<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5179e07b4de9dadca5f58af509c2720f</guid>
<title>人类罕见“甜蜜时刻”后，富国皮袍下的“小”逐渐冒头</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_10_29_753485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029162817711.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      在新一届联合国气候变化大会即将召开之际，我们有必要再去完整回顾国际减排合作和斗争的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      上世纪70年代以来，美苏两大阵营一度跨越鸿沟，在第三世界的推动下共同营造了全球环保减排合作的甜蜜时刻。虽然这个时刻十分短暂，但在当时特殊的历史背景下它能够产生已经殊为不易，既源于全球环保先驱、左翼运动家和中产阶级的个人努力，也离不开资源环境矛盾日益突出的硬性约束。而一旦环保减排进入深水区，不可避免地要求先发国家对历史排放做出弥补，表面的团结很快出现裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      从1972年的斯德哥尔摩会议开始，中国减排议程的核心逻辑，并不仅仅是关注排放指标本身，更是要推动更加公平的国际治理结构。减排不应当成为少数国家巩固既有秩序的工具，而应该真正成为拯救共同家园和人类自己的牺牲和努力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
1935年底，上海，华懋饭店客房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲亚特公司特派员奥雷利奥·佩切立于窗前，在这个位置望出去，从华人与狗不得入内的外滩公园，到仿佛蒸腾着混乱气息的十六铺码头，外滩风物可尽收眼底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此时此刻，佩切的目光却显得恍惚而凝重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位刚刚到达远东魔都的帅气小伙，正面对着职业生涯迄今最艰巨的一场考验。根据年初签订的协议，意大利将提供全部融资、技术指导、设备和成套组件，帮助民国政府建立一座远东地区规模最大的飞机修造基地—南昌中意飞机制造厂（SINAW,中央南昌飞机制造厂），并计划在五年后移交中方自主运营，而佩切，正是全权负责合同执行的意方代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位年仅27岁的菲亚特“特别事务部”新人之所以被委以如此重任，原因其实非常简单：没有其他同事愿意在半个地球之外的“蛮荒之地”耗费五年光阴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光怪陆离的十里洋场，繁华表象之下是佩切难以理解也未曾目睹的苦难、压迫、歧视和危险。在这样的环境中，佩切彻底褪去青涩，一个国际业务“超级掮客”的天赋就此觉醒。这次任务对他的另一大收获，则是与中国人的友谊，同勤奋好学、沉静礼貌的中方建设者朝夕相处，让某种对“东方”的刻板印象逐渐化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可就在一切刚刚走上正轨的时候，日本全面侵华开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年8月，SINAW遭到日机重点轰炸，佩切在来自罗马的直接命令下启程返国。离开前的最后几天，这位恪尽职守的年轻人得到了应有的报答，中方以现金形式向他足额支付了合同尾款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许是在中国的记忆太过深刻，佩切即使功成名就之后，眼光始终能够超脱发达国家的一己私利，关注着全人类的困境与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1965年，已是大实业家的佩切发表演讲，警告战略武器“恐怖平衡”对人类文明的危险性，提出需要新的调节机制，使两大对立阵营能够合作解决贫困、饥饿、疫病等全人类面临的发展问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029162903220.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇极具感召力的演讲，吸引了经合组织科学事务总干事亚历山大·金的注意，其后一见如故的二人，在佩切家中决定发起一个推广共同理念的团体，并将之定名为：罗马俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年，由罗马俱乐部资助的一群MIT斯隆管理学院系统动力学家，以《增长的极限》为题发表了其研究成果，大胆预言生态约束（与资源使用和废弃物排放有关）将对21世纪的全球发展产生重要影响，人类将不得不付出越来越多代价去打破约束，成本效益逆转将使人类平均生活质量在21世纪的某个时点出现下降，为此，研究者呼吁通过技术、文化和制度上的重大创新来避免人类生态足迹超出地球承载能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《增长的极限》甫一出版，就引发了巨大反响。追捧也好，批判也罢，这本小册子的热度，已经足以说明此时全球公众对环境问题的敏感与关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如将罗杰·雷维尔的大气测量和肯尼斯·博尔丁《组织革命》一书分别视为环境问题科学研究和社会影响的起点，那么经历近20年酝酿演化，新议程登上世界政治舞台的时机已然成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之后，在瑞典斯德哥尔摩举行的联合国人类环境会议，正式宣告了这个时刻的到来。全世界国家坐在一起，不是为了本国利益，而是寻求一个让全人类共存的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是佩切很快就会发现，想让发达国家真正抛弃私利和隔阂，远远没那么简单。一旦利益被触动，仍会有人像当年抛弃远东战场一样抛弃减排议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029162919472.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;美苏对立，第三世界救场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于1972年夏天的那场盛会，联合国官方有如此介绍：“人类环境会议是联合国就环境问题举行的第一次重要会议。会议通过了《斯德哥尔摩宣言》（《联合国人类环境会议宣言》）和行动计划，提出了保护和改善人类环境的原则，以及采取国际环境行动的建议。会议还创立了联合国环境规划署（环境署），这是第一个只关注环境问题的联合国专门机构。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而鲜为人知的是，在召开前几个月，这次会议距离流产曾只有一步之遥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年初，由于东德未能与西德同样受邀参加联合国空气污染会议，苏联及华约盟国宣布一系列反制措施，包括退出即将召开的人类环境会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场起初以促成两大阵营和解为主旨的会议，立即面临全盘落空的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键时刻，筹备负责人、加拿大实业家莫里斯·斯特朗显露了非凡的外交技巧和管理才干，将中国与印度确定为此次会议的关键支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两大阵营”的想象图景，就此悄然转向“三个世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年2月，在接获联合国方面邀请后，周恩来总理敏锐捕捉到这一重大转向的意义，克服种种不利因素，毅然决定派遣燃料化学工业部副部长唐克率团参会，与此同时，印度方面也表达了十分积极的态度，总理英迪拉·甘地拟亲临现场并发表主旨演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在撬动中国、印度这两大极具号召力的代表后，许多原本无动于衷、将环保视为富人游戏的亚非拉新独立国家也改变态度，会议筹备至此打开了此前未曾设想过的新局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日至16日，联合国人类环境会议最终在斯德哥尔摩成功召开，英迪拉·甘地凭借其演讲《贫穷是最大的污染源》一举征服了会场内外听众。根据瑞典主要媒体《晚报》当年的记述，甘地所到之处，“瑞典人都自发地长时间鼓掌，她花时间签名并握手......英迪拉·甘地是环境大会的胜利者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了载入史册的演讲，在大会核心成果《斯德哥尔摩宣言》审议阶段，发展中国家同样发出了响亮的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国、英国、西德、意大利、比利时、荷兰和法国本已组成所谓“布鲁塞尔集团”，试图使会前拟定的宣言草案原封不动通过，防止会议成果“过度”反映发展中国家观点和诉求，对西方国家施加更多国际义务，尤其要避免联合国成立新的常设机构，从而增加发达国家会费负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在会议尾声的宣言审议中，中国代表团率先打破沉默，明确提出10项修改意见，并与参会的众多发展中国家代表团相互策应，最终冲破阻力，实现了宣言文本的实质性修改，为全球环境议程带来诸多深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得一提的是，主要由中国和智利所推动的《斯德哥尔摩宣言》原则23、原则24，分别提出了按发展程度区分治理要求、大小国家一律平等协商的理念，其后分别演变为“共同但有区别的责任”和“协商一致”这两大气候变化谈判核心原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人扼腕的是，仅仅一年多后，随着阿连德壮烈牺牲，聚拢在其身边的进步力量风流云散，如参会的智利代表团主要成员、驻瑞典大使路易斯·德拉诺就被迫流亡墨西哥，这场重大变故，就此终结了智利在全球环境议程中的短暂荣光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在智利悲歌上演的同时，中国环保事业则在继续稳步迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年8月，在周恩来总理亲自过问下，第一次全国环境保护会议在京召开，制定了新中国第一部综合性环保法规《关于保护和改善环境的若干规定（试行草案）》，确立了“全面规划，合理布局，综合利用，化害为利，依靠群众，大家动手，保护环境，造福人民”的32字总方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1974年10月，国务院环境保护领导小组正式成立， 下设办公室几经演变形成今天的国家生态环境部......
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029162945214.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;西方环保主义的甜蜜时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这条历史主脉之外，斯德哥尔摩会议另一重意义，则是欧美社会精英的一场“关键对话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议期间，莫里斯·斯特朗曾来到场外，与一群正举行抗议活动的北美环保激进分子进行了对话，这群人的领导者，是堪称一整代美国青年精神教父的斯图尔特·布兰德。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029163006869.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫里斯后方戴着滑稽礼帽的就是斯图尔特·布兰德&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波西米亚嬉皮装扮之下，此时的布兰德，早已凭借《全球概览》带来的丰厚商业回报跻身富豪之列，其发起的要点基金（Point Foundation）正资助着反捕鲸等一系列激进环保行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，石油界巨擘莫里斯与布兰德的这次对话，象征的与其说是代际间的叛逆与撕裂，倒不如说更接近精英内部“老钱”与“新钱”对环境议程的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在资本力量加持下，这种看似风格迥异的融合蕴含着巨大的爆发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“绿色和平”创始人罗伯特·亨特，就在对旧金山湾区的巡礼后断言，新生代们将推动思维模式的根本重组：“正在到来的变化在出现之前几乎是不可见的。这些体系似乎一片混乱，其特征是认识上的不一致，且看似矛盾的现实——如同嬉皮士和红脖子。之后，系统突然重组，跃上一个新水平，如同原子中的量子跃出电子......下一次思维模式的转换会是全球性的，它就叫作生态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以后，当史蒂夫·乔布斯重新喊出《全球概览》的名言——“保持饥饿，保持愚蠢”（Stay hungry, stay foolish），西海岸嬉皮与极客自发融合的一整套意识形态，已登堂入室、蔚为大观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方世界即将迎来与环保议程的蜜月时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029163025831.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突如其来的1973石油危机，使美国社会陷入恐慌，也成为了环保主义兴起的强力催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几个月翻倍再翻倍的油价，使美国人的生活突然变得“更慢、更黑、更冷”，从按车牌尾数单双日加油到休息日禁售汽油，各种限量配给政策层出不穷，华盛顿甚至一度试图军事入侵沙特、科威特等国，以夺取油田控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲击，却也带来一个意外的好处：美国朝野对替代石油的新能源技术兴趣激增，并在卡特总统任内达到阶段性顶点，前所未有的充沛资金流向这一领域。糅杂着“三废”污染、人口问题、生物多样性、土壤与水体等多元主题的早期环境保护或者说地球可居住性概念，也随之开始向与化石燃料关联最密切的气候变化领域聚焦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年，罗纳德·里根入主白宫，诸多共和党石油业金主所厌憎的新能源产业迅即遭遇“反攻倒算”，然而学术界的气候变化研究却仍在深入，随着模型、数据、方法论的进步，全球变暖压倒全球变冷，逐渐成为大气科学研究者的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年，来自29个国家的顶尖气候学家齐聚奥地利菲拉赫，通过审查过去数年积累的科学证据，一致认为温室气体排放可能使地球升温数个摄氏度并带来严重后果，一个具有坚定共识的学术共同体诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029163036370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个变化来自美国国内政治舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历1980年大选惨败后，罗伯特·斯特劳斯等上一代民主党“烟枪屋”（Smoke-filled room）掮客逐渐淡出前台，左翼与中间派新人整体性崛起，作为中间派代表，参院民主党新星蒂姆·沃思、艾伯特·戈尔等人深谙新一代美国中产阶级价值观及环境问题的“催票”潜力，因而对环保议题也均投注了非同寻常的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这批“新民主党人”的纲领《新奥尔良宣言》中，明确将环境安全列入十大政策主张，“支持一项战略环境倡议，以在全球变暖、臭氧消耗、可持续发展和其他紧迫的环境问题上为美国提供更有力的领导......20世纪90年代，环境保护将成为经济增长的前提条件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年6月，席卷全球的创纪录热浪引发美国公众广泛担忧，在这个堪称完美的时机，被沃思请到参院作证的科学家詹姆斯·汉森确认：“温室效应已经存在的证据非常充分”。此言一出，公众自然而然将之与正在经历的气候异常联系了起来，一种“政府必须对此做点什么”的危机意识就此爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临近大选，这种强烈的公众情绪令共和党当局也不得不小心对待。不久，美国官方正式同意支持世界气象组织和联合国环境规划署组建政府间气候变化专门委员会（IPCC），以凝练关于气候变化的权威科学共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，环境议程继1972年之后的又一次高端峰会，时机已现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时钟来到1992年，当是时也，苏联解体、沙漠风暴，“美国治下的和平”俨然笼罩地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平既已告成，发展的议题随即凸显。巴西里约热内卢举办的联合国环境与发展会议，在接续1972人类环境会议成果的同时，为全人类勾勒出“可持续发展”的21世纪蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份长达20章，覆盖78个方案领域，20万余字的蓝图被称为《21世纪议程》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029163103370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;165亿吨标准煤&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业化已经完成、同时受到资源约束最严重的西方国家，在20世纪中后期成为环保和减排议题的主导者并不让人意外，但是第三世界国家基于自身能力的责任担当也不应被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要忘记，中国不仅成为第一个承诺履行《21世纪议程》的安理会常任理事国，也是全球范围内第一个制定并实施本国21世纪议程的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从斯德哥尔摩会议开始，环保和减排就在中国最高政治层级上有条不紊地推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为菲拉赫会议的中方代表，中国科学院副院长叶笃正回国后，很快致信主管科技工作的国务院副总理方毅、国家科委主任宋健，提出我国不少重要地区都属气候脆弱区，如根据二氧化碳等气体影响，未来数十年灾害出现频率再增加，将对我国工农业有重大影响，因此必须大力加强我国未来气候变化的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在叶笃正推动下，1987年，中国国家气候委员会正式成立，负责统筹协调我国气候工作，成员单位除了相关科研机构，还包括了水利部、农业部、林业部等行政主管部门，标志着气候变化问题不仅已得到国家层面的重视，且已由单纯的学术研究，向多领域多层级的复杂社会系统工程转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际比较的视野看，中国应对气候变化的意识与布局不仅起步早、规格高，其中还贯彻着依靠技术进步实现“综合利用，化害为利”的鲜明特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱学森对新技术革命的展望，集中体现了这一思维范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在钱老看来，有史以来，人与自然的关系“向来总是人跟自然打架”，面向二十一世纪的产业革命，关键突破口在于人类对生物圈能量与物质的高效集约利用，这样的利用，也将重塑人类生产生活方式，避免重走“破坏农村建设城市”的旧路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位战略科学家以其标志性的瑰丽想象，描绘了一幅新能源开发的未来图景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们先看一看太阳能到底有多大，比如说，根据实测的结果，在我国平均每平方厘米的地面上一年能够得到的太阳光的能量是120大卡。在祖国的960万平方公里土地上，一年的太阳光能量就可以折合成16450亿吨标准煤。有这么大的能量，我们就利用简单一点的太阳灶、太阳热水，这是简单的技术就可以用的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“而且现在太阳能的光电池，不是用晶体（即单晶硅）来做太阳能的光电池，而是用非晶体的光电池。这样，成本可以大大下降。这种非晶体的太阳能光电池的效率也并不低，据说有10%。刚才我们讲了,整个的太阳能量是16,450亿吨标准煤。假如祖国地面的面积上有十分之一铺上这样的太阳能光电池，而这个太阳能光电池能量的转换效率是10%，那么我们就可以得到165亿吨标准煤的电能......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“风力现在不被重视，但是风力到底有多少？我估算的结果，要充分把祖国大地的风力利用起来，也可以发出几亿千瓦的电力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“所以，假设我们把祖国大地960万平方公里上的直接太阳能，或者间接太阳能都利用起来，那么我们能源这个概念就要变化了...... 最后可能在二十一世纪的中国，人跟自然又是更好地结合起来了，更和谐地结合在一起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天家喻户晓的中国绿色科技“新三样”，即光伏、锂电、新能源汽车，其产业化发轫普遍可追溯到《中国21世纪议程优先项目计划》优先领域4—清洁能源与交通发展。如优先项目4-5A、4-5B，就分别对太阳能光发电和大型风力发电机的开发与示范进行了细致规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今天的眼光评价，这份规划的技术起点难称尖端，但其中洋溢的追赶热情和深刻理性，已经相当程度上预示了今天的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，随着京都议定书正式生效，全球绿色产业市场开始爆发式增长，彼时已通过《优先项目计划》等各类专项蓄势十年的中国绿色制造业，就此开启了史诗级崛起，并最终形成在世界市场供需两端的基石地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029163128993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样值得一提的是，辞去联合国副秘书长职务后，“环保教父”莫里斯·斯特朗也在其人生的最后十年选择定居北京，带动中国在包括环境议题在内的多边外交舞台中参与能力跨上新的台阶，已牢固确立了全球环境议程领导者的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029163141852.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;被扼杀的“飞船经济”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全人类在减排议题上的携手共进，一度看上去那么美好，但是裂痕终究还是出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代“单极时刻”光芒下的美国，尽管坐拥此时令人垂涎的巨大优势，但克林顿和戈尔这对搭档，却在履行里约目标时遭遇重大挫折。白宫酝酿的行动计划才刚刚抛出化石燃料热值征税（BTU税）动议试水，就被国会共和党人及美国工业界迎头痛击，成为民主党1994年中期选历史性惨败的重要诱因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于更具约束力的《联合国气候变化框架公约》，甚至在开启京都谈判之前，美国参议院就已经以95比0的投票结果（伯德-哈格尔决议），明确表达了两党共同意志，即不接受“共同但有区别的责任”（CBDR）这一基本谈判原则，拒绝审议批准任何没有为发展中国家设定同等限制的条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十年代围绕气候变化议题上演的连番闹剧，在伤害美国国际形象的同时，也暴露出美式价值观某种“皮袍下的小”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全人类大团结的田园诗，还是绕不开国家利益的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，在中国腾升的低碳技术供应能力和应用规模面前，美国朝野反倒丧失了定力，一面陷入歇斯底里的排华恐慌，一面像素级“借鉴”中国产业政策成功经验，全然没有了对“自由贸易”和“市场经济”的信心。亢奋舞动的管制“长臂”，正在为全球减排进程制造不必要的阻碍，很多国家不得不面对本不需要面对的困境：是投资国内制造以推动本土产业发展，还是依靠中国超级供应能力来平稳实现气候目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为点燃世界环境议程第一把火炬的人，奥雷利奥·佩切或许早已洞悉了一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《增长的极限》出版后，佩切很快注意到该报告所反映的“美国视角”存在固有欠缺，于是在罗马俱乐部不同程度资助下，美国以外地区研究者也为环境资源约束下的平衡发展问题贡献了各自思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真诚求索“南北问题”出路的佩切，最终找到了首届诺贝尔经济学经得主扬·廷贝亨，在其主持下，启动了“重塑国际秩序”（RIO）研究项目，具有广泛代表性的项目团队经过十八个月研究，最终得出这样的基本判断：富国和穷国之间的差距是无法容忍的，而且这种差距本质上是不稳定的，应该找到方法在未来15到30年内将差距大幅拉近，为此，需要允许发展中国家每年增长5%，而工业化国家则需要维持零增长或负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份要求发达国家做出更大牺牲的报告，不出意外地被西方主流媒体无视，与《增长的极限》形成鲜明反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，美国精英阶层的环保叙事有着一层难以摆脱的零和博弈底色，层层精妙辞藻的包装下，是对人与自然关系的恐惧，以及更危险的，对人与人资源分配的恐惧，发展中国家的现代化奋进，因而常常需要小心调整，以保持在令美利坚感到无害的狭小“舒适区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国知名环境学者罗伯特·阿瑞斯在其《转折点》一书中，就曾直白剖析了发展中国家集体走向现代化的“不可能性”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济增长对环境有益吗？简单地说我认为答案大体上是‘不’......从现有技术来看，如果（发展中国家）其中有9-11亿人享受当前美国或欧洲中产阶级的生活标准，则意味着人类总物质和能源消费大约要增长10倍......很难回避的结论是：10倍的增长将要求生物圈的恢复力远超过它的警戒线......如果允许穷国某种程度上增加其世界物质和能源资源的人均使用量，则富裕的工业化国家将不得不大幅度减少这些资源的总使用量。用数字来表述这种迫切性就是：工业化国家也许不得不在下两代时间内使单位GDP的物质消费量削减90%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了调和这种冰冷判断与人道伦理，阿瑞斯所能找到的补丁，仅仅是一种经济完全脱实向虚的乌托邦想象：“需要一种全新的经济策略。简单地说，这种策略可以称之为‘激进的非物质化’......使全球非物质化的迫切性与企业层面上运作的激励结构相协调的唯一途径，就是让企业学会，或诱导企业仅向最终消费者提供服务，而完全保留物质产品本身的所有权和责任......资源廉价而劳动力稀缺的‘牧童经济’是一种过去的事物，我们必须快速转向资源被重复使用的‘飞船经济’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，美国IT产业崛起，传统制造业加速衰败，恰恰呼应了阿瑞斯的理念，然而其效果却已连美国人自己都已无法忍受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对环境与发展的抉择，人类无法逃避黯淡的未来么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029163156588.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;流浪地球的隐喻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
就像佩切最终的心血结晶RIO项目遭遇媒体机器“默杀”，在今天隐没于主流减排史之下的，是面对环境议程曾经完全不同的一套信念与实践，其间充满着主动精神和英雄主义，昂扬着对人类前途的无限希冀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1921年4月，列宁收到一封来自劳动国防委员会粮食人民委员彼得·科兹明的书信，这位长期研究粮食经济的工程师，向列宁汇报了可再生能源普惠农村电气化的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科兹明建议，应成立一个独立的风力发电委员会，让理论物理学家、空气动力学专家和工程师共同研究这一问题，这样的委员会有望在十年内建设比化石燃料发电更多的风能，加速实现全苏农村电气化，并将为组建“太阳能总管理局”铺平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁将来信转给国家计划委员会主席克尔日扎诺夫斯基，风力发电的研究与应用工作就此逐步展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年，全球第一台公用事业级别的水平轴风力发电机WIME D-30在苏联雅尔塔投入使用。而卫国战争结束后，苏联光热发电技术研究也已走在了世界前沿，位于中亚塔什干的大型集热塔，在1954年召开的新德里风能与太阳能会议上曾震撼西方参会者，计划中的全球最大太阳能发电站，已在亚美尼亚完成选址设计，规划发电能力1兆瓦，年发电量250万度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029163247337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪五十年代的一本国内刊物上，作者真诚地写道：“苏联先进的科学技术是我们学习的榜样......我国在不久的将来，也可以学习苏联在太阳能利用上的成就......可以毫无疑义地说，将来我们一定要充分地利用太阳能，使它也像煤和石油中储藏的化学能以及水能和风能等那样大规模地广泛地为人类服务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当时的苏联建设者们，气候变化等环境问题有着十分不同的解决思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如苏联著名地球物理学家鲍里斯·温伯格，就曾在1922年发表了一篇科幻小品，想象未来人类步入共产主义社会后，将成立地球改善委员会，把海水集中到地球两极的水库中，原有海床成为人类新的定居空间或部署太阳能收集装置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了完成这个彻底改造行星的计划，工程工期预计将达到22300年，需要1000代人类前仆后继的接力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国的早期建设者们，面对人类活动导致全球变暖的猜想也有十分相似反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国气象报》原总编辑林之光，就曾在题为《环球同此凉热》的科普文章中，畅想了实现全球温暖化，使万年冰川变成乐土，把严寒从地球上赶走的可能手段，如人工融化南北极冰盖，乃至用重氢聚变发动机“驾驶地球”：“即使公转轨道不变，直消有计划改变地轴倾角，让赤道两极‘漫游’世界的各个角落，这样就能实现四季如春的理想了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029163259897.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些令人叹为观止的设想，折射出的恰是对人类命运共同体的深切关怀以及对技术进步的深刻信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是在美国，承罗斯福新政之余绪，杜鲁门上任之初与马歇尔计划并列的“第四点计划”，同样传递着科学进步和工业发展可用于改善贫困地区人类福利的信念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于地球生态的挑战？在1955年《财富》杂志一篇文章中，冯·诺依曼就兴奋地展望：“在冰面上或上方大气中散布的深色物质可以抑制反射辐射过程，融化冰层并改变当地气候......这意味着对我们的环境、对整个自然的权力！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而随着冷战核对峙的加剧，铁幕两边的人类命运共同体意识与技术乐观主义情怀很快消失无踪，当环境议程在沸腾的六十年代重新现身，已然切换到了超级大国的上层精英视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种精英视角挥之不去的悲观底色，马克思早已在揭露马尔萨斯时有过辛辣总结：“马尔萨斯的理论正好建立在他用华莱士关于人类繁殖的几何级数同幻想的动植物的‘算术’级数相对立上面......他不希望为生产而生产，他所希望的只是在维持或加强现有制度并且为统治阶级利益服务的那种限度内的生产......在所有这些场合，马尔萨斯都不是为了生产而牺牲特殊利益，而是竭尽全力企图为了现有社会统治阶级的特殊利益而牺牲生产的要求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拨开或华丽或新奇的辞藻遮掩，来自发达国家的许多“创新”理论，其动机与逻辑不过是新瓶装旧酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，尽管正遭遇不公平的诋毁和维度，但中国的绿色产业，正凭借人类历史上前所未有的大规模生产体系，重新树立可持续发展的希望与信心。发达国家所无法想象的超低成本结构，以最朴素也最有力的价格杠杆，不舍昼夜地塑造着人类命运共同体的全新进路，也让基于零和思维的种种荒谬言论不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，中国作家刘慈欣发表了其经典作品《流浪地球》，面对潜在的灭顶天灾，作品中的人类分裂为飞船派和地球派，后者不惜改造地球，以100代人、两千多年的时光前仆后继拯救共同家园和人类自己，而前者则已放弃共存的希望，期待精英群体的“岁月静好”，这种对立意象及其各自结局，俨然当下减排大历史的精妙隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029170532390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a11140f0531f5ff97ea0dba00bd41ea</guid>
<title>女工程师出征神十九，带来赶超世界先进水平的无尽想象空间</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_10_29_753457.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/29/20241029161303846.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月29日，我国宣布，神舟十九号载人飞行任务将于10月30日4时27分发射，航天员乘组由蔡旭哲、宋令东、王浩泽组成。其中我国首位女航天飞行工程师王浩泽，获得了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/29/20241029161509981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
神舟十九号载人飞行任务航天员乘组亮相
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/29/20241029161533485.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我国首位女航天飞行工程师王浩泽&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据官方披露和网络检索到的公开资料，王浩泽此前在中国航天科技集团航天动力研发部门工作，2020年9月入选为我国第三批航天员。她在集团工作期间，深度参与了以核热发动机为代表的未来航天动力系统研发，并数次发表论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/29/20241029161550297.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王浩泽发表的部分论文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括核热发动机在内的核能发动机，是比当前火箭化学能发动机领先一代的动力系统。虽然我国暂未公布神舟十九号乘组具体任务，但考虑到我国选拔和派遣航天员时遵循“人尽其才”原则，王浩泽登上太空，还是带来了想象空间——或许，国产核能航天发动机，已经可以开展一些空间环境中的试验和验证，哪怕只是初步研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核能发动机：人类探索其它星球的“倍速快进”器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起探索火星等其它星球，大家可能会想起最近名声鹊起的美国SpaceX星舰巨型火箭。根据SpaceX老板马斯克的说法，这款火箭的终极目标是在火星上建立起功能完善、自给自足的城市，使人类成为多星球物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/29/20241029161622622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SpaceX星舰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星舰已经代表了目前乃至未来10年甚至更长时间人类火箭的最高水平，但作为以甲烷和氧气为燃料的航天器，其性能也受限于化学反应能量“羸弱”的天花板。以从地球前往火星为例，航天器只能在每26个月出现一次、地球和火星位置满足“霍曼转移轨道”要求的窗口出发，否则将会在途中浪费大量燃料，导致有效载荷急剧降低，失去实用价值；与此类似，返程也须等待窗口时刻。地球和火星之间往返一趟的时间，长达数年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/29/20241029161637155.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核能发动机则通过核反应产生的高温加速气体（例如氢气）产生推力，或由高温发电后再利用电场喷射燃料。前者就是王浩泽论文提及的核热发动机，而后者则是核电发动机。两者难度差别不算太大，且优势互补。核热发动机推力充足、爆发力强，适合时间敏感的人员运输任务；核电发动机相对“温柔”，但燃料利用效率高，适合大宗货物运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论推力、速度还是燃料利用率等关键指标，核能发动机都是碾压化学能发动机的存在。据测算，使用核能发动机的航天器，最短90天左右即可完成地球和火星之间的往返，这个时间甚至只有我国空间站乘组执勤时长一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/29/20241029161654908.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国外一种核动力飞船构想&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类早在上世纪60年代就意识到核能航天发动机的巨大优势并开展一定探索，但由于当时核物理、材料、控制、电子、辐射管理、防护、空间科学以及工程等方面水平有限，没有修成正果；而如今再启动相关研究，条件已更加成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是上述学科都取得了重大进步，另一方面，也得益于以商业航天为代表的新生产关系和生产力出现，大幅降低了进入太空开展相关科研、试验、建造和运营的成本。毕竟基于安全和建造难度等方面考虑，建造和运营核动力航天器的“太空港”最好设置在太空中，人员和货物依旧通过传统化学能航天器完成天地摆渡。因此，大运力、低成本的商业化传统火箭虽然性能被核动力航天器“吊打”，但依旧是不可或缺的共生产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起商业航天，神舟十九号任务发布会的另一条消息值得关注。这代表了我国扶持商业航天非常直接、非常接地气的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/29/20241029161712877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e35da67e0a621f388af74e5df14f026d</guid>
<title>中国奇迹的火花是如何在非洲点燃的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArkebeOqubayMetiku/2024_10_29_753452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：10月19日，林毅夫、蔡昉和李周的著作《中国的奇迹》出版30周年座谈会，暨建构中国资助的经济学知识体系研讨会在上海大学举办。时值诺贝尔经济学奖颁给了三位新制度经济学家，其核心观点之一，即西方制度如何带来了经济繁荣。与会的三十多位经济学家就《中国的奇迹》的自主知识体系探索、诺贝尔经济学奖的局限性，以及中国发展奇迹的成就展开热烈讨论，同时也频频发问，中国奇迹何以可持续？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网特推出&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/TheChinaMiracle?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《中国的奇迹》&lt;/a&gt;专题，与读者分享会上的精彩发言，本文为第二篇，经作者修订后授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 阿尔卡贝·奥克贝（Arkebe Oqubay）翻译整理/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我的好兄弟林毅夫问我是否可以参加这场讨论会时，我不假思索地说，可以。然后我就从伦敦飞到了上海，并且邀请我的同事一起同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我要祝贺林毅夫，是你点燃了中国奇迹的火花。一开始，我必须提一句，我们的讨论不应该是回应西方主流经济学家所说的，我们必须决定我们的叙述逻辑。中国已经证明，在不到50年的时间里，它可以赶上世界领先的经济体——美国，中国确实表现出了非凡的发展成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们不应该去耗费精力回应别人，因为我们知道他们会说什么：他们会说保护私有财产才是最重要的；他们会说民主或代议制民主制度才会造就经济繁荣；他们会说“中国早晚会崩溃”的预言。这不应该是我们讨论的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要强调一下，因为我认识林毅夫教授很久了。许多非洲领导人都认为林教授是非洲最好的朋友之一，他一直在倡导非洲的工业化。而且在我看来，林教授不仅在中国，而且也是国际上发展经济学的领军人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《中国的奇迹》对发展经济学的贡献&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国的奇迹》一书已经发表30年了，这本书对发展经济学的贡献是什么？第一，解释了什么是“中国的奇迹”，并对“中国的奇迹”进行证明，推理出了正统的解释，现在这本书对中国的解释已经在学界很有影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道美国经济学家华尔特·罗斯托的经济增长阶段论，直到1980至1990年代一直占主导地位；他指出，每个国家都必须遵循从传统社会阶段、准备起飞阶段、起飞阶段，再到成熟阶段、大众消费阶段到超越大众消费阶段的发展历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的奇迹”成为反驳罗斯托理论主张的“所有国家都要遵循同一条道路”的有力证据，这本书的作者们一直以来也受到东亚奇迹的启发。但我的理解是，《中国的奇迹》这本书是《东亚奇迹》的后记。1993年的《东亚奇迹》报告是世界银行委托西方主流经济学家写的，这个报告没有对中国奇迹提供解释；报告主张开放和自由市场体制，也没有告诉我们，国家是否真的能在经济发展中发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的奇迹不仅推动了经济增长，还从结构变迁和增长转型的质量角度，向我们证明，制度、资源、文化等并不是增长的先决条件。中国的奇迹也向我们展示了经济赶超战略和后发优势的重要性，这方面稍后再讲。总之，中国的增长是一个后发国家、后发工业化国家如何赶超的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在林毅夫和许多同事的努力下，《中国的奇迹》对发展经济学、演化经济学和国际政治经济学都做出了贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国奇迹的意义——非洲的视角&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国奇迹的意义是什么？首先，我想提及的是，虽然我从事学术工作已经很长时间了，但我是一名实践者和政策决策者。30多年来，我一直作为高级部长和三位埃塞俄比亚总理的特别顾问，参与了政策的制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也是中国经济发展的观察者。第一次来中国是在读了《中国的奇迹》3年之后。那是在1997年。在那段时间里，我看到了正在建设中的三峡大坝。2004至2005年，我任亚的斯亚贝巴市长期间，应北京市长邀请来北京做客。我记得，当时的北京正在为筹备2008年奥运会做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的近30年里，我访问中国达100多次。所以我的观察是基于实际了解和学习中国经验而得到的，我只想强调几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国已经证明，一个国家的整体贫困是可以终结的。中国在消除贫困方面为人类做出了最大的贡献。改革开放以来，7.7亿人摆脱了贫困，这是人类历史上最大的成功。毕竟，经济增长的目标是为了消除贫困，提高生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/28/20241028224218621.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
改革开放以来，7.7亿人摆脱了贫困&lt;span&gt;《摆脱贫困》纪录片截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调的另一点是，中国是全球经济的主要驱动力，它是经济增长的引擎。这就是为什么当中国经济增长放缓时，我们不得不担心，其他地区和国家会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，每年全球经济增长的35%是由中国推动的。从很多学者的基本原则之一结构主义的角度来看，包括英国经济学家尼古拉斯·卡尔在内的很多人认为，制造业是增长的引擎和结构变化的引擎。中国的实践证明了这一点，因为制造业占中国GDP，以及中国制造业增加值占全球制造业的比重一直接近30%，中国是出口强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，中国还是主要的贸易顺差国，出口在经济发展中发挥着策略性作用。一旦出口疲软，作为一个开放经济，其经济增长就会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，随着国家的进步，创新和技术能力随之攀升。中国一直非常重视创新和技术，特别是在2010年之后。但我知道，中国在1986年就开始建立了第一个科技园区。所以中国科技创新战略是一以贯之的，而且研发投资一直在不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想强调中国对世界最重要的贡献，那就是绿色转型，中国在可持续发展方面取得了杰出的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在在新能源领域处于全球领先地位，占全球太阳能生产的80%，电动汽车生产的60%，约80%的电池存储，等等。之所以取得这些成就，必须与国家在生产和研发中发挥的重要作用联系起来。如果没有国家的作用，所有这些奇迹都不可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我理解中国是从完全由国家主导的中央计划经济走出来的，后来你们发现，完全的计划经济不能促进经济发展，老百姓穷苦的现实并没有改变。改革开放之后，值得注意的是，当国家在引领经济方面发挥关键战略性作用的时候，真正的经济赶超发生了。类似的赶超的故事，在之前的东亚四小龙、日本和美国也出现过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界需要学习中国，但“中国奇迹”的研究还不够&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年新晋诺贝尔经济学家们曾写过一本书《国家为什么失败》，我们前几年出版了一本书叫《国家如何学习：技术学习、产业政策与赶超》，这本书中，通过从技术学习、产业政策和追赶策略等领域来回顾中国的发展，我们聚焦于国家如何学习，如何赶超。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>899941eddcfc70073ada0acdf1daa422</guid>
<title>马斯克拥抱特朗普的隐秘心境，藏在这部美剧中</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_10_29_753435.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年5月18日下午，马斯克在Twitter（后来被他变成了“X”）上发了这样一个推：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“服下红色药丸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/15/20241015153745822.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Red Pill”这个典故出自1999年的电影《黑客帝国》。黑客发现自己生活在类似于“楚门的世界”计算机模拟中，服下蓝色药丸会忘记一切，像机器人一样进入到一个loop循环中。而红色药丸代表的是打破计算机算法之墙的冲动，象征着群体性揭露秘密精英群体真相的暗语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服下红色药丸，意味着马斯克开始了一种思想长征，他决定要对过犹不及的政治正确思潮，即所谓的“觉醒文化”展开反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《马斯克传》作者沃尔特·艾萨克森的说法，这个推特开启了马斯克心灵齿轮的一种逆向转动——由支持民主党一步步向共和党靠拢，并且最终和他曾经嗤之以鼻的特朗普握手，成为2024年美国驴象之争中最大的象食投喂者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从拒绝到迎合，从排斥到拥抱，马斯克看似和特朗普的竞选伙伴——彼得·泰尔这位硅谷风投教父的门徒，《乡下人的悲歌》作者万斯有着类似的心路历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/15/20241015153817183.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈里斯金主vs特朗普金主&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比尔盖茨们习惯性地在公共领域爱惜羽毛，他们垂垂老矣之后，马斯克已经成为美国新一代新兴政-商力量的头部偶像。聚光灯下随性起舞，十里洋场随手指点。不过和万斯不同的是，马斯克是有着“飞天遁地”能力的高科技行业大亨，他对美国高层政治圈的日趋热情，以及政治光谱的自我校准和个人形象的媒体投射，或许都可以从2016年HBO热播的一部美剧《西部世界》中找到一些潜鳞戢羽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部剧对马斯克念兹在兹的，由《黑客帝国》中红色、蓝色药丸所隐喻的“计算机模拟世界”做了整体性、放大性的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在《西部世界》中，我们还可以一窥马斯克的“超级人工智能”、“机器人大种群”、“未来人类学”等理念的具象化表达，以及马斯克的“Deepmind”以及他蔑视和鞭笞的美国左派“DeepState”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同好莱坞著名的“兄弟连”科恩兄弟一样，诺兰兄弟在选择题材，改编剧本，镜头语言方法论方面不分彼此。《西部世界》的导演兼编剧就是小诺兰（乔纳森·诺兰），和执导过《盗梦空间》、《星际穿越》的兄长克里斯托弗·诺兰一样擅长处理时空重构之虚构场景下的非虚构叙事
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《西部世界》于2016年10月在HBO首映，创下2014年《真探》第一集以来首播收视率最高，不过在2022年12月下架。平均每集900万美元的高昂成本，逐渐走低的收视率让第五季最未能上映，以烂尾收场，高开低走。剧集已经结束，但马斯克的政治旅途也许才刚刚上路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯克与《西部世界》不得不说的故事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于熟悉《西部世界》的粉丝来说，概述《西部世界》的剧情有些画蛇添足；对没看过这部剧的受众来说，介绍剧情又有一些剧透之嫌。限于篇幅，还是有必要对剧情梗概做简要介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事开始于2050年代的“西部世界”，幕后金主是Delos公司。“西部世界”是一个虚构的、技术先进的狂野西部主题游乐园，里面住着机器人“接待员”（host）。该游乐园迎合那些花钱买票的游客，他们可以在游乐园里尽情享受最疯狂的幻想。“接待员”这些生物机械机器人与人类没有区别，它们被编程为满足游客的每一个愿望，并将参与并遭受各种暴力和性行为。公园的运营商为这些接待员在与游客互动时创建叙事，但每次叙事完成后，接待员的记忆都会被抹去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/15/20241015153848900.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
园区的妓院老鸨和妓女&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《西部世界》四季的主题可以用一句话概括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1 机器人的人化——被程序操控的接待员意识觉醒，变得像人一样（第一季）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2 人的机器人化——有血有肉的碳基生物人，其实也被编码算法操控，几与机器人无异（第二季）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3 机器人走出乐园，发现真实的人类世界其实也是一个“乐园”（第三季）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4 人与机器人的合作与战争（第四季）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在剧情走向烂尾之时，剧情出现了超级AI，一个无所不包，可以预知和控制万事万物的“AI利维坦”Rehoboam。这种带有末世论色彩的巨型AI怪兽消化人世间所有的数据，将所有人的人生编码，以强大的算法保证人类社会的和谐永生（剧情虚构Rehoboam的诞生基于核爆后人类所遭遇毁灭性灾难）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，马斯克和这部剧有有什么关联？我们不妨先看看马斯克前几天搞出来的Robotaxi，再看看《西部世界》女主角逃出主题乐园之后乘坐的“未来车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/15/20241015153913789.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/15/20241015153938905.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国外社交媒体上也有不少网友讨论马斯克Robotaxi和“西部世界”未来车的趋同之处，以尤其是Robovan的形状可以说非常类似&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
型状构造尤其是车内布置非常相似，而且马斯克还搞了一群机器人跳舞，机器人给人泡咖啡，显然，这群机器人就是一群host“接待员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克正在一把“西部世界”的硬件体系搬到现实中。而且，如果我们把他过去10年有关人形机器人Optimus理念的公开言论做一个集萃，就会发现，&lt;strong&gt;他几乎每一个有关机器人计划的金句都在《西部世界》中实现了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、2008年，马斯克从风险投资的失败案例中体悟到，大规模量产的关键在于用机器造机器，设计一个造车的工程就是打造“制造机器的机器”，《西部世界》第二季告诉大家，host机器人的制造者其中有人也有host，也就是用host造host；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、马斯克坚持认为机器人最终会进化为超级AI，灭掉更柔弱更腐败的人类，为了防止这一点，必须要训练出一批能遵循公序良俗，品德高尚的机器人对邪恶的机器人反击，以保护人类。《西部世界》的第四季host大战，印合了马斯克的想法；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、人形机器人研发最关键的步骤是对人类行为数据的海量搜集，马斯克的Optimus工厂24小时不间断搜集和分析模拟各种人类行为，在《西部世界》中，Delos公司自从开办“西部世界”游乐园的第一天起，其主要目的不是盈利，而是秘密搜集人类的各种行为数据。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>