<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f25b63b4941a788bffb2adc71cb2d56f</guid>
<title>西方忘了什么才是对中俄的胜利，反倒很擅长失败</title>
<link>https://www.guancha.cn/WalterRussellMead/2021_06_18_594884.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔特·米德，翻译/观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统的欧洲之行，开了一场又一场峰会，人们对特朗普所造成的破坏的记忆开始随之褪色，令人心旷神怡的外交盛况正在恢复其庄严的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉的仪式，又回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰会在英国康沃尔举行，除了欧洲内部围绕从大不列颠本岛到北爱尔兰的香肠运输规则的争论之外，所有的一切都是和谐与轻松的。布鲁塞尔也会出现更多类似情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国回来了，西方回来了，多边主义回来了，一切都很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有一些粗糙的地方。气候活动人士对大幅减排的宏伟提议表示欢迎，但担心今年的七国集团公报不包括煤炭禁令。卫生领域的活动家们欢迎向穷国提供10亿剂疫苗的承诺，但他们警告说，这些承诺没有解决分配问题，远远不能满足需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团有关俄罗斯和中国的强硬措辞，对观察人士尤其有冲击力。它谴责俄罗斯“破坏稳定的行为”，并呼吁莫斯科打击网络犯罪分子。关于中国的语言更加强硬。七国集团除了对“东海和南海局势”表示关切，反对任何“单方面改变现状和加剧紧张局势的企图”外，还谈到了香港和新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/18/20210618085849401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文原网页截图，原文标题：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“当民主国家在讲课时，对手们正放飞自我”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切听起来非常令人印象深刻，无疑展现了前总统特朗普任内从未成功达成的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国和俄罗斯以及伊朗似乎对此无动于衷。俄罗斯从巩固对白俄罗斯的控制，转向加强对国内异议人士的压制。中国继续推进其海军建设与香港管治。载有神秘货物的伊朗船只平稳地越过大西洋，驶向其西半球的盟国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严酷的现实是，美国及其盟国正在它们的对手面前退却，力量的天平正急剧地向不利于我们的方向倾斜。更糟糕的是，许多西方领导人似乎忘记了什么才算是胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把“中国”这个词插入一个在现实世界中没有共鸣或影响的声明中，并不是一种成就。给克里姆林宫讲课，不改变任何人的行为，这不是胜利。当伊朗继续在整个中东地区实施其系统性的计划，试图做出所谓“颠覆性改变”的同时，自身经济也在发展，这对西方而言并非什么进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胜利意味着让俄罗斯从叙利亚、乌克兰的顿巴斯和克里米亚撤军。外交上的胜利是让中国同意拆除南海人工岛上的军事基地。成功还包括让伊朗停止武装和资助黎巴嫩、叙利亚、也门及伊拉克的民兵武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，西方倒已经变得很擅长失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败就是，当俄罗斯宣布该国最大的反对党是一个非法阴谋组织时，依然眼看着北溪2号管道的建设仍继续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败就是，随着军事平衡向北京倾斜，对中国只是呻吟、抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败就是，在俄罗斯的势力范围和控制力无情扩张时，编织一张错综复杂却无效的制裁网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败就是，在中国加强对西藏、香港和新疆的治理时，焦虑地握紧自己的手，发出滔滔不绝的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登正确地指出，世界民主社会面临着来自装备精良、充满敌意的“专制政府”前所未有的挑战。他坚持认为加强美国的同盟关系是恢复美国实力的关键，这是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这，仅仅是个开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年俄罗斯进入格鲁吉亚以来，民主国家未能有效应对“修正主义者”针对国际现状的一系列攻击。对手一次又一次地取得胜利，而没有引起欧美盟国任何严肃的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种严峻的形势下，拜登总统的工作不是起草公报。他的工作是扭转全球政治平衡的持续恶化，这种恶化威胁到美国的安全，其规模自冷战以来从未见过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
努力限制气候变化没有错，促进团结也没有错，但是所谓的专制主义正在以自1930年代以来最快的速度推进。除非拜登开始取得一些具体的胜利，否则无论写下多少措辞严厉的公报，我们的对手都将加速取得进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网傅洛拉译自《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8325a26c7c793fbfda4fc29e3a90aca</guid>
<title>以色列新政府号令各方的旗帜上，只写了六个字</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2021_06_18_594872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月13日， 120名议员手握以色列的命运钥匙，聚集在“信任投票”的帷幕前，准备着对第36届政府的最终判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚间时分，结果出炉。经历了2年4大选的频繁喧嚣，以色列终获喘息之机，由统一右翼联盟领导人纳夫塔利·贝内特、拥有未来党主席亚伊尔·拉皮德共组的8党联盟政府，最终以60票赞成、59票反对、1票弃权的投票结果，通过了议会的信任投票。贝内特宣誓就任以色列第13任总理，接替了组阁失败的现任总理内塔尼亚胡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/17/20210617102841506.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月13日，以色列新任总理贝内特（右二）和候补总理兼外交部长拉皮德（左二）在耶路撒冷参加新一届政府第一次内阁会议。图自新华社/基尼图片社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此改弦易辙，既终结了某种政治惯例，亦创下不少政治第一。首先，内塔尼亚胡长达12年又55天的第二任期就此终结，若加上1996年至1999年的第一二期，这位贪腐丑闻缠身的总理共主导政局15年又73天之久，打破以色列近代史纪录。而对在2009年加沙战争前后出生的青年而言，这是其人生第一次总理换届，也是非内塔尼亚胡掌舵的生活伊始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，此次组阁打破以色列政治惯例，多达8党的联合政府光谱左右兼有，更是首度吸纳阿拉伯政党入阁；问鼎总理之位的贝内特，有过“巴勒斯坦国对之后的200年会是个大灾难”“以色列这片小土地上不会出现一个巴勒斯坦的国家”等强硬发言纪录，政治光谱保守右倾，既是以色列首位宗教正统派总理，也是所属政党席次最少的总理，相较于内塔尼亚胡统领的利库德集团席次高达30席，贝内特的统一右翼联盟仅有6席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次改朝换代，欲示着折衷的未来与诡谲多变的政治权斗。许多以色列人或许已在心中幻想无数次，内塔尼亚胡的下台将是如何悲惨痛快，国家又将如何堕落重生，但其未必能预期，一个内生矛盾不断的新政府，会将“后内塔尼亚胡时代”的以色列带往何种“应许之地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/18/20210618075952862.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2019年12月2日，以色列总检察长曼德尔卜利特以受贿、欺诈和背信三项指控起诉内塔尼亚胡。图自央视视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;走钢索的执政联盟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究此次新政府的组成，巴以问题、世俗与宗教之争皆非重点，在号召各方一统的旗帜上，只写了六个字：“反内塔尼亚胡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受此口号驱动，各方可谓尽弃前嫌、以获取执政权为首要任务，新政府的政治光谱也因此由右翼的新希望党、统一右翼联盟、以色列是我们的家园党，过渡到中左翼的拥有未来党、蓝白党，再延伸至左翼的工党、梅雷兹党，最后加上了“阿拉伯联合名单”党中分裂出的拉姆党，可谓左右兼具、民族融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此组成，注定了新政府若要维持“和谐稳定”，便不能大刀阔斧。在巴以问题上，新总理贝内特的右翼程度与内塔尼亚胡相比，可谓有过之而无不及，但为谋求左翼政党的支持，其已在联合谈判时同意，不会在总理任内并吞一寸约旦河西岸领土，也不会推动扩建定居点的政策。此般承诺究竟有多长的保鲜期，无人能知，但至少是各方眼下力所能及的短暂均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次组阁虽有代表阿拉伯民意的拉姆党参与，却无法在巴以问题上起到显著作用。一来以色列的阿拉伯政党并未因以色列压迫而团结，反而在左翼、阿拉伯民族主义、伊斯兰主义等三大板块上交互厮杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其自2015年起共组“联合名单”，并一度选出15席的好成绩，却依旧难敌分化压力：主打伊斯兰意识形态的拉姆党在2021年带枪出走，致使诸多阿拉伯选民难以抉择，干脆索性不投，结果联合名单与拉姆党各得6席与4席，总席次还低过合体时期。最终联合名单不愿参与这般左右汇容的大杂烩组阁，拉姆党的4席便更显形单影只。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二来拉姆党入阁后，各方也未如对待统一右翼联盟般，遵其为造王者（Kingmaker），而是将其隔绝在核心决策圈外，仅让党主席曼苏尔·阿巴斯担任总理办公室的阿拉伯事务副部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少阿拉伯选民更谴责阿巴斯“投机政客”“缺乏民族气节”，正如2020年蓝白党党主席甘茨与内塔尼亚胡共组轮换政府时，亦遭舆论围剿“恋栈权力”“背叛理想”般。蓝白党更在此后遭遇了选票崩盘的危机，由2020年的33席暴跌至2021年的8席，拉姆党的未来恐将步此后尘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除却巴以问题，宗教与世俗之争亦是各党的分裂引信。眼下贝内特是以色列史上首位宗教正统派总理，但与其组成轮换政府、即将在2023年接替总理之位的，则是中左翼的拥有未来党党魁拉皮德。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>699e33b855449b7c8839515fd25d0f41</guid>
<title>千万豪宅也推不动，港人为何宁让疫苗过期也不接种？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ganwenfeng/2021_06_18_594867.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 甘文锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港开始打疫苗已有一段时间了，但和很多地方不一样，虽然有免费疫苗，且有科兴、复必泰两种技术不同的品牌供选择，但民众接种率一直偏低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据政府数据，截至6月14日晚上8时，约176.1583万人已接种第一剂疫苗，占总人口比例的25.9%；已接种两剂疫苗的有120.3222万人，占香港总人口的17.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/15/20210615163251726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港新冠疫苗接种情况（资料图/香港政府官网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至5月25日，香港仍有84万剂复必泰疫苗，这一批疫苗将在8月中旬到期，观乎现时疫苗接种的进度，这批疫苗基本上不可能在过期前打完。此外，还有550万剂复必泰疫苗还未付运。至于科兴，货存有105万剂，加上未到的550万剂，即还有655万剂，只不过因为科兴的有效期是三年，暂时没有过期以致浪费的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对即将过期的84万剂复必泰疫苗，香港政府有考虑将其捐给世卫组织的COVAX机制，分享给其他有需要疫苗的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据闻尼泊尔政府驻港总领馆已向香港政府提出申请，希望能购买这批疫苗，因为尼泊尔现下疫情严峻，暂时只有7.25%的人口接种过至少一剂疫苗。再就是台湾地区著名媒体人赵少康建议，希望香港能考虑台湾的需要，安排台湾人到香港机场接种这批即将过期的疫苗，他相信会有很多台湾人愿意为此前往香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据现时态势，如果没有什么大变化，估计香港新冠疫苗的接种率会一直维持低水平。因为有意想打的市民应已登记得差不多了，除非有什么非常特别的诱引，否则要在本年内达到所谓群体免疫的70%接种率，恐怕并不实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近半月来有不同商家及政团推出各类抽奖活动，让已接种两针疫苗的市民参与其中，希望以利诱提高接种率。这批奖品可谓价值不菲，有价值超过千万的豪宅、酒店住宿、机票、购物礼券、名表等等。然而这些措施虽然有过短暂刺激，但登记的数字很快又回落了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/15/20210615162608726.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港信和集团推出“打疫苗送豪宅”抽奖活动&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图/香港经济日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港这一情况在世界范围内可谓罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现时各国、各地的接种率，要么就是疫苗大国如中国内地、美国、英国等等，因为有足够资源，接种率是稳步上扬，有望最快在第三季最迟在年底达到群体免疫，重新开放关口；要么就是一些疫苗资源贫乏的国家地区，因没有足够疫苗而导致接种率偏低，面临疫情威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港拥有足够疫苗却又接种率偏低，连香港卫生防护中心前总监曾浩辉都直接批评这是不对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫苗接种上，香港为什么会有这一反常现象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现时分析有不同原因，例如网上有很多误传信息，将疫苗副作用夸大；香港疫情不算特别严重，因此香港人没有打疫苗的压力；甚至是修例风波后有部分香港人“凡政府必反”，政府要推广疫苗，他们就不打疫苗；等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，香港某种意义上正渐渐进入“反智”社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“反智”，不是说香港人突然就变得愚笨了。你要找专业服务，仍有高水平的专业服务；你要说香港的基础研究水平，也是不俗的；但一回到社会事务，整个城市就变得不一样了。这种“反智”是针对社会的一种情绪化表现，甚至某种程度上是对理性的刻意扬弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一现象，笔者总结出三个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是香港社会正处于情绪波动期，由2019年的修例风波，到2020年中央制定香港国安法，及至2021年完善选举制度，社会撕裂后的两大阵营在情绪上经历了极大波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在爱国阵营这边，从一开始面对黑暴的无力、沮丧，到近期中央使用一连串组合拳带来的鼓舞高涨，情绪可说是从低谷迅速攀升至高峰。反对派阵营则正正相反，曾因黑暴而自我膨胀，在区议会选举的胜利中情绪升至最高点，本以为可以靠外国势力的协助谋夺政治控制权，却迅速被中央一连串的对策击溃，前路茫茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情绪的波动是集体的，是整个社会的，使得整个社会在面对社会事件时只会作出直接浅显的情绪式的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以疫苗为例，香港政府准备了两种疫苗供市民免费接种，在今天疫苗短缺的情况下，这应属于“德政”，但在香港却演变成社会事件延伸的平台，变成支持还是反对政府的表态，甚至有部分人认为拖低接种率能成功让香港政府丢脸。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6111c09074dee1bc1c3c3fc580e36b9</guid>
<title>从冰点回摆，美俄关系的摆幅会有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2021_06_18_594866.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/冯绍雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚结束的日内瓦美俄峰会，吸引了全球舆论关注。之所以如此，首先在于美俄乃是影响世界事务的大国，同时又发生在当前大国关系深刻而微妙变动的关键时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美俄双方发表的两国元首记者招待会正式文稿来看，会谈气氛平静，美俄愿意相互理解，并寻求解决问题，而且双方都不显示敌意。这一态势符合本次峰会举行前的氛围变化，在举行前几周美俄双方一度唇枪舌剑，但是峰会即将开始前夕，美俄元首都转而相互缓和气氛并表示期待的意愿。这说明美俄双方都不愿因国内舆论和利益攸关方的压力，而放弃一次缓和紧张关系的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/17/20210617184641756.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登与俄罗斯总统普京于6月16日在日内瓦举行小范围会谈。会谈前，媒体一片混乱，有工作人员用手遮挡镜头。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如所预期，会谈内容涉及战略稳定、网络安全、地区冲突、贸易关系以北极合作等问题。毫无疑问，双边战略稳定不仅事关美俄，而且事关国际安全的走势。会谈结果显示，美俄双方愿意开启在双边外长层面的定期磋商，寻求在现有削减进攻性战略武器条约于2024年到期之后的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是美俄对于乌克兰危机的各自立场。普京在记者招待会上承认，会谈涉及“关于乌克兰加入北约的可能性”，但仅仅是“涉及”；普京说，“但对此几乎什么也没有讨论”。而后他又指出，拜登同意在调解乌克兰东南部问题上应该遵照明斯克协议。可见，按照由德法俄乌四国参与的明斯克协议来解决乌克兰东部问题一事，美国无意改弦更张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对而言，有关北极合作的双边磋商谈得比较深入。普京对此的表述是“内容广泛，非常详尽，这是重要而有意义的一个话题。”尽管拜登强调北极是一个“自由区”，俄罗斯作为北极理事会今后两年的主席国，普京充分阐述了俄方在基础设施、军事、边界等问题上的立场，并强调要在1982年、2017年相关国际法基础上与多方磋商。普京充分自信地表示，在这一方面，没有什么不可以讨论，也没有什么不可以解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，峰会谈到了美俄双边贸易问题。尽管双边贸易水平仅280亿美元，但今年第一季度增长了16.5%。在2017年圣彼得经济论坛上，美方参与者达到500人，而今年在疫情之下举办的论坛，美国也有200多人参会。看起来，美俄贸易关系有可能逐渐趋于松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管峰会期间双方就上述领域交换了意见，做出了若干重要安排，包括各自使节回到所在国恢复工作，但是在不少问题上还是侧重于表述各自立场。普京强调的是战略稳定事务的进展，拜登强调自己在峰会上提出纳瓦利内等人权话题。在网络攻击方面，两人依然尽力为各自辩护。拜登在记者招待会上几次提到中国，而普京则在会谈之前就再次强调推进中俄合作这一明确而一贯的立场。看来，拜登所谓的“稳定而可预见的双边关系”，还仅仅是刚走出了第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过即便美俄双方立场差异悬殊，但“个人间的接触”似乎已经启动。虽然普京被拜登称为“杀手”，但他并未因此而疏于对拜登以礼相待。普京称拜登“非常有经验”，“一眼就看得出来他具有建设性”，“我们两个多小时双目相视的进行谈话，并不是所有领导人都能够做到的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一个较长时段来观察，美俄关系能否摆脱从戈尔巴乔夫、叶利钦乃至普京时期先扬后抑的周期性怪圈——包括新世纪以来小布什、奥巴马、特朗普一直到拜登等历届美国总统能否跳出现实、“重启”对俄关系，但总是落入关系低迷的旧套路，这还是一个有待回答的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文首发于海外网，作者授权观察者网发布。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9e21e0d6efe3a11c99c136e5e5eff58</guid>
<title>上合内部差异太大，要提升合作质量必须改变单纯买卖模式</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2021_06_18_594865.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今年是上合组织成立20周年，您当时是直接参与见证了成立的过程，现在回想起来有哪些印象深刻的经历，以及哪些值得我们继续传递保留下去的经验或精神？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;上合组织的成立要从上海五国说起，1996年4月17日，中、俄、哈、吉、塔五国领导人江泽民、叶利钦、纳扎尔巴耶夫、阿卡耶夫和拉赫莫诺夫（拉赫蒙）在上海展览中心签署了《中、俄、哈、吉、塔关于在边境地区加强军事领域信任的协定》。当时我就在签字现场，回想起1969年中苏边界还曾爆发过规模不小的冲突和战争，怎能不为这化干戈为玉帛的场景而激动万分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时俄罗斯是叶利钦执政，三个中亚国家同意签字，叶利钦非常高兴。苏联垮台后，叶利钦才发现苗头不对，西方的承诺全是骗人的话，苏联一瓦解，西方就步步紧逼。叶利钦如坐针毡，但也回不去了，唯一办法就是将苏联解体的责任全部推给戈尔巴乔夫，戈尔巴乔夫当然有错，但最后搞垮苏联的是叶利钦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，能促成上海五国签字，叶利钦特别高兴，可以说是他掌权以后的一大突破，他可能也没想到，西面北约失信，但马上在东面和中国达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/16/20210616181920338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1996年，叶利钦赢得俄罗斯大选，开启第二个总统任期。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天晚上，在新锦江大酒店举行庆祝宴会，现场氛围很热烈。叶利钦因为身体原因，医生不允许他喝酒，他就想了个办法，说要喝水，让警卫员拿了一个很大的行军壶过来，其实里面装的是酒。江泽民主席弹钢琴，叶利钦唱莫斯科郊外的晚上。喝酒喝到兴头上，叶利钦甚至说，中俄联合起来可以打败美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年签字后，外界就称我们为上海五国，但上海五国从来不是一个正式名称。接下来1997年，五个国家齐聚莫斯科签署一项更进一步的裁军协议。第一年是互信，第二年就是裁军，两个协议加在一块就基本建立起一个框架。首先，脱离接触，边界对立双方之间设立缓冲区；其次，有重大军事活动通知对方；第三，有重大节庆活动邀请对方；第四，在互信基础上裁减军队，也就是在莫斯科签署的第二份协议。这两份协议签署后，就真正开始谈边界划分，但划界其实是双边问题，比如中俄边界就中俄谈，不需要五国同时谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的一次会议是1998年的阿拉木图会议，这次会议上做了一个历史性决策，即边界问题已转入双边谈判，上海五国机制要继续保持下去，于是这一机制就改为以经贸、反恐安全合作为主，由原来不正式的会晤机制转化为一个区域合作组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后1999年到2000年就是过渡阶段，在这个过程中各方多次讨论下一步要成立的区域合作组织该怎么搞。比如，组织名称怎么定，大家各抒己见，有提议用“中亚合作组织”的，也有建议用“欧亚合作组织”的，但均因地域范围太窄或太大被否定。也有人提出以一个城市命名，如“华沙条约组织”就是以城市命名的。我们中国与会者建议，既然现在国际上称我们为“上海五国”，何不就延续这一提法，将新组织命名为“上海合作组织”。这里面有一个花絮是：所有国家的代表都喜欢到上海，一到就去逛华亭路或襄阳路市场，每次都买很多东西带回去。苏联刚解体，中国货非常受欢迎，结实耐用、价廉物美。再者，当时俄罗斯经济很困难，到莫斯科或中亚城市开会也需要一笔很大的招待费。最终命名其实就是中俄协商一致，其他三个国家也就同意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就在这时发生了两件事，一是叶利钦辞职，普京接任，当时普京才40多岁，我们也吃不准这个年轻人什么态度。所幸普京的态度很积极，他很清楚西方对俄罗斯的步步紧逼，跟中国和中亚国家稳固关系非常重要，所以普京很愿意参与发起上合组织。第二个问题就是乌兹别克斯坦要求加入，理由是乌兹别克作为中亚大国为什么不能参加这个组织？因为乌兹别克斯坦和中国没有边界问题，所以过去一直没有参加上海五国。麻烦之处在于，中俄两国对此是理解的，但中亚三国有不同意见，主要原因是它们与乌兹别克斯坦在边界、水资源等问题上有些纠纷和矛盾。苏联时期全国一盘棋，比如塔吉克斯坦和乌兹别克斯坦，塔吉克斯坦给乌兹别克斯坦供电，乌兹别克斯坦确保塔吉克用水，但现在乌兹别克水用多了，导致塔吉克缺水，于是塔吉克就断了乌兹别克的电。前不久双方又因为飞地问题发生冲突，在费尔干纳盆地几个中亚国家的领土是犬牙加错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正当三个中亚国家犹豫不决之时，普京发挥了作用。考虑到由中国出面说服比较困难，只有靠俄罗斯出面，普京当然非常得力，劝说三国，你们和乌兹别克是兄弟，不能排斥乌兹别克，而且欧亚大陆腹地的经济、安全合作，也离不开乌兹别克斯坦。经过耐心商讨劝说，最后三国就同意了这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/16/20210616181045634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年6月14日，“上海五国”元首在上海举行第6次会晤，乌兹别克斯坦以完全平等的身份加入“上海五国”。15日，6国元首举行首次会晤，并签署《上海合作组织成立宣言》，宣告上海合作组织正式成立。图来新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年6月14号，六国领导人抵达上海，正式宣布乌兹别克斯坦加入上海五国，变成上海六国。第二天也就是6月15号，在浦东香格里拉酒店签字成立上海合作组织。从2004年开始，上合秘书长三年换一届，六国轮流担任，第一任上合组织秘书长就是来自中国的张德广，最后轮到的是乌兹别克斯坦，现在在任的就是来自乌兹别克斯坦的诺罗夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，上合正式成立前几天，我被很突然地叫去北京，参加中央电视台的直播节目，和央视主持人康辉一道介绍上合组织的成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海合作组织成立的整个过程中，阿拉木图会议是一个转折点，在那次会议上五国领导人决定要对机制作出转型。为什么选在这个时候？主要原因是1996年塔利班在阿富汗上台，“三股势力”威胁到我们这些周边国家，所以上合组成立之初是以安全反恐为首要目标，此后做得比较成功。相较之下，经济合作一直滞后于安全合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后说到上合，不得不令人怀念去年不幸在任内离开的前中国驻以色列大使杜伟。杜伟大使是我的好友，他为上合组织的初创做出了巨大贡献，曾任上合组织首任秘书长助理。上合成立商谈期间，大多数会议起先在北京召开，后来逐渐转到上海，因为中央决定上海合作组织的成立仪式将在上海举行。我参加了在上海召开的许多会，有时也去北京开会。作为外交部欧亚司上合处负责人，杜伟则参加在京沪召开的几乎所有的会。正是在这段时间，我们接触非常多，成了好朋友。杜伟比一般与会者更忙，因为还要整理会议记录，撰写上报材料。他给我的深刻印象是：对工作极端负责、事必躬亲，经常加班加点、开夜车，有时甚至通宵写材料，抽起烟来一支接一支。听说他去世那夜就是在加班之后。二十年过去了，他的这个习惯丝毫没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上合成立仪式前几天，我突然接到通知，要去北京中央电视台，担任康辉主持的上合组织成立仪式直播节目的嘉宾。就这样，2001年6月15日上午，我在北京，杜伟在上海，共同见证了上海合作组织成立这一伟大历史事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;去年，有媒体消息称，16个国家想要申请加入上合组织，其中包括沙特、阿联酋等中东国家，上合内部是如何看待扩容问题的？这么多国家想要加入上合的目的是什么，说明了什么问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;确实，像以色列、阿联酋、叙利亚 这些国家都在申请加入上合，以色列已经申请了两次，叙利亚的背后则可能是俄罗斯在推动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>