<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d06425185bf3b5cd3c5d4d9d4df45991</guid>
<title>一周军评：“髪国人”的大航母梦</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2020_12_13_574398.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，有关海军的各种新闻可谓是纷至沓来：美国海军的“罗斯福”号航空母舰在经过半个月的码头隔离之后，正式出发开始进行2020年内的第二次巡航部署；美国海军开始考虑在以澳大利亚为核心的海域里设置第1舰队的新编制；美国媒体曝出了美军官方认可中国反舰弹道导弹成功试射的说法；法国和中国的新一代航母建造也都取得了各自的进步。在2020年即将过去的时代，围绕大国竞争时代的世界海上力量比拼，几个大国都在进行自己的紧张准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/13/20201213095400642.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国人新航母的PPT，舰岛前面两部升降机是特色&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国海军西太再布局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月7日，以“罗斯福”号航空母舰为核心的航母打击大队离开圣迭戈港，开始进行其海外巡航部署。作为一艘母港设在美国西海岸的航空母舰，这次部署从周期上看显得颇不寻常——在冷战后的核航母时代，美国航母在完成巡航部署任务返回本土后，通常需要进行至少为其10个月的增量维修工程，再加上后续的舰员重新训练工作，往往要超过1年以上的时间才能恢复可部署状态。也正因此，除了母港设在日本横须贺的航母每年进行一次部署之外，东西海岸的美国航母一般都是隔年部署。但“罗斯福”号在今年7月才刚刚返回美国本土，距离这次新的部署还不到半年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/13/20201213080335864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“罗斯福”号刚出门，就丢了个水兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中一方面的因素固然是与“罗斯福”号的上一次巡航部署受到新冠疫情的影响有关。上次部署的“罗斯福”在1月从美国本土出发后，在3月份就在航母上出现了新冠肺炎疫情的感染和传播，并一度导致超过1/5的航母舰员确诊阳性，尽管美军高层希望该舰能够克服疫情继续执行部署任务，但时任该舰舰长的海军上校布雷特·克罗泽尔却对外透露了航母上的疫情，迫使美国海军命令该舰在3月31日停靠关岛，并将舰上的感染人员进行隔离治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然5月21日重回海上的“罗斯福”号随后还进行了一部分巡航任务，累计在海外的时间也有半年多，但该舰实际只在海上部署了前后分隔的四个半月左右的时间，无论从舰船的损耗还是舰员实际驻舰时间看都不需要10个月的增量维修。考虑到原本可以在2021年部署的“尼米兹”号航母已经在2020年提前部署，让“罗斯福”号在稍事休整后再进行一次巡航，确实是为其2020年突然缺勤“赎罪”的一种办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/13/20201213080428673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然心态发生了一些变化，但生理上美国水兵并不疲劳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种“背靠背”的部署形态中，前置航母母港，或者说具有一定能力的后勤保障基地的价值尤为明显。同样是进行半年左右的修整维护就投入巡航，母港位于横须贺的“里根”号航母目前在西太平洋的行动一般就是半年海上巡航，半年在港内进行维护，由于母港本身位于西太水域，航母几乎是一离港就进入了任务水域；而“罗斯福”号这样母港设在美国西海岸的航母，则需要大约一个月的时间航渡到西太水域，并在超过半年的巡航任务后再花至少半个月以上的时间返回母港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些时间里航母舰员以及打击大队本身都不会闲着，会进行一系列的训练和演习活动，但从机械的角度来看，将接近两个月时间的机械寿命用在航母的航渡期间，对于眼下可用航母捉襟见肘的美国海军而言，如果不是必须返回本土进行更换核燃料这样的重大活动，多少都显得有些浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/13/20201213080635265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;横须贺港对于美国在东北亚常态化保留一艘航母至关重要&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于这样的考量，美军在最近发声考虑的另一件事情才更加值得关注。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e6ff40cf4ec95bd08e61b322214c9f5</guid>
<title>没有精彩的杀马特，只有生命极其贫乏的杀马特</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyifan/2020_12_13_574387.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李一凡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我叫李一凡，是一个纪录片导演，也是一个美院的老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年我第一次知道杀马特，我非常兴奋，因为我看见那些五彩缤纷的头发和爆炸的造型的时候，我觉得中国有朋克了，有嬉皮士了，有人开始特别主动地去抵抗消费主义的景观了。我觉得这就是一种审美自觉，特别了不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/10/20201210131634101.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.找杀马特&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就想我一定要把杀马特找着，拍好杀马特。但我不知道杀马特在哪。网上的杀马特从哪里来？完全没有信息，没有任何一个杀马特的具体地址，也没有一篇现场报道。那个时候我唯一知道的就是他们有很多QQ群。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/10/20201210131708442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我开始在各种各样的杀马特QQ群里留言，说想要加入杀马特，但都没有回音。后来我想我是不是太老了，语言太过时了，是不是他们年轻人的黑话我不懂，我就发动我的学生帮我去加杀马特，但都没有成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到后来拍了杀马特，我才明白杀马特的群是很难进的。他们的群分两种，一个审核群，一个正式群。审核群我们就进不去，你需要有杀马特的发型，还要有杀马特的审美，你QQ空间里还得有火星文等杀马特的各种装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我拜托三教九流的各种朋友帮我找杀马特，大概四五年都没找到，没有任何回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，有一个深圳的朋友跟我说，他认识罗福兴——传说中杀马特的创始人。我一直连个杀马特都找不着，没想到一找就把教父给找着了，我就想这事成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/10/20201210131723334.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联系上罗福兴后，我就去找他，但是他见我的时候特别紧张。那个时候罗福兴已经把头发剪短了，我觉得他是有话想跟我说的，但是他特别恐惧。当时我们是三个人去，他让我那两个朋友走开，然后他开了一个小旅馆的钟点房，只和我谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/10/20201210131743163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广东的天气热得不行，那个钟点房空调又是坏的，什么也没谈成，但是我们两个留了微信，说以后慢慢聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我后来想，罗福兴愿意给我留微信其实有一个原因，他当时问我：你到底要干什么，你要拍什么？我说，我就想让杀马特自己讲一讲自己在干什么，讲一讲杀马特是什么。我觉得是这件事情，让罗福兴愿意跟我聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我们在网上东一下西一下地聊，反正聊不到一块儿。他讲的都是他父亲，他家里的事情，还有他玩杀马特怎么打游戏，家族很温暖等等。而我想的是文化抵抗，用身体改造来抵抗消费社会。有时候天会聊死，不过还好我们总能尽量去迁就对方，而且都愿意相向而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年底，深圳建筑双年展给了我一点钱，我就决定要去拍杀马特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.第一次见到现实中的杀马特&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拍纪录片是这样，你得有个中心人物，有个导演视点，跟着这个中心人物，把所有的事串起来，形成矛盾，形成冲突，把恩怨情仇、历史事实全都拍出来，这就是最好的效果，我当时是这么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但罗福兴其实是个宅男，一个线下的杀马特都不认识。他认识的所有杀马特都是线上的，而且这些人跟他没有一点生命的交叉。这怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/10/20201210131757244.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光是这个问题，罗福兴确实联系到了一些人，那些人都很不容易联系，但是大部分人就算联系到了也不出来。因为从2013年以后，杀马特就被整个社会定义为“低俗”，他们会被骂，甚至被打，在什么地方都会被查身份证。杀马特在经历了被整个社会嘲笑、打击、蹂躏还毫无反抗能力后，他们对其他阶级和主流社会心怀恐惧，恐惧已经嵌入了杀马特的基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次罗福兴帮我们联系好了一个杀马特，在一个很偏远的工业区，我们差不多走了两个小时。到那以后，那个人非要说我们是同城代打，打死不见我们。我们在拍片过程中经常碰见这种事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些还不是最难的，最难的是，这些工人特别辛苦，每天要工作十几个小时，一个月只有一两天的休息时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有片子里的杀马特，我们都是晚上10点以后才见到，因为他们晚上10点以后才下班。下班了他们一般还要冲个凉、吹个头，再吃个宵夜，等他们收拾好基本上已经什么都做不了了。工业区的街道很黑，除了工厂里面，外面都是漆黑一片，啥也做不了。我说看来找着也没用，这片子拍不了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6596589ec7f60124f3856b630cf7b6e8</guid>
<title>中美两国应结束无序竞争，想出一条权宜之计</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndyZelleke/2020_12_13_574385.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安迪·泽莱克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根本上说，美国曾向中国提出过什么“可接受的提议”吗？鉴于美中关系已处于自由落体状态，已故谈判大师罗杰·费舍尔（Roger Fisher）今天可能会问出这样的问题。为了避免新冷战造成巨大损失和错失相关机会——更不用说灾难性的热战了——有没有一个可以让华盛顿和北京都感到满意的未来愿景？或者，能否在备选方案中找到至少一种方案最低限度地满足两方要求？或者无论明示还是默许，斗争双方能接受一个稳定平衡状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登将承担起制订美国对华政策的责任，并将拥有这项政策所要达成的目标。除了新总统应该放弃的许多东西，他的前任还将留下两块中国政策的基石，拜登在做出重大调整后，应该保留这些基石：遏制与联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/26/20201126165117498.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本“外交学者”网站刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;遏制与联盟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在唐纳德·特朗普总统更为宽泛的中国政策中，遏制战略占据着显著位置，其具体表现是在南海展开的航行自由行动、形成印太战区概念，以及日益加强了美国与其非条约同盟台湾的关系。他还试图通过发动一场并无把握的贸易战来遏制中国经济实力的发展，遏制其主导5G基础设施等战略性技术的野心。这些政策在一定程度上建立在特朗普前任奠定的基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，值得注意的是，特朗普团队添加了一些说辞，能让人回想起冷战版的遏制措施，有时这些说辞还暗示其对华政策的终极目标是推翻中国政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普认识到建立联盟以支持其遏制战略的价值。他的努力集中在印度洋-太平洋地区，在这，他帮助成立了包括美国、日本、印度和澳大利亚在内的“四国集团”安全机制，该机制主要针对中国。在特朗普的中国战略中，欧洲和北约的地位远没有四国机制那么突出。不过，值得注意的是，尽管他声称“美国优先”、嘲讽北约以及在与欧洲领导人打交道时保持了一种不敬的作风，但他似乎在将华为排除出欧洲5G网络建设方面取得了一些胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登将渴望与北京就解决气候变化、新冠疫情和核扩散等全球紧急问题展开富有成效的合作。但他将认识到，在这一政策领域只能做加法——而不是替代——中国正谋求在经济、技术以及最终的地缘政治和军事领域获得主导地位，美国应对这种努力做出有力的政策回应。因此，他的遏制方案（以及支持该方案的政策措施）应在军事、经济和技术领域保持稳健性。其目标应该是在东亚、更广泛的印度-太平洋地区以及全球范围内保持相对中国的有利力量平衡，并将中国的经济和技术力量控制在令美国及其盟国满意的水平上。考虑到中国的规模、其多领域迅猛发展的实力以及它的远大抱负，这种反应是恰当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，拜登应该坚决并明确地拒绝任何如下观点，即遏制中国在这些领域的发展，其最终目标是使中国共产党失去其统治中国的合法性。乔治·凯南最初对遏制政策的表述明确表明了该政策所追求的终极目标：苏联共产主义的内部崩溃。尤其是在特朗普下台后，拜登应该非常清楚一点，他要承认中国选择怎样的政治制度是其内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联盟方面，主要是在经济和技术领域，拜登有机会让有意愿的欧洲国家更坚定地参与遏制行动。在这方面拜登应比特朗普走的更远，他应该致力于组织一个志同道合的经济大国联盟，愿意根据需要协调它们与中国的商业关系并保护它们的共同利益，其途径是（1）集体行动，确保其成员国不会因关键技术、产品、资源或供应链问题而受到过度威胁；以及（2）中国近年来对澳大利亚、韩国、挪威、菲律宾、日本和其它国家实施了地缘经济“欺凌”行为，联盟要对类似行为作出惩罚性回应。更广泛地说，这个联盟应该认识到中国的经济技术综合实力必然是一个涉及联盟共同利益的问题，联盟应监督这种力量以防止它破坏联盟的整体实力平衡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1701ce3672b6d2041c29ee878c533ae3</guid>
<title>“亚洲世纪”加速到来，分裂的澳大利亚如何选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_12_13_574380.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“经历了长达八年的艰苦谈判，最终15个亚太国家把手紧紧地握在一起，RCEP将永远改变世界经济和贸易的格局！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“RCEP是今年中国外交的一个重大成就，对中国，对我们地区也是利大于弊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“RCEP和CPTPP将会是一种怎样的关系？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月30日，在东方卫视《这就是中国》第82期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授、以及中国人民大学国际关系学院教授金灿荣先生对RCEP签署的意义与之后世界经济、政治格局可能产生的变化进行了解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=v0035l69sso&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年疫情期间，《这就是中国》节目专门有一期聚焦中日韩的合作和“亚洲世纪”。我们当时是这样说的：过去十来年，全世界都在谈论“亚洲世纪”，现在这个“亚洲世纪”的图象越来越清晰。“亚洲世纪”的主要推动者是东盟十国和中日韩三国，也就是我们讲的10+3机制。这个机制同时也是推动RCEP，就是“区域全面经济伙伴关系”的最大的动力。如果RCEP能够按原计划于今年签署的话，它将成为世界最大的自贸区，成为“亚洲世纪”的一张名片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，RCEP的推动进程并非一帆风顺。去年11月，印度表示不再参加RCEP谈判，日本表示如果印度不参加，日本也不参加。而现在情况发生了变化：不久前的11月15日，上述的东盟十国和中日韩，再加上澳大利亚和新西兰，共同签署了RCEP协议。待各成员国的立法机构正式批准后，一个没有美国和欧洲参加的全球最大自由贸易区将诞生。某种意义上，它印证了我们节目做出的另一个判断：这场新冠肺炎疫情，就像人类历史上的其它大疫情一样，可能改变历史进程。从大势来看，虽然还会有沟沟坎坎，甚至惊涛骇浪，但世界将以更快的速度向东方和中国倾斜。这次疫情的“世界大战”是这种倾斜的催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，东亚国家更加自信了。应该说，在疫情的应对上，东亚国家表现得普遍好于欧美国家。而中国以自己独特的社会主义模式率先走出疫情，国民经济满血复活，正带动整个亚太地区乃至世界的经济发展，东盟十国也在这个过程中一跃成为中国最大的贸易伙伴。在抗疫过程中，中日韩之间，中国与东盟之间，都尽力互相帮助，共渡难关。西方专家注意到，在RCEP协议中，没有西方类似协议中关于国有企业、政府补贴或者独立工会等内容，认为这默认了中国模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RCEP是全球体量最大的自贸区，大致可以用三个30%来概括：人口占世界人口的30%左右、GDP约是世界的30%、区域内贸易额也是全球贸易额的大约30%。RCEP成员国虽然只有15个，但中国的GDP占比超过一半，也就是55%左右。中日韩三国的GDP加在一起占比超过整个RCEP的80%。所以RCEP是东盟牵头推动的，但中国显然是分量最重的国家，而中日韩合作又是RCEP未来成功的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日韩三方的经济关系已是一荣俱荣，一损俱损，早就想打造三国自贸区，但美国一直进行阻挠。我们在三月的节目中曾经指出，由于美国因素的制约，中日韩经济一体化一直磕磕碰碰。但随着美国国力不断走衰，日本和韩国都显示了摆脱美国控制的各种迹象。显然，这次疫情袭来，加上美国大选的乱局，日韩果断抓住了美国无暇他顾的历史性机遇，签署了RCEP，可以算是以间接的方式实现了某种形式的“中日韩自贸区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RCEP的成员也通过这场疫情的“世界大战”更加清楚地意识到加强亚洲区域合作的重大意义。他们或多或少看清楚了中国经济满血复活的实力，也看到了中国社会主义市场经济模式的勃勃生机。看来，面对着“百年未有之大变局”，不光是中国从中看到了机遇，其它许多国家也看到了机遇，大家都积极行动，一举完成了构建世界最大自贸区的壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国总理李克强非常高兴地说，RCEP的签署是“多边主义和自由贸易的胜利”、“让人们在阴霾中看到了光明和希望”。一个“胜利”、一个“光明”、一个“希望”，李总理连着用了三个分量极重的词汇，可见他也难掩内心的激动。经历了长达八年的艰苦谈判，经历了中日韩自贸区谈判的跌宕起伏，经历了美国设置的各种阻扰，经历了惊心动魄的2020年，最终15个亚太国家把手紧紧地握在一起，我想这个协议将永远改变世界经济和贸易的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/04/20201204135508496.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;481&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月15日上午，国务院总理李克强在北京人民大会堂出席第四次区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）领导人会议。会议以视频形式举行（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于RCEP，《纽约时报》是这样评论的：“当美国忙于处理大选、疫情、经济衰退等问题，RCEP的成功签署表明世界不会再等待美国了。”俄罗斯自由媒体网评论道：“这是中国给予美国保护主义政策的非对称回应，它向这个发展最为蓬勃的地区提供自由贸易，包括进入中国这个全球最大市场，谁会拒绝呢？”文章继续说：“中国一步一个脚印，稳扎稳打，一直有计划地扩大与东盟国家的贸易和投资。东盟现在已经取代欧盟，成为中国最大的贸易伙伴。而美国的‘美国优先’做法使华盛顿失去了自己的优势。美国目前无法提供任何摆脱危机的机会，中国以此宣告自己是世界经济的实际领导者。”文章还表示：“（中国）将那些不愿再跟随日渐衰落的美国的国家都团结在自己周围”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RCEP有哪些特别的意义呢？我想首先，它总体上有利于促进各个成员国的经济发展和人民生活水平提高。这个协议的核心是削减关税和非关税的壁垒，统一区域内的经贸规则，推动亚太经济的一体化。所有成员国都承诺通过立即降税、或10年内逐步降税的方法最终实现区域内90%以上货物在贸易中的零关税。现在成员国之间的经济互补性很强，特别是中日韩之间，以及中澳新之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
降低关税对于企业和消费者总体上都是有利的。这个区域终将变成一个统一的大市场，资源、商品、服务、人才、资本、技术等要素在区域内将更加便利地流动，经济活力将更加强大。相对于区域外来说，它将更有竞争力，特别是对这个区域的制造业而言。RCEP成员国的制造业占世界一半以上，中国本身就占世界的三分之一。 对于中国的企业和消费者来说，韩国的芯片、日本的汽车、马来西亚的橡胶、新加坡的转口贸易、泰国的旅游、菲律宾的水果、越南的低端制造业产品、澳大利亚的铁矿（石）和煤炭等都会变得更加便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国对华贸易战将更加难打，它对中国的经济制裁能力将进一步被削弱。有了RCEP，中国经济战略的回旋空间更大。RCEP是一个22亿人口的市场，比美国3.3亿人口的市场大很多。美国市场，除了极少数产品，多数都可以被替代。美国企业也可能更不愿意迁回美国，因为这里将是世界最大的、统一的市场。这种情况下，美国的贸易战和各种制裁还能发挥多少作用呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，特朗普政府发起的对华贸易战已经打了两年，结果是凄凄惨惨。不久前，前世界银行行长佐立克在《华盛顿邮报》撰文说，特朗普上任后宣布他将结束美国对中国的贸易逆差。但2019年美国对华贸易赤字还是有3460亿美元，与2016年的赤字是大致相当的。也就是说，即使在疫情暴发之前，美国对华贸易赤字也没有减少。到今年8月，美国对华贸易赤字进一步增加了，中国对美国出口增长了20%。现在又有了RCEP，美国将更加没有能力发动对华贸易战了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国与欧洲直接的经贸合作可能也会加强。 中欧投资协定今年已经举行了9次正式谈判，也许到年底就能有积极成果。中欧也在考虑早日启动双方的自贸协定进程。我个人估计，由于中国本身制造业的飞速进步，以及RCEP成员中有日本这样的高端制造业强国，如果欧盟不能抓紧推进与中国的自贸谈判，未来欧盟的产品将在RCEP成员国失去很多市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1d256da486c47d70ff0d575ee701418</guid>
<title>针对超级平台，中美欧反垄断枪声为何同时响起？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangXingDong/2020_12_12_574323.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/方兴东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月10日，美国联邦贸易委员会（FTC）与来自48个州和地区的总检察长联盟分别对Facebook提起了两起反垄断诉讼。而在10月21日，美国司法部和11个州刚刚对谷歌提起诉讼，瞄准这家科技巨头在搜索和广告业务上存在的垄断行为，指控谷歌利用其市场主导地位打击竞争对手，从而违反了公平竞争法。这是自1998年制裁微软以来20多年里，美国政府针对高科技领域发起的规模最大的反垄断举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一直引领全球反垄断的欧盟也在紧锣密鼓。11月10日，欧委会执行副主席韦斯塔格表示，欧盟对美国电子商务公司亚马逊涉嫌不正当竞争的第一阶段调查结束，认为该公司违反了欧盟反垄断规则，破坏了公平竞争环境。同时，也计划对苹果等互联网平台的推荐算法开展调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国也第一次针对互联网超级平台打出连环拳。11月3日，监管部门果断叫停本是有史以来最大的IPO。11月10日，市场监管总局就《关于平台经济领域的反垄断指南（征求意见稿）》（以下简称“《征求意见稿》”）面向社会公开征求意见，正式祭出反垄断法律利器，对过去常年普遍泛滥的“二选一”“大数据杀熟”作出明确限定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/12/20201212094457559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月11日，中共中央政治局召开会议，分析研究2021年经济工作。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、中国与欧洲，针对超级平台反垄断的枪声几乎同时响起，平台治理和反垄断将成为全球性的浪潮。中美欧为什么同时对超级平台展开前所未有的反垄断举措，核心问题在于超级平台不仅仅开始严重破坏市场公平竞争，而且开始全面深入生活和社会，甚至直接影响政治运行和国家稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，这次超级平台反垄断的焦点已经不仅仅是技术引发的产业问题，而是平台崛起冲击社会秩序、国家秩序甚至全球秩序。美国政府过去一直是互联网商业化以来最大的政治支持力量，但是，它现在也开始有所调整。奥巴马最近一次面对《大西洋月刊》的编辑提问时表示，“互联网是美国民主的最大威胁”，并且呼吁政府应该针对监管这些公司拿出真正的解决方案了。著名学者弗朗西斯•福山也说，“这些庞然大物现在支配了信息的传播和对政治动员的协调。这对运作良好的民主制度构成了独一无二的威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起法律制度相对完善、企业更加自律的美国，超级平台在中国造成的问题更加严峻。十多年来，《反垄断法》从来没有在互联网领域形成一个互联网垄断的判例，使得《反垄断法》没有形成基本的威慑力。平台权力在各个层面扩张，甚至出现滥用。商业领域的滥用行为频现，比如屏蔽竞争对手链接，破坏互联网基本的互联互通；不公正地自我导流，破坏公平竞争；实施二选一、过度收费等霸王条款，压制中小企业；几大平台通过无限制的收购兼并，基本控制了整个互联网行业的创新与竞争。而除了商业层面，更重要的是超级平台走出商业领域，介入甚至控制社会和公共领域，形成了罕见的“媒体俘获”和“舆论俘获”。甚至在反垄断、电子商务等多个领域，通过聘请顾问和课题等方式，对相关领域学者完成了“学术俘获”，使得代表“社会良知”的学术界也在诸多违法行为泛滥的形势下，几乎集体噤声。而新冠疫情以来，平台的商业控制力和盈利能力又进一步强化，还完成了规模最大的一场全民数据收集，迄今，也没有形成对这些数据使用的基本监督与合理监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/12/20201212100127526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“如何从科技手中拯救民主：终结大型科技公司的信息垄断”，福山等学者联合写文，刊于《外交事务&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何有效治理超级平台，仍然是个世界难题。过去，欧洲的反垄断举措主要通过高额罚款，但是，并没有撼动垄断本身的结构性力量。而美国历史上几次重大的反垄断，往往偏向采取拆分等举措。但是，很多专家认为，针对互联网这种新型垄断，拆分不一定能够从根本上解决问题，甚至有可能适得其反。福山认为，“很少有人意识到，这些平台造成的政治危害比经济危害更严重。”因此他提出的新思路，并不是经济考虑，而是“取消平台作为内容把关人的角色。邀请一批新的有竞争力的“中间件”（middleware）公司，来让用户选择如何向其展示信息。”奥巴马也没有提出明确方案，还是希望平台公司就自己的商业模式与大家展开对话。综合各方见解，良药妙方大致就是这样几种：通过立法强化用户保护数据的赋权，通过培育新的竞争力量实现平台分权，以及通过反垄断处罚等进行平台的限权。驯服超级平台这匹野马，必须多管齐下，并敢于制度创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于12月11日《环球时报》；作者方兴东为全球互联网口述历史项目【OHI】发起人，浙江传媒学院互联网与社会研究院院长。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>