<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6bc86b7399a13af9656de14b5b0842cf</guid>
<title>文物交流传佳话，中英友好续新篇</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXiaoMing/2020_11_20_572118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/20/20201120160452123.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的伦敦大都会警察局副总督察马丁先生，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的英国数文媒体部创意产业国际战略政策顾问里德利先生，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的海斯探员，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们、先生们，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家上午好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴出席中国文物返还移交仪式。这是我出使英国10多年来，第二次迎接中国文物“回家”。首先，我谨代表中国驻英国大使馆，对英国政府和伦敦大都会警察局提供的鼎力支持表示衷心感谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文物是历史的见证，是文明的传承，是穿越时空、超越国度的重要文化桥梁。在中英双方共同努力下，这批文物即将回到祖国的怀抱，我认为具有三重重要意义：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是为中英文物保护合作提供新动力。&lt;/strong&gt;保护文物，功在当代，利在千秋。中英在文物保护、修护、联合考古等领域开展了良好合作。两年多前，我在使馆见证了公元前1000年西周青铜“虎鎣”的捐赠接收仪式，亲眼目睹流失海外百余年的圆明园青铜器踏上回家的旅程。昨天是圆明园罹难160周年。前事不忘，后事之师。今天，又一批中国海外流失文物回归，这将使人们铭记历史，避免圆明园的悲剧再次发生，也将进一步促进中英文物保护合作，使更多漂泊在海外的文物，包括圆明园珍宝陆续“回家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/20/20201120160541132.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是为中英联合打击文物走私树立新典范。&lt;/strong&gt;中英同为联合国教科文组织《关于禁止和防止非法进出口文化财产和非法转让其所有权的方法的公约》缔约国，两国在公约框架下密切合作，有力打击文化财产的非法进出口和流通。1995年至1998年，中国国家文物局、中国驻英国大使馆与伦敦大都会警察局、英国富尔德律师行合作，历经艰辛，克服困难，促成3000件走私文物回归中国，成为新中国历史上最大规模的文物回归。20多年后的今天，一批遗留文物再次被返还，为两国通过外交、警务和司法合作打击文物走私积累了宝贵经验，也为流失文物返还国际合作贡献了中英智慧和中英方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/20/20201120160629195.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是为中英友好交往注入正能量。&lt;/strong&gt;中英都拥有悠久的历史和灿烂的文明，都是具有全球影响的大国。一个良好的中英关系，不仅有利于两国，也有利于世界。推动不同文明相互尊重、和谐共处，加强不同文明对话交流、交融互鉴，是发展中英关系的基础。在当前新冠肺炎疫情背景下，中英双方克服困难，促成此批文物返还，尤为不易，它必将为增进中英了解与友谊、促进中英文化交流与互鉴、推动两国关系行稳致远注入正能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有句古训，“乘众人之智，则无不任也；用众人之力；则无不胜也”。让我们共同努力，促成更多流失文物回归，共同书写文化遗产保护的新篇章！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，祝愿此批文物“回家之旅”顺利平安！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/20/20201120160950914.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a713816331fe0ce4102332ebe1d11d65</guid>
<title>把握新机遇，注入新信心，开启新征程</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXiaoMing/2020_11_20_572116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月17日，刘晓明大使出席英国中国商会、48家集团俱乐部、英中贸协、英中协会联合举办的中共十九届五中全会精神在线宣介会，发表题为《把握新机遇，注入新信心，开启新征程》的主旨演讲并回答提问。刘大使演讲和答问全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/20/20201120152257589.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的英国中国商会会长方文建先生，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的英国48家集团俱乐部主席佩里先生，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的英中贸协主席古沛勤爵士，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的英中协会主任葛珍珠女士，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们、先生们，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴再次与中英工商界朋友们在线座谈。今天又是一个特殊的日子，177年前的今天，上海正式开埠。当时的中国积贫积弱，被西方列强用武力打开国门。177年后的今天，世事变迁，沧海桑田，中国实现了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，正站在新的历史起点上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，中国共产党第十九届中央委员会第五次全体会议在北京召开。这是中国在“两个一百年”历史交汇点上召开的一次具有全局性、历史性意义的重要会议，擘画了中国未来发展蓝图，明确了前进方向和奋斗目标，为今后5年乃至更长时期中国经济社会发展提供了行动指南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议最重要的成果是审议通过了《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二O三五年远景目标的建议》。我认为，《建议》的重大意义体现为四个“新”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是迈入新发展阶段。&lt;/strong&gt;今年是“十三五”收官之年，中国将全面建成小康社会，消除绝对贫困。2021年中国将进入一个新发展阶段，开启全面建设社会主义现代化国家新征程，这在中国发展进程中具有里程碑意义。《建议》提出“十四五”时期中国发展的指导方针、主要目标、重点任务、重大举措，展望2035年基本实现社会主义现代化的远景目标，集中回答了在新发展阶段实现什么样的发展、如何实现发展这个重大问题。2020年，中国国内生产总值将超过100万亿元人民币。预计到“十四五”末，中国经济将达到现行的高收入国家标准，到2035年实现经济总量或人均收入翻一番是完全有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是贯彻新发展理念。&lt;/strong&gt;中国社会的主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，集中体现在发展质量上。“十四五”乃至今后更长时期，中国经济社会发展将以推动高质量发展为主题。我们将更加注重发挥创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念的引领作用，以深化供给侧结构性改革为主线，着力提升发展质量和效益，推动质量变革、效率变革、动力变革，充分激发14亿中国人民的活力，使发展成果更好惠及全体人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是构建新发展格局。&lt;/strong&gt;当前，世界经济面临严重衰退，经济全球化遭遇逆流，单边主义、保护主义上升，传统的国际循环明显弱化。《建议》提出，中国将加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。这一新发展格局强调的是国内国际双循环，不是国内经济的单循环，更不是关起门来搞封闭运行。不管国际风云如何变幻，中国坚持对外开放的基本国策绝不会动摇。我们将深入参与国际循环，使国内循环和国际循环相互促进、相得益彰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四是明确新发展要求。&lt;/strong&gt;中国共产党领导中华民族伟大复兴事业，是历史的选择、人民的选择。面对这次疫情冲击，中国有力有序有效统筹疫情防控和经济社会发展，率先控制疫情、率先复工复产、率先实现经济正增长，再次彰显了中国共产党的强大领导力。《建议》首次把全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展作为远景目标，充分证明中国共产党坚持以人民为中心的发展思想，发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，不断满足人民日益增长的美好生活需要，不断增强人民群众获得感、幸福感、安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们、先生们，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，世界正经历百年未有之大变局，新冠肺炎疫情正在全球大流行。两者相互交织、相互激荡，给人类带来前所未有的挑战和考验。在这样的时代背景下，今后5年乃至更长时期，中国的发展将给世界带来什么影响？我认为，将增强四方面信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是为世界和平发展注入信心。&lt;/strong&gt;当今世界不稳定不确定因素增多，有的国家大搞单边主义、保护主义、霸权主义，鼓吹“新冷战”和“脱钩论”，威胁国际社会稳定和安全。《建议》提出，中国将高举和平、发展、合作、共赢旗帜，坚持独立自主的和平外交政策，推进各领域各层级对外交往，推动构建新型国际关系和人类命运共同体。中国坚定不移走和平发展道路，永远不称霸，不扩张，不谋求势力范围，更无意跟任何国家打“冷战”、“热战”。中国历来主张中美双方应加强沟通对话，在相互尊重基础上管控分歧，在互惠互利基础上拓展合作。我们希望美国新一届政府同中方相向而行，秉持不冲突不对抗、相互尊重、合作共赢原则，推动两国关系沿着正确轨道向前发展。事实已经证明，并将继续证明，中国越发展，就越有利于世界和平与进步力量的发展壮大，就越能为世界和平与稳定注入更多正能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/20/20201120152459766.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是为世界开放发展注入信心。&lt;/strong&gt;开放带来进步,封闭必然落后。构建更加开放的国内国际双循环，不仅符合中国自身发展需要，还将更好造福各国人民。中国有14亿人口，中等收入群体超过4亿，是全球最具潜力的大市场，未来10年累计商品进口额有望超过22万亿美元。中国将坚持实施更大范围、更宽领域、更深层次的对外开放，促进国际合作，实现互利共赢，推动贸易和投资自由化便利化，推动共建“一带一路”高质量发展，为世界经济复苏和发展注入强大动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是为世界创新发展注入信心。&lt;/strong&gt;创新是引领发展的第一动力。《建议》提出，坚持创新在中国现代化建设全局中的核心地位。中国把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，同时与世界各国在科学技术和创新领域加强对话交流合作，分享中国科技成果，贡献更多“中国智慧”。同时，中国坚持绿水青山就是金山银山的理念，坚持尊重自然、顺应自然、保护自然，构建生态文明体系。不久前，习近平主席宣布，中国将提高国家自主贡献力度，力争2030年前二氧化碳排放达到峰值，2060年前实现碳中和，并将为此制定实施规划。我们将积极参与和引领应对气候变化、保护生物多样性等国际合作，为促进全球绿色发展贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四是为世界共治发展注入信心。&lt;/strong&gt;《建议》提出，积极发展全球伙伴关系，坚持多边主义和共商共建共享原则，积极参与全球治理体系改革和建设。中国将维护以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序，维护以世贸组织为核心的多边贸易体制，积极参与重大传染病防控国际合作，推动构建人类卫生健康共同体。中国倡导全球事务由各国商量着一起办，治理体系由大家一起建设，发展成果由各国人民共同分享。中国将始终做世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们、先生们，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望“十四五”乃至更长时期，中国经济高质量发展将给中英两国工商界带来更多合作机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是中国庞大的市场机遇。&lt;/strong&gt;疫情背景下，中国经济率先复苏，是“后疫情时代”世界经济重要引擎，将给包括英国在内的各国企业带来更大合作机遇和发展空间。在上周刚刚结束的第三届中国国际进口博览会期间，英国公司在多个领域签署了总价值超过4.3亿英镑的商业订单。中英两国企业界可进一步利用好进博会、服贸会、广交会等平台，扩大双方经贸合作，携手促进两国经济复苏和发展，更好造福两国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是合作共赢的开放机遇。&lt;/strong&gt;中国构建国内国际双循环新发展格局，致力于全面提高对外开放水平，更有效率地实现内外市场联通、要素资源共享。脱欧后的英国致力于打造“全球化英国”，扩展全球合作伙伴，希望英方继续为中国企业在英投资兴业提供开放、公平、公正、非歧视的营商环境。中英应加强政策对接和经验交流，拓展两国及全球贸易投资金融合作，共建“一带一路”高质量发展，推动建设开放型世界经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是优势互补的创新机遇。&lt;/strong&gt;中国坚持创新驱动发展，加快发展现代产业体系特别是新兴产业。英国是世界创新强国，实施产业发展战略。中英在创新领域优势互补，可以进一步深化科技和产业创新合作，推动疫情催生的新产业、新业态发展，加强地方发展合作，激发源源不断的创新潜能，在世界创新合作大潮中走在前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是“两会”对接的绿色机遇。2021年中英两国将分别举办《生物多样性公约》第15次缔约方会议（COP15）和《联合国气候变化框架公约》第26次缔约方会议（COP26），双方正就两场大会加强对接，实现协同增效。中国推动绿色低碳发展，促进经济社会发展全面绿色转型。英国在应对气变和发展清洁能源、绿色金融等方面具有特色。中英企业应抓住两场大会契机，积极拓展绿色复苏、绿色科技和绿色金融等领域合作，共同引领全球气变治理和绿色发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们、先生们，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们常说：“信心比黄金更珍贵”。世界正处于动荡变革之中，中国正开启新的历史征程。让我们坚定信心，抓住机遇，共同谱写中英合作共赢的新篇章，共同开创世界和平与发展的新未来！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我愿回答大家的提问。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/20/20201120152713615.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;48集团俱乐部主席斯蒂芬·佩里：&lt;/strong&gt;感谢刘大使的精彩演讲，演讲清晰而全面地阐述了十九届五中全会的内容。我对中国区域发展规划很感兴趣。中国将建设四个主要城市群，每个区域的人口可能超过1亿。请问英国如何与这些区域开展合作，向其提供英国的服务和商品？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘大使：&lt;/strong&gt;中国是一个幅员辽阔的国家，不同省、市和地区的发展情况不尽相同，发展不平衡不充分问题仍然突出。对此，中国政府因地制宜，积极促进区域协调发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国西部发展落后于东部，20多年前中国政府开始实施西部大开发战略。我担任驻埃及大使后，曾到中国西部省份甘肃省挂职，担任了两年省长助理，对此有切身体会。20多年来，西部大开发战略取得显著成绩，西部地区发展面貌焕然一新。如果各位有机会到甘肃省省会兰州看一看，一定会留下非常深刻的印象。第二，中国的中部地区相对发达，但仍落后于东部沿海地区。中部地区有很强的自身优势，既不同于西部，也不同于东部。为此，我们实施了中部崛起战略，旨在挖掘中部六省的发展潜力。第三，东部大部分地区位于沿海地带，拥有上海、广州和深圳等许多发达城市，我们鼓励东部地区率先发展、加快推进现代化。第四，我们实施东北振兴战略。东北地区过去和现在都是中国的重要工业基地。早在上世纪50年代，东北地区就汇聚了一大批工业项目，为中国现代化建设做出了巨大贡献。除了工业外，这一地区在农业上也非常重要。东北土地肥沃，是中国最优质的大米和小麦等作物产地。我们通过统筹区域发展，更好促进发达地区和欠发达地区、东中西部和东北地区共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于城市群建设，我们也制定和实施了发展规划。我们正深入推进京津冀协同发展、长三角一体化和粤港澳大湾区建设，这些地区都各有优势。英国也制定了“英格兰北方经济中心”、“中部引擎”等区域发展战略。我认为，中英在区域发展合作方面潜力巨大。我们要挖掘双方地区优势和机遇，加强区域发展战略对接，努力实现合作共赢、共同发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc6c787fde28acee93c457bac3f5eb07</guid>
<title>警惕“历史热”背后的史学民粹化倾向</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeJianXiong/2020_11_20_572065.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/葛剑雄】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于现在大家讨论较多的公共史学（有的称其为公众史学），如果将其解释为历史科学、历史学科怎样面向公众、引领公众、为公众服务，以及怎样加强历史学的应用功能，在这一点上，我是赞成的，而且我认为也是很必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种“公共史学”对传统史学、对史学界产生了什么冲击？我感到，“公共史学”或者说“公众史学”，已经被有些人和媒体误解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们现在所讲的“公共史学”概念，国内学术界有一定分歧，有人主张就用“公共史学”，有人认为是有区别的，要翻译成“公众史学”，其实这主要是翻译问题，本质没什么区别。最早是美国学者提出了这个概念，目的是要解决他们的一个问题：当时他们培养了很多历史专业的研究生，但学校里没有足够的专业岗位，没有教职可以安排，所以就要引导这些研究生面向社会，去做一些应用性的工作，走出象牙塔、走下讲台，利用已经掌握的历史学的研究能力，已经掌握的那些历史知识、方法，去服务社会、增强应用性。最早的“公共史学”就是这样产生的。在这个基础上，他们又开发出了公共史学的课程，形成这样一个系列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国并不存在这样的情况，因为我们的历史专业，无论是本科还是研究生，哪怕是在现在这样大量招生的情况下，培养目标都是很清楚的，大量的本科生、研究生都是作为未来的应用型人才来培养的。对研究生而言，只有一部分从事研究、在高校教学，研究生教育并不是专门培养研究型人才的，实际情况就是如此。所以对中国来讲，“公共史学”一直是我们史学教育的一个方向，并非是美国提出“公共史学”的概念后才这样做的。而美国却是在遇到困境后，才作为应对的办法而不自觉形成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人认为“公共史学”/“公众史学”造成了历史学界研究方法的改变，其实这是误解。中国的历史研究方法，如果早一点的话，从司马迁的时代开始，一向重视文献以外的资料，重视口碑资料；一向重视到社会实际中去调查、去总结，这个传统是一直存在的。对于历史学的应用功能，无论是官方还是民间，历来都十分重视。正史、官方史书自不必说，地方史、地方志修撰从未断绝。个人修家谱、传记、乡土史志等，都已形成传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国成立以后，历史学者深入实际、深入基层编写各类史书，收集了大量史料，记录了大量口述历史，编写了各种专门史、乡史、村史、厂史、校史、家史。这些都发生于“公共史学”在美国出现之前。像历史地理学，一向重视实地调查，讲究经世致用，与公共史学毫无关系，近年来的发展与公共史学也没有任何关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009100039978.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;403&quot; height=&quot;558&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们不应该否定公共史学的积极意义，至少它将历史学的公共性提升到了理论高度，并且形成比较完整的理论和相关的教材。对国内外这一方面的努力，应该予以充分肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在的社会上，包括一些媒体，甚至在史学界内部，有些人有意无意地把公共史学扩大化，将其抬高到不适当的地位，一定程度上与历史学的民粹化现象混淆起来了。所以我们必须明确，是公众引领史学，还是史学引领公众？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人指责说：历史学界关在象牙塔里解决不了的问题，现在公众给解决了。曾经有媒体问我，公共史学对你们有什么冲击，你们准备如何应对公共史学的冲击。我回答说没感到任何冲击，至少对我们历史地理学没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，到目前为止，还找不到一个例子证明有历史学家长期解决不了的问题是靠公众解决的。如果有，那也只是媒体的自娱自乐或是网络上的炒作。正像自然科学界一直都有一批所谓的“民科”，不时提出一些惊人的观点或成果，然后强调我们广大群众比你们科学家还厉害。历史学方面也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，有人说经过多年研究找到了明朝建文帝的下落。还有一段时间有人讨论一些历史人物，实际上都是依靠民间提供的那些“史料”，或者是出于狭隘的地方利益制造的“证据”，却声称解决了千古难题，推翻了史学界的权威结论。媒体上不时见到这样的报道，将根本不懂历史为何物的人吹捧为民间历史学家或某方面的专家。有人声称自己有新的发现，收集了很多专家不知道的史料，而他所谓的“史料”出处，包括《辞海》、某某报纸、新修的某县志等。《辞海》是工具书，不能算史料出处，他连这一点都不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，现在的确出现了一种史学民粹化的现象或倾向。其实这并非中国所特有，外国包括一些西方发达国家也有这种倾向，只是程度不同而已。这一倾向首先表现为，一些人认为真正能够研究历史、能够解决大问题的，不是历史学专家，不是象牙塔里的学者，而是民间的非专业人士。他们往往曲解“高手在民间”这一说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“高手在民间”的意思，是民间也有高手，而非只有民间才有高手。要是高手都在民间，还要专家干什么？如果民间真有水平高于专家的高手，在一个正常的社会，肯定会被及时转化为专业人士。即使因特殊原因留在民间或保持业余状态，那么衡量他的水平和研究成果也得使用专业标准，而不会存在另外的“民间标准”。何况这毕竟是个别现象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f087fe74c0962883b1fcfc581af35020</guid>
<title>中国留学生看重的SAT，起初是美国白人为彰显种族优越设计的测验</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiuMu/2020_11_20_572059.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 修木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高校入学考智力测验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的大学招生没有统一的考试，只是大部分院校都会要求申请者提供一个“学术能力测验”（Scholastic Aptitude Test，缩写SAT）的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
测验内容只有数学与语文两部分：数学像是智力游戏，相对容易；语文有阅读、填空、词义辨析，总会碰到生词，有些麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二者都不是中学课堂上教的内容，因为SAT号称考的是学习能力，不是知识的掌握。天资高的学生随时就考都会有好成绩，天资不够不管怎么准备，成绩都不会有太大的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/12/20201112111755656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;设计第一套智力测验给学童使用的法国心理学家Alfred Binet（资料图/Slideshare）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SAT其实是从智力测验演变而来的。考试在古代就有，智力测验却是现代才有，最早出现在1905年[1]，法国巴黎教育部门委托心理学家设计，用来测试小学生。目的不是选出天才儿童，而是找出成绩落后的学生在心智发展上的问题，以便进行特别辅导。“智力”本来只是模糊概念，现在可以进行定量测定，让人觉得很是神奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次大规模智力测验由美国军方举办。1917年美国加入第一次世界大战，从全国各地征兵两百万，来自南北各州，包括白人、黑人、新移民，有的目不识丁，有的连英文都讲不利索，如何将新兵分流成为一道难题。热心为国家出力的美国心理学协会出面帮忙，由一位哈佛教授组织设计智力测验给军人打分，留下的数据不但有测验成绩，还有受测者背景资料，等于是一次大规模社会调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家组中有一位普林斯顿毕业的Carl Brigham，战后回母校心理系任教，整理分析相关数据写成一部题为《美国智力研究》的专著，出版于1923年，获得不少好评。[2]1926年，他受大学理事会委托设计一套与智力测验类似的题目，作为大学入学考试，SAT因此而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公校私校招生方法不同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的教育缺乏全国性规划，按宪法规定教育属于州政府的管辖范围，联邦政府权限不多，要到1980年才设立教育部，也只是负责收集数据，协调国会发放教育补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高等教育方面，公立大学靠州政府提供经费，不收学费，开初以农业与机械为主要课程，讲究实用，学生基本来自普通家庭、公立高中的毕业生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私立大学靠收费、捐赠以及自身的基金来维持，教学讲究博雅，读拉丁文学与历史，希腊哲学与悲剧，外加一些自然科学。学生大多来自私立中学，有拉丁文与希腊文的基础，毕业后可以当律师医生，进华尔街，成为社会名流与专业人士。因此私立大学名气更大，但是学费昂贵，一般百姓子弟读不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入二十世纪，两类大学在招生上遇到的挑战不同。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
州立大学原则上对州内高中毕业生是来者不拒，但是各地高中水平参差不齐，不少学生基础不够，还得额外办预科班给他们补课。解决办法是由大学老师下到州内各地指导高中，订下课程标准，建立认证制度，高中成绩合格成为读大学的基本条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直到1960年代，申请州立大学通常只需要交上高中成绩单，并不需要任何入学考试。入学条件放得松，也是因为州立大学拿政府经费，不在乎学生的流失，入学之后功课不合格就刷掉，淘汰率甚至可以超过一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/12/20201112111811452.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于麻省的私立寄宿中学格罗顿学校。在二十世纪初，那里的毕业生几乎都能进哈佛耶鲁。因为这种学校的课程衔接私立大学的课程，所以又通常称为预科学校(Prep School).（资料图/pa59ers.com）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私立大学却不能如此运作，学费是其主要收入来源，付得起中学、大学私校学费的家长本来就不多，学生退学意味着失去一份不易填补的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学理事会主要由东北部的哈佛耶鲁等等私立大学发起建立，协调招生标准，主持通用的入学考试，按照私立中学的课程考核学生语言、历史、经典、数理化生的掌握程度，一方面筛去太差的学生，另一方面也避免私校之间恶性竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考试本身并不难，私立高中生一般都能通过，却是对公立高中生设下一道阻拦。对比州立大学只看高中成绩的录取办法，由考试筛选的私立大学更有高人一等的感觉。顺带着，私立高中也被人称为“预科学校”，给学生做过特别训练，让他们做好上大学的准备。[4]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c27450f85c26d880771859be950d4c0b</guid>
<title>我们眼看着日澳登上RCEP的车，手里握着一双中国筷子</title>
<link>https://www.guancha.cn/Bhadrakumar/2020_11_20_572058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/M.K.巴德拉库马 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月12日，莫迪总理在东盟-印度第17次峰会上的讲话令人伤感。莫迪总理发表此次讲话的具体背景是在这周日，《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）将签署生效——这是一份以东盟加中日韩为中心的重要自由贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪在讲话中竭力避免提及《区域全面经济伙伴关系协定》，尽管对东盟而言，签署这份协定是一个快乐的时刻，就像排灯节对印度人的意义一样。莫迪采取了迂回策略——谈起了“印度制造”“东向政策”“印太倡议”和“东盟中心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116174338705.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月15日，在越南首都河内拍摄的《区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）》签署仪式现场 图片来源新华社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚是印度在其“东向政策”中所称的核心区域，而现在印度对东南亚所能采取的政策选项已经大幅缩水。美国国防部智库兰德公司最近发表了一份研究报告——《对印太地区美中竞争的区域反应》，这份报告仅将日本、澳大利亚和印度列为华盛顿唯一可以自信地宣称“美国比中国对其更有外交和军事影响力”的盟友和伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德公司的分析师得出了一些令人震惊的结论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
· 中国在亚太地区的经济影响力比美国“大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 相比于安全关切，东盟国家更关心经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 中国可以“利用其经济影响力实现多种目标，包括削弱美国的军事影响力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 目前“很少有证据证明”，东盟国家相信美国的“军事影响力是对中国经济影响力的一种制衡”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 东南亚国家普遍担忧美国能否兑现它对该地区的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 中国在东盟国家的影响力比我们大；而且，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· “对于东南亚国家以及印太地区的其它国家，它们强烈希望避免在美中两国间选边站队或表现出明显的与一国结盟对抗另一国的姿态。我们（兰德公司）认为美国与伙伴国之间的联盟是脆弱和不完整的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
该报告并没有谈及令印度分析家们关注的唐纳德•特朗普和乔•拜登，而是重点强调“（在本区域国家中的）人们普遍预期中国将在未来十至十五年内超越美国成为世界最大经济体，将在推动区域经济增长方面发挥关键作用……（《区域全面经济伙伴关系协定》）将加深有关国家之间的经济联系。人们期待本国与中国的贸易将继续增加。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪的沮丧言论与兰德报告中的焦虑担忧遥相呼应。《区域全面经济伙伴关系协定》的签署是一个决定性时刻。东盟正在登上即将启程的《区域全面经济伙伴关系协定》列车，而印度则被甩到了一边，它的另外两个“四国集团”伙伴——日本和澳大利亚——也在列车上，人们看到这两个国家此时正位于餐车，手里握着一双中国筷子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这次旅行将把东盟一去不返的带往异国他乡。莫迪呼吁再来一次野餐会的哀嚎对东盟毫无吸引力，因为东盟已经开始了一段成熟和稳重的关系，而这恰恰是反复无常的印度所不能给予的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于礼貌，东盟在加入《区域全面经济伙伴关系协定》的同时也邀请印度加入，但双方都知道这永远不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着《区域全面经济伙伴关系协定》这列火车开始加速前进，东盟将适应新的生活方式，并开始不停寻找让自己游刃有余的机会。分析人士称赞《区域全面经济伙伴关系协定》是世界第二大贸易协定，仅次于世界贸易组织协定本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令人感到悲哀的是，在这一过程中，中国也将印度一直珍视的恐华咒语夺了去——“自由、开放、包容和以规则为基础的印太地区”；“航行和飞越自由”。讽刺的是，《区域全面经济伙伴关系协定》就是“自由、开放和包容”的，但印度却并没有认识到这一点，反而选择对其不理不睬。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>