<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4a67842c581ce6883eeec2be88fa3399</guid>
<title>宋诗就不一样了，不但表现吃喝，还表现拉撒</title>
<link>https://www.guancha.cn/HouTiJian/2021_01_22_578818.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/侯体健】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是复旦大学中文系的侯体健，我的研究方向是宋代文学。提到宋代文学，可能大家首先想到的就是宋词。词在宋代达到了很高的成就，但是在宋代文学的版图中，词其实不是最主要的，我们看到的大量的宋代文学作品是诗和文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么大家提到宋代文学就会想到宋词呢？其实是有一个观念在影响着大家，就是所谓的“一代有一代之文学”，唐诗、宋词、元曲、明清小说。我在网上看到过一个图，写着《王立群品经典宋词》，结果下面第一个是李白，第二个是温庭筠，后面还有李煜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/11/20201211161627815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道这些人什么时候变成了宋人，大概是因为他们写了词。唐代的词也获得了很高的成就，但是因为我们平时讲到词就想到宋代，所以就忘记了它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天要分享的，不是唐词，也不是宋词，而是被唐诗和宋词遮蔽的宋诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在复旦开过一门课，到了期末考试，我觉得学生们一学期都辛苦了，想送大家20分，就出了一道题：“请默写一首宋代的七言律诗。”结果这道送分题变成了送命题，很多同学一分未得。我当时就在想，宋诗难道真的离我们那么远吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实很多宋诗也是大家耳熟能详的。“桃李春风一杯酒，江湖夜雨十年灯。”这是宋代文人黄庭坚的诗。“山重水复疑无路，柳暗花明又一村。”这也是宋诗。实在再不济，“人生自古谁无死，留取丹心照汗青。”这还是宋诗。但是因为有“唐诗宋词”的观念，在很多人的认知里，好像诗就一定是唐代的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐诗和宋诗确实有很多的不同。有人说读唐诗就像吃荔枝，一颗入口则甘芳盈颊，读宋诗就像吃橄榄，初觉生涩，回味隽永。也就是说唐诗，一读到它你马上就可以尝到它的味道，但是宋诗你要慢慢地嚼，慢慢地品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学术史上，类似的论断还有很多。比如南宋有一个叫严羽的评论家写过一部《沧浪诗话》，他就特别推崇唐诗。他说唐诗是“羚羊挂角，无迹可求”，像镜中月，水中花，非常美。他不喜欢他们时代的诗，他说当时宋人：“近代诸公乃作奇特解会，遂以文字为诗，以议论为诗，以才学为诗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种争论从南宋一直持续到当代。当代的著名学者钱钟书在他的《谈艺录》里的第一篇就说：“诗分唐宋，唐诗以风情神韵擅长，宋诗以筋骨思理见胜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本有个汉学家叫吉川幸次郎，他是京都大学的教授，对于中国文学有很多精彩深邃的看法。他对宋诗也有很多特别的评论，他写过一部篇幅不大的书，就叫《宋诗概说》。在这部《宋诗概说》中，他说宋诗“扬弃了悲哀”，就是表现彻底的人生绝望的作品非常少，大家去读苏轼，基本上读不到对人生的绝望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/11/20201211161728754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还说，唐诗爱写夕阳，这是一个短暂的最高潮的片段，唐诗喜欢表现这样的景象，而宋诗爱写下雨，因为下雨是一个持续的过程，需要慢慢去品。这些我都不展开讲了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉川幸次郎还提出了宋诗的一个特点，就是和日常密切关联。我们平时读诗会发现，诗人好像和我们不太一样，许多著名诗人好像从来不吃喝拉撒——不对，吃喝还是很多的，但拉撒好像从来都没有。比如李白好像整天都在喝酒看月亮，孟浩然和王维好像整天都在游山玩水。这些当然是经过了过滤的诗人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从常理推断，诗人肯定和我们大部分人一样，消磨在日常生活之中，24个小时里，一定是吃喝拉撒占据了最主要的时间，但是诗好像不太去表现这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到了宋诗就不一样了，宋诗它不但表现吃喝，它还表现拉撒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看一个诗人，梅尧臣。他被看作是宋诗的开山祖师。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/11/20201211161743696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他就写了上厕所。这个在唐人看来完全没有办法入诗的东西，他写得津津有味。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
八月九日晨兴如厕有鸦啄蛆
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞乌先日出，谁知彼雌雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岂无腐鼠食，来啄秽厕虫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饱腹上高树，跋觜噪西风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉凶非予闻，臭恶在尔躬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物灵必自絜，可以推始终。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
他写得很具体，“八月九日晨兴如厕”，八月九日早晨去上厕所，然后看到“有鸦啄蛆”，有一只鸟在啄蛆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在觉得有点恶心的东西，他写得非常有意思。“飞乌先日出，谁知彼雌雄。”太阳还没出来，也不知道那只黑鸟是公的还是母的。“岂无腐鼠食，来啄秽厕虫。”大概是它没有死老鼠吃了，所以它来这里吃蛆。他说了一通，就是这样的一种日常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们觉得没有诗意的东西，在宋人这里开始被写入诗里，他们开始赋予日常诗意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅尧臣这个诗人非常有意思，他还写过打喷嚏，闹肚子。还有一次他身上很痒，觉得是虱子咬了自己，就去捉虱子，结果虱子没捉到，捉到一只跳蚤。他也写了一首诗，就叫《扪虱得蚤》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋人对于日常的书写，从梅尧臣开始越来越多，而且越写越可爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一只苍蝇，我想大家都不太喜欢它。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/11/20201211161809743.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有个诗人写过一首关于苍蝇的诗，写得非常可爱。就是杨万里。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
冻蝇
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
杨万里
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
隔窗偶见负暄蝇，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
双脚挼挲弄晓晴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
日影欲移先会得，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
忽然飞落别窗声。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“负暄”就是晒太阳。一天早上，他看到一个苍蝇在那儿晒太阳，就写了这首《冻蝇》。苍蝇它在不停地摩挲它的脚。“日影欲移先会得，忽然飞落别窗声。”因为它要晒太阳，太阳影子在移动，在太阳快照不到它的时候，它就飞走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本江户时期有一个俳句诗人叫小林一茶，曾经写过二十多首关于苍蝇的作品。你看他写的这一首——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要打了，苍蝇在搓他的手，搓他的脚呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首诗很明显是受到了杨万里的影响。他们都是在安静地欣赏一种日常，在日常中发现了诗意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋人这样去写日常，写我们不太关注的平时的这些东西，它其实是把日常提炼出来，超越现实，然后把它作为一个审美的对象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06830e709c27cb2d926bddf99a93778b</guid>
<title>为何中国的猫捉到老鼠，拉美的却没有？</title>
<link>https://www.guancha.cn/pansha/2021_01_22_578815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘沙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘不管黑猫白猫，捉到老鼠就是好猫’，邓小平的这句名言广为人知。中国的猫，超越了黑和白，捉到了老鼠。而我们的，并没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/EnriqueKrauze/2020_11_27_572757.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;为什么拉美能出革命者，却难出建设者？&lt;/a&gt;墨西哥历史学家恩里克•克劳泽的《救赎者：拉丁美洲的面孔与思想》一书，引发了一波关于拉丁美洲历史的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克劳泽将篇幅留给了活跃在20世纪的思想家和实践家，但19世纪或者说第一次世界大战之前的历史，也不应被忽视。自独立运动至第一次世界大战，拉丁美洲度过了拥抱自由的第一个百年。不过，由于自身弱点、宗主国遗产和外部束缚，各国陷入了或大或小的困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾19世纪，能让我们更深层次理解拉丁美洲当下面临的困境，也更能理解此地因何盛产“救赎者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/07/20210107161857337.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;390&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;恩里克•克劳泽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迷宫中的独立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加西亚•马尔克斯曾写下《迷宫中的将军》一书，讲述玻利瓦尔病亡前夕的困顿与失意，在玻利瓦尔眼里，自己将美洲人从西班牙的枷锁里解放出来，却发现这片土地如同一个没有出路的迷宫。独立是一剂良药，但它却无法治愈殖民时代留下的顽疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于伊比利亚半岛殖民者在拉丁美洲烙下的痕迹，在1815年的《牙买加来信》里，玻利瓦尔一阵见血地指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“至今还盛行的西班牙制度中，美洲人在社会中只能当奴隶，最多也不过是一个简单的消费者。连劳动也受到种种限制：如不准种植欧洲的果树，不准生产西班牙王国所垄断的产品，不准建立西班牙本身所没有的工厂，连生活必需品的贸易都被西班牙人专门控制，在美洲各省之间设置了种种障碍，使省与省之间互不接触、不了解、不往来……我们偏僻的平原只准放牧；荒野只能用来狩猎；地下宝藏只用于挖掘金矿，而挖出来的金子却永远不能使这个贪婪的国家得到满足。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
的确，西班牙人垄断了殖民地贸易，各地只能向宗主国高价购买制成品，而不能私下互通有无。食盐、火药、纸张、墨水都在专卖清单之列，足见控制之细密。粗暴的垂直管理与单一的出口模式相伴而生，葡萄牙人在巴西的统治可谓典型案例，红木、蔗糖、黄金、咖啡周期里，殖民地往往集中产出某一种物资，缺乏经济活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/07/20210107162039283.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;西蒙·玻利瓦尔，享有“南美洲的解放者”、“委内瑞拉国父”的名誉。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球扩张进程中，由于没有财力与精力大肆征伐，葡萄牙人倾向于在沿海建立商站，而非侵入内地。在腹地广阔的巴西，尽管殖民者一度向亚马逊挺进，但绝大多数时间满足于在海岸线上搭设居民点，转运红木和黄金。对于殖民地的建设，统治者漠不关心。殖民者的这一特性，奠定了拉丁美洲独立之后乃至今日的经济基础，许多国家依赖单一经济作物出口，容易受到国际贸易波动的影响，或是被发达国家掌控经济命脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至今留有遗毒的，还有大土地所有制。征服美洲之际，为吸引游民和穷人远渡重洋，伊比利亚统治者许诺了土地和财富。在阿兹特克和印加故土，许多双手沾满鲜血的“先遣官”，凭借军功一跃成为大地主。他们及后代经营着大庄园和大种植园，终日以斗鸡、比武和举办奢华宴会为乐。宗主国派往殖民地的总督和大小官员是庄园的座上宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在遥远之地，总督对国王命令奉行“服从但不执行”的原则，过着土皇帝的生活。耕种和采矿的重压，通过劳役派遣制，施加在印第安人身上。当大量印第安人死于繁重劳作和欧洲疫病，官员和庄园主引入了非洲奴隶。奴隶生产的财富，先由殖民地的掌权者层层盘剥，继而运往旧大陆。与宗主国风气如出一辙，美洲的上流社会贪图享乐，迅速将财富换成了奢侈品，民众常年生活在贫困之中。独立之后，昔日庄园主成为大小考迪罗，仍旧把持着基层社会。时至今日，贫富悬殊仍是拉丁美洲的关键词，良田千里的庄园与脏水横流的贫民窟同在一城，形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/07/20210107165442208.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;334&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&quot;欧式贵族生活&quot;,成为了美洲上流社会效法的对象。图自电影《茜茜公主》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>934070830676c1dbc67009edc799bbdc</guid>
<title>中国一定要拼一拼，抓住这次机遇</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2021_01_22_578812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 金灿荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;百年未有大变局，中国能为世界做什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席多次指出，当今世界正经历百年未有之大变局。这是对当前国际形势的一个重大和科学的概括。近年来，世界出现了很多预想不到的事：英国“脱欧”，美国不断“退群”、极右翼势力崛起等。我们现在经常能听到的一句话是：唯一确定的就是不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不确定性体现在很多方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际贸易领域，曾极力推动自由贸易的美国，现在同很多国家，包括自己的盟友打起了贸易战；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观念领域，极端主义思潮不断扩展，民粹主义、种族主义等思潮日益活跃，变得更加公开化，影响力越来越大；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会层面，不少国家的国内矛盾日益尖锐，一点小事都可能引发一次大的骚乱，智利、玻利维亚、委内瑞拉、土耳其、印度尼西亚都发生过大规模的示威游行和骚乱，法国的“黄马甲运动”至今也没有停息，美国国内两党之间的矛盾也非常深；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际层面，各种冲突不断加剧，以前的许多国际公约、国际准则好像失效或者被无视了，一些国家倾向于通过使用武力和威慑来解决问题，国际形势失序程度总体上比冷战结束以后的多数时间都要严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/21/20210121192633768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普支持者占领国会山 图自路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
这种不确定性背后的原因是多方面的，是市场化、全球化、信息化等发展到一定阶段后负面作用的集中体现。
&lt;p&gt;
市场化会提高效率，带来财富的增长，但也内在地蕴含着贫富分化的风险。贫富分化积累到一定程度会导致相当多的人成为市场经济中的失败者或者“被剥夺者”，从而导致民粹主义的不断发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化理论上可以让劳动力、资本、技术三要素在全球范围内流动，通过合理的配置来提高生产效率，增进人类的福祉。但这三要素在全球化当中的收益是不均衡的，各国在全球化进程中的收益也不均衡，有的国家不仅没有从中受益，反而还有些后退。即使是在一个国家内部，对待全球化的态度也会产生分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息化虽然带给人们很多便利，但网络上的信息很多是碎片化、浅层次的，而且在海量的网络信息面前，如果你的信息很平淡，注定就不会有太多的点击量。所以很多点击量很高、流量很大的信息，往往是极端的、离奇的东西。另外，在网络上，人们检索的信息、看到的信息，几乎都是自己需要和“偏爱”的信息，在这个过程中，人们的观点或者偏见就会不断被强化，凝聚共识也就面临越来越多的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技的迅猛发展，给人类的社会生活带来极大便利的同时也带来极大的冲击。比如掌握大数据和不掌握大数据的人差距是巨大的，造成了所谓的“数据鸿沟”。以后，掌握很多大数据的人，在竞争中就会占有“天然优势”，就像“赢在起跑线”一样，会造成新的不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些现象及其背后的原因，人们有各种各样的解释，有意识形态领域的左右之争，也有后现代与前现代的分野。习主席提出“百年未有之大变局”的重要论断，则超越了意识形态的分歧，引发当今世界越来越多的共鸣。就个人理解，“百年未有之大变局”的内涵，主要体现在以下几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是新格局。过去几百年的国际格局，基本上都是西方力量独大，西方国家长时间主导着国际格局的演变。但是，随着新兴国家的群体性崛起，国际社会正在进入一个新的格局，原有的西方主导的格局正在被东西方相对平衡的格局所取代。一个重要的标志就是二十国集团（G20）逐步取代七国集团（G7），成为全球经济治理和国际经济合作最重要的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是新模式。之前成功的现代化发展模式：“荷兰模式”、“英美模式”、“德国模式”、“瑞典模式”虽然各不相同，但总体上都是西方模式。在很长一段时间里，西方化好像成了现代化的代名词。然而，欧美发达国家用了将近300年才使10亿左右人口进入工业社会，中国用远少于欧美国家的时间就将近14亿中国人带入工业社会，创造了人类发展史上的传奇。中国特色社会主义道路提供了一个新型社会制度的发展模式，为人类社会贡献了一种崭新的选择。西方人常说“条条大路通罗马”，其实通往现代化的道路也不止一条，中国方案对于许多发展中国家而言，是现代化之路的全新选择。事实上，现在许多发展中国家同中国的合作，除了经济上的内容，也越来越重视治国理政经验的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是新工业革命。人类近现代史的一个重要方面是工业化，而工业革命则是西方进步的集中体现。所谓的思想革命、科学革命，最终要落到工业革命上才能带来社会的进步、生产力的提高。人类历史上过去的三次工业革命基本上全是西方垄断的，但中华人民共和国成立70年来，在一穷二白的基础上建立起了最为完整的工业门类，成为世界上最大的工业国，拥有人类历史上规模最大、体系最完整、学习能力最强的制造业。根据世界经济论坛创始人兼执行主席克劳斯·施瓦布的研究，第四次工业革命的核心推动技术包括无人交通工具、3D打印、高级机器人、新材料、物联网与基因工程等。在第四次工业革命的大框架下，各种技术彼此交融、相互促进，将为人类社会带来新的增长动能和发展路径。与此同时，这次工业革命极有可能将过去的产业结构和产业布局打乱重组，因此各国争夺高科技革命制高点的竞争将异常激烈。这次工业革命是西方不可能垄断的，也是中国和广大发展中国家必须抓住的历史性机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是新的全球问题。在传统的恐怖主义、海上安全、难民等问题的基础上，近年来，网络安全、虚拟经济、气候变化、超级资本、科技陷阱等全球问题也越来越凸显。像气候变化问题：人类社会70%的GDP分布在沿海地区，如果应对不好，海平面不断上升，就很危险。面对这么多全球问题，谁应对得好，谁在未来就拥有更多的话语权、更高的国际声望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/21/20210121161833999.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年10月12日，在“摆脱贫困与政党的责任国际理论研讨会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”上，埃及驻华大使穆罕默德·巴德里表示，学习中国经验是非常有益的（图源：央视网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f990112695a16808cfc4a0e384b70b3a</guid>
<title>“睡王”来了，熟悉的味道有了，但灯塔能亮吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_01_22_578811.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，我们继续加更填上第三个坑，讨论一下刚刚完成宣誓就职典礼，正式成为美国第46任总统的拜登——“睡王”，睡王来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先讲一下总统就职典礼，CNN几乎全程直播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统就职典礼上，他尽力塑造一种氛围，给人感觉一切照旧，告诉大家一个熟悉的美国已经回来了。 回归之后，很多问题可能在很短的时间里面，就会得到快速解决。如果你是一个不了解美国正在发生什么事情的人，就完全可以通过这场就职典礼，去认识和理解当下的美国。你会因为整体镜头的运用而产生一种感觉，这和你若干年前所了解的、被称之为自由世界灯塔的美国，几乎没有什么区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在一些小的镜头中，还是可以看到一些不同。比如说，在他的就职典礼上有非常厚的防弹玻璃；只有1000多个人参加，大量的使用旗帜代替；部署了25,000名国民警卫队。从视频上看出去，防弹玻璃的厚度真的相当可观，包括他讲完之后向下面挥了挥手，还做了个指向你的手势，然后镜头拉下去，前面是一排的国民警卫队队员，身穿美军的制式作战服装，拿着武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/21/20210121180748412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国会大厦外执勤的国民警卫队员（图源：中新网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些细节，尽管努力想传递一种信息：精英主导下的优雅的、先进的人类文明的灯塔国，正在很明显地努力重回正常状态。从某种投射的意象上来看，“懂王”特朗普执政的四年，被定义为美国的一个反常状态。就职典礼后，“睡王”会把一切拉回到轨道上去，这是看完就职典礼之后最直观的一个感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，典礼上的拜登表现得有点像一个美国的老爷爷。囧司徒（Jon Stewart），在他节目中有一阵子经常嘲讽约翰·麦凯恩就像隔壁的老太太对你说教。但我觉得拜登力不从心。有一说一，以拜登的演说能力，不见得能超过他上次在葛底斯堡的演说，但也是尽了力，发挥的也算相当不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主题非常明确：呼吁团结，要跟国内白人至上、种族主义、恐怖主义等等一大堆做斗争；也谈到了美国在世界上的位置，要成为大家的榜样，诸如此类的一些基础的价值和理念目标；还提到要成为所有美国人的总统，不管你是支持我的，还是反对我的，将所有人团结起来，美国就是不可战胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这么一段演说，听下来好像他手上有一系列成熟的药方，只要把它搬出来，今天美国所面临的主要问题，基本上都可以迎刃而解。这跟我们过去一年，或者说过去四年所看到的美国好像存在着比较大的出入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候，会让我们想起这样一个问题，记得当时特朗普和拜登竞选的时候，有一个灵魂之问：如果拜登知道如何治理美国，在他做8年副总统的时候，为什么不告诉奥巴马。如果大家有记忆，有自己独立的思考，经历美国现实世界发展的过程后，你就知道，当拜登和奥巴马联合执政8年后，美国人民选出了一个特朗普。所以，这一点无疑是非常耐人寻味的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，拜登的演说展现了一个不说乐观、但至少也让人感觉到他努力给人产生一种谨慎乐观的感觉，多少能够做到让我们拭目以待。拜登是一个老练的、娴熟的、华盛顿体制内的政客，在讲话中，能让人感受到那种四平八稳的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/21/20210121180811806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;只有出示特别通行证的车辆才可以进入“红色区域”，较外围的“绿色区域”只许当地居民和商家进出。数十个地铁站关闭。（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不打算去挖他四十几年从政的一些经历，但是有几件事情是很有意思的。1994年，美国通过了一个控制犯罪的法案，这个法案对于20世纪90年代之后非洲裔美国人在美国境域出现的一些问题，应该要承担很大的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登是法案主要的制定者，而当弗洛伊德事件之后，像“黑命贵”、ANTIFA这些组织进行大规模的街头示威游行，这些人群就是法案所主要指涉的对象。而颇具讽刺意义的是，当他们走上街头，举行示威游行时，这些示威游行会被法案所针对。它要捍卫的对象，在政治上要进行站队的目标，恰恰是法案最主要的涉及者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个很有意思的点是，之前有人说拜登和他的团队是奥巴马第三任期，但他自己不承认，说要跟奥巴马产生重大的差别。但客观事实上，从整个就职典礼上体会到的第三个感受，就是美国精英政治系统的回归。我们看到了三对前总统夫妇，克林顿夫妇，小布什夫妇，奥巴马夫妇，他们以各种各样不同的精神状态进入到会场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一些有趣的细节，比如克林顿夫妇从头到尾是不牵手的，两人中间保持了一段微妙的距离，其他两对夫妇都是手牵手，或者妻子挽着丈夫的臂膀，展现出了那种传统的保守主义精英价值观对于家庭和夫妻形象在公众场合的一种展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个会场充满了带有精英风范的、教科书般的、多元主义融合的美国。比如说，哈里斯作为第一个非洲裔、又有南亚背景的女性副总统，得到了高度重视，身份政治、平权概念呼之欲出。但是总让人觉得，这就是一个非常熟悉的精英美国庆祝自己终于重新夺回政治权力中枢的意思。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95cda4bd115a018eba07bf54f9b88acb</guid>
<title>我曾让特朗普受惊过一次，但这次他给我带来惊喜</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2021_01_22_578810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·弗里德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伙计们，我们刚刚从一场荒谬可怕的灾难中死里逃生：一位总统在任四年恬不知耻，一个政党为虎作伥全无筋骨，一群党羽卑鄙下流助纣为虐，他们源源不断地散布虚假的阴谋论，再通过无良的社交媒体将它们直接灌输进我们的头脑中——所有这一切都因一场无情的疫情而雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个国家早就变得像一台过热的巨型蒸汽机了，可令人惊讶的是，我们的整个体制竟然到现在还没有引爆。上周我们在国会山所看到的不过是这台蒸汽机的螺栓和铰链已开始松动。唐纳德•特朗普的离任及其参议院帮凶作鸟兽散正逢其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔•拜登的就职也很及时，但他仍有很多工作要做。我们甚至还没有完全搞清楚，利用总统宝座这一最佳讲坛和熟知内幕者的懦弱，有推特和脸书护体的特朗普到底对我国的公共生活、国家制度和公民认知造成了多大的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个可怕，非常可怕的实验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/22/20210122072652259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登于周三宣誓就职美国总统 图片来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普并非一件好事都没做过。只是我们为他付出了过高的代价，我们的国家比现代史上的任何一段时期都更加分裂、更加病态，还有更多的人沉浸在阴谋论之中。我们需要重新团结一致，抛弃被灌输的信念，改变关注的焦点并重获内心的平静。整个国家都需要放松一下绷紧的神经，重新发现我们到底是谁以及是什么把我们大家团结在一起——或者说，是什么至少曾经把我们团结在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我真的认为我们可以再次成为最好的自己，但这需要我们每个人都为此付出努力。为何如此？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来说，特朗普总统任期最显著的特点是，他有能力使我们年复一年的惊恐。他年复一年的试探自己到底能打破多少常规，说出多少谎言和玷污多少上当者的名誉。但他从来没有一次——一次也没有——用善意、自我批评或与对手和解的行为使我们感到惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的性格就是他的命运，而且他的性格也成了我们的命运。嗯，我有个好消息。我们可以恢复如初，前提是我们所有人——政治家、媒体、活动家——专注于做特朗普永远做不到的事情：给彼此以惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治和外交领域，惊喜是一股被严重低估的力量。它们是能打破悲观主义束缚的力量，它们是能突破我们想象力限制的力量。它们提醒我们，未来对我们而言不是命中注定的，而是可以做出选择——到底是让过去埋葬未来还是让未来埋葬过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我仍然记得安瓦尔•萨达特抵达以色列时的情景，他的和平意愿令世界惊讶。这一和平意愿也让我心中充满了喜悦，使我相信中东会有一个全新的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我曾经让特朗普受惊过一次。当我认为他做了正确的事时，我是从不吝惜对其加以肯定的。因此，在他和贾里德•库什纳促成了一项协议，使以色列和阿拉伯联合酋长国恢复正常关系后，我写了一篇专栏文章赞扬这一协议。几天后，我的手机响了。是特朗普总统打来的。他的第一句话是：“我不敢相信《纽约时报》会让你写这么好的东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，本报并没有指令我去写什么，所以他对我出于自愿而写这篇文章感到震惊。这使他重新思考，可能只是片刻，我是谁和我的报纸是什么。惊奇就是起到这个作用的。如果特朗普能在一些挑战其底线的重要繁难之事上摆脱自己性格的束缚给我们以惊喜，比如在气候或移民问题上，那我也会对其进行赞扬。但他是不肯这么做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这太糟了，因为作为记者和公民，我们就盼着领袖能给我们带来惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直在反复看米特•罗姆尼宣誓的片段，他发誓要把捍卫宪法置于一党和一己政治私利之上。沿着这一脉络，我们对彼此有了深入了解。我们并非在所有事情上都看法一致，但我们互相尊重。罗姆尼最近介绍我去给犹他州一个跨党派气候行动联盟做演讲。这一举动让某些人感到惊讶，我的演讲也许让他们对整个问题有了全新的认识。令人惊讶的是，当我们感到惊喜时会发生什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利兹•切尼上周的举动也让我大为惊喜，她把国家利益和维护宪法放在政党利益和个人野心之前，投下了弹劾特朗普的一票。她当初在为促进中东民主事业发展而工作时我们就相识。她弹劾特朗普的举动使我想和她恢复联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月，在乔治•弗洛伊德死于警方之手后，亚特兰大市市长凯莎•兰斯•鲍托姆斯找来说唱歌手“杀手”迈克，帮她平息黑人社区的暴力事件。当他谴责亚特兰大市的暴力抗议者时，这让我大吃一惊：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你有责任不因仇恨敌人而烧毁自己的房子。你有责任加固自己的房子以便在需要组织时使自己的房子变成避难所。现在是时候去策划、盘算、制定策略、组织和动员了。现在是时候去投票修理那些你不喜欢的检察官了。现在是时候让市长办公室、让警察局长和副局长们负起责任来了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我要感谢我们的市长像黑人妈妈一样跟我们说话，告诉我们抬屁股回家，我要感谢那些说服我来这里的朋友们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此，我想向每个美国人都提出两个要求：给乔•拜登一个机会，让他还你一个惊喜；自己做出努力，给他一个惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商界需要给我们一个惊喜，他们要告诉鲁珀特•帕多克和拉克兰•默多克，你们两人的传媒网络助长了“弥天大谎”的传播，导致国会大厦遭到洗劫；他们还要告诉他们不应再宣传任何散播阴谋论的节目。我在本周所听到的最好消息是“My Pillow”公司首席执行官迈克•林德尔（Mike Lindell，一个狂热的特朗普支持者，曾在福克斯新闻上为特朗普做广告，并大爆内幕说2020年选举被操纵了）说科尔士百货、Bed Bath&amp;amp;Beyond、Wayfair以及其它零售商已不再销售其公司的产品。这些企业干得漂亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克•扎克伯格和谢丽尔•桑德伯格必须也让我们惊喜一下，一劳永逸地阻止牟利新闻继续增多，这些新闻的势头压过了更权威和更公平的新闻源，只会激发分裂和仇恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/21/20210121175111185.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;暴徒在国会某办公室门上写下“叛徒”字样 图片来源：华尔街日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右翼白人至上主义者和其他极端分子刚刚洗劫了国会大厦，在左翼群体中是没有这种人的。连沾边的人都没有。但是自由主义者应该让很多右翼人士大吃一惊，甚至要争取到一些右翼人士去支持拜登，前提是他们能在“政治正确”压制了不同声音时坚决抵制“政治正确”，并大声说出使黑人、棕色人种和白人居民感到恐惧的不仅仅是来自于警察的暴力（解决警察暴力问题是当务之急），出自少数族裔社区的暴力也使他们感到恐惧。我在我的家乡明尼阿波利斯每天都能看到这些暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在特朗普的威胁已经消失，我们所有媒体人都要重新开始区分新闻和观点。我们需要更多的空间，让所有政治派别的美国人感觉到他们是在直接获取新闻——而不是正在被激怒、分裂或唤醒；这是观点评论部该做的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，正如我所说的，在我们开始动手折磨拜登之前，给他几个月的时间让他还我们一个惊喜如何？给他一个机会让他把国家利益置于党派利益之前，让他履行他的就职誓言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当他星期三中午在国会大厦台阶上宣誓就任总统时，为什么我们所有人——你、我、你的孩子、你的父母——不在家里和他一起宣誓：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我郑重宣誓，我将……尽我所能，维护、保护和捍卫美国宪法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们都这样做了，如果我们都给乔一个让我们惊喜的机会，那我们就能摆脱与新冠疫情一起肆虐我国的可怕政治狂热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这难道不是一个惊喜吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>