<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d2a8132f991da2d8ec87471fed8c7a54</guid>
<title>很多人在说“谢谢普京拯救北约”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_05_20_640591.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解斯洛伐克的处境和斯洛伐克人民对乌克兰战争的看法是一件非常复杂的事情。尽管今天的斯洛伐克是欧盟和北约的一部分，尽管与我们在历史与现实中关系密切的波兰、捷克旗帜鲜明地站在西方世界一边，但仍然有许多斯洛伐克人发自内心地支持俄罗斯。在我们国内，观点两极分化的程度极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/13/20220513172641270.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯驻波兰大使被泼红色染料，图源：俄新社视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亲俄人士难以发声&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我在上一篇文章中提到的，一些斯洛伐克人非常积极地看待俄罗斯，他们认为俄罗斯是我们的斯拉夫兄弟，不相信俄罗斯会伤害斯洛伐克或其他斯拉夫国家。你甚至可以在斯洛伐克找到公开支持俄罗斯并与俄罗斯政府保持良好关系的政治团体。比如崇尚民族主义的斯洛伐克民族党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，最大的反对党方向党也站在俄罗斯一边，他们指责美国激化乌克兰战争，并批评斯洛伐克政府向乌克兰提供武器。这个政党今天有很多支持者，并且有很大的机会赢得下一次选举。他们的领导人曾担任斯洛伐克总理达8年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在欧盟成员国中，斯洛伐克是对俄罗斯最有好感的国家。但今天的斯洛伐克政府也是乌克兰最积极的支持者之一。官方不仅接纳了许多难民，还为乌克兰军队提供了大量支持。因此，许多斯洛伐克人抱怨官方不该介入这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上是一个非常严重的问题，因为斯洛伐克政府今天正试图限制亲俄人士的言论自由，称他们在传播虚假信息和阴谋论。虽然他们不能禁止斯洛伐克公民支持俄罗斯，但他们能做的就是限制他们在互联网上说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我爸爸成长的年代，苏联仍在影响着东欧。这也使得他今天成为了俄罗斯的忠实支持者。我和我爸爸谈过，他一直向我抱怨说，今天斯洛伐克没有自由，因为支持俄罗斯的人被禁止在任何地方发言。许多同样有着苏联情怀的亲俄年长者，也是类似的立场，他们站在俄罗斯一边，但当他们想发声的时候，都遇到了类似的状况。我还看到很多人在网上抱怨说他们的评论被删除了，因为他们表达了对俄罗斯的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经说过，斯洛伐克人害怕俄乌冲突蔓延到东欧，这种观点没有改变，因为人们仍在讨论，如果俄罗斯有机会的话，可能会在东欧袭击什么。当然，这种恐惧感已经稍微减轻了一点儿。人们意识到，俄罗斯军队在与乌克兰军队作战时遇到了很多麻烦，最初的极端恐慌也平息了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争持续的时间越长，选择站在乌方那边的人就越恨俄罗斯。一些人仍然声称俄罗斯正在乌克兰与纳粹作战，许多俄罗斯人或俄罗斯支持者都相信这一点。然而，这不是你在东欧媒体上看到的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数人在媒体上看到的是：俄罗斯摧毁了乌克兰的城市、家园、医院、学校以及一切。他们杀害乌克兰公民，强奸乌克兰妇女，甚至是儿童……无论俄罗斯如何否认这一切，并坚持试图使乌克兰去纳粹化，俄罗斯攻击乌克兰在国际环境中给自己造成的形象损害都难以修复，至少在我们有生之年是难以修复的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论弗拉基米尔·普京多少次引用历史，比较今天的俄罗斯军队与抗击纳粹、解放欧洲的苏联军队的使命，西方人和东欧的年轻人根本不相信他，因为在他们眼里，他的既定形象就是希特勒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东欧人如何看待自己的未来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多国家愿意支持乌克兰，汇款或照顾乌克兰难民，但他们非常害怕过多地参与军事援助或武器供应。即使是波兰这个憎恨俄罗斯的国家，也不愿向乌克兰运送一些重要武器。他们提出向乌克兰提供战斗机，但条件是他们将把这些喷气式飞机交给在德国基地的美国人，然后美国可以把它们交给乌克兰。最终，这一计划遭到了美国的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克则不同。自战争开始以来，斯洛伐克一直向乌克兰提供弹药、地空导弹和反坦克导弹。最近，我们还向乌克兰提供了S-300防空系统，我们的政府正计划向乌克兰军队提供我们所有的米格29战斗机，还有斯洛伐克制造的祖扎纳自行榴弹炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道官方为什么这么做，为什么试图将这些防御系统交给乌克兰，这可能是为了提高我国在西方世界眼中的重要性，亦或是期望美国或其他北约国家作为回报进一步保护斯洛伐克。总之这是政府的决定，普通民众对此没有发言权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70758de3bf9dcfec75cdc750d766c0a6</guid>
<title>“消失”两年：中国率先发现的千金藤素离新冠药还有多远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_05_20_640578.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/清柠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“消失”两年：中国率先发现的千金藤素离新冠药还有多远？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没想到大家反应会这么大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就读于北京化工大学（后文简称“北化”）的徐正（化名）对于“千金藤素”带来的轰动并不理解。在他眼里，上一次母校出名还是校长严肃地表达科研的艰辛。学校这次能在千金藤素的开发上申请专利，也只是学术上的简单落地。媒体上针对“千金藤素”的后续讨论，更是超过了他的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月13日，微信公众号“北京化工大学”转载《科技日报》头版报道：该校生命科学与技术学院童贻刚教授团队发现新冠治疗新药千金藤素，并获得发明专利授权。专利说明显示，10uM（微摩尔/升）的千金藤素抑制冠状病毒复制的倍数为15393倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章不但引发了媒体的关注，也引发了投资市场的震动：包括华北制药，步长制药，千金药业和生物谷在内的一种企业，短时间内均迎来了股价暴涨。这些企业中，带有“千金”两字的千金药业不得不发出声明，表示公司业务与千金藤素无关，一度让人哭笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在徐正看来，媒体的关注，并不会推动千金藤素的后续开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“童院长很辛苦，需要的是企业对接和合作，而不是几家媒体的采访。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 “老药新用”，学术认可&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千金藤素的新发现，实际是童贻刚团队“老药新用”项目的结果。早在1934年，日本药学家藤平三郎就从头花千金藤中提取出了千金藤素。这款药物最早用于结核病治疗，但是效果并不理想。不过在后续的药物试验中，研究人员发现，这款药物可以促进骨髓组织增生，升高白细胞，适合治疗白细胞减少症。在后来的应用中，千金藤素也就成为了一个辅助药物，治疗肿瘤放疗和化疗引发的白细胞下降。徐正表示，童贻刚团队对千金藤素的开发源于2020年。“一开始是科技部有病毒溯源项目，童院的团队参与攻关。他们发现的是穿山甲冠状病毒，跟新冠病毒长得比较像，而且不传染人。所以就在这个病毒的基础上，筛选有效的化合物开发药品。”童贻刚也在5月16日的媒体直播中表示，当时筛选出的穿山甲冠状病毒xCoV，与新冠病毒的刺突糖蛋白（S蛋白）同源性高达92.5％，而且与新冠病毒感染细胞的受体相同，作为研究样本最合适。他们通过将这类冠状病毒跟2406种临床批准药物对比后，筛选出了千金藤素、塞拉菌素和盐酸甲氟喹这三种有效化合物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/19/20220519110922212.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;童贻刚团队论文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年3月，童贻刚团队发布的论文线上发布于《中华医学杂志》。一个月之后，日本国立传染病研究所胁田隆字团队引用了他们的结果，将千金藤素与奈非那韦进行了联用，发现在模拟静脉给药的情况下，两者能够“相辅相成”，增强药效（单用后病毒RNA下降到原来的6%，联用会下降到0.07%）。在此基础上，美国芝加哥大学Drayman等人在Science发表论文，将多种药物进行对照，发现在同样的起效标准下，瑞德西韦需要使用0.72微摩尔，但是千金藤素仅需要0.1微摩尔。千金藤素显然具有很大的开发潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/19/20220519111009721.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;第一排左一为瑞德西韦，第二排左二为千金藤素&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐正表示：“很多人表示千金藤素是在体外得到的结果，没有参考价值。但是从过去的经验看，千金藤素有很多的应用，不良反应主要是胃肠道反应。在不考虑临床试验资源的前提下，风险实际上是可控的，至少还有讨论的空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，从学术角度看，千金藤素的开发一路顺风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 临床开发，迟滞不前&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从产业角度看，千金藤素的开发却变成了“半路失踪”。“千金藤素概念股”企业中，华北制药曾在2020年与童贻刚课题组联合招聘博士后，目标是针对新冠病毒药物的合作研发。但是北化公布的专利中，并没有出现华北制药。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/19/20220519111104419.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有华北制药研发人员向媒体表示，华北制药和北化的课题审批未通过，未参与后续研究，因此错过了千金藤素的开发。“我觉得很委屈，因为当时确实发现千金藤素很有效。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐正表示，童贻刚团队申请专利，也不代表千金藤素能够进入临床：“这次申请的专利是适应症专利，限制药品的用途。但是从药企的角度看，化合物的专利更重要。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31c853e5591d58917bba85f5a617b7a7</guid>
<title>我们用高成本借来了没收益的美国债，接下来怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2022_05_20_640575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我想谈国际货币体系改革、外汇储备安全、人民币国际化三个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布雷顿森林体系解体之后，黄金汇率被美元所取代，美元的地位没有削弱反倒加强，这对研究国际金融的人来讲比较疑惑，有黄金支持的时候，大家不相信美元，没了黄金支持，大家相信美元，这是怎么回事？最根本的是美元的信任没有因为体系的崩溃受到动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，国际货币体系叫作美元本位，这存在着一个根本的内在矛盾——注意，矛盾是中性词，没有贬义——根本的矛盾是美国只有通过保持经常项目逆差，才能为世界提供美元流动性，实际上也是为世界提供储备货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与黄金脱钩之后，美元是纯粹的法定货币，本身没有任何价值，其价值加载在美国信用的基础之上。信用的基本内容是什么？欠债还钱，钱和债的购买力大概相当，不能说欠100块钱最后来了贬值，还的是10块钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着世界贸易增长，国际所需要的储备货币也在增长，美国为世界提供的储备货币占到多数。而美国维持的贸易逆转越大，美元最终贬值的可能性越大，美国无法遵守信用的可能性越大，这个问题本质上是两难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2021年底，美国净海外负债15万亿美元，在美国外债对GDP的比例不断上升的情况下，美元之所以还能够保持稳定，很大程度是因为由于种种不同的原因。世界上其他国家、特别是中国对作为储备货币的美元有很强的需求，美国的大量外债中有相当大的比例是其他国家为了积累外储而从美国购买的美国国债，其中日本、中国、卢森堡、英国、爱尔兰5个国家购买了3.6万亿美元的美国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果世界上其他国家减持或者不再购买美国国债，则美元贬值。同时，美国极度扩张的货币政策导致的通货膨胀会进一步削弱美元地位。相当长时间以来，美国日益提高的净外债对GDP的比例、国债对GDP的比例、以及美国过去十几年施行的极度宽松货币政策，使得外国投资者一直担心美国会因为国际收支状况恶化、通货膨胀加剧美元贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/18/20220518200640839.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年1月27日在美国华盛顿拍摄的美联储大楼。新华社记者 刘杰摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在出现了一个新的问题，俄乌冲突之后，美国冻结了俄罗斯银行3000亿美元的做法严重破坏了美国的信用。对于核大国采取这样的措施是过去不可想象的。美元作为国际储备货币的地位进一步受到了地缘政治因素的沉重冲击，这是国际货币体系目前所面对的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国长期以来通过双顺差，即经常项目顺差和资本项目顺差，积累了3.3万亿美元储备。对于这个现象我有几点评论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，无论按什么标准衡量，3.3万亿美元的外汇储备超过了外汇储备充足率的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，外汇储备收益率极低，在海外资产中外汇储备的比重过高——而且外汇储备当中有相当大一部分是借来的，我们有资本项目顺差，借来之后把钱汇给美国，在中国外汇储备当中有相当一部分是借来的，而不是贸易顺差挣来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一部分外储的融资成本很高，我们花了很高成本借来了没有收益的美国债。&lt;strong&gt;中国虽然有2万亿美元的海外净资产，但投资收益一直是负的，这十几年甚至快20年一直是负的，这种情况跟美国成为鲜明的对比。&lt;/strong&gt;美国有10万亿美元的净债务，但是每年都有几百亿、上千亿的投资收入。美国2021年投资收入是2000亿美元，跟中国形成鲜明的对照，这是我的第二个评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个评论，中美之间的地缘政治冲突对中国的海外资产特别是外汇储备的安全形成严重威胁。实际上，我过去一直担心这个问题，美国冻结俄罗斯外汇储备这个事实说明，如果美国认为需要，它完全可能会扣押中国的海外资产，特别是外汇储备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b3365a081adab0140759ef7e7907fbe</guid>
<title>知网的原罪是什么，背后同方股份的财务状况还好吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxinjiaoda/2022_05_20_640574.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/陈欣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到欣欣向融栏目，我是交大高金的陈欣老师。5月13日下午，国家市场监管总局宣布，根据前期核查对知网涉嫌垄断行为立案调查。看到这个消息，不少同学感觉大快人心。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=341686861&amp;amp;bvid=BV1NR4y1w76G&amp;amp;cid=723463180&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
近年来，知网多次因收费过高和不合理涨价遭受高校等学术机构抵制，还因侵权和涉嫌垄断频陷诉讼及舆论争议。就在4月初，中科院文献信息中心都承受不住知网近千万的续订费用，在谈判破裂后发布公告抱怨知网的条件相当苛刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家用知网，重点就是查重和找创新。所以我今天分析知网的角度，主要是从其母公司，也就是同方股份的角度来切入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同方股份在上交所上市，有没有同学知道这是一家什么性质的企业？2020年以前，同方股份的控股股东是清华控股，最终控制方是教育部和清华大学。前些年，清华控股旗下的紫光集团，启迪集团都出现了债务危机。国家出台了校企分离的改革政策，清华控股就在2019年决定将同方股份的控制权转让给中核集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，中核资本在2020年1月以64亿元的对价从清华控股手中接过同方股份21%的股权，还接受了清华控股剩余直接持有的4.8%表决权委托，成为同方的控股股东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，大家看明白了吧。知网在中核集团旗下，属于一家正宗的央企。知网涉嫌垄断，同方股份和中核集团都相当尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的，我们再往下挖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知网，或者说中国知网（简称CNKI）其实不是一个具体的实体。中国知网有门户网站，里面提供期刊、报纸、博士硕士学位论文、会议论文等多项数据库产品，还有学术不端文献检测系统等软件产品，实际上是一家学术电子资源集成平台。所以，反垄断调查的具体对象是涉及运营的法人主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据同方股份的公告，就是知网北京和知网数字出版两家全资子公司。所以，我们就先在财务层面来扒一下这两家公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，知网北京负责运营门户网站和多项学术数据库产品。这家公司在同方的年报中可以找到主要经营数据，所以各类媒体都进行了分析讨论。知网北京2019-2021年的营收分别为10亿元、11.7亿元和12.9亿元，年增速超过10%；其毛利率分别为58%、54%和53%；每年为公司创造约2亿元的净利润。2021年末，知网北京的净资产是19亿，总资产是28亿，算下来ROA（资产回报率）是7%，ROE（股东回报率）是10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，知网数字出版是个什么情况呢，这家公司媒体很少讨论。我也使劲去挖了一些信息。知网数字出版是同方股份投资1亿元成立，受清华控股委托，代为行使中国学术期刊（光盘版）电子杂志社的管理权和经营决策权，期限为2014年4月至2024年4月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从网上查到很多的招标文件可以看出，知网数字出版是学术不端文献检测系统，也就是查重系统等软件产品的提供方，但其营收和盈利能力并不透明。在关联交易的披露中，只能看到2021年知网数字出版向受托管理的电子杂志社支付略低于一亿元的费用，应该是支付的分成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻曝光知网涉嫌垄断之后，同方股份发布了公告，称2021年两家涉嫌垄断的子公司合计营收占比为6%，约为17.1亿元；合计归母净利润占公司归母净利润绝对值的12%，也就是2.3亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/19/20220519125105574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，2021年知网数字出版约从查重等业务中获得4.2亿元的收入，净利润约为4千万元。另外，两家子公司合计资产和合计净资产占上市公司的比重分别是6%和14%，所以可以估计出来知网数字出版的总资产约为9亿元，净资产大概是3亿。这对应知网数字出版的ROA是4%，ROE是13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是卖论文数据库的知网北京，还是卖查重系统服务的知网数字出版，虽然毛利率超过50%，但总体净利率为13.5%，股东回报率也是10%左右，说实在的，并不是想象中的那么暴利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，知网的运营涉及近15亿的各项成本，维护和运营知网需要那么多费用吗？论文等学术内容大多数是免费或极低成本来的，维护网站和带宽，整理学术数据库，销售费用及管理费用有那么高的成本吗？是否存在提高效率的空间呢？对于这些信息，目前社会公众都还看不到细节，对知网缺乏信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么整个社会对知网意见那么大呢？下面谈下我对这个事件的四个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，知网的版权是有原罪的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知网源于1999年由清华大学和清华同方发起的中国知识基础设施工程，是一个以知识资源传播共享为主要目标的信息化建设项目。在国家各部委的支持下，知网被列入国家的“火炬计划”，还受益于大量高校等机构提供的学术资源。发展到现在，知网收录了95%以上正式出版的中文学术资源。例如，光中文学术期刊知网就收录了8千多种，共计约六千万篇全文文献，收录率接近100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这些学术文献知网基本都是免费拿来的。比如说，我自己辛辛苦苦发表了几十篇论文，指导了数以百计的硕士，博士论文，我和这些同学都没有从知网拿到过一分钱。所以说，知网收录的学术论文资源具有版权瑕疵，绝大部分中文论文并未取得作者明示授权，存在侵犯著作权的行为。基本上是一告一个准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，一般来说大家也不会太计较学术论文的版权，毕竟学者做研究也没指望过写论文能赚钱，文献平台如果能起到促进知识公共传播的作用就算了。这里给大家举个例子，中国社会科学院牵头建设的“国家哲学社会科学文献中心”，里面的学术文献也比较多，大家可以免费注册并下载论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果知网以公益的名义拿到学术资源后，去作为创收的来源，使劲收费，就可能会引发反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/19/20220519123157558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中南财经政法大学退休教授赵德馨胜诉知网案就是其中的典型案例。赵教授因100余篇论文被知网擅自收录，开展维权并胜诉，累计获赔70多万。大家想想，如果我们这些学者都去起诉，估计赢的概率相当大，知网根本赔不起，估计都会破产。这就是我所说的原罪所导致的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a8f568aefceb0e913908f5f94fe61c2</guid>
<title>在塞尔维亚带中国节奏？我们太熟西方这一套了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AleksandarPavic/2022_05_20_640572.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=469193966&amp;amp;bvid=BV155411R74D&amp;amp;cid=723243072&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【编译/观察者网 李焕宇 翻译/菲利蒲（塞尔维亚留学生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国和塞尔维亚在政府层面有着官方认证的“铁杆朋友”关系。那在民间层面，塞尔维亚对中国态度是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·帕维奇：&lt;/strong&gt;在塞尔维亚民间层面，中国非常受欢迎。当然传统上来说俄罗斯是排第一位的，毕竟在各个领域跟俄罗斯的关系延续了几个世纪。但近几年中国在塞尔维亚民间大体上享有很高的声誉，塞民众对中国的各种遭遇也有同情，中国外交人员的贡献也很大，因为他们塞语讲的特别好，镜头前发言时很有气质。再加上1999年极其粗暴的炸馆事件，这应该算是把两国永远拉近的关键时刻，这使得我们有了共同的经历和共同的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/19/20220519230617695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年1月16日，驻塞尔维亚大使陈波陪同武契奇总统迎接中国新冠疫苗抵塞&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，中国近几年在塞投入很大，不仅是项目的投资数额很大，中国的行为方式和西方也大有不同。跟中国人合作感觉双方在发展共同的事业，而西方来的时候仿佛是一个很严厉的老师，来教育你该如何生活，还天天给你上课。中国则与之完全不同，不管是中国的企业还是政府代表，都有一种发展共同事业的情感，所以即使塞尔维亚对中国缺乏了解，中国的形象还是很好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;当西方在新疆、台湾、香港等事关中国核心利益的问题上造谣诋毁时，塞民间有着怎样的认知？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·帕维奇：&lt;/strong&gt;塞民众完整经历过中国正在经历的虚假信息宣传攻势。西方从上世纪90年代开始肢解南斯拉夫，然后把锅都甩给了塞族，毕竟南斯拉夫的最大民族和最大创建者是塞族，所以当时西方的战略是，让该地区尽可能肢解成小碎片，然后让该地历史最丰富的民族被彻底妖魔化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/17/20220517150201389.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到西方在对中国做一样的事，对俄罗斯也是如此，西方虚假宣传我们算很熟悉了，所以塞尔维亚人自然不信任这种宣传。毕竟宣传技巧几乎如出一辙，比如那种毫无根据的虚假指控，这是最糟糕的一类宣传，这方面塞民众感同身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有那一些收了西方钱，跟西方利益捆绑的人，他们会帮助扩大这类（对华）虚假宣传。但由于上述原因，这类宣传在塞尔维亚没有发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我们自己切实的经验，我们知道中国的实际形象，与西方所宣传的并不一样，而且西方永远不会客观塑造他人形象，而是依照西方那一类军工复合体的激进利益进行塑造。所以西方大型媒体机构发布涉华信息时，塞民众总会对信息的内容表示怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold;&quot;&gt;塞尔维亚民间的这种对华认识是如何形成的？两国政府层面的良好关系以及中国在塞的投资在这方面起了怎样的作用？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·帕维奇：&lt;/strong&gt;塞民众的对华认知在近几年尤其是1999年轰炸之后上升到了一个新的高度。早些时候，也就是上世纪90年代内战和制裁时期，大家还是对国际上发生的事情知之甚少，信息滞后就导致了一些刻板印象。很多人会以为中国还是一个大规模骑自行车很多人吃不上饭的国家，甚至曾经的对华认知还会基于年代久远的西方游记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来对南制裁解除，国家开始逐渐开放，对华的认知也随之丰富了起来。现代中国的形象、高速发展的形象、大规模脱贫和中产阶级壮大的形象开始进入民众的视野。但也就是在近几年，在中国开始大规模帮助塞尔维亚重建基建的这几年中国的在塞形象才有了更全面的发展，包括建设道路、铁路、钢铁厂。还有国家领导人访塞，当时这是件大事，媒体报道非常细致。还有每年的炸馆纪念活动，一般会借此机会纪念北约对塞尔维亚和中国实施的罪行，这些事汇总到一块让中国的形象有了很高的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/17/20220517150441576.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然塞尔维亚存在亲西方媒体，塞尔维亚也没能完全妥当的处理好这一点，换句话说西方资助媒体和NGO的资金始终能大量进来，他们拥有的自由度也很高，这是负面因素，而且他们对华一直是消极立场。他们会紧盯中国在塞的建设，跟进中国在塞的企业，然后宣传中国给塞尔维亚带来了污染，说中国对塞员工待遇不好，说中国吸取塞资源，当然这些媒体还会妖魔化中国体制，说这是极权制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如他们会借疫情防控妖魔化中国，指责这种防控措施非常糟糕，他们希望通过这种宣传，改变消息源比较单一的塞民众的对华认知。亲西方的媒体和NGO，会利用一切能利用的资源破坏中国在塞的形象，因为他们知道一旦做到这一点，在将来能彻底挤走中国和俄罗斯在该地的影响力，然后对我国实行再殖民，周边其他国家则已经被他们殖民的差不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比于其他前南斯拉夫国家，塞尔维亚民间在对华认知方面是否有不同之处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·帕维奇：&lt;/strong&gt;我觉得在对华认知层面周边国家与塞尔维亚存在差异，毕竟塞尔维亚在该地区是唯一一个主权相对健全的国家。如果把俄罗斯和白俄罗斯排除在外，塞尔维亚放在全欧洲都能算主权健全，所以在塞媒体自由能宽松一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不是北约或欧盟国家，所以没有完全被他们的媒体、宣传和政客控制，这就给事实的传播留下了空间。其他这些已经加入北约和欧盟的国家，是被西方利益所控制的，而西方这几年对东方的立场愈发激进，所以这些周边国家更容易被西方宣传影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段依旧能维持独立地位的塞尔维亚，能更客观地认识谁是朋友谁是敌人，所以能明白中国能制衡希望恢复单一霸权、希望控制所有人的西方，所以相比于周边国家，尤其在前南地区，对华认知正面很多，对华立场更为友好。毕竟西方大使馆和政客无法指挥中塞关系，塑造中塞关系形象的依旧是塞当地主流媒体，虽然有亲西方媒体的存在，但更自由更客观的塞当地媒体话语权还是更大。当然还有跟中国合作的塞官员，所以中塞关系相比于其他周边国家层级会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能匈牙利还算是特例，匈牙利有以欧尔班为首的强势领导层，他也在尝试维护匈牙利民族利益，所以经常是华盛顿和布鲁塞尔攻击的目标。好在他现在能在北约和欧盟内维持相对独立的地位，所以中国在匈牙利也受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且匈塞两国与中国有共同的项目，首当其冲的就是匈塞铁路，该铁路旨在连接希腊港口与中东欧地区，整个铁路穿过塞尔维亚到达匈牙利，所以说匈塞两国是目前主权更独立的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种主权的独立，使得正面的对华认知能维系。如果在塞尔维亚再次不幸发生颜色革命，比如像2000年10月5日那样，那我可能会担心媒体会被西方控制，这种情况下能影响民众的反华舆论攻势就真的会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>