<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>31a2dbd8cb0061dbd031b2f8fc27c091</guid>
<title>赋红码事件：防疫不应被搭便车</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoWu/2022_06_14_644527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 萧武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河北唐山的烧烤店打人事件热度还没下去，昨天河南给村镇银行储户赋红码的事又冲上了热搜，搞得我们吃瓜群众目不暇给，都忙不过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先大致梳理一下河南这个事情的先后顺序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是五月份爆出了河南部分村镇银行出现储户挤兑的事情，然后是这几天突然爆出了新一线城市、河南省会郑州给部分村镇银行储户赋红码、影响储户正常生活和出行的行动。最让人哭笑不得的是，有个在深圳打工的河南当地人，居然也被赋红码了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事情当然很荒唐，上热搜之后收获了一片骂声。前媒体人胡锡进也忍不住出来说，各地都不应该在社会治理中乱用健康码，因为这不仅违反了相关的防疫规定，而且会损害健康码的公信力，影响防疫大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/14/20220614151733659.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;身处成都的陈先生健康码变为红码&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事情，首先当然是村镇银行的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村镇银行的出现有其特殊的历史背景和原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早先在银行进行商业化改革之前，每个银行在乡镇都有营业网点，但是随着商业化改革的逐步完成，这些商业银行就不愿意继续在乡镇维持运营网点了。因为乡镇的金融机构主要是服务农民，存取款额度比较小，也没有更多更复杂的盈利性金融业务可以开展，所以商业银行认为不划算，就逐步把乡镇一级的营业网点撤销了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这十多年，商业银行一直在持续地撤离乡镇，前几年已经基本上形成了商业银行不下县的格局，也就是只到县城一级，再往下到乡镇，就不大愿意去了。发达地区的情况还好一些，尤其是大城市郊区的乡镇，并不缺乏金融机构，而在广大的中西部地区，远离城市的乡镇现在基本上就没有什么商业银行的营业网点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
填补这个空白的，主要是各地在改制之后形成的县级农商银行、这些年雨后春笋般冒出来的村镇银行，以及部分地区仍然存在的邮政储蓄银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邮政储蓄银行因为从邮政系统剥离出来较晚，商业改造还不彻底，所以还没完全退出乡镇。随着商业化改造的逐步完成，邮政储蓄银行撤离乡镇，也是没有多大悬念的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村镇银行出现时间不长，大概十年还不到。全国最早的村镇银行出现在我老家庆阳，之后就在全国各地普遍推开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村镇银行的普遍问题是，股权结构非常复杂，牵扯到的利益主体比较多；另一个问题是绝大多数盘子都非常小，注册基本只有几亿元，抗风险能力非常低，稍微有点风吹草动，就会出现危机。有时候甚至是人事变动，都会带来危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，不仅是村镇银行，从原来的农村信用社改制而来县一级的农商银行的处境也与此类似。尤其是在广大中西部经济欠发达地区的县级农商行，盘子也都很小，注册资金比较少，抗风险能力比较低。2019年河南伊川县的农商银行因为人事变动，就出现了大量的储户挤兑。最近在河南也是因为一些村镇银行“暴雷”，出现了大量的挤兑事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/14/20220614151921246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些县乡级别的金融机构是在经济上升期成立的，如果经济持续发展，这些金融机构的运转就没有太大问题，但如果宏观经济形势不稳，这些金融机构难以维持正常运转，尤其是本身的区域性特征比较明显，一旦出现一些流言蜚语，导致大量储户挤兑，就会出现危机。对于大型商业银行来说，可能已经很少会出现挤兑的问题，但这种基层的小规模金融机构还是容易遇到这种情况的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大趋势而言，中西部农村和乡镇的空心化已经非常明显，除了每年春节期间之外，大多数时候，不仅农村人很少，乡镇实际上人也很少，除了基本生活物资买卖之外，其它的商业活动都是在萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种局面下，金融活动当然也不会有多少，所以商业银行撤离乡镇并不太难理解。但仍然留在乡镇和农村的人口依然有金融活动需求，尤其是国家相关资金的发放等，仍然需要有金融机构，所以才出现了现在这种村镇银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是地方政府在社会治理过程中经常会出现的一个问题，也就是搭便车，尤其是搭各种国家重大政策的便车，来实现自己的治理目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说，上面千根线，下面一根针。国家层面在不同时期可以根据形势需要来确定不同目标之间的主次关系，但完成这些目标都依赖于地方政府的执行。所以，地方政府尤其是基层政府，同时需要实现的治理目标是非常多的，并不只是一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对地方政府来说，有些治理目标是常态化存在的，有些治理目标是根据形势需要临时增加的。临时性的治理目标固然重要，但保证常态化的治理目标也非常重要，在地方政府能够掌握的资源和能够运用的政策工具有限、而不同目标之间存在冲突的时候，就容易出现搭便车的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如1990年代基层财政困难，就会挪用各种国家下拨的专项资金，甚至包括教育专项资金。前些年推行个人征信制度，实际上在地方上也已经出现了滥用，这次河南试图用赋红码的方式来限制当地老百姓挤兑村镇银行，实际上都是在搭便车。这次滥用健康码的行为虽然荒诞，但也可以折射出当地挤兑的问题已经不小，成为当地政府非常头疼的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种情况，仅仅是限制和提要求，可能很难完全杜绝这种荒唐事，因为当地认为更重要的危机仍然存在。地方政府迫切需要其它方面的政策工具，以化解其所面对的问题（比如对村镇银行的监管，可能需要更有针对性的政策措施）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，禁止地方搭上健康码的便车，也是推动社会治理现代化的一道检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ae0e168cce9cb8dece6f956c25df4f6</guid>
<title>没有外来文化输入，中华文明仍会辉煌灿烂吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/boyin/2022_06_14_644446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/波音】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在距今5000—4000年前的中原地区，中国古代所谓的“五谷”——粟、黍、菽、麦、稻，全都齐备了；所谓的“六畜”——狗、猪、牛、羊已经出现，马正在北方草原扬蹄驰骋，鸡可能正在南方地区啼鸣破晓，这两者稍后会进入中原地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些重要物种中，麦、牛、羊、马都来自西方世界；极为重要的青铜技术、马车技术来自西方世界，同样重要的彩陶技术也来自西方世界。那么，我们是不是该把安特生等人曾经提出的西来说重新拾起，拍拍尘土，摆上学术的供桌呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从逻辑和史实上，我们都不能如此武断地支持西来说。中华大地的北方祖先驯化了粟和黍，并在距今7000—5000年前沿着草原带西传，让亚洲西部与欧洲的古人也尝到了小米和黄米的滋味。狗和猪这两种家畜起源于中国，它们同样也在很早的时候就扩散到了欧亚大陆的其他地区，包括西方世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/10/20211110094859256.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅仅因为一些物种和技术的输入，就认定中华文明是“西来”的，那么在这样的逻辑下，根据古代中国向外输送物种的史实，反过来我们也可以说西方文明是“东来”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，本土说就正确了吗？我们的文明是本土产生并繁荣起来的，即使没有外来文化（包含物产、技术等）的输入，中华文明仍然会结出硕果、辉煌灿烂吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本土说走入了另一个极端，它的错误在于不承认塔岛技术悲剧的原理，认为一个封闭的中华大地就可以自我生长出灿烂的文明来。实际上，自从西亚、东亚各自驯化野生植物，发展出原始的农业开始，东亚就不再是一个大号的塔岛。在更早的现代智人扩张的时代，东亚就已经不再是人群和文化交流的孤岛了，它与欧亚大陆频繁地发生着交流，有一些人走进来，有一些人走出去，他们把思想、文化、技术、物种带来带去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持西来说、本土说的人，都只看到或者只愿看到一枚硬币的一面，没有看到或者不愿看到硬币的另一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考古学家和历史学家口中所说的文明，是有其标准的。不同的学者提出的标准会有所不同，但无外乎几个要素：&lt;strong&gt;（青铜）冶金术、城市、文字系统、信仰（宗教）体系&lt;/strong&gt;。一个被学者承认的古代文明不一定具备所有要素，但至少具备大部分要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，我们前面谈到的良渚文化，已经具有了城市和信仰体系，但是缺乏冶金术和文字系统，因此国外主流学者并没有把良渚文化提升为“良渚文明”。国内学者则倾向于认为，以良渚文化的大型社会规模和治理能力，是当得起“良渚文明”称号的。因此，良渚社会算不算文明古国，还是一个争议话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/10/20211110095327146.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;良渚遗址——遗产展示地图（资料图/良渚遗址官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文明的标准和文明的进程看，中华文明能够诞生并屹立于东亚，正是中华大地在本土充足的人口数量和粮食产量、本土文化传统的基础上，吸收了来自西方世界的技术与物种，甚至一些思想与文化，一举脱胎换骨，把各种地区文化、技术熔炼成整体性的中华文明，迈向了“最早的中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青铜和家马，正是中华文明以及其他文明诞生的决定性推手，它们衍生出来的青铜武器和马拉战车，给古代势力提供了远程军事输送能力，这种能力对于国家政权的建立至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青铜技术和马车技术传输到北方草原后，在那里主要用于军事领域，增强了草原人群的战斗力，给了南方农耕社会以极大的压力，石峁古城展现的防御能力就是这种压力的反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍后，青铜与家马扩散到北方地区，肯定也提升了中原地区各地人群的战斗力。为了共同防御敌人，原本分散的各个部落会组成更大规模的强有力的部落联盟，打破族群、文化的界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在部落联盟内部，青铜技术和马车技术带来了远程军事输送能力。过去一个偏远部族发动叛乱，联盟首领鞭长莫及，难以镇压，现在就可以迅速派出携带青铜武器、以马拉战车为核心的军队平定叛乱，震慑有二心的部族，从而使部落联盟内部更有效地整合在一起，朝着文明国家不断迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，青铜技术在北方地区还起到了文明催化剂一样的重要作用。青铜技术是文明古国诞生前夕的高科技，我们的祖先用青铜器取代了古老的陶器，作为祭祀和礼仪用品，创造出中华文明独有的礼乐文化，使部落联盟内部的文化建设更上一层楼，以和平的方式增强了内部凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/10/20211110095607500.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：中国国家博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，外来物种使北方地区各个部落对于贸易有了更大的需求，从而促进了各个部落之间的紧密联系，对古代家畜的基因研究显示了这个趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄牛本来是从西方世界传入中国的，优质的黄牛品种可以给古代人群提供优质的劳作畜力和美味食物。通过对当时各个文化人群养的黄牛基因的分析，我们可以看到，他们的贸易交往已经非常频繁，原本各有居所的人群正在变得越来越紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的西北地区、东北地区和中原地区，如此大范围内，每个遗址中占比最高的黄牛基因型都是相同的。其他几个黄牛基因型则占比很低，它们在各个遗址中的分布也不太一样。这说明在北方地区黄牛的交流十分广泛，一种优质的家牛品种会让各个部落趋之若鹜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f7594635a4a5850f51c8d9fff8d5fb9</guid>
<title>非洲老哥懒惰、贪婪、狡诈？那些刻板印象并不靠谱</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuanchuhaiyanjiu/2022_06_14_644444.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/远川出海研究】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，非洲在中国的舆论场上保有着矛盾性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面它被中资视为出海的希望之地。仅在疫情前的2019年，中非贸易额就达到2087亿美元，比20年前增加了20倍；而中国对非直接投资存量达到了491亿美元，20年间更是增长了100倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是与此同时，不少人又对非洲未来的前景抱有怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如面对非洲的发展滞后，不少声音将原因归结于对非洲人民的刻板印象——他们先天“懒惰”，恐怕难以通过劳动积累而最终改变现状。一些网络舆论，也在有意无意间强化这样的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，面对这片中资踊跃奔赴的热土，真实的非洲到底是什么状态？我们又应该如何正确看待非洲土地上的人们？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解答这些疑问，一如往期，我们与一位在非洲莫桑比克的出海人逸云进行了对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与多数前往非洲寻求机遇的出海人不同，逸云目前既不是基建从业者，也不是轻工业产品贸易商或是工厂主；他在东南非洲的大地上所从事的，是一项极其基础的产业——农业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业最能够反映一个国家的基本面。而逸云手中管理的，是整个莫桑比克最大的农场，种植着对人力资源有着高度需求的水稻作物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，逸云在农场每年的繁忙时节，时常会管理着多达数百名的本地务工者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历经了水稻的数次春种秋收之后，逸云无疑对非洲这片土地和人民有了更深的认识。或许借由他的经历和观点，我们也得以一窥更真实的非洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文正是由逸云访谈中的自述所展开，供各位参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613105658979.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是逸云，在非洲参与管理着5万亩水稻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近莫桑比克的气候非常宜人。这里正值南半球的秋季，阴雨天最高气温在20摄氏度上下，如果出太阳也不会超过30度，只不过早晚会稍凉一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这对于我们的农场来说，并不是一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为今年早些时候气候异常，4月以来，这里大部分时间都在下雨。而随着气温和蒸发量的降低，土壤会保持泥泞和松软，不利于机器的收割作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月份我们已经陆续完成了绝大部分水稻的收割，但仍有剩下的3000亩水稻，只能趁着下雨间隙收割。这部分产量损失达到了30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而农场里还有更晚成熟的当地人的水稻田，等待着我们协助收割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们不得不面对难题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收割机可以靠着履带，缓慢进入田间作业；但是依赖轮子前行、负责收回稻谷的拖拉机，却没有办法克服泥泞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，尽管我们已经对农场进行了巨额的基建投资，并且在之前所有环节倾尽了全力，但是天气的不确定性仍足以在最后环节给予我们沉重的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管今年不甚顺利，但是在全球粮食价格大涨的背景下，我们仍能够相对稳定地继续产出稻米，对于这个国家来说已经弥足珍贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为疫情，和过去两年一样，我们没有主动举行庆祝收割的活动；不过本国政府依然在收割机正式启动前，举行了一个现场会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613105739825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;农业部官员和省长等都来到现场参加会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会议中，当地官员顺势提出：要在2030年完成大米的自给自足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.现代农业，本质上是工业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到莫桑比克目前每年仍然有50万吨的大米缺口，因此想要实现这个目标有些困难。不过当地官员的一部分底气，可能正来自于我们农场运行带来的示范效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的农场坐落在莫桑比克东南部的林波波河畔（Limpopo）。在这片肥沃的冲积平原上，农场先后共开垦了15万亩农田。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613105756234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林波波河意译为“鳄鱼河”，危险的同时也孕育了两岸的生机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们常年种植的，只有5万亩左右。即便是这个面积，也几乎相当于40个天安门广场之和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613105813803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;农场的播种和收割各要花费3个月；图中远处水稻已经泛黄，近处的却还绿意盎然&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了便于管理，我们的农场也分为了一、二两个分场；而我就是第二农场的负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正常年份，第二农场可以产出1万吨左右的稻谷。这对于当地来说，是一个非常亮眼的成绩，同时也是多年来不断投入累积下来的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上农场能够发展运行至今，走过的路并不容易，甚至一度难以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最初，在两国高层达成的合作中，先是一家中国企业来到这里开垦了2000亩的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于丰富的水源，以及优质的土壤条件，水稻亩产量轻松突破了千斤，这里的农业禀赋得到了充分的验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613105828213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;货真价实的黑土地，产出的是富硒绿色无污染大米&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后一家私企选择入局，还迅速扩大了规模，将面积延展到了15万亩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且引入了数亿元的投资，加大了对防洪、灌溉等基础设施的建设。一切似乎都在走上正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现代农业，本质上依然是工业的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对当地基建的薄弱以及工业的落后，这一轮投资被庞大的规模稀释之后，在风险面前仍显得杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年和2014年接踵而至的洪涝灾害，突破了当时基础设施的规格，使得农田连续两年几乎没有营收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再叠加自身在国内的资金链问题，这家公司最终退出了项目。而这片农田也在之后两年间陷入了荒芜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这期间，我所在的公司通过仔细的调研，最终决定接过项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们带来了新的资本，用于整修排水渠、道路、泵站等基建，以及支付工资和购买新的生产工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的第一年尤为顺利，这是因为土地肥力在一段时间的闲置之后得到了恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过由于莫桑比克是以几乎零成本的方式提供了土地，同时要求产出必须优先供给本国市场，这也使得我们的收益只能保持在维持开支的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613105846533.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加工厂墙体上写着“莫桑比克人自己的大米”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c7da8df23ba5fbd2e493201b4d80671</guid>
<title>美国正在构建的印太海洋安全战略，藏着哪些猫腻</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2022_06_14_644442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海洋安全合作是拜登政府“五月外交浪潮”的重要任务之一，无论是从近期“QUAD”四国集团第二次领导人线下会议制定的计划，还是美国——东盟峰会的联合声明，都可以看出其正在紧锣密鼓推进实施新版印太战略、及落实国防授权法案所确定的年度军事安全任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来讲，拜登政府的这波凶猛操作背后不乏针对性用意，但能否如愿以偿还有待时间和现实的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;计划酝酿历经三届政府，分三阶段实行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当说，美国的印太海域态势感知伙伴关系计划酝酿已久，一方面是对奥巴马政府未竟事业的延续，另一方面是美国前后两届政府印太战略重要内容的整合。大致而言，该计划实施可以分为三个阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段：东南亚海上安全倡议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年12月，时任美国国务卿的约翰·克里宣布，提供3250万美元（资金来自国防部）推进东南亚的海上能力建设，且计划在未来几年内投入专项援助资金超过1.56亿美元，用于加强美国与东南亚国家负责海洋安全和海上执法的国家机构之间的信息共享。其中，对越南援助高达1800万美元，主要用于提升越南海上巡逻、海上搜救等方面能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年6月时任美国国防部长的阿什·卡特在香格里拉对话会期间正式提出“东南亚海上安全倡议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国官方的公开信息，该倡议包括：2015-2016年投入2.5亿美元用于援助东南亚国家提升海上安全能力；协调日本和澳大利亚等盟友，同步推进对东南亚地区的安全和执法援助计划，以实现最大效果；帮助菲律宾建立海岸监视系统、建造训练和后勤基地及向菲律宾提供海警船；帮助越南加强其海上情报、监视和侦察（ISR）以及建造海上训练中心；帮助印尼提升巡逻及海上情报、监视和侦察的整合和维护能力；与马来西亚合作建立海上执法培训能力和机构间协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年上半年国会参议院部分参议员提出设立“亚太海洋安全倡议”法案，但当年的国防预算授权法案中提出的是“南海倡议”，计划投入5000万美元用于提升马来西亚、印尼、越南、菲律宾和泰国的海洋安全与海域态势感知的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段：印太海洋安全倡议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年特朗普政府在当年的国防授权法案中提出将“东南亚海洋安全倡议”扩大为“印太海洋安全倡议”，将覆盖范围从南海扩大到印度洋地区，把斯里兰卡和孟加拉纳入重点援助国家范围，印度作为继日、澳之后新的合作伙伴，倡议实施时间也延长到2025年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/09/20220609165814831.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年5月24日&quot;QUAD”四国集团第二次领导人线下会议在东京举行 图片来源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段：新版印太战略和新版倡议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一年多酝酿，美国正式在2022年的国防授权法案中敲定新版的印太海洋安全倡议。倡议实施范围扩大到印太司令部辖区内所有的国家。根据新版倡议，美方计划5年投入5000万美元用于开展包括海域态势感知体系建设在内的海洋安全合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月出台的新版印太战略从三个方面进一步阐释了印太海洋安全倡议：一是在四国机制内，协调共享卫星数据以提升海域态势感知能力。二是与太平洋岛国合作改善海上安全，以保护渔业资源，建立海上态势感知体系。三是2022-2023年间提供1亿美元优先帮助东南亚国家应对海洋挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印太海域感知伙伴关系已现轮廓&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国公布的印太海域态势感知伙伴关系计划，与不久前美国——东盟特别峰会公布的海洋安全合作本质上互为一体，都是美国印太海洋安全倡议的重要内容。所谓的新伙伴关系计划，实质是借助美日印澳“四国机制”，实施印太海洋安全倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要进一步区分，与东盟国家的海洋安全合作是计划建立的新伙伴关系的一方面。考察美国印太海域态势感知伙伴关系的内涵，必须结合近期美国的一系列相关举动。具体来讲，可以从三个层面对内涵做进一步的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，提升前端海域态势感知综合能力。此次美国——东盟峰会敲定的系列合作框架中明确，美国将在驻东盟外交使团中增派一名来自海警部门的随员，并在东南亚和南太地区部署一艘海警船。同时，美国将由国务院、劳工部和美国海岸警卫队共同帮助东盟国家打击非法的捕捞活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“四国机制”的联合声明中提出，将推进共享商业数据，构建以新加坡、印度、太平洋岛国为三个中心的海洋信息融合网络，以及部署使用各种跟踪识别系统。美国将在印太地区建立集海警力量前沿部署和联合行动、海上信息情报共享等硬件和软件于一体的海域态势感知系统，这对提升美国在本区域对中国海军、海警、渔船及商船的军事、执法、商业活动的前端态势感知能力具有特殊意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，帮助区域盟友和伙伴提升海域感知能力。美国的区域海洋安全倡议核心目标之一是提升盟友和伙伴的海上能力。实现这一目标有两种途径：一是美国直接拨款援助，形式包括人员训练、装备转移、基地援建等。二是整合本地区有实力的盟友和伙伴国的力量，协同推进区域伙伴海上能力提升计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国－东盟特别峰会敲定了部分对东南亚国家的单向援助计划。而在四国首脑会议达成的共识中提出的“改变太平洋岛屿、东南亚和印度洋地区合作伙伴全面监测其海岸水域的能力，进而维护自由开放的印太地区”，其实质就是整合四国力量，协同实施印太海洋安全倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，利用一些共同议题建立双多边合作。自2013年以来，美国历届政府都把开展与东南亚等地区国家的双多边合作作为区域海洋安全倡议的主要内容之一。其中，2022年的国防授权法案中称，美国印太海洋安全倡议的主要目标是“扩大多边海洋安全合作和提升印太司令部责任区域内外国的海域态势感知能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次四国领导人联合声明提到了渔业执法合作，针对的是所谓中国IUU活动的联合行动，但这只是美国整个印太海洋安全倡议的一个领域。按照新版印太战略报告，美国与南太、南海地区的盟友和伙伴的合作包括了反恐和打击暴力极端主义、人道救援、环境和自然灾害应对、海洋环保、打击贩卖人口和贩毒等领域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df05c835ed1ed47512ffd29b8ebc2558</guid>
<title>美国教科书看上去很多元，其实……</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2022_06_14_644438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一段时间，教科书配图所反映出来的中小学教育出版市场乱象引起了广泛关注。相关报道和讨论已经很多，观网的《科工力量》栏目对国外一些管理教科书的作法也有比较系统的介绍，其中一句点睛之语指出了问题教材事件的实质，“和孩子有关的事儿，全世界都是敏感的”。基于一些个人经历和观察，笔者也聊一聊美国的中小学教育和教科书问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在虽然是“世界霸主”，但是其统一的时间并不长。从1865年解决南北分裂问题到现在，不过一百五十七年而已。白宫的制度化、专业化建设起步于二战期间的1939年，距离现在并不遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为在“新大陆”上殖民而成的新兴移民国家，如何通过建构共同的价值观来克服国内不同人群间历史、地缘和血缘纽带的先天不足，就成为了一个一直困扰美国社会的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点在1782年确定的美国国徽(The Great Seal of the United States)上就已经体现了出来。其正面白头鹰嘴中所含绶带上写着拉丁文“合众为一”，背面金字塔上方“上帝之眼”两边的拉丁文则写着“上帝偏爱我们的事业”——用包含了神秘主义和绝对主义的清教来尝试一统天下，这种从一开始就极难调和的张力与矛盾在美国之后的政治发展中一直挥之不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反映在教育领域，最突出的表现就是在公立学校中如何进行宗教教育的问题。1950年代之前，美国的中小学普遍要求每天组织诵经和祷告。如果说美国在建国之初还具备一定程度的宗教同质性，经过19世纪中期、末期和20世纪早期的三次移民潮，宗教构成日益多元化，无宗教信仰的人数也逐渐增加。这个时候再去强制统一要求诵读《圣经》和祷告，与其宪法中的不设国教原则之间的冲突就日益尖锐起来。因此在1962年和1963年的两个判例中，联邦最高法院相继禁止公立学校出面去组织祷告和诵经活动，公立学校的雇员在后续的判例中也被禁止在工作场所做祷告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高法院的这些判决在宗教保守派看来属于大逆不道，但实际上最高法院并没有像保守派宣称的那样就把上帝逐出了学校。在美国中小学生每天都要背诵的忠诚誓词当中，就有“上帝治下的国家”这样的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的忠诚誓词1885年首次在民间出现，1892年开始进入学校，1942年被美国国会采纳，1945年被正式定名。1954年为了对抗苏联，特意添加了“上帝治下”的字眼。虽然最高法院在1943年就曾判决学校不得强迫学生宣誓，但也没有反对从幼儿园开始就将宣誓纳入一项日常集体活动。不仅在学校里，在全社会层面，重大活动和庆典中，除了唱国歌，起立背诵忠诚誓词也是必不可少的一个环节，并不会因为现场有外国人或者无神论者而略过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在国家意识建构中保留甚至突出宗教因素，美国还通过教材很早就开始进行制度认同教育和行为建构。美国小学阶段的课程设置大致可以分为英语、数学、计算机、科学、社会研究、以及体育和音乐。社会研究里面又涵盖公民教育、经济、地理和历史，是完成意识建构功能中最重要的部分。以下几张图片来自于亚马逊网站出售的练习册，一本供5岁学前班的孩子使用，一本供一年级学生使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613115730137.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行为养成的角度来看，书中在前几课就明确了学生在学校和家中需要分别遵循的行为规范，并且强调了礼让、分享和共同劳动的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613120101344.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;283&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613120301575.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;208&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就制度认同而言，则是从孩子们最容易感受到的国家节日入手来介绍美国的历史和文化，并逐步引入至关重要的政治人物。不仅教材如此安排，就是课外阅读书籍，也并不回避突出政治人物的正面作用。下面这张图中间的画册讲的就是当今副总统哈里斯的成长经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/13/20220613120544430.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>