<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0551db969d11066234f7d68089dff33e</guid>
<title>釜山会晤的新提法，体现了构建中美关系的新思路</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_10_30_795138.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美元首釜山会晤的新闻稿已经出炉，中方给出的定调就是让中美关系这艘大船稳定前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会晤是双方事先商定并且正式宣布的，旨在就中美关系和双方共同关心的问题交换意见。会晤前一天的10月29日，中国外交部发布声明，元首外交对中美关系发挥着不可替代的战略引领作用，而通过最高领导人的直接沟通，双方得以就战略性、长远性问题以及重大关切进行深入交流，为稳定和改善双边关系指明方向。中方在会晤前就明确表示，愿意同美方共同努力，推动此次会晤取得积极成果，为中美稳定做出新的指引、提供新的动力。这些表态凸显了中美元首会晤在当前复杂形势下的重要意义和中方的积极态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，各界普遍将此次釜山会晤看作为是中美双方通过高层互动来稳定双边关系的一个至关重要的举措。根据事后的新闻稿，我们看到习近平主席指出，自美国现任总统就任以来，中美元首多次通话，共同引领中美关系保持了总体稳定。同时，他还提及，在两人会晤之前，两国经贸团队刚刚在吉隆坡举行了新一轮磋商，就解决彼此关注的主要问题达成了基本共识，为元首会晤创造了必要条件。因此，中美元首通过通话指引了对话框架的基调、方针和指导原则，然后双方的具体工作团队通过多轮磋商，在具体问题上达成解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会晤当中还有个细节，从现场视频中可以看到，双方领导人走出来，特朗普握手、讲话的动作，甚至和中国领导人附耳交谈，然后送中国领导人先上车等等这样一些举动，展现出双方气氛是相当不错和非常积极的。这显示出，中美两国正在通过元首外交统筹各自领域的对话，避免关系偏离正常轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如新闻稿所指出的，两国元首就是战略关系的掌舵人，如果中美关系是一艘大船，那么两国元首是掌舵的，需要把握好方向，驾驭住大局，让中美关系这艘大船平稳前行。这个比喻同时说明，最高领导人直接的交流对于管控两国之间的风险、稳定双边关系具有关键的战略引领作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个会谈进行了一小时四十分钟，从时间长度、各方的表态和已有的信息看，算是一种久违的场景。相比美国领导人之前跟别的国家领导人的会面，中美元首外交在视觉和直观的表现形式上，出现了回归到相对比较健康和正常的轨道上去的征兆。通过持续不断的交流，通过打谈结合，通过各种各样的博弈和斗争策略，中美关系又回到了一个相对比较稳定、稳健的轨道。而通过中美元首外交，不仅能够为当下的具体问题去寻找解决路径，而且更着眼长远，为两国关系未来发展定调。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/30/20251030161207738.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年10月30日，国家主席习近平在釜山同美国总统特朗普举行会晤。&lt;span&gt;外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美对双方分歧认知更加稳健&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间是存在分歧和摩擦的，怎么样看待这些分歧和摩擦？应该说从中方的表现来看，双方对这个分歧和摩擦的认识变得更加坦然、明确，同时也相当地稳健。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方的新闻稿上是这样说的，中国领导人在会晤中表示，中美两国国情不同，难免有一些分歧，有时也会有一些摩擦，这很正常。重要的是如何认识和管理这些分歧，防止矛盾升级，影响大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们也可以看到，美方现在也做了比较积极的表态。这次会晤之前，美国总统表示确信这将是一场非常成功的会晤，展现了对话成果的乐观预期。大家用开诚布公的交流来显示对于彼此关切的理解和对于管控分歧的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这体现出，从中方的角度上来说，我们用一种越来越主动和积极的姿态去管控矛盾，稳定中美关系，不仅有意愿而且有有效的行动，并且通过高层对话来增信释疑，妥善处理矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们还看到了一些新的提法，比如说中方领导人提出了有关中美关系的积极愿景，强调中美关系完全可以实现共同发展，而且明确指出中国的发展振兴和美国总统所追求的让美国再次伟大的目标并行不悖，中美两国完全可以相互成就、共同繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“相互成就和共同繁荣”这一点不是第一次提，但是明确表示“中国的发展振兴和特朗普总统所追求的‘让美国再次伟大’目标并行不悖”，应该说构建了一种创新的思路和视角，以一种全新的话语和表达方式，通过这种表达方式显示，中方觉得基于自身的实力和已有的实践以及客观的局面，中美双方并不一定会陷入所谓的零和博弈。相反，通过这一系列的对话，会发现中美双方有广阔的空间，可以通过一些合作实现双赢和共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中美双方关系的定位，中方领导人指出，中美应当做伙伴、做朋友，指出这是历史的启示，也是现实的需要。那么外界可以预期，如果朝着这个方向努力的话，中美关系会从一些摩擦和冲突的方向，更多朝向对话、合作的方向转移、收敛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方领导人还表示，当今世界仍有许多难点问题需要中美两国共同担当。作为拥有如此庞大体量的两个国家，当然在世界格局中处于特殊的位置，那么通过展现大国担当，携手多办一些有利于两国和世界的大事、好事和实事，中美关系可以找到一些新的增长点，进入到一个全新的、更加健康和良性的发展轨道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79c4da5f541743cb2e78707331e89773</guid>
<title>美欧文化战争一触即发， 欧洲该醒醒了</title>
<link>https://www.guancha.cn/PawelZerka/2025_10_30_795107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，在欧盟峰会召开前夕，德国、法国、意大利、波兰等19个欧洲国家的领导人共同致信欧洲理事会主席科斯塔，呼吁欧盟推进“制度性彻底改革”。联名信指出，若欧盟继续沿用当前庞杂的法规模式，欧洲将面临“竞争力丧失”的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲对外关系委员会近期发布报告分析，近期欧美之间的对抗本质上是文化战：特朗普通过在欧洲政坛扶持“新右翼”盟友、干预多国选举、渲染“言论自由”争议等方式，在意识形态层面挑起文化战，争夺“西方”价值观定义权；同时通过贸易胁迫（如迫使欧盟接受15%输美关税、承诺千亿美元采购）、弱化欧洲国际话语权（如将欧洲排除在乌克兰问题谈判外）等手段，在身份认同层面削弱欧洲自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告呼吁打破“美欧价值观天然一致”的认知误区，通过捍卫欧洲自由价值观、推进战略自主、强化欧盟领导力等方式，使欧洲摆脱美国附庸地位，成为全球舞台上的自主行为体。为便于国内各界知己知彼、把握形势之变，欧亚系统科学研究会特摘译编写此文，供读者批判性阅读。观察者网转载翻译，文章仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/帕维尔·兹尔卡，翻译/肖思航】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;雾蒙蒙的镜子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲正困在“楚门的世界”里，而特朗普治下的美国，正手握导筒，掌控全局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的欧洲领导人，处境恰似楚门——每天忙着应对那些并不是自己制造的闹剧。今天要设法避免与美国爆发贸易战，明天又要确保美国仍会持续承诺保障欧洲安全。除此之外，他们还得处理国内的政治极化问题，而其中部分问题，正是特朗普及其“让美国再次伟大”（MAGA）运动在背后蓄意煽动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月10日，欧盟委员会主席冯德莱恩在年度“盟情咨文”演讲中道出了欧洲当下的处境。她并未回避欧盟为掌控自身命运而必须直面的博弈，但由于经济与安全领域的紧迫议题，让她的演讲几乎没给文化议题（甚至没给特朗普相关议题）留什么篇幅。倒是法国议员瓦莱丽·海耶点破了关键：欧盟正身处一场文化战之中，而对欧洲价值观与理念的冲击，并非只来自东方。此时此刻若不能捍卫欧洲的价值观，便是没能认清特朗普对欧洲构成的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今跨大西洋关系中的大部分事态发展，本质上都属于文化战争的范畴。这场“战争”在两个层面展开：第一个层面是意识形态冲突，核心是何种价值观应主导欧洲政治，并定义“西方”的内涵。第二个层面则更深刻、也更为隐晦：这是一场关于欧盟尊严、公信力与身份认同的博弈——作为全球舞台上的自主行为体，欧盟需捍卫这些核心特质。这两种动态密切交织，实则讲述着同一个故事。但如今，欧洲人已然到了摆脱这一虚假现实的时刻：在属于自己的舞台上，他们应成为主角，而非道具。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/28/20251028173721416.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;374&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月3日，美国总统特朗普和波兰总统卡罗尔·纳夫罗茨基在白宫椭圆形办公室举行会谈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普搭建的华丽“舞台”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化战争的根源远深于政策争议。它是一场围绕价值观、身份认同，以及界定“我们”是谁的象征性边界展开的博弈。这类冲突的表现形式也因此多样：既通过政策层面，也借助符号、叙事与意义建构行为。欧美拥有共同的政治体系及其参照体系，双方都主张自己有权定义“西方”及其价值观，包括民主与自由应有的内涵。数十年来，双方在这一主导权上的立场一直被认为是一致的；而如今，在特朗普的推动下，这一主导权已成为双方争夺的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场争夺的一部分发生在“台前”。这些是围绕移民、气候、觉醒主义（wokeism）与言论自由展开的极具戏剧性的意识形态交锋，本质上是一场关于“何种议题应主导欧洲政治”与“西方价值观应有何种内涵”的博弈。这场博弈早于特朗普时代便已存在：欧洲“新右翼”的崛起，背后有强大的国内推力作为支撑。但特朗普治下的美国正借助这些基础，在欧洲发动一场属于自身的文化战争。这意味着欧洲各国政府及其“自由派”群体（本文交替使用“自由派”和“主流政党”概念，来指代从中右翼到中左翼的所有政党，它们均奉行1945年后形成的欧洲自由民主模式），大部分精力都耗在了应对特朗普及其欧洲盟友一手策划的危机上，而非自主主导议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这场争夺幕后的戏码也不少。这是一场关于“欧洲身份认同”的角逐，包括欧洲在国际舞台上的行动自主权，以及在跨大西洋关系（一般指美欧关系）中的平等伙伴地位。特朗普及其团队屡屡将欧洲人描述为幼稚、依赖他人且缺乏战略成熟度的群体。这种影响比价值观层面的博弈更为隐晦：欧洲的领导人尽可以将贸易争端仅仅视为贸易问题；将北约相关争议归为联盟成立初期就有的军费分摊常规分歧；将特朗普的交易主义解读为美国对全球义务感到厌倦的结果。但若是欧洲的领导层与社会将这些屈辱内化为自身认知，就可能陷入文化从属地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普能做到这一点，终究是因为欧洲人的默许。台前，特朗普阵营利用欧洲社会真实的分歧与“新右翼”的崛起；幕后，他们则借助欧洲各国领导层之间真实存在的分歧与犹豫，以及各国对美国真实存在或主观臆想的依赖，还有受美国影响的脆弱性。矛盾之处在于，这一切都发生在欧盟范围内“欧洲情感认同”依然浓厚的背景下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管欧盟并不完美，且近期屡遭挫败。但对其多数公民而言，欧盟仍是自由民主的避风港。从诸多层面来看，欧洲仍是一份承载希望的愿景——而特朗普治下的美国，可能正在摧毁这份愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/28/20251028174949596.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年2月，美国副总统万斯在第61届慕尼黑安全会议上发表讲话，就民主、移民等问题抨击欧洲，在会场引发震动。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）台前&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月美国副总统万斯在慕尼黑安全会议上那场臭名昭著的演讲，是特朗普治下的美国公开对欧洲发动文化战争的标志性时刻。彼时，距离德国联邦议院选举仅剩数日，万斯在会上勾勒出一场围绕民主本身的跨大西洋之争。他指责欧洲“背离了与美国共同的核心价值观”，还谴责2024年11月罗马尼亚总统选举的推迟（首轮选举因被控受俄罗斯干预而宣布无效），并警告德国若“事态发展不顺”也可能出现类似情况。万斯还花了整整十分钟痛陈欧洲“言论自由的倒退”，最后更是痛斥中间派无视选民对“数百万未经审查移民”的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事情并非凭空发生。过去至少十年间，欧洲各地的新右翼一直在对自由派步步紧逼。如今，新右翼势力已经进入意大利和匈牙利政府中，并且在欧洲多数地区，他们的支持率也在节节攀升。这些势力的崛起大多源于各国国内因素，但特朗普的第二任期的主张与作为，让这些曾经看似激进的主张变得更加“正常化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普所做的远不止为欧洲新右翼势力提供可信度，还包括为其构建叙事框架并增强其主张的连贯性。他的阵营还搭建了关键的支撑体系，包括各类会议、媒体生态、资助者与思想先锋力量，为“MAGA国际联盟”的形成提供助力。或许，正如伊万·克拉斯特夫与马克·伦纳德所言，这是一场正致力于建立自身秩序的“后自由主义革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普阵营正通过三种主要手段试图塑造这一“未来”：一是公然干预欧洲各国选举的意愿；二是刻意将欧美关系定性为“价值观分歧”；三是将“言论自由”打造为欧洲新右翼的集结点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 唯有他们能拯救欧洲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯在慕安会的发言中，暗中流露了MAGA阵营的“救世主情结”。他在演讲中对新右翼领导人未获登台机会进行抨击，次日还与极右翼政党德国选择党领袖爱丽丝·魏德尔举行了一场打破禁忌的会面。埃隆·马斯克也在德国大选前夕为德国选择党造势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在罗马尼亚，被取消首轮竞选资格的卡林·乔治斯库被乔治·西米翁取代，后者自称是特朗普的盟友，并曾在特朗普前首席战略师史蒂夫·班农的播客节目中亮相。这些现象表明，即便面对规模相对较小的竞选活动，特朗普阵营人士也能借此将MAGA理念注入欧洲各国的国内辩论中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在波兰，特朗普阵营的干预或许产生了更重大的影响。2025年春季波兰总统竞选期间，特朗普邀请民族主义候选人卡罗尔·纳夫罗茨基到访白宫，并在社交媒体上为其造势。保守派政治行动会议也在选举前夕首次在波兰举办活动。活动中，美国国土安全部长克里斯蒂·诺姆发表演讲，明确将未来美国的军事支持与纳夫罗茨基能否取得理想竞选结果挂钩。最终，这位得到特朗普背书的候选人以极其微弱的优势击败了中间派候选人拉法乌·特沙斯科夫斯基。这一结果不仅撕裂了波兰政治领导层，并为MAGA阵营在欧洲建立重要据点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如此类的案例还有很多，特朗普治下的美国一场选举接一场选举地发力，试图将欧洲政治的意识形态重心推向MAGA阵营的方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4721222e76335c5c33018af4ee95e69f</guid>
<title>当中国学者热衷于在海外期刊发文时，我们要警惕什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shuangliren/2025_10_30_795106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 双立人】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国向动物蛋白消费的转型，引发了全球农业格局的重大变革，对动物饲料蛋白出口大国巴西造成了显著影响。本文通过聚焦土地与水资源及由此产生的森林砍伐风险，深入剖析中巴大豆贸易的环境代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，巴西大豆供应了中国总蛋白需求的10%，以及动物蛋白需求的24%-29%。2020年，中国为饲养牲畜所依赖的巴西大豆，相当于进口了1780万公顷的巴西土地。……这些发现揭示了全球饮食结构变化与环境负担之间的复杂关联。中国对动物蛋白需求的攀升，既推动了巴西农业扩张，又加剧了脆弱生态系统的环境压力。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这段话是近期发表在《自然》杂志上的一篇学术论文摘要，读起来是不是味道特别熟悉？上一个类似的说法还是“中国人每吃一块肉，亚马逊雨林就冒出一股烟”。按照这种逻辑，也不知道亚马逊雨林都已经毁灭几次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就是这样一篇强行附会的论文，不仅发表在顶级期刊《自然》杂志上，还被美国主流媒体《纽约时报》引用报道，广而告之——这一套流程是不是也很熟悉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们今天要揭露的不是这些，而是再把这套流程往前推，谈一谈学术武器化的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028161303481.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多读者应该都已经注意到了，这篇文章的四位署名作者中，还包括一位中国教授。这位中国教授的参与，看似为研究增添了“本土视角”，却也带来了另一个问题：这到底是学术独立，还是在“替外人递刀”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近年来爆出的案例来看，一些迎合西方偏见的研究成果在国际期刊上发表，作者也凭借这些所谓的“国际认可”收割学术声誉，甚至攫取人才头衔。这说明在知识工具化与议题政治化的浪潮中，部分学术研究正异化成战略工具，而非公共知识产品，学术已经有沦为国际政治博弈武器的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，潜藏着一个更深层次也更顽固的结构性问题：学术的后殖民主义问题。国际知识生产与传播的链条，依然被某种无形的权力结构所主导。某些核心议题的设置、研究范式的“正统性”乃至成果的评判标准，往往由西方学术中心掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种格局下，一些来自非西方世界的研究者，不自觉地被卷入一种隐形的学术依附体系。他们通过回应、甚至迎合中心设定的议程来获取认可与声望，其研究在客观上服务于特定的认知塑造与话语权争夺，进而强化了当前国际知识生产中的权力不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学术后殖民主义问题的主要表现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后殖民主义不是历史，而是一种持续的结构性病症。在当下的学术界，这种病症至少有四种典型表现：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 裁判权的内化
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方学术期刊、评价体系、理论范式被默认为普世的、客观的、高级的。而非西方的知识体系、研究方法本土问题意识则被视为“地方的”、“特殊的”，甚至是不够“科学”的。这实质上是“东方学”逻辑的逆向运作，我们开始用西方的眼光来审视和评判自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 评价体系的殖民化
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界的后殖民主义倾向体现在学术评价体系上，表现为将在国际顶级期刊上发表论文作为学术成就的最高标准，并直接与职称、经费、声望挂钩。这导致全球学者（包括中国学者）不得不优先研究那些“国际”（实为西方）感兴趣的话题，使用他们熟悉的理论语言和方法，从而强化了西方学术框架的统治地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 理论话语的依附化
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界的后殖民主义倾向体现为理论话语的依附。在人文社科领域，许多研究几乎成为西方理论的“中国注脚”。我们习惯于用西方理论家的概念来切割中国经验，而缺乏从自身文化传统和现实问题中生发出原创理论的能力和自信。这正是一种“知识上的依附”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 心理结构的劣等化
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界后殖民主义倾向在心态上的体现是被内化的“劣等感”。后殖民主义分析的一个重要层面是心理层面，即被殖民者将殖民者的价值观内化，产生一种文化的自卑感。为了在国际上被“承认”，一些研究者会不自觉地去迎合西方对中国的想象，将自己的文化对象化、奇观化，以符合西方的预期；认为研究中国古代思想或本土方法论是“土”的、不够“国际化”的。这种心态割裂了学术研究与自身文化母体的联系，使得学术成为无根的浮萍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述四种表现，构成了当代学术的“后殖民循环”：被支配——自我合理化——继续支配——继续合理化。外部殖民退场了，内心的殖民者却住下了。而这里就不得不看到一个危险的地方，即“自我繁殖”。一旦出现“自我繁殖”，知识可能就不是那么客观了，学术的另一个面貌就悄然出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学术后殖民主义的自动化“繁殖”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球信息竞争的时代，学术早已不是象牙塔的孤立行为。它被嵌入国家战略、舆论斗争与国际认知结构中，成为最隐蔽却最深刻的软权力形态。西方学界在“去政治化”的名义下进行知识输出，却在事实上实现了对他国认知的政治控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一过程的核心机制，是后殖民主义通过学术体系实现的自动化“复制”。在今天，学术已演变为一种精巧的认知霸权工具。它假借中立之名，系统性地生产着结构性偏见；它利用科学权威，单方面地为世界定义秩序与真伪。其真正力量在于，它不仅能给出“答案”，更能预先设定“问题”本身，从而让某种特定的世界观在客观、理性的外表下，持续而隐蔽地自我繁殖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· “蚁群效应”——自我繁殖的系统结构
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果认为“学术武器化”的危险之处只在于通过科学中立的学术展开意识形态工作，那就太单纯了。“学术武器化”另一个危险之处武器化的“自动化执行”——拿起武器的不再是他者，而是本国学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，每一个“只想好好发论文”的人，每一个“要按国际标准写作”的人，每一个“评职称必须顶刊”的人，甚至评审、期刊编辑，都只是遵守“国际标准”的个体——他们都没有恶意，但他们都在不知不觉中成为这场“学术殖民”的齿轮。而从效果上看，他们都在无意间承担起传播、再生产、正当化西方话语的职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个被内化的学术体系会自动地、源源不断地培养出“顺从型知识生产者”。这正是“学术殖民”最大的危害之一，它无需外部统治就能自我延续，这是一个稳定的、自我复制、抵抗外界干预的结构和庞大系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象可被称为“蚁群效应”：一方面每只蚂蚁都在搬自己的那颗砂，但整个群体正筑起一个巨大的“话语帝国”的巢穴。它不需要外部强制，就能自我繁殖、自我维护、自我加固。另一方面他们每一个人都不具有很强的影响力，但成规模后的影响足以“千里之堤，溃于蚁穴”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e8bb5bd91e8e59c120139685da5464d</guid>
<title>为什么全球网民都在声讨赖清德？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiXiYing/2025_10_30_795072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 雷希颖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道台湾民众是否有注意到，这两天，全球舆论掀起了前所未有的“反台”和“促统”的声浪。它的导因是赖清德当局无底线地跪舔窜访台湾的“美国以色列公共事务委员会（AIPAC）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月28日，赖清德先是在海外社交媒体上发文，表示“热烈欢迎AIPAC代表团首次访问。随着我们深化战略伙伴关系、投资先进技术并提升国防实力，我们期待在安全、贸易及其他领域展开更紧密的台-美-以合作，促进台海和平”，谄媚之情溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/30/20251030084534734.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了欢迎晚宴，赖清德进一步放飞自我，在致辞中将台湾当局试图“以武谋独”对抗大陆的恶行美化成《旧约》里的“大卫与歌利亚之战”及“常常以犹太人民的例子为榜样”，更有甚者，他还直接发出深度军事合作的邀请，称以色列在军事领域可以作为台湾地区“自身防御的典范”，叫嚣“以实力求和平”，最后干脆宣布要推出模仿以色列“铁穹”防御系统的“台湾铁穹”来对付大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德是真的不知道AIPAC的成色和它背后堆叠成山的加沙尸骨吗？作为美国最大的亲以色列游说团体，AIPAC是美国国会中的“以色列政府发言人”，至于他们的具体立场，这么说吧，1954年成立的时候，这个委员会叫做美国犹太复国主义委员会，后来可能是觉得“犹太复国主义”这个名字在西方国家已经有点臭大街了，才改成了现在的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030084553607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》形容AIPAC是“美国中东政策的塑造者”，每年都要花大价钱收买美国政客的身边人，在每个国会议员的身边布置5到15个“关键联系人”，利用他们影响政客立场、吸引政客支持以色列。至于钱从哪来？仅从公开渠道可查询的数据，美国的亿万富翁和大企业就为AIPAC捐助了至少7576万美元。简而言之，这个团体就是实质上的以色列驻美利坚合众国总督府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么一个名声臭大街的团体来访，赖清德当局会如此兴奋呢？当然是觉得自己“以武谋独”的意图终于能找到人撑腰了，更重要的，赖清德恐怕还幻想着通过AIPAC能够更好的影响美国主子的“对台政策”。可赖清德政府万万没想到，自己的跪舔谄媚之举竟然引发了全球的“反台”和“促统”的舆论声浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因其实并不复杂，在tiktok撕碎了犹太人构筑的信息茧房后，自2023年以来，以色列再一次在加沙地区推行野蛮地毯式轰炸、搞“饥饿囚笼”禁止人道主义物资进入，以及悍然袭击国际救援力量等暴行后，再无“茧房媒体”美化过滤的影音图片证据，使得全世界左翼群体乃至自由派陷入了人性的震惊，全球“反以反犹”力量更是实现了前所未有的聚合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他们看到台湾当局对待AIPAC的态度和行为后，不少原本支持台湾地区或者对台海问题无感的海外民众，毫不犹豫的成为了中国大陆加速统一台湾的支持者：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“毛主席再一次一语成谶。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084618537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“台湾的赖把灵魂卖给了病态的AIPAC犹太复国主义集团......中国主张和平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“我还以为台湾是什么热爱人权自由民主的‘国家’呢，为什么它要邀请以色列？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“如果台湾的榜样是以色列，那我就不再关心中国会如何消除亚洲的生存威胁了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084701108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“现在中国决定收复那个岛屿时，就不用担心国际观感了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“这太令人震惊了。完全丧失了对台湾的支持。对我来说只有一个中国政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“台湾问题不容干涉，中国必将统一。操蛋的台湾犹太复国主义者。这真是出乎我的意料。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084727902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球网民的愤慨溢于言表，可他们更加深入地了解了台湾当局和以色列在军事、情报等领域长期以来的勾勾搭搭，恐怕会更加激烈地要求中国大陆尽早统一台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在六七十年代冷战高峰期时，台湾当局和以色列、白人南非、韩国军政府因为“反共”共识，突破封锁的要求，以及经济、军事技术合作的需要，早已过从甚密、抱团取暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，台湾为了突破美国在军售方面的限制，很早就转向从以色列方面谋求军事技术支持，比如第一代“雄风”反舰导弹、“青蜂”近程弹道导弹、IDF“经国号”战斗机的电子和雷达系统升级等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核领域，以色列通过法国获取核技术后，便积极向台湾输出核反应堆设计与铀浓缩技术，协助台湾发展核武器（“新竹计划”和“桃园计划”）。对应的，台湾则为以色列提供资金，并成为以色列进行核试验的试验场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，台湾一直暗中配合以色列的各种需要。最具代表性的莫过于“真主党寻呼机爆炸事件”。2024年9月，大量黎巴嫩真主党武装成员配备的寻呼机同时爆炸，以色列方面宣称对此事负责，而该批寻呼机的品牌正是台湾新北市的金阿波罗公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084743657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为有着长期以来说不清道不明的历史纠缠，再加上中国大陆近段时间接连出牌，让赖清德以及台湾当局手足无措，进而进退失据。当然，这也从客观印证了中国大陆出牌的精准性和有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望今年以来中国大陆接连发力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，在2025年对台工作会议提出“塑造祖国必然统一大势”，“打击台独分裂”的提法变成了“打击台独挑衅行径”；党的二十届四中全会强调“推进祖国统一大业”；全国人大以国家立法形式设立台湾光复纪念日，重申台湾属于中国的历史和法理依据，强化两岸共同记忆；纪念台湾光复80周年大会明确提出“台湾统一后的‘七好’”等；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084755209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，所谓“海峡中线”完全不复存在，人民空军和人民海军天天在台军的脸上转悠，甚至轰6K这种大家伙都不止一次和阿里山同框，大量两栖作战舰艇以及“冲击栈桥”这种完全改变两栖作战形态的特制装备大量服役，而原本就只有十多万人的台军职业军人队伍自2022年以来以每年大几千人的速度迅速萎缩，大有从六位数缩成五位数的势头，“海峡雷霆-2025A”演练更是展示了箱式远程火箭弹精准摧毁岛上天然气接收港口、不短兵相接而屈人之兵的能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030084812679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法律和社会治理商，事实上建立了“个人追责加经济制裁”机制，除了多次公布台独分子名单，曝光“台资通电军及其网军”人员详细信息外，就在10月28日，更是由公安机关直接对“台独”分子沈伯洋实施立案侦查；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/30/20251030084828234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宣传上，新华社以“钟台文”名义连发三篇重磅文章；国安部发布《盼归》和《沉默的荣耀》精彩视频；东部战区更是发出了《登陆！登陆！登陆！》专题片；《澎湖海战》的电影也宣布2026年正式上映......
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/30/20251030084841851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算“台独”分子再迟钝、再井底之蛙，这时候也该意识到不对劲了。但是意识到不对劲，又有什么用呢？越是忙慌，越为失措。且不说以色列人现在自己身处漩涡，难以脱身，即便全盛时期的以色列，又有什么能力阻挡今日之中国推进国家统一的行动呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全球舆论都开始呼吁“反台”和“促统”时，统一台湾的时间确实很近，很近了！去日已久，归时可期。沧波终向轩辕汇，明月复镜华夏心。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>