<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65d1e771b9ccc3e014fbf1a0c6f1764f</guid>
<title>曾经的越战、现在的巴以：美国大学生为何同情巴勒斯坦？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_04_30_733304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月23日，加沙战争来到第200天，巴勒斯坦平民的死亡人数已经突破3万，美国校园的反战示威也进入新高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月开始，范德堡大学（Vanderbilt University）出现反战学生的示威游行，最后有多位学生被捕、3人被学校开除；4月12日，反战的耶鲁大学学生在校内集体绝食，活动逐渐形成规模，22日警方以“非法入侵”的名义逮捕了在场的60名示威者，其中有47名学生；4月17日，哥伦比亚大学的反战学生开始在校内搭建“加沙团结营地”（Gaza Solidarity Encampment），校方随后授权纽约市警察局突袭校园并进行大规模逮捕，一度被强行拆除，却又很快恢复。这次逮捕也标志着自1968年反越战示威以来，哥大首次允许警方镇压校内抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月20日，南加州大学也爆发大规模示威，校方原本安排成绩优异的毕业生阿斯娜·塔巴苏姆（Asna Tabassum）在毕业典礼上致辞，却因犹太团体公开质疑前者立场亲巴勒斯坦、在社交媒体上分享和点赞反以色列的观点、具有“反犹”倾向，导致校方直接取消了塔巴苏姆的致辞资格，校内舆论也因此炸裂；4月24日，德州大学奥斯汀分校的反战学生集体静坐示威，德州警方随后以“打击反犹主义”之名入校驱散学生、拆除营地，导致至少10人被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/30/20240430085939444.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月28日，加州大学洛杉矶分校校园内爆发冲突。（图源：CNN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但上述事件都不是孤例。放眼全美，包括北卡罗莱纳大学教堂山分校、圣路易华盛顿大学、密西根大学、麻省理工学院、爱默生学院、塔夫茨大学、马里兰大学和加州州立理工大学洪堡分校，都出现了亲巴勒斯坦的反战示威。尽管各校有的是强力手段、警力奥援，能在“打击反犹主义”的大旗下驱散人群，却依旧无法阻挡学生的前仆后继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种场景画面，让人想到1960年代的反越示威。当然，当年的规模远胜今日，两场冲突的背景脉络也不甚相同，但毫无疑问，大学生都扮演了重要角色。而比较两波运动的源起，当时的大学生之所以踊跃反战，除了越战本身的媒体形象极度糟糕、战事胶着多年、征兵波及年轻人外，很大程度也与民权运动、新左派思潮、甚至是“垮掉的一代”（Beat Generation）所催生的嬉皮（Hippie）风尚有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，对当年的大学生来说，反战实践既有个人意志，也不能脱离某些时代背景的宰制。时隔60年，美国这次的校园反战示威也是同样道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学生的愤怒早有迹象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，校方、犹太团体对学生们的“反犹”批评当然言过其实，不过观察战前民调数据也能发现，这代大学生与前人相比，确实是对以色列“相对没有好感”的一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以皮尤研究中心（Pew Research Center）2022年7月公布的“美国人对以色列观感”调查为例：55%的美国人对以色列持正面观感，41%的美国人持负面观感，整体看来正面略多。不过如果细究各年龄层，就会发现不同世代的差异相当明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是战后婴儿潮世代（1946-1964年出生），这代人大致对应了调查中的“65岁及以上”区间，对以色列的好感高达69%，是各区间最高，反感也只有29%；再来是Ｘ世代（1965-1979年出生），其大致对应了调查中的“50岁-64岁”区间，对以色列的好感依然有60%，反感则来到36%；接着是千禧世代（1980-1996年出生），这代人大致对应调查中的“30岁-49岁区间”，对以色列的好感降到49%，反感则上升到47%；最后是Z世代（1997-2012年出生），其大致对应调查中的“18岁-29岁”区间，对以色列的好感只有41%，反感则创下56%新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，这种世代差距也在同一份调查的其他问题中体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如“对拜登（Joe Bidne）处理以巴问题的观感”，整体数据显示有62%的受访者不确定拜登是否过于偏袒某一方，有16%认为拜登正在取得正确的平衡，有13%认为拜登过于偏袒巴勒斯坦人，只有8%认为拜登过于偏袒以色列人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果从不同年龄层来看，不同世代的认知显然有差距。在“65岁及以上”区间，认为拜登取得正确平衡者有23%、偏袒巴勒斯坦者有19%、偏袒以色列者只有3%；在“50岁-64岁”，认为拜登取得正确平衡者有18%、偏袒巴勒斯坦者有14%、偏袒以色列者只有6%；但到了“30岁-49岁”，认为拜登取得正确平衡者有14%、偏袒巴勒斯坦者有10%、偏袒以色列者则来到9%；接着是“18岁-29岁”，认为拜登取得正确平衡者只有11%、偏袒巴勒斯坦者只有9%、偏袒以色列者则高达16%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，在这次加沙战争爆发前，美国家庭早就存在关于以巴冲突的代沟，尤其是正在读大学的Z世代，明显与作为其父母的X世代严重分歧，前者对以色列的反感、对美国政府偏袒以色列的不满，都创下历代最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/30/20240430085745718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月24日凌晨，抗议者在美国纽约市哥伦比亚大学参加示威活动。新华社记者李睿摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日冲突爆发后，这种世代分歧自然又被撕裂得更厉害。10月17日，昆尼皮亚克大学（Quinnipiac）公布全国民调，显示18-34岁的受访者中有51%不赞成美国向以色列运送军备以应对哈马斯的袭击，但50-64岁的受访者中有高达77%表示赞成；10月21日至24日进行的《经济学人》／YouGov民调也显示，在18岁至29岁的族群中，同情巴勒斯坦人的比例（28%）略多于同情以色列人的比例（20%），这种分布样态与65岁及以上相差甚远，后者有高达65%同情以色列人，但只有6%同情巴勒斯坦人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后随着以色列进攻加沙，年轻人的不满更加沸腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月，以色列被南非以“种族灭绝”之名告上国际法院，皮尤研究中心也在该月公布了“美国人对以色列与哈马斯战争看法”的民调结果：18-34岁受访者中，有38%认为以色列的军事行动“过头了”；在35-49岁受访者中，这个数据是27%；在50-64岁（23%）、65岁（16%）以上的受访者中，这个数据则显著递减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月，以色列被国际法院宣判“必须防止种族灭绝”前夕，《经济学人》／YouGov公布民调，显示有超过三分之一的美国人（35%）认为以色列正对巴勒斯坦人实行种族灭绝。而这个数据在18-29岁的受访者中高达49%，在30-44岁受访者中也有44%，但在45-64岁受访者就直接锐减为28%，65岁以上受访者的数据更是只剩21%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，民调数据为这波大学反战潮提供不少线索：冲突爆发前，Z世代对以色列原本就是反感多于好感；即便这次冲突的导火线是哈马斯闪击触发以色列报复，10月7日后几个礼拜的民调依旧显示，虽然X世代、战后婴儿潮一代相对同情以色列，Z世代却依然相对同情巴勒斯坦人；以色列进攻加沙后，Z世代认为以色列正对巴勒斯坦人进行“种族灭绝”的比例，也比其他年龄层都高，几乎到了每两个人就有一人如此认为的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从年龄分布来看，Z世代（1997-2012年出生）正好对应了当今的大学生与研究生，一群本就对以色列好感不强的人，集体目睹了这几个月的残酷杀戮，且本国政府还是这场杀戮的最大靠山。这种情境无疑会加剧彼此的怒意串联与共鸣，而校园刚好又为这股愤怒提供了展演空间，最后导致反战示威在美国大学遍地开花。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>49bf0aa6970a7e9750724a537d6f8ef7</guid>
<title>河南“裁撤科级以下事业单位”？这轮改革不简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuzhenyuan/2024_04_30_733300.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 许振远】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月初，河南省发改委网站发布了“2023年度河南省经济体制改革十大案例名单”，其中排第一的是河南省委编办的《扎实推进事业单位重塑性改革 为现代化河南建设注入强劲动力》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南省委编办在文章中指出，从实际情况看，事业单位定位不准、职责不清、结构不优、效率不高等问题仍然存在。有些机构存在职能弱化、业务萎缩，主责主业偏离了公益属性，与经济社会发展相脱节等问题；有些机构存在职能交叉、分散重复设置、“小散弱”比例高等问题；有人没事干、有事没人干现象并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改革做法方面，河南省委编办表示要“聚焦优化职能布局，实现整体重构重塑”“聚焦资源集约增效，精简机构编制规模”“聚焦完善支持措施，推动改革行稳致远”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在近日，这一改革动向以“河南宣布裁撤科级以下事业单位”的标题出现在热搜上，从中可见众多网友对于体制改革的关心和热情。评论看下来，网友的认知角度也不尽相同，从经济、财政到社会治理、甚至考编等不一而足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/29/20240429103837997.gif&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;146&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮重磅改革，到底改了什么？笔者将结合自己的基层调研经历，提供一个来自基层的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;河南事业单位改革改了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先聊聊引爆话题的事业单位改革是怎么一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要先认识到一个事实：并不是如部分网友讨论的那般，因为某些问题，河南省“将要”裁撤科级以下的事业单位，而是河南省已经裁撤了这些单位。根据文章，河南省原则上不再保留科级和事业编制16名以下的事业单位，“空壳单位”“僵尸单位”以及特定历史任务已经完成的事业单位一律撤销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而网友们很大程度上忽视的一点是：文章明确指出了省直层面“原则上不再保留科级和事业编制16名以下的事业单位”，而在县市层面，并没有提及这一要求。实际上，在县市层面上的要求相较于省直要稍微宽松一些，这也符合基层任务多、任务重、任务复杂的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/29/20240429103304145.jpg&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;200&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这些机构怎么裁撤？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上也不是一些网友想象的那样直接开除，而是将很多省直机构进行合并和整理，将小的单位合并为大的单位以提高管理效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如文章中介绍的，省直改革中，将省地矿局、省有色地质局、省煤田地质局、省核工业地质局及所属35个地勘类事业单位，整合组建“一局一院一集团”，把原来相互交叉的职能统一到新组建的省地质局，把几个系统的科研平台、设备仪器、科研人员汇聚到新组建的省地质研究院，把相关经营性业务集中到豫地科技集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地方层面，裁撤的是如“七站八所”之类的事业单位，主要有：一是乡镇直属事业站（所），包括房管所、农机站、农技站、水利站、城建站、计生站、文化站、广播站、经管站、客运站等；二是县直部门与乡镇双层管理的站（所），包括司法所、土管所、财政所、派出所、林业站、法庭、卫生院等；三是“条条管理”的机构，包括税务分局（所）、邮政（电信）所、供电所、工商所、信用社等。这些机构大多合并为乡镇经济发展服务中心和乡镇社会发展服务中心，信用社一般成为地方的农村银行等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/29/20240429104213345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;改革后的党群综合服务中心“集成化”政务大厅（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变动并不一定意味着编制人员数量的减少，具体改革力度还要看各地的执行情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是，如何理解这一事业单位的体制改革？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种体制改革一般是由点到面，逐步推进。当省级改革落实并且宣布的时候，那至少三年、五年甚至十年前就已经在地方实验论证过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们留意的话，会发现这一文章宣布的事业编制改革是在由来已久的行政管理体制改革之下进行的一个小部分。而这一轮改革，实际上在十多年前就开始试点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年以来，按照中央统一部署，一些地区开展了经济发达镇行政管理体制改革试点，以为探索和创新新型城镇化行政管理体制提供可借鉴的经验，如河南安阳市水冶镇就是被选中的试点之一。这些地方对于事业单位、政府架构的改革早已开始。之后各省又确定过省级试点等，通过不同方式逐渐推广，直至近些年基本完成全省范围内的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许很多朋友对于这一改革过程不是很了解，但其实这与大家的日常生活息息相关。如各个地方的“市民之家”“便民服务中心”等一站式服务机构，就是这一行政管理体制改革不断深化的产物，而这一整合必然包括更深层次的政府组织的改变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f0fb2afcd4ad62e9f5fb56a0bba0017</guid>
<title>美五大工会要求对华发起“301调查”，他们的请愿书到底有多扯？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2024_04_30_733298.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月17日，美贸易代表办公室宣布发起针对中国海事、物流和造船业的301调查。我国商务部新闻发言人对此回应：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美方申请书中充斥大量不实指责，将正常贸易投资活动曲解为损害美国家安全和企业利益，将自身产业问题归咎于中国，既缺乏事实依据，也有悖经济常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美多份研究报告显示，美造船业因过度保护在多年前就已失去竞争优势。美方为本国产业提供数以千亿计美元的歧视性补贴，却指责中方采取所谓‘非市场做法’。事实上，中国产业的发展是企业技术创新和积极参与市场竞争的结果，美方指责根本站不住脚。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事情大概经过&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先根据美国贸易代表办公室的正式通知，了解一下事情的大概经过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/26/20240426153926544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国贸易代表办公室的正式通知&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月12日，美国钢铁工人联合会（USW）等五大工会组织提出请愿，要求拜登政府对中国在海事、物流和造船业的“不合理和歧视性”做法展开贸易调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易代表办公室在4月17号宣布同意启动调查，相关法律依据是美国《1974年贸易法》第301条规定（以下简称“301条款”），该条款授权美国贸易代表可对他国的所谓“不合理或不公正贸易做法”发起调查，并可在调查结束后建议美国总统实施单边制裁————相信经过这几年贸易战新闻的轰炸，大家对这条款已不陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查审理方式是公众意见征询和听证会：公众可于5月22日之前在美国贸易代表办公室指定的网站上提交相关意见和评论；5月29号，在华盛顿特区美国国际贸易委员会大楼举行听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个事件或可用上法庭打官司类比：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国五大工会（原告）向美国贸易代表办公室（法庭）递交请愿书（起诉书），控告中国（被告）“在海事、物流和造船业的不合理和歧视性做法”（违法行为）对美国相关行业（原告及其他受害人）造成了损害，要求美国贸易代表办公室（法庭）对中国（被告）进行处罚，赔偿损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易代表办公室（法庭）宣布受理这起案件，开始调查中国（被告）是否确实违反了301条款。调查审理程序是所有相关方在5月22号之前向美国贸易代表办公室（法庭）提交证据，计划在5月29号召开听证会（开庭审理），最后由听证会公布审理结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/26/20240426154939917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“请愿”与“胡扯”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要了解“案情”，就要看“起诉书”。所以我们要看五大工会递交的请愿书内容，才能对这次启动调查有最基本的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整份请愿书长达一百多页，共分成五个部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一部分介绍了一些基本信息，这部分有两个值得关注的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个地方是，五大工会认为美国没有购买并进口过中国制造的船舶，所以传统贸易措施无法解决中国的“不公平”贸易行为，而“301条款”赋予美国贸易代表征收费用和进行限制的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请愿书也提到，美国国会明确认识到：在建造用于国际贸易运输的外国船舶的过程中，提供支持的行为会对美国商业造成负担和限制。所以中国这种行为是适用“301条款”进行处罚的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个值得注意的地方是，这部分列出了参与请愿的美国五大工会组织的一些信息：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国钢铁工人联合会（USW），代表逾85万人；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际机械师及航空航天工人协会（IAM），代表数千人；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际锅炉制造、铁船制造、铁匠、锻造与助手兄弟会（IBB），代表人数未提；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际电气工人兄弟会（IBEW），代表82万人；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳联-产联海事贸易部（MTD），代表近200万人。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从这些介绍可以看出这五大工会基本上是美国造船厂和相关附属行业的从业者，牵涉不少人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请愿书第二部分罗列了中国在海事、物流和造船业的一些政策和行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五大工会组织认为中国实施了一系列不合理的歧视性政策，为中国企业在造船、海运和海事设备等行业提供了不公平的优势。具体行为包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
实施旨在以不公平的方式获取市场份额、扭曲全球市场、使中国企业受益的工业规划和政策；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主导了企业合并和不利于竞争的活动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为中国公司提供非市场的竞争优势，让其主导关键的上游投入和技术；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为中国工业提供有利的融资机制；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创建了一个由上游供应商、外国港口和码头、承运人以及设备和物流软件提供商组成的网络并利用其获取信息；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包庇知识产权盗窃和工业间谍活动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控制船公司运费和运力分配。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
请愿书在这部分不仅详细列举了中国政府从国家层面在工业规划、资本、金融、技术等方面颁布实施的十多项法规，还提到了上海、江苏、山东等省市级层面的扶植政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，请愿书还非常详细地谈到中国一些金融机构对造船业的金融活动，具体到金融机构名称、融资时间和涉及金额。提及的金融机构，除了中农工建四大银行以外，还包括中国进出口银行、国家开发银行、招商银行、中信银行、交通银行、兴业银行和中国出口信用保险公司等——没有对中国金融机构的长期观察和大量研究，是不可能得到这些信息的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a49d040c8d97979c1689a567612c3e2f</guid>
<title>我在暗杀中幸存下来，看到俄罗斯正在找回自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZakharPrilepin/2024_04_30_733297.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月6日，扎哈尔·普里列平（Zakhar Prilepin）乘坐的汽车在俄罗斯下诺夫哥罗德州发生爆炸，他本人脑震荡并多处骨折，他的司机当场死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在扎哈尔·普里列平身上，有着多重社会身份。作为俄罗斯著名作家，他的作品畅销俄罗斯，并被翻译成多国语言；作为俄罗斯知名的政治活动家，他曾参加第一次车臣战争和第二次车臣战争，担任“公正俄罗斯－爱国者－为了真理”共同党主席；俄乌冲突爆发后，又担任国民警卫队某团副团长，奔赴前线作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在遭遇暗杀近一年后，观察者网与扎哈尔·普里列平进行了一次对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/岳冠东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;遭遇暗杀，生死一线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：扎哈尔，你好！我们了解到去年有人对你进行了暗杀。你现在感觉如何？这次暗杀对你造成什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;我现在感觉很好，还可以用拐杖走路，总体来说，我对眼下的生活感到满意。我身上有13处骨折，其中包括1处脊椎骨折，9处腿部骨折，其中3处是开放性的，还有一次脑震荡等等。我的医生很好，经过六个月的治疗，他们告诉我再过一段时间就可以完全康复，回到以前的状态。要知道，人是非常坚韧的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：暗杀那天，你是如何幸存下来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;当时我重新恢复了意识，马上意识到我会活下来。之后被送到了医院，我还记得天花板上闪烁的灯光，他们把我放在担架上，我感觉很好——我还活着本身就是一个奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：他们用什么手段暗杀你？暗杀者们采取了什么样的策略和行动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;他们在我驾车途经的路上埋了两颗反坦克地雷。这两颗地雷被埋在一条单行道的乡村沙路上，偏向副驾一侧。但在爆炸前5分钟，我建议和我的同事、司机兼保镖换一下位置，我自己坐到了驾驶座。第一颗地雷在他的座位下爆炸，那本来是我应该坐的位置，他当场死亡。我的同事伤势也很严重，在医学报告中占了三页，而我的只有半页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爆炸发生后，车在半空中翻滚，最后翻覆了过来。我的头狠狠撞在汽车车顶上，冲击力导致脊柱断了，我的脖子本来也该断掉的。我的座位被撕烂，方向盘也没了，车上所有的玻璃都被炸飞，车轮也炸飞出去70米，飞过了三所房子的屋顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/22/20240422105722899.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月6日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扎哈尔·普里列平遇刺现场。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，地雷里装了10公斤的小螺母，它们散布到百米开外，打断很多树，但没有一个螺母打到我。暗杀我的人不是职业杀手，只有一颗地雷爆炸了，第二颗地雷本来会杀死我，但它没有爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这一切——我再次强调，都是奇迹。我本来应该死了，因为爆炸的那颗地雷也是能炸毁坦克和重型卡车的反坦克地雷。这里我不得不赞美一下德国制造商，奥迪Q7被证明是一款非常坚固的车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在你看来，谁应该为这次袭击负责？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;这件事情与我的看法无关，那个想要杀我的人提供了所有的证据。而且，当他逃跑时，砸了手机并扔进湖里。在后续调查中，手机被找到了，里面的信息也都被恢复了。他在过去六个月里一直与基辅的上线保持联系，后者协调了他的所有行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杀手也来自乌克兰。不久前，乌克兰安全局(SBU)的一位高官几乎直接表示，乌克兰特种部队是刺杀我的幕后主使。他吹嘘说，我的生殖器被炸掉了。这太搞笑了，我回复说我一定会去基辅、敖德萨这些地方的公共浴池，在那里我一定会受到乌克兰人的热情邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能不能向中国读者介绍下你的生平经历，尤其是你在俄罗斯文化领域的重要性和影响力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;我1975年出生于苏联，在不同的特种部队中服役了10年，并几次参与军事冲突。我是国民警卫队的中校，服役期间，我在政治观念上长期与叶利钦时代及普京第一任期时的政府对立，当时我们的总统仍然相信可以与西方建立正常关系，但我从未相信过这一点。在我看来，我一直是一个社会主义者，1991年以来我一直反抗苏联的解体，并仍然相信俄罗斯会回归社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我出版了25本书，并已经被翻译成25种语言，这些书详细地展示了我的信念。我的小说《Sankya》（中译《萨尼卡》）讲述了当代俄罗斯左翼革命者的故事，已经被翻译成中文。请不要将他们与今天的自由主义革命者混淆，他们是截然不同的，我们像憎恨瘟疫一样厌恶自由主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在过去十年一直是俄罗斯最受欢迎的作家之一。据俄罗斯图书局称，去年我成为俄罗斯最畅销和最受欢迎的作家。俄罗斯最大的社会调查中心称，我毫无疑问是“年度作家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我还担任国民警卫队某团副团长，我的团目前正在前线作战。我曾经还是俄罗斯议会中“公正俄罗斯－爱国者－为了真理”共同党主席，但由于我是一名军人，就暂停了党籍。在俄罗斯，军人不能加入政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/22/20240422110046442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“公正俄罗斯—爱国者—为了真理”党标志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因为这些经历，我遭受了全球制裁，如果我在任何西方国家或依赖美国的国家里出现，都将被逮捕。尽管我的书在法国、意大利、波兰等国一直很受欢迎，但在这些国家，我的出版合同都被中止了；我几乎所有的书都曾在这些国家出版过，尤其是法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在“特别军事活动”中以及战场之外，您参与的项目都有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;我无权透露和“特别军事行动”相关的项目。我所在的团参与了多次行动，在与敌人的交战中遭受了损失，但我们给敌人造成了更大的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战场之外，我建立了多所培训中心：一所文学学校、一所战士和军官培训学校，我还设立了自己的人道主义基金和图书出版社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们不是带着仇恨打这场战争的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年是俄乌冲突的第三年，在中国互联网上，俄罗斯人以其战斗精神而闻名，您如何评价那些参加战争并在一线战斗的士兵？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;俄罗斯男人仍具有自我牺牲的精神。我认为俄罗斯军队是世界上最强大的军队之一，这种评价是没什么问题的。但乌克兰人确实很像俄罗斯人，他们固执、善战，也愿意赴死。尽管乌克兰得到了美国、欧洲、加拿大、土耳其、以色列、澳大利亚等国的帮助，但他们仍然会失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：比起斯大林时代、后斯大林时代以及苏联终结的一代，今天俄罗斯年轻一代的思想毅力和军事热情如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;这几代人的后辈都在俄罗斯生活与战斗，对父辈和祖辈的记忆，在当代年轻人心中逐渐被唤起。诚然，在俄罗斯，部分年轻人和中年一代受到“准资产阶级价值观”的影响，但西方呈现给我们的“自由主义泛欧洲价值观”，已被证明是平庸的“恐俄症”和狂热的亲美西方主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于某种原因，所有的“自由派”都支持乌克兰反对俄罗斯，支持以色列反对巴勒斯坦，支持美国反对任何人——无论美国人在哪里部署军队。自然地，他们会为台湾地区喝彩，并怂恿其反对中国大陆。这不是“自由主义”，只是一些俄罗斯人被洗脑并成为反俄的棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国年轻人可能也面临同样的问题。西方的宣传可能带来灾难性的后果，但幸运的是，我们的年轻人中只有一小部分接触到了它，可能不超过15％。虽然数量上也不少，但并非致命性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/22/20240422114201997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年4月10日，顿涅茨克，俄军炮兵部队对乌方弹药库和据点发动袭击。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在是否涌现出一些英雄，就像二战中的阿列克桑德尔·马特罗索夫，作为其他战士的激励和榜样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;在2014年开始的顿巴斯战争第一阶段，就已经涌现出这样的英雄了。当时，一些战斗人员就已经成为民间英雄。我的同志们，比如阿森·“摩托罗拉”·帕夫洛夫，以及“顿涅茨克人民共和国”的第一任领导人亚历山大·扎哈尔琴科，他也是顿巴斯民兵的游击队指挥之一。在俄罗斯有很多人崇拜他们，创作有关他们的歌曲，为他们建立纪念碑，并以他们的名字命名街道和广场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：普京总统多次表示，参与“特别军事行动”的战士应该成为俄罗斯的新精英。您如何评价这一声明，这一政策应如何实施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎哈尔·普里列平：&lt;/strong&gt;到目前为止，我认为这样的意图是好的。30年来，俄罗斯建立了资产阶级的等级制度，这个制度正在我们眼前崩溃——但崩溃的只是一些独立的细节架构，而不是整体性崩溃。到目前为止，我没有看到任何将战争参与者转变为新型管理者的机制。毕竟要做到这一点，他们必须先从战争中归来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>