<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60982b577be0ff14fe000e89a576fd5b</guid>
<title>文物古迹遇上天灾人祸：重建后还能称古迹吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2024_01_02_721042.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年尾到2024年新年，不同地方的地质活动似乎显得有些活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年元旦，日本石川县能登半岛发生7.6级地震，引发海啸与火灾。2023年的最后一天，中国甘肃白银市平川区发生4.9级地震；还有稍早前的12月18日，甘肃临夏州积石山县发生6.2级地震。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，笔者听到积石山地震的消息，在为不幸遇难和遭受艰难的同胞祈祷之余，内心也升起其他担忧，不知当地文物古迹是否遭到波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘肃文物古迹十分丰富，临夏当地的全国重点文物保护单位——炳灵寺石窟距离震中仅数十公里；距离再远一些，还有麦积山、敦煌莫高窟等重要文物古迹，所幸的是没有出现大状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘东南地区位于青藏高原东缘，属于南北地震带组成部分。去年底的积石山地震从震源机制来看为逆断层型地震，专家推测发震断层为北西向拉脊山北缘断裂，拉脊山断裂带是一条活动性很强的区域性断裂。比如，距今约4000年、遗址距本次地震震中数十公里的喇家文化，被称为“东方庞贝”，就与拉脊山断裂带上的一场强烈古地震有密切联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此想尝试谈谈历史上一旦发生天灾人祸，各地的文物古迹保护、修复工作如何展开？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重建的遗产还称得上古迹吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“最引人注目的是太阳神巨像，它高七十肘，是林都斯的查里斯的作品。它现在躺在地上，因地震而倒塌。……神谕禁止其重建。这是最引人注目的还愿祭品，被评为世界七大奇迹之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
古希腊地理学家斯特拉波在他的《地理学》中无不遗憾地写道。作为两千多前的古人，他并不比今人幸运多少，他也只能看到的古希腊人世界里的“七大奇迹”中最后留世的两座：吉萨的大金字塔和亚历山大城的灯塔。令人惋惜的是，后者在14世纪的地震中完全倒塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229164218392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚历山大城的灯塔（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说“天灾人祸”，除了作为人祸的兵燹，地震可以算的上是摧毁古建筑的“天灾”代表。“七大奇迹”中，除了上文提到的“罗德岛太阳神巨像”、另外的两大“奇迹”——亚历山大城灯塔、以及摩索拉斯王陵墓都是毁于地震。尽管这些建筑的所在地现在分属欧、非、亚三洲，但是似乎有一条命运的锁链将它们连在了一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打开地图，我们也许可以理解这条命运的锁链到底是什么。那是一条从亚洲的爪哇岛、苏门答腊岛发源，延伸至喜马拉雅山脉至印度北部然后穿过伊朗高原，进入安纳托利亚半岛，越过海峡连上欧洲的喀尔巴阡山脉与亚平宁山脉，最后直至伊比利亚半岛的地震带。这条欧亚地震带囊括了人类文明起源的印度河流域、两河流域和地中海地区，可以想象遭受其荼毒的不仅仅只有古希腊时代的古迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅在最近这几年，就有3地、5处世界遗产名录中的古建筑物受到严重的损毁：2015尼泊尔爆发8.1级强震，其首都加德满都谷地包含的三座城市广场，建有从16到19世纪的50多座宫殿和寺庙，其中有80%在这次地震中彻底损毁；2023年2月，土耳其南部及叙利亚地区爆发7.8级地震，使其建筑历史可以追溯到赫梯时代的迪亚巴克要塞出现多处坍塌；2023年9月，摩洛哥中部发生6.8级地震，古城马拉喀什的旧城区遭到严重破坏，兴建于12世纪的库图比亚清真寺的尖顶出现位移和破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/02/20240102083742255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/02/20240102083752813.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年2月6日凌晨，土耳其加济安泰普市附近发生7.8级地震，造成已有1700多年历史的加济安泰普城堡受损。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比斯特拉博幸运的是，现代人不必望着一堆废墟感慨时不待我，遗憾自己未能有幸一睹古人留下的建筑奇迹。2016年，第40届联合国教科文组织世界遗产委员会会议在土耳其的伊斯坦布尔召开，作为文化遗产保护的专业机构，世界遗产委员会提出并制定了灾后遗产修复的相关指导方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，国际古迹遗址理事会及相关专业机构讨论并编制了《世界遗产灾后修复与重建纲要》，明确了“重建”行为在灾后遗产修复工作中的合理性与必要性。该《纲要》认为世界遗产按其“突出的普遍价值”分为有形和无形的两种，分别对应物质对象和社会结构这两类。而作为遗产灾后修复或重建的基础，《纲要》重点解释了物质对象修复的过程，包括清点、记录、评估、制定方案、以及后续的方案修订和协商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，重建的遗产还能称得上是古迹吗？要解答这个“忒修斯之船”式疑问我们甚至要追溯到《世界遗产公约》诞生以前。重建古迹对西方的历史并不是什么新鲜事。随着欧洲民族主义思想的发展，重现过去历史的辉煌，让普通民众对本国的历史产生兴趣和自豪感，建筑师们不断尝试对历史建筑进行重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国掀起了复原中世纪建筑的热潮，在著名的文学家、同时也是历史文物总督察官梅里美的带动下，建筑家维奥莱·勒·迪克“修复了”拥有近1500年历史的卡尔卡松城堡，为其加建了极为厚重的工事防御墙，但这段新建的城墙显然并不符合当地的气候和传统，这使得勒·迪克终生饱受批评和指责。20世纪初，为了重现早期殖民历史以吸引游客，美国弗吉尼亚州的威廉斯堡得以重建，有350座建筑在原址的废墟重建，再现了一个18世纪的北美殖民地公园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，文物保护学家们一贯不太赞成重建。长期以来，在遗产保护的讨论中，重建一直被放在修复的背景下考虑。1931年，第一届历史古迹建筑师及技师国际会议在雅典举行，会议通过的《关于历史古迹修复的雅典宪章》只是涉及了古迹的破坏和衰败，没有预见之后世界上的古迹会承受的破坏的规模和程度。1964年，第二届历史古迹建筑师及技师国际会议在威尼斯举行，该会议通过的《保护和恢复古迹和遗址的国际宪章》，明确“要将要将古代遗迹真实地、完整地传下去”，所有的修复都必须“以尊重原始材料和确凿文献为依据”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份《威尼斯宪章》强调的“原真性”，长期以来都是委员会制定标准和指导方针的原则之一。但也有特例，1980年，世界遗产委员会将波兰首都华沙列为世界文化遗产，而该城有约85%的建筑在二战中遭到严重损毁，现在的城市基本为二战后重建而成，委员会认为华沙的大规模重建是波兰人民爱国心的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此之后，虽然委员会在原则上不提倡重建，但是偶尔也有一些例外：波斯尼亚和黑塞哥维那的莫斯塔尔老桥地区于2005年基于复原文化价值的理念而允许重建。2010年，位于乌干达的布干达王陵遭到火灾，委员会初步允许重建，但条件是重建必须基于完整的历史记载，传统的形式及可持续的用途。委员会制定的《实行世界遗产公约操作指南》依然重申《威尼斯宪章》强调的“原真性”，“考古遗址或历史建筑及街区的重建只有在极个别情况才会被认可，只有依据完整且详细的记载，无任何臆测而进行的重建，才可以被接受。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，鉴于恐怖极端分子对世界各地文化遗产的破坏，世界遗产委员会和联合国教科文组织对重建的态度开始发生了改变。这种改变反映了《威尼斯宪章》所强调的“原真性”在应用中需要进行扩充与修正。事实上，早在1994年，世界遗产委员会就在奈良举行会议，通过了“奈良原真性文件”，扩充了“原真性”的定义范围，提出了“渐进式原真性”的概念，即肯定文化遗产在长期的人为影响下获得的历史层次和文化脉络。正如有专家提出的，“原真性从来不是一种绝对，而是一种相对的概念。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/29/20231229165259915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;占领廷巴克图的恐怖分子（图源：澎湃新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，非洲马里北部发生冲突，作为世界文化遗产的廷巴克图遭到了严重的人为破会。宗教极端分子不顾联合国教科文相关组织的呼吁，对城内的苏菲派建筑和文物进行报复性破坏。在逃离廷巴克图前，这些圣战分子捣毁了古城内333座苏菲派圣殿，60座古墓沦为废墟，两座存放了4000多本古籍的图书馆建筑被焚毁，给世界文化遗产带来了毁灭性的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界遗产委员会立刻作出回应，引入重建机制，在3年的时间里，对廷巴图克做出了重建，并将其作为“是否应该重建”的例证之一加以宣传。委员会认为，世界遗产的核心词是“突出普遍价值”，这些寺院和古墓是廷巴图克过去的见证，这是有形的价值；而它们被破坏又唤起了团体价值这种无形的价值。重建，正是对这两种价值的最好体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/29/20231229164714679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;廷巴克图城内的清真寺（图源：澎湃新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁来重建文化遗产？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然重建的合法性得到了解决，如何重建就自然成为下一步要关心的问题。文化遗产该由谁来重建？一些反对重建的观点认为，在作出重建决策的过程中，世界遗产委员会过度依赖专业人士和政府组织，当地的人群被完全抛诸脑后，而正是这群人才可能具备重建所需的传统的建筑技术，更会在日常生活中同文化遗产紧密相连。我们很高兴地看到实践正在努力改变这一点，2015年地震爆发后，尼泊尔政府一直积极推动加德满都谷地的重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，尼泊尔考古局通过并发布了《震后遗址保护与重建指南》和《尼泊尔震后重建操作手册》。其中《重建指南》的总则中明确规定，震后重建主体中，“当地人民是古迹的守护者，必须保证他们参与到重建与恢复的各个阶段当中”，与世界遗产委员会发布的《重建纲要》相比，《重建指南》强调了三个要点：“当地社区和居民参与重建”“工匠培训”“传统的材料和技术”；《重建操作手册》则对建筑修复的操作细节，从建筑基础、地面、墙体到屋顶及各类装饰的修复和重建均给出了详细的加固或修复措施图样，并对修复或重建的各个施工环节给出了明确的指导。在加德满都谷地的9个典型修复项目中，有5个修复项目都是尼泊尔政府和当地人民独立承担的，而这个5个项目均为在地震中受到完全损坏的建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然《重建指南》的重点在物质对象的修复，但这并不意味着它对“无形”的“突出普遍价值”的忽略。《重建指南》明确将地区传统生活和宗教仪式作为加德满都谷地历史城市建筑产生与发展的动力，重视解决地震对社区传统造成的影响，甚至必要时对社区传统的恢复会优先于对物质要素的保护。如《重建指南》中在总则规定“要保证在重建中为地区传统、仪式以及相关的规则和价值的展现提供合适的条件，且在任何恢复或重建工程中，要协调相关事项，进行传统的典礼和仪式”。因此，在重建过程中，当地日常的宗教祭祀和节日仪式都没有中断，信徒们每日都在进行朝拜，在遗产建筑进行修复或重建之前，要进行传统的“赎罪”仪式，修复也要为宗教活动的举行提供便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加德满都谷地的重建过程中，神庙和宫殿的很多木质零件都是由工匠重新雕刻的。例如支撑屋檐出挑的“斜撑”，会根据其安放位置的不同，雕刻男女不同的神像，他们的搭配、色彩、装饰、姿势甚至坐骑都各不相同，这些文化元素之间的逻辑关系只有当地工匠才能理解，在这里，工匠的技艺成了宗教文化传统的物质载体。一些高水平的传统得到了较好的维持和发展，集中在加德满都巴德岗和帕坦区域的传统工匠因此得到了更多的就业与发展机会。在重建过程中，宗教精神活动和社区生活，这两种与“突出普遍精神”紧密相连的“无形”价值，与有形的物质价值形成了良好的互动关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/29/20231229165722740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加德满都谷地杜巴广场（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的建筑技术从先辈那里传给了新一代建筑者，重建工程使整个社区团结在一起，而遗产本身也继续成为举行日常宗教仪式的地方。从各方面来看，加德满都谷地的重建都是文化遗产重建的优秀范例。但这些理论和实践的可行性，并不意味着每一座受到损毁的文化遗产都有重建的可能，重建有时还需要考虑很多其他因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如著名的阿富汗巴米扬大佛于2001年被塔利班武装组织摧毁，2011年3月，在大佛被毁十周年之际，曾召开过一次关于重建大佛的国际研讨会，德国、意大利的数位专家在会上提出了若干重建方案，但无一具体方案获得通过。会议只是通过了若干重建的原则。2011年6月，世界文化遗产委员会通过对巴米扬大佛暂不重建，暂不修复的决定。为什么巴米扬大佛的重建会被搁置？首先，阿富汗当地紧张的政治局势是重建不得不面对的最大障碍，持续不断的战争，塔利班武装仍旧存在（2021年重回执政，建立新的政教合一政府），或许会对当地的非伊斯兰文明构成威胁。其次，巴米扬大佛兴建于公元6-7世纪佛教在西亚传播鼎盛之时，而现在阿富汗已经成为伊斯兰教兴盛的地区，居住在巴米扬河谷周围的都是穆斯林群体，脱离了信众和周边社区的支持，在这样的环境中重建大佛，是否具有可持续性，大佛会不会遭到再次破坏，这些都是重建需要面对的最现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/01/20240101182041342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴米扬大佛被炸前后对比图/央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管船上的每一根木头都被换走了，但是忒修斯之船依旧是雅典人的荣光，因为雅典人纪念的是英雄忒修斯的勇敢和机智，而非这艘船本身。同样，文化遗产强调的是“突出的普遍价值”，它并非凝聚在某块公元前的基石上，或是某座庙宇的壁龛里，它是从古到今无数人类活动的精华，无论重建与否，它都在那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b6de90d78408a08685470d0e07bfd709</guid>
<title>另一场中东战争正向美国招手</title>
<link>https://www.guancha.cn/DougBandow/2024_01_02_721033.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格·班多，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统似乎就是控制不住他自己。他的政府正令美国滑向另一场战争，这一次的对手是也门的胡塞武装。为了回应以色列对加沙的残忍攻击，胡塞武装近期一直在红海地区袭击驶向以色列或者同该国有关联的船只。以色列残害巴勒斯坦民众的时间越久，当前海上冲突升级的几率就越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，过去八年多以来，华盛顿始终在间接地同这支也门叛军交战。2015年，沙特与阿联酋的军队入侵了他们一贫如洗的邻国，这场冲突的根源可以追溯到10多年前，甚至更早。沙特与阿联酋希望在也门恢复更亲沙特政权的统治。前总统萨利赫（Ali Abdullah Saleh）在什叶派政治军事组织“真主虔信者”（Ansar Allah）的帮助下推翻了那个政权，而该组织的另一个名字是“胡塞运动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那场战争昭示了即将成为沙特王储的本·萨勒曼的崛起，他因后来涉及谋杀与肢解沙特的异见记者卡舒吉而成为西方的眼中钉。沙特与阿联酋主要依靠苏丹雇佣兵从事绝大部分的地面战斗，但后来却因为战争目标而产生分歧。沙特王储最开始过于自信，预期那场冲突只会持续几个星期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然双方都有理由输掉战争，但却是沙特与阿联酋方面将一场内战转变成国际危机。美国本来没有理由介入冲突。萨利赫在2011年被“阿拉伯之春”浪潮推翻之前，是主张同华盛顿合作的。胡塞武装敌视美国，但当时还没有攻击过美国目标。更重要的是，胡塞武装正忙于在阿拉伯半岛同“基地”恐怖组织交战，那里是该组织最活跃的分部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，奥巴马政府极度渴望在同伊朗开展核问题谈判上征得沙特的默许，决定支持沙特的入侵。美国提供了从战机、装备维护、弹药到情报等一系列支援，甚至一度开放空中加油服务。即便如此，当地的原生叛军很快就同萨利赫分道扬镳，并在伊朗的支持下基本打赢了地面战斗。伊朗当然乐见其在中东的最大对手（沙特）狼狈不堪。沙特与阿联酋的侵略军要为数十万无辜平民的死亡负责。他们的暴行最终迫使美国国务院发布提醒，如果美国继续介入下去，也将面临犯下战争罪行的指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/29/20231229172549883.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自2014年内战爆发以来，也门深陷严重的人道主义危机 图自：联合国难民署&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，华盛顿却正在滑向一场同胡塞武装的正面冲突当中。“政客”新闻网站的杰米·德特默（Jamie Dettmer）注意到：“不管西方是否承认，由于胡塞武装对以色列南部的袭击，加上伊朗对以色列自卫行动的回应，西方在中东地区再度面临一场战争。”迄今为止，华盛顿只是在红海地区开展临时性海上巡逻，击落了针对过往商船的无人机与导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡塞武装仅仅击伤了数艘船只（并俘虏一艘船只），这可能是该组织私下里想要达成的结果。通过这种行动，胡塞武装同时声援了巴勒斯坦人的抵抗，提升该组织的区域影响力，并在也门国内巩固了政治支持。在没有付出太多代价或是引发美国强力反击的前提下，胡塞武装已经扰乱了全球航运，提升保险费率并收获了全世界的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，通过广泛地瞄准商船，胡塞武装复制了美国的“二级制裁”政策，迫使其他势力来支持他们的目标。《日本经济新闻》报道：“有专家表示，伊朗支持的胡塞武装在红海发动的一系列海上袭击可能导致全球航运能力下降20%，这会对全球供应链造成新一轮打击，重新引发通货膨胀的压力。目前，至少有121艘集装箱货轮为了避开苏伊士运河及红海而选择绕远路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，估计有40%的集装箱船面临航程延误。对美国消费者而言，美国全国零售联合会的乔恩·戈尔德（Jon Gold）表示，“海运的扰乱会给零售商带来至少两周的运输延误，导致成本上升。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/29/20231229171620892.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;385&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红海区域的各国军舰位置 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管胡塞武装迄今为止发动了超过100次袭击，但它主要依靠的是无人机。这种程度的袭击更有可能破坏而非彻底击沉商船。德特默认为，受损程度在可控范围内反而有助于维持和平：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们都应该松一口气，护航行动开展到现在，还没有一艘西方国家的军舰或商船被击沉——这样的后果会导致红海上看不见对手的交锋迅速升级成更严重、更醒目的冲突，令这个已经在悬崖边上紧张眺望的地区被卷入进一步军事升级的风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次精心策划或者威力更大的袭击就足以改变这一切。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42c88f40da1e66daec6983de60662d83</guid>
<title>如果上海开口说话，是《繁花》的样子吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangXuDong/2024_01_02_721029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张旭东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海一直生产着各种各样关于自己的信息、经验、知识和形象，并不是哑巴，需要别人代言。但《繁花》面世后，读者和评论界的确感觉到上海好像有了一种自己的声音，至少是多了一种话语的层面和色调。不过这一切并不仅仅指文学意义上的上海方言特色，而是一种借助一种特殊写作样式和叙事结构再现出某种相对隐秘的、难于言表的、甚至“秘传”的社会经验。我下面引一段话，是德国评论家本雅明评论法国作家普鲁斯特时写的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“最重要的话并不总由人高声宣告，同样我们也并不总是私下里与那些最接近的人、最亲密的朋友，或那些最乐意聆听忏悔的人分享非说不可的话。如果不仅人是这样，而且时代也是以这种天真的，误入歧途的，琐碎的方式同一个陌生人交流纯属自身的东西，那么19世纪，与之倾诉衷肠的不是左拉和法郎士，而是年轻的普鲁斯特，这个无足轻重的势利眼，这个花花公子，竟若无其事地捕获了这个颓废时代最惊人的秘密，好像它不过是另一个疲惫不堪的斯旺。普鲁斯特被挑中了，要为记忆把19世纪孕育成熟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左拉、法郎士是十九世纪法国文豪，相比之下普鲁斯特那时只是一个尚未出名的年轻作家，而且习性怪癖，写作手法明显是“非主流”的、“现代派”的。内容上看，普鲁斯特写的多是上流社会的个人琐事，边边角角，比如沙龙夜宴、女仆，童年记忆之类，显得很颓废。此人是“富二代”，晚上不睡觉，白天不起床，因为有严重的哮喘，整日关在房间里边，好像与时代不相干。但本雅明通过深入的分析揭示出，普鲁斯特的小说其实捕捉到了时代的真正的秘密，即这个时代的统治阶级藏得最深、伪装得最好的秘密。这种历史真理只能以非常的、病态的手法，通过一种极为特殊的、私人化的侦探、体验、模仿和讽刺，甚至需要通过发明新的叙事方法重建经验与记忆、经验与时间的关系才能把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普鲁斯特毕生的大作就是现在大家熟知的《追忆逝水年华》，国内也早有译本了。本雅明自己也翻译过普鲁斯特作品的一些片段。他认为，如果19世纪会开口说话，吐露私人秘密，它会跟普鲁斯特说，因为他听得懂，会欣赏；而不是跟那些主流作家讲，跟他们讲就是“话不投机”，或干脆因为语言障碍而无法交流。于是，普鲁斯特这个“于家于国无望”的花花公子，反而听到了19世纪内心深处的秘密、把握住了时代的脉搏，还用一种新的文学形式把这种历史经验呈现了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/01/20240101152038183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马塞尔·普鲁斯特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是：如果上海有只属于它自己的记忆和隐私的话，它要以什么方式传达出来、对谁讲、谁能够听得懂、记录得下来？或者从文学批评的角度出发，我们可以问：能够捕捉、再现这个城市内部的窃窃私语的文学需要怎样的语言风格和叙事结构？只有找到这样一个合适的记录者，这座城市蕴藏的经验和记忆才能从暗哑、空虚、抽象和混乱中找到一种稳定、牢固的语言形式和叙事形式；才会从一种松松垮垮、若有若无、欲言还休的状态转变到扎实细密、久而弥坚的状态。这就是我们说的经验在语言中定型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西文中，“文本“的本意是编织，就像织毛衣，哪种织法、哪一种花纹能够让经线纬线更密集地交织在一起，让它成为一个非常好看的、耐久的作品？如果把“19世纪的巴黎”换成“60年代到90年代的上海”，如果上海要开口说话的话，它是以中央电视台或《人民日报》的语言说话呢？还是以市井流言的方式说话呢？是以所谓“纯文学”的方式说话呢，还是以俗文学的方式说话？钢筋水泥和沥青不会说话，但是大家知道上海作为一个历史生命不断地生产着自己的符号世界和想象世界，这才有了我们个人意义和文学意义上的街道、城市空间、城市文化和城市身份认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可以是我们进入文本的一个入口。我们可以假设这个城市有话要说，但这个话不是人话，不是我们习以为常的文学语言、科学语言或者宣传语言，而是有它自己的词汇和语法，有它自己的传播方式和传播对象、接受方式和接受对象。这个讲法和我们固定的书面语言的语言方式未必兼容，所以有时需要一种翻译机制。阅读有时候也是一个翻译过程，所以某种程度上，读《繁花》这样的小说，也是在寻找上海究竟在用哪些嘴巴、哪些发声途径在向同代人或后世传递“仅仅属于自己的秘密”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/01/20240101152108615.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金宇澄长篇《繁花》，首刊于2012年《收获》长篇专号秋冬卷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有句老话叫做“肺腑若能语，医师面如土”，是说五脏六腑能说话的话，医生大概就可以歇业了，因为医师的诊断往往不准确，倒不如让“病灶”自己交待或坦白来得直截了当。如果“内在性”能够直接和外部沟通，就不需要巫师、医生、精神分析师、文学批评家等现代监测分析解释方面的专业人员了。但问题是这种表达的直接性和真理性恰恰是不可能的。所以上海“若能语”，虽然好多作家或学者也许真的会“面如土”，但文学同这个时代的终极关系，恰恰又是同这个“能语”的“肺腑”之间的一种隔阂和阻断，是一种间接、曲折、暧昧的关系。批评的工作，就是要在这个时代和文学的关系中去发现和建立这样一种隐秘关系，像地质勘探一样去寻找和发现这个特殊语言层面的具体落座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，有时整个民族是没有语言的，或发不出声来，有时是说不出，有时是不想说，有时是想说不让说。但即便在这样相对沉默无声的时代，或者说特别是在这样相对沉默无声的时代，一些词汇、句式、笑话、段子乃至整套讲故事的方式和故事流传的方式，就往往具有特殊的张力、特殊的创造性。比方说我们在乔伊斯的小说里，就能看到英国殖民统治下的爱尔兰人是怎样讲话、怎样回忆、怎样讲故事、怎样一方面喋喋不休出口成章、一方面又欲言又止或者干脆保持沉默的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海有它的相对沉默期，也有过声音很响的时候。现时今总的来讲上海各种各样的声音越来越多、越来越响，都要发声。但问题是我们听得到听不到，听得懂听不懂，听懂了以后如何做一种审美上的和历史上的分析、判断和理解。在这个意义上，《繁花》的出现很及时，也对我们的阅读习惯和解释框架提出了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何让上海开口说话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么《繁花》是如何让上海开口的呢？在作品里开口说话的上海又对我们交流了什么样的经验和秘密呢？这部作品出版后有这么多人喜欢，我觉得还是有道理的。这些“同情的读者”想必是感到一种默契，有一种惊喜，觉得作品搔到了他们的痒处，或触到了他们的痛处，或是帮他们把某些噎在喉咙里的话说了出来。这些读者一定是觉得他们在小说人物的语言里听到了自己的声音；或者在“叙事者的声音”里找到自己理想中的观察和体验上海的角度和方式。如果在《繁花》里上海发出了自己的真实的声音，那读者接受就是一个共鸣箱。这也说明，或许在过去很长一段时间里，上海是缺乏这种自己的声音的，至少在许多以“上海人”自居的读者的心目中是这样。至少，当代文学里的“上海经验”本应包含的不同群体、不同层次的复杂性、个性特色和真实性，在主流文学里在一定程度上是被过滤掉了。《繁花》的到来可以帮助读者在文学经验里重建上海经验的多样性、丰富性、生动性、细腻度和感性具体性；另一方面，小说的结构和生成方式似乎也在暗示，这种经验本身一直是生机勃勃的，甚至一直在“野蛮生长”。所以《繁花》的“繁”大概也是“自我繁殖”的繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海是如何通过《繁花》开口的呢，它说了哪些在别处说不出来、说不到位、或难以启齿的东西呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们从人物来看。《繁花》虽没有明确的故事情节线索，但的确有人物：主角级别的有阿宝、沪生、小毛三个；次一级的男性人物还有陶陶、徐老板等。女性系列里，主角级的有李李、梅瑞、汪小姐、银凤、姝华等。此外还有一个很独特的人物，是个小女孩儿，一个很令人称奇的形象，就是蓓蒂。蓓蒂这个形象，和她外婆搭档出场，坐在屋顶上一问一答，有些童话甚至神秘色彩，或可以说是一种“上海本身”，一种无形的、消逝的但却是某种不断会被唤起的、源头性的东西。通过这些人物的语言，通过对他们的行为动作、心理的动作，上海不但获得了一种形象，而且获得了一种声音，一种属于自己的秘密语言。这是最表面的理解。但《繁花》真正让上海说话的机制恐怕并不是建立在一般意义的文学人物层面上。虽然人物有话说，说的大都是上海话，但他们的话未必总是“上海若能语”就会讲出来的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/01/20240101155302339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“典型上海老弄堂，无天井，无抽水马桶，曾是周璇、赵丹说笑，挂鸟笼的布景。1990年发明了新式马桶，底部有粉碎器，一切可以打碎，冲入下水管道，重点销售对象就是这类民居的人们。”（金宇澄所绘《繁花》插图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小说情节是第二个层面。《繁花》的“情节摘要”或故事梗概恐怕并不是很好写，因为小说虽有很多故事段落、场景，但这些小故事或情节动作的“短小动机”并不能汇合起一个19世纪欧洲现实主义小说意义上的主线和结构。《繁花》有小说意义上的峰回路转、跌宕起伏，也有线索，但叙事学意义上的情节不太好讲，原因大概正是因为它的语言生产方式是上海通过一组人物自言自语，仿佛是一个特定时代的上海人的集体回忆录和社交言论汇编。从小说的尾声入手，我们看到《繁花》的网络文学、集体创作、甚至“自动写作”的语言生产特征，比如弄堂网的话题自我生成这个东西，作者好像只是把这个机制很好地利用了起来，但在文学批评的意义上，这当然毫无疑问是作者的构思和设计。《繁花》仍有个形式上的收束，“尾声”部分给每个主要人物一个交待，比如李李的出家，男主人公阿宝很难过。我大致数了一下，这个不长的尾声里面竟有48个“不响”。相对于小说通篇各种对白，这个“不响”更精准地标记出上海言说的内容。某种意义上，整部《繁花》都是一种故左右而言他的方式，通过种种“不响”记录自己的经验、表达自己的内心、发出自己的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/01/20240101155347451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“瓦片温热，黄浦江船鸣。”（金宇澄所绘《繁花》插图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小毛之死是另一个收尾的装置。蓓蒂和姝华这两个女性在梦境里又一次重现，也是在收尾里面出现的情节。汪小姐是个比较庸俗、比较算计的女性形象，一定要生孩子，坚持说这是徐老板的孩子，这也是一个情节的收束和交待。最后是两个法国人无缘无故跑到上海来，住在老街区，要拍关于上海的电影，整部小说以此结尾。作为小说，《繁花》其实还是有很强的设计感的，但这个作者经营的构造并不是上海言语的核心信息。此外还有场景、对话、流言、段子、男女之间的算计或者搏斗，在亲密程度上都更接近于某种城市絮语，但也只是接近。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a80d45fc495ade3897e978cd4ac09ca5</guid>
<title>发展核电，在日本国内正成为一种新的政治正确</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_01_02_721027.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年前的犹太人赎罪日——1973年10月6日爆发了第四次中东战争，该战争以石油危机的方式冲击了整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月7日，同样的犹太人赎罪日，巴以冲突再度爆发。目前虽然并没有出现石油危机，但动荡的中东对世界的影响同样巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油危机、通货膨胀、经济发展进入停滞状态，50年前的中东战争给日本留下了这样的记忆。因此，当新的中东动荡到来时，日本舆论界开始再度讨论能源安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管没有中东石油的话，美国的页岩气、俄罗斯的原油、澳大利亚的煤炭也能源源不断地运送到日本，但负责日本经济的经济产业省，也还是再次提出了提升核电在发电中的计划比率问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月24日，日本最大的财经网站News Picks发表了对经产省资源能源厅需给政策室长广田大辅的采访文章。广田认为，“到2030年日本的核电在发电中的占比应该从2021年的7%提升到2030年的20-22%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并非广田突然谈提升核电占比，是日本最近这二十年一直将核电在计划总电量中的占比放在了20%上下。在2011年3月的东日本大地震，东京电力公司福岛核电站发生最大等级7级的核电事故后，核电在日本一时失去了发展势头。而中东动荡，让日本政府重新找到了发展核电的口实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/08/20231208161647744.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;用300年时间处理东电核事故&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月24日，日本开始向大海排放核污染水；转眼间，这种首先祸害日本民众健康的行动，在日本成为了某种政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些会中文的日本记者特意用中文发布了大量的核污染水实际非常安全、希望中国游客能够去日本品尝福岛海鲜的文字。日本舆论将中国舆情中对排放核污染水不满的言论解释成“反日”，进而将中国塑造成“不可亲近”的国家。通过每天炒作“台湾有事”（台海战争），福岛核电站事故渐渐被遗忘，很多日本人只知道核污染水非常“安全”，任何对核污染水有不同见解的人都会被看成思想偏执。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的社会背景下，东电到10月下旬已经顺利完成了两轮的排放，而第二次排放，几乎做得无声无息，似乎已经能够蒙蔽过关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个不争的事实是，核电事故的处理在今天也没有任何眉目。日本原子力学会废炉检讨委员会于2023年8月12日召开会议，相关人员在报告中探讨了拆除核电站的时间问题。我们比较一下报告者的PPT和9月19日《朝日新闻》的报道，会发现报告者的PPT在时间上非常模糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/08/20231208161704852.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/08/20231208161724759.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：原子力学会废炉检讨委员会报告及9月19日《朝日新闻》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拆除发生事故的核反应堆，大概需要30年时间。之后拆除厂房，将所有设备运走，让普通人能够到建设过核电站的地方走走，这该是100年以后的事。但如果部分拆除核反应堆，厂房等也只是将污染严重的部分拆走，到人们可以到建设过核电站的地方走走，那是300年以后的事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核电事故绝非几十年乃至一两百年就能处理完的，这期间核污染水会不断排放，不论怎样强调核污染水“安全”，不安全就摆在那里，日本政府、媒体可以视若无睹，但国际社会必然会提出种种质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于东电核电事故的处理费用，在2016年经产省给出的数额为22万亿日元，而同年日本经济中心计算的数额为70万亿日元（约3.43万亿人民币）。6年过去，日本已经不再估算核电事故的处理费用，实在是因为日本国内找不到能够储存核废料、核污染物的地方，估值已经没有太大的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至今仍然在做的，是政府对各种发电成本的计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在已经负担不起东电核电站一个事故的情况下，据经产省在2022年发布的每度电发电成本，到2030年核电为11.7日元，大大低于火力（煤炭）发电的最低价13.6日元。而且在发生事故以后，经产省计算的2015年的核电成本为10.3日元——在明知核事故处理是国家财政、企业巨大负担的情况下，2030年的核电成本依旧只有11.7日元，可见是将核电事故处理费用完全放在了成本计算之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/08/20231208161744444.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经产省估算的2030年发电成本（瓦/日元）（作者制表）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果准备用300年时间去处理一个事故的话，基本上可以认为该事故能推就推，不会去认真处理，国家只需在舆论上树敌，祸水外引，将矛头指向国外。在日本国内，也确实没有能真正解决核电问题的方法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>