<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>406021e2f45bf5d9cc761a8985c5e0d1</guid>
<title>告别这个“文化庸俗”的时代，影视圈需要一场左翼运动</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoJian/2023_07_14_700847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1930年代的上海在今天的影视剧总是被塑造成一个“纸醉金迷、靡靡之音”的十里洋场。然而，曾经的上海却也是“人民电影”的诞生地，中国的左翼电影人在这里创造了中国电影的第一个“黄金时代”，将新诞生不久的中国电影提升到了前所未有的新高度。第25届上海国际电影节期间，华东师范大学国际汉语文化学院教授，作家、著名影评人毛尖做客观察者网，畅谈了中国电影的“左翼传统”已经当今影视圈的种种新涌现的现象与潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：毛尖老师您好，上海是中国电影第一个“黄金时代”的诞生地，然而促成中国电影达到很高艺术高度的左翼电影的光荣历史似乎已经不被很多人熟知了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛尖：&lt;/strong&gt;我很高兴你提到左翼，中国电影刚起步的时候是“鸳鸯蝴蝶派”，很多题材都是男男女女、神神怪怪的比较多，好像没有受到什么新文化的影响。而左翼运动进入电影界之后培养了很多演员，这些演员受左翼运动的影响，觉得自己不再是“戏子”了，整体的精神面貌都得到了很大提升，当时中国新生的影视文化圈也开始健康化，变得更加有活力、更加有尊严了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/13/20230713144931812.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左翼文化给初生不久的中国电影带来了新气象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上来讲，我认为现在我们的影视圈应该再有一场“左翼运动”来刷新一下当代影星的精神面貌。别的不说，有时候我恨不得给现在的明星办一个“写字班”，帮助他们加固一下九年义务教育的成果——现在影视剧里的男女主的一手字有时候看着确是很闹心，而剧中人物还要在旁边夸“你的字真漂亮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，洪深、欧阳予倩、田汉等等左翼艺术家进入电影创作，他们将社会现实带到了电影中来，不仅让电影的艺术得到了提升，而且将中国电影发展成为不仅是艺术的，而且也是政治的，这一点我觉得无论如何强调都是不为过的。程步高的《狂流》，蔡楚生的《渔光曲》，沈西林的《十字街头》，袁牧之的《马路天使》，这些电影都有非常强烈的政治感和当代感，而电影院也就成为了普罗接受时代信息的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的政治因为电影变成了时尚的话题，包括40年代后期，像史东山的《八千里路云和月》，像蔡楚生郑君里的《一江春水向东流》，包括《万家灯火》，《小城之春》，对战时战后的社会矛盾文化环境都有生动的刻画，我觉得在这个意义上，在当时中国人的政治感就是放眼全球都是第一位的，这和左翼电影的传播关系非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/13/20230713150357154.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国歌《义勇军进行曲》出自电影《风云儿女》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，进步电影人还为当时的中国电影带来了世界电影的先进文化，包括好莱坞的制作模式、意大利的新现实主义，当时的中国电影圈在左翼电影人的影响下学习了非常多国外优秀电影的艺术风格，电影界的理论水平也得到了提高，也诞生了《神女》、《新女性》、《丽人行》这样的具有女性主义意义的电影文本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天谈及中国电影在上海30年代的辉煌时刻的时候，有一点不应该忘记，包括我认为对今天的影视创作也是一个巨大的遗产，那就是当时的电影对于普通人的表达是非常好的。今天我们都在讲如何拍好“主旋律”，大家都在往主旋律靠，很多人觉得去拍革命题材才是主旋律，但我认为人民生活就是主旋律，主旋律不仅是大事记，当我们用自己的价值观来展望未来的时候，我们价值观如何“落地”，这里面最重要的就是人民的衣食住行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到的这些老电影似乎和今天我们在影视作品中所描绘的东西相对照，我们能感受到一种很强的“割裂感”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛尖：&lt;/strong&gt;在优秀传统的传承上，虽然我们没有办法完全断绝这种关系，但是你提到的割裂感也是没有办法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说我自己在学校里上当代文学课，我让学生看金庸，我想金庸这么好看，我想学生应该是像当年的读者那样不舍昼夜地去看，但是他们其实没有那么高的热情了，在他们的眼中好像金庸小说已经是“古典文学”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说老电影中的“刘三姐”形象，现在的影视剧热衷于塑造“大女主”形象，但是今天的“大女主”们再也无法复刻刘三姐那种“移山移海”的能力和气场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/13/20230713162525825.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《刘三姐》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如说新中国之前的电影中上海往往是以“夜上海”的形象出现的，电影总是以夜上海的靡靡之音开场，新中国以后就我们的电影中有白天的上海了，像《大李小李老李》、《今天我休息》，都是以白天的上海开场的，一下子好像上海换了天地的感觉。但你看现在我们又好像回到夜上海的位置上去了，无论是那种音乐的感觉还是服装、排场，骨子里又回到了那种更“软”的位置上去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何看待当下中国影视强调“文化输出”的潮流？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛尖：&lt;/strong&gt;强调输出一方面当然是好事，说明我们有了国际视野，但是另一方面太在乎这种输出有时候会变成一种假大空的荣誉感。或者说“输入输出”不应该成为电影的一种元认知，否则就会阻挡我们发展的主要路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如印度电影一直发展得很蓬勃，他们并不担心输出，黄金时代的香港电影也不担心输出的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得中国电影一方面要两头克服：一方面克服“啃洋”，一方面克服“啃老”。啃洋很好理解，我们大量的电影从海外进来难免会对本土工业有所抑制，或者说我们的电影人过于强调模仿外国电影的套路。而啃老则是自己不努力，觉得拿传统经验就可以包打天下。当然我们有关部门的一些导向是有问题的，现在我们特别喜欢说“向传统文化要ABC”，但真正的百家齐放是需要创造新的文化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其过分焦虑输出，我们其实应该从更大的视野中考虑中国电影的发展结构，未来中国电影的发展方向应该接轨当代文化的新样态。我们应该借鉴阿根廷或者巴西足球的经验，一边要专业化、一边要业余化，这样说虽然看上去很矛盾，但实际上就像最近很火热的村超——国家队有国家队的经验，大街小巷也要有自己的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的中国电影要允许有能力的人都加入到电影创作中来，努力去扶植像“村超”那样的中小企业。而不是过于强调所谓“大视野”，缺少顶层设计同时也没有基层建设，搞得“烂片”成为了“恒温层”，院线都被所谓的大片所占据，电视剧时长成为了大户们的天下，对于流量的过分推崇挤压了中小公司的生存和见光率……这让我这个职业的电视剧观众往往看剧是“惊”大于“喜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，我们要做好“输出”，走群众路线是必须的。只要我们自己做的好，别人自然会来拿，不用我们自己去担心输出的问题。《甄嬛传》和《三体》就是很好的例子。同时我们也不能光盯着美国的认可，输出同时意味着我们要向第三世界、南方国家输出，不要好像只有甄嬛讲起了英文才算是输出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8078f3fb4cd1012e830efc799ad9f97c</guid>
<title>无视马克龙意见也要反华，北约究竟代表谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasFazi/2023_07_14_700839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·法齐，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当北约成员国与其亚太盟友开会讨论该组织的扩容与未来战略之际，至少就加入北约这件事，乌克兰人注定会失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在上周日的采访中表示，北约接纳正处于战争中的乌克兰还“为时过早”。理由再明显不过了。正如前美国驻北约大使伊沃·达尔德（Ivo Daalder）形容：“北约接纳乌克兰相当于亲自下场参战。”意味着北约与俄罗斯可能在欧洲的土地上爆发直接冲突，甚至冒潜在的核战争风险。“只要乌克兰战争持续，我们（北约）将都要加入战争，”拜登解释北约成员国的共同防御承诺时说，“这意味着我们将与俄罗斯开战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了少数几个东欧国家与波罗的海国家外，没有国家打算接受这种剧本——然而，随着战争迁延日久，通往这一必然结局的可能性越来越高。能否避免全面战争取决于北约与俄罗斯维持双方尚未陷入代理人战争的假象——但北约似乎正刻意推动冲突升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国近期向乌克兰提供集束炸弹的决定助长了这一印象。120多个国家已签署禁止使用集束炸弹的国际公约（包括三分之二以上的北约成员国），理由是这种武器制造了成千上万平民伤亡的可怕记录。越南战争结束50年后，集束炸弹依然在老挝等国家致残或杀害平民。美国、乌克兰与遭指控已在乌克兰使用过集束炸弹的俄罗斯，是少数几个没有签署公约的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然北约作为一个整体不太可能在维尔纽斯的峰会中接纳乌克兰，预计它仍会重申向乌克兰提供长期军事援助的承诺：这说明乌克兰融入北约是一个只差没有正式名分的事实，换句话说，意味着更多战争。但也许我们不应该感到惊讶。正如那句老话所讲，如果你手中只剩下一柄铁锤，那么全世界看起来都像铁钉——而北约拥有目前全世界最大的“铁锤”。虽然成员国人口仅占全世界的10%，北约却贡献了全球55%的军事开支。正是这样的本性导致北约面对持久冲突时，根本无力构思非军事的解决手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/12/20230712170144903.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰总统泽连斯基受邀参加北约峰会，北约同时称“没有设定接纳乌克兰的时间表”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正如许多人已经指出——包括多位美国前总统的安全政策顾问菲奥娜·希尔（Fiona Hill）也承认——没有人能在这场战争中获胜，外交谈判是结束流血冲突的唯一手段。既然如此，为什么还要继续依赖一个明显在阻碍实现和平的组织？在为期两天的北约峰会中，这样的问题被小心翼翼地回避了：乌克兰不惜一切代价取胜的战略真的是为乌克兰好吗？究竟要如何终结战争？以及最根本的问题：北约存在的目的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约将自己包装成一个纯粹的“防御性联盟……为实现和平、安全与自由而努力”。然而现实却截然相反。除了北约最强大成员、事实上的领导者美国创下了轰炸别国数量之最的纪录外，北约过去的纪录也相当暴力。1999年，北约对南斯拉夫开展长达78天、违反国际法的轰炸行动，这是第二次世界大战以来欧洲第一起对主权国家的侵略。众多民用建筑被轰炸，包括48所医院、70所学校、18处幼儿园与35座教堂。数百名平民在轰炸中丧生，包括81名儿童。自那以后，北约在世界各地介入多起冲突，尤其是在阿富汗与利比亚。这些都与保卫北约成员国免受外部侵略无关。在所有的案例中，很明显，北约才是侵略的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，北约究竟如何为欧洲提供“安全”，这一点远没有讲清楚。相反，有些人坚信是北约激进的东扩、系统性地无视俄罗斯多年来的警告，最终诱发了俄罗斯对乌克兰的攻击。北约的举动明显违反自上世纪七十年代以来引领整个欧洲安全架构的基本原则：安全的不可分割性——即北约国家与前苏联（后来的俄罗斯）均同意，他们的安全“彼此交织、不可分割”，不能以损害别国安全为代价维护自身的安全。换句话说，在瓦解欧洲安全架构、为欧洲陷入自二战结束以来最严重的冲突创造条件这两件事上，北约扮演了关键角色。这要如何与另一种说法和解，即所谓“北约是当代欧洲和平与安全的保障”，或者北约作为堡垒所要抵抗的，正是它亲手制造的混乱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其令人担忧的是，北约已宣称要在印度洋-太平洋地区扩大行动，这无疑会激怒中国。北约现任秘书长延斯·斯托尔滕贝格是一位知名的反华鹰派。今年2月，他竟把俄乌冲突与中国作比较，宣称“我们不应该在面对中国时犯下类似的错误”，暗示西方应该对北京进行战略围堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/12/20230712170704121.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1999年，以美国为首的北约悍然轰炸中国驻南斯拉夫大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，北约正与印太地区的伙伴强化合作，包括澳大利亚、日本，韩国与新西兰，还希望在东京开设印太地区第一家北约联络办公室。上述四个国家的领导人均出席维尔纽斯的北约峰会，包括去年马德里的峰会，以强调与北约不断深化关系。基于同样理由，德国也将有史以来第一次向澳大利亚派出部队，参加由12个国家组成、3万人规模的大型军事演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潜藏在表面之下，试图构建“全球北约”的努力进一步证明，北约的战略与华盛顿的战略越来越难以区分——重点不再是防御，更加强调大国对抗。澳大利亚前总理保罗·基廷在一份措辞严厉的声明中形容斯托尔滕贝格是个“超级傻瓜”，试图将“北约这种‘欧洲人相互争斗’的产物出口至亚洲”。他写道：“亚洲近年来从漫长且深刻的贫困状态中取得的一切发展成就，如果与来自欧洲、美国怂恿的军国主义扯上任何关系，都可能遭到打断……斯托尔滕贝格表现得不像一位欧洲安全的领袖与发言人，更像一名美国代理人。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd59f331a2f3fb4f8f4e283622308bc1</guid>
<title>侯友宜向韩国瑜道歉，是整合还是分裂国民党？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2023_07_14_700837.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯友宜道歉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新北土城举办的宜兰老乡会上，侯友宜隔空对韩国瑜道歉，痛陈自己在4年前的大选中出力不够，不仅拒绝出任韩国瑜在新北市竞选总部的主任，也未能积极为这位党内同志站台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言辞情真意切，条理清晰，让侯友宜“不粘锅”的清高形象多了些人情世故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，这很“金小刀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712192638857.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上限到顶，下限破洞的侯友宜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选还有半年，选情虽然还不至于告急，但民调的长期陪跑，终究让侯友宜芒背在刺。侯友宜可能是一个优秀的实干家，却一定不是一个合格的候选人。他能被国民党征召，只是因为他合适——是的，只是合适，那种没有任何惊喜、澎湃，透露“纳什均衡”味道的无可奈何的合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑的是，侯友宜缺少能够在民选社会中屹立不倒的重要法宝——个人魅力。在政治学中，克里斯玛（charisma）被描述为一种特殊的人格品质，它是支配他人的一种力量，使被支配者就会产生对它完全效忠和献身的情感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯玛很玄妙。有些人天生就散发着金光，天然就是人群中的焦点，是人们仰慕与追随的对象。陈水扁是这种人，柯文哲是这种人，韩国瑜也是这种人，但侯友宜绝对不是这种人。当人们提到陈、柯和韩时，会不自觉地说：“啊，是他”。当人们提到侯时，会不自觉地说：“哦，是他”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，个人魅力值决定了一个候选人的上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有魅力并非没得救，组织的关怀与支持是候选人竞选的下限。赖清德很有魅力吗？恐怕也不是。但民进党可以为胜选倾其所有，可以汇集资源，可以打造人设。今天人们记住了韩国瑜和侯友宜为了选举而任内落跑，却忘记了赖清德才是落跑始祖：1998年赖清德甫当选“国大代表”就去选台南“立委”；2008年刚选完台南“立委”，隔年立刻跑去选台南市长；2017年市长任期尚未结束，就北上当“行政院长”；2019年“行政院长”当一半又去争取大选的党内提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712192907377.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;党内整合？别忘了“大明湖畔”的韩国瑜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，党内整合是侯友宜参选后的需要着重解决的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，党内整合又是国民党的命门，侯友宜在蓝营中偏偏是出了名的“不粘锅”。作为国民党的侯友宜，愣是表现出了一种无党籍的超然。看上去进退有余，却又封死了自己的职业天花板。山头林立是党的问题，然而自己没有山头是自己的问题。侯友宜虽然被国民党征召，但举目四望，党内居然没有说得上话的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会资本也是资本，是需要积累的。资本用时方恨少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得钦佩的是，侯市长脑筋转弯还算快。笔者在之前的评论中指出，侯友宜的党内整合对象有三：以马英九为代表的党内建制派，国民党籍地方诸侯以及表现得比侯友宜更像个候选人的郭台铭。从近一月的情势发展来看，侯友宜显然已经得到了党内建制派的支持——金溥聪的加入是重要标志，而团结建制派的“通关密语”就是对“九二共识”做出正向表态——尽管赵少康的节目并不算是一个好平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方诸侯是基层动员的重要力量，自然是侯友宜党内整合的重要对象，而韩国瑜是其中首要整合目标。在被民进党赶出高雄后，韩国瑜虽然沉潜做公益，并没有掌握实权，但由于韩粉的基数庞大，韩国瑜称得上是国民党的“扫地神僧”。此外，搞定韩国瑜这样的政治偶像将会对其他诸侯产生昭示作用，从而为侯友宜之后的地方拜会营造良好的舆论氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从7月开始，侯友宜开始向韩国瑜暗送秋波。在月初的黄复兴党部成立67周年会庆暨动员大会，侯友宜趁韩国瑜上台致词时将其椅子拉近自己，为台湾社会贡献了“侯有移”的新梗。在媒体问及是否向韩国瑜道歉时，侯友宜虽然没有正面回应，但表示对韩国瑜当年的艰辛感同身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，这份共情变成了真诚的道歉，那个超然的男人为了选举终于低下了他一直明哲保身的头颅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712193103632.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;侯友宜首度对“九二共识”表态后，国台办回应&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分裂的韩粉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就韩国瑜的角度而言，接受侯友宜的道歉，冰释前嫌，为国民党做大做强，再创辉煌，其实很容易。韩国瑜也在私下多次表示对与侯友宜的合作乐观其成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，韩国瑜并不是韩国瑜，他已经是一个群体的符号，是万千韩粉的“天可汗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本盘是支持者政治极化后的产物，他们眼里容不得沙子。在韩粉看来，韩国瑜上次选举中，在新北市遭遇的支持度滑铁卢，未能背书的侯友宜需要承担责任。如今侯友宜高调出道，却要求韩国瑜予以配合，韩粉在情感上难以接受。如若韩国瑜爽快接受了侯友宜的道歉，那么逆反的韩粉将会倒向柯文哲与郭台铭，韩粉阵营分裂。这恐怕是韩国瑜团队迟迟未能回复侯友宜的考量之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
团结韩国瑜是侯友宜的必然之举，韩粉分裂是可能产生的负面结果。对侯友宜而言，两害相权，团结是主要矛盾，那么势必要得罪一部分韩粉。当然，为了尽可能减少韩粉的分裂程度，侯友宜下一步，无论在面子上，还是在里子上，都需要向韩国瑜表现出较大的友善姿态，也消解韩粉对侯友宜的怨气。一言概之，排面要大，聘礼要高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，面子上的事情好做，里子上的事情难做。面子是虚的，里子是实的。侯友宜需要下多大的聘，恐怕又是一门需要好好研究的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4fcfa0a96255e792ccb38d821d30b6cd</guid>
<title>北约峰会前欧盟给拜登送见面礼，意在孤立中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2023_07_14_700835.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天大家的目光都被北约峰会吸引住了，可能忽视了这条新闻：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月10日，欧盟委员会通过了欧盟-美国数据隐私框架（DPA）的充分性决定，这标志着因2020年7月欧盟法院判决“隐私盾”框架无效而受阻的跨大西洋数据流动重新恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，欧盟选择在美国总统拜登出访欧洲并参加北约峰会的节骨眼上，把断开三年的美欧数据“大动脉”重新接上了，也算是给了拜登一份见面礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;失效的“隐私盾”，美欧数据流动“被断开的血管”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“隐私盾”协议是2016年欧洲和美国之间签订的数据传输协议，旨在确保个人数据的保护。然而，2020年7月，欧盟法院宣布该协议无效，主要是由于对美国政府大规模监控的担忧，认为这可能侵犯了欧洲公民的数据隐私权。这个判决给欧美之间的数据传输带来了挑战，因为在新协议出台之前，欧洲公司无法合法地将数据传输到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/13/20230713182928274.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在判决后，美国和欧洲开始寻找解决方案。美国与欧盟展开谈判，以解决数据隐私保护的分歧并制定适当的数据接入规定和隐私保护措施。欧盟则修订其《标准合同条款》，以明确规定跨境数据传输的合规性要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决问题，欧盟和美国在2022年3月宣布建立了新的框架，称为“隐私盾2.0”。在这个框架下，美国公司可以在满足新的要求和监管下，在美国和欧盟之间自由传输个人数据，这意味着他们可以在法律约束下进行海外业务，降低了法律风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，新框架也带来了挑战。美国公司需要确保其数据处理和传输活动符合新框架的要求，增加了合规成本。此外，虽然“隐私盾2.0”能规范跨大西洋的数据流动，但无法完全消除数据流动中的隐私风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“隐私盾2.0”可能推动美欧数字贸易发展并有助于全球数据治理框架的塑造。然而，随着数据安全和隐私保护需求的提高，该框架需要不断调整和完善，以适应复杂多变的数据安全环境。尽管“隐私盾2.0”的推出并未立即解决所有问题，一些观点认为，除非美国进行实质性改革，否则新框架可能面临法律质疑，重蹈覆辙。因此，在未来仍需进一步努力以解决数据传输的限制问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国重新疏通跨大西洋数据“大动脉”的战略考量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月10日，欧盟委员会宣布后，拜登随即通过白宫官网发布声明，欢迎欧盟委员会对欧盟-美国数据隐私框架的充分性决定。声明称这“是美国和欧盟多年紧密合作的结果，也证明了我们建立在共同的民主价值观和对世界愿景上的跨大西洋关系的强大力量。这个决定体现了我们对强大数据隐私保护的共同承诺，并为我们两国和两岸企业创造了更多的经济机会。”“隐私盾2.0”的通过，意味着了美国与欧洲数据通道的再次打通，更深层次来看，是美国全球跨境数据战略的一次重要进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史角度来看，美国与欧洲的跨境数据政策有着很大的差别。美国基于商业利益导向主张数据跨境自由流动，尽管面临数据隐私和安全的问题，美国的立场依旧坚决，采取了一些配套管理措施。借由这些政策推动了数据在全球范围内的广泛流动，从而推动了数字经济的发展，并在全球数据政策中形成了先发优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧盟在数据保护方面引入了严格的规定，如欧盟的《通用数据保护条例》(GDPR)及之后演变而来的《数字市场法》、《数字服务法》和《数据法》，要求处理欧盟公民个人数据的机构，无论其位于何处，都需遵守GDPR。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟对于个人数据保护的重视非常明显，而这方面的强调反映在其对跨境数据传输的明确规制上。通过引入一系列复杂的批准程序和高标准的充分性认定，欧盟下定决心对跨境数据流动进行更严格的控制。但这种政策可能对数据的自由流动产生障碍，限制了全球数据交流，对本国数字产业发展也产生了不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧美两个经济体在数据力量上的分析，可以很容易理解两国的政策差异。美国的数据战略通过提倡数据自由流动，尽可能多地获取、掌控全球数据资源，扩大本土企业在商业、技术方面的先发优势。欧盟的数据战略则是通过设立一系列关于数据保护的标准与跨境传输的规范，收回本土数据市场的主导权，同时提升自身在全球数据治理规则体系中的话语权与影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，通过化解与欧盟数据跨境规则层面的潜在冲突，将大西洋数据传输“大动脉”重新连接，对美国来说既是利好也存在挑战。对于像Meta这样的科技巨头来说，“隐私盾2.0”的复兴可能会成为法律盾牌，消除进一步监管罚款和潜在运营中断的风险。同样，像谷歌和亚马逊这样的公司，包括谷歌分析和MailChimp等服务，更新的框架显然影响了他们跨越国际边界传输数据的能力。为了减少与数据传输相关的法律模糊性，提高运营效率并确保符合全球隐私标准，这些公司必须适当响应修订后的框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，拟议的欧盟-美国数据隐私框架为中小企业带来了各种运营和战略挑战。中小企业占所有企业的近90%，其中相当多的企业依靠跨大西洋数据传输来占领国内和国际市场。修订后的法规要求组织在开始向第三国传输数据之前进行传输影响评估，这也导致企业在确保遵守和解码新规则方面所承担的成本增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些角度来看，未来欧美的数据跨境将是竞争和合作并存，但总体上来说，仍然是美国重塑全球数据治理体系的一次胜利。跨境数据流动是数字贸易里最核心的规则，而掌握了跨境数据流动的规则就掌握了未来数字生态的核心管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，美国都在不遗余力的推动由其主导的国际跨境数据规则，今年6月8日，美国总统拜登与英国首相苏纳克在白宫会谈后，共同发布《大西洋宣言：21世纪美英经济伙伴关系框架》，宣言中双方承诺建立美英数据桥（U.S.-UK Data Bridge），以促进两国之间的数据流动，同时确保强有力和有效的隐私保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，也有一些国家积极参与到美国的全球跨境数据传输的行动中，比如印度总理莫迪访问美国期间，美印联合声明中提到了与美国的数据传输问题。另外美国正在与巴西和印尼等国在数据跨境问题上进行的多边谈判，都显示了美国对建立全球数据传输机制的决心。并且，这些努力正取得显著的成效，美国主导下的数据全球治理新体系正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/13/20230713183833622.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;全球数据格局正在发生重大变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这场全球数据资源战略主导权之争，中国不能缺席&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球的数据传输格局正在经历重大的变化，其中欧盟和美国发挥了关键的协同作用。新的数据传输机制的建立，彰显了美国在推动与欧洲之间的数据传输方面的战略野心。其目标是掌控全球范围内的数据流动，特别是在欧美关系的背景下，既关乎保护和推动美国私营部门的发展，也关乎美国在全球数字经济中的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场全球数据资源的战略主导权之争，也给中国敲响了警钟。中国当前数据战略的主要侧重点在于保障数据主权和数据安全。然而，全球数据格局正在发生重大变化，欧美间新数据框架的出现，表明他们正试图通过建立合作机制来管理数据流动，而非仅限于自身的数据主权，这种变化可能会对中国的当前数据战略产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球竞争的角度看，完全以数据主权和数据安全为主要考量的数据战略，可能将不完全适应中国将要面临的全球数据新竞争格局，需要形成统筹数据发展与安全的新政策框架，解放数据生产力。如何做好数据安全与发展的平衡关系，是全球各主要经济体共同面对的问题，面临国际形势的新变化，需要我们从促进数据资源开发利用、提升全球数据资源配置权的高度来思考中国数据战略的未来发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内政策的角度来看，中国的跨境数据政策正处在一个调整和优化的过程中，需要探寻出在维护数据流通的同时如何实现数据安全的平衡点。这是中国在全球数字经济秩序中实现自身利益最大化，展现大国担当的必经之路。数据战略不仅需要考虑数据收集和保护的问题，而且需要考虑如何利用数据带来的机遇。这涉及到如何有效地在全球范围内共享和使用数据，以使经济得以发展和创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“数据二十条”到《数字中国建设整体布局规划》，我们越来越能看到党和国家在推出大力发展数字经济的具体政策议程。有关部门分别在涉及跨境数据发展和安全领域出台了大量相关的政策和意见，尤其是在今年的机构改革中首次设立了国家数据局，为未来统筹国家数据发展提供了制度保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体的跨境数据操作上，也进行了很多试点性操作。今年6月29日，国家互联网信息办公室与香港特区政府创新科技及工业局签署了《关于促进粤港澳大湾区数据跨境流动的合作备忘录》，在国家数据跨境安全管理制度框架下，建立了粤港澳大湾区数据跨境流动安全规则，旨在促进该区域的数据跨境安全有序流动，推动粤港澳大湾区实现高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考相关政策思路，未来中国可以通过“数据特区”试点，探索跨境数据流动机制。在过去改革开放的四十多年里，在面对新机遇、新挑战的过程中，我们探索出一套行之有效的实验方式——经济特区。同样的，面对未来的数字时代，同样也可以用“数据特区”的方式，探索道路，总结经验教训，先试点后推广，那么在跨境数据流动领域，建立合适的“数据特区”就成为了未来的可行性方案之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球数据竞争的背景下，加强我国在数据领域的应对能力，提升国际数据影响力，成为了必须面对的任务。我们应积极制定数据战略和政策，推动数据安全和数据治理的发展，以保护国家的核心利益和人民的权益。同时，加强国际合作，推动建立公平、开放、透明的全球数据治理体系，促进各国共享数据红利，实现互利共赢的发展。只有这样，我们才能在未来数据驱动的世界中保持竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>