<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2248de655172a53d4f693d2f7eec7b60</guid>
<title>“凡是忧愁没有办法的时候，就去调查研究”</title>
<link>https://www.guancha.cn/dulirong/2023_03_20_684772.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 杜丽荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年1月上旬，寒冷的北京，正在举行共和国历史上一次重要的会议。会议结束当天，毛泽东向全党发出“大兴调查研究之风”的号召。这一年，庄严肃穆的天安门广场，曾出现了两道非同寻常的风景：劳动节这一天，平静的广场没有像往年一样举行盛大的游行，中央主要领导人都去了外地做调查研究；国庆节这一天，游行的队伍里没有农业方阵的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回眸这次大规模的调查研究活动，无疑给我们党的执政和领导工作留下了宝贵的经验和启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛泽东五次听汇报，三次号召全党“大兴调查研究之风”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代初，在我国国民经济遭受严重困难的时候，毛泽东曾三次号召全党大兴调查研究之风，中央主要领导同志则率先垂范，经过周密而又系统的调查研究，党中央制定出一系列具体的工作条例，使各级党委有了明确的遵循，从而增强了广大干部群众克服困难的信心，提高了生产积极性，在短短的时间里，我国国民经济以农业增产为先导，迅速得到恢复和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1959年，由于“大跃进”运动的影响，中国农业生产出现了新中国成立以来的首次下滑；1960年，中国农业生产又遭受百年不遇的灾害，占总耕地一半以上的农田受灾，由此城乡市场供应更加紧张。严峻的形势使毛泽东等中央领导人意识到，当务之急是正确判断客观形势，制定切合实际的国民经济调整政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年12月24日至1961年1月13日，中央在北京召开工作会议。这次会议着重分析了农业生产和国民经济存在的严重问题，正式决定对国民经济进行调整。会议召开之前及参会期间，毛泽东先后听了五次汇报。会议最后一天，毛泽东发表了以大兴调查研究之风为主旨的讲话。毛泽东说：“请同志们回去后大兴调查研究之风，一切从实际出发，没有把握就不要下决心。”这篇讲话，是新中国成立后毛泽东第一次比较集中地讲调查研究问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/20/20230320100743269.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后召开的中共八届九中全会上，毛泽东再次就调查研究问题发表讲话。他提出，1961年要成为“实事求是年”“调查研究年”，大兴调查研究之风。他强调：要到实际中去调查，在实践中才能认识客观事物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年3月，在广州召开的中央工作会议上，毛泽东第三次讲调查研究问题。3月23日会议闭幕的当天，通过了经毛泽东修改定稿的《中共中央关于认真进行调查工作问题给各中央局，各省、市、区党委的一封信》。信中要求：“一切从实际出发，不调查没有发言权，必须成为全党干部的思想和行动的首要准则。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了贯彻毛泽东关于全党大兴调查研究之风，一切从实际出发的指示，解决前所未有的困难，一场大规模的深入基层的调查研究活动，在全国开展起来。这一年，中央主要领导同志全都深入基层第一线，摸清实际情况，制定政策，留下了许多大兴调查研究之风的精彩篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;了解农民疾苦，制订“农业六十条”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了了解农村的现状和问题，1961年1月，毛泽东亲自组织了由田家英、胡乔木、陈伯达分别担任组长的三个调查组，用10天到15天的时间，分赴浙江、湖南、广东农村蹲点调查。三个调查组最后会集广州，向毛泽东报告调查情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月下旬，毛泽东先后考察了杭州、长沙、广州等地，在沿途的调查中，越来越清醒地意识到，要解决农村存在的困难和问题，必须搞一个详细的人民公社工作条例。在调查研究的基础上，1961年3月22日，在广州召开的中央工作会议讨论并通过了《农村人民公社工作条例（草案）》（即农业六十条）。这次会议上，毛泽东再次强调调查研究的重要性。中共中央也专门致信各中央局，各省、市、区党委，要求从现在起，县以上的党委领导人员，首先是第一书记，要将调查工作作为首要任务，并定出制度，造成调查研究的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/20/20230320100349684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;610&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1958年5月&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;，毛泽东在北京十三陵水库工地&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;参加劳动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，党的第一代中央领导集体主要成员，分别带着“六十条”草案，集中一个主题，深入基层，征求意见。在有的地方，甚至是一条一条地念给农民听，请农民提意见。刘少奇去了湖南的长沙县和宁乡县，周恩来去了河北邯郸的武安、涉县，朱德前往四川、陕西、河南，陈云到了上海青浦县，邓小平到了京郊顺义、怀柔县。此外，中共中央还直接组织了一批调查组，前往各地农村调查人民公社存在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次全党农村大调查中，中央领导人、中共中央派往各地及各中央局和各省市自治区党委组织的调查组发现，农民意见最大、反映最强烈的是公共食堂和供给制问题，他们在其调查报告中也无一例外地历数了公共食堂和供给制的种种弊端，认为食堂不能不散，供给制不能不取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广泛调查研究的基础上，1961年5月21日至6月12日，中共中央在北京召开工作会议，对《农村人民公社工作条例（草案）》作了重大修改，形成了《农村人民公社工作条例（修正草案）》，下发各地贯彻执行。“农业六十条”修正草案与草案的不同之处，就是解散公共食堂和取消供给制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久，“农业六十条”所起的积极作用很快显现出来。1961年起，我国农业生产开始摆脱1959年以来连续下降的被动局面，出现了恢复性的增长，农村浮肿病和非正常死亡的人数较之1960年大为减少。1960年全国农村人口的自然增长率为-9.23‰，1961年则为2.41‰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为进一步调整党在农村的政策，调动农民的积极性，就必须解决农村基本核算单位问题。在全党调查研究基础上，毛泽东委托田家英为中共中央起草了《关于改变农村人民公社基本核算单位问题的指示》。这个指示，经扩大的中央工作会议（即“七千人大会”）讨论通过后，于1962年2月13日发出。经过认真调查研究后作出的将农村基本核算单位下放到生产小队的决定，是调整人民公社体制的重大举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摸清工业情况，制定“工业七十条”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村困难状况有所好转之后，1961年下半年，中央领导同志将调查研究和调整工作的重点转到工业方面，并进行了一系列工业方面的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为解决工业生产出现的严重问题，扭转东北以及全国的工业生产状况，周恩来在1961年分别赴东北和华东两地调研工业情况;为了解森林工业的发展情况，刘少奇在黑龙江和内蒙古林区的森工企业调查了近一个月；为了解手工业的发展情况，朱德到河南、四川、陕西、河北等地调查，他对手工业调查研究后提出的一些意见，对推动和促进手工业的政策调整，产生了重要影响；邓小平率调查组到东北就工矿企业、城市工作和人民生活等问题进行调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/20/20230320100226275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1960年3月11日晚上，毛泽东视察长沙汽车电器厂，在车间内同干部和技术员探讨技术革新问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一系列详细的工业调查的基础上，中央考虑制定有关工业调整的重要文件。由邓小平主持，李富春、薄一波负责，经过讨论、修改，形成《国营工业企业工作条例（草案）》，是年9月16日，草案经庐山中央工作会议讨论通过并发布试行。它对整顿工业企业，恢复和建立正常的生产秩序，提高企业的经营管理水平起了十分重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“工业七十条”根据当时的实际情况，提出了整顿国营工业企业、改进和加强企业管理工作的一些指导原则，并作出许多具体规定，确定国家对企业实行“五定”，企业对国家实行“五保”。这是新中国第一部关于企业管理的章程，它不仅恢复了被“大跃进”运动否定和打乱的工业企业规章制度和正常秩序，而且建立了一些“大跃进”以前未曾建立的制度，使我国工业企业的管理在调整中向规范和健全的方向迈进了一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，对科教、文艺等领域也在深入调查研究的基础上，制定了调整政策。这一时期，相继出台的科学14条、高教60条等，对各条战线工作秩序的整顿和恢复起了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了统一认识，切实贯彻“调整、巩固、充实、提高”的八字方针，1962年春节前后，县以上领导干部七千多人，从全国各地汇聚北京，参加中央工作会议，史称七千人大会。在七千人大会上，毛泽东等中央领导人对工作中的错误承担了责任，作了自我批评。这一年，中国国民经济的困难虽然还没有过去，但是全党大兴调查研究之风，实事求是的作风得以恢复，为以后经济和各方面的调整，打下了重要的思想基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以毛泽东为核心的第一代中央领导集体，在20世纪60年代初带头进行的这次系统的大规模的调查研究活动，在一定程度上纠正了一些干部中存在的“共产风”、浮夸风、命令风、特殊风和生产瞎指挥风的“五风”问题。毛泽东的号召和中央领导同志的带头作用，使广大干部的思想和作风重新回到一切从实际出发、实事求是的轨道上来，并根据各地的实际，作出科学决策。这一领导方法和领导经验，启示意义和现实意义是十分深刻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今，深化改革开放，使中国进入了一次前所未有的实践中，也使深入一线进行调查研究具有了无可比拟的重要性，正如毛泽东同志所说：“凡是忧愁没有办法的时候，就去调查研究，一经调查研究，办法就出来了，问题就解决了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4131c4c64b084b35c510f7f5f729ba06</guid>
<title>日本“用一碗蛋包饭换取韩国的自尊心与人权”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2023_03_20_684745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月17日下午5时，韩国总统尹锡悦完成了为期两天的对日本正式访问，乘上了回国的专机。从东京到首尔，飞行时间大致为两小时。尹回到首尔机场的那一刻，正好是日本国家电视台NHK播出晚间新闻的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17日NHK的6条重大新闻中，尹访日排在第4条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NHK在节目中强调了“穿梭外交”在相隔11年3个月后能够再度实现的重要性，认为日韩关系重新走上了正常化的轨道，但也引用了韩国最大在野党共同民主党党首李在明的发言——“（日方）用一碗蛋包饭换取了（韩国）国家的自尊心及受害者的人权。”——将韩国国内对尹访日的巨大不满公布了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/19/20230319145120868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月17日NHK电视新闻截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月6日，韩国方面突然就二战期间日本对韩国“征用工”问题发表了所谓“解决之策”。韩国法院判定日本企业向“征用工”支付的补偿等，由韩国国家代为支付。因“征用工”问题而停滞的韩日关系，开始出现转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，10天后的3月16日，不是日本首相岸田文雄到韩国来感谢韩方的理解与合作，却是尹总统带着这份大礼出访日本，实现了“穿梭外交”，让两国政治、外交、军事、经济各个方面出现了全面和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩方在“征用工”问题上的妥协，为日方当下与周边国家对立乃至对抗的关系打开一个缺口。四面出击，用日本的政治、军事及经济力量，与周边国家全面对峙，逼迫周边国家向日本低头——数年来日本做出的设想与努力，终于在韩国这里获得重大成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/19/20230319145211845.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李在明：“这是（韩国）外交史上最为羞耻及悲惨的瞬间。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“征用工”问题在韩日关系中如鲠在喉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观这些年的日本对外关系：俄乌战争导致日俄关系从蜜月进入冷战；中日关系因日本在历史问题、领土问题之外新加入了“台湾有事”内容而止步不前；日朝关系则更为复杂。日本以往反朝多有指桑骂槐之意，现在假戏真做、借机发挥的意思更大。对朝鲜的殖民统治、相关的赔偿问题，日本至今只字不谈，真的要恢复日朝关系，恐怕比改善日俄关系、中日关系更加艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而横亘在日韩之间的问题，最为重要的，便是“征用工”的处理一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“征用工”的说法虽然最近也陆续出现在一些中国媒体的报道中，但实际上是日媒用得较多的一个词，更为正式的表述是“旧朝鲜半岛出身劳动者”，韩国（应该也包括朝鲜）则称之为“日帝强占期强制征用被害者”或者是“日帝强占期强制动员被害者”。同一件事，不同称呼，可见态度、性质的巨大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说来，二战期间，日本企业招收朝鲜半岛人员从事重体力劳动，但随着人员的严重不足，从事殖民统治的朝鲜总督府开始以“官府斡旋”的方式征集劳役，到了1944年9月以后，既不是企业招工，也不是官府直接招募，而是采取“征用令状”的方式直接抓人。“征用工”将三种情况混为一谈，日本更愿意谈企业招工的特点，韩国则重视强征等日本国家的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后一直存在对“征用工”的补偿问题。韩国政府认为，1965年的《韩日请求权协定》已经将相关问题做了处理，不过韩国最高法院认为，尽管韩日之间有相关的协定，但个人的请求权并未丧失（韩文为“消灭”），日本企业仍需要做出相关的支付；如果日本企业拒绝支付的话，将没收该企业在韩资产，变卖后支付给“征用工”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在签订《韩日请求权协定》后确实向韩国支付过相关的补偿（无偿的3亿美元“经济协力金”及有偿的2亿美元），但当时的韩国政府将这些补偿大部分用以支持经济发展，为浦项制铁、韩国电力、韩国道路公社、韩国铁路公社、交换银行等提供资金保障。至于对“征用工”本身，韩国政府在上世纪70年代，曾经为一部分人支付过30万韩元补偿，这相当于应该支付的2000万韩元的1.5%，更多的人则分文未取。“征用工”及韩国舆论当然对此十分不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年10月，韩国最高法院判定日本企业必须向“征用工”支付补偿（韩文为“赔偿”），赔偿总额为27亿韩元（约2.4亿日元或1250万人民币）。韩国外交部方面的统计是，大多数“征用工”已经去世，目前具有相关权利的被告仅为37人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从金额等方面看，并非超越了企业的支付能力，但日本方面作出了极为异常的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国最高法做出判决后，当时的安倍晋三内阁旋即在2019年7月开始限制对韩国半导体企业出口重要物资，让韩国半导体面临随时停工的危险境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，韩国宣布停止“日韩军事谍报一揽子保护协定”（军事情报包括保护协定-GSOMIA），韩日关系进入到了战后最为恶劣的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解铃还须系铃人，韩日关系的转圜，首先需要从“征用工”问题开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦想得很简单：如果用钱能解决问题的话，27亿韩元（约1250万人民币）对于韩国来说根本算不上多大的金额，由韩国政府的相关财团、企业来出这笔费用，根本就不是多大的事；这个问题解决了，韩日半导体冲突、军事协定等问题将迎刃而解，何乐而不为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在宣布“征用工”对策后，尹迅速访问日本，让韩日关系出现了重大转变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d363a772198e0029a3f1a76a776fb76</guid>
<title>美联储的主要问题，是仍在固守20多年前2%的通胀目标</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2023_03_20_684743.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年3月后，美国通货膨胀率（CPI） 持续上升，并在2022年6月达到9.1% 后开始下降。与此同时，2022年第一、第二季度美国经济增速连续负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，市场十分关心两个问题 : 一是美国的通胀是否已经见顶，二是美联储今后政策方向的变化趋势。2022年9月笔者的看法是，从供给和需求两个方面来看，只能得出“美国通胀形势将会进一步好转”的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于为什么美联储坚持升息，当时，笔者的猜测有以下方面：第一，存在政治考量，鲍威尔一开始判断有误，现在必须“矫枉过正”。第二，一个月的变化还不足以得出结论，还需观察几个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，从需求端看，尽管美国一再升息， 美国实际利率仍然为负，如果想抑制投资需求，利率还可以提高一些。从供给端看，服务业的物价上涨压力依然比较大，而且工资上涨比较快。看通货膨胀会不会持续，关键看是否会形成“物价上涨—工资上涨—成本上涨—物价上涨”式的恶性循环。鲍威尔强调一定让通货膨胀率降到2%也可能是出于这种担心（见笔者《美国的通胀和美联储的政策调整》一文，《国际金融》2022年10月）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年美联储七次加息，联邦基金利率的区间由年初的0～0.25%上升到4.25%～4.5%。2023年2月， 美联储再次将联邦基金利率目标区间上调25个基点到4.5%～4.75%。由于美国经济在全球具有重要地位，美联储是否会继续加息，以及加息幅度和频率如何，都是我们不得不关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将对美联储在新冠疫情暴发后不同阶段对美国宏观经济形势的判断，以及美联储政策前后发生180度大转弯的原因进行梳理，希望更好地把握美联储货币政策的未来走向及其对美国经济的影响，最后简单总结中国从美联储抑制通胀的实践中可以得到的启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国通胀来源和美联储政策演变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国2021年3月以后的通胀源于何处？一种可能的答案是源于美国长期执行的超宽松货币政策。问题在于，尽管美联储的货币政策极为宽松， 2009—2019年，美国通货膨胀的年均增长率仅为1.85% ①。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国GDP保持了2%的年均增速。美联储的扩张性货币政策固然产生了诸多副作用和后遗症，例如，加大了贫富不均、未来退出QE可能对经济造成严重冲击等，但也应当看到，全球金融危机爆发后美联储的扩张性货币政策使美国维持了128个月的经济增长（至2020年2月），创下自1854年以来的最长历史纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，从全球金融危机到新冠疫情暴发以前，美联储的量化宽松和零利率政策是成功的。更重要的是，我们难以用2008—2019年以来的扩张性货币政策的累积效果来解释2021年3月后美国的通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论上，通胀可以用三种不同理论解释： 货币主义理论、供求缺口理论和菲利普斯曲线。显然从这三种理论出发都难以说明为何2008—2019年美联储的量化宽松与零利率政策会导致2021年3月以后美国通胀率的持续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，货币主义认为， 通胀源于货币供给量增速大于实际GDP增速，即过多的货币追逐过少的商品。货币供给增加同通货膨胀率上升之间存在数个季度甚至更长时间的时滞。如果把10年作为一个观察期，可以认为在长达10年的前一个观察期的“货币超发”会导致后一个观察期中出现过多的货币追逐过少的商品，从而导致通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种解释不免过于牵强。更重要的是，从这种观点出发，难以找到2008—2019年间“货币超发”导致2021年3月后通胀形势恶化的具体作用机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾事实，2020年2月疫情暴发，3月9日国际油价暴跌30%，同日美国三大股指暴跌触发熔断机制。道琼斯指数从2020年2月12日高点到3月20日暴跌35.1％。与此同时，美国的债市也暴跌不止。货币市场流动性骤紧，甚至国债也遭到抛售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为防止股市和债市暴跌演化为一场金融危机，美联储迅速做出反应。由于美联储推出力度空前的货币政策，美国金融市场很快得到稳定，一场金融危机得以幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/19/20230319153139493.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美联储无限制救市政策导致美联储资产由2020年3月初的4.2万亿美元飙升至6月的7.2万亿美元， 到2021年4月更是上升到8.97万亿元美元，一年间增幅超过过去十年。美联储扩表导致美国货币供应量急剧增长。M2由2020年3月的16万亿美元上升到2021年3月的 21.7万亿美元。同期M1增速更是惊人，由4.3万亿美元上升到16.6万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果接受货币数量说，则大可不必舍近求远用2009—2019年间的“货币超发”来解释2021年3月之后的通货膨胀，2020年3月—2021年3月间的“货币超发”已经足以说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“缺口理论”出发解释通胀（见图1），可以分为如下几种情况：第一，总需求给定，总供给减少；第二，总供给给定，总需求增加；第三，总需求增加，总供给减少；第四，总需求和总供给都减少，但总供给减少幅度更大；第五，总需求和总供给都增加，但总需求增加幅度更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里总供给和总需求增减都是指总供给和总需求曲线的右移或左移而非沿给定曲线的数量变化。其中，在经济处于平衡状态时，总供给曲线（s0）与总需求曲线（d0）相交于e0，对应的产出和物价分别为y0和p0，不存在“供不应求”或“供大于求”的缺口。疫情使经济遭遇供给和需求的两重冲击。总供给曲线和总需求曲线都向左移，分别为s1和d1。产出水平下降到 y1，物价升降取决于何种冲击更大。设需求冲击较大，相对原有物价水平p0，出现“供大于求”缺口，在通缩压力下，物价下降为p1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国2002年3月后执行极度扩张性财政、货币政策，使总需求曲线右移至d2的位置。同时，由于供给链未得到修复，经济甚至受到进一步的供给冲击，总供给曲线进一步左移到s2的位置，在物价为p1情况下，出现“供不应求”缺口，在通胀压力下，物价上升。总供给曲线s2和总需求曲线d2的交点为e2，对应的产出和物价是y2和p2。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了抑制通胀，美联储采取货币紧缩政策，总需求曲线被推向左方到达d3的位置。如果疫情消失， 供应链得到修复，总供给曲线也会右移。但供给能力难以完全恢复。设总供给曲线右移到s3。对应于均衡点e3, 物价回到最初的水平p0，但产出y3 明显低于y0。在给定s3的情况下，若想得到高于y3的产出水平，货币紧缩度就需小一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/19/20230319153309701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时处于均衡状态的物价水平也将高于p0。换言之，为了实现较高产出水平，需要容忍物价高于原有水平。考虑到紧缩性货币政策对总供给曲线的影响，通过货币紧缩压缩“供不应求”缺口可能会变得十分困难，货币紧缩就可能导致滞胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年年初疫情暴发后，美国经济同时受到供给和需求两方面的冲击，但是由于石油价格暴跌（2020年4月时价格一度降为负）等因素暂时缓和了疫情导致的供给冲击对物价的抬升作用。美国经济在 2020年第一、第二季度陷入负增长（GDP 增速分别为-5.1%和-31.2%）（见图2）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在这一时期，美国的总需求曲线和总供给曲线都向左移动，但总需求曲线的左移程度大于总供给曲线，因而GDP增速和通货膨胀率同时下降。通货膨胀率由2020年1月的2.5%下降到5月的0.1%（见表1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美联储执行无限制扩张性货币政策的目的在于稳定股市和债市，但这一政策和美国政府2020年3月推出的扩张性财政政策大大刺激了有效需求。私人消费支出从2020年第四季度开始反弹（见图3），固定投资需求也沿类似轨迹恢复了增长（见图 4）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/19/20230319153512929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，在总供给曲线由于疫情冲击左移，总需求曲线因扩张性宏观经济政策右移的情况下，美国“供不应求”缺口扩大而形成的通胀压力是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/19/20230319153524690.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年美国GDP增速为-3.4%。但负增长不一定表明经济处于“供大于求”，或有效需求不足状态。2020年美国GDP负增长主要是疫情冲击造成供给能力下降（供应链中断、劳动力无法正常工作等）的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在总供给曲线左移的情况下，即便GDP增速明显低于正常增速、劳动力市场存在严重就业不足，也完全可能出现供不应求的情况。总之，可以认为此时美国已经出现“缺口理论”的第二、三种情况： 在总供给曲线给定甚至左移情况下，总需求大幅度右移，从而形成通胀压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，给定价格水平下的 “供不应求”缺口转化为通胀存在一定的时滞。因此，直至2021年3月美国通货膨胀压力才“显性化” 为通货膨胀率的上升， 而且突破了2%的通胀目标值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然通胀率已突破2%，但2021年年初美国经济增长疲软。当时耶伦表示：存在通胀危险，但这是美联储可以应对的危险，更大危险是受到疫情的影响，美国人不敢消费。鲍威尔则强调：同疫情前相比，劳动力市场上少了近1000万人，这才是最让人担忧的事情。总之，鲍威尔和耶伦都认为增长和就业是美国的主要问题，而对萨默斯等的警告不屑一顾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d4fdaaab97aff9d4136dc95b826c2fa</guid>
<title>为什么梁启超不看好的社会主义，最后拯救了中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2023_03_20_684741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=780899109&amp;amp;bvid=BV1L24y1379Q&amp;amp;cid=1052293369&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题1：梁启超是一个什么样的人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，梁启超很随和。他老师康有为的脾气很自负，他建构了一套自己的体系，别人的东西他不太接纳，严复同样，但严复的自负表现的不一样，非常的高傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但梁启超这个人，当时给人的普遍印象就是平易近人，我感觉这个跟他易于接受新思想也有很大的关系。梁启超的墓在北京植物园。读博士的时候，当时我们班拜谒了梁启超的墓，我们当时开玩笑讲，给梁任公先生进点什么东西，要不进个可乐？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来一想，他还真有可能喝过可乐，他去访问过美国，游历过美国，按照他的性格是比较喜欢接受这种新事物的。他肯定愿意去尝这个东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个剧变的时代，新事物层出不穷，导致他的思想可能变化会比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他很早就去接触马克思主义，也很认同这个东西。但是他认为劳农专政这些东西，社会主义这些东西，不能马上在当下实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题2：梁启超理想中的中国什么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天大家会重视梁启超的一个重要原因，在于他始终都相信中国的传统文化，只要足够包容开放，能够接受西方的东西来改造自己，净化自己，中国文明一定能够对于全人类有些重大的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身处中国300年来最烂的时代，他仍然抱有这样的信心，在他所处的时代，梁启超的观点可能是相对比较保守，或者我们讲的更公正点，比较持重、比较平稳的，尤其是当时中国社会混乱成这个样子，需要一个有力的革命力量来把中国人民组织起来，把各种资源整合起来的那个时代，他的东西看起来是比较保守的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是放到我们今天，一个稳步建设的时代，他的东西反而更适合当下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁启超是最早把“社会主义”这个词引进到中文学界的。原来这是一个日本的和制汉语。戊戌变法失败，梁启超到了日本以后，从1899年开始，就在关注社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了五四时期，他和他所处的那个派系“研究系”，他们的机关报《晨报》，也是最早宣传社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在这个方面走得很前沿，但是很有意思的是，梁启超一方面对这个东西比较感兴趣，认为人类文明、人类世界未来一定会走上社会主义道路；另一方面，他会去强调这个东西可能不适合当下，像西方这个社会是一个工业发达的社会，会出现资本家和工人阶级的对立。但是中国大多数人当工人阶级都没有资格，你再说我们要搞劳农专政是不是不合时宜？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是他当时的一个想法，所以我们会看到一点，社会主义始终是他的一个理想。但现实中他又不拥抱、不欢迎这个东西。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题3：如何看待梁启超的思想转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以今日之我，攻昨日之我。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他不断游走在各种新思潮当中，但有一些东西是不变的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，对于中国文化始终有信心。他认为只要我们在文化上有一个包容开放的态度，能够吸取西方人的强项来改造自己，那么中国的文化、中国的文明未来迟早有一天能够成为全世界重要的一种文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戊戌变法失败以后，梁启超成为清政府的通缉犯，到了日本。在1899年到1903年刚到日本接触新思想的时候，他跟孙中山有过很多交往，是非常激进的，但是1903年以后他又转而去维护清政府，认为中国现在不应该马上搞共和革命。从这个时期开始，梁启超就一直很关注德国的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1905年以后，清政府当时宣称要预备立宪，预备立宪的报告实际上背后是由梁启超捉刀的。这个事情当时非常隐秘。从这个时候他就感觉到，我还是能在朝廷这里有用武之地的，对现实政治的判断也就日趋保守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清政府垮台以后，他又先投靠了袁世凯，再投靠段祺瑞，当时段祺瑞的爪牙徐树铮搞了一个安福国会出来，梁启超这派人跟段祺瑞政府之间的关系又疏离了，从那以后他又重新开始强调国民运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们会发现他的政治立场上的变化就是：我跟政府、跟当权者关系较近的时候，强调国权，跟当权者关系远的时候，强调国民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题4：如果梁启超穿越到现代，会怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁启超晚年的时候，给他的孩子们写过一封信。他说，你们不要认为我批评共产主义，批评中共，批评国民党，就认为我拥护资本主义，不是的。我对于资本主义的诊断，我的批判跟共产主义者是一样的，只是我认共产主义者当时并没有开对药方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在想如果说梁启超复活于当下，那么我们首先就要问他一个问题，就是你的很多判断有道理，但是为什么最后能够成功的，或者说能够使中国改变分裂面貌的，恰恰是当时并不被你看好的中国共产党？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说突然让他复生于我们今天这个时代，他会很惊异：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是时代变化，确实这个是远远超出他们想象的，一是科技的进步，二是中国的地位。举一个历史上确实发生过的例子，比如陈寅恪，1951年的时候，当他看到志愿军居然在朝鲜战场上把美军打回了三八线，当时兴奋的不得了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于他们那个时代的人来讲，目前看到的一切状况就是中国被人欺负，同光中兴都算盛世了。不久前中国军队还被日本侵略者打得满地找牙，突然一下子居然能够跟头号强国美国PK，这带来的心理冲击和感受可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/17/20230317121740916.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;408&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国人民志愿军跨过鸭绿江&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>