<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>920a17514032bfadfd5c0ddfed92dd81</guid>
<title>以色列为何大规模攻击真主党？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangJin/2024_09_21_749273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩国内刚刚发生通讯工具大规模爆炸事件不久，以色列就对黎巴嫩展开了新一轮的打击行动，双方很可能爆发大规模冲突。过去几个月中，以色列已经在着力准备对黎巴嫩真主党发动大规模的军事行动。而由于以色列和真主党之间紧张关系难以平息，中东地区战火可能进一步升级和蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以色列国内舆论来看，民间几乎都支持以色列对真主党的军事行动。在本轮巴以冲突爆发之后，尽管以色列将加沙地带的军事行动视为最优先的作战目标，但是黎巴嫩真主党始终是以色列国内关注的重要威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在2023年10月之后，随着黎巴嫩真主党和以色列经常交火，以色列北部变得不再安全。尤其是生活在以色列-黎巴嫩停火线附近的以色列居民，面临较大的安全压力。为了防止停火线附近民众人员伤亡，以色列向中部和南部搬迁了约六万名民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个仅有1000多万人的国家，六万多民众的搬迁和日常生活费用，需要由政府承担，造成了较大的财政负担；同时这些搬迁民众的生活生产也受到了较大影响，因此要求以色列政府采取强硬措施，早日结束北部来自于黎巴嫩真主党的战略压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在6月份，以色列军队就已经完成了针对黎巴嫩真主党的作战计划，并且得到了以色列安全内阁的批准。但是由于以色列军仍然在加沙地带长期作战，尤其是在加沙地带南部、中部地区的战争任务还未结束，因此需要逐渐将精锐兵力抽调至北部地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，以色列国内政坛还未就军事行动的目标达成一致，加上以色列战时内阁成员、前以色列军队总参谋长和以色列中间翼政党领导人本尼·甘茨辞职，导致以色列政党之间的关系出现了裂痕，因此以色列需要时间来处理内部分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/21/20240921144144153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列空袭黎巴嫩首都后，被以色列导弹击中的大楼&lt;span&gt;BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入7月份之后，以色列针对真主党的军事行动准备明显加快。一方面以色列在公开场合更加突出黎巴嫩真主党的威胁，在大体上完成了对于加沙地带关键地区，尤其是加沙地带靠近埃及的“费城走廊”的占领之后，以色列已经大体上完成了在加沙地带的行动目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管距离彻底结束加沙战事仍然有一定距离，但是以色列军队已经可以腾出手来，关注约旦河西岸和北部黎巴嫩停火线的威胁。而在7月之后，伴随着黎巴嫩真主党同以色列冲突的升级，尤其是以色列核心城市海法受到真主党的大规模袭击，极大震撼了以色列国内公众，对于真主党的袭击因此成为了时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以色列加紧准备对于真主党的攻击行动。在过去几周里，以色列几乎已经暂停了在加沙地带的大规模军事行动，在约旦河西岸的大规模搜捕和破坏活动，也已经于近期完成，以色列的作战部队似乎已经开始准备新的战争任务。以色列国内也盛传，总理内塔尼亚胡可能倾向于解职国防部长加兰特，换上对于黎巴嫩真主党秉持更加强硬姿态的右翼政治人物吉德昂·萨阿担任国防部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，随着近期发生在黎巴嫩境内大规模传呼机和对讲机爆炸事件，造成大量基层真主党骨干人员伤亡，很可能短期内影响真主党的组织和动员效率，可以被视为以色列对于黎巴嫩真主党作战的前兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列的军事准备当中，美国似乎也发挥了重要作用。比如在过去的一周时间中，根据以色列媒体的报道，以色列国防部长加兰特和美国国防部长奥斯汀先后五次同电话，联络频次和时间之久，历史罕见，甚至在本轮巴以冲突爆发之后也十分少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是此次黎巴嫩境内发生的传呼机和对讲机大规模爆炸事件中，似乎美国驻黎巴嫩的人员和机构事先得到了相关信息，并未受到爆炸事件的波及。考虑到拥有美国国籍的黎巴嫩人，以及在黎巴嫩工作的同美国关系密切的组织和人员数量，这样的事件未免太过“巧合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757892925952965&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
以色列和黎巴嫩军事冲突，很可能波及到驻在黎巴嫩的中国维和部队的安全。中东地区的战争和冲突，很容易波及执行维和任务的联合国维和部队，在历次以色列和黎巴嫩真主党的冲突中，中国维和部队也曾经都次遭到以色列军队的“误击”。随着以色列对黎巴嫩的新一轮军事打击，中国第22批赴黎巴嫩维和部队多功能工兵分队营地附近也遭到袭击，距离营区仅730米外的区域就遭到了炸弹攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着军事冲突的持续，以色列和黎巴嫩真主党之间的大规模冲突恐将持续扩大；考虑到黎巴嫩真主党在黎巴嫩国内的特殊政治地位，当前国际社会和地区国家很难有效展开斡旋；黎巴嫩真主党接连遭到以色列攻击，势必针对以色列展开大规模报复，中东地区的冲突可能迎来全面升级的危险拐点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f54485723fe74531e6025e7847c2bbe3</guid>
<title>美联储超预期降息，表明时间开始站在中国一边</title>
<link>https://www.guancha.cn/Denghaiqing/2024_09_21_749264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓海清】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储9月议息会议宣布降息50bp，这是美联储2022年3月启动本轮紧缩周期以来首次降息。美联储降息行动符合预期，但降息幅度超出市场预期。点阵图显示，美联储今年还将合计降息50bp。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美联储超预期降息证明了“MMT负债驱动的繁荣”不可持续&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登经济学的本质，就是一次彻底的“负债驱动的繁荣”。以美国1960年代以来M2/GDP的比例作为考量货币效率的指标，可以发现，2019年之后，特别是2020年以来，美国单位货币对应的GDP显著下降，货币效率显著降低，对应的是生产效率的降低而非提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济的表面繁荣主要依赖财政支出和赤字的大幅扩张。通过政府加杠杆稳定经济增速，但也带来政府债务的快速增长和高通胀。而一旦政府支出增速无法继续维持，经济和就业就会被“打回原形”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/20/20240920091202305.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国联邦财政支出&amp;amp;美国联邦财政盈余&lt;span&gt;Wind&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次超预期降息，表明美联储对美国就业市场的担忧和政府债务滚雪球式扩张的无法持续。美国7月失业率触发了“萨姆法则”——当失业率的3个月移动平均值高出前12个月的最低点0.5%或更多时，美国经济就会进入衰退。8月非农新增就业人数为14.2万人，再次远低于预期的16万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储超预期降息证明了“MMT负债驱动的繁荣”不可持续。负债驱动的繁荣的最后归宿只有零利率或负利率，没有其他。货币政策万能主义思潮破产，新古典货币主义或许会以新方式再次回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他山之石，可以攻玉。美国的MMT财政赤字货币化政策实践的经验教训，无疑也会对当下中国的宏观经济政策取向产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、美国总统大选关键时期超预期降息，美联储独立性进一步遭受市场质疑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自耶伦以来，美联储自诩的独立性越来越受到市场的质疑。鲍威尔也多次屈从执政党的政治压力调整货币政策，“政府官员”色彩浓厚。例如，2019年初，时任美国总统特朗普表示，一度曾经考虑解雇鲍威尔。于是在2019年1月份的议息会议上，鲍威尔马上宣布美联储将暂停加息，并在2019年底结束资产负债表正常化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前正处于美国总统大选关键时期，一般而言美联储在这种时候不会激进行动，从而彰显自己的中立立场。但此次超预期降息，意味着过去一向标榜政治中立的美联储，表明了自己挺现任执政党民主党的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，本次降息决策并未得到全体FOMC投票委员支持。美联储理事鲍曼反对降息50bP，主张降息25bp，成为2005年来首位投反对票的联储理事。鲍曼的理由是对于通胀放缓持谨慎态度，主张“逐步”降低联邦基金利率。但也需要看到，鲍曼为共和党人，2018年4月获得特朗普提名，2018年11月担任美联储理事。美联储的会议决策极少遭遇异议，尤其在鲍威尔担任主席期间更是少见。此次分歧可能不仅仅是货币政策观点的分歧，也可能是两党政治斗争在美联储的映射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
点阵图显示，美联储今年还将合计降息50bp，基本符合市场预期。从鲍威尔在议息会议后的偏鹰派发言，以及总统大选期间两党角力对美联储的影响，年内继续快速大幅降息的可能性较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决议公布后，美股三大指数刷新日高后转跌，表明本次大幅降息加剧了市场对美国经济衰退的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史规律来看，美联储此次四年来首次降息，表明美国经济内部已经出现了大问题，衰退将很难避免，“软着陆”存在悬念。后续风险在于，如果“软着陆”预期恶化为“硬着陆”，将可能引发类似1929年、2008年的经济金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、大国货币竞争，人民币扛住强美元持续冲击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界“苦强美元久矣”。在2022年以来的美元加息周期中，非美货币汇率普遍承压，日元、韩元、东南亚国家货币等面临巨大的贬值压力，一度令市场担心1997年亚洲金融危机会重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/20/20240920091326760.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元日元汇率&amp;amp;美元韩元汇率&lt;span&gt;Wind&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，每次美联储的加息紧缩周期，都会给全球造成重大冲击，与美国经济金融联系越紧密的国家受影响越大，华尔街资本则趁机“趁火打劫”：1980年代初的紧缩周期，拉美主权债务危机爆发；1986-1989年的紧缩周期，日本经济泡沫破裂；1990年代的紧缩周期，亚洲金融危机爆发；2004-2006年的紧缩周期，全球金融危机爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一轮轮美元暴力加息周期最终未能成功完成对任何大国经济体的收割，这是美元主导的国际货币秩序影响力减弱的重要表现。随着美联储步入降息周期，在中美大国博弈的过程中，中国扛住了贸易战、科技战之后，再一次扛住了强美元的持续冲击。人民币汇率和资本市场并未失控，房地产金融风险也得到缓释，人民币全球支付占比持续提高，人民币兑美元汇率迎来反击拐点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/20/20240920091411673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元指数&amp;amp;美元人民币汇率&lt;span&gt;Wind&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国用强大的韧性抵挡住了美元货币战争的超级攻势，随着美联储降息周期开启和美国经济增速下滑，中国面临的外部压力得到缓解，财政货币政策自主空间增大，可以更好地“以我为主”，推动中国经济高质量发展，改善市场预期，提振市场信心，有利于宏观经济企稳向好和人民币资产价格企稳繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月19日，上证指数、深圳成指、创业板指全部收红，消费、房地产等板块表现亮眼，人民币汇率升值，表明投资者对中国风险资产的信心正在恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济、资本市场和房地产市场四季度大概率走出低谷，迎来转折点。美元指数走弱，全球资本流向逆转，资产配置地理结构进入新周期，美元资产和人民币资产再次迎来平衡点变化，“东升西降”成为可能。港股和A股、房地产等人民币资产的最艰难时期结束，做多中国有望成为全球资产配置的新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、防风险压力下降，时间开始站在中国一边&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期来看，当前经济和资本市场都需要修复信心，以及政府行为函数的纠偏。从经济周期来看，从本世纪初加入WTO后，中国经济周期往往走在美国前面。因此，在美联储超预期大幅降息之后，中国宏观政策的调整优化在幅度和节奏上有了更大更快的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内外部宏观风险压力得到控制和缓释之后，此前基于防风险而设计的约束性政策措施有望得到松绑，从而更好地激发市场活力和各方的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（本文仅代表个人观点，不代表所在机构观点，亦不构成投资建议。）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ab4eb84493b359a0e7d2b7d86294b71</guid>
<title>治理直播乱象，这一招是关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoyandong/2024_09_21_749249.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高艳东、刘一岑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，直播带货如同一阵旋风，席卷了整个电商市场，成为消费者购物的新宠。但在这股热潮背后，却隐藏着主播信用体系缺失的巨大漏洞，令人不禁为之捏一把冷汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，三只羊公司因涉嫌虚假宣传被立案调查，再次将直播带货的法律风险推向风口浪尖。这一事件不仅引发了公众的广泛关注，更是对直播带货监管提出了严峻的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在直播带货中，虚假宣传已经成为最突出的法律问题之一。三只羊事件中，小杨哥在直播间声称所售月饼是香港高端品牌，而实际上“香港美诚月饼”的品牌运营方为广州市美诚食品有限公司，主播对产品的描述与实际情况严重不符，导致消费者误购，损害了消费者的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921093752262.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络主播的直播带货行为，实际上是以网络为媒介进行商品的推销，在性质上应当被视为广告。而《中华人民共和国广告法》第四条明确规定：“广告不得含有虚假或者引人误解的内容，不得欺骗、误导消费者。”另外，《反不正当竞争法》第八条与《消费者权益保护法》第二十条均规定了不得欺骗、误导消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三只羊公司宣称月饼是来自香港的高端品牌，与事实不相符合，借此误导消费者购买，严重损害了消费者的合法权益，也违反了《广告法》等法律的相关规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主播在直播过程中，利用流行的网络语言和夸张的表演手法，试图营造出一种“买了就赚到”的氛围，吸引消费者的注意力，进而采用模糊的诱导性语言诱导消费者下单，这种虚假宣传的行为严重破坏了市场秩序，损害了消费者的信任，不仅使三只羊公司面临行政处罚，还可能承担民事赔偿责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，三只羊公司就曾因“茅台事件”而引发舆论风波，这不仅是对品牌的侵害，更是对消费者权益的直接侵犯。主播往往因缺乏专业知识或者为了获取更大经济利益，不认真识别产品的真伪，从而导致假冒伪劣产品大量流入市场。这一现象的背后，是法律与平台监管的缺失和主播信用体系的漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在监管层面，现有的监管措施在面对直播带货的迅猛发展时，也显得捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，法律适用的滞后性使得许多新兴问题无法得到及时解决。尽管相关法律法规不断更新，但对于直播带货这一新兴业态的监管仍显不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主播既不是产品生产商也不是品牌方，似乎不需要对产品质量负责，处于法律责任的真空地带。在出现产品质量问题时，主播一股脑将责任归咎于品牌方，自己则拿着佣金“逃之夭夭”，一句“被品牌方蒙蔽”即可将自己洗得干干净净，甚至将自己放在受害者的地位博取同情与流量，开启下一波的直播带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，监管难度大也是直播带货行业不容忽视的问题之一。由于直播带货的实时性和互动性，监管部门在事后追责时常常面临取证困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，责任界定不清使得监管效果大打折扣。主播、平台和商家之间的责任关系模糊，导致法律责任的追究变得复杂。各大直播平台对于主播的信用监管明显不足，将直播带货的门槛放在信用低位上，导致各大主播在经济利益的驱使下不断触碰法律的红线，却得不到及时的监管与处理，进而变本加厉地进行虚假宣传，损害消费者利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三只羊事件如同一面镜子，照出了直播带货行业中主播信用体系的巨大漏洞，犹如一座华丽的城堡，却隐藏着摇摇欲坠的基石。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd83494f9f5c1974d6297455bae71c00</guid>
<title>费玉清代言的BP机，曾风靡台湾大街小巷</title>
<link>https://www.guancha.cn/makelin/2024_09_21_749244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马克林】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩BP机集体爆炸事件中，很快便有媒体按图索骥到“Made in Taiwan”背后，是一家叫“金阿波罗”（Gold Apollo）的台湾公司，该公司主要业务是制造无线电通讯设备，尤其是BP机相关的产品，也由此引发了对这一古早物件和台湾通讯产业的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，轻巧的BP机在台湾通讯产业中占有重要地位，它的兴起和衰退可以被视为台湾通讯产业演变的缩影。然而谁也没有想到，就是这款在台湾市场上已经绝技、被普遍认为技术落后的设备，竟然在中东战场上变成装置炸弹，进而引发一场关于全球供应链安全的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921085037209.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爆炸的BP机&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小哥费玉清代言BP机广告&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾人对BP机的时代记忆，来自知名歌手费玉清所代言的广告，并由此形成了深刻的社会文化象征。广告中的小哥以其优雅而稳重的形象，配合他经典的轻声低唱，向人们传递着快速联络和紧急通知的重要性。这则广告不仅成功推广了BP机，还通过小哥费玉清的形象让产品更加深入人心，成为90年代台湾广告文化中的经典之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在台湾就读高中时，就开始兼卖BP机。刚开始是帮班上的同学代办，当时上游方是台湾电信三雄之一的中华电信（前身：中华电信局），中游的盘商就是各家厂商主打的BP机，有主打高端、昂贵的摩托摩拉外国机，也有主打便宜、耐用的本土厂商机型，于是BP机被区分为“外国机”与“本土机”，一般穷学生普遍使用“本土机”，但也有家境不错或特意追求名牌的学生会选择“外国机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的中学生办BP机，除了课后方便家里人找之外，恐怕就是混迹帮派又爱打架的学生需要“烙人”来助阵，校园风云人物不办个BP机还会被学校教官酸：你还不够大牌！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来笔者有机会和学弟妹一起合作，在高雄的建国电脑商场找到愿意接中盘的电脑厂商，该厂商为BP机设计了传呼加语言留言系统软体（俗称A.B.Call系统）。当时搭配386系统电脑及UPS不断电设备，就开始套装出售，最后成立品牌并开放加盟，为高雄、台南一带的高中生服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时还有加盟的同学请报纸传媒的记者协助，每周都有半版专访做广告。因为A.B.Call曝光度很高且物美价廉，在南台湾的学生族群中生意非常火红，甚至有成功大学、中山大学、高雄医学院、高雄师范大学、台南师范大学、义守大学等大学生社团出面串连承包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个年代，BP机被视为一种时尚的联络方式。当时台湾手机价格昂贵且体积庞大（俗称：大哥大），一群黑帮大哥手上拿着大哥大非常有气势，对于不是混黑帮群的学生来说，非常适合轻巧且时尚的BP机，也成为最便利和经济的短讯通讯工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为BP机各类机型进货量很大，后来很多同学经过联考考上大学后，继续被招募成为业务人员。大学里也是BP机风靡，以至于学校老师通常在正式上课前，都会要求学生务必在课堂上将BP机关机，但总有不长眼的学生会故意让BP机机发出声响。那时台湾卷起一股全民办BP机的风潮，当时台湾的大学生、中学生承接呼叫器公司超级业务，并设法在学生族群大盘经销商，甚至成为加盟总部业者，每天忙得不亦乐乎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这股风潮也体现在了流行文化和影视剧中。1998年范晓萱的歌曲《数字恋爱》，就是以Call机密码为歌词，例如：360（想念你）、520（我爱你）、1350（要想我喔）、4457（速速回机）、5366（我想聊聊）、8013（伴你一生）、25910（爱我久一点）。在由刘德华、郭富城、吴倩莲共同演出的《天若友情》电影系列中，也能追踪出BP机的踪迹。在那个通讯不发达的年代，一些凄美爱情故事也透过BP机传情留下伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪80年代末开始，台湾的通讯产业经历了快速成长阶段，特别是随着当时台湾快速的经济发展，带动了大量的商务需求，BP机成为了商务人士、医生、甚至年轻人之间流行的通信工具。当BP机响起时，人们慌头慌脑地四处找公用电话回复机台，变成了一种特定的时代象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921085307992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;剑走偏锋，台湾厂商被迫寻求新市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾在1976年开放音型无线电叫人业务，在1988年2月推出显示型无线电叫人业务。到1999年，BP机用户达到432万的最高峰。BP机服务也从单纯的英、数字到加入中文服务，在当时股市热潮带动下也曾推出各类型加值服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时风靡市场的是摩托罗拉，它也是BP机最早的品牌拥有者之一。摩托罗拉BRAVO数字寻呼机曾经是无数人梦寐以求的奢侈品，很多台湾厂商也因此成为摩托罗拉的代工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着3G、4G、5G等智能手机和即时通讯技术的兴起，导致BP机在内部市场逐渐萎缩。根据2011年2月底时的统计，台湾真正使用BP机功能的大约只有10万用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也迫使BP机制造厂商另谋出路，将眼光投向海外市场。尽管市场在萎缩，但全球仍有一两千万超市、工厂、医院，以及急难救助使用的BP机订单，也是一个不小的容量，这部分生产还是继续由长期替摩托罗拉代工的台湾厂商提供，其中就包括金阿波罗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据金阿波罗官网的介绍，公司成立于1995年，目前只有职员40人，主要产品包括取餐呼叫器、数字接收器、文字接收器、无线应用系统、无线LED接收器、无线发射器、无线控制器、产品配件等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管需求不多，但只要占住了这部分市场，也可以做到一家独大。金阿波罗在荷兰市场的占有率就一度达到了99%以上，澳洲占到70%以上，美国也有60%，客户主要集中在欧美的情报、消防、国防等单位。金阿波罗也成为全球少数的对讲机专家，从只能显示数字到多能应用，技术也在升级。而且因为几乎都是客制化产品，竞争对手少，毛利能达到四成以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以至于台湾工研院产经中心副主任游启聪在看了金阿波罗的事迹后，表示“这才是台湾要走的路。”只要占住一块利基市场，有一套自己独门的整合技术，再建立起进入壁垒，就可以独享高毛利养活自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但岁月并不总是能一直静好，这次事件之后，就突然将早已在大众视线中绝迹的BP机和台湾厂商推到了前台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据金阿波罗创始人许清光的说法，这次在黎巴嫩爆炸的BP机并不是在台湾生产的，而是授权给了匈牙利一家叫BAC Consulting的公司，让他们用金阿波罗的牌子来生产并卖出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921085135278.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“金阿波罗”公司董事长许清光向媒体发表声明&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一家主要依靠海外市场的公司，金阿波罗BP机的供应链涉及全球化的电子元件制造商、电信基础设施运营商和内容服务提供商的协作。从目前的情况来看，这个链条并不是非常牢固和安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而加强全球供应链的安全协议也将成为下一步的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是强化供应链合规性：必须与供应链参与者的合规协议，特别是涉及数据安全及产品质量等方面，确保所有供应商遵循国际标准和规范；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，检视供应链透明度，要求供应链上的各方定期披露运营状况、物流进展，并确保制造、物流过程的信息是透明且可验证，增强整体的安全性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还可以加入区块链技术，不仅让供应链的每个环节都有记录，更能确保产品从源头到最终消费者的每个步骤都能被追踪和验证，减少非法活动的风险，并防止大规模炸弹袭击对高风险地区带来地缘政治关系的重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>