<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d55804206098d933a88f67c79f53ba6</guid>
<title>俄罗斯眼里，日本有什么资格制裁战胜国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2023_06_28_698538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这不仅可能激起俄罗斯民众的反日情绪，也可能引发日本民众的反俄情绪，非常令人遗憾。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对俄罗斯将9月3日“二战结束纪念日”更名为“反日本军国主义战争胜利纪念日暨二战结束纪念日”，日本也随后给出了自己的抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，日本也表示，将继续对俄罗斯实施严厉制裁，对乌克兰提供大力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰危机升级以来，日本追随美西方谴责并制裁俄罗斯，大力支持乌克兰，试图通过渲染外部威胁推动自身军事松绑，增强美西方对其安保政策大幅度变化的支持，与此同时在亚太地区谋求地缘政治利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，俄方已对日本出台了一系列反制措施，由此使得日本在领土等问题上的对俄外交成果丧失殆尽。从目前这一走势来看，俄日关系近期内将会持续恶化而毫无改善的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯媒体报道，这项法案由俄国家杜马国防委员会主席卡尔塔波洛夫等人于去年6月就已提出。该法案于今年6月20日和21日分别在国家杜马和联邦委员会获得通过，经普京签署后正式成为法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法律的解释性文件指出，俄罗斯开展特别军事行动后，日本与西方国家联合发起对俄不友好行动，9月3日纪念日更名是其“反制措施”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年9月2日，日本在停泊于东京湾的美国军舰“密苏里”号上签署对同盟国的投降书。9月3日一直被俄罗斯作为二战结束的纪念日。在俄罗斯看来，日本作为二战的战败国，有什么资格来制裁战胜国？日本应该安分守己，诚实履行联合国宪章中的“旧敌国”条款，不可在国际社会肆意妄为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627120314895.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1945年9月2日，时任日本外相重光葵代表天皇和政府在投降书上签字（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年乌克兰危机升级后，日本加入美西方阵营谴责和制裁俄罗斯，指责俄罗斯为“国际秩序破坏者”，自己则以“和平主义国家”自居，欲占据所谓“道德高地”。此次俄方在二战结束纪念日名称中加入“反日本军国主义”字样，就是为了强调日本曾经作为侵略者和战争策源地的罪行，以及作为战败国在战后国际秩序中的地位，显然是为了摧毁日本所欲建立的“道德优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来西方在二战历史中一直宣扬反俄叙事，俄方此举也是反击这种叙事的一系列努力之一，也有助于提振俄国内民众的爱国情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机升级以前，日本对俄政策主要是以经济合作促进领土问题的解决与签署和平条约。尤其在安倍执政时期，安倍与普京互动频繁，两人举行的会谈多达27次，两国之间保持了相对稳定的关系。其时安倍对改善日俄关系可谓用心良苦，他希望通过与普京建立良好的个人关系，来推动解决领土问题及签署和约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此举还有一个险恶用心，即以此来离间中俄关系，从而为日本抗衡和遏制中国拥有更多的筹码。但即便安倍为此全力以赴，在他任期内领土问题始终毫无进展，这使他深感无奈。在他卸任后，日俄关系更是一路下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机升级后，日本下决心一条黑道走到底，大幅度改变对俄政策，不遗余力地追随美西方谴责和制裁俄罗斯，此举严重激怒了俄罗斯领导人和国民的反日情绪。日本今年主办G7广岛峰会，岸田首相于此前访乌，邀请乌总统泽连斯基出席5月的G7峰会。在广岛峰会等相关会议中，日本主导反俄议程，在西方反俄阵营中发挥了关键作用。日本还积极支持乌克兰，冲突初期就曾向乌方提供头盔、防弹背心等非杀伤性装备，最近又宣布提供重型卡车和军用口粮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本通过刻意渲染俄罗斯威胁，以凸显其正面临“战后最严峻、最复杂的安全环境”，从而为去年年底出台三份防卫文件做好铺垫，于是便前所未有地强化其防卫能力，从美国引进400枚“战斧”巡航导弹，延长本国导弹射程，宣布拥有“反击能力”，由此彻底背弃了此前长期奉行的“专守防卫”政策，严重恶化了本地区的安全环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机的升级，对日本来说是“正中下怀”。岸田首相趁机多次在各种场合反复强调所谓“今天的乌克兰就是明天的东亚”。显而易见，这里的所谓“东亚”就是“台湾”的障眼法而已。日本在高调反俄的同时，同时也剑指中国，此举引发了中俄两国的强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627121510404.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯总统普京签署了《俄罗斯军事荣誉日和纪念日联邦法》修正案，将9月3日庆祝的第二次世界大战结束日，更名为“对日本军国主义战争胜利日和第二次世界大战结束日（1945年）”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对日本的反俄政策，俄方采取一系列了反制措施，包括将日本列入“不友好国家”名单，停止有关签署和平条约的谈判，驱逐若干名日本驻俄大使馆工作人员，持续增强在南千岛群岛（日本称“北方四岛”）的驻军，此外通过在日本周边举行军事演习、联手中国在日本海联合举行海空巡航，持续加大对日军事压力等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯还在经济领域对日本实施了有力反制。去年8月，普京总统批准取消日本三菱公司和三井公司在“萨哈林2号”项目中的股份。作为日本关键的天然气进口渠道，“萨哈林2号”对日本起着非常重要的作用。液化天然气占日本所需能源的24%，而从俄罗斯进口的液化天然气占到了9%，这些天然气几乎全部来自“萨哈林2号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄方反制下，日本长期以来以经促政的对俄外交成果荡然无存。此前，两国在有争议的南千岛群岛（日称北方四岛）开展“共同经济活动”“免签证交流”等活动，在这些活动中对主权归属问题进行了淡化处理。虽然日方未能通过经济合作达到最终解决领土问题的目的，但还是留下了某些余地。日本追随美西方对俄极限制裁后，俄方以经济、军事手段加强了对争议岛屿的主权宣示，并停止了这些活动。日本媒体援引外务省官员的话称，此前多年来双方之间的所有外交努力已前功尽弃，改善关系的前景相当渺茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方的反制措施显示，其在未来相当一段时期内对双边关系的改善与发展已不抱任何幻想，两国此前建立的政治互信已荡然无存，深化经贸等领域合作的可能性完全不复存在。双方未来在历史、领土等问题上的冲突和对抗可能增加，而这势必将进一步冲击本已冰冷的双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本政府对改善日俄关系早已不抱任何希望，但俄罗斯这一举动的力度之大仍出乎日本的预料，为日本所始料不及。这从文章开头日本政府的表态中就可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论日本如何加大对俄制裁力度，都根本不可能丝毫改变俄罗斯的既定政策，尤其在乌克兰问题上。而俄罗斯最新出台的对日反制措施，却打在了日本的“七寸”上，让日本为对俄制裁付出了昂贵的代价。日本显然也是早已吃下了秤砣，它也没有在这一问题上的转圜余地，双方之间制裁和反制这台大戏将继续精彩上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd31123eb1972792d11055965862739c</guid>
<title>行业拐点：海水直接电解水制氢突破，成本降至0.3元/立方米</title>
<link>https://www.guancha.cn/liutaisheng/2023_06_28_698537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周宇舫】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/16/20230616104657245.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月16日，深圳大学/四川大学谢和平院士团队与东方电气股份有限公司、东方电气（福建）创新研究院有限公司签署“海水无淡化原位直接电解制氢原创技术中试和产业化推广应用”的四方合作协议。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《深圳商报》&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：海水直接电解制氢是困扰世界半个多世纪的难题，它主要面临的难题是哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘泰生：&lt;/strong&gt;从海水制氢概念提出后，全世界就在不断探索。迄今为止50多年，效果仍然不理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电解海水制氢，有两种路径，第一是先淡化海水，再进行制氢，这是现有各种技术的结合。第二是海水直接电解制氢，即把电解槽泡在海水里直接操作。近50年来，海水直接电解制氢的进展还不足以达到走出实验室，更不用提商业化。目前仅仅能够在实验室里持续100-200个小时。海水成分复杂，里面有多种元素、离子化合物等，在电解过程中会发生竞争性反应，导致失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，在阴极，氢离子变成氢气，同时，钙离子、镁离子也会发生反应，生成氢氧化钙、氢氧化镁，产生固体物质。一旦累积，就会沉积在催化剂或电极表面堵塞导致失活，从而使整体效率下降，无法进行电解。这是在阴极上可能发生的问题。在生成氧气的阳极，由于存在氯离子，在生成氧气的同时会生成氯气，这是竞争性副反应。氯气生成后溶解在水里会生成次氯酸，造成腐蚀。这些问题也导致了一系列后续问题的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是最典型的发生在海水直接制氢领域的问题，在阴极和阳极上会发生沉积、腐蚀、堵塞、失活等各种问题。根本原因是，由于海水成分复杂，可能同时存在多种竞争性副反应，引发不可预料的结果，目前还没有完美的解决方案，因此传统的海水直接电解制氢领域进展一直不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么纯水淡化这条路线也不经济呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘泰生：&lt;/strong&gt;海水通过设备进行淡化，存在两方面问题。第一，设备成本高；第二，设备占地大。过去，膜技术没有突破时，只能通过热法进行淡化，不但成本高，而且需要热源，很麻烦。即使后来膜法被发明，电费与反渗透膜的成本也较高。此外，海水通过膜法淡化后，还面临着浓缩废水处理问题，也需要额外设备与成本。尤其是在某些特殊应用场景，不具备相应空间条件。同时，整体系统检修和维护工作量也较大。总而言之，海水淡化至纯水再电解，成本较高，占地较大。因此，虽然这条路理论上行得通，但从经济性上有一定挑战，国内外也少有人尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：请您谈一下这次物理力学过程和电化学反应相结合的直接海水制氢原理。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘泰生：&lt;/strong&gt;如果大家对这个原理感兴趣，可以直接去看《自然（nature）》上的这篇论文，其实已经讲得很清楚了。我可以再简化一下，便于大家理解，可能跟与论文的内容不一定完全对应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海水无淡化电解制氢的原理是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电解水制氢领域，市场占有率最高且成熟度最高的主流技术是碱性电解水制氢，占据电解水制氢领域99％以上市场份额，是最主流、经济性最好、单位功率最高的技术。其电解液是30%浓度的氢氧化钾溶液，而海水是3%盐浓度的溶液。氢氧化钾溶液中水的摩尔浓度明显低于海水中水的摩尔浓度。按照传质的基本原理，由于浓度差，海水中的水会自然向碱性电解液流动，这是一个自驱动的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，如果设置一个膜，只让水分子通过，不让其它离子通过，就实现了向碱性电解液补水的效果。碱性电解液中的水分子在电解过程中不断被消耗，而海水中的水分子利用膜的选择性渗透作用，不断补充到碱性电解液里面，从而实现动态平衡，源源不断地对海水中的水进行电解。这项技术适用于最普通、最经济的碱性电解液，通过海水和碱性电解液中水的摩尔浓度差进行自驱动，不需要任何外来电力就可以实现，这就是其原理与优势所在，与传统利用反渗透膜进行海水淡化的原理不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/16/20230616103146848.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海水无淡化原位直接电解制氢原理的部分图解，图自谢和平院士团队在《自然》杂志上表的论文《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;A membrane-based seawater electrolyser for hydrogen generation&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：既然这个原理一直成立，为什么之前没有走这条路？这次的突破在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘泰生：&lt;/strong&gt;虽然原理看似通俗易懂。但过去我们一直拘泥于传统路线，仍然按照传统海水直接电解的思路，强调如何调整催化剂、改进电极、调整电解液等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢和平院士团队走上这条路是多学科交叉、跨界研究的成果。谢院士从事多种跨界研究，将补水原理运用于海水制氢的想法，是在另一案例中探讨失败原因时获得的灵感。他山之石，可以攻玉。这是突破传统思维的新路径，彰显了多学科综合和学科交叉对创新的促进推动作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>469afbcfe967d501918f795670e59315</guid>
<title>什么样的政策能让经济复苏“可持续”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PengWenSheng/2023_06_28_698536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 彭文生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济虽然一季度有明显反弹，但进入二季度后经济动能弱于市场预期。就业和物价等其他宏观经济指标显示经济增速低于潜在增速，5月CPI同比上升0.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，过去一年广义货币增长速度加快，但货币扩张对需求的促进作用似乎有限。2023年，中国的M2同比增速上升至近年来新高，但CPI通胀反而处于近年来的低位（图表1）。针对这一现象，一种解释是货币扩张到需求的传导存在时滞，信贷投放后会在未来几个季度内才会逐步花出去，贷款对经济的影响时滞大概在12-24个月。按照这个解释，今年下半年至明年上半年，货币扩张对需求的促进才会更充分显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621120309877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图表1：M2扩张加快，但CPI通胀落到低位...&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料来源：Wind，中金公司研究部；注：数据截至2023年4月。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但货币扩张对资产价格支持作用似乎也有限。上述解释的一个问题是资本市场相对偏弱的表现，似乎也没有反映出对经济恢复的预期。例如，沪深总市值与M2的比例代表了风险资产与安全资产的比例，在2021年达到一个相对较高水平之后下降至目前的相对低位（图表2）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
M2扩张对资产价格支持作用有限也许意味着市场过于悲观，但还有没有其他可能？那么问题出在哪儿？最近市场讨论的一个热点问题就是钱去哪儿了，发出去那么多货币为什么对经济的刺激作用有限？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621120320723.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图表2：货币扩张对资产价格支持作用有限&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料来源：Haver，Wind，中金公司研究部；注：数据截至2023年4月。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、钱去哪儿了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个最流行的解释是货币流通速度下降。货币流通速度是一个古典货币数量论的概念，通过MV=PY表示，即货币总量乘以货币流通速度等于商品价格乘以商品数量。这是一个恒等式，我们计算的货币流通速度是经济运行的结果，经济活动没起来，但货币多了，自然意味流通速度放慢了，但就像一个黑匣子，它不能告诉我们货币在经济运行中的作用机制,对背后深层次逻辑的揭示意义有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个流行的解释是货币空转，但同样难有说服力。比如前几年在解释货币扩张没有带来通胀时，曾经有一种流行的说法是大量货币被房地产部门吸收了。但如果这种逻辑是对的，那么随着房地产市场下行，货币会流回实体经济，推动通胀率上升。但现实情况是，我们发现往往房地产市场不景气时，通胀率也是处于低位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为上述解释没有抓住问题的本质，有两种理论更具参考意义。一是奥地利学派的理论，主张从货币供给的结构角度看货币流向，先得到货币的行业受益，后得到货币的行业受损（因为物价可能已经上升，导致其购买力下降），经济周期波动往往是信贷驱动某些行业的过度扩张和随后的紧缩。2001年中国加入世贸组织后，制造业出口带来了大量的贸易顺差，加上当时汇率灵活性不够，央行在外汇市场购买美元投放人民币，当时的货币投放机制让制造业和出口行业最受益。2008年金融危机后，随着外储增速放缓，房地产行业相关贷款成为信贷投放的重要领域，房地产行业最受益于货币扩张。2017年金融工作会议之前，房地产贷款占新增贷款比重一度超过40%。但2017年金融工作会议之后，随着金融监管加强，房地产贷款占新增贷款比重快速下降，目前已经不到5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近年来中国整体信贷保持了增长，这要归功于信贷结构的变化。过去几年，基建、制造、普惠和绿色等相关贷款大幅增长，占新增贷款比重已从疫情前的30%多上升至目前的71.8%（图表3），政策性金融发力维持了信贷合理增长。进一步地，政策性金融的利率低于银行商业贷款，在作用机制上有财政补贴的元素，新增信贷由地产向政策性金融领域的转变实际上代表了信贷结构的改善，缓解了房地产贷款下滑对经济的影响，不应该是导致现在经济相对较弱的原因。当然，政策性金融也有一个合理度的问题，面对经济增长的压力，政策性金融多大规模是合适的？这就是涉及货币需求的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621120332373.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图表3：各类贷款TTM新增占比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料来源：Wind，中金公司研究部，数据截至2023年1季度末；注：基建、制造、普惠、绿色贷款官方口径存在一定重复计算，已剔除重复部分。基建包括交通运输、仓储和邮政业，电力、热力生产和供应业，水利、环境和公共设施管理业，建筑业，租赁和商务服务业。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个有解释力的理论是凯恩斯的货币理论，他主要从货币需求角度论述了居民的流动性偏好，包括交易、防御和投机需求。在凯恩斯看来，货币需求波动是决定经济波动的最主要因素。在1936年出版的《就业、利息与货币通论》[1]中，他指出居民信心的波动，即流动性偏好（货币需求）的变动，决定了经济的周期波动。当一个负面冲击导致民众信心偏弱时，流动性偏好导致居民的货币需求上升和动物精神，居民因此更愿意持有现金、国债等安全资产，造成普遍的消费和投资意愿不足，进而带动经济下行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，股市的风险溢价反映了居民部门对未来的信心。对比来看，A股的风险溢价处于十年来的较高水平，而美股风险溢价处于十年来的较低水平（图表4），这都显示了中国的货币投放更多流向了安全和流动性资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应的，为应对民众信心缺乏引发的流动性偏好（货币需求增加），凯恩斯主张增加货币供给。当全社会的货币需求增加时，如果货币供给不变，将会导致民众抛售风险资产或不消费，进而制约整体经济表现。相反的，如果政府（央行）增加货币供给以满足民众的流动性偏好，则有助于减轻民众抛售资产和不消费的压力。2020年，各国政府为应对新冠疫情普遍增发货币，可以说正是遵循了凯恩斯的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621120346729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图表4：A股与美股风险溢价&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料来源：Haver，Wind，中金公司研究部；注：A股风险溢价=沪深盈利收益率-10年期国债收益率，数据截至2023年6月5日；美股风险溢价=美股盈利收益率-10年期美债收益率，数据截至2023年5月末。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币需求的一个特殊方面是债务偿还带来的交易性和流动性资金需求。从存量债务有序滚动的角度来说，存量债务偿还的资金来源部分来自于新增贷款。因此，如果债务还本付息负担占新增贷款的比重上升，这意味着更少的新增资金被用于促进实体经济增长。从企业和家庭部门还本付息占新增信贷比例来看，过去几个季度虽然有所下降，但与2008年全球金融危机和2020年疫情期间相比，仍处于高位（图表5）。这意味着债务偿还带来的资金需求处于高位，制约了货币投放向实体经济传导的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621120401566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图表5：非金融私人部门：还本付息/新增信贷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料来源：BIS，Wind，中金公司研究部；注：数据截止至2023年1季度。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府债务负担较重且融资条件错配。作为目前债务问题的重点部门的地方政府债务负担较重，更关键的是，地方政府债务融资条件存在错配。一方面，很多地方政府债务投向了公共服务、基础设施、公共事业等领域，资产回报率较低。但另一方面，地方政府融资条件却是商业性的，期限短、利率高，债务与资产之间存在错配。这就导致了当前债务偿还负担较重，这对经济的一个重要影响就是投资和消费的紧缩，从而对总需求带来下行压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，信心不足导致居民追求安全资产，同时还本付息负担上升，这都对货币投放的主要流向有重要含义。因此，尽管当前M2增速较快，但相对于货币需求而言似乎仍显不够。面对这一局面，政策含义是否就是应该进一步大幅扩张信贷使得货币供给满足货币需求呢？这个问题的回答取决于钱从哪儿来？因为货币的来源不同，对经济产生的影响也存在区别。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>294bcc6f617855c57ecf0a58e367a570</guid>
<title>《申纪兰》全国公映，被历史遮蔽的“先锋女权”不应被遗忘</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaodingqi/2023_06_28_698534.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵丁琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月28日，讲述申纪兰传奇一生的院线电影《申纪兰》将于全国公映。该片由哈斯朝鲁执导，金鸡奖最佳女主角岳红领衔主演，讲述了申纪兰坚守西沟、心系农村、情系农民、履职尽责，从一位普通的家庭妇女成为“共和国勋章”获得者的传奇人生故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起申纪兰，估计多数中国人都不会陌生。她是唯一一位连任十三届全国人大代表的女性，也是“共和国勋章”的获得者，可以说是新中国社会主义建设的“活化石”。2020年6月28日，申纪兰永远离开了她深爱的这片故土，享年91岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/26/20230626110818892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;560&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个生长在山西农村的劳动妇女，申纪兰引起全国范围内的关注，主要是她对于妇女解放运动的贡献。1951年，申纪兰所在的西沟村成立了初级农业生产合作社，21岁的申纪兰当选为副社长。她发动妇女参加生产劳动，并克服男社员的反对争取到了男女同工同酬。在人民日报、新华社先后报道了申纪兰的事迹后，她成为社会主义国家争取男女平等运动的典范，并推动了男女同工同酬写进宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上说，今天所有的中国人都应该感谢申纪兰。今天中国的女性地位和妇女参与社会劳动的程度，不仅远远高于日、韩等东亚文化圈国家，而且高于大部分的发达资本主义国家。这正是以申纪兰为代表的社会主义妇女解放运动的功绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被遮蔽的历史：新中国的妇女解放运动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的女权主义运动，是伴随着资本主义生产方式的形成而发展起来的。第一波女权主义运动主要以中产阶级妇女为主体，她们要争取与男性同等的政治权利和法律地位，这就是自由主义女权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这种同一性公民权利的争取，是资产阶级革命的题中之意，但是同一性公民权利背后的阶级差异和对立，就在这种运动中被遮蔽掉了。也就是说，不仅有男人/女人的差别，还有资产阶级男人/无产阶级男人、资产阶级女人/无产阶级女人的对立。与男人/女人这种自然生理性的对立相比，这种在阶级结构上的对立是更为根本的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在风起云涌的社会主义运动中产生的社会主义女权，更关注的是底层劳动妇女的解放。它强调不仅要实现女性在政治上和法律上的平等，而且要打破私有财产制度和既有的阶级结构，妇女解放运动成为无产阶级阶级解放运动的有机组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在20世纪20年代，在当时的女性解放运动中就出现了自由主义女权和社会主义女权的分歧。伴随着中国革命的成功，社会主义女权也获得了历史性的胜利。中国共产党主导下的妇女解放运动，一方面使妇女得以从封建宗法制度中解放出来，打破了毛泽东所说的“父权”、“族权”、“夫权”对于女性的束缚和压迫，另一方面也推动广大妇女走出家庭、广泛参与社会公共劳动，逐步实现女性在经济上的独立和平等。曾经饱受压迫但又呆滞、麻木的祥林嫂、白毛女，就在短短几年的时间内，变成了申纪兰、吴桂贤、郭凤莲、郝建秀、戚桂芝……他们打破了传统社会强加给女性的性别角色和刻板印象，成为合作社社长、纺织工人、拖拉机手、火车司机、飞行员；她们不仅走出了家庭，而且打破了男性对于政治权力的垄断，有的甚至成为党和国家的领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场伟大的妇女解放运动的实现，是以无产阶级和农民的阶级解放为前提的。在农村传统小农经济条件下，作为一家之主和主要劳动力的“父亲”，掌握着家庭的经济权力及对妇女、子女的支配权，女性被束缚在家庭之内无力挣脱。而伴随着农业合作化运动的发展，个体小家庭的劳动逐步转化为社会劳动，“父亲”的经济权力被打破了，根深蒂固的农村父权制也开始瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党的号召和领导下，以申纪兰为代表的广大农村妇女得以突破“家庭奴隶制”的束缚，积极参与到农业生产和农业合作化运动中，成为社会主义建设的积极主体。在城市，三大改造和社会主义公有制的实现，也极大削弱了城市个体家庭中的“父权制”。大量女性进入国有企业、机关、事业单位工作，提升了他们在家庭经济中的地位，改变着父权制家庭中的权力关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义不仅意味着劳动和生产的社会化，也意味着社会再生产的社会化。在私有制条件下，家庭是社会再生产的主要场所，妇女则是社会再生产职能的主要承担者。而在向社会主义过渡的过程中，原先由个体小家庭承担的子女抚养、教育、婚配、住房、赡养老人等问题，逐步转由社会来承担。如当时在国有企业普遍实行的免费教育、免费医疗、福利分房、退休养老等政策，以及托儿所、幼儿园等福利设施，几乎实现了除家务劳动之外的所有再生产职能的社会化。家庭职能的弱化，使得妇女的负担大为减轻。更重要的是，在社会再生产职能社会化之后，子女的入学、就业、婚配、住房等等，都不在“一家之主”的权力范围之内了，个体家庭中的父权日益萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女性的解放和父权的萎缩，使得男强女弱的刻板性别角色和性别分工也被打破了。女性不再是娇弱的代名词，“妇女能顶半边天”、“时代不同了，男女都一样”成为当时响亮的口号。女性开始进入以前被认为是只有男性才能从事的工作领域，成为拖拉机手、飞行员、火车司机，甚至从事重体力劳动。印在人民币上的女性拖拉机手，就是那个年代中国妇女解放的象征。而在女性走出社会参与社会劳动的同时，男性也开始逐步承担家务劳动。在80年代以后被主流意识形态嘲讽的上海“小男人”形象就是这样形成的。这是因为上海是中国工业化最发达的地区，也是女性就业率最高的地方。大量双职工家庭的存在，使得男性也必须承担一定的家务劳动，从而瓦解了传统的“大男人”形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/26/20230626111114202.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;梁军，新中国第一位女拖拉机手，因为其开拖拉机的形象被印在第三套人民币面值壹元的纸币上而被大众熟知&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“去革命化”浪潮与女权话语的转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八九十年代以后，伴随着自由主义意识形态的影响和“去革命化”浪潮，新中国妇女解放运动也遭受到了很多诟病和指责。这些指责主要包含几个方面的内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是批评新中国妇女解放运动忽略了妇女的主体性，即妇女所得到的解放并不是妇女自己争取的结果，而是国家自上而下“恩赐”给妇女的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是批评新中国妇女解放运动压制了女性的性别特质，形成了一种所谓的“无性化的铁姑娘”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是批评新中国的妇女解放运动用阶级话语遮蔽了性别问题，女性所面临的特殊问题在普遍主义的阶级话语中被遮蔽了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对新中国妇女解放运动的指责中，我们既可以看到传统自由主义意识形态的影响，也可以看到20世纪六七十年代后在西方发展起来的激进女权主义、后现代女权主义思想的影响。但事实上，这些观点无论在理论上还是在实践上，都是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对新中国妇女解放运动的所谓“恩赐论”的批评，忽略了妇女在中国革命和建设过程中积极的、能动的作用。从“国家/公民”二元对立的新启蒙话语出发，自由主义学者把中国共产党和社会主义国家主导下的妇女解放运动称为“社会主义父权制”或“国家女权主义”。中国共产党对于妇女运动的领导，被批评为一种为了特定政治目标而“运动妇女”的行为；妇女对于社会革命和社会公共劳动的广泛参与，也被简单地定义为所谓“社会主义父权国家”基于对劳动力的需求而对女性身体的“征用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种新启蒙话语在把国家抽象化和男权化的同时，也把妇女群体消极化和客体化了，从而“自觉不自觉地把妇女的权益和中国共产党发起的社会主义重要运动——无论是反帝战争、阶级革命还是经济改革——隔绝开来甚至对立起来，似乎中国妇女完全置身于现代中国历史之外”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从形式上来看，新中国的妇女解放运动确实是“国家”自上而下推行的，但是“国家”并不是一个抽象的概念。自由主义者只看到了新中国的妇女解放运动是国家政权自上而下“恩赐”给妇女的，但他们忽略的是，社会主义人民政权的成立本身就是包括劳动妇女在内的阶级革命——以及包含在这种阶级革命之内的性别革命的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党从来不把妇女看成革命的消极被动的客体，而是强调妇女的主体性和能动性，强调妇女的解放是妇女“在斗争中用自己的力量取得的”。在旧社会受压迫最深的女性，一直中国社会革命的深度参与者，妇女解放运动从始至终都是中国革命的有机组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细梳理中国革命史的话，就会发现向警予等早期女性革命者的性别观念都是非常超前的，她们也一直在党内为争取妇女解放和两性平权而斗争。大量女性革命者和劳动妇女的支持和参与，是中国革命取得胜利的重要因素。即使是在建国后，类似于男女同工同酬这样的行动，也是在申纪兰等劳动妇女的积极推动和争取下实现的。因此，与自由主义的启蒙叙事相反，女性一直是社会主义女权运动的能动主体——不是社会主义国家，而恰恰是自由主义者把女性消极化、客体化了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>