<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c5feeb0a073a7e06f4016bea42927679</guid>
<title>边境危机悬而未决，乌克兰的前途在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2021_12_31_620506.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 亚历山大·杜金 译/ 观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; 余烈】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在乔·拜登的新保守主义和极端全球主义政府的领导下，俄罗斯和美国之间的关系非常紧张，人类并非处于冷战（长期以来这一直没有停止）的边缘，而是处于核战争、第三次世界大战的边缘。主要的麻烦是乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外国观察家看来，这两个民族有来自基辅罗斯的共同祖先，他们有血缘关系，都信奉东斯拉夫的东正教，所以他们之间的冲突是一种奇怪和不可理解的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，有第三种力量参与了这场冲突——也就是那些美国人，他们试图让这两个兄弟民族相互对立，并通过支持其中一方——乌克兰，来打击俄罗斯，而普京总统的爱国主义改革正让俄罗斯回归历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯和乌克兰的关系中，有几个因素在外部观察者眼中并不是非常清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229154012533.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月底，西方媒体纷纷报道称，超过一万名俄军已经从俄乌边境地带撤离。图片来源：CBS视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、历史上乌克兰真实存在吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要的误解就是将冲突表述为两个国家之间的对抗，西方媒体和政客把一切都表述得好像乌克兰是一个有着悠久历史的独立国家。按他们的说辞，布尔什维克在20世纪20年代将其强行并入苏联，而当共产主义政权垮台后，乌克兰立即恢复了独立，但这完全不符合实情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·基辅罗斯及其分裂：东斯拉夫人三个分支的起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九世纪，俄罗斯国家诞生于俄罗斯北部——诺夫哥罗德（Novgorod），但在很短的时间内，其首都转移到了基辅（Kiev），因此被称为基辅罗斯。俄罗斯的人口主要由东部的斯拉夫人组成，北部和东北部有相当比例的芬兰—乌戈尔人，南部和东南部有突厥人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229154811314.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，这个统一的国家分裂为了一些几乎独立的地区——公国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西部主要的公国是加利西亚（Galicia）和沃里尼亚（Volhyn’）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部，弗拉基米尔（Vladimir，后来则由莫斯科承继）开始壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西北部，波洛茨克公国（Polotsk）逐渐被立陶宛控制，成为立陶宛大公国（the Grand Duchy of Lithuania）的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229155502426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·俄罗斯东部和俄罗斯西部&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中世纪时，在俄罗斯东部和西部之间，为争夺大公国的宝座产生了紧张的对立，弗拉基米尔的王公们最终成功地夺取了这个宝座。在安德烈·波戈柳布斯基十二世（Andrei Bogolyubsky (XII)）的领导下，整个俄罗斯的首都转移到了弗拉基米尔，后来迁移到了俄罗斯东部的莫斯科。基辅被遗弃了，并且几乎被人们遗忘，只出现在传说之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十二世纪是分裂的时代，基辅罗斯的人民和东斯拉夫人分裂成了三个分支，分别是西南、西北和东部分支。后来，他们分别被称为Malorossy（小俄罗斯人或乌克兰人，Little Russians or Ukrainians）、Byelorussy（白俄罗斯人，White Russians）和Velikorossy（大俄罗斯人，因为俄罗斯的东部被称为Velikorossia，即Great Russia，大俄罗斯）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们命运迥异。在蒙古人入侵期间，大俄罗斯人和小俄罗斯人被纳入了蒙古汗国的管辖范围，但蒙古人承认了王公们对大俄罗斯的领导地位，当地得以保留全面的东正教（以大主教为首的教会）和一定程度的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，小俄罗斯人发现自己被困于立陶宛、波兰和奥匈帝国之间，他们的宗教身份受到西方天主教的强烈影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而白俄罗斯则成为了立陶宛大公国的一部分，该公国相对独立于金帐汗国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229160633989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金帐汗国与俄罗斯各公国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·大俄罗斯（Velikorossia，或Great Russia）的崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个世纪过去了，在金帐汗国灭亡后，莫斯科开始变成一个强大的地区势力。立陶宛与波兰合并，并接受天主教的统治。而小俄罗斯人（又称乌克兰人）发现自己成为了从属阶级，一些在波兰人手下，一些是奥匈帝国的一部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f59c9aaf73b26be8041c3db432380bc</guid>
<title>美国拿“民主”当政治武器，实质是反民主</title>
<link>https://www.guancha.cn/MustafaHyderSayed/2021_12_31_620505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆斯塔法·海德尔·赛义德 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登最近在华盛顿召开的所谓“民主峰会”，再一次表演了美国的各种双标手法。美国讨论的“民主”到底是什么？我们看看数字和证据。在冷战时期，美国在拉美、亚洲、欧洲至少搞了64次政权颠覆，还有更多没有实行的类似计划。这些颠覆的目标，无非是扩大美国的政治利益。美国的这种做法，严重违反了日内瓦公约、国际规则和联合国宪章，也违背了民主精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国又在中东搞了一系列干预行动，包括但不限于阿富汗和伊拉克战争。这时民主在哪里呢？发动这些战争时，美国打着寻找大规模杀伤性武器的名义，既不遵守联合国规章，也违背了大多数国家的意愿。结果，最后连美国国安顾问也承认，什么大规模杀伤性武器的证据都没找到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论民主时，首先是要客观。但是美国的做法是把民主和人权当做一种武器，来扩大美国的利益。巴基斯坦就拒绝去参加什么“民主峰会”，因为“巴铁”看出这个会议是专门针对中国的。会议跟民主没任何关系，而是试图发动所谓的“新冷战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国皮尤研究中心的数据，2019年有4千万中国人到境外旅游，他们都回到了中国，没有人滞留境外。这个事实狠狠打脸了西方宣称中国搞专制压迫的说法。美国顶尖民调机构皮尤研究中心还发现，中国民众对政府的满意度，在全球是最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在讨论民主，或者公共品的供给时，要承认最关键的是民众对政府的满意度。民主的实质就是政府代表并为大多数民众服务。现在，很多权威人士都指出，今天的美国是垄断寡头主导的。最顶层1%的美国企业和政治精英控制了美国政府，他们的私人利益、企业利益和政治利益盘根错节。寡头控制了政府，攫取了越来越多财富，进一步加剧美国的贫富差距，扩大了美国社会的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不应该把民主和人权当做武器，不应该对不同国家适用不同标准，而应该一视同仁。美国要搞新冷战是办不到的，因为今天的中国不是当年的苏联。中国在5G、人工智能等领域快速创新，IMF预测中国到2030年将成为第一大经济体，贡献了全球GDP的关键部分。当年苏联没这些成就。在国际关系中，不应该搞双标，不应该搞零和思维，而应该推进基于多边全球合作的包容性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b6a70aaf57536a8ae21a61599ec1baa</guid>
<title>《雄狮少年》，眯眯眼，和视觉时代的战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuLiang/2021_12_31_620502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“雄狮少年”和“三只松鼠”眯眯眼形象是否辱华的争论还在继续，也将长期持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080323566.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了很多观点，包括有一群人认为网民批评眯眯眼是上纲上线，是歧视小眼睛中国同胞。所以我想还是我来替《雄狮少年》和三只松鼠辩护吧，其他洗地的都实在看不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免望文生义，我带儿子去电影院看了电影，也和各方人士包括《雄狮少年》动画设计人员都交流了一下。我要说，如果不是眯眯眼的巨大话题性，我恐怕不会想到去看这部动画片。看完之后我认为，电影在光影细节设计上非常用心，场景画风优美逼真，水墨画和舞狮的风韵让我和儿子都挺兴奋，走出影院还一起配合着做起舞狮动作。电影的情节叙事则比较潦草仓促，漏洞不少，也就是一个一般的励志故事吧，比《大圣归来》《哪吒之魔童降世》都要弱。&lt;strong&gt;但是恰恰因为眯眯眼的争议才让电影意外具有了中国人的世界史意义。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说最敏感的阴间眯眯眼问题。人物形象或者美学不是一个小问题。在黑格尔那里，美学事关世界精神的感性表现，是一个民族的伟大价值体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我还是要给装糊涂的人明确一下，人民群众抨击的“眯眯眼”并不是中国人当中常见的自然的单眼皮小眼睛，而是那种西方世界刻意打造出来的宽间距、吊眼角、眯眯眼，被称作猪眼的傅满洲式&lt;strong&gt;阴间眯眯眼&lt;/strong&gt;，具有唐氏综合征患者的形象特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有些姿势分子批判中国网民上纲上线、自我歧视小眼睛同胞，那么我要说明，我儿子就是单眼皮、细长眼，一笑起来就变成两道缝，我觉得很帅很可爱。就算唐氏综合症患者的长相也不应该被歧视，那是他们的痛苦命运。中国人愤怒的是那种刻意造就的唐氏综合症眼睛形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080335104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;然后我要说清楚西方人塑造东方人阴间眯眯眼形象的历史。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北大历史学教授罗新有一篇书评叫《我们不是黄种人》，介绍的史料非常有意思。黄种人、白种人的定义不是自然的产物，而是充满了政治与文化色彩的历史产物。古代西方人并不说我们是黄种人，古代中国人也不会自称黄种人。马可波罗时代，或者说东方远比西方发达的时代，西方传教士来到中国一看，非常兴奋，写下大意这样的记录：这里如此繁华，而这里的人们的肤色和我们是类似的。也就是说，他们觉得自己和东方发达国家人种肤色类似，都很白，于是很自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着西方世界发生了工业革命，东方日渐衰落，西方人对东方人的观感开始恶化，首先他们描述东方人肤色的词汇开始变化了，比如使用“灰白”“铅色”等词汇。为了建立自我中心的文化自豪感，西方开始把东方作为“他者”加以贬低，尤其是发明了臭名昭著的人种学，最终把东亚人的肤色描绘成黄色（拉丁文luridus），一种黄疸病的色彩，意味着不健康。而做出这个肤色定义的正是著名的植物分类学的创始人林奈！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的还是眼睛，毕竟眼睛是心灵的窗户。中国人眼形丰富，双眼皮、单眼皮各有风采。但是西方人关注的是“蒙古人种”当中比较常见的内眦赘皮眼形。他们认为这是唐氏综合症的眼睛，&lt;strong&gt;在十九世纪，西方人就把唐氏综合症称做“蒙古人病”！&lt;/strong&gt;以此暗示东方人种低劣，有先天缺陷，傅满洲的形象和刻意设计的阴间眯眯眼就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了眼睛，傅满洲的脸是按照猴子来画的，尖嘴猴腮。因此有网友误会《雄狮少年》里的阿猫是在照搬傅满洲，其实那只是照猴子画的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080541564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雄狮少年引起争议不是孤立事件，而是撞到了大势，因为之前模特陈漫的眯眯眼造型争议、清华美院毕业设计眯眯眼形象争议，&lt;strong&gt;已经共同传达出世界精神的风雨声——觉醒的中国人开始争取自己的审美主权。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战火蔓延，以至于三只松鼠2019年的眯眯眼广告被翻了出来，冤也不冤。说冤，是因为多数商家一般只能听广告设计方的意见，而设计界长期浸淫在西方文化权力控制里不自知，把屈辱当时尚。说不冤，是那位模特到现在还在主动玩小眼睛妆、自己做出手指勾眼角的侮辱姿势。她一副很委屈的样子，说“我眼睛小就不配做中国人吗？”“事事都要上纲上线，那这就是一种病态了！”这种话才是主动上纲上线，却又抓不住真正的历史大纲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们倒也不用去和模特个人计较，再说本来这事不全怪商家和模特，毕竟主导世界的仍然还是西方秩序，包括西方建构的美学秩序。多数商家只能顺着西方秩序去求利，正如“贸工技”路线那样。比如这位模特，过去也做过大眼睛的妆容，但是化妆成小眼睛才能拿到欧美品牌大单啊，可见其眼睛可大可小，全看利益算计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨生活不易，正如当年在日军占领区艰苦讨生活的普通百姓市民并不是汉奸。但是在知道歧视意义之后，还一副理直气壮的样子，那就不一定了。比如有人说民众抗议导致了小眼睛模特被品牌弃用，伤害到了个体，所以是挥刀向自己人，是蛆。看图，这人居然还知道“东方主义”，也是文化人呢，只是恐怕文化人“周作人”都不敢这么理直气壮。按这逻辑，缉毒警察还伤害了毒贩个人生意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080559236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不排除有些“低级红高级黑”故意扩大化，攻击无辜的人。但我看到的群众主流意见都是区分一般的小眼睛和阴间眯眯眼，反而一些为阴间眯眯眼辩护的人在搞扩大化，比如说什么中国人古画里美女都是小眼睛，如来佛祖也是小眼睛。说这话的还有电影学院副教授，你看，教授如此，真不能怪模特没文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080612926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9865245a8ff1bdeccd2d08ec982f1031</guid>
<title>19世纪伊朗与西方的接触，是有益行为吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelAxworthy/2021_12_31_620500.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔•阿克斯沃西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪90年代之前，伊朗和欧洲各国之间鲜有交往，哪怕是和地理上最近的邻国俄国之间的来往也是时断时续。荷兰和英国商队曾抵达波斯湾沿岸。16世纪和17世纪早期，葡萄牙人曾在霍尔木兹岛上建起堡垒从而控制了霍尔木兹海峡。欧洲游客、商人、传教士分别在不同时期抵达过这里。但是，18世纪，特别是1747年之后，所有上述行为都因动荡和经济崩溃戛然而止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1783年，格鲁吉亚国王伊拉克略二世（Erekle Ⅱ）与俄国签署协议，使俄国成为格鲁吉亚的保护国。伊拉克略曾是纳迪尔手下一位军官，曾随他一道赴德里作战。可能是忌惮于波斯地区持久的动荡，伊拉克略转向与他本人有相同宗教信仰的俄国人寻求庇护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事与愿违，阿迦•穆罕默德汗挥师格鲁吉亚，在1795年摧毁梯弗里斯城梯弗里斯即格鲁吉亚首都第比利斯的俄语旧称。——译者注，并裹挟1.5万名妇女儿童当作战利品。作为回击，俄国人1799年出兵格鲁吉亚，随后吞并全境。野心勃勃的俄国人将高加索山地区视为进一步扩张的竞技场，而法特赫•阿里沙则依旧认为格鲁吉亚是属于波斯的一个省。双方之间的战争势在必行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1804—1813年、1826—1828年的两场战争最终证明，伊朗在军事方面无法与俄国匹敌。尽管在一些战斗中取得了部分胜利，但伊朗军队（虽然努力追赶）在效率、演习、训练和人员层次方面全面落后。俄国方面巨大的人员储备和物资优势足以碾压伊朗军队。不仅仅是军队层面，地域广袤的俄国已经发展成（经过同欧洲对手一番竞争之后）一个中央权力更加集中、组织更加有序的新型国家。伊朗自纳迪尔沙改革之后本有机会成为同类国家，但却最终错过了历史赋予的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1813年《戈勒斯坦条约》和1828年《土库曼查伊条约》的签订使伊朗举国蒙羞。除了格鲁吉亚，伊朗还失去了今亚美尼亚、达吉斯坦（Daghestan）、纳戈尔诺卡拉巴赫(Nagorno-Karabagh)，以及阿塞拜疆全境。其中的一些领土（特别是达吉斯坦）虽然麻烦不断，但总体来说，相比于伊朗其他地区，它们普遍富饶且人口众多，因降雨量大和农业产量高而相对发达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，失去领土还不是屈辱的全部。受制于《土库曼查伊条约》，伊朗人被迫放还自1795年就在押的基督教俘虏，向俄国支付大量战争赔款，签订有利于俄方的通商协议，同意俄国人在伊朗拥有领事裁判权，允许俄国领事官员在伊朗全境自由通行。甚至还有条款规定，俄国有权对未来波斯王位继承问题进行监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/02/20211202161839159.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;438&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后一百年里所签署的各项条款不仅更加屈辱，还使伊朗进一步丧失主权。特别是像英国这样的欧洲列强想方设法为本国公民和商人从伊朗取得了与俄国人类似的优惠待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪初期，伊朗恺加王朝同俄国战争失利的部分原因是英国、法国等其他欧洲列强从中扮演角色。彼时，英、法深陷拿破仑战争而彼此充满敌意。两国在不同时间分别同恺加王朝签订同盟条约，但当法特赫•阿里沙向双方求助以对抗俄国人时，英、法双双选择背约。比如，在1807年《芬肯施泰因条约》框架下，拿破仑同意帮助伊朗，但几个月后，他就转而同俄国签订《提尔斯特条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国与伊朗在1809年签订同盟条约，1812年在向伊朗提供军事援助的问题上却态度冷淡。当拿破仑与俄国重新开战之后，英国转而成为沙皇盟友。后来，在《土库曼查伊条约》框架下，英国虽以调停国身份出现，却更加偏向俄国而非伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，法特赫•阿里沙一直在寻找一个可靠的盟友来共同对付俄国，而对于英、法来说，与沙俄结盟比同伊朗结盟更有价值。伊朗恺加王朝一直试图以平等姿态出现在欧洲列强面前，但却因缺乏军事影响力，一直没有被欧洲列强平等对待过。法特赫•阿里沙慢慢学会了外交游戏规则，继而发现他对于欧洲列强来说实在是无足轻重。这种令人屈辱的从属地位在随后几十年的伊朗与英、俄交往过程中被不断加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1838年和1856年，法特赫•阿里沙的继任者们曾两次试图重夺赫拉特，这个在1747年之前本属于伊朗的历史名城。但是英国干预并阻止了伊朗的行动。在整个19世纪，英国都不断试图捍卫印度边境，害怕俄国利用伊朗领土侵蚀印度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a423352291fb138219ba9fec601da113</guid>
<title>从苏联到俄罗斯，与美欧“斗气”但没有真“断气”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_12_31_620497.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月以来，因全球供应短缺导致的天然气、煤炭和原油价格飙升，在多个国家和地区蔓延，一场全球能源危机一触即发，尤其让能源高度依赖进口的多数欧洲国家遭受巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次能源危机与围绕“北溪-2”天然气管道开通及“制裁战”、乌克兰局势升级、白俄罗斯边境难民危机等愈演愈烈的地缘政治博弈交织，使得欧洲能源转型的难度增加，进而影响欧洲在全球气候变化治理上的政策，促使其反思当前和未来的能源政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，部分欧美政客不仅将此次能源危机归罪于俄罗斯能源巨头的垄断，还指责俄罗斯将能源“武器化”，扬言要惩罚俄罗斯并继续制裁“北溪-2”。但拜登政府的行动，某种程度上已变相承认美国制裁政策的失败，对“北溪-2”“亮起绿灯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月，拜登与德国总理默克尔首次签署“北溪-2”协议，旨在协商解决两国围绕该项目的分歧。第二次“普拜会”的当天（12月7日），美国国会表决通过的《2022财年国防授权法案》中，“突然”剔除对“北溪-2”实施制裁的条款。此外，一项禁止美国公民购买俄罗斯主权债务的修正案也被搁置，美国国会还撤销了对俄罗斯35个实体和个人的制裁。近日，俄罗斯政府分管能源事务的副总理亚历山大·诺瓦克表示，俄方希望“北溪-2”管道运营商Nord Stream 2 AG公司的认证进程能在2022年年中结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们将当下俄美欧的“斗气”放到一个长时段中去观察，可以发现本轮“斗气”实则是苏联/俄罗斯与西方长历史“斗气”周期的最新延续。回顾过去，有助于我们厘清“斗气”历史与现实进程中“危与机”，而且此“危与机”的辩证演绎逻辑并没有因为苏联解体、冷战结束而消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/31/20211231111617125.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“北溪-2”天然气管道 图自德媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三场“斗气”背后的地区危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过梳理历史发现，自20世纪40年代末以来，美西方国家经常使用制裁、禁运及其他手段来阻碍苏联/俄罗斯的能源发展，其中比较典型的是美国对苏联/俄罗斯的三次制裁与禁运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，这三次制裁与禁运背后都与严峻的地缘政治危机联系在一起，包括20世纪60年代的古巴导弹危机，1979年苏联入侵阿富汗，以及2014年的乌克兰危机。虽然三场地区危机都成为美西方制裁苏联/俄罗斯能源的契机，演变成美国强化对其欧洲盟友能源施压的有利时机，但最终也变成俄罗斯推进能源发展和新战略布局的重要推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 第一场“斗气”与古巴导弹危机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一场“斗气”与刚拉开不久的冷战序幕密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年，英国首相丘吉尔在美国密苏里州的威斯敏斯特学院发表著名的“铁幕”演说，拉开冷战序幕。1949年，美国国会通过《1949年出口管制法》，提出限制美国能源技术和设备向社会主义阵营的东欧国家出口。同年，美国发起由北约成员国、日本和澳大利亚参与的“巴黎统筹委员会”，并主导编制禁止该委员会成员国向苏联和其他社会主义阵营国家出口商品和技术的清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，巴黎统筹委员会通过“行政例外程序”，规定成员国可以自行确定“例外程序”内的出口物品种类，无须获得委员会的批准，事后报备即可。巴黎统筹委员会的管制政策和清单的调整，开辟了西欧国家与苏联发展贸易关系的新空间。时任苏共总书记赫鲁晓夫积极寻求扩大与西方的贸易关系，主要手段就是用苏联的能源换取西方国家的先进技术设备，包括争取引进西方国家制造的40英寸口径的输油钢管，以铺设从乌拉尔油田至东欧及黑海、波罗的海港口的输油管线，即“友谊线”。随后，苏联与西德、意大利、英国和法国的钢铁公司签订一系列合同，美国虽指责欧洲盟友帮助苏联建立华沙条约组织的军事基础设施，但并没有对此采取强力反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年爆发的美苏之间最激烈的一次对抗——古巴导弹危机，为美国施压欧洲盟友提供难得机遇。北约的欧洲成员国在美国的强大压力下，不得不同意对供应苏联的大口径管道实行禁运，与苏联签订的所有合同也被终止，几十家西欧公司遭受巨额损失。虽然西欧国家被迫服从于美国的政治施压，但并不赞同美国对苏联能源发展的制裁，依然寻求与苏联开展能源合作的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪50年代末和60年代初，美国限制苏联燃料和能源综合体的发展和扩张，不仅以政治竞争的逻辑为指导，也以经济竞争为指导，即服务于美国石油公司的利益。原因在于，苏联石油的开采与出口的大幅增长，将会导致许多其他国家能源公司的破产，包括美国的能源企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/27/20211227193223421.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月，白俄罗斯对“友谊线”管道进行“临时检修”，输送至波兰和德国的石油将受到“轻微影响”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 第二场“斗气”与阿富汗危机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年至1980年间，苏联与西欧国家的能源合作依然采用“以物易物”的方式，即用苏联天然气换欧洲大口径管道和能源设备，有助于苏联在20世纪80年代初铺设完世界第一条横跨欧亚大陆的天然气管道，即西伯利亚天然气管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之所以没有强烈反对，其主要原因在于第四次中东战争爆发，中东国家将石油减产当做武器，导致石油短缺、价格暴涨，苏联成为稳定全球石油市场、对冲石油卡特尔的关键性国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年6月，时任苏共总书记勃列日涅夫和时任美国总统尼克松在华盛顿举行会谈，探讨从西西伯利亚和东西伯利亚向美国供应液化天然气的项目合作。美国希望通过这种方式来解决本国天然气和石油的短缺问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年，苏联出兵阿富汗。随后卡特政府与里根政府先后宣布对苏联实行“无例外政策”，即美国不再考虑向巴黎统筹委员会提出输出该委员会国际管制清单内物品的“例外”申请。这一政策直到1989年5月苏联从阿富汗撤军三个月后，才由老布什政府宣布撤销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的强硬施压下，巴黎统筹委员会成员国不得不同意终止履行与苏联签署的天然气和石油技术协定，承诺不向苏联提供能使其经济军事化的优惠援助，不与苏联签署任何新的天然气协定，研究西欧能源替代方案，制定并督察对苏联信贷政策，加强巴黎统筹委员会的出口管制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>