<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99d071f14c33b45152e4f70bbfb224ac</guid>
<title>俄乌战争即便结束，也不会是持久的和平</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2023_09_15_708651.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·米尔斯海默，编译/欧亚新观察 张贵余】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将探讨俄乌冲突在未来可能出现的发展轨迹。我将讨论两个主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，有可能达成有意义的和平协议吗？我的答案是否定的。我们正处于一场战争中，双方——一方是乌克兰和西方，另一方是俄罗斯——都将对方视为必须击败的生存威胁。鉴于各方都有自己的最大化目标，达成一项可行的和平条约几乎是不可能的。此外，双方在领土问题和乌克兰与西方的关系上存在着不可调和的分歧。这场战事最有可能的结果是变成一场冻结的冲突，但也很容易再次转变成一场热战。最糟糕的可能结果是导致一场核战争，这种可能性虽然不大，但也不能排除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，哪一方有可能赢得战争？俄罗斯将最终赢得这场战争，但也不会彻底击败乌克兰。换句话说，它不会征服整个乌克兰，这是实现莫斯科的三个目标所必需的：推翻乌克兰政权、使乌克兰非军事化、切断基辅与西方的安全联系。但俄罗斯最终将吞并乌克兰的大片领土，同时将乌克兰变成一个功能失调的残存国家。换句话说，俄罗斯将赢得一场丑陋的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我直接讨论这些问题之前，先做三点初步说明。首先，我试图预测未来，可预测未来并不容易，因为我们生活在一个不确定的世界里。因此，我并没有掌握真相。事实上，我的一些观点可能被证明是错误的。此外，我并非希望看到发生什么。我不会支持任何一方，我只是告诉你，随着战争的发展，我认为会发生什么。最后，我并没有为俄罗斯的行动或卷入这场冲突的任何国家的行动辩护，我只是在解释他们的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，让我来谈一谈实质性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/14/20230914181547962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间9月12日，俄总统普京出席第八届东方经济论坛全会并发表讲话。在谈到乌克兰问题时，普京指责乌方面毫无和谈诚意，俄罗斯已准备迎接长期战争。图自俄媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们今天在何处&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要了解乌克兰战争的走向，有必要首先评估一下当前的局势。而且，重要的是要了解俄罗斯、乌克兰和西方这三个主要行动者如何思考他们的威胁环境并构想他们的目标。当我们谈论西方时，我们主要指的是美国，因为其欧洲盟友在乌克兰问题上是听命于华盛顿的。另外，了解战场上的现状也是至关重要的。我先谈谈俄罗斯的威胁环境和目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的威胁环境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，自2008年4月以来，俄罗斯领导人一直将西方把乌克兰纳入北约并使其成为俄罗斯边境上的西方堡垒的努力视为一种生存威胁。事实上，普京总统和他的助手们在俄罗斯发动军事行动前的几个月里反复强调了这一点，当时他们越来越清楚，乌克兰几乎是北约事实上的成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年2月24日军事冲突爆发以来，西方设置了一系列新目标，让俄罗斯领导人禁不住认为这些目标具有极端威胁性，从而让他们的生存危机雪上加霜。我将在后文中更多地谈论西方的目标，但在这里可以说，西方的目标即使不是要导致俄罗斯的政权更迭，甚至引发俄罗斯像苏联在1991年那样解体的话，西方也决心击败俄罗斯，将其赶出大国行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在今年2月发表的一次重要讲话中强调，西方是俄罗斯的致命威胁。他说：“在苏联解体后的这些年里，西方从未停止过对后苏联国家的破坏，最重要的是，他们试图摧毁俄罗斯——这个我们国家历史上最大的幸存部分。他们鼓励国际恐怖分子袭击我们，在我们的边界挑起地区冲突，无视我们的利益，并试图遏制和压制我们的经济。”他进一步强调说：“西方精英毫不掩饰他们的目标，我引用他们的一句话叫‘俄罗斯的战略失败’。这对我们意味着什么？这意味着他们计划一劳永逸地摧毁我们。”普京进一步强调指出:“这代表着对我们国家的生存威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯领导人也将基辅政权视为对俄罗斯的威胁，不仅因为它与西方关系密切，还因为他们认为乌克兰是二战中与纳粹德国并肩对抗苏联的乌克兰法西斯势力的后代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯必须赢得这场战争，因为它认为自己的生存正面临威胁。但胜利是什么样的呢？2022年2月军事冲突开始前的理想结果是将乌克兰变成一个中立国，并解决顿巴斯的内战问题，这场内战使乌克兰政府与俄罗斯族人和讲俄语的人对立，俄罗斯族人和讲俄语的人民希望自己的地区即使不能独立，那也应该获得更大的自治权。这些目标似乎在战争的第一个月仍然是现实的，事实上这也是基辅和莫斯科2022年3月在伊斯坦布尔进行谈判的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄罗斯人当时实现了这些目标，现在的冲突要么可以避免，要么可以迅速结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但能够满足俄罗斯目标的协议不再可能达成。在可预见的未来，乌克兰和北约紧密相连，双方都不愿意接受乌克兰中立。此外，基辅政权是俄罗斯领导人所憎恶的，他们希望其消失。他们不仅谈论让乌克兰“去纳粹化”，还谈论让乌克兰“非军事化”，要实现这两个目标就可能需要征服整个乌克兰，迫使其军队投降，并在基辅建立一个友好政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于各种原因，这种决定性的胜利不太可能发生。首先，俄罗斯军队的规模不足以完成这样的任务，这项任务可能需要至少200万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，现有的俄罗斯军队很难征服整个顿巴斯地区。此外，西方将竭尽全力阻止俄罗斯占领整个乌克兰。最后，如果俄罗斯人最终占领有大量乌克兰人居住的领土的话，那里的乌克兰人会强烈抵制这种占领，因为乌克兰人厌恶俄罗斯人。俄罗斯人试图征服整个乌克兰并使其屈从于莫斯科的意志，肯定会以灾难告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开关于乌克兰去纳粹化和非军事化的言论不谈，俄罗斯的具体目标包括征服和吞并乌克兰的大部分领土，同时将乌克兰变成一个功能失调的残存国家。如此一来，乌克兰对俄罗斯发动战争的能力将会大大削弱，也不太可能有资格加入欧盟或北约。此外，一个分裂的乌克兰将特别容易受到俄罗斯对其国内政治的干涉。简而言之，乌克兰将不会成为俄罗斯边境的西方堡垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/14/20230914182440872.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扎波罗热前线被击毁的乌军装甲集群&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个功能失调的残存国家会是什么样子？莫斯科已经正式将克里米亚和乌东四州纳入自己的版图：顿涅茨克、赫尔松、卢甘斯克和扎波罗热，这些被俄罗斯占领的领土相当于在2014年2月危机爆发前乌克兰总领土的23%。俄罗斯领导人强调，他们无意放弃这些领土，其中一些领土俄罗斯人尚未完全控制。事实上，如果俄罗斯有军事能力以及可以用合理的代价的话，我们有理由认为它会吞并更多的乌克兰领土。然而，正如普京本人明确表示的那样，很难说莫斯科将寻求吞并多少额外的乌克兰领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人的思维很可能受到三种计算的影响：首先，莫斯科有强大的动机征服并永久吞并有大量俄罗斯人和讲俄语的人居住的乌克兰领土，希望保护他们免受乌克兰政府的伤害。事实上，乌克兰政府已经对所有与俄罗斯有关的事物变得充满敌意。另外，要确保乌克兰任何地方都不会发生类似于2014年2月至2022年2月在顿巴斯发生的内战；其次，俄罗斯将希望避免控制主要由敌对的乌克兰族人居住的领土，这将极大地限制俄罗斯的进一步扩张；最后，将乌克兰变成一个功能失调的残存国家，需要莫斯科夺取大量乌克兰领土，这样它就有能力对乌克兰经济造成重大损害。比如，控制乌克兰在黑海的所有海岸线将使莫斯科对基辅拥有巨大的经济影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个计算表明，俄罗斯可能会试图将乌克兰另外四个州并入其领土：第聂伯罗彼得罗夫斯克、哈尔科夫、尼古拉耶夫和敖德萨，这四个州紧邻已经被其控制的四个州顿涅茨克、赫尔松、卢甘斯克和扎波罗热的西边。如果发生这种情况，俄罗斯将控制乌克兰2014年前的领土面积的约43%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯著名战略家德米特里·特列宁认为，俄罗斯领导人将寻求占领更多的乌克兰领土：从乌克兰北部向西推进至第聂伯河，并占领基辅位于该河东岸的部分地区。他曾在文章中写道：在占领了从哈尔科夫至敖德萨的大片乌克兰领土之后，“合乎逻辑的下一步”是“将俄罗斯的控制范围扩大到第聂伯河以东的整个乌克兰，包括基辅位于该河东岸的部分。如果发生这种情况，乌克兰国家将缩小到只包括该国的中部和西部地区”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f28ef2b8173f26bef47b5c6813901e5</guid>
<title>预制菜进校园，不只是食品安全有问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2023_09_15_708649.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近江西某地的中央厨房给当地公办幼儿园配送预制菜，因食物质量低劣、口感差、分量少、配送不及时，部分学生出现身体不适等问题，引起了家长的愤慨和投诉。这一新闻也再次引发公众对校园食品安全的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/14/20230914142354955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;学生们吃的预制菜午餐&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当笔者看到这一报道时，心里暗想，果不其然真出问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在基层开展教育专题调研，在了解学生食宿情况时，就遇到学校领导和老师向笔者吐槽中小学食材统一配送所带来的种种问题——自学校食堂从自主经营转为公司化运营之后，校园食品安全变得更加不可控，潜藏着更多问题和风险。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、学校食堂自主经营模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国中小学食堂管理经历了很长一段时间的自主经营时光，在2011年实行“免费营养改善计划”几年之后，出于种种原因，一些地区的学校逐渐结束了食堂自主经营模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自主经营期间，学校自主采购，自主安排菜谱，自主聘请厨师，自负盈亏。一般情况下，学校会就近找一些农户购买蔬菜、在附近的屠宰场购买肉食，米面油则找本地区相对大型的供应商购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本地区内购买学校食堂食材有几个方面的好处：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保食材新鲜。学校在食堂自主经营期间，一般是1-2天购买一次食材，蔬菜肉类基本上都是新鲜的，土豆、萝卜等易储存的食物可能一次性买得多一些，但是基本可以保证不会过期或腐烂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是价格便宜。由于学校是直接从农户或经销商手中购买，没有二道贩子或三道贩子，且学校相对于散户或其他组织而言规模更大，更加稳定，因此在价格上具有谈判优势，比市场价格还要便宜。有学校领导曾跟笔者抱怨，原来学校食堂自主经营期间，一斤大白菜只要2毛钱，后来县里公司统一配送之后，一斤大白菜要2块钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是可以灵活调整菜谱。由于食堂的食材主要依靠本地供应，因此具有一定的应季性，即当地什么季节吃什么蔬菜。比如南方省份夏天多吃黄瓜、豆角、丝瓜、冬瓜、茄子、番茄，冬天多煮萝卜、大白菜、菜薹、土豆。学生在学校吃的食物，与家里的食材差别不会太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本地农户手上购买食材，会有人质疑农残达标问题。其实相比于本地大户种植或外地运输的蔬菜，本地小农种植的食材反而更安全，因为吃这些食物的学生中可能就有菜农自己的子女、孙辈或亲友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教育部门对学校管理不太严格的时期或地区，一些学校会自己种植蔬菜甚至养猪，由食堂的师傅们负责打理，学校的剩菜剩饭用于喂猪，所喂养的猪既可以用于现场教学，也可以宰杀后给学生吃。笔者2018年在广西一所乡镇中学调研时，该校就在校园的一个角落建有一个养猪场，养殖的猪专门供学校师生食用。2023年学校举办学生厨艺大赛，获奖者的奖品就是学校养殖的猪肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/14/20230914141915726.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;五花肉晾在学校草坪上，将作为奖品奖励给学生厨艺大赛的获奖者（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/14/20230914141925187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;学校举办学生厨艺大赛（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学校自主经营食堂模式之所以会被质疑甚至取消，主要是因为教育管理部门严格执行中小学校财务制度的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中小学校财务制度》第十条规定，中小学校食堂应当坚持公益性和非营利性原则。学校自主经营食堂为学生提供就餐服务的，财务活动纳入学校财务管理部门统一管理，可在学校现有账户下分账核算，真实反映收支状况，并定期公开账务。如有结余，应当转入下一会计年度继续使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，学校自主经营食堂期间，不少学校形成了私设的小金库。小金库依靠食堂运营中节流下来的资金给老师们增加福利，比如用于教师聚餐、出游或发放教学奖励等。从法理上来讲，这一做法确实不符合国家规定，在某种程度上侵犯了学生利益；而从情理上来讲，有助于润滑教师之间的关系，形成教师之间的正向竞争，激发教师的教育管理积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，自实行免费义务教育之后，学校要依靠上级的转移支付保证运行，上级部门要对学校的财务进行严格监管，不再允许设置小金库。随着学校财务管理制度日益规范化，学校逐渐失去了小金库的空间，大多数学校食堂管理回归“保本不盈利”的原则，将食堂资金用在了学生身上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>545244117fa1f5c34263740d44465a4a</guid>
<title>那些借债去日本的东南亚劳工后来怎样了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_09_15_708642.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着各类限制的取消，今年夏天，访问日本的旅游人数越来越多。时隔数年，很多小伙伴在日本游玩的时候也发现了很大的变化：在大街小巷和各类商超，好像多了很多东南亚风格的面孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和数年前的日本风景对比很强，不少朋友找到笔者问，是不是最近东南亚，尤其是越南经济腾飞，来日本旅游的人也多了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，东南亚来到日本的人数越来越多，如下图所示，代表泰国的蓝色和新加坡的红色，增长非常迅速。但我们可以发现，其中代表越南的黄色条状图一直很稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825134641773.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些越南人大概率不是来旅游的，更多是无数为了生活而远渡重洋，来到日本的东南亚技能实习生的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本官方数据，越南人在日本有48%的常驻人员是技能实习生。最夸张的是，日本国内的技能实习生里越南人就占了56%，远超其他地区。笔者此前也有明确的体感，住处周边的中国人虽然数量不变，但越南人却是以某个据点为核心，不断增加。现在回过头来看统计数据，也印证了当时体感的正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825134710691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：NHK&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;名为学习，实则低薪劳动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的技能实习制度启动于1993年，核心是为了改善从1980年代开始就明显突出的日本劳动力人手不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，日本成立了国际研修协力机构，这是一个半官方机构，由司法部，厚生劳动省，经济、贸易和工业部，外交部以及国土交通省管辖。这个机构设定了相关的规章制度，让日本企业能够从海外引入廉价劳动力，且名义是“研修生”，口号是“国际交流”和“技术转移”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此制度旨在对通过外国人培训制度获得一定水平以上技术的外国人，在培训结束后，与企业签订雇佣关系，从事生产活动，进一步提高在培训中获得的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825135218250.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本的“外国研修生”引进流程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的技能实习生制度，口号是为发展中国家提供技能培训，核心放在让外国人到日本的各地学习农业等地方产业，以便他们回国后将日本的技术带到自己的地区，方便今后的国际交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，只有中国、菲律宾和印度尼西亚获得这一机会。也正是那个时候，引动了大量中国同胞到日本“打洋工”，试图改变自己的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的研修生，来到日本之后每个月薪资也就约3000~4000元。而当时日本还是泡沫经济时期的尾巴，所有人哪怕是刚毕业的学生，都有1~2万元的月薪。同时，研修生差不多只有1年的期限，就必须回国。如果表现好，可以延长到最多共计3年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本官方宣称这是一个“技能传递”的计划，但越来越多的报道揭示了实习生经历的劳动剥削、不公平待遇和工作与学习名不符实的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从很早开始，许多技能实习生就声称他们收到的工资远低于日本的最低工资标准，有时甚至只有一半。同时，尽管法律明文规定工作时长和休息日，但仍有大量报道称实习生常年无休、工时超过法定标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国研修生多半从事日本人不愿从事的“3K工作”【危险（kiken）、肮脏（kitanai）、吃力（kitsui）】，如制衣、金属加工以及农业劳动。由于研修生与企业没有雇佣合同，待遇不能适用日本《劳动基准法》及《最低工资法》，很多人成为企业非法的“低廉劳动力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最让人难以接受的是，许多实习生反映，他们的工作与所谓的“技能学习”大相径庭，更像是简单的重复劳动。正常在日本上班的话，可以自由更换工作地点，但技能实习生则受到严格的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国人研修生问题律师联络会指出，许多接收方对研修生实施刻薄的管制，收缴他们的护照、健康保险证，还作出各种非法惩罚规定，工作时间上厕所，忘记锁门以及穿拖鞋外出等都要被罚款。与此同时，外国研修生来日之前与当地劳务输出方签署的合同也存在侵害人权的内容。其中包括不许向日本法院、社会团体以及媒体申述；不许参加罢工等条款。有的劳务输出方要求研修生事先缴纳违约保证金，有的还要以土地以及住房担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低薪、长时间劳动，甚至不能随意换工作……技能实习制度宣称为“教育”，但在实际操作中，这个更像是纯粹的低薪劳动者，同时还是绑定了公司，不能随意走人的那种。一旦受不了苛刻的工作条件，实习生就会失去合法身份，要么买机票回去，要么开始成为黑户。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b02db583ee366b4c842c8ad5164c669</guid>
<title>一战后的英国，因为做错这一点丧失发展良机</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangjin3/2023_09_15_708641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张瑾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪科学和科学家职业日趋成熟，科研方法越来越复杂多样，学科领域分工也进一步细化，各类人才急剧增加，这一趋势在20世纪继续延续。工业革命、产业革命和科技革命的发展催生了越来越多受过训练的各行业人才。科技活动实现了从自发到自觉、从个人行为到社会行为的转变。科技推动经济突飞猛进，工业经济竞争激烈，国家肩负的科技责任更为重大。19世纪末到20世纪上半叶，各国政府开始设立资助和管理科技研究的专门机构。“二战”后，科技政策上升到国家层面，发展为独立的公共政策，受到各国政府和学术界的普遍关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老牌资本主义国家英国首先完成工业革命，其科技人才发展起步最早，科技实力也一直位居世界前列。20世纪上半叶，英国政府未能适时调整科学教育和科技政策，导致科学教育和科技事业落后，在国际上失去竞争力。“一战”后英国政府虽然意识到教育和科技的落后局面并力图改善，但因重视不够、投资不足和决策失误等原因而错失良机。20世纪上半叶英国的科技人才政策处于起步阶段，国家层面的引导不成熟、不系统。尽管如此，作为科技活动主体的科技人才发展并没有受到局限，英国皇家学会等组织和各行业的科技人才的数量和质量都有一定程度提升，对英国经济和社会的发展起到支撑作用。在分析20世纪上半叶英国人才环境的基础上探讨科技人才政策及其科技人才的发展变化，可以增进对这一时期英国科技实力变化的理解，并得以窥见科技教育和科技政策与国力变化之间的紧密关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621140422775.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、工业、技术与教育的脱节&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代史上的英国利用航海的霸权策略和工业的优先发展成为世界强国，它对世界历史进程产生了巨大影响。大英帝国对其他国家和地区的殖民掠夺和压榨形成的原始积累也使英国的发展先于他国。率先发展起来的英国在技术、资金、人力等方面占据优势地位，在国际政治、贸易及规则制定等方面拥有更大的话语权，成为经济全球化的最大受益者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪下半叶起，由于工业生产力和生产水平大大提高，同时海外殖民扩张加剧，英国的工业品输出量激增，销往全球各地。当时的英国成为执世界市场之牛耳的“世界工厂”。19世纪80年代以后，石油、内燃机和汽车相继问世并大规模生产，成为第二次技术革命的重要组成部分。20世纪初期正值第二次技术革命末期，是科学发展史上又一个激动而又疯狂的年代，世界正发生巨大的革新、推动与进步。第一次技术革命中的钢铁、煤炭、机械等传统工业在新的技术革命中有了新发展，进而促发了电气、化工、汽车、航空等新兴工业的兴起，使整个工业面貌焕然一新。两次世界大战中众多新式武器的出现也引起了各国的极大关注，对各国的科研管理、工业体制、教育体系等产生一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪上半叶，英国经历了经济危机和两次世界大战，战争给经济发展带来重创，如遭到严重损坏的设备亟须更新，生活资料奇缺引起物价上涨和通货膨胀，国内市场萎缩，国际竞争加剧，战争遗留的内债和外债等。“二战”后，英国对殖民地的控制被极大地削弱，美国的势力渗透到未被轴心国军队占领的某些英国殖民地和保护国。外来的震动和冲击进一步激化了英国国内的各种矛盾。随着世界经济、政治形势的复杂变化，20世纪上半叶英国的优势地位已被德国、美国等国超越，“英国病”爆发并进一步发展和深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业方面，“尽管欧洲大陆取得了进步，但英国的纺织品制造仍远远领先于竞争对手。英国的主导地位在棉花方面最为显著，……它拥有的纺锤占世界的五分之三，到1913年末，它拥有的纺锤占欧洲的一半以上。英国的设备是最新的设备；它的工厂最大；它的劳动力效率最高”。这一时期英国纺织业的地位依然稳居第一，但是更明显的是，其他国家特别是美国和德国纺锤数量的增速惊人。尽管某些数据上英国仍占优势，但其强弩之末的态势日益明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪上半叶，英国制造业对工业研究的投资大大落后于欧洲其他大国和美国。有学者比较了1900年至1950年间英国和美国工业研究的发展情况，重点分析了英国工业研究投入水平偏低的原因，把英国的滞后归因于企业结构、教育制度和政策的落后。英国经济表现不佳的一个重要因素是英国企业对研究和开发的投资水平低。对政府资助的合作研究机构的依赖、英国工业研究中工程师(相对于科学家)人才的缺乏、学术和工业研究之间联系薄弱，以及个别企业未能有效地组织工业研究且未与其他职能协调等问题，都破坏了英国对研发适度投资的有效性。20世纪20年代末和30年代英国政府的反托拉斯政策可能减少了英国企业追求合并和优化的契机。英国政府资助的研究可能部分弥补了英国制造业内部研究水平较低的缺陷。然而，在此期间，英国政府支持的研发很少直接投入到企业中。根据美国国家研究委员会的数据，截至1948年，美国最大的200家制造业企业中，有164家拥有工业实验室。在英国，前200名企业中只有40家拥有这样的设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，工业革命极大地改变了世界的面貌。恩格斯在1892年说：“日益发展的工业使一切传统的关系革命化，而这种革命化又促使头脑革命化。”尽管18—19世纪的英国发生了很多新变化，一些新职业替代旧职业，但即便到了19世纪中期，工厂的工人仍然不是一种典型的职业，农业从业者的数目仍超过其他任何职业。一些职业并没有因机械设备的出现而有所改变，特别是建筑业和手工劳动力集中的生产单元。工业生产的发展，对教育事业提出了更高要求。经济和社会影响力上升的阶层对教育产生更大需求，成为教育发展的内在动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪下半叶，英国杰出的知识分子、议会发言人、科学学会和研究所的负责人、政府委员会和皇家委员会一直敦促中学和大学培养科学家和技术人员，使其到工业部门就业，强调这些人才对提升英国制造业的重要性。政府也积极推动学校开展适当的科学教学。随着德国和美国工业化的崛起，要求将科学与工业结合的声音变得更加尖锐，但是企业家们没有回应。绝大多数在大学受过训练的科学和工程专业的毕业生、化学家和物理学家受雇于教学部门而非企业。制造商们继续偏爱和聘用的工业化学家或工程师绝大部分都是在其工作中接受培训的。大学生活浇灭了大部分学子对从商或到企业就职的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
担任过英国科学大臣、世界博览会委员、化学学会会长、英国科学促进会（British Association for the Advancement of Science，简称BA）主席的普莱费尔（Lyon Playfair，1818-1898年）一直在争取为英国科学提供更多的国家资助。1885年他在被选为英国科学促进会主席的阿伯丁郡（Aberdeen）会议上提出：“像美国这样的年轻国家，为促进科学教育保留其大片国土，并先于所有欧洲国家，在其行政办公室增加了科学职能。……美国的科学出版物是其他政府的榜样。……在英国，我们才刚刚开始理解乔治·华盛顿告别演说的智慧，那就是建立机构将知识作为头等重要的对象来普遍传播。”尽管如此，从随后科学和职业教育在英国大学的发展情况看，英国传统大学对专业教育重视程度的变化有一个比较漫长的发展过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高等教育方面，近代以来英国大学多采用传统方法对知识分子进行培训。牛津大学更注重充分发挥个人才华。剑桥大学是着眼于更高的要求，要求学生打牢基础。英国大学教育重视基础理论研究，轻视应用技术研究。公学和牛津、剑桥等名校在科技教育方面存在严重缺陷，其教育思想中渗透着对工商业的鄙视。19世纪五六十年代，在牛津和剑桥大学的课程中，简直看不见“现代”课程的踪迹。当时的社会氛围对英国经济企业和实业界精英来说是冷淡无情的，变革受到怀疑，关注经济效益的行为被贬斥，这种保守主义文化形态和价值体系的后果就是工业精神的衰落。可以说在20世纪之前，牛津和剑桥这两所历史悠久的大学仍排斥职业教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1826年，受到当时德国大学的启发，抱着实用教育的宗旨，布卢姆斯伯里成立了第一所伦敦大学学院。这座学院吸纳了许多职业学校，主要训练工程师和医生，这些人正是英国工业迫切需要的。但这些学院都受经费困难和学位制度问题的困扰，系统的技能学习在英国大学难以实现。“二战”尚未结束时，技术对国家生死存亡的重要性已经有了清晰的表现，很多有识之士将英国的落魄归结于科学技术没有有效地应用于产业，归结于教育界与产业界的疏远。20世纪50年代有学者感慨道：“自从决定将技术纳入大学课程而不是在大陆模式下创建理工学院以来，已经过去了三代人。但是国家对大学高等技术教育的支持远远落后于这一决定。”英国重学术、轻技术的传统导致应用科学和工程技术人才严重不足，严重影响了英国的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪上半叶，英国的颓势明显，英国在世界资本主义经济和政治中地位的衰落已成为有目共睹的事实。作为殖民帝国主义国家的英国与后起的美国和德国的工业结构和布局完全不同，而且直到第一次世界大战前，英国的主要出口工业部门仍是纺织业，而在美国和德国已经是机器制造业。英国发展工业的方向是针对落后的殖民地市场，这一方面阻碍了殖民地的工业发展，同时也导致了本国工业的落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、工业技术的专家化与专业化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪上半叶英国技术人才的规模难以精确描述。20世纪60年代中期，有英国学者表明，“二战”前，没有英国用于研究和开发的资源统计数据，无论是研究中使用的人力还是经费。尽管专利统计数据可以追溯很长时间，可能会提供一些创造性的衡量方法，但是极难被清晰地解读。在研究和技术变革中相对容易忽视对统计数据的采集。另外，经济学家们忙于关注其他问题，如两次世界大战之间，他们更多地关注了大规模失业问题。还有一种倾向认为，研究—革新（research-innovation）过程完全超出了任何形式的社会控制或刺激，或者认为它主要取决于个人的天才，这些人从事的是发明创造类工作，而这种工作存在不可预测性。这些确实成为当时权威统计数据缺乏的缘由，经过历史的沉淀和后人的积累，人们只能通过相关资料记载中发掘的某些数据来综合研判当时英国科技人才的基本状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/06/21/20230621135737527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维多利亚时代的教师和学生。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪初的英国精英人才大多成长于维多利亚时代晚期。“就专业人士而言，他们必须在某种程度上适应维多利亚时代晚期贵族教育的需求，他们也心甘情愿这样。”这样的教育方式对专业技术技能的发展有一定的阻滞。工商界领袖们对当时的大学教育表示不满。他们不仅不愿雇用文科专业毕业生，而且认为理科和工程专业的毕业生也几乎没有用处。所以有学者说：“英国工业界对技术培训人员的需求很弱，尤其是在1914年之前。”由于大多数科技人力在工业之外的领域就业，英国工业的生产和销售相对缺乏合格的人才，研究与开发项目也得不到更严格的评估，行业、大学和企业之间在研究和生产环节缺乏沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战使政府对在大学里发展技术课程有了直接兴趣，但传统上轻视理工科的现象仍然存在。中学和大学的技术和管理教育结构对这一时期英国研发的发展起到重要影响。英国的贵族偏见反对为追求经济利益而放弃追求纯粹真理，部分是由于英国存在业余私人绅士进行科学研究的传统所致。对于不得不为谋生而工作的科学家来说，除了教学，主要的选择是政府服务。但这方面的工作机会也很难获得，因为政府开设的研究实验室数量很少，在军械库、矿山、天文观测站、公共卫生服务、大地测量或土木工程项目中只有少量的技术或监督工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为复杂的问题是，英国工程师的培训往往加剧而不是弥合科学与工业实践之间的障碍。19世纪末英国开展了夜校形式的技术教育活动，在欧洲国家中规模最大。直到20世纪，英国工程教育的主导形式是夜校和学徒制的结合，这两者都是在主要的研究型大学之外进行的。这一制度是促进熟练行业和工程专业之间垂直流动的一个重要因素，但代价是大学教育和工程专业教育之间的差距长期存在。英国皇家委员会意识到欧洲其他国家如德国和瑞士的化学工厂正在进行严格的科学工作，大陆国家工厂管理人员有着较高的科学水准。19世纪末到20世纪初，日间培训学院（Training Colleges）的学生数量大大增加了，日间培训学院与大学和大学学院关联性加强。大学培训学院的许多学生都在攻读学位。20世纪初，公立中学学生数量相应增加，从1902年的31000名增加到1912年的151000名。据估算，每年有40000名学生从中学毕业，但仅约2％的人直接上大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现有数据来看，这一时期以研究人员在企业总就业中所占比例或研发支出在企业经费总额中所占份额来衡量，英国制造业企业在平均研究强度方面远远落后于美国同行。根据英国工业联合会（Federation of British Industries）进行的调查，1933年制造业的研究就业人数估计为1724人，占制造业总劳动力的0.030%，1935年为2575人，占制造业总劳动力的0.042%，1938年为4505人，占制造业总劳动力的0.066%，1945—1946年为5200人，占制造业总劳动力的0.080%。而20世纪30年代至40年代美国制造业的总体研究密集度大约是英国制造业的4至5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，英国诺贝尔工业公司中受过大学培训的工程师长期短缺。直到第二次世界大战时，公司的首席研究实验室里还没有工程师，也没有同等或更重要的管理工程师。直到第二次世界大战之后，诺贝尔工业才建立了一个研究机构，主要致力于制造工艺的工程研究。也就是说英国的工程师使用未能成为先进科学研究和工业实践之间的关键一环。这归根到底是英国工程教育不发达所导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的学术界和工业界之间很少有强有力的联系。英国工业对技术人员的需求很弱，所以提供研究和管理人员的机构的结构不太可能发生变化，导致英国缺乏从事工业研究的专业工程师和受过专业培训的管理人员，进而使得英国工业部门和企业的重组缓慢而低效，这几种情况一定程度上形成了一个闭环，互为因果，并产生不利的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>