<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32683d43b8b73ea7fb910d8107281ed1</guid>
<title>美国禁止全球使用华为昇腾芯片，这一“长臂管辖”意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2025_05_14_775752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/南极土著】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天BIS（美国商务部工业与安全局）宣布了三项“指导意见”（guidance），等了半天也没见到具体的文本，先基于现有的信息谈谈看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，BIS很不严谨，这么重要的通知竟然会有错别字：把“推理”（inference）写成了“interference”（似乎奠定了相关规则很不科学的基调？）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/14/20250514104357270.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以先发这个通知，主要是因为5月15号“AI扩散规则”正式生效了，美国公司都在问：我们还要不要遵守拜登政府当时定的这套规定？受控芯片还能不能卖给Tier 2国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BIS在这个通知里明确说了：拜登的AI扩散规则要废除，而且BIS的副部长凯斯勒已经指示，不要再执行这个规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/14/20250514104543908.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
通知全文截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然最重要的还是三项“指导意见”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国商务部工业与安全局今日宣布了加强海外人工智能芯片出口管制的行动，包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·发布指导意见，规定在世界任何地方使用华为的昇腾芯片均违反美国的出口管制规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·发布指导意见，警告公众允许美国人工智能芯片用于训练和推理中国人工智能模型的潜在后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·向美国公司发布指导意见，告知其如何保护供应链免受转运策略的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
第一条“指导意见”确实挺霸道的，等于是在全球范围内逼大家在华为H卡和英伟达N卡之间选边站。BIS直接说：你要是用了华为的昇腾芯片，不管你在哪儿，那就是违反美国的出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国之外的第三国来说，这种说法更像是一种提前打招呼、敲山震虎——毕竟H卡目前国内都还供不应求，根本没富余出口出去。所以这更像是立规矩，先把话讲明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对中国来说，这个简直就是离谱了。你说中国企业用自己国产的芯片，也算“违反美国法律”？那还能不能用了？如果真照你这么说，那是不是意味着美国打算重新让英伟达来中国卖N卡了？不然你让大家用什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法律上讲，BIS发布的这种“指导意见”（guidance）在美国行政法体系里其实分两类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种叫“解释性规则”（interpretive rules），就是解释现有法律或条例怎么理解；另一种是“政策声明”（general statements of policy），意思是执法机构告诉大家“我打算怎么用我的执法自由裁量权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次BIS发布的内容，其实就是它对《出口管理条例》（EAR）的理解和合规建议，目的是告诉企业：“你最好按我说的做，不然我可能找你麻烦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种指导意见本身不是法律，也不用经过《联邦程序法》（APA）要求的“公众预告和评论”程序。它更像是执法机关发出的信号或提醒。如果它真的想有法律约束力，需要依附于具体的EAR规则，或者有朝一日干脆把这些内容写进正式的EAR条文，走完所有法规制定程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，BIS早在2013年就曾发过一份关于“视同再出口”（deemed reexport）的指导意见，说明你在国外向第三国人提供美国技术，可能会被视为“再出口”。但这份意见直到2016年才被写进EAR，之前都只是“你参考，我建议”的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然BIS这次发布的“指导意见”全文还没公布，但从措辞看（“在世界任何地方使用华为昇腾芯片均违反美国出口管制”），有可能和针对华为的“外国直接产品规则”（FDPR），以及EAR第736.2(b)(10)条第十项通用禁止事项（General Prohibition Ten）有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EAR第736.2(b)(10)条，如果有大白话解释，就是：如果你知道某项出口或使用行为已经违反了美国出口管制，或者即将发生违规行为，你就不能参与其中，无论是卖货、转运、帮忙出钱、“暂时保管”、还是以其他方式提供协助，都算是协助行为，你也会违反出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国政府早就指控华为通过“白手套”公司让台积电代工制造昇腾芯片（使用了美国工具），并认为这违反了FDPR。这样一来，任何“明知”（knowledge）华为昇腾芯片的生产违反了美国出口管制的外国公司，如果还采购和使用该系列芯片，理论上就有违反EAR第736.2(b)(10)条的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最关键的概念是“明知”（knowledge）。在EAR中，这个概念定义非常广，不只是你明确知道，还包括：1）高度可能知道；2）故意装作不知道（willful blindness）；3）有意不去查清楚（deliberate ignorance）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前没有发这个“指导意见”，你或许还能争辩一下，说我不是“明知”，但现在BIS都明确说了，用了华为昇腾芯片就违反美国出口管制，你还继续用，那就显然属于“明知”了。所以“指导意见”实际上给BIS后续进一步将一些使用华为昇腾芯片的公司按照违反美国出口管制施加惩罚提供了更充分的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾最近几位美国AI政策核心人物的表态，似乎能感觉到当前特朗普政府对中国AI的战略遏制正在逐步形成三个政策支柱：一是在国内放松监管、加大AI基础设施投资，支持本土企业在AI竞赛中“遥遥领先”；二是在全球推动“美国技术栈”全面铺开，确保各国用的是美国的芯片、模型和工具，而不是中国的；三是针对中国实施更加精准和高压的出口管制，封锁其获取美国“卡脖子”技术的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威胁各国放弃使用华为芯片的这第一条指导意见，比较清晰地体现了上述第二根支柱。正如David Sacks在对AI扩散规则的评论里所言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国现在还有机会在全球广泛部署‘美国技术栈’，趁我们还领先着，得赶紧抓住这个机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
白宫科技政策办公室主任Michael Kratsios也强调：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“本届政府要确保美国的合作伙伴和盟友使用美国优秀的技术。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这个战略不仅靠“推美国技术”，还包括“拦中国技术”。放眼全球，真正能在AI基础设施上形成系统性挑战的，也就是中国。因此，美国一方面加紧在第三国推广自己的芯片和算力云服务，另一方面也通过出口管制、投资限制等手段，试图把中国的AI方案挡在市场之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为数不多的几个问题上，美国政府和企业达成共识的地方。以英伟达为例，黄仁勋就曾公开表示：“华为是我们最大的竞争对手。”既然敌人已明，那自然要把所有政策弹药集中倾泻在这个对手头上。你看这份“指导意见”里，只点名了“Huawei Ascend”四个字，连寒武纪都没提，可见这份文件的明确指向和政策优先级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，一些美国公司也早就向政府提出过类似建议：大意是华为5G美国来晚了，最后还得费劲巴拉去一个个说服盟友拆除华为设备，别在AI上再输一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，AMD的CEO苏姿丰近日在国会参议院商业、科学与交通委员会作证时指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国还应在确保国家安全的前提下，促进美国人工智能技术在全球的广泛应用。具体而言，美国需通过政企协作制定清晰的政策框架，从而避免因过去限制人工智能技术传播而导致国际合作伙伴转向替代技术。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一同参加听证的微软总裁Brad Smith也强调：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美中竞争不仅在于技术创新，更在于谁能更快将技术推广至他国。这部分竞赛胜败取决于先发优势。美国需要制定精明的出口管制战略，在保障国家安全的同时确保他国获得可靠持续的人工智能组件和服务供给。此外，我们必须持续维护国际社会对美国产品、企业和国家本身的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在向白宫AI行动计划提交的意见中，美国Eclipse公司指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“至关重要的是，美国的领先公司应与美国政府政策保持一致，抓住主动权，为盟国提供可行的人工智能基础设施解决方案。在5G竞争中美国难以提供比华为产品更具成本效益的替代方案，而美国公司在人工智能基础设施领域是世界领先者，能够向盟国提供可重复、可扩展的能力体系，以构建由美国开发的人工智能基础设施的全球网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国在5G竞争中不得不艰难说服盟国拆除华为设备不同，美国目前有机会率先为盟国提供可行的人工智能解决方案。此外，利害关系更大——与5G电信设备或对石油等自然资源的依赖不同，一旦一个国家采用了基于敌对架构构建的人工智能基础设施，几乎不可能解放那些已经依赖这些系统的思想和社会系统。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不让外国公司买华为的，那只能去买英伟达，这或许正是特朗普政府此次“指导意见”的核心战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这份意见公布的同时，特朗普高调访问沙特和阿联酋，宣布两国将大规模采购英伟达GPU，显然是精心安排的政治和产业双重信号。美国政府此时抛出“全球禁止使用华为昇腾芯片”的指导意见，很可能是要向其他国家传达一个明确态度：只要你们的公司愿意像G42一样，排除中国技术、使用美国标准，就能获得最先进的GPU供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种策略的直接效果有三重：一是削弱其他国家采购华为产品的动力，形成“选边”压力；二是为英伟达开拓中国之外的新市场，增加其全球依赖多元性；三是帮助英伟达逐步摆脱对中国市场的营收依赖，建立更可控的战略客户基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>666725159e880cc9e57405b219773e6f</guid>
<title>全世界应看到中国的示范意义，站直了才能把美国打退</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_05_14_775744.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114499164047024&amp;amp;bvid=BV1pu7fzAEke&amp;amp;cid=29936714561&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，我们今天继续讲《中美日内瓦经贸会谈联合声明》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待和理解这个联合声明？我比较赞同兔主席的讲法，中国赢得了漂亮的一仗。我们打赢了，而且赢得很漂亮。所谓赢的意思就是，美国从4月2日开始对中方施加的这套关税霸凌，被我们有效地顶回去了，而且凸显的是一个对等原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里所谓的“对等”指的是什么？商务部给出说明，美方取消了共计91%的加征关税，中方相应取消了91%的反制关税；美方暂停实施24%的“对等关税”，中方也相应暂停实施24%的反制关税。剩余10%的关税予以保留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次没有触及芬太尼，这是将来要谈的。美国对芬太尼加了两个10%。中方的回应是自2025年2月10日起，对于原产于美国部分进口商品加征关税。对煤炭、液化天然气加征15%关税，对原油、农业机械、大排量汽车、皮卡加征10%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2025年的3月10日开始，对原产于美国的部分进口商品加征关税，对鸡肉、小麦、玉米、棉花加征15%关税；对高粱、大豆、猪肉、牛肉、水产品、水果、蔬菜、乳制品加征10%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的打法是精准反制，聚焦于特朗普的核心支持者和所谓的红州。所以哪里有不对等吗？没有，这是一场非常漂亮的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有人接下来就说那稀土怎么办？5月12日，国家出口管制工作协调机制办公室组织17个中央和地方主管部门，召开加强战略矿产出口全链条管控工作部署会。为什么要搞协调机制？因为涉及到各个部门的不同权限，说明不仅要管，而且要设计整个链条，要全面系统地管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人动不动就说“中国要投降啊”，对于中美之间这种长期的、持久的战略博弈，缺乏明确的、系统性的掌握。照道理这不太应该，因为毕竟大家一路走来，不仅仅是一个学习者和观察者，很多时候也是亲身的参与者，贸易战对每一个人的日常生活都有直观影响，在这样的情况下，应该对此有更加全面、准确的认识、理解和把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对比4月2日特朗普在“解放日”那天有多张狂，在日内瓦就有多挫败。他在白宫签行政令的新闻发布会上出现了非常罕见的失态，讲完话没有签那个行政令，转身就走，直到被工作人员喊停，他再回来把它签掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/14/20250514083731506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的“末日博士”章家敦最近的表态也不太好，显得对美国没有信心。他明确说这次叫关税回滚，说这个回滚对中国来说是一次胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，倒是有一些另样的声音在简体中文的社交媒体网站上，说什么“没有毕其功于一役就是失败”。如果对抗美援朝有系统的全面认识，对持久战有正确认识和理解的，都会知道这种观点略显稚嫩，有很明显的缺陷。当然还有大量的信息污染行动，在那儿妄言将来要做出什么样的让步，要如何退让等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这种观点从另一个方面指出了这次联合声明中方取得了明显胜利，在严正抗击下拿到了一个阶段性成果。这个成果显示了什么？面对美国的关税霸凌，如果你站直了不跪，跟他硬扛，是可以把他打退的。死得最难看的是什么？反而是滑跪的和被吓破胆的，不但要被他发关税砍一刀，还要在别的地方被他予取予求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在5月12日当天，和记黄埔发了个声明，意思是绝对不会在不合规的情况下对港口进行出售，业界普遍理解为“他知道不能卖了”。为什么？因为本质上那些人就是想抱一条结实一点的大腿。在他们的认知领域里，洋人的大腿是比较粗、比较结实的；而在诸多洋人当中，美国人的大腿是最粗、最结实的。那我要抱就抱最粗、最结实的一条，后来发现并不是这样的，华盛顿拿捏不了北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，在台湾岛内，更多的人将目光指向了赖清德。很明显，在全球所有主要的经济体当中，赖清德在这轮美国关税霸凌中拿到的条件是最差的，送出去的东西却是最多的，遭受的损失是最大的。为什么跪得最快，跪得最彻底，并且还有那么一丝丝不切实际的痴心妄想？就是因为他希望倚美谋独，这很显然是错误的，是一条绝路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全世界各个国家和地区的人们应该非常明确地看到了中国的示范意义。只有跟美国坚持对抗到底，抵制它的不合理要求，才能有可能进入到一个合理解决问题的轨道上来。站直不退，谋求对等尊严，对抗美国的关税霸凌，这才是正确的选择。越来越多的国家应该知道，必须和中国站在一起，从中国的实践当中汲取经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普来说，发了这样一个联合声明，签了这样一个行政令之后，他是很不爽的，所以迅速把目标指向了欧盟，看看能不能捏一把软柿子，这让后续的博弈发展更具有戏剧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们要做好非常明确的准备和充分的心理建设，这个过程大概率不太可能是一帆风顺的，会有各种各样的反复。但是不用担心。第一，兵来将挡，水来土掩。第二，实事求是地讲，这种与中国的阶段性缓和，会不会像有些人假设的这样，三个月难关就过了，如何如何？没那么简单，大家可以拭目以待未来3个月的态势发展，我们也将保持密切观察。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99d56a711afde88f5ba5452e45b2fbd7</guid>
<title>几日空战，暴露了印巴的一个共同困境</title>
<link>https://www.guancha.cn/baimengchen/2025_05_14_775729.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白孟宸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月10日，印度与巴基斯坦高调宣布达成“全面停火协议”，同意停止陆海空一切射击和军事行动。事后看来，阻止印巴滑向更大规模冲突的因素有很多，极为关键的是部分大国迅速而有力地介入。同时，核武器带来的压力、两国面临复杂的民生和经济等方面问题的压力，都扮演了重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然战场外的因素十分重要，但战场内部因素同样不可忽视。可以说，迫使双方迅速接受停火的极为重要的因素之一就是双方各自的防空反导体系建设不足。在此前的高强度交火中，印巴双方使用了包括弹道导弹、巡航导弹、滑翔炸弹、自杀无人机和巡飞弹在内的多种手段对对方目标进行越境打击，同时双方也都发现由于己方的防空反导体系比较脆弱，己方军队和弹药都很难支撑一场持续的高强度交火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;堪用的传统防空&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冲突第一个夜晚，印巴双方的防空反导体系与空中作战平台一起遭受了最初的考验。从巴基斯坦的角度看，在面对印度方面不宣而战的突袭时，能够及时发现并锁定印度战机，已从侧面验证了巴基斯坦防空反导网络在局部防护中的成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在巴基斯坦混合装备了包括中国制造YLC-8E、美制AN/TPS-77、瑞典“长颈鹿”、瑞士“天空卫士”在内的多款雷达。这些雷达理论上具备对500千米外中高空固定翼战机和700千米外弹道导弹进行探测和跟踪的能力，能够兼顾要地防空、野战防空甚至反导需要，并与ZDK-03预警机和瑞典“爱立眼”预警机配合，有效对战场区域进行覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/13/20250513110841702.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
YLC-8E反隐身雷达&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于防空反导任务而言，空中情报是任务成功的基础，越早掌握来袭目标的类型，就越有可能调配手中的对空打击平台进行拦截。所以此次巴基斯坦官方在发布会上着重强调了巴方在雷达上捕捉15个印度空中目标，并选择其中5个予以打击，这从侧面印证巴方防空反导预警网络的有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该系统所提供的空中情报优势，使巴方能够最大程度地利用导弹射程，避免导弹发射平台暴露后遭到对方反制火力的报复。而印度方面在旁遮普邦霍希亚尔普尔市附近发现一具较完整的疑似PL-15空空导弹残骸，也可以作为巴方言论的佐证：如此完整的导弹残骸被发现，很可能是因为巴基斯坦战机几乎是在导弹最大射程上发射，然后战机机动脱离，让导弹在中继制导的帮助下到达印度战机附近再依靠导弹上的主动雷达导引头锁定目标。这种战术可以最大限度保证巴方战机的安全，但未命中的导弹也会因为末段存速有限，导致导弹落地后未解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与巴基斯坦类似，印度也构建了一套传统的、多国装备混合的预警雷达和防空反导体系。印度此前引进了俄制S-400远程防空反导系统、以色列“巴拉克-8”和“蟒蛇”（印度仿制型“阿布拉MRSAM”）等中程、中近程防空系统，并在前线地区建立起一套堪用的防空网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚当普尔空军基地是印度在冲突区域附近最重要的空军基地，印度于5月10日曾从该基地发射陆基对地导弹。2016年印方开始在基地部署S-400和印度仿制的以色列“巴拉克-8”防空导弹。S-400系统配备有俄制91N6E“大鸟”雷达和被北约称为“墓碑”的92N6E雷达，两者配合号称能够对400~600千米外的目标进行跟踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与“巴拉克-8”和“蟒蛇”共同列装的EL/M-2084雷达也是一款比较经典的S波段多任务雷达，以色列方面宣称其最大探测距离为470千米，能够发现350千米外的弹道导弹，最多能够同时探测1100个目标。这些雷达搭配印度引进的A-50上的以色列EL/W-2090雷达，也构成了一个看起来足够有效的预警网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在本轮实战中，该系统并未对巴基斯坦目标造成重大破坏。首先是S-400在俄乌冲突中没有特别突出的表现，而巴方也可以通过包括土耳其等国的S-400系统，获得相关导弹和雷达的情报。这可能使得S-400威胁显著下降。此外，印度在制定打击巴基斯坦目标的计划时，是否考虑过让防空导弹前出打击巴境内空中目标，值得怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，虽然印巴双方现有防空反导系统对固定翼战机类目标拥有较大威胁，但随着印巴双方开始大量发射自杀无人机和巡飞弹对对方目标进行袭击，双方的防空反导系统也开始暴露出其自身最大问题——印巴双方在构建防空反导系统时，均未对于蜂群无人机或者巡飞弹饱和攻击进行足够优化，这导致其对于自俄乌战争以来出现的混合导弹和无人机攻击的饱和攻击应对能力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;难以应对新型威胁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月7日空战之后，认识到无法在常规空战中取得胜利的印军转而寻求使用无人机和导弹对巴基斯坦目标进行远程打击，并防御来自巴基斯坦的远程弹药，而巴基斯坦军方也采用对等手段回应印度的攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/13/20250513111219290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印巴双方公布的卫星图片存在一些可疑之处&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在持续的作战中，双方频繁宣布自身防空反导的拦截成果。例如，巴基斯坦称在5月8日晚的行动中，全天共击落25～29架印度发射的哈洛普自杀式无人机，累计击毁各型以色列制造的77架无人机。此外，印度称于5月9日凌晨约3时30分对巴境内三处空军基地发射6枚导弹，但这些导弹被当地防空系统全部拦截。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度方面则表示，巴基斯坦在5月7日至9日夜间出动了300～400架土耳其制造的无人机，分两波次袭击包括查谟、旁遮普、拉贾斯坦等36个地点，但其绝大多数无人机均被印度S-400、“巴拉克-8”等防空体系以及反无人机系统拦截。此外印度还宣称，在查谟及周边地区共拦截了8枚巴基斯坦发射的导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎根据双方宣传，印巴双方均宣称防空反导取得了显著成效。但从可见证据看，印巴双方的宣传战果可能超过其实际防空反导作战实力的十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自5月11日起，印巴双方空军纷纷发布卫星图像以佐证各自战果，此前的无人机与导弹混合打击都对双方造成了一定损失。从公布的视频和卫星图像来看，双方均突破了对方防空反导，对基地跑道及附近大型机库实施了有限打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于长期对峙，双方肯定都掌握对方空军基地的详尽情报，包括重要设施坐标信息，这些情报可以确保两国战时都有能力通过远程弹药暂时压制对手机场的能力。尽管双方频繁宣称以巡飞弹和空射远程武器摧毁对方防空反导系统，但客观来看，双方投送的弹药数量并未达到饱和攻击的程度。弹药密度也不如伊朗在2024年对以色列进行远程打击的密度。但是相关打击依旧暴露了两国在机场周边防空网的明显不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，这并不代表印巴双方现有防空反导系统无法应对无人机威胁，无论从俄乌战争还是从巴以冲突的经验看，传统防空导弹系统依旧对高价值固定翼无人机拥有极高的防御能力。在印度最初发起袭击期间，巴方就宣称击落了至少一架印度“苍鹭”无人机，并且得到了确认。但是此类无人机也价格较为昂贵，因此数量稀少。在2005年11月印度就斥资2.2亿美元购买了第一批50架以色列“苍鹭”无人机，并在2019年进一步斥资五亿美元购买了50架“苍鹭”Mk2。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/13/20250513163740294.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列“苍鹭”MK2无人机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“苍鹭”这样的中大型无人机不同，自俄乌战争以来，低成本的巡飞弹和自杀无人机因其“所见即所得”、对于普通民众具有极大冲击力的特点成为交火中的首选。同时此类混合远程制导武器和导弹的打击也会对传统防空体系造成巨大的饱和压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战前印巴双方都对巡飞弹和自杀无人机威胁有相当的认知和关注力度，但是他们并没法解决一个问题，那就是自杀式无人机和巡飞弹远远比各类防空导弹便宜，且数量巨大，这使得现代中远程防空反导系统并不适合用于对抗敌方的巡飞弹或无人蜂群。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>580a75eef5ba629476ae5bec4327eda3</guid>
<title>指望美国对中国“做正确的事”，还得等10年</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiCheng/2025_05_14_775724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：由中信出版集团主办的“从香港到亚洲：解码高观投资30年增长密码——《铸就》新书分享会”于5月9日举行。会上，香港大学政治学教授、前美国布鲁金斯学会约翰·桑顿中国中心主任李成基于自己过往的经历，分享了自己对当下中美关系的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文整合自其在对话环节的部分分享，观察者网整理，已经作者校阅，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/13/20250513085825259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
演讲现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/李成，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及大家都很关心的中美贸易战及相关谈判，种种迹象表明，双方在未来几个月中达成交易的可能性较大。国际经济关系受诸多事件影响，若无特殊状况，几个月内谈成交易是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若对谈判结果进行预测，我认为可能出现以下情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，双方大概率都会宣称达成成果，尤其是特朗普不会承认自己输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在关税问题上，双方可能都会有所让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国此前就一直在做应对准备，毕竟高达60%甚至更高关税的情况都有可能发生。而且，关税虽然很重要，对企业、金融业和股市都可能带来严重影响，但是，从国家整体和中美宏观关系角度看，对中国来讲，至少有六、七件事的关键程度不亚于关税问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如台湾问题，如教育合作中断——在特朗普第一任执政期间，就曾有过相关争议，2018年白宫曾开会讨论禁止中国人赴美留学，虽然后来这一决议被否决，但未来仍存在变数。此外，美国还可能提出让中国为新冠赔偿等无理要求，甚至还妄图推动全面脱钩等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，对中国而言，美国已不再是其外交政策或贸易方面的重中之重。三、四年前，中国就已开始进行战略转移，一方面推行国内国际“双循环”战略，另一方面将东盟和欧盟作为关键重点，这些都是为应对当前局势所做的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/13/20250513090840174.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至2022年，平均每天有42列火车穿梭在中国和200个欧洲城市间。&lt;span&gt; 图自《解码十年》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从压力层面来看，美国面临的压力更大。美国即将迎来万圣节、感恩节和圣诞节三个重要节日，届时商品供应若跟不上，货架上都是空的，怎么办？而且当下美国面临的问题，通货膨胀只是表象，更重要的是美国民众对其股市和债务的信心问题，毕竟中国在美国债务中占有较大比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表面上对中国态度强硬，但实际行动却透露出合作意愿。如3月份在北京举行的“中国发展高层论坛”（CDF）上，美国派了至少四个人来传信，其中一位美国联邦参议员戴安斯（Steve Daines）还见到了李强总理。然而，参议员回去汇报后，特朗普却出尔反尔，称现在关心的重点是关税，要求中国让步——特朗普容易出尔反尔，而中国在这方面更具有一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，特朗普对中国的诉求是全方位的，不仅涉及经贸领域，还包括国际事务，比如在俄乌战争、中东问题以及朝鲜核问题等方面，都需要中国的合作。特朗普一直渴望获得诺贝尔和平奖，而与中国在这些国际事务上打开局面，对他实现这一目标至关重要。因此，不能排除他晚些时候访华的可能性，一旦访华，整个局势都可能发生改变 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来讲，考虑到多方面因素，我认为中美双方就关税问题达成交易是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/13/20250513092148681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
首个任期中（2017年），特朗普访华时，和夫人梅拉尼娅一同参观了故宫。&lt;span&gt; 图自AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，美国总统的态度只是中美关系中的一个方面，中美之间存在的结构性矛盾才是更为关键的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前这一轮的关税战、贸易战，本质上是一场战役，这场战役或许会在几个月内结束；而中美之间的竞争，更像是一场旷日持久的经济竞争，会延续相当长一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我十分担忧这一过程，这需要时间来化解矛盾。你问美国是否会改变，我相信它最终会改变，但改变并非一蹴而就，需要时间的沉淀。事实上，中美在很多方面都存在互补性，即便在科技领域也不例外。然而，美国却未能看到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得基辛格的观点很有道理，他说在历史长河中，中美两国很少出现实力完全对等的情况。换句话说，中国不会取代美国，美国也不会取代中国，两国并非非此即彼的零和博弈关系。也有人提出“美国连华为都打败不了，又怎能打败中国呢”这样的观点，从侧面也反映出这一事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若中美之间真的爆发军事冲突，那必将是末日般的灾难，而且AI技术很可能会参与其中。俄乌战争只是局部战争，而中美若爆发冲突，那将是全面战争，这是我们绝不愿意看到的局面。这样的战争没有任何益处，我们必须竭力避免擦枪走火。所以，加强沟通至关重要，当前的谈判意义非凡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从某种程度上讲，中美之间的冷战已经悄然开启，只是表现形式与以往不同。而且，中国不是前苏联，中美关系的结果也不会像美苏关系那样以苏联解体告终。如前面所述，问题的关键在于，中美之间本应避免陷入这种对抗局面，因为两国之间不存在根本性的冲突，不是你死我活的对立，也不存在一方要取代另一方的问题——误解以及毫无根据的恐惧在其中起到了很大的负面作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中美之间的冲突是有可能避免的，只是解决这些问题需要时间。丘吉尔曾有一句名言，他说“指望美国人做出正确的事情，要等他们把所有的错误都尝试一遍后。”如今，美国人对中国的了解极其匮乏，这从美国在华留学生数量稀少这一点就可见一斑。因此，这个过程可能需要十年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>