<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2eb728319db64b213aa6594bfb86ea97</guid>
<title>反击美国“港口费”之余，中国还需抓紧补上一个监管漏洞</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_10_12_792970.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：美东时间4月17日，美国贸易代表办公室宣布对中国海事、物流和造船领域301调查的最终措施。其中针对中国相关船舶征收港口费的措施将于10月14日正式实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日，中方宣布进行“正当防卫”实施反制，决定将于14日起对美船舶收取船舶特别港务费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者左千户系国际物流领域专家，面对美国301法案，其撰文指出，中国航运业需技术层面联合承运人优化航线、建设中转枢纽以应对歧视性政策，战略层面联动美国跨国公司形成制衡力量。中国政府则应推动运费支付本土化，通过监管与政策引导提升国际航运话语权及规则制定权。这场政企协同的多层次博弈，是中国构建自主供应链体系的必经之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文刊登于《中国航务周刊》2025年第40期，观察者网已获转载授权。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月17日，美国贸易代表办公室（USTR）发布针对中国航运、物流及造船业的301调查最终结果与执行细则，明确设180天缓冲期，2025年10月14日起正式征收费用。该政策具有明确歧视性与针对性，将直接冲击中国航运业，行业需迅速启动系统性应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/11/20251011134657755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策执行确定性来看，航运业需保持清醒认知。缓冲期内，中美关税战曾于5月12日、8月12日两度暂级，特朗普政府在关税议题上的政策反复性，使部分行业对301法案收费措施的执行存疑，但航运业若持同类观点则显认知不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从跨太平洋航线运作规律与中美贸易结构来看，2024年中美双边贸易总额6882.8亿美元（中国对美出口5246.56亿美元、自美进口1636.24亿美元），但跨太平洋航线海运费用绝大多数由美国货主在美本土支付：同期中国企业在美销售额786.4亿美元，美国企业在华销售额达4905.2亿美元，贸易格局与利润分配主导权显著向美方倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从利益逻辑看，本次301法实与关税战存在根本差异。其核心诉求是美国造船业（行业规模持续萎缩）借助政策工具争夺国际航运业利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国际航运业主力为外国承运人，美国本土航运产业规模小、政治代言能力弱，此前《海运改革法案》《美国船舶法案》已印证该行业政策博弈处于弱势。由此判断，301法案执行无较大变数，行业必须做好充分应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观维度看，301法案兼具“美国利益集团与国际航运业利益争夺”“中美世界经济主导权博弈”双重属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
301法案设计呈现两大特征：一是对全球航运业承运人实施普遍性收费，二是对中国航运承运人采取针对性差别化收费，这一政策导向对中国航运业的冲击需从战略层面重点应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以“主动应对”替代“被动规避”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在集装箱班轮运输领域，美国301法案对中国航运企业形成显著冲击，这要求中国航运企业彻底摒弃以往面对贸易壁垒时“被动规避风险&quot;的惯性思维，转变成从战略层面统一“主动应对”的态度，清晰界定商业利益与行业责任的双重边界，唯有主动破局，方能避免陷入“被动调整航线、被动承担成本”的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国航运企业而言，此次“主动应对”而非“被动规避”的选择，具有关键战略价值。若仍依赖被动规避，不仅难以突破外部政策壁垒，更会错失积累国际博弈经验、向世界顶级航运力量迈进的机遇；而主动应对，既是突破壁垒的必经之路，更是在未来全球经济体系重构进程中，争夺航运规则制定权、巩固中国供应链枢纽地位的核心考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在行业操作层面，笔者建议，中国航运企业可牵头联动其他承运人，围绕航线网络优化与运力动态调配展开协同合作。通过整合行业资源、协调运营节奏，既能提升单一企业的抗风险能力，也能形成行业层面的应对合力，为后续更深入的策略落地奠定实操基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，可在靠近美国的境外港口设立中转枢纽，如将美西北航线改为先挂靠温哥华港，中国沿海港口到温哥华段使用中国建造的大型干线母船，温哥华至美国西雅图等西北港口段则改用非中国造的支线小船进行短途接驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/11/20251011134937138.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国航运企业可主动承担更多中转港基础设施投资和干线母船部署的责任，发挥中国在基建领域的优势，对潜力港口进行改造和扩建，如在南美至美国航线上，可使用新建的钱凯港作为区域性中转枢纽，提升其吞吐量和国际地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从收费影响来看.301法案将增加美西、美东航线的单箱成本。中国航运企业通过设立中转港，可在中转港卸装时重新调整箱位，支线选用更适合美国各港口水深条件的较小船型，从而提升整体运营效率，降低单箱成本，部分抵消301法案带来的额外成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国航运企业还应加快推动船队结构升级，如订造采用先进绿色甲醇双燃术技术的船舶，以应对环保新规，提升竟争力。同时，加强全球码头布局，强化港航协同优势，加速港口智能化、数字化、绿色化转型，提升关键枢纽港服务能级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，行业层面的技术调整只能暂时减轻损失，若从根本上解决问题，需深入分析法案背后的利益结构。301法案实施后，直接获益的是特朗普政府和美国造船业，直接受损的是非美国的各大承送人，间接受损的是美国跨国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，笔者建议，中国航运企业可以与其他承运人形成利益共同体，并联合美国跨国企业，借助其在美国国内的政治游说能力共同向政府施压。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f2bc25bd48784dc447f24f461b032d1</guid>
<title>一周军评：从朝鲜阅兵看“俄朝合作成果”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_10_12_792951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国海军举行建军250周年的庆典活动。在当下的美国政治时代，庆典活动毫无疑问沦为了特朗普的游乐场，美国海军的一些“底色”也在庆典中不得不显露出来。同样在本周，朝鲜在劳动党建党80周年纪念日前后举行的“国防发展-2025”展览和阅兵中展示了一系列新武器，显示了近期朝鲜军事科学领域的新进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国海军，要快还是慢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当地时间10月5日，美国总统特朗普无视美国政府停摆引发的种种混乱，前往弗吉尼亚州的诺福克海军基地，参加了一场规模盛大的海军庆祝活动，以庆祝美国海军成立250周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关活动分为特朗普在岸上的讲话与在海上观看美国海军军事演练两部分。岸上活动，特朗普站在美国海军“杜鲁门”号航空母舰和“奇尔沙治”号两栖攻击舰之间的码头上发表了讲话，现场有着一应俱全的“特朗普元素”：上万名水兵听众，抨击民主党，YMCA歌曲，印有“总统特朗普45-47”的战斗机以及五块厚重的防弹玻璃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/12/20251012101554893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海上活动，特朗普则登上“布什”号航母，近距离观看了航母上的F/A-18战机弹射起飞和F-35C战机的阻拦着舰，编队中的驱逐舰向大西洋上发射了导弹和炮弹，海豹突击队则乘坐舰载直升机表演了模拟登舰……虽然相比一开始美国媒体网传的海军阅舰式差了不少，但比起美国陆军带给特朗普的“嘉年华阅兵式”，海军的这场戏显然更加体面——毕竟在核航母表演五代机使用，全天下依然是美国独一份。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/11/20251011163718806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/11/20251011163745444.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/11/20251011163812880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管咬文嚼字来说，成立于1775年10月13日的美国海军（当时的大陆海军）要到2025年10月13日才迎来正好250周年的纪念日，但既然这场庆祝活动注定要沦为特朗普的政治秀，那么这样的细节也无关紧要。不过，在万无一失的活动现场，还是有人发现了一些令美国人难堪的“不和谐”——在诺福克港内现场的大幅宣传画背后，作为活动背景的“杜鲁门”号上，今年2月12日该舰在塞得港与商船发生碰撞时损坏的破损处至今尚未修复。无论是美国海军的修船能力还是美国用物料遮丑的手段，都再次成为公众的笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/11/20251011163823828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和“福特号没弹射过F-35C”并不能说明中美在航母力量总体水平上出现彻底逆转一样，“杜鲁门”号这道没修好的“伤疤”也能用科学严谨的说辞来自圆其说：“杜鲁门”号航母在事故后经过数日抢修就返回了部署位置，当时官方发布的内容也强调碰撞并未导致人员伤亡和船只进水，且碰撞也不会让航母陷入险境，那就表示这一碰撞不会从根本上影响航母的使用。而“杜鲁门”号在结束其海外部署后，直到6月1日才返回诺福克港，必然需要对舰上各类人员、物资、给养等进行清点安置后才能开展保养维护，因此现在破损未被完全修理实属正常。考虑到这一维护通常可能持续10个月以上（“杜鲁门”这样老舰添新伤的状态肯定会导致维护时间进一步延长），理论上只要在维护结束时相关的破损得到修复，对“杜鲁门”号的维护就算正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这颇有一点家用车在日常生活中遭遇轻微的剐蹭碰撞，车上有些掉漆凹陷，但只要不影响使用，就会有人选择等到做大保养或者要卖车的时候才去收拾一样，确实也可以用“会过日子”来形容。但如果这车在这样的情况下被当做婚车、贴上“囍”字出来招摇过市，还被人看到“囍”字底下的破损伤痕，那难保亲朋好友们不指指点点说个风凉话——这本就是讲面子的庆典活动，美国海军就不懂得搞艘外观上整整齐齐的航空母舰来？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/11/20251011163841903.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国海军而言，尽管给特朗普总统“办堂会”是很重要的任务，但自身的窘境又岂是补上“杜鲁门”的伤疤就能解决的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在特朗普此次海军行之前的10天，也就是9月25日，美国海军两艘导弹巡洋舰“菲律宾海”号和“诺曼底”号一起退役，美国海军的现役巡洋舰数量减至7艘；考虑到年内还有两艘同级舰要退役，美国海军的巡洋舰数量将进一步减少至5艘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在大洋彼岸，除了第一批次的8艘055型外，第二批次的前两艘目前也已进入服役前的最后冲刺阶段。虽然中国海军仍然将他们定名为“万吨大驱”，但美国的中国军力报告中早已给它们冠上了“巡洋舰”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/11/20251011163913698.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今面临中美“巡洋舰数量”倒挂的危机，美国海军又能从哪里找来新船，像1975年“驱逐舰领舰晋升巡洋舰”或者1980年“提康德罗加级驱逐舰晋升巡洋舰”那样，在账面上实现中美海军力量的再平衡呢？DDG-X显然太久，“伯克III”又显然太没皮没脸了，至于确实可以算巡洋舰的“朱姆沃尔特”级，即便算上了，数量也不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而类似的问题在美国海军这里，不止有巡洋舰，还有驱逐舰，不止有造船，还有修船。在这两艘巡洋舰退役的差不多时候，2021年因为航行事故受损的美国海狼级“康涅狄格”号的维修完成时间从2025年秋季再次推迟到了2026年底；至于早就该服役的下一艘核动力航母“肯尼迪”号……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国海军舰载机研制最近反而出现了不少好消息。之前一度因预算限制打算推迟竞标和工程开发的美国海军下一代舰载机项目F/A-XX，在特朗普上航母后不仅确认将在下一财年获得更多财政拨款以进行开发，还能再一周之内让美国海军在不同的竞标方案中进行选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更早前的9月5日，美国海军公布了其正在与安杜里尔、波音公司、通用原子公司和诺斯罗普·格鲁曼公司签署舰载无人战机的“概念性”设计合同，虽然在五代舰载机领域里中国海军作为竞争对手正在迅速赶上，但至少在研制下一代舰载机上，美国的公开行动并未与其竞争对手拉开明显差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/11/20251011163941312.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国海军面对挑战，仅靠这样的举措，是无法解决其巡洋舰越裁越少、新型驱逐舰交不出来、核潜艇修不好、护卫舰造不了等一系列问题的。而特朗普在这个领域里能干什么呢？在美国将军们全员参加的动员大会上，特朗普提到的是“我觉得我们也许应该考虑战列舰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一代代的海军大舰巨炮爱好者在过去几十年里都会以各种手段巧立名目，试图复兴战列舰或者给予它某种当代技术的加成，尽管美国《战区》网站在特朗普的讲话后甚至都开始讨论如果美国总统援引《国家紧急事件法》，是否能够直接索回已被改成博物馆的战舰，但他们也承认，战列舰的确不是那么有必要的装备。而事实上，如果当代世界真的需要复兴战列舰作为海军的主战舰船，以美国在该领域现存的工业实力，几乎可以说美国在这样的竞赛中也是必然失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/11/20251011163951264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然真正的“雄起”没有可能，那不如下线哄一哄老人家开心喽。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3a7df673100138033cf7b3ce4be2053</guid>
<title>这届美国空管“觉悟”不太行</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_10_12_792942.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人长假都过完了，美国政府门还没开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这在美国早就不是什么新鲜事了。自从1976年美国国会预算程序改革以来，美国政府已经历了十余次国会没能通过政府预算所导致的停摆，可以说是隔个几年就来一次的运动，而且已经演变成了美国两党用来攻击对手、向自己选民进行表演的道具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党斗爽了，遭殃的是老百姓，毕竟大量维持美国社会运转的公共服务是需要财政预算拨款的，政府关门也意味着这些公共服务没有经费来运转。有些公共服务属于关了也就关了，顶多就是生活不便，比如图书馆关门了并不影响大部分人过日子。但有些公共服务还真属于“没了它地球要不转了”，比如空管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自费上班，空管福报&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国相关法律法规，政府停摆期间，“必要”的联邦雇员必须无薪继续工作，以保障国家安全和基本运转。而美国的一线空管与部分监察员毫不意外地属于“必要”人员，哪怕没有工资也得义务上班，不然美国上空几千架飞机就没人指挥，美国境内航班真就没法运转了。在往年的政府停摆事件中，美国空管们往往觉悟很高，在不发工资的情况下也能坚守岗位直到两党达成一致通过预算案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很显然，这一届美国空管觉悟不太行，不再“讲奉献越讲境界越高”，反而开始“比待遇越比心胸越窄”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十月初政府停摆之后，大量美国空管开始请“病假”或者缺勤了。一些空管设施出现50%的人员缺勤（起码还有人上班），而加州的伯班克机场则在10月6日上演了空管集体“病假”导致塔台无人上班无人管制的情况。要知道，伯班克机场不是一般的通航小机场，这是洛杉矶第三大机场，年旅客吞吐量有650万人次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FAA紧急协调圣迭戈机场的空管来进行进近管制，但圣迭戈机场自己都严重缺乏空管自顾不暇分身乏术，只能给伯班克机场的航班远程提供进近管制，但无法顾及地面滑行和起降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是奇幻的一幕发生了：执飞运输航空的飞行员们如同通航飞行员在无管制的小机场起降一样，在无线电中自行沟通和协调起降事宜。要我说，这些美国飞行员以后在简历中可以写上一笔：有较强的自我管制能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011092028107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年，加拿大空管员给受政府关门影响的美国同行送披萨。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题来了，为什么前几年政府停摆时空管还能“讲奉献”坚守在岗位上，而今年就不行了呢？这显然也是有原因的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照往常政府停摆的惯例，虽然停摆期间工资发不出来，但是在通过了预算案之后会补发工资，等于停摆期间不白干。但今年就不一样了，今年特朗普政府准备不再补发停摆期间的工资，因此很大概率这些在岗空管会白干一场。以前有补发工资的大饼，估计还有很多人乐意坚持下，但现在连大饼都没了，那纯粹就是看个人觉悟了。因此，那些“病假”的空管纷纷去干兼职了，比如跑uber或者送外卖。而那些坚持在岗位上的人，真就是“自费上班”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一方面，这几年美国空管也确实是苦不堪言。目前美国空管总数约为13000人左右，但相较于目标编制人数，存在着近4000人的缺口。这是从里根时期空管大罢工所遗留下来的历史问题，但近几年问题变得更为严重，年初的华盛顿空难更是把空管人员不足这个事给摆在台面上了。虽然事故原因是美军直升机专机部队装点门面用的女飞行员没听清空管指令导致撞机，但空管对空情疏于查看与岗位缺人，也是造成事故的次要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府停摆之前，美国空管已经长期处于平均每周至少工作60小时的状态了，作为对比，中国国内空管往往是做二休二，平均每周工作不超过40小时，同时每两小时需要休息半小时。也因此，遇到这次政府停摆叠加可能不补发工资后，不少空管就“这个破班不上也罢”，直接躺平摆烂爱咋咋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于坚持在岗位上的人来说，这又导致工作强度进一步增加，眼看着每周工作时间奔着70小时去了。但这也顶不住层层加码的工作量，因此FAA主动砍掉大量航班来减少空管的工作量——你看，增加不了空管数量就减少航班数量，美国人真是太懂得变通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;雷霆雨露，俱是君恩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，政府停摆对航空业的影响并不仅仅局限于空管的自费上班，TSA（交通运输安全局）的安检人员同样也在“必要人员”之列，必须得“自费上班”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果说空管好歹是个高薪工作，是典型中产阶级，那么TSA的安检员就纯粹是个底层劳工了。毕竟对TSA安检员来说，一年也就四万多美元的收入，交了税后就只有三万多，遇到政府停摆那真就是“手停口停”了。高薪体面的空管都没有“自费上班”的“奉献精神”而大规模“病假”，更何况底层的TSA安检员呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，美国各大机场毫不意外地发生了TSA安检员大规模“病假”的情况，直接导致机场的安检队伍又排起了长龙，等待时间高达三四个小时，让美国旅客们回忆起了2018年在机场排长队的景况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认识的美国朋友也出来现身说法，就比如前面提到的圣迭戈机场就上演了一出“回旋镖”的好戏：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月3日政府停摆刚开始的时候，圣迭戈机场特地发出安民告示，表示联邦机构将确保机场人员充足，保证机场正常运转，请各位乘客放一百个心。但结果仅仅过了三天，圣迭戈机场就发出紧急公告，要求旅客提前两三个小时就到机场以免错过航班。至于为什么要提前那么久……嗯，看看TSA安检通道前面的长龙就知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011091634950.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;435&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月3日，圣迭戈机场：我部一切正常&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011091648321.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;452&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月6日，圣迭戈机场：请各位旅客提前两三小时来！&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011091702172.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
圣迭戈机场安检通道的排队长龙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也导致全美国航班大量延误和取消，自政府停摆以来，平均每天有数千班航班延误与数百班航班取消，乘坐飞机出行已经成为了一个充满不确定性的事了，并且对高度依赖飞机进行远程出行的美国社会造成了严重影响，干扰了社会的正常运转。扛不住的马里兰州州长在巴尔的摩机场公开呼吁两党尽快结束政府停摆状态，表示空管和安检人员自费上班越久，他就越担惊受怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，航班大面积延误与安检排长队，只是美国人民最能直观感受到的，而实际上停摆带来的影响远不止这些表面上的。正如前面所言，美国空管存在巨大缺口，这事所有人都知道也试图解决这一问题。但问题是培养空管的俄克拉马荷学院也是依赖于政府拨款，在政府停摆期间，空管学院一样面临着要么关门大吉、要么“自费上班”的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且与空管人员面临的困境一样，在空管学院的那些教员也同样面临着“没钱事多人还累”的局面，而且空管教员的平均年龄可比空管人员大不少。也因此，请“病假”的空管学院教员也不在少数。而由于没有拨款导致教学活动无法开展，那些未来的空管牛马也不得不面临学业暂停甚至被迫中断的局面。可怜FAA今年好不容易拉了六百多学员指望着培养出来后充实队伍，这下又有变数了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学员如此，波音也是如此。虽说波音贵为“美利坚北方工业长子”，但是在政府停摆时期波音也被一视同仁，没有任何特权。原本负责对新机型进行适航审定、给新下线飞机颁发适航证的FAA官员，也因为政府停摆而不得不停下手头的工作，无法为波音服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于适航审定并非“必要岗位”，因此相关人员可以“理直气壮”地不上班，只安排部分人员上班。但很显然，这是无法满足波音需求的，几个急需适航认证的新机型（777X、737-7、737-10等）再急也只能先等着了。而交付给航司的波音737们想要拿合格证也得先等等了，除非波音给FAA先垫付掉运转经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这叫什么？这叫一视同仁啊！政府停摆之下，不论是波音这样的巨头还是最底层的学员，大家都同此凉热，雷霆雨露俱是君恩啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;形式和人心都出了问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并非是政府停摆首次冲击到航空业，2018-2019年冬季发生的那次联邦政府停摆，对航空业的冲击更加严峻：停摆持续了创纪录的35天，大量空管员和TSA安检人员拿不到工资，不得不连续数周超负荷工作。许多管制员当时每周工作达60个小时以上，身心俱疲；大量原本用于预防风险的安全检查、培训活动被迫停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着停摆进入第四周，工作人员的不满情绪显著上升，各地的空管中心出现了异常的病假潮，不少空管员因不堪压力而请病假。人员短缺很快影响到航班安全运行，纽约拉瓜迪亚机场不得不暂停航班起降，波及纽约及东海岸多地航班大面积延误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终这引起了两党的重视，停摆进入第35天时，美国政府终于宣布重新开门。包括桑德斯在内的多名议员认为，正是空管员集体坚守一个多月又不得不大面积“病假”，最终迫使政府尽快结束了停摆僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2018年是停摆了快一个月后整个美国民航系统才顶不住的，如今是停摆才几天就开始大面积影响航班运行了。除去不补发工资这些因素外，原本特殊时期才一周60小时的工作量，如今成了空管们这几年来的常态了。也因此，联邦雇员们这次直接就不走程序了，快进到最后一步：摆烂！可以说，历次政府关门对航空业的伤害有增无减，也再次暴露出美国空管体制在财政上过度依赖联邦拨款的结构性弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这种因为政治内耗而导致关键服务失能的状况持续下去，那么美国航空业在不远的将来出现一次严重的、本可避免的恶性事故，将不再是一个“是否会发生”的问题，而是一个“何时发生”的问题。到那时，再多的调查报告和国会听证会，都无法挽回逝去的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a792cbc7e466e8aba82f31179e183eed</guid>
<title>要当上日本第一位女首相，高市早苗还有哪些办法？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_10_12_792941.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党与公明党谈崩了，给了原本有可能成为日本第一位女首相的高市早苗当头一记闷棍，也给日本政坛带来了极大的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10日的会谈结束后，高市早苗走出会场后面色严峻，向媒体披露是公明党单方面结束了这一合作。由于公明党对自民党极右大佬麻生太郎敌意极深，而高市早苗在此前的自民党高层人事安排中却对麻生派政客大肆封官许愿，包括任命麻生太郎为副总裁，任命麻生提名的其派系的铃木俊一为干事长，这都明显使公明党不悦，公明党对自民党的不信任感由此进一步强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当天的会谈中，高市早苗曾恳请公明党允许该党再考虑三天，对该党提出的条件在下周初予以答复，但公明党却非常强势：一天也不能等，必须当场回复。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011182759993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月10日，日本公明党党首斋藤铁夫（左）和自民党总裁高市早苗在国会内举行会谈。&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，高市早苗对这一会谈的前景并不乐观，既然确定公明党已无法挽留，那分手也是没有办法的事。自民党本以为该党已显示了足够的诚意，估计公明党会统一等候三天以后回复，但不料公明党的立场居然如此决绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在本月4日高市早苗在当选自民党新任总裁后，随即就拜会了公明党代表斋藤铁夫，以便维持两党之间的合作。因为如今两党的国会席位加在一起均低于半数，如果与公明党的合作再出现意外，自民党主导日本政坛的可能性就将进一步大打折扣，所以就自民党而言，当然非常希望继续维持这一合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公明党方面则表示，如欲继续合作，高市早苗就不能在任期内参拜靖国神社，同时不可继续表现出排斥外国人的政治姿态，另外自民党必须在该党高层和内阁人事安排中全面封杀带有“黑金政治”背景的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗接受了前两个条件，但表示无法接受第三个条件。因为她在此前的总裁选举中得到了党内大佬麻生太郎的鼎力支持，她必须在人事安排中予以回报。而党内的原安倍派作为派系虽已解散，但毕竟是自民党的第一大派系。如果无法得到该派系诸多大佬的强力支撑，高市早苗显然也是无法施展其政治抱负的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而麻生派和安倍派的诸多大佬都与“黑金政治”关系密切，如果要全面封杀这些政客，那高市早苗在党内就将陷入前所未有的孤立境地，所以她宁愿冒着同公明党分手的政治风险，也无意得罪那些与“黑金政治”有染的政客。既然如此，自民党与公明党分手就无法避免了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011184101927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前自民党的众议院席位才196个，原先加上公明党的24个席位，距离233席的过半数也有一定距离。如今公明党拂袖而去，自民党欲继续维持政坛的主导权，就面临更大的不确定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在刚当选总裁之际，高市早苗就曾向拥有个27个众议院席位的国民民主党暗送秋波，表示有意与该党联手，但该党代表玉木雄一郎断然回应，根本不考虑与自民党联手的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，目前日本各在野党都在紧急磋商，力争在即将举行的首相指名选举中推出共同的候选人，与高市早苗一决雌雄。而头号在野党立宪民主党为了全力促成此事，已“高姿态”地表示考虑以玉木雄一郎为共同候选人。在这一背景下，高市早苗伸出的这一“橄榄枝”显然是不具有魅力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011182918897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月10日，玉木雄一郎对媒体表示，已做好当首相決心。&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正由于首相指名选举面临着众多的不确定因素，所以原定15日举行的这一选举已推迟至本月20日或更晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于高市早苗届时能否击败在野党的共同候选人，就有很大的悬念，因为在野党加起来的国会席位数要明显超过自民党。高市早苗有很大可能成为在野的自民党的总裁，这对她来说无疑是极为难堪的局面。此前甚至传出她都已内定了内阁第二号人物官房长官以及外相的人选，对她来说这是否为时过早了？你首相的大位还在天是飘着呢，却已在着手内阁人事安排。在首相指名选举中你有几分胜算？如果成为空头支票，岂非让那几位预定的内阁成员候选人吃“空心汤圆”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于基本的政治理念有很大差异，所以虽然自民党与公明党在1999年就出于策略考虑实现了联手执政，但多年来双方在合作过程中没少磕磕碰碰。尤其是在安倍前后两次近9年的执政期间，全面推行右翼政治路线，两党之间的差异和冲突不断凸显，两党的联手执政实际上上这些年一直在“走钢丝”。公明党为了维持联合执政党的地位，不得不违心地一再向自民党做出让步，此举使得党内对这一合作啧有烦言，要求停止与自民党的呼声逐年高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果公明党不能明确坚持该党的立场，就很可能动摇该党的立党基本原则和精神，所以这次公明党再也不愿做出任何让步：你自民党愿意接受三项条件则可以继续合作，如果拒绝其中之一则就分道扬镳。所以这一貌合神离的联手执政到今天戛然而止，实际上也是势在必然的事，公明党实在是忍无可忍，才会在两党会谈中表现得如此没有余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的首相指名选举对高市早苗来说又是一道坎。因为如今公明党也加入在野党阵营了，政坛格局已然发生重大变化，自民党如果在这次选举中无法战胜联合起来的在野党，那就可能发生改朝换代，自民党再次下野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在首相指名选举中高市早苗涉险过关，但在今后的政权运作中，如此弱势的自民党如何才能安抚和搞定那些咄咄逼人的在野党，高市早苗恐怕是使出浑身解数也无济于事。至于能否成功物色到新的合作对象，即便自民党放低身段，勉为其难地接受对方提出的苛刻要求，自民党才有望使己方的力量稍稍增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前的日本众议院465个议席中，如前所述自民党仅拥有196席，最大在野党立宪民主党为148席，接下来排名第三的是日本维新会35席。由于立宪民主党的目标就是进一步扩振该党的势力，力争在下一次众议院选举中超过自民党，成为第一大党，所以根本不可能考虑与自民党联手，自民党也同样无此意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说即便自民党能与国民民主党联手，也同样达不到过半数。如欲过半数，必须与两个或更多的在野党合作。而人多口杂，众口难调，即便自民党使出洪荒之力实现了三党联合执政，但今后三党之间的协调难度，根本不下于与在野党的博弈。自以为率先捅破了政坛女性玻璃天花板的高市早苗，刚当选那会的兴奋劲早已飘散到爪哇国去了，今后她难啃的果子多着呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说日本国会的政治日程，就是外交方面接下来也有多场重头戏。先是本月下旬在马来西亚举行东盟峰会，日本首相预定与会。本月28日特朗普将访问日本，接下来是月底在韩国举行的APEC会议，日本首相当然也应该参加。届时到底谁代表日本参加，目前都还是未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>