<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9e336b8513821d28dd99527af15e1bf8</guid>
<title>为什么不能把村庄建成一级政府？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinHuiHuang/2022_09_01_656060.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林辉煌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、服务下村&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，民政部等16个中央部门联合下发了《关于健全完善村级综合服务功能的意见》（民发〔2022〕56号）（以下简称《意见》），目的在于“加强农村地区普惠性、基础性、兜底性服务能力建设，全面推进乡村振兴，促进农民农村共同富裕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/26/20220826134641400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《意见》分为四个部分，包括“村级综合服务总体要求”、“确保综合服务供给下沉到村”、“办好村级公共事务和公益事业”和“加强组织保障”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心的内容是第二部分的“确保综合服务供给下沉到村”，以及第三部分的“办好村级公共事务和公益事业”——前者讲的是服务下村的问题，也就是要把各种公共服务下沉到村里，摆在农民的家门口，更好地为农民服务；后者讲的是村本级自身工作的优化。大致来说，前者主要是对政府的要求，而后者主要是对村级的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把服务下沉到村，摆在农民家门口，听起来当然是一件美妙的事情。但是不要忘了，所有的好事都在暗地里标好了价格，没有无缘无故的爱。因此，讨论服务下村，不可避免地需要讨论其必要性、成本、由谁来提供服务等基本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“没有无缘无故的爱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从必要性来看，《意见》列出的十项服务内容，有一些服务实际上并没有下村的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如就业服务，这主要是市场的事情，就算要开展就业培训，完全可以乡镇甚至县为单位，而没有必要在村里设个点，最终只是增加了村干部的形式主义工作而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如文化、体育和教育服务中的数字农家书屋、老年教育、家长学校或家庭教育等服务站点建设，到底有几个真正发挥了作用？如果只是个迎检的摆设，老百姓不需要或用不上，那就是浪费钱，不如不搞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/26/20220826135412445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;家庭教育指导站（资料图/中国长安网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从成本来看，《意见》并没有解释清楚，政府做这么多好事，到时由谁来买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《意见》提到的第一项服务是“卫生健康服务”，有没有必要下沉呢？当然有必要，关键是要下沉什么内容。这就涉及整个县域医疗卫生体系的重构和资源的重新配置，其中村卫生室的功能定位应当是以健康为核心的公共卫生，对在村人员特别是老年人、儿童、慢性病患者的健康管理。这些工作是不赚钱的，需要政府的财政保障。而大部分的县乡政府是没有钱来做这些好事的，真要做，就必须省里和中央出更多的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不解决成本分担的问题，服务下村只会沦为一纸空文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从服务供给主体来看，除了专业性的服务比如医疗卫生服务、警务和法律服务、应急和社会心理服务等需要政府增派专业人员之外，其他的服务下沉很有可能转化为村干部的额外工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，大部分农村的村干部都很少，而且很多都是兼职的。一旦大量的服务工作下沉到村里，而部门的人手、经费又没有下沉的情况下，村干部就要自己顶上，忙于这些以服务为名的行政工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，很多下沉的服务并不符合农村和农民的真实需求，另一方面，各项服务都需要留痕以备考核检查，村干部往往分身乏术，因此大量的服务工作最终沦落为形式主义。结果，服务没有真正下沉，村干部倒是悬浮起来了，跟农村农民的关系反而越来越疏远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、“村级政府？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然《意见》第三部分“办好村级公共事务和公益事业”只有三条内容，但是明眼的人一看就知道，条款少，事项却不少，活脱脱一级政府的架势。除了没有中央政府的外交和国防功能，这村级组织跟其他地方政府仿佛也差不了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是说政府不好，而是对于大部分的农村来说，成为一级政府实在是非常不好。最简单的一个道理是，随着人口的城镇化——这一进程还远未结束，大部分农村的人口还会继续往城市流动，留在村里的人口不多，完全没必要把村级组织搞成一级政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，一级政府如果没有钱，又没有多少实事可做，上级又要进行高标准的服务考核，其结果就是形式主义和官僚主义；如果上级给钱，但是没多少实事可做，上级又要进行高标准的服务考核，其结果就是高级版本的形式主义和官僚主义——腐败。把财政资源浪费在形式主义和官僚主义上面，这当然就是腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，上面的批评并不是要否认政策对村庄社会的需求回应。恰恰相反，我认为所有的三农政策都应当更好地回应村庄社会的真实需求，这一点与《意见》强调的“完善村级服务功能”并不相同。换句话说，完善村级服务功能并不一定能够回应村庄社会的真实需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在每个历史阶段，并不是所有的村庄社会需求都可能得到有效的回应。政策要回应的，主要是每个历史阶段最重要的社会需求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd1b62fc9edb1fc80d68798360a9d555</guid>
<title>国产职业剧为什么常拍不好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2022_09_01_656059.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么国产职业剧经常“拍不好”、“拍歪了”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，国产律政题材《玫瑰之战》开播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经典美剧样本（《傲骨贤妻》）、双影后全明星阵容、大公司金牌制作班底、央视播出平台等诸多爆点因素环绕下，热度依旧不温不火；且随着剧情推进，逐步陷入了剧情俗套、元素杂烩、逻辑欠打磨、演员磨皮严重等几乎意料之中的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕是为数不多的好评语，也集中在“俞飞鸿好飒”、“袁泉好美”这类与剧作核心质量毫无关系的“饭圈表达”上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/26/20220826164439657.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若对比同期正在热播的、豆瓣评分高达9.1的、被许多网友提前封为“年度剧王”的、同为律政题材还同是女律师担纲主角的韩剧《非常律师禹英禑》，那就更是人比人得死、货比货得扔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以特定职业的生活与工作为表现对象的剧集，在近年国产剧市场上，数量绝不算少。就“律师”而言，今年已有《女士的法则》《正义的算法》《庭外·落水者》相继问世，接下来预期还将播出《公诉精英》《完美证据》等作品，这阵势，说“扎堆”都不过分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“逮着某个看起来比较有戏的职业往死里薅羊毛”，早就是一种惯性操作，看看早几年医疗剧受青睐时，情况一般无异：《心术》《青年医生》《产科医生》《外科风云》《急诊科医生》《爱的妇产科》，加上最近《关于唐医生的一切》，覆盖面之广，几乎把各种科室都拍过一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，质量呢？至少这里面没出现一部《山海情》与《人世间》吧。影响力呢？至少这里面也没出现一部《开端》和《梦华录》吧。它们充其量也就是“不过不失”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/26/20220826164608790.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便引出一个老问题，一个总能引起困惑、总被拿来讨论、又总找不准答案的问题——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们常拍不好、拍不出真正意义上的“职业剧”？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我在高校讲课时，常跟学生们调侃：一部完美的职业剧，看完之后，你会觉得“我要是也从事这种工作该多好”；可如今大多数国产职业剧，你看完之后，只会觉得“我要是有个从事这种工作的男/女朋友该多好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，有时和一些医学院的孩子聊天，讲起选择这专业的动机，他们常会说起《豪斯医生》《急诊室的故事》《实习医生格蕾》，乃至日本的《白色巨塔》和韩国的《机智的医生生活》——“鼓舞和点燃年轻人的事业理想、催动其义无反顾投身其中”，这是职业剧至高的成就与荣耀，也是判定其成功的最佳标尺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但每当我把话题引向上文中提到过的那些同样耳熟能详的国产医疗题材，现场画风总会秒变，她们眼里的事业之光立即变成了小姑娘的星星眼：“你瞧我爱豆，把白大褂都穿出了巴黎时装周长款风衣即视感，真的好帅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/26/20220826165127160.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述故事虽然不乏搞笑色彩，但告诉我们什么沉重的现实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，现阶段国内职业剧，其实是包着职业外皮的偶像剧、糖水剧而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么职业剧不同于“情感剧”和“职场剧”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业剧的核心质素，在于职业情境、职业行为、职业成就和职业挑战，在于能否原汁原味地释放出独属于这种职业的迷人氛围、技术门槛、严谨投入态度、技巧、规则、操守、评价机制，以及从业者可能遭遇的最激烈的天人交战、可能拥有的最骄傲的自我认同与最华美的理想情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么样的人可以从事这种职业、这种职业究竟在做什么、为什么这些事只有这种职业能去完成、这种职业对我们意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许那里边没有刀光剑影、兔起鹘落、举枪对峙、定时炸弹暗藏、最后一秒钟营救、双面卧底和推理解谜大反转，但是，当你透过电视屏幕，目睹着那一群上一秒也许还在工位上喝茶、看报、刷手机、点外卖、吐槽配偶和子女、鸡零狗碎扯皮的人，一瞬间进入工作状态——开始打电话查资料调取数据，开始翻看案卷收集证据会见当事人，开始准备手术室、呼吸机、血浆，……——的时候，那同样会有一种“真正燃爆了”的心律飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/26/20220826165526596.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是职业剧标配的质感、实感、带感、甚至性感。而不是“看各种职业的人谈恋爱”、“用各种职业的名义发糖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，“职业剧拍成了情感剧”，足以解读大多数职业剧的“非职业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情感当然不是不能有，但它不能凌驾于职业之上，它必须构成职业的某种触发和催化剂、充当职业的某种配合、并服从职业的某种规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，对职业来说，情感有时甚至是一种危险的干扰项，要不然为何那么多职业都会强调“不要感情用事”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿《玫瑰之约》来讲：遭遇了背叛、为丈夫洗罪从而投身律师行业，这时的情感，就是“职业的某种触发和催化剂”。既要无所不能的大女主又要王子拯救公主的玛丽苏，来回横跳中，直接消解了主人公职业才能的说服力，这时的情感就是“危险的干扰项”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很可惜，这部剧里，前者稍纵即逝，后者贯穿整场；很可惜，每部剧里，前者总是稍纵即逝，后者总是贯穿整场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a83db62ce99748fc903ffe59576d656a</guid>
<title>中国的战略型行业不愁融资，但问题是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_09_01_656058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，中美终于再次对资本市场的监管合作达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2007年中美对于在美国上市的中国概念股的审计底稿处理方式产生矛盾之后，历经多次争议和缓和，终于在中概股大规模退市时限的前夕，两国监管机构协商出了一个解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单总结一下这次的解决方案，就是美国选择自己想要审计的中概股公司，在国内监管机构同意之后，美方派人到香港的审计事务所，现场审计这些公司的审计底稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面其实有好几点值得注意的细节：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是美方在宣传上强调自己拥有对哪家公司进行审计的决定权。由于美国监管方看管着本国资本市场的大门，审计对象的选择权的确是中美纠纷中相对容易达成一致的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而协议里特意加上了中国监管方对于审计对象是否予以配合也有决定权，与美国的审计决定权这两部分内容结合在一起看，将会造成的结果就是国内监管方会否决美国对于那些业务涉及敏感信息的企业的审计要求，而美国则肯定会特意要求审计这一类企业，因此这一类企业最终会从美国退市，比如前一段时间集体从美国退市的五大央企就是最明显的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而受惠于协议的则是业务不涉及敏感数据的那些中国企业，比如日常消费品企业或者是那些充斥着“人在美国，刚下飞机”之类段子的互联网平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/31/20220831164812801.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;377&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt; 纽约证券交易所。新华社/路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的监管合作协议，可以继续让这些中国企业在美国资本市场获得资金，同时让华尔街通过服务这些中国企业获得高额收入。这对于双方都是有利的决定，也是促使这个协议达成的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后则是审计地点的选择，中美双方共同决定选择香港作为审计底稿的现场审查地点。这说明香港作为中国与世界资本市场连接点的作用依然不可取代。对于吸引国际资本来说，香港依然是国内企业可以利用的最有价值的资本市场所在地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少中概股股价在这个监管协议达成以后迅速反弹，体现出资本市场和投资者对于中美经济关系稍有缓和的欢迎。当然，从协议达成到具体实施，再到双方是否对于实施结果满意还有一个阶段，或许还有反复，或许还会受到经济以外因素的影响，投资者还是需要谨慎乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国企业来说，尤其是那些对于促进中国经济长远发展极为关键的科技企业和有着基石作用的能源、交通、电信等基础设施行业企业，这次协议的达成也表明了从美国市场融资和吸收资金的道路目前完全断掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然美国市场并不是国际市场的全部，但是在目前政治经济环境下，不少中国企业在国际资本市场的处境的确相当困难。从下面中国企业债券收益率与国债之间收益率利差的走势图即可看出，部分中国企业，尤其是一些房地产和金融企业在国际市场发债融资的成本正在大幅度攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/31/20220831161440298.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;365&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国公司国际债券收益率利差走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对当前的焦点行业——半导体行业来说，在美国通过了新的半导体行业方案，已经开始在芯片制程软硬件方面开始进行限制，同时还在积极推动半导体联盟实施行业垄断和封锁的背景下，国产半导体企业恐怕目前很难从美国资本市场获得什么优惠的待遇，例如中芯国际已经接近实质退市了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，目前更需要依靠国内自己的资本市场和国家投资来进一步推动半导体等产业链的发展。截止到8月份，2022年国内股市新发行的股票筹集资金达到了578亿美元，占2022年至今全球股市新股融资总额的44%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么短的时间内的数据当然不能作为证据来证明中国资本市场已经是全球领先的，但是这样的融资能力说明了中国是有能力通过资本市场为战略型行业提供资金支持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决掉资金筹集环节的困难后，最重要的问题就是如何让这些投资产生最大的回报。国家半导体行业大基金已经运行几年了，随着管理层的人事变化，有关部门是时候对于投资策略进行深入客观的效益分析，比如分析国家的钱有没有投入到最需要的领域去？投入的资金有没有弥补国内产业链上的短板？怎么样能尽快地让投入进去的资金转化成实实在在的生产能力和研发成果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的资本市场发展至今，单纯的融资能力目前已经不再是障碍。眼下的问题依然是增加公司信息披露的透明度和市场对于公司、机构的监管，如何通过资本市场的监管来加强公司治理水平，以股价作为衡量公司发展的公平指标，让优秀的公司脱颖而出、做大做强才是我们更应该关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美监管协议的达成让处在非战略敏感行业的中国企业获得了更多的融资渠道，但是为国内关键行业的发展带来了更大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df30aba8e34e9a9d59abd9c4222f4ca9</guid>
<title>戈尔巴乔夫给俄罗斯留下了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WilliamTaubman/2022_09_01_656056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/威廉·陶伯曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米哈伊尔·戈尔巴乔夫于周二去世，享年91岁。他改变了自己的国家和整个世界，但这些改变都没有如他希望的那样大。回想起来，他的最终失败几乎是不可避免的，但正如已故俄罗斯学者德米特里·弗曼所说，他有资格被誉为“俄国史上唯一掌握绝对权力却坚守道德情操，自愿限制权力甚至冒险失去权力的政治家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当戈尔巴乔夫1985年上任时，他拥有几乎不受限制的权力。他本可以无限期地维持现状。然而，他彻底摧毁了苏联体制，把言论自由、集会自由和思想自由带给了不识这些权利为何物的人们，他还引入了自由选举和真正的议会制度。是他而非别人结束了冷战，降低了人类因核战争而毁灭的风险。他默许了苏联帝国的解体，在解体时没有出现其它帝国崩溃时常有的暴力。他梦想建立一个禁绝武力的新世界秩序，在这个新世界秩序中，东西方不再有分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈尔巴乔夫曾有自由派盟友，直到他们转而反对他；戈尔巴乔夫曾有强悍的共产主义对手，他们试图在1991年8月推翻他；他也有过私敌，其中最主要的一个是鲍里斯·叶利钦。西方领导人怀疑过戈尔巴乔夫，后来又接纳了他，并最终抛弃了他。戈尔巴乔夫是独一无二的。从始至终支持他的苏共政治局成员仅有三人——亚历山大·雅科夫列夫、爱德华·谢瓦尔德纳泽和瓦迪姆·梅德韦杰夫，他们之所以这样做，只是因为戈尔巴乔夫提拔或留用了他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/31/20220831160716769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方媒体报道戈尔巴乔夫逝世&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，戈尔巴乔夫顺风顺水。苏联经济形势危急促使他的克里姆林宫同事们选择他来启动改革。冷战局势日益紧张促使克里姆林宫去缓和东西方关系。这位年轻、充满活力的新领导人与其三位老死于任上的前任形成了鲜明对比，使其备受苏联知识界、军方和情报界的欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的个性使其具备了成功的条件。他在成长期经历了大饥荒、大清洗和战争，但却变得自信、乐观并信任他的同胞。作为一个精明的政治家，他说服了共产主义强硬派自己把自己选下台。他还使西方领导人相信，正如玛格丽特·撒切尔在1984年12月与他会面后所说，他们可以与他“打交道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，苏联的中央集权式经济体制抵制了他早期发起的温和改革，他试图振兴的经济放缓到了爬行的程度，并在他试图突击建成市场经济体制的过程中出现了崩溃的危险（就像叶利钦在1992年实施休克疗法时所做的那样）。在戈尔巴乔夫允许言论自由和结党自由后，戈尔巴乔夫长期忽视后又未能妥善解决的种族和民族积怨在这个多民族国家爆发了。长期的不信任并未阻止罗纳德·里根与戈尔巴乔夫展开合作，为废除核武器而一起努力，但却至少在一段时间内阻止了老布什政府继续这一努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实证明，戈尔巴乔夫可以在党内官僚体制中游刃有余，却不善于领导民主体制。他没有在1990年举行总统大选，而是选择让新议会选出总统，这就使自己在公众眼中丧失了合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革的障碍源于俄罗斯的历史：沙皇专制主义演变成苏联体制，民众盲目服从权威却又不时以血腥的暴力运动反抗权威，仇视妥协（“妥协”这个词在俄语中有负面含义），没有自我组织的民主传统，缺乏运行自由市场的经验，没有真正的法治。戈尔巴乔夫的国内批评者抱怨他“听信谗言”并“改变了自己主意”（这本是民主体制下领导人应有的美德）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当叶利钦的支持率在1990年底超过戈尔巴乔夫时，戈尔巴乔夫将叶利钦比作皇帝：“沙皇必须像沙皇那样行事。我不知道该怎样表现得像个沙皇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对所有这一切，令人惊讶的不是戈尔巴乔夫未能建立一个正常运作的俄罗斯民主体制，而是建立民主体制的努力一直持续了那么久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，长期形成的国际关系也挫败了他建立冷战后新秩序的希望。他希望北大西洋公约组织成为一个单纯的政治机构，并能被一个新的泛欧安全架构所取代。但西方坚持保留并最终扩大了北约，这激怒了莫斯科。戈尔巴乔夫乐于不再统治东欧，而大多数俄罗斯人却痛恨本国丧失了帝国和超级大国的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈尔巴乔夫的个性也毁掉了他。他的自信导致他低估了自己的对手。他鄙视苏共政治局里的强硬派，认为他们“只是头脑简单的人”，他们需要他远超过他需要他们。据他的一名助手说，戈尔巴乔夫直到为时已晚时，“才意识到鲍里斯·叶利钦也是棋局中的一个重要政治人物”。正如戈尔巴乔夫相信“人民”会接受自治，他也相信自己的助手和表面上的盟友会接受自治，但他们却最终在1991年8月背叛了他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈尔巴乔夫曾试图拯救苏联，但最终却加速了苏联的灭亡。1991年末，当他的宏伟计划已注定失败时，他本可以主动出击，冒着爆发内战的风险去动员军队拯救自己和残留的苏联。然而，他却选择体面地退出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈尔巴乔夫留下了尚未确定的遗产。俄罗斯已经放弃了他的道路，回到了传统的“威权主义”、反西方老路。旧冷战已让位于新冷战，乌克兰还爆发了一场热战。甚至戈尔巴乔夫本人也随着年龄的增长而变得愈加悲观，他在2003年11月评论说，俄罗斯要实现完全民主可能需要“数十年”，也许要花上“整个21世纪”才能实现。但在2011年12月，当成千上万的示威者涌上莫斯科街头抗议“操纵议会选举”时，戈尔巴乔夫又开始乐观起来。他很高兴“新一代”和一场“强大的选民联合运动”遵循了他1985年的教导：“我们不能再这样生活下去了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许有一天，俄罗斯会重新走上民主之路，而世界也会找出一条避免冷战的道路。如果有一天这真的发生了，那戈尔巴乔夫应该被誉为见证一创举的领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9000ef82cb5c570d1595aaaf09d5dee</guid>
<title>中国发展还有战略机遇期吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_09_01_656054.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核心摘要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·剖析新时代的“战略机遇期”的源起、现状与走势，对认识当前中国面临的内外环境具有相当重要的现实意义，对推进下一轮的深化改革与全面开放也具有极高价值的指导意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·冷战结束以来，中共中央对国内外环境的战略机遇思考大体可分为三个时期：其一，“战略机遇期”研判的洞察酝酿期；其二，“战略机遇期”研判的政策成形期；其三，“战略机遇期”研判的维护延长期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·近年来面临新冠肺炎疫情冲击，经济增长放缓，中美矛盾加剧，加之一些执行部门与地方政府对“风险”“安全”管控绝对化、机械化，中国发展中存在的多重影响因素使不少民众对未来投资与发展前景的信心减弱。一些人开始怀疑“战略机遇期”是否还存在，甚至有人认为“重要战略机遇期”已提前结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·从外部环境来看，中国至少有四个方面的重要战略机遇：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在可预测的将来，美国自身将长期处于政治大分裂、经济大停滞、社会大衰败与话语大失信的状态，在客观上形成对中国崛起相对有利的战略境况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是西方国家间分裂、内部矛盾恶化，客观上为中国突破西方大封锁、化解西方对华“新冷战”之势提供了纵横捭阖的战略空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是俄罗斯、土耳其、伊朗等新兴经济体长期制衡与牵制美国霸权的地区影响力，为中国建立温和、灵巧的对外关系创造了更多腾挪的战略时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是中国在新一轮产业革命中的“弯道超车”，使中国有史以来首次在工业革命浪潮中站在世界的最前沿，进而创造了技术与资本“虹吸效应”般的战略动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/31/20220831104631808.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·从内部环境看，中国至少也有四个方面的重要战略机遇：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是不断增强的党中央权威与党的领导力为中国下一步重大改革与开放政策的出台与落实，提供了他国无以比拟的战略能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是经济规模巨大、发展余地大的可能性不断被激发，使中国持续发展具备他国无以比拟的战略潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中国人向往美好生活的意愿变得更为坚定，使中国未来高质量发展具备源于社会基层的战略动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是中国人近年来持续提升的道路自信以及不断与内外部风险斗争的经验积累，为未来沉着应对各类风险与挑战培养了大量战略人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·近代中国“在丧失机遇中遭遇风险”与现代美国“在机遇把握中稀释风险”的两个正反经验提醒我们，在中华民族伟大复兴正处在离实现目标最近的时刻，防范风险与把握机遇是一个硬币的两面。只看到机遇，不注意风险，就有可能盲目乐观、一失策倒退数年；只防范风险，不把握机遇，也有可能止步不前、错失良机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·各级党委政府在强调防风险、抓安全的同时，应适当理性与客观地讲讲“战略机遇期”，这不是对局势的盲目乐观，而是对未来具有针对性鼓劲，不仅有助于宽松政策细节、重燃发展激情、释放经济活力、回升社会预期，更能推动当前中国的国家事业转型与升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·面对外部现有霸权国对中国崛起的高度焦虑之心与全面遏制之势，我们更需要有统筹国内国外、泰然处之的战略底气与定力，并通过全方位开放政策化解之。这就需要在对外人员交往、金融开放、中外合作、吸引人才等领域加快制度完善，推动改革落实，采取更多相对积极、相对宽松的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·中国下一轮经济增长的基础，要立足于14亿人的国内市场，更要着眼于75亿人的世界大市场，应抓住后疫情时代全球资源处于低成本洼地、亟须并购整合的重要战略窗口期。在这一方面，欧美国家及日本的企业与机构在全球的布局经验是值得借鉴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正文&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美博弈加剧、国内经济下行压力加大以及新冠肺炎疫情持续冲击的背景下，中国发展的战略机遇期是否仍存在，成为许多人的困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，2020年党的十九届五中全会公报、2021年3月《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》都明确指出，当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一表述是中共中央继2002年首次提出“二十一世纪头二十年，对我国来说，是一个必须紧紧抓住并且可以大有作为的重要战略机遇期”之后，再次对新时代下中国发展环境作出的重大战略研判，为未来一段时期的中国发展与对外交往工作提出了更高的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剖析新时代的“战略机遇期”的源起、现状与走势，对认识当前中国面临的内外环境具有相当重要的现实意义，对推进下一轮的深化改革与全面开放也具有极高价值的指导意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>