<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>249df443d33bf5fcd1ae3e314593dc80</guid>
<title>普京演讲全文：通胀与顿巴斯行动毫无干系</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_06_20_645466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/20/20220620105815393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：俄媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/上海外国语大学俄罗斯研究中心副主任 杨波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯总统 弗拉基米尔&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;·普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的卡西姆-若马尔特·克梅列维奇，尊敬的各位朋友、同事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎各位嘉宾莅临第二十五届圣彼得堡国际经济论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次论坛在复杂的国际环境下召开，经济、市场乃至全球经济体系的根基都受到了冲击。尚未从新冠疫情打击下完全恢复的国际贸易、生产和物流体系再次面临严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，商业信誉、私有财产神圣不可侵犯、对全球货币的信任等核心概念已经被彻底破坏——很遗憾，被我们的西方的伙伴破坏了，为了满足自己的野心，以维持过时的地缘政治幻想的名义故意破坏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我将向大家阐述“我们”对全球经济形势的看法——“我们”指的是俄罗斯领导层。我会详细介绍俄罗斯当前的应对，以及下一步如何在复杂多变的局势下谋划长远发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年半以前，我在达沃斯论坛上再次重申，单边秩序的时代已经终结，尽管各方想尽办法、不择手段地试图抓住单边主义。我今天的发言就从单边主义开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化是历史的自然进程，文明多样性、文化丰富性与僵化的政治、经济和其他定式难以相容，由一个中心粗暴、不容置疑地强加各种范式，这行不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理念有天然的缺陷。这种理念认为，某一个国家，某个大国，纠集为数不多的亲近国家，或者由该大国选定的获其首肯的国家，在该大国有需要的情况下，按照该大国的利益解释国际贸易和国际关系的全部规则，也就是所谓的“单向运作”，球都朝一个门里射。基于这种教条的世界肯定是不稳定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宣布在冷战中获胜之后，便以上帝在人间的大使自居，大使不承担任何义务，大使只有利益，这些利益被宣称为神圣的。他们仿佛没有看到，过去几十年来，世界上出现了新的力量中心，这些中心的实力日益强大。每个新兴经济体独立建设本国的政治体制和公共机构，选择符合本国国情的经济增长模式，当然也有权保护本国制度，维护国家主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我谈的都是客观进程，是地缘政治、全球经济、技术领域、整个国际关系体系中真正革命性的、构造性的变化，充满活力、前途光明的国家和地区发挥的作用正在显著增强，这些国家的利益不容继续忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我重申，这些变化是根本性的、转折性的和不可阻挡的。以为风起云涌的大变局熬一熬就能挺过去，仿佛一切都会回归常态，一切都会回到从前，此类认知是错误的，绝不可能这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，部分西方国家的执政精英貌似还抱有这样的幻想，固执地对明显的东西视而不见，顽固地缩在旧时光的阴影里。例如，他们认为，西方在全球政治和经济中的主导地位是永恒不变的常量。不，任何东西都不是永恒的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，我们的同事不只是否认现实，他们正试图对抗历史进程，依然用上个世纪的思维思考问题。他们固守对非“黄金十亿”[1]国家的错误认知，认为发达国家以外的世界都是边缘，不过是自家的后院，依旧是发达国家的殖民地。他们秉持自身“例外论”，在他们眼里，殖民地人民只能是二等公民，既然他们是上等人，那么其他人只能是次等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致了一种不可遏制的欲望，惩罚、并从经济上打垮那些不守规矩、不愿盲从的人的欲望。不仅如此，他们还粗暴无礼地将自己的道德观、文化观和历史观强加于人，时时质疑他国的主权和完整，威胁他国的生死存亡，想一想南斯拉夫、叙利亚、利比亚和伊拉克的命运就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果某个反叛者未被引诱或制服，他们就百般孤立他，用他们的话说叫做“取消他”，没有一个领域能够幸免，包括体育、奥林匹克运动、文艺杰作——仅仅因为其作者“错误的”出身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是当下西方“恐俄症”，疯狂制裁俄罗斯的实质。这一切岂止疯狂，根本就是草率！制裁的力度、涉及的领域和扩大速度都是空前的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的小九九很清楚：快速打垮俄罗斯经济，摧毁商业链，迫使西方公司退出俄罗斯市场，冻结俄国资产，打击俄国工业、金融和人民生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他们的如意算盘落空了。很明显，没有成功，上述情况并没发生。俄罗斯实业界与政府精诚团结、专业协作，公民表现出强大的凝聚力和责任感。我们一步步稳住了经济：先稳定了金融市场、银行系统和交易网络；然后向经济注入流动资金和周转资金，保持企业和商业的可持续发展，稳住就业和工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初春时节关于俄罗斯经济前景的悲观预测并没有成为现实。如今，这些预测的险恶用心昭然若揭，鼓吹这些论调的人别有用心，那些关于所谓“1美元兑200卢布”的预测，关于俄罗斯经济彻底崩溃的种种诅咒，凡此种种，无论过去还是现在，只不过是信息战的工具，是一种对俄罗斯社会、实业界施加心理压力的战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便插一句，有些俄罗斯专家已经屈服于这种外部压力，他们的预测也基于俄罗斯经济必然崩溃、俄罗斯卢布汇率必然大跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实打破了此前的预测。然而，我必须强调，为了继续取得成功，我们必须极其坦诚和务实地对形势做出评估，独立地得出结论，当然还要相信自身的力量——这一点非常重要。我们强大，我们能承受住任何挑战，就像我们的祖先一样：我们一定能解决所有问题，我国千年历史反复证明了这一点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c863aca721954d53fcaac936abfc0e9f</guid>
<title>中国经济三季度反弹，全年甚至可能超过5.5%</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYuYan/2022_06_20_645413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：我们今天讨论环节的主题是“逆全球化下的经贸关系与供应链再平衡”，非常有幸邀请到三位著名的经济学家：中国国际经济交流中心副理事长、商务部原副部长魏建国先生，中国社会社会科学院学部委员、世界经济与政治研究所所长张宇燕先生，清华大学中国经济思想与实践研究院院长李稻葵先生。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先从张所长开始，我看您前不久说全球经济主要问题是存在大量的治理赤字，怎么理解这观点？第二个问题是，为什么现在大家会丧失了对于全球化的这么一种信任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张宇燕：&lt;/strong&gt;治理赤字主要是和全球治理有关，全球治理的针对对象是全球问题，全球问题简单的说，就是它的影响范围是全球所有人、所有国家。那么问题解决必须得全球各国人民一块儿才能解决，这种问题我称之为全球问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种解决存在什么（问题）呢？享受全球问题解决成果的是所有人民，它是一个集体成果或者一个公共产品，所以它自然而然地就产生一种行为：搭便车行为。反正全球问题解决这个成果享用不排他，那么我（可以）不做贡献（只）享受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以逻辑上讲，全球问题的解决就会出现一个集体行动难题。为了解决这个难题，就出现了全球治理。全球治理主要是在没有全球政府的前提下，各个国家商量着提出一套规则，这个规则涉及到权利义务。这样的话，大家朝着共同方向走，去解决全球问题。应该讲，全球治理想法很好，但是真要把全球问题解决，难度还比较大。所以（就出现了）治理赤字，即该解决的问题没有解决或者解决得没有到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个例子，我们现在正在经历疫情，这个疫情就是一个典型的全球问题，它不是某一个国家的，是全球的。要解决这个问题，大家必须得一块儿去努力，但是，目前看有各种各样的问题没有得到充分解决。还有一些和这个相关的，我就举一个例子说明它的这个赤字严重到什么程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
1972年，当时的主要国家——美国、苏联等一块儿推出了《禁止生物武器公约》，当时是开放签署。也就是说，公约出来了，你觉得想接受这个公约就签。1975年（公约）正式生效，中国1984年加入。这个公约它涉及到全球问题，比如禁止生物武器研发、传播等等，对全球是有好处的，但是真正打理这个公约的人有多少呢？四个人，到今天为止就四个人来管理这个公约。还不如什么呢？还不如一家麦当劳店一年的预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
WHO世界卫生组织实际上在这个问题上也做了很多工作，但是我们看到这个合作是远远不够的。这需要各个国家共同努力来解决这类问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
说到全球化，全球化这个事情我倒不是特别悲观，因为历史上看全球化前行，它就是一个波动中的前行。我把全球化理解为什么呢？理解为不同的国家，不同的地区，它们之间相互依存度不断提升的历史进程。那么这个相互依存度、相互联系度、相关性越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这个事儿它不是一个线性的，它并不是总是行进在平坦笔直的大道上，两边都长满鲜花，不是这样的，它总是会有一些崎岖路段，甚至还会有一些险情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
我觉得这个波动还是慢慢往前，波动前行。当然现在可能是在崎岖路段，特别是涉及到一些大国博弈，那么有些国家把全球治理“武器化”，甚至把货币、金融等很多原本促进经济交流、实现共同繁荣的手段 “武器化”，我觉得是特别危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：过去可能有三四十年，大家对全球化特别信任，各个国家不管它是什么政体，大家都拥抱这样一种自由市场经济。但是这种现象为什么最近发生了明显的变化，背后有没有一些经济学的角度去解释这些东西？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张宇燕：&lt;/strong&gt;我觉得你这个问题问得非常好。以前大家都比较乐观，特别是90年代开始，接下来那十几年，全球化轰轰烈烈。那么现在出现了一些问题。我觉得主要的问题还是全球化的成果，就是经济增长、全球化分工、专业化生产，然后创造出了一大块贸易收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收益是创造出来了，但是它的分配并不平均，就是在整个全球化的进程中，获益的群体是不一样的。那么受益最大的可能在西方国家，它的一些大公司，然而这个收益没有普惠到普通民众，即相当多的民众没有享受到这个全球化成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体表现就是收入差距不但没有缩小，反而在加大，这在美国非常明显。过去40年，美国中等收入群体的收入，按照实际的价格来算的话，没有改变。但是你看前5%、前1%的收益翻着番地往上走，这是很重要的原因。我们看到今天的民族主义、保护主义，它背后的政治基础就是这个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有一点，就是刚才我实际上提到了，全球化这二三十年，全球化进程使得国家力量对比发生了深刻变化。那么主要表现是什么？就是中国经济实力、综合实力迅速上升。比如1990年，我们只是美国GDP的不到10%，现在我们（是美国的）77%了，这种大国力量对比发生的变化要从国际政治经济学的角度来讲，就是问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，美国拿大头，每次它都拿，它拿10我拿9，它拿10我拿9，每次它都比我多。但是40年以后，这个事儿就不一定了，如果再发展下去，我就接近你的90%，越来越趋近，这个时候对比变化，它（会）涉及到很多规则的制定等等一系列东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这个时候我觉得全球化引入了政治经济学地缘政治的这个概念，那么有些政策，包括脱钩，包括产业链重组等等这些问题全都出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：对，按照这个分析，是不是就是说，因为贫富差距也好，国家之间的差距也好，这些没有办法消除，所以未来20年或者30年，这种逆全球化的现象，是不是就已经无法阻挡了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张宇燕：&lt;/strong&gt;这是一种悲观的论调。我觉得实际上我们还是要看到有很多的力量，它是推着大家越来越朝着合作的方向走的。你不能够小院儿高墙，建立平行体系，把整个世界市场给碎片化，有一些力量是不允许这样做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为什么呢？因为我们遇到了越来越多，越来越紧迫，越来越严重的全球问题，比如气候变化、流行病等问题，这些东西你再怎么分割，它解决不了。一个国家或者一个国家集团是解决不了这种问题的，比如气候变化，二氧化碳排放，你要减排，（如果）关起门来搞，那其他国家不遵守你这规则，你没有用。所以大家必须得联合到一起来处理这些问题，这也就是我们说的人类命运共同体，得有一个全球发展议程，把这些问题解决，你要单干是不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合作还有潜在的巨大利益，脱钩的成本很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱钩意味着什么？脱钩意味着要用更低效率的生产方式去弥补脱钩以后的供给。损失大了后，大家福利都受影响，所以机会损失明显地摆在这儿。还有什么呢？合作是有共同收益的，所以我说它是两种力量在交织，这取决于我们人类的选择，特别是大国之间的选择。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/16/20220616173208965.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“脱钩意味着要用更低效率的生产方式去弥补脱钩以后的供给” 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3cf1d1c875708c1f041d3216864beab3</guid>
<title>中国或可用“一带一路”结束俄乌冲突</title>
<link>https://www.guancha.cn/AghaHussain/2022_06_20_645406.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿伽.侯赛因 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后的乌克兰局势要同时符合西方和俄罗斯的利益才能确保停火维持下去。而中国可以参与进来，将“一带一路”倡议作为实现这一图景的关键路线图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对单边主义的厌恶催生出了中俄外交伙伴关系，中俄两个联合国安理会常任理事国在此关系框架内一起反对美国用军事手段干预叙利亚局势、制裁伊朗和实施其他类似政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，俄罗斯2月24日的特别军事行动本身就是单边主义的，其对中国全球利益的影响表明了北京为什么要反对单边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在发兵乌克兰之前，莫斯科退出了《明斯克协议》，该协议是2015年在欧洲安全与合作组织的主持下，由法国和德国斡旋达成的多边协议。中国曾认为这种多边协议将使乌克兰局势保持相对稳定，并于去年7月与基辅签署协议，帮助乌克兰发展交通基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的单边行动破坏了这些计划，并招致欧盟对俄罗斯实施了前所未有的大规模制裁。大部分中欧贸易都要经过“一带一路”倡议里的“新欧亚大陆桥”——俄罗斯-白俄罗斯国土，因此俄乌之战也影响到了中欧贸易。所以，中国一直非常希望俄罗斯和西方能在乌克兰问题上各让一步达成和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常，中国既不想卷入冲突，也避免卷入伴随冲突而来的外交纠葛。然而，外界普遍相信北京能在乌克兰问题上一碗水端平，而乌克兰加入“一带一路”倡议后产生的地缘政治后果也有可能被俄罗斯和西方接受，它们可以在中国的敦促下缓和局势，在表面看来双方都没有输掉战争的情况下，让“一带一路”倡议帮助乌克兰恢复元气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/20/20220620080037566.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中欧铁路网 图源：《南华早报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将乌克兰纳入“一带一路”倡议意味着要开辟一条替代俄罗斯-白俄罗斯路线的新中欧贸易路线。这条多模态路线被一些人称为“跨里海国际运输路线”。该路线从中国延伸至哈萨克斯坦，然后穿过里海，到达阿塞拜疆及其邻国格鲁吉亚，再转往黑海，到达乌克兰的港口。乌克兰自此成为中国商品出口欧洲的中转站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧盟来说，这有助于其经济与俄罗斯脱钩。这条路线还减小了俄罗斯对乌克兰的强制性经济影响力，莫斯科出于对北京的尊重（以及日益增长的对华经济依赖），它不太可能像目前控制乌克兰的黑海港口和航运那样，试图控制“一带一路”走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路线显然也完善了美国针对俄罗斯设计的地缘经济战略，根据该战略，华盛顿正敦促天然气资源丰富的卡塔尔帮助欧洲减轻对俄能源依赖。此外，尽管美国对“一带一路”倡议心存疑虑，但考虑到目前俄美大国竞争远比中美竞争激烈，美国没理由不支持这条走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯的角度来看，如果中国主导完成了乌克兰停火并开发了“跨里海国际运输路线”，它的经济硬实力有可能受损，但让中国利益更深地卷入乌克兰冲突会使其在其它方面获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
停火后，中国“一带一路外交”合乎逻辑的下一步将是重启乌克兰问题多边对话，促成俄罗斯-西方——或者至少俄罗斯-欧盟——达成一致，永久结束这场冲突。这一对话无疑反映出中国反对西方制裁俄罗斯的基本态度；因此，作为谈判先决条件，制裁应首先解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将使莫斯科不必通过向西方让步来换取制裁减免，比如撤出俄占乌克兰领土，这么做将损害俄罗斯作为前苏联地区（俄罗斯所称的“近邻”）霸主的威信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细观察中国在乌利益就会发现，中国的利益与美国、欧盟和俄罗斯的利益在许多方面都相辅相成。涉足乌克兰危机的所有关键相关方都可以从中国主导的停火协议中获得一些战略利益，而停火协议的由头正是让乌克兰参与“一带一路”倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，停火本身将是一项特殊的成就。迄今为止，乌克兰战争已破坏了全球重要市场（包括食品和能源市场）的稳定，但这仍不足以说服俄罗斯和西方偃旗息鼓。而中国促成停火将提升“一带一路”倡议这一大型计划的国际声誉，使北京所称的“合作共赢”名副其实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，各方都需要乌克兰停火，中国有动机也有办法牵头完成此一壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6574d605103656b61706cf55427110f8</guid>
<title>日本舍弃民众而成就的经济，有多脆弱</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaolinmeixi/2022_06_20_645402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/小林美希】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年3月，日本的低保对象人数达到了216万人。之后略有减少，但依然保持在210万人左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本我们所称的“迷惘的十年”如今变成了“迷惘的二十年”，这是国家没有积极地解决雇佣问题而导致的。2000年时，社会上流传着这样的言论，即“自由职业者想法太过天真”“年轻人只想干感兴趣的工作”，而真正有意义的讨论被忽视了。然而时光飞逝，曾经的“年青一代”成了中年人，成了中年自由职业者，但真正有多少人意识到他们的艰难就是国家的艰难呢？事实上，他们的就业危机会导致消费低迷和国家税收的大幅降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/10/20220610112513513.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;546&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有稳定工作的中年人——四十五岁的恭介&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“之前我一直很在意自己是否是正式职员，现在放弃了。”45岁的木下恭介这样说道。他在即将40岁的时候，选择了放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恭介一度是英语培训班的正式职员，担任讲师。但由于长时间工作，在28岁那年，他患上了自主神经功能紊乱，随后便辞去了培训班讲师一职。一年后，他觉得自己再不回归职场，今后恐怕无法工作了，于是重新找了一份不用加班的文职类的派遣工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时正值就业形势严峻之际，人们甚至称那段时间为“超就业冰河期”。他通过派遣工作逐渐又适应了职场，便想寻一份能成为正式职员的工作，但总是不尽如人意。那年，恭介已经30岁了，重新求职显然十分困难，于是他继续做着这份派遣工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而他心中仍然渴望有一份正式工作，盼着哪一天能成为正式职员，毕竟派遣工作不稳定，合同随时都有可能被终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他想依靠自己扎实的外语技能重新求职，但令人沮丧的是，正式职员的职位几乎没有，他还是只找到了一份派遣工作。一般来说，正式职位都是需要加班的销售等岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让恭介重新拥有动力的是他的恋人，为了结婚，他努力找了一份正式工作，就职于一家中小型的广告公司，担任销售员。这份工作远比之前在培训班当讲师辛苦。为了遥不可及的销售业绩，他每天乘坐最后一班车回家。然而，年收入只有320万日元，且没有加班费。工作的压力让他患上了胃溃疡，随后又得了抑郁症，他日渐消瘦，一年后选择了辞职。对恋人而言，恭介的状态让她对未来充满了焦虑，她最终选择离开恭介。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/10/20220610114339630.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;563&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日剧资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一段时间，恭介始终精神恍惚，他想：“毕竟自己才30多岁，一切还能重来。”于是，他重整旗鼓，一边做着派遣工作，一边继续寻找正式职位的工作。他想再遇见一位心仪的人，一起携手步入婚姻。他觉得只要找到一份稳定的工作，就一定能够得到女方的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四处碰壁的恭介继续寻找着工作，笔试面试一个不落，然而，由于职业技能有限，他始终没有找到一份心仪的工作，内心越来越焦虑不安。他长时间从事非正式雇佣工作，这成为他再次求职时的不利因素。这也正是中年自由职业者们之所以举步维艰的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恭介所在的派遣公司，已经不会将他外派到有转正机会、条件优越的公司了。未来的希望越发渺茫，恭介彻底放弃了寻找正式职位，他甚至对于今后可能会失业也做足了心理准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厚生劳动省从2017年度起，针对企业以正式职位聘用就业冰河期一代中完全失业者，新设立了补助金制度，这样的方法究竟有没有效果呢？而且，在财政界，也有专家表示“非正式职员应当转为正式职员”。我想通过众多的采访来找寻改变现状的方法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e78a9a2adbcc84925ee934fc4b8ff821</guid>
<title>印度已到追赶中国的关键期？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_06_20_645398.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最近，国内外媒体都在关注中国与斯里兰卡之间的贷款问题。斯里兰卡总统戈塔巴雅此前在接受采访时表示，斯无法利用中国15亿美元的信贷额度，中方也未答复斯10亿美元的贷款申请。中方似乎正在将战略重心转向东南亚和非洲，对南亚国家的关注度有所减弱。您怎么解读这些表态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;从戈塔巴雅当时的讲话来看，其表态可能是受西方和印度话术的影响。斯里兰卡有些人发自内心认为中国的项目和贷款是导致其陷入债务危机的一个原因，有些人认为中国是“见死不救”，所以有点怨气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实针对这样的认知偏差，中斯之间已经进行了坦诚的对话。6月9日，外交部亚洲司司长刘劲松会见了斯里兰卡驻华大使帕利塔·科霍纳，就斯里兰卡经济金融债务问题等坦诚深入地交换了意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在交流中，我们首先提到了《米胶协定》的精神，强调了中国和斯里兰卡是患难之交，我们中方肯定会帮忙，但是具体怎么帮，我觉得双方是需要深入沟通，需要相向而行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘劲松还指出，导致斯里兰卡等国陷入债务困境的原因十分复杂，背景之一是“个别发达国家长期实施量化宽松政策，不负责任地搞‘大水漫灌’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，今年美联储已经两度加息，第一轮加息早于俄乌冲突，而对美联储加息的预期早就存在，这是导致能源、粮食等国际大宗商品价格上涨的重要原因。斯里兰卡等南亚国家面对的本币贬值和高通胀，很大程度上和美联储加息是有关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/14/20220614154157353.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;斯里兰卡的通货膨胀已经达到危险水平 图表来源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯里兰卡总统现在的表态可能是病急乱投医的心态，可能是希望把债务危机的问题作为一种道义的负担强加给我们。但在这个问题上，我们真的没有什么道义责任，因为我们给斯里兰卡的贷款都是生产性贷款，都是帮助斯方建设基础设施、发展产业的，而斯里兰卡从西方国家和国际金融机构拿到的大量贷款是用于消费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“债务陷阱”本来就是印度人和西方人炒作出来的一个概念，我们给斯里兰卡的生产性贷款反而成了“陷阱”，难道这些国家不发展才是正道吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然出于国际道义的考虑，我们还是给予了斯方力所能及的帮助，包括云南等地方省市现在也已经向他们提供了大量的人道主义援助，提供了大米、粮油等物资。我们还和斯方达成了一揽子货币互换协议，使之可以直接用人民币购买中国的商品，实际上这是对他们很大的一个帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，斯里兰卡现在对于帮助的形式，可能还有自己的想法。他们可能是希望我们直接提供美元，让他们可以到西方国家买其他东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;除了斯里兰卡，印度、巴基斯坦、马尔代夫、尼泊尔等南亚国家同样面临外汇储备缩水和全球通胀带来的压力。这样的经济形势会对南亚地区的局势带来哪些层面的影响？这对中国而言，意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;斯里兰卡发生这种情况后，很多西方媒体和印度媒体就预测下一个遭遇债务危机的南亚国家会是谁？他们认为是巴基斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦的情况虽然比斯里兰卡要好一些，但是我们此前也多次讲过，它实际上面临着相似的问题，特别是巴基斯坦现在政局比较动荡，使得一些经济政策受制于国内政治斗争，无法发挥应有的效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，巴基斯坦受到美联储加息预期的影响就比较明显。去年年底，在加息的预期之下，国际大宗商品价格上涨。这直接导致巴基斯坦国内油价上涨，通货膨胀愈演愈烈。它又有大量进口石油的需求，所以外汇储备消耗明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/16/20220616115657497.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;506&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;巴基斯坦外汇储备，图自巴基斯坦国家银行网站。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年秋季，巴基斯坦大概还有240亿美元的储备，今年4月底5月初的时候，大概就剩下160多亿了。不仅巴基斯坦如此，印度、马尔代夫、尼泊尔都面临外汇储备减少的局面。但是对于巴基斯坦而言，它与中东的沙特、阿联酋这些国家以及跟中国关系比较密切，在寻求援助方面能够得到比较大的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在印度也面临显著的压力，卢布对美元的比价已经下降了到78：1左右，而它国内也面临物价上涨的情况，特别是居民消费价格指数在4月底5月初的时候已经涨到8%左右，是2014年以来的最高值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，印度现在大量进口俄罗斯的廉价石油，其实是情有可原的。当然，印度的优势在于外汇储备比较多，所以受到的影响有限。同时，它还通过采取提前加息的手段来抑制通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/14/20220614155827870.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;477&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度从俄罗斯进口原油量激增 数据源：Kpler&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南亚国家中，印度这类资质较好的国家能通过一系列政策工具对冲经济风险，但其他底子比较薄弱的国家就捉襟见肘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为中国不重视南亚国家是无稽之谈。南亚中小国家目前面临的这种困境是其国内、国际很多复杂因素综合作用的结果，不是靠金融援助就可以解决的。目前对这些中小国家而言，外部国际环境很难改变，能改变的只有他们自己，其国内各派政治势力应该形成共识，推动国内改革，共克时艰，开源节流，改善目前的困境，并为将来的发展创造条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>