<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d2a7ef47db2b7b1244a7676b115e36cd</guid>
<title>我在哈萨克斯坦，屡次遭遇警察收“茶水费”</title>
<link>https://www.guancha.cn/keliya/2021_10_23_611933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科里亚，来源/微信公众号“清华大学国际与地区研究院”】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年9月，我踏上哈萨克斯坦（下文简称“哈国”）的土地，开始对这个国家进行近距离的深入观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走出阿斯塔纳机场航站楼的那一刻，一位头戴红色大檐帽，穿着不合身、透着汗渍夏季警服的哈萨克斯坦警察就立刻吸引了我的注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长年在俄罗斯学习生活的经验使我难免对警察这一群体多了份敏感，与他们斗智斗勇的经历现在想想仍然回味无穷。作为苏联警察的继承者，独联体国家的警察系统大多同俄罗斯相似，而作为同俄罗斯羁绊最深的盟友之一，哈萨克斯坦警察更是吸收了之中的“精髓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国网友对俄罗斯以及其他独联体国家警察是有刻板印象的：索贿、暴力执法、为难外国人等等，事实也与传闻中的情况出入不大。但两年间同哈国警察的数次“交锋”，让我对该群体和上述现象的背后原因有了更为深刻的认识，也在抱怨的同时多了一分思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、有惊无险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到达哈国第三天，我按照要求前往使馆报道，出使馆后顺着Saraishyk大街向哈国外交部的方向步行，大约走了三百米后被一位巡逻警察拦下。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“请出示一下你的护照，年轻人。”说话的是一个四十多岁，头发花白，挺着啤酒肚的哈族警察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“怎么了，达瓦里氏（同志）？”我边掏证件边问道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他明显一怔，然后迅速恢复镇静。“没什么，例行检查。你会说俄语？”他拿着我的护照边翻边回道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这个反应我意识到，他一定是眼看着我从使馆方向走来，认定我是中国人才将我拦下。“是的，我在俄罗斯读的大学。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“啊哈，圣彼得堡。”他翻到我大学时期的签证页，抬头似笑非笑地问道：“那你一定对这种例行检查很习惯了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没错，没错。不仅很习惯，而且什么都明白。”我也回给他一个心照不宣的微笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他笑着合上护照递回给我，同时慵懒地向我敬了个礼：“明白非常好。欢迎来哈萨克斯坦，请在这里的时候遵守哈萨克斯坦法律。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当然，谢谢您的服务。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
看到我转身离开，他走进路边墙角的阴凉处点着一根烟。我突然意识到，这个位置简直是绝佳狩猎点！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大使馆旁边是爱沙尼亚大使馆和斯洛伐克大使馆，三国共用一长排使馆楼，有南北方两个出口。北边出口正对着的Kabanbai大街和Saraishyk大街是通往右岸老城区的必经之路，出口不远处的公交车站也给了警察充分观察目标的机会和时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么外国人在什么时候才会来使馆呢？大多只有初来乍到或者处理各类身份问题时。因此只需要两个人盯住一个出口，封住两个方向，就能将来使馆办事的外国人“一网打尽”。这种猜想也在后面的日子里被验证：Kabanbai大街上距离使馆楼北出口几百米的位置上几乎永远有一名警察巡逻。那么被拦下的外国人中，有多少能够顺利脱身呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借长相的“优势”，在哈萨克斯坦生活的两年中，在街上被警察拦下盘问的情况屈指可数，但是在街头巷尾以外的空间，仍然有许多机会同警察碰撞出“火花”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍尔果斯口岸是中哈两国间重要的陆路和铁路运输口岸，是连接我国同中亚、西亚和欧洲的主要进出口通道。1989年开通的哈萨克斯坦扎尔肯特至中国伊宁的国际班车，承担着两国陆上边境的主要客运任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年2月，我来到边境小镇扎尔肯特，登上一辆车牌开头为“新F”的国际班车，体验这条“通勤之路”。车票价格仅为三千坚戈（约合六十人民币），甚至比从阿拉木图市拼车到扎尔肯特的价格还便宜三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车上不仅有前往霍尔果斯贸易区的哈萨克斯坦人、从哈萨克斯坦探亲或务工归来的我国哈萨克族，还有一些持商务签证续签需要出境的其他国家商人。一车人用哈语、俄语、中文和蹩脚的英文互相聊着，好像彼此相识已久。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918112655952.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈萨克斯坦扎尔肯特国际大巴场站（图片来源：作者拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大巴车在缺少修缮、坑坑洼洼的柏油公路上行驶了约半小时。对于到过伊宁和霍尔果斯口岸中国侧的我来说，哈国一侧边境地区沿路建筑和设施的情况显得过于不尽如人意。出于调研目的，我在车上对沿途的所见进行了拍照记录，在抵达海关前军事管控区的闸口时，我瞥见路边一个不太醒目的牌子上禁止拍照的图样，便收起了手机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入海关楼等待办理通关手续时，身后一句带着口音的汉语吸引了我的注意：“诶，到家了，中国移动欢迎你了。”一对年轻情侣拿着手机在说笑。我下意识地从兜里掏出手机解锁看了眼时间和未读信息。说时迟那时快，就在我举起手机的一刹那，远处一个一直站着没动的警察将手里的警棍指向了我，用哈萨克语喊道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“手机！放下！禁止拍照！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将双臂打开，手机屏幕转向他，示意自己并没有拍照或接听电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警察气势汹汹地走到我面前，一把夺过手机：“这里不能拍照，不知道吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我没有拍照，我只是看了一下信息。”我用俄语回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是哈萨克（族）人？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是，是中国（汉族）学生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他抬眼打量了我一下。也许是因为我自己有一种心理预设，所以感觉他脸上一闪而过的表情是种难以察觉的喜悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你知道吗，你刚才的行为是犯法的。”他一脸严肃地说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我知道海关禁止拍照，达瓦里氏，但我并没有，你可以去查看监控。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“解锁手机，打开相册给我看。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么？我已经告诉你了我没有拍照。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
争辩声引起了周围人的注意，一个同样在等待通关的哈萨克族大爷走上前来用汉语问我发生了什么，在听我解释后转向警察用哈萨克语开始交流，尝试着替我说情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我大概听懂了他们之间的对话，两人应该是彼此认识。大爷的意思是没有必要，大厅里很多人手里都拿着手机，以前也没有出过什么问题，不用对一个学生抓着不放。但警察一口咬定他看到我拍照了，需要调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大爷叹了口气，转向我小声地用汉语说道：“他就是想找茬，别担心，一会儿你给他塞点钱就行了。”我诚恳道谢，大爷便回去继续通关了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08294f2b39f577366a09366bdce4e186</guid>
<title>德国新政府组阁谈判，关键时刻出了“内鬼”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_10_23_611928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前情回顾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月26日，德国6040万选民（投票率76.6%）在四年一度的联邦议院选举中作出了抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社民党在肖尔茨率领下扭转了长期低迷的状态，16年以来首次反超联盟党，得到了25.7%的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔所在的联盟党在新党魁拉舍特的领导下坠入深渊，创下了历史最差纪录，得票率仅为24.1%，犹如一矗立了许久的政治巨人，在一夜间轰然倒塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党和自民党这两个昔日的“政治陪衬人”，转眼成为决定未来总理人选的“造王党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选后的德国再次站在历史的十字路口前：未来的政府是一个红黄绿的“交通灯”组合还是黑绿黄的“牙买加”模式？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四个相关主要政党正在共同演绎一台精彩的“组阁大戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧中主要政党：社民党（SPD）、绿党（Bündnis 90/Die Grünen）、自民党（FDP）、由基民盟（CDU）和基社盟（CSU）组成的联盟党（Union）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“出镜率”最高的政治人物：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肖尔茨（Olaf Scholz）：上届政府副总理兼财长，社民党“总理候选人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉舍特（Armin Laschet）：基民盟主席、联盟党总理候选人、北威州州长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索德尔（Markus Söder）：基社盟主席、巴伐利亚州州长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝尔波克（Annalena Baerbock）：绿党主席、绿党“总理候选人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈贝克（Robert Habeck）：绿党主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林德纳（Christian Lindner）：自民党主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_10_06_609783_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;“组阁大戏”第一场：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
序幕：大选之夜
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一幕：“大厨”与“跑堂”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二幕：拉舍特“命悬一线”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三幕：聚散总有时
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/22/20211022110721793.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国新一届联邦议院组成（资料图/BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四幕：“牙买加”还是“交通灯”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国的政治光谱中，每个政党都有一个属于自己的“颜色标签”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国大革命时期，雅各宾派人士流行戴红色的弗里吉亚帽（ Phrygian red cap），彰显革命热情、解放与团结。从此，“红色”便成为热衷革命的左翼传统色。1863年，德国社会主义活动家拉萨尔（Ferdinand Lassalle）筹建的“全德工人联合会“（社民党的前身）正式确定“红色”为其象征色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黑色”在历史上曾被用于若干不同的政治力量，譬如无政府主义党派、意大利法西斯运动等。在德意志帝国时代，该色代表保守政党、特别是基督教政党（如基民盟）。这或许与耶稣会的黑色教士服有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文化传统上讲，“黄色”在欧洲曾是“边缘群体”和“受鄙视人群”的代表色，在帝国和魏玛共和国时期，它甚至一度被称为“叛徒颜色”（如“犹太星”等标志）。19世纪后，“黄色”在政治语境中逐渐演变为自由主义的象征。上世纪七十年代后，该色成为德国自民党的颜色标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“绿色”象征大自然和自然演化，因而也就成为以生态运动起家、以环保为主要政治诉求的绿党的标配颜色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些不同的“颜色标签”在组阁过程中派生出“五花八门”的联合执政模式称谓，其中不乏借用含不同颜色的国旗来作比喻的，譬如：一度被热议的 “牙买加” 组合（ 黑黄绿）、“肯尼亚”组合（黑红绿）、“德国”组合（黑红黄）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国共有16个州，各州政府体现的是地方自治，政治影响相对有限，因此，各党在州内的联合执政中“忌讳”相应少一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，除极右的“选项党”（浅蓝色）未加入政府之外，其他政党在各州都有联合执政的经历：北部的汉堡是“红绿”组合，西南的巴符州是“绿黑”组合，西部的莱法州是“交通灯”（红黄绿）组合，东部地区的勃兰登堡州为红黑绿的“肯尼亚”组合，萨安州为黑红黄的“德国”组合，北部的石荷州则是黑绿黄的“牙买加”组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦政府的情况就不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，人们不仅要注意德国（特别是统一之后）的对外形象，避免引起欧洲邻国的不安，还要符合西方“政治正确”的标准，与东德共产党历史割裂。因此，有纳粹倾向的“极右”选项党以及与东德历史有瓜葛的左翼党均被排除在联合执政之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，德国联邦政府主要有以下四个组合模式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）由联盟党和社民党组成的所谓“大联合政府”，历史上共有过四次，其中三次均在默克尔执政时期；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）社民党与自民党的“红黄”政府（勃兰特和施密特总理时期），这段“政治婚姻”持续了11年；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）联盟党与自民党组成的“黑黄”政府，它完成了两德统一，成就了“科尔时代”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）由社民党和绿党组成的“红绿”政府（施罗德总理时期），它大幅改革了德国福利制度，为默克尔时期德国的经济起飞奠定了基础；还有，它首次对西方盟首美国说“不”，拒绝参加伊拉克战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年大选，各主要政党得票相对平均。除“大联合政府”模式之外，任何其他两党都无法独立形成议会多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选民和各政党对“大联合政府”显然已产生“厌倦”心理，所以，这种模式只在理论上有可能，而最为现实的是另外两个组合模式：“交通灯”（Ampel）和“牙买加”（Jamaika）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个模式涉及四个政党，按照得票率多少依次为：社民党、联盟党、绿党和自民党。传统上，社民党和绿党属于左翼阵营，联盟党与自民党属于保守阵营。既然两党组阁已不太可能，那么未来德国政府只可能是一个“跨阵营”的三党联合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果由得票最多的社民党领衔组阁（“交通灯”），左营就必须拉自民党过来加盟；如果联盟党获得组阁的机会（“牙买加”），保守阵营就必须拉绿党过来加盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，这次组阁一改以往的惯例，不再由所谓的“大党”来选择，而是由“小党”来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/22/20211022110115259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（从左至右）自民党总干事维辛，绿党主席贝尔波克，自民党主席林德纳，绿党主席哈贝克，图片来源：Instagram&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄绿两党意识到这来之不易的历史机遇，所以在大选之夜即表示愿意先行单独接触。主要动机有以下两个：1）尽量缩小分歧，建立基本互信，毕竟它们在四党中融合点最少；2）利用两党得票率加起来超过社民党和联盟党的优势，努力形成合力，掌握主动，以便在与大党谈判时争取利益最大值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自民党更愿意留在保守阵营中，希望联盟党拉绿党过来组成“牙买加”政府，无奈联盟党败选，失去了组阁优先权；绿党上层则对“牙买加”颇有“好感”（最起码颇为“好奇”），因为这种模式长远能为该党创造更多的执政选项。但是，绿党也清楚，将败选的拉舍特送入总理府，“于情于理”均有些说不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么办？黄绿两党领导人在进行了两次先行接触后决定，分别与社民党和联盟党进行初步交流，然后再决定侧重哪个模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以往两党执政时期，大选后的组阁谈判一般会经历“党魁交流”（Kontakte auf Chefebene），“党际摸底”（Sondierungsgespräche zwischen den Parteien）和“正式谈判”（offizielle Koalitionsverhandlungen）三个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两个阶段的交流主要有如下“功能”：在经历了相互激烈攻讦的竞选阶段后，有可能参与执政的各党此时会努力减少“火药味”，回归理性与务实，为进入最后阶段以及未来的联合执政营建互信气氛，建立合作基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，各方很看重彼此交流的“保密性”，因为这样一方面能显示诚意，同时还能避免“节外生枝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可就在这个环节上，联盟党这次“掉链子”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党和自民党分别与社民党进行了接触，各方均恪守“秘而不宣”的承诺，外界得不到任何相关信息。可是，两党与联盟党接触后，德国《图片报》（die Bildzeitung）旋即刊登了部分密会内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发后，黄绿两党的总干事相继在推特上表达了强烈不满，直言联盟党的“泄密”行为“令人讨厌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联盟党在如此关键的阶段出现这样的“纰漏”的确不可思议，最起码说明基民盟主席和“总理候选人”拉舍特已失去了对本党的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士认为，“泄密者”的动机不言而喻，那就是要坏拉舍特的事，拆他的台。众所周知，黄绿两党是否选择“牙买加”模式，决定了拉舍特本人的政治命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，联盟内究竟是谁想进一步削弱拉舍特？究竟是谁不愿意他当上总理呢？回答了这两个问题，也就不难找到“泄密者”是谁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于联盟党的“泄密”行为是否（或者在多大程度上）影响黄绿两党如何在“交通灯”和“牙买加”之间作出选择，外界不得而知。但有一点是肯定的：联盟党内部的不团结和种种乱象，对未来德国政府的稳定性是非常不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月6日，绿党率先决定抛开联盟党，选择与社民党进行下一阶段的“摸底接触”，自民党随之跟进，也明确了这一意向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换而言之，前一阶段各党的“双边”交流已告结束，今后将开启“红黄绿”三党共商的局面。这也意味着，未来德国政府的“天平”已开始向“交通灯”模式倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b0085dcd98a1ec9bbd0b5408edcaf4a</guid>
<title>中美贸易数据，讲述了两个截然不同的故事</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2021_10_23_611926.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·保罗·戈德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国9月份出口较上年同期增长28%，高于此前普遍的预测。更重要的是，自2018年1月特朗普总统对中国输美产品大规模加征关税以来，中国对美出口增长了31%。按经季节性调整的年增长率计算，美国正在购买的6350亿美元中国商品相当于美国制造业国内生产总值（GDP）的27%！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/15/20211015153529514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经季节性调整后的中国总出口额 图片来源：《亚洲时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家将这种进口依赖比作第三世界国家对其前殖民宗主国的依赖。在过去12个月，美国对华出口仅相当于中国对美出口的30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/15/20211015153546848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国对美和对德出口 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：《亚洲时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一时期，中国对韩国的出口增长了50%，对台湾地区的出口增长了60%，对德国的出口增长了61%，但中国从这三个地区的进口几乎并无变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情造成大破坏后，外国对中国商品的高需求使中国的产能变得紧张，导致中国出现电力短缺问题，这迫使包括计算机芯片产业在内的关键行业减少了产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/10/15/20211015153602984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国历年职位空缺率 图片来源：《亚洲时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国摆脱新冠肺炎疫情的速度比任何其他大型工业国都快，其生产能力受到的破坏也更小。这就部分解释了为什么中国对美出口出现了增长，尽管有大约半数的中国输美商品都被征收了20%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国供应链的糟糕状况是另外一半的故事。例如，向美国制造商发出的设备生产订单停滞在1992年的水平，仅为1999年峰值的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年特朗普政府施行的公司减税措施导致公司投资欲望降低，减少了资本设备折旧费（译注：资本设备是指企业用于提高生产率或者进行生产现代化改造的设备）以便可以支付较低的基本公司税率。减税政策引发的反应是，2019年美国企业回购自己股票的钱超过了资本支出，这是自2008年金融危机爆发以来首次出现这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/10/15/20211015153642646.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国制造商收到的工业设备订单 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：《亚洲时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是活跃劳动力减少。美国劳动参与率（就业或正在找工作的劳动适龄人口占比）在新冠肺炎疫情出现后急剧下降，至今尚未恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就解释了为什么特朗普政府施行的关税措施（拜登政府继续执行该措施）未能减少美国对中国制造业的依赖。美国别无选择只能进口更多的中国商品，而消费者则要花更多的钱才能买到这些商品，从而引发了通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/15/20211015153657822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国劳动参与率 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：《亚洲时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府和拜登政府支付了5.8万亿美元的新冠疫情救济金，约相当于美国GDP的四分之一，而且他们还增发了失业救济金，事实上为大部分劳动力留在家中支付了费用。这产生了双重结果，即对商品（特别是从中国进口的消费类电子产品）的需求增加，而供应却在减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳动力短缺恶化了一些关键领域的瓶颈现象，尤其是交通。据美国卡车协会估计，美国现缺少6万名卡车司机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于数据的说明：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本分析中使用的数据由中国海关总署发布。使用Eviews计量经济学软件，使用人口普查X-13算法对其进行季节性调整。中国向美国出口的数据高于美国从中国进口的数据，这主要是因为美国进口商为了规避关税，购买了首先出口到第三国的中国产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避开美国对华加征的关税，中国出口产品转道第三国后入境美国，这种做法使得中国的数据比美国的数据更可靠。2021年6月，美联储经济学家亨特•克拉克（Hunter Clark）和安娜•王（Anna Wong）在美联储委员会网站发表了一项研究报告，他们在报告中解释道：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易数据显示，自2018年美中贸易冲突升级以来，美国对华贸易逆差似乎出现了大幅收窄。相比之下，中国的数据则讲述了一个截然不同的故事：正如中国对美贸易顺差数字所显示的，美国对华贸易逆差在2020年底几乎达到了历史最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，中美贸易数据出现差异并不奇怪，而且相差的数字也一直很稳定。但在贸易冲突爆发后，与中国报告的输美商品总值下降速度相比，美国报告的下降速度更快。造成这一现象的原因可能有两个：（1）美国进口商为了规避美国关税而少报中国进口商品货值；（2）中国出口商由于中国政府改变了税收优惠政策而多报出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本说明中，我们发现第一个原因可以解释大部分差异变化，由于美国进口商少报了中国进口商品的货值，美国关税收入估计每年要损失100亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97e7060e39866303d42b2300973c964c</guid>
<title>赢不了就自我美化，印度这点小心思呦</title>
<link>https://www.guancha.cn/guanpeifeng/2021_10_22_611753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/20/20211020112256176.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 关培凤 万佳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于“边界问题”在印度国内的敏感性与热度，莫迪政府上台以后，印度的智库和主流英文媒体关于此类议题的报道与评论层出不穷，并呈现出以下鲜明特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，在印度的书写语境中，倾向于将中国塑造成一个在边界问题上“虎视眈眈”的具有“亲略”性的邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪上台以来，中印两国在边境地区多次发生对峙。边境一线的紧张和中印两国整体实力有较大差距的现实与上世纪60年代印度在中印边境战争中的惨败记忆相结合，使印度国内对中国军事力量的发展和正常的边境基础设施建设充满了警惕和怀疑。夸大来自中国的“威胁”，甚至诬蔑中国进行“亲略”，已经成为印度长久以来的习惯性舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万河谷对峙以来，面对几十年来少有的边境严峻形势和中国捍卫领土主权的坚定决心和姿态，印度舆论更是反应激烈，刻意诋毁和抹黑中国，塑造中国的“亲略”和“威胁”形象。前国家安全问题组成员马诺伊·乔西（Manoj Joshi）也在边境对峙期间强调“中印边界西段的局势让印军相信，印度的主要安全威胁来自北部邻国，而不是西部邻国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国威胁论”不仅延伸为“边境入侵威胁论”“中巴两线威胁论”等，还逐渐成为了印度版的政治正确。凡论及印度的周边安全隐患，其舆论往往“言必称中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，印度舆论重视追踪报道、评论印度本国边境的基础建设和军事部署，强调以此对抗中国的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪刚接任印度总理之际，国内安全分析人士尼廷·戈卡莱（Nitin A. Gokhale）就直言道：“尽管在2013年印中两国签订了首份边防合作协定，以期建立双方在边境军事领域的政治互信。但实际上，印度从未放松对于中印边境地区的军事建设。印度军方抽调了更多兵力部署在锡金、‘伪阿邦’（我国藏南地区）和拉达克等地区。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是两国领导人会晤之后，中印关系回暖、升温之时，印度国内舆论也从未放松对本国边境地区尤其是中印边境地区基础设施建设情况的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年4月，即武汉会晤结束一周年之际，《印度时报》大篇幅报道了印度军方主办的由比平·拉瓦特将军主持、为期一周的军事指挥官会议。会议的主要议题之一，就是强调印度政府目前迫切需要加强从拉达克东部到“伪阿邦”（我国藏南地区）与中国边境沿线的基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万河谷对峙以来，印度舆论在大肆攻讦中国的同时，也不乏强调加强中印边境地区基础设施建设、为对抗中国创造更有力有利条件的报道和评论。《印度斯坦时报》就曾对印度军队在边境增兵进行大篇幅报道：“陆军方面的消息人士表示，印度军队已经向印中边境西段派遣三个师与几个中队的坦克部队、火炮与机械化步兵，加强军队部署以应对中国在中印边境地区军事存在的强化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/20/20211020112810238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国社交媒体上流传的疑似去年加勒万河谷事件中“被俘”印度士兵的图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，印度国内舆论带有明显自我美化的色彩——突出表现为对峙期间鼓吹对华强硬，对峙结束后宣扬“印方胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度前驻哈萨克斯坦大使阿肖克·赛詹（Ashok Sajjanhar）在洞朗对峙后第三天就在国内大张旗鼓地宣称印度在此次对峙中取得了“胜利”，他认为“洞朗对峙是印度在政治、外交和道义上的巨大胜利。印度政府在极端挑衅面前坚定不移，这一事件将极大地提升印度作为全球舞台上负责任、果断和可靠大国的形象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，印度陆军北部战区司令乔希（Joshi）在接受印度New18电视台专访，就中印边境对峙以来的情况进行全景梳理时，除表示当前脱离接触过程进展顺利外，还不断鼓吹“印度的成功”，宣称“中国丢脸”。此类论调的盛行不仅暴露了印度精英群体在情感上难以接受印度失败的事实，也折射出印度大部分民众对中印边界争端形成演变的无知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中印关系中最敏感的部分，边界问题被称为悬在两国头上的“达摩克利斯之剑”，制约着两国关系的健康发展。一旦发生边境对峙，印度国内舆论就习惯性地放大两国关系中的负面因素，并由此强化了这柄利剑的危害性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国内围绕中印边界争端的前述舆论及其特点的形成，既有历史因素的影响，又受当下印度决策层外交战略的规范，还与印度教民族主义的盛行和印度媒体自身的特殊性密切相关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25d6c18aa9cef511abb7455fef64aead</guid>
<title>“仰韶文化西来说”是如何终结的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_10_22_611752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明源远流长，从史书中记载的“夏”开始，迄今已有四千余年的历史。其实，中华文明的长度远不止于此，在进入王国时代之前，必然存在相当长的“邦国时代”，只是由于文字记载太过有限，我们很难知道更多、更久的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来，考古学提供了新的材料，帮助人们认识史前文明。在过去的一百年里，中华大地上发现了许多重要的文明遗址，位于河南的仰韶，就是其中极为重要的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仰韶遗址至少有两大意义，首先，中国现代考古学诞生于此，这里有着“中国现代考古学圣地”的美誉；其次，首次证明了中国存在发达的史前文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让很多人想不到的是，这个中国现代考古学的诞生地其实是外国人挖开的，而且在发现之初，仰韶差一点颠覆了中华文明的源头。其中的缘由和故事，正是本文想要与读者分享的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安特生与仰韶文化西来说&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早发掘并研究仰韶遗址的，是瑞典人安特生。按照音译，他的名字应该是约翰•贡纳尔•安德松，安特生是中文名字。此人虽然在考古学享有盛名，但他的本职却是一位地质学家，能够来到中国也是出于地质学的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁世凯掌握政权之后，北洋政府有意发展工业，但当时国内铁矿、煤矿资源都比较有限，急需勘探矿藏。自晚清以来，中国吃尽了西方列强的亏，这一次找勘探专家尤其谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的西方国家中，瑞典是少数几个没怎么欺负过中国，而且科技水平还不错的，于是在丁文江的建议下，北洋政府向时任瑞典国家地质调查所所长的安特生发去聘书，请他来华勘探。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019172317136.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;392&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安特生（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安特生欣然接受了这份万里之外的邀请，不只是出于优厚的待遇，还源自其个人爱好：考古。安特生来到中国之后，一边开展工作，一边收集古物、发掘遗址，倒也是两不耽误。短短几年时间，他就找了好几处铁矿，得到了北洋政府的嘉奖，袁世凯还亲自接见了他。此外，他还在北京、山西等地采集化石、尝试发掘，这其中就包括后来闻名世界的北京周口店遗址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于工作成绩突出，安特生得到了北洋政府的重视，这为他搜集古物提供了更多的便利。1920年底，安特生的助手从河南回到北京，带回了一批石斧、石刀，以及各色各样的石器。安特生慧眼识宝，看出这些东西不是平凡之物，随即顺藤摸瓜，锁定了石器的来源：河南渑池县仰韶村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二年，安特生来到仰韶村，更加确信这里埋藏着重要的史前遗址。当年秋天，在北洋政府的保护下，安特生开始了他在仰韶的发掘。中国现代考古学由此正式起步，至今整整一百年，仰韶文化也自此解开面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安特生采用开探沟的方法，在仰韶村开展了两个月的发掘。他不是专业的考古学家，这次发掘也很难称得上是全面且细致，甚至不太科学。但即便如此，考古获得的丰富发现已经可以证明，这是一处从未出现于文字记载，并且在时间上早于夏朝的文明遗址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解释这个未曾见于史书的遗址？这个文化从哪里来？又会到哪里去？安特生以他在仰韶发现的彩陶为重点，将其与西亚、中亚发现的彩陶对比，认为具有相似性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019173620312.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;467&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;仰韶文化彩陶几何纹盆，图自故宫博物院。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，安特生猜测，仰韶彩陶文化可能是从西亚传播来的。1923年，安特生发表了《中华远古文化》的报告，提出了“西来说”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为了证明自己提出的“西来说”，安特生从河南启程向西，探寻彩陶的传播之路。他在陕西、甘肃、青海等地开展调查研究与考古发掘，果然发现了具有彩陶的史前文明。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这样一来，安特生更加坚信自己对仰韶文化来源的判断。在1925年，他发表了《甘肃考古记》，总结了自己的考古发现，将甘肃发现的史前文化分为六期，认为这些史前文化层层推进，不断向东传播，最终催生了仰韶文化。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019172456683.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;382&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安特生及其助手1924年6月发掘齐家坪遗址（资料图），图自“民族日报”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于仰韶地处华夏文明核心区，且时间上早于夏商周，因此安特生提出的“仰韶文化西来说”进一步扩展，就构成了“中国文化西来说”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西来说的终结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在安特生之前，李希霍芬等西方学者就提出，中国人是从中亚迁移而来的。安特生的研究，用考古材料论证了“中华文明西来说”，因此一经抛出，就引起了中外学者的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019171510627.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;515&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李希霍芬（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个叫傅兰克的德国汉学家备受鼓舞，认为安特生的发现彻底结束了中国文明土生土长的教条错误。他还断言，这只是一个开始，将来还会有更多的证据证明“西来说”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也并非所有学者都支持安特生的观点。早在安特生发现仰韶彩陶之初，与之交流的德国考古学家施密特就认为，仰韶的陶器与西亚陶器虽然看起来有相似之处，但仔细比较工艺、色泽、打磨，都存在差异，二者是否存在关联性，还值得商榷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的技术条件下，更深入的分析很难开展，微弱的质疑声音很快被支持者所掩盖。在“仰韶西来说”提出的最初十年，西方学界主流观点很支持安特生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>