<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee92526a2c0998e9d343b0bf178c9dbd</guid>
<title>这是不是民进党的政治迫害？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2024_12_27_760263.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靴子落地？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7个月“日以继夜”的侦查之后，12月26日，台湾检方以违背职务收受贿赂罪、图利罪、公益侵占罪、背信罪等，正式提请对柯文哲的诉讼。数罪并罚之后，柯文哲可能面临高达28年零6个月的牢狱之灾，远高于“一代枭雄”陈水扁的20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕柯文哲弊案，一个核心的问题是，这是不是政治迫害？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是！但不只是民进党对柯文哲的迫害，也是民众党对柯文哲的“迫害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯P触碰了民进党的禁脔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以台湾的政治文化和他本人没心没肺的个性，柯文哲有意无意之间，手上多少会沾一些房地产的烂泥。然而这些发生在灰色领域的蝇营狗苟，在解读上其实存在相当大的模糊空间。是否会掀起一场滔天巨浪，很大程度上取决于是否有人执着于“上纲上线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲的不幸在于，低民意支持率上台的赖清德急需用于“立威”的人设。对同为美国马首是瞻以及诸多地方势力精神共主的国民党，赖当局多少有些投鼠忌器。但对草创不久、根基不稳的民众党而言，能够被民进党拿捏的死穴那就太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是，柯文哲还触动了民进党的禁脔——青年。作为社会变迁的强大规律，世代更替不可逆，青年就是票仓，就是各党派生生不息的政治生命力。在过去很长一段时间内，民进党被视作青年之友，是“太阳花世代”绕不开的政治发声桶。然而随着民进党肉眼可见的腐化，原本对国民党失望的“太阳花世代”，也连带着开始嫌弃民进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，由于资讯获取方式的多元化，自“太阳花世代”以降的青年，对台湾政治天然具有一种“反建制”个性。柯文哲敏锐地嗅到了这个政治变化，在蓝绿之外开辟了第三战场，带着身家all in“青世代”，而2024年的选举结果证明了柯文哲是这盘赌局的大赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，这场赌局终究是一场零和博弈，柯文哲之所得，也意味着他者之所失。被掏心挖肉的自然不是国民党，因为当下老气横秋的国民党和青年之间已经形成了某种“次元壁”。真正被柯文哲占便宜的是忙着聚拢“青鸟”的民进党，因此即便柯文哲自称是深绿旧人，但只要影响民进党的选情，就是怀璧其罪，是被精准清除的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动机在此，所谓的各类“不当得利”，更多是借题发挥罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被信徒送上柴堆的“神”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众党的崛起并不是一个奇迹，而是世代变迁在政治上的一个反映，只不过刚好是民众党吃到了这波政治红利。然而，作为一个新兴政党，组织化程度低是其最大的罩门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众党虽然在2024年选举中斩获颇丰，但在2022年的“九合一”选举中不尽人意，因为二者的竞选逻辑不同。后者需要更为强大的基层动员与地推能力，而这是草创的民众党做不到的。进一步讲，民众党的自我维系主要依靠的是柯文哲的个人魅力，一旦柯文哲倒下，民众党难免“树倒猢狲散”的宿命。所以，蛇打七寸，也不难理解赖当局为何要揪着柯文哲不放了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从超凡魅力型领导者的角度来讲，柯文哲不仅是选民的神，也是党内同志的神。在柯文哲被赖当局光速羁押后，党内同志积极奔走，甚至动员五六万“小草”上街喊冤，试图向赖当局施压，场面蔚为壮观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功利地讲，皮之不存毛将焉附。民众党内的各路神佛对自己的人设有清晰的认知与定位，明白保柯文哲也就是在保自己的荣华富贵。但声援柯文哲亦有一部分浪漫情怀，体现了党内对柯文哲的尊崇。民众党总召黄国昌在私下不止一次表现出对柯文哲如“滔滔江水连绵不绝”的仰慕之情，为柯文哲将自己拉入民众党的“知遇之恩”而五体投地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就斗争策略而言，民众党“把事情闹大”的举措并无不妥，甚至可以说是台湾政治生态中的常规操作。然而，用力过猛后是耐人寻味的溢出效应。浅层而言，这种甲级动员能力，进一步证明了民进党铲除柯文哲的必要性，对柯文哲的清算也将变本加厉，28年零6个月的重刑建议似乎也找到了某种依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深层而言，民众党其实正在榨干柯文哲的剩余价值。某种程度上，台湾选举史是半部“悲情史”。台湾政治人物有不少是因为吃了亲朋好友的“人血馒头”而上位，历史上那些“继承遗志”的桥段比比皆是。原因无他，流量第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，柯文哲某种程度上正在扮演这位可敬的“亲友”，在没办法直接利用柯文哲影响力的情况下，民众党只能将柯文哲的遭遇悲情化。民众党上下主观上可能并无消费柯文哲之意，只是单纯地想救出党魁，但客观上柯文哲正在被自己的党内同志钉死在一个奢华的棺椁之中。在新一轮的“造神运动”，不断留下那些所谓的“政治遗产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神爱世人，所以神应该有被架上柴堆献祭的觉悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/27/20241227114837627.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民众党主席柯文哲（中）遭到起诉&lt;span&gt; 台湾联合报系&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯文哲以及民众党的终路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前谈柯文哲穷途末路还为时尚早。检方只是提起诉讼，并建议刑期28年零6个月（外加5000万罚款以及褫夺10年公权）。是否定罪以及具体量刑如何——特别是还存在证据链上的不完整，还需要司法部门裁决。质言之，在正式宣判之前，民进党和柯文哲之间仍然有一丝丝回转的空间。即便是真的被判，陈水扁“保外就医”在前，柯文哲也可能在享受几年豪华单间后，外出云游台湾，在高铁上对着记者镜头摇花手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以上只是一种乐观的设想。从柯文哲的白发来看，检方铁了心要将案件坐实，也体现了幕后老板要赶尽杀绝的意愿。随着柯文哲请辞党主席的消息流出，柯文哲和民众党的关联正在被切割，与民进党谈判的筹码也在逐渐减少，柯文哲翻盘的可能性微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罪是一定会有的，关注点在于判多少年而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲倒下，民众党的前路也势必一片黯然，“泡沫化”征兆已经显现，而那些失去政治代表的“小草”也未必会被聚拢为“青鸟”，但只要“小草”没有被组织动员，民进党依然是牌桌上的庄家。只不过，铁打的票仓，流水的政党。民众党可以消逝，但“小草”对政治代表的需要仍然存在。失去精神领袖的民众党是否能够快速转型，或者有新的政治势力能够吃掉这部分需求，拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年前，为了反对日本殖民统治，林献堂、蒋渭水等革命者在台湾成立民众党，试图提升台湾人的政治权力，但遭到殖民当局的取缔，转瞬即逝。百年后，自觉继承“遗志”的民众党，在一场大胜之后被台当局打入谷底，历史重演。对于柯文哲个人而言，从2014年的异军突起，到2024年的锒铛入狱，在政治名利场中纵横的十年，如南柯一梦，不胜唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e20c02683752e1294f944463f65a2ebf</guid>
<title>谷歌量子计算芯片给了国内产业界紧迫感</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_12_27_760259.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月10日，谷歌重磅推出量子计算芯片“Willow”，在公关宣传攻势下，马斯克送上了“Wow”，奥特曼也发来了贺电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Willow是一款拥有105个物理量子比特的量子芯片，亮点在于其惊人的计算速度和错误校正能力。据报道，Willow能在不到5分钟的时间内完成一个标准计算任务，而这个任务如果交给全球最快的超级计算机，可能需要超过10-25年，这个数字甚至超过了宇宙的年龄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Willow的另一个成就是其指数级减少错误率的能力。随着量子比特数量的增加，错误率通常会指数增长，但Willow通过先进的量子纠错技术，实现了错误率的指数级降低。每当晶格从3x3增加到5x5，再到7x7时，编码错误率就会以2.14的倍率降低。这种对逻辑错误的潜在抑制为运行有纠错的大规模量子算法奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/13/20241213132507696.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Google Quantum AI团队的工作环境&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;权威专家的反&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子计算的教主和旗手，美国计算机科学家Scott Joel Aaronson在他的博客也做了一些点评，尽管整体上比较积极乐观，但话里话外还是有一些玄机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，Aaronson要读者明确，进步大体上符合多数人的预期：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
对于过去五年一直在关注实验量子计算的人来说（比如说，从2019年谷歌的原始量子霸权里程碑开始），这里没有什么特别的震惊。自2019年以来，谷歌在其芯片上的量子比特数量大约翻了一番，更重要的是，将量子比特的相干时间提高了5倍。与此同时，他们的2量子比特门保真度现在大约是99.7%（对于受控-Z门）或99.85%（对于“iswap”门），相比之下2019年是~99.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他谈到最重要的是量子容错跨过了门槛，但离“真正的”容错量子比特还有距离：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从科学上讲，头条结果是，随着他们增加表面码的大小，从3×3到5×5到7×7，谷歌发现他们的编码逻辑量子比特存活时间变长而不是变短。所以，这是一个非常重要的门槛，现在已经被跨越了。正如Dave Bacon对我说的，“现在形成了漩涡”——或者，换个比喻，30年后，我们终于开始触及量子容错的龙尾，这条龙（一旦完全唤醒）将允许逻辑量子比特被保存和操作几乎任意长的时间，允许可扩展的量子计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话虽如此，Sergio Boixo告诉我，谷歌只有在能够以~10^-6的错误进行容错的两量子比特门（因此，在遭受一个错误之前，大约可以进行一百万次容错操作）时，才会认为自己创造了一个“真正的”容错量子比特。我们还离这个里程碑有一段距离：毕竟，在这个实验中，谷歌只创建了一个编码量子比特，甚至没有尝试在其上进行编码操作，更不用说在多个编码量子比特上了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Aaronson也谈到了谷歌这次秒杀超算10^25年的“量子霸权实验”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
谷歌还宣布了在其105量子比特芯片上进行新的量子霸权实验，基于40层门的随机电路采样。值得注意的是，他们说，如果你使用目前已知的最佳模拟算法（基于Johnnie Gray的优化张量网络收缩），以及一台百亿亿次超级计算机，他们的新实验如果不考虑内存问题，需要大约3亿年才能在经典计算机上模拟，或者如果考虑内存问题，需要大约10^25年（注意，自大爆炸以来只过去了大约10^10年）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他指出这里“10^25年”结果的最大问题，也就是谷歌量子芯片的计算结果没有直接的验证。他担心谷歌没有给予足够的关注：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
由于同样的原因（据大家所知），经典计算机模拟这一量子计算将花费约10^25年，因此经典计算机直接验证量子计算结果也需要约10^25年！（例如，通过计算输出的“线性交叉熵”得分）。因此，谷歌的新量子霸权实验的所有验证都是间接的，基于较小电路的外推，而这些电路是经典计算机可以实际检查结果的。需要明确的是，我个人没有理由怀疑这些外推结果。但是，对于那些奇怪为什么我多年来一直痴迷于设计高效验证的近期量子霸权实验的原因：这就是原因！我们现在深陷于我之前警告过的不可验证的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以色列数学家和计算机科学家，量子计算怀疑论者Gil Kalai则在博客上写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我们还没有研究Google Quantum AI的这些特定声明，但我的一般结论适用于它们：应谨慎对待 Google Quantum AI 的声明（包括已发布的声明），尤其是那些具有特殊性质的声明。这些说法可能源于重大的方法论错误，因此，可能更多地反映了研究人员的期望，而不是客观的科学现实。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Gil Kalai还在这篇博文中谈到了量子计算炒作和比特币的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当2019年谷歌的量子霸权主张发布（或者更确切地说是泄露）时，有很多说法认为这意味着量子计算机就在附近，因此比特币所需的密码学将是可破解的，比特币将失去其价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我通常不介意“炒作”，因为它反映了科学家对他们工作的热情和公众对科学努力的兴奋。然而，就谷歌而言，需要谨慎行事。例如，在2019年宣布“霸权”之后，比特币的价值在短短几天内（2019年10月24日左右，经过一段时间的稳定）从大约9,500美元跌至约8,500美元，给投资者带来了超过100亿美元的损失。比特币今天的价值约为100,000美元。此外，谷歌的断言可能对其它量子计算工作提出了不切实际的挑战，并鼓励了不受欢迎的科学方法的文化。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跨越量子纠错的门槛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如Aaronson所说，这次值得称道的，不是无法直接验证的“量子霸权”实验，而是量子容错跨过了门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于实用的量子计算机的主要困难，和对其中炒作的重新审视，心智观察所此前在《美国开始重新审视量子计算机，这对中国很重要》一文中已经做了详细介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次Google Quantum AI团队在《自然》杂志上发表的论文，其重要成果是跨过了量子纠错的阈值，这又是怎么回事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构建量子计算机的研究人员面临的中心挑战，是如何用不完美的部件构建出完美的机器。他们的基本构建块，也就是量子比特，对外界干扰极其敏感。今天的原型量子计算机过于容易出错，无法做任何有用的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代，研究人员为克服这些错误奠定了理论基础，称为量子纠错。关键思想是诱使一组物理量子比特协同工作，作为一个单一的高质量“逻辑量子比特”。然后计算机将使用许多这样的逻辑量子比特进行计算。他们通过将许多有缺陷的组件转化为较少的可靠组件来制造那台完美的机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种计算的炼金术也有局限，如果物理量子比特太容易失败，纠错反而会适得其反。也就是增加更多的物理量子比特会使逻辑量子比特变得更糟，而不是更好。但如果错误率低于特定阈值，平衡就会倾斜：你增加的物理量子比特越多，每个逻辑量子比特就变得越有弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次谷歌团队终于跨越了这个阈值。他们将一组物理量子比特转化为一个逻辑量子比特，随着他们向该组添加更多的物理量子比特，逻辑量子比特的错误率急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑一台经典计算机，信息表示为一串比特，0或1。任何随机的故障，如果翻转了比特的值，都会导致错误。为了防范错误，可以将信息分散到多个比特上，每个0重写为000，每个1重写为111。如果一组中的三个比特不是全部具有相同的值，你就会知道发生了错误，多数投票将修复错误的比特。但如果三元组中的两个比特同时出错，多数投票将返回错误的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果增加每个组中的比特数量，比如五比特，虽然这种更大的代码可以处理更多的错误，你也引入了更多可能出错的方式。只有当每个单独比特的错误率低于特定阈值时，净效应才是有益的，比如五比特版本可以容忍每个组中的两个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在量子世界中，情况更加棘手。量子计算中的每一步都是另一个错误源，纠错过程本身也是如此。更重要的是，没有办法在不不可逆地干扰它的情况下测量量子比特的状态。所以，起初许多研究人员认为量子纠错是不可能的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c956bd667692d2877063207b3b0676bb</guid>
<title>乱港分子疯狂反扑，挑起五场战</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2024_12_27_760254.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月24日，是很多香港人眼中的“平安夜”。就在这一天，香港警务处负责国家安全的副处长简启恩表示，港警悬红（即悬赏）通缉郑敬基、钟翰林、钟剑华、何良懋、张晞晴、刘珈汶等6名窜逃海外的反中乱港分子，并就每名被通缉者悬红100万港元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/12/27/20241227082833767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6名乱港分子被通缉&lt;span&gt; 图源：港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，距离香港履行“23条立法”义务、出台《维护国家安全条例》刚好9个月时间，距离早先全国人大常委会制定《香港特别行政区维护国家安全法》则接近4年半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为长期关注香港事务的观察者，笔者很欣喜地看到，在国安法和国安条例的双重作用下，黑暴势力和反中乱港分子遭受沉重打击，香港走过了由乱及治的最黑暗阶段，踏上了由治及兴的复兴征程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美西方势力和外逃乱港分子正在围绕国安条例，密集发动认知战、制裁战、金融战、司法战等“战斗”，可谓“树欲静而风不止”。在香港警方一系列“悬红”动作的背后，正是各种反华乱港势力的疯狂反扑，维护香港繁荣稳定还有不少硬仗要打。如何运用国安法、国安条例有力规制外逃人员，是一个需要用实践回答的重大课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乱港分子遭受重创&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归27年间，一直未能有效履行基本法第23条授权并要求特区“自行立法禁止危害国家安全的行为和活动”的宪制责任。在反中乱港势力和外部敌对势力不断“污名化”“妖魔化”阻挠破坏下，香港维护国家安全的法律漏洞越来越大，造成了严重后果。曾几何时，乱港分子可以公然和外国势力进行勾结，街头黑暴层出不穷，逐步积累至2019年“修例风波”总爆发，把香港政制拖入最为黑暗的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待其“疯狂”至极时，中央果断出手，于2020年6月制定香港国安法，起到了“一法定香江”的疗效；其后完善了香港特区选举制度，从法规上排除了反对派通过立法会“夺权”的可能性。随着相关障碍的一一拆除，香港特区政府“23条立法”终于转入实质性运转程序，于今年3月23日正式颁布实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/27/20241227082858999.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月19日，香港特区立法会三读全票通过《维护国家安全条例》。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国安条例实现了对香港国安法的有机衔接、有效补充和细化落实，从香港本地立法的层面，对危害国家安全的行为和活动作出了规管，并适应香港社会实际需要完善了相关制度机制，使香港特区能够全面有效防范、制止和惩治危害国家安全的行为和活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国安法和国安条例的最直接功能，就是为惩处危害国家安全的行为提供法律依据，让乱港分子遭到正义的审判、付出应有的代价，使得目前尚在香港的反中乱港分子基本被“团灭”，香港的黑暴活动基本销声匿迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾2024年，在贯彻香港国安法的司法实践中，有两起标志性的审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是“35+”案，这也是香港首宗颠覆国家政权案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“35+”，是指特区立法会共有70个席位，如果掌握超过35个席位就能成为简单多数，有权否决政府的议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初，乱港头目戴耀廷组织了一个饭局，商讨成立一个机制来整合反对派的力量，谋求占据立法会的多数席位。这样他们就能够无差别地否定一切议案，以瘫痪特区政府为筹码，胁迫特区政府答应他们的要求。此后，反对派抓紧组织“协调会议”，开展“揽炒十步曲”，气焰十分嚣张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年6月30日，国安法颁布实施，中联办公开谴责反对派的做法违反国安法，香港特区政府高官也多次作出警示。翌年1月，香港警方依据国安法，拘捕47名被告。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/12/27/20241227082913850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
戴耀廷认罪，被判有期徒刑10年&lt;span&gt; 图源：香港文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历经3年多时间的审理后，“35+”案于今年11月19日在西九龙裁判法院（暂代香港高等法院）作出宣判。本案共有45名罪名成立，其中戴耀廷的刑期以15年作量刑起点，因其认罪获扣减刑期至10年；其余被告则被判监禁4年2个月至7年9个月不等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是《立场新闻》案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《立场新闻》是乱港媒体的代表，特别是在“修例风波”中一直充当暴徒“喉舌”，煽风点火撕裂社会，多次采访袭击香港警察的“屠龙小队”成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月，港警依据国安法，搜查《立场新闻》编辑部，拘捕6名高层及前高层人员。今年9月26日，区域法院裁定《立场新闻》母公司，以及总编辑钟沛权、署任总编辑林绍桐的串谋发布或复制煽动刊物罪成立，其中钟沛权入刑21个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港大律师吴英鹏表示，这两起案件的判决，向外界传递了一个清晰的信息，即任何试图危害国家安全、挑战国安法权威的行为，都将受到制裁。判决清晰地划定了国家安全的红线，对潜在的违法者产生了强大的震慑作用，同时为未来其他同类案件的审理树立典范，再次证明香港国安法的实施可以更加有效地保障国家安全和香港的繁荣稳定，对香港未来的法治发展具有里程碑意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有读者要问，为啥国安法惩处了这么多坏人，还没看到乱港首恶分子黎智英的身影？其实，黎智英本身就是官司缠身，隔三差五就要上法庭接受审判，每次出庭时都少不了铁链缠身。包括违反香港国安法在内，他的很多官司都在审理中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/27/20241227082924245.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黎智英&lt;span&gt; 资料图：香港文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这中间还有一个耐人寻味的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月20日，香港高等法院继续审理黎智英被控涉嫌违反香港国安法；第二天，解放军31编队就访问了香港，这是31舰（海南舰）第一次停靠香港，也是31舰第一次向公众开放。31舰是我国首艘075型两栖登陆舰，排水量4万吨，这也是人民海军中吨位仅次于航母的战舰了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“真理总是在大炮的射程之内。”此次31舰访问香港，以及其后国防部宣布人民海军常态化访问香港，其实也是向境内外的反中乱港势力发出一个清晰的信号：我们既有制定国安法的决心，也有维护国安法实施的实力，并不惧怕任何势力的干涉和威胁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0504bb81f7d896eb47c46d1dbe3da075</guid>
<title>没有教材教辅，中国80%以上出版社要垮掉</title>
<link>https://www.guancha.cn/guanfengwen/2024_12_27_760240.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，由新华社主管主办的《半月谈》发表文章《征订教辅就看哪本回扣多，教辅缘何变“教腐”？》，聚焦教辅领域腐败问题，也引发了观察者网读者的热烈讨论。有读者反映也遇到了学校要求征订教辅这样的情况，有读者讨论教材改革对教辅行业的推动，也有读者从出版社角度谈教辅“腐败”的原因……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据统计，2024年1月至8月教辅分类码洋占比为24.93%，实洋占比为27.67%。从2018年至2023年，教辅图书市场规模从359亿元增长至436亿元，复合年增长率为4.9%，预计到2024年将超过1000亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教辅类图书对于出版行业的重要性，不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，观察者网读者、出版行业从业人员guan_16544867072023曾留言，从成本、书号、市场化等角度，介绍了出版行业现状，或许可以作为此事的一个注解。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/27/20241227084150378.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是出版行业从业人员，来说说几个事情：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.一本书的成本：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一）纸张印刷费占定价10%-15%，具体看什么纸张和什么内容。名著这种公版书，定价一般不高，纸张印刷费占比较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二）稿费或版税，占比5%-15%。主要看作者牛不牛。名家稿费高。当然顶级作者，版税甚至可以高达20%。公版书没有稿费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三）物流仓储管理成本：7%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四）破损损耗退货等，正常出版社在15%以内。（京东等平台卖不掉的书，不管是否破损，都按进价退给出版社，损失都是出版社承担的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，有版权的图书，出版社成本在30%-35%。公版书低5-10%左右。也就是说，即使出版社直接卖书给你，30%折他自己就会亏本，何况中间隔着个一定要赚钱的电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，出版社卖你一本书，就亏几块钱，卖的越多亏得越多。为什么出版社还必须卖？因为五年前电商就基本打垮了地面书店，所有新华书店你看全国还有几家？你不在电商平台卖你到哪里去卖？出版社是把别的地方赚的来补贴这个窟窿。偶尔玩玩还可以，经常玩，谁也亏不起，这就是那些有底气出版社联合抵制的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.书号问题：一些人在说书号要多少钱，你得看看你这书是什么书。真正走市场的书，书号都一分钱不要，还要给作者6-15%的版税。这是我们市场上看到的绝大多数图书的行情。而那些被收书号费的，都是达不到出版要求，拿去评职称或自娱自乐的图书。这些图书基本上都不会在市场上销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，你花钱买的书，都不存在书号费的问题，成本里没有书号费。没有哪家出版社有底气找市场书的作者收取管理费。至于被收管理费的作者，这笔钱跟花钱发表论文一个意思：出版社养那么多人不要成本？你这书又不能创造价值，这部分成本自然要你作者出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.关于取消书号全部市场化的问题。目前中国出版业是最卷行业之一。曾经也部分放开了的，实际上老外很早就有资本进来了，但是水土不服，早被卷死了。想想也是，人家美国图书，几十美刀一本，他哪来能力在国内做出价格这么低图书。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/27/20241227084208369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.以翻译为例。如果翻译费高，足够让你过上好日子，那么顶尖一批学者，肯定有人愿意花功夫来做好翻译。售价上不去，出版社无奈只能压低翻译费。最后结果就是那一笔翻译费，根本不够养家糊口。所以没人愿意把翻译作为事业来经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.出版行业生存问题。其实绝大多数出版社的利润来源，根本就不是在类似京东这些平台卖书，而是依托教材教辅。可以说没有教材教辅，中国的出版社立刻就会垮掉80%以上。真正能在市场上拼杀还能活下来的，不可能超过20%。教材是刚需，也是能保证最低利润的。即使如此，这几年大多数出版社实际是亏损状态，有些真就靠卖几个书号维持。中国今天的出版行业，并不是可持续发展，如果没有大的改革或变动，崩溃只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前出版行业被电商平台打压的后果，其实已经显现，那就是原创图书越来越少，好书越来越少，大家更愿意躺平。因为做原创书，利润越来越低，风险越来越大，那何必冒这个险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你以为这天还远吗？今天就是这样了。最近三五年，有几本原创书推出来畅销的？对比五年前，十年前，那时候各类题材畅销书层出不穷，图书市场非常活跃。而今天各大畅销榜，绝大多数都是老版书，都是几年前几十年前几百年前创作的作品。毫不夸张说，今天的出版业死气沉沉，经济层面说这就是被电商资本打压的后果，当然还有别的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出版这口井如果干了的话，思想资源必定走向干涸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文根据读者guan_16544867072023留言整理，烦请联系风闻号“观察者网评论”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>