<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01040a554fd3688395516f4c00ae7948</guid>
<title>中国想建成美国一样的金融强国遥遥无期？对此我是不同意的</title>
<link>https://www.guancha.cn/daixianglong/2024_05_22_735548.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/21/20240521125507361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国人民银行原行长戴相龙参加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国人民大学首届深圳金融论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴相龙：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位来宾、各位专家学者，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全国认真学习习近平总书记有关建立中国式现代金融体系的一系列重要讲话时，中国人民大学决定成立深圳金融高等研究院，并举办首届深圳金融论坛。对此，我表示热烈祝贺！在深圳市委、市政府支持下，中国人民大学设立的深圳金融高等研究院，将对培育高水平的金融人才，促进粤港澳大湾区全面建设，推动金融高质量发展，发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次论坛的主题是“高质量发展与中国特色金融发展道路”，我认为推动金融高质量发展，当前最重要的是：建立和完善中国式现代金融体制，保持货币信贷供应适度有效，促进融资结构合理，围绕实体经济服务，做好金融服务的五篇大文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国式现代金融体系是保障金融高质量发展的基本金融制度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年12月，国务院发布《关于金融体制改革的决定》，提出建立与社会主义市场相适应的金融体制，设立三项改革目标。此后又特别提出建立严格有效的金融监管体系。1997年和2002年全国金融工作会议，曾提出过“建立中国现代金融体系”，这是1993年金融体制改革目标的延伸。这个历史时期的金融体系是为了支持全面建成小康社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在中共二十大报告中，向国内外宣告，中国已高水平建成小康社会，从2020年开始建设中国式现代化。中国式现代化，不仅要构建高水平的社会主义市场经济体系，建立现代经济，还要发展现代社会、现代文化、促进人和自然协调发展，推进构建人类命运共同体。为此，需要建立和完善中国式现代金融体系，是为了适应和支持中国式现代化建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月中央举办省部级主要领导干部金融专题研讨班的专题是“推动金融高质量发展”。习近平总书记在这个专题研讨班的讲话，主要是讲建设中国式现代金融体系。由此，我认为，中国式现代金融体系在推进经济高质量发展中发挥基本金融制度的作用。预测今年7月召开的中共二十届三中全会会把建立中国式现代金融体系，加快金融强国建设写入有关文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记的两次重要讲话，系统阐明了建立中国式现代金融体系的理论、道路、目标和重要任务。他提出：建立中国式现代金融体系，必须走中国特色金融发展之路，目标是建设金融强国；金融强国要具备6个核心要素；中国式现代金融体系包括有不同要求的金融调控、金融市场、金融机构、金融监管、金融产品和服务、金融基础设施6个支柱体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立中国式现代金融体系，要同时加快金融业改革和开放，积极发扬中国金融文化。建立中国式现代金融体系，要分三步走。习近平总书记的重要讲话，科学回答了金融事业发展的一系列重大理论和实际问题，是习近平经济思想的重要组成部分，开辟了中国金融业改革和发展的新纪元。对这些重要讲话，我们应联系实际深入学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫金融强国？金融强国，是指该国立足经济实力和先进科技的国家金融实力和影响力领先世界水平的国家。同一个历史时期，世界上可能有几个金融强国，其中最强的处于垄断地位，是金融霸主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些专家和自媒体，把我国重大金融数据与美国对比，认为中国建成金融强国，需要几代人，实现目标遥遥无期。这是不对的。把我国建成金融强国，就是使我国金融实力和影响力在世界上处于领先地位，而不是赶超美国。习近平总书记提出，我国金融强国建设分三步走，到本世纪中叶建成金融综合实力和影响力全球领先的现代金融强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立中国特色现代金融体系，要走中国特色金融发展之路，做到“八个坚持”。首先，是坚持中国共产党的领导。对此，我有深切体会。1997年11月，中央决定加强对全国金融系统党组织的集中统一领导；中央决定剥离2.28万亿不良贷款，注资800亿美元，为国有商业银行进行股份制改革创造了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年底，4家国有商业银行整体处于资不抵债，但是8年不到，四大国有商业银行先后成为上市公司。按核心资本排列，在全球10大银行连续多年名列前4名。中共二十大后，中共中央及省（区、市）委成立金融委员会、金融工作委员会，为今后建立中国式现代金融体系，实现金融强国建设提供了坚强的政治保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设金融强国要具备6项核心要素，建立6个支柱体系。从现在起，我们要选择重点，不断增强各项核心要素在世界上的实力和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要把人民币发展成为世界上货币供应量最大、币值和汇率最为稳定的国际化货币。不能只用SWIFT提供的数据评估人民币国际化地位。今年一季度末，人民币结算占比4.2%，列世界第四位。但是，如果把我国跨境人民币结算并入比较，这项比例会大幅上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IMF的SDR中的货币构成，人民币占12.28%，英镑占7.44%。综合评估，人民币国际化影响力已相当或超过英镑。扩大人民币对外投资，将货物贸易顺差占GDP比例下降到2%以下，实现进出口基本平衡，直到略有逆差。预测到2035年，人民币国际化影响力将会稳居世界第三位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立现代中央银行制度，增强中央银行地位和功能，提高对强大的货币的调控能力。提高我国中央银行在国际金融治理中的地位和作用。我国是全世界纸币运用最早的国家，建议设立国家金融博物馆，扩大中国金融文化在世界的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推进大型金融企业战略转型，培育具有国际竞争力的跨国金融集团。由党中央、国务院集中制定上海国际金融中心专项发展规划。期盼到2035年，将外资持有上海金融市场的股票、债券的比例，从现在3%左右，提高到10%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巩固提升香港国际金融地位。做到不仅守住不发生系统性金融风险的底线，而且要有效地抵制国际性或地区性金融危机对我国的冲击，保证国家金融安全。根据习近平有关金融论述，补充修改财经院校有关金融教材，对我国在职金融高管人员进行培训，使其在中国式现代金融体系建设中尽职创新。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9e2a93b521861a8edaabffe9fafe87e</guid>
<title>“取消选举并不能让你成为国王，你还是那怪物的仆人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_05_22_735546.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按道理，乌克兰总统泽连斯基的任期应该在2024年5月21日届满。但由于乌克兰仍处于戒严时期，无法举行选举，泽连斯基在任期结束后仍将继续掌权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遥想当年就职时，意气风发的泽连斯基曾承诺要为乌克兰带来和平，铲除腐败的精英阶层，并称自己只会担任一届总统。但现实是残酷的，现在俄乌冲突长期化、僵持化，乌克兰国内政治饱受腐败困扰，而泽连斯基也被反对派指控为独裁者并声称他“篡权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，泽连斯基的做法不仅与自己选举时的承诺背道而驰，更是完全不符合西式民主的标准。在5月21日过后，泽连斯基的继续执政会给他本人和乌克兰带来哪些变化？泽连斯基的“连任”会改变如今的东欧局势吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法律问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，泽连斯基继续执政是一个严重的法律问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据乌克兰宪法的规定，现任总统的任期应持续到下一届总统就职为止。尽管宪法允许在戒严期间不授予最高拉达选举权，但宪法文本中并未明确指出在戒严期间不得举行总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于乌克兰总统的任期为五年，2024年5月21日将是泽连斯基总统任期届满的日子。他本应在那时将权力移交给新当选的总统，但泽连斯基以戒严期间无法举行总统选举为由，拒绝举行选举并产生新一届总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰独立后的短暂历史中，也有过最高拉达议长成为代总统的先例。2014年，时任总统亚努科维奇在颜色革命中逃离。在他离开后，议长奥列克桑德拉·图尔奇诺夫成为代总统，随后将权力移交给在总统选举中获胜的波罗申科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，泽连斯基并不支持这一方案。现任议会议长、亲泽连斯基的人民公仆党成员鲁斯兰·斯特凡丘克也无意竞选总统，他公开表示支持泽连斯基在选举前继续担任代理总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，质疑泽连斯基合法性的声音也不小，包括“人民公仆党”的一些党员。人民公仆党领袖之一的达维德·阿拉卡米亚也公开表示，俄乌冲突之初的政治共识已经瓦解，总统换届刻不容缓。鉴于“人民公仆党”内部的分歧日益加深，泽连斯基的反对者可能会在5月21日后试图组成议会联合阵线，以迫使总统将权力移交给新议长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰宪法法院原本可以解决这一争端，但泽连斯基的总统办公室不愿意让宪法法院介入。首先，这样的举动可能会被解读为泽连斯基的幕僚团队也怀疑他的合法性。其次，泽连斯基与宪法法院法官因抵制反腐败立法而长期存在分歧，泽连斯基团队怀疑宪法法院的“公正性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/21/20240521135750945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年，喜剧演员泽连斯基以73%的选票获得压倒性胜利（路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但归根到底，乌克兰宪法的模糊措辞是乌克兰政坛目前严重分歧的原因之一。乌克兰司法部长丹尼斯·马柳斯卡最近在接受英国广播公司采访时就表示，关于战时总统任期的宪法规范“制定得如此模糊，以至于任何想要成为独裁者或散布阴谋论的人，都可以从中找到自己的依据。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马柳斯卡表示：“我想问（宪法）的作者和制定者，这里面是否有些地方不够清晰。我怀疑这是由于缺乏技术和疏忽大意造成的。”他解释说，在90年代中期制定乌克兰宪法文本时，其作者甚至无法想象乌克兰会真正陷入战争，因此显然没有对相关条款给予足够的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在了解相关文本后，笔者大致推测出了乌克兰宪法起草者的两重目的：首先，他们希望不惜一切代价避免权力的无序化，防止在乌克兰内部形成“权力真空”。这就是为什么乌克兰宪法明确规定，总统的任期应持续到其继任者就职为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，乌克兰宪法还规定，禁止现任总统将其权力移交给其他人和机构，这是为了防止任何政治实体在危机情况下直接篡夺权力。为此，乌克兰宪法的起草者决定在宪法中列入禁止战时议会选举的条款，以进一步巩固最高拉达的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，泽连斯基能够以“未能选出合法的当选总统”为由继续担任总统，直到他的继任者在合法选举中被选出。即使有人质疑他的做法，他也可以依据乌克兰现行的戒严法律为自己的行为辩解。该法律明确规定，在戒严时期禁止修改宪法、举行全乌克兰和地方公投以及任何总统、议会或地方选举。乌克兰中央选举委员会正是依据该法律规定，声称“没有理由”进行总统选举。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04e0bc4a0ef2f07662e0771b0ede7093</guid>
<title>郭有才和菏泽火了，怎么又变成危害孩子的“毒瘤”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangmin/2024_05_22_735545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 张旻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月9日，网红郭有才翻唱《诺言》在某视频平台上一夜爆火，也带火了牡丹之都山东菏泽，和属于它的一座停运了15年的旧火车站。菏泽政府明显是想借这个机会，再复刻一次天水和淄博。菏泽市文旅局把郭有才聘请为文化旅游推荐官，当地媒体争相报道。政府还火速翻修路面，加装公厕，增加基站和信号车，派遣志愿者给外地游客指路充电，还给每一位来自远方的客人，送上了一朵牡丹花。很多本地的商户和手艺人，也来展示自己的商品和绝活，给自己的家乡上上分，争取把流量变成经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/22/20240522072735293.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事本来是好事，但菏泽有了流量，也引来了一波蹭流量的牛鬼蛇神。各路直播网红杀到菏泽南站，一时间那是兵荒马乱，怪态尽出，让屏幕内外的路人，下巴都快掉了。只是“辣眼球”也就算了，不少人还搞起了擦边直播，还有人造谣北大要特招郭有才入学，制造话题，挑起对立。这真是完美诠释了一句话：最赚钱的勾当都写在了《刑法》里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事儿还没完，他们这一路作妖，不但忙坏了执法人员，又在网上引起了一波新流量，啊不，新争论。跟正面引流的山东地方媒体不太一样，部分媒体以“网红”给孩子树立不良的价值观榜样为由，用一句“必须割掉危害孩子的这颗全民网红毒瘤”，成功让网络舆论一片哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/22/20240522072829487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/22/20240522072916690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月21日微博热搜#必须割掉危害孩子这颗全民网红毒瘤#&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无中生有关联议题，举起“孩子”的大旗，精准踩踏中国社会的敏感神经，再开地图炮把所有的、所谓的“网红”一网打尽，这波带节奏的功夫，不得不服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流量经济，确实值得讨论。但我们关注的焦点，大多集中在这种随机、瞬时的“流量”，对当地经济发展和社会民生会造成什么样的影响上。凡事都有正反两面。突然涌入的流量，短时间内可能会带动一部分经济，但如果缺乏管理，就会破坏社会秩序，影响当地人的正常生活。同样，如果没有办法长久地维持热度，一旦流量消失，经济效应也会消失，留下一地鸡毛。这种“一阵风”式的流量，甚至可能给城市留下负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些情况，菏泽这次都遇到了。比如说，大批主播和打卡观众齐聚菏泽南站，给往来交通造成了严重拥堵，周边环境和治安状况都有所恶化，给周围居民的生活、出行都造成了不便。菏泽南站附近，还有不少学校。此时正临近高考，“热火朝天”的文娱活动，显然会影响学生备考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，南站广场上“群魔乱舞”的场景，早已通过视频平台上广为传播，让许多人心生反感，也由此对郭有才和菏泽这样的网红人、网红地，产生了不好的印象，批评之声不断。这无疑对菏泽的城市形象，造成了一定破坏。而如何能够接住这波泼天的富贵，把“流量”变成“留量”，持续性地发挥经济效益，菏泽目前也尚未拿出方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，有的媒体给出了提醒：泼天流量处理不好，可能就是祸水；有的媒体建言道：一座城市想出圈，底层逻辑还是依靠城市特色、配套服务以及文化底蕴，一个郭有才是不够的，菏泽也应该好好思考一下还有什么底牌可以打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，这种讨论是合适的，他们的评价也很中肯。而这次菏泽政府的很多做法，明显也是吸取了前人的教训。比如说快速增加各种配套设施，当地城管、交通、公安、电信等各部门联动，周边区域提供“专属服务”，还专门安排了志愿者在现场维持秩序，大幅提高了游客的打卡体验；迅速整治直播乱象，维护清朗的现实和网络环境；疏导交通，叫停菏泽南站的活动，让郭有才把直播地点改到国花博览园，尽可能地降低对市民生活和学生备考的影响，同时也能宣传一波城市名片，等等等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/22/20240522072802736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有争议，有问题，那么就发现问题，提出思考，找到解决方案，消除不利的因素，扩大有利的后果。这是成年人的讨论方式，也是成年人解决问题的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这跟“孩子”有什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年也生出了一个怪现象。但凡是有点争议的社会议题，就有人去拉起“对孩子不好”的大旗，摇着尾巴等待一个“一刀切”，好像“对孩子不好”可以反对万物，可以在任何争论中，占据道德制高点。咱们姑且不论我们的孩子到底有多脆弱，到底有多少事可以对他们造成伤害，就说这世上，几乎所有的事物都是有利有弊。若是但凡有了一点假想的危害，就无视它的益处，将之视为毒瘤一刀割去，那无疑是因噎废食，也是不负责任的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/22/20240522072935375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频平台确实充斥着一些低俗、违法的内容，但上面也有非常多的知识和正能量。我最近看了一个纪录片，讲的是两年前，重庆最后的水上公交——客轮“渝忠客2180”在触网之后，获得新生的故事。船主随手拍下的视频，保留下了这条水上线路上的最后一艘船，让许多当地农村留守老人可以日复一日地乘着它，载着沉甸甸的担子进城卖菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了直播的收入后，船主不但免去船资，还给老人提供免费的早饭。许多人也为了“渝忠客2180”而来。他们有的登船，体悟时代的记忆，有的守候在岸边，帮助老人们更快更好地卖菜。赶来蹭流量的网红也不少，但他们很多人，自掏腰包收了菜，捐给周边的学校和福利院。菜农们不明白什么是直播，不明白这些人为什么要帮忙，但他们对这些“网红”说：“谢谢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/22/20240522073100444.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“网红”经济，未必不能长久。著名经济学家任泽平近期发表了一篇文章，归纳了八个能够持续出圈的网红城市。除了“新网红”淄博之外，还有“抖音之城”重庆，“大唐不夜城”西安，“来了就不想走的城市”成都，拥有“讨好型市格”的哈尔滨，等等。这些城市，无一例外不是牢牢地抓了流量，借助一次又一次或有意、或无意的热点，成功地将自身的文化底蕴与高质量、多元化的旅游体验刻入了大众的认知，打造出了独一无二、能够源源不断创造商业价值的城市IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，最后“一地鸡毛”的失败者也为数不少。那么，成功者为什么能成功？出圈之前，他们做了哪些准备，出圈之后，又做了哪些应对？出圈事件的热度消退之后，他们采取了哪些长效机制，让城市的热度得以维系？他们之间的共性——有为政府、有效市场、有情公民和有机社会——四者又是怎么相互作用，才能够将来自外界的关注，与城市的经济生态有机融合、相互促进？这里面有太多的经验，值得后来者去研究和借鉴。但有一点可以肯定，网红文化对一个城市经济发展，存在正面的推动因素。问题的关键，或许从来不在于批评或赞美流量本身，而是在于流量来了，我们要如何使用，才能将这种正向的推动作用发挥出来，并且发挥到最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“网红”们靠流量赚钱，有何不可？“菏泽”们只要管理得当、正确引导，借流量盘活经济，打造IP，有何不可？那些“菜农”、“摊贩”、“手艺人”们，凭着自己的本事，靠着辛勤的劳动，从“网红文化”获益，去维持生计、供养家庭、改善生活，又有何不可？那些说“网红”就是“毒瘤”，要“为孩子”将之割掉的人，不知道有没有考虑过，他们的“张口就来”，可能会让一座城市失去发展经济的契机，而一刀割掉这些所谓“毒瘤”之后，又会有多少个家庭会因此痛失生计，而他们，也是有孩子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d0a23c9f676e1eb235a65958788e975</guid>
<title>清算纳粹，清算到哪里了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_05_22_735542.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻的世界，战火燃烧，舆论同样也在陷入激战，孰正孰邪孰是孰非，各执一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，国际刑事法院5月20日就以色列总理及国防部长涉嫌战争罪申请逮捕令，以色列有高级官员宣称，“把一个决心保卫本国不受恐怖袭击的、民主国家的领导人同一个嗜血恐怖组织的领导人相提并论，是对正义的严重歪曲和公然的道德败坏。”抗辩逻辑令人咋舌，但在以色列支持者眼里甚是正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧了，前几天发布的《中俄联合声明》有个很重要的一条，叫做“共同弘扬正确的二战史观”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“双方将继续坚定捍卫第二次世界大战胜利成果以及载入《联合国宪章》的战后世界秩序，反对否定、歪曲和篡改二战历史。双方指出，必须进行正确的历史观教育，保护好世界反法西斯纪念设施，保护其免遭亵渎或破坏，严厉谴责美化甚至妄图复活纳粹主义和军国主义行径。双方计划于2025年隆重庆祝中国人民抗日战争和苏联卫国战争胜利80周年，共同弘扬正确的二战史观。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为什么在当今世界，我们仍然需要回顾几十年前的二战，并且要进行正确的历史观教育？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为正确的历史观，就是正确的世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当今世界的基本框架仍然来自于二战胜利的成果，而我们当下所面对的问题，其中很大一部分，也都来自于二战期间的遗留问题，特别是对纳粹及其意识形态的清算，未得到解决。学习和理解二战历史，培养正确的史观，除了记录和纪念之外，也在于正确理解当下发生的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“去纳粹化”的“纳粹”在哪里？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
错误的二战史观会带来什么？我们可以从一个最近的例子说起，那就是乌克兰的纳粹问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突中，“去纳粹化”是2022冲突爆发的一个原因。但是俄乌冲突不是从2022年开始的，乌克兰的纳粹问题也不是普京无中生有编出来的，而这一从时间和空间上看似与我们中国相距甚远的问题，其实也是有着密切联系的。实际上早在2021年，我就在观察者网上发过一篇相关文章《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2021_07_18_598911.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;这篇“反华宣言”，跟百年前的一群乌克兰纳粹流亡者有关&lt;/a&gt;》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，我的那篇文章讲的是这样一件事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联成立之后，一群乌克兰极端民族主义者一直在苏联和波兰进行着恐怖主义活动，意图建立由自身主导的乌克兰国。这些人的首脑，就是班德拉——一个在2022年之后被频繁提起的名字。而在二战爆发之后，这些极端分子与纳粹德国合作，在东欧帮助纳粹德国建立傀儡政权，屠杀各地民众，镇压反抗势力——比如著名的沃伦大屠杀，就是他们的手笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/21/20240521132950389.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1943年乌克兰纳粹分子在波兰进行的屠杀&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纳粹德国战败之后，这些乌克兰纳粹分子本来应该被彻底清算的，但由于冷战开始，西方各国把反共摆到了比反法西斯更重要的地位，于是纳粹余孽们又找到了新的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些乌克兰流亡者洗白了自己的纳粹身份，把自己包装成了反抗苏联暴政的自由斗士民族英雄，开始逐渐在西方特别是美国登堂入室，取得了相当大的影响力。在美国的扶植下，这些乌克兰纳粹一方面在西方各国国内进行着反苏反共宣传，一方面也和世界各地的反共组织合作，参与了各种对共产主义政权的颠覆活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/21/20240521133002192.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1983年，里根在白宫会见“洗白”后的乌克兰纳粹流亡者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么你猜冷战结束之后，这些人，以及这些人的徒子徒孙们又去了哪里呢？一部分人回到了乌克兰继续他们的极端民族主义事业，一部分人则留在美国继续影响着美国政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年之后，乌克兰政府在逐步地迫害乌克兰俄语区的民众，将他们视为二等公民，并且系统性地将有关俄罗斯和苏联的一切从乌克兰的历史和现实中抹消掉。而如果乌克兰政府和相当一部分民间的民族主义者不愿接受涉及苏联和俄罗斯的建国史，那么他们剩下的选择，就只能是纳粹德国和班德拉们合作下的傀儡政权了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/21/20240521133013562.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;班德拉在乌克兰的雕像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我在2021年写下相关文章的时候，乌克兰政府招魂这些纳粹余孽的努力已经非常明显了：纳粹分子的塑像作为民族英雄的纪念在广场上耸立，新纳粹分子挥舞着班德拉的旗帜和党卫军的旗帜在街上游行宣示着对国家的主权……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当普京在2022年说乌克兰需要“去纳粹化”的时候，我们需要明白这些纳粹是谁，怎么来的。而这，都要从二战说起，从二战期间的纳粹在战后没有得到清算说起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>