<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a2043889191a23d4d94e733125b72939</guid>
<title>特朗普陷入“最后的疯狂”，中国企业该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maji/2021_01_09_577303.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年开年，世界局势依然动荡，中国企业海外遭遇不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月5日，美国总统特朗普签发《应对中国公司开发或控制的应用程序和其他软件构成的威胁的行政令》（Executive Order Addressing the Threat Posed By Applications and Other Software Developed or Controlled By Chinese Companies），禁止美国人士与开发或控制以下8款中国应用程序的人员进行某些交易：Alipay、CamScanner、QQ Wallet、SHAREit、Tencent QQ、Vmate、WeChat Pay和WPS Office。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，短短一周内，美国纽交所针对在美上市的中国三大电信企业退市一事，做出三次内容反复的公告，究竟退还是不退，剧情一再反转。截止今天，纽交所仍要求中国三大电信企业退市。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/09/20210109102920737.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普签行政令，禁止与支付宝、微信支付等8款中国应用软件交易&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月20日，特朗普政府就将正式进行权力交接，为何在这剩下的十余天内依然对中国高科技企业不依不饶？最近一个月，中国很多企业和个人遭美国政府列入美国商务部实体清单, 以及被美国财政部海外资产办公室（OFAC）列入制裁清单，可以说不排除这些行为是特朗普任期最后的“疯狂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国企业如何挺过特朗普的“疯狂”？此次被特朗普行政命令禁止交易的中国公司是否有解决方法？方法是有的。但在提出解决方法前，必须明确在此次被禁事件中所涉公司的整体战略目标是：此项行政命令被暂停，或待拜登政府上台后废除特朗普签发的行政命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，拜登政府上台后有许多棘手事情亟待处理，废除特朗普签发的这些行政命令并不会被列为优先处理。但是中国高科技企业是等不及的，所以中国企业需要发出强烈信号，积极推进、甚至迫使拜登政府将该事项列入优先处理议程。那么，如何推动呢？此时，依据美国《宪法》起诉美国政府，是一个非常现实且有效的法律方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宪法第五修正案规定：“任何人不得未经正当法律程序就被剥夺生命，自由或财产”。第五修正案的正当程序条款要求被剥夺财产的当事方应得到适当的通知并有发表意见的机会。当在美国拥有财产的外国机构在政府干预下，该机构财产置于危险之中时，可以援引《宪法》来获得保护。八家APP所涉公司，作为与美国有实质联系并拥有财产的外国公司，无疑有权获得正当程序条款的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该《行政令》通过允许商务部长禁止任何人或就美国管辖范围内的任何财产与八家APP所涉公司或任何其他子公司进行“任何交易”，从而剥夺了这八家APP所涉公司的财产权。尽管在美国政府确定涵盖交易之前，原告被剥夺的确切范围仍不确定，但无论美国政府选择实施此命令的范围为何，该命令明确地考虑了对原告财产权的严重剥夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，八家APP所涉公司可以申请向法院申请临时禁止令。禁止令是美国联邦法院用来改变或维持现状的一种非常特殊的救济方式。为了保证司法公正或避免对原告造成不可挽回的损失，法官会要求一方当事人作出停止等特定行为。美国《联邦民事诉讼程序法》第65条对禁止令的通知方式、形式和范围作出了规定，但并没有规定作出禁止令的具体标准。禁止令的作出与否完全取决于法官对个案案情的判断。是否可以获得临时禁止令，对八家APP所涉公司具有重大意义。获得临时性禁令，可以使所涉公司具有更大的筹码和更多的时间，与拜登政府进行协商。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/09/20210109104021143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华为就瑞典政府的5G禁令发起诉讼，截图来自彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，华为已经拿起法律武器来保护自己的权利。针对瑞典政府禁止华为参与5G网路建设的行政禁令，华为已于2020年11月6向瑞典行政法院起诉，声称瑞典邮政和电信管理局的这项禁令缺乏法律依据，违反了正当程序，侵犯了基本人权，违反了欧盟的基本法律原则，而且实质上是不正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，2021年1月6日，华为向瑞典政府提交了一封信，称瑞典政府禁止华为参与瑞典5G网络推出的决定违反了《中瑞双边投资协定》，表明了华为有可能在国际仲裁法庭直接起诉瑞典政府的意向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普政府最后的“疯狂”时刻，中国高科技企业应该拿起法律武器，来表明自己的姿态，促使法院暂停该《行政令》的执行或者“迫使”拜登政府将特朗普的《行政令》废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36d42001a5118fa3f16058c8ca2e385d</guid>
<title>特朗普“众叛亲离”，美国的命运则像阿甘怀里的巧克力</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_01_09_577298.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道2021年1月7号，美国会发生了一件大事。原先是一个政治象征性意义的事，新一届美国国会要开会，在众议院议长、参议院议长双人领导下，对2020年美国总统选举的选举人团投票结果进行确认，他们叫“certification”。这是一个仪式化过程，就在会议室里面，参众两院的议长站在上面，一个个州的代表上来发言，自己本州的选举人票投给共和党还是投给民主党，说出来以后问下面有没有人反对，如果没有反对票，就确认投给他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是这样一个礼仪性的过场，今天却出事了。前面我们已经讲了这件事分两段，一段是外面出的事，所谓冲击国会山的“暴动”，今天我们讲里面的事。大家应该记得，在开会前，以共和党得克萨斯州州的特德·克鲁茨为代表的十几个参议员，包括来自密苏里的共和党参议员乔什·霍利，他们表示objection，要反对这些投票结果，尤其是亚利桑那、宾夕法尼亚、密歇根，重点是佐治亚，这些他们认为存在舞弊的战场州。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/09/20210109013448369.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特德·克鲁兹（图片来源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，众议院大概有100多号议员，根据这个游戏规则，每个州上来确认自己的选举人票后，有两种玩法：一个州一个州走，然后逐个表决是否有异议。2016年的时候，民主党人也对4个州的选举结果表示异议，但拜登当时主持这个会议，他的做法很简单，没有让他们一个一个地反对，而是让他们一次性把反对意见说出来，然后打包讨论，讨论半个小时就结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天讨论的情况是这样的，整个确认过程被中断两次，两个州的选举人票遭到杯葛，一个是亚利桑那，一个是宾夕法尼亚。中间还出现了一些比较有戏剧性的场景，因为一度被暴徒冲进去导致会议中断，在复会前，有记者拍到特德· 科鲁兹、乔什·霍利以及一些共和党参议员在小房间聚会，讨论后面已经发生暴力冲突的情况下，是不是还要坚持做objection。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次暴力冲突，无论是冲击国会迫使会议中断，抑或是过程中出现的流血冲突等等，都突破了美国精英政治的传统认知底线。如果继续在这个方向上推进，坚定表达你对特朗普的支持，或者说对选举结果杯葛，是需要某些政治上的谋略和精算的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们讨论下来的结果是，当表决到宾夕法尼亚的时候，乔什·霍利出来表示objection，众议院那边也有议员跳出来表示objection，那么众议院议长、参议院议长带着他们回去各自进行表决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参议院里面，我看了一下CNN播放的整个实况，非常有意思。彭斯进来说，现在有人反对宾夕法尼亚的投票结果，那么谁反对？乔什·霍利说，我们反对。彭斯说，那你的反对要求拿上来，并让他写了一段话。其实概括起来就很短的一句话，“我们认为宾夕法尼亚州的选举结果中存在危险之处，是不合法的，是有问题的，我们表示objection”。接着，彭斯说你们要不要上来补充两句，给点详细的证据，否则凭什么认为这个结果有问题？霍利不说话，也不上来。记得当时彭斯露出了一个难以言说的微笑，然后就开始唱名，挨个表决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注意，这个表决很有意思，它比较绕，表决的对象是对于objection的表决——你对这个反对是支持还是反对？如果你说yes，就是支持他对于宾夕法尼亚州的 objection，要把宾斯法尼亚的结果翻掉；你说no，是反对他的objection，代表你是支持结果的。于是，彭斯开始一个个叫名字，参议员投票表决，投下来结果应该是93:7，有7个参议员说了yes，剩下93个人说了 no。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面发生了一件很有趣的事，犹他州的共和党参议员——注意是共和党参议员——Mike Lee，在投票统计完了以后，走向主席台，对计票人说他要改投票结果，他说的是no，但他认为这个No不对，他说他要改成“Hell No”。我问了一些native speaker(英语为母语的人)，这玩意儿怎么翻，比较文雅的说法是，Hell No大体上相当于no way，我问如果粗鄙一点的话是不是F**king No，意思是enough is enough。在经过今天这一天像见了鬼一样的运作之后，我已经受够了；现在还给我弄这些搞三搞四的东西，坚决、绝对不同意。对方说，大概就是这意思，这位议员老兄是受够了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>445689528ff9629dace8a1613ec3abe0</guid>
<title>为何死亡人数不断攀升，大多数德国人仍对疫苗无动于衷？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GunterSchoech/2021_01_09_577287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冈特·舒赫，翻译/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到《刚刚连线》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，经过大约9个月的严格限制和封锁后，由知名公司研发的疫苗已获批，并于12月27日星期日在德国开始接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这是在三波新冠疫情之后才进行的，目前全球感染人数与德国的总人口数非常相似，全球的死亡人数与我们的第二大城市、我的家乡——汉堡的居民数非常相似。12月29日，德国首次达到每日1244例新冠死亡人数的新高峰。前一阵子，我们的新冠死亡人数已超过了30000例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/06/20210106170753508.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们做出牺牲，接受适度限制的“轻度封锁”计划，是为了确保圣诞节和新年假期正常进行。然而，情况变得更糟，不得不重返严格封锁状态，一些政客称其为“自1945年以来最艰难的圣诞节”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人预测在这种情况下，人们会争先恐后地接种疫苗。但现实恰恰相反，这是怎么回事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在首批疫苗测试成功之前，约40％的德国人对疫苗接种表示质疑。我们的政客们当时很快划清界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月18日，在辉瑞（Pfizer）和拜恩泰科（BioNTech）宣布其对新冠病毒疫苗三期临床结果利好的那一天，我们的卫生部长在议会里表示，他“信守诺言，不会在这场大流行中接种强制性疫苗”。 此后，他重复了几次，默克尔总理也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/06/20210106170855498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，政客们都表现出精心算计的乐观心态，认为自愿接种疫苗就足够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，他们希望稳住一大批对疫苗接种持有怀疑态度的选民，并避免助长已经存在的阴谋论。他们还担心，强制只会激化自由主义者的抵抗，他们在包括健康问题在内的所有问题上都坚持自决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代社会的一个标志是，个人自由的价值甚至高于最广泛群体的福祉。但是作为自由捍卫者的哲学家康德（Immanuel Kant）在18世纪就曾说过：“一个人的自由在此终结，另一个人的自由就从这里开始。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在今天，我们马上就能指出，我们的健康是自己的事情，同时却忽略了这可能意味着对他人的死亡或至少是严重的经济困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信任绝大多数德国公民，认为他们有自愿负责任的行为，这是一场冒险的赌博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国国家机构罗伯特·科赫研究所的科学家估计，必须在有70％的人口接种过疫苗的情况下病毒才会消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月25日，YouGov的一项民意调查指出，32％的人希望尽快接种疫苗，还行吧……但是33％的人希望先等等，看看别人的情况，而19％的人已经决定反对，还有16％的人尚未决定。这与其他民意调查结果一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/06/20210106171151198.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首支疫苗由本国的生物技术公司BioNTech开发，随后与美国制药巨头辉瑞（Pfizer）合作获得批准，并进行分发，德国民众对此无动于衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
57％的人仍担心会有不良的副作用，这是可以理解的。疫苗的开发周期大幅缩短，史无前例。况且迄今为止，还没有针对先前的冠状病毒成功开发出疫苗，也没有针对HIV或其他（一些）致病病毒进行过疫苗开发。新冠疫苗产生过敏反应的消息雪上加霜。与任何药物一样，新冠疫苗可能还会出现更多不良反应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0366f121f2d5d82ea5ac10f37b30d7e</guid>
<title>为什么美国国会被占领，整个西方世界都在震动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_01_09_577285.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6号，美国再一次震惊了世界。这次不是屡创新高的疫情，而是特朗普的支持者占领国会。在与特勤、警察的冲突中，四名抗议者死亡，一名国会警察重伤，第二天不治身亡。最严重的是，国会依照宪法正在举行的确认拜登胜选的程序也被迫中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，由于选举引发国内冲突和政局动荡的状况，一向发生在第三世界国家，但这次发生“世界民主灯塔”美国，实在是出乎全世界的预料。我出于自身研究的原因，一下就联想到2014年台湾地区“太阳花运动”期间对立法机关的占领。当时美国还明确表示反对。但谁也没想到，仅仅六年，美国就步“亚洲民主灯塔”的后尘，唯一的区别是美国警察专的业素养和敬业精神远远高于台湾地区，敢于出手和献身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，占领国会的流血死亡事件是因为现任总统特朗普。他当天面对成千上万的支持者，发表煽动性讲话，坚决不接受选举结果，不会让步，称民主党的胜利是“狗屁”结果，全场立即齐声回应“狗屁！狗屁！”，挑动支持者向国会进军，让共和党代表拥有夺回国家所需的自豪感和勇气。随后，受到鼓励和刺激的部分支持者在全球注目之下攻占美国国会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为代表的西方，一向自诩其制度优势之一是能够做到权力的和平交接。德国副总理朔尔茨在事后这样评论：“和平移交权力是每个民主国家的基石”。由此可见它的重要性。尽管很多第三世界国家经常因为选举引发内战和民变，比如东南亚、中亚等国，非洲更是常事。但因为这些国家一向被认为是落后的，是西方的坏学生，并不能反证西方这个老师有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美国大选，特朗普及其支持直到现在都不愿承认选举结果，他的前安全顾问弗林竟然公开呼吁特朗普中止宪法，颁布戒严令，并允许军方监督举行新的自由和公正的联邦选举。就连不少共和党国会议员也对选举结果提出异议。这些人都是美国的顶尖精英，长期受到本国价值观的熏陶，现在竟公开反对大选结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于对立的一方民主党，则在国会冲突事件发生后，立即要求特朗普免职，否则就要进行弹劾。要知道特朗普的任期还剩不到两周，如此迫切，足以显示双方之水火不容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以客观上，特朗普只是果，而非因。真正的原因还在于今天美国的核心阶层失去共识，双方矛盾已无法调和、妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/08/20210108185549863.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普支持者占领美国国会 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实权力无法和平交接，在美国历史上早就发生过。1860年林肯当选总统，南部各州迅速宣布独立，紧接着爆发了美国历史上最为血腥的内战，大约六十万人死亡，远超美国在一战和二战期间的死亡人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主和选举不但未能化解南北冲突，反而成了南北冲突的催化剂，根本原因是，1860年代的美国，实行工业化的北方和实行黑奴制的南方之间的矛盾已经到了无法化解的程度，社会核心阶层完全没有共识。在这时候，民主反而成了斗争手段，败选一方自然不会接受结果，你死我活的相互屠杀是最自然的选择。当然，历史都是胜利者书写的，这场因缺乏共识而导致的惨剧被包装成解放黑奴、维护国家统一的战争，林肯在葛底斯堡演讲中提出的“民治、民有、民享”也成了西方制度新的光环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，根据美国宪法，南方各州是有权力退出联邦的。更虚伪的是，美国独立战争期间，殖民者英国高举解放黑奴的大旗，而以乔治·华盛顿为首的国父们则维护黑奴制，但西方书写的历史不但回避了这一重要史实，反而把国父们塑造为正义一方。英国战败后，兑现承诺，把追随自由、站在自己一边的黑人带回英国，摆脱了黑奴制的奴役。当然，我们也可以认为，别看西方嘴上怎么说，骨子里仍然是主权高于人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的美国日益类似1860年代。以特朗普为代表的传统白人群体和以多元文化为代表的民主党，双方在价值观、国家认同上南辕北辙，无法调和。2020年大选结束后，62%的共和党人表示不接受拜登当选，从1月6日确认情况来看，竟有超过一半的共和党众议员投票质疑选举结果。再看看反特朗普的《纽约时报》，使用“走狗”“跪舔”这类字眼来形容支持特朗普的几位议员，用“邪教”这样的词汇来形容共和党，对特朗普本人更是用“黑手党”来称呼之。国会占领事件发生后，参议院民主党领袖舒默将此与珍珠港事件并列，上纲上线至此，可见美国内部的对立程度有多深，怎么可能不发生如今这一幕呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不是说美国很快就会爆发内战。美国独立建国时期围绕黑奴制的分歧与对立就已经存在，但一直到建国近百年后，双方才彻底摊牌。今天，美国由于种族结构变化、中产阶级萎缩，致使双方的矛盾对立日益走向激化。但什么时候以第二次内战的方式作为解决手段，还要由历史来验证。但这个历史趋势难以改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能这次美国还算幸运，毕竟两位总统竞选人的差距还是比较明显，民主党取得国会参众两院多数。试想，假如像2000年那样的选举结果，究竟如何，还真的不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似这样的悲剧能在美国发生，自然有可能在任何西方国家发生。事实上，2020年德国就发生过极右民众试图冲进国会大厦的事件，只不过因为警察的努力才没有成功。这也是为什么美国国会被占领，整个西方社会极为紧张、各领导人纷纷出来表态的原因。法国总统马克龙甚至用英语说：“今天发生在华盛顿的一切，绝不是美国。”这是典型的掩耳盗铃：特朗普和国会哪个不是美国的代表？美国的问题在西方各个国家都多多少少存在。2021年德国大选，2022年法国大选，他们当然担心美国的示范在欧洲重演。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>785bdf46b9df90a6c4bbfd4ff8f463bc</guid>
<title>反对美元霸权，人民币如何用好黄金支撑力？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liushanen/2021_01_08_577172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘山恩】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/06/20210106173048602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
批判的武器当然不能代替武器的批判，物质的力量只能用物质的力量来摧毁；但是理论一经掌握群众，也就变成物质力量。理论只要说服人，就能撑握群众；而理论只要彻底就能说服人。所谓彻底，就是抓住事物的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一一马克思：《黑格尔哲学批到导言》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
《中国黄金报》理论版今天开设了，基于在黄金经济与市场理论研究耕耘劳作30年之感受，笔者深知，《中国黄金报》理论版在此时此刻问世所要承担的历史责任之重大，是局外人难以体会到的，而笔者的这种体会则是刻骨铭心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个有战略意义的行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，我国黄金经济与市场理论研究有近半个世纪的空白期，那时既无专业研究机构，也无行业的研究成果和专业人才队伍，最典型的表现是，那时在我国高等院校的金融专业教科书中，基本上没有黄金市场这个金融市场的重要组成部分的论述内容，而成为我国金融学中的一片“荒原”。也正是因为我们没有黄金经济与市场理论的积累，对于黄金市场的认知大多还是前人讲述的表面故事，而使我国黄金市场化改革实践缺乏理论的指引，所以只能摸着石头过河，在不断试错中前行。黄金管制解除的姗姗来迟，致使在我国金融市场体系中的重要板块黄金市场长期空缺，而黄金经济与市场理论研究的滞后是重要的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国黄金经济与市场理论研究处于空白的状况在上个世纪90年代初因国家黄金管理局黄金经济发展研究中心的诞生而有所改变。它的诞生标志着我国第一次有了一个国家级的黄金经济研究专业机构，着手组建黄金理论研究的专业人才队伍开始了黄金经济与市场理论研究工作，这无疑是在黄金经济理论研究“荒原”上迈出的垦荒耕耘的第一步，而有耕耘便有收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年是国家黄金管理局经济发展研究中心正式开展黄金经济研究的启动之年，恰逢我国黄金市场化改革启动的前夕，而黄金市场化改革是奠定我国金融市场体系的最后一块基石。国家黄金管理局黄金经济发展研究中心以《我国黄金市场的现状及改革方向》研究课题的完成，吹响了我国黄金市场化改革的进军号，此后黄金市场属性金融论、黄金市场结构层次论、黄金市场功能异化论的提出，不断深化了我们对黄金市场的本质认知，这在一定程度上增强了我们改革行动的自觉性，国家黄金经济发展研究中心也一度成为我国黄金经济与市场理论研究的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说国家黄金管理局黄金经济发展研究中心一度是我国黄金经济与市场理论研究中心，是因为21世纪我国黄金经济与市场理论研究进入了泛中心时代，这个泛中心时代的出现与我国黄金产业经济规模的迅速扩张相适应，出现了一片繁荣景象，但黄金经济与市场理论研究泛中心的趋势下，出现了我国黄金经济与市场理论研究国家队功能的持续弱化，因而在繁荣的表像后面失去了对大局问题和战略问题的攻坚力量，影响了黄金经济与市场理论研究的整体战斗力和应有的战略性。在今天世界政治与经济正在发生百年未有之大变局的时刻，黄金经济和市场的发展也面临百年未有之大变局，若干黄金经济和市场发展的战略性层面上的问题已经摆在了我们面前，成为亟须攻坚的重要事项，在这种形势下黄金经济与市场理论研究的泛中心格局也亟须破局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《中国黄金报》理论版的问世就是破局黄金经济与市场理论研究泛中心化的一次努力，《中国黄金报》理论版的目标就是聚焦黄金经济与市场发展的战略问题，为黄金经济和市场发展战略性问题的研究成果提供一个公开发表和讨论的平台，并在持续讨论中形成共识，进而逐步带动社会主流意识的调整。因而《中国黄金报》理论版的问世，是《中国黄金报》启动的一项黄金理论研究的战略性大工程，功在今天、利在明天。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将《中国黄金报》理论版打造成一个黄金经济与市场理论的中枢纽带，这是一个意义重大的黄金理论研究战略性大工程，这是我们站在一个百年维度上的观察，这个百年维度的视角加深了我们对黄金本质表现的认识，因而坚定了我们对黄金未来价值的认识，百年维度是当今黄金经济与市场理论研究的新起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个百年之变的世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1920年~2020年百年维度里，包含着告别20世纪，迎来21世纪的跨世纪时刻，也是人类发展史发生巨大而深刻的社会变革的时刻：从殖民主义衰亡走向民族自立，从战火纷飞走向相对和平，从闭关自守走向全球经济一体化。在新技术的推动下，数据成为人类重要的资产，数字经济成为人类未来的经济形态，等等。而国际政治格局在这个百年维度里的最大变化是世界强权中心的更替：日不落大英帝国没落，新兴美国崛起。随后发生的一个世界政治格局的重大变化是战后形成的美苏争雄，随着1991年以苏联为首的社会主义阵营的解体，美国一枝独秀。总之，在这一百年的维度里，全球政治发展主线是二次世界大战后美国强权的形成和演变，这条发展主线至今仍没有发生根本性改变。世界强权中心的更替变化，也使国际中心货币发生了更替变化，美元取代英镑成为新的国际中心货币，这是人类近代货币史中的一个重大事件，虽然今天国际货币已呈多元化，但新的更替还处在酝酿之中，还未成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际中心货币英镑被美元更替的原因中，黄金是一个重要的变量因素，因而黄金是这个百年维度中货币的重要存在。黄金，这个自然界客观存在的物质，经过人类文化的数千年塑造，成为了当代人类货币中的尤物，拥有和占有了黄金就拥有了财富和权力。英国因工业革命的率先完成而占有了先机，取得了发展优势，从而也拥有了欧洲殖民者掠夺美洲黄金的占有权和分配权，所以英国早在1818年就通过了金本位制法案，而3年后的1821年英国在金本位制基础上发行了流通使用的纸币——英镑，每英磅法定含金量为7.32238克。正是在黄金物质力的支撑下，英镑成为世界各国追求的强势货币，进而成为国际中心货币。英镑作为国际中心货币的历史从1867年确立到1944年结束，保持了77年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金货币化是这百年历史中的一个重要存在，因为这个百年的人类社会已是一个日益丰富和深化的商品社会，交换行为成为人类的一种生活方式，商品交换的中介物——货币与人类的关系也因此变得须臾不能离，成为人类维持生存和发展的必需物，因而成为人类的重要财富，黄金作为货币中的货币也就变得格外珍贵，这是影响第二次世界大战后的国际货币体系重建的重要因素。战后国际货币体系之所以需要重建，是因为在这个百年的历史维度里，英国先后被卷入了两次世界大战，两次世界大战的摧残使英国风光不再，英镑这个国际中心货币也难以承担战后重建之重任。远离战火的美国火中取栗，大发战争财，在二次世界大战结束时全球四分之三的国家的黄金储备都流向了美国，成为当时各国黄金的最大占有者，而这个变化的现实存在需要有法律给予确认，为此1944年召开了美国布雷顿森林国际货币会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国凭借在黄金方面占有的优势，在布雷顿森林国际货币会议上提出的方案是建立美元金汇兑本位制，将黄金确定为战后国际货币体系的稳定之锚。而失去了黄金优势的英国提出的是不与黄金挂钩的特别提款权方案，设计使用一种特别的记账单位解决国际贸易的结算问题。但最终英国方案被废弃而确定了美国的美元金汇兑制方案，将战后国际货币体系的稳定性植根于黄金，这就是战后建立的布雷顿森林国际货币体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个国际货币体系中，虽然交易使用的流通货币是美元纸币，但美元纸币与黄金挂钩，有固定的含金量，以黄金作美元纸币的价值支撑，从而使美元纸币价值固化，而各国货币与美元挂钩，以美元为价值支撑并形成各国纸币间的固定汇率，所以布雷顿国际货币体系是以黄金为基的固定汇率制，目的是要使战后国际贸易能在一个货币价值稳定的交易环境中进行。选择美国方案扬弃英国方案的本质是世界选择了黄金而扬弃了信用作为国际贸易的稳定器。这一选择并非偶然，而是基于人类长期的货币试错实践：纸币诞生于我们中国，宋朝的“交子”是世界最早的纸币，但经历了宋、元、金之后，在1436年明朝却又回到了银本位，银金属又成为支付货币，直到近代的民国政府时期，我国银本位制存在了500多年。原因是本身并无价值的纸币，其货币价值是国家信用的赋予，但事实证明国家信用并非永恒，现实中的纸币出现了持续贬值，最终造成了社会金融体系的崩溃，这是迫使中国从纸币又重回金属币的根本原因，所以如何保证纸币价值的稳定性是纸币生命力的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纸币虽诞生在我国，但并没有在我国得到延续，而给我们提供了稳定纸币价值的成功范例是英镑，在近200多年里英镑这种纸币不仅成为国内流通货币至今，而且一度成为国际流通的中心货币。其中的奥秘就是实现了纸币与黄金挂钩，将纸币的发行建立在所拥有的黄金的基础之上，形成纸币与黄金的固定的汇兑关系，即法定纸币具有了固定的含金量，从而保证了纸币价值的稳定。这种金汇兑制英镑先行、美元随后，但二次世界大战后的情况是英国的黄金流失，英镑已无力与黄金挂钩只能脱钩，而美国则因拥有大量黄金，则公开承诺美元与黄金挂钩，实行固定汇率，&lt;strong&gt;在1944年，与其说是世界选择了美元，不如说是选择了黄金，是对黄金投下的一次信任票。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>