<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9dc68cf57ebe8c6c8d2bef37053f085b</guid>
<title>乌克兰又要被“卖”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2022_01_24_623348.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄罗斯若入侵乌克兰，将为此付出沉重的代价！”但是，“小规模入侵会引起较小反应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登在新闻发布会上讲的话，听起来就好像在期待俄罗斯能尽快、最好是在冬天结束之前攻击并占领乌克兰，或者至少占领它的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在乌克兰问题上逻辑混乱的言论，已经开始令其失掉公信力——这种“自打脸”的言论哪怕在众多的俄罗斯学者中也引起了一片哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰官员愤怒地评论：“这给了普京自行决定进入乌克兰的许可，我们对此感到震惊。”以呼吁乌克兰对克里米亚大桥发动导弹袭击而闻名的《华盛顿观察家报》专栏作家汤姆·罗根则严厉地批评道：认为俄罗斯的“小规模入侵”不会导致严重后果的假设是愚蠢的，这反映了更深层次的问题，即拜登对乌克兰政策的思虑缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124094913755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNN报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你看拜登社交媒体官方账号下的评论区和最近几周西方媒体的文章，就会觉得“乌克兰战线”正在如火如荼地展开，而俄罗斯早就开始了“入侵”行动，此时乌克兰的士兵正在用最后的力量阻止成群的“入侵者”，并因力有不逮而拼命地向西方寻求帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中有件有趣的事，英国《泰晤士报》将其著名的军事记者之一安东尼·洛伊德调到“乌克兰前线”，这几天来，尽管他的肉身仍在阿富汗，但他一直定期从顿巴斯的“俄乌战争”战壕中传送他的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论俄罗斯多少次，通过其高级政治家和外交官的口，解释说自己没有入侵乌克兰的计划，结果都一样——没有人将这些俄罗斯外交官的陈述变成头条新闻和长篇报道。充其量，它们会在文章或电视广告中间的某个地方被引用一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们试图算出西方媒体针对“俄罗斯入侵乌克兰”进行的专题报道占了多少篇幅，那么出一个“合订版”应该毫无问题。因此，西方公众确信“俄罗斯入侵”，不是没有原因的，正如好莱坞经典电影《摇尾狗》中的角色在描述类似的“战争场面”时所说的话：“我在电视上看到过。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方极力拱火造成的效果就是，没有人真正质疑这次入侵是否会发生、俄罗斯为什么要“入侵”，以及是否还有其他转圜余地。这些真正的核心问题统统没有人关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方媒体的报道中，讨论的问题是：俄罗斯的进攻何时开始？俄罗斯人是否会限制自己进行这种“小规模入侵”还是会占领基辅？还有，乌克兰的军队能坚持多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如果你关注上周《福布斯》网站军事战略家大卫艾克斯的专栏的话，你就能发现他的一系列“专题文章”种种耸人听闻的标题——“俄罗斯黑海舰队潜艇可以在入侵乌克兰中起决定性作用”、“俄罗斯已经排练过两栖作战入侵乌克兰，这是基辅应注意的问题”、“俄罗斯军队恐怕没有足够的卡车来快速粉碎乌克兰”，等等——都在讨论“俄罗斯入侵乌克兰”的“作战方式”，但没有一篇文章真正分析到事件的要点：俄罗斯究竟会不会出兵乌克兰？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在西方媒体“铁的纪律”的约束下似乎已经成为了一个公论，在西方媒体和西方政界日复一日的“强调”下，“俄罗斯入侵乌克兰”甚至已经成为了西方社会的“公理”。西方公众对“俄乌战争”的话题深信不疑，以至于报纸已经将其默认为“事实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，荷兰报纸NRC发表了一幅漫画，将荷兰议会的激烈辩论与对乌克兰的坦克和空袭进行了比较，就好像这些事件真的已经发生了一样。显然，这幅画的作者和报纸的读者都对这样的背景没有疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国媒体甚至使用“入侵乌克兰”的主题来说服议员不要罢免近期因丑闻缠身而深陷危机的首相鲍里斯·约翰逊。例如，《每日邮报》的主要论点是：当“普京发动战争”时，不能要求一个“强硬的”总理辞职；由于“一个阴险的敌人即将来临”，取消本国的选举是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124095352490.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;291&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，乌克兰最受这种“复读”的影响，其充分体验了一把令人“羡慕”的“受害者”角色。然而，乌克兰当局的言论和行动却表明他们已经非常清楚，除非乌克兰自己对俄进行大规模挑衅，否则俄罗斯不会准备入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在去年西方媒体开始“拱火”之时，乌克兰曾驳斥过这种说法。如美国媒体首次发表的关于“俄罗斯军事装备在乌克兰边境附近集中”的报道就遭到过乌克兰官员的怒斥，被视作“故意的虚假信息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月，乌克兰国家安全和国防委员会秘书奥列克西·丹尼洛夫在接受美国自由电台的采访中谈道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这是故意造谣，他们写的不是真的……明天会发生什么，我们不知道；今天他们写的东西虽然看起来如此真实，但它真的不存在。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，当有关“俄罗斯威胁”的虚假设想开始在美国和欧洲的最高层蔓延时，乌克兰却自打脸地紧跟着“确认”了这一点——这种“确认”的“被迫行事”味道是无法掩盖的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，显然围绕想象中入侵的恐慌情绪已经严重影响了乌克兰。他们现在开始明白，他们推动的不是虚拟的、而是真正的战争，这已经对乌克兰的经济和社会造成了沉重打击。因此，执政的人民公仆党和总统泽连斯基开始进行“新闻打假运动”以避免“升级局势”。此外，这些乌克兰政界的高级人士罕见地开始保持沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种焦虑表现的高峰，是2022年1月19日泽连斯基在与美国国务卿布林肯会晤后，立即录制视频并快速发布。泽连斯基在视频中公开呼吁同胞停止恐慌，他表示：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“现在所有的新闻和资讯平台都充满了与俄罗斯战争相关的信息，好像入侵将于明天开始一样。其实这些风险已经存在不止一天了，而现在他们（俄军）还没有变得更多，反倒是周边的炒作变得更多了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基同时向乌民众抱怨称，是西方通过夸大战争威胁，故意推动乌克兰做出自己原先没做出的决定。不过泽连斯基又宣称，自己的“爱国政府”不同意任何妥协，也不会同意任何不利于“乌克兰现状”的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，泽连斯基也对拜登的言论表示了极大的不满，其于1月20日在社交媒体上称：“我们想提醒一些大国，没有任何的所谓‘小规模入侵’，就像在失去亲人时没有所谓的小伤亡和小悲痛一样，而我也是以一个大国总统的口吻在说这些话”。被美国“背叛”的愤怒之意溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基没有解释这种无厘头恐慌的来源，否则他将不得不直接责怪整个西方和西方媒体。就在他火急火燎地“辟谣”时，西方的喉舌们还在呼吁乌克兰公民应尽早从银行提取现金和“备战备荒”、准备储存荞麦和火柴。西方这几周生造的恐慌之势已经席卷乌克兰，恐怕连泽连斯基本人都没有注意到一些势力是如何为这场恐慌火上浇油的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd4ecfe72c578ee73f3f2f42f9043fb2</guid>
<title>火鸡都吃也能算文明吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/boshidunyuanlian/2022_01_24_623336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
外国朋友贬低中国时，一定要硬怼吗？有没有更巧妙的方式，让世界看到一个不一样的中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，由中国游戏公司制作的《昭和米国物语》，就向我们提出了一种不同的思路：“讲好中国故事，不一定要讲中国故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网专访自媒体博主波士顿圆脸，请他从自身经历的角度，谈谈如何从新的角度“讲好中国故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为采访全文，观察者网会员区为观察员提供了此次专访波士顿圆脸的视频版本：&lt;a href=&quot;https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=2046&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=2046&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 赵珺婕】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/boshidunyuanlian/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9B%A2%E9%98%9F%E5%BC%80%E5%8F%91%E2%80%9C%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%96%87%E5%8C%96%E6%AE%96%E6%B0%91%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E2%80%9D%E6%B8%B8%E6%88%8F%EF%BC%9A%E8%AE%B2%E5%A5%BD%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%95%85%E4%BA%8B%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E8%AE%B2%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;观察者网采访“铃空游戏”创始人&lt;/a&gt;、《昭和米国物语》制作总指挥罗翔宇，谈到“讲好中国故事，不一定要讲中国故事”，中国人对其他题材的解读，本身也是中国人思想文化的一部分。游戏设定为“日本文化殖民美国”的独特世界观，看似与中国无关，但是他认为游戏本身可以呈现出一种“只有中国人才能够做出来的游戏”。你认为这可以算是一种新的讲述中国故事的方法吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波士顿圆脸：&lt;/strong&gt;我觉得这是一个新的讲述中国故事的方法，而且是一个很好的方法。好在哪儿？因为它已经和别人希望看到的中国讲述故事的方式有一些重合了。我一直强调说咱们想要讲中国故事，讲故事的人起码得想讲故事给谁听？得先确定谁是你的观众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说在这种时候，我们发现世界上都对这个游戏非常期待，都给它非常多好评。日本社会也展开大规模的讨论，我觉得这就是故事讲好了的一个表征。特别是很多人都在讨论这个游戏和讲好中国故事之间的关系，也说明它本身就是紧密相连的。所以我认为它是一种新的讲述中国故事方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118114454482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自铃空游戏&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是就这个问题，我也想补一句，不是说有这么一条成功的路子，咱们都得朝这条路走。创业工业研究一定是小的工作室，充分发挥想象空间，自然是最好的小团队能够做出精品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：以书、影音和游戏为载体对外进行文化输出，很常见于日本文化之中。吉卜力工作室就是一个例子，他们做的大量电影、美术设计并非是日本故事，但是当其作品流行到全世界时，大家对日本的了解也相应更多。同样，村上春树这样的作家对于日本的文化输出也有很大帮助。这算是一种让人容易接受的让世界理解本国文化的方式。你觉得在这一过程中，怎样打破不同文化之前的壁垒？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波士顿圆脸：&lt;/strong&gt;打破文化壁垒其实是挺麻烦的。我们想要在短时间内打破文化壁垒，很简单的一个答案，不太可能。美国做这个事几十年了，现在我的同龄人也好，我的长辈也好，受美国文化的影响熏陶，对思想上的改变我想各位在生活中应该都是有所体会的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是文化上的壁垒或许比较难打破，大家起码有一个共同点，我们都有生活化的东西，比较能够突破意识形态上面的遮蔽，比较能够突破文化上对人思维的改造。假如我们可以勇敢自豪的、自信的向全世界别的国家的民众展现我们现在幸福的生活的话，我相信他们对这样讲故事的方式是更容易接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这种思路和这两年国内政治学界、历史学界兴起的，站在中国视角，跳出西方话语体系，重新解读世界历史、政治价值其实是一致的。也会有学者提出质疑，这种解构带有“中国本位主义”的色彩，会导致新的误读。我们该如何把握这种度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波士顿圆脸：&lt;/strong&gt;中国本位主义，我觉得提这个问题是有价值的，但是现在可能有点为时过早。我们还没开始迈步子，就说我们要大规模的开始，大家都勇敢地讲中国故事。当然了，我支持防微杜渐，但还是为时过早。如何把握这种度，我想这是每一个文化创作者要考虑的问题，我就是一个普通学生，我不可能站在一个什么角度上给大家答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想提出的是，假如我们都不敢说站在中国视角，或跳出西方话语体系重新解读世界历史、政治价值的话。要想到我们中国是东亚文化的宗主国，我们都不觉得自己有这个能力去做的话，别的国家现在在做的又何尝不是“日本本位”或者“韩国本位”主义色彩浓厚的文化输出？所以我觉得咱们还是不要在自己的心理上设太多限制，给自己太多负担，勇敢的、自豪的、自信的讲述我们的故事，真实地表述我们的意图。张开怀抱，拥抱世界，这是最重要的鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很多宣传都是基于外国人对中国标签式、碎片化的认知，比如京剧、瓷器、丝绸、武术等等，并不能解释当下中国的发展成就。对外宣传如何做到与时俱进，展现当代中国风貌？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波士顿圆脸：&lt;/strong&gt;大众都喜闻乐见的作品应是生活化的。我倒觉得讲到《昭和米国物语》这部游戏的时候，就展示了当代中国风貌。不是直接说，我们中国人现在特别自信、特别自豪。我们讲的这个故事，是日本人花了这么长时间，都没有做出的一个幻象——幻想日本文化入侵美国。尤其这是中国人做的，这本身就展现了当代中国青年风貌。而且之前美国也是宣扬过日本威胁论的，说日本人可能要买空半个美国，整个纽约等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下，日本的文化产业都没做出类似的文化产品。我觉得这个游戏本身就是展示中国当代风貌的一个体现，只不过我们要有更多的精品，向全世界展现出我们中国现在是历代世界民族之林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然说我们是东亚的文化宗主国，但我们仍愿意以平视的角度拥抱全世界，接纳全世界，让世界听到我们的声音，这是大家都会欢迎的，展现当代中国风貌的方式。你不能向他人灌输，你得让他来体验。就像毛主席说的，想要知道梨子的滋味，你不尝一下那是不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：之前你提到，讲好中国故事需要先明确你的观众是谁，对待不同的受众应当讲述不同的故事，这样才能更有效地传达信息。在讲述中国故事方面，能举个例子说明吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波士顿圆脸：&lt;/strong&gt;我自己有一个很好的例子，我节目里面用过。它不是个梗，是真事。我上学时候同学就提到每个国家最流行的饮食、传统节日，提到美国感恩节大家都喜欢吃火鸡的时候，他们转头向我：听说你们中国人吃狗肉，你们不会真的吃狗肉吧？那时候已经有同学在脸上露出非常鄙夷的神情了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就回答说是，我们有的人是吃狗肉，但是火鸡是我们最好的朋友，是人类最忠诚的朋友，吃火鸡的国家也能称之为国家吗？这样的文化能称之为文明吗？简直为人所不齿，哄堂大笑。大家在大笑中，其实我已经达到了我想讲好中国故事的一个目的。笑完之后，他们看我的眼神明显就不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118114953555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;感恩节的传统食物火鸡（图自网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家之后谈到这个问题，也都是以笑话的方式，而不是以我们认为的种族歧视或者是调侃的方式在进行种族偏见的扩散了，所以我觉得这是一个非常好的例子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0eeb9de1d72dae3090ad11f502c0d982</guid>
<title>美国遏华出现新常态，中国应该如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caitongjuan/2022_01_24_623320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蔡彤娟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年拜登政府上台以来，从安克雷奇、天津到苏黎世、罗马，中美多次互动。中美高层频繁接触传递出了一些积极的信号，同时也隐藏着一些未知的问题和挑战。美国对华战略与特朗普时期相比有何变化？下一阶段中美经贸关系会向何处去？对此首先需要弄清美国真实的对华战略及其意图，据此判断下一阶段的中美经贸关系走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对华贸易战略愿景的真实意图&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宣布拜登政府对于对华贸易政策进行了“全面评估”后，戴琪宣布了美国对华贸易“战略愿景”的四个手法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国将与中国讨论中国在第一阶段经贸协议的表现；第二，启动有针对性的关税排除程序。确保现行的执法框架最符合美国经济利益，保留必要的额外排除程序的可能性；第三，仍严重关切中国在第一阶段协议中没有解决的“以国家为中心的非市场贸易行为”（未处理的贸易行为）。美方将提出更广泛的政策关切，将使用现有的全部工具，并根据需要开发新的工具；第四，美国将继续与盟友合作，制定21世纪的公平贸易规则，促进市场经济和民主政体在竞争中占上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四点手段反映了美国背后隐藏的真实意图：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 以经贸协议落实不力为借口继续向中国施压&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于疫情影响，截至2021年7月，中方只完成了协议规定进口指标的69%。美国彼得森国际经济研究所经过计算，2020年中国购买美国商品的缺口近40%，2021年根据前八个月的情况预测全年缺口将为30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/21/20220121163610398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至2021年4月，中国对美国商品的购买量为遵守贸易协定的73%。来源：CNBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月至11月，按照中方的统计口径，中国从美国进口货物1624.1亿美元，预计全年进口将达到1772亿美元，按照协议要求（2021年增购1233亿美元，达到2533亿美元），缺口约为30%。扩大自美进口呈现出两个特征：一是在进口目标完成度上，农产品&amp;gt;制成品&amp;gt;能源品；二是在完成进口目标的过程中，体现出“清单产品的替代效应”。在三大类商品中，农产品进口相对更接近目标，制成品和能源离目标差距较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中美第一阶段协议的评估，戴琪认为，它稳定了市场，特别是对美国的农产品出口，但在其他领域也存在不足。特别是认为“这项协议没有切实解决美方对中国贸易做法的根本关切”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管出于缓和中美关系的目的，戴琦的表达已经相对温和，但仍然给中国扣上了“第一阶段协议执行不力”的帽子，盖上了“没有切实解决美方根本关切”的定性结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2022年2月14日，中美第一阶段经贸协议实施即将满两年，美国方面已经提前预留了向中国施压的空间，为下一阶段贸易谈判中占据主动找好了借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 启动“针对性关税排除程序”缓解国内矛盾，精准打击中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用美国财长耶伦的话说，贸易战增加了美国消费者负担，有调查显示，加征的关税基本92%以上都由美国消费者买单。拜登上台后，保留了前总统特朗普对价值数千亿美元的中国进口商品征收的关税，令美国各界失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/21/20220121163954143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据估计，仍然有效的关税将使长期GDP减少0.23%，工资减少0.15%，就业减少176800个全职同等工作岗位。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Tax Foundation Taxes and Growth Model&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战给美国造成的经济损失高达7000亿美元，高关税导致大量美国企业倒闭，民众失业率升高，美国消费者承受物价上涨损失。这无疑降低了美国百姓的福利水平，令疫情下的百姓生活雪上加霜，对消弥中美贸易逆差也没有起到任何作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易代表办公室数月来一直在评估，哪些关税损害美国经济，或者是将大幅提升拜登经济学，尤其拜登基建计划的成本，对于这些关税，美方正在考虑削减甚至免征。目前被征收高额关税的中国出口到美国的商品约占中国对美出口总量的一半左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国急需降低相关领域关税以降低通胀水平，在此背景下，美国不得不寻求与中国“休战”。一言以概之，美国其实并非不打算跟中国打贸易战了，而是要改变打贸易战的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对中国产品大规模、无差别的加征关税，变为有针对性的、精确地阻击中国可能与美国竞争的高科技产业。这一点还可以从最近美国一系列经济措施上看出来，在芯片领域，新能源领域等方面，经过大半年的摸排准备，美国已经做好了跟日本、印度、东南亚乃至欧盟合作，排挤中国的各种计划，并紧锣密鼓地付诸行动。换句话说，美国不是不打算与中国产业链脱钩了，而是已经选好了要脱钩的领域，和不脱钩的领域。所谓的“再挂钩”，挂钩的是不影响美国产业布局和与中国竞争的一般领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 挥舞制裁大棒，穷尽一切手段向中国施压&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴琪曾表示，美国仍然将使用他们所拥有的所有工具，并根据需要开发新工具对付中国，这表明美国不会停止贸易摩擦，并且在未来处理有关中国的关系方面仍会一面谈判一面施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是进口议题，由于疫情影响，第一阶段经贸协议中方进口指标在完成度上存在差距。美方预测2020年和2021年的缺口分别为40%和30%。美方会以第一阶段协议落实不力为由要求中国继续加大对美国农产品、制成品、能源和服务的采购力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是关税议题，美国不仅不会放弃关税这个工具，还会采取新的关税手段保护国内产业，对抗中国的竞争压力。目前来看，美国在第一阶段协议执行中已经尝到了甜头，特别是中国在增加美国农产品进口方面让美国受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/21/20220121164919760.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美中贸易战已成为冷战。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;carnegie endowment&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国不会放弃在关税问题上向中国施压，至少在农业方面，美国会保留对华既有的贸易政策。美国的最终目标是要求中国“降低整体关税水平”（这一点很可能会在下一个阶段涉及），不仅已经施加的对华商品关税目前不会马上撤销。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bda4c6bb1cdbe1ee5f4a4c08411d9483</guid>
<title>欧洲的黄昏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYongLe/2022_01_24_623319.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 章永乐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九八一年二月二十三日，一群对民选政府不满的西班牙军人手持冲锋枪，冲入议会下院。议会厅里几乎所有议员都趴到地上或躲到椅子背后，仅有代理国防大臣古铁雷斯•梅利亚多、看守首相阿道弗•苏亚雷斯、西班牙共产党领袖圣地亚哥•卡里略三位政治家傲然直面政变者，与之周旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们与政变者对峙期间，议会大厅外的其他政治家与军人做出了回应，最终扑灭了政变。议会大厅里的这三位政治家，平时的政见极端对立，却能够在政变那一刻放下歧见，共同捍卫既有的宪制，表现出了极高的政治德性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二〇一七年出版的《欧洲的黄昏》（原标题After Europe，直译“欧洲之后 ”）一书中，保加利亚学者伊万•克拉斯特耶夫（Ivan Krastev）以凝重的笔调讲述了这个西班牙故事，试图以“讽喻”的方式劝诫政见高度对立的欧盟政治精英达成妥协，保全岌岌可危的欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在写作该书的时候充满悲观乃至绝望的情绪，甚至在全书的结论部分玩了一个文字游戏，在“哈布斯堡”的英文表述 “Habsburg”前面加了一个“per”，将其变成了“Perhapsburg”，表达欧盟“也许是哈布斯堡”的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，哈布斯堡家族领导的神圣罗马帝国与奥地利帝国都是“散装”程度很高的政治体，前者于一八〇六年灭亡，后者存活下来，后组成奥匈帝国，但最终在第一次世界大战中战败解体。作者将欧盟与哈布斯堡帝国相类比，意在渲染：二〇一五年欧洲难民危机带来的连锁反应，已让欧盟处于解体的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/23/20211223164819531.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;349&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《欧洲的黄昏》作者伊万•克拉斯特耶夫与原版封面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何难民问题对欧盟具有如此大的杀伤力呢？作者认为，中东欧国家的民众通常更信任布鲁塞尔而不是本国政府，而西欧民众会在本国政府有能力塑造欧盟政策的时候信任布鲁塞尔。但是这一次，难民危机导致中东欧国家民众对于布鲁塞尔的信任度直线下跌，让他们更信任本国的政府了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东欧民众对于难民的疑惧从何而来？克拉斯特耶夫凭借着自己作为保加利亚人的切身经验，总结了一系列重要的因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、许多中东欧国家脱胎于德意志帝国、奥匈帝国、俄罗斯帝国等多民族帝国的解体以及随后的种族清洗，移民带来的种族多样性，在中东欧首先唤起的是对两次世界大战之间的动荡不安的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、冷战结束后，一系列前社会主义国家经历的政治经济大转型，使得许多民众感到自己成为被遗忘的失败者，产生强烈的被剥夺感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、由于西欧发达国家的竞争与本地产业的衰落，和许多中东欧国家在冷战结束之后出现大规模人口外流—克拉斯特耶夫告诉我们，在后冷战时期，大约有10%的保加利亚人口离开了他们的国家。德国的原东德地区人口流失也相当严重。换句话说，早在难民危机之前，这些地方的民众就已经担心自己的族群无法长久成为所在土地的主人，移民的大量涌入进一步加剧了对于“换种”的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、中东欧国家过去未能成功融合罗姆人（即所谓的“吉卜赛人 ”），这使得他们无法相信自己的社会与国家具有融合已经到来的“他者 ”的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、绝大部分中东欧国家没有西欧那些曾经的殖民帝国常有的负罪感，在排斥移民的时候，表达通常会更为直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲难民危机可以表明，由于不同的历史命运，中东欧与西欧的政治心态存在很大的差异，这成为欧盟一体化的重要障碍。除了难民危机之外，我们还可以在一系列议题上看到中东欧与西欧的裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在西欧重视的同性恋权利问题上，中东欧国家通常持更为谨慎保守的态度；在政治体制问题上，匈牙利执政党青民盟领袖欧尔班公开打出“非自由的民主”的旗号，并对波兰产生了很大影响，而匈、波两国的政治改革引发了欧盟的强烈反应；在地缘政治上，波兰、立陶宛等中东欧国家和美国走得很近，反对德、法改善与俄罗斯关系，抵制欧盟的独立建军计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，难民危机并不仅仅是一个普通的东西分裂议题；它导致欧盟内部许多政治势力对欧盟引以为豪的人权话语和民主机制都出现深刻的怀疑，这就冲击到了欧盟的“道路自信”和“制度自信”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/23/20211223165223788.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;354&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;Samhällsnytt电视台的报道：记者街头采访瑞典居民，愿意将难民带回家吗？所有人都说愿意。之后，记者真的带来了一个“难民”朋友，之前回答愿意的居民们，却纷纷给出了五花八门的拒绝理由。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，难民危机让欧盟的精英与民众不得不掂量唱“人权”与“民主”高调的社会成本。如果敞开接收涌入欧洲的数百万难民/移民，并给以体面的保障，就有可能冲击欧盟国家自身福利体系的可持续性与欧洲的历史文化传统；但如果面对难民问题无所作为，欧盟的“人权”主张就可能被说成是虚伪的，一旦旗帜蒙尘，欧盟就难以制止成员国在政治上各行其是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“民主”观念方面，欧洲人曾经相信输出他们的自由民主政治体系会给这个脆弱的世界带来稳定与繁荣。然而，新世纪以来，尤其是“阿拉伯之春 ”以来，恰恰是美国与欧盟在阿富汗、利比亚、叙利亚等国的“输出民主”造成了巨大的政治社会动荡，大批难民涌向欧盟境内。这让许多欧洲人怀疑，他们原本推崇的自由民主究竟还是不是一个“好东西 ”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“叶公好龙”的故事里，叶公见到“真龙 ”，反而感觉到深深的恐惧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93e0178a2526e3d4a37a37c928f20761</guid>
<title>“在韩国那么憋屈，姑娘为什么不回国发展？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/doubaoliu/2022_01_24_623318.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 豆包】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前阵子，韩国组合Everglow的中国成员王怡人走进了许多人的视野。她在韩国的某场签售活动中，没有像其他韩国成员一样给粉丝行跪拜礼拜年，而仅以“恭喜发财”的手势替代。看到这一幕，部分韩国网友坐不住了，拍案怒骂她“不尊重韩国礼仪文化”、“不配在韩国组合活动”，甚至强烈要求她“滚出韩国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在韩国人的立场上说，跪拜确实是一种常见的礼仪，他们常以此表示祝福与感恩，遇到毕业典礼、过年过节、市长选举等较为重大的事件时都会行此礼仪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可对于中国人来说，“上跪天地，下跪父母”，大家往往只在表示“敬畏”的场合才会行此大礼。要人下跪也实在不合当下中国主流的文化观念。因此，大部分中国网友表示很支持王怡人的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者注意到不少网友在声援王怡人的时候会说：“姑娘，在韩国那么憋屈，可以回国来发展呀！”“韩国网友这么苛刻，为什么不回国发展？”说起来，中国成员在韩国组合的发展问题确实远比下跪争议本身，更值得思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/23/20220123161426869.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;327&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;红色圈中的是王怡人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么要去韩国深造？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从kpop文化兴起之际，就有许多亚洲人前往韩国做练习生，其中不乏中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于韩国偶像产业发展已久，因此早已形成了一套完整的文化体系和商业运作模式。与中国相比，韩国经纪公司对于练习生的培养机制也更加全面。他们会从唱歌、跳舞、体能、艺能、礼仪、形象管理、心理素质、外语水平等各个方面对练习生进行训练，且训练强度极大，追求在最短的时间内激发出练习生的偶像潜能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这个过程也是极其残酷的。AB6IX的成员朴佑镇曾回忆，在做练习生时不仅要兼顾学业，同时训练也不能落下。在每天只能睡两小时的情况下，他需要完成一天练习一首歌，编舞必须编够足够时长的任务。如果没能很好完成训练内容，或是稍有情绪和老师顶嘴，都会受到严重的惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在练习生涯中，少男少女们在放弃和坚持间反复横跳是常有之事。一些“爱豆”在回忆“血泪史”的同时，也会承认在练习生时期承受的这些精神和身体压力，让他们在出道以后能有更佳的应对能力和强大的心理承受力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观当时的中国，早期各经纪公司在发展偶像组合方面还处在摸索阶段，尚未形成完整的培养机制。很多练习生经历简单的训练之后就急忙出道，其能力势必无法与在韩练习生相较。因此对当时的少男少女们来说，如果梦想成为职业偶像的话，去韩国练习、深造显然是一种更优的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，国内培养的一些练习生，他们本身唱跳实力不错，可却因为各种原因无法出道。他们也会选择去韩国参加选秀综艺。这样不仅可以在短时间内进一步提高自己的业务水平，而且可以增加曝光度，提升出道概率。譬如Kep1er中的中国成员沈小婷，就是个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/23/20220123161957390.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;666&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;沈小婷（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2020年，她就参加过国内选秀综艺《创造营2020》，但当时的排名与人气都不佳。而在去年的韩国选秀《Girls Planet999》中，她却凭借自己的实力获得中国组33人中第一名的成绩，且在中国组主题曲舞台中拿下“初C”的荣誉，最终顺利出道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，机遇从来都与挑战并存。在韩国，练习生们有痛苦的付出与可观的收获，但也有难以突破的职业天花板，有时因为文化差异、中韩关系变化等影响，甚至还会遭遇一些意外状况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>