<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>41679f82867b017ff0aa17a97cec37d8</guid>
<title>牌打完了，民调输了，懂王：“都闪开，我还能战！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_10_29_569621.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选进入最后阶段，最终结果将于11月3日揭晓，目前多家机构的民调数据显示，拜登遥遥领先特朗普。目前拜登采取的策略是“躺赢”，保证不出错；而特朗普一侧并没有放弃最终一搏，抓住拜登儿子的“瓜田李下”和一系列“猛料”持续攻击，希望进一步动员“铁粉”的投票的同时打击拜登支持者中比较“精神洁癖”的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈逸老师认为，无论最终特朗普是否重演4年前的逆风获胜，还是双方针对最终计票结果进一步交锋，这都是一场最难预测且注定刷新人们对美国认识的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7eafccc1ebb559305812deef4d00ef7</guid>
<title>国泰航空还想继续垄断香港航空市场？恐怕变天了......</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2020_10_29_569595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年对世界航空业来说是自2001年911事件以来最糟糕的一年。而比911事件、08经济危机等航空业大衰退更糟糕的是，由新冠疫情世界范围内大流行所导致的航空业衰退可能得到2024年才能恢复。与预计长达四年的衰退期相比，911事件及08经济危机真可以说只是“短痛”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而由于新冠疫情的世界大流行，各国纷纷采取锁紧国门的政策，使得国际航班数量断崖式下跌。那些疆域庞大、有着大量内陆航线的国家（如：中国、美国），还能让航司依托境内航线缓解下危机，但对一些完全依靠国际航线的“城邦式”国家和地区（如新加坡和中国香港）来说，那就是彻底的灭顶之灾了，而扎根于香港的国泰航空显然也是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;危机重重的国泰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界主要航空公司中，国泰航空无疑是最惨的航司之一——之所以加上“之一”这个后缀，是因为还有新加坡航空这个难兄难弟。从国泰航空今年9月的运行数据，就可以看出国泰的凄惨现状了：总客运量同比下降98.1%、总航班量下降80.3%，而这样的状况已经持续了几个月了。纵使家大业大如国泰航空，也难以支撑如此惨淡的经营状况，哪怕接受了港府的注资也依然举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/10/27/20201027180544803.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国泰航空9月运行数据，载客量仅为去年同期的1.9%（图源/国泰航空运行数据报告截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此国泰航空在10月21日宣布了规模最大的重组与裁员计划，将国泰港龙停运、削减8600个岗位、裁员5600人（其中5300人是香港本地员工）。在大规模重组与裁员之后国泰航空或许能得到一时的喘息，然而抛弃国泰港龙也代表着抛弃国泰港龙所拥有的大量往返中国内地的航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵然国泰申请将国泰港龙的航线转给香港快运，但民航主管部门目前并没有同意国泰这一请求。如果监管部门收回以内地航线为主的港龙航空所有航权，那代表着国泰航空在内地航空市场的份额将会大幅下降。而由于中国内地极为成功的防疫措施与全面恢复的经济活动，使得中国成为世界经济的发动机与世界上最具有活力的民航客运市场。当然抛弃港龙是国泰自己的选择，由此产生的苦果也得由国泰自己吞下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全新的挑战者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年年初时，香港航空市场只有4家航空公司，分别是：国泰航空、港龙航空（06年被国泰收购）、香港航空、香港快运（19年被国泰收购）。四家香港航司有三家是国泰集团的，而剩下的香港航空作为一家海航系的企业，近年来也处于困境之中。可以说国泰及其旗下的航司，掌握着香港航空市场八成以上的市场份额，处于一家独大之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在今年8月，正当香港陷入第三波疫情、国泰航空陷入危机时，香港民航处批准了第五家航空公司：大湾区航空。大湾区航空这个名字听着让人颇有一种蹭大湾区概念热点的感觉，甚至让人怀疑这又是个骗钱项目——毕竟在新冠疫情肆虐的2020年，在香港开新的航空公司，不知道该说是太傻还是太聪明。从大湾区航空的招聘职位来看，从管理层到机组、地勤、机务、财务一应俱全，涵盖了一个航司所需要的大部分岗位，可见是动真格的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在国泰航空关停港龙且大规模裁员的当下，国泰航空及倒闭的港龙无疑是大湾区航空挖人的重要方向——毕竟不提政治立场的话，作为国际主要航司的国泰航空，其员工有着丰富的经验以及业务能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横空出世的大湾区航空并不是从石头里蹦出的孙猴子，大湾区航空的创建者是有着“深圳李嘉诚”之称的房地产巨头黄楚标，而他也是深圳东海航空的董事长，对航空业并不陌生。东海航空作为一个地方性航空公司，扎根珠三角地区运行了十几年，对国内航线运作有着丰富的经验，也拥有一定的人才储备。有东海航空这样的底子在，对于大湾区航空初期的运行会有极大的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/27/20201027180627781.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东海航空及大湾区航空董事长黄楚标（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2020年的8月成立大湾区航空是个非常微妙的时间节点。一方面目前航空业正经历着21世纪以来最大的危机，处于谷底之中。而另一方面由于航空业的严寒使得众多航司进行裁员并低价出售机队内的飞机以压缩开支，可以说是个抄底的好时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大湾区航空的董事长黄楚标在接受关于大湾区航空的采访时表示，大湾区航空最快能在2021年的夏天投入运行。按照目前对新冠疫情世界大流行的预期，在今年秋冬季的第二波高峰之后，在2021年疫情会逐步平息，而届时疫苗也将大规模投产——至少中国的新冠病毒疫苗肯定在大规模生产——世界经济与航空业也将从谷底中开始缓慢的恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/10/27/20201027180704353.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源/IATA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据IATA的预测，如若爆发第二波疫情高峰且伴随发生经济危机，那将面临更严重的经济衰退，并且需要到2024年世界经济才能恢复到2019年水平。而航空业景气与否与世界经济状况高度相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从IATA的预测中可以看出，不论是最糟糕的情况（第二波疫情+经济危机）还是最好的情况（疫苗快速出现并普及），在2021年的年中都将开始走出谷底逐步恢复。可以说2020年8月入场航空业是个极佳的“抄底”时机，这体现在大量抛售的廉价二手飞机以及大量被裁员的航空从业者放低对薪资的要求，也包括国泰航空“向社会输出人才”的“善举”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;光明的前景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国泰停运国泰港龙后香港和内地民航部门尚未同意国泰将港龙的内地航权转移到国泰拥有的香港快运上。而对大湾区航空来说，停运港龙所放弃的内地航权是其最佳的切入点。此前国泰航空与港龙航空、香港快运的定位是，国泰航空以国际航线为主、港龙航空以香港-内地航线为主、香港快运则以廉价航空为主，且新并购不久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国泰来说，国泰航空的成熟且引以为傲的国际线配合港龙航空的内地线加上香港这个中转枢纽，可以形成较强的竞争力吸引内地客流，然而港龙的停运使得国泰失去了内地航线这一部分。而对大湾区航空来说，这就存在着不小的机会，可以填补港龙航空停运后所留出的香港-内地航线空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于国泰航空在去年香港动乱中的表现，想要从民航局以及港府那将港龙的内地航权转移到香港快运恐怕没有那么容易。而相应的，从大湾区航空7月申请香港航空营运人许可证而8月港府就批准一事中可以清楚地看出，已经认清局面的港府对于中资背景的大湾区航空是持什么样的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于大湾区航空与东海航空之间的密切关系，加上大湾区航空服务国家大湾区建设的战略，大湾区航空获得中国民航局的批准相信也只是时间问题——这在黄楚标（东海航空及大湾区航空董事长）在采访中信心满满地表态中可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然就算大湾区航空可以在2021年的夏天投入运营，初期的运营规模也并不会大。根据媒体报道，在运营初期将只有5架飞机，而到2025年时计划将机队规模扩充到30架（多为波音737），这与国泰旗下香港快运目前的机队规模相当，小于港龙航空的35架（其中18架为A330宽体机）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较小的机队规模注定初期的航线会较少，抢占不了多少市场份额，而2025年将机队规模增加到30架又需要不少的资金。如果港府与内地对大湾区航空进行一定的政策倾斜与扶持政策，那无疑会对大湾区航空在香港站稳脚跟有着极大的帮助。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec1b2cc52f9352875b2592649ebde2d0</guid>
<title>在新西兰白人眼中，欺上瞒下是“华人风格”</title>
<link>https://www.guancha.cn/mowang/2020_10_29_569592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 魔王】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新西兰大选结果尘埃已定。原本预料会有三位华人议员，结果一番折腾下来只剩下一位当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多华人对霍建强、杨健两位国会议员的“退休”表示惋惜留恋，甚至有的人还想象他们会“回归”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华人和社团似乎已经习惯了旧时代华人政坛的“玩法”，很多人没有意识到一个时代已经结束了，这个时代已经一去不复返了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，旧时代的华人政坛文化并不值得留恋。正所谓旧的不去新的不来，本篇文章旨在反省新西兰旧华人政坛文化的些许陋习，同时预测未来华人政客发展路径，权作“辞旧迎新”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;辞旧篇：旧华人政坛有哪些不好的风气&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.权威主义
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧时代华人政客们的行事作风，被洋人政客称为“Chinese Way”（华人风格），而很多老华人说我们一些年轻华人属于“Pakeha Way”（洋人风格）。早些年并不太清楚有何区别，在参与几年政治后，我可以粗浅总结一下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华人风格”这词是洋人总结的，主要是说老一代华人政客喜欢玩弄权威。比如，在政党内的华人圈里搞一人独大的小圈子，为了维护个人权威而忌讳乃至打压批评意见，使得政党很难获知华人社区中的批评声音；再比如，动用各种手段排挤打压竞争者，甚至滥用权力霸凌或抹黑同党人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/27/20201027141847852.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;253&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
权威主义者的行为与讲究平等自由的大多数洋人政客风格完全“迥异”：一些华人政客面对民众和下级时摆官架子不接地气，对解决民众诉求没有兴趣，但对官衔和挂名格外在意，此为瞒下；但他们面对洋人上级时就唯唯诺诺不敢发声，或利用上级对华人文化的无知而撒对自己有利的谎言，此为欺上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些所谓的“华人风格”多是我从洋人口中获知，让我脑补到一些华人政客把洋人当傻子而洋人心里如明镜却不点破的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/27/20201027141504520.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;170&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实争权夺利的事情在洋人中也都存在，甚至在一个普通公司的办公室里都有，不然也不会有“办公室政治”这么一说。追逐名利是人的一种需求，但只要能形成良性竞争，也没什么不好；而华人政坛之所以多被其他族裔的同事侧目，主要是因为人数少却动静大，好在过去媒体不发达，没有被外界知晓太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洋人们结合华人的祖国背景，把这种现象当成了“中华文化”，有的甚至解释为“华人来自中国，所以都喜欢权威主义”，令我深感不满和羞耻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰社会一直在鼓励华人参政议政，但实际上新西兰老一辈华人中参政者并不少，“华人不爱参政”其实是个假命题。然而，新西兰政坛现存的华人又确实少，这里的真正原因估计就是华人的这种权威主义思想，使得政坛华人一旦超过一定人数，就会互相排挤打起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果政坛华人人数永远都多不起来，华人又如何在这个靠拼人数的民主政体里形成气候？所以权威主义风气问题如果不解决，华人群体在新西兰获得政治影响力永远是梦；而贸然把华人年轻人推向这样的政坛，是间接在害他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.政治捐献问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事先声明，在新西兰，提供政治献金是合法的，所以华人参与政治现金一事无可指摘。只是旧时代华人给钱的方式比较奔放高调，没有考虑新西兰社会的接受程度，如今大环境发生了巨变，各位捐献者要多加注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于近两年反华风潮被美国势力鼓噪起来，过去没人关心的华人政治献金事件近来纷纷被挖出来登上了主流媒体，引来一波波热议，吓坏了那些对中国无知的人。甚至在今年大选期间，反欺诈办公室轮流调查各党2017年在华社的政治献金情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年底，新西兰修改法案，禁止了外国人对新西兰政党的政治捐献资格，这个原本旨在促进国际招商引资的开放政策从此收紧，新西兰变得保守。虽然该法案没有明指中国，但大家都心知肚明诱因是谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/27/20201027142453436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报道截图：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新西兰，公司捐献一两万纽币就算很多了。假如一个中国公司捐献了十几万纽币，仅仅只是买了政客拍卖的一本签名政治书籍或一套廉价古董，由于新西兰人普遍不知道十几万纽币的公关广告费用对于中国公司来说其实只是小钱，他们就会开脑洞，猜测这个受捐的政客和中国公司是不是有背后交易，怀疑在进行议会投票时，这政客会优先考虑中国利益而不是新西兰本国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老华人议员们的“退休”与政治献金法案的修改，共同象征着一个开放的、高调的、激情燃烧的政治捐献时代已经终结，新的、低调的、务实的时代正在来临，而后者，将是一个更注重新西兰本地华人及公司诉求与利益的时代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab6c5e24103327d0f5530072f6cffcf5</guid>
<title>电影没讲明白，真实历史中金刚川到底是怎么回事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangzichen/2020_10_29_569591.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江紫辰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日抗美援朝题材的电影《金刚川》上映，看完这部电影的朋友们肯定好奇，抗美援朝战争历史上的1953年夏季攻势，到底是不是像电影里所展示出来的样子，真实的历史是什么样的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影《金刚川》讲述的是1953年的夏季反击战第三阶段：1953年7月13日金城以南地区反击战。为了保障大部队顺利抵达（电影说是师级规模）金城方向河对岸，从而在金刚川架起大桥，电影就围绕这座桥讲述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真实的历史中，志愿军第60军以及工兵团在金刚川架起很多个桥梁。但由于关于金刚川一带架桥的资料零碎，目前笔者没有找到比较系统完整的资料，仅仅知道两处桥梁。一处是志愿军第60军第180师工兵连在金刚川下游的沃尾渡口架起的大桥，一处是工兵第10团第三连在金刚川流域主要渡口岩里架起的大桥，因此叫岩里大桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两处大桥的作用都是确保第60军在夏季攻势作战时的弹药物资等补给能够顺利运输到第一线。并非像电影里讲述的那样，架桥主要目的是为了让大部队顺利赶到金城前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大桥主要作用是一条补给线，为前方运输弹药、粮食、药品等。而且不是第三阶段才开始修建这个桥，而是在第一阶段、第二阶段开始修建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然大桥的作用是保障前方作战弹药物资等补给，那么我们来看一看有关志愿军第60军后勤保障方面的资料。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国人民志愿军第60军后勤部于1954年11月写的【1953年夏季战役后勤工作总结】写道：“整个战役从五月十二日起至七月二十七日和平签字止，历时77天。根据朝鲜气候特点，恰处于每年惯例的雨季之前及雨季初期，同时我东西作战地区全系山区，东线鱼隐山海拔1200多公尺，反击之敌阵地也大部在900至1000公尺以上，峰峦重叠，沟壑交错，道路狭小，行走攀登困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公路只能通到团及远战炮群，人力运输线延长15至70华里。同时金刚川，金城川之水与我军、师供应点与团以下前沿拦腰割断（江西系发起战斗后形成），雨季开始水位激增，桥梁被炸毁及冲断迫使部队形成杯水作战形势。江东由于准备时间较长（四个月），而江西则由于争取战机，准备时间仓促（一礼拜），防区狭窄（我一个军接友军一个团正面），形成人缺住处，物无放所（物资大部露天）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是正值雨季开始，而路基较江东更坏，战前军曾先后动员步兵63个连，工兵13个连，虽作出标准工6万多个，至发起战斗时仍不能顺畅通车。部队渡江后，原非敌我所占之真空地带公路不能在短时间内构通，至汽车送到终点后，部队不得不完全依赖人力远返后方70华里进行补给，更增加了运输上的困难，影响战斗的发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从这段不难看出，当时因为雨季水位不断增高，加上美军飞机、大炮频繁轰炸桥梁，导致志愿军第60军后勤保障十分困难，后勤部队压力很大。当时在江东的第60军师一级供应点均在金城川北、团一级则紧偎川的南岸，同时公路基本上均可到达师团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应付雨季及战斗发起后金刚川对第60军运输上的威胁，战前以团的供应点变成师的前进库，进行物质囤积，这样基本上减少了部队背水作战对第60军供应上所造成的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第60军后勤采取前重后轻的两个梯队配备，以两个队，两个所、两个站及军械仓库，组成后勤的第一梯队以下泗洞（兵站位置）为核心地区，同时展开工作。两个队加以配属炮兵车辆由军战时运输指挥所统一指挥，担负军到团及远战炮群的物资运输（基本上是公路通到哪里就送到哪里）。第一兵站负责主副食及战斗器材的收发，第三兵站主要负责日用品及食品的储备，军械库则负责所有弹药的补给。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/26/20201026143751717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏季反击战第一阶段一打响，美军不断出动飞机对我军后方补给线实施轰炸，整个夏季反击战，美国海军出动飞机7571次，其中一半力量负责轰炸。当时在金刚川流域主要渡口岩里的大桥就被完全炸毁，大桥被炸断直接切断了由北向南的公路，一座行人便桥也被美军飞机炸的几乎找不见桥影子，第60师第181师战斗所需要的物资都停留在桥北，前线急需后方的供应。为了确保夏季攻势第二阶段顺利进行，确保志愿军第60军第181师、第179师进攻883.7高地、973高地、902.8高地所需要的弹药物资补给能够运输到第一线，工兵团第10团命令第三连8天之内在金刚川主要渡口岩里架好大桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/26/20201026143854265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金刚川岩里渡口的位置（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1953年5月20日，工兵第10团第三连连长张振智带领工程兵连、排的干部来到岩里附近，金刚川一带闪着无数的微波，微波拍在两岸的断崖。被炸坏的桥脚受到激流的冲击，像是吞吐在浪涛里的小海岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工兵连的干部们紧张地登高探底，他们一会爬到附近的山上眺望，一会又到江里看一下水势。当时当刻，工兵连的干部们都沉默不语，都拿出小本子记着东西。连长张智秀皱紧眉头，一直在思考如何在这里架起大桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张振智出生在江苏省东海县一个贫困的农民家庭，由于家里穷没钱送他读书，他16岁就在陇海线路东段当工人，一干就是8年。参加中国人民解放军后，他刻苦学习工程建设的知识，很快他就掌握了工程兵的一般技术和知识，还发扬了工人特有的积极性和创造性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年的时候，他已经升任排长，有一次在架设一座永久性的钢筋水泥大桥的时候，他创造了七字锚、木排打桩法，节省了7200多工，使工作效率提高了一倍。因他执行任务中屡次表现出优秀的指挥才能，自己也不断改进操作方法，荣获了“模范指挥员”的称号，并于1950年9月参加了在首都北京召开的全国工农兵劳动模范代表会议。入朝作战后，他在1951年初开始指挥一个排在加修平康、剑沸浪、土洞一带的公路建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时，团党委要求在金刚川岩里用8天时间把桥修建好，在平均每天落下敌人炸弹、炮弹二三百枚的情况下，要架起一座长达37米的载重桥，任务十分艰巨。就在这时，美军一枚重型榴弹炮弹在他们附近五十多米的地方爆炸，爆炸所产生的气浪卷着沙石冲击着张振智，他连忙爬起来对战友们说：“我们要在敌人眼皮底下架桥，要顶着炮火施工！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战友们都说：“天大的困难也不怕！”“我们一定要把桥架通！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，张振智、连指导员、副连长赵祥勉、第1排排长郑玉发等战友一起商量在哪里架桥比较好。张振智最后决定架桥的位置在离原渡口约80米的地方，面对战友们的疑惑，他指着悬崖说：“我们就是要在敌人意料不到的地方把桥架起来！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天晚上，工兵第三连召开了支委扩大会，会议上，第三连的干部们把架桥的位置利弊因素都摆出来，又根据劳力、时间、材料，仔细地算了算帐，最后一致通过了张振智的建议，各个排进行分工，想了些办法，对28日16时前完成任务充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天早上，张振智和赵祥勉脱掉衣服直接跳入江中，选择和测量桥基的位置。同时，悬崖下响起爆破声，锤子、榔头叮铃咣当的声音。在工兵连抓紧一切时间修桥的时候，美军不断派出飞机在这一带侦察，冒着敌人的炮火、飞机轰炸修桥，岩里这个渡口瞬间化为战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据张振智的部署，工兵第三连第一排、二排现场作业，第三排的任务是为连主力提供木材，也就是让第三排的战士们去伐木。这个任务对于第三排十分艰巨，因为周边山林大多数被烧毁，最后只在2.5公里以外的地方找到伐木场，但山上一多半树木被炸得不成材料，更严重的是伐好的木材运回去路上必须要通过敌人炮火封锁的地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三排的战士要冒着敌人猛烈的炮火，为现场施工作业的连主力运输木料。开工第一天早上，敌军十多枚炮弹就在第三排伐木的地方爆炸。连长张振智考虑到战士们的安全，立马命令第三排火速转移。刚下达命令没多久，敌人12架飞机直接飞向第三排伐木的地方俯冲轰炸，一声声巨响后，浓烟滚滚、满山烟火。此时张振智心急如焚，恨不得一步就到达第三排所在的地方，看看战友们的情况。没过多久，第三排的通信员跑来向他汇报：“第三排按照连长指示已经转移到另一个山上去伐木，敌人飞机投掷的炸弹，只炸毁了第三排在那里丢弃的一个水桶。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对敌人的轰炸，张振智本人十分担心第三排的情况，这种情况下第三排如何能完成任务呢。第二天，他来到第三排伐木的地方走到敌人炮火封锁地区松亭口一带，这里密密麻麻的全是弹坑，几乎分不清哪里是公路，哪里是平地，整个地形十分糟糕，开阔地连着金刚川，连半点隐蔽的地方也没有。这时候张振智心想，需要找另一条隐蔽的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他思考，如果走水路，把木料扎成木排顺流而下，这样既节省人力，又避开敌人炮火袭击。他跑到第三排的伐木场，把这个想法告诉第三排的战士们。正为此事发愁的第三排排长祝业其兴奋地说：“连长，现在你又替我们把这个难题解决了。”几个小时后，金刚川漂浮起一串串木排。这些木排披着和江水一样颜色的伪装物，防止美军飞机发现。本来三天的任务，两天便完成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
木料到达渡口，全连经过7天时间的紧张作业，在金刚川岩里渡口架起一座崭新的中水位桥，终于提前一天完成上级交待的任务。这座岩里大桥，共有七个节间，长达37米，深深藏在两岸的悬崖峭壁下。除了桥脚以外，上部结构全是“活”的，想拆就拆，说架就架，敌人飞机不会轻易发现，炮火难以命中，既隐蔽又便于伪装起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a4773895429c4c749761deb2fab1569</guid>
<title>两岸“准战争状态”，谁说了算？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2020_10_29_569590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日因为美国对台军售案，两岸你来我往都不甘示弱。大陆除了外交部、国台办、国防部接连厉声正告外，还采取了实质性措施：宣布对参与对台军售的波音防务、洛克希德和雷神（柯林斯的母公司）进行制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于两岸，我的看法一直没变：我不认为蔡英文乐见两岸迅速升温的热对抗，台湾不是印度，蔡英文也不是莫迪。不过，叫牌的不是台湾而是美国，因此民进党政府怎么想，已经不重要。而做山姆大叔的悬丝木偶，本来就是这个政党的唯一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文的职责，主要是“国防”与“外交”，这两项工作在今年已经快速窄化成四个字，“美国说话”，现在“辣台妹”能做的，就是增加国防预算，掏钱吧。今年度因应大陆军演，10月份又投下30亿的军机油钱，以及后勤成本等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往年，台湾的国防预算大约控制在GDP的1.9%到2%，在美方压力下，今年开始，展望未来数年，眼看就得直奔韩国的2.7%，超过也不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，在美国大选前，蓬佩奥这一干人等正在赶进度，务求开拓本国军火商机与“政治豪猪”的买卖。台湾、日本、韩国都已敲定要增加军费，撰写本文这天，美印签署了“基础交换与合作协议”(BECA)，东亚似是吹响了军备竞赛的序曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像此前所言，关键不在于这些豪猪动态，甚至不在于美国大选结果，而在于中国怎么因应。现在我最感兴趣的，还要加入一项：与印度有军事合作的俄罗斯，如何回应美印“军事勾搭”与印太战略的进展？毕竟“印太战略”也针对俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大哉问是——北京要先解决印度问题，还是台湾问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信蔡英文这阵子脑袋里也在想这个。诚然这两个问题没有主次关系，必然要同时用不同方式解决，但北京总得掌握轻重缓急，对其中一项展现积极，另一项采取消极。否则蜡烛两头烧，正中美国下怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“准战争状态”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾前陆委会副主委赵建民表示，现在是两岸40年来最严峻的时刻，并以8项指标判断两岸已进入准战争状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隔天国台办就被媒体问到此项说法，大陆朋友立即传讯给我说，国台办“没有否认”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，国台办发言人在这题目上停顿了一会儿才回答，遭绿媒挑刺，说北京根本没有给出“准战争状态”的相关题库，也就是不信现在是“准战争状态”。我想啊，如果国台办若毫不迟疑说“是”，这些绿色政客会怎么反应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，自“没有海峡中线”事件至今，恢复征兵，全民皆兵，以及后备战力整顿的讨论，迅速蔓延全台，各种“维稳民调”满天飞应景。诸如“8成台湾民众表示愿意保卫为台湾而战”，“96%年轻人愿意上战场”这类亢奋数据，可信吗？哇哈，是可笑，只要搭配“八成民众认为两岸不会开战”的侥幸心态数据，就知道各类民调在台湾相互抵消的实态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
愿意上战场啊，反正不会开战，愿意上战场啊，但征兵没用……这阵子此类黑色笑料可真不少，但综合所有民调显示的民情，以下说法应该比较稳当：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾民众多数认为大陆(至少现阶段)“不敢打”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/10/29/20201029072949262.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;9月25日，台湾《远见杂志》民调，假若两岸爆发战争时，有54.2%岛内民众希望与大陆和平谈判&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是为何“准战争状态”的断言，如此受到瞩目的原因了。同样地，台湾专家怎么说也不重要，重要的是国台办怎么回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东风-17已部署在东南沿海，台湾后备军人教召年限延长，天数增加，频率调高，这是否代表“武吓”阶段已然过去，升级到“准战争状态”？国台办的回应势必遭到一个字一个字的检视，甚至沉默，都被认真看待背后意涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大陆的官方说法，已被台湾视为“春秋笔法”，微言大义，一字褒贬，不言之教，意在言外。官方模糊表达，搭配某些媒体激越直白的再三警告，这么大的落差即便不矛盾，却也不踏实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要平常关注两岸动态够仔细，就知道在美国大选落幕以前，北京会避免把话说死，将事做绝，因为若不给自己回旋的空间，会降低应变能力。台海现在到底是不是准战争状态，说得悲哀一点，是美国选民在决定。说得更悲哀一点，是佛州、宾州、北卡州的选民在决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，此时此刻还不宜计较“战争与它的状态”，但大陆官方总得有所准备，因为台湾内部的蓝绿文宣战，就是什么都得斤斤计较。面对任何夸张的问题，都要回答得坚定利落。或者反过来，不确定的事，干脆什么都不说。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>