<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80f31d1e8759ea3a56a2d9f740968619</guid>
<title>“中国游”全球圈粉，外国人对华认知也出现了五点变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinZhun/2025_01_30_763670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金准】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国春节假期的来临以及小红书在美国的爆火，越来越多的外国人开始睁眼看中国。在“240小时”免签政策及“免签朋友圈”扩容作用下，入境游持续高速增长，最新数据显示，1月28日至2月4日春节假期期间，入境游订单量较去年同期增加超过1.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这并不是春节期间的特例，入境游重启后的中国，免签“朋友圈”不断扩大，入境游市场加速奔跑。过去一年间，来自欧美、日韩及东南亚各国的游客争相涌入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130142606460.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国旅游对于世界有引进来和走出去的双向含义：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一面是中国需求形成的巨大市场要走向世界，由此形成影响乃至塑造全球旅游需求的巨大力量。“中国游客”对于世界旅游产业，是拉动增长的重要动能，是奠定产业规模的重要一极，中国游客在各国街头成群出现，也成为了反映世界旅游产业繁荣状态的重要风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一面是中国庞大国土、连续文化形成的巨大吸引力吸引世界游客，中国的旅游市场趋向开放，形成了超大规模供给对国际需求的磁石作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨大的客源市场走出去与巨大资源的引进来，两股力量通过免签和一系列开放政策交织在一起，形成了中国市场投向世界和世界重新认识中国的巨大扭力，由此构成观念、消费和文化上的三向循环，塑造了一种因为流动而形成的巨大文化景观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们能够体会到中国的开放政策所释放出来的超大规模性，近年来，中国的旅游开放政策不断扩展，释放出巨大的国际流动潜力。到目前为止，中国已与26个国家达成全面互免签证协议，对38个国家实施单方面免签政策，并对54个国家提供过境免签待遇，此外，中国与157个国家和地区建立了多种形式的互免签证协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过境免签政策进一步放宽，外国人过境中国的停留时间从72小时和144小时分别延长至240小时，同时新增了21个口岸，现共有60个口岸为过境免签人员提供入境和出境服务。这一系列举措为国际人员流动提供了更加便利的条件，显著推动了入境旅游。根据中国国家移民管理局的统计，2024年全国口岸免签外国人达2011.5万人次，同比增长112.3%，一年增幅超过千万人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130143438690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
来自意大利的游客在北京天坛公园体验太极拳后合影留念。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大幅开放的背景下，国际游客重返中国，具有与前不同的图景，发生了五个方面的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去到中国的游客更关注历史遗迹和传统文化，希望在中国旅游中体验他们想象中的东方色彩。如今，他们更惊叹于体验中国现代化的城市生活和高科技设施，更是在外网形成了“China travel”文化现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象的自发形成主要源自普通人在来到中国旅游后，形成了一种信息差被抹平后的巨大反差感。他们在中国、发现中国，然后通过社交媒体把中国传播出去，这样的旅行体验让外国的博主们产生有如发现新世界一般的自豪感。同时把自己惊奇的旅游体验分享出去，也能够让他们通过告诉世界一个不同的中国故事而收获巨大的流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，上海成为了外国人在中国旅游的新手村，摸清上海的玩法，外国人后面可以解锁一大堆高阶的中国城市玩法，比如外国游客在8D魔幻城市重庆感受“上天入地”，惊呼坐上了通往未来的宇宙飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130144447895.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海被视作外国游客来华旅游的“新手村”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，外国游客就会从探索秘境的惊讶转变到体会便利的惊叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往外国人尤其是西方游客发现中国的乐趣在于独自发现人迹罕至的秘境，感受时间差；而今天的入境游客更多地体会来自于中国科技发展带来的便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们会发自内心地感受如多元宇宙一般分叉的现代化新路所产生的未来即视感：高铁列车、无人机送货、无人驾驶出租车，在国外社交媒体出镜频频。哪怕是如福特汽车首席执行官吉姆·法利（Jim Farley）也在中国之行中感受到中国汽车制造商正在光速前进，安排人将几辆中国生产的电动汽车运到密歇根州，供公司高管研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深入中国的外国游客会感受到从独乐乐到同频共振的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往外国人到中国旅游，走的是专属的游客路线，但这一代的旅华游客，直接钻到中国人的日常消费场景中。比如韩国人到上海旅游，排队去吃当地的羊肉串，外国游客和中国居民排同一个队，逛同一个街，共享同一个场景，形成了文化生活的同步共振。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ab3b26c49926ae979ef2d646891e580</guid>
<title>在中国驻伊朗大使馆过春节，是怎样一种体验？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengtao2/2025_01_30_763668.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曾涛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自我2023年12月8日踏上伊朗这片古老的土地，开始我在异国求学的经历，粗略算来，这已经是我在伊朗度过的第二个春节了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的博士学位是在伊斯法罕大学攻读的，由于这里距离德黑兰较远，再加上第一年刚来到伊朗时忙于注册、办理住宿、上课、考试等各种事宜，那个春节只能一个人度过。我至今记得，那是我人生中第一次在异国他乡独自迎接春节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为是一个人过年，加上懒得做饭，年夜饭也变得格外简单。那天晚上，我只是随便热了一下中午的剩菜，草草地吃了一顿。当时的孤独与落寞虽已淡去，但回忆起来却夹杂着几分心酸。如今，每当和家人或朋友聊起这段经历时，大家总将它当作笑谈，而我也以轻松的语气讲述，但心底的那种异乡漂泊的情感，依然历历在目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得庆幸的是，今年从北京语言大学来了11名波斯语专业的交换生。虽然我的年纪与这群同学相比差距不小，但由于我的恩师（王泽壮教授）正是这群同学的系主任，大家因为同一个老师很快熟络起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人欣喜的是，中国驻伊朗大使馆在12月底特别邀请我们伊斯法罕大学的同学前往德黑兰参加新年活动。在好友的陪伴下，又去了海外游子的“第二故乡”——大使馆，这个春节对我来说格外特别。虽然依旧是“独在异乡为异客”，却也感受到了“家一般的温暖”和浓浓的年味。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/26/20250126152425961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德黑兰夜景&lt;span&gt; 作者供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;出发&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在伊斯法罕大学读书。伊斯法罕位于伊朗中部，是伊朗的第三大城市，同时也是一座享誉全球的文明古城。它曾是波斯第三王朝——萨法维王朝的首都，自古便以“伊斯法罕半天下”的美誉闻名于世。伊斯法罕距离德黑兰近400公里，而伊朗的主要交通工具是大巴车，飞机和火车的班次相对较少，因此，大巴车成为除自驾以外最常见的出行方式。我们自然也选择了这种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从伊斯法罕乘坐大巴到德黑兰需要6到7个小时。为了不耽误第二天的大使馆活动，我们提前一天在下午2点从伊斯法罕出发，预计晚上9点左右到达德黑兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路上，大巴车停停走走，虽然旅途略显劳累，但沿途壮丽的风景和对即将到来的大使馆活动的期待，冲淡了疲惫，甚至让这段旅程变得轻松愉快了许多。这次旅程虽然辛苦，却充满了期待与喜悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，在将近7个小时的行程后，我们顺利到达了伊朗的首都德黑兰。此时已是晚上9点半，但德黑兰的街头依然车水马龙、热闹非凡。尽管这已经不是我第一次来到德黑兰，但每次都被这座城市的繁忙和堵车所震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住宿方面，我们原本在网上预订的一家民宿，由于外国游客较多，已被住满。于是，我们一行人背着背包，在德黑兰的街头寻找酒店。最终，我们找到了一家名为“هتل بهار”（意为“春天酒店”）的旅馆。因为旅途实在太过劳累，大家在春天酒店中，伴着德黑兰喧闹的车鸣声，早早地进入了梦乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;庆典前，游历德黑兰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午4点半，大使馆原定的庆典即将开始。尽管我已经多次来过德黑兰，但与我同行的同学们却是第一次真正意义上踏上这座城市的土地。因此，在前往大使馆参加活动之前，我们决定简单游览一下德黑兰的风景名胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次我们计划前往两个德黑兰最著名的景点：古列斯坦宫和德黑兰博物馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/26/20250126152503197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
恺伽王朝末期恺伽王室与王宫工作人员合影
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古列斯坦宫，又称玫瑰宫，位于德黑兰市中心，是一座被优雅花园环绕的壮丽建筑。花园内布置有池塘与绿植区，为这片静谧的空间增添了独特的美感。宫殿内外装饰华丽、精致，尤其以19世纪风格最具特色，被誉为恺伽艺术与建筑的巅峰之作。它巧妙融合了传统波斯艺术与工艺，同时借鉴了18世纪建筑和技术元素，开创了一种独具魅力的新风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，古列斯坦宫依然是伊朗艺术家与建筑师的重要灵感源泉，生动展现了波斯文明的辉煌与创新。在这里，不仅能感受到波斯艺术的无尽魅力，还能发现当时中国与伊朗贸易交流的影迹，比如精美的瓷器正是其中的代表之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/26/20250126152527885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
古列斯坦宫所藏中国清朝粉彩大瓶
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辞别古列斯坦宫后，我们乘车前往德黑兰国家博物馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座博物馆由两部分组成：1937年建成的古伊朗博物馆（又称“前伊斯兰时代馆”）和1972年建成的伊朗伊斯兰时代博物馆。馆内珍藏着横跨古代与中世纪的伊朗文物，包括陶器、金属制品、纺织品，以及一些珍稀的书籍与货币。此外，博物馆设有多个按历史时期和考古主题分类的研究部门，进一步展现伊朗丰富的文化遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/26/20250126152555642.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京语言大学的同学们围观伊朗古钱币
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗伊斯兰时代博物馆尤其令人瞩目，收藏了大量来自伊尔汗时期至萨法维时期的文物。这一时期与中国的贸易往来十分密切，博物馆内陈列了丰富的中国元、明时期的瓷器、书画等珍品，生动再现了中伊交流的辉煌历史与文化交融的辉煌篇章。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5783da791634fedd55811cbf7fe8c07</guid>
<title>德国要想同中国“系统性竞争”，就不应在意识形态上乱贬低</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelBrie/2025_01_30_763657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/米夏埃尔·布里】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1934年，《奥地利经济学家》杂志刊登了卡尔·波兰尼的一篇文章，标题是“兰开夏郡的人类问题”。卡尔·波兰尼因其重要著作《大转型》而闻名于世，他在书中对西方文明在两次世界大战中的崩溃和法西斯主义的兴起作出了解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在中国崛起和德国汽车工业危机的背景下，尤其值得一读的是他在上述文章中对第一次世界大战之后英国英格兰西北部兰开夏郡英国纺织业状况的分析。目前的德国汽车工业状况与当时英国纺织业状况非常相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130104708246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在德国首都柏林，一名男子走出一家大众品牌汽车经销商店。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会把中国确定为西方的系统性竞争对手，而这个对手正在使德国出口经济的基础——汽车工业变成一种技术过时的模式。二十世纪二十年代和三十年代，随着日本纺织业的崛起，英国的工业中心也遭遇了类似的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰尼在文章开头写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“来自日本的竞争给英国工业，尤其是兰开夏郡的纺织业带来了最大的压力。在这场斗争中，‘日本倾销’这个老生常谈发挥了重要作用。但是，肮脏竞争的说法并不能用来否定日本纺织业突飞猛进以及兰开夏郡发生危机这一严峻的经济现象。兰开夏郡的问题不仅反映了英国工业世界领先地位的危机，而且在某些方面也反映了个人主义的资本主义命运的转折……日本眼下对兰开夏郡纺织业所享有的优势，很可能只是东方社会组织在技术理性工业主义的晚期资本主义阶段所享有经济组织优势的一个标志。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当时所涉及到的就已经是“系统性竞争”。哪种秩序在科技和工业上更胜一筹呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪，以曼彻斯特为中心的兰开夏郡不仅成为大不列颠的工业中心，也成为全世界的工业中心。纺织品是第一批大规模机械化生产的全球消费品。1861年之前，最重要的棉花供应商是美国南部各州的奴隶主种植园。当时，世界上三分之二的纱锭转动在曼彻斯特。1913年，曼彻斯特仍然加工全球65%的棉花（约100万吨）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，20年后情况却不再乐观。那里的工厂和机器已经老化，企业跟不上现代管理和营销的步伐，工资没有竞争力，更谈不上实行有效的工业政策了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130105025159.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔·波兰尼认为，随着纺织业在日本（甚至当时在中国）的崛起，“日本的竞争彻底颠覆了英国最重要的出口产业”，堪比“一场新的工业革命”，导致英国工业丧失了世界领先的地位。波兰尼的诊断是无情的：“不盈利的工业无法筹集到资本，而没有额外的资本就不可能实现机械设备的现代化。”在他看来，这种发展的结果就是：“严重的资本匮乏、新的过度负债、技术落后、缺乏进行必要兼并的行动自由，总之，纺织业陷入了商业毁灭和道德破坏的瘫痪状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，只能在博物馆中领略曼彻斯特这个曾经的世界工业中心的旧日辉煌。将来，20年之后，德国的沃尔夫斯堡和大众汽车集团又将剩下些什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史不会重演，但是科技和经济强国的兴与衰却会重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，工程师万钢出任中国科技部部长，并任职到2018年。万钢先是在上海同济大学学习实验力学，然后在德国克劳斯塔尔大学学习驱动技术，并于1990年获得博士学位。1991年至2000年，他在奥迪公司从事研发工作，随后担任同济大学校长。他从自己的经历中认识到，在传统汽车领域，中国也许可以通过百般努力赶上德国或日本，但永远无法超越它们。因此，他提出了“蛙跳”战略——通过专注于未来技术来超越竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起，中国在电动汽车领域奉行一贯的战略，这是世界上任何其他国家都无法比拟的。从客车和两轮车开始，中国在过去的20年中建立了整个电动汽车生产链，为实现计算机辅助驾驶，加快了所有重要部件的研发、相应软件的开发以及基础设施的建设。全球98%的电动客车在中国上路。仅在从2023年到2024年的一年时间里，中国电动汽车的全球销量占比就从58%上升到76%。而在十二年前的2012年，中国电动汽车的全球销量占比仅为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最近还推出了一项传统汽车报废更新补贴计划，报废旧车购买新能源汽车补贴2万元人民币。根据国际能源机构（IEA）2021年的数据，当年中国锂电池的产量约占全球产量的四分之三，电池正极材料和负极材料产能分别占全球产能的70%和85%。2020年，中国销售的汽车中约有5.5%是电动汽车，到了2024年，这一比例就超过了50%。而德国作为全球重要汽车生产国，2024年纯电动汽车的销售比例为13.4%，与2023年相比甚至下降了四分之一以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/30/20250130105310502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
某品牌新能源汽车制造基地内景&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国前总理默克尔2005年开始执政之初，德国还将自己视为引领全球生态现代化的国家，而现在，这个位置也被中国所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些对气候中和转型非常重要的领域，特别是在太阳能和风能的生产和利用以及能源储存方面，中国能够利用将各种因素相结合的优势，其中包括进行长期中央规划，在巨大的国内市场上形成强有力的地区和企业竞争，持续推进重大基础设施建设以及为实现全球网络政策确保必要的原材料。这一切都建立在雄心壮志和持续的政治意愿之上。中国在生态现代化道路上提出了“美丽中国”的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切不禁让人想起从19世纪到第一次世界大战期间，德意志帝国在电气工业和化学工业领域成功战胜英国的“无需赶上就超过”的过程。电气工业和化学工业是20世纪新的科学密集型主导产业。当时的德国企业也致力于“蛙跳”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88a6b935078f31dead4850d705bc3103</guid>
<title>访学时我常被美国师生追问，“中国为什么非要压过我们？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_01_30_763652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春晚年年都看，但今年最认真。在我眼里，本届春晚称得上最近十几年里，我最喜欢的春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文艺工作的辩证法，精髓就在于——最普通的就是最特别的，最特别的恰恰源自最普通的大多数。在这一点上，本届春晚做得真是很不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说港台艺人数量过多，我恰恰认为这不仅“尊重历史”，还“彰显自信”。王菲、陈奕迅、梁静茹几乎必然是MP3播放器时代的常驻播放列表的人物。如今他们不再代表流行文化，甚至有点功勋老艺术家的感觉了……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129213330317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年华语流行文化市场就是这么个格局，请他们来就是尊重最广大人民群众的私人娱乐感受史。本届春晚不在乎港台艺人数量多、比例高，恰恰体现出主办部门一种久违的自信：只有中国大陆才是华语流行文化的策源地，其实这才是回归常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当《前世今生》前奏响起的时候，回忆猝不及防把我带回1998年的一边吃冰西瓜一边看《新白娘子传奇》的快乐暑假，甚至还能闻到六神花露水的气味。要问我有多喜欢这种回忆杀？我用了三年微信铃声就是这个曲子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129213440789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，本届春晚是“最尊重80后90后”的春晚，但这其实只是历史必然。毕竟，当年用小灵通给李宇春刷票的中学生，现在可能已成为中央国家机关的处长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有强行说教和拔高，单纯的快乐完全够用。《小明一家》近乎港式无厘头搞笑，真的香，想起高中时候班里的活宝同学们，课堂对话堪称曲艺表演。《骗假不留》的塑料湖南口音让我梦回学校打印店，老板边吃小炒牛肉盖饭边翘着二郎腿给你编辑文档。这俩节目共同优点就是拒绝赋予节目高于自身的其他意义，这简直是春晚语言类节目曲折多年之后的伟大回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129213532656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻看老照片，其实我常常感觉特别遗憾：为什么当年留下的都是景区照和纪念照，反而记录日常生活的照片却特别难找？但是，小时候玩耍的单位大院、爷爷神秘的书房、奶奶违建的菜园，还有县城满街跑的“本田王”和冒蓝烟的老普桑才是我怀念的日子啊……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当年强行赋予“纪念价值”的东西，现在回看大多略显造作而无趣，而我们当年感到乏味的生活场景，如今反倒成为渴望而不得的回忆宝藏。这种“人人日用而不知”的生活细节，可能才是大部分中国人文化感受的最大公约数。这可能就是我特别喜欢本届春晚的原因！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我特别喜欢“为有牺牲多壮志，敢叫日月换新天”的豪迈，但是我更喜欢“喜看稻菽千重浪，遍地英雄下夕烟”的温馨。这种温馨中反而蕴含着更加伟岸的人民力量，这可能才是最值得我们热爱、值得我们奋斗、值得我们拼死保护的日常生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，在我们习以为常的生活背后，正是人类历史上、世界范围内最波澜壮阔的现代化故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在哈佛访学期间，经常有美国学者和学生问我，“你们为什么非要压过我们？”这种想法最典型的就是白邦瑞和他的《百年马拉松》。我的回答是：“我们完全不在乎是否压过你们，这对我们来说无关紧要。我们只想让中国人都过上好日子，和你们美国人一样的好日子。如果中国过上好日子，就会威胁美国，那我也很遗憾。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个中国人都过上好日子，这就够了，但同时这也不是一个简单的目标，背后牵涉的是全球地缘战略的重大问题。不可不察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>