<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>346ea399d7a2f22aa7de65222af861c2</guid>
<title>如今的大数据热，是21世纪的“新淘金热”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xvxiang/2023_07_09_700156.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐翔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本章伊始，我们就将当前的大数据热比喻为一场21世纪的“新淘金热”。19世纪中期，美国西部淘金热的发展史，能够在一定程度上预示当前的这场大数据热或者”数据战争”将会如何进一步演变与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.美国西部的“淘金热”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪30年代，“淘金热”在多国兴起，其中美国加利福尼亚州的淘金
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
热规模最为庞大，其影响力也最甚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1803年，约翰·奥古斯都·萨特出生于一个德国中产家庭，虽然幼年生活富足，但他成年之后的事业发展却并不顺利。1834年，由于在瑞士的生意宣告破产，萨特被迫离开瑞士，来到美国西部的萨克拉门托地区【1】居住。他于1839年在萨克拉门托河畔建立了一个城堡和锯木厂，从事边境贸易，并且取得了不错的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在萨特的锯木厂中，有一个名为詹姆斯·Ｗ·马歇尔的颇有手艺和眼力的木匠。1848年1月24日，马歇尔在检查锯木厂的水道时，发现锯木厂旁的亚美利加河中有一些闪亮的光点。他好奇地蹚过河道，拾起一片发光的金黄色小薄片，经过揉捏、敲打和牙咬，马歇尔发现这些小薄片虽然可以被改变形状，却又很有韧劲，不会轻易折断，根据经验判断他认为这些河道中的物体很有可能是黄金。在拿给他的雇主萨特看了之后，两人确认了这些黄色物体确实是纯度很高的黄金。深感震惊的萨特嘱咐马歇尔千万不要向外透露他们发现黄金的消息，与此同时开始偷偷招募工人进行秘密淘金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为当地地主，萨特担心一旦消息被透露，将会有大批人加入搜寻黄金的行列，不但影响他自己的淘金行动，也会影响他后续的事业发展计划。但是，世界上从来没有不透风的墙，萨克拉门托地区发现黄金的消息还是不胫而走。最开始，萨特锯木厂里的其他工人知道了在附近的河岸有黄金的“秘密”，纷纷丢下工作去河道寻找黄金，这使萨特的锯木厂濒临停业；不久之后，发现黄金的消息又传到了附近的旧金山市，一开始民众还不敢相信这个消息是真的。直到1948年3月，一家报纸进行了相关报道，而当地一家商店的老板也在城镇游行时向人们展示了他从萨特地盘发现的黄金，这两件事终于让人们确定了黄金的存在。至此，“淘金热”真正开始，旧金山地区的居民争先恐后地加入了淘金的队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据记载，到了1948年6月，大约3/4的旧金山居民都离开了家园涌向萨克拉门托地区，整个旧金山城镇几乎为之一空。在后来的几年里，来自美国各地甚至世界各地的淘金者纷纷来到加利福尼亚州，加利福尼亚淘金热达到顶峰（见图3－8）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在淘金热刚刚开始的一段时间，能够“淘”到的黄金就在地表层，只要拿一个脸盆儿就能从河水中冲掉沙子淘出金块，淘金活动的边际回报当可观。在当时，一个淘金者平均每天能有大约20美元的收入，相当于当时美国东部工人日工资的20倍，而富矿区的日均收入甚至还要更高。但是这样的日子并没能持续多久。随着越来越多的淘金者涌入，地表的金沙变得越来越少，而想要获得等量的黄金需要投入的精力与时间都迅速上升，在后期开采一天能够获得的黄金的价值，甚至已经难以覆盖成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/06/20230706161653423.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3－8淘金热时期加利福尼亚州帆船广告。图片来源：斯坦福大学在线图书馆。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于越来越多的人慕名而来，加利福尼亚矿区变得日益拥挤，每个人能够分到的“淘金”区域也越来越小，不但生活环境艰苦险恶，淘金者围绕矿区资源也展开了一系列竞争和抢夺，各类违法犯罪行为屡见不鲜。此外，因为淘金者的大量涌入也导致当地的商品稀缺，萨克拉门托地区各种商品的涨价幅度令人嘡目结舌。除了淘金者，当地各类商人和小贩成为这场淘金热最直接的受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者爱德华·古尔德·巴福姆在其1850年出版的纪实作品《金矿中的六个月》中，对于当时金矿区的物价上涨作出了十分详尽的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“淘金热开始之前，矿工们使用的平底锅价格仅为20美分，之后暴涨到了8美元，按购买力平价计算相当于今天的250美元———如果你乐于烹饪，正好可以用250美元买一款德国高端厨具品牌菲仕乐（Fissler）的进口不粘锅；当然，在各地的小超市里依然有价值8美元的平价锅待你挑选。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
根据巴福姆在书中的描述，淘金热爆发之后，“淘金”最重要的工具——铲子一度涨价到36美元，换算成今天的价格约为1000多美元，而这个价格在今天可以购买一种数据时代最为重要的工具：一台性能不错的笔记本电脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了与淘金相关的工具，其他物价也都奇高无比。巴福姆与友人在当地吃的一顿早餐———包括面包、奶酪、黄油和沙丁鱼，还有两瓶啤酒，就花费了他43美元，换算成当前物价在1300美元左右———这几乎是中国三线城市的平均房价。高昂的物价消耗掉了绝大多数淘金者辛苦挖到的黄金，却让各种物资的经销商赚得盆满钵满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将19世纪的“淘金热”与21世纪数据科学发展的前中期进行对比，可以发现两者之间存在惊人的相似性。在数据科学刚刚兴起之时，通过数据分析可以获得关于市场规律和消费者行为的大量信息与知识，数据分析的直接回报很高，这正如“淘金热”刚刚开始之时；而当几乎所有企业都开始招募数据分析团队、在数据库和数据科学上增加投入之后，试图通过数据分析得到具有独到价值的信息就变得越发困难，企业只有在数据规模（大数据）和分析技术（人工智能）上进行大量投入，才有可能获得数据优势，“数据淘金”的成本不断增加。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dcd3711a2c13be9e73e785f3974c0343</guid>
<title>警惕！美国正在向全球输出“文化芬太尼”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuyaoxiang/2023_07_09_700155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于耀翔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信大家已经听闻了美国对中国有关芬太尼药物制造商的指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月25日周五，美国司法部对四家中国化学品制造公司（以及八位个人）提起了刑事诉讼，指控他们非法向美国和墨西哥贩卖和运输用于制造芬太尼的前体化学品。对于中国读者来说，这样的指控未免有些“贼喊捉贼”、“倒打一耙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，此次指控又是一个美国“流水线式反华”的经典案例。政客—仇华份子—智库—美国政府和媒体从寻找议题、建构叙事，到捏造证据、最后栽赃嫁祸，用中国的国际声誉和国民发展来换取其自身的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，自美国全面遏华以来，这条产业链已经抛出了不少大作——从新疆种族灭绝、强迫劳动，到5G监控、抖音后门，其背后的炒作过程与此次的“芬太尼事件”如出一辙，我们已经不感到稀奇。但是，我们还是要问一问，在这条产业链的背后，它的参与者真的那么在乎美国的国民幸福和社会安全吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国这次对中国的碰瓷，恰恰反射出了其自身毒品控制的贫弱。依据联合国统计，单就阿片类药物来讲，美国的滥用程度至少自2015年起便稳居世界第一，而中国却连前20都排不到；有趣的是，炒作“芬太尼事件”的始作俑者美议员David Trone，还在毒媒体的报道中鼓吹美国是“唯一严格管控、限制所有阿片类药物的国家。”那么，一个名义上管理阿片类药物最严格的国家，却在这类药物的滥用名单中长期霸榜，超越第二名加拿大1/3有余，还反诬远在榜外的中国向其输出毒品，如此说来，这场闹剧也不失为一场颇具讽刺意味的喜剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/03/20230703114844642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美国政治众多的闹剧与喜剧里，“反华”和“禁毒”倒的确十分相像，两者都是“政治正确”，两者也都有不少簇拥。不仅如此，两者还都有毒，一个是精神上的，一个是神经上的。只不过，而前者之毒终将因为我们国家实力的增强和崛起变得无毒需解，但后者的毒却早已深刻地扎入美国社会中，成为其无法抹去的痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的“止痛”之痛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，阿片类药物的滥用被称之为一场“流行病”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为它的扩散之快，泛滥之广，影响之深。阿片类药物作为一种高效的止痛和镇静剂，在上世纪被研发推广出来后，便广泛的投入到使用当中。当时正值越战的中后期，大量患上PTSD的军人开始依赖这种药物治疗。加上监管的空白，这些现象无疑助长了阿片类药物的扩散，促成了滥用的第一波浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随之而来的则是第二波浪潮，也就是海洛因的扩散。主要用于止痛的阿片类药物由于初期的缺乏监管，以及美国自身的毒品泛滥问题，迅速充当了海洛因等镇静型毒品的“门户型药物”。也就是说，虽然这些止痛药的危害程度不及真正的毒品，但由它们而上瘾的人会因为抗药性等一系列问题而去寻求更强烈的替代品——海洛因。就这样，阿片类药物将其使用者引向了吸毒的大门，成为了上世纪末和21世纪初期美国毒品泛滥的主要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而真正让阿片类药物本身的滥用一发不可收拾的其实是第三波流行浪潮，也就是由制药公司，药贩子和医院所组成的资本集团推动下的全国性药物滥用。自上世纪九十年代美国CDC批准“奥斯康定”和“芬太尼”的使用后，各大制药公司，药品经销商和医院便开始了全方位的文化洗脑和舆论攻势，疯狂地扩大这两类药品的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当中最典型的例子，便是“奥斯康定”的主要生产者普渡制药。根据《纽约时报》、《华盛顿邮报》等媒体的调查，它通过贿赂学者和医生、分享回扣、收买媒体、签订长期合同等一系列合法与非法手段，让奥斯康定迅速占领了美国的止痛药市场。2020年美国司法部门对其起诉时，估测在二十多年内，由它所引发的滥用行为就导致了至少45万人的死亡。而这些死者背后，“系统性滥用阿片类药物”成为了美国的新常态。与此同时，普渡制药等一类企业则赚得彭满钵满——仅在2008-2018年间，普渡制药的创办者Sackler家族便从公司转移了100亿美元的财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场大流行的另一个推手则是合成类阿片型药物——它是“第三次大流行”的催化剂。这类以“芬太尼”为代表的药物由于其制备的简单性和随之而来的低廉价格，在美国日益限制传统阿片药物的时代成为了完美的替代品，并迅速占据了阿片类药物滥用的主要份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，其更大的暴利也吸引来了更多的走私者。结果就是，在2013年后，随着合成类阿片药物使用量的迅速增长，过量摄入死亡率和相对应的毒品使用量亦同步激增。据美国智库的报告，自1999年以来，药物滥用已经杀死了超过一百万美国人。而在近三年，每年都有至少十万人因此而丧命。《密苏里药品》的研究者则将其与类似的流行疾病相比较：在2017年，美国由于过量服用阿片类药物而死亡的人数就已经超过了同年艾滋病流行的死亡人数——药物滥用在美国，已经成为了一场真正的流行病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观美国司法部的“芬太尼指控”——在其发言稿中，时任司法部长加兰信誓旦旦地宣称：“我们会用尽政府部门的所有工具，在世界的每一个角落，去保护美国群体。”这句话放在阿片类药物上，真是莫大的讽刺。毒品泛滥和药物滥用是美国经济发展和社会分裂的产物，美国作为世界第一超级大国，为什么反而无法做到对毒品和药品滥用的监管，任其发展成为如此严重的社会问题，让原本以止痛而存在的阿片类药物，成为了美国药品滥用中最刻骨铭心的痛？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，它是美国新自由主义经济和全球化战略下，政府和的社会漠视所共同造成的结果，更是美国霸权崛起下，不论输家或赢家都共同承受的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;漠视与代价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看两张图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图是《科学》杂志的美国药物滥用死亡率统计，它很直观地反映了美国上世纪70年代以来指数性的药物滥用增长。下图则是美国依照经济增长和社会发展所划分的区域图。如果相比较，我们就会发现其药物泛滥最严重的两个地区恰恰是其发展最好和最差的两个区——“西南部”和“锈带”地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/03/20230703114902894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/03/20230703114914805.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“锈带”是指美国因80年代起的全球化战略而大量衰退的工业地区。它主要包括美国东北方五大湖周边的工业州，也泛指美国东北部遭遇衰退的其他州。随着美国全球化战略和全球劳动力分工的推进，劳动力成本高昂的美国本土工业失去了竞争力。于是，以工业为主的地区纷纷经历去工业化，随之而来的则是经济衰弱、人口减少、城市衰退、和生活水平的急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对的，则是美国经济的增长龙头——西南部地区。由于地广人稀带来的廉价土地、相对宜居的气候、服务行业和第三次工业革命的主力军——高科技公司的入驻，以及大量移民的涌入，美国西南地区经历了长时间的经济增长。根据美国官方统计，自上世纪90年代以来，美国西南部地区的GDP增长达到了106%，远超美国平均数值（73.6%），而其在美国经济中的占比也从90年代的10%增长到了12%。可以说，西南部是美国全球化战略和经济结构调整下最大的受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，看似命运截然不同的两个地区，却同样经历了药品泛滥的社会威胁——贫富分化日益严重的美国，居然在毒品使用上达到了“平等”。那么，在经济发展不同的背后，美国社会必然遭遇了某种共同的原因，导致了它们的相同处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说锈带——它代表了美国更广义的“全球化失败者”，也就是由于美国自由主义全球化经济而失业的蓝领阶层。他们由于大量的工厂倒闭而失去工作，生活水平持续降低。雪上加霜的是，由于长期从事重体力劳动，这些蓝领工人都患有不少的生理疾病，而他们所在的地区，却因财政问题而减少社会福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些医疗条件低下，经济收入匮乏的地区，廉价的阿片类药物成为了人们缓解病痛、压制焦虑的唯一选择，也成为了医生和制药商最便利的收入来源。根据《自然》杂志的报告，普渡制药在推广奥斯康定的初期，首要的宣传对象就是这些工业化半城区的白人社群。当时，普渡和其它制药厂商将自己生产的阿片类药物和美国少数族裔使用的主要毒品——可卡因相比较，利用种族优越感推销自己产品的安全性，并树立出一种“吃药、抗病、工作”的硬汉形象——这又恰好符合了蓝领工人的阶级文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，秉持着“自由主义”原则的美国早就放弃了20世纪前中叶对工业的高度扶持，以“各州的独立性与经济自主”为由漠视这些地区的衰退。面对和媒体、学界、医疗界里勾外连的大型制药公司，美国政府也放弃了其应有的监管职责，直到2008年，才象征性地与普渡制药签署了几百万罚款的和解协定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>481535f2a479eb6ce4e143a4efbb8c40</guid>
<title>乌兹别克斯坦大选在即，现代化改革将助力中亚的稳定与繁荣</title>
<link>https://www.guancha.cn/batier/2023_07_09_700153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 图尔苏诺夫·巴体尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克斯坦将于2023年7月9日举行提前的总统选举，这或将是这个中亚腹地人口大国今年最重要的政治事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克斯坦是中亚地区唯一与所有其他地区国家都接壤的国家，这包括哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、土库曼斯坦和阿富汗。今天，乌兹别克斯坦的人口超过3600万，几乎占中亚地区约7800万总人口的一半。目前，乌兹别克斯坦是“后苏联空间”中继俄罗斯和乌克兰之后的第三大人口大国。在上世纪90年代初，这个中亚共和国的人口约为2000万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/07/20230707155538961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌兹别克斯坦是中亚地区具有丰富人文底蕴和经济潜力的大国（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自该国各政党的四名候选人已登记参加乌兹别克斯坦的总统选举，包括人民民主党的乌卢格别克·伊诺亚托夫，社会民主党“公正”的罗巴洪·马赫穆多娃，生态党的阿布杜舒库尔·哈姆扎耶夫，以及现任总统沙夫卡特·米尔济约耶夫。“民族复兴”民主党没有提名自己的候选人，而是选择支持米尔济约耶夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界观察人士称，如果米尔济约耶夫成功连任，他将继续推行2016年初任时即宣布的大刀阔斧改革进程。事实上，乌兹别克斯坦此时已经进入了一个深刻变革与系统性转型的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克斯坦的大规模改革波及社会和国家的所有领域，包括其外交政策，使乌兹别克斯坦摇身变为中亚最具活力的发展中国家。2023年4月举行的全民公决更新了《乌兹别克斯坦共和国宪法》，巩固了乌社会和国家现代化的战略路线，对乌外交政策产生了积极影响，尤其是在中亚地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将举行的选举结果将决定乌兹别克斯坦下一步发展轨迹。米尔济约耶夫总统多次指出，政府仍有许多工作要做，但改革、更新和现代化是不可逆转的。世界银行专家指出，尽管全世界，尤其是欧洲和中亚地区的经济形势较为艰难，但乌兹别克斯坦仍然致力于推行最重要的改革。米尔济约耶夫总统启动的大规模改革计划已经取得了重大进展，特别是推行经济的开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士称，乌兹别克斯坦的经济现代化和其日益增长的政治开放性将推动整个中亚地区的经济增长和政治稳定。乌兹别克斯坦是中亚地区人口最多的国家，也是其地理中心。这些特点使乌成为该地区政治和经济的天然风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克斯坦的经济转型和开放政策对中亚的稳定、安全和发展非常重要。正如米尔济约耶夫总统所指出：“我们的主要目标是共同将中亚建成一个稳定、经济发达和繁荣的地区。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自获得独立以来，中亚各国首次证明它们不仅有能力采取联合行动，确保其公民的福祉和繁荣，还有能力就共同的区域难题做出决定。今天，中亚各国正在不断努力推行地区安全与稳定、实现社会经济可持续发展的艰巨任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在短时间内消除了很多障碍，首先是敏感的边界问题。我们为中亚各国公民的自由流动、开展积极的文化和旅游交流创造了条件。我们首次启动了联合工业合作项目，开始构建新的价值链。乌兹别克斯坦与吉尔吉斯斯坦和塔吉克斯坦的投资基金已经建立，将为工业、农业部门、能源、基础设施、汽车和其他领域的项目提供资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚地区已经形成了一个有利的营商环境，有助于贸易的增长。乌兹别克斯坦已经开始与该地区的几乎所有国家建立边境贸易和经济区。得益于此，区域内贸易在过去五年间翻了一番，这是一个史无前例的成果。在此期间，该地区各国的GDP总量增加了750亿美元，达到3580亿美元。这些变化都对中亚国家人民的日常生活带来了积极影响，改善了他们的生活，有助于加强该地区的稳定。显然，乌兹别克斯坦的改革及其新的地区政策促进了中亚国家经济发展的增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的五年间，中亚发生了深刻的变化，从一个紧张和冲突的地区变成了一个互信、合作与和睦的地区。中亚国家领导人所关注的议题也发生了变化，现在主要的合作议题转变为贸易、经济、投资、文化和人道主义等领域的互联互通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，近年来，乌兹别克斯坦与邻国的合作已经具备了全新、系统性和动态的特征。国际社会认识到，只有一个稳定、动态发展、繁荣的中亚地区才能成为有吸引力的、建设性的、可长期的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克斯坦于2017年发起的中亚国家元首协商会议机制已成功启动，助力形成共识，共同探索解决区域安全和可持续发展难题。积极的、建设性的政治对话将加强互信，让中亚国家对中亚的现在和未来承担共同责任。在此期间，乌兹别克斯坦、吉尔吉斯斯坦和土库曼斯坦的双边关系已升级战略伙伴关系，与哈萨克斯坦和塔吉克斯坦已升级至同盟关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，该地区国家正在 &quot;中亚+&quot;对话形式的框架内与主要国家建立平衡、建设性和互利的关系。2023年5月，中亚国家与中国的第一次领导人峰会在中国古城西安成功举办，为中亚国家与中国关系的历史翻开了展新的一页。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/07/20230707155017534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，乌兹别克斯坦还在上海合作组织框架内与中国积极开展合作。在2022年9月撒马尔罕峰会期间，中国国家主席习近平对乌兹别克斯坦进行了国事访问，这再次证实了两国之间全面战略伙伴关系的高水平。乌兹别克斯坦和中国在伟大的丝绸之路上有着数百年的联系，在“一带一路”倡议的框架下开展了富有成效的合作。米尔济约耶夫总统参加了2017年和2019年在北京举行的两次高级别国际论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这次选举结果将决定乌兹别克斯坦的内部发展轨迹，反映出中亚区域合作的趋势和乌中全面战略伙伴关系的前景。其中重要的因素是坚持大规模改革的路线，以及继续推行乌兹别克斯坦共和国开放、平衡的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翻页为英文全文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a046fb377ab88032e3ba7ebeece2aa89</guid>
<title>一周军评：中俄海军将如何加深合作？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_07_09_700152.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，国务委员兼国防部部长李尚福在北京会见俄罗斯海军总司令叶夫梅诺夫；与此同时，俄海军“完美”舰和“响亮”舰访问上海，引发外界对于中俄海军未来合作的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中国国防部7月3日发布的消息，国务委员兼国防部部长李尚福当天在北京会见俄罗斯海军总司令叶夫梅诺夫。李尚福在谈到中俄两国海军合作时表示，中俄海军交往密切、互动频繁，希望双方加强各层级沟通，常态组织联演联巡联赛，拓展专业领域务实合作，为维护地区乃至世界和平稳定作出积极贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄方发布的通稿，叶夫梅诺夫还将与中国人民解放军海军司令员会晤，并参观在青岛和上海的军用造船厂、海军基地和海军训练机构、以及俄罗斯太平洋舰队舰艇远航访华的停泊地上海吴淞口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/08/20230708143329496.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了俄海军高层的活动以外，本周俄罗斯海军舰艇还罕见访问了上海。俄太平洋舰队新闻办5日称，太平洋舰队“轰鸣”号和“完美”号护卫舰正在对中国人民解放军海军上海海军基地进行事务性访问。俄太平洋舰队通报称，“太平洋舰队舰艇编队对上海海军基地的事务性访问将持续到7月11日，作为事务性交流的一部分，计划举行中俄双方舰艇互访、两国海军官兵体育比赛以及太平洋舰队主力舰艇人员环城游览等休闲活动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自苏联解体以来，俄联邦海军经常性访问上海，前后有过7次舰艇抵达黄浦江之滨。不过，“完美”号和“响亮”号访问上海开创了一个“首例”：这是俄联邦时期建造的军舰首次访问上海，颇有一定意义。回想苏联1957年访问上海的68BIS型巡洋舰“波扎尔斯基”号引发的轰动，再看到这些苦苦支撑俄太平洋舰队可用船团规模的2000吨级“重火力护卫舰”，让人有一种“换了人间”的感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/08/20230708143309804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/08/20230708143309311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1957年访问上海的68BIS型巡洋舰“波扎尔斯基”号，以及陪同访问的陶勇中将&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是新世纪以来俄海军司令第三次访问我国，其中前任俄海军司令科罗廖夫曾经在2016年到访中国，并参观了我航母辽宁舰；随后，叶夫梅诺夫先后在2021年和今年访问我国。而叶夫梅诺夫在本次访问中首次参观我海军造船厂、官兵和现役舰艇，标志着中俄之间的战略互信和军事互信又迈上了一个新的台阶。此次行程中，叶夫梅诺夫不仅要去大量生产现役主战舰艇的造船厂，还一度参观了我军最新型的主力大型驱逐舰，这无疑说明中俄海军的合作将步入到更加务实的具体项目中，也引发外界对于中俄海上力量未来合作程度的一些猜想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/08/20230708143342479.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯海军总司令科罗廖夫访问辽宁舰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/08/20230708143348437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;055型驱逐舰停靠某民用码头，挂旗并升起俄罗斯国旗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄海军之间的推进合作，首先肯定要体现在军事联演上。作为中俄新时代全面战略协作伙伴关系在军事领域的重要体现，中俄海军联合巡航已经持续两年。而双方每一次推进联合海上巡航，都会加深两军之间合作的深度和广度。2021年10月，中俄进行了首次海上联合巡航，太平洋舰队的主力舰和我军主力舰穿越了日本海和东海，在津轻海峡举行分航仪式。2022年9月，中俄进行第二次海上联合巡航，巡航路线远至太平洋中部和靠近美国的白令海。在这次巡航中，我军055型驱逐舰进入了白令海峡，抵近阿拉斯加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以判断的是，中俄海军即将举行的第三次联合巡航将推进更多的科目，进一步加强双方海军合作与互信。举例而言，当下中国海军已经常态化出动最先进的水面作战舰艇与俄军联合演练，而随着我海军航母编队常态化进行西太巡航，未来中俄海军联合巡航中我军出动航母编队也是十分合理的一种推测。而两军演习的规模和双方舰艇编队的航迹，也可能不再局限于西太平洋，甚至会深入传统上中俄海军不会进入的海域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了编队规模和巡航海域有所变化以外，中俄海军还需要推进更多贴近实战化的科目，要为最坏情况下的可能“合作”的状态做好准备。中俄海军作为太平洋地区的“准邻居”，共同面对来自洋面东方的强敌，用美国人的说法就是“不结盟的队友”。在此情况下，两军之间发挥彼此的特长和经验，共享太平洋方向的情报。对于缺乏特种平台和空天监视能力的俄军来讲，拥有更好的海洋监视体系，拥有更多的水面舰艇和有经验人员的解放军肯定是能给它们提供各种必要的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/08/20230708143506520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于我军来讲，俄太平洋舰队虽然实力已经今不比夕，缺乏大型水面舰艇和其他辅助平台，但俄海军“重火力”优势仍在，依然是一支不可小觑的洋上力量。此外，俄罗斯当下倚仗的战略力量——远东方向的勘察加基地依然是强敌需要重点监视的对象。虽然我国已经是奋起直追的强敌的世界第二海军强国，但是多一个能牵制日韩美精力的朋友终归是一件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中俄两国的水面舰艇体系随着时代的发展已经各成一体，互不兼容，让人怀疑两军合作的效能和可行性，但是这种跨体系之间的协作正是在一次次协同演习和推进互信中才能解决有关的障碍，而不合作永远解决不了类似的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到互信，除了实战科目以外，中俄之间的交流还应该着眼于恢复舰队官兵之间情感联系。中俄有共同的目标，有悠久的合作历史，很容易建立起“战友情”一样的互信和感情——这一点在我军陆军联演部队的身上有很好地体现。过去受限于疫情的管制，中俄之间的海上联演让两国水兵缺乏联系渠道。如今随着双方进一步推动联演互访，两军官兵可以面对面地交流，在演习中建立战斗感情。而正是这种基层之间的“互信”才能更好地推动未来一系列实质性的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/08/20230708143453834.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国陆军和空军官兵在和俄罗斯军队的联合演习建立了新任务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来讲，“完美”舰和“响亮”舰有些意外地访问上海，是对于两军基层合作的一次好的推动。虽然目前还不能判断对于这两艘一度在琉球东北约80公里的水域附近下锚的军舰是否真的出现了影响航行故障，以至于要在上海停泊不短的时间进行修理；但任何军舰都需要港口，俄军可能会在此次访港中得出这样一个结论：中国繁华的港口可以成为太平洋舰队的一种依靠。而一旦建立起这种信任，当我国东北重点方向遭受到不期而遇的威胁之时，俄罗斯太平洋舰队的港口又何尝不能成为我军舰队的威慑据点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/08/20230708143638633.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无论如何，远离本土的军舰&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;挂了黑球&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;并不是什么好事儿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>