<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3791c3fa1ad5f51fb514b82d2f985e98</guid>
<title>挑事南海、染指台海，小马科斯为何越来越过火？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingduo/2025_04_30_774274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 丁铎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，菲律宾在南海问题、台湾问题以及与部分域外国家军事安全合作上展现出复杂而令人担忧的政策动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些动向既反映了小马科斯政府在当前国际和地区局势下的心理焦虑，也暴露了其试图迎合域外势力在敏感问题上挑衅刺激中国的战略误判。同时，这也是菲律宾国内一些政客妄图通过打所谓的“中国牌”来拉抬中期选举的选情，为自身牟取政治私利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲律宾在铁线礁挑衅必遭反制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁线礁位于南沙群岛北部，靠近南沙群岛中业岛，是中国固有领土的一部分，也是无人岛礁。4月27日，菲律宾有关人员非法登临铁线礁，中国海警执法人员依法登临查证处置，并实施主权管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海警依法开展维权执法活动，旨在坚定维护国家领土主权，反制菲律宾方面非法登礁等侵权挑衅活动，同时也是坚定维护《南海各方行为宣言》（下称《宣言》）的严肃性，确保有关方不在现无人居住的铁线礁上采取居住的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/30/20250430161702675.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，菲律宾在国际舆论场上围绕铁线礁事态不断散布虚假信息，部分媒体随之炒作，声称中国“夺取”铁线礁，试图渲染“胁迫”叙事。铁线礁本就是中国领土，中方举措绝非外媒宣称的“占领”，而是“行使和宣示主权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒使用“占领”一词具有明显的欺骗性和误导性。在国际法上，“占领”的对象多是他国领土或无主地，“占领”本身一般伴随着军事活动或武力使用。作为南沙群岛组成部分的铁线礁是中国领土，中国对南沙群岛的领土主权在历史上久已确立；中国不需要“占领”铁线礁，恰恰相反，中国需要防止其他国家非法占领铁线礁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方人员在铁线礁上的活动是行使、维护和宣示领土主权的国家行为，和军事占领无关，在法律定性上属于执法行为。在维权执法行动中，中国海警执法员登上铁线礁进行巡查，并对菲律宾非法活动的相关情况进行视频取证。此外，海警执法员还在铁线礁展示五星红旗宣示主权，并清理铁线礁上残留的塑料瓶、木棍和其他碎片垃圾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇具讽刺意味的是，菲律宾外交部长马纳洛4月24日表示，东盟与中国“在政治上致力于”在2026年前完成“南海行为准则”磋商，但各方在准则适用范围、性质及与《宣言》的关系等问题上依然存在分歧。菲律宾一方面宣称希望加快磋商进度，另一方面却频繁挑衅、升级紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，菲律宾一直试图非法占领铁线礁，但在中国有效反制下未能得逞。菲方的相关举动不仅威胁中国领土主权，也违反《南海各方行为宣言》有关规定。《宣言》第五条明确规定：各方承诺保持自我克制，不采取使争议复杂化、扩大化和影响和平与稳定的行动，包括不在现无人居住的岛、礁、滩、沙或其他自然构造上采取居住的行动，并以建设性的方式处理它们的分歧。过去20多年间南海保持总体和平稳定，与其他当事国没有公然新占岛礁、争端扩大苗头被有效遏制密不可分，而作为《宣言》核心条款的第五条在这方面发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，铁线礁事态只是菲律宾在南海挑衅闹事的一个缩影。菲律宾在海上不会占得任何实际便宜，反而会推动中国采取更加积极主动的维权执法措施。根据需要，中国可能增加海警巡逻、登临频率，必要时可以依法对菲方非法登岛人员采取驱离、管制或其他强力举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430161718194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国海警人员在铁线礁展示五星红旗宣示主权
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲律宾在台湾问题上玩火必自焚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月15日，菲律宾总统府文官长卢卡斯·贝萨明代表小马科斯签署新的备忘录，放宽该国与台当局官员的互动限制。1992年，菲政府发布第148号备忘录，其中规定菲政府官员赴台旅行限制及与台当局代表接触的准则。该备忘录要求访台的菲律宾官员须向菲外交部提交其旅行报告，并规定未经外交部批准和总统办公室授权，不得与任何台当局组织或机构签订任何协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，根据最新的备忘录，上述旅行限制范围将缩小至菲律宾总统、副总统、外交部长和国防部长4个职位。其他计划访台从事经济、贸易和投资事务的菲政府官员不再需要事先向菲外交部申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人担忧的是，菲律宾武装力量高级别官员先是妄言“台海有事菲律宾无法置身其外”，后是透露“菲军方正与台当局商谈合作，甚至接近联合演练”。众所周知，一个中国原则是国际社会普遍共识，也是中菲关系的政治基础，菲律宾同中国台湾地区开展任何形式的官方往来都将遭到中国大陆的强烈反对。菲律宾在中菲关系敏感之际采取此举，妄图展示对华强硬姿态，中国更不可能容忍这种挑衅行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，小马科斯上台后，菲律宾新增的四个美国部队访问站点有明显地面对台湾海峡的战术意图，美菲“肩并肩”军演的演习地点也逐步向台海方向前移，美菲联合介入台海的指向性越来越明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的“肩并肩”军演不仅在菲律宾北部的吕宋岛如期开展，还延伸至离台湾更近的巴丹群岛。该群岛中最北端的雅米岛，距台湾本岛仅142公里，距台湾的外岛兰屿更近，不到100公里，甚至比到吕宋岛的距离还要短。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430163310412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红圈中为巴丹群岛，蓝圈中为兰屿&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，在本次军演中，美军还从吕宋岛北部通过空运将多个反舰导弹发射器部署到巴丹群岛的几个岛屿上。菲律宾在军事上的冒进举措牵涉台湾海峡，甚至可以认为菲律宾为了得到美国对自己在南海问题上更多的支持，不惜在台湾问题上挑衅中国的红线，以此配合美国。这是小马科斯政府异常危险的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾问题上，以往菲政府相对谨言慎行，但小马科斯上任后，几次三番出现消极表态和负面举动，这种蠢蠢欲动的背后可以看出美菲之间互有利益置换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾海峡与南海在地理上相邻，菲律宾认为菲台军事互动可能为其提供短期战略筹码，但长远看，其在政治、经济、外交方面必将付出巨大代价。台湾问题是中国核心利益中的核心，中国有关方面的表态足以说明，菲律宾在台湾问题上挑衅、刺激中国，中国所采取的惩罚措施必定不会手软。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>786881ddf4141db32bc7298b2cfddf6a</guid>
<title>南非，该长大成人了</title>
<link>https://www.guancha.cn/BusaniNgcaweni/2025_04_30_774257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 布萨尼·恩戈卡维尼】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“全民繁荣仍触手可及——但前提是我们必须直面当下的僵局。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月27日，南非迎来民主31周年纪念日，站在一个决定性的十字路口。那个对新生自由充满忐忑、以“彩虹之国”身份自我陶醉的年代，早已成为过去。如今，如同一个已无法再被庇护的成年人，这个国家必须接受有意识的行动、痛苦的责任和持续的自我认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主初期，南非曾洋溢着乐观情绪，享受着世界慷慨的善意。南非从种族隔离的阴影中走出，以和平转型、进步宪法和和解精神震撼了世界。就像一个被社区关爱呵护的孩子，它沉浸在新的身份中——一个承诺之地，弥合种族裂痕，扩展公民权利，树立共同繁荣的宏愿。制度逐步建立，民族自豪感重燃，梦想跃入全球视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但童年不会永恒。每一个成长故事都教育我们，失去天真意味着新的、常常伴随着痛苦的责任。2004年至2014年的第二个民主十年，是南非的青春期：自我探索、躁动不安、理想主义与日益矛盾并存。国际社会对南非的宽容逐渐减弱，国内问题愈发明显。结构性不平等依旧存在，经济开始摇摆不定，腐败逐渐渗透，侵蚀着民主初期艰难建立的制度。但就像一个沉醉于新自由的青少年，南非仍相信变革近在咫尺，相信无需根本改革也能兑现承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430153755735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曼德拉&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，南非步入完全的成年阶段。天真的面纱被彻底撕下。我们面对的挑战，不再只是种族隔离的遗留问题，而是自解放以来做出的（或推迟的）选择所导致的结果。不断上升的不平等、衰败的基础设施、缺乏安全的能源、脆弱的制度结构，如今已成为国家现实的一部分，除非被主动打破。南非正陷入“中等收入陷阱”的困局：拥有复杂系统，却缺乏迈入高收入国家所需的动力与资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际舞台上，环境也已发生根本变化。后冷战时期的宽容全球秩序，已让位于激烈的地缘政治竞争。大国博弈、联盟重构和全球经济压力要求南非变得更具战略性、灵活性与决断力。作为金砖国家、G20和非洲大陆自贸区的重要成员，南非进入了需要“成熟”而非“怀旧”来维系影响力的领导圈。不再有人为失误找借口，也不再有人纵容失败。南非必须以一个成年国家的姿态，在动荡世界中引领、抉择、行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，一场关键的重构正在发生。2024年大选打破了旧有的政治格局，催生出一个新的“国民团结政府”（GNU）——这不仅是勉强的妥协，而是民主意识的觉醒：没有任何一个政党能够单独承担转型的重任。与1994年的GNU出于生存所需不同，这一次的联盟是出于集体治理的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合政治虽然混乱而令人沮丧，但标志着国家从年轻时期的非黑即白，走向成年世界的妥协与共识建设。这意味着共担责任、联合协作、以及耐心建立持久共识。政治作秀和对往昔辉煌的怀旧将无立足之地，唯有清醒的成熟才是出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，成年并不仅仅意味着负担，还带来新机遇。南非当前最紧迫的任务之一，是重燃包容性、可持续的经济增长。要打破中等收入陷阱，仅靠技术性改革远远不够，还需要对政治经济进行全面重塑：大胆投资技能发展、出口多元化、现代化基础设施、重构工业政策。这不仅需要一个有能力、有道德的政府，同样也需要一个充满活力、不断创新的私营部门。最重要的是，需要一个拒绝冷漠、主动追责的公民社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的阴影依然未散——土地被剥夺、种族歧视、性别不平等等问题仍未得到根本解决。但这些过去的问题，不必永远主宰未来。解决这些历史裂痕，需要的不是口号，而是系统性干预：以公平与生产力为基础的土地改革，解锁经济机会的空间重构，让青年为数字化、全球化的经济做好准备的教育改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种族隔离后所承诺的许多目标仍未完成。贫困、失业与不平等仍然困扰着国家的灵魂。但与此同时，数百万民众获得了住房、教育、医疗与机会。尽管遭遇挑战，宪政民主仍坚韧存续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一复杂现实，在《解放日记第二卷：对民主30年的反思》中得到了精彩呈现。在书中，南非的年轻与资深思想家以坚定希望与残酷诚实，共同面对这一切矛盾。他们提醒我们：历史并非线性，也非注定——它是奋斗的结果，是不断被争夺、重新想象的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主31年之际，南非必须摆脱所有残存的幻想。青春不再是借口，偏离初衷的背叛不再能归咎于历史遗产。国家的命运，完全掌握在其人民、领导人和制度的手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
呼声已经响起：正视僵局，打破惯性，建设配得上自由代价的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非的成年旅程已经启程。而在成年世界里，历史毫不留情：要么通过成熟与行动崛起，要么因犹豫与否认而衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430153650916.webp&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;547&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《解放日记第二卷》，Jacana Media出版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>362a31894b57a88ab417c0241b4457ad</guid>
<title>男频一哥身陷“霍去病”危机？别回头！戏说时代结束了</title>
<link>https://www.guancha.cn/culture/2025_04_30_774252.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/25/20250425183020773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位古装剧赛道上的头部男明星，在28岁大好年华主演的大投资历史剧，饰演的是星光熠熠的少年民族英雄，尘封七年后终于传出消息要重见天日。这原本是粉丝们应该欢呼雀跃、奔走相告的喜事，没想到粉丝却被吓得不轻，甚至比这部剧的反对者和该明星的“小黑子”还要着急，狂问：“这部剧，为什么不能埋到底？！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样略显荒诞的场面出现在张若昀主演的古装历史剧《霍去病》身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/25/20250425193714696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《风起大漠》（原名《霍去病》）更名前释出的海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由张若昀、毛晓彤、白宇、黄维德等主演的古装历史剧《霍去病传奇》（原名《霍去病》），投资高达4亿，2016年开机，2017年杀青，1500人历时442天，辗转内蒙古、宁夏、贵州多地实景拍摄，为了这部剧，剧组甚至和贵州省黔南州地方政府合作，投资9亿建造了“中国最大的秦汉影视城”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拍摄完成后，这部备受瞩目的“大戏”早在2017年12月28日就过审发证了，却因为宣传期引发的巨大舆论争议而被雪藏，逐渐退出了大众视野。直到今年4月14日，国家广播电视总局发布2025年1-3月全国《国产电视剧发行许可证》目录，细心的网友在许可证的备注栏发现了这部剧的身影：“《霍去病传奇》，原集数92集……现更名为《风起大漠》，变更集数为75集，在原许可证上作出修改”——人们猜测，这是否意味着这部剧即将改头换面，重见天日？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/25/20250425194358229.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《风起大漠》（原名《霍去病传奇》）成本4亿，剧集中包含了近几年古装剧中少有的战争大场面
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7年过去，影视剧的“大环境”早已沧海桑田。一方面，现在早已不是大量热钱涌入影视剧的时代，在投资萎缩、历史剧几乎绝迹的现状下，把《霍去病传奇》重新捞起投入市场看似是一个“经济”且“理性”的选择；然而，另一方面，时代大潮推动下观众对于历史剧情节的审视、历史人物在影视剧中形象的要求早已和“戏说时代”不可同日而语，7年前就已争议满满的“霍去病”，在2025年只能在更新一代的受众中迎接更猛烈的舆论风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“魔改”是历史爱好者看历史剧永远躲不开的“魔咒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“霍去病才活了24年，电视剧却拍出了92集，这集数比霍去病三倍命都长！”要知道，由胡玫执导的全方位展现汉景帝、汉武帝两朝政治、军事的历史剧《汉武大帝》也不过58集。如果说，编剧真的能见微知著，通过霍去病这个重要的历史人物短暂却光辉的一生，用90集的篇幅写整个时代的方方面面倒不失为一种创举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而根据网友通过张若昀父亲张健制片、执导和编剧的2018年释出的片花、7年前宣传路演的各种资料，以及主创人员的采访细节拼贴出的剧情来看，《霍去病传奇》采用的是最让历史爱好者头皮发麻的“注水”方式——庸俗的狗血爱情纠葛与编造的宫斗阴谋——结合霍去病18岁之后的所有时间都在战场杀敌的真实事迹、以及他“匈奴未灭，何以家为”的千古名句，确实让人“破防”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/25/20250425194548593.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何零帧起手“编”一个少年英雄的故事呢？按照套路，最常见的方法是先给他配一个红颜再配一个兄弟——这个红颜必须是“危难中相遇男主许下终身却突破重重障碍依然无法在一起”，而这个兄弟最好是“亦敌亦友恩怨纠葛曾经一同成长最后不得不兵戎相见”。当然，还得再安排一个位高权重的反派，最初以好人的面目出现，实则一步步设局暗害主角，推动各种误会和伤害，最终阴谋败露、受到惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此这般三条线相互交织，各种相遇、浪漫场景、定情、离别又重逢、彼此误会、解除误会、阴谋、戳穿阴谋、下一个阴谋……洋洋洒洒几十集的篇幅自然不难堆砌。《霍去病传奇》在宣传期透露出的情节似乎和这样的套路非常契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧中，作为女主角的毛晓彤扮演的就是一个虚构出来的“红颜”——一个文武双全的汉朝和亲公主。片花中有两人的感情戏片段——女主嘴对嘴给虚弱的霍去病喂水，一度引发网友猜测，怀疑剧情中有虚构的“霍去病被匈奴俘虏，被匈奴女子所救并产生感情”的桥段，剧方对此已经予以否认。从演员表上看，在整个故事中和霍去病产生情愫或者仰慕霍去病的女子不止毛晓彤一人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/25/20250425201151190.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亦敌亦友的兄弟”则分配给了白宇饰演的伯力，一个同样虚构出来的“匈奴王子”，和霍去病英雄相惜但因为各自阵营的立场而最终走向敌对。汉武帝的皇后卫子夫，作为霍去病的姨妈，让卫青霍去病从奴隶一跃成为权贵的关键人物，似乎不幸领到了“坏人卡”，在7年前的宣传海报中，这个角色被形容为“为了家族她陷霍去病于不义”，扮演者是当年被称为“恶女专业户”的陈紫函。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/25/20250425201636759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说大量虚构人物和虚构剧情的填入让许多观众不满，张若昀作为扮演者和他的父亲，本剧的导演兼制片人张健对于霍去病本人的理解又让他们遭受了第二轮“心灵重创”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，一篇张若昀的采访掀起了波澜。网传图片称张若昀曾拒绝了其父亲给的原始剧本，理由是“天生战神的故事并不能让他信服”，说霍去病“一定是从小兵做起的”，后来剧本就改了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新潮观鱼找到了那篇2018年发布的采访原文，并没有“天生战神的故事并不能让他信服”和“一定是从小兵做起的”两句话，但文章确实提到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《霍去病传奇》最初剧本聚焦在霍去病成为大将军后传奇而短暂的一生，后经过调整，前20集都在讲霍去病成为将军之前，在边塞的小兵生活。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/25/20250425201307678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
报道原文截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合张若昀在探班采访中曾经透露，这剧从霍去病17、18岁拍起，定位是“传记”“偏正剧”……然而这样的“正剧”却开局先拍20集“边塞小兵霍去病”？甚至还要编出“少年霍去病不知道自己真正的身份”这样的情节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的霍去病在年幼时期，因为姨妈卫子夫被汉武帝宠幸，和整个家族一同平步青云成为显贵的外戚，年少时就成长在汉武帝身边，18岁被武帝任命为剽姚校尉随舅舅卫青出征，还在“实习期”的他就长途奔袭，以800骑兵斩敌俘虏2200人，建立奇功。成为骠骑将军后更是二十岁打通河西走廊，二十二岁横绝大漠、饮马瀚海、封狼居胥，建立了古代兵家最高军功，成为万户侯。可谓是起点很高，顶点更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友吐槽，这样一个中华历史上独一份的“少年天才”“天生战神”式的人物，怎么就被改成了从小兵干起，网文流水线批量生产的“莫欺少年穷”的人设了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/25/20250425201704398.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张若昀在饰演“边塞小兵”时期霍去病的片场花絮照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55b53ab607fb5fe6dfd87aaf7e764f61</guid>
<title>特朗普“百日执政”的外交乱象，背后是这两派人的内斗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EmmaAshford/2025_04_30_774251.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾玛·阿什福德，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗拉基米尔·列宁曾说过：“有时候几十年里无事发生，有时候几周内发生了影响几十年的大事。”按这个标准衡量，在二次执政的头一百天里，特朗普政府给美国外交带来了相当于至少二十年的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届美国政府奉行“动作迅速、不破不立”的外交方针，可唯一的连贯性仅仅体现在执行层面的混乱。美国对全球重大冲突的立场出现剧烈摇摆：迅速转向与俄罗斯谈判、推动加沙地带停火、时而威胁对伊朗采取军事行动，时而提出重启伊核协议谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署（USAID）突遭关闭，导致满载粮食援助的仓库无人接管，任由食品在其中腐烂。特朗普政府还推出了打破常规的移民政策举措，包括将移民拘留业务外包给萨尔瓦多政府。更值得注意的是，其贸易政策反复无常——这位总统像摆弄电灯开关般随意加征或暂缓关税，给全球金融市场带来持续动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何理解当前的混乱局面？显然，特朗普第二任期追求的是改变——而非延续美国的外交政策惯性，尽管其变革的方向尚不明朗。在我们试图解释迄今为止的政策选择时，仍有四个分析模型值得考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;模型一：朝现实政治（Realpolitik）回归&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是理解特朗普外交政策的第一个分析框架，或许也是最自洽的——即本届美国政府正冷酷地回归现实政治，将应对中国和西半球事务的重要性置于欧洲和中东地区之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个视角看，特朗普政府与欧洲盟友的紧张关系可被视作一次尼克松式的战略调整：在经历过度扩张后，试图重新平衡美国的战略承诺。值得注意的是，这种主张认为，特朗普政府并未放弃对一个“基于规则的国际秩序”的领导权，而仅仅是承认了现行体系的虚伪——并公开表明美国的国家利益永远高于民主、人权等模糊的自由主义理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届政府的对欧政策恐怕最能佐证这种决策模型。施压盟友提高国防开支、试图通过与俄罗斯谈判令美国从乌克兰战事抽身，均是现实主义者长期推崇的政策。更多指向其现实政治决策模型的证据还包括：特朗普乐于通过政治操弄同时影响敌友双方，体现出鲜明的交易型外交思路；他在具体政策议题上以关税威胁加拿大、墨西哥或欧盟，虽在长期层面可能问题重重，却能在短期带来快速的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428160811325.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;382&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯向媒体坦言，应对特朗普政府的压力令她“每天睁眼就焦虑，得做心理建设才敢点开手机”。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至特朗普政府对西半球突然产生的关注也符合该模型。美国国务卿马克·鲁比奥在就职后迅速出访拉美，其对所谓中国在巴拿马运河区域“存在”的担忧、乃至兼并格陵兰岛的离奇主张，背后都有硬实力考量的支撑。同时，包括副总统万斯在内的多位特朗普任命要员，明显秉持现实主义的世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实政治的模型在其他领域难以自圆其说。它无法解释美国的以色列政策，也难以说明大幅削弱外交机构的理由——尽管有人可能认为，一个专注大国竞争的美国政府不会在软实力领域“自毁长城”，但特朗普当局对裁撤美国之音、美国国际开发署等机构的后果始终无动于衷，无视中俄可能填补影响力真空的警告。关税政策同样难以纳入该框架：就算美国选择对华脱钩尚有现实政治层面的逻辑，但制裁邻国、动摇美元全球储备货币地位等做法却完全找不到依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;模型二：外交政策作为国内政治的延伸&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种解释特朗普外交政策的模型多见于亲民主党的美国电视媒体——认为外交决策主要受国内议程驱动，或旨在让富人变得更富有。例如，民主党参议员伯尼·桑德斯如此评价美国国际开发署遭裁撤：“身为世界首富的埃隆·马斯克……却要关闭一所旨在养活全球最贫困人群的机构。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，“政府效率部”（DOGE）的行动及新政府对联邦官僚体系的明显敌意，可被视作共和党长期目标的延续——正如格罗弗·诺奎斯特（Grover Norquist，共和党政治活动人士，美国税务改革组织创始人，观察者网译注。）那句令人印象深刻的描述：“联邦政府需要被缩减到足够将其淹死在浴缸里的大小。”特朗普已经裁撤了部分联邦机构（如美国国际开发署、教育部），同时保留其他部门（如美国国防部、社会保障署）。而被裁撤的机构基本上是共和党选民与金主最无好感的部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，特朗普政府的对外经济政策已令华尔街和商界陷入恐慌，市场陷入事实上的自由落体式下跌。其关税政策的目标存在巨大不确定性：是为争取签署更有利的亚洲贸易协议？还是换取墨西哥、加拿大在移民或毒品政策上的让步？抑或是服务于削弱美元、推动国内再工业化的整体战略？美国财政部长斯科特·贝森特在纽约对银行家的发言堪称经典：“美国梦的精髓不仅仅是依靠来自中国的‘廉价商品’。”——这番言论显然未能安抚美国的经济精英。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内政治考量在其他领域亦有体现。美国副总统万斯二月份在慕尼黑安全会议上的演讲之所以引发关注，不仅因为涉及对北约的承诺，更因其强调移民、文化议题，以及万斯口中欧美在价值观层面的分化。万斯在德国大选前一反常态地会见极右翼的德国选择党，也反映出特朗普政府对欧洲右翼政党的欣赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/04/28/20250428161002540.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年2月14日，德国慕尼黑，万斯在第61届慕尼黑安全会议上讲话&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仅用国内政治的视角解读特朗普政府的外交政策存在局限。它难以解释为何特朗普持续关注中东，尤其是对以色列提供毫无保留的支持。事实上，当前对马哈茂德·哈利勒等美国国内亲巴勒斯坦抗议者的移民禁令，反而显示出外交政策对国内政治的逆向影响：由于在加沙冲突中偏袒以色列，导致美国国内强化言论管控。该模型同样无法解释为何特朗普政府如此执着地要从乌克兰抽身。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>