<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c6e9970defad76fc92a777c3a1ac14f4</guid>
<title>特拉斯面对一大堆问题，真会对华强硬吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MartinJacques/2022_09_19_658617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/刘倩藜 译文/由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你好马丁，非常感谢你抽出时间接受我们的采访。我们知道前不久英国女王伊丽莎白二世去世，结束了长达70个春秋的统治。9月19日将举行女王国葬，多国领导人将前往参加。英国人和世界其它地方的人对她的去世有怎样的反应？你个人的感受如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克&lt;/strong&gt;：在我有生之年，我还从未见过反响这么大的事件。当年戴安娜王妃罹难时，反响已经很大了，但我认为女王去世的反响更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为要理解女王去世的意义，需要记住两件事。首先，她在英国确实有很多拥戴者。并不是每个英国人都自认保皇党，有相当多的人只是顺其自然，比如我就是这种人。但确实也有相当多的人是保皇党。英国这种体制有着悠久的历史和深厚的传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解人们对伊丽莎白二世去世的反应，我认为有必要记住她在位70年，是英国历史上在位时间最长的君主。这段统治期确实非常长久。因此，她经历了许多风雨，见证了英国现代史上的各个阶段。在某种程度上，这个国家在和她一起变老。人们把她视为祖母，甚至是太祖母。我想每个人都爱老奶奶，人们爱奶奶胜过爱爷爷。我认为她的去世具有非常重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了她在位时间长之外，我还想谈谈她在这个时代的为君之道。女王生前基本不讨论政治，她根本不卷入时政。但她确实向外界传达出一些非常重要的东西，即服务国家的意识、责任感和同情心。而与此同时，随着英国推行私有化和市场化，这些意识正在英国文化中逐渐流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而她的长期在位也与现代西方社会的瞬息万变相矛盾。她代表了某种根深蒂固的东西。所以我认为她虽然话不多，但仍然传达出了某些东西。她传达出了一套不同于商业化、市场化的价值观，代表了某种延续和永恒。我认为这是非常重要的。例如，女王的形象与玛格丽特·撒切尔非常不同，或者与保守党右翼的形象非常不同。她什么也没说，但她传达出的价值观不是市场经济的价值观，而是服务国家和等级分明之类的价值观。很明显，这对人们产生了相当深远的影响，我认为这产生了巨大的外溢效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/19/20220919133437343.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC实况转播守灵之夜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们还必须牢记另一个事实，那就是她在位时间很长，70年对一个社会来说是很长的一段时间。当她登上王位时，英国仍然是一个帝国。它仍然有许多殖民地。因为她在20世纪50年代初登基，所以她的统治期不仅跨越了殖民和后殖民时代，也与英国的衰落期重合。所以在某种程度上，英国人民可以从她身上看到英国的历史，可以和她一起怀念英国的过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而英国就是忘不掉过去。我的意思是，我们发现自己很难接受后殖民时代。在我看来，英国可能永远无法接受这个时代。现在还有很多英国人认为殖民时代是英国最辉煌灿烂的时代。你可以从英国人对待种族问题的态度里看到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，20世纪50年代的英国总体上是一个白人的英国，但现在的英国却由不同的族裔构成，社会非常多元，有许多黑人和棕色人等。这就是现在的我们。因此，很大一部分英国人很难接受这个现实，而其他人则是不得不接受，包括皇室也要接受。围绕梅根就出了很多事。英国皇室就拒绝接受哈利王子的妻子梅根。根本原因就是肤色问题，皇室看重的是血统。这体现出一种血统意识，事关英国白人血统问题。所以你可以从中窥视到皇室问题的复杂性，以及这件事反映出这个国家有什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：谢谢。你刚才提到伊丽莎白二世女王统治英国很长时间，历经15个首相，特拉斯是这15位首相中的最后一位。我的问题是，她刚一上任，似乎就被阴云笼罩（女王6日任命特拉斯为首相，8日就逝世了）。不知英国人是否会聊到这样的偶然？尤其想到90年代特拉斯曾公开发表“火力十足”的演说，呼吁结束君主制。你对此怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克&lt;/strong&gt;：显然，女王的去世彻底抢走了新任首相特拉斯的风头。实际上，和女王相比，她似乎只是一个无足轻重的小人物。英国民众对她所知不多。她实际只在保守党内部，尤其是保守党右翼集团里有点名望，并非大名鼎鼎。她以右翼面目进入政治舞台，就这一点而言，她目前几乎没有什么追随者，她只是被保守党党员选上台的，保守党党员只有18万人，而且并没有全部参与此次投票。我不知道实际投票人数是多少，也许只有14万人投了票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她实际上只代表保守党中的一个小集团。她将一直笼罩在女王去世的阴影里。事实上，我认为她俩可以形成一个对比。女王强调服务国家，责任感和同情心。而特拉斯则代表了与此完全相反的观点。她是一个强硬的右翼保守主义者，基本上无心帮助穷人。她似乎信奉“下渗经济学”，即照顾富人，如果富人生活得好，那穷人的生活也会逐渐变好。这是20世纪80年代里根用过的老办法。这一点很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个非常重要的问题是，税收正在成为政治议题，因为现在英国的经济很糟糕。让我们暂时回顾一下过去。女王在近几年不得不迎来4位首相。英国即使只有一个党执政，即保守党自2010年执政至今，却在过去5年更换了4位保守党首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在的不稳定与女王在位70年形成了鲜明的对比。在这段时间里，首相们的任期都不超过一年或两年，所以保守党现在非常不稳定。至于不稳定的原因，我认为和财富有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种状况可以追溯到金融危机。自金融危机以来，英国一直表现不佳，所以它有潜在的经济问题。自2016年英国脱欧投票以来，这一问题变得更加严重。那次投票创造出了当代的保守党，并将保守党撕裂为支持留在英国和支持英国脱欧的两派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为英国脱欧毫无疑问是一场灾难，因为失去了最大的市场，失去了欧洲的支持，也没有成功找到替代欧洲的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在英国进出口差距越来越大。我们的进口在增长，比出口大得多，这使英国产生了可能的国际收支问题。如果你再考虑能源价格，尤其是天然气价格大幅上涨的情况，那么政府将被迫进行干预。我的意思是，保守党政府是一个不信奉国家干预政策的政府，但它现在被迫这么做。在目前这种情况下，保守党只能进行干预，因为这是缓解天然气价格大幅上涨的唯一方法。假如不进行任何干预，很多英国人的冬天集中供暖费用将上涨40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个问题，当然不仅仅是英国的问题，是目前许多欧洲国家共有的问题。因此，政府会借钱。这是它决定要做的事情。可能这也是它现在唯一能做的事情。但是，借款额如此之大，以至于在不久的将来，它必须开始偿还这笔钱。国际金融市场越来越担心英国是否有偿还这笔钱的能力。这就是为什么英国的货币英镑，一直在下跌，下跌，下跌。现在它对美元的汇率几乎处于有史以来的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这造成了什么后果？基本上，这可能会推动英镑币值持续走低，甚至低于美元的币值。因此，在这种情况下，保守党政府面临着严峻的问题。一方面，女王去世了，另一方面，代表右翼的保守党正面临一场危机，这可能是自第二次世界大战以来最严重的经济危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，女王在位70年，而保守党正面临最严重的经济危机之一——即使不是70年来最严重的，这是一种历史性对称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你很好地总结了特拉斯及其政党正面临何种挑战，包括女王逝世投下的阴影以及保守党内部不稳等。你还从经济、社会角度分析了这些问题的根源，如脱欧的影响等。之后我们还会谈脱欧问题。现在我想问你，你认为她是否能够以及如何能解决这些严峻的问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克&lt;/strong&gt;：显然，她在尝试解决问题。最初，她拒绝给予她所谓的“施舍”，即救济穷人。她在参选首相时就这么说过了。这是因为保守党很大一部分成员不喜欢给穷人施舍，因为总的来说保守党成员都属于富人阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们排斥“救济穷人”这种想法，但他们实际上别无选择。因为如果他们不尝试这样做，那许多英国人会变得一贫如洗。那他们该怎么办？这个问题涉及穷人和贫穷的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不是在谈论极端贫困的底层。我们谈论的是处于底层四分之一位置的英国人，甚至是二分之一、三分之一位置的人，他们处于这种经济状况，基本上都把钱花在食物和取暖上。这两项对他们而言是最主要的支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果能源价格不断上涨，那他们就有麻烦了，因为他们必须做出决定，是要取暖还是要食物。这是一个非常严重的问题。这就是为什么保守党政府别无选择，只能进行干预以保持价格平稳。这就是他们决定做的，保持能源价格稳定。这种干预可能要持续一段时间，也许一年，也许一年多，也许不到一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将看到最后会发生什么，但目前还不清楚。如果他们不这样做，那么我认为这届政府就无法生存下去。英国大选要到2024年才会举行，但到那时英国保守党政府的支持率将会非常低。所以他们知道如果不这么做，就将输掉2024年大选。从现在到2024年这段时期将是非常困难的社会动荡期。所以我认为特拉斯将会通过大量借贷来压低能源价格，她希望这不会给英国带来一场大的金融危机，而这场金融危机如果发生，也会对国际金融市场造成一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，她做的另一件大事将会是减税。在这种情况下，保守党信奉的意识形态是低税收。他们认为自己是一个低税收政党。他们并不总是一个低税收政党，但他们的口号是低税收。所以我认为会有一个预算决定出台，我想在周五或什么时候会有一个声称将大幅减税的预算决定出台。在当前情况下，这么做是荒谬的，可意识形态战胜实际情况时就会出现这种情形。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a86b61367a71cf9d432a88a4c26bce3</guid>
<title>清代盛行“厚嫁”，对女性是福是祸？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maoliping/2022_09_19_658547.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/毛立平】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=557823568&amp;amp;bvid=BV16e4y1o76D&amp;amp;cid=828181162&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一集我们讲了&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1rD4y1B7Kp?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;清代嫁妆的构成、规模和支配权等问题&lt;/a&gt;。这一集我们主要来讨论几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在清代，娘家有没有钱与女儿好不好嫁有多大关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
溺婴问题为什么在这个时期加重了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
童养媳这种社会现象为什么在当时很“流行”？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些问题都与嫁妆、清代婚姻家庭和整个社会影响不无相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先来谈谈娘家有没有钱与女儿好不好嫁有多大关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清代在婚姻论财的风气之下，“女索重聘，男争厚奁”，这虽然是士人群体所坚决反对的，但这一风气却在客观上使得拥有丰厚嫁妆的女子就可以在婚姻市场上处于有利的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如湖南《龙山县志》记载，当地人议婚，“多访其女有私财者，然后请媒妁求之。”就是说，女性的其他条件比如外貌、德行都可以不计，只要有钱，就能嫁得理想的夫婿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/15/20220915145656744.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐珂在《清稗类钞》中记载了这样一个例子，有一个姓徐的老吏，生有三个女儿，长相都是中下之姿。其中长女到了及笄的年龄，与对门的青年才俊姜渭产生了情愫，私下定了终身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概两位年轻人来往得有点密切，很多人都知道了他们私定终身的事情，一时间流言四起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到小姜请人来老徐家提亲的时候，老徐因为对女儿私定终身的行为感到很生气，不但没有答应求婚，还把小姜辱骂了一顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姜渭很生气地表示：我也是个知识分子，之所以甘愿做你这个小吏的女婿，只是由于和你女儿两情相悦的缘故。就按我的身份长相，岂无大家闺秀可寻，非要在乌鸦群里求鸾凤吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老徐一听更加生气，表示自己的女儿就算老死闺中，也不会嫁给姜渭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按道理讲，这位徐姑娘出身一般，还与人私定终身，妇德有亏、名声遭到玷污，长相也是中下之姿，这下子应该是很难出嫁了，所以老徐也做好了女儿老死闺中的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是没过多长时间，就有一个“小吏”来向老徐求婚。因为小吏听说老徐家里很有钱，因此不介意徐姑娘的名声，愿意求取她为自己的妻子，老徐即刻答应了这门婚事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见只要家里有钱，能带来丰厚的嫁妆，就算德行有亏也仍然有人愿意求娶。体现出嫁妆对于婚姻的促进作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/15/20220915150644445.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说徐珂所记载的案例还是普通百姓的例子，那咱们再举个名人的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广东花县人骆秉章，是湘军的著名将领，后来被称为“晚清八大名臣”之一，担任过湖南巡抚、四川总督、内阁大学士等职，不过这些都是他发达之后的事情。骆秉章年轻时穷困潦倒，“壮而尚鳏”，就是到了壮年还娶不上老婆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附近有一个姓金的富户，有个妹妹，长得很丑，“高颧广额而面麻”，年龄挺大了还嫁没出嫁。有人就跟骆秉章说，不如你去求娶这位女子吧，秉章欣然前往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以他的长相才能前来求婚，金家自然很高兴，马上答应了这门婚事。而骆秉章成婚之后，在妻子的妆奁和其娘家的资助下，不用再为虑柴米油盐而操心，专心于科举功名，到四十岁考中进士，进入翰林院，一直做到封疆大吏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，正是妻子的妆奁成就了骆秉章的这个人。这个例子也进一步证明，丰厚的嫁妆可以弥补女性本人的一些缺陷或不足，转变或改善她们在婚姻市场中所处的劣势，使其得到较好的配偶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嫁妆除了可以促进婚姻的缔结之外，还可以起到稳定和维护家庭的作用。晚清才子吴汝纶，曾经做过曾国藩和李鸿章幕僚，也记载了母亲嫁妆对家庭的维护作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴汝纶说他外祖父以进士出身在蜀地做官，家里比较富裕，吴汝纶的母亲出嫁时“装资甚盛”，就是带来丰厚的妆奁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
婚后，吴汝纶的父亲去京师谋取前程，留妻子在家中帮助长辈打理家务。由于吴家经济条件不富裕，不时有急，每当吴汝纶的母亲看到他的祖父“频蹙彷徨”，就知道这是又缺钱了，就会把自己的嫁妆拿出来送到当铺当掉，给翁公解困，以至于后来当票都装满了一小箱子，吴母也不以为意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家看，彭玉麟和吴汝纶母亲的嫁妆，不仅维护了家庭的稳定和睦，也在家族中为自己挣得了妇德的美名，让她们在夫家获得地位和尊重。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e5703e779c3b306fdadb83194e7fea7</guid>
<title>法国前总理：维护世界秩序，中国注定要发挥决定性作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/DominiquedeVillepin/2022_09_19_658544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/多米尼克·德维尔潘 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说世界正在快速变化既是陈词滥调，也是轻描淡写。人们通常更关注世界变化的积极一面——新技术和新思想如何促进经济增长，提升工作效率，增进相互理解和提高生活水平。但是，变化的阴暗面——即随着新挑战的出现，全球变得更加混乱——往往被忽视或淡化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家内乱和国际冲突屡见不鲜。自1989年柏林墙倒塌以来，重大危机发生得更加频繁。911恐怖袭击，随后发生的美国入侵阿富汗和伊拉克，2008年全球金融危机，阿拉伯之春，发生在叙利亚、萨赫勒、克里米亚和乌克兰的战争——显而易见，世界正加速变得无序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些危机发生得越来越快也越来越严重，这在很大程度上是因为支撑国际秩序的支柱在数十年的时间里不断被削弱。每次新危机出现，国际社会都感到绝望，并越来越无法和/或不愿展开合作来寻求解决办法。结果这导致更多的危机无法解决，进一步削弱了联合国、世界银行和国际货币基金组织等机构的威信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，国际公认的法治和国际政治的非正式“共同准则”似乎前所未有的脆弱。现存秩序从未像现在这样受到如此激烈的质疑、批评和不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和大自然一样，地缘政治也厌恶真空。当现存秩序受到质疑时，各种发展模式就会竞相出现。中国历史性地崛起为富强国家，使其化身为某种替代方案的象征，用以取代西方倡导的自由民主、自由市场模式。中国的崛起展示了一种高效的新发展模式。这种模式的特点是，在一个强大中央政府的支持下，靠基建开发来拉动经济强劲增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种意识形态竞争——自由民主与集权统治、西方与其他国家等等——与当今的许多危机息息相关。乌克兰冲突贴切地展示了这一点。许多地缘政治专家指责，俄罗斯总统弗拉基米尔·普京敢于豪赌乌克兰就是因为全球领导力缺失（主要是美国日益增长的孤立主义），这导致两种相互竞争的意识形态展开了生死对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/09/20220909162346466.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德维尔潘在演讲中批评美国外交政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种日益加剧的冲突，这种意识形态日益对立的竞争，违背了自由主义全球化理念，也使这种理念无法再创造出一个经济上互相依赖且又团结和谐的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果自由主义理念失败了（就像现在正发生的那样），那新的世界秩序就必须及时出现，否则世界就会持续陷入混乱。这种混乱表现在失败国家越来越多（如叙利亚、索马里和也门）、国际恐怖组织死灰复燃以及核扩散加剧，这都是因为个别国家不再相信联合国有能力保护它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争就突显出核扩散的风险。乌克兰在1994年放弃了本国的核武器，以换取俄罗斯、美国和英国向其提供安全保障。如今，它们都面临战争和毁灭。这促使所有国家都产生了一个可怕的念头，即拥有核武器可能比没有核武器更安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果旧的国际秩序确实在瓦解，那意味着我们正处于一个历史性剧变之中。类似的时刻也曾在过去几个世纪出现，比如发现美洲和欧洲旧君主制解体。现在，我们正见证具有历史意义的中国崛起，以及它对美国主导地位构成的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史告诉我们，当一个衰落大国（美国）面对一个崛起大国（中国）时，爆发战争的风险就会增加。随着双方顽固坚持自己的意识形态立场，对话将变得愈加困难。然而，这绝不是双边竞争，中国、美国和欧洲之间存在一个“战略三角”关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国开始扮演自己全球超级大国的新角色而美国也在重新调整自己的政治经济定位时，欧洲正在发挥日益重要的调节作用。随着中国承担起更多的国际责任，并有可能担负起更多的领导责任，它必须保持开放的沟通态度，特别是在涉及到美中欧战略三角关系时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果国际社会要扭转危机增多的趋势并避免冲突激化，那法治权威就必须获得更多的尊重并确保公正执法。当然，法治不是一个中立的实体，各方对其会有不同的解读。这突显出对话、互信和理解的至关重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了稳定世界秩序，中国必须与全世界的朋友和对手携手合作，在建立国际公共准则规范方面发挥核心作用。 这是第一步。从这一步开始，和平会变得更有可能实现并维持下去。在世界和平的基础上，全球经济才会蓬勃发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要给人类以希望并让人类从自己的工作、生活水平和财产保障等方面感受到进步，经济增长至关重要。面对层出不穷的各种挑战，人类要想找到应对手段，经济增长也必不可少。而要世界经济增长，各国就必须互相信任并展开合作。因此说，世界各国越来越需要团结协作以应对世界性难题并找到最可行的解决之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着中国要勇挑重担。尽管中国奉行不卷入国际危机的政策，但中国不可能回避参与国际重大事务。从气候巨变到全球经济过热，中国的应对之策至关重要。无论中国做出何种决策，世界其它国家都越来越愿意效仿中国的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有能力在合作互利的基础上带头提出重大的、改变世界的经济理念。如果中国真这么做了，这肯定会促使国际社会将关注焦点转向如何解决财富分配不均等问题，以及如何维持世界经济的持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab8b933d3b4b098ca6304c229bb0c010</guid>
<title>这两方面，我们或可“摸着新加坡过河”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuanchuhaiyanjiu/2022_09_19_658543.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/桑蒂】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在30年前，如何更好地发展区域产业经济，是横亘在时代面前的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年，时任新加坡国务咨政的李光耀，在率团访华期间第一次来到了苏州。虽然只预留了半天时间，但是苏州市精心安排了参观地点，并见缝插针极力推介了自己的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在2年之后，1994年新加坡参与合作的苏州工业园首期开发启动。通过20多年的建设，一座现代化的工业园在金鸡湖畔拔地而起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这个“试验场”，李光耀提出了“软件转移”的概念：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将新加坡政府规划、管理城市的方法移植到苏州工业园。在他的推动下，数千名苏州中高层官员和管理人员奔赴新加坡接受培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年之后，往日懵懂的学生俨然已经成为了优秀的导师。负责苏州工业园建设的“中新集团”目前已经在全国共建、援建了126个项目，其中不乏新疆霍尔果斯、西藏拉萨等基础相对薄弱地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伴随着国内产业的溢出效应，中国企业应该去哪出海、又如何出海，已经成为了新阶段的新问题。在这个过程中，新加坡这位旧老师还能带给我们新知识吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文就将借由一位资深IT产业出海人的一线视角，重点关注在新加坡市场的机遇；以及我们在这个东南亚唯一的发达经济体中，还能汲取哪些相对有益的出海经验。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/14/20220914105520600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名IT行业出海人，我的主要业务范围是服务海外政府客户进行数字转型。在最开始，我们的策略是“农村包围城市”，主要在亚非拉发展中国家进行市场探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但疫情改变了过去的工作方式。由于国际出行受限，我们不得不开始在线上拓展业务。但大部分海外政府客户早已习惯了面对面的交流，线上效率都很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在持续的探索之后，直到我们试水新加坡市场，这才终于遇到了一个能在疫情期间，完全通过线上方式高效展开业务的政府客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对于中国IT企业而言，把新加坡作为出海桥头堡早已是一个普遍选择。TikTok在2年前就已经选址新加坡作为国际双总部，而阿里云更是在2015年就把国际总部设在了新加坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在最近一段时间里，Web3概念相关企业齐聚新加坡，也让人再次对新加坡在IT产业和数字经济上的前瞻性惊叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一般认为，新加坡之所以能有这样的吸引力，离不开良好的营商环境、优异的地理位置、开放的资本和人才流动，以及廉洁、高效的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些因素加总在一起，就为全球的先进公司们提供了一个优质、良性的竞争舞台。中国IT出海企业参与到这个市场的竞争，究竟可以获得哪些启发和借鉴呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.触手可及的发达国家市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比西方市场，拥有相近文化、更近地理距离的新加坡，天然适合作为中国企业进军发达国家政府市场的第一站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与我们印象中的“撮尔小国”不同，新加坡政府的IT市场和需求其实并不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡的数字化程度非常高，互联网使用率92%，社交媒体渗透率89.5%，手机连接率147%，网速也名列世界前十，网络购物、游戏、电子支付的活跃度都位居世界前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时作为东南亚唯一的发达国家，600多万人口的新加坡是亚洲人均GDP最高的国家之一，2020年人均GDP约6万美元，GDP总额近4000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个数字已经和非洲排名前列的经济体、人口过亿的埃及或尼日利亚相当了。这也说明即使我们践行“农村包围城市”策略，但最终想要吃到肉，还是得攻克“城市”才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而疫情作为一个新的变量，让全世界都看到了数字化作用的同时，也进一步加速了新加坡在政府数字化上的投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年疫情引起的经济衰退和财政缩水之下，新加坡政府依然逆势投入了38亿新币（约180亿人民币）用于各政府部门在ICT上的采购，比2020年增长了10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到业务层面，每年新加坡都会有上百个政府部门会上线新的IT系统。截至2021年底，已经有600多个政务系统完成了上云和SaaS化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有需求、有预算，就相当于手里有了筹码。但要想招揽来足够多的玩家，最后让作为庄家的政府拿到最好的解决方案，还需要有良好的规则和运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以招标系统为例，在广泛尝试了各国的采购网站之后，我早已习惯了大多数国家政府平台的分散、繁杂甚至混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我在使用新加坡的政府招标系统GeBIZ时，竟然感受到了一种快乐的流畅感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/14/20220914105127464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;GeBIZ界面观感&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个系统从供应商注册、机会查询，再到项目投标、开票收款都非常简单方便。我从零上手，摸索了一两天，绝大多数环节都已经轻车熟路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在操作过程中，不管是“主动提问”还是“被动通知”，都能收到及时的回复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在整个过程中间，我们也能明显感受到服务型政府的人性化和灵活性。这里既没有弯弯绕绕的准入门槛——比如对外国公司的歧视，稀奇古怪资质的要求；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也没有看到不切实际、劳民伤财的文牍主义——比如某些市场的投标动辄要求几百上千页的投标材料，而评委会却经常把材料丢在一边不看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡会尽量让企业把时间花在理解需求和设计更好的方案上，而不是让企业担心因为文档格式或信息错漏被判出局，造成资源的浪费（这种情况在许多国家和组织的招标都会有）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，GeBIZ还会提供丰富的历史数据。半年以内所有招标都可以查询，政府部门、标书、报价以及中标人都会公开。这些对于作为新手玩家的我们而言，都是非常重要的学习材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己也对这个平台的历史数据进行了一些分析，发现IT类10万新币以上招标，平均完成周期在3~6个月，整体流标率在5%以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与某些国家动不动就拖拉1年以上而且大比例流标相比，这些数据让我们更有了长期参与新加坡市场的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡市场本身不小的需求，以及为企业营造的良好环境，使得新加坡市场本身的存在，就为中国企业出海提供了一个触手可及的发达国家市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>871ca9cd8f71ac9848e9f0707f9ce382</guid>
<title>如何在社会文化领域，探寻新型中韩关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/MinKwisik/2022_09_19_658542.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 黄载皓 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是中韩两国回顾过去、面对现在、探讨未来的时候了。30年来，中韩关系在多个领域演变到了可以称之为“爆炸性”的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中韩建交是推进东北亚地区迈向繁荣新时代的重要转折点。现在中韩两国都成长为国际社会的核心成员。中国成长为国际社会的主要大国，与美国相当；韩国则变成了在全球范围内颇具魅力的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于双边关系被压缩在短时间内快速增长，存在一些摩擦和冲突也是事实。尽管如此，两国应努力摆脱当前“成长的烦恼”，建立更加成熟的伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中韩是不能分开的邻居。这种地理条件要求我们具备更长远的眼光，更心平气和的心态。今年适逢中韩建交30周年，应以此为契机，进一步夯实两国关系的基础，建立能实现战略沟通的新型中韩关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们准备了一组系列文章，从社会文化、经济贸易、外交和安全等角度，探求新型中韩关系，将在自今日起的三周内发布。本周的采访邀请了两位在第一个主题——社会文化方面具有代表性的专家。他们是中国社会科学院亚太与全球战略研究院研究员董向荣和汉阳大学国际问题研究院中国研究所所长闵贵植教授。访谈主持人是韩国外国语大学国际研究部教授黄载皓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/16/20220916133634559.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;中韩两国人际交往的规模如何？请从数量和质量方面来分析。 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;鉴于韩国只有5200万人口，两国也没有陆路，只有海路和空中航线，年交流人次超过1000万这样的规模是相当可观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，中韩两国作为邻国，30年来虽然人员往来累计超过1亿人次，但互访的比例并不高。据估计，在中国14亿人口中，到过韩国的不超过3%，而韩国旅客中有很大一部分是经常往返于中韩之间的商务人士。直接来过中国的韩国人比例是多少？有30%吗？俗话说“眼见为实”，我希望更多的韩国人来中国体验博大精深的中国文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;闵贵植：&lt;/strong&gt;韩中两国的人员往来快速增长，2016年达到高峰，当时中国人赴韩的有826万人次，韩国赴华的为476万人次，累计超过1300万人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那以后，由于“萨德”（THAAD）反导系统事件和新冠疫情的影响，这一数字急剧下降，但一段时间后还是将恢复到很可观的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个国家有多少来自对方的长期居民数量，是确定人文交流质量的标准。今天在韩国，长期居住的中国人为韩国人数量的1/50，而在中国，长期居住的韩国人数量约为中国人的1/6000，这表明两国有着深厚的联系和交往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;韩国人在中国的情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;据韩国外交部统计，2021年在华韩国人总数为256875人。在中国的韩国人总数在过去十年稳定在25万人，但与五年前的数字相比，在华韩国留学生人数下降了接近一半。目前，在韩华人约80万，在韩中国留学生约6万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京望京、青岛城阳、上海古北等地形成了规模庞大的韩国人聚居区，成为中国人体验韩国文化的好去处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓：如何描述在韩华人的现状以及面临的挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;闵贵植：&lt;/strong&gt;长期居留韩国的华人，实际上是支撑韩国经济基础领域的重要人力资源，但这些人的价值往往被低估了。他们客观上也是向中国传递韩国形象的可靠发言人。从这个意义上说，在电影中以负面的角度描绘唐人街是很成问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是对在中韩两国农村的朝鲜族，人们的态度也应该改变，不能把他们作为“二等公民”。在完善韩国的移民政策之前，应加强对朝鲜族的社会和法律支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓：“韩流”（Korean Wave）在中国取得了哪些成就？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;闵贵植：&lt;/strong&gt;“韩流”最初是从电视剧开始，然后扩展到音乐、电影和文化。但问题是“韩流”的粉丝仅限于特定的几代人。我们必须明白，只有在稳定的经济增长和民主政治的支持下，“韩流”才能维持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的“韩流”所产生的成效，是让人们喜欢上“韩国”本身，而不仅仅是几种文化类型，因此全面的视角和手段对于增强韩国的软实力至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;“韩流”是中国人了解韩国的重要渠道。自20世纪90年代以来，它就在中国流行。一开始，一些以家庭生活为主题的电视剧吸引了大量的中老年女性观众。儒家文化圈的共同身份，让中国观众将韩国文化视为“老朋友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国爱情剧吸引了许多中国年轻人。有人戏称，“韩流”的流行大大提高了女性对伴侣的要求，间接影响了她们的结婚意愿。近年来，中国青少年则开始迷上K-pop和其他流行文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美韩不顾中国的安全顾虑部署“萨德”系统，极大地挫伤了中国“韩流”粉丝的热情，“韩流”的热度降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，中国公众对韩国流行文化的欣赏仍然是显而易见的。我个人的头条账号拥有超过80,000名粉丝。我曾经问过他们最喜欢哪部韩国电影，收到了上千条评论。如果问关于其他国家的类似问题，没有如此多的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓：韩语在中国的推广取得了哪些成绩？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;从世界范围来看，过去30年，韩语教育无论是速度还是规模，发展最快的地方就是中国。中韩建交前，中国只有北京大学、延边大学等5所大学开设了韩语专业。建交以来，开设韩语专业的大学数量不断增加。目前，中国有200多所大学开设了韩语专业，这在其他任何国家都是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华韩企、在韩中企、高校、学术机构和各级政府外事机构对韩语人才的需求，推动了中国韩语教育的广泛发展。近年来，随着市场需求增速的回落，韩语专业的学生人数也有所下降。然而，还有一些中国人学习韩语，只是为了更好地了解韩国文化和听韩国歌曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓：关于韩国汉语热的成就或挑战，有没有什么特别的故事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;闵贵植：&lt;/strong&gt;从很多私立中文学院倒闭的情况可以看出，当下的中文热已经大幅降温。然而，这可能是一种成长的烦恼，因为实际上需要学习中文的人并不是很多。随着口译应用程序的出现，那些愿意旅行或欣赏中国文化的人可以很容易地找到技术解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，随着中国文化实力的增强，学习汉语的人数自然也会增加。因此，我们现在应该做的，是努力提高相关院系的汉语专业学生的水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>