<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1e7673132c3f3b91bdb24e5fb73c0980</guid>
<title>中国女足为何比男足拼？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2022_02_08_625338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十六年的等待，背后是从内到外的无奈
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节假期的最后一晚，中国女足顽强拼搏，用一场史诗级的“让二追三”，时隔十六年再度加冕亚洲杯冠军，给全国人民送上了一份虎年大礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，球迷与非球迷、长期关注和不甚了解中国女足的网友们，瞬间将社交网络刷屏。尤其是与大年初一输给越南、给全国观众添堵的男足进行对比，成为了此时必不可少的段子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/08/20220208083850229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十六年的等待&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着水庆霞指导和队员们重压突释之后的激动庆祝，听着重返足球解说台的黄健翔与徐阳的真情流露、哽咽泪下，笔者不禁回想起16年前的那个夏天，也就是中国女足上一次夺回亚洲杯的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那届比赛开始于全球瞩目的2006年德国世界杯落幕一周后，地点则放在了澳大利亚。那时无缘德国世界杯的中国男足已然开始滑落，而当时的中国女足也在低谷和希望中奋力前行：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，经历2004年雅典奥运会惨败和2005年东亚运动会垫底的低潮后，“铿锵玫瑰”青黄不接的问题空前严峻；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，2004年和随后2006年世青赛亚军班底的“新铿锵玫瑰”，尤其是韩端、马晓旭等新一代旗帜性球员，让大家寄托了新的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南半球的冬天，重返女足的马良行指导带领这支新老结合的队伍艰难战胜苦主朝鲜。决赛面对东道主澳大利亚时，同样在两球落后的不利局面下顽强扳平比分，最终在点球大战中替补门将张艳茹两次扑点，中国队时隔七年重返亚洲之巅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场比赛中，马良行的临场调度、球队的战术变化，尤其是换门将准备点球大战，以及递给队长蒲玮的纸条，成为大家津津乐道的亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得决赛结束后，央视的镜头跟随女足全队来到了阿德莱德全城唯一的一家火锅店，记录下了时任足协领导谢亚龙、杨一民、薛立与全体教练和队员们吃火锅饮红酒庆功的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/08/20220208084720129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2006年女足获得亚洲杯冠军（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时即将上高中的笔者，心情是激动的，对于中国女足也是充满希望的，对于隔年将在本土举办的女足世界杯，也无比期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者没有想到的是，这竟然是中国女子足球运动此后多年滑落之前的一次短暂辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2007年马良行被逼辞职、发出年终世界排名13名令“我很痛心”的自述，第一位女足洋帅+女帅多曼斯基在足协信任、球员认可、外界看好的情况下兵败本土女足世界杯，然后“意外告辞”，到2008年男女足双双兵败北京奥运，谢亚龙指责女足队员不练“叉腰肌”的传闻成为笑谈，再到2010年和2011年，女足分别首次无缘女足世界杯和奥运会，距离2006年问鼎亚洲不过五年，中国女足便已然跌入冰点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一批女足姑娘没能充分兑现天赋就这样退出了世界足球舞台，马晓旭的“伤仲永”更是令人扼腕叹息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着成绩一同恶化的，也包括女足所处的舆论环境。在无缘伦敦奥运会之后，部分媒体甚至扯出中国女足队员与教练的潜规则传闻，目标直指没能兑现天赋、达到外界预期的女足姑娘们和当时的主教练李宵鹏，亦令人无语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2015年以后，一方面世界杯扩军，亚洲球队参赛名额增加，另一方面以王霜、唐佳丽（之后则是沈梦雨、张琳艳）为代表的新一代女足队员挑起大梁，中国女足终于从成绩上开始触底反弹——2015年女足世界杯和2016年里约奥运会重回8强，2014年和2018年亚洲杯也重回前三之列，直至今年在印度第九次捧起亚洲桂冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/08/20220208084837178.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，比赛成绩的反弹也无法掩盖中国女足在国际赛场上竞争力持续下滑的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲范围内，由于女子足球并不普及、整体职业化水平偏低，参与女足洲际比赛的国家主要集中在东亚、东南亚和“外来户”澳大利亚，实质上是中日韩朝澳“五队争霸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在缺少了老对手朝鲜女足（自2019年3月以来实质上退出了国际比赛）的情况下，中国女足在实力上被日本赶超、被韩国追上，面对后来加入亚足联的澳大利亚近年来交手记录也处于下风：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年至2021年底，中国女足对阵日本1胜1平12负、对阵澳大利亚2胜3平7负，对阵朝鲜3胜3平8负，只有对阵韩国以9胜7平3负占优。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刨去“女性不踢球”的东南亚和“女性不能好好踢球”的西亚，在2021年底最新一次国际足联世界排名中，第19名的中国女足为“亚洲五强”之末。好在自2015年起亚洲有五个女足世界杯参赛名额，中国并没有再度无缘世界杯之虞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借顽强拼搏的女足精神和临场战术应对，中国女足在过去两届奥运会预选赛都艰难拿到了亚洲仅有的两个晋级名额之一，本届亚洲杯更是成功问鼎。但不得不承认，1990年代初期面对韩国单场打进两位数进球，1999年亚洲杯期间中国女足主教练马元安坦言“对手实力太弱”、孙雯笑称“以后派一支地方队来打亚洲杯就可以了”，已经是一去不复返的往日好时光。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43c1bbb93b07cdbeb4fc0b60ba0d52ac</guid>
<title>上合组织若想长治久安，必须吸纳阿富汗为正式成员</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_02_08_625327.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对哈萨克斯坦的暴乱，以俄罗斯为首的集体安全条约组织（Collective Security Treaty Organization，CSTO，以下简称集安组织）国家做出了迅速果断的反应。这向同在该地区的上海合作组织（Shanghai Cooperation Organisation，SCO，以下简称上合组织）抛出了一个问题：在类似情况下，上合组织能否同样有效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自 2001 年上合组织成立以来，成员国几乎每年都根据该组织的章程精神举行联合反恐演习。但哪个国家可能真的会向该组织寻求跨国界的帮助呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/07/20220207114922804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当阿富汗仍在上合之外时，上合组织无法在欧亚大陆解决恐怖主义问题。来源：《南华早报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案可能是没有。 俄罗斯、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦和塔吉克斯坦四国都是上合组织成员国，同时也都是集安组织中的盟国。正如哈萨克斯坦最近证明地那样，在必要时，这些国家会首先向集安组织寻求帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国、印度和巴基斯坦（上合组织成员国）有足够能力，可以在没有外界帮助情况下处理任何国内动乱，上合组织国家中唯一不确定的是在2012年退出集安组织的乌兹别克斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该地区，最需要在反恐方面获得外部帮助的国家是阿富汗——上合组织目前的观察员国。说得讽刺一点，阿富汗的份量似乎在于它可能给其他国家带来的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上合组织成立大会上，哈萨克斯坦时任总统纳扎尔巴耶夫曾在发言中将阿富汗描述为 “恐怖主义、分裂主义和极端主义的摇篮”。根据联合国的数据，2020年，阿富汗占全球鸦片产量的85%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/07/20220207115129118.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗罂粟种植面积大幅增加，从1998年的41000公顷增加到2000年的64000公顷，种植面积主要在赫尔曼德省，占世界非法鸦片产量的39%。来源：BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会的愿望是，塔利班领导的阿富汗政府能够变得温和、包容，并坚决打击恐怖主义。虽然这一点无法保证，但塔利班迄今至少做了正确表态，承诺保障人民的生命和财产、尊重妇女的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想必，这届政府的领导人已经从9·11之前掌权的塔利班身上吸取了一些教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，国际社会应该给塔利班一个兑现承诺的机会，尤其是因为阿富汗人民正在遭受世界上最严重的人道主义危机，而严冬、干旱和国际援助的不足，令情况雪上加霜。据报道，该国4000万居民中有一半以上面临粮食不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织可以如何提供帮助？首先，作为上合组织实际领导人和联合国安理会常任理事国，中国和俄罗斯应该敦促美方解除单边制裁，并尽快解冻阿富汗超过90亿美元的海外央行储备。 截至目前，拜登政府提供了援助，但没有直接与它所憎恶的塔利班政府打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这是行不通的。据《纽约时报》报道，援助组织警告说，今年冬天可能有100万阿富汗儿童死亡。这可能是危言耸听，但即使1万名儿童死亡，这也是犯罪，而不只是耻辱。如果阿富汗人民死的时候他们的钱还握在你手里，人们可以理直气壮地说他们死是你造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/07/20220207115458516.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国警告称，100万阿富汗儿童可能在“最危险的时刻”死亡。来源：《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，联合国应明确列出塔利班必须满足的条件，以换取解除制裁。以武力夺取政权的塔利班不是阿富汗人民选择的，但目前还没有任何一个政党看起来有能力在短期内取代他们。因此，联合国面临的挑战是如何定义“温和”和“包容”这类的模糊词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些条件包括让女性或普什图人加入政府、允许妇女工作和女孩上学，塔利班很可能会同意，因为这是他们已经承诺的。至少在纸面上，这些条件远比伊朗或朝鲜核协议中的条件更容易满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然上合组织现在不一定需要承认塔利班政府的合法性，但它应该利用2005年成立的上合组织-阿富汗联络小组与塔利班进行联络。最关键的是，即使塔利班同其他所有恐怖组织过去有交情、有相似的意识形态、甚至姻亲，塔利班现在也必须同它们一刀两断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼未来，阿富汗需要成为上合组织成员国，才能使其避免看起来像一块无路可走的飞地；问题在于何时，阿富汗于2015 年申请成为正式成员后，就一直在等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道喀布尔只有在不再是问题的时候才能加入吗？还是上合组织应该先让它进来，再从内部解决问题？抑或，如果这个问题像疫情一样根本不会消失，那么该组织能否学会与之共存？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/07/20220207120330331.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年6月9日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度、巴基斯坦成为上合组织正式成员。来源：CCDCOE&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，印度和巴基斯坦同时加入了上合组织。虽然这两个互不信任到似乎难以调和的国家也把问题带了进来，但至少印度作为世界第六大经济体，为该组织增添了份量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让喀布尔成为成员国的好处是，上合组织可以在缓解最坏情况方面发挥关键作用。作为成员国，无论谁执政阿富汗政府，都必须防止极端主义运动蔓延到邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为成员国还能使阿富汗融入该地区的政治和经济版图，这一点对其未来的繁荣至关重要。毕竟，阿富汗60%以上的贸易是与上合组织国家进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗不仅是一个内陆国，而且也几乎被上合组织国家包围。如果阿富汗不稳定，上合组织就会受到影响。横跨欧亚腹地已颇为艰辛，但如果上合组织想要变得更加强大，就应该勇敢地拥抱一个掌握着地区和平稳定关键的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译：程泽笠、许馨匀 核译：韩桦
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3f3e5c05dd7653bc43efb305b5868fc</guid>
<title>双减后家长“卷”的程度，把我惊呆了</title>
<link>https://www.guancha.cn/houtongjia/2022_02_08_625326.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 侯同佳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双减政策已执行一个学期，学生和家长的教育压力有没有减少呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年回鲁南老家拜年时，我参观了一个小学一年级学霸的卧室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进房间，映入眼帘的是占了一面墙的壁纸：“知识改变命运 读书创造未来 将来的你一定会 感谢现在努力的你”；衣柜和书桌前贴着“写作业要做到‘三个三’”“好孩子家规”“为什么要努力读书”“成长公约”“六种好习惯”的画报；世界地图、小学数学知识图谱占据了另外一面墙。小黑板、人体工学椅、防近视护眼台灯、计时器、电脑、电子钢琴，还有书架上摆放的《昆虫记》《中国上下五千年》等小学必读书目……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个房间的主人叫小银，是某县公立小学一年级学生，父母是大专毕业生，现在在乡镇开小吃店。他们对小银寄予厚望：“我的儿子很聪明，四岁的时候自己就可以玩魔尺、魔方。我们这里的人自古对男孩期望很高，希望他能有明确而清晰的发展目标，只有学习得更多才能认清自己的目标，所以一定要让他上个好大学。”为了让儿子上好大学，小银的父母在经过了多次商谈后形成了三大措施，成功让小银成为学霸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/07/20220207142315698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要为小银营造良好的学习环境，提供必要的物质支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卧室的布置是由小银的爸爸设计的，“知识改变命运 读书创造未来 将来的你一定会 感谢现在努力的你”的墙纸、各种“好学生要求”的画报都是小银的爸爸亲手贴的：“让孩子时时刻刻感受到学习的重要性非常关键，要不断给他树立目标、灌输目标，让他自己想学习。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卧室内的各种设施都是夫妻二人精挑细选的，其中小黑板300元、防近视护眼台灯一两百块。最值得一提的是那个人体工学椅价值7000元，在购买前遭到了小银的爷爷奶奶的不理解和反对，觉得小银的爸妈“败坏”；但小银的妈妈非常坚持：“我不在意别人怎么说我，他们不理解对我来说无所谓。现在的小孩学习非常辛苦，一定要让他们学得舒适，也要让他们形成良好的习惯，所以写作业的姿势就很重要，买这个椅子就是希望他能舒服一点，也能防止近视。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，买几千块钱的电脑是因为儿子想学编程，买三千多的电子钢琴是为了培养儿子的兴趣，还有书架上摆放的《昆虫记》《中国上下五千年》等小学必读书目加起来几千块钱，都是为了打好基础，以应对越来越重要的语文考试……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，科学而高效的安排学习时间，同时注重周内、周末和假期的劳逸结合。在书桌上，小银的父母贴上了每日学习要求，清晰的写出周内和周末的学习要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中周内的要求如下：早晨要晨读古诗、课文、词语和成语及其含义。每天晚上回家注重积累、预习和复习，即在课本上积累词语、成语和扩展知识，在错题本上积累数学错题；在晚上预习第二天要学习的知识、画出难点，在第二天带着问题听课；在当天或近期复习所学知识，加深印象及其应用；复习语文和数学练习题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周末和假期的要求如下：每天晨读20-30分钟；做老师布置的学校作业和家庭作业；练字；抄写古诗、词语和成语；背诵今天布置的古诗或课文，并熟读第二天要学习的古诗、课文。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/07/20220207142445583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;清华学霸马冬晗学习计划表（图自网络）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小银妈妈惭愧的说，在这些要求中有的没有完成，但是在和小银妈妈后续的交谈中，我发现除了学校里布置的作业，每天布置的家庭作业和背诵任务都可以完成，有时小银妈妈还会因为当天布置的两张数学试卷太简单，儿子20分钟就能写完，而要求儿子再写一张，导致儿子“吵啊、闹啊、不听话”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最关键的一招是注重家长的责任，强调家长与学生共同努力，即父母相互督促、主动加压。小银妈妈在小银刚上一年级时非常希望小银考不好，“我的儿子在幼儿园就把二年级的功课学完了，上课的时候觉得自己都会，就不好好上课，总是趴着睡觉。所以我就希望他考不好，这样可以给我和儿子当头一棒，让我们有继续努力的空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期中考试，小银排在班里中等位置，妈妈“如愿以偿”，开始和爸爸一起商量怎么提高儿子的学习成绩，于是他们做了分工：妈妈负责辅导儿子完成家庭作业；爸爸因为要忙店里的生意，所以负责在家庭作业完成后的阅读，此外也会根据小银的需要和兴趣自学，然后再教给小银，现在小银的爸爸已经开始背单词、研究编程。为了防止懈怠，小银的妈妈还要求爸爸监督她：“家长和学生都要端正学习态度，我玩性很大，一旦没有人督促我就会懈怠，所以我就让他爸爸监督我，否则就没有动力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了督促小银，更为了督促妈妈监督小银学习，爸爸偷偷在卧室里装了监控，监控正对着小银的书桌，有一次小银的妈妈没有按照计划带着他学习，小银的爸爸就给妈妈打电话问为什么没学习，这才让小银的妈妈知道自己和小银都在被监督，自那之后都不会再出现不按时学习的情况。经过小银和爸爸妈妈共同的努力，小银在期末考试中如愿“拔尖”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1637dedec01a205c72691e9e733ea3d</guid>
<title>就该理直气壮地喊出：Chinese New Year！</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2022_02_08_625325.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寅虎年到来，全国各地的朋友都在欢度新春佳节。包括海外的华人华侨在内，全世界有超过四分之一的人口也在一同庆祝农历壬寅年的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但春节应该怎么翻译，成了大家争论的一个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少国家的领导人都发表了新年贺词。美国总统拜登、英国首相约翰逊都是用 “Happy Lunar New Year” 的表达拜年。加拿大总理特鲁多在一月底和二月初发表了两次新年致辞，第一次用了 “Lunar New Year” ，第二次用了 “Chinese New Year”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/07/20220207135603866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，曾经抗议泡菜、参鸡汤、韩服起源于中国的韩国教授徐坰德，也盯上了农历新年的英文译法。他声称由于韩国也过春节，所以这个节日不能翻译为 “Chinese New Year”，而必须翻译为 “Lunar New Year”。他号召韩国网友抵制 “Chinese New Year” 的英文译法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现这样的争议？我们作为中国人又应该用哪个英文词汇描述农历新年？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国农历不是 “Lunar Calendar”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先解释下词义。英文中 “Lunar” 这个形容词意思是“和月亮相关的”，词源为拉丁语的 “Luna” ——罗马神话中的月亮女神“露娜”。“Lunar New Year” 实际上是 “Lunar Calendar New Year” 的简称，直译成汉语为“月历新年”或“阴历新年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月历，顾名思义指的就是参考月相周期制定的历法。由于月亮的盈亏在夜间一目了然，观测月相比观测太阳更容易，因此很多古代历法是月历。在目前世界上仍然通行的历法中，只有伊斯兰教的哈吉来历为纯粹的月历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月亮两次出现同样月相之间的时间称为一个朔望月（无月为朔，满月为望），平均时长约为29.53天。在阴历中取整之后大月是30天、小月是29天。如果我们将12个朔望月定为一年，那么1年的长度大概就是354.36天。伊斯兰历采取的就是这种方法，平年有354天，闰年有355天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道一年四季是由地球围绕太阳公转形成的，与月球无关。根据现代的精确观测，地球围绕太阳转一周的时间（称为太阳年或回归年）约为 365.24 天，比12个朔望月多了11天多。这就意味着伊斯兰历这类月历的“年”和回归年之间的误差会越来越大，所以月历的一个显著的局限性就是没有季节（每过十几年，夏天的月份就会变成冬天的月份）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代社会非常重视农业，古人很早就意识到了太阳的位置变化与农业气候有着密切关系，只参考月相制定的历法不能满足古代社会的需求,我们的祖先通过观察太阳周年运动创造了“节气”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于如何确定节气，早在《周礼》中就出现了“土圭测影”的记载[1]。具体的方法为垂直地面立一根长杆，通过观察记录它在正午时影子的长短变化来确定节气——每年日影最长定为“冬至”，每年日影最短定为“夏至”，其中昼夜长短相同的两天就是春分和秋分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/07/20220207135644791.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京古观象台的圭表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古人为了同时确保“月”反映月相盈亏、“年”反映太阳周年运动，所以就发明了“置闰”——基本原则就是每两三年加一个闰月（置闰的具体规则极其复杂，本文篇幅有限难以展开）。如此一来就解决了12个朔望月比一个太阳年少11天的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国传统历法（又称农历或夏历）同时参照了对太阳和月亮的观测，属于一种“阴阳合历”，翻译成英文应当为 “Lunisolar Calendar”。近代一些老百姓将传统历法称为“阴历”，主要是相对西来的纯阳历而言，这种叫法实际上是不准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述基本原则，中国早在先秦时期就出现了多重历法。汉武帝的时期制定了第一部完整统一且有明确文字记载的历法《太初历》。该历法规定一个回归年为365又1539分之385日，一个朔望月为29又81分之43日，以冬至所在的月份为11月，确定正月初一为一年之始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《太初历》之后，我国历朝历代的天文学家和数学家不断根据观测修正误差以及改良置闰规则，陆续出现了南朝宋人祖冲之的创制的《大明历》、唐朝僧一行创制的《大衍历》以及元朝郭守敬等人创制的《授时历》等历法。这几部历法无论精度还是计算方法都领先于西方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce13131aea10bb1b19b25ef1ec76edca</guid>
<title>冬奥赛区的天气预报到底有多准？去高山滑雪赛场看看</title>
<link>https://www.guancha.cn/KeXueDaYuan/2022_02_08_625323.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科学大院 陈可鑫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前两天北京冬奥会开幕式上，相信大家和大院er一样注意到了高山滑雪这个出现频率超高的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207151508309.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高山滑雪被誉为“冬奥会皇冠上的明珠”，历来是冬奥会上最受关注的项目之一。每场比赛的赛程仅1~2分钟，凭借“冲就完了”的比赛规则，运动员的瞬时速度可达每小时140公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你知道吗，能够开启这样一场惊险刺激的高速滑行比赛的，不仅仅只是裁判手中的发令枪，更关键的是合适的赛场气象条件。一旦赛道上的风速超过18米/秒，就必须立即停止赛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保证赛事顺利进行，这个赛区的天气预报的精度可是高达“百米级、分钟级”，这是个什么概念，我们又是如何做到的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬奥要办好，气象预报不能少&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赛场的气象条件是决定比赛能否顺利进行的重要因素之一。回顾以往23次冬奥会，没有任何赛事因天气原因推迟或取消的只有4届，其余19届或多或少都受到了天气的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高山滑雪赛区设于山野之中，是对气象要求最为苛刻的赛事之一。风、气温、降雪和能见度都会影响到比赛是否能够顺利进行，因此在开赛前确保赛场上的气象条件尤为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/07/20220207151543910.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018冬奥会高山滑雪项目（图片来源:ratiotimes，摄影：SimonBarnes）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复杂的赛道是运动选手需要征服的赛场，也是气象服务保障的技术征程。冬奥赛区大多位于复杂山地之中，“一山有四季，十里不同天”的特性给天气预报带来了难题。比如有时山顶的气象条件不错，但在半山腰处由于形成了地形云而导致能见度变差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次北京冬奥会的高山滑雪比赛场地位于北京延庆的国家滑雪中心，共设置了7条雪道，最大垂直落差可达900m。而海拔每下降100m，温度就会升高0.6℃，除此之外，山地高低起伏，形态不一，使得风场分布极不均匀，这些都对赛道气象服务保障工作提出了不小的挑战。为了提供安全的比赛条件，我们需要对山顶、半山腰、山脚下的天气状况都了如指掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207152440778.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长光卫星拍摄下的北京延庆国家高山滑雪中心（图片来源：腾讯网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提高时空分辨率，精准赛区天气预报的硬实力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日常生活中，人们常有“天气预报报不准”的感受，这是因为以目前天气预报的时空分辨率，还难以对未来任何时间任何地点的天气变化做出准确预报。比如，预报整个北京市第二天是否会下雨相对来说比较简单，但要精确到第二天上午8点北京市朝阳区某个小区的晴雨状况，就十分困难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国业务数值天气预报的预报分辨率已经提升至每3公里，逐小时的滚动预报。但大气每时每刻都在运动之中，天气总是瞬息万变，这样的分辨率对于一些空间尺度在3公里以下，能够迅速变化的天气过程也无能为力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207152029420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数值天气预报模式系统中网格设置示意图（图片来源：TURBLI）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以日常的天气预报技术对于服务冬奥赛场来说是远远不够的，因为即使只是峡谷中一阵短暂的山风，都能够对比赛安全造成极大的威胁。由此可见，开展针对复杂地形的精细化预报的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年韩国平昌冬奥会，韩国气象厅联合了中国、美国、英国等十多个国家的气象部门共同参与，以此来提高比赛期间的预报服务。在平昌奥运会期间，中国气象局的GRAPES_3km模式、韩国气象厅的LDAPS模式和美国宇航局的NU-WAR模式均承担了12-24小时的短期预报并提供了实时运行的预报服务产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207152046946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;利用韩国平昌冬奥会中来自16个场馆的加密数据，对GRAPES_3km模式开展偏差订正工作，以满足平昌冬奥会复杂地形条件下的精细预报要求。（图片来源：张玉涛等人,2020）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2013年，北京提出申办冬奥会（冬残奥会）计划开始，我国就开始在三大赛区布设监测设备，研发针对山区的精细化预报系统。在冬奥会开赛前，我国气象部门就已经建成了京津冀区域500m分辨率、冬奥山地赛场核心区域100m分辨率、逐10分钟快速更新的中国气象局北京快速更新循环数值预报系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套精度为“百米级、分钟级”的预报系统，可以对冬奥赛区每一条赛道上，某几个关键点处气象要素每10分钟的变化做出预报。可以说，这套预报系统是预报中心团队实现精准预报服务的“硬实力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207152108212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;延庆赛区国家高山滑雪中心赛道实时气象要素预报点（图片来源：北京2022年冬奥会和冬残奥会气象服务网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>