<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>63e6b4a5e9f7d03f76dd660ec7f03a0e</guid>
<title>现代“中国”观念的成型，离不开西南和东北这组对角</title>
<link>https://www.guancha.cn/songnianshen/2021_11_12_614512.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/宋念申】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一多民族中国，在近代危机和挑战中被不断重塑。在不同时期，各个方向的边疆，受到的关注并不相等。从清前期到中期，由于长期对准噶尔部的征战，西北边疆已融入东南士人的视野。龚自珍、魏源等人的西北舆地学，为日后面向东南海洋的地缘政治论述，奠定了思想基础。相比而言，东北与西南，则是在十九世纪后期到二十世纪中叶，才得到系统性的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/03/20211103180047292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;晚清绘新疆省示意图（清刘树屏《澄衷蒙学堂字课图说》。图片来源：tjmdbw.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪三十年代，胡焕庸提出“腾冲——黑河”线，揭示中国西北与东南间，地理与人口分布的巨大差异。而该线两端所在的西南和东北，有着怎样的关联？本文选取三个历史情景片断，管窥从清末到共和国的百年间，西南与东北间多种形式的互动。现代“中国”观念的成型，离不开这两个“对角”在不同时代，经由不同人物，而发生的曲折与微妙的相互影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一八八一年，位于吉林东南部的珲春，面临着严峻挑战。沙俄攫取乌苏里江以东领土，拓殖到珲春所在的图们江口。迫于俄国的威胁，清政府计划丈放吉林封禁之地，移民实边。江苏人吴大澂，以三品卿衔，派往吉林，协助吉林将军铭安处理边务。但他很快接到呈报：朝鲜北部咸镜道，因屡受天灾，饥民犯越图们江边境，大量人口涌入今天吉林省延边州龙井、和龙一带，开荒垦殖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/03/20211103180227423.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吴大澂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，犯越边境为中朝两国法律不容；而另一方面，饥民越垦已成规模，如断然驱离，必造成更大隐患。铭安与吴大澂于年末奏请朝廷，言朝鲜平民“亦天朝赤子”，恳请通融法令，允许边民留置，并向吉林纳租。光绪八年（一八八二）正月二十五日，铭安、吴大澂又上奏北京，提出参照云南、贵州经验，处理越垦边民：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
至部臣所议：既种中原之地，即为中原之民，除领照纳租外，必令隶我版图、遵我政教。并酌立年限，易我冠服。目前姑照云贵苗人，暂从各便。一切咨明该国王知悉。（《光绪朝朱批奏折》卷一一二）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
短短几句话，两位封疆大吏勾画出令人玩味的“中原——中国”新图景。首先，中原向来指称长城以南的核心农业区域，以“中原”比附吉林边地，显然有些突兀。两位大臣将中国与朝鲜之间的宗藩政治关系，柔化为中原与边地的地理关系，绕开僵硬的边界制度，而诉诸一种更高的、儒家理想政治准则。其次，其政策目标，是让越界的朝鲜民人，“隶我版图，遵我政教”，即将“外夷”化为“我民”。如果说“隶版图”的具体体现，是“领照纳租”、编户入籍的话，“遵政教”的最终表现，在清朝的政治礼仪系统中，则是“易冠服”—即所谓薙发易服。吴大澂和铭安又可能考虑到，崇奉朱子理学的朝鲜人，对冠服问题极为敏感，所以政教之化不必操之急切。他们给出建议，“酌立年限”，待地入图册、人入版籍之后，再考虑易冠服。而目前则可以“云贵苗人”为成例，“暂从各便”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究之，此处援引“云贵苗人”之例，政策指向并不清晰，类比也不十分恰当。因为有清一代，对广义“苗人”“苗疆”的治理策略，常常是变化的。况且，西南苗人和朝鲜垦民显然不同：被统称为“苗人”的族群，虽然也是个不断流动的群体，但从不是抚舆之外的移民，土司治下的苗疆也并不出清廷的统治范围。而清朝和朝鲜两国，则向有明确的“各守封疆”之誓。在这个意义上，朝鲜边民由“外国”越垦而来，其“外夷”的政治身份明显强于苗人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种概念上的类比，恰在国家领土边界之外，提供一种更为灵活、更具容纳性的“中国”与“我民”的认知方式。就像将吉林说成是“中原”一样，将朝鲜垦民比照云贵苗人，为的是在一定期限内“暂从各便”，不必将崇奉儒学的朝鲜国的移民，比照汉地，强行以薙发易服，来标示大清的国民身份。引西南之例，施之于东北，招纳移民，着眼边疆的长远稳定，不得不说是一项大胆的政治建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然清朝对待越境垦民的政策曾有所反复，但长期的趋向，则是沿着铭安、吴大澂的建议，鼓励、容纳移民开垦，积极编户入籍。图们江北岸，遂在数十年内，成为朝鲜人在半岛以外最大的聚居区。珲春边地，自此进入快速发展建设阶段，此后更名为延边，成为今日中国朝鲜族的发祥地。这是后话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在铭安和吴大澂上奏的这一年（一八八二年），清帝国的东北和西南藩屏同时遭遇变乱。在中南半岛，法国变越南为保护国，并攻陷北圻，意图以越南作为北上滇桂、瓜分中国的基地。中法之战，势所难免。身在吉林的吴大澂，认为“越南可保，则西南之屏蔽有资；越南不保，则滇粤之边患无已”。他上奏朝廷，提出“吉林所练防军，尚可抽拨民勇三千人，由营口乘轮南下，以备征调”（《吴愙斋先生年谱》）。尽管最终未获允准，但感于他“奋勇可嘉”，清廷于翌年将吴大澂调往天津，协助李鸿章办理中法事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/03/20211103180458244.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吴大澂《匡庐纪游卷》，1891年作 图片来源：news.artron.net&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一八八四年，趁清朝将驻朝鲜兵员调往中法战场、无法兼顾西南与东北之际，朝鲜开化党人与日本公使密谋，发动甲申政变，推动激进改革。袁世凯等再度率兵入汉城平乱，吴大澂也赴朝善后。一八八六年，吴大澂再赴吉林，与珲春副都统依克唐阿一道，同俄方谈判图们江界址。他据理力争，索回被俄方侵占的黑顶子地区，一定程度上保障了吉林主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一八九四年甲午战事起，时任湖南巡抚的吴大澂，再次自告奋勇，亲率湘军赴辽东参战。结果，湘军兵败海城，吴的政治生涯亦于此结束。但在东北开发、改制的过程中，以吴为代表的淮系汉官，逐渐充实了地方官僚体系，预示了脱胎于淮系的北洋系官僚在东北的长期主政。这片封禁的龙兴之地，自然资源和地理条件极为优渥，从十九世纪末开始，成为各方势力争相开发的“最后的边疆”。东北大地被很快卷入资本主义体系，同时农业化和工业化，铁路蔓延，城市兴起。这既是俄、日等殖民势力扩张的结果，也得益于清末至“九一八事变”前，北洋系官僚的边疆建设。也是在这一阶段，中国现代国族的建构渐次展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九三〇年四月，中央研究院社会科学研究所的研究员凌纯声，协同编辑员商承祖，在上海登上“奉天丸”轮船。抵达大连后，他们乘南满铁路北上，在吉林东北部的松花江、牡丹江、乌苏里江流域，展开为期三个月的通古斯族调查。这是一次在中国民族学、人类学发展史上具开创意义的调查，其成果就是凌纯声在一九三四年发表的皇皇六百多页民族志巨著——《松花江下游的赫哲族》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/03/20211103180804321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凌纯声&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个重要的边疆民族调查，可置于纵向与横向两个维度来认识。纵向时间方面，是兴起于十九世纪末二十世纪初的东北史地研究。这与前面提到的危机有着直接的关系。日本夺取了南满控制权后，殖民朝鲜，进逼东北。又利用各种地缘矛盾，在政治、经济和学术各方面，割裂东北与内地的联系。在这个背景下，一批清朝地方官员和革命党人知识分子，痛感东北舆地学的匮乏，纷纷著书立说，形成一次东北史地研究热潮。刘建封《长白山江岗志略》、张凤台《长白汇征录》、吴禄贞《延吉边务报告》、宋教仁《间岛问题》等，就是代表。其中除宋教仁引入了国际法视角外，其他作品则主要是对传统沿革地理、王朝地理的沿用，即以文献史料为主，辅以舆地风土考察，为政治治理（或主权论述）提供历史地理依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横向脉络，则是二十世纪初兴起的中国民族学、人类学及边政研究。最早把民族学与人类学方法带入研究中国问题的，是欧美及日本学者。西方传教士很早就在西南展开地方社会的调查。日本学者鸟居龙藏在一九〇七年便发表了《苗族调查报告》，而他的东北考古及对满蒙民族的人类学调查，则贯穿了他从十九世纪末到二十世纪中叶的整个学术生涯，其中多次是直接受日本官方委托。满铁下属的调查部，也出产了大量的满鲜史地论著及地方调查报告。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26c6d7a8ab0153f604498a0e63865d86</guid>
<title>元宇宙、马斯克主义？科技富豪们的外星资本主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/JillLepore/2021_11_12_614508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉尔·勒波雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月的最后一周，比尔·盖茨（净资产：1380亿美元）在土耳其海岸一个小海湾庆祝66岁生日，用私人直升机将客人从他租来的游艇送到一个海滩度假村。宾客包括杰夫·贝佐斯（净资产1970亿美元），派对结束后，他坐飞机回了自己的游艇，不过别弄混了，这还不是他正在建造的那艘价值超5亿美元的“超级游艇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界首富伊隆·马斯克（净资产3170亿美元）没有出席。他很可能在得克萨斯州，他的公司SpaceX正在那里准备火箭发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克·扎克伯格（净资产：1190亿美元）也没有出席，不过盖茨的聚会后的第二天，他宣布了他的元宇宙计划，这是一种虚拟现实，戴上耳机和装备，你就可以不理会现实世界，成为一个虚拟化身，花上一整天去做一些事，比如，去遥远的爱琴海岛屿参加聚会，或者登上游艇、乘坐火箭飞行，就好像你是巨富一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/10/20211110104111210.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左到右依次是亚马逊创始人杰夫·贝佐斯，微软联合创始人比尔·盖茨，脸书创始人扎克伯格，spaceX和特斯拉CEO埃隆·马斯克。图片制作：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元宇宙呈现了资本主义史在更广泛层面的一场愈发令人不安的转折，同时也是对它的一种干扰。世界上的科技亿万富翁们正在打造一种新的资本主义：马斯克主义。喜欢挖苦竞争对手的马斯克嘲笑了扎克伯格的元宇宙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从火星、月球到元宇宙，都是马斯克主义：极端的、外星的资本主义，在这一体系下，股票价格与其说是由收益驱动，不如说是由科幻小说的幻想驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“元宇宙”这个词来自尼尔·史蒂芬森1992年的科幻小说，但是这个概念早已存在。在贝佐斯儿时迷恋的《星际迷航》(Star Trek)系列里的全像甲板就是它的一个版本；上个月，他把该系列中饰演柯克船长的演员威廉·夏特纳送入太空。亿万富翁们小时候读过那些建造世界的故事，现在长大成人的他们已经足够富有，于是就成了建造世界的人。其他人则被困在这些世界里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇怪的是，马斯克主义作为一种奢侈的资本主义形式，其灵感却来自于……控诉资本主义的故事。在亚马逊工作室，贝佐斯想把苏格兰作家伊恩·班克斯（“是我个人的最爱”）的《文化》太空歌剧系列改编成电视剧；扎克伯格把该系列其中的一卷列入了他给所有人的推荐必读书单；马斯克曾发推说，“非要说的话，我是伊恩·班克斯最擅长描述的那种乌托邦无政府主义者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是班克斯是一个公开的社会主义者。2010年，也就是他去世三年前，他在采访中把《文化》系列的主角描述为“拥有超级武器的嬉皮共党，对市场阴谋主义和贪婪主义极度不信任。”他还表示，如果有人把他的书解读为提倡自由市场的自由主义，他会感到惊讶，并问道：“这些人没有读到《文化》小说里没有私有财产也没有货币那部分吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，这些人对科幻的迷恋可能都那种“技术男”的公关废话，但他们都是非常聪明的人，你能感觉到他们确实读过这些书。（盖茨是一位慈善家，他没有过多参与这一切。“我不是火星人，”他去年冬天说。他小时候读过很多科幻小说，但是现在已经大体上抛在一边了。坦白说，他曾经把我的一本书列在圣诞礼物书单上，所以我没资格质疑他的品味。）马斯克主义似乎包含了误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克主义起源于1990年代的硅谷，当时马斯克从斯坦福大学的博士项目中退学，创办了自己的第一家公司，然后是第二家公司X.com。随着贫富差距越来越大，硅谷初创企业的主张也变得越来越宏大。谷歌开设了一个名为X的研发部门，其目标是“解决一些世界上最困难的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技公司开始谈论他们的使命，而他们的使命总是被夸大：改变工作的未来、连接全人类、让世界变得更美好、拯救整个星球。马斯克主义是一种资本主义，在这种资本主义里，公司非常公开地、相当狂热地担心各种形式的世界末日灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们担心气候变化的真实灾难，但是更常担心神秘的“生存风险”，或X风险，包括人类的灭绝，显然只有科技企业亿万富翁才能将我们从中拯救出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但马斯克主义也有更早的起源，包括在马斯克自己的传记里。马斯克主义在很大程度上源自1930年代在北美盛行的技术官僚运动，马斯克的外祖父、狂热的反共人士约书亚·N·霍尔德曼曾是该运动的领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与马斯克主义一样，技术官僚主义也从科幻小说中获得灵感，并建立在这样一种信念之上：技术和工程可以解决所有的政治、社会和经济问题。他们自称技术官僚，不相信民主或政治家、资本主义或货币。此外，他们还反对使用个人姓名：一名技术官僚在一次集会上被介绍为“1x1809x56”。伊隆·马斯克的小儿子名叫X Æ A-12。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的外祖父是一位探险家，1950年，种族隔离制度开始两年后，他将家人从加拿大搬到南非。1960年代，南非标榜自己是一个沐浴在阳光下、专为白人打造的奢华天堂，以此来招募移民。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d8afaeb705bab95096b7f8e96e7c440</guid>
<title>英国“转向印太”？中国要警惕这些问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/hujie/2021_11_12_614507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/胡杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、英国在“印太”摸着石头过河&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“印太”成为新的地缘政治热词后，英国迅速拥抱了这一概念，并积极以此取代传统的“亚太”来描述英国对从西太平洋到印度洋的广袤地域内权力格局和战略态势变动的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年是英国落实其“印太”战略构想取得突破的一年，其标志主要有四个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，英国政府颁布了《竞争时代的全球英国：安全、防务、发展及外交政策综合评估报告》，这一“后脱欧时代”的首份综合评估报告确定了英国战略重心“向印太倾斜”的方针；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，“伊丽莎白女王”号航母战斗群正式启程前往“印太”部署，英国宣扬已久的“航母要来了”终于变成现实；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，英国与美国和澳大利亚缔结了三方防务与安全合作协定（AUKUS），构建了事实上的同盟关系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，英国正式申请加入“全面与进步跨太平洋伙伴关系协定”（CPTPP），谋求在经济上融入“印太”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，不同于美国、日本、法国、澳大利亚，甚至德国、荷兰、欧盟等国，英国虽然树立了宏伟的“印太”战略目标，但一直未对其“印太”战略予以系统明确的阐释，也没有出台专门的“印太”战略文件，因此可以说并没有严格意义上的“印太”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国主要通过试行若干政策及讨论具体议题来逐步厘清其“印太”战略思路，即以在多个领域推进相对碎片化的“印太”政策来渐次完善对“印太”战略的总体筹划，这是一种英式经验主义思维的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/10/20211110105949685.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt; 日本防卫大臣岸信夫参观英国皇家海军“伊丽莎白女王”号航空母舰，图源：澎湃影像 。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、四大战略动向已“浮出水面”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观2020年以来，特别是进入2021年后英国围绕“印太”展开的一系列动作，我们可以看出英国在设计和推进其“印太”战略上表现出的四大动向：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，英国“印太”战略的顶层设计有了实质推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除英国政府颁布的新版综合评估报告外，英国两大保守派智库“政策交流”（Policy Exchange）和亨利•杰克逊协会（The Henry Jackson Society）都提出了构建英国“印太”战略的一系列建议，特别是“政策交流”出台的研究报告《一个非常不列颠式的倾斜：英国在“印太”地区的新战略》设计了非常详细的方案。这份报告不仅倡议制定“印太宪章”，还在机构设置、经贸、科技、外交、治理、应对气候变化和环境保护、安全等多个领域提出了英国实现在“印太”广泛且深度存在的具体建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从横向对比来看，英国“印太”战略的顶层设计较美国、法国等西方盟友依然处于相对滞后状态，但纵向而言，英国已取得了长足进步，其“印太”战略不再停留在畅想和口号阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，英国“印太”战略的机制建设得到显著加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全机制上，英国同澳大利亚和美国缔结的防务合作协定聚焦高度敏感的情报和军事技术，具有浓厚的同盟色彩。这一协定也弥补了英国在1951年被拒绝加入澳新美同盟（ANZUS）的遗憾，也使其同时巩固了与美澳的防务合作关系。AUKUS的建立是落实英国战略重心“向印太倾斜”的重大举措，该机制为英国在“印太”保持存在，特别是军事存在提供了一个稳定的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济机制上，英国正式申请加入CPTPP，并已同日本、新加坡、越南、澳大利亚、新西兰等“印太”重要经济体达成自贸协定，还着手同印度等国进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，英国秉持“盎格鲁-萨克逊主义”编织盟友和伙伴关系网，以充分发挥殖民遗产的作用，为其“转向印太”开路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是新成立的AUKUS，还是英国积极重振的五国联防组织（FPDA），抑或在学界、政界颇受追捧的英加澳新共同体（CANZUK）倡议，其共同点都是强调英国与成员国之间共同的历史、血缘和情感联系。英国通过AUKUS强化了英美特殊关系，使其从欧洲—大西洋方向旗帜鲜明地扩展到“印太”方向，同时借由澳大利亚的“升级”而使英国“转向印太”有了坚实的立足点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种AUKUS 式的“小圈子”模式将成为英国对“印太”安全政策的突出特点，即利用各种“小圈子”发起倡议或推动合作，逐步施展英国的“印太”治理和环境塑造理念，扩大英国的影响力。英国外交大臣特拉斯就宣称，将按照AUKUS模式重塑英国的外交和贸易政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在对华关系上，英国表现出愈加明显的对抗中国的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，英国不断在南海、香港、新疆、新冠病毒溯源、网络安全等问题上煽风点火，恶意污蔑和无理指责中国。2021年，英国更是不仅制裁中国官员，还公然禁止中国驻英大使进入英国议会大厦。此外，英国军舰以挑衅姿态穿越台湾海峡，航母战斗群频频参加针对中国的联合军演，英国还积极促成建立AUKUS以遏制中国。在经济上，英国对中国在英投资多方设限，暗含了在价值观上对中国的攻讦。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1044f591aae204cec6861594fd8913eb</guid>
<title>何以理解文明问题与现实世界？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYang/2021_11_12_614503.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702291280818096/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者注：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国出版界的百年老店商务印书馆出版了文扬的最新力作《文明的逻辑——中西文明的博弈与未来》。这是继2017年世纪文景出版的《人民共和国》和2019年底中华书局出版的《天下中华——广土巨族与定居文明》之后，作者围绕中国独特性和中华文明独特性展开的系列论述的一个最新努力成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《文明的逻辑》一书从“文明问题作为一个中国问题”这样一个去西方中心立场的问题意识谈起，希望通过出版该书将这个议题推向中国思想界。在新书发行之际，观察者网专访本书作者、复旦大学中国研究院研究员文扬，与读者们分享他的心得和感想。专访分上下篇，本文为下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/WenYang/2021_11_04_613483.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇&lt;/a&gt;中，谈到“文明问题作为一个中国问题”这个命题的现实意义，以及对西方文明中心论的冲击。下篇将从中华文明的独特性谈起，以及文明理论如何应用于现实世界分析？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/11/20211111144915736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文明问题应如何把握和研究？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如前所述，按照汤因比在《历史研究》中的说法，人类历史出现过的文明共计三代21个，其他学者各有各的算法，也有十几个到二十几个不等，如此说来，您所说的人类文明史的整体面貌，难道不是一个巨大的研究对象吗？对于如此巨大的研究对象，应该如何把握呢？如何能在几十万字的篇幅里描述清楚呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;研究历史，有两个要点需要掌握好，一个是历史尺度，一个是分析工具。先说历史尺度，一般认为，不同的历史研究领域有不同的历史尺度，最短的是个人史，以人的自然寿命为尺度，而政治史会比个人史尺度长一些，经济史则比政治史尺度更长一些，然后依次是社会史和文化史，而比所有这些历史都更长的那个连续的历史，就是文明史。文明史的尺度一般来说都要有上千年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如按照汤因比和斯宾格勒等人的看法，今天的西方文明其实是从古希腊-古罗马文明的废墟上作为新一代文明重新滋长出来的，与古典文明并不是直接的继承关系，从起源到今天的全部历史最多不超过1500年。在1500年这个尺度上，冷战结束至今的40年，或者二战结束之后至今的70多年，不过是全部西方文明历史在最近的一个短暂阶段。以1500年为尺度，在这几十年里发生的事情可以说都属于刚刚发生的事情，发生的原因有着更久远的历史根源，具有不同程度上的文明史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，大约在19世纪末，欧洲人在整个新大陆的殖民开拓接近完成。美国的西部大开发抵达了“远西部”的西海岸，三分之一的“老东部”人口和上千万的新移民迁往了中西部；大约同时期，加拿大的“西部定居运动”也在19-20世纪之交达到高潮，新移民数量扩大了几十倍；在澳洲大陆，“淘金热”导致新移民大增，维多利亚、南澳大利亚、塔斯马尼亚等殖民地在19世纪后期相继成立自治政府，1901年澳大利亚联邦政府成立。在一般性的历史叙述中，这几个事件会在各国的国别政治史或经济史中分别叙述，相互之间不相关；但如果放在整个西方文明的历史叙述中，这些事件就成为了同一个大事件的不同分支，同属于整个西方社会自15世纪大航海时代开始的、绵延4个多世纪的最近一次大迁徙浪潮的尾声部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/11/20211111145217489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚淘金热（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于欧洲人在新大陆的殖民定居于19世纪末先后抵达了北美和大洋洲的最后几处边疆，这次历时4个多世纪的大迁徙在地理上的扩张随着这个尾声的出现而宣告结束。也就是说，这些历史事件虽然距今已有一百多年了，但若在文明史的千年尺度上看，却是刚刚发生的最新事件。其大历史尺度上的确切表述是：“西方文明历史上最近一次大迁徙在地理上的扩张才刚刚结束。”其中包括了这样的含义：继历史上几次大迁徙之后，此次大迁徙也许是这个文明的最后一次了；但也许未来还会发生类似规模的迁徙，而我们的当下时代则是两次大迁徙中的间歇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中可以看出，即使是叙述长达上千年的文明史，其实也并不难把握。只要使用了合适的历史尺度，与政治史、经济史甚至个人史的叙述方式，都是一样的。近些年里兴起的一个新学科叫Big History，综合了宇宙、地球、生命和人类的研究，将自宇宙大爆炸直到当下的历史“编织成一个故事”，作为一个时间框架，并在这个长达138亿年的巨大背景下探索人类的存在，也出现了很多成果，提供了一些对于人类历史的洞见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说分析工具。历史研究的分析工具指的是一些对应于不同领域和不同历史尺度的理论概念，这些概念是对历史材料的归纳和抽象概括，它们不是历史材料本身，但却是分析、描述、解释和理解历史材料的必要工具。例如，如果研究个人史，一种常用的分析工具就会包括早年、中年、晚年这种不同阶段的划分，还有家庭生活、职业生涯、主要成就、功过是非等不同方面的划分。这些划分都是研究者自己虚构出来的理论概念，研究对象本人的一生并非是按照抽象概念过下来的，而是一个活生生的、包含无数细节和无数侧面的客观实在，但如果没有这些概念工具，对于其历史就难以准确描述和深入理解。其它领域的历史也是一样，一个国家的政治史也需要按照历史阶段、主要人物或重大事件进行理论概括。更进一步，还应该通过好的理论概括透视出深层的历史逻辑，从中发现规律、获得启示、吸取教训，以区别于一般的资料堆积类的历史或纪年体类的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑格尔曾将历史研究的方法按照从古代到当代的顺序分为“原始的历史”、“反省的历史”和“哲学的历史”三种，如果抽掉其中那个线性历史结构，就是三种共存的历史研究方法。20世纪的美国历史学家海登·怀特（Hayden White）将他所说的“历史主义”分为“自然的历史主义”、“形而上学的历史主义”和“美学的历史主义”三种，也是一种划分。这些划分实际上反映出一直以来的一种学术努力，想要把带有研究者理论虚构成分的历史叙述从一般的历史研究当中分离出来。荷兰思想家弗兰克·安克斯密特曾专门研究过历史叙述问题，他举例说，“文艺复兴”、“启蒙运动”、“冷战”等概念就是典型的历史叙述工具，这些工具起到了兼顾历史客观实在与研究者的主观解释两方面并建立起一个具有一致性的内在逻辑结构的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/11/20211111145232198.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海登·怀特（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就意味着，历史叙述本身实际上构成了一个专门的学术领域。美国历史学家卡罗尔·奎格利在他于1961年出版的《文明的演变》一书的前言中开宗明义：“本书不是一部历史书，而是一个尝试，通过提供分析工具帮助人们理解历史。”他的意思就是，虽然本书的题目很大，但它并不是一个关于人类文明的完整的历史研究，而是一个历史叙述，旨在提供分析工具帮助人们理解人类文明史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若按照这样的区分，我2019年的《天下中华——广土巨族与定居文明》和今年的《文明的逻辑——中西文明的博弈与未来》也都属于历史叙述类的书，其重点在于提供了一些帮助人们理解中国历史和中华文明的分析工具。这两本书中所使用的几个对偶概念，如定居与游居、居国与行国、秩序主义与运动主义，以及农耕民族、骑马民族和海上民族的三分法等，都是作为历史分析和叙述工具而创造出来的，是在历史实在与理论解释两者之间建立内在逻辑的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明白了历史尺度和分析工具这两个要点，就容易理解我这两本书的主题和内容了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5cece4a594174715700fab3f252c29db</guid>
<title>“不统、不独、不武”的现状，不可能不变</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongxiuzhu/2021_11_12_614502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当下台海，纷乱迭出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党当局不断假欧美之威谋“独”挑衅，企图将台湾问题国际化；对内时刻将政治角力凌驾于民生之上，动辄诉诸“抗中保台”，操弄“芒果干”（“亡国感”谐音）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党在台“一党独大”，百年老党国民党沦落下风后，内部一直有呼吁改革之声，但想继续稳健前进，国民党不能不正视积蓄已久的内患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党该如何转型以挽回颓势？民进党不断煽动对立，两岸如何才能走向“和平统一”？围绕这些问题，中国国民党前主席、中华青雁和平教育基金会董事长洪秀柱接受了观察者网的专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/11/20211111153202453.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洪秀柱就两岸话题，接受了观察者网专访（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·国民党转型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月25日，中国国民党党主席选举结果出炉。候选人朱立伦凭借85164票、45.78%的得票率，时隔逾5年再次当选；被外界视为“统派”的张亚中，以60632票、32.59%得票率的成绩排名第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于朱立伦登记参选党主席时，找洪秀柱于任期内委任的国民党前副主席陈镇湘陪同，因此洪秀柱被解读为支持朱立伦上位。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次国民党主席选举，大陆有不少网友好奇，您为什么选择支持朱立伦，而非张亚中？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪秀柱：&lt;/strong&gt;这是错误的解读。我要趁此机会再次向海内外的网友说明澄清，本次党主席选举过程中，我自始自终都没有支持特定的党主席参选人，当然也就没有选择谁、挺谁的问题。因为我身为中国国民党的前主席，绝对尊重党员的选择，不宜、也不应表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次角逐党主席的四位候选人，都是长年受到国民党栽培的杰出同志，值此中国国民党处境艰困之际，愿意勇于承担，都值得肯定、鼓励，也对参选人为党、为国发展愿景所提出的抱负寄予期待。因此，我并没有表态支持任何一位人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路以来，我所最关心的就是中国国民党的存续与发展，除了党主席的政策主张要得到支持之外，还要能凝聚向心、团结党内，唤起民众、争取民心，一步一脚步地带领国民党重返执政，因为只有中国国民党重新赢回政权，才能拨乱反正。希望接下来所有同志能够携手协力，为中国国民党开创新局、为两岸的和平发展与融合作出积极贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/11/11/20211111154008526.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左至右依序为党主席候选人江启臣、张亚中、朱立伦、卓伯源。（资料图/台湾《联合报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：朱立伦45.78％的得票率是自2001年党员直选国民党主席以来最低。国民党内部分歧众多，在您看来，后续做好国民党的整合工作，需要做到哪几点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪秀柱：&lt;/strong&gt;大家都知道，中国国民党目前是在野党，在民进党的强力打压下，党主席选举的投票率能够达到五成（50.7%），已经相当程度反映出全党以及台湾社会对此次选举的关注度。这次党主席选举过程十分激烈，相信这不只是票源之争，更是理念之争、路线之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是同党同志，意见有分歧也没关系，但“大位不以智取”，选举过程中任何人身攻击、泼脏水，都不足取。我们相信真理愈辩愈明，最重要的是政见主张要“以理服人”、人格风范要“以德服人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很欣慰，选举结果揭晓后，大家都能展现君子风度，落选人向当选人道贺并给予祝福，当选人拜访落选人并请益、参酌采纳政见主张，这是选后凝聚党内团结的重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
闽南语中说的“桶箍”，指的就是木桶外圈那些把零散的木片箍住的铁圈，让木桶能够发挥盛水、盛物的功能；其实“桶箍”就很像是党主席现阶段需要发挥的作用，我很希望后续党的整合工作，能够扎得紧、箍得稳。朱立伦主席拥有丰富的党政资历，我已不在其位，不宜为人“指点江山”，但我也提醒过朱主席，“中兴以人才为本”，期许他以开扩的格局、宏观的视野，广纳贤能志士，特别是提拔青年、培育青年，共同参与党务的兴革与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国民党近几年选举惨败，其中一个很重要的原因就是青年人的支持率低。所以我们可以看到，国民党这一百年老党也在努力试着年轻化。在您看来，当下与民进党抢青年支持者，国民党的优势和弱势分别有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪秀柱：&lt;/strong&gt;国民党和民进党在争取青年的认同上，最大的差异在于，民进党更擅长将复杂概念简化成一句口号，甚至以片面或谬误的论述，将议题引导到对他们有利的方向，再辅以煽动性强的口号作为号召，让年轻人有“参与感”。例如民进党近两年来一直高唱所谓的“抗中保台”口号，其实就是一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/11/20211111154553697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;公投说明会，蔡英文、苏贞昌等轮番上台，继续搬出所谓“抗中保台”戏码。（图/台湾《联合报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，国民党并不是没有年轻的支持者，更不是没有年轻的人才，关键在于国民党有没有提供年轻人发挥的舞台。我在党主席任内，强调“用壮育青”，就是为了鼓励有志从政的青年。当时我也在党部经费拮据、党产会冻结国民党财产的困境中，坚持开办“武林计划”，参加过“武林计划”的年轻人后来投入各县市的基层选举，都有很高的当选率，现在已然成为国民党在地方耕耘的生力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的优势，就是国民党与中国大陆在“九二共识”“反对台独”的政治基础上，能够真正维持台海和平、创造两岸融合发展。民进党的“台独”路线，只会兵连祸结，带来战争、灾难，青年没有未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，本党的考验在于该如何凸显和平发展的可贵与重要性。在政治宣传当中，举凡具有煽动性、挑动相对剥夺感的语言，传播效果总是远高过那些理性中道的论述，越激烈的言语越容易被利用，作为有心人士巩固权力的武器。国民党的弱势，就在于过去因为败选，随着一时民意的浮沉，就对自己的理念产生动摇。而当我们连自己的理念都说得不清不楚、甚至不断退缩的时候，又该如何说服社会大众支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我一直不断强调，唯有唤回党的中心思想、坚定党章、党纲，我们才能站稳脚步，以一贯的政策立场来回应民意。当我们自己建立了信心，才能够给青年提出国家发展的愿景、并对青年产生号召力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如今在台湾社会中，伴随着“天然独”世代的成长，统派的声量日渐式微，甚至经常还会被扣上“卖台”的帽子；在选举中，可能你越呼吁“统一”、强调“九二共识”，选票越离你而去——这某种程度上也是当下国民党面临的现实困局。台湾的统派要如何才能改变当下在台湾声量不断衰落的困境？如今台湾网络上充斥着蔡当局的水军，统派的声音要如何突围？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪秀柱：&lt;/strong&gt;首先我必须说，“天然独”是民进党蔡政府的政治操弄语汇，我并不认为有所谓的“天然独”，事实上，所有的“独”都是“人造”出来的。这与民进党政权修改教材课纲、“去中国化”，从教育与文化着手，要刨掉对中华文化的认同，有相互呼应的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻人最初开始接触、了解政治，都是透过历史教育、政治教育去形塑自己的认同开始，这也就是我们说的“政治社会化”的过程。影响年轻人“政治社会化”有很多不同层面的因素，包括教育、家庭背景、同侪的影响等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/11/20211111154902476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洪秀柱：我并不认为有所谓的“天然独”，事实上，所有的“独”都是“人造”出来的。（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当李登辉晚期开始，中学的历史课纲就已经微幅调整了，更动了“台湾史”与“本国史”的教学顺序，民进党执政之后更是变本加厉，不但将“本国史”内容大幅缩减，更改并入“东亚史”当中。在政治上，民进党也将“统一”的主张戴上“卖台”的帽子，大卖“芒果干”（也就是所谓的“亡国感”），乃至于将“九二共识”与“一国两制”直接划上等号，这都是民进党完全执政以来，滥用政府资源、掌握媒体，加上以美国“反中”政策当靠山使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在这样的情况下，中国国民党要想重返执政，现阶段确实非常艰难。台湾面临的困境是：内有欺骗成性的民进党、被洗脑多年的选民；外有将台湾当作“抗中”马前卒的欧洲及美国，在如此复杂严峻国际局势当中，国民党必须思考如何研拟出一套能够回击民进党的战术，以及利于传播的论述、还有让人民信服的政见愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，我们的论述不能够违背“九二共识”的一中原则、共谋国家统一的核心意涵与目标，才有可能突围、并拿回话语权，进而拿回执政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我也要强调的是，国家民族的未来前景，并非完全操之在国民党。在加强国、共交流同时，我希望两岸的同胞都要学会“将心比心、换位思考”，大陆方面也要努力消除台湾同胞对统一的疑虑；国民党还要加强与美、日的沟通，强调区域和平、台海稳定才是大家共同的利益，民进党搞对立、对抗，把自己当成大国角力的棋子，才是真正的麻烦制造者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>