<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>13bdd07a3131ef6e05f58f2440edbe89</guid>
<title>海外华人不团结，连年都过不到一起去</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2021_02_26_582361.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年因疫情因素，国内不少打工人选择就地过年，我们这些在海外的更是无奈，只能就“洲”过年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糟糕的是大年夜还是个工作日，待到一天的工作结束，算上时差国内的除夕夜差不多就要过去了。匆匆打开微信和家人拜年，一通长聊之后，回看上千条未读消息，仿佛错过了几个亿的红包……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说留学生们还有学生会和社团、还能聚起人气吃个年夜饭，对于我们这些在海外工作的来说，没有遇到假期的春节就只能说是苦闷、平淡的日常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些华人聚集的地区，无论是老华侨聚集的纽约唐人街法拉盛，还是青年才俊云集的加州硅谷和湾区，再或是伦敦巴黎，要找点过年气氛并不难。有烟花，有舞狮，有春联。当地政要为了拉拢华裔或亚裔选民，还会出来拜年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果当地华人不够集中，形成不了规模性的社团，那就连这最后的抱团取暖也没有了。比如笔者所住的欧洲二三线小城，这里没有烟花爆竹，也没有春联灯笼，甚至没有假期，只有寻常工作和异地乡愁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225163309577.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;154&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这种情况对于我这个脱离学生身份多年的人来说已经比较适应了。总体来看，目前只有在留学生群体中还有相对有组织的华人群体，比如有中国驻外使馆文化部默默支持的各种学联组织，在团结关心留学生方面起了很大的作用。然而一旦开始工作，海外华人社会分而散的情况就比较明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，新一代移民中来自大陆的年轻人并不太依赖同乡会和华人社团，交往圈并不局限于华人圈。换而言之，他们之间通过华人社团建立的互动，比老一代华侨少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于成长环境和过往经历的差异，他们和来自港台的华人之间在生活上的交集有限；甚至由于语言问题，香港和台湾移民之间的交集也不见得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有老一代华侨因为生活方式的关系更多以同乡形式组合，但老一批港台华人中有不少看不起大陆移民，因此双方也不相互待见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以尽管宏观上华人在外都聚集在少数几个大城市中，但是在微观上大家又分得比较细，来往有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以有这些现象，成因还得从华人特殊的移民历史说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;早期血泪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华人海外移民的历史很长很复杂，要从头说恐怕连头绪都很难马上找到。但是其中一大特征却很独特：历史上华人的移民在不同时期带有很强的地域集中色彩，而在时间上又有很明显的集中爆发期和特殊时期的低潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来讲，早期的华人移民多集中来自于几个“侨乡”，比如广东和福建，前者诞生过辛亥革命领导人孙中山，后者有创办集美大学的陈嘉庚；建国后，华人移民一度被来自港台的华人群体所主导；直到21世纪，来自中国大陆的移民才又重新成为移民主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时间上来看，移民的周期性也很强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早先华人移居海外大多为生活所迫，甚至可以称为“没有枷锁的奴隶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1850年代开始，由于战乱和灾害频繁，中国南方部分民众迫于生计开始移民海外，他们中很多被骗甚至被绑架到世界各地，被当作廉价劳动力，完成一些艰辛危险的工作。比如著名的美国太平洋铁路，华工以惊人的吃苦耐劳和勇敢干成了欧裔美国人自己都没有勇气完成的工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225161630324.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;早期在美华人（资料图/Pinterest）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是修建完铁路以后美国反手便掀起了排华浪潮，甚至立法公然歧视起了在资本眼里已经“没用”的华人。这时期的华人在西方社会的处境比非洲裔美国人都要差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在就业和就学的双重歧视之下，当时绝大多数的华人都只能从事出卖劳动力的低收入工种，比如力工和洗衣工。1950年宋子文打算在纽约的第五大道最高档的街区买一套公寓，但最初他的意向被拒绝了，原因就是其他富裕白人业主担心他会在屋内开一家中国洗衣店……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似情况在欧洲也很普遍，华人在欧洲大量移民始于一战期间。当时列强的战争机器高效地屠杀着双方的士兵，战争只持续了两年各国便开始出现人力资源枯竭的情况。那时北洋政府半推半就想参战，但是军队拿不出手，也没有其他产品或资源拿得出手，于是只能派遣大量劳工去欧洲帮忙挖战壕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争结束以后，由于战后恢复急需劳力，这种移民仍持续了很长时间，其意外果实便是中国工人开始接触马克思主义，剥削的残酷和现实教育培养了一大批日后成为中国共产党领导核心的革命者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46893e1168bdab45f45254eae4a0846a</guid>
<title>​罗斯福瞧不起的经济学家，如何统治了美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BinyaminAppelbaum/2021_02_26_582360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/本雅明·阿佩尔鲍姆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“经济学家时刻”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪50年代初，位于纽约的联邦储备银行深处有一间办公室，里面有一位年轻的经济学家在做一份充当人力计算器的工作，他的名字叫保罗·沃尔克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的工作就是帮那些做决定的人处理数据，他告诉妻子，这份工作应该不会有什么晋升机会了。因为整个中央银行的领导层包括银行家和律师，甚至还有艾奥瓦州的养猪户，但没有一个是经济学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储主席威廉·麦克切斯尼·马丁是一位股票经纪人，他对经济学家这个群体的评价很低。他跟一位访客说：“在美联储，有50名计量经济学家为我们工作，他们的办公区域在这栋楼的地下室里，而他们被安排在那里是有原因的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们能有机会在这栋楼里工作，是因为他们提出了很好的问题。让他们在地下室里工作，是因为他们不知道自己的边界在哪里，他们对自己的分析过于自信，已经超出了我能担保的范围。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马丁对经济学家的这种厌恶在20世纪中期的美国精英中广泛存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统富兰克林·德拉诺·罗斯福曾私下里把同时代最有名的经济学家约翰·梅纳德·凯恩斯斥为不切实际的“数学家”。艾森豪威尔总统在他的告别演说中敦促美国人不要让技术专家或科技主义者掌权，并警告说“否则公共政策可能会成为科技精英的俘虏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/10/20210210152933221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;艾森豪威尔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会可能会允许经济学家发表证词，但通常不会认真对待证词的内容。国内政策方面的民主党领袖、威斯康星州参议员威廉·普罗克斯迈尔的助手在20世纪60年代初写道：“高层决策者，尤其是那些身处国会山的人，通常认为经济学是一个深奥难懂的领域，它并不能建立一座缩小差距或跨越鸿沟的桥梁，来解决一些我们关注的具体问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年，当美国财政部长道格拉斯·狄龙被委任进行两项关于国际货币体系的改进方案的研究时，他非常明确地表示不会向学院派经济学家进行咨询。另一位官员解释说，他们的建议“对那些负责决策的人来说几乎毫无用处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一场革命即将来临。相信市场力量和光辉的经济学家的影响力不断提升，他们改变了政府业务的内容，改变了企业管理的方式，并最终改变了每个人日常生活的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着第二次世界大战后25年的经济增长在20世纪70年代接近尾声，这些经济学家说服政治领导人减少政府在经济中的作用，相信自由市场会比官僚制度带来更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学常被称为“悲观科学”或“沉闷科学”，因为它坚持认为，由于资源是有限的，所以必须要做出一些选择。但是经济学真正传达的信息以及它受欢迎的原因，是它能够帮助人类摆脱资源短缺的束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炼金术士会承诺他们能从铅块中提炼出金子；但经济学家说，只要制定一个更好的政策，他们就能够“无中生有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把1969—2008年的40年称为“经济学家时刻”，借用历史学家托马斯·麦克劳的话来说，经济学家在控制税收和公共支出、解除对大型经济部门的监管，以及为全球化扫清障碍等方面发挥了主导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家说服理查德·尼克松总统结束了征兵制；经济学家在很大程度上说服联邦司法部门放弃了反垄断法的实施；经济学家甚至说服政府给人的生命定下了一个价格（这个价格约相当于2019年的1000万美元），用以确定某些监管的实施是否值得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家也成了政策制定者。1970年，经济学家阿瑟·伯恩斯接替马丁担任美联储主席，他开创了一个由经济学家领导美联储的时代。还记得当年在地下室充当人力计算器的沃尔克吗，他也是其中一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1974年，阿瑟·拉弗在一张鸡尾酒餐巾纸上画了一条曲线（拉弗曲线），这条曲线使减税成为共和党经济政策的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/02/10/20210210153112550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉弗曲线&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将市场作为经济停滞的解药是一种全球现象。美国在20世纪70年代中期开始取消政府价格管制。在20世纪末，法国有史以来第一次允许面包师自己决定法式长棍面包的售价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，中国也加入了这场经济革命。八位著名的西方经济学家与参与制定中国经济政策的精英一起，乘着游船沿长江进行了为期一周的游览。这次游览中的讨论有助于说服新一代中国领导人对市场给予更大的信心，推动中国构建自己的市场经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的平等主义年代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在很长一段时间里，政府是在慢慢扩大在经济之中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪上半叶出现了一种政治共识，即在20世纪下半叶，政府应在经济管理方面发挥更大的作用。前几十年的过剩和不平等，以及后来20世纪三四十年代的灾难，使人们对市场失去了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济曾被视为一把摇椅，可以前倾，也可以后仰，但总是能可靠地回到原点。针对这一观点，凯恩斯用一段标志性的言论来辩驳，他认为，经济更像是一把轮椅：在不可避免的混乱过后，需要政府的手来把椅子推回原处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府拓宽了对经济活动的监管范围。反垄断监管机构阻止中型企业合并，并试图拆分像美国铝业公司这样的行业主导企业。像美国电话电报公司这样的技术公司被要求与竞争对手共享科技成果。而被指责引发经济大萧条的银行业被判了“缓刑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策制定者有意识地限制经济不平等。1946年，国会通过了一部法律，要求政府将失业率降到最低。此外，国会还强制实行了累进所得税制度和其他征收项目，这些税收制度征收了最高收入人群一半以上的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大萧条时期被政府合法化的劳工运动的兴起，有助于确保工人与股东一起致富。在20世纪50年代，超过1/4的美国工薪阶层加入了工会，其中包括一个名为罗纳德·里根的过气的电影明星，他后来担任美国演员工会的会长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>257d892151063e20581fd1862b3563be</guid>
<title>我们支持减负，但我们有实验班、培优班、领军班……</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanshurunmin/2021_02_26_582359.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万书润民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寒假下午四点半，初三学生小叶穿好自己的跑鞋准备进行长跑训练，但他并不是体育特长生，也并非热爱跑步，像他这样练习的同学还有许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2018年起，多地调整中考体育加分，普遍在60分，必考的长跑跑到满分也有些难度。老师倡导学生们利用假期时间进行充分的训练，学校也在假期开放运动场，方便学生“备战”考试。平日上课时，“体育老师生病，体育课变成数学课”的故事也不再上演，每周两节体育课，都是满满的训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分数的“指挥棒”迅速调集学生、家长和老师、学校的心神，对于排名靠前、成绩优异的小叶来说，体育需要确保万无一失，除此以外，他每天还要在“虚拟实验室”的APP上模拟化学和物理实验，在钉钉上上交各科作业完成打卡和答疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都是因为，小叶还有一个特殊的身份——“培优班”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/24/20210224135043351.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;体育也成了不敢怠慢的考试科目。新华社记者 刘续摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公办学校的双重压力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小叶的家乡是安徽一座县城，城里有一所最好的公办初中A中和最好的私立初中X中，由于无法提供寄宿，A中大部分生源来自于家住县城即周边地区的孩子，而X中的生源则多半是父母外出务工的农村留守儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为老牌公办学校，A中拥有大量经验丰富的优秀老师、悠久的历史和优良的口碑，而作为历史只有十几年的私立中学，X中则以封闭化管理、全套的基础设施配置和教师工资与成绩挂钩的负责制见长。X中以资本撬动社会资源，随着效益提高，办学规模逐渐扩大，一面吸收县域内的优秀老师入职，一面向社会重金招聘知名高校毕业生，优秀的配置吸引来优秀的学生，X中逐渐从一所大家起先并不信任的学校变成了一个很值得考虑的选项。近年来，两所学校考取重点高中的人数更是呈现出此消彼长的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，对于中考的时间投入越致密、学习安排越合理，分数回报越高。之所以X中的中考成绩能够在十几年内逐渐赶上A中，除去自身的发展、师资和生源，很大程度上来自于它基本不受干扰的封闭式管理教学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A中属于走读式的公办学校，随着“教育减负”的社会呼声和政策导向，学校很早就取消了晚自习，早自习也是处于检查的“灰色地带”，“学校的课程表上没有，学生的课程表上有”，更不用说周末补课，前几年进一步将下午的四节课改成了三节课，冬季四点半学生就放学回家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，学生的时间确实“自由”地交还给了学生，但X中的学生却在学校里充分享受着全勤的教育服务，自习室灯火通明，学生的时间被充分地组织和利用起来，学校和老师全方位地环绕，而这一切鲜明地指向完成课业、加强练习、提高分数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的竞争环境下，A中的学生，特别是家长在压力之下会产生相当大的“补习”需求，希望学生的学习时长有保障，作业有人辅导。另一方面，A中自身也有巨大的压力，初三考取重点高中人数直接影响到初一的入学人数，然而大环境下，教育部明令禁止公办学校、教师补课，本意是杜绝小部分的课后补习乱象，防止老师上课不认真，课后补习捞油水，群众举报得到反馈的速度和效果也非常显著，因此公办学校再也回不到过去全校统一补习的状态，公办学校的老师也无法吸纳众多有补习需求的学生，而县城针对初中的课外辅导机构规模相对较小，各方面配置还不够完善，无法取得家长们的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些因素的综合推动下，“培优班”的想法举措应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“自愿”“免费”的培优班&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从初三开始，学校遴选前50名的同学征询意见，对这一部分同学，将原本取消了的45分钟“课外活动”再次开展起来，并延长到一个小时，语数英物三门主课和一门有难度的副课开设专门的自习教室供学生学习答疑，其他科目老师在办公室答疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些同学来自于各个不同的平行班，而这些平行班的“尖子生”所组成的班级，就被叫做“培优班”。除了每天延长的一小时在校时间，同学们周末和假期还需要通过线上微信群和钉钉等软件，组成各科专门的学习拔高小组，每天完成基本的作业打卡之外，老师视频批改作业答疑，组织疑难专题讨论，链接到更加丰富的教育资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一系列的培优训练不光自愿，而且免费，可以说是县域内公办中学和私立中学竞争后的直接结果，公办中学无论如何都需要保证“培优班”同学能够百分之百地高分考入各级重点高中。也有了小叶假期每天的跑步训练和实验模拟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的逻辑也发生在高中，很久以前，县高中为了确保尖子生考入重点大学，也设置了“实验班”的培养模式，将中考成绩优秀的学生分成两到三个班进行集中培养，配备“明星老师”、教室设立在专门的位置营造更好的学习氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着大环境的改变，如今在学校层面，其他班级同样不再要求进行周末、假期的补课和自习，也没有时间进行“周考”和试卷分析，不强制要求晚自习，完全符合大环境下的“减负”要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是实验班内部，通过“上届传统”、老师“暗示”，学生自愿，家长集体出资租赁学生自习场地的方式，重新将学生的时间组织起来，在这样的班级内，老师看堂，家长轮流值日，负责后勤、安全甚至是“放风”。这样，学生的假期和周末的闲暇被全方位调动起来，保证学习时间和随时都可以得到老师辅导的状态，这种班级模式进一步被称作“领军班”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的班级外部，私立的辅导机构和自习室大量出现，以满足其他平行班同学的学习需求。返乡的高校学生私下里也组织起来，或开展一对一辅导，或进行“集体创业”，利用寒暑假时间带学生。这些私立辅导机构和个体，近些年在小县城里越来越流行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步的，通过网络平台发售的网课也成为许多学生的选择，私下里要好的同学组成学习小组，利用假期时间买好网课，通过网络平台视频进行小组学习，相互督促。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/24/20210224140604206.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;虽然一直在提倡减负，但学生的负担并没有真正减下来。图片来源网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“减负”减了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“减负”的话题伴随着“关爱未成年人”和“提倡素质教育”的呼声，成为教育工作的重点，在县城调研后笔者还了解到，全县的学校都开始禁止张榜公布学生的名次，班级内部也禁止公开排名，在家长群里也不公布，名次和成绩只能通过私聊老师来加以了解，也开始出现“禁止公布高考状元”的相关规定。这一系列举措一方面确实意在不断削弱“唯分数论”的氛围，保护学生隐私，防止激化学生心理问题，但是另一方面却始终面临着中考高考基本框架不变，分数依旧非常重要的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教育的过程中反对唯分数论，实际上是希望学生可以学到单纯做题、重复练习以外的东西，这一出发点同样也是好的，因之伴随着社会舆论影响，政府政策不断对教育领域进行调整，有弱化应试教育，提倡素质教育，全面发展的倾向，这确实是适应新时代变化发展的应有之义。但是另一方面，现实也在发生急速的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在的教育模式上来看，原先笨拙的“多媒体”早已经从放录音和放投影，走向了联网互通的多功能演示白板，除了数学这样的逻辑式、概念式、偏向练习的科目很少用到以外，语文课上学生可以轻松了解到老师准备的丰富的课外知识，并且以图片视频的方式，甚至带有互动参与式的方式完成学习，同样的，历史、地理、物理、化学等等科目也在课堂上焕然一新。硬件上，再也不是几个人共用一台显微镜的年代了，软件上，再也不是老师满堂灌、学生机械听的时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在班级管理上，有些班级采取学习小组的形式，让学生自己管理自己，相互之间督促学习，将平时的纪律、课程、考试情况按照组别记录下来，与选择班级座位和评选荣誉挂钩，形成了良好的学习氛围。在学习资源上，课后老师只要适当地加以引导，同学们可以接触到各种各样的学习软件和互联网社区，链接到丰富的学习资源，初中老师同样也会规定接下来的教学进度和每月一次的考试，让“练习”和“兴趣”产生一定的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2017年，江苏省连云港市赣榆区教育局局长陆建国，就在一片声讨应试教育的骂声中提出应试教育的正确性，文章引起广泛讨论，他认为“应试教育在技术上已经相当发达和先进了，不再是大水漫灌，而是精准滴灌了，甚至很多方面也借鉴了素质教育的一些手段，在融合，在往前走”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实的情况来看，确实所言非虚，那么“减负”究竟是在什么意义上来谈的呢？过多的“减负”是否使得原本具有办学独立性的公办中学陷入一定的窘境，造成所谓的掐尖“培优”，家长“领军”的现象呢？在这些尖子生背后，更多的平行班学生如何学习，他们的家庭如何应对呢？同样的，在绕不开最具公平性的高考和中考模式的前提之下，尖子生的家庭为了维持他们在教育上的投入，迫于压力而选择了再次将零散化了的时间组织起来，而这种组织的成本最终还是需要学生家庭自己来垫付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公办学校的运营维护可以说在很大程度上依赖于政府财政的支持，但是，也会部分地依赖于学校自身房屋的出租，食堂宿舍服务的外包，与学校周边商户的合作，这并不是单纯的“贪腐”问题。在不给补习的大环境下，资料费、补课费、自习费都无从谈起，学校仅仅只凭借激情和热情来发动所有的老师无偿奉献吗？这显然不可能，否则也不会出现培优班的现象，从而，学校自身办学的独立性部分遭到“减负”的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么更进一步的，优秀的老师会不会因为薪资待遇的绝对下降和在职业群体当中比较产生的相对下降而流向私立学校？面对私立辅导机构和私立学校的高薪保障，高校学生是否还会愿意选择公办高中作为人生职业？这些问题都有待进一步验证和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d47c808d648f39abaf9533b847d19622</guid>
<title>当包容的印度文明不再包容，暴力和流血便愈演愈烈</title>
<link>https://www.guancha.cn/RuanZuo/2021_02_26_582358.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阮炜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去五十年，中印两个原本旗鼓相当的发展中大国逐渐拉开差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国经济社会发展程度明显高过印度，国民生产总值已是印度的五倍，甚至已成为一个能与美国等西方国家正面角力的全球强国。印度当然也取得了不小的进步，但不论是总的量体还是具体指标，均难以与中国相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因不难发现，印度所面临的问题远胜中国，而正是这些问题构成了印度发展的主要障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度，除了众所周知的基础设施建设明显滞后，制造业发展远远后于东亚各国、甚至明显落后于某些东南亚国家等，宗教、民族、语言分裂状况显然也是严重的掣肘因素，并且完全可以视为基础设施建设和制造业发展滞后问题的深层次原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;种姓制度顽疾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度较为独特的地方在于，拥有很多其他文明中所不具备的不利因素：寡妇殉葬制（萨蒂）虽已废除，童婚制和嫁妆制在农村甚至城市人口中却依然盛行，成为严重的社会问题；种姓歧视（虽比从前表现得更为隐性）就更是严重问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/24/20210224111120387.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;要求寡妇跳火堆殉夫的印度&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;萨蒂（Sati）制度  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种姓制是一种基于血统主义的结构复杂、精细入微的社会制度。这种制度以严格的社会隔离、森严的社会等级、饮食与社交、择业和婚姻上的诸多限制为特点，明显增加社会经济运行成本，具有非常强的压迫性，且历史渊源深刻，非一朝一夕能够改变【1】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国殖民者自视高印度人一等，不跟他们讲平等；他们利用现代平等主义意识形态批评种姓制，可以说非常坚决，但是他们也未能根本改变这种制度。圣雄甘地似乎也拿不出什么灵验的方法，只能藉着刚刚发生的地震来抨击印度社会对不可接触者实行的隔离制度，宣称这是上帝对印度人的严惩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立以后，以尼赫鲁为首的国大党致力于削弱种姓制，减轻其对国家发展可能产生的消极作用，但收效甚微。尤其可怪的是，某些出身婆罗门的印度共产党领导人搞起种姓歧视毫不内疚，而共产党本应旗帜鲜明地反对种姓制度。1980年代以来，世界性保守主义思潮和传统宗教复兴运动的兴起，则使尼赫鲁上台以来在改革种姓制方面取得的成就面临付诸东流的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当看到，19世纪以来随着时代进步，印度种姓制度已有很大程度的松动。早在一百多年前，火车上的种姓包厢制（类似于当时美国南部各州把黑人与白人隔离开的不同列车和候车室制度）就已行不通了【2】。迄于今日，种姓制问题虽仍然严重，却并未严重到使印度社会陷于分裂的地步；低种姓的莫迪甚至能当选为总理。这些都说明在应对种姓制度的负面影响方面，印度已取得了一定的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，印度的种姓制度发展也并非“顺风顺水”。在源于吠陀宗教的印度文明中，早早在西元6世纪，就出现了对种姓制不合理性的抵制。主流宗教婆罗门教虽坚持种姓制度，但在它进入鼎盛期一百来年，就出现了佛教和耆那教等的反弹。这些新兴宗教主张平等，藉此从婆罗门教的低等种姓阶层争取到了大量信徒（这当然不等于新兴宗教彻底解决了种姓制问题）。这完全可以视为对种姓制度的一种纠正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，伊斯兰教传入印度后，印度教低等种姓的民众要么大规模皈依伊斯兰教，要么创立结合伊斯兰教和印度教教义的锡克教；至近现代，更是出现了结合基督教和印度教教义的梵社。这两种叙利亚宗教对种姓制都进行了种种形式的抵制，这些都可视为外来因素所激发出来的对种姓制度的矫正运动【3】。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/24/20210224113104648.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月26日&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度共和国日，印度旁遮普邦的农民抗议者冲进德里、占领红堡，在红包上竖起锡克教旗帜  图自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度报业托拉斯（PTI）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，主张社会平等的伊斯兰教虽深深扎根印度社会，并从各种姓中争取了大量皈依者（低级种姓居多），却非但未能摧毁种姓制，反而很大程度上被同化了【4】；基督教同样主张社会平等，但是在印度文化-宗教环境中也不得不向种姓制低头；佛教同样如此【5】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度在种族和社会平等方面跟其他文明仍存在较大差距的原因，很大程度上也正是因为种姓制。这不能不说是一大缺陷。虽有上述内源性或外源性的纠正运动，但种姓制毕竟远未消灭，而仍然是影响印度社会整合、政治稳定的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有西方学者研究认为，多年来印度政府的积极措施已对种姓制产生了强烈冲击，在有些情况甚至几已令种姓制度发生了颠倒：某些上层种姓的婆罗门成员已沦为搬运工和黄包车夫，而大学中几乎一半的学生名额被较下层的种姓和部落成员所据有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但，该研究者在同一篇文章中也指出：大约有1300万个公共卫生间是由低层种姓者打扫的；贫民区中的贱民几乎没有人从政府保留的职位中获得多少好处，而只能获得清洁员之类的工作；即便大学增加保留给他们的位置，目前这一代贱民由于受教育权利上的不平等，很少有人能够被大学录取，尽管地位稍稍高于贱民的次种姓成员更容易得到政府的好处【6】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从印度独立一直到21世纪初，75%的印度人仍生活在种姓制度尚被触动的农村，种姓制度的阴暗只是在城市才得到曝光【7】。由于低种姓人口在众多种姓中占大多数，也因其备受社会歧视，遭受残酷的经济压迫，更因种姓间的对立由来已久，根深蒂固，高低种姓间的矛盾越来越多地以暴力冲突的形式表现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种暴力活动大多发生在农村。1971年至1999年，比哈尔邦因种姓冲突发生了59起集体屠杀事件，600人被杀，其中1990年至1999年便有35起，被杀人数为400人左右。这表明，种姓冲突有加剧的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着印度人口进一步增长，人口-资源比例将进一步失调，土地问题将变得更为严重，而以土地关系为核心的种姓间暴力冲突很可能会变得更频繁、更激烈【8】。因此在可见的将来，与种姓制作斗争仍将是印度面临的一项艰巨任务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efbfb2199ad0d401c104ae84237f3e06</guid>
<title>我们是否需要用西方话语向西方解释中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChiXuDiShang/2021_02_26_582357.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/持续低熵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要。但不能用现有的西方话语，而是强行制造新的西方话语，同时改造中国话语&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我长期以来一直认为“民主，国家，党，政府”等词汇在中国和西方的含义差异很大，&lt;strong&gt;使用同一套词语描述很不同的事物，既搅乱了中国人，也搅乱了西方人&lt;/strong&gt;。我认为&lt;strong&gt;应该系统性重新翻译政治和社会领域的词汇&lt;/strong&gt;，汉译英和英译汉都要改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前曾建议，将英语中“democracy”翻译为“票主”而不是“民主”。“票主”指出了西方democracy的两个要点：选票和钞票。另一方面，中文的“民主”可翻译为“people-dominancy”，取“人民支配”之意。这样一来当西方人说中国不是“democracy”的时候，我们就可以说，我们的确不是啊，我们明明是“people-dominancy”。西方人士一下子就愣了，不得不重新去看看这是什么意思。另一方面我们对中国人可以说西方不是民主体制而是票主体制，就此独占“民主”这个好词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225101245371.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方话语的老牌“精英”宣传机构《纽约时报》的总部大楼  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再举几个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共产党应该译为“communist legion”，而不是“communist party”。“legion”这个词有军事意味，符合党的纪律性和先锋队性质。“party”中含有“部分（part）”之意，与共产党代表全民利益不符。另一方面，西方政党中的“party”也不该译为“党”，应该译为“会”，比如美国共和会。这和他们的松散性和部分代表性符合。所以以后西方攻击我们是“party state”的时候，我们就可以说你们才是“party state”，我们是“legion state”，于是西方人又得学习了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中文中的国家一词应该译为“familination”，为“family”和“nation”合词而成。此外在汉语使用中也应该区分：对中国可以用国家这个词，对西方只能用国，本来西方人对国和家就是分得很清的嘛。如果需要两个字的词比如“西方国家”，则可以叫“西方诸国”或“西方邦国”，这也更符合实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中文中的政府一词应该译为“governsys”，专指像中国政府一样原则上有无限责任要管理巨量事务的政治体系，为“govern”和“system”的合词。西方的所谓“government&quot; 不该译为“政府”而是应该译为“管所”，一个管理场所而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文中的“citizen”不该译为“公民”，应该译为“法民”。法民一词强调具有国籍并因此拥有相应的法律权利和义务。公民中的“公”含有集体意味，公民一词应该译为“groupizen”，为“group”（集体）一词所派生。因此我们可以称中国为“公民社会”，西方为“法民社会”，响应号召戴口罩就是公民行为，声称自己有权不带口罩就是法民行为，所以中国民众爱戴口罩，而西方民众抵制口罩也没有什么奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;讲中国故事首先要有中国概念，中国概念要用中国词汇描述。此前的中国政治词汇被西方话语统治太久，现在是使用新词汇的时候了。&lt;/strong&gt;西方人如果接受了中国新词汇，就有望逐渐脱离西方的意识形态温室，如果不接受就会越发不了解中国。让有识之士逐渐向我们的话语靠拢，让自闭保守之辈越发懵懂，这都是好事。另一方面，使用中国政治新词汇也有利于中国知识界早日突破西方体系为中国乃至人类做政治探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/25/20210225095655680.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>