<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1a699a4dc2a87948e72e625419852eb</guid>
<title>我试着“调戏”了下ChatGPT，挺有意思的</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2023_02_01_678074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天大家都在“调戏”ChatGPT，我也跟着凑了个热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微科普下：ChatGPT是美国公司OpenAI做的一个能跟人对话的人工智能，因为各种技术的突破，这玩意能跟人聊得像模像样，很有真人的感觉，比如像这样：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/30/20230130150300672.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人觉得，这东西最有意思的就是，它还会胡说八道，甚至你都说不上来它胡说八道的东西到底从哪儿来的，这就感觉特别有人味儿了……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/30/20230130150313422.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就有一群敏捷教练开始试着让ChatGPT回答敏捷的那些月经问题，什么如何做迭代回顾啦，什么如何评估敏捷教练的绩效啦。我就不在这重复了，感兴趣的读者可以自己去实验一下，真就跟敏捷教练们日常说的片儿汤话一模一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这也是个很有意思的现象。第一，人工智能会说片儿汤话，也是一种本事。第二，有那么一帮人对这些片儿汤话这么来劲，其实这也很说明一些问题。毕竟很多人的饭碗不就是靠片儿汤话撑着的么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，有个老朋友说可以用这玩意来辅助课堂上回答学员提问。我说这个固然好，但是更好的方式难道不是不知道的问题就直接说不知道吗，你啥时候也变得这么刻意了。我这朋友说，害，不是刻意，是太多问题都说不知道，那就收不上钱了呀……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
片儿汤话我玩了几下就玩得没意思了。鉴于这个AI做出来的目的是协助软件开发，我就拉上它搞了三天结对编程。这三天实验下来，可以说，这个AI已经超过了我合作过的一大半pair。这家伙，是真有用。比如说吧，我正在做的易经打卦App，我有这么一个用户故事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为求卦者，我想在卜得卦象之后查看卦象详细解释，以便我理解卦象的含义。拿着这个故事我真是哪儿哪儿都不会做。没关系，问AI：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/30/20230130150340759.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是我不止一个文件要读呀，64卦就是64个文件呀。接着问：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/30/20230130150353519.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行，照办。然后就发现，这行代码——await rootBundle.loadString(&quot;asset/text/01.md&quot;);
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
返回的是一个Future&lt;string&gt;对象。这玩儿在单元测试里咋验证啊？没学过呀。接着问:&lt;/string&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/30/20230130150423311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行，照抄，分分钟测试有了。怎么在卦象页显示从文件读出来的内容呢？我连这种控件在Flutter里面应该叫什么都不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/30/20230130150526107.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这下知道了，原来这东西叫Dialog。那除了AlertDialog还有没有别的形式的Dialog？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/30/20230130150541455.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挺好挺好，我就需要个简单的Dialog。但是卦象描述是Markdown格式，SimpleDialog怎么渲染Markdown呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/30/20230130150756810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就做完了……整个Story大概花了不到1个小时吧（得有一半时间是在等ChatGPT一个字一个字往外吐字），真·全程无脑抄……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/30/20230130150820833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做完回头一看，好家伙，这不就是一个先做tasking（任务拆解），然后一个个task完成的过程吗？以前我们说tasking是软件开发中的一个重要环节，现在可好，跟AI结对，tasking快变成软件开发中唯一重要的环节了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要把任务拆解成10~15分钟完成的颗粒度，ChatGPT就能给你明确的答案，根本不需要你自己再去记什么框架怎么用什么算法怎么写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁克斯在《没有银弹》中所说，软件开发的本质性工作（essential task）是创造出一种由抽象的软件实体所组成的复杂概念结构，而附属性工作（accidental task）则是用编程语言来表现这些抽象的实体。本质性工作（说白了，“搞清楚到底要做什么”）是无法消除的，软件技术的发展一直都在试图降低乃至消除附属性工作。跟ChatGPT结对编程这几天，我感觉这个技术在消除附属性工作的方向上取得了很大的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这对于程序员到底意味着什么？《与机器赛跑》中说，“深蓝”打败卡斯帕罗夫以后，国际象棋比赛不但没有消亡，还相当活跃。现在大家都是人脑和电脑组队，配合着打比赛。而最强的队伍，既不是最强的电脑，也不是最强的棋手，而是相当不错的电脑加上相当不错并且善于和电脑配合的棋手的组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得今天我们看待ChatGPT这样的AI也是一样的视角：你不要试图在机器擅长的事情上去跟机器竞争（race against machine），而是要找到跟机器配合的方式，和机器一起去竞争（race with machine）。有个靠谱的AI一起结对编程，对程序员肯定是件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软件开发这件事，不管使用的工具如何变，其核心其实都是同一件事，即希尔伯特第十问题的推论：这世上存在的问题，比图灵机可计算的问题，要多出无穷多——几乎随便找一个世上存在的问题，都一定是图灵机不可计算的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软件开发者的任务就是对着一个有人想要、但是图灵机不可计算的问题（即“需求”），将它建模为一个近似的、图灵机可计算的问题（即“解决方案”）。易知这个建模过程本身等价于停机问题，因此是图灵机不可计算的——说人话就是，再强大的工具，只要计算机架构没有发生本质的革命，在软件开发的核心问题上就取代不了程序员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我经常讲，机器取代人有两种方式，一种是机器有一天能完成现在只有人才能完成的核心任务——这个，我们已经说了，在软件开发这块，暂时还看不到希望；另一种就是，有很多人原本也没有在完成那些核心任务。咱们这个行业里那些应聘全靠刷LeetCode、开发非得需求文档一个字一个字写得明明白白、半点脑子都不愿动的程序员（姑且也用这个名词称呼他们），可不就是等着被ChatGPT这样的人工智能取代么。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4018eec0ed0f8aaf258234cc8f2274c6</guid>
<title>巴塔想复制阿塔的“胜利”？巴政府会如何反制</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiDa/2023_02_01_678068.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月30日，巴基斯坦西北部开伯尔-普什图省首府白沙瓦市发生清真寺爆炸袭击事件，袭击造成的死亡人数已经升至93人，受伤人数为221人。随着救援工作的推进，死亡人数还可能继续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦塔利班的一名指挥官宣称对此次袭击负责，并称这是系列报复行动之一。如何看待巴塔的声明？这是否意味着恐怖袭击事件后续还会增加？而这又将对巴政府和8月大选产生什么影响？中国现代国际关系研究院南亚研究所副所长王世达对观察者网做出如下解读：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当地时间1月30日，巴基斯坦西北部城市白沙瓦一清真寺发生爆炸，据当地医院证实，爆炸事件已造成83人死亡、157人受伤。爆炸发生后，巴基斯坦塔利班（TTP，“巴塔”）起初否认，后又宣称对爆炸负责，声称这是系列报复行动之一。联系去年11月底巴塔撕毁停火协议，重新在巴国发动袭击的事件。如何看待这次恐袭和巴塔的声明？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王世达：&lt;/strong&gt;对巴基斯坦而言，这是一次比较惨烈的恐怖袭击。从历史看，如此惨烈的恐怖行径往往是巴塔做的，像“俾路支解放军”等暴恐组织到现在为止，还没有发生过或策划过如此大规模的恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/31/20230131184559438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦白沙瓦清真寺爆炸事件已致93死221伤。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于巴塔先否认后来又承认了，可能跟其内部的派系或者说其内部考虑有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从作案手法看，这次袭击倾向于巴塔是策划者或实施者，不过更确切的真相，还要等进一步的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月份，巴塔撕毁了与巴基斯坦政府的和平协议后，巴塔迅速升级对巴基斯坦境内的恐怖袭击，从去年12月至今，巴基斯坦的恐怖袭击大多发生在开伯尔-普什图省。开普省是巴塔的成立之处，其大本营也在这里，就势力范围划分来看，巴塔跟这次袭击脱不开干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴塔声称这是系列报复行动之一，您觉得后续这类恐怖袭击发生的概率是否会增加？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王世达&lt;/strong&gt;：恐怖袭击增加恐怕是大概率事件。这个事情还得从2021年8月阿富汗变天谈起。2014年，巴基斯坦军队在部落地区发动武装打击后，大量巴塔分子被打散，逃到了与巴基斯坦接壤的阿富汗东部地区，长期和阿富汗塔利班一道，与外国军队作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月，阿富汗塔利班重新上台，巴塔将其视为一个重大胜利。它的逻辑是这样的：既然阿富汗塔利班能够在阿富汗建立沙里亚伊斯兰教法统治的伊斯兰政权，那么巴塔为什么不能在自己的母国中实现同样的抱负呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗变天后，巴塔有过一些类似的表态，比如巴塔的战场只能在巴基斯坦境内，希望在巴基斯坦的西部部落区建立所谓的独立王国。从这个意义上讲，随着阿富汗境内战事的逐渐平息，巴塔越来越多地想把矛头重新转回巴基斯坦境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，巴塔在巴国境内发动袭击的概率会越来越高，不会因为有了白沙瓦这次重大袭击就停下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：爆炸发生时，人们正聚集在清真寺祈祷。巴基斯坦总理谢里夫谴责了这起事件，表示恐怖袭击“与伊斯兰教毫无关系”，如何理解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王世达：&lt;/strong&gt;巴基斯坦总理的说法没有问题。任何宗教都不能和暴力恐怖结合在一起，一旦结合起来，那就不再是宗教，而是打着宗教名义的恐怖主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，“伊斯兰国”、巴塔屡次发动针对清真寺的袭击，从恐怖组织的角度来看，它没有因为自己打着宗教名义就不会袭击清真寺，反而把清真寺作为一个重要的袭击目标，特别是“伊斯兰国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前“伊斯兰国”在巴基斯坦和阿富汗袭击清真寺的迹象就非常明显，其主要出发点是挑动不同教派的矛盾，具体而言就是逊尼派和什叶派——而且往往是通过袭击什叶派清真寺，来挑动双方之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此次袭击来看，教派色彩不浓，主要是位置太敏感，白沙瓦清真寺属于白沙瓦城市的核心要地，开普省政府、巴军在当地驻扎很多军事情报力量、反恐机构，包括当地省警察部队的总部也设在附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴方报告显示，这片区域周围300-400名军警人员，由此也可以推断，这次袭击是针对附近的代表国家权威的军警发动的一次赤裸裸的挑衅和打击。在这个意义上，显然它是打着宗教名义的恐怖主义，跟宗教没有任何关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴基斯坦内部的极端势力不止巴塔，还有“俾路支解放军”等，其他极端势力背后是否有一些新的变动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王世达&lt;/strong&gt;：巴塔在2018年一度沉寂，后来在其内部领导人的整合下，恢复了此前的恐怖袭击能力。之前脱离巴塔的自由党、自由军这类组织回归了塔利班，这显然在很大程度上强化了巴塔本身的凝聚力和实施恐袭的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于其他的极端暴恐组织，巴国境内除了巴塔，还有“伊斯兰国”等；除此之外，还包括一些民族分离组织，比如“俾路支解放军”。这些组织近年来都呈现某种程度的抬头趋势，巴政府当年也指责巴塔有与“俾路支解放军”合作形成某种联合阵线的迹象，出现了一定程度的合流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次恐袭发生后，巴外长扎尔达里声称，“地方选举和总统大选前的恐怖事件意义重大”。对于去年遭受数次恐袭、史无前例的洪灾，且面临严重经济危机的巴基斯坦政府来说，目前情况可谓是焦头烂额。这次恐袭可能对巴政局和8月大选产生哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王世达&lt;/strong&gt;：第一个层面，此次事件会对加速巴基斯坦当局正在酝酿的国家反恐行动计划。该计划覆盖巴国全境，很显然白沙瓦重大恐袭会加速政府实施针对性的反恐行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个层面，今年是巴基斯塔大选年，其国内各党派的行动非常积极。穆斯林联盟（谢里夫派）、正义运动党、人民党，以这三大政党为代表的巴基斯坦各股力量，已围绕洪灾、是否提前大选、省议会选举等节点，展开激烈的攻防战。随着大选日期的临近，这种较量会越来越白热化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/31/20230131184711652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冬季来临之前 巴基斯坦洪灾营地的景象。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次重大恐怖袭击，一定程度上促使各方、各政党支持政府采取更严厉的反恐措施，谴责惨无人道的恐怖袭击，但也不能否认随着事态演变，这也可能会成为不同政党相互斗争的新爆发点，增加大选之前的复杂度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dbcfa7b5c762043a8817f945e9bb151d</guid>
<title>日本想用5600万美元重振半导体卡中国“脖子”，有戏吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2023_02_01_678066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“钢铁即国家。”这是具有“铁血宰相”之称的德意志帝国首任宰相俾斯麦（1815年4月1日－1898年7月30日）的一句名言。在俾斯麦时代，有了钢铁就能造大炮、建铁路，能成为经济强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪后，“半导体即国家”。半导体成了工业必不可缺的基础，造大炮、建铁路，除了使用钢铁外，更需要有半导体。尤其这两年，半导体成了国家之间争夺工业主导权的象征，几乎不能想象在没有半导体的情况下，建设现代经济、现代国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，“半导体即国家”开始成为一些日本保守政治家的口头禅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重振日本半导体产业，尤其在2022年11月11日，经产省牵头成立了“技术研究组合最先端半导体技术中心（LSTC）”后，索尼等八家日本重要企业出资成立了“Rapidus株式会社”。八家企业出资73亿日元（按当下汇率，约合5600万美元），之后日本政府将会为该公司提供财政支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了内部发力之外，近来日本也以地缘、安全为理由，加入以盟友美国为主导的半导体联盟，其背后所指不言自明。最新的动静便是，当地时间1月27日美日荷在华盛顿达成“神秘协议”，同意扩大对华芯片出口管制措施，但三方政府对外界的问询始终三缄其口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/01/19/20230119160935359.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Rapidus株式会社官网首页截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似，日本意欲在半导体产业重整旗鼓，收复失地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，台积电（TSMC）一家企业的设备投资为300亿美元，另外有研发经费50亿美元；英特尔公司的设备投资为200亿美元，研发经费将近150亿美元。相比之下，日本Rapidus的区区五千多万美元的本金，在世界半导体产业中几乎不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，日本的决心很大，似乎这次绝对能够四两拨千斤，绝对不会重蹈旧辙——日本在上世纪90年代是世界最大的半导体生产国，之后虽然走了三十多年的下坡路，但毕竟瘦死的骆驼比马大，打了强心针以后，日本半导体也许能死灰复燃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过Rapidus，我们能看到日本半导体具有哪些特点，今后又会在哪些方面对世界产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;8家企业“各有所长”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经产省挑选8家企业进入Rapidus，当然是经过深思熟虑、反复确认后才做出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8家企业分别是：半导体生产企业铠侠（原东芝半导体部门）、索尼集团、日本电气（NEC）、软银、半导体的重要用户电装、丰田、日本电信电话（NTT）及金融企业三菱UFJ银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/01/19/20230119160546171.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Rapidus的投资额及与半导体的关系（笔者根据各种资料制作）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说半导体好比人的眼睛、大脑、肌肉及触觉的话，索尼生产的CCD（电荷耦合器件）是眼睛，铠侠的闪存（NAND）则是记忆的大脑，软银麾下的ARM负责半导体电路设计。汽车上使用的半导体，在燃油车阶段大约一台车用500个左右，但到了电动车目前是1500个左右，随着自动驾驶技术的提升，今后使用的半导体零部件将更多。触觉、运动方面的功能需要由半导体元件来发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119160655459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本《东洋经济周刊》在2022年11月12日的杂志上有这样一张图，形象地解释了半导体的各种作用：半导体是大脑的记忆机关（短期记忆用DRAM，长期记忆则有NAND），由半导体（大脑）做出控制方面的决定（逻辑半导体），同时半导体是眼睛（图像传感器），是肌肉（动力半导体）和感觉等的来源（模拟半导体）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但应该说，日本8家企业投资成立的Rapidus资本有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个联合体确实将日本的半导体产业的设计、生产、使用、资金来源等都综合到了一起，如果能够发挥好相关作用，在重振日本半导体产业上算是有了一定的基础，至少在概念上相当的高超。唯一遗憾的是，投资额微不足道，也搞不清楚各家企业能否拧成一股绳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这三十多年的日本半导体产业看，数家企业拼凑的联合体，最终都成了经产省的包袱，用掉的资金并不少，出的成果几乎看不见，一亏再亏，让日本半导体江河日下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正能把半导体做大做强，最终靠的是单独的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;索尼、京瓷在加大对半导体的投资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比经产省主导成立Rapidus更为重要的是，2022年12月出现的索尼及京瓷的新动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本企业在过去二十多年的时间里，很少有上千亿日元的投资，上万亿日元就更不用说了。但到了2022年，情况发生了较大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月，原属于东芝公司的铠侠，决定在岩手县投资1万亿日元（约76亿美元），建造两栋制造车间。7月，日本政府决定为铠侠在三重县的工厂提供929亿日元（约7亿美元）的补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铠侠开始投资后，日本在半导体方面的投资变得积极了起来。2022年12月16日，日本媒体报道称，索尼集团决定投资数千亿日元生产手机等使用的“图像传感器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在图像传感器（包括CCD电荷耦合器件）方面，索尼一直稳居世界首位。英国的相关调查公司的调查结果显示，2021年索尼占销售总量的44%，和第二名韩国三星电子（市场份额18.5%）拉开了很大的一段距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119161733553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图像传感器今后会更多地用在自动驾驶、互联网及假想空间元宇宙等方面。索尼对外宣称，希望至2023年一共投资9千亿日元，在2025年拿下世界市场60%的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京瓷的动向同样令人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京瓷本来按稻盛和夫的经营理念，看菜下饭，有了充裕的资金再进行投资。但2022年稻盛故去，企业经营也从稻盛理念中挣脱了出来。2022年年底，日本媒体报道，京瓷准备用稻盛创建的通讯企业KDDI的股票做抵押，从银行贷款进行半导体方面的设备投资，而且要从2024年3月开始的财年，用3年时间在设备及研发方面投资13000亿日元（约98.6亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京瓷在陶瓷方面是世界最为重要的企业之一，盈利也基本上以陶瓷为主。半导体制造装备中少不了使用陶瓷零部件，在有这种关键零部件后，京瓷想向上游扩展，在半导体领域发挥更多的作用。具体来看，京瓷今后将在鹿儿岛县萨摩川内市投资600亿日元（约4.5亿美元）建设半导体封装工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年京瓷的净资产收益率（ROE）只有5.4%，和同行村田制作所的15%、新兴企业日本电产的11%，要差了不少。通过在半导体等方面的投资，尤其使用抵押KDDI股票，从银行获得低息贷款，将大大改善京瓷的投资条件，也因此有望改善其净资产收益率，并强化日本的半导体产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索尼、京瓷等企业的投资，体现了日本在半导体装备、材料方面所具有的一定优势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>926874b86c8037de2869a22860d00b2d</guid>
<title>《满江红》是靠这些“夺冠”的吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chneyu1/2023_01_31_677995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
故事，故事，还是故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接受观察者网专访这天下午，电影《满江红》原创剧本作者兼编剧陈宇讲最多的就是这词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“故事和人物是电影的第一属性”、“故事的打磨”、“看完故事以后，观众是否得到了巨大的心理满足”……这场采访围绕电影创作本身展开，时值大年初三，春节档一派红火，内地单日总票房超过了11亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈宇同时是北大艺术学院教授，这是他与张艺谋的第三次合作。去年春节，二人搭档的抗美援朝战争片《狙击手》豆瓣评分7.7，在该平台2022评分最高华语电影榜单中排名第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，他们给影院上交的作品杂糅了喜剧、悬疑、古装等多种风格。《满江红》希望以“悬疑管够，笑到最后”为卖点，抢占春节期间得天独厚的“合家欢”市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131113914165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;豆瓣截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这回合作有何创新？沈腾、岳云鹏加盟对《满江红》有何意义？如何避免“为了反转而反转”？市场上的电影为何越来越长？国产影视作品剧情何以频繁被诟病？观察者网在采访中一一提问陈宇，还听说了张译的敬业小故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为采访文字实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《满江红》是您的原创剧本，一个优秀的原创故事需要具备哪些要素？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈宇：我在豆瓣上的创作者手记里面讲过，在我看来，一个优秀的故事要满足三个方面，它才是一部优秀的主流类型片、主流商业片。艺术电影具备自己的个性，很难进行总体归纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131114223116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131114320419.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈宇电脑里《满江红》项下的部分文件 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，故事提出的命题和思考够不够重要。&lt;strong&gt;观众现在不缺娱乐产品，有短视频、游戏、电视剧，辛辛苦苦跑去电影院看一部电影，他一定要有足够充分的理由。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如像前两年的韩国电影《寄生虫》，它提出的韩国社会贫富分化问题是足够重要的。与我们日常生活中的一些小问题相比，它可能更值得你去思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，看完故事以后，观众是否在叙事上得到了巨大的心理满足。因为哪怕同样一个故事，有些人讲得观众心里跌宕起伏，有些人就讲得索然无味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如网文会这样写：小王今天来上班的时候，他永远想不到，这是他这辈子最后一天上班。很典型地把后面的信息“这是最后一天上班”提到前面讲，观众的心理感受就完全不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，主流商业片是一次艺术创作，&lt;strong&gt;但很大程度上也像一个工业产品&lt;/strong&gt;，既包括特效、服装、道具、化妆，也包括故事的打磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《满江红》创作期间，我和导演充分关注了“文本的工艺性”，提前考虑到了演员进场、音乐制作这一系列后续，花费近 3 年时间一遍遍打磨、修正剧本和策划，使其符合科学性、最佳效率等各方面原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以剧本不是小说，不是看起来好不好看的问题，内行应该要能看到剧本中的科学蓝图。有好多剧本你看着特热闹，但是它在科学蓝图上有瑕疵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有网友评价《满江红》是“顶级剧本杀剧情”，您是否同意这样的形容？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈宇：我认为目前所有讲故事的艺术形式中，电影的复杂性是最高的。所以剧本杀是使用和学习了电影讲故事的方法，而不是反过来。我是这样理解的，大家各有观点吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/31/20230131114401849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;590&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是导演出身，又“编导一体”，以编剧身份与张艺谋导演有多次合作。这次合作的《满江红》故事有何创新？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈宇：第一个创新是要极大地增强影片的观赏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为拍摄之初，我们就明确是要在春节这样的大档期上映的，在艺术高度和深度之外，&lt;strong&gt;我们还要满足数千万受众在春节期间情绪上的需求，能够让一家人来看电影。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以叙事上要极大增强它的观赏性，包括加入了喜剧元素，让观众在看这样一个实际上非常凛冽的故事过程中，他的情绪感受更为丰富，更为多元。我觉得这是我们合作以来观赏性最高的一部作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是这回做得更极致，无论是“三一律”的表现形式，空间的极度压缩，甚至是包括我们一开始设想的一镜到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上难度也就在这儿。我们基本上就是按照一镜到底来创作故事、写剧本和做策划，还要注重商业跟节奏。因为艺术片里头有过一镜到底的长镜头，但是商业片节奏的一镜到底是没有过的，内行知道这是非常难的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快开拍的时候，为了寻求更好的演员呈现效果，为了各方面艺术上更具有观赏性的考量，我们讨论决定还是用传统拍摄方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这个故事本身基本接近于一镜到底，从头到尾就一直跟着这个人，而且是实时的，剧情跨度是一个多时辰，整个电影也就是两个多小时，情节密度也更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我说这是实验性的作品，它具有很强的冒险性，也可以说是我们的一个创新。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>