<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c396ee63ed3f823c0855abb889bf303a</guid>
<title>美式“旋转门”，产生了“科学腐败”</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidMichaels/2021_09_22_608057.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
不利于自己的新闻是“假新闻”！不利于自己的科学是 “假科学”！气候变化的研究是“垃圾”！谁出钱，谁负责制订游戏规则！这里是哪里？这里是美国。是我们把美国想得太好了吗？不妨去看看美国前任官员是怎么说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴维·迈克尔斯（David Michaels）于2009年至2017年在奥巴马总统任内担任劳工部助理部长，负责领导美国职业安全与健康管理局，是该机构历史上任职时间最长的行政官员。在此之前，他曾在克林顿总统手下担任能源部助理部长。他目前是乔治·华盛顿大学公共卫生学院的教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借这一特殊身份，他在《怀疑的胜利》一书中揭露了美国社会的弊端。在气候变化、药物成瘾、肥胖、空气污染、脑损伤等问题上，美国政府行为缺位，并且以这样的论调为他们的不作为进行辩解：科学结论尚不明确，数据尚不完善，还需开展进一步的调查研究。事实的真相却并非如此。烟草、汽车、食品、医药等行业为了自身的利益，雇佣一些唯利是图的科学家，借他们之手混淆视听。这些行业不断攻击真正的科学，挑起对现有科学证据的怀疑，来达到影响公共政策制定的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“生产怀疑”动摇科学既定事实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，如果一家企业卷入负面风波，某件产品遭遇安全上的质疑，很少有哪位首席执行官能站出来说：“我们会聘请最优秀的科学家彻查这一问题。如果调查结果显示该产品确实存在隐患，我们将立即停产。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，面临危机的大部分企业会选择一条相反的路。它们似乎会本能地抛弃道德，否认指控，不惜一切代价维护自己的产品，集中火力攻击那些揭露问题的科学证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家或许对企业唯利是图的举动不感到意外，毕竟逐利是商人的本性。我们不指望商人能像科学家一样行事。在大部分人的认知中，科学家应该是公正、无政治立场、不参与利益纷争的。非常遗憾，本书将打破这一认知，剑指那些善用科学盈利的“科学家”，以及他们赖以为生的“产品辩护行业”&lt;strong&gt;——这一行业纠合了徒有其名的专家、巧舌如簧的公关、游走政坛的说客，他们共同炮制伪科学来服务雇主。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当波士顿大学的脑研究发现，在受调查的111位美国前职业橄榄球大联盟球员中，有110人的大脑存在慢性创伤性脑病（CTE），职业橄榄球大联盟聘请了自己的科学家来驳斥这些令人不安的发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当世界卫生组织旗下的国际癌症研究机构（IARC）和美国国家毒理学计划（NTP）将饮酒与某些癌症联系起来，酒类行业还在辩称这些联系是不确定的，并加倍强调“适度饮酒有益健康”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当某一公司的产品、原材料或生产方式被指控存在隐患——例如释放有毒气体、污染水源，赏金科学家就负责整合出一套科学依据，证明这一产品、原料或生产方式其实没太大问题。这些“专家”会炮制出光鲜亮丽、煞有其事的报告，并在科学期刊上发表已通过同行评议的论文（当然，参与评议的同行也都是拿工资的“枪手”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/06/20210906123813294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（烟草高管于1969年写下的一段话，图片来源：Smoking and Health Proposal, 1969）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈克尔斯将企业的这一策略称作“生产怀疑”，这源自烟草公司一位高管在1969年写下的一段话。这位高管坦言烟草行业决心反击一切对他们不利的科研结论，拒不承认吸烟对健康的危害。他写道&lt;strong&gt;：“我们生产怀疑，因为只有在普罗大众的心里撒下怀疑的种子，才能动摇他们原本认定的‘既有事实’。制造怀疑也能把原本一边倒的事实变成一场辩论。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，关于公共政策的科学依据有很多讨论，在这场论战中，相关行业靠着“生产怀疑”的企业策略取得了惊人的效果。他们的有些辩白之词第一眼看上去虽然荒诞可笑，但产品辩护团队的真正目的在于扰乱视听、争取喘息时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛出质疑、搅乱局势后，有些企业或行业或许能因此获得足够的时间来巩固市场地位或研发替代产品。因为他们播撒下了怀疑的种子，原本用来维护公众健康或保护环境的措施可能就此延期或搁浅。当有怀疑的声音在混淆视听，法庭上的陪审员也可能受此影响，判断某一产品造成某些严重疾病的证据并不确凿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，生产怀疑、攻击科学也会助长一些危险的迷思，例如对疫苗、堕胎、气候变化等紧迫问题的误解。长此以往，人们会下意识地对科学抱有偏见和嘲讽，对基于科学的政策加以抵制。这是对人民、对环境、对未来的极大伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、旋转门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设有一款家家户户都使用的产品，有万分之一的概率导致使用者患癌，要确凿地论证这当中的因果关系绝非易事；相反，要质疑此类研究中不全面、不充分的地方简直轻而易举。也许有人会说，万分之一的致癌率微不足道，并不构成“重大风险”。但对十亿人而言，这就意味着有10万人因这款产品患病，你能和这10万人说他们的健康不重要吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冰冷的数字后面是鲜活的生命。&lt;/strong&gt;在公共卫生领域，在我们看不见的地方，普通人的生命正处于危险中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是为了挽救冰冷数字背后的生命，公共卫生政策的制定与实施就显得尤为重要。监管机构制定政策的基本原则本是以现有的最佳科学证据为依据，可是产品辩护行业及其幕后的企业却在以散步怀疑论的方式阻碍政府履行其基本义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人突破想象的，是美国公职人员竟然也参与其中，成为了阻碍政策制定的一大“元凶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/06/20210906123841193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（旋转门，图片来源：Pixabay）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42fb4de209aa64e769154eb19696a96d</guid>
<title>香港民主“大洗牌”，下一步不只是“防卫”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_09_22_608054.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月的香港，社会氛围有些烦躁不安：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情闭关带来经济民生和两地互通的诸多障碍，美国制裁和新BNO移民带来对香港未来的某些忧虑，而香港国安法深入社会治理纵深面以及新选举法造成的政治生态“大洗牌”，也对香港的“民主文化”和相应势力形成前所未有的打击、冲击与改造效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，大湾区以及近期的“前海方案”虽好，但香港社会并未准备好，耽误的时光及削弱的优势可否找补回来，在与包括深圳在内的强大的内地现代化城市的竞争中是否一定占优，前景并非完全明朗，信心也不是完全充足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解和适应这一切的巨变因素，香港社会有点懵，香港人心有点浮动，香港民主的方向感和共识根基进入重塑和改造的结构波动期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对新选制的整体理解和认同，在香港社会仍然是一个严峻的、结构性的精神难题和政治难题，但新选制的权威性无可置疑，新选制的来由与香港民主的异化密切相关，新选制的程序决定性展开，而新选制对“一国两制”完整法理的承载以及对香港民主生态的结构改造意义无可回避。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港反对派泛泛地与外部势力勾结唱衰香港民主和香港未来，以及“孤狼式的恐怖主义”零星出现，甚至对新选制的原则性“杯葛”与“揽炒”，这些都不是香港民主文化应有的规范品性和理性特质。但新制度对香港民主文化与民主生态的矫正和塑造，也不可能短期奏效，需要长期引导、智慧动员及有序调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/22/20210922074939242.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;选举委员会选举投票现场（资料图/央视新闻客户端&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港新选制下的第一场选举——即选举委员会选举——在9月19日尘埃落定，波澜不惊，毫无悬念，完全达成了“爱国者治港，反中乱港者出局”的民主改造目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新选制的最大特点，香港本地的观察人士是敏感和理解的，如蔡子强早就认定是“安全系数最高”的选举制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举，作为近代启蒙民主主义的核心制度成果之一，历来与“自由”价值紧密结合，而香港民主的制度改革以“安全”为内核展开，选举组织与保障的核心工作也是“安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举安全被认为是建立健全香港“一国两制”制度体系及维护国家安全法制的关键一环，因选举事关源头性的“爱国者治港”，新制度的最主要目标是确保香港民主严格属于“爱国者”范畴的政治游戏，而“反中乱港势力”只能出局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新选制从立法理性上具有强烈的“防卫型民主”的充分自觉和严格的制度防护网。这一防护网的关键不是司法，而是“行政主导”，是新设立的候选人资格审查委员会。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新选制的防卫性原理是有条不紊展开的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，高举“爱国者治港”的宪制根本原则大旗，充分挖掘这一原则在“一国两制”初心与小平论述中的规范性地位和作用，并从制度检讨的层面对香港原有选举制度加以批判和改造，这构成此次选举制度改革的根本法理依据；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，建立更为成形、完整的“两层”选举制度架构，即以选举委员会的扩容和新赋权为“底层”基础，以立法会和特首选举为“上层”架构，将选举委员会设定为最具政治代表性的基础性选举权力机构，将其选举性权力从选举特首拓展为提名及选举立法会议员，实现了立法会和特首之合法性来源的“交集”，结构性改良困扰香港已久的行政立法关系，这在宪法工程意义上可谓用心良苦；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，设立强大且具独立性的候选人资格审查委员会，这是香港选举制度体系中的新机构，负责对所有候选人范畴的全覆盖式的审查，其审查重点不再是候选人的个人形式性信息与条件，而是是否符合拥护基本法及效忠特区的实质性条件，且审查流程上引入了香港国安委的“深度审查”，相关审查决定不受司法复核。这一特别审查机制首次取得了行政权在选举资格审查上的主导性和排他性，也就基本排除了反对派滥用司法复核阻挠合理的资格审查乃至于胁迫选举行政机构实质性放弃审查责任的可能性。                      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与香港国安法的立法理性类似，新选举法的制度改造基本是循着香港选举之乱的主要风险点和颠覆性手法做逆向的制度修补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港是一个高度西方化且由西方势力持续渗透控制的国际化大都市，其自由而繁荣的外表下潜藏着错综复杂的本地权力网络及外联的利益网络，并非一部基本法和一个基本忠诚的特首可以有效治理。“不设防的城市”一度成为香港自由的名片和骄傲，但也是一切制度性风险和政治斗争风险的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/22/20210922075624117.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岁月静好的“不设防的城市”，取决于两个基本条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，国家的功利主义政策可以继续为了现代化而包容香港的政治反对性甚至一定强度的破坏性，透支国家安全利益以“补贴”国家的初期现代化经济利益，这一阶段是和平的，是“井水不犯河水”的，是“闷声发大财”的，也是中国改革开放的“香港红利”持续释放及香港平台的内地来源腐败因素和本地政治反动因素复杂勾连的过程；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，“一国两制”所依赖的外部政治条件及合作系统保持基本稳定，最主要的因素是美国承认并维持香港的“自治”地位，确保美国的“长臂管辖”不对香港造成原则性损害，美元体系和美国的自由霸权体系将香港识别为“自由民主”的独立单元，甚至利用香港渗透和诱导中国内地的市场化和民主化，故香港地位之维系及“一国两制”的运行安全，最根本的保障条件来自1979年以来的中美战略性和解及在全球经济体系内的多层次合作，但中美贸易战和美国试图发动中美“新冷战”打破了“1979平衡”，蓬佩奥离任前在尼克松图书馆的“准铁幕演讲”解释和暴露了一切。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e789b34cd44757a304443952c8e62879</guid>
<title>河南特大暴雨、沙漠洪水……“X年一遇”的间隔越来越短？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxingnan/2021_09_22_608048.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年，北方多地出现强降雨。特别引起公众关注的是河南郑州的“720”特大暴雨，日降雨量突破有气象记录以来历史极值。而一般我们认为的干旱地区——西北，在今夏也出现了暴雨和洪水。像“720”特大暴雨、西北地区的“沙漠洪水”这类极端天气事件是偶发事件吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张行南：有一定的偶发性，但也不是完全出乎意料，此类暴雨在我国大部分地区都存在发生的可能性。但以我们目前对天气的认识水平，没有办法在长时段内进行精准预测。当然。总体上出现暴雨还是南方多北方少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年降雨带北移的时间比往年提前，南方黄梅天降雨比往年少，北方降雨增多，为什么会出现这种情况？放到更长的时间段能看，今年北方的极端降雨天气增多，是否属于正常的周期波动？近年来，报道给大众的感觉是极端天气现象越来越多，龙卷风、沙尘暴、极寒天气也频繁出现。这些和全球气候变化是否有关，还是说多为一时一地的偶发？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张行南：今年主要是副热带高压偏北，外加遇上“烟花”和“查帕卡”这两个台风，向郑州附近区域输送了大量水汽，配合北方来的低涡，所以才形成了特大暴雨，进而引发了洪涝灾害，气象领域的专家已有详细分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种天气系统的出现确实具有一定的偶发性。今年我们南京所在的华东一带，以前夏天常常受负热带高压控制，形成持续高温，但今年副热带高压处于偏北地带，所以我们华东一带今年夏天也都不是很热。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/13/20210913161603256.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;313&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月20日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;郑州特大暴雨导致地铁站被倒灌。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对大自然客观规律的认识还远远不够，但从大趋势上来讲，极端天气出现的频率确实有所增加。因为在全球气候变化的大背景下，大气环流、降雨的时空分布等也会随之改变。极端暴雨、沙尘暴、龙卷风的出现与之相关是可能的，但到底是什么样的关系，还需作更深入的定性定量分析研究，我们应该对此引起足够的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们觉得现在极端灾害性事件变多了，一个原因也在于以前互联网不发达、媒体报道有限，可能以前实际发生了，而我们不易知道。而现在气候变化问题已经进入到公众的视野中，国际上也有一定的炒作，大家的关注度一下子就上来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着媒体对灾害事件报道的增多，确实也让我们感觉到这类灾害现在越来越多了，引起了越来越多的关注，这也从一个侧面反应出我们国家和普通民众对人的生命越来越敬重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：针对这些情况，大家也在讨论，我们的防洪标准是否也应进行提高。有媒体报道了这样一个现象：2010年甘肃一地遭遇暴雨袭击，各县在灾后重建时考虑将防洪标准由“20年一遇”提高到“50年一遇”。可仅仅10年后，当地再次遭遇极端强降水，日降水量达到“百年一遇”，多个监测站录得超历史极值的降水量……究竟该怎样设置防洪标准才比较合适？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张行南：防洪频率计算涉及到一个“把数理统计应用到水文统计”的问题。在水文学领域，这种统计方法实际上有一定局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，特大的暴雨灾害事件具有较显著的“偶发性”特征，这些事件是否来自同一个系统（总体），一个什么样的系统，本身就是一个需要研究的问题。再加上样本太少，所以这些事件是否存在统计意义就是需要仔细研究的问题；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，要统计“多少年一遇”，第一个必要条件是“样本属于同一个总体”，就是说各地区整个天气系统是永远不变的。在这种情况下，才能进行统计。可事实上，气候是不断变化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，讨论“多少年一遇”常常失去了意义，因为这种讨论背后的统计在基本理论方面具有缺陷，一定程度上甚至可能误导大众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴雨和洪水，只有“更大”，没有“最大”，不断提高防洪标准和能力肯定是我们努力的方向，事实上我们的防洪能力也在不断提高。但我们无法设置一个具体量化的所谓“万无一失”的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防洪标准的设置，还是要因地制宜，根据防洪保护目标、防洪需求来进行设定，还要考虑到我们实际能力和可行性等。一味拔高防洪标准并不科学的。今年遭遇特殊汛情后，我们对于极端水文气象事件的认识也在提升，以后的防汛措施会更完善，薄弱地区的基础设施建设也会跟上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/13/20210913164046961.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;七月中旬，塔克拉玛干沙漠遭遇洪水，中石化三万套设备被淹。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>634a54b1e5dded34f1fd621443363f1e</guid>
<title>“你这么瘦不行，都市精英都要有肌肉的！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/dnvshi/2021_09_22_608046.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 D女士】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，我初次去健身房办卡时，销售人员的话术便让我有些不悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我只想办张初级卡，可他对我说：“姐，我看你这样的气质你就得办高级卡。你看起来不像低端的人呀！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/16/20210916175309502.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，我也遇到过比较“诚恳”的销售，对方会先问你的心理价位是多少？如果你不明确报个数字的话，他就会给你推荐那种贵的套餐。如果你觉得无法承受，对方就会给你推荐理财产品进行分期支付。某销售人员当时就给我推荐了一个10年期理财产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的劝说显得格外“真诚”，让我至今记忆犹新：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你反正是要长期健身的，你在我这边办10年期理财捆绑产品的话，我每年只收你很低的手续费，是非常划算的。毕竟你办一年卡都要这么多钱。而且我们这边退卡、转卡或者是转让都是非常容易的，你在我这里练两年不想练了，你就以5折或者8折的价格转手，都会有人接盘。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个销售人员，当时跟我说：“10年卡只要2万多，远比你办一年卡便宜。你可以先办上，然后练了一年再来我这里退卡，就等于以极优惠的价格买了张一年卡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言辞恳切，俨然处处为我着想。可转卡、退卡真这么容易？如果轻信了他们的承诺，故事就开始了：当你要去退卡的时候，前台或许会告诉你，当时帮你办卡的教练“离职了”“转行了”“联系不上了”，所以我们无法帮你践行他的承诺，进行退卡。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/16/20210916175424988.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;关于退卡难的新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到办卡的千层套路后，我也通过一些渠道，看有没有人转二手健身卡，因为一般转这种二手卡都会很便宜。可后来我接触到的情况是，不少转二手卡的信息都是教练发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你去联系发布者，他会告诉你说：“我只接受同城当面交易。”或者告诉你：“我现在已经不在这个城市了，你可以直接到某某门店去找我办卡的教练，我已经全权拜托他去处理我的转卡事宜。”兜兜转转，你会发现并不能见到这位所谓的健身卡转让者，而每次面对的都是健身教练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么是否可以从教练手里买下这张二手卡呢？事实上并不能，因为教练会告诉你：“这张卡有很多限制，不适合你，你可以考虑我们的其他套餐。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时筛选了很久，找到了一个愿意当面交易的转让者。特地跑到他定的交易地点，结果接待我的还是一个健身教练。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/16/20210916175636443.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;359&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私教课的套路，我也见过一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你成为了健身房的“普通用户”后，他们就会送你一些所谓的体测或者是免费私教课，让你在一个坡度和强度很高的跑步机上狂奔，当你气喘吁吁的时候，告诉你：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你太虚了，不行啊……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你看你这么瘦不行，现在都市精英都是要有肌肉的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不过，你还是有希望的，我可以把你练得凹凸有致、三个月找到男/女朋友……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之就是什么承诺都敢给！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕你说自己是一个学生，没钱买私教课，他也会告诉你：“你年纪轻轻不肯为自己投资，怎么行呢？把这些钱吃掉了，玩掉了有什么用！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私教们还会四处在场地内游走，看到你自己在练习，会在你身后默默叹气道：“你这样练不行，越练越差，越练越容易伤，你肌肉没练出来，膝盖全都练坏了！”然后就热情地教你动作，引导你和他学习，进而购买他的课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然我的动作不到位，能否找一位专业的朋友去到健身房指导我呢？这也是不行的。因为私教们会凶神恶煞地指责你的朋友说：“你这叫黑私教！在我们的地盘上教别人练，你这个是违反规矩的！”如果处理不当，这种局面甚至可能演变为暴力冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了贩卖焦虑之外，还有一些教练会走情感交流的路线，吸引异性顾客购买私教课，此处就按下不表了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全民健身原先是一项美好的事业，而上述这些我所知的乌烟瘴气的“行规”却为之投上了阴影。某些健身房的千层套路更将许多涉世未深的学生党诓入其中，让他们提前经历社会的毒打！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡此健身房所见之怪现状，实在得改改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b76f0456441db2c4ded32526dc7426e</guid>
<title>美军撤离阿富汗后，俄罗斯想如何重构欧亚秩序？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2021_09_22_608044.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访人：崔珩，《俄罗斯研究》杂志编辑、华东师范大学国际关系与地区发展研究院博士后】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【受访人：冯绍雷、张昕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年10月7日，时任美国总统乔治·W·布什宣布开始对阿富汗的行动，拉开了阿富汗战争的序幕。这场战争持续了近20年，跨越四任美国总统，《外交事务》杂志（Foreign affairs）称之为“美国最长的战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争造成超过2000名美国士兵阵亡，财产损失接近2万亿美元，数十万阿富汗人丧生。2021年4月14日，美国总统拜登宣布美军和北约盟军将于“9·11事件”二十周年纪念日前全部撤出。2021年8月30日晚，拜登在华盛顿发表声明，宣布美国在阿富汗近20年的军事存在已经结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗战争贯穿21世纪前20年，是我们观察世界变局的重要窗口。《俄罗斯研究》编辑部邀请冯绍雷教授、张昕副研究员就阿富汗问题和欧亚秩序构建进行对话，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、阿富汗问题的世界含义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）喀布尔大撤退可否视为西方总体性的制度失效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔珩：2021年7月底驻阿美军匆忙撤离，上演了一幕“喀布尔大撤退”，此后阿富汗局势突变，8月15日，塔利班占领喀布尔，8月19日塔利班宣布将建立“阿富汗伊斯兰酋长国”。自2001年美国发动阿富汗战争到2021年撤出阿富汗，美国的失败不仅仅在于军事上的丢城失地，我们可否将“喀布尔大撤退”这一幕看作是西方总体性的制度失效？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯绍雷：&lt;/strong&gt;如果把阿富汗战争视为一个西方制度推广过程的话——虽然，阿富汗战争最初是出于反恐，但很快转换为在全球推广美国式的“优越制度”的一部分。有人认为，甚至到战争末期，就仅仅是为了美国的“颜面”——那么至少可以从两个角度来看：一是这种制度推广过程本身所起的功效。也即，能否为人类祛魅除恶？能否为人民提供稳定的福祉？能否带来区域与世界的安宁？能否带来一种长治久安的治理模式？能否得到盟友与支持者的首肯？至少，除了最初阶段对于恐怖分子的打击，以及剪除本·拉登这一恐怖主义元凶之外，看不到这场战争有助于上述功能的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还需要看一下，作为西方制度推广过程的决策机制，多大程度上与“正义”有关。政治学家汉娜·阿伦特写过一部题为《共和的危机》的文集，这是她平生最后一部著作。其中有一篇“政治的谎言”，专门检讨越南战争的决策过程。在越战尚未终结的20世纪70年代初，阿伦特就曾非常尖锐地批评了美国围绕着越战的决策体系。阿伦特认为，高度官僚化的机构及其智库人员——所谓的“问题解决专家”欺人而自欺。她说，“问题解决专家”从抽象的社会科学理论（如骨牌理论）或意识形态出发，不惜通过制造事实来配合理论，来主导对越战的政策。她认为，在充满不确定性的现代社会中，民众对确定性的渴望，竟使得谎言比现实更容易让人相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况十分相似的阿富汗战争的决策过程，究竟是美国情报部门撒谎骗了整个决策部门？还是美国式的意识形态误导了世界？抑或二者皆有？我认为是二者皆有。从这两方面来看，说这是西方制度的一次总体性失效，远不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/14/20210914175815996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间9月11日，阿富汗前政府的总统府升起塔利班旗帜。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）阿富汗战争的结束是否反映了西方的衰弱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔珩：阿富汗战争开始于21世纪初，当时以美国为代表的新自由主义正在延续赢得冷战的强劲势头，在全世界范围内迅速扩展影响力，借以巩固西方的优势。自2001年阿富汗战争至今的20年间，我们见证了西方的制度和意识形态逐渐丧失吸引力，2008年的金融危机进一步凸显了这一趋势，2020年的新冠疫情更加暴露西方体制和治理能力的短板。我们站在全球的视野如何理解美国在阿富汗的失败，其与西方“衰弱”有何关联？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯绍雷：&lt;/strong&gt;对这一问题，实际上还是有不同看法的。有学者认为，美国的霸权地位衰落了，不意味着美国衰落了。也有学者认为，未必一定能说，美国霸权必定就衰落了，阿富汗撤军不过是一次杀向东方的战略大转移而已。我记得，20世纪80年代保罗·肯尼迪的名著《大国的兴衰》出版，全世界热议美国的衰落。当时，亨廷顿说了一句话：越是这个民族自己在讨论是否衰落，这个民族就不会真的衰落。当年的美国，吸取了越战教训，似乎“20年后又是一条好汉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为可以从全球转型的视角来看待“美国衰落”，或者“西方衰落”的问题。巴里·布赞认为，19世纪以来的全球转型过程有三个段落，法国大革命到1945年是殖民主义的西方中心的全球转型，1945年到21世纪第一个十年这一段是“西方全球性”的全球转型，而在此之后，则开始了一个“去中心化”的全球转型过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从西方或美国对于整个世界物质空间的把持这一角度来看，毫无疑问的确是在收缩，包括其精神世界正在出现重大大裂痕，受到各方的挑战，也的确出现了很多“倒退”“衰朽”与“衰落”。但是，这里是否还蕴含着西方因此而完全丧失了调整战略、东山再起的可能性？这还值得讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪20年代西方经济大萧条之后，一败涂地。直到罗斯福新政、凯恩斯主义登台，实际上昭告了一种新的资本主义的问世，延存至今。20世纪60年代末期后，包括越战及内部危机，美国一度似乎分崩离析，但先是中美苏关系大反转，然后是1979年里根和撒切尔夫人发起的私有化改革，掀动了新一轮全球化，造就了美国又一波兴盛风光。今天不能忽略这些离开我们还不太远的历史。但是，即使西方还有调整的可能，那也是需要有一些关键条件的：第一，能否出现罗斯福新政那样的大规模改革；第二，以真诚的国际合作面对真正的敌人，比如，各类极端化的意识形态与宗教所带来的安全威胁，以及社会经济的发展不足。目前，我看不出已经出现了这样的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）从哪些理论视角来理解阿富汗战争的结束？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔珩：对于阿富汗政治局势的理解和判断，我们看到，在国家间层面，主要是地缘政治、现实主义视角的分析，国内层面主要是宗教、现代化等视角，我们可以从哪些理论视角来观察和理解阿富汗战争的结束？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯绍雷：&lt;/strong&gt;当然可以有很多角度来观察20年阿富汗战争这一独特现象。其实，大家比较熟悉的地缘政治、现实主义的或者自由主义的国际理论，虽然相互间各有专指，但实际上还是紧密纠缠在一起的。比如，尽管我不太喜欢米尔斯海默的一些具体结论，但他对世界进入“多极化”以后，现实主义、地缘政治一定会联手并起着比自由主义更大的作用，深信不疑。阿富汗战争就是一个很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如宗教研究与现代性的问题，也是相互间发生着紧密的关联。从现代性的观点来看，阿富汗的宗教文化也许是最具有前现代性特点，而难与西方所提倡的现代、后现代的世俗文化相融合的。但是，究竟应该如何来看待“现代性”这一范畴本身？尽管欧美现代化程度最为发达和充分，但是现代性是否意味着仅仅就是以欧美为楷模，而排除其他一切值得追求又能体现为当代社会理想的、不一定是欧美式的、而是多样化的文明禀赋？比如，伊斯兰教对于西方社会中穷奢极欲式的享乐主义的批判；比如，安全这一重大命题应该在“现代性”这一范畴中所占有的地位。这些都应该成为对于“非线性、广谱的现代性”的补充。现代性中对民主与自由的追求非常重要，但并不意味着只存在欧美所理解的民主与自由，更不意味着可以采用大规模暴力去强行推动这种“民主”与“自由”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>