<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3cf722391416fd9a775a49fc018ba718</guid>
<title>美国召集上千将领开会，只为剃须减肥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYuChuan/2025_10_01_792030.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 郑渝川】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部长赫格塞思9月30日召集召开了美军将领大会。赫格塞思宣称，长期以来，误导性的政客迫使美军关注错误的事情，而他致力于清除那些在过去几年中削弱“战争部”杀伤力的“明显干扰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞思要求对所谓“有害领导力”“霸凌和欺凌”政策进行全面审查，终结“如履薄冰”和零失误的指挥文化，解放已经被“武器化”的监察流程等。此外，赫格塞思还抨击“多元化、公平与包容”项目，强调“基于业绩”的晋升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在强化体能标准和测试上，赫格塞思表示，从事作战相关职业的军人必须按照男性标准进行体能测试，成绩需达到70%的评分或以上。在外表仪容上，赫格塞思宣布不再允许留胡须，并批评发胖的士兵和将领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普在会上训话一众美军将领，他说道：“你们想鼓掌就鼓掌，你们想做什么就做什么。如果你们不喜欢我说的话，你可以离开。当然，你的职级将不保，你的前途尽毁。”有的自媒体嘲笑特朗普、赫格赛思兴师动众，召集驻扎在全球各地的美军将领，就为了让这些人剃须减肥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瞧这话说的，赫格赛思在会上发布的指令，剃须减肥只是其中一项，具体来说是服从于主旨的。美国防长通常被认为在全球各主要大国中国防长官权力较大的一个，但特朗普第二任政府显然重写了这方面的规则，很难想象赫格赛思真的在不知会特朗普的情况敢召开这样一个会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/01/20251001105808978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月30日，特朗普出席美军高级将领军事会议。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普现在的内阁组成成员，忠诚第一，能力、资历都不是太重要的事。就拿赫格赛思这次宣布的一干指令来说，这些不过是特朗普清算民主党政策体系尤其是身份政治议题的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代初以来，民主党内部已经发生了政纲调整，从过去罗斯福、肯尼迪式追求社会进步和福利的偏左政党，变成了身份政治第一的政党。民主党政客执政期间在美国政府以及军方纳入的“多元化、公平与包容”，说到底就是将性别、种族要素放在第一，而军事指挥能力、资历以及根据潜力模型测算出的成长能力都要放在后面，如果实在没有能力和潜力，但性别和种族得分很高，也同样可以出任一些要职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党政府的这些做法，究竟算是一种社会进步，是不是惠及了女性，惠及了少数族裔，争议很大。比如在身份政治政纲的指引下，一个能力很强的白人女性，本可以获得美国某政府部门或军方某部门的职位提任，但突然杀出来一个能力平庸的有色族裔女性，前者多半就要乖乖让步——当然，如果前者宣称自己存在身份认知障碍，拿的出更多的身份buff加持，情况又两说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，身份政治政策的一刀切、粗暴执行，不仅造成了事实上的不公平，而且必然滋生腐败。你如果玩懂了规则，可以通过给自己加持身份buff的方式来让自己处于一种屹立不倒的状态。但如果竞争对手有特殊的背景，对于身份buff的获得或失去有解释权，你也赢不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于女性以及有色族裔来说，身份政治可以帮助各自其中一小部分人获得不公平的优势，但对于更多人而言，其实上必然被打上相应的政治标签。说白了，就是民主党的关系户呗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普想尽办法来清算美国政府体系和军方的身份政治政策残留，这当然可以理解为一种政治清算。但反过来，民主党那帮人用身份政治大搞派系操作以及不够公平的、腐败的政治运作，难道就不是清算了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普、赫格赛思大费周章地召集美国驻全球各地的高级将领开会。当初消息发布时，一惊一乍的自媒体已经用AI写好了美国是不是要对俄方用兵，或者要开启更全面更广泛的战争的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实，清算民主党政策，比对外打一场战争，对于特朗普来说更有价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而具体到剃须减肥，体力测试这样的事，这自然是迎合美国右翼民粹对于男儿气概的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，更重要的是，这体现了一种驯化方式，就像特朗普明确谈到的那样，你可以不接受，但请你滚蛋，你可以不喜欢他，但前途就不保。如果连剃须减肥都做不到，那就是忠诚不绝对，等于绝对不忠诚，就要如拜登的政策那样被扫入故纸堆，再踏上脚板狠厉踩踏。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d8f3c9ff449ecf7731d5cc859ecc5f5</guid>
<title>“如果美国决定结束加沙战争，几天之内就会停止”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MosheBehar/2025_10_01_792021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近期，巴以局势处于关键转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，葡萄牙、英国等国家相继正式承认巴勒斯坦国，国际社会落实“两国方案”的呼声持续高涨；另一方面，美国提出的加沙停火与战后安排“20点计划”虽获以色列同意，但其内容赋予以色列在加沙保留长期安全控制权的空间，引发广泛争议。与此同时，以色列总理内塔尼亚胡在联合国大会的发言遭遇多国代表退场抗议，凸显了其政府在国际上面临的孤立境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国在巴以问题上并未发挥建设性作用，其滥用否决权的行为实质上是联合国陷入瘫痪的根源。”近日，英国曼彻斯特大学阿拉伯语与中东研究系高级讲师摩西·贝哈尔在与观察者网的对话中强调道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝哈尔认为，欧洲国家当前的承认行动更多是象征性的，若无实质措施跟进则意义有限。美国对以色列拥有决定性影响力，若能下定决心，加沙战事可在数日内停止，当前国际社会的无所作为是“全人类的耻辱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为对话全文，内容仅代表发言者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 摩根，整理/观察者网 郑乐欢&lt;strong&gt;】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：非常感谢您接受我们的邀请。我的第一个问题是关于巴勒斯坦在联合国的代表性。如您所知，联合国是在二战后建立的，以安理会常任理事国为核心。如今，美国削减对联合国的资金，一再否决关于加沙和巴勒斯坦承认的议案，并反对可持续发展目标。许多人认为，美国正在阻碍它自己曾经建立的自由国际秩序。在您看来，美国现在是否是全球稳定面临的最大挑战？这主要是关于特朗普个人，还是反映了美国政治中的更深层转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩西·贝哈尔&lt;/strong&gt;：我不会笼统地说美国就是全球稳定的唯一威胁——那太宽泛了。但在巴以问题上，很明显：美国并没有发挥建设性作用，反而起到了破坏作用。联合国的结构赋予美国否决权，美国在加沙和巴勒斯坦承认问题上的否决就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在不久前的联合国大会上，关于“两国方案”的讨论非常热烈，由法国主导，一位又一位世界领导人发言。我碰巧听到芬兰总统的演讲，他强调联合国的结构本身需要改革，因为美国让联合国无法发挥作用。他甚至说，这种行为实际上违反了《联合国宪章》，因为联合国的初衷是维护和平，而否决权却阻碍了这一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，这并不是新问题。特朗普的风格让它更显眼，但在民主党政府时期，同样存在这样的模式。把这一切都归咎于华盛顿的右翼激进派，并非完全正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国曾经推动“基于规则的国际秩序”理念。如今，它似乎转向了“强权即公理”的做法。您认为华盛顿是否依然相信自由国际秩序，还是已经放弃了？这对那些依赖国际法和国际机构的国家意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩西·贝哈尔&lt;/strong&gt;：美国政治中最有趣的发展是右翼，甚至激进右翼内部出现了分裂。现在有一股不断壮大的思潮主张孤立主义——“美国优先”在字面意义上就是如此：不关心任何全球事务，甚至在某些情况下主张美国不应关心以色列。这是新的、矛盾的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与之相比，特朗普领导下的共和党主流仍然是“强权即公理”的代表，他们公开支持以色列的行动，削弱国际规范。例如，以色列对伊朗的袭击若没有美国的授权根本不可能发生。以色列的飞机需要获得驻海湾地区美军的许可——这充分说明了美国介入的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，特朗普最近在一次记者会上明确表示，他不会允许以色列吞并约旦河西岸。这说明“强权”有时也会在符合美国利益时对以色列起到制约作用。但总体而言，这种做法削弱了您所提到的自由秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这不仅仅出现在美国。我们也看到极右翼势力在欧洲崛起——在意大利、英国、葡萄牙，甚至在斯堪的纳维亚。遗憾的是，这很像一股新法西斯浪潮。美国发生的变化会对其欧洲盟友产生多米诺效应。这就是为什么我认为现在的自由秩序比我有生之年以来的任何时候都要脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930140951733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月12日，联合国大会以142票赞成、10票反对、12票弃权的表决结果通过一项决议，支持关于和平解决巴勒斯坦问题及实施“两国方案”的纽约宣言。&lt;span&gt;联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 您刚才提到以色列依赖美国的授权，能举一些历史例子吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩西·贝哈尔&lt;/strong&gt;： 可以。有几个非常明确的例子。1956年苏伊士战争期间，以色列占领了西奈半岛。当时的美国总统给以色列总理本·古里安写信，要求以色列撤军，结果以色列照办了。这是以色列唯一一次在国际压力下被迫撤退，而压力来自美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年海湾战争期间，伊拉克向以色列发射导弹。华盛顿要求以色列不要报复，因为他们需要阿拉伯国家组成对抗萨达姆·侯赛因的联盟。以色列遭到来自巴格达的“飞毛腿”导弹袭击，但仍然没有还击——因为美国下令克制，而以色列再次照办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更近的时候，以色列对伊朗的袭击行动，需要经过驻海湾的美军基地和部队的许可。没有美国的允许，这样的行动根本无法发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些例子揭示了一个基本事实：以色列无法独立于美国而行动。如果美国明天决定加沙战争必须结束，它几天之内就会停止——这就是美国影响力的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 最近，包括法国和英国在内的一些欧洲国家承认了巴勒斯坦。您认为这会产生真正的影响，还是主要是象征性的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩西·贝哈尔&lt;/strong&gt;： 我认为还是象征性的，几乎完全没有实质内容。如果没有实际措施跟进——比如真正的停火压力、大规模的人道主义援助、对定居点扩张的制裁或后果——那么这种承认只不过是口头上的支持。每一个严肃的分析人士都清楚这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，时机更让人质疑。为什么偏偏在加沙已经沦为废墟之后？为什么必须等到大规模毁灭和数以千计的死亡，这些国家才终于采取行动？承认一个在现实中几乎不存在的“巴勒斯坦”，引发的问题远多于答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，不同国家的立场也充满矛盾。一些大国——如葡萄牙、法国、加拿大——已经承认了巴勒斯坦。而另一些国家，比如新加坡，则有所保留，但暗示如果以色列继续在西岸推进吞并，他们可能会重新考虑。这实际上是在向以色列传递胡萝卜加大棒的信息：“这取决于你怎么做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些可以预见的美国卫星国——比如太平洋上的帕劳，以及匈牙利等右翼政府——总是跟随华盛顿的立场，反对承认巴勒斯坦。这些模式表明，如果没有执行力或惩罚措施，仅靠承认仍然只是象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：法国和英国仍然是联合国安理会的常任理事国。您认为他们能否带头反对安理会目前的功能失调，并推动改革，即使这意味着放弃他们自身的特权？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩西·贝哈尔&lt;/strong&gt;：理论上是的，但在实践中不可能。越来越多的人——甚至是一些小国——已经认识到安理会的结构严重不民主。它把决策权集中在少数几个国家手里，而代表世界大多数的大会却只是一个咨询机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以问题就是一个例子。绝大多数国家可能要求采取行动，但一个常任理事国却可以用一票否决权把它阻止掉。这就是根本性的结构性矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是怎么改变呢？没有哪个国家会自愿放弃权力，而且也没有任何外部力量能够迫使美国放弃否决权。所以我们最终陷入一种“进退两难”：大家都承认这个体系是坏掉的，但正是从中获益的国家却有能力阻止任何改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930141250282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于以色列在加沙城持续开展军事行动，交通严重短缺，出行费用飙升，数百名巴勒斯坦家庭继续通过拥挤的沿海拉希德街，逃离飞地北部的加沙城。&lt;span&gt;联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：西方在巴勒斯坦问题上的分歧似乎正在加大。您认为这是否为一个真正的多极化秩序打开了大门，让小国或其他大国能够发挥更大的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩西·贝哈尔&lt;/strong&gt;： 可能是的。西方团结中的裂痕是真实存在的，它们可能为小国或新兴力量创造更独立行动的空间。但这一进程会走多远，并不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可能正在进入一个更加多极化的世界，但这不会一蹴而就，而是缓慢的转变，而就像以巴问题这样的事务，目前美国仍然掌握着决定性权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最后，您有没有什么总结性的想法，特别是关于加沙的问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩西·贝哈尔&lt;/strong&gt;：这种局面是我们所有人的耻辱，是全人类的耻辱。事情已经持续了数月，而国际社会却任由它继续下去，这是可耻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少，必须停止杀害平民。无论还有什么其他的辩论——承认、建国、安理会改革——所有这些都比不上眼前的迫切需要：结束轰炸，结束对无辜者的屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d153727b7e4d60154bab141786c934b5</guid>
<title>援助+条件，北方国家这套援助模式正退出历史舞台</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhoutaidong/2025_10_01_792015.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：9月29日，由联合国驻华系统与上海国际问题研究院共同主办的“维护多边主义、共促团结合作、推动可持续发展：纪念联合国成立80周年国际研讨会”在上海成功举办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国际发展知识中心副主任周太东在“伙伴关系与发展融资——推动落实第四次发展筹资问题国际会议（FfD4）成果”专题讨论环节做了视频演讲，分享了自己的三点最新观察。观察者网整理刊载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/30/20250930132509988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
会议现场&lt;span&gt; 主办方供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/周太东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天给大家谈三个方面的观察：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，关于国际发展合作的总体判断；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，关于联合国第四次发展筹资大会的观察；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们刚从纽约回来，中方举办了全球发展倡议高级别会议，说一说全球发展倡议的进展情况。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于国际发展合作的总体判断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我想说的是传统北方国家向南方提供援助并附加相关条件的主导模式会逐渐退出舞台，而且不可逆转。原因主要包括以下几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、发达国家特别是欧洲国家越来越重视气候变化带来的风险以及应对气候变化所需要投入的资源。新冠疫情也使各方更加关注全球卫生安全的相互依存性，和以前比如说以减贫、确保粮食安全等以发展中国家发展需求为主导的模式相比，更多的资源会投向全球性的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、发达国家财政趋紧。在很多发达国家，国际发展合作项目成为各方关注的焦点，也受到了一些争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、发展起来的发展中国家被日益视作为竞争者，而不是伙伴。不知道大家最近有没有留意，哥伦比亚大学的亚当·图兹（Adam Tooze）发了一篇文章——《发展的终结》，核心的观点就是发展是具有政治性和地缘政治属性的，一个国家的发展可能会给其他国家带来一定的利益损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/30/20250930132632998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《外交政策》于9月8日刊载了亚当·图兹的文章《发展的终结》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、受援国能动性自主性增强的趋势。全球南方国家对援助国将自身的发展理念和优先序强加给发展中国家的批判也越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个就是现在全球合作的信任不足，特别是对新冠疫苗的分配、俄乌战争、巴以冲突不同标准的看法，使很多全球南方国家对北方国家主导的国际合作失去了信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述因素共同导致下，国际发展的合作框架出现了一些根本动摇，这也是思考未来国际发展合作的一些底层逻辑。未来个人认为将会出现五个趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、发展资金持续减少。美国关闭国际开发署，大幅削减援外预算，特别是不惜动用诉讼等手段削减了上一届政府经国会批准的预算。同时，减少援助资金的不光是美国，还包括英国、德国、法国等等。最近经合组织发展援助委员会数字显示，发展援助2024年减少7%，2025年将进一步减少17%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、国家利益作为发展合作的优先动机会受到更广泛的承认，基于互利共赢的合作模式将占据上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、发展中国家将不得不与多重伙伴和不同规则打交道。合作将更加碎片化，会增加合作的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、从美国现在的援助趋势看，发达国家的援助会更多从多边转向双边，联合国机构、国际民间组织受到的影响将首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、全球南方会更加独立自主。互利共赢的方式有利于开展坦诚的对话和寻找共识，全球南方也将更加重视那些支持人力、物力、资本积累，推动经济增长和结构转型的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对联合国第四次发展筹资大会的观察&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议吸引了8000多名参与者，举办了470多场边会。美国一开始对于决议草案提出了400多处修改意见，没有被接受后退出大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一些主要利益相关方的发言来看，各方关注重点并不相同。比如说：国际货币基金组织在其发言中回顾了IMF自身的使命，但没有提及自身的改革；欧盟则是强调了欧盟作为最大援助方的作用，特别在其讲话里突出了发展中国家动员国内资源和私营部门积极参与的重要作用，还提到了“全球门户”计划（Global Gateway），但没有提及欧盟成员国援助资金的下降等问题；伊拉克和安哥拉分别代表77国集团和中国、非洲强调了多边主义、2030年可持续发展议程的重要性，也强调了外部债务负担、地缘政治分裂对国际和全球发展合作带来的风险等挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方国家多认为现有多边体系的信任和合法性危机，主要源于代表性的缺失和决策权利体系的不平等，进而影响了全球南方国家的资金可获得性，因此强调了改革国际金融机构的必要性，部分代表提出希望在世行和国际货币基金组织实施类似于联合国的决策规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930132646961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第四次发展筹资问题国际会议于7月3日闭幕。&lt;span&gt; 图自联合国官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议也提出了一些针对性的建议：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，针对如何防止和解决发展中国家的债务危机，提出了在联合国建立借款国和贷款国政府间对话机制，希望将债务危机的磋商平台从IMF、世行和巴黎俱乐部转移到联合国平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，强调了统筹国内公共资源的动员和加强国际税收合作及能力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，强调发挥多边开发银行和公共开发银行的作用。比如说提出了多边银行年度借贷3倍计划，开展系统性改革等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，气候融资方面确认了每年动员1000亿美元气候行动资金，同时要求增加气候适应资金，尤其是针对最不发达国家，也突出了气候融资报告的透明度等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，再次强调了特别提款权在发展融资和国际合作中的重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，除成果文件之外，这次发展筹资大会还设立了行动平台，提出了130多个倡议或建议。比如说在贷款协议当中纳入自然灾害条件下暂停还款条件、创设债转枢纽（hub）、对超级富豪进行征税、设立借款国论坛，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成果文件和边会对于官方发展援助（ODA）的讨论并不突出，这和我前面说到的判断也是相互佐证的。同样地，关于贸易、对外直接投资和侨汇的讨论也不是那么明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这次论坛不是终点，而是启动了很多必要的基于当前背景的改革。当然，改革能走到哪一步，需要拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于全球发展倡议的落实情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次联大期间中方举办了全球发展高级别会议，中国国际发展知识中心还发布了《全球发展倡议进展报告2025》。这份报告从凝聚发展优先的国际共识、完善合作机制、增加发展资源投入到开展务实合作等四个方面阐释了倡议4年来取得的合作进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强总理则在讲话当中从加大资源投入、加强科技合作、推动全球发展绿色转型三个方面阐明了未来的有关合作倡议和重点方向。特别是总理在发言当中宣布，中国作为负责任的发展中大国，在未来谈判中将不寻求新的特殊和差别待遇，在会场和之后都获得了各方的高度评价和赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议受到各方积极参与，多国领导人和30多国部级官员和国际组织负责人参会，会场座无虚席。总体而言，中国提出的四大全球倡议以及“一带一路”倡议以及这些倡议所体现的理念和具体实践成果受到了各方的高度赞赏。私底下也有参会代表表示，当某个大国在指责联合国失序无效时，中方发出了维护以联合国为核心的国际体系和团结全球南方共同发展的最强音。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c4a7c7bf45ef4c2f1a0f0b0cfaee4f4</guid>
<title>新疆的现代建设，超乎很多人的想象</title>
<link>https://www.guancha.cn/xingqiuyanjiusuo/2025_10_01_792009.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;1949年9月，新疆和平解放。1955年10月1日，新疆维吾尔自治区正式成立，开创了新疆发展的新纪元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去70年里，这片“三山夹两盆”之地发生了翻天覆地的变化，在传统与现代里，在多民族共生中，长出了一种独特的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自中信出版集团2025年10月出版的新书《什么是新疆》，以权威数据和鲜活叙事诠释了新疆令人惊叹的现代建设。值此佳节，观察者网刊载此文，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/星球研究所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数千年的悠久历史在新疆创造了一片文明的海洋。在现代视角下，这里是一片蕴藏着无穷潜力的海洋，既有孕育瓜果的千里沃野，也有能量涌动的矿山油田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在70多年前，这片潜力之海还未被挖掘，被牢牢封印。新中国成立前夕，新疆人均粮食占有量仅有195千克，公路通车里程也只有3361千米，连一根铁钉都要从国外进口。人们居于沃土之上，却过着吃不饱、穿不暖的贫苦生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解除封印，将无形的潜力变为有形的物产？建设，是新一代新疆人给出的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设，让今天的新疆人均粮食产量高达880多千克，不仅早已实现自足，还源源不断地供给全国，这里化身为物产的海洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设，让今天的新疆终于有能力吸取深藏的能量，2024年原煤产量为5.43亿吨，原油产量为3295.8万吨，天然气产量为422.7亿立方米等，这里宛如资源的海洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设，让今天的新疆拥有全国数量最多（27座）的民用机场、里程高达23万千米的公路网络、近1万千米的铁路网络，这里成为物流的海洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
置身于潜力的海洋，建设改变新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国这片辽阔的土地面前，人类显得如此渺小。但无数的微小瞬间若汇聚在一起，就能唤醒新疆最蓬勃的田野、最富饶的荒原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、蓬勃的田野&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆的田野，几乎能“种”出你想要的任何东西！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它用中国5%的耕地和园地，种出了全国22%的葡萄、45%的红枣、55%的甜菜、80%的加工番茄、92%的棉花……在卫星视角下，碧绿的葡萄沟、雪白的棉花地和火红的辣椒晒场就像给大地铺上了一块色彩斑斓的地毯。你置身其中，就仿佛掉进一汪洋溢着瓜果香气的缤纷海洋，放眼望去，无边无际。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/29/20250929160609717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
戈壁滩上的晒场&lt;span&gt; 摄影@李旭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一片最蓬勃的田野，无穷的潜力蛰伏其中。然而，在成为中国的超级粮仓之前，这里大多只是尚未开垦的荒地。从荒地到粮仓，新疆是如何做到的？这要从沙海中的“生命之岛”绿洲讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;壹·绿洲之困&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摊开地图，你会发现新疆近2/3的面积都被荒漠占领。前赴后继奔来的河流突出重围，在盆地边缘及河谷地带滋养出一个个“生命之岛”，这就是天然绿洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数百个绿洲就像沙海中凭空冒出的碧玉，黄绿地带之间没有任何过渡，蓬勃的生机与荒凉的沙漠戈壁形成了鲜明的对比，显得既珍贵又奇异。在吐鲁番，绿洲是火焰山脚下藤蔓缠绕的葡萄沟；在哈密，绿洲是戈壁滩旁甜香四溢的瓜田；在库尔勒，绿洲则是黄沙之中果实累累的梨园。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/29/20250929160624977.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
焉耆葡萄种植基地&lt;span&gt; 摄影@卢奕霖&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天然绿洲只占新疆总面积的约5%，却是这片大地的精华所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们大多位于山前的冲积扇平原，或位于河流沿岸的冲积平原，土壤肥沃，地形平坦，灌溉便利，天然适宜农业耕作。更重要的是，这里还拥有极其优越的光热条件，全年日照时长可达2600多小时，比南海之滨的广州足足多了1000小时。漫长而温暖的白天促进光合作用生产养分；到了晚上，沙漠温度骤降，又减少了呼吸作用对养分的消耗。作物养分从而不断积累，果肉饱满，味甜如蜜，新疆也获得了“瓜果之乡”的美名。除了瓜果，这里还适宜棉花等作物的生长，是发展农业的理想之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，人们对这片土地的开发并没有理想中那么顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无情的风沙是绿洲的“头号杀手”。天然绿洲面积狭小，往往被浩瀚的沙漠或戈壁包围。狂风席卷着粗粝的风沙，将本就零散的绿洲撕碎，甚至完全吞没。昔日繁华的楼兰，如今已消失在黄沙之中，只留下一片残破的废墟。千百年来，风沙不休，许多绿洲依然难逃被风沙掩埋的宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界第二大流动沙漠塔克拉玛干沙漠的边缘，部分沙丘曾以每年2～5米的速度侵蚀绿洲。过去，塔克拉玛干南部的策勒县，因风沙的侵袭无奈被迫三次搬迁。邻近的于田县，一年中有超过一半的时间被沙尘天气笼罩，频繁肆虐的酷热干风使得作物绝收，当地百姓的生活因此陷入了艰难的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加剧人们艰难处境的不只风沙，还有落后的生产力。20世纪五六十年代，新疆的产业格局仍以传统农牧业为主体，土地靠木犁翻耕，肥料靠肩挑人扛，麦子靠镰刀收割，几亩地就需要全家人竭尽全力打理，粮食平均亩产只有100多千克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种粗放型的耕作方式不仅效率低下，还极有可能破坏土地潜力。例如，人们长期采用的大水漫灌方式，除了造成水资源的大量浪费，更严重的是会导致地下水位上升。土壤中的盐分也随之上升到地表，随着水分蒸发，盐分逐渐在土壤表层累积，造成土壤盐碱化。原本肥沃的土地，不得不因盐碱化的逐渐加剧而被迫弃耕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有限的绿洲，难以维系当地百姓的基本生计。1954年，中共中央命令驻新疆人民解放军第二、第六军大部，第五军大部，第二十二兵团全部，集体就地转业，脱离国防部队序列，组建“中国人民解放军新疆军区生产建设兵团”，其使命是推动新疆发展、增进民族团结、维护社会稳定、巩固国家边防。他们与当地百姓一起，用现代科技的力量激活这片土地的潜力，让“生命之岛”变为“物产之海”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贰·再造生机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要解决的是风沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分布在沙漠边缘的兵团团场成了抵御风沙的第一道屏障。自进驻以来，兵团职工就持续在绿洲边缘和农田周围种植各种防护林。1978年，随着“三北”防护林体系工程拉开帷幕，新疆作为中国西北地区的重要“战场”，正式开展大规模的植树造林活动。在水资源条件较好的区域，人们精心挑选梭梭、红柳等适应沙漠气候的植物，利用它们发达的根系牢牢锁住流沙，这种治沙模式被称为“生物治沙”模式。在不具备水资源条件的地区，“工程治沙”模式则大显身手：人们将秸秆、麦草等编织成1米见方的“草方格”，或者布设高立式沙障，将流动的沙丘切割固化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/29/20250929160639788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“植物大军”护航G216国道&lt;span&gt; 摄影@杨捷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着科技发展，近年来，一种新的治沙模式得以推广。人们在沙漠中竖起光伏板遮挡阳光，实现“板上发电、板间种植、板下固沙”的良性循环，这就是“光伏治沙”模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月28日，人们种下的最后一棵玫瑰苗在于田县生根，环塔克拉玛干沙漠边缘、长达3046千米的绿色阻沙防护带终于实现了锁边“合龙”。在与风沙持续数千年的斗争中，这片曾经饱受风沙侵袭的土地正逐渐走出“沙进人退”的困境，焕发新的生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/29/20250929160654369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
塔克拉玛干沙漠“锁边工程”的草方格&lt;span&gt; 摄影@邹懿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们守住了原有的阵地，还要想办法创造更多的绿洲，其中的关键就在于水。不同于刻板印象，新疆的水资源总量并不低，人均水资源量更是全国平均水平的1.8倍。新疆缺的是特定时间、特定地点的水，也就是说，它是由时空分布不均导致的结构性缺水。因此，对水资源进行科学合理的使用和调配，就显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步是“节流”，充分利用仅有的水，尽可能地提高水资源的利用率。这里降水量少而蒸发量大，早在2000多年前，吐鲁番、哈密一带的农民就通过坎儿井减少引水过程中的损失。但并不是所有的地方都能建造坎儿井，在其他地区，人们只能修建明渠灌溉农田。为了减少渠道渗漏，人们利用塑料薄膜、混凝土等材料为沟渠穿上“防渗铠甲”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>