<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8662d90d3ae860aceccd2cd7072909f</guid>
<title>马斯克要建党了，“马斯克党”能干点啥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_06_07_778515.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克在5月30日已经正式离职DOGE了。一出门，转身就与特朗普怼上了。现在，他甚至有意组建新的政党。6月5日深夜，马斯克在X上发帖：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“是否是时候在美国建立一个新政党来真的代表中间的80%？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高调支持特朗普的时候，马斯克已经与民主党分道扬镳了；现在，他也与共和党分道扬镳了。他甚至有意挑战美国的两党制。这是1992年美国大选期间罗斯·佩罗作为“第三党”候选人跳出来和克林顿、老布什竞选后，唯一一次有人认真挑战两党制。考虑到马斯克的政治能量和财力，尤其考虑到两党在美国造成的政治撕裂，马斯克的机会比佩罗大得多，时间充裕得多，影响也可能深远得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他和特朗普的蜜月已经过去有一段时间了，但冲突公开化还是最近的事。特朗普的“大而美法案”是冲突的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/07/20250607113129296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克与特朗普的“政治联姻”最终以一场相互攻击的“离婚”告终&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案的国防部分将额外拨款1500亿美元，加强军事支出；边境安全部分将拨出700亿美元，用于提升边境执法能力，并设立机制，每年最多遣返100万人。医疗政策方面，法案将收紧医疗补助计划的申请资格；税务部分则延续2017年推出的企业与个人减税政策，取消多项绿色能源补贴，并将州及地方税抵扣上限由1万美元提高至4万美元，这项变动将主要让高收入群体受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，“大而美法案”可能在十年内令美国联邦政府债务增加约3.8万亿美元。法案已于2025年5月22日在美国众议院通过，正在等待参议院批准。众议院表决结果为215票赞成、214票反对和1票弃权，整体上明显按党派划线。民主党明确反对，但共和党内部分议员对增支扩债感到不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也与马斯克的DOGE努力背道而驰。当然，特朗普和马斯克对于DOGE从一开始就是同床异梦的。两人都有意对腐败、浪费、人浮于事的美国政府瘦身，但特朗普是为了把节约下来的政府开支转用于MAGA大业，尤其是大手笔投入军事、国土安全和减税，马斯克则是为了实现“净减法”，降低政府开支对美国经济健康的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克“突然”大力支持特朗普参选，而且以几乎直接的“买选票”方式助选，对特朗普旋风式的大选胜利是有很大帮助的。他曾经支持民主党，但民主党的“白左”化把他弄倒了胃口。特朗普为代表的MAGA主义劫持了共和党，马斯克决心借民粹的东风，“整顿”美国的政治经济生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国政治生态被Pax Americana主导。Pax Americana是拉丁语，意为“美国治下的世界秩序”。这当然包括美国式自由、民主之类，但底层要素则是美国霸权。历史上，意识形态对美国亦步亦趋的战后日本有点要赶超意思的时候，被美国用“广场协议”无情打回原形。日本发展“失速”后，至今没有恢复过来。欧盟、欧元也曾有过类似遭遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国崛起的时代，Pax Americana受到空前威胁。中国本来无意挑战现有世界秩序，但房间里的小象成长为大象后，必然一抬足、一甩头甚至一注目都会引起从涟漪到浪涛到地震的动静。更重要的是，中国用看得见摸得着的发展证明了更加适合全球南方的发展道路，在“教义”上否定了Pax Americana，至少证明了发展道路不唯一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，中国经济从努力做好西方主导世界经济秩序里的螺丝钉开始，逐步成长为世界经济增长最强劲的发动机。美国依然是世界第一大经济，但美国经济也在日益空心化，“钱赚钱”的能力依然举世无双，实体经济则越来越不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/07/20250607113231776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国华尔街，金融资本的“钱赚钱”一度为美国带来了金融霸权的繁荣&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要命的是，“钱赚钱”经济需要轻资产、杠杆化和全球化，这完全依赖Pax Americana，需要美国强化霸权。但空心化、杠杆化的美国经济从根基上挖美国霸权的墙脚。美国不仅一般制造业的竞争力越来越不行了，现在连传统上“打遍天下无对手”的军工和数字经济也不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国借口华为5G威胁美国国家安全，对中国发动“芯片珍珠港”的时候，中国咬牙坚持，加大自主半导体的发展力度，尽管还没有突破最后的前沿，美国朝野已经在哀叹挡不住中国的发展了。中国在反击美国制裁的时候，启动了对美国军工的稀土禁运。美国早就在大呼小叫、警惕中国打稀土牌，但15年后，依然对中国的“稀土壁垒”束手无策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛克希德正在启动F-35第17批次生产，最新的APG-85雷达在技术上已经打通，但供应链问题使得交付受阻。洛克希德正在研究第20批次机头修改的问题，以便用技术变通的办法打通供应链的问题。估计有可能是加大机头锥，用更大的雷达阵面补偿天线元器件性能不足。这里面中国稀土“卡脖子”的因素到底有多少，就很有想象空间了。同时，洛克希德也没有说明第17、18、19批次的雷达问题如何解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国内，经济空心化也意味着去工业化和中产阶级萎缩。暴利的“钱赚钱”经济通过涓滴效应把一部分肥水流到底层社会，使得美国中下层社会也可以享受与劳动生产率不成比例的生活水平。但这也进一步摧毁了美国的劳动生产率，因为美国的单位劳动力实物产出并不高于其他国家，尤其是中国，但劳动力成本无法接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这也注定了美国消费品供应链必须高度依赖低成本进口，大量、低成本的进口消费品才是美国生活水平的最终“锚定物”，消费品制造美国化将彻底摧毁“涓滴链”和美国生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济走到这一步几乎是马克思主义政治经济学的精确预言——从自由资本主义到垄断资本主义，从工业资本主义到金融资本主义。经济基础决定上层建筑，上层建筑反过来影响经济基础，在此互动过程中，美国形成以军工复合体为政治核心、以华尔街资本为经济核心的“深层政府”，美国政府的各种腐败、浪费、低效正是各种利益集团上下其手的外在表现，而且是得到法律、规章和国家机器保障的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“深层政府”是关注美国长远利益的，但需要牺牲短期利益而服从长远利益的时候，总是情不自禁地屈从于更加近在眼前的短期利益。长期以来，美国由于家底厚，在世界上也缺乏真正的竞争对手，这样的“败家”并不影响国本，直到中国崛起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>28a2ca6f4a1ad55c1a244b452a91f059</guid>
<title>美西方又盯上中国深海活动，亮出了这“三板斧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/mujiahao/2025_06_07_778498.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 穆嘉昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，墨尔本大学澳大利亚—印度研究所研究员萨缪尔·巴什菲尔德与奥斯卡·尤尔滕在亚洲海事透明倡议（AMTI）网站发布报告，指责中国制造商在通信电缆、油气管道等海底基础设施建设占据了重要地位，这会威胁此类设施安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对所谓“威胁”，报告建议印太地区的沿岸国家利用“四边安全对话”机制（QUAD），沿用欧洲应对波罗的海海底基础设施危机的“经验”，增强海底基础设施的“韧性”并合作保障“数据安全与完整”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方智库渲染散播海底基础设施保护的“中国威胁论”并非新鲜事。今年3月，“蛟龙”号载人潜水器开展2025年技术更新后的首次装备试验任务。潜航员齐海滨接受采访时介绍，本次技术更新的重心在于水下作业设备，深海试验任务重点提升水下作业效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/30/20250530114531955.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“蛟龙”号资料图&lt;span&gt;中国船舶科学研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对正常的深海科研活动，美国战略与国际问题研究中心（CSIS）将“蛟龙”号称为中国用作“海底电缆切割”的潜航器，斯洛伐克中欧亚洲研究中心（CEIAS）更是将本次任务称为海底基础设施的军事化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻阅过往记录，不难发现西方批评中国深海活动的“三板斧”。首先，中国的深海科研、商业活动常被冠以“不良目的”，或指称深海载人潜水器参与海底基础设施的破坏活动，或把中国企业承包海底基础设施建设项目与信息安全挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，恶意揣测海底基础设施破坏事件与中国之间的关联——将船只抛锚、船锚掉落导致海底电缆与油气管道损坏的意外事件归咎为中国的操纵，并称之为中国在海上的“灰色地带战术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，此类批评往往呼吁各国通过国家间合作加强对海底基础设施的“韧性”建设。然而，所谓“国家间合作”并不包括中国的参与，真实意图是利用“小团体”将中国制造商挤出海底基础设施供应链，将中国排除在海底基础设施的全球治理体系之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海底基础设施“韧性”建设的真面目&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海底基础设施的“韧性”建设主要是指加强海底电缆的“韧性”。联合国裁军研究所的报告表明，作为一种技术手段，加强海底电缆的“韧性”建设实际是要完善电缆系统架构，避免电缆损坏对“服务或基础设施造成二级或三级影响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军退役上校道格拉斯·伯内特指出，通过加强海底基础设施的“韧性”建设，对冲设施的安全风险具有悠久的历史。20世纪初，随着海底电缆的铺开，英国政府意识到海底电缆保护对英国战略及商业利益的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保护本国的海底电缆免遭破坏，1901年的英国采取“红线政策”（All-Red Line），对当时海底电缆主要制造商东印度公司进行补贴，促使其铺设更多线缆，形成大型互通的电缆网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设互通的电缆网络至今仍是增强设施“韧性”的方式之一。除此以外，加强“韧性”的方式也包括改善电缆材质以及制造工艺，使其更不容易被破坏。针对“韧性”建设的技术发展，国际电信联盟（ITU）与国际电缆保护委员会（ICPC）于2024年12月建立国际海底光缆韧性建设咨询机构，并在当月召开首次线上会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有别于各国平等参与的国际组织，西方智库主张的“韧性”建设依托地区“小团体”，植根于所谓“深海意识”（undersea domain awareness）。早在2023年，亚洲海事透明计划的阿比吉·辛格就指出“深海意识”的产生是因为现代科技使得海洋事务变得更加透明。英国国际战略研究所（IISS）进一步指出，“深海意识”关乎一国保护与监视本国海底基础设施的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，“深海意识”的本质是对海底基础设施进行监视的能力，主要关注海底电缆传感设置、海底信息传输安全等问题。有鉴于此，西方智库强调海底基础设施的“韧性”建设不仅是完善设施的抗风险能力，而且提出了所谓信息安全的关键问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借信息安全的托辞，美西方国家将中国当作印太地区海底基础设施建设的“公敌”，质疑中国制造的海底电缆安全问题，旨在剥夺中国在此问题的话语权，并将中国海底电缆制造企业赶出市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“灰色地带战术”的虚假指控&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国兰德公司（RAND）发布的研究报告指出，所谓“灰色地带战术”是指利用介于和平与武装冲突之间带有胁迫性质的活动，其激烈程度高于一般外交与经济活动。在不同的智库报告中，这一术语所指向的活动各有不同，不仅包括使用水炮及非击发性武器等存在物理接触的活动，法律战、舆论战等“攻心术”也在其列。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530114946659.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国兰德公司
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海底基础设施保护领域，“灰色地带战术”主要是指破坏海底电缆、油气管道等设施，对战术对象的通信网络、油气资源的使用产生不利影响。通常来说，国家借由渔船、商船等第三方载体开展此类活动，避免将破坏设施的责任引至自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战时通过蓄意破坏海底电缆达成战术目的的活动早在19世纪末就已出现。第一次世界大战期间，此项战术被广泛使用并导致德国在战争时期通信中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着俄乌冲突的爆发以及2022年北溪管道爆炸，海底基础设施安全成为西方世界的热点话题。长期以来，俄罗斯与胡塞武装是海底基础设施领域的“集火对象”。随着中国深海实力的增强，西方国家在南海与台海的海底基础设施保护上“无事生非”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国在海底基础设施方面遭遇的恶意揣测主要围绕波罗的海与台海的两次海底电缆中断事件，均系船旗国为中国的船只或船上有中国籍人员的船只造成海底电缆破坏。事实上，两次事件的调查均指向意外事件，并无证据表明中国在背后操纵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不仅没有蓄意破坏海底电缆，而且始终恪守海底基础设施保护的国际法律义务。《刑法》第124条规定“破坏公共电信设施”的行为系犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司法实践表明，破坏正在使用中的海底电缆构成破坏公共电信设施的行为。例如，2019年2月，“众鑫1668”船绞缠铺设于徐闻县三塘水域的海底电缆后，将其割断丢弃。徐闻县人民法院判决该案的两名被告“破坏公共电信设施罪”成立，并判处有期徒刑七年六个月。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44ba7238fde07e6a0ee6611094e20efc</guid>
<title>默茨上任满月，特朗普高兴、德国人愁</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_06_07_778497.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个月前（5月6日），今年将满70岁的默茨终于当上了联邦德国战后的第十任总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，即便在其政治生涯的“顶峰级”高光时刻，挫败依然与其如影随形：在联邦议会的第一轮选举中，本应稳操胜券的他却因联合执政双方三党内部有人“背刺”而落选，创下了历史记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一“美中不足”再次显示，这位据说“能力超强，堪当大任”的政治家不仅命中注定当不了“福将”，而且每到关键时刻似乎总有“被人下蛊”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/06/20250606160543223.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月6日的联邦总理选举，默克尔也出现在联邦议院贵宾席上。她依然是默茨的政治“克星”？&lt;span&gt; 图源：德媒 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，政治挫折对默茨而言已是“家常便饭”：他在仕途上升期曾被默克尔排挤出局，重新出山后连续竞选三次才当上基民盟（CDU）党魁，今年大选的结果低于预期等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便他对各种“失意”已有相当的“免疫力”，这次的打击在默茨心里投下的阴影依然不可小觑。毕竟这是一次史无前例的失败记录，让他很没面子。关键是，联合执政双方内部均有人“反水”，这不仅完全出乎他的预料，而且给他带来极大的不安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/06/20250606160605478.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第一轮落选后，默茨身体僵硬、面色凝重。&lt;span&gt; 图源：德媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们不得不问：此番开局不利是否会扭曲他的从政心态，并给日后的政治决策和联合执政带来“后遗症”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点基本可以肯定：本已“踌躇满志”的他如今更需要用“政绩”去证明自己的能力和手腕。要知道，默茨蓄势待发所“蓄”的并不只是从政多年的经验和谋略，更是二十多年来的“隐忍失落”和“怀才不遇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，他来了，带着满脸的沧桑和满脑的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“外交总理”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨5月6日当选为总理，并成立内阁；5月14日发表首份政府声明，阐述了他的施政纲领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新政府在内政方面的工作目标包括重整军备、紧缩移民政策、为企业减税、推动数字化、减少行政拖沓（官僚主义）等。从实际情况看，默茨在首月中唯有在移民/难民领域有所举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，内政的其他领域积重难返，新政出台需要时间去周全考虑。而移民/难民事务虽然也是烂摊子，但拿外国人“开刀祭旗”，阻力相对会少些。关键是，默茨要以此堵住联邦议会中最大反对党“选项党”（AfD）的嘴，为自己在外交舞台上树立威望争取时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨之所以把自己的先期工作重点放在外交领域，主要出于以下考虑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国今年举行大选，严重影响了政府的行动力，缺席一系列国际重大事件和决策，在欧洲方面让法国和英国占得先机，事实上削弱了德国在欧盟中的主导地位，所以需要尽快扭转这一被动局面；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨是内政问题专家，在外交领域还是个“素人”，因此，他必须尽快在欧洲和国际舞台上留下自己的脚印，树立个人威望；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政问题盘根错节，牵一发而动全身，既要面对舆论，又受制于反对党，执行计划不会很快见效；外交方面相对“简单”，在参与、斡旋、搭桥、拉拢、设局时，掣肘的因素比内政问题少很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上考虑，默茨在组阁时决意把外交领域紧紧掌握在自己手中，而外长只是他的意志执行者而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/06/20250606160616887.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
政府专机成为默茨执政首月的主要办公地点之一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨也的确很努力，上任头一个月内马不停蹄地奔波在巴黎、华沙、布鲁塞尔、基辅、地拉那、罗马、梵蒂冈、维尔纽斯（立陶宛）、图尔库（芬兰）、华盛顿等城市之间；在柏林总理府还接见了乌克兰总统泽连斯基、以色列总统赫尔佐格、希腊总理米佐塔斯基、联合国秘书长古特雷斯等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是出于这个原因，默茨被德国媒体称为“外交总理”（Außenkanzler）。这个称谓是被杜撰出来的，是外长（Außenminister）和总理（Kanzler）的复合词。它既包含对默茨外交努力的肯定，也有对其可能因此忽略内政的担忧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc0c3ab40395c9552f53faa40e21e6cb</guid>
<title>美国因素才是问题的根源，可惜很多韩国人没法讲，也不愿讲</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengZaixing/2025_06_07_778496.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
李在明在就职演讲中明确提出，将在强化美韩同盟的同时，以多边合作为框架推行 &quot;国家利益导向型&quot; 的实用外交，强调从务实角度修复并深化韩中、韩日等周边关系。这一表态被视为对尹锡悦政府 &quot;一边倒&quot; 外交路线的纠偏，尤其凸显其通过平衡外交重构中韩关系的政策意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而现实挑战不容小觑：美国对华战略博弈的持续施压，构成韩国外交政策的结构性制约；国内保守势力对 &quot;亲中&quot; 标签的政治操弄，叠加长期积累的反华舆论，形成修复对华关系的双重阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管李在明政府释放出重启中韩良性互动的积极信号，但如何在美韩同盟义务与地缘利益平衡间找到支点，突破国内政治极化造成的外交僵局，仍需接受现实考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网《观学院直播厅》第八期邀请上海外国语大学杰出教授黄靖、上海对外经贸大学朝鲜半岛研究中心主任詹德斌教授、韩国世宗研究所中国研究中心主任郑载兴教授进行对话，解读李在明时代的中韩关系与东北亚局势。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhengZaixing/2025_06_06_778380.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇已于6月6日刊载&lt;/a&gt;，本文为下篇.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114629623679990&amp;amp;bvid=BV1pMT4z7EM8&amp;amp;cid=30331570805&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今天的韩国能给朝鲜带来什么？这是一个根本问题&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：我们知道韩国的政策受外部环境的巨大影响，其中最关键的一个问题是南北关系。朝鲜已经宣布与韩国不再同属一个民族。我们知道90年代末金大中总统提出了阳光政策，通过改善南北关系来推动和解进程，发展到最终完全统一，也让韩国有了比较宽松的外部政治环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在尹锡悦时期，我们看到南北关系进一步恶化。而李在明所属的韩国进步政治力量，传统上是支持改善南北关系的。我想听听郑教授您的看法，李在明是否有意愿去推动南北关系的改善？他能否做到，还是说会接受南北关系已经严重对立的现实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑载兴&lt;/strong&gt;：这个问题很重要，但是非常难回答。因为韩国国内有很多不同的视角，保守派跟进步派在南北问题上的主张很不一样。当然我一直主张朝鲜半岛南北之间和平共处，但是这里面有一个前提条件，就是韩国的自主性问题。因为南北关系的改善不仅是双方之间的问题，也是一个典型的国际问题，特别是美国因素的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国能不能完全摆脱美国（的影响）去改善南北关系，这点的难度很大。韩国只是从改善朝鲜半岛的角度去看，但是美国不仅仅是从半岛的角度，还是从对中国、俄罗斯的大国博弈角度去看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样复杂的背景下，虽然李在明继承了卢武铉、文在寅的对北友好和平政策，并且表现出来的态度也很积极，但我估计他不可能像尹锡悦时期那样特别强硬，说什么“吸收统一”之类的话。有一个问题是——文在寅政府时期也想改善南北关系，但最后双方却撕破了脸，为什么会这样？其实还是美国的因素，如果不能在这件事情上达成共识，我们这边就算再怎么积极地表态，我也不知道朝鲜愿不愿意搭理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦诚地说，朝鲜对韩国也已经看透了，从金大中、卢武铉到文在寅，朝鲜对韩国非常了解。假设朝鲜问李在明：好的，我们基本赞同你提出的南北友好政策，但是，韩国能给我们什么呢？——这对韩国来说是一个结构性的根本问题，所以我个人觉得难度比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/06/20250606171637459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年10月尹锡悦执政时期，来自韩国的无人机一度渗透到平壤上空 &lt;span&gt;朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李在明的实用主义外交能走多远？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：我也同意郑教授的观点，如果南北关系要和好，不但韩国要做出友好姿态，朝鲜本身也需要一定的配合姿态。您提到了一个非常关键的问题，即韩美关系。我们知道韩美同盟的成立本身就是为了对抗朝鲜。尹锡悦采取了一边倒的外交政策，完全倒向美国、日本，破坏了韩国的外部环境。李在明在当选总统前的最后一场记者招待会上就说，韩美同盟当然还是韩国外交的基础，但是也不能同其他国家，包括日本、俄罗斯，尤其是与中国为敌，这是一种实用主义的、以国家利益而非价值观来推动的平衡外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想听听詹老师的意见，您认为李在明能否把韩国外交政策拉回到比较实用、平衡的一面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：这可能是一个程度多少的问题。李在明率领反对党推动弹劾尹锡悦的过程中，比如去年12月7日的第一份弹劾案，其对尹锡悦的对日政策、“一边倒”的价值观外交有过非常强烈的批评。结果，马上引发了美国和日本的不满。而在去年12月14日通过的第二份弹劾案当中，关于外交的部分就全部删掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时候开始，我们可以看到作为共同民主党党首的李在明在许多场合不断强调韩美同盟、美日韩合作的重要性。在这次当选前的讲话中，李在明依然强调要同美国、日本合作。也就是说，美国在背后依然对韩国有强大的牵制作用，最后要看韩国的执政者在多大程度上有决心和毅力，最关键的还是要有实力去摆脱对美国的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当中的一个议题在于，李在明承诺要在韩美同盟的基础上收回韩军的战时作战指挥权。在进步阵营看来，韩国是一个主权不完整的国家，这种条件下，美国随时都可能拿安全问题来要挟韩国——你要是不听话，我（美国）就撤军。所以韩国现在连独立制定作战计划、独立指挥本国军队的权力都没有，真正要实现所谓的“平衡外交”是做不到的，只能一步一步地往前推。只有韩国具备了能对美国“说不”的能力和意志后，恐怕才能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到收回驻韩美军掌握的韩军战时指挥权问题，当年卢武铉政府有非常强烈的意愿，最后也在国内的反对与美国的压力下无果而终。现在李在明也认识到了这一点，每次在讲“平衡外交”的时候前面都加上一个限定词——“在韩美合作的基础上”。他给自己设好了这样一个框架，未来也只能在这个框架内“跳舞”，所以韩国改善同俄罗斯、中国甚至朝鲜的关系，其幅度会比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：还有一个非常关键的问题，从引进“萨德”反导系统的朴槿惠时期，到尹锡悦时期延续下来的韩国保守派力量，在军事问题上的态度越来越倒向美国，引起了中国包括俄罗斯的不满。尹锡悦更是第一个公开提出让北约介入“印太战略”的韩国总统。他在北约峰会上发言的立场，我感觉甚至比日本领导人还要积极。随着朝鲜介入俄乌冲突，尹锡悦也公开说要把北约引入亚太。一旦这成为事实，将使亚洲的安全环境迅速复杂化。您认为李在明总统是会延续还是更改这个立场？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑载兴&lt;/strong&gt;：这个问题也十分复杂。我刚才也说了，尹锡悦的三年执政的确给韩国带来非常大的风险，其中最大的风险就是所谓将北约引入亚太，导致“新冷战”格局。因为北约完全是冷战时期的产物，其实美国的印太战略某种程度上也是，现在它们都跑到印太地区，这不仅仅会给韩国的外交带来许多灾难，也会让整个亚太地区受到非常大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但本质上来说，这个问题不是韩国关注的重点，主要取决于美国和欧洲国家如何看待国际局势。俄乌冲突打了三年，刚开始，许多国家特别是西方国家认为俄罗斯会战败，他们很快就会获胜。但现在可以看到，形势确实对俄罗斯越来越有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/06/20250606173012130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李在明主持“紧急经济应对工作组”的会议 &lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几百年来的世界霸权地位塑造了美国和西方国家的意识形态，但是现在中国在崛起，俄罗斯也在崛起，国际秩序处于一个大转换时期，中国主张的“百年未有之大变局”，包括多极化的国际秩序，都意味着当前的国际就是已经走到了十字路口。因此，美国和西方国家在心理上特别焦虑，认为国际局势的变化对他们非常不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说非洲、中东的一些国家，以前都是听美国的，现在都越来越自主，强调多极化的发展。正因如此，美国与北约在心理上面临越来越大的压力，他们必须紧紧抓住韩国、日本这些所谓的“同盟国”。因为，如果这些国家也要“离开”的话，整个西方以美国为主导的“基于规则的国际秩序”体系就会崩溃。所以某种程度来说，这是一个非常大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，尹锡悦是非常“配合”的，尹锡悦的思路就是：我们应该紧跟所谓的美国主导下的国际秩序，因此，韩国得配合北约、配合日本、配合美国的印太战略，这也导致了目前局势的混乱和高度的不确定性。就目前来看，李在明相较于尹锡悦，肯定不会这么积极地去“配合”美国，但我前面也提到，韩国的巨大挑战是：美韩同盟关系。所以，美国可以在军事、政治、经济等多方面对韩国进行打压和控制，从而保证其在东北亚的战略部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从李在明的角度来说，对于“一边倒”美国或是“北约亚太化”，基本都是反对的，我个人同样如此。但是从整个区域来看，台海问题、南海问题和半岛问题相互之间其实都有关联，所以韩国的主流精英大部分还是亲美西方更多的。他们认为韩国还是要配合美国，如果没有美国，韩国很难在国际上发展。更何况，现在韩国内部分裂相当严重，如果李在明在美韩同盟问题上做得不好，韩国的保守势力一定会在这一点上攻击李在明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这方面的挑战的的确确是存在的，对韩国来说也是一个很大的难题，处理这个问题需要很多智慧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>