<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>441695bd6410d0a620d02adedde98894</guid>
<title>他有一个“禾下乘凉梦”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaowang/2021_05_22_591649.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/22/20210522163104764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/《瞭望》新闻周刊记者 徐欧露】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑色轿车停在湖南杂交水稻研究中心门口，90岁的袁隆平在助手的帮助下走了下来，一边迈上台阶，一边听汇报。不到十点，他来上班了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那边说是700公斤。”助手说。他认真听完，点点头：“可以。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在11月2日，他的团队再创纪录——属于第三代杂交水稻的晚稻品种在不利天气下依然表现不俗，使杂交水稻双季亩产突破1500公斤大关。他安静地坐在跟测产现场连线的会议室，皮肤黝黑，穿着一件有些宽大的黑色西装。如果不是不断有人向他汇报、祝贺，怎么看都不像是印象中的科学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他早已得遍这个领域最高的荣誉：首届国家最高科学技术奖得主，十几年前就拿了世界粮食奖、沃尔夫奖，习近平总书记向他颁授“共和国勋章”，还有一颗小行星以他命名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国驻华大使到他的办公室拜访。联合国粮农组织预警粮食供应危机，人们急切期待他的回应。有网友说：“只有袁隆平可以说我胖，我真吃他大米了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他更广为人知的事迹是：杂交水稻研究的开创者，世界上第一个将水稻的杂交优势成功地应用于生产的科学家，几十年来致力于杂交水稻技术的研究、应用与推广，为我国粮食安全、农业科学发展和世界粮食供给作出巨大贡献。用一句话总结——让更多的人吃饱了饭。　　
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他把水稻比作核武器，对手是饥饿。他赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从失败中捡出来的成功&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，袁隆平的成功是从失败中捡出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水稻杂种优势现象并非我国最早发现、研究。早在上世纪20年代，就有美国人发现了水稻的雄性不育现象。但几乎所有国家的研究都只停留在理论层面，屡次实验失败后，水稻是自花授粉作物，没有杂种优势，在当时几无质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是在这样的背景下，上世纪60年代，发现天然杂交稻株表现出明显的杂交优势后，原湖南安江农校普通教师袁隆平开始了他的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提出“要利用水稻的杂种优势，首推利用水稻的雄性不孕性”的设想，并设计出整套培育杂交水稻的方案，即培育出不育系、保持系和恢复系，然后通过“三系”配套，完成杂交水稻生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这个思路，1964年，袁隆平找到了天然雄性不育株。两年后，他发表了那篇著名的《水稻的雄性不孕性》，为杂交水稻发展奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/22/20210522155205848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;袁隆平手稿，图片来自《袁隆平口述自传&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但科研进展并不顺利。“三系”配套的努力，前八年都失败了。袁隆平记得，一直到1972年，也就是被视为研究突破口的“野败”发现两年后，还有人质疑甚至反对他的杂交水稻培育方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次，杂交稻验收，稻谷非但没增产，稻草反而增加了近七成。风凉话四起。有人说，可惜人不吃草，人要吃草，你这个杂交稻就大有发展前途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁隆平默不作声。他像候鸟追着太阳，背着够吃好几个月的腊肉，转乘好几天的火车，前往云南、海南和广东等地，只为寻找合适的日照条件。他几乎住在育种基地，卸一块门板，铺一张草席，挂一顶蚊帐，和当地农民睡在一起。两个儿子出生时，他都不在产房，在稻田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年，在第二次全国杂交水稻科研协作会上，袁隆平正式宣布籼型杂交水稻“三系”配套成功，在世界上首次育成强优势杂交水稻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但考验再次降临。三系法成功后，我国很快开启两系法杂交育种技术研究，由袁隆平领衔。没想到启动不到两年，就遭遇当头棒喝。一场异常低温导致全国两系育种大面积失败。一时间，科研界不少人“唱衰”两系育种，研究甚至一度被相关单位和一些科研人员放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁隆平和全国籼型杂交水稻科研协作组重要成员顶着巨大压力，重新研究两系不育系的光温敏特性，最终找到解决方法，让两系法起死回生，再次成为世界作物育种史上的重大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
质疑、失败、挫折。在袁隆平的杂交水稻研究生涯中，这是常态。他的研究被当时的学术权威反对过，试验田被恶意毁过，多次遭遇减产、绝收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他从来无心咀嚼失败的苦涩。“哪有搞科学研究不失败的呢？失败了就失败了，不是说身败名裂，人家不会笑你的。我这是在探索，跌跤就跌跤，我再爬起来再干，就是了。”袁隆平说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是盲目坚持。杂交水稻是不育系、保持系和恢复系配套培育出的，某种程度上，也是创新、方向、执着配套培育出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁隆平经常提醒学生，搞科研首先要看大方向对不对。正确的、通过努力可以达到的，就应该坚持。“做科研不要怕冷嘲热讽，不要怕别人说你标新立异。如果老是迷信这个迷信那个，害怕这个害怕那个，永远只能跟在别人后面。只有敢想敢做敢坚持，才能做科技创新的领跑人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杂交水稻国家重点实验室副主任吴俊告诉《瞭望》新闻周刊记者：“他善于在失败中发现积极的一面。”攻关三系法时，有人说稻草比稻子多，袁隆平却认为，这恰恰证明了水稻有强大的杂交优势，优势表现在稻草上只是技术问题，可以改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖南杂交水稻研究中心研究员、袁隆平的博士生李莉对老师的耐心印象深刻。攻关第三代杂交水稻的前6年，进展缓慢，李莉和团队成员有时甚至不好意思汇报。每次开组会，袁隆平都亲自到现场指导，即使进展不大，他也会不断鼓励大家，“100次实验有一次成功就很好了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/22/20210522165457346.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1976 年，袁隆平（右）与同事李必湖在观察杂交水稻生长情况。图片来自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;只有在试验田里才能种出水稻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年9月，国家勋章和国家荣誉称号颁授仪式的前一天晚上，袁隆平还在惦记试验田里的水稻。“晚上睡觉的时候都在想，我的超级稻长得怎么样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天前，获得共和国勋章的消息传来时，他正在试验田里查看第三代杂交水稻的制种情况，夸赞花“开得好好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
启程来北京之前，他特意跟超级稻“告一下别”。参加完颁授仪式，他当天就要返回湖南，因为“明天又要到田里去”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从参加工作开始，只要田里有稻子，他每天都下田。“越是打雷、刮大风、下大雨，越要到田里面去看看，看禾苗倒伏不倒伏，看哪些品种能够经得起几级风。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁隆平曾总结自己成功的“秘诀”：知识、汗水、灵感、机遇。有人问他，哪个最重要？这位以农民自居的科学家说“汗水与实践”，“书本很重要，电脑也很重要。但是书本里面种不出水稻，电脑也种不出水稻，只有在试验田里才能种出水稻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早些时候，大家经常看他打着赤脚在学校里走，因为方便下田。后来条件好了，他有了小汽车，车上常年放着一双下田用的雨靴。几年前，大家经常看到这位院士驾着汽车慢慢驶向试验田，叉着腰在田埂上思考。有一次，他告诉身边的人：“我喜欢飙车。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再后来，行动不那么便利了，湖南省农科院就在他的住宅旁安排了一块试验田，稻田尽收眼底，甚至“躺在床上侧个身子就能看到”。他每天早上起床，第一件事不是吃饭，而是下田。如果满意，就不找助手“麻烦”，不然，助手电话就会准时响起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b58c3729b6fb7147aab208ad3f4c577</guid>
<title>巴以停火，谁赢了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_05_22_591607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延续11天的巴以冲突终于停火了，加沙方面至少232人丧生，以色列方面已知12人丧生。大量建筑被毁，1900多人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然停火了，但谁都知道，导致冲突的原因一个都没有解决。停火不等于谁都不输不赢，只是打不下去了。现在正是打不下去了。对于以色列来说，再轰炸也没有更多效果了，政治代价指数上升；对于哈马斯来说，再放火箭也不再有多少意义了，民众伤亡也直线上升。打不下去了，停火吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，伤亡从来不是巴以冲突输赢的标志，否则肯定永远是以色列赢了、哈马斯输了。那这一次到底谁赢了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/22/20210522091455284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴以停火协议生效，救护人员继续在加沙地带搜寻失踪和遇难者 图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国急吼吼出来邀功，实际上，美国最多不输不赢。美国在安理会4次阻挠联合声明，在穆斯林世界再次折损信誉。这和美元信誉一样，看似“永远还可以再有一次”，实际上最后一次往往在不经意中到来，但那时就为时太晚。谁也不知道美国的最后一次是什么时候，但肯定是越来越近，而不是越来越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，停火前夕，美国正准备否决法国起草的安理会决议，理由还是“专注于正在进行的密集外交努力”。真实原因很简单：安理会声明只有美国一家反对，其他一致支持，但明显不符合以色列的利益，更是剥夺了美国的领导权和对其带来极大政治被动。美国只有压下安理会，同时尽快迫使以色列就范，避免更大的被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国内，形势也在发生微妙变化。据悉，尽管拜登“坚定支持以色列的自卫权”，美国年轻一代与欧洲同辈趋同，对巴勒斯坦人的同情显著增加，民主党内尤其明显，可能影响未来美以关系，但这是另一个话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日，拜登公开要求以色列“立刻降低冲突”，5月20日，巴以就宣布停火。貌似是美国压力最终导致停火。实际上从冲突一开始美国就在幕后施压，要以色列避免给美国带来被动。5月19日是拜登在冲突期间第四次与内坦尼亚胡直接通话，为了给内坦尼亚胡鼓劲，拜登根本不需要打那么多电话。拜登指挥不动内坦尼亚胡，美国又无法与以色列公开撕破脸皮，美国实际上成为以色列的人质，只能一面为以色列打掩护，一面继续施压以色列停火。只有在以色列终于同意停火的时候，拜登才把施压公开化，以色列顺水推舟，唱一出双簧，两边避免难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国必须赶紧施压以色列停火。中国利用安理会主席国的便利，有借机将美国在中东的领导权端掉的意思。这倒不一定是由中国直接来领导，而是把中东问题领导权非美国化，拿回到安理会来。美国如果再不能促成停火，真是要压不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，土耳其也在拱火。这里本来就是奥斯曼帝国的地盘，哈马斯是穆斯林兄弟会的势力范围，土耳其正是要成为穆斯林兄弟会的国家级后盾。俄罗斯这次没有多大动作，但普京打一横炮的可能性永远存在，而且普京的横炮常常很刁钻。美国必须赶快把火压下去，现在已经有点晚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/22/20210522091757745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴以停火，美国邀功&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列实际上是输家。在军事上，以军占绝对优势，哈马斯的4000多枚火箭弹对以色列造成的损失不算太大，但以色列实际上展现的是束手无策，而不是游刃有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯连没有防空力量，以色列空军可以任意轰炸加沙。以军炮兵也可以随意轰击加沙，哈马斯基本上没有还手之力。“铁穹”的成功是技术性和防御性的。要紧的是，集结在加沙边境的以军最终还是没有入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军在2014年就曾入侵过加沙。哈马斯只有轻武器，以军打进去不难，会有点伤亡，但政治上代价太大，最主要的难题是劳而无功，或者功不过三日。即使挖地三尺，把哈马斯的地道统统摧毁，地下军火库统统端掉，基干武装人员统统消灭，军事指挥官统统击毙；不消几年，地道会回来的，军火库会回来的，武装人员会回来的，军事指挥官也都会回来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙人民承受了重大伤亡。在反哈马斯的人看来，这是哈马斯劫持平民人质的结果；在支持哈马斯的人看来，正是哈马斯顶住才迫使以军不敢入侵，否则只会带来更大的伤亡，更何况在巨大不公正中的赖活不如在壮烈的斗争中牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列与之作战的是反抗以色列的思想和情节，这是不可能物理消灭的。正是因为这一点，以军再强大，也无法达到保卫以色列持久和平的政治目的。战争是政治的延伸，不能达到政治目的的战场胜利最终导致的是战争的失败。美国在越南如此，以色列在加沙也如此。以色列甚至说不上战场胜利，因为哈马斯可以拍着胸脯、指着以色列叫骂：你就是不敢入侵！哈马斯并没有说错。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/22/20210522092159478.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿巴斯（左）与内塔尼亚胡 图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的输家是约旦河西岸的巴勒斯坦民族权力机构和总统阿巴斯。阿巴斯是阿拉法特的战友，也是尚存的老一代巴解战士。但阿巴斯和法塔赫一样，早已没有了当年的斗志，现在连维持统治都困难。在阿拉法特-拉宾的奥斯陆协议后，法塔赫放弃武装斗争，以色列把加沙和部份约旦河西岸地区交还，巴勒斯坦民族权力机构成立，成为事实政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯的历史不长，1987年才成立，主要活动范围在加沙。哈马斯不光是军事组织，也是政治组织，在和平时期，靠组织民众自救互助和赈济在巴勒斯坦民间扎根。在2000-2005年的第二次巴勒斯坦人大暴动期间，加沙的哈马斯更加能打，一手抓打仗、一手抓赈济的哈马斯也显示出更强的社会组织能力和凝聚力，在此后的巴勒斯坦大选中赢得了加沙，以后更是稳定控制加沙，而法塔赫退回约旦河西岸。巴勒斯坦人的地盘从此分成两个板块。2007年，哈马斯把法塔赫武装力量索性赶出了加沙，加沙彻底成为哈马斯的地盘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4b4b61313697bcf38f21c5a1dd38df7</guid>
<title>清代的西藏治理，可以用一个词概括</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_05_22_591596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自古以来，中国就是一个包容了多种地域、民族特质的国家，而边疆地区的特色往往尤其显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地处青藏高原的西藏，因其特殊的地理和区位因素，自纳入帝国版图以来，便与国家休戚与共，形成了延绵久远的文化和宗教特点。这本是中华民族历史中多姿多彩的一篇，却被一些不了解真实历史，或是别有用心的人当成了可以炒作的议题，特别是其中的宗教因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类文明史上，宗教向来不只是纯粹的思想文化，欧洲的历史最能证明这一点。那么在西藏地区的历史上，宗教领袖是如何产生的？政教关系如何？中央又是如何处理政教关系的？笔者将围绕这些问题，略谈自己的浅见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;册封而来的活佛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈起藏区的宗教领袖，必然离不开活佛，这一转世轮回的系统最早出现于噶玛噶举派的创始人松钦巴。他临终前嘱托说，自己的化身会在人间转世，1407年，第五世活佛银协巴前往南京，被明朝封为“大宝法王”，成为中央认可，且传承最为久远的转世活佛系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在明成祖册封大宝法王前后，藏传佛教中的格鲁派逐渐形成，其创始人是宗喀巴。此后经过几个世纪的发展，到明末清初，格鲁派已经成为藏区实力最强的教派，并延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗喀巴最年幼的弟子根敦珠巴创立了著名的札什伦布寺，在他去世之前，宣布自己将要转世。经过寻找，人们找到了转世灵童根敦嘉措。根敦嘉措去世后继续转世，灵童名为索南嘉措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蒙古部落的邀请下，索南嘉措前往青海，与制造了庚戌之变的土默特部首领俺答汗相见。二人相谈甚欢，三十五岁的活佛收七十一岁的俺答汗为徒弟，俺答汗则回赠师傅以“圣识一切瓦齐尔达喇达赖喇嘛”的尊号，这就是达赖喇嘛称谓的最初由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“达赖”是蒙语大海的意思，“喇嘛”是藏语中上师的意思，“圣识一切瓦齐尔达喇达赖喇嘛”意为显密学问都达到了最高成就，境界超凡入圣如大海一般的上师。在俺答汗的支持下，索南嘉措被认定为三世达赖喇嘛，此前的根敦珠巴和根敦嘉措分别被追认为一世、二世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，索南嘉措并非只和蒙古人交流，大约在万历七年，他在甘州与甘肃巡抚见面，明朝官方颁赐了封诰和印信，这方象牙印章保留至今。几年后，万历皇帝传来旨意，邀请索南嘉措进京面圣。按照明朝的宗教政策，能入京者，基本上是国师级别，索南嘉措欣然应允，只可惜于途中去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/14/20210414103315234.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;万历皇帝颁给索南嘉措的“朵儿只唱”印和印文，图自“中国西藏网”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三世达赖圆寂后，蒙古草原产生了四世达赖云丹嘉措，但五世达赖的轮回却一度面临中断的危险。关键时刻，札什伦布寺的寺主罗桑•却吉坚赞发挥了重要作用，让五世达赖罗桑嘉措顺利登上了历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺治九年，五世达赖进京朝见顺治皇帝，被封为“西天大善自在佛所领天下释教普通瓦赤喇怛喇达赖喇嘛”，并赐以金册、金印，达赖喇嘛的封号得以明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早之前，保护、教育五世达赖的罗桑•却吉坚赞收蒙古固始汗为徒，被尊为“班禅博克多”，意思是智勇兼备的大学者。罗桑•却吉坚赞为第四世，向上追溯三代，也源出于格鲁派始祖宗喀巴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康熙五十二年，清朝正式册封五世班禅为“班禅额尔德尼”，赐金册、金印。从此，清朝确立了达赖与班禅的封号，成为历史定制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;能立也能废&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达赖与班禅名号不同，时间上也有先后之分，但考察其来源，却颇有相似之处。两个名号都是先来自蒙古的政治首领，后由清朝皇帝认定，方才成为定制。显而易见，宗教地位的确立与提升，与政治力量的支持密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，三世达赖之所以不远千里向蒙古人传教，很大程度上是出自于当时西藏噶举政权的压力，无论是教派斗争还是政治博弈，实力强大的俺答汗都是不可多的帮手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着格鲁派与蒙古人的结盟，四世达赖云丹嘉措降生于草原，而且就是俺答汗的曾孙。在蒙古部落的支持下，格鲁派与当时统治西藏的藏巴汗政权发生了剧烈的摩擦；冲突的结果之一，是四世达赖圆寂之后，统治西藏的藏巴汗禁止了达赖喇嘛的转世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是罗桑•却吉坚赞，也就是后来的四世班禅出面斡旋，达赖喇嘛的世系可能也就到此为止了。由此来看，能立就能废，从一开始就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明朝崇祯年间，蒙古和硕特部领袖固始汗进攻青藏高原，于明朝灭亡前两年彻底摧毁了藏巴汗政权。蒙古人信奉格鲁派，他们的到来，为达赖带来了春天。果不其然，固始汗效仿当年成吉思汗供养八思巴的先例，将西藏十三万户献给达赖喇嘛。虽然此时的十三万户只是虚数而已，但在名义上，达赖喇嘛获得了西藏的世俗统治权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2e20536bab8b691b4d3c39164bd36b4</guid>
<title>假如你也在问：巴勒斯坦人为什么要抗议</title>
<link>https://www.guancha.cn/NouraErakat/2021_05_22_591593.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【纵观巴以问题，离不开欧美国家在背后的推波助澜，不仅在立场上明显偏袒以色列，还提供实际支持包括军火给以色列，这也造成了已经获得绝大部分国家认可的“两国方案”，迟迟难以推行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为2018年5月14日，美国驻以色列大使馆迁往耶路撒冷后，CBS电视台对乔治梅森大学人权律师兼助理教授诺拉·拉卡特的采访。在这段对话中，诺拉·拉卡特讨论了巴勒斯坦人对美国在耶路撒冷开设大使馆的反应，多少撇清了美国的责任，以及以色列在巴以冲突中犯下的错误，或许可以作为今日巴以冲突的注解。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/19/20210519113434137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;诺拉·拉卡特接受CBS采访，谈巴以问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 一息西岸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;今天，在边境的冲突中，几十名巴勒斯坦人被杀害，这成了2014年后该地区最致命性的冲突。以色列在此次行动中受到了多方指责，你可以解释一下为什么巴勒斯坦人对美国使馆的搬迁反应会如此激烈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;好的，首先我要说清楚一点，加沙和以色列之间根本就不存在什么边境，以色列从来就没有宣称过它的边境线，它只有1949年以及后来的1967年的停战线，所以以色列和加沙之间不存在边境一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，在巴勒斯坦人和以色列人之间也不存在什么冲突，因为停战线那里有一块缓冲区，而巴勒斯坦人只是在那里聚集，一起去抗议被占领，以及作为难民可以回归自己土地的权利，他们没有面对任何以色列市民，也对以色列军队甚至以色列士兵不造成任何威胁，所以并不存在什么巴勒斯坦人和以色列的冲突。这不过就是一次以色列使用致命武器对待非武力的游行示威，而示威者根本没有对以色列造成丝毫威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，这次游行不仅仅是针对美国使馆搬迁，巴勒斯坦人已经为了回归故土得到自由而示威抗议了70年。而从今年（2018年）的3月30日起，巴勒斯坦人因为“大回归游行”而聚集起来，要求作为难民他们有权利回到故土，而这一天的游行刚好也是美国使馆搬迁耶路撒冷并揭幕的同一天，所以这之间其实是有巧合存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事实是70年来，巴勒斯坦人每一天都在抗议，无论是静默的抗议还是游行示威的方式，这些都和美国使馆是否搬迁没有什么直接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;那么你是不同意哈马斯是这次游行示威的幕后挑起者？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;非常明显本次游行示威是由巴勒斯坦民众自发的集会，他们没有收到来自哈马斯的任何指示，并且和哈马斯没有任何关系。哈马斯不仅对以色列来说是个噩梦，其实巴勒斯坦人也不喜欢他们，在此次事件中，哈马斯不过是一个稻草人的角色。说哈马斯在本次事件的起因，那其实是在贬低已经抗议示威了70年的巴勒斯坦民众。哈马斯在1987年才成立，那为什么巴勒斯坦人在哈马斯成立之前就一直在示威抗议呢？在以色列境内的耶路撒冷，Sheikh Jarrah以及Hizma，巴勒斯坦人也被驱赶，那里根本就没有哈马斯存在，它不过是个稻草人。我们该负责地讨论一下为什么巴勒斯坦人会抗议示威，巴勒斯坦人的人权如何受到侵犯，以及以色列该对此如何负责？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;如你所说，已经70年过去了，那么此次美国使馆搬迁到耶路撒冷有什么重要性呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;1948年5月14日，以色列宣布建国，巴勒斯坦人将5月15日也就是他们被驱逐被迫离家家园的日子作为巴勒斯坦的“灾难日”（Nakba）。当其它国家给予难民们回归的权利时，以色列一直禁止巴勒斯坦难民回归，不允许他们去往曾经的家园，因为它不希望巴勒斯坦人回归对犹太人占大多数的现状造成影响，以色列只是一味想保持犹太人的种族和信仰的优越性，而巴勒斯坦的存在就可能颠覆这样的境况。而其实以色列一直就是对巴勒斯坦进行殖民统治，只是难民的回归会将使情况更糟，因为以色列根本就不想更多巴勒斯坦人成为本国国民，因为他们的到来会使得殖民现象更明显，巴勒斯坦人不仅生活上受到以色列的各种限制，而且还被剥夺了根本权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/19/20210519114232917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年5月14日，伊万卡和前财长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;姆努钦参加迁馆仪式。图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;我想再谈一下哈马斯，你说很多巴勒斯坦人也反对哈马斯，但是哈马斯的确控制了加沙，而且他们一直宣称要消灭以色列。那么是不是巴勒斯坦领导层应该先承认以色列主权存在以便于进行和平谈判呢？没有和平谈判哪里会有两国方案的实施？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;我想观众们应该了解巴勒斯坦国民委员会在1988年就承认了以色列，并且宣布巴勒斯坦将在约旦河西岸和加沙建立一个独立的巴勒斯坦国，这是从1988年就开始的。在1993年，巴勒斯坦再次重申承认以色列国并要求建立巴勒斯坦国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，不同意1967年停火线为边境的一直就是以色列，因为以色列想要的是从约旦河到地中海之间的一整片土地，这显然违背了让巴勒斯坦拥有主权，不让巴勒斯坦拥有权利的两国方案。内塔尼亚胡无数次表达过巴勒斯坦国是绝对不可能出现的，他那么说就已经在说“两国方案”是不可能存在的。所以，这就很奇怪了，我们反而回过头指责巴勒斯坦而不去指责以色列，其实是以色列自己不想让巴勒斯坦成为一个主权国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再谈到哈马斯，哈马斯也表示过愿意成为巴勒斯坦联合政府的一员和以色列进行和谈，这也表示了哈马斯也是同意两国方案的。假如我们连这些事实都没有弄清楚的话，那么还有什么必要寻求更完美的解释呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;当下这个形势，你觉得巴勒斯坦人该如何往前走呢？库纳什在美国驻耶路撒冷使馆揭幕仪式上说，他认为在加沙边境示威抗议的巴勒斯坦人是“存在问题之一，而不是解决途径之一”。那你认为巴勒斯坦人该怎么做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;其实，我也一直在问自己这个问题。巴勒斯坦人应该怎么做？他们还能怎么做？去和平示威抗议？在边境处烧烤，去放放风筝，去看看马戏，甚至加入那些冲破以色列封锁的船队？加入“抵制以色列，从以色列撤资，对以色列制裁”的运动中？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都尝试过了，但是所有这一切的行为都被认为是我们做错了，我们不可能得到自由。这好比告诉美国黑人们，你们是得不到自由的，除非你们主动投降，放弃抗议示威，放弃要求权益，放弃获得自由，好比这是马丁•路德•金的错而不是白种人特权的错，居然可以如此失去理性地、残忍地、缺德地去镇压一群人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我更想问的是，什么时候国际社会最终会有所反应并且站出来说“还有多少可怜的巴勒斯坦人会被杀害？”今天，六个孩子被杀害了。从3月30日到今天，有108名巴勒斯坦人被杀害了。还要多少年我们需要忍受如此镇压才可以看到如此失去理性的混乱中事态有所转机呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/19/20210519114556222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间5月15日，以色列军方空袭了加沙地带一座办公楼，楼内有卡塔尔半岛电视台和美联社等媒体的办公室。图片来源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;那你有什么建议呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;我的建议是，“自由”。我会建议去建立一个和特朗普和内塔尼亚胡两人操纵的完全相反的一个世界，他们倡导各国驻军，种族歧视，宗教优越性。我会倡议建立一个我们所有人真正是人人平等，或者我们都能联合一体。每个人都有自己的生存空间，而那正是巴勒斯坦人要求得到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;那么你认为应该和谁去谈判呢，巴勒斯坦总统阿巴斯说……（被嘉宾打断）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;谈什么？能谈什么？巴勒斯坦人已经花了25年时间去谈判了，每次和谈后，他们得到了什么？你去好好研究一下吧，他们到底得到了什么？是渐渐得到了没有主权的自治区吗？他们不过是得到让一个监狱的牢房收拾的好看些的权利罢了，他们却没有可以选择自由的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦人一直想和谈，他们在1988年就表达清楚了：“我们承认以色列，我们想在以色列边上建立一个国家”。而对此造成障碍的一直就是以色列本身。那么我们为什么不去扭转谈话方向，去问问以色列“为什么不想和巴勒斯坦和谈？为什么不去给予巴勒斯坦人生存权？为什么建立了一个因宗教不同而采取种族区别对待，而不是以人的平等生存为原则的政权？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自微信公众号：一息西岸，感谢作者授权观察者网发布。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>461c250cb9da31ae7a19df65e587faa7</guid>
<title>我用两个单词，让BBC改了配图</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuzeyu/2021_05_22_591592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐泽宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，我在海外社交平台上发了一条只有两个单词的推文，让BBC改了一篇关于新疆的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月17日BBC播发的题为“英国议员就中国强迫劳动问题批评有关企业”的稿件中，编辑使用了一张极具视觉冲击力的误导性图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图中两名新疆维吾尔族妇女似乎在哭喊，并紧紧抓住身旁一名防暴警察的手，图片旁边则附文注释——“中国被指控对维吾尔族存在严重的不当行为”，从而为该文营造出一种中国警察正在“残忍”对待维吾尔族民众的假象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/21/20210521145522306.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC原报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道发出一个小时后，我看到了这篇文章，并很快发现这张照片其实拍摄于2009年，完全不具备新闻时效性。而且，在图片库网站进一步核实之后，这张由法新社记者拍摄的照片在官方文本介绍中表明，当时是维吾尔族妇女在拉扯防暴警察，而防暴警察是出于保护目的才将维吾尔族妇女与抗议民众分离开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/21/20210521145603495.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;gettyimages图库中的照片介绍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我立刻在自己的推特账号上发了一条推文，将BBC的报道与原本的图片和文本解说分别截图摆在一起对比展示，文案只写了两个单词，以讽刺这种枉顾新闻伦理的做法——“News” reporting（“新闻”报道）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，这则简单的推文被广为扩散，浏览量达10万多次。有外国网友留言嘲讽，“真棒，BBC竟然用一张12年前的图片来描述新闻。”还有网友则表示，“仔细看完原图的配文后才发现，其实这名警察是在保护这些维吾尔族民众。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前，所谓“人权观察”组织的负责人肯尼思·罗斯在推特账号上分享了这张被BBC严重误用的照片，以期借此引发人们对所谓新疆“人权问题”的关注。但海外网友将我的推文直接贴到了他的回复区里“打脸”，坐实了他不经事实核查就对中国横加指责的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在舆论压力下，BBC将报道中原先那张引人遐想的配图更换为英国国内举行抗议游行的照片，并将图片说明由原先言之凿凿的“中国对新疆存在严重不当行为”改为“中国对待新疆的方式遭国际社会批评”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/21/20210521145655287.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者推特截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用两个字、两张图的推文，打掉BBC一张虚假配图，似乎发挥作用了。但事后有人问我，只让BBC换了一张图有什么用呢？他们还不是继续对新疆问题数黑论黄？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一发问让我冷静下来仔细思考。的确，一些西方政治势力大肆炒作新疆问题，西方媒体上的涉疆负面报道如潮水般翻涌而来，我让对方做出这一点微小的改变实在是杯水车薪，根本无法扭转整个局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种事情我们为什么不多做一点呢？让西方媒体在每一次造谣时都付出一点代价呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗美援朝战争中，我军曾发起过一场“冷枪冷炮运动”，在敌军拥有火炮、坦克、飞机等技术兵器优势的情况下，发动全军在阵地战中打冷枪狙击杀敌。我军在200多公里长的阵地上活跃着成百上千的狙击小组，迫使敌人整日龟缩在掩体中，大小便也不敢出来，士气降到冰点。一年多的时间里，我军通过狙击毙伤敌5.2万人，效果相当于打赢了一场正规战役。这个策略显然令美军印象很深，美国甚至曾罕见地以朝鲜战争为题材拍摄了一部电影《狙击兵岭》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我们身处的国际舆论战，也正是一场与之相仿的“非对称战争”——国际主流平台、渠道乃至话语权都被美国等西方国家掌握，对传播中国人自己的声音造成了结构性的压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，广大的基层对外媒体工作者或许可以参与到一场高密度、低烈度的“冷枪冷炮运动”中来，将外媒抹黑中国报道中的事实性、逻辑性错误和违背新闻原则的做法直接展示给海外受众。只有当他们的问题不断被曝光、每次污蔑都要相应付出成本的时候，西方媒体利用信息壁垒而不断放大的回声室效应才有可能逐渐被削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年我在武汉报道疫情时，BBC先后三次邀请我直播连线采访，我借助对方的平台向全球听众澄清武汉的状况。这种堂堂之阵、正正之旗的较量，或许的的确确改变了一些海外受众对中国的刻板印象，而且如此公开的对话也声明了我们的立场和观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这对于大多数国内的对外报道工作者来说，未必是一个可持续模式。除了议题被对方操控之外，最大的问题是媒体平台掌握在对方手中，我们未必有机会能长期利用对方的平台为自己发声。谎言重复一千遍就会成为真理。殊不知，为了战胜谎言，真理也需要被重复一千遍。如果不能持续发出声音的话，我们的舆论斗争依然会落于下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国内多数人都认识到了舆论斗争形势的严峻性。西方在国际舆论场对我们的抹黑打压，让中国推行的新疆、港台等国内政策及“一带一路”等对海外倡议的成本更为高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，也出现了一个有趣的现象——境外势力渲染中国媒体正在大力度开展舆论战，而国内很多人却批评媒体在对外输出上毫无作为。在西强我弱的国际舆论环境下，国内民众大多憋着一口气，非常希望看到中国的官方机构和主流媒体能对国外火力全开回怼，或者进行针锋相对的公开角力，似乎只有这样才能代表我们真的实现了“对等回击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在“冷枪冷炮运动”中，除了庞大的杀敌数量之外，我们还成功地“让敌人低下头来”，这种态势的逆转本身难道不就是一种胜利吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>