<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc4c18ec59955f7a48871640ff49ce4f</guid>
<title>留给美国右翼的时间不多了</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharlesKing/2023_07_19_701483.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/查尔斯·金 编译/袁逸泓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个多世纪以来，美国主流右翼的大人物们使命明确，对自己来自哪里有清晰认知。如果说自由主义者兀自沉浸于建设完美社会的堂吉诃德式幻想中，那么保守主义者已经清醒地着手于捍卫自由，反对暴政的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守主义者认为自己的历史可追溯到1790年，当时英国政治家埃德蒙·伯克 (Edmund Burke) 就革命的危险发出警告，并坚持过去与未来之间存在契约关系。他们将英国哲学家迈克尔·奥克肖特（Michael Oakeshott）和从奥地利移民至美国的经济学家弗里德里希·哈耶克（Friedrich Hayek）视为前辈，并将美国作家小威廉·巴克利（William F. Buckley, Jr.）等公共知识分子以及英国首相玛格丽特·撒切尔（Margaret Thatcher）和美国总统罗纳德·里根（Ronald Reagan）等实干派视为为同一事业奋斗的同胞：提倡个人主义、呼吁市场智慧、广泛渴望自由，坚信只要政府不插手，社会问题的解决方案就会自然而然地从基层浮现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如亚利桑那州参议员、现代共和党之父巴里·戈德华特 (Barry Goldwater)在1960年《一个保守主义者的良知》（The Conscience of a Conservative）一书中所说，“保守主义者将政治视为实现最大程度个人自由的艺术，这与维护社会秩序的目的相一致。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在过去十年中，这种说法已经让位于另一种对过去的解读。对于一群颇具影响力的作家和活动家来说，真正的保守主义传统在于，将宗教信仰、个人道德、国家文化和公共政策编织成一个统一的秩序，有时也被称为“整合主义”（integralism）。这种思想性的历史传统不再反映巴克利的轻松自信，也不再提倡开国元勋们的观点，即政府建立在平衡权力的宪法之上，应当使自由公民能够追求幸福。相反，它设想回到一个更古老的秩序，在时代“错误地”转向启蒙运动、解放人权和对进步的信念之前——那时，自然、社群和神权被认为是一个不可分割的整体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整合主义诞生于天主教右翼，但它的影响力已经超越了它的起源，现在作为一种指导政治、法律和社会政策的方法论，被其推崇者称为“公共利益保守主义”（common-good conservatism）。在佛罗里达和得克萨斯等州，这样的世界观已经在投票权，涉及种族、性别话题的公立学校课程以及审查学校图书馆内容等方面带来不良影响；其法律理论已经影响到美国最高法院近期限制女性权利、加深宗教组织与政府机关联系的裁决产生了影响；该理论的神学主张是美国近半数州的立法机关通过堕胎禁令的背后原因；该理论的支持者将出现在未来每一届共和党总统政府中，在与自由主义者和世界主义者的斗争中，比起早期的美国保守派，这些人更有可能去寻找海外同盟——不是英国或欧洲的中右翼人士，而是新兴的极右翼政党以及致力于在国内外打破“自由秩序”的威权主义政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/29/20230629150820338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国群众在华盛顿最高法院前抗议，支持堕胎自由&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
出于以上种种原因，要理解美国几代人以来对政治共识最激进的反思，第一步便是阅读右翼哲学家的著作。帕特里克·德尼恩（Patrick Deneen）、阿德里安·韦尔默朗（Adrian Vermeule） 和约拉姆·哈佐尼（Yoram Hazony）等理论家坚持认为，美国的经济弊病、政治失和以及作为超级大国的相对衰落都出于同一个原因：自由主义。二战以来，美国的主流政治、经济、文化框架都受到自由主义影响，且美国花了大半个世纪的时间，将这一模式强加给国际上的其他国家。然而，这些想法也表明，保守派解读国家困局的方式发生了更深层次的变化。美国右翼有一种越来越强烈的看法，民主自由不仅仅是带来了问题，甚至自由主义本身就是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最好的人民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀揣着拯救一个明显在走下坡路的国家文明的希望，圣母大学政治理论家德尼恩写下了《政权更迭》（Regime Change）一书。他激烈谴责美国令人发指的贫富不均，并严厉批评社会所提倡的精英统治实际上正在生产特权。他在愈演愈烈的政治派系斗争，对国家愈发疏远的认同感，以及社会对所谓“大科技企业、大金融公司、大色情与毒品产业、大医药巨头和即将到来的元宇宙世界”的成瘾中看到了美国濒临解体的征兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德尼恩声称，自由主义者有目的地侵蚀组成社会团结的基本单元——“家庭、邻里、协会、教会和宗教社群”——现在自由主义者作为少数群体，治理占大多数的民众。在他们控制的机构中，从学术界到好莱坞，他们四处传教，宣称摆脱责任和传统的束缚才是唯一合理的生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德尼恩看来，把美国打造成这样一片废土的不仅仅是左翼人士，更是整个国家的政治、商业与文化精英们。“在美国延续了半个世纪的‘保守主义’”，他写道，“今天被视作一场从来没有能力，也从来没有从根本上致力于在任何意义上的‘文化保护’的运动。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81e10c81b0f213dbed1f64997d7c11ed</guid>
<title>山航退市，有一个原因大家别忘了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_07_19_701478.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月9日，在深交所B股上市的山航股份发布公告称，由于其连续两年期末净资产为负值，被深交所决定终止上市。这一公告的发布最终成为了落下的第二个靴子，山航股份的命运最终被确定了下来,山航也由此成为第一个被强制退市的航空公司.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在完成退市之后,大股东国航将对山航进行私有化并由此获得对山航的绝对控股权。虽然未来大概率还会以山东航空的名字运行，但最终山航将成为类似国航子公司的角色。之所以会走到今天这情况,与山航上市的B股尴尬地位有一定关系，但最关键还是疫情三年以及其他因素所造成的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双重打击下的山航&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和别的航空公司一样，在2020年初到2023年初这三年里，山航也和整个行业一样遭遇到了来自疫情的巨大冲击，面临着国内航班缩水、国际航班基本归零的情况。而且与别的航空公司在“五个一”政策下保留多条国际客运航线线路，利用航空货运在疫情期间大幅升温开展“客改货”业务不同，山东航空在“五个一”政策执行期间仅保留了一条青岛仁川航线，而且到2022年4月累计只有11条客改货航线，而且目的地均为航程较短的韩国，其客改货的“回血”能力明显不如中欧、中美客改货航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且航空业是一个重资产、低利润的行业，固定成本占比极高。以山东航空2019年的年报数据为例，2019年总营收是189.9亿人民币而净利润是3.6亿，这利润率只有2%不到。真可谓一顿操作猛如虎，回头一看就赚了这么三瓜两枣。而在疫情冲击之下，营收大幅减少但总成本降低不了多少的情况下，巨额亏损就是必然的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对山东航空来说，在新冠疫情之前的正常时期（2019年），其盈利水平就远低于其他上市航空公司（吉祥6%、东航2.6%、国航4.7%），加上背后的大股东国航自身也是受疫情影响严重受创，更顾不上山航了。哪怕2022年的时候国航计划给山航注资以缓解困境，但由于山复杂的股权结构，使得这事挺难落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718090254721.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;山东航空2021年与2022年年报概况，可以清楚的看到2021年与2022年净资产为负值&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，山航的困境并不仅仅来自于疫情影响，毕竟2019年时山航的利润就已经很微薄了。如果打开地图的话我们可以看到，目前山东航空的航线网络是以济南和青岛这两个省会及副省会城市为中心的。然而仔细一看会发现，山东航空飞往京津冀地区和长三角地区这两个经济发达地区的航班量并不多，反而飞往珠三角地区的航班数量比较多。通常来说，京津冀、长三角、珠三角这三个经济发达地区也是每家航司航班执行最多的地方，北上广深是最热门的目的地，然而山东航空飞往北京上海的航班加起来还没广州的一半多，这并不是因为山东人民不爱去北京上海，我们打开地图就能明白为什么了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718090305481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;山东航空的航线网络图，其中济南到北京没有航班&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718090313604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东部地区高铁网络图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，山东正好夹在京沪高铁中间，而且省会济南就在沿途。关于高铁对沿途航空业的影响，在2011年京沪高铁刚开通时我就参与到相关课题组进行研究。当时的结论是，800公里以内的距离，高铁是绝对优势；1300公里以上的距离，航空是绝对优势；在两者之间的距离则根据具体情况各有优劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这原因，在京沪高铁开通之后，京沪航线并没有受到太大冲击，因为京沪航线正好在1300公里这条线上。然而对山东航空来说，飞上海的航线被废了大半（800公里），至于飞北京的航线（400公里），山东航空除了一些不在高铁线路上城市（威海、烟台等）的航线，别的航线也被废了。让我记忆犹新的是，在2011年4月京沪高铁正式开通不久，山东航空原本执行上海-济南航线的机型，就从干线的波音737光速换成支线小飞机CRJ200了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718090325256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;高铁冲击的最直观感受就是山航把飞机从737给换成CRJ200小飞机了&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最赚钱的三条线路，只有一条（珠三角）还算能正经的飞，其他两个金矿航线都被高铁分流的干干净净了，这日子能好过么？也因此，国航这次借着从B股退市的机会完成对山东航空的绝对控股，将其子公司化（类似东航并购上航），充分利用国航资源与航线网络，并利用国航充沛的资金缓解山航的困境，可以说是最好的选择了，而这也符合航空资源向大集团聚集的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鸡肋的B股与复杂的股权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而山航上市的B股也是颇为鸡肋。在九十年代中国设立B股的目的是获得外资融资渠道，吸引外资让外国投资者可以用外汇来投资国内股票，山航也在2000年于B股上市。然而现在的非专业投资者听说过B股的并没多少，这也从侧面反应了B股的尴尬位置。如果我们查看一下山航在B股的成交额，会发现今年2月山航B股的成交额仅有3411万，和山航规模相似的春秋航空成交额是48.7亿，相差143倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也反映了B股目前的尴尬情况：融资能力差、交易成本高。而且作为吸引外资投资的B股，其流动性和开放性不如港股更不如A股。换而言之，如果真要吸引外国投资者，那可以选择港股或者美股上市，为啥要B股呢？何况在目前中美脱钩的大背景下，B股的流动性被进一步抽干，更是乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于上述原因，山东航空在B股总共也没融资到多少钱，只有上市的时候融资到了一笔两亿元的资金，之后在B股市场再没获得任何融资，反而为了在一潭死水的B股里维持着，付出了不少的成本，而且造成股权结构复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东航空的股权结构主要由三部分组成：国航（22.8%）山航集团（42%）以及B股股东们（35%）。其中比较有意思的是，国航还掌握着山航集团49%的股份，换而言之国航实际掌握的山航股份达到43.8%但依然不是绝对控股。虽然国航和山东掌握了山航65%的股份，但没有人是绝对控股。而且股权分散导致需要进行一些重大决策时，由于股东之间的分歧而不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718090338116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;山东航空的股权结构&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就如我们都知道在B股上市是个坑，几位大股东们也明白B股是个鸡肋。而B股上市的企业中有不少成功转港股或者转A股的案例，如果山航能及时从B股脱身而出，不论去港股和A股无疑都比呆在B股里耗着要好。2012年山航宣布停牌就准备解决B股这一问题，争取B转H或者B转A，但最后的结局是停牌一年后，“股东方就本次重大事项所涉及事宜积极开展了相关工作，由于目前股东方未能就有关事项达成全面一致及实施条件不成熟，经审慎考虑，决定终止该重大事项的筹划。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今山航从B股退市后，国航进行要约收购将山航彻底私有化，获得山航50%以上股份从而获得对山航的绝对控股权。对于山航来说这反而可以有效解决股权结构复杂这一问题，国航成为绝对控股方后，自然也少了股东间来回扯皮的事，有助于提升决策效率。而且国航完成了私有化后，也可以放心大胆地进行注资从而让山航摆脱财务困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上来说，本次从B股退市，对山航来说也算是“塞翁失马焉知非福”了，此后安心在国航体系下干着就是了。而对国航来说，此时完成对山航的股份收购，也算是抄底了优质资产并且进一步扩充了自己的机队。就算掏出几十上百亿注资给山航，在完成了私有化以后也算是“肥水不流外人田”。而彻底融入国航体系后，山东航空未来的发展空间无疑也会更加广大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我本人而言，我对山东航空还是有一定感情的。从我步入民航工作第一年开始到离开航班运作一线，这八年的时间里山东航空始终是我打交道的主要客户之一。在与山东航空乘务打交道的过程中，姑娘们爽朗的性格给我留下了很好的印象，而其中一位年纪较大身材发福的空嫂那热情的招呼，让我现在还留有深刻印象并在文章中屡屡提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，山航只是从B股市场上消失，依然会活跃在民航客运市场上，对于旅客以及山航的工作人员来说山航依然是那个SC，依然是那蓝底白鸟的标识，股权的改变并不会在短期内给日常运营带来明显变化，但我相信山航的未来会更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>511d46ef3a6a77044efbfa1289dbed99</guid>
<title>市场在期望“一揽子”政策纠偏，这两点是重中之重</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2023_07_19_701477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2季度，我国经济虽然同比增速看上去还不错，但下行压力其实强于今年1季度。2023年2季度，我国GDP同比增长6.3%，快于今年1季度4.5%的同比增速。但这主要是去年2季度低基数的结果——2022年1季度GDP同比增速4.8%，2季度降至0.4%。如果算两年复合年化增长率（今年比2021年的增长），今年1季度和2季度的增速分别为4.6%和3.3%，2季度增速明显放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，考虑到今年上半年GDP同比增速已经达到了5.5%，且由于去年4季度经济受疫情影响而留下了低基数（意味着今年4季度GDP同比增速不会太差），今年全年GDP增速达到5%目标应该没太大问题——但这是只是表明增速达标的可能性很大，并不代表经济状况有多理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我国“稳就业”的压力不小。今年6月，我国城镇调查失业率与上月持平，继续维持在5.2%，也接近于过去6年失业率的平均水平。但同时，我国青年人（16-24岁年龄段）调查失业率却再创新高，上升至21.3%。青年人的失业问题有其结构性的一面（今年6月我国25-59岁年龄段人口的失业率仅为4.1%），也有其周期性的一面——青年人失业率的同比降幅与我国GDP同比增速显著正相关。换句话说，经济增长得越慢，青年失业率上升得越快。而即使是仍处较低水平的25-59岁年龄段的失业率，其同比降幅也与GDP同比增速正相关。从稳定就业市场、维护社会稳定的角度来看，经济增速还需稳住。（图表 1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718140736835.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从几个主要经济指标季节调整后的绝对水平来看，我国总需求不足的状况在今年6月有所加剧。季节调整之后的绝对水平指数显示，我国出口金额已连续下滑3个月，6月季调后的出口金额比3个月前的高点缩水了20%。同月，我国投资和消费品零售总额的绝对水平也小幅下滑。我国工业增加值绝对水平在6月虽有所回升，但仍然低于今年年初的高点。如果需求面指标环比走弱的势头在今年3季度延续，再考虑到去年3季度基数的抬升，今年3季度GDP同比增速可能会明显低于今年2季度。（图表 2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718140807228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要稳定需求，只能从内需想办法。因为外需既不能为我国所控制，且未来前景还不乐观。正如笔者在2023年4月23日发表的《经济复苏有隐忧》一文中所说的：“在发达经济体景气度因货币紧缩而走低的时候，我国出口不太可能长期保持强势。”最近几个月的出口走势无非是在印证之前的判断而已。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内需之中，主要的拖累项还是地产投资。季节调整之后，今年6月我国固定资产投资金额和消费品零售总额分别比今年3月水平低了5%和2%，降幅相对温和。而6月我国地产投资金额却比3月水平低了13%。相比之下，投资的另外两大项，制造业投资和基础设施投资，其6月水平比3月分别高了13%和1%。事实上，如果不是今年6月制造业和基础设施投资规模反常的高，6月我国投资数字还会更难看。（图表 3）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718140835399.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年4月23日发表《经济复苏有隐忧》一文中，笔者曾说：“从地产投资资金来源来看，今年1季度地产行业的复苏有明显的需求拉动特征——房子卖得多了，销售回款增加了，所以地产行业复苏了。”当时笔者还判断此轮地产复苏难以持续。从今年4月到现在，地产销售重归低迷，连带着销售回款再次回落，从而让地产投资资金来源再次大幅下滑。到今年6月，地产投资资金来源的绝对水平已跌破了去年4季度的低点，又创近7年来的新低。（图表 4）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718140855322.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年7月26日发表的《中国房地产业的困境和对策》一文中，笔者曾对当时的地产行业有过如下分析：【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对于地产过于严厉的融资紧缩政策触发了行业的下行，并将行业推入了恶性循环中。一方面，地产开发商资金链收紧，信用风险上升；另一方面，其他人对地产行业信心下降，主要表现为银行对地产开发商的惜贷，以及购房者因为担心房屋交付而来的‘惜购’心态——不太敢买房子。这两方面的因素相互加强，使地产行业进入了极其反常的疲弱状态。地产行业仅凭自身力量，很难打破这种恶性循环。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从2022年11月开始，地产融资政策放松已经有了大半年时间，地产行业仍未能跳出上面引文所说的恶性循环。今年1季度地产行业的复苏，更像是被疫情抑制之需求的一次集中性释放。释放结束之后，行业又重回困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也表明，当前的地产纾困政策力度仍显不足，尚不足以打破行业的恶性循环。如果没有更强有力的扶助政策出台，行业状况很可能进一步恶化。而考虑到地产行业有较长的上下游联系，且通过卖地收入与地方政府财政密切相关，地产行业的弱势会给经济带来沉重压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国经济也并非全无亮点。最近3年，我国汽车行业取得了历史性的突破，亮眼表现从2020年一直延续到现在。从2022年4季度开始，我国更是超过日本，成了世界第一大汽车出口国。我国汽车行业的突破还表现在国内市场中自主品牌的崛起。多年以来，国内市场中合资品牌汽车销量一直高于自主品牌。但从2022年1季度开始，我国自主品牌汽车销量反超合资品牌，且优势在最近一年多时间里不断扩大。（图表 5）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718140925527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车的新能源转型让我国汽车行业上了一个大台阶。2019年末的时候，在我国汽车产量中，新能源汽车（包括纯电动和插电混动）占比尚不足5%。但从2020年开始，这一比例就不断上升。目前，我国汽车产量中新能源车的占比已达到1/3。最近3年新能源车占比的上升，与我国汽车出口量的爆发走势高度吻合，也与我国自主品牌汽车销量反超合资品牌的路径一致——我国汽车行业在新能源转型的大潮中实现了弯道超车。（图表 6）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718140950260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国汽车行业的弯道超车可以给人两点启示。从一方面来说，我国供给面的产业转型升级一直在快速推进。重要行业的技术突破可遇而不可求。但我国恰恰是在新冠疫情冲击全球产业链的时候，紧紧抓住了新能源车转型的技术机遇，在国内国外都实现了汽车行业的历史性突破。这充分体现了我国改革开放四十多年在制造业方面积累起来的强大竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从另一方面来说，在汽车这么一个大行业取得历史性突破的时候，我国宏观经济仍然低迷，充分表明了我国宏观政策既要推进“立”，更要防止“破”。根据中汽协的统计，2022年我国重点汽车企业的总营业收入约为4.5万亿元，总工业增加值8481亿元。可以说，汽车行业是我国一个举足轻重的大行业。但就是这么大的一个行业，它过去两年半时间里平均10%以上的工业增加值真实增速，仍不足以对冲地产行业走弱带来的压力，无法改变我国经济低迷的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这充分说明了，经济发展固然要培养新增长点，但也不能人为打击传统增长引擎。所谓“有破有立”，试图在破立之间实现经济平稳增长、经济结构转型升级，只能是一厢情愿。这是因为产业结构的升级，与传统增长引擎的呵护并不矛盾。地产市场的平稳发展，与汽车行业的上台阶可并行不悖。如果不是2021年推出的融资紧缩政策让地产行业陷入了恶性循环，平稳发展的地产业加上取得突破的汽车业，我国经济状况必然远好于现在，何至于陷入需求收缩、预期转弱的困局。所以，在市场已经做好了“立”的时候，我国宏观政策需要纠偏不恰当的“破”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济面临沉重下行压力的时候，我国急需放松对经济增长的政策约束：与其说现在中国经济需要的是“踩油门”，不如说要的是“松刹车”；与其说市场在期待“一揽子”刺激性政策，不如说市场在期望“一揽子”政策纠偏。这方面，对我国债务问题的认识纠偏【3】，以及对房地产市场调控政策的纠偏是重中之重【4】。只有停止人为的“破”，守住中国经济的存量，同时促进“立”，培育更多的新增长点，我国经济才能实现高质量发展之要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【1】徐高，2023年4月23日，《经济复苏有隐忧》，http://chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/9988。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【2】徐高，2022年7月26日，《中国房地产业的困境和对策》，http://chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/9298。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【3】参见：徐高，2023年6月28日，《需要全面纠偏对我国债务的认知》，http://chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/10208。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【4】参见：徐高，2022年12月5日，《构建地产新发展模式的三个原则》，http://chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/9612。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f72a379b7df9ef49c068d657037d717</guid>
<title>中方不妨反问克里，你们到底要不要推动新能源政策？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_07_19_701474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国气候特使克里访华，其行前的遭遇与发言，揭示两大国要实现合作有多么困难。气候议题，事涉能源政策与产业发展，主问题下的各种子问题环环相扣，以致中美间的气候矛盾并不比其他领域小，其主因仍在于美国精英罹患了“冷战强迫症”，很难与中方既竞争又合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“外交事务”（Foreign Affairs）一篇文章（注1）深刻指出，即便拜登政府口口声声称不想掀起新冷战，但美国精英层因深陷冷战思维陷阱，限制了其外交政策的现象。与中国相比，美国短浅的历史所能提供的殷鉴并不多，加上二战后的优越感作祟，使得冷战成了他们仅剩的战略参考指南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战的两个主要特征是经贸脱钩与军事护栏，当前，美国正在这两条轨道上应对中国崛起，但双双踢到铁板。气候议题是理应脱离二元对抗的领域，却仍被美国置入于冷战框架思考，所以气候议题被政治化、武器化，成了另一个斗争场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化后，中美关系远比当初的美苏关系复杂，无法脱钩，因此美方借用欧洲的“去风险”概念应付多极世界里的两极对抗新模式，以致成了最近国际上热门的词汇之一。对中方而言，该词汇只是“脱钩”的饰词，其实，对美方而言亦然，它是“竞争”（或对抗）的代名词，也是干扰中美在气候议题上合作的拦路虎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，气候问题与产业问题是分不开的，当前美西方想在产业供应链上与中国脱钩断链“去风险”，那要如何在气候议题上合作呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/17/20230717143746706.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;克里访华前在国会听证会上表示，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“美国不会给钱，在任何情况下都不会”（视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五月时，克里向媒体表示，他想与中方谈三个问题：减甲烷；减煤；减少世界性森林消失的问题。这三个问题都与产业有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN提供的数据表明：中国作为世界工厂，占全球温室气体排放量27%，美国占11%。从“历史温室气体排放量”看，美国则是中国的两倍。从人均排放量来看，中国是10.1吨（2019年），美国是17.6吨。从能源结构看，中美两国的再生能源发电占比差不多，但因中国人口多，所以再生能源产量多出美国1/3，中国建造了全球近半的再生能源装备，而且中国电动汽车销售占全球份额多达63.6%，美国则是9.2%（2022年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，作为全球最大的两个碳排国家，中美应该要合作，合作意味着双方都要有所让步，但在冷战思维下，克里数度表示拒绝任何让步，包含拒绝支付“气候赔款”，拒绝消除中国太阳能电池板的关税等等，他说“想要实现的目标是在不作出任何让步的情况下，与中方建立稳定关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想合作还摆高姿态实在令人无语。没有让步就没有合作，或换个说法——美方拒绝让步，中方就只好以斗争求合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在想迫使中国减少燃煤发电，并以此作为支点，争取COP28上的话语权优势。有鉴于气候议题与全球化产业发展息息相关，中方可以“去风险”为支点，凸显美西方在气候议题上所设置的障碍与内在矛盾，以占据话语权优势。这是个大题目，可谈的问题很多，这次就挑电动车产业来看“去风险矛盾”，因为它最能显示美西方在气候问题与产业保护主义上的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下先谈谈“去风险”到底是什么鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;去风险咒语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去风险”的起源是欧洲，严格说来，与美国现在主张的“去风险”并不是一回事。简明地说，欧洲做不到美国要求的“对华脱钩”，因此退而求其次地在有限的领域上，与中国保持安全距离，减少对华依赖，这就是“去风险”的原意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国心知肚明，这是欧洲婉拒美方“冷战召唤”的信号，于是沙利文贼溜溜地剽窃了这个词汇，并偷换其意涵，反要求欧洲与美国同心，以安全为由对华进行冷战形式的脱钩，也就是用“去风险”来粉饰“脱钩”，树立保护主义式的冷战壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国才出台的对华战略文件，“红黄绿”灯全开，荒谬地凸显了欧洲的矛盾。在“去风险”的大旗下，既要脱钩，也要挂钩。以致欧洲的“去风险”注定是模糊的，心不甘情不愿的，必须随美方起舞而动态调整的不确定战略。这便是为何冰岛外长直言称其不了解“去风险”的意涵，以及其将导致什么结果的原因（注2）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/17/20230717144026762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么说吧，发明“去风险”的冯德莱恩，以及偷换概念的沙利文，其实都不知道“去风险”的路线图到底是什么，他们只是在摸着石头过河，而这只是一个狡辩的词汇而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对美西方的跨国企业与进出口商而言，“去风险”具体而明确——与中国做生意的人，就是“风险”本身。欧美政客透过减少政府对企业的保护，让自家商人们意识到在华投资与经商是高风险的举措，从而实现减少对华依赖的经贸目标。明明在牺牲本土商界利益，却又必须获得商界的支持，因此才会产生“红黄绿”灯全开的荒谬战略。事实上，称之为“战略”，本身就是荒谬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，作为“去风险”的标志性产业，芯片制造业是欧美希望自主的关键环节，但这个行业高耗能，高排碳——台积电是台湾第三大高排碳企业——与减碳要求是矛盾的，更别提最近西方强调的关键矿物自主生产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“减少对华依赖”与“减碳”，恰恰是矛盾的核心。最强调减碳的欧洲，因而无所适从，其实也是自找的。西方根本无法在减少对华依赖的同时，与中方在气候议题上有效合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动车产业，最能说明欧美在“去风险”问题上的分歧与迷惘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>