<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88b0999ba1678841b683c91a62e8c96a</guid>
<title>一些东欧人、德国人很怀念社会主义，如何理解这种情结？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VictorGrossman/2023_06_14_696748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访、翻译/中国社会科学院马克思主义研究院助理研究员 赵丁琪 】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、跨越多瑙河：从资本主义世界到社会主义阵营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;○（赵丁琪，下同）格罗斯曼先生，您好！从小在美国长大的您，为何会成为一名共产主义者？在成为共产主义者之后，您在美国从事了哪些进步运动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●（维克多·格罗斯曼，下同）1928年，我出生于纽约——一个左翼时代的左翼城市，并成长在痛苦、饥饿的大萧条年代。当时，共产主义工会和左翼组织对资产阶级进行猛烈反击，形成了强大的劳工运动，争取到了失业保险、养老金、有限的工作周和加入工会的权利，极大地影响了美国的社会生活和文化。共产党人也领导了反对种族主义压迫和为黑人-白人团结而努力的早期斗争。所有这些运动以及我的左翼父母——都让我成长为一个所谓的“红尿布婴儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战期间，还就读于高中的我加入了青年共产党联盟，17岁时我在哈佛大学加入了共产党。1945年战争结束时，由于年龄还差几个月，所以我没有参军。我们的小团体（高峰期有30个成员）虽然带有一些秘密性，但非常活跃。我们抗议一家学生酒吧对黑人的种族歧视，并反对波士顿一家百货公司“只雇佣白人”的行为。我们反对美国支持西班牙弗朗西斯科·佛朗哥（Francisco Franco）法西斯政府的做法，并反对杜鲁门政府在冷战初期企图利用核武器垄断来控制世界以及破坏工会运动战斗性的行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1948年的美国总统选举中，我们加入了一个以和平为主要目标的新进步党的运动，支持前副总统亨利·阿加德·华莱士（Henry Agard Wallace）。然而，事实证明，美国的右翼势力过于强大，已经完全控制了美国内外政策。但我们的小团体，包括哈佛一些最优秀的学生，一直坚持活动，讨论马克思主义理论和战略，并与左翼歌手皮特·西格（Pete Seeger）、伍迪·格思里（Woody Guthrie）等人组织音乐会。我们也时刻关注着中国的解放战争，为中国人民解放军的每一次胜利感到高兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，我们当中大约有十个人拿到文凭。在波士顿的共产党书记问我们，尽管有著名的哈佛大学的文凭，还是否愿意去工厂当工人，进而从腐败的右翼分子手中拯救劳工运动。我和另外两个同志同意了，我在布法罗的一家冶金工厂成为一名低薪工人，这对我来说是一个全新的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布法罗生活的日子里，虽然由于政治环境的严酷我能够做的事情很少，但我了解了很多白人同事的思想和生活，以及黑人聚居区的残酷和危险：到处都是失业的人口、破败的住房、泛滥的毒品以及警察的暴力。我后来也了解到，FBI（美国联邦调查局）正在密切监视我在布法罗（甚至在哈佛大学期间）的一言一行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/05/20230605093507340.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维克多·格罗斯曼 图自哈佛大学网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;○在20世纪50年代初，您为什么冒着风险逃离美国军队去东德生活？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●1950年6月，朝鲜战争开始了，反共的歇斯底里和仇恨情绪急剧高涨。经过五年的休假后，年轻的美国人将再次被选中，穿上军装被送往海外。我将不再学习如何推一车铜卷或从起重机上卸下钢板，而是学习如何敬礼、行进，如何装弹、瞄准和射击。1951年1月，我辞掉了工作，奉命回到纽约报到。我面临着两个主要问题：我怎么能向朝鲜或中国士兵开枪呢？我怎样才能避免这样做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一个更直接的问题是，我是否应该签署一份要求所有士兵签署的声明，即“我不是而且也从来不曾是任何共产主义组织或与共产主义相关的组织的成员”？我曾经参加过十几个共产主义组织，包括西班牙难民救济基金（Spanish RefugeeRelief Fund）、南方黑人青年大会（Southern Negro Youth Congress）、萨姆·亚当斯马克思主义学校（Sam Adams School on Marxism）、美国共产党及其青年组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1950年的《麦卡锡法案》，我应该向警察坦白我参加过的这些组织。如果不遵守规定，那么就会被判处最高五年的监禁，外加一万美元的罚款!当然，我和其他同志没有人遵守这种荒唐的规定。1965年，这一法案被裁定违宪，但当时是1951年!我签署了声明，隐瞒了可怕的真相，希望在我服役的两年期间没有人会核查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
训练完成后，我们被分成两组，其中一组被派往朝鲜作战。非常幸运的是，我被派往西德巴伐利亚的美国驻军中。作为一名报务员，我参加了为期三个月的培训来学习摩尔斯电码。这使我可以在周末去许多有趣的城市旅行：慕尼黑、汉堡、纽伦堡。我去意大利休假了十天，在那里没有穿制服，我参加了共产主义和社会主义者的联合游行和庆祝活动。他们在那些日子里仍然团结起来，在我一生中最美妙的五一劳动节庆祝活动中游行和歌唱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不久之后，在我的服役时间只剩五个月的时候，我的世界完全逆转了。我收到了一封来自位于华盛顿的美国陆军法律办公室的挂号信，上面提到了我参加过的但没有报告的七个组织。六天后，我被命令向纽伦堡的一名美国军事法官报到。我知道隐瞒这些事情的惩罚——可能要在军事监狱里待上五年：在那些歇斯底里的日子里，我甚至可能要面临生命危险。我当然不想放弃——也许是永远放弃——我的祖国，以及为使它变得更好更和平而进行的斗争，但我绝对不想进入钢铁般的军事监狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我决定离开美国，或者，在我看来，我选择了自由!我在这个地方作出这个选择是不寻常的。1952年，美国和苏联在奥地利占领区的分界线在林茨市，多瑙河贯穿城市。我在那里把鞋子、夹克和新相机扔进湍急的水中后，从一个世界游到了另一个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在花了几个小时寻找红军掩体、坦克或其他“铁幕”的防御工事后，我被奥地利警察接走，按照我的要求被带到当地的苏军指挥所。第二天，我在奥地利苏军总部的一间牢房里住了两个星期——有足够的时间让我思考我的命运会怎样。但后来我得到了一套全新的衣服，向北穿过捷克斯洛伐克来到德意志民主共和国（东德），在那里我得到了一个新名字——维克多·格罗斯曼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年的选举日，德怀特·戴维·艾森豪威尔（Dwight David Eisenhower）当选美国总统的那天，我在萨克森的一个中等城镇开始了我全新的生活。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f220ad3eee5634a13202692c2a80b54</guid>
<title>校园霸凌频上热搜，我调研后发现这只是冰山一角…</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2023_06_14_696737.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前阵子，韩剧《黑暗荣耀》大火，一声声“妍珍呐”将校园暴力问题重新拉入大众视野。近日，涉嫌校园欺凌的新闻也屡现微博热搜，让人愤慨不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在全国各地调研相关问题时发现，网络上报道的欺凌事件其实只是冰山一角，现实中校园欺凌事件层出不穷，在乡镇中小学表现得尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，单在笔者调研期间就发生了：2022年3月8日，广西贺州一高中女生因不堪校园欺凌跳河自杀；4月1日，安徽灵璧县某中学一初中男生因校园欺凌致死；4月2日，安徽颍上县古城镇一学校12名学生轮番欺凌1个女生，扇耳光、卡脖子的画面触目惊心；5月27日，安徽涡阳县某中学一男生因校园欺凌在宿舍楼跳楼自尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然最高检及部分地区检察院公布的信息显示，校园暴力犯罪数量近年来有所下降，但这不意味着校园欺凌问题完全好转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者调研发现，当前中小学校园欺凌呈现出残暴化、隐匿化、蚀优化和低龄化的特征。而这类事件之所以频频发生，与多种因素相关，治理起来远非口头教育、跟家长告状这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/01/20230601152716954.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《黑暗荣耀》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、当前我国中小学校园欺凌的特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说来，我国中小学一直存在校园欺凌现象，学校和政府不断探索治理方案，但是校园欺凌屡禁不止。而近年来发生的校园欺凌事件，呈现出残暴化、隐匿化、蚀优化和低龄化的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先谈谈所谓残暴化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
校园欺凌常见的表现方式是言语辱骂、扇耳光、拳打脚踢，多数被欺凌者遭受的是心理伤害和轻微的身体伤害，也有一些打群架和严重的身体伤害。而现在却出现了更为恶劣的欺凌形式和更加常见的严重伤害，比如毁容、脱光衣服等带有侮辱性且更为残暴的霸凌，更有甚者会将人打死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，中部H省某镇一初中有个女孩，因被另一女孩嫉妒长得漂亮，惨遭化学物品毁容；还有女孩在厕所里被脱光衣服毒打。南方A省份某镇中学一女生被多位同学围住扇打耳光20余次，被打女生完全不敢反抗。同县另一乡镇7名初中女生因为吐口水产生的矛盾，当街围殴一女孩。南方另一省份B省有女生殴打另一女生，多次用刀具击打女生背部，还用脚踢踹女生大腿、拖拽女生头发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是隐匿化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隐匿化是指校园欺凌行为不易被发现，表现为空间上的隐匿和行为上的隐匿。以前校园欺凌一般发生在校园中，而且多发生在教室、操场、食堂等公共空间；由于学校加强对校园公共空间的监控，使得校园欺凌行为向校内私密空间（如厕所、宿舍等区域）或校外转移，但是发生主体仍然是学校学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/01/20230601152602310.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《黑暗荣耀》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述南方A省某地一女孩被一群女孩狠狠扇了数耳光，正是发生在宿舍，且连续被打3次。2022年5月，A省某镇一所中学的13个女生，则是骑着电动车将一个女孩带到田边，轮番扇耳光、拽头发、用硬物击打、用脚踹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安徽某中学被打死的男孩也是在宿舍被施暴的。中部N省某镇一群学生在放假期间，骑着其中一人爷爷的电动三轮车去玩，路过一个小学二年级学生的家，几个人直接用石头砸烂该家的窗户，进去把这个只有8、9岁的小学生狠狠打了一顿，自此该学生不敢再进学校，也不敢出家门了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，还出现了一种性质更为严重的隐匿欺凌，即一些初中男生对女生实施强制性性欺凌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如中部H省某镇初中一男生在旅馆强奸了一个女孩子，后因女孩怀孕才东窗事发，男生家长赔偿10万元了结此事。还有一女生在放学路上被男生强奸，但是没法查出是谁，事情不了了之。H省另一地也出现了男生在外开房强奸某女生的事情，事情在学生中传得沸沸扬扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方A省某地教师反映性欺凌确实存在，但是因为很多初中生开房很普遍，分不出到底是自愿还是被强迫，一些女生被强奸之后被暴力要挟不敢声张，所以很难被发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是蚀优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓蚀优化，是指针对优秀学生的欺凌伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
优秀学生原本将时间精力放在学习上，但是一些校园欺凌者会找种种理由专门针对优秀学生，比如觉得优秀学生太高傲、看不起他们，或者以优秀学生的特殊身体特征为由欺辱他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方A省某镇初中的林某，学习成绩特别好，高高瘦瘦，平时不爱说话，从来也不招惹谁，但是一群学生就以“他太高冷”“看他不爽”为由经常打他，据不完全统计，他在校期间被打近10次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同镇另一初中同样是一个姓林的男生，也是因为成绩好，戴着眼镜，被他们班的同学看不顺眼，一群10多个人到他宿舍，趁他睡觉时用被子盖住他的头打他。林同学被打后也不敢告状，怕被再打，后来就辍学了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中部N省一小学生小光，原本成绩班级前十，但经常被班上一个男孩小宝欺凌。小宝经常将他按在地上打头、逼在角落里打、骂小光父母，单单当着全班同学的面就打了有4、5次。后来小光为了不被欺负，索性跟着小宝混，开始欺凌别人。小宝还在学校逼迫成绩好的学生在厕所吸烟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/01/20230601153032494.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者自己也认识一位大学生小珠，成绩特别好，在中小学阶段也曾被同学排挤，因为发育较早，整天被同学耻笑和欺负，导致她抑郁不堪。她说自己初中时每天都想着自杀，但还是忍了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个特征是低龄化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来讲，严重的校园欺凌一般发生在初中阶段，小学阶段虽然存在校园欺凌现象，但是不会特别恶劣，多是语言攻击、推推搡搡，或者打闹一下就结束了。然而，调研中却发现，小学中的欺凌现象也出现严重化的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文中的小宝读六年级，因家庭条件好，在学校“称王称霸”，全班20个男生全被小宝欺负过，欺负形式包括踹肚子、摁在地上打、坐在同学身上扇耳光、掐脖子，甚至还骂女生、打女生，用打火机烧头发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方A省某地的托管机构中，也经常存在着小学生之间打架的情况。一家政的老板不仅不对学生之间打架的现象进行管控，还会利用那些调皮的、拳头硬的学生去管理其他学生。住在托管机构的小学生小宇说，高年级会欺负低年级的，会找低年级的要钱；有几个六年级男生特别好打架，他们带西瓜刀、电棒等工具，敢跟初中生打。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd82c925ea85a9534d4006096e55cc5f</guid>
<title>美日菲在第一岛链做“战前准备”，想逼迫中国接受“老规矩”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_06_14_696735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本当前的外部政策，总的来看，是基于“美国势力在亚太消退”的趋势预作准备。关于此，东京有两种选择，一是投靠另一个大哥，二是拉拢其他仍效忠于大哥的“小哥”相互取暖。自尊与现实并不容许日本选择前者，后者方为相对安全的路径，也就是再一次押宝于“脱亚入欧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世人积极讨论“多极世界”近一年后，美军参谋首长联席会议主席米利(Mark Milley)终于在本月坦承，单级霸权结束，世界已走向多极。全球势力的消长，没有人比美国军头的感受更直接。对美日安保依赖甚深的日本，自身并无资格作为“一极”，与邻居们也都有宿怨，自然会选择找其他白种人取暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想让大西洋联盟维护日本的地缘与国际地位，首先就要自我武装，扩增军事威慑力。有实力，别人才愿意拨出有限的资源跟你“团结”，没实力，就不会有人理。毕竟，对欧洲而言，俄罗斯太近，日本太远。这就是2022年12月，日本推出的新国家安全战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，日方研判，反华并打“台湾牌”，至少有三大好处：让美国愿意解开捆在身上的枷锁，走向军事自主的道路，此其一；凸显自身在地缘政治上的重要性，借此蹭进大西洋联盟；此其二；彻底洗刷二战邪恶轴心的污名，此其三。台湾问题，则是东京实现以上愿景的最佳垫脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年1月与今年1月，日本先后与澳大利亚，英国签署了“相互准入协定”(RAA)军事合作框架，共享军事训练与行动。此外，东京也与巴黎共同完成了RAA的“联合声明”，但尚未签署协议。除了澳英法，日本正努力与菲律宾共同建立RAA。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/13/20230613092954354.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英日签署“相互准入协定” 图自日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在军事上的积极布局，放大了“台湾问题国际化”的声量，一方面可讨好美国，另一方面抬高自身的地缘重要性，再一方面提供欧洲介入台海问题的通道，完完全全符合日本与其“台独”鹰犬的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与美国一样，吹一个“状似”协防台湾的幻觉泡泡是一本万利的，但给予台湾实质的经济支援是无利可图，日本并未与台湾地区签署自由贸易协议，说支持台湾加入CPTPP也纯属口惠，因为那不是日本单方面可决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幻觉归幻觉，但挑衅度极强，虽日方军事介入台海战争的可能性低，却疑似在挑拨促战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“台日战略对话”与“台美共同作战图像”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本协防台湾的想像，最近有了新的进展，5月，台北举办了一场高度保密的“台日战略对话”，兵推两岸战争爆发前的各种状况，以对接台美正积极建构的“共同作战图像”(COP)，促成台美日三方共享情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息指出，日方由“日华恳谈会”会长古屋圭司牵线，参与人员包含自卫队，防卫省，通产省，外务省，警察厅与海上保安厅的现职官员，因此被视为台日第一次官方性质的政军兵推。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于会议高度保密，新闻材料并不多，后续报道无以为继，所以并未引起太多关注。台湾舆论有一说法，认为这是日方为撤侨所做的准备，不过我想不只于此，除了撤侨，东京可能也在为自卫队找逃生门。部队的逃生路径，唯有台美日三方情报共享才画得出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台日战略对话”结束后没多久，英国《金融时报》爆料，台湾将与美日菲通过2025年美国即将交付台湾的MQ-9B“海上卫士”无人机，共享即时数据，建立“共同作战图像”，以便纳入日菲情资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，一旦“图像”建构完成，台美日菲军方就形成了在军备，情资上的侦查作战一体化。于此，不能不三度强调菲律宾转向美国的危险性，小马科斯愈是积极作出亲中的表态，代表其台面下的亲美行动就愈是积极，菲国远比韩国更值得中方警惕。行为才是一切，言辞都不能作数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些发展，北京当然不可能无感，由此再看美军RC-135侦察机抵近侦查遭歼-16拦截，美舰“钟云号”与加舰穿越台海时遭“苏州号”拦路，以及香格里拉会议上中美军方的交锋，新加坡军方对日本的“劝戒”，整个图像就比较清晰了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台美日菲在第一岛链的“战前准备”，迫使北京必须加速台海“内海化”的进度，同时，南海“区域化”也成了紧迫的议题，本届“香会”就是一场东亚国家在准冲突背景中区别敌我的会议，也是中方对域外国家所谓“自由航行”话语权的一次反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方急欲确立的“新护栏”到底是什么？搭配其在第一岛链的布局与日菲的积极配合，白话说，就是在为升高冲突局势做为美国的防火墙，新护栏旨在逼迫中方接受美方的“老规矩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本在“香会”中注意到中方发出了另一个不寻常的信号：钓鱼岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李尚福一句“钓鱼岛不是中日关系的全部，双方应该从长远和全面的角度考虑这个问题”，引发日方遐想，认为中方可能有意降温钓鱼岛问题，以换取日本降温台海问题，并防止中日经济关系恶化。然而，这份遐想是建立在日方认为中方在“香会”中的处境是孤立的，不能不说，这实在有点阿Q。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，中方立场简单而明确，就是反对来自域外国家的挑拨，致使区域军事升温，在这个立场上，钓鱼岛问题也是域外国家见缝插针的清单项目之一，李尚福是在劝日方，没必要将此问题放大成安全漏洞，并引入美国势力使问题复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印也有边界矛盾，但印度并不像日本这样事事听令于美国。甚至，中国与东盟国家在南海问题上也有矛盾，但比起印度，东盟与美国保持了更安全的距离  ……菲律宾除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本若将此解读成中方对领土主权的妥协让步，那就真的太愚蠢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日方真应该听进去的，是新加坡防长的劝诫：最大的任务，是改善与中国的关系 ……日本与区域国家还有一些“未解决的敌意” 。言下之意，即日本扩军已引起东亚国家的不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自东盟的善意规劝，日本是听不进去的，如上所述，基于自尊与现实，东京正因为与邻居的宿怨未解，而在未来的多极世界里难以选择东亚这一极。也只有殖民怀旧的“台独”与日本心心相印，但“台独”是没有未来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/13/20230613094247133.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本能否蹭进大西洋联盟，台湾又能为日本再送几年暖？最近有两个事件挺有意思。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df95e4d300ae1a41020175b376149f7e</guid>
<title>美国正走向崩溃，因为“精英过剩”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterTurchin/2023_06_14_696734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/彼得·图尔钦 翻译/袁逸泓】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
美国是如何演变成目前不和谐的时代的？为什么我们对机构的信任崩溃了，为什么我们的民主范式解体了？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/07/20230607104954141.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;431&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：大西洋周刊（The Atlantic）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有人类社会都会反复经历政治危机浪潮，例如我们今天正在面临的这一个。我的研究团队建立了一个跨越万年的涵盖数百个社会的数据库，试图找出导致危机的原因。我们研究了数十个变量，包括人口数量、福利指数、治理形式以及统治者被推翻的频率。我们发现，引发危机的各种事件的具体组合各不相同，但有两个导致不稳定的驱动因素格外突出。首先是人口中大面积的财富减少所带来的普遍的社会贫困。更重要的是第二个因素，即精英生产过剩——当一个社会产生了太多超级富豪和受过高等教育的人，而却没有足够的精英职位来满足他们的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些驱动因素在我们当前的危机中扮演了关键的角色。在过去的50年里，尽管经济整体向上发展，但大多数美国人的生活质量却在下降。富人变得更加富有，而美国中产阶级家庭的收入和工资却停滞不前。这样的结果是，我们的社会金字塔结构变得头重脚轻。与此同时，美国拥有高等学位的毕业生开始过剩。越来越多的人渴望获得权力地位，开始争夺数量相对固定的工作岗位，而这种竞争损害了治理社会的社会规范和机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的情形，美国之前经历过两次。第一次以南北战争告终。但是第二次经历却带来了一段罕见的广泛繁荣时期。两段经验都为今天的社会危机提供了教训，更重要的是，还提供了解决的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了理解当前危机的根本原因，让我们先看看美国的超级富翁的数量是如何增长的。在1983年，六万六千个美国家庭拥有的财富超过千万美元。这可能听起来很多，但到了2019年，如果去除通货膨胀的影响，这个数字增加了十倍。食物链下游也存在类似的、幅度稍小的发展势头。拥有五百万美元或以上财富的家庭数量增加了七倍，而单纯百万富翁的数量则增加了四倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，有更多富人出现似乎不是一件坏事。但是，精英阶层近些年的财富积累是以谁的利益为代价呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪70年代开始，虽然整体经济继续增长，但普通工人从中获得的收益份额开始缩减，实际工资也趋于平稳。（同一时期，即使欧洲大部分地区的平均身高继续攀升，美国人的平均身高却停止了增长——平均身高是一个在福利、经济和其他方面福祉的有效指标。这并不是巧合。） 到了2010年，非技术工人的相对工资（工资除以人均GDP）与20世纪中期相比几乎打了对折。对于没有四年制本科学历的那64%的美国人来说，他们的实际工资在2016年之前的这四十年里缩水了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着工资的减少，拥有住房和上大学的成本飙升。为了买得起一栋普通的房子，一个在2016年赚取中位数工资的工人不得不比1976年多工作40%的时间。而没有大学学位的父母不得不延长四倍的工作时间来赚取他们孩子的大学费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是受过大学教育的美国人也不是一帆风顺。他们在上世纪50年代过得不错，当时18至24岁的人中只有不到15%的人上过大学。但今时不同往日，超过六成的高中毕业生都进入大学就读。为了在竞争中获得优势，更多的大学毕业生选择继续深造。从1955年到1975年，进入法学院的学生人数增加了两倍，从1960年到1970年，美国大学授予的博士学位数量增加了两倍多。在二战后时期，这一情形还处于可控状态，因为当时要求高等学位的工作需求激增。但当需求最终减少时，供应却没有相应地减少。到了2000年代，学位持有者的数量大大超过了市场上的职位数量。这种不平衡现象在社会科学和人文科学领域最为严重，但美国甚至在科学、技术、工程和数学领域（STEM）也存在人才过剩现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述现象只是冰山一角。与五十年前相比，现在更多拥有优渥经济条件或丰富学术背景的美国人，致力于追逐权力地位，尤其热衷于政治岗位。但是这些职位的数量与五十年前相比却没有增加，这导致了激烈的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对社会而言，适度的竞争有利于发展。但是我们今天目睹的美国精英间的竞争远远超过了合适的界限。它创造出极少数的胜利者，和绝大部分满腹怨恨的失败者，反映了精英政治的黑暗面，更鼓励打破规则而不是努力工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的这些带给我们一大批沮丧的有志精英，一心想要往上攀爬；以及另一批庞大的工人群体，他们无法凭借自己的双手创造更好的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引发当今社会危机的几十年与导致南北战争的几十年有着重要的相似之处。和现在一样，当时不断增长的经济使富人更富，穷人更穷。同近几十年来一样，从1800年到1850年，百万富翁占总人口比例扩大了三倍，而从1820年代到1860年代，相对工资下降了近五成。当时的生物数据表明，美国人的平均生活质量显著下降。从1830年到19世纪末，美国人的平均身高减少了近两英寸。而在几乎同一时期，十岁儿童的平均预期寿命下降了八年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种广泛的贫穷化激化了社会矛盾，这在城市动乱中可见一斑。从1820年到1825年，当经济良好时，至少导致一人丧生的动乱仅发生过一次。但在南北战争前的五年里，即1855年至1860年，美国城市经历了不少于三十八次这样的动乱。今天，我们看到了类似的发展模式。在内战前夕，这种挫败感在政治上表现出来，部分表现为反移民民粹主义，以无知党为典型代表。今天，这种民粹主义在唐纳德·特朗普（Donald Trump）身上重现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精英间的冲突也在增加。19世纪新晋的百万富翁们通过制造业而不是种植园或海外贸易赚钱。由于经济利益存在分歧，他们对南方奴隶主阶级制定的规则感到恼火。为了保护他们的新兴行业，新贵们希望实现高关税和国家对基础设施项目的支持。而种植和出口棉花并从海外进口工业制品的老钱精英们强烈反对这些措施。新贵们认为，南方奴隶主对联邦政府的控制阻碍了银行业和交通系统的必要改革，这威胁到他们的经济福祉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>