<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7953867e8291f8f78174d128d4d9a984</guid>
<title>美国的“智利计划”：培训经济学家，回国搞新自由主义实验</title>
<link>https://www.guancha.cn/SebastianEdwards/2024_07_25_742638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/塞巴斯蒂安·爱德华兹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年，就在冷战掀起了一波新高潮时，美国国务院启动了“智利计划”。这项计划的目标是在芝加哥大学培训智利的经济学家，这里是资本主义思想的重镇和米尔顿·弗里德曼的学术家园。在回到智利之后，这些年轻的学子就会在拉美爆发的日益激烈的思想之争中大力鼓吹自由市场的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些思想斗争中，他们的对手是左翼经济学家，后者相信消除贫困和落后的唯一途径就是通过国有化、经济计划和社会主义来扩大国家的作用范围。1961年，在菲德尔·卡斯特罗（FidelCastro）公开声称自己为一名马克思列宁主义者之后，智利计划成为美国遏制共产主义在拉美地区扩张的不可或缺的战略之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在十多年的时间里，这帮被媒体称为“芝加哥小子”的年轻学子对智利的政策制定几乎毫无影响。他们在学术界埋头苦干，训练其他经济学家，撰写专栏文章，发表枯燥无味的学术论文，为大银行和大企业提供咨询。但是，他们并未得到足够的重视。实际上，在位者对待他们的态度经常带着嘲讽和戏谑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年9月11日，奥古斯托·皮诺切特将军发动了一场军事政变，将社会党总统萨尔瓦多·阿连德赶下台，这让形势发生了剧变。军方掌控权力，这是芝加哥小子的天赐良机，使他们得以将米尔顿·弗里德曼及其同事传授的理论付诸实践。在接下来的17年间，他们可以放开手脚，利用智利经济开展一场实验。芝加哥小子解除了对价格和利率的管制，降低关税，将数以百计的国有企业私有化，推行教育补助券制度，创建个人储蓄养老金账户，放松对企业和银行的监管，全面推行市场化。他们采取休克疗法来平衡政府预算，降低通货膨胀率，改革劳动法案，抑制工会的力量，吸引外国投资者，并增强了法治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当1990年民主制度得以恢复时，与1973年军方将阿连德总统赶下台时相比，这个国家的面貌发生了天翻地覆的变化。在不到20年的时间里，芝加哥小子创建了一个现代资本主义经济。尽管经历了一些混乱并在1982年爆发了一场严重的货币危机，但智利经济的效率、生产率和增长速度仍有显著提高。在财经界，很多人都在谈论当时出现的“智利奇迹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这是一场背负原罪的奇迹：它是由一个独裁政权推动的，该政权侵犯人权，对其反对派系统地实施迫害、监禁、酷刑和暗杀。正是由于这个原因，在1990年民主制度恢复之后，该国新任领导人并没有放弃这一由芝加哥小子创建的模式，而其中很多领导人都曾经遭受过皮诺切特的迫害，这让大多数观察家都感到惊讶。继任的中左翼政府没有废除自由市场政策，而是继续深化改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，新当选的民主政府扩大了社会保障的范围，但是所谓的新自由主义模式的主体架构得到了进一步扩展，比如小政府、极为宽松的管制措施、对世界其他地区完全开放、限制工会运动、极低的企业税、以补助券为主的教育和医疗体系、目标有限的社会保障体系、以个人储蓄账户为主的养老金制度、在各个层次依靠市场的力量。并不像很多不明就里的批评家宣称的那样，芝加哥小子创建的模式只得到了军方的支持。在三十多年间，基督教民主党、民主党和智利社会党的很多成员也广泛支持这一模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了一个多世纪平庸的表现之后，在21世纪初期，智利成为拉美地区最富裕的国家，并且遥遥领先。与此同时，智利的各项社会发展指标同样处于本地区的最佳水平，比如医疗、教育和预期寿命。结果，生活在贫困线以下的人口比例从20世纪80年代中期的53%降至2017年的6%。从收入和其他经济统计数据看，至2020年，智利看上去更像一个南欧国家，比如葡萄牙或西班牙，而不像一个拉美国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，当智利的改革最初启动时，多数专家都持怀疑态度。他们认为芝加哥小子极力倡导的市场化政策过于激进，在一个贫穷的拉美小国不会奏效。1975年4月16日，在米尔顿·弗里德曼与皮诺切特将军于圣地亚哥会晤两周之后，《卫报》披露军方正在考虑采纳某些“由芝加哥经济学家设计的大胆计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图1.1和图1.2归纳了智利新自由主义模式最为重要的一些经济表现。图1.1展示了1980—2019年一组拉美国家人均GDP的演变。如图所示，在20世纪80年代前期，智利与哥伦比亚、哥斯达黎加、厄瓜多尔和秘鲁一起，处于垫底的位置。至2003年，主要因为由芝加哥小子启动并由中左翼政府继续推进的市场化改革，智利成为本地区人均收入水平最高的国家。这一领先地位一直保持到2019年，才被巴拿马超越。图1.2表明，智利贫困人口比例从1987年的53%降至2017年的仅6%，远低于拉美其他国家的水平。相比之下，2017年哥斯达黎加和厄瓜多尔的贫困发生率分别为22.5%和21.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/18/20240718164405481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/18/20240718164419313.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1990年民主制度恢复之后，智利经常被称颂为新兴经济体或者转型经济体如何实施公共政策的典范。对于智利的发展经验，全世界持各种政治观点的专家都会用“激动人心”和“令人鼓舞”这样的词语来形容。来自苏联阵营的各国政治家纷纷访问智利，以获取第一手资料，了解如何成功地实施亲市场的政策，如何开放经济，并将规模庞大的国有企业私有化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管经济实现了快速增长，贫困率也显著降低，而不平等的程度在整个时期依然保持在高位。2022年，在经合组织（OECD）所有成员国中，智利收入不平等的程度高居第三位。2010年，智利加入了这一高收入国家集团。从2000年至2020年，智利的收入差距有所缩小，但仍然维持在很高的水平。持续的不平等是智利的阿喀琉斯之踵，新自由主义模式的设计者基本上忽视了这个严重的缺陷，而这也将成为他们挥之不去的噩梦。在接下来的章节中，针对收入和财富分配的斗争将是一个反复出现的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从智利“奇迹”到2019年民众叛乱和制宪会议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年10月18日，智利全国爆发了大规模的示威活动，这令大多数观察家感到震惊。引发示威活动的事件是地铁票价小幅上涨了30比索，相当于4美分。但是，集会者抗议的远不止票价上涨。数个城市的几十万民众游行示威，抗议精英阶层和大企业贪婪成性、犯罪猖獗、学校追逐私利、养老金微薄、推行隔离政策和新自由主义模式。示威者要求豁免学生的债务，实行全民免费医疗。他们挥舞着马普切人的旗帜，要求归还19世纪从原住民那里掠走的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管大多数示威活动是和平的，但是有些变得极为暴力。纵火、毁损公私财物和抢劫行为时有发生；在抗议活动最初的几天，超过20座地铁站被烧毁。警方以不当使用暴力作为回应，并被指控多次侵犯人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了数周的示威、骚乱、抢劫和四处纵火之后，2019年11月15日，大多数政党的领导人断定，控制暴力的唯一方法就是发起一次全国大会，以制定新的“社会契约”。在所有的主要政党中，智利共产党和极左翼的“广泛阵线”没有参与其中。智利举行了一次全民公决，以决定是否以一部新宪法来代替皮诺切特统治时期实施的1980年宪法。这部宪法在几个民主政府执政时期做过修订。尽管由于新冠疫情而有所拖延，但是在一年之后，同意重新编写智利宪法的选民以绝对优势赢得了这次全民公决，2021年5月中旬，通过选举产生了155名制宪会议的成员。155个席位中有17个留给了原住民的代表。根据规则，新宪法文本将包含如下条款：宪法至少要得到2/3的制宪会议成员支持才能通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制宪会议中，大多数当选的成员都属于极左翼，很多人支持与社会权利、生育权利和环境保护有关的具体条款。他们宣称，这次大会的目标就是编写一部“反新自由主义的宪法”，以终结芝加哥小子创建的模式。他们希望这部宪法能够赋予每个人广泛的社会权利，承认原住民在19世纪时被剥夺了土地，应当对他们给予补偿；保护性少数群体（sexualminorities）和环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有27%的制宪会议代表是由右翼和中右翼的保守主义力量选举出来的，因此，他们无法获得1/3的席位以实行否决权。2021年12月29日，《纽约时报》的封面故事提到：“智利……正在发生一场全国性的变革。在经历了几个月反对社会不公和环境破坏的抗议活动之后，155名智利人被推选出来，以编写一部新宪法。他们宣称，目前正在经历一场‘气候与生态危机’。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2772a73dc4c5b4bffe6a70d6056c2dfb</guid>
<title>在这轮城市化的尾声，城投公司路在何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luming2/2024_07_25_742628.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鹿鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房子事关民生大事。房地产“517新政”出台两个多月，市场正在起一些变化，不过短期内还难言成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去这一轮中国城市化进程中，房地产市场与之相伴相生。最近有一则新闻惹人注目：湖北多个城市的“住房和城乡建设局”改名为“住房和城市更新局”。名称的变动，似乎意味着城市化的内涵也将有所改变。那么，与之同行的房地产及其背后的衍生物——如城投公司等，又将何去何从。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/10/20240710152637760.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
深圳湾城市面貌/资料图&lt;span&gt;深圳特区报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;城投债务压降是否已近尾声？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月前后，一份神秘的“35号文”流出，城投公司债务扩张被按下暂停键。其中，3899家被列为“重症”，债务极度严重的12个地区被“隔离”，从此城投公司完全进入“借新还旧”时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年，银行间市场交易商协会率先限制城投公司债券募集资金用途只能用于“偿还债务”，随后各大监管部门达成“红橙黄绿”分类管控债务规模的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“35号文”，即《关于金融支持融资平台债务风险化解的指导意见》（国办发35号文），文件要求按照中央经济工作会议、政治局会议部署，落实化解地方债务风险方案，严格控制增量债务，稳妥处置存量债务；最终实现防范和化解融资平台等地方债务风险，引导债务规模与地方经济发展和地方财力匹配，促进经济平稳健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“35号文”是在地方政府隐性债务管控“紧箍咒”之上，叠加给几乎所有城投公司的“锁仙绳”。不仅限制城投公司新增“隐性债务和未纳入隐性债务但须由地方政府承担偿还责任的债务”，还要限制涉隐城投公司包括贷款、债券及非标融资等在内的所有金融债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策出台至今已逾半载，除部分重大开工过半项目允许继续施工之外，城投公司其他项目均被叫停，城投公司融资活动仅限“借新还旧”的债务滚续——这里貌似只囊括了标准化债券和银行贷款，信托、融资租赁、违规的明股实债类私募基金、半限制状态下的定向融资等非标债务只能自求多福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据企业预警通“城投债统计”专栏数据，截至2024年6月2日，城投债存量余额为16.41万亿元，较上年末仅增加0.11万亿元。过去一年各月份新发债券与到期待偿还债券规模接近，净融资额为负的月份有4个，其中2023年12月净融资为-1173.29亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/10/20240710135136417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;&lt;strong&gt;数据来源：企业预警通&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2024年5月17日的房地产新政发布会上，央行副行长陶玲介绍：“由人民银行提供低成本再贷款资金，激励21家全国性银行机构按照市场化原则，向城市政府选定的地方国有企业发放贷款，支持以合理价格收购已建成未出售的商品房，用作保障性住房。”她还强调，该国有企业及所属集团不得涉及地方政府隐性债务。这是否意味着无“隐债”的城投公司可以新增银行贷款及其他类金融债务？此前“35号文”的禁锢即将解除？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年开始，各地政府通过发行特殊再融资债券置换被认定为“地方政府隐性债务”的城投公司债务，同时限制“债务新增”和“资本性支出”，城投公司债务压降取得了一定成效。但当赖以生存的“土地整理+工程代建”业务模式无法继续依靠债务维持时，城投公司陷入了“产业转型难”的困境。尤其在这一轮城市化的尾声，城投公司“去与留”被人们广泛讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“三大工程”看城投公司的未来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有一则新闻，引发不少讨论：湖北多个城市的“住房和城乡建设局”改名为“住房和城市更新局”。名称的变动，意味着城市化的内涵也随之改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月31日，财政部发布《2024年城市更新行动评审结果公示》结果，将支持15个城市开展城市更新示范工作。首批入选城市包括：石家庄、太原、沈阳、上海、南京、杭州、合肥、福州、南昌、青岛、武汉、东莞、重庆、成都、西安。深圳也在改名上有所行动。随后，湖北多个城市、深圳等地将“住房和城乡建设局”改名为“住房和城市更新局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/10/20240710145559494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三大工程”——规划建设保障性住房、城中村改造和“平急两用”公共基础设施建设，显然是城市更新的着力点。这其中，城中村改造大多属于纯公益项目，不产生收入，平急两用基础设施规模不大，只有保障性住房具有收益性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，有观点认为，三大工程是城投公司业务转型的方向，尤其保障性住房工程为城投公司产业化转型指明了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然保障性住房有迫切的需求，也有强烈的供给动力，为何走到了今天的局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，一方面，商品性住房市场的疯狂发展虹吸了土地、资金和政策关注，严重挤占保障性住房供应。另一方面，GDP考核让地方重度依赖“土地财政”，深陷高杠杆周转泥潭，忽视民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众对以住房为支撑的美好生活有向往，住房供给结构就得适时调整。房地产企业“去杠杆”首当其冲。过去几年“去杠杆”的方式和方法是否科学、恰当，笔者不予置评。毕竟制定政策是做选择题，顾此必定失彼，事后评判往往有失公允；但有一点值得肯定，5月份多部门出台房地产政策，多地纷纷取消、优化购房政策，是对2023年12月召开的中央经济工作会议传达的“先立后破”精神指示的诠释与落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月25日，上海证券交易所面向资本市场所有参与者举办了一场题为“城投企业产业化转型”的培训会，邀请了河南省成功完成产业化转型的三家城投（新乡国资公司、三门峡投资公司和济源国资公司）企业负责人宣讲，旨在引导全国的城投企业加快产业化转型进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结下来，产业化转型的关键在于注入经营性资产，调整业务结构、增加经营性收入，摆脱对政府性收入、补贴的依赖，实现市场化公司制运营。从财务及经营指标来看，城投公司产业化转型需要同时满足：1，资产构成中公益性资产及准公益性资产比例小于30%；2，收入构成中来自于政府收入（代建、土地整理等）比例小于30%；3，利润构成中政府补贴小于50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国各地区资源禀赋差异巨大，上述三家转型成功的案例可复制性并不强，因此需要各地政府因地制宜推动改革。当下，保障性住房工程是城投企业产业化转型的突破口，尤其是长租型保障性住房业务将为城投转型提供路径依赖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5b66c84f6c61ccd03b1fc51ce888b1c</guid>
<title>“汉光”早就无光，还有气吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_07_25_742627.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台军年度“汉光”演习在7月22日开始，却因为台风“格美”提前收兵，后续演习改为沙盘、兵棋推演。这么多年来，“汉光”演习各种荒唐和掉链子已成传统科目，大家也见怪不怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次五天四夜的实兵演习，岛内5个战区、3大军团、各个打击旅和独立指挥部、空海军都参加。貌似阵势挺大，但台湾岛只有那么点大，台军只有那么多，就算全军上阵也没多了不起。但奇怪的是，今年的“汉光”实兵不实弹，还是号称无剧本的，取消了实兵对抗演练，但增加了境外物资接转科目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实兵不实弹尤其是取消红军，虽然是奇怪的做法，但可能也是符合台军实际的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，台军都是用海军陆战队或航空特战部队（机降步兵）扮演红军。但是今日的解放军早就过了只能用轻步兵抢滩登陆或者机降突击的阶段了。这样的轻步兵扮演解放军的演练早就失去实际意义。但如果要升级规格，台军则面临缺乏气垫船、两栖坦装等先进装备的窘境，没法有意义地扮演登陆红军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实兵对抗实际上对红蓝军战斗素养要求很高。尤其是需要扮演敌军（在解放军是蓝军，在台军就是红军）的部队不仅需要在战术和单兵技能上高度模拟敌军，还要求在装备上也高度逼真，并且拥有高度监控化的专用演习场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台军陆战队和航特就算是台军中的精锐部队，但他们的训练和素质依旧是个信仰问题。笔者见识过代表台军最高训练水平的宪兵202部队，只能说不敢恭维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军曾经用“地球最强五对轮”模仿外军第三代主战坦克，但那只是在外观和行走性能上的以假乱真，火控和打击力就要靠导演部开挂了。台军导演部当然也可以开挂，但没有气垫船和两栖坦装就是没有，用汽车渡船和渔船假装都不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/24/20240724193310467.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网传朱日和的M1A59&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军集中在朱日和演习，也是因为那里有完整的监控能力，可以对参演部队进行全面、精确的实时评估，也便于导演部精确开挂。而台军根本没有这样的设施，没有红军之后，实弹也成了对既定目标的按剧本倾泻弹药，索性不装了。毕竟装也没用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，美台不断进行各种演习和数字沙盘演习，但基本上都围绕着“千军万马过海峡”的传统思维，得出的结论当然是荒腔走板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西窜访台湾后，解放军立刻启动强大的演习，今年又再现了就地启动、全维打击。于是在新时代，解放军渡海登陆越来越成为众多选项之一，而且越来越不是首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦武统，解放军有“打、封、登”三种选项。“登”是最直接的，也是代价最大、准备最复杂、启动门槛最高的选项。相比之下，除了不直接登陆，“打”同样能确保摧毁台军的防御体系和岛上的战略自持力，但代价大大降低，准备大大简化，启动门槛大大降低。“封”则利用台湾是个缺乏资源的海岛特点，用断绝粮草迫使台湾的军心民心崩溃，代价最低，准备最简单，启动门槛最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里当然要考虑美国军事干涉的因素。毕竟如果没有美国军事干涉，光靠台军防御台湾在20年前就已经不可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经有一个时候，解放军抢在美国军事干涉之前占领台湾岛是解放台湾的首选。当时我方的主要考虑也是快速登陆后、造成既成事实可以避免夜长梦多。但如果解放军海空控制和远程打击能力不足，登上去了就有可能遭到对方的反封锁，这将给军事行动带来极大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/24/20240724193409492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“联合利剑——2024A”演习区域示意图&lt;span&gt;中国军号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着解放军装备的极大改善，尤其是由岸到岛的远程打击能力的极大提高，“打”成为很现实的选择。不过单纯靠“打”，并不能确保实现统一。然而，在“打”极大削弱台军防御、粉碎岛内顽抗决心后，“登”就是相对简单的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在解放军装备进一步改善、对海洋和天空的控制能力极大增强后，“封”正在迅速成为统一的潜在首选。台湾经济高度依赖大量的进出口，进口能源更是事关台湾的生存。用“封”结合以“打”的手段，被困于铁桶内的台湾发生内崩只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次“汉光”演习增加了境外物资接转内容，就是认识到“封”的危险，但这是无解的。美国也帮不了忙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8565b390dac308805ebb7cbbeca3912b</guid>
<title>中国是个神奇的地方，每个人一生都应该去一次</title>
<link>https://www.guancha.cn/TazandLibby/2024_07_25_742616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：随着144小时过境免签政策的扩展，及欧美各地高度通胀对民众带来的负面影响，越来越多的国际游客前来中国，感受不一样的文化、现代化的交通和安全的社会环境。一时间“#Chinatravel”成为外网关键词，也成为了新的流量密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方主流媒体对于中国的刻画总是以负面和阴暗为主；而随着中国进一步加大对外开放力度，我国的外部形象也由于各国民众及自媒体博主的涌入而得到改善，网友们甚至将其戏称为“洋悟运动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网与深入中国旅行的英国网红“蜜雪夫妇”进行了交流，他们分享了自己到中国以后的心路历程，谈论了对中国的印象以及未来在中国的旅行计划。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您好，欢迎你们来到中国。同时也恭喜你们的频道在中国和外网都受到了大量关注。现在有很多外国博主也来到了中国，但是你们很快就深入了中国。首先就发现了蜜雪冰城，大家现在都称你们是“蜜雪夫妇”，当然你们也尝试了中国不同的奶茶品牌。你们现在是否还是最喜欢蜜雪冰城呢？你觉得什么样的奶茶是最好喝的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Taz &amp;amp; Libby：&lt;/strong&gt;毫无疑问，我们还是最喜欢蜜雪冰城的奶茶。我们在离开中国后，我们前往了马来西亚，现在我们在新加坡，并且在新加坡喝了蜜雪冰城的奶茶。在比较了各种不同的品牌后，我们依旧确信，蜜雪冰城是我们的最爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在你们第一次进入中国后，你们就体验了磁悬浮列车，然后也体验了中国的高铁，从你们的切身经历出发，中国的磁悬浮、高铁和你们在其他国家乘坐的磁悬浮、高铁有什么不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Taz &amp;amp; Libby：&lt;/strong&gt;我们来中国之前还没有乘坐过其他国家的磁悬浮列车。上海是我们的磁悬浮初体验。中国的磁悬浮技术非常先进，从浦东机场到市区，我们只花了8分钟。那感觉非常棒，超级快。中国的磁悬浮的价格很合适，而且非常方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/24/20240724165406246.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
即将登上磁悬浮的博主&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的高速火车和我们平时在其他地方乘坐的火车完全不一样。中国的火车非常干净，列车上的服务也非常尽心尽责。而且中国的火车总是非常准时也十分现代化。我们非常享受在中国乘坐火车，对中国的铁路观感非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于很多外国博主，新疆依旧是一个非常神秘的地方，但是你们在到达中国之后不久就去了新疆。在你们看来新疆是一个什么样的地方？和你们想象的有什么不同？外国人在新疆旅行是否方便？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Taz &amp;amp; Libby：&lt;/strong&gt;我们在新疆的旅行非常舒服。那里的人民极其友善，非常热情好客以及善良，食物也非常好吃。我们在那边没有感受到任何不适或者异常。所以我们认为，新疆就像中国的其他地方一样，是一个非常开放的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果外国人想去感受中国人的热情好客和秀美的风景，我认为新疆绝对值得一去。我们之前在那里有着非常美好的记忆，所以我们之后应该会再去一趟新疆，感受那里的美好生活和当地好客的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/24/20240724164031901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
享受新疆夜生活&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在西藏等地发展也不错，之后你们是否有计划前往川西和西藏旅行的计划？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Taz &amp;amp; Libby：&lt;/strong&gt;确实有这个计划，我们会先去往川西高原，同时也非常希望去西藏玩玩。但根据规定，外国人需要报备并且获得批准后才能进入西藏，仅凭中国大陆的签证是无法进入西藏的，所以我们需要申请一个额外许可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这会让我们花费更多的时间以及经历更多程序才能获得进入西藏的机会。但如果只是去川西旅游，我们就不需要任何额外的许可，所以我们也许会在前往西藏之前先去川西高原旅游一番。一旦有机会，我们就会前往西藏旅游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在中国深度游览后，你们最大的感受是什么？亲身体验过的中国和你们之前通过媒体看到的中国有什么不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Taz &amp;amp; Libby：&lt;/strong&gt;众所周知，我们来自于英国，很显然我们在来到中国之前，我们对于媒体和网络节目之外的中国实情知之甚少。我们是非常具有好奇心的人，不仅对中国好奇，也对于世界其他地方非常好奇，所以我们选择去那些地方旅游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们来说，中国是一个非常好玩的地方；对于前往中国旅游一事，我们也十分激动。中国非常与众不同，中国人超级友好。同时各省的食物也完全不同，但都非常好吃。而且一路走来各地存在着各式各样的美景，不仅有美丽的城市街景也有各种雄伟而形态各异的大山。所以我们希望下次回到中国时，能更深度地在中国旅游，感受中国的美景和文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果请你总结你们在中国的旅行经历，你会觉得中国是一个什么样的国家呢？是像西方媒体惯常描述的那样，一个强大了之后就张牙舞爪的国家吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Taz &amp;amp; Libby：&lt;/strong&gt;不，我不这么认为，我们也不相信媒体的这些报道。我们是旅游博主，同时也习惯用自己的眼睛观察和探索世界，毕竟眼见为实。中国的情况和西方媒体所报道的情况完全不同。中国人非常好，吃的也非常好。中国的历史和文化也也非常令人惊叹，绝对是世界一流的。我们对自己在中国见到的包括中国的基建、建筑和火车等等一切，都印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/24/20240724164156376.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
BBC滤镜&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在中国旅行之后，你向身边的朋友推荐过这个地方吗？现在聊起中国，你们说的最多的是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Taz &amp;amp; Libby：&lt;/strong&gt;我们已经和我们的朋友和家人分享了在中国的经历。我们家人们也对到中国旅游非常感兴趣。他们希望亲自前往中国，切身感受中国的神奇之处。我也一直向他们安利中国人友善和乐于助人的性格，以及中国的食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，中国是一个值得一游的神奇国家，因为每个人都能在这里找到自己喜欢的东西。如果你喜欢他的历史，这里有悠久的历史。如果你热爱文化，这里也有多彩的文化。如果你喜欢与人互动，结识当地人，中国遍地都是友好的人。所以我们想告诉大家，由于去中国旅游越来越容易，每个人一生都应该至少去中国一次，体验一下这个国家有多么神奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我注意到你们最新上传的视频中提到将开启中国旅行4.0，能否向我们透露一下之后的行程呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Taz &amp;amp; Libby：&lt;/strong&gt;这是个极好的问题，在之前的视频中我们提到，只要收集齐10万个赞，我们就会更新视频，说明我们在中国旅行4.0的行程。到时会解密我们将在多久再次前往中国、以及将前往哪个城市。我们现在依旧在等待这一目标达成，等到这个目标完成后，我们将公布之后的中国旅行4.0的行程。敬请期待！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>