<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>582cb1abff05c75d06cda1ec9bd88b95</guid>
<title>一周军评：新年寄语，别跟我们来虚的！</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_02_06_625084.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位朋友，新年好！在中国人民欢度春节，北京冬奥会开幕的这一周里，世界还是一如既往，没有迎来“太平日子”，虽然各国承诺遵守奥运休战，但各国军人可没办法指望奥运会来真正实现和平，毕竟奥运会就那么几天，军事危机却是需要几个月、几年时间来酝酿的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这么说肯定让和平主义者们扫兴，但咱们还是得盘一盘这和平的一周内，那些扎眼的“危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就得说乌克兰了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰问题，其实目前大家已经说了很多，2020年美国兰德公司还进行了计算机推演，为美军提出了“绊马索”策略和“前沿防御”两种方案。但是推演结果表明，“绊马索”策略，也就是仅用少数北约军队为乌克兰提供“除了实质帮助外所有的帮助”的策略是毫无意义的，乌克兰大平原无险可守，而紧贴俄罗斯的地理现实也导致北约的空中优势和远程打击能力无法全力发挥，天然有利于俄军的进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果北约要真正支持乌克兰，美国只能实施冷战时期在两德边境那样的直接部署至少一个美军师和若干欧洲联军的办法，才能有希望抵挡俄军，而这个方案的成本更是收不住。据报告估计，将部队部署过去需要270亿美元的一次性投资，随后每年需要110亿美元维持费，加上北约盟国的60亿美元一次性投资和每年20亿美元的开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看来，“绊马索”无用，而“前沿防御”则超出美国和北约的承受能力，也就是说，兰德这个报告的实质意思就是乌克兰过于靠近俄国，对于北约来说，无法防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/05/20220205210057165.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰军队披着伪装网的T-64坦克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前列车长给大家介绍过的一个回合制策略游戏《装甲军团：现代战争》，主线剧本就是俄罗斯在北约入侵白俄罗斯的情况下，和北约进行第二次伟大卫国战争，虽然在北约强大的空中优势下一度威胁到了莫斯科，但最后俄军还是成功反推，并在“第二次库尔斯克会战”中全歼了北约的庞大装甲兵团，俄罗斯在新世纪“民主国家军工厂”的巨额军事援助支持下，重建了威震欧洲的军事霸权，恢复苏联边境和荣光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然是俄罗斯民族主义者们意淫中的理想未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/05/20220205210548222.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯民族主义者们内心里期望着重演二战中的辉煌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是这事情吧……一方面，去年以来，白俄罗斯、哈萨克斯坦先后顶住“颜色革命”压力，表明俄罗斯对于西方策动的利用这种手段蚕食颠覆俄罗斯势力范围的事情已经有了足够的抵抗能力，不再需要像2014年在乌克兰那样直接运用军事力量来上演“全武行”。既然俄罗斯稳住了阵脚，那么和它“背靠背”的兄弟国家也就没必要扮演“民主国家军工厂”了。而对于俄罗斯经济来说这也是件好事，毕竟在今天的现实环境下，对于很多国家来说，只要有这个国家继续与他们维持经贸往来，那么他们就可以继续拥抱世界，而且这是真的继续拥抱世界，不是自己抱团组织一个“经互会”搞“跨国计划经济”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说如果俄罗斯近期内不发生什么重大意外，通过与欧洲、亚洲国家签署的一系列经贸约定，将很可能突破2014年后西方的制裁，实现一定程度上的经济复苏。在这个当口，对于普京来说，他最大的利益反而是求稳，而不是继续对外扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/05/20220205210924912.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;20世纪的“民主兵工厂”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/05/20220205210939529.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;21世纪的……？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上来说，俄罗斯的很多强硬手段可以视为转移国内民众对于经济问题注意力的一张牌，在经济问题有望改善的这个当口，他们完全没必要去打这张牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，北约也不是铁板一块，不管是“新欧洲”还是“老欧洲&quot;，其实在2014年后就已经认识到，继续向前推进压迫俄罗斯对他们来说毫无利益可言，反而容易刺激到老熊，变成&quot;打猎不成反送肉”。现在还在继续使劲儿的，主要还是大西洋对岸的“域外强权”，他们积极策动部分前苏联加盟共和国为自己火中取栗，顺便持续挑衅俄罗斯也有利于域外强权继续维持欧洲的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从去年以来我们看到一些和过去不同的迹象，德国、法国等传统“老欧洲”一边积极想方设法绕过“制裁”和俄国做生意，波兰、捷克等“新欧洲”的稳健政治力量则谋求与俄罗斯改善关系，避免继续刺激俄罗斯，但同时乌克兰、波罗的海三国中部分国家却似乎毫无头脑的采取一系列“作死”行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/05/20220205211252733.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老欧洲跟着美国把南斯拉夫拆了，然后……自己吃了苦头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/05/20220205211500538.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新欧洲跟着美国卖力折腾，最后自己也尝到了苦头&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea725f62f31ee05da09b35fc82cb5a60</guid>
<title>美国挑衅，中俄握手“大欧亚”构想</title>
<link>https://www.guancha.cn/AdilKaukenov/2022_02_06_625083.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿迪力·卡乌肯诺夫 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中美关系是全球经济体系的重要部分，有效促进了双边货物、人员、技术、金融往来，是全球经济增长主要动力。因此，不能低估中美分歧在全球的影响。比如，政治宣传的情绪冲击，原本密切的双边经济联系的削弱。当然，特朗普下台后，美国在外交上转向政治指责而较少直接施压。但是，没有人会低估美国在对华政策上已经形成的跨党派共识，这种共识已经成为美国国内政治斗争的核心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华为等中国高科技企业的攻击，表明美国正急于阻止中国挑战美国的技术优势。其他中国企业巨头，要么已经遭受美国政客的攻击要么已经被盯上，甚至连娱乐平台抖音也不能幸免。这说明经济摩擦还在加剧。中国和西方的贸易是全球经济增长和机遇的主要来源，基于此，全球经济可能放缓。不过，对于“大欧亚”构想（2016年普京提出“大欧亚伙伴关系”，这是“大欧亚”构想的重要部分。）中美竞争可能反而是一种动力。毕竟在汉字中，“危机”既有“危”也有“机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧亚主义”的思想产生已经很久了，而最近俄国和西方关系紧张促成了“大欧亚”构想。西方的大规模制裁导致了新的政治和经济现实，形成了新构想的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，6年前，中国参与“大欧亚”构想只是将其看做连接欧亚经济联盟和“一带一路”倡议的途径，只是众多国际机遇中的一个地区性项目。当时中国的精英试图避免和西方冲突，还明确表示俄国外交政策应该更灵活。关键是，他们认为尽管中国是共产党领导，仍然能避免和西方发生重大争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，自从特朗普发动“十字军”以来，特别是当中国出现新冠疫情，而西方认为疫情只会冲击中国时，中国最亲西方的精英也意识到和西方达成协议很难。要通过交易阻止美国的攻击已不可能，最多只能延缓。美国已经表明立场，中国已经强大了，将很快取代美国在全球的地位，而这对白宫来说就是美国战败。美国开给中国的条件就是像日本那样被美国管辖，发展也要受到限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国对华为开出的取消制裁条件就不可接受，其中不仅有巨额罚款，还有在经营上接受美国完全监管。自然，这对中国高层也不能接受，在发现绥靖政策失效后，中国外交的口径变强硬了，以至于被贴上“战狼外交”标签。中国发现可能独自面临西方的经济、军事压力，这也对“大欧亚”构想产生了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和西方的蜜月时期，中国采取韬光养晦的政策，不寻求同盟关系，避免被看成军事政治强权。上合组织可能是唯一例外，中国将其看成影响中亚的渠道。因此，当美国纠集大大小小的盟友来指责、反对、挑衅中国，中国却发现自己的盟友要少得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国有可能成为中国的新方向。俄国是个军事政治强国、是“五常”之一、能源供应大国、欧亚区域的大国，还同样面临西方的压力。俄国有应对西方的充分经验，能在关键问题上在美国和欧洲各国间打入楔子。俄国也有成功经验应对西方的信息和意识形态攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄国能成为中国的重要盟友。在应对美国及其盟友压力时，俄国既强大也有经验。但是，根据马克思的信条，没有经济基础的上层建筑是虚弱的。因此，中国与俄国和其他中亚国家的经济合作，就不仅是经济层面也有战略影响。华为将很难进入西方市场，因此转而关注俄国项目。而被西方制裁的俄国企业巨头，也更加关注中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治的新现实不仅改变了中俄关系的性质，也促使伊朗改变对欧亚合作的看法。2000年左右，伊朗参加上合组织和欧亚项目的愿望引起很多怀疑，因为当时伊朗和西方的紧张关系会给其他成员国带来问题。2021年12月，在上合峰会上开始了批准伊朗加入的程序。2000年左右的问题，变成了2020年左右的优势。此外，伊朗是中东大国，有利于欧亚项目进入这个地缘政治上的重要区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中美摩擦促进了中国、俄国、伊朗之间的关系，推动了“大欧亚”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/31/20211231234434499.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
普京的“大欧亚”构想（来源：俄罗斯卫星通讯社）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，考虑到中国的地位，“大欧亚”也有一些消极因素。一个麻烦的问题就是中国和俄国谁当主角？在中苏分裂中，领导权问题是一个重要因素，当时中国不满意苏联当“老大哥”。结果，在斯大林去世后，尽管有北约的威胁，两个大党还是分裂了，各自搞自己的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国是全球经济大国，广东省的GDP就超过俄国。中俄两国在投资和技术领域的优势是不对等的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，几十年来中国和西方密切合作，缺少军事冲突和信息、外交对抗的经验。而俄国即使在和西方关系较好的上世纪90年代和本世纪初，也不回避对抗，其中包括1999年在南联盟的行动和2008年在格鲁吉亚的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，领导权问题不难解决。中国的“人类命运共同体”和“一带一路”倡议，在理念上对各国都有吸引力。而俄国作为强国，会提出自己对区域和全球合作的理论。“大欧亚”构想主要来自俄国，目标是将欧亚经济联盟、“一带一路”、上合组织等联系起来，吸引包括欧洲各国在内的更多参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还没有就对“大欧亚”构想发表准确看法。原因是，中国期望了解俄国对“大欧亚”构想有多重视？还有哪些国家可能支持“大欧亚”构想？其他主要国家比如哈萨克斯坦如何看中俄参与“大欧亚”构想？在中俄友谊背景下，俄国会不会对“大欧亚”构想主导解释权或者进行塑造？等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对此还没有答案，这需要时间。此外，没有俄国参与，中国也很难理解“大欧亚”构想。新冠疫情将这个问题复杂化了。目前很多交流渠道都冻结了，还能运转的交流渠道在目前的紧急模式中被日常事务占据了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们向西方和中亚国家解释欧亚合作和“一带一路”的内容，还需要准确指出“大欧亚”构想的内容、义务和相关益处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，我们可以说中美摩擦为“大欧亚”构想提供了前景，中国对中俄合作推动欧亚合作项目兴趣增大。同时，俄国能不能让中国相信“大欧亚”构想是区域合作的好方案，仍然有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年12月24日瓦尔代论坛网站，译者是观察者网 宁栎）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccfdba255f3b31da57022ddf8982a690</guid>
<title>《21世纪资本论》是一阵风，还是正引领西方新思潮？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng2/2022_02_06_625082.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高德胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，年轻的法国经济学家托马斯·皮凯蒂（Thomas Piketty）出版了《21世纪资本论》。在书中，皮凯蒂通过对18世纪工业革命以来300年欧洲及美国的财富分配数据的分析，揭示出由于资本回报率一般倾向于高于经济增长率，所以贫富差距是资本主义制度的常态和固有现象，不加制约的资本主义必然导致财富不平等的加剧及随之而来的各种社会弊病。皮凯蒂用大量坚实的历史数据及严肃的论证，对资本主义制度的合理性提出了极大的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《21世纪资本论》一经出版，旋即引起轰动，在西方学界掀起一股皮凯蒂旋风。在一年的时间内，该书被翻译成30几种语言在世界传播，达到220万的销量，一举登上《纽约时报》畅销书榜单，《金融时报》将该书评为2014年“最佳商业图书”，皮凯蒂也因此获得学术明星般的全球声誉。该书的中文版于2014年同年出版，迄今收获了近50万册的销量和广泛的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巨大的出版成功和喧嚣的社会追捧之后，皮凯蒂留下了什么？他或者他的观点与主张会像一阵风，在激起一串涟漪之后归于沉寂，还是如某些评论家所称，他的著作具有“经济思想史上里程碑”的意义，将启发人们对资本、财富、分配乃至当今世界日益严重的不平等问题的广泛关注与深入研究，从而开启西方经济学乃至社会科学领域的一场新的社会思潮？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切仍有待于时间的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/30/20220130173109622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;皮凯蒂在剑桥大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在皮凯蒂之后，西方主流经济学界以及社会学、历史学、政治学等广泛的社会科学领域确实兴起了一股“皮凯蒂热”，围绕皮凯蒂的结论、研究方法与社会政治意义展开了热烈、深入的研究和讨论。2017年哈佛大学出版社推出了新书《皮凯蒂之后：不平等研究的新议程》，就是西方社会对皮凯蒂著作的广泛关注和深入研究的一个佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书是《21世纪资本论》在西方学界的回响。该书的出版表明，皮凯蒂的著作对西方当代经济学和社会科学诸多领域的研究已经产生持续、深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书的中文版于今年2月正式上架，由中信出版集团出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/30/20220130173308708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;412&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;皮凯蒂旋风&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮凯蒂是法国巴黎经济学院的教授，长期致力于财富不平等现象的研究，在《21世纪资本论》出版前，虽有多部研究法国和世界财富分配的著作，但并未形成广泛的知名度和学术影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于财富不平等的研究并非自皮凯蒂始，但其在《21世纪资本论》中的研究，被评论界认为远远超越了以前有关分配问题的研究（布兰科·米兰诺维奇，世界银行的经济学家）。在该书中，皮凯蒂对过去300年来主要西方国家的财富、收入进行了详尽的追踪，列举法国、英国、美国等多国的大量收入分配数据，证明近40年来财富不平等现象日益扩大，这种趋势将使未来资本主义世界的不平等变得更加严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮凯蒂指出，在可以观察到的300年左右的历史数据中，资本回报率平均维持在每年4%～5%，而GDP平均每年增长1%～2%。5%的投资回报意味着每14年财富就能翻番，而2%的经济增长意味着社会总财富翻番要35年，这导致社会财富将持续向占有资本的人群集中。在过去一百年的时间里，有资本的人的财富翻了7番，是开始的128倍，而整体经济规模只比100年前大8倍。他的研究还表明，自由市场经济并不能完全解决财富分配不平等的问题。他由此预测，发达国家贫富差距将会继续扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/30/20220130180125718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另对最近40几年来西方社会财富变化的研究表明，当前社会财富正进入一个转型时期，财富集中度已经回到20世纪早期的峰值水平，同时资本收入的不平等自2000年以来快速扩大，继承财富在财富获得和积累中占据日益决定性的地位，相对收入差距重新走向极端，并对政治走向和经济结构产生举足轻重的决定性影响，这使得经济发展可能出现“过去吞噬未来”的可怕前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《21世纪资本论》的一个重要结论是，当前的收入不平等状况不但恢复到历史记录中财富最不平等的19世纪的水平，而且发展的轨道正滑向“世袭资本主义”，经济生活的主导权将不再属于才华出众的人，而是由豪门家族控制。富人将操控政治经济秩序和其他因素，掌握极大的经济、政治与社会文化影响力。由此我们看到了资本主义的全貌：现代资本主义是一个不平等的社会，而且“富者愈富的内生机制”强烈预示着未来不平等将会加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的趋势正被美国社会当下发生的现实精准演绎。美国政策研究所和美国税收公平协会的研究报告显示，单是自2020年3月新冠疫情爆发至2021年10月，数百位美国亿万富豪们的总财富便增加了2.1万美元，增幅达到70%。与此同时，美国最富有的1%的人所拥有的财富有史以来首次超过了整个中产阶级的财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/30/20220130180207199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5327e9076bf3dfd90d55450b5a85f4b8</guid>
<title>双奥仅隔14年，一个全新的中国喷薄而出</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2022_02_06_625081.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年北京冬奥会开幕了，正值中国的春节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对北京来说，有朋自远方来，不亦乐乎！“双奥之城”的至高荣耀明亮地闪烁在立春这一天，所有冬奥代表队齐聚北京与中国人民一起过年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205152234198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;冬奥会+春节，展现不一样的中国文化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对各国来说，中国，又是中国！中国举办奥运会的能力和水平再次吸引了整个世界，2008年北京奥运会的辉煌画面仍鲜活如昨，没有人会怀疑奥运史上新的奇迹将再次出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14年的间隔，时间很短，短到世界还来不及反应，到底又要换成怎样的眼光来看待中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在中国这里，14年时间已经够了，以中国的变化和发展速度，这个时间足以跨越一个阶段。北京这个千年古城，从历史上第一次举办奥运会，到历史上第一个“双奥之城”，一切都自然而然。如果说2008年那一次中国向世界发出的声音是“奥运会你好！我终于来了！”，那么2022年的这一次，世界听到的声音就已变成了“奥运会你好！还是我来吧！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14年前的口号是“同一个世界，同一个梦想”，今年的口号是“一起向未来”，这本来就是无法分割的一句话。2月4日晚一场充分体现了“简约、安全、精彩”理念的开幕式，以最为恰当的方式向这个环抱着“同一个梦想”的“同一个世界”展现出了“一起向未来”的美好前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如开幕式总导演张艺谋所说，这一次与2008年那一次不一样了，这一次不是中国向世界敞开大门介绍自己，展示中华5000年，让大家来看看我们中国人的家，而是一举完成一次“从我转向我们”的跨越，是敞开胸怀表现中国人的世界观和奥运观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒计时历数二十四节气，开幕短片《立春》结合了传统天时与现代体育，元素都来自于中华传统，而其中所包含的人与自然和谐相处理念，却又代表了未来。这是中国人的世界观和奥运观。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=678774393&amp;amp;bvid=BV12m4y1o7ww&amp;amp;cid=501297609&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
黄河之水天上来，从水的奔流不息和冰的晶莹剔透中升起圣洁的奥运五环，中国门与中国窗，从门的吉祥纹样和窗的河山变换中走出各国的奥运选手，中国与世界不分彼此，中国与奥运自然融合。这是中国人的世界观和奥运观。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205155042126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万千雪花汇聚北京，变换为一朵雪花，一朵结合了中国结和橄榄枝并将各个参赛国都编织在了一起的雪花，体现了“万千你我，共有一个家”，憧憬了世界大同，天下一家。这是中国人的世界观和奥运观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205153540287.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运圣火从远方一路传递到达主会场，万众期待之中，点火变成了不点，大火改成了微火，随着火炬的缓缓升起，每个人的节能低碳环保意识也被再次唤起。这是中国人的世界观和奥运观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205153554348.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;291&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是开幕式。当来自各国的奥运代表队住进奥运村、来到奥运场馆、进入奥运赛程，迎接他们的，也无不是通过中国的举办而体现出的中国人的世界观和奥运观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运村的各种精彩自不待言，随着各国代表队的先后入住，不同形式的赞叹早已热爆了互联网社交媒体平台。胡安·安东尼奥·萨马兰奇在参观后评价说，“北京冬奥村是我见过的冬夏奥运村中最精彩的一个”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有世界上最长跳台滑雪赛道的“雪如意”中国国家跳台滑雪中心，是在北京周边200公里范围内寻找到的最合适的地点，是从超过200个设计中确定出的最理想方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205154120149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“雪如意”——&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;”中国国家跳台滑雪中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前世界上规模最大的马鞍形索网屋面建筑物、能容纳约12000名观众的“冰丝带”中国国家速滑馆，是全球首个采用二氧化碳跨临界直冷制冰的速滑馆，用最先进、最环保的制冰技术为冬奥场馆制造出了“最快的冰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205154216483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“冰丝带”——中国国家速滑馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界首例永久保留的滑雪大跳台“雪飞天”，背靠由工业冷却塔改造而成的附属建筑，以石景山、永定河为自然背景，成为了北京城市老工业遗址文化与奥运文化完美融合的代表性景观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205154409440.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“雪飞天”——滑雪大跳台，首钢园区供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切的美好，既送给世界人民的冬奥会，也送给中国人民的春节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然冬奥会才刚刚开始，但展现在世界眼前的这一切，已经给了所有人以充分的信心，北京冬奥会成为世界冬季奥运会史上最成功的一届，几乎没有了悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年北京奥运会举办之后，世界各国媒体用尽了所能用的各种形容词，“非凡”、“壮观”、“完美”、“无与伦比”、“极度震撼”……最终出现了一句最有代表性的总结——“北京奥运会的唯一‘不足’，是今后的奥运会开幕式和闭幕式和这一次相比都会相形见绌。”美国哥伦比亚广播公司如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时的世界，还未能想象，短短14年后北京就戴上了历史上首座“双奥之城”的桂冠，而且将在新冠疫情全球大流行这一最不利的情况下，再次带给世界一场“无与伦比”与“极度震撼”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，世界也可以逐渐地习以为常了。还记得2008年时，在世界的一片惊叹声中，时任法国总统的萨科齐就很冷静地说：“我深信，2008年8月8日将标志着中国的伟大复兴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“中国的伟大复兴”对于世界究竟意味着什么？短短14年后的今天，中国不需要通过华丽言辞，只通过再次举办一次冬季奥运会，就向世界做出了说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205155005894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;从2008年到2022年，奥运五环再次在北京升起&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个与中国春节融为了一体的冬奥会，向世界再次展示了中国的和平主张，联合国已经一致通过了北京冬奥会奥林匹克休战决议。“四海之内皆为兄弟”，2500年前孔子的教诲，今天的中国仍在践行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个与中国春节融为了一体的冬奥会，向世界再次展示了中国的发展主张，时隔短短14年，本届北京冬奥会在体现“绿色奥运”和“科技奥运”方面与上一届北京奥运会相比，又上了一个大大的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个与中国春节融为了一体的冬奥会，向世界再次展示了中国的构建人类命运共同体主张，传统的奥林匹克格言“更快、更高、更强”又加上了“更团结”，这意味着奥运赛场上运动员们争金夺银的拼搏不会有任何谦让，但是赛场之外的友谊和团结也会得到加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14年前国际奥委会主席罗格在开幕式致辞中说：“请大家牢记，奥运会不仅仅意味着比赛成绩。奥运会还是和平的聚会。204个国家和地区奥委会相聚于此，跨越了民族、性别、宗教以及政治制度的界限。”今年现任国际奥委会主席巴赫在开幕式致辞中说：“我们要向世界证明，竞争激烈的对手也能够和平共处，彼此尊重。这就是奥林匹克运动会的使命，让人们在和平竞争当中团结一心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表达的意思是同一个：奥运会既要体现人类的竞争，也要体现世界和平与人类团结。这是奥林匹克运动的潮流，也是时代发展的潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国家主席习近平主席在向国际奥委会第139次全会开幕式发表的视频致辞中说：“当前，世界百年未有之大变局和世纪新冠肺炎疫情叠加，世界进入新的动荡变革期，人类面临多重挑战。国际奥委会领导奥林匹克运动，勇毅向前，为推动全球共克时艰、团结合作发挥了重要而独特的作用。”“中方将竭诚为世界奉献一届简约、安全、精彩的奥运盛会，践行‘更快、更高、更强——更团结’的奥林匹克格言。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是北京冬奥会的重大意义。当中国春节的喜庆祥和与奥林匹克的竞争与团结融合在了一起，无论有什么现实的困难和恶意的干扰，都无法阻挡世界人民“一起向未来”的坚定步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/05/20220205155101726.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>537d32b0718764a074c62144c9b8db7b</guid>
<title>在美国参与一场“平庸之恶”是什么体验？</title>
<link>https://www.guancha.cn/youziyi/2022_02_05_624972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天滚滚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年后，当我回首往事、开始为当年在大洋彼岸虚度年华而不断忏悔时，我一定会回想起2021年最后一天，自己按下购票确认键的那个愚蠢、莽撞而又无可挽回的下午。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切始于半年前的那个盛夏——由于某次微信联系中发现一个老同学也到了美国，他乡遇故知的激动中，我傻傻地和好友许下了个“新年在某个夏威夷餐厅不见不散”的约定——好友远在美国的另一角（不是夏威夷）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月初，我本来有一次机会选择放弃，我没有珍惜，订购了机票。1月初，奥密克戎变种病毒开始肆虐，我预案里的第一个机票被取消。这时我本来还有一次省钱还不得罪人的放弃机会。可惜，越穷越傻越要面子，加上都小心翼翼了这么久，实在憋不住了，这次选择放弃的机会我又没有珍惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我就见证到这几天的美国民航有多么坑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无处不在的中奖风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我去时还是寒假的末尾，机票仍比较贵，为省钱设计了一条转机两次的线路，其中第一次是行李直挂，第二次换了航司，要取出行李自己去转。出发地、最终目的地与经停点的航线连起来，差不多是一个锐角三角形，如果算上第二次则是一个近似三角的四边形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然去程中这第二次转机是断裂的，中间换了航司，但中间间隔的时间很长，根据我对前几次乘坐美国航班留下的美好印象，应该能衔接上的。结果到圣诞前后，发现美国出现大面积取消延误航班的新闻、尤其达美航空的一架赴华班机竟然原路返回后，为防万一，又咬牙花钱买了一张稍晚起飞的直飞票，作为去程的备份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来就是你们大概都看到的新闻——丹佛附近发生了暴风雪。哦对，前面忘记说了，我原本那个第一次转机的城市叫丹佛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121145420476.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;801&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月6日的丹佛国际机场，此图来自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提心吊胆地等了快一周，看新闻说航班开始恢复，以为不会出乱子了。随后就收到了订票网站的邮件：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121145522589.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲真，如果不是我要继续转机，UA给我的替代航班还算靠谱，只调后了几个小时。但我有一个不直挂行李的后续航班啊喂！！！查后续段一切正常。偏偏第二次转机是个廉价票，我无故取消，看来只能扔水里了（事后查知这个航班因为其他原因取消了……）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在我是一个谨慎细致善于确保作死成功的人。备用AA机票就此派上了用场，原来的票只能全退掉了，好在两个退款申请都审核通过，顺利退出了钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所说，我再一次放弃了这个放老同学鸽子的难得机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但临到出发的前一天，还是去地里（一亩三分地，一个较大的北美华人和中国留学生论坛，有一个疫情统计专页。）看了看最新统计数据，美国周一新增确诊数竟然高达141.9万例。1月3日就新增过102.3万例，但元旦两天上班的人很少，看到时之觉得是假期的积压确诊堆出来的。然而过去一周，形势竟更严峻了。如果我这时自身一切正常，大概肯定毫无疑问会选择放弃了，见不了面就见不了面吧。这么万里迢迢跑过去，万一被传染可就实在难受了，安全第一，在家不动，可以安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我很快就意识到，这是美利坚，中国人的思维在这儿根本行不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到这之前倒数第二天晚上，已经独自在家避世了近两周的自己（室友年底告别单身，搬出去住了），竟然出现了疑似新冠症状！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>