<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f05c4625e917293539d1b42873c6471</guid>
<title>80年来中苏被西方偷走的二战贡献，是时候还回来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyang2/2025_05_10_775270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭阳】
&lt;p&gt;
今年是世界反法西斯战争胜利80周年，这一堪称人类历史上的伟大壮举，不仅宣告了第二次世界大战的终结，更为战后国际秩序的建立奠定了基石。全球多国都会举办盛大的纪念活动，以各式各样的形式来纪念反法西斯战争的辉煌胜利，向那些为自由与和平献出生命的英雄们致以崇高的敬意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在西方主流叙事中，苏联和中国在反法西斯战争中的贡献与牺牲往往被淡化、无视甚至造谣抹黑。西方主流媒体在报道反法西斯战争时，往往将焦点聚集在美国和英国等西方国家的贡献上，而对苏联和中国等东方国家的努力和牺牲则轻描淡写。西方教科书在编纂过程中，也常常对苏联和中国在反法西斯战争中的贡献进行歪曲或遗漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，好莱坞战争片作为西方文化的重要组成，也往往借助夸张和虚构的手法，塑造出契合西方价值观和利益的历史形象。在这些影片中，苏联和中国往往被描绘成负面角色，而西方国家则被塑造成英雄形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述种种片面的叙事、报道和教育方式，不仅扭曲了历史事实，反映了西方主流叙事在反法西斯战争中的失真，使得苏联和中国在反法西斯战争中的重要角色被忽视，甚至被抹黑，更对不同国家和地区观众的历史认知产生了深远的负面影响，尤其使得年轻一代对苏联和中国的二战贡献产生了诸多的误解，进一步加剧了对历史的认知偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年适逢世界反法西斯战争胜利八十周年，我们回顾往昔，向先烈致敬，更应深入思考西方主流叙事在反法西斯战争中所扮演的角色及其产生的深远影响。纪念世界反法西斯战争胜利日，既是对历史的回顾与缅怀，更是对未来的警醒与启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对西方主流叙事中的系统性失真，我们必须保持清醒的头脑，坚守正确的历史观，铭记苏联和中国在反法西斯战争中的伟大贡献与牺牲。唯有如此，我们方能更好地维护历史真相，推动国际社会的和平与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、历史事实：中苏战场的决定性贡献&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）苏联战场：欧洲东线的决定性力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，二战中欧洲战场的转折点，正是在苏德战场上铸就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战初期，德军席卷欧洲大陆，势如破竹。然而，自斯大林格勒战役后，德军首次在战略上陷入被动。斯大林格勒战役（1942-1943年）堪称人类战争史上最为惨烈的城市攻防战之一，德军及轴心国部队在此被歼灭或俘虏逾百万人，成为纳粹德国侵略势头由盛转衰的分水岭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/09/20250509100238572.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：俄罗斯卫星通讯社&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而库尔斯克会战（1943年）则是史上最大规模的坦克会战，德军再次败北，彻底丧失了在东线的战略主动权。库尔斯克会战之后，苏军牢牢掌握主动，推进德军节节败退。正如西线盟军统帅艾森豪威尔（Dwight D. Eisenhower）所言：“若无俄国军队的抵抗与胜利，诺曼底登陆的时机与成功都将大为推迟，甚至无法实现。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据德国官方战备总局战后统计及苏联国防部档案数据，德军在东线的损失达四百万至五百万，占德国总军事损失的近八成（含战斗伤亡与被俘）。英国著名军事史学家李德·哈特（Liddell Hart）与美国历史学家约翰·基根（John Keegan）的研究均证实，东线承担了纳粹德国军事重压的主战场，无可替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，西线（北非、意大利、诺曼底等）德军仅有约15%-20%的兵力损失。因此，苏德战场不仅直接消耗了纳粹德国的主力，更迫使德国持续在东线投入绝大部分资源。东线的胜利为盟军在西线发动第二战场（如诺曼底登陆）创造了关键条件，对欧洲战局乃至二战结果起到了决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为了反法西斯战争的胜利，苏联军队总计损失官兵2960万人，其中死亡及失踪915万人、被俘446万人、伤病1832万人，另有约1740万平民死于战火。这是全球所有参战国中最大的人命损失，西方学者戴维·格兰茨（David Glantz）等通过对苏联及德军官方数据的多次核查后，也确认了这一数字的大体区间。这种牺牲规模不仅铸就了战争胜利的基础，更成为人类历史上不得不铭记的苦难与抗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）中国战场：东方主力与全球抗战的战略枢纽&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1931年“九一八事变”至1945年日本投降，中国的全民族抗战历时十四载，成为世界反法西斯战争的重要组成部分。据中国政府1945年公布及后续多次复核的数据，中国军民伤亡总数逾3500万。这一数字也得到诸多国际研究的认可，如哈佛大学学者拉纳·米特（Rana Mitter）在《中国抗战：争取中国现代命运的战争》等著作中多有引用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国战场的长期抵抗严重削弱了日本帝国的侵略能力。据美国国会图书馆和中国《第二次世界大战史》记载，在中国战场最激烈的时期，日本陆军最多有94%的兵力部署于中国战场，有效牵制了其军力东移南进。美、英官方战争资料及罗斯福总统本人均曾公开承认，中国“保持了亚洲大陆的抗战堡垒，为世界反法西斯战争拖住了日军，难以对英美澳新发起更大规模攻击”。日军主力长期被耗死在中国战场，也对太平洋战争的转折起到了难以替代的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中国抗战不仅仅是正面战场的大会战，更有复杂高效的敌后抗日根据地体系。八路军、新四军等武装力量持续发动具有战略意义的抗日游击战争（如百团大战），有效瘫痪了日军交通补给线，影响其占领秩序。据日本官方统计，1941年百团大战后，日军对华作战压力显著增加，被迫调整战略。而在整个抗战过程中，中国将日军分散在正面和敌后两个庞大战场，有效遏制和削弱了日本法西斯的持续侵略能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是苏联东线的决定性胜利，还是中国绵延十四年的血战抗争，均以无可置疑的事实奠定了世界反法西斯胜利的基础。然而，这些历史却在不少西方的主流叙述中被选择性忽视或淡化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、西方反法西斯特定叙事策略的解构分析
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以来，西方主流意识形态围绕“系统淡化机制”“选择性无视”和“主动抹黑手法”三大层面，通过多元手段对苏联与中国在反法西斯战争中的历史角色进行淡化、扭曲或抹黑。这一策略并非偶然为之，而是着意系统涵盖了学术、教育、文化、媒体等多个领域，深刻影响了全球关于二战历史认知的结构性叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）系统淡化机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.学术层面：年鉴学派与冷战史观的影响
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二战结束后，西方学界在解读战争史时，逐渐形成了两大影响深远的范式：一是年鉴学派代表的“结构-长时段”方法，二是冷战时期形成的美苏二元对立史观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者强调欧洲中心主义，将历史进程的主轴聚焦于西欧大陆，常常以宏观经济、社会结构等变量解释战争，模糊了苏联和中国的实际战争贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战史观则更为严苛，它不仅将苏联塑造成“对峙者”“扩张者”，且倾向于将中苏在二战中的正义属性予以质疑。例如，针对1941—1945年间苏德战场对德军主力的消耗与牵制作用，以及苏联为此付出的巨大代价与牺牲，西方年鉴学者往往在宏观叙述中稀释此等具体史实，转而突出美英战略决策对战争走向的决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.教育层面：欧美教材中的“诺曼底中心主义”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对第二次世界大战问题，欧美历史教材普遍存在“诺曼底中心主义”现象，将1944年的诺曼底登陆塑造成二战欧洲战场的决定性转折点，却对此前苏军在斯大林格勒、库尔斯克等会战中取得的决定性胜利轻描淡写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国著名高中教材《The Americans》（Holt, Rinehart and Winston, 2007版）仅用三页篇幅介绍苏德战争，却对诺曼底登陆及美英战略空袭大书特书。对中国抗战同样简略处理，多数美国教材将中国战场称为“次要战区”，低估中国军民长期抗战战略对牵制日本兵力的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.文化层面：影视作品对东方战场的符号化、边缘化呈现
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影视作为大众文化的主要载体，对历史认知的塑造具有深远影响。欧美主流战争影片如《拯救大兵瑞恩》《最长的一天》《兄弟连》等，均将战争叙事集中于西线与诺曼底登陆，对苏中贡献采取符号化、边缘化处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，苏联红军的形象经常被刻画为冰冷机械的“嗜血机器”，中国抗战则在好莱坞体系中几乎“隐形”。这不仅削弱了中苏战场的主导色彩，还助长了“西方解放欧洲”的集体自我认同，强化了“东方他者”的叙事模式。这种极端的标签化处理，实际上剥夺了中苏在反法西斯战争中应有的历史主体性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/09/20250509100437511.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《兄弟连》和《拯救大兵瑞恩》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）选择性无视&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.雅尔塔体系中的话语权争夺
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后建立的雅尔塔体系，表面上确立了中苏美英“四强共管世界秩序”，但在实际国际话语权分配上，西方始终通过联合国安理会、布雷顿森林机构等渠道占据主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，苏联在东欧、中国在亚洲的正当解放者身份日益被模糊，以美英为核心的“自由世界”话语体系蔚然成风，历史记忆选择性地忽视了雅尔塔会议中苏中对世界格局的决定性贡献。例如，英美史学经常突出“马歇尔计划对欧洲复苏的作用”，却极少提及苏联为反法西斯胜利及应对战后重建事务所付出的巨大牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.“解放者叙事”与意识形态滤镜
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“解放者叙事”已成为西方国家自认的二战胜利叙事核心。例如，美国“D-Day”的国家纪念仪式反复强调“美英解放欧洲”的正义性，并在演说中将苏联对东欧的解放与东欧社会主义阵营的诞生描绘为苏联对东欧的“军事占领”，从而将苏联复杂的历史角色扁平化、负面化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国战场也被“意识形态滤镜”组合包装：一方面承认中国为反法西斯盟军成员，另一方面则刻意贬损其“实际作战能力”，忽略中国在“武汉会战”“滇缅公路保卫”等关键战役的战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 集体记忆建构中的“他者化”处理
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方集体记忆机构（如美国大屠杀纪念馆、英国帝国战争博物馆）在公共展陈和历史叙述中，往往侧重本国与西欧盟国的苦难和胜利，仅将中苏视为“他者”、“配角”。相关档案显示，英美二战主题博物馆中关于苏联卫国战争、中国抗战的常设展区比例极低。现实演绎了法国历史社会学家皮埃尔·诺拉（Pierre Nora）提出的“记忆场”理论——即通过选择性维护自身集体荣誉，将他者牺牲与奋斗淡出社会主流记忆，从而为未来国际战略竞争预埋叙事伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）主动抹黑手法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 历史修正主义案例：“卡廷事件”炒作、“百团大战”争议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，历史修正主义潮流在西方兴起，有意识地放大苏中“污点事件”。“卡廷事件”在冷战及后冷战的西方媒体上反复炒作，虽然1990年苏联官方档案已认定并道歉，但西方大量媒体及“新历史学者”仍以这一独立事件攻击苏联反法西斯的正当性，乃至攻击苏联国家体制和社会制度本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国抗战中的百团大战，同样被部分西方学者（如美国军事史家马克斯·黑斯廷斯）质疑其“战略意义”，甚至通过夸大国共疑虑、质疑“战果造假”等负面操作，忽略日军对战役成因的被动应对与中华民族抗战团队牺牲的历史事实。上述偏见既违背基本史实，也为当今国际舆论场打压中俄提供了“历史弹药”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 数字时代的“算法偏见”与信息茧房
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
步入数字时代后，西方主流社交平台、视频平台和搜索引擎的算法设定，进一步加剧了中苏反法西斯历史的边缘化与污名化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国皮尤研究中心调研数据显示，71%的普通美国家庭青少年和大学生通过YouTube等平台获取二战历史信息，而相关内容中高频出现的是诺曼底、奥斯维辛、珍珠港等“西线视角”。“信息茧房”效应导致新一代欧美受众对“斯大林格勒保卫战”“中国远征军滇西战役”等缺乏最基本的认知，甚至在推特等平台上出现苏中“被迫卷入二战”“胜利靠西方”之类的虚假叙事风潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 学术包装下的伪命题生产：“苏德互不侵犯条约决定论”等
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些西方学者通过精致包装的伪命题，对关键历史事件进行话语操控。例如，将“苏德互不侵犯条约”视为“二战爆发的决定性转折”，甚至指责苏联“与纳粹德国同谋”，否认苏联战略延缓战争、赢得战略缓冲的合理性；诸如“中国抗战被动依赖美国援助”、中共抗战“消极不作为”等论调，也屡见于西方权威出版物与期刊。这些学术命题在全球话语场构建了似是而非的权威论断，掩盖了事实本身的复杂性和抗战史的全面性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，西方主流叙事针对中苏反法西斯历史所进行的系统性淡化、选择性无视乃至主动抹黑，既是意识形态对抗的延伸，也是全球话语权分配和价值观塑造博弈中的“软实力武器”。识别和解构这些话语策略，厘清真实的历史贡献，对于构建更加公正、全面的二战国际记忆体系具有重要现实意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48dccdf4113cfb10a4b5388f53ba962c</guid>
<title>滑跪还是硬刚？英美的关税谈判可以给后来者打个样</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_05_10_775267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎到本期的逸语道破，我们今天继续讲特朗普的关税问题。美国时间5月8日早上10点，特朗普整了个他所谓的大活，说“达成协议了”。后来大家一看，跟谁第一个达成协定的？英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人立刻就笑喷了。特朗普要解决的是所谓美国贸易的平衡问题，也就是说要优先关注的是那些和美国做国际贸易时，美国在经常项目上处于逆差，而那些国家处于顺差的这个问题。而英国是什么样的国家呢？英国是少数甚至是极少数的对美逆差国家。特朗普此时把英国拿出来做例子，只能证明要解决的问题一个都没有真正解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普说他拿到了一个协议，其实是一个框架，没有细节，他自己在发布会上也承认了这一点。而英国不仅去跟美国谈，更主要的是接受了美国提出的要求，至少在框架上看起来是这个样子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是英国得到了什么？美国第一句话就是对英国继续征收所谓10%的对等关税。这看起来就像是特朗普说，“我只要施加10%的关税，你看你就怕了吧，那就来跟我谈，继续让我砍你一刀。”那我为什么要跟你谈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，英国也不能说完全没得到什么。比如美国表示，将对从英国出口到美国的前10万辆汽车，按照10%的额外关税税率征税，取消英国出口至美国的钢铝产品关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/09/20250509172718335.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;327&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月8日上午，特朗普在白宫与英国驻美大使彼得·曼德尔森宣布两国达成新的贸易协议&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而英国要做什么？要减少对美国的关税和非关税措施，不能对美国的科技服务额外收取费用，或者说采取美国认为是打压的行为。还要承诺从美国进口更多的商品，购买更多的农产品，买美国的飞机等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，特朗普想通过美英贸易协议做出的示范是，如果你被美国人吓倒了，跑过去说我愿意接受你的条件，美国人是不会对你减免所谓的10%对等关税的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使像英国这样对美国是出口逆差的国家——用特朗普的话来讲就是美国在占英国便宜，即便是这样，他还要砍你一刀，你还要再付出更多，包括政治代价。英国向世界又提供了一个“下跪什么都得不到”的典范。所以为什么要用这种跪姿跟美国进行谈判呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与此同时，欧盟表示如果和美国关税谈判破裂，将对美国实施反制，会对美国出口欧洲的民用飞机、汽车、医疗器械、农产品、酒类产品加征报复性关税。同时欧盟还会就美国所提出的所谓对等关税和汽车关税，向世界贸易组织提出磋商需求，认为这些关税公然违反世贸组织基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和中国显示出的面对美国关税霸凌的乱拳，不跪不退，基于对国际多边贸易机制的尊重和保护，进行正面反击是一样的。当然，未来预计伴随着中美双方代表在瑞士的接触，大家会看到更加经典的反击，如何严正的、对等的、有尊严地与美方进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，《人民日报》评论文章讲的非常清楚，美国如果希望通过谈判解决问题，就应本着言必信、行必果的精神，将表态转化为实实在在的政策调整，同中方展开专业务实的交流对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话什么意思呢？就是说我过来跟你接触，我要看你的表态，如果没有实实在在的政策调整，如果你的对话交流不专业、不务实，不好意思，你什么都拿不到，将继续承受物价持续上升带来的压力，继续承受通货膨胀带来的压力，继续承受美国经济因为政策的不确定性面临显著衰退风险所带来的各种压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自作孽不可活，你自己去承受，中方是不会被你吓到的。如果美方指望通过这种有的没的、虚假的、不确定的信息投送来诱导中方做出所谓的让步，想象着只要举起关税大棒，全世界就会吓得瑟瑟发抖，只能说美国打错了算盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/09/20250509173033780.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;440&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储主席鲍威尔5月8日表示，美国总统特朗普对降息的呼声“根本不会影响我们的工作”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是二战胜利80周年，中俄领导人也发布了联合声明。就在这80周年之际，我们又迎来了特朗普挥舞关税乱拳对全世界进行的霸凌。和80年前一样，面对这样一种破坏国际秩序的霸凌行为，无论是纳粹，还是今天的美国特朗普政府，都给世界出了一道选择：你跪还是不跪？你是被他吓倒，无原则的妥协让步，试图谋求短暂的缓和，还是从一开始就硬刚到底，正面迎击，不给对方任何错误想象的空间，坚持捍卫国际秩序的原则战斗到底？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国的关税霸权，现在已经出现了两条结果非常清晰的选择。中国的台湾岛内，赖清德这帮人基于“倚美谋独”的基本思路，无条件、无原则、无底线地丝滑“滑跪”。甚至当美国还没提出实质性的举措，民进党当局已经主动上交了很多核心利益。这类经济体将向世界展示，因为你的无原则退让对自己造成严重损害，最后得不偿失，还会助长美国的嚣张气焰。现在英国也没有节操地跑上去迎合美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英美之间不是所谓的“英美特殊关系”吗？我相信按照丘吉尔的认识和理解，在这个问题上，应该是美国对英国网开一面，但是恰恰相反，美国“杀熟”。你过来跪，你跟我越熟、跑过来跟我套近乎，不好意思，我砍得越狠，我拿你做个样子给别人看。当然，特朗普政府正在越来越清晰地表现出这种地产商人耍流氓式的极限施压策略，从根本上使得它变成了一个相较中国来说，完全就不是一个可信的谈判对手。而且他的能力非常差，不具备进行这种高度技术性、高度复杂化、高度系统性的谈判的能力。就知道靠那张嘴胡咧咧地放消息，大吼大叫、装腔作势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后所谓的策略无非就是柿子拣软的捏，张牙舞爪地跳上去之后说一堆有的没的。当然，未来也许人们还会更加惊讶地看到这样一个特朗普，在面对像中国这种正面硬刚的对手时，他会做出远超大家想象的身段灵活的重大让步和实质性的退让。他的关税霸凌是完全可以被顶回去的，而且一定会被顶回去。今天的世界处在一个国际秩序转折的关键关口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来如果全世界各个国家、地区不希望成为美国予取予求的对象，那么选择只有一个——跟中国站在一起，学习中国、效仿中国，根据中国的策略去和美国打正面、硬刚。你如果搞事，我对等报复、严正制裁，然后让经济规律去教训美国。美国知道错了再过来跟我谈。不是不能跟你接触，可以。但是谈的时候你先改正错误，而不是说过来谈了以后，好像我就接受你的所有条件。不是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，这个发展的趋势会非常明确，与此同时，其过程会十分漫长。为什么？因为特朗普拥有一般意义上的谈判者不具备的“比较优势”——特别不要脸，他敢胡咧咧。从成本的角度来讲，他的逻辑也很清晰，哭一哭美国的老百姓，让你们为我的胡作非为去买单，我装看不见，我会把你们的苦难解释成为我的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如这样的逻辑，比如他说什么美国家庭少买几个洋娃娃、少买点文具，减少了贸易就是减少了损失等一堆不知所云的东西，这些会让特朗普在自己的舒适区里面停留很久。而他身边的又是一群马屁精和阿谀谄媚之徒，没有办法帮他及时做出政策校正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只能说，或者我们必须等待经济规律发挥作用，而这种压力，这种痛苦，无论是美国经济面临陷入衰退的风险，美国金融市场面临着显著不确定性所可能导致的灾难性后果，又或者是美国国内物价上升后老百姓产生的强烈不满情绪转换成一种政治上的压力，都需要一定的时间进行传导与整合，向上发酵，最终逼迫特朗普不得不走出自己幻想的信息茧房，并认错改正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在此过程当中，我们要做的就是坚持斗争到底，同时采取各种灵活的策略，充分利用市场经济的原理，降低我们承担的成本。你不可能无伤通关的，那也是一种幻想，我们必须做好这种长期持续、艰苦复杂、系统性斗争的准备，但是最终的结果非常清晰，中国站在历史正确的一边，选择了正确的方式，走在正确的道路上去迎击美国。最终的胜利必将属于我们。今天就讲到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58e56eae9e1a661fbb2d867767ee173c</guid>
<title>歼-10C击落“阵风”，是鸦片战争以来的历史性时刻</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_05_10_775266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月7日的印巴空战，是中国先进军事技术第一次打败西方先进军事技术。这在民品领域里已经司空见惯，但在先进武器的交锋里还是首见，意义非同寻常，堪称是鸦片战争以来的历史性时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次印巴空战可能是1982年贝卡谷地空战后第一次大规模空战。据巴基斯坦方面消息，125架战斗机在空中激战一个多小时，最大交战距离达到160公里以上。作为对比，海湾战争、前南斯拉夫战争、乌克兰战争里都只有零星空战，反恐战争则根本没有空战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在尘埃落地了：歼-10C击落了“阵风”。巴基斯坦方面正式宣布击落了3架“阵风”，另有一架苏-30MKI和一架米格-29、一架“苍鹭”无人机。印度方面还没有完全承认，但法国方面证实至少一架“阵风”（机号BS-001）被击落。虽然现在还不清楚这些战绩都是歼-10C取得的，还是部分由歼-10C取得，但歼-10C击落“阵风”远远不只是技术和战术的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日克什米尔恐怖袭击之后，巴基斯坦否认牵连，印度誓言报复，并在5月7日付诸行动。大量导弹向巴控克什米尔和巴基斯坦本土境内9处目标发射。巴基斯坦战斗机起飞拦截，不过印度飞机并未越境，双方隔着边境线对射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦方面提到，巴基斯坦战斗机只对向境内发射导弹的印度飞机攻击，否则还可以击落更多。据报道，印度决心以“雷霆打击”惩罚巴基斯坦，要把巴基斯坦打怕，在克什米尔和旁遮普等多个方向同时发动空中进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509173342793.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月7日凌晨，印度对巴基斯坦9处目标实施“朱砂行动”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对着巴基斯坦境内发射导弹的印度飞机飞向边境方向，很快可能越境，形成最大威胁。巴基斯坦空中力量在数量上处于劣势，在态势上也是被动应战，只有对最大威胁的目标首先拦截，对于其他射程之内但暂不构成威胁的目标放过，以节约弹药，不留防空空挡。这是谨慎的战术决策，无可非议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也是在双方相距依然很远的情况下的战术决策。为了避免越境、造成无意升级，也为了避免过度前出、成为对方中距弹的靶子，双方的战斗机都与边境线保持一点距离。只是PL-15中程弹射程大大超过“米卡”和R-77，巴基斯坦战斗机可以相对舒适地吊打印度战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦空军的一边倒胜利似乎把印度打懵了，只能以“靠近印巴边境的大规模空战演习”作为挽尊。在战前，这样的演习或许有威慑作用；在印巴之间已经实际上越过战争门槛后，这样的演习就什么威慑作用也没有了。印度只是在发信息：“我还没有使上全部力气，你别太得意。”巴基斯坦的信息简单得多：“不服来战！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下去，印巴之间还会用无人机和边境炮击互扰，但冲突已经进入垃圾时间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦的空战胜利起到以战止战的作用。印度既不愿意升级到全面的地面战争，又无力在空中再打下去。在巴基斯坦战斗机享有几乎绝对的超视距优势而印度战斗机不敢越境作战的时候，印度空军徒有数量优势，也无能为力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武器的作用是消灭敌人，但制止战争、恢复和平才是武器的最高追求。歼-10C实现了这样的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但巴基斯坦歼-10C数量较少的缺点也悄悄显示出来。在没有更多确切信息之前，推测起来，巴基斯坦有限的歼-10C主要集中在拉合尔-安巴拉轴线上。拉合尔是旁遮普首府，也是巴基斯坦第二大城市（第一大是卡拉奇），背后就是首都伊斯兰堡。安巴拉是印度哈里亚纳靠旁遮普（印巴都有旁遮普省）边上的重镇，也是“阵风”战斗机的主要基地。PL-15可能要优先提供歼-10C使用，当然歼-10C也不负众望，打出了漂亮的战绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509173139520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月21日，巴基斯坦空军歼-10C战斗机在国庆阅兵前进行彩排。&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“枭龙”Block 3能发射PL-15，但可能还是需要用PL-12/SD-10作为主要武器，而印巴战斗机都刻意与边境保持足够距离，使得其他方向上战绩较少，只有一架苏-30MKI和一架米格-29的战绩，外加一架“苍鹭”无人机。但在后面印度的报复性无人机攻击中，巴基斯坦击落的26架无人机，除了防空导弹击落外，可能有不少是PL-12/SD-10甚至近程弹击落的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基本面处于弱势的情况下，巴基斯坦的战争姿态比较节制，没有大规模向印度境内目标报复性攻击就是例证。在空中一边倒的现在，巴基斯坦也容易保持高姿态，只要印度不升级，冲突有可能由此转向垃圾时间。这样的垃圾时间是世界的幸事，毕竟两个亿级人口的核国家之间搞到激情时间的话，对世界是不可思议的人道灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印巴空战有可能成为以战止战的最好范例。当然，这是有条件的，条件就是双方都有意愿把战争限制在有限战争，不愿无限升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也决定了印巴空战既是过去几十年里最大的空战，有巨大的指导意义，又是特定条件下的特殊空战，不能过度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年里，零星空战不少，一些人以此作为未来空战的指导，这是容易误导的。这就像从特种部队战例中总结大兵团作战经验教训一样，容易对量变引起质变认识不足。在大规模空战中，指挥、协调、保障是完全不同的问题，印巴空战中巴基斯坦战斗机有选择的拦截就是例子。这样的战术决策在零星空战中是不存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在印巴空战中双方恪守的“不越境原则”，在很大程度上限制了战术选择。如果印度战斗机可以放手越境突击，如果巴基斯坦战斗机可以放手越境追击，可能会有更多近战战例。现在这样隔着边境线对射是印度战斗机以己之短击彼之长，只是印度空军可能战前没有意识到差距这么大。但要是印度战斗机容许越境作战、逼近缠斗，数量优势是有可能发挥出来的。这就是战术的作用。志愿军在美韩军优势火力的情况下“冲上去、打近战”，就是这样的战术发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但作为近几十年最大空战，各国必然向印巴双方取经，从战斗中学习战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度空军与美欧空军有很多联训，官方和私下交流都很多，战术技术也深受美欧影响。印度战斗机的惨败，必将迫使美欧重新评价中国军事技术。中国PL-15的出口型标注为145公里射程，但巴基斯坦方面明确指出，最大交战距离超过160公里。中国军工这种“不讲武德”在世界上不多见，一般做法是向上虚标，而不是向下低标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空空导弹的最大射程是在理想条件下才能得到的，需要双方在高空高速相向而行，避免激烈机动。由于导弹末段能力不足，即使不虚标，最大射程通常也是不可用的。但PL-15在超标射程上依然有效，这就很颠覆了。这也将是世界重新评价的内容之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空军虽然兵强马壮，但缺乏实战经验。印巴空战是中国空军技术首次实战，可取之经不言而喻。有意订购中国战斗机的国家更可能蜂拥而至，实地了解使用经验。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71a1ff92639df5c8075c58020ea5ac3a</guid>
<title>专心妨碍中国拒绝提升自我，美国将付出巨大的机会成本</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChasFreeman/2025_05_10_775264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/傅立民，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·特朗普持续损害美国长期竞争力与国际地位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们美国人把未来押注在了与中国的竞争上。赢得这场竞争的关键在于二点：国内经济与科技领域的振兴，以及国际影响力的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前为止，种种迹象表明，我们在这两方面都未见成效，却已经对中国发起了一场持久的经济战争。正在发生的一切让我回想起一句老话：“众神欲令其灭亡，必先使之疯狂（QUOS DEUS VULT PERDERE, PRIUS DEMENTAT）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今我们的国家正在损贬公共服务的价值，如同挥舞电锯般肆意砍伐制度的根基。这种自我毁灭的做法导致美国国家能力衰退、对局势判断失准、决策过程混乱、基础民生服务恶化，非但没能平息民众的怨气，反而火上浇油。这样的趋势为对手利用美国的衰落提供了机会，更让我们失去了盟友与伙伴的尊重和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们美国人始终拒绝直面国内外的诸多问题，这些问题正以肉眼可见的速度恶化。潜意识里，我们仿佛有所察觉，现实中却将责任推脱给其他人，而非自己。盟友与伙伴目睹了美国杂乱无章地发出威胁、强征关税并觊觎别国领土。在他们看来，这种掠夺式的行径正是美国人面对（很大程度上由自己造成的）挑战时毫无理性与一致性的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有不到30%的美国人选择了特朗普担任总统，冀望他能“让美国再度伟大”。然而，这位总统和他未经选举却登堂入室的亿万富豪伙伴、空谈政客团体、网络“打手”们非但没能纠正拜登政府遗留的拙劣政策，反而在持续损害美国的长期竞争力与国际地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这包括以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联盟体系：&lt;/strong&gt;我们正在惊扰并疏远那些有史以来对美国最友好、最忠诚的盟国。我们以敌意收购威胁加拿大，还扬言要从（与加拿大同为北约盟友的）丹麦手中夺取格陵兰岛。民调显示，如今许多盟国已经把美国视作威胁，而非合作伙伴或保护者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自我隔绝于全球贸易体系之际，我们对待盟友的态度竟与对待敌手无异。在一个国家间关系日益松散的时代，此举无异于迫使一部分盟友把他们的命运同美国的命运相剥离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;友邦关系：&lt;/strong&gt;我们正以经济战和军事打击威胁墨西哥。对来自墨西哥的商品加征关税会令其更加贫困。丧失生计的墨西哥民众将更加疯狂地寻求涌入美国。军事威胁非但不能确保带来合作，反而可能将墨西哥推向对手阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/30/20250430171901694.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;510&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月10日，特朗普在社媒发文指责墨西哥违反供水协议从美国“偷水”，并以关税和制裁等手段作为威胁。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已将巴拿马，一个可靠的运河运营者与昔日友邦，变成惶惶不可终日的潜在军事打击目标。由于疏远邻国，我们正让原本稳固的美国西半球势力范围朝域外大国敞开渗透之门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;道德姿态：&lt;/strong&gt;以色列对巴勒斯坦人发动的种族灭绝战争，已经取代欧洲犹太人遭遇的大屠杀，成为全球知晓的当代邪恶行径。美国恬不知耻地充当以色列暴行的帮凶，包括种族屠杀、虐待囚犯、侵占土地及其它战争罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作为一个良善国际行为体的声誉：&lt;/strong&gt;美国已经终止了人道主义与发展援助支持。过去曾拥抱美国及美国宣称价值观的国家，现在视我们为道德沦丧、冷血的利己主义者。这些国家正在寻求新的思想指引与支持。他们会发现，我们的对手将乐于提供这一切。今年3月底缅甸爆发地震后，中国与俄罗斯主导了国际救援行动的开展，美国完全缺席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作为一个诚信、守法国家的形象：&lt;/strong&gt;由于藐视《联合国宪章》及相关国际条约与公约、捏造借口入侵他国、牺牲盟友利益扩张领土、毫无原则地背弃庄严签署的承诺，以及惩罚践行国际法的实体等做法，美国已经声名狼藉。其他国家现在将美国视作一个黑手党“教父”，而非负责任的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对全球问题的领导力：&lt;/strong&gt;美国政府退出越来越多的国际规则制定机构，缺席日益频繁的多边会议。我们一方面抛弃外交斡旋，一方面放弃军控协议，全然不顾及全球稳定及和平。美国政府也退出了延缓或减轻气候变化影响的全球共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科研与发展能力：&lt;/strong&gt;美国大学曾是吸引全球顶尖人才的最强磁石。如今政府削减联邦科研补助与收紧签证政策等做法，旨在公然削弱美国的文化影响力。我国的学术霸权地位正在走向终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济与科技竞争力：&lt;/strong&gt;保护主义政策实际上是一种公开承认——美国现行经济结构的诸多环节已经无力应对外来竞争。将外国技术创新拒之于国门之外的新规危害尤甚。这相当于用政府补贴维持缺乏竞争力的落后产业（钢铁产业、电动汽车、TikTok、深度求索、太阳能板、风能以及电信等领域的情况即为明证）。而拒绝吸收他国智力成果带来的红利，意味着美国注定走上科技发展衰落的不归路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国知名企业的市场：&lt;/strong&gt;切断美国IT企业进入其最大海外市场（中国）的通道，导致他们失去了维持对中国及其他竞争对手的优势所需要的收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有句老话说得好：“当变局之风起于浮萍之际，有人选择修筑城墙，有人选择制造风车。”美国人放弃自我改进与把握机遇，反而倚仗日渐衰微的霸权在国际上耀武扬威，习惯用经济制裁、金融打压、军事胁迫等蛮横手段迫使他国屈服。这绝非与中国或其他新兴的、重新崛起的大国开展竞争的正道，更与“确保自由的福祉泽被当代美国人及子孙”的立国精神背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美国“全盘军事化”地应对中国崛起，不会有赢家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观中国，尽管面临诸多困难，依然保持了发展动力。当美国人忙于寻找替罪羊并霸凌他国时，中国人正心无旁骛地专注提升经济、科研与技术实力。中国人做好了准备，有意愿也有能力向那些美国正在疏远的国际伙伴伸出合作之手。在经历了几百年的低谷后，中国正在走向复兴，正在重返其数千年来作为世界最大经济体的历史地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然增速放缓，但中国仍保持美国两倍的经济增长率。按购买力平价计算（这规避了因美元高估导致的严重扭曲），中国经济规模已经超过美国三分之一。全球三分之一以上的工业制成品产自中国。中国既是全球最大贸易国，也是至少100个国家的头号贸易伙伴。超过四分之一的全球STEM（科学、技术、工程与数学）领域从业者来自中国，这个比例还在攀升。当下全球近一半的专利申请源自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，美国的出口管制、制裁及其他遏制中国发展的手段全然失效。其实际效果反倒是刺激中国加倍推进自主创新、强化科技攻关、提升本已卓越的教育水平，并探索反制美国金融霸权的方式。最新的“自然指数”（Nature Index）数据库将哈佛大学列为自然科学与健康科学研究领域的全球第一，麻省理工排名第十位，第二至第九位全部由中国高校包揽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430173223954.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;583&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“自然指数”列出的2024年度物理科学领域全球高校的科研产出排名&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对美国全球主导地位的挑战集中在经济、科技领域。中国的战舰或轰炸机并未出现在美国沿海，中国也没有对美国提出领土主张。然而，基于高度军事化的外交思维，美国对中国崛起的应对几乎是全盘军事化的。我们围绕中国的周边建立众多军事基地，皆以中方为目标。美国每天都在对中国沿海地区及岛礁设施执行三到四次挑衅性巡航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75年前，美国军事介入中国内政，阻止中国大陆统一台湾。从那时起，台湾问题就成为中美关系中一个被深深掩埋的“战争理由”。美国拒绝表态是否会动用武力阻止中国大陆统一台湾，但中国人假设我们会这么做。他们正在采取相应的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果是，中美之间的矛盾不断升级，军备竞赛加剧，而我国的军方将领暗示，美国正在输掉这场竞赛。当然，我们无法确定这是否是他们习以为常的夸大威胁式话术，旨在进一步膨胀军事预算、服务我国的军工复合体（那些将领在退役后渴望入职的地方）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>