<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0e4cff53af6040bc0f1f7369fe6b87e</guid>
<title>日本年轻人为什么不认为日本在二战中是侵略者？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaojinxiang/2024_08_18_745228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚锦祥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为提到想参访纪念神风特攻队的知览特攻资料馆，日本乒乓球选手早田希娜被多位中韩乒乓球选手取关，再加上又有媒体爆出张本智和、石川佳纯在参加巴黎奥运会之前，参拜了供奉东乡平八郎的东乡神社，一下引发了舆论轩然大波，齐声谴责这几位年轻乒乓运动员的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早田这次“塌房”来的又快又急，与之前大家对她的爱称“苹果酱”相去甚远，张本智和、石川佳纯也面临同样的境地。这到底是年轻人的无心之举，还是日本社会的必然？对于二战史，日本青年人到底是如何认知的？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/17/20240817182335319.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张本智和&lt;span&gt;&lt;/span&gt;、石川佳纯参拜东乡神社引发谴责
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特攻资料馆到底是个什么地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓知览特攻资料馆（知覧特攻平和会館）位于日本鹿儿岛县南九州市，是一座专门纪念二战时期神风特攻队员的博物馆。知览作为当时日本最南端的军用机场之一，曾是神风特攻队员出发执行自杀任务的起点，因此，这里在战后成为了特攻队历史的象征地之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了纪念这段历史，1975年，知览特攻资料馆正式开放，馆内展示了大量与神风特攻队相关的历史资料和遗物，包括队员们的遗书、照片、个人物品以及当时使用的“零式战机”模型等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，知览特攻资料馆并不仅仅是一个单纯的纪念场所。由于神风特攻队这一历史事件本身的争议性，这座资料馆也成为了不同历史观的交汇点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本国内，神风特攻队员往往被描绘成“武士道精神”的典范，是不惜一切代价捍卫国家的英雄。这种叙述方式在一定程度上赋予了特攻队员“英雄”的光环，忽略了他们为军国主义政策服务的本质特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/17/20240817182600290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
知览特攻资料馆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如本尼迪克特在《菊与刀》一书中所提到的，“武士道”是日本文化中根深蒂固的价值观。武士道提倡忠诚、荣誉和不惜一切代价捍卫主君的精神，这种精神在二战期间被日本军国主义政府极力推崇，成为鼓动士兵进行自杀性攻击的思想基础。这种文化背景也解释了为何神风特攻队会被视为一种光荣的行为，而非悲剧性的死亡。在日本文化的宣传中，特攻队员被视为为国家和天皇献身的勇士，他们的牺牲被官方宣传为最高的荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在2014年，特攻资料馆还企图将333件神风特攻队队员的遗书、信件，以“知览来信”的名义，向联合国教科文组织总部递交申请书，企图列入世界记忆遗产名录。这种为“神风特攻队”申遗的举动，引发了强烈抗议。各方积极发声，点明了日本美化侵略历史，挑战世界反法西斯战争成果和战后国际秩序的本质事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看来，我们与特攻资料馆的交锋并不是第一次，可能也不会是最后一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本年轻人的历史观怎么了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按道理说，日本位于首屈一指的发达国家之列，年轻人在资料和信息获取上也没有丝毫障碍，但为什么还会形成这样的历史观呢？为何对二战的认识依旧如此偏狭呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依笔者在日本的学习与生活感受，这恐怕是由整个日本社会看待二战的结构性因素和整体氛围所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对二战的价值判断上，日本与我们截然不同。无论是学界还是媒体界，依旧更习惯于使用“大东亚战争”这种说法，“大东亚”相关的读物更是充斥日本市场。其实这背后也是价值判断。在日方看来，二战的起源是日本意图将亚洲国家从西方数百年的殖民和压迫中解放出来，其目标是没有错的，只是后来的执行过程中出现了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种认知下，日方讨论更多的，可能并不是这场战争的正义与否问题，而且战争为何“扩大化”的问题。他们经常也会假设，如果在某个时间点停住，是不是就可以守住在亚洲的既有战果？这其实是很多日本人看待那段历史时的基本理念基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在对二战史的叙述中，日本已经用“受害者意识”取代了“加害者身份”。这是一个更加“巧妙”的逻辑转换，但已经形成了日本的社会现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每逢八月，都会看到无数的日本人去纪念广岛原爆、长崎原爆、神风特攻队，这背后就是一种“受害者意识”。很少有日本人会去聊他们制造的屠杀事件和细菌战，他们所记住的只有两颗原子弹和神风特攻队的“献身”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们看来，日本为这场战争付出了太多的牺牲，也成为世界上唯一遭到核爆的国家，这使得日本人的悲怆感无以复加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在日本口中所提到的“和平主义”，本质上不是对战争罪行的反思，更多只是不希望战争再次发生在日本本土而已。这两者是有根本不同的，前者是从“加害者”身份出发的，而后来更多是从“受害者”角度思考的。我们常说日德在承担战争责任上有根本不同，这里就体现得非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，日本还一再强调自己只是被迫反应，而非主动进攻。时间已经进入了21世纪，但这套逻辑在日本依然根深蒂固。宛平城失踪的日本士兵，成为日本侵华的借口。但这套说辞依旧是日本的“正史”和社会普遍认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本从东北、华北扩展到中国其余各地，再到在东南亚与欧美的抗争，每次都被日方包装成“被迫应对”，是在被中国和西方挑衅之下不得已而为之。哪怕是南京大屠杀，日本的解释也是，谁让你反抗得那么激烈呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，日本种种错误认知的根源，还在于其对“侵略战争”本质的否认。连这一点都否认，又怎么期待他们有正确的历史观呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0063208be6d8bbf0667fff3266113b17</guid>
<title>经济仍在盘旋，我们是否会“失去多少年”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanGang/2024_08_18_745215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
虽然已经看到一些复苏迹象，但受房地产影响，中国经济仍未走出低谷。我们是否会像日本那样面临“失去多少年”？向上之路何时会出现？房地产之外推动中国经济前进的新力量又在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在8月13-16日举办的博鳌新力量·2024博鳌房地产论坛上，中国经济体制改革研究会副会长樊纲、恒隆集团及恒隆地产荣誉董事长陈启宗、中国社科院研究生院城乡建设经济系教授陈淮、野村证券首席中国经济学家陆挺共同讨论中国房地产未来及经济前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为讨论环节实录，略有删改。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/17/20240817164727621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;樊纲：&lt;/strong&gt;现在进入一年一度的讨论环节，我们要辩论一下。刚才我和陈启宗先生都已经发过言了，我们先把发言的机会留给陈淮先生和陆挺。请陈淮先讲讲，我们会失去多少年？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈淮：&lt;/strong&gt;没想到会让我先说，但是我说的可能有点挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个题目叫“我们是否会失去多少年”？我想说，这个世界上谁失去过多少年？樊教授刚才说日本失去了多少年，但日本真的失去了吗？真正失去了多少年的国家，是70年代的菲律宾，后来的南非，再后来的委内瑞拉，那真的是失去了多少年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们再算上1979年以后的伊朗，这些国家在他们的发展中曾经走到过辉煌的阶段，至今可以算是个失败的国家，一蹶不振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本失去了什么？到现在为止，日本的经济是高质量的经济，有谁说日本是低质量、粗放发展的？它的产业结构、技术研发能力是不是世界一流的？日本老百姓的生活是不是世界一流的？日本的保障制度、基础设施到今天为止是不是世界一流的？我们如果能够这么失去的话，我看我们从粗放到集约到高质量发展，那也很不错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对日本这个事我多说这么一两句，所以我要挑战一下主持人樊教授，他刚才说我们和日本相似的阶段是明治维新之后一直到二战之前。其实是70年代初布雷顿森林体系解体时，日元从1美元对360日元升值到204日元、100多日元。日本是一个外向型经济，一二十年本币出现几倍的升值，是不是封喉一剑？70年代的石油危机，欧佩克成立后，油价从2美元涨到10美元，1979年伊朗革命，石油价格涨到30美元一桶，对于90%多的能源原材料依靠进口的日本来说，是不是致命一击？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这个过程中，日本涌现出了我们今天所熟知的一大批知名企业和品牌。数数我们所熟知的日本品牌，包括汽车、家电，包括日本的新干线也是这时候建成的，日本老百姓的住房从0到1，从1到2的过程中，就是在这个阶段完成的，这才是我们今天面对的这么一个可比较的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望我们的媒体不要人云亦云，不断地传播一些并不真实的信息，要去看看哪些国家失去了20年、30年甚至40年，哪些并没有真正失去。你看看日本今天老百姓的生活、就业情况，（并不是“失去”后的样子）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博鳌房地产论坛开了二十几年，陈总每年来，樊教授每年来，我们每年来讨论的第一个议题都是下一步给我们出点什么政策，这是盼政策。第二是怨政策，这个政策不行，赶紧改。第三是我们怎么对付政策，怎么样规避它。你整天想着盼着你妈怎么帮你，怎么别管你，你怎么逃避他管，（但其实）你还没断奶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天要讨论“转折”这个话题，其中也包括全世界以及中国的生产力的进步。我们的新质生产力是生产方的发展，而我们的着力点不仅在供给方、生产方，而且还要在消费方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;樊纲：&lt;/strong&gt;辩论已经开始，挑战已经摆在桌上。下面请陈启宗先生谈谈失去多少年的问题，包括对中日比较有什么看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈启宗：&lt;/strong&gt;我认为每个人讲的都是对的，但每个人讲的都只是事情的一面，如果加起来就比较完美了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我个人还要加一点看法。每个国家走过的路是不可能完全一样的，因为国家的环境不一样，中国有14亿人口，而且是从非常穷困的地步很快发展起来的，老实说是有点像日本明治维新到一战之前的情况。从不同的角度当然会得出不同的结论，但中国还是要走自己的道路，因为之前也没见过同样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，中国走过这40年的发展，包括房地产行业的发展，我认为是非常了不起的，不过难处也是很多的，需要我们自己去解决，可以学习别人的一些原则，但是具体的做法没办法学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后讲一点，我同意AI高科技真的影响很大，特别是对发达国家和发展中国家的影响都很大。现在美国是用这些东西作为手段来打你，无所不用其极，它是全方位的打你，所以我没你那么有把握的说，要是我们做好自己的事，把AI等等方面也发展好了就没有问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为还是有问题的，因为世界上没有见过一个全方位的世界大战，虽然没到枪炮的地步，但是除了枪炮之外，其它的已经无所不用其极了，科技、经济、贸易、货币方面的措施都有。所以我希望老百姓千万不要以为现在是平安无事，还在讲什么时候到了谷底，什么时候失去多少年，我认为这些都是可讨论的问题，但都不是国家现在面临的最严峻的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最严峻的问题还是国际局势、是百年未见的大变局，再加上内部的情况，两者加起来，那就变得非常复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;樊纲：&lt;/strong&gt;我稍微点评一下，之后再请大家来提问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才陈淮批判了半天，说媒体人云亦云。这还不是媒体人云亦云，是日本的经济学家、日本的企业家说他们失去了多少年。他们失去多少年的概念跟我们今天说的要失去多少年的概念是一样的，是说我少挣了多少年的钱，甚至我几十年都没挣钱，他们的GDP总是零增长、负增长，利率都是负的，这么多年过来确实也不容易，因此他们的企业家认为自己少挣了多少钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在的企业家问的失去了多少年，也是想问什么时候开始挣钱，现在都在失血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才讲的是跟日本比，我们走出困境可能还有些积极的因素，因为我们的发展水平还比较低。在这里我再补充几点日本克服危机（的优势），他的能力比我们更强一点，面临的情况更好一点，有几个因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在上世纪60年代以后的发展是战后重新崛起，但因为战前已经有了很大的发展，战后即使是重新崛起的过程，它的教育水平、体制、法治结构、科技水平、企业制度，比我们现在很多地方都完善。所以在同样的市场环境下，要恢复比较容易，而且他们走出去的能力很强，很多企业走出去了，虽然当时日本的GDP一直没增长，但是GNP有增长，企业走出去的过程中也在挣钱。我们现在很多企业家走出去，也是为了持续在国外增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是非常重要的国际环境，刚才陈先生也讲了，美国虽然遏制日本，但它们还是盟友，很多东西还是阵营中的一部分。美国对我们的遏制是全方位的，这个形势确实非常严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/17/20240817165915673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上世纪80年代，美国打砸日本产品&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈启宗先生一直强调大周期，强调历史上最强大的国家对一个人均收入水平还差7倍的、落后的发展中国家进行全方位的打压，所有的方面都会产生影响，对经济发展复苏等等都会有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且恰恰是在过去几年，我们一方面承受了疫情的冲击，另一方面承受了房地产泡沫破灭的冲击，再加上美国全方位的打压，大家对这些问题确实要有充分的认识，我们比日本当时难多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汇率、石油这些问题，在日本内部消化并不是很难的事情，我们现在要消化这些问题，确实需要大家高度重视，甚至要充分估计它的难处，不仅是国家的难处，而且是我们企业的难处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我觉得这个问题我们还是要有所讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看看参会的嘉宾们有什么问题问台上三位嘉宾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4f7f003633b8231a4fb2db71de812f2</guid>
<title>中越铁路合作，需先解决四个挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoWeiHua/2024_08_18_745214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应中方邀请，越共中央总书记、国家主席苏林将于8月18日至20日来华国事访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社16日援引越南官员消息报道称，中越铁路互联互通将是此访的重要议题，两国预计将就此达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越铁路合作的呼声早已有之，但迟迟未见实质性的进展。复旦大学中国与周边国家关系研究中心主任赵卫华教授曾就这一情况，与越南方面的专家学者多次进行了深入的交流，同时也对越方相关文献进行了深入的分析。本文节选自其研究论文《国际地缘大变局下的越欧班列规划与中越铁路对接》（载于《边界与海洋研究》2024年第2期），观察者网已获转载授权。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵卫华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中越铁路对接面临的挑战和若干思考&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越铁路对接是越南近来外贸迅速增长和经济进一步发展的必然需求。正因为如此，推动中越铁路对接一直是越南高层对华外交的重要课题。2022年11月中越关于老街-河内-海防铁路升级改造和两国铁路对接的共识反映了双方希望进一步加强互联互通和深化两国关系的共同愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管有着双方领导人的共识和推动，相关工作的进展却远没有达到原先的预期。在阮富仲总书记访华到习近平总书记访越之间大约一年的时间里，相关工作并没有任何实质性的进展。上述这些现实的困境说明中越铁路升级改造和对接远比设想中的情况复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/17/20240817170655429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开远市玉林山山间，一列中越米轨铁路国际联运列车行驶在线路上。&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么原因导致了上述状况？制约中越铁路对接的难点在哪里？该如何破局？就上述问题，笔者先后与胡志明市国家大学、富布莱特大学、越南翰林院和在越中国商会相关人员进行了多次深入的交流，同时也对越方相关文献进行了深入的分析，发现中越铁路对接面临如下几大挑战：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，资金问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越铁路对接其实分为两部分，依据标准轨距改造升级老街-河内-海防铁路属于中越铁路对接的先期工程，而以标准轨距修建从河内至胡志明市全长1545公里的南北高铁则是中越铁路对接的主体部分。无论路线改造升级，还是投资修建南北高铁均需大量资金，其中后者投资额尤其高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年日本曾评估南北高铁的造价约为500亿美元，相当于当年越南GDP的四分之一左右，结果被国会搁置审议。2018年，交通运输部新的评估为600亿美元，又被国会否决。2023年11月，交通运输部进一步提出了三种预案，最低的投资额度高达670亿美元，最高的则超过720亿美元，这种投资强度在当前情况下是越南国力难以承受的，无论是国会、建设部还是计划投资部都提出了不同的意见。面对上述局面，越南内部意见难以完全统一，从而使中越铁路对接后续工作难有实质性进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，域外大国干扰和安全顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，出于遏制中国和地缘竞争的战略需求，以美国为首的域外大国不断在越南对中国进行妖魔化宣传，挑唆其与中国的关系，恐吓其若与中国合作将落入所谓的“主权陷阱”或“债务陷阱”，威胁自身国家安全。这毫无疑问对越南决策层和精英层的判断产生了极为消极的影响。当前，越南国内铁路建设上的南北和东西方案之争，在很大程度上就反映了越南精英层在安全问题上的复杂心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，即使赞成南北方案优先的主流派也不愿意放弃东西方案。例如，虽然越南高层在会见中国领导人时均在不断地推动中越铁路对接和越欧班列规划，但范明政访问老挝时也强调要打破僵局，解决遗留问题，积极推动越老东西铁路建设。在笔者与越方高层专家交流时，对方均表示尽管越南的主要目标是实现中越铁路对接，但同时也需要东西铁路。这表明，在大国战略竞争加剧的背景下越南高层和精英界在安全问题上复杂心态和内在顾虑，而这种心态和顾虑也必然影响到两国铁路对接的进度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中日竞争与越南的观望心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日两国均有着成熟的高铁技术，是越南市场上最有力的竞争者。由中方还是日方来承建南北铁路已远远超出了中日两国企业竞争的范畴。中国高铁性价比虽高于日本，但从安全角度出发，越南更倾向于由日本承建。然而，由于日本高铁造价高昂，多次被越南国会否决。目前，尽管越南政府依然频频向日本示好，但越方对铁路质量的高期待和企图进一步压缩投资的倾向与日方评估的投资额度和高铁时速落差巨大，南北铁路到底交给中日哪一方来做，越方态度左右摇摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/17/20240817171124952.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年1月13日，越南总理范明政当天下午在河内会见日本财务大臣铃木俊一时提出，建议日本政府支持越南研究和建设贯穿该国全境的“南北高速铁路”。&lt;span&gt;越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，越方还担忧南北铁路完全由一方承建，将会为后期维护和国家安全留下更大的隐患。为此，越南将南北高铁分成若干段，试图统一技术标准，分段招标，使中日两国竞相让利。这固然有利于压缩铁路成本，降低后期维护成本，满足越南利益最大化的追求，但越方两面下注的观望心态也直接导致铁路对接进展缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，越方对目前中越基础设施建设合作方式不尽满意，也是导致越方在推进铁路对接和升级改造过程中动作缓慢的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中越两国对于基础设施项目的合作大多采取的是BTO或PPP的模式，在合作过程中，中方倾向于向越方强调项目为越南带来的长远社会效益，而越方除了关注项目的长远社会效益外，同时也非常重视项目本身实施过程为本国带来的就业及对其它产业产生的拉动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于双方存在着上述认知差异，越方对当前双方合作为越南带来的实际效果颇有微词，认为上述模式给越南经济带来了诸多亏损。越方认为两国在“两廊一圈”和“一带一路倡议”下关于基础设施特别是交通运输领域中的合作，项目所需要的货物、设备和服务几乎全部来自中国，越南在合作中并没有获得相应的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e8632aec97e31526a69e5839c6e669a</guid>
<title>外交的、政治的、宣传的、心理的，伊朗新政府把戏做足了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangyulong/2024_08_18_745209.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨玉龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月以来，伊朗内政外交主要面临两大挑战，内政方面主要是应对莱希总统空难后的政治过渡进程，外交方面主要是以色列的暗杀政治所引起的安全威胁与挑衅。近期，哈尼亚遇刺事件和副总统扎里夫辞职先后发生，对伊朗的政治稳定、国家安全与对外政策正产生复杂影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗内政当前的优先事项是解决政治过渡进程中的一系列程序性事项，特别是新一届政府内阁组建与人事任命、政治权力交接问题。2024年5月莱希总统直升机空难事件，打破了伊朗政治的正常运行与权力格局，对伊朗政治继承安排造成重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/16/20240816165534619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大不里士人民护送莱希及其随行人员的遗体&lt;span&gt;伊通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱希总统意外离世后，穆罕默德·穆赫贝尔作为副总统接任代理总统，沿用莱希政府任内的政府内阁班子，保障了国家行政部门维持正常运转。7月伊朗完成新一轮总统选举，改革派总统候选人佩泽希齐扬爆冷当选，使保守派继续掌控伊朗国家行政部门大权的希望落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，虽然佩泽希齐扬已完成就职程序并就任总统，但新一届政府内阁组建与各部部长人事任命工作尚未完成，伊朗行政部门事实上仍由过渡阶段的代理部长们施政。因此，当前伊朗国内政治仍处于政治权力交接时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对佩泽希齐扬政府而言，此次提交的政府内阁部长人员名单并非完整的改革派内阁，而是集合了改革派、温和保守派、传统保守派、强硬保守派等各个派系的混合式派系内阁名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一届政府内阁部长人员名单充分显现了当前伊朗政治光谱中的派系政治格局，也间接表明改革派总统在当前伊朗政治系统中的相对弱势地位，其拟定的内阁部长名单不仅要实现其竞选承诺的相关政治目标，还需要实现在派系政治中的权力分配平衡，但这一现实与扎里夫预想的政治规划相去甚远，成为其突然辞职的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然扎里夫辞职事件的主要原因仍有不确定性，但凸显了当前伊朗派系政治格局的复杂性和斗争性。在伊朗国内政治光谱中，外界一般认为存在强硬保守派阵营和温和保守派-改革派阵营两大派别，两派之间对于伊朗内政外交事务的政策立场存在严重分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/08/16/20240816165631873.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月19日，在伊朗德黑兰竞选会议上，马苏德·佩泽希齐扬和穆罕默德·贾瓦德·扎里夫高举双手&lt;span&gt;澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强硬保守派阵营总体上在内政事务方面偏向保守，在政治、社会、女性、族群、教派等内政议题方面的政策立场较为保守和传统；温和保守派-改革派阵营则在相关议题方面的观念、立场更为开放，主张扩大政治参与，改善女性地位，放开言论自由，建立包容不同族群或教派背景的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交方面，保守派阵营就对美外交政策主张采取强硬政策，其核强硬政策导致伊朗与国际原子能机构的关系长期紧张。温和保守派-改革派阵营在对美外交方面主张采取建设性立场，通过谈判对话对美实施有限缓和，在维护国家利益基础上，不放弃伊朗和平利用核能的权利，但主张与国际原子能机构进行合作，其核政策立场更为务实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最高领袖哈梅内伊支持下，强硬保守派近年来在伊朗政坛的影响力不断上升，温和保守派-改革派阵营逐渐被边缘化，对伊朗内政外交的实际影响力逐渐下滑。2021年莱希执政后，伊朗国内派系政治格局的天平进一步向强硬保守派偏移，政府内阁、议会系统和司法部门大部分重要职位被强硬保守派或传统保守派掌握，伊朗国内政治整合日益有利于最高领袖贯彻其政治意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，莱希空难事件打破了强硬保守派主导伊朗政坛的政治安排，也点燃了保守派阵营内部的权力斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次新一届伊朗总统大选中，强硬保守派推举的总统选举候选人赛义德·贾利利与现任伊朗议会议长卡利巴夫形成竞争关系，导致保守派出现内部分裂，为改革派赢得总统大选创造了政治机遇。大选后，虽然强硬保守派阵营没能获得总统大选胜利，却牢牢掌控着伊朗议会等国家实权部门，对伊朗其他重要国家机构拥有较强的影响力，改革派仍处于相对弱势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，扎里夫辞职事件表明改革派在新一届政府内阁组建过程中面临着强大的内外阻力，可能会削弱佩泽希齐扬政府的政治基础，并暗含着温和保守派-改革派阵营内也存在不同程度的权力斗争与派系分野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在佩泽希齐扬政府向议会提交新一届政府内阁名单后，还需要议会对其内阁部长候选人进行审核，由于新一届伊朗议会主要被强硬保守派的议员主导，佩泽希齐扬拟定的政府内阁部长候选人名单可能还会面临新一轮的审核阻力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>