<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a55da50a9bc832ad95d8fe70fa020baa</guid>
<title>从范冰冰、郑爽到吴亦凡，明星逃税技术迭代得比人还快</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2022_11_28_668839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月25日，北京税务局公布了明星吴亦凡逃税案，并进行了答记者问。在答记者问中，有个细节需要特别关注：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“4.本案的偷税手法有什么特点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：本案中吴亦凡（WU YI FAN）偷税行为的一个特点是利用境外企业隐瞒个人收入、转换收入性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查发现，吴亦凡在我国境内从事演艺活动时，利用其外籍身份并凭借其在演艺圈的流量优势，要求境内企业或境内企业设立的境外机构将其个人劳务报酬支付给其境外注册的企业，将境内个人收入‘包装’成境外企业收入，以此隐匿其个人从我国境内取得应税收入的事实，或转换收入性质进行虚假申报，企图逃避我国税收监管，从而达到偷逃税款的目的。与已公布的其他偷逃税案件相比，吴亦凡案件的偷税手法更加隐蔽，并严重危害到我国税收主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着跨境交易和资金往来越来越频繁，少数不法分子企图借机利用跨境交易和国际避税地来逃避中国境内纳税义务。对此，税务部门将不断完善税收监管手段，提升税收监管能力，切实加强对新型偷逃税行为的查处曝光，坚决维护国家税收安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些年明星逃税已屡见不鲜，相应地，逃税技术也更新迭代迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年10月范冰冰逃税案中，逃税手法还是常见的利用国内税收洼地和核定征收进行逃税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月郑爽逃税案就已经开始使用股权代持、股权运作的手段进行逃税了。到2022年11月，这次吴亦凡的逃税案已经开始进行跨境运作了——以往税务机关主要是防止跨国集团这样逃避税，现在个人竟然也有这样操作。当然话说回来，这些明星动辄以亿为单位的逃税，和跨国集团逃避税的金额也不遑多让，甚至可能还有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/28/20221128113022715.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实目前主流的跨境逃避税方法，与之前范冰冰利用国内税收洼地和核定征收有些类似，主要是利用国外的各种不征税政策，再配合国内的一些不纳税操作，最终在两头都不缴税；但是利用国外的避税地由于无需发票同时信息更难获取，所以有着交易更加隐蔽、技术更加成熟、税务局调查难度更大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主流的跨境逃避税，具体说来主要分为三个步骤：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.在适用地域征税原则的避税地设立公司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避税地的核心竞争力就是地域征税原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地域征税原则的所得税征收模式，并非以“税收居民”作为判定是否征税的分界线，而是采用基于所得来源的“地域征税原则”，即只有源自该地域的利润或所得才被视为应税所得、负有纳税义务，而源自境外的利润或所得，无论是税收居民取得的还是非税收居民取得的，均不被视为应税所得、不负有纳税义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我们最常见的香港和新加坡为例来谈谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡明确承认地域征税原则，在《新加坡共和国的成文法所得税法》第三部分“征收所得税”的第一条就明确定义：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“10.-(1)根据本法的规定，对任何人在新加坡产生的或从新加坡获得的或在新加坡以外从新加坡获得的有关的收入，应按以下规定的税率每课税年度缴纳所得税……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而香港的税法条款，对重要的地域来源原则并无详细、可直接援引的规定。香港主要依靠普通法（Common Law）和判例法（Case Law）的原则执行，以适用案例中法官的判决来明确日后在税收管理执行时适用的原则和范围。如：利得税的定义：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“除本条例另有规定外，凡任何人在香港经营如何行业、专业或业务，而从该行业、专业或业务获得按照本部被确定的其在有关年度于香港产生或得自香港的应评税利润（售卖资本资产所得利润除外），则须向该人就其上述利润，征收其在每个课税年度的利得税。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
根据地域征税原则，如果在避税地设立公司的话，在避税地以外获得的收入不属于避税地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/28/20221128113200974.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;240&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.避免成为我国常设机构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“常设机构”是指企业进行全部或部分营业的固定营业场所。如果被认定为我国常设机构，那么将会视同我国税收居民，和我国企业一样进行征税。而且即使没有固定营业场所，一些情况也会被认定为常设机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，以我国税收协定范本的中国和新加坡税收协定为例来看：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“三、‘常设机构’一语还包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）建筑工地，建筑、装配或安装工程，或者与其有关的监督管理活动，但仅以该工地、工程或活动连续六个月以上的为限；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）企业通过雇员或雇佣的其他人员在缔约国一方提供的劳务活动，包括咨询劳务活动，但仅以该性质的活动（为同一项目或相关联的项目）在任何十二个月中连续或累计超过六个月以上为限。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
正常来说，如果长期在国内提供同一类型所得，其公司很可能适用“仅以该性质的活动在任何十二个月中连续或累计超过六个月以上”条款视为常设机构在我国纳税，但是由于劳务活动时间很短，在一地并不呆很长时间就结束了该项活动，税务局根本无法判定其连续或累计时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如某香港设计公司对国内很多房地产项目提供园林或外立面审计，又如某实体企业在新加坡的国际评级公司对国内企业进行评级，这些劳务的实际执行者可能都是中国人，分成数十个小组在国内各个项目上不停地奔波，但是这些公司却并没有认定为我国的常设机构在我国纳税。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4caa19567c5b02522eea4bf2d605f91e</guid>
<title>“我们的博弈只针对中国政府，而非中国民众”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2022_11_28_668821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月14日，中美两国最高领导人在巴厘岛会晤。中美关系在经历了由于佩洛西访台而造成的严峻局面之后，开始出现一些企稳的积极信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会晤的时间点发生在中国胜利召开二十大、美国也基本结束中期选举之后，基于目前中美两国的发展规划和态势，可以想见这次会晤的历史意义将在今后相当长的一段时间内逐渐显现。而中美两国在互动中逐渐摸索出的更具操作性的原则、程序和机制将深刻影响未来全球政治、经济秩序的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美战略互动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开特朗普时期美国的对外战略不谈，就以拜登上任以后的对华政策演变来看，中美直接对抗的风险一度升高。从2021年3月3日白宫发布《过渡时期国家安全战略指南》，到2022年10月12日发布完整的《国家安全战略报告》，中美两国的国际政治学者都有疑虑，担忧中美是否会步入新冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，和以前旧版本的安全战略报告不同，美国这次刻意突出了“中华人民共和国”。而且国家安全顾问沙利文在向外界解读安全战略报告时，强调美国会将竞争的关注点放在中国政府的政策和战略上，而不是要造成中美两国民众之间的对立。[1]这也难免不让人怀疑美国是否在为制造“一中一台”做铺垫，并且要继承前国务卿蓬佩奥的公开对抗立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美国最新版的安全战略报告发布后一个月，两国最高领导人就进行了面对面的长时间交谈。美方提出“五不四无意”，中方表示“从来不寻求改变现有国际秩序，不干涉美国内政，无意挑战和取代美国。”这对降低双方对彼此的战略猜疑无疑具有很高的正面意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/26/20221126173606789.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间11月14日下午，国家主席习近平在印度尼西亚巴厘岛同美国总统拜登举行会晤。新华社记者 燕雁 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，从会谈后公布的新闻通告来看，习主席将美方安全战略报告的两个立论基本前提都给顶了回去。[2]其一是不同于美方最近几年一直强调的“以规则为基础的国际秩序”，中方再次强调的是“维护以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序”。其二是指出“自由、民主、人权是人类的共同追求……所谓‘民主对抗威权’不是当今世界的特点，更不符合时代发展的潮流。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席2015年在联合国大会讲话中就提出“全人类共同价值”的相关论述，在巴厘岛会晤中也没有回避中美两国在历史文化、社会制度和发展道路上的差异，并指出“中美关系不应该是你输我赢、你兴我衰的零和博弈，中美各自取得成功对彼此是机遇而非挑战……竞争应该是相互借鉴、你追我赶，共同进步，而不是你输我赢、你死我活。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国与国之间战略沟通，释放战略信号的角度来理解，这已经是在求取最大公约数的基础上，最大限度地希望做到求同存异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方公布国家安全战略报告和在巴厘岛会晤中的表态，也可以理解为在尽量清晰地释放战略信号。不过考虑到自从2018年“贸易战”以来基本都是美方先手改变现状，美国在主动出击中所遵循的思维模式，可能只会适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的“偏执风格”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治文化的角度来理解美国的战略思维，美国著名学者霍夫施塔特1964年的一篇经典文章可以为我们提供一个介入的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《美国政治中的偏执风格》中，霍夫施塔特重点梳理了在美国社会中存在的一种特定思维方式以及在这种方式影响下反复出现的种种狂热、猜疑、幻想末日对决的社会思潮和运动：大到反对枪支管制，小到反对在饮用水中添加氟化物，以及美国历史上的反共济会运动，反天主教运动等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种被霍夫施塔特称之为“偏执风格”的思维方式，总是倾向于相信一个巨大的外部威胁正在对全体美国人的生活方式造成冲击，如果不采取措施果断应对，美国人的世界就会彻底崩塌。如果说临床精神分析中的偏执症患者只是臆想一个在个体层面与自己为敌的外部世界，政治中的偏执思维则会坚持认为这种外部威胁具有整体性和终结性，因此在行动上也倾向于采取更加激烈的对抗手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/26/20221126173123687.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;153&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/26/20221126173144987.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国经济学家、前财政部长劳伦斯·萨默斯（Lawrence Summers）接受采访时表示，美国“摧毁中国”的想法是很危险的。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，霍夫施塔特也指出这种偏执风格并非美国独有。他当年在演讲中区分了美国、德国、苏联的不同，并认为在美国历史上受这种偏执风格影响的只是一小部分人，尤其是自诩为保守派的群体，但其政治代表往往成不了大气候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是在60年后的今天，如果说美国政治有什么根本性变化的话，那就是在特朗普当选以及仍然非常活跃的当下，美国主流媒体都一度开始讨论这种“偏执风格”是否会席卷整个社会。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍夫施塔特这篇文章发表之后，“偏执风格”这个概念一般被更多地用于理解美国国内政治，很少被用于对外政策决策分析。只是在讨论诸如历史上的“麦卡锡主义”等问题时，论者会稍微涉及到国际关系层面。所以，&lt;strong&gt;探讨这种“偏执风格”在多大程度上可以影响美国具体的对外战略实施还有很大的空间。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa9279ae94505ba9fe46bd862c043b8d</guid>
<title>我要让更多人知道“中国有个女孩叫张伟丽”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangweili/2022_11_28_668813.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伟丽你好！这场比赛您赢得非常精彩，能否为我们回顾一下这场的战术和技术，你认为这场你战胜的关键是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张伟丽：&lt;/strong&gt;这一次我胜在技术比卡拉更全面。卡拉对于这次的比赛备战很积极，也准备了很多，比赛前她也很有信心，希望把比赛拖入地面，并以此打败我。但是卡拉可能没有想到我会“锁”她，她也低估了我的“摔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们在备赛的时候做了很多种方案，不管是站立的、地面的还是摔柔的，我都做好了准备。这次我们团队给我定的目标就是碾压，不管是站立、地面还是摔跤。我就想着，如果你摔我那我也摔你，如果你锁我那我也锁你，你想站着打那我们就站着打——反正不管什么角度，我们都做了准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次比赛一个关键细节就是我的距离控制，没有让卡拉找到摔我的角度。我刚才提到她低估了我的“摔”，觉得这是她的技术优势，其实她摔我未必意味着她占优势，反而有可能是在给我机会，所以我在心理上也更胜一筹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/11/27/20221127115015301.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张伟丽与卡拉在比赛中（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得任何技术、任何战术都建立在基本功的基础上，当你练好了基础，能掌控你的拳腿、掌控你的技术的时候，战术就无非是怎么调配技巧的问题了。今年我练得最多的是基本功——怎样把拳打得更快，怎样发力更好，怎样衔接得更顺畅，等等。练基础非常枯燥，每天就是打很多拳、踢很多腿，思考怎么样衔接、怎么样控制节奏变化，这次的胜利我想也是得益于此，今后我想我也会继续加强基础，补全我的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您这次夺回金腰带和第一次拿金腰带心态上有什么变化？经历了2021年输给罗斯失去金腰带之后的一年半时间里，你是怎样调节自己，为重回巅峰做准备的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张伟丽：&lt;/strong&gt;这次胜利对我来说有很大的意义。我第一次拿冠军是在国内，去年本想在这儿抢回金腰带的，但没抢回来，今年我经过长时间的调整和努力，在纽约麦迪逊重新拿回腰带，这是对我和我的团队的证明和肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次拿金腰带的感觉和第一次比确实不太一样。以前，金腰带就是我的终极目标，第一次拿腰带时的感觉是梦想成真，特别开心，像是一下到了顶峰。但是当我拿到金腰带以后，就开始感觉迷茫。现在我不再会以一个物品作为我的终极目标了，现在我的目标就是自我成长，腰带只是一个附属品，努力的过程和自我成长才是最重要的。所以这次拿腰带时我就能以平常心看待了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了卫冕失败之后，我确实需要跨过一道坎儿，首先我需要让自己“松”下来。我去年输了两次以后，状态特别“紧”，这样会很容易受伤，所以首先要让自己平静下来。然后，我调整了心态、转变了思维。我们不能沉浸在不好的情绪里，不能什么事都往坏处想，而要往好处想、往正面想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前我和罗斯的第一次比赛，就是我输掉的那次，我被全场观众嘘到根本听不清教练在说什么，我和罗斯比过两次，两次我都被嘘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在和罗斯打二番战之前，找过美国一位很有名的心理老师。他给我讲的主要就是一些正面的思想，但是这些正面的东西说起来很简单，可是如果自己内心想不明白，外人说再多也没用——上课的时候感觉挺好，但是过段时间遇到什么让人不舒服的事时还是调整不过来。所以，我觉得最重要的还是跟自己和解，自己想明白了比谁说都强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这之后我尝试着自己去调整，每天听着嘘声打坐冥想、听着嘘声跑步、听着嘘声训练，让这个声音不再能干扰到我。这一次和卡拉的比赛，我在对手的主场，但是我居然得到了欢呼，反而是卡拉被嘘了，我感到特别意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我特别想对大家说，每一个人都会经历挫折和困难，当你经受困难的时候，你要先暂停下来休息，调整一下自己的状态，然后重新振作起来，继续前进。我们要把困难变成自己成长的方式，在辛苦和汗水中寻找快乐，而不是一遇到困难就放弃或退缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我还必须要感谢我的团队，对运动员来说，团队太重要了，所谓“团队项目看个人，个人项目看团队”。我觉得我的团队是最好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/11/27/20221127115817585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夺冠后的张伟丽和团队一起庆祝胜利（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
获胜后我把金腰带挂在了蔡哥身上，蔡哥（蔡学军）是团队的军师和大脑，为这个团队付出了很多也牺牲了很多。我们这个团队的每一个成员都非常重要，我的“小教练”，他从2016年就开始带我，一直教到现在。他本来是一个泰拳教练，但是为了更好地帮我进步，他一直在不断学习泰拳以外的技能，现在已经连摔都会了——以至于他的耳朵现在都被磨坏，变成“摔跤耳”了。还有我的中国式摔跤教练、散打教练、泰拳教练、柔术教练，他们都帮助我提升了很多，缺一不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一段时间的调整和沉淀，现在，我们变得更职业了。之前一直都是摸着石头过河，现在，我们通过学习、通过总结之前的经验，学会了如何安排从确定比赛一直到比赛结束的各个环节——从确定练习内容和战术，到减重怎么减、减重后怎么恢复，再到战术的执行、教练团队的组建，总的来说，这一次拿回了金腰带的张伟丽已经有了更强的“掌控力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“终于把金腰带带回中国”是这次您在夺冠后说得最多的一句话，同时，您也说过，你现在是“世界的张伟丽”，从中国到世界，这其中包含着你什么样的情感和期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张伟丽：&lt;/strong&gt;民族的就是世界的，这是我参与UFC这项运动到取得成绩一路走来最大的感触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夺冠当晚我一夜没睡，当天晚上我打完比赛都已经12点多了，然后又做尿检，接着接受采访，采访完再群访，群访结束以后已经是凌晨了，我特别感动的是，因为备战的时候我就特别想吃中餐，我的朋友就给我定了一家纽约的中餐厅，那家餐厅原本是晚上11点关门的，但是当晚从老板到员工，一起等了我一夜，还有很多中国人也都到了餐厅一起等我，等到我打赢了比赛，我们所有人在中餐馆里一起吃饭，一起庆祝，度过了难忘的一夜，等回到酒店已经是凌晨5点了，在异国他乡的这个经历让我感受到了我们华人在海外的团结。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d4f1040e3628a739a83dd406c6337e0</guid>
<title>从追赶到反超，中日制造网络地位为何反转？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2022_11_28_668808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天和大家分享的主题是“一带一路”与东亚生产网络的拓展与重构，我将从自己的学科背景出发，结合国际政治经济学的视角来谈这个问题。我的观点包含以下三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.量的积累：“一带一路”全球生产网络的成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.质的飞跃：“一带一路”助力东亚生产网络质的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.课题内容分享：东亚生产网络的拓展与重构。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
伴随着“一带一路”与全球生产网络的成长，中国在东亚地区生产和贸易的重要性不断提升，在全球的市场份额也在不断提升。中国大陆和香港占全球贸易的权重早已超过了美国，最近几年也超过了欧洲，尤其是在新冠疫情期间，我们国家的对外贸易迎来一些新机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在八年前，我们认为中国在全球出口中的份额已经“见底”，没料到新冠疫情让中国在全球市场中的份额进一步提升。从贸易品生产的角度来看，东亚生产网络占全球的权重已经明显超过了北美生产网络，也超过了欧洲生产网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/26/20221126083443119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从示意图中，我们可以比较明显地看出中国、美国、欧洲三大生产网络的消长，到目前为止，东亚生产网络的规模正在接近北美和欧洲两大生产网络的总合。统计还发现，从1990年到2020年，经过了三十余年的发展，东亚生产链提供的产出在中国入世之前已经超过了北美，至今仍在持续扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/26/20221126083551175.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工业化的成功离不开东亚生产网络的助力。通过对全球生产网络的分析，我们能够发现，2000年，中国大陆只是东亚供应链中普通的一环，与“四小龙”的体量相近。东亚生产网络由日本主导，中国是依附性发展的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/26/20221126083611676.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国入世前全球主要国家与地区间贸易流量示意图。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2009年，中国通过积极地拥抱东亚生产网络，从贸易量层面来看已经远远超过日本，成为整个东亚地区的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/26/20221126083625418.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/26/20221126083637438.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2009年与2021年全球主要国家地区贸易流量示意图。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，在“一带一路”倡议的推进和落实进程中，中国在全球生产网络中的中心地位进一步凸显出来。众多发展中国家进一步融入地区生产网络，中南半岛和孟中印缅经济走廊范围获益明显；另一方面，美国和日本的相关政策发挥了合力，比如中美贸易战中，有一些全球性的资本开始把生产环节往越南和印度迁移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，当下这种贸易局面的形成，既有中国“一带一路”倡议发挥的重要作用，又有其他大国间的政策博弈作为动因。比较可惜的是，缅甸原本也有比较明显的机会和优势，但由于缅甸国内的政治变化，没能在这一轮产业转移中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中高端产业的全球竞争也有了质的提升。在具有高科技含量的产品贸易分类中，中日以电子产品见长，美欧在飞机、制药等领域更有优势，而在中高科技含量的产品贸易中，中国汽车和电气行业的出口正在快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议深深嵌入国际贸易市场的争夺的语境中，有助于突破美国对我们产业上的打压。这两年，各方都非常关注珠海航展，主要原因是珠海航展正在成为全球最重要的出口手段。包括军工产品在内的一些有中高技术含量的产品，能够从我们国家大量出口，对于我们来说不仅具有重要的科技含义，也对中国的外交关系产生了正面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来看，科研投入的最终来源是各国的世界市场份额，一个国家在开放世界市场当中占的份额越大，在相关产业中的科研资本投入可持续性就越强，投入必要性就越大，从而形成良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/26/20221126083714799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在全球科技竞争正在呈现两强趋势，而不是多极化趋势，正是得益于中国和美国各自巨大的国内市场。中美两国的研发支出已经和其他国家拉开差距。欧洲和日本在特定领域里还有优势，这源于过去几十年这些国家的工业化积累。未来在数字和太空领域，中国科研人员的比例虽然暂时低于发达国家，但研发支出的边际效益更高，增长空间巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国和以色列目前是全球比较活跃经济体里面研发投入最高的国家，但我个人更看好中国未来的高科技发展，为什么？因为我们国内受大学教育人口在总人口中的占比正在稳步增加。对于我们那一代人而言，每一万个年轻人中可能只有几个人有机会读大学，然而2021年，我国新出生人口不到800万，今年的大学毕业生数量是800万以上，这意味着什么？随着时间的推移，中国科研人才占比会越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界知识产权组织（PCT）专利申请情况也反映出类似的趋势，中国、美国和日本基本处于同一个数量级，然而如果看“高被引用”论文数量，就能看出“新门道”，中国学者参与写作的论文数量已经超过美国成为全球第一，对比日本发表的论文数量也不少，可是质量相对较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/26/20221126083728470.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在国际高被引论文中（前1%和10%），中国学者参与写作的论文数量已经超越美国，成为全球第一。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关东亚生产网络的拓展与带动沿线国家的发展机遇问题，我们可以发现，中国的高质量发展需要带动沿线国家的市场，我们在全球价值链（GVC）贸易方面，在2008年危机之后占比是下跌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有人担心苹果公司将一部分业务转移到印度去，单纯看这个新闻没有太大的意义，只能得出片面的观点。GVC贸易早期对经济的带动作用比较大，但是要让老百姓富起来，光靠富士康是不够的。我们用高价和高补贴来获得“点火”之后，后续必须要有自身的力量，要激发出持续的火焰，也就是一般贸易和本土消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而我们当前还面临一个关键问题，2021年中国新生儿出生量下跌，今年很可能跌破800万，新生儿曲线决定着中国本土的消费市场。事实上，从全面放开二孩开始，我国新生儿数量一度达到1780万，随后逐渐下降，现在即将跌到800万，这一定程度上加重了中国社会的老龄化问题和焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外全球化指数、贸易和跨境信贷指数都在下跌，全球整体格局决定了中国必须持续坚持高质量发展，必须在外部市场中找到新的“增量”，比如促进“一带一路”沿线国家的经济增长，从而在这些国家中，把中国生产的具有高附加值和自主知识产权的工业制成品卖给他们，有助于高端制造业在跟美国的竞争中胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟国家参与复杂分工的潜力巨大，中南半岛三国参与一般贸易和复杂贸易的前景也比较乐观，因此美国、欧洲、日本、中国等国家都在大幅增加对东盟国家的直接投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/26/20221126083755499.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现中国在“一带一路”的框架下，对东盟FDI（外国直接投资）投资的第一个波峰是2016年由国企带动的，这得益于相关的国家政策推动；2018年之后又出现了第二个波峰，这一次主要依赖于民间资本涌入。根据商务部数据，已备案对东盟国家投入的企业占全部备案企业的三分之一以上，其中，新加坡是中国向东南亚投资的重要跳板，而越南、印尼、柬埔寨是投资的热点地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>