<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d79d4420037a438f9c67dc4791b021f0</guid>
<title>进博会“四两拨千斤”，为世界经济带来信心</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiming/2021_11_10_614235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从2018年到今年，进博会已经连续举办了四届，进博会的规模越来越大，影响和作用也越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情肆虐全球、逆全球化潮流横行、贸易保护主义甚嚣尘上的当下，进博会向世界展示了一个负责任大国的形象。中国始终高举经济全球化、贸易自由化、投资便利化的旗帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/09/20211109174305258.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021进博会。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进博会是国家级的展会，也是疫情期间为数不多在线下举办的会展，我们克服了很多困难，之后我们依旧会每年举办下去，今年的参展商和展品数量再次扩大，参展人数不断上升，得到了全球很多国家和企业的支持，也说明中国进博会的吸引力越来越强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进博会给世界经济带来的信心和希望，不仅仅表现在每年的巨额交易量上，还体现在贸易自由化和投资便利化的进一步提升。进博会发展不可限量，中国不断对外开放，展现了积极的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，习主席在进博会的讲话中回顾了去年中国的承诺和落实情况，此外，还回顾了中国入世20年所取得的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入世20年，中国已经完全履行了加入WTO时的承诺，在关税方面，我们“入世”时货物进口关税为15.3%，承诺降到9.8%，而目前我们的进口关税总水平是7.4%，这个数据低于所有发展中成员，接近发达成员水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了关税方面，我们还提出要推进更高水平的开放。高水平的开放，一般来说主要是两个方面，一个方面是对标高水平的国际规则，也就是我们所讲的制度性开放，包括规则和制度问题。另一个方面，是继续放宽市场准入，缩减外商投资的负面清单，制定跨境服务贸易清单。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，中国的市场准入负面清单比前一年减少了8项，我们的交易成本进一步降低，当然不仅是负面清单，我们的审批制度也不断简化高效，极大地便利了企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也要客观地看待对外开放的机遇和挑战。在开放的初期，中国凭借自己的比较优势获得了很多合作机会，但是有一些产业是在受到保护的情况下发展的，容易受到国外的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着对外开放的不断深化，我们的制造业开始“补短板”，像家电、工程机械、通讯设备等行业，都在开放中获得了成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们强调高水平的对外开放，不仅要从竞争的角度看待开放，更要从合作的角度来看待。比如，服务业是未来开放的重点。日本在医疗、康养这些服务行业有非常成熟的经验，中国也希望能够合作引进这些先进的理念和商业模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些领域，比如汽车，我们实行分步开放。在开放的过程中，也会面临机遇。中国在传统燃油车领域比较弱势，在全球减排低碳的环境下，各国发力新能源汽车，中国新能源车发展驶向了快车道，已经成为我们的局部强项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的进博会强调新产品、新技术、新服务。我们最希望国外企业拿出“全球首发、亚洲首选、中国首展”的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为进博会有三个看点和好处。第一，先进的产品、技术、设备在进博会展示，有利于行业内互相学习，取长补短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是消费者。随着消费升级，中国也释放了更多的机会，进博会让一些高端、差异化的产品进入中国市场，让我们的老百姓能够有机会享用，同时也给其他国家带来了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是新服务，除了生产性服务外，进博会有专门的服务贸易馆，比较热门的环保设备、医疗健康设备等在之后都有很大的市场潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了场内，进博会也有场外的展品，可能由于体积等原因没有在展馆里展出。比如铁矿石、煤炭、粮食作物等，这些也是我们进口商品的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进博会对于中国经济来说，更多起着“四两拨千斤”的作用。仅从成交额上看，现阶段的中国进口博览会不一定在我国的进口贸易总规模中占据多大比例，但恰恰是进博会的“四两”很大程度上有助于拨动扩大出口的“千斤“。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前三届进博会成交额依次为578亿美元、711亿美元、726亿美元，这占中国的进口比重并不大，但进博会具有更高的含金量和溢出效应，是“展品变商品，展商变投资商”的重要渠道。进博会优化了高效率资源配置过程，而且对国内起到良好的示范作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为世界第一大出口国，第二大进口国，今年前10个月，我们的货物贸易进出口交出了31.67万亿元的“优秀成绩单”，已经远超过2019年全年的数据，可以说外贸稳定的势头在继续巩固，进博会可以说是功不可没。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/09/20211109174400242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国进出口贸易总额数据表。图片制作：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，国际供应链调整、大宗商品价格上涨、海运运费高企等因素持续挤压外贸利润。面对国际国内复杂多变的经济形势，我国外贸仍然保持两位数的高位增长，体现了较强的韧性。这也体现了我们在疫情防控、能源保供稳价等方面取得的成果，有效避免了局部压力向全局扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20年里，中国不仅自身成为全球第一贸易大国，同时也成就着其他国家分享着发展机会和红利。我们的“一带一路”倡议已经有了八年时间，在这八年，“一带一路”沿线国家进出口总值占比超过30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进博会场馆内，展位是稀缺资源。一些欠发达国家很难有实力与发达国家的跨国公司争展位。中国对每个发展中国家提供两个免费的展位，让他们有机会分享到来自异国他乡的特色产品，分享中国市场机遇、参与经济全球化、提升产品竞争力，这也是我们市场多元化发展的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>735c1a36980d0e6c7444e47894e8f2d1</guid>
<title>少谈怎么统，多谈统一后</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_11_10_614232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近华盛顿一连串的“捧台”攻势，个人视为美国“捧杀台湾”的起点，按理，它的终点应该是“将台湾交易出去”，将笔尖还给桌面。在抵达终站之前，台湾牌必须被镶金包银，山姆大叔的盘算是，即便发生最坏情况也能确保获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟、印度、日本各自在这个过程里掺一脚，于贸易上、产业上、主权上捞点好处；唯独澳大利亚，我还真看不出来他们能占到什么值得一提的便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如预料，拜登星球，反华势力杀伐声很大，且宣传成本很低。对此局面，北京至少有两种回应选项属于低成本文宣反击：其一是不回应；其二是公开地、全面性探索统一后的治理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/05/20211105104008338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登在10月21日的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNN节目上再次表示，美国会“协防台湾”。（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不回应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈判，就是看谁比较需要谁，优势方会善用沉默的力量，让劣势方主动退让以求达成协议；中美博奕，美国打台湾牌都打到“联合国2758号决议”这老黄历了，有点狗急跳墙，由此可见，目前的优势方是中国大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沉默，就是不回应，不随之起舞，但当然不是不作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除非对方退出红线外，否则拜登政府想要什么，大陆不置可否，虚与尾蛇，模棱两可，默不作声，顾左右而言他，国际媒体很快就会察觉情势变成“北京不急，急死美国”。这一招，没什么成本，但天威难测的效果这次就会换边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬怼，被说成战狼、跳脚、暴怒，那不回应呢？肯定会被解读成退缩、胆怯、内斗。然而，这类解读找不到根据，没多久就会看到各种阴谋论，五角大厦则会负责散播恐惧。重点是，对手陷入五里雾中，便不敢轻举妄动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保持沉默的同时，要留一条线索让对手心生恐惧，也就是公开地全面性探索统一后的治理问题，而且是当真议题在谈，不是虚晃一招纯宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;统一后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“台海战争风险”被美国撩起来了，北京做什么都被往此方向解读，例如大陆商务部鼓励家庭囤粮，就被解读成“战前准备”，网民则谣传台湾民众也在囤物资(其实是在消费五倍券)，诸如此类的事件，还得花成本遏制谣言，形同照着拜登剧本走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/05/20211105104413751.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大陆相关媒体报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个现象当然肇因于美国的恶意挑衅，但也引人深思，我们平常是否对“怎么统”讨论过多，以至于稍有异样便一惊一咋？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社对此现象的解读是，大陆在管理公众情绪上面临挑战，我认为此言还算中肯，北京不能不疏导民众对台美挑起的愤怒情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疏导民愤最好的方法，个人建议，大陆要在压力下表现淡定与自信，直接谈统一后的治理，让外界觉得大陆在“怎么统”的问题上已胸有成竹，并正在更深层次的问题上进行探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国台办最近表示，统一后，台湾财政收入尽可用于民生。虽然台湾绿营的反应是“今日香港，明日台湾”，以不信任的嘲讽作为回应；然而，谈统一后治理的对象，并不是绿营基本盘，而是其他6-7成的台湾民众，这3-4成的“绿民”是不必浪费口舌与之对话的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为国台办起了一个很好的头，建议所有涉台智库都开始公开讨论统一后的治理问题，不过要慎选议题，少谈民族，多谈民生，少谈历史，多谈未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不论中美博奕，在两岸关系上，这么做旨在尝试解决一个问题，即台湾多数民众主张维持现状，主因在于不知道统一后的情况，而大陆应投注资源于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，绿营肯定炒作“大陆统战”，但他叫他的，你做你的，种子落土，方有开花结果的可能，而且并不是所有台湾人都信绿营那一套，只要议题切中要害，态度中肯，正面效应自会慢慢扩大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc097c9f3f849788e0c137d30444204c</guid>
<title>接受鸿蒙、欧拉捐赠的开放原子基金会，是什么格局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luowei/2021_11_10_614230.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在11月9日举行的操作系统产业峰会2021上，华为携手社区全体伙伴共同将欧拉开源操作系统（openEuler，简称“欧拉”）正式捐赠给开放原子开源基金会，标志着“欧拉”正式进入基金会的孵化阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在日前的华为2021开发者大会上，华为常务董事、消费者业务CEO、智能汽车解决方案BU CEO余承东宣布，迄今已有超过1.5亿设备使用HarmonyOS，“鸿蒙生态已成”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OpenHarmony开源项目同是由开放原子开源基金会孵化及运营的开源项目，由开放原子开源基金会OpenHarmony项目群工作委员会负责运作。OpenHarmony是由华为公司捐赠智能终端操作系统基础能力相关代码，由全球开发者共建的开源分布式操作系统，具备面向全场景、分布式等特点，是一款“全（全领域）·新（新一代）·开（开源）·放（开放）”的操作系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东莞松山湖畔，华为“欧洲小镇”的一间教室里，开放原子开源基金会OpenHarmony项目群工作委员会执行总监罗未、工业项目（筹备）负责人邵柏庆接受观察者网等媒体采访，从HarmonyOS与OpenHarmony的关系谈起，详细讲述了OpenHarmony开源生态与商业生态的关系、OpenHarmony如何做到中立开放、以及为什么当下以中国企业为龙头的产业伙伴要开展这一志在引领电子信息产业下一个时代的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/08/20211108092229620.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;OpenHarmony项目群工作委员会执行总监罗未&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：我们知道华为于2020年、2021年分两次把鸿蒙操作系统的基础能力全部捐献给开放原子开源基金会。请罗未从开源基金会角度谈一下对华为捐出OpenHarmony基础能力的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗未：&lt;/strong&gt;首先自我介绍一下，我现在是中国科学院软件研究所的一名工程师，同时因为参与到OpenHarmony开源项目，我也受雇于开放原子开源基金会，担任OpenHarmony项目群执行总监。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从开源社区的国际惯例或产业结构演进的形态来看，有一股力量走出第一步，非常重要。华为作为在全球通信、计算机和终端领域领先的一家公司，愿意走这第一步，这非常值得称赞。当然华为作为一家商业公司，走这一步肯定有完整的战略设计。我在这里分享四个观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从我们开源基金会的角度，展望整个电子信息产业下一个十年，我们非常支持并且需要华为这样的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在这个基础上，要让OpenHarmony这个开源数字基座支撑中国电子信息产业，乃至全球电子信息产业下一个时代的发展，光靠华为是不够的，还要靠加入我们社区的各个产业的优势企业，比如要靠美的家电的积累、比如要依靠工业自动化最顶尖的公司构建OpenHarmony工业能力。各行各业最专业的企业，以开源组织的形式聚集在一起，把大家的能力完整注入OpenHarmony体系，才能构建下一个时代的完整基座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，不管是技术能力、商业能力和战略规划能力，华为都是非常强的，一定会依靠开源社区实现其长期商业目标。这个商业实践在当下全球信息产业中是一种标准操作，美国、中国、欧洲的先进科技公司，都将开源作为商业长期成功的关键战略手段。在这个背景下，我们理解和认同华为HarmonyOS操作系统具备技术、商业和生态领先性，通过开源与商业相互促进的方式，把符合自身长期商业目标的技术贡献到开源社区，这与传统、普世的开源生态与商业生态相互促进的实践完全相符。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/08/20211108100749755.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工作委员会成员代表全票通过并在现场签署了OpenHarmony项目群管理制度。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;openharmony&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，更进一步说，联系当下的国际形势和产业格局，华为公司的这项开源工作已经历了两年多时间，我清晰地感觉到，华为公司现在已经有很强的“公共性”。我个人认为，这种“公共性”甚至已经超越了开源和商业互相促进的这种国际常规路径。华为公司促进产业发展，促进信息产业跨入下一个时代的实践，已经脱离了短期的商业模式框架，开始考虑全球技术演进的公共性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：华为刚宣布了HarmonyOS的3.0版本，这对我们的开源社区是否会有影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗未：&lt;/strong&gt;我们知道一个操作系统的成功，生态的丰富、多样、完善是最重要的。下一个时代万物互联的操作系统的生态需要覆盖各种设备、各种场景，即使华为作为一个全球领先的公司，其能力也只能覆盖一部分场景，从这个角度来看，从商业上的诉求出发，我相信华为也会非常希望有一个公共的基座，通过各行各业的努力，把整个万物互联的设备纳入到一个共同的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的大原则下，我们再来看华为公司内部HarmonyOS产品的演进，会发现与开源社区的演进是同步的，不管是商业生态和开源生态，都在同步进行连接和赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说以前有些朋友看到过某些具体环节可能跟我们当下说的这个原则不符，可能是有具体原因的，不是主流。我们也看到，余承东近期公布的一系列部署和规划，其实也是在为开源做很好的路标规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：如果商业生态和开源生态两边同步的话，它们的边界是比较清晰还是模糊的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗未：&lt;/strong&gt;商业生态和开源生态的边界其实非常清晰。如果把OpenHarmony生态看作一个整体，开源社区在下面的基础这一层，更多地负责技术、公共性、互联互通的兼容性。万物互联的时代比以往任何一个时代都更强调核心层的统一，开源社区核心解决的就是这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心层上面这一层，其实是界定商业生态和开源生态边界的部分，可以称作“商业发行版公司集群”。商业发行版公司集群得到开源的根技术，与自身业务特长结合，把它打包成一个可以交付商用的产品和服务体系，它们是一股中坚的商业力量，这股力量要构建自己的核心竞争力，是要赚钱的，也是可持续发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为就是这一批商业发行版公司集群的领头羊，它有自身非常鲜明的特点，有全球数亿手机客户的覆盖，有“1+8+N”产品品类的覆盖，还有引领汽车新操作系统和操作场景的覆盖诉求。在商业发行版公司集群中，华为作为OpenHarmony的第一个完善成熟商业发行版厂商，会去实现自身的商业目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/08/20211108093247108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“1+8+N”产品品类的覆盖。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;tuitec&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了华为之外，我们刚才提到，美的主要经营家用电器领域，他们也会用OpenHarmony形成美的自己的商业发行版，完成美的自己的商业诉求。除了华为、美的这样的行业头部企业，还有很多创新创业企业、垂直领域企业，大家一起构建商业发行版公司集群，支撑我们真正的OpenHarmony商业生态，这个生态一定跟钱有关系、跟商业循环有关系、跟利润和市值有关系，这个体系里发生的所有故事，都应该让商业规律发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这个集群里的商业发行版公司，一定有一个接口连接我们开源操作系统的根社区，因为每一个商业发行版集群公司在建设生态过程中，都会有各自的特长与短板，需要大家联合起来提高效率、提高整体竞争力或扩大部署覆盖面。商业发行版公司是一个集群，每一个公司都需要其他公司共同构建公共通用的、兼容的、安全可控的、大众信任的公共基座，在这个体系中也能够客观评判出大家谁领先，谁落后，谁擅长哪一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在我们构建的版图中，商业生态和开源生态有一个非常明晰的结构划分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：刚才您谈到，打造生态系统肯定要先抓住一些供应链的龙头企业，主要是一个自上而下的打法，在这个过程中，可能一些政府或者行业协会可以主导部分秩序，但刚才提到的商业发行版集群公司中的一些大的民营企业，在这个过程中是否会跟华为做一些博弈？当下的大环境中，能够促进生态生长的有利因素有哪些？困难有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗未：&lt;/strong&gt;如果我们看整个社会的数字化转型版图全景，应该包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，消费电子领域，包括手机、平板、电视等，是消费类产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，商用技术领域，比较典型的是电梯、楼宇、市政的智能化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，工业级高可用性技术领域，比如用来控制发电站，在高铁系统里控制调度、信号系统等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个生态中，华为并非全能，其擅长的是消费侧和管道侧的ICT通信能力，而在最核心的工业自动化、运营技术（OT）方面，需要在开源体系下与其他商业发行版产品联合，共同推出一套解决方案，才能实现从民用、商用到工业用三个级别的大融合。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef3c1a780553e275fc4d2970eb7404ec</guid>
<title>连李子柒都坑，国内MCN为何敢如此“嚣张”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_11_10_614226.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月来，YouTube上某些喜爱他们想象中的“中国文化”的外国网友们，可能比什么时候都心急，因为他们发现，他们“了解中国的窗口”、“千万级大V”、“YouTube上中国籍网红中订阅数量最高之一”的那位“超级网红”李子柒，已经几个月没有更新过视频了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而李子柒之所以连续几月断更，并非如外国网友们担心的那样，是因为身体健康或技术问题等等，纯粹是因为她惹上了法律麻烦——就在不久之前，李子柒以一纸诉状，将曾经她背后的MCN机构告上了法院，并即将迎来彼此的“对簿公堂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次李子柒的断更，也掀开了中国的网红-MCN光鲜合作之下的“冰山一角”，并引起了无数人的关注和好奇：到底什么是“MCN”？为何MCN会如此“飞扬跋扈”？如果有朝一日我需要和MCN合作，我应该怎样才能避免如李子柒那样“对簿公堂”的结局？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/09/20211109142144290.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、何为“MCN”？简谈MCN的发展史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使所谓的“MCN”已经在互联网经济大潮的迅猛发展中“声威鹊起”，公众仍然对究竟何为“MCN”缺乏了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至今为止，我国只有一部“准法规”性质的行业规定对何为“MCN”做出了解释——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《全国中小企业股份转让系统公开转让说明书信息披露指引--广告公司》第二十条规定：“MCN：Multi-Channel Network，多频道网络，是一个与视频平台合作的组织，源于国外成熟的网红经济运作模式，可提供受众群体拓展、内容编排、创作者协作、数字版权管理、获利和销售等服务，以换取该频道的一部分收入。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实生活中，MCN的定义并没有如此复杂，其可被理解为一种“网络中介商”或“网络经纪人”，即“通过多种手段，撮合网络上的个人创作者，和需要通过网络进行宣传推广的企业之间的合作，并从企业向个人创作者支付的费用中收取部分作为酬劳的一系列网络营销企业的总和。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MCN是一种起自美国的网络经济运营模式，该词汇由世界上最早的MCN机构Next New Network（“NNN”）联合创始人、曾任YouTube世界新闻内容部门负责人的杰德·西蒙斯发明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/09/20211109142058660.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“MCN”概念的发明人杰德·西蒙斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
YouTube早在2005年就已被创建，而NNN的建立也在其后不久的2007年，但MCN经济的真正“腾飞”，却要等到2011年YouTube收购NNN之日。自此，“对内容创作者进行集中的管理、打造和营销”，成为了包括YouTube自身在内的一系列网络公司的经营核心，MCN经济开始“大行其道”，并随着互联网经济的发展被引入包括我国在内的世界各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“恩主”与“救星”——MCN的“反《国富论》”自我定位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次李子柒与MCN机构之间发生的争端中，有一点让广大网友们最为不理解——在2017年时，已经称得上相当“红”，视频播放量动辄破千万的李子柒，竟然需要向MCN机构“求情下话”，甚至要向MCN机构交出自己“赖以为生”的微博账号的使用权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让网友们产生了疑问，所谓的MCN机构们究竟是何方神圣，竟然可以让已经很火且称得上“生活无忧”的网红们在它们面前如此“卑微”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，笔者需要澄清一点，所谓的MCN机构，绝非什么“一方神圣”，但动辄声称自己是合作方的“恩主”、“救星”，向合作方给出明显不公平、不合理的合作方案，并以“爱签签、不签滚”的态度对待被要约的拟签约对象，但仍有不少人“愿者上钩”的现象，还真是不算少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此不妨以笔者自己举例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然笔者一点都不红，各平台粉丝加起来不到李子柒的零头，但笔者至今还是收到过大大小小十几家MCN机构的签约要约的。这些MCN机构虽然所在地域不同，主要业务方向不同，实际控制人不同，但无论是说话的话术还是给出的合作条件，却是惊人地相似。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69bbb73487df1979875a637fbceff4b2</guid>
<title>日本这波抗疫，真不算“躺赢”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2021_11_10_614224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月底，日本宣布正式结束紧急事态宣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对民众来说，最大的体感无非是可以在晚8点以后在外就餐了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月到来，岸田作为新一任首相，公开表示要追加疫苗第三针，也就是所谓的加强针，并且极大可能继续由政府负担费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使之前经历了多种疫苗风波，但日本也还算取得了较为平稳的抗疫效果。最近的数据也显示，日本目前全国两针接种率已经达到较高水平，整体都接近60%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108132212398.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;422&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，感染人数看上去逐渐减少平稳，似乎可以视为一个艰难阶段已经过去了。但目前唐突急降的感染人数和之前完全不成正比，却也令人心生疑惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有其他证据之前，我们不妨来简单回顾一下日本近三个月面临的危机，以及医疗系统的实际运作情况。这些也是部分人依旧无法相信疫情这么快就得到改善的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥运带来的乌云&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今夏，奥运会的开幕是在日本国内还没控制好疫情的前提下进行的。日本政府强调奥运选手进入日本的时候会从头到尾包裹在“气泡”里，几乎断绝和普通人的接触，不在“气泡”范围以外活动。但所谓的“奥运气泡”防疫基本是空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据报道，实际上选手在机场中完全可能遭遇普通游客，在入境之后，普通人也完全可以和他们打招呼，并没有如宣传中那么完全隔绝。在机场的奥运人员几乎是来去自由，想要吃饭还是大声交谈基本都没有被限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108133513405.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;414&quot; height=&quot;453&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“专用通道”，也不过是单独用围栏拦起来的一条路。从美国进入日本的选手，就这么和工作人员共同呼吸同样的空气。而工作人员也并没有全部接种两针疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，对于那些“气泡”以外的人，例如相关同行人员，原本给他们设定了的是“夜深人静有必要的时候，能够临时出门15分钟”。但在实行的时候就变成了——“想要出门15分钟，登记一下就可以”。这就演变成了奥运选手和随行人员都能够轻而易举地接触到普通民众，而且很多时候很难彻底追踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上奥运期间每天的新感染者人数过多，根本做不了每个案例都去跟踪感染路线和密切接触者，人们有足够的理由相信日本的潜在感染还有很多没被检测出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医疗崩溃，“下午三四点就可以闲到发推”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108134705535.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;480&quot; height=&quot;307&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位发推的网友是在新冠电话联络中心工作的一位医务人员，他表示自己下午三四点就闲到可以发推，原因是医院已经爆满，电话热线已经没有用，导致自己其实没什么事情做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医院的病床都是满的，也基本没什么人可以顺利出院。这就意味着其实绝大多数新感染者无论是否重症都很难进入医院获得支持，基本只能选择居家隔离或是在酒店隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了10月，日本的国会都在积极吸取之前的教训，在考虑增加重症病床的问题。但主要的问题在于专业人员人手已经不够了。上一波即使是人数最多的时候，病床也依旧有30%的空置率。这并不是吃空饷，而是即使有床位，也没有相应的医护人员来照顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况已经过去了，但今后最大的课题仍旧是需要确保足够的医疗人手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108135251836.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;418&quot; height=&quot;457&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;此前，日本著名演员绫濑遥确诊新冠肺炎后被火速送完医院治疗。与之形成鲜明对比的是，众多日本确诊民众被迫在家疗养。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>