<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8eca8cdddfc09ba276e10f4323b0e037</guid>
<title>中国体操巴黎奥运男团究竟是怎么选人的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lilong/2024_08_08_744162.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会体操男子团体，最终以苏炜德三次大失误、最后一项单杠两次掉杠，中国男团在最后一轮领先3.2分的优势下被日本队逆转而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，大家最关心的一个话题是：中国体操队究竟是怎么选人的？苏炜德到底是不是关系户被强行塞进阵容的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我就围绕着这个话题，详细地展开谈一谈，中国体操男队究竟是怎么选人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在这里先和大家明确的一点是：苏炜德并不是关系户。苏炜德不是关系户的真正原因很简单，那就是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果苏炜德真的是关系户，完全可以在一定规则下根据选拔赛成绩名正言顺地入选正选阵容，而不是排到替补顺位坐等主力受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的奥运会阵容，是根据全锦赛与队内训练选拔出来的。而全锦赛的比赛对外公开，根据全锦赛的成绩，我的一位体操迷朋友做了以下的一张表格，分析了在不同人选下的得分可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图，为体操全锦赛上几位有可能入选阵容的队员的成绩：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/08/20240808081727789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图，为根据上述成绩，排列组合出的阵容人选与期望得分：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/08/20240808081735230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据以上的表格，我们可以分析出以下结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.张博恒与邹敬园是阵容的基石，不管如何，中国队的组队一定需要围绕张博恒与邹敬园展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.肖若腾、孙炜、侍聪、兰星宇、苏炜德等队员各有优势，需根据各自的强项进行拼接进行阵容的排布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.刘洋因为只有一项可用，所以团体带刘洋会出现拖累团体分数的现象。全锦赛上由于张博恒脚伤自由操计入低分，所以如果张博恒、邹敬园、刘洋一起上，团体得分会非常惨淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.几个上限分数最高的阵容，大都包含苏炜德，其中期望得分最高的阵容为张邹侍肖苏，期望得分最低的阵容为张邹侍兰苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.实际中国派出的阵容（张邹刘肖苏）的上限得分为带刘洋的阵容里最高（263.849），但是下限却非常之低，上下限的差距达到接近五分半，这也与最终实际的结果比较一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以依照全锦赛的成绩来选人的话，苏炜德完全有资本直接入选奥运会正选阵容。如果苏炜德有后台、有背景、有人能给他说得上话的话，那根据全锦赛成绩，他直接入选正选也并不会有太大争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，正是因为考虑到苏炜德在先前的大赛上有多次大失误的历史，包括2023年世锦赛上团体单杠掉杠两次，教练组难以承担这样的风险，才在阵容里使用了更加稳妥的老将孙炜，将苏炜德放在替补阵容中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在全锦赛结束后，体操队评选阵容时，当时我就预料带苏炜德可能有比较大的风险。以下是我与另一个体操迷的微信聊天记录，其中的“二冰”为体操迷对肖若腾的戏称：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/08/20240808083348505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日本队不同的是，日本队的选拔，所有的运动员都必须比全能。在日本没有单项决赛，他们分析的是运动员的全能能力与补项能力。而在中国，由于单项金牌与团体金牌在领导那里KPI是一致的，因此更加鼓励运动员从单项上予以突破，像东京奥运会一样“打赢翻身仗”，因此运动员会偏向“特化训练”，中国的运动员除了张博恒外，普遍拥有最少一项的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，日本运动员更像是“全科医生”，来了病人什么病都能看一看，可能这个医生在某个科目更擅长一些。而中国的运动员，则更像是“专科医生”，像有的医生只能看骨科，你来个病人找他看内科，就两眼一抓瞎，完全看不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国队如果要配阵容，比起日本队，就更加需要小心谨慎。因为团体只有五个人，一项要上三个人计入三个成绩。如果某一项上三个人都比较弱，那团体就要计入很低的分数。也是考虑到这个原因，中国队罕见地选择了使用多个替补，包括侍聪、苏炜德、兰星宇、尤浩，就是出于这个原因（因为运动员里“缺胳膊短腿”的人太多，你不知道谁会受伤，所以只能伤对应的人换对应的人选）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b15f1ccb3ae0f309563486922e4e98d</guid>
<title>李政道和杨振宁关于基础与应用之辩，仍具现实意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangqingqiao/2024_08_08_744149.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 黄庆桥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，中国加快探索实现国家现代化的道路。在这一过程中，决策层深刻认识到，要实现国家现代化，就必须大力发展科学技术。于是，采取什么样的方针和路线就成为一个非常重要的问题。现代科学技术是一个复杂系统，不仅门类众多，新的科学技术分支不断产生，而且科学技术有基础研究和应用研究之分。如果说人们对科学技术的重要性已形成共识，那么，在基础研究与应用研究孰轻孰重，抑或二者该如何保持平衡的问题上，则是存在很大分歧。其实，新中国成立后，“任务带学科”与“学科促任务”之争就一直存在。不过，在改革开放新时期的历史条件下，老问题逐渐被新难题所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放初期的中国面临着一个十分纠结的两难境地：面对“文革”对基础科学的彻底否定，我们需要拨乱反正，为基础科学正名，进而大力开展基础研究，并在此过程中培养科学技术人才；然而，面对改革开放和国家现代化建设的现实急需，又要求我们必须使用好有限的资源，大力开展应用研究，以解决大量而紧迫的实际需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从道理上讲，基础研究和应用研究都重要，这是不需要争辩的；但在资源有限并且科学技术门类众多的情况下，到底该采取怎样的具体发展路线，不可避免地成为争论的焦点。因此，在20世纪80年代前后，围绕基础研究和应用研究的争辩非常激烈，中央决策层与科学界之间、科学界内部、科学界与实业界之间，都有博弈。引人关注的是，在这一争论与博弈的过程中，李政道和杨振宁两位著名华人科学家也参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李、杨介入到基础研究与应用研究之辩，发端于对中国当代科学史上一个有名的大科学工程的讨论———中国是否应该发展高能物理并建设高能加速器。非常有意思的是，李、杨给出的意见和建议截然相反，但他们的论证却都雄辩有力、有理有据。由此而发，他们二人在中国究竟该如何对待基础研究和应用研究的问题上，也发表了一系列观点相左的意见和建议；同样地，他们那些针锋相对的意见和建议也都具有很强的逻辑性和说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文依据相关新出档案文献和其他公开出版的信使资料，较为详细地梳理并论述李、杨二人在基础研究和应用研究上的不同观点及其对中国科技战略的深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实总是联系着历史。当前，科学界关于中国要不要建设超大型对撞机，争论比较激烈。从现实总是联系着历史。当前，科学界关于中国要不要建设超大型对撞机，争论比较激烈。从2015年至今，每年都有著名学者就此问题发表不同观点和意见，至今仍无定论。在此时代背景下，梳理并总结改革开放之初李政道和杨振宁关于基础研究与应用研究的不同观点，或许能为现实问题的讨论提供某种启发和借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/07/20240807105126149.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
LHC 大型强子对撞机&lt;span&gt;欧洲核子研究组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1 李政道强调基础科学研究&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李政道自1972年9月第一次回国开始，就一直向中国领导人、科学界及社会大众进行“科普”，强调基础科学研究的重要性。他不仅直接推动了中国基础科学研究的重大工程———北京正负电子对撞机的建成，而且通过各种途径传播自己的基础科学理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.1 鼎力支持中国建设高能加速器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国高能物理的发展与高能加速器的建设，因受到周恩来、邓小平等领导人的特别关心而在中国当代科技发展史上有着特殊的影响。周光召先生认为，“中国的基础研究在20世纪80年代的象征就是高能加速器”[1]，而李政道就是这一“象征”的鼎力支持者和推动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国高能加速器的建设，从1972年启动，到1984年正式动工建设小型正负电子对撞机，历经十余载，“七下八上”，期间多次咨询过中外科学家的意见，先后提出过多个工程方案，过程极为复杂。李政道从一开始就参与到对这一工程的建议之中，力主中国应建设正负电子对撞机而不是大型的质子加速器，最终被中国政府所采纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807110151709.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李政道与杨政宁先生&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年5月21日，邓小平接见李政道。在会谈中，李政道提纲挈领地回顾了他参与中国高能加速器建设的过程。他说：“1972年我第一次回国，在北京周总理提出如何使高能物理在中国发展的问题，以后我一直在思考，主要是想将基础和应用结合起来。1976年秋我通过美国斯坦福高能物理加速所寄给国内成套的关于电子对撞机及有关同步辐射的资料。1977年来北京时我提出自己的想法，建议造一架规模较小的、二三十亿电子伏的正负电子对撞机……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1977年年底，袁家骝、吴健雄教授写了一份关于质子加速器的建议，请我联名加入。我加了个附录，是关于电子加速器的，其中强调了质子与电子不同的地方……1978年中国决定造大的质子加速器，虽然与我的建议不同……1981年国家对高能的方向有所改变，故我又提出小型电子对撞机方案……现在看来，这个方向是对的。”[2]这段话清楚地表明了李政道在北京正负电子对撞机建设过程中所发挥的作用。另外，在《我和祖国的高能物理事业》[3]一文里，李政道更为详细地回忆了自己参与、支持中国高能加速器建设的全过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/07/20240807105317863.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京正负电子对撞机&lt;span&gt;中国科学院高能物理研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任中科院院长的周光召先生对李政道在中国高能物理加速器建设中的特殊作用，曾有过这样的评价：“当时很多人认为钱不应该花在这方面。国内除了小平同志的坚持，还有我们中国高能物理科技人员的努力，而在国外，最关键的则是李政道……政道从来不对中国发展中的一些事情说三道四，总是从正面的角度来帮助、来推进中国科技的发展。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈和生也曾有过更为具体地评价：“应当说，没有李政道先生对发展中国高能物理的远见卓识和孜孜不倦的努力，就不会有北京正负电子对撞机的建设和成功。从它的物理目标选择到加速器方案的确定，从工程设计到关键设备在美国订货，从人才培养到工程管理，从物理研究到国际合作，都凝聚着李政道先生的很多心血。”[4]陈和生曾任中科院高能所所长，是北京正负电子对撞机创建过程的亲历者，因此，他的上述评价是可信的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.2 极力主张中国应重视基础科学研究&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李政道第一次回国就注意到国内对基础科学研究的忽视与偏见。1974年5月第二次回国时，他向毛泽东和周恩来呈送了著名的《参观复旦大学后的一些感想》，提出了重视基础科学研究、培养科学技术人才的建议，并在周恩来总理的接见会上舌战“四人帮”，力陈基础科学研究的重要性[3]。这次经历也让李政道认识到，在当时的历史条件下要从道理上讲清楚并让中国人明白基础研究的重要性及其与应用研究的关系，不是一件容易的事情。正因如此，从那时开始，以后李政道每次回国，都要在不同场合、不同层面谈到这个问题，从而形成了其特色鲜明的基础科学观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从常识的视角用打比喻的方式阐释基础科学的不可或缺性。李政道认为，要让科学界之外的普通人认识到基础科学研究的重要性，最好用大白话、用形象的比喻、用打比方的方式去交流，这样效果会比较好。为此，他不断地寻找贴切的比喻，用更加有说服力的例子来阐述自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据李政道回忆，“我开始的时候，曾拿人的手足来比喻，想说明他们的不可偏废。之后又拿粮食和药材做比喻，想说明粮食固然重要，但亦不能全国每个人都搞粮食，而没有人去生产药材。后来我又拿水、鱼和鱼市场来比喻三者的关系，也是为了说明基础科学研究是根本，但也不能忽视后二者的重要性。很显然，没有水，就没有鱼；没有鱼，也就不会有鱼市场。”[3]李政道在这里谈到的“水－鱼－鱼市场”理论，最为形象贴切，因而也最为有名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据李政道回忆，大概是在1984年或1985年，他在与谷羽和刘怀祖的一次谈话中，第一次想出来“水－鱼－鱼市场”的比喻并加以引用[5]。李政道还为此做了一首打油诗：“基础科学清如水，应用科学生游鱼，产品科学鱼市场，三者不可缺其一。”这首诗形象地说明了基础科学、应用科学和产品开发三者之间的关系。李政道在和记者交谈的多个场合，以及在一些会议的讲话、演讲中，常用到这一比喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/08/07/20240807105412553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李政道先生&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从科学技术发展史的视角分析基础科学研究与应用科学研究的关系。作为从事基础科学研究的著名科学家，李政道自然不会只停留在打比方的浅层次上说明基础科学的重要性。李政道深谙科学技术史，因此他特别注重从现代科学技术发展史的角度，论证基础研究与应用研究的关系问题。他经常提到19世纪、20世纪科学史上几个有名的基础研究发现对应用研究的推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个例子是19世纪法拉第关于电磁相互关系的实验，以此为基础，促进了19世纪末麦克斯韦方程式的诞生，而这一突破带来了发电机、电动机和电报、电视、雷达等现代化通讯手段的诞生。另一个例子是20世纪初的两个基础研究，一个是迈克尔孙和莫雷的光速实验，为爱因斯坦提出相对论奠定了基础；第二个是普朗克方程式，为量子力学奠定了基础。“20世纪所有现代科学和技术的发展，如原子结构、分子物理、核能、激光、Ｘ射线、半导体及超级计算机等，都是因为有了相对论和量子力学。人类对自然界的了解，一切20世纪的科学文明，全都基于这两个理论。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李政道在深入分析现代科学技术发展史尤其是20世纪的情况之后，得出结论：“没有今日的基础科学，就没有明日的科技应用”，并认为基础研究相当于一个“总机关”，“总机关一动，下面的整体就要发动。”[6]应当说，李政道从科学技术发展史的角度深刻阐明了基础科学与应用科学之间的关系，是非常具有说服力的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b280d8d7c28960d40765315718de454</guid>
<title>千帆星座迈出历史一步，中国商业航天有机会超越SpaceX吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_08_08_744145.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807163441823.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月6日必将成为中国航天史上又一个重要日子。中国自己的巨型低轨星座迈出了大规模组网建设的第一步。下午14时42分，我国在太原卫星发射中心使用长征六号改运载火箭，成功将千帆极轨01组卫星发射升空，卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807163527229.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月6日14时42分，我国在太原卫星发射中心使用长征六号改运载火箭，成功将千帆极轨01组卫星发射升空，卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千帆星座由上海垣信卫星科技有限公司规划建设，计划通过15000颗卫星向全球用户提供低延时、高速率及高可靠性的宽带卫星互联网服务。这18颗星是其一代卫星的第一批次发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按国际电联（ITU）规定，申请到卫星频轨资源后，需要在2年内完成10%的卫星部署，5年内完成50%，7年内完成全部部署。垣信计划到明年底完成648颗一代星发射，实现区域网络覆盖。然后再化两年时间完成648颗二代卫星组网，实现全球网络覆盖。2030年底前，最终完成这个巨型星座的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千帆星座只是中国目前规划的超万星的巨型星座之一。已经向国际电联申请的巨型星座还有星网和蓝箭鸿鹄星座。马斯克的星链发射高度依赖猎鹰九号的重复使用，花了5年多时间到目前也只发射了6000多颗星。那么，我们有能力在规定时间内完成数万颗卫星的发射吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案在于火箭的复用，即可回收火箭。如果这些卫星都用一次性火箭发射，不仅需要巨大的火箭产能，其成本也将是不可承受之重，以致服务失去竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可回收火箭是巨型星座倒逼下唯一的选择。所幸，我们的可回收火箭已经呼之欲出！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月23日，航天科技八院抓总研制的可重复使用运载火箭在酒泉完成了国内首次10公里级垂直起降飞行试验，全面验证了3.8米直径箭体结构、大承载着陆缓冲技术、大推力强变推可复用发动机技术、双低温增压输送技术、返回着陆的高精度导航制导控制技术及健康监测技术，为后续70公里级垂直起降试验及2025年实现4米级重复使用运载火箭首飞奠定了技术基础。3.8米箭体直径、140吨起飞质量均创中国可回收火箭记录。值得一提的是，此次试验采用了民企九州云箭研制的三台深度变推液氧甲烷“龙云”发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807163549133.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
航天科技八院可复用火箭十公里级回收飞行试验&lt;span&gt;航天科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，民企蓝箭航天也在紧锣密鼓地准备十公里级可回收火箭试飞。蓝箭年初进行过一次成功的可回收火箭试验，发射质量创下国内记录。但不到半年就被八院超越。即将进行的十公里试验如果成功，蓝箭将追平八院，再次取得国内领先地位。国企和民企同场竞争、你追我赶，倒真是从未见过之新气象。即使在十年前，这也是无法想象的。不知不觉中，中国航天已经进入了一个新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这两次分别由国家队和民商火箭公司完成的高规格试验，自2016年起，中国多款可回收试验火箭就已经进行了频繁的飞行试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翎客航天算是中国最早探索可回收火箭的先驱。这家2014年注册、号称中国首家的民营航天公司早在2016年便实现了实验火箭的系留悬停飞行。2018年初，在进行300多次系留飞行后，其RLV-T3小型实验火箭实现了中国首次可回收火箭的自由飞行和着陆。2019年3月27日、4月19日、8月10日，翎客航天的RLV-T5实验火箭在青海冷湖成功进行了高度20米、40米和300米的垂直飞行和回收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，RLV-T5也只是一枚质量1.5吨、采用酒精燃料的小型火箭。翎客航天采用电泵甲烷发动机的RLV-T6亚轨道可回收火箭的研制自2022年以来似乎已陷入困境。如果没有新的投资，出生草根、顽强坚持多年的翎客航天将会成为死在沙滩上的先烈。但作为先驱，它依然值得我们尊敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807163616296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
翎客航天RTV-T5 300米回收飞行试验&lt;span&gt;翎客航天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个进入公众视野、研制可回收火箭的公司是深蓝航天。2021年7月23日，深蓝航天星云-M试验箭在陕西铜川试验基地完成了首次垂直起降自由飞行，高度十米，实现了液氧煤油可回收火箭零的突破。同年10月13日，星云-M又完成了完成百米级试飞。2022年5月6日，同一枚火箭三度发射，圆满完成公里级试飞和回收，创下当时国内可回收火箭高度记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，星云-M只是缩比试验箭，三次飞行后即完成使命。深蓝航天目前的重点已转到了3.35米直径的星云一号。星云一号全尺寸一子级高空和百公里级回收即将展开。今年年底，星云一号将在海南商业发射场进行轨道首飞，实现入轨即回收，从而成为中国第一枚轨道级可回收火箭，非常值得期待！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807163642491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
深蓝航天星云-M公里级回收飞行试验&lt;span&gt;深蓝航天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月2日，星际荣耀双曲线二号液氧甲烷复用验证箭在酒泉卫星发射中心点火升空，51秒后安全着陆，飞行最大高度178米。一个多月后的12月10日，该火箭实现了复飞，飞行高度达到了343米。双曲线二号是国内首枚直径3.35米的全尺寸回收试验箭。在星际荣耀小固体火箭一连串失败后，这两次成功大大增强了业界对其中型液体火箭双曲线三号的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807163716587.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星际荣耀双曲线二号回收飞行试验&lt;span&gt;星际荣耀&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月19日，蓝箭航天VTVL-1试验箭在酒泉卫星发射中心点火起飞，飞行高度约350米。飞行约60秒后，火箭着陆平稳，落点准确，试验取得圆满成功，为即将进行的十公里级回收试飞奠定了基础。这枚不锈钢试验箭直径3.35米，质量50.3吨，推力80吨，创下当时国内最大可回收火箭纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807163740273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蓝箭航天VTVL-1试验箭成功回收&lt;span&gt;蓝箭航天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807163814798.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国可回收火箭自由飞行高度记录&lt;span&gt;科工力量自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月26日, 航天科工快舟VTVL试验箭成功进行了起降测试。该箭采用自研10吨级鸣凤-1开式甲烷发动机。但这是一次起飞高度只有约10米的系绳飞行，和竞争对手相比，差距还很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/07/20240807163836586.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
航天科工快舟VTVL试验箭回收飞行试验（系绳）&lt;span&gt;航天科工&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>873c49e1b98917776a0bfc40ab6d0dbe</guid>
<title>潘展乐“人类做不到”的秘密武器，是科技吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_08_744141.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高强度的兴奋剂检测和“人类做不到”的质疑声中，潘展乐继男子100米自由泳决赛“飞鱼大战”中以46秒40打破由自己保持的世界纪录夺冠后，又在男子4x100米混合泳接力决赛中，分段游出了45秒92的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘展乐创造的纪录，不仅是心理与生理上对自我的极限挑战，也是科技进步在体育领域应用的一个缩影。现代竞技体育离不开科技的辅助，从运动装备的减阻设计，到营养补给的精准配比，再到运动数据的科学分析，在这些加持下，一次次不可思议的零点几秒提升，人类可以做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Youtube上一位博主分析了潘展乐的游泳，试图尽可能理解潘展乐的成功：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先注意他是怎么呼吸的，可以看到他的整个头顶都在水面以上，而他的下半部分则完全在水下。慢动作下，当他呼吸时，如果沿着头的侧面画一条线，可以看到一条头线和一条水线，这两条线几乎是平行的，因为他保持一只眼睛在水面上，另一只眼在水下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807102246927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从侧面角度还可以观察到他每次划水的距离，划水次数不多，但划水距离都很远，这让他在整个100米的比赛过程中都能保持高效——前50米游了22秒多一点，但后50米仍游出了24秒。要保持这个速度必须要有非常好的划水距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析他的踢水，他的踢水简直像台踢水机器，像涡轮增压、水上摩托，这让他可以游得飞快。强力踢水使他手臂划水、抓水和拉水更加有效。他的踢水力量大到几乎听不到声音。现在看来，潘展乐的秘密武器都是拜他的踢水所赐，踢水不够强力使不出来这招。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807102306673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对潘展乐的这一招，博主称之为“强力踢水驱动的交替平板支撑”。强大的踢水让他几乎每次划水都能保持悬浮状态，手臂伸展时几乎是暂停的，当他手臂伸展时，踢水让他悬浮在水面上，几乎就像是交替平板支撑。由踢水所驱动的核心稳定性，就像涡轮增压，如果不能这么强力地踢水，他就无法保持手臂的长时间伸展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟旁边泳道的选手相比，其他人都是很快就放下手臂进入抓水阶段，而潘展乐有一个非常轻微的停顿。轻微的停顿使他可以在平板支撑中保持一条直线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位博主的分析很有价值，为我们理解潘展乐的成绩，提供了一定的理性参照。其实，为了分析运动员的游泳状态，现代科技已经用到了技术高超的装备和高深的数学知识，能发现许多视频里看不到的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘展乐独特的“秘密武器”，很可能是科学训练的结果。如今，在各类竞技体育中，为了提高运动员比赛成绩，科技手段的应用越来越广泛，游泳运动的竞技已经越来越变成一场科技竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，AI技术被用于赛前训练，通过分析运动员的动作和表现，提供精准的反馈和改进建议。中国国家篮球队利用商汤科技的AI智慧篮球产品进行训练。在跳水比赛中，计算机视觉系统被用来全程追踪运动员的位置，并生成3D图像及入水速度等数据，部分数据直接用于比赛的判罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以不断突破人类极限而引起争议的游泳项目来看，科技手段的作用就更明显。游泳运动员已经用上了时髦的AI技术，用AI+VR，通过AI辅助姿态分析和VR模拟赛场环境来提高表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最常见的办法，是使用可穿戴设备来监测心率和运动表现数据。藏在运动员泳帽里的可穿戴设备，可以及时采集运动员每个强度下的心率和运动表现数据，对运动员、教练员以及科研团队更加直观地了解运动能力提供针对性帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国游泳队的背后就有一支科研团队。从冬训到本届奥运赛前，科研团队已经拍摄了几千个视频研究运动员的表现。除日常工作，驻队人员晚上还要一对一给运动员讲技术、改技术。国家游泳队科研团队发现，国家队很多运动员真正落后并不是在游程上，而是在出发转身，这些在教练员或运动员看来都是不起眼的细节问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可穿戴设备的普及，是科技水平进一步提高后，水到渠成的结果。国家游泳队科研团队负责人程燕就表示：“这几年，可穿戴设备越来越小，也给运动员更舒适的穿戴体验，通过设备采集可以精准观察50米、200米、1500米等各个阶段的状态，实时了解运动员的身体反应，为我们及时反馈训练数据，有的放矢帮助运动员了解自身短板、调整状态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
助力游泳健儿夺金的，还有航天科技。对火箭或洲际导弹上的惯导系统，中国科学家加以了“紧凑”改良，来测量运动员在训练时的各种运动信息，帮助教练团队优化技术动作、减小阻力，提高运动成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个体育界之外你意想不到的单位，中国航天科技集团，利用其在惯性测量与导航等领域的技术优势，为中国游泳运动员研发了智能测量与数字训练系统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>