<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6b54e9a304d94c096aeaee7b98aa47f8</guid>
<title>尹锡悦上任百天，亲中还是拒中？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2022_08_21_654590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统尹锡悦2022年5月10日就职后，到8月执政满百天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在使用美式政体的韩国，是考察新总统的重要时间节点。可是尹政府无论在外交的台海、萨德，还是内政的财阀、党争等“传统难题”上，都做出了很多表面上互相矛盾的决策，加上支持率低破纪录，让外界有些摸不着头脑——难道真的是“检察官不懂政治”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;财阀、特赦：特权阶级赢了还是输了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新总统尹锡悦上任后的第一个重大节日，8·15光复纪念日前夕，韩国政府公布了“光复节”特赦名单，1693人获得总统行政特赦、减刑或复权（恢复经营、就业权），其中：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星系“大家长”李在镕，获得特赦彻底自由（李在镕因崔顺实干预国政、行贿案被牵扯，获刑2年半，2022年7月29日刑满，2021年八月获假释提前出狱，出狱五年内限制就业的处罚仍未结束）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐天集团会长辛东彬（张紫妍案嫌疑人之一），获得特赦和复权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名单上还有造船巨头STX会长姜德寿，2014年因渎职贪污，被判处10年有期徒刑，这次获得特赦和复权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东国制钢会长张世宙，2016年入狱，2018年获得假释，这次获得复权，彻底回归自由身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国官方的说明非常堂皇：“此次赦免的重点在于恢复民生和经济。”“考虑到当前国家经济危机问题亟待解决，因此将有能力推进国家经济发展的主要经济界人士列入赦免名单。” 这也是前总统李明博、前庆尚南道道知事（省级行政区首长）金庆洙等政界人士纷纷“落榜”，喜提“续住”的官方理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是相当于韩国政府公开承认，离开了财阀，哪怕是总统，日子也一样过不下去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短版回答：是。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/17/20220817131604352.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李在镕与美国前总统小布什（资料图：韩媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长版回答：是也不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史原因，韩国官方曾经为了发展重工，以“一业一社”为主导思想，用免费土地、低价电力、统购统销国产货的方式扶植了若干垄断财团主导经济，这给韩国带来了辉煌的、奇迹般的经济飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着国家发展，世袭财阀成了韩国真正的无冕之王。韩国排名前十的企业经济总量，占据了全国GDP的40%（最高峰达到80%）以上，远超一般国家的比例。三星更是“财阀中的财阀”，在前十大企业收入中独占四分之一。小到日用品、便利店，大到能源、造船，从出生的医院到受教育的大学，从乘坐的汽车轮船到使用的教材书籍，韩国人笑称在韩国逃不过的是“税收、死亡、三星”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/17/20220817131626824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国司法界有条不成文的“三五定律”，即财阀被定罪，只需判三缓五，不用坐牢。李在镕的父亲、三星集团前会长李健熙曾被判犯行贿和欺诈罪，但连牢房的样子都没见过。李在镕于2017年破天荒地被判处五年监禁的实刑，名义上是对史无前例的“干政案”做出的特殊判决，其实是文在寅政府兑现竞选承诺，对保守党、财阀的有意削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让“家主”早点出狱，李家拿出1万亿韩元（约合51.8亿人民币）建起多家半慈善性质的医院；捐献了李健熙私人遗产中的2.5万件艺术品和古董，其中不乏许多被载入编号的韩国国宝，以及莫奈、毕加索等西方著名美术家的画作真迹。据说李家一共捐出了李健熙遗产的60%，在此之后民调结果显示，62%的韩国民众“支持特赦李在镕”，反对的人只有27%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/17/20220817131637459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李在镕获刑入狱（来源：首尔新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一套公关组合拳下来，“民意”发生了变化，但是当时的文在寅政府正在风头上，坚决不松口。韩国法务部对“特赦李在镕”的设想坚决否认、批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/17/20220817131651426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反对李在镕的民众请愿活动（图源：韩国“民众之声”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/17/20220817131705259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，在李在镕第一次有可能特赦时，劳工团体“全国民众行动”组织反对游行（图源：韩媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内部民意压力不够，李家还有第二招，即引入外部政治压力，将李在镕入狱一事上升到影响“美韩两国经济”层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国保守派媒体作为马前卒，将三星集团有意在美国投资170亿美元设立芯片工厂一事与李在镕出狱联系起来，制造若不特赦李在镕，美国的芯片战略、韩国的政治地位、韩国半导体的领先地位都将受损的舆论。时任总统文在寅访美之前，在韩美国商会直接向文总统摊牌，称“三星作为世界最大的芯片企业之一，如果不能积极支持拜登总统的努力，韩国作为美国战略伙伴的地位将受到威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李家的第三招，是拉着其他财阀直接向青瓦台逼宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过三代人广泛联姻，合作经营，加上见不得光的聚麀（如张紫妍案）带来的“铁杆”关系网络，财阀之间已经形成了“朱门对朱门，竹门对竹门”的封闭阶级，如同红楼梦中的贾史王薛一般休戚与共。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，文在寅访美回国后，很快安排了三星、LG、现代、SK四大集团的负责人赴青瓦台会餐，席间四大集团都建议文在寅特赦李在镕，第二天保守媒体的头版头条就是“总统和财团讨论了对李在镕的特赦”。此时李在镕已在监狱几进几出，还以养病为名在医院躲了几个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉锯战虽然艰苦，但也算是前所未有地惩戒了财阀。而且文在寅的执政走向后期，要开始为政权变化做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/17/20220817131750577.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时任总统文在寅与四大集团代表在青瓦台会餐（来源：韩联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，韩国法务部特地修改了假释条例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按韩国法律规定，服满80%刑期的罪犯有资格申请假释审查。2021年7月初，韩国法务部突然放宽假释对象审查标准，规定服满刑期60%者即可被纳入审查范围。到7月28日，李在镕将服满60%(20个月)的刑期，顺利成为审查对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月初，法务部假释审查委员会举行闭门会议，会上通过了李在镕假释议案。此前声称自己会“严格执法”的法务部长朴范界随即批准决议，还表示不存在“特殊待遇”，法务部是在综合考虑疫情常态化下的国家经济情况和国际经济环境、民意所向、服刑态度等因素后，决定假释李在镕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8285f77fc03c85559227a775cc04ade1</guid>
<title>曾自信能彻底解决萧条的经济学，为什么失败了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MervynKing/2022_08_21_654589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/默文·金、约翰·凯】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在一些名牌大学里，很多研讨会已降格为一帮学科新人间排外的口舌游戏，比起诚心探索现实，他们更看重晦涩不明、自我指涉的场面话，这类研讨会我参加得太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
—迈克尔·伊格纳季耶夫
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2003年，诺贝尔经济学奖得主罗伯特·卢卡斯曾引用自己美国经济学会会长演讲中的话，说道：“这场演讲中我主要想阐明的是，宏观经济领域的研究……已获成功：它的核心问题，即经济萧条预防，就各种实用目的而言，都已得到解决，事实上，该问题数十年前就已被解决。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007—2008年全球金融危机之后，工业化世界经历了自20世纪30年代大萧条以来最严重的衰退，随后的10年里，世界经济增长异常缓慢，且这种情况持续得比预想要久。和战争一样，金融危机已多次发生。但战争和金融危机都是特殊现象，都不是某平稳过程导致的结果。经济学理论的突破备受卢卡斯称赞，然而它并不能预防世界经济的严重衰退，这些先进的理论也没能为决策者提供处理经济衰退的必要对策。在卢卡斯描述的经济模型中，他假定经济结构平稳且没有变化，而特殊事件源自市场经济本质上的不稳定性，因此他的模型无法解决这些特殊事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/18/20220818151742128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·凯 牛津大学赛德商学院首任院长，《极端不确定性》作者之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;宏观经济中的“风洞”模型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，数学和统计学方法在经济学中被广泛使用，此时很多经济学家认为建立“风洞”型经济模型是可行的。20世纪五六十年代的经济模型规模虽大，但本质上都是机械的—有的模型就是事实意义上的机器。国民收入模拟计算机由在伦敦政治经济学院学习的新西兰工程师比尔·菲利普斯设计，该机器是一台基于凯恩斯《就业、利息和货币通论》思想的液压计算机。人们造了大概十多台这样的机器，并将其用于世界各地的经济部门（伦敦政治经济学院也重建了一台，状况极佳的这台机器现展于伦敦科学博物馆的数学展览馆，另一台尚可运转的机器存于剑桥大学工程学院）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着计算机技术的发展，电子器件取代了液压部件，凯恩斯理论模型进一步发展并在计算机上运行。凯恩斯时代的研究方法本质上是实用主义的，它假定经济总量间的简单关系会保持稳定。20世纪五六十年代似乎是一个世界经济稳定增长的黄金年代，但世界经济根基的稳定程度远不及其表象。二战后的大部分时间里，通货膨胀在缓慢推动。到20世纪70年代，通货膨胀甚至冲击了一个人们曾奉为圭臬的观点：凯恩斯主义的需求管理可以消除经济不稳定性。菲利普斯曲线（比尔·菲利普斯的另一项创造）将工资增幅和失业率相联系，并声称二者和消费函数一样，存在稳定的实证关系。该曲线表明，长期看来，通货膨胀率和失业率存在交替关系，通货膨胀率高时，失业率低，反之亦然。但20世纪六七十年代通货膨胀率和失业率都逐步升高，这证明曲线中的观测值并非平稳过程的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者之一曾加入剑桥经济增长项目，参与创建英国最早的一批计量经济模型。这些模型有效地展示了一个经济体中，不同组成部分是无法完全独立发展的。这些模型可以找出会计约束，而会计约束可以帮助调整消费、投资、出口以及政府的开销，使之与全国总收入和总产量对等。国民核算系统在20世纪30—50年代得到发展并在世界范围内应用。时至今日，该系统仍为整理和理解经济学数据提供不可或缺的框架。但是，剑桥经济增长项目的模型无法解释工资和物价的波动，也无法分析总产量水平的短期变化，这两者取决于对未来通货膨胀率和经济发展的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若凯恩斯尚在人世，他可能会告诉他剑桥大学的同事极端不确定性是理解经济学的根本，计算机里的经济模型无法轻易预测未知的未来。1939年，凯恩斯就荷兰人扬·丁伯根开创性的统计学研究发表了一篇评论。该研究是当时的新兴学科计量经济学的基石之一。凯恩斯主要批评了丁伯根新方法中假定经济关系稳定这一点：“（该研究）最重要的前提是，除我们特别关注的那几个因素的变动以外，所有相关因素必须在一段时间内保持统一且同质。”凯恩斯曾这样谈及丁伯根：“此人最大的缺点是，他不会多花些时间考虑某项工作是否值得继续，他更感兴趣的是继续埋头工作。”凯恩斯相当有先见之明，他已经预见到了后辈们在研究中无法拒绝的诱惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不加道歉的预测&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学预测者在预测经济的实质下滑时，战绩很是恼人。2016年，《经济学人》研究了国际货币基金组织春季《世界经济展望报告》中的国家经济预测。报告发布的当年至第二年，其间国家产出减少，则被定义为一场经济下滑。在此期间全球总共有207场经济下滑，而该报告未能准确预测其中任何一场。这个发现有力地质疑了我们预测总体经济波动的能力。似乎当GDP没有太大变动时，我们才能预测其走向，但我们无法预测经济活动中的大起大落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何一场重大经济危机中，总会有人声称已预见到它的发生。有些人专精于对未来糟糕的情况做出预测，他们的预测就像停住的时钟一样，有时候能歪打正着。但是，鲜有经济学家预料到了2007—2008年全球金融危机的发生。至于央行和私人机构用以预测的模型，它们似乎更适合预测20世纪90年代初经济稳定期的产值和通货膨胀率（那个时候最好的预测就是从过去的经验中寻找规律），而难以察觉工业化社会中银行系统近乎崩溃的前兆。但显而易见，预测后者远比预测前者重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和对经济预测的需求一样，对其价值的怀疑似乎从未断绝。即便如此，有人依旧沉醉于经济预测，甚至仍旧不肯否定其能力的局限性。2010年，欧洲央行发布了一篇技术文献，以评估其欧洲经济分析模型，文献称其经济模型在分析欧洲经济方面“颇有成效”。这篇文献并未参考2007—2008年全球金融危机。让—克洛德·特里谢是欧洲央行下设机构的负责人，该机构负责建立该经济模型，并聘请了撰写该文献的专家。他对这个模型持不同看法：“作为经济危机期间的决策者，我发现现有的模型帮不上什么忙。事实上，我的话可以说得重一些：面对经济危机时，我们感觉自己被传统的经济工具抛弃了。”无独有偶，世界各地的央行和财政部门都有过类似的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/18/20220818151855781.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;默文·金 英国央行前行长，《极端不确定性》作者之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd181d9b655d27fba86e57bf96c10885</guid>
<title>想要读懂中国，必须拨开西方制造的“三重迷雾”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_08_21_654587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“悠久的文明和现代的国家融为一体、是中国区别于世界上其他国家的重要特质，也昭示了中国未来的发展道路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘文明型国家’这个概念在西方发展和流行的过程中会不会有被偷换概念的风险呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马克龙希望把欧盟也打造成一个‘文明共同体’，甚至‘文明型国家’，当然，这恐怕只能是心有余而力不足。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月15日播出的《这就是中国》第156期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院吴新文教授围绕“文明型国家”这一说法和概念进行了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg5NDk2NDUyMA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为:&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月，芒克论坛邀请我对话，主题是“文明型国家”。今年以来，我们先后和俄罗斯、印度、巴基斯坦等国家的智库学者对话，主题也离不开“文明型国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，庆祝香港回归25周年，香港外国记者会邀请我演讲互动,主题是“文明型国家与民主和香港的未来”。今年五月，美国《国家利益》杂志刊文“文明型国家的魅力”，聚焦今年4月在纽约举行的主题为 “文明型国家与自由主义帝国——两者是否终将碰撞？”研讨会。文章认为一种悄然形成于中国和俄罗斯的“文明型国家”论述已开始危及西方主导的“自由主义世界”秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议除了有学者参加外，美国前政府多位高官也与会发言。文章这样说，“文明型国家”叙事公开蔑视西方“在世界范围内大行其道的自由主义范式”，已经在非西方世界产生了相当的影响，而且对西方世界内部的左右两翼也产生了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章提到研讨会给“文明型国家”概念的提出者张维为发了邀请，但他没有接受。其实我没有收到他们的邀请，他们可能把邮件发到我不再使用的邮箱了，否则我倒是愿意通过视频与他们分享我的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，“文明型国家”概念已经走出学术象牙塔，正在成为对全球政治叙事和战略选择产生相当影响的某种“显学”。英国记者作家Aris Roussinos甚至模仿《共产党宣言》开篇写道：“一个幽灵正在自由主义的西方徘徊：‘文明型国家’的崛起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际学术界从文明角度审视世界并非新鲜事，从斯宾格勒的《西方的没落》到汤因比的《历史研究》再到亨廷顿的《文明的冲突与世界秩序的重建》都是文明研究的经典著作。但西方主流学者从未深入关注过古老文明与现代国家融合的可能，而我自己经过对中国现代化进程，特别是中国模式的长期研究，通过对不同文明、不同国家的广泛考察和比较，包括实地走访100多个国家，我得出一个非常慎重的结论，即中国已经通过不断探索，成为一个把数千年没有中断的古老文明与一个超大型的现代国家结合起来的国家，并在许多方面实现了对西方的超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把这样的国家定名为“文明型国家”，以区别于西方学术界长期占主导地位的叫“文明-国家”话语，这个“文明-国家”话语的经典表述就是美国政治学者白鲁恂（Lucian Pye）所说的，中国是“一个‘伪装’成现代国家的古老文明”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上世纪80年代中期曾与白鲁恂教授有过多次接触，他一直认为，由于中国古老文明的影响，中国不可能形成包括现代政治、现代经济、现代社会在内的现代国家，当然他信奉的是“西方中心论”，笃信现代国家只能是“民族国家+西方民主政体”这种显然已经落伍的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我的好朋友、英国学者马丁·雅克出版了《当中国统治世界》一书，他力求把“文明-国家”的概念中性化，他认为中国作为一个没有中断的古老文明，永远不会成为另外一个西方国家，中国的崛起必将深刻影响世界格局的演变，但马丁·雅克也认为中国古老文明的种种特性可能会与现代国家的特性相冲突，而这些冲突“可能把中国拉向不同的方向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是2010年正式提出“文明型国家”这个命题的，我强调中国首先是一个现代国家，但它的现代性中融入了自己悠久文明的许多传承，这使得中国在许多方面实现了对西方的超越。例如，我提出“良政还是劣政”这个范式是超越“民主还是专制”范式的，“民心”和“民意”结合是超越光是依靠“民意”的，“选拔+选举”的模式超越仅仅依靠选举的模式；自由与自律的平衡比西方的绝对自由更具有现代性，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先后出版了三本专著论述“文明型国家”，其中《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》销量过200万，被译成十来种文字，在国内外都产生了相当的影响。“文明型国家”英文如何表述？我首先想到的词 civilizational state,但从当时可以查到的《新英汉大辞典》《牛津百科大辞典》等大型工具书来看，英国英语中似乎还没有civilizational 这个词，只有civilized,那么学过英文的人都知道civilized 本意是“开化的”，它的对应词应该是“野蛮的、愚昧的”，这显然不是我要表达的意思。我想用的civilizational state，它的对应词应该是“民族-国家”，nation state，也就是西方所认为的“现代国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/18/20220818173254270.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，我认为“文明型国家”具有“四超”特点，超大型的人口规模、超广阔的疆域国土、超悠久的历史传统，超丰富的文化积淀，其中每一项都是古代与现代的结合，这是西方“民族-国家”概念难以容纳的。我认为唯有包含人口、地域、传统、文化等元素的civilizational 这个词才能更为准确地表达我的意思，而且重点必须落在现代国家上，“文明型”只是修饰词，我就这样用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么civilizational state 这个英文概念提出后，敏感的英国主流媒体很快就意识到，这个概念对西方“民族-国家”话语可能是一种“降维打击”。2012年英国牛津大学举办了《中国震撼：一个“文明型国家”崛起》英文版发布会暨研讨会，英国的一个主流刊物《观察家》杂志随即发文挖苦调侃这个概念，文章的标题是“一个使西方文明化的使命”，副标题是“世界最悠久的文明准备开始给西方国家上课了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着时间的推移出现了两个有趣的现象：一是十多年前，西方对于“文明型国家”话语基本持调侃的态度，而今天他们的主流媒体，从《经济学人》杂志到《纽约时报》都在惊呼，“文明型国家”叙事已经扩展到越来越多的非西方国家，甚至扩展到西方国家内部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二就是今天除了学术界，在全球主流政治叙事中“文明型国家”，还有“文明-国家”这两个概念几乎可以通用了。今天看来，这也是可以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着非西方世界的崛起，特别是欧亚板块大国的崛起，俄罗斯、印度、土耳其等国家也开始称自己为“文明型国家”，尽管定义存有争议，但他们的主张中似乎都有一个共同主题，那就是他们都极为反感西方对他们内政的干涉，反感西方居高临下的说教，他们给西方传达的信息很简单：我们是独特的文明，请尊重我们，先管好你们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据英国学者Christopher Coker的考证，俄罗斯普京总统是2013年首次使用“文明型国家”概念，普京的意思非常明确：俄罗斯是一个由俄罗斯人民、俄罗斯语言、俄罗斯文化、俄罗斯东正教以及俄罗斯其他传统宗教共同形成的一个“文明型国家”。普京还这样说过，“我们必须重视我们的祖先传给我们的独特经验。几个世纪以来，俄罗斯从一开始就作为一个多民族国家发展，一个由俄罗斯人民、俄罗斯语言和俄罗斯文化为我们所有人提供的国家文明，将我们团结起来，使我们在这个千差万别的世界中免于解体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种叙事的背后的理论支撑主要是俄罗斯学界的欧亚主义叙事（Eurasianism）。它强调俄罗斯的特性是横跨欧亚的独特文明，融合了西方文化和东方文化，形成了重视家庭、集体、国家，道德情感的独特文化。欧亚主义对英美自由主义理论解构得比较彻底，他们认为英美自由主义理论中的人是去人性化的个人，个人是个体，与集体，与国家，甚至与家庭都没有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种理论从个人扩展到国家也遵循同样的逻辑，只讲权利，不讲义务，直至“非我族类，其心必异”，只要你与我不一样，你就是异教徒，对你大开杀戒也毫无内疚感，而俄罗斯欧亚主义提倡者则认为，个人是具有人性的个人，英文叫human individual，个人与家庭、集体、国家，道德情感是联系在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这些年，印度总理莫迪、外长苏杰生等不少高官也开始称印度是“文明型国家”，但印度学界和媒体对这个概念的争论一直没有中断。从印度官方的表述来看，莫迪领导的印度人民党(BJP)及其在知识界的支持者，经常把印度描绘成一个以印度教为基础的文明，但这在印度内部引起巨大争议，从最近的趋势来看，莫迪政府已经开始拓展“文明型国家”概念，比如他们已经推出“佛教从印度走向世界”这种叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印度人还有一种凡事都要与中国比一比的心态，印度学者Koenraad Elst早在2014年就撰文指出说，印度需要一本类似《中国震撼：一个“文明型国家”崛起》的著作，来确立印度作为“文明型国家”的理论。他提到我著作中认为印度从未经历过像中国那种历史久远的政治统一和文化整合，但他说印度各个民族追求政治统一的理想，从孔雀王朝到莫卧儿帝国时期一直都存在过。他认为印度也许可以被看作是一种与中国不同的“文明型国家”，它不是依赖政治统一，而是依赖文明意义上的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较俄罗斯和印度的“文明型国家”叙事，我个人认为总体上俄罗斯的叙事似乎更加成熟，更有系统性，印度的叙事还在话语建构的初级阶段，印度国内的党派之争、宗教之争、族裔之争、语言之争、本土派、西化派之争等等，都使问题更加复杂化，但我想印度的这种努力会作为表达印度民族自豪感的工具而继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文明型国家”话语在西方内部也产生了不小的影响。2020年法国总统马克龙在一个内部会议上，对法国驻外使节说了这么一番话：中国、俄罗斯和印度现在不仅是我们的经济对手，同时他们也是“真正的‘文明型国家’……在经济秩序中发挥着关键作用，而且还非常有力地重塑了世界秩序乃至政治思维，相比之下，他们比我们今天的欧洲人有更多的政治灵感。他们对世界采取更为逻辑的方法，他们有真正的哲学，具备我们已经失去的许多资源”，显然，马克龙希望把欧盟也打造成一个“文明共同体”，甚至“文明型国家”，当然，这恐怕只能是心有余而力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方也有学者指出“文明型国家”话语不同于过去流行过的粗糙的民粹主义和民族主义意识形态，因此它也“吸引了世界上的各种非自由主义者”，并对西方左右两翼都产生影响：“对于那些将自由资本主义等同于西方帝国主义的左派，‘文明型国家’看起来更像是一种立足于本土文化的自我主张；而对于那些将自由主义过度自我放任和移民问题联系在一起的右派来说，‘文明型国家’似乎是对抗文化堕落、坚定捍卫传统的守护者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，“文明型国家”论述正在成为国际政治叙事中的某种“显学”，值得大家关注。我们通过大量原创性的研究，在国际上确立了中国人的“文明型国家”叙事，包括政治叙事、文化叙事、现代化模式叙事等等，向世界推出了一整套经得起全方位国际比较的中国标准，这就是我讲的，我们要让“中国学”回到中国，确立中国人自己对中国、对西方、对整个外部世界的主流叙事，把被颠倒的事情颠倒过来，让原创的“中国学”研究成果，让中国话语走向世界、引领世界！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>941a8720be9f0c418cc5055c6ed2f70c</guid>
<title>在应对猴痘疫情时，美国公共卫生机构依然慢半拍</title>
<link>https://www.guancha.cn/RossDouthat/2022_08_20_654503.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗斯·杜塔特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19个月前，美国公共卫生机构终于脱离了特朗普的野蛮统治。大概从那以后，理性和专业就再次在这些机构中占了上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抱歉，我有点语含讽刺了。美国应对新冠疫情不力，这不仅是特朗普造成的，也源自美国公共卫生体制本身就有的缺陷，这其中既有官僚主义僵化也有本该中立的机构却受到了意识形态的影响。所有这些缺陷都延续到了拜登执政时期，因此其“重新回归科学”的努力只会加重它们自身的信任危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/20/20220820085625737.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文英文版截图 来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想举两个例子。第一个例子是目前还不那么紧急的：疾控中心好不容易才更新升级的“新冠肺炎指导方针”非常荒谬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果专业人士想要最有效地向社会传播知识，那美国疾控中心的指导方针就应密切跟踪新冠疫情的发展变化并解答社会何时才会恢复正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/19/20220819161911904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国民众排队接种猴痘疫苗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而实际上，美国疾控中心一直未能跟上节奏——落后于不断发展的科学知识，落后于新冠病毒的进化过程，落后于大多数美国人已经适应疫情的现实。正如我的同事艾米丽•安瑟斯委婉指出的，新指导方针“实际认可了许多美国人早就开始的疫情期间生活方式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有些部门仍在忠实遵守公共卫生机构的规定，像某些公立学校就一直在努力遵守早期抗疫规定，如“六英尺社交距离”和“在教室内戴口罩且保持三英尺社交距离，在其他地方则保持六英尺社交距离”。新出台的指导方针终于废弃了这些规定。德尔塔变种超强的传染性已使这些规定变得更加荒谬，而早在德尔塔变种出现之前，大众就已经开始随意对待这些规定了。然而，官方医学机构却在至少一年后才终于跟上了现实的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前来说，这种滞后令人恼火，且远未消失。看到新冠疫情的套路又在一场完全不同的新疫情中再次上演，这真地令人愤怒。这场新疫情就是基本不致命但仍然相当可怕的猴痘疫情。拜登政府刚刚正式宣布国家因猴痘疫情而处于公共卫生紧急状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说新冠疫情有可能压垮哪怕是最有效率的公共卫生体制，那么猴痘疫情（到目前为止，猴痘病毒主要通过亲密的人际接触传播，尤其是性接触，而且我们已经有了应对猴痘病毒的疫苗）提供了一个以较低难度重现新冠疫情抗击战的机会。然而，同一个官僚体制再次失败了——早期测试太少，机构协调太少，对本可预见的挑战准备太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随这些失败而来的是一场荒谬的意识形态大观。在这场奇观中，卫生官员们对如何陈述一个明显事实头痛不已——猴痘病毒目前主要对男男性行为者构成威胁，以及是否要采取措施公开阻止某些在同性恋月举行的酒神节庆祝活动。正如那位看不惯傻瓜的作家乔希•巴罗详尽记述的，公共卫生机构在向社会讲解猴痘疫情时充斥着“微言大义”和危言耸听，如果你不理解他们的言外之意，就会对他们说的话感到迷惑不解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让新冠疫情阻击战的失败重新上演了一次。公共卫生机构出于政治考虑而害怕表现出貌似羞辱同性恋的言行，这与公共卫生机构回避乔治•弗洛伊德抗议游行的做法如出一辙——在乔治•弗洛伊德抗议游行大量出现时，原本赞成隔离封锁措施的医疗界专家们选择了昧着良心支持游行，只因为这些游行显得进步正义而批评不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述情形中，客观中立都被牺牲掉了——这种客观中立表现在公共卫生机构应对所有危险行为一视同仁，无论这种危险行为在表达何种诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/19/20220819162234956.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自新冠疫情爆发以来，美国疾控中心的表现一直备受质疑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是在2020年6月，后又在2022年6月，美国主要公共卫生机构传达出的信息是，它们制定的防疫规定只约束特定群体——比如要举行葬礼的传统犹太人或者希望找到一个开放游乐场的父母们，而对其他群体则放任不管，只要这些群体有正当的政治诉求或阻止他们会冒很高的声誉风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公众已充分讨论过专业机构是何时以及如何将自己政治化的。这种政治化滋生出了民粹主义并帮助那个所谓的战争狂人坐上了总统宝座。可拥有一个貌似既无能又偏颇的公共卫生体制本来也是不好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在应对这场疫情的下半场时，以下都是不好的消息：如美国之外的国家接种疫苗失败，许多父母倾向于对所有公共卫生法令都抱持怀疑态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些消息对应战下一次危机尤为不利。因为就拿我自己来说吧，作为一个有兴趣了解医学争议的公民，当我读到巴罗指出的那些啰里啰嗦、花样翻新的猴痘预防建议时，我能想到的就是：我再也不能相信这些人说的话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a0de2ad398f8cfebb4e168fd26c471a</guid>
<title>集体养老机制与个体生育选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_08_20_654501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1．养老制度的集体本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的养老金制度是社会统筹和个人账户相结合。这个制度的特点是需要跨代进行统筹——我们现在交的养老金，养的是我们父母这一代；我们今后的养老金，是由我们子女一代负担的。这一本质不同于我们很多人的认知，在大多数人看来，老年领取的养老金，就是自己年轻时缴交的养老金。而真实的情况是，养老金统筹的实质是我们的养老金大部分来自于下一代的缴交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，有的家庭生育子女多，有的家庭生育子女少，甚至没有子女，未来的养老金应该怎么兑付？按照现在的统筹模式，退休时获得的养老金和你有没有子女是无关的，这就意味着不生小孩的人是靠别人家的小孩“供养”的。在小孩抚养成本越来越高的今天，让抚养小孩多的家庭在社会再分配中多分配一点不应该吗？这不是政府逼大家生孩子的问题，而是社会基本正义和公平的问题。如果一个制度隐含着“惩罚”多劳者的安排，最后大家都不付出，结果是所有人都会被“惩罚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/17/20220817131908710.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;漫画：17部门联合发文，进一步完善和落实积极生育支持措施。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2．为什么不能通过个人账户养老？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这也正是很多养老金破产的国家采取的做法。我国在1993年也开始引入养老金个人账户。但在现实中，即使个人养老金没有违约，能完全兑付，也不能实现有尊严的养老。特别是在一个快速发展的社会，做到这一点尤其困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想一下我们父母工作时每个月交的几百块钱，在当时完全可以衣食无忧，但如果现在还是按照当初约定每个月发几百元，那就会连最低生活保障都达不到。我们上一代如此，我们也会如此。如果我们一直拿着工作时交付的养老金额度，养老就是一个走向贫困的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还不是一个通货膨胀的问题。就算今天的猪肉、蔬菜、水电价格完全不变，市场上新出现的手机、4G、地铁……这些新产品我们用不用？这些并不是奢侈品，甚至是生存的必需品，而我们当初缴交的养老金并没有为这些新增消费做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上也无法准备，因为这意味着我们当时要按照未来的高生活标准，向私人账户缴交异常高的养老金。富人可以购买各种保险，但大多数家庭是负担不起如此高额的养老金缴交的。这也就意味着一定的代际统筹无可避免。那种以为人口减少，人均资本就可以增加并以此致富的场景，在一个孤立的经济循环中根本不会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3．现代增长就是稀释当前财富的进程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更底层讲，所有现代增长的国家都进入信用货币时代。信用货币的本质是债务，是未来收益的估值。养老金必须与资本而不是现金挂钩，才能保持在信用扩张的过程中不被稀释。根据美国教授杰里米·J·西格尔的统计数据，拉长周期来看的话，1801年的1美元在210年后只值5美分，也就是说通货膨胀在过去210年的时间里侵蚀掉了95%的现金购买力——这就是为什么美国的养老金都在股市里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社保、养老金进入资本市场有严格限制，中国的核心资本市场不是股市而是房地产市场，但养老金很难持有房地产形态的资本，这就决定了中国依靠个人养老金账户追上财富增长是不可能的，也意味着一定的代际统筹不可避免。如果个人储蓄可以对抗财富稀释，那么个人储蓄就完全可以实现跨期养老，也就是根本不需要建立集体养老制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/17/20220817110751769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，缴交养老金是在尽赡养义务，养孩子才是在投资自己的养老。既然是集体养老制度，个人生育就不是一个无关他人利益的自我选择，生育就是为集体养老制度里所有人投资，不生育在这个意义上就是占有其他人的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么今天投资多的人在未来分享社会财富的时候，是否有资格多分一点呢？我们这一代是人口高峰，相对于人口较少的上一代，我们可以提高父母一代的养老金发放标准，然后通过代际统筹弥补养老金缺口。而一旦我们的下一代人口开始递减，新就业人口就要大幅度提高缴交标准才能养活我们，否则，就要通过举债弥补缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果他们的下一代人口继续减少，债务就会陷入庞氏循环——这就是发达国家养老金制度里所发生的，大家一方面指责政府过度举债，一方面不肯降低养老金，那是不是应该鼓励一下那些投资未来较多并供养我们的家庭呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4．现代金融导致家庭功能解体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓和资本挂钩就是还原家庭原来的功能。家庭就是非货币的跨生命周期配置资源工具，如果现代金融手段（比如社保、养老金、寿险）替代了家庭的功能，家庭就会解体，社会就会原子化。很多经济学家把金融对家庭的替代视作现代社会的一种进步（比如陈志武先生《金融的逻辑》）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很少有人意识到，家庭这种千百年发展下来的社会资本会因此而消失。张五常先生在国内最早指出了社保的这种负面效果，但并没有引起广泛的重视。从金融的视角，养老金制度实际上等于把所有人纳入了超级“大家庭”，按照奥尔森《集体行动的逻辑》中提出的理论，个体收益占集体份额很小，而付出却很大时，个体就会选择不付出。正是集体养老和家庭养老规模上的差异，导致现代社会普遍出现生育率下降，而且金融越发达（养老标准越高），集体养老规模越大，生育率下降越显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦个体选择放弃生育，集体互保的养老金代际统筹“必定会进入庞氏循环”。为了对冲金融对家庭功能的替代，还原被金融资本替代的生育功能，就必须将金融和家庭而不是与个人挂钩，唯此，家庭的价值才会存续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生育行为发生的必要条件，就是抚养后代对个人家庭而言必须是有效益的，充分条件就是抚养后代的成本必须低于家庭因此获得的效益。新加坡是少数意识到金融对家庭有替代危害的国家。为了鼓励家庭功能，在社会福利和住房政策（鼓励子女与父母家庭同住或毗邻）出台了一系列政策，并把组屋获得资格和是否结婚挂钩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>