<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>37632c213e2c46df99f311016418c04a</guid>
<title>“20年来，美国经济增长第一次超过了中国”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng2/2022_01_29_624089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高德胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月27日美国商务部公布的预估数据显示，2021年第四季度美国实际国内生产总值（实际GDP）按年率计算增长6.9%；2021年美国经济增长5.7%，创1984年以来最高记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年美国经济经历了疫情反复、劳工荒、供应链危机、芯片荒困扰，更伴随40年未见的高通胀，实现5.7%的增速，不仅高于世界经济平均增速，在发达经济体也足堪翘楚。这的确可以成为拜登政府炫耀的不可多得的一个施政亮点。拜登迫不及待地出来吹嘘：“20年来，我们的经济增长第一次超过了中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仔细分析美国经济增长背后的因素，看上去“惊艳”的增速其实并不值得惊奇。一方面，因2020年3.5%负增长导致的较低基数，在疫情趋缓、需求强力反弹下经济有较高的增速是正常的现象；另一方面，如果考虑美国大规模财政刺激的“注水”因素，以及超级量化宽松的货币政策支持，5.7%的增速就更显得缺乏真金白银的实在成色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/29/20220129092453244.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;209&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;庞大的财政刺激“注水”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年美国经济超预期增长，首要归因于规模空前的财政刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登入主白宫后，马不停蹄地推出一轮又一轮大手笔的财政刺激法案，覆盖疫情纾困、失业补贴、中小企业救助、家庭支持、基础设施投资、创新与竞争计划、供应链重组等，总支出金额达6-8万亿美元，超过美国历史上历次财政扩张的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2021年初通过的总额1.9万亿美元《美国救助计划》法案为例，年收入低于7.5万美元的美国居民（覆盖了大部分美国人群）可以继续拿到每人1400美元纾困补贴，失业者每周400美元（比特朗普时期提高了100美元）现金补贴将延长至9月。来自政府补贴的现金达到低收入家庭可支配收入的20%，政府通过债务扩张把大笔收入转移到居民的钱包，支撑了美国消费增长。同时，该计划还包括数千亿中小企业援助资金，为大批中小企业输血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年美国的GDP大约20.9万亿美元，根据美国布鲁金斯学会会高级研究员埃德尔伯格（Wendy Edelberg）估计，单是1.9万亿美元纾困计划的资金注入，就足以使2021年和2022年美国实际GDP分别提高4%和2%。美国2021财年财政支出约为6.82万亿美元，保守估计美国各项刺激法案实际用于2021年的支出至少达4万亿美元以上，相当于GDP近20%。花费如此庞大的财政刺激资金注入，等于经济“凭空”增加了4万亿美元。美国2021年GDP达到22.99万亿美元，比2020年经济增量约2万亿多一点。如果剔除财政资金注水因素，美国真实的经济产出甚至可能为负。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/29/20220129092545240.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，美国 “亮丽”的高速经济增长其实主要是靠巨额财政资金投入堆起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大规模财政扩张基本靠举债支撑，美国政府2021财年赤字达到2.77万亿美元，政府债务总额到2021年底达到约29万亿美元，比GDP总额（约22.99万亿美元）还高出26%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如此庞大的财政刺激能够实施，离不开美联储的鼎力支持。美联储为支持经济复苏同样不遗余力，延续了2020年以来的货币大放水，全年维持每月购债1200亿美元的扩张规模，到2021年末美联储资产负债总额扩张至8.9万亿美元，在2020年末基础上继续扩张了2.4万亿，比新冠疫情爆发前的4.2万亿美元则膨胀了一倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储的超级量化宽松措施，为美国财政提供了资金支持，形成了赤字的货币化。美联储无节制的量化宽松，向金融体系注入了天量流动性，导致美国市场流动性泛滥。在全球产出受限和供应链遇阻的叠加影响下，美国的财政刺激与货币宽松的副产品终于酿成一个难以承受的苦果——高达7%的通胀，创40年最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高通胀是美国5.7%经济增长的副产品，也是大规模财政刺激和货币扩张付出的代价。靠寅吃卯粮换来的名义经济增长不是真实的增长，而是透支未来，使美国长期背负巨额负债，而债务终究要靠未来的增长来抵偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，靠债务刺激增长的代价来得更早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下美国普通民众不得不忍受高通胀的煎熬，工资增长被通胀侵蚀，底层民众重新跌入贫困境遇，实际上是在为政府的刺激措施买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一项由美国全国公共广播电台、罗伯特·伍德·约翰逊基金会和哈佛大学陈曾熙公共卫生学院于去年8月至9月开展的联合调查显示，近40%的美国家庭在过去几个月里面临严重的财务问题，包括付不起房租、难以负担医疗费和食品开销、信用卡还款困难等，在收入低于5万美元的家庭中，存在严重财务问题的比例将近三分之二。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1e5d6f78a731bbe91d655891d2097b6</guid>
<title>俄罗斯与“后苏联空间”邻国：既非生母，也非继母？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jimofei/2022_01_29_624072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/季莫费·博尔达切夫，译/尼基塔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前宗主国的正确政策应该是积极克制，有必要让原来的仆从国有机会独立走上成为负责任的国际社会成员国的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为统一国家解体后30年，俄罗斯似乎能够确定在其国界周边形成的国家最可行的存在形式——相对强大的主权国家，能够追求独立和其合理的外交政策。有两种可能的选择——不断激化的混乱状态，或者是在俄罗斯控制下的帝国秩序的回归——都不会对俄罗斯构成生存威胁，但从21世纪其自身在该地区的首要任务和发展方向的角度来看，这两种选择均不可取。因此，当前最重要的问题是，俄罗斯周边邻国在建立国家性过程中保留他们所建立的东西或从人为的失败中恢复以后，能够在多大程度上应对摆在他们面前的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地位重要的大宗主国与其以前领地（国家）之间关系的历史，便可知晓这个问题的正面和负面答案的许多例证。同时，很难找到令人信服的证据证明前宗主国应该对以前那些领地（国家）的命运表现出特别的同情。也许最正确的应该是采取积极克制的政策，这将使新国家有机会作为国际社会负责任的参与者独立走过成长之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立、理性的外交政策首先以客观评估自身地缘政治地位和周边空间力量平衡为基础和在国际环境中的行事能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，俄罗斯、美国、中国等核大国是个例外。这些国家的地缘环境是全世界，在实力上处于国际秩序的顶端。但是对于所有其他国家，即本文所论述的俄罗斯周边邻国来说，具体情况更容易本地化。这些国家与俄罗斯处于单一地缘政治空间框架内，历史地与俄罗斯联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/23/20211223154940903.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个尚未失去的帝国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，俄罗斯国家获得了对其发展来说相对和谐的规模和内部结构。英国历史学家多米尼克·利文 (Dominic Lieven) 公正地指出，在所有现代帝国中，只有俄罗斯帝国在一个世纪内崩溃了两次，这首先是“俄罗斯民族反抗帝国义务及其所依据的意识形态”的结果。引发这种情况的最重要因素是，俄罗斯在国际舞台上竞争失败所带来的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国家于1721年成为一个帝国，其地理范围与300年后大致相当。这并不妨碍俄罗斯意识到自己是一个大国，是一个能在欧洲力量平衡中发挥重要作用的大国，当时的欧洲力量平衡等同于全球平衡。在接下来的几个世纪里，俄罗斯的自身能力没有得到显著增强，在1917年帝国解体和1991年苏联解体后，最重要的自然资源得以保留下来，集中在乌拉尔到太平洋的广阔地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然1991年的地缘政治变化使俄罗斯国家的实际规模缩小了，但并没有像20世纪上半叶大英帝国、奥匈帝国、德国或奥斯曼帝国那样失去其最重要的特性和资产。苏联帝国摆脱了外部重负，但并未撼动其力量基础——集中在西伯利亚到太平洋广袤地域的资源储备与军事力量，并得到欧洲部分的行政资源和人口资源的强力支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国家现在仍然是多民族国家，因此，它仍然面临着管理多民族社会的任务。但俄罗斯民族占主导地位并有能力控制整个疆土，因为俄罗斯民族在国家任何地区都占大多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在从波罗的海到太平洋的广大地域，俄罗斯民族与其他民族共存。这并没有让俄罗斯在苏联解体后缩小到极限程度，并未像 19 世纪欧洲其他帝国——大英帝国、法国、奥匈帝国或奥斯曼帝国那样，变成一个狭窄的国家核心的极限程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许这就是为什么俄罗斯迄今为止成功地避免了试图对1991年后消失领土恢复直接控制的诱惑——尚未失去的帝国不需要重建。俄罗斯对乌克兰和格鲁吉亚施加的压力，很可能不是新领土扩张进程的开始，而是在解决一些问题，要么是消除安全威胁，要么是对其邻国的行为进行长期修正。俄罗斯接受这些国家已经独立的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前俄罗斯拥有真正的独一无二的地缘政治地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯同时面向欧亚大陆所有最重要的地区——欧洲、中东、中东和东亚。正因为如此，俄罗斯的外交政策在选择首要任务方面具有极大的可能性，不能专注于某一个地理方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的地理位置并不是约束和限制，而是其外交政策的资源，其主要任务是与其他国家进行实力竞争。领土是国家在战争期间采取行动或在和平时期进行谈判的基地。在这方面，俄罗斯拥有极其丰富的资源，可以在地球上最大的大陆——欧亚大陆的各个方向大展身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事力量与经济潜力相结合，俄罗斯的地缘政治地位证明这样一个事实，即没有任何一个外交政策方向对俄罗斯具有存在主义的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们近年来所确信的，不能长期专注于其中一个方向会产生诸多成本。如果其结果对国家的生存没有根本意义的话，很难提出令人信服的论据来支持将国家所有精力集中在一个特定的外交政策方案上。例如，俄罗斯“转向亚洲”政策受到抑制，正是由于俄罗斯在相当长一段时间内难以证实仅对其中一个方向给予特别关注的结果。俄罗斯的任何新的“地理”作用力——西伯利亚或南部地区，即使它成为首要任务，但出于客观原因也只是短期效应。俄罗斯人口相对较少，地域辽阔，资源丰富，关键是不依赖于与外部环境的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正如俄罗斯历史所表明的那样，好处远比损失大得多。保留帝国规模、权力自治和地缘政治选择自由使现代俄罗斯独立于外部环境，因此，必须奉行一项政策，其基础不是应对外部挑战的需要，而是出于社会发展的需要。俄罗斯在全球范围内坚持尊重自己的正义理念的愿望与国际秩序中缺乏必要性之间的无休止的摇摆，当然会引起智识的不适。然而，它们的起源具有客观性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯外交政策讨论中，有请求组建“朋友圈”的提议，对俄罗斯“没有盟友”一事感到痛心。然而，这种怨言的诚意总是受限于潜在朋友和盟友对俄罗斯国家生存和发展不能起到决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国和中国一样，俄罗斯拥有世界其他国家无法企及的综合实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这些大国总是难以确定他们为什么需要盟友——没有任何一个其他国家对他们具有重大价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作为一个孤岛式大国和贸易大国，美国需要可以弥补其地缘政治孤立地位成本的基地。这种脆弱性是一种独特的补偿，在这种情况下，地理位置可使美国在外交意义上审视大多数地区安全问题。正如我们现在看到的，中国在达到一定程度的内部经济稳定后，也可以推行封闭政策，限制其全球存在。对中国来说，内部状况总是对外部事态重要得多。俄罗斯由于人口稀少，选择封闭要承担很高的代价，因此不能走向封闭，但外部联系也不会为俄罗斯解决自身生存问题带来任何实质性的帮助。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee44f70d9524a73a1f2c95edaa8cb181</guid>
<title>“想家了吧？想回就回来吧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuchengliang/2022_01_29_624069.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘成良】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节回不回家？回去被隔离了怎么办？回去了回不来怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临近春节，各地零星爆发的疫情又让在外游子的回家之路充满不确定性。而地方政府为了守土有责，严阵以待，用高标准对返乡人员进行管理，各地又标准不一，回家前打听当地防疫政策成了必不可少的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
划定疫情防控区域、减少不必要流动、做好个人防护，是应对不确定疫情过程中探索出来的重要经验，并且绝大多数人也形成并认可了在中高风险区域审慎流动的自觉。然而，前些日子由“恶意返乡”等问题暴露出来的疫情防控过程中的层层加码却引起了广泛争议：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些地方执行的防疫政策中，从低风险区域到低风险区域的流动，也被列入了多轮核酸检测+隔离观察的对象，动辄对返乡人员家中贴上封条和居家隔离提示卡，则不免为老百姓生活带来极大不便。深圳一女士在回乡高铁上接到了通知，落地后需要集中隔离7＋7，酒店费用每天300元，无奈之下，只能中途买票返回深圳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，在执行防疫政策过程中，一些人员的粗暴态度也让居民感受到了凛冬中的寒意。陕西某社区主任面对市民咨询防疫政策，怒怼：“我不说，滚！”笔者的朋友打电话咨询能否从低风险地区返乡，也被基层干部恶语相向，“敢回来摔死你……”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/28/20220128203504711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/28/20220128203518358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然也有暖心的故事。同样是针对返乡问题，一位在北京行程卡带星号的网友晒出的浙江省返乡政策却让人泪目，“没关系，没让你们集中做核酸，就说明你在的那片安全。我们还是相信首都的。”“您想家了吧？想回来就回来吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不确定性是近年来我们遭遇的最确定的事情了，如何应对不确定性的病毒，如何在不确定性中寻找稳定的社会生活秩序，是需要社会和政府共同应对的难题。对于疫情防控，当然需要严肃对待，但是一出现病毒，就谈之色变，然后挥起一刀切式的政策大棒，用最严格的政策无差别对待所有群体，显然也是有失偏颇的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在当前，经历了两年与疫情斗争的经验积累之后，一些地方仍然用所谓最硬核的方式来防疫，既暴露出了地方治理能力的不足，也不利于和谐稳定的社会建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;防疫政策如何打破一刀切魔咒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精准治理因为其靶向治理内涵而成为新时期政府治理改革的重要方向，无论是从公共政策设计，还是社会需求，精准的政策执行显然更符合社会的期待。然而，尽管精准治理成为了广泛共识，但是在实践过程中，地方政府却似乎难以走出一刀切式的魔咒。如果仅仅将矛头对准基层干部没有采用精准的治理模式和手段，恐怕也有失公允。一刀切式的政策执行模式虽然广受诟病，但之所以长期存在，也有一定的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面政策执行需要标准，相较于社会事实的复杂性，单一清晰的标准更容易执行。尤其是一线行政，面临的人员形形色色、社会问题纷繁复杂，对于具体问题当然需要具体分析，但是这是以时间和大量的人力投入为代价。而在地方能力相对有限的背景下，通过简单清晰的政策执行标准可以提高应对社会事务的效率，但这需要以政策执行的不精准性为代价，容易“错伤无辜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，越来越多的技术手段，可以辅助地方政府对复杂的社会事实进行筛选，健康码、通信行程卡就在疫情防控过程中发挥了重要作用，但是由于技术手段的应用场景依然非常有限，其对于治理的辅助功能仍然有着较大的提升空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，通信行程卡就是以行政区划边界为识别基础，一个点位被判定为中高风险区域，则整个地级市区域都要带上星号，很显然这种方式对于行政边界法的相邻区域、对于社会大流动的社会现实而言，实际作用非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，基层政府承担着属地管理之责，相较于复重的治理任务和问责压力之下，地方主官和卫健委系统的主要负责人则成为了疫情爆发后的主要问责对象。尽管这种问责主官的方式有助于压实责任，避免基层人浮于事，但是其负面效应也比较明显，一些地方的行政逻辑逐步转变为避责为先。为了应对不确定性的疫情，通过层层加码来提高政策执行标准，尤其是标准划分的越高，也就不容易出错。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/28/20220128203901799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;河南巨鹿县第一城小区防疫卡口，图片来源：新华日报财经&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情防控中，为何一些政策在层层加码之后显得机械和僵化就在于此。尽管低风险区域人员的流动存在的风险极小，但是并不排除一些人员初期核酸检测阴性，后期核酸检测阳性的可能性存在，因此，对低风险区域人员进行多次核酸检测+集中/居家隔离的办法，最有助于降低病毒传播的可能。虽然这种情况出现的概率较低，但是通过提高政策执行标准，则更加方便基层把握和执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，通过设置高标准也更容易转嫁责任和风险，即便是出现了问题，那么地方政府也可以有理有据的将责任归因于其他方面，或者返乡者自身。既然无法有效阻止风险传播，那就彻底将风险扼杀在摇篮之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，一刀切式的政策逻辑并非完全不合逻辑，但是这种逻辑是以牺牲社会流动性为代价，将符合返乡条件的人员拒斥于千里之外，既不符合国家政策，也不符合社会情理。现代社会本就充满着各种各样的风险，既然风险不可完全避免，那么为了应对小概率的风险事件而付出巨大的社会代价，不仅很难持续，也会给人们生活带来诸多不便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，我们确实需要系统总结和梳理应对疫情过程中的经验和教训。对于地方政府而言，也是完善治理体系和提升治理能力的一次重要契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，地方政府需要重新审视在应对不确定性疫情中的权责关系，通过结构调试与部门联动，能够形成应对危机事件的合力至关重要。行政体制运行确实需要清晰的规则和明确的责任意识，但是也需要适度的容错和纠错机制，给予基层能够甩开膀子去做事的空间和信任机制非常重要，要避免动辄处分干部，影响基层做事的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，应急体制的完善不仅要表现在文本中，更重要的是能够通过实战的检验，尽管越来越多地方认识到了应急管理的重要性，但是其表现还是侧重于文本化的“抄作业”，缺乏常态化的演变以及实战检验，以至于一出现问题，要么是麻木应对，要么是如临大敌、手忙脚乱，缺乏了应对问题的淡定和从容。在不确定性的疫情背景下，流调能力提升、常态化的核酸检测演练等都是应对不确定性的重要底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对政策执行一刀切魔咒的良方当然是能够精准治理，但是如何才能精准，恐怕不是抄作业那么简单。城市运行和管理是非常复杂的系统，由于财力、人力等差异，其治理模式也很难放之四海而皆准，关键还在于治理能力的长期提升。常态化的疫情防控当然需要我们严格认真对待那些有可能威胁到人民生命健康的不确定性事件，但是这并不排斥行政的温度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ecc58d019eed24437f3d792cc0a34e16</guid>
<title>“宇宙的尽头是公务员”，为何报考火热却留不住人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ouyangjing/2022_01_29_624068.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/07/20220107140756521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江西财经大学财税与公共管理学院教授欧阳静接受观察者网专访。受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;·报考火但留不住&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2021年国考报名人数首次突破200万，与此同时，公考报名冷热分化严重，基层岗位和边远岗位受冷遇，您长期关注基层情况，县域地区的基层公务员报考情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;欧阳静&lt;/strong&gt;：近年的基层公务员报考很火热，每年越来越多人报考了，最冷门的也是几十个人竞争一个岗位。有些学生毕业不就业，有考了四五年才考上的，如此破釜沉舟地去准备公务员考试，也说明报考火。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
报考的人数多说明大家愿意去做公务员，但每年录取人数并不多，比如说我最近调查的一个县，2021年招录19个，2020年是22个，因为要根据每年的编制指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在就业难的情况下，毕业生对市场的认知也在不断发生变化。大家更愿意选择进入比较稳定的体制。对于那些非名牌学校的高校毕业生来说，基层公务员是一个很好的出路。对于名牌高校毕业生来说，他们也愿意通过选调生这个途径去基层做领导干部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
除公务员外，基层主要通过“三支一扶”跟“大学生村官”两种方式来吸引年轻人。“三支一扶”和“大学生村官”报考只需专科以上学历就可以，这对于一本以下的大学毕业生来说，门槛比较低，报考的人也比较多，我所在的财大在江西属于比较好的学校，财大的学生对这两者报考的比较少，而是选择考公务员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
公务员、选调生、大学生村官、三支一扶在基层实际工作中也相当不一样。选调生是作为领导干部的备选，比如说我们江西的选调生，一般是选调到省市机关，最低是市县级。我在基层做调研，发现县市单位现在有不少名牌大学的毕业生，他们在乡镇挂职两年，两年后会回到之前报考的岗位上去，之后会提升为科级干部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
所以，一本以上的毕业生更愿意通过选调生的方式进入公务员系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：正如您所说，基层公务员报考人数还是挺多的，但基层同样存在着用人难和留人难的问题，这背后是什么原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;欧阳静&lt;/strong&gt;：基层用人难和留人难是另外一个问题，确实有好多人报考基层公务员，基层也每年都在招人，关键是留不住人。比如说，一个二本以上学历的毕业生，他考到基层公务员了，那么他一定会想方设法天天在乡镇岗位上看书，因为他想参加公务员遴选，考到省市去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
公务员遴选很重要的一环就是考试，因此擅长考试的学生通常都会考走，比如我一个学生特别厉害，先考上了乡镇公务员，又从乡镇考到了县里、市里，再从市里考到了省里。这也是基层留不住人的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
一些报考基层公务员的大学生，首先是想获得公务员的身份，其目的是要往上考。所以这些人的“心”就不在基层。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
现在，公务员的规定是要在乡镇待5年才能考走，但仍然还是有不少基层公务员是一到乡镇就准备看书，一心想考走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/06/20220106145835731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京公务员考试开考，城市更新等入考题。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果基层公务员一心想考走，那么什么样的人留下来工作？为什么又说“用人难”呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧阳静&lt;/strong&gt;：在基层，一般有三类编制，事业编制、工勤编制、公务员编制。“三支一扶”和“大学生村官”属于事业编制，部分退伍军人安置属于工勤编。由于公务员编的大学生想方设法从基层遴选到省市。结果，基层留下来的人往往是事业编人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是，事业编在基层的晋升和流通的渠道都非常窄。比如公务员编制容易提拔，事业编几乎没有晋升空间，工勤编就更不太能了。但在基层人员构成中，公务员编占少数，集中在班子成员（大约11个）和1-2个普通干部，剩下的都是事业编和工勤编，其中事业编占绝大多数。所以，基层工作其实主要是依靠事业编人员，尤其是防汛、抗疫、征地拆迁等艰难的工作，他们中许多人的能力很强，但几乎没有任何上升渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在调研期间，一位受访的组织部长说，“公务员躺着就能提拔，事业编累死累活都提拔不了”。公务员躺着就能提拔，那公务员为什么要努力工作呢？事业编再努力再辛苦都不能提拔，那事业编为什么又要努力工作呢，这不就造成懒政了吗？这就是“用人难”的原因。要解决基层出现的懒政问题，背后是这个晋升和流通机制需要改变，要促进工作积极性，不能按身份来提拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·绩效奖金无激励&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了您讲的留人难、用人难的问题，现在大家普遍认为体制内的工作比较四平八稳，缺少上进心，那应该如何调动他们的工作积极性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧阳静&lt;/strong&gt;：我在乡镇调研，听到乡镇党委书记说的最多一句话是“工作没有抓手，调动不了年轻人的积极性”。调动工作积极性无非两个抓手，一个是提拔，一个是收入激励。其实现在县域干部收入比以前好很多，而且福利性收入也不少。比如我调研的乡镇，他们在2017-2019年的年度奖金发足了12个月的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收入比以前多了，工作积极性为何依旧不高呢？因为这个奖金是省市财政发给个人的，以前是乡镇有自己的绩效自主权，可以统筹考核，现在乡镇没有这个权限了，所有的福利性收入按相关政策直接按照基本工资的比例直接发给个人，不需要通过乡镇的绩效考评来获得收入，所以领导没有了抓手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40e5c84fdc1263f51e4f0c6fe1392720</guid>
<title>西方兜售的只是国家“成功学”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_01_29_624067.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_01_22_623163.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇&lt;/a&gt;中，我们从阿根廷的一组老漫画讲起，探讨“为什么自己国家的工人过得不如美国工人”。发达国家确实有钱任性，但一个自然引出的问题是，为什么一个国家穷一个国家富？这个问题就更宏大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么一个国家富？因为本来就富&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以先看看主流经济学的增长模型是怎么说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最基础的是索洛模型，一个社会的经济产出（Y），是由资本（K）和劳动力（L）决定的，然后有一个技术发展水平（A）加以修正：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/06/20220106092923907.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们只关心人均经济增长，我们要么需要提高技术，要么需要提高人均资本存量，非常简单对吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个模型用来解释经济增长的过程是很合适的。比如我们可以解释为什么有些国家战后恢复得快，因为它们虽然在战争中损失了劳动力，但是留下了相对多的技术和资本，因此人均资本存量高，经济发展就快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这一套用来解释经济增长的起点，就有些问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这个模型意味着，一个国家贫穷和落后是因为它贫穷和落后（资本存量低，技术水平低），一个国家富裕和先进就是因为它富裕和先进（资本存量高，技术水平高）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么一个国家一开始的资本和技术哪里来的呢？从天上掉下来的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗模型解释说，你可以通过资本的积累，也就是高储蓄率来解决问题。大家今天省吃俭用，攒下来钱投资未来，那么未来就有更好的增长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在一定程度上是说得通的，但是并不能解释穷国与富国之间的所有差距。你说世界上最穷的国家之一索马里，发展不起来是因为当地人不存钱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就有点马克思讽刺的资本家劝工人“禁欲存钱”的味道了。我们普通人省吃俭用一百年，也比不上某些人一天的收入啊。资本原始积累的时候，都是“带着血和肮脏的东西”，等到了资本积累完了，跟我们谈节约的美德，这是否有点那啥了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这时候我们肯定得问，发达国家一开始的资本哪里来的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人要说了，那是先进的制度文化科技带来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你说这些发达国家，和几百年来在这世界上烧杀抢掠的殖民国家，是不是重合度有点高呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯定也有人说，这都是过去的事情，不要老念念不忘他们当年杀了多少人抢了多少钱，要想想他们是不是传播了文明和先进……而且你看，现在不是都一个个站出来为当年的殖民行为道歉了嘛，还有那么多给发展中国家的援助，不要煽动仇恨，快翻篇！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道是谁能那么豁达，自己家被抢了，人被杀了，强盗的后代靠着当年抢来的钱发了家洗了白，如今道个歉赔点钱就能算了，反正我是做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这个世界就是很奇怪，烧杀抢掠的个人可能受罚，但是烧杀抢掠的国家反而富强。当然，国际关系本来就是弱肉强食，但很多人反而用道义来包装这种弱肉强食，把殖民统治美化成传播文明，不光在物质上殖民，也要在精神上殖民，就只能说一句恶心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别管殖民者的孝子贤孙们提了多少所谓的“反思”和“补偿”，跟他们造成的苦难相比根本就是九牛一毛。不说别的，那当年美国撕毁条约，从印第安人那里抢走的地，能还给他们吗？能让差点被种族灭绝的原住民后代们不挤在贫困的保留地吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，历史问题总是复杂的，时代毕竟不一样了，没有什么简单明了的解决方法，你也不可能睚眦必报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对殖民者的后代来说，当然肯定是想尽可能地减少自己国家的罪孽，淡化自身的责任，这是他们的立场所决定的，完全可以理解，屁股决定脑袋嘛。但是很多被殖民者的后代，如今反而站在殖民者的角度说话，那就只能怀疑他们是不是没有脑袋，以至于不知道自己的屁股坐在哪边——比如前一阵质疑南京大屠杀的震旦学院的宋庚一，以及该老师背后的那群人。没办法，有的人就是会经历两次殖民，一次是物质上的，一次是精神上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有些人，可能只是纯粹地只是想要显示自己会“独立思考”，觉得自己“理性中立客观”，故意和人民群众对着干，享受“众人皆醉我独醒”的感觉。所以你一提帝国主义殖民主义犯下的野蛮暴行，他马上要么说起殖民者文明先进的一面，要么强调殖民地人民也干过什么坏事一个巴掌拍不响都不是好东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人，要么不了解也不愿了解史实，只会吸收某些暗藏私货的二手史料（当然，从宋庚一的案例来看，这样恶劣的人也不少）；要么就是纯粹的慕强和社会达尔文主义，觉得帝国主义者既然先进发达，就做什么都是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的道理，谈起当年那些列强在今天的继承者，很多人也是只会把美国和西方国家视为需要效仿和跟随的灯塔：对其恶劣行径避而不谈，反而对中国等其他国家的问题斤斤计较；把发达国家的成就摆到神坛，把落后国家的努力踩在脚下；对已经发展和掠夺了几百年的发达国家和资本主义极其宽容，对新生的刚从殖民主义中获得解放的发展中国家和社会主义无限苛刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如很多人张口闭口就是顺着西方国家的话语，指责中国破坏国际规则。但你真要让他们认真比较一下中国和西方具体都对国际社会做了什么，他们就既不谈所谓的国际规则是如何由大国权力创造出来的，也不谈美国等西方大国如何连自己制定的国际规则都视若无物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱就说一件事：我们不说美国什么时候停止杀戮他国平民，就问美国什么时候能加入国际法庭，让国际社会惩罚一次，哪怕一次在阿富汗残杀平民的士兵，而不是包装成一次又一次的失误？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/06/20220106093053487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国从阿富汗撤军时用无人机杀死了十名无辜平民，而前一阵五角大楼宣布不惩罚任何相关人员。受害者的亲属在采访中说：“我们想要美军受到惩罚，但美国是个超级大国，我们什么都做不了，只能将惩罚交给神……”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个世界当然是复杂的，任何人任何事都有自身的好与坏。但我们最终也是要有立场的，也是要给事物分清主次矛盾的。就好像抗日战争时期，无论中国怎样落后和混乱，内部有多少问题，无论日本显得如何“先进文明”，一切中国人所应当采取的立场，都是抗击日本侵略，反对日本帝国主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于遭受殖民和侵略的国家来说，他们受限于自己的历史和生产力，当然显得落后愚昧野蛮，但这意味着他们就要屈从于所谓更先进文明的殖民者，等着被他们奴役吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有人可能会说了，这都是过去的事情，我们这个世界已经不再是野蛮的时代，而是文明的时代，世界各国都应该乖乖跟随着西方发达国家的灯塔才能走向繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，且不说你屈从于西方国家，他们就会把你当自己人（至少俄罗斯没享受到这待遇），我就想问：对于美国为首的这些发达国家，他们从几百年的殖民历史中攫取了全世界如此多的财富，垄断了如此多的自然资源，在人类科技的进步中发展了如此多的生产力，培养和吸收了如此多的人才，为什么直到今天，仍然对内放任疫情、毒品和种族主义极端主义肆虐，对外在全世界传播暴力和掠夺，就连世界上最穷困国家的人民都不放过？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你告诉我，这就是人类文明的灯塔，人类历史的终结，那你是多想让人类灭亡呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>