<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8df384fb7f62131ba4992215fce2e279</guid>
<title>“高丽扇”？“倭扇”？折扇来源不该出现的误会</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengHui/2022_11_02_664859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孟晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有种说法，所谓折叠扇是从朝鲜半岛传入中国，也有朋友就这个说法问到我。其实，那是本不该出现的误会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
折叠扇毫无疑问是古代中国的发明，早在战国时代就出现了。1976年，在河北平山战国时代的一座中山王墓中出土了一具青铜折叠扇架，是中山王的仪仗扇，在青铜弧形框架上，通过活轴装有五支青铜扇骨，利用活轴，这五支扇骨可以打开也可以聚拢，开合自如，正是标准的折叠扇。同时，扇骨还带有附件，可以把扇骨在适当的位置加以固定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青铜扇架不大，高13厘米，宽20厘米，但那五支青铜扇骨实际上是五条中空的方筒，出土时还都带有木制扇骨的朽木残件，也就是说，当初，由五支青铜扇骨再伸展出长长的木条扇骨，然后在木条扇骨上糊装丝绸、鸟毛等材质的扇面，同时，在扇架两侧的半环插榫里插上长木柄，由随从高举，作为仪仗。另外，同样为战国时代的中山成公墓里也出土有类似的青铜扇架，可见，在那时的中山国，国君们采用青铜折叠扇作为仪仗的一部分，是流行做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/11/01/20221101155847826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河北平山战国中山王墓出土青铜折叠扇架&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种仪仗扇到汉代称为“五明扇”。据《邺中记》记载，十六国时代，石虎让巧匠用云母片做五明扇的一部分扇面，在云母片上加以彩绘，结果，把五明扇合拢起来，五层云母扇面的彩绘花纹就叠映在一起，清晰可见。这就说明，中国古人不但早就发明了折叠扇，而且一直流传下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，所谓折叠扇从朝鲜半岛传入的说法是怎么来的呢？持此论者声称，证据在宋人文献里。两宋之交的画学专家邓椿写有一本重要的著作《画继》，书中记录和评价当时各种值得注意的绘画现象，其中有专门一条介绍“高丽”来的扇子，却恰恰是对那一说法的否定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《画继》原文为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
高丽松扇如节板状，其土人云:“非松也，乃水柳木之皮，故柔腻可爱，其纹酷似松柏，故谓之松扇。”东坡谓高丽白松理直而疏，析以为扇，如蜀中织棕榈心，盖水柳也。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又有用纸而以琴光竹为柄，如市中所制折叠扇，但精致非中国可及，展之广尺三四,合之止两指许，所画多作士女乘车跨马、踏青拾翠之状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又以金银屑饰地面，及作云汉星月人物，粗有形似，以其来远磨擦故也。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其所染青绿奇甚，与中国不同，专以空青、海绿为之。近年所作尤为精巧，亦有以绢素为团扇，特柄长数尺为异耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山谷题之云:“会稽内史三韩扇，分送黄门画省中。海外人烟来眼界，全胜博物注鱼虫。”“苹汀游女能骑马，传道蛾眉画不如。宝扇真成集陈隼，史臣今得杀青书。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倭扇以松板两指许砌叠，亦如折叠扇者。其柄以铜臘钱环子、黄丝绦，甚精妙，板上罨画山川人物、松竹花草，亦可喜。竹山尉王公轩惠恭后家尝作明州舶官，得两柄。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
《画继》首先指出，当时有一种高丽松扇，形状像“节板”，也就是大致为薄板的形状，苏轼曾经谈论的高丽白松扇就是这一类东西，其制作方法是把水柳木皮剥出一片片，再裁成宽条，然后编织成扇面。所以，高丽松扇类似蒲扇，与折叠扇毫无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，作者接着介绍，高丽也有一种扇子，与宋朝当时街市上匠人随做随卖的折叠扇大致相似，以竹做扇柄、糊上纸扇面，不过在精致度上比不过“中国”的折叠扇，尺寸大小也不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从邓椿的论述可以明确知道，北宋早就有折叠扇，在街市上，随处有手艺人在做、在卖，因为是十分日常的物品，所以大家反而不会特别留意。为什么折叠扇在宋代不受重视？推测起来，那是审美的高峰时代，社会各阶层都讲究使用绘有优美画面的团扇，折叠扇不适合施展宋代高度写实、一丝不苟的精致画风，所以不受青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/11/01/20221101160006835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宋代团扇面上的绘画&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代的官员和文人们之所以留意高丽人带来的折叠扇，是因为其扇面上的装饰绘画十分有特色，一是扇面上的异国风俗人物具有资料参考价值，二是独特的青绿颜料、用金粉银粉装饰扇面的手法，营造出绮丽的风貌，很吸引人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0217a949fc5f00e8b6412507d16b1d95</guid>
<title>​如何避免梨泰院悲剧，不妨看一下最爱“街头运动”的法国……</title>
<link>https://www.guancha.cn/caisitu/2022_11_02_664858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 蔡斯图】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国梨泰院的悲剧已经发生好多天了，但是那些年轻人在小巷里紧紧挤压的场面，重放时仍然感觉触目惊心，令人心痛不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在等待警方调查结果的同时，与事故相关的反思仍要继续，类似的惨痛事故在世界各地不算频繁，但也并不罕见，血的教训时不时提醒国际社会要重视踩踏事故的预防。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/02/20221102074611514.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多年以前，我们城市的人民公园发生过一起严重的踩踏事故。元宵节期间，在严重拥挤的人流经过一座石桥时，有人摔倒在地，后面的人无法停住脚步，继续被推倒在地，人群相互挤压踩踏。事故造成六七个人死亡，有人回忆说，“那种被前后簇拥的窒息感就好像自己的骨头都被挤在了一起。”如果看过电影中流沙吞人的镜头，大家可以想象一下，就是这种窒息又无力的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记忆中印象深刻的几起还有两座大城市发生的踩踏事件，都死亡30多人，一些相关领导被撤职，直接责任人都被移交司法机关，直至判刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道多少人读过政府关于这几起事故的调查报告，是否掌握必须的安全知识，反正对于我来说，常识是要警惕人多的地方，下坡过桥都会小心翼翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其过年过节的时候，人们往往被欢乐的气氛麻痹，不自觉地随着人流盲目行动。如果喝了酒还会更为兴奋，失去理智的结果往往很危险。法国社会学家古斯塔夫·勒庞在《乌合之众》中说，人群本来就容易陷入集体无意识狂热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人有句古话叫“千金之子，坐不垂堂”，作为个人，如果完全避开密集人群，自然不用担心踩踏事故。但从社会、文化、商业的角度来说，人类不可能自觉排除大规模聚集活动，因噎废食并不可取。问题的关键还在于管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界上最喜欢街头运动的法国，除了一年到头的各种游行示威，还充斥着音乐节、狂欢节等丰富多彩的活动，尽管也做不到彻底杜绝安全事故，但是从概率上来讲要好很多。自从1711年10月11日在里昂一座桥上发生了造成245人死亡的踩踏事件以来，至今300多年再也没有发生过恶性踩踏事件。就笔者亲身经历而言，他们有如下两点值得参考：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是民众有强烈的安全意识，会自觉保持人与人之间的距离，过于靠近时就会互相提醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种意识不是一天两天养成的。有一年总统大选揭晓当晚，我们几个朋友在胜利者阵营的庆祝现场，至少二三十万支持者在欢呼，但是集会密度控制地非常好。一个朋友感慨说，他们是怎么同时做到聚集这么多人，又可以走来走去的呢......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是警方有丰富的控场经验，各种警察或志愿者可以及时引导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了提前很久就做好周密计划外，活动当天所有危险地段都有人疏导人群，便衣警察一般会在人群中观察，机动的宪兵部队则会在人群外围警戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我每年都去听艾菲尔铁塔下举行的法国国庆音乐会，这些音乐会都有法国顶尖歌手参加，像流行音乐巨星强尼·哈立戴这种级别的大咖，演出时往往有四五十万现场观众聚集在战神广场和塞纳河两岸。在广场上的人群都被分成一片一片，分区域坐下，而不是无限制扎堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
音乐会结束以后已是深夜，所有人可能都急着回家。现场广播会提醒，大家要分批分拨撤离，告诉有哪些公共交通路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，更有趣的一个手段是，主办方会继续放音乐吸引大家继续嗨，这时不少人就会在草坪上继续喝酒聊天，等着人流量变小再走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疏散的道路上有警察在指挥交通，附近的地铁站则全部关闭，这样做的目的是尽可能分散人群，而不是一下子都涌进去乘车。人们需要至少走半小时才能坐上公共交通工具。公共交通也会临时加班加点，工作持续到很晚甚至通宵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于法国有这套成熟的管理机制和社会心理，才使得民众在大规模集会时自由放松，又保持安全理性，值得其它国家借鉴学习。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7cbd632fa95f39238b1f42fd61d14b8</guid>
<title>对俄签证禁令背后：欧盟总是受伤的那个</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndreiVassoevich/2022_11_02_664854.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 安德烈·瓦索耶维奇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政治家、评论家和官僚们呼吁推动对俄公民访欧签证禁令，显然，到访欧盟国家被视为是“一种特权，而非一种权利”。荒诞的思潮背后潜藏着三方推手——受益者英国、美国，和向来的输家欧盟。正如其他制裁行动的最终结果，欧盟总是受伤的那个，俄罗斯反而更加游刃有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签证禁令早先只是欧洲盎格鲁萨克逊卫星国的梦中呓语，被幼稚的欧盟委员会官员、波罗的海三国和波兰越炒越热，可谓给予“共同价值观”和“国际法”的沉重一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么签证禁令究竟是何，这股风潮又从何而起？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该项政策拒绝对俄公民发放旅游和观光签证，同时从提高申请费、延长审理时间的角度提升其他种类签证的获取难度，会为持不同政见者和记者设立例外条款，但也要视具体情况而定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/01/20221101140015213.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一些国家对俄罗斯签证的限制，图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签证禁令的第一批公开支持者是包括乌克外交部长库列巴、现任乌克兰总理什米加尔在内的乌克兰官员们，首个出面宣传它的欧盟国家则（毫无疑问！）是爱沙尼亚。随后在英《泰晤士报》的爱德华·卢卡斯等公众评论员的推动下，该话题进入了主流视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的几个月里，签证禁令席卷了政策智库、报纸头版和欧盟成员国议会。波罗的海地区首当其冲，对俄罗斯公民采取限制行动自由措施，但波罗的海三国在经济、政治和地缘政治上都与俄罗斯不相关联，他们仅仅充当英美国家的传话筒。匈牙利、德国等保留着部分主权的欧盟国家谢绝参与，然而不可否认的是，俄公民的行动自由正逐渐受到限制。近期，欧盟理事会于9月9日通过提案，全面中止与俄罗斯的签证便利化协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签证便利化协议简化了对所需文件的要求，减少审理时间并减免申请费用。换而言之，俄罗斯公民现在需要付出双倍的金钱和等待时间，还要准备较以往更多的文件。此外，单方面解除协议（欧盟可以对任何国家故技重施）是给予成员国的明确政治信号，即俄罗斯是“罪有应得”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往，俄罗斯人可以轻松获得芬兰和爱沙尼亚等接壤国家（尽管这些国家一贯恐俄）的申根签证，现在这一通道也已经关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邻国的不友好行为在短期内会阻碍跨境贸易和旅游业，对当地的中小型企业产生影响。中期内会影响公民家族联系，大量俄少数民族人口居住在芬兰乃至三个波罗的海国家，与家人团聚变得更困难。从长远来看，欧盟或许期望自己的行为引发多米诺效应，使得更多国家拒绝向俄罗斯公民发放签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯也是俄罗斯的邻国，但它更早的时候就受到了同样的制裁，其签证便利化协议在2021年9月29日被欧盟单方面中止，无法帮助俄罗斯与新铁幕斡旋。白俄罗斯同俄罗斯一样被欧盟拒之门外，所以不能提供旅行方面的支援。但以匈牙利为首，一些理智的欧洲国家仍然希望与俄继续保持友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们需要明确的是签证禁令的主要“赞助商”是英美两国，对他们来说，破坏俄罗斯和欧盟的关系，特别是俄德关系至关重要。英国和美国正在四处游说拆台，使俄欧之间的建设性对话徒增障碍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>826a1197921c7a0cb0db168119d265cf</guid>
<title>中国空间站梦想成真，未来有四大期待</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_11_02_664853.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月31日下午3点37分，海南文昌卫星发射场，期待已久的长征五号B遥四火箭在万众瞩目下点火升空。约8分钟后，它携带的梦天实验舱与火箭成功分离并准确进入预定轨道，发射任务取得圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/01/20221101141007962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长征五号B成功发射梦天实验舱（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梦天实验舱是中国空间站第三个舱段，起飞重量约23吨。它和7月发射的问天实验舱类似，主要用于空间科学与应用实验。不同的是，问天舱有一个人员进出的气闸舱，而梦天则配备了一个货物专用气闸舱，用于货物自动进出舱，为舱内外科学实验提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梦天实验舱目前已与空间站组合体交会对接。完成相关功能测试后，梦天实验舱将按计划实施转位，形成一个T字母形状的组合式空间站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/01/20221101141227774.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国外天文爱好者拍摄的中国空间站演变及和国际空间站对照照片（图源：Philip Smith）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梦天实验舱的发射，是延续长达30年的中国载人航天工程三步走计划的收官之作。1992年，中国启动载人航天921计划时，就制定了这个三步走的宏伟规划。我们来简单回顾一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步，突破载人航天，初步掌握载人航天技术。2003年10月15日，杨利伟乘坐神舟5号飞船进行了21小时23分钟的轨道飞行。接着，神舟6号7号逐步延长飞行时间，完成了两人和三人机组飞行，实现了出舱活动。完成这些任务，我们用了15年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，发射小型空间实验室，实现短期驻留飞行能力。2011年，中国成功发射天宫一号目标飞行器，紧接着神舟8、9、10三艘飞船两个机组到访天宫一号。2017年，天宫二号空间实验室、天舟一号货运飞船和神舟11号载人飞船相继发射，中国航天员单次留空时间记录增长到30天。在这个阶段，我们掌握了单舱段小型空间站的建造发射和运行、交会对接、太空货船等技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步，发射大型模块化空间站，实现长期驻留飞行能力。为实现这一目标，中国研制了新一代航天运载工具（长征五号、七号）。2021年4月29日，中国空间站天和号核心舱发射上天。一年多后，2022年7月24日，问天实验舱发射成功。三个多月后的今天，梦天实验舱再传捷报。中国只花了一年半的时间，就完成了和平号级别的多舱段（模块化）大型空间站的建造和组装，创下了世界空间站史上的建造速度新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年前的梦想，今天终于成真！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国空间站的建成不是故事的结束，而是新篇章的开始。中国空间站的设计寿命是10-15年。但按照和平号空间站和国际空间站的经验，我们空间站的最终寿命也一定会大大超期。在漫长的运行过程中，无疑会遇到很多困难和挑战，但有更多东西值得期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们能期待什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，期待中国空间站成为太空探索和科研创新的前哨基地，能引领国际、独领风骚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空间站的设计目标是一个科学实验设施，一个太空中的国家实验室。但历史也告诉我们，无论和平号还是国际空间站，其科学成果都大大低于预期。我们对空间站的科学产出也应该有一个合理的预期。科学有其自身规律，科学突破需要天时地利人和。当然，期待肯定还是要有的，万一实现了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/01/20221101141353885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：梦天实验舱地面照片&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：中国载人航天工程办公室）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，相比纯科学实验，空间站更适合进行航天工程技术试验。它可以成为各种新概念、新技术、新材料的孵化器和验证平台。中国空间站本身就已经采用了很多首创的新技术，比如大型砷化镓柔性电池板、一体化的对接和气闸舱、展开式暴露平台、电推进轨道维持等。很快它们就会得到验证。这些成果应用到其他航天器中，能加速整个行业的技术进步。期待未来能有大量创新技术上空间站进行试验和验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空间站是地球之外人类目前仅有的基地，也是未来太空城市的雏形。从长期看，它将成为支持人类在近地轨道、地月空间乃至太阳系内活动的重要基础设施。中国即将发射的共轨巡天舱（太空望远镜）就是利用空间站来支持其运行的首次尝试。我们期望中国空间站支持的共轨航天器越来越多，让我们的空间站成为国际上独一无二的“航天母舰”。我们也期望它能成为试验新型天地运输系统的目的地、探索月球和火星的试验场和出发地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>