<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a784e743b93e10169003bef3d284ddb8</guid>
<title>加拿大军舰在台湾海峡迷路了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WilliamPaton/2023_06_10_696265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/威廉·佩顿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在加拿大离蒙特利尔不远的一个小镇上长大。在我29岁时，我因一份为期两年的合同离开加拿大到博茨瓦纳工作。现在我67岁了，还没有回加拿大生活。我开玩笑说：“我迷路了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是最近，我很惊讶地看到蒙特利尔本身竟然迷路了！加拿大皇家海军蒙特利尔号（HMCS Montréal ）——一艘加拿大军舰——从加拿大东部的哈利法克斯港驶出，不知何故停在了地球另一端的台湾海峡（见下图）！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/08/20230608162148238.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;390&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;显示台湾海峡和哈利法克斯港的地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京的早餐桌上，我最初的反应是一阵大笑。想到加拿大海军愚蠢地试图在目前拥有世界上最大规模海军国家的海岸外充当世界警察的想法似乎很滑稽！凶猛的海狸正向巨龙露出凿牙！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当我们想起在潜在冲突地区的挑衅行为是非常严重的行为时，情绪就冷静了下来。加拿大以前就这样做过，就在去年，但这一次他们这样做是在中国和加拿大国防部长在新加坡开会讨论安全问题时，且他们的情报首脑也在罕见的秘密会议上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和加拿大精心制作的新闻稿强调他们的冒险是如何“例行公事”的，旨在“根据国际法保护航行自由”。当然，他们批评中国海军“鲁莽”地驶近他们的航道。这已成为此类故事中的标准戏剧元素，无论是关于战斗机还是军舰逼近中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/08/20230608165652632.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加拿大皇家海军&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈利法克斯级护卫舰&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蒙特利尔号（FFH-336）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是被他们遗漏的那些事实。例如，锈迹斑斑、船龄31年的加拿大护卫舰乖乖地跟随美国穿过台湾海峡——这个国家本身拒绝同意《联合国海洋法公约》(UNCLOS, 1982)。嗯，那就对了！在中国沿海如此挑衅地“捍卫”海洋法的大国却拒绝批准它。美国参议院外交事务委员会多次明确表示，他们认为《联合国海洋法公约》不符合美国利益。而加拿大直到2003年才最终同意该法，远远晚于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样被遗漏的事是，台湾海峡的航行已经相当自由，而且自朝鲜战争结束以来一直如此。当你读到这篇文章时，至少还有100艘船将像往常一样自由通过直道，但是用于贸易或常规通行，而不是战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的不诚实之处在于，加拿大并没有像他们声称的那样，跟随美国军舰通过海峡以“保持通道畅通”。全世界都知道这不是真的。真正的目的是在暗示他们可能对中国采取军事行动。几十年来，两国都已正式承认，台湾海峡以西的陆地和以东的台湾岛属于同一个国家——是中国的一部分——而它们正在航行通过中国的领海和专属经济区。穿越海峡违背这一点，在《联合国海洋法公约》中确实属于“无害通过”。无论如何，决定船只是否“无害”通过的是东道国，中国的决定已经很明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种高度虚伪、愤世嫉俗的行为（和说谎）可能频繁得吓人，但绝对不是例行公事，理智的国家不会沉迷于此。中国永远不会仅仅为了绕过温哥华或新斯科舍省的海岸而驾驶自己的船只穿越半个地球。你也不会看到一艘中国驱逐舰或航空母舰驶过分隔迈阿密和哈瓦那的海峡，“只是为了保持畅通”。因为那会很愚蠢。那将是充满挑衅且冒险的。那甚至可能引发一场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/08/20230608165302200.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美加军舰在台湾海峡刻意制造事端，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国军队依法依规开展海空现场应对&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我1985年离开时，加拿大不会如此盲目地追随美国的另一项侵略性军事政策。这是一个重大错误，进一步损害了我国这个曾经以仁慈与和平著称的国家的国际声誉。普通加拿大人是否真的希望他们的国家被视为具有军事侵略性，贴上追随山姆大叔标签的国家？我不相信他们会这样做，我希望他们能站出来替自己发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很少有加拿大人意识到这件事的风险有多大。中国永远不会容忍来自半个世界的军舰纯粹为了威胁中国的边境。对于中国来说，这是一个非常痛苦的历史难题，其可以追溯到1800年代初。现代的民众对这种入侵行为深感愤慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，跟在美国军舰后面航行——我相信大多数加拿大人完全误解了这种情况——而那很容易将加拿大拉入与中国的直接军事冲突。加拿大人会希望那样的事发生吗？他们不是会更愿意拥有更独立的外交政策，并在全世界被视为成熟与和平共处的力量吗？我相信他们会的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5694c78cf55e6994dd148585f506ff06</guid>
<title>设立上海自贸区时各种舆论都有，有人甚至提出拉铁丝网</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoChuan/2023_06_10_696262.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/09/20230609115045616.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月8日下午，博鳌亚洲论坛副理事长、中方首席代表周小川出席第十四届陆家嘴论坛。图片来源：东方网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢主持人。我很高兴又参加陆家嘴论坛。这个题目我觉得很重要，但也不是我个人的专长。今年是上海自贸区成立10周年，首先祝贺上海自贸区在过去十年中已经取得了许多成绩，引领了自贸区逐步扩大，在多项政策创新经验方面得到了复制推广。党的二十大报告提出，推进高水平对外开放，稳步扩大规则、规制、管理标准等制度性开放，相信上海自贸区未来在推进高水平对外开放方面仍旧大有所为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人对对外开放试点和政策设计一直有些兴趣，虽然我不是特别擅长。30年前，正值党的十四大首次提出中国社会主义市场经济是开放性经济，那时候我和商务部同事写了《走向开放型经济》的书，之后又写了《迈向开放型经济的思维转变》，我有兴趣和大家交流对外开放除了实践、政策设计和推广之外，后面思维转变是怎么回事？在这些思维模式中的思维框架都有哪些变化？他们如何扬弃了过去的思维和分析框架，迎接和拥抱开放性经济和全球化？在当前全球经济还存在着一些去全球化的思维和各种脱钩的论调的情况下，审视这些发展历史很有思考价值和借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从自贸区分类看一下试点选项，根据侧重开放领域的不同，自贸或者自贸区试点分为三类：一种主要面向实物商品的开放，往往借助于港口运输条件的便利，发展产品加工包装贸易；第二种面向服务贸易为主的开放，从贸易理论上来看，服务一般被认为是不可贸易品，海关边界管理手段往往有一定难度；第三种侧重金融业，特别是金融市场对外开放，虽然金融业也属于服务业，但是有自己突出的特点，特别是在资金流动、货币兑换、金融产品的自由度方面，会提出更多高的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再细分一下，都是贸易，有的更多注重交易型，有的更注重于生产型。早期有一些自贸区试点都是以贸易为主，后来慢慢变成加工生产为主，不同开放重点所关注的因素不一样。面向贸易为主的时候，主要是海关管理同时要管好关税、增值税、消费税，往往采用的办法是一线放开、二线管住。面对生产型开放试验区有点不同，他们需要吸引投资、组合各类生产要素，运用各种投入品，同时还要考虑销售市场要素组合的方便性。既面向境外也面向境内，因此不仅仅要注重商品自由往来，这是不够的，还是要考虑要素组合的方便性，其中包括劳动力、人才、资本等自由往来和相互连接。金融市场更是如此，本身就是一种要素，要通过制定各种交易规则，提高资本自由往来便利性，这是一种分析角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三种类型的自贸区，可以进一步分为究竟主要聚焦于离岸交易，还是主要聚焦于在岸交易，还是离岸在岸混合型的。混合型各种比重也不同，比重不同会有重要影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以可贸易货物生产为主，如果投资和投入品都主要来自境外，产品也主要外销，就是大家熟知、我国早期的“三来一补”离岸型的加工贸易形式，这种模式会逐步发展演变，生产模式会逐步更多利用国内投资和投入品，销路也会从完全外销逐渐发展成也可打国内市场。因此要权衡对外联系方便性和对内联系方便性。如果仍旧延续运用严格海关和边境管理来管控自贸区和国内之间的经济联系，会造成很多不方便，同理在处理金融市场发展过程中也与此类似。因此自贸区类别分法需要搞清楚，搞自贸区想搞哪一种类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个大国，通过试点形成可复制、可推广的经验来进一步传导改革开放，是中国过去40年重要的改革开放的经验。无论是过去试点设立经济特区，随后推出沿海14个经济技术开发区，还是后来扩容自贸区，都有可复制、可推广的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然也有特例，特例就是金融市场，特别是国际性金融市场，不一定是可复制的。中国作为一个大国，可以容纳若干个区域性金融中心的并存，但是争取成为全球有竞争优势的国际金融市场，国内至多也就能够容纳一两家，比如说上海。更何况亚洲区内，我们看到现存的有中国香港、新加坡、日本东京，都在做这方面的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际金融中心并不追求可复制、可推广，但是也都存在一个共性的特征，就是生产要素要有相当的自由流动，区分好究竟是聚焦于在岸，还是聚焦于离岸为主。上海自贸区，既面向货物的贸易开放，因为我们也有洋山深水港，看来更强调注重于服务业，也是党中央、国务院赋予上海建立国际金融中心的特殊使命。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9521aecd1a970a317858ed1f2739b10e</guid>
<title>“欧洲病夫”这顶帽子，德国会戴很久</title>
<link>https://www.guancha.cn/WolfgangMunchau/2023_06_10_696260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
       【文/沃尔夫冈·明肖，翻译/观察者网 郭涵】

&lt;p&gt;
还记得有关“欧洲病夫”的争夺赛吗？数十年来，这顶帽子一直在英国与德国间来回传递。在某些年，法国也曾获得“荣誉提名”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便考虑到“脱欧”对英国的影响，现在“欧洲病夫”这个称谓也非柏林莫属。经历了连续两个季度的负增长，德国经济已陷入经济学家口中的“技术性衰退”。这并非经济衰退的正式定义。美国国家经济研究局的定义是“在整个经济体范围内，经济活动出现持续数月的大规模衰减”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/09/20230609103905361.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;446&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;过去一年来德国通胀率同比变化走势图 数据来源：德国联邦统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题来了，德国GDP显然已经持续好几个月负增长；国内消费也陷入低迷。但这种势头并没有平均地分布到整个经济的方方面面。失业率依然维持在5.5%，处于历年来的最低水平。在德国，关于就业的主要话题是工人数量不足与工资上涨。我知道有些餐馆因为招不到员工而倒闭。这不像是正常的经济衰退时期应该发生的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与今天德国处境最相似的类比，应该是上世纪70年代英国经历的“滞胀”时期——高通胀与低增长——结合相对较低的失业率。根据英国国家统计署的数据，在那个十年，英国总体失业率在3.7%与5.6%间浮动。英国在上世纪70年代与80年代初经历了两场严重的经济衰退。第一次是在1973年至1975年，因为石油价格冲击所引发。第二次是在1980年至1981年，导火索是撒切尔政府的经济政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但英国在70年代到80年代初真正的大事件却不是关于周期的讨论，而是结构。在我看来，对那一时期许多国家所面临困境最令人信服的解释，出自诺贝尔经济学奖得主、美国经济学家埃德蒙德·菲尔普斯1994年的著作：《结构性衰退：失业、利息和资产的现代均衡理论》，书中指明了长期的超级衰退周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲尔普斯的观点不同于当时经济学界的主流意见，即认为经济会围绕一个固定的趋势波动。这并非上世纪70年代的实际情况。那十年间发生了多次冲击：为二战后全球宏观经济提供稳定性的布雷顿森林体系半固定汇率制终结；一波接一波的油价冲击；以及在英国，越来越频繁的工会罢工行动。所有这一切都超越了经典的经济周期性波动模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/09/20230609104103824.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上世纪70年代英国民众街头游行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对今天的德国来说，最重大的结构性冲击源自地缘政治与技术层面。德国经济是一头模拟时代（analogue-age）的野兽，最主要的产业包括燃油车，机械工程与化学制品。德国有优秀的科学家与工程师，但不幸的是，他们过分专精于前数字时代的技术，并不擅长将科学创新转化为商业成功。德国对一切数字化事物保持疏远态度的最佳体现，莫过于前总理默克尔2013年的一段讲话，当时她形容互联网是“未知的领域”。我很好奇今天默克尔会如何评价人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国过分重视工业生产意味着依赖全球供应链中与中国、俄罗斯的联结。这是欧亚大陆地区产业链深度融合战略的一部分，而德国是整个体系中的一个枢纽。这项战略随着新冠疫情与俄罗斯进攻乌克兰而趋于瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国目前正面临结构性衰退。当然，经济循环的周期意味着情况最终会有所改善。经济衰退总有结束的一天。到1978年，英国的经济增长率重新回归4%。但是，这个报纸头条的数字并不会完全揭示事情的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的10年里，英国依靠全面的经济重启计划才得以摆脱结构性衰退。这也是我认为历史与当代德国最大的不同。去年2月，德国总理奥拉夫·朔尔茨在一场知名的演讲中谈到“时代变化”。这届德国政府最重大的主张是绿色转型。但这并不意味着德国会降低对制造业的过度依赖，仅仅是为其注入更多绿色能源。德国面对供应链的脆弱状态没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的汽车产业相对来说依旧利润可观，但这样的好日子不会太久。2035年前德国将淘汰燃油车。下一代电动汽车利润的大头在于电池与软件——不管是欧洲还是德国的车企，在这两个赛道都缺乏建树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，欧盟的研发投入规模有能力与中美比肩。欧盟旨在投资科研的“欧洲地平线”计划，经常被形容成一项大获成功的政策。但我不敢苟同。现实是，欧洲一直在失去曾经拥有的科研与技术优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最主要的原因是欧盟各国政府完全不如美国与中国那样重视科技发展。当美国总统乔·拜登对核聚变表现出个人兴趣时，欧洲的卢德主义领导人更钟爱谈论监管。如果你并没有利益关联，自然会倾向于将新技术视作威胁。这就是为什么欧盟成为全世界对数据保护监管最严格的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摆脱结构性衰退将会困难重重。这不仅意味着德国要经历类似二战结束后那种规模的政治重启，也意味着采取英、美在上世纪80年代初期的改革措施。没有证据显示这一切即将发生。我并不是说未来不会发生变革，但至少目前为止，德国政坛甚至没有人提出类似的呼吁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在可预见的将来，“欧洲病夫”这座奖杯会安稳地存放在柏林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文章于6月7日发布在“新政治家”网站，原标题为“Britain is not the sick man of Europe--that accolade goes to Germany”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c250288587a795e36bf0d51d464c2847</guid>
<title>普通人网暴维权为何这么难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2023_06_10_696259.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年，电影明星阮玲玉自杀，遗书上有“人言可畏”这句话，鲁迅先生愤而写下《论人言可畏》，抨击小报记者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，武汉丧子母亲坠楼身亡，生前生后，网暴言论铺天盖地，是鲁迅先生出离愤怒也料想不到的“人言可畏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“道德家”的不道德狂欢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的经过是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月23日，武汉汉阳区弘桥小学的一名老师从学校车库将车辆开出后，没有从日常通行车辆出口离开，而是绕行到教学楼下，等待另一名同事上车，车辆启动时，碾压了一年级学生谭某，谭某送医院抢救无效死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谭某的妈妈赶到现场处理情况并进行维权，“道德家”的狂欢节开始了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“还能穿这么正式”“这妈妈化妆了？？”“孩子死了还有心情换衣服化妆？”“三天换了两双香奈儿的鞋子”“这位妈妈想成为网红吗？”“你是不是以后要开直播带货？”“怎么说话这么冷静？”“想讹多少钱直说，别卖惨”“懂的人都懂”……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/09/20230609165405160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾某政客曾乱用成语，赞扬义工的行为“罄竹难书”，惹来群嘲。而“罄竹难书”用在这里，大概是没跑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些话很“妙”，“妙”在仿佛什么都没说，仿佛又什么都说了；踩人不见痕，杀人不见血，不负责任又无迹可寻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网暴的狂欢后，谭某的妈妈走上了24楼阳台……但是，网暴并未停止，还转向了谭某的爸爸：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我觉得是老公把她推下去的吧”“260万到手，又可以娶个年轻美女了”……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·维权之路漫漫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位妈妈不是第一个网暴的受害者，相信也不会是最后一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年8月25日，四川德阳的安宁医生因不堪网暴，自尽身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月24日，刘学州因不堪网暴，留下一封七千字遗书之后自尽身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月23日，一头粉发、年仅24岁的郑灵华因不堪网暴，自尽身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们都是网暴者施展“才华”的“完美”对象。正如鲁迅先生所说，“它对甲无损，对乙却会有伤；对强者它是弱者，但对更弱者它却还是强者，所以有时虽然吞声忍气，有时仍可以耀武扬威。于是阮玲玉之流，就成了发扬余威的好材料了，因为她颇有名，却无力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网暴不仅容易找到对象，而且成本很低，低得令人发指，低到可无限复制——我能想到网暴的唯一经济成本，大概就是网费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道网暴几乎一点点成本都没有？也不是，偶尔也有，刑法上有侮辱罪、诽谤罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月17日，福建省建瓯市人民法院对江秋莲（江歌妈妈）刑事自诉网民林某侮辱、诽谤案作出一审判决：林某的行为构成侮辱罪、诽谤罪，数罪并罚，被判处有期徒刑二年三个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/09/20230609165608170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，江秋莲等这个判决等了两年多，她的维权之路走得很艰辛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，她得找到网暴者，如果找不到网暴者，受害者就只能对着空气战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
找网暴者的个人真实信息，要通过平台；但平台在没有司法裁判要求的情况下，可能以个人信息保护为由，拒绝向被侵权人提供网暴者的个人真实信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一情况，《最高人民法院关于审理利用信息网络侵害人身权益民事纠纷案件适用法律若干问题的规定》第三条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“原告起诉网络服务提供者，网络服务提供者以涉嫌侵权的信息系网络用户发布为由抗辩的，人民法院可以根据原告的请求及案件的具体情况，责令网络服务提供者向人民法院提供能够确定涉嫌侵权的网络用户的姓名（名称）、联系方式、网络地址等信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
于是，在律师的指导下，江秋莲通过向法院起诉平台方，要求平台履行信息披露的义务，以获取提供账号使用者的真实身份，确认身份信息后，才能进一步向法院提起诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
找到人了还没完，还得找到证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江秋莲告诉记者，整理一份起诉网暴者的材料，需要截取上百张图片添加到“公证云”电子数据保管系统外，还要把截图复制到文档，标上每张图的公证编号，再把其中网民言论的重点内容打字记录，形成上万字的证据目录，再根据材料写成一份起诉书。一整份材料整理下来，往往需要花费几个月时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
有多少人，有多少时间，有多少精力可以完成像堂吉诃德与风车作战一样的战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/09/20230609170046741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江秋莲还谈道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“维权所耗费的时间成本和金钱成本，把很多人拦在半道上，但这并不是最难的。最大的困难是，在取证过程中，我需不断地去看那些伤害我和江歌的内容，一遍又一遍，像肉滚过刀片。但是想要维权，你就必须去触摸，去承受。大多数人真的承受不了这个过程。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
也许还有比这“最大的困难”更难的，那就是，我们经历了与空气战斗的寂寞、肉滚过刀片的痛苦和更多的网暴后，最终很可能只能制裁极少数网暴者——维权的困难还在于，网暴的定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么样的网暴构成侮辱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言语并不是非黑即白，能对人们造成伤害的，除了直接辱骂的攻击性话语，还有嘲笑、挖苦、讽刺等。灰色语言的存在，让界定“网暴”成为一件带主观性的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如“这妈妈化妆了？？”这一句话，评论者可能辩护，他/她只是提了个问题，不行吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数网暴者可能并不如林某一样恶劣，只是发了一两句自以为站在“道德制高点”的“正义”评论。但是，仅凭这一两句话，就可能认定这些自视代表“正义”的语言构成侮辱罪或诽谤罪吗？很难说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依我看，想要打赢名誉侵权的民事案件都有难度；更何况，如何向无数“键盘虾”提起无数个民事诉讼或刑事诉讼？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当成本以几何基数不断翻倍，就是无限大，很难、很难由个体承受。就像鲁迅先生说的，“颇有名，却无力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，网暴已经到了和自然灾害一样不得不防、不得不治的恐怖程度了，而且它摧毁的不仅仅是肉体，而是精神。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>