<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d6cf4375536c31c9da48f3553242cc17</guid>
<title>西太平洋上不太平</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuBin/2022_04_07_633612.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/于滨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主峰会，剑指中俄&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月15日，中俄元首举行线上峰会，在这场被描述为“互信水平、协作程度和战略价值最高的两个主要大国”之间的峰会上，普京和习近平主张两国在政治、经济和战略领域加强所有层次的战略协作。中俄还讨论了建立独立于美国的SWIFT结算系统，并共同开发若干空天领域的“高科技武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰会上，普京评价中俄关系是“21世纪国家间关系的典范”，并高度赞扬顺延五年的《中俄睦邻友好合作条约》。习近平呼应了普京的讲话，赞扬了普京“强力支持”中国维护国家核心利益，反对“离间中俄”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次线上峰会是2021年度中俄两国领导人的第三次视频会晤，此前，5月19日，两国元首共同启动俄罗斯技术支持的中国核电机组开建，以及6月28日《中俄睦邻友好合作条约》延期签约仪式。8月25日，习近平和普京还互通电话，交流了彼此对阿富汗局势的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月15日的视频会议将相当多的注意力放在了国内问题上。习近平说：“我们的目标很宏伟，也很朴素，归根结底就是让全体中国人民都过上好日子。”习近平承诺对俄罗斯维护其安全和稳定的“坚定支持”。“作为具有全球影响力的大国，中国和俄罗斯都找到了适合他们本国特点的发展路径。”习近平说，他经常与普京交流关于民族复兴的“治国理念”。普京补充道，这种“新型合作模式”，即“符合战略本质的全面伙伴关系”，是基于“互不干涉内政的原则，以及将共同边界变成永久和平与睦邻友好纽带（的共同意愿）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国12月10日举办排除中俄两国参与的“民主峰会”后，普京和习近平都强调了国内稳定的重要性。……习近平说：“一个国家是否民主，如何更好实现民主，只能由本国人民来评判。”俄罗斯外长拉夫罗夫评论道，美国举办的所谓“民主峰会”意味着它有权将其关于民主的看法强加给其他主权国家，并无意承认其他国家的主权平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月下旬，中国驻美大使秦刚和俄罗斯驻美大使安东诺夫迈出了不同寻常的一步，二人联名在美国知名刊物《国家利益》上撰写了一篇文章。文章警告道，在需要加强合作以应对全球挑战时，美国举办所谓“民主峰会”的举动，将会导致国家间意识形态对抗加剧。“任何一国都无法用单一的尺度去度量世界上广泛而多样的政治景观，并通过颜色革命、政权更迭，甚至是暴力的方式强迫他国复制其政治制度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/24/20220224163720400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《国家利益》杂志网站上标题的变动。上图为北京时间11月27日的截图《中俄大使：尊重人民的民主权利》，下图为11月28日的截图《中俄称“价值观外交”挑动隔阂》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄战略协作无止境？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月15日，美英澳成立AUKUS同盟，三方决定在未来十到二十年里向澳大利亚出售8艘核潜艇，价值数十亿美元，对中俄来说，AUKUS的这一举措构成一例典型的非对称威胁 (asymmetrical threats)。对中国而言，AUKUS无疑是将针对中国核心利益的“印太”概念推向军事化的重要一步。与此同时，俄罗斯在南海和钓鱼岛问题上持中立立场，不仅如此，由于中俄之间并非同盟关系，俄罗斯在台湾问题上亦无任何军事方面的承诺(noncommittal)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事技术层面，AUKUS对中俄的不对称威胁更为突出。……相对美国和俄罗斯来说，中国海军的核潜艇力量——不管是核动力还是核武装潜艇——还远远不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中俄之间在AUKUS问题上存有众多的不对称性，俄罗斯对AUKUS的反应和动作相当迅速。AUKUS签署6天后，俄罗斯安全委员会副主席尼科来·帕特鲁舍夫将AUKUS界定为反华、反俄联盟，并称其为该地区四方机制之外的另一个军事集团，将危及“整个亚洲的安全架构”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月初，俄罗斯外长拉夫罗夫也对AUKUS提出强烈批评，“美国发明的所谓‘印太战略’——包括四边机制和AUKUS——正在侵蚀亚太地区过去几十年通行的安全架构，该架构由东盟主导。”普京总统14日称，AUKUS破坏了地区稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……对于俄罗斯和中国来说，应对AUKUS威胁的现实路径是加强中俄之间更紧密的战略协作。在12月中旬的线上峰会上，习近平说：“在全球不稳定、动荡时代，中俄坚定地相互支持对方的尊严和利益。”普京回应道：“以负责任的方式联合应对当前全球问题”，已成为“国际关系稳定的一个重要因素”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月初，俄罗斯外交部副部长里亚布科夫说得更明确，俄罗斯不能“坐以待毙”，在中俄都面临西方集体的沉重压力的时候，中俄却不做加深两国战略联系的做法是不可行的。关于这一点，中国外交部副部长乐玉成对中俄关系的评价更高，他用了三个“没有”（没有止境、没有禁区、没有上限）来定义中俄战略关系。该表述于2021年初时由中国外长王毅首次表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄在高超声速领域并驾齐驱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防合作问题是12月15日中俄元首线上峰会的另一个重要议题。12月23日，普京在年度超长记者会上透露了更多信息，“我们正开展安全领域的合作。中国军队装备精良。我们还在某些高科技武器领域开展联合研发工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄两国在陆地、海洋的年度军演已成常态，2016年开始的中俄联合导弹防御模拟是近期开辟的军事合作领域。2019年12月，普京宣称俄罗斯正在帮助中国建设弹道导弹防御系统。到2020年8月，据俄罗斯导弹预警系统主要设计方Vimpel的首席执行官谢尔盖·博耶维称，已取得“一定成功”，包括“空间控制”。2021年9月下旬，据俄罗斯媒体称，中国已在中俄边境附近部署DF-41洲际弹道导弹，这能让导弹在地面部署和初始轨道时受到俄罗斯导弹防御系统的联合保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……相对于传统导弹系统，高超声速武器通常被定义为快速、低空飞行和高度机动性。2019年，中国部署DF-17，一款中程高超声速武器。俄罗斯2018年部署了其Tsirkon，一款反舰的高超声速武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是俄罗斯，还是中国，其高超声速武器在研发和部署方面都领先于美国。目前没有迹象表明中俄在这个领域展开了合作。但是，中俄两国研发、部署高超声速武器的目的相似，那就是增加抵制美国导弹防御系统的能力。普京本人对俄军的高超声速武器在2021年的数次试射评价甚高，似乎对中国在此领域的进展也了如指掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中俄两军的互动在过去几个月也没有中断。2021年11月23日，中国国防部长魏凤和俄罗斯外长绍伊古举行了视频会晤。会后，两国发布了一份声明，称2021年两军在多个领域加深了防务合作，在联合演习和特定领域的训练取得了“新突破”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月20日至24日，上海合作组织在俄罗斯乌拉尔南部奥伦堡地区东古兹训练基地举行了“和平使命2021”反恐军事演习。这次年度演习共有约5500名军人和1200多辆武器、军用和特种车辆参加。除上合组织成员国外，白俄罗斯部队首次参加。中国派出550名士兵和130件装备。为期四天的演习演练了反无人机作战和防止使用化学和生物武器的恐怖袭击的方法。这是在塔利班接管阿富汗后不久进行的。此次演习的一个重要内容是测试和提高上海合作组织反恐部队的协调能力和快速反应能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2328de4594e2ad6708a1dc5df7bf3d63</guid>
<title>谁在掌控创新？从中美城市发展就能看出来</title>
<link>https://www.guancha.cn/SharonZukin/2022_04_07_633611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 莎伦·佐金】
&lt;/p&gt;
在全球政治经济的总体框架内，民族国家间的竞争通过黑客攻击、间谍活动和鼓励企业开发比其国际对手更多的商业高科技系统而展开。城市所追求的投资和就业机会被很容易地转移到其他地方。这些都是当今“新”经济的鲜明参数。
&lt;p&gt;
自2008年金融危机以来，创新已被普遍视为新城市经济的基础。随着科技公司在每个城市的扩张，数字创新的生产不仅嵌入了产业部门和地区内部，也在各部门之间流动。越来越多的人开始创建数字平台和应用程序，通过美化数据以支持自己的指标和分析，从优步到DogSpot都开始出售数字产品和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/28/20220128104910540.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;优步 @视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，纽约的公共生活并没有因科技而“饱和”。社交网络并不是围绕着科技公司而展开。虽然曼哈顿和布鲁克林的社区已经从少数族裔聚居区、艺术家区和潮人区演变成了更昂贵的居住区，但（纽约）仍然不是让你觉得可以一早走出家门便能筹集到100万的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技巨头的首席执行官们的主要居住地都不在纽约，因此他们在这里并没有个人利益诉求。而那些在纽约全职工作的技术高管和本地风投们也不如他们在大湾区的同行一样富有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论你如何定义这个行业，科技已经成为纽约经济的前沿。它现在是持续增长联盟中的一员，合作伙伴还有房地产商和商业媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当谈到所在的当地社区时，科技公司——尤其是硅谷、旧金山和西雅图的科技公司——都威胁和哄骗民选官员保持低税收，阻止发展公共交通和建设低成本住房。几乎在任何地方，它们都积极地推动城市向它们的新产品和服务研发实验开放。有时，它们会提供资金，甚至建设基础设施：作为一个公然的（基础设施）私有化广告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管人们对它们带来的好处争论不休，但数据显示，优步等基于平台的汽车服务加剧了道路拥堵，Bird等电动滑板车引发了交通事故，爱彼迎上的短期房屋租赁减少了城市长租公寓的供应。此外，当谷歌的子公司人行道实验室（Sidewalk Labs）提出在“智慧城市”区域安装免费传感器和机器人时，它引发了人们对隐私的深切担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》的专栏作者法哈德·曼乔（Farhad Manjoo）最近写道：“随着优步开始统治马路，Bird开始统治人行道，埃隆·马斯克（Elon Musk）管理着我们的地铁，达美乐比萨（Domino&#x27;s）开始铺设我们的道路，（公众控制公共物品的）时代已经过去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧金山提供了一个警示性的例子。尽管该市享有自由派的政治声誉，但2010年，市议会制定了工资税免税政策，以应对Twitter带给当地的负面威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“Twitter减税”政策下，许多位于该公司总部附近的市场街（Market Street）中区的企业，不必为政策执行后的头六年内任何新雇用的员工缴纳1.5%的标准工资税。据说，这项税收减免为Twitter节省了2200万美元。不过，作为回报，包括Twitter在内的每家企业都必须创建一份社区福利协议（community benefits agreement, CBA），详细说明它们将为当地的社会服务或居民所作的贡献；理论上，这种贡献的财务价值相当于节省了30%的税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在减税政策实施后的头三年，社区福利协议并没有阻止另外18家科技公司追随Twitter，入驻该地区的空置办公空间。社区福利协议的影响被最小化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，这个地区就出现了咖啡馆、高档商店和高价住房。城市规划部门和非营利组织发起了一场“场所营建”运动，利用数字技术安装公共艺术品。它们为美食家们开了一个夜市。市政府将该地区命名为“生活型创新区”（Living Innovation Zone），以“展示城市内部的创新和创造力”，创建“试验和原型平台”，并使市场街“更受欢迎、更具包容性和更宜居”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/28/20220128113048207.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;旧金山朗伯德街交通的空中长曝光 @视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，面向技术工作者和富裕消费者的场所营建，削弱了该地区对无家可归者、少数族裔小企业主和拉丁美洲青年的友好度，这一绅士化趋势也扩展到了附近的教会区（Mission District）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出乎意料的是，科技主导的房地产再开发并没有让整个地区繁荣起来；街道上到处都是毒品贩子、暴力和警察。具有讽刺意味的是，市场街中区的不完全复兴促使市议会同意在推行免税政策的首个八年期限到期后延长该项政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“生活型创新区”“贵族化”了公共空间，那么科技精英阶层进一步推动了住房绅士化。多年来，计算机工程师的高薪以及创始人、投资者和拥有股票期权的早期员工所赚取的资本收益，使当地房地产市场充斥着可支配财富。科技界吸纳了可用住房，推高了房价，使得其他人没法负担该区房价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当互联网叫车平台Lyft公司首次公开募股时，一家房地产经纪公司计算了所有在这家初创公司持股者的身家，包括赚了很多钱的持股员工，他们所有人的资产可以买下当天在旧金山挂牌出售的所有房屋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地理学家迪克·沃克（Dick Walker）认为，科技行业的增长应受到广泛分布的经济收益和房价控制的抵消。如果没有这些控制措施，科技领域最富有的人就能得到城里最好的房子，而低收入群体，包括富人们的雇员，却找不到住处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须承认，纽约的科技和金融生态系统得益于风险资本的跨区域交叉融合。总部设在硅谷的风投公司在纽约开设了办事处来考察初创企业，而纽约的风投公司则定期前往硅谷为自己的基金筹集资金。尽管特朗普政府努力限制跨国贸易和移民，但外国公司在纽约开设了加速器；纽约的技术社群则通过举办专场活动和交流会欢迎外国创业者，包括来自中国的创业者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但投资日益分散的地域分布引发了这样的问题：本地的风险投资是否能创造足够的就业机会？它们又是什么样的工作岗位？这些工作岗位都在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题在多年来一直缺乏能够促进就业增长的资本投资的地区引发了最严重的焦虑，这些地区包括美国中西部工业区、农村地区，以及老旧的小城市。自21世纪初以来，风险资本的最大份额投资于旧金山湾区、纽约和波士顿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b58999682618161456081cb941c9ab28</guid>
<title>强制清退“超龄农民工”，为何一刀切？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhanghuan01/2022_04_07_633604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张欢、夏柱智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前全国多地发布文件规范建筑行业用工年龄管理，比如广东深圳、江苏泰州、湖北荆州、江西南昌以及天津等地，均作此要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超龄农民工“清退令”一经发出，便引发网络热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“清退令”考虑不周全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种观点认为，“清退令”的初衷是好的，即保护超龄农民工的生命安全。建筑行业具有繁重高危等特点，而超龄农民工在建筑工地这类高危工作环境下，可能因反应不灵活、体力不支等原因而出现安全事故；而在实际生活中，近些年建筑工地上的安全事故确实也多发生在大龄农民工身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全风险固然应该考虑，问题在于，以风险最小化为初衷的超龄农民工“清退令”影响是严重的，对于农民工并不是公平合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据调查，原来工地选择建筑工人的标准，主要依据工人的吃苦耐劳程度和身体状况，超过60岁并不是不可以雇佣。如今统一规定超过多少岁就不能做建筑工人，而按照规定，超龄农民工也无法签订合同、购买工伤保险，这些都使得建筑工地无法继续招收“超龄”农民工。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/01/20220401160716244.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查了解到，有地方开始层层加码，规定55岁就不让工地农民工签订合同；在建筑工地上，一些本来适合大龄农民工做的工作也因为年龄而受到限制；一些农民工虽然超过60岁，身体却依然硬朗，但仅仅因为年龄限制而被迫退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，上述仅从风险最小化出发的政策，是排斥农民工、有损农民工群体劳动者权益的做法，也是官僚主义、形式主义的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民工没有城镇正规劳动力市场的退休金，因此即使超过60岁，农民工本质上还是农民。农民工主观上也没有“退休”的概念，他们很多人经常脱口而出的一句话就是“干到不能动为止”，即使从事农业生产也是这样。中部某省R县的一位大龄农民工曾对笔者聊道，“60岁一点都不老，还有好多人很健朗，我们比很多年轻小伙子都还能干”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府最为恰当的做法应是，支持他们根据自己条件自愿进入劳动力市场获得务工收入的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，地方政府不能出于绝对安全无风险的角度，就强制性一刀切地清退超龄农民工，应允许超龄农民工视其身体条件和工作性质而定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超龄农民工的务工诉求为何如此强烈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局公布的《2020年农民工检测调查报告》显示，全国农民工总数2亿8560万人，其中50岁以上农民工所占比重为26.4%。其中没有统计60岁以上的农民工的规模，不过从实地调查来看，比例也不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，超龄农民工现象的背后不只是一个安全问题，还是一个民生问题。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市化背景下，超龄农民工之所以大规模地进入城市务工，重要的原因之一是城市劳动力市场的需求——现在的年轻一代更愿意跑快递、送外卖，以至于工地难以招到合适的年轻人。而对超龄农民工而言，这一收入也比在家乡从事农业劳作所得高得多，是农民工家庭脱贫的主要来源。此外，超龄农民工进城务工是一种自我养老方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/01/20220401161252349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种观点认为只是清退农民工，不能从根本上解决农民工老龄化问题，国家应该给高龄农民工养老保障，给农民工发城镇水平的退休金。根据调查，在中部一个普通县，城镇水平的退休金平均是2000元/月，比农村退休金高10倍以上。问题是，中国目前还是发展中国家，国家财政难以支撑起如此大规模人口的的城镇水平的养老保险投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有调查表明，大多数农民工都有强烈的现金收入倾向，并不愿意在城镇缴纳养老保险；建筑工地的工作流动性强，农民工就更加不愿意参加养老保险了。就像R县超龄农民工老陈谈道：“又不像城里人有养老金，年纪大了就可以不用干。我们出来打工，只要有活干就强很多，至少可以养活自己。”在农民工那里，这种劳动方式使得老年人不需要向子女伸手，保留了尊严感与价值感，也体现了农民工群体的韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城镇化背景下，家庭支出压力巨大，部分超龄农民工依然是家庭的顶梁柱，失业对家庭生活而言是个不小的危机。大龄农民工与建筑公司之间自愿形成的合作关系仍然是当前的广泛实践，大龄农民工依然迫切需要依托城市务工，进而应对市场化环境下不断攀升的家庭支出压力，以及城市化背景下农民家庭再生产与农民家庭发展的需要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b15e30878b25fa1e16170416b55f2b2</guid>
<title>日本趁机搞小动作，普京早已先下手……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2022_04_07_633603.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突加剧之际，欧美“小跟班”日本也趁火打劫，不但全面参与美欧针对俄罗斯的各项制裁，伙同其他国家呼吁世贸组织取消俄最惠国待遇，甚至叫嚣考虑到俄的“侵略行为”，必须对安理会进行改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，它还在与俄罗斯存在争议的南千岛群岛（即日本所谓“北方领土”）问题上突然发难，想趁俄罗斯分身乏术无暇他顾之际“趁火打劫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本趁人之危，反撞上南墙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本外务省欧洲局局长日前在国会审议时宣称，“俄罗斯侵占领土（北方四岛），就像其对乌克兰的军事行动一样，都是违反国际法的。”这是日方首次使用“侵占”这类刺激性极强的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本这样做，显然是打错了算盘，误判了俄罗斯在这一问题上的可能反应。在日本宣布对俄制裁的当天，俄驻日本大使加卢津就强势回击：“俄将采取重大反制裁措施，日方这一姿态不仅损害双边关系，而且将影响南千岛群岛问题的解决（即日本所称的‘北方四岛’）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/06/20220406191622927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;南千岛群岛位置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话音未落，俄防空部队随即于3月1日在萨哈林岛和千岛群岛举行了一场防空演习。演习期间，俄军出动包括S-400远程防空导弹在内的多款先进防空武器，迅速对所有逼近的空中目标实施有效打击。随后的3月7日，俄罗斯公布不友好国家和地区名单，日本名列其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月9日，普京又签署了一项行政令，将千岛群岛全境打造成俄罗斯的一个经济特区，即2022年1月1日以后在千岛群岛注册的企业，能够享受长达20年的优惠政策，包括免征利润税、财产税、交通税和土地税，保险费率降至7.6%；适用“自由关税区”制度（类似于保税区），外国商品进入可免交进口关税和增值税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯这一套“组合拳”所释放的信号无疑是相当强烈的，日本应该能掂量出其分量，真可谓是“偷鸡不成蚀把米”、“赔了夫人又折兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资源要地，岂能让步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄日双方之所以在领土问题上谈判僵持半个多世纪，除了事关主权外，还与南千岛群岛的重要战略地位和丰富的资源禀赋密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南千岛群岛一直被俄罗斯视为“永不沉没的航空母舰”。首先，该群岛扼守黄金水道，附近水域是俄罗斯出入西北太平洋的捷径之一，受日本海暖流的影响，南千岛群岛的海港可以全年通航，是俄罗斯所剩无几的自由出入大洋的重要通道。该群岛还是俄罗斯重要的战略要冲，距离俄跨西伯利亚大铁路较近，是俄在远东地区牵制日本的战略要点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，南千岛群岛还是世界上著名渔场之一，附近正好是南北暖流寒流相汇之地，因此有“鱼类宝库”之称。每年萨哈林岛和千岛群岛海域的水生物总捕捞量超过70万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了鱼类资源，这里蕴藏的矿产资源也相当诱人，南千岛群岛本土及其周边的海域大约蕴藏着16亿吨石油、1867吨黄金、9284吨银、397万吨钛、2.73亿吨铁、1.17亿吨硫，具有巨大的经济价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此也就不奇怪了，对于日本和俄罗斯来说，这里既是兵家必争之地，也是膏腴之所。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/06/20220406191825105.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国反复无常，搅浑俄日争端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而关于该群岛几经易主的历史，说来就话长了，背后更是少不了大国博弈的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十九世纪中叶，正值沙俄和日本扩张之际，两者利益在千岛群岛地区发生激烈碰撞。几经战和，双方于1855年2月签订《俄日和亲通好条约》，条约规定：“今后俄国和日本的疆界应在择捉岛和得抚岛之间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明治维新后，日本快速扩充军备、加快扩张，短暂的和平仅仅维持不到50年，双方又爆发了俄日战争。1904年，俄国战败，双方在美国调停和游说下，于9月5日签订了《朴茨茅斯和约》。根据这份条约，俄罗斯将北纬五十度以南的萨哈林岛及其附近一切岛屿之主权永远让与日本。日本由此拥有整个千岛群岛主权。看似“和事佬”的美国其实包藏祸心，他的介入，让南千岛群岛问题变得越来越复杂，也为后来的一系列纠纷埋下“祸根”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战欧洲战事结束后，为迅速击败日本，美英苏三国领导人于1945年2月举行了雅尔塔会议，并签署了《苏美英三国关于日本的协定》。英美为换取苏联出兵，同意将萨哈林岛南部及千岛群岛交予苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年8月8日，苏联对日宣战，发起远东战役，并夺取千岛群岛。此后，苏联（俄罗斯）一直实际控制着整个千岛群岛，由此大大改善了其在北太平洋地区的战略环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，冷战铁幕降下。美国为对抗苏联、拉拢日本，再次玩起“变脸”，不顾《开罗宣言》和《波茨坦公告》，单独与日本媾和，并于1951年10月与日本签署了《旧金山和约》，其中包括“日本放弃对千岛群岛、1905年9月5日获得之南萨哈林岛部分，以及邻近各岛屿的一切权利与要求”，但并未明确苏联对南萨哈林岛和千岛群岛拥有主权。对日单方面媾和的《旧金山和约》违背《开罗宣言》和《波茨坦公告》，苏联最终拒绝签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年，苏联和日本开始就南千岛群岛归属问题进行谈判，并签署《苏日共同宣言》。宣言规定双方将继续就签署和平条约开展谈判，苏联将在和约签署后归还齿舞和色丹两岛。但在此后的谈判中日本强调必须四岛“一并归还”，这一立场当然是苏联所无法接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，俄罗斯继续坚持上述立场，而日本则试图以经济援助为诱饵迫使俄罗斯让步，但普京上任后对这一问题立场日趋强硬，绝口不提归还之事，以至双方之间的领土问题始终悬而未决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/06/20220406192006510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄外交部宣布停止与日本谈判和平条约&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯棋高一招，日本索岛要求凉凉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近些年俄罗斯持续推动远东开发，俄罗斯人在领土问题上愈发强硬，2010年时任总统梅德维杰夫等视察南千岛群岛，引发日方强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，俄罗斯通过宪法修正案，禁止割让俄罗斯领土。这就从根本上将俄罗斯向日本归还领土的路堵死了，无疑让日本索要有关岛屿难上加难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要俄罗斯今后不发生重大变数，日本“收回”南千岛群岛的希望恐怕只是一厢情愿而已。而俄罗斯率先宣布成立经济特区，也可看出俄罗斯的决心——用经济开发巩固“实际控制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯远东与中国山水相连，两地有四千多公里的边境，开通了满洲里、珲春、绥芬河等一系列陆路口岸，两地经济和贸易往来十分频繁。去年，俄罗斯远东与中国的贸易量接近140亿美元，两地的贸易从能源矿产到服装鞋帽，从五金家电到机械电子，应有尽有。人民币和汉语已成为远东经商求职的“硬通货”，俄货和俄剧也走进不少“寻常百姓家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“千岛群岛”优惠政策出台后，俄有关招商引资机构通过行业协会、友好城市等渠道多次沟通联系，有意为中国企业举办专场推介会，详细介绍投资建业的具体规定和优惠条件，邀请中企投资绿色低碳、渔业捕捞和水产品深加工等行业，已有中企对此表现出浓厚兴趣，有意近期进行实地考察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，日本一直不愿在南千岛群岛上与俄罗斯开展实质性经济合作，但这却挡不住俄罗斯向外伸出橄榄枝，更挡不住区域经济合作的步伐。随着俄加大“筑巢引凤”的力度，岛上企业开始越来越多利用俄优惠政策投资兴业时，俄用“经济特区”划清“实际国境”的计划或将变为现实。群岛姓俄还是姓日，“北栖”还是“南飞”，只有时间才能带来最终答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>772d2b7e3e306fe4ab970c4eda9550f1</guid>
<title>不必为布恰暴行辩护，但要警惕西方移花接木</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_04_07_633602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几天，西方媒体和政府大肆宣扬乌克兰政府的说法，称在基辅西北部的布恰镇发生了“大屠杀”。互联网上流传的视频显示了数目不详，据称是平民的尸体。这导致外界谴责莫斯科在占领该地区后犯下了战争罪，甚至是犯下了种族灭绝暴行。西方公众对此也强烈抗议。俄罗斯否认了这些指控，声称这些指控是伪造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从表面上看，抹杀这些指控在道义上是错误的和非常不合适的。外界理应认真看待这些指控并进行公正地调查，尤其是在涉及到受害者时还要保持应有的敏感性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，西方政治叙事所营造出的震惊、愤怒和厌恶情绪也使得外界无法对这些事件进行适当地评估，至少在短期内是如此。不能否认的是，这种指控正被严重政治化，甚至有证据表明这种指控正被用作战争宣传的手段。如果该事件真像表面看到的那样，那这种行为固然不可饶恕，但外界应该时刻小心西方使用的战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/06/20220406202021771.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰布恰镇惨状&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方公众，尤其是说英语的公众，认为本国文明是一个具有道德优越性的文明，他们之所以能赢得全球政治霸权不是因为他们施行了几个世纪的帝国主义、战争和剥削，而是因为他们具有完美无瑕的正义性和毫不利己专门利人的精神品质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方哲学中，政治的内涵是与道德和“真理”的本质紧密相连的，人们认为，道德和“真理”是可以与原始的“人类利益”区分开来的。这还与基督教神学的遗产交织在一起，基督教宣扬基督教原则等同于“善意”和“启蒙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致西方公众开始相信一种世界观，即他们践行外交政策不是为了争夺政经“私利”，而是纯粹出于道德情操，他们会从“善恶对立”和纯粹意识形态的角度解读地缘政治和人类历史，认为大英帝国此前并没有带来死亡、毁灭和资本主义统治，而是曾恪尽所谓的“白人职守”，给其它种族带来了“文明”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史发展本身又进一步巩固了这种世界观。例如，西方联盟（当然是在苏联的帮助下）打败了纳粹德国，这使他们的道德优越论叙事合法化，而冷战的结果又强化了这一论调。这些国家实际上一直“站在历史的正确一边”，这不仅使它们不可能为自己犯下的罪行负责，而且反过来又将它们对世界的解读呈现为“客观事实”，而事实并非如此，尤其是在后冷战时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，西方政府及其媒体代理人意识到，为了使其谋求外交利益的行为合法化，他们所要做的就是用“道德”字眼来界定这一利益，并使其有助于展现“西方的善意”。诺姆·乔姆斯基将这一过程描述为“制造同意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政府强调要针对目标国家和人群展开行动，突出被感知的暴行或弊病，目的是在目标人口中勾起道德感和情绪性，从而为通过各种手段进行“干预”提供理由。这一过程总是选择性的，例如屠杀也门平民的事件就被忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“界定”这场辩论的过程中，西方以“善意”为幌子，成功掩饰了其现实的外交利益，任何反对或质疑此类指控的人都被贴上了“帮凶”或“道德打手”的标签。“道德社死”被当成政治武器去打压任何反对西方外交政策的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一招被应用在了伊拉克、叙利亚和利比亚战争中。在这些战争中，大屠杀平民的说法被武器化为“道德危机”，与出于政治目的制造出来的政权更迭毫无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，对于中国新疆的流行叙事，任何敢于质疑的个人都会被贴上“种族灭绝帮凶”的标签——这种说法的逻辑反映了西方的本体论观点，即被认为“道德上真实”的东西必须优先于“经验上真实”的东西，因此质疑盛行的正统观念是一种“亵渎”行为，即使你以“这种叙事有可能错误”为由提出合理的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，在乌克兰暴行故事不断涌现之时，人们决不能偏听偏信。当然，我们必须面对现实，这是一场战争，历史明确表明，在战争中此类暴行屡见不鲜，这也是人类要阻止战争爆发的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果布恰事件真像媒体报道的那样，那它无疑是一次暴行。但除此之外，人们还必须始终牢记，西方长期以来一直在歪曲此类指控以达成自己的政治目的。就此事件而言，我们不必为暴行辩护，但我们也要警惕西方并小心它们进行政治沟通的主要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>