<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0b657a7f89c5f0ea56f8c6a87ed6358</guid>
<title>一涨价就怨声载道，医保该开源还是该节流？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2024_08_29_746436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，国家医保局公布了关于2024年居民医保的最新缴费额度，相较2023年，财政补助上调了30元，个人缴费提高了20元，分别达到了670元与400元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不意外的，就和之前每年公布这方面的数字一样，网络上有很多不满的声音，普遍认为医保年年涨，老百姓的负担越来越重，也有人指出了现在医保的不足不便，当然，还有些颇为情绪化的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/29/20240829093730815.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的社会保障体系概念在建国之初就提出，随着时代的发展，逐渐有更高的覆盖率和待遇，但是同时，也遇到了全新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我们讨论的医保作为例子，当时的医学家肯定没有预料到如今的人均寿命，虽然人均寿命的提高确实是社会进步的表现，但同时也是如今各种疾病负担的主要来源。癌症和心脑血管疾病是当下人类主要的疾病负担，如果放在一百多年前，它们都不是主要的负担，而过去一百多年，癌症和心脑血管疾病的发病率突飞猛进，理由或许有很多，包括饮食、生活节律、环境污染等等。但是最根本的原因还在于人类寿命的提高，纵观人均癌症发病率最高的国家，几乎都是长寿的富国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人体某种角度很像是一台复杂的机器，当机器的寿命到达末端的时候，故障率相对于前期，会有指数级的提高。人体的疾病也是如此，到人类寿命末期的时候，各种疾病的发病率就会提高，这会带来几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是人均寿命提高带来的老龄化，必然会带来医疗成本的大幅度提升；二是人在年轻的时候，对于年老之后要面对的健康问题，缺乏系统性认识，对于各种医疗保障，并没有那么积极。而这一百多年以来，人类的医学虽然有了翻天覆地的进步，但是对于衰老过程的认识依然十分有限，可预见未来的技术并不能改变这个趋势，老龄化带来的医疗负担依然会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到我国的老龄化趋势，在可见的将来，医保系统必然会遇到更大的压力，这是个不可否认的事实。同时，我国许多欠发达地区的医疗保障水平，依然有极大的提高空间，而医护人员的待遇，也需要进行优化。面对这样的情况，开源节流是必须的。考虑到医疗费用调整的时候，往往会有很大的意见，那我们就先谈谈节流的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对国内医疗费用的节流，政策有很多，不过主要的就是三个：一是集中带量采购带来的药品与器材降价，二是以DRGs为代表的全新结算制度，三是说了很久的分级诊疗制度。这三个政策确实提高了医保资金的使用效率，但带来的争议也不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集中带量采购的原理其实倒也不复杂，甚至不是我国原创，无非是和药企进行博弈，以降价来换取市场。确实，很多药品与耗材的价格经过集采后明显降低了，这不单是简单的招标，更是在医药与耗材领域，我国企业国产化水平明显提高的情况下，我们有了可以和外企谈判的资格。同时，也可以减少医生不合理用药与利益输送的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但经过这几年的实践，不足之处也是很明显的，一部分国产化的药物与耗材，只是到了可用的程度，距离国际顶尖药企的好用，依然有着很多的距离，部分患者与医生对此也有一定的看法；而针对罕见病的药物，集采的逻辑行不通，毕竟这类药适用的范围就很有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，国内药企想要有更多的创新药物，是需要一定的利润作为支撑的，集采虽然降低了一些成本，但也不可能压的太低。实际上我们可以看到，一些原创性比较强的药物，就算进了集采，价格倒也不会压得那么夸张，即便如此，国内部分药企的压力也是很大的。考虑到这样的情况，我们不难做出推测，虽然集采工作依然在继续，但是能节省的资金终究是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个则是以DRGs为代表的，按病种进行结算的结算体系。这套东西其实也不是我国原创的，欧美玩这一套已经有几十年的历史了。这套系统是打算通过对疾病的分类结算，不再按照具体的花费进行结算，用来控制成本，提高医疗效益，避免过度诊疗，保护患者的合法权利。这也算是国际上很多年的经验，确实有助于减少部分过度诊疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/29/20240829093846482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是目前来看，实践上依然面对很多问题。从患者的角度来看，这类分组方法是否能真的覆盖需要，是一个个体差异很明显的问题，一部分患者面对这套全新的结算制度，体验并不会很愉快。而对医生来说，这套分组方法使得他们在诊疗之中，需要考虑更多医疗之外的东西，虽然出发点是好的，但终究很麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，一部分大型医院设置了专门的部门来处理这方面的结算与管理问题，这倒也算是和国际接轨了，只是中小乃至基层医疗机构，就不可能有这样的条件，最终会增加医生的负担。再考虑到国际上的经验，我们也不难得出结论，以DRGs为代表的分组结算制度，确实可以优化资金的使用，但是它能起到的效果，也是有限的，并不能解决所有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个是说了几十年的分级诊疗制度，这个倒是最好理解的，很多疾病没有必要去大医院看，去基层医院就诊就可以解决问题，理论上是节省医疗资源的好办法，只是许多人对于基层医疗机构的信任实在是不足，而过去几十年发展留下的习惯，也使得许多人形成了“有病一定要去大医院看”的习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而基层医疗机构往往资金有限，在待遇有限、设备有限的情况下，很难留住优秀的医护人员。虽然在过去一段时间，国内在基层医疗上面投入巨大，但是想要改变这一趋势，依然需要更多的努力，而且许多地方财政薄弱的地区，在这方面能做的工作，终究是有限的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e185b3fc7c67894d30b1ecb92daada1d</guid>
<title>“烂尾娃”？其实烂尾的不是娃，而是“鸡娃工程”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhui/2024_08_29_746430.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈辉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近段时间，“烂尾娃”成了网络热词。网络传播中，“烂尾娃”主要在两个语境中使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
语境一：孩子寒窗苦读十几年，花费巨大，大学毕业后却没有找到满意工作，高不成低不就，人生仿佛进入烂尾状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
语境二：许多父母热衷“鸡娃”，投入巨大时间、精力和金钱激励（“鸡”）孩子学习，报各种辅导班培训班，“鸡”到一半，发现孩子表现平平，“鸡”不动娃了，或因为花费太多，经济上力不从心，于是停止或减少“鸡娃”，孩子教育没按计划执行，仿佛进入烂尾状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，给孩子贴上“烂尾”的标签，都是极不妥当的。人生不是土木工程，不能完全按图纸施工；育人过程也不是盖楼，父母更不是开发商。“烂尾楼”这个标签贴在孩子身上，不仅有害，甚至有毒。网络上已有许多反对这种标签化的声音，认为每个孩子都有自己的成长节奏和人生轨迹，不能随便贴上失败或烂尾的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流行性标签未必符合事实，但反映着一种社会心态。“烂尾娃”这个标签，很大程度上表现了社会教育心态和教育行为中的深层次矛盾和焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/29/20240829085326758.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;228&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对“烂尾娃”的议论，有网友精辟地指出：不该叫“烂尾娃”，该叫“鸡娃工程烂尾”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鸡娃”是一个高目标、高投入、长时段、细规划的过程，简直就是一个长期工程。有的父母在孩子上幼儿园的时候，就已经确立愿景，想用十几年时间完成规划。当父母雄心勃勃地实施“鸡娃工程”的时候，普遍会遭遇“鸡娃”效益递减定律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“鸡娃”效益递减定律，即随着孩子学段的增高，父母“鸡娃”的效果越来越不明显，甚至逐渐降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说来，在幼儿园阶段，孩子报兴趣班，多学几门特长，往往比那些不上兴趣班的孩子有显示度。幼儿园阶段学习英语、识字、拼音、数学的孩子，往往比其他孩子更容易适应小学一年级的学习。但是随着时间推移，这种文化课的先发优势会逐渐降低。小学阶段，学习节奏慢、课余时间多，此时，补课多、做题多、拔高多的孩子，往往成绩更容易优异些。但随着年级的增高，课外补课的效果同样会逐渐降低。补课的弊端在于，容易形成一种路径依赖，即降低课堂学习积极性和注意力，这样愈发依赖课外补习，最后形成恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着学段的增高，家长能够直接参与到孩子学习过程中的现实可能性逐渐降低。小学低段的数学，家长还可以亲自下场，给孩子讲解，虽然有点让人上火上头或血压飙升，但知识点简单，家长都能应付，甚至在孩子面前摆出学霸威风，责问孩子“这都不会”。但到了小学五六年级的奥数，一些家长就有些吃力了。所以补习班中，很多全职妈妈乖乖坐在后排和孩子一起听课，学懂了再回家和孩子切磋讨论。当孩子上了初中高中，能够直接给孩子讲题的家长比例更小，只能更多依赖课外辅导班老师讲解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/29/20240829085545796.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京大学教育学院副教授丁延庆吐槽给女儿辅导作业&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，随着时间推移，家长激励、补课所能发挥的作用逐步降低。孩子自身主观能动性在提高学业成绩方面的作用日益增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，家长在“鸡娃”的过程中，很大程度上是在削弱孩子的能动性，形成可怕的“鸡娃”陷阱。早熟的瓜不甜，催熟的娃，也很难有创造力。靠补课的猛药，孩子勉强考入名校，但如果心智不成熟、自主性不够，在大学阶段依然面临学习困难，毕业后的心态不佳，不愿意就业，甚至以考研考公的名义窝在家里做全职儿女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其根本，之所以存在“鸡娃”效益递减规律，是因为孩子的学习和成长并非一个工业生产过程，而是更大程度上类似于作物生长逻辑（但比作物生长过程更加复杂）。知识学习，没法像工业生产那样通过成倍增加投入而同比例提高效率和增加产出。一些小学生在家长或机构的培养催化下，习得了超过其年龄和心智水平的自律能力和学习方法，也许短期内能快速提高成绩，但从长远看，往往是有害的。揠苗助长的典故，讲的就是这个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过于积极“鸡娃”的家长，不同程度地具有开发商心态，将孩子养育理解为一个项目开发过程。开发过程面临诸多投入，除了金钱，还有父母的时间和精力，最好有一个家长全职陪读（通常是妈妈）。“鸡娃”圈里，有许多“鸡娃”指南，各个年龄段做什么、各种赛道选择，都有现成的模式供参考。一旦“鸡娃”成了套路，家庭教育就变得模式化，关键是出钱、出人、出时间，按工期推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家长开发商心态越强，就越重视教育投资回报率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭教育支出既属于消费，也属于投资，两重因素共同影响家长“鸡娃”的强度和持续性。从消费方面看，影响“鸡娃”支出的最主要因素是家庭收入水平。从投资方面看，影响“鸡娃”支出的最主要因素是教育预期回报率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育投资行为中不只有关于回报率的理性算计，有时也面临诸多非理性因素。“鸡娃”亦是如此，许多家庭处于有目的的盲目性状态。所谓有目的，即“鸡娃”的目标是明确的；所谓盲目，即许多家长也是被卷着走，普遍跟风。看见别家孩子学这学那或都在补课，自己心里发慌，只能跟着学、跟着补。“鸡娃”过程中，伴随着诸多自我安慰和机会主义心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当预期收益足够大，家庭教育投资时加杠杆的就会越来越多（如购买超出自己经济能力的高价学区房），会有更多家长愿意给孩子支付高额费用（如每年数万的补课费）。反之，去杠杆的家庭就会越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/29/20240829090811734.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一名培训人员为听课的学生辅导小学数学题。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e78670651df9555476bf91cc6c11562</guid>
<title>官僚主义还是形式主义？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2024_08_29_746413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月29日，湖南长沙望城区发生居民自建房垮塌，54人遇难的重大安全事件。2024年1月8日，央视播出电视专题片《持续发力 纵深推进》第三集《强化正风肃纪》，介绍了湖南长沙“4.29”特别重大居民自建房倒塌事故追责问责案例中暴露的形式主义、官僚主义问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专题片强调，形式主义实质是主观主义、功利主义，根源是政绩观错位、责任心缺失，用轰轰烈烈的形式代替了扎扎实实的落实，用光鲜亮丽的外表掩盖了矛盾和问题。官僚主义实质是封建残余思想作祟，根源是官本位思想严重，权力观扭曲，做官当老爷，高高在上，脱离群众，脱离实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查发现，涉及房屋的房主是望城区金坪社区盘树湾组的吴奇生、吴治勇父子，他们于2012年盖了5层楼房、局部6层，2018年又擅自加盖到8层、局部9层。整个过程从没有向任何部门报备办证，设计施工找的都是没有专业资质的土师傅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专题片指出，2016年以来，党中央国务院及湖南省委省政府曾先后6次部署开展专项行动，要求对违建房屋清查整治，切实维护人民生命安全。然而这栋夺命建筑，竟然在历次行动中都成了漏网之鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/29/20240829080330671.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
湖南长沙“4.29”特别重大居民自建房倒塌事故
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些专项行动有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，住建部部署开展城市建成区违建专项整治五年行动，2018年，湖南省开展县城违建专项治理三年行动。两次均因为望城撤县设区，被排除在整治范围之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月，住建部部署在全国开展为期一年的“两违清查”工作。望城区原区长周正茂回忆称，“确实任务量太大，难度也大，摸排上来后面整治，你到底整治得了吗？也可能有这种担忧，当时。所以说上面提什么要求应付了事，以形式主义来应对上面交办的大事”。资料显示，6月29日先上报排查了217栋，仅6天后改成8.1668万栋，过了一个月又改成1.8238万栋，前后相差巨大。顺着这一发现返回下去，望城区弄虚作假、欲盖弥彰的详细过程暴露了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月19日，湖南郴州市汝城县发生民房垮塌事故，湖南省随即部署开展隐患大排查。但这场近在省内的事故依然没有引起长沙市的重视。对这次排查要求，不论是长沙市还是望城区都是以开会、发文取代实际工作，望城区把排查任务推给了街道，街道又把任务推给了社区。社区就以120元一天请了两个没有任何这方面专业知识的人，对这个涉及房屋在内的40栋房屋，两天时间就排查完了。最终街道上报数据称，辖区内房屋安全隐患为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故发生之后，仅一个月内，望城区就排查出加层扩建房屋7180栋，整个长沙市排查出的则达到4.4万栋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发后，经党中央批准，中央纪委国家监委对负有领导责任的4名中管干部予以追责问责；湖南纪委监委对62名省官及以下干部予以追责问责，其中4人涉嫌严重违纪违法被移送司法机关；对此次事故负有责任的20个单位被责令作出书面检查并切实整改。房主吴治勇及房屋设计施工人员、检测公司相关人员等14人，也都将被追究相应法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长沙发生如此严重的重大伤亡事故，对相关涉及人员追责是理所当然的。同时，透过这个事故，我们也可以反思为什么基层会出现形式主义以及是谁的官僚主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.关于排查整改次数
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从媒体报道来看，2016年以来到2022年4.29事故发生，住建部进行了两次自建房大排查，一次是2016年城市建成区专项整治五年行动，一次是2020年7月在全国开展为期一年的“两违清查”工作。同时，湖南省也部署进行了两次排查工作，一是2018年县城违建专项治理三年行动，二是2021年6月19日郴州民房垮塌事故后布署开展隐患大排查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然望城区因为县改区，2016年和2018年都被排除在整治范围以外，一般县或区在2016-2022年都要经历四次住房安全排查并且几乎每次排查的规模都很大，时间也很长，显然也要花费大量时间精力与成本。实际上，长沙民房垮塌事件发生后，住建部又立即部署安排了全国范围自建房排查整治大行动。2023年住建部再次在全国进行住房安全排查整改行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，2016年以来，仅仅住建部和省级政府层面发出住房安全排查整治工作的通知就有6次之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.谁来排查
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按上级通知精神，既然要排查，就要认真排查，不能走过场。问题是谁来排查。按说住房安全是很专业的事情，不可能靠目测来进行排查。专业排查则要么由住建系统自己组织排查，要么请专业团队进行排查。因为要对排查质量负责，专业团队排查的收费就会比较高，一栋建筑收费一万元计，全国大概有10亿栋房子，就需要花费10万亿元进行排查。即使按每栋1000元收费，也要1万亿元。6次排查就需要6万亿排查费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是这笔巨大的排查经费谁来出？不仅地方政府以及住建部门拿不出这么多钱，就是能拿出这么多钱，又可以从哪里请到如此之多的具有资质的专业排查鉴定团队？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7e47e4aeaa26b7cc5f63ae2309a06fd</guid>
<title>对中俄而言，重大危机处理与全球转型存在怎样的联动关系？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2024_08_29_746412.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/冯绍雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书以世纪之交以来俄罗斯与大国关系为切入点，探讨在此背景下欧亚地区一系列危机与世界秩序演进之间的关系。在此命题下，笔者侧重于考量各类危机的主客观动因、危机对于全球转型的 “再转型” 这一新取向的形塑、危机过程中观念与认知偏好的影响力、作为结构性功能的大国三边关系在危机应对中的作用，以及21世纪以来正在行进中的全球转型的阶段性变化与深层机理等问题，以此求索未来世界秩序演进的各种可能路径。总之，对于冷战终结后，尤其是对于世纪之交以来俄罗斯与大国关系作多方位思考之后，所获得的认知与结论，可以归结为两个词，也即“危机” 与 “秩序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对上述头绪繁多、事态复杂，而且是刚刚不久才发生的宏大现象与深层结构进程的综合性考察，一定会有不同的思考和描述方法。一种方法是就事论事、比较传统的白描式、事态记录式的写作。就国际研究而言，这样的写作方式并不陌生。另一种方法倾向于从既有概念或原则出发，设计一种逻辑自洽的叙事结构，然后按照这样一种方式对繁复的事态和进程进行选择剪裁。所得出的结论与初始的理念大概不会有太大的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在被研究对象具有高度不确定性的背景下，本书的选择与前两者有所不同：面对“危机与秩序” 这样一个颇感不自量力的选题，笔者倾向于以大体上是客观外在的事态与进程为依据，然后以主观参与的深层结构与趋势的分析为机理，在两者动态结合的基础上，以危机现象为分析重点，以全球转型为思辨的轨迹，探寻世界秩序演进的可能路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这样的方法论和写作视角，本书尝试着提供一个初步的分析框架。全书的第一篇专门探讨危机现象、当代转型、与世界秩序构建之间的相互关系，以及对本书的主要角色俄罗斯和它对外关系中的主体、观念、结构、周期等基本问题进行一个大体铺陈。其余的第二、三、四、五各篇，是按照时间顺序，把作为表象的20多年来的欧亚地区危机现象的升级和转化，分成四个阶段加以叙述：第一阶段，从世纪之交的不断危机，到“9·11” 事件爆发；第二阶段，从伊拉克战争，到2008年国际金融危机的萌生；第三阶段，国际金融危机后的美俄 “重启”、叙利亚战争，延伸到乌克兰危机；第四阶段，随着2016年特朗普参选与当选美国总统，经由2020年国际疫情、大国间关系戏剧性激变。直到2020年底美国大选中的拜登胜选，在此期间俄罗斯艰难地从东西均衡的外交路线，经乌克兰危机逐渐演化成相当规模的军事冲突之后，终于决定向东方战略转移。这一段落尚未终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述每一个阶段，其一，从形态上看，既有危机爆发频率和规模等级的提升，包括危机中心的转移；其二，从认知变化与战略政策互动的角度看，又有大国相互认知变化、以美俄关系为轴心的相互关系近乎周而复始的周期性循环；其三，从国际演进中的焦点问题来看，全球转型也伴随上述大国关系的起伏，一步一步地向形塑世界秩序的主线趋近。作为全书的最后一篇——第六篇，专门论述21世纪以来俄罗斯如何通过在大历史转换中的思想理念重新定位，为外交做出铺垫；并通过对自由主义国际秩序、多极化、基辛格学说这三种最具影响力的理念的分析和比较，展示未来的世界秩序演进可能因循的路径。而在结束语中，笔者提出 “全球转型调整期” 这一范畴，分析拜登执政后的俄罗斯取向，及其与诸大国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本篇序言中，仅限于讨论作为全书的事态与逻辑进程的前提的三个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，当代的和平发展，究竟仅仅是一项政治宣言；还是一个经长期积累形成、由构建中的国际秩序所力图维系，并且是人心所向的潮流所支持的一个时代选择？同时，这也是一个需要精心维护方能延续的国际环境？离开了这个基本前提，听任各种盲目自发、激进极端势力折腾，当代世界秩序的稳定和改进，就无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从冷战终结后开始的全球转型进程，自世纪之交起，伴随着各种冲突与危机，正在进入一个 “再转型”的新的历史过程。在本书的叙述中，全球转型的 “再转型”是一个关键的、支轴性的范畴。这一进程无论从各国内部体制结构、未来国际秩序的构想，以及作为连接前述两者的对外战略与对外政策来说，都呈现了一个前所未见的新局面。因此，围绕着“再转型” 的动因、过程、所秉持的理念、外部结构与环境变迁，需要探讨整个国际进程究竟呈现了什么新的特征？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这样一场大变局中，俄罗斯与中俄关系所处的地位受到怎样的趋势的激励与推动？中俄所面临的挑战与机遇又将导引出怎样一幅危机与全球转型之间相互关系的未来图景？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下，分别展开对上述这三个问题的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/23/20240623155428132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月19日，朝鲜劳动党总书记、国务委员长金正恩（中右）在平壤国际机场迎接俄罗斯总统普京到访。新华社/朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、 百年警示下的和平发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若干年之后，当人们回望2020年，最难忘的一定会是疫情中的生死煎熬，经济 “断链” 下的困顿失望，罕见的危机与冲突带来的焦虑、惊恐与期待，还包括大国关系的跌宕起伏，以及年终时刻颇具戏剧性的峰回路转。2020年，大概没有太大争议的是，将成为世界历史上具有独特意义的年份而被载入史册。这不仅是因为在这一年人类所遭逢前所未见的抗疫、世界经济与大国关系的综合性大危机，而且2020年的经历尤其带给人们的深刻启示是，人类似乎已经习以为常的和平、安宁的环境，实际上，是何等的来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月中旬，美国总统大选投票日已过多日，拜登胜选已定，特朗普仍不肯轻易交班。而全球疫情则进一步蔓延，人们不仅关注美国国内政局，尤其为大国关系的动荡而十分不安。此时已经97岁高龄的基辛格博士就中美关系的现状发出了严重警告，他说：“除非美中有一些合作行动的基础，否则，世界将滑向堪比第一次世界大战的灾难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就若干现象而言，这两个世纪交替阶段的确有着近似之处。首先，都出现了全球性的经济与科技高速发展。19世纪晚期物理学革命带动下的科学技术突飞猛进以及全球经济的高速发展，很像20世纪末出现的信息革命和科技进步推动下的全球化进程。然后，科技与经济的不平衡发展，无论在19世纪与20世纪之交，还是百年后的20世纪向21世纪的过渡，都不可避免地催生国家内部分化和国家间的激烈竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是这两个时段都存在着以下的共同之处，其一，20世纪初和21世纪初都出现了民族主义、包括平民主义的普遍崛起；其二，都发生了国际体系中原有的主导国家和新兴国家之间的竞争；其三，都可以看到全球称霸者往往只是沉湎于炫耀实力，而缺乏真正能号令天下的思想创新；其四，这两个时段都出现了大国结盟与伙伴关系的变换。19世纪与20世纪之交，不光西方的英、法、德、俄等欧洲大国之间，而且地处亚太的日本、俄国、美国之间的相互关系也发生变换。俄德结盟变成了俄法结盟；英德接近变成了英法结盟；俾斯麦之后的德国竟然会在一个较短时期内，把往昔相互之间敌对的三个国家结成以自己为敌的联盟。包括日俄战争期间打得你死我活的日本与俄罗斯，居然在战后几年中也秘密结盟。这就说明：帝国同盟已无 “神圣” 可言。无论是化敌为友，还是变友为敌，目的只是在博弈中胜出。20世纪与21世纪交替时期的国际关系中，似乎也或多或少地看到这种结盟与伙伴关系迅速转换。比如，美国与欧洲关系的疏离与重启，包括新兴国家的伙伴关系也出现了类似的变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年前的所有这些冲突和危机最终导致第一次世界大战的爆发，迎来了一个导致数千万人丧生、战争与革命层出不穷的新世纪。这说明，只要存在上述危机和冲突现象，大战的灾难就会具有很高的几率。所以，基辛格这一警告非常重要而及时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，另一方面，迄今为止，已经进入 21世纪的第三个十年。基辛格没有解释，虽然大大小小危机接连不断，并且不断地被警告存在着巨大冲突的危险，然而，似乎现存的世界秩序依然是处于一个努力维持和平、避免大规模冲突的过渡状态之中，即使出了像特朗普这样独立特行的人物，大国间也面临擦枪走火的巨大风险，但是，整个世界还是不那么愿意轻率地被卷入类似于世界大战的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因何在呢？笔者认为，关键还在于百年前后的这两个新老世纪的转折时期除了上述的类似之处，但还存在着一些根本性的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，与第一次世界大战之前相比，今天毕竟还存在着以联合国为核心的国际治理体制。以安理会为标志的国际安全机制受到了巨大冲击，但其影响力还依然存在。在阻遏地区冲突演化为全球危机的过程中，其作用无可取代。虽然，关于世界银行、国际货币基金组织、世界贸易组织，包括世界卫生组织等联合国框架下的多边组织的现状与作用出现了很大争议，但人们还在力争改革提升的机会。疫情之下，国际货币基金组织通过减免巨额国际债务的决定，世界银行也决定发放1000多亿美元支持抗疫。这有利于发展中国家，也有利于疫情后恢复经济。世界贸易组织若能在维护多边合作的普遍意愿基础上恢复争端仲裁等关键功能机制，而国际货币基金组织若能在份额改革问题上有所突破，这将是稳定世界经济的重要举措。这是在一战之前所完全不具备的历史条件。包括联合国教科文组织、世界粮农组织、世界卫生组织、国际奥委会等在危机动荡的考验之下，都作出了不懈的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，就在基辛格提出上述警告后三天，一个重要进程启动了：《区域全面经济伙伴关系协定》（以下简称为RCEP） 最终由15国签署。RCEP不止是区域合作，也是一个全球重要进程。这一世界最大的自由贸易区，90%以上的货物贸易将被会免税，服务贸易水平也大大超过目前状态，同时为中日韩自贸区构建做了重要的铺垫。关键之点在于，RCEP并不是由中国所领导，而是由中国所大力支持、但由东盟首创主导的一个自由贸易区。人们似乎看到战后欧洲一体化逻辑的某种推广：德国崛起和欧洲统一是在欧洲一体化的过程中同时实现的。但是，亚太地区合作进程又表现出自己的特点：其一，RCEP并不是以欧洲式超越国家主权的所谓 “后现代方式” 推进——人们今天已明白无误地看到欧洲区域进程在取得成就的同时，也出现了无尽的遗患。其二，即使拜登执政后继续推行拉帮结派、打压中国的经济战略，亚太地区也将呈现出更加多样化的局面，而不是由力不从心的美国主宰一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得关注的是，中国与伙伴国家共同签署RCEP协议后短短几天内，马上又主动提出准备加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》(CPTPP）进程的动议；而就在2020年倒数第二天晚上的另一个重大进展：历时7年的中欧双边投资协定的谈判，终告达成。这进一步让世界看到，包括中国在内的亚太地区以及欧洲，超越藩篱，力争在一个动荡的世界走向多边合作的意向。无论今后RCEP、中欧投资协定，以及中国争取加入CPTPP等进程会面临怎样的艰难前景，这种第一次世界大战前所不可能具有的推动地区和全球合作的强劲意愿，还是可能降低不期而遇的重大战争风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，即使 “五眼联盟” “印太联盟” 等显示出地缘政治特性的新组合，包括北约企图 “印太化” 旨在遏制，或者平衡中国的影响力，犹如新加坡总理李显龙坚持认为：“没有人愿意跟美国加入反华同盟。”而大量的居中间立场的国家，不愿意 “选边站”，从而激化对抗性的大国冲突。这成为牵制形势迅速滑坡的一个重要因素。百年之前的20世纪初，并没有这样具有影响力的处中间状态的群体选择，而是出现了协约国和同盟国之间的结盟对抗，这才导致世界大战。所以，选择群体性的结盟对抗，还是群体性的不选边、不结盟、保持中立，这是会不会导致全球对抗的又一关键背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当前尽管也存在从危机转为战争的风险，但受到正在构建中的国际格局的制约。这里所说的“国际格局”不同于单纯制度和机制安排，还包括人心所向。总体而言的民意并不希望战争与革命，而更多希望和平与发展。这不像百年前的世界局势，人们更多地处于狂热的革命与战争的幻境中。最后，不幸地听任战乱成为现实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>