<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6d49827ebd07837525cfec5954d9e43</guid>
<title>希望美国不会荒唐到认为“每个饺子都藏有监视芯片”</title>
<link>https://www.guancha.cn/CuiTianKai/2024_04_24_732609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，“修昔底德陷阱”成为探讨中美关系时的一个常见术语，其对应的现实是中美双边关系复杂多变，尤其是美方，在竞争的同时期待两国“负责任地管控竞争”，既要筑起“小院高墙”，又不得不与中国在众多领域依存合作，体现在行为上，如一边扩大制裁名单，一边安排高级官员访华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美互动如何摆脱一些思维困境？即将到来的美国大选又将给中美关系增添哪些不确定性？近日，中国前驻美大使崔天凯、美国哈佛大学教授、“修昔底德陷阱”提出者格雷厄姆·艾利森、“北京对话”联合创始人李世默，在北京进行了一场有关中美关系的深度对话。‍‍‍‍‍‍‍‍‍
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/24/20240424085355519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：中美两国正在进行非常激烈且全方位的竞争。格雷厄姆，你创造了一个人人都在使用的术语——“修昔底德陷阱”，习近平主席在10月会见美国参议院代表团时也用了这个词。我们陷入“修昔底德陷阱”了吗？还是在摆脱“修昔底德陷阱”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森&lt;/strong&gt;：谢谢你。我于2012年在《金融时报》上提出“修昔底德陷阱”后，很多人引用，但习近平是第一个引用这一概念的大国领导人。他认为中美之间爆发战争并非必然，我非常同意。实际上，我们有必要摆脱“修昔底德陷阱”。正如一名中方官员向我解释的，习近平呼吁建立新型大国关系，是因为中国知道，旧的大国关系模式经常演变为我所描述的竞争关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去500年间，我们看到了16次“修昔底德陷阱”，其中12次以战争告终，4次没有爆发战争。因此，战争是可避免的，但总体风险也很高。我们现在重视中美关系中的“修昔底德陷阱”风险，是因为历史提醒我们，这种挑战有严峻性。因此，如果一切照旧，外交照旧，就会导致历史重现；如果中美真的发生战争，对两国来说都将是灾难性的。我们必须做得更多且更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：如果修昔底德看到中美关系现状，且愿意帮助我们避免战争，他会给美国和中国分别提出什么建议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森&lt;/strong&gt;：他会认为，现在发生的一切都符合剧本，中国的表现符合传统新兴大国的样子，美国的表现符合传统守成强国的样子，双方正在加速朝着可能是有史以来最大规模冲突的方向发展。我曾于2017年在《注定一战》这本书中写道，中美关系可能“没有最糟只有更糟”；当然，这是假设双边关系按照当前轨迹继续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，修昔底德提到，他曾试图分析雅典和斯巴达竞争的过程，以便了解双方所犯的错误，能够让未来的政治家做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对中美矛盾，我认为习近平和拜登都一直在努力解决问题，但这充满复杂性。中美一方面经历着历史上最激烈的竞争，但同时又在很多方面存在利益关系，需要互相合作才能确保自己的生存。这两个方面将中美关系朝着相反的方向拉拽。因此，对于具有战略想象力的领导人来说，如何为这一矛盾关系制定管理框架是具有挑战性的。这正是习近平和拜登在旧金山试图做的事情，我认为他们的第一步做得很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔天凯&lt;/strong&gt;：如果修昔底德今天还活着，他应该不希望看到人类没有吸取历史教训，总是一次又一次地犯同样的错误。不过，我们正在做出努力，例如，两国元首在巴厘岛和旧金山举行了建设性的会晤，他们彼此保持着密切的沟通。此外，高级官员们也在相互沟通。也许我们仍然没有达成很多共识，但双方都越来越愿意更多了解对方，试图更好地理解对方的战略意图。希望我们能继续向前推进。我始终认为，摆脱或避开“修昔底德陷阱”的最好办法就是走出一条新路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：多年来，我一直往返于中美两国之间。前几年，美国联邦调查局局长在国会上说，美国与中国正在进行全社会的竞争，我当时感到震惊。但经过最近几年，我认为他说的对，事实就是如此，这一思维也蔓延到了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，即使是过去只追求利润而不关心政治的企业家，现在也无时无刻不在考虑中美竞争。我们如何摆脱这一状况？光是通过两国领导人对话，是无法解决困境的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森&lt;/strong&gt;：我再次强调中美关系存在无法回避的复杂性。两国为了各自的生存都必须避免一场可能演变成核战争的大战。我们能否生存下去，取决于双方的合作，这应该是非常强大的合作推动力。当然，还有气候问题，我们生活在一个封闭的生物圈中，任何一个国家的温室气体排放都可能使彼此无法居住。我们的金融体系、经济体系关系很紧密，民间来往也很多。因此，合作是非常必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/24/20240424085636375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在苏格兰格拉斯哥举行的第26届气候大会上，年轻的气候活动家参加示威游行。（图/联合国新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的问题是，两国政府能否找到一种可以将合作具体化的战略思维：一方面，中美之间存在高度的不信任和甚至敌对性认知；另一方面，中国的贡献也很突出，如去年太阳能电池板装机量超过美国25年来的装机总量，从而大幅减少温室气体排放，这创造了更适合生存的气候环境，我认为这是件好事。因此，我们需要妥善处理这一复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：不幸的是，最坏的结局有时会发生，双方同归于尽。你提出的气候问题就是最好的例子。我们生产最便宜的太阳能设备和电动汽车，然而欧美的态度似乎是“我们宁可不解决气候问题，也不买中国产品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森&lt;/strong&gt;：（前）美国总统气候问题特使约翰·克里（John Kerry）会优先考虑气候问题，但美国汽车工人联合会（UAW）会优先考虑美国生产商的利益，因为他们的成员可能面临失业。美国政治如何平衡这两方面的考虑，取决于这一行业的政治重要性，以及工会的相对重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去30年间，两国产业对比发生天翻地覆的变化，以前中国制造业微乎其微，现在变成了所有大规模制造产品的第一生产国。美国正在经历较为痛苦的调整，尤其是这一调整对乡镇造成巨大影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e7a79930055afa180fdf88064781362</guid>
<title>世界松了一口气，但以色列应该深吸一口凉气</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_04_24_732589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月19日，在沉寂了五天之后，以色列对伊朗发动了反击，美国宣称一枚导弹击中伊斯法罕的S300防空导弹的雷达，伊朗否认任何损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯法罕是伊朗古城，这里有巨大的空军基地和飞机工厂。伊朗在巴列维时代曾引进贝尔直升机技术，就是在这里组装的贝尔214直升机，这是越战时代UH-1的改进型，伊朗到现在还在这里继续制造贝尔214的改进型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯法罕空军基地是伊朗F-14战斗机的主要基地，这些老旧的战斗机依然是伊朗空军的主力。伊斯法罕据说还是伊朗弹道导弹和巡飞弹的主要制造基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这里是伊朗核研究的中心。伊朗曾经誓言，如果伊朗核设施遭到以色列攻击，绝对会反击以色列的核设施。这肯定导致难以难料后果的交替升级，因此以色列反击后，伊朗核设施是否受到攻击成为人们关注的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，伊朗方面的回应是：核设施没有受到攻击，没有损失。并且进一步回应说，没有受到来自以色列的攻击，只有3架伊朗境内起飞的多旋翼无人机参与攻击。言下之意，这些小东西微不足道，伊朗不认为有必要进一步反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗兑现了“严厉反击”的重誓，以色列也兑现了“势必反击”的重誓，双方似乎都认为就此住手是好主意，世界为此松了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以色列应该深深吸一口凉气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/23/20240423163154810.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月22日，伊朗德黑兰街头现多幅反以色列广告牌，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：epa/东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，以色列刻意打造“小超级大国”的形象，对内可以鼓舞人心，对外则用来震慑对手。在这一段“回合战”中，以色列将自己的实力极限公诸于世。内坦尼亚胡可能想借加沙战争和伊朗冲突化危为机，但以色列陷入前所未有的安全危境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以色列的“小超级大国”形象倒不完全是吹出来的，而是在历次中东战争中打出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年第一次中东战争（以色列称为独立战争）中，新生的以色列在建国第一天就遭到阿拉伯联军的围攻。以军不仅兵力占劣势，装备也是二战剩余物资拼凑起来的。以军里只有极少数军官有最起码的军事训练，伊盖儿·亚龙和摩西·达扬在英国托管时代就在英国人奥尔德·温盖特指挥的特种夜间巡逻队里服役。虽然是镇压阿拉伯暴乱的特种部队，但犹太人最多只是士官而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥尔德·温盖特是陈腐、僵化的英军奇人，他推崇大胆、果断、深入敌后的特种作战，在东非、中东屡建奇功，深受丘吉尔的推崇。他后来在日占缅甸组建敌后游击队，在飞机失事中丧生，最后与同机丧生的美国官兵一起葬在阿灵顿国家公墓，是阿灵顿里罕见的外国人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大部分以军名将都没有受过正规的军事训练，是在战争中打出来的。伊扎克·拉宾和阿里尔·沙龙是学农业的，第一任总参谋长伊盖儿·亚丁是学考古的，退役后主持死海经卷的发掘和解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这么个草台班子，在亚丁的指挥下硬是打败了英国训练和装备的阿拉伯军队，约旦的阿拉伯军团更是直接由留用的英国军官指挥。以色列立国的法理基础是联合国第181号决议，但以色列无视第181号决议对以巴疆界的规定，“犹太士兵踏上的土地就是以色列的疆界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年第二次中东战争（以色列称为西奈战争）中，达扬指挥以军穿插奇袭，迅速击溃埃军，进逼苏伊士运河，夺占整个西奈半岛。但在安理会美苏联手决议干预下，以军最终与空降占领运河区的英法部队一起，被迫撤出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年第三次中东战争（以色列称为六天战争）中，拉宾指挥以军各个击破，在六天里击溃埃及、叙利亚和约旦军队，占领了西奈、加沙、戈兰高地、约旦河西岸，尤其是耶路撒冷。经此一战，现代以色列的势力范围达到最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年第四次中东战争（以色列称为赎罪日战争，阿拉伯方面称为十月战争）中，埃叙联军发动突然袭击，以军仓促应战。在坚持过最初的艰难时光后，以军反攻渡过苏伊士运河，迫使埃军投降；再冲下戈兰高地，迫使叙利亚也接受停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级大国之所以超级，首先在于“不可战胜”。在历次战争中，以军展现了强盛的战斗力，但“不可战胜”的含义，最终从第三次中东战争后的“阿拉伯人再也不敢琢磨进攻以色列”，变为第四次中东战争后的“即使阿拉伯人占了先手，以军终将在反击中获得胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这次与伊朗的回合战中，以色列连这点牛也吹不动了。现在，以色列的实力极限真切地显示在全世界的面前，尤其是在大中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历次中东战争里，每一次决定战场胜利的都是陆军。也就是说，以色列的实力边界在于陆军所及之处。但在与伊朗的冲突里，以色列陆军基本上发挥不了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列为自己的空军而骄傲，但以色列空军的实力源泉还是在狭小的国土之内。超过飞机作战半径的地方就是实力范围之外，这在对伊朗的反击里毕现无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗不仅在以色列飞机的作战半径之外，还需要飞越约旦、沙特阿拉伯、叙利亚、伊拉克等中立国家的领空。在伊朗反击后各国都处于最高戒备的时候，以色列飞机偷偷穿越领空不再可能，而地区邻国也没有理由为以色列空军提供方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/23/20240423163554956.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗德黑兰街头宣传语向民众传达表示“以色列比蜘蛛网还脆弱”，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：epa/东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列空军如果要杀出血路，不仅军事上问题极大，政治上问题更大。除了叙利亚，这些邻国的空军还都是以美制战斗机为主，沙特阿拉伯是F-15，约旦和伊拉克是F-16，这要是对打起来，热闹就大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列有巡航导弹，但是战术性为主，射程只有几百公里。这对反制地区邻国威胁够用了，但对伊朗不够用。巡航导弹低空穿越邻国领空的政治问题不比战斗机小，所以没有追求更大射程不是没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西方军事传统的影响，也由于美国对中程导弹战略性的顾虑，以色列对发展弹道导弹不重视，否则现在倒是动用的好机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，伊朗切实展现了攻击以色列的手段和决心，而且耐人寻味地早早通知了地区邻国和美国，尽管美国否认接到伊朗通知。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc83bc02b436ed5db7377d5fd9d57f73</guid>
<title>国产“大小姐短剧”霸屏日本</title>
<link>https://www.guancha.cn/mashuye/2024_04_24_732588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文转载自微信公众号“字母榜”（ID：wujicaijing），作者：马舒叶，编辑：谭宵寒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国土味短剧的风，从欧美吹到了日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于执着“扇巴掌、误会、下跪”三件套的中式霸总，在日本，隐藏身份打工、整顿职场的豪门大小姐，才是短剧主流。女主隐藏豪门身份从底层实习生做起，却被冒充豪门小姐的女配联合上司推倒在地，而后亮明身份的女主手撕绿茶女配，扇上司巴掌，怼职场前辈，完美戳中观众爽点。不同于国内对“出轨”行为的厌恶，在日本，女主主动“出轨”年下小奶狗的题材大受欢迎，霸总彻底让位给了大小姐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择出海日本的短剧公司，吃到了大小姐红利。今年2月，上海嘉书公司旗下的短剧APP TopShort，在日本iOS应用畅销榜排名一度超过Netfilix，累计下载量达到40万。如今TopShort单月营收稳定在70-80万美元之间，30倍碾压日本本土的短剧APP。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/23/20240423090516679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;TopShort的短剧，大小姐文学和出轨文学（来源：TopShort TikTok官方账号）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出海日本看似小众，但背后是一本经济账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内短剧行业早已卷起精品化，短短半年，单部短剧成本从2023年前的10万元飙升至30万。一批短剧公司选择出海，但短剧行业的头部公司，如九州旗下的ShortTV、中文在线旗下应用Reelshort等，早已在人口基数更大、消费力更强的欧美市场，将短剧卷到了“单部15-20万美元制作成本，投流成本达千万”的量级。而日本单集拍摄成本则基本稳定在80万元（10万美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是欧美出海去不起，而是日本出海更有性价比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短剧出海日本，拍摄成本4倍于国内，入局风险不低，但随着国内成本水涨船高，日本反倒成为了如TopShort一样的短剧公司，更具性价比的出海新选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，尽管短剧是2024年少见的仍在增长的产业。春节以来，信达雅、国脉文化、华扬联众等诸多A股的短剧概念股连续涨停。但随着短剧行业驶过爆发期，短剧公司们在苦求新机会的同时，也意识到出海已经成为了一场更重资本的金钱游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便月入七八十美金，提起盈利，TopShort兼上海嘉书科技创始人王小书直言，“仍然在赔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与国内一天能百集相比，“按时下班”不断拉长日本短剧拍摄周期，迥异的本地职场文化仍需培养的本土制作团队，缺乏短剧观看习惯的用户，已经出海的短剧公司们面前，还有不少硬仗要打。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠着颇受日本用户喜爱的“大小姐文学”，TopShort在今年2月份压过了Netfilix一头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/23/20240423105951291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;TopShort app预览（图片来源：Appfigures）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据广大大数据，2月，TopShort主要投放剧集为自家热度最高的短剧《お嬢様のパワハラ退治（大小姐的权利骚扰退治）》，与《お嬢様は只今、インターン中（大小姐正在偷偷实习）》相似。主要角色皆是假冒大小姐身份的恶毒女配、狗腿同事，媚上欺下的上司，而真大小姐女主则一路“整顿职场”，持续打脸，爽点不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸总的旧套路，在日本套上了“大小姐文学”的新壳，熟悉的中国土味短剧，在海外照样大杀四方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居住在东京的you告诉字母榜，偶然一次在instagram上刷到《お嬢様のパワハラ退治（大小姐的权利骚扰退治）》的广告后，她一口气追完了免费的前9集，就彻底上头了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短剧单集仅1分钟，月度会员就要约7600日元（49.99美元），比看一场电影（约3000日元）还昂贵，但是为了追完全集55集，她还是选择了为爱付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和you一样，在日本留学的阿丹，不止一次在TikTok首页刷到过短剧的解说推广。除了大小姐文学之外，她更喜欢颇有日本本土特色的“出轨文学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于在国内短剧里，出轨往往是恶毒女配的标签。在日本，“寂寞主妇出轨年下”是大热题材，这也给厌倦了国内“霸总娇妻”桥段的阿丹，带来别样的新鲜感。在日本留学半年以来，阿丹下载了TopShort、RealShort等等短剧APP，“毕竟，大胆出轨的女主，重生手撕渣男，这种桥段只能在日本看得到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国短剧出海日本曾简单地翻译国内已有的短剧，2023年6月，TopShort一次性上线了170多个国家及地区，但王小书发现，在日本拍摄短剧，直接照搬国内爆火的短剧和题材，用户不会买单。不仅是题材“水土不服”，就连国内已经自成一套的拍摄手法，如“10秒内亮钩子抓住眼球，1分钟内重重反转”等都面临失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短剧导演阿亮也表示，在国内，一集短剧至少3重反转才够爽，但在日本，往往数集过后，女主仍然在被上司刁难、女配打压、众人误解，最终揭示身份“手撕恶毒女配”的爽点剧情，比国内延后好多集。这种情况不仅受到日本用户观看习惯的影响，也有日本缺乏有网感的短剧导演的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本土化成了出海的必然之选。如同RealShort将中式霸总变身狼人，撬动欧美市场，进入日本后，TopShort选择在2023年10月在东京设立办事处，王小书认为，只有当地有正式办公室，才能帮助获得日本当地制作人员的信任度。2024年1月，TopShort上线日语原创剧集，从“出轨文学”到豪门大小姐，它终于抓住了日本女性用户的喜好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象中的降维打击似乎并不轻易，对于出海短剧公司来说，花大力气本土化，才是出海的第一步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ab35b13e17d6ce1bdbce26211e538f9</guid>
<title>布林肯访华，可用16字概括</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2024_04_24_732582.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿布林肯将于4月24日至26日再次访华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次为期三天的行程既有其局限和挑战，也潜藏着一些变化和小突破，我想可以用四个四字短语来概括：走走形式、提提要求、传达变化、期待进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;走走形式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府自卷入俄乌冲突和中东战争等事务之后，针对中国便变得更为小心谨慎，生怕印太地区也出现新的摩擦和冲突。因此，白宫当前的对华表述，最核心的目标，一是和平与稳定，二是负责任地管控竞争，避免竞争升级为冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而要实现这一目标，拜登政府认为需要让各层级的官员与中方对等的官员相互走动，维持住沟通的渠道。所以耶伦访华有这个意图，布林肯再来，同样也是这个意图——让中美高官互访例行化、常态化。虽然这种走动并不一定会产出什么重大的成果，但美方希望能通过建立起私人的关系来加深彼此的了解，避免未来政策上的误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/23/20240423153626510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国务卿布林肯（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种走走形式的操作免不了也要提一些此前已经多次提过的概念。比如，来访的官员会提拜登政府不想和中国脱钩，而仅仅是“去风险”。这种“去风险”的操作尤其会在高科技领域涉及美国国家安全方面筑起“小院高墙”，以避免中国的军方掌握相关核心技术，挑战美方的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国大选的背景下，拜登政府的高官也可能拿自己的“去风险”与特朗普政府潜在第二任期会推进的全面脱钩进行比较，以显示当前这个更理性、更可预测的对手会是中方更希望打交道的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美方注意到中美双方对2023年11月的中美元首旧金山峰会的成果都很重视，最近的元首通话又进一步巩固了相关成果。所以美方希望在这基础上继续落实共识、扩大成果——当然，美方会更希望推进对其而言优先级更高的议题。这在当前是四个方面，分别是打击芬太尼（尤其是前体供应链）、军军交流、规范人工智能使用，以及应对气候变化。为了推动这些议题可持续，布林肯也可能会提议下一次元首通话或会面的契机和时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提提要求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯此次访华，优先级最高的诉求是俄乌议题。他此前也刚刚在“七国集团”外长会议上和其他六个国家对了表，以使得他在访华提要求时不仅仅是在代表美国，还能以多个国家联盟的形式提出主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国援乌、援以、援印太的一揽子议案的通过几乎是板上钉钉了，而且通过之后乌克兰应该也可以在战场上继续维持一年左右，但美西方当前已经明显地感觉到军工产能上跑不过联手后的中俄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国虽然没有向俄罗斯直接提供武器和装备，但美方认为中俄贸易中的原材料、零部件、机床、微电子设备等已经让俄罗斯的军工产业获得了巨大的关键性补给。这使得乌克兰哪怕有美西方多个国家的武器装备支持，俄罗斯依旧可以维持住均势，而且还有可能时不时地取得一些小突破。如果这样的状态常态化，美西方认为不仅给乌克兰的援助不可持续，而且给了也无济于事，因为美欧长期会占下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/23/20240423154035124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月7日，消防员在乌克兰基辅为被导弹碎片击中的居民楼灭火。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这样的判断，布林肯此次来势汹汹，希望中方不再向俄方出口相关原材料和零部件，不再为俄罗斯维持其军工制造业添砖加瓦。而且，布林肯来之前就已经准备好了一些针对中国金融机构的制裁措施，以希望中国至少能保持“中立”，不要“一边倒”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了俄乌之外，布林肯也会顺带再提一提针对中东的一些要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方认为伊朗对华有大量的石油贸易，这使得中方向伊朗施压会有天然的筹码。而又因为有伊朗在背后支持的也门胡塞武装，他们在红海袭击过往船只，不仅对美西方的船只有威胁，对中方的商贸也有影响，甚至影响可能会更大，所以美方很自然地认为中方通过伊朗向胡塞武装施压是天经地义的，是符合中美共同利益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美方认为中东和俄乌战火持续对中方自己的“一带一路”倡议也会有影响，中方应该也有动机和美方一起协调巴以、伊以的关系，向各自的伙伴施压，避免冲突的态势进一步扩大，到达失控的边缘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>