<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe393dafeec30710af9cfeb522ec13c6</guid>
<title>“为了扰乱选举，数百人在别尔哥罗德边境丧生”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_03_25_729515.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管西方和泽连斯基当局绞尽脑汁想要在俄罗斯大选中搅混水，但现任总统普京仍然以高达87.28%的得票率再次连任俄罗斯总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起境内和境外俄罗斯公民对普京表现出的前所未有的团结和支持，乌克兰的民主则陷入了前所未有的危机。现总统泽连斯基不断向后推迟新的总统大选，甚至威胁要动用战时条例来取消总统选举。泽连斯基当局与西方不断指责俄罗斯大选“不民主”，但比之俄罗斯大选的情况，“不民主”的标签更应该让泽连斯基自己来背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一片热闹又被百般阻拦的俄罗斯大选&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届俄罗斯总统选举是最“热闹”的一届，多个数据创下了新的记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，现任总统普京的支持率达到了历史新高，为87.28%。其次，选民投票率达到了77.44%。相比之下，2018年的这一数字为67.54%，2012年为65.3%，2008年为69.81%，2004年则为64.4%。这是俄罗斯总统大选投票率首次超过1991年总统大选的投票率（76.66%），也在苏联解体后创下了现代俄联邦的历史新纪录（1991年选举时还是苏联时代）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322152527972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多个指标创下新纪录的原因有很多，首先是俄罗斯在大选中采取了许多新形式、新办法。选举首次分为三天举行，而不是像以前那样只举行一天。其次，全俄三分之一的地区可以进行在线投票，这让即使是最懒得去投票站的俄公民也能参与到选举中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家和泽连斯基当局也许没有料到的是，他们的挑衅进一步团结了俄罗斯人，并间接导致了2024年俄总统大选的高投票率。他们试图以各种可能的方式扰乱选举──例如黑客攻击（在俄总统选举期间，针对俄罗斯的DDOS攻击总数为1200万次，是平时的150倍）。此外，还有人被煽动去投票站组织抗议活动，但这也并没有什么大用。正如普京在其选举总部举行的新闻发布会上所说，这次选举在“戏剧性和严肃性的交织中顺利落幕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外的俄罗斯人也以极大的选举热情，让西方的阻挠变得苍白，在一些国家，人们甚至不得不在俄罗斯的驻外使馆旁排起长队等待数个小时。在塞尔维亚、阿拉伯联合酋长国、泰国、马来西亚、越南、新加坡、中国、日本、韩国、土耳其、白俄罗斯、哈萨克斯坦、亚美尼亚等国，俄罗斯公民的投票活动畅通无阻，但在欧洲国家，俄罗斯公民们是在“顶着压力投票”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322153237634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯总统选举最后一天，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国伦敦，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在俄罗斯大使馆外排队的人们。（图源：RFI）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国首都巴黎，尽管天气下雨，人们仍然坚持排队。据《生意人报》记者报道，排起的队伍长度长达半公里。一个中午11:30到的人在下午3:00左右才能投上票，后面来到的人等待的时间还要更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这可能是我最有耐心的一次排队”，其中一位女士说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国，由于德国政府关闭了四个俄罗斯驻德总领事馆（驻莱比锡、慕尼黑、法兰克福、汉堡）。因此，选民仅能在唯一仍在运作的驻波恩总领事馆和驻柏林大使馆内进行投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄罗斯选民们并没有因此放弃：“因为我们是俄罗斯人。我们用俄语思考，我们爱俄罗斯。我们是为了我们的国家，最重要的是，为了我们的未来，为了我们孩子的未来。如果我们不做出选择，我们就没法留给孩子宝贵的财富。”来自汉堡的选民说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在柏林当局的许可下，大使馆附近正在进行反俄罗斯行动，为此专门封锁了整条街道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在波恩，人们像过节一样来参加选举，手持俄罗斯国旗、背心和帽子，在选票上公开展示自己的选择。距离外交使团不远，德国人高呼着“俄罗斯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，在2024年3月17日总统选举投票之前，这些人从未如此强烈地感受到自己是俄罗斯公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，政治挑衅伴随着热闹而来。在斯德哥尔摩，一群外国特工和乌克兰极端民族主义者来到俄罗斯大使馆，试图影响那些想要投票的人。据目击者称，他们献上了玫瑰花并点燃了蜡烛来纪念纳瓦尔尼，在安装的电视屏幕上滚动播放他的遗孀尤利娅讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天在柏林的一个投票站，聚集的人称投票的俄罗斯公民为“假俄罗斯人”，并呼吁剥夺海外俄罗斯人的投票权。在摩尔多瓦首都基希讷乌的一个投票站，因一名男子将燃烧弹从大门扔进俄罗斯大使馆的庭院，投票活动不得不暂停了一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯外交部称，白宫向美国掌控下的非政府组织直接下达了减少俄罗斯总统选举投票率的任务。在美国的怂恿下，这些非政府组织通过互联网各处散布“俄罗斯大选不民主”、煽动俄罗斯公民不去投票的信息。此外，俄罗斯驻美国大使阿纳托利·安东诺夫表示，美国国务院特勤局允许“特勤人员”在选举期间封锁俄罗斯大使馆入口，以干扰俄罗斯公民正常的选举活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些伎俩并没有获得成功。使馆外的长队仍然没有散去，美国人走近并好奇地问他们要干什么，“参加俄罗斯总统选举”，选民们在队列中回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄罗斯公民并不是来参加抗议或政治表演的，不友好的政权及其煽动信息试图呈现的那一幕没有发生。他们只是来投票的，尽管西方国家发出了种种威胁，但投给谁，怎么投，是他们的自由选择。他们拒绝了煽动者的呼吁，这是有目共睹的事实。我不知道：西方的宣传者们是会称各大洲的俄罗斯公民在傍晚前往投票站投票并排队到天黑，还是会有足够的良知去看清客观事实？”俄罗斯外交部新闻发言人扎哈罗娃在她的Telegram频道中写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方看到了客观现实，只是他们不敢承认而已。选举结束后，西方政客立即宣布不承认选举结果。英国外交大臣卡梅伦第一个发声，他在社交网络平台X的页面上声称，俄罗斯总统选举是在“选民缺乏选择且缺乏欧安组织独立监督”的情况下进行的。美国报纸《纽约时报》也称这是一场“没有真正竞争的选举”，英国《经济学人》更是称普京的当选是“虚构的连任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于所谓的“缺乏选择”，倒不如听听美国人自己是怎么说的，毕竟他们也马上要面临选举。美国观察家圣·梅金（Santa Meikine）就对此直言不讳道：“商店里都能有十种不同的饼干，但选举美国总统只有两个选项。这根本没有道理，这归根结底是在限制美国民众在投票上的选择空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总共有来自129个国家的1115名国际观察员监督了俄罗斯的选举活动，他们都认可总统大选的高水平组织，并呼吁其他国家学习经验。违反民主原则的是西方自己，这些来自不同国家的观察员没有记录到违规操作，但据格鲁吉亚的一名观察员称，在大选期间，西方国家向观察员施加压力，要求他们提供（或者说是凭空捏造）“大选违规”的“事实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;躺平的乌克兰人和难产的大选&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于俄罗斯大选的一片热闹而言，乌克兰的大选时至今日仍然难产，早已习惯了漠视身边一切的乌克兰人，对大选是否会到来也并不关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管按理来说，乌克兰议会选举（2023年10月29日）和总统选举（2024年3月31日）早就该启动了，但我们到今天也没有看到恢复民主活动的任何迹象。为了不举行选举，泽连斯基当局甚至紧急修改了法律，规定解除戒严后一个月内才应做出是否恢复选举活动的决定，然后乌克兰的戒严状态维持到了现在——是的，他们根本没有打算恢复选举活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受《审查》（Censor.net）网站委托，最近Socis社会和营销研究中心公布了由其主导的一项研究结果。根据Socis的调查，现在乌克兰的民主状况非常不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，选民对于解除戒严前举行选举的前景普遍不看好，只有33%的受访者认为选举能成功举行，多达60%的受访者认为当局不会举行选举。自实施戒严令以来，大多数乌克兰人表示国家正朝着错误的方向前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基受乌克兰人的信任程度跌至第三位，不仅落后于扎卢日内，还落后于布达诺夫（乌克兰国防部情报总局局长）。扎卢日内的信任度比泽连斯基多30%，且在扎卢日内辞职后，泽连斯基的支持率立即下降了13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份调查报告还建立了一个乌克兰总统和议会选举的模型，模型的结果显示，乌克兰选民推翻人民公仆党和泽连斯基统治的意愿非常高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在模型模拟的第一轮总统选举中，乌军前总司令扎卢日内以41%的得票率高举榜首，泽连斯基仅以24%的支持率排名第二，然后波罗申科和拉祖姆科夫以6%的支持率紧随其后。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>567304a4b2ef931b89d26830ef1b089c</guid>
<title>海地，灯下黑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_03_25_729508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全副武装的帮派在街头火并，留下了十几具尸体；全国近一半地区处于饥饿状态，民众穷到“吃土”；领导人早早出逃，政府已经不复存在。所有人都警告说，这个西半球最贫穷的国家可能很快就会陷入内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海地行将崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/22/20240322141328252.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海地持续多年动荡，2023年有约8400人死于黑帮暴力事件，较2022年增加一倍多（图片来源：央视截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对危如累卵的局面，一向热衷于干预海地局势的美国，却一反常态地表现出“良心”的一面。拜登政府明确表示，没有向海地部署美军以维持秩序的计划；白宫早早承诺，将把美国与海地的关系带入一个新时代，美国将不再“介入海地政治并选定赢家和输家”；华盛顿在联合国安理会提出提案，还与加勒比共同体紧急商讨应对之策；国务卿安东尼·布林肯反复宣称，这一次美国人吸取了历史教训，不会把一个政府强加给海地；他们已经做出了协调一致的努力，让海地人成为谈判的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国突然变得如此“温良恭俭让”，简直让人认不出来了。然而，他们在海地问题上如此尊重主权，不是良心发现，只是对乱局避之不及。就像当年北爱尔兰问题令大英帝国头痛不已一样，美国也在为家门口的“海地溃疡”发愁。也许《纽约时报》专栏作家莉迪亚·波格林的这番话，道出了美国的心声：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国欠海地一笔历史债务”，“美国插手、干涉。他们入侵、占领、制裁。他们扶植海地领导人。他们支持独裁者。他们试图恢复民主。这是一个不断反反复复的过程……我相信，美国对海地欠下了深重的债务。海地变成这样，很大程度上是我们多年来的错误行为和行动造成的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;种族主义驱动着美国的外交政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1792年7月，美国国务卿托马斯·杰斐逊给法国的拉法耶特侯爵写了一封信，祝贺后者领导了法国大革命。《独立宣言》的作者为他的老盟友感到自豪，但他也提出了建议。杰斐逊注意到了法属圣多明戈（海地的前身）的奴隶叛乱，建议法国“减少”这块殖民地上的黑人人口。他警告拉法耶特，“如果不能得到更有效的帮助，法国就会失去圣多明戈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰斐逊的信不仅证实了这位美国开国元勋的虚伪，还揭示了美国对海地政策的种族主义基础。无论是当时还是现在，美国的政治家和政策制定者都将海地视同于奴隶叛乱、“黑鬼”、灾难和贫困。如果法国听劝，海地可能就不会存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在杰斐逊向拉法耶特保证“我们同样真诚地希望”圣多明戈还归法国的同时，奴隶主乔治·华盛顿也表现出他对加勒比地区黑人争取自由的斗争并不同情。他的政府向正努力保住权力的法国种植园主运送武器和弹药，并向他们保证美国将“提供力所能及的一切援助……以平息‘令人震惊的黑人叛乱’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1804年，尽管华盛顿做出了努力，海地革命还是成功了，但查历十世要求其向法国支付1.5亿法郎，相当于现在市值170亿欧元（210亿美元），以弥补殖民者所损失的经济收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/22/20240322143847156.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1791年海地革命爆发，1804年，海地革命胜利，第一个黑人共和国成立（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到19世纪80年代，海地终于还清了法国索要的巨额赔偿，（查理十世警告，如果不付钱，法军就会再度入侵），但也民穷财尽，欠下了巨额外债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不意外的，大部分债务都属于美国的银行。美国人还在海地建立了广泛的商业利益，出口糖和其他商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，美国依然否认了海地的存在。海地独立后的近六十年里，美国拒绝给予其外交承认，并实施了贸易禁运。两国关系依旧紧张，十九世纪美国废奴运动领袖弗雷德里克·道格拉斯认为原因显而易见。1893年，这位废奴主义者和前美国驻海地外交专员指出了美国和海地之间唯一的“冷淡原因”：“海地是黑人，而我们还没有原谅海地是黑人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奴隶制和种族主义推动了这些政策。密苏里州的一位参议员认为，欢迎海地外交官将被视为“对黑人奴隶谋杀主人和女主人的奖励”。他的一位南卡罗来纳州同行也同意这一观点：“我们永远不能承认（海地）独立……我们联邦大部分地区的和平与安全甚至不容我们讨论这个问题。”直到南北战争之前，海地的独立都是美国蓄奴者用来对抗废奴主义者的警示故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国正在寻求扩张。到1914年，美国已经吞并了菲律宾、夏威夷、关岛和太平洋上的其他岛屿。在加勒比地区，美军在波多黎各和古巴关塔那摩湾设有永久基地。海军陆战队占领了巴拿马，还入侵了尼加拉瓜、洪都拉斯、墨西哥和其他地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海地是下一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而海地政治早已因债务引发的经济动荡陷入混乱。总统多次被暗杀，政府多次被推翻。银行要求还钱；美国商人想要更多的稳定和影响力。作为“先锋队”，美国媒体一直在为美国公众舆论铺平道路——1912年《纽约时报》的一篇快讯宣称，“海地人承认‘黑人共和国’的失败，并期待着加入联邦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年底，美国海军陆战队登陆太子港，开进国家银行并带走了全部黄金，存进了纽约的国家城市银行（今天的花旗银行）。几个月后，威尔逊宣布担心欧洲列强，尤其是德国，可能会在加勒比海站稳脚跟（尽管它们都忙于第一次世界大战），于是下令入侵海地，然后全面占领。他的国务卿说，这一行动是必要的，因为海地人有“回归野蛮的内在倾向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国旗飘扬在海地的政府大楼上。接下来的19年里，美国统治着海地。陆战队进行了一场血腥的平叛运动，以消灭抵抗力量。海地政府、宪法和军队被解散，取而代之的是新的亲美政府。为了开展重大的公共工程建设，美军征召海地农民从事无偿劳动，事实上复活了奴隶制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0114149502bc3e03607c3f63d2b2adfb</guid>
<title>饮鸩止渴的“税收洼地”，如何填平？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2024_03_25_729505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经的“税收洼地”霍尔果斯凭借税收优惠几乎吸引了全国的影视公司落地，但在随后的税收优惠政策清理中，逐渐回归常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓税收洼地是指那些通过特定的税收优惠政策或较低的税率，吸引企业投资、注册或转移利润的地区。不少企业非常迷恋利用“税收洼地”避税，毕竟它有些天然“逃”“避”税的本能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年全国两会，受国务院委托，财政部提请十四届全国人大二次会议审查《关于2023年中央和地方预算执行情况与2024年中央和地方预算草案的报告》（以下简称《报告》），在促进全国统一大市场建设方面，《报告》要求，维护统一的公平竞争制度，在财政补助、税费优惠、政府采购等方面对各类经营主体一视同仁、平等对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立完善涉企优惠政策目录清单并及时向社会公开，坚决遏制地方招商引资中违规引税、返税等恶性竞争行为，着力破除各种形式的地方保护和市场割裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是中央第一次提出清理违规“税收洼地”了，进入2024年来，各部门多次提出要严肃查处该乱象了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月11日，全国审计工作会议在北京召开，总结了2023年审计工作并研究部署2024年的审计重点。会议要求全国各级审计机关在2024年做好六个方面审计工作，其中首次提出要“深入揭示一些地方招商引资中违规出台小政策、形成税收洼地等问题，严肃查处违规返税乱象”。审计署在2023年发布的《国务院关于2022年度中央预算执行和其他财政收支的审计工作报告》中指出，审计署重点审计了2022年度18省、36个市县共54个地区的财政收支管理情况，并就共性问题延伸了其他地区，发现55个地区违规或变相返还税收或土地出让金等225.08亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月18日，国新办就税收服务高质量发展举行新闻发布会，会上，国家税务总局副局长饶立新介绍，税务部门将持续优化税收征管服务举措，严肃查处违规招商引资中的涉税问题。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月27日，国家税务总局与公安部、最高人民法院、最高人民检察院、中国人民银行、海关总署、国家市场监督管理总局、国家外汇管理局召开联合打击涉税违法犯罪工作推进会。最高检党组成员、副检察长葛晓燕指出检察机关要进一步落实责任、突出打击重点、加强监督配合。聚焦重点领域其中就包括以虚开手段骗取留抵退税、财政返还和政府补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在国内，税收洼地大体分为以下几种类型：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、区域性税收优惠型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家为了推动欠发达地区的发展以实现区域经济均衡，会在特定区域内实施一系列税收优惠政策，例如减免企业所得税、增值税等。曾经轰动全国的“范冰冰逃税”案，其主要手段就是利用新疆维吾尔自治区霍尔果斯市曾推出的文化体育行业企业所得税“五免五减半”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/18/20240318104841877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;范冰冰逃税。图源：CCTV&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该政策就是在《财政部、国家税务局关于新疆喀什、霍尔果斯两个特殊经济开发区企业所得税优惠政策的通知》财税[2011]112号后地方制定的区域性税收优惠型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，有些地方还会对一些地方优惠政策滥用。例如，某西部自治区对全省所有企业都适用西部大开发的15%税率，甚至还有财政返还，导致大量股权投资、文化演艺、中介机构等轻资产行业在该地注册，甚至全国唯一的税收服务类上市公司也注册在该地，彰显了该公司的技术水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/18/20240318151650416.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020-2023年，海南鼓励类产业目录企税减免税额达236.73亿元。图源：三亚发布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、地方政府财政返还奖励型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的分税制体系下，税务局收到的税款，中央和地方会按比例进行分配，主要税种的分配比例如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增值税：中央和地方分别为50%和50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业所得税：中央和地方分别为60%和40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人所得税：中央和地方分别为60%和40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就造成了某些地方政府为了吸引外来投资，增加本地财政收入，会采取财政返还的方式，即企业在当地缴纳税款后，地方政府会按一定比例，将地方留存部分的税款返还给企业作为奖励。这本意上是希望通过降低税收成本、使其他地区企业来本地区调整，是一种以邻为壑的行为，各种基金小镇、头部经济区之类的噱头，基本上最终的优惠都是财政返还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是对实体经济进行财政返回，还是可以增加本地就业，从而带动餐饮、房地产等行业发展，倒也是个地方发展的方法。但是，随着各地大量财政返还的恶性竞争，出现了大量对股权投资、文化演艺等金融企业和轻资产公司给予财政返还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些企业实际生产经营均不在注册地发生，就经济发展来说，除了增加本地政府的纸面GDP外，可能对当地经济没有任何实质帮助。将其他地区的税收引入本地区后，再将部分返还给企业，造成全国的税收总量减少，企业只是更换注册地就大量减少纳税，本质上是一种损人不利己，饮鸩止渴的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，有些地方为吸引企业，在企业开办前就给与大量财政补助，有些企业经营多年后要撤职，才发现这么多年缴纳的税款还没有当初的补助多，地方政府又通过税务稽查、反避税调查等手段，想方设法要把当初的补助收回来，真是“赔了夫人又折兵”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05087087990e20d156953822d2dc8f9b</guid>
<title>​俄罗斯恐袭：我们知道的和不知道的</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2024_03_25_729504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安德烈·科尔图诺夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科郊区发生的大规模恐袭事件的全貌，终于逐渐清晰起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月22日，周五，四名中亚裔男子对莫斯科卫星城——克拉斯诺戈尔斯克——的“克罗库斯城&quot;(Crocus City）音乐厅发起袭击，他们全副武装，携带自动步枪和燃烧弹。袭击者从入口处冲入，杀死了手无寸铁的保安人员，而后一边射击，一边穿过大厅进入音乐厅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/25/20240325004452171.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月22日，“克罗库斯城&quot;(Crocus City）音乐厅遭恐怖袭击。截止当地24日下午4点已有133人遇难，其中包括儿童，150多人受伤。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们没有提出任何政治声明或要求；后来发现，恐怖分子甚至连俄语都说得不够流利。他们也没有劫持人质，袭击者的目的非常简单——杀死的人越多越好，意欲给音乐厅本身造成最大程度的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于有6200多名手无寸铁的人被困在音乐厅内，恐怖分子完成这一任务易如反掌。袭击者近距离射击，重新装填步枪，并向四面八方投掷燃烧弹。在点燃大楼后，他们从同一个中央入口离开，乘坐一辆就近停放的汽车离开了现场。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们身后的现场异常惨烈：一些人在枪击中丧生，一些人因在烟雾弥漫的房间和走廊窒息而死，还有一些人因音乐厅的玻璃钢屋顶最终坍塌而丧生。由于救援行动和灭火工作仍在进行中，周末死亡人数不断攀升，截止周日下午4点已经达到133人，其中包括儿童。目前仍有150多名伤者在医院接受治疗，最终死亡人数可能会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击者试图向俄罗斯与乌克兰边境方向逃跑，但他们的汽车被特种部队拦截，四人已于周六上午全部被捕。总统弗拉基米尔·普京宣布3月24日为全国哀悼日，俄罗斯联邦政府大楼降半旗为不幸的恐袭遇难者致哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是幕后黑手？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使在三天后的今天，故事的一些重要部分仍然不明朗，有待公众讨论。最重要的问题是谁是周五袭击事件的真正幕后黑手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难想象几个恐怖分子会在没有强大机构或网络支持的情况下单独行动。在第一次审讯过程中，他们实际上供认自己只不过是一次性的 &quot;雇佣枪手&quot;，也就是说，他们是拿钱办事的。顺便说一句，开出的价码并不高——每人略高于5000美元。然而，被拘留的恐怖分子却没有能力或不愿意供出他们所谓的雇主和客户的身份。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主使者究竟是谁？目前在西方广为流传的说法之一，是将恐怖袭击与伊拉克和叙利亚伊斯兰国（ISIS）联系起来。这种说法基于这样一种假设，即ISIS或更具体地说，ISIS-K（在阿富汗活动的伊斯兰国呼罗珊分支）有很多理由针对莫斯科在叙利亚、利比亚等地的活动，甚至对俄罗斯谨慎支持喀布尔塔利班政权感到不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月，ISIS-K声称对喀布尔俄罗斯大使馆的自杀式炸弹袭击负责，幸运的是这次袭击没有造成人员伤亡。2024年1月初，该恐怖组织展示了其行动能力，两名 ISIS-K袭击者在伊朗克尔曼发动了两起自杀式爆炸袭击，当时正在举行被美国暗杀的伊朗“圣城旅”指挥官卡西姆·苏莱曼尼的悼念活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国及其北约盟国来说，将残暴的恐怖袭击幕后黑手指向ISIS轻而易举，因为它把矛头指向了西方的长期敌人，撇清了西方对莫斯科悲剧的任何责任，哪怕是假设的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种说法暴露出了明显的软肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“克罗库斯城”音乐厅的袭击模式与ISIS的 &quot;标准行动模式 &quot;截然不同。周五的袭击者并非宗教狂热分子、自杀式炸弹袭击者或被灌输了思想的射手，那些人不仅充当杀手，还随时准备为完成自己的 &quot;神圣使命 &quot;而献出生命。ISIS的终极狂热和不妥协在许多场合都有所表现，例如2015年11月13日在巴黎发生的大规模恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但上周五在莫斯科的情况并非如此——袭击者拼命逃跑，试图能够保全性命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/25/20240325012237658.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月24日，在俄罗斯调查委员会总部，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被逮捕的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恐袭事件嫌疑人。截图自调查委员会24日发布的视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在以色列加沙军事行动这个对穆斯林世界每个人都非常敏感的问题上，俄罗斯采取了明显支持巴勒斯坦的立场。在这个特殊时刻，ISIS把目标对准莫斯科有点违背直觉，他们在本雅明·内塔尼亚胡的坚定支持者中寻找目标更符合逻辑。即使ISIS决定在莫斯科发动恐怖行动，他们也可能会把目标对准当地的犹太教堂，因为他们早些时候就已经尝试过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯流传的另一种说法是，应该去基辅寻找袭击的真正发起者和煽动者。在这种说法的支持者看来，乌克兰目前在战场上输给了俄罗斯，没有机会扭转冲突的走向，恐怖袭击仍然是乌克兰领导层以“不对称”方式表达自己观点的为数不多的选择之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种说法也可以自圆其说，因为这毫无疑问破坏的是乌克兰的国际声誉。尽管如此，也不能不加考虑。毕竟，恐怖分子试图通过俄乌边境逃离俄罗斯，却在距离边境仅100英里的地方被抓获。看来，他们至少应该事先与乌克兰的伙伴做好安排，让他们安全进入乌克兰领土，并在乌克兰的土地上找到庇护所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在俄罗斯，人们认为“乌克兰参与”最近的恐怖袭击是乌克兰长期以来所作所为的合理延续。莫斯科曾多次指责基辅赞助甚至直接组织了深入俄罗斯境内的各种恐怖活动，包括经济破坏活动，和针对著名政治家、记者和意见领袖的暗杀企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/25/20240325074500711.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃评价道：泽连斯基是唯一一位将恐袭归咎于俄罗斯的国家领导人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在进行的调查应有助于澄清谁才是幕后主使和煽动者。然而，显而易见的是，即使乌克兰方面的蛛丝马迹最终得到俄罗斯方面的证实和证明，西方国家仍会继续否认基辅与莫斯科恐怖行动之间的任何联系。西方领导人很可能会继续拒绝俄罗斯方面可能提出的任何证据。如果是这样，莫斯科的恐怖袭击很可能在很长一段时间内成为一桩悬案——就像2022年9月北溪管道爆炸案一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个仍未回答的重要问题是，几周前美国向俄罗斯发出的恐怖行动警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿方面事后声称，他们已经尽了最大努力，几周前向莫斯科通报了俄罗斯境内极有可能发生大规模恐怖袭击。然而，在俄罗斯，他们却认为华盛顿方面提供的信息非常笼统、不明确，因此并不实用。莫斯科有成千上万的公共场所，如果警告中没有提到具体的可能目标，那么警告的价值充其量也是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在莫斯科，人们指责美国和北约协助乌克兰策划破坏和侦察行动，包括针对平民目标的多次袭击，而在俄罗斯，这些行动本身就被定义为国家恐怖主义行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地缘政治之下，联合反恐已没有希望？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿和莫斯科之间的这种间接论战，提出了一个更大的问题：在地缘政治竞争激烈的时代，在打击恐怖主义方面开展有效的国际合作是否已经失去可能？当地缘政治本身变成恐怖主义的肥沃土壤时，成功是否已成奢望？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的趋势令人揪心。尽管世界最近没有发生类似9/11事件的恐怖行动，但在巴黎和马德里、巴格达和柏林、别斯兰和西奈半岛、甘博鲁（尼日利亚）和孟买（印度）的大规模袭击中，数百名平民丧生。这次是莫斯科，而这份悲惨的名单上可能还会出现新的名字。在美国，大规模的恐怖袭击现在已经很少了，但在欧洲却越来越多，更不用说中东和非洲了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么消灭恐怖主义的目标至今没有实现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，国际社会未能就恐怖主义的起源、驱动力和特征形成共同定义。一些国家或派别明确称为 &quot;恐怖主义 &quot;的行为，在另一些国家或派别看来，可能是民族解放斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与印度人和巴基斯坦人的谈话中提及克什米尔的恐怖主义问题，你会发现在这个问题上他们很难有共同点。与以色列人和巴勒斯坦人谈论他们如何定义恐怖主义，你也会发现惊人的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经常指责伊朗伊斯兰共和国支持恐怖主义，但是站在德黑兰的角度看，很可能会将上述美国暗杀卡西姆·苏莱曼尼将军的行为，毫无疑问地定义为国际恐怖主义行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观历史，许多自负的领导人都试图在“坏”恐怖主义和 “好”恐怖主义之间划清界限，企图将恐怖分子作为方便的外交政策工具加以管理和利用。然而，这条任意划定的“坏”与“好”恐怖分子之间的界限总是模糊不清，昔日看似听话、高效的“仆人”，会一次又一次地反抗他们目光短浅的主人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/25/20240325010602433.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一名妇女在克罗库斯市政厅附近的临时纪念碑前点燃蜡烛。图| &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Stringer/AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
其次，反恐斗争的任何成功都需要互动各方之间的高度信任，原因很简单，因为他们必须交换大量敏感和机密的信息。在当今世界，信任是稀缺资源。不仅莫斯科和华盛顿之间明显缺乏这种资源，北京和东京、利雅得和德黑兰、开罗和亚的斯亚贝巴、波哥大和加拉加斯之间的关系也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试图以某种方式将打击国际恐怖主义的斗争 &quot;隔离 &quot;，将其与地缘政治竞争分开视之，这种想法很有诱惑力。然而，这实际上是不可能的，因为任何国际反恐合作都与国家安全的核心问题密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，国际恐怖主义问题远非一成不变。它正在逐步变化和发展，变得更加坚韧、复杂和狡猾。 “克罗库斯城&quot;音乐厅发生的恐袭清楚地表明，一个规模相对较小，但装备精良、准备充分的激进分子团体可能造成多大的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与病毒的危险类似，恐怖主义的威胁也在不断变异，不断产生新的毒株。我们应该汲取的另一个教训是，高度城市化和技术先进的后现代文明——无论是在俄罗斯、中国、欧洲还是美国，都极易受到恐怖袭击。瞬息万变、日益复杂的社会和经济基础设施，尤其是大都市地区的社会和经济基础设施，是发动猛烈恐怖袭击的有利环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，国际和国内冲突，如乌克兰境内的冲突，极大地增加了恐怖分子获得武器的潜在机会。此类冲突不可避免地会产生大量训练有素的战斗人员，他们拥有丰富的战斗经验，能够获得尖端武器，有时还存在严重的心理问题。这些战士很容易成为国际恐怖网络的猎物，或者变成蛰伏的 &quot;独狼&quot;，随时可能去猎杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不应忽视在匿名的特立独行者和业余爱好者间滋生的恐怖主义。与众所周知的跨国极端主义运动所代表的恐怖主义相比，个人主义者最难追踪和消灭，而业余爱好者的计划也更难发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前军事技术的进步，再加上当代国际舞台上的地缘竞争和大国冲突，预示着未来几年恐怖活动将出现新的高峰。这显然是一种预示：在这一肥沃的土壤中，尚未被完全根除的恐怖主义病毒极有可能 &quot;爆炸性 &quot;增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有人类全球治理水平的不断提升，才有将恐怖主义从议程中剔除的可能。如果主要大国没有足够的智慧和精力来实现这一目标，国际恐怖主义给我们的共同文明带来的风险将越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>