<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7281c46d0b8b2894b4ac1d55a06862a</guid>
<title>欧美低估了中国对全球的贡献，这让中国人很愤怒</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_09_14_748536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2024年9月，“‘中国式现代化与世界未来’明德战略对话（2024）”活动在北京举办。本次对话会由中国人民大学主办，中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）承办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动期间，有来自美国、欧洲六个国家的战略学术界代表在走访上海、义乌、温州三地后，与来自外交部、发改委、中国国际经济交流中心、中国国际问题研究院、现代国际关系研究院、清华大学、北京大学的专家代表齐聚中国人民大学，全面探讨中国与世界发展所面临的机遇与挑战，并与百余位中国人民大学的师生进行座谈交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授与来自西弗吉尼亚州大学的保罗·法拉赫教授，就人类未来发展方向与合作趋势一场深入对话，以下为全文。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/14/20240914162329999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授对话西弗吉尼亚州大学的保罗·法拉赫教授&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;各位朋友，欢迎大家来到中国人民大学重阳金融研究院一个非常重要的栏目——明德战略对话。今天明德战略对话请来了一位非常重要的美国教授，保罗·法拉赫教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保罗·法拉赫教授是西弗吉尼亚州非常知名的一位学者，他在美国教授国际法、公共事务。过去4天我跟保罗·法拉赫教授一起在中国南部调研，分别去了上海、义乌、温州，两个小时前我们刚刚从温州飞回北京。趁着新鲜劲儿，我想问问保罗·法拉赫教授，您多次来到中国，相比过去，这次最大的感受是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保罗·法拉赫：&lt;/strong&gt;首先，非常感谢人民大学邀请我参加这次旅行，我也很高兴来到中国人民大学参与明德战略对话。我非常喜欢这次整个行程的安排，它让我有机会重温在中国的记忆。由于疫情的缘故，我已经有5年没来过中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到了媒体对于我们此行的关注，这让我感受到了中国公众对于我们这些外国学者的关注，以及他们对我们这些外国学者本身所拥有的专业知识，包括我们对中国现在和未来所持有看法的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我和我的同事们一起来承办明德战略对话，就是希望来自发达国家的学者能够重新发现中国的一些进展。自从2016年特朗普成为美国总统以后，美国和欧洲舆论对中国的态度急转直下。当然过去负面报道也很多，但还是有很多正面的报道。现在我每天阅读美国主流媒体，发现绝大多数对中国都存在着要么是误解，要么是偏见，要么是抹黑，甚至还有一些谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一位出生在意大利的美国教授，从您的角度来观察，为什么过去几年欧美舆论对中国会出现如此糟糕的转变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保罗·法拉赫：&lt;/strong&gt;虽然很多人认为随着2016年特朗普当选，美国对于世界的看法发生了变化，但是像我这样在国际贸易、全球化以及法律和国际发展等领域工作的人来说，英国脱欧可能才是第一声警钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种观点认为，全球一体化是渐进式，不可能出现倒退，但这只是一种基于个人人生经历的看法。如果我们回顾国际贸易的历史，就会发现全球化的尝试和全球化进程的倒退，本身都不是什么新鲜事，反而是一种周期性出现的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/13/20240913182808114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年11月9日：特朗普当选美国第58届总统&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类历史上，经济全球化和国家主权有时共存，有时其中一种会占据主导地位。所以我觉得以英国脱欧和特朗普当选为标志，世界已经进入了一种主权和国家利益占主导的时代，它与此前全球化和互联互通理念占主导的时代相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，中国与特朗普治下的美国发生冲突，本质上是特朗普在做他认为有利于美国利益的事情。可能我的看法有些天真，但是我不认为特朗普的所作所为是单方面因为他对中国持负面态度，他只是选择顺应更加关注美国主权和国家利益的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到中国在全球市场上是美国的主要竞争对手，因而美国领导人在中美问题上选择顺应美国国家利益诉求而不是全球化是一件很容易的事情，同时把美国树立为对抗中国的主导国家，也是一件很容易的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到欧洲话题，我和很多欧洲人的看法不一样。因为欧洲的环境是多样的，欧盟拥有许多不同国家、不同意见，所以立场没那么极端。欧洲内部还是保持着继续全球化合作、寻找更好机会的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是越来越重视国家利益和重视主权的趋势，也出现在欧洲和美国的关系中，而不仅仅是中欧或者中美关系之间。在美欧之间也有很多包括贸易冲突在内的冲突。所以我不认为特朗普的当选是变化的主要因素，当然在他当选后，全球发生了很多事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前政治似乎只与贸易相关，但是现在不一样了。俄乌之间发生了持续的战争，包括美国、北约等这些国家的全球盟友都参与了这场战争。类似的事情也发生在以色列和巴勒斯坦冲突中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我不认为问题的关键在于中国，中国可以和美国、欧洲一道提供解决方案。我相信，合作伙伴关系是一切的基础，而以解决问题为导向的积极竞争不能没有联合国、中国以及其他国家参与。如果不这样做，这些问题只会变得更糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/12/20240912200029537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰军队医务人员救治伤兵&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c6348da5f7575b0d4c46c44d43bea0e</guid>
<title>以《人民的名义》打开中国足球假赌黑</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2024_09_14_748527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当有人开始同情祁同伟、孙连城的处境，是时候该反思汉东的政治土壤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国足球版《人民的名义》，正在上演反贪反腐群像剧——杜兆才扮演的学院派、随波逐流的高育良，黎斐客串两面人、人设崩塌的赵德汉，王永珀完美诠释那个嗅觉敏感、丝滑出境的丁义珍，秦升活脱脱就是热爱学习、精通各门外语的陈清泉……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份演职人员名单很长。最近中国足协公布的60人禁足名单（包括43人终身禁足，17人禁足5年），里面有大家熟悉的汪嵩、顾超等中超名将，更多的是混迹中甲、中乙的普通球员。他们因为涉赌涉假，受到国家法律制裁的同时，也列入了足球行业的“黑名单”，被砸烂了“饭碗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，老百姓看反贪反腐剧，无论打老虎还是拍苍蝇都是拍手叫好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，足球的舆情似乎在起微妙的变化。杨文吉、孙冬等球员通过写“小作文”的方式“赛博伸冤”，引发人们对低级别联赛职业球员生存处境的关注、甚至同情，对俱乐部欠薪、足协仲裁不公、老板画饼和PUA等现象的感同身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李铁是祁同伟的影子。他们的堕落路径和丧心病狂程度，让人深感困惑；其奋斗史和功勋章，又令人扼腕叹息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在杨文吉们的“小作文”的字里行间，大家看到的何尝不是一个又一个孙连城？赶上好时候，他们也买得起入门级的天文望远镜，在自家阳台仰望星空；世风日下，则容易心灰意冷，干脆慵懒懈怠地“躺平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/14/20240914134835495.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杨文吉微博截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
效力于中甲联赛倒数第一名江西庐山（原江西北大门）足球俱乐部的杨文吉，表示自己月薪一万二还被长期欠薪，需要养家糊口才会为了4万元踢假球。“现在回头来看真的很蠢，为了4万块钱，不光辜负了球迷，还换了缓刑3个月，背上了案底。我就是一个普普通通的球员，没有多么高的道德水平，单纯想让家里人都过得舒服一点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据足球记者赵震透露，中甲联赛大部分球队的顶薪就是税前一个月2万块，并且能拿到这个薪水的只有三、四个人，其他人从3、4千到1万5不等。“球员是吃青春饭的。他们这份工作只能干个十几年。30多岁退役后，如果没有足够的财富，他们只能当青训教练，而那个收入更低。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨文吉为了4万块钱被终身禁足，不仅意味着吃不了职业球员这碗青春饭，将来连青训教练也大概率做不成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位被禁足的孙冬，涉案金额甚至只有2万4千元。孙冬表示，俱乐部2022年只给他发了3万多块钱，自己30多岁人了每个月都要跟父母要钱还房贷。而跟他同一屋的小孩，一个月就3000块，一样也是一直欠。“球员不如农民工兄弟，农民工兄弟有地方要钱，但是球员找中国足协仲裁，那就是一拖再拖，最后不了了之……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙冬还透露，在中国足协公布的120场（查实涉嫌假球、赌球）比赛里面基本都是欠薪导致的。他反问道：“每个月能正常发工资的情况下，谁愿意冒这个险……但是球员领不到工资呀，逼得像我这样的低级别联赛的球员不得不这样做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，杨文吉铤而走险为了4万块，孙冬为了2万4，而中国足协原主席陈戌源在上任前夜就收到60万。陈戌源从上港集团贪到中国足协，非法收受8103.124157万元，精确到小数点后面6位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至还有足协工作人员通过“退赃”的方式全身而退。针对网友的质疑，《足球报》记者李璇补充说：“我纠正一下，有一部分人已经安全离开了中国足协，调到别的协会了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/14/20240914103805861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们常说，没有对比就没有伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，普通球员与足协官员、国内球员与外援外教，没有被区别对待吗？杨文吉们犯下的错误与受到的惩罚，真的对等吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前上海申花球员王伟也站出来为杨文吉们鸣不平：“现在的舆论环境，好像把球员当成背锅的救命稻草，我一直说球员是最后的商品，商品如果不好，一定是生产线出了问题，而不是商品本身不愿变得更好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国足球这条生产线，已经进入恶性循环：足球市场环境下行→投资人钱包收紧→俱乐部拖欠工资→球员涉赌涉假→球队成绩下滑、球迷拒绝买单→市场环境更加恶化……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金元时代”退潮，红了眼的足协却依然抽着鞭子，让这条生产线继续加足马力。每一道工序上的人，都陷入囚徒困境——所有参与者都不得不参与这场损人不利己的游戏，洁身自好反而容易吃亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我无意批评中国足协的主观意愿，也无意为欠薪而选择打假球或赌球的行为洗白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国足协日前也表态“积极修复足球政治生态，坚持创造性发挥竞技体育举国体制优势，重点聚焦青少年足球、国家队建设、社会足球三项重要工程”，并着力解决“金元足球”余毒未清的问题、职业联赛“管办不分”等问题。新任足协主席宋凯也表示“要心系人民，立足根本，举办人民满意的足球赛事，培养堪当楷模的职业球员，引领健康积极的足球文化，营造足球让生活更美好的社会氛围。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国足球的恶性循环，是客观存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/14/20240914135524635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《足球报》记者李璇微博截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自本世纪之初以来，中国足球已出现三次大规模腐败问题。治而不愈、抓而不绝，根本性的原因是足球行业管理体制机制改革不力——导致市场畸形发展，没有建立起健康、正向循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧中，李达康书记解决大风厂问题，靠摊派安置费，替孙连城立“军令状”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对照现实，与“禁足令”何其相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被赶出圈子的孙连城，还能去少年宫陪孩子看星星；杨文吉们，却永远失去了足球这碗饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【附】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文中所谓“禁足令”，是指依据《中国足球协会纪律准则》，经中国足协纪律委员会审定，给予从业人员终身或一定时间内禁止在我国从事任何与足球有关活动的处罚。&lt;strong&gt;中国足协在公布纪律处罚决定后，还将向国际组织如实报告有关情况，并由相关国际组织决定是否做进一步处理。即禁足令的执行范围，由我国扩大至全球&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月10日上午10时，国家体育总局、公安部在辽宁大连召开足球职业联赛假赌黑专项整治发布会。目前查实涉嫌假球、赌球比赛120场，涉及中超、中甲、中乙、足协杯、女超等足球联赛，先后涉案的中超、中甲、中乙俱乐部球队共41支，对83名涉案球员、裁判员、教练员、俱乐部管理人员依法采取刑事强制措施。截至目前，已有44名足球从业人员被依法判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，中国足协在官网上开出首批60张“罚单”，包括43人被终身禁足，17人被禁足5年。具体名单如下图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/14/20240914102055936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a3e47a423ab8f83007e2ef55f7c0ba8</guid>
<title>农业，正在酝酿一场新的“中学西渐”</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2024_09_14_748521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近《小麦战争》一书作者尼尔森在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ScottReynoldsNelson/2024_06_07_737293.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;接受观察者网采访&lt;/a&gt;时，说过这么一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
某种程度来说，我借鉴了1760年代到1779年代欧洲重农主义者（physiocrts）的论述，他们从中国孟子的思想中寻找灵感，思考应如何建设一个理想中的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一般人们都会认为欧洲是个工业发达的地方，历史上洋务运动也好、西学东渐也好、工业革命也好，从来都是我们向西方学习，西方来影响我们。而作为传统农业大国，有着悠久农耕文明的中国如何影响欧洲，确实还缺乏研究和公众传播。尼尔森这番话就是个佐证，也引发了我对于中欧农业文化渊源的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.中农西渡，中学西进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧之间的农业交流历史悠久，可以追溯至远古时代。起源于中国的古老作物——糜子（又称黍），凭借其短暂的生长周期（仅需60天即可成熟），在新石器时代便随着人类的迁徙传播到了欧洲。像黍作为作物的传播恰恰体现了中农西渡的时间跨度，也是欧亚大陆之间具有持续性文明交流的一个生动例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/19/20240619145934145.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;糜子，又称黍（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，中国作为茶树的发源地，其茶叶通过古代的丝绸之路，逐渐渗透并影响了欧洲的饮食文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，茶叶的引入不仅仅是商品的交换，更是文化的交融，它承载着东方的生活方式与哲学思考，逐渐成为欧洲社会中不可或缺的一部分，成为东学西进的一个重要物质载体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，明朝末年的农业巨著《农政全书》，由徐光启编纂，这部涵盖了丰富农业知识和技术的著作，在作者去世后，经由法国学者传入欧洲，对欧洲的农业实践产生了深远的影响。书中记录的先进农业技术和理念，激发了欧洲农业的革新，促进了当地农业生产力的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/19/20240619150017885.png&quot; width=&quot;358&quot; height=&quot;515&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;收录了《农政全书蚕桑篇》的《中华帝国全志》英译本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是记载着农业生产理念的书籍还是承载着东方哲思的茶叶，这种润物细无声的文化互动，都深刻地塑造了启蒙时代的欧洲学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，欧洲近代重农主义的核心人物魁奈，他尊崇儒家思想，甚至将中国视为“道德、政治、宗教合为一体”的典范国度，倡导全面学习中国文化。其重农主义理念中偏向于自然主义哲学的部分，有着明显的，来自于《道德经》中，“道法自然”的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/19/20240619150057450.png&quot; width=&quot;501&quot; height=&quot;544&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被称为“欧洲孔子”的魁奈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我时常跟人提到，当代欧洲所提倡的“有机/绿色”的概念，与中国提倡的生态文明本属同宗同源，体现了人对于自然和谐共生，即天人合一的追求，也是东哲对西哲启示之后的涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如，德国哲学巨擘康德将孔子比作中国的苏格拉底，彰显了他对儒家哲学的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而即便像黑格尔这种嘴上大量批判东方文明的，但真在做自己的哲学思考时，其身体却能很诚实地将“道”的同素异形体——理性的意志塑造为其核心观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去国内的知识界侧重于渲染西学东进对于中国现代化的影响，却极大地忽略了东学西进对于欧洲启蒙运动的塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对于历史片面且不客观的认识，也使得中国人一度丧失了文化自信，进而陷入了言必称古希腊罗马的滑跪模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，若以今天看待慕洋公知的标准去审视欧洲启蒙时代的学者，他们身上大多也有类似“中吹”的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.重农学派&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到中欧农业文化的交流，欧洲近代兴起的重农主义就一定不能缺席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重农学派的核心主张是对工商贸易的批判与反思，认为农业才是国家财富与繁荣的根本，而工商活动则多被视为表面的浮华与泡沫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪的古典重农学派缘起于法国，其兴起与演变，有其复杂的历史背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路易十四时期，法国政府大力推行重商主义政策，不惜以牺牲农业为代价发展工商业，结果破坏了经济结构中工商业和农业的平衡，使其农业几近崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在英法七年战争之后，法国的国际地位遭受重创，失去了大量的海外殖民地。失去殖民地，等于失去了市场与廉价的原材料供应端，这就使其重商主义道路遭受重创，工商业对外的扩张不足以去补偿农业的牺牲，故此，对于重商主义道路的反思由此而生，重农主义也随之登场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/19/20240619150154779.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英法七年战争&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，一方面是法国在与英国的全球化竞争中失利，迫使其工商业发展受阻，进而导致法国对外转嫁矛盾与对内分发红利安抚人心的能力下降。而另一方面则是重商主义对于农民的压榨、封建阶层对于新兴市民的压榨等多重因素重叠，最终都为即将到来的法国大革命埋下了种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，重农学派也可以被视作法国在全球化竞争中遭遇挫折后的一针安慰剂，既是维持其国内现有秩序的需要，也是维持法国意识形态的必须。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，英国人在重商主义道路上的成功会反衬出法国在同样命途之上的失败。结合法国自身的特色，讲一条属于法国的独有道路，有利于重振法国的人心，缓和国内的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但彼时的法国毕竟是积重难返，法国大革命打乱了重农主义温和改良的进程，而随着工业革命的浪潮以及全球化进程的加速，重农主义也逐渐显露出其局限性，无法支撑现代国家的全面持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，重农主义中的一些核心理念，如尊重自然规律、反对过度商业化等，却随着欧洲在当代全球竞争中“相对失败”的地位，使其得以在当代欧洲的“有机农业”、“环保议题”里找到新生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5089249df4351cb9aad73a02d2e2a19d</guid>
<title>“豪车天堂”的能源转型: 中国的机遇来了吗?</title>
<link>https://www.guancha.cn/yiduhaiwan/2024_09_14_748485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/海湾译读】
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913145856564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
长期以来，海湾地区受极端气候条件、低廉燃料价格和欠发达的公共交通系统影响，国民出行高度依赖私家车，尤其是在迪拜、多哈、阿布扎比和利雅得等城市的富裕社区，豪华跑车随处可见。然而，随着海湾阿拉伯国家（以下简称“海湾国家”）普遍将新能源汽车产业定位为工业发展和绿色转型的战略交汇点，致力于构建一个覆盖海湾地区并辐射中东和北非的本土汽车产业，一场能源转型的浪潮正在重塑出行的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;一、海湾国家的“三道坎” &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
根据商业数据平台Statista分析，海湾地区电动汽车市场价值预计在2024年达到18.93亿美元，到2029年上升至22.626亿美元，复合年增长率3.63%。这个转型速度与各国政府在规划电动汽车产业发展时的高调相比，可谓异常“低调”。之所以会有这样的反差，关键在于海湾国家发展电动汽车产业亟需迈过“三道坎”：经济效益、基础设施、监管框架。这“三道坎”既是突破行业发展困境的阻碍，也是推动当地电动汽车市场发展的关键点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;（一）第一道坎：经济效益之困（成本和续航焦虑）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
海湾国家消费者在考虑转向电动汽车时，面临着与全球其他新兴市场相似的顾虑，比如充电焦虑。他们担心，在住宅和公共场所（包括高速公路上的服务区）缺乏完善的充电设施，使得电动汽车的使用和维护变得更加复杂。同时，电动汽车的续航限制和效率问题也不容忽视。众所周知，高温天气在海湾国家是司空见惯的。在这样的气候条件下，电动汽车的车辆性能会受到极大挑战，平均39摄氏度的高温已经超出了锂电池的最佳工作温度范围。尽管电动汽车的购买成本和后期用车成本相对低廉，但在前期支出和保险费用上，消费者仍需为绿色出行额外买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
业界专家表示，通过制定切实有效的法规和激励措施可以显著优化行业资源配置，加速电动汽车的普及。这方面，迪拜再次充当了海湾地区的领头羊。当地政府通过在公共停车位提供免费停车时长、便捷的充电设施、多样化的电动汽车租赁选项和优惠的电动汽车贷款利率，有效鼓励了消费者购买电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但这还略嫌不够。想要进一步刺激市场需求提高电动汽车的市场占有率，仍需在更广泛的层面上采取更多措施。在阿布扎比举办的电动汽车创新峰会上，印度太阳集团副主席Uday Khemka强调，如果电动汽车行业希望在短短十年内追平甚至超越传统燃油车行业的百年成就，必须建立基本的风险缓解机制。他提出，监管机构和市政当局需要携手合作，共同解决监管和供应的问题。此外，金融工具对行业发展的支持是必不可少的，原始设备制造商（OEM）也必须与运营商紧密合作整合需求，以实现规模经济并降低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913145957699.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;（二）第二道坎：基础设施之困（构建充电网络的难题）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在诸多本地经销商和品牌代理商看来，海湾国家电动汽车行业发展道路上的最大障碍，源于行业起步晚、前期市场教育不足，导致目前像充电桩、修理厂、配件厂这样的整体基础配套较为短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
沙特和阿联酋，作为海湾地区发展电动汽车产业最为积极的两个国家，正在积极布局充电基础设施建设以缓解电动汽车用户的续航焦虑，同时也在发掘这些配套基建服务背后的潜在商机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在沙特，公共投资基金（PIF）和沙特电力公司（SEC）合资成立了电动汽车基础设施公司Eviq，目标是在2030年前在全国范围内1000多个地点安装超过5000个快速充电桩。Petromin等私营公司也在沙特运营着数百个电动汽车充电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在阿联酋，能源和基础设施部与阿提哈德水电公司成立合资公司UAEV，计划在2030年前建成1000个以上快速电动汽车充电站并投入使用。此外，还有数百个由国家公用事业公司和加油站建设并运营的公共充电站，以及特斯拉等原始设备制造商（OEM）也在商场和酒店等地设立的充电桩，完善充电网络布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913150028592.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
然而，这些措施仍不足以完全解决城市规划中对于充电设施预留空间不足的挑战，尤其是在人口稠密的住宅区。比如迪拜和多哈这样的城市，其居住环境以多住宅单元为主，进一步增加了充电设施的规划和实施难度，也给监管机构和房地产开发商解决充电难的问题提出了更高要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
与电动汽车行业相对成熟的国别市场相比，海湾国家在充电基础设施的普及和便利性方面仍有较大差距，而这也在很大程度上制约了当地消费者对电动汽车的接纳度。即便是在普华永道（PwC）评估最乐观的阿联酋市场，其预测的电动汽车在汽车市场总份额中的占比在2024年也仅仅只有3%，预计到2030年将超过15%（约5.8万辆），2035年将超过25%（约11.05万辆）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
从3%到25%，看起来市场增长势头很积极，但与全球成熟市场相比仍存在显著差距，比如我们中国，再比如挪威。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;（三）第三道坎：监管协调之困（平衡多元利益）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在推动电动汽车的广泛接受与应用方面，监管的协调性、流程的合理性以及利益攸关方之间的调和，所有这一切都至关重要。英国律师事务所Watson, Farley &amp;amp; Williams分析指出，尽管阿联酋和沙特设定了宏伟的电动汽车发展目标并出台了诸多利好政策，但现行的配套法规仍十分碎片化亟待完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
以阿联酋和沙特为例，相关法规有的涉及基础设施业主，有的涉及能源供应商，还有的涉及监管机构、许可机构以及消费者等诸多层面，所有这些都是利益攸关方，都必须遵守电动汽车相关的法律法规、获取必要的许可和批准、遵循技术规范、标准和准则，以及满足环境、健康和安全政策的要求。至少到目前为止，相关法律法规还没有统一起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在阿联酋，联邦层面和各酋长国层面的多个实体机构正协同推进电动汽车行业发展目标。能源和基础设施部主导联邦政策的制定，阿布扎比能源局和迪拜最高委员会则分别制定各自酋长国政策。北部其他酋长国的相关事务则统一交由阿提哈德水电公司负责。这些机构连同房地产开发商和基础设施供应商，在确定充电设施的收费标准、充电空间的分配以及新技术的实施等方面扮演着关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在沙特，政策制定和利益攸关方的协调同样面临挑战。Watson, Farley &amp;amp; Williams律所指出，沙特水电监管局（Wera）和市政及住房部是电动汽车充电监管的主要机构，它们分别独立制定相关法规。目前，电动汽车充电费用主要由市场机制决定，尚未受到严格的监管控制，水电监管局也未对服务价格设定上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
Watson, Farley &amp;amp; Williams律所还特别指出电池处理问题，强调建立遵循环境、健康与安全标准的高效可持续废物管理实践的必要性。在电动汽车基础设施的复杂监管框架下，如何确保在满足合规要求的同时又能保持高效运营，是当前面临的一项重大挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>