<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8e471d4d4137705cd76f76c537fd830</guid>
<title>中国智库需要什么样的斗争性？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_12_17_671680.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国智库的研究报告，《十问美国民主》直指美国体制的内核“民主”，进行鞭策入理的批判，积极捍卫中国意识形态安全，所体现出的“斗争性”，在中国智库史上是罕见的。但环顾美国智库史，各种“斗争”在近半个世纪以来可以说是持续不断的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/03/20221203162320448.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《十问美国民主》报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;认识到美国智库的“斗争性”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，不少研究者把智库称为“公共关系战线”，其主要职能是为政策目标而进行广泛倡导。更有研究者用“思想的市场”、“思想的战争”、“思想的掮客”来形容智库知识分子在日常政治斗争中的状况与角色。也有研究者将智库称为“某个政治联盟的武器”，其目的在于帮助那些具有相似意识形态的行政体制赢得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月去世、在中国智库广为人知的著名美国智库专家詹姆斯·麦甘博士早在1995年出版其第一部智库专著的书名《公共政策研究产业中为了美元、学者与影响的竞争》也很直白地点明美国智库潜藏的“斗争性”特征。这些关于美国智库“斗争性”的论述启发，中国学者需要有更全面的视角去理解美国智库的演变与特征，并从中汲取值得学习经验和必须防止的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国学者需要认识到20世纪中叶以来美国智库“斗争性”与其霸权护持密切相关的客观事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，产生于19世纪中叶的美国智库，在相当长的一段发展时间，都是以无党派为特征、将知识工作功用化、为满足美国作为全球霸权国的兴起而产生学术职业化和信息倍增的需求而不断演进的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着冷战爆发后的美国社会理念保守化以及智库机构的政治化，美国智库走上了“思想的战争”之路，在“思想的市场”上寻求推广、宣传和知识竞赛的“斗争”之道。这其中20世纪70年代传统基金会的成立最具代表性，他们的公共关系开销占到年度总预算的35-40%，自称“我们承认自己是思想战争的参战者，并声明我们是战争的一方。我们的战斗不仅仅是为了更好的政府和更高的效率，也为了特定的思想。”1986年战略与国际研究中心（CSIS）从乔治城大学独立后，也以“美国正处于西方道德价值观的生死攸关之战”为思考基础，参与到冷战时对外政策的影响与国际思想干预中。超过2/3在华盛顿的美国智库成立于1970年之后，大多都被传统基金会、CSIS带动下体现出这种“思想政治学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的智库研究者看来，这种“斗争性”是推动知识更好服务于权力与现实的必要路径，同样也是美国捍卫国家利益、维持国际霸权的必然需求。随着冷战美苏竞争的白热化，美国智库在1970年以后，不只是从“思想库”(think tank)的角度助力美国在对外竞争中获胜而建言献策，更从“行动库”（do tank）的角度去直接参与对苏联的信息战、舆论战、政治战。“没有知识的权力是可怕的，然而处于真空中未经人类生活中实际政治问题考验的知识是滑稽而虚无的”，正如著名智库研究专家詹姆斯·史密斯所说，“在世界政治体系正处于风云变幻之际，国家似乎更加需要渊博学识的专家和眼界开阔的公民。因此，搞清楚我们期待专家能够带来什么以及我们如何使他们的效用最大化是非常关键的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政界对智库的“斗争性”表示高度肯定，如时任众议院议长金里奇就曾说“传统基金会是在国家的思想论战中影响最为深远的保守派组织，不仅在华盛顿具有巨大影响，其威力简直遍及全球。”而美国的冷战对手苏联方面则深感到美国智库“斗争性”的舆论压力、信息诱骗与意识形态浸透。戈尔巴乔夫1985年刚执政不久，就曾以“你们胡佛研究所声称我们社会正在土崩瓦解”为由抗议美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，美国智库以授奖或批评等两手方式分化苏联高层，以研究报告方式为引导苏联自由化改革出谋划策，通过资助文化出版与学术访问等方式瓦解苏联内部思想，不断对苏联发展与改革评头论足以引导苏联舆情与民心，最终美国智库对苏联解体进程推波助澜，甚至在某些方面起到了关键作用。[xii]由此可见，美国智库“斗争性”与美国霸权护持的作用，就是现代版的大国“伐谋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/03/20221203162636398.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏联解体时的红旗落幕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国学者需要吸取美国智库为过度追求“斗争性”而导致美誉度与国际口碑急剧下降的惨痛教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国国内“否决政治”的盛行与党派倾轧的加剧，美国智库的政策倡议越来越不再以事实逻辑与公众利益为出发点，而是以捐赠者偏好、资金来源与意识形态为主要考量，将党派利益、出资方政治诉求作为智库政策倡导的目标，比如，传统基金会就公开宣称：“目标不在学术研究而是为了宣传”。久而久之，美国智库不再着眼长远、持不偏不倚的研究态度，而是在影响政策的“这场硬战”中变成了主攻宣传、行事圆滑的行销机器，美誉度、公信力与国际口碑随之都在急剧下降。对此，美国学者鲍曼忧虑地表达：“我想知道智库货币出了什么问题，是不是会有点像魏玛的货币----没多大价值，因为数量太多，还因为一些智库的公然鼓吹。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知名期刊《外交政策》在2021年刊发长文《为何美国人都恨智库》，认为：“美国智库面临着严重的且罪有应得的名誉问题。”随着智库数量增多、社会极化，“一些智库变成了倡议团体，甚至可以说是游说者。政党需要忠诚的宣传机器，而不是吹毛求疪、模棱两可的学术架子。”“普通公民无法区分诚实和不诚实的智库。结果就是政策界成为了一个大沼泽地，以权谋私的污秽与最博学和独立的政策知识分子均在其中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在2016年8月7、8日，《纽约时报》就曾先后刊登两篇智库新闻报道《智库是如何放大企业界影响力》《智库学者还是公司顾问？看情况》，描述美国智库表面“客观”、“中立”，实际却接受企业界的资助，替企业说话，包括那些最负盛名的智库如布鲁金斯也是如此。这些报道对美国智库的公众形象与公信力冲击巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国智库在美国对华政策的研究、宣传与鼓动，与当年对苏联的手段如出一辙。尽管仍然有少数智库学者保持着理性、客观的对华评价，但绝大多数美国智库发表的中美关系研究报告都是围绕着中国崛起的威胁与相关负面评价而展开，甚至不惜用造谣、捏造的方式指责中国破坏人权、中国意识形态扩张、“一带一路”的浸透、中国经济拓展的冲击、中国政治制度的倒退、推动对华科技封锁等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，中美面临“新冷战”的风险，致力于护持霸权的美国智库对华“斗争性”，起到了非常重要的鼓动作用，而这也在另一侧面导致美国国家形象以及美国知识、信息与舆论在中国乃至世界公信力的不断下降。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25e42b5f9d6b973d6463e988150d9816</guid>
<title>“悟空”即将问世，离国际领先水平多远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhanghui5/2022_12_17_671678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/12/20221212134350387.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 李泽西  编辑/张广凯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经典计算机的早期研发过程中，中国十分遗憾地处于跟随者位置。不过，中国对量子力学前期战略性的关注和投入，正在取得令人瞩目的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网了解到，合肥本源量子计算科技有限责任公司（以下简称为“本源”或“本源量子”）即将推出“悟空”计算机，以及为其专门配套的“悟空”芯片。“悟空”计算机有望成为国内顶尖的实用量子计算机，部分报道称之为“中国最强量子计算机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“悟空”的问世究竟有多大意义，与国内其它量子计算机有何区别？中国量子计算行业与西方尚有哪些差距？近日，本源量子的总经理张辉接受观察者网独家专访，透露了“悟空”计算机的更多细节，并深入探讨中国量子计算行业未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/12/20221212134604236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本源悟源量子计算机外景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为专访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：实验室阶段的量子计算机，已经不算是非常新鲜的事物了，“悟空”量子计算机和芯片有什么特别的意义？是否具备了量产能力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张辉：&lt;/strong&gt;现在量子计算机处于刚刚从研发开始转向工程化的阶段。本源最主要的责任不只是在于科学研究， 更重要的是做工程化的量子计算机。如果按整机来算的话，从去年以来总共大概只有两台量子计算机的销售。单纯讲量子芯片的话，我们一年生产几百片、几千片也不是问题。这些生产的量子芯片全部都可以直接用于悟空量子计算机，一台量子计算机对应专门的一个量子芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我们刚从研发开始往工程化上在走，所以芯片的生产还是需要不断地提升质量。我们交付给用户时，会从我们的测试的芯片中挑一块相对稳定或者质量相对好一点的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：以现在的发展速度，量子计算机大概什么时候可以实现大规模商用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张辉：&lt;/strong&gt;从全球来看，量子计算的企业都是刚从研发开始往工程化商业化方向前进，目前设立的目标大概是2030年实现。包括IBM、谷歌这些量子计算赛道里面最强的团队，以及我们本源，都希望在2030年跨入比特位数比较高的通用量子计算机时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：量子计算机与经典计算机芯片相比，算力如何？适合哪些应用，不适合哪些应用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张辉：&lt;/strong&gt;我们这次推出的最新产品“悟空”芯片，会高于64比特位数。理论上，n个量子比特位数的存储能力，相当于2的n次方个经典计算机位数。 但是量子芯片和经典计算机芯片的算力不能直接对比，因为量子计算机和经典电子计算机能解决的问题领域目前是不太一样的，只有少部分交点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/12/20221212135120824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本源超导24比特量子芯片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子计算机更擅长海量数据并行运算、模拟分子原理，经典计算机处理则较为困难。相反，如果用量子计算机去处理传统计算机很擅长的加减乘除、运行游戏、播放视频电影等功能，我觉得这体现不出来量子优势，量子计算机并不对这些问题有直接的加速的作用。短期内，量子计算机应该不会去解这些问题，因为经典计算机已经解得非常不错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么量子计算机的具体应用方向有哪些？在本源量子云的网站上，将近一半的应用都是金融。在这方面，量子计算有什么特殊的优势吗？在实际应用中，效果如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张辉：&lt;/strong&gt;量子计算机在海量数据并行运算、模拟分子原子的运动规律，或者是生物、化学材料合成领域，有得天独厚的优势。我们做量子计算机，就是从数学或物理的层面去制造这个工具。我们设计的这些算法，映射到实际应用当中，可以解决很多金融、生物医药、化工材料、人工智能行业的数学问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们率先在金融方向上有比较多的应用，首先是因为金融行业对这种前沿的科技可能会比较敏感一些，比较愿意先去试用&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;所以我们现在在金融方向突破比较快一点。当然，你也可以看到我们在人工智能、化学材料这些方向上也在做相应的一些部署&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;这个是由市场规律决定的，即市场前景相对广阔一点的行业，包括生物医药，可能会对这种先进的技术更为敏感、需求度会高一些。所以我们也会率先在这些行业上开展量子计算的一些部署工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本源量子计算云已经在运行，其实际应用效果如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张辉：&lt;/strong&gt;我们是从底层的物理和数学问题上去设计一些算法，帮助我们的用户去解决他们的实际问题。量子计算从研发往商业化的过程中，一方面需要我们积极地去跟用户走近，另一方面用户也要跨一步向我们这边走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说生物医药，我们其实对生物医药这个行业并不了解，所以我们会开放量子云平台给我们的用户来访问和使用，我们需要生物医药的这些伙伴们来提供他们行业中的问题，以及这些问题对应的数学模型、物理模型，这样更直接、有针对性地解问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本源量子把谷歌、IBM的超导量子计算机，以及英特尔的半导体量子芯片作为对标对象。相比国外的量子计算机，本源量子哪些地方更为优越？哪些地方还有待赶超？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张辉：&lt;/strong&gt;从目前本源的产品和研发进度上来看，硬件方面我们比他们落后一些。我们所说的对标，意思是谷歌、IBM以及英特尔等都是我们的目标、我们尊敬的学习对象。不过，在国内，作为一个整体生态而言，本源目前还是有一定优势的，比如在软件和操作系统方面，以及我们的Q-EDA（量子电子设计自动化）工具。今年的全球量子计算发明专利排行榜上，本源也有幸能够排到全球第六位。当然，我们跟前面这些老大哥们还是有一些差距的，这也是我们前进的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/12/20221212135211366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谷歌悬铃木量子计算机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很多报道称，中国的量子力学处于全球领先地位，如何理解这种领先？为什么中国在硬件方面还在追赶国外企业，差距有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张辉：&lt;/strong&gt;中国在量子科学研究方面的确在全球处于第一梯队，所以中国人应该对量子信息和量子技术有信心。中国在论文数量、专利数量名列全球前茅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在量子计算赛道里面，我们相对落后一些，因为其中涉及到很多工程化的问题，而我国整体工业基础会落后一些&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;比如说，量子计算的超导和半导体这样两条路径，需要用到传统计算机中的一些集成电路芯片的技术、设备，这些方面国内相对落后一些。从公开数据上看，我们整体落后大约3~4年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个很重要的差距，是IBM和谷歌这些非常领先的团队，大概从上世纪的90年代就开始做相应的部署，他们在工程化路径上的探索远远早于我们本源。本源是国内最早成立的量子计算公司，但那也已经是2017年了。我们国内才刚开始往量子计算工程化的路径上探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：10月5日，英特尔称自己成功地研发出了具有“显著均匀性”的量子芯片，300毫米的硅片良品率达95%。我国的芯片研发目前处于什么水平，何时可达到英特尔的水平？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张辉：&lt;/strong&gt;英特尔是一个非常伟大的企业，它在传统计算机芯片的设计制造上，应该说是全球老大哥的角色了，所以它的整个集成电路和芯片制造经验、设备、人才等，应该说都远远领先于全球所有团队，这是它的一个非常大的优势。量子计算作为一个新兴技术，从最底层的材料开始，都需要去重新研发和制造。针对量子计算需要的材料，英特尔有非常先进的技术、设备以及人才积累。他们从原材料晶圆开始就有非常先进的技术，这是我们需要学习的一个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/12/20221212135309594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英特尔量子芯片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到量子计算也需要集成电路、半导体技术，这是不是意味着量子芯片也可能受到美国技术封锁的威胁，可能没法真正帮助中国“弯道超车”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张辉：&lt;/strong&gt;首先，我认为量子计算这个技术应该属于全人类的，我相信未来在量子计算赛道里面，中国人也会贡献中国人的智慧和力量。虽然我们现在努力在追赶国际上最好的团队，但我们也有一些比较好的原创性技术产生，所以我觉得未来人类的量子计算也一定是有中国人参与的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，虽然我们是追赶的角色，但是放眼全球，量子计算目前处于比较白热化的竞争状态。我们经常讲的是希望中国在量子计算领域上首先“不踏空”。我希望我们能够去为我们的国家努力在量子计算赛道里面争取一些比较核心的专利，然后未来能够代表国家去参与全人类量子计算的整个部署工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现阶段而言，这些国际上最强的团队确实无论在资金、人才、设备上都远远领先于我们。弯道超车，我觉得还是很遥远的一个事情。本源现在是在努力靠近他们，希望能够为量子计算贡献我们的力量、智慧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ea40a21c8b972e1b8c697127b5fc971</guid>
<title>亲历喀布尔桂园恐袭：“最内疚没能及时出手救这两个人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangduanyong/2022_12_17_671676.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前在喀布尔休整时，是否经常下榻桂园？这酒店此前的安保措施如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪段泳：&lt;/strong&gt;这是我第四次来阿富汗了，最近两次都住在桂园酒店。一是因为它的设施条件比较好，相当于国内四星级标准；二是价格感人，经济实惠；三是它的管理很好，从总经理到基层员工，不管是中方员工还是阿方员工，都很友好，服务到位且好沟通，让人感觉很舒服，某种程度上桂园就像中国人在喀布尔的一个家；最重要的原因是，它的安保实际上一直受大家高度认可，桂园酒店内外一共有20个武装安保人员，其中15个人是塔利班政府直接派过来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/16/20221216131533992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;桂园酒店正面（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/16/20221216131703835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;桂园顶层餐厅&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桂园门前的两个街口基本上是不能随便出入的。近一年来安全形势紧张，因此塔利班会经常增派警车过来。尤其是在今年12月初，喀布尔接连出现几次针对高级别社会人士的恐袭，包括阿富汗伊斯兰党创始人戈尔贝丁·希克马蒂亚尔的办公室和巴基斯坦驻阿富汗使馆都遭到袭击。当时一出事后，塔利班政府就临时增派了一辆轮式装甲车，把桂园前的一个路口完全堵死，其他车辆只能从另一个街口出入——中国人出入还挺方便，若是阿富汗人或其他外国人，则不让进，必须有中国人接才能进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/16/20221216131806690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恐袭前一周左右塔利班才增派保卫桂园的装甲战车，上面的数字表明其来自塔利班最精锐部队“313旅”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桂园酒店自身的安防也比较严密。它的大门是钢铁材质，比较厚，能抵御枪弹；外面的人敲门后，门卫先行观察后才决定是否开门；进门后的安检程序也是比较严格的，一般都要搜身查包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安保是大家选择住桂园的一个非常重要的原因，中国人在喀布尔经营的其他任何旅栈或私宅都不可能有这么严格的安保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：安保这么严格，为什么还会发生这次恐袭？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪段泳：&lt;/strong&gt;目前这对我们来说也是未解之谜，我们也不知道到底怎么回事，只能等官方调查结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从目前已有的新闻报道来看，可以初步判断是自杀式袭击吧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪段泳：&lt;/strong&gt;现在说是至少有三个恐怖分子。我被解救出来的时候，有个塔利班士兵给我看了一张刚在现场拍的照片，一开始我都没看懂，后来仔细看才发现是一个人的残骸，只剩一个头和一条胳膊，身体其他部分都没了，这才意识到这就是人肉炸弹啊。他们把炸弹绑在身上，引爆后就全炸没了。士兵说，他这一看就是“伊斯兰国”分子。后来又听说，这三个恐怖分子都是人弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这确实是他们常见的一个恐袭手段。看您发来的视频，说是恐袭发生时，您在6楼，7楼传出枪声，4、5楼发生爆炸。现在这起恐袭已暂时平息，您可否回忆、讲述下自己当时的经历？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪段泳：&lt;/strong&gt;我们后来回顾精确时间，应该是当地时间12日下午2点8分，也就是北京时间5点38分，我听到楼上传来巨响。七楼是宾馆的餐厅小包间，我知道那天有人在那里吃饭，所以听到巨响时第一个猜测是桌子或柜子被推倒了，以为是打架之类，虽然几乎没有发生过这样的事情，但也没在意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过紧接着又传出一两声巨响，这就肯定不对劲了。我就出门查看，一开门，正好看到有个明显是当地面孔的年轻人顺着楼梯从七楼走下来，看着很面生。当他正走过六、七楼的拐角处继续往下走时，楼上突然又传出一声巨响——我后来回忆，这声应该是手雷爆炸的声音——他立马停下脚步，从夹在腋下的小包里掏出一把手枪，转身走回七楼。这肯定就有问题了。这点想起来特别后怕，因为他应该就是恐怖分子之一，这时候他原本应该是下来逐屋猎杀的，而我们因为平时觉得安全，很多时候是不锁门的。他那时应该也是看到了我，如果不是这声巨响，原本我可能是第一个射杀目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住我对门的也是个中国同胞，那老兄也打开门查看。我就大喊让他赶紧回屋、关上门，我自己也回到房间，赶紧锁门。这时候楼上的枪声就听得很清楚了，连续响起，从声音判断应该是半自动武器；此外也不断传来巨响，声音有大有小——从后来恐怖分子发在网上的照片来看，他们带了很多手雷和炸药。爆炸的地方不止一处，最大的一次发生在我楼下，也就是我脚下隔壁房间。我后来还回去看过那个房间，完全是过火了的样子，事实上恐怖分子确实也纵火了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有一个大使馆建的华人安保群，里面基本都是现在还留在阿富汗的人员，大家随时在群里互通消息。枪声刚响起时，住在桂园附近的同胞就发来消息说“桂园附近发生枪战，大家都不要去这里”，又说还听到了火箭筒的声音。我在群里第一个回复，说“就是在桂园里面，好像就是在七楼，现在还在打，还有枪声”。群里当然也有一些住在楼里的同胞，大家那时都很紧张，互相通气，但谁也不知道到底发生了什么，只能互相提醒“赶紧关门、拉上窗帘、不要出去、不要出声”之类的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我房间两面有窗，分别可以看到楼外西面和南面的情况，当时我一直想看街上有没有塔利班军警过来支援，但在前二十分钟里没有发现街上有明显的警力增加。后来知道，这两面因为不直接临街，不是交火的主战场。虽然客房基本都分布在整个楼的南半侧，因此发生大火和频繁爆炸，但还不是与楼外发生枪战最集中的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国驻阿富汗大使馆的一位高级外交官认识我，第一声枪响后十几分钟的样子，他就直接给我打电话问情况，我说了所听到的楼里正在激战、爆炸的情况，问他是否已通知军警过来增援。他回答说已经紧急联系了安全部门，增援已在路上，而且他们使馆人员也会很快过来。这之后不久，我再往外看，楼的南面方向确实也出现了塔利班军警。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/16/20221216131339170.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从汪段泳房间看到桂园楼后街上的包括特战队在内的塔利班军警（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚开始看到人影，不太敢露头，怕是恐怖分子。后来明确看到是警察制服，又怕被误伤，所以慢慢打开窗，先挥手示意，之后才敢大胆完全开窗呼喊。但他们用手势让我赶快退回去，不要露头。实际上后来再开窗联系时，的确被楼下突然才看到的军警据枪瞄准过，可见那种战场条件下，大家都很紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时我只能退回蹲伏在住房最里面的卫生间里，再过了一会儿，闻到有烟味，知道楼下肯定起火了。我再次打开窗户，看到楼下的军警人数增加了，而且还出现了特战队制服。转头往左侧一看，果然浓烟滚滚，恐怖分子应该是把我楼下隔壁房间的窗帘点着，火就从那起来了。后来知道，楼里不止一个起火点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时更惊险的一幕是，我侧上方七楼房间，就是那个中午有人吃饭的餐厅小包房，阳台外面挂着一个女孩子，就扒着栏杆或者是窗沿，脚下也没什么支撑，看上去撑不了多久。我看不清脸，只觉得应该是东亚面孔，以为是认识的酒店行政经理，就大喊她名字，说不能这样，让她赶快回去。后来想想，之所以走到那地步，可能是恐怖分子已经堵了包房的门或者甚至是已经杀进了包房，大家实在没处躲，只能跑到阳台上，企图翻到下一层阳台上逃生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时我很揪心，就用英语大喊问楼下的塔利班该怎么办，但沟通不了，看塔利班打手势的意思应该是上楼去救，或者是有人已经上七楼去救了。但这时候不可能就这么冲上去，而且后来复盘的时候也想到，就算这时候冲到七楼，房门可能是锁着的，你也很难冲进去。当时的感觉就是束手无策，非常无助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时楼下出现了非常巨大的爆炸，比之前的爆炸声都要响——我们后来推测，要么是第一颗人弹爆炸，要么是他们引爆了事先埋好的炸药。就看到爆炸那层有大量碎片飞出来，楼下的军警也迅速躲避。那女孩可能因为本身已撑不了多久，再加上受到爆炸的震动和惊吓，就失手摔了下去。酒店采用英式编号，七楼实际上相当于国内八楼，而她摔在最多两层的民房房顶，你想想这六层落差……那女孩子摔下去后就直挺挺地躺在地上，一动不动。这一幕特别揪心，我当时很难过，实际上从那时到现在一直都很自责、很内疚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那女孩在民房房顶躺了很久，后来听人说脸上都已经被盖了白布。事后最初的几个小时里，同胞们很少有人注意到她，因为当时关注的重点不在楼外，而且她不是桂园的房客，只是当时来吃饭。实际上，她是战斗结束前后时被送到医院，直接就进了重症监护室。这姑娘很坚强，据说当时还对医生说了自己名字，才昏过去。这样确认身份后，最初传出消息说情况很不好，大家都认为凶多吉少，但是她第二天早上情况就略有好转了，再过一天又传出消息说是人已经恢复了意识。再后来，当天晚上我得到使馆许可，代表在阿华人去医院给正被救治的同胞们送急需物品时看到她已经能说话，并且还和国内家人视频通了话——这应该就是差不多脱离危险了吧？！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/16/20221216131444194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汪段泳从房间窗口探出身子看到楼下起火所致烟雾已很浓烈，那位后来坠楼的中国女生就被包裹在上方烟雾中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待在卫生间的这段时间内，恐惧感实际是越来越强烈的，想知道恐怖分子到底打到哪里了，被消灭了没有；万一他们破门而入，根本没地躲藏——因为恐怖分子纵火，楼下的烟灌进卫生间，已经待不下去了，只能躲回卧室里。想通过窗口看情况，又怕被流弹打中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，后来我对面的同胞跟我说，他靠近窗口的时候，下面就有人往上开枪，玻璃都被击碎，房间里中了好几枪，其中有一枪甚至还差点打中他。虽然我这边好点，没人往我这打枪，但我也不敢靠近窗口，只能蹲在地上，不自觉地想象恐怖分子突然破门而入、一枪打过来后怎么办，想象若进来的是警察，我又该站在哪里才不会让警察误伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间我不断地和外面的同胞联系，询问大家的情况，也回答他们的问题。中间有一段时间稍微安静点，我悄悄地从卧室进入套间的客厅，发现已经没电了。我本来还想通过猫眼看一眼楼道的情况，结果什么都看不见——这个季节喀布尔的天到下午三四点基本上就比较黑了，再加上采光设计的原因，可能更重要是有烟雾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时客厅里也已是浓烟滚滚，我不当心吸了一口，到现在都还有点不舒服。所以又赶快回到卧室，锁上门，把毛巾打湿后塞在房门和地板的门缝里，还弄了条湿毛巾裹在脸上挡住口鼻。那时外面有个朋友发语音来，跟我说看到酒店开始起了很大火，让我赶紧跑出去。当时我还很生气，觉得纯粹是帮倒忙，反驳说“这时候怎么可能往外跑，出门就得被不知道谁打死！”事后见面时这家伙还嘴硬呢，说“恐怖分子打不死你，火也得烧死你”。这都什么朋友哇！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93053264fbcb11914e50dfc95fad231e</guid>
<title>为什么印度低调处理东章边境冲突？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_12_17_671674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;此前印军就频频在东章地区进行挑衅。就您了解的情况来说，我们目前进行了哪些反制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;东章地区位于中印边境东段，即使按照非法的“麦克马洪线”，这里也属于中国的一侧。印军在边境地区一直采取的是“蚕食政策”，不断占领战略制高点设置哨所、蚕食我国的土地，并在此挑起事端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们去当地考察时，曾到过东章瀑布，当时印军就在河对岸很警觉地观察我们一行人的动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军是1999年从察久向上推进，当时发生了一次长时间对峙，但印军还是在东章瀑布建立了一个据点，赖着不走。在2009年之前，我们当地老百姓还能从瀑布下面绕过去，到多果尔草场放牧。之后印军阻拦，就过不去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对印军的“蚕食政策”，当地采取的措施主要是推动基础设施建设、加强巡逻、逐步清除印军搭建的石墙，等等。过去当地的一些地方没有修公路，相对闭塞隔绝，这就给了印军可趁之机，所以现在我们在不断提升当地的基建水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;当地印军一线部队有继续挑衅的可能吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;这一次是加勒万河谷冲突之后，在中印边境东段发生的一次较大规模冲突。我觉得这次冲突的发生有一些特定的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从中国方面来讲，印方知道我们最近疫情有点儿紧张，这和2020年加勒万河谷冲突发生之前，印军在中印边境地区挑起的几起冲突和对峙的情况是类似的，印方想趁人之危。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/15/20221215173910122.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年6月15日，在中印边境加勒万河谷地区，中印双方发生激烈的肢体冲突。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，印方最近和美国在距离我们边境地区实控线不足50公里的地方举行了军演，而这种军演有着向实战化方向发展的态势。这在一定程度上起到了给印方打气的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，因为印方的军事体制和军队激励机制，前线指挥官有比较大的权限，同时印方鼓励一线的军队不断向前蚕食中国的领土——如果他们蚕食中国的领土越多，或者是在和中国的冲突当中赢得所谓的胜利，那是他们立功受奖的一个很好的机会。所以，前线部队很有激情做这些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然现在的结果是印军吃了亏，这就是为什么印方首先要把这个事情报道出来，其目的是为了赢得其国内以及国际社会的支持，而所谓的“国际社会”，当然也就是美西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那么，印度战略界在边境问题上是否和前线部队心意相通？随着国际形势的变化，印度战略界目前是如何思考、规划中印关系的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;我的一点儿粗浅观察是，这次事件的发生可能主要是印度前线官兵挑起的，他们更倾向于采取这种主动挑衅的策略。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>