<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>196947dfb18a850aa28e956be1781ca8</guid>
<title>太乱了，杀手到底是极左还是极右？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyiwu/2025_09_15_790111.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林一五】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们接着更新一下过去48小时，关于查理·柯克（Charlie Kirk）刺杀案的最新情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对特朗普和MAGA这边一上来的断言“杀手是极左”，民主党和自由派这边挖出了杀手泰勒·罗宾逊（Tyler Robinson）的保守派家庭背景和疑似极右翼魔怔派Groyper的身份，一下子把战线推了回去，MAGA们一时陷入了被动，我们当时说后续就要看MAGA如何拗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在起初的短暂时间里，MAGA采取的策略是辩经+搅浑水，紧扣住泰勒·罗宾逊弹壳刻字反法西斯这一点，说反法西斯怎么可能是极右呢，我不管Groyper有多抽象，反正他反法西斯，我现在就不认他是极右，我就说他是极左。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个阶段持续了大半天，帮MAGA稳住了阵线，在这个过程中MAGA找到了新的应对策略，开始纠察网上那些对查理·柯克之死表现得幸灾乐祸的美国老乡，说就算你们不喜欢查理·柯克，人家都死了，你们怎么能坟头蹦迪呢，极左果然毫无人性。这里面的代表是大主播劳拉·卢默（Laura Loomer），她发X文说自己晚上别的都不干了，就盯着屏幕，看谁敢开心，谁开心她就挂谁，就把谁搞臭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/15/20250915095814962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳拉·卢默不是一般的大主播，她是“上达天听”的在野肱骨，很多朋友应该还记得她几个月前的出圈成名战，她以一己之力清了君侧，和特朗普见了一面，就把当时的国家安全顾问迈克·沃尔茨（Michael Waltz）给搞了下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/15/20250915095826690.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在劳拉·卢默的带领下，MAGA开始组建人肉大军，启动了轰轰烈烈的“让你失业”举报工作，一时也取得了不小的战果。有意思的是，美国这场人肉工程目前还未结束，甚至有蔓延到中文互联网上的趋势，微博上一些华MAGA似乎也在串联，点兵点将，立誓要举报掉那些亲民主党大V的绿卡和签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/15/20250915095848420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/15/20250915095910931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对劳拉·卢默的打法，民主党和自由派开发出了相应的对策，一个阴谋论开始在坊间流传，说泰勒·罗宾逊是劳拉·卢默的粉丝，他之所以决定干掉查理·柯克，是因为受到了劳拉·卢默七月份X文的鼓动。当时查理·柯克表现出了对特朗普轰炸伊朗决策的不满，并且声称应当公布爱泼斯坦文件，劳拉·卢默作为大忠臣，横刀立马，主动出击，怒斥查理·柯克是投机者、假保守派、背刺特朗普的叛徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由派在传这个阴谋论的时候，还声称劳拉·卢默心虚地把骂查理·柯克的帖子给删了。然后劳拉·卢默就出来辟谣了，说老娘从来就没删帖子，我虽然跟查理·柯克政见不合，但我是个清白的老实人，不是你们这种谣棍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/15/20250915095952437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳拉·卢默的辟谣在极右翼中收获了一波支持，但是左翼那边仍然嘲讽她从“骂柯克头子”变为“缅怀柯克头子”，身段过于柔软，身法过于灵活。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/15/20250915100010602.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这里梳理有关劳拉·卢默的情况，只是想提供一个例子，说明这两天美国那边阴谋论和盘外招满天飞，两派人马摆开阵势，互相丢假消息和人身攻击。两边放出来的消息基本上都九真一假，很难辨认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以再举个例子。在有关子弹弹壳刻字的消息出现但具体刻字是什么还不为人知的时候，保守派大主播斯蒂芬·克劳德（Steven Crowder）抢先发布了一条消息，说他从美国烟酒枪炮及爆裂物管理局那里的线人处得知，“子弹弹壳上刻着关于性转意识形态的字”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c0797291877d8a85ac288f29d409a13</guid>
<title>拉拢印度对华“去风险”？德国这是想给自己增加新风险</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_09_15_790102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，默茨在德国外交部的驻外大使会议上发表主旨演讲时表示，德国外交旨在维护本国的自由、和平与繁荣。内政、经济、贸易、国防和外交政策不应再被割裂开来考虑，“而必须将一切置于外交和安全政策的维度中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈到对华政策时，默茨重申，德国政府尽可能寻求合作，例如在气候保护政策和全球危机领域。但与此同时，与中国的制度性竞争正在加剧。他指出，为了“长久保障德国的安全及竞争力”，出于战略主权的考虑，“实现贸易和供应链多元化”必须成为优先事项。为此需要建立更多、更紧密的伙伴关系——特别是与印度、印度尼西亚、巴西、墨西哥、阿根廷等拉丁美洲、非洲和亚洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据此一外交“新政”，外长瓦德富尔（Johann Wadephul）在过去一个月内先后两次漂洋过海来到亚洲：八月下旬的目的地是日本和印尼，九月初又访问了印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912161624582.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;411&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月3日，德国联邦外交部长瓦德普尔在印度小试曲棍球时表示：“德国和印度同属一个团队。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行程和议题而言，瓦德富尔对这三国的访问虽然侧重点有所差异，目的多重，但针对性明确，不可谓不精心设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的双边关系中，中日之间问题颇多，主要体现在对历史反省、台湾以及钓鱼岛问题上；北京与雅加达的政经合作虽然颇为密切，但围绕南海部分岛屿仍存在未解决的矛盾；中印关系最近似乎有所缓和，可根本问题依然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，无论从地缘重要性还是经济体量上看，德国认为这三国在亚洲都颇具代表性：日本发达的制造业、科研和高科技基础；印尼的战略矿产（镍、煤、锡等）、市场潜力和人力资源；印度的信息科技人才、技术外包中心地位、巨大的人口红利和市场潜力等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，三国之间互为重要的经贸伙伴；在战略合作方面，除印尼相对模糊之外，日本和印度都有明确的指向和合作，如针对中国的所谓的“四方安全对话”（Quad）。域外势力对东亚及南亚的渗透和介入，三国（特别是日印）不同程度地起着“基地”和“桥头堡”作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨政府将这三国视为“减少对华依赖”（De-Risking）的“关键伙伴”，其用心可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“减少对外依赖”本身没毛病，因为世界格局已发生重大变化，多极趋势越来越明显。德国面临的压力不仅来自中国的崛起和美国的抛弃，还有自身“躺平”带来的停滞不前。与他国发展和加深关系也没毛病，因为外交事务本就属于各国自己的内政，为本国寻找多条出路实属正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，调整外交重点为何要以诋毁中国和挑拨中国与邻国关系为手段呢？如果柏林对华有怨气和不满，完全可以通过双边交流来沟通和解决，毕竟之前的中德关系基本上一直是相互成就，而非一方单向施舍另一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，瓦德富尔在日本和印尼对华发表不友好言论后（请见拙文&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_08_26_787808.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《走了个“好为人师”的贝尔伯克，来了个“莫名其妙”的瓦德富尔》&lt;/a&gt;），最近在印度又一次针对第三方，呼吁印度“共同捍卫国际秩序以对抗北京”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是这些言论背后的动机，分明是在利用一些邻国对中国崛起的“不适应”和“不安感”，通过强化“中国威胁论”见缝插针地进行战略布局，扩大自己在亚太地区的存在，确保资源和产品供应链，扩大出口市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，从上届政府开始，“疏中”已成为德国对华外交的基调，估计短中期内已不可逆。这个新政有三面大旗：以“民主、自由、法制和人权”为标签的价值观，以自身和欧盟经济为基础的实力底牌，以维护所谓“基于规则之国际秩序”为依据的正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，德国以及西方在国际事务中的各种作为，让许多国家看清了“价值观”的双标面目，经济实力的疲软现实和“规则秩序”的霸权本质。因此，瓦德富尔最近在亚洲的言行“损人”是肯定的，但最终是否能“利己”还是个很大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“脚踏几条船”：印度的外交传统与战略布局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，全球格局发生了深刻变化，多极化趋势明显，地缘政治的不确定性持续加剧。在这一背景下，印度的重要性逐渐凸显。作为世界人口第一大国以及全球第五大经济体，印度不仅是区域事务的重要参与者，更在全球战略布局中占据了相当的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的崛起不仅体现在经济规模的增长，更在于其通过港口建设、交通网络、国际贸易及多边外交所展现的战略自主性和灵活性。印度的全球策略不仅围绕经济利益展开，还涵盖安全、政治与文化等多个维度。这一综合战略使印度在维护自身国家利益的同时，也成为西方在印太地区寻求平衡中国影响力的重要合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家出于自身的地缘考量和冷战意识惯性（“对手的对手即盟友”），想当然地将印度视为联合对象。但印度的政策更强调国家利益和战略自主，而非单纯的价值认同；其“脚踏几条船”的外交传统也给西方带来了一定程度的不安和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的地缘战略、外交政策和多边参与不仅对南亚及印太地区格局产生深远影响，也对西方在全球战略中的布局提出了新的要求。德国及欧盟在制定对印战略时，一方面需要充分认识印度作为“全球南方声音”和多极秩序中重要一极的角色，同时也要意识到它不可能成为单纯的西方“附庸国”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db0b507ad685a82bc67d0a3754fe3f0b</guid>
<title>航空发动机赛道，中国位居第几？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangchengxin/2025_09_15_790095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张诚信】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为飞机的“心脏”，航空发动机的重要性不言而喻。但是，要研发一款航空发动机并实现批量服役绝非易事，必须确保其数万个零部件在各类工况下尤其是在极端环境中稳定、安全、高效地协同工作。这对跨学科技术融合、材料和制造工艺精度、系统集成与控制、测试和适航认证均提出了极为严苛的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕是航空制造技术领先世界的美国，研制一款航空发动机都免不了经历漫长周期——F135是F35隐身战斗机的发动机。F135从立项（1996年）到交付第一台量产型F135（2009年）历经13年，但早期的量产型F135依然出现较多故障，直到2015年之后，F135的状态才逐渐稳定下来。因此，航空发动机被誉为“工业皇冠上的明珠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，航空发动机几乎是欧美的绝对优势项目。相比之下，连日本和韩国这样的工业强国都缺乏先进航空发动机的生产能力，必须大批量进口军用和民用航空发动机，印度、伊朗和东盟的相关技术储备更是几乎为零。那么，中国的航空发动机技术处于何种水平？我们可以从刚刚结束不久的九三阅兵中寻找答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空中护旗梯队由直10武装直升机、直19武装直升机、直20通用直升机和直8L运输直升机组成。其中，直10搭载“涡轴9”（又名“玉龙”）发动机，直20搭载“涡轴10”发动机，均属于大功率涡轮轴发动机。大功率涡轮轴发动机通过提供连续的轴功率来驱动主旋翼和尾桨，以支持直升机的悬停和垂直起降。只有美国、英国、俄罗斯、法国和中国能自主研制大功率涡轮轴发动机，德国和加拿大需要借助国外技术授权才能生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/11/20250911140049534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1 “涡轴9”发动机&lt;span&gt; 来源：“砥砺奋进的五年”大型成就展&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预警指挥机梯队的空警500A、空警600和特种机梯队的运9C系列特种机均搭载“涡桨6C”发动机。“涡桨6C”属于大功率涡轮螺旋桨发动机，它通过螺旋桨的高速旋转来搅动空气，产生绝大部分推力，有助于预警机和特种机的短距离起降和中低空飞行，并降低燃油成本。能自主研制大功率涡轮螺旋桨发动机的国家只有美国、俄罗斯、英国、法国和中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/11/20250911140511821.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2  搭载两台“涡桨6C”发动机的空警600&lt;span&gt; 画面来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼击机梯队的第五代战斗机歼-20A和歼-20S搭载“涡扇10”系列发动机。“涡扇10”属于小涵道比大推力涡轮风扇发动机，它把大部分发动机内部的空气吸入燃烧室，充分燃烧后高速喷射出，使战斗机在短时间内获得巨大推力，实现高速飞行和高机动性。只有美国、中国和俄罗斯能自主研制先进小涵道比大推力涡轮风扇发动机，英国和法国只能生产先进中等推力型号发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，歼-20的早期量产型号搭载俄制AL31F发动机，之后逐步换装国产“涡扇10”系列发动机。2021年珠海航展，搭载升级版本“涡扇10”的歼-20公开亮相，中国最先进战斗机的动力系统实现国产化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/11/20250911140613229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3 歼-20已安装升级版的国产“涡扇10”发动机&lt;span&gt; 图片来源：中航工业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运输机梯队由运-20A战略运输机和它的升级版本运-20B组成，两种型号一同受阅，直观展现了中国大涵道比大推力涡扇发动机的技术突破。此类发动机通过更大的外涵道，在为战略运输机提供巨大推力的同时，实现低油耗，有利于高效巡航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运-20A搭载俄制D30-KP2发动机或仿制版本的“涡扇18”，其最大推力和燃油效率均不满足运-20的设计指标，只有自主研制的“涡扇20”才能实现运-20的终极性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/11/20250911140631919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图4 参与阅兵的运-20B安装四台国产“涡扇20”发动机，形似“大酒桶” &lt;span&gt; 画面来源：央视军事&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“涡扇20”经历了漫长的试验试飞阶段，2025年的“九三阅兵”是“涡扇20”的首次公开亮相，让中国成为继美国、俄罗斯和英国之后第四个能自主研制大涵道比大推力涡扇航空发动机的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和前三款发动机相比，“涡扇20”最晚公开亮相，但它绝不容小视——大涵道比大推力涡扇发动机同样适用于大型商业客机，“涡扇20”的成功，标志着中国填补了先进航空发动机整机研制领域的最后一块空白，距离大型商业客机发动机仅一步之遥。中国工程院院士张彦仲已证实，为国产干线客机C919配备的“长江1000A”发动机的研制工作进展顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涡轮螺旋桨、涡轮轴和涡轮风扇涵盖了先进航空发动机的所有大类。因此，中国已成为亚洲唯一能自主研制所有大类的先进航空发动机的国家，而中国的航空发动机技术在世界范围内也名列前茅。由于阅兵装备全部为现役装备，这说明以上国产发动机已经全部投入使用，更加凸显了技术的成熟，同时也意味着，在中国的引领下，亚洲不再是航空发动机产业的低地，而是悄然改变了航空发动机产业的世界格局，正在崛起为与美国和欧洲并列的“第三极”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，必须看到中国依然与一些欧美航发强国存在差距。虽然中国的军用航空发动机在推力、推重比等指标上正在接近欧美的主流产品（例如涡扇10系列发动机的最大加力推力和推重比已接近美国同类产品F119），但在翻修寿命上落后较多[   注：部分发动机指标数据为估算]，意味着需要花费更长时间进行维修，从而影响使用效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在民用航空发动机领域，中国与欧美差距更大。毕竟，美国通用和法国赛峰联合研制的CFM系列（如CFM56和LEAP）、美国普惠研制的PW系列（如PW1000G和PW4000）和英国罗尔斯罗伊斯研制的Trent系列（如Trent 900和Trent 1000）等商业客机发动机早已飞遍全球，占据全球市场的80%以上，而中国的同类产品仍在试验当中，仍需数年才能投入商业运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/11/20250911140707383.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图5 波音777客机搭载PW4000发动机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在投入运营之前，一款航空发动机尤其是民用航空发动机必须进行适航认证，也就是由国内外的航空管理部门全面评估发动机，验证其性能是否符合安全和环保标准，最后对符合标准的产品颁发适航证，而适航证就是市场的准入许可证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述流程同样建立在欧美主导的标准体系之上，包括中国在内的大多数国家的发动机适航认证，都借鉴或直接采用美国联邦航空管理局的《联邦航空法规》第33部分（FAR PART 33）或欧盟航空安全局的《发动机认证规范》（Certification Specifications for Engines, CS-E）。如何在吃透欧美标准体系的基础上，逐步总结出自己的发动机适航认证经验，并建立更多由中国主导的发动机适航认证标准，依然任重道远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国至少已经建立起完整的航空发动机产业体系，这是追赶的基础与前提。有了中国的完整产业体系，亚洲在世界航空工业的擂台上才能获得更大的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假以时日，当中国成为世界航空发动机产业的中心，亚洲各国的配套产业将围绕中国延展出新的产业链和价值链，确立新的比较优势，从根本上提升亚洲在欧美主导的高端制造领域的分工地位。如果各方都能摈弃地缘政治偏见，通力合作，以亚洲的人口、市场和产业体系，其重塑世界产业格局的潜力将是无穷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c0de8e32997ac9393ac9209111e72df</guid>
<title>印尼财政换将：一场关乎国运的转向？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinnishijiao/2025_09_15_790090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/远瞳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、雅加达的分歧：市场与民生的撕裂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印尼，财政政策的走向始终牵动着两类群体的神经：一端是紧盯汇率与股指的国际投资者、金融从业者，另一端是关心燃油价格、粮食补贴的普通民众。这种分歧在本次财政部长人事变动中被推向极致——当“财政纪律”的践行者到“民生优先”的推动者的权力交接，本质上是印尼在“稳定”与“公平”之间做出的艰难抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/11/20250911162053474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯里·穆利亚尼在卸下财政部长职务，并与财政部的国家公务员告别后落下眼泪。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅加达证券交易所的交易员们，对“财政铁娘子”穆利亚尼的名字并不陌生。在他们眼中，这个曾任职世界银行的女性，是印尼经济的“定海神针”。2008年全球金融危机、2020年新冠疫情两次冲击中，正是穆利亚尼坚守“财政赤字不超过GDP的3%”，“政府债务率低于60%”的铁律，让印尼在东南亚新兴市场中保持了汇率相对稳定、外资未大规模撤离的局面。外资投行的研报里，她的名字常与“可靠”“理性”挂钩，成为国际资本衡量印尼投资风险的重要指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济学者的账本上，财政纪律往往是优先级最高的指标；但在出租车司机、农民和小商贩的生活中，衡量财政政策的标准却只有一个：能不能让他们少一点压力。穆利亚尼执掌财政十年，她的“铁律”确实帮助印尼维持了宏观稳定，却也在民间积累了不少怨气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间，印尼官方数据显示2020年失业率一度冲高至7%以上，社会各界甚至担心会接近9%。在那样的背景下，国会和舆论呼吁扩大社会救助，但财政部更强调赤字与债务风险，导致部分扩张性措施被压缩。站在宏观层面，这是“审慎”；可在无数陷入困境的家庭眼里，却显得“冷酷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年后，随着财政赤字压力加大，政府对燃油与化肥补贴的预算与发放机制进行了调整。这些举措在政策逻辑上是为了“精准”与“高效”，但落到基层，就是油钱上涨、农资变贵。出租车司机和农民很少去关心“财政赤字占GDP的比例”，他们只会抱怨：为什么油价又涨了？为什么肥料又难买了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，在街头巷尾，穆利亚尼常常被贴上“只关心IMF评价，不关心老百姓能不能吃饱”的标签。诚然，这种说法情绪化，也未必完全公允，但它折射的却是基层真实的感受：财政政策不只是数字游戏，而是真真切切影响生活的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种撕裂背后，折射的是印尼经济长期存在的结构性矛盾：作为东南亚最大的经济体，印尼一方面需要维持国际市场的信心，以吸引外资、稳定汇率；另一方面又必须回应庞大人口的民生诉求。根据世界银行的数据，印尼至今仍有数千万居民生活在贫困或脆弱边缘，粮食与能源价格的任何波动，都会直接威胁到他们的日常生计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，财政部长的人事调整，不仅仅是技术性的岗位更替，而是在打破一个脆弱平衡。穆利亚尼的“守纪律”模式，让国际资本放心，却让不少基层觉得“活不下去”；新任财政部长普尔巴亚的“铁腕治税”与“民生优先”，则是在尝试重构这一平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，这已不仅是印尼财政政策的选择，而是一场关乎国运的试验：印尼能否在不完全依赖西方主导的财政规则下，探索出一条既能稳住大盘、又能让老百姓真正受益的自主发展之路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、穆利亚尼的遗产：铁腕纪律与未解的民生困局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这场试验的意义，必须先梳理穆利亚尼留下的财政遗产——一套在国际市场看来“完美”，却在国内引发争议的政策体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，43岁的穆利亚尼首次出任财政部长时，印尼刚从1997年亚洲金融危机的重创中缓过劲来。彼时的印尼，政府债务率接近90%，通胀率一度高达近80%，印尼盾兑美元汇率较危机前贬值超过80%，中产阶级大量破产，地方政府因缺乏资金一度陷入停摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上任后的穆利亚尼把“重建财政纪律”作为首要任务：她大幅削减燃油等低效补贴，推动部分亏损国企的市场化改革，严格执行“赤字不超过GDP 3%”的红线制度，甚至顶住地方政府压力，暂停了一批缺乏资金保障的基建项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套以“紧缩”为核心的政策，很快显现成效。2008年全球金融危机爆发时，泰国、马来西亚的货币大幅贬值，经济陷入衰退，而印尼凭借稳健的财政纪律和外汇储备管理，成为当时少数保持正增长的新兴经济体之一，2009年仍实现了约6%的经济增速。2010年，穆利亚尼转任世界银行常务董事，直至2016年重返雅加达，再次掌管财政部。面对大宗商品价格暴跌导致的财政收入下滑，她推出税收特赦计划、扩大税基、打击偷逃税，将赤字率稳定在3%以内，公共债务率维持在GDP的30%上下，因而获得国际评级机构的普遍好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“纪律”的背后，是民生领域的妥协。穆利亚尼的政策逻辑，本质上遵循了“华盛顿共识”——通过财政紧缩、市场开放、国企改革来换取国际资本的信任。这种逻辑在经济平稳期尚能维持，但在危机或民生压力加剧时，矛盾便会爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，印尼面临全球粮食与能源价格上涨的双重冲击。根据国家统计局数据，2022年11月大米价格在米厂层面同比上涨约10%–11%，中等质量米涨幅更超过11%。同年9月，政府对补贴燃油价格进行调整，汽油价格上调近30%，引发学生、工人及民众在多个城市（如雅加达、泗水）发起抗议，表达对生活成本飙升的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具争议的是2024年的“议员津贴事件”。当年6月，印尼议会通过法案，将议员月薪上调约20%，与此同时，穆利亚尼在国会听证会上强调“部分民生预算可能需要压缩以控制赤字”。这种“官民待遇反差”，引发了舆论的强烈反弹，财长穆利亚尼虽未直接主导议员加薪，但因其在听证会上强调削减民生预算，成为公众不满的主要承受者。让她的声望跌至任内低点——多项民调显示，支持其财政政策的比例明显下滑，大多数民众认为“政府应优先保障民生，而非死守赤字红线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆利亚尼的困境，折射出许多发展中国家的共同难题：在西方主导的全球金融体系中，发展中国家若想获得国际资本认可，往往不得不接受“财政紧缩”的约束，但这种约束却可能与国内民生诉求产生尖锐冲突。当这种冲突积累到一定程度，政策转向便几乎不可避免。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>