<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e80bd004ab9fd6f5067bc0ee5ae0e51</guid>
<title>心中长安永存</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaZuo/2023_07_18_701346.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙烨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看好的作品如饮美酒，必然是层次丰富，每次品尝又有不同风味。长安三万里是部能流传下去的史诗片，我看了几遍，每次都能看出新的感受，这里说下体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片给人最直接的印象当然是大唐群星像，李白高适杜甫，酒中醉八仙，裴将军吴道子张旭。长安三万里让大唐活了，让唐诗活了。中国人血液里浸淫的唐诗被激活了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718073842919.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片从李白高适情谊入手讲了个极好的故事。编剧独辟蹊径，以历史上李高杜的交往为背景，从高适入手，展开了大唐从开元到安史之乱这几十年的画卷。有朋友妙评这设计就如卢浮宫的玻璃金字塔，以令人意想不到之处打开卢浮宝藏。影片双主角结构，战场和回忆两条叙事线交织，刻画李白高适这两个有相同志向和不同性格的诗人的一生友谊。两人年少一见倾心，同样有大鹏之志，却因不同人生态度而屡屡分离。得不到的爱情令人伤感，无法圆满的友谊也是。影片有些片段是极其触动人心的：“这首诗，我二十年前，就是照着你的模样写的，高适！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718073927935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事之外是对中国文化母题的思考。影片刻画了李白的痛苦和高适的坚守。李白挣扎于道家的出世和儒家的入世间，既要如大鹏一般逍遥游，又要如管仲晏子登天子堂，两者难兼只能酒中仙。高适坚毅木讷，自小修齐治平，穷困不自弃，功成不自居，一生对得起忠恕二字，可谓儒家完人。影片中高适这样严谨的儒生，杀个盗贼都要背一句大唐律令，谈到修仙要说子不语怪力乱神，却从李白身上学到了道家的变幻之道。高适最终儒家为主道家为辅，泸水关一役拯救大唐于危难。当年暮的高适身披铠甲，在拂晓的阳光下如天神降临，手持银枪喊道：“来，为了长安！”，此景令人泪目。大唐三万里的男一号粗看是李白，其实应是高适。电影以高适视角讲人生坚守，讲大唐盛衰，讲诗文流传，这是妥妥的历史正剧啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片描绘的大唐也是一部盛世警言。唐玄宗从开元到天宝，从励精图治到沉溺享乐。李白高适纵有凌云之志却报国无门。高适在岐王府杂耍卖艺，李白千金散去扬州买醉。裴将军剑法卓群只能夜舞，裴十二诗剑双绝却可怜女子身。李白被招入长安后在胡姬酒肆那一幕更是盛世中的悲凉，纸醉金迷灯火耀目下，一群文人只能以歌舞为乐，以饮酒逃避。再到将进酒那句，只有饮者留其名，这是何等的心酸和无奈。高适是这一切的清醒的旁观者。他每次和李白的分离都缘于此。他并非不知道唐玄宗昏庸任用佞臣如李林甫，但身为儒家他信奉忠君报国，知其不可而为之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718074111130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在认可甚至推崇儒家之上，编剧还有更为广袤的视野，那就是诗文流传，精神永在。不管朝代兴亡，诗是永远在的。虽然高适官至封侯，李白的诗却流传千古。在贯穿影片的那本河岳英灵集中，高适的书童最爱的还是李白的诗。中国这些代代流传的文化，让我们之所以为中国。“只要那些黄鹤楼的诗在，黄鹤楼就会在。”“只要诗在，书在，长安就会在。”在物质之上，更加永垂不朽的是精神。长安三万里是写给中国文化的一份情书，而这部作品本身也将能成为文化流传的一部份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实上，这部影片也打开了一个新的类型片市场。过去没人会想到做这样的历史正剧能够票房大卖，也没人能成功过。之前电影《孔子》票房惨淡。这部以后应该会有更多人愿意从我们历史文化里吸取养分，做出更多的好片，让我们心中的长安永存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>822536624fc65eb57efefc74bbeefb86</guid>
<title>亲中还是亲美，都会影响东盟中心地位</title>
<link>https://www.guancha.cn/MohdFaizAbdullah/2023_07_18_701345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿卜杜拉：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上好，各位参会人员、女士们、先生们，首先我想感谢清华大学王（希勤）教授以及世界和平论坛的秘书长闫（学通）教授的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次会议的主题是“求共识、促合作、稳秩序、护和平”，这是一个引发我们思考的恰当主题。在后冷战时代，我们比以往更加需要共识和合作。与此同时，我们也不断思考，即将到来的各种地缘政治风险暗示着这是一个西西弗斯式的任务，不可能完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，如果我们坚定信念，是能成功的。东盟中心地位（centrality）的不断演变，在我看来，是东盟为塑造东南亚更大战略领域作出的积极尝试，这个广泛领域涉及亚洲、亚太或印太地区。东盟承担着一系列类似论坛的角色，在贸易、外交、国防等方面寻求更广泛地区主要参与国家间合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，东盟中心的必要性是冷战后由一系列具体环境和情况决定的。历史脚步不可阻挡。随着曾经的历史主义意识形态崩溃，引发了前所未有的经济合作，使得经济增长迅速，区域互联互通。但是正如人们一直所说的，新的全球开放性也引发了焦虑和担忧。人们担心超级大国的竞争会破坏地区平衡，带来不稳定和不安全。这样的忧虑是有道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，亚太地区有着各种各样的热点问题，例如朝鲜半岛问题、台海问题、印度次大陆问题和南海问题等，所有这些问题都展示了地缘政治的紧张性，强调了建立能够应对和缓解这些潜在威胁以及应对政治冲突的区域合作的必要性。针对这些问题，东盟启动了一系列区域机构及论坛，填补了这一真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是1994年成立的东盟地区论坛，该论坛成为政治和安全问题对话的主要平台之一。多年来，即使没有受到太多的关注，但其工作也值得称赞。东盟地区论坛加强国家互信，鼓励各国阐明自己的安全观点。虽然现在对于这些论坛可能存在一定程度的认知疲劳，但从东盟中心地位的角度出发，该论坛仍然作出了有意义的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997-1998年的亚洲金融风暴进一步刺激了“东盟+3”格局的形成，使得东盟国家和中国、日本、韩国进一步紧密联结在一起，扩大东盟区域作用范围，促进经济合作。东盟+3在创建《清迈倡议》方面发挥了重要作用，这是第一个解决该地区短期流动性问题的区域性货币互换倡议，为经济动荡期间的成员国提供了金融安全网络。2005年，东亚分会启动，这一分会就区域的关键挑战进行战略性对话及合作，也体现了东盟的主动性和包容性。分会将所有区域、国家安置在一个类似于保护伞的倡议之下，打造了大国可以作为平等参与者而非主导者的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718081551334.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年7月13日，中央外办主任王毅在雅加达出席东盟与中日韩（10+3）外长会。图自外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们，先生们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟国防部长会议（ADMM, ASEAN Defence Ministers Meeting）和东盟防长扩大会议（ADMM+，东盟及其八个对话伙伴澳大利亚、中国、印度、日本、新西兰、韩国、俄罗斯和美国）进一步加强了东盟安全框架。这些会议主要促进国家互信，深化防务合作，为维护地区和平稳定作出了重要的贡献。但是，尽管有这些目标和愿景，仍然存在一些问题，制约着东盟的合作力度。与此同时，东盟之所以有能力发起和维持这些机构，主要是因为它没有引起地区主要国家的质疑。换言之，没有什么能够阻止中国、日本、美国等重要国家带头提出地区倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很难想象，一个由中国主导并且还得到美国大力支持的论坛；或者是美国主导而获得中国大力支持的论坛。由于中美间的互相猜疑和竞争，这样的论坛几乎不太可能有很强包容性。在这种情况下，东盟中心地位的概念得到了进一步加强。人们会认为，它至少会具有中立性的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管东盟中心地位这一概念经常被人们使用，但我们很难对概念下定义，因为没办法设置确定的范围。我们通常基于不同的目的或背景，而使用这样的概念。在大多数情况下，这一概念只是实事求是地描述东盟作为区域对话和合作主要召集者的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多情况下，东盟中心地位被用以宣传东盟应该或可能扮演的一些角色。特别是考虑到东南亚以及更广泛地区的发展，东盟在维持这一中心地位面临许多挑战。对于东盟而言，关键愿景是维护东南亚和平稳定。只要没有做好这一点，人们就会怀疑东盟是否有能力担任区域对话与合作的召集人角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上，可以说，东盟表现很出色。不过泰国和柬埔寨在其具有争议的边界问题上偶尔也会发生小规模冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在平息成员国内部紧张局势方面，东盟做得并不是特别成功，尤其是在缅甸。缅甸问题是目前东盟中心地位面临的最严峻挑战。缅甸现在面临着一些新的暴力冲突，2021年2月的政变动乱和政府镇压已经演变为一场全面内战，且战斗已经蔓延到中心地带的城市与地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚、新加坡、菲律宾等国，都认为东盟不应该彻底对军方宣战，认为东盟不应过早在外长级别与军政府接触，因为他们没有实现在雅加达达成的五点共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，东盟机构能力有限，不能强迫成员各方实现和平，只能在成员国准备好的时候为其提供便利。然而，这不意味着不作为。东盟不应忽视暴力、流离失所、侵害人权和国际法的问题，成员国也不应以任何方式促成其合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东盟区域之外，其中心地位也面临着一些潜在外部挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，印太概念、四方安全对话、奥库斯条约（AUKUS, 澳英美三边安全伙伴关系）等，已经成为引人注目的地缘政治结构。尽管这些架构植根于促进区域内稳定、安全和繁荣的愿望，但却被视为对东盟中心地位的破坏。广义上，印太包括了从美国西海岸到印度西海岸的区域，这种大幅度的框架延伸，削弱了东南亚的地理和战略中心地位，进而削弱了东盟的影响力，因为这与东盟强调的包容性背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟制订了《东盟关于印度洋-太平洋合作的展望》，表明东盟试图在扩大的地缘政治格局中重新获得其中心地位。《展望》阐明了东盟的开放性、透明度、包容性和基于规则的秩序等原则，强调了合作的必要性，强调了东盟希望保持其在促进区域对话和共识方面的关键作用。因此，《展望》象征着东盟的战略自主性，并反映了其对于不断发展的区域架构方面持续参与的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/13/20230713095847818.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，东盟发布《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东盟关于印度洋-太平洋合作的展望&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美、日、澳、印四方安全对话，也有可能削弱东盟的战略中心地位，这四方使命是确保地区自由开放，但并不能掩盖遏制东盟影响力的事实。随着四国集团影响力增加，东盟地区的关键参与者可能在有关安全战略对话和决策过程中被排挤。在这些大国中，与此最相关的是印度，因为从各个方面出发，印度最有望成为继美国后的第三大经济体。这也是为什么我在最近东盟和印度的会议、以及之前的论坛上呼吁，实现积极接触与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调，在印度的问题上，应该用一种特殊方式对待印太关系。印度在大国外交中扮演着重要角色，这也是为什么东盟希望通过与印度合作改善印太关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，自从澳大利亚宣布在美英帮助下获得核动力潜艇后，AUKUS协议也引起了极大关注。协议本身并不会极大改变该地区的力量平衡，其设想的发展需要几十年才能实现。然而，AUKUS发出了明确信号，将军事能力发展置于该地区不断变化的权力动态最前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在快速变化的地缘格局中，这些发展有可能对东盟保持核心地位构成巨大挑战。东盟必须应对新的地区势力，并驾驭这些结构所代表的竞争利益和战略叙事。东盟必须加强其内部凝聚力、建设能力，并坚持其在区域战略对话中的核心地位。一些批评者可能会说，这只不过是陈词滥调而已，不可能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，东盟是否能在这方面取得成功，现在还没有定论。但是，让我们把这些挑战看作是为东盟重新评估其地位、重新调整其战略和重新加强其在区域秩序中的机会。能否成功通过这些挑战，将决定东盟在面对本地区和全球舞台上不断变化的权力时的相关性和有效性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59ba5b6b9bc09fe0af01123201aada17</guid>
<title>美国在稀土竞赛中掉了接力棒</title>
<link>https://www.guancha.cn/lutingting/2023_07_18_701336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯蒂娜·卢 译/袁逸泓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说全球对稀土的争夺——F-35战斗机和导弹制导系统背后的元素——是一场接力赛，那么中国在上世纪80年代就抓住了接力棒，并抢先起跑。曾经是行业领导者的美国与世界其他国家一道，被中国抛在了身后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断恶化的中美关系重新激发了美国重返比赛的欲望。华盛顿急于减少对北京的依赖，在重振本国稀土产业方面大举发力。但专家表示，即使存在新动力，立法者仍然感到困惑，不知应该如何对抗中国的规模经济并弥补巨大的专业差距，这是长期以来阻碍美国行业发展的两个关键弱点。稀土开采也是出了名的“水很深”——这是美国产业收缩的原因之一——前景良好的公司必须应对漫长的监管和许可程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要重建美国稀土产业，“你需要受过（相关）教育的人；你需要有经验的人；你需要运行良好的的矿藏和加工系统，”关键矿物研究所（Critical Minerals Institute）执行主席杰克·利夫顿（Jack Lifton）说，“这些在美国都没有。什么都没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稀土是17种金属元素的总称，绝不稀有，但它们确实支撑着从高科技武器到风力涡轮机的一切（设备）。然而，中国压倒性地主导着将矿石转化为永磁体的供应链，控制了85%的加工和92%的磁铁生产。过去，北京曾短暂地将稀土作为政治杠杆，据说最近还考虑对某些类型的磁体技术实施出口禁令，这进一步显示出，稀土行业可能成为美国政府和国防公司的主要压力点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“超过95%的稀土材料或金属来自中国，或在中国加工。没有其他的选项，”美国国防巨头雷神公司（Raytheon）首席执行官格雷格·海耶斯（Greg Hayes）本周警告说，“如果我们不得不撤出中国，我们需要很多、很多年，才能在国内或其他友好国家重建这种能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/07/20230707154801707.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;412&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;彭博社数据显示，中国是美国稀土需求的最大供给方，远超剩余国家供给总和。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从潜艇声纳到飞行器磁盘驱动电机，美国军方几乎完全依赖于中国广泛的稀土价值链。举例而言，每造一架洛克希德·马丁（Lockheed Martin，美国航空航天制造厂商，以开发、制造军用飞机闻名世界，是全世界最大的国防工业承包商之一）公司的 F-35 战斗机都需要用掉920磅稀土；而一艘宙斯盾驱逐舰则需要大约5200磅稀土。历史上，蒙古人最大的弱点是缺乏攻城武器；而现在，美国的问题是她的武器是由其竞争对手制造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统唐纳德·特朗普对国家在中国稀土方面的依赖感到震惊，发布了一项关于稀土的行政命令，并增加了对国内企业的资助。拜登政府在这些行动的基础上更进一步，包括将稀土项目纳入其《国防生产法》（Defence Production Act）并扩大其稀土库存。但总体而言，稀土咨询公司三树咨询（ThREE Consulting）的总裁詹姆斯·肯尼迪（James Kennedy）说，美国的努力未能起到作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，“15年来，美国一直在追求推动政策发展，每一次都是一场惨败。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融咨询公司霍尔加藤（Hallgarten &amp;amp; Company）的矿业策略师克里斯托弗·埃克莱斯顿（Christopher Ecclestone）将华盛顿的做法比作一只在轮子上跑圈的仓鼠。他说，美国的政策“像某种催眠的轮子一样兜兜转转”，“让人着迷，但实际上并没有在另一端生产出任何东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分麻烦在于，立法者正面临着近乎艰巨的政策挑战：从零开始建立一整个行业，而中国已经拥有了数十年的领先优势。加利福尼亚州的帕斯山稀土矿（Mountain Pass Mine in California）是美国唯一的稀土矿藏，其中可被用于军事的重稀土数量非常有限，且目前几乎所有的产出都运往了中国。但它现在正试图在全球稀土产业中占据更大的份额，并计划依靠拜登政府价值3500万美元的一揽子计划，打造稀土分离与加工能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几个月，美国众议员盖伊·瑞森绍尔（Guy Reschenthaler）和埃里克·斯沃韦尔（Eric Swalwell）还提出了一项两党法案，该法案将使用税收抵免来刺激国内磁体生产，这是政府为激励稀土价值链顶端生产所做的一系列努力中的最新举措。（2021年，他们曾试图推进类似法案。）一些专家警告说，法案可能不会产生预期效果：肯尼迪指出，该法案没有区分磁体类型，因此即使是生产廉价低级磁体的公司，也仍然有可能获得税收抵免资格。真正的好东西是更小的、精密研磨的永磁体，能够在国防领域创造奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自发材料公司（Spontaneous Materials）的创始人斯坦·特劳特（Stan Trout）表示，该立法可能会激励生产更大的磁体——例如用于风力涡轮机的磁体——而不是用于国防应用的磁体。“无论他们是否知道，该法案实际上都会促使人们制造用于风力涡轮机的磁体，因为他们是按重量获取报酬的。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制定这项立法的挑战显示出，美国立法者仍在苦苦寻找，打造可以同中国竞争的行业的方法。数十年的投资和密集的补贴使中国实现了巨大的规模经济优势，使美国公司几乎不可能进入市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你可以走到五角大楼或华盛顿说，给我们一些钱，我们要做稀土。华盛顿会抠抠搜搜地掏出200万或者400万美元，然后说，去玩吧。”埃克莱斯顿说，“但这与钱无关。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了经济之外，美国的努力也受到巨大的专业知识差距的阻碍。多年来，这种差距不断扩大。虽然中国将资源和资金投入到大学、实验室和其他机构的研究工作中，但美国在这方面的兴趣和投资却在下降。1996年，华盛顿还关闭了美国矿业局（U.S. Bureau of Mines），这是一个关键研究机构，对已经摇摇欲坠的行业造成了又一次打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在中国，稀土开采、提炼、加工和制造稀土永磁电机等终端产品，是受人尊敬且有利可图的业务，有成千上万的从业人员，”利夫顿说，“在这里（美国），没有从业人员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿能否建立自己的稀土产业——或者它仍然会继续依赖中国——这是一个影响深远的问题，远超过国防部范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果电动汽车是未来的主流交通方式，那么美国或欧盟真的没有多少（发展）空间，”肯尼迪说，“中国可以继续利用其优势地位，使越来越多的零部件必须在中国制造，然后更多增值生产系统也会转移到中国，最后整个汽车都必须在中国生产。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国可以决定谁输谁赢。”他补充说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文于6月23日发布于《外交政策》（Foreign Policy）网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f295d727eabb408f6a656e2389a54b7</guid>
<title>中国徘徊在通缩边缘时，指责央行货币超发是没有道理的</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2023_07_18_701335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、货币政策调控的目标体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币政策调控的目标体系包括两大类：最终目标和中间目标。不同国家的目标体系不一样，大多数发达国家现在是单一目标制，即通货膨胀目标制。美国有两重目标，通胀和就业。中国是多重目标体系，要管通胀、管增长、管就业、管汇率稳定、管金融安全、管资源配置等。我认为中国的最终目标太多，导致无法集中精力抓住主要矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的中间目标有两个，一是广义货币供应量目标，二是利息率目标。当前，我们提出从数量调控转向价格调控，希望从主要通过控制广义货币的变动来影响实体经济，转到通过控制利息率的变化来影响实体经济。由于货币供应存在内生性，应该更多地发挥利息率政策的作用，因此央行想要实现这个转变的意图是完全正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、关于M2/GDP&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年代以来，市场上经常有指责央行货币“超发”的观点。这里的货币超发主要是指两个方面：一是M2增速明显超过GDP增速。比如2022年M2增速为11.8%，远远超过GDP3%的增速。二是由于M2增速长期超过GDP增速，M2/GDP的数值不断攀升。2022年底，我国货币余额为266.4万亿元，M2/GDP为220%左右。很多人拿这两个数据和美国比较，中国的GDP低于美国，但M2/GDP却远超过美国，因此认为中国存在货币超发的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，基于以上两个现象指责央行货币超发在理论和实践上都是不正确的。货币主义认为通货膨胀无论何时何地都是通货膨胀现象。货币数量公式有一个基本假设，即货币的流通速度不变。因而通货膨胀率等于货币增长速度减去GDP增速。相对GDP增速，货币供应量增速越高，通货膨胀率就越高。货币主义对通货膨胀的解释不无道理。但不是金科玉律，在许多情况下甚至是错误的。在我看来，是否会出现通货膨胀不仅与货币供给增速同GDP增速的差额有关，同时也取决于实体经济是否存在“供需缺口”。如果存在供大于求的缺口，就会产生通胀压力；反之就会产生通缩压力。在不存在供需缺口的情况下，货币供应量的变化未必能够导致通胀。无论M2增速有多高，如果在足够长的时间内，中国并未出现通胀甚至出现通缩，就不能认为中国存在货币超发的情况。此外，是否出现资产泡沫（金融风险）往往也是评判央行货币供应量增速是否过快的标准。但关于这个标准，国际经济学界还存在一些争论、还没有定论。关于这个问题可以进一步讨论。总之，我不认同央行货币“超发”的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/12/20230712142136500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球金融危机爆发前，美国M2/GDP一般在50%-60%之间；在全球金融危机爆发后的十年中，该比值逐渐增加至70%；2020年3月后，美国急剧扩大QE规模，恢复零利率。在几个月的时间内，M2/GDP迅速上升。2021年第一季度后，该比值则明显下降。长期来看，美国M2/GDP呈现出上升趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/12/20230712142152878.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本M2/GDP远高于美国，甚至也远高于中国，达到280%以上。无论是美国还是日本，在2021年第一季度之前的十几年甚至二十几年内，他们都没有出现严重的通货膨胀。日本甚至长期存在着严重的通缩，直至最近才出现通胀趋势。因此，M2/GDP高并不能说明某个国家一定会发生通货膨胀，即便出现通货膨胀，也可能是在“超发”十几年二十年之后的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/12/20230712142217261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/12/20230712142234218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国M2/GDP确实是在不断上升，去年年底达到216%，比美国高得多。银行信贷增长和广义货币增长高度相关。从左图中可以看出，在贷款增加的同时，M2也在增加。银行贷款创造货币，银行贷款增加导致了M2增加。从对外部融资的需求来看，2022年年底，中国社融规模总额为383.93万亿元，对GDP占比为3.17；而美国的社融规模总额为107.5万亿美元，对GDP占比为4.2。美国经济对外部融资的总体依赖度高于中国，但对银行贷款的依赖度（银行贷款对GDP比）却明显小于中国。可见，中美两国资产结构的差异是中国M2/GDP高于美国的重要原因（当然不是全部原因）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
M2/GDP偏高意味着信贷/GDP偏高。世界银行、国际货币基金组织和外国学者的研究认为，中国M2/GDP偏高，意味着中国资金利用效率较低。同其他国家相比，为了生产一个单位的GDP所需要的贷款较高。而M2/GDP的上升或信贷/GDP的上升，意味着中国资金利用效率的降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/12/20230712142258884.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从动态角度看，上述观点有一定道理。但从国际对比来看，中国的信贷密度不是世界上最高的，而是处在中等水平。因此，一方面要承认中国的资金使用效率不高甚至在下降；另一方面，我国的资金使用效率并不是最差的，基本处在世界中等水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总结来说：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币供应量增速明显超过GDP增速并不是通胀的充分条件，也非通胀的必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济中存在供不应求的缺口是发生通胀的必要条件。过去十年二十年来美国和日本货币供应量增速远超GDP增速而没有出现通胀，其中的一个重要原因是其经济中存在需求不足而非供不应求的缺口。因此，单纯的货币“超发”（货币供应量增速明显超过GDP增速）并不一定能相应导致通货膨胀。只有当货币供应量增速超过GDP增速和实体经济中“供不应求缺口”二者共存，才会导致通货膨胀；自全球金融危机以来，日本和美国极度扩张型的货币政策并未导致通胀，原因就是两个国家始终存在有效需求不足问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，也应该看到在一定条件下，货币供应增加本身的变化也可以成为导致需求缺口扩大的原因。2020年3月，美国的极度扩张性货币政策使M2/GDP在极短时间内上升20个百分点，从而使实体经济出现“供不应求”缺口。这样，在几个季度之后，美国通货膨胀开始不断恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，要具体问题具体分析，不能一概而论。特别是当中国徘徊在通缩的边缘上时，指责央行货币超发是没有道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于央行在控制广义货币增速时是否应该遵循“货币供应量和社融与名义GDP增长基本匹配的”的原则，则是需要进一步讨论的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>