<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95ba1a0467a53e279448a017b427c1f7</guid>
<title>政治局会议的几大亮点</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_07_25_702293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新华社报道，中共中央政治局7月24日召开会议，分析研究当前经济形势，部署下半年经济工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个市场对7月份这次会议有非常高的一个期待，因为宏观经济现在遇到的下行压力较大，整个市场非常期待在今年的下半年能够有一揽子的政策包出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，因为是政治局会议，所以不会推出具体的政策，但是可以在比较重要的领域给出方向性的文字表述。比如说过去我们经常说的关于房地产市场的“房住不炒”，在这次的会议里面并没有出现这4个字，这就意味着房地产的政策应该会有比较积极的一些变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外关于地方的债务风险，这是全球都在关心的问题。这次会议也特别用了“有效防范化解地方债务风险，制定实施一揽子化债方案”这个表述，换句话说就是化解地方债务的风险，可能不是一个所谓单一的政策可以解决的，那么可能要动用银行，动用财政，可能还会通过其他的一些手段才能够帮助地方政府缓解它的债务压力，我想在政策上可能不排除中央地方会进行债务置换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通过提高收入扩大内需&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们过去谈到扩内需的时候，是既要扩大消费需求，也要扩大投资需求。这次会议对消费需求的表述，是说要通过增加居民的收入来扩大需求，换句话说就是把扩需求跟增加我们家庭收入这两个事情联系在一起，我认为这将推动我们相关政策的出台。要增加居民收入，你才能增加消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我一直强调，居民收入的增加是增加实际收入，所谓实际收入是说不一定增加居民的货币收入，也可以减免居民很多的成本支出。我们现在很多年轻人不愿意生孩子，不愿意结婚，因为育儿成本非常高，将来的负担会非常重。所以如果现在我们考虑，比如说在居民育儿的阶段完全由政府买单、国家买单，这样实际上就等于增加了很多家庭，特别是年轻家庭的实际收入。还有比如在我们的基础教育、医疗、养老这些方面，如果可以出台一些能够帮助家庭分摊这些成本支出的政策，实际上也是在提升我们家庭的实际收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，提高家庭收入或者提高居民的收入，最基本的途径就是要增加我们的工资。所以我猜测在接下来几年，中国的大多数劳动者的工资水平，特别是小时工工资会有比较大的一个增长，这个是从根本上解决消费需求不足一个最重要的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/25/20230725100921871.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;225&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;创造就业岗位将成为投资布局重要考量因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议提出，稳就业要提高到战略高度来通盘考虑，那么我觉得这件事情就已经不是一个战术的问题，不是要增加多少就业岗位的问题，而是说要把就业的增长，或者说新增就业岗位跟整个国家的经济的战略性行业，以及更长远的经济发展大局联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在不是说为了要让更多的人，特别是年轻人能够找到工作，然后就会提供一些临时的解决的办法，这个已经不行了。而是说要有一个更长远的战略性考虑，对未来重点推进的领域和行业，布局要非常清晰。在布局、规划、投资这些领域时，创造就业岗位将会成为重要的考量因素，整个教育和培训体系要从市场需求角度去布局、去规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;旧城改造、平急两用将成政府投资新方向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投资层面，因为此前民间投资已经有了相关的意见，国家发改委今天也出台了促进民间投资的17条，所以这次会议可能重点讲的是政府投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我此前也讲过，在当下稳经济的关键时刻，实际上公共部门应该要走到最前面，也就是说我们要更多地依赖公共部门来推动需求的扩大，从而达到稳经济的效果，所以我觉得国有经济跟政府投资应该发挥引领的作用。从这个意义上讲，可能民营企业的投资更多的是一个追随者。这次会议强调了这一点，我想后面也会有相关的政策出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次会议还提到了在投资方面应该坚持的几大方向，比如说城市的城中村改造、平急两用的基础设施，特别是在疫情发生以后，这个需求就起来了，有些城市的基础设施看上去建得很好，但是在应急的时候派不了用处。所以现在在建新的基础设施和对旧的基础设施进行改造的时候，就要考虑如何让这些基础设施在发生突发事件的时候能够派上用处，所以平急两用现在就提到了比较高的一个高度，这个也是政府扩大投资的一个新领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然政府还有很多其他的投资方向，包括新型基础设施、旧城改造，基础教育、养老、医疗这些领域的基建与更新投资。我想对政府来讲，具有公共性的这样一些投资项目，其实清单上面应该还是很多的，只是在当下经济面临稳增长压力的时候，有些领域的投资会提前去布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议最后特别强调，地方政府和我们有关政府部门要树立正确的政绩观，要敢为，要担当。所以我觉得这个也就回到了我之前经常强调的，可能要给予各级政府和有关部委政策创新的一个空间，因为这次的会议给出的这些方向，最后都要靠各级政府以及中央的部委把它变成具体的政策。在这些基本大的方向，基本的原则确定的情况下，各级政府发挥自己的主动性和创造性，对于我们解决当下的问题可能是蛮重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原载于微信公众号“新经济学家智库”，观察者网已获作者授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>916aba28a80e0d4bda66e8250046b438</guid>
<title>美国“杀死”美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2023_07_25_702277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个时代的核心悖论是，虽然在过去几十年内全球化已经极大地改善了人类的生活条件，但是许多人仍然认为全球化会退潮。这种悖论是怎么产生的？西方在管理全球化时犯的三个关键战略错误导致了这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都听过这样一句话：“国王已死，国王万岁！”这句话的最新版本为：“全球化已死，全球化万岁！”这个新说法恰好抓住了我们这个时代的核心矛盾。过去几十年内，全球化对改善人类处境所发挥的作用超过了人类历史上其他任何力量。然而，许多人不仅不为全球化欢呼，反而断言全球化即将消亡。尽管是西方发起了全球化，但预言全球化即将消亡的声音在西方尤为响亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现这种矛盾的现象？西方为何会反对自己对人类做出的最仁慈的贡献？简要来说，西方在全球化管理上犯了三个战略错误。更准确地说，是西方头号强国——美国犯了错误。但是，当美国犯下这三个战略错误时，西方第二大经济力量——欧盟未能为其提供帮助与指导，这进一步加深了美国的错误。欧洲人的消极态度是导致这三个战略错误的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/25/20230725084307814.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国前总统特朗普反对全球化 图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国犯下三个战略错误&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国犯下了哪三个战略错误呢？第一个错误是占美国人口 1% 的精英阶层犯下的。他们从全球化中攫取了巨额的财富，而占人口 50% 的底层民众却遭受了全球化所带来的不可避免的破坏（或者更准确地说，“创造性破坏”），对于这一点，精英阶层袖手旁观。第二个错误是，在本应加强政府和政府机构的权力时，美国选择了削弱它们。这一错误是在著名的里根—撒切尔革命期间铸成的，当时里根总统有句名言：“政府不是解决问题的办法，政府才是问题所在。”这种理念引发了灾难性的后果：接下来的 30 年间，主要公共服务机构资金不足、权威丧失、士气低迷。第三个错误是美国放任占有财富最多的 1%的人口在国 内形成了实际上的金钱政治。民主政治和金钱政治的本质区别是什么？在一个民主政治国家，政府是民有、民治、民享的。而在一个金钱政治国家，民众面对的则是一个“由极少数人拥有，被极少数人统治，为极少数人服务”的政府。大多数美国人都怀疑美国是否真的已经成为由富豪统治的国家。然而，保罗·沃尔克、约瑟夫·斯蒂格利茨和马丁·沃尔夫等知名人士都证实了这一发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种矛盾现象伴随着美国犯下的这三个战略错误。尽管拥有世界上最大的战略思维产业（包括大学、智库、咨询公司、非政府组织），美国的政治体系却不曾公开承认自己犯下这三个重大的战略错误。《纽约时报》《华盛顿邮报》《华尔街日报》《经济学人》等极具影响力的主流媒体的评论版面上也未对此进行更多讨论。未来的历史学家将不得不调查和解释这种奇怪的现象：美国政治体系中出现的大规模的佯装无知的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于许多美国人会极力否认美国犯下的这些战略错误，因此本文有必要更详细地解释一下错误是如何犯下的。这是本文想要达到的目的，同时我也会提出一些解决问题和改正错误的方法。本文最后还将得出一个乐观的结论：这三个战略错误都是可以纠正的，美国也可以像过去一样再次成为全球化的头号捍卫者。随后，托马斯·弗里德曼、杰格迪什·巴格瓦蒂和马丁·沃尔夫就可以分别出版新版的《世界是平的》、《为全球化辩护》和《全球化为什么可行》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个战略错误&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个战略错误是美国精英阶层未能保护工人阶级免受全球化所带来的不可避免的破坏。是什么导致了这一结果？是美国精英阶层的贪婪和冷酷吗？还是历史大趋势也促成了这一战略错误的发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题的答案照例很复杂。显然，历史大趋势也促成了这一错误。未来的历史学家将比我们更加清楚地注意到，美国工人阶级之所以遭受苦难，是因为不幸遇上了历史上两个重要时刻的交会。第一个时刻是弗朗西斯·福山的名篇中所说的“历史的终结”，而第二个时刻是“历史的回归”，即 20 世纪 90 年代初，中印两国决定觉醒的时刻。这两个时刻的交会所造成的不幸后果是，在中国和印度（以及亚洲其他国家）觉醒时，西方却选择了沉睡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在《西方失败了吗？》一书中记录了这种情况是如何发生的，以及缘何发生。我在这儿做个简单总结。弗朗西斯·福山本无意让西方沉睡，然而，当他提出西方文明已经走到了政治和经济进化之路的尽头时，他在包括主要人物在内的西方人心目中营造出了这样一种感想：西方社会无须为应对新世界进行任何重大的结构或战略调整，只有非西方社会才需要调整和适应新世界。这一信念使西方社会不可避免地滋生出了傲慢、自大和自满情绪， 因此，几乎没有人注意到：在西方选择沉睡的那一刻，恰恰是它本该觉醒的那一刻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b36239e85640dfbb30ada3876641aaa</guid>
<title>我们花8500亿美元军费，就这？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewCockburn/2023_07_25_702273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德鲁·库克本，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到一段近期有关乌克兰士兵从一辆触雷的美援“布拉德利”步兵战车跳下的视频，我回忆起美国陆军官僚与这种战车的生产商为了确保该车对乘员来说意味着“死亡陷阱”，付出了多大的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照“布拉德利”战车最初设计，只要遭受任何威力大于气枪BB弹的弹丸攻击，车辆就会迅速化为一团火球，烧死所有乘员。美国陆军装甲单位的官僚十分清楚这一设计缺陷，但考虑到叫停项目、重新设计车体可能会危及部门预算，这些人故意拖延实弹测试，并通过造假来确保项目继续推进。在某次实弹测试前，军方官员悄悄地用水箱代替了原本会爆炸的弹药架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到五角大楼测试办公室一位勇敢的空军中校吉姆·伯顿要求国会介入、安排了一场公正的实弹测试后，美国陆军在“布拉德利”战车上蓄意造假的行径才真相大白。坚持原则的伯顿丢掉了饭碗，但“布拉德利”步兵战车被重新设计，至少对乘员来说不那么致命。所以，40年后，这群幸运的乌克兰士兵活了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/20/20230720165917116.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;345&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与德制“豹2”坦克（左一）一同被击毁的“布拉德利”步兵战车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则很大程度上被遗忘的故事，生动地揭示了美国战争机器的一个关键真相：他们对战争并不感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要不然，我们该如何解读这种漠不关心士兵生命、丝毫不重视武器系统合格率的态度？正如伯顿在他1993年富有见解的回忆录《五角大楼的战争》（Pentagon Wars）中指出，美国的国防体制“是一门腐败的生意——从上到下都充斥着伦理与道德层面的腐败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那以后到现在，这些年所发生的事情并没有推翻伯顿的看法，这对在前线服役的美国男女军人而言，可能意味着严峻后果。比如，今天的美国空军正在抛弃掩护与配合地面部队的传统角色，又被称作“近距离空中支援”任务（Close Air Support，CAS）。考虑到美国空军久负盛名的大规模空中轰炸行动往往对战争形势影响甚微，近距离空中支援可能是他们从事的唯一有价值（却不情愿）的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而美国空军对近距离支援任务多有怨言，之所以接受任务是因为，将其拱手让给陆军会剥夺空军的预算份额。因此，美国空军推出了专门负责近距离支援的A-10“疣猪”攻击机，试图打消陆军用新型武装直升机“偷走”这项任务的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头来看，由于该机研发者，尤其是已故的皮埃尔·斯普雷（Pierre Sprey）的不懈努力与天赋，A-10攻击机完美地适合执行为它设计的任务。然而过去的成功纪录无法打动美国空军，他们绞尽脑汁也要摆脱掉A-10，因为在永恒的预算争夺战中，来自陆军的竞争对手项目被取消，不再构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场竞赛已经进入尾声。现在美国空军不仅要淘汰掉最后的A-10机队，还在逐步解散相关的飞行员与地面控制培训机制，意味着将彻底失去近距离空中支援能力。当然，照美国空军的说法，众所周知不给力的F-35“战斗机”有能力、未来也会继续执行这项任务。但这则声明令人发笑，理由有很多，包括F-35的25毫米机炮甚至不能射出一条直线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是，未来战争中的美军地面部队将面临不堪设想的后果。但很显然，他们的命运与美国空军对摆脱地面战斗（那里才是决定战争胜负的关键）混乱现实的无休止渴望相比，似乎不值一提。美国空军的希望与预算规划集中在昂贵但对战争影响存疑的武器系统上，比如B-21隐身轰炸机、LGM-35哨兵洲际弹道导弹以及下一代空中优势（NGAD）战机。这些装备在可预见的未来都不会落地，只会从美国纳税人的口袋里持续吸走现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023财年，五角大楼的军费预算达到8500亿美元（用在国家安全上的总预算早已超过1万亿美元，但那是另一个故事）。然而，即便拥有如此庞大的资金，五角大楼体制显然也不足以供应一场有限战争所需要的资源，比如正在上演的乌克兰冲突。美国在这场冲突中不断放出消息，向乌克兰送去越来越强大的武器——从“标枪”反坦克导弹、155毫米榴弹炮、“海马斯”精确远程制导火箭、“爱国者”防空导弹、“艾布拉姆斯”主战坦克到即将到货的F-16战斗机。一名美国军事情报系统官员最近告诉我，选择供应这些武器的真正标准是：“当上一件送往乌克兰的武器耗尽。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，拜登政府向乌克兰提供集束炸弹的承诺引发了全球愤怒，任何一位生活在老挝的农民都会告诉你，即便与之相关的战争已经结束了50年，集束炸弹依然在杀害或致残儿童。这种武器的军事用途据说是杀伤下车步兵、雷达与轮式车辆等“软目标”。然而，一名参加过1991年海湾战争的前装甲部队军官回忆，“我们十分厌恶集束炸弹，并请求炮兵与空军不要使用它们。这些集束炸弹只会损害伴随作战的支援单位与轮式车辆。战争结束后，我们治疗了无数集束炸弹的受害者，包括我们自己的士兵与平民（儿童）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/20/20230720173129478.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;310&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国在越战期间向老挝投放大量集束炸弹，至今仍有近8000万未爆弹&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登已经承认，决定供应集束炸弹仅仅是因为美国也耗尽了乌克兰实际需要的炮弹。“这是一场关于炮弹的战争。他们（乌克兰）即将打完炮弹，我们也没剩下多少。”他对一名电视台采访者表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，集束炸弹被运往前线，为了让过程更加顺利，美国官员还流下“鳄鱼的眼泪”。国家安全顾问杰克·沙利文对记者表示，“我不会站在这里说这是一个轻松的决定……这个决定需要严肃地审视可能对平民造成的伤害。”（然而当去年有报道称俄罗斯在乌克兰使用集束炸弹时，时任美国白宫新闻发言人简·普萨基批评这种行为构成“战争罪”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这个历史上最富有的战争机器，在翻箱倒柜地搜遍家当后，只能向乌克兰供应被一百多个国家视作违反战争法，且军事上用途有限的武器。这就是我们花8500亿美元军费得到的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于7月18日发布在昆西国家事务研究所网站，原标题为“8500亿美元的自食恶果”The $850 billion chicken comes home to roost.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09281c1df5738ba5d661c98bc18fac58</guid>
<title>石家庄“逐梦摇滚之城”，我心里五味杂陈</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_07_25_702268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，石家庄官宣将举办“逐梦摇滚之城”音乐节。摇滚音乐界对石家庄略带戏谑的称谓“Rock Home Town”，被官方正式盖章收编，将成为此次石家庄摇滚音乐节的一个重要标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这则消息，笔者心里五味杂陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石家庄长期被视为“中国最没有存在感的省会”的有力竞争者，与青海西宁和江西南昌并称“三大阿卡林省会城市”（阿卡林是动漫爱好者俚语，意为容易被人忽略，没有存在感）。这次突然宣称要搞摇滚音乐会，难免让一些对石家庄和摇滚乐了解不多的人颇感诧异，似乎摇滚这种颇具后现代气质的艺术形式，与石家庄这座缺乏存在感、社会气质老派而质朴的传统工业城市是缺乏交集的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白点，石家庄和摇滚乐，双方在气质上差异过大，实在让人难以想象这两者会凑到一块。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/21/20230721140427428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在河北省石家庄市长安区拍摄的东北二环与新城大道互通立交桥（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·石家庄确实是中国的“Rock Home Town”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，真正了解中国摇滚文化历史进程的人，应都知道一个基本事实：石家庄是中国本土摇滚文化的发源地之一，是中国最早普及摇滚文化的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年，美国的一支摇滚乐队到当时还没有完全对外开放的石家庄进行了一次表演，这次来自异国他乡的音乐洗礼极大地震撼了在场一位叫邢迪的年轻人，感受到音乐启蒙的他从此对摇滚乐有了模糊的认识，并在后来组建了“地平线乐队”。这支乐队，大概是中国最早的本土摇滚乐队之一，石家庄乃至整个中国的摇滚乐足迹由此迈出了第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在那个时代是近乎于石破天惊的一件事，因为在改革开放之前，吉他一度被视为“黄色乐器”，而摇滚乐是“资本主义社会的精神毒药”。虽然改革开放后，国内的社会气氛已经大为缓和，文艺活动重新恢复生机，“八亿人民八部戏”成为过去式，但主动去当第一个吃螃蟹的人依然需要莫大的勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，在摇滚乐圈子里颇为知名的杂志《通俗歌曲》于石家庄创刊出版。该杂志被业内人士称为“中国摇滚乐的第一部启蒙读物”，甚至被类比为“摇滚乐的九年义务教育”。许多摇滚乐从业人员和爱好者就是从这本杂志开始，走上摇滚乐道路的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/21/20230721140925832.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《通俗歌曲》，被视作“中国摇滚第一刊&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”。图为2001年1月刊封面。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间来到90年代初，伴随着改革开放的浪潮，当时包括摇滚乐在内的现代流行音乐开始在大江南北扩散开来。在那个穿着喇叭裤、戴着蛤蟆镜、套着垫肩服、扛着收录机就代表站在潮流前沿的时代，石家庄作为本土摇滚乐发源地之一，自然也不甘寂寞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时国内摇滚乐爱好者普遍通过打口磁带获取海外音乐资源。所谓打口磁带，指的是海外制作出来但卖不掉的多余磁带，这些磁带被作为报废品处理，其中一些为了报废，表面进行了钻孔或者开口处理。而有些则没有进行任何处理就作为报废塑料出售，一些心思活泛的商贩用极其低廉的价格将这些名义上的报废磁带买下，再向音乐爱好者出售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打口磁带在目前已经基本绝迹了，但在那个时代，这些磁带是正版磁带，品质优良，但价格却极其低廉，只有正版磁带的几分之一，因此广受音乐爱好者欢迎。而石家庄正是当时中国北方仅次于天津和北京的打口磁带集散地，很多商贩在石家庄采购打口磁带后长途贩运到山陕、内蒙、甘肃、新疆、青海、西藏，甚至远赴中亚，其销售网络以石家庄为中心辐射了大半个中国——如果说古代有一条以长安为起点的丝绸之路的话，那么当时就有一条以石家庄为起点的磁带之路。这种特殊行业形势甚至一直延续到了CD光碟时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，唱片机构So Rock在石家庄创立出版了有声月刊杂志《我爱摇滚乐》。它虽然不是国内第一部专业的摇滚乐杂志，却是公认的内容最具深度、权威性最高、行业信息最广泛的专业刊物。该杂志的创刊极大地巩固了石家庄在摇滚乐圈子里的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/21/20230721141349796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《我爱摇滚乐》创刊号封面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石家庄的摇滚风气极其兴盛，来自五湖四海的摇滚音乐人汇聚此处，一起追逐梦想，燃烧青春。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时河北艺校门口的假日琴行是来到石家庄的摇滚音乐人们集会活动的据点，它就像一座大型的音乐沙龙，包容着五花八门的摇滚乐手。许多人在这里寻获前路、成就事业，也有很多人在这里走投无路、陷入迷惘。他们在这里交流心得技巧，缔结爱情友谊，爆发矛盾冲突，或者只是简单地擦肩而过，互不往来。那时这里被称为中国摇滚乐的黄埔军校，它见证了中国摇滚乐的起起落落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时期，许多本土摇滚乐队开始在石家庄崭露头角，比如《我爱摇滚乐》杂志的创立者之一晓朱，其组织的乐队“妮可”在当地就颇有盛誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石家庄的摇滚气质一直延续至今，最近一次石家庄以自己的摇滚气质征服国人，是由石家庄当地著名乐队“万能青年旅店”于2006年创作的乐曲《杀死那个石家庄人》。这首乐曲以荒诞的手法描绘了一个压抑刻板的原生家庭，在当时引起了不少国人的共鸣，后来这首曲子一度引起巨大争议，甚至有过被禁播的传言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是石家庄与摇滚乐缠绵悱恻的简单故事，因一次演出而意外结缘，由此踏上了一段意外之旅。甚至有人说，石家庄的摇滚气质是在一座最不可能产生摇滚的地方，产生了摇滚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>