<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4d97440bbaa8a78e4fa7aa1f5799c5df</guid>
<title>微山湖往事：两省闹纠纷，中央这样做决策</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianLei/2022_03_01_628157.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/田雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微山湖，又称南四湖，位于山东、江苏两省的交界，由北向南分别由南阳、独山、昭阳、微山四湖连接而成。抗日战争期间，这里曾是八路军苏鲁支队沿铁道线打击日本侵略者的游击战场，新中国成立后，小说《铁道游击队》及同名电影在20世纪50年代出版发行，电影插曲更是传唱至今：“西边的太阳快要落山了，微山湖上静悄悄，弹起我心爱的土琵琶，唱起那动听的歌谣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自1959年开始，微山湖地区却失去了渔歌唱晚的安静景象，数十年中，山东、江苏两省在微山湖地区的省界纠纷及附着在边界纠纷上的湖田湖产、水利和矿产资源的纠纷，曾一度打破湖区和谐的画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国的头三十年，各地方政府保持着社会主义大家庭内的手足情谊，持续性的省际边界纠纷并不多见。省际边界纠纷是在改革开放后逐渐抬头的，也是在此背景下，国务院在1981年出台并于1989年修订《行政区域边界争议处理办法》，1995年启动全国勘界工程，七年后出版了有“千年第一图”之称的《中华人民共和国行政区划图》。应当交代的是，此次全国勘界最终遗留三处省界未能勘定，其中之一就是苏鲁两省在微山湖地区的区划界线，“因特殊原因尚未勘定……为权益画法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/08/20220208145138815.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《铁道游击队》资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书所说的微山湖问题，指山东、江苏两省在微山湖地区的边界纠纷，也包括中央政府对这场省际纠纷的调处。这场纠纷从1959年开始，2000年前后始得结束，其中又以1980年至1985年冲突最激烈，伤亡人员最多，解决规格也最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国宪制的研究案例，微山湖问题在方法上有两点创新意义。首先，微山湖问题虽小，却是一只可供研究解剖的“麻雀”。纠纷通常起因于最基层的社队村民，但由于矛盾发生在两省间，再小的问题也是省际问题，需要提交或等待中央政府的调处，微山湖的案例包括了从中央到地方各级政府的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这场纠纷数十年来不断扩展，其解决需要多个职能口的联合工作，不仅有民政、水利和农业部门，还有公安、财政、税务和交通等部门，微山湖问题形成了一种治理上的“多头体制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，但也更重要的是，微山湖的案例是一只“黑天鹅”，现有解释中国政治的理论范式在它面前往往显得贫乏无力。理论上，微山湖问题应当不难解决，但现实却是微山湖在地方政府文件内被称为“难死湖”（南四湖）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个中央集权的单一制国家内，省与省之间发生边界纠纷，“官司”打到北京，请求中央就两造间的纠纷进行裁决以定纷止争，纠纷最激烈时，双方通常是“千方百计上京城”，并未出现封锁信息、欺下瞒上的政府间共谋。从法律形式上看，微山湖问题是一个统一国家内的省际问题，中央政府有权根据自己的意志裁判地方政府间的纠纷，而地方政府则有义务执行中央的裁决，否则“国将不国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微山湖的案例可以表明，&lt;strong&gt;对于地方间纠纷这种“细事”，中央政府通常是“不告不理”的，而在调处纠纷时，主要不是由中央进行单方面的依法裁决，而是要进行情理法并重的调解，调解的关键正如民政部部长崔乃夫所言：“总要双方照顾，过得去针也要过得去线才行。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在调解过程中，中央的决断通常是备而不用的，是用来激励或督导地方形成共识的手段，但在例外情况内，中央也会决断，而决断权的依据与其说是科层制内的等级关系，不如说是政党—国家体制内的组织手段，这也是崔乃夫在调处微山湖纠纷时所说的“尚方宝剑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央集权的简约治理希望表达两个并行不悖的主题，首先，中华人民共和国是一个中央集权的单一制国家，这既有形式法律的明文规定，同时也体现着国家建设进程中的法律表达功能，即白鲁恂所说的“主权需要剧场式的表演”，而政党—国家体制的纪律和组织人事手段，则是中央在必要时得以集权的制度保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，简约治理意味着：(1)中央虽集权但并非事必躬亲，而是要发挥“两个积极性”，将日常性的“细事”交由地方政府进行管理；(2)回应式的不告不理，以司法方式去处理微山湖纠纷这种省际问题；(3)调解式的，即上述的“共识型的向下分权”，力求将矛盾解决在基层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、微山湖问题：必要的背景交待&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微山湖的故事要从1953年讲起。新中国成立前，微山湖是山东、江苏两省的界湖，由两省沿湖的八个县分管，北部的南阳、独山两湖属于山东省，而南部的昭阳、微山两湖大部隶属江苏省。当地人说，微山湖“日出斗金”，是一个“万民求食”的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据苏鲁两省1953年协议，两省“具体界线：基本上以湖田为界”，山东省政府在设立微山县的政府令中也规定：“微山县与江苏省沛县、铜北之间的界线：基本上以湖田为界。”微山县建立后，微山湖的湖面由山东省统管，但南部两湖的西岸土地却主要由江苏管辖，湖面及湖面以东由山东管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微山湖的纠纷始于1959年，由于两省在湖区的边界走向迟迟无法划定，也并发了多种利益的争夺。通常说来，湖区群众关心的是湖田湖产，地方政府看重的是边界及水利问题，在改革开放后，又发展到对湖区煤炭资源、交通和税费收入的争夺。虽然微山湖问题是复杂的，在不同时期有不同的重点和表现，但归根到底是苏鲁两省在微山湖地区的边界纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果承认上述的1953年协议，省界问题就取决于如何解释协议规定的“以湖田为界”。但以湖田为界，湖田会随着湖水位的涨落而变动，因此只能形成一条动态的边界线，当地人说“山东管湖面，江苏管湖底；有水山东管水，无水江苏种田”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，以湖田为界的规则也未定义什么是湖田及湖田属于谁，山东省在纠纷初期的一份内部报告就讲出这个道理：“湖田是面，有四边，有东、西两线；东线为界，田在沛县，西线为界，田在微山。”在历次纠纷的调处过程中，苏鲁两方就对“以湖田为界”提出了有理有据但却相互冲突的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进入改革开放时代后，以湖田为界的规则逐渐成为老黄历，纠纷双方均开始寻求对此规则本身的挑战和突破，重新划界。苏鲁两省在微山湖区的划界主张，虽然因谈判策略的需要往往提出五花八门的方案，但归根到底，江苏方希望恢复传统的分治格局，两省对界湖可以利益均沾，而山东方则希望可以将微山湖完全统管起来，使之成为山东省的内湖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0255aebf457329be5dcdab638143b9f</guid>
<title>被任性造就的乌克兰危机</title>
<link>https://www.guancha.cn/JackMatlock/2022_03_01_628153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/28/20220228143704885.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/杰克·马特洛克 译/吴迪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们正面临一场原可避免的危机。这是一场可被预测，也确曾被预测，却又被蓄意促成的危机。这也是一场可以通过运用常识而轻易解决的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们每天都被告知，乌克兰战争一触即发。我们被告知，俄罗斯军队正在乌克兰边境集结，随时可能入侵。美国公民被建议离开乌克兰，美国大使馆工作人员的家属被疏散。与此同时，乌克兰总统却建议公民不要恐慌，并明确表示他不认为俄罗斯即将入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京否认他有任何入侵乌克兰的意图。他的要求是北约停止扩员，特别是向俄罗斯保证，乌克兰和格鲁吉亚永远不会成为成员。拜登总统拒绝提供此类保证，但明确表示愿意继续讨论欧洲战略稳定等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，乌克兰政府已明确表示无意执行2015年与俄、法、德共同达成并受到美国认可的，将顿巴斯二州重新纳入乌克兰并享有高度地方自治权的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许我错了，且错得离谱，但我不能否认我们正目睹一场精心策划的闹剧，被美国舆论的知名人士严重放大，以服务于国内政治目的。面对不断上升的通货膨胀、奥密克戎的蹂躏、对从阿富汗撤军的（很大程度上不应得的）指责，以及未能获得本党对“重建更好”（Build Back Better）法案的全力支持，当拜登政府为今年的国会选举做准备，他们的民意支持度却持续低迷——既然在国内问题上取得明显“胜利”的可能越来越低，那么为何不佯装一个“胜利”，譬如通过“对抗普京”阻止了其对乌克兰的入侵？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，普京总统的目标很可能正如他所说——如他自2007年在慕尼黑发表演讲以来一直所说——恕我简单概括：“请至少对我们展现哪怕一丝尊重。为何一面强调你们所希望的安全，一面又拒绝我们想希望的安全？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体时，许多观察家忽略了1980年代末和1990年代初迅速发展的事态，认为冷战就此结束。他们错了。冷战至少在两年前就结束了。它以谈判结束，符合各方的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老布什总统（George H. W. Bush）希望戈尔巴乔夫（Mikhail Gorbachev）能设法将波罗的海三国以外的12个共和国大抵维持在一个自愿的联邦内。为此，他于1991年8月1日在乌克兰议会发表讲话，支持戈尔巴乔夫的自愿联邦计划，并对“自杀式的民族主义”予以警示——后一句话正是因为格鲁吉亚领导人加姆萨胡尔季阿（Zviad Gamsakurdia）对苏维埃格鲁吉亚境内少数民族的屠害。于此我不复赘言，但这些话今日也适用于乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，无论是美国及其盟国，又或是俄罗斯，人们都普遍认为美国支持乃至导致了苏联解体——但这并不属实。虽然我们在爱沙尼亚、拉脱维亚和立陶宛的整个独立过程中都给予支持，但这也是当时苏联的态度，苏联议会的最后一项行动，其实就是将波罗的海三国的独立要求合法化。而尽管普京经常营造恐惧情绪，但他也从未威胁要重新吞并波罗的海三国，从未索求他们的任何领土——尽管他批评了一些俄罗斯族人未被赋予全部公民权利的现象，而这本来也是欧盟要求强制落实的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;危机可以避免吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然普京总统的主要诉求是北约承诺不再接纳新成员，特别是乌克兰或格鲁吉亚，那么如果北约没有在冷战结束后扩大联盟，又或是在扩大的过程中建立了一个接纳俄罗斯的安全框架，那么当前的危机显然也就没有爆发的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许我们应该从更宏观的角度看待这个问题：当外国军事联盟在国境周边集结，其他国家又是如何应对的？既然我们在谈论美国外交，也许我们应该关注美国面对这种情况时的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得将半个地球划入势力范围的“门罗主义”宣言吗？当我们得知德意志帝国在第一次世界大战期间试图拉拢墨西哥为盟友时，我们之后便将此当作了对德国宣战的一大理由。在之后，在我有生之年，我们经历了古巴导弹危机——当年我在美国驻莫斯科大使馆翻译苏联领导人赫鲁晓夫（Nikita Khrushchev）和肯尼迪总统（John F. Kennedy）的书信，所以也记得尤为清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照国际法，当时的古巴是一个主权国家，有权从任何地方寻求支持，保障自身独立。当时古巴受到了美国的安全威胁，甚至遭受了美国藉反对卡斯特罗的古巴人发起的入侵。古巴为此请求苏联的支援。赫鲁晓夫在得知美国于土耳其这个与苏联接壤的盟国部署核武器后，便决定在古巴部署核导弹——以眼还眼，以牙还牙，美国有什么道理好反对的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论喜欢与否，国际关系都不是通过辩论、解释和应用“国际法”的细节来决定的——这与仅在一国之内实施的国内法律不同。为了消除威胁，肯尼迪不得不做出反应。美军联席会议参谋长建议轰炸摧毁导弹。幸运的是，肯尼迪没有这样做，而是采取了封锁措施，并要求撤走导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在来回传递信息的那一周里，我翻译了赫鲁晓夫最长的信息，最终赫鲁晓夫同意从古巴撤走核导弹。但没有对外界宣布的是：肯尼迪当时也同意从土耳其撤出美国导弹，但前提是这一承诺不得公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，我们驻莫斯科大使馆的美国外交官对结果当然感到高兴。我们知道美国在加勒比地区的军事优势，倘若美国空军轰炸了那些地点，我们也会为此欢呼。但我们未被告知有关土耳其导弹的撤离协议；我们也不知道我们曾无比临近核战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后来与苏联外交官和军官的会面中，我们了解到，如果那些地点遭到轰炸，现场的军官可能会在没有莫斯科命令的情况下发射导弹，令我们失去迈阿密。我们也不知道，一艘苏联潜艇曾差点向阻止其上浮的美国驱逐舰发射核鱼雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那无疑是千钧一发的危机。只需要一点常识就能知道，与拥有核武器的国家卷入军事对抗，永远是危险的。所以这诚然是可被预见的，但我们预测到了吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aeacc8d11a4e3ba3cadc14be0aff0806</guid>
<title>美欧挥起金融制裁大棒，会不会打自己的脚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng2/2022_03_01_628146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战事紧张升级之际，在美欧对俄一轮轮“口炮”声讨及威胁发动“毁灭性制裁”后，美国终于宣布对俄祭出“金融大杀器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月26日晚间，白宫发布联合声明称，美国、欧盟、英国、加拿大决定将部分俄罗斯银行从SWIFT系统剔除，并将对俄央行国际储备运用实施限制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为首的西方集团频频挥舞“金融制裁”大棒，意图摧毁俄罗斯经济基础。切断俄罗斯银行与SWIFT系统联系，固然在短期内对俄罗斯对外贸易和经济造成较大影响，但俄罗斯自2014年以来已经遭受超过100次经济与金融制裁，俄罗斯对制裁实际上已经“脱敏”，并对可能的制裁升级有充分的心理准备和相应措施准备。制裁解决不了国际冲突，只能使局势更加复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美欧更应看到，制裁是把“双刃剑”，它在打击俄罗斯经济的同时，也将损害欧洲的利益，削弱包括SWIFT在内的国际组织的独立性与公信力。对美国而言，动辄使用“金融制裁”武器，将加快世界“去美元化”进程，不啻为美元霸权自掘坟墓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228225942619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华尔街日报28日报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“金融核武”对俄罗斯影响几何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，把一国银行从SWIFT系统排除，将切断该国银行与国际金融市场的联系，从而极大限制该国对外贸易及获取外部资金的能力，因而此举具有类似“金融核武”的威力。把俄罗斯逐出SWIFT系统是最严厉的金融制裁措施之一，将对俄外贸进出口带来严重困难，进而对其经济造成打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，仅有朝鲜和伊朗作为主权国家曾被禁用SWIFT，其中对伊朗的制裁最有代表性。2012年，伊核紧张局势加剧，欧美切断了伊朗4家主要银行与SWIFT联系。2018年，伊朗50家银行再次被禁用SWIFT，该年GDP增长率从前一年的3.8%降至-6%，次年以原油为主的出口下跌60%以上，本国货币里亚尔暴跌至制裁前的6分之一，同时导致国内恶性通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年俄罗斯占领克里米亚后，美国曾对俄罗斯以“断开SWIFT系统联系”相威胁，因遭到SWIFT抵制而没能实施。虽未切断SWIFT，但VISA与万事达卡在未通知俄金融机构的情况下，停止对俄罗斯几家银行卡的支付服务，导致俄罗斯商户消费系统陷入瘫痪，银行发生挤兑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次美欧禁止俄罗斯部分银行使用SWIFT系统，是美欧金融制裁的进一步升级，可以说已经把能用的最后的武器都拿出来了。这将增强对俄的制裁效果，短期内对俄贸易结算及经济社会稳定造成一定冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228230036922.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰街头示威民众（《纽约时报》图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄罗斯SWIFT协会数据，约300家俄金融机构是SWIFT成员，占俄金融机构一半以上，是仅次于美国的第二大使用者。俄罗斯金融机构在全球每天进行的外汇交易价值平均约460亿美元，其中80%以美元计价。在全部SWIFT日均传输消息中，俄罗斯金融机构约占1.5%。禁用SWIFT将切断俄罗斯与国际金融机构间的交易信息收发，从而阻断俄罗斯对外贸易结算的常规通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这确实会给俄罗斯经济造成较大影响。俄罗斯银行被移出SWIFT系统，占俄罗斯财政总收入40%以上的石油和天然气正常出口将面临困难，并由此带来货币贬值、资本外流、股市下跌等连带影响，短期内对俄经济造成剧烈冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，制裁对俄罗斯已不新鲜，俄罗斯在经历美国及西方100多次经济及金融制裁后，其抗御制裁的能力也在增强。经历克里米亚事件后，对于被西方切断SWIFT联系，也早在俄罗斯预料之内。为此，俄罗斯未雨绸缪，已经预做相应准备，并在贸易及金融领域加速实施“去美元化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在国际储备中大举减持美债，增加黄金储备。到2021年11月，俄罗斯持有的美国国债已从2010年巅峰时期的1763亿美元降至24.09亿美元，仅占1.4%不到，已经微不足道。俄罗斯央行2020年黄金购买量达到46.5吨，2021年继续增加3吨，目前俄央行的黄金储备已升至2300吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄罗斯外汇储备比较充足。据俄央行官网数据，截至2022年2月4日，俄外汇储备约为6349亿美元，足够满足两年进口的外汇储备需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧的金融制裁无外乎使俄罗斯在一段时间内减少从国外的贸易收入或国外融资。国际市场人士认为，“俄罗斯的双重盈余、较低的外债水平和较高的外汇储备意味着，即使没有外国资金，俄罗斯也能生存下去。”国际评级机构穆迪也认为，俄罗斯近年来应对制裁能力有所增强，“财政和外汇储备的积累增长，加上较为灵活的汇率机制和较为保守的财政政策等，均将有助于抵消大部分新制裁所造成的直接影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在对外贸易中努力使用双方本币结算。例如，中俄已多次续签双边货币互换协议，2020年中俄贸易17.5%以人民币结算，另有10%左右贸易以卢布结算。最近中俄新增天然气交易改为用欧元结算，被认为是两国合作中从美元结算到本币结算的过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是打造旨在替代SWIFT的国际贸易支付系统。俄罗斯在2014年受到经济制裁后，为解决SWIFT系统禁入对俄罗斯的威胁和影响，俄罗斯央行启动建设俄罗斯金融信息传输系统（SPFS），作为SWIFT系统被切断后的替代方案。尽管目前该系统使用最多的仍是俄罗斯国内机构，短期内难以替代SWIFT，但在俄罗斯银行遭受SWIFT禁用后，俄罗斯仍能通过某些特定机制和安排，寻求国际贸易结算的替代通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，美欧切断SWIFT系统的所谓“金融核武”在短期内确实能够对俄罗斯经济带来较大影响，并可能阻碍俄罗斯经济增长，但面对制裁升级俄罗斯也绝非束手无策、一筹莫展，就像河流遇阻一定会曲折前行，俄罗斯面对新的困难也一定能够找到应对之道。看看长期遭受美国制裁的伊朗，欧洲也一直通过INSTEX机制建立与伊朗的贸易联系。我们无需对美欧所谓“金融核武”的影响过度夸大和担心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9e4b1da9b895f58a4c5ab640cd6b388</guid>
<title>断开SWIFT，能算是“金融核弹”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_03_01_628143.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争爆发以来，美国和欧洲已经对俄罗斯采取了好几轮制裁，其中杀伤力最强的就是美欧对俄罗斯的金融制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美欧已经采取和即将采取的金融制裁措施包括以下几类：将俄罗斯部分银行放入‘黑名单’，客观上禁止被制裁的几家俄罗斯银行使用美元、欧元、英镑、日元进行金融交易和商业活动；准备将部分俄罗斯银行剔除出SWIFT网络；冻结俄罗斯中央银行在美欧国家持有的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，世界主要货币的交易结算都或直接或者间接地掌控在本国中央银行的手里，全球90%以上的国际金融和国际贸易往来都使用美元、英镑、欧元、日元这4种货币。通过制裁俄罗斯几家主要银行，会让这几家银行不但不能和美国、欧洲、日本的银行进行业务往来，而且其他国家的银行也无法使用这些主要国际货币来和这几家俄罗斯银行进行业务往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国喜欢使用长臂管辖权进行连带制裁，为了保证自己可以继续使用美元和欧元，即使不使用上述几种货币，许多其他国家的银行也往往会主动断绝和被制裁的俄罗斯银行之间的业务往来。这是美欧金融制裁的第一层杀伤力的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二层制裁就是将部分俄罗斯银行剔除出SWIFT。目前很多新闻将SWIFT说成是一个支付网络，其实这是一个错误的说法。SWIFT全称是the Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunications (环球银行金融电信协会)，总部设在欧洲，是欧美银行主导的、覆盖到全球绝大多数银行的一个信息交流网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以把SWIFT看成一个只有银行能够登陆的社交网络平台，每一笔跨国的银行间资金流动都需要参与的银行在SWIFT上互通消息进行确认。因此将一个银行剔除出SWIFT的结果，可以类比成平台将某个用户账号删除，并不允许再申请账号。该银行不能通过SWIFT和其他银行传递交易信息，但是仍然可以通过电传或者其他通讯网络与其他银行进行信息传递。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以联想的一个社交网络平台的例子就是特朗普被推特和脸书封杀，虽然他后来又开发了自己的社交网络软件，但是和他当初在推特和脸书拥有的粉丝数量相比已经是天差地别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/28/20220228125920686.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;353&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月26日，美国保守派政治行动大会上，特朗普表示：“我是21世纪唯一一个任内俄罗斯没有入侵其他国家的美国总统。”（现场视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然SWIFT没有清算资金的功能，但是作为覆盖面最广、使用最频繁的金融信息网络平台，大多数银行都依赖这个平台来进行跨国资金流动业务。在这个网络之外虽然业务也可以进行，但是成本更昂贵，可以选择的商业合作对象也更少，银行业务自然会受到严重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯2014年以后建立的System for Transfer of Financial Messages（SPFS）是一个可以替代SWIFT的备选措施，可目前刚刚开始和其他国家的银行联通，在俄罗斯国内的市场份额还没有过半，根据新闻报道目前只有23家俄罗斯以外的银行加入这个网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三层金融制裁就是针对俄罗斯央行的外汇储备。俄罗斯央行总共有价值6700亿美元的外汇储备，从2014年受到美国制裁开始，俄罗斯逐渐将外汇储备从美国转移出去，至今只有大约6.6%的外汇储备还是美国金融资产，其他的主要包括：12.2%是法国债券，10%是日本债券，9.5%是德国债券，13.8%是中国债券，此外还有21.7%是存放在俄国内的黄金储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网时代，除了黄金以外，这些以外国债券和金融资产形式持有的外汇储备都登记在对应国家央行的账本上。因此当美国和欧洲国家决定要制裁俄罗斯央行的时候，这也就意味着要限制甚至禁止俄罗斯央行动用他们拥有的这些外汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有观点认为把俄罗斯剔除出SWIFT，是欧美对俄罗斯扔下了“金融核弹”。事实上，不仅仅是单独的SWIFT制裁，而是这三轮金融制裁加在一起才有一些符合“金融核弹”的称呼，因为几乎没有比这些手段更加严厉的金融制裁措施了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/28/20220228130602157.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;113&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CNN报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金融核弹会对俄罗斯经济造成多大的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在2012年和2018年先后对伊朗的银行采取了包括剔除出SWIFT的一系列金融制裁，其中2017年—2018年特朗普对于伊朗的制裁烈度更大，根据国际货币基金组织的数据，2012年伊朗实际GDP下跌10%，而2017年和2018年伊朗实际GDP连续下跌接近10%，直到2019年才勉强接近持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/28/20220228125439907.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;229&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;伊朗实际GDP增长率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年克里米亚危机的时候，俄罗斯官员曾经进行过分析，如果当时俄罗斯银行遭受SWIFT制裁，俄罗斯GDP将会受到下跌5%的打击。但是今天俄罗斯被金融制裁的力度恐怕远远大于2014年当时的压力，考虑到俄罗斯的经济基础比伊朗更好一些，粗略类比一下，上述制裁措施如果全部落地将会给俄罗斯GDP造成减少接近10%的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在新闻上看到的消息，西方世界在对俄经济金融制裁方面的态度日益强硬，似乎有一种要额外加码的感觉，比如欧盟还要推进对俄罗斯航班关闭领空的制裁决定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f9ed9fe45c3b790449dccc182c0000f</guid>
<title>大交易、大悬空、大陷阱或大转型，乌克兰危机的出路在何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2022_03_01_628140.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯绍雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机，是冷战终结30年来前苏联地区最大的一场危机。这不仅是一场发生在俄罗斯与乌克兰之间，或俄罗斯与西方之间的冲突，而且是一场在国际权力转移敏感时期发生的多方力量之间复杂而深刻的国际冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机，也是21世纪以来牵动全球秩序重构、欧亚地区地缘政治格局重塑，以及人们对世界事务中关键问题重新认知的一项重大事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于这场危机延绵8年多，迄今依然深深扰动区域与全球局势，因此，需要从动因、进程、影响、前景等几方面着手，探讨乌克兰危机进程与深层结构因素的关联，分析各方长期战略与近期决策的互动，包括从思想理论性问题的众说纷纭中，努力把握这场危机的来龙去脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/27/20220227205359114.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在2月25日的联合国安理会投票中，俄罗斯就涉及乌克兰局势的决议草案投出否决票。图源：联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;危机的动因、进程与特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;深层背景与直接诱因。&lt;/strong&gt;从较长期的角度来看，以下三方面的基本变化是乌克兰危机的深层背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，20多年来，乌克兰国家政治发展方向不定，国内宪政体制多变，国家治理功能衰弱，社会经济长期波动，腐败盛行，民生艰难，这是造成本次动荡的一个长期的内部原因。弗朗西斯·福山在《政治秩序的起源》一书中，对在“颜色革命”中被选上台的乌克兰总统维克多·安德烈耶维奇·尤先科，以及2010年当选总统的亚维克托·亚努科维奇，都给予了尖锐批评。他认为，在他们治理下的乌克兰是后冷战阶段充满“政治焦虑”的“民主失败”国家的典型。[1]这揭示了西方以所谓的“民主与威权”划分世界，企图将乌克兰纳入欧美势力范围的图谋，乃是导致乌克兰危机的重要背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，乌克兰地处欧亚大陆东西方文明结合部最西端的特定历史地理位置是危机的又一深层原因。西欧的宗教与政治历史对乌克兰西部地区影响深厚，但基辅本身又是俄罗斯文明发祥地。后冷战地缘政治的特殊背景下，北约与欧盟等西方势力的拓展、俄罗斯的传统影响以及当地传统犬牙交错，在乌克兰突出表现为东西方之间不可遏制的东拉西扯、相互冲撞，使该国成为大国纷争的漩涡。乌克兰难以复制同处欧洲文明结合部地带的其他国家（如瑞士、奥地利等）的民族与区域建构路径。难以规避的既定文明历史背景、西方基于意识形态对国际转型的总体战略设计，都为这场危机作了伏脉千里的铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一个关键的背景，即俄罗斯与西方的关系。一方面，西方对俄罗斯的成见根深蒂固；另一方面，与20世纪90年代痛苦转型中的萧条虚弱相比，俄罗斯“黄金十年”所获得的国力增长、普京引导的强国精神，使俄罗斯再也不愿以“冷战失败者”的身份与西方打交道，而是急起直追，以牙还牙，以俄罗斯推动的欧亚经济联盟与西方对峙。以上种种暗潮涌动，为乌克兰危机的爆发早早埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机的直接诱因可从三方面分析。其一，“文明离婚”式的苏联解体过程尚未终结，“苏联解体综合征”还深深困扰着艰难转型中的前苏联各国，而美国一直策动“颜色革命”，力推乌克兰、格鲁吉亚加入北约。欧盟在乌克兰问题上采取排他性的“欧盟联系国协定”和“东方伙伴关系”计划，直逼俄罗斯的安全与经济命脉底线，激起俄方的强烈反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，原来作为欧俄双边关系的“粘合剂”，并有一系列基础设施作为保障的欧俄能源合作体系，因乌克兰过境天然气危机与“页岩气革命”的骤然发生、欧洲政治的代际更替、跨大西洋关系的走向不明等新出现的不确定性因素，正在发生动摇，致使俄欧关系趋于疏离与对立。美俄关系在奥巴马上台之后的“重启”举措中一度短暂缓和，后又因“阿拉伯之春”、叙利亚战争，以及“反导”等一系列双边核心问题而搁浅，直到2014年2月，美国在乌克兰首都骚乱中直接干预和离间，这表明美国不光企图在俄乌之间，而且企图在俄欧之间插入“楔子”，以力求继续掌控欧亚事务。但是，实力和意愿之间的差距，往往使其力不从心，捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，乌克兰危机过程中多重冲突交织，不光有乌克兰和俄罗斯之间的纷争，有乌克兰东部和西部间的矛盾，有激进极右翼和寡头之间的角斗，还有其他各个政治利益集团之间的复杂博弈。有评论家认为，乌克兰政坛不像是一个政治家的聚合处，而更像是一批拳击手的竞技场，各方乐于寻租，罕言道义，也难有建设性动议，因此造成了危机的爆发和预后的处理都极难控制的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/27/20220227210350942.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约东扩态势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;危机演化阶段与要点。&lt;/strong&gt;乌克兰危机出现了先后相继的不同演进阶段。以下就各时段的要点做简要梳理，以便观察事态的发展机理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段，2013年，要点是乌克兰政府从与欧盟谈判转向对俄合作并引发大规模抗议。几乎2013年整整一年，欧盟与乌克兰就“欧盟联系国协定”进行谈判。在欧盟基本不与俄方沟通，不考虑其诉求的背景下，俄罗斯决定以牙还牙，提供大量优惠条件，说服乌克兰加入前苏联国家组成的“欧亚经济共同体”。2013年11月21日，乌克兰政府决定暂停与欧盟谈判，同时，恢复与俄方的会谈。当晚以及次日，主张与欧盟发展关系的数千人在基辅聚集，抗议政府的政策转向。12月1日，数十万民众涌向基辅的独立广场和欧洲广场举行集会，与警察发生冲突，并于12月2日占领广场，要求解散政府。12月17日，俄乌间经过谈判达成一揽子合作协议，其中包括俄罗斯大幅度降低对乌克兰天然气供应价格，并向乌克兰提供150亿美元财政支持。此阶段，俄欧双方都将乌克兰置于排他性竞争的背景之下。一方面双方对各自战略意图的实现都寄予过高期望；而另一方面双方对各方民意反应和内外复杂互动，都没有作好应有的准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>