<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>626b6add03e01f676402c77fb039931f</guid>
<title>一周军评：“拿敌练兵”的辽宁舰编队</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_05_08_638715.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是我国航母编队的最新动向。在当下美军航母机动兵力只有一艘，面临“兵力劣势期”的情况下，我军航母编队以5驱1护的庞大兵力主动出击，配合航空、天基兵力前出应对强敌航母编队，反映出了我军航母编队的常态化运用以及“拿敌练兵”的斗争新常态。随着我国航母即将产下“三胎”，随时可用的航母编队将为我们带来新的能力和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508094157372.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在第一岛链以外的行动轨迹 图源：统合幕僚监部&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军节刚刚过去一周，日本统合幕僚监部就记录到了我航母编队的最新动向，5月2日，日本防卫省发布消息称，我航母“辽宁”舰再次携万吨大驱“南昌”舰东出，经宫古海峡驶向浩瀚的西太平洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和以往不同的是，这次我军出动了5艘驱逐舰、1艘护卫舰、一艘综合补给舰组成的“庞大”护航阵容，这是近年来我航母编队执勤时最庞大的阵容。日本自卫队观测到的航母编队包括航母“辽宁”舰，055型驱逐舰“南昌”舰（舷号101）、052D型驱逐舰“西宁”舰（舷号117）、“乌鲁木齐”舰（舷号118）、“成都”舰（舷号120），052C型导弹驱逐舰“郑州”舰（舷号151）、054A型护卫舰“湘潭”舰（舷号531），综合补给舰“呼伦湖”舰（舷号901）。这也是忙碌的劳模“南昌”舰时隔4个月以后再次护航辽宁编队出远海。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508094208572.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：统合幕僚监部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本方面发布的绘制的航迹，日本自卫队在距长崎县男女群岛以西约350千米的东海海域发现包括“南昌”舰、“辽宁”舰在内的5艘中国海军航母编队向东南方向航行，随后，该编队2日午后于赤尾屿以西160公里的“郑州”舰和“湘潭”舰汇合，随后编队2日晚些时候穿过宫古海峡，进入太平洋南下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，东出西太平洋的“辽宁”舰编队进行了一个“V”字航线，先编队向东南方向航行了约400公里，再掉头往西抵近台湾岛：在3日正午前后，“辽宁”编队出现在冲绳县冲大东岛西南约160公里的太平洋上，进行了舰载机起降；5日，辽宁舰编队移动到宫古岛东南方向约320公里附近海域，继续进行舰载机起降演练；6日，中国海军“辽宁”舰航母编队在石垣岛南部170公里海域、中国台湾省东部海域进行训练，进一步靠近了台湾。可以推测，我们的编队先后针对美国的航母编队和台湾地区的部分目标进行了模拟演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508094222706.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;编队逐渐靠近台湾岛 图源：牧星观海天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了航母编队东出西太平洋以外，我军空军兵力也组织了多个基地的兵力，从台湾岛南部出动，与前出西太的辽宁舰编队进行了一次“海空联动”。台湾军方5月6日傍晚发布公告宣称，6日早间8点以后，共有18架解放军战机进入台湾“防空识别区”，这是台军公布的，5月份我军规模最大的一次飞行行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台湾方面的通报，今天进入所谓台军“防空识别区”的机型与架次分别为运-8反潜机1架次、空警-500预警机2架次、轰-6型轰炸机2架次、歼-11型6架次、运-8远程干扰机1架次 、歼-16型战机6架次，其中，台军证实运-8反潜机与轰-6机抵近台湾本岛东南海域。东部战区某装备歼-8系列老战机的部队今年刚刚改装了歼-16，让东部战区成为我军首个全三代机部队，可以推测的是，包括五代机部队在内的几个基地可能没有放过这次“练兵”的好机会，在海空对峙中学习战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508094456226.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东部战区第三支歼16部队可能参与了行动 图源：军事报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去年，我“辽宁”舰执勤时间达到110天。在“辽宁”舰和“山东”舰双航母形成战斗力的今天，我们已经习惯了“一年里绝大多数时候有执勤航母”的常态，这次“辽宁”编队大张旗鼓地出宫古进西太已经不是什么特别大的新闻。但如果我们考虑到“辽宁”编队出航的时间节点，以及辽宁编队在本次演训中的航母，还是可以发现一些斗争新常态下的端倪，反推出编队演训的科目。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21615591a76cfa2a5696b5696db9a0ea</guid>
<title>新任香港特首要尽力做到八件事</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzhaojia/2022_05_08_638705.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘兆佳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新任香港行政长官就职后，他将要面对一个前所未有、复杂凶险的外部环境和一个充满挑战性的内部环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他和他的管治团队要在这个艰难的环境中维护好国家和香港的安全、顶住来自美国和其西方盟友对香港的制裁和打压、为香港的未来发展找准定位、提升特区的治理能力和水平、强化特区政府预警和应对危机的能力、加快香港融入国家发展大局、扩宽香港的产业基础、以改革创新的政策和措施破解香港的深层次矛盾、通过教育和其他举措实现“人心回归”。他所领导的特区政府要迎难而上，而且会备受考验，但要完成的肯定是伟大和光荣的历史任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/06/20220506140458559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月9日，李家超举行线上记者会，介绍他的参选政见（图：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想克服困难、实现良政善治、达成政策目标和促进香港的繁荣稳定，扭转香港过去的困局，巩固中央在香港拨乱反正所取得的成果，为“一国两制”行稳致远打下坚实的基础，新任行政长官和新一届特区政府无疑任重道远。相信在中央的领导和指导下，加上爱国力量的鼎力支持，新一届特区政府应该有能力攻坚克难，开拓创新，为“一国两制”的全面准确实践和香港的繁荣稳定开启新的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，香港和“一国两制”的实践都进入了历史发展的转折点，成败得失悬于一线。回归前后尚未解决的、来自内部和外部的各种重大矛盾不断累积，交叉重叠，而且愈趋恶化和复杂，并因为“修例风波”而彻底暴露和大规模爆发出来，酿成香港史无前例的特大危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，特大危机的暴露和爆发也迫使中央下定决心，采取果断措施和行动彻底解决危机背后的重大矛盾和因素，有效遏制了内外敌对势力，实现“爱国者治港”，让“一国两制”能够在新的基础上稳步前行。然而，这个过程必然充满挑战性，并会引发不少新的摩擦和带来一些不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠肺炎疫情突然来袭，令本已严重的经济社会民生状况雪上加霜，导致各种深层次矛盾急速恶化，政治不稳定因素陡然增加，也加剧了特区管治的困难。国际环境不断恶化，西方世界对香港愈趋不友善，亦使得香港的内部问题更趋严重化和复杂，香港将无可避免地面对越来越多的艰难和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港正面临前所未有的外来挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十多年来，香港面对的国际环境越来越复杂和凶险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的急速崛起和在国际社会的影响力日增，引起了美国及其西方盟友的恐惧和反弹。它们将中国定性为美国历史上首次碰到的“同级战略对手”，认定中国的崛起会摧毁美西方的世界霸权，严重损害它们的利益。它们无所不用其极地对中国进行全方位的遏制，在中国内部特别是边陲地区制造动乱，并力图拉拢中国周边国家构筑围堵中国的“铜墙铁壁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方不再相信香港能够成为它们可以利用的“颠覆基地”，反而一口咬定香港已经变成助推中国崛起的“帮凶”，以及践踏民主和人权的“凶手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/06/20220506140629813.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港繁忙的货运码头（图：Brand Hong Kong）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一段时间，美西方对香港的打压源源不绝，包括将香港问题“国际化”、贬损香港的国际声誉、对香港的个人和实体施加各种制裁、削弱与香港的联系、在香港宣扬反共反中思想、以不同方式插手香港的管治、与香港的“反中乱港”分子联手策动暴乱、削弱香港对国家发展的价值、阻挠香港成为那个由中国推动的反美西方霸权的金融和服务中心等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，美西方日后会继续成为影响香港繁荣稳定的破坏因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5996e42ea61e34c2be51fa046baeed9</guid>
<title>“得知中国大使馆被炸，我马上给米洛舍维奇打电话…”</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeLanMaDiQi/2022_05_08_638703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=256314834&amp;amp;bvid=BV1aY411A7FR&amp;amp;cid=713627457&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【编辑/观察者网 李焕宇 译/菲利蒲（塞尔维亚留学生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（当地时间）5月7日是北约轰炸南联盟的第45天，那一天应该是单日轰炸量最大的一天，而且主要针对平民设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上午11点半左右，北约用集束炸弹轰炸了尼什的菜市场，造成15名平民死亡60多人受伤。现场发回的视频非常惨烈，当时位于贝尔格莱德的媒体团队第一时间去尼什对这一战争罪行进行了报道，有很多直接在街头拍的视频，现场惨不忍睹。再之后被轰炸的是贝尔格莱德近郊，位于潘切沃的石化公司被炸了，内务部、总参谋部也被再次打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/07/20220507132304846.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;302&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼什发现的北约弹壳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时位于米拉大道的对外信息指挥中心，在等从尼什发回的信息。我想等媒体团队回来然后尽快把所有信息向国际社会公布，那些大的国际媒体已经在现场了，不过他们有自己发布信息的方式，我们当时希望能进一步推动信息传播。在等待来自尼什的团队回来之际，我同时在听业余无线电，这种业余无线电基站相当于当时的一种社交媒体。基于无线电的信息，我们能第一时间从“线上”了解到，何时何地何种目标建筑被轰炸，造成了什么样的人员伤亡，这样我们就能在官方渠道之前马上做出反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在那时，我在业余无线电上听到，在新贝尔格莱德（贝尔格莱德的辖区之一）的中国大使馆被炸了，陷入了一片火海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时不敢相信，于是呼叫了国防部城市指挥中心的米兰·渤日奇。我问他：“发生了什么，怎么中国使馆着火了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说他正在贝尔格莱德大厦，那是一座超过20层的建筑，所以他从高层能看到中国使馆着火了。他接着补充道：“我们好像击落了美国飞机，然后美国飞机掉在了中国大使馆上，导致火灾。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时觉得这难以置信，于是迅速坐车前往新贝中国大使馆所在地。轰炸期间晚上路上空荡荡的，我大概用五分钟就从米拉大道到了中国大使馆，还赶在了消防队和救援队伍之前。当时第一时间从使馆逃出来的人，脸上被轰炸熏的全是黑糊糊的。我协助一些人撤到了离使馆稍微有点距离的地方，然后他们躺在草坪上，完全无法正常呼吸，估计是轰炸之后使馆内部缺氧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喘口气的功夫救援队也赶到了，大概二三十辆急救车，消防队也同时赶到。考虑到新贝比较空旷，道路也很宽敞，他们能够及时赶到然后马上开展救援。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/07/20220507142444982.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;349&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较低楼层的工作人员是先出来的，当时已经在空旷草坪上躺着了，救援队对他们先进行了救治，还有一批工作人员在较高楼层，因为楼内损毁严重加上火灾根本无法下来，所以消防员架起了消防梯对高楼层人员进行救援。很不幸的是依旧有三位中方人员遇难，绝大部分受了伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/07/20220507150513675.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新华社记者邵云环、《光明日报》记者许杏虎、朱颖在轰炸中不幸牺牲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一次可怕的暴行，在此之后我们组织了媒体团队拍下了火海中的大使馆。我马上给米洛舍维奇打了电话，跟他说中国大使馆被炸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他跟我说：“你现在在哪？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我回答道：“在新贝，大使馆旁边。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他紧接着问：“你确定你知道中国大使馆在哪吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我回答道：“总统先生，我当然知道它在哪。我现在看着中方人员受着伤跑出来，毫无疑问他们（北约）击中了中国大使馆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事（轰炸）难以置信到很少有人真的能相信它会发生。之后国家政要也纷纷赶来，比如塞总理马里亚诺维奇，不少部长，应该还有塞总统米卢蒂诺维奇，当时他们跟中国大使潘占林站在一起，后来这些照片传遍了全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/07/20220507143737483.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;277&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过当时还有一个情况，政要旁边有一个争议人物：一位打遍前南各地的志愿民兵领袖——杰利科·拉兹尼亚托维奇·阿尔坎。我当时不希望他出镜，曾经一次在政要葬礼上，他就与国家高层同台被西方抓到镜头了。作为西方眼中的争议人物和犯罪分子，炸馆时他起初站在了塞总理马利扬诺维奇旁边，于是我让警方的乔维奇上校把阿尔坎挪开一点，这样我们就能有“干净”的镜头。因为我知道如果他出现在镜头里，西方媒体会故意转移话题，然后掩盖轰炸大使馆的这一罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/07/20220507143456675.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;267&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿尔坎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我们就都知道了，轰炸大使馆的是从美国本土起飞的B-2轰炸机，有五枚激光制导导弹击中了使馆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fc4398ee07fd05c0345646dfa134241</guid>
<title>这场史无前例的信息战，给中国敲响一记重要警钟</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2022_05_08_638702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“随着俄乌冲突的展开，网络信息空间里也发生了一场惊心动魄的战争。也许永久改变了未来战争的传统形态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“后真相时代，参与国际舆论斗争，要有判断能力——它是一个什么样性质的问题，背后意图是什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视5月2日播出的第141期《这就是中国》中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授通过剖析俄乌军事行动背后的信息战，来理解信息战的规律、了解信息战的打法、寻求信息战的启发。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg2NjQwMDEwNA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄乌冲突的展开，在物理空间的战火之外，在网络信息空间里也发生了一场惊心动魄的战争。这场信息战我觉得是史无前例的，也许永久改变了未来战争的形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息战的第一个结果就是真相的消失。在开战前就各种消息满天飞，最早是美国言之凿凿地宣布俄军2月16日开战，但俄军做出了一个撤军动作，随后24日又突然进入乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战局开始之后，更是各种真假消息大混战。俄军过去的各种排练演习镜头被当成俄军的行动在网上疯传，其他国家的战争视频也被张冠李戴安在乌克兰战场上，甚至乌克兰自己的防空导弹击中民房，也被说成是俄军空袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄乌冲突开始，就有人担心或炒作这是第三次世界大战的开端。这当然是夸大其辞，但在网络信息世界里，这确实是一场货真价实的“世界大战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，涉及范围已经远远超出俄乌双方。实际下场参战的绝不仅仅是俄乌双方，美国和北约都是直接插手，大企业、大银行、非政府组织、国际机构以及各种专业、行业组织都参与进来，就连中国等等这些不相关的国家和地区也被裹挟其中。冲突已经不仅仅是两个国家、两支军队之间的战争。这就是未来战争的形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是引发了全世界范围内的分化组合。美国和北约坚定地站在乌克兰一边，还搞道德绑架，要挟别国跟进，但多数国家抱之以冷淡姿态，就连美国盟友沙特和美国近几年大力拉拢的印度都不怎么赏脸。越来越多的发展中国家采取中立立场，不跟进西方，批评西方的声音也逐渐增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少有识之士都看出来，这场战争动摇了美国的霸权体系，是“反对西方霸权主义持久战”的序曲。俄乌冲突不仅仅在世界上导致了观念的分裂重组，在西方内部也引发了意见分歧，匈牙利、塞尔维亚这些国家跟西方的冲突由来已久，相信随着能源价格、难民问题的发酵，不久就能看到美欧之间的裂痕日益明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点是全球大众深度卷入。信息战本身不是什么新鲜事，2003年美国打击伊拉克的战争开启了信息战的一个新形式。这是人类历史上第一次电视实况直播的战争，也是媒体参与度空前提升的一次战争，当时就给全世界带来很大震动。2003年的这场信息战，其主体是媒体，可以说当时谁操纵了大媒体和新闻社，谁就拥有绝对优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而今天的主角是社交媒体平台，普通网民都被卷入其中。《纽约时报》专栏作家弗里德曼说，这是第一次由个人拿着手机在TikTok（短视频平台）上进行报道的战争。这种变化对双方都是一把双刃剑，美西方没有办法再靠传统媒体的优势来垄断信息；反过来，俄罗斯也没有办法垄断战场信息。所以，这场战争看起来好像已经没有局外人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人认为俄罗斯输掉了这场信息战。比如，美国大西洋理事会的一位专家就说俄罗斯也许能在“开火的战争”里取得胜利，但乌克兰会在信息战上大获成功。我们国内也有不少人认同这种看法。但我的看法不太一样。我认为从局部地、战术地来看，乌克兰及其背后的美国北约集团在信息战里获得了一定的优势，但是如果从全局地、战略地看，这场信息战的后果十分复杂，并且最终在战术和战略上可能都是不利于西方集团和乌克兰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/07/20220507180304791.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰发布的“感谢”视频改了两遍，补上“日本”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，任何一种武器都是双刃剑，用得好可以杀敌，用得不好则会伤己，弄巧成拙。信息战也是一样，它对使用者的技巧和控制能力要求都很高，一不小心就会产生意想不到的副作用。像冲突初期，乌克兰在网上发布了大量的宣传产品，但频频穿帮，或被人发现造假证据，还暴露自己的纳粹色彩。再像泽连斯基的演讲，还有乌克兰在推特等平台发布的很多宣传海报，结果经常不是得罪德国、得罪美国，就是得罪日本，哪壶不开提哪壶。这也说明如果没有了一个真实的“道”，仅仅靠传播的“术”，或是在信息战里边玩一些小把戏，是很容易弄巧成拙的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，就是悲情牌用力过猛，效果适得其反。乌克兰和西方国家本来是想通过这场信息战，打造乌克兰作为一个受害者的悲惨形象，博取世界的同情支持。但由于它使用的手段无所不用其极，对俄罗斯进行极限制裁，反而把乌克兰的悲情牌打成了俄罗斯的悲情牌，还勾起了全世界很多国家对美西方长期霸权行径的痛苦记忆，催生反帝精神的觉醒。就像美国经济学家迈克尔·赫德森就说了一句话，美国的政策最大的意外后果，是把俄罗斯和中国以及伊朗、中亚和其他“一带一路”倡议沿线国家拉到了一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，西方不断把自己主导的国际制度武器化，其实也是一种“自杀”。这次信息战向世界人民暴露了一个重要事实，就是西方所有的新闻机构和社交媒体平台都不是中性的，都可以拿来用作武器。这种武器化的做法短期内可能会产生巨大的杀伤力，但长期看却会挖掉自身的信用根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不仅仅是信息战，西方整个制裁行动全方位地破除了西方主导的国际制度的虚伪性。从SWIFT(环球银行金融电信协会）到国际银行业，再到医学、体育、科学、艺术等行业的国际组织全都不伪装了。这是在挖掉美国主导的二战后国际秩序的最后的信用和合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《这就是中国》第136期里，张老师讲了这么一段话，“美国主导的一系列制度安排，都有可能逐步一路走衰”。这个判断正在被当下的事态不断证明，美国主导的国际秩序在根本上已经没有人信了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从俄乌冲突里边能学到什么呢？我觉得至少应该在三个层次上获得启示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在战略层次上，我们要进一步做好话语建设。信息战里的舆论斗争，看起来非常热闹的都是“术”的层面的操作，但真正决定胜败的往往是背后的“势”。这个“势”就是话语权和公信力。2003年伊拉克战争，世界上那么多人都被美国西方的信息战操纵，根本原因就是因为它的价值观和话语霸权是有这个“势”的。今天的俄乌冲突，西方投入的信息战手段远远超过2003年，但效果却没有那么理想，也是因为西方价值观和话语霸权本身已经千疮百孔，没有这个“势”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们有自己的理论和话语体系，而且越来越得到世界各国人民的认同，所以我们的“势”是上升的，是有生命力的。另外，我们还有五千年的文明底子，有发自内心的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是说到西方价值观的影响，我们又不能过于乐观，真的等到大敌当前的时候，我们想想自己身边会不会有“第五纵队”？一旦遇到对手发动的信息战，我相信最终我们能打赢，但也许要付出不必要的代价。所以今天我们更要从民族存亡、国家安危的战略高度来重视这个“势”的建设，从根子上解构掉西方的话语，批判肃清那种认为西方就是代表国际社会、就是世界文明主流的观念。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>274c6b26f00db8f5913058c8f79e56d5</guid>
<title>印度经济有哪些致命弱点？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MRSivaraman/2022_05_07_638558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/西瓦拉曼 编译/南亚研究通讯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为2022年2月22日M.R.西瓦拉曼(Shri.M.R.Sivaraman)在惠灵顿国防参谋学院发表的演讲。演讲主题为“印度当前的经济形势和未来前景”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当整个世界正在走出历史上最糟糕的时期之一时，印度正试图成为“一盏指路明灯”，将其经济体系的障碍和挑战转化为机遇。与世界上大多数民主国家不同，印度拥有独一无二、多元的民族、宗教、语言和文化。因此，在评判印度的表现前，必须考虑这一背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度当前的经济形势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么印度表现如何呢？从经济增长的角度来看，印度的表现令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/28/20220428141030965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表1 印度总增加值(2001-2020)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由表可见，印度过去20年的总增加值(Gross Value Added，以下简称GVA)平均增长率达到了惊人的7.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从购买力平价(Purchasing Power Parity，以下简称PPP)的角度来看增长，在这20年中，印度和中国的增长率分别为为5.2%和6.2%。2020年，中国的PPPGDP为24万亿美元，而印度为8.972万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家日益繁荣的另一个指标是该国实际人均产出的增长。国际货币基金组织(以下简称IMF)统计了以2017年美元计算的增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/28/20220428141041738.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表2 印度和中国的实际人均产出增长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年，中国经济在邓小平的领导下融入世界经济。而直到1991年，印度经济还因外汇危机而停滞不前。中国的开放是由政府控制和指导的，为吸引外资流入，地方政府向投资者提供土地和许多其它特权。投资者可以便捷地获得廉价劳动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实行的政治制度决定了其经济政策与政治哲学相统一。而印度实行多党制，不同政党对许多经济和政治问题都持有不同的观点，这些分歧制约了土地供应、环境批准、地方政府对水和能源供应的批准以及不同的劳动法等相关经济问题。这些问题深深扎根在在印度的民主结构——议会、邦立法机构、区议会、乡镇潘查亚特等宪法赋予明确权力的民选机构和城市其他地方机构中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，中国的地方政府由于国家的规模和复杂性享有高度自治权。中国各省、直辖市和其他区域和次区域行政单位享有吸引投资的全权。就政府支出而言，中国是去中心化程度最高的国家，中央政府支出的85%由地方政府承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度，2021-22财年，计算中央转移给各邦的支出后，中央和各邦的总支出约为71.13万亿卢比，其中各邦占42.95万亿卢比，中央占28.18万亿卢比，仅占GDP的30.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府通过国家转型委员会(NITI Aayog)发布各邦在经济和社会方面表现的比较数据，以刺激各邦之间的竞争，促使各邦吸引主要国际参与者投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府在加速增长方面面临很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据世界银行数据，2020年，印度储蓄占GDP的比例从2011年的36.9%下降到30.9%。而2020年中国储蓄占GDP的比例为45.9%。印度储蓄得到商业企业以外部商业借款(External commercial borrowing，以下简称ECB)外部流动形式的补充，以及政府从多边机构借款和外国直接投资(Foreign Direct Investment，以下简称FDI)流入的补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于其他不确定性，印度国内储蓄对经济稳定增长至关重要。可以说，印度未来的经济增长取决于储蓄增长，而储蓄增长则取决于企业利润、家庭储蓄和政府储蓄。家庭收入水平受到新冠疫情的影响，但有望很快回升。政府必须通过资本支出填补投资缺口，不应投资于许多只有私营部门才能投资的行业，而应集中在基础设施上，这些基础设施将通过刺激消费者需求和资本品需求间接地增加工业产品的需求。政府还鼓励各邦增加资本支出。政府的大笔支出将带来指数级增长的收入。而鉴于当前形式，政府必须增加国防开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使现在，印度的国防开支，包括国防养老金在内，也仅占2022年预计GDP的1.98%。斯德哥尔摩国际和平研究所(Stockholm International Peace Research Institute)的数据显示，美国国防开支占GDP比例为3.7%，巴西为1.4%，中国为1.7%，印度为2.9%。虽然这些数据不是各国国防开支水平的可靠指标，但公认的是，印度需要为其国防力量现代化支出更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能认为国防开支无助于发展。一国武器系统越是本土化，创造的就业机会和其他指数效应就越大。印度最近的几项举措已为印度企业带来了数百亿卢比的订单，这预示着一个新的开始。为了国家的经济增长，为了消除依赖外国供应商所涉及的风险和不确定性，我们必须加快武器系统本土化进程。作为军队的未来决策者，你们为加快这一进程所做的贡献对当代和后代印度国民至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度即将推出先进中型战斗机的样机。虽然我们现在缺乏本土生产的飞机发动机，但我们会很快解决这个问题。TEJAS的订单和Larsen &amp;amp;Toubro 1千亿卢比的枪支订单预计可创造5000个额外的就业机会。塔塔汽车公司将来自印度空军的订单。其他印度公司也获得了装甲车雷达系统的大额订单。这些例子表明军事采购可以刺激就业和经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的定期选举是影响印度发展进程的一个因素。选举委员会在下议院(人民院)的一次选举中花费超过400亿卢比，而一次邦选举将花费数十亿卢比。如果印度像以前那样进行同时投票，节省的金额将达到数百亿卢比，这些资金可以直接用于经济生产部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于政府的每一项宣布都可能被视为与选举有关，选举也暂时扰乱了发展项目的进展。有些政府官员甚至停止了正常的财政支出。尽管印度法律委员会建议同时举行选举，但实际上没有任何进展。相比之下，中国也有多层次的行政区划，如省、自治区、直辖市和市，直至村委会，每一层级都举行选举。这就是中国治理体系和我们的治理体系的区别，而我们的政党对可以节省数百亿资金的重大选举改革漠不关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/28/20220428141214968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度新德里一垃圾填埋场发生大规模火灾。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与其他许多国家面临的日益严峻的问题是自然灾害的毁灭性影响，包括人员伤亡和物质损失。根据世界气象组织(World Meteorological Organization)有关2020年亚洲气候状况的数据，2020年，印度损失870亿美元，中国损失2380亿美元。各种资源被重新用于灾民的康复和被毁坏资产的重建。虽然印度政府每年都有单独预算用于灾后重建，但实际支出远远超过政府拨款。印度正在尝试各种补救措施，例如作物气候防护以防止干旱年份粮食短缺。各邦必须因地制宜，在城镇和村庄建设排水系统来抵御洪水灾害，减少损失。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>