<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>86593372961cb1c1e5dd79539aff5014</guid>
<title>中国房地产业长期存在三大认识误区</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2022_07_28_651305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，非常高兴能够来到朗润·格政论坛，与姚老师和赵老师讨论经济形势和地产行业。今天我先简单讲一下当前国内经济形势，然后重点对地产行业进行分析。我会分析当前地产行业出现的问题，及产生这些问题的更深层次原因，然后给出化解地产行业短期困境、推进行业长期健康发展的政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济“内冷外热”，复苏动能不强&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年这一轮疫情冲击的峰值已经过去。数据显示，当前十大城市地铁日均载客量已经明显回升，接近此轮疫情暴发前的水平。当然，由于奥密克戎病毒的传染性非常强，所以疫情未来走向还有比较高的不确定性，还可能有波折和反复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情冲击的减弱，国内经济已在明显修复。今年6月，制造业PMI已回升到扩张区间。但从PMI的分项指标来看，当前我国经济需求面“内冷外热”态势相当明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，我国PMI指标中“新出口订单”指数显著上扬。同时，反映内需和外需总和的“新订单”指数上升幅度却相当有限。如果以“新订单”与“新出口订单”两个指标数字之差作为国内订单情况的表征指标，可以发现当下国内订单情况相当弱，显示内需疲弱。因此，最近两月我国总需求的改善主要靠外需拉动。（图1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/28/20220728082336129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我国这种“内冷外热”的情况与2020年2季度时我国的“内热外冷”很不一样。2020年2季度，随着疫情在全球的扩散，我国出口二次探底。但同时由于国内稳增长政策明显发力，带动内需显著走高，从而让经济有力复苏。但当前，由于美国正在激进地收紧货币政策，全球经济景气也正在下滑，外需前景并不乐观。而在此背景下，内需又如此疲弱，未来几个季度我国经济的复苏力度可能明显小于2020年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陷入恶性循环的地产行业是内需偏弱的主因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我国内需偏弱的主要源头是房地产行业。我国地产投资增速在2021年下半年进入下行通道，至今未明显改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2022年上半年我国已经出台了一系列刺激基建投资的政策，带动基建投资增速有所上升。虽然基建投资的总规模与地产投资相当，但它对上下游产业的带动力弱于地产，所以基建投资的上行很难完全对冲地产投资的下行。因此，即使政策在基建投资方面发力，内需因地产而疲弱的态势也难以改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面让我们把视线聚焦在地产行业上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，当前我国地产行业的疲弱状态是最近十几年所未见的。在2021年下半年，我国地产行业几个核心指标的增速就已进入下行通道。目前，地产销售面积、房屋新开工面积、土地购置面积的同比增速都下滑至近十几年的最低水平。（图2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/28/20220728082348242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但地产行业最让人担心的，还不是各项核心指标增速处在十几年的低位，而是行业当前所处的极不正常的恶性循环状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地产是实体经济中对利率变化相当敏感的行业。国内利率的下降往往会带来地产融资的改善。以个人住房按揭贷款为例，在过去十几年里的几个周期中，一般当国内国债利率下降3个季度之后，按揭贷款增速就会明显走高。但在最近一年中，国债利率早已下降，按揭贷款增速却持续下降，创出十年新低。当下按揭贷款增速与国债利率之间如此背离的走势，在过去十多年从来没有出现过。（图3）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/28/20220728082358865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，最近一年国内货币政策的宽松并未传导至地产。究其原因，是如“三条红线”这样对于地产过于严厉的融资紧缩政策触发了行业的下行，并将行业推入了恶性循环中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，地产开发商资金链收紧，信用风险上升；另一方面，其他人对地产行业信心下降，主要表现为银行对地产开发商的惜贷，以及购房者因为担心房屋交付而来的“惜购”心态——不太敢买房子。这两方面的因素相互加强，使地产行业进入了极其反常的疲弱状态。地产行业仅凭自身力量，很难打破这种恶性循环。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f32f103bfca5451541a20543ee2e457</guid>
<title>“西方国家不应该期待印度成为另一个日本”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SharineeJagtiani/2022_07_28_651291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沙琳·贾格蒂亚尼、阿梅亚·普拉塔普·辛格 编译/南亚研究小组】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年代初印度与西方关系达到顶点以来，印度并未充分发挥其经济潜力，其民主价值观倒退，且仍不愿与他国形成更正式的安全协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，印度对俄乌冲突的外交反应进一步粉碎了许多西方国家的希望，这些国家原本以为印度将坚定加入西方安全组织成为正式成员。然而，这并不意味着西方应该放弃加强与印度的伙伴关系。相反，它为西方以更务实态度接触印度提供了一个契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/22/20220722142932601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度举行载人航天飞行博览会。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的不结盟并不像一些政策制定者所希望的那样，仅仅是冷战的遗留物，而代表了印度世界观一个基本而持久的方面。若理解印度摇摆不定的倾向并承认其安全偏好，西方国家仍可以在互利基础上与印度合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，西方国家要帮助印度摆脱对俄技术依赖，同时认识到印度不会因此放弃战略自主。西方国家应继续将印度纳入印太地区宽松的安全框架，以帮助印度对抗中国的军事优势，也助推西方国家在印周边海域实现更大影响力、更多准入和更完善的防御一体化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家也应接受印度作为陆上大国的地位，并帮助印度提高其在中印边境的威慑力。维持现状是西方遏制中国的战略关键。最后，印度可以帮助西方在经济上摆脱中国，实现制造业和供应链的多样化。由于担忧自身经济遭到损害，印度拒绝制裁俄罗斯，但这并不意味着印度不愿参与遏制中国以加强自身经济的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、与一个摇摆不定的国家交朋友&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为正确看待印度摇摆不定的倾向，必须理解印度对战略自主原则的坚持。这一原则并非冷战中印度所特有，也不仅是单纯地渴望中立。相反，战略自主原则是印度理解和管理国际政治风险方式的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约代表跨大西洋的集体安全策略，即强调明确承诺，并对竞争对手采取坚定立场。印度政策制定者一直拒绝对中国采取类似行动。他们认为，类似集团关系模式减少了像他们这样的中等国家和地区的战略选择。因此，在处理许多涉及自身的困难关系时，印度一直采取模棱两可的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国警惕任何形式的联盟，因此，虽然印度被称为“四方会谈中最薄弱的一环”，但由于其对结盟的抵制，自上世纪90年代以来印度得以一直与中国保持经济联系而不至于惹怒中国。这不仅促进保持两个竞争对手之间几十年来的相对和平，而且还帮助印度推进实现其独特的发展目标。现如今，尽管2020年6月中印间发生边境冲突，印度和中国仍保持着牢固的贸易关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度第一任总理贾瓦哈拉尔·尼赫鲁（Jawaharlal Nehru）来说，不结盟是一种道德选择，也是处理国际冲突、为和平创造条件的机会。现任印人党政府并不考虑类似的战略自主，但仍认为决策的灵活性对印度安全至关重要，尤其是在世界秩序发生变化的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/22/20220722142421666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度开国总理尼赫鲁。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪没有像尼赫鲁在1950年朝鲜危机中所做的那样，试图利用印度的中立立场促成交战方之间的和平。相反，他一直试图减少俄乌冲突对印度经济及其全球声誉的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/22/20220722142051766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度总理莫迪：希望季风会议取得丰硕成果。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印人党的战略自主愿景是向内的、自利的。这意味着，与西方国家的一些预期相反，印度不希望将其与中国的竞争纳入美中战略竞争，也不希望为了美国的利益而恶化其与俄罗斯的关系。然而，这并不意味着西方国家没有与印度合作的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印度脱离俄罗斯的限制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短期内，西方国家可以帮助减少印度对俄罗斯的防务依赖，但他们不应期望印度放弃俄罗斯。由于印度在北部边境面临中国和巴基斯坦的双重挑战，放弃俄罗斯的风险太大。俄印防务关系深厚、久经考验，并因商贸往来和政策互信得到进一步加强。此外，俄罗斯向印度提供价格适宜的军事装备，尊重印度对共享技术和建设国家能力的期望。事实上，俄罗斯国防物资的可负担性及其援助印度制造业的意愿，一直是两国关系的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使西方合作伙伴试图干扰印俄国防贸易，他们也必须克服目前印度俄产装备的互操作性问题。史汀生中心的萨米尔·拉尔瓦尼（Sameer Lalwani）估计，俄罗斯产的武器和平台（包括常规和核潜艇、航空母舰和战斗机）在印度武装部队中的占比高达85%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如瓦萨吉特·班纳吉（Vasabjit Banerjee）和本杰明·特卡奇（Benjamin Tkach）预测，这意味着印度将“寻找能为俄产武器制造备件和提供升级的国家”。目前，尚不清楚西方合作伙伴是否有意愿帮助印度更新其俄产武器和平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西方合作伙伴正逐渐克服与非北约盟国分享敏感的国防技术的心理障碍。例如，2010年，美国根据国防技术和贸易倡议（Defense Technology and Trade Initiative）试图与印度共同生产标枪导弹，但该项目由于美国对知识产权持的保留态度而失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最近洛克希德·马丁公司与印度巴拉特动力公司签署了一份谅解备忘录以恢复这一进程，表明其愿意与印度分享技术。但洛克希德·马丁公司与巴拉特动力公司的协议是否会取得成果，并为更普遍的国防贸易开创先例，还有待观察。美国及其盟国当然“可以在外交、财政和军事上向印度提供比俄罗斯更多的服务”，但西方国家需要与印俄防务关系的基调和性质相匹配。无论如何，国防出口是积极影响印度安全偏好的有限机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/22/20220722141907634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国主办首届欧盟印太合作部长级论坛。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、印太地区的集体安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家可以通过将印度纳入宽松或迷你安全框架如“四方安全对话（QUAD）”继续与其保持互动的同时尊重其自主意愿。印度已表明不愿与中国为敌，也不愿意加入类似北约的安全组织。然而，印度在印度洋地区参加越来越多联合军事演习表明，印度准备加入西方国家的行列以保护其海洋利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ace5db827a019f6d8d7e5ffd13939ca</guid>
<title>《纽约时报》刊文：不要赞美安倍晋三的民族主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/KoichiNakano/2022_07_28_651290.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/中野晃一 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，日本前首相安倍晋三被刺杀，这一事件震惊了整个日本。现在，人们开始关注安倍晋三重新武装日本的计划能否继续推进，该计划焦点是修改日本和平宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三是日本在位时间最长的首相。他在日本国内是政界要人，在国外也有影响力。他主张日本深入参与全球事务，是美澳印日四国机制的推动者，还被认为是更广泛的“印太”概念的发起者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三期望增强日本的军事力量，该计划的核心是他未能实现的修改和平宪法的意图，和平宪法禁止日本保持进攻性武装力量。安倍晋三的支持者发誓要实现修宪意图，理由是应对更强大的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本现在不仅要告别安倍晋三，还要告别他民族主义的重整军备议程。日本的政治和经济资源不应用于在修宪和增加军事开支上，而应用在通过外交手段维护和平，以及支撑因安倍晋三搞涓滴政策而动摇的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是，在美国专注于应对中国时，一个更谦逊更和平的日本能发挥重要作用，与北京接触，帮助缓解中美之间的紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三是在为自民党的国会选举助选时被刺的。他留下的个人遗产非常复杂和有争议，远不是他去世后纪念活动所表示的那么简单和正面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的批评者认为，安倍晋三是个傲慢的恶霸，压制异见。在他的任期内，日本的宪法、国会和媒体的制衡机制遭到破坏，在应对政治丑闻时，他向国会发表虚假声明达118次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三抹杀历史，让韩国和中国等遭受过侵略的国家感到愤怒。2013年12月，他参拜了东京的靖国神社。靖国神社供奉着日本明治维新以来的战争死者，也包括二战时期的战犯。他还支持掩盖日本二战暴行的学校教科书，包括否认日本强迫亚洲各地数千名妇女充当日军慰安妇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/27/20220727051401588.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍晋三曾率众对日本天皇高喊万岁，引起巨大争议。（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，安倍晋三的政治生涯中，几乎没有什么比得上他想取消和平宪法第九条的意图，这对日本的国家特征和在该地区的定位有巨大影响。第九条规定，日本放弃以战争作为解决国际争端的手段，将日本军队的作用限制在自卫。安倍晋三让很多日本人感到不安，他们认为日本没有理由背离对和平的承诺。自1945年以来，日本一直没有直接卷入战争，得以全力发展成经济大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管安倍晋三在2006年到2007年，以及2012年到2020年担任首相，但他未能改变第九条。相反，他对第九条进行重新解释，允许日本在特定条件下在军事上帮助盟友，但这被批评为违宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，自民党失去了修宪最有力的旗手，日本要修宪的可能性降低了。在历史上，日本在军部操纵下投入战争，在亚洲各国带来巨大痛苦，结果日本彻底失败，还成了唯一被核打击的国家。因此，日本对和平的承诺不容动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本放送协会在6月底进行的民意调查发现，只有5%的受访者认为修宪是选举的优先议题，而43%的人认为经济是优先议题。根据5月的民意调查，公众对修改第九条存在分歧，50%的人赞成，48%的人反对，70%的人说推动修宪的因素没有增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期执政的自民党及其盟友在日本国会参议院获得了三分之二多数，这是发起修宪全民公投必须的门槛。但早在安倍晋三被刺前，人们就普遍预计到了这一点。执政联盟的胜利部分源于反对派内部的分歧，而不是支持安倍晋三的热情。尽管安倍晋三在执政期间掌握过三分之二的多数票，但由于政治风险，他从未认真推动过修宪公投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，人们的注意力转向了首相岸田文雄。但是日本人不知道岸田文雄的立场，这反映出安倍晋三的存在有多么令人窒息，因为他禁止自民党内领导人公开表示异议。岸田文雄代表反对修宪的自民党温和派。国会选举结束后，岸田文雄承诺增加国防开支，并承诺重新关注第九条。但他没有明说，这只是对被刺的安倍晋三留点面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但毫无疑问，岸田文雄的底气更足了。安倍晋三没有在右翼阵营中留下明确的继任者，他的派系现在陷入混乱，这让岸田文雄有机会对政策施加更大的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄要关注的政策很多。其中包括安倍晋三第二次组阁期间推出的经济政策。当时安倍晋三希望通过财政和货币刺激、增加政府支出和放松监管，来推动日本走出长达20年的经济停滞。之后日本企业利润上升，但公共债务不断积累，而大规模的结构性改革搁置了，工资水平停滞不前。新冠疫情爆发后，日元大跌，通胀上升，同时日本的新冠感染数字也攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄呼吁优先提高工资，缩小贫富差距。这需要增加社会保障投入，将不可避免地与安倍晋三推动日本未来五年军事开支翻倍的目标相冲突。由于公众相比安全问题更关注经济问题，岸田文雄不能在修宪上浪费宝贵的政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对华政策上，岸田文雄在担任安倍晋三内阁外相时，几乎没有表达过自己的外交想法。但是，岸田文雄的派系传统上一直与中国打交道，他现在可能处于更有利的地位，可以推行与北京对话的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三不幸被刺给他的继任者提供了一个机会，让他们走出阴影，打开自己政策的新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消和平宪法第九条并推动日本重新军事化只会进一步加剧中日紧张关系，并有可能引发军备竞赛，给日本和该地区带来潜在的破坏性后果。相反，重申对和平的承诺能使日本国内资源集中在经济上，并为通过外交改善与邻国的和平关系打开大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年7月20日美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8fce30b51288e0e54782a76fe3867ca</guid>
<title>如果佩洛西窜访台湾，中国有哪些选项？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_07_28_651286.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国众议院议长佩洛西计划在八月窜访台湾，中方发出严厉警告，暗示不排除用军事手段进行回应的可能性——有观点认为这是指可能用战斗机拦截佩洛西访台的飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日，《华盛顿邮报》专栏作家罗金（Josh Rogin）更是爆料：美军可能调动航母为佩洛西访台护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台海战争会因此爆发吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作战猜测&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台海战争的触发事件，人们有各种设想，但这可能不是常见的设想之一；一般设想都是以台湾当局按某种方式越过红线，实质性而且不可逆地分裂中国，迫使解放军启动武力统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西的反华历史已久，美国国会中期大选将至，民主党前景惨淡，佩洛西需要借访台为民主党拉票。在众议院保持民主党的多数党地位事关佩洛西的政治生命，丢了多数党的地位，不仅议长做不成了，可能还要被党内问责，就要“晚节不保”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登到底是劝阻还是暗中支持，也不好说。一方面，中期大选若国会变色为共和党多数的话，拜登的政治生命就要上呼吸机了。另一方面，要是拜登时代的美国挑起美中战争，他更是历史的罪人。这对他而言，是两难选题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，不管是白宫还是国会，都代表美国。美国的问题美国解决，不管来自美国政府内部哪一个分支，明确支持“台独”都是中国绝不容许的。台湾跨过红线意味着启动武统，外国跨过红线也是一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是否会出动战斗机拦截，谁也无法预测。这是选项，但不是唯一选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/27/20220727104245803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美媒相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术上，拦截完全做得到，解放军战斗机具有足够的航程和武器射程。在台海周边接连举行军事演习，战斗机在空中持续巡逻，佩洛西要强行闯关，就来试试吧，驱返、迫降、直接击落都是选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接击落美国众议院议长当然是战争行动，但美国众议院议长公然侵犯中国主权，等同于不宣而战。用战争行动回击战争行动，无可非议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西是美国总统、副总统之后的第三顺位继承人，美国军方有责任确保佩洛西的安全，研究护航事宜是职责，但这不等于不反对。拜登在被问及的时候，用军方不赞成作为托词，是准确反映军方立场的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战斗机要来护航，在技术上有三个可能：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.从嘉手纳起飞；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.从关岛起飞；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.从就近的航母起飞。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不管美日关系如何铁，主动涉入甚至挑起台海战争不符合日本利益。嘉手纳是美国基地，但日本难逃干系。这也不是“日本有事、美国保卫”的《美日安保条约》的传统理解，这是美国在主动把中国拖入战争。罗金在《华盛顿邮报》的爆料中，也提及“亚洲盟国”对佩洛西可能访台表示关切，估计就是日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对于美国主动挑起不涉及日本的战争时，是否会启动《美日安保条约》，一直保持暧昧。这也是一种战略模糊，而战略模糊的关键在于不主动捅破模糊。没有人会在能够清晰的时候刻意保持模糊，模糊都是出于难言之隐。日本并不愿意被动地卷入与中国的战争，因为日本明白，一旦日本卷入，台海战争很可能起始于台岛，但未必终止于台岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关岛太远，需要加油机接力加油才能保证美国战斗机在台海有足够的留空时间，动静太大，早早就间接提醒中国，佩洛西的飞机快到了，在行动保密和作战上有各种不妥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/27/20220727105936748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;关岛军事基地（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航母比较理想，既没有盟国的政治牵绊，又能在战斗位置保持较长时间的部署，舰载战斗机的反应时间也要快得多。但要调动一艘航母过来，并不容易，时间上不一定来得及。而且一艘航母作用有限，万一对峙升级，解放军大规模出动战斗机，一艘航母根本顶不住，这时就进退维谷了。硬顶是肉包子打狗，脱逃则影响不可接受，再增调航母在时间上更加来不及，从嘉手纳或者关岛增援则回到前面一样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个问题：美国战斗机只在公海上护航的话，在法理上还说得过去，但护航战斗机一旦进入台湾空域，问题就大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为众议院议长，佩洛西有资格调用美国军用飞机作为座机，包括美国政府涂装的专机甚至军用运输机。如果说中国还有可能对非武装的美国军用飞机飞抵台湾不采取激烈行动的话，美国战斗机直接飞入台湾空域执行作战行动就是完全不同的问题。台湾是中国的一部分，在理论上，解放军战斗机以拦截外国战斗机武装入侵的名义直接开火，都是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在高度对峙的情况下，佩洛西座机进入台湾空域后无护航又是不可思议的。美国战斗机与台湾战斗机在12海里线或者某一地方交接，在技术上是可能的。但在高度对峙的情况下，美军、台军、解放军战斗机近距离交织在一起，一切皆有可能，简直就是对擦枪走火的直接邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
间接的选项是夺占东引岛、东沙群岛、太平岛等。这些岛各有重要战略价值，对未来武力统一的战斗有重大作用，借机夺下，好处多多，但影响较为间接。如果引起西方反弹，不排除中国的反反弹，直接对台岛实行某种禁飞区、禁航区。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7b308df20bbda04f6c96c739fe02f1e</guid>
<title>疫情下的越南制造：民众只能自己扛，频繁跨行跳槽</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuwei1/2022_07_28_651283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在谈越南工厂的情况前，想先问问中国国内4、5月份这波疫情对你们华东工厂的生产有哪些影响？你们是如何顺利应对相关困扰的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴威：&lt;/strong&gt;我们临近上海的昆山工厂的一线员工包括操作工、技术人员和生产管理人员等都是在厂里吃住，不能离厂回家。行政管理人员在家办公，每天远程沟通协调生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时最大的问题是物料进口和成品出口受阻。物料进口的流程很慢，有的物料等几周也出不来，另外进口消杀也需要额外时间。没有物料就没法生产，有的产品只能停产了。我们当时曾尝试走其他城市机场清关，比如通过北京、天津、杭州等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来讲，保持耐心持续沟通协调，密切关注最新动向，我们能做的事只有这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封控期间很多物流公司都不接单了，有的头部快递能接单，但也不能发车来工厂提货，因为特殊时期有条件外出开车送货的司机很有限。我们曾高价租用专车直接送货到国际快递公司的仓库，同城短途送一趟货的价格比去北京的机票还贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/25/20220725090325730.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这波长达两个月的严格管控一定程度上给不少企业特别是外企带来不小的顾虑。你们企业原有的发展规划是否有因此而改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴威：&lt;/strong&gt;公司宣布了明年的新计划，改变了全球工厂布局。决策主要基于两个原因：首先是美国针对中国的关税问题，其次是公司高层预计无论疫情如何发展，越南都不会再次封控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大中城市人口多、密度大，严格防疫至关重要，否则生命健康层面后果将不堪设想。同时大家都明白，管控疫情和开工吃饭要两手抓才行。我们做工厂的最怕停线，成千上万的员工和家庭都在等着供养，我们背后还有几百上千家供货商盼着送货收款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业解决千万人的就业，直接创造新的经济价值，希望今后政府的封控措施能够多考虑支持制造业运作的重要意义。工厂有订单就尽量要运转起来，供应链的每个商户都动起来，才有商品和资金的正常流动。员工上班能出货，有收入才有购买力，才能通过纳税和消费去推动其他产业的发展。这个庞大复杂的经济体系要运转，需要制造业来承担类似造血、输血的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/25/20220725090950245.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有新闻报道，不少管理层的外籍人士的居留意愿，或外企高管们的来华意愿受到了疫情的影响。能否和我们分享下您经历或了解到的情况是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴威：&lt;/strong&gt;入境隔离要求最近降低到7+3天。我们公司在中国大陆已没有长居的外籍人士；我们公司目前的这些国内业务，都是中国经理人直接管理然后向海外总部汇报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情这3年多，我没见有任何来中国大陆的外籍同事或老板，合作工厂也没有外籍出差人员来华。来华商务旅游这类业务已降至冰点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过人虽然不来，开会沟通还是可以照样远程进行；有一些新产品投资的进度肯定多少会受影响，但是并不影响现有的项目在中国照常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间公司员工出差到其他国家地区的也很少，主要是做新品引入的工程师，毕竟他们必须去现场解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总部高层去过越南工厂拜访，因为那边不要求隔离，也没有健康码。美、越现在都是病毒共存派，基本没把这出差的风险当回事。公司要我出差，我打算先拖几个月再说——出差大体是安全的，回来大概率是没事的，但如果个人有选择权，谁会选择去做那不确定的0.1%呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>