<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c7de1decd3609b50ad0c17fd32d5cdf</guid>
<title>不超2500亿美元？中俄贸易额远未达到上限</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnastasiaLikhacheva/2025_06_18_779878.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月6日，俄罗斯知名学府、国家研究型高等经济大学(HSE)世界经济与国际政治学院院长，阿纳斯塔西娅·利哈切娃教授访问中国。人大重阳院长王文与其展开对话，就“中俄企业合作的新机遇”话题，共同探讨中俄企业合作的破局之道与共赢路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核心观点：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·近年来，中俄贸易迅速发展，尤其是过去三年，但两国合作的潜力远未达到上限。双边贸易额不仅局限于2500亿美元，未来仍有巨大的发展空间。能源和原材料是当前合作的关键领域，而水资源、农业、生物多样性等新兴领域则具有广阔的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·当前中俄双向投资规模与两国战略互信地位不相匹配，投资总量偏低，亟需提升互信并拓展投资领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·俄罗斯对外投资理念正在转变，积极寻求多样化布局，农业和联合生产等领域潜力大。对外投资不仅依赖经济数据，更需高质量合作伙伴和完善的法律、监管和金融等配套环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·俄罗斯对安全有深刻的忧患意识，因其地理上缺乏天然屏障，促使其高度关注地缘安全，并将安全视为开展经济及其他对外合作的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实录正文如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;各位线上朋友、在场的朋友们、各位媒体朋友，大家下午好！非常欢迎大家参加“明德战略对话”第十七场。今天，我们有幸邀请到一位非常特殊的嘉宾——俄罗斯顶尖高校俄罗斯高等经济大学（HSE）世界经济与国际事务学院院长阿纳斯塔西娅·利哈切娃教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和阿纳斯塔西娅相识多年，我曾多次在东方经济论坛、瓦尔代年会及其他国际会议上聆听她对中俄关系和国际战略的真知灼见。今天她来到“明德战略对话”，我们将围绕一个务实的话题展开讨论——“中俄企业合作的新机遇与未来”。五个小时前，我刚从莫斯科飞抵北京，从莫斯科到北京的航班上满是中国的企业家和俄罗斯的企业家。在过去三年，大批中国企业前往莫斯科寻找合作的机会，同时也有很多俄罗斯企业家来到中国，寻找更多的合作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，利哈切娃教授想来和大家聊一聊这个话题。您对当下的中俄合作印象最深刻的是什么？您如何评价这种合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿纳斯塔西娅·利哈切娃（Anastasia Likhacheva）：&lt;/strong&gt;非常感谢您刚才的介绍。作为多年的朋友，我们共同见证了中俄合作的各个阶段。此前我们了解到，中俄多年来的贸易额已经增长了四倍。由于我具有一定的经济背景，接下来我将先从数字角度分析。如今，中俄企业合作的思维逻辑正在发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，在2015年之前甚至更早的一段时间里，当我们去游说一些非常成功的商人、聪明的人士以及高级官员，强调必须在中俄经济合作中加大投资时，常常会感到有些尴尬。提及政治或安全问题时，虽然不会遇到太大阻碍，但对方通常会强调俄罗斯要以欧洲为中心，很多资源也主要投向那边。在经贸和投资领域，中俄双方经历了漫长而深入的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄之间有一条非常长的边境线，其中包括沿河的部分边界。因此，在两国关系的发展过程中，曾经存在一定的相互怀疑。提及中俄合作，虽然起步较晚，但合作总比不合作要好。而且，我们这些企业都希望找到新的合作机会，这一点给我留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/18/20250618154242385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;过去十年，中俄贸易合作虽然在缓慢增长，但在过去三年里实现了快速发展。从数据来看，2023年，中俄贸易额达到2401亿美元，2024年增长至2448亿美元。然而，近期有人认为中俄贸易额似乎已经接近上限，最多不会超过2500亿美元。对此我并不完全认同。作为经常往返中俄两国的人，我认为两国之间仍有很大潜力。大家普遍关心的是，中俄之间到底还有哪些经济和贸易合作的潜力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿纳斯塔西娅·利哈切娃（Anastasia Likhacheva）：&lt;/strong&gt;我非常同意您的说法，仅凭我们两个国家之间这点数据是不够的。在贸易方面，能源是主要的驱动力。同时，俄罗斯也在不断寻找新的机遇。尽管双边关系中存在一些压力，但两国在能源和原材料领域的合作无疑是关键，我们对此也高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的中俄双边研究中，我首先关注的是水资源，因为它自然而然地将两国联系在一起。俄罗斯是世界上水资源最为丰富的国家之一，位居全球第二。中俄之间不仅有经济合作，还在安全、主权、粮食、生物多样性等多个领域开展了广泛的合作，这些领域都与水资源密切相关。任何水密集型产业、水资源开发或面向第三方的出口合作，都具有广阔的前景。如果水资源出现紧张，可能会影响两国在某些战略领域的关系。因此，在企业合作和双边关系中，水资源问题具有巨大的潜力，也值得高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要意识到，对许多中国企业来讲，俄罗斯仍然是一个相对陌生的国家。众所周知，俄罗斯横跨11个时区，这不仅体现了其广阔的国土，也意味着我们面临着11种不同的经济机遇，说明这个地区在各方面的需求差异很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，服务贸易等领域也发展迅速。坦白来讲，推动中俄关键战略合作和经济发展的动力，不仅仅来自传统的商品贸易，还包括双方在生产领域的联合协作，这也和我国的实际需求相契合。现在我们已经看到了许多合作的契合点和丰富的机遇。例如，双方在多元资源和技术互补方面具有明显优势，而且在这些领域彼此之间并不存在直接竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内市场，企业之间存在一定的竞争性问题，这是非常常见的现象。但如果我们能够努力开拓海外市场，就有机会找到共同的消费群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;中俄之间的合作潜力远远不止2500亿美元。过去三年里，我去过俄罗斯十多次，印象中中俄之间的投资规模相对较小。我经常提到一个数字，也曾在你们学院的讲座中分享过：过去十年，中国每年对外投资约1500亿美元，但流向俄罗斯的年均仅有15亿美元，仅占中国全球投资总额的1%；而俄罗斯对中国的投资规模也较小，中国每年吸引外资约1500亿美元，但俄罗斯对中国的年均投资仅约2000万美元，不到0.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一投资比例与中俄之间高度的战略互信和政治安全合作的深厚友谊明显不匹配。因此，我想请教，在投资领域，未来有何预期？您对促进中俄双向投资有哪些建议和设想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿纳斯塔西娅·利哈切娃（Anastasia Likhacheva）：&lt;/strong&gt;没错，我们大学确实有自己的一套研究方法。就投资领域而言，我的同事们也有各自的测算方式，这些评估往往不是基于央行的数据，而是依托于一些具体的细节，特别是投资的细节，以及商业界和企业之间的合作情况。从这些角度来看，我们发现中国对俄罗斯的投资可能已经超过了15亿美金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄罗斯对中国的直接或间接投资，您刚才提到了一些数据。我们也收集了更多相关信息，并检索了企业和公司层面的具体合作案例。实际上，俄罗斯在中国的投资，包括联合生产等领域，水平也在不断提升，目前这些投资规模和合作还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对外投资正在发生变化。以往，俄罗斯主要关注吸引外资进入本国，但现在的关注点正在转向更希望能在一些关键市场展示多样化的投资布局，这也是一种战略选择，有助于推动俄罗斯的对外投资增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，随着更多国家放宽管制，双方的了解会进一步加深。例如，农业就是一个很有潜力的合作领域。我认为，这将推动更多额外的生产合作，特别是在周边国家之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;农业投资是当下具有巨大潜力的领域。我曾经去过俄罗斯南部的伏尔加格勒，也就是历史上的斯大林格勒。在这个城市里，我见到了很多中国人。俄罗斯南部土地非常肥沃，约有1万到2万中国农民在那里屯田种地种大豆。据我了解，中国约85%的大豆依赖进口，主要来自美国、巴西，当然也包括俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前对俄罗斯农业的投资非常有限，来自俄罗斯的大豆仅占中国进口大豆的1%到2%左右，如果我的数据没有错误的话。这远远不够，农业投资仍有巨大的潜力。因此，从农业投资和其他行业的投资领域，我们应当思考如何能够吸引更多中国人到俄罗斯实地考察，并深入参与投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿纳斯塔西娅·利哈切娃（Anastasia Likhacheva）：&lt;/strong&gt;任何投资不仅依赖于演讲或银行提供的经济数据，更重要的是建立在互信的基础上。我相信这种互信源于合作伙伴之间的关系。如果您不了解合作伙伴，或者不知道怎样找到良好的合作伙伴，尽管存在良好的经济机会，您却不知道“该敲哪一扇门”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，最关键的一步是投资于更完整的网络建设，特别是在俄罗斯和中国的企业家之间。这种投资不仅涉及具体项目的推进或俄罗斯的组织能力，还需考虑地缘政治因素，更好地展现经济机会、法律系统和电子监督机制，这些都是推动投资的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资不仅仅是数据和测算，也不仅限于能源和采矿领域，还包括我们刚才提到的农业领域。农业领域中有许多参与者，其中包括一些优秀的农业初创科技公司。我们需要促进双方的认识和了解。我们认为，这是一个特别重要的责任和机会，能够帮助双方建立互信的桥梁。因为如果没有这种互信，双方就难以了解彼此的优势和农业领域的机遇。实际上，投资机会确实存在，但如果不了解对方，就很难向陌生人提供支持和开展合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;某种意义上，中国企业对此表现出浓厚的兴趣。过去三年，越来越多的中国企业和中国人前往俄罗斯。据统计，2024年将近有84.8万中国游客赴俄罗斯旅游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们来谈一谈当前的国际形势。关于这场俄乌冲突，我们都希望它能够早点结束，这对大家都有好处。但另一个层面来看，现局势仍然不太明朗。请利哈切娃介绍一下在俄罗斯的生活情况，尤其是外国人的生活环境，以及相关的投资环境如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿纳斯塔西娅·利哈切娃（Anastasia Likhacheva）：&lt;/strong&gt;我出生并成长于莫斯科，一直在这里读书。我的生活比较单一，过去十几年几乎没有太大变化。莫斯科是一座非常舒适和美丽的城市，拥有丰富的文化和体育活动供人参与。得益于城市管理的良好规划，莫斯科不仅在文化方面卓越，也在生态环境保护上表现出色，因而成为全球最宜居的城市之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从商业角度来看，我们与莫斯科政府有对话，探讨城市间经济如何真正推动一些战略上的变化。说起莫斯科，大家可能首先想到寒冷的冬天，但实际上那里并没有想象中那么冷。莫斯科有很多温暖舒适的活动场所，比如电影院、展览馆、大学举办的培训讲座等，这些都是非常好的体验机会，而且那里的食物也非常美味。如果要细说，我可以讲很久很久，因为我非常热爱莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我可以保证，莫斯科非常安全。这里有来自世界各地的几千名留学生及他们的家长，他们普遍认为莫斯科的安全状况很好。我们对莫斯科的生活环境十分了解，家长也非常关注这一点，因此大家在这里都感到非常安心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e34b152d6dede44e9efb8b05c97a646c</guid>
<title>美元借贷导致的债务陷阱，只有“中国特色的对外借贷”能破除</title>
<link>https://www.guancha.cn/PhilipPilkington/2025_06_18_779866.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/菲利普·皮尔金顿，翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界上所有国家中，中国应该是最熟悉对外借贷中潜在负面因素的国家。在19世纪，像汇丰银行这样的英国银行支持了对华鸦片贸易。由此产生的借贷被用来抽走中国人的白银，最终，当中国人对这些寄生性的金融安排感到不满后，这促使英国人发动了第一次鸦片战争，以支持英国银行的在华利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国拥有世界上最强大的经济体，中国政府开始意识到，这实际上给予了他们在世界其他地区的巨大金融实力。在中国庞大的工业产能与贸易规模支持下，人民币将不可避免地成为世界舞台上的一种主要货币。但正如我们英语中有句老话：“能力越大，责任越大（With great power comes great responsibility）”。如果中国想要兑现其提供另一种全球化模式的承诺，它就必须谨慎使用新获得的货币和借贷权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;硬通货债务陷阱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国主导全球金融的时代是很久以前的事了。英镑的命运与大英帝国的地位紧密相连，到了1956年苏伊士运河危机时，美国的态度很明确：英国已经是一个债务国和从属性的金融参与者，英国的银行将在世界舞台上退居次要地位。第二次世界大战结束后，美国在全球银行业中扮演了领导角色。然而，尽管美国不至于像历史上的英国帝国主义者那样滥用金融权力，但随着时间的推移，建立在美元基础上的美国对外借贷获得了坏名声——尤其是在全球南方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种通常被称为“硬通货贷款（hard currency lending）”的借贷类型的基本问题是，它可能将金融体系较弱的国家置于债务陷阱中。拿一个典型的接受硬通货贷款的国家举例。它们通常会拥有一种随时间推移逐渐趋于贬值的货币。因此，以这种货币借贷将推高利率以抵消货币贬值的风险。而当提供像美元这样的硬通货贷款时，这些国家的借款方可以获得低得多的利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，如果借款国的货币贬值，贷款将越来越难以偿还。如果一个国家承担了大量的此类贷款，它可能会发现自己在财务上完全从属于提供贷款的国家。不同于由皇家海军支持的英国借贷体系——正如中国人在19世纪所发现——美国人从未使用军事力量来催缴欠他们的款项。相反，他们利用国际金融机构向债务国施压，导致这些国家被困在经济疲弱的循环中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618102226731.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际货币基金组织网站数据显示，美元在全球外汇储备中的份额已降至近30年来的最低水平。&lt;span&gt; IMF网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;货币促进贸易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在试验推行自己的硬通货贷款。所谓的“熊猫债券（Panda bonds）”具备美元贷款的许多优势，并且有充分理由认为，未来人民币贷款将开始取代美元贷款的地位。随着美元失去其全球储备货币的地位，美国的利率开始上升。这些贷款的利率变得不再有竞争力，已经导致人们开始远离以美元计价的借贷。凭借迅猛的技术创新和极低的通货膨胀率，加上低利率，中国无疑将成为一个越来越有吸引力的贷款来源国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国也需要思考：它打算如何运用这种力量？中国目前以制造业强国而闻名，这一声誉赢得了国际尊重。中国是否想冒着损害其声誉的风险，利用强大的经济力量成为一个榨取式借贷（extractive banking）的国家？除非中国极其谨慎地行使新金融权力，否则可能会在无意中变成这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思主义经济学区分了“商品流通（commodity circulation）”和“货币流通（monetary circulation）”。商品流通是一个利用货币与金融手段来刺激生产和贸易的过程。目前，中国的经济模式高度依赖商品流通。另一方面，货币流通是以货币本身为目的而积累货币。意味着生产过程将完全取决于那些拥有货币创造权力的角色——即银行——的欲望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府已明确决定在国内优先强调商品流通。它已经看到了优先考虑货币流通的危险，即可能掏空一个经济体。这正是在美国发生的情况。随着中国开始发展国际金融业务，它必须决定想在国外发展哪一种模式。一个明智的决定将是利用中国刚开始发展的货币权力，将中国的商品流通模式输出到国外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一种新方法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在实践中意味着什么？意味着利用中国正在发展的金融实力来实现外国经济发展的目标，而不是将其他国家诱入债务陷阱。要实现这一点，中国政府需要创建一个对外借贷体系，应考虑到经济欠发达国家会倾向于周期性地货币贬值的趋势，并选择适应，而不是试图“惩罚”对方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/18/20250618102337727.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月12日，第四届中国—非洲经贸博览会在湖南长沙开幕。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将首先需要认识到，归根结底，货币本身并不重要。在一个健康的经济体中，货币只是实现目的的手段，只是为了促进生产和贸易而存在。因此，中国的对外借贷不应以一笔贷款在财务上是否盈利来判断，而应该以是否促进了生产和贸易在贷款所投向国家的扩张来判断。这不仅需要一种完全不同的看待对外借贷的视角，还需要不同的贷款条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府可以通过与外国达成旨在实现特定目标的协议来实现这一点。例如，中国政府可能认为投资修建连接两国的铁路线符合其利益，因为这将刺激该地区的贸易。中国政府随后会接触这些国家的政府，并与他们讨论其融资需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设该项目预计耗资250亿人民币，这两个国家需要接受低利率借款才能负担得起。我们再想象一下，这两个国家的货币都倾向于随时间推移而贬值。中国政府应该认识到，优先考虑修好铁路线符合其利益，而不是从贷款中获利。为了促成这一点，向这两个国家提供的250亿人民币贷款应以人民币利率进行，以人民币支付，但应在合同中写入一个条款：如果偿贷国的货币贬值，贷款偿还金额将根据这一新现实进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这创建了一个“公平”的体系，承认了即使一个国家致力于履行其借款义务，其货币贬值也往往超出了它们的控制范围。若中国不承认这一点，风险在于它也可能成为世界舞台上的一个榨取式借贷国。但如果中国认识到对外借贷的目的是为了促进生产和贸易，它就能在其他国家发现令人感兴趣的机会，并通过灵活的、非榨取式的贷款来促进这些机会，这种贷款优先考虑商品流通而非货币流通。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/18/20250618101929450.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年，企业人民币跨境贸易结算使用率稳步增长。 &lt;span&gt; 人民大学国际货币研究所报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要这种贷款针对的是战略性投资，它就不会削弱人民币的国际影响力，反而会加强它。它将刺激人民币在世界各地的流通，而随着人民币的流通，越来越多的贸易将以人民币进行。以我们之前提到的铁路项目为例。随着该项目的推进，这250亿人民币贷款将开始在这两个修建铁路的国家流通。为建设工程提供商品和服务的当地供应商很快就会发现，他们手上拥有人民币的余额，这些余额将被用于结算贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这些国家的人民币资金池增长，当地公司将开始理性地开展自己的人民币借贷。如果这些公司以人民币赚取收入，那么以人民币借贷就不存在任何汇率风险，并且可以使用标准合同进行，这些合同不需要像必须包含管理贬值条款的战略性贷款那样接受同等程度的政府监管。此时，一个纯粹私人性质的人民币借贷市场就会在外国发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美元霸权的衰落和美国利率的上升，中国会发现自己将在世界舞台上拥有日益增长的金融实力。如果它无法谨慎地管理这一实力，或将在不知不觉中陷入一种导致其沦为另一个帝国主义借贷大国的贷款安排中。这会引发腐蚀中国经济体系、推动其优先考虑货币流通而非商品流通的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果中国政府能够有效掌控该体系并妥善管理，它将能利用其新获得的货币和金融实力来促进世界各地的经济发展。如果该体系以这种方式运用，那么未来人民币在外国市场的形象将不会预示着潜在的不稳定或陷入无法偿债的困境，而是预示着经济发展和繁荣浪潮的到来。这将是“具有中国特色的对外借贷”的真正面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bdf5dd224d9155bcf2cecbe4877d0386</guid>
<title>中国在中亚的基建，出现了一个新变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyongbiao/2025_06_18_779863.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：在第二届中国-中亚峰会于哈萨克斯坦阿斯塔纳成功召开之际，中吉乌铁路隧道工程启动的机械轰鸣声，正成为中国-中亚高质量共建&quot;一带一路&quot;的最新注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离西安峰会已经过去两年了，无论是铁路、港口这样的基础设施建设，还是新能源相关的“小而美”项目，都充分表明——依托产业链互补夯实互信基础，借助高频次元首外交引领合作方向，正是中亚民众对华好感持续攀升的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次中国-中亚峰会成果颇丰，包括55份合作文件、31个合作举措和倡议。相比较之下，G7峰会伴随特朗普的提前离场，不仅在贸易协议问题上空手而归，在中东、俄乌等关键议题上的分歧仍然撕裂。当G7还在自己的小圈子内划分势力范围时，中国与中亚正以 “发展共同体” 理念重塑地缘合作逻辑。在西方政坛动荡、国际冲突频发的背景下，更加凸显了中国团结全球南方的重要意义与价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，观察者网连线兰州大学“一带一路”研究中心执行主任朱永彪，围绕此次峰会，深入剖析中亚在新能源市场开拓、地缘政治博弈应对及非传统安全合作等方面的战略抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;需要厘清中吉乌铁路与“中间走廊”的关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;去年6月6日中吉乌三国政府间协定签署，9月28日中吉乌铁路有限公司正式揭牌成立，12月27日中吉乌铁路项目启动仪式举行。今年4月29日，中吉乌铁路吉尔吉斯斯坦境内段重点控制性工程费尔干纳山、纳伦1号、科什特伯3座隧道开工建设，标志着中吉乌铁路项目正线工程进入实质性施工阶段。您认为目前双方在铁路建设上还面临哪些挑战？未来是否会有更多的跨里海运输走廊的区域性联通项目投入？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪&lt;/strong&gt;：现在中吉乌铁路的技术性问题已经基本上解决了，或者说技术始终都不是阻挠中吉乌铁路的主要问题，因为无论是施工的工程设备、铁路铺设还是隧道开凿等，这些在技术上并不是什么难题。现在可能主要还是面临一些舆论风险的问题，比如西方的政治化炒作、不断炮制环保等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像吉尔吉斯斯坦也存在一种舆论：担心中吉乌铁路的施工会不会带来沿线附近的矿产开采及对环境造成影响。当然，这是另一个层次的问题，要不要开采及由谁开采相关矿产，完全由吉尔吉斯斯坦独立自主决定。而且根据现在的技术能力和环保标准，环保问题很多时候是被炒作起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在中国-中亚运输方面，目前运货量比较大的还是公路，主要采用公铁联运的方式，这也比较现实。当然，目前铁路的运力还相对比较有限，公路比较繁忙。至于跨里海运输走廊，或者叫“中间走廊”，事实上我们要厘清的是，它并不是一条线，而是一个网状结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中吉乌铁路的修建能够提高铁路运输在中亚地区的运力，以及乌兹别克斯坦和吉尔吉斯斯坦在中亚地区交通枢纽的地位，它也可以看作是广义上“中间走廊”的组成部分。像现在无论是哈萨克斯坦等中亚国家，还是欧洲国家，大家对跨里海运输走廊都比较感兴趣。在这种背景下，相关企业用市场化的方式参与开发也是比较自然的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会说“中间走廊”与中吉乌铁路是竞争性项目，我不认为是竞争，而是互补的。就像前面说的，经过中亚的交通运输线路形成网以后，各个路线的价值，包括运力、稳定性、安全性、灵活性，才都能够获得显著提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/18/20250618093346259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图源：《中欧班列建设发展规划》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/18/20250618093356684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左为乌兹别克斯坦铁路，右为吉尔吉斯斯坦铁路
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;切实共赢、稳中向好的双边关系让老百姓直接获益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;最近看到一则颇有意思的新闻：乌兹别克斯坦总统为表彰国家足球队在赛事中获胜，向每位队员赠送了电车。其实这些年，中亚的新能源发展是外界有目共睹的，本次峰会也达成了多项“绿色”相关的合作文件与合作倡议。您认为，当前中国新能源产业与中亚地区的绿色能源合作进展如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪&lt;/strong&gt;：今天中国和中亚的新能源合作已经进入到全产业链合作的进程当中了，也就是说从传统的水电开发到光伏、风力发电，再到新能源相关的技术产品等等，双方的合作已经完全不是单方面输入输出的情况了。中国企业在中亚当地投资设厂的情况越来越多，可以说双方在新能源领域的合作也是高度互补，比如汽车、灌溉技术等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚五国当中塔、吉、乌三国的油气能源相对哈、土两个国家而言没那么丰富，但这不影响中亚五国与中国在能源合作方面已经基本形成了能源命运共同体的雏形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这种双向的流动极大提升了中亚国家的能源安全能力和水平，同时也与这些国家的能源发展战略比较契合。另一方面，中亚国家这几年都非常重视新能源的开发和利用，哪怕是塔吉克斯坦和吉尔吉斯斯坦等传统上一直比较重视水电的国家也是如此。所以，双方可以说在新能源领域实现了切实的共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;在“一带一路”倡议推进十多年的进程中，初期可能侧重于大型基建投资的“硬联通”模式，近年来“小而美”项目变得越来越多，可以说“小而美”项目已成为中国国际发展合作的特色名片。若置于中国-中亚合作框架下审视这一转变，我们该如何理解这背后的逻辑？其在深化中国-中亚务实合作中发挥了哪些独特作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪&lt;/strong&gt;：其实基建项目和“小而美”项目是两者并行的。在中亚方面，大型的基础设施建设项目仍然在推行，而且效果也比较好。其次，“小而美”的民生类项目投资也在变得越来越多。当然，这个过程当中会出现一个特点，就是以企业为主导的市场化进程变多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“一带一路”进入高质量共建阶段的一个重要标志就是：政府逐渐退出，而企业越来越占据主导地位。在这个过程中，有大量的中国中小企业前往中亚投资与合作，这也帮助中亚解决了很多就业问题，提高了他们的出口规模，是多方面受益的。比如很多中国企业进口当地的农产品，像是吉尔吉斯斯坦的蜂蜜等等，这直接就能使当地的老百姓获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对来说，大型基础设施项目可能离老百姓比较远，但实际上这种基建项目也是让老百姓直接获益的，只不过它的见效周期会更长，对企业来说投资回报率相对比较低，企业的积极性也就没那么高，尤其是对于私营企业来说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多中国中小型私企进入中亚市场后，实际上带动了很多“小而美”的项目，比如前面提及的新能源，像是把太阳能和灌溉结合起来的整套小型设备等，对于当地的灌溉能力提升，发挥了相当重要的作用。另外，还有一些文化教育类项目，这几年做得比较多，应该说效果也是比较明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618094020380.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图源：欧亚开发银行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;目前，随着中国-中亚的人文交流数量上升，中国在中亚的影响力也有显著提高，中亚国家对中国的整体认知是否呈现出一定的变化趋势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪&lt;/strong&gt;：整体上来说，中亚国家对中国的好感度在各方面都在大幅提升，这主要得益于双方的元首外交引领和人员交流规模扩大。另外，像小红书、TikTok这样的自媒体平台，使得中亚人民对中国的认知渠道变得更多元化，所以中亚国家对中国的正向认知比过去提升了许多。当然，与任何国家在合作过程中都会产生偏见、成见等负面认知，比如部分中亚民众对于中国的投资感到过分担忧，亦或是受到西方媒体污名化中国的的影响等等。但随着现在信息越来越透明，这种负面认知正在快速减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，随着中国和中亚的经贸合作加强以及人员往来的增多，双方的矛盾上升属于正常现象，因为基数大了，总数自然就会上去，所以我觉得应该辩证地来看待这件事情。另一方面，国与国合作的过程中难免会出现许多共性问题，比如劳资纠纷、商业纠纷，以及对于相关产品的不同看法，这都是很正常的。总体来说，中国和中亚的交流处于稳中向好的态势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aaecba5500e68bd0cd4aac5e7ce3ffe2</guid>
<title>很多人没意识到，自己成了西方压制他国的传声筒</title>
<link>https://www.guancha.cn/SyedAlatas/2025_06_18_779853.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：随着全球南方的崛起，新一轮的去殖民化浪潮正在加速推进。但是在社会科学领域，全球南方的知识架构在19世纪的全球殖民化浪潮后受到了严重冲击，且至今尚未恢复。这使得全球南方知识分子的培养和思维逻辑依旧会不由自主地基于西方中心主义架构甚至殖民主义逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年6月10日至12日，全球南方网络（GSN）举办的“全球南方与东南亚”学术会议上，马来西亚籍新加坡国立大学社会学系教授赛义德·阿拉塔斯（Syed Alatas）就全球南方知识体系的去殖民化问题进行深度讨论。经授权，观察者网全文翻译整理了他在会议上的讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;赛义德·阿拉塔斯，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢主办方的邀请，给我提供这个机会就此话题进行发言。但是15分钟时间非常有限，我也很难在这15分钟内充分论述建立一个去殖民化知识体系的重要性。所以我想用这15分钟谈谈为什么我们需要认真对待知识体系的去殖民化问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我认为需要强调一个事实：我们的知识，尤其是社会科学和人文科学领域的知识，很大程度上具有殖民主义的内在特质，或者说具有欧洲中心主义的内在特质，在某些情况下，这一特质非常明显，但在更多情况下，这一特质并不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我给大家举个例子。在11到13世纪之间，欧洲人和穆斯林之间就巴勒斯坦归属问题发生了一系列战争。我们是如何称呼这一系列战争呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们用印尼语，怎么描述欧洲人前往巴勒斯坦远征并与当地穆斯林展开战争这一件事呢？也许有人会说“Perang Salib”——“Perang Salib”的意思就是“十字军东征”，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/17/20250617110947141.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赛义德·阿拉塔斯&lt;span&gt; GSN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们用中文来描述这件事，谁能告诉我普通话中用来表示这个意思的术语是什么？“十字军东征”，它指的是基督教那个“十字”，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这一事件在全球有一个专门术语，这一点非常有趣。它在印尼语里是“Perang Salib”，在阿拉伯语里是“الحروب الصليبية”（al-ḥurūb aṣ-Ṣalībiyya），在波斯语中发音也类似叫“جنگ‌های صلیبی”（janghāye salībī）。它在几乎所有语言里都被称作“十字军东征”。但是很多人并没有意识到：“十字军东征”这一术语反映的是欧洲人的经历，而不是全人类的普世经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲人来说，他们将“十字军东征”描述为基督教对抗伊斯兰教的战争。这也是他们称之为“十字军东征”的原因。但是，这并不是穆斯林当时对这些战争的看法。穆斯林并不认为那是一场基督教与伊斯兰教之间的战争。原因之一是当时伊斯兰教控制下的巴勒斯坦和平生活着不少阿拉伯基督徒，而且当欧洲基督徒前往巴勒斯坦时，他们也会抢劫和杀害东正教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以直到欧洲殖民势力快速扩张的19世纪，穆斯林才开始使用“十字军东征”这一术语。也就是说，随着欧洲教育在全球范围的传播，穆斯林才开始在阿拉伯语、波斯语或马来语中使用“十字军东征”这一术语。这非常有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，我们可以研究一下，在12-15世纪，在受到西方教育影响之前的中国是如何理解这一系列战争的？他们使用什么概念和术语来描述这段时间发生的事件？对于这些术语的使用，实际上反映了他们对于当时世界的理解方式。对此，我十分确信15世纪的中国人并不会把那一系列战争看作基督教对抗伊斯兰教的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还可以给大家另举一个例子。在2019年到2022年期间，世界上许多地方庆祝和纪念斐迪南·麦哲伦环球航行的壮举。斐迪南·麦哲伦在离开摩洛哥后前往了葡萄牙和西班牙，然后他在1519年开始向西航行，于1521年抵达菲律宾的麦克坦岛，并死在那。可以说他几乎完成了一次环球航行。而这个欧洲人的经历也逐渐被视作一种拥有全球性、普世性意义的事件。这一壮举在当代被以欧洲为代表的世界众多地区所纪念，甚至在全球南方的一些国家也将此次环球航行视为人类的伟大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/18/20250618102507497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麦哲伦团队环球航行图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我并不怀疑首次环球航行对人类发展具有重要意义。但对亚洲、非洲和拉丁美洲的人们来说，真实的情况是怎样的呢？当时的印尼人、菲律宾人或马来亚人会如何看待麦哲伦的环球航行？简单来说，对他们而言，这是一场灾难，是一件可怕的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以1492年哥伦布到达美洲为标志，欧洲开始了全球性殖民时代。30年后的1521年，麦哲伦找到了环球航行的路线。而在这两者之间的1497年，达·伽马找到了通过非洲好望角前往印度的航线。从哥伦布发现美洲（欧洲殖民开端）到1521年麦哲伦完成环球航行的30年，欧洲人开始了解整个世界并开始了血腥的殖民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于我们这些非欧洲人群来说，这一系列发现是灾难性的，因为它为欧洲彻底的殖民统治铺平了道路，而这一过程历时数百年。对于我们这些人来说，哥伦布发现新大陆和麦哲伦的环球航行并不是一件值得让我们庆祝的事情。甚至可以说，如果从亚洲、非洲和拉丁美洲人民的角度来看，我们根本不该为此庆祝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这，也是我所说的欧洲中心主义的主要特征之一：将欧洲经验普世化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至直到今天，我们仍然使用“发现美洲”这一术语，这实际上是一个非常冒犯乃至错误的说法，因为那只是欧洲人发现了美洲，而不是全人类首次发现美洲。在哥伦布到来之前，美洲就已经有人居住。非洲人甚至很可能在哥伦布之前就知道美洲的存在甚至登陆美洲，但欧洲人前往美洲的经历却被泛化为人类的普世经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以直到今天，社会科学和人文科学存在的一个普遍问题是，这些学科存在着一种虚假的普世主义——即将欧洲经验泛化为普世经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲中心主义有几个鲜明特征。首先是虚假的普世主义，而这直接导致的结果是，相关学科在论述时为了支持这种虚假的普世主义而对现实发生的事件进行扭曲。例如，一些人研究认为美洲原住民没有国家治理能力，他们没有复杂的政治理论，他们没有宗教，甚至美洲没有文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便提一下，这些观点与19世纪犹太复国主义兴起时对巴勒斯坦的说法如出一辙。当时犹太复国主义者也说巴勒斯坦没有文明，那里只有一些贝都因人，基本上是一块无主之地。于是就产生了那句著名的话：“一片无人之地，留给无地之人”（A land without a people for a people without a land）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/17/20250617111043280.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以军袭击后加沙城内升起浓烟&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虚假的普世主义在犹太复国主义宣传中表现得尤为明显，他们明确宣称：一个没有犹太人、由阿拉伯人控制的巴勒斯坦将成为人类的灾难，而一个由犹太人控制的巴勒斯坦将让人类受到祝福。同样地，他们将具有鲜明欧洲犹太复国主义色彩的观点和经验，泛化为普世性的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种虚假的普世主义的传播依赖于对现实和历史的扭曲，它还需要压制来自本土声音、压制来自原住民的声音，以及来自全球南方的声音。我们的许多社会科学研究都建立在这种压制的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我希望举一个关于这种压制的例子。在马来西亚、印尼等地的马来语世界，有一位著名的印尼人类学家。在他的一部用印尼语写作的人类学入门著作中，有一个关于“社会”（masyarakat）的章节。但他对“masyarakat”的定义，实际上完全借用西方术语的定义，例如法语中“société”（社会）的定义，而不是对“masyarakat”本身的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我并不是说他有意为之，但这就是一种对本土概念的压制，在书中关于“masyarakat”一词的本义和内涵并未被讨论：它的词源是什么？为什么在 20 世纪初，“&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;masyarakat”被纳入印尼语来表示我们所理解的“社会”？这些都没有被论述。所以虽然他用印尼语思考和写作，但借用了西方社会科学的概念词汇来思考问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想说：当代不少的社会科学完全建立在欧洲中心主义之上，是基于虚假的普世主义、对本土声音的压制以及对现实的扭曲的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我想强调，不仅社会科学具有欧洲中心主义的特点，整个世界本身也具有欧洲中心主义的特点。事实上世界至今仍处于被殖民状态，近代欧洲的殖民始于欧洲人对美洲的殖民，而我们至今仍深受其害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴勒斯坦的例子中，这一点表现得尤为明显，因为巴勒斯坦本身就是欧洲殖民主义的经典案例。我们应当在巴勒斯坦问题上停止使用“占领”这一术语，因为那发生的问题远非简单的占领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的巴勒斯坦同时存在四种殖民形式：一是定居殖民主义（settler colonialism），这存在于以色列本土及西岸部分地区；二是间接统治，以色列通过巴勒斯坦权力机构间接统治西岸剩余地区；三是半殖民主义（semi-colonialism），见于加沙地带，加沙虽然在法理上不受以色列控制，但实际上多方面受以色列外部控制；四是占领，例如以色列占领叙利亚南部及巴勒斯坦部分地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，殖民主义和殖民性不仅仅是认识论层面的问题，而是关乎现实世界中的重大议题。我的演讲完毕了，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>