<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba6c5de6447dab08a53025ec706432a1</guid>
<title>一周军评：歼20“完全体”来了，国产六代机还会远吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_07_02_699195.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月29日，一架新生产出来的“黄皮”歼20，在成都的热浪和人们的期盼中，加速滑跑，冲入云霄。当天晚上，随着久违了的“爬墙党”视频和照片逐渐流传开来，现场横幅上“……XX-15发动机配装歼-XXA……”的字样，让坊间传言的“歼20完全体”——这个自从2001号718工程验证机2010年圣诞节横空出世以来，就在军迷之间争吵不休的概念——在将近13年后，终于有了一个接近事实的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比珠海航展上歼20的起飞视频和这次的“爬墙党”视频，不需要多么复杂的计算，就能看出这架“黄皮”歼20滑跑用时明显缩短。考虑到相比11月阴雨连绵、温度尚可的珠海，6月底已然烈日炎炎、天干物燥的成都，并不是一个更适合发挥出发动机起飞推力的地方；数秒间的差别，更是让人平添对这款“四代大推”的更多期许。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/02/20230702105220845.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;希望接下来在本月底的空军长春开放活动中，我们也能目睹它这样滑过观众面前&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对很多军迷来说，这份期许很大程度上是来自对涡扇15“久拖不成”的印象，而这种印象的产生，很大程度上又是因为这个型号曝光实在太早。当下文这张照片于2006年年底曝光时，距离2001号验证机横空出世还有5年，国产第三代军用大推力涡扇发动机“太行”设计定型更是才过去一年。试想一下，“太行”定型带给军迷们的欣喜尚未过去，“四代大推”又似乎已经过了“纸上得来终觉浅”的阶段，这怎能不叫人期待下一次瓜熟蒂落？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/02/20230702114403935.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这张拍摄于2006年9月的照片很快流传到军事论坛上，短暂引发了“这个WS15究竟是现有型号的改型（比如涡扇9之类）还是全新型号”的争论，但在pupu等军坛大佬当年的一锤定音下，大家很快认可了，这就是我们的“四代大推”&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而直到2012年航空工业出版社出版了《一路前行：飞机设计专家李明》一书，我们才在插图和文字中发现，涡扇15完成立项综合论证，已经是2006年2月底的事儿了。从2006年下半年开始，有关厂家陆续加工交付的发动机锻件等部件，都只是用于单独的测试工作：换言之，这是一次对全国航空发动机行业的“四代大推制造准入资格考试”，距离制造出真正的涡扇15还为时尚早。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/02/20230702105155568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图中前排左五为尹泽勇院士（国家重大科技专项发动机工程总师）、左七为宋文骢院士（歼10总师）、左九为刘大响院士、左十一为李明院士&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时距离歼20立项研制仅剩不到两年时间，寻求过渡动力方案成为必然选择（值得一提的是，在718工程验证机的研制阶段，曾有过使用两台特制的涡扇10改型首飞、以实现“国机国发”这一宣传目标的方案，但最终并未实施）。依靠着这些基于第三代涡扇发动机技术改进的“备胎”，歼20走过了从验证机到原型机、从被形容为“搓”的手工打造到小批量生产的过程，先后亮相珠海航展和沙场阅兵，但军迷们从未忘记那位许久没有官方消息的“正宫娘娘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年7月7日，长期负责中国航发的研制统筹工作、堪称“掌门人”的刘大响院士在一次公开讲座中提及，我国第四代军用小涵道比航空发动机项目进展顺利，将在未来3-5年内设计定型。这是涡扇15在媒体上沉寂多年后，首次有权威消息披露其研制进度。3年后，在2021年9月28日的中国航展新闻发布会上，歼20飞行展示指挥员李吉宽空军大校证实，这是歼20换装国产发动机后首次对外公开展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/02/20230702105136949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尽管当时在珠海的天空中咆哮着的，还不是涡扇15；但此时的涡扇15，也已经在歼20上奏响了属于它的第一支“蓝天交响乐”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月25日，刘大响院士在2022中国航空产业大会暨南昌飞行大会主旨报告会上，再次提及了涡扇15的研制动态，&lt;strong&gt;“第四代就是我们歼20要用的发动机，这个发动机呢，现在还没有装备，但是我们已经首飞了。”&lt;/strong&gt;2023年3月26日，中国航发北京航空材料研究院项目负责人张勇在演讲中称，“涡扇15已经实现批生产交付，材料已经固化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遥想当年，“太行”受困于可靠性无法批量服役，让人叹息“心脏病”何时能除、差距何时能缩短时；消息时有时无的涡扇15，是黑暗中带给人希望的一点烛火。时光荏苒，当使用国产大涵道比涡扇发动机涡扇20的运20穿上军装，当国产民用涡扇发动机CJ1000A在运20改装而来的飞行台上开始测试，当航发各领域捷报频传时，涡扇15已经不是那颗夜空中最亮的星。回望这十几年，从不为人知的辛酸到逐渐多起来的好消息，直至2023年6月29日那一刻，再多的感慨都显得苍白无力，唯有“苦心人天不负”六字而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/02/20230702105049245.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一位朋友有幸随涡扇20版运20执行了跨区部署测试任务，除了能够更好完成装载任务的感慨之外，“终于能在舱里睡上一觉”的兴奋也非常真挚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在涡扇15苦练内功的这些年里，随着“百年未有之大变局”的到来，各方向军事斗争压力的增加，原计划作为过渡的歼20基本型，获得了远超预计的订货量。如今歼20基本型的生产数量早已超过了F-22，&lt;strong&gt;甚至可以说，如果不是涡扇15如约朝着刘大响院士2018年公布的“3-5年内定型”前进，那么仅歼20基本型的产量就将两倍于F-22都并非天方夜谭。&lt;/strong&gt;而这样的生产规模，也促使歼20基本型在多个生产批次中不断得到改进——这一点，自然要优于在后冷战浪潮中“戛然而止”的F-22。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，作为一架高度强调综合生存性的飞机，歼20不仅具备出色的隐身性能和电子对抗性能，更是考虑到如果一切手段都未能奏效，飞机仍被敌火力击中的情况，为此其大多数机载设备都采用了多重备份模式，保证飞机在受损时仍能保持一定飞行性能和作战能力。但这也使得歼20机体内部的设备填充率颇高，导致早期批次飞机的机务检修工作量很大。根据部队实际使用意见，后期批次的歼20机体内部布局不断优化，主机厂所与子系统厂所携手提升机载设备的可靠性和自检率，使得这一问题得到了明显改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/02/20230702105022269.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;所以说，这张不久前的“官泄”照片，其实某种意义上还真就属于军迷们常说的梗：“过于落后、可以展示”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以臻于完善的人机功效为代表的分阶段综合改进项目，让歼20部队空勤和地勤的满意度可谓“与批俱增”。也难怪空军最早几支接装歼20的部队，尽管飞机的机载软件也得到了升级，但在对抗中参观兄弟部队的新批次歼20时，面对外观远看上去几乎毫无区别的两批飞机，他们仍发出“我们的飞机有点落后了”的感慨——这在空军那些装备早期三代机、乃至二代机的兄弟部队听来简直是“凡尔赛”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7750f22fcf459173693589382b6bf23f</guid>
<title>“俄罗斯联邦2.0”进程，该怎么走？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DmitriTrenin/2023_07_02_699178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/德米特里·特列宁，译/马岳达、曾维政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机极大地重塑了俄罗斯。从内部来说，俄罗斯经济既能在空前制裁下生存下来，还正尝试解决苏联解体以来的结构性问题；曾经因为私有化而割裂的俄罗斯社会正重新学会团结，并通过民众的志愿行动找寻共同事业；一度饱受蔑视的爱国主义，战胜了西方倡导且占据主导地位的自由主义价值观。俄罗斯亟需一套指导整个国家未来走向的思想，对外政策只是其中的一项内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/22/20230622160622936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯外交政策的两个世界，截图来自CIRSD&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个世界：“冤家俱乐部”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“集体西方”对俄乌冲突的反应，特别是北约的深度参与，迫使俄罗斯将对外政策分为两个截然不同的部分。在俄罗斯国境以西，有一个已被正式认定为“不友好”的，由美国及其附庸国组成的“冤家俱乐部”（The House of Foes）。尽管俄罗斯总统普京公开表示，“不友好”仅指其特定政策。而且《构想》也为一个更和平，基于现实利益的俄与西方未来关系留出了余地，但它的前提是这些国家涉俄政策的彻底洗牌，俄罗斯在乌克兰目标的实现也是应有之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，俄与西方关系难以在中短期内转圜。俄罗斯国内普遍预计，与西方在未来10-15年，将处于一个在不同领域和程度上都可能升级的“混合战争”时期。对俄罗斯而言，这场冲突关乎生死，稍有不慎就可能彻底丢掉大国地位，乃至国家主权。俄国内许多人担心国家将面临再次解体，认为局势的严重程度不亚于1941年的德国入侵或1917年的战败。俄高层相信美国将坚决捍卫其霸权，阻挡俄罗斯回归国际舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，俄与西方关系的变化只是世界秩序宏观转型进程的一部分。对此，美国选用了“大国竞争”或“民主对抗威权”的叙事。在俄罗斯看来，全球冲突的根本原因在于世界经济、技术和军事重心从北大西洋向欧亚大陆的加速转移；俄罗斯不是旁观者，而是推动者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/22/20230622155315966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“冤家俱乐部”  图片来源：CIRSD&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个世界：“伙伴之家”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于世界变局的假设是俄罗斯新世界观的核心，俄罗斯认为亚洲、中东、非洲和拉丁美洲国家的崛起是未来的趋势。基于这一判断，俄罗斯将这些国家视作外交的优先方向，同时，这一选择也是制裁封锁下的被迫选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国、印度、沙特、巴西和南非等国都拒绝加入美国领导的制裁联盟。一些国家还大幅扩大对俄贸易，从廉价俄产油气中受益。以购买力平价（PPP）计算，这些国家在人口和经济体量上都比西方大，俄高层将它们视作“世界多数”（World Majority），并称赞它们对俄罗斯所持的“平衡”乃至“建设性”立场。在俄罗斯对外政策中，这无疑是一个“伙伴之家”（The House of Partners）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伙伴中靠前的是中国和印度，它们作为欧亚大国与俄罗斯平起平坐。中俄关系愈发密切，这主要是出于两国的内生原因，但美国的冒险政策也从外部发挥了作用。虽然，普京在2022年2月到访北京时，没有通报即将在乌克兰采取的行动，但中方并未疏远与俄关系。中国领导人次年3月回访时，对普京说中俄共同推动着“百年未有之变局”。毫无疑问，20世纪70年代的“基辛格三角”已被颠覆，对中俄的双重遏制适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的独立大国地位在乌克兰危机中得到了检验，它一直在谨慎地保持平衡以免疏远俄罗斯。俄印两国都期望让双边关系更接近中俄关系的水平。当然，俄罗斯的目标还在于促成中印和解，并使俄印中三边关系（RIC）成为新的欧亚地缘政治核心。这固然困难重重，但远非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，中国促成了沙特与伊朗的和解，这是中东地区几十年来第一次在排除美国的情况下达成重大和平协议。俄罗斯乐见中国的外交成就，因为两国都受益于双方平行外交的协同作用。沙特同时与中俄进行石油生产和结算的合作，即将成为上合成员的伊朗，在经济和军事上与两国关系密切。同时，中、俄、伊、印、巴（基斯坦）也正在阿富汗合作，保障塔利班二次掌权后的地区局势稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到俄罗斯自身，它继续协调阿拉伯国家、土耳其和伊朗，领导旨在和平解决叙利亚问题的努力；土耳其和阿联酋已成为俄罗斯连接世界的新枢纽；而伊朗在莫斯科连接圣彼得堡和孟买的“南北走廊”计划中占有重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打破美国霸权的三大支柱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在亚洲、非洲和拉丁美洲的优先目标，应该以中俄共同提倡的“新型国际关系”为基础。俄方的诉求是用一个全新的国际格局取代旧的，而中国只是试图调整现有格局中的权力分配。但是，在终结美国霸权上，中俄可以携手前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄两国坚持的“多极世界”理念现在已为更多国家所认同，它的内涵应有别于几个大国或小圈子共治。金砖国家提倡的多极体系要求以相互尊重为基础，践行真正的多边主义而非让强国恣意妄为。建立多极世界新秩序的关键领域包括金融、安全和信息，而俄罗斯在每一领域都能做出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国霸权的关键支柱是建立在美元基础上的金融货币体系。“去美元化”既是与美关系紧张国家的偏好，也是与美关系较好国家对冲风险的手段。目前中俄、俄印的大部分双边贸易已经用本币进行结算，另一重大突破是中国和巴西之间类似安排的落地。如果海湾国家能够跟进，将极大加强这一趋势。人民币虽有一些局限性，但依然成为了这些国家之间的重要支付工具。金砖国家现在应把重点放在建立不能为任何国家单独操纵的世界数字货币上。如果成功，金砖国家将有希望主导21世纪金融体系基本规则的制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国霸权的另一个支柱是其安全联盟和伙伴关系体系。“世界多数”国家模仿这一点毫无意义，合理的做法是将上海合作组织发展为一个覆盖欧亚大陆的国际稳定与合作体系。该组织已经以各种形式囊括除西部一隅的欧亚大陆大部。这样的体系将建立在相互尊重、共同制定并一致适用规则的基础上，并以建立信任、确保沟通管道与协调机制为支撑。这项任务可能比建立新货币体系更难，但仍有希望。例如，稳定且富有成效的中俄关系终结了持续三十年的敌对，极大挫败了西方怀疑论者；美国在21世纪初自视为整个欧亚大陆的主导力量，但大陆的中心地带现已基本由欧亚大国自己控制和管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国霸权还根植于盎格鲁-撒克逊媒体对全球媒体的控制。“世界多数”国家要想真正从外国霸权中解放，需要立足世界多元文化，发展原创的思想。它们应建立一个媒体联盟以推广自己的叙事和见解。卡塔尔半岛电视台、今日俄罗斯电视台、伊朗英语新闻电视台和中国国际电视台证明了单个国家可以取得的成就。印度媒体也拥有可观的资源和潜力，这些国家共同努力的前景无比广阔。这一机制不应是一个反西方宣传工具，而要瞄准非西方受众，成为凝聚共识、共创未来的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/22/20230622161033535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月18日，俄罗斯总统普京在圣彼得堡会见南非总统拉马福萨。图自俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“俄罗斯联邦2.0”进程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《构想》将俄罗斯视作一个独特的“文明—国家”，而此前的文件则将俄罗斯纳入欧洲的继承者之列。对于俄罗斯精英而言，它们需要时间和才智来完善一套新的世界观并率先垂范；它们必须梳理和评估国家的思想遗产和历史经验；在此之上，它们应提出一套关于“怎么办”和“为什么”的想法；最终要使俄罗斯民众信服并且投身这项事业……倘若对“文明性”的宣称不是空话，就不能回避或者取巧。这些精英还应思考俄罗斯能给其它国家提供什么，特别是有针对性地在从后苏联空间到非西方国际论坛的各种框架中发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一复杂、艰难的任务，俄罗斯眼下的可用资源只能满足一部分需要。但是，俄罗斯的经济实力虽然有限，却仍具有高度的韧性和适应性；它的政策工具将在新的地缘环境中创造性地使用。俄罗斯的军事实力在乌克兰受损严重，但也得到了淬炼和升级。俄罗斯的人才资源，尽管承受了几十年忽视和外流，但存量依然可观；更重要的是，它可以更好地契合国家的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄罗斯的外交实力，它需要进行一次重大的重组：从外交需求急剧下降的欧美地区转移出一些资源；重新培训更多服务非西方地区的外交官；扩大外语教育和区域研究，包括关于原苏联加盟共和国的研究，因为只用俄语研究这些国家已然不够了；国内教育需要纳入更多关于非西方文明的内容；国际传播也应克服过分关注西方的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述内容勾勒了笔者长期以来称作“俄罗斯联邦2.0 ”进程中的一些具体工作，其中就包括在对外政策上进行根本性的重新定位。这一转型并非是计划好的——如果特别军事行动以此前预计的有限目标迅速成功，它可能永远不会到来。战事的迁延也将赌注加到了最高。如果俄罗斯在转型中失败，苦果将不仅被俄罗斯一国咽下；如果它成功了，“世界多数”将从这个经验丰富、能力更强并准备投身国际新秩序的成员身上受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原刊于国际关系与可持续发展中心（CIRSD）主办期刊《地平线》（Horizons）第23期，微信号“俄罗斯与世界观察”编译。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b902355aa1176f4a23389f8b7281cc25</guid>
<title>今年几乎没碰到要报新闻学的孩子，真的有“天坑”专业？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linnan/2023_07_02_699177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
高考完了，一个令考生和家长无比纠结焦虑的问题来了：怎么填志愿？我国目前有3000多所高校、近800个专业，要从这里面选到“最合适”的，听上去就很不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连日来，网红考研名师张雪峰关于“报新闻学专业就打晕”的言论，引发了众多新闻学界和业界的讨论。就业难、学历贬值的现实与网上流传的那些“天坑专业”、张雪峰们段子无数，都在影响考生们的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，大规模的专业改革正在持续推进中。早在今年4月，教育部发布最新的本科专业调整方案，高等专业本科专业目录新增21个专业，925个本科专业面临裁撤，其中，以信息管理与信息系统、公共事业管理、市场营销为甚。在2022年，撤销这几个专业的院校分别达到27所、23所和22所。“学着学着，专业不见了……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何挑选满意的院校与专业？如何弥补城乡学生的“信息差”？被所谓的“天坑专业”录取后悔了怎么办？怎么看待志愿填报师这一新生职业？观察者网就相关问题采访了生涯探照灯研发总监林楠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于志愿填报，现在都呼吁家长以尊重孩子的真实意愿为主，结合考生自己的兴趣、性格、能力，家庭经济能力、专业就业前景等等进行整体分析，您认为在挑选学校和专业时，哪些是需要优先考虑的选项？报考志愿时有哪些基本准则可以遵守？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林楠：&lt;/strong&gt;我觉得首先要看做决策的目的，就是说填志愿是为了什么？其实每个家庭的诉求不一样，有些就奔名校，只看学校层次；有些特别看重就业；有些孩子则有特别想学的专业，完全以专业为导向……因此在进行志愿填报时，既要全面考虑各种可能的因素，也要确定自己决策的优先级，确定决策标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/29/20230629141123935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022届大学毕业生月收入较高的前10个专业，图自麦可思研究&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难说有一个四海皆准的准则可以遵守。这个过程中可以参考很多客观的信息，但本质上还是回到考生和家长内心，优先级到底是什么？作为高考志愿规划师，我们主要是梳理整个家庭的想法，将其体现在最终的志愿方案上。我们是辅助他们去完成志愿填报，不能替他们决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果想法冲突，我们会尽量把了解的信息给到他们。比如说某个孩子数学不好，家长非得要求孩子去学跟数学相关的专业，数学专业确实很热门，就业前景也很好。但我们就会提醒，孩子的数学成绩一直都不好，他以后到大学会不会挂科，学不下去等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实填志愿的最终呈现就是一张志愿表，表里需要填目标学校和专业范围，并进行排序。一般而言，报考学校的层次是由考生的分数决定。而在专业选择上时，我们通常会请考生做一些专业的生涯测评工具，并进行解读分析，结合当下的时事热点、就业等等，再给出建议澄清误区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您经手的这些例子，家长和考生会优先考虑的比较占多的是哪一个？比如说就业？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林楠：&lt;/strong&gt;对，今年就业肯定是热门，现在宏观经济形势还处于恢复期，互联网、房地产、教培等行业因为各种各样的原因，荣景不再，大家总体的感觉就是就业难了：机会少了，努力与预期回报不再成正比……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，大家都会发出疑问，这个专业就业好不好。我一般都会提醒他们，现在看的就业数据都是前几年的，是滞后的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是一个被大家经常忽视的状况：我们当下所参考的行业发展、就业情况，对考生实际就业而言是一个落后的预测指标。因为志愿填报的结果要到4年大学毕业或者硕士毕业后才会真正的显现出来。我们站在此刻回想6-7年前，可以预想到互联网、房地产、教培行业如今的情况么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果选的专业孩子根本不喜欢，大概率他以后也不会干这行。由于中学阶段生涯教育的不足，不少学生在中学阶段缺乏对专业、职业的探索，因此要在大学四年乃至更长的学习中，慢慢找到自己专业和兴趣方向的结合点。事实上从事与自己所学专业完全对口的工作的人也不是特别多。即使专业没选好，也有机会有别的发展，只是可能要多走一些“弯路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/06/29/20230629144246899.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年6月25日，河北省邯郸市，在第一中学举行的“2023年高招咨询会“上，考生和家长在了解高校招生信息。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>936a7e9fd480f6d277573fcb340de556</guid>
<title>中美关系经过交锋，有点开始进入“部分接受”阶段了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_07_02_699170.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我的基本结论就是，它搞‘亚洲北约’，或是北约扩大到亚洲，实际上是它虚弱的表现，它一个人自己担当不起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中美发生世纪博弈的根本原因，问题还是在美国不能接受中国崛起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视6月26日播出的《这就是中国》第191期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国人民大学金灿荣教授，剖析中美关系的新特点。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk3NDg3NTQ2NA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系最近变化挺快、挺复杂，我觉得它有一种矛盾性。一方面我们可以看到某些缓和，比如6月18-19日，美国国务卿访问中国，这是五年来美国国务卿首次访华，也是拜登执政两年多，他的“正部级干部”第一次来，所以也是好事。稍早前，5月23日，谢锋先生赴任中国驻美大使，在此之前差不多近五个月时间，我们的驻美大使是空缺的，这个情况其实是不太正常的。随着谢锋大使到任，这个环节就比较正常了.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，5月25-26日，中国商务部部长王文涛到美国开APEC贸易部长会议，见了美国商务部长雷蒙多、美国贸易代表戴琪。6月5日，美国国务院亚太事务助理国务卿康达到访中国，主要是跟中国外交部美大司司长杨涛会见，也见到了外交部副部长马朝旭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，大家也注意到了拜登本人的表态，很想跟习主席见面；接着，拜登总统的国家安全事务助理杰克·沙利文也明确表示，希望安排两国元首会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中美关系的一个方面，但另一方面形势又很严峻。在布林肯访华之前，美国又是以各种理由制裁中国企业，包括“新疆强迫劳动”，再者是美国的军机、军舰不断闯入我国的有关区域，军机是闯入解放军在南海的一个演习区，军舰是穿过台湾海峡，被苏州舰逼着改了航道。这个美国有点不习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，香格里拉峰会在新加坡举行，中美两国防长没有正式会谈；中国国防部长李尚福见了日本防相、韩国国防部长，但没有见美国国防部长奥斯汀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我的理解就是中美关系现在挺矛盾，虽然有一些缓和，但我的判断是这个缓和是技术性的、战术性的，而不是结构性的、战略性的。它的目标其实是负面的，比如布林肯来华，是防止中美关系“螺旋式下降”，但大的结构，从战略角度、结构角度来讲，中美关系就进入到了世纪博弈，这将是一个很长期的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美发生世纪博弈的根本原因，问题还是在于美国不能接受中国崛起。我觉得现在美国有两大战略判断错误。第一，它从种族主义角度来讲，不能接受中国崛起，它认为你是非白种人，你怎么能崛起？你怎么有资格崛起？大家经常引用一段话，就是美国前总统奥巴马在澳大利亚讲的，“如果中国人都过上我们美国这样的生活，那是地球的灾难”，这是种族主义，意思就是你没有资格享受跟我一样的生活。这是违反普遍人权原则的，，背后反映的是种族傲慢，社会达尔文主义、霸权主义心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/29/20230629161220713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月19日下午，国家主席习近平在人民大会堂会见来访的美国国务卿布林肯。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，它觉得自己有能力阻止中国崛起，这个判断肯定是不对的。所以这两个问题导致中美关系出现了根本矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以试着把根本矛盾化解为具体矛盾，现在中美关系性质变了，从既竞争又合作转向了竞争为主，那么具体有哪些方面的矛盾呢？我归类为五对矛盾：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个身份矛盾。美国是西方的领袖，而西方是现存国际秩序的既得利益集团，它作为最大的既得利益集团的头，自我定位就是现状维护者。中国是正在发展，而这个发展确实在改变现状，现在很多西方引以为傲的东西都被我们拿下了，中国走在世界前列，新兴产业也正在追上来。所以美国就把我们定义为“修正主义国家”，什么意思？就是你改变了我领导的秩序，所以你是“修正主义国家”。这是一对身份矛盾，美国自认是“现状维护者”，把我们当成“现状改变者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个矛盾就是我们经常讲的力量对比矛盾，老大和老二的矛盾。美国是公认的老大，我们中国也认；美国认定我们是老二，国际关系里面把老大和老二的矛盾叫做“修昔底德陷阱”。请注意，美国很擅长整老二，第一个整的就是英国，六亲不认，下手挺狠，通过提出“民族自决”概念，鼓动各地闹独立，把英帝国给肢解了，接着整德国，再然后整苏联，但苏联因为有核武器，它不敢真打，弄了软性力量，煽动苏联内部变革，培养了很多“两面人”，最终成功了。现在网民管这个叫“远程畜牧业”。美国的“远程畜牧业”特别发达。再接着是日本和欧盟，所以在我们之前美国已经整趴下五个老二了，现在它要开始整我们了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个东西回避不了，不是说我们低个头、让点利就能解决的。面对这种情况的办法就是发展，好好地发展，提升综合国力，不仅GDP要超过它，综合国力也要超过它，人民生活水平要赶上去，通过发展逼它承认我们的崛起，才可以解决这对矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个就是比较显见的矛盾，政治制度的矛盾。我们坚持党的领导，它要我们搞多党制，想要颠覆我党的领导，这是一个明显矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个是文明矛盾，这个稍显复杂，所以我多说两句。美国是西方文明集大成者，西方文明有一大特点是一神教，信教程度很高。在美国普通民众当中有一套逻辑，这套逻辑在我看来是很蠢的，但是它管用，那就是大部分美国老百姓真的坚定不移地相信他们的上帝是最伟大的，他的上帝要压倒对方。中国说我们可以交朋友，各美其美，美人之美，美美与共，天下大同，有和平共处的思路。但他们是没有的的，就觉得自己的上帝最伟大，然后说上帝最喜欢我，为什么我这200年混得好，就是因为上帝喜欢我，我是上帝的选民，理所当然我应该领导世界，就是这样一套逻辑过来的。但现在他们有点集体困惑了，因为他们的领导层跟美国人讲，说中国崛起了，而且威胁到美国了，这让他遇到了一个逻辑问题：中国人不信上帝，上帝都不认识你，你怎么混得比我好？这不科学。于是，全民陷入一种焦虑困惑，接着就开始打我们，有了文明矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人信的是规律，不信上帝；我们从古代拜的“天地君亲师”，“天地”就是自然规律，“君亲师”就是社会规律。所以美国人无法理解我们，因为两个文明体系不一样，而他们的心态又不对，对一个东西感到陌生，他不去主动了解，产生了逻辑矛盾，很焦虑，人一焦虑脾气就不好，就打我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个是种族矛盾，这一点美国人不怎么提，但实际上是非常深刻的。不知大家注意到没有，崔天凯大使在美国担任了八年大使，回国以后他就说他觉得到美国的种族主义是大麻烦，因为种族主义从生理、心理上无法接受我们的崛起。我们必须承认过去几百年确实西方干得很好，这是事实，而西方主体又是白人，于是就有了白人种族主义优越感，对黄种人、黑种人、棕色人种是看不起的，说直白一点，是把我们当下等人了。这就导致当我们在崛起时，他们从生理、心理无法接受。这其实是五对矛盾里面最难解决的。怎么办？还是前面讲的我们要好好发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>