<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>df58120681d4605e9e23d5bb5f0f3368</guid>
<title>我总觉得家和国的事情，国家的还是更大一点</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyimou/2022_02_20_627001.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/张艺谋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主火炬熄灭的瞬间，我的心中百感交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/20/20220220223034401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们重现了2008年的那一幕：星星在地面汇聚，成为星光五环，伴随着《我和你》主题曲缓缓升起。然后这朵雪花火炬再缓缓下降，两者在空中交错，很浪漫，好像时光倒流一样，我自己觉得这应该是一个经典瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在看到两者交汇的一刻，我还是会感叹，就在此地，就在鸟巢，历史的瞬间相互交叠。仿佛只是这几秒钟，但一晃间十几年已经过去了。这个瞬间代表着2008年到今天，我们走过的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702296378941974/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
作为亲历者，这十几年走过来，我自己和国家都发生了许多变化。我们可以用简约的方式呈现开闭幕式，让全世界和我们在一起。所以我认为这次冬奥会开闭幕式跟2008年最大的不同，就是文化自信，我们放下了包袱，完全放松自己才可以浪漫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我碰到过一位工作人员，他是2008年的志愿者，现在则成了志愿者的领队。他说他又来了，我说你成长了。所有人都会有这样的感觉，一晃十几年，时光的重叠中，国家和我们都不一样了。我相信很多人看到这个瞬间之后也会有同样的感受，这是中国人对于国家发展、对于国家越来越好的一种深切感情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/20/20220220221938136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次奥运会，我们不仅仅说“双奥”的概念，也不仅仅满足于我们是唯一的双奥城市、唯一的双奥场馆。它是我们走过的路，是中国这么多年的发展变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人的家国情怀是特别浓厚的，我也一样。如果没有国家的强大，没有中国国际地位的提高，我们不可能在这么短的时间里申办两次奥运会，也不可能有我所谓的“双奥导演”，这是我的幸运。从接到冬奥会任务开始，我就知道自己一定要全力以赴，不能有懈怠。我总觉得家和国的事情，国家的还是更大一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/20/20220220223113385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的性格就是陕西人的性格，对待大小事情，只要我接了，就一定要认真负责把它做好，一定要对得起大家信任。我的同代人很多都已经退休，我还能奋战在第一线，这是时代给我的机遇，不努力就会虚度光阴，所以我把大小事情看得比命都要紧。经常把事情排得满满当当，大事小事重叠着搭在一起，我喜欢这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保持这样的创作心态，其实我自己反倒觉得对身体有好处。我不太爱交际，也不太善于交际，麻将也不会打，啥事不做的话人可能就懒了，就迟钝了。我团队里有各种年龄的人，但开创意会，恐怕没有人是我的对手，我常常是最先想到主意的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次闭幕式“缅怀环节”的创意会，我们其实也开了很多次，下了很多功夫。这个环节是自里约奥运会开始的规定动作，为了缅怀逝者。韩国选择用类似葬礼的形式展示，东京奥运会则展现了日本的“物哀文化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中国人如何表达死亡？如何在中国文化中萃取出中国人的生死观？我想中国跟其他国家不太一样的是，对于逝去的人、对于生命，我们有属于中国人的乐观与向上。中国人对于逝者常说的一句话叫“一路走好”，我们的生命观就是如此，在纪念逝者、缅怀逝者的同时，我们常常会擦干眼泪，活着的人还是要好好活着。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702296378494954/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
所以我们选择了“折柳寄情”的意象。大家拿着一个发光的“柳条”，在《送别》的音乐中缓缓地向中间走，有无数道绿色的光像纪念碑一样升起来。我们特别把光调成绿色的，意味着生命、希望和成长，我们没有太多的悲伤，更多的是一种深沉的纪念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿色的希望重新升起，一切都要向前看，这是一种完全不同的情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/20/20220220220319936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e60129d12d7c7dc40c78c71fd4933261</guid>
<title>一周军评：俄乌局势会演化为战争？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_02_20_626924.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 施洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，全世界都高度关注的军事新闻莫过于俄罗斯和乌克兰可能爆发的全面战争。由于美国和西方媒体的连续煽动造势，2月16日在几天之内就被外界当成了俄乌战争爆发的“起爆点”，而如今16日已经过去很久，俄乌边境没有战争，却也没有暂停军事对峙；与此同时，本周巴基斯坦向中国航空工业采购的歼-10CE战机露面，标志着巴基斯坦空军在印巴空中装备竞赛中走出了关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220082903691.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军南部军区的T-72B3坦克撤回驻地 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消失的入侵与重现的冲突&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周的2月16日，全世界的注意力都聚集到了俄乌边境，因为此前美国总统拜登在与欧洲盟友的视频会议中称，俄罗斯“入侵”乌克兰的日期就是这一天，而许多北约国家和美国盟友都已按照这一时间点，有意识地提前撤离本国在乌克兰的侨民和外交机构，甚至连很多乌克兰的显赫人士都准备好了从乌克兰西部向波兰等地转移的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果在2月15日，俄罗斯很有针对性地对外界表示，俄乌边境的大型军事演习仍将继续进行，但一些已经完成了演习的南部和西部军区的部队已经开始通过铁路和公路撤离，并将返回驻地，并且同时公布了一系列俄军地面部队重装备开上平车、沿铁路撤离的画面。而到了2月16日，整个俄乌边界上几乎无事发生，只有乌克兰狙击手射杀了一名卢甘斯克共和国的民兵，并引发了卢甘斯克方面的相应回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220084417972.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月16日平安无事，但自17日以来，乌军和顿巴斯人民武装的交火烈度持续上升 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起2月16日唯一的交火，某种程度上很好地解释了眼下乌克兰边境局势问题的起点，那就是在2014年的乌克兰危机后，原本俄罗斯族人口较多的顿涅茨克州和卢甘斯克州在俄罗斯的支持下，排除了来自基辅政府的管理，实现了实质上的自治，并且认真而积极地谋求脱离乌克兰，加入而联邦共和国；乌克兰政府则无法接受这一事实，并试图用军事手段解决这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2015年前后乌军狂妄自大的进攻行动在两州民兵力量和俄军的打击下遭遇惨败，并导致了乌军严重的人员和装备损失，但乌克兰随后并未放弃武装夺回两州控制权的想法，并在过去多年里一直致力于恢复和扩充乌克兰军队的作战力量，并不断在两州边界区域发起各种试探性的攻击行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列行动在2021年3月进入了新的高峰，乌克兰总统泽连斯基签署了夺回两州国土的总统令，视察前线，同时乌军加强前线的兵力部署，并开始频繁与两州民兵交火，形势变得一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220085235599.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄媒描述的乌军进攻路线图，这是“信息战”的一部分，但也反映出乌军确实有进攻打算 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之后，俄军从2021年4月开始向俄乌边境增兵，并在当年4月和10月达到了两次规模上的高峰。由于增派的俄军规模不逊色于乌克兰军队向东部署的规模，而其武器装备、训练水平、作战能力等又远优于乌克兰军队，因此俄军的这种“武装对峙”不仅被外界看作对顿涅茨克、卢甘斯克两地自治力量的支援，更被看作想要借机对乌克兰发动全面入侵，直接颠覆基辅政权的一种准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年10月以后，随着俄军部队在俄乌边境的部署，西方媒体对于“俄罗斯入侵乌克兰”的描述和渲染更是干脆成了脱离俄乌两国独立发展的剧情，直接衍生出了诸如俄军从白俄罗斯、俄罗斯和克里米亚三个方向，以大量所谓营级战斗群直接击穿乌军防线，占领第聂伯河以东地区等一系列大规模作战计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月以后，随着俄军开始向前线预置包括野战医院在内的、直接与作战行动相关的后勤设施，有关俄军准备进攻的舆论更是在美国和欧洲几个国家传得沸沸扬扬，甚至引发了乌克兰国内社会经济相当程度的动荡。以至于乌克兰政府高官反而出面来为相关言论“灭火”，强调局势依然稳定，不会影响乌克兰国家安全云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220085544594.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰动员民众进行的军事演习 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，整个乌克兰局势的发展，是各方在各自利益导向下行动而共同导致的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯为了确保本国的安全，一直在乌克兰寻求扩大影响力，加上乌克兰内部的民族矛盾激化为俄罗斯所利用，这才有了顿涅茨克、卢甘斯克两地脱离基辅政权的尝试；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果没有俄军实质性地介入乌克兰内战，单凭两地仓促之间组建的武装力量，根本不可能抵挡住乌克兰政府大规模、长时间的高烈度进攻；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰再次准备发起的进攻行动则毫无疑问是本轮局势恶化的起点，乌军显然远没有做好和俄罗斯军队直接开战的准备，乌克兰政府一方面指望对俄强硬能够提升自己在本国民众中的声望，一方面则期待以美国为首的北约能够在俄罗斯大兵压境之时提供足够的军事支援，甚至跳到一条战壕里，直接出兵与乌克兰共同对俄作战；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于欧洲，一方面希望乌克兰能够实实在在牵制住俄罗斯的军事力量，为他们削弱俄国的目标火中取栗，一方面又担忧乌克兰真的陷入战争后迅速溃败，导致他们需要派出本国军事力量去收拾残局，否则就将面对俄罗斯影响力全面进入乌克兰，导致北约与俄罗斯博弈的战线自冷战结束后首次向西移动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国则在与其他西方国家一道试图削弱俄罗斯的力量的同时还有自己的小九九，即希望通过渲染可能的战争或者策动真实的武装冲突，让整个欧洲市场产生不安全感，配合美联储的加息预期或者加息行动，促进欧洲资本转移到美国避险，从而更好地支撑美国经济从疫情萧条中逐渐复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220085454566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军增援欧洲的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的美国国民警卫队第185步兵团（SBCT） 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一系列的逻辑下，美国公开渲染俄乌开战的紧张情绪，甚至公开设定一个所谓的俄军进攻发起时间，倒是很容易用各种金融市场上的操作逻辑进行理解了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c5867dc50e47b338188195ce4aa5065</guid>
<title>境内的极端主义，美国还兜得住吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/CynthiaMillerIdriss/2022_02_20_626914.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/辛西娅·米勒-伊德里斯 译/陈露】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年美国总统大选前后的几个月里，数以百万计的美国人在网上浏览了大量的虚假信息，其中包括广泛传播的这一条谎言，即猖獗的投票欺诈让乔·拜登窃取了唐纳德·特朗普所应得的胜利。2021年1月6日，这种欺骗和幻觉的现实后果变得清晰起来，数千名支持特朗普的暴徒对美国国会大厦发起暴力袭击，意图阻止对拜登获胜的认证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次围攻反映了未来几年将继续影响美国政治的两个重要趋势。一是右翼极端主义的主流化。迄今为止大多数暴乱者都是近些年才接受激进思想的普通美国人。他们走向政治暴力的途径并不涉及明确界定的意识形态，也不与特定群体联系，而是由一场涵盖所有右翼政治的宣传运动所塑造：从共和党民选官员、著名的保守派评论员和右派倾向的主要新闻媒体，到新成立的社交媒体影响者、小型激进组织和新兴的极右立场媒体企业集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至在特朗普上台之前，这些力量多年来一直在增强，部分是由于所谓的反恐战争。正如我去年在《外交事务》上所写，后9·11时代是极右翼的沃土，当时执法和情报部门几乎完全专注于圣战威胁，而对穆斯林恐怖分子的恐惧落入了仇外者、白人至上主义者和基督教民族主义者的手中。特朗普在2016年的竞选活动中利用了这些力量的发展，到他上任时，长期以来一直被置于美国社会边缘的想法正迅速成为该国政治生态系统的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/17/20220117063636573.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年1月6日冲击美国国会山的抗议者（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端主义的主流化本身就导致了第二个趋势：极端主义团体和思想的竞争与重组。在有关2020年大选的虚假信息以及由于疫情和“黑命贵”抗议活动引发的两极分化的共同作用下，那些确实属于公认的极右翼团体的1月6日暴乱者已经习惯了有一些奇怪的同路人——除了有支持特朗普的QAnon运动的阴谋论者之外，还有反对疫苗的“健康”倡导者、反对强制戴口罩的自由主义者、抗议修改第二修正案的持枪权利支持者，以及寻求政治、经济和社会系统激烈崩溃的“加速主义者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化使暴力极端主义运动比以往任何时候都显得更不连贯和更不可预测。在美国，这些群体通常由相对明确的意识形态倾向来定义，这些倾向与特定的情报与执法战略、培训需求和专业领域相一致。但是，在一个更加自发、分散、以快速演变和令人惊讶的联盟为特征的环境中，监控、监视和渗透等策略更难应用。简而言之，当边缘和中心之间的界限开始模糊时，当局用来打击极端分子的工具就变得不那么有用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦政府迫切需要适应这一新现实。极端主义已成为主流；解决这个问题所需的干预措施也必须如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奇怪的同路人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着暴力运动进入主流，它们在战略和组织方面都发生了变化。一方面，变化源于自上而下地重新包装意识形态，从而使主流可能拒绝的思想更加吸引人。但这也是由自下而上的分裂和极端想法的重新组合所造成的。人们在一个庞大且不断扩大的网络生态系统中逐步激进化，产生这种分裂和思想的重新组合，而这一过程通常不与特定组织的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴力运动一般是通过影响受众、并扩大受众的范围来实现策略上的改变的。但是在这个过程中，这些变化往往也会从根本上改变边缘运动本身。例如，在历史上，极右翼往往会捍卫传统的家庭规范，反对同性婚姻等政策。但是，现在一些极右翼团体声称女性和性少数群体的权利体现了西方的核心价值观，所以他们要保护这些群体，特别是要通过限制移民的方式，以防他们受到伊斯兰的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
激进的仇外民族主义者也更改了他们的议题来吸引那些关心环境问题的人，他们说关闭边境或限制移民可以减少污染和保护稀缺的资源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>593f380e8c1960ebaf2c184ea874ea74</guid>
<title>中国“动态清零”，西方凭什么看不惯？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ludi/2022_02_20_626913.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卢荻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年伊始，国际舆论场上烽烟滚滚，新一轮反华攻势又来，聚焦于抗疫政治。当然，主事者爱说他们是“批评”不是“反”、是针对政权不是针对人民，总之是要占领道义高地，或作为挡箭牌，或作为自我宽慰。既然如此，他们的言论也就无法仅是依靠标签甚或诽谤，必须摆出讲道理的姿态，从而，至少在一定程度上可供理性讨论、争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/10/20220210150951953.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冬奥会比赛场馆的日常病毒消杀。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方政治建制的忙与盲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这轮攻势中，面对全球大流行瘟疫笼罩下西方的内部困境以及与中国的紧张关系，政治建制的自称左翼显然是在忙于安内，倒是右翼率直也没空后顾了，主动出击攘外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以年初英国《新政治家》(The New Statesman)杂志和美国《国家》(The Nation)杂志的专文为代表，左翼着力清理门户，将圈内抵制敌对中国者标签为新时代的“坦克派”(tankies)。其中，《新政治家》将中国界定为世界上的邪恶势力，支持西方向中国发动冷战，倡言必须清除工党内部在这个问题上的异见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国家》的基调略为迂回，借用被采访者之口批评“美国民主社会主义者”（与民主党关系复杂的美国规模最大的左翼政团）回避施压中国，并借圈内的香港、台湾成员之口，将异见标签为“威权主义、法西斯主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些言论所反映的，是西方建制左翼的成见，同时还有更复杂的西方工人阶级与中国的关系、西方的工人贵族政治问题，这必须另文分析和评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒是右翼干脆，直接就是投枪掷向中国，标靶是抗疫政治。这其中，《纽约时报》一篇评论将从西安到全中国的抗疫表现比拟为纳粹大屠杀，并宣称积极参与抗疫的中国民众犯着集体性的“平庸之恶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《福布斯》杂志一篇文章同样语出惊人，扬言中国的疫情致死人数被系统隐瞒了，真实人数是170万，却被压低至公布的4636人。如此种种，在中国的话语空间所引发的反应，与其说是愤慨，毋宁说是惊诧，难以想象这世上竟然还有道德底线至于此者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/10/20220210151011966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《福布斯》杂志刊文恶意诋毁中国报低国内新冠肺炎死亡率。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对“动态清零”讲道理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论、评论抗疫和抗疫政治，本来无需如此，无需只靠此类耸动话语，否则也就是自娱自乐而已。《纽约时报》随后的另一篇文章，标题是“中国的清零政策正在制造一场疫情灾难”，虽说用语以至立意显得刻毒，毕竟还是试图说出它的道理，而从中国的角度看也有其警醒作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
差不多同时，国际货币基金总裁对中国抗疫的评论，语调稍为温和，但基本上也是同一立意，所说的也是同一道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/10/20220210151125993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月13日，上海将愚园路228号一家20平米的奶茶店划为中风险地区，凸显出中国动态清零的防疫工作之精准。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个道理可以概括如下。首先是世界大势，据说新冠肺炎病毒变异来到奥密克戎(Omicron)已经是无可防避，而病毒的毒性显著降低以及群体免疫的形成又意味着无需过度防避，这样，随着西方国家转向“与病毒共存”，世界各国必然只能跟随。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是凸显出中国“动态清零”策略的困境：既然病毒无可防避，动态清零变成不可能，而且势必导致灾难性后果，即，因为欠缺自然感染以及国产疫苗的防护力不足，要达到群体免疫极其困难。与此同时，动态清零的实施手段必然是大范围关停、封锁，这导致高昂的社会成本，并且对中国和世界经济破坏严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个道理是否现实？或许可以判断，西方国家放弃抗疫已经是势不可挡（能否以及以什么代价达致群体免疫是另一回事），中国确实有成为全球大流行瘟疫洼地的危险。只是，中国的动态清零是否就变成不可能，这是言之尚早。疫情危险增加的同时精准抗疫的手段也在发展，从而，抗疫成本是否会越过社会承受力的界线，这也是言之尚早。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/10/20220210151141950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022北京冬奥会开幕式：中国代表团入场。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;也对“与病毒共存”讲道理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，新冠肺炎的病毒毒性确实是已经降低到流行感冒的水平，那全世界都不会追求清零，中国也不会，至多会以动态清零争取时间来发展和接种有效疫苗，平安过渡到“与病毒共存”。问题是，在现阶段，不论是在中国还是在西方，放弃抗疫是极其危险和不负责任的做法。可以预见的危险包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）疫苗防线未必可靠，突破了就只能依靠自然感染，这是适者生存，冷酷的社会达尔文主义，大大降低了现代人类文明的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）突破防线之后，纵使重症率和致死率低，但因为轻症者基数大，其后果，一是医疗资源挤兑，二是成为病毒变异的温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）全球范围的疫苗配给极不均衡。以最简单的指标即接种总剂量与总人口的比率看，至2022年1月20日，西方七国集团是176%，中国内地是206%，余下的全世界仅仅是98%，高接种率的发达国家放弃抗疫，意味着极其自私地将不发达世界置于险地，而这又会促进病毒变异，带来回旋镖效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）纵使是轻症，其长期后遗症尚未明确，有充分的理据相信不容轻视，而因为患病群体基数大，对全社会的风险也大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（5）同样，疫苗本身对身体的长期负面影响如何，这也是有待确认。毕竟，迄今使用的各种疫苗都有“匆促上阵”的意味，不仅是mRNA疫苗，即使是较为考虑稳妥原则的灭活疫苗也是存在风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/10/20220210151158344.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抗疫惨败的美国却好意思批评中国行之有效的抗疫措施。漫画：罗杰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上(1)-(3)，自2021年下半年以来已经成为世界范围的现实，于今愈演愈烈。西方国家包括极端的英美并不是不知道这种种，只是他们已经没有选择余地了，只能在与病毒共存一条道走下去，所谓“防无可防，干脆不防”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;抗疫政治不容轻浮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗疫政治确实是当前世界的头等大事。一方面，西方政治建制对中国疫情的评论，在2020年中无奈放弃了幸灾乐祸的“切尔诺贝尔时刻”(Chernobyl Moment)这个用语，改用满是嫉妒味道的“斯普特涅克时刻” (Sputnik Moment)，就是期待中国的抗疫成功与西方的抗疫失败只是短暂现象、这种对比很快会得到扭转，而无情的现实却是迄今转折并没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，抗疫失败势必冲击政治。本来，如果这个世界没有中国，他们会说病毒防无可防是“天注定”，现在既然无法这么说，就必须尽力推动中国放弃动态清零、採取与病毒共存策略了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国其实也并没有“清零拜物教”，没有西方舆论喜欢臆造的“坚持清零是为了领导人颜面”、“执著清零是为了政治宣传所需”。至少是在正式宣示上，也就是对全国人民和全世界的承诺上，中国所坚持的是生命至上原则，所实施的政策是尽量建立在科学判断之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为之前两年的抗疫成功，中国至少在现阶段还有选择空间，就是一方面继续动态清零，另一方面发展疫苗并普及接种，同时可以观察世界范围的上述(1)-(5)情况的演变，再做调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国是否会沿著动态清零一条道走下去，会否变成所谓“孤岛”，那是远景，不应该跟现阶段的策略和状况混同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于西方世界，在这个新自由主义意识形态主导年代，它们以“自由地选择”(free to choose) 来正当化抗疫失败、放弃抗疫，究实却是“自由地丧失”(free to lose)，至少疫情迄今如是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22ed79eaf49d5709cf010d7bd8d6c0ee</guid>
<title>办奥运会，是中国人与自己的一场较量</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2022_02_20_626910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/金灿荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会自20世纪20年代以来，就成了全球最大的体育盛事，各国都极其地重视这个运动会，甚至我们搞国际关系的人有这么一个看法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国际关系要评价一个国家的国力，有很多办法，其实最精确的办法是战争，当然平时是比生活、管理，但那些指标都挺复杂的，最简单粗暴有效的指标是战争，但是战争代价太大，所以现在有一个共识，衡量一个国家综合国力，其实就是奥运会，举办奥运会就是一个国家综合国力的体现，在奥运竞赛当中的成绩，也是一个体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥运会给中国留下什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家如果在金牌方面能拿到首席，这个国家的综合国力不是第一就是第二。因为奥运最早是一些欧洲国家在玩，后来美国、苏联、中国都进去了，自它成为世界级的运动会以后，只有四个国家拿过金牌榜第一，美国、苏联、德国和中国，所以奥运很有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它还有附带的意义，它体现了一个国家的现代化水平。北京2008夏季奥运会是空前成功的。我是研究美国的，有一些美国朋友，他们就对此事感到震撼，因为我认识的美国朋友多数都是中国专家，他们其实对中国是了解的，但是就是对他们来讲，当年的奥运如此成功也是难以想象的。从开幕式到闭幕式，还有整个比赛过程，那是惊喜连连。对大部分外国朋友而言，开幕式是终生难忘的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很肯定地讲，2008奥运对国人、对国际都是很有震撼的一件事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就国内来讲，当时对提升民族自信是很有帮助的。很多年轻人在奥运之后，民族自信是大大上涨的。国际评价也是这样，对我们是另眼相看的。附带我个人还讲一个观点，就是说奥运会在东亚召开，跟在欧美召开意义还有点不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会本身起源于西方，对大部分西方国家来讲，奥运会就是一个大广告，就是让自己的国力展现一下，让自己的曝光度再高一点，让自己现有的国际地位再巩固一点。那么请注意，东亚三国办奥运的意义跟欧洲不一样，东亚三国都把第一次办奥运当做什么？当做“现代化的高考”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道现代化是从欧洲开始的，然后蔓延到北美，然后蔓延到其他地方。东亚这三国，日本、韩国、中国，都是工业化搞了一段时间，有点成果了，这个时候才得到举办奥运会的机会，所以这些国家都是举国来办奥运会，因为大家都把它当高考。因为准备得特别认真，所以都办得非常成功。1964年东京奥运，1988年汉城奥运，2008北京奥运，在当时世人眼光里面都是成功的。因为它这个意义不一样，就是特别重视，举国体制来办这个。最后办了以后效果也很好，因为高考你考得很好，考进“985”了，然后正面影响就很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我印象中，在1964年东京奥运会以前，地球上是没有日本品牌的，日本货在50年代质量很差的。但是东京奥运之后，日本人信心上升，做事更认真更有信心，然后国际上对日本认可度上升，这个时候才有日本品牌行销世界的盛况。同理，1988年汉城奥运会以前，世界上哪有什么韩国品牌，根本没有的，（汉城）奥运之后就有了。对中国影响也一样，2008北京奥运之前，国际上不认中国品牌，2008年之后中国品牌在市场上越来越响了，包括华为，包括大疆，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/13/20220213172630535.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;365&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北京冬奥会开幕式，中国队入场。（新华社资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥运会下的中国与西方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们也知道中国在国际上是比较例外了，西方国家基本上还不太认中国，不像韩国、日本，在西方被认为是它们阵营的，所以比较宽容。咱们办奥运就不太容易，你看2008夏季奥运，奥运会旗传递，还有火炬传递就不太顺，遭到了一些阻拦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然那一次政治上还好，2008夏季奥运的时候，美国总统小布什来了，普京总统来了。所以那个时候政治上应该讲，我们在海外的反华势力有一点捣乱，但是总体来讲大国领导还挺支持的，但这一次却遇到了一部分西方国家的政治干扰。当然这里面技术上有点讽刺，因为后来根据外交部的说法，中国就没请他们，这有点尴尬。我就没要你来，结果你在门口蹭来蹭去的，然后高喊一声我不来！挺可笑的。但我们也不是完全没邀请，像普京总统就来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很坦率地讲，我们从2008奥运，还有2022年北京冬奥可以看得出来，中国在国际上还有些困难，主要就是西方国家还是把我们当异类。但这个问题不大，我们大度一点，对于冬奥来讲，最重要的还是运动员要来，企业要参加，公众要参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们心里要清楚，我们因为坚持走中国特色社会主义道路，在西方眼里有点异类，所以在很多问题上我们会遭到一点歧视，包括体育。当然这个也给我们另外一个提示，就是西方国家心态不太对，按道理体育归体育，政治归政治。结果你看奥运会，它都给你政治化，这还是反映了西方对我们的偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，西方的政治干扰算是一个小插曲，主体我们还是看奥运本身，我相信冬奥会像夏季奥运会一样成功，北京将以“双奥城”的角色载入史册，而且必须承认一个情况，因为有疫情，实际上这个组织工作也复杂得很，比正常的年份办冬奥要复杂很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我相信咱们冬奥一定会成功，就组织来讲应该是非常棒的。因为我知道我们有学生是做志愿者的，已经很早就进去冬奥村了，而且是封闭管理，他们是有代价的，回不了家，而且工作任务也挺重，我们要感谢给冬奥做贡献的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/13/20220213172226747.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;406&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1月18日，志愿者在北京交通大学2022年冬奥会和冬残奥会志愿者出征动员大会上宣誓。新华社记者 任超 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国可能有3亿人成为冰雪运动的粉丝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再讲一个技术性的影响，冬奥肯定会进一步提升咱们北京的国际影响力，作为第一个“双奥”城市，肯定是比较特别的。还有一个作用，就是可能会提升咱们冰雪运动的社会影响力。国际奥委会主席巴赫就大胆预测，说北京冬奥的成功举办，很有可能会带动3亿中国民众参与冬季运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们国家南北差距很大，北方省份原来就有很多人是冬季运动的粉丝、参与者，但是随着北京冬奥的召开，我们国家会有更多的人参与其中，这对整个国际奥运会的运动都是很大的贡献。你想一个冬季奥运会，在一个国家开了以后，“啪”一下增加3亿粉丝，那是什么概念呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们期待冬奥成功带给人们欢乐，会让咱们首都在世界上的影响进一步扩大，让我们国家的冬季运动有更好的群众基础。当然我们也很真诚地期待冬奥会促进世界和平，能够给世界的和平增加一抹色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>