<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18773a6d6a76c34498d28108d48ca2c3</guid>
<title>一周军评：涉华军力报告，还是那个“要钱报告”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_10_22_712961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国出台新的涉华军力报告，让我想起前几年在该报告30周年时的总结，大概意思就是：“不是我们水平差，是共军太狡猾”，为其在中美军力此消彼长最关键十年内没能准确估计中国军力增长辩解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么今天美国人的这个报告是否就足够实事求是了呢？咱们先来看看他们的报告内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年度的涉华军力报告中，引起最多媒体注意的新内容当然是关于核武器的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年的报告中，美方认为中国核力量相比过去的一个最明显变化是从原来的专注报复转为“预警反击”。这其中涉及到的变化，包括从原来核弹头和运载工具分开保存，转为将核弹装在导弹上进行部署， 以及加强天基、陆基和海基的预警体系，建设新的发射井系统，增加机动式陆基导弹数量，以及最重要的增加核弹头数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/21/20231021191148165.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国自己的核实战威慑才是中国加强威慑能力的根本原因&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外今年报告中还增加描述，称中国的核政策正从“最小威慑”转为“有限威慑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是前几年的报告里就已经提到的，那么本次报告中新增的内容，包括更新中国洲际导弹部署数量，从去年报告中的“约300枚”更新为今年报告中的“约350枚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，核弹头数量也从去年报告中的“超过400枚可部署核弹头”（operational nuclear warheads)，更新为“500枚可部署核弹头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，按照美国人的报告可以理解为，一年内中国新增了50枚各携带2个弹头的洲际导弹，这也是为什么一些媒体鼓噪按这个速度，到2030年根据中国媒体放话估计的“到2030年中国将拥有1000枚核弹头”的数字是打不住了，甚至美国一些智库根据前几年中国核弹头增长率估算出来的1500枚也不一定打得住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，去年报告中关于中国核武器原料钚的部分，预计中国两座新建的CFR-600快速增值堆将在2030年开始生产，而今年则更新为预计2025年开始生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体部署方面，美国今年的报告中增加了一些细节内容，首先是中国正在通过部署DF-5C导弹增强投射数百万吨级弹头的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/21/20231021191235557.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国称发现中国发射井去掉了充气帐篷，因此导弹应该已经进去了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们前面提到，携带单个大当量弹头的核导弹在今天的地位是攻击对手的加固目标，例如国会地堡、夏延山指挥中心等这类深埋地下的坚固目标；在给国会老爷们的报告中特意提这么一句，相当于明确说明，“中国具备取各位性命的能力”，这也挺有意思的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，报告中也表示，中国可能正在升级现有携带分导式多弹头DF-5导弹。中国的液体燃料洲际导弹部队数量和每个部队的导弹数量也在同步提高，不过没有迹象显示液体导弹的数量会扩大到接近正在兴建的固体导弹发射井的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关于陆基机动式导弹的部分，今年的报告对DF-41导弹做了重新估计，比较符合现实中认为这种导弹的分导式弹头数量应该不会超过3个，毕竟之前多年他们的报告曾夸张地认为DF-41能携带10个分导式弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于陆基发射井，2023年报告用了与2022年对同一处基地拍摄的照片，显示去年曾经搭建在导弹发射井口的充气密封装置已经拆除，他们认为这表明发射井内已经装填导弹。而另一张继续沿用2021年拍摄的一处发射阵地的照片，则显示这些发射井之间的距离都在3公里以上，也就是说在使用美国现役核武器的情况下，无法用一枚弹头同时摧毁两个发射井，同时一枚分导式导弹也无法同时攻击超过三个发射井（MIRV只能攻击基本分布在一条直线上的不同目标），因此按照报告中所称的“中国新建的300个发射井”就需要至少100枚各携带3个分弹头的导弹才能摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国现役“民兵3”导弹携带3个分弹头时将大大降低射程，无法攻击中国境内的导弹基地，只能用海基的“三叉戟”导弹进行攻击，即使未来美国装备了新的GBSD导弹，能用一枚导弹携带3个分弹头攻击中国境内目标，但问题是中国是否仅仅限于只增加这300个发射井。考虑到美国发现这些发射井的时候已经是这些发射井接近完工的时候，表明美国的太空监控能力没有他们自以为得那么强，还可能有更多美国尚未发现的发射井。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果我们只是把这个问题简化成算术问题，以美国现有的核力量要同时应对中俄，已经处于捉襟见肘的状态；如果未来中国继续部署更多发射井，美国不大幅增加核武器数量就无法实现其长期坚持的在“第一波打击”中对每个已经发现的发射井和可以确定位置的机动发射装置至少发射一枚核弹的目标了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/21/20231021191332706.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发射阵地示意图，发射井采用三角布置，每个井之间距离超过3公里，一发分导式导弹无法摧毁超过3个发射井&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国海基和力量方面，新的报告中首次提到096型战略核潜艇，认为该型潜艇可能会在本世纪20年代前半期内开工。考虑到核潜艇30年的服役周期，中国现役6艘“晋”级（094型）战略核潜艇将会与096共同服役，使得中国海基核导弹数量大幅度增加，“晋”级核潜艇能携带12枚“巨浪2”或“巨浪3”导弹。如果096型也携带相同数量的导弹，建造4艘，那么10艘核潜艇将可以携带120枚洲际导弹。考虑到从中国沿海发射导弹攻击美国本土的距离较远，这些导弹可能都采用单弹头，也就是120枚几十万吨级的弹头。这意味着在未来中国的核力量组成中，海基核武器将依然属于补充性地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc2a3b402f7275f8083b0432e248b4ff</guid>
<title>美国犹太人是“双头怪兽”，与政治极化、美以关系联动共振</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangshuming/2023_10_22_712959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汪舒明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪末期以来，美国犹太社团日益呈现出类似于美国社会总体的“文化战争”的景象。围绕“谁是犹太人？”以及与之相关联的一系列问题，美国犹太教正统派与非正统派之间出现了深刻裂痕和公开对立。在支持以色列、反击反犹主义等许多议题上曾向外部世界展示内部协调性和组织性、经常能以“同一个声音”出现的美国犹太社团，此时被称为“一个分裂的民族”。进入21世纪以来，美国犹太教进一步呈现极化趋势，正统派（以超级正统派为主）与非正统派（以改革派为核心）群体之间走向深度分裂、高度对立和力量均衡，诸如“两极模式”“一个民族，两个世界”“两个犹太教”“部族内部的矛盾”等提法纷纷涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，一些学者认为，当今美国犹太人是“双头怪兽”：一头向右，日益变得宗教上正统、政治上保守、狭隘、亲以，并经常与共和党和福音派联盟；一头向左，更倾向于自由、进步、世界主义。与此同时，美国社会政治也整体上呈现极化趋势，突出表现为政党政治的极化。犹太教极化与美国整体的社会政治极化进程存在明显的联动共振、相互助长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文致力于探析美国政党政治与美国犹太社团之间在极化进程中的联动效应。鉴于美国犹太教群体的极化与美国社会更广泛的宗教文化领域的极化存在较为紧密的关联，故本文拟首先探究美国政党政治极化的宗教文化动力，进而评析美国两大主要政党在极化进程中对涉及犹太人、以色列议题立场的变化及其差异，以及犹太教不同教派相关组织对美国政党政治极化的不同认知和反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“文化战争”与美国政治的极化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在20世纪末，关于美国社会政治极化加剧的讨论就引起了广泛关注。围绕“文化战争”“我们是谁？”“红色国家或蓝色国家?”等议题，美国不同的社会群体间掀起了有关道德标准、身份认同和国家特性的激烈争论，最突出的体现则为政党政治的极化。“党派极化深化是过去25年中美国政治最重要的变化”。从“反恐”到抗击新冠肺炎疫情，无不被卷入党争的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）美国政党政治极化的加剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在小布什就任总统之时，美国就已经出现了半个国家欢呼而另一半苦恼的局面。在当时的大选中，美国“蓝州更蓝，红州更红”，已经呈现为意识形态极化的政党政治体系。但美国的两党精英中，仍然不乏能为对方接受和包容的成员，承担着两党沟通“桥梁”和“黏合剂”的角色。在20世纪80年代“里根革命”中转向共和党的“新保守派”，并不排斥民主党长期坚持的自由国际主义。以民主党副总统候选人身份参加2000年大选的参议员约瑟夫·利伯曼，是一名能为两党选民所接受的政治中间派。2008年角逐总统的共和党参议员麦凯恩，则经常越出党派界限特立独行，并与民主党重量级参议员克里、拜登等人交情深厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/19/20231019110140166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国政治版图（红州与蓝州）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了奥巴马的两个任期，美国政党政治极化明显加速。自1994年到2017年，皮尤中心先后围绕10个议题进行了7次民调。结果显示，两党在这些议题上的差异在1994年为15%，2004年缓慢增长到17%，然后加速增长，到2011年达到26%， 2017年高达36%。持中间立场的选民在两党都呈现萎缩态势：1994年仍然有36%的共和党选民持自由派立场，而民主党则有30%的选民持保守派立场。到2017年，这类中间选民已经几近绝迹，共和党员中宣称自己为自由派的只剩下5%，而民主党员中宣称自己为保守派的只有3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党选民之间的厌恶感也明显上升：1994年，亲民主党选民中，表示“不喜欢”或“很不喜欢”共和党的高达57%（其中“很不喜欢”占16%），到2017年高达81%（“很不喜欢”占44%）；同样，亲共和党选民表示“不喜欢”或“很不喜欢”民主党的选民从1994年的68%（“很不喜欢”选项占比为17%）上升为2017年的81%（其中“很不喜欢”选项占比高达45%）。两党党员相互为友的情况也已经非常稀少，身份政治的冲突已经进一步上升为“情感极化”。2016年的大选就是一场乱局，左、右两翼民粹主义迅猛抬头，两党建制派都受到重创。大选过后，美国社会撕裂，甚至出现了因政治立场而母子反目、手足成仇、朋友绝交的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普时期，美国社会政治进一步形成了“断层极化”态势，两党出现了政治联盟断层、意识形态断层和文化价值观断层。共和党“特朗普化”，民主党则走向“桑德斯化”。1%与99%之间日益扩大的收入差距、中产阶级的持续萎缩，都使千禧年一代的自由派青年人直面黯淡的前景，对以华尔街为代表的资本主义严重不满，热情拥抱进步主义乃至社会主义思潮。左、右翼反建制派的民粹主义势力牵动两党进一步向相反的方向发展。美国政党政治加剧“部落化”，美国社会政治在多个维度严重撕裂、对立隔离和妥协失能。两党均奉行身份政治战略，为自己塑造和展现不同的身份认同标签。党派政治极化从此前自发渐进的进程进一步变成一种有意为之的阵营划分和统治策略。党派归属已经成为影响公众政治价值观的最大因素，超过了年龄、种族、族裔、性别、教育成就、宗教归属等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党从精英到基础选民都呈现加速“两极化”的趋势。两党选民人口结构差异明显，共和党主要受到未受高等教育、福音派、白人、男性选民支持，而受过高等教育、不信教、少数族裔和女性选民更倾向于支持民主党。两党几乎找不到共同之处，就连对哪些为“基本事实”此类问题也难以达成统一。真相的判定更加依赖利益、情感和价值观倾向，结果就是虚假不实的信息四处泛滥。两党之间的任何辩论都会变成零和式的“部落战争”，民选官员的仕途往往受到各自党内极端势力的挟持而不得不迎合迁就。党派归属相异的选民邻里为敌，表达政治信念实际上变成“宣战”，许多人在大选前避免与其他人谈论政治。2021年2月的一项民调显示，大多数民主党人视共和党人为政治“对手”，而大多数共和党人则视民主党人为“敌人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一再弹劾总统、公开直白的相互轻蔑、大选后的国会山暴动……一幕幕党争丑剧在美国一再上演。“美利坚合众国”已经蜕化为“美利坚合恨国”（The United Hates of America）。民主党人往往被共和党抹黑成憎恨美国的“社会主义者”，而民主党则将特朗普与希特勒相提并论。国会近乎瘫痪，任何议题的辩论和投票都严格依据党派归属划分敌对营垒。连应对新冠肺炎疫情这样的公共卫生议题，也被高度政治化。美国国家过敏和传染病研究所（NIAID）所长福奇等倡导推广的科学抗疫举措深受党派立场的影响，在共和党阵营往往受到质疑、抵制乃至批评，其落实和成效大打折扣。福奇本人及其家人甚至受到极端分子的生命威胁。许多缺乏科学依据的观点，乃至有意编造的阴谋论和谣言，均在美国大行其道。2021年1月6日，大批支持特朗普的右翼极端势力发动“占领国会山”行动，在作为美国民主象征的国会山大肆洗劫、破坏，并与维持秩序的军警发生暴力冲突，尤其令全世界瞠目结舌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）美国政治极化的宗教文化动力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会政治极化曾在美国历史上以不同的强度和广度反复出现。本轮政治极化在强度和广度上为一个世纪以来所未有，而且，技术、经济、种族、宗教等多种因素相互震荡强化、共同驱动。与前几轮极化相比，文化价值观因素在本轮社会政治极化进程中始终扮演着关键角色，不同阵营之间围绕如何重新定义美国国家身份和社会特性的“文化战争”愈演愈烈，文化价值观冲突井喷式上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代美国“文化战争”，缘起于20世纪60年代美国的社会文化动荡和自由主义转向。其一，青年“反文化运动”兴起，导致吸食毒品、性解放等离经叛道的行为在青年中大行其道，传统的社会机制均受到冲击，“上帝死亡论”蔓延。其二，美国国内的民权运动如火如荼。少数族裔、女权主义、同性恋等此前处于少数派地位的边缘性群体空前觉醒，要求获得美国社会的尊重、承认和平等权利。斗争的结果就是主流社会出现自由主义转向，逐步向这些少数派群体让步，赋予这些群体更多的平等权利和承认。其三，推崇不同族裔和群体文化地位平等的“多元文化主义”思潮广泛传播。美国推行更加自由开放的移民政策，为来自亚非拉的非白人新移民打开大门。在新移民潮下，美国的族群结构发生了影响深远的变化。来自拉丁美洲各国的西班牙裔和来自亚洲国家的亚裔人口迅速增长，而长期以来占多数的白人比例持续缩减。预计到2065年，白人占美国人口的比例将下降到46%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反文化运动”下美国青年的离经叛道让保守派深感“礼崩乐坏”“道德沦丧”，宗教保守主义由此抬头。例如，基督教福音派信徒就从20世纪70年代初的23%上升为90年代中期的28%，成为一股巨大的社会政治力量。而宗教保守势力的抬头，又进一步导致自由派和少数派群体的警醒。90年代以来，对宗教右翼的反感、担忧驱使世俗化加速。60年代至80年代，世俗化人口大体保持在10%～15%，21世纪以来大幅上升为20%～30%。80年代，福音派信徒人数两倍于世俗派；到2008年，青年人中世俗派已经增长为福音派的1.5倍。世俗派成为一支堪与福音派匹敌的社会政治力量。进入21世纪，美国人已经汇集到宗教图景相反的两端，一极为高度信教者，另一极为世俗派。宗教温和的中间部分已经萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民权运动和多元文化主义的扩展，则导致相对剥夺感和受害者意识以及相应的怨愤在白人群体中抬头。全球化环境下，美国少数族裔群体人口膨胀、地位上升，引发白人蓝领经济和文化地位下降，以致他们产生身份认同崩溃和优越感丧失之感。21世纪之初，关于白人盎格鲁—撒克逊新教徒（WASP）长期主导地位行将丧失、美国传统国家特性面临挑战的深切焦虑在保守派中蔓延。带有强烈反移民、反少数族裔情绪的白人至上主义、白人本土主义沉渣泛起，助推右翼“民粹主义”抬头。这反过来又促使左翼激进派兴起。种族问题重新凸显为“文化战争”的新焦点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a905fc5f381a40a16cd1f2740c8d9b8a</guid>
<title>那些为以色列辩护的人终被反噬了</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyiwu/2023_10_22_712953.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/林一五】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一轮巴以冲突引发了美国国内不同团体之间的分歧。10月8日同一天，纽约爆发了针锋相对的两场游行，支持巴勒斯坦的游行先从时代广场开始，稍后支持以色列的游行也在一街之隔聚集。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016133918616.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间社会情绪对立，两党之间的分歧就更不用说了，就连一党内部，也开始自己人针对自己人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主党内关于巴以冲突立场的分歧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来说说民主党内部关于巴以冲突的不同立场。这种研究在过去是不可想象的，因为在美国社会还没有撕裂成这样的强盛期，在美国对中东还能施加巨大影响力的时期，在社交媒体时代巴勒斯坦难民还没有把自己的遭遇传得到处都是的时候，民主党对以色列的支持要比今天纯粹得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们选取黛安·范斯坦（Dianne Feinstein，美国加州中间派民主党参议员）死后加州参议员席位的两大候选人对巴以冲突的不同表态，作为我们切入的样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
范斯坦去世后，两大候选人分别是佩洛西扶持的现任众议员亚当·希夫（Adam Schiff）以及原本是纽森扶持但关键时刻遭纽森背叛的黑人女众议员芭芭拉·李（Babara Lee）。亚当·希夫持非常典型的传统民主党建制派立场，而芭芭拉的立场带有很多民主党左翼进步派的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚当·希夫第一时间表达了对以色列“毫不保留的支持”，强硬地称哈马斯武装人员是恐怖分子，坚定地认为以色列被抓和被杀的全是平民。他的态度和其他传统民主党建制派如出一辙。我们可以从下面这篇POLITICO的文章中窥见他们的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016133951578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，传统民主党建制派只单方面介绍以方伤亡人数，闭口不谈巴方伤亡人数，也不谈事件起因，他们主要顺承的是美国在伊拉克和阿富汗战争的“反恐”叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芭芭拉等人的不同之处在于虽然谴责哈马斯的袭击，但是承认巴方也有伤亡，愿意正视以方对巴勒斯坦难民的种族隔离政策，不回避联合国每年对以色列侵犯巴勒斯坦人权的谴责，他们为双方死难者哀悼，呼吁双方克制，呼吁停火与建设性对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看我们外交部9日发的声明：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016134010117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芭芭拉等人的立场是不是跟我们很像？这种正常第三方立场就是上面传统民主党建制派口中的“东方大国的奇怪外交政策”，所以也不难理解，为什么像POLITICO这种传统民主党建制派喉舌，会在报道民主党左翼进步派的态度时，在忙不迭地报道民主党建制派精英对中立态度的口诛笔伐时，浓墨重彩地强调那些是一帮“民主社会主义者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016134027479.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016134121622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在偏袒方面，这里其实还有一件有意思的八卦。一般的美媒只是常规地选择性叙事，强调以色列伤亡而隐去巴勒斯坦伤亡，这次这方面走得最远的却是白宫。白宫的声明中，直接把哈马斯的袭击称作是“对平民的无端（unprovoked）攻击”。就算是广大美媒喉舌，也没有几家跟随白宫使用“无端”这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016134100742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次欧美媒体宣传攻势中最大的敌人，是几年前乃至几个月前的欧美媒体自己，以及以色列宣传部门。比如在欧美媒体反复强调“平民”的时候，以色列大使馆以前宣传的“全民皆兵”就显得格外碍眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016134148159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在欧美媒体强调以色列儿童在袭击中死亡的时候，欧美摄影师过去几十年拍摄的巨量巴勒斯坦儿童尸体和葬礼的照片就显得格外碍眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016134202459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列右翼掌权的内塔尼亚胡政府，过去几年中跟拜登政府矛盾重重，所以在报道以色列的负面新闻方面，民主党喉舌这阵子没少下力气。从被以军射杀的巴勒斯坦裔美国记者，到前摩萨德指挥官指责以色列在中东搞种族隔离，可以说目不暇接。虽然在这轮巴以冲突爆发后这些负面消息好像一夜之间都被政客们遗忘，但它们出现的时间离现在实在太近了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016134228420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016134243762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至冲突爆发前几天，新一期的《新闻周刊》还在报道巴勒斯坦人的“绝望”。无论《新闻周刊》怎么选择角度，它承认都无法回避“巴勒斯坦人的绝望”以及“绝望带来死亡”这一点。文章里有一个意象，十九岁的巴勒斯坦青年无助地用匕首袭击荷枪实弹的以色列士兵，然后被射杀，不禁要问，谁造成了这一切？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/16/20231016134300257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是回到民主党内部对巴以冲突的分歧上来。相关的值得注意的几个新闻还有九月末联合国大会期间，内塔尼亚胡和拜登见了一面，这是关系冰冷的两人一年多来第一次会面。他们谈了什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外这次哈马斯袭击后，外界普遍对摩萨德的情报系统失灵表示震惊。声誉卓著的摩萨德怎么就一点预警都没有呢？市面上可见三种解释：一种是以色列这些年的腐败和政府失能造成了摩萨德的失误；二种是摩萨德将全部力量集中去搞伊朗了，又轻视巴勒斯坦，所以造成了灯下黑；三种比较阴谋论一点，说拜登和内塔尼亚胡见面可能商量了什么，摩萨德不是不知，而是放任。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ffcdd6861ce1c7cd960b7bd887c6923</guid>
<title>“我们国家有黄金、有铀矿，为什么我们还是那么穷？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_10_22_712947.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
张维为：习近平主席把中南关系描绘成“同志加兄弟”的友谊，这也是我的感受。今天非洲的“向东看”已经成为大潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘鸿武：中非关系是中国外交的一个撬杆，给我这个撬杆，我就能撬动世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观众：一些美西方政客企图把中国排除在“全球南方”之外，我们应该如何应对呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年八月，金砖国家峰会在南非举行，全世界都把目光投向了非洲这片充满生机的大陆，同时也都在关心“全球南方”国家的发展。在东方卫视10月16日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和浙江师范大学非洲研究院院长刘鸿武教授，一起讨论非洲问题，畅谈中非合作。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=d0047hszmjy&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年八月下旬，我应邀赴南非进行智库交流。这个访问正值全球瞩目的金砖峰会召开和习近平主席访问南非前夕。在约翰内斯堡到处都可以感受到“金砖时刻”和“中国元素”，金砖峰会的标识无处不在，总统府大道两旁悬挂着中南两国的国旗，街上有很多中国车，开中国制造的电动汽车和SUV，在这里是品质和时尚的象征，奇瑞、比亚迪、长城等品牌车随处可见，北汽的两款汽车被指定为这次峰会的官方用车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为公司在南非市场长期深耕，七月在约翰内斯堡设立了创新中心。南非总统拉马福萨亲自出席中心的启动仪式，称赞华为的新技术将帮助非洲跨越式地进入第四次工业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己应邀在南非国家行政学院和南非大学做了题为《中国发展模式及其意义》的主旨演讲。南非前总统莫特兰蒂在演讲前亲切会见了我，他回忆起2010年11月，他以南非副总统的身份接待时任国家副主席的习近平，他们讨论了许多前沿的话题，比方说推动可持续能源领域内的中南合作，促进科技创新等等。他还说回头看，中国在习主席领导下方方面面进步很快，在新能源、新经济这些方面都已经走到了世界最前列。他说我们十分敬佩中国取得的成就，中国的很多经验值得我们借鉴，他说我们永远铭记中国共产党和中国人民对我们反种族隔离、争取民族独立斗争的宝贵的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我演讲结束之后他又做了精彩的点评，他特别提到了南非执政党的建设、干部队伍的建设、国家能力的提升、发展过程中的优先顺序如何安排、能源如何转型等等，他认为都可以从中国经验中得到启迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非执政党ANC（南非非洲人国民大会）很重视这次金砖峰会，从高层到基层都进行了动员。我自己也应邀参加了ANC在约翰内斯堡举行的一场金砖战略对话，直接与ANC的干部和群众对话，他们十分热情，会场歌声、口号声不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和南非的一位副外长先做演讲，然后和听众直接进行对话，内容涉及金砖扩容、中美关系、中非关系、金砖的软实力、金砖在人工智能等领域能否进行合作等等，对话气氛十分热烈友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席把中南关系描绘成“同志加兄弟”的友谊，这也是我的实地的感受。我们在这里也遇到不少非洲的粉丝，我们的很多短视频，包括《这就是中国》的一些片段，在这里都有受众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直讲世界已经进入了“后西方时代”、“后美国时代”，这个新的时代需要新的话语，我们的话语无疑是一股清流，深受许多非洲朋友的欢迎，比方说西方信奉“分而治之”，英文叫divide and rule，中国人坚信“合则兴”，unite and prosper，现在这也成了非洲许多朋友经常讲的话，我想这本身也是一种中国话语的影响，或者叫做“去殖民化”的中国话语和中国理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说今天非洲的“向东看”已经成为大潮，我每次谈到中国成就的时候，听众几乎都会自发地鼓掌，非洲的“向东看”也反映在非洲一些主要的民调中，如非洲伊奇科维茨基金会去年做的大型民调，发现中国已经超过美国，成为非洲年轻人心目中对非洲产生最大积极影响的国家，76%的受访人认为，中国是对他们生活有积极影响的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有意义的是今天非洲的“向东看”与“去殖民化”的讨论经常联系在一起，访问期间不少非洲朋友和我探讨最近西非发生的一系列的政变，也就是说政治上这些国家虽然独立了，但经济上还是没有能够摆脱殖民主义，这也是许多南方国家今天面临的共同的挑战。这次尼日尔发生的政变很能说明问题，我们看一下百姓上街呼喊的口号非常直白，“我们国家有黄金、有铀矿，但为什么我们还是那么穷？”他们把矛头直指控制他们经济命脉的西方大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/10/21/20231021201318893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年8月，尼日尔政变支持者在首都尼亚美举行示威集会，高举反法标语。图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不时被问到非洲应该怎样才能实现真正的经济上的“去殖民化”，我说国际经验大致是两种，一种是硬的方法，就是通过国有化实现资源自主，二是软的方法，也就是让存量慢慢地改变，但加快增量，也就是全面增加与“平等待我之国家”的互利合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次金砖峰会是新冠疫情后的第一次线下的峰会，也是乌克兰冲突爆发后金砖国家领导人首次线下的会晤。这两场危机像是一种催化剂，使非西方世界更清楚地看到了不公正的国际秩序才是它们发展的最大障碍。在这种秩序下，美元可以武器化，支付手段可以武器化、贸易可以武器化、科技手段可以武器化、粮食可以武器化、气候问题也可以武器化，这也是为什么越来越多的南方国家提出要加入金砖，其中六个申请国这次得到了批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天全世界都在目睹非西方世界的觉醒，天下苦美久矣，这样的国际秩序必须改变，这是金砖国家最大的共识。现在沙特、埃及、阿联酋、伊朗、埃塞俄比亚、阿根廷六国已经成为金砖的新的成员。西方世界对此感到震惊，它们为什么如此害怕金砖力量的壮大呢？我自己接受南非电视台采访时谈了我在这个节目中多次讲过的一个观点，我说俄乌冲突爆发后，美西方对俄罗斯发动了货币战争，但俄罗斯把这场货币战争变成了“货”与“币”的战争，俄罗斯有“货”，西方有“币”，但西方的“币”可能买不到俄罗斯的“货”。这对“全球南方”某种意义上是一种思想解放，今天世界上大部分的“货”都在南方国家，无论是原材料还是制造业的产品，这就是南方国家的力量所在。与此同时大家看到西方GDP的水分太大，充斥着价格昂贵的服务业和大量的金融衍生品交易。遇到艰难时刻，可能这些东西会变得一文不值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席在峰会讲话中提到，“金砖国家是塑造国际格局的重要力量”。确实如此，我个人认为以目前金砖国家所掌握的经济实力、科技实力和自然资源等，至少理论上已经形成了一个几乎可以独立于西方的合作共赢的板块，如果条件成熟的话，它内部甚至就可以做到“内循环”，在这个意义上，它已经有实力、有本钱来推动建立一种真正有利于全球大多数国家的国际新秩序。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>