<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>738abdd63c645e60ed504ebfe9fae4bd</guid>
<title>中国最早粮仓城出土，夏朝论证尴尬在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_04_30_589326.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，2020年度十大考古新发现正式揭晓，吸引了许多人的关注与讨论。其中，河南淮阳时庄遗址发现了我国最早的粮仓城，为探讨夏王朝早期文化提供了重要的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过考古发现探究历史问题，特别是证明文献记载含糊的上古历史，是中国的学术传统。1925年王国维发表了题为《古史新证》的演讲，提出在“纸上材料”之外，还要利用“地下之新材料”。这一说法在后来被不断完善、总结，成为著名的“二重证据法”。1928年开始的殷墟考古堪称考古与历史文献相结合的典范，殷墟出土的考古资料彻底证明了文献中有关商朝的记载，将中国的“信史”年代大大前移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少从那时起，如何用考古证明更早的夏朝，成为了摆在考古学家面前的重要任务。但直至今日，考古学家仍然没能找到令人信服、满意的“夏墟”，此次淮阳时庄遗址也只是粮仓城，与殷墟都城的规模还相差甚远。问题出在哪里？是研究方向不对？还是理解方式有误？几十年来，相关问题在中外学界被反复讨论，出现了许多或重要，或有趣的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/23/20210423161055663.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;697&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夏朝存在吗？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传世的先秦、秦汉文献中，夏朝所占的笔墨虽然不多，但其存在是毋庸置疑的，司马迁的《史记》中专门有《夏本纪》。其实，有关夏的文字证据远不止于传世文献，一些时段更早，而且不可能被后世篡改的铭文，提供了更为可信的文字资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在春秋时期青铜器秦公簋的铭文中，有“鼏宅禹迹”四个字，同样铸造于春秋时期的叔夷钟也记录了与夏朝有关的铭文。这说明，至少在春秋时期，人们就普遍认为夏朝是存在的，而且是具有正统性的王朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，秦公簋距离夏朝相隔有千年之久，相当于今天和宋朝的时间距离。用今天人的记述，去印证宋朝人的历史，显然不甚可靠。同理，这些春秋时期的铭文用于佐证夏朝的存在是可以的，作为铁证则有些不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻找铁证的任务，自然落在了考古学家的肩膀上。结合文献中关于夏朝都城的记载，考古学家在河南中部、山西南部取得了一系列的收获，其中最为重要的是位于河南偃师的二里头遗址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发现之初，二里头遗址一度被视作商朝早期的都城遗址。但随着科技手段的进步与考古发掘的深入，研究发现二里头文化的年代对于商朝而言显得有些偏早，更接近于夏朝的年代范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人认为，如果二里头是夏朝的都城，就可以仿照由殷墟证明商朝，由夏墟证明夏朝。然而，作为严肃的科学，考古学与历史学都不能完全支持这个精彩片段的重演。长期承担二里头遗址发掘的考古学家明确表示，假说不等于实证，二里头文化与夏文化不能够简单划等号。在探究商朝历史的过程中，大量出土的甲骨文起到了关键性的作用，然而二里头并没有类似的文字材料的发现，所以历史学家自然不敢断言二里头就是夏墟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/30/20210430074911763.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河南淮阳时庄遗址全景。新华社发（河南省文物考古研究院时庄遗址考古队供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考古也好，文献也好，似乎距离“证明”夏朝总是差一步。但换个角度说，即便只差一步，也等于零。正是因为这样，长期以来，许多国外学者就对夏朝的存在持怀疑态度。在西方汉学家合写的剑桥中国史系列中，“中国的第一个历史王朝”是商朝，而夏朝并未得到认可。更有西方学者认为，夏朝是商人关于阴间故事的神话演绎的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将夏朝归结于神话演绎，太过荒诞。毕竟，商朝有着初具规模的国家体制、发达的社会文明，以及比较完备的甲骨文。而所有这些都不可能是一夜之间就出现的，更没有外来传入的迹象。因此，商朝之前都必然存在具有相当规模的社会文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际学界，夏朝的存在也不只是中国学者的坚持。尽管谨慎的考古学家没有把二里头和夏朝画上等号，但自二里头发掘后，宫本一夫等日本学者就普遍认为夏是存在的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ef15c4defb32f68ebd2bfd18b0392d9</guid>
<title>向“人造肉”进军，让美国继续领导食品工业</title>
<link>https://www.guancha.cn/EzraKlein/2021_04_30_589324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 伊斯拉·克莱因 译/ 观察者网 常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是一个素食主义者，但我也是一个现实主义者。短时间内，人类不可能大规模地放弃食用肉类。也就是说，我们不能一厢情愿地消除工业化的畜牧业所带来的风险。如果我们不尽快结束如今的状况，地球和我们都将面临可怕的事情。实际上，可怕的事情已经发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本文将探讨如何与人类日益增长的食肉欲望和谐并存，而不是反对它。我们所需要做的是改变常吃的动物，至少是它们中的大部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术层面上，我们比你想象的要更能做到这一点。我们需要政府为这一项目提供资金和权力支持，就像它为电动汽车、“耐候住宅”（weatherized home）和可再生能源等行业所做的那样。如此一来，美好的未来能够更快到来，以免我们如今的生活被毁灭。这是美国就业计划中的一个漏洞，它不需要太多的钱，只需要一点远见就可以填补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我首先阐述一下这项任务的紧迫性和我们可以获得的回报。正如我们所知道的，新型冠状病毒先传播给其他动物，再传播给人类。这个过程没有什么奇怪的地方。猪流感多次由猪传播给人类，禽流感由鸟传播给人类，埃博拉病毒很可能来自于猴子。联合国环境规划署的报告《预防下一次全球性流行病》估计，威胁人类的新型传染病中，75%的病毒来自于动物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，联合国报告指出了这些新出现的动物传人疾病的七个主要动因。首先，人们对动物蛋白的需求不断增加。人们越来越富裕，也对吃肉有了更强的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1961年以来，全球肉类产量从7100万吨增加到3.4亿多吨，翻了两倍还多。美国人是世界上最大的肉类消费者之一。2018年，美国人均消费了222磅的红肉和鸡肉。大多数其他国家的消费量要低得多，但这正在增长中。例如，自1990年以来，中国人均肉类消费已经增加了一倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们吃的肉越多，我们需要饲养的动物就越多。这就是大流行病的第二个动因：畜牧业的“集约化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仍然有农民像我们的祖先一样饲养动物，既尊重它们的生命又尊重土地，但他们是特殊情况。要获得我们所吃的大量的肉，并且将其保持在我们愿意接受的价格之内，这意味着饲养动物会变成一门技术。那些动物以快速增重为目的被喂食，它们挤在庞大的工业生产区中，并被注入抗生素以预防疾病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些生产区是变异病毒的培养皿。动物的免疫系统被压力和恐惧所抑制，它们很容易生病。对病毒而言，每一个动物都是一个新的机会，使其能发展成人类可以感染的形式，然后进行传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，工业化的畜牧业带来的健康风险并不仅仅体现在病毒上。在美国，大约65%的抗生素被出售给农场使用。这些抗生素通常（如果不是主要的话）是用来防止动物生病，而不是在它们生病时用以进行治疗。然后，动物将它们排泄在粪便中，它们得以进入水中，进入鱼的身体里，并进入我们体内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球范围内，耐抗生素的疾病每年杀死70万人。联合国抗菌素耐药性机构间小组估计，到2050年，这一数字可能上升到每年1000万人。从这个角度看，到目前为止，约有300万人被证实死于Covid-19。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
畜牧业的健康风险因气候成本而加剧。在全球范围内，肉类和奶制品只提供了18%的热量和37%的蛋白质。但是，地球上大约一半的可居住土地被用于农业，其中超过75％的土地用于畜牧业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这提高了我们患病的风险。我们不断侵入荒野，使驯养的动物和我们自己都接触到了新的病原体。这也是全球变暖的巨大驱动力。我们砍伐固碳的森林，将其用于饲养奶牛，而奶牛会排放出成吨的甲烷，这又是一种特别强力的温室气体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球约四分之一的温室气体排放可追溯到食品供应链。畜牧业排放量约占这些排放量的四分之三，占美国平均饮食排放量的近90％。2020年的一项研究表明，即使今天所有的化石燃料都停止排放二氧化碳了，食品产业仍然会推动气候变暖，会比工业化前的温度高出1.5摄氏度以上，而大多数科学家认为这是不安全的。联合国环境规划署执行主任英格·安德森（Inger Andersen）告诉我：“地球上的78亿人不能每晚都吃牛排，这是不可能的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的这些段落中，我担心会引起你的反感。为人类的福祉辩护比为动物的福利辩护更加容易。在我一生中的大部分时间中，我不仅仅是一个肉食者，而是一个痴迷的肉食者。我在Instagram上发布我的汉堡照片，我也寻找完美的烤鸡。即使是现在，我也不认为吃肉一定是不道德的。我认为不道德的是我们在大多数工厂化农场里对待动物的方式，而引发痛苦的这种规模让人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个合理的估计是，每年约有700亿只陆生动物被饲养和宰杀，其中绝大多数是鸡。我的同事尼克·克里斯托夫（Nick Kristof）曾雄辩地写过“好市多”烤鸡的困境，但可怕的事情还不止于此。我曾与农民交谈过，他们对自己对待动物的方式感到内疚，但他们专心地在农业集团工作，看不到自己的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们把太多的动物当作产品，而把它们的痛苦当作单纯的副作用。成本低的肉并不是真的成本低，只是动物付出了代价——它们生活在我害怕描述的可怕条件下。但是只要这一句话就足够了：如果我们能够生产出我们想要的肉，而不像现在这样使动物遭受痛苦，这将是我们这个时代的伟大成就之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的乐观心态来自于技术水平。在植物肉类和牛奶上，我们已经取得了显著的进步，Beyond Meat和Impossible Foods的成功就是例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/29/20210429153304780.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Beyond Meat和Impossible Foods是目前植物肉的两大巨头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/29/20210429153510835.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此前媒体报道，Impossible Foods股东包括&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;盖茨、李嘉诚等&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，而且正筹备上市&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步是人造肉，也就是直接从动物细胞中培养出来的肉。这并不是科幻小说，如今在新加坡的一家餐厅，你可以在那吃到Eat Just公司的实验室里培育的鸡肉。无需惊讶的是，它的味道像鸡肉，因为它就是鸡肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到目前为止，这些进展和投资大部分都是通过私人资本实现的，其成果被限制在专利中，让公司竞争市场份额。我们需要比这更快地行动起来。优质食品研究所的联合创始人兼执行董事布鲁斯·弗里德里希告诉我：“如果我们让市场来做这些事，那么可供选择的产品将越来越少，而且需要漫长的时间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是政策制定者能够，而且应该介入的地方。美国就业计划的核心是一笔用于环保的资金。但是，尽管畜牧业是气候变化和大流行病的重要原因，却没有一美元用于替代蛋白质的来源。这比一个错误要严重得多，这是一个政策设计的失败。幸运的是，这很容易解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直在问替代蛋白质来源的专家，他们希望得到多少资金，而我得到的答案与国会正在考虑的金额相比，几乎是小得可笑。优质食品研究所制定了一份愿望清单，要求提供20亿美元的资金，其中一半用于研究，一半用于建立创新中心网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望看到国会考虑得更长远，但重要的是，推动这个行业的发展并不需要太多投入。这样做既有经济意义，也有生态意义：&lt;strong&gt;它将确保美国在未来的决定性农产品之一中发挥领导作用&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄勒冈州民主党议员厄尔·布鲁门瑙尔（Earl Blumenauer）告诉我：“在考虑的资金数额和能带来的变革的机会上，我从来没有见过这样的事情。不需要对替代性蛋白质进行大量的投资，就可以将其提高到一个完全不同的水平。就国会经手审批的资金而言，这点投资不过是一个取整误差的量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为替代蛋白质提供资金并不意味着要采用纯素食，也不意味着所有的动物肉类消费都是错误的。一种可能的未来是，替代蛋白质将占领廉价肉类的市场，从而取代大量汉堡、鸡块和鱼条中所用的商品肉，而动物性肉类将占我们饮食的一小部分。但是，我们将更加人性化地饲养这些动物，对地球和我们自己的风险也较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个行业的发展也不应对农民或牧场主造成威胁。已经有立法提案提出，如加州的A.B.1289号法案，向工业化畜牧业系统的农民支付朝着植物性蛋白质过渡的费用，我们迫切需要熟练的土地管理来固碳。如果我们不能让破坏环境的代价和恢复生态的成本一样高，那么我们的经济理念就真的失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在就在承受廉价肉类的真正代价：一个充满大流行病、气候紧急情况、让人类和我们所食用的生物都遭受痛苦的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网常宜译自《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5355e0495928e201d44ccdb782edfcd8</guid>
<title>中国中等收入人群到底有多少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lishi2/2021_04_30_589323.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李实、杨修娜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年是中国发展历史上一个特殊的年份。它是中国共产党成立100周年，也是中国消除绝对贫困后开始步入新的发展阶段的第一年。在新发展阶段中，如何推进中国经济社会发展的进程，党的十九届五中全会在描绘2035年基本实现社会主义现代化远景目标时,明确提出“全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现共同富裕具有两方面的实质内容，一是“富裕”，即全国人民的平均生活水平达到发达国家的富裕程度；二是“共享”，即全体人民共同享有平等的发展机会和成果。从中国当前发展实际状况出发，实现共同富裕需要不断扩大中等收入人群规模，需要不断缩小收入分配差距。而且扩大中等收入人群规模具有多重作用，它不仅有助于缩小收入差距，也是扩大消费需求，促进消费升级的重要途径。本报告将对当前中等收入人群现状及未来变动趋势做出分析和判断，提出扩大中等收入人群比重的政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、当前面临的主要挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实现共同富裕的进程中，我们应该看到困难和挑战，其中之一是中等收入人群处于较低规模，其中之二是收入分配差距居高不下。这两个挑战严重阻碍了实现共同富裕的进程。对此要有清醒的认识并认真解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中国现阶段中等收入群体的状况
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中等收入群体的相关论述最早来自西方“中产阶级”的概念。中产阶级是一个多维度的概念，判断中产阶级家庭的标准不仅涉及到收入、财产，还涉及到职业、社会地位，甚至生活方式。而中等收入群体的概念与中产阶级的概念大有不同。我们认为“中等收入群体”的本意应该是从收入角度来看社会群体的收入分化状态，家庭（人均）收入应该是主要（唯一）衡量标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收入标准确定的情况下，是使用绝对标准还是相对标准？是使用多大区间的标准？这是没有定论的。它往往取决于一个国家的发展水平，也取决于学术界通常的做法。然而，基于不同标准估算出的中等收入群体规模会有很大差别。以中国为例（见图1），在对2012年中等收入群体比重的估算中，最高值为54%，最低值为7.7%；在对2025年的预测中，最乐观的结果是59.4%，最悲观的则为19.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427134441372.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注：横轴是年份；纵轴是中等收入群体比重；图中的每个圆点代表每篇文献。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们使用四种不同的界定标准来估算我国中等收入群体的比重。第一个标准，是我们提出的选取全世界200多个国家各年份收入中位数的67%-200%，作为定义我国中等收入群体年收入的上下限。第二个是将28个欧盟成员国2018年居民收入中位数的60%-200%，作为定义我国中等收入群体的上下限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个标准，是国际上引用率较高的Kharas提出的10-100美元（2005PPP价格）作为界定中等收入群体日收入的下限和上限[3]。其中，10美元是贫困线最低的两个发达国家（葡萄牙和意大利）的贫困线的平均数，100美元是最富裕发达国家（卢森堡）的收入中位数的2倍。第四个标准，是我国国家统计局曾采用的定义方式，将2018年价格下家庭年收入（典型的三口之家）介于10万-50万元之间的家庭定义为中等收入家庭[4]。表1给出了在每种定义方式下，界定我国1995、2002、2007、2013、2018年中等收入群体所使用的上下限对应的具体数额（元/天）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427134521949.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;备注：上述基于欧盟收入中位数来界定我国中等收入群体的标准时，这里的收入是指用每个家户的户可支配收入除以加权后的家户人数的收入。欧盟统计局的具体赋权方式是：每个家户第一个成年人赋权重为1，其他成年人赋权重为0.5,14岁及以下的孩子赋权重为0.3。为和欧盟标准保持一致，在用CHIP数据估算我国中等收入者比重时，也采用了相同的加权方式调整了每户的人数并使用加权后的家户人数来计算户人均可支配收入。其他标准对应的户人均收入，都是用户可支配收入除以一个家户的实际人数。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表2给出了不同界定标准下使用各年份中国住户收入调查（CHIP）数据估算出的我国中等收入群体比重。从中我们可以得出两点结论：一是随着近些年我国经济发展和居民收入水平的提高，我国中等收入群体比重在逐渐提高。二是，采取国际上常用的相对标准，当前我国中等收入人群比重仍是偏低的。而且，城乡差异非常明显，在使用相同标准下，2018年城镇中等收入人群占比比农村高出8-9倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427134604791.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注：作者根据中国收入分配课题组住户调查数据（CHIP）计算。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与发达国家相比，我国中等收入群体比重仍明显偏低，扩大中等收入群体规模任重而道远。若基于欧盟28个国家收入中位数的60%-200%作为界定中等收入群体的上下限，我国中等收入群体比重仅为24.7%，而西欧的英德法、北欧的挪威、北美的加拿大中等收入者比重都在70%左右。虽然美国的中等收入者比重略低为55.9%，但高收入者占到30.5%。亚洲的韩国、日本中等收入者比重也都在60%以上。俄罗斯也达到49.3%。造成这一差异来自两方面的原因，一是我国居民的人均收入水平与发达国家仍有较大的差距，二是我国居民的收入差距要大于欧洲发达国家。从这个意义上来说，收入分配差距的大小与中等收入人群的多少有着密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际视角看，虽然目前我国中等收入群体比重不高，但绝对人数已相当可观。在上述基于欧盟28个国家收入中位数的界定标准下，2002年我国中等收入群体人数仅为750万，但是到2018年，我国中等收入群体人数达到3.44亿，约相当于美国中等收入群体人数（1.798亿）的两倍，约相当于欧盟所有国家中等收入群体人数的总和（约3.4亿）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 近年来我国收入分配差距居高不下
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响中等收入人群扩大的一个重要因素是过大的收入差距。新世纪前15年，中国居民收入差距出现了一个由升转降的过程。收入差距的基尼系数从2003的0.48上升到2008年的0.49，然后下降到2015年的0.464。然而，从2016年开始，收入差距又出现了小幅度反弹，到2018年回升到0.469（见图2）。这表明过去10年中居民收入差距基本上处于高位波动状态。CHIP最新调查数据也显示了2013年至2018年期间全国居民收入差距的基尼系数基本上保持不变[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从收入差距的结构上看，近十年出现了一些新特点。首先，城乡之间收入差距有所缩小，基本上形成了一种长期的下降趋势。城乡居民的平均收入比率从2008年的3.4倍下降到2015年2.7倍，进一步下降到2019年的2.6倍。而且，利用中国收入分配课题组的调查数据（CHIP）[6]，分析发现城乡收入差距对总体不平等的贡献从上世纪90年代中期约30%上升到2002年的40%, 在2007年高达50%, 转而回落至2013年的30%[7]。正是这种城乡之间收入差距的缩小带动了全国收入差距基尼系数的下降。其次，居民收入差距的缩小并非是全方位的，城镇内部和农村内部收入差距仍在扩大。到了2019年二者收入差距的基尼系数都处于0.4上下，仍高于2008年的水平，更是远高于改革开放初期的水平[8]。总起来看，现在我国收入差距仍处于高位水平，并没有形成一种稳定下降的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427134647892.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：根据国家统计局相关的年度统计公报的资料绘制。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>812956c5c00ec509e34b8513df00852c</guid>
<title>新能源汽车续航是致命问题？不见得</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_04_30_589322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，和新能源汽车有关的新闻频频登上热搜，无论是小米、华为宣布造车，还是特斯拉女车主的破格维权，都吸足了眼球。正在举办的上海车展上，新能源汽车也吸引了大量研究，一股“造车新势力”磅礴而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，经过多年的补贴和培育，新能源汽车已经来了，而且走入千家万户。但新能源汽车毕竟没有彻底成熟，伴随市场追捧而来的是源源不断的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新能源汽车的改善性需求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么需要新能源汽车，一般的说法是新能源汽车更环保，更符合绿色低碳的潮流。对于中国而言，新能源汽车还有助于缓解能源安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些当然都是对的，尽管目前发电主要依靠煤炭，客观来看，发电厂有条件和动机安装比汽车好得多的烟气净化处理装置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕考虑到充电造成的能源损失，火电厂也比汽油发动机和炼化工业的总污染低得多，而且煤炭也是中国为数不多的几种相对较充裕的化石燃料，不像石油大部分依赖进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉汽车产业的人可能知道，新能源汽车兴起的前提是本国的传统燃油汽车市场充分竞争，已经逐步饱和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界汽车产业在上世纪末期，进步就已经非常缓慢了，主要是争夺存量市场。中国的汽车产业也正在走向这一阶段，根据公安部交通管理局发布的统计数据，截至3月，全国机动车保有量为3.78亿辆，其中汽车为2.87亿辆。全国载客汽车保有量为2.48亿辆，其中私家车保有量为2.29亿辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/26/20210426145719442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：智研咨询整理&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明平均不到六个中国人就有一辆私家车，考虑到中国有相当多的居民采用摩托车、自行车或者公交作为主要代步工具，这一比例其实已经很高了，可以认为汽车市场已经变为存量市场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现行的相关法规，非营运性质的小、微型汽车无使用年限，行驶里程达到60万公里，国家将引导报废。如果超过15年且行驶里程未达到60万公里，车辆每年需要年检2次，检验不合格的将强制报废。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕车主都在汽车使用年限达到15年时选择报废，每年小、微型车的销售量就是1500万辆。这样的数字依然足以养活一个产业，但已经没有想象的空间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于过去增长带来的惯性，2020年中国汽车销量虽然连续四年下跌，还是达到了可观的2531.1万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可想而知，如果不做任何努力，这一数字还会持续下跌，最终达到每年2000万辆左右的平衡值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此汽车工业想要保住现在的市场地位和资本想象，必须实现转型升级，让人们在传统汽车尚不需要报废之前，就考虑购买新的汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车就是很好的突破点，早在国务院2012年印发的节能与新能源汽车产业发展规划(2012-2020年)中就指出新能源汽车：“既是有效缓解能源和环境压力，推动汽车产业可持续发展的紧迫任务，也是加快汽车产业转型升级、培育新的经济增长点和国际竞争优势的战略举措”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车瞄准的正是改善性的需求，根据艾媒咨询发布的数据，中国新能源车的用户有28.26%来自于36-45岁的人群，13.04%来自于45岁及以上的人群。巧合的是极光大数据也曾就到4S店的用户进行过调查，根据他们的调查，到4S店的访客中，年龄在36-45岁之间的只有13.0%，45岁以上的则有4.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/26/20210426145743270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;艾媒咨询的2020年中国新能源汽车用户基本画像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/26/20210426145800843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;极光大数据对4S店访客年龄的调查结果&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两相对比之下，不难发现高龄人群购买新能源汽车的比例明显更高。换句话说，就是购买新能源汽车的用户中有更高比例的改善性需求用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分用户通常能够接受更高的总价格和更低的性价比，从营销上讲，是相当优质的顾客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，汽车市场和社交软件一样，意见领袖的自发带动作用是非常明显的。通俗地说就是，人们的购车和换车的决定明显受周围人的影响。如果新能源汽车能让1/4的车主愿意因为新能源汽车将换车周期缩短到7年，则每年还可再增加2000万辆左右的新能源汽车市场，这无疑满足了资本对于市场增长的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;续航先天不足的新能源汽车&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为自身的相关经历，笔者对电池发展水平相当了解，可以断言，在短时间内，新能源汽车的电池不可能同时具备能量密度高、功率大、安全性好、充电快、价格低的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有智能手机这么大的市场需求驱动，十年间手机电池的能量密度也不过仅仅是提升了两倍，价格还上涨了50%以上（没有刨除通货膨胀因素）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他方案，如能量密度高、功率大、充能快的燃料电池，目前还比较依赖昂贵的贵金属催化剂（不仅是材料贵，而且加工成型活化的工艺也较贵）和质子交换膜，目前还没有廉价化的希望，更难以解决常年连续使用的问题。同时，燃料电池的安全性也没有在汽车环境做过大量测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/26/20210426145841867.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;燃料电池的催化剂层在实际使用中被逐步破坏的过程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为，航天和军事领域大量使用燃料电池，因而安全性是有保证的，这一说法完全禁不住推敲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以特斯拉早年为例，使用的是成熟的钴酸锂电池，型号是名牌高质的松下NCR18650，特斯拉的疯狂之处仅仅是将8000节这样的电池堆叠到一起而已。但舆论普遍认为，早期特斯拉汽车更容易发生自燃事故与这样的做法难脱干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《华盛顿邮报》的消息，美国时间4月19日，一辆无人驾驶的特斯拉撞上树木燃起熊熊大火，扑灭大火整整用了4个小时，车上两名乘客全都不幸逝世。钴酸锂电池广泛用于智能手机，已经相当成熟了，贸然移植到汽车环境，还是更容易起火，并且不容易被扑灭，何况更不稳定的燃料电池呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/04/26/20210426145852850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;background-color:#FFFFFF;color:#666666;&quot;&gt;经过大火的特斯拉Model S，几乎被烧为骨架&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不使用燃料电池，有两个问题几乎无解。一是传统汽车因为燃料燃烧越跑越轻，而用锂电池的汽车，几乎不会改变重量，而且电池组和传统油箱加发动机的组合相比并没有明显的重量优势。不要小看了这一点，电动车的续航至少因此被拖累了几十公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是电极材料在反复充放电的情况下，必然产生损失，进而造成电量的衰减。用过智能手机电池的人都很容易明白这一点。新能源汽车中的电池，由于工作环境恶劣，长期处于高热、振动甚至受力状态中，必然更容易产生这样的问题，衰退幅度也更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是市民和资本市场尚不清楚这些问题，这就给虚假宣传留下了空间。近期，新华社连续两次发文，痛批虚火旺盛的新能源汽车行业。直指新能源汽车“指标注水还甩锅客户”、还没卖一辆车，汽车企业市值已破千亿等乱象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/26/20210426145915882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;针对新能源汽车的种种乱象，新华社近期发文进行了批评&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使如此，电动汽车还有其突出的优点，电动车相对适应短程密集往返的交通需求，因此已经在公共交通中展露头角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在燃料电池广泛应用之前，笔者不认为充电时间在6小时以内的纯电动汽车，有可能做到单次续航1000公里以上。但是续航问题，也不可能一棒子打死新能源汽车，关键是要说清楚用户场景，这样才能赢得未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如国内的五菱宏光mini以及长安E-STAR干脆反其道而行之，尽管续航只有150-300公里，布局也只是两座和小四座，但价格很亲民，只是3-4万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就很好地瞄准了，都市代步中原本被自行车和电动自行车占据的市场。随着中国老龄化程度的升高，在没有子女陪同的情况下，让老年人驾驶电动自行车或自行车并不太现实，这样的车型或许是更好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在续航无法增加的情况下，充电桩的分布，以及充电的形式是否有改进的可能性也值得探讨。私家车一天行驶的距离一般不超过600km，目前续航里程已经上探到300-400km，如果车主愿意将就车况，那么离城市400km的充电桩是否充足呢？假如车企愿意将电池做成可方便更换的形式，这样到休息区直接换充电好的电池，即可实现类似于加油的效果，这样的做法是否可行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，市场定位才是决定新能源汽车生死存亡的根本问题，这方面一定要深入考虑，除此之外，电动汽车数据要透明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新华社揭露国产某品牌油电混合动力电动车，宣称纯电续航56km，结果充满电，仪表盘只有44km。更不用说，特斯拉面对车主“刹车失灵”维权，居然多次试图蒙混过关，还霸气宣称“决不妥协”，结果成为热点后，不到24小时就道歉了，其前倨后卑的态度，被中纪委网站批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/26/20210426145931726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特斯拉刹车失灵。图片来源：钛媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车与传统汽车相比，电子化智能化程度更高，这也意味着厂商对数据的可篡改性也更强了。因此行车数据的透明性，尤其是对第三方的透明性，重要意义开始显露出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，做新能源汽车就是要赚钱，但好的市场绝不应该是“我，新能源汽车，打钱”的市场。要赚钱，必须深入考虑市场定位和用户需求，并且汽车数据要更加透明开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7013238bb18a163534aa439a37e85b67</guid>
<title>从美国政治预测网站的数据，就能看出拜登百日的底色</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2021_04_30_589320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政一百天的民调结果最近公布了。虽然这百日来美国股市高涨、经济复苏、新冠疫苗进展顺利，但拜登的支持率也就在52%左右。这一数据当然比特朗普的同期民调要高，但低于1980年以来所有其他总统的民调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
52%这个数字，仅比拜登胜选时所得的普选票比例略高一点点，说明拜登并没有靠自己的执政赢得多少新的支持。考虑到当前美国社会政治极化的现状，这一民调结果倒也不算差，只不过拜登当选时声称要当全民总统，弥合社会分裂，成就罗斯福般伟业的宏愿，还是和百日前一样遥不可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实拜登政府当前的执政困境，以及如今美国政坛的两党对立，早就在美国政治预测网站的数据中侧面体现出来了。读过我2020年文章的朋友，可能已经知道美国政治预测网站“PredictIt”及其在大选中的参考价值与“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2020_11_06_570492.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;薅羊毛&lt;/a&gt;”作用。今天我们来看看它在一些具体政治议题上的“表现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，还是先为不大了解“PredictIt”的朋友简单介绍下。在该网站上，大家可以对美国政治事件的结果下注预测，所下的赌注也可以像股票一样在结算前交易。下注的价格就近似于市场对一件事发生概率的估计。比如60美分下一注，回报1美元，就意味着市场上当前认为这件事发生的概率近似60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/29/20210429134858995.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网站是以学术研究为目的开设的，所以跟一般的博彩网站不一样，对于参与人数和资金都有限制，但也能一定程度上反映部分民众（教育程度较高的年轻人）对美国政治走势的看法。特别是在大选过后，狂热的“川粉”退场，这一网站的下注情况和评论区终于都变得相对正常一些了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上来讲，现在“PredictIt”评论区里的人，可能是美国最懂政治的一批人。毕竟当你把真金白银扔进去的时候，虽然金额很少，但在心理上，也会有更大的动力去学习和了解一件事物。特别是美国政治规则繁多，里面有很多连议员老爷们自己都不知道的细枝末节，你去看“PredictIt”反而能懂得更多这些所谓“民主的细节”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从“PredictIt”上面，我们其实可以总结出拜登执政百天来的一些美国政治动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对立的两党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要给拜登的百日执政定一个基调，那就是党派对立和政治极化又回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执政最初期，民主党和共和党进行了很多合作与妥协，国防部长和财政部长这类重要职位也都得到了高票批准，甚至民主党还成功地争取了一些共和党议员同意弹劾特朗普。看似两党终于打算抛弃党争，放下特朗普时期结下的恩怨，携手抗击疫情，专心恢复经济了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，两党的建制派都非常想迅速地忘掉特朗普时期，让美国政治回归常态。什么样的常态呢？当然是两党对立的常态了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当特朗普弹劾案草草收场之后，民主党和共和党终于开始放开手脚恶心对方了。民主党抓紧一切机会推进自己的议程，甚至是“华盛顿特区建州”这类明知道共和党永远不会同意的议程；而共和党则“逢民必反”，连司法部长这样本来没有争议的提名都要想方设法当搅屎棍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，我们在“PredictIt”上就可以看到，国会两院投票的预测区间越来越小了。四百多人的众议院、一百人的参议院，预测区间往往会精确到一票。而就在这样的预测区间里，人们的预测也都集中在一两点，也就是党派分界线上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/29/20210429135129150.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如上图所示，在新冠纾困救助法案的众议院投票前，220票的结果早就已经被“PredictIt”的市场预测到了。因为当时民主党在众议院的席位就是221票，而民主党议员杰瑞德·戈登（Jared Golden）很早就表示了对该法案的反对，于是220票毫无意外地就成了最终的结果。即便投票之前两党的议员们在众议院进行了慷慨激昂的辩论，但其实双方都知道投票的结果在很早之前就注定了，没人会在国会被对方说服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠纾困救助法案在参议院的历程也同样如此。虽然民主党曾试图拉拢共和党中的温和派参议员——来自阿拉斯加的丽莎·穆考斯基（Lisa Murkowski），向她承诺了阿拉斯加的基建项目，但穆考斯基最终也没有变节，坚守了共和党员的党性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以到最后，即便60%的共和党选民其实支持新冠纾困救助法案，即便该法案能给很多共和党议员的选区带来利益，也没有任何一名共和党参议员或众议员敢于背叛党派意愿，去投票支持这项民主党的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要问你能为你的选民做什么，要问你能为你的党做什么，这才是新时代美国议员的觉悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠纾困救助法案最终能够涉险通过，是因为它情况特殊，只需要国会简单多数即可通过，但别的法案就没那么容易了。受“阻挠议事（filibuster）”的影响，一般的国会法案都实际上需要争取60票先终结阻挠才能通过。因此在百人参议院只掌握着刚好50席位的民主党，如果不能争取到共和党的支持，在国会就什么事都办不下去。而共和党即便不占多数，也有足够的能力给拜登和民主党使绊子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在党派对立的这一大背景下，拜登的执政百天就呈现了两个特点：一个特点是组阁进度缓慢，另一个特点是改革频频受阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艰难的组阁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然每任美国总统的组阁都不是一帆风顺，但拜登的组阁进度已经算是比较落后了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如司法部长梅里克·加兰（Merrick Garland）本来得到了两党支持，应该很快上任，结果国会司法委员会成员，共和党参议员汤姆·科顿（Tom Cotton）直接把加兰的任命叫停了，仅仅是因为科顿认为加兰对非法入境的态度不明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，商务部长吉娜·雷蒙多（Gina Raimondo）的任命，也被共和党参议员泰德·克鲁兹（Ted Cruz）拦了下来，理由是他觉得雷蒙多对中国不够强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这两位内阁成员的任命虽然有些波折，但最终还是通过了参议院的批准，只是很多在“PredictIt”上预测两人会在3月前上任的人被坑惨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最倒霉的应该算是白宫行政管理和预算局局长候选人尼拉·坦登（Neera Tanden），因为坦登是被民主党自己人踩在地上不得翻身。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>