<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e11b61cf3c29fb6ce63ab54c8d3e089</guid>
<title>韩国经济会步日本后尘吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuzaijun/2023_06_02_695080.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
【文/吴在俊 译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的现代史是一部经济腾飞、社会进步的历史。这个国家从朝鲜战争的废墟中崛起，成为一个工业强国，实现了自由民主转型，取得了技术优势（现代、LG、三星等知名品牌就是绝佳的例证），创造了席卷全球的韩流文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，歌舞升平的表象之下，实已危机四伏。早在新冠疫情和通货膨胀之前，韩国的经济就已岌岌可危，社会经济裂痕加深。近来，奉俊昊导演的作品《寄生虫》于韩国走红，该片以黑色幽默的方式揭露了现代韩国社会的种种不公：贫富差距在工业国家中位居前列，不幸者债务缠身，年轻人面临失业，老年人普遍贫困，生育率全球垫底，老龄化急速加剧。内忧之上，更兼外患：中国和美国是韩国的头两大贸易伙伴，中美之间紧张关系的持续升级为韩国带来了巨大的外部不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/02/20230602075448838.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《寄生虫》揭露了韩国巨大的贫富差距与阶级矛盾（图源：《寄生虫》剧照）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国经济正站在十字路口。如果韩国勇于推进结构性改革，或许能够力挽狂澜；否则，韩国将陷入“欧洲化”甚至“日本化”，债台高筑、人口老龄化、经济长期停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层次的挑战是政治领域的挑战。唯有两党协作、全面改革，才能扭转颓势。然而，多年的党争已使韩国两党丧失了互相妥协、建立共识的能力，导致政界无法推出有效政策以应对未来挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长期下滑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国一度是“亚洲之虎”，GDP增势强劲，然而，这一辉煌时代早在20年前就已落下帷幕。韩国经济增长率于本世纪初下滑至5%以下，2008年金融危机后进一步放缓，今年仅为1.4%，为2009年以来第二低。大衰退后的几年间，一种令人担忧的趋势变得愈发明显：以往数十年间，出口和投资曾为韩国经济提供强大动力，使之能够快速从衰退中恢复；但如今，它们对总产出的贡献日趋减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以发生上述现象，是因为曾经推动韩国出口屡创新高的力量正在衰退。一方面，近年来的金融危机、新冠疫情和去全球化造成了波及全球的衰退；但另一方面，在某种程度上，这种衰退要归咎于韩国特殊的工业结构。韩国经济严重依赖少数几个行业的制造业出口，因此，当其中一些行业趋近成熟、增长空间变小时，韩国经济就会遭受严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的经济衰退也与中国有关。中国正崛起为科技强国，这加剧了韩国所面临的竞争压力。另外，韩国的化妆品、智能手机、汽车和信息技术产品曾是中国消费者的心头好，但受中国经济放缓影响，这些产品在中国的市场份额大量流失。2017年，韩国政府部署美国反导系统，为此，中国对韩国产品采取非关税措施，前往韩国的旅游团逐渐减少，这使韩国的境况雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国经济放缓的一大原因是劳动生产率增速的长期放缓，而这在很大程度上可归因于资本积累速度的放缓以及全要素生产率（一种衡量经济资源配置和技术进步效率等因素的指标）的大幅下滑。相较于其他经合组织成员国及其他“亚洲之虎”，韩国的劳动生产率和全要素生产率水平明显较低。以单个劳动力在单位工时的产出为标准，2019年，韩国工人的生产率仅为美国的一半，全要素生产率仅为美国的37%，这一差距延续至今。由于韩国已经具备了较高的物质水平和人力资本水平，仅靠增加物质资本和人力资本，无法显著提高生产率。全球化鼎盛时期那辉煌的出口增长和投资水平已然一去不返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
致使韩国生产率低下的罪魁祸首是僵化的产品结构和劳动力市场结构以及欠佳的制度。过时的商业法规、过高的创业壁垒以及财团的垄断，导致企业陷入恶性竞争，使创新创业精神遭到扼杀。繁文缛节的行政规章、论资排辈的薪酬安排以及僵化的人事制度（包括对雇员尤其是工会雇员的有力保护），使企业难以迅速调整员工结构，以适应新兴技术和商业机会。因此，韩国青年大量失业，企业主为规避名目繁多的要求与限制而大量雇佣临时合同工，根据去年数据，这些非正式工人在韩国总劳动力中的占比已高达37.5％。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/02/20230602080253930.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国统计厅国家统计网站3月20日公布的信息显示，截至今年2月，韩国15至29岁选择“休息”的非经济活动人口（求职者和失业者除外）总计49.7万人。图自韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国公权力同样面临制度问题。要让经济充满活力、敢于创新，必须首先建立一个极具公信力、严管寻租和腐败的政府，而韩国在这方面的表现并不尽如人意。例如，韩国民众普遍怀疑司法系统腐败，任由权贵滥用职权。鉴于无法升迁的法官常常辞职加入财团的法务团队，上述指控似乎并非空穴来风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的教育系统也未能紧跟时代步伐，并未向学生传授批判性思维和基本科技常识，而是一味强迫学生死记硬背。知识经济的基石是创新思维和学科交叉，这种因循守旧的教育系统无法为知识经济提供土壤。因此，尽管韩国25至34岁人口的高等教育率高踞全球榜首，却并未在科创领域取得可观的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在，只要能突破这些结构性瓶颈，就能实现生产率的激增，进而带动经济增长。韩国服务业正处于停滞不前的境地，但颇具潜力。服务业面临的主要难题是缺乏融资渠道、研发投资不足、大型企业的反竞争行为，以及过度监管带来的困扰，受上述因素影响，服务业的生产率仅为制造业的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得注意的是，过度监管阻碍了新技术和新企业的发展。以Tada（韩国的一家拼车服务提供商）为例，其用户数量近年呈爆炸性增长，一度突破170万大关；然而，2020年，为回应老牌出租车运营商的批评，韩国立法机构通过一项新规定，要求司机持有出租车执照，很快，Tada就破产了。严格的金融监管虽然旨在保障金融稳定，却阻碍、减缓了韩国金融科技行业的发展。例如，银行业相关规定长期致力于限制互联网银行的规模，禁止其从科技公司和其他非金融企业筹集超过4%的资本，立法者历经两年努力才于2018年将该限制提高到34%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25543b380252fcb65b2bb82360de1738</guid>
<title>俄乌为何突然进入军事上不受待见的袭城战阶段？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_06_02_695078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月以来，俄军加强对乌克兰基辅的空袭力度，至今已经发动17轮袭击，造成很多破坏和一些伤亡。最近一次在白天进行，空中弹迹清晰可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月3日，克里姆林宫遭到两架神秘无人机的袭击，按照俄军说法，都因为受到电磁防空系统的攻击而在空中爆炸，没有造成人员伤亡，损失也十分轻微。5月30日，莫斯科遭到8架无人机袭击。俄军声称，其中3架被电磁防空系统拦截，另外5架被“铠甲-S”弹炮合一防空系统击落，只有有限损坏，无人伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531134708110.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科受损楼房（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突一年多后，突然进入在军事上不受待见的袭城战阶段，为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对乌克兰援助防空导弹系统是乌克兰冲突中的标志性事件。俄罗斯空天军在乌克兰冲突中作为有限，但有限作为不是最大的问题，无法作为才是万万不能的。用不断发射巡航导弹和巡飞弹，大大消耗乌军防空导弹库存，一方面增加乌军的无谓消耗，另一方面增加西方的援助负担，消磨西方的援助决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国者”防空导弹一枚约300-400万美元，“国家先进地对空导弹系统”（NASAMS）使用的AMRAAM导弹一枚约250万美元。俄军一晚上发射几十枚巡航导弹和小摩托，拦截的防空导弹就轻易过亿美元了；要是打掉一两个防空阵地，那就大赚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，俄制导弹的成本低得多，小摩托更是“不要钱”一样。据报道，早年乌克兰走私到伊朗的“Kh-55”巡航导弹是450万美元一枚。考虑到黑市暴利，乌克兰走私军火商溢价5倍都是良心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成本差异，是俄罗斯拼得起消耗的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大规模空袭基辅一直是政治意义为主，现在还加了一层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方一直宣传，俄罗斯被制裁后，军工生产受到严重影响，原来从西方灰色或者走私进口的芯片无法再得到，中国又拒绝提供，加上俄罗斯经济不景气，多年积攒的精确制导武器在冲突早期消耗殆尽，后继打击无力。俄军到处搜刮洗衣机芯片的故事就是这么来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从残骸分析，近期空袭基辅使用的巡航导弹是新生产的，有的是2023年第一季度才下线的。这说明两个问题：1、俄罗斯解决了芯片问题；2、俄罗斯军工产能回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/31/20230531135203549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基辅市长克里契科（Vitali Klitschko）展示“匕首”残骸（图/社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两点对于乌克兰冲突长期化有非常重大的意义，也是俄罗斯刻意提醒乌克兰和西方的：巡航导弹只是俄罗斯军工生产的一小部分，俄军在乌克兰冲突第一阶段消耗和损失了大量装备，但正在补充中。俄罗斯绝不躺平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，空袭基辅首先具有间接意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅是乌克兰最重要的城市，但在乌克兰冲突爆发后很长一段时间里，基辅只遭受过零星打击。现在俄军打击力度突然加剧，反常必妖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战场上，俄军终于拿下巴赫穆特，转入休整与防御，可能在为传说中的乌军反攻做准备。结合2022年夏秋乌军反攻的教训，俄军不宜消极待战，更要避免乌军掌握主动，在最有利的时机发动反攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强对于基辅的空袭、增加乌克兰公众的恐惧和对政府的压力，可能逼迫乌军最高司令部“马上做点什么”，而不是等万事俱备再发动反攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军的西方坦克和装甲车还在交付中，训练也没有完成。炮弹在巴赫穆特战斗中大量消耗，还来不及补充。仓促反攻的话，乌军不仅准备不足，也容易行动混乱。巴赫穆特之后，乌军士气受到折损，俄军士气相对高涨，这是逼迫乌军提前反攻的原因之一。俄军在静态待战中消极等待，容易受到疲惫和麻痹的影响，这是另一个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空袭基辅还有直接的军事意义：把先进的西方防空导弹“钉在”基辅，通过道德绑架，迫使用于对基辅平民的保护，而无法靠前部署，掩护准备反攻的乌军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰F-16即使万事俱备，也不可能在短期内形成战斗力，从飞行员、技术保障到弹药储备都是空白。基地倒可能不如想象中那么大的问题。乌克兰F-16有可能以波兰、罗马尼亚为基地，但在出击和返航中，首先在乌克兰境内的简易机场蜻蜓点水一下，甚至象征性地加油、装弹。这样的“阳澄湖大闸蟹”式的使用，在技术上就不算从波兰或者罗马尼亚的基地出击了。简易机场的设施要求很低，容易分散，不需要考虑防空、停机、维修和加固机堡的问题，体系层面的抗打击能力强，也是乌克兰现在能提供的最高条件了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-16指望不上，现有“米格-29”更加指望不上，这些已经30-40年的未升级“米格-29”基本型俄罗斯知根知底，也不是俄罗斯已经大量服役的“苏-35S”和“苏-30SM”的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在可预见的将来，反攻乌军的防空掩护只有依赖防空导弹。乌克兰的苏制防空导弹和其他苏制装备一样，消耗得差不多了。在“万事踩俄”的政治正确时代，也被当做“废物利用”来处理。但西方防空导弹被“钉在”基辅，给俄罗斯空天军难得的机会和目标，这是乌军难以接受的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军已经在防线后严阵以待，猛烈的炮火可在反攻乌军的阵地上形成死亡之海，缺乏防空掩护使得后方都大门洞开。这样的反攻需要的不是一般的头铁。难怪乌军声称反攻在即，但一直按兵不动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b977e81968c75bda120aa1ef5fe6ad3</guid>
<title>“我们是首都，只买欧洲车”→“中国制造，真香！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihaifeng2/2023_06_02_695075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在哈萨克斯坦首都街头，经常能看到中国制造的公交车身影。而在几年前，哈萨克斯坦首都公交公司曾明确表示：“我们是首都，我们是脸面，我们只买欧洲车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么打动了这些中亚客户？中国制造的优势有哪些，接下来又会如何深耕中亚市场？在5月18日至19日举行的首届中国—中亚峰会期间，已成为中亚第一大客车品牌的宇通客车独联体区副经理李海峰接受观察者网专访，详细介绍了中亚市场特点及中国企业在其中的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/05/30/20230530111125523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：能否简单说说目前全球中大客车市场的格局，宇通处于怎样的位置？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海峰：&lt;/strong&gt;2022年，宇通在国内大中型客车市场占有率28.2%，连续20年国内销量第一。去年全球销量30198辆，全球占有率超过10%，截止目前，宇通累计出口客车87000辆，是中国客车出口的“主力军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：中亚地区为什么是宇通海外布局重点地区，有什么历史原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海峰：&lt;/strong&gt;自2010年以来，宇通客车开始以直销模式经营中亚市场，截止目前累计出口大中型客车超过5400辆，目前已成为中亚第一大客车品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到中亚地区，首先是地理上跟中国接近，其次中亚地域辽阔，人口虽然不多，但对客车的需求很旺盛，给中国企业提供了很多机会；第三，中亚是欧亚大陆的中心地带，处于交通要道，经营好中亚对宇通开拓欧亚市场有积极意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年之前，苏联解体后当地很多客车都是欧洲的二手车，或者之前留下来的老车，后来更新过一些韩国品牌的车，客户看到外观漂亮就买了，但质量和服务配件经常跟不上，给当地客户造成很大困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年宇通开始在当地直销，配套的常驻业务和服务团队、配件、培训、运营、后期服务等一系列措施的跟进，让当地客户认识到，不一样的厂家，不一样的理念，有不一样的服务，这才慢慢改变状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的市场上，由于我们的成本是最高的，确实定价也是最高的，但销量也是最大的，说明这样的全套服务得到了客户的充分认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：目前主要是一个企业端市场（B端）还是政府端市场（G端）？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海峰：&lt;/strong&gt;客车不是消费品，是生产工具。购买客车的客户基本上是各个城市的公交公司长途客运企业，又或者是旅游公司，还有一些大公司的员工班车，都是针对企业的，当然也有一些跑长途线路的个体户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你说的政府端市场是这样的，中亚国家的长途客运需求并不是非常多，大部分需求都集中在城市公交，这些公交公司有很大一部分是属于国有的，也有一部分私有的，公交行业基本上都是微利或者亏损的，要正常运营，需要政府来提供补贴，政府对被补贴车辆的运营年限和上线率有很高的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们跟政府、国有企业、私有企业建立合作后，要建立长效机制，卖车只是第一步，后续要做一系列支持车辆长期运营的工作，这样的话客户用得好，大家互相信任，就会持续产生新的订单，维持长期的合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：目前在中亚的总体销售情况怎样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海峰：&lt;/strong&gt;截止目前，宇通在中亚五国出口大中型客车超过5400辆，占中国客车出口量的40%以上，是中亚第一大客车品牌。除主力市场哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦外，宇通在土库曼斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦均有批量产品销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宇通在中亚的业务主要经历了三个阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段，旅游车和客运车是宇通车的优势，客户使用后，宇通车的经济性和可靠性深深打动客户，进一步打开市场；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段，市场友商占有率很高，都是燃油车，而当地天然气资源丰富，业务主动开发燃气车型，满足客户需求的同时，进一步提升经济性，性价比也高；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段，结合节能环保理念，引导客户采购纯电动客车，比如在乌兹别克斯坦首都塔什干，20台纯电动公交试运行后，从车辆设计等优秀品质、品牌影响力和宇通人的专业服务，客户追加采购了300台纯电公交。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/05/30/20230530111209330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宇通新能源客车行驶在塔什干街头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：哈萨克斯坦是最大市场，能不能谈谈销售情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海峰：&lt;/strong&gt;我们在2005年进入哈萨克斯坦市场，已累计销售超4300台大中型客车，占中国整体出口量的44%以上，是当地大中型客车市场保有量最多的中国客车品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们出口到哈萨克斯坦的客车已经覆盖了各主流细分市场，并针对当地运营环境以及乘客出行习惯进行了“量身定制”，比如2010年开始我们为阿拉木图专门提供700余辆12米天然气低入口公交车。虽然哈萨克斯坦油气资源十分丰富，但哈萨克斯坦政府也在积极构建绿色交通体系，这批车辆也是当时独联体购买最早、环保标准最高、批量最大的天然气公交车，有近10人的服务团队常年为当地交通保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在首都阿斯塔纳，我们提供纯电动公交车和“大鼻子”校车；2020年新冠疫情最吃紧的时候，我们专门定制100辆移动医疗车交付哈萨克政府，提供进村问诊和接种新冠疫苗服务，解决偏远地区人民看病难问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：当地有没有特殊需求，在产品、技术、服务上有没有定制化措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海峰：&lt;/strong&gt;确实是。中亚市场虽然离中国很近，但是自然环境、使用场景，法律法规，跟中国都是有很大区别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说最直观的区别，就是自然环境。哈萨克北部的阿斯塔纳号称是全世界第二冷的首都；最冷的是蒙古的乌兰巴托，也在我们的分管区，他们冬季长达5-6个月，从10月就开始下大雪，到来年5月之前，基本上是随时会下大雪的天气。冬季气温一般是零下20-30℃，甚至晚上达到零下40℃，最低达到过零下51℃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种极寒的情况下，对天天在街上跑的车提出了非常严酷的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这种极寒天气，我们在设计和选材上都非常严格，车身件、底盘件，都必须经受住这种低温。整车必须采用双层中空玻璃；车身采用加强的保暖材料；底盘采用超厚的发泡装甲；比较薄的部位还要再装上其他专用的保温材料，确保在运营过程中地板不结冰，车内打开暖气之后，温度要保持在15℃-20℃，车身的保温性能必须重点强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是冷的方面，特别高温比如40℃的地方也有，也需要特殊的保温处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像乌兹别克斯坦是高温、干燥、多尘的特殊天气，为了满足运营需求，宇通基于核心“三电”技术，为乌兹别克斯坦提供了定制化的产品解决方案。其中，动力电池采用独立液冷系统、电池舱体防撞设计、电池氮气保护系统等安全技术，并配备电机泥沙防护结构、电机抗凝露结构等降低故障，同时以强劲的大功率空调保证制冷效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在郑州有国家认证的客车试验中心，其中的高低温试验室，模拟低温环境达到零下40℃以下，高温达到60℃以上，在试验室做针对性的开发和检测，不把市场当试验场，而把试验场当市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克斯坦塔什干公交公司在2022年首次引进20辆宇通新能源客车，运营了1年多，做到安全、节能和环保，客户和市民均非常满意；为了让更多人看到这批车，公交公司特地把这20台车投放到了20条不同的线路上。2023年，乌兹别克斯坦大批量采购了800台宇通客车，其中就有300辆纯电动客车，这是中国对乌兹别克斯坦出口的最大订单。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d45a80bba006495614da41a60863643c</guid>
<title>一切与数字网络相连的地方，都将成为新的“战场”</title>
<link>https://www.guancha.cn/HenryKissinger/2023_06_02_695074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亨利·基辛格、埃里克·施密特、丹尼尔·胡腾洛赫尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数字时代的冲突&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观历史，一个国家的政治影响力往往与其军事力量和战略能力大致匹配。所谓战略能力，也就是说，通过这种能力，即使仅仅施加隐性威胁，也会对其他社会造成破坏。然而，这种基于力量权衡的均势不是静态的，不能自我维持。相反，均势的维持首先依赖于各方就这一力量的构成要素及其使用的合法界限达成共识；其次，它需要体系内所有成员——尤其是对手——就各个国家的相对能力、意图和侵略的后果进行一致的评估；最后，它需要一个实际的、公认的平衡。当体系中某一方的力量不成比例地增长、打破平衡时，体系将组织对抗力量或适应新的现实，以设法做出调整。当均势的权衡变得不确定，或当各国对各自相对实力的权衡结果完全不同时，由误算引发冲突的风险就会达到最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今时代，所谓“网络武器”的出现使上述权衡更具抽象性。网络武器涉及军用和民用两个领域，因此其作为武器的地位是模糊的。在某些情况下，网络武器之所以能行使和增强军事力量效用，主要是因为其使用者未披露其存在或未承认其全部能力。传统上，冲突各方都不难认识到发生了交战，或者认识到交战各方是谁，会计算对方的战力，并评估其部署武器的速度。可是，这些在传统战场上颠扑不破的道理却不能直接套用到网络领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规武器和核武器存在于物理空间中，其部署可以被察觉，其能力可以被（至少粗略地）计算。相比之下，网络武器的效用很大程度上源于其不透明性；若被公之于众，其威力就会减损。网络武器利用不为人知的软件漏洞，在未经授权用户许可或知情的情况下，侵入网络或系统。在“分布式拒绝服务”（DDoS）攻击（如对通信系统的攻击）的突发事件中，攻击者可能会使用大量看似有效的信息请求来压垮系统，使之无法正常使用。在这种情况下，攻击的真实来源可能被掩盖，使人（至少在当时）难以或无法确定攻击者。即使是最著名的网络工业破坏事件之一—破坏了伊朗核项目中制造控制计算机的震网（Stuxnet）病毒，也从未被任何政府正式承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/31/20230531134711934.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;震网病毒对伊朗核项目造成了破坏（图源：CyberHoot）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规武器和核武器可以相对精确地瞄准目标，根据道德和法律的要求，其瞄准对象只能是军事力量和军事设施。而网络武器可以广泛影响计算和通信系统，往往可对民用系统造成有力打击。其他行为体也可基于其他目的，对网络武器进行吸纳、修改和重新部署。某种程度上，网络武器与生化武器类似，其影响能够以非预期的、未知的方式传播，往往不仅影响战场上的特定目标，且波及大范围的人类社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，网络军备控制难以被概念化，从而进一步推行。核军备控制的谈判人员可以公开披露或描述一类核弹头，不必否认其功能。而（目前尚不存在的）网络军备控制谈判人员则需要面对以下悖论：一旦对网络武器的威力进行讨论，可能就会导致这种威力的丧失（允许对手修补漏洞）或扩散（对手得以复制代码或侵入方法）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键网络术语和概念的模糊性使这些挑战变得更加复杂。在不同的背景下，不同的观察者将形式各异的网络入侵、在线宣传和信息战称为“网络战”、“网络攻击”或“战争行为”。但这些词汇不固定，甚至有歧义。例如，侵入网络以收集信息的活动，可能与传统的情报收集类似，尽管涉及范围有所不同；部分国家在社交媒体上干预选举的活动，则是一种数字化宣传、虚假信息传播和政治干预的结合，其范围和影响远超以往任何时代。数字技术和网络平台的扩展，使依托其上的此类活动成为可能。此外，其他网络行动也可能造成与传统敌对状态类似的实际影响。网络行动的性质、范围及归属的不确定性，可能会使看似基本无误的因素成为各方争论的焦点问题：冲突是否已经开始、与谁冲突、冲突涉及什么、冲突可能升级到何种程度，等等。从这个意义上说，各个大国正陷入一种网络冲突，但这种冲突的性质和范围尚无现成的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所处的数字时代面临一个核心悖论：一个社会的数字能力越强，就变得越脆弱。计算机、通信系统、金融市场、大学、医院、航空公司、公共交通系统甚至民主政治都依托于系统，而这些系统或多或少可被网络操纵或攻击。随着发达经济体将数字指挥和控制系统整合到发电厂和电网中、将政府项目转移到大型服务器和云系统中、将数据转誊到电子账簿中，它们在网络攻击面前也就变得倍加脆弱。这些行为提供了更丰富的目标集合，因此仅仅一次成功的攻击就可能造成实质性的破坏。与此相对，面对数字破坏，低技术国家、恐怖组织甚至个人攻击者所承受的损失可能要小得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络能力和网络行动成本较低，且具有相对的可否认性，因此，一些国家可能会使用半自主行为体来执行该功能。与一战前夕遍布巴尔干半岛的准军事集团一样，这些半自主团体可能难以控制，在未经官方批准的情况下开展挑衅活动。网络领域中行为的快速和不可预测性、各种行为体间关的复杂性，以及可以极大削弱一国网络能力并搅乱国内政治格局（即使这些活动不会升级到传统的武装冲突水平）的泄密者和破坏者的存在，都可能诱使决策者“先发制人”，以防遭受致命打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络领域行为的速度和模糊性有利于进攻方，并鼓励以“积极防御”和“向前防御”寻求扰乱、排除攻击。网络威慑可能达到的程度，部分取决于防御者的目标及衡量成功的标准。最有效的攻击往往不会达到武装冲突的传统定义门槛（通常未得到立即承认或正式承认）。即便是为了威慑，也没有任何一个主要的网络行为体公开其全部的能力或活动，无论该行为体是政府的抑或非政府的。因此，尽管新的能力正在涌现，相关战略和理论仍处于隐蔽的阴影中，以不确定的方式演变。我们正处于全新的战略前沿，需要进行系统性的探索，促进政府和工业界密切合作以确保有竞争力的安全能力，还需要大国之间在适当的保障措施下及时就网络军备限制进行讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人工智能与安全领域的动荡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核武器的破坏性和网络武器的神秘性，正日益与一种更新的能力相结合，也就是前几章中所谓基于人工智能原理的能力。各国正在悄无声息地、有时是试探性地、但又确凿无疑地发展和部署人工智能，这将促进各种军事能力的战略行动，进而对安全政策产生革命性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将非人类逻辑引入军事系统和过程，会给战略带来改变。通过与人工智能共同培训或与之合作，军队和安全部门的洞察力和影响力显著提升，这既令人惊讶，也令人不安。军队与人工智能的伙伴关系，或将否定传统战略和战术的某些方面，而加强另一些方面。如果人工智能被赋予权限，能够在一定程度上控制（攻击性或防御性的）网络武器或飞机等物理武器，它可能会迅速执行人类难以执行的功能。例如，美国空军的人工智能ARTUμ已经在飞行测试中成功驾驶飞机并操作雷达系统。ARTUμ的研发初衷是在无人干预的情况下做出“最后抉择”，其能力仅限于驾驶飞机和操作雷达系统，但其他国家和设计团队可能就没有那么大的限制了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/31/20230531134726461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;ARTUμ成功驾驶U-2 Dragon Lady通过飞行测试（图源：Air Force）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的自主和独立逻辑能力不仅有可能推动变革，还具有一定的不可预料性。大多数传统的军事战略和战术都基于对人类对手的假设，即假设对手的行为和决策计算符合某种可识别的框架，或者可由经验和传统智慧界定。然而，当人工智能驾驶飞机或用雷达扫描目标，它遵循的是其自身的逻辑，难以被人类所理解，也不受传统信号和佯攻的影响，而且，其逻辑执行速度往往高于人类的思维速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争一向充满不确定性和偶然性，但人工智能的进入将为其带来新的变数。人工智能是不断发展变化的新事物，因此，即使是那些创造出人工智能并使其设计或操作的武器的强国，可能也无法确定其威力、无法预判其行动。人工智能可以感知到人类无法或无法快速感知的环境，甚至能以超越人类的思维速度与思维广度进行学习和改进，对于这样一种事物，我们怎么可能制定有针对性的进攻或防御战略呢？如果人工智能辅助武器的效果取决于人工智能在战斗中的感知及从中得出的结论，那么，某些武器的战略效果是否只能在使用中得到证明？如果竞争对手在静默和保密的情况下训练其人工智能，那么在冲突尚未发生时，领导人能知道己方在军备竞赛中是领先还是落后吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统的冲突中，对手的心理是战略行动瞄准的关键点。但算法只知道指令和目标，而不知士气或怀疑为何物。由于人工智能可以适应其所遇现象，当两个人工智能武器系统彼此对抗时，交战双方都无法准确理解这一交互将产生何种结果、造成哪些附带影响，也就无法清晰地把握对方的能力、预测冲突的代价。对人工智能武器的工程师和构建者而言，由于受到这些限制，他们在研发和制造过程中会更注重提高武器的速度、影响广度和持久度，从而使冲突更激烈、广泛、不可预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，即使有人工智能辅助，强大的防御也是安全的先决条件。新技术的普遍性使人们无法单方面放弃它。然而，即便是在整兵备战时，各国政府也应该评估并尝试将人工智能逻辑加入人类战斗经验，以使战争变得更人道、更精确。新技术对外交和世界秩序的影响也需加以反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能和机器学习可以扩大现有武器的打击能力，进而改变行为者的战略和战术选择。人工智能不仅能提高常规武器的瞄准精度，还能改变瞄准方式，比如（至少在理论上）瞄准某个特定的个人或物体，而非某个地点。通过研究大量信息，人工智能网络武器可以学习如何渗透防御，无需人类寻找可利用的软件漏洞。同样，人工智能也可用于防御，在漏洞被利用之前发现并修复它们。但是，由于攻击者可以选择目标而防御者不能，在人工智能的辅助下，进攻方即便不是战无不胜，也能占得先机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个国家面对的对手已经训练人工智能来驾驶飞机、独立瞄准并决定开火，这将如何影响战术、战略或诉诸升级战争规模（甚至是核战）的意愿？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能开辟了信息空间能力，包括虚假信息领域。生成式人工智能可以创造大量似是而非的虚假信息，包括伪造的人物、图片、视频和演讲等，以此为信息战和心理战推波助澜。理论上，人工智能可以合成看似真实的冲突照片和视频，让公众人物“发表”他们其实从未说过的言论，并将其以最有效地方式广泛转发给目标群体，迎合人们的偏见和期望。如果一个国家领导人的合成形象被对手操纵，以制造不和或发布误导性指令，公众（甚至其他政府和官员）能够及时识破骗局吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与核武器领域不同的是，对人工智能的使用并不存在公认的禁令，也没有明确的威慑（或升级程度）概念。美国的竞争对手正在打造人工智能辅助武器，包括实体武器和网络武器，据报道，其中一些已投入使用。人工智能大国有能力部署机器和系统，这些系统具有快速逻辑推理和不断演化的行为能力，可用于攻击、防御、监视、传播虚假信息，以及识别和破坏敌方的人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着变革性人工智能能力的不断发展和传播，在没有可验证的限制因素的情况下，世界主要国家会继续追求优势地位。它们会假定，新的、可用的人工智能一旦出现，就必定会扩散。由于具备军民双重用途、易于复制和传播，人工智能的基本原理和关键创新在很大程度上是公开的。即使对其加以监管，监管机制也很难做到无懈可击：监管方式可能随着技术进步而过时，也可能被窃取人工智能者发现漏洞。人工智能的新用户可能会调整基础算法，以实现迥然不同的目标，一个社会的商业创新可能会被另一个社会用于维护安全或信息战。政府时常会采纳尖端人工智能发展中最具战略意义的方面，以满足其国家利益设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平衡网络力量平衡、将人工智能威慑概念化的相关工作尚处于起步阶段。在对这些概念给出确切定义之前，对此类问题的规划是抽象的。比如，在冲突中，交战一方可能试图使用或威胁使用一种效果未知的武器，以此摧垮对方的意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最具颠覆性且不可预测的影响，可能发生在人工智能和人类智能遭遇之时。纵观历史，积极备战的国家对其对手的理论、战术和战略心理，即便不是洞若观火，至少也有大致了解。这使对抗性战略和战术得以发展，并形成了一系列象征性话语（例如拦截靠近边境的飞机、通过争议水域等）。然而，当由人工智能来制订计划或锁定目标，甚至由人工智能在常规巡逻或冲突期间提供动态协助时，这些原本熟悉的概念和互动可能会变得陌生——人们需要与一种新型智能打交道，而该智能的运作方式和战术都是未知的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>