<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7658acb3f0e83631b9214006ea3d2112</guid>
<title>一周军评：乌克兰“混合战争”，对台海有什么启示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_03_14_584030.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，乌克兰局势再次引起了外界关注，回顾一下乌克兰冲突的历程，我们总是听到一个词汇——“混合式战争”。那么这种新形式的战争究竟是怎么进行的，为什么在乌克兰它陷入了僵持的局面，让我们今天来分析一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;皮之不存，毛将焉附&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体，乌克兰成为独立国家，虽然当时成立了独联体，企图从政治、军事、经济角度维持苏联主要加盟共和国之间的关系。但是实际上大家都知道独联体形同虚设，乌克兰境内苏联驻军也被一分为二，大部分苏军成为俄军，撤回俄罗斯，或者按照两国协议，继续在俄罗斯出资租用的军事基地内驻扎。乌克兰只保留了一支规模和实力相对弱小的军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/14/20210314091738182.png&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;因为没钱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联时期，乌克兰曾经是苏联重要的粮食产地和重工业基地，苏联解体后，乌克兰却发现自己陷入了“守着金饭碗讨饭”的境地，毕竟在苏联国家统一规划下几十年的建设，不可能让乌克兰这一个地方具备完整的各种产业，实现全面自给自足。所以独立后的乌克兰实际上仍然主要得和俄罗斯进行贸易，并以此作为本国的主要经济来源——然而俄罗斯的经济大家也都看到了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这事儿咱们说个比方吧，乌克兰在苏联内部那就像是肝脏，功能非常重要，对苏联庞大身躯的总体健康有着巨大的意义，但同时，因为这个肝脏很大，功能很强，它需要消耗大量的氧气和营养物质来维持。而苏联解体就好比是把乌克兰给切割出去，接上管子成了“体外肝“，然后理论上可以用它的功能为欧洲去服务，让欧洲给它供应氧气和营养物质，不必再全部从俄罗斯获得。而俄罗斯因为不需要那么多的肝功能，也可以减少给乌克兰的氧气和营养——然而问题就在于……
&lt;/p&gt;
欧洲根本不缺肝。
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/14/20210314092254113.png&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此处比喻和将军身体状况并无直接联系 图源：二次元&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
最后事情就变成了，身体虚弱的俄罗斯只需要那么一点肝，乌克兰也就只能获得那一点肝功能换回来的少量营养。相比之下肝还在苏联身上的时候，不论苏联实际需要多少肝功能，总得给乌克兰提供足够的营养——当然现在苏联都已经动了大手术，心肝脾胃肺都和肝一样脱离了，俄罗斯因此变得非常虚弱，但反过来它也不必再养活这些为了维持苏联的庞大身躯而变得十分庞大的器官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰作为一个肝，它的生理机能非常不完整，必须有外来营养支持——然而与俄罗斯的贸易，从国家计划变成对外贸易之后……血量实在是太少了，日子完全过不好，自然导致肝细胞们日益不满啦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面这个比喻可能有点鬼畜，不过意思大家理解就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为俄罗斯和乌克兰在国家经济层面上的这种关系，双方的关系日渐疏远其实是存在着必然性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰也想要转向主要为欧洲服务，融入欧共体——但是大家都知道现在欧洲经济也并没有景气到可以带得动乌克兰的地步，而且它们每个国家都有自己的肝，不需要乌克兰这么一个巨大的肝……
&lt;/p&gt;
乌克兰西边的邻居波兰，相比之下在欧盟内日子过的反而还可以，为什么呢？因为波兰本身工业体系不像乌克兰那样彻底倾向于军事重工业，可以承接大量欧洲国家的中低端产业转移。怎么说呢，简单举个例子：欧洲国家总不能把自己的坦克业务外包给哈尔科夫坦克厂吧？
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/14/20210314092528521.png&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;堡垒坦克卖不到欧洲 图源：泰军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
今天的波兰的工业产值在国家GDP产值中占到了60%左右，这主要就是承接欧洲的机械工业、电子工业、化工、汽车等产业外包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，波兰的农业也和西欧的需求更加接轨，毕竟它的农业出名的是各种水果经济作物和畜牧业，而乌克兰是大量的粮食，欧洲其实不怎么需要……再加上波兰的矿也不少，距离西欧也更近，运费自然更低，更容易卖出去，因此其采矿业也混得风生水起……某种意义上说，波兰就是欧洲外接的肾，和乌克兰这个肝并不是一路的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们是可以这么分析，并得出一个肝学不了肾的结论，但是肾日子过得不错，都快进入发达国家行列了，肝当然是非常肝痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，随着波兰经济的发展，它的想法也就多了，尤其是对于西乌克兰的归属问题，这个有历史渊源嘛，它当然是有想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一来二去，在俄罗斯糟糕的现实和波兰、西方积极的宣传双重影响下，乌克兰西部相当多的人逐渐形成了一种并不符合现实，但符合他们期待的想法——一切都怪俄罗斯，只要切断和俄罗斯的关系，和波兰一样融入欧洲，我们的日子就能好转。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/14/20210314092650626.png&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Remove Russia！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
而与此同时，俄罗斯也没闲着，乌克兰东部顿巴斯地区仍然是以俄罗斯族为主要人口，更不用提还有个克里米亚，这两个地区的人都是俄罗斯族。血缘和文化上来说乌克兰东部当然是更接近于俄罗斯，再加上他们的生活主要也是更多的靠和俄罗斯的贸易维系，俄罗斯在这儿下点力气一宣传，泛斯拉夫民族主义的情绪就上来了。
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/14/20210314092708629.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东乌武德丰沛，西乌费拉不堪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d10b257d14fbf328572fd95d400676cf</guid>
<title>如果没有一个明确的目标，那四国机制就注定会消亡</title>
<link>https://www.guancha.cn/SalvatoreBabones/2021_03_14_584023.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨尔瓦多·巴博尼斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当各国总统和总理汇聚一堂时，他们会谈什么呢？也许只有趴在墙上的苍蝇知道他们究竟谈了什么，而对即将到来的四国机制领导人峰会而言，也许只有黑客会知晓内情。周五，美国总统拜登与日本首相菅义伟、印度总理莫迪和澳大利亚总理莫里森举行线上会晤。该组织（被认为是一个针对中国的新安全联盟）的这次线上会议必定会成为网络间谍们垂涎的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会是这样吗？拜登的新闻秘书詹•普萨基（Jen Psaki）告诉记者，四国领导人将关注 “疫情威胁”、“经济合作”和“气候危机”等问题。在被追问具体细节时，她又重复强调了这三个核心议题。我们似乎已没有理由再怀疑这一既定议程。但是，如果这就是四方领导人将要谈论的全部内容，那间谍们就不妨暂且去干点别的。即便这是一次公开的线上会议，渗透进去也不会获得什么有价值的情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/12/20210312185928649.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《外交政策》近日刊载本文评论四国机制领导人峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗疫、贸易和气候都是重要议题，但它们不是与印太相关的议题。如果只是讨论这些话题，那就没必要让本地区主要民主国家展开如此高端的合作。只有一个问题会影响到印太整个地区，这一问题甚至使“印太”成为了一个有意义的地区概念，那就是海洋安全问题。中国、朝鲜、甚至俄罗斯都威胁着印太地区的海面、海空以及海下整体安全形势。作为一个强大的地区民主国家联盟，四国机制可以有效对抗这些大国的地区修正主义行径。印太海洋安全问题是使四国机制得以存在的关键问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四国机制Quad是四方安全对话的缩写，是2007年澳大利亚、印度、日本和美国提出的四方倡议的翻版，该倡议仅存在了六个月。该倡议由时任日本首相安倍晋三提出，但在安倍于同年9月因健康问题突然辞职后，这个倡议就失去了其最大支持者。当另一个坚定的支持者，时任澳大利亚总理约翰•霍华德在11月被赶下台后，第一代四国机制就彻底寿终正寝了。一年后，小布什总统任期结束，这使得四国机制死灰复燃的希望彻底破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一代四国机制的参与者曾含糊其辞地谈到过地区安全问题，还举行了一系列海上联合演习，但他们从未系统阐述过四国机制作为一个组织到底要达成什么目标。当2017年11月四国机制重获新生时，其目标就变得更加明确了：“维护印太地区基于规则的秩序并确保国际法受到尊重，确保海上航行和飞越自由；加强互联互通；携手合作应对印太地区的反恐和海上安全挑战。”当然，朝鲜问题也在议程之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那时是那时，现在是现在。尽管像“印太自由开放”之类的言论会不时传出，但特朗普政府从未将四国的合作制度化。直到唐纳德·特朗普在2020年选举中失去总统宝座，他都没有推动四国机制确立一个常设目标，这就使得四国机制的所有行动都毫无成效。去年11月，四国机制终于恢复了海上联合演习，12月，四国机制提议在该地区设立一个新的美国海军司令部，以便保留一支常设的多国联合力量。如果特朗普政府在2018年初提出这些建议，并在其剩余任期内表现出持续的领导力，那么它就可能会给拜登新政府留下一个稳固的制度化的印太多边安全合作机制。但实际上，它留给拜登的只是一个四字品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗疫、贸易和气候问题上进行合作本身没有错。但拜登如果真的把四方合作的重点从海上安全问题转移到民事问题上，那他将把这一合作机制转化成了另一个领导人论坛。一次与三位外国政要进行视频聊天的确能节省拜登不少时间，但这不会为未来的四方合作打下任何基础。新冠疫情是一个全球性问题，需要全球共同抗疫。四国机制的成员国几乎也没有什么共同的贸易利益。尽管拜登已将气候政策作为新一届美国政府的主要议题，但这却并不是菅直人、莫迪或莫里森的主要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，印太海上安全问题在四位领导人的政策议程里都占据着重要位置。刚刚获得政府授权允许向外国船只开火的中国海警船已多次进入日本海域并与民用船只对峙。在印度洋，没有打开卫星信号转发器的测量船被发现在进行海底测绘，这是为了向中国可能的潜艇行动提供支持。一个庞大的中国基地一直在威胁着澳大利亚的安全，这个基地据说是为了中国的捕鱼船队而建。该基地位于巴布亚新几内亚一角，距离澳大利亚海岸只有120多英里，基地附近并没有值得商业船队捕猎的鱼群，但这个基地却控制着一个具有重要战略意义的海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些挑战反映出中国倾向于推行战争边缘政策，以一种令人不明所以的方式持续骚扰其对手。美国海军在穿越台湾海峡或南海靠近中国的海域时，通常也会遭遇到此类骚扰。四国海军有强烈的动机展开合作，跟踪并在必要时对抗那些在公海和别国领海从事非法或危险活动的中国船只。四国还可以展开合作，帮助培训印太沿海国家的海岸警卫队和空军以便其进行海上监视和执法行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四国永远不会和中国开战。无论如何，条约联盟和军事采购关系远比松散的国际团体更能有效地预防战争。四国机制所能做的是为泛泛的印太海上安全合作贡献一个中坚力量，以对抗中国在该地区施行的战争边缘政策。系统地跟踪飞机和船只，进行渔业管理，拦截走私犯罪等行动也有助于打击朝鲜广泛进行的非法海上活动。而且，当俄罗斯谋求在印太地区发挥更大影响力之际，四国机制也能起到监视俄罗斯的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败的多边合作机制在历史上俯拾即是，因为这些合作机制往往没有明确的行动目标。如果第二代四国机制重蹈第一代失败的覆辙，那将是令人感到非常遗憾的。只有当四国机制有一个明确的使命时（这个集团独有的使命并对所有四个成员国都有用），这个机制才能长久保存下来。因此，对四国机制而言，确保全面的印太海上安全是其唯一有意义的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef7a5526d8e9ab205fc96dfd4e5493f6</guid>
<title>“阴谋论”者不是科普对象</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengJun2/2021_03_14_584017.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 郑军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有位热衷科普的朋友，对他遇到的每种谬误都要据理力争打击到底。有一天他问我，共济会到底是怎么回事？他想写篇文章，反驳共济会阴谋论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我劝他不必费这个功夫。网上有很多关于共济会的公开资料。如果有人真想了解这个组织，你把网址发给他就行。但是相信并传播这种阴谋论的人，恐怕也不是因为无知，而是各有各的企图。西方国家有人传播它，是要否认西方国家政权的合法性，把它们称为共济会的傀儡。中国有人传播它，是为了阻止中外交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然它只是宣传工具，人家怎么会因为你提供了正确信息而改变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阴谋论和无知不同。无知恰恰导致人们去求知，科普的对象就是满足人们对知识的需求。阴谋论的重点则不在于信息是否正确，它们是出于某种意图故意干扰正确信息的传播。用法律术语来讲，制造和传播阴谋论都包含着主观故意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以科学界非常头疼的“阿波罗登月伪造阴谋”为例。中国政府主管航天事业的部门是国家航天局，打开该局官网，搜索“阿波罗”，会找到三百多条信息。也就是说，阿波罗登月的真实性已经由中国政府背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/11/20210311163636221.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果一个中国人接受“登月阴谋论”，就意味着他否认这种政府背书。或者是他认为中国航天专家都没看出美国人的阴谋，要么就是他认为中国航天专家与美国人合谋来欺骗国人。逻辑上只能有这两个结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再以“罗斯柴尔德货币战争阴谋论”为例。中国金融监管机构包括中国人民银行、中国银监会、中国证监会和中国保监会，他们的官网上没有任何抵制罗斯柴尔德家族发动货币战争的信息。因此，一个中国人如果接受货币战争阴谋论，就意味着他否认这些金融监管机构有能力保护国家金融安全。“不是敌人太狡猾，而是我们太无能”，这才是货币战争阴谋论的潜台词。
&lt;/p&gt;
“希腊伪史论”也是最近甚嚣尘上的一种阴谋论，它认为古希腊文明是西方人在近代伪造的，目的是压制中国古代文明的辉煌。然而，古希腊文明的存在写在中国的中小学教材里。传播这种阴谋论的人，就是在否定教育部的工作。
&lt;p&gt;
最近又出现一种新的阴谋论，认为特斯拉汽车都是联网的。当它们行驶在中国街道时，美国人就拥有了一张无形的间谍网，随时监控中国城市的一举一动。然而，国家安全部早就公布了举报电话，号码是12339。那些传播特斯拉阴谋论的人却不去拨打这个电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，谁都知道特斯拉超级工厂是上海市政府重点引进的项目。打开上海市政府官网，能搜索到上百条与特斯拉有关的信息，无一条质疑它是间谍工具。这是政府对其安全性的背书。传播特斯拉阴谋论的人，就是在否认这种政府信用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/11/20210311163942521.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我为什么一直在列举各类政府部门的官网呢？有种观点认为，阴谋论来自信息不对称。正因为政府披露信息不足，才导致阴谋论流行。事实上，无论是政府的行政信息，法院的判决文书，还是正确的科学知识，今天都是最为公开，最为丰富的时期。获取正确信息的便利程度超过历史上任何时刻。比如，网上有关9·11事件的正规报道远比“美国政府炸楼”的阴谋论多得多，但这些丝毫不足以阻止“炸楼阴谋论”的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，在于&lt;strong&gt;阴谋论都包含着主观故意，背后是对现有社会秩序的敌视态度&lt;/strong&gt;。科普工作有可能帮助个别人远离某个具体的阴谋论，但根本不可能消除它所存在的社会土壤。&lt;strong&gt;所有阴谋论都是对现有社会秩序的半公开宣战&lt;/strong&gt;，制造和传播它们的人，恐怕不属于“人民内部矛盾”，更不是批评教育可以改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d4f0888c6827b66cd99f833aeafb1c7</guid>
<title>学校教育的“边界”在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaoxiaoyu/2021_03_14_584016.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 小小雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年新学期伊始，中小学校园发生了一些新变化：手机不能进校园了，中小学教育惩戒规则实施了，全员导师制开始试点了。一系列新政策的出台对于学校教育和学生管理来说，无疑是大大的“利好消息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着两会的召开，教育议题继续霸占社会关注的热点榜。“全面取消小学生家庭作业，推迟放学时间”，“建议禁止在职中小学老师有偿补课”，“ 建议禁止在职中小学老师有偿补课”，“只关注升学率国家会没有核心竞争力”，等等。诸如此类的提案和议案屡屡见诸报端。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/09/20210309231822646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;教育部新规，中小学生原则上不带手机进校门，于是有些学校专门为学生设立“养机场”，灵活管理。图自视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，全国政协委员马光瑜的提案，引发了颇多议论，也点出了当下教育的一个核心问题——学校教育和家庭教育的边界。其实，我自己作为一名一线中学教师，对此也心有戚戚焉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，我的心情是喜忧参半。喜的是，“减负”“全面发展”依然是全民关注的教育热词；忧的是，“减负”固然好，但如果一切改革措施只是“为了减负”，流于形式或“一刀切”，反而更有可能让师生的负担“明减暗增”，整个社会对教育的焦虑最终仍会“转嫁”到学校教育和教师身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以放学时间为例，马委员的提案中提到小学放学时间过早，建议“推迟小学放学时间，与父母下班时间相一致”，这一建议的初衷是很好的，让小学生做完作业再回家也符合教育部改革的大方向。但一旦涉及问题追因、以及如何制定有效解决方案，就必须考虑更复杂、全面的因素。比如，全国各地中小学在放学时间方面并非完全一致，就上海而言，学生的放学时间不算太早，每天在校的最后一小时，多数学校也会安排丰富的体锻课或活动课。再者，“父母下班时间”因家庭而异，父母是否选择亲自接送孩子也是因人而异，若只是以“推迟放学时间”的措施来解决问题，不免显得有些简单粗暴。毕竟，学生只要在校，教师就要管理，学校的老师们本身也是家长，他们身上背负着“双重压力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如马委员所说，“取消家庭作业不等于不让孩子学习，而是写作业的地方在学校，改作业的人是老师，而不是家长，家长主要负责学业以外的其他教育”“要厘清学校与家长的责任边界”。我对这个观点举双手赞成，其中提到的“责任边界”一词，恰恰也是我们教师群体十分关心的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学校教育的责任边界究竟在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从教八年多来，我深刻地感觉到自己的“开学焦虑”正逐年递增。没错，不仅仅学生惧怕开学，老师也一样。现在才开学第二周，在高强度、高压力的工作状态下，身边的同事们先后开始出现口干舌燥、头晕乏力、暴躁气短等不同程度的“开学综合症”，一下班、一到周末就只想在家“葛优瘫”。可能大家不禁要问，老师们的时间和精力都花在了哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今现实中，这个答案显然更为复杂。一线教师们越来越清晰地感受到，学校教育的责任边界并不清晰，多数教师长期处于高压、焦虑状态中，而这种焦虑并不来自于教书育人本身，大家熟知的“备课上课改作业答疑”只是工作的一小部分而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/09/20210309233715146.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，教师的工作时间并没有明确“边界”，毫不夸张地说，有时甚至是24小时待命。早七点至晚五点，基本上是全国教师们雷打不动的在校时间，寄宿制学校的工作时间更长，老师们有时还需夜宿学校。在校工作时间内，并没有固定午休时间，老师们的“午休”往往是匆匆扒上几口饭之余，全部贡献给了学生答疑或午自修管理，有时还要参加各种工作会议。有时赌气地想想，社会在呼吁教师待遇与公务员一致时，教师的午休时间能否向公务员看齐呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，更令老师们感到心累的事情还未必发生在上班时间，离开校园后，老师的工作并没有结束，学生群、家长群、年级群、班主任群、工会群，各种闪烁的微信消息“裹挟”了本属于自己和家庭的宁静夜晚。曾经听一位同事说，班上有一位家长工作很忙，往往要到半夜才能结束，于是这位班主任老师的微信上便时常出现半夜两三点的家长留言，一大早回复后，又要到半夜两三点才能得到回复，如此循环往复。即使沟通方式极不合理，但老师出于教育工作的职责，无法对此说不。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是班上有个别特殊学生，班主任更是胆战心惊。另一个真实的故事是：一位班主任在晚上十点接到家长的电话，说一言不合孩子赌气出走，老师二话不说，直接赶到孩子家附近帮忙寻找，而这位老师自己的孩子也才几个月大。类似的故事并不是个例，几乎每个夜晚都有无数老师加班加点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，选择了教师职业，一切为了学生，这是天职。但是，这些工作无法完全量化，也不可能完全纳入绩效，所有老师秉持着教书育人的责任与情怀在坚持着。人们总说：“真羡慕老师每年有三个月带薪假期！”殊不知，对于每天超长时间“待机”而身心俱疲的老师们来说，这些假期如“救命稻草”般重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>898a79a50ec0dd18b641211449085159</guid>
<title>英雄杨子荣不可以倒下</title>
<link>https://www.guancha.cn/lantian/2021_03_14_584014.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“今日痛饮庆功酒，壮志未酬誓不休，来日方长显身手，甘洒热血写春秋。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是现代京剧《智取威虎山》中一段脍炙人口的唱段，由童祥苓饰演的杨子荣更是一代人心中的集体记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在迎接庆祝建党百年的重要时间节点上，“红色经典剧目展演季”于2021年2月至4月期间在沪举办。其中，上海京剧院的看家大戏《智取威虎山》便是参演作品之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，杨子荣已经传到了第六代，代表演员之一便是上海京剧院的青年老生，蓝天。由于当时老家河北没有适龄的京剧班，蓝天最初是在梆子班学习传统艺术。然而，在蓝天心中，京剧的种子却悄然萌芽。直到1997年，被上海戏曲学校原校长王梦云一眼相中，蓝天总算实现了自己的“京剧梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧合的是，蓝天最早接触到的京剧唱段，就来自《智取威虎山》。当时，尚还稚嫩的蓝天，硬是把参谋长那段“朔风吹、林涛吼、峡谷震荡”，一字不落地唱下来。当然，每个演员都梦想能站到舞台中央，成为追光的焦点人物。进入上海京剧院快两年后，蓝天终于等到了杨子荣这个角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，在演出完首场“青春版”《智取威虎山》后，蓝天见到了曾在电影中无数次观摩学习的偶像——童祥苓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 冯雪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;京剧传承，讲究口传心授，说说童先生是怎么教你的吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝天：&lt;/strong&gt;童先生对我，可谓倾囊相授，毫无保留。众所周知，先生曾拜京剧大师马连良与周信芳为师，但他一张嘴，就是余派。在现代戏中，流派的特色一般是不凸显的。中正平和，是余先生的特色，童先生也是如此。因此，童先生跟我说，杨子荣的戏，可以先放一放，从传统戏开始打底子，这样就能在现代戏中，举一反三、融会贯通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他特别讲到杨子荣的念白。当年，人艺的专业话剧演员，来帮他们读台词、念台词、练台词，要点之一就是要懂得逻辑重音。比如这句，“我们奉命化装侦察，在偏僻的山坳里，救了个哑巴孩子；经他父亲指点，我们到了黑龙沟，搜集到一些情况，查出了座山雕的行踪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/05/20210305133709857.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;童祥苓在《智取威虎山》中饰演杨子荣 上海京剧院供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，我念给童先生听。之后，他说，很熟，像背课文，没意思。“我们奉命化装侦查”，“化装侦查”这四个字是逻辑重音。在什么的山坳里？“偏僻”是逻辑重音。救了个什么孩子？“哑巴”是逻辑重音。经他什么指点？“父亲”是逻辑重音。查出了谁的行踪？“座山雕”是逻辑重音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有件印象很深的事情。在“定计”与“打虎上山”之间，杨子荣在后台换装只有一分钟左右的时间。当时，有人拍了在后台换装的视频，上传到网络。童先生也看到了，就说“不该如此毛躁”：应该呈现得更完美，不单单是看杨子荣，更应该是团队的配合。一定是从头到脚全部换好。有时间就喝口水，要是没时间，就不许喝水；然后全神贯注，唱“穿林海”。绝对不可以一边唱“穿林海”，一边又喝水，又赶装。还坐着，更不可以，一定要站着唱。如果急匆匆的，怎么表达字、词、意、味、劲？这是一个演员的专业素养。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=413655557&amp;amp;bvid=BV1eV411k71g&amp;amp;cid=207135995&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;你如何看待京剧的继承与创新？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝天：&lt;/strong&gt;我以为，学习这些骨子老戏，就是积攒“水”的过程。从一个杯子中溢出来，说明这个“水”的量够多。不要撒掉，再找到个大杯子，倒进去。在大杯子中，这点“水”看起来，不算多；但，放橙子粉，就是橙子味。无论放什么作料，只是“水”变了味道，但“本体”还是京剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;《智取威虎山》有非常鲜明的时代特色，作为当代的青年演员，你是如何把握的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝天：&lt;/strong&gt;排练时，小常宝的扮演者方小亚老师，拍着桌子：蓝天啊，真替你们着急，你眼睛里没有东西啊！她就来给我示范，带我一下。她说，你想啊，小常宝这个可怜的孩子，妈妈跳山涧摔死了，只有爸爸一个人带着，自己还得装哑巴扮男孩。而你杨子荣是解放军，但，孩子却不相信：“孩子！共产党，毛主席，会给我们做主的，说吧！”方老师的眼泪，唰，就流下来了。当时，我们这些青年演员，还觉得好笑好玩，不能理解这种状态。我们光想着记词、别忘词，没学到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/05/20210305112254301.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蓝天在《智取威虎山》中饰演杨子荣 上海京剧院供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在演出时，遇到过笑场。那是一次在上交大的现场直播，底下观众都是大学生。其中有一场，杨子荣对小常宝说：“小兄弟，你爹认不出我了。那天不是我送你回家的吗？”小常宝假装哑巴，看着我，上下打量，然后点头。杨子荣接一句：“好聪明的孩子。”当时，大学生就笑了。我搞不懂为什么。打听下来才知道，他们觉得，我自己就像个孩子，状态还是太稚嫩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我就去找父亲，他很崇敬毛主席。他们那辈人，对《智取威虎山》有感情。他还给我讲那段历史：劳苦大众为何把毛主席当做救星。我也看了大量相关档案、电视剧、纪录片等等，就有不同的感觉了：带着深情，从内心出发，再外化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;杨子荣在你心中意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝天：&lt;/strong&gt;每个人心中都有一个英雄梦。还在河北学习梆子时，我们班流传着个很好玩的梗：94级梆子班代表剧目——“京剧打虎上山”。就是我，10岁就唱“打虎上山”。没有靴子，就里面穿个舞蹈鞋，外面套个袜子。马鞭还折了。围巾还是我娘给做的，帽子也不知道是从哪儿凑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到现在，我已经演了一百多场。这个戏，带给我太多回忆。因为这个戏，很多戏迷观众认识了我。也是因为这个戏，我不得不暂停演出静养。那是一次演出事故。最后一场“会师百鸡宴”的一段开打中，跟其他演员没有配合好，不慎脚部受伤。但我还是坚持着单腿，和座山雕开打：我蓝天可以倒下，英雄杨子荣不可以倒下。我是被人搀着谢幕的。之后，经医生诊断，我是右脚两处撕脱性骨折。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/05/20210305134000152.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蓝天在《智取威虎山》中饰演杨子荣 上海京剧院供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在当今舞台上，杨子荣还能传达出什么精神？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝天：&lt;/strong&gt;有一种声音传唱百年，有一种力量历久弥坚。我们站在共产党人初心之地，借着这样一部作品，献礼建党百年。我想演好这出戏，对得起红色经典。这是艺术工作者的初心：把好的作品，无限地呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>