<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01c60f6da59a40c01c5e343f807148be</guid>
<title>金价狂飙突进背后，一场严重的国际法币危机正在逼近</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2025_03_20_769071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继3月13日纽约黄金期货价格率先升破3000美元大关后，14日英国伦敦现货黄金也跃上3000美元，双双创下国际金价史上最高纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，仅仅在1年时间内，伦敦现货金价就快速暴涨约40%。而这种上涨速度更是在去年下半年明确降息后呈现加速趋势，自去年6月以来，伦敦现货黄金上涨约30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此罕见的加速上涨周期，不仅引发了全球范围内大规模的黄金投资风潮，也引发了各种关注。笔者曾在去年8月写过一篇文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2024_08_07_744034.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《降息周期来了，黄金还能再创新高吗？》&lt;/a&gt;，文中提到的本轮黄金加速上涨的逻辑也得到了印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着黄金价格进一步上升以及特朗普新经济政策的逐步落实，我们可能会看到未来几年，黄金价格与美联储货币周期逐渐脱钩，也意味着全球经济将迎来更大的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一百多年来，每次法币危机都伴随着黄金地位的大幅变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十九世纪末以来，以西方尤其是以英美货币为核心的全球货币体系，一般被认为经历了几个阶段的变化：1880（也有认为是1873）至1914年，国际金本位制；1918至1939年，金块-金汇兑本位制；1944至1973年，布雷顿森林体系的“美元-黄金本位制”；1976年至今，牙买加体系中，“黄金去货币化”和“以美元为中心”的浮动汇率制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在早期金本位制度下，每单位的货币价值等同于若干重量的黄金（即货币含金量）；当不同国家使用金本位时，国家之间的汇率由它们各自货币的含金量之比值——金平价（Gold Parity）来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不可否认的是，历史上国际金本位制的出现与1873-1879年长萧条导致的法币危机高度相关。关于那场萧条的起因有多种说法，包括普法战争中法国战败崩溃、白银贬值黄金短缺、美国紧缩的货币政策、英美铁路投机狂热泡沫破裂等等，但总之，各国遇到的货币危机直接摧毁了原有的金银复本位制度，迫使大家转向了纯金本位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金本位制度下，实施金本位的国家允许黄金与本国货币自由兑换，私人也可自由进出口黄金；国际支付结算一般都用黄金进行，各国政府或央行主要储备形式也是黄金。由于交易方便，各国享受了相当大的国际贸易红利和发展，根据相关估计，直到1973年前后国际贸易占全球GDP比例才完全超越1912年的比例。但是第一次世界大战导致许多国家暂停或放弃了金本位制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/19/20250319095823299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图片来源：MacroMicro&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战后，从1923年到1926年，英国、奥地利、德国、匈牙利、波兰、比利时、法国、意大利等大约有39个国家重新恢复了金本位。但由于战争期间欧洲各国将大量黄金作为硬通货，用于向美国购买战争用物资，战后各国普遍出现了黄金短缺情况。所以各国新恢复后的金本位，不再是以往随意兑换的金币。国家中央银行开始控制黄金流通，使用国家银行券和代币硬币集中管理国家稀缺的黄金储备，并允许将银行券兑换为金条或其他金本位货币（仅限用于对外支付）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如1925年5月，在时任英国央行行长蒙塔古·诺曼的推动下，英国议会通过了《1925年金本位法案》（the Gold Standard Act of 1925），标志着英国重返金本位，确立金块本位制。新标准终止了金币的流通，迫使当局以固定价格按需出售金条，每个金块为400金衡制盎司（约12.4公斤）纯金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济现实促使1928年前后形成了新的国际货币体系，即国际金块-金汇兑本位制。其中，拥有相对充足黄金的美国依然是金币本位，英国和法国是金块本位。其他国家大多采用金汇兑本位，即纸币作为本位币，金币虽可流通，但数量稀少。凯恩斯在1913年出版的《印度货币与金融》一书中，将后两种标准简称为金汇兑本位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如凯恩斯所言，金汇兑本位制的出现源于这样的发现：只要黄金能够以与本国货币大致相同的汇率用于偿还国际债务，那么黄金是否能够真正形成本国货币就无关紧要了……如果一个国家没有大量流通黄金，当地货币也不一定能兑换成黄金，但政府或中央银行能够以固定的最高汇率将黄金汇往国外，并且将提供这些汇款所需的储备金大部分存放在国外，那么可以说，金汇兑本位制就存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这无疑进一步降低了各国货币的含金量，扩张了各国的信用。但自德国赔偿问题出现以来，即使是金汇兑本位制，也难以解决战后债务、资本外逃、通货紧缩等一系列经济和金融问题，更无法避免随之而来的法币危机。最终，英国在1931年9月19日终止黄金承兑义务，然后各国也纷纷放弃金本位。1931至1936年，国际金块-金汇兑本位随之逐渐崩裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/19/20250319155434328.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1929-1933年的大萧条最终导致金本位解体&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯独美国在1934年1月30日通过了《黄金储备法案》（the Gold Reserve Act），该法案虽然规定美国居民私人不能拥有黄金，黄金必须集中上缴给美联储。但仍允许外国政府或央行以“1盎司黄金=35美元”比率兑取黄金，保留着一种弱化的金汇兑本位，这也是美金一词的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在二战进一步耗尽各国黄金储量后，美国在1944年主导建立了以其为核心的布雷顿森林体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布雷顿森林体系下的金汇兑本位：纸币为本位币，为单一的流通货币；其他纸币均和美元固定兑换关系；美国只允许外国政府或央行在一定条件下用美元向美联储兑换黄金，不允许外国居民用美元向美国兑换黄金，也不允许本国居民兑取黄金（从1933到1974年）；欧洲国家居民可以在私人市场自由买卖黄金，而美国居民则被禁止参与这种私人黄金交易；国际支付结算一般用外汇，各国政府或央行储备大多是美元，黄金占小比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元借助这一体系确立了对其他西方货币的优势地位，成为西方乃至整个国际货币体系中最重要的硬通货。但是随着越战、冷战对美国财政的负面影响以及西欧、日本崛起，为了缓解财政紧缩和黄金承兑压力，布雷顿森林体系崩解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，1976年国际货币基金组织的“国际货币制度临时委员会”在牙买加首都金斯敦召开会议，各国达成了新的国际货币制度协定：取消汇率平价和美元中心汇率，确认浮动汇率制，成员国自行选择汇率制度；取消黄金官价，黄金去货币化，按照市价自由交易，取消各成员国与国际货币基金组织各方之间用黄金清算的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球多极化趋势极大影响了黄金价格&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾1973年以来的金价，我们可以看到，黄金在1970年代末期有一轮快速上涨，随后价格被打压。根据传统理论，在1980年代，随着美国通胀得到控制，经济状况趋于稳定，尤其是90年代冷战结束以及互联网发展的红利，使得这一时期的金价经历了一段较长的下跌和稳定期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/19/20250319095932431.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1960-2024年中金价走势与国际事件关联图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这并非完全的纯市场操作结果，反而带有鲜明的后冷战时代单极霸权色彩。这是因为黄金价格的低估，本质上就是英美央行干预市场定价行为的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者之前翻译的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MichaelHudson/2025_02_21_765874.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;本·诺顿对话迈克尔·赫德森&lt;/a&gt;的文章中，迈克尔·赫德森就提到，虽然美国官方拥有全球最大的黄金储备，且牙买加体系也规定了黄金的非货币化属性，但英美央行在过去几十年中，一直在黄金现货、期货市场中致力于确保黄金的非货币化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据赫德森的描述，在中国、印度、俄罗斯、伊朗等国央行持续扩大其黄金储备的同时，欧美央行持续在黄金现货、期货市场出借黄金，成为黄金最大的空头。当做空黄金的数量超出市场需求时，英美央行就能压低黄金价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于英美央行长期拥有足够多的黄金储备，央行也乐于像租车一样将黄金租给黄金经销商。在央行与黄金经销商签署的黄金租赁合同中规定，黄金经销商必须在特定日期归还黄金。然后黄金经销商就可以通过将黄金卖给私人投资者或其他央行来赚钱，并不断扩大黄金租赁以偿还之前租借的黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，即使越来越多的人开始做多黄金，美国和英格兰也能通过这种市场操控赚取收益，利用期货交易来赚钱，这也成了他们一种稳定的财政收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过调节市场投放的黄金数量，以配合自身货币政策周期，这种操作也为英美的货币政策提供了支撑，确保美元、英镑的强势货币位置和国际货币地位，并为自己的金融帝国提供信心。毕竟在金融领域，信心是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着中国、印度、俄罗斯等国崛起，拥有的资金越来越多，其央行以及私人参与者购买黄金的力度越来越大，英美央行出借黄金做空黄金以换取资金的逻辑越来越被人所知晓，市场上黄金的买盘力量经过长时间的拉锯，已经逐步超过英美央行所愿意提供的卖盘力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美联储账面数据没有减少的前提下，根据2025年世界黄金协会的公开数据显示，2024年第一季度，全球央行的黄金储备大增287吨。而中国黄金协会的统计则表明，2024年中国央行全年累计增持黄金44.17吨，截至年底黄金储备量达2279.57吨，位居全球第6位。这成为单极世界向多极世界转化时在黄金层面的投射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在价格层面则体现为在美国的上一轮加息周期中，黄金一直抵抗加息对其价格的打压，并且在加息周期的后半段及整体强美元环境下，逐渐恢复上涨趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5cfccfb144825edfc3fa578e603988fa</guid>
<title>油茶推广政策相互打架，“榨出来的油还没有泪多”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinhuihuang/2025_03_20_769055.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尹辉煌、夏柱智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油茶是我国特有的油料作物，已有2300年的栽种历史。近年来，国家高度关注油茶产业，陆续出台了许多文件，涵盖发展计划、支持措施等等方面，最重要的特征是，油茶指标被层层分解到省市县，成为必须完成的硬任务，具有很强的政治性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高质量发展油茶产业被认为有多方面的预期收益。首先，油茶果榨出来的茶油营养价值高，可以保障粮油安全。其次，不同于油菜、花生等草本油料，油茶是木本作物，种植油茶可以实践“绿水青山就是金山银山”理论。再次，油茶的种植、加工等各个环节可以发展农村经济，吸收农村剩余劳动力，也可以和产业扶贫、产业振兴结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们在中部多个县的山区乡村调研发现，油茶产业一方面在快速扩张，表现为油茶种植面积不断增加，另一方面陷入经营困境，基层干部和农民无比困扰。农村油茶产业未能如预期那样“高质量发展”，反而成为基层干部和农民“食之无味，弃之可惜”的鸡肋，成为乡村产业发展和基层治理的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/20/20250320092125131.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
油茶果&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“榨出来的油还没有眼泪多”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对丘陵地区的农民来说，由于耕地有限，生计来源较为多元，油茶是其中之一。A县位于中部丘陵地区，油茶种植历史十分悠久。新中国成立之后，A县的油茶种植面积持续扩大。改革开放之后，随着青壮劳动力逐渐外出务工，留村的中老年人上山打理油茶不便，油茶种植面积逐渐降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，国家开始鼓励油茶产业发展。近年来，国家对油茶产业的重视程度逐渐提高。从2022年到2024年，油茶产业连续三年出现在中央一号文件中。国家林草局等三部门2022年印发《加快油茶产业发展三年行动方案（2023-2025）》，力争三年新增种植面积1917万亩，改造低产林1275.9万亩。各部门配套了各种奖补措施，支持油茶扩面、提产、增效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们调查了多个县市区。比如在丘陵地区A县，该县山区丘陵面积很大，从2005年后，政府逐渐鼓励发展油茶产业，在2022年各级政府出台“三年行动方案”之后，发展油茶产业成为地方政府一项保障粮油安全的政治任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油茶生产任务分解到各个乡镇和部门（林业部门），将完成情况纳入乡村振兴、林长制、粮食安全等各项考核当中。财政补贴力度也逐年提高，新增面积每亩补贴由200-300元上升到现在每亩1000元，基本可以囊括请挖机开荒、下苗等初始环节的费用。除此之外，低产林改造也有大约500元/亩的补贴，县乡各级还可以通过其他项目在农机、修路、水利设施等方面给予配套支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油茶的管理技术难度低，而且产果期可达数十年，农村的粗榨茶油可达40元/斤，超市上的精炼茶油可达80-100元/斤。按照设想，在国家超额补贴之下，油茶应该成为农民的致富果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现实却是，我们走访了两个主产乡镇的十余个村，绝大部分油茶种植户和企业都陷入经营困难的境地，推广油茶种植产业也成为基层干部的老大难问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对基层干部来说，推广油茶最大的困扰是“压力巨大”，但是政策是打架的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在粮食安全和“十八亿亩耕地红线”的要求下，国家严禁耕地“非农化”“非粮化”，原本种植油茶的平地都要面临整改压力。甚至许多地方不少“基本农田上山”，可供发展油茶的土地空间进一步压缩。经过多年的绿化灭荒的努力，存量的荒山荒地也很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高山远山立地条件差、开荒成本高，后期经营管理也更为困难。另一方面，来自上级的指标压力太高，基层政府也只能尽快落实扩面任务，“管种不管长，管苗不管果”是无奈的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对农户来说，油茶种植造成了意外的家庭经济困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，新增油茶种植的农户都是有一定规模的专业种植户，这一方面便于政府完成新增面积任务，同时这寄托了农民家计转型的需求。新种植户一般有两种：第一种是外出务工返乡人员，60后等第一批外出务工人员准备返乡退休照顾孙代，在政府鼓励下将积蓄投入油茶产业中来；第二种是本地经济精英，例如小煤矿老板、小建筑老板等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前种植户普遍遭遇资金困境，通过银行贷款甚至民间借贷周转也很常见，引发了许多家庭矛盾。有的曾经是建筑老板，结果自家的房子还是毛坯房；有的拿房产抵押，妻子吵架要离婚；有的吃年夜饭的时候债主上门，儿媳说再也不回家过年，甚至连妻子生病也拿不出钱付药费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油茶企业的情况也不理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本地的小榨油坊众多，但是粗榨茶油保存时间和价格都有限。茶油企业主要是精炼加工，销售价可以达到80元/斤，而且保存时间可达8年，但是积压的压力更大。我们访谈的一家企业因为亏损巨大，已经停产，厂房已经转租。另一家积存茶油数吨，市场销售困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个老板总结说：“搞了这么多年油茶，榨出来的油还没有掉的眼泪多。”许多油茶种植户进退两难，投入太多，同时收益又遥遥无期。油茶规模种植的先行者经验已经在乡土社会传播，后续的推广种植会更加困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4de8e0591546c6bfbc76553b8eab37e4</guid>
<title>乌克兰人，早就不想被“抓壮丁”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_03_20_769053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月18日和特朗普的最新通话中，普京并没有答应美国和乌克兰提出的30天停火协议，并且拿出了一系列主张，包括要求“必须停止乌克兰境内的强制动员及武装部队重新武装”。这当然是为了防止乌克兰在停火期间重新恢复战力，但对于乌克兰人来说，频繁的征兵早已让他们不堪其扰、叫苦连天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的一年里，我们看到了乌克兰社会无数的惨烈一幕，社交媒体上有不计其数的视频拍摄了乌克兰男子被暴力抓捕并征召入伍的全过程。我们经常可以看到穿着军装的“硬汉”在街上围捕平民，妇女、孩子们泪水洒地，尖叫声不绝于耳。这些“硬汉”在镜头前残酷地殴打被抓的“壮丁”成了家常便饭，征兵办公室的工作人员不分青红皂白地在街上随机抓人，这些被抓的人包括许多孩子的父亲，甚至还有残疾人、重病患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的动员就像一次次“猎巫”，每一次“狩猎”伴随的都是人间惨剧。例如，在一个视频中，一名男子像动物一样被汽车追赶，为了挽救自己的生命，他跳过了高高的栅栏。另一名男子则躲在阁楼里，目睹了这一幕。还有一名男子在试图穿越摩尔多瓦边境的一条河流时差点被淹死。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/19/20250319181038807.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在社交媒体上的各种视频里，有很多大城市里的乌克兰人仍然远离战争。他们坐在咖啡馆里、走在街上，能正常工作、开车、乘坐火车等交通工具，甚至离开乌克兰。为补上这一“漏洞”，一项新的动员法于2024年5月18日正式生效。新法规定了很多有关征兵的新内容，旨在帮助乌军轻松找到还在正常生活的“漏网之鱼”，并将粗暴的动员行为合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新动员法生效后的60天内，所有年龄在18岁至60岁之间的乌克兰男性（包括居住在国外的乌克兰男性）都必须主动进行征兵登记，未登记服役的男性将无法取得护照或申请领事服务。此外，新法还限制“逃兵役者”在公务员队伍中工作，并允许征兵办公室通过法院剥夺他们的驾照，违反动员法的罚款也将增加十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新法正式通过五天后，乌克兰外交部暂停向海外的乌克兰适龄男性提供领事服务。乌克兰外交部长库列巴称，乌克兰的一部分人为乌克兰“战斗并献出生命”，而另一些公民“安坐在国外”继续享受着乌克兰的领事服务，这是“不诚实也不道德的”。乌克兰总统办公室主任顾问波多利亚克则表示，希望欧盟国家就遣返乌克兰男性做出“正确决定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯国防部称，自2022年2月以来，乌军的总损失已达近50万人。这样的法律，标志着乌克兰人彻底沦为了战场上的“人矿”，也再次说明，乌克兰必须为西方战至最后一个乌克兰人死去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌军陷入无人可用的境地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体时，基辅军区是苏联最先进、战备最完善的军区之一。它拥有苏联最先进的武器、最大的弹药和装甲车库存，许多苏联军队最优秀的军官都被在那里服役。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/19/20250319174856641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
圆点-U战术导弹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了读者更好地理解文章的内容，笔者简单介绍一下苏联的兵役制度。在和平时期，苏军主要由军官和少量士兵组成（也即“架子师”），军队会维持足量的装备库存以备不时之需。一旦发生战争，几天之内，苏军就会被在军官学校或大学毕业后服过义务兵役的预备役军人所填满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1991年苏联解体，苏联的兵役体系也迅速崩溃。2013年，乌军在时任总统亚努科维奇的命令下宣布暂停征兵入伍工作，但2014年基辅政变后，在西方的支持下，通过“颜色革命”上台的乌克兰当局又恢复了征兵系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，乌克兰的征兵系统臃肿不堪，腐败严重，很难发挥其作用。2014年至2022年间，乌军的骨干部分是“合同兵”，2022年2月俄乌冲突爆发后，乌军出动了由参加过顿巴斯战争（2014年至2022年乌克兰当局和东乌顿巴斯民间武装的冲突，乌当局称之为“顿巴斯反恐战争”，缩写为“ATO”）的退伍军人组成的预备役部队。据多方估计，八年间，参加顿巴斯战争并有实战经验的乌军预备役人员多达35万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，所有年轻的乌克兰适龄男性都必须在军队服役2年，但实际上，乌克兰几乎所有适龄男性都多多少少有行贿或逃兵役行为，他们的军事人事档案要么“丢失”，要么根本不存在，就算真的进行过兵役登记，他的登记地址和居住地也大概率不匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逃避兵役的年轻适龄男性主要集中城市，在农村地区，逃避兵役的情况比较少见，因为农村人更可能居住在登记中所注明的地址，不会时常迁徙。这就是现在乌克兰某些村庄里男人所剩无几的原因，因为有太多人被征召入伍。但整体而言，在不完善的兵役制度的影响下，不少乌克兰的义务兵和预备役军人缺乏训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/19/20250319174932701.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自发报名参军&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，乌克兰宣布进入戒严状态，征兵办公室重新启用了义务兵制，开始征兵入伍。起初，征兵工作没有遭遇困难，因为有很多人自发地踊跃报名。战争初期，民间的爱国热情依然强烈，人们排队加入乌军，乌克兰正是靠这一批人抵挡住了俄罗斯的第一波攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022至23年秋冬反攻期间，乌克兰组建了最后一波“志愿军冲锋队”，参加当时正在进行的反攻，相当著名的乌军第47旅正是发源于此。但随后，乌克兰的征兵就陷入了巨大的困境之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄罗斯战略的转变，乌军的有生力量损失惨重，尤其是在巴赫穆特战役中，乌军损失了大量青年士兵。渐渐地，有过服役经验的预备役军人被耗尽，乌军陷入了无人可用的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前线需要人手，乌军更是急切地需要补充士兵。然而征兵工作却陷入了瓶颈之中，因为大多数乌克兰男性没有登记服兵役，征兵办公室也没有关于他们的信息。为此，当局采取突袭行动，在街上公然“抓壮丁”，前线的乌军则抱怨征兵制度无法及时帮助他们。所以，最新的征兵法案的重点是要对所有的适龄乌克兰男性进行登记，并剥夺那些拒绝进行兵役登记的人的合法权利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0dd28209aa34cbec88c9b0c4a7c71e75</guid>
<title>借贷万亿欧元重整军备，军事凯恩斯主义能救德国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_03_20_769047.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;【文/亚尼斯·瓦鲁法基斯， 翻译/观察者网 陈佳芮】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国正在重整军备，准备借贷高达1万亿欧元，大部分用于军事开支。德国汽车业不敌中国电动车制造商，出口受挫，如今转而生产坦克。此举不仅对严重威胁和平，更令人质疑这种军事凯恩斯主义能否助德国工业重现活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲金融市场反应热烈，对这一大规模的军事刺激计划表示欢迎。可惜，这种热情源于一个根本性的误解。金融家们期望，随着财政刺激的实施，德国将解决其经济衰退的深层原因。但事实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国工业的衰退并不神秘。过去二十年，多数国家实行紧缩政策，极少数国家大量印钞，导致十五年间净投资为零，特别是在关乎未来的领域：绿色能源、数字创新和社会护理。2009年的债务刹车只是德国经济错失绿色能源和云资本双重技术革命的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当昔日称霸的汽车产业被中国的车企远远甩在身后，德国的应对之策是从造车转向造坦克。这听起来不错，却忽略了一个荒谬的事实：武器行业的收入不到汽车行业收入的10%，指望武器收入填补空缺，简直是天方夜谭。这不是什么战略，而是一场孤注一掷的豪赌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么金融市场如此兴奋？因为他们误将一次性的军事刺激视为长期、自给自足的生产性投资。无论临时军事开支规模有多么庞大，它都无法修复铁路系统、无法实现国家数字化，无法使能源网络现代化，更无法重振多年来一直在衰退的工业活力。相反，这些巨额资金将用于新兵工资和国防基础设施进口。这不是投资，而是消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管某些军事技术可能渗透至民用领域，但需要记住的是，这已非20世纪60年代，彼时军工复合体引领数字创新。如今，推动帕兰蒂尔（Palantir）平台发展的是谷歌，更广泛地说，是大型科技企业为军事技术提供云计算与人工智能技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/18/20250318093827294.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年6月，泽连斯基会见帕兰蒂尔首席执行官。帕兰蒂尔公司公开宣称，其AI系统是乌克兰武器的“数字大脑”&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，财政可持续性的问题也不容忽视。德国与法国等其他欧盟国家不同，其财政空间相当充裕。从理论上讲，德国可以借贷1万亿欧元来资助此次军事扩张，将其债务与国民生产总值（GDP）的比率从目前的约60%提升至略高于80%，这不至于马上影响其债务的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我觉得，德国的财政空间还不够大，要长期维持其承诺的更大的军队，可能会威胁到其债务的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果名义增长率等于政府债务增长率，即预算赤字乘以 (1+r)，其中 r 为实际利率，那么债务就是可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，德国的名义增长率约为 3%，而这都是通货膨胀造成的（因为实体经济停滞不前）。在等式的另一端，政府债务也在以 3% 左右的速度增长。在经济停滞、去工业化背景下，财政收支达到完美平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，德国政府计划通过新增至少占国民生产总值 3%的债务（或赤字）来为军事扩张融资，此举可能打破这一平衡。人们寄望于此举能带动实际的国民生产总值增长3%，从而确保财政的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但若名义增长率因3%的通胀上升3%，而实际增长未跟上，短期内尚可，但中长期内通胀将侵蚀实际总需求，削弱社会纳税能力，进而加剧赤字。那额外3%的赤字刺激能否推动实际增长3%？可以说，可能性微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每多花一欧元所带来的实际收入增长被称为乘数效应。历史数据表明，军事支出产生的乘数效应小于1，即每投入一欧元购买武器，带来的额外国内生产总值增长不足一欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要源于两个原因：首先，大量武器、弹药及燃料依赖进口，导致相当一部分新增支出流向国外；其次，军火制造商多为垄断巨头，能够通过市场力量获取高额利润，这部分收益被制造商截留，未能回流至经济循环中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/18/20250318095652860.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莱茵金属是德国最大的军火制造商&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;德新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如今德国新军事支出的乘数效应会是多少？是低于还是高于1？最近，基尔研究所预测乘数为1.5。然而，我觉得，这不过是当前席卷欧洲、让所有理性思维都靠边站的“美好愿望”浪潮中的一朵浪花罢了。我们已经看到，大量新增军费将流向美国军备，其余则投入低效、低乘数效应的支出。此外，由于前述原因，这种刺激措施恐怕难以长期持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些宏观经济方面的担忧，还有一个更急迫的问题：所谓“投资”的性质究竟是什么？购买坦克、修缮高速公路、更换政府办公室里老化的传真机，这些或许各有其合理性，但并非生产性投资，因为它们无法自我融资，无法产生收入来偿还产生的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，太阳能电池板、高科技电池、新型高速列车、云资本投资，这些才是生产性投资，因为它们能产生收入，自动偿还初始投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在短期内，刺激措施将营造复苏的假象。借钱带来的短暂快感，掩盖了结构性衰退的本质。然而，当这股热潮不可避免地消退时，德国将发现自己又回到了原点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是那时，它将背负更庞大的军费开支和永久性扩大的财政赤字，而与美国不同的是，德国没有中央银行在背后支持，无法为财政部提供援助。这并非去工业化或长期停滞的解决之道，而是一种干扰，一种代价高昂且危险的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们不应被庞大数字和豪言壮语所迷惑。德国的重新武装并非工业复兴之路，而是其衰落的征兆。除非欧洲觉醒，直面其结构性困境的现实，否则这种军事凯恩斯主义的操练只会加速欧洲大陆的衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别再做白日梦了，是时候真金白银投钱给绿色能源、数字创新和社会民生了。然而，在欧洲大陆上，这样的时刻却似乎永远无法到来！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>