<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cc5f2bd9b1b763884df55ced70331e8</guid>
<title>“慢就是快”的启示：中国自动驾驶凭什么后来居上？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_24_742494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“ISTEA拨款包括一条自动化公路的资金，将在1997年得到演示，就像肯尼迪总统在1961年公开承诺‘在这个十年结束前实现目标，把人送上月球并安全带回来”一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如同烈日当空的单极时刻，美利坚帝国曾以《冰茶法案》（1991年陆地多式联运效率法，ISTEA）宣示了自己引领人类交通体系进化的雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据当时的规划，这部“后州际公路时代”奠基法案，不仅号称将刷新美国历史上最大公共工程法案记录，其中规划的智能车辆高速公路系统（IVHS），更是顺理成章成为全球自动驾驶产业化的旗舰项目，IVHS执行主任康斯坦蒂诺（James Costantino）兴奋地展望，到2022年，人类驾驶者将是基于路侧控制的自动高速公路上“多余的累赘”。（within 30 years, drivers may be superfluous as sensor-laden, computer-controlled vehicles cruise highways）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/23/20240723145210406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
（IVHS曾经设想的架构体系，显然十分强调路侧元素）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康斯坦蒂诺料错了，却又没完全错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十多年后的今天，IVHS主推的车辆编队路侧控制（Platooning路线）已被埋葬在故纸堆中，但沿着单车智能（Free Agent路线）演进的自动驾驶“Apollo登月”探索，却从边缘逐渐走向中心，并在中国率先“破圈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Apollo Go（萝卜快跑），近期突然成为中文互联网世界的“流量密码”。围绕这一Robotaxi（机器人出租车）项目，连日来各大短视频平台的评论、街访、短剧乃至带着泥土味的“行为艺术”，足以用井喷来形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此热度，也使之成为有史以来第一个真正意义上的中国人工智能“破圈”事件，穿行在武汉大街小巷的“萝卜”，仿佛一夜之间唤醒了国内公众对自动驾驶“奇点”降临的兴奋与忐忑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场泼天流量，对整个中国人工智能产业界意义非凡，而萝卜快跑，也注定将在产业史上留下自己的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，尽管国内产学研用成果斐然，然而从AlphaGo到ChatGPT、Sora，中文舆论场上迄今所有能唤起大众关注的AI“破圈”事件，主角无一例外是美国企业。包括萝卜快跑运营方百度在内的中企，对与公众沟通不可谓不重视，却始终难以跨越单向传播与公众感知之间的厚壁障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国人工智能产业发展而言，“美国故事”在公众心智中的印刻与锚定，绝不是一个无伤大雅的问题。从产业趋势、技术标准到估值水平、商业模式、市场空间，一种不言自明的“美国基准”正随着故事的病毒式传播笼罩全球，以至于中国企业的NLP大模型技术产品宣发，几乎绕不开“相当于GPT几代”的天问，无论我们有多少才华和勤奋，在这个定型的故事框架里，都只能屈居于“最佳配角”的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，萝卜快跑“破圈”才显得分外可贵，伴随海量自媒体的演绎与解读，在Robotaxi这一人工智能细分产业，正在成型的叙事俨然已有全新主角就位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是，就在萝卜快跑爆火之际，特斯拉押下重注的Robotaxi却突然传出延期发布的消息，马斯克给出的理由是：“需要对前脸进行重要设计更改，以及额外时间让我们可以包装些新东西”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个不容有失的项目上，特斯拉似乎已经感受到了找出新“噱头”的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欲戴冠冕，必承其重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回到萝卜快跑，看似偶然触发的流量井喷，冥冥中却有着必然性可循。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，萝卜快跑无疑已是当下全球最大规模的Robotaxi商业项目，根据今年5月百度Apollo Day公布的数据，仅在武汉一城，萝卜快跑“每天接送近万名乘客安全出行，每天的全无人行驶里程已经超过了10万公里”，运营范围覆盖3000平方公里武汉城区，累积订单量过600万单。与之相比，长期号称世界第一的Robotaxi项目—谷歌Waymo，同期每日订单量则为7000单左右（每周5万单），最大单一运营范围约815平方公里（亚利桑那州凤凰城），累积订单量近200万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/23/20240723145255773.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得一提的是，根据武汉市规划研究院（武汉市交通发展战略研究院）权威数据，由于机动车保有量大、限行限停措施宽松，2023年武汉主城区通勤高峰拥堵指数达到全国主要城市第二位，超过北上广深，当年全市日在途车辆达263万辆，主城区干道每日平均拥堵时间5.5小时，在这个被网民戏称为“全员鄂人”的路况中摸爬滚打，萝卜快跑的运营数据“含金量”相当扎实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在国内Robotaxi乃至广义自动驾驶产业界，萝卜快跑背后的百度可谓当之无愧的“黄埔军校”。余凯（地平线）、韩旭（文远知行）、彭军（小马智行）、周光（元戎启行）、顾维灏（毫末智行）、倪凯（禾多科技）等先后从百度出走的领军人才，已然撑起了中国自动驾驶产业半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各擅胜场的江湖门派中，若要评选最具代表性的中国自动驾驶厂商，百度恐怕依然会是票数最高的答案。2017年11月科技部召开新一代人工智能发展规划暨重大科技项目启动会，正式宣布将依托百度公司建设自动驾驶国家新一代人工智能开放创新平台，足以佐证其地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2017年陆奇大刀阔斧重整业务，推出阿波罗（Apollo）平台以来，尽管外界有诸如缺乏“狼性”、硬件研发体系落后等诟病，但百度自动驾驶业务能够在七年多时间里保持战略规划、组织架构和资源投入的连续性，相对稳定地推进阿波罗平台商业化，不能不说体现出国内科技企业所罕见的战略定力，萝卜快跑（Apollo Go）的初步运营成果，理应被视为对这种“长期主义”的回报。相比之下，由于没有千亿级营收的母体输血，诸多初创企业的发展规划往往会随着融资压力而逐渐变形，迷失在对即期营收的追逐中，从而错失对长期机会的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萝卜快跑，无意间也成为“慢就是快”的一个范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上文提到的Apollo Day活动中，百度方面还透露了萝卜快跑下一步的商业化动作，包括依托自动驾驶大模型ASD（Apollo Self-Driving）的泛化能力，更快提升服务的时空覆盖，加速落地更多城市，而在成本侧，随着第六代车型批量投放和自动运营网络的建成，预计整车成本、运营成本、服务成本将分别较运营初期下降60%、30%、80%。根据百度自动驾驶业务部总经理陈卓介绍，“随着我们千台无人车的陆续投入使用，我们已经非常接近收支平衡的临界点。我们的目标是到2024年底，萝卜快跑在武汉实现收支平衡，25年全面进入盈利期。萝卜快跑将成为全球首个实现商业化盈利的自动驾驶出行服务平台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/23/20240723145335906.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，萝卜快跑的“增长飞轮”能否如愿转动，还是一个有待观察的问题。参照此前历次人工智能“破圈”事件，在萝卜快跑展示出流量“风向”和跑通商业模式的可能后，可以预计将有新的热钱涌入这一赛道，也必然将鼓舞其他竞争对手加速Robotaxi项目落地，对标萝卜快跑展开“贴身”竞争，百度的守擂难言轻松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从积极的一面看，Robotaxi“内卷”将逼迫企业提升竞争能力，无论最终胜出的是百度还是其他后来者，中国自动驾驶产业发展都将整体跨上新的台阶，更何况，由于百度在Apollo平台上承载着包括L2智驾在内的多元业务组合，萝卜快跑积累的L4技术能力迁移，也势必会为百度带来一系列额外价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过与此同时，如何平抑PE/VC投资人或地方政府“一哄而起，一哄而散”的冲动，继续保持因地制宜的多样化探索格局，需要各方早做思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，萝卜快跑“破圈”，也已引发了公众对“创造性破坏”的担忧，Robotaxi如何影响网约车司机生计，一时成为热门话题。有趣的是，有心人不难发现，向来对中国科技进展兴趣缺缺的某些媒体，却在这个话题上表现出极为高涨的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撇开这些“节奏大师”的话语泡沫，公众对网约车的复杂心态的确有必要正视，我们既对网约车服务有诸如“臭车”、“碰瓷灰产”等种种抱怨，又牵挂着这一就业“蓄水池”中浮浮沉沉的微观个体命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欲戴冠冕，必承其重，回答这道既要又要的难题，跑在最前方的萝卜快跑责无旁贷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，李彦宏在其《智能交通》一书中，已有堪称睿智的预见：“交通对于人工智能来说算是一个细分领域，但对于一个国家、一个民族，却不仅仅是一个经济问题，也是一个社会问题，一个民生问题，一个跟每个人的每一天都息息相关的问题，一个仅靠市场力量不能真正解决的问题，是需要政府、企业、公众充分凝聚共识的系统工程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，心智观察所相信，关于Robotaxi与网约车的探讨，有一个原则至少应成为共识，那就是我们不能对新技术因噎废食，发展中的问题，终究还是要靠发展来解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;后来居上的启示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照技术接受模型（TAM）分析框架，如AlphaGo、ChatGPT或当下萝卜快跑这样的超级传播事件，由于广泛唤醒了公众对特定新兴技术易用性、可用性的感知（Perceived Usefulness、Perceived Ease of Use），几乎必然会成为市场渗透加速的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这一理解，萝卜快跑之后，Robotaxi乃至RoboTruck等更多L4自动驾驶商业模式，势必将在中国市场进入新的发展阶段。而在新阶段，从投资人到创始人，挂在嘴边的恐怕更多会是覆盖范围、运营成本、订单增速之类更“实在”的指标，而非大洋彼岸加州车辆管理局MPI、MPD这样的“考试分数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人颇感唏嘘的是，尽管“考试状元”谷歌Waymo和通用Cruise、特斯拉等企业也正在美国市场发力，但商业模式探索的主线，恐怕仍将在中国市场演进，借用全球知名技术咨询集团Yole在年初一份报告中的评价：“中国已经证明自己是全球自动驾驶技术领跑者”（China has asserted itself as a frontrunner in autonomous technology）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从轰轰烈烈的Demo ’97到DARPA大挑战赛，早早起跑并曾被视为“第二次加州淘金热”的美国自动驾驶产业，为何会在大规模商业上被中国后来居上？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2502eddcf49fa5e29a3baf5e046d909c</guid>
<title>看到林徽因，我头脑中有一道闪电划过</title>
<link>https://www.guancha.cn/FrederickSteiner/2024_07_24_742492.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月18日傍晚，在2024年宾夕法尼亚大学韦茨曼设计学院的毕业典礼上，宾大正式向林徽因颁发建筑学学士学位，以表彰她作为中国现代建筑先驱的卓越贡献。毕业典礼现场，林徽因外孙女于葵代表林徽因,从韦茨曼设计学院院长弗里茨·斯坦纳手中接过了这份迟到近百年的学位证书。观察者网就此事背后的更多细节，连线了韦茨曼设计学院院长弗雷德里克·斯坦纳。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：斯坦纳院长您好，很高兴有这样一个交流的机会。宾大正式向林徽因颁发建筑学学位的新闻在中国建筑学界引发了热议，同时在历史学界也掀起了一场围绕林徽因的“历史钩沉”热潮。公开信息显示，您是林徽因学位追授的第一位也是主要的倡导者，一开始有什么因缘际会促发了这个想法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗雷德里克·斯坦纳：&lt;/strong&gt;魏茨曼设计学院之前有过一次展览：“中国建筑：一个世纪的现代建筑对话”，其中的亮点之一是一幅15英尺长的画板，展示了1918年至1941年间宾夕法尼亚大学建筑专业的23名学生。林徽因太特殊了，她是那23名学生中唯一的一名女性，也是唯一的一个没有拿到建筑学士学位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我的头脑中犹如一道闪电经过。我发现在林徽因毕业十年后，才陆续有女性学生开始进入美术和景观建筑专业，我决定要追寻一下背后的故事，做一种修复和弥补。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/04/20240704105716940.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观察者网连线了韦茨曼设计学院院长弗雷德里克·斯坦纳&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当时您提出这个倡议之后，就得到了同事们的积极响应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗雷德里克·斯坦纳：&lt;/strong&gt;是的，我得到了各级院系的大力支持，而且我发现，当时除了两门课以外，林徽因课程修习和男同学一模一样，应该得到应有的学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：宾大建筑、设计学院确实在性别平权领域中做出了表率。目前学院的男女学生比例如何？在提高女生学习、就业比例方面有没有针对性的安排？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗雷德里克·斯坦纳：&lt;/strong&gt;目前我们学院60%的学生都是女性，女生确实占了多数。我们学院下辖五个专业，建筑系（Architecture），景观建筑系（Landscape Architecture），城市规划系（City Planning），历史建筑保护系（Historical Preservation）和纯艺系（Fine Art）。这五个系中有四个系的系主任都是女性。女性在院系的竞选活动中也处在主导地位，可以说我们学院有着非常强大的女性教师代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：林徽因不仅在建筑学方面功勋卓著，而且还在文学、诗词等等领域显示出了非凡的才华。同时她在上世纪中国积贫积弱时期展现出了高尚的爱国主义情操，同时也是中国传统家庭伦理的表率，“重新发现林徽因”需要多维度的研究视角。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗雷德里克·斯坦纳：&lt;/strong&gt;这就是为何林徽因的故事有如此的吸引力，如此引人入胜。她在建筑、艺术、诗歌等多个领域都留下了宝贵的精神遗产。别说是女性了，就是把男女性综合起来看，也极少有人能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我看到有一种评论认为，林徽因的成就某种程度上受益于当时教育体系和学科设置。现在大学课程都在高度专业化，“通才”很可能是上世纪某个年代的时代特色。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;弗雷德里克&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;·斯坦纳&lt;/strong&gt;：林徽因的出现是时代的产物。1920年代对中美两国来说都处在一种特殊状态，现在我们的学科专业肯定和当时不一样了。但我刚才说，建筑学院也分有好几个系，学生可以在各个科系自由选课。建筑学随着时代的发展而发展，但林徽因的精神不仅仅属于那个年代。我在三四个星期前去了中国一次，和中国的毕业生们做了很多互动，他们在跨学科的知识获取方面让我感到很惊奇，做得很棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/07/03/20240703103312613.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年宾大韦茨曼设计学院毕业典礼上，宾大正式向林徽因追授建筑学学士学位（左为林徽因外孙女于葵，右为院长斯坦纳）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在大学生在选专业，或者毕业后找对口的工作，建筑学，土木工程学很可能不是一个能高薪，轻松体面工作的选择方向，不知道美国这种情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗雷德里克·斯坦纳：&lt;/strong&gt;在美国，建筑学的就业前景时好时坏。一般情况下，当基础设施建设大发展时，对建筑的需求就很大，建筑系的就业就会相对好一些。所以我认为总体来看，就业环境会时好时坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一点我必须要指出的是，美国和中国有一个共同点就是在温室气体排放问题中承担着越来越多的社会责任，两国的温室气体排放分别位居第一和第二。如果我们要为地球的未来做点什么，建筑学是一个很好的拓展方向。总体来看，中美两国50%的温室气体其实都来自建筑物，25%-30%来自交通系统。而且从更宏观视角看，75%到80%的温室气体产生与建筑环境紧密。如果我们要解决或应对气候变化，那么就必须重新思考如何设计整个建筑环境，这对建筑师来说应该是一个很好的机会。这就不是仅仅需要建筑学本身的知识了，还必须具备城市规划、景观建筑以及其他人的专业知识来为我们的生活创造更多低碳绿色空间。可以说，低碳环保是未来二三十年建筑学重大的发展机遇。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acd1fb1f80cb77c68070a6da922dd04a</guid>
<title>日本已婚妇女保留原姓咋就这么难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_07_24_742487.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，根据日本民法相关规定，男女双方都是日本人的情况下，结婚之后必须使用同样的姓氏。这就导致绝大多数日本妇女在婚后从夫姓而无法保留娘家姓氏，这给她们在生活和工作中带来了诸多麻烦和不便，显然不利于广大妇女在职场发挥更大的作用。因此今年6月10日，日本经团联举行记者会，呼吁政府尽快通过修改法律，允许妇女在婚后可以保留娘家姓氏，这是首次由经团联提出这一要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本不像中国，既没有类似妇联这样为广大妇女维权的社会团体，也没有主管该事务的民政部门。考虑到这一现状对日本经济的可持续发展带来的弊端显而易见，所以经团联认为责无旁贷，出面发出了这一呼吁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据经团联对其会员企业开展的问卷调查表明：即便允许妇女在婚后可以使用娘家姓氏，但仍有88%的妇女感到诸多不便，由此使其个人利益受到影响。例如在银行即便出示证明，仍无法用娘家姓开设账户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在受灾之际，如女灾民在此前采用娘家姓投保，保险公司就无法确认与婚后的夫姓是同一个人。此外在换工作之际，以前用娘家姓氏取得的成果，也都不会获得认可。诸如此类，不一而足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，全职主妇在家庭生活中也会面临很多这样的麻烦，例如办理医保卡、信用卡和驾照，开设银行账户、申办护照，坐飞机和下榻酒店等。日本没有身份证，而是在几年前实施了“个人番号卡”（My number）制度。已婚妇女在办理和使用该卡时也面临诸多麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/01/20240701111406375.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本政府从2015年10月开始强制性地给了每个人12位数字的个人编号，并于2016年1月开始推广实行“个人番号卡”（My number）制度，类似中国的身份证。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日本包括新干线在内的所有火车，都采用纸质车票，而且车票也不实行实名制，所以坐火车无需出示任何身份证明。但除此以外，已婚妇女在社会生活的方方面面，都时常受到姓氏的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职场妇女因此而产生的困扰无疑更多，包括在就业单位的人力资源部门建档，财务部门建工资卡，上下班打卡，出差等众多环节，都一再面临此类困扰。这一状况对广大职场妇女全身心投入工作产生了很大困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些年来日本的老龄少子化进展迅猛，出现了劳动力严重短缺的局面，这就需要动员广大家庭主妇重返职场。另外，由于近年来日本工薪阶层的实际收入在持续下降，生活的巨大压力也迫使诸多家庭主妇重新回归社会，即便是非全日制工作，这样也多少可以增加一些收入，减轻经济压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2022年，日本的家庭主妇仅为539万，20年来持续减少了350万之多，婚后重返工作岗位的妇女比全职主妇多出1倍以上。但即便如此，500多万家庭妇女仍是一支不可小觑的后备劳动力大军，必须想方设法动员她们走出家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年时任首相安倍晋三推出“让妇女也能人生出彩”的施政目标，也正是出于这一考虑。为使更多家庭主妇重返就业岗位，就必须尽可能消除她们的后顾之忧，这是由经团联出面发出这一呼吁的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本现行民法第750条规定，男女双方结婚后，必须采用统一的姓氏。当然有少数案例是男方采用女方的姓氏，例如前首相田中角荣的女儿田中真纪子，婚后就保留田中这一姓氏，其丈夫则改姓田中。但这毕竟是特例，这是由当首相的父亲罩着，是难以复制的，是不可能推而广之的，正如中国的上门女婿也是少数一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/01/20240701110814597.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年7月5日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;驻日本大使吴江浩（右二）拜会日本前外相田中真纪子&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;及其丈夫、前防卫大臣田中直纪（左一）。使馆公参张漪波（右一）在座。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前大约95%的日本已婚妇女都采用丈夫的姓氏。虽然很多已婚妇女在相关身份证明上都是丈夫的姓氏，但大多在姓氏后面加上注释，说明娘家姓氏，也就是在姓氏问题上采用变通的“双轨制”，这在日本被称为“选择不同姓氏”。但这一做法在护照问题上则行不通，因为护照中的芯片是没有娘家姓氏记录的，这就对大量已婚妇女申请签证出国旅游或公务产生了很大的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1991年，日本法务省就在法制审议会民法片会上，就“重新审视婚姻制度”问题开展了审议，同意对民法部分内容予以修改，建议采用“选择不同姓氏”。但由于在全国范围内遭遇巨大阻力，最后这一建议未能提交国会审议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年日本政府再度提出了民法修正案，但依然未能提交国会审议。2011年日本首次出现集体诉讼，要求实施夫妻双姓。今年3月，5对未登记夫妇和1对办理过婚姻登记的夫妇集体向国家申请赔偿，但无一得以胜诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本最高法院为此专门组成的大法庭在2015年和2021年做出的裁决居然都是：夫妇同姓制度并不违宪！并将皮球踢给国会，要求国会做出最终裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1991年《有关家庭法制的民意调查》结果，27%的人认为应维持同姓制度，42.2%的人认为应在这一做法的基础上通过修法，允许已婚妇女保留娘家姓氏，而28.9%的人则认为双姓制度更合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持夫妇双姓制度的人认为，改姓会对已婚妇女产生实际上的利益损失；而姓氏是个人认同之一，改姓有认同丧失之虞；强制改姓会导致婚姻障碍。而反对这一制度的人则认为：婚后改姓早已根植于日本社会；妇女婚后的姓氏并非个人自由层面的问题，此事涉及到社会框架层面；夫妇同姓有助于增强家庭的一体感，对孩子也有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本实施夫妇同姓制度，始于明治31年即1898年通过的民法，而在此前日本普通老百姓是不允许有姓氏的。1947年施行的民法则规定：夫妻双方在结婚之际，根据双方的商定采用男方或女方的姓氏。根据厚生劳动省的“人口动态统计”，夫妻双方采用男方姓氏的比率分别为：1995年97.4%，2000年97.0%，2005年和2010年96.3%，2015年96.0%，2019年95.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现行民法，男女双方在办理结婚登记时，必须采用同一姓氏。采用不同姓氏是无法办理婚姻登记的。于是有些不同意改姓的妇女就索性不去办理婚姻登记，成为事实夫妻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>744eff48aa3c894f4ee434383400a9a9</guid>
<title>“数学无用”？至少它能帮你识破高利贷陷阱</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2024_07_24_742484.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，有媒体报道了浙江绍兴警方去年破获的一起典型网络套路货案件：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
轻信网络上“利率低、无抵押、放款快”的小广告，浙江绍兴26岁的张女士向某贷款平台借款5000元，约定5日后偿还，不料到手仅3500元——每天利息300元，合计1500元被提前扣除。借款到期后，她无力偿还，便向对方提出以相同形式借款。对方向张女士推荐所谓“过桥借款”:借款1万元，到手5000元，并且要求当日借、次日还。第二次“过桥借款”时，对方要求张女士发送手持身份证的借款视频及裸照，方能放款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，张女士一步步陷入对方的套路中，4个月时间里，其所签借条高达550万元，扣除“砍头息”实际到手200多万元，这笔钱主要用于填补最初借款5000元产生的“巨洞”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
现实生活中，与张女士遭遇相似的案例层出不穷。单单最近几天，微博上就接连出现“大学生为买一双球鞋最终负债5万”“贷款10万元被收了2.9万元服务费”“间谍用校园贷逼迫大学生窃取国家秘密”等热搜词条。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/24/20240724075731924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思一直认为资本主义的本质无非是一个寻租的制度，它可以是地租、房租，也可以是资金成本——也就是利息。而现代生活中利息又无处不在，我们很难想象一个不需要利息的现代经济如何长期运作。作为个人，我们只能把利息作为工具，最大化收益，同时避免因为错误理解利息而使自己遭受损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;常见的高利贷陷阱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是利息？一句话：利息就是金钱的时间价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然金钱具有时间价值，那就带来两个结论：现在的钱和未来的钱不能相提并论；即使不考虑违约风险，借贷也需要付出成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把第一条结论数学化，就是计算利息与折现的问题，而计算利息最基础的条件无非三个，即本金、利息和计息周期。奸商和不法之徒要设下高利贷陷阱，背后所依靠的花招也无非是从这几个地方着手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，日常生活中的高利贷陷阱，常见的套路有三个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在实际借款额上设置陷阱，比如“砍头息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个案例，小王借款2万元，签合同后只收到1.8万元，放贷人解释1万元中的2000元作为“服务费”扣除，但小王仍需按2万元还款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种手法的特征往往为隐瞒实际借款成本，常见的如放贷人在签订借款合同时，不明确告知借款人会扣除砍头息，只是在放款时才通知借款人。且利用合同条款模糊，在合同中使用含糊不清的语言，借款人往往未能完全理解条款中的费用扣除内容。比如，放贷人会声称砍头息是第二笔贷款或是需要支付的“保证金”，然后通过另一笔借款让借款人偿还这部分费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在借贷利率和期限上设置陷阱，比如“套路贷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再举个案例，小张借了3万元，但合同条款非常复杂。几个月后，小张被告知因为一个小错误已经违约，需支付高额罚款，总还款金额大大超过了借款金额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种手法特征首先是隐藏高利率：在借款合同中隐藏高额利率和费用，使借款人表面上看到的利率很低，但实际还款金额远超预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这种陷阱还会通过各种手段制造借款人的违约，如提前还款被视为违约、未按时支付某些额外费用被视为违约等，目的就是企图单方面延长借款期限和故意增加违约罚息，一旦借款人违约，放贷人立即通过法律手段申请执行，收取高额违约金和罚息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是故意降低贷款门槛的非法借贷，例如“裸贷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常贷款往往需要资金证明、收入证明、资产证明或者担保抵押等。而为了骗贷，常见的套路就是诱导胁迫：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放贷人在借款前要求借款人提供裸照或视频作为抵押，声称这是为了防止借款人不还款。等借款人拿到贷款后，发现实际利率非常高，但由于担心隐私泄露，只能不断借新贷还旧贷。一旦借款人无法按时还款，放贷人会威胁将裸照或视频发送给借款人的家人、朋友或公开在网络上，迫使借款人还款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/15/20240715153027175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此种方式除了对付女性受害者，还有针对男性受害者的“暴力催收”。这种套路一般先用前面举例的“套路贷”。催收人员有的会通过电话、短信、上门等方式频繁骚扰借款人及其家人朋友，对借款人施以极大的精神压力；有的则使用侮辱性、威胁性的话语逼迫借款人还款，甚至威胁人身安全；在一些极端情况下，催收人员可能采取实际的暴力手段，如曾经造成轰动的“刺死辱母者”于欢案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此处特别科普一下，我国法律对于民间借贷的最高利率是有限制的。依据中国最高人民法院发布的《关于审理民间借贷案件适用法律若干问题的规定》（2020年修订版）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在年利率24%（包含24%）以下的借贷利率，法律保护借贷双方的权利和义务，借款人需按合同约定支付利息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在年利率24%至36%（不包含36%）之间的部分，法律上并不强制保护，但如果借款人已经支付，法律也不会追回这部分利息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在年利率36%（包含36%）以上的借贷利率，法律明确规定不予保护，借款人有权拒绝支付超过部分的利息，且如果已经支付，可以要求返还。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里再次警示：这些贷款欺诈和高利贷陷阱具有极大的隐蔽性和欺骗性，借款人尤其是经济困难和金融知识不足的群体容易上当受骗，需提高警惕，谨慎选择贷款渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有人会说上面这些高利贷陷阱没啥新鲜的，大家都知道。对，本来高利贷行业就是具有千年历史的老戏码了，虽然至今换了不少新花样，但是新瓶装旧酒，万变不离其宗。奈何人性的弱点也是千年未变，不断有人上套。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>