<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a724b57abd6b32a55a795f2cefc1f632</guid>
<title>阵痛与希望：中国经济的“破茧”时刻</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_07_13_741356.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用一句话概括现阶段的国内经济，那就是：我们正处于形势严峻的时候，但也是潜力蓄能、正待突破的前夜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题有目共睹，增长动能不足、企业信心削弱、民间投资不振、就业压力增大、消费即将承压、外部环境恶化，现实连带周期，还能把问题放大。但与此同时，新动能经历了长期的孕育和发展，已经处于蓄势待发乃至厚积薄发的阶段，产业联动和消费场景正不断在规模和深度上扩展，高质量的对外开放和综合性的比较竞争优势正在不断提升，新旧模式交替中新业态的产生与传统业态的新模式正在不断涌现。这一阶段可以视作是破茧起飞的前夜，阵痛与希望并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年笔者跑了200多个地级市，本文是基于这些年的实地走访和观察学习，将从当前交替的形势、带来的冲击、存在的矛盾与蕴藏的机会几部分依次展开。笔者认为，对经济形势的分析，既要结合数据，但更要面向现实。我们确实要看利率、汇率、M2、社融这些指标，但是不能只看这些，某些数据本身也是现象的量化体现，而现象的背后有太多影响其变化的因素。以表面现象去论证结果，很可能会成为循环论证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712164627916.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是笔者过去两年调研走过的地方。作为观察者、参与者和丈量者，当我书写本文时，眼前闪过的不只是:一篇篇报告、一排排数字，更有那一座座山、一条条河、一张张脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、造成当前痛感的根本原因，是我们正处于两种经济模式新旧交替的时期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、转型早已开始，中央对此早有预判和设计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先需要明确，我们如今面临的经济转型和宏观调控，其实早在10年前就已开始，目前出现和大量经济问题和调控政策，其实都是这10年来的延续。早在那时候我们已经提出了“三期叠加”的概念，即：增长速度换挡期、结构调整阵痛期、前期刺激政策消化期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为“三期叠加”的核心内容就是发展模式的转型期。也就是从过去以“土地-地产-基建”为主轴、以高杠杆驱动的重投资、重投放模式日益难以为继，必须向着更关注产业结构优化、更尊重和培育经济内生动能、更确保杠杆可控与投资效率的发展模式去转型。对此，总书记早已给出一系列指示和论证，试举两例：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712164742592.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《经济工作要适应经济发展新常态》（2014年12月9日）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712164844185.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《服务实体经济，防范金融风险》（2017年7月14日）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当前经济形势和相应的政策调控并非是突如其来，而是有着深厚的历史传承与时代背景，顶层设计的思路是清晰和连贯的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、内外因素夹逼导致了本轮转型期的格外漫长。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以10年为期而转型迟迟没有完成，有着其自身的历史原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这10年内，我们先后经历了城镇化提速，“创新”滥用劣质化后部分业态的野蛮生长与收割，以及在推广减税降费和财政之间的艰难平衡，“两高一剩”及“三去一降一补”。在经济发展和调整的摩擦日益激烈的时候，又突然来了为期数年的疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的外部环境也不平静，从大背景来看，经济增长缺乏新动能是一个全球性问题，产业革命迟迟未来，大批国家的发展陷入停滞乃至倒退，内卷其实也早已全球化，不同国家的“存量争夺”愈演愈烈。而美国掀起的制裁封锁，尤其是贸易战和科技战更是对我们的经济发展，构成了改革开放以来罕见的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观国内新增长点的培育，尤其是产业转型与技术突破，绝非一朝一夕之功，为了维持经济增长的稳定性，会不得不对旧模式加以维系甚至间歇性加强。我们这些年的政策设计导向很符合当年反腐时候那句名言：“当前以治标为主，为治本赢得时间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济转型不是一刀切，需要以时间换空间，这是在为新动能留出空间。而为了留出空间，在几次萧条的临界点又多多少少放了一些水，缓解了基层的痛感，却积累了更多的问题，也在后续调整中产生更大的痛感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年部分人群对经济的痛感之所以如此剧烈，除却美国掀起的贸易战与科技战持续升级，以及逆全球化、贸易保护主义的广泛抬头。仅从内部来说，很大程度上可以追溯到顶层设计的定力空前之强，一些以往下行期会采用的措施、会打开的闸门，如今是尽可能地少用少开，乃至不用不开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新动能尚未全面成型并承接释放之时，旧有模式也受到调控。某些声音将当前的经济困难归之于监管，总觉得这不够市场化那不够国际化。其实真正的核心点并不在此，而是传统发展模式已在挑战社会的承受能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产带来的问题已是众所周知，政府债务问题我之前曾有专文论述（已发风闻社区[1]），而在地产、城投、财政这三角关系里堆积的大量杠杆，所影响到的范围远超三者，包括但不限于我们资产定价体系的稳定（这将直接关系到我们每一户家庭的财富）、金融资源与社会资本的匹配、相关链条每一个从业者（大多数就是工薪阶层）的收入、必须有偿租用不动产打拼糊口的人们那肉眼可见的租金，家庭居民的腰包以及根据腰包鼓瘪要去谋划的柴米油盐婚丧嫁娶，直到最后就是我们肉眼可见的人口增长情况[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712165702546.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界银行统计的各部门债务与GDP比率，我们的居民杠杆和非金融类企业杠杆都已先于基本面达到了高收入国家水平，所以社融增速出现一些调整乃至下滑，我认为也无需过于焦虑，这未必是衰退的体现，反而能体现旧模式的出清与新模式的生成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712165726734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：《地球知识局：人口拐点，肉眼可见》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、传统模式的不可持续决定了转型没有回头路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在旧有模式下，作为核心驱动的土地财政指导房地产开发，其能够运转维系乃至扩大的基础是最终建成的房子实现销售。而销售成功的关键不在开发商、不在地方政府、不在任何一级监管，而是要有源源不断的消费者能够心甘情愿地掏钱购买，乃至背负贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一套哪怕非核心区的房子都能掏空六个钱包，还要背负三十年的房贷；当大批小年轻为了房子的问题情愿不婚不生，为生活质量租房丁克在所不惜；当一大批三四线乃至二线城市在人口流出的时候，房价却攀升到足以透支未来20年的高点；当全国在本世纪新盖的房子已经超过全国户数一大截，套户比已经达到甚至超过西方发达国家水平 ，而人口还在老龄化、生育率出现跳水[3]；当土地财政拉动经济增长的边际效益出现递减，甚至能让全国地方政府的债务增长远超土地财政带来的收入，部分省份三五年内债务率就能翻番，利息支出都能占到财政支出的10%以上……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这些画面都在发生的情况下，旧模式又如何能继续得以维系呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712165821267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712165844679.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗兰贝格在去年2月的研究报告，也以同样的大标题宣告旧模式的结束。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如世界银行在2022年6月的一份报告[4]中所指出的那样：中国的房地产行业占GDP比重已远超其他国家，即使面临疫情的压力，需要动态调整监管，但监管放松后又会重燃投资风险，给未来造成更多麻烦 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不管是地方政府的财政与债务问题，或是开发商爆雷、烂尾楼频出这样的社会问题，归根结底并不是调控，而是过往发展模式本已到头。试想，如果调控放松，继续出卖更多的土地、堆出更密的楼盘、出现更高的房价、集中更多的金融资源汇集到地产基建、由此让政府、企业、居民三部类堆砌起更高的债务杠杆……为了暂时增长的放水只会在后续带来更为严重的问题，为“饮鸩止渴”再添加一个巨大的现实案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信中央在形势研判中做过更为周密的测算，选择了现在的政策。虽然放松了限贷限购，但某些舆论鼓吹的大面积开闸放水也迟迟没来，哪怕是在这些舆论中被歪曲解读的超长期特别国债，其用途其实早有明确规定[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着楼盘建筑工地的减少，少了的不仅是工地的塔吊，配套的路桥馆所与雄心勃勃的新城建设也大幅收窄。与之相关的这一整个链条上的产业、就业、收入必然也会受到影响，最终又传导到消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们看看在旧有模式下，土地财政以外能够拉动经济增长的点又怎么样呢？一位很让笔者十分尊敬的业内前辈在这里拉了个提纲：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;·互联网：截至2023年12月，我国网民规模达10.92亿人，互联网普及率达77.5% ，较十年前涨幅超过75%，增量到头了；&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;·基建：主要高速网和高铁网基本完成 ，摊大饼城建也差不多了，增量基本到头，后面还有水路改造和局部基建；&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;·城镇化：截至2023年末，常住人口城镇化率为66.16% ，与西方发达国家平均70%的水平差距已经不大，且人口总量下降了，增量也较为有限。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;·出口：大量产品的产能产量都过了全球半数 ，甚至60-70%，增量也大大收窄了。&lt;/span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，外部市场环境也不甚友好，西方主要大国逆全球化大背景下发动的贸易战、科技战仍在持续，还正在从广度和深度扩展。全球经济的弱复苏也影响到我们制造业和服务业的修复，地区性冲突加剧了原料价格上涨，此外中美经济周期的错位对国内产生了重大影响，利率错位导致利差倒挂扩大，造成资本流出压力。中美通胀错位，美胀中缩也在大环境上影响了国内需求和投资环境。特别是全球总需求的不足同样对我们的外贸形势构成了前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些不利因素传导到基本面，都进一步放大了已有的经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712170100263.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据来源：荷兰经济政策分析局（CPB）《世界贸易监测》；Haver数据库；世界银行工作人员估算。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712170116411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
数据来源：中国海关统计；国家外汇管理局；世界银行工作人员估算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712170144425.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从国际收支情况来看，资本外流正在逐步加剧。数据来源：国家外汇管理局；Wind数据库；世界银行。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济数据来看也能佐证上述情况，我们的名义GDP增速持续低于实际GDP增速，说明有效需求不足，动能有所衰减。2023年三大物价指数同时乏力，也是过往几十年来较为罕见的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费对经济增长的贡献高达83%，大幅超过疫情前水平。过高的消费贡献率，既说明其他过往动能的乏力。也提示着一种令人不安的前景：如果居民未来就业、收入压力继续受到影响，可能同样会使这唯一亮眼的动力在后续几年被削弱，进而导致经济增长的持续放缓 [6]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712170448668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年季度名义和实际增长率（%），图表来源见注释6&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712170508634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1979年-2023年三大物价指数同比（%），图表来源同上
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712170549878.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三大总需求对增长的拉动（%），图表来源同上&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712170626202.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三大总需求对增长的拉动（%），图表来源同上
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们现在身处的大背景，传统的投资、外贸、消费都出现了不小的问题，短期内引擎没有之前那么足了。有些人唱衰说中国经济难以为继。是的，如果固守旧模式，我们确实将难以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，某些观点对此开出的药方，所谓的市场化、自由化，这个开闸、那个放水，本质上却又是要继续维系旧模式，却对经济发展新动能和产业转型升级着墨甚少，乃至避而不谈，抑或对“金融服务实体经济”颇有微词，这就实在让人难以理解了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>377d640f45f86dd83e712469328ee4cc</guid>
<title>寡头垄断美国食品行业，谁来买单？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EricSchlosser/2024_07_13_741349.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃里克·施劳瑟，翻译/陈佳芮 校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦贸易委员会刚刚发布了一份备受期待的报告，证实了可能发生的最坏情况：在新冠疫情期间，美国的食品杂货供应链遭受了严重破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告称，大型食品杂货企业将疫情视作机会。在食品短缺的背景下，它们有意识地利用自己的市场力量，巩固行业主导地位。即使当小公司拼命搜寻货源或者干脆关门歇业时，大企业的货架上也能摆满商品。对于食品杂货业巨头沃尔玛等公司来说，新冠疫情是一个“福音”。虽然供应链已经从中断状态恢复，但商品利润却随着食品价格上涨而持续攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会发生这种事？联邦贸易委员会的报告没有直截了当地说明，而是暗示：如今寥寥数家公司掌控了美国的食品行业，自19世纪90年代末的大托拉斯和垄断时期以降，它们正以前所未有的方式扼杀竞争。过去40年的企业并购活动大大减少了该领域的公司数量——这一事实却被品牌多元化的潮流所掩盖。全美最大的连锁超市巨头克罗格（Kroger）旗下运营着二十个以上的食杂店铺品牌。如果克罗格官宣的与艾伯森（Albertsons）公司的并购计划能够推进，该数字将增加近一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/23/20240423160229949.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;406&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1990-2019年，美国排名前4、前8与前20家食品企业市场销售份额变化图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纵轴（左）：销售额占比；纵轴（右）：销售额，单位 10亿美元 图自：美国联邦贸易委员会报告，2024年3月21日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约20多年前，我在《快餐帝国》一书中呼吁人们关注一个正在加速暴露的现象：部分企业对美国食品行业的准垄断性市场控制不仅损害了工人和消费者的利益，也对牲畜饲养和土地保护产生了不利影响。当时察觉到的那股力量如今已变得更加强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公共利益组织“食品与水观察”（Food &amp;amp; Water Watch）2021年的一项研究显示，目前仅四家公司就控制着美国约52%的大米市场、约61%的新鲜面包市场和约79%的意大利面条市场。四家公司加工了全美约70%的生猪和85%的活牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广泛应用的工厂化养殖手段甚至将垄断权力扩大到了商业化畜牧育种领域。目前，全球约47%的生猪育种资源掌握在三家公司手中。两家公司为全球约94%的蛋鸡养殖提供种鸡。同样是这两家公司，EW集团（Erich Wesjohann Group）和汉德克斯育种集团（Hendrix Genetics）为全球99%的火鸡养殖提供种鸡，它们也是世界上最大的两家养殖鳟鱼、三文鱼和罗非鱼育种资源供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学中的“四企业集中度”（CR4）是用来衡量商品或服务市场竞争程度的指标。这个指标通过计算市场中四家最大企业所占的市场份额得出。当四家公司的总份额超过40%时，就形成了寡头垄断（oligopoly）。在寡头市场中，给供应商的报价、面向消费者的售价以及支付给工人的工资不再由市场力量决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这些公司对本行业乃至整个国民经济施加的力量，也会导致一种已经得到充分研究的后果：有效的政府监管变得困难，要么是各州或联邦监管机构因腐败而“沦陷”，要么是监管机构无法与大公司手头的资源和人力相匹敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于垄断寡头来说，这是他们乐见的状态。有时，某个单一事件会产生连锁反应，对其他所有人造成长远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克罗诺杆菌又被称为阪崎肠杆菌（Cronobacter sakazakii），这是一种新出现的病原体，对两个月以下、早产或免疫系统受损的婴儿尤其危险。感染这种病原体后，预计那部分婴儿的死亡率高达40%至60%。许多幸存下来的婴儿也终身受到肠道和大脑损伤、癫痫的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，只有密歇根州（Michigan）和明尼苏达州（Minnesota）两地记录了感染病例。在此之前，美国的克罗诺杆菌感染情况尚无人统计，绝大多数病例都没有被发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪80年代末以来，人们已经认识到，配方奶粉是向婴儿传播该病原体的重要途径。与液态配方奶粉不同，粉状配方奶粉在出售前并未接受灭菌处理。克罗诺杆菌可以在粉状配方奶粉中存活一年以上。一旦向奶粉加水，克罗诺杆菌就会恢复生物活性，并可能致命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月，明尼苏达州确诊一例克罗诺杆菌感染。患儿经历了三周住院治疗，最后幸存下来。明尼苏达州卫生局立即与美国食品药品监督管理局（FDA）和美国疾病控制和预防中心（CDC）分享了该病例的相关信息，以及相关配方奶粉的品牌和批号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的几个月里，又有三名婴儿在其他州陆续确诊感染克罗诺杆菌，其中两名婴儿不幸夭折。以上病例均与雅培（Abbott Nutrition）同一家工厂生产的配方奶粉有关：该厂位于密歇根州斯特吉斯市，是美国最大的婴儿配方奶粉工厂，占地近100万平方英尺，面积比十几个足球场加起来还要大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/23/20240423160922795.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;318&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雅培密歇根州斯特吉斯的配方奶粉工厂一度因质量丑闻关闭，在六个多月后重开&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国食药监局内部管理不善，而且极不愿与大型食品公司对抗，因此反应迟缓。2021年秋天，斯特吉斯工厂的一名前雇员向美国食药监局举报该厂存在多项安全问题：比如定期伪造安全记录，跳过必要的清洁步骤，婴儿配方奶粉未经过致命细菌检测就被包装和运输。举报人提供了一份长达34页的文件，详细描述了斯特吉斯工厂的食安问题。在雅培斯特吉斯工厂中，工人经验不足、缺乏培训；工厂只注重将产品快速推向市场，而忽略了产品质量和安全；对提出问题的员工，该公司存在着一种鼓励开展不当报复，而不是积极沟通改进的企业文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四个月过去了，直到2022年初，美国食药监局人员才来到斯特吉斯工厂，进行彻底检查。在工厂环境中发现了多种克罗诺杆菌菌株。随后，美国食药监局官员形容该工厂的环境“令人震惊地糟糕”、“卫生条件令人无法接受”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，雅培公司主动关闭了斯特吉斯工厂，并召回了在那里生产的三种奶粉品牌：EleCare、Alimentum和Similac。该工厂在六个多月后才全面重启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅培公司坚称，美国食药监局及美国疾控中心均未“发现公司产品和儿童疾病之间存在明确关联”。然而，曾在沃尔玛负责食品安全的副总裁，在召回婴儿配方奶粉期间担任美国食药监局副专员的弗兰克·伊安纳斯（Frank Yiannas）认为，雅培的否认声明具有误导性。多种因素表明，雅培事实上要对四例克罗诺杆菌感染负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊安纳斯在国会作证时指出：“雅培的斯特吉斯工厂缺乏足够的品控措施来防止婴儿配方奶粉受到污染......零星的成品污染确实发生了，而且长时间以来，该工厂其他批次的婴儿配方奶粉很可能也受到了克罗诺杆菌菌株的污染，但这些菌株躲过了最终产品检测，流入市场并被婴儿食用。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>98c805aec13dbd91ede0b649c3fa4139</guid>
<title>香港的恋殖心理可以终结了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_07_13_741345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归27年后，“女皇陛下”“总督”“立法局”等留有殖民色彩的字眼，在7月10日，香港特区立法会三读通过《2024年成文法（杂项规定）条例草案》（以下简称《草案》）后，退出了香港法律舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次通过的《草案》分为15部，目的是“就不同范畴的法例提出一些大致上属于技术性和无争议的轻微修订，以更新或进一步完善相关法例。”其中最引人注目的，是第14部：以“中央或香港特别行政区政府根据基本法和其他法律的规定”取代“女皇陛下、其世袭继承人或继位人”、以“行政长官”取代“总督”、以“行政长官会同行政会议”取代“总督会同行政局”、以“立法会”取代“立法局”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如署理律政司司长张国钧的说法，这个修订是“无争议的”。然而，不熟悉香港法制史的人必然有一个疑问：牵涉到大义名分、明明应该是在回归后急不容缓的立法，为何要等到27年后的今天，才提出“修订”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/07/12/20240712160712833.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月10日，香港立法会通过《2024年成文法（杂项规定）条例草案》，包括作出法律适应化修改，取代法例中不合本港宪制地位的提述，如“女皇陛下”“总督”“立法局”等字眼。&lt;span&gt;明报（邓家烜摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说中英两国在1984年签署了《联合声明》后，便开始了治权移交的手续安排，其中重中之重，就是把在香港行之多年的殖民地法律，转换成为中华人民共和国特别行政区的法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交接的安排一直相安无事，直至1991年12月25日苏联解体，英国以及其幕后操盘者美国，心想共同的对头已经倒下了，中国的最大利用价值也消失了，于是动了歪主意，企图下一个目标便是中国，更不甘心乖乖地交还香港，于是便玩起花样来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年7月9日，在英国本土选举失败的重量级政客彭定康正式上任，成为了第28任，也是最后一任的香港总督。他在任时搞的最大破坏，就是在1994年通过了政治改革方案。新政制使亲西方的香港民主派获得更多的立法会席位，从而让西方可以在回归后继续把香港作为颠覆中国的基地。这行为祸延到2019年的反中乱港暴动，直至2020年《港区国安法》的通过，作为定海神针，方才平定了回归多年的乱局，可知其为害之深重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任国务院港澳事务办公室主任的鲁平斥责彭定康是“千古罪人”。多年之后，他回忆称当时“整个平稳过渡被他破坏了，给我们制造了很大的困难。如果不是彭定康的话，香港过渡的情况更平稳。影响香港的不只是政治体制，还有整个香港人的信心和经济。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国政府并不承认彭定康的政改方案，从而也不承认1995年循此政改方案选出的立法会议员，因此议员们也不可以“直通车”过渡至1997年7月1日，就此筹组了临时立法会，任期由1997年1月25日至1998年6月30日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临时立法会在回归日通过了《香港回归条例》，分为9个部分，共32条，目的就是要把殖民地法律迅速过渡成为特别行政区的法律。其中的第四部就是“在任何条文中对女皇陛下、皇室、官方、英国政府或国务大臣（或相类名称、词语或词句）的提述，在条文内容与以下所有权有关或涉及以下事务或关系的情况下，须解释为对中华人民共和国中央人民政府或其他主管机关的提述——在任何条文中对女皇陛下、皇室、官方、英国政府或国务大臣（或相类名称、词语或词句）的提述，在文意并非第1条所指明者的情况下，须解释为对香港特别行政区政府的提述。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个做法无疑是粗糙的，但却快速、实用，适合过渡期间的非常安排。于是，在回归后，看香港法例，依然可以看到有大量的“女皇陛下”、“总督”、“总督会同行政局”等等的殖民地残留字眼，需要在心中自动转换。法律界人士当然习惯了这转换，然而外人看来，不免别扭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/07/12/20240712161351399.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
香港地政总署公布的新版香港地图。&lt;span&gt;政府新闻处&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查实香港法例并非没有经历过类似的转换。伊丽莎白二世是在1952年登位，在这之前，英国王室的君主是她的父亲乔治六世。她登位之后，香港法例也有把“国王陛下”改为“女皇陛下”，而且是说改就改。因此，香港在回归之后的27年，才作出相应的名词修改，的确是太迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，《维护国家安全条例》在3月23日通过，标志着特区政府完成了《基本法》第二十三条赋予的宪制责任。政府在此时此刻作出了上述的“轻微修订”，好比是把殖民地时代的棺材上面打上最后一颗钉子，标志着该时代的最后残余也消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，伊丽莎白二世于2022年9月8日逝世，“女皇陛下”亦早于法例修订之前消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊丽莎白二世统治了香港45年，中年至老年的香港人，从小到大均感受到她的存在，例如香港政治机关常常挂着她的照片，想不看到也难。也不讳言，由于在八、九十年代，香港处于前所未有的繁荣期和高峰期，也很难免对那个年代有着“恋殖”的心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在五十年代至七十年代初期，以至于乔治六世和更早的英殖年代，香港的社会秩序和经济状况依然是乱七八糟、民不聊生，否则也不会有1922年和1925年的大罢工，1956年的暴动，1967年的反英抗暴。然而，仍然存在这些远古记忆的人已死得九九十十，再加上反中分子多年来的宣传和渲染，现在“恋殖心”最强的反而是二、三十岁，从来未被殖民统治过的青年人。也许，在他们的心目中，殖民地时代就是电影中美化了的吕乐、跛豪，而不是现实中包娼庇赌，腐败贪污的吕乐，以及杀人贩毒、无恶不作的跛豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说香港的第一条大马路，位于香港岛的中心位置，全长4公里，称为“皇后大道”，其中又分为东、中、西三段。这条马路建成于1942年，其名字是出于当时御宇日不落帝国的维多利亚女王，而不是伊丽莎白二世。至于香港岛的另一条大马路，位于东部的北角，建成于1935年，称为“英皇道”，标志的是乔治五世，即伊莉沙白二世的祖父。伊丽莎白二世在香港并无街道名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史评价的角度看，伊丽莎白二世在位70年又214天，也是人类史上在位第二长的君主，仅次于路易十四。她亲历了大英帝国的衰落，如何在衰落期维持帝国和本人的不失优雅，她也算是做到了恰如其分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从殖民地时代走过来的一代人，没有人对现在的英国国王查尔斯三世有过任何一丝一毫的尊敬。当年的香港人把伊丽莎白二世戏称为“事头婆”，意即“老板娘”。今天，“事头婆”仙游了，她的名字也从法例上永远地抺去了，“恋殖”也已成为一个历史名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/12/20240712161638622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中华人民共和国国旗和香港特别行政区区旗在香港街头迎风飘扬。&lt;span&gt;新华社 李钢 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a2a4fd5ac5f17dc0699652ef3084bb1</guid>
<title>当下“萝卜”不宜“跑”太快</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2024_07_13_741344.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则科技新闻引发了社会的广泛关注：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度旗下的“萝卜快跑”网约车平台于5月15日开始，在北京、武汉、重庆、深圳、上海等地开启了无人驾驶网约车服务测试。其中，仅在武汉市就已投放了400多辆无人车，年内这一数量计划增至千辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至笔者撰文时，“萝卜快跑”自投放市场以来，已累计完成订单服务量超过600万次，单日单车的峰值超过20单——这数量与真人网约车相近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着“萝卜快跑”无人车业务的快速发展，百度的股价也水涨船高；未来“萝卜快跑”的测试范围将由武汉扩大至国内多个城市，不出意料的话，其业绩和股价将再创新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这无疑是一场科技盛况，我们也乐见科技带给大家更多便利。不过在笔者看来，考虑到当前严峻复杂的就业形势，无人网约车服务的推广普及，宜慎、宜缓、宜再三考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712170449265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宜慎、宜缓&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前国内的经济形势并不乐观，而与经济状况高度绑定的就业市场也压力颇大。如国家统计局公布的数据显示，截至今年5月，全国城镇调查失业率约为5%；分年龄段来看，16-24岁劳动力的失业率高达14.2%，25-29岁劳动力的失业率为6.6%，30-59岁劳动力的失业率为4.0%。若考虑到统计口径标准设定情况，真实的失业率恐怕还要高一些。就业市场消化现有劳动力已颇为吃力，但新增劳动力还在不断涌入，每年高校毕业生数量都“再创历史新高”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人在找不到稳定的工作前，往往会为了维持生计而进入快递、外卖和网约车行业，这三个行业也被戏称为“铁人三项”——除此之外还有“吉祥三保”，即保安、保姆、保洁员，相关从业人员结构也出现年轻化的趋势，刚一毕业就当保安可谓“少走20年弯路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“铁人三项”行业的共同点是门槛低、需求多、弹性好，且收入还算过得去，因此成了许多人在找不到更好工作时的最后选择。另外，不少人就算有稳定工作，也会在工作之余“兼职”参与，以增加收入，补贴家用。如笔者的一些同事，在面临家庭生活的巨大开支压力时，就会在下班后去跑网约车或送外卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“铁人三项”行业在一定程度上实际承担了社会救济和收入补充的职能，它吸纳了大量失业人口，缓和了就业形势严峻带来的生存压力，缓解了社会矛盾。说得再白话点，它们已被许多待业或失业人员视作最后的“救命稻草”，除此之外，几无他选。为此，笔者认为不能把这些行业当作普通的业态来看待，更不能低估这些行业所具有的特殊社会价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/12/20240712170704702.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一名外卖员在某小区内骑行。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，目前来看，“铁人三项”这一“就业蓄水池”的削峰填谷能力不是无限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年开始，东莞、温州、深圳、济南等地的交通运输部门陆续发布了网约车饱和预警，部分地区甚至停止注册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照交通运输部公布的数据显示，截至2023年4月，全国网约车司机数量达到了540.6万人，车辆数量达到了230万辆，分别比两年半前增长了一倍多；2023年上半年，每日新增的网约车司机数相比2022年增长了近5倍。但与此同时，网约车用户规模却从2021年的4.53亿人下降到了2022年的4.37亿人，少了近1600万人。多地网约车单车日均接单量不超过20单，单均营收在20元左右，单车日均收入仅200多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“铁人三项”行业目前已经处于僧多粥少的局面，此时若是无人网约车再冲进来分一杯羹，那些等米下锅的司机们又当何以自处？若无人驾驶网约车迅速取代人力网约车，那大量被“挤”出来的真人劳动力该如何安置？这些都是从平台到政府都需要深入思考、慎重研究、大胆假设、小心论证的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就现实来看，依据滴滴于2020年公布的数据，在有人驾驶网约车行业的成本结构中，司机收入占乘客应付总额的79.1%。剩下20.9%中，10.9%为乘客补贴优惠，6.9%为企业经营成本及纳税和支付手续费等，3.1%为网约车业务净利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若是无人驾驶网约车，可直接让在成本结构中占据最大比重的司机收入部分完全消失；车辆规模增加后，企业经营成本也将进一步摊薄。再考虑到“一公里一块钱”对乘客的吸引力，以及每辆车几乎可以24小时无休的“工作能力”，人与“萝卜”的竞争结果会是如何，答案不言自明。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>