<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e8cf6e0f19d97d7d39ff5af6e446e916</guid>
<title>“我可以，你不可以”的优越感，源自哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2020_12_02_573262.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 郑若麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天正在发生的事众所周知：青年画家乌合麒麟创作了一幅漫画，揭露、讽刺和批判澳大利亚军队在阿富汗的暴行：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/02/20201202152557114.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人没有想到的是，该国总理居然因此而暴跳如雷，还要求中国道歉！宁南山先生就此写了一篇文章，题目为“我可以，你不可以——由澳大利亚事件看西方人的心理”。宁南山在这篇出色的“随想”中明确地指出，西方从思想上就不认为、不接受中西方应该处于真正公平、平等的地位，而是以烙印在内心深处的对华优越感来指导他们的思维和行动：所以，“我可以，你不可以”……比如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——我可以拥有5G，你不可以；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——经济上我超过你可以，你超过我不可以；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——舆论上我指责你侵犯人权可以，你指责我侵犯人权就不可以……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种“我可以你不可以”的模式下，乌合麒麟竟敢将画笔直指澳大利亚军队的罪行，当然是莫里森先生绝对不可能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宁南山一针见血地所指出的西方这种优越感引起了很多国人的共鸣，包括外交部发言人华春莹！不过宁南山先生没有说明西方的这种优越感——即“我可以、你不可以”的行为模式——是从宇宙的哪个角落里找来的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我来补充一点：这种优越感来源于西方硬扣在中国头上的那顶“民主原罪”的大帽子！西方之逻辑如下：民主是世界上“惟一正确的政治体制”，因为民主是选举体制；中国不是选举体制，所以中国“与生俱来”就有罪；这种与生俱来的罪源于基督教概念，叫做“原罪”，中国患的就是“选举原罪”、“民主原罪”；在这顶“民主原罪”帽子的重压下，中国做什么、怎么做都是错的，都是“不民主”的……而相对于患有“民主原罪”的非选举体制的中国，“民主选举”的西方当然也就是做什么、说什么都是对的啦！因此便引导出了“我可以、你不可以”的行为模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，澳大利亚军队在阿富汗的暴行，“民主”的澳大利亚媒体可以做、可以说，但“民主原罪”大帽下的中国则不行；西方可以随意指责中国的“人权问题”，甚至可以不顾事实、凭空胡言（比如工荒唐至极的新疆集中营），但中国则连西方自己报道过的事实都不能说（比如澳大利亚军队在阿富汗的暴行）……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这顶“民主原罪”的大帽是非常沉重的。它已经说服了西方世界的多数不了解中国的西方民众，他们几乎都接受了中国是一个患有“民主原罪”的国家的观念。正因为如此，反华在西方舆论界很有市场。中国一个漫画家通过画作批评澳大利亚军队的暴行，居然遭到如此的反对，而且西方越来越多的国家都在择边而站，其中甚至包括我非常了解的、曾因《查理周刊》而闹出阵阵“言论到底是否应该绝对、完全自由”风波的法国，这充分证明这种针对中国的闹剧是一幕有着西方共同立场的、有备而来的舆论战。我们千万不要轻视这种舆论战，它正在试图再次将中国置于被告席上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这顶大帽子甚至已经被部分接受了西方某种意义上的“精神殖民”的国人戴在了头上。他们在中国与西方产生分歧的时候，会情不自禁地、本能地认为，西方是对的，中国是错的……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种状况绝对不能再延续下去了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须对西方的“我可以、你不可以”的行为模式进行反击，我们必须打碎西方的种种谎言，彻底摘掉西方硬扣在中国头上的“民主原罪”大帽子，我们必须从此与西方处于完全公正、平等的地位上进行对话，我们才能真正挺直腰杆昂起头，如乌合麒麟们、宁南山们、赵立坚们、华春莹们……一样，大声地说出这个世界的真相和真理。时间和历史都在我们这一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于今日头条@郑若麟，作者授权观察者网发布。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1f07b3330fd563dab085462e1ba55a0</guid>
<title>宁可慢一点，也要保持我们金融市场安全</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2020_12_02_573212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丁一凡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢观察者网和观视频邀请我跟大家面对面的分享。现在我们要进一步开放金融市场，会出现什么样的背景，我讲一讲现在国际上的一些风险，以及这些事情的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/01/20201201160817274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从今年年初疫情发生以来，这些发达国家的中央银行都采取了可以说是超级宽松的货币政策，比如说美联储今年大概就买入超过三万亿美元的流动金，即三万亿美元的债券，这样就给市场提供了巨量的流动性。不光是美联储做了这种事情，欧洲央行也在继续做这个事情，欧洲央行还在实行名义的负利率，还在买入大量的债券，同时世界其他两个重要的央行，英格兰银行（英国的央行）和日本银行（日本的央行），也都在做相同的事情，这样的事情释放出来大量的流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流动性大到什么程度？大到当年冲垮英镑的乔治·索罗斯这种金融大鳄都在说，现在全球市场上是真正的流动性泛滥。在这种流动性泛滥、流动性泡沫的情况下，我们现在还要按照我们的步伐进一步开放市场，无论是前一阵子政府主动做出的承诺，还是我们签的一些自由贸易协定，比如我们最近刚刚签订的RCEP，这样的协定里都包括金融开放和金融自由化的条款，也就是说中国是有一个不断开放金融市场的日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种全球流动性泛滥、流动性泡沫的情况下，我们要进一步开放金融市场，会有什么样的风险呢？我个人看有两个最主要的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先将出现的一个很大风险是期货市场的定价机制，在流动性泛滥的时候，这套机制就不那么准确了。过去在货币政策比较正常的情况下，期货市场是反映未来经济需求的，所以它的定价功能非常明显。但是当流动性极其泛滥的情况下，市场就会出现很大的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实2020年，我们就目睹了一些奇怪的现象，比如说石油期货的价格居然跌到了负值，这些其实都是流动性泛滥的结果。还有房地产市场和整个股票市场都会出现不正常的波动，这些都跟流动性泛滥有直接的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以未来我们在这种情况下特别要注意两个问题：一个是在我们开放的时候，要特别注意金融创新与金融监管的关系。如果我们的市场进一步开放，这些所谓华尔街狼或者大型外国金融机构进入中国市场的时候，他们的创新能力是要超过我们这些金融机构的创新能力的，那么我们就面临着很大的风险，有可能会把你的各种各样的东西吸引走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，金融创新其实是我们金融机构的不二选择，必须继续做这样的事情。其实在最近中国的一些新闻中，也体现出这两者之间的问题。比如前一阵子我们曾经特别看好的阿里巴巴公司，它的一个下属金融服务公司准备上市，就引起了很大的波澜，最后它的上市过程被叫停了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家正在讨论，是不是要加强金融监管。其实在这个问题上，要抱着一种辩证的态度来看问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我们要认识到阿里巴巴在前一些年还是对我们的金融创新起到了很大的作用。我们的金融服务过去一直是跟在别人的后面走，一直落后于别人，但是由于阿里巴巴率先成立了支付宝这种体系，使得中国在电子支付上一下子追上了其他国家，甚至领先于世界，这就是金融创新在这个领域里给大家带来的好处，给中国带来的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，蚂蚁金服虽然是一种金融创新，却也带来巨大的风险，因为它带动了中国的银行资本，带动了100倍的杠杆资本，带来了巨大的金融风险。如果我们的金融市场一开，这么大的杠杆不得以控制的话，可能就会在中国市场上引起轩然大波。那个时候如果外来的资本大幅炒作这些事情的话，就会造成我们资本市场暴涨暴跌的现象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e24d142501e1bea54cdaf187ddd36f8</guid>
<title>重要人物再遭暗杀，伊朗为何就是不实质反击？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2020_12_02_573207.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的伊朗，便如《列王纪》（Shahnameh）中的坎坷英雄，遭遇了戏剧式的磨难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初1月3日，革命卫队圣城旅前指挥官苏莱曼尼（Qasem Soleimani）遇刺，神权政府二把手就此殒落，随后诱发的驻伊拉克美军基地遇袭、乌克兰航空752号班机误击事件，更让伊朗在备受同情之际，转瞬而成国际众矢之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月起，新冠疫情开始在伊朗蔓延，病毒伴随朝圣与观光路线，散播至中东与欧亚边界，伊朗更因饱受制裁摧残，而发生医疗系统崩溃的惨剧，只能动员民众集体缝制口罩，并仰赖相关国家捐赠医药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月起，伊朗几处核设施与弹药库遭不明势力攻击，发生诡异连环爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月7日，“基地组织”第二领导人阿卜杜拉（Abdullah Ahmed Abdullah）在德黑兰遇刺，是为美以在联合国大会前的公开挑衅，欲迫伊朗出手回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历上述波折后，伊朗迎来短暂暖秋。10月18日，联合国解除对伊朗的武器禁运，拜登更于11月初胜选，各方多预测美国将重回伊朗核协议（JCPOA）谈判桌，敲响特朗普的“极限施压”（maximum pressure）丧钟。市场更看好伊朗的石油出口解禁，行情上一片欢欣鼓舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到，会在不久后，再起波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月27日，有“伊朗奥本海默”之称的核科学家穆赫辛·法赫里扎德（Mohsen Fakhrizadeh）遇刺，伊朗仿佛走进某种宿命棋局，继年初的苏莱曼尼之死后，于年底再因暗杀新闻跃上国际头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/02/20201202075408815.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遭机关枪扫射后，法赫里扎德和保镖失去意识 （截自Iran News Update社交媒体账号）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而不同于年初特朗普的高调承认，此次暗杀行举至今无人认领，伊朗外交部虽在第一时间指责以色列动手，并暗示美国在后唆使，却缺乏关键证据。伴随法赫里扎德的丧礼进行，伊朗民间反美示威再起，宛如重演1月街头那悼念苏莱曼尼的举国激情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而纵使传媒与政界皆有开战吼声传出，伊朗政府仍旧站稳过往基调，极力避免擦枪走火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对其而言，此般耻辱烈火焚心，但对方选在此时动手，显然醉翁之意不在酒，暗杀的鲜血淋漓后，潜藏更大的政治圈套，只待伊朗入瓮，其自要避免中计；此外，伊朗的神权政府看似冷峻，实已难如过往炮制反美议程，在治理问题层出不穷的现实下，美以欺凌往往能化做吊诡的救命索，转移内部民怨重担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故顺此脉络，伊朗若以保持政权存续为最高原则，便不会贸然兴战，自毁前路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主谋意欲何为&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综观此次事件发展，美以皆有涉身动机，然而就操作风格而言，以色列行事往往倾向隐匿身分，美国则较无所顾忌，例如高调暗杀苏莱曼尼一事。双方偶尔各行其是，但更常合作出击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由近年案例观之，美以对伊朗的袭击大致可分为网络战与暗杀科学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，伊朗网域遭遇病毒“震网”（Stuxnet，又称蠕虫）攻击，施放者以扰乱伊朗核设施为目标，最终成功摧毁1000台离心机，却也导致行动失控，病毒透过家庭计算机四处流窜，最后不仅感染伊朗全国近60%的计算机，更波及印度尼西亚、印度、阿塞拜疆、美国与巴基斯坦等域外国度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次攻击未有任何国家承认行动，但国际普遍猜测是美以连手，方有如此显著成效。2013年7月，爱德华·斯诺登（Edward Snowden）亦透露震网为美以合作开发而成，为的是打击伊朗核武开发进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相较于网络攻击的低调精准，暗杀核科学家的策略主轴有所不同，对施行者而言，既要打击核科技进程，也欲煽动伊朗恐慌情绪，以收类似恐怖袭击的诛心之效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2010年至2012年期间，伊朗共有4名核科学家遇刺身亡，伊朗同样将矛头指向美国与以色列，对此以色列既不承认也不否认，美国则因长期资助、庇护伊朗反政府武装团体“伊朗人民圣战者”（MEK）而难脱嫌疑。这起暗杀潮最终停在2012年，原因便是美国的改朝换代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小布什任内，阻绝核武发展可能是美国对伊政策核心；然而奥巴马上台后，“外交怀柔”由此登场，美国改用经济果实，换取伊朗延后发展核武的承诺，故而才有2015年的伊朗核协议，为美伊互动觅得喘气空间，伊朗卸下部分制裁枷锁，美国则有余力重返亚洲。以色列虽仍与伊朗交恶，却也未再有网络战与暗杀新闻传出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而和平光景并未持续太久。2016年，特朗普横空出世、入主白宫，奥巴马的伊朗模式遗产尽遭毁弃，自2018年美国单边退出核协议起，特朗普持续加大对伊制裁力道，几乎把伊朗石油打成零出口境地；与此同时，网络战、袭击核设施等举措接续再起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/02/20201202075731841.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月24日，趁着以色列刚进入第一阶段封锁，伊朗革命卫队先发制人，黑入以国网域，并自境外接管其供水系统，修改数据与指令，不仅令氯与其他化学物质被以不正确比例混入自来水，更一度令水泵暂时停止运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列亦不甘示弱，于5月9日发动回击，黑入伊朗海军所在的阿巴斯港口系统，导致指挥船舶、卡车和货物移动流程崩溃，港口因而停运多天。6月起，伊朗多处核设施发生爆炸，病毒袭击说更是不径而走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，暗杀策略再成选项，且力道比过往更为猛烈。然而观其实质效用，往往是心理震慑多过战略获益。年初的苏莱曼尼遇刺案，虽令革命卫队痛失大将，却未能改变伊朗扩张地缘版图的现实，其仍持续支持黎巴嫩真主党，更未撤出伊拉克、叙利亚、也门任一战场。在军事现代化的时日，将才虽重要，却不至于影响战略的全盘规划。此次的核科学家暗杀案亦同此理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的核科技已非草创阶段，法赫里扎德尽管享有盛名，却不至于决定核科技命脉。细究美以过往风格，透过网络攻击以破坏离心机的阻却效用更大，这场暗杀又发生在美国改朝换代时，挑衅目的显然高过摧毁核科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，这起暗杀不论由谁主导，皆象征对拜登重回核协议预期的赤裸反扑，为的便是激怒伊朗，令美伊彻底撕破脸，并让多国勉强维系的核协议框架彻底粉碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，伊朗显然没有随之起舞。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17bda72720f23dc9cde2f6e02b83ac87</guid>
<title>这不是特朗普的错，这是美国的错！</title>
<link>https://www.guancha.cn/MargaretKimberley/2020_12_02_573205.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/30/20201030170519225.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;玛格丽特·金伯利采访截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您觉得，新冠疫情让美国民众更清楚地认识自己的国家了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金伯利：&lt;/strong&gt;很不幸，并没有（无奈地笑），大多数人会责怪特朗普。&lt;strong&gt;特朗普当总统的一大问题是：归咎于他并不是什么难事&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。至于原因，有很多。他的政府确实没能适当地处理疫情，但&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;现在就变成了“如果是别人当总统，新冠就不会这么严重了”。我认为并非如此，这个国家仍然可能面临非常严重的境况。但人们都只关注他（特朗普）。正因为只关注这个个人，他们就不再深度思考其他原因了。&lt;/strong&gt;例如，美国放弃了大量制造业能力，这是中国发展起来的原因之一，但美国放弃掉了。我最近读到，要检测一个人是否感染新冠病毒，只需要鼻咽拭子就够了。之前美国缺乏拭子，因为拭子是在其他国家制造的。它们封锁了，我们就没有拭子用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，指责某个人很愚蠢、很小气、根本没资格当总统是很容易的事。你大可以盯着他、指着他说：“啊哈，都是特朗普的错。如果是别人在白宫，情况会好很多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/30/20201030161418367.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在奥巴马执政时期，美国也遭受过疫情冲击，很多美国人也因此丧命。而流感季每年杀死的美国人人数之多，此次新冠疫情期间被报道出来了之后，很多中国人都为此感到惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金伯利：&lt;/strong&gt;是的。我记得我们第一次听到有关“新冠”的消息时，我的医生和当时许多人的看法一样，并不认为情况会很严重。他告诉我，每年都有35000人死于流感，我当时也不知道流感致死的人数这么多。这也说明不平等、医保系统问题严重，也可以说那都不算是一个真正的系统。我们经历过猪流感、H1N1和其他死亡率更高的疫情，但新冠病毒这样的还是头一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;所以人们都聚焦于谴责特朗普一个人，而没人注意到系统性问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金伯利：&lt;/strong&gt;是的，因为人们都愿意相信这个国家很好，一切都很好，结果这么个糟糕的人当选了，一切才变得很糟糕了。（无奈地笑了）不是这样的，我们以前就有很多问题。不论他什么时候不再当总统了，我们仍然会面临这些问题。特朗普确实在积极制造问题。但人们认知上的问题在于，大家都认为这个国家运转良好，而这么个人成为总统是某种反常现象。很不幸，很多人就是这样想问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这也许就是为什么那么多人支持拜登吧。并不是有多少人喜欢拜登，只是恨特朗普的人很多罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金伯利：&lt;/strong&gt;哦，当然。拜登的一个问题是缺乏热情。说到人权，民主党人违背了选民意愿，确保拜登成为提名人。没有人对他报以热情。我提到所有问题，他都没有提出任何相关建议，一个都没有。哪怕他只提一个，拜登只要表示“政府会免除你的学生贷款债务”，他就稳赢了。为什么他不提呢？这就是问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这个国家的政治由金钱驱动，取决于运营两党的富人希望看到什么。两党都受到公司利益的影响，都受惠于富人。富人只想让政府代表他们的利益，而不想为民众做任何事情。他们想要一个人们身陷贫穷的社会，想要一个人们没有独立性的社会，想要一个人们生活在恐惧之中的社会，想要一个人们不敢抱怨、不敢抗议、不敢罢工的国家。&lt;/strong&gt;因此，包括民主党在内，两党都不愿意提出任何会令他们的捐款人不高兴的建议，不会提出任何实质性的、能够真正改变国家运行方式的建议，拜登也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;据我们观察，美国新冠疫情应对得如此糟糕，其中一个原因就在于，私营医疗体系在处理一切。有时面对全国性疫情，需要由国家力量进行统筹安排，而联邦政府这次显然组织得不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金伯利：&lt;/strong&gt;的确。这是个很大的原因。伯尼·桑德斯（Bernie Sanders）曾提出，我们需要“全民医保”（Medicare for all）。我们为老年人制定的国家健康保险计划，叫做“Medicare”。桑德斯说，我们应该建立照顾到每个人的国家医保系统，由政府支付每个人的医保。我同意这一点。我认为这正是我们所需要的。如果做到了，新冠病毒就不会成为什么大问题。而如果我们拥有这样一个系统，医疗不平等也就不会存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中国的动员和组织力量很强，却成为美国常常诟病中国的一个点。美国总是声称要让自由市场决定一切，我想，这次疫情恰恰证明了事实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金伯利：&lt;/strong&gt;的确。“自由市场”只是人们想满足富人和公司所想时使用的说法。这就是他们一直所指的“市场”，给予那些已经拥有很多的人、协助他们做他们想做的事。这就是“自由市场”的全部含义，是很虚伪的用词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国现在的疫情状况如何了？此前很多美国人曾抵制戴口罩和保持社交距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金伯利：&lt;/strong&gt;没有人真的喜欢这些措施。我不喜欢戴口罩，因为我不喜欢限制我的社会交往，我也不喜欢电影院关门或停业。现在纽约的餐馆都摆在了户外，他们将被允许使用空间加热器，这样他们可以在冬天营业了。所有这些都影响了我们的生活，那些失业的人们真的很痛苦。没有人喜欢这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/30/20201030162522477.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纽约摆在户外的餐厅 图自 纽约食客&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美国应对疫情的措施是前后不一致的。一开始告知我们的是，不需要戴口罩。然后他们突然改口说，必须要戴口罩。所以人们一开始就有抵抗情绪。有些人会问，到底该怎么做，你们自己真的了解吗？然后发现他们自己也不清楚。像拜登这样的人，他抨击中国的言论是，特朗普应该要求进入中国（调查）。这实际上会是件好事，这样美国就可以向中国学习经验了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，&lt;strong&gt;我们的国家缺乏社会凝聚力，人们不会团结一致地行动，反而会彼此充满敌意。这样的表现有很多，其中之一就是认为你不需要对别人负责，你不需要保护自己，也不需要保护别人。&lt;/strong&gt;另外，人们也非常不信任这个系统，他们不相信政府告诉他们的事情。所以有的人就认为，戴口罩没必要，或者戴口罩会让事情变得更糟，或者不需要采取封闭措施。我最近读到，欧洲的新冠确诊数又增加了，他们正在关停经济。这是一个世界性的问题，而那些想对疫情不予理会的人，我相信他们是善意的，但这是非常、非常严肃的事情。即使我不喜欢待在家里，不能像以前那样去看望我的朋友和家人们，我也不会去危害我自己和他人的健康。这是一个帮助自己、也帮助他人的问题。但如果一个国家的人民不觉得需要对他人负有任何责任，就会发生刚才提到的那些事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>28b9307f9158ad0053e67df8edc605db</guid>
<title>特朗普还没下台，印度就开始公开“厌恶”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/leidingkun/2020_12_02_573198.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷定坤、冯人杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年美国大选赚足了全球观众的眼球，无论是胶着的阶段性开票结果还是特朗普政府控诉民主党选举舞弊，美国大选风波尚未结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观近年来立场愈发转向美国的印度，其国内民众早早地就掀起了一股“哈里斯热”，民族自豪感更是难以掩饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，与大选前印美密切来往的态势相比，对特朗普总统有所期待的印度学界、评论界人士在计票结束后立即纷纷转变其态度，畅想并讨论拜登时代印美关系美好未来的同时也不忘对特朗普“冷嘲热讽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底是“人未走、茶先凉”的悲哀，还是舆论界整体服务于国家目标的“正常操作”？本文主要梳理了美国大选以来印度舆论界的主要观点，并试图解释印舆论整体转向背后的真正动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、丢弃掩饰，释放压抑与不满&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印民众一直对特朗普持有好感，但印精英界对特朗普似乎积怨已久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据民调机构皮尤研究中心2020年2月问卷调查显示，56%的印度民众对特朗普抱有好感，远远高于印民众对其他国家领导人评价。[1] 印度政界关于特朗普对印言论和行为却显得不太耐烦，但是碍于中美博弈下印度现实利益的诉求，表面上也只能对特朗普阿谀奉承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，面对美国围绕选举公正性、程序正义等问题仍焦头烂额之际，印度政府却早早地做出了决定。莫迪于11月17日晚间致电拜登，对其赢得美国大选表示祝贺，感谢其曾担任副总统期间为印美关系稳步前进做出的贡献，双方也对未来双边关系充满期待。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/01/20201201155733265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美联社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印舆论并未呈现出“美选举结果待定”的立场，而是对特朗普质疑选举结果的态度显现出反感和强烈的批评。部分知名学者甚至批评特朗普的行为令人“厌恶”（nasty）。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比其他国家（例如俄罗斯）对选举结果表示“美国大选的最终结果尚未确定”时，[4]当特朗普声称选举存在舞弊，要求对选举结果进行上诉时，印度舆论就迫不及待地“抛弃”特朗普，“拥抱”拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选计票一结束，印舆论立即释放对特朗普出言不逊，“两面派”的厌烦情绪。例如，印民众对特朗普此前用“肮脏的”（filthy）一词形容印度耿耿于怀，印媒也极力凸显拜登指责特朗普用不恰当的词语形容“美国的朋友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印前外秘拉奥认为，特朗普可以一边和莫迪“打得火热”，高调举行“你好，莫迪”和“你好，特朗普”互捧活动；一边可以对印采取一系列不友好举措，包括对印商品加收关税、施压印政府开放国内市场、取消印普惠制待遇、限制向印高级IT工作人员发放签证等。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括印前内阁部长顾问阿米塔·马图、印中国问题专家斯瓦兰·辛格在内的多名学者认为，特朗普的行为和言论没有可预见性，“当面一套，背后一套”，而与拜登打交道就更“靠得住”。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/01/20201201155841745.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、取悦拜登团队，极力挽救押宝失误的难堪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从休斯顿到古吉拉特，莫迪与特朗普互捧演说的壮景似乎历历在目，但此时印度显然希望往事不要再提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年9月莫迪访问美国期间，在演讲中对特朗普大加盛赞，称特朗普为“世界做了如此多的贡献”，为其加油助威，高喊特朗普竞选口号，声称“特朗普时代已到”( “Ab ki Baar, Trump Sarkaar”)。[7] 对此，美国媒体认为，那次集会是特朗普竞选战略的一部分，希望借莫迪的影响力来拉拢印度裔美国选民的支持。 [8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月，印度古吉拉特帕特尔体育场10万人齐聚，高喊“Nameste Trump”，而莫迪政府的这一高调做法除了达成深化印美关系的目的，也引发了印度观察人士就莫迪“押宝”行为的担忧。[9]美大选结果出炉，莫迪政府押宝失误，印战略界也迅速开启“纠错”机制，纷纷畅想拜登时代的印美关系走向，极力向美国下一届政府传达积极信号。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>