<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e87e6d422274be10ef2fdc10edd0e1bb</guid>
<title>谈判已经开始，但乌克兰不是主要玩家</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_02_15_765205.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府数周来在俄罗斯问题上的秘密工作已取得成效：他终于打破了过去三年来美国外交政策的不成文禁忌，于2月12日星期三与俄罗斯总统普京进行了电话会谈。对于欧洲各国来说，这个消息无异于是一颗重磅炸弹：美俄之间的直接对话从此刻起不再是虚无缥缈的神话，而是已经成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，无论美国在对乌克兰的援助问题上怎样摇摆，特朗普的前任拜登政府都始终坚持这样一个原则：与俄罗斯举行和平谈判的时间应由乌克兰决定。拜登及其幕僚不断强调，乌克兰方面应该以最强硬的立场参与谈判，他们坚定地认为，“没有乌克兰，就没有和平”的原则是不可动摇的。在与俄罗斯就乌克兰问题进行的所有接触之前，拜登政府都先与乌克兰方面进行了磋商，以便与乌克兰当局达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在2月12日这一天，这两项原则均被摧毁。特朗普的举动建构了新的现实：乌克兰正在迅速丧失主体性和主动性，其在俄乌问题上的地位正在不断下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/14/20250214163427557.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月12日，特朗普先后与普京、泽连斯基通话，宣布开展俄乌和谈进程，自己将在沙特与普京见面&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的一个行动从侧面印证了这种转变：他们悄悄改变了其与俄乌双方沟通的顺序和优先事项。特朗普先与普京通话，然后才与泽连斯基通话，与普京的通话时间明显要更长（特朗普与普京通话一个半小时，泽连斯基办公室称与泽连斯基的通话持续一小时），且特朗普在与普京通话后的反响异常积极。更为重要的是，根据美方公布的情况，特朗普与普京的通话内容不仅未与乌克兰方面协调一致，反而在多个核心议题上与乌克兰的立场大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果推测属实，这意味着从现在起，乌克兰对俄乌问题的影响力将被大大削弱，特朗普想要向泽连斯基表明，谈判进程已经开始，但乌克兰并不是主要玩家。这一切对于乌克兰当局而言，既在意料之外，又在情理之中。特朗普政府对“和平计划”的看法也正变得越来越清晰，这对乌克兰当局来说并不是一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普和普京究竟谈了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“普特电话会”是特朗普自上台以来首次与普京的直接沟通，也是俄美领导人自2021年12月以来的首次正式接触。在这次电话会之前，发生了一件乍一看与俄乌冲突似乎没有太多关联的事件：特朗普的中东事务特别代表史蒂夫·威特科夫乘坐私人飞机飞往莫斯科，接回了2021年被俄罗斯人拘留并因涉嫌走私毒品而被定罪的美国学校教师马克・福格尔（Marc Fogel）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克·福格尔被接回后的第二天，美方声明称此举是俄美交换囚犯协议的一部分。作为回报，美国人将把亚历山大·维尼克（Alexander Vinnik）遣送回俄罗斯，他是一名企业家和网络罪犯，因在加密货币交易所洗钱而被定罪，他于2022年从希腊被引渡到美国（在此之前，他在法国因冒用身份和勒索罪被定罪）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次协调换囚的圆满成功，让威特科夫向特朗普证明了自己的办事能力，威特科夫在此之后被特朗普委以重任，传闻称在“普特电话会”的半个月前，特朗普曾私下要求威特科夫与俄罗斯建立联系。这意味着特朗普已经公开在组建俄乌问题的“谈判团队”。本是中东问题特使的威特科夫出现在将与克里姆林宫就乌克兰问题进行对话的人员名单中，这非常耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/14/20250214164006424.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在本届特朗普政府中担任中东问题特使的斯蒂夫·威特科夫&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普与普京的电话沟通并不完全出乎人们的意料。毕竟特朗普本人曾多次表示，他希望尽快与普京通话。且特朗普的不满足于仅进行电话沟通，而且还要在沙特与普京直接会面。沙特不是《国际刑事法院罗马规约》的签署国，没有义务也不会逮捕普京。特朗普政府将普特会的地点选在沙特，这个举动是在向俄罗斯示好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国此举究竟想表达什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从主流舆论的解读来看，特朗普的主要目标是与拜登政府划清界限，表示自己愿意与普京就“结束俄乌冲突”等话题进行直接沟通，且特朗普极为自信地认为，普京一定愿意与他沟通，这一切都能转化成他的政绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，拜登政府一直缺乏与俄罗斯进行沟通的意愿，且一厢情愿地认为普京同样不愿意好好沟通，拜登本人更是将普京和俄罗斯斥为“流氓头子”和“流氓国家”。因此，许多媒体是从特朗普的个人执政利益角度出发，称特朗普是通过俄美领导人直接沟通，让自己的灵活与拜登的顽固形成鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主流舆论更多地认为特朗普意在获取政绩，但实际上，普特电话会中一些措辞和口径的悄然变化，也是更值得关注的要点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前公布出的电话会要点中，特朗普关于俄乌冲突的语气和定性与他之前的口径完全一致。他并没有像拜登那样强调“侵略战争”和“流氓国家”的二元对立，而只是称之为“那场战争”，即对特朗普来说，强调谁攻击了谁并不那么重要，这只是一场“俄罗斯与乌克兰的战争”，双方都有大量的人员伤亡，这不利于世界和平，因此战争“必须结束”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，除了在俄乌问题的定性方面出现了变化之外，特朗普也没有提出结束战争的前提条件，没有延续拜登政府给俄罗斯“设置红线”的做法，这再次翻转了民主党的既定政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普在其“真相社交”（Truth Social）账号上的发言还暗示，美国已准备好恢复与俄罗斯的正常关系。特朗普说：“我们同意密切合作，包括互相访问对方的国家。”“我们都回顾了我们两国的伟大历史，以及我们在第二次世界大战中如此成功并肩作战的事实，并记住俄罗斯损失了数千万人，而我们同样损失了这么多人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/14/20250214164937662.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基12日证实与特朗普通话&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，这次普特电话会对俄罗斯极为有利。俄罗斯在经历了拜登政府三年的外交孤立后，首次打破了僵局。现在，一些与特朗普关系紧密的欧洲右翼国家，如匈牙利、斯洛伐克等国（包括右翼新近上台的奥地利）在普特电话会后大受鼓舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以匈牙利欧尔班为首的中东欧右翼、经济绥靖的德国工业派与“反俄阵营”的新一轮路线之争已近在眼前，援乌力度会在相互扯皮中衰减。西方阵营内部的分裂为俄罗斯创造了撬动制裁松动的战略窗口，地缘僵局正朝俄罗斯有利的方向倾斜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75d1b023293036bf97d860c32bba94bf</guid>
<title>特朗普是“对华鹰派”还是“尼克松2.0”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2025_02_15_765204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;当大多数共和党人都在“反华言论”赛道竞相表演的时候，特朗普在第二任期前的竞选中却在中国议题上口风谨慎。结合上台后的一系列表现，哈佛大学肯尼迪学院教授、政治学者格雷艾姆·艾利森推认为朗普并非“正统对华鹰派”，并对特朗普任内可能的对华关系进展表示谨慎乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文翻译自《华盛顿邮报》，仅供参考，不代表网站立场。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/格雷厄姆·艾利森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年选举中，1000多名候选人角逐众议院435个席位、参议院100个席位以及总统及副总统职位。在这一年，超过80%的共和党人对中国持负面看法，几乎没有人（如果有的话）在竞选中对中国发表积极言论——唯有一个明显的例外，而他发表了以下全部言论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我尊敬中国”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我非常敬佩习主席”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“习主席非常优秀。媒体一听我夸他了不起就不乐意，但事实如此——他确实是个卓越的人物。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我真心希望中国越来越好。真的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我爱中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
上述言论无一例外均出自唐纳德·特朗普之口。每当涉及中国议题时，大多数其他候选人只会照本宣科地复述顾问团队拟定的说辞。事实上，他们的许多言论直接复刻了特朗普2016年竞选时的论调——彼时他声称中国正在“掠夺我们的国家”“坑害我们”“窃取知识产权”，并将其称为“人类历史上最大规模的盗窃行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，2024年究竟发生了什么？特朗普为何突然转变立场？为何反复强调自己尊重中国及习主席？又为何公开表示希望中国发展顺利？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的直觉是：特朗普或许真的相信自己所说的大部分话。在对华策略——尤其是如何处理与中国关系的问题上，他的观点很可能与当前共和党主流及民主党的共识截然不同。完全有可能的是，他既否定了右翼共和党鹰派的强硬主张，也摒弃了拜登左翼政府的被动策略。事实上，他可能正在构建一套与大多数外交政策建制派大相径庭的治国方略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/02/15/20250215131719842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年2月13日，美国总统特朗普签署备忘录，要求相关部门确定与每个外国贸易伙伴的“对等关税”。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若这一推测成立，当前关于中美关系走向的诸多讨论和评论，都忽视了一个近在眼前却被视而不见的真相。主流观点认为，若特朗普再度执政，其对华政策不过是拜登政府路线的加强版。但如果他真的按照竞选期间的表态与中国互动，那么未来四年的中美关系不仅会与过去四年截然不同，更将与国务卿马可·鲁比奥、国家安全顾问迈克尔·沃尔茨这两位正统对华鹰派的主张南辕北辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自11月5日以来的种种迹象表明，特朗普的竞选言论并非空谈。胜选后，他不仅邀请习主席作为特别贵宾出席其就职典礼，更承诺将为其在国际贵宾中安排最高规格礼遇。12月7日，在巴黎圣母院重新开放仪式期间与乌克兰总统泽连斯基、法国总统马克龙举行场边会晤后，特朗普发布推文总结会谈内容，其中赫然写道——谈及乌克兰和平前景时，他表示“中国能发挥关键作用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是：特朗普寄予厚望的调解者并非联合国、北约或教皇，而是中国。细读近期特朗普与习主席、以及习主席与普京通话的官方通报字里行间，我隐约感到特朗普正试图将习主席视为合作伙伴，通过谈判或施压促成停火以结束乌克兰战争。当拜登政府放任TikTok服务中断一整天时，特朗普却自信能与中国达成协议，保障1.7亿美国用户继续观看他们喜爱的视频——这般政治赌博背后必有重大利益考量。而在本周首轮关税行动中，特朗普对加拿大、墨西哥等邻国征收25%关税（后暂停实施一个月），对华关税却仅设定为10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普终究只是个人，既非君王也非教父。更重要的是，他的愿景与影响此案关键结果的几乎所有其他因素背道而驰。作为崛起中的大国，中国正在全球棋局的每个角落挑战美国地位。丘吉尔指出的导致一战的“致命暗流”，如今在中美两国的国内政治中已清晰可见。最后用句老话：一个巴掌拍不响——中国究竟愿意在多大程度上与这位美国领导人携手，构建更具合作性而非对抗性的双边关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/02/15/20250215131900537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普曾在第一任期内访华，图为访华期间他参加在人民大会堂举行的欢迎仪式。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但微光犹存：尽管特朗普宣布对华商品加征10%关税，中国仍为潜在谈判留出一周缓冲期，并决定暂不对占美国对华出口最大份额的农产品实施反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1969年尼克松就任总统、基辛格出任国家安全顾问之际，美国与新中国尚未建交。当尼克松派遣基辛格秘密访华开启历史性破冰之旅时，包括国务卿在内的内阁要员大多被蒙在鼓里。坦白说，要在当下听到这种根本性战略转向的微弱回声仍显牵强。但我敢断言：待到明年此时，中美关系的实际进展定会超出所有人预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f74034e605176babe1e35d0d443ae09f</guid>
<title>高层定调后，中吉乌铁路三大“迷思”终于水落石出</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiqing2/2025_02_15_765191.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 史庆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年夏，我有幸与北京大学中亚研究中心主任施越一行前往乌兹别克斯坦和吉尔吉斯斯坦，就中吉乌铁路项目议题展开调研。此后一系列国际事件和地缘因素的变化，也让我对这一项目有了更多的理解和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月27日，中吉乌铁路项目启动仪式在吉尔吉斯斯坦贾拉拉巴德举行，标志着从上世纪90年代开始筹划的中亚互联互通项目有了实质进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁路始于中国新疆喀什，经吐尔尕特山口进入吉尔吉斯斯坦，再经吉尔吉斯斯坦边境城市贾拉拉巴德，终至乌兹别克斯坦东部城市安集延。吉国境内段沿途共设20座车站，项目拟投资338.8亿元，建设总工期6年，计划于2025年7月正式开工建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212103143473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贾拉拉巴德至卡扎尔曼的公路。&lt;span&gt; 图源：作者提供，郑豪/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁路已确定在吉国境内换轨，换轨地点设在马克马尔。项目没有采纳此前外媒透露较短的“南线”方案（伊尔克什坦—萨雷塔什—奥什），且较之某“北线”方案（经阿尔帕后直接往西），该线路在阿尔帕后继续往西北延伸，即总体有所延长，并将在沿途多个站点连接吉国南北公路或铁路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中吉乌铁路于近年加速启动，其推动外因主要来自两个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，铁路面临的俄罗斯阻碍开始消除。自19世纪以来，中亚地区的铁路建设先后受到俄国殖民利益和苏联产业分工的影响，这导致吉尔吉斯斯坦中部的山地地区几乎没有进行铁路建设。此前俄方部分人士认为，中吉乌铁路与通过俄罗斯的“新亚欧大陆桥”存在一定的竞争关系。2022年，在吉国总统向普京表示吉国需要中吉乌铁路，就像需要“水和空气”那样重要之后，后者不再反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，铁路加速推动也与西方国家压力有关。乌兹别克斯坦与伊朗仅隔着土库曼斯坦；换言之，如果乌国铁路能够进一步连接伊朗，将意味着开辟了一条从里海南部通往中东，进而辐射欧洲和非洲的、中国参与修建的铁路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化发生在2023年5月。当时在日本举行的G7会议涉及“全球南方”议题，同时宣布了针对中国南海和台海问题的一系列“关切”。就在中国面对“海上”压力的同一天，中国—中亚峰会宣布“推进中吉乌铁路项目对接磋商”。中吉乌铁路代表着中国通往欧亚大陆另一端的新陆路选择，而项目推进的宣布时刻，也颇为微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212103221368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中吉乌铁路线路图。&lt;span&gt; 图源：“铁路建设规划”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.何以独特：中吉乌铁路的三重定位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解中吉乌铁路的意义和风险，需要结合铁路运营的法理基础。相较于其他运输方式，铁路具有如下特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是较于航运和空运，铁路实体建立在陆地之上，因此直面土地相关权益问题，包括征地、环保与其他涉及当地社群利益的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是铁路需要极大规模的资本集中与前期投入，因此资金来源至关重要。在中吉乌铁路中，中方将以贷款和股份形式出资，并占到出资总额的绝大部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是铁路需要大规模的劳动力集中。为保障工程效率，铁路铺设往往需要劳工的跨域流动，后者是各国关注的敏感问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是铁路完工后需要持续运营以逐渐收回成本。而长距离运输对短距离运输的“价格歧视”问题，加之铁路路线无法更改的事实，会提前影响线路设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述特征基础上，中吉乌铁路还具有不同于中国海外承建/援建铁路的其他重要特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，较之印尼雅万高铁，中吉乌铁路沿线国家对铁路运输依赖性极强。在雅万高铁铺设前，日本曾有计划铺设从雅加达至苏腊巴亚的高铁，即贯穿印尼最富裕的爪哇岛的东西两侧，但印尼最终选择先铺设人口最为密集的雅加达和万隆两座城市间的铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼当地专业人士曾向我透露，印尼岛屿众多，其全国性运输首先要考虑是连接不同岛屿，因此最为有效的应为空运，而非铁路运输，这在迁都背景下尤为重要（注：2024年底，印尼决定将首都迁至加里曼丹岛的努山塔拉）。但中吉乌铁路涉及的乌国属于双重内陆国，吉国属于内陆国兼主要途径受益国，两国与外部的联系主要依靠陆路，而铁路属于陆上最高效的运输方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212103242233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左为乌国铁路，右为吉国铁路。&lt;span&gt;图源：作者提供，郑豪/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，较之中老铁路，中吉乌铁路具有三方特征。依据三国政府协定，中吉乌铁路项目将以PPP模式实施，由中吉乌铁路有限公司负责以BOT（建设、运营和移交）模式执行。中吉乌铁路有限公司中方控股（中方占51%的股份，吉方和乌方各占24.5%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这与中老铁路项目的运营模式存在相似之处（如中老铁路也由当地老中铁路有限公司负责执行、公司由中方控股、采用BOT模式、由中企承建并接受中方贷款），但最重要的区别在于，中吉乌铁路涉及中、吉、乌三国的利益，中国作为“大股东”还需要同时考虑两个“小股东”的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉国和乌国都愿意经由吉国联通中国，但两国对“南线”和“北线”方案以及换轨地点的长期争执即是这一问题的具体体现。在吉国段，尽管中吉乌各方同意由中方授权机构负责设计、采购和施工（EPC），但在建设和运营过程中仍需要协调吉乌双方的利益，包括与乌国段（由乌方修建并升级）的对接，以及运营中的定价问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，较之坦赞铁路和亚吉铁路，中吉乌铁路直接连接中国，在建设和运营各环节都具有中国主导性。其中，中国虽全程主导坦赞铁路的建设，但该铁路股份实际上由坦赞两国共同持有（各占50%）。在1976年后，铁路由坦桑尼亚和赞比亚两国共同成立的坦赞铁路管理局负责运营，中方提出技术支持，且中方随后完全撤出（注：2024年9月，中国、赞比亚和坦桑尼亚已就坦赞铁路再度激活问题签署备忘录）。亚吉铁路由埃塞和吉布提两国合资成立的“埃塞俄比亚—吉布提标准轨距铁路运输有限公司”（埃塞控股75%，吉布提为25%）所有，且由中铁二局和中土集团联合承建并运营6年（2024年1月已交由当地业主运营）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦赞铁路和亚吉铁路铺设的主要目的均在于为陆锁国赞比亚和埃塞俄比亚寻找出海口，而非与中国相连，因此中方并不同时主导铁路施工和运营。而中吉乌铁路与此不同，在一定程度上避免了亚吉铁路铺设过程中“两个国家间协调、两家公司间磨合”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 何以关键：绕过跨里海运输走廊？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中吉乌铁路的铺设，将带来关于整个欧亚大陆通道的新认知，尤其是对跨里海运输走廊的新理解。就中国—中亚—西亚经济走廊而言，中吉乌铁路既是跨里海运输的替代方式，也提供了新的连接方式。就整条欧亚洲际运输通道而言，跨里海国际运输走廊是中国和欧洲之间最短的运输路线——但不代表最短时间和最低成本。我们有必要重新分析跨里海运输走廊的定位和风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>603ba84e71e90851a480c7c210a651f7</guid>
<title>英国工党，越来越务实</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_02_15_765190.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月13日，中国外交部长王毅在伦敦同英国外交大臣拉米举行了第十次中英战略对话，并会见了英国首相斯塔默和英国首相国家安全事务顾问鲍威尔。这标志着中英关系这列曾经轰轰烈烈的列车，可能会重新驶上轨道——尽管还有些吱吱嘎嘎的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中英关系的“黄金时代”是否会再次来临，抑或只是下一次激烈争吵前的暂时和解？让我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中英关系“过山车”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去10年的中英关系，仿佛是由一群受惊的猫设计的过山车：变幻莫测、跌宕起伏，时不时让人担心一切都会轰然崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，一切都显得那么乐观。2015年，英国首相卡梅伦宣布中英关系步入“黄金时代”，这被视为一项具有前瞻性的外交策略。中国是新兴的全球经济强国，而英国在全球金融危机后正在寻找新朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡梅伦渴望获得中国的贸易协议、核电技术和5G网络，他描绘了一个基于相互尊重和经济合作的美好未来。中国领导人的来访是一场真正的盛事，“我们同舟共济！”整个大不列颠都沉浸在欢庆之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，几乎是转瞬之间，事情开始变得尴尬起来。接下来的几年就像过山车，只不过没有人喜欢坐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚从“脱欧”的高潮中回过神来，唐宁街就决定改变游戏规则。英国突然对中国的影响感到警惕。在华为事件中，英国将中国的技术视为烫手山芋；而在香港问题上，伦敦也表现得畏首畏尾，结果“里外不是人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2022年苏纳克上任时，两国关系已跌至新低。苏纳克的立场很明确：中国是“对我们经济安全的最大威胁”——是“划时代的系统性挑战”。苏纳克政府的对华原则是“捍卫、协调、接触”，即捍卫国家利益和安全，与盟友协调行动，并在气候变化等不具争议的领域开展合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/15/20250215001144177.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国前首相苏纳克&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国开始像检查冰箱里的剩菜一样审查中国投资。一名匿名英国官员对POLITICO表示，“我们最终处于这样一种境地，即在七国集团中，英国与中国的关系最糟糕。”英国是少数几个未获中国单方面免签证待遇的欧洲国家之一，与瑞典、捷克和立陶宛并列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在两国关系触底之际，工党登场了！你几乎可以听到背景音乐戏剧性地响起。在基尔·斯塔默爵士的领导下，英国挥舞着实用主义的白旗，重新向中国介绍了自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的原则是“合作、竞争、挑战”——“在能合作的地方合作，在需要竞争的地方竞争，在必须挑战的地方挑战”。与前任们不同，斯塔默承认中国不会消失，而这未必是件坏事。毕竟，英国脱欧后急需贸易、投资，老实说，还需要一点国际手腕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月，在巴西举行的G20峰会期间，斯塔默和中国领导人进行了面对面会谈。双方不再恶言相向、指手画脚。取而代之的是，斯塔默承诺英国将成为“一个可预测的、务实的合作伙伴”。这就像老朋友之间尴尬的重逢，他们曾因无谓的原因闹翻，现在决心放下过去，重新开始。中国领导人对此表示赞同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间快进到今天，王毅外长对英国的访问标志着这一进程中的最新外交举措。毫无疑问，双方都看到了重启关系的价值。但问题依然存在：这是新篇章的开端，还是只是盎格鲁-撒克逊版“抗中神剧”的又一集？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国真的很需要中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管英国或许还想在国际舞台上扮演主角，但现实是，无论好坏，大英帝国的辉煌岁月已成为历史。这一冷酷的事实为工党外交政策的重大转向提供了背景——这一转向不是为了重现往昔荣耀，而是为了以实用主义的态度迎接未来。不论英国人是否愿意接受，这个未来与中国密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，工党外交政策的调整完全是为了在现代世界中求生存。英国外交大臣拉米在《外交事务》上撰文指出，工党的外交理念是“进步现实主义”（progressive realism）。如果去掉术语，这听起来很像托尼·布莱尔20年前倡导的“第三条道路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种理念的核心是什么？英国不再是超级大国，也没有能力担当全球领袖的角色。相反，它必须将自己定位为欧洲、美国、中国和全球南方之间的桥梁，从而在国际外交的危险水域中蜿蜒前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，英国现在是世界外交的中间人，而不是领导者。它就像全球政治中的瑞士——没有中立性，但有着更好的食物（至少英国人这么认为）。随着世界加速走向多极化，中美两国在全球每个角落争夺影响力，英国的这一角色显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“约翰牛”正尝试开辟一片天地，利用其独特的地位——不是作为老大，而是作为在聚会上牵线搭桥的那个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但英国需要中国还有另一个更紧迫的原因：英国经济的未来。工党的国内议程强调促进经济增长，尤其是在先进技术和绿色能源等前沿领域。想法对路，但问题是：没有中国的投资，就如同没有面粉就想烤蛋糕一样。中国拥有庞大的资金储备、技术专长和制造业实力，是全球经济体系中不可或缺的一员，英国不能无视这一事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/15/20250215002243778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国现任首相，工党领袖斯塔默&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么说吧：英国并没有请求中国做它的“糖爹”，但它确实希望中国能帮它付房租。如果英国想要在未来产业——电动汽车、人工智能、清洁能源——保持竞争力，就必须积极与中国合作，因为没有其他国家或区域组织能够提供替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国情报机构军情五处负责人肯·麦卡勒姆去年10月就承认，“英中经济关系支撑着英国的增长，而经济增长是我们安全的基础。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种务实的合作关系不仅仅是关于贸易。它关乎解决将定义21世纪的全球性问题——这些问题超越了国界和历史纷争。气候变化、大流行病、人工智能安全、全球健康——这些问题都是相互关联的，解决它们需要国际合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国是不可或缺的伙伴，工党明白这一点。英国没有能力单枪匹马地推动这些领域的变革，但它至少可以充当一个促进者——成为美国、中国和世界其他国家应对这些巨大挑战的纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工党的外交立场也反映了其更广泛的国际视野，尤其是在与全球南方国家的关系方面。工党明确表示，它打算与发展中国家密切合作，帮助它们实现经济发展。这意味着要承认中国在这些地区日益增长的影响力，并将英国定位为中国“一带一路”倡议的合作伙伴，而不是对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个微妙的平衡之举，工党似乎愿意这样做，尤其是在面对美国更加鹰派的外交政策时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到美国，工党非常愿意从华盛顿的游戏规则中后退一步。英国对美国过去的行径，尤其是伊拉克战争的批评不绝于耳。虽然美国经常将英国推向有争议的外交决策，但工党意识到美国在世界上的角色正在迅速发生变化，因此采取了更为审慎的态度。伦敦并不想在每条道路上都追随华盛顿，尤其是当美国的选择显然并不都符合英国的最佳利益时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治问题同样重要。在工党的领导下，英国支持乌克兰，同时也对巴勒斯坦表示同情。这种走钢丝的做法显示了工党在处理全球冲突时的谨慎态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最关键的是英国如何处理与中国的关系。中美关系往好了说会是竞争加交易，往坏了说就是全面对抗。夹在这场地缘政治大戏中间的英国，必须在不疏远其最重要盟友——美国的前提下处理好与中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如英国最大商业游说团体主席鲁珀特·索姆斯所说：“我们生活在一个两头500磅重的大猩猩相互对视的世界里。”这可能是这一代英国人在外交政策上最关键的一次走钢丝。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>