<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>aa14a8a0718ee5af0e0f8dc86e6112de</guid>
<title>欧洲人欢迎乌克兰难民，乌克兰籍吉普赛人除外</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_04_09_633991.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得就在几周前，欧洲网友发现一些中国人在社交媒体上发表评论说：“我们愿意拯救逃离乌克兰战争的年轻女孩儿，并与她们结婚。”当时，很多人都因为这些截图而感到愤怒，进而指责中国人不讲人道主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可如果你现在看看欧洲，你可以看到真正不人道的是一些欧洲人。他们非但没有帮助乌克兰难民，反而利用今天的难民危机虐待和剥削那些无辜的妇女、儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;给予难民的援助&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着乌克兰冲突日益严重，每天都有越来越多的难民逃到邻国。由于年龄在18岁至60岁之间的乌克兰男子被禁止离开，并被要求留下来与俄罗斯士兵作战，因此绝大多数乌克兰难民是妇女、儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对难民危机，欧盟批准了一项计划。根据该计划，欧盟将在接受乌克兰难民的国家之间分配总额为200亿欧元的资金。除此之外，每个欧洲国家的政府也计划用自己的财政来支持乌克兰难民。所有抵达欧盟的乌克兰公民无需申请庇护。欧盟表示，他们将给予乌克兰公民长达3年的生活、工作、医疗、住房和教育权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连此前因不帮助乌克兰人而受到批评的英国也宣布，他们将不再限制乌克兰难民入境。英国政府还要求其公民帮助安置这些难民，每个协助安置的人每月将收到350英镑的住宿费。如果人们想收容乌克兰难民，他们可以在相关网站进行注册。到目前为止，已有14万英国人进行了注册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的祖国斯洛伐克，乌克兰难民也受到了欢迎。当他们抵达斯洛伐克时，他们将获得居住权、在斯洛伐克工作的权利、免费医疗保险、免费住房，等等。这些免费住房主要由斯洛伐克公民直接提供，也就是说接纳难民住进自己家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克政府宣布，他们将向所有为乌克兰儿童提供住宿的人支付100欧元，为接纳乌克兰成年人的家庭支付200欧元。因此，如果有人收留一位有两个孩子的母亲，他们每个月将得到400欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，斯洛伐克的许多企业都在为乌克兰难民提供就业机会，人们也在为乌克兰人组织免费的语言课程，以便他们能舒适地生活在这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/17/20220317202431299.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰难民等待入境罗马尼亚。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;接纳难民，也讲种族主义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我住在中国，所以我之前也不知道这场难民危机有多严重。但我现在了解到，目前已有20多万乌克兰难民逃往斯洛伐克。我原以为难民们会留在斯洛伐克东部，但上周末我和妈妈聊了聊，她告诉我，即使在我们那个位于斯洛伐克西部、只有2000名公民的小村庄里，也住着30多名乌克兰难民，而且可能还会有更多难民到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克人民非常欢迎乌克兰难民，因为大家觉得彼此在文化和种族上非常接近。甚至在政府表示将为难民提供住房之前，许多人就自愿提供住宿。没有人害怕让乌克兰人进入他们的房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与几年前非洲和中东难民来到欧洲的情况截然不同。当时，不仅是我国，而是所有中欧和东欧国家都拒绝这些难民。然而，今天正是这些国家最欢迎乌克兰难民。这是因为他们看到乌克兰人和他们一样是白人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有逃离战争的乌克兰吉普赛人寻求帮助，但当收容者发现难民不是白人时，他们中的大多数人都拒绝接纳他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，许多人在网上抱怨说，欧洲人对待乌克兰难民的态度，表明他们是多么的种族主义！然而欧洲人就是这样，他们中的许多人不喜欢其他族群，但并不害怕文化上相似的乌克兰人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/17/20220317202705851.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波兰什切青大学设立的乌克兰难民接待点 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4ed5125cbde2997a3a4493ab91cc40f</guid>
<title>中国不缺聪明人，但民族强大靠的是偏执的守望者</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiCheng/2022_04_09_633989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
提起网络文学就是玄幻、仙侠？那你对网文的理解可能滞后了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月7日，中国社科院发布《2021中国网络文学发展研究报告》，报告称现实题材崛起，与玄幻等题材并驾齐驱。网文小说与时代变迁、民族复兴相结合，评论区里，读者也深受网文的家国情怀感染。据统计，2021年“中国”一词在起点读书app的读者评论中累计出现超30万次，过去三年累计近百万次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于这次报告的发布，观察者网与起点中文网“硬核工业派”作家齐橙有了一次深入的对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
齐橙成长于工厂大院，是资深“工业党”和“军迷”，喜欢研究大型“机械怪物”，“混迹”于各大军事论坛，对中国工业发展怀着深沉的感情，笔下主角多是为工业强国梦奋斗的工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
齐橙被称为“硬核工业网文大神”，代表作《大国重工》去年获得了第五届中国出版政府奖。除了网文作家的身份外，齐橙也是北京师范大学副教授，他说当老师让他有经济学的理论高度，写网文则让他“接地气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年开始，齐橙先后发表了《工业霸主》《材料帝国》《大国重工》等工业题材小说，不仅影响了读者，也带动了硬核工业类网文的写作风潮。齐橙告诉观察者网，他对自己作品倾注的是“强国理想”，内里是他的爱国信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/07/20220407203750211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;齐橙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/胡毓靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;小说以史为鉴，讲述中国工业故事&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：齐橙老师你好，谢谢你接受我的采访。您写的小说被划归为“工业硬核”，相较言情、玄幻题材比较少见，写作会更耗时耗精力，以《大国重工》为例，您是怎么进行剧情推进，让读者觉得有爽点呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙&lt;/b&gt;：构思一本书之前，我会有一个大概的脉络，比如写《大国重工》前，我了解到一个很“实”的背景，就是1983年国务院颁布《关于抓紧研制重大技术装备的决定》（又称“110号文件”），这是一个由国务院牵头，各个部委参加的“硬核”文件，专门研制中国面向21世纪的重大装备，包括大化肥，大乙烯，发电，电力设备，冶金设备等等，就是依托宝钢的技术引进，形成自己的冶金装备制造能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在构思这部小说的时候，以80年代全盘引进技术、学习技术，90年代消化吸收，进入新世纪开始对外竞争，这样“三步走”的基本脉络进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这样一个故事，之前我们国家通过引进技术，建造60万千瓦机组，结果在使用的过程中，机组过热冒烟了。当时觉得是我们的制造技术不行，后来经过检查以后发现，其实是国外的技术落后了，国外提供的算法错了，我们自己换了一套算法就把它解决了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事就非常有意思，我就把它改造了一下，构造了国内的一些崇洋派，还有一些坚持自主的人，他们克服困难，最后证明其实不是我们的错，是人家的错，这就形成了一个冲突，形成了《大国重工》里的一个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个故事都能够在历史上找到这么一个事件，然后再把它戏剧化一点，这样就形成了一部小说，大概是一个这样的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/07/20220407210513547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：您的作品里也有很多工人、厂长形象，这些您是从哪些人身上获得塑造角色的灵感的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙：&lt;/b&gt;网文圈子主要以年轻人为主，像我这样50多岁的并不多，但四五十岁的作者有一个长处就是社会阅历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我原来生活在工厂里，周围有很多叔叔阿姨还有同学都进了工厂，我父亲是工厂的副厂长，在《工业霸主》里我写了一个非常亮眼的副厂长，就是以我父亲作为原形写的，非常刚直不阿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事是这样的，主角当时在海外开拓业务，但是遇到海外工会抵制、搞罢工，就找这个退休的副厂长。然后老厂长就问他，说：小林你是党员吗？你是党员，你怎么会害怕工会呢？说论到工人运动，谁能跟共产党比，谁能跟我们党比，国外那些工会，只不过是一些“黄色工会”（观察者网注：黄色工会指与资方妥协或被收买，或是被工贼所控制的工会，常被工人指作假工会），根本不代表工人利益。作为一个共产党员，你是代表工人利益的，你怎么会斗不过这些工会呢？然后主角说这是国外。他说国外的工人也是工人，你应该是会去做工人工作的，然后主角就去团结国外的工人，把原来的工会给推翻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一个很“意淫”的故事了，就是跟国外的工人共建当地的和谐社会。我会去构思这样的故事，这是一种“老人的智慧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来上大学、当老师，我做过很多基层的研究项目，有时候是给地方做旅游规划或经济发展规划，所以接触过很多基层的公务员，上到区长、市长，下到普通的社区工作者，我会从他们身上找到一些东西，然后写到作品里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我作品里很多人物都是有原型的，我能够想象得出，这些人在这种场景下会怎么说话、做事，所以写出来的东西会现实感更强一点，相比之下就是有一些比较年轻的作者写这种一定层次的冲突，有时候写的确实不够到位，部长和司长之间怎么对话，他们想象不出来，但是我知道，因为我经历过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：您的作品里都有穿越的设定，为什么要给硬核小说披上这样一层外衣？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙：&lt;/b&gt;这其实是网络小说创作的一种技巧。网络小说相对于传统文学的优点，在于它更贴近群众。文艺创作不应只是满足作者自己的心灵感受，应该贴近群众，让群众容易阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网文容易阅读是因为网络小说自己形成的特色，比如说穿越所带来的是代入感。如果我现在直接写一个1979年的年轻人，今天的年轻人是无法代入的，但如果把你穿越到我的身上去，带着21世纪的年轻人目光去看1979年的中国，去和1979年的这些人在一起生活，就会有代入感，从而能更好地去理解这个社会。这是网络小说提出来的一种技巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：您觉得老师和网文作家这两份工作给你带来的体验，它们的区别在哪？它们带来的成就感有什么不一样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙&lt;/b&gt;：（写网文和做老师）是两个世界，做学术或者跟学生打交道，算是在象牙塔里。学术圈有它的逻辑，一是做事更严谨，稍微有点不接地气。而网文则非常基层，因为网文的作家和读者，大多数是基层工作者，和我的同事完全处在社会的两端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我用这种方式接触了整个中国，也丰富了我的人生体验。我在上课的时候可以举出一些很基层的例子，当我在看论文或是经济政策内容时，我会知道它的基础在哪，中国的社会的基础在哪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两边应该是相辅相成的。我们做研究的时候有一个说法叫“顶天立地”，“顶天”就是说你要有理论高度，“立地”就是你要接地气。我觉得我这两份工作，一份算“顶天”，一份算“立地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;网文感染读者，工业和技术岗职业渐受青睐&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：我知道您有自己的读者群，他们上学选专业或是找工作，有没有受到您作品影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙&lt;/b&gt;：有这种情况，有读者和我说过很多年前看了《材料帝国》和《工业霸主》，进了材料和机械这个“坑”，也有一些看完了以后，对工业的认识会有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种改变不会是我一本书影响的。过去10年中，高考的职业取向在逐渐的从虚拟经济向实体经济转向，我们现在有一种很深很重的感觉，就是招生的时候发现金融、经济类专业热度在下降，而技术类热度在上升，比如航空航天、汽车、工业互联网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个国家还是在走向实体化，我的作品在其中是否发挥了一点作用我不知道，但确实整个网络小说的圈子，工业、技术题材的小说逐渐在增加，硬核的模式在不断地被推陈出新，那么也代表了一种社会风尚。小说其实是会影响社会的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：为什么越来越多作者开始写现实题材、工业题材呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙&lt;/b&gt;：这不是突然涌现的，应该说是网络文学给他们提供的机会。各行各业的人都想呈现自己的行业，只是有一段时间，这样的内容逐渐萎缩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如建国以后那段时间，写军事、战争的文学作品，很多都是部队作家，比如周立波就写了《暴风骤雨》和《三乡巨变》，他本身就参与了土改工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络文学的崛起，给了创作者更多的机会。编辑不会因为你没有中文系的背景就歧视你，网文作者的优点在于他们贴近群众，真正反映了生活，达到了习主席说的讴歌党、讴歌人民、讴歌社会的效果，所以它得到了广大读者的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在看到各行各业的人都在写行业文，其中很典型的就是医生文，阅文好几个大牛的医生作者，就是一线拿手术刀的，直接在小说里面写完一段以后，在下面写一段说这个例子是我自己做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/07/20220407212054573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;齐橙的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大多作品以工业为题材，以工人为主角&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f4f14dbf7363b66f8bbe07eaabb1f34</guid>
<title>疫情封控如何影响港口？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2022_04_09_633988.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前整个上海还处于封控中，作为全国最大的国际机场上海浦东机场和全国最大的集装箱港口上海港，自然也受到封控影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海这个中国对外运输枢纽，正面临着巨大的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前有消息称，在上海港等待装卸的船舶数量已飙升至300多，港口出现拥堵情况。随后，上港集团紧急辟谣，称生产运营如常，集装箱船未见拥堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情封控下，上海港面临哪些困难？是否有拥堵的可能？笔者将在本文和各位聊聊这几个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/07/20220407174547124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海港集装箱（资料图/港口网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;封控如何影响港口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先需要说明一个事实：上海港是全国最大的集装箱港口，但不是中国吞吐量最大的港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集装箱吞吐量和港口吞吐量不是一个概念。因为港口装卸的不仅仅是集装箱，还有粮食、矿石、石油等其他货物。这些货物的装卸和管理方法完全不一样，比如：集装箱是按照相同规格制造的规则长方体，用吊机装卸，在堆场存储，用集装箱卡车在港内周转；矿石和煤炭是不规则的固体，用抓斗装卸，用传送带周转；而石油和液化天然气是液体，用管道装卸，用特制的罐体存储。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国吞吐量最大的港口是上海旁边的宁波港。因为从巴西和澳大利亚进口的铁矿石在宁波鼠浪湖码头卸下，再重新装上支线船运到包括上海宝山钢铁公司在内的各个钢铁厂。吞吐量是用重量单位吨来计算的，铁矿石确实有点重。煤炭和原油等其他货物一般由火车和管道运出港口，所以受封控影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们接下来看下封控是如何影响集装箱港口运转的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集装箱港口并不是只有集装箱船舶停靠，而是有一堆吊机的码头港区。港口的正常运转需要一整套体系，除了码头港区外，还包括装卸货工厂仓库所在的腹地，腹地和码头之间的集疏运体系和附属的堆场仓库等设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国的集装箱货物出口远远大于进口，出口受封闭影响最大。一套完整的集装箱出口流程大概如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.位于腹地苏州、嘉兴等地的出口工厂委托货代公司向集装箱班轮船公司上海分公司订舱；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.集装箱卡车从上海港区内或者周边堆场提一个空箱送到苏州工厂装货；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.苏州、嘉兴等地工厂将货物装入集装箱后，集装箱卡车再将装好的集装箱送到上海洋山港区内堆场；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.当船舶即将挂靠上海港洋山码头前，上海洋山港区内集装箱卡车将集装箱从港区内堆场运往码头吊机旁边；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.船舶挂靠洋山码头时，码头吊机将码头上的集装箱装到船上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据上港集团公布的信息，上海港区内并没有发现病例，上海港也没有停止运营。但上海港周边是浦东、浦南及毗邻区域位于封控区内，如果集装箱卡车不能穿过封控区抵达上海港，那么上海港和苏州、嘉兴等腹地之间的交通线路面临被切断的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/07/20220407173214157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/07/20220407173214262.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/07/20220407173327761.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏州和嘉兴地区工厂到上海港的交通线路&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于防止进出上海港的司机带来疫情，江苏、浙江和安徽各地纷纷出现劝返沪牌拖车、将司机隔离等各种限制措施，导致集卡进出上海港非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，腹地的集装箱卡车难以抵达上海港，才是封控对上海港最大的影响。同样上海港进口的货物和集装箱也会被卡在上海港内无法运到其他地区。浦东机场也面临相同的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，上海港的集装箱并不都是通过卡车运进的，还可以通过水路支线驳船，尤其是从长江口出来通过上海港中转上干线船的集装箱是不受影响的。还有一部分是通过铁路运进来的，芦潮港铁路集装箱中转站就在洋山码头连接浦东区的东海大桥桥头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中远海运的公告，目前所有连接上海的海铁联运线路均正常运行，芦潮港中心站与洋山港之间陆路通道畅通。疫情防控和网格化筛查期间，上海港也在积极推动公路改为铁路和水路进港的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/07/20220407173417295.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;芦潮港铁路集装箱中转站就在洋山码头连接浦东区的东海大桥桥头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97bbba60479ac2894d31460ccd16b002</guid>
<title>从南亚、阿富汗、中东到俄乌，中国的“突击”行动和长期布局</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2022_04_09_633987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;俄乌战争之际，王毅外长南亚行、阿富汗邻国会议在安徽屯溪召开，说实话这个时间点，中方这两项大动作有些意味深长，一方面阿富汗问题确实悬而未决，但王毅此时访阿似乎有些突然，另一方面结合俄乌局势来看，俄罗斯参会，且期间举行多场不同主题的会谈，且与会国家大多没有参与对俄制裁，这恐怕也给外界一个猜测是借此讨论俄乌问题，您怎么解读背后的目的和意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;最近这段时间，全世界的目光都聚焦在乌克兰问题上；而且很多做法在我们看来，非常令人气愤。比如，西方对乌克兰的难民如此热情，但是对阿富汗难民、中东难民却如此歧视，视其为洪水猛兽，把门关起来，不让他们进去。当然，对乌克兰难民热情也没错，但两相比较，显然是区别对待，甚至有人认为这里面带有种族歧视、白人至上主义的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，中国主持召开这样一场会议，显然是在阿富汗问题上发挥主导作用。前几次会议中我们是发挥协调作用，但自此以后中国在阿富汗战后安排上逐渐进入主导角色。同时，在其他热点问题上发挥劝和促谈作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时中国召开这场阿富汗邻国会议，确实有点意味深长。去年8月美国撤军后，大家都在关注阿富汗问题，但俄乌局势生变使得国际间淡化了阿富汗问题，只有中国还在专心做，而且发挥得非常好。这也是提醒全世界要再次关注阿富汗，而不仅仅是乌克兰战争和乌克兰难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这次会议中很特殊的一点是，自乌克兰战争爆发以来，美俄两国高级外交官首次面对面坐在一起。因为会议其中一个议程是“中美俄+”磋商机制会议，中国、美国、俄罗斯、巴基斯坦四国的阿富汗问题特使参加会议，会议由中国外交部阿富汗事务特使岳晓勇主持，会前王毅外长会见各方代表。美国国务院发言人也确认并回应了此事，美国阿富汗问题特别代表汤姆·韦斯特出席会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从某种程度上来说，这一外交主场活动是中国非常积极的行动，一方面在阿富汗问题上起主导作用，另一方面对近期热点时间也有协调、劝和、促谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/06/20220406205135611.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王毅集体会见阿富汗问题“中美俄+”磋商机制会议与会代表 图自中国外交部官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从王毅外长的南亚之行说起，其实这次选择出行的几个国家很有意思，最近内部也都出现一些状况。比如尼泊尔，去年尼国政权更迭，近期该国议会批准了与美国签署的 “千年挑战计划”协议，国内发生大规模抗议示威；当然，美国这项计划也被外界认为是在中国周边的一种“部署”，或者说试图对一带一路的对冲；那么王毅的访问是否具有一些指向性意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;王毅外长此次南亚之行具有重要意义，尤其是放在当前欧亚局势之下来看。从尼泊尔本身来看，王毅访问尼泊尔，是去年尼泊尔政权变更之后的首次访问，这很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在此我也想强调一点，现在国外有不少人、甚至国内也有一些文章认为尼泊尔会投靠美国，这是不对的。尼泊尔议会批准与美国签署的“千年挑战计划”，实际上这项计划更多的是象征性意义，并没有太多实质意义；实质性好处无非就是美国可以给他们一些钱，而尼泊尔确实是想拿的，但在国内引发了强烈地抗议示威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在这个问题上，我们不要把它过于突出，好像美国又准备和尼泊尔建立联盟关系之类的，其实没这回事。中国是尼泊尔搬不开的邻居，尼泊尔最关注的两个国家一个是中国一个是印度；现在美国插一手，跟尼泊尔签订“千年挑战计划”，也不可能改变这一现实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说是否对一带一路造成冲击，我觉得都还没有达到这种程度。目前中尼之间的很多项目也并没有因此而遭受质疑或停摆。王毅访问主要体现了中尼睦邻友好关系，这是最突出的一点。当然，对于美国和尼泊尔的协议，我们有不赞同的意见是正常的，但没必要过多指责，相信尼泊尔自己也会把控形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;重点是印度，这是自班公湖事件后中国外长王毅首次访问印度，而且非常明确地提到了不能让边界问题影响双边关系发展，这给中印关系的转向提供了什么样的契机？在搁置争议的前提下，中印有哪些动作可以做？事实上，今年中印将分别举办金砖会议和上合会议，对于这两个组织本身，在如今特殊的国际背景下，有哪些方面是值得被拿出来重点关注和推进的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;王毅访问印度在外界看来确实有些突然，但其实也是计划了很长时间的。正好这次南亚之行，就把这几个国家的行程安排在一起了，包括巴基斯坦在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面我们要关注印度和俄罗斯的关系，其实印俄关系一直非常好，不像中印之间一直有波折；甚至早在1962年中印边界争端的时候，俄罗斯就是支持印度的，更重要的是1971年印度出兵打巴基斯坦，使得孟加拉国独立，背后也有俄罗斯支持。可以说，在中俄关系正常化之前，印度和俄罗斯的关系远远超过中俄关系。此外，印度的主要武器来源就是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到中俄关系逐渐正常化以后，俄罗斯就一直在中印之间发挥桥梁作用。现在最重要的三个纽带，一个是上合组织，老实说我们当时都反对印度加入，但俄罗斯支持，为此中国和俄罗斯还闹了一些矛盾，最后出于大局考虑中国同意印度加入上合，所以即便到现在国内还有不少学者认为，让印度进来是添乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我一直保持的观点是，印度加入上合以后，使得整个上合组织的体量大大增加，上合组织也成了中印之间解决诸多问题的新平台，这是有好处的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe608e374463cb96872c8386fed812d5</guid>
<title>拜登政府在乌克兰问题上犯了一个致命错误</title>
<link>https://www.guancha.cn/larryjohnson/2022_04_08_633816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉里·约翰逊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题1&lt;/strong&gt;：你能否解释一下，为何你认为俄罗斯正在赢得乌克兰战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉里·约翰逊&lt;/strong&gt;：俄罗斯在乌克兰开始其军事行动后，不到24小时，乌克兰的所有对空警戒雷达就被俄军一扫而空。没有这些雷达，乌克兰空军就失去了战机升空拦截敌机的能力。在此后三周，俄罗斯实际上已在乌克兰上空设立了禁飞区。虽然美国和北约向乌克兰提供的肩抗式防空导弹仍能轻易攻击到俄军飞机，但没有证据表明俄罗斯因此减少其空中作战行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还观察到，俄罗斯在入侵后三天就抵达了基辅。我记得纳粹在巴巴罗萨行动开始后，花了七周时间才到达基辅，又花了七周时间才征服了这座城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳粹的优势在于它并不需要避免平民伤亡，并且急于摧毁关键的基础设施。然而，许多所谓的美国军事专家却声称俄罗斯陷入了困境。当一个绵延24英里长(或40英里，取决于新闻来源)的车队停在基辅以北一周有余时，显然表明乌克兰已无力对其发动重大军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌克兰的火炮完好无损，那么俄军车队很容易遭受严重损失，但这并没有发生。或者，如果乌克兰人拥有可用的固定翼攻击机或武装直升机，那他们也可以从空中发动打击摧毁该车队，但这也没有发生。再或者，如果他们有巡航导弹打击能力，他们应该对据说是停滞不前的俄罗斯车队发动毁灭性打击，但这并没有发生。乌克兰人甚至没有用美国新提供给他们的标枪反坦克导弹对车队进行大规模伏击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/02/20220402172725821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰战争惨状&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯发动攻击的规模和范围是惊人的。他们在三周内占领的土地已超过了英国的国土面积。 此后，他们开始对主要城市和军事设施进行有针对性的打击。我们还没有看到一个乌克兰团级或旅级单位击败俄罗斯同级单位的例子。相反，俄国人将乌克兰军队穿插分割，切断了他们的通讯线路。 俄国人正在巩固他们对马里乌波尔的控制，并确保了黑海的所有通道畅通无阻。乌克兰南部和北部的联系现已被切断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，美国2003年在伊拉克夺取这么多领土时，美国的处境更艰难。而与美军交战的部队战斗力远逊于美军，能力较弱。如果有可能的话，俄罗斯的这次行动应该会吓坏美国的军政领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周真正重大的消息是俄罗斯发射导弹袭击了北约在亚沃里夫和日托米尔的基地。北约于2018年9月在日托米尔进行了网络安全培训，并称乌克兰是“北约伙伴”。星期六，日托米尔被高超音速导弹摧毁。上周日，雅沃里夫遭遇了类似的命运。雅沃里夫是北约和欧盟总部在乌克兰的主要训练和后勤中心，被用来向乌克兰提供战斗机和武器。该基地的大量军事和文职人员伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯不仅自2015年以来定期打击和摧毁北约使用的基地，而且事前不发出空袭警告，事后也没有停止此类导弹攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题2&lt;/strong&gt;：为什么媒体试图说服乌克兰人民，使他们相信自己可以战胜俄罗斯人？如果你说的没错，那么所有被派去与俄军作战的民众都将死于一场他们无法获胜的战争。我不明白为什么媒体要在如此严重的事情上误导民众。 你对此事有何看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉里·约翰逊&lt;/strong&gt;：这是无知和惰性相结合造成的。绝大多数媒体(印刷品和电子媒体)以及大型科技公司都在支持大规模的宣传活动，而不是进行真实的报道 。我还记得他们曾说小布什和特朗普是希特勒。现在我们有了新的希特勒，就是弗拉基米尔·普京。这是一本用烂了的废物剧本。任何敢提正当问题的人都会立即被贬为普京的傀儡或俄罗斯的走狗。当你不能争辩事实时，唯一的办法就是骂人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题3&lt;/strong&gt;：上周，道格拉斯·麦格雷戈上校作为嘉宾参加了塔克·卡尔森的节目。他对战争的看法与你惊人地相似。以下是他在采访中谈到的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对乌克兰人来说战争真的结束了。不管主流媒体怎么说，乌克兰人毫无疑问已被碾成了齑粉。但我们现阶段面临的真正问题是，我们是选择与俄罗斯人民和他们的政府共存，还是继续以乌克兰战争的形式追求政权更迭？我们是否要停止借用乌克兰问题打击莫斯科？哪一种做法更有效？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是否同意麦格雷戈的观点，即煽动俄乌开战的真正目的是“更迭政权”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，你是否同意这个观点，美国利用乌克兰打了一场针对俄罗斯的代理人战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉里·约翰逊&lt;/strong&gt;：麦格雷戈的分析不错，但我不同意他的观点——我不认为拜登政府中有人聪明到能从战略层面思考和计划这场战争。在我看来，北约在过去七年一直抱残守缺。北约和华盛顿相信，他们可以一直向东蚕食到俄罗斯边境，而不会引发任何反应。北约和欧盟总部定期举行演习（包括进行进攻性训练）并提供装备。美国已有报道说中央情报局正为在顿巴斯地区行动的乌克兰军队提供准军事训练，我认为这是可信的。但我很难相信，在遭遇伊拉克和阿富汗的失败后，我们突然就有了“孙子”级别的战略家在华盛顿运筹帷幄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿弥漫着一种绝望的气氛。除了试图制裁俄罗斯的一切东西外，拜登政府还试图压制中国、印度和沙特阿拉伯。我没看到在这些国家中有哪一个站到了美国一边。我相信拜登团队犯了一个致命的错误，他们试图妖魔化俄罗斯的所有事物和所有人。如果这能起到什么效果的话，那就是促使俄罗斯人民团结在普京周围，为长期斗争做好准备。有人认为对俄罗斯施加经济制裁会使他们屈服，我对这种妄想感到震惊。事实是正相反。俄罗斯可以自给自足，不依赖进口，而它的出口对西方经济福祉至关重要。如果他们中断向西方出口小麦、钾肥、天然气、石油、钯、成品镍和其他关键矿产，欧洲和美国的经济将受到重创。而试图以制裁来胁迫俄罗斯的做法很可能使美元国际储备货币的地位被扔进历史的垃圾箱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>