<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54dd348e54774b0e6dfbc65fb77ecdcf</guid>
<title>很多村干部从满腔热情到心累辞职，收入低不是主因</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoshan/2024_11_21_756237.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雒珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者今年7月在中部地区某村调研时，发现了一个令人诧异的现象，同时也是值得警惕的重要问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该村共七位村干部，都有强烈的辞职意愿；其中，除去抱怨的，至少有三位主职干部都向乡镇明确表达了“不干了”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部是县乡村三级中最基层最末端的治理主体，自村民自治制度实施以来，一直承担着维系农民生产生活秩序和农村社会稳定的重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，中西部的大部分村干部并不是正式的职位，没有正式的工资，他们本身就是兼职的，愿意出任村干部多是因利益在村和价值在村而热心村庄的公益事业。这样低成本的村民自治，一直是我国基层治理简约有效的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，该村村干部普遍从刚进班子的满腔热情，到现在感觉无意义、心累，甚至想辞职，其中，经济原因是次要的。因此，单纯通过村干部职业化、提高村干部工资来提高他们的积极性这一条路，无疑是走不通的，需要从当前基层治理体系中的村干部工作和角色发生的巨大变化去理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118111837403.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
镇、村干部和村民在议事。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细细去梳理当前村干部承担的工作，的确与过去有着很大的差别。这个划分的时间点主要从精准扶贫时期开始，村干部工作就发生了根本性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在精准扶贫之前，除了必要性的任务，村干部主要承担的是涉及农民生产生活的内生性事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以该村为例，2014年之前，该村种植蔬菜市场前景正好，但基础设施相对落后，连基本的用水和村组路都没完成建设，所以前面连续几任村干部都在组织修路、修水池、通水管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在这些组织动员群众的工作中，不仅积累了治理资源和权威，就出现了村书记所说的“越做工作越好做”的良性循环，同时，村干部的动力也越来越强，在与群众互动、干事创业的过程中产生了价值感，某种程度上这种价值感才是能够源源不断激励村干部的内核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自精准扶贫以来，村干部工作从内生性事务为主转向了以应对上面的政策和目标的外生性任务为主，这些任务虽然也跟群众打交道，却与之前的组织动员群众完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些任务的目标和规则是自上而下直达村庄的，并不是村干部和群众能够决定的，关键是伴随了限时性的考核和全过程的监督以及高压的问责。现在村干部提起精准扶贫期间的任务和压力，都不免感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，精准扶贫攻坚任务好不容易完成，也对基层治理的资源造成了极大损耗；但这套体制仍然在基层常规化运转，冲击着基层治理的生态，给村干部带来了极大的负担。村干部要集体辞职的倾向，就是基层治理生态亮起的“红灯”，是这套机制不可继续和持续的警戒线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中央三令五申要求给基层减负，但村干部工作的局面并没有好转，反而越来越被动。总结起来，村干部工作面临着“三座大山”，都是让村干部头疼心累的主要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一座“大山”是得罪农民的“难”工作，主要以收医保和12345为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该村村书记提到，“医保政策是好，但是钱年年涨，一家人交也得几千，关键是本来到年底前交上就行，结果上面要求的很极限，这个月得收多少是硬性规定。农民还没把种的菜卖出去，本来就没钱，让我们村干部去要钱，农民能有什么好脸色好话？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收医保成了当前村干部的季节性中心工作。关键是这种工作要求违背村干部和农民的意愿，容易凭空制造和积累干群矛盾，村干部只能“刷脸”说好话来完成要求，但也不免遇到几个说话不客气的村民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12345也是一个得罪农民工作的典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本12345是为更好地服务群众，提升群众对政府满意度的渠道，但进入到村庄之后，成为少数有着私人化、不合理诉求的钉子户“拿捏”村干部的尚方宝剑。该村村干部对这个12345是叫苦不迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来这些钉子户在村干部做工作过程中边缘化处理就是最低成本的，或者自有依法上访的渠道去反映；现在有了12345热线，他们打一个电话就能反映，而来处理的还是村干部，并且12345还要求必须100%满意，村干部要么请他们以满意服务而结案，要么留下服务好的证据和材料申请第三方结案。在这个过程中，村干部就成了得罪他们的“坏人”，成了权力地位倒置的“受气包”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12345中的诉求无筛选机制、顶格化要求，已经成为当前村干部做工作最大的掣肘，几乎每个村干部都会跟笔者抱怨12345，并且在做其他工作时有了顾忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118112412776.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
政府服务热线工作人员接听群众来电。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二座“大山”是脱离实际的“假”工作，主要以防返贫监测工作为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱贫之后，防返贫监测成了村干部的主要工作之一，包括：一是发现和筛选脱贫不稳定户、边缘易致贫户、突发严重困难户；二是申请是否纳入防返贫政策保障范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发现和筛选的渠道包括政府部门推荐、本村摸排和自己申请三种，一般情况下，自己申请的是少数，政府部门推荐和本村摸排两个渠道产生的易致贫户都需要村干部应对。相关政府部门主要是卫健、住建和民政，其中最频繁推荐的就是卫健部门，只要村民在医院单次医疗消费满100-200元及以上，就直接推送给村里，交给村干部去核实是否符合扶贫救助政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个月，医疗系统向该村推送了十几个需要核实的农户。关键在于，这十几个人中有3-4个人都不符合基本事实，剩下的7-8个人虽然有疾病治疗事实，但都是以小病和小手术为主，真正得大病的只是极少数，并且还有不符合政策的农户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于系统的无差别推送，这十几个人意味着十几套资料，同时还要纳入系统并经过民主评议，这意味着，每个月村干部固定要做这些脱离实际的无用功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者调研期间参加了一次村里的民主评议会。全村从医院推送过来要核实的共有20户，每一户都有明确的自费记录，各小组长说明了每一户的家庭情况，最后这20户没有一户需要纳入扶贫政策保障范围。这说明，贫困和返贫并不需要系统推送和主动发现；这些工作，不能预防贫困，却成了折腾村干部的头号政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本村摸排则要求村组干部走访，不仅要走访脱贫户，还要走访一般户，等于要在全村范围内800多户中摸排出可能贫困的农户。而一旦进入防返贫监测系统，真正的麻烦才开始——所有监测的农户都需要不断更新信息和资料，并且脱贫和解除风险的农户情况也要持续跟踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部最头疼的工作之一，就是走访这些农户，统计收入。笔者从该村村干部了解到，脱贫户的收入必须达到相应的标准，去年人均年收入必须在7600元以上，今年则变成了8400元以上。问题是，让村干部去统计收入，得到的并不一定是真实数据，许多老年户家里就种着1-2亩玉米，人均年收入根本达不到要求的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部无奈地表示：“上面要数据漂亮，但实际又达不到，只能多算转移性收入，把子女给的、地力补贴和社保算上，不够还要把家里的猪和狗算上，这还得靠村干部刷脸才能完成。”有的农户并不愿意配合这场无意义的表演，不愿意签字，对村干部更是没有好脸色，村干部只好自己完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱离实际的防返贫监测工作已经让村干部疲于应对，关键是不得不弄虚作假的工作让村干部产生了无意义感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7868a541ad6bea9094868accbdb84e7</guid>
<title>美国两党如今的争斗，又回到了内战没有解决的那个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_11_21_756232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2020年拜登的胜利还让很多人保留了一丝“美国政治回到常态”的幻想，2024年特朗普无可争议的胜利再一次证明了那些人的天真。美国政治早就不可避免地走向了极端化和民粹化，这个趋势是早在特朗普2016年上台就开始的，特朗普的两次胜利不过是给旧的政治格局盖上棺材而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多美国政治体制的拥护者，哀叹政治极化、党派对立、种族和意识形态冲突变得愈演愈烈，认为真正的美国政治应该像他们理解的那样充满所谓的“文明”和“理性”。但如果我们回顾历史，就会发现这种美国政治的和平状态从来就不是常态，而当前的对立才是必然的结果。因为美国政治在一百多年来一直试图回避这样的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟谁才是美国人？什么才是美国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未完成的“重建”，未解决的种族问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要理解这个问题的根源，我们还得去回顾美国内战时期的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国内战结束之后，1865至1877年间，曾经有过一个短暂的“重建时期（Reconstruction Era）”。在这个重建时期，联邦政府军管了南方，激进共和党人和被解放的黑人试图在南方建立起长久的政治秩序，进行社会改革，将南方改造成和北方一样的社会。如果这个改造能够顺利完成，那么谁才是美国人的问题就可以得到一定的解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，北方虽然在军事上打败了南方，却完全没有打服南方。南方白人仍然保留着相当强烈的抵抗意志和抵抗能力，他们尽一切手段抵抗着联邦政府的军管，试图恢复旧有的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以重建时期的政党斗争，就和当前的美国一样，极端对立才是常态。现在的两党也就是互相骂街，指责对方破坏民主危害国家，但当年的两党是真的有着内战的血海深仇。共和党指责民主党挑起内战身上背着血债，民主党也指责共和党在南方搞侵略和屠杀，双方都有着不能妥协的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以那时候的政治，被称为“挥舞带血的衬衫”，指的就是双方都在利用内战的伤痛来谋取政治利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115170420550.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在内战之外，种族问题同样无法回避。共和党想在南方解放黑人的政治力量，而民主党则想着恢复白人至上的统治。所以和现在一样，总要有一个党代表白人，一个党代表少数族裔，只是一百多年前，两党的角色跟现在是反过来的。正如下面这个民主党宣传画所表现的，共和党被视为黑人的平台，你是白人就该投民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115170445299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，明面上的政党斗争只是重建时期的一小部分，真正的斗争是以最原始的暴力来完成的，我们熟悉的3K党这样的白人组织就是这一时期建立的。这些民间组织通过威胁和谋杀共和党人与黑人，极大地帮助了南方民主党夺回政治权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115170459198.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重建时代末期，这些民主党的准军事力量甚至强大到可以直接发动小型叛乱。比如1874年在路易斯安娜州的“自由地之战（Battle of Liberty Place）”，民间武装直接发动了五千人进攻共和党控制的州政府，把警察和民兵全都打退了。直到三天之后联邦政府的部队赶来平叛，这些民间武装才离开占据的政府大楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，这些叛乱者也没有人被定罪。而在此后的几年内，在民间武装的拥护下，民主党成立了自己的州政府，拒不承认共和党州政府的合法性，共和党州长的政令实际上根本出不了新奥尔良。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115170515968.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这里我们也能看得出来，联邦和共和党对南方的统治已经是摇摇欲坠了，他们没有办法在心理上和物理上消灭南方白人的反抗，除非再来一场血腥的内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对南方的妥协，对黑人的放弃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1876年的美国大选上，内战的阴影又再次笼罩了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次大选中，共和党候选人在普选票上大幅度落后于民主党的对手，但是靠着选举人票多一票惊险获胜。然而这个选举结果的出炉是有巨大争议的，正如前面提到的，民主党在南方通过系统性的威胁和谋杀来影响选举的结果，而共和党也以民主党的大选舞弊为理由试图将一些选举人票归于自己，导致了1876年有20张选举人票因为巨大争议一时间没有决定归属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后民主党和共和党共同成立了一个15人委员会来解决这个争议，而这个委员会里有8个共和党和7个民主党——结果不出预料，委员会以8-7的投票将这20张票全部判给了共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115170530165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党当然不可能咽下这口气，自然发出威胁要再打一次内战，他们是真的相信邦联输了但自己没输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是不光民主党信，可能共和党也信了。因为最后1876年的大选，是以“1877妥协（Compromise of 1877）”而结束的。在内战威胁之下，共和党先怂了，和民主党谈了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然两党精英们具体谈了什么至今仍然在史学界有争议，但最后的结果是，民主党放弃了武装反抗，承认共和党赢得1876年大选的合法性，而共和党政府则撤出在南方的军队，结束军管，不再支持南方黑人的政治解放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一妥协之后，南方白人马上展开了反攻倒算，把黑人和共和党赶出了政治舞台，建立起了在南方各州事实上的一党政治。从此直到1964年，南方各州从地方到州府基本都是民主党所控制，总统大选也基本只选择民主党候选人，也就是所谓的“坚实的南方（Solid South）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在暗处通过威胁与谋杀来排除黑人的政治权利之外，南方各州在明面上也出台了一系列压制黑人政治权利的法规。很多法规看起来似乎公平，但实际上是针对黑人选民。比如“投票税”，对于普遍贫穷的黑人来说是一笔不小的开支，而且保留投票税的凭证对于没有固定住处的穷人也是个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有“识字测试”，要求选民朗读或者解读一段圣经，但负责测试的牧师往往会给黑人出难题，给白人更简单的题目……那么贫穷或者不识字的白人是否会被排除在外呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，还有最后一道保障，就是“祖父条款”，只要祖父拥有投票权，那么选民就自动获得投票权。显然，黑人们的祖父都是没有投票权的奴隶，这个“祖父条款”是专门为了白人设计的福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些对黑人投票权的限制，直到民权运动时期，1965年的《投票权法案》通过，才得以消除。此后黑人在南方才逐渐找回政治权利，但这个过程也是非常缓慢的：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115170545853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面显示南方黑人参政数量的图中可以看到，在1877妥协之后，南方黑人参政的数量断崖式下跌，到1892年就已经不存在了。而1964年之后虽然黑人参政数量在回升，但直到1992年，也没有恢复到重建时期的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这种历史经验，使得美国直到现在对于选举时到底怎么登记和查证仍然存在争议。查证过于严格，对于美国这种没有居民身份证的国家来说，实质上会排除很多弱势群体的投票权。很多没有固定工作和住所的穷人，是真的没有什么官方证件可以证明他们的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是很多州对证件的要求也千奇百怪，比如得克萨斯州认为打猎执照算，但是学生证不算，这个规定的指向性还是很明显的。所以，虽然很多州投票不查证件感觉看起来很抽象，而且也确实导致了很多选举中的问题，但如果把政策反过来，问题也少不了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f015fcb63cd379847ea6a5251c3f72e</guid>
<title>特朗普上台就能立即结束俄乌战争？这可能是幻觉</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaolong/2024_11_21_756225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵隆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自年初以来，美、欧、俄、乌等各方对于乌克兰危机的心态变化，经历了几个明显的阶段。一方面，“乌克兰不能输”依旧是美欧乌一方最为明确的目标底线；另一方面，战略焦虑感和战争疲劳症正在不断影响社会和政治共识，尤其反映在部分国家的国内政治议程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，“长停火”是否等同于“长和平”？如何界定胜利和失败的标准？如何评估“东西德国”和“半岛模式”等方案未来在乌克兰的适用性等，不再是各方讨论的禁忌话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普胜选后，其“24小时内结束乌克兰危机”的竞选口号，点燃了各方对于停火止战的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/20/20241120112136729.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月16日，乌克兰总统泽连斯基接受媒体采访时表示，他确信特朗普就任后战争将“比原本更快结束”，乌克兰将“竭尽全力确保战争在明年结束”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，进入特朗普2.0时期，俄乌双方恢复某种形式的接触、甚至开启停火谈判，值得期待。简单来讲，特朗普对乌克兰危机的立场可能包括三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是通过威胁中断援助，迫使乌克兰回到谈判桌，并要求其在领土问题上作出非主权性质的妥协；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是让欧洲承担更多的经济成本，包括扩大采购美国武器以援助乌克兰，以及乌克兰战后重建所需资金的主要部分；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是以俄罗斯的实控线为标准“冻结冲突”，说服俄罗斯完成交易。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但是，外界对于特朗普可以快速结束战争，似乎存在某种幻觉。实际上，特朗普的回归是乌克兰实现和平的必要条件，但不是充分条件。因为各方虽然支持俄乌恢复谈判，但对于谈什么、怎么谈等，存在不小分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，欧洲坚持谈判必须“有利于乌克兰”，俄罗斯则强调“基于领土现实”和2022年4月的伊斯坦布尔共识，全球南方国家从减少伤亡角度强调尽快停火。根据以往各类地区冲突和局部战争的经验，当事方恢复接触后，还需完成临时停火、启动谈判、建立非军事区、签署停火协议、建立国际监督机制等多个阶段性任务，才能实现持久和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，近三年来俄乌双方在战场上承受的巨大伤亡，以及超过乌克兰总领土18%的主权归属矛盾，都决定着单一国家或个人很难凭借一己之力实现停火止战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普及其主导的“MAGA”（让美国再次伟大）路线而言，减少美国人民为乌克兰危机付出的经济成本是核心关切。如果欧洲愿意承担更多的经济成本，加大购买美国武器援乌的力度，特朗普出于本国利益最大化的考虑，或许并不会排斥让乌克兰危机以低烈度的方式持续。即使美国完全中断援助，欧洲支持乌克兰的承诺和决心也不能低估，包括继续突破法律争议、运用冻结的俄罗斯资产援乌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/20/20241120113221930.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，特朗普及其团队提出的“和平方案”涉及“依照现有接触线建立非军事区，乌克兰承诺20年内不加入北约，建立由第三方参与的停火监督机制”等，这些潜在方案在各类二轨对话中已被多次讨论，并不是极具创意的新点子。其中，由欧洲国家而非美国负责监督俄乌执行停火，对于领土实控权和归属权等敏感问题的模糊表态，导致各方对“和平方案”的可执行性产生质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯而言，相较于战事延宕带来的政治和经济代价，简单的“冻结冲突”恐怕不是最优选项。在特朗普就职前，俄方可能会对乌克兰开启新一波攻势，将主要目标设定为收复库尔斯克地区的“失地”，争取把未来谈判的焦点限制在乌东四州内俄尚未控制的地区，而不是简单的按照实际接触线停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最为关键的是，普京及俄罗斯国内的建制派力量对美欧存在绝对的不信任，不会轻易满足于在美欧的政治承诺下签署“明斯克协议”3.0版本。这也是为什么未来的和平方案无法仅限于俄乌美欧之间的协调，需要其他国家参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/20/20241120112554847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月19日，在海外社交平台上出现的GRAU军械库爆炸部分画面。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，出于对特朗普上台后可能逼乌对俄妥协的担忧，拜登在其执政的最后两个月，不仅会考虑如何将乌克兰危机作为“遗产”进行定性，特别是凝聚盟友遏制俄罗斯的成就，也会关注如何制造“陷阱”，大力推动北约兑现已有的军援承诺，强化乌克兰在战场上的攻防能力和战场外的谈判地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，拜登也可能容忍、甚至放任战场出现有限可控升级，防止特朗普将乌克兰作为“弃子”与俄罗斯实现交易。近期，有关拜登取消乌克兰使用美国援助的远程武器打击俄境内目标的限制，就是这种立场变化的例证。而11月19日，“RBC-乌克兰”通讯社援引乌军知情人士消息称，乌军已使用ATACMS打击俄罗斯布良斯克州卡拉切夫市附近的一处军事设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在乌克兰危机可能进入“边打边谈”的关键时期，俄罗斯和朝鲜的军事合作引发各方高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，俄朝在《全面战略伙伴关系条约》的框架下开展军事合作，在性质上属于双边关系范畴，不能将《条约》第4条涉及“军事互助”内容的条款，简单地等同于北约标准的“军事同盟”。根据《条约》，俄朝在面对侵略或处于战争状态时为对方提供军事援助，需要符合《联合国宪章》第51条和相关国内法规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从《条约》签订的背景和内容来看，基于相似的环境感知、利益认知和战略需求开展的军事合作，能否化解互惠关系的脆弱性和单一性等短板，仍有待进一步观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/20/20241120112914825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《金融时报》11月16日援引乌情报评估报告称，朝鲜已向俄罗斯提供50门170毫米M1989“谷山”自行榴弹炮和20门升级版240毫米多管火箭发射系统。图为在俄境内拍摄的“主体炮”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，这种合作可能强化“欧洲安全”和“亚洲安全”的联动性，并为欧洲的北约成员国提供更多“理由”，加强其在亚太的实质性存在。如果俄朝军事合作超越地域限制，可能打破关于第三国不直接军事介入乌克兰危机的共识，引发战场外溢、战事升级的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到该问题的高度政治敏感性，相信俄罗斯对于军事合作的定位会优先考虑本国境内，可能参照北约派驻乌克兰军事顾问、技术人员以及各类雇佣军、志愿者的模式，打造军事互助的“灰色地带”，避免将朝鲜士兵派入乌克兰东部直接参与作战，从而引发乌克兰危机的质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要明确的是，确保半岛不生战、不生乱，确保乌克兰危机的“战场不外溢、战事不升级、各方不拱火”，依旧是中国的主要关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于打造“和平总统”形象或许成为特朗普谋划“政治遗产”的主要内容之一，其上台后为了推动乌克兰危机、巴以冲突和半岛局势的缓和稳定，可能会寻求与中国的正向互动。中美在这些国际和地区热点问题上的对话，也有望成为两国在经贸、科技等议题上激烈斗争的润滑剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但坦白讲，在特朗普单方面“劝和促谈”碰到阻力甚至失败之前，对于将中国纳入乌克兰和平进程的兴趣可能比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dac33ef958d28fd4e17ca70505d67e49</guid>
<title>对黄之锋、戴耀廷的判刑是否太轻？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_11_20_756146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月19日，被称为“47人案”的香港反对派立法会初选“串谋颠覆国家政权”案在西九龙裁判法院（暂代高等法院）判刑，当中有31人认罪，14人经审讯后被裁定罪成，2人脱罪。法庭裁定，初选组织者为“首要分子”，量刑起点为12至15年，扣减“认罪”刑期后，戴耀廷被判囚10年，赵家贤判囚7年，钟锦麟被判囚6年1个月，区诺轩判囚6年9个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港国安法第22条规定：“任何人组织、策划、实施或者参与实施以下以武力、威胁使用武力或者其他非法手段旨在颠覆国家政权行为之一的”，“对首要分子或者罪行重大的，处无期徒刑或者十年以上有期徒刑……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这条文得知，“颠覆国家政权”的最低刑罚是10年监禁，因此，在判决之前，甚至有人认为，戴耀廷已恶贯满盈，有可能被判终身监禁。但是此次戴耀廷作为“首恶”，居然只被判处10年监禁的“最低消费”，而其他3人在当上了控方证人的前提下，也要判6年至7年。两相比对之下，纵然认罪可扣减三分之一刑期，戴耀廷也未免判得太轻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/11/20/20241120154635971.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
戴耀廷&lt;span&gt;资料图：香港大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，香港国安法第22条也规定：“对积极参加的，处三年以上十年以下有期徒刑；对其他参加的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此案中，不认罪的“积极参加分子”被判6年7个月至7年9个月，和4位认罪的“首要分子”差不多，认罪的“积极参加分子”则从4年2个月起跳。值得一提的是，《墨落无悔声明书》3位发起人，即“比其他被告更积极”的张可森和梁晃雄，以及“具领导地位”的杨岳桥，分别被判4年11个月至5年1个月不等。但同类别最长刑期、达到5年7个月的，则是名不经传的前区议员伍健伟。作为美国积极培养的下一代“反中乱港”代理人黄之锋，则只轻判4年8个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上罪犯，其中大部分已还押监房3年7个多月，因此最快一年左右，便可获释。也因此，在判刑后，保安局局长邓炳强公开表示，会就个别刑期详细研究判词，考虑是否进行上诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在让我们深扒这“47人案”的罪犯，而这一切还得从沈旭晖的“35+交流会”说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论“反中乱港”的“四大寇”，得数黎智英、戴耀廷、黄之锋、沈旭晖。这其中，黎智英作为汉奸之后，反华立场早已人尽皆知。戴耀廷本是学术界的无名小卒，借着“颠覆国家”而兼收名利。黄之锋是娃娃兵出身，从小被洗脑。反观沈旭晖，是左派出身，是被政府着重培养的高级知识分子，多年来却没停过“反中乱港”——“四大寇”中，以他最为可耻，也最可恶，亦最可恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“35+”，是沈旭晖提出的“阳谋”：当时的立法会议员总人数是70人，只要在选举中取到35席以上，即可控制立法会。根据《基本法》第五十条：“立法会拒绝通过政府提出的财政预算案或其他重要法案，经协商仍不能取得一致意见，行政长官可解散立法会……行政长官在其一任任期内只能解散立法会一次。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈旭晖的想法是：行政长官解散立法会，再重选后，只要反对派再取得超过35席位，便可二次否决《财政预算案》，因而启动《基本法》第五十二条，从而瘫痪政府：“香港特别行政区行政长官如有下列情况之一者必须辞职：因立法会拒绝通过财政预算案或其他重要法案而解散立法会，重选的立法会继续拒绝通过所争议的原案。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在2020年3月，沈旭晖作为“反中乱港”的大脑，召开了“35+交流会”，和一众妖人共商大计。其后，4月28日，戴耀廷在《苹果日报》发表题为《真揽炒十步 这是香港宿命》文章，提出“揽炒十步曲”的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/11/20/20241120155547754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沈旭晖&lt;span&gt; 资料图：香港大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的第一步至第七步，便是沈旭晖的“35+”，至于第八步，是“全国人大常委会宣布香港进入紧急状态，中央政府将国家安全法直接适用于香港，解散立法会、成立临时立法会、下届特首由协商产生，大举拘押反对派头目。”第九步是“香港街头抗争变得更激烈，出现血腥镇压，港人发动三罢，社会陷入停顿”，第十步则是“西方国家对中国实行政治及经济制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这想法极度阴狠毒辣，当年6月30日，人大常委会果然通过了直接适用于香港的《香港国安法》，后来也确实大举拘押了反对派头目，西方国家亦对包括香港在内的中国实行了一定程度的政治及经济制裁。例如在同年7月14日，美国取消了所谓“香港政策法”中香港有别于中国内地的特殊地位。换言之，第八步完成了一半，第十步也中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们始料不及的是，在2019年杀得火红了眼的反对派，原来只是欺善怕恶的胆小鬼。《香港国安法》通过了之后，港府只是略施拘捕，整个反对势力的心灵瞬间崩溃，一下子瓦解了，或是流亡到西方等其他地方，又或是乖乖地回归日常生活。这样看来，第九步是彻底失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，这伙“反中乱港”的人，只是玩造反梗的小鬼，一旦来真的，便鸟兽散，不击自溃。4年后的今天，同样一批人甚至大批地北上寻乐，逛商场、饮奶茶。既然香港没有了“激烈的街头抗争”，自然也就没有“三罢”，社会如常运作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>