<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5435027ce44b6a9a83da4e0f5b381f94</guid>
<title>抵制冬奥会？拜登和《大明王朝1566》里的嘉靖一样“聪明”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_12_08_617666.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫新闻秘书普萨基在美国当地时间周一表示，拜登政府将不会派遣美国官方代表团参加2022年北京冬奥会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208082619728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNN报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“找补”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是拜登政府一次典型的找补行为，其根本原因在于中美近期的系列磋商中，中国坚决维护了自身的国家利益，拒绝迁就、接盘、照顾美方莫名其妙的内部政治情绪，尤其是拒绝在美国眼下面临极其严重的系统性金融风险问题上做出让美方满意的让步，由此拜登政府开始耍起了巨婴脾气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，拜登政府很明显想要重演2008年旧事——当时美方不加掩饰地把时任总统布什前往参加2008年奥运会开幕式作为一项筹码对华要价，引得时任法国总统萨科齐等人群起效仿。而眼下拜登政府还想复制之前那一套，拿参加冬奥会说事，无非是在美国缺乏事实筹码的情况下，只能通过“仿前朝旧例”的方式，试图增加一点议价能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是典型的刻舟求剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说眼下的中美综合国力对比远非2008年的局面，美国根本没有资格站在所谓实力的角度对中国漫天要价，仅仅就说眼下美国的系统性金融风险，和2008年的次贷危机显然不是同一个档次的问题。说句掏心窝子的话，眼下美国的入骨沉疴，就算想救也不是中国能救得了的，恐怕全世界压根就没人能救得了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国方面很早就明确表示了，这次不打算邀请美国政客参加开幕式，故意没用官方渠道而是用“知情人士透露”就是给美国一个台阶下，相当于提前让美国停止这种凭空制造筹码行为，同时也是善意劝告拜登政府及时停止这种自取其辱的行为以免当众出丑。这是说话留一线，属于高明的政治智慧，让美国把那点穷纂恶算的小心思拿来讨论点正经事。然而拜登政府不听劝，非要强行找补，实在是难看得很。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208082720170.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里反映出的深层次问题是，美国的政治环境已经距离政治本身越来越远了，政客们从政的主要目的显然不是为了从政，而是为了表演，通过表演留在台上，通过留在台上以食利自肥。至于政治本身是什么？政治本身是为了什么？如何搞好政治？显然不是眼下的衮衮诸公和满堂虫豸所要考虑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表演的思路和政治的思路是截然不同的，表演的核心就是动静要大，用现在自媒体和短视频里的话说，就是要“有活”。对于表演者来说，“有活”是生命、是刚需，“有活”才有一切，而至于“活”本身是不是对国家有利，是不是能服务于先进生产力的发展方向、服务于先进文化的前进方向、服务于本国最广大人民的根本利益，不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政客要的是选票，不是公利，政治的目标是让国家活到下个世纪，政客的目标是让自己活到下个星期五。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“表演”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么每逢中国举办盛会，以欧美为代表的各路人马就要出来兴风作浪一番？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根本原因就在于西方的政治环境已经堕落了，政客们的目标已经从搭建一个国家的物质基础、发展上层建筑、涵养形而上学、开万世太平这类传统政治目标，清一色转变为努力活到下一个星期五。那你也想活到下一个星期五，我也想活到下一个星期五，但活到下一个星期五的只能有一个人，怎么办？内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种政治内卷的直接后果就是表演越来越劲爆，越来越讲究视觉效果，搞政治搞得跟好莱坞一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国举办盛会时出来横冲直撞，毫无疑问表演效果十足，一来类似奥运会这样的重大国际赛事本身就自带足够的知名度，尤其是冬奥会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里要说一句，冬奥会在美国北方和加拿大等高纬度地区具有极其广泛的社会群众基础，那些地区的民众对冬奥会的关注度恐怕远超夏季奥运会。例如冬奥会重点项目冰球，美国北方和加拿大人对待冰球的态度，可能要胜过英国人对待足球和中国人对待乒乓球的态度，世界最高层级的职业冰球比赛就是北美职业冰球联盟（NHL）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208081136685.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府选择这种时候出来搅局，既能充分展现出自己不畏“不可名状的邪恶远东国家淫威”的大无畏勇气，又能及时给自己引一波流量，吸引美国北方民众的关注，还可以给中国拒绝照顾美国的巨婴要求强行找补。在他看来，可谓一举多得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登不傻，他这么做显然是仔细思量过的。因为2022年不仅是北京冬奥会举办年，同时还是美国中期选举年，而中期选举有多重要无需赘言，甚至有只要能控制国会，没人在乎谁当总统之说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“懂王”同志在上次大选中被美国建制派政客以近乎于政变的方式推翻下台后，拜登上位；他上位之后不仅未能收拾“懂王”留下的烂摊子，反而还让局面进一步恶化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以疫情为例，眼下美国因为新冠疫情累计死亡人数已经超过了81万，这个数字已经超出了美国在两次世界大战、越南战争、朝鲜战争、美西战争、阿富汗战争、伊拉克战争中的阵亡人数之总和了，甚至超过了南北战争中美国南北双方的阵亡人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种事情要是放在中国，你敢想象吗？中国迄今为止因疫情死亡人数5000多人，整个国家尚且颇有悲戚之感，要像美国这样死个几十万人，怕是真要地动山摇了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2823585f8316a56ff73f76d44137b6a</guid>
<title>从中央情报局到“中国情报局”，是从失败到更加失败</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_12_08_617664.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月24-26日的年度“密码通报”情报会议上，47名现任和前任美国重量级情报官员凑到一起，主要话题之一当然是中国。不过中央情报局副局长大卫·科恩还是提醒了一句：“我们是中央情报局，不是中国情报局。”也就是说，中央情报局的职责是全世界，不只是中国。中央情报局和中国情报局的英文缩写都是CIA。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争成就美国情报组织&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到二战结束，美国都没有国家级的情报局。战时美国当然是有情报机构的，但分散在陆海军、FBI和国务院。珍珠港事件前破译日本海军密码的就是海军情报局（Office of Naval Intelligence），1882年就建立了。美国陆军的军事情报队（Military Intelligence Corps）的前身更是可以追溯到乔治·华盛顿的大陆陆军情报队。美国国务院则有负责政治情报的研究与分析处。战前FBI情报处不仅负责国内反间谍，还负责南美情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/03/20211203134638380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国陆军的军事情报队旗帜。来源：U.S ARMY&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战爆发后，英国秘密情报局（MI6）在欧洲非常活跃，获得大量重要的战略情报。德军占领欧洲大陆后，MI6行动处会同外交部国外宣传处和战争部敌后行动处，组建了特别行动执行部（Special Operations Executive，简称SOE），负责在被占领欧洲的侦察、暗杀、破坏、宣传、策反等秘密行动。罗斯福对MI6的白手套和SOE的黑手套印象深刻，深感美国缺乏相应的国家级情报机构，对战略情报和秘密行动进行统筹的指导、协调和控制。陆海军的军事情报机构过于注重战术和技术情报，国务院的研究与分析处与军事情报脱节，FBI偏重国内反间谍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MI6在美国也很活跃。1940年6月，MI6在纽约洛克菲勒中心里建立了英国安全协调处（British Security Coordination，简称BSC），负责MI6和SOE与美国情报界的秘密联络，由威廉·斯蒂文森负责。这时离珍珠港事件还有一年半时间，美国还处在孤立主义情节中，BSC也着重搜集美国朝野参战动向的情报，并秘密施加影响，尤其是操纵媒体和意见领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威廉·斯蒂文森是加拿大人，在一战期间作为加拿大远征军士兵赴英国作战，一来二去进入新组建的皇家飞行队，晋升军官，并在战时取得击落12架敌机的战绩。在德国被击落后，从战俘营逃回。一战结束时，斯蒂文森晋升上尉，获得军事十字勋章和杰出飞行十字勋章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，斯蒂文森回到加拿大，做生意不成功，又回到英国。这次不仅生意兴隆，还娶了美国烟草公主玛丽·西蒙斯，并和人一起发明了照片的无线传真技术，每年可获得10万英镑专利费，相当于现在每年1200万美元。他在政治上很敏感，通过在欧洲的广泛商业联系，发现希特勒违反凡尔赛和约、秘密重建军备的证据，主动向还是议员的丘吉尔提供情报，由后者在议会向绥靖的张伯伦政府施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/03/20211203135258205.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;威廉·斯蒂文森。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战爆发后，丘吉尔出任首相，派斯蒂文森到美国组建BSC。斯蒂文森得到顶级信任，可以直接阅读绝密的MI6破译德国埃尼格玛电文，并决定哪些内容可以与美国共享，以协调大西洋上的航运和反潜。美英还达成秘密协议，所有美国与欧洲之间的邮件从英国殖民地百慕大经过，由BSC人员秘密拆阅检查，情报与FBI共享，若干在美国的德国间谍就是这样被抓住的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯登文森很快结交罗斯福，并成为心腹。他提议成立国家情报组织，与罗斯福的想法一拍即合，1941年7月11日，白宫设立情报协调官（Coordinator of Information），由威廉·多诺万担任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多诺万是一个人物。他在哥伦比亚大学法学院时，与罗斯福是同班同学，但两人政见南辕北辙，多诺万支持共和党，罗斯福支持民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一次世界大战中，多诺万少校指挥一个营，作战英勇，获得国会荣誉勋章。在美国，佩戴国会荣誉勋章者走过的话，将军都要立正敬礼。成名之战后来拍成电影The Fighting 69th，多诺万因此成为公众人物。战后多诺万重回法律行业，担任纽约西区检察官，后任司法部反垄断处副总检察官。1929年，多诺万辞去政府职务，重回律师本行，在30年代大萧条的众多清算、兼并、破产案中发了财。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/03/20211203135729577.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战斗六十九。来源：IMDb&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战前，美国有一批常年活跃在欧美之间的商人、律师、学者，在两边政要中都“说得上话”，成为秘密外交的主力军，多诺万也是其中一个，在战前就结识了墨索里尼和一些德国政要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多诺万早就预见到战争即将爆发，并向罗斯福进言。尽管政见不同，多诺万的政治敏锐和海外人脉得到罗斯福的器重。德国入侵波兰后，罗斯福派多诺万作为私人特使前往伦敦，评估英国的战争准备。多诺万在伦敦见到丘吉尔，并和丘吉尔成为好朋友。丘吉尔命令英国机密情报统统对多诺万无限制敞开。多诺万对英国的战争准备做出正确评估，建议罗斯福援助英国。英国投桃报李，呼吁美国派他出任驻英国大使，替换倾向于绥靖和不看好英国的老约瑟夫·肯尼迪（肯尼迪总统的父亲）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多诺万也提议罗斯福仿照MI6和SOE组建美国的情报局，被任命为COI后，直接向白宫报告，负责协调陆军、海军、FBI、国务院等分别运作的情报部门。多诺万也不当光杆司令，任命艾伦·杜勒斯组建纽约站，就在洛克菲勒中心英国MI6纽约站的楼上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年12月8日，日本偷袭珍珠港，美国正式卷入二战。1942年初，COI停止运作，多诺万受命组建战略服务处（Office of Strategic Services，简称OSS），隶属军方，并作为陆军上校被召回现役，在1943年3月晋升准将，1944年11月晋升少将。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/03/20211203135616791.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;多诺万受命组建战略服务处。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
多诺万和威廉·斯蒂文森也是好朋友，BSC在OSS的训练、组织架构、人员选拔等方面全面支援。MI6是意图把OSS培养成帮手的，但多诺万的野心更大。OSS不仅在被占领的欧洲（尤其是法国和巴尔干）大举展开秘密活动，与SOE构成竞争，多诺万本人还积极与抵抗运动和各国政要秘密接头，包括铁托、莫洛托夫、教皇庇护十二世等。多诺万还策划德国军事政变，力图把苏联势力阻隔在欧洲门外。斯道芬堡刺杀希特勒时，杜勒斯在瑞士代表多诺万，与德国政变军官圈子全程接触。在亚洲，OSS也在缅甸和中国大事活动，重庆中美合作所就是例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OSS的强势得罪了多方大佬，胡佛坚决不许OSS染指南美，麦克阿瑟也拒绝让OSS染指菲律宾，但艾森豪威尔支持OSS在欧洲的运作。多诺万亲自参加了萨勒诺、安齐奥和诺曼底的登陆，实地考察战场，然后回华盛顿，直接向罗斯福汇报战情。他根据在诺曼底战场上的亲自观察，得出德国空军、海军大势已去的结论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab44899aedaaf941caa3462755ffaa31</guid>
<title>美国这么喜欢谈民主，为什么从不在国际体系中使用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-YaKe/2021_12_08_617659.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/12/08/20211208075219553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马丁·雅克以线上方式参加了会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁•雅克：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢主办方邀请我参加今天的对话，我觉得这次对话举办的恰逢其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统就要召集的民主峰会非常具有讽刺意味。美国召集峰会以推动西方民主，而当前美国自己的民主却处于危机当中，处于前所未有的弱势状态。至少自内战以来，美国的民主从来没有这么弱势过。他们的做法就仿佛今年年初的国会山事件从未发生过，一切只是一场噩梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的民主概念有以下两个深刻的问题，首先，就是缺少历史背景；其次，就是它没有理解和尊重文化的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点，历史背景。在西方人的心目中，民主已经从一个适用于特定时间和地点的政治形式，提升为适用于所有时间和所有国家的普遍形式。这样一来，任何历史背景环境的意识都已经丧失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的思维方式存在很大问题。没有任何一个政治制度是万能的，所有制度都是其时代和历史环境的产物，西方的民主也不例外。在未来，即使在西方的范围内，这样的民主是否具有可持续性，也并非定数。而在过去几十年里，支撑西方民主的条件是否会继续维持下去，也是有很大问题的。所谓西方民主是永恒的，这个想法是基于一种信念，即在过去70年里，西方的基本条件一直保持不变。当然，就美国和英国而言，时间更长，将无限期地持续下去。现在愈发清晰的事实是这个假设不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方国家现在的民主情况都不好，他们现在的情况是30年代以来最糟糕的。我们需要认清一点，西方的民主只是在1945年之后才在西方占据了主导地位。在此之前，即1918年至1939年期间，所谓的西方民主制度，即使在欧洲范围内，也只是局限在少数几个国家。正如伟大的历史学家埃里克-霍布斯鲍姆所指出的，在1918年至1939年这一时间段内，拥有正常运作的民主政治机构并设法生存下来的欧洲国家，只有英国、芬兰、爱尔兰自由邦、瑞典和瑞士，而这些国家的人口只占欧洲人口的极小一部分。其他绝大多数的欧洲国家在这一时期的某一阶段都处于某种形式的独裁统治之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主的缺失有其原因，最主要的原因是大萧条带来了灾难性影响和后果，导致像法西斯这样的独裁政权上台，破坏了民主产生的条件。相反，在第二次世界大战结束之后，西方民主走上了历史舞台，主要原因是1945年至70年代中期的长期繁荣。此后，民主进入了长期的活跃期，但发展速度大大降低，直至2007年。2008年的金融危机标志着一个重要的转折点，包括美国、英国、意大利、法国和希腊这些国家的民众对执政精英和国家治理机构越来越失望。最具戏剧性的例子就是美国，特朗普上台，国家日益分裂，社会出现两极分化，民粹主义和民族主义抬头，以及现有精英集团的处境愈加严峻。剑桥大学公共政策研究所记录显示昂格鲁萨克逊国家正面临民主危机，自1995年以来，对民主表现不满意的人增加了一倍。随着西方经济的衰落，他们肯定会不满，这种不满情绪也极有可能继续增长。即使是对长期以来作为西方民主堡垒的美国民主，现在的结果也不在确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/08/20211208075908524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年初国会山事件带给美国民主的冲击，似乎早已被忘记了。图片来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国从其诞生起就几乎一直处于上升状态，这是不寻常的事实，也给它的治理体系带来极大的威望和权威。但如果情况发生了逆转，如果美国持续衰落下去，那么会出现怎么样的一种状况？这就是未来的情况。美国民主还能在美国不断衰退的情况下继续生存吗？早期的迹象并不太乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我以另一种方式来说明这一点。归根结底，无论政府的形式如何，它都要为人民谋福祉，这是底线。如果不能做到这一点，这样的政体就迟早会被取代。这是现代西方民主国家面临的最大问题。无论他们把民主吹得多么天花乱坠，但是他们为人民造福的能力都在下降，他们并没有办法让人民过上更好的生活。检验的标准就是是否能够提高人民的生活水平。这正是西方民主国家现在失败的地方，而中国则与之形成了鲜明的对比。在过去的40年里，中国的治理制度已经证明比西式民主制度更有成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来是我的第二点，文化差异。西方国家一直认为自己的政治模式具有普适性，无论国家在哪里，无论历史和文化如何，都可以采用西式的民主制度。典型的例子是，2003年爆发的伊拉克战争。美国强行将自己的民主制度和政体嫁接到伊拉克，但是伊拉克的国情和文化与美国完全不同。这次的失败并不是偶然或孤立的事件。英国、法国、荷兰和其他欧洲大国在19世纪，甚至更早的时候也遵循同样的理念。欧洲列强试图将他们的意志、他们的宗教、他们的习俗和他们的恐惧强加于任何他们能够夺取的领土，包括中国。所有这些都是以文明未开化的名义进行的。以民主的名义进行的入侵和干预只不过是最新的例子。因此，在美国看来，如果一个国家有一个不合法的治理形式，那么它就认为自己有权进行干预，以强加自己的民主模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/07/20211207163857755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2003年，美国在没有联合国授权的情况下攻击伊拉克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家不要忘记，西方的民主概念是建立在民族国家的基础之上，在民族国家之外，例如国际领域，是不适用的。这就是为什么西方从来不在国际体系中使用民主这个词，这也就是为什么在国际体系里没有民主的原因。美国是国际体系的设计者和维护者，它认为自己有权随时随地采取单边行动。现在西方国家的人口占不到全球人口总数的15%，但他们却是国际体系中的主导者。任何民主的概念都被视为与国际体系无关，不适用于国际体系。回到民族国家，民族国家与西方所青睐的一元化方式相去甚远，在这种情况下，各国被要求遵从西方的政治的规则和制度。但是，在现实中，世界上有不同的历史、文化和治理形式。不承认和不尊重这一点，就已经对包括中国在内的许多国家造成了巨大的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗朗西斯•福山曾经说过，中国的治理体系有着超凡的连续性，两千年延续至今，远超过其他任何国家。也正因如此，中国政府能够取如此出色，如此有效。中国政治体制所拥有的深厚根基，比西方国家要深厚得多。成功的治理并非将一个国家的制度和规则照搬到其他国家，特别是在两国国情完全不同的情况下。民主意味着要尊重某一国家的文化和传统，允许该国治理模式在本国环境里开花结果。谢谢大家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d30a5b8da4d9b1b3942286730addf0c</guid>
<title>为何古代中国在制度上，有着惊人的稳定性？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BradlyWReed/2021_12_08_617657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/白德瑞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其主编的《官僚制与政治发展》(Bureaucracy and Political Development)一书的导论部分，政治学家约瑟夫•拉波兰巴拉(Joseph LaPolambara)强调，最低层级的行政人员在塑造大众对政府与国家的态度方面往往扮演着重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，不管那些处于行政官僚等级顶层的官员们是如何对各种价值观，以及国家权威在意识形态方面的有效影响加以描述，对社会大众最直接的决定性影响，通常是由那些处于行政官僚等级最底层的行政人员所做出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拉波兰巴拉的上述观察主要针对的是社会大众在感知国家政权正当性时那些行政工作人员给前者所造成的影响，但这一结论也同样可以被用来描述各种行政机构与行政资源的可利用性及其在地方上的运用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论那些关于仁慈家长式统治与仁政的理念是如何被清朝的官员们加以鼓吹，并借助宣讲圣谕的活动而在帝国全境内传播，对于绝大多数的皇帝子民而言，官府便意味着县衙当中的那些书吏和差役。毕竟，县衙的吏役们与当地社区的接触最为直接，也最为频繁。当地百姓只有在极少数的情况下才能见到知县本人，而他们与知县进行当面交流的机会更是少之又少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，帝国政府并非抽象美德的贮藏室与从高处向下辐射其影响力的道德权威，而是体现为衙门吏役这些知县的爪牙，他们负责征收赋税、缉捕人犯、递送传票、对田宅交易进行登记、张贴官府告示及在乡村地区进行各种调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，衙门吏役的金钱利益和生计利益，与地方行政实践的那种非正式特征结合在了一起，再加上对吏役们的各种具体行为缺乏正式法令规定从外部加以控制，结果导致一些社会大众在与这些国家在地方上的代理人打交道时，存在着对自己与衙门吏役相熟这一优势及自己所具有的个人影响力加以利用的大量空间。正是这种可能性让清代的官员们感到为之不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/30/20211130163532160.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《在官法戒录》刊本&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然清朝的官员们经常斥责上述情形将会颠覆家长式教谕的影响并破坏公德，但是此类言辞的潜台词则是那样做将会导致朝廷权威面临被稀释的危险。当代的学者们通常会对上述相互作用的方式予以承认，但是也往往会将它描述为不仅削弱了国家对基层社会的渗透，而且还阻碍了国家与社会之关系在中国帝制晚期的充分理性化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这两种推测都有可能是正确的。但更重要的一点是，&lt;strong&gt;清代吏役们的那些非正式做法，使县衙的行政活动变得不像是彰显皇权的臂膀(不论县衙的行政活动对当地百姓们是仁慈的，还是对社会大众构成了扰害，抑或对其漠不关心)，而更像是一个不同的人们在其中进行议价交换的区域。这一区域将那些非正式的私下交易与吏役们作为国家在地方上的代理人所承担的各种正式功能结合在了一起。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本书的前面几章当中，我们已经看到此类交涉的许多例子，例如某人得到被招募进县衙承充吏役的机会，由差役们担任包税人，以及衙门吏役与地方社区之间的各种合作关系。除此之外，我们还可以将一些行政服务也归入此类，例如向商人、牙人、戏班、妓院与鸦片烟馆颁发执照或许可，对各种交易进行不实登记以规避缴纳税款，又或者利用自己与在衙门当中工作的某些吏役的个人联系，使自己可以得到有利对待或内部消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在诸如此类的领域当中，清代县衙的行政活动，为当地民众提供了一种可被用来追求其各种个人利益的资源。这种资源的可获得性，则取决于地方衙门吏役自身的各种经济利益、他们对行政手段的控制，以及他们工作于其中的那一制度的法外运行特点。当然，在地方衙门吏役工作于其中的那一制度里面，有着相当多的权力滥用空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是正如我在前面已经指出的那样，此类滥用手中权力的行为，在某种程度上受制于地方衙门吏役自身希望这份生计能够保持长期稳定的需要，同时还被当地各种关于怎样才算一桩公平交易的观念所约束。就此而论，衙门吏役乃是一个在当地的各种权力、权威与影响力之间游走的特殊利益群体。他们也是那个由彼此既冲突又联合的衙门吏役、知县与地方士绅所构成的三角模式当中的重要参与者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在维持所在县域内各项行政事务稳定运行这一点上，衙门吏役与知县的利益显然是一致的。如果说知县之所以期望行政事务能够稳定运行，乃是为了增进国家的利益与基于自身仕途的考虑的话，那么对那些希望保住自己手中饭碗的吏役们来说，维持行政事务稳定运行同样也非常重要。这种共同的利益，使得非正式行政实践所借助的各种手段成了知县们与吏役们之间的一种妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管知县与吏役们之间经常相互合作，但他们的关系在某些方面天然存在冲突。例如，吏役们在承办诉讼案件过程中的经济利益，便经常会与知县希望尽量减少待审案件的数量的想法相冲突。在这个例子当中，与其他领域中的情形相似，对各种行政资源进行控制并加以利用的问题，乃是双方之间产生矛盾的最主要根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们业已在本书前面部分讨论过的许多例子当中看到，当新上任的巴县知县试图通过改变一些惯例性做法来加强自己对衙门内部事务运作的控制时，吏役们能够对知县的这种努力进行抵制。为了在此类冲突中强化自己的主导，知县们有许多种手段可以动用，其中最常用的是体罚这种赤裸裸的强制性权力。知县们为了减轻对吏役的依赖，还经常会自己出钱雇用长随与幕友，而这些人可以在专业技能方面与吏役们形成某种抗衡。不过在这个领域当中，最为重要的资源与支持力量，乃是知县与当地士绅们之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/30/20211130164358381.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《清代地方政府》书影&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地方层面的所有政治关系当中，知县们与当地士绅领袖们之间的关系在学术界被分析得最为透彻，以至于这种关系有时被描述成相当于地方权力及其影响之全部。此种看法在某种程度上是可以理解的。如果没有当地社区领袖们的配合，一名知县要想管理好其治境内数以十万计的民众，根本就希望渺茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，&lt;strong&gt;衙门吏役被形容为知县的爪牙，而士绅领袖们则经常被称作知县的耳目。这种以人体感觉器官进行比喻的说法非常形象和贴切，因为如果说爪牙可被视作执行知县意志的工具的话，那么耳目这一说法，则意味着一种认为士绅领袖们所起到的作用远非纯粹只是工具性的共同看法。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种关系当中的合作，乃是植根于知县们与士绅领袖们共享的儒家正统价值观及建立在那些理念之上的权威结构。正如许多学者已经指出的那样，这种存在于社会政治等级结构，以及该结构的那些意识形态基础当中的相互投入，使得清政府能够以一种在现代早期的欧洲不可能实现的方式，来与地方精英们分享权威。在社会出身、教育背景、志趣爱好及那些被明确加以表达的价值观方面，相较于其与所在社区当中的其他群体(包括衙门吏役在内)而言，知县们与士绅们彼此之间有着更多的共同之处。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85baea0f4ab3970ab8a1442deb71c657</guid>
<title>面对远道而来的民警，五岁时被拐的他犹豫了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_12_08_617656.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月6日，电影《亲爱的》原型孙海洋失散多年的儿子孙卓被找到，在经历了14年的分离后，一家人终于团圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此前，电影《失孤》原型郭刚堂的孩子也在“团圆”行动中被警方跨省解救。两段牵动人心的寻子故事，都有了圆满的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/08/20211208073503489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，有来自家人的坚守，也有公安干警们不懈的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，公安部部署全国公安机关，全力查找历年失踪被拐儿童，缉捕犯罪嫌疑人。本文讲述的便是此次“团圆”行动中，四川巴中市的感人故事。“无论多远，无论多久，都要找到你”，这是每个家庭的执着，也是党和国家的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/29/20210929163427174.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;548&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《失孤》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的房子不能变，得一直保持当年的模样。孩子有朝一日回来了，看到老宅他就能找回童年记忆。就算找不到他，我也会永远留在这里。”这是一位父亲泣血的话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惨剧发生在1992年夏天，一个陌生人来到四川巴中市通江县某村，找到了村支书老邓。“那人自称中药商贩，叫陈振平。”80、90年代，村里盛产油桐子，家家户户都因这单生意赚上一笔。于是，老邓热情地接待了陈振平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈振平热情周到、踏实肯干，可老邓妻子阿菊总觉得此人怪怪的。“他告诉我重庆很好玩，邀请我去看看。说城里还能赚大钱。他劝说了很多次，见我不搭理他，收购完货物就回去了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈振平第二次出现在邓家时，带上了自家孩子，老邓5岁的儿子小武和陈家小哥哥很快熟络起来。见两个孩子特别投缘，阿菊也放松了警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某一天，陈振平提出带孩子们出去玩耍。“92年，农村哪里听说过人贩子啊？就把孩子交给他了。”可是，直到夜幕降临，孩子也没有回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全家四处寻找、逢人便问，却一无所获。回忆起陈振平的口音，老邓马不停蹄赶到重庆渠县。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“渠县派出所很快帮我把陈家妻儿找到了，但陈振平本人失踪了。他娃娃说我儿子被带到了广东省普宁县。”得到这条线索，通江县公安局立即出动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“买不到坐票，就从四川一直站到了广东。到广东已是深夜，我们的腿全肿了。第二天一早，又立即赶赴普宁县。”退休民警老岳回忆，当年办案条件有限，他们只能地毯式徒步搜索。“确实在一个宾馆查到了线索，他们曾在那里住宿过，但很快就走了。之后全县旅馆、车站等都找了几遍，但都没找到踪迹。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/29/20210929165028484.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在九十年代的条件下，要在茫茫人海中寻觅故意隐藏的犯罪嫌疑人，无异于大海捞针。没能带回小武，老岳心里很不是滋味儿：“他们很痛苦，我也很难受，真的尽力了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，夫妻俩在广州各地一边打工一边寻亲，每筹到一点钱，他们便用于打听孩子的线索。3年后，耗光了积蓄、心力交瘁的夫妻俩不得不返回巴中。这场变故彻底撕碎了原本幸福安宁的家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“看见别人的孩子活蹦乱跳，我老是胡思乱想。我担心他像传言那样，被人贩子逼着碰瓷汽车、被弄得缺胳膊断腿的在街上乞讨。”阿菊说，“家里没笑声了，死气沉沉的。后来我们又生了一个孩子，也取名小武，为的是留一个希望和寄托！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十多年、城乡巨变，乡亲们脱贫致富，纷纷拆掉了老宅、盖起了新房。可老邓家的房子，却始终保持着92年的模样，面对大家的关心和劝说，他泪流满面，他说怕孩子忘了回家的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“几十年，他们外出找啊找啊，找了很多次都没下落。一次次的打击，孩子母亲好像精神都出了点问题。”村民唏嘘不已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>