<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fbcee79a6f1a4f772c95d90cb2fa1516</guid>
<title>三个故事看中国出口</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuhe/2022_09_21_658836.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱鹤 孙子涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一国的出口扩张无外乎两种基本途径，一是外需扩张，二是竞争力提升。前者是总量效应，即随着全球需求扩张，每个国家的出口都会受益。后者则是结构效应，即部分产品随着出口竞争力的持续提升会获得更多的市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种效应有时会相互叠加，有时也会相互抵消。我们可以对出口增速做一个简单的拆解，将其分为需求效应和份额效应。如图1，2002年—2008年，全球经济持续景气，中国也开始享受全球化的红利，外需增加和份额提升同时发挥作用，推动我国出口保持在两位数的较高增速。之后，2008年金融危机导致全球经济进入深度衰退，次年中国出口下降了16%，其主要原因应是全球贸易萎缩导致的外需下降，而非我国出口份额被其他国家替代。因此，一国的出口增速如何，取决于需求效应和份额效应谁更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/16/20220916163757682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 中国出口增速拆解：需求效应和份额效应 数据来源：WT&lt;/span&gt;O
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情以来，中国出口表现出巨大的韧性，屡次超出市场预期，是支撑中国经济复苏的重要力量。回溯过去两年中国出口的表现，可以发现，虽然当月出口同比增速始终保持两位数的增长，但背后却对应了不同的故事。找到故事背后的核心驱动力，有助于我们理解中国出口的强劲表现，同时也是评估接下来全球需求回落对中国出口影响的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2020年：凭借供应链优势实现份额提升&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，份额效应是推动我国出口扩张的主要力量。疫情暴发之后，全球贸易大幅衰退，2020年全球商品出口金额同比增速为-7.2%，中国商品出口金额同比增速为3.4%。结合前述思路不难得知，这一年，中国出口增长的主要驱动力是份额效应。根据WTO的贸易数据，2020年中国占全球出口的份额为14.7%，比2019年增加了1.5个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统意义上技术进步带来的份额增加不同，本轮份额提升的主要驱动因素是国内完善的供应链体系。我们根据国际贸易标准分类（SITC），按照自下而上的思路对中国各类产品的出口增速都做了需求效应和份额效应的拆分，然后根据各产品的出口权重计算出中国总体出口的需求效应和份额效应（表1）。这样做的好处是能够更好地反映出结构变化对中国出口的影响。结果表明，几乎所有行业都表现出了比较明显的份额效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，2020年我国农产品出口份额小幅下降，燃料和矿产品份额略有增加，但这两者不是我国出口的主要产品，因此对总体影响也不大。我国出口的主力是制造业产品，其中绝大多数产品都出现需求效应为负、份额效应为正的情况，表明这些产品的出口扩张，主要是通过替代其他国家出口而实现的。更重要的是，正的份额效应不仅出现于典型的技术和资本密集型行业，也出现在劳动密集型行业。例如，纺织品和服装这两类商品就带来了1个百分点的份额，对总体份额效应的贡献（1.1%）甚至超过了办公及通讯设备这个大类的商品（0.6%）。这与传统意义上技术进步带来的份额提升有很明显的区别，后者往往体现为技术密集度更高的产品有明显的份额提升，而技术密集度偏低的行业则会出现份额降低的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/16/20220916164911294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表1 2020年中国重要商品出口增速拆解：需求效应和份额效应 数据来源：WTO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从产品切入考察2020年其他国家在上述产品的出口份额变化。我们保留了细分商品数据齐全且出口金额占比不低于0.1%的65个经济体，这些国家和地区的出口金额占全球的94%以上。我们先将其分成新兴市场经济体和发达经济体。如表2所示，疫情前5年（2014-2019年），新兴市场经济体在燃料和矿产品、初级电子数据处理和办公设备、纺织品和服装行业的出口份额较高，而发达经济体则占据了大部分制造业产品的出口份额。我们将这些商品在2020年的出口份额与疫情前平均水平进行比较，发现新兴市场经济体（不包括中国）和发达经济体对纺织品的出口份额大幅回落，同时发达经济体对部分制造业产品的出口份额也有所下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/16/20220916165003965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 疫情前5年新兴市场经济体和发达经济体出口商品的平均份额 图片数据来源：WTO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/16/20220916165100223.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表2  2020年新兴市场经济体和发达经济体出口商品份额变化 数据来源：WTO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了进一步回答中国替代了哪些国家的出口份额，我们用同样的方法处理65个经济体的出口数据，计算各国在疫情初期的商品份额变动。对于出口同类商品的A、B两国，只有同时满足以下三个条件时，我们才能说A国的某类商品可能替代了B国的出口份额。这些必要不充分条件包括：（1）B国此前对该类产品的出口规模可观，且较稳定。如果B国对该类产品的出口份额较低，在基数效应影响下，份额变动会很大，并且很可能有随机性。（2）A国的该类商品出口份额显著升高，而B国份额相应下降。（3）A国的贸易条件比B国更有优势。例如，A国可能比B国更早遏制疫情扩散。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85ecfb3e3b8481511a8439045c9037ef</guid>
<title>韩国的“通俗文化帝国”之梦，还能走多远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2022_09_21_658830.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“黄金三十年”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人会不经意使用外来词：道别说声“拜拜”、开心叫声“噢耶”，此属于不同语体在口语场景里的相互借代，乃正常现象。但也有特殊情况：比如，不少年轻女孩，会把关系亲密的男生，喊作“欧巴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧巴”来自韩语，而非英语这类世界通用语，多数人第一次听见它，也肯定不在语言课上。换句话说，它的输送，几乎全部由现代视听媒介承担，确切说，全部由影视剧来完成。于是，它越普及，越可证明，它所属国家的通俗文化在影响力上的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像，你兴许记得，2004年，大街小巷都传唱着一首“呜啦啦呜啦啦～”的曲子，那是《大长今》的主题歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像，你兴许记得，2016年，一夜之间，每个人都在用“势均力敌的爱情”描述自己的择偶观，那是《太阳的后裔》的经典台词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/15/20220915153440325.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像，2014年起，每逢寒冬，朋友圈和微博上总会刷出无数“下雪了，怎能没有炸鸡和啤酒呢”——出处是《来自星星的你》，那是极少数没怎么出现“欧巴”这个词的故事，因为里面的男主角被称为都敏俊“xi”（韩语“先生”之意）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1993年中央电视台引进第一部韩剧《嫉妒》至今，不知不觉，过去了近三十年时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是上世纪最后的时光，也是新世纪最初的时光。虽然社会心理、媒介形态、娱乐偏好都已时移世异，虽然国际政经环境乃至中韩关系也已历若干坎坷变迁，但“韩剧”作为一个专有名词，好像始终在中国乃至在全世界范围内，保持着旺盛的输出和存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从《蓝色生死恋》和《冬季恋歌》，到《豪杰春香》和《天国的阶梯》。从《大长今》和《宫》，到《咖啡王子一号店》和《人鱼小姐》。从《继承者们》和《来自星星的你》到《奶酪陷阱》和《请回答1988》。从《澡堂老板家的男人们》到《我的名字叫金三顺》到《太阳的后裔》到《爱的迫降》到《二十五，二十一》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随手一列，好像都是特定年份的集体回忆，好像是每隔半年到一年，就能催出一个刷屏级的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年方才过半，《我的解放日志》《安娜》《非常律师禹英禑》等依旧表现强势、口碑不俗。甚至还不止于亚洲，在网飞（netflix）等更国际化的平台上，《王国》《D.P逃兵追缉令》《少年法庭》正轮流成为爆款。9月13日，74届艾美奖颁发，李政宰更是凭《鱿鱼游戏》成为历史上首位获得视帝的亚洲人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更搞笑者，屡有欧美媒体爆料，近年频繁发生“西方女性只身赴韩寻找爱情”的、让人哭笑不得的诡异新闻，据称，她们多是受韩剧影响、看入了迷，从而一厢情愿认定“韩国男性既有教养，又很浪漫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/15/20220915153233659.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNN相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对已是既成事实的文化现象，能细读、拆解、取长补短、知己知彼，总比急着表达不屑（“那都是垃圾”）和不忿（“那都是毒药”）更加健康。说白了，即便那是个坑，也得知道大家是咋入坑的，即便那是个阳谋，也得知道它是咋收割观众的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;娱乐帝国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年里，总结韩剧经验、试图以之为蓝本向国产剧提供补益参照的文章远不在少数。只可惜，说来说去，常逃不过制作精良、画面唯美、剧情精彩这种四海皆准的万能片儿汤话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，万事都得穿透到本质，方能把握其内核驱动的奥妙。故而，提起韩剧，必得看到它背后常伴随着一个更大的词：韩娱。提起韩娱，又得看到它背后常伴随着一个更大的词：韩流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“剧集”并非孤立的媒介叙事形态，它与整个国家在文化产业上不遗余力的自我打造息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，时任韩国总统金大中就已提出“文化立国”战略应对金融危机后停滞的经济，从此真金白银的财政预算不断加大。这政策利好的春风，恰恰匹配了接下来若干年韩国电视剧的腾飞起航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更勿论动不动祭出的“体制利器”：政府自行出钱购买电视剧版权免费提供给他国电视台在黄金时间播放，暂缓李敏镐金秀贤的兵役以便二人延续其热播剧的势头再推新高……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计显示，韩国文化产业出口每增加100美元，就能带动其它韩国产品出口增加410美元，4倍的性价比，这样的生意会有多少人去做，不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，韩剧再也不是茶余饭后的边缘消遣，而是民族“情感工业”的中流砥柱物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了完备的体系，就能打造出完备的生产机制：精确入微的市场调查机制，对观众喜好的透彻把控；故事大纲第一时间放上网站公开讨论，决策剧情走向、主角选择和人物命运；创举性的“边拍边播”，随时根据网络意见重新调整角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的操作常会细化到匪夷所思的程度：《来自星星的你》前半程中，都敏俊教授已收割无数倾心，仅有的美中不足，女观众们纷纷反馈其穿高领毛衣的妆造不好看，于是到最后几集，服装竟全部变成低领扮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/15/20220915153326158.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面的逻辑，其实是一种把整个潜在市场当作甲方、精准计算和投放的“群体订制”模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切体系和机制，最后都要落到“人”这一终端上。体现在韩剧里，就是一直被津津乐道的造星能力：区区五千万人口，几乎在为整个亚洲批量订制金牌男神女神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漫长培训和严苛筛选的练习生模式，东方文化里相对较高的服从性、纪律性、自我克忍与个体牺牲精神，给了这种讲究努力上进、近似应试教育选拔般、一将功成万骨枯的高淘汰率，以存续土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流水线生产易落入标准化窠臼，偏偏韩星能以不拘一格的选用范式，兼顾当代人多样偏好：棱角分明型，温柔暖心型，不苟言笑型，囧傻呆萌型，可盐可甜型，又纯又欲型，一度连“大叔型”都成顶流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从安在旭、宋承宪、裴勇俊到李敏镐、金秀贤、玄彬到宋仲基、池昌旭、孔刘，潮水般次第涌起，却又能不断进化，遍涉男性审美不同风格，未必剑眉星目第一眼花样美男，也未必都八块腹肌大长腿，却总有一款辨识度极高的偶像产品微笑等你。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58e36425998ac05bc11ce54c5be2dffd</guid>
<title>当帝国不复存在，英国会发生什么呢</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_09_21_658825.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国女王伊丽莎白二世的葬礼，几乎可以肯定地宣告了英国一个时代的结束。伊丽莎白二世在位70年，这是一个见证英国社会、政治和经济发生深刻变化的时代，见证大英帝国的解体和英国在世界上地位的改变。这些都成为此后70年英国国内政治压倒一切的主题，“现实主义”和“帝国认同”之间的拉锯战，就相当于围绕英国“身份”的激烈斗争和冲突。特别是在欧盟问题上，英国从否认到接受，最后又以英国退欧的形式再次拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，伊丽莎白二世的去世，正值英国未来面临前所未有的不确定性之时。这些挥之不去的不安全感来自英国的身份危机，产生了社会和经济的多方面压力，不仅导致英国退欧，也导致现在的外交政策完全倒向身份和意识形态，而不是现实或常识。 与此同时，国内政治也急剧右倾。 可以说，“战后共识”已随君主而去，未来似乎并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/21/20220921053826234.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;女王葬礼时威斯敏斯特教堂下半旗（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了英国衍生的其他盎格鲁国家外，英国的国家认同是很特别的，因为它是在帝国主义的外衣下锻造的，具有一种排他性的普遍主义特征。英国并不像越南或韩国这样的国家，以非常具体的民族概念来确定其身份，而是通过在全球范围内投射价值观来确定，这当然是帝国和资本主义的合法化。 如果用特拉斯首相的说辞，就会发现它被广泛地定义为“自由市场”、“民主”和“法治”。 英国支持一种依托在全球霸权地位遗产上的例外论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当这个帝国不复存在，或者英国越来越无法为大部分本国人民提供服务时，会发生什么呢？ 这就是英国今天面临的困境。 帝国在领土和声望方面的衰落也反映了全球范围内的经济变化，这些变化削弱了英国的竞争力，侵蚀了其工业基础，导致了20世纪70年代和80年代的动荡。 然而，正如撒切尔夫人的政策，解决办法是积极地把英国推上新自由主义的道路，这不仅摧毁了英国在帝国时代残余的工业基础，而且以纯粹的、不受约束的资本主义的名义撕裂了英国社会的和谐结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，支撑英国国家政治体制的“经济基础”也随之瓦解，其政治认同和共识也会随之崩溃。 从意识和目标来看，苏格兰是一个独立的国家，为了经济上的利益，苏格兰在18世纪同意与英格兰合并。 在英帝国蓬勃发展的同时，苏格兰与英格兰联合的政治意愿也很强。 然而，随着大英帝国的衰落，苏格兰赖以繁荣的工业基础也衰落了，民族主义的支持率大幅上升，最后在2008年全球经济衰退和随后卡梅隆首相力推紧缩计划时爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然2014年苏格兰独立公投没有成功，但苏格兰民族主义的支持率仍然很高，这与英国的帝国怀旧思潮和英国脱欧的政治潮流形成了鲜明对比，这也是在帝国衰落和随后经济潮流中处于不利地位的“落后”社区的倾向。英国经济从未真正从金融危机中复苏，自那以来，英国以国家身份认同的名义，做出越来越多灾难性的经济选择，宣布了侵略性的外交政策，其中包括英国退欧、新冠疫情危机和升级乌克兰战争，使英国陷入政治两极分化和不稳定的恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊丽莎白二世去世前几天，特拉斯当了首相，再也没有比这更好的象征了。它代表着一个时代的结束，一个新时代的开启。 伊丽莎白二世是英国战后转型和帝国衰落的象征。 然而，总的来说，两者都很惨淡。 英国是一个还没有接受帝国衰落的国家，还在激烈地试图复辟。同样不用说，伊丽莎白二世的个人声望、遗产和软实力永远不会被查尔斯三世真正实现。在查尔斯三世治下，英国将继续看不到未来、在当下陷入停滞、将继续梦想过去的辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文系作者赐稿，英文原文见下页。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a332c8abe03f1113d72012a97844c5ef</guid>
<title>地方政府该如何当好“甲方”？我来说说英国pk华为的例子</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2022_09_21_658823.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与新冠疫情防控相关的软件系统在关键时刻出现技术故障的问题，一直以来备受关注。这样的重要系统屡屡出现重大技术故障，暴露出我国当前数字化建设过程中的若干短板，尤其是整个信息产业普遍缺乏交付可信软件系统的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“可信”的门槛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照英国可信软件基金会（Trustworthy Software Foundation）的定义，可信的软件系统应当具备以下5个方面的特质：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
无害性（Safety）：软件运行时不会对任何东西或任何人造成伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可靠性（Reliability）：软件正确运行不发生错误的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可用性（Availability）：软件在需要时正常运行并提供服务的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚韧性（Resilience）：软件从错误中快速和完全恢复的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全性（Security）：软件防护恶意软件、黑客或意外误用造成危险的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所有人都会赞同，良好的软件系统应当具备上述这些特质，服务于大众重要应用场景的软件系统应当是可信的。然而事实证明，获得可信的软件系统并非易事。即便是当前最受重视的疫情防控相关系统，由“已在国内17个省120多个地市部署应用”的行业领先企业来实施，仍然会在关键时刻不可用、且无法从错误中快速恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得关注的是，在我国大张旗鼓开展数字化新基建的大背景下，采购软件系统的甲方单位普遍缺乏对软件项目实质性的监管治理能力。大部分甲方单位、尤其是信息化程度较低的传统行业和中西部地区甲方单位，基本不具备实质管控软件项目的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经，某西部地区知名国企采购一个软件系统后，不确定乙方是否按合同要求交付了源代码，请笔者帮忙鉴定。笔者打开甲方传来的一个压缩包一看，只有若干光秃秃的.java源文件，前端网页源码、构建脚本、配置文件、数据库脚本、部署脚本等必要工作件（artefacts）全部付之阙如。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿着这样一堆“源代码”，甲方根本不可能重新构建出线上运行的软件系统，甚至无法知道自己拿到的究竟是不是线上系统的源码，更遑论对其质量和可信性进行任何有效的管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在极度简化的场景下，软件开发商使用人类可读的编程语言来开发软件，产出的成果就是源代码。源代码和图片、文本等各种资源文件一起，再加上众多依赖软件，通过一个叫做构建的过程，被打包成为可执行的软件包，其中的内容通常是人类不可读、但是计算机可以执行的二进制文件。这个软件包再与各种配置文件相结合，通过叫做部署的过程，被安装到真实使用的生产环境上，成为线上运行的软件系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/19/20220919111214934.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;405&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;典型的（过度简化的）软件交付过程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，所有工作件的质量、所有操作的质量，都会影响最终线上系统的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在当前我国数字化项目建设中，很多甲方只获得乙方构建部署完成后的线上系统，对构建过程、部署过程及涉及的工作件无法触及，也没有专业技术能力评判这些过程和工作件的质量。毫不夸张地说，很多数字化项目中，甲方实际上只获得了软件系统的使用权，根本没有获得系统的所有权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲方对软件系统所有权和管控权的缺失，会带来两个直接的恶果。首先是形成对厂商的严重依赖甚至绑定。因为甲方没有掌握软件交付过程和工作件，未来任何修补和增强都只能依赖原厂商，客观上形成原厂商的反竞争壁垒。另外，软件系统质量是否过关、是否可信，因为甲方不掌握软件交付过程和工作件，基本只能依赖厂商“又当球员又当裁判”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在之前接受观察者网采访时打了一个比方：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我国现在很多软件系统的验收，甲方既没有能力检验软件的无害性、可靠性、可用性、坚韧性、安全性等非功能指标，也没有能力深入软件交付过程审核其架构质量、代码质量、供应链质量等质量指标，常常只是以最终用户视角把软件功能跑一遍就完成了验收。这就好比修建一座大桥，甲方既不检查桥梁结构是斜拉式还是拱式，也不监督桥墩的施工质量，到竣工那天开一辆小轿车从桥面上顺利通过就算完工验收。至于大桥是否安全可靠，就全凭乙方自己提供的一堆文档来论证了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这听起来可能荒诞，却是当前行业的真实现状。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14a9718a5506c5b79644c0ac3b44c9cd</guid>
<title>美国人在反思“分裂”，但现实没这么简单……</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2022_09_21_658821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月30日，戈尔巴乔夫去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月1日，《经济学人》的封面上，除了右上角一小幅戈尔巴乔夫的头像，中间的醒目位置上放了一张美国自由女神像的“一字马”画像，并且把“美利坚合众国”改成了“美利坚分众国”，以此寓意美国面临再次分裂的风险，颇有些谶纬的味道。不过读了内容，笔者感到《经济学人》根本没有触及深层次问题，不过是围绕一些表面上的政治冲突现象赚人眼球而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治和社会生活中近二十年来确实出现了日益明显的两极分化现象，但此两极分化却非《经济学人》所指的两极分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》用政策分化，红蓝州分化和政党僵局来佐证其笔下的两极分化。就政策分化而言，《经济学人》列举了堕胎权、非法移民和枪支管理这三大问题领域中高度对立的情况。但首先，这三个议题都是美国自上世纪七十年代以来的老问题，和经济议题与对外政策议题相比，都属于“低阶政治”议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/19/20220919164303725.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;657&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《经济学人》封面图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是说这些问题不重要，而是说这些问题无论如何激化，都无法产生动摇性的影响。其他类似议题还包括同性恋权利，宗教进校园，环境保护等等。而且更需要明确的是，在这三个议题领域中出现的高度极化对立往往只存在于少数政治活跃度高的群体中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如根据皮尤研究中心的调查，至少从1995年到现在，60%左右的美国民众都支持堕胎权。虽然有高达37%左右的民众反对堕胎权，但至少多数群体的政策倾向是明确的，不存在50%对50%的对立现象。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在控枪议题领域也是如此。根据盖洛普的数据，目前66%的美国人支持通过更严格的枪支管制办法，支持放松管制的只有8%。[2]在非法移民问题上，70%左右的美国人支持给予那些非法进入美国时还未成年的人提供某种入籍通道。[3]所以，用“低阶政治”议题来论证政策分化实际上并不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说以蓝色为代表的民主党州和以红色为代表的共和党州之间的分化，更是对美国政治的一种简单化描述。美国的制度设计以基于相对多数为计票原则的单一选区选举制度为主，这种设计的自然结果就是哪怕只比对手多一票，也是胜出者赢者通吃一个选区的局面。用红、蓝两种颜色在地图上简单地区分民主、共和两党在各州的输赢情况，无形中就放大了两党的对立态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然两党在国会中围绕堕胎权、移民改革和枪支管制等问题确实形成了泾渭分明的两个对立阵营，而且由于相互的掣肘和杯葛也确实形成了不断拉锯的僵局，但这也不是表明美国两党极化的充分原因。毕竟如果考虑到“高阶政治”议题领域，比如针对俄罗斯和伊朗，民主、共和两党之间并没有本质分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步讲，《经济学人》所提及的民主或共和党各自在一个州内一党长期主导独大的现象确实存在并且正日益固化，也在特定社会议题领域，比如同性恋权利和移民问题上，助推了党争，但只要不危及美国全国范围内的统一大市场，也暂时不是一个根本性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开《经济学人》所描述的表面现象，理解美国真正的极化问题，可以从上、下和内、外两个角度来展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓上下是指少数利益集团利用美国政治制度上的漏洞，比如在参议院的绝对多数立法门槛，形成少数绑架多数并不断扩大少数利益、损害多数利益的局面。这其中最著名的例子就是大家熟知的美国枪支协会阻挠枪支管制立法，而最突出的后果则是以华尔街为代表的金融界逐渐掏空美国实体制造业这一长期过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/19/20220919172206492.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月6日，拜登访问位于“铁锈地带”的俄亥俄州，参观完汉密尔顿市一家钢铁企业后发表演讲。图自《斯普林菲尔德日报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年的好莱坞电影《华尔街》对此已经有非常精彩的描绘，现实中的一个著名例子则体现在美国某著名床垫生产商身上。私募基金通过高杠杆收购了该公司之后，将债务转嫁给公司，不仅不关注改进公司的管理和生产，反而通过给管理层发高工资和分红等手段恶化了公司的现金流，导致销售状况良好的公司一度沦落到需要申请破产保护的地步。而在这期间利益受损最严重的就是生产线上以节约成本为由被裁掉的工人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>