<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d50333956270fc6f6ecc3596034b381</guid>
<title>日本飞机相撞事故，我发现一个易被忽略的问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_01_03_721135.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅两天，2024年就把认为今年会更好的人给暴揍了一顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月1日，日本能登地区发生了7.6级地震，这是日本地区自2011年“3·11”大地震后最大的地震。而次日下午5点47分，日本东京羽田机场又发生了一起重大事故，日本海上保安厅执行救灾任务的dash8飞机与日航516航班在跑道上发生撞击，造成两架飞机完全损毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前的消息，日航516航班上共有379人（含12名机组）无人死亡全部撤离，而海上保安厅的dash8飞机6名机组成员则是5死1重伤，重伤的幸存者是事故飞机的机长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103081922802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事故中海上保安厅（以下简称海保）的dash8飞机（MA722）是一架有故事的飞机。在2011年的“3·11”大地震中，这架飞机就在被海啸袭击的仙台机场之中，成为了当时唯一幸存的“泡水机”。这架“3·11”大地震的“幸存者”在经过一年多的修复后重返飞行，而这架飞机如今在又一场大地震后灾区运输物资的任务中发生事故，不由让人感慨造化弄人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而日航516航班是空客A350-900，机龄才两年，可以说是最新的飞机之一。而如今这架飞机在事故中毁于烈焰之中，成为第一架在事故中彻底毁坏的A350。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103081958162.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本次事故飞机MA722机在“3·11”大地震时被海啸席卷，在修复后重新投入使用&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于本次事故发生在繁忙的羽田机场，第一时间就有大量拍摄下来的视频，甚至还有航空爱好者录下来的事发时塔台ATC的通话，这使得我们可以从诸多蛛丝马迹中对事故进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;还原事故现场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起事故中，日航516航班是从日本札幌起飞飞往东京羽田机场，而海保MA722机则是计划往灾区运输救灾物资。事发时羽田机场的一个监控机位恰好录下了事故发生的全过程，使得我们可以完整地一窥事故全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在监控录像中我们可以清楚地看到，日航516降落并且三轮着地进入滑行阶段，而这时突然发生剧烈爆炸并引发巨大火球。随后在爆炸地点原地燃起剧烈大火，而日航516此时机头擦地，一路带着巨大火光在惯性的作用下继续前进并最终停下。这机头与机坪高速摩擦一路产生大量火光的画面也不由让人想起1998年虹桥机场紧急迫降事件，只不过这次羽田机场跑道上没有待命的消防车，跑道上也没有喷上阻燃的泡沫。在飞机停稳之后，日航516立即启动了客舱紧急疏散，随后飞机机内燃油引燃引起大火，将整架飞机付之一炬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103082007740.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;事故发生前几秒，可以看到降落中的飞机已经三轮着地并且改平滑行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103082053900.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;飞机撞击点剧烈爆炸并引发巨大火球&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103082100737.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日航516机头着地与地面剧烈摩擦形成大量火光&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事故发生的原因，是在日航516飞机降落的过程中，海保的MA772机进入跑道，导致正在降落后高速滑跑中的日航516撞击海保MA722并引发爆炸，这是个非常典型的跑道入侵事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103082113206.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本国土交通省在新闻发布会上展示的事故示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103082121265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红色为日航飞机降落路线，青色为海保飞机滑行路线，红圈为撞击并发生爆炸的位置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现场迹象来看，海保MA722和日航516发生撞击时并没有完成转向完全进入跑道。因为如果海保飞机完全进入跑道的话，由于dash8和A350巨大的体型差距以及A350机身离地高度较高，整个dash8应该被直接压在A350身下并一路摩擦向前，类似1991年全美1493航班跑道入侵事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103082136887.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两架事故飞机的体型对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103082143237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洛杉矶全美1493航班事故，跑道入侵的小飞机被压在737下面一路向前&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现场的迹象显然与之不同，dash8的残骸并没有被压在A350下面，而且dash8残骸也停留在撞击位置剧烈燃烧。因此可以判断，当时海保MA722是刚从滑行道探出个头一半进入跑道，就被日航516拦腰撞上。现场发生的剧烈爆炸和燃烧无疑是海保MA722的燃油导致的——能造成如此剧烈的爆炸和燃烧，代表着海保飞机已经在撞击中彻底解体，油箱内燃油发生爆燃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而日航516最终停下时的状态，表明飞机主起落架完整、前起落架彻底消失，所以才会撞击之后机头着地一路擦着火星直到停下。这一现象符合飞机迎头撞上海保飞机的推测，而且主起落架承受了最主要的冲击导致当场折断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103082208812.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;事故现场可以看到日航516主起落架还能支撑着飞机，而前起落架已经消失。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>468bc9779afd152abbafa50442869023</guid>
<title>俄罗斯的情报工作正重振旗鼓</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndreiSoldatov/2024_01_03_721134.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，俄情报问题专家安德烈·索尔达托夫和伊琳娜·博罗根在“Foreign Affairs”（外交事务）网站刊文，披露了俄乌冲突后俄罗斯情报部门整合境内外力量不断加强境外活动的有关情况，特别是俄罗斯三大情报部门的分工及与高层关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚新观察工作室编译了该文，以飨读者。本文观点不代表工作室立场。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【编译/欧亚系统科学研究会特聘副研究员 蓝景林】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月，一名被怀疑与俄罗斯情报机构有联系的俄罗斯知名人士成功逃脱了意大利当局的追捕。几个月前，俄罗斯商人、前俄罗斯州长之子阿尔特姆·乌斯（Artem Uss）因被指控向俄罗斯走私敏感的美国军事技术而在米兰被拘留。根据纽约布鲁克林联邦法院2022年10月发布的起诉书，乌斯非法贩运了制造弹道导弹和其他各种武器所需的半导体，其中一些武器被用于俄乌战场。但就在乌斯等待被引渡回美国期间，他在一个塞尔维亚犯罪团伙的帮助下从意大利潜逃回俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年春天，《华尔街日报》报道了这起越狱事件，而这只是最近一系列事件中的一起。这也表明自俄乌冲突爆发以来，俄罗斯的情报力量如何重振旗鼓。2022年春天，在俄乌冲突爆发后的几个月里，俄罗斯情报机构显得迷失方向、无所适从。欧洲国家一个接一个地赶走了俄罗斯的外交官；根据英国的一项估计，约有600名俄罗斯官员被驱逐出欧洲，其中可能有400人被认为是间谍。俄罗斯联邦安全局也严重误判了俄罗斯军队在乌克兰将面临的抵抗程度，以为俄罗斯可以迅速拿下基辅。这导致了俄军在战场上的屈辱表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，俄罗斯的海外情报网络似乎带着复仇的心愿卷土重来。它变得越来越有创意，越来越多地依靠外国公民——比如协助乌斯的塞尔维亚团伙——来帮助它绕过对俄罗斯人的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战前，西方情报机构主要处理由俄罗斯人实施的俄罗斯行动。但情况已不再如此。如今，俄罗斯情报活动利用了一系列外国公民，这不仅包括监视西方和追踪运往乌克兰的武器，还包括对战争爆发后逃往国外的俄罗斯流亡者和政权反对者施加越来越大的压力。从格鲁吉亚和塞尔维亚到保加利亚和波兰等北约国家，此类活动的证据随处可见。例如，2023年年初，英国官员逮捕了五名保加利亚人，他们被指控为俄罗斯从事间谍活动，包括监视在伦敦的俄罗斯流亡者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/02/20240102105153824.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前苏联情报机构克格勃的总部卢比扬卡大楼，现为俄罗斯联邦安全局总部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯的间谍机构似乎也调整了分工。战前，俄罗斯三大情报机构——对外情报局（对外情报机构）、总参情报总局（军事情报机构）和联邦安全局（国内安全机构）——之间存在分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，人们普遍认为，对外情报局主要关注政治和工业间谍活动，总参情报总局主要关注军事问题，而联邦安全局则主要关注俄罗斯国内，其国外分支主要开展针对国外俄罗斯人的行动，并维持邻国友好政权的执政。现在，这些区别已不再那么明显：这三个机构都深深卷入了俄乌冲突，而且都在俄罗斯最近流亡海外的人口中积极展开招募活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科情报机构的回归对西方打击俄罗斯干涉和情报活动的努力具有重大影响。如果最近的迹象是真实的，那么俄罗斯在欧洲和其他地区的情报活动所构成的威胁可能要比冲突初期假定的大得多。与此同时，这些变化也让人对普京自己的战时体制以及普京在多大程度上越来越多地按照苏联几十年前的模式重建俄罗斯的情报机构有所了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京试图弥补苏联克格勃在20世纪末与西方对抗中的失败。要知道从布尔什维克革命到第二次世界大战的几十年间，斯大林的强大情报机构在打击西方国家方面取得了相当大的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;百年战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突爆发前，俄罗斯的情报部门显得相当薄弱。长期以来，由于机构间内讧和地盘争夺，以及将领与普通官员之间的信任危机，情报部门在从基层向高层传递情报方面出现了严重的延误和失误。与此同时，俄罗斯情报部门的行动也越来越以马虎著称，例如2018年在英国对俄罗斯前军官谢尔盖·斯克里帕尔和2020年反对派领导人纳瓦利内拙劣的下毒事件。总之，俄罗斯情报部门似乎失去了往日的光彩，这一问题随着俄罗斯特别军事行动计划中对乌克兰的尴尬误读而暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着俄乌军事冲突进入第二年，俄罗斯情报机构重新集结，并找到了新的目标感。情报机构不再纠结于自己的失误，也不再质疑为何在冲突爆发时完全没有预料到乌克兰的抵抗，而是继续前行，从与整个西方对抗的事实中汲取新的力量。他们不仅增加了在欧洲和邻国的活动，联邦安全局还加大了在俄罗斯境内打击乌克兰行动的力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2022年发生了严重事件，但普京并未对安全部门进行任何大刀阔斧的改革，这被视为一种美德：自动荡的20世纪90年代以来，情报部门的领导层和普通员工都普遍认为，对安全部门进行全面改革的任何尝试都会削弱其能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些新活动的背后还有一个更大的目标：重振俄罗斯针对西方的整体情报战。对于俄罗斯主要机构来说，这场战争可以追溯到苏联时代的最初几年。在俄罗斯情报官员看来，俄乌冲突掀起了自1917年以来的第三轮间谍大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮斗争始于布尔什维克革命后不久，在这场斗争中，早期的苏联特工主要对阵英国同行。在最初的冲突中，苏联特工成功地破坏了从国外煽动对布尔什维克政权抵抗的任何机会。他们通过开展代号为“信任”的大规模、非常成功的伪装行动，将政治上活跃的俄罗斯移民和英国间谍引诱到苏联，帮助一个虚假的反布尔什维克组织。这些反苏活动分子就是这样被识破并杀害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲突在二战期间达到了顶峰，当时俄罗斯间谍成功渗透了英国情报部门，并在美国进入了曼哈顿项目，窃取了原子弹的秘密。总的来说，苏联官员认为他们赢得了与西方的第一回合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/02/20240102113032160.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“剑桥五杰”均出身英国上流阶层，因反对法西斯而认同共产主义，1930至50年代向苏联了提供大量情报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，莫斯科在第二轮情报战中并不顺利。冷战期间，克格勃未能拯救它誓言保护的苏维埃政权。随后，在20世纪90年代初，克格勃被拆分和肢解，几乎毁于一旦。在普京和他的安全精英们努力重建失去昔日权力的俄罗斯国家的过程中，普京亲眼目睹了克格勃的崩溃，并留下了永久的伤痕（普京最终在克格勃的前身基础上建立了联邦安全局）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c397e67a24d265b20331235a05b32e5</guid>
<title>盘点2023中国电影市场：“社会情绪”是把双刃剑</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2024_01_03_721131.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的中国电影，走入了真正意义上的第一个“后疫情时代”，此等大背景中，“复苏”二字已不仅是期许和目标，更是亟需实体化、亟需被看到的进行时态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电影在本世纪初前二十年里烈火烹油、鲜花着锦，总体量一度在2019年到达642.66亿票房的峰值；谁承想，那之后寒冬骤降，2020年的204.17亿、2021年的472.58亿、2022年的300.67亿，艰难跋涉，一路挣扎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2023年，中国电影总票房回到549.15亿。对比之间，稳中向好、恢复元气的基本面显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“复苏”既成进行时态，也成客观现状。故而复盘2023年时，我们有理由使用一个相对乐观和底气充盈的语境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也要看到，作为一种文化产业样式和文化消费选择，电影并非孤立的赛道，它的兴旺，本质上是今年文旅市场大幅反弹的一个体现端口——虽然经济大环境还在回调，但人民群众好像都憋坏了急着要玩点啥和看点啥：各位只要想想，今年你在社媒上刷到过多少次的“演出一票难求”、“景区人山人海”、“根本约不上”、“根本排不到”……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/02/20240102100637569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;档期与“日常性”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前几年的中国电影，最鲜明的形态，就是两极化的、“大树底下不长草”的不均衡分布：你觉得它不够景气，但它不时能抛出一两个超大体量的、形成全民热议的、舆论聚焦度奇高的作品，但在这一个惊喜万分的爆点与下一个不期而至的爆点之间，它的走势，总是非常平庸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，看电影对国人而言，始终更像一种“过节方式”，而非一种“生活方式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者只是一种局部事件，后者却是一种日常存在。我们缺的就是“日常”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，即便走入2023，中国电影注定会沿袭上述结构、继续保有对“档期”的依赖——特定时间内、高度浓缩后的集中输出，是最接近“过节”的同位语，是最能拿来保底、兜住基本盘的票仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，档期也非铁板一块的概念，也会时好时坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节档一如既往坚挺，总票房超67亿元，为影史同期第二高，《流浪地球2》和《满江红》双雄会，各自跃居中国影史票房排行榜第六和第十，另有《无名》《深海》《交换人生》等梅花间竹，把开门红一炮打响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/02/20240102101043178.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自电影《流浪地球2》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆档则多少略显失望，总票房27亿元，虽好过去年的15亿，但相比再往前连续三年40亿元上下的黄金周，还是逊色明显——考虑到这还是在张艺谋（《坚如磐石》）与陈凯歌（《志愿军：雄兵出击》）两大巨头携手出场的前提下，竟成近5年里唯一没有单部票房过10亿的十一，这尴尬更成不争事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其间固有客观原因：本土亚运赛事的收视分流、旅游热潮带走许多潜在观众……但虑及“国庆”在集体情绪上的特殊性，大概更直接的问题在于，之前作为国片强势推动力的“主旋律大制作”，在多次重复性生产的思维定型下，积累了审美倦怠、进入相对和缓的调整期，也到了寻找新的实现路径和突破口的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正让人瞩目、堪称意外之喜的则是暑期档。无论是《消失的她》《八角笼中》《封神》《长安三万里》再到《孤注一掷》所联缀形成的、你方唱罢我登场的、热门产品迭出的内容盛景，还是5.05亿观影人次、206.2亿票房总额、前五名票房均破15亿、一举刷新同期最高收益和场次纪录的数据奇迹，都无愧“史上最强”之名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于其它散落的冷门小档期，基本呈“平稳过渡”态，五一档有《长空之王》《人生路不熟》和《检察风云》等完成度较好的片目，表现相对抢眼，情人节档与七夕档就缺乏亮点、由春节档与暑期档“就近吸纳”，至于作为2023开篇的元旦档，由于彼时防疫政策刚刚放开，更是被几近忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观照上述情形，似可得出如下启示性结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在“释放与激活观影热情”的课题下，内容的丰富性依然是不容争辩之王道，故而排片的单一化已成档期大忌，前述表现不佳的时段，都是思维定势很重的那些——情人节档被认定只能上映爱情题材，一旦在这序列里暂无精品力作，该档期就直接扑街；更极端的例子是清明档，前几年都有“生死面前的亲情故事”来撑场（《我和姐姐》与《人生大事》），今年没这种电影，此档期便几乎消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，越是依赖头部产品、依赖单体大片的档期，越存在断崖式下跌危险，比如之前总靠大场面战争题材取胜的国庆档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，也是最重要的，广受赞誉的暑期档，恰恰是所有档期里延续期最长、最具有时间宽度和弹性、也就最不像“过节”而最像“过日子”的存在——我们最稀缺、最渴望重建的“日常性”，在这个繁荣的夏天，得到了些许正面的回应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1dc9d0d448f126d31f356f05462e3a38</guid>
<title>李在明遇袭，谁最慌？谁在笑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_01_03_721129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月2日，一条突发新闻很快占据了好几条热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天上午10时27分，韩国最大在野党共同民主党党代表李在明在参观釜山嘉德新机场后，接受记者的提问，在走回到座车的过程中，遭到一名现场围观人员用一把18厘米长的凶器袭击，李在明脖子左侧受创，倒地流血，伤口长1.5厘米，当时随行人员立即拨打119，并进行止血等急救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，李在清醒状态下被送往釜山国立大学医院，经过急诊科紧急治疗后，由直升飞机送往首尔国立大学医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103074532654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李在明参观加德岛新机场遇袭，韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国警方称行凶者为金某，男性，1957年出生，在忠清南道定居。有明确的杀人意图，正在调查犯罪的具体动机，并准备提起谋杀未遂的指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据社交媒体上发布的视频和现场目击者的回忆，李在明在走回汽车时，被记者簇拥提问走得很慢。金某头戴蓝色的“支持李在明”的纸帽子，戴着角框眼镜。左手拿着一张纸和一支笔。凑近李在明后说“请给我签个名”，然后挤过记者，突然以右手持凶器，用尽全力刺向李在明左颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李随即倒地，行凶者金某被现场的警察和群众制服，有的视频中能听到有人大声询问金某为何如此，没有听到金某的回应。根据共同民主党对活动的登记记录，金某已经密切关注李在明，并亲身到各地活动现场追踪李在明至少一个月之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103074547319.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;金某被制伏视频截图，韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国警方在釜山警察厅设立了调查总部，并于2日下午举行了新闻发布会。发布会上警方表示，“金某在调查期间承认，他有杀害李在明代表的意图。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同民主党党内代表团本来打算由李在明领衔，在釜山参观机场后，就近去庆尚南道，拜访退休在家的前总统文在寅。由于袭击事发突然，民主党所有日程全部取消，党内高层改为回到各自家中待命。大邱等地的民主党党部也取消了当地党团的元旦贺年活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲击不光在民主党党内，李在明遇袭对党外的其他韩国政团来说，也是个大出意外的突发事件，执政的保守党针对李在明的政治攻势部署也不得不做出调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政国民力量党非常对策委员长韩东勋本来在大田出席新年庆祝活动，之后要转道不远的大邱市继续为党团拜票，结果不得不取消部分日程，在大田接受了记者的“围攻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在回答中表示：“在野党党代表居然在光天化日之下被袭击，我们这个国家是民主主义国家，民主主义不是几个奇怪的人做几件奇怪的事情就能动摇的。现在不考虑什么阵营，本来不可能发生的案件发生了，衷心希望李代表早日康复，希望警方认真调查，迅速破案。”现场还有保守党的支持者在问答期间高喊“李在明演戏”，被韩的随员制止。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103074601736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;执政的国民力量党非常对策委员长韩东勋在大田接受记者提问，韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民力量党党鞭尹在玉还给全体党内议员发了一封信，要求全体国民力量党籍的议员谨言慎行，除了祝愿李在明代表早日康复外，不要发表不必要的言论。可能也是担心党内有人为了出位，说出一些不合时宜的惊人之语，将党团置于被动地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统府发言人金秀京表示，尹锡悦总统对李在明的安全深表关切，认为这是本不该发生的事情，并指示警方和其他有关当局迅速查明真相，并尽最大努力支持李委员长迅速转院和治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经从共同民主党“分家”，一直盛传要组建新党，冲击国会和总统选举的在野党阵营大佬李洛渊也迅速表态，“我无法抑制我的震惊和愤怒，真诚地希望李（在明）代表的伤势不会很严重，尽快康复。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同属于民主阵营，一度依附于共同民主党，不过上次国会选举闹到分家的正义党虽然也表达了态度，但是出面的并不是党首，而是紧急委员会委员长金俊宇：“我们对李在明委员长的袭击深表遗憾，并衷心希望他能康复。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政党和在野党本来有一个讨论民生法案的“2+2协商委员会”机制，每周二举行，两党政策委员会主席都会出席，是重要的政治缓冲地带。由于在野党控制着国会，两党的“讨价还价”也基本靠“2+2”来进行。李在明遇袭后，当天的“2+2”议程也被取消，执政党手中的几个法案又要再次押后审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还没完，本来韩国总统府定在1月3日举行新年招待会，民主阵营一直就不太想给尹锡悦这个面子，由于李在明遇袭，国会要召开紧急会议，民主党院内代表洪益杓需要主持会议也分身乏术，相当于正式告诉总统府，不会派员出席。而正义党也在稍后表态要“抵制”招待会。尹锡悦上台以后的第一个线下新年招待会，就要这么尴尬地下线了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击事件的来龙去脉还不甚清楚，但是时间上距离4月10日韩国第22届国会议员选举仅剩100天，无论如何都会对选举产生影响。目前韩国执政党的选举口号是“牵制巨大在野党”，在野党的选举目标则是“审判保守政权”。双方在表面上都要置对方死地而后快，表面上民主党占有优势，实际上却未必如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决定国会议员选举结果的核心变数，是韩国总统尹锡悦接下来这100天的表现，这次国会选举是对尹锡悦任期过半的民意审查，也是执政的保守党对国会朝小野大局面的唯一破局机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前民调显示，尹锡悦总统施政表现的差评率高达60%左右，如果尹锡悦接下来仍然保持“良好状态”，那在野党可能就要继续控制国会，继续让尹当“跛脚总统”到任期结束。高企的差评率反过来说明尹锡悦的基本盘真的稳固到无以复加，35%的选票板上钉钉。尹之前苦心经营的外交战线，如果能够在接下来的100天内产生什么特别提振国民经济、士气的战果，没准会因为过于惊喜而翻盘有望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/03/20240103074943140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国民调机构Realmeter1月1日发布的一项调查结果显示，总统尹锡悦的施政好评率为37.2%，差评率为59.6%&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦的太太，韩国第一夫人金建希女士负面花边新闻太多，也会给保守党的国会议员选举安排带来磕磕碰碰。在野党主导下，韩国国会于12月28日通过了《金建希女士特检法》草案，并按程序将法案送交总统签字，逼迫总统行使了否决权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政治操弄虽然说不上光彩，但是确实师出有名，保守党内部也都认为金建希是党内最大的包袱。不过民主党逐渐背离理想主义，不断利用国会优势搞政治操弄，将立法权变成了党争工具，在与恶龙缠斗的过程中逐渐变成了恶龙，也是有目共睹的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从韩国政治的规律来看，国会选举和总统选举有一个很大的区别，就是在历届国会议员选举中，选举口号通常与实际投票结果背离。李明博当总统执政的第5年（2012年）的支持率仅为20%出头，但当时保守党通过大规模地为朴槿惠造势，将紧急对策委员长朴槿惠与李明博的形象切割，成功保住了第19届国会议员选举中的152个席位，保住了第一大党的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的国会选举，前文提到的紧急对策委员长韩东勋就是国民力量党的“储君”，他能够与尹锡悦切割、区别到什么程度，直接影响此次国会议员选举结果，而国会选举成败，将直接影响韩东勋是不是有资格出任执政党下一任的总统候选人，帮保守党保住总统宝座。换句话说，这次国会选举，是李在明和韩东勋的对决，是下次总统选举的提前预演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明遇袭，打乱了保守党为韩东勋安排的路线图，改变了国会选举前的政治生态。从民主党内部来说，李在明因涉嫌大壮洞、慰礼、城南FC、柏岘洞等案件，每周都要出庭受审，涉嫌教唆做伪证的一审宣判等司法程序可能会受到一定影响，司法纠葛如果暂停一段时间，党内会更加团结，一些心怀叵测的党内人士也会暂时收手，让李有宝贵的喘息时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从党外来看，整个韩国政界不得不在表面上做出人道关怀、谴责凶徒、督促警方、监察政府等一系列道德姿态，暂时也无法对一个在医院的受伤老人使出挖花边刨历史等下三滥招数。反而是韩东勋走上中央级别政治舞台的时间没有李在明长，李在明的缺位会让他变成聚光灯的唯一中心，他能不能禁得住照射，还要100天后才能看出分晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>