<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24c9bf0c29dc253efe6756498fcf66c5</guid>
<title>“自由主义战士”“世界公民”？不，你还是个俄罗斯人</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_08_27_746172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怕帕维尔·杜罗夫自己也不会想到，手握四国护照的他，会在自己的“祖国”之一——法国被捕。据称，法国官方针对帕维尔的逮捕令在他入境前几分钟才被签发。在不久的将来，他的命运将由法国司法机关决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国官方给出了此次行动的原因：“Telegram缺乏节制”以及“该应用程序的管理层拒绝与执法机构合作”。杜罗夫被指控“放纵犯罪分子在他的平台上犯下无数的罪行和罪行，但他没有采取任何行动来调节或合作”。因此杜罗夫甚至可能被法国官方指控犯有恐怖主义罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一记回旋镖，也深深刺痛了欧美的“自由人士”。马斯克连呼“自由。自由？自由！”意大利副总理马泰奥·萨尔维尼痛心疾首：“我们欧洲已经走向了审查的地步，走向这个臭名远扬的制度。‘思想和言论自由’万岁！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/27/20240827110316611.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
意大利副总理马泰奥·萨尔维尼在Facebook上预测，下一个“被迫闭嘴”的人可能会是X平台所有者马斯克。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是说得久了自己都信了，事实上，所谓的言论自由原则在西方早已不复存在。西方长期以来毫不掩饰他们想要完全控制电报和一切言论空间的企图。此次杜罗夫的被捕，就是这一企图的直接表现，在这种情况下，任何“言论自由”“司法独立”，都只是表面的幌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜罗夫本人是一名自由主义者，Telegram一直标榜“中立”原则，除了是即时通讯软件外，Telegram还是海外最大的“黑产”集散地，有着“小暗网”之称，同时Telegram还是各种西方政治派别畅所欲言的狂欢舞台、各种一手资讯的交换平台，发动颜色革命的调动中心，等等。这也让Telegram与世界主要国家的关系都有点微妙，杜罗夫长期拒绝与俄罗斯联邦情报局（FSB）合作，拒绝了美国中央情报局要求提交相关信息的要求，还拒绝了与伊朗方面的合作。甚至可以说，法国并不是第一个想要对杜罗夫和Telegram动手的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个将自由主义贯彻入脑的人，杜罗夫的被捕令人颇感意外。也许这正是他为什么敢于直接入境法国的原因：他认为自己的“中立地位”会给自己带来安全。目前还尚不清楚法国方面在技术上是否有可能破译杜罗夫所知道的所有访问代码，并从他身上榨取机要信息，但杜罗夫本人已表示不愿意向任何人提供Telegram的核心访问权限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于Telegram来说，如果它真的可以在没有杜罗夫的情况下继续正常运营，那么法国逮捕杜罗夫只会产生道德和政治上的影响。从商业的角度来看，“杜罗夫被捕，却坚持保守住了Telegram用户的秘密”，就是一个绝佳的商业宣传招牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，Telegram的“中立”招牌要远比杜罗夫本人的安危重要得多。杜罗夫竭力想要保护和践行的正是Telegram的“中立地位”和自由主义实践。这是Telegram和杜罗夫的信念：遵循永久中立的战略，希望在陷入全球对抗的世界中保持中立，不接受任何国家的合作要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“中立”意味着没有祖国和依靠，而有时候，没有祖国是最危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者很难评价杜罗夫的“松弛感”和其自由主义实践。也许他认为自己的傍身资本和不同国家的护照是自己的“免死金牌”。在事件发生之前，杜罗夫拥有俄罗斯、圣基茨和尼维斯、阿联酋和法国的公民身份。他还有足够强悍的资本傍身，2024年8月，杜罗夫首次跻身彭博亿万富翁排行榜，排名第279位，总财富接近100亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但深受英国掣肘的小岛国家圣基茨和尼维斯在事发后没有帮助杜罗夫，阿联酋在事发后也未作任何表态。具有讽刺意味的是，目前为杜罗夫频繁发声的竟然是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突中，为了践行自己的信念，杜罗夫拒绝了俄罗斯官方的合作要求。但这种做法并没有给他带来什么好处，西方和乌克兰仍然认为杜罗夫是“俄罗斯特工”，乌克兰当局要求他关闭电报在乌克兰的业务，西方主要国家也曾要求Telegram“要么合作、要么走人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜罗夫本人在今年春天接受美国记者塔克·卡尔森的采访中，讲述了西方情报机构如何试图监控他并“策反”公司人员的行径。杜罗夫被捕后，卡尔森在他的个人社交账号上指出，杜罗夫被捕是对那些拒绝“按照政府和情报机构的命令审查真相”的人的警告：“最终，不是普京因为让社会享有言论自由而逮捕了他，而是被拜登政府的盟友西方国家逮捕了。黑暗正在迅速降临到原本自由的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多西方观察家认为杜罗夫被捕与美国大选之间存在联系。2020年白俄罗斯总统选举风波爆发后，Telegram曾在事件中扮演了重要角色，成为了协调大规模抗议的不可或缺的工具。通过Telegram频道，来自白俄罗斯的用户分享着抗议的最新信息、视频和照片，了解防暴警察的位置，联络人权活动人士和呼吁新的抗议。最受欢迎的频道有NEXTA、NEXTA Live 和Belarus of the Brain等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于Telegram在“颜色革命”事件中的活跃表现，有很多人认为，这种“去中心化”的社交软件令民主党总统候选人哈里斯及其支持者没有安全感。就和Tiktok一样，美国同样无法控制Telegram，因此他们希望能够完全控制这个尚未掌控的社交平台，以消除所谓的不稳定因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c2e15e9d94af63ed7911db59505b9a5</guid>
<title>一场医学考试，揭露了印度经济扭曲的本质</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaminiAiyar/2024_08_27_746156.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚米尼·艾亚尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月4日清晨，许多印度人目不转睛地盯着电视屏幕，等待2024年大选结果公布。但在远离公众视线的地方，240万有志成为医生的印度人在参加了一场竞争激烈的官方考试后，也在焦虑地切换频道，等待着将会决定他们未来的考试结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到那天晚上，选举与医科入学考试结果都面临巨大的不确定性。总理莫迪领导的印度人民党（BJP）依然是最大的单一政党，但不再像过去那样不可一世。由于未能赢得议会多数席位，印人党只能在联盟伙伴的帮助下组建政府。不过，与240万有志医学生所忍受的痛苦与担忧相比，莫迪的失望显得微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场医学考试丑闻频发，得高分的考生人数多到不寻常，意味着阅卷环节存在违规行为，试题可能被提前泄露，甚至可能发生有组织的作弊活动。这并不是唯一一次丑闻。自2017年起，印度关系重大的国家资格暨入学考试（NEET，前称为全印度医学预科考试，观察者网译注）高等教育入学考试开始由新德里的一家政府机构集中管理。随着外界担忧加剧，主管考试的机构陷入惊慌失措，开始取消其它的预约考试，数百万年轻学生的命运悬而未决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场考试在组织层面的失败不仅暴露了印度政府内部的无能与严重渎职，还揭露了印度经济的扭曲本质。在印度，这类考试往往是个人获得高等教育的必由之路，是最终通往体制内工作的康庄大道，也是许多印度人实现阶层跃升的持久动力。但是，印度在投资教育方面的巨大失败，结合一个无法创造体面工作的经济增长模式，导致了就业机会极度稀缺，竞争异常激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/22/20240822163221424.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年5月5日，印度巴特那，参加完医科“高考”（NEET）的考生走出考场 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在医学院的入学考试中，240万印度考生要争夺仅仅10万个录取名额。获得学位后，这些年轻人要加入每年数百万人的毕业生大军，努力争取一份政府中的工作。在那里，工作岗位同样稀罕。比如，从2014年到2022年，超过2200万求职者竞争印度中央政府中的700万个空缺职位。这种激烈竞争与稀缺的机会调出了一杯有毒的鸡尾酒，作弊是家常便饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据民意调查，因失业等问题对印度经济产生的不满情绪影响了莫迪与印人党的得票率。这次选举让人们开始关注印度经济的弊病，以及经历了30年经济自由化之后，资本主义在印度面临的信誉危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多印度人对以市场为导向的改革持怀疑态度，他们的理由不可谓不充分。反对改革派依然是印度政治中的一股强大势力。印度的政治经济面临深刻的挑战。它选择的市场改革道路与该国对大资本毫无节制的拥护形成势如水火的矛盾，这加剧了对体制的不信任与骚动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管反对市场改革的呼声有助于建立民主的“护栏”，抵御资本主义中更有害的元素，但这也导致印度大部分经济部门陷入低水平的均衡，面临不充分的竞争且创造就业不足。如何回应这次敲响的警钟，在很大程度上不仅仅取决于莫迪政府，也取决于以国大党（INC）为首的、重振旗鼓的反对党将如何推动关于经济发展的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本主义的信誉赤字&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去30年里，印度经济的自由化改革成功令大部分人口摆脱了极端贫困。然而，在为许多人提供寻找经济机会的可持续途径这方面，它却一败涂地。80%以上的印度劳动力在非正规部门就业，大部分从事着勉强糊口的自营工作，或者是没有劳动合同与社会福利保障的工作。将近一半的劳动力依然被困在生产率低下的农业部门及相关的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，印度人对生活条件有了更高的期待。从2000年到2022年，获得中学及以上学历（往往质量堪忧）的年轻人比例翻了一番。看似得到学历认证的劳动力人数激增，却撞上了无法吸纳他们就业的印度经济。2022年，印度25岁以下年轻毕业生的失业率高达42%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种赤字的部分原因在于印度独特的经济发展轨迹。与中国这样的国家形成鲜明对比的是，印度并没有发展出一个庞大的低技能制造业工作基本盘。事实上，印度的经济增长长期依赖规模小得多的高技能服务业发展，从而打断了经济增长与创造大量就业机会之间的纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用政策界的时髦术语来说，印度政客的冥顽不化始终是深化市场改革的阻碍，尤其在放开土地、劳动力与农业市场的监管方面。然而，这种阻力不仅仅是顽固与墨守成规的政治精英的过错；它在很大程度上也源于资本主义未能赢得公众的信任。印度政府前首席经济顾问、经济学家阿文德·苏布拉马尼亚姆（Arvind Subramanian）称之为，“被污名化的资本主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年自由化改革启动的快速增长并没有为整个印度经济孕育出有竞争力的市场。事实上，90年代信息技术的爆炸式发展多少为印度的服务业注入了活力，与之相伴的却是基础设施与自然资源分配领域日渐公开的“权力寻租”式裙带腐败，以及严重的贫富差距。从20世纪80年代到2010年代，印度最富有的1%人群收入占全国之比从10%增长到22%；相比之下，中国的情况是从7%上升到13%。在印度，这样的趋势还伴随着底层50%人口收入占全国份额的相应下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，虽然自由化改革打破了传统上依靠发放许可证来寻租的做法——即官僚们会收取贿赂，然后为特定企业与个人发放牌照，在印度被形象地称作“许可证统治”（license raj），但自由化改革也开辟了新的权力寻租渠道，比如，为了加速土地与环保资质审批、通过国有银行为高风险企业提供便捷贷款的贿赂行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国家与商业的边界逐渐模糊，商业以隐蔽的方式进入政治。1991年，仅14%的印度议会当选议员拥有工商业背景。到2014年，这个比例已经增长到26%。好几位议员参与了直接涉及他们商业利益的立法决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键的是，这一趋势与邦一级政党在全国选举中崛起的趋势重合，让区域性的小资本家能够在全国范围拓展业务。这个体制允许各行各业崛起的大资本家们参与规模巨大的腐败活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/22/20240822164551240.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;243&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度2024年大选各政党得票情况 &lt;span&gt;印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当国家与资本间的纽带越来越紧密时，它对经济产生的涓滴效应很大程度上体现在建筑业中，这是印度除了农业以外，创造了大部分就业机会的行业。建筑行业的工作往往既不稳定也不正规。公共与私营部门几乎没有为人力资本培训做出多少投资，印度政府也很少鼓励中小企业之间开展竞争，那里正是低技术制造业工作最集中的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表大企业利益、推动土地与劳动力市场毫无节制的去监管化主导了印度的政策讨论，这在大众政治的竞技场中激起了反对。比如，印度设立经济特区的目的是吸引外国投资，但往往被抗议与政治煽动所阻挠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这类阻力一定程度上起到了遏制资本主义极端做法的作用，但在努力提出促进更包容增长的战略，尤其是在非正规经济部门中培养有竞争力的市场这方面，印度政界根本没有共识与动力。明目张胆的腐败现象激发了公众的愤怒，最终导致国大党联合政府在2014年垮台，莫迪的印人党随之崛起。但这个过程同样引起了对印度版资本主义信誉的质疑。在大众政治的时代，市场改革变成了裙带腐败与代表大企业利益的同义词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义的信誉危机导致另一个弊病的恶化。长期以来，印度的国有经济都承担着提供稳定、体面的工作与促进社会流动性的责任。随着经济自由化，私营部门本应该分担这样的责任，但并没有成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对人力资本的投资不足造就了一个受教育程度马马虎虎却好高骛远的年轻人群体，他们的能力不足以胜任高技能、创造就业机会的正规经济部门的需求。体制内工作依然被视作“香饽饽”。直到今天，拥有研究生学位（包括博士学位）的印度人普遍热衷于追求公共部门的文职岗位。体制内工作在印度年轻人梦想中的形象过于高大，这构成了一个严峻的挑战。政客们很容易通过承诺扩大政府工作岗位与种姓配额来获得支持，却不再重视造成一系列问题的经济结构性缺陷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57aa663bc15115a991f6e4e5c7a50107</guid>
<title>076是“小福建”？那你就格局小了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_08_27_746153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近外媒上不断有卫星图片流传出：一艘全新的大吨位平甲板战舰正在沪东中华的长兴岛基地建造中。初步估计，这艘新舰全长约260米，宽度约52米，预计建成后排水量在5万吨级。也就是说，新舰不仅比075大，也比世界上任何已知的两栖攻击舰（以下简称“两攻”）都要大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为比照，“美国”级长257米，宽32米，排水量45000吨；“出云”级长248米，宽38米，排水量26000吨；075型长232米，宽37米，排水量36000吨。英国“伊丽莎白女王”级长280米，宽73米，排水量65000吨，虽然这是航母，不是两攻，但作为参照也一并纳入比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加引人注目的是，新舰左舷有一条长达130米的“壕沟”，一般认为这是留给电磁弹射滑轨的位置。出人意料的是，新舰的电弹滑轨比“福建”号还长，后者“只有”108米。此外，该舰左舷靠后和右舷舰桥前有开口，估计是升降机用的。按照舰型推断，这是一艘带有坞舱的大型两攻，但该舰航空功能显然是重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照网上流行说法，这就是传说中的076。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/23/20240823105805140.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网传076卫星图片&lt;span&gt;CSIS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，更大的两攻意味着更加强劲的两栖作战能力，但其上搭载的史无前例的电弹将在理论上赋予076弹射包括但不限于歼-15、歼-35、空警600等的重型固定翼作战飞机的能力。如此更加强大的航空能力潜力无疑引起人们的遐想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不会为了标新立异而建造这样一艘大型战舰，独特一定有独特的用意，这时候就有一个问题需要回答：076是轻量化的“福建”号吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的角度看，答案是否定的。“福建”号接近破除了国人对航母执念，但我们依旧能在网上看到不少国人将“小航母”变成了新执念。只不过076不是缩小的“福建”号，076是具有兼职航母功能的两攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国海军反复论证和舰船实验的结果看，小航母毕竟是小航母，战斗力比大航母差一截。一艘小航母的造价和运作费用或许只有一艘大航母的一半，但两艘小航母的战斗力却不及一艘大航母。大航母拥有更加均衡的舰载机搭配以及更高的舰载机出动率和周转率，这是小航母所不具备的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是两攻的先行者，而“美国”级是它的最新力作。“美国”级前两艘取消了坞舱，以增加航空设施和燃油容积。这使得“美国”级只有垂直登陆能力，不再能出动和回收气垫船、登陆艇和两栖战车。“美国”级后三艘恢复了坞舱，以损失航空设施和燃油容积为代价，恢复了水平登陆能力，回到传统两攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于采用全平的大甲板设计，“美国”级不仅适宜出动和回收直升机，还能运作“鹞”式和F-35B那样的垂直-短距起落战斗机。除了不具备搭载传统舰载固定翼预警机的能力，“美国”级具有可观的固定翼飞机搭载能力，是一型不错的兼职航母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是由于继承了两攻的吨位大，甲板大，机库大的特点，“美国”级的基本设计必然舰体短肥，这会导致舰体阻力较大，航速也较低。事实上，“美国”级只有22节的航速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“美国”级两栖攻击舰为标杆，西方有多款缩水版军舰服役，如意大利的“的里雅斯特”级、澳大利亚的“堪培拉”级等。只不过，这些军舰为了增加F-35B的起飞重量，舰首增加滑跃甲板，但也因此减少可用于停放和运作直升机的甲板面积。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/23/20240823110209130.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网传076与075、福建舰对比图&lt;span&gt;The War Zone&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的“出云”级则是另一个思路，在设计上就没有坞舱的空间，也不宜搭载大量两栖兵力。由于以专职的直升机航母为导向，也因此舰体设计瘦削以降低航行阻力，航速可达30节。较大的甲板面积用增加外飘来取得，但吨位和舰内空间有限，性能天花板较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的“伊丽莎白女王”级航母更是进一步远离两攻。“伊丽莎白女王”级本来在设计时同时为弹射起飞和滑跃起飞留有空间，甚至在建造中都容许改设计。但最后由于美国电弹的成本大大高于预期，进度大大落后于英国的需要，只能锁定滑跃起飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为同时考虑弹射起飞和滑跃起飞的航母，“伊丽莎白女王”级的甲板既可以斜-直两段，也可以全直，只是划线的问题。最后采用决定滑跃后，当然就是全直了。F-35B的用左舷的滑跃甲板起飞，直接在后甲板着陆，并不需要专用的斜甲板。这样右舷甲板为F-35B提供了宽大的停机面积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，076在左舷安装一条电弹，在功能上可以与“伊丽莎白女王”级等效，但我国的舰载机并不具备垂直-短距起落能力，电弹解决了起飞问题，还需要安放拦阻索帮助降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽以076现在的建造进度，还难以判别是否具有拦阻索，但应该是有的，而且很可能是与电弹相配合的电磁拦阻索。这样在飞机拦阻减速过程中的发电、回收能量，都可以注入储能系统，用于下一次电弹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7b619817c6b878d8183c3519b0c64a2</guid>
<title>人口问题的药方不在人口本身，而是做大经济蛋糕和分蛋糕</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanxin/2024_08_27_746152.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：在人口老龄化、少子化、长寿化并存的大趋势下，不同世代的人共存在一个时间段将成为常态。多代社会的出现，使个人发展、家庭结构、社会组织等面临着巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人类社会进步、科技发展水平提升、受教育程度提高，人们更注重自身价值的体现，晚婚晚育、甚至不婚不育等多元价值取向逐渐为社会所包容，传统家庭的模式与功能发生剧烈改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，人口负增长、人口红利消失、鼓励生育等话题从未淡出互联网舆论场，但在很多时候，针对这些问题的争论不是偏离重心就是混淆概念，甚至闻“人口”色变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟该如何正确且客观认识中国人口问题？鼓励生育、人口红利……这些政策或热词背后的本质是什么？仅就人口谈人口、只通过人口途径解决人口问题，行得通吗？当下，人口机会转型已经出现，我们是否认真审视这场全球人口革命，并做好充分准备？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网邀请南开大学老龄发展战略研究中心的原新教授，围绕中国人口的现状与前景作出一些解读与分析。（本文为上篇）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【口述/原新，整理/朱敏洁、廖一恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人口负增长是全球趋势，中国又有何特殊性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：原老师，您好。首先从大众最关注的出生人口和增长率聊起吧，根据2023年人口数据显示，出生人口为902万低于2022年的956万，人口自然增长率为-1.48‰，比2022年的-0.60‰又略有上升。人口负增长现象与过去人口学专家的预测是否吻合，这种趋势会延续下去吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原新&lt;/strong&gt;：在讲人口数量问题前，首先要知道我们国家人口政策的变化，从过去紧缩型的人口政策逐渐转向宽松型人口政策，2013年底实行单独二孩，2015年底放开全面二孩，2021年中提出三孩政策及其配套支持措施，应该说生育政策宽松化在一定的时间段产生了一定生育效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2001年至2010年之间，每年出生人口几乎都在1700万以下，年均出生人口1613万人。从2011年起，出生人口开始有所回升，2011年的出生人口为1785万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821104633222.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国历年常住人口出生数&lt;span&gt;中经数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么2013年调整生育政策，却在2011年就出现出生人数回升呢？其实至今为止，我们的生育政策宽松化走了三步，但实际操作层面是走了四步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步，在单独二孩政策前，虽然没有全国统一的时间表，但各个省份实际上是逐步放开了生育间隔制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前符合生育二孩、三孩政策的家庭要受到生育间隔的限制，从2005年之后各省逐渐开始探索性地放弃生育间隔规定。到2010年前后，大概有2/3以上的省份都已经放弃了生育间隔限制。这使得有二孩、三孩生育意愿且符合当时政策规定的家庭不再需要间隔三年到四年生育，可以自主安排生育二孩或三孩的时间，促进了2011年和2012年出生人数的回升。根据统计局数据显示，2011年出生人口1785万人，2012年升至1973万人，是进入新世纪以来出生人口最多的一年。但是，2013年的出生人口又掉到1776万人，2013年11月十八大闭幕之后，12月正式宣布实施单独二孩生育政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，2014年出生人口升至1897万人，但2015年又掉到1654万人。紧接着，2015年10月，全面两孩政策落地，2016年的出生人口回升到1883万人，2017年是1765万人，但到了2018年跌至1523万人，2019年为1465万人，到2020年只生了1202万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见尽管全面两孩政策放开，但出生人数还是在持续下降。面对这样的情况，2021年6月又出台了三孩政策及其配套支持措施，尽管如此，2021年出生人口仍然继续下降，只生了1062万人，2022年则跌破1000万大关，只有956万。2023年就像你前面提到的，变得更少，只有902万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821110116976.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821110125308.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全国常住人口出生人数&lt;span&gt;中经数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按上述趋势，大家可以发现生育政策的调整在一定的时间段产生了一定效果。从2011年到2017年，这7年时间内，平均出生人口为1819万，和放开政策前十年——也就是2001年到2010年的平均出生人口1613万相比，平均每年还是多生了200多万人，所以说有一定效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但三孩政策的效果，可以说基本没有显现。我个人认为，三孩政策效果没有呈现的原因，是因为单独二孩和全面两孩的放开，实际上是把过去被压抑的二孩需求基本都释放出来了，整体而言，年轻人的生育意愿是普遍下降的。现在90后和00后是生育主体，他们的生育意愿相对比较低，愿意生二孩的意愿较低，愿意生三孩的人群更少。所以三孩政策放开以后，因为该释放二孩生育已经释放的差不多了，想生三孩的人本身就是小众，生育状况就进入了一个常规化低生育率状态。这是一个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因就是三年疫情。当时有人说三年疫情把人都关在一块，封闭状况下应该可以多生孩子。但三年疫情和一般灾难性事件不一样，新冠疫情对全人类都是一个严峻的挑战。起初没有疫苗，后来尽管有了疫苗，但疫苗研发周期很短，对于控制疫情有效，但是对于生育的影响并没有足够的试验证据和经验。因此医生一般建议是如果你要备孕，最好不要打疫苗。但不打疫苗就意味着另一个问题，你的新冠中招的概率可能会变大。所以在生命安全和生孩子这个问题上，人们普遍选择生命安全，这是肯定的，也是正常的。换言之，就是疫情期间怀孕人数比较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因是由于疫情管控，很多中小企业、甚至整个经济受到影响，人们对收入的预期下降。如果一个家庭缺乏一定的经济支撑，生孩子也就是一句空话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么疫情结束了，总该生了吧？从2022年12月放开到2023年2月，这三个月是阳性最为集中的时间，但是新冠阳了之后对于怀孕及下一代的健康到底影响如何？也是未知数。所以，医生又给了一个建议，阳转阴之后最好3到6个月内不要怀孕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家算一下，怀孕要9个多月才能出生，所以疫情之后，即便有生育反弹，那也要到2024年及以后才会反映出来。所以今年预期可能会多生一点，有两个因素，一是如果疫情之后有生育率反弹，应该从2024年开始，而且今年又是生肖龙年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些因素加起来，今年可能会有一点反弹。但我想提醒大家是，龙年如果有出生人口反弹，很有可能是以前一年的兔年和后一年的蛇年的少生为代价的。这一点我们去观察我国台湾省的出生人口情况也是如此，龙年前后的出生人口数是下陷的，龙年的出生人口数是上翘的，但是三年一平均，与前后年份的出生人口数相比其实没多大变化。短周期来看，今年可能多一点，长周期看，基本是拉平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，出生人口的递减或逐年减少，基本上是一个大趋势，这是长期的低生育率甚至超低生育率的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：人口递减的大趋势将如何体现，对于未来具体的发展形势有什么预测？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原新&lt;/strong&gt;：根据联合国7月12日公布的《世界人口展望（2024版）》（即WPP-2024）——这是联合国做的最新的全世界237个国家和地区的人口预测，中国的出生人口现在是900多万，到2035年大概减少至842万，到2050年则减少到737万左右；死亡人口则从现在的1100万左右，到2035年增加至1377万，到2050年为1753万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/21/20240821110520941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合国发布2024年世界人口展望&lt;span&gt;联合国经社部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，如果现在每年出生人口减去死亡人口，净减少200万人左右，到2050年大概要净减少1000万人，这是大的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种大趋势很难改变。重要原因是中国的少子化趋势依然在继续，而且少子化不是中国独有，全世界都在经历少子化过程。长寿化和少子化是人类共同的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球来看，就少子化而言，实际上在工业革命之前，人类就已经达到了生育能力所能达到的极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候死产很多，怀孕也是一件很困难的事情，历史人口学家估计可能的总和生育率水平（相当于平均每个妇女生育的孩子数）也就5-6个。工业革命之后，伴随医疗、科技、生存环境的改善，人类一直维持较高的生育率水平，20世纪中期曾达到6-7个，之后开始进入下降通道，目前全球的平均生育率水平已经降至不足2.3，直逼更替生育水平。近70年左右的时间，人类的生育率水平下降了一半以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长寿化来说，工业革命以前，人类的平均预期寿命大概只有30岁。工业革命之后，人类的寿命直线上升，全世界平均寿命在去年增加到73.3岁，已经进入长寿化时代。工业革命以来的近200年时间，人类的寿命延长了一倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，人类寿命延长了一倍以上，生孩子却减少了一半以上，少子化和长寿化是全人类的共同特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看中国，我用了一个比喻：如果把人口转变比作一个赛道的话，所有国家和地区的终点是一致的——少子、长寿，这是共性；个性则是每一个国家和地区在赛道上的起步时间早晚有别，行进速度快慢有差。而中国最大的个性就是急和快。新中国成立以前，中国的预期寿命是35岁，现在我们的预期寿命是78.2岁，翻了一倍多。新中国成立的早期阶段，我国的平均生育率水平是6个孩子以上，2020年降到1.3，近几年还在下降。无论与发达国家比较，还是与发展中国家比较，我国生育率和死亡率下降的速度和程度，都呈现出又急又快的典型特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827083602119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提供的数字应该还是全国平均，如果分地区来看，比如在上海等超大城市，总和生育率已跌破1。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原新&lt;/strong&gt;：没错。2020年第七次人口普查的全国平均生育率水平是1.3，比较温和一点；根据WPP-2024公布的数据，联合国估算的2023年我国的总和生育率是0.999，也就是1。2020年人口普查降到了1.3，就是超低生育率水平的阈值。近三年还在继续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往后展望，这种少子化和长寿化的过程还会继续加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据WPP-2024年的最新中方案预测假设，2035年我国的总和生育率有可能回升到1.10，2050年升到1.18。同时，预期寿命会从现在的78.6岁到2035年达到80.8岁，到2050年增加至83.4岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家达到或低于1.3的总和生育率，就意味着进入超低生育率（lowest low fertility）的行列。按照联合国的预测，从现在到本世纪中期，我国人口都会在超低生育率的环境下运行，也就是说少子化会继续加剧，长寿化还会延续。而这两件事放在一块，在数量上表现出来的是人口负增长加快，在结构上表现的是人口老龄化加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，我国总人口达到14.13亿人的峰值，2023年为14.10亿人。根据联合国WPP-2024中方案预测，到2035年我国总人口会降到13.76亿人，2050年降到12.65亿人，与2000年总人口相等。从年龄结构来看，0-14岁的少年儿童人口会从2023年2.31亿人减少到2050年的1.26亿人，即在现在基础上净减少1亿人，15-59岁劳动年龄人口从现在的8.82亿人，减少到2035年的8.25亿人，到2050年降至6.40亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年国家统计局公布老年人口数量是2.97亿，到2033年会突破4亿人，到2050年则达到5亿人，到2054年会达到最高峰值5.13亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情形下，人口老龄化的程度会如何呢？2023年是21.1%，2035年将超过30%。一般我们认为超过20%是中度老龄社会，超过30%是重度老龄社会，超过40%为超级老龄社会，中国到2051年会达到40%，进入超级老龄社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往前看，到本世纪70年代中期（2074年），中国老年人口占总人口的比重会超过50%，也就是总人口中有一半是老年人口，这在人类历史上前所未有。今天，被认为人口老龄化最严重的日本，根据日本统计厅的资料，2023年60岁以上老年人口为4373万人，占总人口的35.2%。也就是说，中国在本世纪40年代之后遇到的人口老龄化情形，在当今世界无实证可循，无先例可循，前无来者，一切都是新生事物，必须高度重视。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>