<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d8a57fb911506c38a7f328052dc339d3</guid>
<title>专访诺奖得主：中国有很多出色的合作者，但整体科研质量差异大</title>
<link>https://www.guancha.cn/DidierQueloz/2020_10_30_569740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/30/20201030113300437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访 翻译/观察者网 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次大会的主题是“科技，为了人类共同命运”，您的工作与“人类共同命运”、与普通人有什么联系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2019年诺贝尔物理学奖得主迪迪埃·奎洛兹：&lt;/strong&gt;从事基础研究总是这样的：你或早或晚，最终一定会对“人类共同命运”产生影响。看看我们周围，我们生活在一个技术营造的社会里，而技术是科学的产物。所以，科学实际上是服务于人类未来的更为基本的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2020年基础物理科学突破奖得主谢普德·多尔曼：&lt;/strong&gt;黑洞是宇宙中最神秘的物体，在过去二十年里，我一直致力于获得第一幅黑洞图像。这似乎是不可能的，因为黑洞的引力是如此之强，以至于如果物质或光线太近，它们将永远无法逃脱。但是当物质落向黑洞时，它会在被吞噬之前受热并发出明亮的光，因此矛盾的是，黑洞非常明亮。当“事件视界望远镜”项目（Event
 Horizon Telescope, 
EHT）成功地获取图像时，我们看到了一个明亮的环，它是光绕黑洞弯曲时形成的，环的大小和形状与爱因斯坦引力理论的预测相符。因为每个人都从科幻小说、电影和文学中听说过黑洞，所以这吸引了全世界许多人的兴趣。于是，当人们最终看到一个黑洞，便会明白，我们认为纯粹是幻想的东西，其实是非常真实的。它也向人们表明，有合适的团队和正确的愿景，即使某些事情被认为是不可能的，它仍然可以实现。在我看来，EHT是我们如何不断取得发现的一个例子，我认为这是人类“共同命运”的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1991年诺贝尔生理学或医学奖得主厄温·内尔：&lt;/strong&gt;在1970年代，我们开发了以100倍的灵敏度记录跨细胞膜电流的方法。这使我们能够记录信号，而这些信号代表所谓的离子通道——处于细胞膜中可让离子通过的蛋白质的开闭。研究人员使用这种方法发现离子通道是主要的药物靶标，并且离子通道基因的突变会导致许多遗传性疾病。这样，离子通道研究对于开发新药，提高药物安全性，以及理解和治愈遗传性疾病就变得至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2018年基础物理科学突破奖得主查尔斯·班尼特：&lt;/strong&gt;我的研究“早期宇宙的详细地图”提出了我们可以问的最大问题：宇宙是如何产生的？它是什么做的？它是如何演变的？它的最终命运是什么？这些是人类数千年来以一种或另一种形式提出的问题。我们在宇宙中的位置是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡内基梅隆大学计算机科学杰出名誉教授兰诺·布卢姆：&lt;/strong&gt;科学家（和各种各样的艺术家）说着一种通用的语言，而且通常具有类似的动机：追求美与真理，并造福人类。一名科学家，属于一个没有界限的全球共同体。我相信这个共同体掌握着让“人类共同命运”更为积极的关键。这也使成为一名科学家变得如此令人兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/30/20201030110757931.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第三届世界顶尖科学家论坛现场 孟雨涵摄 图自上观新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您预期在论坛上会有怎样的收获？您能否举个例子，向普通读者说明这样的论坛是如何推动科学进步的？例如，激发了您的灵感，促进了新的合作，或得到了新的资金支持等等。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迪迪埃·奎洛兹：&lt;/strong&gt;这类会议总是很有趣的，因为你可以与同行以及不同的观点进行交流，也会与广大的公众互动。我认为与公众沟通，向他们解释科学是什么，也是非常重要的，因为科学对于社会的未来是基础性的。这样做当然也会激发后辈，让他们相信科研活动是值得投入一辈子的。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢普德·多尔曼：&lt;/strong&gt;如今，许多人不知道是否应该相信科学。例如，气候变化对我们所有人构成挑战，但是如何解决这一问题存在争议。通过赞扬科学领域的伟大成就，该论坛能帮助向人们展示科学过程如何确保得到严谨的结果，并帮助我们在挑战中幸存下来。这将有助于在公共领域建立对科学的支持，并在我们解决全球问题时带来资金与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;厄温·内尔：&lt;/strong&gt;我希望该论坛传达出对科学的兴奋，鼓励年轻人成为科学家，并在某些情况下激发合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查尔斯·班尼特：&lt;/strong&gt;公共论坛实现了许多目标。它们促进了国际合作，为年轻科学家提供了展示他们研究的途径。论坛推动了对科学和技术问题的新思考，为拓展人类知识的边界提供了灵感。它们还与公众互动，并为研究人员的工作提供广泛支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前疫情仍未消散，大国博弈也依然激烈，在您的领域里，中外科技合作与交流是否顺畅？我们可以做些什么，来维持和加深科技领域的合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迪迪埃·奎洛兹：&lt;/strong&gt;所有科学家在某种程度上，都居住在一个共同的世界，我们眼中其实没有国家，我们都在同一个地球上，尽力一起工作。我们会受到签证或旅行的限制，这可能与国家间的紧张关系相关，但在理念上，我们眼中没有国家。我想合作是极为坚实的，也常常如此，当你回顾历史，即使国家在交战，科学家依然可以合作。这也是科学的一项美妙之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢普德·多尔曼：&lt;/strong&gt;通过关注最深层的问题，科学可以使我们专注于需要全球合作的挑战。现在我们有了第一幅黑洞图像，我正在研究下一代EHT，它将使我们能够制作第一段黑洞影片。想象一下，我们将能实时看到黑洞变化。为此，我们需要在全球范围内增加许多望远镜来改进EHT，并组建一支新的团队，这自然意味着要跨越国界吸引最优秀的天文学家和物理学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;厄温·内尔：&lt;/strong&gt;我们应当坚持遏制病毒的共同目标，更好地了解传染病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查尔斯·班尼特：&lt;/strong&gt;新冠大流行和气候变化是全人类的问题，需要全球的努力来解决。尽管国家之间经常存在各种问题，但人类的未来还是取决于合作。科技合作还提供了交流渠道，可能为所有人带来更美好的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兰诺·布卢姆：&lt;/strong&gt;好的科学不是凭空完成的。它在汇集了许多观点的协作努力中蓬勃发展。因此，如果我们要受益于科学所能提供的最好的帮助，就需要开放的全球合作。我有机会同时教美国和中国的大学本科生，这是美妙的体验。这些年轻人很好奇，很敏锐，并且有很好的想法。他们是我们的未来，我们应该确保所有人都有机会实现自己的梦想。第三届世界顶尖科学家论坛等国际会议有助于促进全球合作，并有可能激发学生学习科学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还希望能有更多妇女和边缘化地区的嘉宾成为论坛的主题演讲者，激发代表性不足的群体追寻科学梦想。当然人们可以争辩说，主题演讲者是那些获得荣誉的人的代表。但这也是数十年（和几个世纪）以来，妇女和代表性不足的群体没有得到机会进入这些领域的结果，背后有社会的和科研机构的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多更为年轻的科学家正在从事令人兴奋的研究。这些年轻科学家中的许多人肯定会在未来赢得奖项。我将提议建立一个世界未来获奖者论坛。我可以向您保证，那将是令人兴奋和鼓舞人心的活动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>edc56eee4dc8d3fbeb9a795fda2e5a9f</guid>
<title>“全职太太”之争，为什么女权主义总在“窝里斗”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiXianSiWei/2020_10_30_569725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 新之AKIRA】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，网上铺天盖地都在讨论一个词“全职太太”，起因是前段时间火遍网络的华坪女高校长张桂梅在一档节目中提到，她反对自己的学生做“全职太太”，“女人要靠自己，不能就靠男人”，并且曾经拒绝了一位自己做了全职太太的学生的捐款，让她“滚出去”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/30/20201030084314865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，网络上两种对立的声音开始了battle：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方支持张校长的，认为女性就是应该走出家庭，在社会上工作才能自立自强，做全职太太是对自己不负责，对女性群体不负责，对社会不负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方反对张校长，他们认为女性在家庭中的劳动应该受到尊重，全职太太也是工作，在家工作的价值应该受到肯定，贬低全职太太就是在压迫和剥削女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，这两派持截然相反观点的人都被冠以一个共同的名称——“女权主义者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先把“女权”这一更加复杂的话题放一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，一个乡村教育工作者的一句话能在网络空间激起这么大的反响说明女性所谓的“回归家庭”是涉及很多人切实利益和生活的，另一方面，其实我认为网络上的这波讨论和张校长的观点之间是有次元壁的，两者说的根本不是一回事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名女校校长，她鼓励自己的学生在更广阔的天地里找到自己的价值，不要荒废所学，女性自强自立，这是无可厚非的事，张校长对此感到生气失望当然应该被理解。就好比高校培养一位免费师范生，这位同学最后毕业时说，谢谢你们的培养，但我不准备去当老师了……学校会对这一违反约定的行为感到失望，甚至可以要求学生做出补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/30/20201030084535507.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，什么是“全职太太”？这个词能掰扯清楚吗？以下几种人都是我们身边真实存在的，且都自称为“全职太太”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 女方家底厚实，坐拥千万私产，住别墅，开豪车，生二娃，家里管家保姆钟点工各司其职的女人；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 受过高等教育，拿着老公的工资卡，全职在家主要是抓孩子学习，兼打理家庭资产，同时保障家里后勤，让老公回来有热饭吃，孩子上特长班有人陪，家里井井有条的女人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 文化水平低，靠丈夫给的“家用”买菜烧饭，在家任劳任怨伺候一家老小，离开家庭没有独立生活能力或者只能从事底层劳动的女人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会的变迁早就让同一种身份的人拉开了巨量的差距——年薪五十万的程序员和月薪一千五的搬砖者，大家都是打工人；司机保姆下午茶的太太和蓬头垢面抹布不离手的“大妈”，大家都是“全职”——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用个体的例子，或者简单的身份根本无法笼统地回答诸如“你幸福吗？”“你的工作有意义吗？”“你的价值实现了吗？”这样的问题。个体的案例也根本无法“现身说法”地在这个话题上侃侃而谈或者站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于张校长来说，这个答案很简单，因为她的学生背景都比较相似——没有家庭财产继承权，家庭贫困，靠读书走出大山改变命运的女孩子。这样的孩子再“退回”家庭，过上相夫教子的生活，那当初学校供贫困女生读书的意义是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦生活遇到风险利益如何保障？会给后来的学弟学妹们树立怎样的榜样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于张校长这样的共产党员、老一辈教育工作者来说，女孩子有出息就是“妇女要顶半边天”，怎么顶半边天呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做工程师、做科学家、做老师、做记者、做军人，做一切以往只有男性可以做的事情，才叫“顶天”；在他们看来，“全职太太”就是那种围着锅台转，“以家为天”的女人，如果靠女人在家做主妇就能顶半边天，那过去几千年女人都在家里做主妇，咋就没“顶天”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微博上有一个博主更加一针见血地指出了“全职太太”这个“职业”无论在簇拥者的口中多么地“光荣”，依然在中国目前的社会文化心理中处于一种尴尬的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你带着自己的娃在小区遛弯，别人夸你的孩子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你家宝宝真棒，将来一定能当科学家！你开心吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你家宝宝真棒，将来一定能当大明星！你开心吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你家宝宝真棒，将来一定能当全职太太！你开心吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些东西，真相很残酷，看破不说破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实退一步说，“全职太太”这个词的发明本来就是一种心理上的“挽尊”行为。很多全职太太对自己的描述都是简化为“我全职”——“全职”的本意其实是全天在企业上班，这样一说，给人的心理暗示依然是“我在上班”而不是“我在家照顾家庭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全职太太”这个词是这些年才流行起来的，在张桂梅这一代人的词汇表里，这个“职业”其实有另一个名字叫“家庭妇女”或“家庭主妇”，相比之下“全职太太”显然更好听一些。可惜，对于很多自称全职太太的女性来说，她们既没有“职”，也做不了享清福的“太太”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以上这些不代表张桂梅校长的说法是放之四海而皆准的。事实上，这几天网络上的讨论集中在城市中产阶级女性的职业选择上，其中的现实问题和一言难尽的无奈根本不是唱几句高调什么“妇女解放”“女权”就能够解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于很多城市中产阶级小夫妻来说，女方生完孩子选择做“全职妈妈”照顾家庭是因为男女不平等吗？有多少中产阶级男性会觉得“你是女人不能抛头露面在外面工作”？和钱过不去吗？梁静茹给你的勇气吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，绝大多数受过高等教育的全职妈妈离开职场，选择在家照顾家庭也不是“自甘堕落”——两个人普通工薪收入的生活很难维持，更别说还有了一个孩子，还要在无休止的“鸡娃”马拉松战役中把孩子培养成才。这些女性放弃了原有的专业或职业后，其实是从事类似house manager（家政经理）的工作，同时也会从事一些赚钱的“副业”，大多数家庭的“全职”都是夫妻两经过权衡后的理性选择——一方照顾好“大后方”，另一方在外“乘风破浪”，最终是小家庭利益的最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/30/20201030092232974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当我们围绕“全职太太”去赞美她们的贡献或是抨击她们的选择，不如想想，既然是小家庭的利益最大化，为什么选择退居家庭的大多是女性？为什么基于理性选择，社会上没有出现一半的“全职先生”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“全职太太”成为一种社会现象，大家去苛责一些女性浪费社会资源、退缩家庭，为什么不反思一下同样是高学历的中产阶级，工作十年后，男性往往都是工资更高、更有“潜力”和前途，更加需要“全力保障”，而女方的收入和升职空间却更为逊色，变成“牺牲”和“成全”的那一个呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这种社会结构性的不平等是如何造成的？以及，为什么女性职业化普及度如此高的今天，家政和育儿的社会化如此之低？我们这一代带娃的“啃老”红利用完之后，等到再下一代，需要有人全天照顾的婴儿是否必须让父母其中一人放弃职业前途，才能够茁壮成长？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总之，有一点是可以肯定的，那就是目前国家、社会层面是不鼓励“全职太太”的，这一点很多“离婚法律专家”也都说得很清楚了，《婚姻法》的趋势是越来越站在有产者和经济强势者一方，在法律条例面前，家庭中付出更多的全职妈妈被视为“没有经济来源”“没有职业”，然而在这种惩罚性的逆向“不鼓励”的同时，却很少有正向的“促进”政策来帮助小夫妻，帮助社会上新一代的年轻男女解决燃眉之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/30/20201030092248687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于张校长来说，这个问题其实不怎么值得讨论的，她要做的很简单，就是继续让贫困女生读书，走出大山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于在网络上占据主流发言权的中产阶级女性来说，讨论这件事的对错，把“全职太太”看做一个群体来评价也是没有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于个体，每个人都需要基于利弊理性选择，但是对于社会，需要补足的短板比一个“全职太太”的名号之争要多得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不该指责全职太太“无用”，更该做的，是理解她们的“无可奈何”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>957c42861a5bbf82d1b0ca543b1978e7</guid>
<title>“十四五”，中国需要怎样的政治体制支撑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanPeng/2020_10_30_569716.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 樊鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月26日至29日，中国共产党第十九届中央委员会第五次全体会议在北京召开，根据29日发布的会议公报，此次全会审议通过了《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五中全会作为一次承上启下的会议，之所以备受关注，一个重要原因是即将到来的“十四五”时期，不仅是我国向第二个百年奋斗目标迈进的关键期，也是全球政治经济形势的大变革和大调整时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五中全会审议的新规划，是各领域各部门根据民主科学程序制定，经过党中央的集中审议将转变成统一的改革意志和稳步推进的发展战略，在很大程度上，新规划代表了党和国家将以何种思路继续推动改革发展，将以何种方式应对风险考验冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公报对“十四五”规划的总体思路和各领域发展目标进行了概述。看完公报后，我个人的一个最大的体会是，中国政治体制是推进党和国家各项事业、战胜各种风险挑战的根本保障，也是党能够带领中国人民砥砺前行、开拓创新的关键因素。下一个阶段，面对错综复杂的国际形势、艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，应对困局、开辟新局的关键，依然需要强韧的政治体制支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国特色社会主义的航船要继续乘风破浪、坚毅前行，既要维护巩固好强有力的政治体系和政治权力基础，又要能够形成广泛的生产性激励，保护好社会积极性，确保改革发展稳定各领域责任有效落实。以此为出发点，我想以此次全会为契机，从学术角度谈论一下，我们在政治领域取得了哪些重大政治成就，可以作为事业继续发展的保障、支撑，又有哪些方面值得留意并加以改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/30/20201030082814866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、改革成就&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八大以来，政治领域的制度成就是斐然的。对今天的能力和局面形成强韧支撑的，我想从以下几条谈一下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是全面从严治党，落实党的全面领导权，也就是加强党的建设制度化改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以说这是历史性成就，是因为这是适应从“摸着石头过河”向系统整体推动改革转变的必然要求。“工欲善其事，必先利其器”，在中国领导我们事业发展的核心力量就是中国共产党，治国先治党，到今天来说没有任何政治力量可以替代中国共产党，党的自我完善和革新是国家各项治理发展完善的前提和基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，围绕着全面从严治党，围绕着加强和改善党的领导的体制机制，开启了前所未有的新思想、新资源、新路径。包括党的建设制度改革的顶层设计、法规资源、党内权力运用的工具等，都有了全新的部署和创设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如政治巡视就是新时代落实党中央政治意志的重要战略性制度安排。虽然巡视制度早已有之，但党的十八大以来，借助这一理念和制度形式，增强了管党治党的具体实践，加强了党的政治领导权，成为确保党的组织路线和干部路线能够围绕着政治路线来的一个非常有力的、高效的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从巡视可以看到在从严治党这个问题上，党内制度体现了因时制宜、因时而转的特征。围绕政治巡视的工作定位和根本任务，虽然根本上始终紧紧围绕坚持党的领导这个根本来开展，但是根据不同阶段党和国家发展任务的变化，根据党中央改革意志和重大核心战略部署的不断发展变化，职责定位和工作重点经历了从开始5年的清除腐败存量逐渐过度到推动落实中央深改精神和重大改革部署上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如党的十九大把精准脱贫作为全面建成小康社会三大攻坚战之一，作出明确部署。从党的十九届中央第二轮巡视开始，中央创造性部署了在脱贫攻坚等重点领域开展“专项巡视”这一巡视形态。这就是党的建设和党内制度改革的效能发挥带来的战略性红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，党的基层组织工作实现全覆盖。如果没有这项工作，疫情期间基层社区的管理可能没那么高效。深圳就很明显，深圳的专业化队伍、社会组织参与得非常多，包括其他一些城市的系统化、社会化、专业化治理等，背后和党的建设有很大关系，基层党组织建设聚焦政治，党组织的号召决定了治理资源的相对集中和协同高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/30/20201030083117259.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个就是宪法政治秩序的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的宪法不同于西方“宪政”理念，中华人民共和国的宪法理念的基础是党带领人民通过科学程序制定治国理政的总章程，不是西方的宪法宪政。在这个总章程里，党的意志和人民的意志是高度统一的，而党又是相对能动的，党既是宪法的创造者，又是保障宪法得以有效实施的终极权力基础。只是说党在创造完中国的宪法体系和国家机器之后没有“离场”，而是经由宪法赋予党新的使命，例如实现中国的工业化使命，实现中华民族伟大复兴的历史使命，这是可以预见的宪制职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，中央极好地框定了中国的党和宪法、党和国家机器的关系。关于二者的关系，党和国家最高领导人说的很清楚：党章至上，宪法为本。没有党就没有宪法，也没有宪法规定的所有国家政权机关，包括全国人大在内的所有国家权力机关都是由中国共产党在新民主主义革命取得胜利后“创造”出来的，中国共产党是维护宪法安全的核心力量；相反，没有宪法，党带领人民治国理政就缺少基于公约的法治基础和稳定的规程，权力行使就会没有准则和规范，尊重宪法就是尊重党和人民自己的意志，这二者是内在自洽、高度统一的，党、人民、国家、宪法是一体多相的存在，是相互统一、相互支撑的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbcb963800724bb4c221bfdba46e3e8d</guid>
<title>法国二度封城，我们的愤怒也爆发了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_10_30_569708.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国乃至整个欧洲再度封城、封国，我并不意外，早在巴黎日记第一季收官时，我就预言过。尽管如此，当法国总统马克龙面向全国发表讲话宣布再度封城时，我的第一感受却是愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的第二波疫情在夏季就已经明显抬头。7月1日就单日新增918例，23日首度突破一千，达到1062例，这已经是法国第一次宣布封城时的程度了。随后疫情日益加速，9月1日达到4982例，但法国政府仍然决定正常开学。结果9月12日第一次破万，达到10561例。要知道第一波最高峰单日新增不过7000多例。10月9日突破2万例，10月15日突破3万，23日突破四万，累计超过100万——解封时仅为21万，是世界上少数几个破百万的国家。仅仅两天之后，即25号就一举突破五万，和全球人口大国同时也是疫情失控的美国、印度处于同一级别。同时死亡人数也创下超过500的纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到这个时候，政府才宣布封城！（四周，直至12月1日）其行动之迟缓令人震惊和愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个令人愤怒之处则在于，付出巨大代价封城55天的成效，由于一系列人为失误而付诸东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是5月11日解封的，但就在当天新增仍然高达400多例！也就是还没有清零，就急着宣布解封了，这就留下巨大的隐患。相比之下，中国则是清零持续两周才能解封。400例什么概念？在中国早就超过封城的标准了，但在法国却成了解封的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/30/20201030074648696.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个重大失误是解封后虽然检测能力有明显提升，但却对检测出来的感染者放任不管，并没有进行隔离，对密切接触者也没有进行追踪更别说隔离了。家庭隔离中国早期曾经尝试过，根本行不通。当时医院的紧张程度已经大大缓解，不需要建方舱医院就能进行隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说法国上下已经亲身经历了疫情的危害，也积累了足够的经验和教训。就算中国未能唤醒法国，但被病毒重击后总应该清醒了吧？然而很遗憾，并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个重大失误则是对入境人员依旧是完全不管，既不检测，也不隔离。要知道欧洲各国几乎差不多同一时间一解封，欧洲内部也开放边境，这造成本国和国外的出入境人口大增，大规模传播是必然的。此时的中国早就在三月向全世界示范了如何控制境外输入，法国不需要自己思考只是模仿就可以了。但没有！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个重大失误就是刚才提到的，九月份疫情已经明显上升，但政府仍然决定所有学校开学。结果刚开学的大学生热衷于聚会，甚至多次发生医学院学生群聚感染事件。我想法国大概过于相信所谓公民社会理论，以为法国发达的公民社会能够有效阻止病毒的传播。结果却是加速！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于民众，则更是一言难尽，从一开始的谨慎迅速转向无所畏惧：示威、聚会、旅游、宗教团契。还有许多人确诊后，由于症状轻微，就继续上班，包括国家铁路公司的员工。因为休病假收入会明显减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在面包店发现这么一幕：家长戴着口罩在外面等，一个七八岁的孩子不戴口罩在里面排队。虽然未成年人由于未知的原因能更有效对抗新冠病毒，但他们仍然有同样的传染性。孩子即使没事，但却能造成家庭传染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国10月17日实行宵禁，但在宵禁生效前一天，巴黎各大餐饮店爆满：只是因为暂时不能晚上出去吃饭就蜂拥而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠病毒最大的特点就是高传染性，除了愤怒，实在想不明白法国为何这样应对疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个令人愤怒之处则是二度封城的方式：托儿所、小学、初中、高中继续开门开学，仅大学关闭。工作继续，包括超市、药房、银行、邮局、加油站、电脑用品店、眼镜店、烟草店、花店、理发店、宾馆等都允许开业。只有聚集性的餐馆、酒吧、电影院等关闭。相应的公共交通也都维持正常运转。第一次封城时允许的体育锻炼、遛狗、接送孩子等例外仍然保留。公园、花园、海滩和森林也都开放，就是宗教场所也是如此，只是宗教仪式被禁止。显然法国的封城和中国的概念有很大差异。可以想见，有多少没有症状和轻微症状的人在整个城市运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙总统在宣布封城时声称要五保：保护老人、保护年青人，保护医护工作者、保护弱势群体、保护经济。可是这种政策是在保护青年人吗？如果这种思路是保护年青人，那么第一次封城禁止托儿所到高中开学又算什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来说去，这五保，恐怕只有保护经济才是真正的目的。只是中国的经验表明，控制不住疫情，经济也是一场空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情严重程度远超过第一波、封城力度比不上第一次，二次封城究竟能取得多大效果呢？法国科学委员会主席让-弗朗索瓦-德尔福来西就表，示日增确诊感染人数到12月1日不可能下降到每天5000人，同时“不排除疫情的第三次袭击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在中国人的立场，还有两个愤怒。一是尽管中国应对疫情如此出色，对全球抗疫做出巨大贡献：第一个分离出病毒毒株供全球分享，第一个制造出检测试剂，第一个封城和建立方舱医院、向全球提供抗疫物资和提供医疗援助——仅向法国就供应了20亿个口罩、承诺研发的疫苗作为公共产品向全球提供。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cfc89a5ab1a468f7a556d45a7c88cb7f</guid>
<title>拜登家这个儿子，有点坑</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2020_10_30_569707.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/28/20201028144145264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年大选，“十月惊奇”继续上演，就在《纽约时报》和《华盛顿邮报》等亲民主党媒体报道特朗普偷税漏税之后，保守派的《纽约邮报》和福克斯新闻也不甘示弱，在最近一周持续投下重磅炸弹，爆出民主党总统候选人乔·拜登的儿子亨特·拜登的“确凿罪证”，为选举增添了新的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/28/20201028144346504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《纽约邮报》重磅报道：拜登的秘密邮件（New York Post）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，拜登家乡特拉华州的一家电脑维修店老板称，去年一名顾客送来了一台进水的笔记本电脑进行维修，但是顾客一直没有支付维修费用，也没有回来取走他的硬盘。在多次联系未果之后，维修店老板检查了电脑的内容，发现了大量敏感邮件和文件以及不雅图片和视频。在一段视频中，亨特·拜登承认自己深陷毒瘾，一边吸食可卡因，一边与一名身份不明的女子发生性行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发现这些重要文件后，维修店老板向美国联邦调查局汇报了情况，联邦调查局于去年将涉事电脑和硬盘没收。不过老板在上交前对硬盘的内容做了备份，并将这些备份资料交给了特朗普的私人律师朱利安尼和前顾问班农，这次爆出的信息就是来自朱利安尼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、拜登的败家儿子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《纽约邮报》披露的硬盘中的信息，亨特·拜登曾多次利用自己副总统之子的特殊关系为乌克兰天然气公司布里斯马集团谋取利益，一些通讯的内容更是牵涉到时任副总统乔·拜登。公开资料显示亨特当时在布里斯马担任董事，每月领取至少5万美元的薪水[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布里斯马集团是乌克兰最大的私营天然气公司之一，由曾任乌克兰生态部长的寡头尼古拉·兹洛切夫斯基于2002年创立并担任主席至今。这家公司有着极不光彩的历史，多次爆出偷税漏税和贪污腐败的丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年兹洛切夫斯基也为了避免遭到乌克兰政府的贪腐调查逃亡出国。2015年乌克兰政府宣布兹洛切夫斯基因为涉嫌腐败正在被通缉。2016年乌克兰检察院和税务局调查认定布里斯马逃税，布里斯马补缴了近1000万美元的税款才得以逃脱刑事指控[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰现任总统泽连斯基当选之后，新任总检察长里亚博沙普卡在去年的一场新闻发布会上透露，检察院对过往案件进行审核时，发现布里斯马集团和亨特·拜登至少牵涉15起案件，其中包括刑事案件，並表示检察院将会重启调查[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《纽约邮报》发布的一封2014年5月的邮件中，布里斯马的高管瓦迪姆·波扎尔斯基就曾请求亨特帮助公司摆脱困境，“我们迫切地需要你提供建议，关于如何发挥你的影响力以制止（乌克兰当局）对布里斯马的调查。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这封邮件同时抄送给了布里斯马的另一名董事——德文·阿彻。此人的身份也不一般，他是时任美国国务卿约翰·克里的顾问。亨特和阿彻以及国务卿克里的继子克里斯托弗·海因茨三人是长期的商业伙伴。海因茨是阿彻的大学室友，同时也是美国著名番茄酱品牌亨氏公司的继承人（亨氏就是海因茨 Heinz 的旧译）。这三人曾共同参与了中国基金公司渤海华美的创立。两年前，阿彻因为洗钱被定罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/28/20201028144404480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;布里斯马董事德文·阿彻（左一）和美国副总统乔·拜登（左三）以及同为布里斯马董事的亨特·拜登（左四）一起打高尔夫球时的合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨特回复这封邮件表示自己正和阿彻在卡塔尔，并要求波扎尔斯基提供“布里斯马受到的正式指控”的信息。“这些对集团的攻击是什么人主导的？（乌克兰）现任政府中有谁能制止这类攻击？”亨特在回信中问道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在以上通信往来发生的当日，布里斯马集团正式宣布亨特·拜登已经加入董事会，由其“负责法务团队并且在国际组织中为集团提供支持”。这则通告不久后被布里斯马官网移除[4]。亨特除了领取每月数万美元的董事薪水以外，其所开设的“咨询公司”还从布里斯马得到了至少300多万美元的酬金[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨特没有辜负布里斯马付给他的高薪。在进入董事会之后，亨特非常积极地利用自己在华盛顿的关系帮助集团攫取更多利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次披露的一封2015年4月17日的邮件中，布里斯马集团的董事会顾问瓦迪姆·波扎尔斯基感谢亨特把他邀请到美国华盛顿并且向他引荐了拜登副总统。此时亨特已经加入布里斯马董事会一年多的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/28/20201028144555222.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;布里斯马高管写给亨特·拜登的邮件（New York Post）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，前天媒体披露的新一批邮件中出现了关于中国的内容。在一封2017年5月“分配报酬的”邮件里，亨特被称作“主席/副主席，取决于同CEFC达成的交易”（CEFC指现已破产的华信能源，其叶姓董事长已于两年前落马）。邮件中提到“给H分20”“H代大佬收10”的股权分配方案。这封邮件的收件人之一、亨特曾经的商业伙伴托尼·博布林斯基出面作证确认了邮件的真实性，并且透露邮件里的“H”指的是亨特·拜登，而“大佬”指的是他的父亲——前副总统乔·拜登[6]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登曾多次强调自己从没有和儿子讨论过他在海外的商业活动，也否认了自己在副总统任内涉及任何形式的以权谋私[7]。这些邮件的内容显然和他的说法相互矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
副总统拜登和中国华信之间有什么关系，目前没有其他渠道可以验证，但是拜登确实曾经利用自己副总统的职权帮助家族在乌克兰攫取利益，而且这件事还是他本人亲自承认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、副总统拜登滥用职权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，拜登曾在美国外交关系委员会举办的一场公开活动中自豪地炫耀，自己曾以10亿美元援助资金为筹码，让乌克兰政府解雇了总检察长维克多·绍金：“我跟他（指乌克兰时任总统波罗申科）说，‘你们拿不到10亿美元（援助）了……我6个小时后将会离开这，如果总检察长没被炒鱿鱼，你们就拿不到钱了。’”而事情的结果，按照拜登所言，“然后那个XX养的家伙，他就被开除了。然后他们换上了一个更可靠的人（当检察长）。”[8]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场风波的当事人，被开除的乌克兰前总检察长绍金随后印证了拜登吹嘘的内容。在一份奥地利法庭公开的证词中，绍金称时任乌克兰总统波罗申科迫于美国方面——尤其是副总统拜登——的压力要求他辞职。最终绍金只得照办。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/28/20201028144611699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;绍金前总检察长在奥地利法庭关于自己被开除事件始末的证词[9]&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登当时出于什么样的心理以一种炫耀的口气讲述这样不光彩的往事，我们不得而知。但这件事无疑带来了几个非常恶劣的影响。首先，拜登要求时任乌克兰总统开除总检察长，这是对他国司法行政体系赤裸裸的践踏。在访谈出现之后的几天，《今日俄罗斯》和《俄罗斯卫星通讯社》等俄罗斯媒体相继发文痛批美国干预他国内政[10][11]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点则是关于绍金总检察长被开除的真正原因。绍金在被拜登要求开除的时候正在调查乌克兰最大的天然气公司布里斯马集团的贪腐问题，而拜登的儿子亨特“恰好”在那时正担任布里斯马的董事，这里存在明显的利益冲突问题[12]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/28/20201028144704716.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国前副总统、2020总统大选民主党候选人乔·拜登和他的小儿子亨特·拜登（Photo: National Interest）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨特·拜登此前从未接触过能源行业，也没有在乌克兰工作的经历，他在去布里斯马任职前的几个月前还曾因为吸食可卡因被海军预备役除名。亨特本人也在访谈中坦言，接受布里斯马的工作是“一个错误”；如果不是因为他父亲的关系，布里斯马控股应该不会请他去作董事[13][14]。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>