<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ddc18585216b281b5e5955824631697</guid>
<title>墨西哥人向我吐槽：特朗普抓捕移民，事实上“非法移民”不是我们</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2025_06_18_779842.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普的政策暴露了美国的种族主义。美国自诩自由平等，却不愿真正欢迎非白人移民。”墨西哥裔移民巴布罗（化名）对我如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月，加州的街头再度响起抗议与骚乱的声浪。从洛杉矶到奥克斯纳德，大批移民工人和普通市民走上街头，表达对大规模无差别抓捕行动的不满与抗议。这一抗议活动，不仅是对当前特朗普遣返政策的直接反弹，更是对一个深植于美国历史与现实中的结构性矛盾的集体呐喊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为厘清这场动荡背后的脉动与本质，笔者采访了数位墨西哥裔移民，试图还原那股被压抑已久的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史维度：“不是我们跨过边境，而是边境跨过了我们”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴布罗（化名）指出，许多墨西哥裔移民多年来在美国辛勤劳作、奉献社会，却因身份问题随时面临被驱逐的危险，家庭被撕裂。这样的遭遇让他们深感不公：若非历史上的强权割地，他们本就属于这片土地，在被剥夺的土地上，没有人是“非法”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥人常说：“不是我们跨过边境，而是边境跨过了我们。”这一说法点明了一个逻辑：《瓜达卢佩–伊达尔戈条约》前，这些墨西哥人的祖辈本是当地原住民；如今却被标签为“非法”，这种感觉让人屈辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/17/20250617103415731.png&quot; width=&quot;526&quot; height=&quot;576&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1794年的美墨地图，浅黄色为墨西哥领土，深褐色为美国领土。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥裔美国人阿莱克斯（化名）给笔者提供了这幅1794年的地图，“这就是为什么当特朗普要把墨西哥湾改名为美国湾，墨西哥人会如此愤怒。”美国如今的加利福尼亚、得克萨斯、内华达、犹他、亚利桑那、新墨西哥州的全部以及科罗拉多、怀俄明、堪萨斯、俄克拉荷马州的一部分本来都是墨西哥的领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当时墨西哥湾基本是墨西哥的内海，被墨西哥领土包围。”独立后，墨西哥统治者忙于打内战，政治经济一片混乱，对北部广大边疆地区根本不管；自己不去开发，而让美国移民去开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到得克萨斯的美国移民发起分离运动，宣布脱离墨西哥，成立所谓“孤星共和国”时，墨西哥政府才派腐败将军去镇压。腐败将军兵败被俘，“孤星共和国”得以在1836年成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“孤星共和国”在成立的头10年，并没有合并到美国，然而，墨西哥统治者仍然忙于内战，没有设法收复，直至1845年被美国合并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了攫取墨西哥更多土地，美国1846年至1848年又进行了美墨战争，签订《瓜达卢佩–伊达尔戈条约》后，墨西哥的加利福尼亚等大片国土也都输给了美国。墨西哥失去了大半领土，这是墨西哥历史上永久的创伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《瓜达卢佩–伊达尔戈条约》签署时，这些地区约有7.5万墨西哥公民，按条款他们“被赋予保留墨西哥国籍或成为美国公民的权利”。然而，美国参议院在批准条约时，却删除了保障墨西哥土地和财产权利的第十条款，使得这些新公民并未真正享有土地和参政等权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如学者指出的，美国白人主流叙事往往忽视这一历史创伤，而墨裔群体则深知：若非1848年的侵略战争与强权割地，他们的祖辈本不会被动成为“移民”，他们的根本就在这片土地上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我觉得大部分墨西哥人认为这块土地属于墨西哥，墨西哥社会当中对这个事情的历史积怨很强。可能只有一小部分人（大约30%）觉得那是过去的事情，只能接受现实。”阿莱克斯说道。因此，当今将墨裔居民标记为“非法移民”在他们看来是荒谬的：历史上，这一切都是因美国扩张而起；今天，边界才会“被越过”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现实图景：是谁在支撑加州的运转？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州作为美国最大的经济体之一，高度依赖劳动密集型行业，而这一切背后是广大墨西哥裔和拉美裔工人的辛勤付出。数据显示，无证移民家庭每年为美国缴纳近900亿美元税款，其中加州无证移民2022年缴纳的州和地方税收就约为85亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/17/20250617103506400.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图中即为加州农场田间忙碌的工人，他们常在凌晨开始工作，托起了农产品供应链的关键。美国非营利组织FWD.us报告指出，约73%的美国农业工人是外来移民，这些农场往往长期存在严重用工短缺：56%的加州农场主表示过去五年常找不到足够劳工。若完全剔除这些劳动力，牧场业与果蔬产量将大幅下滑（估计产值降30亿到60亿美元），供应链将遭遇巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，这些劳工却面临诸多不公：他们虽年复一年为社会缴纳税费，却无法获得医保、工伤保险等基本福利。正如FWD.us报道，无证农场工人往往在风雨中劳作，却仅仅是通过驾驶证或税号缴税，而无法享受劳动保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一组织调查显示，这些劳工在美国居住的时间普遍较长（多数超过十年），早已成为当地生活的一部分。统计数据显示，美国西班牙裔人口已超过6300万，占全美总人口近五分之一。他们中的很多是本地出生公民，但父母却无合法身份；有的家庭几代都在美国生活。即便如此，这群劳动者常被贬称为“非法”，实际上他们与合法居民一样遵守法律，为美国的公共事业纳税付费，却始终缺乏投票权和政治话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如在加州农场工作的墨西哥裔工人卡洛斯（化名）所说：“我用汗水滋养这片土地，却连基本医疗都无法保障。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种脱节也体现在危机时刻。从事清洁工作的莫妮卡（化名）说：“新冠疫情期间，美国将清洁工人、建筑工人等列为‘必要工作人员’，但在疫苗和防护物资分配上，我们却常常被忽视。我们维系了城市的正常运转，却在社会资源分配中排在最后。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种矛盾，使移民群体既是加州经济的“隐形支柱”，又在政策执行中首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政策演变：特朗普将手伸向普通的劳工&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦政府对无证移民一直有遣返政策。奥巴马和拜登政府的遣送对象大多集中在有犯罪记录分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这次逮捕行动与奥巴马和拜登不同的是，他将手伸向了在美国工作生活已久的普通劳工。特朗普团队近期指示ICE（美国移民与海关执法局）将日抓捕目标从1000人提高到3000人。正如一名前ICE官员所言：“在洛杉矶要完成这样的逮捕数字，几乎意味着要在日工市场逮捕所有‘非法’劳工”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b4d56312e1066c31348207f15f779ac</guid>
<title>一场赛博外衣下的“中式父子虐恋”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2025_06_18_779813.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/17/20250617002129986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;6月13日，第27届上海国际电影节正式拉开帷幕。本届电影节金爵奖评选分为主竞赛、亚洲新人、纪录片、动画片和短片5个单元。经过遴选，来自28个国家和地区的49部参赛作品进入五大单元的评选。入围主竞赛单元的12部作品中，11部为世界首映，1部国际首映。 它们将角逐本届金爵奖的各大奖项。作为官方合作媒体，观察者网在首映前观看了部分金爵奖入围影片。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看完本届上海国际电影节金爵奖主竞赛单元的参赛影片《比如父子》，我心中涌起的是前段时间网上很流行的“娇儿文学”段子：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“身为独子，我从来不敢直视父亲的深邃眼睛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“父亲的赞扬，是男人这辈子最想听见的称赞。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中式父子，是君臣，是仇人，是情敌，是兄弟，是朋友，是舍友，只有躺在病床上那一刻才是父子。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我的直觉在电影节开幕的红毯上应验了，当导演带着他浩浩荡荡的团队走红毯时，面对主持人让他概括电影内涵的问题，他一字不差地引用了以上娇儿文学的经典段子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段理想中的中式父子关系是什么样的呢？当然是“父慈子孝”“虎父无犬子”——父亲事业有成，德高望重，既富且贵，封妻荫子，父亲是儿子的导师和榜样，儿子是父亲的骄傲与传承——但是这样的中式“模范家庭”又有多少？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如《比如父子》原来的那个名字“犬父”，在很多真正的中国家庭里，儿子很可能在很小的时候就默默发现，自己的父亲根本不像书里描述的父亲那样地“伟岸”，甚至是个“犬父”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/17/20250617003109674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为观众，《比如父子》里的父亲确实没有什么可以称道之处，甚至相当糟糕，他的身上汇聚了一般标准里“失败男人”的一切元素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好高骛远、目空一切，养家糊口的事业干得稀烂却沉迷追求虚无缥缈的梦想，为此不惜把生活过得一塌糊涂，但由于能力的有限，在梦想的赛道上依然干不过别人，“壮志未酬身先死”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在家庭上，不顾家，不交流，主打一个糊弄，沉溺在自己的世界不关心妻儿，阴沉暴力，因为妻子的“背叛”而发狂但自己婚外情也没闲着。宁愿吵着儿子写作业也要大声看电视，给儿子做饭烟灰掉饭里也照做不误，最后做出来的菜狗都不吃……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着这样的情节银幕前的观众不免皱眉头，但更令人皱眉的是导演视角的儿子，在这样的环境中对父亲的“虐恋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“虐恋”，就是“父亲虐我千百遍，我待父亲如初恋”，就是既恨父亲但又不肯离开父亲，父亲对自己越冷漠自己越是要在生活的蛛丝马迹里找到“爸爸爱我”的证据，父亲越不成器，儿子越是要在“父子血脉”上下文章，拼命用各种方式去追忆父亲的点点滴滴，回溯家族的历史，强调自己身上携带着的父亲的“基因血脉”。甚至在父亲去世多年后，变成科研人员的儿子要做一个AI父亲，亲自在虚拟世界中陪“父亲”进行他最喜欢的东西——拳击——以期在自己创造的虚幻世界中获得父亲的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/17/20250617003155563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说电影前半部分通过父亲葬礼上粉饰的一句句悼词，对比男主回忆里与悼词中截然相反的“犬父”的点点滴滴，是《比如父子》这部电影为数不多的亮点。但随着电影时间的推移，观众没有等来父亲这个角色的多面和立体，反而陷入了导演自说自话的回忆和男频网文式的臆想相互交织的呓语：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为观众为什么要用1个小时的时间在电影院看一个生活中随处可见的loser的日常？为什么要陪着你去努力抠那些似有似无的“父爱深沉”？你抱着骨灰盒在酒吧里里借酒消愁，为什么就会有一个萍水相逢的漂亮女郎对你敞开怀抱“私奔式”安慰？以及，为什么显然更加爱你给你准备了很好学习条件的妈妈和只会强迫你放弃学业去打拳帮他延续梦想的父亲之间，你毅然选择了父亲——也许因为你是一个“娇儿”，和“娇妻”一样你终于找到了父亲爱你的证据——“他愿意让你传承他的理想耶，我在爸爸心中果然是最特别的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/17/20250617003230560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而到了电影的最后三分之一，当导演将AI、基因编辑等看似高科技的元素引入这场父子阴阳两隔的纠缠，剧情变得更加抽象起来。尤其是当即将为人父的男主，面对妻子腹中的孩子有可能是唐氏儿的时候，想到的却是“以前没有高科技，都是把孩子生下来”和“我想试一试基因编辑”，最后成功把一个很严肃的优生优育问题转为了很矫情的“我是不是身上带着父亲的劣质基因”这样一个很抽象的问题——对于父子的血脉连接，既依恋（舍不得放弃唐氏儿）又恐惧（觉得自己带有父亲不良的基因）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“中式父子”虐恋，本质上是传统的父权“君臣父子”在男性心中的投影，无论是“虎父”还是“犬父”，父亲的一切都被视为儿子一切的“根”，只有父子连接与传承的达成，儿子才能在这个社会的网络中找到属于自己心灵的位置，所以哪怕陷入矛盾和自我否定，也必须理解父亲，且相信父亲也理解你——“父子间不过一个眼神，就是整个世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，电影中男主回忆自己的童年生活时，一家三口的郊游，和他一起玩耍，有说有笑的是母亲，父亲一个人坐在远处抽闷烟。在父母婚姻危机的阴影下，对儿子表达“我爱你”“为你准备了好吃的”也是母亲，而父亲一拳打碎了家里的镜子……但男主在父亲的葬礼上和母亲形同陌路，父亲去世后选择一个人流浪，宁愿被父亲的情人以“妈妈”的身份领走，也不联系给自己不停打电话的亲生母亲；当自己的孩子面临基因问题，男主只想到这种基因出自自己和父亲的血脉，而生命基因树上同等比重的母亲，和自己的妻子则是被完全排除在外了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/17/20250617003430647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影的结尾，男主在多年后似乎依然没有走出父亲去世的阴影，选择沉浸在那条仿佛母体羊水的河流里，然而他为了怀念的，是自己的父亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当电影结尾，银幕一行大字“献给我的父亲”——一场大型娇儿文学，至此形成闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2025SIFF&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/17/20250617002917665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>444c5f187f4a54327f9846f67367b697</guid>
<title>尼泊尔与印度是“凑合着过”，最大问题是对边境的蚕食</title>
<link>https://www.guancha.cn/PhanindraNepal/2025_06_18_779810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：大尼泊尔民族主义阵线（The Greater Nepal Nationalist Front）是2001年在加德满都成立、得到尼泊尔政府承认的一个非政府组织。其成立宗旨是收复尼泊尔根据不平等条约割让给印度的土地。近日，该组织创始人、主席法尼德拉·尼泊尔接受观察者网邀请，就读者感兴趣的问题做了书面回答。以下为整理后的文字稿，仅供读者参考，不代表观察者网立场。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/法尼德拉·尼泊尔，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您对于1816年的《苏高利条约》及尼泊尔-印度边境争议问题的主张是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔：&lt;/strong&gt;尼泊尔与英国东印度公司之间爆发战争后，双方于1816年3月4日签署了《苏高利条约》。根据该条约，尼泊尔从其原有的324250平方公里领土中割让了177069平方公里，领土面积缩减至147516平方公里。该条约签订前，尼泊尔的疆域东起布拉马普特拉河，西至拉维河，北抵喜马拉雅山脉，南达恒河。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618105244412.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大尼泊尔民族主义阵线主席法尼德拉·尼泊尔（Phanindra Nepal）&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
条约签订后，尼泊尔的边界被限定为：东至梅奇河，西至马哈卡利河，北至喜马拉雅山脉，南至特莱平原的狭长地带。该条约所丧失的土地，在英国殖民统治下一直持续到1947年8月。虽然印度和巴基斯坦根据1947年7月18日的《印度独立法案》成立，令这片土地在法理上获得独立，但它从未被归还给尼泊尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管1950年签署的《尼印和平友好条约》（第1条和第8条）废除了《苏高利条约》，但该领土仍未归还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“大尼泊尔民族主义阵线”组织成立的宗旨就是从印度手上收复这177069平方公里的领土，包括向尼泊尔公众宣讲其历史经纬，并施压尼泊尔政府正式提出这个问题。我们的理由是：既然该条约是与英国签订，而非印度，那么印度占据该土地就是非法且不公正的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于尼泊尔同印度的关系问题，其实，两国之间是一种“凑合着过”的关系——根源在于“邻国无法选择”的观念。虽然两国民间关系保持热络，但政府层面的关系常常紧张。印度的行为举止经常透露出优越感，无视主权平等原则。它干涉尼泊尔的政治和内部事务，仿佛这是其理所当然的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼印两国间最大的问题在于对边界的蚕食。自1950年起，印度就殖民了大尼泊尔的部分领土，并篡改了《苏高利条约》划定的边界。印度方面已经摧毁、移除和重置了数百个界桩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/13/20250613172145359.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1816年，尼泊尔与英国东印度公司签署的《苏高利条约》划定了现代尼泊尔的领土边界，但尼、印两国围绕卡利河起源的不同解释为日后的领土主张分歧埋下导火索。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您如何看待今年4月发生在印控克什米尔的帕哈尔加姆袭击事件？您认为导致接下来印巴冲突爆发的根源原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔：&lt;/strong&gt;印度与巴基斯坦冲突的根源问题在于克什米尔。尽管历史上的印巴分治基于宗教人口分布（穆斯林占多数的地区归巴基斯坦，印度教徒占多数的地区归印度），但印度却因穆斯林占多数的克什米尔问题屡次攻击巴基斯坦。在最近的一次帕哈尔加姆事件后的攻击中，印度旨在夺取巴控克什米尔。然而，中国的军事援助帮助了巴基斯坦，导致印度战略失败并受挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月份发生在克什米尔帕哈尔加姆的事件是恐怖分子所为，但印度声称巴基斯坦是其“幕后黑手”，这仅仅是一面之词。巴基斯坦本身就是一个饱受恐怖主义之害的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人于2019年在日内瓦亲眼目睹了印度参与组织反巴基斯坦活动，特别是针对俾路支省持续进行的恐怖活动。在那里，有人分发资金，煽动反对巴基斯坦统一、支持俾路支独立的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在帕哈尔加姆事件中，印度试图以狭隘的印度教政治作为挡箭牌。恐怖主义不分宗教，但印度却试图将帕哈尔加姆袭击者的穆斯林身份作为证据，将整个巴基斯坦国家描绘成本质上就是恐怖主义的——印度的不良居心昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照尼泊尔的理解，印度对巴基斯坦怀有偏见态度。它向国际社会宣扬的“巴基斯坦庇护恐怖分子”的说辞，不过是一厢情愿的宣传。印度似乎认为，抹黑巴基斯坦的形象，就能治愈其过去败于巴基斯坦的创伤。然而，这种想法是自欺欺人的，因为在帕哈尔加姆事件的背景下，全世界似乎并没有多少国家选择站在印度这一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有印度知识分子提出，帕哈尔加姆袭击是印度自己策划的。尽管印度有能力迅速抓获恐怖分子，但袭击者仍下落不明，这加剧了人们的怀疑：该事件背后得到了国家支持，目的是在国际上抹黑巴基斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您认为这一轮印巴冲突对南亚地缘政治格局有什么影响？考虑到印度向全球派出代表团宣传其话语叙事，尼泊尔国内的民众是如何看待并解读这场冲突的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔：&lt;/strong&gt;印度在帕哈尔加姆事件后对巴基斯坦采取的军事行动以失败告终。所谓的事后宣称胜利，不过是欲盖弥彰的徒劳之举。倘若印度在那场冲突中获胜，它必会强势谋求主宰南亚地区。但现实结果是，印度只能独自舔舐伤口，该地区也因此免于遭受印度的军事侵略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔-印度间的主要边界问题是卡拉帕尼。根据《苏高利条约》，卡拉帕尼地区属于尼泊尔，但印度于2019年11月2日将其纳入其政治版图，标志着首次印度官方蚕食尼泊尔土地的行为。印度自1962年起就在该地部署军队，并拒绝谈判。因此，尼泊尔应考虑邀请中国或英国政府进行调解。苏斯塔地区存在类似问题，印度在那里侵占了40000公顷尼泊尔土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/13/20250613171621986.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;620&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图中深紫色区域为尼泊尔主张、印度强占的卡拉帕尼地区，为回应印度在当地修建公路，尼泊尔政府于2020年、2024年分别在新版官方地图、新版纸币中将其包含在本国领土内。&lt;span&gt; 制图：微博账号@1002什么&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您在写给印度驻尼泊尔大使的公开信中写道，印度同时对巴基斯坦和尼泊尔开展了“水资源恐怖主义”活动，请介绍一下您了解的情况。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔：&lt;/strong&gt;帕哈尔加姆事件后，印度单方面截断印度河水流，违反了《西姆拉协定》。这是一次针对巴基斯坦的惩罚性和不人道的行为，而巴方据称与该事件毫无关联。将水资源用作武器，是一种“水资源恐怖主义”，导致数百万巴基斯坦普通平民遭受苦难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度同样在剥削尼泊尔的水资源，使用了超过80%，而尼泊尔大部分地区仍干旱缺水。印度修建水坝并分流源自尼泊尔的水源。1956年的《根德格协议》禁止任何降低根德格运河上游水位的项目，但印度无视了这一条款。印度还干涉尼泊尔的水电项目，以服务于其自身利益。尼泊尔农民对这种水资源的剥削日益不满，他们视之为印度的“水资源恐怖主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;如您介绍，尼印两国在民间社会层面有深厚的联系，但两国关系中却体现出种种不平等与不和谐。这是为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔：&lt;/strong&gt;值得称赞的是，尼泊尔与印度的民间关系并未受到政治紧张局势的影响。这些文化、宗教和教育领域的联系由来已久。然而，印度政府持续阻碍尼泊尔的实体与经济发展。自1950年以来，印度的政策一直是让尼泊尔陷入经济疲弱、政治不稳。这服务了两个目的：一是阻止《苏高利条约》中被从尼泊尔割走的领土上的人民渴望回归尼泊尔；二是维持尼泊尔青年向印度军队的兵员供应。尽管印度多次对尼实施经济封锁，但印度公民却常常向尼泊尔民众展现人道主义支持。因此，“打倒印度扩张主义！”的口号源于真实的怨愤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;自特朗普政府关闭美国国际开发署之后，该机构于2022年同尼泊尔政府签署的价值5亿美元的“千禧年挑战公司”（MCC）相关项目面临不确定性。这些项目目前处于什么什么状态？您认为中国提供的发展援助项目给尼泊尔国内带来了哪些影响？存在哪些内部或外部的阻力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔：&lt;/strong&gt;美国援助项目（如USAID和MCC）的中止不会阻碍尼泊尔的发展。这些项目长期以来被怀疑包含有隐藏议程：阻挠中国援助，并利用尼泊尔的领土损害中国主权。在世界主要大国里，中国在尼泊尔人民中享有最高的信任度。自1950年代以来，中国对尼泊尔发展的贡献有目共睹。然而，由于来自印度和美国的压力，尼泊尔政府常常对公开接受中国援助犹豫不决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国前驻尼泊尔大使李德标曾在北京的一次午餐会上对我说：“中国政府愿意给尼泊尔提供如此多的援助，多到你们数都数不清，但贵国的政府总是说，‘再等等看’。你们在担心什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度和西方将中国与尼泊尔的经济往来视为威胁。中尼过境运输协定的签署也让印度感到极度不安。他们试图阻止中国在尼泊尔的存在，以便于开展反华行动。只要尼泊尔仍然由亲印度的领导层执政，这种（反华）空间就会持续存在，这是一个值得尼泊尔和中国共同关切的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ca462527f679969f146c8cb9e02305d</guid>
<title>作为曾经的空战王者，F-14不该这样死去</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_06_18_779809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是一场单方面的屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列空军的精确弹药划破夜空，击中伊朗首都德黑兰的梅赫拉巴德国际机场。在燃烧的跑道尽头，两架F-14战斗机被爆炸撕裂，机体在烈焰中变形、崩解，像不屈的老兵，还未来得及举枪，便已在浓烟中失去了最后的战斗机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/17/20250617152305484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以方发布的炸毁伊朗F-14战斗机的画面。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是F-14第一次被卷入战争，却是最屈辱的一次。它没有升空，没有咆哮，甚至连雷达开机的痕迹都没有留下，就在原地被抹去。这一幕，既像是一场公开的处决，也像是一次彻底的遗忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们曾为它写下辉煌的章节。F-14，上世纪最具传奇色彩的舰载重型战斗机，冷战时代美国海军的空中守门人、舰队之盾、空战王者。“雄猫”的名字，曾经令人敬畏。“雄猫”最顶尖的王牌飞行员，不是美国人，而是伊朗人，这直接将讽刺拉满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-14最终无言地躺在伊朗的那片混凝土上，不曾在对以色列的作战中立下赫赫战功，甚至被拆掉零件，没被允许重新飞翔。它的陨落没有荣耀，输得彻底。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/17/20250617152608111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外媒称这2架F-14无法飞行，是用来维持其它F-14飞行的“器官捐赠者”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;领先，就领先一个时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-14“雄猫”从来不是一架平庸的战机。它诞生于冷战最激烈的年代，为海上决战而造，也为远距离空战而生。在那个制空权尚未成为共识、视距外打击尚属奢谈的时代，它率先构建了“先敌发现、先敌制敌”的战术战法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一批批中国军迷和外国军迷，不远万里，一次次飞到伊朗，见证“波斯猫”的神奇，没有人能想到，“波斯猫”迎来了如此悲惨的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它搭载了当时世界上最强大的机载雷达AN/AWG-9，配合射程超过160公里的AIM-54“不死鸟”导弹，能够在航母上百公里之外猎杀来袭目标。这一打法在四十多年后，仍在被现实印证：2025年5月，印巴边境发生空中冲突，巴基斯坦空军的歼-10C在己方控制空域内，发射PL-15远程空空导弹，在上百公里之外成功击落印度空军的“阵风”战机。这场胜利，不仅源于中国战机和导弹的优异性能，更归功于巴基斯坦空军对远距空战理念的坚持与实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/17/20250617152628361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
F-14掠过航母，成就不朽的画面，成为冷战的象征。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这正是F-14当年力图开启的未来。它构想的并非贴脸狗斗，而是远程摧毁敌军空中目标，一击定胜负。当今天的巴军将“先发制人”的策略打成现实，无疑也在替“雄猫”的作战理念完成迟来的致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-14远远不止胜任被动防空任务，更是以强大的战力称雄，完全可以作为空中杀手，执行主动制空任务，将敌军战机清扫在地面和空中。可惜，这一切，从未在伊朗实现。那批由巴列维王朝引进、曾被视为空中门神的F-14，从来没有获得这样的战术位置。它们被困在基地、被困在防空思维中，而它的过去，却辉煌得让今天的沉默更令人难堪。F-14不仅是美国海军的空中守门人，也是阿汤哥主演的《壮志凌云》的美国图腾。在1970至2000年代，它多次在美军对苏侦察机、对利比亚战机的行动中立下战功，被视为航母编队最可靠的空中盾牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伊朗，是它唯一的海外客户。1970年代初，巴列维国王向美订购79架F-14和数百枚“不死鸟”导弹，一度令伊朗空军在中东傲视群雄。两伊战争中，F-14多次击落伊拉克米格战机，王牌飞行员贾利勒·赞迪击落11架敌机（8架确认，3架可能），成为中东空战的神话之一。大战后伊朗清洗军中异己，赞迪作为伊朗的空中英雄，战后却一度被关进大牢，非常能说明伊朗出了什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/17/20250617152644427.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
F-14最强王牌贾利勒·赞迪为伊朗拼过命，守护过天空，结果被关进大牢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更难能可贵的是，哪怕在1979年断供之后，伊朗工程人员依然用自修、拼件和拆机的方式勉强维持部分战机的可用状态，甚至改挂“霍克”导弹勉强执行任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纯粹的工程角度看，这种维持本身就是奇迹。但从军事的战略层面看，它的命运却愈发荒诞：越是被保存得艰难，就越未被允许起飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它不是英雄迟暮，而是被关进牢笼。失去的不是性能，而是出击的资格。如果只看这段历史，人们会以为这是一种顽强的延续。但正是因为F-14曾经那么强、曾被期待那么多、曾维系过一个国家的空中尊严，它最终的死法，才令人难以接受。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>