<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>120cf7bd1fe8d02fff6999990a957697</guid>
<title>开启中国经济增长新周期，需要一个核心、两只手、三驾马车、六个轮子</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2025_03_07_767540.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从内部压力到外部阻挠，中国经济面临多重挑战，西方媒体频繁炒作“中国经济见顶论”和“中国经济威胁论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学公共管理学院教授鄢一龙在与观察者网对话时认为，中国经济增长并未见顶，而是进入了新旧动能转换的新周期。为应对挑战，中国需推进需求侧经济学，扩大有效需求，推动新质生产力发展，并通过就业优先、共同富裕等措施，开启经济增长新周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2024年中国经济增长面临了许多困难与挑战，西方许多媒体都在唱衰中国经济，提出了中国经济见顶论等，您怎么看中国经济面临的困难与挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;2024年中国国内经济发展面临着一系列挑战，许多人都开始预言中国经济增长奇迹已经终结。西方媒体大肆炒作中国经济“见顶论”，这不过是西方已经无数次炒作过的“中国经济崩溃论”的最新版本。而随着新一轮中国科技产业大爆发，西方又出现了“中国将吃掉所有”的新一轮中国经济威胁论，以至于有人开玩笑说，西方媒体是一三五崩溃论，二四六威胁论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的看法不是“见顶论”，而是“周期论”，中国的经济增长是进入了新周期，处于新旧动能周期转换的区间，而不是见顶了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正处于改革开放以来第四次新旧动能转换的经济结构调整周期，目前经济困难主要是从旧周期向新周期转换产生的，支撑前一轮高速增长的快速城镇化、房地产高速发展、基础设施大规模建设、居民大件消费品的排浪性消费、加入WTO后出口高速增长等支撑因素都在减弱，而新动能还在形成过程中。几个周期性因素叠加在一起，给中国经济发展带来了很大的挑战：一是房地产下行冲击。二是大国的地缘政治博弈。三是疫情带来的冲击。四是债务问题。五是人口红利下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们也可以看到新周期的经济新动能也在蓬勃发展，这表现为经济数据的此消彼长，2024年前三季度，房地产投资下降了10.1%，但同时我们高技术产业的投资上升10%。新产业、新业态、新商业模式为核心内容的“三新”经济仍然保持高速增长，2019-2023年按照现价计算增长率达到8.4%，占GDP比重由16.4%提高到17.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307110608806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年我国汽车整车出口491万辆，首次跃居世界第一，2023年中国新能源乘用车销售占世界64%，2024年占世界比重为70%左右。根据海关总署数据2024年前7个月，我国集成电路出口同比增长25.8%，这些都是中国经济的向阳面，也反映了新周期的主要动能在于新质生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人将我国面临的经济困难和日本上世纪90年代相提并论，至少没有看到两点，一是中国是一个超大规模型的国家，二是中国是个独立自主的国家，这都是日本所不能比拟的。这也使得中国在面临各种外部压力同时能够不断保持产业升级，去年年底以来中国的科技出现了新一轮大爆发，更是证明了这一点。而日本失去的三十多年，一个核心原因是产业没能适应时代的需要不断升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国经济如何应对面临的挑战，开启中国经济增长新周期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;从根本上看，中国经济发展面临的最大挑战是全方位有效需求不足问题，中国的生产、制造能力超强，但是市场空间没有那么大，不仅表现在产品市场的需求不足，包括资本、就业等要素市场都出现了需求不足问题。整个社会高度内卷的最大原因就在于需求不足，供给端都千方百计去卷，以胜过竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国经济面临着有效需求不足问题，并不是凯恩斯经济学所说的短期周期性问题，通过相机抉择的刺激政策能够解决，有效需求不足是中国经济面临的一个长期性问题，随着经济发展资本回报率下降和收入分配的结构性问题，我国超强生产能力与市场空间不足带来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把保持经济中高速增长的关键概括为推进需求侧经济学，以需求侧经济学开启中国经济增长新周期，这包括一个核心方向——扩大有效需求，两只手——有为政府和有效市场两手共同发力，三驾马车——投资、消费、出口，六个轮子驱动：第一个轮子是新质生产力，新供给产生新需求。第二个轮子是就业优先，对于普通人而言，就业是收入之源，没有收入就没有消费。第三个是轮子共同富裕，将共同富裕和扩大内需有机结合起来，做好收入分配，提高中低收入群体收入水平，提升全社会总体购买力。第四个是轮子推进民生国家建设，这不但本身就能拉动需求，同时又帮助老百姓解决了后顾之忧，能够提振消费。第五个轮子是要修复资产负债表，政府工作报告强调要稳楼市、稳股市。第六个轮子是做好预期管理，人类社会很多现象是自我实现的，信心确实比黄金更宝贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这六个轮子中提到就业优先，同时我们也在发展新质生产力，可能又会带来就业替代问题，怎么处理这个矛盾？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;你这个问题很好，例如无人驾驶问题，一方面技术进步是阻挡不住的，像出租车的无人驾驶还是得加快发展，不发展的话，就会落后于特斯拉等无人驾驶技术，另一方又会带来一个巨大的就业替代问题，可以考虑对这些企业征收就业替代费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么是费不是税？因为它类似排污费，是针对企业发展负外部性的，用这笔钱来创造一些公益性岗位，也包括为创造就业企业提供补贴和再就业培训等，而不是片面提高生产效率，这样经济发展才会产生一个良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年和未来一定时期，经济增长面临的主要外部挑战是特朗普政府新政策带来的冲击，特别是又开始了新一轮的加关税，中国应该如何应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;“特朗普革命”标志着美国霸权最大的转型，放弃了霸权责任、秩序的一面，完全转向霸权掠夺性的一面。这对于中国和世界其他国家构成了巨大威胁，但对于中国是机遇大于挑战，特朗普冲击更像特朗普行情，从经济上，我不认为他开启了所谓美国黄金时代，更像是黑铁时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普关税政策不会导致“去中国化”，但很有可能导致“去美国化”。中国可以反其道而行之，举办全球自由贸易峰会，向全世界进一步开放中国市场，中国目前关税总水平为7.3%，还有相当下降空间，中国可以进一步与各国自由互利贸易谈判，主动降低关税，为受到美国关税政策冲击的国家提供机会，进一步推动中国与世界贸易挂钩，加速世界与美国脱钩。中国可能一定程度上失去美国，但却可能更大程度上赢得整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307110711856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：政府工作报告中提到，要“因地制宜发展新质生产力，加快建设现代化产业体系”。我们在现实中也观察到，各地在发展新质生产力方面同质化竞争，出现了盲目跟风、投资无效的情况。从推动地区经济发展和产业良性发展的角度，如何避免这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;首先要意识到经济新周期在供给端关键就是新质生产力，这几年经济发展的部分主要就是新质生产力。新质生产力是一场生产力革命，是席卷能源、交通、基础设施、产业体系、创新体系和生产主体的革命，发展新质生产力需要有未来化思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年政府工作报告提出要建立未来产业投入增长机制，培育生物制造、量子科技、具身智能、６G等未来产业。这些措施是要推进新质生产力整体性跃升，推进生产力的质变，这意味着若干年后，我们能够与世界许多国家形成生产力发展水平的代差优势，同时也能够在中美大国竞争中占据更有利的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展新质生产力，前提当然是数智产业技术革命，正是因为有产业技术革命，才能够推动生产力的质变。同质化竞争有时候也不完全是坏事，事实上中国科技产业能够快速突破，往往是由于多个地方、多条路线、多个团队的饱和式攻击带来的，这在前期浪费是巨大的，但是一旦有团队跑了出来，带来的回报就更加巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，发展新质生产力，绝不是只发展数智产业、高科技产业，而是要用数智技术和其他先进技术去改造传统产业，去因地制宜地发展，事实上，在这一轮数智革命面前，所有产业都可以称得上是传统产业，都值得重新做一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年是规划年，我国要制定“十五五”规划，您是这方面专家，您觉得最关键是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;经济增长仍然是“十五五”规划成功的关键，因此要顺应中国经济进入新周期的大势，从规划主题上看应该是高质量发展，而保持中国经济中高速发展则是主题中的题眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心同样是要解决有效需求不足问题，要推进需求侧经济学，但是需求和供给并不矛盾，而是相互牵引的，我们可以看到新周期中最关键的有两条，从供给端是新质生产力，需求端就是要扩大有效需求。因此我认为规划主线应该是新质生产力整体性跃升与扩大有效需求相互牵引。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>781d4924dddd674be15d00fd7a0f9849</guid>
<title>美国拿什么“联俄抗中”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndreySushentsov/2025_03_07_767504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;Club提要：&lt;/strong&gt;莫斯科国际关系学院国际关系系主任安德烈·苏申佐夫在三亚接受北京对话专访。他指出，“白宫争吵”表明，乌克兰在美国国际战略中的地位已下降，特朗普在乌克兰问题上采取更加现实主义的立场，而欧洲大多数国家难以坐上这一轮谈判桌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
苏申佐夫认为，美国“联俄抗中”的企图注定难以实现。过去数年的实践已充分证明，美国难以真正影响俄罗斯的战略选择，俄罗斯也已并将继续深化与中国及广大全球南方国家的战略关系，因为这些国家正成为全球发展的新重心。中俄两国在经贸与文化领域的合作基础深厚，共同建设安全、繁荣的欧亚大陆的决心坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/06/20250306132727364.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苏申佐夫接受北京对话专访&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;李泽西：&lt;/strong&gt;你如何看待泽连斯基在白宫与特朗普总统和JD·万斯之间的那场争吵？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安德烈·苏申佐夫：&lt;/strong&gt;泽连斯基把自己想象成西方的伟大领袖之一，比肩丘吉尔、戴高乐或罗斯福。他试图操纵美国政府，让华盛顿相信乌克兰不仅仅是美国战略的一枚棋子，而是一个可以在重大地缘政治博弈中发挥主体作用的国家，并且能够向美国施压，按乌克兰的想法推动这场危机的发展。然而，这次会面彻底打破了这种幻想。特朗普明确表示，他希望实现和平，而泽连斯基则试图坚持继续战争，并且要求美国提供大量支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从象征意义上来说，这次会面标志着美国将乌克兰作为对抗俄罗斯的战略工具的时代走向终结，同时也意味着美国开始撤回其在欧洲大陆的战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot; data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306132856275.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月28日，乌克兰总统泽连斯基与美国总统特朗普、副总统万斯在白宫椭圆形办公室会面&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;李泽西：&lt;/strong&gt;您如何看待他提出的矿产协议？为什么特朗普会提出这样的协议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安德烈·苏申佐夫：&lt;/strong&gt;特朗普政府试图寻找方法，从美国对乌克兰的投资中获取回报，这包括政治投资、军事投资。美国政府过去几年，尤其是过去三年，在乌克兰投入了大量资源，而在这之前的几十年里，美国也一直在介入乌克兰事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普认为，这些政治投资有损美国利益，不仅让美国陷入与俄罗斯的间接军事冲突，还耗费了数百亿美元。他正在试图找到一种方法，通过乌克兰的资源弥补这些损失；这可能并不仅仅局限于稀土资源，因为乌克兰的稀土储量并不丰富。但特朗普需要向他的支持者展示，他兑现了自己的承诺：首先是结束战争，然后让美国的纳税人拿回他们此前在乌克兰投入的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在试图塑造一种迅速成功的形象。他强迫泽连斯基让步，而他此前多次批评泽连斯基应该下台，称其为独裁者，并称他的支持率极低；泽连斯基如今几乎完全依赖美国的支持，因此不得不遵从华盛顿的要求，以维持自己的政治生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基的处境非常艰难，他既不能让特朗普失望，又不能做出会被乌克兰民众视为“国家利益的背叛”的决定。这是一个极为棘手的局面。现在关键是，这笔交易是否真的能为美国纳税人带来经济回报。毕竟，要想在乌克兰开采资源，首先需要和平、稳定，以及与俄罗斯建立可预测的关系。这其实是乌克兰与任何国家达成重大经济协议的基本前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对“补偿美国的投入”这个问题非常执着，他正在试图找到合适的方法榨取回报。这项协议最终的“利润提取点”可能不仅仅是乌克兰，而是来自一些欧洲或全球南方的企业，这些企业可能会要求美国提供保护，以支持它们在乌克兰的投资项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的行事风格非常具有试验性，他喜欢尝试前所未有的事情，不按常规出牌。我认为他正在创造性地寻找一个可以奏效的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306144958875.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰日托米尔地区稀土矿&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;李泽西：&lt;/strong&gt;乌克兰在停火谈判中的主要担忧之一是，90年代布达佩斯备忘录没有在当前危机中真正保护乌克兰。因此，乌克兰希望获得更具约束力的安全保障，以防止未来再次遭受俄罗斯的进攻。从俄罗斯的立场来看，您认为乌克兰获得哪些安全保障是可接受的？另一方面，俄罗斯又希望从北约和西方获得哪些安全保障？这些保障在现实中可行吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安德烈·苏申佐夫：&lt;/strong&gt;布达佩斯备忘录的背景是乌克兰同意移除其领土上的苏联核武器。这些核武器从来不属于乌克兰，而是苏联的核武器。乌克兰无法在没有莫斯科同意的情况下单独控制或使用这些武器。美俄当时达成的共识是，这些核武器不仅应当从乌克兰撤出，也应当从白俄罗斯和哈萨克斯坦撤出。因此，将布达佩斯备忘录视为多边安全保障，或认为它对乌克兰的所有邻国和美国都具有约束力，这是不准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，乌克兰危机不仅仅是俄乌之间的问题，其根本是俄罗斯与北约东扩的冲突。当下情况不是俄罗斯在接近北约的边界，而是北约年复一年地向俄罗斯逼近，无论是通过推动前苏联诸国的颜色革命，还是在2014年推翻乌克兰的亚努科维奇政府，北约的步步紧逼使乌克兰成为俄罗斯与西方之间的战场。而乌克兰政府主动邀请西方影响力进入乌克兰，将本国塑造成西方的工具，这些选择实际上使乌克兰无法获得任何真正的安全保障；从这个角度来看待问题，才能理解危机的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306133118230.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2013年12月，基辅独立广场示威&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;基辅邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场危机的解决方案只能建立在美俄之间就欧洲安全架构达成一致的基础上。因为在这个问题上，美俄才是最重要的对话方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多欧洲国家缺乏战略眼光和责任感，许多领导人表现得咄咄逼人，情绪化严重，他们与经历过二战惨痛教训的前辈完全不同。过去的欧洲领导人清楚地知道，如果言辞和行动出错，战略决策失误，战争将带来何等巨大的灾难。但今天的欧洲政客，则更像是一群战略经验不足、极度情绪化、看不到自己行为后果的精英。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要在欧洲东部实现持久和平，美俄必须就行为准则达成共识。俄罗斯已经多次提出这一点，最近一次是在2021年12月。这种共识需要包括一个中立的、非军事化的乌克兰，这个乌克兰应当支持而非阻碍俄罗斯语言的使用，允许东正教基督徒自由信仰，允许民众祭奠在伟大卫国战争中牺牲的先辈。这不仅仅是象征性的行为，而是当前乌克兰国内重大的社会对抗问题。如果这个问题不被认真处理，它仍然可能成为导致乌克兰危机再次爆发的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;李泽西：&lt;/strong&gt;您刚才谈到了欧洲安全架构的可能性，同时也提到了欧洲领导人心态上的问题。那么，您认为欧洲各国，尤其是欧盟，在未来的欧洲安全架构中应扮演什么角色？因为您刚才主要强调美俄之间的协议，那欧盟国家是否能在其中发挥作用？此外，您认为欧洲国家有没有可能改变其心态，与俄罗斯达成妥协？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安德烈·苏申佐夫：&lt;/strong&gt;在类似当下的剧烈变动时期，保持战略自主和战略主权至关重要。这意味着，一个国家及其精英必须能够独立评估自身的核心利益，制定维护这些利益的策略，分配可用资源，衡量可以接受的风险，并确保这个决策过程是自主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在当前的欧洲，很难找到真正独立思考的国家。也许唯一的例外是土耳其，部分土耳其领土位于欧洲，它是一个真正拥有主权的国家，能够自主思考自己的利益，并拥有支持这些利益的资源。土耳其有强大的武装力量，自己的武器制造体系，在这场危机中保持相对中立，并积极推动和平计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，英国、波兰、波罗的海国家以及斯堪的纳维亚国家的态度则极端好战、情绪化，缺乏战略思维深度。他们完全被特朗普推动与俄罗斯进行单独和平谈判的举动弄得措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我看不到让这些国家参与谈判的必要。法、德、意、西等欧洲大国同样对这一情况感到震惊。他们至今尚未任命能够代表他们在乌克兰危机上谈判的特使。这让我想起2021年12月到2022年2月乌克兰危机爆发之初，美国在外交策略上完全压倒了这些欧洲国家，把它们裹挟进“乌克兰必胜”的项目中，几乎所有国家都被卷入其中，除了匈牙利等少数几个例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/06/20250306133226922.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月2日，十余个欧洲和欧盟国家，以及乌克兰和加拿大的领导人在英国伦敦举行峰会，就乌克兰危机和欧洲防务问题进行讨论&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有任何欧洲国家问过：有哪些风险？这场冲突会有多昂贵？会持续多久？如果俄罗斯赢了怎么办？没人问这些问题，导致今天的欧洲国家陷入极为不利的局面。它们根本没有独立的外交立场，完全追随美国。这些国家过于情绪化，缺乏理性，因此无法进行严肃的和平谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望未来他们能重新审视自己的战略思维，摆脱这种盲目、冲动的态度；尤其是那些在这场危机中损失最惨重的小国，比如芬兰。芬兰曾是一个中立国家，过去因与俄罗斯的关系而受益匪浅，作为俄罗斯与西方之间的桥梁，它在经济上获益良多。而如今，芬兰加入北约，关闭与俄罗斯的边界，这种战略决策的计算非常糟糕，政治代价高昂，经济已经陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，俄方完全不理解这些国家为什么应该被允许坐上谈判桌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2f864a27228b4cc0d37e5e118aa2726</guid>
<title>被90后女生王虹证明的挂谷猜想究竟是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyongle/2025_03_07_767498.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114109043448024&amp;amp;bvid=BV1G39dYHEmU&amp;amp;cid=28702474997&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，由纽约大学科朗数学研究所副教授王虹与不列颠哥伦比亚大学约书亚·扎尔合作的一篇长达127页的论文，在预印本平台 arXiv上震撼发布，宣告证明了长期悬而未决的三维挂谷猜想。该猜想的内容是：一个包含每个方向上单位长度线段的集合（Kakeya集），在三维空间中必须具有Minkowski和Hausdorff维度等于三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挂谷猜想由日本数学家挂谷宗一（Sōichi Kakeya）于1917年提出，这个问题的原型是：一位武士在上厕所时遭到敌人袭击，矢石如雨，而他只有一根短棒，为了挡住射击，需要将短棒旋转一周360°（支点可以变化）。但厕所很小，应当使短棒扫过的面积尽可能小。面积可以小到多少？转换成数学表达即为：当一根无限细的针向所有可能的方向旋转时，可以扫过的最小面积是多少？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/06/20250306143005238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陶哲轩对于相关成就非常高兴&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着研究的深入，人们发现它还与调和分析、偏微分方程、数论等众多数学分支有着深刻的联系。事实上，挂谷猜想与傅里叶变换、限制猜想（restriction conjecture）、Bochner-Riesz 猜想以及局部光滑猜想（local smoothing conjecture）之间存在着一种层级关系：挂谷猜想成立往往是这些更高级问题得以解决的前提条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二维空间中，数学家已经证明了挂谷猜想成立，也就是说，任何平面贝西科维奇集合的豪斯多夫维数必然为2。但在三维乃至更高维度的情形下，这个猜想依然是一个开放问题，虽然已经有不少部分结果（例如证明三维挂谷集合的维数下界至少为某个数值），但要证明它必须达到空间的全维数（即3维空间中维数为3）仍是一个极具挑战性的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以三维挂谷猜想的证明，标志着数学界在几何测度论与调和分析交叉领域取得了重大突破，相关解决方法可能催生出新的数值方法和理论工具，这些都将在波动、量子力学、散射理论及信号处理等数学和物理领域中产生重要应用前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多学者认为一旦上述arXiv预印本通过审稿，凭借这一突破，那么王虹极有可能获得2026年的数学最高奖——菲尔兹奖。作为全世界最著名的为青年学者设置的数学界最高奖项，菲尔兹奖每四年评选2-4名有卓越贡献且年龄不超过40岁的数学家，而且要求得奖者须在该年元旦前未满四十岁。可以说菲尔兹奖的评选难度甚至高于诺贝尔奖。一旦成功，这将实现中国人在菲尔兹奖上零的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>477f5827270efad500a0f769921b116a</guid>
<title>特朗普当然知道加税不会减少美国贸易赤字，他有个更大的计划</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_03_07_767497.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚尼斯·瓦鲁法基斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普总统经济上的“出招”，来自中间主义的批评者在一脸绝望与感人地笃信关税狂热会退潮之间摇摆不定。他们认定，特朗普会一通咆哮，直到现实暴露其做法在经济理性层面的空洞。但他们没有注意到这一点：特朗普对关税的执念是其全球经济大计划的一部分——虽然自有其风险，但这个计划有坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评者们的思维被嵌套在对资本、贸易与金钱如何在全球流动的错误认识上，就像被自制麦酒熏醉的酿酒师一样。到最后，中间主义者们相信了他们自己用于宣传的话术：我们生活在一个由完全竞争市场组成的世界里，这里的货币是中立的，价格根据一切事物的供求关系平衡来做出调整。事实上，就算是对世界认识肤浅的特朗普，也比那些人深刻得多，因为他知道原始的经济实力（而不是边际生产力）才决定了谁能对任何人做任何事，无论是在国内还是国际的层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们在试图窥探特朗普的想法时也要面临“被深渊凝视”的风险，但我们确实需要把握他对三个基本问题的思考：为什么特朗普认为美国被世界其他国家“占了便宜”？他对让美国重新“伟大”起来的国际新秩序的愿景是什么？计划如何实现？只有认清这三个问题，我们才能对特朗普的经济大计划提出合理的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么这位总统认为美国的处境如此糟糕？他的主要抱怨是，美元霸权也许赋予了美国政府与统治阶级巨大的权力，但归根结底，外国人使用美元的方式注定了美国的衰落。因此，当大多数人将美元视作美国的过度特权时，特朗普却视其为过度的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213182755897.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;200&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国19世纪（1800−1899年）关税税率变化 伍山林.美国贸易保护主义的根源——以美国重商主义形态演变为线索&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普几十年来都在抱怨美国制造业的衰落：“没有钢铁产业，就没有国家。”但为什么要归咎于美元的全球角色呢？特朗普的回答是，因为外国央行不允许美元向下调整到“合适”的水平——在这个水平上，美国的进口将受到抑制，出口将会复苏。并不是说外国银行家要密谋反对美国，只是因为美元是他们能找到的唯一安全的国际储备货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国进口商品时，欧洲和亚洲的央行将收到的美元囤积起来完全是理所当然的事情。欧洲、日本、中国与英国的央行没有把它们囤积的美元换成本国货币，相当于压制了对本国货币（以及其价值）的需求。这有助于那些国家的出口企业增加对美销售，挣更多的美元。在一个永不停歇的循环中，外国央行的国库不断积累崭新的美元，为了安全地获得利息，他们选择用这些美元购买美国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是问题所在。按照特朗普的说法，美国进口了太多的东西是因为作为一个良好的世界公民，美国认为自己有义务向外国人提供他们需要的储备美元资产。换言之，美国制造业持续衰退的理由是，它想做一个“热心肠的人”：美国的工人与中产阶级选择吃苦，以牺牲自己为代价换取世界上其他地方的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美元的霸权地位也构成了美国例外论的基础。这一点特朗普深有体会。外国央行购买美国的国债，这让美国政府能够维持财政赤字，以及供养一支庞大的、换成任何一个国家都会导致破产的军队。作为国际支付的枢纽，美元的霸权让美国总统能够行使相当于当代炮舰外交的权力：随意制裁任何个人或政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普看来，这还不足以抵消美国生产者的痛苦，他们面临外国竞争者的压价，而那些国家的央行却利用了美国免费提供的服务（美元储备）以维持美元的过高估值。在特朗普看来，美国正为了地缘政治实力的虚荣和积蓄他人利润的机会而伤害自己。这些进口的财富让华尔街与房地产代理赚得盆满钵满，却牺牲了两次帮助特朗普当选的美国人的利益：那些人生活在心脏地带，生产所谓“男子气概”的、维持一个国家的活力所必需的产品，比如钢铁与汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还不是特朗普最担心的问题。他的噩梦是这种霸权正在消逝。早在1988年，还在拉里·金与奥普拉·温弗利的节目中推销自己的作品《交易的艺术》时，特朗普就哀叹：“我们已经是一个债务国，许多年后这个国家会发生一些事情，因为你不可能维持每年欠下2000亿美元的状态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起，特朗普越来越相信，一个可怕的临界点正在逼近：随着美国产出的相对减少，全球对美元需求的增长速度将超过美国收入的增长速度。为了跟上世界其他国家的储备需求，美元就必须以更快的速度升值。这种情况不可能永远维持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为当美国的赤字超过某个临界点时，外国人就会开始恐慌。他们会抛售美元资产，寻求囤积其他货币。在这场国际混乱中，美国人将面对一个制造业损失殆尽、金融市场失灵、政府资不抵债的国家。这种噩梦般的情景让特朗普相信，他肩负着拯救美国的使命：有责任建立一个新的国际秩序。这就是其计划的核心：在2025年实现一次决定性的“反尼克松冲击”——这场冲击会抵消尼克松1971年为终结布雷顿森林体系所做的工作，而这项工作引领了金融化时代的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/13/20250213183046706.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1971年8月16日，《纽约时报》报道尼克松宣布美元与黄金脱钩、终结布雷顿森林体系的报道&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新全球秩序的核心是一个依然作为世界储备货币但币值更低的美元——这将进一步降低美国的长期借债利率。特朗普能否既分得他想要的蛋糕（维持了霸权的美元与低收益率的美国国债）、又能一口吃下蛋糕（一个贬值的美元）？他知道，市场永远不会主动呈上这块蛋糕，只有外国的央行才能为他做到这一点。但要让外国央行同意采取行动，就必须先对他们发起冲击。这就是征收关税的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是那些批评者所不能理解的。他们误以为，特朗普以为关税能够自动减少美国的贸易赤字。特朗普知道这是不可能的。关税的效用来自于震撼外国央行、让他们降低国内利率的能力。因此，欧元、日元和人民币将相对美元走低，这会抵消美国进口商品的涨价，让美国消费者支付的价格不受影响。被征收关税的国家事实上就为特朗普的关税买单了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关税只是特朗普经济总计划的第一阶段。随着高关税成为新常态，外国资金不断流入美国的国库，特朗普可以在欧洲与亚洲的伙伴或对手主动提出谈判时“韬光养晦”。这个时候，特朗普计划的第二阶段就开始了：大谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与从卡特到拜登等前任不同，特朗普不喜欢多边会议与拥挤的谈判。他是个习惯一对一交易的人。他理想中的世界是一个辐轴模式，就像自行车的车轮，其中每一个辐条都不会对车轮的运转产生太大影响。在这种世界观下，特朗普自信可以有序地处理每一个辐条。一方面征收关税，另一方面威胁撤销美国提供的安全保障（或者部署针对他们的安全保障），他觉得自己可以征得大多数国家的默许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默许什么？在不清算长期持有美元的情况下，让本国货币大幅升值。他不仅希望每个国家都能降低国内利率，而且会对不同的交谈对象提出不同的要求。对于目前囤积美元最多的亚洲国家，他将要求对方出售部分短期美元资产，以换取本国货币（以及升值）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于相对缺乏美元、内部混乱（因此增加了他的谈判筹码）的欧元区，特朗普可能会提出三项要求：要求同意将长期债券换成超长期，甚至可能是永久债券；要求欧洲允许德国制造业向美国转移；当然，还要求他们购买更多的美国产武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你能想象特朗普想到经济大计划第二阶段时那得意的笑容吗？当外国政府默许接受其要求时，他就又取得了一次胜利。而当某个政府坚守立场时，关税会维持原样，为美国的国库带来源源不断的美元，供特朗普随心所欲地支配（因为国会只能掌控国内税收的使用）。一旦这第二阶段的计划完成，世界将被分成两个阵营，一个阵营受到美国的安全保护，但代价是货币升值、制造业工厂倒闭、被迫购买美国出口的产品（包括武器）；另一个阵营或许在战略上更接近中国与俄罗斯，但依然与美国保持联系，其对美贸易额尽管减少了，却依然会给美国带来稳定的关税收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/13/20250213182655435.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;391&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间12日，白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特证实，特朗普会在与印度总理莫迪会晤前宣布对等关税&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对理想的国际经济秩序的设想可能与我的设想大相径庭，但这并不意味着我们可以低估其稳固性与目的性——大多数中间主义人士都低估了特朗普。与所有精心策划的方案一样，这个计划当然有可能出错。美元的贬值可能不足以抵消关税对美国消费者支付价格的影响。或者，美元的抛售量可能过大，无法将美国的长期债务收益率维持在足够低的水平。但除了这些可控的风险外，特朗普的大计划将在两条政治战线上经受考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一层政治威胁来自国内。如果贸易赤字开始如期削减，外国的私人资金将停止涌入华尔街。突然之间，特朗普将不得不背叛以下两个群体其中的一个：他愤怒的“自己人”——金融界与房地产代理商，或者曾帮助他当选总统的工薪阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，第二条战线也将开启。特朗普可能很快就会发现，在那些构成美国“辐条”的其他国家，他已经制造了反对意见。中国政府可能会选择放下谨慎，将金砖国家组织打造成新的布雷顿森林体系，由人民币扮演美元在最初的布雷顿森林体系中的锚定角色。或许，这将是特朗普本应该令人印象深刻的大计划所留下的最具冲击力的遗产与报应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>