<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afdda37972529163cd443b9807a7c402</guid>
<title>“走狗”的幻想：特朗普会设法营救黎智英吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_11_15_755405.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普胜出美国总统大选，由于他在2019及2020年，即第一届任期内，签署过所谓“香港人权民主法案”、“香港自治法案”及制裁香港、内地两地官员的行政命令，因此，“反中”阵营忽然生出一个幻想：特朗普就职后，会不会设法营救黎智英，让他重获自由？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这得从三方面去讨论：第一，黎智英本人究竟还有没有价值？第二，他和特朗普本人，以及美国政府，究竟有没有私交？第三，美国愿不愿意付出足够的代价？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说2019年7月8日，黎智英到美国，见到了时任美国副总统彭斯、时任美国国务卿蓬佩奥。7月9日，黎还和几位资深参议员见面，今日的反中者以此为理据，以证明美国很重视黎智英此人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，当时香港“黑暴”正进展得如火如荼，黎智英作为前线大将，冲锋陷阵，走狗受到重视、喂吃精粮，理所当然。然而，到了今时今日，美国在港势力已被全歼，记协主席郑嘉如在7月17日也被《华尔街日报》解雇了，“反中”前线基地搬了去台湾，情报中心去了曼谷，香港作为“颜色革命”基地已无可为，“壹传媒”也已烟消云散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说，黎智英现年76岁，尚能饭否？在美国的眼里，已无任何价值可言了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/11/13/20241113170410534.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“祸港头目”黎智英（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“数学”的角度看，美国在香港的走狗太多，单单将于11月19日判刑的“初选案”，已有47个被告，而现时在西方白吃米饭的“反中”人士，多不胜数，但因为没有工作能力，单靠西方政府去豢养，已不堪其扰，反复减粮。我在之前的文章里也提到过，他们为了争取“粮支”，不惜狗咬狗骨、大争权位的故事。故此，“反中”人士悲叹自己沦为“condom”(安全套)，即被“用完即弃”——这可是他们自己发明的词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从实用主义看，黎智英继续囚在牢里，制造悲情，比救他出来更有价值。尤其是，这些年来，“反中”人士到了西方，几乎无一例外，其所言所行都令他们迅速变成了小丑，美国必然有所警惕，不会贸然把资产变成负资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对而言，28岁的黄之锋显然比黎智英更有未来价值，不过我也讲过，把他继续囚在牢里，反而可以累积政治资本，反正坐牢受苦的不是美国人，完全没有成本，也是一笔稳赚不赔的账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在讲讲黎智英和美国政府的交情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说黎智英的“上线”是马克·西蒙（Mark Simon），他是美国共和党“香港支部”的主席，坊间亦普遍相信他是中央情报局的人员。他也是“壹传媒”实质上的财务总监，负责签署支票。按照商业惯例，签票人应是真正大股东的心腹，这也可以间接证明，“壹传媒”的最终控股人，是美国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国向来由民主党和共和党共同/轮流执政，中情局内同时有两党的人员，也不违和。然而，在2016年美国大选之前，黎智英在《壹周刊》的“事实与偏见”栏，连续出了几篇文章，攻击当时参选中的特朗普，这就显得很不寻常了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，黎智英是前线的大将，不应“干预宫廷斗争”，这应该是政治常识，反正不管哪党当权，都不影响到他的地位。毕竟，美国华人也有大量《壹周刊》的读者，可影响到选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一来以黎的水平，应不知自己的卑微地位。二来，熟识他的人告诉我，这也许出于马克·西蒙的撺掇，皆因希拉里当时被认为是百分百当选的大热门，作为共和党的马克，有必要拍民主党的马屁，以示效忠。而且，马克属于共和党的传统派，特朗普则是空降分子，相对而言，马克和民主党的交集，应该比特朗普更为亲近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，出乎所有人意外，特朗普当选了。以特朗普的气量，黎智英的做法明显得罪了他。在该星期的“事实与偏见”专栏，黎智英写出了一篇很突兀的文章，大擦特朗普的鞋，说他聪明绝顶，英明神武，一定会令美国更伟大云云。我可从来没见过黎如此狼狈过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，4年之后，黎智英居然再犯了一次同样的错：他把注码押在了特朗普的身上，不止一次攻击拜登。估计这应是他企图以此修补和特朗普的恶劣关系，然而，“不幸”的是，他再次押错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不是说，他的坐牢是因他先后得罪了两位总统，毕竟，美国的外交必然是以利益先行，黎智英在其心中，不如一屁。我只是指出，黎和美国两党均已关系破裂，马克·西蒙作为狗头军师，自然脱不了关系，但他已“润”出香港，不关他的事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国提出交换条件，以作营救，这是空中楼阁的幻想。理想很丰满，只要条件足够，什么也可交换，可惜现实很骨感，黎作为一条走狗，没有啥值得美国付出任何代价，去把他赎出来。更残酷的是，黎的罪恶滔天，是香港的第一号战犯，要想把他赎出来，价码是谁也付不起的天价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113170629855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普曾扬言，上任后会要求北京释放黎智英。11月8日，律政司司长林定国出席香港法律周后会见传媒时强调，根据法治精神，任何人都不应讲任何说话尝试干扰香港进行中的法律程序。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年，黎智英生于广州市。其父亲巴结日军以便经商，提供消息捕杀抗日志士。抗战胜利后，黎父买通了国民党广州接收大员广州市市长陈策，但也被敲诈得家徒四壁。解放后，黎父逃到香港，母亲也遭批斗，送去劳改，不到10岁的黎沦为街童，直到12岁，才被其父安排偷渡到香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎初时在纺织厂当学徒，后来创办“公明织造厂”，赚到第一桶金。1981年创立自家品牌“佐丹奴”，1990年创办《壹周刊》，其后搭上末代港督彭定康，开始明目张胆地“反中乱港”。回归后，在2000年科网狂潮中，把公司借壳上市，暗地里以高价卖给了美国人，从此成为了傀儡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说黎智英发迹的贵人是立法局前议员张鉴泉，两人认识时，黎只是不名一文的小工人。张是纺织世家的富二代，曾经问其父亲借了一张面额200万元的支票，为黎的生意作担保。至于“公明织造厂”，张也占有11%的股份。由于张是同性恋，年轻的黎长得高大精壮，或许也是张愿意慷慨相帮的原因吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一天，我把这“发现”滔滔不绝地向某位前辈讲出来。这前辈是《壹周刊》的创刊高层，很不耐烦地听了我的大放厥辞，好像认为我什么也不懂。15分钟后，他终于忍不住说：“黎智英的发迹，是因为他和犹太人搞gay，得回来的订单！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以为前辈说的是秘密，不时拿出来大说特说，以作炫耀。谁知几日前，和《壹周刊》早期的一位著名记者吃午饭，她说，在当时，黎是完全不介意承认自己是“万能插”(按﹕即“双性恋”)，肆无忌惮地自认在纽约十年，什么人也试遍了。不过，到了后来，他成名了，公司也壮大了，而且他也成为了众目睽睽的焦点人物，因此才收敛起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个关于黎的小故事，是一位以厚黑著名的香港富豪告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说有一次，《壹周刊》的一位副总编辑觉得不受重视，提出辞职。黎竟然亲自下跪，以作挽留。副总编辑受宠若惊﹕原来误会了老板，他其实是很重视我的。谁知过了两星期，黎终于请到了代替他的人，直接解雇了他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那位富豪在香港赫赫有名，也算是厚黑界的顶尖人物，讲起此事，也不禁叹服：“这连我也做不出来！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这故事也许是黎的一句口头禅来源：“我跪下来也比你高！”对此，连同政治光谱的陶杰的评语都是：“黎会觉得这是很好玩的事，跪时心里冷笑：以后你就知！”也足见这个人的阴冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月12日，“外交部驻香港特派员公署”发布消息，驳斥了英国外交大臣戴维·拉米等政客为“反中”乱港分子黎智英撑腰张目，就有关案件审理说三道四的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言人表示，“香港是法治社会，有法必依、违法必究是基本原则。黎智英是反中乱港事件的策划者和煽动者，其内外勾结、祸乱香港、煽动分裂之言行早已大白天下。……英个别政客抱持虚伪的双重标准，为黎智英开脱说项、包庇美化，妄图干扰特区司法机关依法办案，破坏香港长期繁荣稳定的法治基石，有关行径严重违背法治精神和国际准则，其图谋注定不会得逞。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府的态度是非常明确的，黎智英和他的“走狗”们早就应该从梦里醒来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60780f7273070f3fb63903e91b70418d</guid>
<title>我近日先后访问俄、德，感受到一种强烈的反差</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2024_11_15_755402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九月初和十月初，我先后率团访问了俄罗斯海参崴和德国柏林，参加“东方经济论坛”和“柏林全球对话”两场国际论坛，分别听取了普京总统和马克龙总统的主旨发言，并与俄罗斯和欧洲的智库人士进行了坦率而深入的交流。两个城市，两种秋景。对于俄罗斯和欧洲的各自处境，我有若干观察和猜想，在此向国内读者汇报一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、俄罗斯的状况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，两年半以来的这场战争对俄罗斯经济和社会生活的影响，既有正面的，也有负面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争通常伴随着物价的上涨。多位俄方人员都反映，比两年半之前，当前的物价大概翻了一番，房价也有明显上涨。但可聊以慰藉的是，多数人的工资收入也等比例上涨了，所以人们的生活目前还没有受到太大影响。市面上物资供应还是相当充足的。受美欧金融和跨国公司的制裁影响，许多品牌的商品和服务不再向俄罗斯市场提供，但是这并不妨碍俄罗斯民众喝到可乐，吃到美式快餐。据说这些品牌都本土化了，但是商品基本不变：比如俄罗斯可乐的口感与可口可乐并无明显差异，因为他们可以从第三国买到原浆，自己勾兑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/08/20241108163531804.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
参与“东方经济论坛”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯官方公布的失业率仅2%，我觉得这个数据应该是真实的，原因不仅在于战争本身需要雇佣大量年轻人，而且还在于战争带来的财富再分配、消费上升和生产旺盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯本是一个贫富分化比较严重的国家，底层民众原本缺钱消费。这场战争给了底层家庭获得现金流的一个机会：送儿子或丈夫上战场，家庭可以获得将近50万人民币的一次性补贴。即便是监狱中的囚犯，也可以获得这个待遇。这笔钱，相当于针对穷人的定向转移支付和积极财政政策，给了中下层家庭一个赌命换钱的机会，以至于出现了这样的案例：有人为了脱罪而入伍获得补助，打了一年仗之后退伍，不久再次犯罪入狱，靠二次入伍脱罪并获得又一笔补助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
底层民众增加的现金流带来旺盛的消费需求，而军工生产的旺盛也拉动了就业、收入和消费。军工生产的产品固然是在战场上消耗掉了，但是对于宏观经济而言，重要的是流量而不是存量，生产和消耗本身就是其意义所在。至于生产出来的东西是作为炮弹导弹消耗在了战场上，还是作为出口商品变成了存在大洋彼岸的纸面财富，对于当下的宏观经济运行而言其实并没有本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中文自媒体上流行着一些谣言，说俄罗斯黑市卢布贬值得多么厉害。我在海参崴专门去餐厅等消费场所拿出美元和人民币消费，以此测试出是否存在官方和黑市汇率的巨大差异。但无论是俄罗斯人经营的还是华人经营的餐厅，都不会因为我支付美元或者人民币现金而给予折扣。这种现象通常足以证伪关于俄罗斯卢布黑市的谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前俄罗斯社会情绪比较稳定，除了经济基本面过得去之外，可能还与比较严密的社会舆情控制有关。据我们调研的反馈得知，即便是在私下场合，同事邻居之间如果说了反对普京、反对战争的言论，一旦被人举报，则反战反普京之人可能因此而惹来法律麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、欧洲的状态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八年前我在布鲁塞尔办智库，跟欧盟体系的机构和官员打交道不少。有感于当时的欧洲决策体制，我曾用“成事不足、败事有余”八个字概括其运行特点：外部力量想要驱动欧盟去做成某件事情，无论是对华军售解禁还是提前确认市场经济地位，都非常困难；但是要让欧洲干不成某件事情却容易得多，因为只需要找一两个欧盟小国跳出来反对即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而十八年后的今天，事情出现了变化：以法国为首的一部分欧洲国家，试图推动对中国电动汽车加关税，由此可能引发中欧之间的一系列关税战，而这显然不是对华依赖严重的德国产业界希望看到的场景；但是，最近的现实是，连德国的反对都未能阻挠马克龙等人推动此事。今日欧洲对华的心态和情绪，由此可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏林全球对话期间，我们抽空拜会了两家基金会，分别是科尔伯基金会和阿登纳基金会。两者都礼貌而坦率地告诉我们：今天的德国和欧洲政治圈对中国情绪非常负面，人们普遍认为俄罗斯是敌人，但这个敌人背后的主要靠山是中国，因为没有中国的支持，俄罗斯这场战争早就支持不下去了。欧洲人的整体社会情绪是恐惧和迷茫，他们既面临俄罗斯对欧洲东部的军事威慑，又面临中国在汽车等战略性产业上的经济竞争，而短期内欧洲似乎毫无出路。这种巨大的不安全感之下，紧抱美国以对抗中俄，似乎是合理且无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/08/20241108163726563.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;424&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民大学区域国别研究院代表团与德国科尔伯基金会雷乐（Lehrer）先生交谈 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观数据显示欧洲经济状态不太好，但我在柏林的数日所感受的经济状况应该用萧条来形容。最令我惊讶的是，工作日白天的柏林街道上竟然没有多少人，也没有多少车。十月初的柏林还不冷，但大街上冷冷清清的感觉，与欧洲第一大经济体之首都的形象很不匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的通胀，起得比美国晚一些，但是也明显伤害到了民众的生活，这是我在打车时与司机们对话调研中的感受。德国司机的来源五花八门，既有东欧的，又有中东的，甚至还碰到了一位嫁给了欧洲人的美国女画家在开出租。一位黎巴嫩裔的司机翻出手机中的照片说，他家的祖宅最近被以色列人炸毁了，嫂子和侄子被炸死了；表达完对美欧的愤怒，他说自己坚信二十年之后的世界必将属于中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a30c4e4d36908ee3e81da3200adc695</guid>
<title>“超前学习的苦”和“掉队的苦”，总得吃一个？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_11_15_755398.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，教育部召开新闻发布会，解读《中华人民共和国学前教育法》相关情况。其中，关于“纠正幼儿园小学化”的说法在网上引发热议。专家和社会各界评论普遍支持这一政策，认为提前教授小学课程内容不利于孩子的长远发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些评论对当下教育“揠苗助长”的状况不满，少部分网友则将枪口对准“过于焦虑”、“望子成龙望女成凤”的鸡娃父母，对家长口诛笔伐；同时，也有很多评论表示“家长是不得已而为之”，更有部分家长直接回怼“一看你就是没养孩子的”、“不要拿几十、十几年前的状况和现在比”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超前学习现状如何？为何屡禁不止？面对网民一边倒的指责，部分家长为何深感委屈？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115080949197.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，华东师范大学第二附属中学学生进行了一项“中小学超前教育的调查”研究，该校共发放问卷440份，回收有效问卷398份。调查结果发现，65％左右的学生参加过超前教育，40％受调查的老师表明班中接受过超前教育的学生占大多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初，中国K12国际教育媒体“外滩教育”在自家社区里发起了一个关于“提前学”的小范围调查，在收到的210余份有效回复和建议中，53.2%的家长赞成提前学，38.3%的家长持“中立”态度，仅有8.5%的家长明确反对意见。因此，“外滩教育”得出初步结论：我们的小调查发现9成家长不反对“提前学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个结论自然不够准确，样本量太少太集中，且后者K12教育的家长们本属于卷王群体中的“先行者”。但不管家长群体支持还是反对，超前学习在近年确有愈演愈烈的趋势，在个别地区甚至成为教育主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学龄前阶段，超前学习集中表现为“幼儿园小学化”。近些年，许多民办幼儿园专门开设有幼小衔接班。很多幼儿园大班毕业的孩子会进入衔接班，衔接班课堂的设置和课程的安排，基本针对“小学”而设计：对接小学的作息时间、提前学习小学低段课程，有的班级甚至还有家庭作业。同时，一些保育机构打着“素养教育”的旗号，却利用暑假短短2个月，突击式、快节奏、大容量的填鸭式教育，让孩子提前掌握部分小学教材的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅“幼儿园小学化”，“超前学习”也普遍存在于小学初中高中等阶段。在很多地区，英语“提前学”已成当下幼儿园和小学主流，优先级甚至高于数学和语文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些家长在孩子较小时便会投入大把时间金钱，有意识地为孩子“启蒙”；进入小学阶段，很多孩子物理化学政治历史“小四门”一个不落，编程和体育也是很多家长关注的“赛道”；初中面临中考压力，一些名言也在师生家长中盛行——“初一学完初中三年，便比别人多了一年复习时间”和“提前理解高中知识，对初中同学进行‘降维打击’”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“双减”政策实施后，课外培训机构数量明显减少，但超前学习的情况仍然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更离谱的是，近些年，“抢跑”风气竟刮到了婴幼儿群体身上。尽管国家屡屡对相关企业或机构重拳出击，但市面上仍然充斥着各种巧立名目的婴儿大脑发育机构、幼儿早教机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“婴幼儿时期全脑开发”、“IQEQAQ培养”、“5岁过KET卓越（剑桥英语考试140~150分）”等高价课程或广告在市面上颇受欢迎。不少家长反映，自己所在城市中濒临倒闭的超商综合体，在多个品牌多家店铺折戟沉沙之后，靠着几个婴幼儿早教机构或教培机构便起死回生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我情不自禁感慨“孩子太累了”时，家长们的千言万语汇成一句话——“超前学习的苦”和“掉队的苦”，总得吃一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与上面支持超前学习，吃着“提前学的苦”的家庭不同，一些家庭似乎吃着“掉队的苦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有生养孩子以前，我对超前学习这种揠苗助长的行为是嗤之以鼻的。”一名孩子刚上小学一年级的家长告诉我，“但我很快后悔了！开学没多久，老师让班上学过幼小衔接的孩子举手，48个学生只有9个没学过！”后来，她越说越激动，忍不住哭了出来。因为她的孩子恰好是9个之一，而为了跟上班级快节奏的教学进度，她和丈夫不得不在下班之后，拖着疲惫的身心为孩子补上当天的教学内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同这位西南二线城市的妈妈一样，一些此前反对“超前学习”的家长在入学后也感到后悔。“孩子一入学就是班上倒数，他老觉得大家都知道的他不知道，怀疑自己笨。我也担心他会因此丧失自信甚至摆烂。每天辅导作业更是鸡飞狗跳，影响亲子关系：提前学的孩子可以自己做了，他连字都不认识，我还得给他一道道地读题。真是一步落后，步步落后。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而和一入学便发现所谓“掉队”的家长不同，“双减”政策严格执行的地区和学校，不少家长到了“三年级分水岭”才惊呼“上了双减的当”。“一二年级没有书面作业，没有中期和期末考试。三年级书面作业质和量却陡然升高，考试更是家常便饭。”不少三年级的家长如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/15/20241115081126430.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看来，“幼儿园小学化”的原因，一方面是家长对孩子入学后的表现有所期盼，另一方面是社会竞争压力的传导。并非幼儿园想提前教学，也并非每个家长都希望孩子抢跑。关键在于在“超前学习”越发常态的当下，很多小学默认新生已掌握基础知识，故而拔高了入门教育的坡度，这便倒逼着家长不得不让孩子提前学习。教育机构迎合的正是家长需求，所以市面上各种幼小衔接和教学机构才会屡禁不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管身处漩涡之中，仍有少部分坚决反对“超前学习”的家长。他们旗帜鲜明、一些反问更是直击人心：既然大纲合理，那为什么要提前学？学习是关注知识和考试，还是保持学习热情、摸索进步的过程？有的知识是到了某个年龄才能理解，为什么要去破坏孩子自然成长的规律？逼着大部分普娃追着学有余力的天才跑，合适吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些家长中，一些有能力为孩子未来兜底，一些相信“儿孙自有儿孙福”、“相信孩子未来有掌控自己的力量”。更多的已经接受了孩子的普通平庸，极个别甚至坦言孩子患有不适合参与应试教育的疾病。同时，对于他们来说，承认天才的存在和别人孩子更优秀也并不困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，他们极其反对的是大环境将极端个例放大和宣传，以此不断拔高学习难度和选拔门槛，反对的是将正常教学进度越拉越快，迫使越来越多“佛系家庭”被强行卷入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“学还没去上，老师让家长在假期内把下学期教材全部教完！”沿海地区，一名高年级家长愤怒地咆哮。“那要他们老师干嘛啊？能不能把寒暑假还给孩子！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如老师要求“寒暑假自学下学期教材”以便“开学跳过基础，专攻综合拔高”。不愿意超前学习的家长想让孩子休息或者享受暑假，但这些家长“清醒育儿”的代价是孩子在学校“痛苦育分”，这种矛盾下，家长也不知道“能坚定到何时”或“未来孩子会不会恨自己”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了坚定表态“支持”和“反对”外，不少家长在孩子提前学习规划上，左顾右盼举棋不定：没娃的时候，和网友一样坚决反对超前学习，现在真有娃了，各阶段都不知到底该怎么办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，当此次《学前教育法》关于“幼儿园小学化”的内容冲上热搜后，在大众发对的声音中，很多家长依旧坚持“小学化的幼儿园”并不是一个不可接受的现象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ed488fb1c273c0dcc08f3f69b7ca0ee</guid>
<title>特朗普新内阁定会对华出重拳，但注定是“七伤拳”</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_11_15_755395.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普赢了，而且是在号称近几十年来最有悬念的大选中赢得毫无悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的悬念已变成一小一大，小悬念是：他能否度过接下来两个月，顺利就职。不过这个悬念已随着民主党的承诺被进一步冲淡。大悬念则是：他会如何出招，会对包括中国在内的世界带来什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在上月与晨枫老师聊天时提过，“如果美国国内真能顺利完成本次权力交接，各方利益居然能这样达成默契，那么美国以外的世界反而要大乱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们不必再抱任何不切实际的幻想，高层也看得相当明白。本届美国大选不管是谁上台都不会改变对华打压的态势，无非是具体方式的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深化贸易战，并将其与科技战、金融战相结合，绝不只是特朗普及其团队挑动矛盾、捞取政治资本的需要，也是对自己基本盘的交代，更是如今拒绝正视自己内部矛盾、拒绝实实在在对其国内生产关系中出现的问题进行改革后的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步说，即使小悬念真的被触发，明年1月20日站在华盛顿宣誓的那个人不是特朗普，新来者依然会照着这个设定好的路径开局，无非就是整合内部的能力区别，以及由此带来的政策强度差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看过笔者撰写的系列文章的朋友都知道，基于美国政党轮替加速这个大前提，笔者个人认为特朗普当选会是“两害相权取其轻”。这说明，特朗普是一“害”，并且在短期、局部的烈度上会强于哈里斯。如何化害为利、转危为机，还是要靠我们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有一种传播比较广泛的观点，认为相比特朗普，建制派政客的确定性会更高。但笔者认为不然，确定性与不确定性同样也是在相互转化的。华盛顿传统建制派政客这些年在短期利益面前时不时会出现“散光”，造就彩虹那样斑驳迷离的价值观，试图拉拢盟友组织“小院高墙”，无论是议题还是受众的广度，同样会造成不确定性。而特朗普不管其“交易的艺术”如何变招，本质上追问的无非是一个“who pay it”（谁来埋单），他的不确定性在于突破了传统政治规则，但理路反而更清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大方向上，笔者从不怀疑我们最终一定能克制特朗普，但也相信他短期内来势汹汹的程度可能会远超其第一任期，给我们造成相当大的压力。只是他的招数对人对己都不是建设性方案，本质上就是“七伤拳”，只要我们踏踏实实做好自己的事情，度过最初的压力后反而会打开更广阔的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普第二任期的内部凝聚力可能会更强，远比第一任期更利于施展发挥。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们必须认识到，特朗普这次掀起的“红潮”确实汹涌，不仅将总统宝座收入囊中，且是大幅领先优势，摇摆州悉数翻红，参众两院的改选也悉数过半，外加最高法院9名大法官中有6名保守派，可以说在现有条件下最大可能整合了朝野力量，至少在形式上实现了罕见的“三权合一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选结果揭晓以后，也没有出现想象中的冲突，民主党高层至少在表面上作出了接受现实的姿态，拜登、奥巴马夫妇都纷纷致电特朗普表示祝贺，哈里斯在败选演讲中更是把接受失败结果上升到民主价值观的高度，并承诺将做好政权交接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投桃报李，特朗普方面的表态也显得较为温和，一反睚眦必报的固有形象。从近期选举中我们能看见，特朗普虽然对民主党政府及其要员们仍保持猛烈的抨击，但像之前那样激烈的定罪威胁显著减少，甚至还在不久前公开表示胜选后会考虑赦免拜登那弊案缠身的儿子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至笔者交稿前，拜登和特朗普甚至已经把饭都约好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113183155122.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追溯得更远一些，在今年7月遭遇枪击时，特勤局的迟缓应对遭各界广泛批评，特朗普夫妇却在第一时间对特勤局表示慰问，作为受害者却积极为其背书“已经尽力了”。这些蛛丝马迹也似乎也展示出特朗普的执政风格有趋于成熟圆润的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，至少从开局来看，特朗普一方面掌握了巨大的行政资源，一方面没有激化内部矛盾，这是第一任期所没有出现的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113183223646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本次大选后，特朗普对美国政府的掌控能力将会大大提升。&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、特朗普的对内政策强化“收买”意味，会加剧美国财政压力，必须开拓财源。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分析特朗普对华政策前，我们有必要先梳理一下他为自己第二任期设定的主轴，未来的一系列政策也将由此发端。颇为讽刺的是，他的对内政策与民主党是殊途同归的，都将以扩张性财政来扩大行政对经济的干涉，也必然面临着“钱从哪里来”的困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用一句话概括特朗普的政治纲领，大家都很熟悉——“让美国再次伟大”（MAGA），本次大选期间又做了一些扩展，他承诺要创造世界上最伟大的经济体，要让美国劳动人民的生活更实惠、更安全，要让美国的主流人群、主流价值重新回到应有的主流地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/13/20241113183314818.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
就在上月底，特朗普又搞了个怪。面对拜登抨击自己支持者是“垃圾”，他就真客串环卫工开起了垃圾车，车厢上同样写着“Trump，MAGA”。&lt;span&gt;外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这条主轴下，特朗普一面抨击哈里斯行政干预经济过甚、庸俗收买选民、加大财政负担，可自己这头同样也对选民设计了一系列大礼包，且相对民主党的政纲更为杂乱，笔者在前文&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_30_746540.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《美国两党药方：如何背离了经济基本面和民众关切？》&lt;/a&gt;已经分条叙述过了。这里再做一些提炼和补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对华掀起新的贸易战将是极大概率事件，这不仅是他天性好斗或幕僚挑唆，也是其内外经济通盘策略必须如此为之，而该策略概括成八个字就是“对内减负，对外加税”。为减税、福利、扩大投资和促进制造业回流而作出的一系列开支，必须通过关税来弥补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，减税是特朗普经济政策的重头，是共和党散乱的竞选政纲在经济领域清晰度最高的一项。特朗普早在2017年就颁布了《减税和就业法案》，其中若干条款即将在明年失效，诸如提高税收扣除的基准金额、降低个税营业税税率、加遗产税豁免、延长税收优惠时间。特朗普已表示在就职后将延长上述条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还表示将取消州和地方税收减免的上限，将最高公司税率从35%永久降低到21%（部分企业甚至可以降至15%），为设备制造和研发提供税收扣除优惠，取消对小费、社会保障福利和加班费的联邦税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他甚至在选举期间还事无巨细，承诺会将信用卡利率上限压缩到10%（还不到当前利率的一半），将汽车贷款的利息完全免税，其竞选搭档万斯则补充提议将有儿童家庭的税收抵免额度提高到每人5000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国近些年创纪录的通货膨胀是导致民主党败选的重要原因，也是特朗普竞选期间最好使的攻击点。如今皮球来到自己脚下，要从批评者转为建设者了，特朗普承诺将降低汽油、杂货和其他必需品的价格，特别强调将从能源供应入手，通过开放钻探、减少监管、提高石油和天然气产量来降低物价水平。他发誓要允许更多的钻探并减少监管。但这些努力可能对油价的影响恐怕有限，因为在美国，油价高度挂钩全球石油市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民问题是特朗普政策中最为强硬的一环，他誓言要驱逐一切非法移民，把工作岗位还给美国公民，推动“雇用美国人”政策，并且加大投入，用于边境巡检和对边境墙的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其他社会保障问题上，也承诺了一系列“大礼包”，诸如降低药品价格、扩大住房供地、提供税收和首次购房优惠来促进房地产交易。此外，他还表示要将钱用得更有效率，成立一个新的效率委员会对联邦政府进行财务和绩效审计，而该委员会的负责人就有特斯拉创始人埃隆·马斯克 （Elon Musk）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/13/20241113183717590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普孙女在个人X平台账号发布家族合照，祝贺特朗普胜选，马斯克（右二）现身其中。&lt;span&gt;X平台@kaitrumpgolfer&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于制造业及其供应链，让制造业回流已是美国政客政治正确的口号。共和党政纲主张要把关键的供应链带回国内，对美国安全至关重要的设备和零部件必须在美国制造。强调要振兴工业基础，优先发展国防关键产业，确保就业机会；以加密货币、人工智能与航天等方向为发展重点。不管是优惠制度的供给、还是政府牵头的投资，无疑又是一笔不小的开销。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>