<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>604936135464b2d14dffd94d340adc8d</guid>
<title>政策和预期拐点已出现，下一步需看到有效的增量政策落地</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2024_10_13_751571.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;国庆前后，中国政府接连出台经济政策，释放利好信息，向国内外展示中国经济的宏观走势和发展信心是坚定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
9月24日，中国央行、金融监管总局和证监会齐聚国新办，介绍金融支持经济高质量发展的相关举措，随后拉动中国股市猛涨。10月8日，发改委相关负责人在新闻发布会上，介绍系统落实一揽子增量政策，加力支持“两重”建设，支持促进民营经济发展，及时对罚没收入增长异常地区进行提醒等措施，继续为经济发展打好基础。10月12日，财政部也相继跟进，强调将加大财政政策逆周期调节力度，包括新一轮化债、增发特别国债补充银行资本金、弥补财政预算收支缺口等举措，对此外界也可以预期新一轮增量政策的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
当前中国经济正站在一个关键口。如何把握连续数场重大发布会释出的信号？如何理解增量政策？怎么正确看待中国经济前景？观察者网连线中泰证券首席经济学家李迅雷先生和中国首席经济学家论坛副理事长屈宏斌先生，为各位读者作出深入分析。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【整理/唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：10月12日，国新办召开新闻发布会，会上提到财政部2024年安排财政赤字4.06万亿元，比上年年初预算增加1800亿元；新增地方政府专项债务限额3.9万亿元，比上年增加1000亿元；发行1万亿超长期特别国债，用好2023年增发国债资金，全年一般公共预算支出规模达到28.55万亿元，持续保持较高的支出强度，为高质量发展提供有力支撑，能否为我们解读一下这几个数字背后的含义？此前有专家预估可能会有10万亿刺激政策，您觉得从目前强度来看，有没有那么大的力度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;这次在发布会上提及已经公开的数据，主要是希望用数据表明财政部此前一直保持着比较积极的财政政策，而并非一些人认为的财政政策不积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前有观点提到财政可能会有10万亿的额度，我认为现在谈这个问题没有意义，因为财政预算调整需要报请国务院批准后经过全国人大常委会讨论和批准。传统上预算调整会在年中进行，年底不可能宣布10万亿级别的大动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这次发布会提到仅在专项债券方面，待发额度加上已发未用的资金，后三个月各地共有2.3万亿元专项债券资金可安排使用，这无疑为我们提供了很大的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/12/20241012210513332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月12日，国新办召开新闻发布会，就“加大财政政策逆周期调节力度、推动经济高质量发展”情况进行介绍&lt;span&gt; 国新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：发布会上提到，财政部将发行特别国债支持国有大型商业银行补充核心一级资本，提升这些银行抵御风险和信贷投放能力，更好地服务实体经济发展。根据Wind数据显示，截至6月末，六大国有行核心一级资本充足率平均较一季度减少0.09%；同时，半数A股上市银行核心一级资本充足率较一季度下降，成都银行、浦发银行、浙商银行、兰州银行距离监管线不足1%。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是否意味着中央对商业银行的坏账有所担忧，现实情况有那么严重吗？这与上世纪为四大国有银行剥离坏账有什么区别？您估计此次发行特别国债的预期，对于银行业缓解“补血压力”会有多大作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;传统而言，六大国有银行的资本金充足率整体都比较不错，现在进行补充，主要是在经济面临较大下行压力时需要提高六大行的抗风险能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年末的中央经济工作会议上，中央已经明确中国经济面临三大风险：房地产、地方债、中小银行。对中小银行资本金不足的担忧肯定存在，但地方商业银行资本金补充不由中央财政负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此轮资本金补充，一个潜在的功能是可以为下一阶段可能的并购小银行提供资金支持。因为一旦部分地区的小银行出现问题，接盘的一方面是地方财政，另一方面可能就是一些大银行。对此，二十届三中全会上也提出了要加大并购力度，中小金融机构数量要下降、质量要提高的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈宏斌：&lt;/strong&gt;这次发布会重点介绍了未来一段时间的增量政策，其中之一就是发行特别国债，以补充大型国有银行的核心资本金。通过补充资本金可以支持金融机构，给他们创造更好的条件，增加他们的能力，为实体经济增加更多的金融或信贷支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年由于疫情暴发、经济下行压力的加大，商业银行也遇到一些新的挑战，其中之一就是资本金充足率下降。这时候为了支持实体经济，就必须整体加强银行业资本金充足率，提供资本金补充，否则在之后的扩大资产负债表阶段，银行的操作将受到一定制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种背景下，作为大型国有银行的主要股东，财政部增加各家银行的资本金充足率是应有之举，也是其责任所在。通过注入资本，可以加强银行信贷能力，从而实现间接支持实体经济恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：发布会还提到2024年以来，财政部已安排1.2万亿元债务限额支持地方化解存量隐性债务和消化政府拖欠企业账款。为了缓解地方政府的化债压力，除每年继续在新增专项债限额中专门安排一定规模的债券用于支持化解存量政府投资项目债务外，拟一次性增加较大规模债务限额置换地方政府存量隐性债务。这句话应该如何理解？是否意味着中央放弃了“自家孩子自家抱”的思路，中央财政有望一次性打包化解大部分甚至全部地方隐性债务？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;中央并没有放弃“自家孩子自家抱”的思路。这次表态依旧坚持地方政府的债务需要地方政府进行偿还的既定路线，只是由中央层面一次性给地方一定的发债额度，发债主体依旧是地方政府，发债利率和其他国债处于同等水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/12/20241012210829805.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
独山县水司楼正在进行改造&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前中央政府已经明确今年有1.2万亿专项债务用于地方政府化解隐性债务，这次再单列一个规模较大额度的专项债务，有可能一次性拿出比如三年规模（比如3.6万亿）的专项债，通过短期内提供远超1.2万亿的发债规模，实现一次性较大规模的再融资和债务置换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个举措虽然没有将发债主体收回到中央层面，仍强调各地省级财政要为各地债务兜底，但此次中央财政政策发生了一个比较细微的转变，表达了在债务端托底的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为此次发布会最核心一点，就是提出解决地方政府隐性债务问题的政策，这一政策无疑为尽快解决地方政府债务问题提供了极好的解题思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为财政对这个问题的具体额度其实已经定下来了，剩下的问题是各地具体怎么分。过去我说过一个观点，中国隐性债务影响到中国经济内循环，隐性债务不解决，中国经济就会爆发危机，这次中央政府的政策转折无疑极大降低了危机风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈宏斌：&lt;/strong&gt;这是近两年来为化解地方债务又一个比较大的激进举措。 化债虽然是一个长期过程，但现在我们正在加快节奏。因为完成化债有利于解决当下的需求不足和其他问题；同时政府也需要加快步伐，更加积极地促增长、稳民生。如果化债进度过慢，可能会影响其他政策发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前加快地方债化债速度是一举多得，不仅可以化解债务风险，还能为更有力度的财政政策提供政策空间。此外如果短期内能偿还多年欠债，尤其是对民营企业的欠债，这显然会增加民营企业的现金流，增加他们投资、经营的扩张能力，缓解通缩压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于如何确保房地产市场止跌会回稳，也有几项重要安排，一是，财政部今天明确将进一步支持收购存量房，优化保障性住房供给。此前学界就在争论，房地产下一步优先政策是“收储”还是“保交房”，现在财政部的答案是“收储”。从您的角度看，这一政策决定有何优点，对未来房地产市场影响有多大？是否能对青年人购买自己的“婚房”有益？二是，提出要研究取消普通住房和非普通住房衔接的增值税等等，此前也已在货币政策给予较大购房支持，您认为这些措施能不能达到房地产止跌回稳的目的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我个人认为此次政策变动对房地产影响有限。长期来看，房地产依旧是供过于求，这意味着市场下行趋势非常明显。现在全国的房地产市值大概在400万亿人民币水平，如果要实现趋势扭转，可能至少需要财政端投入40万亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在的“收储”虽然是个利好，但影响相对有限。对于年轻人来说，购房如果是刚需可以自我决策，但作为宏观研究者，我认为这个举措虽然有利于房地产回温，却不足以做到止跌回稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于增值税部分，这个也比较小打小闹，税收优惠政策影响相对有限。事实上，此前央行关于保障房再贷款政策调整反响也不激烈。我觉得这个政策虽然有利于房地产市场，但要实现政策目标还要进一步扩大财政资金的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的建议是，为了更好地促进中国房地产市场止跌企稳，中国的三大政策性银行，尤其是国开行需要发债支持地方政府收储。比如，国开行可以发国开债辅助地方政府执行相关政策，这样的政策才是有力度的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈宏斌：&lt;/strong&gt;今天增加专项债的额度，收购在建或已建成未销售的商品房，以作为保障性用房和安置房是一种积极的扩张性财政政策，也有助于房地产市场止跌回稳，政策意义较为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中央首次允许并鼓励地方政府利用专项债所筹集的资金帮助房地产去库存，我觉得这个政策是一个空间很大的政策，短期来说不仅可以有助于稳定房地产市场下滑趋势，长期来看则有助于1.7亿农民工的市民化进程，可以实现一举多得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么发布会上提到的将扩大专项债的适用范围，您预计之后专项债会如何调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;现在看来专项债的适用范围比较窄，因为专项债由投资盈利要求，需要实现现金流，这也导致虽然新增地方政府专项债务限额3.9万亿，但真正投入下去的量并不大。如果钱用不了的话，我们就该反思一下为什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在专项债可以扩大的范围包括：第一房地产的“收储”，用于收购土地和房子，为房地产商提供流动性；第二，可以作为资本金投资一些项目，资本金进入市场会有杠杆效应，比如投入注册资本金1000万元，实际上可以带动做事的资金会有几个亿，这样可以把专项债盘活，提高投资收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈宏斌：&lt;/strong&gt;除了之前提到的专项债用于收储，民生领域的专项债也未来可期。未来如果专项债支出范围覆盖民生领域将有望实现对消费更好的支持。我认为专项债可能会涵盖居民养老金、中低收入人群生活补贴以及在校学生生活补贴等方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国城乡居民基础养老部分人群只有每月200元左右，水平明显过低，低于贫困线。虽然年初规划每人每月提高20元，但我认为根据现在的情况，今后可以进一步提高相关支出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>254ec17c57f09de06aff0b85d317f6bd</guid>
<title>一周军评：面对眼下的以色列，“维和部队”还能坚持多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_10_13_751562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中东局势又一次成为国际关注的焦点。在以军过去一年的军事行动导致加沙地带超过4.2万名巴勒斯坦人丧生、约9.7万人受伤后，黎以边境又成了以军军事行动的新方向。以色列、伊朗和黎巴嫩真主党三方“回合制”交锋之后，部署在黎以边界上的联黎部队的安危又成了新议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在印太方向上，因为中国航母“辽宁”舰出人意料地与“山东”舰在三亚某军港内的“同框”，外界对中国航母战斗力进一步提升的期待也水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联黎部队何去何从&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列从2024年9月23日开始加强空袭黎巴嫩境内目标，以军在两周多的时间里反复轰炸包括贝鲁特市中心和南郊在内的真主党各处重要据点以及人口稠密地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月27日，以色列空军对贝鲁特市区发动了空袭行动。以军出动F-15I战机，向四座高层建筑投掷了多达数十枚（不同报道的说法从60到85枚不等）包括 GBU-31(v)3在内的重磅钻地炸弹，将真主党领导人哈桑·纳斯鲁拉及多名真主党高层炸死。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/12/20241012220020519.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以军9月27日空袭所留下的弹坑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军持续的空袭行动杀害了黎巴嫩真主党90多名高层和中层领导人，同时也造成巨大的平民伤亡。根据官方数据，已有超过1200人因此丧生，逾100万人被迫逃离家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与以军大规模空袭针锋相对的，是真主党和伊朗对以色列的大规模报复袭击。10月1日，伊朗向以色列发射了近200枚弹道导弹，根据伊朗伊斯兰革命卫队发表的声明，伊朗导弹击中了以色列境内的军事战略中心和以色列空军和雷达基地。有美国媒体根据一些视频分析称，以色列情报机构摩萨德总部和一处空军基地遭到袭击。考虑到报道相关新闻的美国记者事后被以色列警方以“涉嫌危害国家安全”为由逮捕，相关打击的有效性似乎值得肯定。10月11日，真主党向以色列海法市中心发射了超过150枚火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/12/20241012220049662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月1日晚间，伊朗对以色列发动了大规模导弹攻击&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随大规模持续空袭的则是以色列陆军的地面行动。根据以色列媒体报道，以军之前在利益边界待命的4个师：第36师、第91师、第98师和第146师各自派出部队，向黎巴嫩南部地区试探性的发动攻击。这几支部队从黎巴嫩南部的东部、中部和南部方向出动，在缴获驻守当地的真主党武装的同时，各自控制了一小片黎巴嫩领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于2023年10月7日以来的以军而言，不管是大规模炮击、轰炸居民区，随意杀伤平民在内的非战斗人员，有计划地攻击医疗设施和基础设施，杀伤新闻工作者和医务工作者都已经不算骇人听闻的新闻了。但当以军开始袭击联合国驻黎巴嫩维和部队时，世界对以色列在本轮巴以冲突中能突破的下限有了更新的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据联合国驻黎巴嫩临时部队（即联黎部队）的报告，以军近期已经多次有针对性地对其发动了袭击：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月9日，以色列士兵蓄意破坏联合国维和部队的监控摄像头。以色列国防军还袭击了曾举行三方会谈的联合国1-32A阵地，破坏了照明设备和通信中继站，并向纳库拉角的联合国1-31阵地开火，击中维和人员避难的掩体入口，造成车辆和通信系统损坏。一架以色列国防军无人机甚至飞抵该阵地，逼近掩体入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日，以色列国防军向总部的一个观察塔开火，直接命中，导致两名维和人员从塔上坠落受伤。两名受伤士兵目前在医院接受治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/12/20241012220135235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在本轮军事行动中，以色列坦克一度抵近联黎部队的爱尔兰UNP6-52营地&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联黎部队最初由安全理事会在1978年3月设立，以证实以色列从黎巴嫩撤出，恢复国际和平与安全，并协助黎巴嫩政府恢复对该地区的有效统治。2006年，安理会在黎巴嫩与以色列冲突后通过第1701号决议，呼吁全面停火，并决定扩大对联黎部队的任务授权，增加兵力配备，以维护黎巴嫩南部地区的安全。这支部队目前由来自48个国家的10541人组成，包括近万人的军队力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联黎部队的职责是防止边境地区发生违规事件，并向联合国安理会报告。虽然维和人员配有武器，但他们通常只能在自己或平民的安全受到直接威胁时才使用武力。他们负责确保“蓝线”黎巴嫩一侧的安全。而所谓“蓝线”是联合国为结束以色列和真主党先前战争而通过的决议所确定的事实边界，长达75英里（约120.7公里），总兵力万余人的联黎部队则部署在蓝线以北的南黎巴嫩地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/12/20241012220425839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联黎部队截至今年8月的部署情况态势图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为维和部队，联黎部队虽有武装但并不享有对黎以任一一方发动军事行动的权限。尽管总兵力已经达到五位数，但考虑到以军投入的兵力规模和黎巴嫩“蓝线”的长度，联黎部队无法真正应对以色列方面的大规模军事攻击；更不用说联黎部队定期要对外公布自身的兵力部署和分布情况，对于以色列军队而言属于完全的单方面透明。从这个角度看，联黎部队从军事上完全不会成为以色列军队入侵黎巴嫩的障碍，而以军对联黎部队阵地的攻击攻击也毫无疑问不会是什么“误击”，而是对联黎部队的故意行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于这种行动的目的，以色列常驻联合国代表丹尼·达农10月10日的表态非常直白，他称“因为蓝线（黎以临时边界）沿线的局势因黎巴嫩真主党的侵略而仍然动荡不安”，因此要求其向北撤退3英里（5公里）。一旦联黎部队这么做了，以军就能借机跟随联黎部队大举进入黎巴嫩南部，清剿这一地区的真主党武装，摧毁真主党的各类据点、仓库和其他设施，通过侵占和破坏黎巴嫩领土的形式实现所谓的“安定局势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/12/20241012220507715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“安鸟部队你知道什么意思吗？就是安理会是个鸟！”——出自胡戈《鸟笼山剿匪记》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列如此赤裸的要求虽然立即遭到拒绝，但联黎部队被迫从“蓝线”沿线撤退的历史还是可能重演。1982年以军入侵黎巴嫩时，已经存在于黎以边境的联黎部队阵地并未阻挡以军装甲部队的长驱直入，而是被以色列所支持的傀儡武装“南黎巴嫩解放军”所占领。尽管“南黎巴嫩解放军”早在2000年以色列军队撤出黎巴嫩后就土崩瓦解，但相比当年还多少还在意“表面上的国际观瞻”的以色列，眼下因为“阿克萨洪水”和在加沙大规模军事行动不甚顺利的以色列明显已经进入“杀疯了”的节奏，对联黎部队阵地进行进一步的攻击或者直接出兵占领也不是什么难以想象的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/12/20241012220538440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“梅卡瓦”在1982年入侵黎巴嫩首次亮相时，就贡献了这样一个名场面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以色列的安全观来看，当代以色列正从本世纪初“缓和带来和平”的策略全面向着上世纪80年代的全面控制回退。以色列在2000年从黎巴嫩南部撤军，2005年从加沙地带撤军，总体上延续的是上世纪70年代以色列与埃及达成和平协议的思维，试图通过撤出一些以军占领的原“缓冲地带”减少冲突，甚至实现一定程度上的长期和平。虽然这种想法带有相当程度的一厢情愿，但至少以色列人自己觉得这是其让步极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在“阿克萨洪水”之后，以色列上下显然对这种“高姿态”无法解决以色列安全困境的问题取得了新共识，转而试图通过对哈马斯、甚至真主党控制的地区实施彻底扫荡乃至直接高压控制为以色列获得所谓的“安全环境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对以色列军队而言，眼下的战争规律早已不是上世纪中叶那样的“空地一协同，对手就溃败”的经典范式了。以军在加沙清剿了一整年，在付出了严格保密也遮掩不了的巨大伤亡之后，依然没能彻底平定，而黎巴嫩南部这一传统战场的作战行动又已拉开帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如以色列总理内塔尼亚胡在当地时间10月5日在一段视频讲话中表示，以色列现在正在7条战线上作战。尽管以色列在过去几十年中，在速决战中几乎无往而不利，但面对总体战的泥潭，以色列能够在美国的支持下再打多久，无疑是个值得探讨的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5371db1ae60efcaaeb835099a45f70e6</guid>
<title>该对异常增长的非税收入出手了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuchengliang/2024_10_13_751560.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘成良】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济下行压力到来后，一些地方罚没收入异常增长，也引起了社会的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罚没收入的异常增长，凸显了地方财政正面临的结构性矛盾，即在经济增速放缓背景下，地方财政收入减少，但是支出压力却并未明显下降的矛盾不断外溢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从财政收入结构来看，主要分为税收收入和非税收入。其中，税收收入是政府财政收入的重要来源，而非税收入主要包含行政事业性收费、政府性基金、国有资本经营收益、罚没收入、特许经营收入等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于税收是政府为了维持自身的运转并履行其职能，根据法律事先设定的标准，从社会和个人无偿取得收入的一种强制手段，相较于非税收入，税收收入的固定性更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，税收收入占比越高，财政收入的质量就越高。也正是因此，在2024年财政部公布了上半年全国的财政数据后，非税收入的快速增长引起了舆论的广泛热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年上半年，全国一般公共预算收入115913亿元，同比下降2.8%；一般公共预算收入中，全国税收收入94080亿元，同比下降5.6%；非税收入21833亿元，同比增长11.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据财政部、中国统计年鉴公布的数据，近十年的财政收入结构如下表：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/12/20241012165243967.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表1 2013-2022年全国公共预算财政收入结构&lt;span&gt; 作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罚没收入作为非税收入的组成部分，是一种特殊的财政收入手段，近年来确实呈现出了较为明显的增长态势，尤其是在2020年以后增长速度较快。（见表2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/12/20241012165312803.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表2 2013-2022年全国罚没收入情况&lt;span&gt;作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成罚没收入异常增长的原因主要有两方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是地方政府的财政收入结构不合理，近二十余年来的房地产大发展使得地方政府患上了较为严重的土地依赖症，而在经济下行压力下，楼市的持续疲软又严重影响着地方财政收入。与此同时，在国内外多种复杂因素影响下，企业发展也遇到多种障碍，国家为了激发市场主体的活力、减轻企业负担，出台了多种结构性减税措施，这些也使得税收收入受到较为显著的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，由于发展不平衡，中西部不少县域都面临着“吃饭财政”的困境，即地方财政自主造血能力不足，长期需要上级的转移支付来维持运转和发展。而在当前阶段，伴随着自上而下转移支付的不足，依靠罚没创收则成为一些地方弥补财力的应急性手段。2021年，《半月谈》就曾报道过，北方某山区县交通违章罚款一年就“创收”3000多万元，而当地一般公共预算收入才1亿多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是从支出结构来看，由于20世纪末的分税制改革并未触及到中央和地方之间的事权和支出责任划分，在实际运行中，地方政府承担着较大的财政支出责任。而在地方政府的财政支出结构中，除了要保障基本转运，在农业、教育、科技、文化、卫生、社会保障等方面均有强制性支出的规定，这些都是地方政府的刚性支出，很难被缩减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管上级政府多次提出党政机关要过紧日子，降低行政支出，严格控制一般性支出，并且地方政府也通过降薪、压缩行政经费等手段降低了部分开支，但是刚性支出的特点在于其事关基本运转、民生保障和社会稳定，其能够被压缩的空间较为有限，如果没有足够的财政投入，则可能引发较多的不稳定问题。例如，近期在河南清丰县以及新乡市等地，已经出现了医护人员讨薪事件，而在中部地区调研中，也有一些党政机关干部表示出现了多月的工资发放迟滞等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罚没收入尽管可以补充一定的财力不足，但是相对于财政缺口，其作用非常有限，并且其异常增长所带来的问题丝毫不能忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/12/20241012165813688.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非税收入的增加，增加了企业负担，影响地方营商环境&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对经济下行压力，国家出台了多种结构性减税措施，这些原本是为了能够充分激发市场主体活力，降低企业的税费负担，但是依靠乱罚款、乱检查、乱查封的方式来获取罚没收入，则消解了结构性减税的意义，不仅容易扰乱企业的正常生产秩序，对地方发展而言无疑也是饮鸩止渴。例如，2021年河北霸州就因为罚没问题被国办督查室通报，仅仅两个多月，就有2547家企业和个体工商户被罚，罚没收入达到了6718万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而类似事件的影响是非常恶劣的，对于地方发展而言，在一定程度上也反映出了营商环境。地方发展归根结底离不开工商企业的发展与带动，尤其是对于欠发达地区而言，在经济增速放缓的背景下，县域经济竞争已进入了白热化阶段，中西部多数县域政府都是通过各种方式来招商引资，在存量经济空间的争夺中，县域发展是不进则退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，谁能够打造更优质的营商环境、谁能够为企业发展解决真问题，则成为企业投资的重要参考指标。从地方长远发展来计，确实需要采用包容审慎的监管，行政执法的初衷在于承接威慑和教育引导，而非逐利，要避免采用过于刚性的执法方式向企业伸出“掠夺之手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为严重的是，在经济下行背景下，不仅地方政府面临着较大的压力，企业和老百姓也面临着诸多困难，尤其是中小企业容易出现资金链断裂而倒闭，老百姓失业风险加大等问题，而一些不恰当的罚款则可能成为压垮骆驼的最后一根稻草。2021年，在河北某地，一卡车司机因为定位系统掉线被罚款2000元并被暂扣车辆，司机原本就面临着较大的生存压力和心理压力，这种过于严格的处罚结果使其一时之间难以接受，因此，留下一封绝笔信，在检查站喝农药自杀身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罚没收入作为一种特殊的财政收入形式，虽然其实施过程是以法律、法律以及行政法规作为基本准则，但是在具体执行过程中的复杂性，以及自由裁量空间使其也存在着一定的弹性。如果将其作为弥补财力缺口的工具，不仅起到的作用比较有限，更容易滋生执法过程中的乱作为问题，从而造成政社关系的紧张。在当前阶段，需要迫切关注市场主体信心与社会情绪的变化，规范行政执法行为，遏制地方以罚创收的冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月8日，国务院新闻办公室举行的发布会上，国家发展改革委主任郑栅洁表示，进一步规范行政执法单位的行政执法行为，更多采取包容审慎监管和柔性执法方式，不能违规异地执法和趋利执法，不能乱罚款、乱检查、乱查封，及时对罚没收入增长异常的地方必要时进行督查，加快民营经济促进法的立法进程，为非公有制经济发展营造良好的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也期待一系列新政策的出台，能够遏制地方非税收入增长的乱象，构建一个更加法治、公平的社会经济环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cebebc76860a146727ec9f5b4ecc61de</guid>
<title>中国“娃娃”的觉醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_10_13_751558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国年轻一代的自信、爱国和才华，无疑使中华民族伟大复兴有了最为可靠的保障。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们站在了新的历史起点上，中国青年正在以自信、开放的姿态走向世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“面对‘走出去’和‘留下来’的选项，我们该做出怎样的抉择呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中华人民共和国成立75周年，当我们回望这75年的历程，会看到一代又一代的中国年轻人为了国家的发展在贡献自己的力量。在东方卫视10月7日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和“无语别”青年演讲节目《与世界说》的总制片人吕思墨围绕相关话题进行了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/13/20241013084434690.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/o41001uireb.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第253期&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国走过了波澜壮阔的75年，国家发生了翻天覆地的变化，我们每一个人都是这种变化的经历者和见证人。今天，我也在这里与大家分享一些令人感叹万千的往事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前的2014年，我做过一个演讲，叫《中国人，你要自信》。演讲视频制作完毕后准备在优酷发布，但发布的前一天，这个视频的制作方决定删去自己的名字，因为担心播出后会遭到围攻，这就是当时的舆论氛围。但我讲了一个自己的判断，我说：现在看视频的主要是年轻人，他们应该更加自信了。果然，这个演讲视频虽然是一个“三无”产品，但播出之后好评如潮，当天就有上万条留言，总体十分积极，证明这个演讲切中了当时的时弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2016年前后，我们请一位研究大数据的专家一起来讨论中国代际变化的趋势。他说，大数据表明，中国的“90后”一代购货已经是以国产品牌为主了。他还加了一句：“张老师，我估计90后会很喜欢你的作品。”后来发现果真如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，中国的90后、95后、00后，可能是中国近代史以来最自信的一代，用中国奥运金牌获得者潘展乐不久前在香港接受采访时所讲的话就是：“希望你们以我为榜样，为国争光。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/12/20241012143949334.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;282&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还可以和大家再分享一段往事。上世纪80年代，我们的国门刚刚打开，外边的世界眼花缭乱，也十分精彩，许多国人一下子失去了自信，这个时候一批“公知”趁机兴风作浪，在国内许多大学煽动“学潮”，质疑和否定中国的一切。我当时很荣幸有机会给小平同志做翻译，他见外宾时多次谈到“学潮”。1987年1月，他会见一位外国领导人，主动说最近有些“娃娃”闹事——他把学生称为“娃娃”——但他说这不会影响中国的大局。他说我们要重视对“娃娃”的引导，要注意“右”的问题，要处理“学潮”背后的黑手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，中国进入新时代以来最大的变化，就是中国“娃娃”的觉醒。他们是移动互联网的原住民，他们很多都出过国，往往比他们的父辈和老师更了解真实的外部世界。他们是完全平视西方的，甚至有点俯视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相联的是，中国亲西方“公知”的影响力迅速走衰，这些“公知”自己也承认他们过去几十年对中国青年进行的所谓“启蒙”已经失败。确实，10年前，美国驻华使馆随便发一条微博，就可能造成影响全国的一个舆情；但今天美国使馆再发类似的微博，大概率成为“翻车”现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国人的心态早已改变，西方模式走下神坛，“美国神话”已经终结。我在想如果小平同志今天还健在的话，他一定会感到非常欣慰，他不会再说“娃娃”闹事，而会说“娃娃”懂事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“娃娃”懂事，“娃娃”觉醒，意义十分重大，它意味着中国稳住了，中国社会主义稳住了、站住了，西方话语再也忽悠不了绝大多数中国人。虽然“1450”网军（民进党网军）仍然在网上猖狂反扑，但这是无济于事的，“轻舟已过万重山”，中国正以更快的速度走向世界政治、经济、科技、外交、军事舞台的中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/12/20241012144143807.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是庆祝中国共产党成立100周年大会上的青少年代表。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更大的背景来看，过去一个多世纪里，至少出现过两次“全球财富大转移”。一次是19世纪中叶开始，西方通过鸦片贸易和鸦片战争打败了满清政府，使中国人的财富大规模地流向西方，英国因此而进入了它的黄金时代，也就是所谓的“维多利亚时代”，欧洲因此而摆脱了大萧条，美国因此而开始大规模的工业化；另一次是上世纪90年代，苏联被西方话语忽悠导致国家解体，苏联人民70多年社会主义建设积累的财富被西方洗劫一空，使西方获得了大约20年的财富狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，美西方再一次聚焦中国，企图通过“颜色革命”等搞乱中国，实现再一次的“全球财富大转移”。但这次他们碰壁了，他们没有想到被他们寄予厚望的中国互联网一代，居然成了中国最自信的一代、最平视西方的一代，甚至是俯视西方的一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，道理很简单：皇帝没有新装，就是没有新装。这场来自中国年轻一代的觉醒，其意义十分深远，这就像一旦中国突破了西方的技术神话，西方长期享受的超额利润立马变成“白菜价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人，特别是中国年轻一代今天的这个思想突破，我想正以摧枯拉朽之势，使长期困扰我们的“言必称希腊”日益成为笑话。今天，以中国人的眼光和标准来重新审视西方的政治话语、经济理论、历史叙事、媒体范式、学术标准、审美观念等等，已开始成为常态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>