<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb94644a4c48d2610e63d8b49aac3850</guid>
<title>观网快评：以色列要打地面战争？美国有义务走这三步</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_09_25_749779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
继BP机、对讲机爆炸之后，以色列对黎巴嫩展开了大规模的空袭，一天之内就造成近600人死亡，其中包括50多名儿童和近百名妇女，绝大多数遇难者是平民。有迹象表明，接下来以色列可能动用地面部队入侵黎巴嫩。中东局势又面临新一轮的紧张升级，它意味着更多无辜生命的逝去，更大灾难和悲剧的发生。美国对此局面负有最大责任，而且完全拥有避免更大灾难发生的能力，它有义务实施以下三步措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步，美国在联合国与其它秉持正义的国家一起，对以色列进行强烈谴责及警告，谴责以色列不遵守联合国决议、违背国际关系准则、制造人道主义灾难的种种行为，警告以色列不要扩大事态、升级局势，尤其不能公然违背联合国宗旨和原则，入侵另一个主权国家。迫于舆论压力，美国对以色列有一些批评，但话说得软绵绵的，而且往往都留了一个尾巴，比如说总是强调“以色列的自卫权”，这几乎就是给以色列在中东的一意孤行开了绿灯，告诉它：你干你的，没事。美国的这种包庇态度不转变，以色列当然不会主动克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，立即并彻底切断对以色列的武器供应，直到以色列停止战争行为，从所侵占土地撤出，对受害地区的损失予以充分赔偿。美国是以色列最大的武器提供方，没有美国的武器，以色列不可能在中东展开大规模军事行动。以色列在中东制造新的杀戮，凶器大多是美国提供的。不能往正在行凶的人手里递刀子，这是人类文明和法治的底线，美国作为联合国常任理事国，平时把仁义道德挂在嘴边，这条底线不能破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步，根据以色列的后续行动，对它启动相应的实际制裁。对俄制裁没有国际共识，美西方仍强行推动了史无前例的一万多项制裁。现在虽然大部分国家的政府也没有主动提出制裁以色列，但美西方迟迟不采取有力行动体现着它们的双标和纵容。以色列也非常清楚这一点，要改变这种局面，美西方必须有所行动。这并不是说国际社会在此问题上唯美西方马首是瞻，要靠它们领头，而是它们有责任消除自身双标行为导致的严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩外长向美国喊话，希望美国出面阻止战争。因为大家都知道，中东危机的症结在哪。这三步，哪怕美国只走出第一步，并警告以色列说它可能会走另两步，以色列一定会有所收敛，中东的局势也会得到缓解。现在就看美国怎么选择了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6295fecc1e52688388e1c1bbdc21f851</guid>
<title>日本“新秩序的前夜”要来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2024_09_25_749757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本自民党总裁选举投票进入最后倒计时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场选举被视为自民党首次“无派阀选举”。现任首相岸田文雄宣布不寻求连任后，选举局面陷入大乱斗。目前共有9名候选人参加，前所未闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925122615231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月12日，9名自民党总裁选举候选人依次在位于东京的自民党总部发表政见演讲。前排站立者为茂木敏充，后排左起为：高市早苗、小林鹰之、林芳正、小泉进次郎、上川阳子、加藤胜信、河野太郎、石破茂。&lt;span&gt;新华社记者 岳晨星 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这段时期日本媒体一直放出各类消息和民调，遥遥领先的总是石破茂和小泉进次郎，但这类民调并不具备很强的参考意义。一是自民党总裁选举说到底是党内选举，只不过目前来看，选上自民党总裁就会自动接任首相；二是这些民调更多体现了全民“知名度”，而非党内统制力。按过去派阀选举的说法，等到竞选名单出来后，大概选前十几二十天，才是党内大佬关起门来协商“交易”的重要阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，日本政界另一个联动的事态值得关注，立宪民主党在同期进行党首换选，他们明确表示要提前谋划政权更替。这似乎可以为自民党总裁选举形势以及可能很快到来的国会大选提供一个观察视角，也意味着日本政治格局可能在起变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小泉进次郎，政治劣化的缩影？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管小泉进次郎出现在大众视野的频率明显比其他自民党政治人物高，凭借其政治世家的出身——日本前首相小泉纯一郎的次子——为人熟知，但出于其个人表现，外界一直不太看好其政治前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎，1981年生，今年43岁，毕业于关东学院大学，后去美国哥伦比亚大学镀金；相比其父小泉纯一郎毕业于日本知名私立高校庆应大学，小泉进次郎明显逊色。如果以日本重要政治家的学历标准来看，小泉进次郎也矮了一截，在日本政界后代中也比较少见。从美国留学回国后，2007年他担任自己父亲的私人秘书；2008年小泉纯一郎引退政坛，他便顺理成章继承父辈的选区，开启自己的政治生涯。这种政治继承制也算是日本一大传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺利当选议员后，小泉也曾担任过内阁大臣——虽然大多是“边缘”职务，经常公开说些不着调的言论而被戏称为“进次郎构文”，曾在新闻发布会上被记者毫不留情地批评，婚后又借着自己太太的名气——知名女主播泷川雅美（又名泷川克里斯特尔）成为媒体谈资……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当了十几年议员，小泉进次郎的政治履历经不起太多检视，从未进入自民党内三要职——政调会长、干事长、选调会，所谓的历练也大多是内阁中比较次要的职务。小泉进次郎没有在大众面前展现出作为政治人物应有的稳重与智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/25/20240925132724908.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小泉进次郎宣布参选自民党总裁，在发布会现场，有记者质疑：“水平如此之低也非要竞选吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政界到大众，对他的能力抱持诸多疑虑。最知名的点评当属日本电视主持人松子，若干年前有日媒试图打造小泉进次郎的人设，大肆吹捧其语言魅力，当时松子在电视节目中对此评论道：恶心。不少日本民众也会怀疑，难道真的要把国家交给这样一个人吗？他能在国际场合中展现良好的国家形象吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而随着自民党总裁选举的白热化与混乱化，事态出现了明显的变化：日本前首相菅义伟表态支持小泉进次郎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月8日，小泉进次郎在横滨街头发表竞选演说，据称现场聚集千人，在这场集会上，菅义伟公开表示，希望将掌舵日本的重任托付给小泉进次郎，期盼得到民众支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅义伟在当今日本政界可以称资深政客，从议员秘书到参选议员，再到内阁大臣、内阁官房长官，最后于2020年9月接替辞职的安倍晋三，当选自民党总裁，并出任日本首相。在他身上，还有另外两个标签，一是“非世袭议员”（非出身政治世家），二是“无派阀所属议员”（未参加党内派系）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么菅义伟选择支持小泉进次郎？不妨做些分析与推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，两人关系密切。在自民党内，小泉进次郎被视为菅义伟的亲信。在2021年自民党总裁换届选举中，菅义伟突然立场“大反转”——前一天还雄心勃勃表示自己参选，一夜之间宣布放弃寻求连任。当时不少人纷纷与菅义伟保持距离，菅内阁中只有时任环境大臣的小泉进次郎旗帜鲜明地“支持菅义伟连任”。据悉，他连续向菅义伟进言4天，但最终菅义伟表态放弃寻求连任，小泉在面对媒体采访时哭了，竭力替菅内阁辩护，“没有人比首相做的工作更多。然而，这样的政府却没有得到肯定的评价。”某种程度上，两人是政治提携与人情。况且，小泉进次郎作为“日本前首相小泉纯一郎儿子”的这个身份，背后也是资源与结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，出于考虑利益，菅义伟需要为围绕在自己周围的一些利益群体做代言或安排人事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，假如小泉进次郎上台，解散国会提前大选就迫在眉睫。稍早前小泉也表示如果当选，会尽快解散国会。在此情况下，自民党有望趁着新首相蜜月期，搏一搏议员席次。从安倍晋三遇刺引发的“统一教”风波到派阀“黑金”丑闻，自民党形象一落千丈，换一张新面孔可能有助于洗刷负面评价。当然鉴于上文对小泉进次郎的评价，以及下文还会讨论更大的政治背景，只能说赌注有点大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，牵出了另一个问题：如果小泉进次郎被成功推上首相大位，会不会只是菅义伟手中的提线木偶？背后是不是菅义伟与麻生太郎的对决？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/25/20240925132901447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本前首相菅义伟（中左）在小泉进次郎（中右）的街头演讲中致辞。&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菅义伟与麻生太郎的对决？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，自民党最重要的内核之一便是派阀政治。这些年，无论是安倍的长期政权还是临近尾声的岸田政府，没有麻生太郎的支持，也很难维持稳定执政。在安倍与岸田之间的一个插曲就是菅义伟内阁，事实上菅内阁本身就是各派系之间妥协的产物，而最后菅义伟的下台其实颇有些被逼下台的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从派阀视角来看，目前9名候选人可以简单做个划分：权力核心圈阵营，以现岸田内阁要职人员为主，林芳正、上川阳子、河野太郎、茂木敏充；非核心圈阵营，小泉进次郎、加藤胜信、高市早苗。石破茂长期以来是自民党内的“非主流”，自成风格。小林鹰之在党内的资历更浅，这次参选更多是刷存在感。此外，有日媒将菅义伟阵营称为所谓的“复权派”，即恢复自己的政治权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今随着自民党各派阀陆续宣布解散，传统上各派阀力推唯一候选人的选举模式似乎已成过去式。曾同属一个派系的人同时参选，比如林芳正和上川阳子同属宏池会（岸田派），再如茂木敏充和加藤胜信都是茂木派。现在，每位候选人都有各自的支持群体，理论上每位自民党国会议员都应根据自己的判断进行独立投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一的例外是麻生太郎，截至目前麻生派尚未正式解散。本次选举，麻生太郎公开支持自己派系的候选人河野太郎。岸田文雄放弃寻求连任，可能在某种程度上打乱了麻生的布局。在过去的派阀运作规则下，麻生派、宏池会，再加上茂木派基本构成党内政治势力的稳定三角，有望支持岸田继续连任。但岸田的退出，明面上无派阀选举的混乱，显然让麻生陷入麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎（背后是菅义伟）、石破茂（无派阀）凭借其知名度与舆论烘托，一直在民调排行中领先；近日，高市早苗（旧安倍派）的支持率也挤入前三。反而麻生派的河野太郎选情始终低迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925133135784.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对麻生来说，可能面临的最困难情形是，石破茂和小泉进次郎进入第二轮决选。2009 年石破茂曾迫使当时支持率低迷的首相麻生太郎辞职，因此二人关系十分微妙；麻生太郎也曾因批评小泉纯一郎任内的“邮政改革”，而两人关系僵硬，现在小泉进次郎与菅义伟站在一起。据朝日新闻引述麻生太郎身边的议员透露，如果是石破和小泉的决选，麻生开玩笑说“只能选择亡命了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，有日媒和政论人士将这场混乱的总裁选举视为麻生太郎和菅义伟这两个“幕后大佬”之间的对决，不仅是两人在自民党内的资历与掌控力的体现，也是当下选举形势的反映。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>137250d75f9943292eee1026fe420d72</guid>
<title>向太平洋实射洲际导弹，中国展示可靠核威慑</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_09_25_749725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月25日8时44分，中国人民解放军火箭军向太平洋相关公海海域，成功发射1发携载训练模拟弹头的洲际弹道导弹，准确落入预定海域。此次导弹发射，是火箭军年度军事训练例行性安排，有效检验武器装备性能和部队训练水平，达到了预期目的。中方提前向有关国家作了通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情在中国人民解放军火箭军乃至中国人民解放军的历史上都是非常罕见，或者说是头一遭。在此之前，我国向南太平洋发射火箭只有一次，那就是1980年的“580”任务。当时是我国为了测试东风五号弹道导弹的全程试验而进行了一次科研性发射。而今天是人民解放军首次向太平洋进行全程实战实用洲际弹道导弹的发射试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/25/20240925133401235.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;224&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1980年5月，海军护航编队出航首赴南太平洋执行580任务&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往我们火箭军在装备导弹以后，也要进行年度的发射训练和试验。在实弹发射中，通常为了防止泄密，都是以高弹道向西北靶场进行导弹发射。这类导弹试射虽然提前有禁航通告，但是不对外公开宣布。而这一次我们进行向太平洋相关海域的导弹发射，毫无疑问是向全世界展示中国的洲际弹道导弹性能与实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国战略核力量来说，这是我国向全世界展示中国战略核威慑力量的一次公开亮相。中国作为全世界唯一一个承诺不首先使用核武器、不向无核国家使用核武器的国家，在战略核力量的使用上向来非常谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今随着我国核力量日益增强，火箭军向全世界的展示也是极为必要的。正如一些军控专家所说，此次战略导弹试射毫无疑问有利于周边局势稳定，也向相关国家发出了非常清晰的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42be6493e237f3f803869c344fe8b733</guid>
<title>美国要想弯道超车中国，倒是有一个办法</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterCoy/2024_09_25_749721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 彼得·考伊，翻译/ 刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们公司的电池效率不是很高”，马特奥·哈拉米略（Mateo Jaramillo）在向我介绍他的公司时，顺便提了这么一句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这听起来挺糟糕的，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是能源公司Form Energy的董事长哈拉米略却说，这对他们来说并非是坏事。电池效率是指电池的发电量与充电时注入的电量之比。当然，效率越高越好，但是对于Form Energy公司所瞄准的市场而言，更重要的是降低电池制造成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Form Energy生产的电池没有用到昂贵的锂，而是普通的铁——人类在2600年前的铁器时代就已经开始使用了。这款电池的原理就是电池里的铁生锈时放电，充电时则将铁锈还原成铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Form Energy的目标客户包括电力公司，他们需要存储大量的电能并在有需求时将其释放出来。世界上很多地方都安装了风力发电机和太阳能发电机，但这些地方的电价基本上都是亏损的：电力公司贴钱给用户让他们使用自己的电，因为贴钱比停止发电成本更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/25/20240925120732360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Form Energy公司成立于2017年，在马萨诸塞州萨默维尔、旧金山湾区、匹兹堡大都会区和西弗吉尼亚州韦尔顿设有工厂和办事处，致力于开发、制造和商业化突破性的铁空气储能系统，以实现全年可靠、安全和清洁的电网。&lt;span&gt;Form Energy&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于电力公司来说，他们需要一个便宜的电仓来存储这些廉价的甚至亏损的电，以便之后再卖出。哪怕这个电仓笨重又低效，对他们来说仍然是一笔好买卖。Form Energy公司八月开始动工他们的第一个商业项目：明尼苏达的非盈利电力合作社大河能源公司（Great River Energy）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在手机和电动车里可能永远也不会用到由铁和空气组成的电池，但Form Energy并不打算征服每一个细分领域，他们采用的是量体裁衣的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这篇文章以Form Energy公司开头，部分原因是因为我喜欢从铁锈里获得能量的想法，另一方面则是因为它是众多帮助美国重回电池发展最前沿的美国公司之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经让锂离子电池市场从手中溜走。约翰·古迪纳夫（John Goodenough）是得克萨斯大学（University of Texas）的物理学家，他在2019年因为一系列的突破获得了诺贝尔化学奖，其中包括1980年研发出的一款更好的可用于锂离子电池正极的材料。有一家试图将这项技术突破商业化的初创公司，从奥巴马政府手中获得了几亿美元的投资，但他们却倒闭了。2013年，一家中国公司收购了这家破产的初创公司A123。就在美国人纷纷撤离之际，其他中国公司趁机涌入了锂离子电池产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国已经完全主宰了全球锂离子电池的生产，这些电池可以用于电动车、手机、笔记本电脑、无线电动工具等诸多领域。根据韩国研究机构SNE Research发布的数据，今年前七个月，中国企业宁德时代占了全球电动汽车电池产量的38%，。另一家中国企业比亚迪以16%的份额位居第二。在前十名的企业中，没有一家美国企业上榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要提醒的是，中国降低了锂离子电池和给锂电池充电的太阳能板的价格，这对于解决全球变暖问题来说是重大利好。但如果美国企业不仅能购买，也能生产这些能够拯救地球的设备，对美国经济来说也会是重大利好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>