<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1fec129968ae64a775c3b87161cba51b</guid>
<title>被称为“脑死亡”的北约，因为乌克兰危机复活了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_07_31_651677.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波  翻译/中国论坛 程泽笠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在音乐会上，当观众听到歌手唱到最高音时，他们知道这首歌可能已临近尾声。北约的未来亦大抵如此：在不久的将来，瑞典和芬兰加入北约之日，很可能就是由32个成员组成的跨大西洋联盟的扩张终结之时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其他三个北约候选国中，格鲁吉亚和乌克兰申请加入，已遭到俄罗斯的战争报复，因此似已无可能。如果波黑继续采取行动加入北约，莫斯科是否会如它警告的那样做出反应，尚待观察，在目睹乌克兰所发生的冲突后，北约可能也会三思而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/30/20220730115527545.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，冷战从未随着苏联的解体而真正结束。乌克兰战场不过是北约和俄罗斯之间继续争夺势力范围的一个擂台而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯有合法的势力范围吗？如果莫斯科认为有，并愿意为之而战，那么它就有。回顾1962年苏联在美国家门口放置导弹，美国是如何反应的就很容易理解了。古巴导弹危机曾将世界推向全面核战争爆发的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事联盟靠“威胁”生存。如果他们找不到威胁，就会自己制造威胁。但是，北约这样的庞然大物要想生存下去，就需要不断扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约寻找威胁的例子可以从 1999 年科索沃战争期间对贝尔格莱德的 78 天轰炸中看到。同样，在 2011 年北约领导的联军针对利比亚及其统治者卡扎菲的行动中也可以看到这一点。该行动导致卡扎菲下台，利比亚陷入内战的深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，没有什么威胁比“俄罗斯威胁”更大，更有用。俄罗斯不是苏联，但谁最像苏联？只有俄罗斯。戈尔巴乔夫和叶利钦都对俄罗斯加入北约表示过兴趣，但不出所料，他们都被拒绝了。俄罗斯加入北约只会让联盟失去存在的意义，并从内部瓦解北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争增强了北约的团结，但只是一时的。相反，它很可能成为这个联盟最终解体的一个转折点。出于对俄罗斯的恐惧，北约中更多欧洲国家会增加国防开支，从而加强欧洲的战略自主，减少对华盛顿的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国是一个典型的例子。俄乌冲突前，这个欧洲最富有的国家的国防开支一直低于其国内生产总值的2%，而这本是北约成员国的义务。但在2月，德国总理朔尔茨宣布从今往后每年的国防开支将超过2%的国内生产总值。像魔术师突然从帽子里变出一只兔子一样，他宣布为德国武装部队设立1000亿欧元（约合1021亿美元）的基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦欧洲战略自主，美国就可以把欧洲留给欧洲人，从而聚焦于中国，因为美国认为中国是比俄罗斯更大的长期威胁。对美国而言，理想状态是北约聚焦于欧洲的集体防御，同时，欧洲盟友支持美国在印太地区遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是白日做梦。迄今为止，英国、法国和德国除了以航行自由的名义在南海象征性地进行了几次航行外，并没有什么大动作。尽管北约在6月的峰会上首次将中国定性为“系统性挑战”，但并没有刻意将中国描述为“威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国的欧洲盟友来说，过于关注中国有可能使北约忽略俄罗斯这个真正的威胁。中国和北约彼此相距太远。很难想象有朝一日中国会派兵与一个欧洲国家开战。同样，也很难想象北约会出兵参与台海的潜在冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管北约首次邀请日本、韩国、澳大利亚和新西兰的非北约盟国领导人出席今年的峰会，但“亚洲版北约”不大可能形成气候。在印太地区，即使是美国最亲密的盟友，也不希望被视为反华俱乐部的一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，历史上的东南亚条约组织就是亚洲版北约的一次尝试。该组织成立于1954年，被詹姆斯-凯布尔爵士（注：凯布尔 ( 1920 - 2001) 是英国外交官和海军战略家）描述为 “美国政策赤裸裸的遮羞布”，其成立目的主要是为了阻止共产主义在东南亚的进一步发展，但它只存在了大约二十年。今天，东盟已是中国的最大贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有当中国和俄罗斯结盟，北约才可能会在一场新的冷战中满血复活。但从乌克兰冲突来看，没有证据表明中俄会结盟。北京已经小心翼翼地在战略伙伴俄罗斯和乌克兰之间取得了平衡，后者视中国为最大贸易伙伴之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国精心维持的中立立场可能并非欧洲想要的，但对于那些担心中俄联盟的欧洲人来说，这应该是可以被接受的。中国没有向俄罗斯提供军事援助应该让他们长舒了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果小国为了自卫而抱团可以理解。但如果地球上最大的军事联盟希望不断扩张，那就不是为了防卫，而是要用大棒将自己的价值观强加于人。没有一个联盟会千年不倒。只要西方国家继续衰落，北约必然式微。法国总统马克龙曾宣称北约已经“脑死亡”，但它现在看起来也许更像是一具仍在行走的活僵尸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c8d8fb3c8609fa0bfc9565c9eccfa33</guid>
<title>中国对传统文化的态度，令西方人嫉妒</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_07_31_651676.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文化在西方世界广为流传，很多人喜欢吃中国菜，喜欢喝茶，喜欢穿旗袍。而最近，中国传统汉服更是走进了人们的视线中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的东亚服装元素在西方人眼中显得与众不同，正因为如此，西方人也在试图“挪用”这些元素。特别是西方大公司或西方名人，如果他们有机会，他们会尝试利用那些遥远的东亚文化，来为自己博取更多的关注。在演艺圈，白人演员穿着中国服装或假装自己是亚裔，在过去是非常普遍的，没有人会觉得不合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在今天，在文化左派思潮的影响下，西方社会要敏感得多。如果有人试图从其他文化中窃取或挪用一些要素，他们将受到严厉批评。像最近Dior引发的马面裙争议，就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这一事件在互联网上持续发酵之后，我看到网上几乎所有评论都对Dior持负面态度，人们甚至还揭露了Dior从世界各地窃取其他民族传统服装设计的劣迹——印度、罗马尼亚的民族文化都被傲慢地“挪用”过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们说，如果迪奥想从中国或任何其他文化中获得灵感来制作他们的衣服，他们必须把功劳归于这些国家，而不是声称自己发明了它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/26/20220726161748824.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;引发争议的设计&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国人对传统的态度，令人嫉妒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有东亚传统服饰中，旗袍在西方世界是最受欢迎的，因为它不仅美丽，而且非常实用，即使在今天，人们也可以穿上它。不过，西方人对汉服的看法与旗袍不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家的大多数人实际上并不知道汉服在中国有多受欢迎。可许多西方人喜欢旗袍，所以如果他们知道旗袍来自中国，他们自然而然地会认为中国女性即使在今天也穿着它。但汉服的不同之处在于，它看起来并不现代。在欧洲国家，我们也有许多女性喜爱传统服装，但今天没有人敢穿着这样的衣服走出去——特殊场合除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本，有一种名为Lolita的时尚风格，其灵感来自传统的欧洲服装，我甚至看到一些中国女孩穿着这样的衣服走在路上，但欧洲女孩今天可不敢这样穿，因为她们会害怕被别人取笑。因此，大多数西方人认为中国人一定有同样的感觉，不会在街上穿汉服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有一些西方人从互联网上发现，即使在今天，中国人也不怕穿着传统汉服走出去，许多人对这一事实非常感兴趣。大多数人认为，中国人正在重新拥抱他们的传统文化，并通过各种形式的文化创新来保持其古老的生命力，这真是太神奇了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多外国人实际上非常嫉妒中国人，嫉妒他们能够如此大胆奔放地表达自己对于传统文化的热爱，他们也会扪心自问，为什么自己的国家没有做同样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，如果中国汉服潮流变得流行起来，它可能会激励许多其他国家追随中国，尝试复兴自己的传统文化和传统服饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/26/20220726161516991.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt; 向Dior提出抗议的留学生合影，摄影者TC（活动图均由受访者提供） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分不清的服装&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过即使如此，这并不意味着西方人真的喜欢或对中国文化有强烈兴趣。通过与其他东亚国家——日本和韩国的比较，我想补充说明这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说有些西方人喜欢吃寿司、看漫画，那他们会说自己喜欢日本文化；如果他们喜欢听k-pop或看韩剧，他们会说自己喜欢韩国文化。但出于种种原因，涉及到中国时，情况就不同了。与韩国或日本相比，中国的东西实际上在西方更普及，但即使人们喜欢这些东西，他们也很少表述“我喜欢中国文化”这样一句话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么会这样呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9f89c52720ae1068e6a2fe83f238853</guid>
<title>一周军评：这次台海危机的决定性因素在哪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_07_31_651675.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，全世界的目光聚焦在台湾海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国众议院议长佩洛西将窜访台湾的消息一出，立刻引起中美两国间紧张态势。解放军针锋相对的多次军事演习已经开始。而我方的调门在几天内不断上升，终于，在我国舆论场有着“特殊地位”的一位同志直接向美方放出了“如果美军战机护送佩洛西访台，就是侵略，解放军有权强制驱离佩洛西座机和美军战机，包括发射各种警告弹，做阻碍性飞行动作。如果驱离无效，就可以击落他们”的声音，搞笑的是，如此一条表述清楚，内容明确的警告信息，却被推特阻碍，于是这位同志一不做二不休，重新发的推文干脆就把调门进一步提高到了：“如果依然无效，我认为击落佩洛西座机可也”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位同志重新发表的这条里面也明确说了：“然而我把该传的信息传达到了”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/07/30/20220730203029311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;胡锡进微博截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/07/30/20220730202646853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;胡锡进推特被删&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着什么，我相信我们也不必再多做解读。中方已经摊牌，对于此次行动我们的处理方式将会是如此，而美国方面的反应呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，佩洛西在新闻发布会上表示自己对于此行很“兴奋”，但要在“途中”才公布其具体行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这个意思也很清楚了，来吧，小鸡游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场危机真的要来了，美国媒体在今年3月就援引有关人士的话说，今年夏天中美将迎来一场风暴，好的，现在风暴经过一整个夏天的酝酿，终于来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军有首新军歌，“来吧来吧风暴，来吧来吧巨浪，我们早已准备好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场危机，有很多人表示担心，包括我们国内的很多网民，已经非常激动，今天列车长也接到有朋友给我直接打电话说，听到我在节目里说到“战略定力”一词，他很不高兴，甚至表示要我们这些媒体人，乃至于是党和国家，不要光是参考那些历史上的国际冲突和危机，而是要“考虑考虑巴黎和会，考虑考虑五四运动”，认为只要佩洛西落地，“我们就输了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种激动当然是理所应当的，实际上，中华人民共和国立国的思想根源，就直接来源于五四运动，我国历次革命战争的正义性，也就直接来源于驱逐一切在中国领土上的外国侵略者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为呢，这位网民发出这样的声音，一个潜台词依然是某种“不自信”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该认识到，“韬光养晦”是一个策略，而不是“祖宗规矩”，在今天的时代背景下，过度“韬光养晦”已经不合时宜。况且，即使是“韬光养晦”的时代，我国在核心利益和关键问题上依然是不惜一切代价的。因此在这件事上，我们应该具有高度的信心，十四亿人民的意愿不可违。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这次危机的决定性因素在哪里呢？我们该如何认识这场危机呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里先给大家推荐一本书《和平与战争之间：国际危机的性质》。本书当然也是一本美国人写的理论著作了，内容肯定不如网络小说那么令人兴趣盎然，但是各位关心国际危机的朋友，关心美国如何在国际上屡屡挑动危机，并从中收益的朋友们，去读一读。虽然美国政府今天已经不会再按照这些“过时”理论采取行动，但其中一些观点，反而更加契合今日的实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，这本书也很老了，初版于1981年，已经属于比较“过时”的国际关系理论框架内的东西，或者叫做“大战略”理论框架。但今天美国已经没有“大战略”了，只有应激反应。但是在今天国际局势当中，那些“新派”理论正在陆续失败的前提下，我觉得大家还是应该回过头来，重新认识一下这些构建冷战框架的基础理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就说里面的一些观点。首先，国际危机的根源何在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书的作者认为，国际危机的根源在于领导人的情绪性判断和行为超越了理性。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“领导者在弄清他者的目标和筹划上存在巨大困难，并一贯低估他们政策的风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
作者将这些“决策病理”的根源归于领导人的“知觉错误”，而这种“知觉错误”的根源在于三个要点：官僚机构的政治化，简单说就是“小团体主义”盛行。国内政治的首要地位，就是领导人以国内政治需要为首要驱动力，产生了低估国际风险的倾向以及民族自我形象的角色，换句话来说就是出于对本国实力的自负，做出一系列灾难性的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以他书中提出的一系列导致领导人“认知闭合”的条件，有几点对于我们管控这次危机不利的因素。首先，“过去相似情况下的成功”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在过去几十年里多次有高层领导窜访台湾的事件，这强化了美方对于“高层领导窜访台湾不会引起中国强烈反应”的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此带来了他们对成功的预期，以及忽视我方关切的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正关键的因素是，“领导层的瘫痪”，美国目前正处于一种典型的“瘫痪”之中，领导层当中无人可以做出终止危机的决断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们回顾过去几年中美之间的危机，我们会发现，特朗普更符合本书中关于领导层“认知闭合”的描述，因此特朗普的行为在关键时刻仍有“刹车”。而民主党当局，由于领导层瘫痪，实际上是一种更可怕的情况，就是“失去控制”，导致“政策冻结”，一辆失去刹车的泥头车已经轰隆隆开过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上此前的俄乌危机中，美国采取了关键性的步骤，将不可言说的东西弄到了乌克兰，彻底戳穿俄罗斯的底线，导致危机的结果不可避免的走向战争，这已经是一个极为恶劣的“失控”先例了，但他们尚未从这场危机当中获得足够的惩戒，或者说负面反馈，甚至可以说他们还从中收获了一些利益，所以指望他们主动扭转失控局面，目前没有足够动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说从这一点上来说，现在的民主党当局要比特朗普当局更加恶劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然现在去说美国人决策有问题，这个是很容易的，但它既不能预防决策失误，也不能作为追究责任的根据，关键问题在于我们如何应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的决策已经毫无疑问存在失控问题的情况下，唯一能阻止战争爆发的，只能是军事手段，尤其是军事威慑手段了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有很多朋友都会简单的认为“威慑”可以解决一切问题，但实际上威慑并不是灵丹妙药，威慑也会引起 一定的反作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事威慑如果操作不当，反过来就会强化对手先发制人的倾向，形成“威慑失败”，这是威慑的吊诡之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突的爆发，就是一个典型的俄罗斯和美国双向威慑失败的后果。不过这个问题在中美台海问题上并不存在，因为在台海问题上，美国对我方威慑认知不足，是美方采取行动的根源，要从根源上解决问题，加强威慑是重要的一步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ec8bddfe45948a6855bdca38b205500</guid>
<title>对话外国记者：美国现在很魔幻</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_07_31_651667.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“只有笃信‘和而不同’的‘文明型国家’，才会允许‘一国两制’，但这种‘和而不同’是建立在相互尊重的基础之上的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“香港人其实需要回答，你到底是美西方在中国的‘桥头堡’，还是代表了我们中华文明和世界交流的‘桥头堡’？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视7月25日播出的《这就是中国》第153期节目中，复旦大学研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院特邀研究员邱文平老师，在香港回归祖国25周年之际，就香港问题与“一国两制”问题展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=n00438r19vd&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港回归25周年之际，香港外国记者会于6月29日邀请我做了一个演讲和互动。我先做了一个20分钟的演讲，题目是《“文明型国家”视角下的民主未来与香港未来》，然后与外国记者进行了40分钟的互动，时而热烈，时而激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演讲的视频和文字已经在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_07_07_648227.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;观察者网全文刊发&lt;/a&gt;了，我这里再简单概括一下。我一直把中国国家的性质界定为一个“文明型国家”，也就是一个延绵不断长达数千年的古老文明与一个超大型现代国家几乎完全重合的国家。我特别谈了“文明型国家”与香港的关系：只要看一下欧亚大陆的版图，从基辅到伊斯坦布尔，从新加坡到香港，再到上海，在这片广袤的大地上，这些大都市构成了东西方文明之间的互动联系的节点。历史证明这些节点要么成为不同文明之间的“桥梁”，要么成为不同文明冲突的“前哨”。香港当然应该是“桥梁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也使我想到了今天乌克兰的悲惨命运，2014年，西方支持的“颜色革命”席卷基辅，美国政府坚持乌克兰拥有加入北约的主权，但美国前国务卿基辛格告诉基辅，如果乌克兰要生存和繁荣的话，就不应该加入北约，就不应该成为一方对抗另一方的“前哨”。相反，它应该起“桥梁”作用。回想起来，我认为基辛格的建议确实更为明智，无论对美国的利益，还是对欧洲的利益，或者乌克兰的利益来说都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，节点的命运往往是由历史和地理条件决定的。从中国的角度来看，2020年中国全国人民代表大会颁布的《香港国安法》，是使香港摆脱类似基辅那种悲惨命运的决定性一步。我还提及2019年香港“修例风波”最严重的时候，乌克兰“新纳粹”亚述营曾派出资深人员前来香港表示支持。我觉得必须坦率地指出，在大多数中国人看来，西方已经搞乱了伊拉克，搞乱了阿富汗，搞乱了利比亚，搞乱了叙利亚，现在又搞乱了乌克兰，数百万人已经丧生，数千万人无家可归，中国绝不允许这样的悲剧发生在香港、新疆或中国任何地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有笃信“和而不同”的“文明型国家”，才会允许“一国两制”，但这种“和而不同”是建立在相互尊重的基础之上的，如果一方试图通过“颜色革命”的行为来扳倒另一方，那么这种行为，必将被绳之以法。从文明的视角看政治，西方自殖民时代以来一直奉行“分而治之”的战略；相反，中国身为“文明型国家”奉行截然不同的“和而富之”的战略，中国认为这代表了大多数人民的最大的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提到不久前我遇到一位老朋友巴基斯坦前驻华大使，他告诉我，他两年前到美国做了许多关于中国的讲座，美国听众老问他一个问题：中国的未来是什么？他的回答很简单：中国就是未来。这也是我的观点。演讲结束之后，我们就开始了互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港外国记者会主席基斯率先向我提问，然后他又收集其他记者的问题请我一一回答。他问我：你说中国是一个独特的“文明型国家”，这与美国人谈论的“美国例外论”是一回事吗？我说，由于“美国例外论”名声不好，这个概念已经带有负面色彩，所以我更倾向于使用“中国独特性”。那么，“中国独特性”和“美国例外论”的区别在哪里呢？“美国例外论”基于一种“帝国的心态”，也就是我可以为所欲为，我可以输出“民主”，我可以到处发动战争。也就是美国前总统卡特曾对特朗普讲的，在过去的242年里，美国一直处于战争状态，只有16年没有打仗，这就是中国正在超越美国的原因。显然卡特给特朗普上了一课，要他关注发展而不是关注战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我告诉基斯，“美国例外论”现在已经对美国自己构成了危害。在中国和许多国家民众的眼中，美国现在变成很魔幻的国家，它成了一个解决不了问题的国家：解决不了枪支暴力问题，解决不了堕胎权利问题，解决不了基础设施常年失修的问题，更别说毒品泛滥这样的问题了。为什么会这样？对中国人来说，解决这些问题并没有那么困难。“文明型国家”的特点之一是民本主义导向，你发现老百姓、民众关心什么问题，那就去解决这些问题。比方说新冠疫情问题、贫富差距拉大问题、医疗问题、养老问题等等，那就一个一个去解决，所以有人说中国是一个“工程师治理的国家”，总是不停地发现问题，然后找到解决的方法，而且解决问题一般都有时间节点，几个月或者一年之后等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在美国，比如全民医疗保险问题，已经持续了一个多世纪了还没有解决；再比如枪支暴力问题，我问基斯，你认为能在未来100年内解决吗？所以在外人看来，美国真的是很魔幻的一个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/30/20220730172143444.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基斯接着问我：所以你认为你们的一党制是有效的，是吗？ 我说：中国共产党是一个整体利益党，它取得了巨大的成功。我补充了一句，要知道，在中国，中国共产党是一个非常正面的力量。对大多数中国人来说，这是一个常识。不理解这一点，你就无法理解现代中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他又问我：但我们听到的消息是疫情再次暴发以来，人们都在逃离上海，逃离中国？我说：恰恰相反，更多的资本正在流入中国，人民币也在升值，出国留学的人数和移民的人数都在下降，人们对上海有信心。我说，你的问题还使我想起了邓小平在香港回归前说过的一段话，当时英国媒体在炒作所谓的“港人和外资都在抛弃香港”，邓小平说，不用担心，只要我们政策正确，更多的人、更多的资本都会来到香港。我们现在非常开放，如果你想移民，没有人阻拦你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基斯说，2012年在一次新闻发布会上，我问你们领导人，中国什么时候会有民主选举？你们领导人说我们正在朝着这个方向前进。他问我：现在你们乡镇选举是什么情况？我说：乡镇选举还在进行中，但我们进行了结构改革，现在有非常严格的规定，首先就是金钱不能干预选举，我想这一点对美国特别有教育意义——金钱不能干预选举，美国的竞选捐款能不能停止呢？现在你们的竞选捐款已经不设上限了，这是非常糟糕的。基斯承认说，我同意这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他接着问我：你曾经担任过邓小平的翻译，现在正值香港回归中国25周年，如果邓小平还健在，你认为他会怎么看今天的香港？我说，邓小平本人在年轻时候多次来过香港，他第一次来香港是1920年，当时他去法国勤工俭学途经香港，后来成了一名革命者，在广西组织起义，多次经由香港返回上海，所以他对香港有记忆，他思念香港，他曾经说过，他希望能活到1997年7月1日去香港看一看。我希望你了解邓小平的性格和他对香港问题的总体的看法。我说，可以告诉你一个故事，1992年解放军向他提交了一个关于香港交接的军事准备报告，他看了之后说了两个字：太软。邓小平是说话非常直白的人。他说，这是为和平交接所做的军事准备，但如果万一英国人搞事情，到那天不把香港交接给我们，你们有没有为非和平交接做好军事准备？于是，解放军就重新起草了报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基斯问我，你对50年过渡期的后25年，也就是从现在到2047年，有何期望？我说，我希望香港和内地进行更多的交流。中央同意香港实行资本主义制度，这没问题，你可以这样做，因为香港是中国的一小部分，它不会影响中国的社会主义大局。然而，香港资本主义有自己的问题，目前香港经济结构主要还是金融业和房地产，这种结构已经是存在了几十年了。从中国模式的视角来看，我觉得要对这种结构进行改革和改善。我来过香港很多次，坦率地讲，中国内地城市有一线、二线、三线、四线城市之分，今天即使四线城市居民的住房条件住房水平也比香港要好，尽管香港的人均国内生产总值高于中国许多城市。我觉得这是香港应该反思的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国内地曾在不少方面学习过香港经验，香港今天也可以向内地学习，向隔壁的深圳学习，像华为就在深圳，你们可以学习他们如何做出世界一流的技术。中国内地改革有一条经验，遇到很大的阻力时，可以采取渐进的方法，先创造增量，然后再来逐步解决存量的问题。因此，新的增长点很重要。我最近看到香港与内地一起打造高科技高地，在靠近深圳的地方建设新的城市中心等等，这都是很好的主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候另一个记者问：如果中国政府认为人民支持它，那它为什么害怕疫情死亡率上升会引起社会骚乱、会引起社会动乱呢？而其它国家似乎都能够承受这种损失，甚至更大的损失，中国政府似乎更害怕社会动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说，我听到这个问题十分惊讶，也很困惑。西方总是在人权问题上攻击中国。但从中国人的视角看，最基本的人权一定是生命权。美国最高法院否决妇女堕胎权，也是以保护生命权的名义进行的，然而美国人不去解决枪支问题，对我们来说这简直匪夷所思，中国人民感到十分困惑。美国100万人失去生命，大家好像不在乎。我们不要这种政治制度，如果你们喜欢这样的制度，你们务必自己留着用。中国政府保护人民的生命，民众是心存感激的。在一个“文明型国家”，中国共产党要为中华文明的延续承担终极责任。美国疫情防控失败导致大量的死亡，现在美国人均预期寿命已经低于中国了，很多美国人觉得这是一种耻辱。但对于中国人来说，我们确实认为我们的制度是一个更好的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人最后带点自嘲地说，感谢你来到我们这个“狼窝”，回答我们尖锐的问题，我们都笑了，中西方文化都有尊重勇者和强者的特点。我们那天讨论了不少其它问题，今天限于时间，就不一一赘述了，相关视频正在翻译编辑中，日后会发布，希望大家喜欢。好，今天就和大家聊这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4b1c695eb413c65ceb3ac9e6a01ee06</guid>
<title>中国“稳增长”美国“反通胀”，下半年经济怎么走？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYuanChun/2022_07_30_651640.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王慧 编辑/冯雪】面对国内持续居高不下的通货膨胀，美联储开启了上世纪80年代以来最激进的加息步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继3月加息25个基点、5月加息50个基点、6月加息75个基点之后，美联储于当地时间7月27日正式宣布，再度加息75个基点，将联邦基金利率目标区间上调至2.25%-2.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美联储带头加息的情况下，今年以来全球多国央行多次加息，在世界范围内掀起了一波“加息潮”。前不久，欧洲央行也迈出历史性一步，宣布加息50个基点，这也是欧洲央行自2011年，也就是11年来的首次加息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让不少国家收紧货币政策的背后推手正是今年以来困扰全球的历史性通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诱发本轮全球通胀的原因是什么？化解消弭这轮通胀又需要哪些因素？美国这一轮的加息周期还有可能持续多久，加息幅度大致会在怎样一个范围？美联储试图通过加息来给通胀“退烧”，会有效果吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在全球通胀肆虐的情况下，中国6月份居民消费价格指数（CPI）同比上涨2.5%，上半年平均上涨1.7%，涨幅明显低于其他主要经济体。全球高通胀会“传染”中国吗？中国应该怎样防范输入性通胀的风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年中国强调“稳增长”，美国专注“反通胀”，这就出现了中美之间宏观政策的不同步，造成这种差异的主因是什么，今年中美两国的经济走势将会如何？下半年我国经济面临的机遇和挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，观察者网特邀宏观经济学家、上海财经大学校长刘元春进行全面解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/30/20220730174939427.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间7月27日，美国联邦储备委员会主席鲍威尔宣布美联储加息75个基点 图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美联储本周宣布进一步加息75个基点，将联邦基金利率目标区间上调至2.25%至2.5%的水平。这是自今年三月以来美联储的第四度加息，您觉得美国这一轮的加息周期还有可能持续多久，加息幅度大致会在怎样一个范围？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘元春：&lt;/strong&gt;第一，按照美联储原来预计，今年年底联邦基金利率的预测中值为3.4%，现在才是2.25%至2.5%的水平，还有90—100个基点左右的空间。所以，未来加息会继续，还会有两三次，但加息的幅度可能不会像现在一次75个基点这么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，除了在加息上做出较大调整之外，更关键的是，美联储还启动了缩表进程。但是，从6月正式启动缩表进程到现在，整个缩表进展仅为原计划的20%。所以，美联储的整体货币政策并不像市场所讲的，简单地采取了一种鹰派的举措；在价格和数量上的调整，实际上有相互配合、相互补充的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，更重要的是，目前来看，下一步美国的通胀形势还具有很强的不确定性，因此美联储是否完全回归到通胀钉住制，很重要的是要在短期内给市场一种信号，即坚持通胀钉住制的决心是比较大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国的加息依然会进行，但在这种特殊时期，加息本身一定会在GDP增长速度、劳动力就业和通货膨胀率这三个核心指标之间进行权衡。目前来看，美国GDP的增长状况比预期要差，连续两个季度GDP负增长，出现技术性衰退。但是劳动力市场的表现又相对强劲，今年上半年已经新增的就业270万人，每个月40多万，并没有完全印证美国经济出现技术性衰退的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，美联储加息的幅度可能会放慢，缩表的进度可能也会根据国内市场的反应进行配合性的调整，未来美国货币政策的定位还具有一定的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美联储期望通过加息给美国通胀“退烧”，您觉得效果会如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘元春：&lt;/strong&gt;从历史上看，特别是从70年代末80年代初时任美联储主席沃尔克采取的一些应对通胀的政策来看，通过加息来治理通胀应该说是一个很重要的手段。对于遏制金融市场持续高涨的泡沫，解决需求过剩的状况，是有效的。但是，对目前这一轮全球滞胀问题来说，单纯依靠货币政策是难以完全解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，如果单纯依靠货币政策来遏制通胀，那么美国可能在经济增长上付出非常大的代价，在目前这种政治社会环境中，上述政策难以持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从这些年经济理论和经济政策实践的发展来看，各国一定会采取一些其他的政策，特别是在供给端和预期的修复上会有相应的举措。这些举措要向市场发出最为强劲的信号，才会保证通胀钉住制，这样民众的通胀预期才不至于过度的上调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要在劳动力市场上要给予相应的松绑，防止“工资-价格螺旋”通胀机制出现。（观察者网注：“工资-价格螺旋”通胀机制是指工资增长显著且持续高于生产力或通胀水平，那么企业很可能将这些成本转嫁给客户，推高通胀水平，而物价水平的提高反过来会使雇员要求更高的工资水平。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，要在产生这一轮通胀的能源问题上进行制度的纾解，目前拜登政府正在这上面做一些文章，缓和俄乌冲突所带来的能源价格的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美联储不可能单纯依靠货币政策来解决这一轮的通胀问题，肯定是组合性的政策。但是，货币政策毫无疑问是其中最核心的手段，这个手段短期来看会有一定的效果，但是中期来看，效果取决于整个这轮通胀在供给端所产生的一些深远影响。我认为，目前简单的采取当年沃尔克的一些政策应对本轮通胀，难度还是挺大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/30/20220730175411950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国6月通胀率攀升至9.1%，创近41年新高 图源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>