<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddd971d1f71e136a702479240ca3d986</guid>
<title>基建投资不可行，借钱消费没条件，中国的财政刺激点在哪</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_07_10_700266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年已经过半，国内经济正面临着相当复杂的挑战，这其中既有国外持续收紧的货币政策和逆全球化浪潮造成的外需不振，也有三年疫情后国内消费者的谨慎观望。面对挑战，越来越多的人建议中国需要实施更大规模的经济刺激政策来保证国内经济增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果我们需要出台经济刺激政策，什么样的政策措施才能起到最好的效果？过去30年国内国外的历史给了我们非常丰富的经验教训可供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，仅仅依靠货币政策是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月13日以来，央行通过公开市场操作将利率下降了10个基点，这多少给购房者降低了一些还贷压力。但是，在国外主要发达国家的加息周期还没有结束的时候，央行进一步降息的空间相当有限。目前国内和国外的利息差已经对人民币汇率产生了相当大压力，短期内继续降息很有可能造成人民币进一步贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国和日本的教训表明，过于宽松的货币政策对社会的危害恐怕大于益处。日本是全世界主要经济体中最早采取零利率的国家，但长期零利率对经济发展的推动作用有限，本国金融体系的资金则大量涌入海外市场，反而让日本长期处于通缩环境之中。而且长期实施超低利率还造成日本银行体系持有大量接近零利率的本国国债，一旦面临通货膨胀压力时，日本中央银行束手束脚，不敢通过加息来对抗通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国自2008年以后多次实施货币宽松政策，前后长达五六年的时间里大量“热钱”在资本市场里打转，而像制造业这样的实体经济受益有限，造成美国“铁锈带”现象，随之导致的贫富差距很大程度上刺激了国内两党的极端对立和社会撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当政府需要刺激实体经济的时候，单纯的货币政策是远远不够的，财政政策必须成为政策设计的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起财政政策，我们的第一反应就是2008年经济危机后4万亿基建投资。虽然当时的基建投资造成了今天债务负担过重的问题，但在当时对经济发展的推动作用功不可没。也正因如此，过去几年我们多次推出基建投资作为宏观调控手段来刺激经济发展，但另一方面基建投资的回报率也在逐渐下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建投资的重要资金来源是地方政府融资平台，这些投资平台的投资回报率（中位数）由2011年的3.1%降至现在的1%左右。再考虑到中国现在的经济总规模远远大于2008年的因素，单纯依靠基建投资拉动经济的思路已需改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国和日本在1990年代的经济历史也可以得出类似结论。当1980年代末的房地产泡沫崩溃以后，日本在1990年代大量采用基建投资的方式拉动经济，实际上到了1995-1996年基建投资的最高峰——政府基建投资一度占全国GDP近9%，但是当日本基建达到过剩状态后，更多的基建投资对于长期经济增长的作用几乎可以忽略不计了。那十年被公认是日本失去的十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/02/20230702173028477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，是日本央行施行零利率20周年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在1980年代末其实也面临着经济困局，1987年10月的“黑色星期一”，一天内蒸发道琼斯指数22.61%的市值。1992年美国也面临房地产危机，特朗普的赌场和旅馆就是在这个时期先后宣告破产。当然，美国此时也有着冷战结束的经济红利，但最终使美国经济拉开与欧洲日本等其他西方发达国家差距的，则是1990年代开始兴起的互联网以及后来的移动互联网热潮，其导致的结果就是今天国际上最耳熟能详的互联网品牌大多还是美国公司，互联网行业成为美国1990年以后30多年内最重要的经济领头行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当基建达到总体过剩的时候再想依靠它来拉动经济，除了回报率下降之外，其负面效果会开始超过推动GDP的正面效果。政府的财政能力是有限的，通过增加政府债务来刺激经济的能力也是有限的，因此如果低回报率的投资过多，那么真正需要投资的领域就会出现资金短缺、发展不足的情况，比如国内某些地方建设人造景点的投资足够再建造几条航空母舰了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长远的经济发展，需要国家对于战略型行业进行长期持续的大规模投资。前面提到的1990年代美国和日本的经验教训都证明了这一点，中国在新能源领域的成功也是一个辅证。站在今天的角度向前看，AI可能就是类似于互联网这样需要大规模投资的战略行业，其中也包括支撑AI运转的底层硬件和软件的研发及制造行业，尤其是别人千方百计要卡脖子的领域，必须成为政府坚持不懈投资和支持的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在此前的文章里曾详细分析过美国和中国在这种技术突破领域的风险投资模式的对比，那篇文章的结论是中国目前还不能像美国这样“烧钱”和“试错”来寻找技术突破的切入点，但如果当一个切入点出现的时候，我们必须坚决跟进，不能重蹈日欧在互联网启蒙时代所犯下的战略失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资高科技尖端行业虽然对长远经济发展有着不可忽视的作用，但对于中短期的经济拉动作用相对较小。一是因为高科技和卡脖子行业的从业人员大多是高学历科研人员，本来这个群体的数量就比较小，同时我们的高科技行业短板往往又是资本密集型行业，一台机器可能价值几亿甚至几十亿元，因此在“补短板”或研发突破的时候，高额投资对于广泛的社会就业的拉动效果，也的确不如房地产这样盖几个楼的效果好。只有当这些短板补起来了，形成整个产业链闭环以后，这些战略性行业对整体经济的巨大拉动作用才能更好地显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果我们现在需要设计一个刺激中短期整体经济发展的财政政策，在基建投资回报率已经偏低的时候，还有哪些选择？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/02/20230702173131809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的一个观点是通过发钱来刺激消费，这当然也是有国外先例的。美国在疫情期间多次通过财政刺激政策，大规模发钱到每个居民和企业手中。政府发的这些钱来自国债，而国债又基本被美联储购买，这就是依仗美元霸权来凭空印钱。现在来看，其效果也很明显，美国经济在疫情初期过后恢复很快，但也出现了40年以来最高的通货膨胀，而大量多余的钱依然存在于美国金融系统中无处可去。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4bddf4be70d85a8711ef6664b654012</guid>
<title>这才是中美关系缓和的最大障碍</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertManning/2023_07_10_700265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿布林肯在结束访华之旅后，财政部长耶伦紧随其后，但正如布林肯一边表示“遏制中国不符合美国利益”，却又前后矛盾找借口；一边宣称“将继续做中方不喜欢的事”，美国表现出来的言行不一，始终让人怀疑，本届美国政府究竟是否具备稳定中美关系的诚意与能力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者、前美国国务院官员曼宁在文章中道破了中美关系缓和的最大障碍——华盛顿矛盾的对华态度，并提供了改善双边关系的建议。然而，文章依然从美国中心的视角出发，且对中美关系与中国对外交往中的一系列事实存在误解与偏见。观察者网翻译并节选文章内容，供读者批判与参考，不代表认同文章的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯特·曼宁，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿安东尼·布林肯的北京之行，体现了试图将中美关系拉出针锋相对的“死亡循环”的新一轮外交努力。今年2月份的“气球门”事件打乱了规划好的行程，中国随后全面暂停与美方的外交接触。白宫国家安全委员会印太高级协调员库尔特·坎贝尔（Kurt Campbell）这样形容当前的局势：“我认为未来几个月应该能证明，美国与中国是否有可能建立有效、可预测且建设性的外交联系。”然而，实现这一目标的最大障碍可能在于华盛顿自己对中国的矛盾态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于国会两党在对华问题上存在共识的传统观点一半是错误的。真正的共识在于，美国过去对中国抱持的看法被证明是不正确的。对华接触并没有带来美国人期待的“自由化”。现在的中国正处于上世纪70年代以来最为富裕、国力最强盛的时期。但国会领袖对布林肯访华之旅的抨击，尤其是共和党人指控国务卿先生显得“软弱”、“为中国共产党背书”表明，民主、共和两党对于美国真正期待的中美关系状态也没有明确共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿特区的狂热氛围体现了这一点，政客们有时会肆意轻率地争相“敲打中国”。背后反映的观念是，包容中国是不可能的。有时候，似乎华盛顿和北京的传统认识是一种心照不宣的假设，即美国与中国之间终有一战，最有可能围绕台湾爆发——而华盛顿的政策辩论主要是关于如何全力惩罚中国，并为战争做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国众议院一个委员会最近发布了政策建议，呼吁在新疆问题上对中国施加更多制裁，并要在台湾储存武器、制定联合作战计划等问题上全面整合美国军方与台当局军队。美国国会目前还有几十份待审提案，内容包括取消与中国的“永久性正常贸易关系”以打击中国金融实力；就新疆与香港问题，乃至气球事件施加更多制裁，并禁止中国公民购买美国土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫敏锐地意识到，随着美国进入2024年大选周期，目前有一个重夺叙事权的狭窄机会窗口，证明可以通过外交手段增进美国利益。尽管面临不利的国内政治氛围，拜登总统似乎正积极尝试让美国人明白，在可预见的将来，美国将不得不继续与中国共产党领导的中国打交道。这意味着承认一个规模达18万亿美元的中国经济，一个与美国利益交织的重要市场，同时也是一个自信、成熟的拥核大国。 拜登寻求建立一个能够定义并管控中美竞争的稳固框架，正如布林肯在北京所言，“继续探索在两国利益交汇的领域寻求合作的可能性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/06/30/20230630101812879.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月18日，中国国务委员兼外交部长秦刚（中右）与美国国务卿安东尼·布林肯（中左）在钓鱼台国宾馆举行会谈。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近美国商界的重磅人士“排队”访华——比如埃隆·马斯克，摩根大通集团董事长杰米·戴蒙，通用汽车CEO玛丽·芭拉以及比尔·盖茨——暗示，对美国反华行径可能危及经济利益的担忧正构成旨在限制“去风险化”的反击。世界上最大的半导体公司之一英伟达的CEO黄仁勋，最近总结了美国企业界的担心，他表示，失去中国市场可能会对美国科技产业造成“巨大损失”，危及美国2022《芯片与科学法案》中推动在国内新建半导体工厂的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是美国国会山反华议程可能带来的破坏性风险，另一方面是过于渴望接触中国的美国企业界，为了在两者之间找到平衡，拜登政府仍然致力于为中美关系找到共存基础，并组建一个框架来管控竞争，维护美国国家利益，以及寻找有共同利益的合作领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了美国政府新的流行词汇“去风险化”，它在美国财政部长珍妮特·耶伦与国家安全顾问杰克·沙利文近期的讲话中取代了“脱钩”一词，也出现在七国集团一份反华口吻不同寻常地强烈的联合公报中。耶伦强调，美国不寻求与中国经济“脱钩”。中美经济全面分离对两国都有灾难性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但拜登政府的政策存在着内部紧张。白宫掐断了中国获取高端人工智能技术、超级计算机芯片与芯片制造设备的渠道，且正在限制美国的对外科技投资。这对美国来说也许是有利的政策。但像耶伦四月的演讲那样告诉中国，美国此举并不是为了限制中国的发展，这种话语与现实的巨大鸿沟会导致北京怀疑美国试图避免陷入对抗的诚意。北京最近部分禁止了中国企业向美国美光公司购买芯片，这家公司已经在华经营多年，很有可能就是中国为表达不满作出的合乎分寸的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美有可能为双边关系找到共存的基础，而不是继续陷入相互对立的泥潭。但要做到这一点，双方仍需解决一个难以捉摸的底线问题：交流的最终目的是什么？对美国的有些人来说，这意味着从战略上减少对中国的经济相互依赖，并在地缘政治与军事领域制衡中国；而对另一部分人，似乎是一种不肯挑明的“执念”，旨在推翻中国共产党——这极大地高估了美国的能力。对中国来说，一个现实的结局可能是放弃国内极端民族主义者的部分幻想，承认美国并没有陷入持久衰退，美国的全球地位得到了强化，且依然会是一个太平洋大国。也可能是承认中国需要重新调整其目标，意识到中国的“经济与军事胁迫”在美国、加拿大、澳大利亚和其他国家引发了强烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通往相当稳定、建设性、足以应对冲击的中美关系之路会是什么样？它可能很像布林肯这次访华所开启的新一轮外交动作。首先，它需要两国避免无端引爆的事件或言论，清楚定义双方对竞争的要求与各自的红线，并不断调整本国的做法。迄今为止，华盛顿与北京似乎都倾向于根据对方假定野心的最坏情况的恐惧，而非现实，来采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国担心北京会取代自己在亚洲的地位，建立以中国为中心的世界秩序，并对中国推出的《全球安全倡议》与《全球发展倡议》耿耿于怀。美国也害怕人民币会取代美元在国际金融体系中的角色，尽管这被认为极度不可能发生。在此之前，华盛顿的鹰派势力还因所谓“中国版的马歇尔计划”——“一带一路”倡议与金砖银行而开始跳脚，后者被视作实现“去美元化”的媒介。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在这些担心和双方能够管控的现实之间存在巨大的鸿沟。在可预见的未来，中国缺乏取代美国超级大国地位的意愿。美国也没有能力彻底孤立中国或制造政权更迭——经济脱钩对双方都意味着灾难。在高端芯片与芯片制造设备、电动车与可再生能源等领域，采取战略性的“去风险”措施是有可能，甚至难以避免的——但这不一定意味着完全脱钩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f00cf22638cd73886d0e8d99d3ec193f</guid>
<title>这串九位数字，如何影响美国人生活的方方面面？</title>
<link>https://www.guancha.cn/OuShuJun/2023_07_10_700261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/欧树军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年夏秋之交，我到美国耶鲁大学访学。作为一个外国人，我被告知需要去耶鲁大学所在的纽黑文社保局申请一个社会安全号码。尽管是美国最早的城市，纽黑文本身并不大，而且据说多数地产均被财大气粗的耶鲁大学买了去，所以其实可以说纽黑文在耶鲁大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拿到耶鲁大学校方的介绍信之后，我来到了不远处的纽黑文社保局大楼。社保局大楼门外人流如织，看上去和其他场所没有什么分别。但一进入大门，我就看到荷枪实弹的警察正在要求每个来社保局的人做安检，抽掉腰带，脱下鞋子，提着裤子，走过安检门，才能整理衣装，坐电梯上楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我过了安检，上楼来到社保局的办事大厅，又看到两个荷枪实弹的安保员在并不大的房间里维持秩序。这种外松内紧的政府部门的事实紧急状态，其实是美国“9·11事件”以来的常态。在这之前，我曾经历过新加坡政府的安检，同样严格，但并没有像美国这样由荷枪实弹的警察在现场警戒守卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我到美国之前，从书本上研究过美国社会安全号码。到美国之后，这种对美国政府部门紧张氛围的亲身感受，促使我思考社会安全号码究竟有什么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/28/20230628134111750.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一张美国社会安全卡的正面样式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，在美国，社会安全号码并不是一组简单的九位数字。这组小数字有着大用途，每个人的生命历程都与之须臾不可分离。美国的金融体系偶尔认护照，电子商务主要认信用卡，而办信用卡必需社会安全号码，油商只认社会安全号码，车行也要社会安全号码。普通人要想获得公共服务、商业服务、金融服务、生活服务，都离不开这组小小的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这组小数字，让美国实现了从静态的纸质档案社会到动态的电子信息社会的转型，让美国各级政府的政治行动有了相对可靠的社会知识基础，让美国社会从浑浊状态中清晰起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息社会在美国的兴起，与其现代国家的创建同步。从建国之初起，美国就学习欧洲经验开始了定期人口普查。在殖民地时代，英国贸易局对13块北美殖民地做过近40次人口调查，但没有做过全境普查。在独立战争时期，为了满足战争开支需求，大陆会议决定由各殖民地按人口分摊军费，因此要求各殖民地进行普查，但最终只有马萨诸塞和罗德岛两地执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从独立建国开始，美国对社会事实产生了比欧洲国家更为浓厚的认证兴趣，这主要是为了确保政府能从社会中汲取充裕的财政资源。从独立建国直到内战时代，美国在财政上属于关税国家，政府收入主要来自外贸，收集对外贸易信息因此成了联邦政府的首要职权，这也正是美国第一部关税法即《汉密尔顿关税法》的重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史上的第一次普查，由联邦政府依照宪法授权在各州进行。但在1790至1840年之间，人口普查非常简单，因为美国当时还是个农业国家。在内战之后，美国向工业化国家迈进，美国政府的认证需求不断增强。围绕是否常设普查局，美国内部争论不休，美国内政部于1849年3月左右获得普查权，但仍然没有设立常设政府机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1850至1910年之间的60年，是美国认证制度的改革期。从1850年开始，普查报告统一由设在首都华盛顿的普查局汇总、撰写、分类、编制。美国最终在进步时代将认证制度作为现代国家的基本制度确立下来，于1899年成立了常设普查局，并自1903年起从内政部划归商业劳工部，商业劳工部也就是今天商务部的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今美国互联网治理的主要政府部门，也正是隶属商务部的电信与信息管理局。随着商务部普查局的成立及其承担的第十三次普查的进行，美国在100多年前转型为“认证国家”，认证单位逐渐个体化，并兼容身份、财产、福利和社会经济认证，美国开始走出低效认证困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪20年代，既是美国自由放任资本主义、社会达尔文主义大繁荣大发展的十年，也是史无前例的全国性犯罪浪潮席卷美国的十年，美国第一个非电子化的全国犯罪认证系统由此孕育而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/28/20230628135456543.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;505&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国联邦调查局首任局长埃德加·胡佛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年，美国联邦调查局首任局长胡佛（任职长达48年，1924—1972），成功游说国会批准将该局的认证司升级为常设部门，正是该司建立了美国第一个全国犯罪认证系统。当然，这个系统的系统化程度并不高，不真实、不准确、不全面的问题随处可见。在分权思想影响下，美国各级政府之间也并不互联互通，各州内部的犯罪记录信息分散在几百个部门，只有少数大城市出于安全理由建立了各自独立的系统，当时的犯罪记录仍然依靠邮政线路传送，耗时很长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪40年代末，美国的地方、州与联邦三级政府之间首次通过电报传输犯罪记录，但仅限大案要案。20世纪50年代末，美国刑事司法部门开始使用电脑，但主要用来发工资，做内部审计。20世纪60年代，美国处在向现代社会转型的关键期，社会、经济和文化各个方面都处在巨变之中：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人口结构上，“婴儿潮”一代长大成人，南方农民涌入城市，外国移民迅速增加。在城市化进程上，城市化率快速上升，但走在“快车道”上的是郊区的城市化，内城却在衰落，成了少数族裔的聚集地。在经济发展上，经济衰退导致失业激增。在社会生活上，民权运动此起彼伏，准军事化的警察力量和国民警卫队成为出于社会安全理由频频动用的国家机器。一旦人处于高度流动状态，而身份、财产等基础信息却无法跟着人走，就会让原本就已十分严峻的社会安全状况变得更加糟糕，福利欺诈现象也会愈演愈烈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7cd18b4ce062da06a2707ba5778e33af</guid>
<title>BBC拒绝转播，很多人没有看到这场意义深远的对话</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiGuang/2023_07_10_700260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李希光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
85岁的黑人演员摩根 · 弗里曼（Morgan Freeman）与20岁的卡塔尔青年加尼姆 · 阿尔 · 穆夫塔（Ghanim Al Muftah）在2022年世界杯开幕式上有一段举世瞩目的关于文明的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗里曼说：“今天的世界感觉更加遥远和分裂。如果这个世界只接受一种方式，这么多国家、语言和文化怎么能走到一起？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆夫塔背诵了一句经文：“众人啊！我确已从一男一女创造你们，我使你们成为许多民族和宗族，以便你们互相认识……” 【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆夫塔接着说：“我们从小受的教育使我们相信，当人类作为不同的国家和部落散落在地球上时，我们可以相互学习，从中发现差异之美。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年迈的弗里曼回答说：“我现在明白了，团结人类的东西多于分裂人类的东西。我们怎样才能使和谐更加持久呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻的穆夫塔说：“有了包容和尊重，我们就可以生活在一个屋檐下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621112923523.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;289&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在卡塔尔世界杯开幕式上，摩根·弗里曼和穆夫塔进行对谈。图自视频截屏&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管BBC拒绝转播这场开幕式，很多人没有看到这场意义深远的对话，但是这段关于文明互鉴的对话引起了广大非西方国家的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天的这场有关文明国家的对话是弗里曼 — 穆夫塔对话的延续。弗里曼 — 穆夫塔对话谈到的国家、民族、文化都存在于各自独特的历史地域和文明的语境里。文明国家正是这样一种在特定的地域里的历史延续和文明传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经进入2023年了。人类能否熬过未来岁月，迎来和平健康的未来，取决于我们是否准备好迎接新的启蒙。从2500多年前的中国启蒙到300多年前的欧洲启蒙，今天的人类需要新的启蒙—构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庆祝中国共产党成立100周年大会与中国共产党第二十次全国代表大会先后召开。党的二十大是中国成为没有绝对贫困的现代化国家后党的第一次全国代表大会。党的二十大胜利召开以后，“人类文明新形态”“世界文明多样性”“文明共存超越文明优越”“中国式现代化”“中华文化和中国精神”“中华优秀传统文化”等被写进大会报告或新修改的党章，意义重大。根据2022年新修改、通过的党章，“中国共产党人，坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合”，“创立了习近平新时代中国特色社会主义思想”，其不仅是对马克思主义的继承和发展，也是“中华文化和中国精神的时代精华”。【2】这是一种全新的思维方式，是近现代以来知识界思维方式的一种质的转变。这对包括中国在内的非西方国家的人民思考“我们是谁，我们从哪里来，我们往哪里去”等重大问题意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方意识形态和资本主义全面渗透我们生活的时代，人类文明新形态是我们寻求、探索和生产新知识的重要一步。这是对亚洲现代性、亚洲传统和亚洲价值观的呼唤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，人类正在见证乌克兰的代理人战争。如何理解乌克兰的代理人战争背景下的世界现实与未来？答案超出了西方媒体和西方政客语言的表述范围。我们需要欧亚大陆的历史文化知识来回答我们对欧亚和乌克兰了解多少，我们用什么信仰来了解这场战争，以及我们对现实世界的理解是基于欧亚传统和信仰，还是通过西方现代主义的视角看待它。习近平指出：“乌克兰局势发展到这个地步，是中方不愿看到的。中方历来主张和平，反对战争，这是中国历史文化传统。我们向来从事情本身的是非曲直出发，独立自主作出判断。” 【3】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在西方殖民主义的三百多年奴役中，西方现代性是建立在文明等级制度之上的。在非西方国家的殖民化过程中，西方帝国主义和殖民者一直在力图将非西方国家从本土的历史文化传统中“解放”出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入现代以来，美西方一直在说，中国只有全盘接受它们的思想范式和它们的价值观，中国“才有资格成为现代人类社会的一员”。冷战后，特别是近年来，西方媒体更是用粗暴的媒体种族主义语言描绘和报道中国，这也是西方为其支持“台独”“港独”“疆独”和“藏独”赋予“启蒙”所谓东方“愚昧”和“野蛮”民族的“崇高道义感”的手段。当西方政客和媒体用新闻种族主义语言鼓吹台湾、香港、新疆和西藏的分裂主义时，人们会想起几个世纪前欧洲统治者和他们的笔杆子在西方入侵美洲、印度、阿拉伯、非洲和中国时使用的语言。西方殖民主义者和帝国主义者侵略欧洲以外的土地时，他们打着现代性的旗号，对拥有几千年历史的东方文明发起了一场“知识清洗和文化灭绝”，不仅颠覆了人类数千年的传统和秩序，也破坏了古丝绸之路的地缘政治和地缘知识。西方现代性通过意识形态霸权，操控人类的政治合法性和知识合法性，对人类几千年来各种文明的知识体系大搞历史虚无主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方现代性之前，东西方之间的丝绸之路相对安全并且畅通无阻。随着西方殖民主义和帝国主义的到来，丝绸之路沿线这些古老国家之间的联系被西方殖民主义者以分而治之的方式切断了。例如，西方主流媒体采用地缘政治新闻学，天使化“我们的世界”，妖魔化“他们的世界”，制造了它们想象的三大文明敌人—伊斯兰文明、中华文明和欧亚文明。这三大文明的门户和丝绸之路的枢纽—波斯湾、朝鲜半岛和克里米亚半岛一直是西方主流媒体上的头版炒作的新闻主题。西方还成功地将西方俱乐部和西方舆论置换为“国际社会”和“国际舆论”，将三大非西方文明—中华文明、伊斯兰文明和欧亚文明污名化为三种威胁世界的恐惧症——中国恐惧症、伊斯兰恐惧症和俄罗斯恐惧症。西方通过操纵国际社会议程，促使其内化这种意识形态，强化非西方社会对西方现代性的认同。任何偏离西方价值体系、行走在西方“文明体系”之外的国家都显得怪异或者被称为“流氓国家”（rogue nation）或“贱民”（pariah）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方现代化理论无法解释当今世界的混乱局面。西方现代性叙事只会在人类社会中制造更多的仇恨和不信任，我们需要超越西方现代性叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现代性不寻求与西方对抗，人类文明新形态是把人类带入东西方社会和知识界和平竞争的新时代。三十年河东，三十年河西。今天轮到非西方知识分子为新现代性和人类文明新形态作出智力和知识贡献了。东方知识分子需要携起手来，推动知识创新，推动新现代性和包合性的跨文明对话。人类文明新形态主张建立在多极化的传统文明与多极化的信仰和价值体系基础上的多极世界。但按照西方俱乐部的意识形态和价值观，世界黑白分明地分为所谓“民主阵营”和“非民主阵营”两类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方现代性的话语标准是欧洲国家基于自身的地理和历史经验的产物。但是，欧洲人像欧美基督教传教士一样，试图将本土意识形态作为普遍价值在世界范围内推广。冷战结束时，弗朗西斯 · 福山（Francis Fukuyama）匆忙得出结论，自由主义意识形态正在成为一种普遍的意识形态。然而，自从印巴分治以来，英国在南亚“创造”了两个最大的“民主国家”后，南亚的战争和冲突就从未停止过。但在英国殖民南亚之前的莫卧儿王朝，穆斯林和印度教徒的关系相对融洽，并诞生了灿烂辉煌的莫卧儿文明。西方现代性不承认与其平行的文明社会的存在，坚持其现代性的霸权和普遍性。任何偏离西方价值观和意识形态体系的东西都被视为另类。由于中国现代性是建立在马克思主义基本原理与中国实际和中国的传统文明相结合基础上的，西方一直试图对其进行破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界的经济、政治和信仰地图清楚地显示了文明的多样性。根据文明分布图，没有“民主阵营与非民主阵营”之分。西方现代性一直在诱惑东方文明社会脱离自身的历史、传统和民族精神。至少在西方媒体控制的国际传播和出版界，西方知识界的叙事正在成为非西方知识界的叙事。多年来，非西方国家的人文和社会学者越来越依赖于在西方期刊上发表文章，并将其作为学术评价的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事实上，我们只是西方期刊行业庞大学术机器中渺小的一部分。我们可能会在它们的一份期刊上发表一两篇文章，那又怎样？《1453：君士坦丁堡的陷落》的作者斯蒂文 · 朗西曼（Steven Runciman）突破了西方学术界的主流观点，对十字军进行了负面描述，对穆斯林进行了正面描述。【4】朗西曼的著作影响了国际社会对十字军东征的认知，但朗西曼的著作并未被西方学术界所接受。面对学术界的批评，朗西曼批评他的西方同行说：“现代历史学家往往躲在狭窄的专业论文中，因为躲在这些小堡垒里很容易抵御同行的攻击。但是，我认为历史学家最高的工作是讲述历史、记录影响人类命运的更大事件和更大运动。” 【5】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非西方知识分子需要超越西方狭隘和落伍的现代性话语，需要用独立自主的思想、观念、理论和概念来创造新知识，提出关乎到占这个星球90%以上人口的真问题和解决真问题的真方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(1) 《古兰经》，马坚译，中国社会科学出版社1996年版，第49章第13节，第413页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(2) 《中国共产党章程》，人民出版社2022年版，第5-6页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(3) 《习近平同美国总统视频通话》(2022年3月18日)，中国政府网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(4) 参见[英]斯蒂文·朗西曼:《1453:君士坦丁堡的陷落》，马千译，北京时代华文书局2014年版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(5) Anthony Bryer,“James Cochran Stevenson Runciman (1903—2000)”, in Elizabeth Jeffreys, ed., Byzantine Style, Religion and Civilization: In Honour of Sir Steven Runciman, Cambridge, New York, Melbourne, Madrid, Cape Town, Singapore, São Paulo: Cambridge University Press, 2006, p. xliv.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>