<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16ae8cbbd768837787f6bea95f58fc9f</guid>
<title>“亚洲方式”卓有成效，北约不如回家照镜子</title>
<link>https://www.guancha.cn/CuiTianKai/2023_06_09_696115.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我要祝贺国际战略研究所举办的香格里拉对话会迎来20周年。我很荣幸能与部长们、院长（印尼国防学院院长安迪·维贾延托）同台，就会议主题“管理欧洲-大西洋和亚洲-太平洋”提出几点看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在今天的世界，各国是实实在在相互依存的。尽管面临日益扩大、令人十分担忧的分歧，我们还是生活在一个或多或少全球化的、相互依存的世界中。任何地区的安全问题，都可能对遥远的另一个地区产生意想不到的影响。去年我来这里参加香格里拉对话时，本地的朋友告诉我，乌克兰局势正在影响新加坡的鸡饭供给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个例子很好地证明，一个地区发生的事情，可能会对远方另一地区的粮食供应产生意想不到的影响。这告诫我们，奉行一种新安全观的重要性，即强调“共同、综合、合作、可持续的安全观”。我们应在相互尊重的基础上共同努力，构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，欧洲和亚太地区的安全情况不同，两地采取了不同方式，产生了不同的结果。因此，我们必须认真思考：在今天的世界上，怎样才能保证各方的共同安全？我们非常痛心地看到乌克兰的战局持续、杀戮持续、破坏持续。我们对那里的人民表示极大的同情。在会议开始之前，我和乌克兰防长进行了交谈，关于如何区分打雷的声音和导弹的声音，令人难忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/09/20230609075858703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香格里拉对话会现场，崔天凯（左二）与乌克兰国防部长雷兹尼科夫（左一）同席&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我非常赞赏地区伙伴，如印度尼西亚，还有南非为和平所做的努力。中国也提出了自己的立场文件。我们的目的不是把某一解决方案强加给冲突方，而是要促进和平谈判的进程，努力为一个非常复杂的问题找到一个政治解决方案。希望每个人都能加入我们的真诚努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，我不认为西方国家在有效和建设性地管理欧洲和大西洋的安全局势，也许可以形容其为“管理不善”。结果就是所有人的利益都遭到了损害，这很不幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，我认为我们为维护亚太安全采取了正确的方法。我们专注于开放和包容的区域主义，对彼此的核心利益表示尊重。我们还有维护东盟中心地位、兼顾各方关切等非常重要的原则。我们试图通过协商和沟通来管控并解决分歧，将经济合作、经济增长放在优先位置，试图改善民生。我认为我们的方法是有效的，产生了良好的结果。现在，东亚是全球经济增长的主要引擎之一。总的来说，尽管这里仍有潜在冲突点，但几十年来，本地区总体保持和平稳定，这是有目共睹的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们过去曾经向欧洲寻求区域一体化的经验。但如今，也许西方国家可以向亚太看齐。我们不想把自己的方式强加给你们，但也许你们可以从我们的成功经验中学到一些有用的东西。我们也应该从你们的“缺少成功”——我不想用“失败”这个词——学到一些非常重要的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，我们将继续以亚洲方式管控安全局势，管理所有区域问题。我们不需要一个亚洲版的北约，我们不希望看到北约的做法在亚太地区延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答问：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于主持人提到的南海争端，我认为这是一个非常复杂的问题，有很深的历史渊源。到目前为止，中国与其他声索国之间已开展了认真的沟通和谈判，已经达成了《南海各方行为宣言》，正在努力制定《南海行为准则》并希望能完成。我认为我们将继续采取这种方式。没有一个地区国家想在这个问题上动武，我们将继续寻求政治和外交解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果其他国家，比如欧洲和美国的朋友想帮助我们，我们非常欢迎。你们能做的最好事情，就是啥事都不做，你们能提供的最好帮助，就是不要干涉我们本地区的事务，把问题留给我们自己，我们知道如何解决这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亚洲方式”不存在单一的模式，其关键在于承认多样性、尊重多样性。因此，各国都可以根据自己的特殊情况自行决定处理方式，不必遵从外人的指示，也没人有权利把自己的意愿强加于他人。这就是亚洲方式，是相当开放、多样化的，对问题没有单一的解决方案。这就是我对亚洲方式的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于嘉宾提到的中国乌克兰问题立场文件，我的回答是，中国提出了这份立场文件，但立场文件不等于和平计划，没有关于具体问题的具体规定。我们没有幻想我们可以代当事国解决问题，如何解决取决于他们自己。但我们是所有地区国家和人民的朋友，希望能提供一些帮助。这就是为什么我们提出了一些想法，阐述了我们的思路和目标。如果可能的话，或许我们能在此基础上开展工作，作为一个良好的和平基础。这就是为什么我们发布了这个文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/09/20230609080457306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件第一条就是强调尊重所有国家的主权和领土完整，这是中国的一贯立场，这当然也包括中国自己主权和领土完整。我告诉过美国朋友，无论是在伊拉克、利比亚、叙利亚还是在乌克兰问题上，我们一以贯之地强调尊重国家主权和领土完整，但美国人当年没有听我们的，现在却要借用我们强调的观点，真是太讽刺了。中国在主张尊重各国主权和领土完整方面，立场是一贯的。当然文件还涉及很多其他的事情：如何停止战斗、保护平民，保障核电站的安全、粮食的出口，以及乌克兰战后重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们尝试提出的这些建议不是最终解决方案，而是前进的起点。希望我们可以建立和扩大共识，最终达成一个大家都能接受的解决方案。我们将继续为此努力，继续与我们的朋友和伙伴协调和沟通。习主席一直在与多国领导人交谈，近日与乌克兰总统进行了通话。我们的特使李辉刚刚结束对乌克兰、波兰、法国、德国、欧盟和俄罗斯的访问。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>118f0461f4a305da31c71f2b452cb62c</guid>
<title>很多西方学者质疑：中国有56个民族，怎么能说文化一体？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengpeikai/2023_06_09_696114.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608172943135.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑培凯先生在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;文化强国高峰论坛“建设人文湾区”分论坛作主旨发言，图自主办方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑培凯：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位嘉宾、各位关心大湾区人民发展的同仁，大家好！我今天要和大家讨论的题目是：大湾区多元文化的融合发展，关键词就是多元文化、融合与发展，主要从以下几个方向进行讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个重要问题，什么是多元文化？多元文化是现在国际学术界讨论得比较多的话题，特别是在美国。学者经常围绕历史文化因素，比如不同信仰、不同语言、不同风俗习惯、不同种族族群、不同阶级，甚至是这些文化因素相互影响之间的冲突与融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年我到美国读书时，美国学术运动对传统的文化霸权第一次提出质疑。当时在加州斯坦福大学，比较早就提出大学通识教育要学西方历史文化，或者是世界历史文化。而在欧美讨论语境里，世界历史文化就是西方历史文化。他们提出，不要按传统的课题教学，而是要把不同信仰、不同族群、不同阶级、不同性别，作为讨论的关键，这才引起了所谓的文化战争。最主要的一批反对者，如耶鲁大学的艾伦·布鲁特别提出，最重要的是学习西方经典，获取一元的认识。这个观点一直延续到今天，50年了，在美国教育、文化界，所谓的文化战争还一直在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，多元文化的前景应当是融合而非对抗。昨天主论坛上特别提到习总书记对文明的看法，讲到了多元文化的融合。我特别感动的是，总书记去参观了中国国家版本馆，这与文字和文字传承有关。另外，总书记还参观了中国历史研究院，特别提出中华文明起源的问题，我很受感动。我认为，这是很重要的，而且我也一直在关心中国早期文明的融合问题。现在的考古学发展，非常有意思。我小时候在台湾求学，学的很简单，中华文化五千年，皇帝、尧舜、周公、孔子，是一元的、从上而下的。中原文化一直都是核心，扩散到中国的周边。我们后来提出的区域文化，都是中原文化扩散出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，现在的考古学清楚地表明，比如浙江良渚文化、山东胶春文化等，都非常重要。前几年最重要的发现，是在河洛文化地区发现双槐树，且发现了大量的城。这表明，在五千年前，除了中原地区文化，还有很多重要的区域文化存在。为什么后来中原文化独占鳌头、独领风骚，变成我们知道的夏、商、周？这牵涉到文化融合的复杂问题。古籍里面讲到一句很重要的话，国之大事，唯祀与戎。有时候是和平，有时候是对抗，最后还是要融合，得到和平的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中原能够领导中国早期文明，有一个很重要的因素。习总书记参观的两个地方，一个是中国国家版本馆，是跟文字有关；另一个是中国历史研究院，与文明起源，即刚刚提到的五千年的融合有关。其中细节还有待考古学家与历史学家更进一步的研究。今天考古学家向我们展示，中华文明的起源是如此有趣、如此复杂，也并不是从中原核心扩散到外部，而是多元文化一起发展，共同融合。这对于理解后来中国发展的区域文化很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/09/20230609083551268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“宅兹中国”出自何尊的铭文&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有很多西方朋友、西方学者认为，中华民族的概念在逻辑上行不通；又认为中国有56个民族，都有自己的文字，因此所谓中华文化是一体的说法完全不对。他们的话，逻辑上可能可以成立，可是在历史事实上不成立。所以，我们要了解整个历史的发展。现在我们提倡“文化强国”，就是要让我们有一个全面的重新认识。在发展现代化的过程中，我们没有精力照顾文化，没有精力照顾教育上对历史文化的认识。因为很多我们过去学习的知识，我们以为那些知识构架是完全正确的，从来没有想过去质疑。至少我小时候的教科书是这样教我的，这些我们都要改变。今天，国家重新提出这个问题，对我们中华民族未来文化发展非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方，对于文化冲突与融合有很多不同的讨论。比如亨廷顿当年在《外交季刊》（一本与外交、战略与发展有关的美国著名刊物）中谈论世界文明发展问题，讨论文明冲突与世界秩序的重建。这是他作为单个学者的想法，但在当时引起很大轰动。他后来写了一本书，《文明的冲突与世界秩序的重建》，提出文明冲突论，强调文明间的差距很难改变。这是传统西方的观点，特别是基督教与伊斯兰教的冲突，与现在中国文明是完全不一样的场景。其实，我们在春秋战国时期就有类似观点，即“非我族类，其心必异”。今天研究文化理论，总是讨论对比国者、他者，其实不是这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在西方学术界，还有一位历史社会学家——沃勒斯坦，他出了一本书叫《现代世界史》，主要讨论从16世纪全球化初期，葡萄牙、西班牙、荷兰、英国，整个欧洲开始出现殖民霸权。所谓殖民霸权就是文化霸权。他对资本主义统治世界不满，批判西方殖民主义，与其他几名大家不谋而合。一位是西方著名语言学家，他写了一系列关于世界文化秩序的书，影响很大；另外一位是法国杰出的历史社会学家波吉·莱尔，他把文化场域视作一个重要领域。他们都反对资本主义的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16世纪以来，我们一直认为欧洲的发展是世界的核心，所有欧洲殖民发展的地方，亚、非、拉都是边缘。而世界文明，就是核心扩散到边缘。在现代化过程当中，尤其是在工业革命之后，欧美在很多物质方面，尤其是科技方面发展势头很猛，所以亚、非、拉都在学习，这是事实。可是如果上升到整个文明、整个文化将来的发展，我认为也存在政治方面的考量。沃勒斯坦最主要的理论没有具体指出谁是核心，谁是边缘，也没有提及东方文化未来发展，但是这一理论对整个社会学界有强烈影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到中国的例子，我们来谈谈中原文化与岭南文化。唐朝以后，岭南文化受到中原文化的强势影响，这个现象可以回溯到秦始皇时期。秦的版图一直扩张到百越，即今天的越南。但是当地文化的因素一直很强烈，这说明五千年前，中国各个区域文化的发展基本上比较均匀。一直到后来，中原文化的发展有两个关键因素。一是文字，即汉字的出现。几千年前，甲骨文也是我们命名的，以前不叫汉字，叫文字，东方的文字。这个文字不是拼音文字。文字的出现代表着文化从量变到质变的飞跃。古人说仓颉造字，“天雨粟，鬼夜哭”，意思是整个宇宙的奥秘人类都可以掌握，所以连那些鬼都吓哭了。二是有理治。这具有中国文明特色，中国是血缘文化，比西方更强调亲属血缘关系，所以我们没有出现犹太教、耶和华的观念。并不是有优劣之分，只是文化存在差异。从这个角度出发，中原文明到了夏、商、周时期，特别强调文字和理治，因为一旦掌握文字与理治，在推广过程中就能够与邦国通过各种不同的手段融合，形成多元的中华文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/09/20230609083730841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大旗头村始建于明嘉靖五年（1526年），现存的镬耳屋均为清末建筑，由清朝广东水师提督郑绍忠所建，是广东一个极具代表性的清代古村落&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文化是多元一体，其发展是一个长久的历史过程。比如秦朝开辟地道以后，文化交流更加方便，中原文化不断地进入岭南，在岭南有许多发展。渐渐地，在岭南普通群众中经常出现客家与本地的通婚现象，这也是融合。到了16世纪，欧洲殖民活动出现之后，文化融合就出现了。英国殖民香港，澳门长期以来也受到葡萄牙殖民文化的影响。殖民是当地人并不完全承认殖民者文化，但是接受殖民者治理。欧洲大力发展工业革命，包括后期的科技革命发展，香港跟澳门都接触得比较多。现在回归以后，欧洲的新资源也进来了，这变成一个优势。所以，关键是如何利用多元文化的资源，如何为中华文明下一步发展新的“天下一家”体系打下基础。但是，现在还在摸索阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们传统说法是，“八仙过海、各显神通”。大家要努力，在香港努力，在澳门努力，国内希望大家在大湾区更加努力。中央政策很清楚，方向很清楚、很明智。我觉得，各地应该设立大湾区多元文化发展点。怎么设立文化发展点？我们现在有很多科技发展，但是文化发展点比较少。我个人建议，有很多地区都有自己的特殊性与优越性，有可以发展的东西。同时，有很多优秀的港澳台及海外华人学者，甚至不限于华人，与西方接触得多，都可以发出邀请。可以发出短期或长期邀请，甚至设立工作站、工作坊。只要学者对中国有兴趣，且学有所长，有许多人愿意尝试，也有许多人好奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我时常去杭州跟苏州，与当地交流讨论在多元文化发展方面的建设。可能因为从宋、元、明、清以来，苏州、杭州、上海，即长三角一带，经济与文化发展底蕴深厚，而且文化敏感性强，所以吸收了很多工作站。我觉得，不论是官办，还是民办，官民合办，反正要办。这样，对于大湾区整体多元文化的融合与发展，会有很大的前景。我就讲到这里，谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d9457f139f8b55d5f6dbc71e8403eb8</guid>
<title>当前全球治理赤字，亟需找到一个“拿鞭子”的机制</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYuYan/2023_06_09_696092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张宇燕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大报告指出，“当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。……人类社会面临前所未有的挑战。世界又一次站在历史的十字路口，何去何从取决于各国人民的抉择”。在2018年中央外事工作会议上，习近平总书记提出，“把握国际形势要树立正确的历史观、大局观、角色观”。其中，历史的分析对理解国际形势非常重要。大局观强调的是抓主要矛盾以及矛盾的主要方面。角色观则一定要将自身与当今国际形势相联系，理解所处的国际环境和国际形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汤因比在《历史研究》中研究了人类历史上的21个文明。在不同地区出现过的众多文明中，有的出现较早，有的出现较晚，其中很多文明在漫长的历史进程中消亡了。在研究文明的起源、发展和衰败之后，汤因比提出了“挑战-应战”模型。基本结论是，文明总是遇到挑战，如果成功应对挑战并在应对挑战过程中有创新和发展，这个文明就能繁荣昌盛；如果被外敌入侵、自然灾害等挑战击垮，这个文明就会衰亡。还有的文明将全部能量用于应对挑战，虽然没有被击垮，但是同时它已经没有额外的力量去发展自己，文明因此而停滞。以中华文明为例，为什么会在黄河流域而不是长江流域发展起来？因为长江流域自然条件要比黄河流域好很多，在那里，人类的生存要比在黄河流域容易，不会遭遇强烈的挑战。而要想在黄河流域生存，则必须有所发明、有所创造、有所前进，因此中华文明才在那里发展兴盛起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
修昔底德认为，历史的意义主要是揭示人性。事物易变，但人性是不变的。目前，虽然人类经历的事情，享受的物质财富以及生活水平与几千年以前完全不同，但是人性并没有发生变化。法国历史学家布罗代尔将历史分为长、中、短三个时段。首先，长时段跨度大概几百年甚至上千年，长时段中影响人类历史进程的要素包括地理、气候、生态环境、社会组织、思想传统。这些一经形成，几百年都不易改变。就人类个体来讲，对长时段要素可以发挥或实施影响的主动性很小，一些学派或教派将其归于“宿命”。这个时段尺度下的要素变化缓慢，对历史进程则产生深刻影响。其次，中时段涉及的时间跨度从几十年到一百多年不等，影响历史的变量包括人口、产出、工资水平、价格、技术、制度等，一般是几十年中会表现出变化。最后，短时段指的是影响的时间跨度比中时段更小的时间序列上的事件，包括革命、条约、地震等。人们在经历它时，觉得轰轰烈烈、影响很大，但是从历史学家的大尺度或超大尺度去回溯，大多数事件的影响转瞬即逝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今时代面临三个时间尺度中关键因素的叠加。长时段的气候变化已经变成十分紧迫的问题。中时段的产出水平、技术革新和人口结构变化产生的影响很大。短时段的标志性事件是乌克兰危机以及美国和西方国家对此的反应。三个时段中的关键变量集中在一起同时发生，推动人类站到了历史的十字路口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、长时段的气候变化问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长时段尺度下，当前人类经历的最重要的变化在气候方面。托比·奥德在《危崖：生存性风险与人类的未来》一书中指出，以前人类的作用只是加速或者延缓某段历史进程，但是1945年人类有了核武器，便拥有了自我毁灭的能力。而今天，除了核武器之外，人类面临着非常大的挑战，其中之一是气候变化。另外一个是工程化病原体，即人工制造病原体，再则是人工智能的出现。人工智能并不是机器人，而是一个系统，它隐藏在世界各地的计算机中自我学习，掌控人类的资源、隐私，最后可能获得支配性权力。奥德指出，这些风险的叠加，导致在未来一百年中人类可能会自我毁灭的概率达到了六分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这几个风险中，气候变化问题至关重要且紧要。联合国政府间气候变化专门委员会（IPCC）2021年8月发布了《气候变化（2021）：自然科学基础》。这份报告用自然科学的大量数据论证了气候变化的影响。报告指出，随着全球变暖，2021年出现的各种极端气候如酷热、洪水、山火等，将成为未来30年的常态。2022年9月，联合国秘书长在联合国大会上提出，洪水、干旱、热浪、极端风暴和山洪等情况变得越来越糟，并以惊人的速度打破纪录。问题的关键是，这些灾难不是天然的灾难，它们与人类活动息息相关。即使人类马上采取行动，大幅度减排，未来30年全球总升温也有可能达到1.5摄氏度。而根据原有的推断，21世纪内全球总升温是不大可能达到1.5摄氏度这一指标的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/31/20230531152539315.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国气候大会/资料图来自半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，1.4万名科学家在美国《生物科学》月刊上联署发表文章，讨论了地球的过度开发问题。这些科学家设立了31项“生命体征”来“诊断”地球的“健康”程度，里面涉及森林砍伐、温室气体排放等。他们得出的结论是，在31项指标里面，有18项已经突破了“红线”，这表明地球岌岌可危。2022年10月13日，世界自然基金会发布的《地球生命力报告2022》也显示，1970年以来，全球受监测的野生动物种群数量减少了69%，这对生态多样性的影响非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月20日，国际能源署和国际可再生能源署联合发布了《2022年突破性议程报告》。这份报告指出，在当下全球能源危机的背景下，净零目标的实现可能要推迟数十年。目前的情况非常危急，要想做到把全球升温幅度控制在1.5摄氏度越来越难。除了大幅度减排，减少化石燃料使用，还有很多事情需要去做，其中之一便是粮食浪费问题。据统计，食物浪费占全球温室气体排放比重的11%，几乎与汽车尾气二氧化碳排放的12%一样。因此，节约粮食不仅仅是节约支出问题，而且还关乎二氧化碳排放的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何才能解决这些问题？这涉及统计指标问题。目前，大家依旧将人类生存品质与人均收入增长和GDP增长相关联。但事实上，这个指标是存在问题的。十几年以前，联合国教科文组织就发现这个指标会阻碍碳排放目标的实现，为此，成立了一个包括诺贝尔经济学奖得主肯尼斯·阿罗在内的、由众多经济学家组成的团队，负责制定新的经济指标体系，即包容性财富指数（IWI）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个指数和GDP有很大区别。首先，GDP是流量概念，指人类在一年的时间内新创造的财富，包括商品和服务的增量。然而GDP衡量的是商品和服务的数量而不是质量。IWI则更加关注存量，通过综合分析一国的福祉和发展的可持续性来衡量国家财富。其次，IWI的内容更加丰富，主要包括人力资本、生产资本、自然资本三个方面。在人力资本方面，既涉及人的数量，又涉及人的质量。人的质量不仅与受教育水平有关，还与人的健康状况有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
健康等人力资本的质量指标非常重要。眼镜的发明曾经被评为对人类影响最大的事件之一，主要是因为没有发明眼镜时，老师傅视力的下降会影响其制作仪器的精密程度，导致真正有效工作的时间缩短，急剧降低了劳动效率。但是有了眼镜以后，熟练师傅的工作时间会大大延长，从而优化了人力资本。与一个受过教育但有效服务时间只有20年的人相比，更健康的人的有效服务时间可以达到30年甚至40年，后者构成的人力资本水平明显提升。这些与人力资本相关的内容，在GDP里面是难以充分反映出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生产资本中，除了机器设备、厂房，IWI还包括基础设施，这部分非常关键。环境、水的质量、空气的质量、地表生态和地底资源等自然资本也是GDP基本没有涉及的。虽然IWI很难计算，但是在2014年和2018年上述团队发表了两份报告。总之，IWI指标更加契合中国共产党的二十大报告里强调的环境保护、绿色发展、绿水青山就是金山银山的理念，特别是自然资本已经将绿水青山因素考虑在内了。一旦大家接受了这个指标，就不会一味追求GDP的增长了。而根据现行主流统计标准，造军械、炮弹、导弹、原子弹等都计入了GDP，但这部分GDP实际上发挥作用时，其功能是毁灭其他一部分GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中时段的人口问题和技术进步&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中时段的主要变量中，首先是人口问题。在世界百年未有之大变局中，人口也在发生重大变化，包括人口的年龄结构、族群结构等。人口年龄结构的主要影响因素之一是生育率。据统计，日本2021年总和生育率是1.28，欧盟是1.5，韩国则是0.8。对于一个国家而言，2.1的总和生育率是临界值，即当平均每个妇女一生生育不低于2.1个孩子时，整个群体的人口规模才不会缩小。中国2021年的人口总和生育率是1.18，估计2022年会低于1。与此相对，也有一些国家和地区出现了人口爆炸。例如非洲。非洲现在是全球生育率最高的地区，像尼日尔的总和生育率是7.46，马里是7.42，索马里为6.76。中东地区的生育率也特别高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前全球人口结构呈现出人口爆炸和人口老龄化并行的趋势。在人口爆炸的国家或地区，人口中位年龄非常年轻。例如，中东地区的埃及24.1岁，叙利亚23.5岁，伊拉克21.2岁。非洲一些国家中位年龄更低，喀麦隆和索马里18.5岁，苏丹18.3岁，赞比亚16.9岁，安哥拉15.9岁，全球最低的是尼日尔，只有14.8岁。亚洲一些国家中位年龄也较低，如菲律宾24.1岁，巴基斯坦22岁。而中国、日本等国的中位年龄就偏高。中国是38.4岁。日本是48.6岁，仅次于摩纳哥的55.4岁而居全球第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年龄结构的老龄化趋势已经是许多国家面临的挑战。一方面，人口老龄化涉及劳动力减少的问题。构成人力资本的人口减少，将带来经济潜在增长率的下降，同时社保、医保等相关财政支出还会上升，这将加大财政赤字的压力。不仅如此，老龄化对国家政治行为也有系统性影响。老年人的创新能力和消费能力虽不如青年人，但是政治参与度明显高于青年人。例如，统计显示，日本2021年10月举行的第49届众议院选举中，20—29岁青年人投票率为36.5%，60—69岁老人投票率为71.4%，后者几乎是前者的两倍。随着人口老龄化的加剧，加上老年人更有时间关心自己的福利，这一群体更容易影响选举结果。在1970年的英国，只需根据一个人所处的社会阶层和收入，就可大致判断出他会投票给哪个党，这个规律在现在已经失效了。目前，主要是根据年龄判断其所支持的政党。1946年后出生的人口大量进入老龄化阶段，他们不断推动法律保障自己的老年福利，取得的成果是英国在2010年出台了养老金“三重锁定政策”，即保证英国国家养老金增长率提升至通胀水平、工资上涨速度、2.5%这三个数值中的最高值。老年福利成为政党讨好选民获取政权的重要政策选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531153302992.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自金十数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，老龄化人口结构导致一些国家被迫考虑通过放开移民限制来补充青年人口。然而，扩大移民也可能带来大量新的社会问题。默克尔执政期间遭人非议的问题之一就是“门户开放”的难民政策。德国所接纳的百余万难民对政府财政、社会治安等造成了很大影响。意大利兄弟党的主要政见就是反对非法移民，这也是其获得大量支持的原因之一。近年来，对移民政策一直颇为保守的日本开始放开移民，这也与日本老龄化问题非常严重有关。根据日本总务省2022年9月发布的人口估算数据，该国65岁以上老年人占总人口的比例为29.1%。2020年，日本经济新闻的调查结果显示，70%的日本人认为接纳更多外国人对日本的发展是一件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
族群结构也是人口问题中非常重要的变量。在俄罗斯，2015年穆斯林人口是2000多万，占比15%。据估计，到2050—2060年，这一比例将达到33%。照此趋势发展下去，俄罗斯很可能最终变成以穆斯林人口为主的国家。美国也面临类似情况。1970年，美国的穆斯林只有10万人，现在已经达到1000多万人。2018年，美国新生儿有一半以上不是白人，而到2024年，2岁以下的不是白人的美国人将超过一半。根据预测，到2050年，全球人口的三分之一是穆斯林，三分之一是基督徒，这个变化对政治、经济都将产生重大的影响。当今世界出现的与民族主义思潮兴起有关的变化，与年龄结构、族群结构的演变趋势密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是技术问题。党的二十大报告十分重视科学和技术问题，提出科技是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑之一。目前，数字技术、数字经济等也成为国内外广泛关注的热点问题。然而，数字技术的发展到底如何影响经济？这需要放在理论框架中加以探讨。亚当·斯密在《国富论》中指出，经济学最核心的问题便是经济的增长。其中，增长的本质是人均收入的增长。这意味着，平均来看每个人能够创造更多的财富，其原因在于劳动生产率的提高，而技术进步是导致劳动生产率提高的重要原因。当有现实需求时，人类就会想办法发明创造来满足需要，并在这个过程中推动技术不断进步。此外，交换或贸易也能促进劳动生产率的提高。如果每个国家都生产自身所需的全部产品（比如粮食和衣服）而不发生交易，其他条件不变时，劳动生产率不会发生变化。每个国家或者每个企业都有自己的相对优势。如果一国单位时间生产粮食更多，另一国单位时间生产衣服更多，就可以由粮食劳动生产率高的国家专门负责生产粮食，另一国专门负责生产衣服，然后双方进行交易，两国生产出来的粮食和衣服数量总额会比没有国际分工和贸易时更多。这意味着，即使没有发生技术进步，仅仅通过开放贸易也能带来单位时间产出水平的提高。这就是自由贸易的基础。随之而来的是，分工和专业化还可能进一步促成生产过程中的技术进步，推动社会生产力进一步提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层的问题是，是什么因素决定了分工和专业化？亚当·斯密给出的答案是市场规模。如果一个村只有3户人家，则这3户人家都必须各自包揽各种生产生活事务，包括但不限于种粮食、种棉花、织布、制造和修理农具等。如果该村有300户人家，那么就会出现专业化分工，发展出铁匠、木匠、开餐馆的、修理农具的、卖肥料的……随着各项营生收入的提升，财富的积累便出现了。亚当·斯密的基本结论是，经济增长主要表现为劳动生产率的提高，劳工生产率的提高取决于分工和专业化。市场越大，参与的人越多，分工就越细；分工越细，劳动生产率就越高，技术会在有需求时进步，进而继续推动增长。简言之，就是增长取决于市场规模，这就是所谓的斯密定理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古典经济学家多崇尚自由贸易，自由贸易离不开执行契约和保护产权。一个主体如果从事专业化生产，比如专门负责生产粮食，而粮食的产出有时间周期，从春耕到秋收需要数月甚至半年时间，要保证粮食供需方面的稳定，就需要签订契约。一般来说，签订的契约必须得到遵守，无成本或低成本破坏契约的现象如果普遍存在就会扰乱市场预期。契约的签订、执行都需要强制性权力的保障，有机构确保契约的强制性执行才可能实现分工专业化。而交换也需要在明确界定产权、尊重契约的基础上，才能够实现。界定产权和执行契约正是政府的职责所在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adbc5d8c988b90e42166c2c5691f6735</guid>
<title>我为什么在TikTok宣传马克思主义？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CarlosAlbertoMendez/2023_06_09_696091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月9日，洪都拉斯总统卡斯特罗将对中国进行国事访问。从3月26日建立外交关系，到6月初总统访华，中洪两国关系持续升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此前，洪都拉斯已经派出媒体记者代表团来中国访问，通过走访贵州、重庆、杭州、上海等地，进一步了解中国在经济建设、民生保障等方面的成就。他们中很多人都是第一次来中国，“以前我们听说，中国人民生活在悲苦之中。但此行所见，包括在街上随机采访，都可以看到中国人民生活得非常幸福。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海，记者团还曾&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_05_09_691643.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;到访观察者网&lt;/a&gt;，就新媒体传播、西方对中国的歪曲报道等话题进行了交流。参访结束后，媒体团成员之一、TikTok内容总监卡洛斯·门德斯（Carlos Alberto Mendez）接受了观察者网专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/08/20230608155627881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡洛斯·门德斯做客观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：首先，我对您个人很感兴趣。听说您是一位TikTok博主，经常会发布一些经济和政治话题，而且是从马克思主义视角进行解读。这与我们平时了解的有两点不太一样，第一个是年轻人更多地是用Tiktok来记录娱乐生活的。这些深度分析会在这个平台上受欢迎吗？为什么要做这样一件事情？您频道的独特之处在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡洛斯：我相信，尽管TikTok最初是一个主要关注舞蹈表演和口型模仿（ lip-syncs）的娱乐平台，但用户已经看到了它在信息传播方面的潜力。其中一个关键因素是内容算法，不是向用户呈现他们可能会感兴趣的内容，而是展示与之互动最多的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于获得流量不需要内容多么精心策划，且平台本身提供了视频创作和剪辑工具，通过这一较低的使用门槛，任何感兴趣的人都可以轻松地在平台上分享他们关于任何特定话题的观点意见或专业知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我制作这种类型的内容的初衷是对现实的不满。看到社会和环境的恶化给我的国家和整个世界带来了伤害，却给统治精英们带来更多的利益，我感到很沮丧。但随着这个世界向多极转变，我的动力也慢慢地从不满转变为希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我不认为我视频里表达的观点有多特别，但我相信每个人在呈现这些观点的方式上会有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：第二个不同在于，对于洪都拉斯也好，拉美地区也好，以及更大范围内的欧美年轻人来说，更多地受到自由主义的影响，而不是马克思主义的影响。甚至于说，马克思主义在欧美已经被污名化，成了独裁、僵化的代名词。能以您的视频为例，谈谈您本人对马克思主义是如何理解的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡洛斯：从马克思主义的角度出发，这是生产资料所有者控制生产资料的结果。教育体系对阿尔伯特·爱因斯坦、海伦·凯勒或马丁·路德·金等重要人物的政治观点等只是轻轻一笔带过，这并不是巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主导下的学校教育并不致力于在政治层面上促进批判性思维，而是希望把学生训练成为顺从的打工人，而不是去挑战现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义将继续作为主流观点，因为自由主义并不会对资本主义的生产方式造成威胁。整体而言，在拉丁美洲以及整个世界范围内，对社会主义运动的暴力镇压一直都存在。由于历史是由胜利者书写的，时至今日马克思主义仍然逃不过被污名化的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们那天的对话交流中也提到，如果从国家性质出发进行定义，洪都拉斯属于新自由主义国家。您对新自由主义是如何理解的？洪都拉斯目前面临的经济困境和政治动荡，能依靠新自由主义解决吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡洛斯：正如大卫·哈维在他的书《新自由主义简史》中所说，新自由主义是一套偏向于自由市场、自由贸易和私有财产的社会政治和经济理论的集合。然而，在实际应用中，这种自由实际上表现为为私营企业剥削市场的自由、剥削工人的自由以及政府减少公共支出以支持私营部门的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，经济困难和政治动荡恰恰是新自由主义的产物，因此无法通过新自由主义来解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈论拉美总是绕不开美国。一个有意思的视角是，您所使用的Tiktok平台，正在面临美国的制裁，美国政府要求TikTok的中国股东出售持股，而这不过是2019年以来中美贸易战的一个缩影，充分显示出了美国的霸权行为。对于中美之间的这种较量，您是如何看待的？拉美国家如何突破美国的影响，获得充分的发展空间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡洛斯：是的，诗里歌颂的正义并没有消失。美国为维持其对全球的控制而采取的措施，最终也是导致世界向多极重构转变的导火索。美国对俄罗斯、中国和其他国家实施的经济制裁终于让世界其他国家明白，如果有国家违背美国的利益，他们就会陷入危险，因此大家开始向去美元化转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/08/20230608161314343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，特朗普威胁禁TikTok被网民调侃，图自Sky news&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信拉丁美洲只有通过与其他国家建立双边关系，才能摆脱北方国家的影响，发展自由国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>