<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4092171c212ef6cc82e856a2fed92a36</guid>
<title>每当一个非洲国家发生政治危机，意味着一部分民众开始觉醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/KyeretwieOpoku/2023_08_28_706567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
上周，金砖国家领导人第十五次会晤在南非召开，也让非洲再次受到关注。正如南非国家行政学院院长布萨尼·恩格卡维尼在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/BusaniNgcaweni/2023_08_22_705820_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;接受观察者网专访时提到的&lt;/a&gt;，“我们不仅要代表自己，还要支持全球发展的事业、支持自己邻国发展的事业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而今天的非洲，依然面临严峻的发展问题。就在金砖峰会召开前夕，西非国家尼日尔发生军事政变，萨赫勒地区再度陷入混乱。随后，有关殖民主义、军事干预、政治稳定、经济发展的讨论再次引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨赫勒地区为何长期陷入“不稳定-政变”的循环？法国殖民主义、西方政治经济体制以及大国竞争如何阻碍非洲国家实现独立自主？出路又在何方？观察者网专访加纳全国民主大会党创始成员及全国政治委员会委员，加纳社会主义运动组织召集人凯雷特维·奥普库，分享他对这些问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/18/20230818192800374.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥普库先生接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/凯雷特维·奥普库，采访整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：尼日尔是&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;过去三年来&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;萨赫勒地区第四个爆发政变的国家。为何该地区政变如此频繁？政变军官给出的理由是，“亲西方政府无力应对国内恐怖主义激增与社会经济发展的停滞”。您怎么看这些说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;首先，把这件事放在非洲，尤其是萨赫勒地区更大的动荡背景下观察，是非常重要的。这是该地区第三次成功的政变，但更多未遂政变一直在上演。就在上周，利比里亚政府宣布逮捕了一些密谋推翻政权的人。去年以及前年，在几内亚比绍、尼日尔都发生过未遂政变。马里三年来发生过两次。过去五年，布基纳法索也经历过多次政变活动。我记得当叛乱分子袭击议会时，我刚好住在首都瓦加杜古距离议会大厦非常近的一家酒店，亲眼目睹人们从大街上逃离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西非的总体形势并不稳定。广大民众对于现状、对于整个地区一贫如洗的状况非常不满。一方面是不满法国的历史影响，即殖民主义与新殖民主义给当地社会带来的无序与贫困。另一方面是针对腐败的本国政府，他们为法国的利益服务，纵容并协助对本国民众与资源的剥削。此外，法国军队傲慢地驻扎在西非国家，暗示这些国家处于某种形式的军事占领状态，同样引发了愤怒。无论法国嘴上说什么“打击恐怖分子”，那些军队已经待在西非很久了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我相信中国读者也非常了解，法国过去60年来如何通过“非洲法郎”掌控了这些国家的货币，在西非扮演“中央银行”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅在非洲的前法属殖民地国家，在那些属于英语区、葡萄牙语区的非洲国家，都存在“走完独立之路最后一步”的问题。这意味着由代表本国民众利益的政治力量领导，重建社会、重构适合国情的政治体制。这些国家目前被强加的宪政体制，都是由前宗主国基于欧洲、西方的实践经验建构的。考虑到这个建构与强加过程中的阶级因素，它们从来就没有体现非洲广大民众的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，非洲陷入“不稳定-军事介入-不稳定”的恶性循环中。我们没有真正深入地思考非洲社会的运作方式，该如何分配权利与义务、如何实践这些原则、如何整合社会中的不同部分以服务一个明确目标，诸如此类的问题，就接受了威斯特伐利亚民族国家体制、英国宪政体制。这种情况下，通过和平抗议所能取得的成效十分有限。在某一刻、某些条件下，人们认为实现国家进步的唯一方式，就是推翻宪法制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/18/20230818141223213.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至2020年，仍有15个国家、1.55亿非洲人口在使用非洲法郎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，绝大多数非洲人希望看到更加制度化、更有序的权力交接。但事实是，这些国家的社会已深陷危机。从尼日尔街头欢呼的人群，对于外国可能要干涉尼日尔政局的公众回应来看，民众支持这次政变、支持出现新的权力格局。目前判断事情的最终走向还为时过早。可以确定的是，尼日尔民众拒绝了旧制度的安排。威斯敏斯特议会体制并非实现民主的唯一途径。尼日尔未来的路应该怎么走，不取决于法国、美国或者西非的其他国家，应该交给尼日尔民众自己决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：结合您的观察，能否更具体地谈一谈，法国的殖民统治如何影响萨赫勒地区的国家？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;尼日尔至少有三种储量丰富的自然资源，黄金、石油天然气以及铀矿。如果组织得当，仅仅是出口铀矿的利润，就足以令这个2500万人口的小国实现相当高的发展与人均生活水平。然而，法国自上世纪60年代就主导了尼日尔的铀矿产业。负责开发铀矿的是一家法国公司，后来通过私有化，私人资本掌握了这些资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国约三分之二的电力依靠铀矿（核能），而尼日尔只有不到12%的地区能用上电。不仅仅是生活用电，法国用于农产品加工的不少工业领域，也依靠核能供电。尼日尔为法国的电力供应做出了巨大贡献，自己却用不起电。我在视频中见过许多开采铀矿的村庄，那里没有通电，很多地方甚至没有自来水。欧洲为安全施工设定的防护标准，在尼日尔完全不存在。那些村庄的许多儿童暴露在辐射中，被各种奇怪的疾病困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼日尔是否有能力选择其他合作伙伴，就铀矿出口获得更公平的交易？不可能，这里面既有法国新殖民主义的影响，也有法国长期在尼日尔安插亲法政府的影响。西方媒体不断渲染，被政变推翻的巴祖姆是“尼日尔独立以来第一位民选领导人”。这说明了什么？这说明整个国家多年来早已陷入持久危机中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/18/20230818142526764.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于尼日尔中北部的阿尔利特镇，是该国重要的铀矿区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
60多年来，法国在尼日尔安排了一位又一位军事领导人执政。现在，他们终于找到一个能通过议会选举的傀儡。我记得只有30%的选民参加了上一届大选的第二轮投票，让巴祖姆当选。但这能赋予他多大的执政代表性呢？早在巴祖姆就职前，已经有人尝试过发动政变。包括军方在内的国家机构以及广泛的民意都不支持他。这反映出整个尼日尔社会对法国榨取矿产资源、没有提供相应回报或补偿的忍无可忍。尼日尔目前的形势非常糟糕，但在我看来，整件事并不复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在使用非洲法郎（CFA Franc）的前殖民地国家，法国就是他们的“中央银行”。法国决定他们国内的利率、货币供应量。这些国家的政府坐拥丰富的矿产资源，但为了引进投资做开发，需要去找法国谈判。当他们使用货币时，法国会收取利息。通过这种方式，法国能够决定支持还是限制不同国家的发展政策。这根本谈不上主权独立。所以那些前殖民地国家的愤怒，不仅仅源自受到剥削的底层，甚至是精英阶层也对法国的做法感到不满。他们都渴望改变现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国企业在尼日尔的资源开发中占据垄断地位。现在有许多关于双方签署合同的说法或谣言，列出了需要满足的各项要求，但这只是新殖民主义的障眼法。长期以来，尼日尔政府分管各个产业的部长都是本国人，但如果你留心更基层、具体执行的层面，那些负责起草政策的部门主管、公务员绝大多数还是法国人。在这些人的作用下，不管是开采金矿、石油还是别的资源，法国与尼日尔政府之间不需要签署正式协议，法国公司就是能够得到优待。这就是后殖民时代，法国垄断或者限制前殖民地国家发展收益、满足法国公司需求的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尼日尔的法国公司可以进一步压低劳工成本，无视劳工的医疗保健或养老金开支，这种做法在法国国内乃至欧洲都是不敢想象的。他们之所以敢这样对待非洲人，就是因为政治上对非洲国家的控制。那些留在非洲、为法国服务的“总督”们，哪怕在离开之际，也试图将一种意识形态与文化传授给非洲官员，延续他们之前的做法。这种系统性的剥削最终导致民众的反抗。相比其他资本主义国家，法国的手段没那么圆滑，现在整个萨赫勒地区的国家都在发生同样的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbdc5b4cfd5982fd9d6dee5b3a4bc1e8</guid>
<title>年轻人不讨厌加班，讨厌愚蠢的管理方式浪费时间</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeFan/2023_08_28_706561.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“个人的努力，比不上时代提供的机遇。你有多大的成就，更多取决于你所处的时代能提供多大的舞台。同样是中国人，一个出生于 1900 年，一个出生于 1980 年，一生的经历是天差地别的。同是一个时代的人，一个出生于索马里，一个出生于中国上海，一生的经历也会有天壤之别。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话摘自经济学家、上海交通大学中国发展研究院院长、《变量》系列图书作者何帆的新书《找事：给年青一代的就业解惑书》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他犀利地指出“信奉加班文化对提升企业效率并无明显帮助”，“以工作狂为榜样的公司会渐渐被社会抛弃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他同样看到“制造业的春天来了”，“金融资本扩张的三大新兴产业：房地产、金融、互联网，都在慢慢调整、调控，资本也会慢慢从金融业回到实业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通打工人如何打破对新技术革命的恐慌，抓住时代红利？近日，何帆接受观察者网专访，给年轻人提供了接地气的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为采访文字实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 童黎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您以比尔·盖茨和沃伦·巴菲特为例，主张“个人的努力，比不上时代提供的机遇”，“‘好工作’神话已经破灭”。那么与60后、70后、80后等前几辈人相比，现在的90后、00后错过了哪些时代机遇，又得到了哪些新的机遇？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt;60后、70后和80后都经历了经济高速增长时期，尤其像中国经济起飞，很多机会从无到有，比如以前没有房地产，没有互联网，各行各业需要大量的人才，高端人才供给又相对紧缺，60后到80后第一批进入了这些行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国加入了全球化，而中国最丰富的生产要素是农民工，也就是所谓的“非熟练劳动力”。按照经济学原理，一个国家最丰富的生产要素所有者，能够从“加入全球分工”获得最大的收益。农民工以前只能在农村种地，后来只能在乡镇企业打工。再后来，农民工通过到城里打工，收入得到了整体提高，生活方式、价值理念等方面也受到冲击。大家都会觉得这个时代机会挺多的，朝气蓬勃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在遇到的问题是，基本上各个行业的位置都已经占满了，而且没有特别大规模的新兴行业。网红、电竞等互联网相关职业比较适合年轻人，但岗位不多，也很难持续。而在传统的行业或者企业，别人已经在那待了很长时间，提拔或者关键岗位上都是比你年长的人，所以年轻人会有失落感，觉得机会好像没有原来那么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“经济繁荣时期进入社会的年轻人，像赶上了一趟快车。”您用“坐快车”和“坐慢车”来形容不同经济发展阶段年轻人所面临的外部环境。但是现在也有很多年轻人选择了“下车”——裸辞，不工作，您如何解读目前网络上裸辞与不工作案例越来越多的现象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt;年轻人可能会觉得很多工作并不像想象中那么美好。除了生存需求，现在的年轻人也会追求工作意义，就会产生想法：这种工作没什么意义，我还不如不工作，照顾父母也好，做点自己的爱好也好，这也是一种活法。所以从这点上，我还是比较理解的，他们有一种特殊的直觉，能一眼看到这个工作的实质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还有一点，年轻人容易冲动，所以年轻人从找到第一份工作到跳槽的时间越来越短，原来可能得有三五年，现在已经不到一年。这就不是特别理智，因为熟悉一份工作，然后真正判断喜欢与否大概需要一年时间，如果匆忙决定离开，频繁跳槽，会对职业发展带来不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较好的跳槽时机是，我已经把这份工作做得很好，把这份工作能够培养的个人能力和能够积累的个人人脉都做到极致。不管这份工作好不好，它能给你带来一些潜在的机会，如果你都利用好了，发现没什么可学了，在三五年后成为行业骨干，这时候再去跳槽，你可能就会拿到更高的工资和职位。如果频繁跳槽，或者觉得这是种时尚，那么裸辞会对长远发展不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚谈的是个人影响，而对社会而言，裸辞可能会让管理者很困惑。60后、70后和80后的很多想法基本一样，彼此能听得懂。他们多多少少经历过物质比较匮乏的时期，如果想让员工好好干，就多给钱，或者说你不好好干，我就不给你钱，他就会听话。他们不知道该怎么跟年轻人打交道，太习惯于用上一代的激励方式，结果发现完全不是那么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
95后、00后的年轻人，他们对物质上的需求越来越低，想要追求一些精神层面的东西。&lt;strong&gt;这时候，用上一代的习惯和经验就没法沟通了，“爹味”太浓。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得，可能主要还是管理者这边要做出调整，因为山不会朝你走来，你得去就山。年轻人就是这样，你无法改变，那就先理解他，再引导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在《找事：给年青一代的就业解惑书》中提到，在工业革命时期，熟练技工被童工和机器替代，随着新技术革命的到来，受冲击最大的是中产阶级，是白领。确实，ChatGPT和AI近期令很多职场人感到恐慌，您认为这样的新技术真的能完全替代人类吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt;新技术不是替代人类，是替代人类的一些技能。我们原来认为很高端的技能，对人工智能来说“就那么回事儿”。打个比方，大家觉得下国际象棋、下围棋的人智商很高，这无非考验人工智能的存储能力和计算能力；我们原来觉得创作是一件很难的事情，ChatGPT出来之后，大家突然意识到创作本身有很多套路，只要按照套路，人工智能可以做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反的，我们原来觉得没有那么高大上的事情，人工智能却做不了。我们会察言观色，哄人开心，但人工智能在判断人类情感变化，做一些看起来比较简单的事情上还有很漫长的路要走，它没有办法像人做得那么完美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您从历史中得出结论，科技革命带来的阵痛期终究会过去，但是阵痛期可能要持续三四十年的时间。在最新的这场新技术革命当中，阵痛将表现为哪些形式？我们又该如何缓解和应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt;所谓的“阵痛”，是指在技术投入应用的过程中，很多行业会重新调整，你不具备新技能就可能被淘汰。所以，个体、企业、行业都会出现比较大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如原来是蒸汽机，后来开始电气化革命，这时候既要有用电的机器，还得有操作这些机器的工人，安装修理这些机器的工程师，厂房要重新改造，等等。等一切到位，差不多过去了一代人的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们未来的技术革命也是这样横跨生产生活，带来巨大转变，那它不会突然到来。你不一定是研究人工智能的专家，但你一定要破除新技术的神秘感，对它多少有所了解，经常摸它就摸熟了。新技术会催生一个新的生态系统，那你就要看看自己是不是在里面。所以年轻人不必恐慌，因为这是一个缓慢的过程；但也不能大意，因为它可能彻底颠覆一个行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对个人来讲，调整起来可能会很痛苦，但是在新技术革命转型的时候，很多事情是不得不去做的，你可能人到中年，也要学习新东西，进入新赛道。没办法，这个时代就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在一定程度上，阵痛可能会导致“加班文化”更加盛行。您在《找事：给年青一代的就业解惑书》中明确谈到，“信奉加班文化对提升企业效率并无明显帮助”，“以工作狂为榜样的公司会渐渐被社会抛弃”。是什么导致了这样的内卷？您对企业和职工有何建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt;我觉得阵痛倒真不一定导致加班，你花费更多时间学习新东西，和加不加班是没有关系的。我每天工作的时间也足够长，但我特别讨厌加班。这中间的区别在于，加班是你按照别人给你规定的工作方式和时间，去给别人做事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻人讨厌加班，他不是讨厌工作时间长，他是讨厌本来两三个小时能搞定的事情，非得按照规定的方式工作到晚上9点，他没有办法改变现状，那就摸鱼呗，可以摸一条好大的鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果换成公司拿到一个从来没做过的大订单，这时候老板说，兄弟们，我也不知道怎么做，必须靠你们才能把活干好，那年轻人嗨得不得了，他们愿意去体验这种新鲜感，掌握新的技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所以年轻人不讨厌加班，也不讨厌工作辛苦，他们讨厌愚蠢的管理方式导致工作时间延长。&lt;/strong&gt;这种加班只表明管理层出了问题，不知道如何更好地激励员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得老板们要先以身作则，好的工作、生活方式并不是强调我有多累，而是强调怎么更巧妙地工作好、生活好，更高的境界是如何平衡生活和工作，这也是成功企业家的社会责任。你老是鼓励大家去加班，最后都被卷死掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于员工，我觉得也不用讲了，年轻人早都已经觉醒了。别再听那帮人忽悠“比你优秀的人比你更刻苦”，没那回事儿，好多刻苦都是装出来的。工作并不是人生的全部，而且工作也没那么有意思，人类必须要有闲暇时间，很多个人资本的提高都是在业余时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，我们鼓励奇思妙想，但是一天开10个会，而且和我又关系不大，那我哪有时间给你奇思妙想？很多时候，创新可能就是员工在发呆、闲聊的放松状态下，突然迸现出火花。所以即使从提高效率的角度，我们也应该改变管理方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在《找事：给年青一代的就业解惑书》中提到，“当前，选一个热门专业，学一技之长，之后找到一份好工作，这个思路已经越来越不可行了。”在刚刚过去的高考季，网络上围绕张雪峰展开了激烈的讨论，网友称“张雪峰的话让今年法学专业分数暴涨”，您对此有何看法？您认为张雪峰的思路可行吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e4211232870be2f629fef0480cef54b</guid>
<title>世界灾难，资本狂欢</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2023_08_28_706559.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月24日，人类生存史的分界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，福岛核污染水被正式排入大海。福岛核电站外海，两种颜色，泾渭分明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排海行动预计持续三十年。从排放开始算起，只需57天，放射性物质就会扩散到太平洋的大半区域，240天后将影响中国沿海地区；在3年后，美国和加拿大将受到核污染影响，而10年后将蔓延到全球海域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/28/20230828075030964.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个诡谲的现象是，日本宁愿花费700亿日元进行公关，也不愿采用危害更小的核污染水处理方案。只能说，排海可能会带来一般人无法理解的更大收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个荒诞的故事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先讲个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年8月，卡特里娜飓风席卷美国路易斯安那州，不仅夺去了至少1833人的生命，还造成大约2000亿美元的经济损失，成为美国历史上破坏规模最大的飓风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新奥尔良，路易斯安那经济最发达的城市，一片愁云惨淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在新奥尔良的瓦砾、废墟以及垃圾间，却突然升起了一片欢乐祥和的气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新奥尔良的一处收容所内，一位共和党议员激动地告诉游说集团：“我们终于清光了新奥尔良的国民住宅。我们无法办到的事情，上帝办到了！”而就在不久前，新奥尔良最富有的地产开放商也发表过类似的言论：“我想我们有了一片可以重新开始的空白石板。有了这片空白石板，我们会有庞大的商机。”州议会中，游说集团急不可耐地向议员们兜售所谓的振兴计划：降低税率，放松管制，更低廉的劳工，和一个小而精的城市——用高耸入云的写字楼取代民宅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这片欢乐祥和的气愤中，新自由主义的掌舵手、芝加哥学派的精神领袖——弗里德曼，提出了他的伟大设想：通过数千万美元的投资，把新奥尔良的公立学校转变为所谓的“委办学校”，由民间人士根据自订的规则来经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与海堤修复和电力网恢复形成鲜明对比的是，公立学校的私有化在弗里德曼的徒子徒孙的推波助澜下进展神速。在19个月的时间里，当大部分贫困居民还居无定所时，新奥尔良的公立学校几乎全部被委办学校所取代。飓风前，新奥尔良有123所公立学校，7所委办学校；飓风后，新奥尔良有7所公立学校，31所委办学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的《纽约时报》不吝辞藻地盛赞这次“伟大的”改革，而自由派的学者们的精神也得到了极大的宽慰，为这次灾难的到来弹冠相庆。与此同时，新奥尔良的居民以及公立学校的老师们，却眼睁睁地看着灾区重建经费被用来帮助财团合理、合法地接管新奥尔良的公共教育体系。新奥尔良迎来天价学费时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一刻，灾难与资本主义，喜结连理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本权贵的狂欢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公共教育只是新奥尔良灾后（私）重（有）建（化）计划中的一项，资本主义并不会止步于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是灾难资本主义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用首次提出这个概念的加拿大学者克莱恩的话，灾难资本主义是借着灾难（包括天灾、战祸以及冲突等能够破坏原有社会秩序的突发事件）对公共领域进行精心策划的掠夺，以及看待灾难有如刺激市场机会的模式，据此在灾难后进行包括私有化、解除管制以及缩减政府支出的财团计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看之下，灾难资本主义与熊彼得提出的创造性破坏（通过破坏原有结构与体系，实现经济进步）类似，都在关注灾难与发展之间的辩证关系。不过，灾难资本主义更为关注背后的政治权力逻辑，剑指财团的唯利是图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在资本权贵看来，灾难不仅仅是一种自然或技术现象，而是一次难得的商业机缘。在灾难发生后，资本力量往往迅速介入，能够绕过以往的政治壁垒，以商业性的解决方案为名，献祭公众利益，将公共财富大规模转移到私人手中。所谓灾后重建，更倾向于满足富人和有权势者的利益，而忽视较为弱势和贫困的群体，这将会进一步加剧现有的社会分割和经济不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国人而言，灾难资本主义有一个更耳熟能详的名字——休克主义。上世纪六七十年拉美的经济自由化，九十年代俄罗斯的“休克疗法”，都与此相关。一生致力于放任经济的弗里德曼曾经说过：“只有危机会造成实际的改变，无论是实际的危机，还是感觉的危机，当危机发生时，人们所采取的行动决定于周围的可得想法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，你可能会恍然大悟，为什么西方世界可以放任新冠横行？为什么俄乌战争打成了持久战？为什么夏威夷大火会绵延不绝？为什么近在咫尺的美利坚大兵宁愿去援助乌克兰，也不愿意参与救灾？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本的下一步行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的一些事实似乎佐证了笔者的担忧。在排放核污染水的当天，东京两大股指继续上扬。日经225种股票平均价格指数终盘上涨0.87%；东京证券交易所股票价格指数上涨0.42%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/28/20230828075515369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本不傻，资本相当精明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排海举措是否有更高维（美）度（国）的授意，我们先按下不表，但一定有日本自己，在这个风云激荡的时代，对国运的豪赌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排一排，宅男变豪强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者并不是日本问题专家，未来走向如何，只能基于一些理论，做出一些粗浅的推论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本会继续执行将核污染水排入大海的方案。如果核污染水的处理与私人企业的利益有关，我们在未来大概率会看到更多的私人部门参与其中——特别是在日本这种财阀把持的国家，这可能包括技术、基础设施和服务的外包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，我们有可能在环保科技领域见到越来越多的，走向世界的日企。它们是否真有技术并不重要，因为资本爱听的是故事。当然，如果无法掩盖可能的环境和社会后果，日本政客们会鞠躬道歉，采取一些补偿和缓解措施，而这些措施，一定是商业性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后以时常被误认出自导师、实际上是邓宁格的金句为本文收尾，这句话至今读起来依然振聋发聩：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一旦有适当的利润，资本就胆大起来。如果有10%的利润，它就保证到处被使用；有20%的利润，它就活跃起来；有50%的利润，它就铤而走险；为了100%的利润，它就敢践踏一切人间法律；有300%的利润，它就敢犯任何罪行，甚至绞首的危险。如果动乱和纷争能带来利润，它就会鼓励动乱和纷争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d05d06bed683c84256189120b25ef27</guid>
<title>未来十年中国发展轨迹？看看合肥吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2023_08_28_706558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/《经济学人》，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沿着“量子大街”步行，你会发现这里是世界上尖端科技公司最集中的地方之一。仅仅数年时间，数十家公司从无到有，撑起了一条量子计算供应链。他们的产品包括部分全世界最先进的商业化技术。整个新区才建成不到10年，在那之前，这里最现代化的技术是农用机械。一切都发生在一个看似难以置信的地方：在中国一个相对不太出名的省份——安徽省的省会，合肥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的增速正在放缓，但经济奇迹在合肥依然显得生机勃勃。从2012年至2022年，这座拥有960万人的内陆城市，其国内生产总值以年均超过8%的速度增长。曾经被视作贫穷落后的合肥市，今天的居民可支配收入轻松超过了中国城镇平均水平（见下图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/15/20230815174643107.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;合肥市居民人均可支配收入占中国城市平均水平的比例变化 图自：《经济学人》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座城市的成功很大程度上要归功于“合肥模式”，一种地方政府投资与私营企业的独特组合，带动了高端制造业、电动汽车、生物科技与半导体产业的发展。这些战略性新兴产业如今占据合肥工业总产值的56%以上，而2013年的比例不足27%。摩根士丹利中国首席经济学家、合肥本地人邢自强认为，不管地方政府官员做了哪些努力，似乎都是“产业政策与私营企业活力恰如其分的结合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种增长模式正是中国领导人对国家未来发展的设想。合肥的科技发展响应了中国领导人关于引领“工业革命4.0”的号召：通过开拓新兴产业与供应链，摆脱以廉价制造业、债务驱动的房地产为代表的“低质量”增长模式。这一愿景尤其关注那些错过了沿海省份互联网经济热潮的内陆城市。如能落实这个愿景，中国下一个十年的发展轨迹将更类似合肥，而不是今天的深圳、杭州等科技中心城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球领先的液晶显示器厂商京东方的部分主要工厂就设在合肥。全世界发展最快的电动车企业蔚来也是如此。中国语音识别人工智能领域的先驱企业科大讯飞由合肥本地的大学创办。中国最先进的内存芯片制造商长鑫存储，也是由合肥地方政府出资共建的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国公司也认可了合肥的效率。德国车企大众多年来在合肥设有制造工厂，大众今年年初宣布，计划在合肥投资10亿欧元建立一个电动车创新设计中心。在中国沿海大城市以外的地方，这样的创新中心并不多见，尤其是由跨国企业所投资。很少有内陆地区能够聚集足够的人才、物流与供应链来培育这样的中心。但大众汽车中国区负责人贝瑞德（Ralf Brandstatter）表示，合肥为建设这样的设施提供了充分条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不灭梦想大道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合肥的成功引发了众多外界的好奇心。相对不那么发达地区的政府考察团一轮接一轮地造访这座城市，希望能带回“创造经济奇迹的魔法”。合肥一家国有投资集团的工作人员表示，公司招待其他城市代表团的时间表，已经排到了一个月以后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们很快就会学到“合肥模式”的精华部分。首先是一大批受过高等教育、积极进取的人才资源。合肥深入内陆，距离上海约470公里，错过了自上世纪90年代以来长三角地区的经济腾飞。但合肥的区位决定了，它能够吸收长三角周边相对富裕地区辐射的影响力，这也得益于安徽本地人敢于拼搏、不甘落后的性格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪60、70年代，中国科技大学从北京迁出。这家中国顶级学府辗转全国好几座城市，最终在1970年落脚合肥。期间，中科大失去了一半以上的学者与科研设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中科大已经重新崛起，成为全球科技的中心。《毛泽东与市场：中国企业的共产主义根源》的作者之一克里斯托弗·马奎斯（Christopher Marquis）指出，配套教育体系也在蓬勃发展，令合肥市拥有密度极高的优质教育资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合肥由此成为先进技术的研发工坊。中科大设计出了中国最先进的量子计算机。在距离物理研究所不远的地方，科学家们正在测试全世界最先进的聚变能反应堆之一——全超导托卡马克核聚变实验装置。2015年，合肥一家医院对基因工程工具CRISPR进行了最早的人体实验。从那时起，一个蓬勃发展的生物科学产业如雨后春笋般涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/08/15/20230815181423434.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有“人造太阳”之称的全超导托卡马克核聚变实验装置（EAST）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自：中国科学院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合肥模式的第二个要素是人才流动。市政府频繁地从当地大学的理工科院系招聘人才，并鼓励政府部门、大学院系和企业之间开展交流，建立信任与人脉网络。一位地方干部在担任政府职务的同时，多年来一直帮助中科大科研人员寻找有市场销路的专利。合肥的企业界人士表示，他们能与当地行政部门的各级官员深入讨论产业话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个因素是合肥的“链长制”。地方政府在半导体、电动车、量子科学和生物技术等12个产业建立了企业集团。每个集团都安排有一位“链长”：由一名政府官员负责该行业的宏观规划。比如，2020年，合肥市市委书记担任该市集成电路产业的“链长”，市长则主抓显示屏产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“链长”与国家指定的“链主”合作，通常是某个产业内的龙头企业。政府将政策方针传达给这家企业，后者再与供应链中的其他公司分享信息。东亚前海证券研究所原副所长倪华在去年的一份报告中指出，企业和官员通过这种沟通渠道讨论国有资本的分配、材料采购以及潜在的供应瓶颈等问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>