<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5d3a354931e23165311833e6d874f4e1</guid>
<title>解答“李约瑟之问”，殊途同归的答案：中国火药！</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYi2/2021_04_20_588055.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书是中国年轻学者常征，继《机器文明数学本质》之后的又一本专著。两本专著围绕同一主题展开，这个主题就是回答“科学革命和工业革命为什么发生在西方而不是东方？”这个著名的李约瑟之问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国内外学术界在解释科学革命和工业革命这个宏大历史问题时，能够跳出传统的西方中心主义思维框架的人不多。就我所知的研究前沿中，仅有两条相辅相成的具有东方视角的研究思路：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一条是由常征在《机器文明》和《火药》中提出的古希腊数学思维方式是如何在火药的冲击下发生格式塔转换，即“古希腊数学思维+中国的火药火器”导致静力学思维向伽利略-牛顿的动力学思维转变的这条思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一条是由我自己在《西方崛起之谜——枪炮、战争和科学革命》（即将出版）以及《国家为什么繁荣？——国民财富的起源和“空想市场主义”的终结》一文中提出的社会动力学思路，即把欧洲近代在力学理论和化学理论方面的突破，看作是由于火药传入欧洲而引起的热兵器战争和欧洲国家间军备竞赛的产物，就像航天科学的突破是冷战期间美苏军备竞赛的产物一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/12/20210412163029664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国火药对话古罗马文明。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，基于火药-火炮的高烈度、高频率战争与欧洲国家竞争体系内部的跨国军备竞赛，向文艺复兴以后的欧洲哲学家、神学家、数学家、炼金术士提出了“如何精确测量和描述处于变速运动下的炮弹飞行轨迹”和“如何解释火药燃烧时的爆炸现象”这一类的划时代问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些问题不仅涉及智力上的挑战，而且涉及国家安全和民族危亡，从而导致了各种社会力量（包括宫廷、女王、教皇、红衣主教、神学家、哲学家、数学家、炼金术士、商人和工匠在内的精英群体）对数学、物理、化学、枪炮工业以及科学家组织（比如皇家科学院）这类公共知识和平台的巨大投入，结果为科学革命创造了良好社会条件，从而导致了一系列科学理论的突破与科学革命的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两条思路相辅相成，其共同特点都是强调中华文明，尤其是火药，在17世纪的经典力学革命和18世纪的化学革命中扮演了不可或缺的、极端重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一关键作用却没有在西方解释科学革命的流行理论中受到应有的重视（包括李约瑟本人），甚至长期被西方中心主义统治下的国内外学术界有意无意地忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“李约瑟之谜”的流行解释有好几种相互关联的“理论”。一种理论认为“东方专制主义”妨碍了中国古代出现科学思维与科学理论。对于这个典型的韦伯式西方中心主义观点，我在拙著《西方崛起之谜——枪炮、战争和科学革命》中进行了比较系统的整理和批判，在此不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种理论认为，古希腊公理体系在文艺复兴后与中世纪欧洲一神教经院哲学刨根问底的理性思维相结合，产生了17世纪的牛顿力学革命。这种理论认为中国古代没有产生古希腊数学公理体系和一神教那样的宗教信仰与亚里士多德经院哲学传统，因此不可能产生科学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理论面对的巨大挑战之一是：同样是继承了古希腊数学知识和“犹太-基督”一神教传统的伊斯兰文明，却并没有能够产生牛顿经典力学革命和拉瓦锡化学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？[ 与基督教一样， 伊斯兰教也出自犹太教，都是一神教。而且伊斯兰教徒比天主教教徒更早学习和继承古希腊经典。天主教是十字军东征以后才从伊斯兰教那里获得古希腊知识的。]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种流行理论认为，虽然天主教和伊斯兰教都具备一神教的理性思维传统，但是由于它们都不像路德和加尔文宗教改革以后的“新教”那样支持“思想自由”，而是依靠经院哲学和宗教教条压制思想自由，因此不可能产生科学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理论也面临至少两大挑战：挑战之一是路德和加尔文的新教都是排斥科学的（参见罗素《西方哲学史》下卷），他们都激烈反对当时的意大利科学家伽利略的新思维和哥白尼的日心说理论。挑战之二是，无论是伽利略的经典力学理论还是拉瓦锡的氧气燃烧理论，都恰好分别诞生在天主教占统治地位的意大利和路易十五统治下的法国，而不是新教占统治地位的荷兰、瑞典或德国北部的城邦国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种流行的解释科学革命的理论，基于著名科学家爱因斯坦在1953年提出的一个说法：“西方科学的发展是以两个伟大的成就为基础，那就是：希腊哲学家发明的数学演绎逻辑，以及文艺复兴时期发明的实验归纳逻辑。中国古代缺乏这两大要素，因此中国先贤没有走上科学道路，那也不必奇怪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/12/20210412163107891.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;著名物理学家爱因斯坦。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是爱因斯坦这个观点也面临一系列挑战。首先，18世纪的化学革命与古希腊数学无关，虽然与实验归纳方法密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，物理学巨匠牛顿作为数学大师，还有提倡实验科学方法论的培根本人，也曾经企图通过实验去理解化学现象，但都在化学研究上一事无成、铩羽而归，尤其是牛顿白白耗费了后半生精力研究化学，纵然拥有卓越的逻辑思维头脑和微积分这个极其先进的数学工具。而化学革命恰恰是由法国火药局局长和杰出的炼金术士拉瓦锡引爆的，为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，究竟什么是文艺复兴以后才开启的科学实验传统？人们喜欢引用弗朗西斯·培根的一句话：“知识就是力量。”那么伽利略通过反复测量小球在斜面滚动的实验，究竟想要获得何种力量？是想获得上帝造人（创造亚当与夏娃）的力量？还是想获得能够精确预测炮弹在重力作用下，由于加速度的原因何时何地准确命中目标的力量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且问题在于，近代物理学的实验传统并不是由培根所在的新教国家（英国）开启的，而是在天主教统治下的意大利开启的，是由伽利略这个天主教徒开启的。那么为什么伽利略会开启这样一个科学实验传统呢？这个实验传统背后的动机究竟是什么呢？是流行历史观所说的一神教基督徒企图用数学证明上帝的存在，还是有某种更加世俗的实用主义动机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，古希腊文化和数学古籍被拜占庭帝国保存得好好的，那为什么延续上千年的拜占庭希腊文明（公元330-1453）却没有发展出近代科学？而却要等到伽利略的出现？伽利略所处的时代，究竟为科学发展和科学革命的爆发提供了哪些古希腊所不具备的社会条件？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案显然不在于“文艺复兴”时期的翻译运动本身——因为它不外乎将阿拉伯文献中的古希腊知识翻译成拉丁文而已，而拜占庭的希腊人却不需要通过这种翻译就能阅读古希腊数学知识。答案也不在北欧的宗教改革运动之中——因为伽利略并没有受到新教的影响，而且一直是在天主教占统治地位的意大利生活、工作、学习和研究。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b93bc3845769cc585780af4f1d2da41</guid>
<title>卡特总统的一个决定，让我失去了参加奥运的机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnitaDeFrantz/2021_04_20_588053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安妮塔·德弗朗茨 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从英国政界人士到美国前驻联合国大使尼基•黑利（Nikki Haley），有一大批人最近在呼吁本国抵制2022年北京冬奥会。他们认为，鉴于中国政府的行为，他们国家的运动员不应参加此次冬奥会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在他们把奥运会当作政治工具之时，40年前那次类似行动的噪音又恼人地回响在了我的耳边。在1979年苏联入侵阿富汗后，美国总统吉米•卡特威胁美国将抵制1980年莫斯科奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我清楚地记得那&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;一刻。我是466名美国参赛运动员中的一员，我们能否参赛始终悬而未决。多年来，我们一直围绕着此次奥运会来组织自己的生活。对我而言，这意味着我要在赛艇训练和全职工作间保持平衡。我会在天亮前起床，训练，然后开始自己的律师工作。为了成为一名奥运冠军，所有这些牺牲都是值得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/19/20210419181324395.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;40年前本文作者接受媒体采访，反对抵制莫斯科奥运会 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在1980年初，国际政治毁掉了这次机会。我当时感到既震惊又困惑。震惊是因为我从来没有想过会发生这样的事；困惑是因为我不理解自己参赛与否能对苏联入侵阿富汗产生怎样的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种困惑不是没来由的。苏联对卡特的威胁置之不理，于是美国和其它许多国家，包括美国运动员和我在内的多国运动员，退出了此次奥运会，我错过了这次赛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历过那次抵制行动后，我希望在未来不会再有奥运选手需要面对另一次这样的行动。历史能证明：苏联军队在阿富汗又呆了10年，为了报复美国的抵制行动，苏联和其它13个国家拒绝参加1984年洛杉矶奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界从抵制行动中一无所获，而这次行动却对我国运动员造成了无法挽回的损失。例如，伊芙琳•阿什福德（Evelyn Ashford）是美国田径史上速度最快的运动员之一，也是最有可能在1980年赢得多枚金牌的运动员之一。这次抵制行动使她深受打击。她当时说：“对此次抵制行动的最佳形容方式是，我觉得自己的灵魂好像被扯出了体外。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的故事不计其数。对任何想抵制奥运会的人来说，请记住这一点：因为每四年才举办一次，所以奥运会不同于地球上的任何其它体育赛事。运动员不一定有第二次参赛机会。在接受训练准备参加1980年比赛的466名美国人中，有200多人没能参加下一届奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国奥委会投票同意实施卡特呼吁发起的抵制行动时，一些运动员发出了抗议，我还组织发起了一场诉讼行动。我收到过死亡威胁和仇恨邮件，还有人说我不爱国。我们输掉了官司，但批评我们的人后来却改变了态度。这些年来，众多政府官员向我表达了遗憾之意，有些官员甚至还向我道了歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，美国奥委会也表达了悔恨的意思。奥委会主席莎拉•赫什兰（Sarah Hirshland）写道：“事后看来，很明显，不派代表团去莫斯科的决定对当时的全球政治形势没有产生任何影响，反而只对你们造成了伤害。”我和其它运动员更喜欢在1980年参加比赛，而不是在2020年收到别人的忏悔。尽管如此，这些话仍然是一种承认——我们当时被夺去了什么；同时也是一次提醒——我们现在正面临着怎样的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次疫情已经使东京奥运会延迟举办，并且仍将对北京冬奥会造成影响。运动员不得不重新安排他们的生活和训练，而这种不确定性使运动员、他们的教练和家人都付出了沉重的代价。除此之外，他们不应该成为政治棋子。那些为参加2022年北京奥运会而训练的人赢得了代表他们国家参赛的权利。我们必须尊重他们的这一权利，我们必须支持他们和尊重他们为此作出的牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aefad7ff9ab43aaa8c32f445f9a99885</guid>
<title>融入国际主流并非良策，龙芯发布自主指令系统</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_04_20_588052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 铁流】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，龙芯发布自主指令系统（LoongArch），在国内CPU公司争相引进X86、ARM、Power、SPARC、RISC-V等指令集的情形下，龙芯推出自主指令系统架构显得异常特立独行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这些年，国内CPU公司引进英特尔、AMD、IBM、ARM、VIA、高通等公司的CPU，但始终没能建立起自己的Wintel，原因就在于始终保持着一种跟随心态，缺乏独立自主的决心和毅力。随着国际大环境风云变幻，特别是经过特朗普和拜登的教育，构建自主可控的信息技术体系和产业生态已成为共识，龙芯在此时发布自主指令系统架构可谓是恰逢其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/17/20210417101257307.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙芯自主指令系统是全新指令集&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CPU指令系统是计算机的软硬件界面，是CPU所执行的软件指令的二进制编码格式规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，国际上曾经具有一定影响力的指令集有X86、MIPS、ARM、Power、Alpha、SPARC、RISC-V等，这些指令集都是舶来品，真正由国内自主研发的只有LoongArch和SW64。SW64是申威CPU的指令集，由国内单位自主研发，神威太湖之光超算的芯片SW26010就是基于SW64设计的。过去，龙芯基于MIPS指令集添加指令发展出LoongISA，本次的龙芯自主指令系统则与MIPS完全没有关系，是完全自主研发的全新指令集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MIPS是全球第一种商用的RISC指令集，由于“历史悠久”，指令系统中有部分不适应当前软硬件设计技术发展趋势的陈旧内容，龙芯摒弃了传统指令系统中令人诟病的部分，吸纳了近年来指令系统设计领域诸多先进的技术发展成果。例如单条指令支持的立即数从MIPS的最大16位扩展到最大24位，分支跳转偏移也从64K扩展到1M字节，以及寻址空间从固定分段改变为单一平面等，有效减少了编译结果的目标指令条数和访存次数，提高了效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于LoongArch指令设计上更加优化，在把源码编译为目标程序后的指令数量上甚至比x86略有优势。在Coremark的测试中，程序运行过程中执行的指令总数LoongArch为MIPS的83%，相当于运行效率提高了20%。在类型更加多样的测试中，综合测试结果，LoongArch平均比MIPS快12%，说明全新设计的LoongArch是成功的，可以为CPU带来大幅的性能提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/17/20210417101223820.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，LoongArch设计时充分考虑兼容生态需求，融合了各国际主流指令系统的主要功能特性，操作系统中除了运行原生的 LoongArch程序，还能通过翻译的方式兼容MIPS、x86、ARM、RISC-V 这几种指令集的 Linux 程序。根据官方公布的PPT，在翻译X86时，运行效率可以达到80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，龙芯委托国内第三方知名知识产权评估机构对龙芯基础架构进行深入细致的知识产权评估，将LoongArch与ALPHA、ARM、MIPS、POWER、RISC-V、X86等国际上主要指令系统有关资料和几万件专利进行深入对比分析。2021年1月，针对被评估的基础架构版本该评估机构认为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）LoongArch在指令系统设计、指令格式、指令编码、寻址模式等方面进行了自主设计。（2）LoongArch指令系统手册在章节结构、指令说明结构和指令内容表达方面与上述国际上主要指令系统存在明显区别。（3）未发现LoongArch基础架构对上述国际主要指令系统中国专利的侵权风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/17/20210417101235927.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自主CPU的两个维度：自主指令系统、自主完成前端后端设计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，不论是与外商合资的国产CPU，还是购买外商技术授权的国产CPU，以及把外商CPU和自己的ASIC封装在一起的国产CPU均号称符合自主要素，宣传自主研发向政府要政策、要市场。地方政府基于局部利益、短期利益纷纷给这些所谓的国产CPU开绿灯、送政策。然而，在巨额资金的投入下，这些技术引进CPU不仅没能开花结果，反而出了不少幺蛾子，甚至折戟沉沙。之所以出现这些情况，关键还是对自主CPU的定义模糊，地方政府胡乱花钱，盲目引进技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，自主CPU必须是基于自主指令，自主完成CPU设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先看自主指令系统。过去，一些国内厂商宣称自己获得了ARM v8授权，一些ARM CPU的支持者因此就称国产ARM CPU符合自主要求。半个月前，ARM发布了其下一代芯片架构ARM v9，并声称是10年来最重要的创新，是未来3000亿ARM芯片的基础。在ARM v9发布后，国内购买ARM v8授权的ARM CPU厂商何去何从就是一个问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，关于某些国内厂商能够继续购买ARM v9指令集授权的报道充斥网络，但只要查一下新闻源头可以发现源头是2019年的一篇外媒报道，国内媒体是拿2019年的报道拼接套娃，就ARM官网上关于发布ARM v9的网页看，文末的合作伙伴有谷歌、英伟达、恩智浦、富士通、红帽等国外企业，也有台积电、联发科、OPPO、VIVO、小米等中国企业，然而，一些国内厂商并不在合作伙伴名单内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步说，即便这次侥幸买到了ARM v9授权，那么，将来ARM发布V10、V11、V12......国内ARM CPU企业是不是还要继续买V10、V11、V12授权......如果是这种“买无止境”，那么，国产ARM CPU所标榜的“自主”又从何谈起呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，自主CPU必须基于自主指令系统，基于ARM授权开发的CPU根基不牢，是在沙滩上建房子，自主性无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是自主设计。这里的自主设计包含自主完成前端设计和后端设计。芯片设计到流片，基本分两大部分，前端和后端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前端是RTL design ，根据design specification，做设计，形成verilog 代码，然后用eda tool做 functional verification，反复做迭代修改，直到通过检验。后端设计分两部分，logic design 和physical design。logic design 接受前端的Verilog 文件，用synthesis 工具 生成门级网表，然后再用eda 工具做logic equivalence check，迭代直到通过。physical design 接受门级网表用place&amp;amp;route 软件生成physical layout，并用tools 对layout进行physical verification，包括RC extraction 和 post-layout verification 等等，迭代直到通过。通过后生成GDSII，发送代工厂流片，叫tape-out。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，从国外购买各种IP和设计外包是行业常态，比如华为麒麟芯片、紫光虎贲芯片的CPU核、GPU核基本从ARM、Imagination等外商购买，又比如飞腾把后端设计外包给世芯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以出现购买IP和设计外包的情况，根源还是自己基础不牢，技术不扎实，又不愿意一步一个脚印提升技术水平，想要尽快出成绩。而技术提升恰恰是需要循序渐进的，前端设计一代产品更新源代码替换一般不会超过25%，必须一代一代逐代演进。后端设计中的定制模块设计，通常先流一次片，用于验证功能，没有问题，再当做一个模块或者IP集成到芯片中，保证不容易出错，因此，后端需要经验丰富的人，这都是拿钱和流片，以及时间去学习积累出来的，而国内一些CPU公司为了抓住国家政策红利，自然会选择购买IP或外包设计尽快出成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采用外购的IP，或将设计外包之后，一方面会带来自身技术底子不扎实的问题，一个最明显的现象就是后继乏力，发展后劲不足，比如在CPU的IPC提升上，技术引进CPU明显不如龙芯，于是只能靠采用更先进的台积电工艺来提升性能。另一个是必然带来巨大政治风险，一旦遭遇制裁，后果不堪设想。最近，飞腾被美国列入实体清单，而飞腾的后端设计恰恰外包给了世芯，由于世芯在中国台湾岛内上市，且飞腾是世芯的第一大客户，去年占其业绩比重约39%，世芯在第一时间召开了在线说明会。根据世芯官方消息，飞腾被列入实体清单后，为该公司提供最后阶段设计的世芯后续出货将受阻，而飞腾委托世芯设计及量产制造的尖端制程芯片，已被台积电暂停接单，并待后续调查状况后再行决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种指令系统承载了一个软件生态，如X86指令系统和Windows操作系统形成的Wintel体系，以及ARM指令系统和Android操作系统形成的AA体系。为了可以对接X86和ARM生态，兆芯通过合资的方式使其在中国大陆市场可以销售X86芯片，华为、飞腾、华芯通使用购买指令集授权的方式获得ARM授权，但事实证明，华为、飞腾、华芯通的道路行不通。在ARM的地基上，建不起自主技术体系的高楼大厦。国外CPU厂商以指令系统作为控制生态的手段，需要获得“授权”才能研制与之相兼容的CPU。采用授权指令系统可以研制产品，但不可能形成自主产业生态，就像中国人可以用英文写小说，但不可能基于英文形成中华民族文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指令系统是软件生态的起点，只有从指令系统的根源上实现自主，才能打破软件生态发展受制于人的锁链。龙芯自主指令系统的推出是龙芯筹谋已久的成果，绝非某些厂商用来应对危机公关的“按揭开源”产品。因为3A5000就是基于LoongArch设计，且已经有样片，将在2021年投放市场，从确定新指令集到基于新指令集设计一款CPU，再到完成流片，需要漫长的周期。从龙芯最初基于MIPS添加指令，到发展出基于MIPS的LoongISA，再到最新的LoongArch，龙芯的目的是非常明确的，也是显而易见的，那就是尽一切可能掌握主导权，坚定不移走自主之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说明的是，龙芯和华为、飞腾一样，在当下都很难顶住美国禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，华为和飞腾ARM芯片绝版的最主要原因是失去台积电流片渠道，但两者在设计上都依赖海外技术输入，华为的鲲鹏芯片设计很大程度上得益于华为开设在美国的研究所，而飞腾在后端设计上则外包给世芯，这都是非常危险的，因为美国可以轻易中止技术输入。可以说，华为和飞腾在ARM授权、CPU设计、CPU制造三个环节都被卡脖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙芯虽然已经实现了自主指令系统和CPU自主设计，不需要从国外研究所获取技术，也不需要把后端设计外包给世芯这样的境外厂商，但在流片渠道上同样脆弱。由于在半导体设备、材料、EDA等多方面受制于人，国内尚无法做到全产业链，而美国的实体清单恰恰是“100-1=0”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，最要不得的就是海军自嗨、厉害体、沸腾体。铁流以前反对颅内充血，反对沸腾体，还被指责“站不起来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞笑的是，铁流过去主张低调循序渐进自主指令集、自主设备、自主材料、自主制造建设全产业链的观点时，那些指责铁流“站不起来”的人群又指责铁流这种事情不现实，应当“融入国际主流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流不禁要问，究竟是谁站不起来！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人必须克服“奴才”心态，在评价国产CPU时，应当看国产CPU本身行不行，而不能比谁的“洋爹”发展的好来论英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践证明，“融入国际主流”并非良策。特朗普和拜登已经用行动说明了一切。当下，龙芯已经基于LoongArch设计出了3A5000，而且基于12nm工艺的3A5000在最关键的单核性能上超越了基于7nm的鲲鹏CPU，这是一个里程碑，是自主技术采用相对落后工艺超越引进技术的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在龙芯已经在设计环节实现自主的情况下，希望国内原材料厂商、设备厂商、制造厂商、EDA厂商能够给力，希望软件厂商能够积极移植适配应用软件，最终实现打通芯片设计、制造、封装、测试、原材料、EDA，以及OS、中间件、数据库、应用软件全链条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4432f60ef9cb4e9181d6e3831da48538</guid>
<title>推动阿富汗和平进程，中国曾做过东道主</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2021_04_20_588050.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国宣布从阿富汗撤军，目前阿富汗的驻军情况如何？阿富汗国内各方势力对此态度如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于洪君：&lt;/strong&gt;美国实际上在阿富汗的驻军，据统计大概有2500人左右，占北约在阿富汗驻军总数的四分之一，也就是说北约目前在阿富汗大约有1万多人的武装人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗战争进行了二十年，各方打得都很疲惫，都有了厌战情绪，谁也不可能完全按照自己的意志改变阿富汗的局势，所以和平解决是唯一的出路，也是国际社会对阿富汗问题的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下美国压力很大，奥巴马时期已经萌生了退意，但因为各种原因未能实现。特朗普也做了表态，现在拜登反复斟酌、再三权衡，最后决定今年9月11号之前正式撤军，并且完成撤军任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上撤军从5月1日开始，到9月11号也就是130天左右，撤退的不仅是美军，同时还有北约的部队。美国和北约也进行了协调，各方应该说都进行了充分的论证和准备，我想这次撤军会正式提上日程，不再可能闹乌龙了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/16/20210416235718846.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登宣布驻阿富汗美军将于9月11日前撤出。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看到的情况，阿富汗国内各方，首先是加尼政府、反对派势力塔利班、情况不明朗的基地组织、伊斯兰国等对美国和北约军事力量撤出是欢迎的，但出发点和想法不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对加尼政府来说，当然希望真正实现“阿人主导、阿人所有”的政治原则。美国和北约撤走之后，“阿人主导、阿人所有”才能真正变为现实，或者说加尼政府才能真正成为阿富汗发展进程的组织者和引领者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班当然也希望借美国及北约撤军的机会，重新占据阿富汗政治舞台的中心，所以他们也是希望美国军队撤出。这跟加尼政府的立场、主张殊途同归，他们都想在外部势力撤走后，自己决定自己的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于基地组织和伊斯兰国，现在还没看到正式表态，如果他们欢迎撤军，那也只是希望抢夺美军撤走后的权力真空，填补政权空白，扩大他们的势力影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，他们都希望美国和北约撤军，但是各有各的打算。核心点都想按照自己的意志，主导未来的阿富汗发展进程，加尼政府和塔利班他们的主张可能更现实一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和北约撤军之后，各派势力围绕着阿富汗的新政权建设、未来发展方向，会有一番剧烈的波动和争夺，所以形势可能很不稳定，撤军开始后争夺就会浮上水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：阿富汗撤军后形势可能极不稳定，那么美军和北约联军在9月11日完全撤离是否可行？如果阿富汗局势恶化，是否会重新派兵？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于洪君：&lt;/strong&gt;美国宣布完全撤军，但我想这是有条件的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，即使进展顺利，美国也会留下一部分的武装人员保护外交人员和设施。美国海军陆战队保卫使馆安全的传统，加上阿富汗将来状况可预见的不稳定，因此美国可能留一部分武装人员在喀布尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这与派驻武装力量是两个概念，只是使用轻武器、少量守卫保护美国使馆或者美国的外交机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国要看阿富汗局势发展，如果能够按照预想持续稳步向前推进，9月11日之前基本完成撤军是可能的，但如果局势复杂化、尖锐化，或者爆发大规模的冲突，危及到美军及北约部队的安全，或者说危及美国及北约撤兵后阿富汗局势稳定的话，不排除美国和北约重新考虑撤军决定的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撤军的时间也就130天，具体的行动计划现在还没有看到，撤退过程中，北约和美军之间要相互协调，并且还要和阿富汗的政府相协调，需要循序渐进地把军事设施等移交阿富汗政府，也要帮助阿富汗的武装力量完成接管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国的撤军并不会十分顺利，塔利班、基地组织和伊斯兰国也可能趁机给美国及北约造成一些麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撤军过程一开始可能很慢，到后续顺利的话，可能会逐步加快。美国同阿富汗也在谈国家和平与发展框架，还要看撤军的过程是否顺利，看看各方的反应是否平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：北约内部对阿富汗撤军存在分歧，部分北约国家担心过早撤军意味着北约在阿富汗近20年的军事行动失败，基地组织等恐怖组织可能卷土重来等等，如何看待这一问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于洪君：&lt;/strong&gt;不光北约，美国内部对撤军以后能否实现真正意义的和平过渡，能否让阿富汗这个历经几十年战乱的国家走上正轨也存在疑虑和分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家忧虑并不是没有道理，因为阿富汗的局势实在太复杂。几十年战争造成了太多的对立隔阂，仇恨根深蒂固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗又是一个多民族国家，主体民族普什图人只占全国人口的40%左右，另外还有塔吉克族、乌兹别克族、土库曼族等20多个民族，这也是阿富汗长期以来无法实现民族和睦、社会稳定、政治和谐的一个重要因素，所以美国及北约撤离后，不能保证阿富汗就进入了和平过渡和发展的历史新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有一种乐观估计，我也感觉到阿富汗形势比过去好了，它的发展进程在国际社会的共同努力推动下，还有一定进展。包括加尼政府内部的矛盾，大家知道的，阿卜杜拉不接受选举结果，一天内两位总统就任，当时大家都很忧虑，但后来事情还算和平解决了，加尼总统连任成功，阿卜杜拉成了民族和解最高委员会主席，矛盾得到了缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将来美国撤出以后，可能要面临新的权力安排，比如说进行大选甚至是重新大选。各方的权力争夺会不会导致选举失败，出现动乱、冲突、战争还不好说，因此欧盟、美国对于阿富汗未来的担忧，也并不是杞人忧天，还是有一定根据的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如果说从反恐的角度，报复基地组织，抓捕本·拉登，那么任务早就完成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上，可以说美国在阿富汗20年的战争完全遭到失败。美国虽然报复了基地组织，抓捕了本·拉登，但是牺牲了美国2000多官兵的生命，死亡的美国军事承包商据说有3000多人，付出了2万亿美元，美国付出的代价是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，美国并没有完全铲除所谓的国际恐怖主义，没有消灭国际恐怖主义的温床，反而使阿富汗愈加动荡和混乱，国际社会对阿富汗的未来愈加不安。从这个意义上说，美国在阿富汗的军事行动，不能说是成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗战争是二战结束以来，美国在海外用兵时间最长的一次。苏联当时进入阿富汗也就打了10年，当然最后也是狼狈退出、伤亡惨重、代价巨大，没有实现自己的战略目标。这次，美国在阿富汗战场也是扫兴而归，悻悻离去，败退而走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：针对阿富汗问题，很多国家也在积极促谈，比如像俄罗斯和美国分别准备了六方会谈和五方会谈，均都邀请了中国，这些年中国为阿富汗的劝和促谈做哪些工作？有哪些中国贡献和作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于洪君：&lt;/strong&gt;阿富汗是中国的重要邻国，我们双方之间有共同边界，中国一直重视阿富汗问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗也是最早与新中国建交的国家之一，也是最早解决边界问题的国家，我们在1960年中国与阿富汗就解决了边境问题，在当时很不容易，所以我们跟阿富汗的关系一直比较好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年代中后期，阿富汗国内局势的变化使得中阿关系变得越来越复杂，但是我们一直关注阿富汗的和平发展，希望阿富汗能够长治久安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们也做了很多工作。比如说解决阿富汗问题的伯恩会谈，中国积极参与，并且还慷慨解囊，为阿富汗的战后重建提供了巨大的物质、技术支持，中国很多工程技术员一直在阿富汗帮助搞和平重建，帮助搞基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们提出“一带一路”倡议之后，阿富汗也积极响应和参与，中国为了阿富汗的和平建设做出了巨大努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具体点说，现在正在进行的伊斯坦布尔进程，也就是相关国家为了解决阿富汗问题召开的外长会，今年是10周年，我们一直是积极参与的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还曾经当过东道主，大家可能都记得，加尼当选总统后，首次出访就来到北京，一方面是进行正式访问，寻求我们的支持和援助，另外一方面就是参加我们主导的伊斯坦布尔进程北京会议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>901f18b1244081d3e3f6684f64b396b6</guid>
<title>18.3%！中国复苏遥遥领先，需要担心美元超发冲击吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2021_04_20_588046.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国今年确定的GDP增长目标是6%以上，但之前IMF对全球经济的增长增速预期比较好，中国增长8.4%，美国是增长6.5%，全球大约是6%左右，能否评论一下这样的现象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：中国近年来对增长目标总体上不再那么强调，其实从2014年之后克强总理在各种场合谈论的只是一个大概的增长区间，而不是过去那样的严谨目标值数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年疫情以后，GDP增长受到冲击，全年来看虽然我们保持了正的增长，但是从过去多年的增长趋势上来看，显然还是因为疫情冲击偏离了趋势性的增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但好消息是，去年下半年，经济开始加速恢复。看起来这个趋势正在保持，而且由于去年基数变小，按照同比计算，2021年的增速肯定会显著超过过去若干年的平均值。考虑到去年只有2.3%，而趋势值是6.5%左右，所以要恢复到正常值，今年的增速就很可能会反弹到9%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这是可能的？其实一个经济一旦形成一个强劲的增长趋势以后，就有增长的惯性，虽然也会受到各种不确定性的干扰，比如一些主要贸易伙伴的本国货币政策调整、资本跨国流动变化、国际能源与大宗商品的价格波动、汇率波动等等，这些短期的冲击也会干扰这个增长趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但只要宏观政策得当，我们在货币政策上始终保持警觉，一旦出现扰动，我们就可以做出相应的对冲，我们就有可能确保经济能够在趋势性增长的轨道上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于我们今年为什么定了6%的目标，而不是我们刚才分析的9%左右或者IMF预计的8.4%，其实克强总理在今年两会的记者会上已经做了一个很好的回答，他说，“可以把6%的目标值理解为今年的下限，不仅考虑到当前经济增长是恢复性的，要进一步巩固发展的基础，也是考虑同明年、后年的目标平稳衔接。”当然了，这并不排除实际上我们今年的增长数字肯定会从一个低位往上跳一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，刚刚公布了一季度的GDP增长数据，同比增长18.3%，两年平均增长5.0%；规模以上工业增加值增长24.5%，两年平均增长6.8%；社会消费品零售总额同比增长33.9%，两年平均增长4.2%。都是比较大的增长。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：在我看来，这些强劲的反弹很大程度上就是在快速弥补之前因为疫情造成的产出缺口。去年疫情全面隔离，导致经济几乎停摆。因为同比核算的原因，就会出现这么刺眼的数字跳涨，不过的确符合市场预期，市场已经预料要到今年前三个月肯定有剧烈的反弹，接近20%的增速。去年一季度受到疫情的冲击最严重，负增长几乎7%，加上今年的季节因素，有18.3%的GDP增速是不足为怪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才也提到我们经济的正常趋势会受到一些扰动，包括外部美联储货币政策、大宗商品的一些波动等等。去年疫情以来，全球主要央行的货币政策，放水比较厉害，最近大宗商品价格从去年下半年开始一直有一波上涨，到今年目前来看，一季度PPI是4.4%，是比较高的水平，CPI温和抬头，有市场声音担忧输入性通胀的问题，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：我觉得这本身是一个非常短期的现象，并不是结构性的问题，从政策面也比较容易对冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大宗商品外部价格如果因为需求有明显的波动，我们国内其实也会动用很多政策来加以应对，比如说各行业都有一些存货，如果价格过高，可能我们会考虑抛售存货，减少价格上涨的不利影响。另外，输入性通胀一旦出现苗头，央行的货币政策也会做出相应调整，政策会比较谨慎一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国推行的刺激政策，大量的美元超发对全球经济会有一定的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们也要同时考虑到美国的货币超发是为了刺激总需求，希望以此来带动产能的回升，弥补去年疫情以来的产出缺口。而且，这么做必然有助于美国扩大进口，而中国恰好去年下半年开始生产已经基本恢复，所以美国的扩张政策对中国经济也有正面的拉动，中国的贸易部门会受到一个正面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/17/20210417150546607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏南通出口港区集装箱。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对美国而言，通胀不是一个显而易见的问题，尤其在疫情发生的一年半以来，美国的很多产能其实没有得到充分利用，劳动力市场有大量闲置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币超发以后，短期内能刺激更多的就业需求，有助于不断缩小产出的缺口，这个时候对物价的影响就相对不是那么明显，或者会比较滞后。只有当接近充分就业的时候，货币超发才会显著推动价格上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得现在某些媒体对这些事情显得过于敏感了，一看到美国有经济刺激政策出台，马上想到通胀，其实有一个关键因素是要看产出缺口是否存在，也就是潜在GDP还能不能增加，如果拉动需求以后，可能导致过去闲置的产能和劳动力供给能够因为扩张的货币政策而增加产出，失业人员可以重新找到工作，能够提高产能利用率，缩小实际产出与潜在产出能力之间的缺口，那么对物价影响就是第二位的，或者说物价的变化就不那么重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对全球来讲，我想美国的政策初衷是首先会去缩小这个缺口，这些钱也不会马上都流到金融市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的刺激政策一方面是刺激基建，另一方面是发钱给老百姓刺激消费，我听说现在美国南方的一些旅游地区非常火爆，这对美国的整个服务业部门、实体部门都会有比较正面的影响，对金融市场也会有一定影响，但是我认为相对于2008年政府救市的那种方式来说，现在的不利影响还是次要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚才提到美国需求恢复，包括消费拉动，其实对中国的经济恢复也是非常有帮助的。我们去年下半年确实看到这样的现象，中国出口恢复得非常快，沿海地区订单加倍，工厂加班加点生产，集装箱紧缺等等，但是现在有一些担忧，随着美国就业和生产恢复，疫情期间强刺激的货币政策逐渐退出，来自海外的需求是否会降温。那么我们这边的生产，甚至投资和产能的扩张，是不是会有一点过热，导致一些错配的发生？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：美国的货币政策之前对中国出口确实有比较明显的拉动，那么将来它的货币政策调整，我们的出口会不会从去年下半年以来的超强增长回归到正常增长？我想这个概率是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要清醒，这么多年来，中国的出口其实已经逐渐回到一个正常的增长水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是因为疫情让我们的出口才突然出现十几年都没有过的超长增长，比如医药、医疗器械、纺织品等等增长都比较快。这是疫情全球蔓延造成的一个结果，并不是中国整个出口部门的常态。总体上，我们看到中国出口部门目前是在进行艰难的转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转型有两方面的含义，一方面，我们大多数的出口企业，现在都希望从过度依赖海外市场向“两条腿走路”转型。很多企业开始关注内循环，关注国内市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去广东、浙江这样的省份，集中了大量中小制造业企业，生产经营完全以出口为导向，对国内市场涉足的很少，但现在他们看到了未来国内市场的机会，也正在进行艰难的转型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>