<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6dd2f3e7212d0993b0434c1765505201</guid>
<title>拜登该怎么做？正确答案很简单，但就是实现不了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JeffSpross/2020_12_15_574561.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰夫·斯普罗斯】乔·拜登（Joe Biden）赢得了2020年总统大选，不过2024年大选的影子已经隐隐浮现。我们所面对的这个共和党已经被唐纳德·特朗普（Donald Trump）刻下了深深的印记，而且四年之后他也许会再次参选。无论特朗普是否参选，共和党都可能再次掌握权力，那个代表共和党再次掌握权力的人也许不会再像特朗普那般愚蠢和无能，但他一定还会是一个独裁者并高举种族主义的旗帜，这一点与特朗普应该是别无二致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免这种可能变为现实，民主党唯一的办法就是利用好手中的时间做满两个总统任期，迫使共和党从根本上改变自己的政治路线和施政风格。这在历史上是有先例可循的：在罗斯福新政之后，共和党就改变了曾经那种过于极端的政策。如果民主党人不想只是赢得暂时喘息的时间而是真正击败特朗普主义，那么他们就必须再次做到罗斯福政府时期民主党人所做到的那些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/26/20201126102853653.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《美国展望》杂志网站2020年11月20日刊发了《美国周刊》（&lt;em&gt;the Week&lt;/em&gt;）经济与商业新闻记者杰夫·斯普罗斯的评论文章:《乔·拜登的四年计划》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人该怎么做呢？答案貌似十分简单。当我说出来，每个人都知道那是正确的答案，但政治家们若要真正实现我所说的内容将是非常困难的：从根本上来说，民主党必须改善美国人民的生活，只有这样才能获得大多数选民持久的支持；民主党应该向美国人民伸出援手，帮助他们脱离困境，帮助得越多越好、越快越好、越容易被大家看见越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事的难度在于，在掌握权力之前，你是没有能力着手做任何事情的。回顾历史，在社会保障制度建立之前，美国老年群体对选举来说是可以忽略不计的因素。这一状况在民主党执政时期罗斯福总统签署《社会保障法案》（Social Security）、建立老年医保制度（Medicare）之后才发生了变化。美国老年群体如今已经是能够影响选举结果的重要力量。今天，残酷的参众两院选举已经让民主党人在电视辩论、宣示政纲和政策包装这几件事上用尽了力气，似乎这样做有助于他们在2022年中期选举中获胜似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人以为，只要能够向选民推出正确的施政纲领并传递出正确的价值观就可以赢得选举，然而伯尼·桑德斯（Bernie Sanders）在初选中的落败和拜登在普选中遭遇的一些挫折说明这一观点是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在辩论中很明确地提出了“15美元最低时薪”的主张，特朗普也很明确地表达了反对立场。然而在佛罗里达这个有六成选民拥护“15美元最低时薪”的州，拜登还是以微弱劣势败给了特朗普。共和党在减税和放松对富裕阶层监管这两方面一直是执迷不悟的，虽然拜登的政纲比共和党的上述两项主张在纸面上获得了更加广泛的支持，然而在一些摇摆州，拜登也只是以微弱优势取胜。因此，在大选中宣示政纲的作用并非如想象中那般显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正能够影响选举结果的其实是一个党派的声誉（无论好的声誉还是坏的声誉）。对于大多数选民来说，一个党派的声誉来自于其解决问题的行动力：该党都为选民们做了哪些具体的事情呢？该党执政时期选民的生活状况和社区状况是否有所改善呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，政治学告诉我们一项政策应该具备哪些特征才能够让大多数选民对政策制定者给予可持续的良好评价。民主党执政时期签署《社会保障法案》并建立老年医保制度的例子为我们提供了一个黄金标准：政策制定者应该让民众看到实实在在的利益，政策应该惠及大多数人口，惠民政策的制定和实施应该能够直接被大家看到，这样选民们才能明确感受到自己是政策的获益者，才能意识到是谁让自己获益。美国老年群体之所以能够从选举中可以忽略不计的因素转变为重要的投票力量，就是因为民主党的政策让他们在政府政策中拥有了重大的切身利益，他们从此有了资源和物质条件组织起来去参与政治并在大选投票时有了可以为之奋斗的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而令人遗憾的是，即便在执政时，民主党在过去数十年里的表现也未能符合上述几项“黄金标准”。似乎是有意为之，民主党完美地避开了那几项标准。民主党总是雄心勃勃地追求宏大的公共投资项目，他们总是被奥巴马医改计划（Obamacare）或税收抵免（tax credits）这样的议题所吸引。那些议题往往会被反对者盯上，拖延多年，而且即便实施也是在僵化复杂的行政体系内进行，选民们很难有真切的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几十年里，由于身份战争和文化战争在美国社会的爆发，美国政府的政策一直在民主党和共和党之间剧烈摇摆。其实，这样一种状况并非不可避免。由于两党都没有为选民们做什么实际的事情，美国社会至少从上世纪80年代开始就一直在滑向社会不平等、收入增长停滞和安全感缺失的深渊。选民们迫切希望政府能够改变这种状况，而民主党最终必须给他们带来这种改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人乐观地认为民主党将拿下佐治亚州的两个参议员席位并就此掌握参议院的控制权。与1935年罗斯福总统签署的《社会保障法案》相似，那几位来自民主党的参议员席位竞争者的一些政策主张看起来的确具备一些吸引人的符合“黄金标准”的特征，不过那些政策主张与拜登的竞选纲领有诸多重叠之处。例如，每个家庭都应享有未成年人津贴（相当于每个有未满18周岁孩子的家庭都将享受到《社会保障法案》中所规定的福利待遇）、把规模高达数万亿美元的资金用于基础设施建设、推行绿色新政（Green New Deal）以增加就业岗位和公共建设，以及每个未满25周岁的年轻人都应获得类似老年医保（Medicare）那样的待遇等等。其实，如果能够让民众获得实实在在的好处且明确宣示资金由政府提供，拜登所提出的“医疗保险公共选项”（public option for health insurance）主张本来也是能够符合“黄金标准”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民主党还提出了“15美元最低时薪”、“扩大医疗补助计划（Medicaid）的覆盖范围”以及“大麻合法化”三项主张，这些主张在全美各州的公投中都获得了不错的支持率（由于医疗补助计划并非在联邦层面实施而是由各州独自运营管理，其魅力相较于直接扩大医疗保险的覆盖范围还是有些逊色的）。我们还迫切需要推出规模达数万亿美元的新冠疫情纾困计划，所有的家庭都应获得现金支援，中小企业应获得财政补贴，而且各州政府和各地方政府也都应在资金上获得帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民主党还应该在国会中推动改革性法案的通过以扩大投票权的覆盖范围。特朗普最近在大选中的表现说明只是简单地增加投票人数是不够的，民主党必须让那些新增加的投票者真正理解把选票投给民主党的原因，否则他们的忠诚就是不可靠的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>627200ecd50b9893ab27cfccf9bafc3e</guid>
<title>日本为什么把自己看作战争的“受害者”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YoukoKatou/2020_12_15_574558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/加藤阳子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;说不出死者阵亡地的国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与德国人相比，日本人常常被指责对于第二次世界大战的反省不够。仅仅是对珍珠港的偷袭，日本就夺去了3000名美国年轻人的生命，他们许多人甚至还在星期天早晨的睡梦中，就失去了宝贵的生命。毫无疑问，日本确实犯下了严重的罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国的统计，从中日全面战争爆发到太平洋战争结束为止，中国共有330万军人、800万平民伤亡（这个数字因为统计主体的不同而存在差异）。同时，也不能忘记中国台湾、朝鲜及南洋群岛等日本殖民地和委任统治地的居民所遭受的苦难。根据1938年制定的《国家总动员法》，日本在第二年发布了所谓“国民征用令”，认可了国家以命令的方式将所需人员安排到战争所需的产业进行劳动。根据国民征用令，日本从殖民地强征了许多劳动者到国内进行采矿、机场建设等劳动。以朝鲜为例，到1944年为止，据说有16%的朝鲜人口被征发到了朝鲜半岛以外的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，日本为什么总是以被动的方式来阐述太平洋战争呢？为什么日本人认为自己是“被害者”呢？这么多的日本民众选择这种表达方式，无论对错，必然有其理由。就像岩手县的情况那样，九成的阵亡者都死在了日本战败前的一年半时间里，他们在距离故乡数千千米的遥远战场上丢掉了性命。国家甚至无法告诉阵亡士兵的家属，这些士兵是在何时、何地失去生命的。现代的我们对于当时追悼死者的想法可能有些难以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本传统的慰灵思想认为，年轻的男性在未婚、未留子嗣的情况下，背井离乡，死于非命，灵魂就会作祟。对于战死在外地的青年的灵魂，必须在弄清楚死亡地点和时间以后，举行葬礼。想了解日本人关于灵魂和慰灵的相关思想，读一读折口信夫的著作应该最适合了。折口信夫与柳田国男并列为日本民俗学与国学研究的第一人。关于折口，还有另外一些令人感伤的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
折口最喜爱的弟子名叫藤井春洋。据说这种喜爱，并不仅仅停留在对于自身艺术与学术继承者的爱上，他们的关系已经超越师徒关系。1945年的春天，日军在淡水和粮食双双告急的情况下，在这个远海孤岛上与美军展开了激烈的战斗。藤井就是死于这场战役。对于硫磺岛战役，大家可以看一看2006年上映的《硫磺岛的来信》（Letters from Iwo Jima），由克林特·伊斯特伍德执导、渡边谦主演的这部电影，可以作为影像参考，让大家对硫磺岛战役有一个较为生动的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214160256391.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;304&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《硫磺岛的家书》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
折口曾经写过一首短歌，其中寄托了对于藤井的思念：“如月二十，夜月深邃，生者犹战乎。”美军在2月19日登陆硫磺岛，3月17日，硫磺岛的日本守军全部被歼，阵亡者达到了23000人。“如月”是对阴历二月的雅称。已经是阴历二月二十日了，夜空中的月亮看起来那么深邃，我所爱的春洋现在还没死的话，是不是还在继续着那场必败的战斗呢？折口用“释迢空”的笔名创作短歌，是一位优秀的短歌诗人。他吟咏的这首短歌，确实触动了很多人的内心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
折口在这首短歌中，平静地传达着对于满不在乎地将自己所爱之人投入一场必败战争的国家的愤怒。他认为，那些远离故乡死于非命的人不够被供奉的条件，所以灵魂会在后世作祟。折口的这种想法也在普通人之间广泛存在，通过下面的例子可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位阵亡者的父亲在战后写给国家机构的信被保留了下来，信中这样写道：“如果无法救出被遗弃在山中的爱子，身为父亲深感不安，同样也有违天理。”不管是在莱特岛还是在瓜达尔卡纳尔岛，如果不找回死在那里的爱子的遗骸，作为父亲就无法原谅自己。从这位父亲的文字中，我们可以感受到与折口相似的情感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f612fe513fad9c1f4e599ee783f5dab</guid>
<title>2021年怎么干？四季度政治局会议传递重大信号</title>
<link>https://www.guancha.cn/renzeping/2020_12_15_574555.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
文：任泽平  方思元  梁颖  黄斯佳
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在五中全会之后、中央经济工作会议前夕，12月11日召开四季度政治局会议，总结今年，部署明年经济工作，意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;会议首次提出“需求侧改革”、“反垄断”、“防止资本无序扩张”等，传递重大信号。&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、经济运行恢复常态，但仍存在诸多不确定性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
730政治局会议称，“经济稳步恢复，二季度经济增长明显好于预期”、“当前经济形势仍然复杂严峻，不稳定性不确定性较大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五中全会指出，“当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革深入发展，国际力量对比深刻调整，国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四季度政治局会议提出，“我国经济运行逐步恢复常态，但新冠肺炎疫情和外部环境仍存在诸多不确定，要强化机遇意识、风险意识”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们此前提出，中国在控制疫情和恢复生产方面走在全球前面，展现了巨大的体制优势和经济韧性。1-3季度GDP增速分别为-6.8%、3.2%、4.9%，我们预计四季度GDP增速在5.5%左右，基本恢复到经济潜在增长率水平（2019年GDP增速6.1%，作者在2014年提出“新5%比旧8%好”）。反观欧美疫情持续失控，蔓延时间长，经济大幅负增长，&lt;strong&gt;2020年“我国成为全球唯一实现正增长的主要经济体”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/14/20201214145427975.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结构看，中国生产10月工业生产增长6.9%，已经恢复到去年正常水平，主要受益于疫情有效控制和对内外需恢复；三驾马车中，10、11月（以美元计）出口同比增长11.4%、21.1%，贸易顺差584.4、754.2亿美元，大幅超过2019年出口0.5%的增长水平，主要受益于防疫物资出口、居家办公宅经济出口和对欧美亚等生产替代效应；10月固定资产投资增速达12.2%，远超去年水平，主要受益于“两新一重”和房地产投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;同时，需要清醒地看到，当前经济恢复基础不牢。展望2021年，就业、收入和消费低迷，小微企业仍然十分困难，金融风险频发，投资面临回落压力，出口高增难持续。因此，慎勿对经济形势盲目乐观，慎谈货币政策收紧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在2019年下半年提出“拿掉猪以后都是通缩”“经济恢复基础并不牢固”；在2020年上半年提出“新基建”“中国经济复苏将领先全球”；在年底提出“经济持续复苏，但不宜盲目乐观”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/14/20201214145503129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、构建新发展格局，以推动高质量发展为主题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4季度政治局会议强调做好明年经济工作要“构建新发展格局，以推动高质量发展为主题”，“努力保持经济运行在合理区间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月26-29日五中全会审议十四五规划，提出了“十四五”时期的经济发展目标：在质量效益明显提升的基础上实现经济持续健康发展，增长潜力充分发挥，国内市场更加强大，经济结构更加优化，创新能力显著提升，产业基础高级化、产业链现代化水平明显提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于“十三五”时期明确的“经济保持中高速增长，到二〇二〇年国内生产总值和城乡居民人均收入比二〇一〇年翻一番”，以及由此而来的2016-2020年GDP年均增速至少6.5%，&lt;strong&gt;五中全会没有对未来五年设置具体目标，只说今年把目标完成，然后到二〇三五年“再迈上新的大台阶”。表明中央淡化GDP的意思很明显，不会再像2009、2012、2015年那样进行强刺激。中国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，经济结构优化和提质增效将是未来五年的工作重点。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘副总理在“十四五”规划辅导读本撰文《加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局》。&lt;/strong&gt;新发展格局是适应我国经济发展阶段变化的主动选择，是应对错综复杂的国际环境变化的战略举措，是发挥我国超大规模经济体优势的内在要求。从六方面全面落实加快构建新发展格局的决策部署：推动科技创新在畅通循环中发挥关键作用；推动供给创造和引领需求，实现供需良性互动；推动金融更好服务实体经济，健全现代流通体系；推动新型城镇化和城乡区域协调发展；推动扩大就业和提高收入水平；推动更高水平的对外开放，更深度融入全球经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们认为，“双循环”的核心是对内扩大内需、对外提升产业链安全，关键是三大抓手：“新基建”、城市群和放开生育。&lt;/strong&gt;这是这些年我们在公共政策领域的三大建言和呼吁，但进展不同，新基建已经从学术讨论走向国家战略，城市群逐渐走向社会共识但尚未完全落实到公共政策，而全面放开生育则面临巨大的学术分歧和社会争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年我们参与研究提出“增速换挡”，2014年作者提出“新5%比旧8%好”“改革牛”，2015年提出“经济L型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、首次提出“需求侧改革”，增强消费、投资新基建和调整收入分配是主要抓手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4季度政治局会议首次提出需求侧改革，“要扭住供给侧结构性改革，同时注重需求侧改革，打通堵点，补齐短板，贯通生产、分配、流通、消费各环节，形成需求牵引供给、供给创造需求的更高水平动态平衡，提升国民经济体系整体效能。”提法从“需求侧管理”升级到“需求侧改革”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫后关于扩大需求和需求侧管理的中央论述较多：327政治局会议明确定调要扩大内需。730政治局会议提出“要持续扩大国内需求”，“扩大最终消费，为居民消费升级创造条件”和“积极扩大有效投资”。五中全会继续提出“坚持扩大内需这个战略基点，加快培育完整内需体系，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，以创新驱动、高质量供给引领和创造新需求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘副总理在“十四五”规划辅导读本撰文《加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局》指出：“要加快培育完整内需体系，完善扩大内需的政策支撑体系。增强消费对经济发展的基础性作用，全面促进消费，提升传统消费，培育新型消费，发展服务消费。发挥投资对优化供给结构的关键作用，拓展投资空间，优化投资结构，推动企业设备更新和技术改造，推进一批强基础、增功能、利长远的重大项目建设。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1ec11ef3ec90761059c84ab26545ab1</guid>
<title>美国用金融制裁威胁中国，这场持久战怎么打？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2020_12_15_574553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政进入倒计时，针对中国的各种制裁命令纷至沓来。被制裁的人里面有人大副委员长，有普通社区民警，甚至还有刑满释放的黑社会成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部迅速做出回应，对于美国的制裁进行了反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的制裁措施，通常包括了禁止入境、冻结美国境内资产以及禁止美国人与被制裁对象进行交易等等。在这些措施里，美国对于外国人的金融制裁恐怕是杀伤力最大的一个手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的金融制裁，一般来说就是禁止美国银行与被制裁者进行交易。乍一看起来这没什么，这世界上银行这么多，不能和美国银行做生意，选择其他国家的银行就好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是事实没有这么简单。金融制裁的破坏力到底来自哪里呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济层面上，美国金融制裁的最核心就是美元霸权。虽然美国目前的GDP只占全世界GDP的四分之一左右，但是全球一半以上的跨国银行贷款和流通债券都是美元计价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而绝大部分的美元交易的清算主要通过两个网络系统进行：Fedwire（美联储转移大额付款系统）和the Clearing House Interbank Payments System（CHIPS，银行间支付结算系统）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中Fedwire是美联储控制下的清算系统，CHIPS是负责清算95%的全球跨国美元交易的美国最大私营清算系统，即使美国以外的两家银行之间的美元交易，最后也会通过这两个系统将资金往来最终确认交割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，当某个外国人或者企业被美国实施金融制裁，即使被制裁人没有在美国银行开户，如果他通过其他国家的银行户头进行了美元交易，这些美元还是会通过清算系统进入美国金融网络，从而被冻结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几年欧洲就有一个有名的案例，某个商人参与了违反美国制裁法令、但是在欧洲境内合法的交易，虽然这个欧洲商人的交易对象也是欧洲人，这两个人都没有违反自己所在国家的法律，但是由于他们的交易货币是美元，这个商人的银行财产被全部冻结并遭到美国起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国金融制裁的第一层杀伤力的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/14/20201214141734956.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;543&quot; height=&quot;243&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于很多人来说，不在美国银行开户，不用美元进行交易，似乎就可以避过金融制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪80年代的时候的确这样就可以绕过美国的金融制裁，但是从90年代以来美国通过控制国外银行的美元交易渠道不断收紧对国外银行的控制，在911以后更是利用反恐这个借口深入监控国际银行之间常用的通讯网络系统：the Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunications (SWIFT，环球银行金融电信协会)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SWIFT总部设在欧洲，是欧美银行主导的、覆盖到全球绝大多数银行的一个信息交流网络。我们可以把SWIFT看成一个只有银行能够登陆的微信平台，每一笔跨国的银行间资金流动都需要参与的银行在SWIFT上互通消息进行确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然SWIFT没有清算资金的功能，但是作为覆盖面最广、使用最频繁的金融信息网络平台，当美国利用反恐的借口掌握到了海量的后台数据，那些美国以外的银行即使不用美元，他们的跨国资金流动也被美国监控了起来。因此，当美国掌握了那些国外银行有被制裁人的户头这个信息，他们就可以利用掐断美元清算渠道来威胁那些国外银行，迫使国外银行冻结被制裁人的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步的，美国也可以威胁其他银行不要和那些拥有被制裁人户头的国外银行进行资金往来。这两年美国对于伊朗的金融制裁就基本上覆盖了伊朗所有的银行，基本断绝了伊朗银行通过SWIFT对外进行贸易结算和资金往来的正常通道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b87c7bbbeb9d9439937e536a1b7471ee</guid>
<title>中澳商会CEO：无法想象失去中国市场会怎么样</title>
<link>https://www.guancha.cn/NickCoyle/2020_12_15_574551.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;不久前，乌合麒麟的一张讽刺澳军暴行的漫画&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2020_11_30_573034.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《“和平之师”》&lt;/a&gt;引得澳大利亚总理莫里森“跳脚”，莫里森执政期间急转直下的中澳关系被再度顶上舆论风口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中澳双边关系上的冲突与矛盾，是否会影响中澳间的经贸往来？在澳大利亚企业眼中，中国是个怎样的存在？观察者网近期专访了中澳商会CEO兼执行董事尼克·柯伊尔（Nick Coyle），邀请他谈谈中澳经贸合作的过去、现在和未来。整理的采访文稿未经中澳商会确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/09/20201209171140585.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中澳商会CEO兼执行董事 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼克·柯伊尔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您能追溯下中澳的经贸合作历史吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼克：&lt;/strong&gt;中国和澳大利亚有着非常牢固的关系，尤其是贸易方面，最近几十年投资上的联系也十分密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中澳关系可以追溯到上世纪70年代，1971年惠特拉姆率团访华，1972年澳大利亚正式承认中华人民共和国，与中国建立外交关系，成为第一批在中国开放阶段与中国建立密切关系的国家之一。我们有着一段很长的关系亲密的历史，这是经过时间考验的。2014、2015年，我们还签署了中国与主要经济体签署的最全面的自贸协定。因此，我们实际上将在今年年底庆祝自贸协定签署5周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国对澳大利亚的投资水平非常高，澳大利亚排在中国对外投资的前三、四名，涉及不同的领域：基础设施、矿业资源、农业、房地产，以及最近几年的热门领域，比如医疗科技。这是投资关系的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贸易方面，中国是澳大利亚最大的贸易伙伴，大约33-34%的澳大利亚贸易流向了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/11/20201211135849532.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚2018-2019年前十大贸易伙伴贸易额  数据来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚外交贸易部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中澳贸易是一种长期的、非常互补的关系，在中国向世界开放的过程中，中国对澳投资高涨，澳大利亚对华贸易高涨。对于中国商品来说，澳大利亚市场可能没有美国、欧洲、日本、韩国和其他一些经济体那么大。但对中国公司来说，澳大利亚仍然是一个可以向其销售商品和服务的、非常重要的中等规模经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中澳合作历史已久，澳大利亚想必已了解中国的一些他国无可替代之处。澳大利亚看重中国的哪些特质呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼克：&lt;/strong&gt;澳大利亚从企业、到人民、到各级政府，都十分重视对华贸易。中国是这个地区的强大经济体，中澳合作是双赢，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管最近遭遇了一些挑战，但澳大利亚一直非常支持中国这个强大的、仍在发展且十分发达的经济体，因为中国代表着巨大的机会。不仅是商业机会，还有人的机会。澳大利亚人经常来访中国，中国人也常到澳大利亚。两国之间每周大约有135-140个航班。一年前建立起的沟通机制从根本上并没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们应该关注，是什么推动了这种真正成功的、强大的经济关系以及人与人之间的关系，驱动力就在于中澳之间强大的互补性，而不是相互竞争。澳大利亚企业的传统优势与中国企业的传统优势趋向于互补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管媒体报道了中澳之间近期发生的一些争议，但是推动两国关系的核心因素并没有改变。而且，我也不认为这些因素会改变。国家之间都会不时地经历一些双边摩擦。但是在过去的10年、15年、20年时间里，推动两国关系的因素还会继续推动未来的10年、15年、20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近两年中澳经贸关系有发生什么变化么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼克：&lt;/strong&gt;如果我们说的是新冠疫情发生以前，我认为两国关系是自由贸易协定下持续发展着的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由贸易协定旨在降低商品关税。所以，中国出口到澳大利亚的所有商品基本上都是免税的，澳大利亚出口到中国的产品大约95-98%也是免关税的。我们看到中国科技公司扩大着对澳大利亚的产品销售规模。这是很棒的。最近我能感觉到，中国还有很多其他消费品，比如医疗产品一类，在澳大利亚也销售强劲。这也是中澳贸易互补的一个表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/11/20201211141621325.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚政府禁用华为5G后，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;依旧有新的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华为专营店在悉尼开张  图自澳媒ChannelNews&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后我们也看到了中澳之间，基于数据的服务扩大，企业对企业服务增长，建筑设计、法律等所有这些领域，我们都看到了企业在中国业务的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有就是人与人之间的交流越来越频繁。2009年我第一次来到中国的时候，这数字可能不太准确，但中澳之间当时每周大约有40到50次航班。到了2019年底，航班数已经是当时的三倍多。之后我们遭遇了新冠疫情，这对所有人来说都是一个巨大的挑战，人与人之间的联系不得不暂时隔绝，旅游业、教育业等行业在这个时期显然需要暂停。但疫情时期，依然有一些合作得到了加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为澳大利亚和中国还有更多合作潜力，特别是在卫生和公共政策方面。新冠疫情告诉我们的一件事是，我们总是需要共同做出一些计划，因为很多在世界上某个地方发生的问题可能会迅速影响全球的每个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签署区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）是一个好的兆头。我们处在世界的同一地区，都在亚洲和南亚。因此找到共同前进的道路、找到携手努力的方向是非常重要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>