<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>600220c0b49115cfc431ff31f3330736</guid>
<title>有些中国学者教育中国人可真辛苦啊，我来体谅一下</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuLiang/2021_03_28_585535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 余亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际低端品牌H&amp;amp;M甘于做反华先锋，跟着BCI欺负人畜无害的新疆棉花，造谣中国在新疆强制劳动，于是如愿以偿被中国人选出来一通修理，唾面自干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马上有中国学者写文章“提醒”我们，不要只习惯于从主权国家秩序看待国际问题，也要学会从商业秩序角度理解西方（《谁是BCI? | 施展札记34》）。作者就像重新发明了轮子一样，向商业经济发达的中国人指出，国际秩序不只有主权秩序，还有商业秩序，我们要学会尊重国际商业秩序，否则会吃亏云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位真正长期战斗在国际商业秩序一线的投资人撰文反驳，指出商业秩序背后从来是主权秩序的角力，西方那套商业秩序本身就有各种“双标”，“中国人吃的亏还少吗？”（&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ShaZuo/2021_03_25_585324.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《沙烨：商业秩序优于主权国家秩序？别装糊涂了》&lt;/a&gt;）。施展很快回应称：我这是事实判断，不是价值判断，你不能用价值立场来批评我。沙烨再回应反问：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ShaZuo/2021_03_27_585476.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;存在没有价值判断的事实判断吗？&lt;/a&gt;你选择事实组织成叙事，就含有价值判断，比如，为什么你拿中国比二战后的德国，而不是二战中崛起的美国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要我说，像施展一批的青年学者已经很努力在告别过去了，相比过去他们那位膜拜西方秩序，并不惜祝愿中国被核平的同道“阿姨”，他们至少表示自己是在为中国走出困境出谋划策，而且尝试建立新的学术框架。所以我要尝试站在“更高位阶”上理解他们一下。开宗明义，&lt;strong&gt;我认为，施展不仅重新定义了“商业秩序”，还重新定义了“事实”，并由此体现出，在主权逻辑和商业逻辑之外还有一种奇妙的“学术逻辑”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/28/20210328101832813.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重新定义商业秩序&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，“时间的朋友”跨年晚会同时推荐施展的《枢纽》和康纳的《超级版图》。前者借鉴了后者的一些思路，强调全球供应链秩序的重要性。注意，康纳很清楚，谈国际角力，不用什么商业秩序这种词，就用供应链这个词。供应链是一种新的权力秩序，突破了民族国家疆界，不断重新组织世界秩序。但这仍然是权力秩序，康纳把这种权力的角力称做国家间的“拔河”。可以说，国家竞争披上了商业竞争的皮，二者本来就难舍难分。施展认为两套逻辑有时平行，有时冲突，有时合作，中国人要理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是中国人本来就很理解啊，而且在亲身实践。全民批驳H&amp;amp;M和BCI，这不就是两种逻辑的交叉碰撞么，这不是很符合施展的期望么？现在中国民众对于BCI之类的了解，恐怕超过了世界上大多数国家民众（别忘了大部分美国人在地图上连朝鲜都找不到，更别说新疆了），这不也正好符合施展的期望吗？那么他又为什么遗憾呢？我忽然想到，过去“普世价值”知识分子们期待年轻人都出国拥抱西方文明，结果留学生“一出国就爱国”，了解了西方底细，反而更爱祖国，这时候公知们又不愿意了，称他们是小粉红，是极端民族主义分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施展例举了一堆国际行业协会，说他们的标准我们必须遵守，否则就会被孤立。且不说某些协会玩双标，&lt;strong&gt;标准的定义权本身就是一种权力&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_7__&quot;&gt;&lt;/span&gt;，中国人为了争取公平的国际商业秩序多么努力，遭到多少无理打压，已经不需要我多说。商业秩序同时就是一种权力秩序。阿瑞基写《漫长的二十世纪》一书，说资本主义国家就是骑在商业市场身上的猛兽，强行干预和修改市场利润的分配。BCI之类NGO就经常自觉不自觉地扮演资本主义国家的鹰犬，强扭商业市场本身的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施展们想了解西方对手的逻辑，这没错，知己知彼才能百战百胜嘛，但了解的对不对要另说。我这里介绍另一种理解——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美联储工作的文一老师总结了一套西方秩序近代崛起的逻辑，一句话概括就是：&lt;strong&gt;商业-战争-科技的循环加速器机制&lt;/strong&gt;。欧洲列强争夺商业利益，不断发生冲突和战争，给军事科技发展提供了动力，科技进步又进一步支撑热战和商战。无论大航海还是万有引力，都是在国家强力支持和竞争下才有条件发生，而不是什么私人产权、选举制度乃至心灵哲学孕育出来。牛顿手稿表明，牛顿不是被浪漫的苹果砸出了万有引力灵感，而是在研究炮弹弹道学的过程中推导出了第一宇宙速度（参见文一&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/WenYi2/2019_11_14_525106.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《国家为什么繁荣》&lt;/a&gt;）。今天西方国家继续用各种斗争手段延续“斗争-商业-科技”的循环加速器，只是手段更加高明而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/28/20210328114530344.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_6__&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;牛顿的山顶炮弹发射的理想实验（http://galileo.phys.virginia.edu/classes/152.mf1i.spring02/DiscoveringGravity.pdf）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文一总结的逻辑，和施展理解的逻辑，哪一个跟接近事实？请大家自己判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人比较讲和谐，和平崛起，勤劳致富，很少主动搞“斗争-商业-科技”循环，除非逼急了。去年施展还有一篇文章，叫做《为何不应说“有本事别买我口罩”》。西方疫情严重，却处处刁难中国的口罩，一边要用，一边又骂，海关扣押，公司欠款，全然没有现代商业文明的规矩。中国网民生气地说“如果你嫌我的口罩不合格，那你就别用啊”。施展批评网民这是在把口罩武器化，会失去西方的信任，从而打击我们自己的产业链。&lt;strong&gt;可是，这句话体现的不就是最朴素的商业秩序吗？&lt;/strong&gt;自由市场讲究自由选择，不喜欢当然不买，别人不喜欢还逼着别人买，那就是强权逻辑啊！施展们一边鼓吹商业秩序，一边又反感中国人表现出的良好商业逻辑，为什么如此自相矛盾？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我只能说，世界上有两种商业秩序，一种是商业秩序，一种是施展们的商业秩序。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>556e82951ff71a09f98775602c38ec58</guid>
<title>一周军评：台军弹射座椅的哀愁</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_03_28_585532.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作家 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周世界上发生了一件意外的“大事件”，一艘中国台湾的集装箱船因为事故阻塞了苏伊士运河，造成欧亚海运交通线的关键通道被切断，其影响很快上升到了国际级别，也从侧面显示出了大型基础设施在刻意的破坏下会极端脆弱；与此同时，本周很不太平地发生了一连串的空军飞机的事故，在一定程度上也向世界展示了弹射座椅对于飞行员的爱与恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/28/20210328081435956.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德军做不到的事情，长荣公司做到了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;运河堵塞与战争动作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月23日，中国台湾长荣海运旗下的“长赐”号大型集装箱船从中国盐田港驶往荷兰鹿特丹港，在由南向北通过苏伊士运河时发生意外，横向卡在运河中，并让船头的球鼻艏插入了岸边。由于“长赐”号船长近400米，一下子将整条苏伊士运河阻断，直接切断了欧亚之间的这条关键的交通线路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1869年通航以来，苏伊士运河作为连接地中海和红海的通道，不仅是欧洲与海湾地区原油交易的重要通道，也成为了欧洲与远东国家海运交通的重要枢纽，在历史上，几大强国围绕苏伊士运河的争夺连续多次发生了战争。即使到今天，这条按吨位分级收取过河费、每艘商船10万到100万美元不等的运河每年还为埃及创收超过50亿美元，是埃及重要的收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着事故的发生，世界上14%的海运贸易量、12%的全球贸易量、8%的液化天然气和10%的海运原油，每年超过18000艘商船能否正常通行也就陷入了疑问之中。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/28/20210328081952717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;胜利转进好望角&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
历史上苏伊士运河中遇到事故，被迫中断运营的情况也曾发生过，比如2018年7月15日，5艘货轮在苏伊士运河连环相撞，就曾经让运河中断了两天的交通。这次的事故虽然只有一艘船，但造成的事故严重程度却有过之而无不及。由于“长赐”号吨位巨大，尺寸也很长，在狭窄的运河里对其进行抢救脱困的难度很高，加上船头与岸边堤道的紧密结合，埃及方面在沙漠之中的运河两岸第一时间能够调集的救援力量有限，尽管目前埃及方面采取了船头挖土和两侧拖曳的救援方式，但苏伊士运河航道至今没有恢复全面通行，可见这次事故造成的影响之巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/28/20210328082038503.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这次事件仅仅是一次意外事故，但关键性的人工水道这类重要基础设施的重要性和脆弱性却表露无遗。这还仅仅是货船撞上河岸而已，如果事故造成了船体结构的破损，引发船体大量进水，坐沉运河或者干脆倾覆，需要对事故船只和船上散落调到河里的集装箱进行打捞的话，其所需要的成本、时间自然更加难以估量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从军事领域看，苏伊士运河这样能够缩短海上作战力量航渡的交通要道被阻塞，对于许多军事行动的影响也是难以估量的。举例来说，目前正在地中海水域巡航部署的美国海军“艾森豪威尔”号航母打击大队，如果需要前往北阿拉伯海或者西太平洋执行任务，那么走好望角绕行在距离上要比走苏伊士运河远3000海里，以舰队18节的正常航渡速度计算，至少需要多走7天以上。这还没有考虑到编队绕行燃油给养的消耗增加，需要美军在南大西洋上额外部署补给舰船接应所带来的协调问题以及其他一系列的意外状况。也正因如此，对这类设施的突袭与保护，从来都是各国军队不会遗漏的重要话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/28/20210328081536389.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;繁忙的苏伊士运河航线，美军的航母过河也是一景 图源：美军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪的战争中，针对这样重要的基础设施展开袭击和破坏的战例不在少数。日俄战争期间，日本海军曾先后三次发起闭塞作战，沉船17艘，试图将沙俄远东舰队主力困在旅顺港内但未获成功；第一次世界大战中，英国皇家海军也曾组织规模不小的部队突袭比利时泽布吕赫和奥斯坦德两座港口，试图通过自沉军舰阻塞两座港口的出海口，阻止德国海军的U型潜艇从这里出发展开无限制潜艇战；第二次世界大战中，英军又使用一艘装备有定时炸弹的驱逐舰率领突击部队对德占法国港口圣纳泽尔发起突袭，重创了可容纳大型战列舰维修的诺曼底船坞，破坏了纳粹德国将大型战列舰再次用于大西洋破交战的企图；日本更是在二战中专门研制了伊400型潜水航母和想配套的“晴岚”式水上攻击机，试图对美国两洋舰队的关键通道巴拿马运河进行轰炸行动；至于针对陆上交通线或者桥梁、铁路的攻击行动则更是数不胜数。尽管这些行动有胜有负，但这类大型设施只要遭到攻击，想要在短时间内恢复其全部的功能的难度很大，自然也会对相关的环节造成消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/28/20210328082050425.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使对于如美国军队这样世界上最大规模的武装力量，在远离海外的作战力量部署中也有着不可替代的重要大型基础设施。例如位于日本横须贺美军基地内的大型干船坞，历史上可以容纳“大和”级战列舰和“信浓”级航空母舰，如今也能容纳“尼米兹”级核动力航空母舰，为其进行除了更换核反应堆燃料之外的几乎全部维修保养工作。正是因为这一船坞的存在，美国海军第七舰队才可以在海外长期部署航空母舰，并实现里根号平均每年有6个月时间在海上行动的高在航率。一旦这一船坞无法使用，美国海军就只能回到本土的东西海岸进行航母维护，美军在亚太的保持存在无疑就会大打折扣。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2782605f1cb21bf99335fd33601fc46f</guid>
<title>美国前防长：为了在人工智能领域击败中国，需要制定新的计划</title>
<link>https://www.guancha.cn/AshtonCarter/2021_03_28_585526.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/美国《连线》杂志总编辑尼古拉斯·汤普森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月13日，我对前国防部长阿什顿·卡特（Ashton Carter）进行了一次视频采访，他目前在哈佛大学肯尼迪学院贝尔弗科学与国际事务中心（the Belfer Center for Science and International Affairs at the Harvard Kennedy School）担任主任。这次采访是《连线》杂志“2021美国消费电子展”(CES)系列访谈的一部分，策划这一系列访谈的目的在于为大家介绍从医学、无人驾驶到国防科技等对未来趋势有重大影响的技术领域的发展情况。我所问的问题有些是从观众们实时提出的诸多问题中选出的。为了便于读者理解，本文所呈现的采访稿已经过编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/09/20210309194857621.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国《连线》（&lt;em&gt;Wired&lt;/em&gt;）杂志2021年1月17日刊发了该杂志总编辑尼古拉斯·汤普森对哈佛大学肯尼迪学院贝尔弗科学与国际事务中心主任、美国前国防部长阿什顿·卡特的采访记录：《为了在人工智能领域击败中国，美国需要制定新的计划》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼古拉斯·汤普森（总编辑）&lt;/strong&gt;：您在政府部门和私营公司积累了35年非凡的工作经验，作为一位在共和党政府和民主党政府都工作过的高级官员，您总是很清晰地指出我们这个时代最关键的问题，您不但为此提出了极具智慧的解决方案而且还向大家介绍了自己成熟的思考过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在担任国防部长期间，您曾经非常明智地规定：在做出任何与击毙敌人有关的决定时都必须有人参与其中（in every kill decision,a human would have to be involved）。因此，对于一个人工智能武器系统来说，它是没有权限向无人机下达攻击指令的。不过在这方面，我还有一个疑问，防御性武器系统是否可以由人工智能来控制呢？也就是说，未来是否可能出现一种能够比人更精确地识别来袭导弹、更精准地进行瞄准响应、更快速地下达发射命令的反导系统呢？攻击性武器必须由人来操作，而在进行防御时，是否也必须由人来操作呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿什顿·卡特&lt;/strong&gt;：从道德角度来说，防御比进攻时的顾虑更少，这是毫无疑问的。顺便提一下，尼古拉斯，你刚才说“由人来操作”，我认为这并不符合事实。这是绝对不可能的，而且很早以前人就已经不在武器系统的决策环里面了（it&#x27;s not literally possible, and hasn&#x27;t been for quite some time, to have a human in the decision loop）。你的意思或者说我们实际上在谈论的问题是：我们该如何确保人工智能技术在应用时能够受到道德判断的干预。或者换一种说法：如果人工智能把问题搞砸了，你该如何为自己辩解呢？当你站在法庭上，站在股东面前，站在记者面前，你该如何解释“人工智能把事情搞砸不应被视为人类的一种犯罪”呢？这是一个非常实际的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是一个采用了人工智能技术的广告商，那当然问题不大。一个从不买东西的人可能收到了你推送的广告，或者一个经常购物的人没有收到你的广告，这些都不是很严重的问题。可是在涉及国家安全时，在军事、法律或者医疗领域，人工智能犯下错误就会造成很严重的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事领域，相较于防御，进攻行为所担负的责任更加重大。例如，发射核武器的决策就是严重依赖人类意志的，发射核武器的命令必须由美利坚合众国总统亲自下达。我曾担任国防部长，但是我本人和我所有的部下都没有按下核按钮的权力。我们绕过总统自行决定使用核武器的可能性是不存在的，我们必须获得总统的核武密码才能发射。而且我自己也有一组核武密码以证明我就是国防部长本人，毕竟发射核武器是最高层级的军事行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有层级不是那么高的军事行为，比如拦截来袭导弹。如果反导系统犯了错误，它在美国没有受到攻击时向空中发射了一颗导弹，这颗导弹在空中爆炸了，导弹很贵，损失了很多钱，军方会出丑，可问题不大，毕竟没有死人。总统把实施这一军事行为的权力给了我，而我把这个权力又给了美国北方司令部的洛里·罗宾逊(Lori Robinson)将军。她当然也可以把这个权力再下放给更低层级的军官，因为这种军事行为没有发射核武器那么事关重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在发射核武和反导这两者之间还有一个居中的层级，比如击落民航客机，这也是一个后果非常严重的军事行为。不过总统把这一权力下放给了国防部长，我在任期间每天都是肩负这一责任的。你也许不知道，此类事件曾多次发生。有时候是民航客机偏离了航线，有时候是无线电应答出了问题，有时候甚至一架飞机直接冲着国会大厦飞过来，有时候悲剧是难以避免的。如何应对，还要看具体情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想我们今天谈论的问题是观众们日常在使用大数据和人工智能时都会遇到的，那就是——我们该如何让技术行为也符合伦理道德标准？向人们进行说教是意义不大的，大家需要很实际的建议。所以我希望把这个问题进行简化，也就是说：我们该怎么做才能让技术行为符合伦理道德标准？我要讲的是具体的做法而不是原因，因为我们每个人都想做一个有道德的人。我们必须做一个有道德的人，否则我们的事业就会失败，我们的名誉就会丧失。对于任何一个有良心的人来说，做不道德的事是会令其内心崩溃的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼古拉斯·汤普森（总编辑）&lt;/strong&gt;：是的，我们应该好好讨论一下您说的问题，不过首先我们还是先谈一谈您刚才提到的击落民航客机的话题。当一架飞机向白宫或五角大楼飞去的时候，您作为国防部长会收到关于飞机时速、方向等信息的报告。不过在未来，自动化的防空系统可能会比现在更加高效，它可以追踪每一架飞机，对其信号进行分析以判断该飞机是否应被视为恐怖威胁。您认为未来有一天是否会出现一种工作效率极高、极可信赖且工作原理可被人类理解的人工智能系统能够在无需高级军官授权的情况下自动执行击落飞机的任务呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿什顿·卡特&lt;/strong&gt;：我希望这一天最好不要到来。担任国防部长时，我的工作日程表是排得满满的。要知道，我在夜里12点还没有睡。保密电话就在我旁边，联邦航空局、联邦调查局和中央情报局都有人在电话线的那一边待命，军队的指挥官们也在待命，大家的神经都是紧绷的。有时候留给我们采取行动的时间只有几分钟。几分钟时间还是有的，并不是几个毫秒那么危急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过也有另外一种情况，就是必须对局势作出极为快速的反应，快到不容人类介入的程度。如果局势要求我们作出如此快速的反应，我们又该如何确保道德因素能够参与其中呢？答案就要在算法、数据集、武器系统设计过程以及设计标准中去寻找了，而且要确保最终拿出的武器系统在道德层面是站得住脚的。我们无法参与武器系统的分析决策，不过我们必须确保系统所采取的行动在道德上是站得住脚的。它未必完美，但必须在道德层面体现出其正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该怎样做到这一点呢？这就要靠算法了。机器学习算法是如何实现那些设计意图的呢？这个问题是不太容易搞明白的。你需要把那些设计目标进行分解，你需要让设计团队认识到算法须满足一定的设计标准，否则最终生产出来的武器系统是无法投入实际使用的。设计团队要很严格地对数据集进行审查。数据集并不是越大越好，质量始终是第一位的。待一切都完成之后，你需要从头到尾进行检查，整个工作流程并非是全自动的，其中有些环节会涉及人工，而只要是人就会犯错。在整个工作过程中，你要有一套设计协议和测试协议。飞行器的飞行软件设计就是一个比较相似的例子。波音737MAX机型搞砸了，虽然不属于人工智能系统，但这个机型的飞行软件设计也是非常复杂的。根据设计，该软件在飞机飞行时将发挥极为重要的作用，但软件设计团队还是把这个工作搞砸了。他们是怎么搞砸的？该如何进行正确的设计？最典型的办法就是在设计团队A之外还要组建一个与之有竞争关系的设计团队B，此外还要有专门的审查团队对设计团队的工作成果进行全面的测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采取这些措施并不能确保一定不出问题，不过它会让人工智能在应用时满足道德标准。我们至少需要做到一点，那就是即便人工智能会犯错，我们也要确保自己在道德层面是无懈可击的。这一点非常重要。作为美国的国防部长，我必须让自己的行为符合道德标准。为了保护美国民众的安全，有时我们会使用很暴力的手段，但暴力的使用也要符合道德标准。就人工智能武器来说，如果你无法在武器实际运行时做到这一点，那么你就要在设计时把它考虑进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，我们不能对记者说出这样的话：“昨晚有人被炸死了，是误炸，是自动化的武器系统进行的误炸；我现在还无法告诉你具体原因，不过的确不是人的操作，而是机器进行的误炸”。如果出现这样的情况，我这个国防部长会被人们钉在十字架上的。实际上，从技术角度来说，避免出现这样的情况还是可以操作的。你在算法、数据集、武器系统设计过程这几个方面把好关，这样出了问题时你就能在法官面前、在公众面前、在记者面前拿出说得过去的理由。其实这种情况非常普遍，每天都在发生。如果车祸中死了人，肇事者就会对法官说：“发生这样的车祸非常不幸，我并没有酒驾，我也没有超速，可事情还是发生了”。只要是机器就会发生故障，我们对这一点也都能接受，只有道德层面的错误是我们不能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼古拉斯·汤普森（总编辑）&lt;/strong&gt;：如果我没理解错的话，您的意思是，人工智能和机器学习技术未来在软件设计过程中是极为重要的；这些技术会更多地在防御性而非进攻性武器系统中获得应用；这些技术在战场快速决策时极为关键；作为该技术的基础，经人类研究得出的算法应该是可理解的，而且从法律角度来说也应该是可解释的；此外，作为该技术基础的数据集也应该是经过仔细审查并值得信任的。您大概是这样一个意思对吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿什顿·卡特&lt;/strong&gt;：是的。一个优秀的工程师在这个问题上会说，“不要只是空谈道德原则，我们应该用技术把它加以落实”。你的上述说法很言简意赅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼古拉斯·汤普森（总编辑）&lt;/strong&gt;：下面我们聊一个更大的话题。您曾经指出，如果美国无所作为的话，那些专制国家就会通过人工智能技术重塑我们这个世界的诸多规则。您认为在未来几年里美国在人工智能政策方面有哪些很大、很危险的疏漏需要弥补呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿什顿·卡特&lt;/strong&gt;：曾有人问我，“互联网会分裂吗？”其实中国已经做出了选择，中国已经公开宣称他们要独立自主，他们要活在由自己制定规则的体系里，不过这种做法并不符合我们美国的价值观。我们不会去改变他们，但我们也无需改变自己的价值观。所以，其实没什么可争的。就像刚才我们谈论的话题，我们干我们的。不过除了美中两国，这个世界上还有好多其他国家。要知道，仅中国一个国家就相当于半个亚洲。如果亚洲的另一半以及欧洲国家等世界各国都能留在我们这个尊重法治的体系里，那么这个体系里的公司就能够继续赢利，他们的合同就能得到执行，人员的自由流动、信息的自由传播、技术进步和社会公正等近来受到威胁的价值观就能获得有力维护。我们的体系仍然可以在世界上发挥榜样的作用，世界各国仍然可以在我们的技术生态体系里发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a44a00c4c09e1aa4d9cafa2a485c3967</guid>
<title>我的学长纳瓦利内，俄罗斯的政治小丑</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanQuan/2021_03_28_585525.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/原泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年开年，对世界政坛影响最大的事件，莫过于奔八去的拜登先生磕磕绊绊地入主白宫，接替了特朗普的总统大宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预料到，作为资深民主党政客，拜登的外交政策肯定少不了民主党的“传统艺能”，玩弄“制度优势”游戏，高举意识形态大旗，向全世界输出各种“政治正确”，煽动各种不安定因素，制造政局混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，一个我们“熟悉的美国”正在重新杀向国际舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“春江水暖鸭先知”， 在“令人熟悉的美国”尚未完全粉墨登场时，美国支持并遥控的各路“异见人士”和“民主人士”，像非洲鬣狗嗅到腐肉的气味那样，迅速摆脱了蛰伏的状态，开始张牙舞爪起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1月23日起，俄罗斯各地爆发了号称近几年来“最激烈”的抗议活动。不出所料，笔者再一次看到了那位“老校友”，号称普京“最强大反对派”——纳瓦利内的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳瓦利内其人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿列克谢·阿纳托利耶维奇·纳瓦利内(Алексей Анатольевич Навальный)，1976年生于莫斯科州的奥金佐沃区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/26/20210326212436595.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿列克谢·阿纳托利耶维奇·纳瓦利内。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的父亲阿纳托利·伊万诺维奇，据说出生在切尔诺贝利核事故禁区内的扎列斯耶镇，由于军校毕业被分配到了莫斯科州而搬迁到了这里，并在这里认识了后来的妻子——国家行政学院的老师柳德米拉·伊万诺芙娜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳瓦利内作为军官和高级知识分子结合的产物，位于俄罗斯“特权阶层”的边缘，只能算摸到了“特权阶层”的门槛，在之后俄罗斯的“私有化”浪潮之中，纳瓦利内家族虽然没有像其它寡头那样鲸吞天量国有资产，却也分到了位于奥金佐沃的一个编篮子的工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的家史一方面表明，他们家族是苏联解体和俄罗斯“私有化”运动的受益者，另一方面也表明他们家族或许并没有攫取到能够满足他们欲望的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，普京的上台为激进的“私有化”进程“踩了刹车”（表面上是渐进的，实质上的“私有化”进程从未中断过），这也基本上堵塞了中小既得利益者进一步侵占国有资产，快速成为寡头巨贾的道路，这很可能是纳瓦利内反对普京根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，笔者跟纳瓦利内还有个算不上共同点的共同点，纳瓦利内毕业于俄罗斯人民友谊大学法律系，笔者也是俄罗斯人民友谊大学毕业的，论辈分应该管他叫一声学长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/03/26/20210326212501791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯人民友谊大学。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里应该讲一下，俄罗斯人民友谊大学对纳瓦利内政治思想和主张的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人民友谊大学成立于1960年，成立的初衷是为了服务于亚非拉地区的民族解放运动和反资本主义革命（亚非拉地区的革命斗争由于先天条件不足，绝大部分很难称得上是社会主义的），因此学校的外国学生比例和“国际化”水平在全世界都堪称前列，这使得友大的学生思想相对而言更加活跃，也更容易受到来自各方面的新思潮的猛烈冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在90年代，跪舔西方资本主义、自由主义和否定苏联、否定社会主义道路的思潮在俄罗斯被奉为人类前进的方向，再加上校长菲力波夫是在教育领域坚决执行叶利钦路线的代表人物，这些因素叠加起来，在思想上对学生的冲击力度可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，友谊大学的校园文化为培养亲西方式的“意见领袖”提供了深厚的土壤，而纳瓦利内又是学校内部的活跃分子。头脑灵活的他除了表现出对政治活动的浓厚兴趣之外，还在学校里开了一个美发店，虽然后来因经营不善而倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他和同学一起开设了一家律师事务所兼证券公司，结果因为投机失败最终破产。他身体力行地进行“多种经营”，企图实现“依靠个人奋斗走向成功”的“俄罗斯版美国梦” ，但他可能没有经商才能，最后都以一地鸡毛而终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，纳瓦利内在友谊大学及其经商的经历，对他激进的反体制政治主张的形成（在友大形成了自由主义的思想，由于经商的失败产生了对俄罗斯社会的戾气），起到了重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在校期间，纳瓦利内注册了一家名为«Аллект»的广告公司，虽然公司因为经营不善于2011年遭遇破产清算，但他也靠承揽为自由派政党打广告的业务而与政坛挂上了钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，他加入了俄罗斯统一民主党（在国内以“亚博卢”集团为人所知），从此踏入了政界。然而，即使在“民主派”内部，纳瓦利内乖张暴戾的性格和口无遮拦的言论仍然难以被接受，2007年，他被亚博卢集团开除党籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，纳瓦利内仍然以激进、极端的面貌活跃在俄罗斯的政坛之上。2008年，纳瓦利内在自己的博客中，揭露了以俄罗斯石油公司为首的国有石油公司的“腐败问题”，指控普京的“再国有化”政策使政府和国企成为新的“既得利益者”并且滋生“腐败”（他倒是绝口不提1990年代，俄罗斯“私有化”运动时期，新贵们对苏联人民创造的天量财富的“饕餮盛宴”，或许“自由主义”的腐败在他那里不算腐败）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，他在一次网上的“虚拟投票”闹剧当中“当选”莫斯科市长——虽然参与投票的只有3万人。2011年，他成立了名为“俄罗斯反腐败基金会”的组织，专门挖掘普京政府高官的“黑料”（包括炒得沸沸扬扬的“普京别墅”）等事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年12月，纳瓦利内又成立了所谓的“反对党人民联盟”，结果注册失利（因为只有700名“党员”的组织，根本达不到成立政党的基本要求）。虽然纳瓦利内一直在用“反腐败”给自己涂脂抹粉，但他自己“腐败”起来也是毫不含糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，他在担任基洛夫州长顾问期间，与基洛夫州木材公司（国营）总经理合谋，侵吞了1万立方米，价值50万美元的木材，他也因此被判处5年监禁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1129b5818df23dd39fc3459f28b06454</guid>
<title>西方媒体面临信誉危机，背后有什么深层原因？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_03_28_585523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方媒体正在经历前所未有的信誉危机。因为它政治极化，媒体政治化，一切围绕党派利益、资本利益打转。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方媒体表面上是信誉问题，但它本质上是阻挠中国发展的一个地缘政治工具。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方媒体的报道，常常和他们底层民众的生活脱节，这是不是他们现在遭遇到信誉危机的一个原因？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月22日，在东方卫视《这就是中国》第94期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和研究员宋鲁郑先生一起对西方媒体的信誉危机进行了解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=v0036friohj&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年对西方媒体描述，我们经常听到两个词，一个叫“假新闻”，一个叫“后真相”。应该说，西方媒体正在经历前所未有的信誉危机。在去年我和诺贝尔奖得主斯蒂格利茨教授的对话中，他提到美国需要进行政治体制改革。他认为，特朗普对美国最大的打击就是摧毁了美国人对如何认定真相或真理的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，特朗普不择手段，没有底线，操纵选民最坏的本能来攻击真相、真理和科学。这种情况其实是“假新闻”泛滥后的“后真相时代”的必然结果。也就是说，像美国这样的西方社会今天越来越难以确立什么是真相，什么是真理，因为它政治极化，媒体政治化，一切围绕党派利益、资本利益打转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以这次美国整个疫情防控的慌腔走板为例，因为“假新闻”很多以及“后真相”的问题，民众不知道应该相信谁。他们不相信政府，不相信政客，不相信主流媒体，不相信科学家，连是否戴口罩也争论不休，结果美国就变成了世界上新冠肺炎疫情感染人数、死亡人数最多的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“假新闻”、“后真相”这些概念近年的走红，我想很大程度上是因为2016年发生的两个标志性的事件：一个就是英国通过公民投票决定脱欧；另一个就是商人特朗普当选美国总统。这些年英国脱欧派一直谎称英国每周要向欧盟支付3.5亿英镑，也就是大约31亿元的人民币。如果退出欧盟，这些钱就可以用来填补英国国民健保计划的各种各样的漏洞等。所以他们把3.5亿英镑的字样写或刷在为公投造势的大巴上，然后招摇撞骗，吸引了大量的支持票，特别是那些更加需要医疗服务的老年人的票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在2016年的美国总统大选中，特朗普也是口无遮拦，没有任何事实根据，没有任何道德底线，就说奥巴马是恐怖主义组织ISIS的创办人，之后开口闭口“中国病毒”。他的支持者对这些话也都深信不疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我看到《华盛顿邮报》对两位美国总统竞选人在竞选期间的314则言论进行的核查。结果是，特朗普92%的言论是属于失实的，希拉里49%的言论属于失实。当然，《华盛顿邮报》本身也被很多人认为有炮制假新闻之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在“假新闻”、“后真相”结合的这个时代，结果就是没有了真相。“无真相”就意味着“无共识”，没法达成共识的国家怎么可能大家一起做事情呢？这就是今天美国乃至西方社会面临的很大挑战，也就是我十年前和福山辩论时说的“低智商的民粹主义”泛滥的一个主要原因。国家治理水平也就每况愈下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天这种“假新闻”、“后真相”已经是西方主流媒体的常态，导致这些媒体的国际信誉也在直线下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，我们中国国家广播电视总局宣布，经调查，英国BBC世界新闻台涉华报道的有关内容严重违反了我们的《广播电视管理条例》和我们的《境外卫星电视频道落地管理办法》，违反了新闻应该真实、公正的要求，损害了中国国家利益，破坏了中国民族团结，不符合境外频道在中国境内落地条件。所以总局决定：不允许BBC世界新闻台继续在中国境内落地，而且对新一年的落地申请不予受理。当然，这也是我们对英国的反制。因为在此之前，英国通信管理局（OFCOM）吊销了中国国际电视台（CGTN）在英国的落地许可证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家一定记得，这些年BBC关于中国的报道确实充斥了大量的假新闻。整个2019年，在香港“修例动乱”期间，BBC关于香港的报道充斥了“双重标准”和假新闻。同年11月，BBC又报道了39位所谓的“中国人”偷渡英国，死在英国的货车中，结果查出来都是越南人。但BBC连个道歉都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月19日，BBC采访中国驻英大使刘晓明，又指控中国通过“集中营”关押了上百万维吾尔人。我自己也曾在这个节目里介绍过去年7月21日BBC对我的采访。当时主持人也说，2019年香港200万人上街示威，抗议中央政府。大家知道，香港人口总共才750万，里面包括了老人和孩子。如果说30%左右的人口都上街示威游行了，这是违背常识的。乱港分子编造了这个数据，BBC拿来就用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，主持人又抛出了非常荒谬的新疆问题。她问我说，100万人被关到“集中营”，有人觉得这是种族灭绝。我当时忍不住大笑了起来，说，这太荒谬了，让人笑掉大牙。然后我介绍道，2019年新疆吸引的游客高达2亿多人次，连续三年没有暴恐案件，这是很了不起的成就。我当时还引用了美国国务卿蓬佩奥的“经典语录”——“我们欺骗、我们盗窃、我们撒谎”来批评BBC的这种做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326104554844.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年7月21日晚，张维为教授接受了BBC的采访。当主持人提到新疆出现了所谓“种族灭绝”时，张教授哈哈大笑，并表示“这种无稽之谈简直让人笑掉大牙”（观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC在国际议题上的造假行为甚至到了让BBC内部一些人也看不下去的地步。2019年2月13日，BBC叙利亚新闻报道制片人达拉提在推特上发了一则推文，公开了一个被掩盖已久的“秘密”：2018年4月在叙利亚杜马市拍摄的所谓“化学武器袭击医院”的视频是一个自导自演的假新闻。这个视频中，叙利亚杜马市遭受“化学武器袭击”，许多妇女和儿童受到了袭击。有的口吐白沫、有的已经死亡。他把这个事实揭露出来不久后，他的推特账号就被限制了，所有推文都看不到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己作为一个和BBC打过不少交道的中国学者，不排斥BBC做过一些比较客观的新闻报道，也播出过一些相当有质量的纪录片等。但它关于当代中国的新闻报道，总体上看，含有虚假信息的负面报道和“假新闻”的比例实在是太高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC有时候会说它对任何国家都是聚焦负面新闻为主，甚至对英国本土也是这样的。但以我自己的观察，BBC在报道英国国内负面新闻的时候，它更加注意核查事实，但在报道中国的时候，粗糙得令人吃惊。比如说，今年1月BBC播出了《重访武汉》，用中国警察反恐演练的画面来指责中国人用蒙头手段来拘捕民众；武汉晴朗的天空通过BBC的滤镜处理，变得非常阴沉。这种报道有违起码的职业操守。所以我特别建议BBC能够以同样的方式来报道一下英国国内的新闻，再看看英国民众会如何反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这当中有BBC意识形态的僵化、偏见的问题，也有英国人对中国文化傲慢的问题，当然这种傲慢是非常愚蠢的，也有BBC面临市场竞争压力的问题，还有BBC治理模式的问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我现在看到的材料，BBC有一个英国“皇家特许状”，就是给它授权播出节目的。英国通信管理局可以监督BBC的许多部门，但没有权力监督BBC的国际频道。换言之，BBC的本土播出节目一旦被人家投诉说发现违反了监管的标准或者准则，如果是做错了，那么BBC必须就每一项违规内容进行公开声明，最后还要有一个处理结果，甚至罚款。这些全是公开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而负责对外传播英国价值观的BBC国际台则拿到了为所欲为的“尚方宝剑”，在法律层面免受任何监管或者行政处罚。所以当英国政府把某些国家视为敌对国家时，BBC就散布对这个国家的“假新闻”，目的是搞乱这个国家，越乱越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前我看到英国学者大卫·塞奇威克出版了一本书，名字就叫《假新闻工厂——来自BBC的故事》。他认为现在BBC实际上已经演变成了一个顽固的政治竞选团体，这种转变显然违背了“皇家特许状”中对它的要求，就是要保持公正和政治中立，这也导致假新闻病毒在英国蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，英国《每日快报》不久前也发了一篇题为《BBC的失败》的文章。里面专门提到了一项对英国1700多人的民意调查，发现几乎一半的人（47%）都认为BBC近年来在新闻报道方面有失公正。显然这些批评主要针对BBC国内新闻的报道。如果让中国人给BBC这几年关于香港、新疆、中国疫情防控的报道打分的话，恐怕99%的中国人都认为BBC属于假新闻媒体。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>