<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>227ee30375cf9b09f3b7511dd187fc9c</guid>
<title>未来20年，很可能是两类全球化同时进行</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_03_20_728977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按 ：2024年3月3-5日，世界青年大会在索契举行。中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文受邀在“2040年的世界”主题分论坛上发言，受接受了俄罗斯会展基金会（the Roscongress Foundation）与世界市场研究院主持“世界新锐学者眼中的未来20年”项目的专访。专访内容的英文、俄方版刊发在3月7日俄罗斯瓦尔代俱乐部官网上。中文版授权观察者网刊发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;会展基金会：&lt;/strong&gt;您对20年后的世界有何展望？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;未来总是充满着不确定性，只有极少数的伟人能准确预测未来。作为一名学者，我对未来有许多担忧，战争、饥荒、气候灾难、病毒、经济衰弱等等，然而，我仍然希望20年后的世界会更好。20年后，全球的经济水平会更高，能解决当前10亿人的贫困问题。2030年联合国可持续发展目标估计要推迟实现，但2043年应该能够实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，我希望，国际政治能够结束西方霸权，变得更民主、更和平、更稳定。这是相当不容易的。16世纪以来，西方霸权开始形成，在技术与经济层面带给世界增长的贡献，但从此世界变得更加西方中心主义、更加不稳定、战争频发。西方有一些学者曾讴歌战争对历史的推动作用，但我不喜欢战争。2043年的世界，希望少一些战争。在这个过程中，新兴经济体的崛起，是重要的和平力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/03/11/20240311095015492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌拉圭举办“俄乌冲突两年后的乌克兰-拉丁美洲”摄影展，以展示俄乌冲突对全球的影响（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;会展基金会：&lt;/strong&gt;到那时不平等问题会得到解决吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;在人类历史上，不平等问题是永远存在的，但是，在2040年，不平等问题会得到前所未有的缓解。这主要源于数字革命。数字经济极大提升了交易效率，降低了劳动成本，推动社会服务的均等化。到2043年，全世界各个国家的城市居民都能轻松点外卖、叫出租车、要求家庭服务，就像每个家庭都有专有厨师、司机、保姆那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，世界会出现新的不平等。拥有更多数据与信息的人，将更有实力主导着这个世界。这是人类面临的新的不确定性。数字时代的不平等，可能是另一种范式的问题，对此，学术界的研究才刚刚开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;会展基金会：&lt;/strong&gt;未来二十年，全球和特定地区的生活水平和预期寿命将如何变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;200年前的人类，预期寿命只能活到40岁左右。2000年以后出生的人类，寿命都能到80岁。未来二十年，如果不爆发世界大战、大流行病和气候大灾难的话，人类的预期寿命一定会有较大提升。按目前的医疗水平，预期寿命到90岁，甚至超过100岁。按照马斯克的设想，未来二十年，脑机接口、记忆芯片的生命科技问题解决后，人类甚至能够实现永生。人类还面临着永恒的数字生命可能性。从这些层面看，未来二十年，人类生存与生活会迎来一场前所未有的范式革命，超越工业文明的新文明时代将会到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;会展基金会：&lt;/strong&gt;一些专家认为，资本主义已经不再有用，世界正在向新体系过渡。你同意这个观点吗？如果是，什么可以取代资本主义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;资本主义的确正在走到尽头。以资本为社会运行基础的国家制度面临着前所未有的困境。看看美国、欧洲的贫富悬殊、社会混乱、政治分化就可以知道，资本中心主义的路径在历史上曾有过贡献，但现在的负面效应更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，卡尔·马克思是对的，在一个半世纪前，他就曾预测资本主义必然灭亡。但是，世界未来的新制度应该是怎么样的，目前看可能超越马克思的想象，各国都在探索中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经验是，融合国家与市场的力量，既吸取资本的优势贡献，也要防范资本的作恶缺陷。我们称之为“中国特色社会主义道路”。中国人对未来的国家道路有信心，但可能未来会面临着巨大的制度之争、道路之争。某种层面上看，中美竞争，不只是国力之争，更是制度之争、道路之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;会展基金会：&lt;/strong&gt;未来信息获取方式将如何演变，信息能否成为21世纪新的“资本”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;是的，未来已来。这些年，信息已经成为新的资本。全球500强的公司中，以信息科技、数字科技为特点的公司数量越来越多。在美国股市的市值总额中，所谓的“FAANG”，即Facebook、apply、amazon、Netflix、google是最受欢迎的股票，占40%以上。信息获取与生产能力，决定了未来20年的财富分配与治理方式。看看那些网红就知道，拥有1000万粉丝的人远远比拥有1000万美元的人更有影响力。无论是国家、机构或者个人，能够生产更多优质的信息，就能够更容易占有未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/11/20240311093923763.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科技股市值周线图（图片来源：Tradingview）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;会展基金会：&lt;/strong&gt;教育在塑造未来经济方面将发挥什么作用？教育与经济增长之间是否存在直接关联？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;教育在未来将出现一场前所未有的范式革命。学校、教授的概念都将异化。传统上学校与教授因为拥有知识与信息垄断权而占据教育甲方地位，但这种教育结构很快将被瓦解。在未来20年，许多大学都会破产，许多教育也会失业。当信息与知识变得免费，不再被垄断时，每个人都有可能因为重新组织知识、创造新知识而成为教育的经济价值创造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，制造普通商品的成本不断下降，创造优质教育与知识的成本却在上升。教育与娱乐将融合。人们就像过去追求更美的食物、更好的衣服、更大的房子那样，想要享受更好的教育体验。一部好的视频、一本好的小说、一首好的歌曲，都将创造更大的经济增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>824a7d6b721910b1627683742bf9cbcf</guid>
<title>应该是“14周岁男性犯罪嫌疑人”，而不是“14周岁未成年初中男生”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2024_03_20_728973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，邯郸某学校一名13岁初中生惨遭3名12-14岁间同学虐杀的恶性事件见诸报道，再一次，围绕着犯罪嫌疑人年龄的争论又开始成为热门话题，这也是继2019年大连13岁男性杀害10岁女性引发刑法修正案（十一）调整刑事责任年龄（2021年3月1日起施行）之后，进入公众视野的第一案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/19/20240319172606376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论案件之前，我首先想要强调一下，那种制造假新闻或者捏造爆点，说什么被活埋以及贴出所谓颅骨照片的行为，即便目的是极力表达对加害人的憎恶，但显然力量用错了方向，用谎言宣泄情绪的行为，不仅无助反而会有反作用。希望大家能客观理性地等待公安以及检方的后续公告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对本案，无论是否有成年人协助挖坑，抑或者其他可能的事项，我相信最终的调查都会给我们一个严肃的、公正的结论。在这里，仅仅针对刑法修正案（十一）所确定的刑事责任年龄调整，再次跟大家进行一些交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如我之前的观点，法律很难被称为科学，一来是立法过程有大量的价值取向存在，二来为避免法律机械主义，绝对标准化客观化的法律本就不可取，这也是为何测谎以及法定证明力规则会被排除或者限制的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/19/20240319164347115.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刑事责任年龄的确定，同样也是一个无法绝对科学化的议题，其更多的是一个刑事司法观甚至朴素道德观的课题。然而即便是非科学的法律，也应当尽可能通过科学的方式进行变革，以及更科学地开展司法活动。例如2017年公安部之所以在《治安管理处罚法（修订公开征求意见稿）》中调整行政处罚的年龄，乃至于21世纪初公安部曾提案请求将刑事责任年龄从14岁降低至13岁，都是建立在公安机关在长期刑事侦查工作中的数据整理得出的，并不是一种天然的“恨不得所有人都是罪犯”的冲动使然，这种提案的科学性和严谨性是有保证的，而最终却都没能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果前述更为科学的立法手段不被接受，那要不就将法律完全交给民意，通过更广泛的样本以统计学的形式来解决价值观的统一问题。然而似乎在刑法修正案（十一）之前仍然没有做到。相关立法更多受一些自认为具有更为“先进”法治思想的群体左右，他们往往更能影响立法走向。然而，好比民事诉讼法1991年修改了68条（现行法），提出了“谁主张谁举证”导致后来的诉讼爆炸一样，所谓“先进的”立法理念如果不能与该法域的社会现状相契合的话，无非就是个南橘北枳的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既心痛又所幸，在大连事件之后，终于在又一起低龄恶性犯罪事件发生之后，刑法修正案（十一）出台了。这里我不再对具体条文进行解读，不再一一匹配本案，讨论这三位是否会被科以刑罚。我想跟大家强调的是，如果大家仔细审视整个刑法，“未成年人”这一词汇出现过几次，又分别出现在了哪里？刑法上的“未成年人”究竟是一种怎样的定位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个刑法中，一共出现了13处“未成年人”这样的表达，而且均是以一种“被害人”的身份存在：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
244条之1（强迫劳动罪），“雇佣未满十六周岁的未成年人从事超强度体力劳动的……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
260条之1（虐待被监护、看护人罪），“对未成年人、老年人、患病的人、残疾人等负有监护、看护职责的人虐待被监护、看护的人……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
301条2款（引诱未成年人聚众淫乱罪），“引诱未成年人参加聚众淫乱活动的，依照前款的规定从重处罚”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
反而，我们总讲到的“未成年犯罪”的刑事责任年龄条款，刑法第17条是这样规定的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
已满&lt;strong&gt;十六周岁&lt;/strong&gt;的人犯罪，应当负刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已满&lt;strong&gt;十四周岁不满十六周岁&lt;/strong&gt;的人，犯故意杀人、故意伤害致人重伤或者死亡、强奸、抢劫、贩卖毒品、放火、爆炸、投放危险物质罪的，应当负刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已满&lt;strong&gt;十二周岁不满十四周岁&lt;/strong&gt;的人，犯故意杀人、故意伤害罪，致人死亡或者以特别残忍手段致人重伤造成严重残疾，情节恶劣，经最高人民检察院核准追诉的，应当负刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对依照前三款规定追究刑事责任的不满十八周岁的人，应当从轻或者减轻处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因不满十六周岁不予刑事处罚的，责令其父母或者其他监护人加以管教；在必要的时候，依法进行专门矫治教育。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，整个17条十分清楚明了地对各项犯罪所对应的、各自不同的刑事责任年龄做了非常具体的规定，但没有一处使用了“未成年人”这样的表述，只存在“十六周岁以上犯罪嫌疑人”“已满十四周岁不满十六周岁犯罪嫌疑人”以及“已满十二周岁不满十四周岁犯罪嫌疑人”这样的表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然该条最后一款确实做出了“不满十八周岁的人，应当从轻或者减轻处罚”这样的规定，但是应当从轻或者减轻处罚不代表不处罚。其没有将“不满十八周岁”这一表述替换成其他13处“未成年人”这样的表达，很大可能就是立法希望，不要将刑事责任年龄与未成年与否直接画上等号，以避免现实司法活动中出现的这种因为是“未成年人”，所以做出一种超出刑法本意的差别化对待。当然，现实确实坐实了这种担忧！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/19/20240319164727372.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年龄不应是违法犯罪挡箭牌（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，请我们司法界的同僚们，回归刑法17条的本意吧！即便我同意，“不满十八周岁”确实等于“未成年人”，但这种等于，应当是未成年人保护法上的等于，是民法上的等于，甚至是刑法被害人视角的等于，绝对不是犯罪嫌疑人角度的等于。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在犯罪嫌疑人的角度，只有且只应该有“十六周岁以上犯罪嫌疑人”“已满十四周岁不满十六周岁犯罪嫌疑人”以及“已满十二周岁不满十四周岁犯罪嫌疑人”这样的表达。所以如同我前文对大连案件当事人的表达一样，本案中存在的是“14周岁男性犯罪嫌疑人”而不是“14周岁未成年初中男生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我仍然想不厌其烦地跟大家交流刑罚的目的、刑法惩罚的功能和教育的功能之间的关系。我再次旗帜鲜明地认为：刑罚才是刑法最主要的功能和目的，教育只是刑罚的附随产品而已。在事前教育无法实现避免未成年人犯罪的情况下，那么恰恰是刑罚接手，成为一种更适配的教育方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，当国家将公民刑事私力救济的权利收走，所作出的自然是国家会给你一个刑罚加害人的对价，这一对价可以打折，可以有一些更高层次的考量，但倘若完全收走，完全不给本应受到刑事处罚的加害人“罪责刑相适应”的处理，不仅是对“社会契约”的违反，更容易滋生次生灾害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刑事价值观应当是一个发展的、浮动的理念，我们需要以发展的眼光看问题。刑事规则以及理念的全球化趋同化可以理解，但似乎也无需盲从。在刑罚观上，也需要保持中华文明自己独立存在的价值观考量，也应该积极向世界输出中国的法律价值。在死刑废除论、刑事责任年龄调整等等领域，并不当然地需要按图索骥般依从于所谓的“现代法治观”，倘若如是，这又何尝不是一种对世界多元化的开倒车呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，我们也不用担心因为刑法实体化规定而带来可能的冤假错案，冤假错案的问题从来不是刑事实体法的错，更多的是刑事诉讼刑事司法的瑕疵所致。我们应该进一步强调侦察审查起诉阶段警检工作的合法性，而不应该把矛头指向刑事立法。相反，刑法仍然保持了这种审慎，对于已满十二周岁不满十四周岁犯罪嫌疑人的刑事责任追求，必须经最高人民检察院核准追诉的，才有可能承担刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在相应低年龄刑事犯罪中，还有进一步扩大刑事责任追诉主体范围的可能性。作为参考，民事侵权已经将未成年人的监护人扩充到了侵权责任的承担主体（民法典1188条），刑法上也就存在进一步扩充的可能性。当然，基于罪责刑相适应以及法律关系相对人的概念，我们并不能将低龄犯罪在当该案件中的刑事责任转介其监护人承担，但是否可以通过增设一些监护责任相关的刑事罪名，将低龄犯罪的监护人纳入刑罚的范畴，却是一个存在可探讨性的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们在此类案件中，还需要做好民刑衔接。检察机关是否可以类比其他公益诉讼案件，主动在此类刑事案件中支持开展刑事附带民事诉讼，帮助受害人及其近亲属获得更广泛的救济，应该也是检察公益诉讼下一步扩充受案范围的方向所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7313722ad1c2110bff48d35632232b2e</guid>
<title>加入奥库斯的澳大利亚，美国的附庸？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_03_20_728970.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立在经济互补性基础上的双边关系本来不应该出太大的问题。但话说回来，中国同澳大利亚之间并非一段“寻常”的双边关系。因为它被名为美国的幽灵所笼罩，与其说是双边，更像是三边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当中国国务委员兼外交部长王毅访问澳大利亚之际，澳方期待双边贸易关系能够完全回归正轨。预计在不远的将来，葡萄酒与龙虾贸易都有望实现“正常化”，还包括解除对最后一批屠宰场的禁令以恢复牛肉出口。中国香港仓库中那成堆的集装箱里存放的澳大利亚葡萄酒，都在等待着信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易关系应该是开放且稳定的，几乎没有什么理由能推翻这句话。开放的贸易充分促进了澳大利亚的国家经济利益；而中国多年来始终是澳大利亚的最大贸易伙伴。澳大利亚拥有如此多能够满足中国需求的资源，以至于长期保持着对华贸易顺差。事实上，尽管近年来出现外交关系紧张，但中澳之间的贸易总值并未受到根本阻碍，2023年的双边贸易额已经再创新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前兴起的关于“友岸外包”与“供应链脱钩”等言论已经有所降温，这部分是因为澳大利亚生产力委员会（Productivity Commission）在2021年至2022年间调研了本国供应链面临的脆弱性与断链风险。该机构的分析结论是，从开放的贸易体制转向由地缘政治因素决定优先安排的贸易体制，并不能服务澳大利亚的经济利益。澳大利亚在涉及中国的供应链中几乎没有什么薄弱环节。澳大利亚从开放的贸易体系中获益匪浅。学者詹姆斯·劳伦森（James Laurenceson）与希罗·阿姆斯特朗（Shiro Armstrong）认为，这是“正确的政策教训”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了迎合国内受众，政治与政策研究界的建制派人士需要强调他们如何为所谓的澳大利亚价值发声，向中方阐述分歧及不同意见。他们把所谓的“人权”议题当做某种荣誉的勋章，仿佛谈论这些议题就某种程度上占据了“价值观”高地。因此，虽然澳方无疑将在会谈中提及这样或那样的“人权问题”，但我们也可以肯定，王毅外长一行会显得足够具有外交风度，不至于提及澳大利亚在加沙问题上的作为（向以色列供应军用零部件，助长其对巴勒斯坦人的种族灭绝行动，并暂停向联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（UNRWA）提供资金），甚至表达对澳大利亚原住民骇人听闻的处境的担忧，但愿如此吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，那些声称有义务强调双方分歧、“捍卫澳大利亚价值观”之类的舆论也就掀不起多少波浪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，实现贸易正常化并不能回避澳大利亚面临的更深层战略困境：即该国的总体外交政策取向与具体的区域防务、安全决策是（a）围绕扮演一个次级帝国主义国家的角色；(b)作为重振澳大利亚更大独立性的努力的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如克林顿·费尔南德斯（Clinton Fernandes）提出，作为一个次级帝国主义国家，澳大利亚将从协助维护并恢复美国在亚洲的首要地位出发，定义自身的利益。以承诺投资3680亿美元买来一支核潜艇舰队为代表的奥库斯协议（AUKUS），其主要目的是满足美国在西太平洋地区的兵力需求。这样一支舰队能为澳大利亚的防务做出多少贡献是次要的，也是备受争议的问题。休·怀特（Hugh White）与萨姆·罗赫芬（Sam Roggeveen）的反驳声音便是例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/19/20240319132131527.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年3月，澳大利亚总理阿尔巴尼斯、美国总统拜登和英国首相苏纳克公布为澳大利亚配备核潜艇的计划 图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚同中国的关系不仅仅是一个双边交易性质的议题，虽然外交缓和的氛围与场面也不应该被完全忽视。相反，从根本上讲，这关系到澳大利亚如何平衡其作为一个白人移民国家的文化传统与地理现实环境；如何理解亚太地区的变革动力，以及美国在这个不断变化的环境中的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上背景，维持一条次帝国主义政策路线在多大程度上具备合理性与可持续性？什么样的客观条件将最终影响这种取向与其在中长期的可行性？澳大利亚的政策研究界能否为一种显著扩大本国独立性的政策立场开创或发掘空间，就算这将不符合某些人对实现真正的“中等强国”能力的宏大愿景？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的外交政策理念一贯主张其安全利益与义务是全球性的。华盛顿的官方观点依然坚持，美国在每一个半球的地区都拥有正当利益。可以说，美国在亚洲居于首要地位是过去30年来地区格局的主要特征，但如今却面临质疑。这种无处不在的愿景正承受压力。美国的资源捉襟见肘，在乌克兰和加沙地带的需求既伤害了美国的信誉，也消耗了其军事物资。美国的军工体系缺少足够的资源来满足那些战区的需求，武器弹药库存正在消耗殆尽。就算我们依然承认美国是一个重要的军事大国，美国在西亚地区无可质疑的军事优势也已经是过去式。这导致一部分人，比如前特朗普政府顾问埃尔布里奇·科尔比（Elbridge Colby）质疑美国继续维持全球霸权是否现实，并提出应该优先关注亚洲而不是乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个奉行次级帝国主义路线的澳大利亚始终是美国在亚洲首要地位的受益者。然而，很少有人会质疑，这种首要地位如今正慢慢被淡化，或者已经成为过去。澳大利亚外交部长黄英贤在2022年大选前曾提到加强亚洲区域多极化趋势的可能性，并在大选后开始谈论“战略平衡”。与此同时，澳大利亚依然围绕维持或重振美国首要地位的目标来做国防规划。澳大利亚知名防务分析人士休·怀特质疑这种自相矛盾还能持续多久，他问道：“黄女士关于一个多极区域秩序的主张如何与她的政府无条件支持美国在亚洲政策的立场相调和？”对怀特来说，答案显而易见，二者不可能调和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些不一致是澳大利亚国家政策制定过程的核心特点，反映了一个正在发生实质改变的世界，与一个依然陷在上个时代的世界、由机构做出的政策回应之间的矛盾。澳大利亚面临的困境不可能在短期内缓解。奥库斯核潜艇的困局正如俗话所说，是“矿井中的金丝雀”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>faa50b60a03f9726fc08ea6fd5cab7cd</guid>
<title>未来数年，中俄必须做好准备与一个难缠的对手周旋</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2024_03_20_728967.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突进入第三年，在西方密集制裁下的俄罗斯，不仅经济迅速恢复，政治社会也相当稳定，总统普京也已成功再次连任。这一切让西方大跌眼镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球和平与发展的一支重要力量，中国虽远离俄乌冲突战场，却在这场全球政治博弈中难以独善其身。中国一方面积极斡旋，为双方尽快停火寻找出路；一方面密切关注冲突的进展，希望能从俄方汲取经验，以应对被西方制裁的风险和其他潜在安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的社会精英们如何看待这次冲突？如何看待普京的连任，以及当前的中俄关系？在多极化世界大幕已经开启的当下，作为轮值主席国的俄罗斯将于今年举办金砖峰会，中俄双方又将如何联手金砖国家，在全球治理中发挥更加建设性的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月初“北京对话”参与举办的一次会议期间，观察者网就中国读者关注的热点议题，采访了俄罗斯国际事务委员会学术委员会主任安德烈·科尔图诺夫（Andrey Kortunov）。科尔图诺夫专注国际关系、俄罗斯内外政策和俄美关系，在俄罗斯享有很高的学术声望，2011年至2023年，他曾任总统令签署下成立的俄罗斯国际事务委员会总干事一职。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/19/20240319130506373.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安德烈·科尔图诺夫接受观察者网专访 摄影/李肇阳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 高艳平，翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京总统在俄罗斯有非常稳固的权力基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突两年来，西方的制裁没有打垮俄罗斯，俄罗斯政治和社会仍保持了稳定。这次普京总统以压倒多数赢得总统连任，您觉得惊讶吗？俄罗斯人这么支持普京，您认为原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;确实如此，俄罗斯最近举行的总统选举再次证明，我们国家的政治稳定程度依然很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，全国投票率达77.44%，也许是远程投票方式促成了这一结果，但以我们的标准来看，这一结果仍然令人印象深刻的。其次，弗拉基米尔·普京获得了87.28%的选票，明显高于他在2018年获得的选票（76.69%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/19/20240319131828787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评者可能会说这次选举是 “操控”，但是结果表明，普京总统在国内拥有非常稳固的权力基础。没有理由像一些分析家和政治家所认为的，俄罗斯明天或后天就可能面临“政权更迭”，领导层的安全边际仍然很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，克里姆林宫必须回应公众在选举结果中表现出的期待。例如，俄罗斯共产党的代表在总统竞选中名列第二，这表明俄罗斯社会对社会公正和平等主义有着明确的诉求。希望我们的国家领导人能够充分意识到这一关切，并在未来的社会和经济战略有所反映。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方制裁对俄罗斯经济造成的影响还不如新冠疫情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据我们的了解，俄罗斯已经克服了西方制裁所造成的影响，去年更是取得了3.6%的经济增长。这让我们颇为惊讶。在您看来，俄罗斯经济面临制裁却表现出如此韧性的秘密是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;首先，我希望表明一个观点，就是西方制裁对俄罗斯来说并不是什么好事。在俄罗斯有些人认为，制裁对俄罗斯是有利的，他们认为制裁促进了俄罗斯技术水平的提高，促进了俄罗斯对农业的重视等等。而我认为制裁对俄罗斯是不利的，因为全球各国的经济活动是深度融合的，如果无法参与全球经济，俄罗斯所受到的损失是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我也同意你的观点，俄罗斯的确表现得比很多西方专家甚至俄罗斯自己的专家所预想的要好，俄罗斯经济受制裁影响非常有限，而且现在俄罗斯经济已经恢复了增长。我甚至可以说，西方制裁对俄罗斯经济造成的影响还不如新冠疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/19/20240319132608275.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我可以给出很多解释。首先，俄罗斯政府在管理宏观经济和维持宏观金融稳定时的表现是非常专业的，通货膨胀并没有很多人想象得那么严重。国家财政实现了平衡，国债规模增长不快，俄罗斯政府用很专业的方式处理了很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我认为我们也不应忘记俄罗斯经济的基本情况，俄罗斯并没有像很多国家那样融入全球经济。俄罗斯国内市场很大，就像中国所做的，俄罗斯也出台了发展经济内循环的政策。虽然俄罗斯经济规模不像中国那么大，不过俄罗斯也可以依靠自己的国内消费来发展经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你看一看俄罗斯过去一两年里的经济情况，就会发现建筑业在崛起，对俄罗斯经济贡献巨大。此外，农业的表现也很不错。当然，我们也有军工产业，这个产业对拉动经济增长也起到了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯经济表现出了很强的韧性，既不会崩溃，也不会内爆，这种韧性将是长期的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我乐见俄乌冲突能早日结束，乐见西方解除对俄罗斯的制裁，因为融入全球经济是符合俄罗斯自身利益的。在高科技方面，这一点尤其重要。如今俄罗斯被排除在全球高科技产业链之外，这对俄罗斯经济发展来说是非常严重的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯人对中方的俄乌冲突立场，正面评价占主流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：两年来，中国在俄乌冲突中保持了中立，中方还对乌克兰问题提出了五点立场，包括恢复和谈、停止单方面制裁等等。在西方媒体的报道中，中国因此而被贴上“好战”标签。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另一方面，根据中俄关系的“不结盟、不对抗、不针对第三方”原则，中方并未在军事上支持俄罗斯，俄罗斯人对此怎么看？关于中方在俄乌问题上所持立场以及当下的中俄关系，您有何评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;我认为俄罗斯对中国在这个问题上所拥有的政策空间是很理解的，莫斯科方面在行动时并未期待中方能提供军事或其他方面的支持，俄方也不会对中方提出这种要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果到莫斯科走一走，你会发现俄罗斯人对中方在此问题上所持的立场，正面评价占主流。我们对中国领导人在俄乌冲突中所作的努力以及所采取的平衡立场，表示非常赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其要考虑到，这场冲突不仅仅发生在俄罗斯和乌克兰之间，它更是俄罗斯与西方之间（尤其是与北约之间）发生的一种对抗。当然，一些西方人并不这么看这个问题。从这个角度来说，莫斯科对中方的立场是高度赞赏的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以看一看中国提出的和平主张，这并不是一份“和平路线图”，也并不是关于如何实现和平的具体建议，而是一些关于基本原则的表述。中国赞成并想要坚持这些基本原则，同时希望其他国家也能对这些原则有所关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这些原则是非常重要的，而且它们不仅仅适用于当下的这场冲突，也适用于其他国际危机和军事冲突的解决。我们目光所及，这样的危机和冲突是大量存在的。我们对中国致力于实现的目标非常赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，中国成功让伊朗伊斯兰共和国和沙特阿拉伯实现了和解，中国在巴以冲突中所做的工作。很显然，中国在维护国际和平方面正在扮演更加积极的角色。这是一个信号，预示着中国的对外政策在逐渐发生转变，这种转变意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美贸易战全面升级对全球的负面影响 甚至远超俄乌冲突&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很多人预测中国经济规模可能在未来几年里超过美国成为世界第一，那么美国很可能变本加厉地遏制中国，这可能会导致中美关系的日趋紧张。您认为中美关系的趋于紧张会对中俄关系产生哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;在莫斯科很多人会认为，中美关系趋于紧张对俄罗斯来说是有利的，因为这样一来，作为合作伙伴，俄罗斯对中国的重要性就会上升。当北京和华盛顿遇到问题时，北京会把更多目光投向莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在我看来，任何人都不希望看到中美贸易战全面升级。因为这将导致全球经济遭受极大损害。这种影响甚至远超俄乌冲突，届时大家都将遭受损失。中国是全球经济的发动机，如果中国经济增长放缓，或者发生衰退，这对中国所有贸易伙伴都是不利的，其中当然也包括俄罗斯。因此，在我看来，中美之间爆发一场全面贸易战不符合任何人的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从当前形势分析，中美竞争仍将持续下去，“脱钩”也好，或者如一些人所说的“去风险”也好，美国会继续限制与中国的合作，尤其是在高科技领域的合作。我认为，中国可以在某种意义上研究俄罗斯的经验，甚至可以将这种经验应用于处理中美关系，应用于与非西方国家之间的合作，应用于消除科技战的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：面对同样的威胁，您认为中俄关系有可能回到上世纪50年代中苏友好时的合作状态吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;我当然希望两国继续扩大合作，甚至有一种观点认为中俄关系已经达到上世纪50年代中苏关系的水平，不过我认为要实现这一点，两国仍有很多工作要做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，目前中俄之间的经济关系仍仅限于贸易，但中俄经济合作不应仅限于贸易，而是应该扩展到直接投资。我们应该更加重视直接投资，目前我们在这方面的进展仍然十分有限。中俄双方应该逐步发展共同的生产链和科技链。我们可以在上海合作组织等框架内把其他国家纳入合作计划，可以考虑欧亚一体化合作，这种合作可以建立在“一带一路”倡议上，也可以建立在其他已有的倡议上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄两国在许多领域都有合作机会。以旅游业为例，今年会取得很大成果，预计有250万中国游客赴俄旅游。但这还不够，两国民间合作还有很大空间，两国大学之间也应加强交流。在中俄政治经济合作这个“骨架”之上，我们可以长出很多“肌肉”。取得成果并不容易，我们必须积极主动抓住机会，因为中俄双边关系的稳定性和可持续性，正是来自这些具体的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不应对特朗普上台的美国抱有过高期望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国是中俄关系的一个重要因素。有迹象表明，特朗普可能重返白宫，这可能为俄美关系和俄乌冲突带来转机。俄罗斯将如何应对特朗普重返白宫这一可能性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;在莫斯科，有人认为对俄罗斯来说，没有比拜登更糟糕的美国总统了。他们认为特朗普重返白宫会让俄美关系稍有好转。不过，在我看来，我们不应对特朗普抱有过高期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都应该记得特朗普第一任期发生的事情，当时他的表现无论对俄罗斯还是对中国来说，都不能说是很有利的。俄美关系和中美关系都发生了严重倒退，虽然特朗普话说的很好听，虽然他访问过北京，虽然他与普京总统在芬兰赫尔辛基也举行了峰会，但这些对俄美关系和中美关系并没有什么帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们看到，在美国已经形成了非常强烈的反俄和反华共识，这一状况在短期内是不可能改善的。我们希望发生好的结果，但也要为坏的结果做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新政府也许会做些调整，但无论俄美关系还是中美关系，美国都是一个带来挑战的因素。我们不知道特朗普届时会在乌克兰问题上说些什么，他曾说自己能在24小时内解决这个问题，我对此深表怀疑，我觉得他做不到。他也说过可以搞好中美关系，但我也不太相信他能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也不知道美国国会山的权力制衡会是什么局面，我们不知道哪个党会控制国会，这一点是非常重要的。不过，有一点我们是可以确定的，那就是无论谁在今年11月获胜，国会都将继续保持分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能指望美国外交政策能展现出什么战略眼光，也不能指望它能展现出政策的连续性。我认为，华盛顿会让我们看到许多意外，而且令人遗憾的是，这其中许多意外都是人们不希望看到的。在未来数年里，我们不得不做好准备与一个难缠的对手周旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯向东转发生 但不希望与西方断绝往来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们继续深入谈一谈中俄关系。中方非常重视中俄关系，而俄罗斯也早在2014年就提出了向东看政策，但直到2022年俄乌冲突爆发，这一政策才得以加速推进，为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;事实上，不仅俄罗斯在向东看，全世界包括欧洲和美国都在把目光投向东方的亚洲。亚洲是世界上最具经济活力的地区，所有人都想从亚洲提供的发展机会中获益。所以在这个问题上，俄罗斯并没有什么特殊之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，特别军事行动和西方对俄罗斯实施的制裁，的确发挥了催化剂的作用。这导致俄罗斯对亚洲的关注度比过去更加提升了。这并不是一个很容易实现的转变，因为传统上，俄罗斯一直都是向西看的。在过去几十年里，甚至在过去几个世纪里，俄罗斯一直把欧洲视为现代化的来源和发展的榜样，一直希望能融入西方体系，成为其中一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要打破这一点并非易事，因为俄罗斯与西方之间的纽带仍然非常牢固。很多俄罗斯人都是在欧洲或美国获得的学位，他们学习的都是西方的企业文化；俄罗斯与美国尤其是和欧盟在很多领域开展了合作，涉及气候变化、技术标准、交通运输等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以交通运输基础设施为例，其实俄罗斯的很多此类基础设施，都是通往欧洲而不是亚洲的，因此俄罗斯把关注重心转向亚洲面临着很多困难。俄罗斯与中国之间有漫长的边境线，存在大量在基础设施建设领域合作的机会。去年，中俄贸易额超过2400亿美元，而且仍在快速增长。在交通物流领域，包括铁路、高速公路、桥梁、管道等，中俄两国都有大量合作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/19/20240319134213476.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯来说，除了中国之外，由于地理限制，到达其他亚洲国家是有难度的，比如东盟、印度、巴基斯坦。在俄印贸易方面，双方贸易额在去年的确增长很快，但其中大多数都是印度购买俄罗斯的石油，因此俄印贸易是不平衡的，也不够多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都是必须解决的问题，我们必须让贸易多元化，必须对直接投资给予更多重视，必须加强民间社会的交往，但这些都需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从俄中贸易额的快速上升来看，俄罗斯向东转已经发生了。考虑到俄罗斯与西方关系的现状，您认为，俄罗斯会就此关上对西方的大门吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;我并不希望俄罗斯与西方完全断绝来往，毕竟我们是邻居。无论喜欢还是不喜欢，我们与欧洲国家共享同一块大陆，俄罗斯领土占据欧洲大陆的一半，而且俄罗斯与欧盟或者说北约国家之间还存在漫长的边境线。我们之间还有很多共同的遗产。我希望在俄乌冲突结束之后，俄罗斯与西方之间的关系还能继续维系甚至是恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/19/20240319134054371.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在就推测冲突结束后俄罗斯与西方之间的关系最终会如何，还是太早了，但我认为一些领域的确会受到损害。例如，俄罗斯目前与欧盟之间没有直航航班，这种状况显然是不正常的。如果你想去赫尔辛基，你必须先飞到伊斯坦布尔，再从伊斯坦布尔转机到芬兰的首都，全程需要12小时甚至更久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须改变这种现状，必须恢复俄罗斯与西方之间的交通，包括外交沟通管道都必须恢复，现在这方面还存在很大问题。我们应该考虑在非政治领域，如教育、文化、跨境合作等方面先恢复关系，只要有政治意愿，我们其实可以做很多事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要寻求共同合作基础，否则“多极化”意味着新的对抗与冲突&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国主导的单极世界秩序遭遇挑战，这已经是不争的事实。在上午举行的交流活动中，中俄专家都谈到了多极世界秩序。您能否谈一下自己对多极世界秩序的理解？今天上午一些学者提到，联合国在全球秩序中仍需扮演着很重要的角色，您认为当下世界秩序与多极世界秩序之间的关系是什么样的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;多极世界秩序的确是个很热门的话题，不仅在俄罗斯很热，在中国、在世界各地人们都在谈论它，谈论向多极世界秩序转变的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是，我们不应在憧憬多级世界的未来时，让自己的视野受限。因为“多极世界”这个概念并未告诉我们各个“极”之间关系的本质。他们之间可能是合作的关系，可能是竞争的关系，甚至可能是对抗的关系。在某种情况下，多极世界可能比两极世界更加不稳定、更加危险。我们必须将多极之间关系的本质纳入考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我希望强调一下“多边主义”这个概念，我们不仅要关注“多极化”，更要关注“多边主义”，这个概念非常重要。我们必须掌握在多边框架内采取行动的能力，寻求最大公约数，寻求实现妥协的共同基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做到这一点并不容易，对于像美国、中国、俄罗斯这样的大国来说尤其困难。因为大国往往不习惯于做出让步或妥协，大国往往希望其他国家能认同自己。美国参加了北约等很多组织，形式上是多边的组织，但我们都知道这种多边主义不是真正意义上的多边主义，美国希望坐在驾驶位置，并不甘心成为众多决策成员之一，而是要成为那些多边组织的最终决策者。这是一个很难改掉的坏习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都应掌握在多边机制中行动的能力，包括联合国、金砖国家、上海合作组织、亚太经合组织等等。我们仍处在“万里长征的第一步”，我希望我们都能逐渐掌握一种能力，去展现更多的同理心、对其他国家的利益和看法有更深的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便其中一些可能与我们自身利益向左，即便我们可能不同意其中的一些看法，我们仍应该努力去寻求共同的合作基础，否则“多极化”很可能就意味着新的对抗、新的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖国家合作机制不是反西方机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄罗斯今年将主办金砖国家峰会，从俄罗斯的角度来看，金砖国家合作机制是否是变成一个反西方的联盟？一些专家指出，印度并不认为金砖国家合作机制是反西方的。最近金砖国家合作机制进行了扩员，其中一些国家之间是有利益冲突的，您认为俄罗斯在其中将扮演怎样的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;金砖国家合作机制是一个“非西方”的机制，而不是一个“反西方”的机制。它的成员不是西方国家，但这并不意味着它就一定是反西方的。你可以看看它的构成，其实是非常多样化的，而且随着其规模的不断扩大，它的多样化特征越来越显著了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这提供了机会，也带来了挑战。之所以说提供了机会，是因为扩员让它在世界上更具代表性，它比一年前更好地代表了这个世界；之所以说带来了挑战，是因为协调立场变得更加困难了。即便在扩员之前，协调立场也不是一件容易的事。比如说，中国和印度的立场就经常不太一样，俄罗斯、巴西、南非之间也不完全能取得一致意见。在扩员之后，这种协调就变得更加困难了。比如说，伊朗和沙特之间充满了矛盾和分歧，不过他们必须在金砖国家合作机制的框架内展开合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/19/20240319135736518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金砖国家同意接纳6个新成员（图源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年对金砖国家合作机制来说是非常关键的一年，因为它必须想办法解决这种由成员多样性带来的问题，我可以想象到有很多问题需要处理，这并非易事。今年俄罗斯将在喀山举行金砖国家合作机制峰会，此次峰会对金砖机制的发展来说非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们也不应该期待奇迹的发生，金砖机制不可能完全改变这个世界，但它将成为，事实上也已经成为影响全球发展的一个重要因素。金砖国家合作机制可以为二十国集团在发展方面提供思想资源，在气候变化、信息安全、粮食安全等领域都大有可为。金砖国家合作机制还可以为联合国安理会提供建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，金砖国家合作机制在世界新秩序的形成过程中，将发挥重要作用。金砖国家合作机制不会是唯一的思想资源，还会有其他机构在这方面做出贡献，但金砖国家合作机制将在其中发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;应争取阿富汗加入上合组织&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：前面您也提到了上合组织。上海合作组织的成员国中，有一些参与了中国提出的“一带一路”倡议，同时不少成员也是俄罗斯的传统伙伴国家，比如说中亚国家。据报道，西方已经成立很多非政府组织在中亚地区发动颜色革命，以削弱俄罗斯和中国在该地区的影响力。您认为中国和俄罗斯如何携手巩固上海合作组织，以便在该地区维护自身利益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;我认为中国和俄罗斯在该地区的利益是基本一致的。例如，两国都很关切伊斯兰原教旨主义、中亚国家的政权更迭、国际恐怖主义，都希望阿富汗成为一个稳定、具有可预测性的国家，这是一个待解问题，你也知道目前阿富汗是怎样一个局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和中国在许多问题上的观点是一致的。当然，两国在各个问题上也有所分工。俄罗斯传统上致力于为中亚地区提供安全保障。大约两年前，哈萨克斯坦发生了政变，俄罗斯等独联体国家应哈萨克斯坦领导人的要求进行了干预，帮助解决了问题。而中国更侧重发展方面。中国会通过与中亚国家之间的双边安排、“一带一路”倡议等，参与该地区的发展项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄罗斯与中国需要在中亚地区进行更多协调、更多接触，当然在阿富汗也是如此。通过这些，两国会更加团结在一起。在中亚地区，我还没有发现两国之间存在任何矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一些人认为上海合作组织并没有很好地发挥关键作用，成员国内部纷争不断，有些国家甚至有意退出。俄中两国该如何携手，让上海合作组织机制能更好地在维护地区安全安定和推动地区内部合作等方面，发挥了更大的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;上海合作组织是一个非强制性的、较为松散的组织。该组织成立之初目的是为了打击暴力恐怖势力、民族分裂势力和宗教极端势力这“三股势力”。后来，上合组织开始把关注点放在经济合作上面，甚至有人猜测上合组织会发展成一个位于亚欧大陆的自贸区。后来人们还讨论过安全议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织扩员之后，印度和巴基斯坦也加入了进来。决策过程开始变得复杂起来。从纯技术的角度来说，上合组织曾经只有两种工作语言，俄语和汉语。可是当印度和巴基斯坦加入进来之后，他们觉得用这两种语言不太舒服，希望至少要把英语也列为正式工作语言。这也增加了该组织运作的复杂性。现在随着伊朗的加入，情况变得更加复杂，因为伊朗也有自己的议程，也有自己关注的优先事项和对未来的愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/19/20240319133337608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，有意保持上合组织议程的广泛性和模糊性是正确的，这更便于我们处理一些具体的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，目前最大的挑战来自阿富汗。我们应该把阿富汗纳入一个更加广泛的亚欧合作多边框架，若没有阿富汗的参与，目前所有的多边合作项目都是不完整的。我们应该让阿富汗坐在会议桌旁，这需要所有上合组织成员做大量的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在非传统安全领域，我们在上合组织也有很多合作机会。例如，在信息安全、人工智能等领域，上合组织可以发挥实验室的作用去分析其中的问题并为我们提供解决方案，我们可以把它提供的方案提交到联合国或其他更具全球代表性的国际组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如其成员希望看到的，上合组织未来将成为一个非常高效的组织，这需要我们对其增加政治、思想、资金等资源的投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有人希望看到核战争的爆发&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最后一个问题，也是最重要的一个问题，关乎战争与和平。今天上午听到中俄双方学者对可能发生的核战争的忧虑。乌克兰的战事不知何时结束，北约正在扩员，欧洲国家正在增加军事支出；美国及其盟国，在南海地区骚扰不断……您认为中国和俄罗斯该如何共同努力，以避免世界滑向更大规模的战争，甚至核战争？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·科尔图诺夫&lt;/strong&gt;：首先，我们必须持一种现实的态度。情况并不乐观，而且可能还会进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在另一方面，即便是现在，各个世界大国之间也还是有一些共同利益的。没有人希望看到核战争的爆发，没有人希望增加大国之间发生军事对抗的风险，也没有人希望被卷入一场失控的军备竞赛。即便此类共同利益非常有限，我们也应该尽可能去巩固这些共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以讨论避免紧张局势升级的问题，可以讨论维护全球战略稳定的问题。不要忘记，就在两年前，联合国五个常任理事国签署了一项声明，该声明指出不应爆发核战争，核战争没有胜利者。我们可以继续巩固这个成果，可以进一步构建互信机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，我们目前可以把主要精力放在解决具体问题上，而不是放在制定长期战略上，这总比什么也不做要好。俄乌冲突不可能永远持续下去，一旦战事结束，我们就可以更好地讨论那些关乎欧洲乃至世界和平的更加基本的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网 李泽西对本文亦有贡献）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>