<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>89d92362ff00b3c277699b95748b95e2</guid>
<title>拜登访日，要利用它的“不正常”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2022_05_24_641102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月20日至24日，近80周岁的美国总统约瑟夫·拜登乘坐1990年出厂的“空中一号”，访问韩国、日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行程安排来看，拜登访问日韩，并非给两国带来具体的利益，而是拉两国和美国一起牵制中国：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是通过让日韩加入美国刚刚构想的“印太经济框架”（IPEF），在经济上缩减与中国的往来；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是24日拜登在日本参加美日印澳“四方安全对话”（QUAD)，从军事战略的角度牵制中国，在台湾问题上公开表示将会使用军事手段直接介入，日本在“有事”（发生军事行动）时，保有攻击某些国家军事基地的能力，形同让日本玩火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年中日两国建交，至今维持了50年的经济交往，保证了东亚的和平，让东亚成为世界经济发展的火车头。但是，在建交50周年前后，日本开始参加、主导与中国在政治、军事、外交、经济、社会等各个方面的全面对立，让两国关系进入到了很不正常的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和中国与其他国家建交不同，中日建交又称“中日邦交正常化”。何以在邦交正常化50年前后，尤其日本进入岸田文雄当首相的时代后，如此炒作与中国的对立、对抗？日本的国家战略发生了何种变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/24/20220524080200459.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月23日，岸田文雄与拜登出席欢迎仪式 图自美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本开始主导在经济、军事方面与中国的对峙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月21日，为了营造欢迎拜登、与中国对峙的态度，日本忽然提中国在东海中日地理分界线的中方一侧设置了一台新构造物一事。媒体特别将在中国一侧说成“西侧”，让读者觉得可能和日本有关，同时和一向主张新闻要有时间、地点、要素的报道方针不同，没有谈“新设”的时间，更没有相关的图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这个时候，拜登还在韩国高谈在半导体方面建设新供应链以牵制中国，但日本至少在舆论准备上，已经表明了对拜登的迎合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登访问日韩前，突然提出印太经济框架（IPEF），让人想起了日本主导的“跨太平洋伙伴关系协定”（TPP）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，TPP本来在2005年是新加坡等四个小国组成的小团体，但到了2008年日本开始积极参与，用《朝日新闻》等日媒的解释，参与的目的在于“能够牵制中国”。很快美国也准备加入进来，但到了2017年前后，特朗普政府感觉TPP不那么有魅力，突然宣布不跟日本玩了，日本只好做些修改，让TPP转变为CPTPP（“全面与进步跨太平洋伙伴关系协定”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在5月23日，日本外务大臣林芳正与美国国务卿布林肯谈了40分钟，力劝美国回到CPTPP中来，但美国不会再加入。美国要玩的是没有自由贸易内容的“印太经济框架”构想（IPEF）。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/24/20220524080104151.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
从美日媒体公布的内容看，IPEF主要包括四点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，包括数字经济在内的贸易（但不考虑关税的减少）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，强化半导体等供应链；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，高质量的社会基础设施及减碳、绿色能源；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，促进公平经济的税制及反腐对策。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
和TPP比，IPEF内容尚十分空洞，没有在自由贸易方面给相关国家带来任何利益，今后加入的内容越多，估计就会越接近TPP或CPTPP。尽管新框架叠床架屋，但在拜登还没有出访前，岸田就已经表示日本将会积极参加，日本外交中一向的矜持、日本已经主导的CPTPP在这个时候也就免谈了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在数字经济、半导体供应链及社会基础设施等方面，日本早就决意和中国分道扬镳，在2022年5月的国会上，通过了经济安全保障法案，将于2023年开始实施。不仅半导体如此，在电池、尖端医疗等领域，日本今后将努力排挤中国，切断与中国在高科技方面的联系。因此日本参加这个构想没有任何问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美日印澳“四方安全对话”（QUAD)，一开始就是日本前首相安倍晋三的点子，目的在于组建一个在军事上围堵中国的包围圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，安倍晋三在构想QUAD前，已经有“亚洲民主主义之弧”的设想，组建对中国的闭合军事包围圈，甚至希望建设“亚洲版北约”，来降低“军事冲突的可能性”（实为“孤立中国”），通过各种军事演习向中国秀肌肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍的QUAD构想很快得到了美国方面的赞同。2022年以后，随着俄罗斯对乌克兰采取特别军事行动后，炒作中国台湾问题让QUAD在军事上具有了现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/24/20220524075858923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月23日，拜登与岸田文雄举行新闻发布会（图自澎湃影像)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾问题、中日关系等，在中日邦交正常化的联合声明里有明确的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
②日本政府承认中华人民共和国政府是中国的唯一合法政府；中国政府重申，台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分；日本政府充分理解和尊重中国政府的这一立场，并坚持遵循《波茨坦公告》第8条的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
④双方同意在和平共处五项原则的基础上建立持久的和平友好关系，确认用和平手段解决彼此间的一切争端，而不诉诸武力和武力威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但到了拜登访日，美国宣布将会在军事上介入台湾问题时，岸田强调的是强化军事能力，保有攻击敌国基地的能力，完全放弃了“不诉诸武力和武力威胁”的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是印太经济框架还是“四方安全对话”再或其他，或是行动上日本领先，或是一开始的点子就是日本出的，在经济及军事两个方面与中国对峙，明眼人一看便知道已是日本的既定国策。可以说，与中国的对峙态度占据了日本政治的中心，人们已经看不到日本对正常的中日关系还有哪些最基本的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日关系确实已经处于很不正常的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算岸田在7月前因为有参议院选举，他只有赢得这场选举才能强化在党内的地位，需要此时炒作与中国的对立对抗，把自己打扮成十分“厌华”的政治家；但通过邀请拜登访日，坚定地站在美国一方，损毁中日关系，让中日关系进入“不正常”状态，恐怕今后恢复起来会相当的困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>143e574357b92ecf2a07b27abad58907</guid>
<title>县域商业建设，该避免哪些坑</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinHuiHuang/2022_05_24_641094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林辉煌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、县域商业建设的三份文件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，中央对县域越来越重视，出台各种政策支持县域经济社会的发展。这些政策的出发点也许是好的，通过县域发展，推动乡村振兴和城乡融合，从而提高老百姓的生活水平，听起来没什么毛病。但是，有时候我也挺忧虑的，因为在研读这些政策的时候，经常感觉到不接地气，仿佛政策制定者并不了解或者没那么关心县域的真正需求是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，财政部、商务部、国家乡村振兴局三部门共同发布了《关于支持实施县域商业建设行动的通知》（财办建〔2022〕18号）（以下简称《三部门通知》），目的在于促进农村消费和农民增收、助力全面推进乡村振兴。这份文件并不是突然产生的，实际上是对2021年的两份文件的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，商务部等17部门共同发布了《关于加强县域商业体系建设促进农村消费的意见》（商流通发〔2021〕99号）（以下简称《17部门意见》）。该意见提出，建设县域商业体系是全面推进乡村振兴、推动城乡融合发展的重要内容，是畅通国内大循环、全面促进农村消费的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久后，商务部等15部门办公厅（室）又共同出台了《县域商业建设指南》（2021年12月2日）（以下简称《指南》），为县域商业体系建设提供了明确的指引。不知道为什么，《指南》的印发单位相较于《17部门意见》少了两家，分别是中央农办和住房城乡建设部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三份文件构成一个关于县域商业建设的政策系统。《17部门意见》相当于布置任务，《指南》则是进一步明确和细化任务，《三部门通知》由财政部牵头，表明这个行动是有中央财政支持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/17/20220517155006584.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、市场的事情交给市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业的发展与人口的集聚息息相关。人口集聚的地方，自然就会产生较大规模的消费需求，这些消费需求构成了商业供给的前提条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本质上讲，商业发展程度是市场规律所决定的。政府要做的无非是三件事情：一是完善基础设施，降低交易成本，比如道路交通设施建设、交易场所建设等；二是规范市场规则，维护市场秩序；三是商品质量监管，维护市场安全。实际上，第二、三件事也可以合并在一起，都属于市场治理的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施建设属于公共品，它不仅仅服务于商业本身，也可以发挥其他方面的作用，因此应当由政府提供。市场有失灵的风险，除了强化行业自律自管之外，当然也离不开政府的支持和监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些之外，至于商业如何发展、发展到何种程度，应该主要交给市场来决定，而不是按照政府的意志，什么时候要建成几个商贸中心、几个超市。很简单的道理，如果没有市场需求，非要在一个地方规划出商业体系，往往只会走向失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的人口流动，主流还是继续往大城市集聚，但是一个正在出现的趋势是越来越多的人往县城集聚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一部分是外出打工者在城市赚了钱，回到自己的老家县城买了房子，逢年过节回来住住，也有不少是直接回到县城就业，成了县城常住人口。向县城集聚的另外一大主力是跟随小孩到县城读书的农村家长，很多都是年轻妈妈，她们有的在县城做点零工，有的则是全职照顾小孩。这些在县城集聚的人口，确实有较大的消费需求，特别是日常消耗性的消费需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与县城人口普遍增长的趋势相反，乡村常住人口普遍在缩减，特别是在农村，空心化的问题非常明显。要搞清楚的是，农村空心化的主要原因是城市化的驱动，在城市有更多的就业机会和更好的教育医疗资源，这对农村人口的吸引力是很难逆转的。另外一个原因是农村的土地碎片化、水利条件道路条件不好、机械化程度低、农资成本高等造成了农民没有种田的积极性，更不愿意留在村里了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/17/20220517155813688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：每日甘肃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，农村空心化不是因为商业化不足造成的，相反，是因为农村人口外流导致了乡村商业的衰败。试图通过振兴乡村商业来吸引农村人口回流，这是不切实际的幻想。我们需要研究的是，谁是当前乡村的常住人口，他们真实的消费需求是什么，然后再根据这些需求来制定相应的政策，而不是依据政府的愿望或想象来制定政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在读很多政策都有一种强烈的感觉，那就是政府觉得乡村应该如何如何，为了达到政府对乡村生活的美好想象，就要配套一系列的政策和资源，动员整个体制来搞这件事情。实际上，一个好的政策应该是建立在回应广大人民群众的真实需求基础上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e5a83a6b808084b03890ce274249eac</guid>
<title>劳动教育受鼓励，给教育产业一点新希望？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DuoZhiWang/2022_05_24_641093.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐晶晶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，教育部印发《义务教育课程方案和课程标准（2022年版）》，其中《义务教育劳动课程标准（2022年版）》提出，劳动、信息科技及其所占课时，从综合实践活动课程中独立出来，将于今年秋季学期开始执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如新东方、好未来、中国东方教育及一些面向校内的劳动教育供应商等社会力量正探索多种方式切入劳动教育，各自探索的形式与进度均有不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长远来看，对于校外社会力量来说，将劳动教育融入研学、自然教育、进校课后服务等其他服务业态里，或许是个思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会力量正以多种方式探索劳动教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多知网观察到，新东方、好未来、中国东方教育等均已开始探索劳动教育，此外，一些面向校内的劳动教育供应商也在服务公立校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，各家对于劳动教育的探索要更早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理发现，新东方2021年就在将劳动教育的探索与研学相结合，其地方分校陆续推出劳动系列主题的研学营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以杭州新东方为例，其在去年6月推出组织“劳动少年行”主题研学活动，带孩子参观农业器具、挖苔藓、插秧、扎染技艺等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/23/20220523123639779.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长沙新东方则在去年10月就推出劳动教育主题周末研学营，费用为268元/人，研学对象为9-12岁的孩子，主要安排为参与农耕体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/23/20220523123652289.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新东方则在今年1月面向1-9年级孩子推出“当一天农民认种一平米劳动教育半日成长营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与新东方不同，自去年以来，好未来旗下多个业务线向素质教育方向转型，其中的收纳课、传统工艺制作，以及职业扮演的儿童动画等已有了劳动教育的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《给孩子的收纳整理课》是好未来旗下学而思网校制作的旨在帮助孩子实现独立生活的素养课程，恰恰对标了新课标中的“日常生活劳动”。在这门课程中，孩子们跟随职业整理师整理书包、书桌和书柜，学习日常收纳整理的实用技巧，掌握收纳小工具的使用方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好未来旗下学而思素养中心则尝试在传统工艺制作方面发力。据好未来官微介绍，学而思资深教研员崔天明透露，学而思科学实验课有专门的非物质文化遗产模块，涉及花灯、榫卯、油纸伞、风筝等制作，对标了劳动课程中的“生产劳动”。这些课程旨在让孩子们在制作中感受传统工艺的奇妙，培养劳动兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了素养课程，好未来旗下熊猫博士品牌则在形式和内容上有所创新，如在39集的职业启蒙动画《熊猫博士》中，熊猫博士扮演不同的职业角色，有时是勇敢的消防队员，有时是餐厅里的厨师，有时则是四处忙碌的建筑工人，在动画中完成各种各样的任务。此外，在《熊猫博士看世界》系列动画中，也有类似《食物的诞生：走进食材的世界》《垃圾分类总动员》这样的内容，帮助孩子了解食物的制作过程，学习垃圾分类，培养环保意识等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，学而思素养中心正在已有素养课程基础上，开发与劳动课程契合的短期课程，例如在家务劳动方面，有清洁与卫生课程，讲解各种家用去污剂，让孩子们亲手体验去除衣物污渍的方法；在烹饪与营养方面，讲解食物营养物质的知识，以及食材烹饪的方法等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，中国东方教育（旗下涵盖新东方烹饪、新华电脑、万通汽车等职业教育品牌）对劳动教育的探索显得尤为积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，在本次新课标出台前，由中国东方教育旗下新东方烹饪品牌主导的，一系列义务教学阶段的研学行动已经开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据人民网-安徽频道消息，近日，中国东方教育集团总裁许绍兵介绍，中国东方教育会拿出一套义务教育劳动课的教学大纲，做好相关教材的编写和烹饪微视频制作，做到线上和线下相结合，区分好每个年级的课程标准，还会研发一系列标准课程包。未来，将建立中国东方教育劳动课的全面教学体系。旗下的新东方烹饪学院还将做好烹饪劳动课进校园活动，举行多样性的夏令营研学行动；同时会从契合孩子们兴趣角度改造学校课堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国东方教育集团烹饪第一事业部总经理金晓峰表示，其不仅要打造基础教育实践基地和青少年劳动课程参观体验中心，还会把烹饪课程带进山区校园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，除了直接自研劳动教育相关课程外，面向中小学校内提供劳动课解决方案也是当前社会力量、校外机构参与劳动教育的重要方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《中国经营报》旗下的“新消费”引用一位学校方面相关人士的解释：“一是教委学校一般都会有这方面的资金，二是有的课程限于场地和场景，所以采购第三方的更加专业和方便。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于政策的鼓励，有第三方劳动教育课程供应商认为或会迎来新的机会。“新消费”援引一家总部在山东并辐射全国的提供劳动教育整体解决方案的供应商的说法称：“在前几年的地方区域，综合实践和劳动课在学校里几乎不上，在中高考的压力下，都让主课给挤掉了，有些三线城市学校里的这种课只是为了应付检查，应付学校的内配问题……即使把项目做成了，有的学校也难以保证使用，所以这种劳动素质课在一些地方学校沦为一个摆设，但如今已经纳入了必修课，从课程到评价，到地方性课程，这些都要做，所以我们所提供的整体解决方案就更加名正言顺了。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1a53f9d1dc5d4b8bed9287733dfc0c9</guid>
<title>“大裂化”：俄乌冲突后，全球经济新冷战评估与防范</title>
<link>https://www.guancha.cn/rendachongyang/2022_05_24_641091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/中国人民大学重阳金融研究院】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“裂化”（Cracking），源自于一个化学名词，指的是烃类分子分裂成几个小分子，在此则指世界经济版图分裂成几个小板块或集团，即“板块化”或“集团化”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄乌冲突加速，本已在进行中的世界经济“裂化”，是否会产生“大裂化”，即爆发全球经济新冷战，受到世人和国际市场的广泛关注。本报告试图回应这一关注，并对应重点防范的冷战领域和中国应如何应对进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、世界经济“裂化”加速——俄乌冲突的直接结果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;随全球化倒退和中美经贸冲突，世界经济已显“裂化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去10年来，由于一方面美国及其一些盟国奉行单边主义、保护主义和霸权主义，另一方面很多发展中国家认为从当前的全球治理中未能受惠反而受害，全球化趋势出现了明显的倒退，称之为逆全球化或去全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《世界开放报告2021》，2008-2019年，世界开放指数震荡下行，从0.779下降至0.748，降幅3.98%。分国家看，发达国家开放指数下降，特别是美国开放指数大降；而新兴经济体开放指数上升，尤其是中国开放指数大升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523190753165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表1：世界开放指数 | 资料来源：《世界开放报告2021》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，2018年以来中美经贸冲突愈演愈烈。中美经贸冲突，既包括中国与美国之间的商品贸易冲突，也包括两国之间在服务贸易、投资、科技和金融等领域的冲突，还涵盖两国在全球范围的经贸冲突。美国特朗普政府于2018年中发动中美贸易战，打响了中美经贸冲突的前哨战，此后冲突不断激化并扩展到科技和金融领域。另一方面，中国不得不对此进行反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523190811530.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表2：中美贸易战主要事件 | 资料来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化倒退和中美经贸冲突的结果，便是本来相对一体化的全球贸易和投资活动及经济运行产生了“裂化”。中、美两国分别是全球第二和第一大经济体以及第一和第二大贸易体，两国之间的经贸冲突使得世界经济版图出现了一条明显的裂缝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又由于两国都有很多紧密的区域性或由其他纽带（政治、文化、历史等）结成的经贸伙伴，加之这些伙伴中的很多出于不同原因带有不同程度的逆全球化倾向，此“裂缝”不断延长并产生了更为严重的“裂化”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌冲突后“裂化”加速&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日，俄罗斯开始对乌克兰采取特别军事行动，导致了至今已近3个月的俄乌军事冲突。在此期间，世界经济“裂化”加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突不仅使得俄罗斯和乌克兰两国走向战争，也导致俄罗斯与西方的关系急速恶化。美国和欧盟等西方国家迅速介入冲突，支持乌克兰且对俄罗斯实施了一系列前所未有的严厉制裁，包括禁止或限制俄罗斯的能源出口和科技产品进口等经济制裁措施，如图表3所示。作为回击，俄罗斯对西方国家推出反制裁措施，包括要求欧盟国家以卢布购买俄罗斯的天然气，否则就断供。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523190856694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表3：俄乌冲突后美国和西方国家对俄罗斯的经济制裁措施 | 资料来源：人大重阳整理&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此的制裁与反制裁致使俄罗斯与西方国家的经贸关系急速冷却，从而造成世界经济版图出现新的裂缝。新的裂缝致使世界经济加速“裂化”。经济“裂化”必然导致市场供需关系失衡，而市场供需关系失衡势必反映在相关领域或产品的价格变化上。截至目前，俄乌冲突加速世界经济“裂化”表现于全球能源、食品、货运和黄金价格攀升及外汇市场汇率大幅变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图表4显示，由于俄罗斯的天然气、石油与煤炭的出口量分别在全球排名第一、第二与第三，国际能源价格，包括天然气、石油和煤炭价格在俄乌冲突爆发后的10天内飙升，此后回落但仍大大高于冲突前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523190915640.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表4：天然气、原油和煤炭期货价格 | 数据来源：洲际交易所（ICE）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图表5表明，俄乌冲突后国际谷物价格大幅上涨，带动相关食品类价格乃至食品总价格快速上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523190934474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表5：国际食品类价格 | 数据来源：联合国粮食及农业组织（FAO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货运价格方面，西方国家与俄罗斯之间的制裁与反制裁造成俄罗斯周边海域贸易停滞，3月初全球航运两大巨头A.P.Moller Maersk A/S与Mediterranean Shipping Co.相继宣布暂停往返于俄罗斯的货运。结果是，波罗的海干散货指数（BDI）2月与3月上半月快速上升，随后有所回落但比1月仍有明显涨幅，如图表6所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523190947912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表6：波罗的海干散货价格指数 | 数据来源：波罗的海交易所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述生产要素成本的大幅上涨必然导致整体通货膨胀进一步恶化。图表7显示，俄乌冲突后美国、英国与德国的通货膨胀率（CPI）在去年由疫情引发的攀升的基础上进一步大涨，3月分别涨8.54%、6.20%和7.26%，创下本国40年、30年和40年以来的新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523191003313.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表7：美国、英国和德国通货膨胀率（CPI）| 数据来源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济“裂化”加速也造成国际金融市场避险情绪急剧上升，因而全球资金快速流向美元和黄金。2月以来美元指数大幅上涨，相应地，欧元、日元和英镑及人民币对美元明显贬值，如图表8所示；黄金价格录得显著升幅，如图表9所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523191017713.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表8：英镑/美元、日元/美元、欧元/美元、人民币/美元与卢布/美元汇率 | 数据来源：Investing.com实时汇率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523191034595.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表9：黄金现货价格 | 数据来源：Investing.com实时价格&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2679ce55267ef08adb3e9df06385fefa</guid>
<title>“印太经济框架”动静很大，实质很虚</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_05_24_641090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正准备拉亚洲国家启动一项名为“印太经济框架”的计划。根据白宫的说法，该框架将寻求在该区域“制定经济交往规则”，特别是关于投资、技术和供应链。由于美国的商业保护主义政策，它被排除在该区域两个主要自贸协定即RCEP和CPTPP之外，因此美国急需加强其在亚洲的经济存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“印太经济框架”并没有实际的内容，仅仅是一个口号。这个计划拉了一些亚洲之外或与该区域经济联系不大的国家，制造了一个光怪陆离的概念，试图决定游戏“规则”，同时试图假装该区域最大的经济体和贸易国中国并不重要。充其量，“印太经济框架”只是一个口号，实质上是空的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/24/20220524062340670.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美日印三国首脑宣布“印太经济框架”（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是该区域的枢纽和贸易中心。这不是政治的产物；而是地理的产物。作为最大和人口最多的国家，中国自然拥有亚洲最大的进口和出口市场，使中国成为其周围每个国家（包括美国盟友）最大的双边贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种密切互补的贸易随后产生了法律需求，要求各国统一标准和法规，这推动了所谓的“区域一体化”进程，即各国就共同关心的问题讨论和协调治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种区域一体化进程是推动RCEP以及中国与亚太国家双边自贸协定的原因。截至目前，中国还在谈判加入CPTPP进程中，同时还在谈判一项数字贸易协定。该区域的其他国家认为与中国达成此类协议对于改善其经济和监管至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国没有加入亚太区域的任何主要自贸协定，特别是美国强调“美国优先”，反对自由贸易，理由是自由贸易会削弱美国制造业的竞争力和就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，美国仍执着于以遏制中国为名，不惜一切代价在亚洲发动一场区域意识形态的竞争，企图将该区域划分为相互竞争的集团。因此，美国认为应由美国而不是中国在经济上主宰该区域。相对于中国而言，美国自认对该区域的未来拥有最大的发言权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，“印太经济框架”是美国试图制定该区域规则的努力，而实际上美国与该区域经济联系甚少。“印太经济框架”不是一个自贸协定，不是一个条约，不是一个机构或一个多边机构，也不是任何实质性的东西，它只是一套规则和原则，美国认为靠它能孤立中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发起“印太经济框架”时，美国可能会向该区域的主要伙伴，包括韩国、日本、澳大利亚和新西兰发出呼吁。虽然东盟是美国寻求控制的焦点，但最终东盟国家都不准备放弃与中国的经济关系，因为它们认为这对其增长战略至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不奇怪，韩国在其新任亲美总统的领导下，已经宣布将加入该框架。鉴于韩国在全球半导体供应链中的作用，这似乎很重要，而美国热衷于孤立中国。但实际上，韩国将继续全面依赖中国作为其最大的双边贸易伙伴，包括在半导体领域，而且无法承担升级对抗的代价。去年，美国试图阻止韩国代工厂海力士在中国扩产，却未获成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国推动“印太经济框架”过程中，日本很可能是一个比韩国更重要的合作伙伴，但需要质疑的是，日本是否真准备损害密切的中日经贸关系？在亚洲各国的贸易、金融和基础设施投资领域，日本不断被吹捧为中国的替代。日本近年来也有一些明显的举措。例如，日本在越南胡志明市建设地铁系统，同时还与中国竞争印尼高铁项目。然而，这远远不是为整个区域“制定规则”，因为在现实中，中国的GDP远远大于日本，而日本的经济实际上是停滞的，即使是日本也只能承认现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一原则同样适用于新西兰和澳大利亚。澳大利亚基本上紧跟美国，但新西兰对与中国经济一体化采取了务实和现实政策，因为新西兰从对中国出口中获得了创纪录的贸易顺差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，印度可能被视为中国在更广泛的“印太”区域的最大潜在对手，至少印度人口规模和市场潜力接近中国。美国及其盟友从未隐瞒将印度视为在战略、军事和经济上制衡中国崛起的事实，这也是绝对成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在经济层面上，印度如何促进“印太经济框架”？印度坚定不移实行经济保护主义政策，拒绝与该区域的贸易融合。印度退出RCEP带来很大劣势，使印度无法制定游戏“规则”。美国及其盟友几乎肯定会试图在印度建立战略供应链。但基础设施不足、大规模失业、高贫困水平和大量农业人口，都是印度与中国竞争的长期障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，“印太经济框架”最终会是无稽之谈，因为它忽视了地理和经济的现实，完全基于意识形态，甚至是一厢情愿的幻想。美国认为它对该区域未来的影响比中国这个实际最大的经济体和贸易国更大，这不符合逻辑，加上其他许多原因，导致该计划只能落空。因此，“印太经济框架”不仅没有提供什么，而且最终也没有什么意义，正是由于这个原因，这样一个由口号驱动的政策几乎毫无疑问将是一个失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国认为能主宰一个区域的未来，同时以美国利益的名义逃避对该区域作出严肃的经济承诺。未来不是美国所设想的。亚洲各国的经济未来依赖于与中国建立强大伙伴关系，除此没有其他方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文系作者赐稿，英文原文见下页。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>