<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8028d160525c765deb1f99e6ecba293</guid>
<title>今年能否完成GDP增速5%的目标，这个真的很关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2024_10_11_751420.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文为余永定在新经济学家智库闭门研讨会上的发言节选。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴有机会和大家交流一下我对近期的宏观经济形势，以及对货币政策和财政政策发展的一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济走势分析的方法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先讲一下当前中国宏观经济的形势问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我和大多数经济学家来讲，现在最迫切、最关心的问题就是，2024年GDP的增速是否能达到5%的目标？能否达到目标是非常重要的。大家知道，2015年全年GDP增幅是10.6%，到2019变成了6.1%，三年疫情平均大概是4.7%左右。去年情况比较好，达到5.2%。如果今年能够达到5%的经济增长目标，等于就坐实了中国经济已经企稳了，而且我们可以期待明年后年经济增速会略微高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我们记得在2016年的时候，权威人士曾经告诉我们，中国经济形势发展是一个L型，不可能在一两年经济就会企稳回弹。这种预期的情绪，反过来又影响到消费者的消费决策和投资者的投资决策，所以扭转这种趋势在今年是非常关键的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年中国GDP增速要想达到5%，宏观变量中的那几个主要构成部分——消费、投资、进出口，它们都应该达到什么速度？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/11/20241011212436273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析一个经济体在一年之中是否能达到某个经济增长速度，有不同的方法。可以从国民收入恒等式入手：用支出法来计算，用收入法来计算，或者用生产法来计算。对于中国来讲，相对而言，用支出法算要容易一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，一个国家的经济大致可以分成三大部分。第一大部分是最终消费，第二大部分是资本形成，第三大部分是贸易顺差。一般情况下，我们是无法及时得到资本形成和最终消费这些数据的。当年的数据可能要滞后好长时间才能得到，想做分析还是比较困难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常使用一些其他的变量来代替和推算。同时，要确定它们在GDP中的比重，然后再要考虑它们在今年经济增速到底有多少，再算出这些变量是否能够保证GDP在今年的增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们推算在2023年底，最终消费占GDP比重是54.7%，资本形成是42.8%，贸易顺差2.5%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在年初时，就要假设今年最终消费的增速到底能够有多大？根据一般的经济理论，消费的增速应该大致和收入的增速相同。我们既然假设2024年GDP的增速为5%，就假设2024年最终消费的增速也是5%——这是一种比较合理的假设。当然，也可以做其他的假设，但是我们先选这样的一个假设，都是5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年贸易顺差是负的，我假设今年形势有所好转，贸易顺差为零。因为我们假设了这两项的增长速度，同时又知道这两项到2023年底在GDP中所占的比重，就可以算出这两项在2024年对GDP增长的贡献到底有多大——算出来是2.73%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，想达到5%的经济增长速度目标，最终消费和进出口的贡献是2.73个百分点。剩下的5减去2.73，那就是2.27，这个2.27就应该是资本形成对GDP增速的贡献。既然已经假设资本形成对GDP增长的贡献应该是2.27，就可以算出2024年资本形成增速应该是多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们计算的结果是，2024年资本形成的增速应该达到5.3%。因为很难找到资本形成的统计数字，我们就只好用固定资产投资来代替资本形成的概念。比较令人欣慰的是在最近几年，固定资产投资增速和资本形成的增速大致差不多。用固定资产投资来代替资本形成来计算，还是可以接受的，但这里肯定会有差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想使资本形成的增速能达到5.3%，可以大致估量一下固定资产投资的增速是多少。固定资产投资有三个组成部分，一个是制造业，一个是房地产，一个是基建。还有一项叫做其他，我们把其他合并到制造业里。我们可以套算出，在2023年底，制造业的占比是50.5%，房地产的占比是20.4%，基建的占比是29.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这三个固定资产投资的构成部分在固定资产投资中的占比，同时我们假设了最终消费增速应该是5%。在假设制造业投资与房地产投资增速不变的情况下，经过推导，我们可以算出基础设施投资的增速应该达到11.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于时间关系，我不去详细解释了。我需要强调一下，这样一种推算是非常粗糙的，因为没有合适的数据，我们只能用一些其他的变量来代替，在这里我们没有明确考虑平减指数的问题。所有的计算都是大致的推导，不是一种准确的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年固定资产的总额是50万亿，刚才已经假设了2023年基础设施投资在投资中所占的比重是29.1%，那么就可以算出2023年基础设施投资的总量是14.55万亿，差不多是15万亿。虽然不准确，我们先姑且接受这个数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们刚才也说了，为了保证2024年GDP增速能够达到5%，基础设施投资的增速应该是11.7%，然后用14.55乘以1+11.7%，我们就可以得出2024年基础设施投资约为16万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们在年初做的测算，当时我还是相对乐观的。我们能够使消费的增速在5%左右，固定资产投资的增速是5.3%，制造业投资的增速和房地产投资的增速和去年保持一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刺激消费还是投资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来还有一个争论是，我们要加紧搞结构调整，还是要采取扩张性的财政货币政策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相当一段时间，大部分人认为中国应该把精力集中在结构方面，而不是采取扩张性财政与货币政策。因为多年来，我们看到政府工作报中常常强调去产能，不搞刺激性政策。我们所说的积极的财政政策和稳健的货币政策，实际上是和扩张性的财政政策和货币政策相对的概念。我们强调的是中性的，甚至是略有紧缩性的。这么多年以来，强调的是去产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这一年来，特别是从宏观经济的角度，是否应该采取扩张性的财政货币政策已经逐渐趋向一致，普遍认为我们应该采取扩张性的财政货币政策。但是采取一种什么样的扩张性宏观经济政策，这是有分歧的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个主流的观点就是我们应该刺激消费，但怎么刺激消费，是否应该包括发钱，还有通过各种各样的措施，让居民的消费能够增长起来？另外一种观点，还是强调要通过加大基础设施投资的力度来刺激经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便我想说一下，现在有一种说法，我们到底是消费驱动还是投资驱动？从经济增长方式这个角度来讲，我认为，在短期有效需求不足的情况下，增加消费确实能够提高经济增长速度。这什么意思？就是使我们的经济增长速度，能够提高到符合潜在经济增长速度的水平上。再强调一遍，只有是在有效需求不足、总需求不足的情况下，消费才能谈得上可以刺激经济增长。所谓刺激经济增长，就是使经济增长达到它的潜在经济增长速度所允许的水平上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期来讲，并不存在着消费驱动的问题。你产了100斤粮食，你消费了100斤粮食，第二天是不会有增长的。你产了100斤粮食，你消费了80剩下20用于明年的投资，投资导致了明年经济的产量是原状或者有所增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济增长历程中，驱动力有三大块，一个是资本，一个是劳力，一个是技术。这三者的增长推动了经济增长，根本不存在消费驱动经济增长这个问题。消费是不能驱动经济增长的，除非你的消费指的是人力资本投资，只有在这个意义上才有可能驱动经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费是收入、收入预期和资产的函数，收入增长是消费增长的前提条件。你到底是想用消费来驱动收入增长呢？还是解决了收入增长之后，进一步提高消费的增长？这两个问题必须要考虑清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我还想强调一点，在收入不增长的情况下，消费是否就不能增长了？这也不对。例如，从总体来讲，在一个社会中有些阶层的消费倾向是很低的，有些阶层的消费倾向是比较高的，富人的消费倾向是很低的，穷人的消费倾向是高的，所以如果能够通过某种政策实现消费的均等化，在收入总额不增长的情况下，消费是可以增长的，这种消费的增长结果使你的收入增长，这是没问题的。所以，必须分清在什么情况下，通过什么方式能够使消费增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也可以通过税收政策，通过完善社保等等措施提高我们的消费水平。这种消费水平的提高可以导致收入增长，这是没问题的。但是在操作上会存在一些问题，发钱这个事情，到底能不能真正使消费得到相同程度的增长，这是一个可以讨论的具体问题。有人就讲了，你发钱给了老百姓，你让他买东西了，那么他买东西省下的钱可能还是会存起来，而还是不去消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基础设施投资是否已经饱和？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国目前的情况来讲，基础设施投资的增长，是经济增长的最好启动器。为什么我们很多经济学家依然反对通过基础设施投资的增长来推动经济增长？主要的一个观点就是基础设施投资已经饱和了，基础设施投资不产生什么经济效益，没有回报，所以我们不能搞基础设施投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施的概念不仅仅是传统意义上的铁公机，它还包括新基建。什么是新基建，发改委有一个比较明确的定义，而且还包括一个公共投资。我们是把这些概念都包含在基础设施中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫基础设施投资呢？我所使用的定义是，凡是旨在提供公共产品，回报率低，甚至没有商业回报，无法产生现金流，以盈利为目的，私人企业不愿意承担的项目，但对国家安全、社会经济发展必不可少的投资，都属于基础设施投资的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在谈基础设施投资的时候，就不要过于强调它的商业回报。不挣钱，甚至效率低，说的极端一点——凯恩斯当年讲的，挖坑填坑有什么效率，但是挖坑填坑创造了收入，对经济增长发展是有贡献的。前提条件是什么？是有效需求不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说的再极端一点，美国等许多发达国家在上世纪30年代末期之所以能走出经济危机大萧条，很大程度上是因为战争。一旦战争爆发了，所有这些工厂通宵达旦连轴转的进行生产，失业问题就解决了。当然，这是一个非常极端的情况，我所强调的是，当我们谈论基础设施投资的时候，不应该过于强调它的商业回报。当然，我希望它尽可能做好商业回报。事实上，在不少省份，他们的基础设施投资还是有相当多的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾康先生一再强调，中国的基础设施投资项目是“俯拾皆是”。我自己通过调研感觉到贾康先生所说的，一点都不差。例如，权威部门说我国城市防水排涝设施人均投入仅为日本的1/18。仅为了补齐短板，投资需求就高达数万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，城中村改造、旧住宅改造、教育、医疗、养老、循环经济建设等等领域进行基础设施投资的资金需求是难以估量的。我跟一些省份的有关人士谈过，基础研究和应用技术研究相关的研发基地，厂房实验室设备等等都需要大规模投资。即便是在传统的铁公机领域，投资需求也十分巨大。我们直到现在还有很多断头路，我前不久到河西走廊，就存在着高铁、断头路。我上个礼拜是在南方的一个沿海城市，他们说我们需要进一步改善海港设施，但由于没钱，现在停了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道美国的小型机场差不多在2万座左右，中国大概不超过1000座，所以现在我们小型机场的投资需求也十分巨大。我这次到河西走廊走了一遍，感觉到河西走廊有大量的开发余地，有大量的土地，而且土地的价格很低。我们南方根本就没有土地，而且价格极高，现在所谓的规模收益正在递减，而河西走廊通向中亚，有很重大的开发价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，我觉得基础设施投资已经饱和这种说法是错的。最近，刘世锦先生提出，通过发行特别国债，在一两年内形成不低于十万亿的经济刺激计划。我是赞成这种指导思想的。至于投在什么地方，当然可以进一步考虑。政府部门的研究者提出了数量相当巨大的刺激计划，当年虽然我一直主张要增加基础设施投资，要搞刺激计划，但是我也不敢说要十万亿或者更多，因为我不掌握更多的具体材料。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a32e5db9f9fcf94299f59121f615a762</guid>
<title>观网快评：中国网友赞美特斯拉，值得说一说</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_11_751395.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/11/20241011191956652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天特斯拉的Robotaxi发布会，中国人也很关注。现场展示的无人驾驶出租车和巴士，都取消了方向盘、踏板和后视镜，充满未来感，双飞翼门设计也显得比较酷炫，给人强烈的视觉震撼。在中国的社交媒体上，有人说“未来已来”，有人说“这才是科技”，对这家美国企业的创新产品，不少中国网友不吝表达了赞美之辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上在业内人士看来，除了外观之外，发布会并没有多少超预期的东西。舆论对Robotaxi的期待值在之前就已经被拉满，而特斯拉无人驾驶产品的落地时间表一拖再拖，对舆论期待值不断形成损耗。虽然不能说这次发布会令人失望，但在技术突破上确实没有给出什么惊喜。无人驾驶本身就是在“无人区”里的技术闯关，特斯拉无疑是一个先行者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国网友对特斯拉无人驾驶乐见其成的态度是值得说一说的。特斯拉客观上与中国新能源车企存在竞争，再加上美国政府这几年对中国新能源汽车产业的极限打压，坦率地说，中国社会因此产生一些情绪，并投射到特斯拉身上，都是情有可原的，但中国人没有。相比之下，华盛顿的心胸就狭隘多了，美国社会受其影响也出现了一些十分小家子气的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要承认，特斯拉在新能源汽车领域的开拓对中国新能源车产业是有启发的，特斯拉上海工厂的成功也具有特殊的意义，特斯拉已经成为中美良性竞合的代表。中国新能源汽车的快速发展，反过来对特斯拉形成压力和促进，即使在最前沿的无人驾驶领域，中国新能源车和特斯拉的差距也在缩小，甚至在一些方面走到前头。特斯拉和中国新能源车你追我赶的局面是符合双方利益的，也是市场经济应该有的场景。来自美国对正常经贸往来强烈的政治干扰，让这种局面更加难以维持，也让它更加珍贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我们真心希望特斯拉在无人驾驶方面继续开拓，取得进步，我们对中国新能源车的竞争力也有信心。只要在公平竞争的环境下，中国新能源车包括其它产业都是很能打的。不得不说，中国新能源车是在遭遇欧美不公平对待的处境下发展壮大起来的，欧美歧视性的政策没有打趴中国新能源车，同时也没有把它们自己的新能源车产业扶植起来，是一个既错误又失败的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后补充说一句，用特斯拉来拉踩国内新能源车是更要不得的，心态同样是不健康的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56b9484ec4b92d373ebb8f6ce534727c</guid>
<title>面对不确定外部环境，中国不可急于出尽底牌</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2024_10_11_751380.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作家 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国宏观经济政策向何处去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放松货币、财政政策的大方向应该是没有太多争议的，争议更多的在于力度和节奏。从更大背景、更长时间跨度上考虑，面对不确定外部环境，中国在稳住大局的前提下，不可急于出尽底牌，要为后续可能的国际环境变局留下足够余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外部环境不确定因素，决定我们不可急于出尽底牌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中短期而言，中国经济面临的国际环境有两大不确定因素，一是美联储货币政策走向，二是美国大选结局。随着美联储9月18日启动降息周期，第一个不确定因素已经靴子落地，其后将近两年时间里美联储降息周期的大格局已定；但美国大选选情仍然高度胶着，不能确定11月5日之后美国政局走向，而当前这场美国大选堪称数十年来最撕裂的大选，从社会政策到经济政策基础理念，竞选双方大面积南辕北辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/11/20241011151018499.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年9月18日，美国联邦储备委员会宣布，将联邦基金利率目标区间下调50个基点。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，在美国大选竞选双方的政策主张付诸实施一段时间之后，无情的客观经济规律必然会教训他们正视自己原来主张中的不切实际之处。但即便如此，不同的一方胜出，仍然意味着这场大选过后相当一段时间里，我国经济会面临非常不同的外部环境冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，尽管未来将近两年时间里美联储降息周期的大格局已定，但这并不等于其具体进程就不会经历波折周转，不等于目前美国极度撕裂的政局不会逼得美联储货币政策决策事实上偏离它一贯自许的“中立”、“非政治化”原则，不等于美国一些满脑袋冷战思维的势力不会继续把美联储货币政策当作打击中国宏观经济稳定性的武器，不等于他们不会试图操纵美国宏观经济统计数据以求为其货币政策政治化、“武器化”图谋提供“统计依据”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国劳工部日前公布的就业数据“好”得远超美国国内外市场普遍预期，不仅9月份非农业部门新增就业以25.4万的数字远超市场预期的15万，就连此前公布的7、8两月企业雇主增加的就业岗位之和数据也被增加了7.2万个，……这些数字真的完全真实客观吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的国际环境下，鉴于我们实体经济部门、特别是制造业的产出与升级仍然保持着较为稳定的增长势头，鉴于我们房地产和资本市场稳定状况已经明显改善、预期在金融部门发布一揽子政策之后更是极速高涨，不必担心整个宏观经济“翻车”，我们需要增强定力，不急于在美国大选尘埃落地之前出尽增量政策底牌，为接下来的形势演变和博弈留下足够余地。同时还需要避免财政、金融政策放宽过于急剧，引发投机性“热钱”流动过大，推动人民币对美元汇率升值过于急剧，对我们实体经济部门、特别是出口企业的市场竞争力和资产负债表稳定产生过大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当前大环境基本特征制约扩张性宏观政策出台节奏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就长期而言，我们当前面临的大环境有两个基本特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是从经济长周期视角看，整个世界经济自2014年前后以来进入了低增长高波动时期，即使没有国际政治大局变化和国际货币体系酝酿巨变的冲击，这个阶段原本也会延续十余年，国际政治大局变化和国际货币体系酝酿巨变又会拉长这个阶段。正是这一点，决定了我们衡量评估这个阶段里的全球经济增长时，不能采用本世纪初10余年世界经济史上罕见超级牛市时期的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是我们不希望但不能不直面的、反华势力强加的“新冷战”。这一点决定了在这个时期里对我们而言，实体经济、特别是制造业重于虚拟经济，实现经济稳定与发展要抓好“关键3+1”，即粮食（粮棉油肉）、能源、IT高新技术三大关键产业，以及防范潜在财政金融系统性风险。而在三大关键产业中，粮食和能源决定稳定，IT高新技术产业决定发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/11/20241011160652733.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;468&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月5日，某公司“智能量体系统”通过人机语音交互，为一名用户采集定制服装所需的数据。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，也正是这一点，决定了今天我们在发布宏观经济政策时，不得不比2018年中美贸易战爆发之前更多地考虑国际斗争博弈的需求，不得不更多地通览全局之后为国际政治军事形势演变留下足够余地。当年次贷危机高潮时，我国面临的国际环境是“中国救资本主义”，欧美具有系统重要性的金融机构，要么依靠卖出原来作为战略投资者买入的中国金融机构股权来断臂求生，要么纷纷寻求引进中国投资渡过难关，有些西方金融机构大股东甚至更换为自己以前当过大股东的中国金融机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型如平安集团与汇丰集团之间的资本关系逆转。在1997-1998年东亚金融危机以来中国金融机构股改和引进外资战略投资者的潮流中，汇丰集团（HSBC）于2002年10月以6亿美元（当时约合人民币50亿元）认购平安保险10%股份，成为国内金融业截止当时金额最大的引进外资项目，“中国平安”由此曾被国内一些人称作“英国平安”。以2008-2009年次贷危机为转折点，形势逆转，平安集团逐渐成为汇丰控股第一大股东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，在次贷危机高潮期我国宣布救市政策时，可以连续不断发布重磅政策以求尽快扭转、振奋市场预期，而无需太多担心外部势力企图对我敌对，今天就不是这样了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68734c851bc2cbd2d271e5d1a5370d68</guid>
<title>“颜色革命”典中典的格鲁吉亚，为何与西方渐行渐远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangchengxin/2024_10_11_751359.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张诚信】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，格鲁吉亚和西方的关系闹得很僵，双方展开了激烈对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月9日，欧洲议会以495票赞成和73票反对的结果，通过了一项名为“格鲁吉亚民主倒退和政治多元化受到威胁”的决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该决议声称格鲁吉亚的民主正受到执政当局的威胁，谴责第比利斯通过的“外国代理人”法案和限制LGBT宣传的一系列相关立法，以及各种所谓的“反欧盟”和“反民主”言论。有议员呼吁制裁所有“破坏格鲁吉亚民主”的格鲁吉亚人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，格鲁吉亚嘲讽该决议“毫无意义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一周前，美国驻格鲁吉亚大使馆也因涉嫌散播“格鲁吉亚梦想”执政联盟打压反对派的虚假信息遭到格鲁吉亚议员的批评。而在上月底，格鲁吉亚总理科巴希泽率团赴纽约出席联合国大会，本已被邀请参加美国总统拜登举办的欢迎晚宴，却在最后一刻被“放鸽子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/10/11/20241011094555723.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格鲁吉亚总理伊拉克利·科巴希泽出席第79届联合国大会一般性辩论&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国驻格大使馆发布消息称：“由于对第比利斯的反民主行动、虚假信息和针对美国及西方的负面言论愈发感到担忧，拜登政府取消了对科巴希泽参加年度招待会的邀请，并拒绝会见格鲁吉亚代表团。”科巴希泽表示，美方的行为荒唐至极，第比利斯不得不重新考虑与美国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，西方似乎是因为所谓的“民主问题”与格鲁吉亚不对付，但事实真有这么简单吗？遥想20年前，格鲁吉亚曾是西方的坚定追随者，甚至一度到了狂热的程度，如今却出现了反目成仇的迹象。20年来，西方究竟是诚心诚意地促进格鲁吉亚的民主和进步，还是仅仅将格鲁吉亚视作手中的棋子，以至于让后者逐渐看穿了其中的伎俩？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“玫瑰革命”开启与西方蜜月期，却沦为地缘政治牺牲品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治学界，要研究“颜色革命”就绕不开格鲁吉亚，毕竟它太典型了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年11月2日，格鲁吉亚举行议会选举，时任总统谢瓦尔德纳泽所在的党派联盟获得了最多选票。然而，反对派却指控谢瓦尔德纳泽存在选举舞弊行为，并在全国范围内组织了示威抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月23日，谢瓦尔德纳泽被迫辞职，时任反对派领袖、“统一民族运动”领导人萨卡什维利最终于2004年1月当选为新任总统，并于3月的议会选举中赢得了90%的议席。由于萨卡什维利每次在示威集会上都会手持一束玫瑰，其支持者纷纷效仿，这次政权更迭也就被称为“玫瑰革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/11/20241011100050911.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2003年格鲁吉亚爆发“玫瑰革命”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，美国的介入无疑极大地推动了事态的发展和演变。早在苏联解体之后，美国就开始通过非政府组织来干预格鲁吉亚内部局势。美国国家民主基金会和索罗斯基金会在格鲁吉亚成立了三个分支机构，分别是非政府组织大会、非政府组织协调委员会和格鲁吉亚联合联盟。这些组织对辨识能力有限的民众散布各种夸大其词的反政府言论，尤其是煽动政治精英、青年学生和媒体从业人员上街“闹革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“玫瑰革命”期间，索罗斯基金会和美国国际事务民主协会累计为格鲁吉亚反对派提供了5000多万美元，用于资助反对派从全国各地招募人员到首都闹事。此外，通过“玫瑰革命”上台的萨卡什维利不乏西方留学经历，曾在法国斯特拉斯堡人权学院和意大利佛罗伦萨法学院学习。1993年，萨卡什维利获得美国国会奖学金，就读于哥伦比亚大学法律系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在“玫瑰革命”爆发的半年前，萨卡什维利还曾前往美国政府在贝尔格莱德开办的讲习班参加培训，培训内容是如何发动“温和革命”。上述留学和培训活动均属于美国“支持新生独立国家”计划的一部分，该计划致力于在欧亚地区推广“民主模式”，其目的不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/11/20241011100216470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
通过“玫瑰革命”上台的萨卡什维利&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨卡什维利上台以后，立刻奉行追随和依靠西方的政治、外交与安全战略，并以融入西方为最终目标。在“玫瑰革命”之后，俄罗斯曾抛出橄榄枝，普京亲自邀请萨卡什维利到莫斯科访问，设法稳定双边关系，却事与愿违。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亲西方路线的指引下，萨卡什维利政府一方面申请加入北约，接受美国的军事援助，还允许美国和北约军队在其境内训练和演习，一方面又旗帜鲜明地反对俄罗斯，与俄罗斯公开对抗，例如纵容车臣恐怖分子从格鲁吉亚领土攻击俄罗斯，以间谍罪的名义逮捕5名俄罗斯驻格军官并进行公开羞辱，对部分俄罗斯商品加征进口关税，等等，导致格俄关系迅速恶化。最夸张的是，连在格鲁吉亚建军阅兵式上都要演奏美国国歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一系列“骚操作”之后，“敬酒不吃吃罚酒”的萨卡什维利政府“如愿以偿”地吃到了罚酒。俄罗斯开始驱逐境内的格鲁吉亚公民，暂停与格鲁吉亚的海陆空交通联系，禁止从格鲁吉亚进口葡萄酒、矿泉水和各类农产品，并提高了对格鲁吉亚的天然气和电力供应价格。这些制裁措施掐住了格鲁吉亚的经济命脉——俄罗斯是格鲁吉亚进出口的最大市场之一，格鲁吉亚高度依赖俄罗斯的天然气，而葡萄酒又是格鲁吉亚的支柱产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，2007年，格鲁吉亚贫困线以下人口占比升至38.8%的历史新高，失业率也升至13.3%。而在谢瓦尔德纳泽的两个任期内，哪怕经历了亚洲金融风暴和俄罗斯“休克疗法”的冲击，格鲁吉亚的失业率均值也只有10.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一意孤行的萨卡什维利政府决定尝试更大的冒险。在西方的怂恿下，萨卡什维利决定用武力一举收复分离主义地区南奥塞梯，并相信西方将为其提供安全保护，甚至认为仅凭西方的影响力就能阻止俄罗斯参战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年8月8日，萨卡什维利下令军队进攻南奥塞梯，导致俄军以维和的名义介入南奥塞梯局势。不出意外，战争显然是以格军的惨败而告终，南奥塞梯不但被俄罗斯承认为独立国家，还被俄罗斯重新驻军，格鲁吉亚完全丧失了对这部分领土的控制权。而自始至终，萨卡什维利都没有盼来西方军队的驰援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经此一役，格鲁吉亚本就不大的地缘战略空间被进一步压缩，外部安全形势进一步恶化。在战争的冲击下，2008年格鲁吉亚经济实际增长率跌至2.4%，而在谢瓦尔德纳泽执政的最后一年，格鲁吉亚经济实现了11%的高速增长。同年，格鲁吉亚的失业飙升至17.9%，贫困率也居高不下。后来，随着华尔街金融危机蔓延至全球，格鲁吉亚经济遭受进一步打击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>