<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6302a4bc2d98590dd2aa8cfdd9fa7a40</guid>
<title>中美经济周期错位，量化宽松总体利大于弊吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuze/2021_08_18_603359.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于泽：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天讨论的主题是关于美国量化宽松政策对于全球经济的影响，首先介绍讨论的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量化宽松政策最早并不是从美国开始的，是从21世纪开始，由于日本面对长期经济下行，尝试着通过量化宽松政策来弥补传统货币政策的不足。但由于美元的特殊地位，量化宽松政策在2007、2008年全球大规模推出后，目前对国际上影响更大的还是美国的量化宽松政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元地位的特殊性体现在这几个方面：一是目前全球在外汇储备上66%是美元，88%的外汇交易包含着美元，当然因为每一笔外汇交易包含两种货币，所以88%是以200%作为基数。二是美元特殊地位在于国际贸易中记账货币是以美元完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点最重要，美元是国际上主要的融资货币。美元这种特殊的地位，实际上是相互交织和相互加强的结果。美元是国际贸易上的记帐货币，由于企业在出口方如果采用了美元收帐，它的借贷方更容易用美元借贷，由于美元的相互强化作用，美元对国际影响起到了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的货币政策第一个影响方式是国际贸易，通过美国国内的货币政策影响美国的汇率，根据研究，美国汇率升值一般会在一年内，引起其他国家整个贸易量的相对减少，因为美国货币升值会引起进口价格上升，导致很多国家成本的上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国会通过货币政策来影响全球金融周期。因为美元的特殊地位使得大量的资金追求美元资产的安全性和流动性，导致国际资产价格、银行杠杆率和跨境借贷都以美元为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，美元的货币政策改变就会影响各国，比如不同企业的资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美元出现了贬值，用美元进行借贷的企业就会感觉到它的资产负债表得到改善，如果资产负债表得到改善就有利于企业进一步的借贷，银行也愿意将资金借给这样的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在跨境交易的国际银行业务中，美元处在主导地位，相对而言能够和美元进行竞争的主要是欧元，但欧元和美元相比，目前在国际资本流动过程中占据的地位相对来说较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这样的背景，我们要和大家讨论一下，美国的量化宽松政策对于整个经济、国际金融的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/07/24/20210724004216417.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;QE与美联储资产负债表的扩张（2008年以来） 数据来源：美联储，WIND，东方证券财富研究中心&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，量化宽松政策会放大美元的实际地位。在量化宽松的条件下，美国的货币政策会引起全球金融周期的变化，而这会使得发展中国家的金融稳定受冲击。而在金融稳定的情况下，发展中国家控制金融稳定的工具并不是非常充分，可能会因为美国的货币政策波动造成全球的金融震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的环境下，美元作为最主要的借贷货币，美国量化宽松的政策会改变美联储的资产负债表，而美联储的资产负债表会进一步影响美联储作为最终贷款人的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的货币政策对全球有着巨大的影响，在量化宽松的背景下，美国的影响基于美国最终贷款人和金融稳定渠道的这一作用机制又被进一步放大，从这个意义上来说，量化宽松政策上会加强美国对于全球经济的影响，这个问题更值得我们关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，量化宽松政策是非常规货币政策中的一种。这种所谓的非常规货币政策和传统货币政策之间，并不能截然地进行一个划分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般我们认为，今天讨论哪些能够归于量化宽松或者非常规货币政策呢？我们知道传统的货币政策更多影响的是短期利率，通过短期利率去影响所有期限的收益率，提高股票和房地产的价值，从而改善整个经济各个参与人的资产负债表状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着传统货币政策遇到了零下限等问题，在2008年金融危机后，世界各国普遍采用非常规货币政策。非常规货币政策不是简单地影响短期利益，而是更多地影响中期和长期利益，同时部分的非常规货币政策也会更加关注在某些具体市场的信贷投放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我们的金融市场并不是完美的，我们市场存在分割，这样一个非常规货币政策更加关注具体的某个金融市场，就可以更好的稳定和帮助金融服务实体经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我们的非常规货币政策在2008年大规模采用后，我们对非常规货币政策做了大致分类，目前大致分为四个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是量化宽松，也就是今天所讨论的主题，它的影响是通过购买大量的资产去影响长期利率和其他的资产价格，通过资产价格渠道去影响整个汇率，影响对外贸易，影响国际金融条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是非常规货币政策包括前瞻指引，前瞻指引往往和资产购买同时使用，也是为了去影响长期利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是经常使用的非常规货币政策，包括像条件性银行贷款，更多是对于某一些非金融部门的定向贷款，为了更好地去稳定我们某个金融市场，为了更好地去服务实体经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是非常规货币政策比如负利率，但这种负利率更多是指对中央银行准备金的负利率，通过这种方式可以促进银行提供更多的贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实中，不同的国家在使用非常规货币政策时侧重点不同，这取决于各自不同的金融结构和面对的不同问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在非常规货币政策上使用最多的就是量化宽松，因为美国的金融结构更多以债券市场和股票市场作为主体，欧盟像英格兰和日本会采用很多的，像条件性银行贷款、负利率等政策，而美国用的相对较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的讨论主要限定为美国使用比较多的量化宽松，以及与量化宽松经常相伴相行的前瞻指引，这些对于目前世界经济影响的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们回顾一下2008年金融危机以来美国量化宽松的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年9月到2009年，美国开始第一轮量化宽松。从2008年开始，所买的主要是相应的国债，到了后期就开始购买政府支持的抵押债券，主要是房地美和房利美，美国购买债券的种类上和欧盟、英格兰、日本并不一致，它更多以美国国债和资产抵押债券为主。在这样的情况下，美国在第一轮量化宽松中购买了1.725万亿的美元资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2010年时，美国开启了第二轮量化宽松政策，购买了大量的美国国债，这个购买过程中，美国主要投入了6000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2011年，第二轮和第三轮量化宽松的中间，美国有一个期限的展期计划。前两轮所谓的量化宽松美联储是通过扩大货币进行的购买，而这样一个期限展期过程中更多的是抛售短期债券来购买长期的国债。这样就增长了美联储对于长端利率的控制，同时改变了美联储在资产所持有的债券久期结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年10月份以后，美国开启第三轮量化宽松政策，这可以说是全世界量化宽松政策的一个转折点。在这之前世界各国的量化宽松政策一般是定量的，在执行量化宽松政策之前，各国央行会去公布量化宽松总的数量是多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年10月份美国开始的第三轮宽松政策变成了一个开放期限的计划，这时候美国购买计划更加明确表示依赖于美国经济状况适时进行购买，而不是事先约定一个购买总数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，2013年当时的美联储主席伯南克讨论过有可能进行量化宽松的缩表，这样一个过程导致2013年曾经一度出现削减恐慌，在几个月的时间内，美国十年期国债利率上行了1个百分点，但是，第三轮量化宽松到了2014年才真正结束，这一轮量化宽松是三轮以来资产量最大的，整个购买了3.8万亿的美元资产，大致相当于2014年美国GDP的22%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次面对新冠疫情，因为有前面执行量化宽松的经验，美联储迅速做出反应，进行了大规模的资产购买。我们发现在2020年3月份开始，美国就开始迅速进行了大规模的资产购买，数量远远超过在2012年美联储开始的前三轮量化宽松。面对新冠疫情，美联储量化宽松的第一个特点是规模大，第二个特点是速度快。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f667ff0f7cbe2d630f8fd23e6a50b332</guid>
<title>美军仓皇撤离喀布尔，“港独”“台独”们醒了没？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_08_18_603356.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月16日下午，美国总统拜登就塔利班进入喀布尔发表了讲话。在讲话中，拜登明确指出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国去阿富汗就是去反恐的，不是搞国家建设的，美国就是要让美国本土免受恐怖主义袭击，从没有打算在阿富汗建设一个统一的民主国家；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，阿富汗这么快落入塔利班控制，源于政府军战斗意志匮乏，美军无法在阿富汗政府军队缺乏斗志的情况下打赢阿富汗战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这番讲话发生的时候，彭博社传来消息，美国已经和控制阿富汗的塔利班进行了谈判，目的在于回复阿富汗国际机场的秩序，确保人员的撤离，美方对谈判的描述是“建设性的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，全球各种力量都带着不同的心情，注视着在喀布尔发生的这一幕活剧，其中，当然不可能少了在中国香港特别行政区及中国的台湾岛内，那些特殊的个体——就是那些希望能够从以华盛顿为代表的所谓国际社会，拿到足够多、足够硬、足够有效的支持，以破坏中国的领土和主权完整的“港独”及“台独”力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，美方从喀布尔的撤离，应该成为一剂有效的清醒剂，让继续沉浸在“美援助成功”式的春秋大梦里的个体们，尽早清醒过来，面对现实，做出正确的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/18/20210818080418134.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;218&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/18/20210818080557809.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;189&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军撤离阿富汗时牵着军犬登上飞机，而想要逃离的阿富汗人只能紧紧抓住离开的飞机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从喀布尔仓皇撤离最大的意义，就是显示出了美式切割，建立在精细化的政治算计之上，所谓的美国国家利益、地缘政治等，不说是纯粹的掩饰与包装，至少是居于政治算计之下的第二位的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“港独”和“台独”的活跃份子来说，“等美援”，就是其最大的仰仗，其基本心态与20世纪50年代流窜在十万大山里当土匪的国民党军幻想依托美国朋友发动“第三次世界大战”来翻盘的小心思，本质上没有差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方日常的各种表态，尤其是对台湾地区的武器出售等，则是一种持续发送的虚假信号，帮助这些活跃分子进一步巩固了三种错误的认知：第一，只要对美国很有用，美国就不舍得放弃；第二，美国很讲信用，不愿意抛弃；第三，美国很有实力，不会在关键时刻打退堂鼓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，喀布尔逐一戳破了这些虚假的认知：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对美国是否有用，建立在收益和成本的综合考虑之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的讲话中，对阿富汗政府军的评价“没有战斗意志”，以及美军无法在当地缺乏战斗意志的情况下打赢这场战争，其实不是什么新鲜话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1940年代末期，乔治·凯南用同样的逻辑评价过当时中国的局势，并发出了类似的灵魂拷问：即使美国不计代价介入中国的解放战争，并且不惜一切代价打败了当时的中国共产党，那么如何消除导致中国革命的根源，即当时蒋介石领导下政府的腐败和无能呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案是，不可能。于是美国得出了一个简单的答案，即从中国大陆“脱身”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，“港独”和“台独”在期盼美援的时候，最好想想，究竟自己有多大分量的问题。坦率地说，对历史有基本了解的，都不会有这个错误的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国的身段非常柔软和灵活，要找理由解释自己的行为，具有高度的主动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多“港独”和“台独”习惯于将华盛顿政客的只言片语当成“圣旨”，但从拜登的讲话来看，在阿富汗20年的行动，也就是一篇讲话，用几句话的功夫，就从“国家建设”给改回了“防止美国本土遭遇恐怖袭击”，然后……就那么着了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国连关于阿富汗的承诺都无法兑现，对上一个当代中国这样持续成长的战略对手，其行为模式的总体趋势，应该也具有比较显著的可预测性。对于那些执迷不悟的“台独”、“港独”来说，毫无疑问，到了一个要清醒清醒的关键时刻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国自身的实力，无论是可供支配和消耗的资源，又或者是核心领导圈层的战略认知与意志，均呈现显著衰退趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪40年代以来的长时段发展时期来看，美国并不拥有承担无限制的任务和目标的实力；当前美国在全球的总体实力份额，呈现显著下降态势，美国决策者的战略意志和能力，至少在喀布尔的问题上来看，显然并没有在高位运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，再对上与美国实力、意志和能力均形成鲜明对比的中国，很显然，对于那些继续沉浸在不切实际幻想中的“港独”和“台独”行为体来说，真的该到了从梦中醒来，面对现实的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喀布尔的后续发展还有待观察，但是美国继续行走在霸权相对衰退的道路上，则是一个仍在持续发展的进程。在此过程中，何去何从，考验各方的能力和智慧，历史也必将做出自己的裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a1bc6895ccecf67dc684a5fefc8ab0c</guid>
<title>祝融号使命已达，中美火星竞赛悄然开启</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_08_18_603354.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，在1.5亿公里外遥远的红色星球上，中国火星车祝融号连续工作时间超过了90个火星日（92个地球日）的设计寿命，圆满完成了它的既定任务。作为中国第一次自主火星任务和历史上首个同时实现轨道器、着陆器和巡视车三项功能的火星探测器，天问一号任务已经载入了人类火星探索的史册。中国的深空探测也因此进入了领先国家的行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祝融号自5月22日驶上火星表面以来，已经行走了889米，传回了10GB原始数据和众多高清照片，探访并拍摄了防热罩和降落伞，发现了神秘的白色“霉菌”状物质。未来，祝融号将继续火星探测。我们期待它长寿、发回更多精彩的照片，并有令人惊喜的科学发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/18/20210818074700492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天问一号称得上中国航天史上风险最高、但也是最为成功的深空探测任务。它一改中国航天的传统保守策略，走了一条高风险试错的道路。这既是中国航天在商业航天和国际竞争压力下迸发出来的能力，也显示出经过多年高速发展，我们的技术积累已经相当雄厚。这是实力的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818074743679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;祝融号自拍照（图片来源：国家航天局）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818074806929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拍摄背罩和降落伞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的实力还体现在后续计划里。2030年左右，我们将执行火星采样返回任务。这个时间点和NASA规划的采样返回任务非常接近。但NASA的计划是由毅力号采样，十年后用另一台探测器带回来。这是运力所限精打细算的结果。而我们则是一次完成，略胜一筹。如果说今天我们的祝融号和NASA的毅力号还有一点点差距的话，那么十年后我们至少能和NASA平起平坐。人类历史上首次火星取样返回说不定将由中国人完成，我们追上NASA也许只需要两次飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，航天科技一院在圣彼得堡举行的全球太空探索大会上公布了中国载人登火路线图。近期取样返回，中期载人登火，远期火星基地和大规模开发！它不仅计划使用长征九号和921超重火箭，还有核电和核热推进、可复用的轨道转移级和登火舱等一系列前所未有的先进航天器。这是一个令人眼花缭乱的科幻级计划，着实让人热血沸腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818075016189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国载人登火计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA有对应的计划吗？一直有，但规模小得多，而且大概率不会实施。因为众所周知，世界上还有一个号称“钢铁侠”的马斯克。他的梦想是大规模火星殖民、开创人类多行星文明，星舰计划就是实现这个梦想一个重要环节。不管你是否相信马斯克，不管星舰是不是画饼圈钱的手段，他的火星计划技术上是可行的，而且他已经实实在在地开始做了，我们不得不重视。NASA清楚自己的效率和成本劣势。它在执行阿尔忒弥斯登月计划时已经力不从心，最后不得不将登月舱外包给了SpaceX。很难想象NASA会并行于SpaceX执行另一个载人火星计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818075415901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最新火星地貌，图片来源：国家航天局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在未来的几十年中，有可能进行载人登火乃至大规模火星开发的玩家就只有两家：中国国家队和美国SpaceX队。我们也许有机会（也有幸）看到一场波澜壮阔的火星竞赛。如果它真的发生，那将是一场决定未来百年地球格局和太阳系力量对比的大国竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，中国正在实施和已经宣布的一系列高大上的太空项目，从空间站到新载人飞船，从月球取样到火星登陆，从超级火箭到空天飞机，从巨型空间太阳能电站到外行星探测，就是中国版的星球大战计划，目的是用超级烧钱的“太空军备竞赛”拖垮美国。且不论中国有没有如此强大的国力优势、我们的战略决策者是不是有这样的意图，也不论美国会不会接招，这种和平方式的科技竞争倒未尝不是坏事。当初美苏的太空竞赛极大地促进了科技的发展，转化的技术造福经济和民生，至今仍在受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们能不能在这场火星竞赛中胜出？如何才能胜出？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>642816d01c2c0fe59672e87ae7bce788</guid>
<title>“我们搞错了自己的使命”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2021_08_18_603353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·弗里德曼，译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，美国官员用一个大而化之的说法来描述美国在阿富汗的使命。我对这个说法一直感到迷惑不解：我们去那里训练阿富汗军队，是为了让他们为自己的政府而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，我们搞错了自己的使命，而这个说法正是我们一切错误的注脚，即认为阿富汗人不会打仗，于是只要再给他们上一堂反游击战的课就能让他们学会。真是这样吗？如果你认为阿富汗人需要你来教他们怎么打仗，那这就跟你认为太平洋岛民需要你来教他们怎么捕鱼一样。阿富汗人知道怎么打仗。他们一直在与不同的对手打仗，英国人、苏联人、美国人，他们已经打了很久很久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题绝不是我们的阿富汗盟军不会打仗。问题是，我们在喀布尔扶植起来了一个亲美、亲西方的政府，而他们是否愿意为这样的政府而战？从一开始，规模较小的塔利班武装（没有任何超级大国去教他们如何打仗）就有着更坚定的信念并掌握着一大优势——他们被视为是为阿富汗民族而战：不依附于任何外国势力，保留伊斯兰教原教旨主义作为其宗教、文化、法律和政治制度的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在像阿富汗这样经常被占领的国家，许多人实际上更喜欢自己人作统治者（不管这样的统治者有多么可怕），而不是外国人（不管他们抱有多大的善意）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国外交政策专家、《任务失败：后冷战时代的美国和世界》一书作者迈克尔•曼德尔鲍姆说：“我们再次从阿富汗战争中学到，尽管美国可以阻止外国发生坏事，但它却无法促使外国发生好事。好事必须是在那个国家内部自发产生的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/17/20210817172229542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;托马斯·弗里德曼在《纽约时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了一个重要而痛苦的问题：美国在阿富汗是否彻底失败了？在这里，我要引用一条我报道阿富汗新闻时遵守的铁律：每当重大事件发生时，一定要搞清楚这事是发生在今天还是未来的某一天。当沉重的历史和无情的权力较量大显神威之际，每一重大事件都是发生在未来的某一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对塔利班和拜登总统来说，在阿富汗发生的事就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先从塔利班开始。今天，他们在欢庆胜利。他们告诉自己他们又打败了一个超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，塔利班真的能走回20年前的老路吗——庇护基地组织，狂热的推行他们那套伊斯兰原教旨主义，贬低和虐待妇女和女童？塔利班是否会重拾老行当，在本土谋划攻击美国和欧洲目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道这些问题的答案。但我知道的是他们接过了照料所有阿富汗人的重担。他们很快就将承受巨大的压力，要为阿富汗人提供秩序和就业。这就需要外国援助和投资，而美国则对这些外国具有很大的影响力——卡塔尔、阿拉伯联合酋长国、沙特阿拉伯、巴基斯坦和欧盟成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国的离去，塔利班也将不得不自寻生存之道，学会如何“与狼共舞”——巴基斯坦、印度、中国、俄罗斯和伊朗。塔利班可能会为白宫的电话号码设置一个快捷方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》报道，托马斯•鲁蒂格曾为西点军校反恐作战中心撰写过一篇论文中，他在论文中说：“事实证明，塔利班在2001年后变成了一个好学且更具政治性的组织，他们变得更愿意接纳外部元素。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们拭目以待。而早期迹象——塔利班的种种恶行——并不令人感到乐观。但我们需要观察他们如何以及能否完全控制局势。塔利班对美国最大的不满是我们曾身处他们的国家。现在我们走了，让我们看看接下来会发生什么吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们也要记住：2001年美国入侵阿富汗时，苹果手机、脸书和推特甚至还未问世。转回今日：阿富汗不仅与世界的联系更加紧密，而且其国内的联系也更加紧密。对塔利班来说，向全世界或阿富汗人隐瞒他们的暴行并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，阿富汗几乎没人有手机。如今，超过70%的阿富汗人拥有智能手机，其中许多人还有能联网的智能手机。尽管拥有一部手机并不天然意味着对自由主义有利，但根据Internews在2017年所做的一项研究，阿富汗的社交媒体“已经在宣传变革，因为社交媒体已经成为谴责腐败和不公的平台，能引起人们对问题根源的关注，这是传统媒体所做不到的。而且社交媒体似乎还能让任何使用者发表自己对公众事务的意见。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许塔利班会关闭所有社交媒体。也许他们不能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，《时代》杂志7月7日发表了一份阿富汗报告，该报告指出：“当美国支持的武装在2001年推翻塔利班政权时，阿富汗全国几乎没有女孩上学。而在今天，有数百万的女孩和成千上万的妇女在上大学，所学专业从医学到细密画无所不有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许在未来的某一天，塔利班会命令她们重新套上罩袍，封闭她们的求学之路。但他们也许会遇到妻子和女儿前所未有的抵制——因为在过去20年间，美国在阿富汗播下了社会、教育和技术变革的种子。我不知道这些情况会不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果受教育程度最高的阿富汗人——包括公务员、水管工、电工、电脑修理专家和汽车修理工——都试图移民，那么，在未来的某一天，这个国家就留给一群目不识丁的塔利班暴徒去管理了？那他们会做什么？特别考虑到现在的阿富汗承受着比20年前塔利班当政时大得多的环境压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《国家地理》去年发表的一份报告，“阿富汗是世界上最易受气候变化影响的国家之一，也是应对气候变化能力最弱的国家之一”——阿富汗要应对的问题包括干旱、洪水、雪崩、山体滑坡、极端天气和大规模的流离失所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于拜登政府，很难想象未来喀布尔还会发生什么更糟糕的事。拜登政府未能设立一个适当的安全区和权力过渡进程，确保那些在过去20年里冒着生命危险与我们合作的阿富汗人能被安全地运送到美国——更不用说别国外交官、人权活动家和援助人员有序撤离了——这是令人震惊和费解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最终，评判拜登政府是否做对了则要看他们如何处理未来的情况。拜登提出了一个主张——这一主张与特朗普政府的想法一样——即如果我们离开阿富汗而不是赖在那里不走，考虑到我们节省下来的人力、精力和注意力，美国将会变得更加安全，更有能力应对恐怖威胁。他在周一下午向全国发表的讲话中再次提到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/17/20210817173359318.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军撤离阿富汗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的基本意思是，试图通过占领和建设某个国家来保护美国免受中东恐怖分子的袭击是行不通的，老办法不行了，要采用更好的办法。但拜登政府需要告诉我们更好的办法是什么，并要在未来证明这个办法更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代世界最重大的地缘政治挑战之一已经初露端倪。现在有一大堆国家——利比亚、黎巴嫩、也门、阿富汗、索马里——赶走了曾经控制它们的殖民大国（这既带来了秩序也带来了混乱），但现在它们显然缺乏自我管理的能力。那怎么办呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当法国总统伊曼纽尔•马克龙于2020年7月访问黎巴嫩时，甫一落地，他就收到了一份有大约50000名黎巴嫩人签名的请愿书，这些人要求法国控制黎巴嫩，因为黎巴嫩政府“完全没有能力保卫和管理国家”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我怀疑这不会是我们最后一次看到这样的请愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的20年中，美国试图通过促进性别多元化、宗教多元化、教育多元化、媒体多元化，以及最终的政治多元化，来使阿富汗变得稳定与繁荣，从而保护自己免遭阿富汗恐怖主义的侵害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一想法没有错。我们正在进入一个人类历史上前所未有的时代，两个同时出现且极具挑战性的气候变化发生了：一个是技术气候，一个是自然气候。没有这样的多元化，无论是阿富汗还是其他任何失败国家（或者美国）都无法适应21世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一想法能否奏效则依赖于是否有足够多的阿富汗人赞同这样的多元化。很多阿富汗人赞同，但还有太多的阿富汗人不赞同。因此拜登决定，我们不要再做无用功，应该离开阿富汗并重新调整我们的防务战略。我祈祷他是对的。但他的这一想法到底正确与否还要由未来去判定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72ae5482290e96e86c24d7147909e53d</guid>
<title>居家隔离的扬州小姐姐：点份螺蛳粉，都很不易</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoqi/2021_08_18_603350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 洛七】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没人会想到，2021年的7月会如此令人难忘。7月20日，郑州遭遇历史罕见的特大暴雨，而地处江苏的南京则面临着新冠疫情带来的严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和以往新冠疫情不同的是，这次疫情的罪魁祸首是变异毒株德尔塔。由此，德尔塔一路肆虐，传至5省26市。从最初的南京，到后来张家界形成的传播双中心，国内多省市出现了排队核酸检测与打疫苗的景象。而没过多久，扬州便成为了疫情的暴风眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者作为一名来自扬州兄弟城市泰州的泰州人，自己的生活此次也遭受了很大影响。虽然泰州没有封城，但生活中也产生了很多不便之处：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有娱乐场所停业关门，图书馆暂停开放，社区居民冒着烈日排队进行核酸检测，大商场门可罗雀，日常为谣言所困扰焦虑……另外，家里开的火锅店再一次遭到疫情的冲击经营惨淡……可以说生活幸福感下降了好几个level。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居家之余，笔者也询问到几个扬州的朋友，关心了他们的生活近况，了解到了扬州最新的抗疫情况。下文便是笔者从自己的大学室友S小姐姐那里了解到的一些扬州防疫期间的讯息和故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“刚开始，我们扬州人恨毒了毛老太”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聊到疫情爆发之初的情况，S小姐姐这样说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚开始网传这样一则信息：从南京禄口来的毛老太到扬州探亲，四处打牌，传播病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来才知道了她隐瞒行程的情况。可发现时，一切为时已晚啊。南京禄口疫情爆发在7月20日，而毗邻南京的扬州发现病例却在7月27日，这也是后来我们江苏省省长吴政隆在8月1日所说的：“这次扬州疫情发生早，发现比较晚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/17/20210817165210300.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;1062&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毛某宁被刑事拘留的通报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整整七天，德尔塔病毒在扬州四处扩散。“烟花三月下扬州”，原本是多么美好的一副场景，可毛老太七月下扬州，却给扬州带来了封城与灾难。一个人的任性和自私，真切地将一座城市推向了险境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚开始，我们扬州人都恨毒了毛老太，居家隔离无聊的时候，就会和朋友们一起指责她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核酸检测，如何秩序化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
笔者：疫情发生之后，扬州随即进行了多轮大规模的核酸检测。能说说检测现场的情况吗？之前因为事发突然，检测点也出现了一些混乱的现象，现在类似插队和不配合的现象好转了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S小姐姐：疫情爆发以后，因为我们家小区所处地点的情况还好，不是最严重的。虽然说小区是封了，但是并没有绝对禁止居民出入，只是限制出入次数，凭社区发放的通行证和健康码绿码还是可以出去采购一些生活必需品的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像现在的核酸监测，是会有小区志愿者通知居民，六点半开始做核酸，然后居民们一栋一栋地下楼做。本来是按社区去做检测，后来因为确诊人数一直在上升，就开始改变策略，变成按小区进行核酸检测，这样会更有秩序一些，也大大缩短了排队时间，提高了效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于插队和不配合的情况，之前按大社区做核酸的时候会出现，大多是一些老人在插队，或者就是个别人，会做出一些不配合的举动。现在改按小区检测就好很多了，现场有更多的志愿者维持秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场还拉起了一米线，大家都很守规矩地站在一米线之外按次序排队检测。这样也能避免聚集带来病毒传播的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前核酸检测最大的问题是居民人数较多，由此也难免引发一些等待时的焦虑。对此，小区志愿者们都会进行悉心疏导，保障检测秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核酸检测点还支起遮阳棚，为医护人员配备了电风扇、冰块等降温物品。现在等待检测的流程越来越快，基本每个人在1分钟内就可完成检测。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
此前，扬州的核酸检测已经进行到第七轮，跟前几轮相比较，有哪些不同之处呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是检测点的数量发生了变化。据报道，在第四轮核酸检测时，扬州主城区设立了414个核酸检测点，第五轮是484个，第六轮变成690个，而到了现在的第七轮这个数字进一步增加。比如广陵区在第二轮设置了173个检测点，现在改增为设置了255个。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/17/20210817170302648.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;S小姐姐的朋友圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S小姐姐告诉我：“不断增加的检测点对大家来说是一个非常大的利好，那就是我刚才说的——我们可以在自己家门口进行检测，这就避免了过去几个社区共用一个检测点所带来的交叉感染风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，交管部门也加大了关于核酸检测护送的力度，安排了摩托车队伍在各个检测点巡回运送核酸检测样本，争取用最快的时间把样本送到检测机构，这也大大提高了整个核酸检测的质量和效率。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>