<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9fe0784c0ec9d9a93b699759f6048217</guid>
<title>人们曾经争论，登月有什么用……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2020_12_17_574874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2020年12月17日1时59分，嫦娥五号返回器在内蒙古四子王旗着陆场安全着陆，这标志着探月工程嫦娥五号任务取得圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16年，中国探月工程“绕、落、回”三步走圆满完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
44年，世界终于再次获得了来自月球的珍贵样品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关键技术，都成熟了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地球到月球表面，再从月球表面安全返回，总共分几步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是“地球发射”，要用强大的运载火箭从地球表面进行发射，将探测器送入地月转移轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是“月球捕获”，探测器要进行机动，被月球引力圈捕获，环绕月球飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来是“月球下降”，探测器的着陆器要自主下降，自主避障，安全平稳地在月球表面降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
降落后，探测器就开始在月表执行预定任务，就嫦娥五号而言，“月表任务”是对月球进行钻探和表面取样，并妥善封装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月表任务执行完毕后，就是关键的“月面上升”阶段，探测器的上升器要从月表起飞，将封装好的月球样本送入环月轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217121117381.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;嫦娥五号上升器自月球表面起飞 | 图片来源：中国航天科技集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上升器进入环月轨道后，就是惊险的“月球轨道交会对接”，上升器要在遥远的月球低轨，与探测器的轨道返回组合体进行交会对接，将月球样本容器移交返回器保管。为确保不留下太空垃圾，威胁未来月球探测任务，上升器主动脱离轨返组合体，受控降落到月球表面。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217121236507.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;嫦娥五号上升器与轨返组合体交会对接 | 图片来源：中国航天科技集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月球样本的回家之路也不平凡，要先进行“月地转移”，探测器通过自身动力进入月地转移轨道，奔向地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是“地球再入”，怀揣月球样本的返回器以11千米/秒的高速进入大气层。由于月球返回器速度极高（接近第二宇宙速度），必须采用“打水漂”式的跳跃返回轨道，返回器第一次进入大气层后在距离地面60千米处利用自身气动升力弹回太空，再第二次进入大气层并最终着陆。这样可以最大限度利用稀薄大气进行减速，减少返回器所受的过载和温度。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217121349431.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;嫦娥五号半弹道跳跃式再入返回 | 图片来源：中国空间技术研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的探月路线图中，这些关键步骤是一步步实现的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年发射的嫦娥一号，实现了“地球发射”、“月球捕获”，是为探月三步走中的“绕”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217130436507.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;嫦娥一号轨道 | 图片来源：国防科工局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年发射的嫦娥三号，在“绕”的基础上，实现了“月球下降”，首次执行了“月表任务”，是为三步走中的“落”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217130550506.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;194&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;嫦娥三号探测器与玉兔号月球车 | 图片来源：国防科工局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年发射的嫦娥五号T1探测器，则首次验证了“月地转移”和“地球再入”，为嫦娥五号成功打下了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217130801295.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;431&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;嫦娥五号T1探测器 | 图片来源：中国航天科技集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当嫦娥五号成功实现了“月面上升”和“月球轨道交会对接”，一切就显得那么水到渠成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
探月三步走中的“回”，终于圆满完成，无人往返月球的全部技术，载人往返月球的全流程关键技术，我们用了16年的时间完全掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以自豪地说，月球的大门终于对中国完全敞开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国航天技术跨越的里程碑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70879de3782f04901d2cb1e8e1fb7f56</guid>
<title>川航飞行员确诊，不要着急指责</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2020_12_17_574844.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月15日凌晨，四川省卫健委紧急发布通告称川航一名国际货运航班飞行员于14日晚确诊新冠病毒，这一消息引起了轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从四川省卫健委的通报来看，这名确诊飞行员11月29日从洛杉矶飞抵成都后进行集中隔离，并于12月9日执飞成都-济南往返航线后继续隔离至12日，随后自驾到绵阳江油参加300人婚宴，其于14日在华西医院就医确诊新冠病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了作为首个确诊新冠病毒的国际航班飞行员引起关注之外，12月9日隔离期间执飞国内航线以及12日参加300人婚宴两事引来众多舆论讨论，也因此引发了很多质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年1月新冠病毒在国内爆发开始，中国民航系统在抗击新冠疫情中发挥了重要的作用，而在国际疫情爆发后，中国民航的机组依然冒着极大的风险在执行国际客运及货运航班。此次川航飞行员确诊新冠病毒之后也引发了公众对于国际航班机组隔离政策的质疑，并产生了飞行员是如何感染新冠病毒的疑问。笔者将就此事进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/17/20201217084851491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是否存在违规？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于本次飞行员确诊事件，飞行员有没有按照规定进行隔离无疑成为了争论的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从四川省卫健委的通报来看，该飞行员从11月29日隔离至12月12日参加婚宴，可以认为是解除隔离再去参加婚宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据民航局11月25日发布的《运输航空公司疫情防控技术指南（第六版）》中机组人员隔离及管理方案的第五条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际/地区货运航班中，对于任务期间严格按照指南防控要求做好个人防护，且未在境外过夜的机组人员，免于集中或居家隔离，可继续执勤；对于曾在境外过夜的机组人员，境外期间需严格执行封闭管理，入境核酸检测阴性后，免于集中或居家隔离，可继续执勤……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民航局的规定来看，本次确诊飞行员作为货运航班飞行员（应为客改货航班）满足境外充分防护的情况下可以免于隔离，但依然从11月29日隔离至12月12日，&lt;strong&gt;川航是以更高标准执行民航局所要求的防疫措施&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此类以更严格的标准执行民航局的防疫规定在中国航司中颇为普遍。虽然根据局方要求，国际货机飞行员回来后只需要进行核酸检测并不需要集中或居家隔离，但航司普遍执行集中隔离的政策。以东部地区某大型航司为例，现在在执行国际货运航班返回后会进行为期七天的集中隔离并进行核酸检测。可以说川航不仅没有违反民航局规定，而且是以更高的标准来执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而12月9日该飞行员执行的成都-济南往返航班也是另一个引起争议的地方。从通报来看，12月9日尚处于隔离期，自然会有人质疑：明明在隔离期内怎么还执行航班？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要指出的是，首先按照民航局防疫指南，这位飞行员满足继续执勤的条件。在实际操作中，处于隔离期内执行飞行任务时，航司是安排同样处于隔离期的飞行员进行搭档来执飞航班。执行航班任务期间，与其他人的接触降低到最少，在航班任务完成后再继续进行隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者从今年长期执行国际“客改货”航班的飞行员（非川航飞行员）处了解到，在隔离期间与同在隔离期的机组人员执行航班任务是一种常态，但多为执行国际航班。举例而言，在执行航班从美国返回中国后隔离三天，随后再执行国际航班，完成后重置隔离天数重新计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种运作模式是目前中国航司普遍采纳的手段，在满足民航局防疫规定的前提下最大限度提升飞行员的使用效率。而国际航班飞行员是否可以在隔离期间执飞国内航线并没有明确规定，川航让隔离中的国际航班飞行员执飞国内航线是否存在违规也有待民航局的调查结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者同时就国际航班飞行员能否在解除隔离后参加婚宴等人员密集活动，询问了国际航班飞行员，得到的回答是他们公司的要求是不鼓励但没有明令禁止，而“不提倡”与“明令禁止”间有着很大的差别。如果川航没有明令禁止参加人员聚集活动，且该名飞行员执行了应有的报备程序、未违反当地的防疫规定，那笔者认为这名飞行员参加婚宴并未“违规”，而是“不妥”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04b7bfeae1f728214fba767ad48230f5</guid>
<title>2020我的抗疫故事| 新冠患者：至暗时刻，我能看到一束光</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangchangan/2020_12_17_574839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨长安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月十五号上午，小米坐高铁离开了武汉，因为和同伴产生分歧，这趟寒假旅行让他记住的只有疲惫。当时的他根本没有料到，八天以后自己会被确诊为山西省第一例新冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到家第五天，小米开始发低烧，关于新冠的消息在这时流传开来，为了以防万一，他决定去医院。当天晚上，小米被作为疑似病例留院观察，第二天很快被转院。独自坐上带负压舱的救护车，小米与外面的世界隔绝开来，连呼吸的空气都不会被传播出去。爸爸朝小米挥挥手：“记得打电话啊。”车开动了，小米看到爸爸站在原地望着他的眼神，入院以来第一次感觉到难过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现第一个疑似病例，山西各部门非常重视，太原市第四人民医院相关科室医护人员全副武装等待接收小米，连院长都亲自来到现场指挥工作。转院第一天，小米身体没有太明显的不适感，他被安排在一个四人间负压病房，等待核酸检测结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，一月二十三号，刚好是武汉封城的日子，小米的核酸检测结果呈阳性，他被确诊为山西省第一例新冠肺炎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医生还没告诉小米情况如何，他就在微博刷到了自己确诊新冠的消息。之后，小米花了整整一天去冷静。“死”这个字，第一次从一个抽象概念转化成了切肤可感的恐惧。突如其来的意外让小米难以接受，平日里开朗外向的他，在病房暗自掉下了眼泪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/15/20201215142213765.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小米最初的病房&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米意识到，自己面对的是一道艰难的盲选题。他当然想活下来，但当时网络上无孔不入又难辨真假的疫情消息让他不得不去做出另一个打算：万一自己有个三长两短，那也只能安顿好家人，过好剩下的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想到最坏的结果，小米劝慰自己：“这个东西我接受不接受，其实根本就不重要。如果到了那一步，事实已经摆在那儿了，我接受了它是那样，我不接受它也还是那样，那即便我不接受也没有任何意义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，为了监测病情，小米基本每天都要穿着防护服从病房下楼拍CT。病情稳定之后，他被转进另一个负压病房，不能外出，唯一的窗户也被严严实实贴满了窗户纸。尽管知道自己的医疗条件比湖北重灾区好很多，但一想到可能得在这个密闭空间里待20天，向来闲不住的小米心情还是很糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/15/20201215142235574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小米后转入的负压小病房&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小学开始，热爱打羽毛球的小米就开始参加大大小小的羽毛球比赛，骑车，摄影，拍视频，剪片子，兴趣广泛的小米总是乐于让自己处在忙碌的状态。对他来说，闲下来什么都不干的日子，基本不可能存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，每天除了按时打针服药吃饭，小米能做的事只有刷手机。病房四周，密不透风的墙壁把病床团团围住，天花板上，一盏长方形的白炽灯正对着病床，躺在下面，人的一举一动似乎都会被观察得清清楚楚。病房左边是通向外界的门，一天之内，它只会在医护进出那一刻打开，然后继续被关上，隔绝着病房内外两个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如此密闭的环境中，小米面临的最大挑战不是病情，而是心理上的困顿和压抑。新冠肆虐，小米不愿让旁人担心，所以并未和太多朋友提起自己感染的事。因此，除了跟父母报平安，大多数时间里，小米只能一个人消化对于患病的忧虑与恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/15/20201215142407547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;病房一角&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>172f595bb90ffccd644795be20bc6e51</guid>
<title>郭敬明为什么能一边挨骂一边赚钱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2020_12_17_574835.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭敬明最近发生了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，郭敬明同学又活在了群体热议的风口浪尖，而且，是“四箭齐发”的那种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是《演员请就位》被尔冬升怼哭，“我不是那个意思”的泪光盈盈给无数对话框提供了表情包，“你学的是什么电影体系”快被戏仿成了流行问候语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是积压两年的《爵迹》改名《冷血狂宴》、转为网络发行，腾讯上线5天收入破8亿，口碑却是“评分3.9、70%观众给差评”的一地鸡毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再是他亲任监制和编剧、由旗下作家落落执导的《如果声音不记得》，3日揽下1.47亿，拿到当周票房冠军，大有成为今冬影市黑马的品相，哦，当然，它的豆瓣评分还是只有4分出头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是新片《晴雅集》将于12月25日上映，宣发攻势正在全面铺开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四件事，多元多面，甚至彼此悖反，可仔细打量，都不在意料之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张狂凌厉惹是非、言论出位讨人嫌；作品质量真不行、市场吸金第一名；文化商人善运作，借力造势有一套；它们，哪个不是标配版的“这很郭敬明”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再多点诛心之论，许多人也不介意把第一件事里哭着上热搜的闹剧，视为后三件事里营销预热的drama版前戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/15/20201215143735118.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;273&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反正，讲圈钱，小四一直无愧教科书级别的神操作标杆，他周身的炒作细胞，和溢出屏外的表演欲，从来都嗅探敏锐，瞄准着一切可待开采的吸金富矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说投机，说耍宝，说胸无点墨却善抓时机，说踩准风口连猪都能飞起来，好像都不厚道，毕竟，人家一定会拿着标配口头禅来回怼：你可以不喜欢，但请允许它的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，作为新概念大赛和《萌芽》杂志涌现的一代，作为加入作协、曾说过毕生志愿是获得茅盾文学奖的青年作家，当初在读者的期许里，哪怕未来不能引领文学浪潮、至少也会常年雄踞畅销书榜、源源不断地提供精神食粮，现如今，怎么从还算颇有才华的张狂，走到了仿佛底线全无的审丑，从好歹是争议性的毁誉参半，走到了几次三番作妖后的全网群嘲，这里面的路径变革和人设转换，实在有太多值得玩味的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭敬明曾经做到过什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在郭敬明曾经最风光的那些年月里，中国当代文学研究会会长、著名文学评论家白烨曾评论说：“不仅是图书，中国现在所有传统文学类刊物发行量加一起，才仅仅能抵上郭敬明旗下5本杂志的发行量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港作家倪匡更是直接在给他的赠书扉页上，题上了“敬明大师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/15/20201215144747616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;267&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;倪匡与郭敬明合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若要为“敬明大师”总结一个成功要素，莫过于：清晰地知道自己的核心受众是哪些人，明白他们要的是什么——读大学、进入社会、找到体面的工作、工作中取得成就赢得尊严、实现梦想、有痛感的爱情、牢不可破的友情、活在大城市、住大房子、穿名牌……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份清晰帮他准确勾勒好了电影和文学赛道上的圈地蓝图，那就是，无限造梦、无限圆梦。结果就是，在他的《小时代》系列里，大学生公寓华美得一如五星级酒店，时尚杂志编辑位于职场食物链的尖端，上海是一个只有宏观景象却无任何微观肌理的城市，大富之家的母亲会像叫小姐一样给自己的儿子安排女朋友……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实、具体、接地气，遥远得就像另一个宇宙的名词。但是没关系，这世上终究有很多人相信，生活可以也应该有这样一种征相：霓裳丽影、华厦豪宅、俊男美女，四个情同手足的姐妹，四种充满魅力的女孩类型，我们说好不分离，要一直一直在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/15/20201215145349237.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和与他一度被并列提起、甚至还被磕了CP的韩寒相比，他二人不过是从两个维度上满足了少年人的憧憬：一个鲜衣怒马锦帽貂裘的梦境，和一个仗剑四方浪迹天涯的梦境；一个物质丰盈的温柔乡里的梦，和一个精神激越的乌托邦里的梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在物质的梦里，我们希望自己是继承者，于是，我们需要郭敬明和《小时代》；在精神的梦里，我们希望自己是流浪者，于是，我们需要韩寒和《后会无期》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，来自偏远县城的、彼时看起来还有点土的郭敬明，他自己正在憧憬的东西，其实，很可能跟他的读者们、也跟《小时代》里的四位姑娘，别无二致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种白日梦的指向——站在地面仰望和编织社会顶层的普通人想象，它不高尚，但可以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“书写潜在的欲望”这个意义上，那一年的郭敬明，好歹是真诚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，如果拿到现在这个时间点，拿到今日数量爆棚的甜文爽文、霸总故事跟前，你简直会发现，当“现实性”作为一种文艺操守依旧在持续不断地被削弱，《小时代》里的那种拜金，其实还真不是特别过火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年《爵迹》遇冷之后，市场开始不再买账《小时代》系列，共收获近18亿票房、超过250%的电影整体投资回报率、打破了国内2D电影首日纪录的背后，是每一部电影的豆瓣评分都未超5分、“烂片”争议不断的口水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但直到2020年，一条“顾里8月18生日”的微博依然被瞬间转发近万，貌似所有人都在公开纪念自己那个不堪回首的、品味低下的曾经。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/15/20201215150003404.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f81c5a31f7b52d1263953e6654c9c012</guid>
<title>“忠臣”巴尔走了，但他从来不是为特朗普工作</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuhuihua/2020_12_17_574834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘惠华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间12月15日早上6时39分，美国总统特朗普发推称：“刚在白宫与司法部长比尔·巴尔进行了非常愉快的会面。我们的关系一直很好，他的工作干得很出色！根据（他的辞职）信，比尔将在圣诞节前离开，与家人共度假期。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还通过推特发布了一份巴尔辞职信的副本。巴尔将于12月23日正式离职。消息出来之后，立即引发热议。这个巴尔到底是什么来头？为什么有人说他的任期是“从一个公开的大谎言开始的可耻任期”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/16/20201216112807979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普所发推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从中情局分析中国情报起家的司法部长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威廉·巴尔于1950年出生于纽约。他的父母都曾在哥伦比亚大学教过书。他的父亲是犹太人，从小信奉犹太教，但后来皈依基督教并加入了天主教会；他的母亲有爱尔兰血统。巴尔本人则是天主教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尔本科和研究生都毕业于哥伦比亚大学，研究生攻读专业是“政府和中国研究”。1973年研究生毕业后，巴尔搬到华盛顿特区，在中央情报局担任情报分析师，主要负责中国方面的情报分析。与此同时，他在乔治·华盛顿大学法学院上夜校，并于1977年获得法学博士学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尔愿意在中央情报局工作，可能 是受其父亲影响，他父亲曾在二战期间效力美国战略服务局（Office of Strategic Services）。该机构成立于1942年7月，是美国中央情报局的前身，主要任务是在敌占区进行谍报和破坏行动。其次，巴尔的母校哥伦比亚大学当时有很多毕业生进入中情局工作，可能对其决定产生了一定影响。这也许能在一定程度上解释他为什么1971年和1972年夏天在中情局当实习生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/16/20201216120607639.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;威廉·巴尔和里根（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，巴尔担任法官马尔科姆·理查德·威尔基（Malcolm Richard Wilkey）的职员，上世纪八十年代，他在几家律师事务所工作，也曾在里根总统时期，进白宫干了一年，从事法律政策方面的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，巴尔被老布什总统任命为司法部长。实际上，他曾是老布什的部下。1976年，老布什出任中情局局长，巴尔曾效力于他。在国会的一个听证会上，人们看到巴尔坐在老布什身后，给他提供法律方面的建议。所以，老布什对巴尔还是挺赏识的，1988年竞选总统时，还把巴尔带到共和党全国大会上。后来，老布什任命巴尔为司法部法律顾问办公室主任，后来又出任司法部副部长，最终出任司法部长。老布什1992年竞选连任失败后，巴尔的司法部长任期也于1993年1月20日结束。此后，1994年到2008年，巴尔担任了几家公司的法律顾问，赚了很多钱，成为千万富翁。2009年到2018年，巴尔担任时代华纳的董事会成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尔在老布什政府期间获得“睿智老者”的美称，说明他是深谙华盛顿政治的。他也深深知道，司法部长在对行政部门制定的规则进行阐释和执行法律这两点上，是有很大权力的。他还深知，这样的权力在国家出现社会动乱时通常会达到顶峰。例如，1992年4月底5月初洛杉矶爆发大规模骚乱期间，老布什总统动用《叛乱法》，并部署数千名士兵和海军陆战队队员。这些行为都得到了巴尔的支持。巴尔后来还说，洛杉矶的骚乱是“机会主义”的黑帮活动，并不是由“激起怨愤的不公正“所导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/16/20201216122409250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;威廉·巴尔和老布什（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就政治立场而言，巴尔是共和党人，他对行政部门的权力有着较为宽泛的理解，长期以来是里根时代兴起的、具有浓厚保守主义色彩的执行一体论（unitary executive theory）的拥护者。该理论认为宪法第二条赋予总统的权力是不能分割和绝对的，因此总统对美国政府的行政部门具有几乎不受约束的权力。在美国，这一理论经常用来为总统应该作为行政部门的首席执行官这一主张进行辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“法律与秩序”政策的支持者，巴尔也力主实施更严格的刑事司法政策。例如，在1992年担任司法部长期间，他撰写了一份报告，主张提高美国的监禁率。和特朗普一样，在今年白人警察暴行激怒黑人群体之后，他力挺美国警察，声称在美国执法部门中不存在系统性种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴尔是被迫辞职的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，巴尔在此时向特朗普递交辞呈，一点也不意外。12月初，巴尔承认司法部没有发现总统选举中存在广泛的选民欺诈行为的证据之后，特朗普和巴尔之间的紧张关系不断升级，并进入美国公众视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在一个星期前，《纽约时报》就专门刊文报道说，巴尔当时正在考虑，是否要在特朗普任期结束前辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据知情人士透露，尽管特朗普在推文中说得很好听，但就在周日，他一直在认真考虑到底要不要解雇巴尔。不过，官员们相信，他不会立即解雇他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在过去一段时间里，助手们一直在劝阻特朗普不要解雇巴尔，以避免出现当年特朗普解雇联邦调查局局长科米的类似情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位白宫官员也对媒体说，巴尔并没有被迫离开或被解雇，“他没有被要求辞职”。他坚称，特朗普和巴尔在12月14日周一下午的会面中，没有什么火药味，“这是一个非常友好的会面。”另一位知情人士也形容这次会面是“亲切的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两人关系真的很好？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天早些时候，白宫新闻秘书凯莉·麦肯纳尼在接受福克斯新闻采访时说，最近几天特朗普对巴尔有点恼火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据特朗普的一些助手评估，两人的关系不是很好。特朗普在上周五（11日）的一次会议上再次告诉在场官员，他想解雇巴尔。也就是说，特朗普并没有改变立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，巴尔似乎在最后时刻也不愿意得罪特朗普，辞职信中基本是赞扬特朗普的话。巴尔在信中称，他为能在政府任职感到“非常荣幸”，赞扬了特朗普在许多方面取得的空前成就，其中有18个地方用“您”和“您的”来指特朗普。可以说，巴尔在这封信中对特朗普不是一般的讨好，而是极尽一个谄媚者之能事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，《华盛顿邮报》刊文称，在公开场合和幕后，两人的关系在许多方面都大为恶化，甚至有人称他们两个近几个月来几乎没有说过话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在近日对巴尔越来越恼火并失去耐心，原因是巴尔没有在选举日之前将拜登的儿子亨特·拜登正在接受司法部调查一事公之于众。上周三（9日），亨特本人透露其正在接受特拉华州联邦检察官对可能的税收犯罪进行的调查。据知情人士称，自2018年以来，联邦特工一直在调查亨特是否隐瞒了与中国相关的商业交易的收入。特朗普对此感到恼火，并认为相关调查在很大程度上被故意保密，因此与巴尔的关系也进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，两人关系的破裂还是在本月初巴尔的公开决裂表态中埋下，当时特朗普非常生气。白宫办公厅主任马克·梅多斯（Mark Meadows）说，两人12月1日的会面气氛很紧张。梅多斯曾多次对巴尔提出批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，最近几天特朗普对巴尔的批评受到了一些抵制，即使是在通常支持特朗普的共和党盟友中也是如此。例如，在上周晚些时候的一次采访中，参议院司法委员会主席林赛·格雷厄姆说，他对巴尔充满信心，“我可以向您保证，巴尔正在对不当行为的可信指控进行调查。我对司法部长充满信心。”巴尔辞职公开后，格雷厄姆又在一份声明中表示，“我对威廉·巴尔担任美国司法部长的工作，只有十足的敬意和钦佩。”参议院多数党领袖米奇·麦康奈尔也告诉其他参议员，他继续支持巴尔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>