<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de899ebc06d1e7e4712688e91a5a6ea6</guid>
<title>欧洲企业“在中国为中国”背后，有哪些耐人寻味的考量？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingchun/2025_11_03_795552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲决不能让美国和中国独自决定技术未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理默茨这句话背后，欧洲对于在未来科技、关键供应链领域落后中美的焦虑暴露无遗。企业界不得不随着政客的“指挥棒”起舞，这在欧盟此前提出的所谓“去风险”战略下已然上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际地缘政治不确定性加剧的背景下，欧洲在华企业面临哪些抉择？“在中国为中国”、利润再投资等做法背后，有着怎样耐人寻味的考量？观察者网对话复旦大学欧洲问题研究中心主任丁纯教授，带来他的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您在近期的中国欧洲学会年会上提到，近年来欧洲在华大企业的战略正从“在中国为全球”转向“在中国为中国”。能否聊聊导致这种转变的深层背景与企业的考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁纯：&lt;/strong&gt;其实这种转变并不是一夜之间发生的，而是一段时间以来逐渐形成的过程。如果要找一个标志性的节点，可能要追溯到2019年欧盟正式提出对华关系的“三重定位”——把中国同时定义为合作伙伴、经济竞争者和制度性对手。此后又陆续出台了“去风险”战略，2023年的《经济与安全战略》等文件，才一步步走到了今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后既有结构性因素，也有短期的触发因素，比如新冠疫情引发的对产业链供应链的刺激、俄乌冲突爆发对欧洲的冲击等，包括了地缘政治和非传统安全等因素。而结构性因素则与中国经济本身，特别是制造业的升级发展有关。过去欧洲主要向中国输出技术、资本，中国通过“市场换技术”实现了产业成长。当时欧洲更多把中国视为战略伙伴，尤其是在冷战中美苏大博弈的格局下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间推移，中国本身的制造业能力增强，到今天一跃成为全球第二大经济体，中欧双方就发展阶段、制度理念、社会问题上的认知差异逐渐变得越来越大，.包括欧盟对中国内政问题的干涉，以及欧洲内部面临着难民涌入、民粹与反全球化势力崛起等挑战，还有美国在其后不断施压，这些都让中欧关系面临新的结构性压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/01/20251101152755933.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;489&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲对华直接投资（2000-2021）集中度，蓝色为前10大投资者占比，橙色为余下占比&lt;span&gt; 数据来源：荣鼎咨询&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济角度看，新冠疫情暴露了此前全球化盛行时期流行的一种追求零库存、低成本的“及时生产”（Just in Time）供应链模式的脆弱性。如今产业链的安全成为欧洲关注的新焦点。地缘政治风险、非传统安全问题使得“可及性”（accessibility）成为新的关键词。加上之前欧洲政客对中国的认知、相关问题上的种种分歧意见所影响，“去风险”“降依赖”逐渐成为欧方政策的核心逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，欧洲一部分企业的投资思路确实发生了变化。根据我们的观察，欧洲在华投资企业的“去风险”措施一直在做，尽管大企业和中小企业的情况并不完全相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，随着中国自身制造产业的能力提高，竞争力越来越强，包括欧洲在内的投资企业，或者是其技术与商品的进出口都感受到很大的竞争。如果是在中国国内市场环境下失去了比较优势，再加上前面说的种种客观因素冲击，一部分欧洲企业确实会考虑做出调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对其他的企业来说，其投资思路的变化体现在，过去在全球化时期推行中国设厂、服务全球（In China for Globe）的模式，把中国作为其全球产业链、供应链上的一处节点；现在这类企业不少了转向中国设厂、服务中国（In China for China）的模式，即主要面向中国市场。单从字面上看并无问题，但这实际上意味着一些欧洲企业在希望规避地缘政治风险的同时，又舍不得中国市场。它们倾向于在中国建立更完整的一套本土化供应链，从过去的一个节点变成如今以中国为核心，解决中国市场需求的一个相对完整齐全的产业链体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就一定程度上出现一种耐人寻味的现象，即看似的“增资”——部分外企在中国追加投资、强化研发与本地生产环节，但其目的往往带有“去风险”的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不可一概而论，但一部分汽车、化工等行业的欧洲大企业仍在逆势对华增资，实际上是把他们在华取得的经营利润用来再投资。比如汽车行业，部分欧洲车企在中国市场的利润占其全球利润的三到四成，他们不可能轻易放弃这么大的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国在新能源汽车、电池等领域已经具有比较优势，如大众、宝马等具有研发与技术储备能力、相对实力比较强的欧洲企业并没有觉得自己会在竞争中一蹶不振，或者是完全被中国企业取代。他们选择接受中国市场的压力测试，与中国企业合作研发、共同竞争，这也是提升企业自身能力、跟上行业先进发展趋势的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，这些企业的做法值得赞赏。因为产业与科技发展本来就是靠相互竞争与合作而不断向前推进的一个过程。对于相对自信又愿意合作、参与竞争的欧洲企业，我们应该表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说德国的巴斯夫在广东湛江的大型投资，则属于另一种情况。其背后的逻辑在于，自俄乌冲突导致欧洲能源危机加剧，能源密集型企业与行业承受着长期性的物价上涨压力。面对这种情况，如果不因势利导、追求转型升级，那些企业就会没有出路。所以巴斯夫的在华投资也是一种审时度势，从产业行业的长期发展、全球战略布局等角度做出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，这些企业的决定既反映了对中国市场的信心，也体现出通过合作提升自身技术、分散风险的考虑。能够保持自信、敢于合作和竞争的企业，反而更具韧性。相反，比如说意大利、法国的部分企业寄希望于靠本国政府提高关税、搞保护主义的做法，前景并不会好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国完整且高效的产业链供应链体系，包括通过“内卷”带来的高性价比的生产能力与产品配套，加上中国政府本身不断优化营商与投资环境（例如提供签证便利、举行进博会、对标CPTPP和DEPA等协定）的做法，也都对外企形成了持续吸引力。尤其是最近召开的四中全会和“十五五”规划的制定，都释放了非常重要积极的信号。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90a7818a5086f9426087d36ed85455f3</guid>
<title>从兵力到路线，毛泽东如何布局八路军出征？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_11_03_795544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115451170391113&amp;amp;bvid=BV165yrBFEfG&amp;amp;cid=33465697641&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二部分：战略防御阶段的军事思想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、八路军出征毛主席关注的大事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲八路军出征前后毛主席关注的几件大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军开赴前线之际，毛主席提出全面抗战的十大纲领，提出到敌人后方进行独立自主的山地游击战，这是战略层面的指导。但还有一些重大问题需要明确，环境错综复杂，稍有不慎就会前功尽弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，毛主席抓住不放的问题还有以下几个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是出动多少兵力和出动时间安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石要求，红军改编后要全部送上前线。毛主席主张，在开始阶段红军以出三分之一的兵力为宜。[1]意见提出后，云阳红军总部的领导们讨论了一整天，认为应以红军主力出去为妥。毛主席沉吟整夜，[2]第二天答复的意见是：承认开拔主力，但主力在数量上可以是二分之一，可以是三分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这样呢？毛主席认为，须估计战争的残酷性和长期性，以及陕、甘是我们的唯一可靠后方，蒋介石在陕、甘尚有10个师等问题。[3]蒋介石不愿意共产党保留边区，但我们不能连老窝都不要了，党中央就留在延安。毛主席的办法是，每个师设留守处留下一部分部队，一共14000人，由萧劲光统一指挥，负责保卫边区和党中央。八路军连总部一共46000人，实际出动到抗日前线的32000人，占三分之二以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军3个师也是精心安排的梯次出动。8月22日一一五师率先出发；9月3日一二零师出发；9月6日，八路军总部出发。一二九师则是10月初才出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一二九师为何晚那么长时间？原因是国民党答应的条件不兑现。本来答应每月给军饷100万元，实际只给了50万元，没有枪炮补充，仅有衣物及少量弹药补充，承认共产党合法化的宣言也拖延不发，给陕甘宁边区派来一个主任，还向八路军派政治部副主任和参谋长等。我们要求陕甘宁边区不设主任，任命林伯渠、张国焘为正副长官，委任任弼时、邓小平为八路军政治部正、副主任，拒绝国民党派遣高级参谋。毛主席非常明确，国民党的无理拖延和限制层出不穷，说明他们没有必要的诚意，这些主要问题不解决，一二九师就不能出动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石西安行营主任蒋鼎文说三道四，毛主席让林伯渠驳斥他。主要是两条：第一，游击战争与按照情况使用兵力，是朱德、周恩来在南京与蒋介石、何应钦、白崇禧等一起决定的战略方针和指挥原则；第二，红军主力已上前线，多兵堆于狭地，不合游击战使用，一二九师留驻待机是完全正当的。还要林伯渠告诉蒋鼎文：“身为军人不懂军事，还应加意学习我们的兵法，依照他的无知妄想是要打败仗的。”[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月22日，国民党中央通讯社发表了《中共中央为公布国共合作宣言》，紧接着蒋介石也发表谈话，承认了中国共产党的合法地位。主要问题解决后，一二九师也立即东渡黄河出征了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031101553884.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周恩来起草的《中共中央为公布国共合作宣言》手稿&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史经验证明，对付蒋介石必须留后手，不能太天真了。要有手段逼出他的诚意，逼他答应我们的底线条件，连合法地位都不给怎么联合抗日？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是八路军开赴抗日前线的行军线路问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席决定，八路军改编后取道山西开赴抗日前线，这个考虑从改编前的8月中旬就已经明确了，并与国民党谈判代表反复沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么选择取道山西？毛主席考虑主要有两点：[5]第一，山西是八路军开赴前线最便捷的地方，又可居高临下俯瞰河北平原，有力牵制华北日军。山西宽阔险峻的复杂地形，不仅有利于阻滞日军机械化部队前进，而且有利于开展山地游击战，限制了敌人的长处，弥补了我们的短处，便利持久斗争打击敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，日寇攻陷平津后向山西大举进攻，严重威胁了阎锡山的利益；蒋介石的军队开入山西，又使他深恐自己的地盘落入他人之手，因此，他想拉中国共产党和八路军做他的暂时同盟者。所以，阎锡山不但答应公开建立八路军驻晋办事处，也同意八路军经山西开赴前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经山西进入抗日前线，也是红军东征时的战略设想。一年前，红军主力尽出渡河东征，毛主席就提出要重点经营山西，依托太行和吕梁两大山脉建立抗日后方根据地。虽然因阎锡山和蒋介石全力阻挠没有实现，但红军在山西境内留下了很深影响，不光扩红8000多人，并且在几十个县建立了党组织，有群众基础，这也是得天独厚的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借道山西进入抗日前线是大方向，接下来就是行军路线问题。也充满算计、较量和斗争，容不得半点马虎，一招不慎也会出大问题啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月16日，时任国民党中央组织部代理部长，正在与我党谈判的国民党代表张淮南发来一密电，内容不详。毛主席收电后很快就在17日回电，要他转告正在谈判的周恩来、朱德、叶剑英：“同意我军主力集中阳原、蔚县、涞源、广灵、灵丘地域，但前进不走平汉路而走同蒲路，在侯马上车，在代县下车，向目的地集中。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031101611799.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国共谈判代表周恩来 张淮南(右)杭州合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席明确提出，八路军走同蒲线，在侯马上车，在代县下车，不走平汉线。同蒲线是从大同到蒲州贯穿山西南北的铁路，蒲州位于山西省西南部，民国之初就改名为永济县了，所以提起来大家不太熟悉。司马迁《史记》中称这里为“天下之中”，古书记载的“舜都蒲坂”、中国四大名楼之一鹳鹊楼在这里，《西厢记》的爱情故事发生在永济县的普救寺。毛主席要八路军从山西境内的这条线北上到抗日前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031101623622.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蒲州古城&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61faca36e8b076d6e59cb9313d588543</guid>
<title>特朗普对委内瑞拉“动手”有三个目标，但都和毒品无关</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenNorton/2025_11_03_795541.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 本·诺顿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普政府正在对委内瑞拉发动战争，但这只是美国对拉丁美洲更大政治战争的一部分。在过去几个月里，美国政府对哥伦比亚民选总统古斯塔沃·佩特罗实施了制裁，还对巴西征收了50%的关税，这是全球最高的关税之一。特朗普非常明确地表示，他正在直接干预巴西的内部政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普多次声称他将接管巴拿马运河，并殖民这一重要的地缘战略地区，公然违反巴拿马的主权。特朗普还公开干预拉丁美洲的选举，例如，特朗普政府曾提供400亿美元的援助，试图拯救阿根廷右翼自由主义总统哈维尔·米莱，他是特朗普的亲密盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，今天我要解释为什么特朗普在拉丁美洲如此咄咄逼人，以及美帝国的真实目标是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这是公然的帝国主义，甚至是新殖民主义。美帝国试图在整个西半球，尤其是拉丁美洲，强加其霸权。而特朗普非常明确，他想掠夺该地区国家的自然资源，以便美国公司可以开发这些资源，并赚取巨额利润。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“委内瑞拉？要不我们从委内瑞拉买石油？当我上次离开白宫时，委内瑞拉已经接近崩溃。我们本可以接管这个国家，获得所有石油，就在隔壁……”——特朗普在竞选集会上发言
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这些对拉丁美洲主权的公然攻击中，特朗普有三个主要目标：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，他想开发该地区的自然资源，包括石油、天然气、黄金和其他矿产，以及农业和水资源。随着气候变化的发展，水资源将变得越来越重要。因此，特朗普希望美国公司接管这些自然资源，让他的亿万富翁朋友获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特朗普政府希望阻止该地区所有政府与中国、俄罗斯和伊朗建立紧密联系，尤其是中国已成为南美洲的头号贸易伙伴。因此，特朗普拼命想在美国发起的新冷战中切断南美与中国的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个目标当然与前两个相关，即清除该地区所有的左翼政府。而目前，该地区大多数政府正由左翼领导人领导。特朗普希望该地区拥有更多会顺从美国霸权利益的右翼领导人，比如阿根廷的哈维尔·米莱、厄瓜多尔的丹尼尔·诺沃亚、萨尔瓦多的纳伊布·布克莱。这些正是美国在该地区最亲密的盟友，这并非巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
就像第一次冷战时期，拉丁美洲由右翼独裁政权主导，绝大多数国家都不是民主国家，而是美国支持的傀儡独裁政权。基本上，这正是美帝国今天希望回归的状态。这就是特朗普新殖民战争在拉丁美洲的帝国主义目标。当然，这并非始于特朗普，而是可以追溯到数百年前，但特朗普将其提升到了全新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》基于对美国高官的采访发表文章，承认美国对委内瑞拉战争的目标是政权更迭。他们想推翻委内瑞拉独立的左翼政府，并建立一个右翼的美国傀儡政权。特朗普声称，他所谓攻击委内瑞拉是为了阻止毒品流入美国，借口是“反毒战争”。这完全是虚假说法，只是美国政府用来发动拉丁美洲侵略战争的愤世嫉俗的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/01/20251101172354580.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
最新卫星图像显示，美国两栖攻击舰“硫磺岛”号在委内瑞拉附近海域机动，特朗普政府对委内瑞拉军事施压出现重大升级&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》承认：“目前的优先事项是迫使委内瑞拉高官离职。”他们明确指出，特朗普政府正在制定可能暗杀委内瑞拉宪法总统尼古拉斯·马杜罗的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果马杜罗及其核心圈子死守权力，美国可能会动用军事力量定点抓捕或杀害他们。”这是19世纪那种公然的新殖民主义行为。美帝国除了推翻委内瑞拉政府，还有两个主要目标：第一，美国想开发委内瑞拉丰富的自然资源；第二，美国想阻止中、俄、伊在拉丁美洲拥有盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里引用《金融时报》：“委内瑞拉涉及世界上最大的已探明石油储备，以及黄金、钻石和煤炭的宝贵矿藏。作为上世纪的美国盟友，这个南美国家在乌戈·查韦斯领导的玻利瓦尔社会主义革命（1999年起）下，进入了俄罗斯和伊朗的势力范围。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，《金融时报》没有提到查韦斯像其继任者马杜罗一样，是民主选举产生的。美国政府有着在拉丁美洲推翻民选领导人的悠久历史，而今天我们再次在委内瑞拉看到这种情况。《金融时报》还引用了一位在委内瑞拉有利益的匿名美国商人，他与特朗普有联系。他告诉《金融时报》：“特朗普在委内瑞拉想要的是石油、矿产和黄金。他希望美国公司去那里投资。”再一次表明，这是公然的殖民资源掠夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》还引用了一位非常富有的右翼委内瑞拉反对派人物，她与特朗普政府关系密切，她承认：“现在的计划是抓捕尼古拉斯·马杜罗。杀掉或抓捕、逮捕，并以某种方式将他除掉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美帝国对委内瑞拉的策略，要么像1989年对巴拿马所做的那样，入侵巴拿马、推翻其政府并逮捕领导人；要么像2011年对利比亚所做的那样，杀掉利比亚领导人卡扎菲并导致国家崩溃。直到今天，14年后，利比亚仍是一个处于持续内战状态的失败国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监督美国对委内瑞拉战争的，不仅是特朗普，还有马尔科·鲁比奥。据《金融时报》称，鲁比奥同时担任国务卿和国家安全顾问，他是佛罗里达的终身新保守主义鹰派，整个政治生涯都致力于推翻古巴、尼加拉瓜和委内瑞拉的社会主义政府，这是他个人的终身执念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普2019年第一次总统任期期间，他曾发动另一场委内瑞拉政变尝试，未遂。但在那次尝试中，美国任命鲜为人知的右翼反对派政客胡安·瓜伊多为所谓委内瑞拉“临时总统”，尽管他从未参与过总统选举。在那次政变尝试中，马尔科·鲁比奥一直游说特朗普政府发动军事入侵委内瑞拉，暗杀总统马杜罗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef2311e61b6178269a80cee70f28a66c</guid>
<title>商用造船厂内实现军核化生产，美韩核潜艇合作能成吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinxiaoyang/2025_11_03_795539.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷晓阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月底的亚洲行似乎让美国总统特朗普心情不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月29日至30日访韩期间，特朗普与韩国总统李在明举行双边会晤，达成包含能源采购、大额对美投资在内的一揽子经贸协议；随后，他通过个人社媒账号宣布“已同意韩国建造核动力潜艇”，并声称将分享相关技术，且首艇计划在韩华集团控股的美国费城船厂建造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一场合，韩方提出获取核潜艇用燃料以及在再处理与铀浓缩等方面寻求美方放行的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/02/20251102125900463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月29日，韩美领导人会谈在韩国庆州举行。 &lt;span&gt;韩联社/总统室通讯摄影记者团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国“核潜艇梦”的起点与挫折&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国自本世纪初起将“核动力潜艇”纳入国家战略研究范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年6月，时任总统的卢武铉政府启动代号“362工程”的核潜艇研制计划，拟于2007年前建造3500-4000吨级核动力攻击潜艇，基本研究小组于同年5月成立。据相关报道指出，该项目设计采用法国“梭鱼”级潜艇为蓝本，并拟配备经21％至45％浓缩铀驱动的舰载反应堆。不过，“362工程”遭媒体披露后便迅速终止，且受到国际原子能机构（IAEA）的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年新版《美韩核能合作协定》中提出，经与美方协商后韩国可在开展至“低于20%”浓缩铀，且只能用于民用范畴。2021年韩国启动模块化小型反应堆（SMR）研究，涵盖核燃料组装、储运、退役拆除和应急反应等内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月，美韩领导人会晤后，宣布两国将在核技术领域开展更为广泛的合作。2024年7月，美国印太司令部帕帕罗透露，美国会在必要时允许韩国开展相关核反应堆研究工作，为其未来核动力潜艇技术积累奠定制度基础。由此，韩国形成了“核潜艇—SMR—高丰度核燃料”三角路径，其研制意图由防务需求向技术自主演化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/02/20251102125717968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月22日，韩国首艘3600吨级潜艇“蒋英实”号下水仪式在韩华海洋旗下巨济造船厂举行。&lt;span&gt;图源：韩国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国方案与AUKUS的异同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国提出的方案，是在美国境内投资船厂、使用美方的造船配套体系，同时结合自身已具备的模块化小型核反应堆（SMR）技术，以期在核潜艇领域实现“技术融合与产业共建”的新模式，建造3000-4000吨级核动力潜艇。这与AUKUS机制下美英向澳大利亚转移武器级高浓铀核动力系统，并建造8000-10000吨核潜艇的做法有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国在制度之内寻找灰色地带，AUKUS则直接在制度之外开辟特例。前者的扩散风险是“门槛累积、制度漂移”，后者的风险是“核查真空、规则坍塌”。两条路径共同揭示出防扩散体系正被“政治可操作化”，而这种趋势，正在悄然改变国际核秩序的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）法律层面：制度内渐进与制度外突破
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律上，韩国路径依托《美韩核能合作协定》，必须严格遵守美国《原子能法》、出口许可（Part 810）以及NNPI（海军核推进信息保密）相关条款。韩方希望通过民用核能体系的延伸，将高丰度但非武器级的核燃料纳入可监督范围，从而以“民用过渡至军用”的方式，在现有法律框架内争取逐步松绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而AUKUS则采取三边政治协议模式，直接以NPT和IAEA保障监督协定第14段为依据，为澳大利亚特设“密封堆芯”的豁免机制，使武器级高浓铀在不受传统核查的前提下跨境流转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者强调制度内调整，后者则在根本上重塑了国际防扩散法律秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）政治层面：产业投资换技术松绑
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上，韩国模式体现出一种“产业投资换政治松绑”的策略。韩方通过在美国费城投资韩华船厂，绑定美国地方就业与造船业利益，以经济合作换取防务技术的渐进性突破。这是一种以投资和共建为支点的政治平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面则通过允许韩方在境内推进项目、提供部分造船配套与作战系统技术支持，维持同盟框架下的主导地位，同时避免像AUKUS那样引起国际社会的大规模质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，AUKUS是典型的战略性技术转让，其核心目的是将澳大利亚纳入英美核潜艇体系，形成可互换的军工产能与作战体系。这种合作在政治层面属于“结构性联盟内扩张”，是防务体系的纵深延伸，而韩国路径则更具双边利益交换与灵活协商的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）技术层面：SMR小堆与武器级堆芯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术上，两者差距尤为显著。韩国拥有相对成熟的小型模块化反应堆（SMR）研究体系，其文武大王科学研究中心正推进300兆瓦级模块化核动力系统，采用丰度不超过20%的低浓铀或HALEU燃料，这种堆型具备体积小、可封装、可监管的特征。经过技术积累后，其小型化改进方案可适用于韩国未来的中型核动力潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩方意图在美方提供的船体、推进轴系、减振基座与作战指控系统框架内，嵌入本国的SMR堆心，以实现“美制外围+韩制内核”的组合式设计。这一模式从工程角度看更接近“可控扩散”范畴，即既能形成核推进能力，又不直接触及武器级核材料的红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AUKUS采用的美英核动力系统完全不同，堆芯燃料丰度高达90%以上，属于典型武器级高浓铀；其技术体系涉及主机舱抗震布置、一次回路纯化、泵喷推进隐身优化、压力壳焊接等全套高密级核心工艺。相较之下，AUKUS项目的技术转移是一种“完整舰艇体系复制”，而韩国方案更接近“分布式技术互补”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）执行层面：制度双轨与工业现实
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执行层面上，韩国方案的风险主要集中在边界模糊与监管复杂。由于船厂设在美国境内，项目需同时满足美方核安全区划、军用标准与民用核能监管的双重体系，还需协调核级无损检测、放射性作业许可与属地责任问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AUKUS则依托英国巴罗和澳大利亚奥斯本两大造船中心，产能扩建虽慢，但具备完整的核潜艇资质体系和封闭生产流程。换言之，韩国的挑战是如何在“商用造船厂内实现军核化生产”，而AUKUS的难点是如何在“传统核体系外扩张盟国造舰能力”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>