<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12d488ad8793b05c5abf9a8ea7b24b0d</guid>
<title>“别无选择？”民主并不只有一种答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShaoGuang/2024_09_15_748630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王绍光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、前言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十多年，有两种世界观一直针锋相对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种世界观体现在已故英国首相撒切尔夫人的一句口头禅里：“你别无选择。”（There is no alternative.）据统计，撒切尔在其讲话中使用这个口头禅达五百多次，以至于有人给她起了个绰号，叫“Tina”。所谓“别无选择”，是指除了在经济上与政治上实行自由主义，世界已别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年初夏，日裔美国人福山把撒切尔的“别无选择”说上升到了历史哲学层面，发表了一篇论文，题为《历史的终结》。在这篇名噪一时的论文中，福山断言：“20世纪开始时，西方对自由民主的最终胜利充满了自信；到20世纪接近尾声时，似乎转了一个圈又回到了原点。结局不是像某些人曾预料的那样，出现了‘意识形态的终结’或资本主义和社会主义之间的趋同，而是经济和政治自由主义完完全全的胜利”。福山之所以敢大胆预测“历史的终结”，是因为在他看来，人世间已不再有关于“大问题”（例如资本主义还是社会主义）的斗争与冲突；人类社会已抵达意识形态演化的尽头，西式自由民主制度已无可争议地变为各国独一无二的选择。此后，人类面临的唯一问题是如何实施西式自由民主的具体技术细节。在那篇文章的结尾，福山几乎难以掩饰自己的得意，却故意流露出一丝胜利者不再有对手的失落感。据他说，历史终结以后的世界将会变得非常无聊：不再有艺术与哲学，只有在博物馆里才能看到它们的痕迹。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，虽然撒切尔的“别无选择”说、福山的“历史终结”说已成为学界与思想界的笑柄，但其变种仍花样翻新，不断出现。不少人不再使用“别无选择”、“历史终结”之类的说辞，但他们依然坚信，西方资本主义国家的今天就是其他国家（包括中国）的明天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种世界观体现在反思全球化运动使用的两个口号里：“拒绝单一选项，拥抱无限空间”（One no， many yeses）[2]；“另一种世界是可能的”（Another world is possible）[3]。这里被拒绝的就是撒切尔们、福山们鼓吹的经济与政治的自由主义。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/14/20240914145600778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
David McNally, Another World Is Possible: Globalization and Anti-Capitalism, Winnipe: Arbeiter Ring, 2006
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种世界观的对立首先反映在对资本主义的看法上。经过2008年以来的金融危机，前一种世界观在这方面已处于守势。但在民主问题上，前一种世界观似乎依然坚挺。虽然西方民众普遍对竞争选举出来的官员不信任，虽然一些西方思想家呼吁超越“选主”，倡导参与民主、协商民主、抽选代表，但大多数人还是认为，西式代议制民主是当代唯一可欲与可行的民主制度，各国的不同只是代议制的不同形式。不管是采取总统制还是议会制，执政者只能通过不同政党之间的竞争性选举产生。这种世界观不仅在西方国家占主导地位，在其他国家（包括中国）也颇有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文的基本论点是，代议型民主只是一种金丝鸟笼式民主，不应是、也不可能是唯一可取的民主形式。相反，尽管存在这样那样的缺陷，中国实践着的代表型民主具有巨大的潜力，它意味着另一种形式的民主是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把西式民主称为“代议型民主”恐怕没有太多异议，但把中国的政治运作称之为“代表性民主”也许会遭到国内外不少人的质疑。说到中国，这些人往往会不假思索地给它的政治体制贴上一个标签：威权主义政体。问题是，在过去几十年里，这个标签像狗皮膏药一样被随处乱贴，从晚清时代开始，一直到民初时代、军阀时代、蒋介石时代、毛泽东时代、邓小平时代、江泽民时代、胡锦涛时代、习近平时代无一幸免。中国政治在此期间发生了翻天覆地的变化，贴在中国政治上的标签却一成不变，这岂不是荒唐？这个概念与其说是学术分析工具，不如说是意识形态的诅咒。由于一个简单的“威权主义”标签说明不了任何问题，且无法与历史上、国内外其他“威权主义”政体区隔，于是，在当代中国政治研究中，我们就看到了一大堆带形容词前缀的“威权主义”，包括“有活力的威权主义”、“适应性威权主义”、“参与性威权主义”、“回应性威权主义”、“高认受性威权主义”等，不一而足。这些前缀形容词听起来往往与“威权主义”相互矛盾。如果一个政治制度“有活力”，并带有“适应性”、“参与性”、“回应性”、“认受性”，把它叫做“民主”岂不是更合适吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文把中国的实践定义为“代表性民主”，并将讨论：什么是代议型民主？什么是代表型民主？两者之间有哪些区别？各自有什么特点与优劣势？但在讨论这些问题之前，也许有必要先从一个看似矛盾的现象说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、一个“悖论”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方主流意识形态有一个似乎不证自明的基本假设：只有领导人经由竞争性选举产生的制度才会享有认受性，[4]而威权主义体制不可能获得民众的广泛支持。但大量实证调查数据表明，被贴上“威权主义”标签的中国体制一直受到绝大多数老百姓的拥戴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，全球最大的独立公关公司，爱德曼国际公关有限公司每年都会发布《爱德曼全球信任度调查报告》（Edelman Trust Barometer），其最新报告于2013年初公布。[5]这份报告发现，中国公众对政府的信任度比2012年上升6个百分点，达到81%，仅低于新加坡，在所有被调查国家中居第二，远高于美国的53%；就各国平均而言，公众对政府的信任度仅为48%。[6]实际上，在过去历年的爱德曼调查中，中国公众对政府的信任度一直在各国中名列前茅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅爱德曼的调查如此，在过去二十年里，不管是什么人进行调查（包括那些对前人调查充满怀疑的外国学者），不管用什么方式进行调查（包括最严格意义上的随机抽样调查），不管被调查对象是农村居民还是城市居民，最后的结果基本上大同小异，即中国政府在人民群众中享有高度的信任感。[7]现在，在熟悉调查数据的学者圈里，对这一点已经没有任何异议。例如，在一篇发表于2009年的文章中，约翰·杰姆斯·肯尼迪的归纳是：“自20世纪90年代初期以来，所有旨在检验民众对中共看法的调查都显示，七成以上的调查对象支持中央政府与共产党领导。无论调查的提问方式如何变化，结果全都一样”。[8]又如，2010年，布鲁斯·吉利与海克·霍尔比格在一篇合写的文章中总结道：“虽然关于中共政权稳固的原因何在还存在不同看法，但具有广泛共识的是，中国的现今政权在人民大众中享有相对强有力的支持”。[9]2010年以后进行的研究全都得出与这两位学者毫无二致的结论。[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以用两种方式概述上述现象：一个“威权主义”体制受人民拥护的程度比很多“民主”体制高得多；或一个受人民拥护程度如此之高的体制却被贴上了“威权主义”的标签。无论怎么概述，看起来都是矛盾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了摆脱这种矛盾，那些不愿放弃“威权主义”帽子的人想出了各种各样的说辞。据他们说，毛泽东时代的政府之所以支持度高，那得归功于高压手段加意识形态灌输；改革开放以后的政府之所以支持度高，那得归功于经济持续增长以及被煽动起来的民族主义。[11]总之，中国民众对政府的支持度高不是因为其体制好，而是因为暂时存在一些有利条件。他们的潜台词是，不管中国民众现在对政府的支持度有多高，这个威权主义体制终归是难以持久的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，严谨的学术研究证明这些貌似合理的说辞其实毫无根据。在分析“亚洲民主动态调查”数据的基础上，台湾大学政治学教授朱云汉得出的结论是：“这些说法的解释力并不像西方很多中国问题专家期待的那么强。没有任何扎实的证据表明，中国政权的民意基础高度或完全依赖其耀眼的经济表现，或依赖其对民族主义情绪的操控”。[12]同样，在系统分析数据的基础上，留美学者唐文芳及其美国合作者也批驳了上述种种说辞，认为它们统统站不住脚。[13]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要摆脱上述矛盾，其实很简单，只要摘掉“威权主义”的有色眼镜，中国体制认受性高的原因就显而易见了，它反映在三方面：第一，从需方看，中国人总体而言更偏好代表型民主（或实质民主），而不是代议型民主（或形式民主）；第二，从供方看，中国已发展出一套代表型民主的理论与运作方式；第三，从效果看，代表型民主的实践使得中国的党国体制能较好地回应社会需求。简而言之，中国体制之所以认受性高，是因为中国践行了一种符合本国民众心愿的新型民主——代表型民主。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9f520db130fd391d5b6287edb6fc402</guid>
<title>二里头文化是不是中国历史进入文明的“临门一脚”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2024_09_15_748629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏文化考古研究又传来重大进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，河南省文物考古研究院表示，坐落于现河南南阳的八里桥遗址，形成于夏文化开始向外扩张的关键时期，所在地理位置是连接中原腹地和江汉平原的关键咽喉，其规模宏大、内涵丰富，文化面貌与二里头遗址高度一致，填补了夏王朝次级中心聚落研究的空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据河南省文物考古研究院八里桥遗址发掘负责人王豪称，“一方面，该遗址用于对南方的控制，保障二里头王都的安全；另一方面，也是南方铜矿、绿松石和朱砂等矿产资源进入王都地区的重要安全保障，是二里头王都资源转运与控制的重要枢纽。”该遗址作为以二里头文化为代表的夏文化南渐过程中的重要区域性中心聚落，为探索夏文化地方城邑聚落形态、社会结构提供了新线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，围绕夏朝、夏商周文化的讨论，尤其是关于“夏朝”、二里头遗址与夏文化关系等争议，从学术界往大众舆论层扩展；这在一定程度上增加了大众对中国历史与考古的认知，但伴随的争论也日益上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/14/20240914151806614.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是八里桥遗址发掘现场（9月11日摄，无人机照片）。八里桥遗址位于南阳盆地东北隅的河南省南阳市方城县，现存面积135万平方米，是豫南地区已发现规模最大、等级最高的二里头文化聚落。2022年以来，河南省文物考古研究院联合南阳文物保护研究院在该遗址开展系统考古工作，目前已发掘面积1800平方米。&lt;span&gt;新华社记者 袁月明 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年10月，河南省洛阳市偃师区的二里头夏都遗址博物馆及其考古遗址公园正式对公众开放。二里头遗址距今约3800—3500年，相当于古代文献中的夏、商时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二里头遗址现已发现我国最早的城市干道网、最早的宫城、最早的中轴线布局宫殿群、最早的青铜礼乐器群、最早的青铜近战兵器、最早的青铜铸造作坊、最早的绿松石作坊、最早的使用双轮车的证据、最早的具有明确城市规划的大型都邑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二里头多个“最早”在中国历史上都是史无前例的，中华文明是否在这里告别史前的孩提时代，走向自己的成人礼——中国历史上第一个王朝夏的建立，成为了诸多专家学者争论的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/26/20240626151330491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河南洛阳二里头夏都遗址博物馆门头 图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二里头夏都遗址博物馆入口处的考古遗址公园里，同济大学李立教授的设计团队用一道道夯土围出一大块方格状的黄土广场来，这种“土道”一是为了纪念这里曾出现了中国最早的城市干道，更重要的是强调“夯土”是这里的先民最先进的建造技术，也是二里头遗址最典型的“文化基因载体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这座博物馆本身也应用了大量的夯土元素，其夯土墙超过4000平方米，是目前世界最大的现代生土单体建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/26/20240626152229490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;考古遗址公园里&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一道道夯土围出一大块方格状的黄土广场 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生土，是以原状土为原料，不经过任何化学改性，依靠简单的机械加工就可以使用的建筑原料。从原始时代起，生土就和木材一起成为史前人类建筑房屋使用的材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在黄河流域，从大地湾文化时期的穴居坑壁用于防潮的草泥抹面，仰韶文化半穴居到地上建筑过渡中草筋泥防水屋面和承重木骨泥墙，到了龙山时代晚期，先民们利用版筑技术，建起了高大的夯土城墙和筑于高台上的宫室建筑，展现了人群的阶级分化和物质财富的高度积累。正如“国”字中包含了“土”字，“国”字的最初含义——城邑，也是经过以土为材，就此成形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从晋东南的陶寺、到嵩山周边的登封王城岗、新密古城寨、新砦、禹州瓦店、十几座城池构成了中原大地上群雄竞起，逐鹿争夺之势。虽然它们在历史上只是作为“氏族共同体”存在，但这黄土构建的“聚落”赫然有了“城市国家”的雏形：陶寺文化环绕着一圈夯土城墙，城内面积可达280万平方米，城墙周长7公里，并已形成以陶寺都邑为中心的多层次的聚落群，其南北均有直线距离不超过几十公里，面积可达100-200平方米的中心聚落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新密古城寨遗址，平面呈长方形，城址保存基本完好，有三面城墙被完整保存下来，遗址地表比现在的地表高16米，南北两墙的中点西部有两个相对的缺口，城中部略偏东北，有一处大型夯土建筑基址，其坐西朝东，南、北、东三面都有回廊，总面积应在2000平方米以上，其主殿的规模已达300余平方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/26/20240626153000709.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古城寨遗址1号夯土台基全景图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规模较大的环状城墙和环壕；剩余产品的集中，非血缘关系的聚居，大型的公共建筑，这些“城市”遗址的特征都表明了在龙山时代晚期，中原的一些聚落群在“城市”的规模和功能上已经有了很大发展。那它们到底算不算得上是一个“国家”呢？答案模棱两可：也许是，也许不是。学者们对此并没有一个统一的明确答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在众说纷纭中，英国的考古学家科林·伦福儒对此的答复是比较典型的，他曾在某次演讲的交流中表示，要是在中南美洲考古学者的眼里，龙山文化的这些共同体当然可以算得上是国家了，因为他们发掘出的“国家”可能就这么大或还不如这些大；可是在那些研究埃及或两河流域的同行眼里，是不是得更大更复杂一点的算得上是“国家”或“文明”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底什么是“文明”，什么是“国家”？中国文明究竟源于何时，何处？著名的夏商周考古学家邹衡在《中国文明的诞生》一文中，认为“文字、铸造和使用青铜器，城市的形成和发展”是中华文明形成的标志，这样来看的话，龙山文化虽然没有得以跨入中国古代文明的门槛，但已经在文明的入口徘徊许久了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在陶寺遗址中被发现的贵族大墓中，出土了社会上层专用的三种礼器——龙盘、鼍鼓和特罄，虽然它们还不是用青铜来制作的，但说明当时已经存在经过某种约定俗成的、严格按照等级次序使用礼器的规制。另外，陶寺遗址还出土了已经使用利用“复合范”来制造的红铜铃，说明该地区的人群已经掌握了复合范的铸造技术，为之后成套的青铜礼器的出现做好了准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在时代上稍晚于陶寺的王城岗遗址，曾出土了一片青铜残片，考古学家从形状上判断，认为其应是炊器铜鬶的一部分，继而认定这是“中原地区迄今发现的最早的用复合范法铸造的容器之一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，在新砦遗址，专家又有了新的发现——一件形似镰刀的铜片，可能是盉类酒器的流部残片。这说明当时人们也开始用复合范法制造像酒器这样的礼器。中国青铜时代迎来了曙光时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/26/20240626154010208.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陶寺龙盘&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/26/20240626153711918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鼍鼓以及复原&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/26/20240626153830488.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;石磬&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人遗憾的是，尽管在达成了两大文明“要素”——都城建设和青铜器的制作，陶寺、王城岗、新砦这些龙山时代的聚落并没有再往前跨一步，在繁荣了若干年之后，它们无一例外地走向了衰败和停滞。处于关键时刻的中国历史还在等待一个跳跃性的节点，进入文明的“临门一脚”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>677bd190c54eeb1c2d2574b1d9aa39c1</guid>
<title>我们总是喜欢检讨“大而不强”，其实大本身就是强</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2024_09_15_748625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴有这个机会来和大家做一些分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我首先想和大家分享的是：世界没有和中国脱钩，事实上，中国占全世界的贸易份额在过去几年里不仅没有下降，而且还有很大的上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的GDP大概占全球的17%，贸易额占14%以上，而美国只占到10%左右。去年全球贸易总额下降，中国也有所下降，但是今年中国的出口又回来了。为什么中国的出口还那么受欢迎？就是因为我们有成本优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的成本优势是厚积薄发的结果，主要取决于我们庞大的制造业规模及其完整性。我们总是喜欢自我检讨，说我们这个大而不强，那个大而不强，其实大本身就是强。因为只有规模足够大，体系才能完整，成本也才能降下来。当然，在这个积累的过程中，技术也很重要，比如中国的物流成本之所以能不断下降，就是因为AI技术在不断进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/14/20240914135541159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年3月4日，北京大学博雅特聘教授、中国经济研究中心主任姚洋（右）在北京接受中新社“中国焦点面对面”专访时称，全国两会上设定的目标会带动政策走向、释放明确信号、管理改善预期。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造业规模有多大？如果从增加值的角度来看，中国的制造业占到世界的30%，从2010年到2020年，我们的份额上涨了11个百分点，那么谁在下降？不是美国，而是日本和欧洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一下，大家不要担心印度会超过中国，中国的出口是2.8万亿美元，印度大概只有六七千亿美元，还不到中国的零头，而且印度对中国的贸易赤字是2,000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人会说现在的中国相当于上世纪90年代的日本，因为长期来看中国老龄化在加深，短期来看我们的需求不足，和日本90年代比较像。但我觉得这种比喻是不对的，如果要对比，也应该和上世纪70年代末的日本相比，意思就是日本曾经经历的，中国都在重新经历。尽管我们经常说这是中国特色，但是从经济发展的角度来说，中国一点也不特殊，基本上是把日本在战后走过的路重走了一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪七八十年代，日本有一个大转型，一方面是需求从国外转向国内，另一方面是转向创新经济。上点年纪的人应该都会记得上世纪80年代甚至90年代前半期，大概除了个人计算机之外，几乎所有的新产品都来自日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我们有很多的行业都领先世界，电动汽车、新能源产品就不用说了。即便在AI领域，中国也是领先世界的。中国缺少的就是最高端的那一点点东西，但如果从应用的角度来说，中国远远领先世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要对自己有足够的信心，美国对中国的依赖度实际上并没有下降，表面上看中美的直接贸易量下降了，但是美国对中国的贸易赤字没有下降，仍然占到40%左右。这个世界尽管可以制造一些国际紧张形势，但是我相信只要没有战争，经济逻辑仍然是第一位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4606f9090fe8eec09a3d97417062f485</guid>
<title>一周军评：动荡的世界里，从香山论坛寻求和平之道</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_09_15_748622.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 施洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，第十一届北京香山论坛在北京国际会议中心开幕。本届论坛主题为“共筑和平、共享未来”，100余个国家、国际组织官方代表及专家学者和各国观察员等1800余名嘉宾出席。作为在世界动荡不安之时举行的一场高规格的论坛，香山论坛成为了中外多方表达声音和交流观点的重要平台，也在紧跟主流形势和热点问题，切实反映国际社会安全关切的同时，展现出一系列论坛的“中国特色”与鲜明的“时代烙印”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/15/20240915010415785.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;
高规格与务实结合的“一轨半”
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
在各类国际论坛中，经常会按照参会人员的背景分为“一轨论坛”（官方）和“二轨论坛”（非官方）。一般来说，一轨论坛的参会人员级别高，很多人员来自官方，甚至可以直接达成具备执行力的官方协议，而二轨论坛则以各类学者、退休官员、公共人物、非政府组织成员等为主，进行的对话也多以讨论政策为主要目的，以交流内容和观点为主，不代表官方立场。而北京香山论坛在开办之初是亚太地区安全“二轨”对话平台，自2014年以后就升级为“一轨半”，层级规模大幅提升，与会人员扩展为亚太地区和域外相关国家的国防部或军队领导人、国际组织代表、前军政要员及知名学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/15/20240915010540984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一轨半”论坛在定位上介于二者之间，参会人员上二者皆有，但进行对话的主要目的依然是讨论政策。一般来说，尽管官学同台是该对话的特点，但一轨半论坛能营造一种非正式氛围，利于各方坦诚交流，同时也能增强这类对话的成果对各官方的影响力，加强了会议成果转化为国家政策的效力，也有助于官员与学者互相增进对防务及安全政策的理解，进而加深对话、凝聚共识。国际上具有很大影响力的香格里拉论坛也同属此类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开幕式上，国防部长董军出席，宣读习近平主席贺信并作主旨发言。他指出，身处百年变局，我们应相互尊重、以诚相待，求同存异、开放包容，合作共赢、彼此成就，共谋和睦相处的长久之道。在不可分割的安全共同体中，大家要以责任共担、以共同发展、以团结互助共促安全，探索走出基于最大公约数而非小团体利益的新型安全之路。面对动荡纷争，应坚定政治解决的信心，秉持客观公正的立场，树立标本兼治的理念，共聚促和维稳的正向力量，共倡平等有序的世界多极化。他表示，中国军队坚定践行全球安全倡议，愿同各国军队携手并肩，构建新型安全伙伴关系，推进务实开放军事合作，提升新兴领域安全治理水平，共同为高质量发展提供保障，为构建人类命运共同体、维护世界和平与安全作出新的更大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/15/20240915010518136.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国国防部长董军在开幕式上发言&lt;span&gt;香山论坛官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球多地正在持续进行大规模战争和武装冲突，全球安全形势高度紧张的当下，这样的论坛价值进一步上升。本届论坛吸引了来自100余个国家、国际组织的1800余名嘉宾出席，参会人员的数量和层级再创新高。包括30多名国防部长、军队总长在内的官方代表团，以及红十字国际委员会副主席、亚信秘书长、上合组织副秘书长，北约、欧盟等国际和地区组织代表出席会议。来自各国的学者、前政要、退役将领与包括欧洲、亚洲、大洋洲、非洲等地的多国军人共同参会、交流，显示了香山论坛在相关领域的重要影响力和中国在解决当今国际纷争中的重要价值。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>