<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71a892f554a2d47d003a8ab19214d570</guid>
<title>什么是美国？谁是“真美国人”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gongjiong/2025_09_29_791804.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国青年MAGA运动领袖查理·柯克被枪杀，在美国乃至全球引起巨大反响。这起枪杀案反映了美国政治、社会面临怎样的冲突？特朗普政府对柯克之死的应对，与历史上的政治暴力有何不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【观学院直播厅-思想者说】第13期聚焦这起“悲剧”，邀请对外经济贸易大学教授龚炯、克里斯托弗纽波特大学副教授孙太一与上海外国语大学杰出教授黄靖三位在美国工作生活多年的学者，进行权威解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话实录上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115279556314492&amp;amp;bvid=BV1fXnXzJEnJ&amp;amp;cid=32686409298&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·柯克何以成为青年右翼保守派代表人物？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;观察者网的观众朋友们大家好，今天我们来谈在美国刚发生不久的、非常戏剧性但很悲惨的一件事情，就是美国右翼保守主义的青年领袖式人物查理·柯克被枪杀，并且在美国社会引起巨大反响。今天我们有幸请到了两位嘉宾，一位是在美国的孙太一教授，另一位是对外经贸大学龚炯教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/28/20250928222247505.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;274&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅【思想者说】第13期&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人是这样看的，不管柯克的政治观点、政治立场和作为如何，被枪杀这件事情确实是个悲剧。仅仅因为个人的立场不同就实施暴力，这在任何时间场合下都是不能被鼓励的，是要反对的。这一点我想二位嘉宾也没有什么不同意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们对查理·柯克这个人做一点了解，他才30岁出头，并没有上过大学，在高中的时候就开始活跃，并且组织了一个叫美国转折点（Turning Point USA） 的组织，很快就成为美国右翼保守派里相当有威望或者说号召力的一个青年领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普两次赢得大选的过程中，他都为其赢得青年选票起到非常关键的作用，这就是为什么特朗普对他如此的看重。那么我想先听听孙教授的看法，因为你在美国对情况更了解，查理·柯克是怎样成长为这样一个右翼保守人物？他代表了一种怎样的力量？他的成名如此之快，又反映了怎样的美国社会背景？能否简单跟我们谈谈您的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙太一：&lt;/strong&gt;非常感谢黄老师，也非常荣幸今天有机会和各位观众朋友们一起交流。柯克成长于芝加哥郊区，他在读中学的时候已经热心参与政治，据说他当时读了一本米尔顿·弗里德曼（Milton Friedman）经济学相关的书，然后觉得共和党的价值观跟他更契合。可以看到，早期的他其实更多是处于共和党当中自由主义的这个分支，也就是主张小政府，不要有过多的政府干预，主张自由市场经济。这些主张跟现在的MAGA派其实已经有一定区别了，比如特朗普加征关税等做法，跟他们的理念是有直接冲突的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的柯克可能更像今天共和党内部兰德·保罗（Rand Paul）这样的人物，但他同时又是积极动员校园学生力量的这么一个领导型人物。比方说，在美国的校园里，他突然发现餐厅里面饼干的价格卖的太高了，然后他就组织同学们一起发起抵制，把价格降下来。所以他一直能够看到社会当中的一些不公，然后采取一些行动。当然了，这些是从他自己的视角，从他自己的经历出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/28/20250928222440737.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
遭遇枪击身亡前，查理·柯克正在犹他山谷大学演讲。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克在高中毕业后其实尝试过要读大学的，申请报考西点军校被拒了，虽然被得克萨斯州的一所大学录取，但最终他是在芝加哥郊区的一个社区学院尝试念了一个学期，发现不太对胃口，然后就决定辍学来直接参与政治运动。柯克在2012年的时候发起了美国转折点，也就是后来让他成名的这个组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个组织的一个巨大特点就是能够直接融入到美国校园当中，和那些学生直接辩论，而且现场往往是他一个人面对很多年轻的学生，甚至跟他立场完全相左的学生群体去进行辩论。这使得他在辩论过程中历练了一些话术，又能够让一些人听到平时他们并不一定能听到的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，柯克赢得了不少人的支持，尤其是年轻白人男性。对于这个大学校园群体来说，共和党的学生领袖、青年领袖直接进驻去影响，其实是无本万利的，因为这个群体如果不去影响他们的话，绝大多数人本来都会给民主党投票。但是，如果你能够说服当中哪怕10%的人，就相当于直接从民主党的票仓里挖票了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克在今年年初跟加州州长纽森对谈的时候，也聊到这个战术，本来他们的目标是要在多少年之前实现10%的年轻人立场改变，结果2024年就提前完成了目标，让10%的美国年轻人转而投票给共和党和特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此柯克其实是针对年轻群体，但同时也因为他自己的基督教背景，在宗教群体、白人男性群体当中逐渐积累了人脉和政治势力。到最后，他跟特朗普的儿子关系非常好。他也是作为中间人，把万斯介绍给特朗普这个圈子。所以万斯后来在演说当中也特别感谢柯克，因为没有柯克，万斯现在也做不了副总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:normal;&quot;&gt;您刚才说了，柯克在很短的时间内就扭转了校园年轻人的看法，尤其是年轻的白人男性，并且是转向到非常激进的右翼方面。纵观整个世界历史发展过程，有句老话说，如果你20岁的时候不激进，就是没有良心或者情怀；如果到40岁了还不理性，你就没有脑子，就没有责任感。&lt;/span&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一个基本的趋势是，年轻的学生们一旦激动起来都是偏左翼的，在全世界的政治社会史中都是这样，大家都认为以前美国的历史也是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都在美国大学教过书，像我在犹他州大学教书的时候，那边一切都是非常保守的，而在哈佛、斯坦福教书的时候学生们就比较靠左一些。总的来说，年轻学生都是偏向于左翼的，因为他们有理想，认为这个世界应该更公平，尤其是因为年轻的学生大都一无所有，不需要担心失去什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，美国参议员伯尼·桑德斯还参加过大选，他的大多数支持者都是非常左的年轻学生，倾向于支持民主社会主义。怎么到柯克这边，反其道而行之，动员起来一批年轻的白人男性学生，跑去支持右翼，而且非常激进，这反映了一个什么样的现象？美国社会到底出了什么问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，柯克在这方面确实有他非常独特的性格。我想问问龚教授，如何从社会经济发展与变迁的角度看待这个现象？为什么现在许多美国学生开始支持右翼，而且如此激进呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯：&lt;/strong&gt;首先非常感谢黄教授邀请，也非常感谢观察者网的观众朋友们，非常高兴有这个机会交流。您提的问题我是这么看的，在美国的年轻人当中，比较倾向于支持共和党、偏右翼的这部分人口是一直存在的，并不是说美国年轻学生全都倾向于支持民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/28/20250928223019751.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;418&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国年轻人的政治取向变化，主要有以下几个背景。一个当然是美国的经济状况，这个大家可能都知道，在全球化的背景下，美国中西部出现了“铁锈带”，大量的工厂倒闭，当地失业率上升。现在有一批年轻人其实就是在这个大环境中的家庭背景下长大的，他们当然会抵制民主党主张的这类全球化思潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我觉得也跟福音派保守力量在美国主流社会中的回潮有关，他们的声音越来越大，开始有组织地参与政治。比如这起案件中的刺客，泰勒·罗宾逊，其实也是生在一个非常典型的犹他州保守家庭、在深受教会影响的这种家庭环境下长大。我觉得这一类人群他们一直存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于查理·柯克对美国校园的影响，一个比较突出的看点在于，大家都知道美国大学校园里的氛围一般是比较左的，但我个人认为，这并不全是学生的原因，主要是因为学校里的教职工大多比较亲民主党、亲左派，导致了左派在校园里的声音比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克进入美国大学校园，相当于进入了美国左翼、民主党的堡垒，激发了那里比较倾向右翼的学生，让这些人发出声音，并进行组织。我觉得查理·柯克的个人背景有两点非常特殊，一是他的口才确实非常好，形象也非常好。虽然我们仔细推敲那些辩论会发现，他其实经不起真正的检验，相比真正的讲道理、辩论，他有点雄辩或者说诡辩的意思，也对一些话术做了研究准备工作。我觉得这一点很明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点就是他的组织能力非常优秀。他创立的美国转折点能够在全美这么多校园里组织活动，不仅仅是建立一批分会，而是实际地、有组织地在校园里开展广泛的政治活动，这一点跟其他在美国搞政治的人有很大区别。然后他得到了右翼政治势力的各种支持，包括资金支持，才能在今天美国的政治舞台上拥有如此广大的观众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前开玩笑说，柯克生前在美国的政治地位，有点类似“共和党青年团书记”，如果他没有被暗杀，将来肯定是要在MAGA运动中“接班”的。这很可惜也确实很残忍。我们待会讨论美国政治的暴力化趋势。其实历史上也有很多美国政客被枪杀，而柯克也成为其中一个数据之一，非常不幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙太一：&lt;/strong&gt;本来如果J.D.万斯2028年参选总统的话，搞不好柯克就是他的主要竞选搭档之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/28/20250928223146202.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11日，美国副总统万斯前往犹他州为柯克抬棺&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于刚才黄老师的问题我想补充一下，虽然美国现在的政治光谱按意识形态有明确的从左到右排列顺序，但其实柯克、特朗普这些人与桑德斯这批民主党最左翼势力之间的共同点，可能比他们和拜登、哈里斯这样的中间温和派的共同点还要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为美国社会并不一定是完全意识形态化了，但他们现在找到的一个可动员选民的主张就是反对建制派。因为两边都有共同的诉求，对于社会当中的不满情绪和不公平，他们能够非常精准地去把握。无论是美国的民主党左翼还是共和党右翼，大家都看到，美国劳工的工作机会好像慢慢变得不太行了，收入水平也不太行了，医保等各种各样的机会可能都没有了。但是左翼和右翼对这个现象的叙事会有很大区别，从柯克的角度来讲，就是白人男性失去了以前的“荣光”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国社会讲的是女权，讲的是性少数群体权益，结果把这些男性变成了弱势群体。所以柯克一直在推动回归传统家庭的概念，包括只能有两种性别，男性和女性，女性在家庭中要去服从男性，社会上不能剥夺白人男性的机会，不能因为少数族裔的种族肤色就把更多机会让给他们。柯克这种叙述主要针对的就是白人男性所面临的一系列困境和挑战，从而使一种反建制派的叙述能够获得更多支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而柯克主张的镜像面其实就是桑德斯。比如桑德斯最近访问的西弗吉尼亚州，传统上一直是蓝州，有足够规模的劳工群体去支持民主党，那里的工会势力特别强。然而，就在最近20年里，西弗吉尼亚州变成了美国最保守、最红的州之一。为什么呢？就是因为那里的人们对现状有许多抱怨。桑德斯去那里，和2016年、2020年还有2024年给特朗普投票的民众一起聊天，突然发现他们彼此之间居然有这么大的共鸣。不管是民主党的左翼还是共和党的右翼，现在推动这些力量崛起的主要还是他们反对建制派、反对现状的一种本质认识。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b20a60c12a27067fd50c64bf56e2eaf1</guid>
<title>顺应周期投资多元化，这是给中国投资者的最新忠告</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaymondDalio/2025_09_29_791780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
瑞·达利欧是全球知名的资产配置大师，1975年创立桥水基金。他提出并实践的“全天候策略”，是资产配置史上具有里程碑意义的策略之一，其核心是多元化、风险平衡与再平衡。达利欧和桥水至今是投资圈的一段传奇，在50多年的投资生涯里，他曾经历多个国家的多次债务周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，瑞·达利欧出版了新书《国家为什么会破产：大周期》，也频频出现在公众视野。站在全球政治、经济格局变化的重要节点，达利欧针对迫在眉睫的债务问题与货币体系崩溃危机，对世界提出了关键警示。通过对过去100年中35个货币市场的研究，他创造性地总结了人类历史中反复上演的“大债务周期”及其发展必经的五大阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月23日，中信出版集团、中信银行北京分行联合主办的“原则、大周期与秩序重构——《国家为什么会破产：大周期》新书发布会”在北京举办，瑞·达利欧与中国证券监督管理委员会原副主席高西庆，哈佛大学博士、长江商学院经济学及人力资源学教授王一江，中国证券市场研究设计中心总干事王波明，共同带来了一场精彩对谈，洞察国家兴衰、市场波动、个人财富背后的规律与周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对谈内容精编，观察者网已获授权发布，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/25/20250925221309222.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国债务的大船很难转向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王波明：&lt;/strong&gt;祝贺你出版新书。瑞，你谈了大周期，列出了5个因素，把“债务”列在了第一位，这对一个国家的成功或者失败有多大影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞·达利欧：&lt;/strong&gt;债务就是一个周期，如果你的支出超过了收入，消费超出了能力范围，那么在偿还债务的时候你就会非常痛苦。大家看到这些大的债务周期，当一个国家债务偿还难以为继的时候就面临经济问题。有了经济问题，就会有政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看一下20世纪30年代的历史，也可以看一下更早期的历史，一旦出现经济问题就会有政治问题，就会有左派和右派的分别，就会有斗争。在20世纪30年代的民主国家，有很多这类的问题。有人想要控制政治，就会有斗争。有人想要夺得控制权，就会引发战争，所以我们看到有很多国家陷入了内战，整个国家的经济状况就会陷入危机，甚至有可能出现国际战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王波明：&lt;/strong&gt;美国的债务问题不是今天才发生的，但是在你所有的讲话、采访当中，你都提到美国的债务要出问题。拜登在任总统的期间，美国的债务规模达到36万亿美元，现在到了特朗普时代，债务已经达37万亿美元。是哪一点让您觉得美国的债务可能会出问题？长期以来美国债务问题都存在，你是否认为现在债务危机正在逼近，美国的高债务情况是否已经不可持续？近年来底层逻辑发生了什么变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞·达利欧：&lt;/strong&gt;读懂图表和数据是非常重要的，读这些数据就好像一位医生检查病人。通过这些数字，你就可以看到需要偿还的国债到底有多少，以及它对消费的挤压有多少，你还可以看到现在债务展期的程度有多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1971年开始，美国政府的赤字就已经在上升了，但是没有现在这么大。在克林顿时期，他们削减了支出，增加了税收，所以那个年代还能够把赤字拉下来。早年间，美国政府赤字一度占到GDP的5%，之后降低了很多。现在面临的情况要更加糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果想要削减赤字，比如削减4%的赤字，他们就要加大约4%的税，这就会让债务在不太危险的程度上稳定下来。所以现在美国属于一个通胀的阶段，能做的工作非常有限。如果增加债务，就会增加偿债的压力，所以这里存在一个供需问题，但是央行又没有钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我是医生去看病人，我会先告诉他：你的症状是什么、我将如何给你治疗。如果我们回到疫情时期的美国，我们会发现当时美国花了很多钱，支出是收入的两倍，还向民众大量发钱。那么这些钱从哪里来？本质上就是政府和央行“印钱”，结果便引发了巨大的通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台后，政府继续采取强刺激政策，提出类似全民基本收入的概念，并进一步累积了史无前例的债务。这就像一个人的身体出现更多的堵点、瘀点：若长期不疏通，问题只会越来越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在市场发生了变化，央行也做出一系列应对措施：抛售债券、买入黄金。由此带来供需格局的变化，进一步影响市场的运行与预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王波明：&lt;/strong&gt;美国现在有37万亿美元国债。受前一段时间通胀影响，利率维持在较高水平，现在光国债的利息支出就和军费开支差不多，大概1万亿美元。不过，前不久发生了一件事：特朗普向美联储施压要求降息。眼下看，若利率下行，利息负担有望下降，这会不会对缓解债务危机有帮助呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞·达利欧：&lt;/strong&gt;如果过度降息，就会进一步降低债务的吸引力，愿意买债券的人就会更少，同时还会推动本币贬值。降息从机制上看，既会让货币走弱，又会恶化债券持有者的财务状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们主要关注美国，是因为美元是全球主要储备货币之一、美国也是世界最主要经济体。但债务问题在全球普遍存在：欧洲、日本、中国都不例外，且应对方式大体相似，各地也各有特点与优势。比如中国，几乎所有债务都以本币计价，债务人和债权人大多是本国公民；日本也类似，日本的经常项目曾长期盈余、是债权国，其政府债务以本币计价，持有者主要是日本人。但是无论如何，国家都必须推进债务重组，这将是一个痛苦但必要的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/25/20250925224159417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国债已经突破37万亿美元&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王波明：&lt;/strong&gt;其实在十多二十年前，市场里有个“范式”认为，如果一国债务水平与其GDP大致相当，那就被视为到达了债务安全的上限。而到了今天，许多国家包括美国、日本都已远远突破这一界限：日本的债务大致相当于GDP的两倍，美国也在持续越线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种突破当然不是好事，但是否会立刻带来极其负面的后果？现在我们观察到，只要政府还能持续顺利发债，大家大概率就可以维持现状。那么，这个现状什么时候会维持不住了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞·达利欧：&lt;/strong&gt;GDP并不是一个衡量债务规模的好指标，最好的衡量指标是债务支出相对财政收入的比例。打个比方：你有固定收入，也有固定支出；政府也是一样，有债务与收入的对应关系。以美国为例：联邦政府年收入约5万亿美元，支出约7万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着美国今年大约需要再借2万亿美元国债来弥补财政赤字。同时美国今年大约还有1万亿美元的到期偿债，这意味着新借的一半国债被用来还旧债。政府的收入主要来自税收，而且还有各项固定支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把这个财务情况换算到个人层面，就相当于你的月收入是5000元，支出是7000元，需要借2000元来填缺口，而这2000元中有1000元用于利息支出。此外还要借到新债偿还旧债，这就是美国国债循环的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在我的书里讲到了原理、图表，以及5个案例，他们的底层逻辑都类似。比如要解决中国地方政府当前的债务问题，就得采取更多措施来应对，往往是“以债换债”，也就是通过发新债偿旧债，日本也类似。归根结底，我更关心的是：个人应该怎么做？政府应该怎么做？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e70aa60d58fcebd8eed30569aa87507</guid>
<title>从“偷”到“辱”，韩国文娱圈这股风是怎么刮起来的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_09_29_791775.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国国民级别女演员全智贤的新剧《暴风圈》（也翻译为北极星），因为其中的疑似辱华情节，遭到中国观众的抵制，全智贤在中国的商业合作也受到严重波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的情节如果拆开来看，全智贤作为演员好像是有点冤枉，但如果深入了解韩国文娱圈最近几年的动向，就会发现韩国影视、娱乐业走到今天，并无任何意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/28/20250928084844723.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全智贤在第四集中的这句话，是点燃中国观众不满的导火索。剧中出现的中国城市大连脏乱不堪，街景还有繁体字，明显是用了其他的拍摄场景。剧中的某个会议室还出现了有黄色五角星的红色地毯，影射意味似乎“实锤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/28/20250928084855263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把情节孤立出来，单纯“就剧论剧”，全智贤似乎有点冤枉。《暴风圈》名义上是政治+谍战的写实剧，实际上是借用了现实世界要素，细节严重架空的虚构剧。这句争议台词，上下文是全智贤扮演的外交官，正在请教问题，当时美国准备采取军事行动打击朝鲜核设施，由于担心引起全面冲突，韩国总统前往北京，意图请中国帮忙从中调解、平息事态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但韩国总统到达北京后，不仅没有官员接机，在待遇上也远不如朝鲜领导人，用剧中人物的台词就是“金先生（北韩领导人）肯定正和美国副总统（同一时期访华）坐在一席，而我们的总统正满头大汗地干等。”全智贤饰演的外交官接话，说“但是为什么中国会偏好战争呢？（毕竟中朝）边境地区可能会成为核打击的目标。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只看这部剧，全智贤饰演的角色明显是在帮中国说好话，预设了中国热爱和平的立场。但其实是通过角色的反问，在观众心中“种”下一个疑问的种子，从硬性灌输，晋级到了引导受众主动“思考”，在利用情节虚虚实实，模糊真假边界的同时，改变受众的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有人认为这是我过度解读，那我再补充一个背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/28/20250928084908417.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;472&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在任期间，曾多次在不同场合“吐槽”和威胁韩国各界要人，核心思想就是文在寅总统访华期间，遭受冷遇，多次独自吃饭，没有受到国家元首应有的对待，其核心结论是“亲中亲不出什么好处”。这也成为他上台之后，大搞反华阴谋论，亲美媚日的重要理论支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的真实情况是，虽然中韩之间因美国在韩国部署萨德系统的风波还在发酵，但中国对文在寅总统给予了应有的元首待遇，文在寅政府和当时的韩国主流媒体对此次访华的成绩也表示满意。更何况作为韩国总统，“亲中”本身就是一种政治攻击。尹锡悦代表的韩国右翼的阴险攻击，本来就是“两头堵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于地毯，剧中情节是美国领导层在白宫召开会议，商讨对朝鲜进行全面核打击，场所是白宫内部的会议室。加上美国其实也大量使用五角星元素，很难说这是有意针对中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/28/20250928084921217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《暴风圈》作为典型的美国式虚构作品，在剧中虚虚实实并不是什么出格的事情，对现实世界的影射，如果做得高妙，有助于受众更好地沉浸在剧情内。美国由于对影视作品分级很严，管制很松，会员制流媒体机构制作的影视作品，其管理比照了有线电视，默认观众可以自主付费，就是对自己的观影有负责能力的成年人，所以允许提供更多的感官刺激，可以有一定程度的暴力、裸体、脏话等。加上美国影视行业一直推崇“性+暴力”的叙事核心，政治也好，科幻也罢，都是包裹这一核心模式的糖衣而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让美国影视界在多年的迭代中，和社会大众达成了一定的默契和平衡，总统、政客、富豪，都是可以揶揄嘲讽的对象。这一表面上的人人平等，和代议体制一样，是美国社会重要的泄压手段。美国文艺界一直以来也有表演挑战权威的传统，在美剧中，白宫被炸，国会山被夷为平地，总统被暗杀、被操纵、被外星人夺舍等情节都已经被玩成了陈词滥调，美国受众对此已经脱敏，所以傲慢地将这一模式平移到其他国家，造出离奇又离地的神剧，一点都不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，由于美国国内社会问题的集中爆发，社会思潮右转严重，对其他国家的“滤镜式叙事”逐渐离谱。例如对墨西哥、哥伦比亚等国的毒品刻板印象，似乎除了昏黄的沙尘天气和遍地的武装毒贩，这两个国家一无所有。对巴西、阿根廷等国家的妓院滤镜，对欧洲装腔作势、外强中干的刻板印象等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国的崛起，对中国污蔑、矮化、敌视的内容也越来越多。美国社会对华裔、亚裔从未真正接纳的现实，也在“政治正确”让位于“美国优先”的情况下，暴露得越来越直接。例如暴风圈的主演之一，美籍韩裔演员约翰·赵，2014年曾担纲主演《再造淑女》，因为故事主线比较老套，但是选择了用亚洲男性俘获白人女性芳心的反传统演员组合，收视率从第一集开始下滑，播出一季就遭“砍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/28/20250928084942921.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《再造淑女》女主角是在复仇者联盟中出演星云的英国演员凯伦吉兰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20c1d8fc714e236634d76cd27ce08cc4</guid>
<title>四年来，阿富汗塔利班如何掌权治国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyiming/2025_09_29_791773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：据美媒报道，美国总统特朗普近期一直要求相关官员研究“收回”巴格拉姆空军基地的计划。该基地位于阿富汗首都喀布尔附近，是美军2021年撤军前在阿富汗作战和补给的重要枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的这一新动向，让不少人恍然意识到阿富汗塔利班二次掌权至今已有四年。四年来，阿塔如何掌权治国仍令外界看得云里雾里，本文根据相对可靠的资料，从三个维度做一管窥。原文刊登于《世界知识》2025年第18期，观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林一鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，阿富汗塔利班（阿塔）最高领袖阿洪扎达在阿塔重掌政权四周年之际，宣布“阿富汗伊斯兰酋长国”内阁的临时状态已正式结束，即刻起取消政府各部门负责人衔称中的“代理”前缀。这被外界普遍视为是阿塔执掌的阿富汗临时政府的“转正”之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年来，阿塔如何掌权治国仍令外界看得云里雾里，本文根据相对可靠的资料，从三个维度做一管窥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“权力中心”坎大哈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗现政府由阿塔一手掌握，而坎大哈正是其“发祥地”。据美国智库中东研究所（MEI）统计，在纳入统计范围的1180名阿现政府高级官员中，仅30人为非阿塔人士。其中，出身坎大哈省的中高级官员人数最多。而在正副总理、最高法院首席大法官、央行行长及部级高官共计32人中，出身坎大哈省的有11人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/28/20250928151058892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿富汗第二大城市坎大哈景观局部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，真正将阿富汗权力中心锚定在坎大哈的是隐居该地的阿塔最高领袖阿洪扎达。可以明确观察到，重要的法令、政策和人事决定均由阿洪扎达在坎大哈作出，而设在首都喀布尔的政府更像是一个执行机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿洪扎达频繁对现政府发出各种指令、调整官员职位，彰显自身对政务的控制力。不仅如此，继2024年11月将军事装备分配权收归己手后，阿洪扎达还在今年8月签署新法令，在坎大哈设立“财政办公室”，负责监管各公共机构的财务，进而握住现政府财权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最能体现坎大哈权力中心地位的还是“道德法”的出台。这项2024年8月颁布的法令因涉及一系列针对个人尤其是女性的行为限制，不仅在阿国内外引发广泛争议，在阿塔内部也面临阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“道德法”出台后，阿塔经历了一系列罕见的政治动荡。其中最引人注目的事件包括：2024年12月难民和遣返事务部代理部长哈利勒·拉赫曼·哈卡尼遭遇自杀式袭击身亡；今年1月代理副外长斯坦尼克扎伊在尖锐批评阿洪扎达后赴阿联酋滞留不归，不久后代理内政部长西拉杰丁·哈卡尼亦在赴阿联酋后“隐身”，直至3月才在国内“现身”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界普遍认为这一系列事件反映了阿塔内部的裂痕。这种裂痕固然反映喀布尔政府与坎大哈在社会治理政策上的意见分歧，尤其鉴于西拉杰丁·哈卡尼、哈利勒·拉赫曼·哈卡尼所代表的“哈卡尼网络”在阿塔内部历来相对独立、颇具实力，令人更加无法忽视裂痕的存在和深度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于裂痕的性质，不少观察者认为是“务实派”与“强硬派”之间的矛盾，但却很难据此划出一条界限将阿塔分出泾渭分明的两派。事实上，西拉杰丁·哈卡尼后续回归部长职位并积极向阿洪扎达表忠，而阿洪扎达也不断对喀布尔政府的大事小情下达指示，“道德法”继续在全社会施行。因此，与其说这是“务实派”与“强硬派”之间的裂痕，不如说是坎大哈不断加强对政务的实际控制而造成阿塔内部派系间的裂痕。而在一系列风波之后，坎大哈仍牢牢掌控着最高权力，阿塔内部大大小小的权力派系与利益集团目前均无意、也无法对其构成挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/28/20250928151344895.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿洪扎达&lt;span&gt; 资料图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以“校”治国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“塔利班”一词的本意是“学生”，阿塔实际是一支从宗教学校（麦德莱赛）中走出来的队伍，重掌政权后也格外重视建设宗教学校。阿教育部今年5月的报告称，近三年来阿已建立22972所宗教学校并修订宗教教育和历史、地理相关教材，而同期仅新建269所现代学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对宗教学校的青睐不独是一项教育政策，更是阿塔治国的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1994年成立以来，阿塔就与宗教学校深度绑定，后者为阿塔的发展壮大提供了人力资源和意识形态的双重支撑。尤其在上世纪90年代的武装割据时期，宗教学校培养的宗教法官为阿塔对割据地区的基层治理提供了合法性。1996年阿塔首次掌权后，为进一步强化自身“宗教权威性”，将政治权威向宗教学者（乌里玛）让渡，利用乌里玛为其政策提供权威性背书和实质性支持。重掌政权以来，阿塔着手在全国各层级组织乌里玛理事会，省级理事会由阿塔最高领袖任命成员，负责监督省长施政、调解争端等，发挥政府与民众之间的“桥梁”作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而宗教学校正是乌里玛发挥影响力的依托。阿教育部报告指出，政府为全国宗教学校设立87592个工作岗位，其中约84%的岗位已完成招聘；在上一财年（2024年3月～2025年3月），政府为宗教学校兴建超420所宿舍，目前容纳21250名学生，经费由该部承担；另有43818名宗教人员通过该部与高教部的联合测试取得认证。由此可见，庞大的宗教学校网络对阿塔治理体系的支撑作用不可小觑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>