<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d5fe948437faa13b24f98d88fa366f3</guid>
<title>国剧必须出奇招了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuleyingtang/2024_09_23_749411.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/娱乐硬糖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然仍寄望于第四季度的厚积薄发，但基本已可以确定：2024年是一个剧集小年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于2023年，既没有全民“狂飙”，也没有古偶界的“三长”盛事（《长月烬明》《长风渡》《长相思》）。开年时候尚能延续一些去年的势能，到了暑期档连观众都察觉不对劲：市场沉闷，黑红俱灭，偶有黑马也是“爆”到半途就熄火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是连普通观众也看得出，今年国剧的最大问题是保守，一部部都既视感极强。比如成了“剧圈胡椒面”的轻喜剧元素，不管适不适合，什么剧都要撒一把。有些作品如果放去年也许能看下去，搁今年就觉得食之无味，连审判的欲望都没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/17/20240917155459822.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此是否有足够的新鲜感，成为决定今年剧集冷热沉浮的关键。一方面今年“剧二代”的含量过高。另一方面时效强、路子野的微短剧完成了野蛮生长与破壁出圈，更衬托得以仙侠古偶为代表的流水线产品难以入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果扑街令人震惊，那么总结失败还是一件要紧事。但既然今年扑街剧已经成了普遍现象，无非就是“同质化”。那么硬糖君更倾向于寻找今年的一些优等生：在IP来源、人物关系和剧集运营上，他们都做到了某种程度的“非常规”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;非常规IP&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“编剧好像没上过班”，是对国剧的一条常见指责。或许是条件所限、又或许是跟风赚快钱的诉求压倒一切，很多现实题材剧集创作并不能做到扎实的调查走访，而是以借鉴同类型成功作品等手段代替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其最显而易见的后果是剧情悬浮、常识疏漏，不易察觉的后果则是套路雷同。女性群像剧匆匆由盛转衰，正是因为它们以当代都市为背景、打着现实主义的名头，本应是一个开放世界，剧情却越做越窄，过早失去了让观众触动与惊喜的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这也指出了一种实现差异化、生产稀缺性的方式，那就是真实。真实的经验与体验很难雷同，也更容易挑动观众的兴趣。近年来，有些原创剧本正是凭借这一点超车，也有一些剧集通过非常规的、有前瞻性的IP选择达到了同样效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暑期档黑马剧《边水往事》就是最典型的一例。该剧通过主角沈星在三边坡打工、寻亲、冒险等一系列遭遇，带观众深入东南亚犯罪生态与生存生态。丛林风光、“反派”视角、文明之外嗜血狠辣的做事方式、还有那层出不穷的“黑话”，都令观众深感新奇、目不暇接。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/17/20240917155548947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其原著出自非虚构公号“天才捕手计划”，是作者沈星星基于自己在缅甸的亲身经历写就。无独有偶，今年初影剧双发的《三大队》也是由非虚构平台“网易人间”的爆款文改编，作者深蓝是一位基层民警，主角程兵也确有其人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《边水往事》加《三大队》，样本还不算多，但足以看出非虚构IP的优势和潜力。一方面，它内容猎奇、细节扎实，对大众有着天然的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，它是以讲述的东西而非文笔取胜，往往能给影视主创留出充足的发挥空间——《三大队》影剧两版改出了两模两样，《边水往事》与其说提供了一个好故事，不如说提供了一份含金量很高的设定集，其中观众最津津乐道的故事篇章，其实是编剧原创的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月收视新秀《凡人歌》则是另外一类非常规IP的代表，可归为出版通俗文学或新媒体时代的都市文学。相比偏幻想、甜、爽的网文IP，它们更加熟龄、更有质感，说一句现实主义也不为过。但相比此前被热捧的严肃文学，它们又更加狗血通俗、更有话题热点思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，相比上一代已经“封神”的通俗文学，比如亦舒IP，它们的内容、情绪与观念通常更具本土性与时效性，更容易让观众产生代入感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《凡人歌》的故事设定在2019年之前的北京，讲述的是经济下行时期的北漂众生相，不搞奋斗爽文，而是给观众一个与废柴的自己和解的机会，这才从大量同类作品中脱颖而出。这与作者本人定居北京多年，书也是2021年才出版的新书有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/17/20240917155602461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年出自这一类IP的剧集其实不少，比如另一部正午阳光北漂剧《欢迎光临》、讲述北漂与炒房话题的《一路朝阳》，以及豆瓣阅读IP的《小敏家》《装腔启示录》《春色寄情人》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类IP更像传统出版文学对新媒体传播环境的适应和融合。他们上承民国以来的市民文学，区分于标准的网文创作，更偏传统出版物。《凡人歌》原著《我不是废柴》听上去很像豆瓣IP，但实为纯出版文学；作者纪静蓉的另一本小说《如果奔跑是我的宿命》，其改编剧《如果奔跑是我的人生》年初播出同样成绩不俗，贡献了“你真是饿了”的年度热梗；《一路朝阳》原著《大城小室》起初是一篇公号热文，之后被出版社邀请扩写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实豆瓣阅读主打的概念也是“线上出版社”，旗下改编大户伊北2012年就出版了首部长篇小说，之后转战线上。其他平台扶持的“现实题材网文”普遍也是这个路数，不会强求作品的篇幅与趣味向传统网文靠拢，在评奖与影视化方面跃跃欲试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，非虚构与都市文学，这两类IP越发表现出众，一方面是凭借分享真实做到了非常规、不雷同，另一方面也暗合了当今观众对于国剧去低幼化的诉求。它们本质都是一种不被首发媒介定义、有机会统一两边审美的内容。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1786ebaa28a3455cd2b3592c7967a64</guid>
<title>统一难题系列二：如果中国台湾成了恐怖袭击帮凶？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_09_23_749410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩遭“低科技恐怖袭击”事件甫一发生，震波就已传递至东亚。从两岸的角度看，主要问题有两个层面：论供应链安全，以前主要怕“断链”，现在还怕被“武器化”，此次事件是否将深刻影响本区科技制造业发展，此其一。如果台湾成了恐怖袭击的帮凶，或已是帮凶而未来还会常态化，并遭到报复，大陆当局该如何处理变局。此其二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供应链中埋“地雷”，对于信息及通信电子制造业而言，过去是不可想象的情景，这可是两岸贸易主力，如果此一联系随着两边敌对情绪不断升高而被武器化，哪怕只是一例恐怖袭击个案，后果都不可收拾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，可能性很低，但摩萨德开启了我们的想象。是的，以色列并未承认犯行，但也未否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁在供应链中埋“地雷”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就当前的案例看问题，台厂金阿波罗一推六二五，称只是授权商标（俗称贴牌），设计制造都不是在台湾，而是由匈牙利的BAC公司包办一切。如果这是真相，那么问题比想象中更大——贴牌现象是不是巨大的安全漏洞？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贴牌制造，是业界的一个普遍现象，但一般而言，会由原厂提供关键材料或零件，于买方端组装成品，此举是为了节省运费，或是避税。不提供材料零件的纯授权现象较少，因为毕竟事涉品牌名誉以及法律问题。原厂纯授权，得对买方有十足的信任与了解，或原厂仅能靠卖商标存活才会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金阿波罗公司虽小（员工仅40人），但远不至于得靠卖商标续命。况且，此案中一台寻呼机授权金只有15美元，真主党也才订购5000台，生意小到不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，金阿波罗对BAC公司现况很了解吗？显然也不是。事发后，BAC被查出是空壳公司，匈牙利政府也否认BAC在本土有设厂。这意味着金阿波罗对商标授权处理非常随便，买方要在产品中放炸药简直轻而易举，而此一现象是不是两岸信息及通信产品贸易的普遍现象，值得深入调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/23/20240923081230590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金阿波罗公司董事长许清光向媒体发表声明，称黎巴嫩爆炸寻呼机不是在台湾生产&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，从法律面来看，金阿波罗根本不可能置身事外，因为授权需要符合信息安全管理办法，以及CMMC标准（Cybersecurity Maturity Model Certification，网络安全成熟度模型认证）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依法规，授权厂与买方之间必须有严格的管理程序和风险评估，授权厂有权利与义务监控买方的设计与制造过程，以免买方违反国际制裁，或用于军事用途等规范。而金阿波罗显然对法规毫无所悉，或基本无视，事发后，也拿不出可供其卸责的相关合约条款，以证明其符合安全程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，黎巴嫩政府完全有权控告金阿波罗，也应该这么做，让国际司法机构介入调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，“低科技公布袭击”事件立即让美国“清洁网络”倡议者借机强调了其合理性，而加入此一倡议的台湾，却引发了“不清洁”的疑虑。这是另一种可能，即台“经济部”所声称，金阿波罗的寻呼机是在台湾生产制造，只是并未出口至黎巴嫩，“台湾制造”也不具备爆炸造成死伤的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台“经济部”的说法与金阿波罗相矛盾，后者想完全撇清，前者则承认是台湾制造，但“出口后遭改装”。此一矛盾，显示台湾当局不希望国际社会怀疑台湾制品“不干净”，而金阿波罗的“贴牌”撇清之说，却凸显了台湾制品的重大安全漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人深切怀疑“凶器”是在海外遭改装的说法，倾向认为爆炸物是在生产过程里就被置入，因为改装5000台呼叫器，工程也不算小。因此，重点在于生产地到底在哪里，目前仍是谜团。不太明白为何黎巴嫩政府尚未公布进口资料，在此资料上顺藤摸瓜，作案地点应该不难查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾到底是不是恐怖主义共犯，必须有一个答案，因为顺着“清洁网络”的思维，舆论很快就将“低科技恐怖袭击”事件与中国大陆联系起来，尽管大陆与黎巴嫩遭遇的恐袭事件一点关系也没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底是谁“不干净”？台湾是肇事嫌疑人，却有人想借机对大陆泼粪。此举虽然卑鄙，但却值得大陆当局重新审视两岸信息及通信贸易上的安全漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆需要警惕的是，台湾与美国及其盟友之间，愈来愈重视科技合作。以色列国会议员于今年4月窜访台湾，公开宣称的目的，就是利用彼此的工业优势深化伙伴关系。此一事实，也被考虑在这次恐怖袭击的来源列表里，有人质疑，按时间序列，这不能排除是台以合作的恐怖袭击，即便台湾并不知道以色列的工业合作目的，但也属不知情之共犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然嫌犯以色列开了先例，就无法排除美国会与台湾合作，借由供应链通道，对大陆进行各种“袭击”。即便不循此途，按“清洁网络”思维，台方也可以此事件为契机，推出新的供应链转移计划，逼台商在大陆撤资，加速“产业去中”，进一步干扰大陆的投资环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直主张，要将统一事业嵌入到中国发展轨道里，以前可能还有人认为这是两回事，或只是顺序问题，而现在摩萨德提供了想象，从两岸供应链安全层面看，台美合作对大陆发展是具有破坏性的，而且可以是立即性的。一定会有坏份子想利用摩萨德引发的全球性供应链恐慌，以台湾产业为杠杆，恶化两岸关系，阻碍大陆发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应链安全之外，另一个层次的问题是——如果台湾遭到报复，大陆该如何反应？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc95b9b9455de693a5e5ff2e8109add2</guid>
<title>美国人口增长源于这两个少数族裔，他们如何影响美国政治？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkRozell/2024_09_23_749407.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月4日下午，中国人民大学重阳金融研究院主办了“人大重阳区域国别论坛之美国系列第五场——人口变化与美国政治转型”，邀请到美国乔治梅森大学政策与政府学院院长马克·罗泽尔（Mark J. Rozell）教授主讲，演讲主题为美国人口的变化以及对美国国内政治的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为罗泽尔教授演讲实录，观察者网已获权发布，原文结构略有删改。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/马克·罗泽尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的人口结构正在快速变化。让我简单地介绍一下其中的关键点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、在不久的将来，美国将没有任何一个主要族裔占总人口比例会超过50%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、这会对美国政治产生影响，因为不同族裔投票的权重或比例会发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种人口变化对美国的政治体制（包括大选）会造成一定影响。一些人认为，有的党派可能会从人口变化中获益，而有的党派会因此而流失现有的选票。我对这种分析持一定的怀疑态度，因为目前的人口变化特征、趋势不见得将在未来持续下去。所以，在今天的分享中我参考的是美国每10年人口普查所得出的结果，以及基于人口变化模型做一些预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的人口变化为什么如此明显？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，来到美国的移民越来越多了，特别是来自亚洲的移民。一些人认为，从美国南部边境进入美国的人口在拉动美国总人口的增长，但实际移民人口的增长主要还是归功于来自亚洲的移民。事实上，在美国的大部分外来移民来自亚洲，拉美裔移民反而没有那么多。有时候我们听到部分美国政客宣称，美国南部国境线正遭遇“入侵”，但这是耸人听闻的政治口号。数据表明，有不少墨西哥人进入美国，但同样也有很多墨西哥人离开美国，回到墨西哥生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，另外一部分美国人口增长源于一些少数族裔人口的高出生率，特别是拉丁美洲族裔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们把佐治亚州等部分南部州称为“红色州”，因为他们普遍非常保守，大多支持共和党。特朗普在这些州得到大量支持，佐治亚州长期以来都是最可靠的亲共和党州。但现在，佐治亚州是美国七个少数族裔占主体（majority-minority）的州之一，白人占人口总数不到50%。由于这种人口变化，民主党（拜登）在2020年大选中赢下了佐治亚州，这是人口变化对美国政治带来影响的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我用几个数据再展开说明一下。1988年总统选举中，老布什获得了59%的白人选票，并以大比分赢得了全国大选。2012年，米特·罗姆尼同样得到了59%的白人选票，但他输掉了大选，因为少数族裔和白人的人口结构已经发生了很大变化。共和党现在不可以只依靠白人选票，也需要联合少数族裔选民。在上世纪80、90年代，如果一个候选人能赢得大部分的白人选票，他就能够在总统大选中获胜，但在2012年情况已经完全不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，特朗普获得了58%的白人选票，但他在一些少数族裔中丢掉的选票相比罗姆尼在2012年丢掉的更少，特别是拉丁美洲裔的选票。特朗普依然丢失了一部分，但与民主党候选人的差距没有那么明显。所以，人口变化对美国国内政治的影响具有一定流动性、不确定性，未必如部分学者所主张，仿佛当前的人口变化趋势只会使民主党受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/19/20240919133026129.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;427&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据美国普查局2020年统计，橙色州/特区/海外领地的非拉美裔白人数量占比低于50%，浅黄色州占比低于60%。&lt;span&gt;数据来源：美国普查局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个数据：当今美国100%的人口增长都源于少数族裔人口的增长。到2045年，少数族裔会成为美国人口的主体。我工作的大学里有4000多名学生，绝大多数都是少数族裔。我们学校的学生人口结构与20年之后的美国人口结构很相似。目前美国有7个州的白人属于少数族裔，还有10个州里的白人占总人口比例不到60%。几年之后，这些州可能都会成为少数族裔占主体（majority-minority）的州。以现在的趋势来看，人口变化也会带来政党的变化，民主党可能会获得更多拉丁美洲裔、亚裔和非裔的支持，而共和党主要还是会由白人支持者组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佐治亚州已经成为少数族裔占主体的州，夏威夷长期以来都是亚裔人口为主。得克萨斯州、内华达州与加州等也都是少数族裔占主体的州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的共和党副总统候选人J.D.万斯曾批评部分成年女性不生育的决定，甚至将她们称为“不生孩子的养猫女士”。这种言论在美国社会中被认为是非常严重的冒犯。在20世纪70年代，美国18-55岁的人口中，绝大多数人已婚且育有子女；未婚无子的人口比例不足20%。这也是我这一代人的生活状况，即20世纪70年代的情况。然而，今天美国单身或无子女的成年人已经占据了相当大的比例，而已婚且育有子女的人群比例则相对较低。因此，我们可以观察到社会人口结构的显著变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的未婚女性往往更倾向于支持民主党，而已婚有子女的女性则可能更倾向于支持共和党。那么，未来的人口发展趋势将会如何？一些学者对此进行了预测，他们认为这种人口变化对民主党可能是有利的。目前美国的种族关系日益分化，而民主党在这方面可能会越来越强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观点基于一种假设，即未来不同族裔群体的投票行为模式会保持不变，即目前的投票规律在未来仍将延续，进而有利于民主党的胜选。我们在做出类似假设时必须非常谨慎。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e827634fe55af133f58d7b259e7527b8</guid>
<title>美国创造条件，让以色列能使出这些意想不到的杀人技术</title>
<link>https://www.guancha.cn/DeborahVeneziale/2024_09_23_749404.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩上周连续发生骇人听闻的大规模通信设备爆炸事件，造成近3000人伤亡。美媒称相关设备为以色列制造的“现代特洛伊木马”，是针对真主党武装酝酿已久的复杂袭击计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种无差别攻击平民与武装人员的骇人之举，已经突破了大多由西方国家设立的武装冲突国际规则底线，更让电子产品深入日常生活的各国社会陷入不寒而栗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网与美籍编辑、三大洲社会研究所研究员黛博拉·委内齐亚尔进行线上对话，交流了她对此次袭击事件的看法，及其对以色列政府、美国政策的批判。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757892874868749&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网与黛博拉·委内齐亚尔女士对话
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否形容一下您得知这次袭击后的第一反应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委内齐亚尔：&lt;/strong&gt;首先我感到非常震惊，这种无差别袭击绝对是骇人听闻的。但下一刻我又意识到，它并没有那么令人震撼。在我看来，以色列从来就是一个恐怖主义国家。这个政权存在的全部理由就是对巴勒斯坦人施加恐怖，帮助保护美国在中东的石油利益，以及作为帝国主义的桥头堡和武装缓冲带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于犹太人曾经如何在世界各地遭受歧视、应该建立自己的祖国之类的说法，我们可以聊上很久。但这并不是事实。我也是一名犹太人，有许多在海外的犹太人，除了信奉同样的宗教外，与他们（以色列政府）的所作所为没有半点关系。我们通过这次袭击看清楚了他们的作为，那就是继续给该地区的各民族带来死亡与毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次之后，人们不应该再对以色列的所作所为感到震惊。自从踏上这片土地以来，犹太复国主义者就在杀戮巴勒斯坦人以及任何试图阻碍他们的人。这些人在美国接受了最出色的训练，因为美国人想出了奴役数百万黑人的办法，成为了世界上最强大的国家。是他们创造了以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们不应该再大受震撼了，现在应该做的不是强调自己的感受，而是开始采取行动，对那个恐怖主义国家展开真正的宣传攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，可以采取哪些行动来表达对这次袭击的谴责？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委内齐亚尔：&lt;/strong&gt;除了组织工会与学生的运动外，我们有许多开展抗争的方式。我认为，如今最能代表全世界进步主义立场的国家是中国，中国也明确表达了反对恐怖袭击的立场，这非常重要。先别说要求哪个国家必须采取什么行动、支持某一方。但各国能做的、为了维护世界和平的最好方式就是坚定且果断地站出来，告诉真正热爱和平的人们，这样的行径是不可接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也希望借这个机会与中国读者们交流，向大家发出呼吁，全世界的劳动人民应该团结起来支持巴勒斯坦人民，我们需要一个领导者。尽管每个国家都有各自的领导人和进步主义团体，但中国是最具代表性的领导者。在这场斗争中，中国发出的声音意义重大。中国代表了美国给全世界所造成影响的一种替代方案，很显然，这是一种不建立在剥削的基础上、主张平等与社会包容的替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从这个视角看问题，为什么以色列变得越来越咄咄逼人？他们过去就在定期对巴勒斯坦人、中东地区的其它国家发动恐怖袭击，为什么现在的烈度、频率都上升了，甚至在黎巴嫩发生了如此恶毒的、可怕的无差别袭击平民？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/22/20240922224131230.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月18日，黎巴嫩贝鲁特一家医院，一名受伤男子在传呼机爆炸后接受手术&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国通过以色列令中东局势迟迟不能稳定下来，世界上的其他国家包括中国就无能为力。中国不可能介入这场冲突，中国在今天世界上最重要的角色就是维护和平，这项工作可不容易，尤其是美国不断利用各地的紧张局势制造恐慌。他们通过要求服从与羞辱来阻止人们认识到真正的目标，那就是削弱中国的影响力。在全球南方，中国提供了从政治、社会到经济的一整套替代方案，我把它称之为类似“端到端的供应链解决方案”，这对全世界来说尤其重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是真正的斗争，在黎巴嫩发生的只是它的一种表现形式。美国在中东地区的做法就是告诉全球进步主义运动、中国以及当地的民众，以色列是美国的代理人，为了维护美国的利益，以色列会不择手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如何看待这次爆炸袭击无差别伤害平民的做法，打破了大多由西方国家设立的武装冲突国际规则（包括保护与鉴别平民）？这会产生什么样的后果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委内齐亚尔：&lt;/strong&gt;以色列政府制造的暴行非常之残忍，远远超出了底线，不管你是否相信这种底线真的存在。实际上，在许多国家的首都，对于别国所采取的暴行都存在某种程度的接受底线。而以色列对巴勒斯坦的所作所为严重突破了底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列国防军已经非常清楚地表明，他们如今的目标就是消灭巴勒斯坦，通过这样做让中东地区的其他民族学会服从。虽然在中东还有小股的抵抗力量，世界各地的年轻人也站出来表达反对，但在全球北方，人们基本上是沉默的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在二战后制定了“基于规则的秩序”，可自己并不想遵守任何别国设立的规则，因为他们自视有权力不遵守，应该是其他国家遵守美国的规则。而有些“流氓国家”，特别是以色列，一直在学习美国，借着美国的名义打破规则。美国自己长期破坏规则，如今当他们谈到”基于规则的秩序“时，甚至都无法保持言行一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国创造了条件、提供了许可，让以色列可以一直破坏规则。对以色列政府来说，没有规则可言。他们可以开发出最让人意想不到的杀人技术，包括引爆传呼机与对讲机。我昨天在一份西方报纸上读到一篇文章，作者居然为以色列发动的袭击感到骄傲。原话是这样说的：“这是电子元件武器化的重大进展，我们为以色列同胞能够开发出这种水平的技术感到骄傲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开发出一种无差别杀害平民的技术，你能想象吗？这意味着什么？意味着（在开发者眼中）平民的生命根本不重要。显然，以色列政府就是要消灭任何反抗者，尤其是巴勒斯坦人，但也包括中东地区其他国家的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们坐视巴勒斯坦被摧毁，以色列会得寸进尺，将继续向黎巴嫩、约旦、叙利亚和沙特阿拉伯进军。如果我们不阻止他们，全世界人民都会遭殃。我们必须从战略的高度看待这个问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>