<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>058f43498829f551cd44566b222292d9</guid>
<title>Swatch道歉太敷衍，它在赌中国消费者的健忘</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_08_20_787164.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士钟表品牌斯沃琪（Swatch）上周六在微博发布了一份轻飘飘的中英文道歉声明之后，由其全球广告中亚裔男模拉扯眼角、眯眼咧嘴所引发的舆论风波似乎得到平息，已经少有人再提了。一起性质恶劣的事件，这么轻松地过关，纵容了斯沃琪品牌的傲慢态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/20/20250820135420877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Swatch官网截图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份道歉声明毫无诚意，可以说是对中国市场近乎挑衅的敷衍。发在中国社交媒体上，短短几十个字，连中英文表述也有不同。英文中将这次的事件称为“困扰”和“误解”，中文称为“困扰”和“冒犯”，为什么要搞出不同表述？背后隐藏着斯沃琪怎样的用意？到底是“冒犯”还是“误解”，或者其他，在近年来“眯眯眼”歧视事件多次上演之后，斯沃琪不可能装糊涂的。声明既没有解释哪地方“误解”了，哪地方“冒犯”了，也没有说明出现误解和冒犯的原因，更没有提及对相关责任人的追责或内部整改措施。如果中国一个机构出现舆情，发布这种水平的声明来应对，一定会被骂惨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，斯沃琪的道歉声明反映出对中国及整个东亚消费者和市场的极大不尊重，它交代不过去。其危机公关几乎复制了教科书里最省事的模板——删图、发声明、等待下一热点，把活生生的人降维成一份可安抚的“舆情数据”。斯沃琪在赌中国消费者的疏忽与健忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/20/20250820135518304.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Swatch官微上的道歉公告
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年杜嘉班纳推出广告，模特用筷子笨拙吃意大利食物，被指嘲讽中国饮食文化，导致中国市场大规模抵制；2021年迪奥的一则摄影展中使用“眯眼”模特，引发种族歧视指控。值得注意的是，这些反复暴露出文化傲慢的品牌往往是奢侈品，而且主要市场在中国及东亚，也就是说，它们一边在东亚赚钱，一边还蔑视本来应被当作上帝的东亚消费者。这显得很讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剖析这些现象的心理和文化成因，不难发现根源在于一些西方精英人士长期积累的种族偏见和东方主义思维。许多跨国时尚品牌决策者受无意识偏见影响，将亚洲人形象简化成刻板符号，如“眯眼”代表“异域神秘”或“顺从”，这源于殖民时代对东方的贬低与异化，强化了白人优越感。同时，他们的内部团队在创意过程有意无意地忽略了敏感点，甚至将种族歧视视为“艺术表达”。美国和欧洲媒体长期负面描绘亚洲人，也助长了种族主义，这种刻板印象和深层偏见会从文化渗透到商业决策中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯沃琪旗下有欧米茄、浪琴和天梭等品牌，近1/3的全球收入来自于中国市场，尽管这两年有所下滑，但对中国市场的依赖没有改变。事实上，现在很多瑞士手表都是在中国生产、组装，连机芯都是中国造的，品牌方赚走了大头。这样的品牌即使完全从中国市场撤出，我们又有什么损失呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0bd9c8a63f15621905633dd3dafeec9</guid>
<title>印度想学韩国用补贴扶持制造业，操作时却走了不一样的路</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaghuramRajan/2025_08_20_787151.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：在制造业日益主导全球竞争格局的今天，作为新兴经济体中的重要力量，印度经济发展路径的选择不仅关乎自身命运，更牵动着全球经济格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，印度政府以提高关税、推动本土生产、提供补贴等手段，试图重塑本国制造业的竞争力。然而，这种带有新保护主义色彩的策略，究竟是在筑牢产业根基，还是重走曾导致经济停滞的老路？这一问题不仅关乎印度的政策得失，也映射出所有发展中经济体在全球化时代的集体困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘自《打破常规：印度特色的繁荣之路》，两位作者——前印度央行行长、著名经济学家拉古拉迈·拉詹与罗希特·兰巴——围绕 “印度能否依靠保护主义和产业补贴实现经济成功” 展开深度剖析。通过分析印度关税提升效果、手机产业补贴案例等，作者指出保护主义可能削弱企业竞争力，补贴多停留在低附加值环节，且国内市场规模的局限性难以支撑高端产业发展。这些观点揭示了印度经济政策的潜在风险，为理解其发展困境与出路提供了重要视角。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉古拉迈·拉詹、罗希特·兰巴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度能否通过新型保护主义取得成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果出口的最终产品在目的地国家不需要缴纳关税，印度或许可以不考虑全球供应链，而在国内完成一切生产。但这要求它在供应链的每个环节同世界上效率最高的厂商开展竞争，也就是说印度必须在研发上超过美国，在设计上胜过意大利，在制造上压倒德国、中国和越南，如此等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，目前的全球供应链已得到优化，促使制成品的价格在多年来持续下降。在供应链的某个环节占据主导地位的各个国家不仅拥有某些天然优势，而且经历了多年学习与技能培训的磨炼。因此，让一个完全依靠国内供应链的国家在世界市场上同整个全球供应链开展正面竞争，将是极其困难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的国内市场如今有所扩大。只面向印度国内市场的制造商有可能达到一定规模，在相对熟悉和接近的市场中干中学，无须借助出口，也能达到合理的生产率水平。假设如此，印度应该可以利用保护主义关税来封闭自己的市场，给缺乏竞争力的国内厂商提供机会。事实也似乎如此，自2014年以来，印度的平均进口关税持续提升，从初期的13.5%增至2022年的近18.1%。受益的行业之一是国内钢铁业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些措施显著增强了国内市场对企业的吸引力，但受到高关税保护的企业依然普遍缺乏全球竞争力。更明智的政策方案，例如宣布在某个产业获得足够复苏空间之后将取消关税保护，很少能起作用，因为一旦习惯于关税保护，产业界就会为持续获得保护而积极游说。此外，如果制造商发现政府会屈从于压力，那么每家厂商都会大力鼓吹关税保护，以便让自己的经营变得更加轻松。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/18/20250718150354714.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;381&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度金奈一家汽车制造厂&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，印度拥有庞大国内市场的说法只对每个人都能消费的大众产品（例如自行车）才适用。人均购买力与工业化国家中产阶级接近的印度上层中产阶级的人数依旧较少，为了在电动汽车或高端电器等领域实现较大市场规模，出口仍是唯一选择。如果印度厂商只依靠国内市场，它们将因为规模不足而承担更高的生产成本。可见，保护主义兴起将拖累印度的经济增长率，迫使居民家庭为粗制滥造的产品支付高价，这只会利好那些效率低下却政治人脉深厚的企业，而让全国民众继续在贫困中挣扎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都不是空洞的理论，而是印度在上一轮保护主义时期发生的事实，这段时期直至20世纪90年代初的自由化改革才被终结。当时的世界竞争还不算激烈，印度有机会在经济自由化进程中改正过去的错误。今天的情况将更为艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制造业补贴加保护措施能否弥补印度的缺陷？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度能否放弃本国企业已发展成熟的观点，而回到本国产业依然处于幼稚阶段、需要用补贴来保护的立场？印度政府并非不清楚本国制造业面临的困难，它曾指出，因为基础设施落后、融资成本偏高、高质量能源供给不足、工业设计能力有限、忽视研究开发以及工人技能欠缺等因素的影响，本国电子产业面临8.5%~11%的竞争劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于补齐这些短板需要时间，政府希望通过生产补贴来抵消劣势。于是出现了与生产挂钩的激励计划，最早在手机生产中采用，具体做法如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年起，印度政府开始提高进口手机部件的关税，到2018年4月，又对手机整机进口征收20%的关税。在关税保护之外，从2020年初开始，印度政府实际上还给位于本国的制造商——无论是印度企业还是外资企业——新生产的所有手机提供相当于出厂价格6%的补贴（到第五年降至4%）。此外，各邦政府还会给设立在本邦的工厂提供税收优惠、能源和土地补贴等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，该计划似乎行之有效。在2017年4月至2018年3月，手机进口额接近36亿美元，而出口额仅为3.34亿美元，净出口额约为-33亿美元。然而到2022-2023财年结束时，印度的手机进口额下降至16亿美元，而出口额增至近110亿美元，净出口额达到94亿美元，相比 2017-2018财年大幅提升了约127亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，这一成就从细节来看远没有那样辉煌。如果我们仍在向制造商提供补贴以推动出口，那么最终产品的出口额就不是很有用的衡量指标。对制造业的实力而言，关键在于有多少附加值是在印度创造的。显而易见，非常少！印度已经成为手机组装的大国，但这是供应链中附加值最少的环节，仅占手机全部价值的几个百分点。包括逻辑芯片等最复杂元器件在内的大多数部件依赖进口，而且我们甚至不清楚在印度创造的附加值是否超过政府提供的各项补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/18/20250718152102354.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;564&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018年报道：《三星在印度的诺伊达建了“世界最大”的手机制造工厂》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府的部长们也承认，印度只是在组装上实现了起步，但他们辩称这是制造更高附加值部件的基础。显然，某些国家在过去确实是沿着这一路径前进。但如今还能走得通吗？如果运输成本不高，尤其是对于体积微小的手机部件，那么当小米公司能在其他地方实现更廉价的制造时，为何要扩大在印度的部件制造规模呢？印度政府是否打算把与生产挂钩的激励计划推广到各种部件上？或者说，部长们的观点隐含地假设，大规模组装将带来大规模生产。这在物流管理更为困难的过去可能是成立的，但未来能否延续难以判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人把韩国视作通过保护主义和补贴措施扶持本国幼稚产业在全球市场实现规模效应的典范。但我们必须弄清楚其中的关键所在。韩国在20世纪六七十年代的早期产业政策几乎都属于出口驱动型，并且不针对特定部门，无论哪个部门的出口商都可以获得补贴。由于政府并不挑选“赢家”，韩国的产业界就面临压力，需要找准在世界市场拥有竞争力的领域。后来韩国的产业政策变得更有指向性，更针对特定部门，以优惠利率向6个重点产业提供信贷，但也仅限于20世纪70年代的一个较短时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时的韩国总统朴正熙是产业政策的极力拥护者。当他在1979年被刺杀后，这些面向特定部门的优惠措施被取消，经济活动基本恢复自由化。韩国企业不得不与市场力量相竞争。因此，韩国的产业政策是以分阶段相对聚焦的方式实施的：最先是明确的出口激励，继而是在短期内给若干重点产业提供补贴，然后采用自由化政策来鼓励竞争。即便是从蔬菜贸易业务起家的三星公司希望在电子产业大显身手时，韩国各家银行也只能通过低息贷款助一臂之力，而该公司从一开始就需要在全球市场上经受考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国式产业政策要想取得成功，必须冷酷无情，保持不偏不倚，不可以偏袒某一部门或采取保护主义。与之相反，印度与生产挂钩的激励计划从起步时就用不透明的方式挑选特惠部门，对于具体选项及其扶持理由，均缺乏公开的讨论和披露。只有一部分企业获得政府补贴，这让其他企业处于不利地位。我们不清楚这些补贴是推动企业投资的必要条件，还是来自国家的赠礼。我们也不清楚有哪些衡量成功的具体标准，甚至不知道这些补贴将在何时取消。例如在某些产业，由于受益群体的积极游说，补贴的预定持续时间已被延长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与生产挂钩的激励计划的真正问题是打算走捷径，以回避消除印度制造业面临的各种障碍的更艰巨任务。我们甚至不清楚它是不是能够吸引初始投资的有效短期政策工具，因为从2021财年到2023财年，流入印度的外国直接投资净额从440亿美元下跌到280亿美元。该计划也不能替代真正的改革，因为归根到底，如果印度没有补齐短板，当补贴结束时，谁能保证已经到这里生产的企业不会迅速撤离呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有迹象显示，随着基础设施的兴建，包括公路和港口的改善、铁路货运效率的提高等，印度的物流运输费用正在下降，接近具有全球竞争力的水平。尽管如此，印度依然认为必须提供补贴，才能吸引全球供应链中竞争最激烈的环节——低技能的制造业。但如果全球供应链的每个环节都实现了最优化，这是否意味着印度为本土低技能组装工厂付出代价并无太大意义，因为它对印度发展更高附加值的生产环节并无多少助益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/20/20250820144529865.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;421&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30cb33f2a9296c25051cf8cc0ace39f2</guid>
<title>很遗憾，我们对苏联解体的研究还不够</title>
<link>https://www.guancha.cn/XingGuangCheng/2025_08_20_787142.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：由三联书店主办的“走进苏联 走出苏联”——“苏联，苏联”系列图书发布活动于2025上海书展第五日，即8月17日举办。活动现场，中国社会科学院学部委员、国家一级研究员、俄罗斯科学院院士邢广程结合自己的亲身经历，分享了苏联问题的研究心得。观察者网获其授权整理、刊载本次演讲，本文已经作者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/邢广程，整编/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们参加的这个活动，我认为非常重要。之所以重要，不是因为我研究苏联问题、俄罗斯问题，而是因为苏联和现在的俄罗斯对我们中国非常重要。感谢杨成教授主持翻译“苏联，苏联”系列，感谢三联书店精心策划和出版这些译作，感谢施海杰、华盾和康佳三位年轻人翻译了这些作品。康佳是我的博士生，她没有对我说过参加翻译工作，只是译作出版后送给了我一本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前有一个现象值得我们注意，那就是，尽管中俄关系处于历史上少有的非常好的时期，但国内的俄罗斯研究成果——从论文到学术专著却很少。中国的国际问题研究总体上呈蒸蒸日上的态势，但俄罗斯研究却缺乏应有的活力。虽然苏联解体了，但俄罗斯还是中国最大的邻居，依然是世界上一个非常重要的“玩家”。美国没有忽视它，也不能忽视它，欧洲同样如此，中国学术界没有理由不好好地研究苏联、研究俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨成老师主编的“苏联，苏联”系列图书，现在已翻译出版了三部作品。这三本书并非反映苏联的主流问题，而是反映了苏联的几个侧面，如外宾商店、伏尔加河上的水电站，以及增长率的背后这些问题。这为我们研究、观察、透视苏联提供了几个样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/20/20250820100808978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“苏联，苏联”系列已翻译出版的三本图书分别为：叶列娜·亚历山德罗夫娜·奥索金娜的《苏联的外宾商店：为了工业化所需的黄金》，布尔金·叶夫根尼·阿纳托利耶维奇、叶夫根尼·布尔金的《伏尔加河上的水电站：苏联水利建设的得与失》，以及罗伯特·C.艾伦的《增长率的背后：苏联发展速度探因》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才华盾将我归到了苏联研究队伍的“老年组”，事实也如此。我研究了大半辈子苏联和俄罗斯问题。太久远的时期我就不谈了，谈谈我对苏联末期的直接观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本科在吉林大学读历史，受到历史系王家福、佟宝昌和傅树政等老师的影响，逐渐对俄国史和苏联问题感兴趣。1983年考到中国社科院苏联东欧研究所（现为俄罗斯东欧中亚研究所）读硕士。我1986年硕士毕业后留在苏联东欧研究所工作，至今已经有39年的工作经历，其研究的主业依然是苏联问题，苏联解体后研究俄罗斯，可以说，本人是苏联剧变和解体以及俄罗斯转型的见证者、“解棋者”和研究者。虽然后来我因工作需要被调到中国边疆研究所工作，但苏联和俄罗斯问题仍然是我的研究核心领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个世纪八十年代，中苏关系还处于非常不正常的状态，当时市面上俄文书刊和资料非常少。但苏联东欧研究所里有很多关于苏联的资料。那时苏联东欧研究所有个与现在不太一样的习惯，年轻人进所后首先从收集资料做起，而不是直接写文章。一进所，所领导就让我搜集资料，具体任务，一是搜集苏联苏维埃体制方面的材料，另一个是搜集苏联党政关系方面材料。此外，所里还有一个当时算是挺先进的设备，能够通过卫星同步看到苏联的几个主要电视台。信息非常畅通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还有幸于1989年11月份随所长张文武先生率领的所学术代表团出国访问苏联和东欧一些国家。我们从北京出发，坐了7天7夜的火车，经满洲里，抵达我们这些研究苏联问题工作者都十分向往的莫斯科。莫斯科地铁环线上有几个火车站，以不同方向的城市命名，其中就有基辅火车站。我们在莫斯科住了一晚后，又从基辅火车站出发，穿越整个乌克兰，到了保加利亚，随后是南斯拉夫的贝尔格莱德。那是我第一次去苏联，当时非常冷，莫斯科人都穿着厚厚的大衣。那时根本想不到苏联两年后就会解体，但今日回溯，当时苏联的政治烈度已非常大，正处巨变的高潮时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，从戈尔巴乔夫上台的1985年一直到1991年这6年，苏联巨变、危机直至最后死亡的过程，我是一个见证者、观察者和研究者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到外宾商店，1989年我们去的时候，看到莫斯科的大小商店空空如也，很多商店都可以看到排队的现象。那时苏联居民的高素质也令我惊讶，排得很有秩序，表现得很有耐心。他们排队买什么？基本上是家常日用品。为什么一个普通的商品，还要排长队？这背后其实是一个非常大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/20/20250820101440342.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苏联民众在商店门口排起长队&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代匈牙利经济学家雅诺什·科尔奈（János Kornai）写了一本书，特别精准地反映了当时苏联东欧这些国家的这一经济情况，即《短缺经济》。一方面，我们说“强大的苏联”，物资却匮乏到这种程度；另一方面，商品价格十几年一贯制，标价很便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这次出国进行学术交流，花了两个月时间，坐了25天火车。除南斯拉夫和匈牙利外，其他国家都属于短缺经济，保加利亚、波兰商品并不丰富，其中罗马尼亚最惨，火车站货架上只有两种小面包，其他什么商品都没有。几个售货员守着这两种小面包，呆呆地看着过往行人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再举个例子，因为我们来自中国社科院，所以由苏联科学院负责接待我们。在他们的招待所有一台黑白电视机，我怎么调也调不出画面，就找来管理员，他过来后拍了几下电视，屏幕里就有影像了。当时我们在苏联看到的所有东西几乎都是苏联生产的，满大街奔跑的都是拉达和伏尔加轿车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年12月，我们从莫斯科雅罗斯拉夫车站乘国际列车——莫斯科-北京这趟车回国。车站的景象十分壮观，商人、老师、外交官等等所有人，每个人都带着大大小小的包裹往车上挤，最后的结果是大家累得出了一身臭汗，但谁也进不了包厢，因为都被所购买的商品给占满了——那时苏联的东西真的太便宜了。在此后的几天里苏联海关人员就在列车上查来查去，我亲眼看到他们没收了蒙古国旅客所携带的不少很好看的纯毛毯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我1993年3月去俄罗斯进修一年，这时期的情况全变了，苏联已经解体，俄罗斯成为独立国家。走进莫斯科的商店，商品琳琅满目，但是价格高得惊人。苏联时期老百姓兜里有钱，但没货；苏联解体后俄罗斯商店是什么都有了，然而老百姓却只有“观光”的份了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，苏联经济增长的背后有很多东西，有些大问题直观上就能看出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9f6a14e666d72b9bd5d3fe6a2002b76</guid>
<title>被俄罗斯扣押的飞机，命运如何？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_08_20_787131.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月11日晚，上市公司山河智能发表公告称，其全资子公司AVMAX租赁给俄罗斯航司并被扣押的三架飞机（dash-8）已获得投保的保险公司理赔，共获得2296万美元的理赔款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次成功理赔让舆论场重新关注起了由于俄乌战争爆发而被俄罗斯扣押的租赁飞机，有些人在追问被扣押飞机什么时候能归还，而另一部分人则把话题引向了中俄关系与对俄罗斯的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，前者是有着朴素情感的群众，担心我们国家受损失。而后者嘛，怎么在与俄罗斯有关时就开始突击爱国了呢？真令人百思不得其解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，自俄乌战争爆发后俄罗斯将航司租赁的飞机全都国有化而拒不归是客观事实，而几大航空租赁公司在过去三年半中想方设法解决被扣押飞机的问题也是事实。那么事情到底如何呢？这里就给大家好好捋一捋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯为何扣押租赁飞机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾名思义，飞机租赁就是租赁公司将飞机租给航空公司供航空公司运营用。由于航空是个重资产的行业，而且飞机的价值往往以亿来计，因此一个航司想要买飞机的话往往有较大资金压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/18/20250818135214550.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
公告截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若使用租赁飞机，虽然在持有成本上会比自己买飞机要贵（不然租赁公司的利润从何而来？），但胜在门槛低（租金怎么也比买一架便宜），而且使用灵活（租期一般约定几年）。一旦运营策略调整或者想要更换机型，只要退租就可以了，不用操心怎么把飞机挂闲鱼卖二手。也因此，土豪航空公司往往是全款买飞机，因为这样全寿命获得成本低；而穷酸的航司往往选择租赁飞机，因为这样门槛比较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而飞机租赁也是一个回报率非常稳定的买卖。因此，如果某个集团有着大量现金想要寻找一个稳定的投资渠道，那么飞机租赁就是个不错的标的。这也是为什么我国的飞机租赁公司往往有着银行背景，因为有雄厚的资金而且有一定的投资与增值需求。中银租赁、渤海租赁收购的Avolon、工行租赁、国银租赁等，都是规模庞大的飞机租赁公司。我国三大航中也有相当一部分飞机是选择租赁模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌战争爆发之际，俄罗斯的民航机队共有980架客机，其中有777架是租赁的，而其中515架是从国外飞机租赁公司租赁的。在这五百多架租赁飞机中，大部分是欧美飞机租赁公司的飞机。俄罗斯航司由于其没有雄厚的资金自购飞机，因此选择更为灵活且有利于财务报表的租赁飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/18/20250818134659136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄乌战争爆发之后，被俄罗斯扣押的租赁飞机数量，其中欧美租赁公司占比极大&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发之后，由于欧美对俄罗斯实行航空器材制裁，并要求俄罗斯归还租赁的飞机。因此俄罗斯选择将自国外租赁的飞机全部国有化，单方面变更为属于俄罗斯的飞机以作为反制。在这个过程中欧美租赁公司损失最大，而美国的AerCap公司在损失榜上更是“一骑绝尘”，断崖式领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这并不代表俄罗斯从国外租的515架飞机全都在俄罗斯政府手上。由于俄乌战争爆发极为突然且制裁也来得突然，因此一部分在国外（尤其欧美国家）的俄罗斯航司飞机被当地国所扣押，其中就包括一定数量的租赁飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些飞机有些被封存，有些走法律程序后归还给了租赁公司，数量在七八十架左右。因此俄罗斯实际掌握并国有化的外国租赁飞机为四百多架。而由于俄罗斯是一刀切地对所有租赁飞机进行国有化，因此一些注册在海外及香港的中国租赁公司也遭受了池鱼之殃，飞机一样被扣留并国有化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，在欧美的极限制裁之下，俄罗斯为了避免航空运输崩溃而将飞机全部扣留并国有化是可以理解的。考虑到俄乌战争的本质是俄罗斯与西方阵营之间的战争，将这些国外租赁飞机进行紧急征用甚至“收缴敌国资产”也是可以理解的，毕竟战争时期事急从权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对飞机租赁公司，尤其非西方的飞机租赁公司这就纯属无妄之灾了。也因此各相关飞机租赁公司一直在通过各种渠道试图要回被扣押的飞机，而一些上市公司为严谨起见，在财报中已经将这些被扣押的飞机计为全部损失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;漫长的和解之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管俄罗斯将租赁飞机扣押并国有化的行为是“抢劫”还是“征用”，事情已经客观发生了。对租赁公司来说，它们得想办法把被扣押的飞机这个问题解决掉。这里就有两种途径：1.把飞机给要回来；2.飞机都是有保险的，计为损失让保险公司赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所说，在俄罗斯如今的情况下，归还飞机不说绝对不可能吧，也是难度极高。俄罗斯主打一个油盐不进、软硬不吃，想要回飞机？你有几个装甲师？飞机就在莫斯科，你来拿啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为战争损失找保险公司索赔吧，保险公司也有话说了：你这飞机不是在俄罗斯境内停得好好的吗？怎么就给我报全损索赔了呢？因此一些租赁公司既然没法和俄罗斯讲道理，就只能选择和保险公司上法庭了，通过法律手段来让保险公司理赔。但保险公司的法务团队显然也不是养着吃干饭的，于是就陷入了漫长的司法程序之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在漫长的司法程序之后，一些诉讼官司最终以保险公司进行理赔而告终，如愿以偿拿到赔偿款。本次山河智能的全资子公司获得保险理赔款也是同样道理，通过保险途径解决了这个问题。当然，对保险公司来说这也不代表完全损失，毕竟以后的飞机申索权归保险公司了，如果有本事从俄罗斯要回飞机或者赔偿，也能减少损失。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>