<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b15f4e8f2233f433502f52e2ed94e03b</guid>
<title>新冠疫情引发第四次工业革命，而中国是这场革命的领导者</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2021_05_15_590808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·戈德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些战争是消耗战，胜负双方的伤亡大致相同。而有些战争则是不公平的较量，胜者因占有技术或组织上的优势而让输家承担了大部分的伤亡代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在使用兵刃格斗的古代战争中，士兵转身逃跑的一方会付出最大的代价，这反映出组织的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而胜负悬殊的现代战争则大多反映出先进技术的重要性，如1870年普鲁士使用了后膛炮，1905年日本海军使用了远程大炮或1982年以色列利用本国航空电子设备的优势去获取胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在现代战争中，优秀的组织能力也能使一个国家取得重大胜利，例如德国在1940年取得的胜利、日本于1942年攻占新加坡和以色列在1967年大获全胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠疫情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与美国争夺新冠疫情领导权的战役中，中国凭借其优异的组织能力和技术实力赢得了决定性的胜利。中国、韩国和台湾地区的例子证明了在第四次工业革命中应用的人工智能和大数据等技术是有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国和日本没有使用电子技术追踪密接者，也没有应用人工智能技术分析传染模式，但它们采用了传统的公共卫生措施，同样也将疫情控制得还可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，与中国、台湾和韩国不同的是，德国和日本未能成功地使国民经济和公民生活恢复如常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战斗是出人意料无从准备的。事实上，当战斗开始时，双方都不认为这是一场战斗。中国也不是唯一的赢家：在控制疫情方面，所有东亚国家都或多或少地展现出了相同实力，而德国是西方主要经济体中唯一的赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和西欧大部分地区仍在继续挣扎。中国抓住机遇，在人工智能应用方面进行了一次大规模的全国性试验，数十家初创公司正在开发适用的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/12/20210512164624943.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;利用智能手机应用跟踪密接者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《亚洲时报》是第一家报道中国应用高科技手段控制病毒的新闻机构（2020年3月3日发表《中国用人工智能和大数据技术控制新冠疫情》）。此后，有关中国利用人工智能技术控制疫情的更多细节被公布出来，其中包括乔治敦大学安全与新技术中心翻译的中国政府研究机构——中国信通院发布的一份报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全与新技术中心的艾米莉•温斯顿（Emily Weinstein）在2020年8月发布了一份报告：“目前这场全球疫情给了中国一个机会，使其可以公共和私人领域扩大人工智能的应用范围。中国的公司正在开发和重组人工智能系统以控制和预防疫情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年，正当其他工业化国家的经济出现收缩之时，中国的经济却在扩张。正如国际货币基金组织在其2020年10月发布的《世界经济展望》中所总结的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月和6月间，随着许多经济体暂时解禁了封城措施，全球经济开始从4月的低谷中触底反弹。但随着疫情在一些地方出现了蔓延和加重的趋势，许多国家放慢了重新开放的步伐，一些国家又再次开始实施局部封城措施。尽管中国经济的迅速恢复是一大意外之喜，但全球经济要想恢复到疫情前水平还有很长一段路要走且前途未卜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚洲人不仅以最小的生命损失代价抑制住了第一波疫情，而且在此前出现的第二波疫情面前，他们也证明了自己极具韧性。而大多数西方国家在第二波疫情中的感染率已经达到或超过了春季和初夏时的疫情最严峻阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，美国新冠病例已重新达到4-5月时的峰值。死亡率仍居高不下，每日死亡人数约为700人，或年死亡人数将超20万人。英国的感染率是前一高峰时的两倍，法国的感染率是前一高峰时的四倍。但第二波疫情几乎没有在东亚地区掀起什么风浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔治敦大学的艾米莉•温斯顿总结了中国政府报告中的内容，她指出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2012年以来，中国已把人工智能当作中国科技创新和高科技发展的重点关注领域。本届中国政府发布的政策涉及人工智能的各个方面，从军事应用到生产制造、生态保护和医疗保健。高层次指导性意见，像2017发布的《下一代人工智能发展计划》，就要求在开发智能医疗和健康养老系统时，加大人工智能技术的应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年12月新冠疫情的出现促使中国政府加大了努力，横跨人工智能相关领域的大小中国公司都开发和重组了人工智能系统以用于控制和预防疫情。中国国务院在2020年6月发表了一份白皮书，名为《抗击新冠肺炎疫情的中国行动》，该白皮书指出中国“充分利用”了人工智能技术，该技术不仅可以用于研究、分析和预测新冠疫情的趋势和发展，还可以用来追踪感染者，识别风险群体，帮助企业恢复正常经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他亚洲国家也都在应用中国的技术。日本经济产业省报告说，在东南亚和南亚地区，有40个城市开发了350个智慧城市项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些中国智能手机应用程序和数据分析技术可能就被应用到了这些项目中，日本正在研究这些程序和技术。腾讯和阿里巴巴都在2020年初推出了智能手机应用程序，专门用于识别那些高危密接者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使用智能手机应用程序抗疫的新闻已在西方广为报道，但中国现在已将更先进的技术投入了商用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔治敦大学安全与新技术中心翻译的中国智库报告指出，中国科技初创公司Airdoc“使用包括视网膜扫描仪和人工智能传感器在内的智能设备去监测员工的血管状况、体温、心率、呼吸和其他指标，再结合员工近期行为的数据，就可以快速有效地评估出员工返岗是否有风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据该公司网站的介绍，Airdoc成立于2015年，“由来自微软、谷歌、雅虎、新浪、强生、辉瑞等顶尖公司的核心技术产品团队联合组建”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一家中国初创企业，北京深晶科技公司“开发了THOR系统，这是一套智能测温和预警系统，它使用了高精度体温摄像头和智能面部检测技术、目标跟踪和面部识别算法去自动采集和记录所有进入监控点的人的体温，无需接触，没有感觉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司“声称该系统每分钟可测量100人的温度，并且已经部署在了社区、公园、校园、地铁、汽车站、机场和其他拥挤的公共区域。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/12/20210512164153234.jpg&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国使用人工智能技术测温抗疫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国智库报告还补充道，北京推想技术公司“开发了一种软件，可以在CT扫描中寻找与新冠肺炎相似的症状和特征。据称，推想公司的算法可以在肺部图像中发现新冠肺炎的各种特征，这些特征与其他呼吸道感染的特征截然不同。这种软件已被部署到了全中国的34家医院。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么亚洲地区的检测率远低于美英却依然控制住了疫情，答案是它们快速部署了诊断技术和使用人工智能技术去发现模式并识别可能的感染人群。到目前为止，美国已经检测了超过三分之一的人口，而英国已经检测了超过42%的本国人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本只检测了2%的人口，台湾地区约4%，韩国5%。中国大陆的报告称，它检测了11%的人口。接触者追踪和结果分析技术都重点部署在了更可能发生传染的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你不知道自己该去检测什么地区的时候——比如美英两国——你就必须检测所有地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚应用人工智能技术控制住了新冠疫情。同时为开发和完善人工智能应用，新冠疫情也提供了一个巨大的实验机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国决不会白白浪费掉一场有益的危机。新冠疫情向中国的数据科学家和企业家提供了一个启动平台。新冠危机很可能标志着中国确立了自己在第四次工业革命中的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，想要掌握人工智能技术就需要人类教会那些天生愚蠢的计算机去识别标记区分事物。而计算机分析的质量则取决于数据集的大小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为开发人工智能技术，计算机科学不可能设计出比新冠病毒传播数据更有用的数据集。这项工作需要实时精密管理可能涉及大量个人观察数据的数据集，并且要有能力通过科学检测将地点、医疗和人口数据与人口抽样数据关联到一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能技术帮助人类控制住了疫情，对中国而言，疫情更是史无前例地推动了本国人工智能技术的发展。与此同时，西方甚至还没有开始解决这个问题。这才是最令人不安之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2917804146a21f079e92bfcbb52245bd</guid>
<title>关于世卫认证，中国疫苗为何会“起了个大早赶了个晚集”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2021_05_15_590805.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周小明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，有关新冠疫苗的两件事正在成为全世界的议论焦点：一是世卫组织对中国的一款疫苗亮起“绿灯”，二是美国政府决定临时豁免新冠疫苗的知识产权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月7日，世卫组织将中国国药集团中国生物北京生物制品研究所研发的新冠疫苗列入“紧急使用清单”，并发布临时使用建议，支持该疫苗在全球范围内推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国药疫苗成为继辉瑞、莫德纳、阿斯利康和强生之后被列入“紧急使用清单”的第6款疫苗，也是有世卫组织“背书”的首款灭活疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这条的消息，既欣喜，又遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欣喜的是，中国药企终于敲开了世卫组织的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，在世卫组织认证方面，中国疫苗起了个大早、赶了个晚集。世卫组织对中国疫苗的认证来得太晚。早在去年，世卫组织就对国药和科兴两款中国疫苗启动评估工作，早于本月前已获批的5款欧美疫苗。去年12月，辉瑞在向世卫组织提交申请后的第二个月就获准认可，国药疫苗的通行证比辉瑞整整晚了4个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/12/20210512164806287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自世卫组织官网&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国疫苗出海，几家欢乐几家愁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这件事反映出世卫组织在疫苗认可问题上对发达国家的偏袒。世卫组织把成员国的药监部门分为两类，一类是“严格的监管部门”，西方国家的药监部门被归在此类。对于在这些国家注册的公司的认证申请，世卫组织通常凭药监部门的评估很快审批。辉瑞在美国食品药监监管局批准后的十天内，拿到了世卫组织的通行证。可见，发达国家的药企走的是绿色通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，对在其它国家注册的公司的申请，世卫组织的审查标准就要严格得多，不但要从头开始审核，还要实地考察生产设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，在过去的年代里，中国药监部门确实有不太争气的时候。但是，世卫组织专家组早在今年1月就对国药和科兴的生产设施进行考察。更重要是，事实都摆在那里，中国这两款疫苗不但有效， 而且安全。截至目前，国内外已接种3亿多剂，比世卫组织认可的其它任何一款疫苗都要多。全世界有70多个国家接收了国药和科兴疫苗，但几乎没有收到严重副作用的报告。如果世卫组织对它们的认证再拖延下去，恐怕也将面临来自发展中国家的巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许中国可以不急，但发展中国家等不起。时至今日，每天仍有数十万人感染上新冠肺炎，成千上万人含恨死去。中低收入国家的疫苗供应主要靠世卫组织主导的“新冠肺炎疫苗实施计划”（COVAX）。由于西方国家把列入世卫组织紧急使用清单上的疫苗抢购一空，印度就成了这一机制的主要供应商。按计划，印度今年将向新冠肺炎疫苗实施计划提供10亿剂疫苗，但如今印度疫情严重爆发，正处于水深火热之中，本命都难保，疫苗出口自然就戛然而止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世卫组织“新冠肺炎疫苗实施计划”今年计划向贫穷国家提供25亿剂疫苗，但目前只完成了5000万剂，急需新的疫苗来源。中国疫苗因此成贫穷国家战胜疫情的希望所在。但在得到世卫组织的认证前，中国没法向“新冠肺炎疫苗实施计划”供货。于是就出现了这一怪象：一方面，全球疫情猛如虎，疫苗接种十万火急；另一方面，中国早在今年1月向世卫这一机制捐献的1000万剂疫苗闲置至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国药疫苗通过世卫组织的认证，在全球引起热烈反响，但也是几家欢乐几家愁。高兴的是发展中国家，可谓期待已久，众望所归。国药疫苗能进入新冠疫苗实施计划的采购清单，将大大缓解全球疫苗供不应求的状况，更快更多地受益于广大发展中国家，在全球抗疫中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/12/20210512165228470.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度疫苗告急，截图来自华尔街日报视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，谁会不高兴呢？部分发达国家。它们担心，中国疫苗“入世”会扩大中国的国际影响力；它们还担心，中国疫苗进入世卫组织采购清单，将影响它们的疫苗在全球的销售，挤占它们的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个疫苗生产大国，但产品基本上是自产自消；出口只占产量的很小一部分，在全球疫苗贸易中的比重不到一个百分点。世卫对国药的认可，无疑对中国疫苗行业是一大利好，不仅仅标志着对这款疫苗本身的全球公认， 也是对中国疫苗研发和生产能力的认可，很有可能成为中国疫苗国际化的一个分水岭。它将加速各国对国药疫苗的审批和进口，扩大中国疫苗的双边贸易。同时，中国疫苗出口也将从双边扩展到多边。国产疫苗国际化 的春天也许即将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据外媒报道，科兴疫苗也已进入世卫组织紧急使用授权评估的最后阶段，世卫组织将在5月10日这一周决定是否将其列入紧急使用清单。科兴疫苗在巴西、印度尼西亚、智利、土耳其进行了第三期临床试验，并获得30多个国家的使用授权。三期临床试验数据显示，它的保护效力符合世卫组织标准，且有良好的安全性。因此，我们有理由相信，科兴疫苗获得世卫组织认证是一个大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人或许担心，中国疫苗获批后随之而来的大量订单会不会对疫苗生产造成过大压力？中国计划在今年底前接种率达到70%，完成这一目标大约需要20亿剂疫苗。目前中国的疫苗生产设施也正在加速扩大，预计明年年产可达50亿剂。有报道称，光国药一家，年产就可达30亿剂。况且中国已有4款疫苗投入紧急使用，只要疫苗生产开足马力，分发上做到国内外兼顾 应该不会成为问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，有了世卫组织的背书，是否意味着中国疫苗出海就会一帆风顺？并不一定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>63b675911c970ce4c53fb20690168e36</guid>
<title>“以色列是爹，美国是儿子”，中国网友的比喻很有趣</title>
<link>https://www.guancha.cn/OrlaGuerin/2021_05_15_590804.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在以色列和美国关系问题上，中国网民有一个很流行的比喻：“以色列是爸爸，美国是儿子。”您可否分析一下这个比喻的合理性？美以的执政党轮替对双边关系有多大程度上的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古埃林：&lt;/strong&gt;中国网友这个“父子关系”的比喻很有趣，我忍不住笑了。其实你提出的问题也部分回答了问题。双方的政党轮替的确会影响美以关系。比如利库德集团的内塔尼亚胡被认为是右翼保守派总理，而美国前总统奥巴马则带有比较鲜明的自由派色彩。所以双方的外交会出现一些摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年奥巴马刚当选后，联合国安理会上就加沙地点巴勒斯坦人定居点的问题要发起一向对以色列的不利的决议，但美国方面罕见地投了弃权票，没有阻挡这一决议的通过，让内塔尼亚胡认为这是对传统盟友的一次背叛。而且内塔尼亚胡在奥巴马离任前就戈兰高地问题上寻求美国支持，结果他在拜访华盛顿期间，只见了共和党的一些参议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/14/20210514155746109.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登（左）与内塔尼亚胡此前在耶路撒冷召开新闻发布会（路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时美国外交部门发言批评以色列方面，认为“美国和以色列的关系不能简化为利库德集团和共和党的关系”，可见，再忠实的盟友，也会因为党派轮替产生某些外交上的摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过此后的特朗普执政集团则走了另一条路，为了维持和以色列的关系不惜破坏既定的国际共识，比如将美国驻以色列大使馆迁往耶路撒冷。所以以色列和美国外交局面，即便是父子关系恐怕也是“青春期时代”的父子关系（adolescent patriarchy）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国是北约的领导国家，以色列也是美国的忠实盟友，两者的军事合作在过去半个多世纪从未中断过。如何从以色列角度分析北约的未来？以色列有成为北约成员国的可能吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古埃林：&lt;/strong&gt;以色列几乎从未要求成为北约成员国，而北约也从未主动邀请以色列成为成员国。但必须要指出，以色列是忠诚的MNNA（即非北约成员盟友）集团国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，以色列享受北约成员国的一些特殊待遇，而且比其他的MNNA成员如日本、韩国等还要特殊。比如可以从美国拿到最低息的武器装备贷款，可以临时征用美国在中东的军事基地训练，甚至可以拿到一些北约成员国拿不到的军事资助等等。而且双方的军事合作，四十多年来一直从未中断过，比如1973年安息日战争期间，以色列用来对付黎巴嫩真主党的萨格尔导弹的手段，马上就被北约国家采用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前北约和以色列的关系是最符合双方利益的。从地缘形式上看，以色列并不需要北约“第五条款”的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/01/22/20200122142631706.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年9月15日，以色列总理内塔尼亚胡和北约前秘书长拉斯姆森在耶路撒冷会面（@北约官方网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;以色列作为中东区域性强国，在科技创新和军事研发领域拥有全球优势。提到以色列在高科技军事水平方面的领先地位，不少政治经济分析专家认为这得益于以色列国内非常弱化的阶层差异和扁平化先进管理方式，释放出了科研人员巨大的创造力。以色列国内社会结构等级制度的模糊性，是否可以从犹太人独特的历史和民族性格中找到源头？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古埃林：&lt;/strong&gt;对犹太民族这个典型的“流浪民族”来说，理论上可以从古犹太人的民族特性中看到今天以色列治国框架的影子。但现在的以色列，无论官方如何如何宣传是“犹太国家”，不能改变其多民族构成的事实。现代犹太人也是历史上多伦民族融合之后被“塑造”出来的。所以今天以色列的社会阶层体系，恐怕更多和目前以色列的经济政治结构的去中心化（decentralization）有一定关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很值得注意的现象是，50年代初那种带有强烈犹太复国主义色彩的国有经济关键领域，在1967年之后逐渐放开了，虽然放开的部门很有限。而且自60年代末以来，以色列经济飞速发展，但征兵的范围也在扩展，原有的中小型公司出现了劳动力短缺的情况，对阿拉伯劳工的禁令无法实施下去，公共建筑业开始大量依赖阿拉伯劳工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你说的社会结构的平民化和某些领域的雇工族群背景的演变有关，因为这涉及到企业的发展活力，包括盈利和税收等一系列因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/14/20210514155635823.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;以色列埃尔比特系统公司工厂正在组装最新款无人机，这些无人机全长超过8米。（日本《朝日新闻》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从以色列总体发展情况来看，当今以色列社会的族群隔阂依然还是很严重的。目前以色列国有大型工业公司，几乎对国内的阿拉伯人是完全封闭的。因此，阿拉伯人不仅被排除在拥有超过10万人的庞大的国有军火行业之外，而且还无法进入石油化学工业、电子、航空、工程行业的精密部件包括航空领域，因为这些部门涉及到以色列的国家战略方向。将阿拉伯人拒之门外的方法也很简单，就是要求所有员工都有服兵役和安全背景审查的记录，这就基本上可以把某些敏感的少数族裔排除在外了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0bb8a54a1d5b06b9a7aab17f0ce4024</guid>
<title>“两国方案”在巴以内部还有多大市场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2021_05_14_590712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作家 孙迦陵】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我向你们呼吁让我们的人民在自己的土地上建立独立国家的主权。今天我带来了橄榄枝，也带来了自由战士的枪，不要让橄榄枝从我的手上掉落。我重复一遍，不要让橄榄枝从我的手上掉落”，这是1974年，阿拉法特在联合国大会的演讲片段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/14/20210514101215128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴勒斯坦前总统阿拉法特演讲。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，他还是巴勒斯坦解放组织领袖，巴解更是阿拉伯国家首脑会议承认的巴勒斯坦人民唯一代表，以及联合国授予的观察员，如此疾呼承载的民族意义，不言而喻。然而近半世纪过后，巴以冲突并未消解，巴勒斯坦的建国梦则依旧遥远，橄榄枝显然早已蒙尘，自由战士的枪也难再替民族争取尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年巴以签署《奥斯陆协议》，双方相互承认，以色列军队一度撤出部分占领地，和平之风彷佛吹满人间。但10年不到，巴勒斯坦便于2000年爆发了第二次大起义（阿克萨群众起义），脆弱的互信由此碎成满地瓦砾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/14/20210514101305666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿克萨群众起义。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，2008年“铸铅行动”、2012年“云柱行动”、2014年“加沙战争”，再次说明了巴以和平的步履维艰，正如近期已逼近全面开战的斋月冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/14/20210514101343740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年加沙战争。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斋月为何染血&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月10日晚间，以色列国防军发表声明称，加沙地带武装人员于同日向以色列发射超过150枚火箭弹，已彻底越过“红线”。作为报复，以色列亦空袭了巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）位处加沙地带的130处目标，包括哈马斯指挥官的居所、哈马斯情报总部、火箭弹发射架、军事哨所与地道等，造成8名以上武装人员死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月11日，冲突愈演愈烈。以色列的空袭引发了内部阿拉伯人口的大规模示威，位处特拉维夫东南15公里的罗德市（Lod），便有3所犹太教堂与数10辆汽车被烧毁，市长只能请求中央介入，以平息“近内战”的失控局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列总理内塔尼亚胡由此宣布罗德进入“紧急状态”，打破1966年起便不曾对阿拉伯小区发布此令的纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/14/20210514101528819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列总理内塔尼亚胡。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外以色列北部的阿拉伯与犹太裔混居城市阿科（Acco），亦有餐馆遭到焚毁，84岁的长者性命垂危。情况之混乱，由上述案例便可窥知一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月12日，双方开始了刀刀见骨的过招。以色列对加沙发动大规模空袭，摧毁了数10座警察局与安全设施；哈马斯则发射了850多枚火箭弹，击毁以色列建筑物和汽车。以色列国防军因此于同日宣布，强制部分以色列中南部学校停课一周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至5月13日，已有72名巴勒斯坦人在冲突中死亡，其中包括17名未成年人以及多位哈马斯高级将领，以色列方面则有6人死亡，100多人受伤。损失惨重的哈马斯虽提出停火协议，却遭内塔尼亚胡拒绝，以色列空袭恐将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件堪称2014年加沙战争后，巴以双方7年来最激烈冲突，究其原因，两大关键点燃了仇恨的引信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，是东耶路撒冷谢赫·贾拉（Sheikh Jarrah）街区的定居点冲突。5月以来，以色列当局开始驱逐此处的巴勒斯坦居民，以暴力手段推进犹太近居点，引发了巴勒斯坦社群的极大不满，后者因此走上街头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，是自4月起便隐隐发作的阿克萨（Al-Aqsa）清真寺冲突。4月13日，穆斯林斋月初始，以色列当局便以安全为由，在通往阿克萨清真寺的大马士革门处设置路障，引发了阿拉伯居民、犹太居民、以色列警方的三方紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月23日，大规模警民冲突在大马士革门前爆发，紧张氛围传满了耶路撒冷的大街小巷。5月7日，聚集在阿克萨清真寺的示威者与警方冲突再起，导致超过200名巴勒斯坦人受伤。以色列政府顺势取消了5月9日的耶路撒冷日庆祝集会，并派遣军警进驻东耶路撒冷维稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述两大事件招致哈马斯警告，但以色列政府显然未多加留意，这才有了5月10日起的一连串冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，综观冲突结构，事态的失控双方皆有责任，巴以冲突行至今日，已近乎步入和解死结，困于其中的平民屡屡受害，更令仇恨难以化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兴亡皆因民族主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究困局之所起，首要原因便是巴勒斯坦议题的逐步边缘化，不论是在国际场域，抑或阿拉伯世界，各界已难如过往般，为其抛头颅洒热血，致使巴勒斯坦沦为犹太复国主义的俎上肉，任凭以色列军警宰割。但会有如此发展，又与中东各国的血泪过往息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1948年起，巴以冲突先后在中东引爆四场大规模战争，以色列、黎巴嫩、埃及、叙利亚、约旦等皆被卷入战火漩涡，黎巴嫩更因巴解渗入南境，触发了国内敏感的宗派冲突，于1975年爆发长达15年的内战，曾经的“中东小巴黎”辉煌难续。其余参战各国，则因军事开支大大压缩发展预算，频现内部治理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此境况下，阿拉伯世界的精神状态渐遭败绩反噬：1950年代起，“泛阿拉伯主义”曾在埃及带领下一度风靡，彼时的巴勒斯坦建国事业，被奉为阿拉伯国家责无旁贷的义务、一代“阿拉伯人”的斗争目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0420cc98a3bbfb1efa155d6371a912d7</guid>
<title>加密货币泡沫破不破，马斯克一句话的事儿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_05_14_590660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
主笔：陈济深
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑：何处击
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来源：观察者网 guancha.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;周身上下都是拳，挨着何处何处击。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;你方唱罢我登场，韭菜何处是归乡。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;友情提示：何师父不持有文中所提及所有品种的数字货币，本文内容亦不作为任何投资依据，投资有风险，交易需谨慎。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国股市中，个人投资者，也就是我们俗称的散户，投资风格往往分为泾渭分明的两派——价值投资派和短线投机派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要区分他们也非常容易，只需要看看他们的投资信条：十年十倍为目标的是价值投资派，而一年十倍为目标的则是短线投机派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在如今新一代“投资者”眼里，老股民们的追求实在不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513095819183.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期虚拟货币出现了一波集体牛市狂潮，涨幅足以惊呆所有股民的下巴：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以太坊ETH从年初735美元如今涨到了最高4300美元，短短五个月涨幅585%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经为了恶搞比特币而诞生的狗狗币DOGE在四月初从0.05美元涨到了最高0.73美元，一个多月最大涨幅接近1460%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自称狗狗币杀手的柴犬币（Shib），更是在5月7日到5月9日短短两天内暴涨1200%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父在很多群里都开始听到这样一种说法：买一堆各种山寨币空气币来“价值投资”，长期持有，总归会有神话般的收益率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513095854826.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;325&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个疯狂的世界中，是不是听着想要跃跃欲试？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天何师父就来为大家浇一浇冷水。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;1、股神大妈背后的幸存者偏差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先把目光投回股市，五一假期前，有一位大妈的故事在网络热传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位大妈2008年买入5万元“长春高新”的股票后便忘了这茬，十多年后的如今准备去销户时发现账户余额竟然变成了500多万，足足翻了一百倍，惊呆了大妈和营业部的所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513100016328.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;641&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要买着不管，十年别说十倍了，一百倍都给你赚出来。听上去赚钱是不是特别的简单？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;然而真相是，大妈这100倍的收益，基本和她自己的决策毫无关系，只是无法复制的幸存者偏差。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大妈当初买入长春高新时，其核心主业还是地产开发商。在那个追捧“铁公基”基建股+“五朵金花”消费股的年代，其控股70%的金赛药业不仅不为人所知，这块医药业务反而普遍被市场视为拖累上市公司业绩的扣分项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2012年公司试图收购金赛药业剩余30%股权并最终在2019年以56.37亿拿下了29.5%的股权，实现了对其99.5%的绝对控股后，主营生长激素业务的金赛药业才广为人知，成为大家眼里的香馍馍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生长激素主要用途是治疗矮小症儿童，如日中天的球王梅西幼时便曾受矮小症困扰差点踢不了球，要不是巴塞罗那为他注射生长素，恐怕职业球坛将会失去一位传奇性“小跳蚤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/13/20210513100154250.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金赛药业在这10年内通过不断研发，创新性的将生长素注射周期从每日一次调整成了一周一次，加之国际同行1/4的价格，令其业绩所向披靡一举成为了亚洲最大的重组人生长激素生产厂商，至今依然占据国内的75%的生长激素市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了金赛药业，长春高新还收购了做水痘和狂犬病疫苗的百克生物，投资了爱德万思和长沙贝诺，业务涵盖了医疗器械和医疗服务，目前公司九成业务收入来自医疗业务，成了一支不折不扣的医疗股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
捏紧了金饭碗们的长春高新股价从此开启了一去不回头的旅途，在2019年市值就从300亿暴涨至1000亿，如今市值更是逼近2000亿。相比大妈当初投资房地产的初衷完全脱胎换骨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;2、长期投资者八亏二赚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有拳友会说，那大妈即便随便买了别的股票，就算没有百倍也有十倍吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513100405250.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父做了一个简单的统计：以2008年1月1日A股已上市公司数量1550家为基准，将他们在2008年1月1日起至今的涨幅做了统计，长春高新恰恰好是两市有且仅有的百倍股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;两市2008年以来的五十倍股只有5只，十倍股也只有区区21只，占当时两市总股票数的1.35%。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;更悲壮的是，很多被称为“时间的朋友”股票，比如万科A，中国平安，如果你买在了2008年的高位，可能至今收益还不如这十几年存银行（按3%计息），要是买了当时的大牛股苏宁电器放到现在，甚至会倒亏50%。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513100745371.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是看看亏损榜，排名前十的股票全部超过了90%的亏损，甚至还有中国石油、中国铝业这样曾经的两市明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;2008年持股至今更有80%的股票跑输银行存款利率，亏损本金的概率高达53.64%。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不要提这些股票平均经历了74%的回撤，即便是涨幅前一百的股票，回撤也高达44%，接近腰斩。哪怕如百倍牛股长春高新，一路也经历了三次35%的回撤，作为普通投资者，恐怕很难做到能任凭风吹雨打，我自岿然不动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果更加倒霉，买到了退市的股票，那才真的是欲哭无泪，曾经的超级大牛股暴风科技，上市暴涨40倍，创下了历史记录，最终在5年后退市一切归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若大妈一念之差，选择买了同样是长春上市公司的长生生物，现在打开账户看到公司因为造假被退市，恐怕将会是另一种心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513101032861.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何选中长期大牛股在全世界都是一个难题，即便是拥有最为发达资本市场的美国，有学者统计过，1926年到2015年，美国一共上市了2.5万家公司，2015年末只剩下四千多家尚且活着，剩下的公司都已经销声匿迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国道琼斯指数的30只创始成分股则全军覆没，即便是在榜上坚挺了快110年的通用电器依然在2018年难逃被逐出指数成分股的悲剧宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于短线投资派们，他们对于股票投资也有坚定的信仰，只要不断地在追涨最热门的股票中切换，或者直接买到大妖股，一年十倍完全是现实可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513101126307.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在A股市场，的确从来不缺乏短线10倍大妖股。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>