<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2cc2d588a7f518092ebe9e211b6ed2f</guid>
<title>美国将迎来一场前所未有的总统竞争</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_01_24_723216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。今天最大的新闻当然还是来自美国的总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新罕布什尔州，共和党内第一轮初选开始之前，之前非常被共和党的一批人看好、有望挑战“懂王”的德桑蒂斯退选了。他明确地表示了对“懂王”的支持，带来的直接结果之一，就是现在共和党内已经变成了“双人对决”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普，前美国总统，被戏称为“懂王”。黑利，异军突起的黑马，其实就是共和党的“哈哈哈”（注：这里指现任美国副总统，民主党人哈里斯）。除了《每日邮报》之外，欧美主流媒体以一种异乎寻常的沉默的姿态对待这则消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看起来情况非常清楚。就共和党内初选而言，可能是历史上第一次在3月超级星期二之前，共和党内总统候选人提名竞争已经分出了明确的胜负。“懂王”会不会扩大对黑利的领先优势？有调研数据显示，原先两个人还是比较接近的，有一段时间大家甚至觉得黑利可以超越；但是现在据说差距又扩大到两位数了，显然对黑利非常不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑利现在主打一张牌——性别牌。说实话，如果是在民主党那一侧，对着那群“woke”去讲这样的话，黑利这套说辞可能有效，说不定有相当不错的效果。就像当年希拉里做的那样。但是现在美国是不是真的准备好了让一个女性成为副总统，甚至有很高的概率让她成为美国总统？还要写一个大写的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/24/20240124085551177.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼基·黑利（资料图/Bloomberg）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，新罕布什尔州大概率是黑利的最后一战。如果她能以较大的幅度缩短差距，甚至反杀，那么后面还能再继续跑下去。如果没有可能，就万事皆休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NBC、PBS、MSNBC，包括《纽约时报》，这些美国明显有亲民主党立场的主流媒体，也明确地说这是党内最后一次阻挡“懂王”的机会了。当然人们也在考虑这样一个问题：如果挡不住了怎么办啊？会出现什么样的情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果挡不住，黑利在新罕布什尔州之后退选不失为一种选择。就像德桑蒂斯退选一样，没有必要把所有的筹码都彻底输光——不仅损害了当下，德桑德斯还可能损害他2028年总统竞选的概率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到特朗普的年龄，这一次即使选上了，也只能做4年。在这样的情况下，如果有能力再战，不妨和特朗普结一个善缘。当特朗普已经没有竞选资格的时候，未来寻求特朗普的背书，不失为一种战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党今年让特朗普去竞选总统，乃至取得成功，应该是相当划算的一件事情。等同于在共和党内部的政治通道对于中生代来说已经畅通，尤其对所有走特朗普路线的那些政治人物来说。只要有年龄优势，那么后面的机会还是大把的。政治生态稳固之后，他们出线的概率会更高。这也是德桑蒂斯退选并和特朗普结下善缘的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么第二个，就是猜谁可能是特朗普的副手？有没有可能是德桑蒂斯？或者之前非洲裔的议员斯科特？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点是可以肯定的，特朗普肯定要找一个忠诚的副手，忠诚是放在第一位的。之前彭斯被认为在2020年的选后关键阶段对特朗普不够重视，他们被特朗普称为“名义上”的共和党人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/24/20240124090013861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;迈克·彭斯（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，当然要为他带来选票上的增益。特朗普吸引的选民是非常明确的，更多偏向于建制派之外，跟传统意义上美国政客吸引的选民是有差别的。那么这个人应该要为他在这方面增加一些把握，因为2020年的总统选举结果告诉了特朗普一个非常重要的经验，如果真的把总统选举变成了喜欢／反对特朗普的大对决，特朗普并没有足够的把握拿到领先优势。当前特朗普需要避免一种选举心态，就是“是个人就比特朗普强”。当然现在他处于有利的在野位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政期间给出了非常多的政策，他把他手头上能够做的所有政策都尽可能地增加了征集选票和提升民众支持度的一些要素，包括芯片与科技法案。但是拜登这次在一个问题上显著掉分——除了实体层面，国内经济上民众的体感出现了一些问题，宏观数据和体感之间不匹配。在外交上，乌克兰和巴以两个肉眼可见的“坑”，凸显了拜登引以为傲的外交本质上非常无能，无力应对特殊局面和危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面美国的尊严大受冲击，另一方面他是否看上去像一个总统？大家始终担心拜登走楼梯不稳、骑车不稳、跟空气墙说话、对空中握手，似乎在物理和心理两个方面都不太胜任，让大家担心他能不能活过４年，健康地完成一个高压环境下的总统职务？在这方面拜登确实减分减得非常厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这样的情况下，特朗普需要给人更多的信心。现在他需要，找一个靠谱的副手，这个副手要足够忠诚，要吸收相应的选票，同时还能够在很多决策上作为特朗普的均衡，让特朗普能够专注于他所擅长的，比如说吸引美国民众的注意，为了争取流量说一些听上去很恐怖但事实上没什么太大作用的话，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，一个认认真真的压舱石，这样的候选人是特朗普现在需要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6ee23314c63a3d0e8e58bb627e7fc79</guid>
<title>米莱重启“姓资姓社”之争，谁才是“通往奴役之路”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2024_01_24_723204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱当选，美洲震惊。米莱达沃斯演讲，举世愕然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个混杂多元的世界，米莱的原教旨自由主义宣言及其配套的激进自由化改革措施，让人们看到了一个疯狂的“加强版休克疗法”正在阿根廷展开，而且可能对全世界范围内的经济思想和政治路线产生冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在从政以前，米莱更多是以经济学家的身份为人们所熟知，但不是普通的经济学家，而是奥地利学派经济学家，是市场原教旨主义的信徒。在他看来，市场至善，政府至恶，个人至善，集体至恶，由此推演出自由资本主义至善，社会主义与集体主义乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱演讲有很强的针对性：其一，针对阿根廷经济路线中的集体主义和政府干预因素，要彻底清理既往政策，改行激进的自由主义政策，期待阿根廷出现自由经济奇迹；其二，针对西方世界在经济思想与政治治理上的集体化和社会主义化，提出思想和政治批判，触发西方集体反思与联盟行动；其三，针对社会主义国家的改革及其路线，保持经济思想和意识形态上的批判和对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三重针对性，从阿根廷国内改革到西方思想救赎再到对社会主义国家的体系竞争，米莱的思想与政治世界即刻鲜活起来，似乎自我塑造成了西方自由主义的第一思想家和第一政治领袖。比较而言，拜登和布林肯都要相形见绌，黯淡无光了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/23/20240123103714633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;米莱在达沃斯经济年会上的演讲，语惊四座&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱对市场的推崇与对政府的否定，在逻辑上和价值上都是彻底的。米莱的思想逻辑并不新鲜，不过是哈耶克主义的再版。读一读1940年代哈耶克的《通往奴役之路》，米莱演讲仿佛是其最精致的读后感和行动书。米莱演讲结尾的口号是“自由万岁”，听起来很有思想穿透力，给绝望中的人们以希望，给多元中的思想以导向，给大变局的世界以“塞壬”之声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想，如果各国皆以米莱演讲为政策新路，全球化与经济发展又将如何？米莱预设的是一个极度理想化的自由市场世界，其中政府和集体不起支配作用，个人极度自主，要素自由流动，产业自然匹配，国际贸易畅通无阻。这是一个自由资本主义的乌托邦，是自由主义意识形态的极致化，但在现实经济和政治实践中从未存在过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱的演讲在网络上激发热议，意见分歧：褒扬者视其为思想知音和政治同道，是哈耶克主义的共同信徒，并借此抨击社会主义甚至西方资本主义国家的福利政策和产业政策；批评者视其为思想怪物和政治巫师，指责其迷信市场，贬损政府，以及不切实际与后果严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱演讲最重大的意义在于重启“姓资”与“姓社”之争，并挑起西方资本主义国家内部的左右之争，对诸多国家现实性的福利政策、产业政策与治理政策进行根源性攻击。他的思想根源是奥地利学派经济学的市场原教旨主义，他的经济政策路线与美国特朗普主义有一定的重叠和旨趣，但他甚至比特朗普更彻底。阿根廷的“米莱经济学”无法在美国复制，也无法在南美获得积极响应，甚至他的主张从一开始就遭到南美同行的严重质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱的思想与政治对手是众多和强大的，既包括南美根深蒂固的左翼政治经济传统，也包括西方的罗斯福主义和凯恩斯主义，还包括以中国为代表的社会主义传统。这些在经济与政治实践中更具现实性和理性的不同传统，反映了人类对政府与市场关系的结构化认知：既非市场至上，也非政府至上，而是各有功能，错落有致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱要将市场推向理想化的极端，事实上在西方体系中也显得格格不入。市场上不只有自由、理性的主体，不只有资本强者，还有依附、感性的群体以及失败的弱者，国家间存在文明与主权之别，存在激烈的竞争与复杂的合作，从国家到人类社会还有共同危机需要应对，这些都不是单纯市场经济就可以完美解决的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc015511f9665176a18fd9a9bc2d5d4e</guid>
<title>利用全球化新机遇，为稳增长增添新动能</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangxiaojuan/2024_01_24_723202.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】“我们比较擅长检讨自己，一有外资走就总觉得我们哪儿没弄好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月19日“第十届（2024年·春季）宏观形势论坛”上，中国社会科学院大学教授、国务院原副秘书长江小涓在谈到国内企业和跨国公司竞争时提到，中国企业也在成长，外企要参与中国市场竞争门槛变得越来越高，有时候是很正常的调整。江小涓同时强调，我们依旧要坚持对外开放，寻找经济增长的新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第十届（2024年·春季）宏观形势论坛”由中国人民大学主办，中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）承办，中国人民大学全球治理研究中心、中国人民大学中美人文交流研究中心协办。会上发布研究报告《Y型路口上的世界——2024年人大重阳宏观形势年度报告》、&lt;a href=&quot;https://user.guancha.cn/main/content?id=1168185&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《荒谬的叙事：西方兴起“中国崛起顶峰论”的梳理及应对建议》&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/23/20240123080914930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江小涓：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天和大家分享的题目是《利用全球化新机遇，为稳增长增添新动能》。我有这么几点考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，经济企稳向好，稳住向好的趋势要靠短期的政策组合，更要靠改革开放提供长期的新动能，今年的中央经济工作会议也提出用“新动能”描述了下一步改革开放的积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们希望开放提供新动能，这个基本面是否存在？如果全球化萎缩断链后退，这个动能是没有的。所以，我们需要进一步看看全球化是不是在发展。一会儿我们给出数据，看疫情之后，全球化再一次加速，确实是提供新动能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国目前开放的国际环境和经济环境跟以前是非常不一样的，下一步我们面临的摩擦、竞争、争斗是完全不可避免的，某些国家对我们的打压也不会消失，这些都将成为一个常态。面对这种态势不要走极端，说国内市场大产业齐全，我们退回到国内来做内循环，但也不要盲目乐观，说我们再一次可以借助大口径外循环推动经济的增长。我大概讲这三点最主要的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们2023年全年经济增长5.2%，总体上恢复向好，达到了预期目标，恢复向好的同时也有很多亮点，社零增长，供给侧，特别是高技术产业在加速和发力。整个市场信心有所恢复，比如民间投资9月份以来连续几个月去掉房地产以后出现了正增长，这是好的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总体上看，在经济回升向好的大趋势下，经济下行的压力也是存在的。我们已经进入到疫情后的第二年，不能说所有疫情带来的问题解决以后，经济就会回稳向好，还是要看到一些长期的基本面发生了很大的变化，包括以前低成本劳动力的问题，人口红利的问题，低成本技术引进的机会等等，都发生了非常大的变化。而大口径的外循环，大口径的技术引进，大量的低成本劳动力都是我们过去多年非常重要的基本面，确实都在发生变化。所以，下一步经济发展需要寻找新的增长和动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年中央经济工作会议就明确讲到了“坚持依靠改革开放增强发展内生动力”，除了政策面要保持力度和有效组合经济以外，改革开放的内生动力确实是非常重要的一面。中央从2022年经济工作会议以后有过多次重点强调，2022年提出更好统筹国内循环和国际循环，更大力度吸引外资，稳步扩大制度型开放，每一句提法都是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月5日二十届中央财经委第一次会议，有几句重要的话：要坚持开放合作，不能闭门造车，加强产业链供应链开放合作。李强总理在国外时专门讲过一段话，防风险和合作是不对立的，不合作才是最大的风险，不发展才是最大的不安全。想象一下我们经济向下的压力，经济出问题确实是最大的不安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月份，国务院印发《关于进一步优化外商投资环境 加大吸引外商投资力度的意见》，要求营造市场化、法治化、国际化一流营商环境，充分发挥我国超大规模市场优势，更大力度、更加有效吸引和利用外商投资。那个文件非常实。11月份全面取消了外资的准入。因此可以说中央是有远见、高见和洞见的。背后就是对全球化到底能够带来什么样的新动力源有非常前瞻的理解，要不然白使劲，如果这个动力源不存在的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么强调高水平开放？疫情之后，全球化进程再次加速。疫后时期全球贸易增长快于全球GDP增长。贸易的特点是，当经济往下走的时候，一般比GDP下得更深，但GDP回升时，它一般会走得更快。特别明显，在这次疫情中间，2020年贸易跌的非常深，我们就讲全球化，2022年国际贸易的恢复是非常快的。从全球贸易总额占GDP比重看，2020年跌到52.01%，这是过去26年最低点，2022年全球贸易占GDP的比重又升到60%。如果以贸易作为重要指标，这表明疫情之后，全球化在加速，外贸确实在提供新的空间和机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨国投资，没有像贸易那样回到历史新高，但止跌回升确实也是非常明显的。世界100强跨国公司有个跨国公司开放指数，每年会通过世界投资报告算这个数字。我们按照海外资产比重，海外雇员比重和海外销售比重三项的算术平均简单测算，发现过去2012年以来都超过60%，大概在2020年也是跌到了60.5%的低点。好在疫情之后又在稳步向上走，说明跨国公司还是继续在全球布局，因为海外资产、海外销售、海外员工都是全球布局的标识。所以，疫情之后，全球化还是在快速发展，无论是从贸易还是投资看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技全球化发展就更快了。复杂产品专利多国拥有的国家数在快速扩张。在现在的技术条件下，一些最顶级产品都是多国用自己的优势组合起来的产品，科技全球化比刚才讲的贸易和投资其实发展得要更快一些。所以，疫情之后全球化在继续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国确实和别人的环境不太一样，我们受到的阻碍是比较多的，无论是跨国公司出于自身竞争诉求还是国际政治、军事格局给我们带来的打压，使我们和以前都很不一样了。外资在华投资也进入到调整阶段。对此一定要理性看待，努力争取。我们还有很多工作要做，来改善外商投资环境，让他们稳预期，增强在华经营的信心，这很重要。我们有很多事情要做。但也要看到外资的比重受很多重要因素的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是国内产业成长非常快。2016年之后，我们的头部企业和跨国公司在水平分工基础上处在同一个档次的产业和产品在迅速增加。所以，很多跨国公司在中国和我们头部企业竞争是非常不容易的。其实这个趋势也不是今天开始的，美国、日本的家电企业都纷纷走了，机械工程行业、通讯设备行业都有走的，诺基亚很早就撤走了，那时候既没有信心也没有预期的问题，就是和中国企业相比的竞争力问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是比较擅长检讨自己的，一有外资走就总觉得我们哪儿没弄好。有时候是很正常的调整。东芝在大连的企业去年12月份撤了，我们就检讨，可是东芝过了几天就在东京股市退市了，这个企业有自己经营中存在的问题。再加上疫情之后，全球经济军事格局变化等，收缩战场，战略退缩，跨国公司进行调整很普遍，不要把所有的离开都解读为我们自己的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/23/20240123082307962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东芝被指财务造假&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪后二十年和本世纪前二十年，很多跨国公司从韩国、日本挪到中国来，这是不同发展阶段的调整。很多跨国公司到中国时是看重我们低成本劳动力，90年代劳动力才400美元，2000年是大概1000美元多一点，现在是大概1万美元。所以，这时候劳动密集型产业到工资更低的地方，比如印度、越南，都是挺正常的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来讲，不要过多地把跨国公司在华的调整和自己环境是不是好，外资是不是有信心完全连起来。我们有很多要改进的地方，要好好改，同时要看到整个局面的变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81bd977c25b22fc87bd01ff24a283439</guid>
<title>这场改变世界秩序的战争，不会再有回头路</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2024_01_24_723200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3270835015234007817&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}杜金：&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你好，亲爱的中国朋友们，我很高兴向你们致以问候。我想就您提出的话题“多极世界的第一战，普京的最后一战”展开讨论。当然，这个名字有点奇怪，因为我认为普京的最后一战还没有到来，这远不是最后一战，普京正在为多极世界而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多极世界确实正在开始；更准确地说，我们正处于残存的、仍希望维护自身霸权的单极全球主义与正在崛起的多极世界之间的过渡点。现在发生在乌克兰的战争是普京总统和我们面对西方集团的一场战争，这场战争是多极世界的决定性战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我认为在现在结束的2023年间，有几个非常重要的事件证明单极世界在向多极世界深刻过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最重要复杂的战场还是乌克兰，西方决定将乌克兰作为前哨，挑唆乌克兰纳粹领导层使用恐怖、谋杀手段反对俄罗斯，俄罗斯对此被迫做出回应；在目前的状态下，乌克兰无法作为国家存在，乌克兰是我们的故土，当它被从纳粹掌控中解放出来，将回归欧亚世界的一部分。很难说这个过程需要多长时间，也许一年，也许两年，甚至更长时间，但这是有必要进行的；我认为西方利用我们的乌克兰兄弟作为新纳粹主义和反俄恐惧症的工具来针对我们的企图是不会成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯将与西方集团作战，而这将是多极世界中最重要的战争。俄罗斯在2023年击退了乌克兰的反攻，经受住了制裁的压力，找到了可靠的伙伴，比如中国，印度，伊斯兰国家，非洲国家，拉丁美洲国家。这些都表明多极世界的到来是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯为此也付出了主要成本，在我们打造多极世界的过程中损失了许多生命，包括我们的亲朋好友，我们也被许多其他俄罗斯人的悲痛所震撼，但这是多极世界的代价，可以看出我们的坚毅及与西方战斗的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/20/20240120092456885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杜金和他的女儿杜金娜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在2023年间，为实现多极世界的其他战线已经开辟，比如加沙冲突。以色列领导人在西方的支持下对当地巴勒斯坦人民进行种族灭绝，不给他们留下任何生活的机会。当然，我们也谴责哈马斯对以色列人的恐怖袭击，这是完全不可接受的行为，但以色列的报复行动完全不成比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战以来，犹太人一直被视为是希特勒政权可怕罪行的受害者，但现在我们对以色列的印象是，它失去了受害者的道德地位，变成了一个咄咄逼人的刽子手，在成规模地消灭巴勒斯坦平民，世界上再也没有人像以前那样同情对待犹太人和以色列了，因为当时的种族灭绝的受害者与现在实施种族灭绝的刽子手完全不是一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，目前在中东地区对抗以色列和西方的战火还会蔓延，真主党和也门胡塞武装已经部分参与其中，我认为伊朗也会以某种方式被拖入在伊拉克和叙利亚的斗争，中东面临一场大战，很可能会以摧毁以色列国的毁灭而告终；尽管西方对以色列提供了许多援助，但这是少数人对这片土地所有者的霸凌，而这片土地实际上是属于巴勒斯坦人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为这场冲突是多极世界的另一场战争，西方在这里也会像在所有其他战线上一样遭受惨败。美国的中东政策事实上已经崩溃，美国对以色列的坚持支持使得没有人愿意相信美国，这种单方面支持政策对美国来说成本高昂；在信任已经丧失的情况下，剩下的就是时间问题了。战争的结果很难预测，但我认为结果会很严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，拉丁美洲也开始出现影响深远的进程，特别是委内瑞拉和圭亚那就埃塞奎博地区归属的争端，英国人曾在圭亚那建立了殖民统治，而这里现在可能会爆发战争。总的来说，西方对拉丁美洲的影响越来越少，拉美国家越来越多地考虑自己的利益，以及自己在全球范围内的战略前景，拉美也正在成为国际政治中的完整“一极”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾危机则有些复杂，这场危机正在酝酿之中，因为美国正在强化其太平洋地区军事部署。我认为印度是一个足够明智的国家，不会卷入大西洋国家为了不惜一切维护单极世界的冒险中；我也认为中国是有耐心的。台湾危机毫无疑问一定会以对中国有利的方式结束，但还很难说中国具体将采取什么方式手段。我们的中国朋友应该能明白，俄罗斯理解台湾对于中国的意义，并全力支持中国的对台政策，这也是多极世界的基础之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲也将成为一支强劲的反殖民主义力量，比如西非的国家，马里、尼日尔，还有中非共和国、布基纳法索，这些国家正在形成一个新反殖民主义联盟，还有南非、埃塞俄比亚，非洲其他强大国家正在觉醒，像拉丁美洲一样，将成为世界政治的“一极”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/20/20240120092956665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年7月，尼日尔爆发军事政变&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多极世界正在我们眼前艰难地建立，因为西方绝对不想让步，它想维护自己的霸权，然而无论如何多极世界还是正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年夏天发生了一件非常重要的事情，几个国家将新加入金砖国家，首先是四个伊斯兰国家：埃及，沙特阿拉伯，阿拉伯联合酋长国和伊朗。这超越了什叶派和逊尼派隔阂，阿拉伯人和波斯人之间的矛盾，因此这是一个非常重要的事件。埃塞俄比亚也将加入金砖国家。我们无论如何都会看到金砖十国的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像我之前提出的那样，单极世界到七极世界的演化，就将在我们眼前发生；除了还在试图维护单极霸权的西方，另外还有六个文明，他们中间的一些国家恰好组成了金砖国家，其中包括被杰出的中国政治学家张维为称为“文明型国家”的中国，还有俄罗斯文明国家，印度文明国家，这已经是三极。目前尚未融为一体的伊斯兰世界在未来或许是潜在的一极，还有非洲文明国家和拉美文明国家，这些地区的一体化进程无处不在。我们已经可以看到一个七极世界的雏形了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们也可以称眼下的战争为“多极世界的第一战”，将其视为建立新世界秩序的奋力一搏。这种新世界秩序是基于民主的相互尊重、正义，完全否定任何国家的霸权的多极世界格局。这并不意味着俄罗斯人或中国人想要取代美国人的霸权，不是这样的；多极化的概念是严肃的而独特的哲学理念，认为一种文明，无论它有多强大，都无权将自己的价值观强加给其他文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多极化意味着平等对话，是种双赢策略，意味着真正尊重他人的利益。这就恰如习近平所说的人类命运共同体，但这种“共同”必须建立在认真看待所有群体诉求的基础之上，而不仅仅是考虑经济上最发达群体的利益。这是一种正义、仁义、人道，类似于伟大思想家孔子提出的“天下大同”思想。这些原则都应该成为未来新多极世界的基石，即正义、文化尊重、平等、和平、繁荣，而不是像西方国家所做的那样到处树立一些所谓样板，强迫别国效仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方国家想要坚持自己的单极世界；按照普京总统的说法，他们就像撒旦文明，如果西方留在自己的边界之内，我们对它没有任何意见，但西方正在拼命维护其在全球范围内的霸权，这是我们不能允许的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/20/20240120093122752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯总统普京&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么这次主题“最后一场战争”“第一场战争”是正确的，这确实是一场战争，因为改变世界秩序所以代价非常高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯无意以任何方式判断乌克兰局势，但普京的最后一场战争还在遥远的未来，我们才刚刚开始回归历史，只是诚恳地捍卫我们的主权。我们要作为主体回归历史，而不是一个被动的客体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰的领土完全清除纳粹团体之前，我们不会停止军事行动，也不会开始任何和平谈判，就是这些纳粹团体在2014年暴力夺取了政权。在乌克兰全境从纳粹统治下解放出来之后，也许我们会与西方的进行和平谈判，如果他们不愿意，那么战争可能继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方没有任何机会说服俄罗斯改变行为，我们全体人民在这场争取多极世界的战争中与我们的总统团结一致，现在整个社会都觉醒了，解放了，我们几乎摆脱了内鬼和投降主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾多次向我的中国朋友和同事表示，我坚信，俄罗斯和中国始终坚定地走在建立多极世界的道路上，无论付出多大代价都要实现这个目标，不会有回头路，我们已经押注了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和中国是两个伟大的文明国家，不管我们对这些地区冲突有什么不同看法，从根本上，我们捍卫的是同一世界秩序模式原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再次祝贺所有中国朋友新年快乐，然后是我们的圣诞节（东正教圣诞节为1月7日）快乐，还有中国的农历新年快乐。2024年将是决定性的一年，我们必须团结在一起，保持坚强，智慧，必须集中精力，为我们的人民们、子孙们建立一个公正的国际秩序，并从根本上消灭西方单极霸权。西方应该和其他文明一样，成为人类的一部分，而不是衡量文明的标准。我们也是人类文明的一部分，我们都是自己文明的中心。中国是中华文明中心，印度是印度文明的中心，即使西方也是自身文明的中心，但不能成为我们的中心。我们将建立我们自己的主权文明，捍卫我们的权利，保有我们源自于自身文化中的传统价值观。祝一切顺利，祝大家新年快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>