<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b5168ab067b625779bd367ee077c1987</guid>
<title>一周外军评论：针对中国，美海军也许要“认真”起来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_05_09_590125.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，围绕美国海上力量在未来的发展重心和方向，美国军界、政界、军工行业都传出了不少声音。尽管全球性的新冠病毒疫情丝毫没有显著缓解的趋势，经济形势也没有明显复苏，但大国对抗的整体环境已经形成，美国海军为了适应这一变化，也被迫进入了必须要调整战略方针的痛苦抉择之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长期规划让位短期应对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月4日，美国众议院军事委员会副主席、弗吉尼亚州民主党众议员伊莱恩·卢里亚接受了美国海军协会网站采访。针对美国海军4月提出的未来30年造舰规划和美国国防部4月要求海军制定“战斗力量2045计划”的要求，他表达了强烈反对，同时提出相对于2045年的未来建军目标，美国海军更需要关注2025年对手造成的短期威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与拜登这样当了几十年参议员或者布林肯这样长期从事外交部门工作的文职官员相比，卢里亚曾经在美国海军服役了20年，指挥过战舰和舰艇编队，对美军的实际情况和运作水平认识理解更深，她的意见和态度也因此更有具体性和专业性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照卢里亚的观点，“2045海军计划”需要退役美国海军现役的不少水面舰艇，甚至可能减少美军航母的数量，以便集中精力和资源，在有限更新新型驱护舰和大型导弹驱逐舰的同时，建造大量无人水面舰艇等高技术新装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2045年的时间节点和355舰海军的规划目标看，这一思路确有合理之处，但这一切都会导致美国海军现有作战力量在近期的作战力量出现规模不小的萎缩。比如按照美国海军目前的规划，美军要在2021财年退役4艘濒海战斗舰、4艘“提康德罗加级”巡洋舰和3艘“惠德贝岛”级船坞登陆舰，加上因为事故被迫退役的“好人理查德”号两栖攻击舰，美国海军将一下子减少排水量15万吨的舰船。如果考虑到美军打算在2025年前退役总共10艘“提康德罗加级”巡洋舰，这一缺口还将进一步扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/09/20210509101201139.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“好人理查德”号火灾，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正所谓“人无远虑，必有近忧”，对于美国和美国海军而言，2045这种下两代人时候的海军规划，就算有威胁也实在太过遥远，反而是2025年，即下一届美国总统任期的开局之年要面临的威胁更为迫切实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的十几年里，全世界的媒体都目睹了新兴的海军大国以冷战后未见的高速度发展壮大，尽管与美国海军的规模还相去甚远，却扎扎实实地具备了很强的地区拒止能力，也符合传统“存在舰队”理论里让对手因为担忧遭受重创而患得患失的情况。考虑到美国在西太平洋地区的利益巨大，而两国海军力量之间的差距还在进一步快速缩小，特别是台湾问题在未来几年的不确定性，以及这一地区美军力量投送高度依赖海军的客观实际，让以2025年这个节点来考虑美国海军的作战能力不仅很有说服力，而且还很急迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国工业体系和过去几年的预算投入却无法保证美国海军能够迅速恢复元气。就以上文提到的几类舰船的更新为例：濒海战斗舰的后继者“星座”级导弹护卫舰首舰最快也要今年夏天才开工，2025年前就算竣工服役，完全形成战斗力也几乎不可能，后续量产更是不现实；下一代的DDG-X驱逐舰2025年前不可能开工，“阿利·伯克”Flight III型导弹驱逐舰在2025年前最多只有1-2艘能够进入现役，也不大可能完全形成战斗力；“圣安东尼奥”船坞登陆舰倒是有望能完成2艘，不过也仅限于此；“美国”级两栖攻击舰的第三艘“布干维尔”号有希望能在2025年服役，但如果此时舰龄36年的“黄蜂”号已经退役，美国海军的两栖攻击舰总量也不会增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/09/20210509101611512.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;星座号，图片来源：芬坎蒂尼船厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;光要加钱不够，还要续命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对如此的情形，卢里亚作为一名众议员倒也没有什么特别好的办法，按照她自己的总结，一来是申请更多的预算，不仅在总量上要增加3%-5%，还要通过削减陆军预算来给空海军“开小灶”；二来是大胆为美国海军现有的存量装备进行“续命”。按照她的说法，美军应该利用好现在的部队，而不是尚不存在的部队，将“提康德罗加”级巡洋舰的使用寿命延长10年左右的现代化和升级的成本明显低于建造一艘新船；第三则是对美国海军海外部署状态进行调整，别的不说，眼下美国海军在中东长期派遣一艘航母维持部署状态这个事情，卢里亚就坚决反对。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>559a805a294dd4335eace65e483c0683</guid>
<title>紧急事态宣言后，日本人的擦边球技能又上线了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2021_05_09_590112.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月底这么一个赏花季，紧急事态宣言解除之后，也过去了一个月。东京的感染人数虽然看似得到控制，但大阪，却开始兜不住了。而此时，日本的疫苗接种计划才刚开始，目前也仅仅是开放到高龄人群接种的步骤。新冠席卷，变异毒株，疫苗迟迟难以推行，再加上最近的核污水事件，还有一些奥运终止举办的风声……日本的这个春天并不安稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大阪和东京的地方政府在同一天同时要求紧急事态宣言，给这个过程添上了浓厚的一笔。但谁又曾想过，这却是接下来十天火速展开第三次紧急事态宣言的序曲而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/08/20210508101259858.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;472&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;4月19日，大阪府知事吉村公开对记者表示，由于近日大阪的新冠感染人数激增，要求国家发出紧急事态宣言。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;https://www3.nhk.or.jp/news/html/20210419/k10012982971000.html&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一段时间内大阪的感染人数连日暴增，一度达到东京之前的水平。这件事国内媒体似乎没有特别强调报道。之前笔者的朋友为了躲避东京的高感染数，特地搬到了大阪，但没想到目前竟然变成了这样一个情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过资料可以明显看出，大阪的感染人数进入4月之后就一路飙升，在4月中旬已经突破1000人大关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据23日的报道，大阪的病床使用率突破100%，无法承接更多患者。可以说，在2021年4月23日的时候，大阪已经实质进入了医疗系统被击穿的局面。这样来看，他们急着19日就要中央政府进行紧急事态宣言也在情理之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京在这段时间内的感染人数并未出现非常明显的攀升，但地方政府也还是选择了在19日这一天公开消息。看似没有任何联动，但各方都表示将在接下来的一周内决定，是否要正式发动累计第三次的紧急事态宣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在东京观察到的情况是，自从3月底紧急事态宣言解除后，大街小巷全都满满的是人。甚至秋叶原一度有一种疫情前的热闹景象，人山人海，好不热闹。就仿佛从来没有过疫情一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是就在这种举国欢腾、看似新冠疫情已经过去的景象中，仅仅在解除宣言不到一个月内，日本疫情就开始直接绷不住了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月20日，奥运负责人丸川表示，无论谁看，奥运都应该要中止。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/08/20210508102948736.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;521&quot; height=&quot;281&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;https://www.jiji.com/jc/article?k=2021042000583&amp;amp;g=pol&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大阪告急、吹风奥运终止，最终东京都也和大阪一样，于2021年4月25日开始了紧急事态宣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
23日晚八点，菅义伟首相召开记者发布会，宣布在大阪、东京、神奈川、千叶这四个地区开始紧急事态宣言。本次的宣言内容要求提供饮酒和卡拉OK的店铺休业，且那些不提供酒的店铺晚8点结束营业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在其中最引人注意的是，本次宣言要求在夜晚8点之后把路灯以外的灯光都关掉。这让本次宣言变得规格极高，因为之前的两次紧急宣言都并没有做如此要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这甚至让人想起了一般只在战争时期才会使用的灯火管制令。原本是为了防止空袭，但这次居然被用在了对付病毒上——让街道显得更暗淡一些，敦促人们快点回家。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/08/20210508103918907.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;479&quot; height=&quot;698&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
事实上，绝大多数店铺也并不买账。之前的两次宣言已经让很多店铺受到了极大影响，尤其这次不仅要求晚上8点关门，且还要求不允许提供酒类。一切的一切，竟然还是把重点放在了晚上禁止人们聚餐喝酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，上有政策，下有对策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人特有的擦边球技能，也随之上线了。一些店铺表示自己只是把酒放在桌子上，是客人自己喝的。也有一些店铺说自己这个是料理教室，和客人一起做菜的时候顺便帮客人做出了酒。这和他们将风俗服务美化成“短期的自由恋爱”是类似的道理——总而言之一句话：我要开店你不许拦着我，拦着我的话，我就要在形式上耍花招。一些店铺也直接明目张胆地说：允许客人自带酒水。你看，我没有提供，是客人自己带的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还不够，一些人觉得既然不让喝酒聚餐，那就自己买了东西之后去路边“野喝”。这样的话依旧导致人们大量聚集。所以东京都政府也对这个行为做出了呼吁，希望大家不要如此，但人们还是觉得“都不让去店里喝了，好歹让人在路边喝喝”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/08/20210508105236881.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;505&quot; height=&quot;518&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;https://www.yomiuri.co.jp/national/20210427-OYT1T50184/&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一鼓作气，再而衰，三而竭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a07d9fe63624a6564bb1fe295690f10</guid>
<title>“战略模糊”，是美国在台湾问题上没有选择的选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_05_09_590111.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月4日，美国国家安全委员会印太事务主管坎贝尔在出席英国《金融时报》举办的全球座谈会时称，美国不会公开作出“协防台湾”的表态，因为这种做法存在“重大利益缺陷”。这就在事实上关上了美国在台湾问题上“战略清晰”的大门。但“战略模糊”也不是美国中意的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从里根时代开始，美国不断援引《台湾关系法》中“任何企图以非和平方式来决定台湾前途之举——包括使用经济抵制及禁运手段在内，将被视为对西太平洋地区和平及安定的威胁，而为美国所严重关切”的条文，暗示美国可能出兵干涉中国武力解放台湾的行动。“台湾关系法”并非“美台协防条约”，并不规定美国有义务出兵。这当然不等于美国就不会出兵。如果得到国会授权，还是可以合法出兵的，但远不是自动授权。反过来，如果美国不出兵，也不违反任何法律。这就是台湾问题“战略模糊”的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国肯定不愿放弃台湾。台湾是第一岛链的钥匙，如果回到中国手里，第一岛链就瓦解了。第二岛链很脆弱，下一道防线要退到阿留申群岛、夏威夷一线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但台湾也是守不住的。2015年的兰德报告《美中军事力量对比》已经认为美军在台海不占优势；而2021年研究朝鲜半岛和台海的兰德报告《威慑管用吗》直接指出：“只有中国的决心才是严重威慑态势的主要障碍”（only China’s motivations as the major barrier to a seriously imperiled deterrence posture）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，台湾的理想状态是永久“独立”，并接纳美国驻军。但从现状到理想状态之间是不可跨越的鸿沟。美国既没有决心为此与中国打一场世界大战，也没有做好准备。不管反华势力如何鼓噪，继续保持“战略模糊”是美国唯一的政策选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国参议院军事委员会在3月3日举行听证会，前国家安全顾问麦克马斯特中将作证时也指出，美国不宜改变“战略模糊”政策和公开承认台湾独立，但应该加强在亚太的军事力量。这反映出，美国战略困局的根源在于美国认识到有三个地方对中国严重低估了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、严重低估了中国军事现代化的速度。如果台海战争在今天爆发，解放军将在短时间内取得压倒性的火力优势，并打垮台军的有组织抵抗，美军救援也无济于事，这已经是不容置疑的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、严重低估了中国经济抗压的能力。美中贸易战已经打了三年，中国经济越战越勇，新冠的意外“加成”更是把一大坨砝码压到天平的中国一侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、严重低估了中国政府的领导力和执行力。改革开放以来的建设成就不说，在席卷世界的新冠恶潮冲击下，中国最先受到打击，却最快控制疫情，最早实现复苏。西方瞪大了眼睛在等待“中国的切尔诺贝利时刻”的时候，反而掉进了自己的“滑铁卢”，被扒掉了底裤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到21世纪初，美国一直对政治、经济、军事上的绝对优势有信心。美国认为在政治上有能力左右中国的走向，在经济上能确保中国不能承受与美国敌对的代价，在军事上更是能轻易挫败解放军的跨海作战行动，因此有“战略模糊”的威慑就够用了，而且是无本万利的。但现在必须考虑“战略清晰”的问题了，压力来自几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、“台独”压力越来越大。中国大陆不仅没有在“苏东波”后发生体制变更，反而在政治上更加自信，在经济上更加发达，在军事上更加强大，已经成为世界经济和政治的双中心之一。台湾所谓“国际空间”的收缩成为不可逆转的趋势，台海军事力量对比已经彻底失衡。大陆芯片科技的坚实而迅速的发展，可能使得台湾经济最后的活力在10-20年内消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独”已在水刑之中，要么慢慢憋死，要么趁还有最后一点气赶紧蹦跶一下。“台独”就像一匹濒死的野马，前面是解放军的铜墙铁壁，但还心存幻想：说不定可以一跃而过呢？而后面是美国的半牵半放。美国既不能放任“台独”把自己拖进万劫不复，又不能太罔顾“台独”诉求，避免在不作为中丧失“可信度和可靠度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、在一切为经济建设让路的时代，大陆是担心“台独”迫使解放军在不利的时间和不利的条件下勉强渡海、解放台湾的。尽管大陆的决心从未动摇，最终必胜的信念也从未动摇，但这依然是一场需要尽一切努力避免的战争。中华民族复兴之路受不得干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在不同了，说能轻而易举打下台湾是不负责任的，但说有绝对把握是肯定没问题的。这把握不只是对最终结果，还是对进程和代价的控制。虽然这依然是一场需要避免的战争，但理由只是人道。在军事上，要打已经随时可以启动了。如果说以前大陆对台湾是：“别作了，别逼着我打你。”现在就是：“你敢作我就敢打，勿谓言之而不预，就怕你不作。”这使得“战略模糊”实际上已经没有威慑作用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/07/20210507163203265.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;359&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在4月25日央视国防军事频道播出的《国防军事早报》节目中，海军海南舰的一位女班长接受了采访。由于谐音的关系，她的名字一经节目播出就引发网友热议（图源：央视）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、美国对在军事上打败解放军的渡海作战越来越有心无力，在经济上反过来依赖中国的合作，在政治上也对无法影响中国，因而充满挫败感。《台湾关系法》在很多角落里被看作是对台湾的事实承诺，如果“战略模糊”不能起到威慑作用，那就只有用“战略清晰”了。在美国的一些角落里，依然对自己的军事实力抱有幻想，认为只要美国亮出确切无疑协防台湾的立场，要么能迫使中国知难而退，要么在战争中彻底打断中国崛起的进程。如果能在中国犹疑不决中争取到最初的窗口期，“美台安保条约”和驻军将永久性保证台湾“独立”，进一步锁定“战略清晰”的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管是“战略模糊”还是“战略清晰”，还可以深化为四个选项：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、继续保持“战略模糊”，以军火支援为主，即使在战争中，美军也置身事外；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、继续保持“战略模糊”，但美国内部明确规定，在解放军主动攻台时，美军必然出动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、转向“战略清晰”，公开承认台湾“独立”，在台湾轮训但不驻军，只在解放军主动攻台时，美军再出动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、转向“战略清晰”，公开承认台湾“独立”，在台湾驻军，平时作为威慑，战时直接参加保卫台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个选项肯定触发中国的《反分裂法》，而且不等美军驻军，解放军的雷霆万钧已经降临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个选项也差不多，唯一的不确定之处是在美军的轮训空窗期发动进攻，趁虚而入，还是在驻台期间直接给予雷霆一击，以儆效尤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个选项对美军在军事上缺乏可行性。战争爆发时美军再行调动，物资再开始运输，为时太晚了。这里还分两个情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
a. 美军只从岛外的第一岛链基地出动，当然还有海上力量；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b. 美军紧急增援台湾，直接协防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况a是各种军演的基本设定，已经被一再证明越来越不可行。情况b的问题更大。在战斗条件下向台湾增兵，在运作上难度太大，这将不是在后方安全阵地上集结、然后成建制投入战斗的增援，台海战争不是海湾战争，美国没有这样的机会。如果岛外美军根本压制不住解放军的攻台火力，连自身安全都难保。直接登岛、向前沿战斗阵地添油式地增援更是根本没有机会，连基本的生存都难以保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个选项则是美国肯定丢失台湾。两岸军力的差距太大，什么军火都救不了台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战略模糊”之所以模糊，就在于外界无法确定美国的反应是第二个选项还是第一个选项。如果美军根本不参战就丢了台湾，会使得美国对所有盟国的安全承诺全面破产，导致盟国体系的瓦解。美国决策困难的焦点在于第二个选项。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>301bc7e0e835f9d136fe9c9e2c5345af</guid>
<title>西方囤积过多疫苗，是时候中止知识产权保护协议了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WaldenBello/2021_05_09_590109.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/瓦尔登·贝约 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次接种的新冠疫苗是限量供应发展中国家的阿斯利康疫苗。作为一名长者，我是所谓优先接种群体中的一员，可以在菲律宾接种这种疫苗。在菲律宾，只有不到0.3%的人口接种了疫苗，而在美国，这一比例为32%。我是众多幸运儿中的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至周一，全球共接种了超过11.6亿剂疫苗。超过80%的疫苗流向了高收入或中上收入国家，只有0.2%流向了菲律宾等低收入国家。目前，新冠疫情的毁灭性大爆发正在折磨着印度。在过去几天里，每天有超过35万人感染，3000人死亡。（这些数字很可能还无法全面说明疫情的恐怖程度。）只有2%的印度人完全接种了疫苗。尽管拜登总统最近向印度提供援助的行为值得称赞，但提供新的援助和6000万剂可能变质的阿斯利康疫苗并不能解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/07/20210507163341918.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《纽约时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》近日刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月23日，包括“公民贸易运动”和“空乘人员协会”在内的24个非政府组织联合发表了一份请愿书，呼吁拜登接受一个可能的解决方案：支持暂时中止一系列阻止发展中国家获得所需技术的知识产权条款，以便发展中国家尽快生产西方研制的新冠疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界贸易组织的《与贸易有关的知识产权协议》（简称Trips）就是由这些条款所组成，该协议对专利垄断权至少严格保护了20年。做出这种改变听起来不过是修改了技术法律术语，但它起到的作用却是立竿见影的：正如“公民”组织所解释的那样，暂时中止这份协议将使发展中国家迅速提高疫苗产量，并以负担得起的成本挽救生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这份请愿书已经收集到了200万个签名，其中就包括民主党参议员伯尼•桑德斯和塔米•鲍德温，但反对中止协议的人也令人望而生畏。在“美国商会”和“电信行业协会”等行业组织的支持下，大型制药公司冲在了反对中止协议的最前线。他们担心，即便是短暂放松知识产权限制，也可能为未来如何应对紧急情况树立先例。对这份协议的威胁，似乎就是对未来财富的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当世贸组织总理事会在周三开会时，拜登不应受制于世贸组织的愿望。相反，他必须利用他对该组织的巨大影响力，说服其他富国支持中止该协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从印度和南非于去年10月首次提出中止协议的想法以来，制药行业一直在抗议。今年3月，包括辉瑞公司阿尔伯特•布尔拉（Albert Bourla）和阿斯利康公司帕斯卡•索里奥特（Pascal Soriot）在内的31位制药业高管联合致信拜登，敦促他延续特朗普政府的立场，反对中止该协议。他们声称，根据目前的估计，到今年年底，药企将生产100亿剂新冠疫苗，“足以为目前全球所有满足条件的人接种疫苗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，像约瑟夫•斯蒂格利茨（Joseph Stiglitz）和马萨诸塞大学阿默斯特分校经济学家贾亚蒂•戈什（Jayati Ghosh）这样的著名批评人士认为，西方制药公司的产量严重不足是普及疫苗接种的主要障碍。即使是现在，阿斯利康、辉瑞、摩德纳和其他公司仍在努力履行其对美国等富裕国家的承诺，这些国家都谋求过量储存疫苗。按照目前的速度，大部分发展中国家人口可能要到2024年底才能接种疫苗。截至周一，全球已有1.52亿人感染病毒，320万人死亡，这样一个漫长的接种过程将使感染和死亡人数再增加数百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不奇怪，这份协议已成为大型制药公司和全球公共卫生倡导者之间的矛盾焦点。在1995年世贸组织成立时，制药行业主导制定了这份协议。由于各国想要加入世贸组织就必须分别签署60多份协议，因此对这份协议心存疑虑的发展中国家也别无选择，只能同意加入。如果得不到世贸组织国际合法贸易制度的保护，像卢旺达或印度尼西亚这样的国家在与别国发生贸易争端时，其贸易伙伴就可以采取任意加征关税、贸易抵制或其它措施去制裁它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界贸易组织和Trips协议诞生前几十年，辉瑞和强生等公司享有限制性知识产权规则的保护。通过Trips，他们试图将同样的规则强加给发展中国家，因为这些国家更宽松的法律允许本国企业生产更廉价的仿制药。Trips协议扭转了这一局面，减缓了制药技术在发展中国家的扩散，使创新停滞不前，并提高了药品价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着世贸组织会议的临近，制药业更加强硬地反对中止Trips协议。著名行业协会“生物技术创新组织”的总裁兼首席执行官米歇尔•麦克默里•希思（Michelle McMurry Heath）在《经济学人》杂志撰文指出，中止协议可能会打击制药业的积极性，使它们不再努力研发新药解决未来出现的健康危机。她指责那些“自私自利”的国家正在努力“利用新冠疫情来获取美国和欧洲发明的创新技术”，并暗示各国有可能利用辉瑞和摩德纳等公司生产的mRNA疫苗制造“生物武器”——而专家们说，这种说法是似是而非的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些论点虽然具有误导性，但却澄清了该行业的立场。长期的专利保护——在很长一段时间内从产品的营销和定价中获取利润——赋予了制药业强大的垄断地位，这种垄断只会扼杀创新而不是鼓励创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制药公司似乎也不愿意承认，像这样的暂时中止协议只会影响一种产品，几乎并未触及其底线。今年，辉瑞公司的疫苗销售收入预计将达到150亿美元，利润率在25%到30%之间。仅新冠疫苗的利润就可能达到40亿美元。虽然该行业在快速开发疫苗方面确实值得称赞，但如果没有政府的慷慨补贴，它不可能做到这一点：仅美国就向六家主要疫苗公司提供了120多亿美元的专项研发资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果世贸组织成员国未能达成共识，批准中止Trips协议将需要获得世界贸易组织164个成员国中大多数成员的支持。现在，约有100个世贸组织成员国政府支持这一举措；其中60个曾资助过疫苗研发。鉴于华盛顿在该机构拥有一票否决权，拜登的支持可能最终推动这项动议获得通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登不必担心这么做会在政治上产生不良影响。“进步数据”组织和“进步国际”组织最近进行的一项调查发现，60%的美国选民支持中止Trips协议；只有28%的人反对。他还应该记住，制药业因坚持高药价而成了美国最不受信任的行业之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，拜登的选项就明确了：是去保护一个捍卫强大跨国公司利益的专利制度，还是授权发展中国家自己保护自己。本周三，世界将知道他是否有勇气做正确的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5589ad2ce3c5e74f0553d5e4709646f</guid>
<title>抗疫的成绩，提振了我们的价值观自信</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_05_09_590108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“‘亚洲价值观’有利于我们解构西方所谓的‘道德优越感’，形成我们自己价值观的‘心胜’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一种价值的作用，第一是解决问题，第二是解释现状。现在西方的价值观无法做到这两点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“即使在文明圈内，也存在冲突和较量。如何看待突破了文明圈的‘文化内战’现象？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月26日，在东方卫视《这就是中国》第98期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和研究员宋鲁郑先生一起对亚洲的智慧与价值观进行了解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=o0036v0ssfv&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年一场新冠疫情袭来，东亚国家总体的应对表现要明显地好于欧美国家。这再一次引起了外部世界对东亚文化的关注。很多有识之士都关注到，东亚文化好像更加注重集体，更加关注自由与自律的平衡，更加相信政府的作用等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使我想起上世纪90年代国际上关于“亚洲价值观”的讨论。那场讨论的大背景是这样的，上世纪70年代日本崛起，随后又有80年代“亚洲四小龙”（韩国、新加坡、我们的台湾地区、香港地区）的经济起飞，这些社会的文化自信也开始复苏，他们觉得可能自己有独特的价值观，也能够创造经济现代化。熟悉西方崛起过程的人都知道，德国很有名的社会学家马克斯·韦伯写过一本名著，叫《新教伦理与资本主义精神》。他认为，新教要求它的教徒履行天职，包括奋斗致富，然后获得上帝的救赎。这种伦理带来了英美德这样的国家资本主义的发展和经济的繁荣。坦率讲，我觉得马克斯·韦伯这样的解释有一点牵强附会。但不管怎样，这本书是很有影响力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚一些学者也提出，儒家的伦理，特别是崇尚教育、劳动、勤奋等这些价值也是东亚成功的一个主要原因。当时不少亚洲学者和政治人物都参与了这个话语的建构和讨论。其中声音最响亮的应该是两位政治人物，一个是新加坡的总理李光耀，另一个是马来西亚的总理马哈蒂尔。他们认为，亚洲社会和西方社会有不一样的价值观，但是也可以实现国家的现代化，甚至是更好的现代化。李光耀认为，“亚洲价值观”使新加坡从原来贫穷落后的“第三世界”国家变成了比较富有的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的观点遇到了西方主流学者的抵制，而亚洲国家内部也有分歧。1997年亚洲金融危机爆发，西方主流观点就认为，这意味着“亚洲价值观”的失败，这场讨论也就戛然而止。但很多人还是不同意这个观点，90多岁高龄的马哈蒂尔不久前还在说，“亚洲价值观”是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李光耀大家都比较熟悉，是新加坡的一位资深政要。他是这样说的，“亚洲价值观”主要包括以下几点：一是社会与国家利益优先于个人利益；二是民主的目标是实现好政府；三是政府和人民之间是互相信任的关系；四是和谐比冲突更有利于国家的发展和人民的幸福；五是国家之本在于家庭；六是国家要尊重个人；七是不同的宗教应该互相补充，和谐相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李光耀认为，这些价值观主要来源于中国的儒家文化传统，同时也有现代的成分，包括对个人权利的尊重、对市场经济的接受等。但“亚洲价值观”与西方价值观的差别主要在于，即使这些价值是谁都想要的，大家都认同的，它们的优先排列顺序是不一样的。在“亚洲价值观”中，族群、社会、家庭利益是比较优先的，而不是西方那种个人、自由、权利优先。这是最大的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李光耀也强调依法治国。我们知道，新加坡是一个法纪比较严明的国家，但它也强调以德治国。为了抵御西方文化的侵袭，它公开提倡儒家的八种美德，而且结合新加坡国情作了一种新的诠释。这八个美德就是：忠、孝、仁、爱、礼、义、廉、耻。新的诠释是这样的，“忠”是指忠于国家，要有国家利益第一和群体意识。“孝”指的是孝顺长辈、尊老敬贤。他认为，家庭是“最神圣不可侵犯的”，是“巩固国家、民族永存不败的基础”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李光耀还说，“仁”与“爱”就是要富有同情心和友善精神，要关心他人，做“有人情味的人”，避免像西方社会那样用金钱来维持人与人之间的关系。“礼”就是要区分为形式和诚意两个方面，他觉得礼尚往来能够产生良好的互动关系，同时也强调，礼貌的形式是要有教养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李光耀还认为，义就是信义。政府和人民之间、新加坡各个民族之间、每个人之间要坦诚守信，不要欺诈或者见利忘义。“廉”主要针对政府官员和政治人物，他们要清廉。“耻”就是知美识丑。他觉得，“如果一个国家的公民美丑不分，对文明的行为不以为美，对丑恶的行为不以为丑的话，那么，这个国家标准就乱了，距离垮台就不远了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/30/20210430142629642.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1978年11月，邓小平出访新加坡，李光耀在机场欢迎（图源：人民网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亚洲价值观”的另一位主要提倡者是马来西亚总理马哈蒂尔。他信仰的是伊斯兰教，所以他的“亚洲价值观”有自己的特点。和李光耀一样，他认为“亚洲价值观”强调家庭、尊重权威。这个权威包括家长、老师、政府等。另外，他还强调政府的责任，包括政府对社会进行干预的权力，也强调群体的经济社会利益优先，而不是个人的自由和权利优先。要重视社会稳定，依靠达成共识来解决问题，而不是通过对抗来解决问题。在民主问题上，马哈蒂尔有这样一个观点：“民主不是宗教，我们必须审视我们的民主，人民和国家的福祉比民主更为重要。民主是为国家和人民而生的，而不是为民主自己而生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马哈蒂尔的“亚洲价值观”有这么几个特点，一是马哈蒂尔在国际舞台上敢怒敢言，经常批判西方主导的世界经济秩序不公正，也一直批判西方中心主义和种族主义。我记得1997年亚洲金融危机爆发后，他说，华尔街的金融大鳄贪婪恶劣，策划了这场危机，使我们马来西亚的经济倒退了整整20年。他也敢于为弱小国家打抱不平，使他在90年代成为第三世界和伊斯兰世界的一个主要代言人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二， 他主张马来的民族主义。对内，他追求马来人的领导权；对外，他反对西方的帝国主义。 他呼吁马来人克服白人长期殖民统治给马来民族造成的“自卑心理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，他提倡的“亚洲价值观”呼吁穆斯林注重伊斯兰的内涵和精神，而不是外在的形式和各种不必要的繁文缛节。他反对宗教极端行为，认为穆斯林社会不要相信“宿命论”，而是要与时俱进，推动国家的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年亚洲金融危机爆发之后，泰国、韩国、印度尼西亚、菲律宾、马来西亚这些国家遭受重创。西方的批评者认为，“亚洲价值观”要为亚洲金融危机负责。为什么？因为它导致了任人唯亲、裙带关系和腐败的泛滥。亚洲金融危机暴露了这些问题。在对亚洲金融危机原因的分析中，很多美国的学者，以及我们国内一些学者，把重点放在了一个叫“权贵资本主义”（Crony Capitalism）的词上。也就是说，东亚模式的一个重要问题是政府主导经济，引起利益集团和官商勾结，造成信贷膨胀、权钱交易、缺乏权力监管，结果就导致了泡沫经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，很多东亚学者则持不同的观点。他们认为，亚洲金融危机的主要原因是“赌场资本主义”（Casino Capitalism），也就是说，国际金融市场缺乏监管，没有任何道德约束的金融大鳄兴风作浪，大发横财，这个过程本身就包含了大量的腐败。一些国家和地区被美国忽悠而过早地开放资本市场、缺乏国际金融体系的监管等因素造成了亚洲金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提过一个观点，就是“赌场资本主义”和“权贵资本主义”两者的结合造成了这场亚洲金融危机。我们有一个通俗的讲法，就是苍蝇不叮没有缝的蛋。苍蝇和鸡蛋上的缝都是危机的原因。所以我们既要谴责“权贵资本主义”，也要谴责“赌场资本主义”。我们要推动国际金融体系的改革，遏制“赌场资本主义”，否则国际金融问题还会出现大的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，美国爆发了次贷危机，次贷危机引发了金融海啸，不仅重创了美国自己，还祸害了整个世界，这是个很典型的例子。此时此刻，美国为了救富豪、救经济，采取了以邻为壑、金融放水的政策，我想最终的结果可能也是害己害人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>