<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d390f70ae2ca5ed3557c96d2d6357f6</guid>
<title>美国医疗制度是如何敲诈勒索美国人的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AngusDeaton/2024_12_20_759482.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国联合健康保险公司首席执行官（CEO）布莱恩·汤普森遭枪击身亡。当地时间12月17日，嫌疑人路易吉·曼吉奥内在纽约被起诉，检察官宣布大陪审团已将指控升级为一级谋杀，指控他进行了恐怖主义行为。然而美国民众却集体站在凶手一边，斥责美国的医疗保险制度，这又是为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，美国经济学家安妮·凯斯和安格斯·迪顿曾在其著作《美国怎么了：绝望的死亡与资本主义的未来》中，分析了美国的医疗制度是如何压榨雇员的收入和州政府在其他行业上的支出，并通过医疗游说团体与美国政府一起敲诈勒索美国的人民，或许让我们从中了解背后的深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/18/20241218105505897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本文摘自《美国怎么了：绝望的死亡与资本主义的未来》，略有删节&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 安妮·凯斯 安格斯·迪顿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国医疗服务的超额费用流向了医院、医生、设备制造商和制药厂商。从健康的角度来看，这些高达上万亿美元的费用是一种浪费和滥用，从医疗服务提供者的角度来看，它则是一笔丰厚的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们仍然需要回答两个问题：首先，这些费用会对美国人的生活产生什么影响？其次，在这种情况下，医疗行业是如何逃避惩罚的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁来付钱？高昂医疗支出的后果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从机械的角度理解费用谁支付并不复杂，但要弄清楚它会对人们的生活造成何种影响则困难得多。不管是谁拿到的账单，最终所有费用都将由个人支付，所以我们应该牢记一个数字，即美国人均医疗总成本高达10739美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多美国人对他们需要付出这样一大笔钱，或者人均需要付出这笔钱，感到不可思议。这些账单通常由保险公司、雇主或政府支付。我们大多数人都比较幸运，从来没有收到过医疗账单，甚至没有见到过一张让我们伤筋动骨的医疗账单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正是由于缺乏透明度，以及其他人会帮我们付这笔钱的普遍感觉，才会出现当前的医疗制度。如果人们能够更好地了解这个制度的实际影响，那么它将受到更有力的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图13-2显示了在过去半个世纪里，医疗支出在GDP中所占的比重如何从1960年的5%增长到2017年的18%。另一个与此相反的数字可能同样有用，甚至可能更有用，那就是，GDP中可用于医疗外的其他项目的支出从1960年的95%下降到今天的82%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/18/20241218111459464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图中还显示了医疗负担增长最快的时期，特别是从20世纪80年代初到90年代初，以及从2000年到2008年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如伊齐基尔·伊曼纽尔和维克托·福克斯所指出的，这些时期正是平均时薪表现糟糕的时期，特别是与20世纪90年代中期相比更明显，90年代中期，工人时薪数据表现良好，而医疗支出的比例则有所下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们看一下45~54岁且没有学士学位的白人男性的状况，他们在2017年的平均工资比1979年低了15%。同样的状况还出现在20世纪80年代，当时工资又出现迅速下降，随后在20世纪90年代中期和过去几年有所回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，工资高低受很多因素影响，尤其受更普遍的劳动力市场状况的影响，同时医疗费用的上涨又是一个持续缓慢的过程，因此，这种跨越几十年的模式可能是我们能够期待的最好的研究对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们从谁来付钱开始着手，会发现个人和联邦政府各付28%，另有20%由企业为其员工支付，17%由州和地方政府支付，其他私人付款人支付剩下的7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有保险的人口（2017年，这部分人口占总人口的9%，即2970万人）必须直接支付费用，且费率通常比向政府或保险公司收取的费率高得多。那些付不起钱的人可能会得到慈善医疗，或者得到交叉补贴的补助，或者他们也有可能会被讨债人追上很多年。人们经常说，医疗保险与其说是为了保护你的健康，还不如说是为了保护你的钱包免于被医疗体系掏空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有保险的人往往会放弃非紧急治疗。如果没有找医生看过病，他们就不太可能使用像降压药或他汀类药物这样可以救命的预防性治疗。由个人负担的那部分医疗费用降低了人们购买其他物品或为未来储蓄的能力，这也成为导致美国家庭储蓄率下降的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约一半处于工作年龄的美国人（约1.58亿人）通过雇主购买了医疗保险，同时65岁以上人口可以参加联邦政府付费的医疗保险计划。医疗补助计划则是针对低收入人群提供的国家医疗计划，其费用部分由联邦政府承担，部分由州政府承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雇主提供的医疗保险通常很受被保险雇员欢迎，尽管它对雇员来说并非完全没有成本。2017年，员工平均负担的费用约为1200美元（个人保单费用的18%），或5700美元（家庭保单费用的29%）。此外，他们还需要支付医疗相关的税费，并且必须在治疗时支付共同支付额，以及在报销前需扣除的所有费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病人通常很难事先知道治疗费用是多少，或在事后了解具体账单。例如，保险公司可能会承担某项治疗90%的费用，而这实际上是保险公司内部价格的90%，其实际费用可能远低于账单上的金额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于拥有医疗保险的人来说，突然收到出乎意料的医疗费用账单是常见现象，甚至在非急诊的情况下也经常发生。与此同时，在医疗费用不断上涨的情况下，雇主提供的医疗保险计划在质量和保障范畴方面都在恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一项研究重点分析了2000—2009年的情况，在此期间，一个拥有雇主提供的医疗保险的四口之家收入中值从76000美元增长到99000美元。但增加的收入几乎都被员工保险费、医疗自付、医疗保险税以及其他商品价格的上涨抵消了，只给这个家庭留下了区区95美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雇主提供的医疗保险存在严重的问题，但接受保险的员工并不总是清楚这些问题。许多雇员认为雇主承担的（平均）20000美元医疗保险费用中的71%，对于他们而言是完全免费的。然而，由于对企业而言这笔费用是实实在在的支出，它会影响企业准备支付多少工资和雇用多少工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雇主在做出雇用决定时，需要考虑的并不仅仅是员工的工资，而是公司雇用员工必须支付的总成本，其中包括医疗保险和其他福利费用。像员工工资一样，雇主承担的医疗保险费用也是员工薪酬成本的一部分。因此，保险成本的上升，例如，从1999年的2000美元上升到2017年的6896美元（个人计划平均保险费用），是导致工资被压低的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
员工可能会认为他们得到了一份礼物，却很少意识到雇主关心的是他们为每位员工支付的成本总额，而不论这些钱最终到了谁的手上。雇员可能不知道，这份“礼物”是从他们的工资中部分或全部扣除的。在上述例子中，如果雇主承担的保险费用没有上涨，一个四口之家在2009年本有可能得到高于9.9万美元的年收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实还远不止于此。面对医疗保险费大幅上涨的情况，雇主可能决定不再为一些职位提供医疗保险，或者更进一步，他们可以雇用更少的工人，或者至少将他们的工作外包出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位高管向我们解释说，有一年，当他的公司看到大幅增长的医疗保险费用时，聘请了管理顾问来帮助削减“总人头”，确定哪些员工实际上是可有可无的，或者公司在餐饮服务、安保、清洁、运输方面的工作是否可以外包。这样，就可以把支付工资和医疗保险费用的责任转嫁给外包公司，由外包公司决定是否向员工提供这些福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与大公司相比，外包公司明显是一个没有吸引力和缺乏意义的选择。医疗费用在低薪工人的总工资成本中所占的比例更大。对于年薪15万美元的高薪员工，家庭医疗保险平均只增加了不到10%的雇用成本；对于年薪只有工资中位数的一半的低薪员工，家庭医疗保险增加的成本则高达60%。这是医疗费用上升把好工作变为差工作，乃至彻底消灭工作的方式之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雇主提供的医疗保险导致医疗费用上涨，并使医疗行业的规模不断扩大。由于拥有较高技能和较高收入的就业者更有可能拥有保险，所以保险公司在设计保险条款时主要考虑满足客户的需求和口味。由于雇主承担的保险费用不被视作应税收入，因此雇主也有动力通过（不应税的）保险提供越来越豪华的医疗服务，而不是让雇员从税后收入中支出相关费用。这不仅使联邦政府损失了约1500亿美元的税收，而且还鼓励雇主和雇员在协商薪酬时包含更高端的医疗保险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如维克托·福克斯指出的，政府似乎在全力促成“全食”式的医疗，而不鼓励“沃尔玛”式的医疗，尽管许多人，也许是绝大多数人，从费用角度考虑更愿意获得后者。基于雇主的医疗保险制度无论在获取医疗服务方面，还是在服务内容上，都更偏向于高收入的就业者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦政府和州政府也会承担医疗费用。对联邦政府来说，医疗福利费用必须与政府计划或有能力做的所有其他项目进行竞争。一个典型的例子是政府未能维护和更新基础设施。由于美国糟糕的道路状况，联邦快递公司的运货卡车更换轮胎的频率已经达到20年前的两倍。医疗补助计划给州政府在预算制定中带来的负担可能更加隐蔽。由于医疗补助是一项权利，各州别无选择，只能支付发生的医疗费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/18/20241218154741740.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年。美国人均医疗保障支出是发达国家平均值的两倍还多&lt;span&gt;彼得·G.·彼得森基金会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在确定资格要求方面拥有一定的灵活性外，各州对医疗服务内容或医疗费用的控制有限。在州一级，医疗支出的增长也同样侵蚀了其他重要的福利，特别是教育和交通。2008年，医疗补助计划支出占州政府支出的20.5%，到2018年，它已经增长到约29.7%，而同期中小学教育支出则从22.0%下降到19.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，各州在医疗补助计划上的支出达到基础教育（K-12）支出的一半。而这项福利对那些经济实力雄厚，可以不依赖公立基础教育的人口而言显然不是那么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理想的情况下，应该可以准确计算谁在为医疗费用买单，但其数额如此庞大，并分散在经济的各个方面，且如此不透明，因而这是一项不可能完成的任务。然而，我们每个人每天都在为此买单，无论是以直接的方式，还是（通常）隐蔽的方式。更糟糕的是，彻底了解成本后我们发现，我们花钱时很少有意识地主动选择，并且也没有把钱花在我们确实需要并愿意支付的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，医疗制度已经成为经济的寄生虫，就像沃伦·巴菲特所说的绦虫，美国人很早以前不小心吞下了它，而现在它已经长得很大，正在消耗身体各个部分所需要的营养。或者用我们自己的话来说，过去仅限于医疗系统的癌症现在已经扩散到整个经济中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>49703d69443c0af392702ce09cb9c248</guid>
<title>回应下最近关于两岸话题的风波</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_12_20_759474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，这期来聊一聊最近我的那段视频，这件事情当中我们可以看到这样几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，可以确认岛内目前存在一套认知壁垒，或者说存在一套涉及两岸关系的信息防御机制。这种信息防御机制依托于一种什么样的结构？一方面台湾当局可以用各种各样的方式去搞他们的花招，另一方面大陆这边“东西不能断，好话不能停，不能有任何负面的信息”。如果有那种负面新闻，他们就会跳出来，然后对它进行集中攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这样一种另类、规训结构的形成，从认知的角度上来讲，我认为这跟台湾自身的历史演进， 尤其和1949年后岛内政治生态变化是密切相关的。很多台湾研究者自己也说，现在作为“台独”主力的民进党，就像是岛内所有对国民党不满力量汇聚起来的这么一个混合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托过去跟李登辉的合作，民进党构建了这么一套带有规训性质的信息传播壁垒，一方面用来过滤大陆这边的信息，确保民众形成一个符合“台独”势力需求的、不自知的错误认知结构，从而实现了一种稳定结构的再生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，确保随时能够对台湾民众的认知进行归训，从而塑造一种扭曲的威胁，以确保在岛内形成一个高压的威胁环境。即使有不同于它的意见，第一不能公开地进行表达，第二不能有组织地进行实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，哪怕“台独”分子只是相对多数，在绝对当中是不过半的少数，甚至只有三分之一，它都可以保证自己在组织度、行动力、思想意识形态、观念控制和塑造当中占据所谓的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，做这一切是有代价。之所以蔡正元会提出那个观点，就是因为这其中包含了一个自我否定的要素，或者说是一个刚性结构——即中国的主权问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/19/20241219180318942.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的前途跟命运只有一句话，那就是中国必将统一，也必然统一。无非是看台湾岛内的这些人，你们的选项是什么？你们的态度是什么？你们的想法是什么？如果你的想法跟我是一致的，愿意统一的，那我们可以用和平的方式；有分歧的话，我们仍然优先考虑使用和平的方式去消除我们相互之间的分歧，增进我们相互之间的了解，然后在消除分歧后，实现统一；但如果认为大陆的善意可以被无限制地透支、滥用，甚至是践踏和羞辱的话，那我们其实还有别的选择实质性地推进统一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前说过，从某种极端的意义上来讲，任何一种统一到最后阶段它一定是和平的。或者是坐下来签字，或者是一方已经没有任何反抗能力被迫接受，但它仍然是平和的。当然，过程当中可以使用除了和平以外的其他一些手段和选项，但这个选择的权利在台湾岛内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，因为很长一段时间内“台独”势力各种各样的破坏，导致认知被极大地扭曲掉了，所以很多人明明顶着一个错误的认知却不自知，在那边讲说“没有感受到善意”，或者跳出来讲“哪有这样的一种善意？”，这些无非都是吓唬岛内老百姓的自嗨罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的角度来说，认知真的非常重要。所以我也在一边思考这些问题，一边对历史材料进行进一步的重新思索和再认识。比如说解放战争期间，大家津津乐道的北平模式，从三十五军在张家口被歼灭，到坚守天津二十九小时的陈长捷，最后变成刘亚楼的答辩作业，通过直接拿下后，才有了所谓的坚持把起义投诚改为战场移交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，认知这个东西，尤其是在涉及大是大非问题上的认知，是可以且必须被塑造的。站在中华民族伟大复兴的历史进程上来说，每个人都有这样的责任和义务做出你的贡献。如果你认为这个认知是错的，就应该校准它。判定对错的标准是什么？不是和平，而是统一。当然，在此过程中，尽一切主观愿望去降低成本，降低代价，这同样是对中华民族伟大复兴的负责，但不是那种意义上的委曲求全，也不是那种意义上的予取予求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要避免手段的异化，要不断重新思考，明确我们的目标是什么。相比历史上的任何一个时期而言，今天的中国都更加接近成功实现中华民族伟大复兴的关键阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实这种过程当中没有任何一个问题有简单、单一的解释，尤其需要避免从一个极端摆动到另一个极端，这是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要探索，联系实际，脚踏实地，实事求是。我们需要有勇气去看到变化的现实，同样要有勇气去创新解决问题的方法，还要有更大的勇气去运用这种方法，然后在实践中让新的方法、新的能力和新的体系变得更加完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信这既是历史赋予我们的使命和挑战，也是赋予各位，包括我在内的所有人，去实现自我价值的一个至关重要的机会。相信各位不仅能够持续地观察，并且在思考之后也能够采取相应的行动，共同为中华民族伟大复兴这个宏伟的历史目标做出属于自己的独特贡献。今天就讲到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6a69bc9bb75dc0c60a33f593cb20541</guid>
<title>澳门回归背后，中葡进行了哪些外交博弈？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjie2/2024_12_20_759472.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中葡之间没有吵架的问题，只存在一个澳门问题”，邓小平曾如此评价过中葡两国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一向被认为“没有吵架的问题”的中葡两国，却在澳门回归时间问题上展开了长期的外交试探与拉锯。在多方运作和多轮谈判博弈后，才敲定1999年12月20日为澳门回归的最终日期。这个抽象的时间背后有何深层意蕴？中葡两国为何在澳门回归时间上争执不下？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是澳门回归25周年，让我们重温历史，看看澳门回归背后，中国和葡萄牙是如何就回归时间问题进行博弈和谈判的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陈杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，为彻底解决历史遗留的香港问题、澳门问题，中国政府先后启动与英国关于香港前途问题的外交谈判、与葡萄牙关于澳门前途问题的外交谈判。经过多轮谈判，中国政府先后与英方、葡方签署“联合声明”，宣布将于1997年7月1日对香港恢复行使主权、1999年12月20日对澳门恢复行使主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于清政府与英国签订的不平等条约《展拓香港界址专条》中规定，英国向清政府租借“新界”到1997年6月30日届满，所以香港回归祖国的时间定于1997年7月1日并不难理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中葡之间有关澳门问题的“协议”——无论是1887年《中葡和好通商条约》，还是1979年中葡建交时达成的有关澳门问题的“谅解备忘录”，都未对葡萄牙管治澳门的时限作出明确规定，那么澳门回归的时间为什么定于1999年12月20日呢？事实上，这个时间是中葡两国政府经过旷日持久的外交博弈确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中葡就澳门回归时间问题展开的外交博弈，学界的相关研究比较少。王俊彦撰文介绍了中葡双方关于澳门前途问题谈判的历史过程，其中对澳门回归时间问题有所涉及。[1]罗燕明撰文梳理了澳门问题从16世纪产生到20世纪彻底解决的历史脉络，其中简要介绍了中葡双方在外交谈判过程中就澳门回归时间问题的交锋。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，一些澳门史研究专著在叙述1986-1999年澳门回归祖国这段历史时，也简略论及澳门回归时间问题。总的来说，这些研究对中葡双方就澳门回归时间问题展开外交博弈的主要人物和事件进行了基本呈现，但缺乏对该问题来龙去脉的专门梳理和阐释，在史料、内容等方面也有进一步丰富和完善的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，本文拟对中葡双方关于澳门回归时间问题的外交博弈及其背后的深层次原因作出尽可能全面、系统、深入的梳理和阐释，并在此基础上分析和总结中国共产党和中国政府妥善处理澳门回归时间问题的历史经验，以期为当前应对涉台、涉港、涉疆、涉藏、涉海等问题提供一些现实启迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、放弃“港澳同时”：中葡两国关于澳门回归时间问题的隔空试探&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中葡双方在澳门回归时间问题上的较量由来已久。早在中英关于香港前途问题的外交谈判启动后，关于澳门前途问题的谈判也开始被中葡双方提上议事日程。在此阶段，中葡双方并未就关键且敏感的澳门回归时间问题展开直接接触和正式磋商，主要是通过向港澳报刊“披露”消息或“隔空”喊话的非正式方式，间接试探彼此态度和底线，并在此基础上谋划和准备各自的谈判方案和策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年中葡两国建交并就澳门地位问题达成“谅解”后，中国政府打算在一段较长的时期内继续对澳门执行“维持现状不变”的特殊政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/16/20241216102217889.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1979年2月8日，中华人民共和国与葡萄牙共和国正式建立外交关系。图为葡萄牙首任驻中国特命全权大使安东尼奥·雷萨诺·加西亚向全国人大常委会副委员长乌兰夫递交国书&lt;span&gt;国家人文历史&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1979年3月麦理浩“投石问路”的“北京之行”致香港问题被提上中英外交谈判的议事日程后，澳门问题虽也时常在中英之间连同香港问题一起被提及[3]，但在实际操作层面，为避免“双线作战”，中国政府强调继续维持中葡建交谈判商定的澳门地位，不急于解决澳门问题[4]，暂未专门对澳门前途问题作出改变现状的公开表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相应，葡萄牙也不再像“四．二五”革命前后那样将澳门视为包袱，而是将其重新定位为新时期发展和巩固中葡关系的门户[5]，所以澳葡当局在中葡建交后不久便制定出涵盖澳门行政、经济、文化、社会等多个领域的发展计划[6]，大力改善对澳门的管治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年12月24日，中英双方正就香港主权和治权问题展开激烈交锋。在此背景下，里斯本的《国民日报》在采访澳门总督高斯达时问到澳门前途问题。高斯达表示：“目前没有任何迹象和根据表明中国要寻求有别于现状的解决办法。”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，随著中英关于香港前途问题外交谈判的深入推进，高斯达在不同场合又多次表示：“澳门在未来依然会保持现状。”[8]1984年5月5日，正在中国访问的葡萄牙副总理麦斌图对记者表示：“对澳门来说，并不存在一九九七的问题。”[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，一方面，在澳门问题正式提上中葡两国政府外交谈判的议事日程之前，“维持澳门现状不变”符合双方的利益诉求；另一方面，对中方而言，随著香港前途逐渐明朗，澳门问题不可能永远被搁置下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从葡萄牙和澳葡当局的各种表态中可以看出，葡方反复强调“维持澳门现状不变”的阶段性共识，对澳门前途问题基本秉持比较保守的回避态度，这当然有顾及中葡友好合作关系的因素，也折射出其不再急于交还澳门而恋栈殖民统治的微妙心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是麦斌图的表态显然是在暗示中方：葡萄牙管治澳门没有时间限制，中国不应过早、过急改变澳门现状，而应排除外部因素干扰，允许葡萄牙在香港回归后继续管治澳门。这无疑为此后中葡在澳门回归时间问题上的分歧和较量埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年7月前后，中英“联合声明”即将达成，两国之间的外交谈判进入尾声，香港前途也将尘埃落定。在此背景下，中葡两国政府关于澳门前途问题的公开表态也日渐频繁而具体。无论是两国政府层面还是社会层面，都早已十分清楚香港问题的解决进程和方式势必对澳门问题产生预示性的直接影响，而葡方对将澳门问题与香港问题视同一类的各种观点一向怀有强烈抵触心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中方正式就澳门前途问题作出公开表态之前，葡方已开始就其归还澳门的时间这一核心问题做出各种“澄清”。1984年6月19日，正在日本访问的葡萄牙总理苏亚雷斯在记者招待会上表示：“澳门的情况与香港完全不同，澳门与香港没有可比性，葡萄牙对澳门的管治将延续到1997年香港回归中国以后。”[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年7月，澳葡当局首席建筑师阿米尔卡在一次采访中表示，澳门“规划未来工程建设所界定的时间范围不在于1997年，也不在于本世纪末，而在于超越本世纪。[11]1984年7月13日，葡萄牙总统埃亚内斯在总统府接见高斯达，其间谈到了澳门前途问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到澳门后，高斯达对记者表示：“只有香港问题确定后，中国才或会考虑澳门的问题，这点表示可能在本世纪内双方不会展开谈判。”[12]由此可见，在香港问题即将解决、澳门问题避无可避的形势下，葡方已不再寄希望于中方无限期延缓改变澳门现状、解决澳门问题的步伐，而开始单方面明确表态对澳门的管治至少将跨越1997年的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年9月26日，中英双方签署关于香港问题的“联合声明”，香港问题圆满解决。10月3日，邓小平在人民大会堂接见了由200名港澳知名人士组成的国庆观礼团。其间，澳葡当局立法会议员、出口商会会长吴荣恪向邓小平问到澳门前途问题，邓小平思索片刻后回答：“澳门问题将会和香港一样，同一个时间，同一个方式解决，至于解决澳门的问题会不会影响其他，是早解决对香港有利，还是迟解决对香港有利，我还在考虑，现在想听下大家的意见。”[13]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中方首次就解决澳门问题的方式和时间公开表态。很显然，这是邓小平基于中国共产党和中国政府自中华人民共和国成立以来就一贯秉持的“港澳一体”思想迅速作出的判断和回应。在邓小平看来，在同一时间、以同一方式解决港澳问题无疑是最有利和最稳妥的；但是，兹事体大，各方意见可能不一，最终是同时收回、早些收回、晚些收回，还无法完全敲定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年5月20至26日，葡萄牙总统埃亚内斯应邀回访北京。其间，中国方面主动表示，希望尽快举行谈判解决澳门问题，以使“澳门的移交可以与恢复行使香港主权同时进行”。[14]对中方计画将解决澳门问题提上双方外交谈判议事日程，葡方已有心理准备，于是“同意于近期内通过外交途径就解决澳门问题举行会谈”[15]；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对中方领导人首次明确的澳门回归时间，葡方表示“政权移交进程所应具有的尊严，目的是中华人民共和国和葡萄牙彼此都不丢面子”。[14]葡方意有所指，却又没有明确表态赞同或反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，1985年7月19日，到访北京的日本国际问题研究学者访问团在问及葡萄牙政府何时将澳门的管治权交还中国时，国务院港澳办公室秘书长鲁平进一步透露：“收回澳门的日期，将与香港相同。”[16]这是继邓小平等中方领导人表达收回澳门时间的倾向性意见后，具体负责处理港澳事务的中国官方部门首次对外公开表露1997年港澳同时回归的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一试探性的公开表态令一向意在1997年以后乃至21世纪交还澳门的葡方大为不满。1985年8月中上旬，高斯达在接受《远东经济评论》杂志采访时声称：“……我们可能一两年内离开。为什么我们要在中共限定的期间，继续留在这里？还有很多问题要讨论，包括移交的时间。”[17]葡方这种具有威胁性的激烈反应，在1979年中葡建交后以友好合作为基调的双边关系中几乎是没有先例的，企图通过这种单方面撤退的不合作方式阻碍“一国两制”在澳门落地、动摇香港同胞信心、消减“一国两制”科学构想在统一台湾过程中的示范效应，进而迫使中方为顾全国家统一大局而让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，澳门确实被公认在“一国两制”和中国和平统一大局中具有“牵一发而动全身”的作用，但是葡方不至于不计后果地无限度夸大和利用这种“作用”，中方在澳门落实“一国两制”方针政策的决心也绝不会轻易被这一“作用”所钳制。《远东经济评论》杂志公布这段谈话后，高斯达次日便立即对这些“冒失”的过激言论予以“否认”：“《远东经济评论》杂志的报导并不正确，我没有提及过葡萄牙在两年内撤离澳门的想法，在接受杂志访问时，只提及澳门及解决澳门前途的有效方法”“有许多问题需要商讨解决，包括在适当时间把澳门交还中国”。[18]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，葡方反对1997年港澳同时回归的立场没有变化，只是换了一种更具弹性和建设性的委婉说法而已。当然，中方此前透露的1997年港澳同时回归的想法，本意也只是尝试为解决澳门前途问题提供一种参考性方案，并非单方立场和政策宣示，因此中方也乐于接受葡方这种对话与合作的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年8月17日，国务院港澳办公室副主任李后在会见澳门专业人士旅行团时表示：“解决澳门问题的原则与香港差不多，离不开一国两制，澳人治澳和维持资本主义制度五十年不变。其他问题将在明年举行的中葡会谈时解决。”[19]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年9月初，李后在会见澳门各界妇女访问团时再次重申：“澳门问题与香港问题也有不同，因此一切问题还有待明年中葡两国谈判时商量解决，到时还要听听澳门同胞的意见。”[20]中方这种“原则问题中方决定、具体问题商量解决”的表态，可视为对葡方态度软化的积极回应，也意味著打消了1997年港澳同时回归的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过这一阶段的隔空试探，中方认识到葡方的底线是不能接受1997年港澳同时回归，希望尽可能迟地交还澳门；葡方也认识到中方希望1997年港澳同时回归，但还未亮明底线。因此，中方及时调整谈判策略，不再坚持1997年港澳同时回归的试探性方案，而葡方误以为其成功“迫使”中方让步，便进一步设想和谋求在2000年后交还澳门。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81b5e25393faaa07f3f1050e31c55d2f</guid>
<title>叙利亚崩溃带来的挑战，大国如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2024_12_20_759471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安德烈·科尔图诺夫，翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的情况来判断，叙利亚巴沙尔·阿萨德（Bashar al-Assad）政权的突然倒台，完全出乎包括莫斯科在内的所有外部力量的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，许多俄罗斯的区域研究专家长期以来一直在警告叙利亚，要注意其日益严重的经济和社会问题，以及令人难以置信的腐败和严重低下的国家治理效率。俄罗斯专家还对叙利亚政府武装部队的作战能力和士气提出了质疑，并提请其注意激进伊斯兰组织日益增长的军事潜力，特别是在分离的伊德利卜省这种情况尤其突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄罗斯专家还对大马士革未能让一些温和的反对派参与到有意义的民族和解进程中感到失望。所谓旨在有序推动宪法改革的“日内瓦进程”之所以陷入停滞，主要原因就在于大马士革所采取的立场非常缺乏灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，没有人能预料到11月底至12月初所发生的戏剧性事件。尤其是叙利亚军队，他们完全不愿意捍卫掌权近四分之一个世纪的国家领导人。要知道自1970年以来一直是阿萨德王朝在统治这个国家。这是所有叙利亚个人主义政权的一个特点——他们看起来非常强大，几乎无懈可击，但直到他们迅速而不受控制地解体的那一刻，其真实面目才暴露在世人面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，叙利亚正在发生的事情所带来的冲击，即便不比哈马斯去年10月7日对以色列南部发动的袭击所造成的影响更大，至少也可以与之相提并论。这场地区性危机的两个阶段紧密相连，可以毫不夸张地说，尽管时间上有所延迟，2024年12月已经成为2023年10月的直接延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以色列没有成功地削弱黎巴嫩真主党和伊朗，叙利亚政权就不可能迅速倒台。然而，大马士革政权更迭无疑将产生更加广泛的影响，其影响将不仅限于以色列和伊朗之间的力量平衡向更有利于前者的方向转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫斯科，这些天来很多人都对俄罗斯在叙利亚的大规模政治、金融和军事投资（包括在叙利亚的两个军事基地）感到非常沮丧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于叙利亚西部的塔尔图斯海军基地是俄罗斯在地中海唯一成熟的海军设施，该基地为俄罗斯海军作战和后勤提供了关键通道。此外，塔尔图斯海军基地还是俄罗斯船只的加油站和维修站，使它们能够在不返回黑海港口的情况下运作。这在今天尤为重要，因为与乌克兰的持续冲突限制了俄罗斯自由进入黑海的部分水域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该基地还可以容纳核潜艇。自2011年叙利亚内战爆发以来，该基地进行了大规模的现代化改造。2017年签署的一项条约允许俄罗斯免费使用该基地49年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫梅米姆空军基地成立于2015年，是俄罗斯在叙利亚进行军事行动的关键航空枢纽，驻扎着包括战斗机和直升机在内的各种飞机。拥有强大基础设施的赫梅米姆空军基地，在整个内战期间一直是打击激进反对派力量的空中行动不可或缺的一部分。此外，这个空军基地还是一个重要的人员和货物过境设施，曾经协助俄罗斯在非洲各国展开行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个基地完全在俄罗斯的控制之下，它们暂时都是安全的。不过这两个基地的未来仍然很难确定，人们完全有理由质疑莫斯科是否有能力在未来很长一段时间内继续占有这些设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/18/20241218143829310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间12月13日拍摄的俄罗斯赫梅米姆空军基地&lt;span&gt; 美国麦克萨公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在叙利亚还有其他一些有价值的资产。俄罗斯是叙利亚的主要贸易伙伴之一，在叙利亚的累计投资总额超过200亿美元，包括能源、交通和物流项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有许多叙利亚人在俄罗斯或前苏联接受教育，这个国家在政治和文化上仍然依附于莫斯科。俄罗斯的叙利亚侨民相对较少，但他们在经济上相当成功，在社会上也相当活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能低估俄罗斯和叙利亚两国军方之间的密切联系，他们经过了多年兄弟情谊的考验。总而言之，对克里姆林宫来说，叙利亚危机事关许多实际问题，而且俄罗斯作为可靠安全提供者的国际形象可能因此受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有人可能会说，俄罗斯在叙利亚的参与一直是相当温和的，主要限于向大马士革提供空中支援，而伊朗和受到其支持的当地什叶派民兵负责更重要的地面支援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人还会辩称，鉴于巴沙尔·阿萨德在政治上的僵化和对改革的抵制，他一直是克里姆林宫的负担而非资产，他退出叙利亚政治舞台不应被视为一场历史悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这位前叙利亚领导人和弗拉基米尔·普京之间并没有什么特别的个人关系。不过，叙利亚政权更迭对克里姆林宫的确构成了新的战略挑战，莫斯科目前在叙利亚乃至整个中东地区必须做到及时止损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯该如何确定其对叙利亚的新政策，在很大程度上取决于目前在大马士革全面掌权的前叙利亚反对派。这个观点各异的联盟包括从伊斯兰原教旨主义者和伊斯兰教法的坚定支持者，到西方新自由主义政治模式的拥护者在内的许多派别。派系之间脆弱的平衡可能会在一夜之间朝着难以预见的方向倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天在叙利亚取得胜利的组织都不应被视为俄罗斯的战略伙伴或支持者，但它们也并非都是俄罗斯一贯且坚定的敌人。这些组织中的大多数人对伊朗的敌意要比对俄罗斯的敌意大得多，其中的原因很简单，伊朗人在当地比俄罗斯人更显眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况为俄罗斯提供了一些机会。例如，莫斯科支持巴沙尔·阿萨德打击沙姆解放组织（HTS），该组织植根于基地组织，可能拥有后阿萨德时代最激进的政治目标。然而，现在俄罗斯正在与沙姆解放组织就其未来在叙利亚的存在进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯方面与叙利亚其他有影响力的团体也有接触，包括土耳其支持的叙利亚国民军（Syrian National Army）和以库尔德人为基础的叙利亚民主力量（Syrian Democratic Forces）。此外，人们也不应低估俄罗斯与该国西部阿拉维派社区的深厚联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，叙利亚的命运最终还是取决于叙利亚人自己，无论土耳其、伊朗、俄罗斯还是美国，都无法决定这个国家的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/18/20241218144055653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
11月29日，在叙利亚阿勒颇，伤者被送往医院接受治疗。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实情况是，叙利亚多年来一直是国际对峙的舞台，叙利亚每一个政治和军事组织背后都有强大的外国伙伴或赞助者。因此，在后阿萨德时代开始的政治过渡进程中，外部角色的作用不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里姆林宫的政策制定者现在必须在未知的政治水域中航行，密切关注其他有影响力的地区参与者和非地区参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于叙利亚的邻国们来说，在某种程度上一切似乎都很清楚。他们都没有足够的军事和经济资源，也没有必要的政治承诺来为叙利亚的未来承担责任。因此，叙利亚邻国以这样或那样的方式采取行动的决策，将主要根据他们当前的机会主义利益做出决定，并将根据叙利亚局势的变化进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决叙利亚危机的具体问题，其邻国肯定会结成各种联盟，但他们之间的利益分歧太大，无法建立长期的战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对土耳其来说，重要的是最大限度地保持对大马士革新领导层的影响力，以及将目前定居在土耳其的数百万叙利亚难民中的至少一部分遣送回他们的祖国。与此同时，安卡拉将尽最大努力防止在土耳其边境出现一个激进的伊斯兰国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，如果大马士革由叙利亚国民军控制，而不是由沙姆解放组织的武装分子控制，埃尔多安会舒服得多，但如今在叙利亚首都占据优势地位的是后者，而非前者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>