<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ccf05fa470d0ba97fcdcef115c3e048</guid>
<title>降低对华关税换TikTok交易？该提议糟糕透了</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_03_27_770012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统唐纳德·特朗普昨天表示，他可能会通过降低对中国的关税来促成交易，迫使字节跳动出售TikTok在美国的业务。将关税减免作为TikTok交易的筹码，这种直白的操作令人震惊，也让人不禁联想到特朗普惯用的“虚空造牌”手法——即在谈判中凭空制造杠杆，强行推进目标。这种策略在此前美国对外贸易战中已屡见不鲜，而如今再度上演，指向一家科技企业资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，对于TikTok事件，有些人并没有认清本质，错误地将其与中国当年对谷歌、脸书等美国科技巨头的处理相提并论，甚至试图混为一谈为美国的霸权行为辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，中国对谷歌、脸书等美国互联网企业的监管方式，是提出了明确的合规标准，要求其遵守本地法律法规。这些企业可以选择接受规则进入市场，也可以选择退出。亚马逊就是一个典型例子——它通过收购卓越网进入中国市场，遵守本地法规，得以在电商和数字内容上都开展了业务，虽然最终在激烈的市场竞争中败下阵来，黯然离场，但总归是正常的市场经济现象。同样，脸书若有意，也完全可以通过收购本土平台等手段，在遵守中国法律的前提下，以合规方式进入中国市场运营。当然，即使它们选择了这条路，在市场竞争中是否能够立足，是另一回事。中国市场对美国企业大门敞开，但这是以规则为前提，胜负交给市场决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/27/20250327174452268.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普“虚空造牌”，Tik Tok&lt;span&gt;&lt;/span&gt;成了他交易的筹码
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观TikTok在美国面临的处境，却是另一番景象。TikTok凭借自身强大的产品实力和用户吸引力，在美国市场迅速崛起，成为现象级应用。然而，美国政府并未给出明确的合规标准供其选择，而是直接祭出“国家安全”的大旗，一再试图强行迫使其出售，将其视为可以侵吞的猎物。这种做法与中国当年的政策有着本质区别。中国对美国企业的限制是有章可循的合规要求，而美国对TikTok的打压则是赤裸裸的单边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此次提出以降低关税作为交换条件，看似是交易的姿态，实则进一步暴露了美国的真实意图。这不是一场公平的商业博弈，而是一次以政治和经济手段夹击的讹诈。这种做法不仅违背市场经济的原则，也让美国一贯标榜的“自由竞争”口号显得无比虚假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok的成功是一家企业凭借技术创新和市场洞察赢得的成果，而非靠任何不正当手段。美国政府与其通过强硬手段压制，不如反思自身企业的竞争力为何无法与之抗衡。特朗普通过加征关税为企业交易“虚空造牌”的霸道行径，只会损害其国际信誉，让更多人看清其“交易艺术”背后的霸凌本质。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>643c7260e84e53f9e6e666ae5b81ad20</guid>
<title>“大家花很多年谈RCEP条款，为何实际使用率却不高？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wengshijie/2025_03_27_769983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：3月26日上午，博鳌亚洲论坛2025年年会举行“释放区域自贸安排的更大潜力”分论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚亚太“一带一路”共策会会长翁诗杰在分论坛上指出，虽然中国与东盟的双边贸易很强劲，但《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）原产地规则使用率却相当低。这也引发了一个思考：当企业家们更倾向于中国-东盟自由贸易区（CAFTA）时，我们该怎么看待RCEP的意义与作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国（海南）改革发展研究院院长迟福林教授在会上强调，我们应该从大趋势来解决RCEP的现实问题，关键在于要跳出东盟看区域、跳出亚洲看全球、跳出短期看长远。对此，RCEP各国要形成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网整理了上述两位专家在分论坛上的分享，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人觉得，目前RCEP最大的挑战还是在于15个签约国的发展水平不一，同时RCEP的条规使用率相对偏低，尤其是在东南亚。要知道，RCEP从2022年开始到今天，对于东南亚国家的实际使用率始终没有一个精确的数据，与此同时我也听到很多企业家都在疑惑到底是哪出了问题。因此，我们必须找出病原才能够对症下药。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/26/20250326165803331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
翁诗杰在“释放区域自贸安排的更大潜力”分论坛发言&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我觉得有两个话题是必须要谈的：一是RCEP，二是CAFTA。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先讲一下RCEP，前面提到RCEP的原产地规则（ROO）使用率相对来说是比较低的。举个例子，马来西亚有一个比较异常的情况：马来西亚和中国的双边贸易非常强劲，而且每年都在创下新高，2024年就突破了两千亿美元，这是一个历史新高。但如果我们看一下RCEP条款的使用情况就会发现，这个比例是非常低的。政府方面也有一些相关的统计数字，而我从商会和我国非政府组织方面得到的数据是——低于1%，大约在0.7%左右，这种情况显然不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面我们的双边贸易非常强劲，但另一方面RCEP的使用率却非常低。为什么会这样呢？我跟很多马来西亚的企业家和出口商都聊过，他们说因为他们面临着两难的选择：是选择RCEP的原产地规则？还是东盟的规则？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，去年10月开始的RCEP 3.0的谈判也马上要结束了，很多条款都在更多地强调绿色经济、数字经济以及跨境消费，这对于很多企业来讲，尤其是对于马来西亚以及东盟企业家来讲是非常好的事情。但同时我们必须得重新考虑，其中RCEP规则的意义或者说相关性在哪里？我们为什么要花很多年的时间去谈RCEP的规则？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们还要让企业能够有理由去使用这些规则，因为我们都知道各国发展的阶段不一样，尤其是东盟成员国，所以我们要让那些最不发达的国家能够赶上来。但是另一方面，我们需要找到一个合适的平衡点，否则整体情况都有可能会恶化，如果我们通过严格的谈判建立了RCEP规则，但是相对而言人们的回应性或者响应性比较低，这就说明我们的原产地规则没有那么有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要忘记一点，中国-东盟自贸协定到2025年将会实行新版本，去年我们谈得很好，一些主要问题也已经得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我想针对这点分享一些我的看法。我跟很多企业家进行了沟通，跟政客相比，企业家的观点很多时候是不一样的。对他们来说，最重要的是什么？是他们有没有选择的空间。目前他们认为，RCEP规则和CAFTA自贸协定，后者对他们而言更有吸引力，所以更多的企业家倾向于使用CAFTA自贸协定的条款。因此，我们也加入了一些新的规定，比如跨境消费、消费者保护、竞争等相关条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/26/20250326171446356.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，从我们的角度来说，应该怎么办呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之外的很多市场，他们可能有不同的想法，对很多问题也有不同的敏感度，从这一点来说是非常有意义的，因此我也想借此机会强烈建议：中国的智库也好，或者在省级以及市层面的商会也好，大家需要考虑该怎样跳出“盒子”来进行思考。因为中国会组织很多的活动来推广RCEP或者CAFTA的活动，那么在客场外交中，我们同样需要考虑海外的推广活动，这也是具有现实意义的。这是目前我的建议，或者说我认为存在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们当然要努力促进RCEP的使用率，也要努力加强CAFTA3.0版本的推广，但还有一个因素我们也要关注到——贸易平衡的问题。这个问题比较敏感，但我们不能把它当成“房间的大象”，看见了装作没看见。实际上，对于双边贸易的正向增长，我们当然是欢迎的，但同时我们也需要注意到它可能会产生一些不平衡的情况，比如我们必须兼顾当地从业者本身的生存情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面的呼声我觉得极其重要，因为看问题永远要看两面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1fb2ad87750fd2b4d6103b998c5909ce</guid>
<title>兆瓦超充，如何让“油电同速”梦想成真？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_27_769972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继2023年10月华为液冷超充&quot;一秒一公里&quot;的震撼之后，比亚迪3月17日举行的超级e平台技术发布会，再次让超充技术在舆论场&quot;破圈&quot;，向世界展示了中国电动汽车产业的又一项惊人进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场由王传福亲自主持的发布会上，比亚迪打出了&quot;油电同速&quot;的口号。基于其短刀电池、碳化硅器件、冷媒直接制冷等创新实现的兆瓦闪充，使电动车10秒钟即可充电20公里，5分钟充电可达到400公里续航。这一数据意味着，电车补能速度朝着与传统燃油车看齐又迈出了决定性一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兆瓦超充，多点突破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如王传福在现场感言，兆瓦级超充技术，是包括比亚迪在内所有中国品牌通过技术赛跑、你追我赶共同实现的。在比亚迪兆瓦闪充快速塑造公众心智的同时，相关技术与产品已经在国内产业界实现了多点突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/27/20250327101137802.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据心智观察所梳理，目前除比亚迪外，国内已有华为、东风岚图、国家电网、星星充电、盛弘股份、英飞源、奥特迅、京能新能源等多家企业公开了兆瓦级超充终端。如去年9月落成的岚图汽车超充站，其超快充桩峰值功率就达到了1000kW，峰值电流1000A，最大电压1000V。同期，采用Ultra Chaoji标准的国网兆瓦功率超级充电站已在全国多地落地。而华为数字能源不仅正积极持续推进兆瓦级充电标准制定实施，也计划2025年在全国打造超100条兆瓦级超充物流干线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管技术已快速突破，供应链初步成熟，但兆瓦超充的大规模商业化，在落地场景与路径上依然有待探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过往实践看，业界曾普遍对兆瓦超充在商用车场景落地给予更高期待，中重型电动卡车由于营运效率的要求和超大电池容量，的确对兆瓦超充具有“刚需”，华为瞄准干线物流建设兆瓦站正是这一思路的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而比亚迪此次高调宣发，则代表着一种迥然不同的洞察与定位，将已经具有庞大存量和C端特征的新能源乘用车市场作为兆瓦超充落地的切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一定位，实质上使真正的焦点，从“车”转向了“桩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要使万千消费者实现日常可感知的&quot;油电同速&quot;体验，无疑必须“车”与“桩”的协同升级。许多近年来自驾新能源车出游的消费者，恐怕都体验过高速服务区找不到、排不上快充桩的无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国电动汽车充电基础设施促进联盟统计，截至今年1月底，全国充电基础设施数量已超过1300万台，其中公共充电基础设施保有量约400万台。在新车已快速普及高压快充架构的当下，这数百万规模的公共充电桩升级换代显得尤为紧迫，已然成为兆瓦超充真正落地的最大堵点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超充普及，何处破题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兆瓦超充在乘用车市场的规模铺开，又该怎样破题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术与场景的精准匹配，无疑至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与心智观察所的交流中，盛弘股份充电事业部总经理孙宝瑞表示，兆瓦超充由于功率显著增大，对电网的负荷压力也相应增加。以往一个充电场站或许只需要630至800kVA的箱式变压器就能满足需求，而现在可能需要兆瓦级以上的变压器功率才能支持正常运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在孙宝瑞看来，目前的超充解决方案大致可以分为两类，第一类是将超充与储能系统整合，形成&quot;储充一体化&quot;充电站，通过储能进行扩容，达到满足超充需要的电力容量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而储充结合的模式虽然有效解决了电网负荷问题，但其“短板”也同样突出，即运营方投资成本大幅增加。孙宝瑞解释道，“理论上来说，（储充一体方案）会跟市面上主流的超充桩在售价上有两倍到三倍的价差，那由此带来的问题就是单车位的投资成本过高”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db01b3e2c591a7fd485e63d293901230</guid>
<title>如何赢得张学良和杨虎城？来看毛泽东的统战智慧</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_03_27_769969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114192526936685&amp;amp;bvid=BV1BqXPYUExF&amp;amp;cid=28961672402&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十五、西安事变前的“三位一体”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：西安事变前，红军与东北军、十七路军的“三位一体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山城堡战役后，胡宗南部被迫全线后撤，进攻暂时停止了。但蒋介石仍在大力调兵遣将，企图把红军彻底消灭掉。面对这样的形势，毛主席是如何认识的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，毛主席正在研究哲学，读苏联哲学家西洛可夫、爱森堡等人著的《辩证法唯物论教程》中译本，几个月里连续读了三四遍，写了大量批注。这也反映在他对形势的思考认识中。山城堡战役胜利第二天，他在给朱德、张国焘和方面军领导的电报中指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“现时敌军中发展着四种矛盾：第一种是抗日与“剿共”之间的矛盾；第二种是蒋军与东北军之间的矛盾；第三种是上级的严令进攻与下级的对红军恐惧的矛盾，此种矛盾现在极大发展着；第四种是官长与士兵间的矛盾，此种矛盾以近日的物质困难与疲劳而加深。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
哲学方法论要求认识和分析客观存在的矛盾，在错综复杂的矛盾关系中找到解决问题的办法，推动矛盾转化到有利于己的状态。毛主席在分析矛盾后提出下述要求：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要准备彻底击破胡宗南。红军要更加团结一致，统一指挥，忍受与克服一切困难，不失每一个有利时机，灵活调动部队，准备连续战斗，坚决地各个击破进攻之敌，首先是彻底地击破胡宗南。[2]这里讲的是一个前提，首先是要打赢，胡宗南的进攻不击破，其他一切都谈不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，用两手对两手。虽然蒋介石比过去强硬了许多，但还是站在中间地位，对日仍力求妥协，对我力求缩小苏区打击红军，但已经觉得困难，许其部下与我谈判。在山城堡战役之前，潘汉年与陈立夫谈过3次，对方态度十分强硬，只能搁浅。山城堡受挫后，陈立夫又派人到上海找到潘汉年，表示国共谈判不能中止，那就继续谈。我们的政策：“一方面从人民、从反蒋军阀、从国民党内部造成运动；一方面红军消灭蒋军，双管齐下，迫蒋妥协。苏区与红军任务坚持打蒋，不稍放松。”[3]不能因为正在谈判，就这也不敢那也不能，总怕得罪了对方，负责打的只管打，打得越狠越有利于谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/21/20250321112220581.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对胡宗南部队释放善意。胡宗南军山城堡失败后，内部充满着联俄联共、一致抗日的空气。张学良建议我们，对胡军勿作仇敌，应尽力争取，我们对此建议完全同意。毛主席致电彭德怀立即采取如下办法：（一）首先释放一部分俘虏，勿骂其长官。（二）用诚恳与尊重彼方态度，分别写信致胡宗南、孔令恂、周祥初（孔、周都是胡宗南的师长）。（三）派人到豫旺见胡。（四）用毛、朱、张、周及各方面军各军团各军首长名义，发表告胡军官佐士兵书，简单明了说明停战议和、一致抗日的志愿。[4]即便是蒋介石嫡系部队也要尽力争取，促其转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，对潘汉年明确谈判方针。迫蒋停止“剿共”是目前抗日统一战线的中心环节；我们愿意以战争求和平，绝对不作无原则让步；我们并不坚持形式上的平等，也不须用两个政府出面谈判，但是必须两党（不是两个政府）平等地签订抗日救亡之政治军事；离开实行抗日救亡任务，无任何商量余地。[5]讲得很明白，愿意谈判，不是投降，不是私家之计，而是为了抗日救亡，只要抗日，可以不坚持形式上平等，离开抗日不可能谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，争取社会各界支持。毛主席以中共中央、中华苏维埃中央政府的名义，给南京政府、全国各报馆、各团体、各党派、各界、各武装队伍及全国人民写公开信说，[6]在日伪匪军进攻晋绥的前哨战已经开始，大规模侵略战争即将爆发，中华民族处在生死关头之时，我们向全中国人民宣言：全中国主力红军一、二、四方面军现已集中完毕，只要给我们以抗日去路，我们准备立即开赴晋绥前线，并愿意接受全体抗日军最高统率机关的指挥，为保卫晋绥、保卫华北、保卫中国而血战到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，直接给蒋介石写信做思想工作。毛主席以朱德、周恩来、彭德怀等红军高级将领和中国人民红军的名义写信，对蒋介石说：全国人民对绥远抗日将士的援助是何等热烈啊，而先生你却集全力于自相残杀的内战，西北各部队的官佐士兵心理如何，我们身在战阵都知道，他们与我们的心并无二致，都想停止自杀之内战，早上抗日之战场。就连先生你的嫡系劲旅胡宗南军，亦难逃山城堡之惨败，并不是该军真的不能打仗，而是不愿意中国人打中国人，宁愿缴枪给红军啊！人心与军心向背如此，先生你为何不清夜扪心一思其故啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信中最后说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“天下汹汹，为公一人。当前大计只须先生一言而决，今日停止内战，明日红军及先生之西北‘剿共’大军，皆可立即从自相残杀之内战战场，开赴抗日阵线，绥远之国防力量，骤增数十倍。是则先生一念之转，一心之发，而国仇可报，国土可保，失地可复，先生也得为光荣之抗日英雄，图诸凌烟（挂功臣像的凌烟阁，就是载入中华民族英雄史册），馨香百世，先生果何故而不出此耶？吾人敢以至诚，再一次地请求先生，当机立断，允许吾人之救国要求，化敌为友，共同抗日，则不特吾人之幸，实全国全民族唯一之出路也。今日之事，抗日降日，二者择一。徘徊歧途，将国为之毁，身为之奴，失通国之人心，遭千秋之辱骂。吾人诚不愿见天下后世之人聚而称曰，亡中国者非他人，蒋介石也，而愿天下后世之人，视先生为能及时改过救国救民之豪杰。语曰，过则勿惮改（惮，害怕的意思，孔子的话，意思是有错误不要怕改正），又曰，放下屠刀，立地成佛（也是要悔过自新的意思，只要不再作恶，也可以成佛啊）。何去何从，愿先生熟察之。”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
道理讲清楚了，话说得很重也很实，因为亡国灭种危机已经迫近，不能太客气了。现在回头来看，蒋介石如果接受这些真理和建议，几天后的西安事变就不会爆发，但他执迷不悟，根本听不进去。当然，他能不能听进去都不要紧，抓住一切机会锲而不舍地阐发我们的主张，一点一滴地渗透，功夫下到了总会有结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>