<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>43465f1e03e97fe77345e26f0e2b0477</guid>
<title>下半年经济，如何强势反弹？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2022_07_15_649417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上半年一季度经济数据增长4.8%，一季度经济总量占全年比重大约是20%，折合到年增长只有0.96%。二季度数据还没出来，但普遍估计增长1%-2%左右。（编者注：7月15日上午国家统计局公布，上半年GDP同比增长2.5%，其中二季度GDP同比增长0.4%。）二季度占到全年的25%，对全年的贡献应该是0.25-0.5个百分点，上半年加起来大概是1.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初制定的全年增长目标是5.5%，照此计算，下半年经济增长要贡献4.3个百分点才能达标。4.3个百分点折回到半年的增长，下半年贡献55%，也就是下半年至少需要增长7.8%，才能保证全年5.5%的增长速度。但要实现7.8%的增长速度，难度还是相当大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/15/20220715101023551.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很重要的原因是，这个速度大大超出了中国经济潜在增长率，一般认为中国的潜在增长速度大概是6%，我自己的估算是在5.5%到6.5%之间，平均下来可能就是6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除非今年下半年经济出现2020年下半年那样的强势反弹，否则要达到这个速度难度非常大。如果下半年经济达到潜在增长速度，也就是6%，那么下半年只能贡献3.3个百分点，全年的增长速度大概在4.5%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，增速并不是非常重要的指标，如果下半年能够平稳恢复到潜在增长速度，也会达到稳增长的目标，但问题在于达到6%，也仍有很大的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年下半年以来，一直到今年上半年，中国经济增长速度为什么快速放缓，主要有两个原因，一是奥密克戎的影响，二是房地产行业的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的疫情和2020年的疫情情况不太一样，2020年的病毒致病性强、传播力弱，所以我们采用清零方法非常有效，并且在全世界各地都受到疫情拖累的时候，中国率先实现了经济强劲复苏。2020年5月份，中国经济就开始恢复，直到去年上半年，经济发展都非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年的奥密克戎毒株不同，传染性极强，想要完全防御，难度极大。由于清零变得异常困难，防疫措施使得居民消费受到了很大限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是房地产，我们对房地产不景气的影响估计不足。有人计算认为，房地产对中国经济的贡献占到17%，100万亿的GDP里面有17万亿左右是房地产直接或间接贡献的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产是个长链条产业，上游包括房屋建造和装修材料，下游还包括家具、电器等一系列产业，能够带动整个产业链的消费和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上半年房地产销售下降了51%，可以说是有史以来没有发生过的事情。当然，我们不能说销售额下降51%，就意味着房地产增加值下降51%。无论如何，由于房地产占GDP的比重实在太大，在房地产下行的压力下，其他行业需要超额增长才能弥补房地产的差额，这个难度太大。6月份，房地产数据有所好转，但还需持续观望后续情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产为什么出现巨幅下降，且短期内的下降幅度如此之大？有人说是因为房地产负债太高，房企都在调整资金结构。在房企高负债的情况下，信贷和资金流动性下降，才造成了断崖式下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上半年房地产信贷下降了53%，房地产企业断流，流动性降低，老百姓是理性的，当企业流动性出现问题的时候，期房就有可能成为烂尾楼。所以现在的情况是现房销售不受影响，但期房没人买了。老百姓看到了供给侧的风险，购房意愿大大下降，长期信贷也不断下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/15/20220715091722240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;银行回应“强制停贷”事件。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要正确认识房地产信贷，宏观经济学里有个“金融加速器”理论。房地产自然有金融加速的作用。房地产制造资产，有了资产就可以拿去抵押、借钱；反之，如果房地产信贷在收缩，整个社会信贷也会跟着收缩。如果作为金融加速器的行业遭受冲击，就会导致经济收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们老百姓的房子还不够住，跟发达国家比我们还是少了很多。房地产行业的特点决定其必须得高负债，如果出现供贷问题，最终房企也会倒塌。那些大房企为什么会出现失败和暴雷，究其原因是企业拿着房屋建设的资金做了其他投资，比如造车、VC（风险投资）等其他行业，正儿八经做房地产其实并不会出现很大问题。所以我们不能看到有些房企出现问题了，就说整个房地产市场都有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，下半年经济要复苏，我们必须找到一个长效的防疫机制，否则经济无法稳定复苏，只有人员流动起来，经济才可能活起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该考虑如何把所有的码、各地的防疫政策统一起来，尽快解除国内旅行出行的限制，以核酸为准。至少在一段时间内，我们还是应该坚持核酸检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还要开放国际旅行，中国不能跟世界隔离，实际上在过去两年内中国也没跟世界隔离。我反对世界跟中国脱钩的说法，中国和世界在挂钩，而不是在脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于疫情什么时候结束，没有任何人能够准确预期，有可能会越来越弱，跟人类长期共存，既然没有确切的时点，我们要有一个平稳的过渡。对于境外旅客，目前仍要做到预防和检测，但在此基础上现有的措施可以进一步放松，方便大家往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果下半年能在房地产和防疫两方面有所行动，全年经济增速达到5.5%的目标仍是可期的。但反之，下半年的经济增长和持续复苏可能会遇到较大困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文整理自姚洋教授于7月12日在北大国发院【朗润·格致】第159期论坛活动上的发言，姚洋教授已授权观察者网发布；文章经本人审定。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e037188b3d380978da400679613658d</guid>
<title>清代民间为何频现“一妻多夫”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoliuyang/2022_07_15_649391.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵刘洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关于清代县衙对卖妻案件审判的研究中，苏成捷敏锐地发现“妻子买卖与小农的土地买卖存在着一模一样的用语和很多类似的行为，包括典卖与绝卖之间的区分，还有要求找价的行为”。在他看来：“这些有关土地买卖与卖妻的共同用语，以及在卖妻案件里发现的找价要求，似乎反映了小农对于妻子的态度基本上是类似于土地的心态。土地与妻子都是如此重要的资产，因此无法与己身绝对分离，不管这种转移表面上采取何种形式：它们与个人之间有一种基本的关联存在，关涉着个人的地位、认同与生命，是不可能借由交付金钱而完全斩断的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在该文中，苏成捷并没有就具体“典妻”案件进行讨论，因为他发现妻子买卖很少明显冠上“典”的字眼，在他的分析样本里，“县级司法档案里没有一件提到‘典卖妻子’，而在刑科题本里只有一件提到‘典卖妻子’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实情形确实如此，笔者在第一历史档案馆搜集到的刑科题本中，只有四件明确提到“典妻”，除去一份满文档案涉及一位满族旗民因为“典妻”，被认为有辱满人脸面被专门上奏要求对其进行惩罚外，其余三件案例均为汉文。然而，未明确含有“典妻”字样，并不代表着此种行为在社会实际中少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，实际上这样的行为在社会实际中较为普遍。当时甚至有官员专门就此向乾隆皇帝上报，要求严厉惩处，以此宣扬“礼义”教化。乾隆时期四川重庆镇总兵张士庆，就向皇帝上呈奏折，要求“严查奸蛮典雇妇女为娼事”。在他看来，“典妻”尽管是贫民在生存压力之下不得已而为之，然而终究“有伤风化”。若不严加管理，会严重扰乱社会秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
查川省茂州、汶川、保县等处在万山之中，地土贫瘠，米粮稀少。每年九十月间多有蛮民携妻来重，于城外河坝空地打棚盖茅棚佣工觅食，约计百余户，或至二百余户不等。至春暖方归，内有一等无耻奸蛮，于彼典雇妻女，混杂居住处卖娼作活，岁以为常相。乾隆二十年四月内奉谕旨令前任抚臣转饬实力稽查，实系佣工力作之人，仍听其往来居住。若携带不良蛮妇有关风化，即行逐回。臣任期后又按期派发官员稽查，如遇到蛮民生事为匪，就立刻稽查讯问。并令商民不得擅自去往蛮民居住地方，兵役不得借机滋扰，防查严密。如遇个别奸蛮之徒，伤害风化，立法驱逐，以靖地方。但查茂、汶至重庆往返程途不下四千里，穷蛮远涉，资釜艰难。若果听其远来又将其驱逐，不如与本地方先行查禁，免令长途往回。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
因此，恳请皇上勒抚臣转饬地方官，预期严行谕，设法稽查，如果奸徒仍有典卖妻女，携带出外，即行查拿，分别纠处。私自潜携带出境，饬令沿途文武官员一体盘查，回原籍收管，于风化有益。受人典雇之妇固非善类，其他妇女虽非俱系典雇而来，但千里长途男女混杂，难保其尽守妇道，俱属善良。且奸蛮携妇女外出，绝不会自露出典雇妻之情，而所在盘查之处亦恐不能逐户查出竟无一二遗漏。查此等不良妇女大概俱属年少之人，以后是否可除年至四十以上蛮妇，仍听携带出外佣工、往来居住不禁外，其年少妇女，悉行禁止，不许仍携远出。则不良少妇既难混远行，而奸蛮雇妇为娼之处将不禁而自熄(息)。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
张士庆的上奏不无迎合乾隆“教养”理念的企图。公元1735年，刚登上皇位的乾隆皇帝就曾发布了一份谕旨，明确表明了他的“教养观”：“从来帝王抚育区夏之道，惟在教养两端。盖天生民而立之君，原以代天地左右斯民，广其怀保，人君一身，实亿兆群生所托命也。夫教民之道，必先之以养民，惟期顺天因地，养欲给求。俾黎民饱食暖衣，太平有象，民气和乐，民心自顺。民生优裕，民质自驯，返朴还淳之俗可致，庠序孝弟之教可兴，礼义廉耻之行可敦也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为总兵，尽管张士庆认识到这些贫民因为土地贫瘠而缺衣少粮，逼不得已才“典雇妻女”，但是他所关注的不是“养民”而是“教民”。在他看来，这种“典雇妻女”的行为违背“礼义”，有伤风化，应该严格查禁。他在上奏中反复使用“奸徒”“蛮民”“固非善类”等词语指称那些“典雇妻女”的贫民，认为对这些违犯“礼义”的底层民众，就应使用严格手段进行管理，否则他们会扰乱社会秩序。不过，他忽略了“教民”的基础在于“养民”，对于深处生存危机的底层民众而言，“典雇妻女”亦实属无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/13/20220713124546474.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;522&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;刑科题本片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时诸多官员看来，法律应该通过惩罚这些犯奸者，在社会中创造一种压力，如此才能有效维持社会风化。然而，对于深处贫穷现状的妇女而言，除了“典雇”自己，似乎也难有更好的生存方式，四川巴县档案中有不少显示出当时贫穷的妇女因为生存处境艰难，生存心态较为脆弱，容易选择轻生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妇女戴氏因为丈夫徐曰泰常年外出，在家贫困没有吃的，自缢身死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭光德的妻子于乾隆五十九年(1794)因在彭来仪、彭安相父子家中借钱不遂，自缢身死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王文弼与朱曾氏通奸，王经常把家中的物什悄悄偷给朱曾氏，以致王文弼的妻子陈氏时常因此与王争吵。一日，陈氏用棉纱换来一匹布放在家中，却被王文弼悄悄拿去，陈氏知道后就把布拿回，还斥责朱曾氏无耻，朱曾氏当晚就轻生自缢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“礼义”对于这些挣扎在生存边缘的底层妇女而言，无助于改变其生存境遇。妇女选择“典雇”与人，往往是为了生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宁波鄞县人施淦友于光绪九年(1883)二月间,凭媒人张应氏典买寡妇庄应氏为妻。十年春，施淦友因病失业在家，家贫难度，庄应氏私回前夫家居住。六月二十日，该氏来施家捡取火钳，没有找到，于是就向施索赔，二者发生了争吵。庄应氏收拾衣物要求回家，二者发生了争吵，施淦友用木棒殴伤庄应氏致死。 庄如丙是庄应氏的儿子，庄如丙供：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“已死庄应是母亲，父亲已故，光绪九年二月，母亲因未孀居，小的年幼，小的无人管顾，自愿典与人为妻，由人作媒与施淦友做女人。当得身价洋银六十圆。言明两边来往，十年后仍回小的家过度，当就过门。和施淦友并无嫌隙。母亲乘外出，私自走回，施来接过几次，母亲不肯回去。后来想到遗忘了一把火钳取回，没有找到，于是就和施产生了争吵，施淦友用木棒把母亲打死。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c6be9f36a6c23f448d99ccd8674fe41</guid>
<title>沙特靠拢俄罗斯，美国拿什么控制油价？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidRundell/2022_07_15_649388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·伦德尔和迈克尔·格菲勒 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特与俄罗斯的能源联盟已经成为当今全球能源市场的主导因素。在过去6年中，利雅得和莫斯科对石油生产和定价施加了巨大影响。最近有一些有希望的变化，沙特表示有意愿增加石油产量，表明他们想避免全球衰退。但这足够吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特和俄罗斯的联盟是被称为“欧佩克+”协议的基础。这个联盟成立于2016年11月，由23个能源生产国组成，包括欧佩克13个成员国和另外10个石油生产国。“欧佩克+”协议的两个主要成员沙特和俄国，总共生产了全球石油产量的20%以上，或“欧佩克+”协议总产量的一半。“欧佩克+”协议的成员总共控制了全球石油产量的55%以上，以及相当多出口到国际市场的石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/07/20220707160116863.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特王储和普京关系密切（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突增加了沙特和俄罗斯能源联盟的重要性。它将政治军事风险投向市场，推动汽油价格暴涨到创纪录水平。不幸的是，西方旨在剥夺俄出口石油和天然气巨额收入的战略在很大程度上适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，现在看来，由于价格上涨，俄罗斯的石油出口收入实际上已经增加了数十亿美元。在战争开始时，俄罗斯石油出口量最初有所下降，但现在已大幅上升，到4月底达到每天810万桶。同样，俄罗斯卢布现在对美元的汇率比战争开始时涨了40%。那些在3月份卢布最初崩溃时买入卢布的人，在三个月内将其资金翻了一番。由于这些发展，俄罗斯现在似乎有望在今年实现超过2600亿美元的资本账户盈余，是2021年的两倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄罗斯正在积极努力将石油出口从西欧转向不断增长的亚洲市场，特别是中国和印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，到目前为止，俄罗斯经济复苏主要是由于与沙特的能源联盟。在以往的国际能源危机中，西方可以依靠与沙特的伙伴关系来提高石油产量，从而减轻消费者的经济痛苦。在过去的40年里，当战争、风暴、劳工运动或美国经济制裁扰乱石油市场时，沙特多次发挥了稳定作用。但俄乌冲突开始后形势变化，使得沙特的作用受到质疑，因为沙特人和“欧佩克+”协议伙伴拒绝大幅增加产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧佩克+”协议在很大程度上是沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼和他的兄弟能源部长阿卜杜拉齐兹·本·萨勒曼的倡议。这对沙特来说很有利。在扭转新冠疫情导致的经济收缩后，沙特的经济预计今年将增长7%。由于沙特石油收入在今年第一季度增加了58%，沙特阿美公司的利润增加了82%。沙特的预算重新回到了盈余，阿美公司正在投资数十亿美元以提高石油产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战期间，沙特是美国在阿拉伯世界最可靠的盟友，在限制苏联石油收入方面有共同利益。今天，沙特和俄罗斯的能源联盟是一种务实的伙伴关系，为双方提供可靠的经济利益。在地缘政治方面，两国联盟的成功代表着西方大国在危机时刻依靠沙特及其海湾盟友的能力大幅削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种新形势考验西方大国重建与沙特关系的能力。显然，恢复顶层外交接触是很好的第一步。从利雅得的角度来看，多年来，西方国家似乎有意疏远该地区的阿拉伯君主国，并忽视了它们的安全关怀。然而，沙特之前与伊朗支持的胡塞武装达成两个月的休战期，现在还要延长。沙特还想结束其在也门的昂贵战争。同样，沙特人也不希望看到全球经济陷入衰退，那会破坏石油需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，“欧佩克+”协议现在已经表示愿意增加其生产配额。有关美国和沙特可能举行峰会的报道是一个非常积极的信号，这对双方来说都有很多价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年6月3日美国《巴伦周刊》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bacbde19388c72eb1e886e30823f05e6</guid>
<title>布局“后美国时代”，沙特和以色列的战略大相径庭</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2022_07_15_649379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月13日，拜登抵达中东行首站以色列，与该国看守总理拉皮德会面，并将在7月15日由以色列飞沙特阿拉伯，达成两国之间的首度直飞。平心而论，虽说以色列如常迎接拜登，但该国政治精英的内心，恐怕正处于水深火热的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/13/20220713155339853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登访问以色列期间，将有上万名警察确保安全和公共秩序。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，由于以色列议员西尔曼（Idit Silman）于4月6日退出时任总理贝内特的执政联盟，后者由此丧失在议会120席中过半61席的执政优势，被迫以1席之差同反对派“平起平坐”，随后又因延长约旦河西岸犹太人定居点相关法律效力的法案，引发了执政联盟内部的左右分裂，几位议员由此退出又进入，执政联盟不仅陷入僵局，更一度被反对派席次压过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
忍无可忍加上心灰意冷，贝内特遂在6月20日提案解散议会，法案后于29日三读通过，贝内特宣布辞职且不寻求连任，同时辞去统一右翼联盟（Yamina）领导人职务，将暂别政坛一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/13/20220713155355212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列通过解散议会法案，总理贝内特卸任，拉皮德担任看守总理。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慌乱之中，与贝内特共组执政联盟的拥有未来党（Yesh Atid）主席拉皮德继任看守总理，但在11月1日新大选登场前，这一政府注定无法通过任何重大议案，且各方势力也势必无心执政，而是会集中火力拉帮结派，好在下次选战中一决雌雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故拜登此时来访，对拉皮德而言，形同天外飞来催票机，倘若自己能代表以色列与美国签署相关协议，不论其实质意义如何，都能在一定程度上刺激选情。在此脉络下，拉&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;皮德不会放过任何争取拜登支持的机会，但其对手内塔尼亚胡亦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，以色列还有另一深层焦虑，那便是美国撤出中东的战略收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自奥巴马政府起，华盛顿便在重返亚洲的旗帜下，极力校正过往在中东的战略拉撑，故会有2011年的撤军伊拉克、2015年的伊朗核协议；即便特朗普任内基于政治盘算，展现了对以色列的高强度善意，既单边退出伊核协议，又在巴以问题上屡屡偏惠后者，却也没有完全偏离美国的战略收缩主轴，否则便不会有2019年的撤军叙利亚。眼下拜登若无意外，应也将是“萧规曹随”，而不会为以色列的利益多做停留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且拜登此次出访中东，各方心知肚明，行程的真正重点不在以色列，更不在其将顺道走访的约旦河西岸，而是要与沙特实际掌权者、王储穆罕默德会面。早在拜登出发前，外界便预估此次华盛顿的第一目标，将是与沙特达成石油增产协议，缓和国际油价与美国通胀，同时力劝沙特将俄罗斯踢出OPEC+。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此局面下，特拉维夫恐会面临内外相煎的政治困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跳不出的大选怪圈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是以色列难以团结的政党体系，以及前总理内塔尼亚胡“不甘寂寞”的特殊存在，导致国家陷入难以止息的大选怪圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月，贝内特与拉皮德共组8党联和政府，并在60票赞成、59票反对、1票弃权的激烈厮杀下，勉强通过议会信任投票，终结了内塔尼亚胡长达12年又55天的第二任期，也让2年来4度大选的以色列政坛暂时休养生息。没想到1年过后，贝内特政府再次瓦解，以色列即将迎来3年内的第5次大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/13/20220713155432398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝内特试图凸显他的成就。图自外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而回顾前述4次政权解体，第一块骨牌的倾倒，便是各方对内塔尼亚胡的围剿。2018年，以色列宗教政党们积极推动国防修正案，希望免除全日制宗教学生的兵役义务，好让“哈瑞迪”（haredim，犹太教极端正统派）能更加专注“脱产读经”，结果引发世俗主义政党的集体反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然其反对原因除了以色列向来仰仗强力部门，不能擅开宗教特权的免役之门外，也与内塔尼亚胡与宗教政党的结盟有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年起，内塔尼亚胡二度成为以色列总理，并凭藉其任内出色的经济成长数据、对哈马斯与巴勒斯坦议题的强硬态度，成功收获社会右转下的广大民意，开始了12年的长期执政，堪称以色列的政坛不死鸟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而2017年后，内塔尼亚胡的贪腐丑闻接连引爆，加上以色列经济成长有所放缓，民意的免死金牌不再耀眼，曾经的政坛伙伴便也开始了明目张胆的同室操戈，2018年的国防修正案由此成了“机会之窗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时右派的以色列是我们的家园党（Yisrael Beiteinu）、中间派的拥有未来党、左派的梅雷兹党（Meretz）皆公开发难，要求内塔尼亚胡劝退宗教政党们，否则便解散议会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然其不可能不知道，宗教政党向来是内塔尼亚胡的忠实盟友，故其设定了此般条件，便注定这场政治风暴的结局要以解散议会收场。果不其然，内塔尼亚胡政权于2018年12月解散，但对挑战者们来说，要推倒这座大山远比想象困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb5fd3e898af5edc1ee266e847783220</guid>
<title>延宕20多年的铁路将修建，上合组织补上了一截短板</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2022_07_15_649377.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延宕20多年的中吉乌铁路，终于迎来了修建的曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月初，正值中国-中亚五国外长会议举行之际，吉尔吉斯斯坦总统扎帕罗夫宣布俄罗斯总统普京已同意修建中吉乌铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/07/20220707171117628.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吉尔吉斯斯坦总统扎帕罗夫/视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个20多年“悬案”的前因后果，如果视野扩大一点来看，其实就是上合组织内长期不景气的经济合作的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年上合组织成立后，其经济合作一直滞后于安全合作，原因在于安全合作的阻力很小，比如反恐、反对“颜色革命”等等，各方意见比较一致；但是一谈到经济合作，主要问题是俄罗斯忧虑中国经济实力比俄罗斯强，一旦开展经济合作，那么在中亚、上合范围内，中国可能会取代俄罗斯的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在俄罗斯的概念里，它始终把后苏联的中亚视为自己的“势力范围”。苏联时代，中国是不可能进入这块区域的；现在，俄罗斯则是忧虑中国的经济实力而不希望中国进入。苏联瓦解之后的俄罗斯元气大伤，将近3亿人口一下削减至1亿多，经济、领土也都随之削掉一大块，而中国却不断发展、壮大。各个层面的疑虑和担心，是很多经贸合作和互联互通项目无法推进的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型的例子是，直到2015年1月1日，俄罗斯主导的欧亚经济联盟正式运行，当年5月中俄双方才签了一个“一带一路”和欧亚经济联盟对接的协议，但事实上至今仍没有什么具体项目推进；只是表面上有一个协议，相互之间减少一点疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年上合组织成立10周年，隔年到了2011年，俄罗斯和白俄罗斯、哈萨克斯坦成立俄白哈关税同盟。这个组织一成立，对中国来说就比较麻烦，因为中国到哈萨克斯坦的货物仍需缴纳高额关税，而俄罗斯到哈萨克斯坦关税则大幅降低。实际上，俄白哈关税同盟是俄罗斯试图在前苏联地区进一步统一关税而走的一步棋，但这步棋走到现在也走不下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中国当时就提出我们能否加入这个关税同盟，但俄罗斯拒绝了，理由是这个同盟主要是前苏联国家；包括欧亚经济联盟，中国也表示加盟意愿，但最终只能实现与“一带一路”对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面涉及到一个问题，西方一直质疑俄罗斯还想把前苏联国家再统一起来，这次俄乌冲突发生以后，更是加深了这一疑虑。而在俄罗斯国内，确实存在这种思潮，比如俄共主席久加诺夫不久前还说，现在俄罗斯国歌是前苏联的国歌，那么是不是也可以恢复前苏联的镰刀斧头旗作为国旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再举两个例子，2004年中国就提出成立上合银行，中亚国家一致赞成，但俄罗斯不赞成，理由是俄方已经成立了一个欧亚银行，并提议是否可以在欧亚银行的基础上成立一个上合分行。当然，中国也不会接受这个条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，后来俄罗斯在金砖国家组织内做了让步，同意组建金砖银行，因为金砖国家不涉及前苏联国家。经过一番商讨，最终同意金砖银行设在上海，但首任行长要印度方面人士来担任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/08/20220708144939349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;计划中的中吉乌铁路 图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了关税、银行，另一个大问题就是交通。中国一直希望能积极推动“上合组织交通合作协议”，但始终无法落实。2012年和2018年的上合峰会分别在北京和青岛召开，会议前，中方已经起草了交通合作协议，提前给俄方看，中间反复修改几十稿，后来俄方终于松口同意开会签，但临到开会前，他们又提出有一点修改意见，于是我们再把稿子交给他们改，但之后就一直没有收到俄方的修改意见，直到开会也没有提出来，此事又不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么不签？关键原因就是，一旦交通协定签署，铁路公路开通，那就又是中国占优势了。比如，我们的卡车到了哈萨克斯坦边界，要把货全部卸下来，装上哈萨克斯坦的车子，因为这涉及到两边车牌互认的问题，如果中国车牌能进哈萨克斯坦，那么哈萨克斯坦的车牌也可以进中国。这里面确实有现实问题要考虑，但相关方面的一些犹疑带来了阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中吉乌铁路，正是跟这些情况密切相连的。中吉乌铁路的选线不通过俄罗斯境内，而是走南线，途经中国、吉尔吉斯坦、乌兹别克斯坦，再往西可能经过土库曼斯坦，甚至土耳其、伊朗、高加索、格鲁吉亚等等。在俄罗斯看来，这条线路绕开了自己国家，有些被边缘化了。虽然有学者认为俄罗斯的原因是无法从中收取过境费，但我觉得过境费是小事，关键是铁路绕开俄罗斯，未来俄罗斯无法主导并施加影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>