<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6bddf2ec5d84714ceda706144bcc7b7</guid>
<title>一周军评：三发六代机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_12_15_758863.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，网上出现了不少关于中国第六代战斗机原型机试飞的传说，甚至也出现了采用三台发动机，无尾飞翼构型的想象图。到目前为止，这些捕风捉影的内容都无法证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从现在我们能看到的关于未来六代机的各种消息，以及本周美国关于进一步改进空空导弹和六代机项目推迟后讨论要用B-21轰炸机来空战的相关新闻，或许还是可以再说说关于未来高性能有人驾驶战斗机到底何去何从的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先分析一下这架传说中的验证机最大的特点，三发布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/14/20241214140137969.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从网传照片完全看不出三发的特点，而且感觉图片也不像是真的，但就和当年我们最早看到歼-20模糊照片一样，对创新构型有着爱好的笔者还是很期待的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论的起点肯定还是我们此前已经看到的关于六代机应该具备什么基本特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从飞行性能角度来说，六代机需要具备远超传统战斗机最大航程性能，同时要有强大超音速机动性和超音速巡航能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为不论是作为空中信息节点指挥控制无人僚机，还是充分发挥其高隐身特性取得战场优势，亦或针对敌方五代及以后的隐身战斗机展开空中对抗，都需要更大的留空时间和更高的飞行速度。这意味着它的尺寸重量要远超四代、五代机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中美都在开展变循环发动机、爆震燃烧室、超音速涡轮和风扇等下一代发动机技术的研究，这些技术的复杂程度是很高的，如果以现有技术开始研制六代机，中美都不大可能在已经开始研制的六代机上直接使用这样的下一代技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，美国在F35基础上进一步跨代提高的相关项目进展受挫，也表明下一代发动机要投入实用怕是为时过早。至少针对2030年前后的时间点而言，需要用立足现有技术开发的发动机，也就意味着发动机的耗油率、推重比等关键指标不会比现有发动机有跨代的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，另一种解决办法是运用类似苏俄常用的“邪术”，采用极端化设计的参数，大大牺牲某方面性能，去追求另一方面性能的大幅度提高，但这种邪术的代价很大，以至于苏联在二代、三代机时代需要两种甚至三四种性能有很大差异的战斗机/截击机通过复杂的战术配合来进行作战。但事实证明，这样做总体效率是不行的，当面对对手性能更全面的飞机时，就会出现不论哪种飞机都有可能被对手引入它的优势区间。最后到米格29、苏27的时候，苏联也回到追求高低空兼顾、高低速全能的路子上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国F-35实际也是类似的“邪术”产物，牺牲高速性能，追求大载弹量、大航程（以它的尺寸而言），但在需要它撑起空军绝对主力的场面时，高速性能的缺失就很难受了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以六代机要追求高飞行性能和大航程，又要用当前技术档次的发动机，那么就只能再放大一些，两台发动机不行，就三台，也并非不可想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/14/20241214140252372.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网上已经出现不少以这张图片为灵感的想象图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，三发布局会带来诸如维护保障困难、价格更高等问题，但和性能提高相比，这是可以克服的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个特点，无尾翼、无鸭翼的情况下实现超音速。这其实也是一个很大的技术难题，因为超音速飞行需要较强的安定性和控制力，没有垂尾确实是个麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们知道从四代机开始普遍运用放宽静稳定度技术，本质上是通过电脑的自动控制部分取代飞机自身的气动稳定性。而到了六代机，没有垂尾，水平稳定基本就要靠控制来实现了。由于矢量推力在这方面能起到的作用有限，因为现在包括俄罗斯AL-41F发动机在内，其尾喷管实际上也只能上下摆动，没有全向转动的能力，因此运用侧面推力来增强控制能力从而提高方向安定性并不实际。本周，俄罗斯展示了在苏-57上使用V型二元矢量喷管的图片，这样能够提供一定的侧向推力，但效果也就是聊胜于无，实际意义恐怕有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以目前来看，无垂尾设计可能还是更多利用两侧发动机推力差来获得航向控制力，这也是运用三发方案的一种可能因素；两侧发动机距离较远的话，这个推力差的控制力还是比较可观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，随着现代空气动力学研究的深入，对飞机表面气流的控制水平相比几十年前也有了很大进步。没有垂尾的情况下， 较长的机身本身也能提供一定的安定性，机翼两侧的扰流板也能发挥一定的控制力，这些效果综合起来，还是有可能提供足够的安定性和控制力的，当然关键要看设计水平了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较大的机体尺寸和重量，通过优秀的减阻外形设计和三台发动机的充沛动力，可以具备较高的飞行速度和航程，但作为战斗机，机动性也是一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/14/20241214140349790.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大家对于六代机的想象大多就是这个样子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近美国空军表示正在考虑让B-21轰炸机参加制空任务，也就是携带空空导弹进行空空作战，这听起来很匪夷所思，但其实是一种必然。如果只考虑应对非隐身敌机的情况，只要能够发射先进的空空导弹，B-21当然完全可以空战，并且一样可以取得压倒性优势，就像当年美国海军也考虑过F-117N——在F-117基础上深度改进而来的一种舰载多用途战斗机，不仅可以轰炸， 也可以使用机上的先进有源相控阵雷达和AIM-120导弹有效压制敌方非隐身的战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35相比而言在亚音速具备一定的格斗能力，但这并不能改变其一旦与“对等”对手对抗，就会因为飞行速度太慢而遭遇尴尬场景。很简单，高速对手具备是否进入战斗的选择权，而慢速的F-35只能被动应对，以至于它展示的亚音速大迎角特性如果在真实空战中，基本属于“拼死一搏”的最后手段。这和未来的“空中统治”战斗机的要求，实在相差太远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，由于最大飞行速度太慢，且超音速飞行性能非常有限，F-35在面对对手高速目标时的截击能力也同样是聊胜于无。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些因素导致F-35对于目前很多指望它“挑大梁”来应对具备超音速巡航能力的先进五代机的国家来说非常鸡肋。日本就是因为这个因素最终还是要和欧洲联合研制下一代战斗机，首要要求就是具备强大的超音速性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国空军来说，制空作战是目前最重视的问题，而我国现实的地缘环境也决定了我国的国土防空需要强大的截击机。因为对手距离我们的沿海经济核心并不遥远，我国的主力战斗机必须能有效前推防空拦截线，争取在距离我国海岸尽可能远的地方拦截对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在现代技术条件下，类似俄罗斯米格-25、米格-31这样的专职截击机显然也不符合我们的要求。因为我军不仅要考虑拦截的问题，对手以岛链对大陆，意味着它的岛链容易被打击和破坏，如果我军战斗机具备强大的制空作战能力，就完全可以夺取对手最靠近我们的岛链的制空权，这对于我们来说可以获得作的主动权，远比单纯的执行防空拦截任务有意义得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这几项性能又和现代战斗机最重要的性能——隐身性息息相关，之所以中美都费尽心思想要取消尾翼、鸭翼这些“多余”控制面，很重要的一个原因就是为了减少雷达反射截面积。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/14/20241214140434416.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苏-57展示了它的二维矢量喷口&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bdf7211862c3ba5d3b4b7999497d8d35</guid>
<title>美国人从医疗制度中得到了什么？显然不是健康和长寿</title>
<link>https://www.guancha.cn/AngusDeaton/2024_12_15_758855.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国联合健康保险公司首席执行官（CEO）布莱恩·汤普森遭枪击身亡。吊诡的是，美国民众却集体站在凶手一边，斥责美国的医疗保险制度，这又是为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，美国经济学家安妮·凯斯和安格斯·迪顿曾在其著作《美国怎么了：绝望的死亡与资本主义的未来》中，分析了美国的医疗制度是如何为大型医院的所有者和高管输送利润，底层民众却不得不为此负担高昂的医疗费用，或许可以作为此次事件的一个注解。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/15/20241215092552468.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本文摘自《美国怎么了：绝望的死亡与资本主义的未来》，略有删节&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 安妮·凯斯 安格斯·迪顿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人在医疗保健方面开销巨大，这些花费几乎影响经济的各个方面。医疗保健在世界各地都很昂贵，富裕国家在延长其公民生命和减少痛苦方面花费大量资金也是十分必要的，但美国的做法简直是要多糟糕就有多糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医疗支出和健康成果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的医疗费用居全球之首，但是美国的医疗制度在富裕国家中则是最差的，在近期出现的死亡流行病和预期寿命下降之前很久，这一点就已经是一个事实。提供医疗服务耗费的成本严重拖累了经济，导致工资长期停滞，这也是劫贫济富式再分配的一个典型例子，我们曾将这种现象称为“诺丁汉郡治安官式”再分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的医疗行业并不擅长增进人民的健康，但它擅长增进医疗服务提供者的财富，其中也包括一些成功的私人医生，他们经营着极其有利可图的业务。它还向制药公司、医疗器械制造商、保险公司（包括“非营利性”保险公司）以及更具垄断性的大型医院的所有者和高管输送了巨额资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/13/20241213181731200.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张图显示了其他国家与美国之间的差异，以及随着时间的推移，这种差异是如何扩大的。我们选择英国、澳大利亚、法国、加拿大和瑞士为参照国，代表其他富裕国家。图中的纵轴和横轴分别为预期寿命和人均医疗支出，每条曲线是由1970—2017年，这两个数字在当年的交汇点连接而成的（人均医疗支出以国际元计算，因此2017年美国的数字与此前所述的10739美元有所不同）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国显然是异类。它的人均预期寿命比其他国家要低，但人均医疗支出却高了很多。1970年，即曲线开始的第一年，美国和其他国家之间的差距并不明显，美国的预期寿命并没有落后多少，医疗支出也没有高出许多，但在此之后，其他国家做得更好，推动了健康状况更快改善，并更好地控制了医疗费用的增长。瑞士是图中和美国最相近的国家，其他国家的曲线则彼此十分贴近。如果图中再加上其他富裕国家，它们的曲线看起来也会更接近那些人均支出较低的国家，而不是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种计算医疗费用浪费的方法是直接确定医疗支出中对美国人健康没有贡献的部分。最近的计算是，浪费的部分大约占总支出的25%，与美国和瑞士的差额大致相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个极其巨大的数字是浪费额，而不是总费用。近半个世纪以来，这种浪费一点点侵蚀着人们的生活水平。如果美国的劳工阶层不必支付这笔贡金，他们今天的生活将会好很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国人花费那么多，到底得到了什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到如此高昂的费用，我们无疑希望美国人拥有更好的健康状况，但事实并非如此。正如我们所看到的，美国在预期寿命方面的表现并不算好，而预期寿命是衡量健康的重要指标之一。虽然除了医疗之外，还有许多因素影响预期寿命，但医疗水平在近年来已经变得越来越重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，美国人的预期寿命为78.6岁，西班牙语裔人口显著高于全国平均水平（81.8岁），非洲裔黑人显著低于全国平均水平（74.9岁）。这些数字低于经济合作与发展组织其他25个成员国的预期寿命。在其他成员国中，德国的预期寿命最低，为81.1岁，比美国长2.5岁，日本的预期寿命最高，为84.2岁。无论美国人从医疗制度中得到了什么，他们显然没有得到更长的寿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许美国人有别的收获？美国是一个非常富裕的国家，美国人为了获得更好的医疗服务而支付更多费用也很合理。然而，美国人并没有比其他国家更多地使用医疗服务，尽管医疗领域的工作岗位大幅增加。2007-2017年，医疗行业新增280万个就业岗位，占美国新增就业岗位的1/3，这些新增就业岗位的资金主要来自非营利部门的“利润”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国的人均医生数量有所减少——美国医学会通过限制医学院的入学名额有效地确保了医生的高薪——人均护士数量的情况也基本相同。医学院的学费昂贵，这一点常常被用作说明医生有正当理由获得高薪，但如果医学院在没有名额限制的情况下接受竞争，费用无疑会降低。如果不是有体系地把合格的外国医生排除在外，医生的工资和医学院的学费都会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实施某些治疗措施方面，美国和其他富裕国家的数字大致相同，尽管美国似乎更侧重于营利性的治疗措施。美国人似乎拥有一个更豪华的体系（像是商务舱而不是经济舱），但无论乘坐商务舱还是经济舱，乘客总是会在同样的时间到达同一目的地（在我们现在所说的情况下，如果他们的目的地是来世，那么商务舱的乘客可能更快）。与其他一些国家的病人相比，美国人等待手术（例如髋关节或膝关节置换术）或检查（例如乳房X光检查）的时间较短。等待时间较短的部分原因，可能是有很多昂贵的机械设备没有得到大量使用。美国的病房大多为单人病房或双人病房，而其他国家的病房更常见的是多人病房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发病率比死亡率或手术次数更难衡量，但有人曾经做过一项研究，在英国和美国进行了完全相同的健康状况调查，结果发现一系列健康状况指标（部分源于自我报告，部分来自通过化验血液得到的“硬”生化指标）表明，英国人在中年后的健康状况好于美国人。英国人在医疗上的支出不到其GDP的10%，人均医疗支出大约是美国的1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对其医疗制度并不满意。2005—2010年的盖洛普世界民意调查中，只有19%的美国人对下面这个问题做出肯定答复，即“你对医疗制度或医疗体系有信心吗？”。盖洛普还询问人们是否对他们所居住的“城市或地区提供优质医疗服务的能力”感到满意。美国在这个更具体、更地方性的问题上表现得更好，77%的人给出了肯定答复，与加拿大和日本的比例大致相当，但差于其他富裕国家，也不如一些更贫穷的亚洲国家或地区，如柬埔寨、中国台湾、菲律宾、马来西亚和泰国。在瑞士，94%的人对本地提供优质医疗服务的能力表示满意，58%的人认为国家医疗制度或医疗体系运作良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人的不满主要集中在医疗服务的不公平。根据联邦基金于2007年发布的一份报告，在“获得医疗服务、患者安全、协调、效率和公平”方面，美国在7个富裕国家中排名垫底。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cc220398533995ab3f97f55416bf5f6</guid>
<title>我去了一场德国爱国者集会，终于知道为什么选择党如此受欢迎</title>
<link>https://www.guancha.cn/JonasHolk/2024_12_15_758854.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔纳斯·霍克，翻译/复旦大学中国研究院 周雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月底，多亏了一位好友的邀请，我参加了在萨克森州举行的“爱国者聚会·2024”，活动主题为“当东方与西方相遇”，也有幸借这次机会深入了解了德国爱国政治反对派的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克森州位于德国东部，可以说是一个充满挫败感的自由州。根据2024年9月的民调，在该“后社会主义抗议堡垒”中，民族保守反对党德国另类选择党（AfD）得票率为31.9%，是仅次于基督教民主联盟（CDU）的第二大政治力量。这意味着在投票范围内，基督教民主联盟是唯一一个仍留在政权的主流党派。自两德统一以来，这些主要政党一直在几乎所有德国议会中作为一个封闭的、反对派缺席的政党群体出现，并从财政和人员上融入德国议会政治体系，也相应地被整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在萨克森，这些主流政党的受欢迎程度正在逐渐下降，因为只有德国另类选择党（AfD）才是唯一一个在东、西德政治社会化存在历史差异的情况下，对各党派的既定立场提出了明确替代方案的严肃反对党。特别是在移民、经济、国内安全和社会政策等问题上，以及在教育和国家主权等领域，德国另类选择党吸引了许多对老牌政党感到失望的选民。越来越多的人认为，德国另类选择党是唯一一个准备从根本上质疑过去几十年的政策，并致力于实现真正变革的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/12/13/20241213174417714.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国选择党领导人爱丽丝·魏德尔&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱国者集会的地点之所以特意选在萨克森州，因为这里特别能反映东德正在发生的政治变革。德国另类选择党能在东德各州，尤其是萨克森州选举成功，很大程度上是因为东、西德在政治社会化方面的历史差异。冷战期间，在西德，美国占领当局通过文化霸权——尤其是通过好莱坞和其他美国大众媒体——的意识形态主导留下了深刻的印记，并强烈地影响了民众。而在苏联控制下的东德，这种形式的文化洗脑影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“再教育及去纳粹化”（re-education and denazification）计划的战略实施，特别是在西方地区悄悄地影响了政治文化，在那里创造了一种不同于东部的系统忠诚，无法像东部那样立足。正如我的一位朋友恰如其分所指出的那样，由于移民政策的结果，“萨克森对我们德国人来说，就像对于西班牙人在穆斯林占领期间的西班牙北部”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱国者集会在萨克森州一个宁静的小村庄举行，那里的气氛平静而不受外界干扰。令我惊讶的是，左翼极端组织“反法西斯”（Antifa）并没有像在其他地方（尤其是在西德各州）那样举行大规模抗议活动。在这些地方，这些组织的行动通常以威胁使用暴力、扰乱活动甚至阻拦活动为特征，并以针对具体个人的有针对性的宣传为目标。后者通常通过照片或其他录像来实现，在当前的政治体系中这被认为是严重的威胁，因为由此可能导致主流社会排斥，并伴随着职业生涯的毁灭和社死的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场是一个朴素的民主德国餐厅，气氛极其简单，与现有政治阶层精心设计的会议中心形成鲜明对比。老式家具和简单的室内设计，深刻体现了德国另类选择党作为一个真正的反对派的特征——一个自下而上、来自人民的草根运动。在这里，远离主流政治体系的奢华和由机构资助的“政治神殿”，真实展示了一场尚未屈服于大型机构政治和经济影响的运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成鲜明对比的是各大政党的左翼计划，尽管它们标榜自己是进步的力量，但乔治·索罗斯（George Soros）的开放社会基金（Open Society Fund）或贝莱德集团（Black Rock）等有影响力的智库和机构为他们提供了数十亿美元的资金，看起来他们更像是人为创造的、自上而下控制的伪反对派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动开始后，前德国另类选择党勃兰登堡州主席、联邦执行委员会成员安德烈亚斯·卡尔比茨（Andreas Kalbitz）发表开幕词。他先是幽默地表示，之前宣布的和受欢迎的2024年欧洲选举的前德国另类选择党第一候选人马克西米利安·克拉（Maximilian Krah）不幸因病不能参加，这一消息最初在大厅里引起了失望，直到卡尔比茨澄清这是一个笑话，克拉将按计划在下午6点出现。然而，不幸的是，克拉没有在下午6点出现，也没有在活动的其余时间出现。活动组织方至今没有进一步的评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/13/20241213172909417.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安德烈亚斯·卡尔比茨（Andreas Kalbitz）&lt;span&gt; 原作者供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔比茨出席后，萨克森·安哈特州议会议员、德国另类选择党文化政策发言人汉斯·托马斯·蒂尔施耐德（Thomas Tillschneider）报告了他在法国的假期，在那里他注意到广播和电视上不断地宣传变性人，这促使他说：“受够了彩虹崇拜——黑色、红色和金色已经足够丰富多彩了！”他还将彩虹旗称为“撒旦主义的抹布”，从而找到了清晰而不加修饰的公开词汇，揭露了LGBTQ议程作为撒旦主义混合战争的真实特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉斯·托马斯·蒂尔施耐德还强调了东方的重要性，他提出了引人注目的口号“ExoriententeLux”（“光明从东方出现”）。鉴于在场的许多人每天都在经历西方价值观霸权的痛苦影响，这一强有力的声明赢得了大厅里雷鸣般的掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔施耐德认为，西方尤其是美国，正在努力破坏传统价值观和文化认同的稳定，这导致了当前东西方之间的冲突。这场冲突不仅表现为一场地缘战略争端，而且表现为扎根者与被铲除者之间以及旧政党与新政党之间的根本斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，他视德国另类选择党作为一个全新的政党，站在“扎根者”和传统主义的一边，抵制基民盟、自由民主党、社民党、绿党和左翼等其他所谓”进步”的旧政党。他说，当前移民政策的目的是将所有人连根拔起，以符合资本主义全球主义者的理想类型。这种连根拔起导致文化同质化和民族特性的侵蚀，最终为不受控制的全球化铺平道路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d261395a6cc8469f6f76fd669f2a916</guid>
<title>美国对华政策的终极目标究竟是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_12_15_758853.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国一直存在着二元对立的思维传统。中美关系一定要经过交锋才能更好地交流。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美方不会放弃全球霸权，而中方不会放弃自身发展,这两个‘不会放弃’成为了中美之间的矛盾。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当前美国的战略界和知识界，对中国的了解都是有偏差的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，芝加哥大学国际关系学教授约翰·米尔斯海默和哥伦比亚大学经济学教授杰弗里·萨克斯在“All-In峰会”上围绕中美关系等一系列国际问题展开了一场激辩。在东方卫视12月9日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国前驻孟加拉国大使李极明，从这场辩论聊起，也对中美关系进行了分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/15/20241215085452225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/c4100y62tu5.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》&lt;span&gt;&lt;/span&gt;第261期&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《这就是中国》今年五月曾讨论过新加坡学者马凯硕和美国学者夏伟关于中美关系的辩论。我把马凯硕对夏伟提出的一系列问题概括为“马凯硕三问”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一、美国的目的是要阻止中国经济增长吗？这做不到。二、美国的目的是要推翻中国共产党的政权吗？这也做不到。三、美国的目的是要像当年遏制苏联那样遏制中国吗？这还是做不到。既然这些都做不到，那么全世界都要问美国一个简单的问题：美国与中国战略竞争的终极目标究竟是什么呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，美国“战略与国际研究中心”（CSIS）发布了一个题为《定义成功：美国对华政策是否需要“最终状态”？》的报告文集，这里的“最终状态”指的就是“终极目标”，这个报告表明美国学者之间也在争论这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个报告中，约翰·霍普金斯大学的教授布兰德兹认为，从特朗普到拜登，他们都接受了美中战略竞争的现实，但他们没有确定一个美国必须胜利的目标。布兰德兹认为最终结果应该是中国的“政权失败”（“Regime Failure”），也就是通过竞争，最终“改变中国的权力或中国的治理方式”。他承认美国暂时还不得不在对华战略目标上采取比较模糊的做法，但他认为，从长远来看，如果美国不清楚自己想要达到什么目标，那就很难看到美国如何赢得这场本世纪的决定性的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/13/20241213143406452.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国会大厦&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国企业研究所高级研究员库珀认为，美国需要一种既能够在短期时间内维持安全，又能在长时间内实现成功愿景的对华战略。他认为，在短期内美国不大可能从根本上改变中国的基本道路，但美国必须抓紧自己美国国内力量的恢复，与国外建立战略伙伴关系，最终带来中国的“政权失败”的一种持久性解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以将刚才这两位学者称为对华“强硬派”，他们的最终目的都是中国政治体制的失败。但大家是否注意到，他们现在使用的概念跟过去经常用的“政权更迭”有所区别，现在他们讲的是“政权失败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政权更迭”与“政权失败”，两者还是有一定差别的：“政权更迭”指的是美国主动出击，颠覆他国政权；而“政权失败”则更为被动一点，美国希望通过一系列的方法来影响外部环境，导致他国国内治理失败或者政权变更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能也反映了美国自己越来越力不从心，这些年它四处出击推动“政权更迭”，结果是天怒人怨，甚至反噬自己：美国自己发生了“治理失败”与“政权更迭”，“造反派”特朗普重新入主白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种是所谓的对华“温和派”的观点。例如，拜登时期白宫国安会中国事务主任杜如松认为，追求中美之间的某种“稳定状态”是美国战略唯一现实的支柱。美国对华战略应该少关注竞争将如何结束，这是美国无法控制的，它应该更多地关注竞争的过程，以及在这个过程中构建某种相对稳定的状态。他认为所谓“政权失败”这样的建议，只会令中国更加坚定地认为，美国所做的一切都是为了在中国实现“政权更迭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁金斯学会高级研究员Ryan Hass，他的中文名字叫何瑞恩。他认为，美国治下的这种“和平时代”已经终结。美国、中国都有能力伤害对方，任何一个对手都无法确保绝对安全。美国控制全球事件结果的能力已经减弱。在这样过渡的时段内，美国战略目标应该是最大限度地促进美国人民的安全、繁荣和福祉。为此，他认为美国需要重新思考自己的战略、全球的地位，而不是将外交政策的中心放在与中国的竞争上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前白宫国安会东亚事务高级主任、乔治城大学高级研究员麦艾文则表示，没必要做二元选择；两者都是必需的，需要正确的配置。有效的对华战略需要“最终状态”，但它应该是笼统的、宽泛的，需要随着竞争的演变而演变的。“最终状态”的重点应该是保护和促进美国的利益，避免试图从绝对意义上解决中国挑战，如所谓的“政权更迭”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观这个报告，我感到有点惊讶：这些学者居然都没有提及“美国失败”和美国“政权更迭”的前景。可能是出于“政治正确”的需要，这些学者还不能正视美国体制深层的缺陷和问题。还是当选总统特朗普坦率得多，他在整个竞选过程中一直在说“美国是一个正在失败的国家”“美国是一个发展中国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里还要提及最近国内社交平台上传播较广的两位美国知名学者的辩论，也就是芝加哥大学国际关系学教授约翰·米尔斯海默和哥伦比亚大学经济学教授杰弗里·萨克斯在“All-In峰会”上围绕中美关系等一系列国际热点问题的辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/13/20241213151209726.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默是国际关系学里所谓“进攻性现实主义学派”的代表人物，萨克斯则是著名的经济学家，也是美国外交政策的一个强烈的批判者。这两人关于美国对华政策持有完全不同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默的代表作是2001年出版的《大国政治的悲剧》，他当时就提出：随着中国的崛起，中国将“像美国支配西半球一样支配亚洲”，而“美国将竭力阻止中国获得地区霸权”，因为美国不能容忍世界舞台上存在与之匹敌的竞争对手，其结果便是中美之间激烈而危险的竞争，特别是围绕安全的竞争。进攻性现实主义认为，世界处于“无政府状态”，国家安全是稀缺产品，各国都会为获取安全而展开激烈的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默在辩论中这样说的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我完全支持遏制中国。但我对‘政权更迭’不感兴趣；我也不想把中国变成西方民主国家，这是不可能发生的。我们其实也已经尝试过了，我甚至觉得寻求‘接触中国’的政策也是愚蠢的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国应该和俄罗斯保持良好的关系，把俄罗斯推向中国的政策是十分愚蠢的。世界上有三个大国：美国、中国和俄罗斯。中国是对美国最严重的‘威胁’，俄罗斯是三个大国中最弱的，对我们没有什么严重威胁。如果我们要遏制中国，我们就应当让俄罗斯站在我们这一边。但我们实际上做的是把俄罗斯推向了中国。这是个非常愚蠢的错误。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯则反驳说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国根本就不是美国的威胁。中国是个巨大的市场，吃的东西也很好，文化丰富，人也很棒。中国是比我们的文明古老十多倍的一个地方。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但萨克斯教授在美国对外政策动机和认知上与米尔斯海默也有某种共识。他是这样说的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在我四十来年的海外工作当中，我觉得美国政府压根就不关心其它国家。我认为他们根本不在乎哪些国家是‘自由民主’还是‘独裁’。他们想要的就是优先权，想要的就是军事基地，想要的就是这些国家支持美国，想要他国支持北约扩张等等。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默认为像萨克斯这样的经济学家过多关心如何实现繁荣的最大化，但把美国的安全和生存放在第一位才是最重要的。他认为在一个“无政府状态”的世界上，没有更高的权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一个国家想要生存的话，最好的办法就是让自己变得非常强大。就像我小时候在纽约街头常说的，你要成为社区里、街道里最强最狠的人。原因很简单，因为强大就是生存的最佳方式。如果你足够强大，就没有人敢惹你。美国是一个地区霸主，是全球唯一的一个地区霸主。我们主导着西半球。而中国随着经济实力的增长，正在把经济力量转化为军事力量，试图‘主导亚洲’。它想把我们赶出‘第一岛链’，然后赶出‘第二岛链’。它想取得我们在西半球取得的地位。我对中国人没有一丁点的抱怨：如果我是北京的国家安全顾问的话，我也会这么建议。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他还说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们美国想继续当全球唯一的地区霸权。美国是一个毫不留情的超级大国，请大家永远不要忽视这个事实。很快地，你们就会看到中美竞争在各个领域内展开，尤其在高科技领域，因为我们美国不希望中国在高科技战争中打败我们，我们要和他们在经济上竞争，在军事上也要竞争。这一切都因为：让美国生存的最佳的方式，就是保持我们全球唯一的区域霸主的地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯则反驳：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们美国有这样一种心态，认为一切都是对生存的挑战，因此，我们也总是把冲突升级看作正确的应对方法。而我的看法是，只要有一点审慎，就能拯救整个星球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不喜欢乌克兰的原因是，我看不出有任何的理由必须让北约出现在俄罗斯的边境。我说过，我曾经是戈尔巴乔夫的顾问，曾经是叶利钦的顾问，他们想要和平，他们想要合作。但无论他们想要什么，他们都不希望美国军队出现在他们的边境上。所以，如果我们想继续像过去那样进逼的话，我们就会陷入战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的建议是：要好好担心一下核战争，一定要小心谨慎。没必要非得把美国的军队放到俄罗斯的边境上。我们得彼此保持一点距离，这样才能避免核战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国人说，知己知彼，百战不殆。从以上的综述中，我们可以看到美国内部一直存在着二元对立和美国霸权的思维传统。在米尔斯海默看来，安全和繁荣是必然对立的，国与国“零和游戏”、“你死我活”也是必然的；在布兰德兹看来，唯有美国胜利、中国“政权失败”才是可行的战略。这对于长于辩证思维、崇尚合作共赢和“人类命运共同体”的中国人来说是费解的。当然美国内部也存在不少比较客观理性的声音，虽然暂时还不占主流，但我一直说，中美关系一定要经过交锋才能更好地交流。我也相信随着更多的交锋交流，更为理性的声音在美国将越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，今天的中国也深谙美国这种基于实力和“零和思维”的霸权逻辑，我们已经建立了足以使我们的对手感到畏惧的强大的国防体系和综合实力。现在特朗普已经当选，我们希望他能够汲取美国对华“贸易战”的彻底失败、“科技战”基本失败、“金融战”即将失败的深刻教训，促使中美关系走上“互相尊重、和平共处、合作共赢”的正确道路。当然，如果美国不能汲取教训，那我们就要进一步加码，直至美国的偏执狂们恢复理智。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>