<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8ca8edf33f3b258f110e4df3843ea487</guid>
<title>出现校园欺凌就让老师背锅？顽疾该怎么破</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_05_09_638823.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月，一支由学生演绎的“反对校园欺凌舞蹈”在网络引发热议。广泛关注的背后，是公众对校园欺凌的担忧和对解决之策的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文采写的，正是这个沉重的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;父母、老师都劝他忍……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在部分家长的认知里，校园欺凌，是学校里“孩子们的小打小闹”，其实远不止于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《未成年人保护法》第130条提到“学生欺凌，是指发生在学生之间，一方蓄意或者恶意通过肢体、语言及网络等手段实施欺压、侮辱，造成另一方人身伤害、财产损失或者精神损害的行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采访中，王检察官告诉我：“校园欺凌短期内会影响学习生活，长期则会导致抑郁、焦虑乃至自杀，负面影响也会随着欺凌时间增加呈现滚雪球效应。”“还有另一种完全相反的极端情况——被欺凌者出现反社会行为和道德疏离——以暴制暴、混社会、欺凌他人等。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，王检察官办理了一个案件。小李是某中学的住宿生，因为矮小瘦弱，长期被宿舍其他三人欺负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他发现自己刚打满的热水忽然空了、晾晒的衣服莫名奇妙脏了，室友的冷嘲热讽、拳打脚踢更是家常便饭。他给父母说，父母说同学是开玩笑的让他忍一忍；给老师说，老师劝他学会与同学相处。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，收假返校时，小李从家中偷拿了一把刀，在凌晨时分割向同学的脖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类惨剧并非孤例，校园欺凌，影响的也远不止被欺凌者。加害者居高临下、从他人痛苦中获得快感的行为，如果得不到及时制止矫治，往往遗祸无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
校园欺凌中，更多的是目睹欺凌现象的旁观者。他们中部分会因为无法帮助受害者而产生内疚、惶恐，少部分则为了不被殃及加入欺凌行列。校园欺凌，在潜移默化中改变着学生的价值观，让他们开始对成年人及社会不信任，对规则和公平正义产生质疑……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/22/20220422173642945.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一名女生遭遇同学煽打欺凌（新闻资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现状如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019至2020年，华中师范大学教育治理现代化课题组（以下简称课题组），在山东、广东、湖南、湖北、广西、四川等六省实地调研，样本涵盖东中西部地区130余所中小学的万余名学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
课题组调查显示，校园欺凌的发生率为32.4%。其中，语言欺凌发生率17.4%、身体欺凌12.7%、社交欺凌10.5%、网络欺凌6.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如将这一结论与10年前一项涵盖18省近18万学生的调研数据相比，或与2017年中国应急管理学会校园安全专业委员会的调查报告及2020年最高检白皮书对比，可以发现校园欺凌和暴力犯罪已明显下降。经分析，未成年人在校时间减少、法治校园和安全校园建设力度加大是重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽总体呈下降趋势，但发生率仍旧偏高。&lt;strong&gt;更让人揪心的是，学生首次遭受欺凌后选择“给父母说”和“给老师说”的比率仅为11.7%和14.3%，而“藏在心里”的学生再遭欺凌的概率为45.2%。&lt;/strong&gt;这意味着，在成年人难以察觉的角落，很多孩子的伤口在进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;校园欺凌为何成为顽疾？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年前，我国关于青少年保护的法律中，未明确提出“校园欺凌”的问题。一方面，法律天生具有滞后性，另一方面，发生在封闭校园之中、未成年人之间的校园欺凌，确实存在“界定难、处理难、后续难”的现实困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
校园欺凌，通常在学校最隐秘的角落、经某种冲突产生相应特征后才会转化为显性欺凌。由于此前没有专门的界定标准，也难以进行评估监测——究竟是“校园欺凌”还是“社交冲突”，这使得成年人一时也难以分清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不管是社交冲突还是校园欺凌，涉事双方均在未成年人双向保护范围之内，难以进行刑事或者行政处罚，只能依法予以训诫。”一位警察告诉我。&lt;strong&gt;“除非构成轻伤我们才会立案，一般来说，学生之间矛盾以老师批评教育为主。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>290ac69ca38518bf155b7b6c78153859</guid>
<title>美印借南亚乱局“做局”，中国何为？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinMingWang/2022_05_09_638821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林民旺】  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，南亚国家政局都有点乱，经济困境是直接原因，从地缘政治的影响来说，明显具有指向中国的意味。中国在静观其变的同时，也要思考在大变局下如何积极有为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多国同时出现内政不稳，源于经济的脆弱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月初，&lt;strong&gt;巴基斯坦&lt;/strong&gt;伊姆兰·汗政府被反对党派以重振经济无方、放纵贪腐横行以及处理对外事务无能为由，发起了在议会的不信任投票动议。经过一番曲折，最终于4月10日巴议会通过不信任动议，伊姆兰·汗政府倒台，穆斯林联盟（谢里夫派）主席夏巴兹·谢里夫当选为新任总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这并不意味着巴内政争斗的结束。伊姆兰·汗及其支持力量仍在进行各种形式的抗议，内政部长拉纳·萨努拉此前甚至表示要逮捕前总理伊姆兰·汗，尽管随后又表示并没有对此立案。而夏巴兹·谢里夫试图为此前因被指控贪腐而下台的哥哥—前总理纳瓦兹·谢里夫—翻案，则可能会继续引发巴国内新争斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508143137476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“巴铁”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;内政争斗，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢里夫当选为新任总理&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个就是&lt;strong&gt;斯里兰卡&lt;/strong&gt;了。自3月以来，斯里兰卡陷入几十年来最严重的经济危机。食品、药品、化肥和石油等物资严重短缺，由此导致大面积停电，物价飙升，进而引发持续不断的抗议示威。总统戈塔巴雅采取各种措施都难以平息抗议，反对派明显是要借着斯里兰卡的经济困局，一举将拉贾帕克萨家族赶下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈塔巴雅试图通过改组政府来平息不满，除保留其哥哥马欣达的总理职位外，将家族其他三位成员都排除在了新内阁之外。但是，反对派并不满足，甚至戈塔巴雅表示要让马欣达也卸任总理职位，但反对派依然不依不饶仍坚持要在国会中进行不信任投票。局势还在变化之中，不论最终结果如何，斯里兰卡的动荡局面似乎都不可能在短期内结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508144920281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《卫报》：3月31日晚，斯里兰卡抗议者冲击总统官邸，导致50人受伤&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔&lt;/strong&gt;政局在2月间一度动荡，各派政治力量就是否正式通过与美国签署的千禧年挑战（MCC）协议而发生激烈争执。随着这一争议“尘埃落定”，党争虽有所缓解，但是即将到来的5月地方选举，以及尼可能出现的经济困难，更加上2022年年底的全国大选，都使尼泊尔内政充满着不确定性。为了防止爆发像斯里兰卡那样的经济危机，4月26日尼泊尔政府宣布停止进口10类奢侈品和非生活必需品，以减少外汇储备的消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马尔代夫&lt;/strong&gt;政局也并不平静。在2018年大选中败北的马尔代夫进步党领导人阿卜杜拉·亚明被指控洗钱罪而入狱。2021年11月，马尔代夫最高法院裁定此前判决不成立，立即释放亚明。随后，马尔代夫进步党与亚明掀起了“印度滚出去”（India Out）的抗议活动。执政的萨利赫政府利用在议会的多数席位，通过立法来禁止“印度滚出去”运动，以此打击亚明及马尔代夫进步党。但是，这只是将马尔代夫国内的民族主义情绪和反印情绪暂时压制了下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这波乱局中，就孟加拉国和不丹算是相对稳定的。但孟加拉国的内政稳定，很大程度上是因为2018年反对党民族主义党主席卡莉达·齐亚被判刑入狱。不丹王国虽然搞了多党制，但是王室的地位仍然是最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南亚国家出现内政乱局是经常性的现象。但这次是几个国家同时出现内政不稳，其根子还在于南亚国家经济上的脆弱性。2020年新冠疫情大暴发后，南亚国家中除孟加拉国外，经济都是负增长，带来了一系列的民生问题。2021年虽然整体上略有恢复，但是其经济复苏仍旧是脆弱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄乌冲突爆发后，美西方的对俄经济制裁严重伤害到所有南亚国家，导致通货膨胀加速，石油天然气和其他大宗商品的价格飞涨，供应链被打乱，暴露出南亚国家经济上的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美印掺合，剑指中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济困境是诱发南亚国家变局的直接原因，但是不能忽视地缘政治的影响。实际上，当前南亚的乱局，明显具有指向中国的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦谢里夫上台，影响不到中巴关系大局，因为对华友好是巴基斯坦各党派及政治力量的共识。但是巴政局变动导致中国要不断适应巴内政的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美战略竞争不断加剧、印美战略逐渐合拢的背景下，伊姆兰·汗政府曾态度鲜明反对美国搞集团对抗的做法，拒绝美国提供军事基地的要求，拒绝参加美国组织的所谓“民主峰会”，在伊斯兰世界中澄清新疆问题真相，并且在俄乌冲突中同中国持相同立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，谢里夫政府认为修复同美国和印度的关系一样重要。而且部分基于这一原因，伊姆兰·汗坚持认为是由于美国操弄，才导致其政府下台的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯里兰卡当政的拉贾帕克萨兄弟更是早就被打上了“亲华”标签。戈塔巴雅总统就任以来，不仅批评澄清所谓中国在斯里兰卡的“债务陷阱论”，还在2020年美国国务卿蓬佩奥访问时明确表示永远不会和美国签署“千禧年挑战公司”（MCC）协议。这与年初尼泊尔大会党政府做法可谓形成鲜明对比。如果拉贾帕克萨家族在这次危机中被推翻下台，无疑也可能给中国在斯里兰卡的投资和项目带来不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔的德乌帕政府在一片争议声中，最终赶在美国最后通牒的截止日期（2月28日）前通过“千禧年挑战公司”（MCC）协议。接着，在俄乌事件的联合国投票上，尼泊尔选择支持美国，明显有别于南亚大多数国家，更凸显出执政的尼大会党的“亲美”立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国立刻“投桃报李”。5月5日，美国国际开发署与尼泊尔财政部签署一项新发展目标协议，计划五年时间内向尼泊尔提供6.59亿美元，以支持尼社会经济的发展。同时，尼泊尔也积极改善同印度关系。3月20-26日尼总理德乌帕访问新德里，修复了一度恶化的尼印关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回报，印度总理莫迪5月中下旬回访尼泊尔，无疑是要显示对尼大会党的支持。更需要注意的是，美印意图一同敦促尼泊尔在涉藏问题上迈出一步。近期达赖集团头目窜访美国期间，会晤了美国众议院议长佩洛西及国家安全委员会印太事务协调员坎贝尔。5月19-21日，美国将派出负责民事安全、民主和人权事务的副国务卿乌兹拉·泽雅访问新德里和达兰萨拉，之后将访问加德满都，个中动向值得关注。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a83bb16a70a212d8556fa8518c7e4315</guid>
<title>美国不能为了爱护乌克兰而卷入战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2022_05_09_638819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·弗里德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你只关注有关乌克兰的新闻，那你可能会认为这场战争已经进入了漫长、艰苦和有点无聊的阶段。但你可能错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是情况一天比一天危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争持续的时间越长，发生灾难性误判的可能性就越大。而导致这种误判出现的肇因正迅速而大量的出现。以美国官员上周两次高调泄露美国参与俄乌战争为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，《泰晤士报》披露，“据美国高级官员称，美国提供了关于俄罗斯部队的情报。这些情报帮助乌克兰人定位并杀死了许多参战的俄罗斯将军。”其次，《泰晤士报》援引美国全国广播公司的报道和美国官员的话，声称美国“提供情报帮助乌克兰军队定位和打击”俄罗斯黑海舰队的旗舰莫斯科号。这种定位情报“促成了莫斯科号最终被两枚乌克兰巡航导弹击沉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/08/20220508215351227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名记者，我喜欢内幕新闻和竭力披露这些内幕的记者。但与此同时，有匿名美国高级官员告诉我，这些内幕不是官方在深思熟虑后故意泄露的，拜登总统对此非常愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还听说，拜登打电话给国家情报总监、中央情报局局长和国防部长，用最强烈和最感情丰富的言词谴责这种鲁莽的胡说八道，他要求这种胡说必须立即停止，否则美国就可能会与俄罗斯兵戎相见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些泄密事件真正令人震惊的是，它们表明我们不再与俄罗斯间接开战，而是正逐渐走向直接对抗，但却没有人让美国人民和国会为此做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗拉基米尔·普京当然清楚美国和北约正向乌克兰提供物质援助和情报支持，但当美国官员开始公开吹嘘美国杀害俄罗斯将军和击沉导致多人死亡的俄罗斯旗舰时，我们可能正为普京创造一个机会，让他以扩大冲突这种危险方式作出回应并使美国卷入这场冲突的程度比它自己想的更深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国高级官员说，这引发了双重风险。在他们看来，普京的行为越来越不像过去那样可以预测……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，拜登曾对他的团队说过，普京正试图阻止北约东扩，但结果却是为北约东扩铺平了道路。芬兰和瑞典现在都在积极加入这个过去70年都未加入的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这就是美国官员忧心的原因，他们不知道普京会在周一的莫斯科胜利日庆祝活动上做什么或宣布什么。这个胜利日是苏联击败纳粹德国的纪念日。传统上，这一天是进行阅兵和颂扬俄军武力的日子。普京可能在这一天征召更多的士兵，做出新的挑衅或什么也不做。但现在还没人知道他会做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唉，我们还必须意识到，不仅是俄罗斯人想让我们更深地卷入战争。 别犯傻，乌克兰总统泽连斯基从战争开始就这么想——他想让乌克兰立即加入北约，或者与华盛顿达成双边安全协议。我敬佩泽连斯基的大无畏精神和领导能力。如果我是他，我也会像他一样努力把美国拉到自己这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我是美国公民，我希望我们要小心。乌克兰过去是，现在仍然是一个贿赂公行的国家。这并不意味着我们不应该帮助它。我很高兴我们在帮助它。我坚决赞成我们帮助它。但我的感觉是，拜登团队与泽连斯基同舟共济的时长要远超外界所知——拜登团队正竭尽全力确保泽连斯基赢得这场战争，却采用了一种与乌克兰政府保持一定距离的方式。这就是为何基辅没有公开要求美国参战，而我们也因此不会受困于战后乌克兰混乱不堪的政局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我观察，拜登和他的团队认为美国需要帮助乌克兰恢复主权，击退俄罗斯，但并不想让乌克兰成为盘踞在俄罗斯边境的美国保护国。我们需要专注于本国的国家利益，而不是偏离这一点，导致我们不必要地成为出头鸟并承担相应的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于拜登，我曾在2002年与当时还是参议员并主管外交关系委员会的拜登一起去过阿富汗，我认为他不是一个在国际事务中轻易就会感情用事的人。在他的职业生涯中，他和太多的外国领导人打过交道。他对美国利益的根本所在非常清楚。这一点只要问问阿富汗人就知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们现在正面临何种形势？普京的A计划——占领基辅，并扶植听命于自己的领导人——已经失败。他的B计划——试图完全控制俄语人口占多数的乌克兰传统工业中心顿巴斯地区——尚未完成。普京最新获得补充的地面部队取得了一些进展，但进展仍有限。顿巴斯现在是春天，这意味着地面有时会泥泞不堪，所以俄罗斯的装甲部队仍不得不滞留在许多地区的公路和高速路上，这使它们极易受到攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国在俄乌冲突中小心试探并避免卷入太深时，它还在避免战争扩大化方面有一个亮点，那就是拜登政府成功阻止了中国向俄罗斯提供军事援助。这是一个了不起的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争开始后，拜登在一次长时间通话中亲自解释说，中国未来经济的好坏取决于中国能否进入美欧市场（这是中国最大的两个贸易伙伴），如果中国向普京提供军事援助，这将对中国与这两个市场的贸易产生非常负面的影响。中国没有军援俄罗斯让普京变得更弱。西方对俄罗斯的芯片禁运已经开始严重影响到某些俄罗斯工厂的生产，而到目前为止，中国还没有插手这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我想再次重申，这一点无论怎么强调也不为过：我们最初设立的目标有限且明确，我们要尽可能地坚守这个目标，即我们要帮助乌克兰最大程度地驱逐俄罗斯军队，或帮助乌克兰领导人在他们认为时机成熟时谈判撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们面对的是一些极其不稳定的因素，特别是要考虑到那个受了政治内伤的普京。吹嘘杀了他的将军沉了他的船，或者为了爱护乌克兰而被永远卷入俄乌冲突，都是愚蠢的。
&lt;/p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89fc5f64f470451cc7caa98c12581459</guid>
<title>香港将如何让国家骄傲，让国际羨慕，让港人自豪</title>
<link>https://www.guancha.cn/lijiachao/2022_05_09_638817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李家超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前言
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是香港回归祖国25周年，是“一国两制”实践的历史时刻。过去25年来，“一国两制”、“港人治港”、高度自治方针在香港全面成功落实，成为香港长期繁荣稳定的最佳保障。回顾过去，香港获得了很多宝贵经验，需要借鉴记取；也累积了不少深层问题，需要加紧解决。面向未来，香港要从“由乱到治”迈向“由治及兴”，既有重大机遇，也面临不少挑战。我们必须有变革精神，政府、社会各界和市民必须团结起来，同为香港开新篇！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我宣布参选时所讲，如能成为新一任行政长官，必将维护宪法和基本法确立的宪制秩序，守住法治核心价值，维护廉洁高效的施政基石，创造一个安定、稳固的环境，让香港无后顾之忧，可以大步前行。我将组建一个团结、高效、务实的政府，以结果为目标，致力解决问题，提升施政效率，加强管治效能，提升市民的幸福感。我们将发挥香港自由开放、联通世界的优势，巩固国际一流大都会地位，同时主动融入国家发展大局，全面提升竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508183759734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“候选人李家超先生当选！” 图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我明白，这些年来，经历一系列严峻挑战，不少市民朋友或许会感到疲累，对香港前景存有疑虑。但我坚信，香港有“一国两制”的制度保障，有各种长久以来赖以成功的优势，自由开放的香港，仍然得天独厚。通过我们共同的努力，一定能够发挥香港包容、多元、面向世界的特质，维护市场化、法治化、国际化的营商环境，提升金融、贸易、航空枢纽、科研等领域的竞争优势。香港始终是兼具自由度和发展活力的经济体，始终是国家连结世界最佳桥梁，始终是全球企业进入中国市场的最优通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和广大市民一样，每日为家人、为工作而努力不懈。45年来，我由一个前线的警务人员，到特区政府问责团队的一员，工作岗位虽有不同，但服务市民的热诚始终如一。当今世界大变，惟勇者胜。香港慢不得，也等不起。未来五年，我期望能带领香港开启“由治及兴”新篇章，与大家共同建设一个更宜居、更开放、更有活力、更团结的城市。香港将会让国家骄傲，让国际羨慕，让港人自豪。东方之珠，将会再创辉煌！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四大政策纲要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
强化政府治理能力，团结一致为民解困
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精简程序多管齐下，提供更多安居之所
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面提升竞争实力，创造持续发展空间
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同建关爱共融社会，增加青年上流机会
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1）强化政府治理能力，团结一致为民解困&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理念：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港过去的繁荣发展，有赖于一支高质素的管治队伍尽忠职守，其中公务员的角色至为关键。未来5年，香港面临的国际环境更为复杂，需要应对激烈的区域竞争，政府管治，不进则退。新一届政府为满足市民期待、更好迎接挑战，需要进一步革新、优化治理能力，打造忠诚、高效、贴地的施政团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一届政府以守护法治为核心价值，坚持依法施政，加强谋划统筹，引领发展方向；以结果为目标，树立敢于做事的新风，提升公务员团队文化；以市民利益为依归，团结善用各界力量，积极为市民解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四大核心政策：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）提升管治能力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 在“爱国者治港”的原则下，与立法会紧密合作，共同提升香港的管治能力，建立有良性互动的行政与立法关系，增加官员与立法会议员联系，促进制订政策过程时的沟通协作；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 积极参考现届政府提出的方案，研究政府架构重组，强化战略谋划、政策研究和整体统筹能力，提升施政效能。完善政治委任官员的岗位设置与职责分工，提升施政能力。会与现届政府沟通，并按所需程序进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）增强统筹执行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 增强政府团队文化，以“我和我们”的精神处理问题，不分你我，积极互补，创造协同效益；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 领导官员要发挥领导才能，实践积极的领导角色，及早介入解决问题，在问题酝酿初期，即主动作出指导，确保问题初发时及早解决；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 于政府内，实施以结果为目标的行事方式，在第六届政府上任百日内，为指定的工作定下目标，订立“关键绩效指标”（Key Performance Indicator,“KPI”）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 各部门检视运作方式、行政程序，及相关法例，以减省不必要或重复的环节，提升施政效率，与时并进；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 强化应急能力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
a.增设新政府“动员机制”，在危机出现时，按应急行动需要，制定动员级别，各部门按级别提供指定人数，组成应急队伍，集中指挥，确保在危机出现时，尽快作出反应；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b.按应急需要，设立指挥部，由高级官员担任指挥；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
c.按“动员机制”进行培训演练，让应急队伍有充分准备；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6 建立符合《中华人民共和国宪法》和《基本法》的尽忠职守公务员文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）奠定安稳基石
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 落实《基本法》第二十三条的本地立法工作；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 就香港不同安全领域，包括金融、食物卫生、基础设施、自然灾害等，作全面风险评估，以底线思维，设定预案，防范及管控风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）团结共同解困
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 加强政府与地区各基层组织和团体的联系，建立更多的合作渠道，提升地区施政效能，增强基层社会服务供给能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 在十八区成立“地区服务及关爱队伍”义工网络，支援政府地区工作，例如在疫情、风灾水灾等，参与支援服务；亦可在日常推行关爱行动，关顾地区老弱，团结互助，增加社会资本，凝聚民心；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 汇聚和培养爱国爱港管治人才，广泛吸纳人才，加入政府委员会、咨询架构等，壮大建设力量；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 邀请社会各界，出谋献策，各司其职，共同解决问题，同时善用智库的研究能力，建构优质、多元的智库生态，提升社会整体政策研究的活力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 适时恢复官员出访外国及内地省市，同时鼓励不同人士、界别代表、专业团体、社会团体等出访，把香港充满发展机遇的实况，向外广泛宣扬，说好香港故事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25cd81e4b3753cac726792970397ce57</guid>
<title>中国工业从何而来？先从一场“经济危机”说起……</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2022_05_09_638816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/温铁军 董晓丹 罗士轩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“臣以险衅，夙遭闵凶”，这是西晋李密《陈情表》中的第一句，描述我国在1949年建国之初所遭危机也是恰当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，靠“农村包围城市”接手大城市的新政权，一方面要面对国民政府遗留下来的私人资本绝大多数囤积居奇的投机风潮；另一方面，在城市经济不可能短期恢复的情况下，所有文教卫及公交警物等都需要现金开支，却不可能把发动农民革命参军和支前的低成本治理的方式照搬到城市。于是，新政权只能以赤字财政维持城市的基本运转，而在没有黄金或硬通货储备的条件下，也只能大量增发货币弥补赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此，按照现代经济规律演化出的不可逆结果就是通胀恶化，直接威胁新政权的生存。这也是很多下层阶级通过暴力革命夺取根植于城市的政权旋即失败的主要教训，在世界近现代史上屡见不鲜……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们有如此全面的制造业体系和当年的一穷二白之间，有着强烈的对比关系。中国的工业化到底是怎么起来的？建国初的危机对中国制造业有着怎样的“催产婆”作用？第一代领导集体如何治理建国初期发生的赤字和通胀互相恶化的危机？以及如何扭转通胀压力下城市经济符合市场规律的“脱实向虚”？如何应对城乡二元结构下自给自足的小农经济不自觉抵制工业品下乡导致工业化难以推进的矛盾……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切，对当今困境化解也很有借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“国初经济危机”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是从清末开始，就通过“师夷之长技以制夷”、按现在的说法就是“引进消化吸收”等，进入了工业化的早期阶段，但是每一步，都跌跌撞撞，很难成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年到1933年，资本主义世界发生经济危机，直接影响后起国家，日本就是这场危机中受影响比较严重的国家，进而引发了中日之间的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个期间，正好是民国政府在二三十年代完成形式上的国家统一，进入工业化叠加城市化的高增长时期，又因为中国不可能向外获得任何剩余来形成本国资本积累，只能对内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓对内，主要是城市工业从农业提取剩余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业产出本来就低，如果过量剩余被城市工业提取，会导致乡村衰败，小农破产。国内以农民为主体的阶级革命，随之风起云涌，内忧外患之际，使得国民政府在三十年代开始兴起的“民国黄金十年”遭遇到了难以改变的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候的那几代人，无论如何努力，客观上都没有条件改变这场内生性危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于民国政权相对稳定后于1935年到1936年改行纸币制，放弃原有用白银做货币的同时，却因美国白银提价而出现白银外流，遂从1936年开始逐渐陷入通货膨胀危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纸币是靠政府政治强权赋权的纸介信用，民国称为法币（一个国家的法定货币，指的是1935年至1948年，国民政府发行的流通货币名称），一般来说，国家政治强权的权力有多大，向纸币系统做信用赋权的能力就有多大。但因为战争需要增加军费开支等，法币从发行之初，就不是硬货币，随着财政不断赤字，政府就得增发货币弥补，这个基本矛盾无法改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民政府1948年有个深化改革，在美国人从来坚持的“美国第一主义”的善意帮助下进行的——政府借入4800万“美金”作为“金圆券”货币发行依据，这就实质性地改掉了原来法币制的“名义”主权货币体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种半殖民地性质的外汇本位的货币体系仅4个月就崩溃了，民国长期通胀随之恶化，使军费占比达80%以上的高赤字财政不可能再维持，现代金融与现代财政的失败很大程度上导致了其军事上的失败。共产党靠小米加步枪的一个连队，能够让上万国民党士兵交枪，除了革命军人神勇之外，还因为国民政府确实没“真钱”给军队发饷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党在第三次土地革命时期主要靠发动农民群众参加土改来支援解放战争，农村根据地没有条件构建现代化的财政金融来支付农民做出的巨大贡献。解放军从村里取走多少小米、军鞋、门板（担架），打个借条就可以了。当年战争时期给农民打的借条，直到2007年还有兑现。那时，农村没有现代财政金融，却能够靠低成本的传统农村包围高成本的现代城市取得革命胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，共产党刚一打进大城市，就立即遭遇到和国民政府一样的现代化困境——必须每天都要有财政开支才能维护城市管理，民国军队被打垮了可以遣散回家不增加开支，但是城市中的工商管理、教育医疗、街道卫生、警察治安……全部要靠现代财政才能维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，势所必然地发生所谓“国初经济危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，新政权首先遭遇的是接管大城市的严重财政赤字，虽然比国民政府时期低大约10%，但赤字率仍高达70%左右。新政权为了保证财政开支，也只能增发货币。但国民党在离开大陆的时候把国库的黄金和外汇全部带走了，按照教科书理论，这样发出的货币只能是“毛票子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/08/20220508152856920.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1949年5月30日，《解放日报》报道大批粮、煤运抵上海（图片来自东方网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>