<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4bbff1f4121d1e07a0c7b90f7e62d22b</guid>
<title>美国再打气候牌，又想“白嫖”中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_02_11_581042.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上任已经半月有余，尽管至今还没有和中国领导人通话，但外界早就猜测中美要想缓和关系，比起贸易制裁、高层交流，联合抗疫、应对气候变化，应该是双方比较容易突破的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，为了显示特朗普的错误决策，拜登在上任当天就签署多达17份文件，宣布重新加入世界卫生组织、重返巴黎气候协定等措施，甚至表示要在4月份地球日那一天举行气候全球峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先必须解释的是，虽然气候保护事关人类整体利益，但一向是发达国家在积极推动。原因也不复杂，发达国家早就解决了发展问题，既有能力也更有需要面对气候变化挑战。发展中国家吃饭仍然是第一要务，自然对气候变化这样的议题力不从心。这就是为什么奥巴马时代为了获得中国的合作，而不得不做了许多让步，对华政策也更为和缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，拜登政府选择气候变化这个议题，并不仅仅是为了人类整体利益，也是要借这个议题宣布“美国又回来”了。因此，美国作为东道主，有必须成功的压力。但这个峰会要想成功，必须中国积极配合。中国不仅是全球第二大经济体，也是全球碳排放最大的国家（2018年是美国的两倍，欧盟的三倍）。当然，中国人均碳排放远远低于欧美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，虽然拜登政府是想打气候变化这张牌，来显示美国又回来了，要重返全球领导地位，但却给中国创造了一个改善双边关系的机会，一个为中国谋取更有利外部发展环境的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/09/20210209174624467.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月27日，拜登签署多项气候行政命令，并宣布美国将于4月主办气候峰会 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，拜登政府还在嘴硬，说气候变化和中美关系是两回事。但国际社会向来都是利益交换，投桃报李，美国想让中国无条件付出是根本不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美国召开这个峰会，是为了显示美国要重返世界领导地位，中国参加则是为了稳定中美关系，尽可能化解双方的对立和冲突，为自己的发展争取时间。对于中国而言，美国在这次峰会上提出什么建议和承诺，比如碳中和时间表，技术转让，都不是最重要的，重要的是，美国如何对待中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中美在这次峰会上如何互动，其意义早就超出气候变化，它将被全球当作中美关系发展的晴雨表，更是拜登新政府对华政策走向的第一个试金石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说，中国有这样几张牌：一是中国重申碳中和的承诺，这对西方仍然很重要。二是环保技术方面的合作、研发。三是对受到气候变化直接威胁的太平洋岛国的帮助。四是对仍然还没有做出碳中和承诺的俄罗斯，中国同样也可以提供说服帮助。毕竟气候保护对俄罗斯也有实际好处，它的天然气优势就有了更大的国际空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国还有一张牌，即如何实现2060年“碳中和”。国家主席习近平在第75届联合国大会期间提出努力争取2060年前实现碳中和。欧美一方面欢迎中国的承诺，另一方面又为这一承诺带来的全球强大地缘政治效应而担忧。所以欧美在表示赞同的同时，也纷纷质疑中国如何实现。应该说有的质疑是就事论事，但更多的则是试图化解中国承诺带来的地缘政治效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国而言，如何实现这个承诺是我们手中的一张王牌，自然不会轻易打出。而且这张牌的使用还要平衡国内的经济发展情况，比如新冠疫情冲击全球，经济复苏是第一位的，这个时候，气候保护和经济发展就需要平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/09/20210209175020750.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11年前，丁仲礼院士在柴静《面对面》访谈中的“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;灵魂质问&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”余音绕梁  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，欧美推动气候变化议程，客观上对发展中国家的经济是有影响的。发达国家早就进入后工业化时代，同时又通过产业转移，加大了第三世界的碳排放。现在西方要求发展中国国家也和它们一样共同承担减少碳排放的责任，其对双方经济的冲击程度是不同的。虽然我们不能说是西方的阴谋，但遏制新兴国家发展的客观效果却是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在由于中国战胜疫情，经济率先复苏，同时还向全球提供防疫物资。这时的中国早就成为西方众矢之的，因此如何实现碳中和拖的时间越长，越能分散西方针对中国的力量。一旦双方达成第一阶段协议，其他议题就浮上水面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不会宣布如何实现碳中和，还有一个原因，即美国很难避免未来再出现一个特朗普式的政治人物。那时的美国会立即毁弃自己的承诺和责任，而中国又不可能像美国一样不负责任。就是欧洲也无法排除民粹主义上台的可能性，到时就只剩下中国，是无力支撑这样的议程的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9863401695a9de0186ffdc6762374db2</guid>
<title>中国超越美国，这是一场“持久战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2021_02_11_581040.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 罗思义  校译/新之】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登当选美国总统，特朗普即将卸任时发生了两个戏剧性事件——1月6日骚乱者冲击美国国会，共和党由于输掉佐治亚州的两个参议员席位而失去参议院控制权——引发了针对美国的世界地位前景的官方关注和分析。中国和西方一些受人尊敬的分析人士宣称，中国的综合国力已经超过美国，并做出了“‘西方面临完美风暴’、‘2020年是伟大变革的一年。这一年，世界上大多数人都会开始将中国视为新的国际领导者，美国的重要性必然下降，中国正在快速取代美国，成为世界头号强国’”等引人注目的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对中国乃至全人类来说，目前最重要的事情莫过于正确评估当前世界形势、中国在当今世界格局中所处的地位，以及这对美国阻挠中国实现民族复兴的企图有何影响。根据以上框架，从短期上看，对拜登政府的基本动向分析就显得至关重要。当然，如果真像上述预测说的那样“中国将很快取代美国确立全球的领导地位，在2020年全球人民将视中国为世界的领导者”，那么笔者将乐见其成，因为这不仅符合中国的利益，而且也符合全人类的利益。但很遗憾，正如下文分析的原因所示，至少在目前看来，这些预测并不准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国无疑陷入至少自越南战争以来最严重的政治危机，但短期内美国的综合实力仍不可能落后于中国。相反，美国对华发动贸易战令中国在全球竞争中面临更大的压力。如下文分析所示，在这种情况下，美国仍然拥有相当多的资源，并且仍可维持国际盟友体系。相比于那种急速的转变，理解当前局势更加正确的框架是着眼于“持久”的竞争。这完美契合毛泽东《论持久战》中所论述的精神，这篇经典现在已成为他在中国阅读量最高的著作之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把“打持久战”作为认识当前形势的重要思路，至少有两个原因。首先，它有助于人们认识到，阻止美国企图打断中华民族伟大复兴之路将是一场持久战——中美体量巨大，且各有优势，两者若发生争斗，不可能很快结束。其次，它印证了毛泽东思想的当代价值。根据《论持久战》中所展示的分析方法，每个人均能从分析当前形势时获益良多——即便他们不是天才，但站在巨人的肩膀上，也足以令他们看得更远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，毛泽东思想在当代中国还有了进一步发展。特别是习近平提出的“人类命运共同体”理念，清楚地说明了为什么中国实现民族复兴和促进人类进步之间是相互关联的——这就是为什么下文提到的中国的进步不仅仅适用于中国，更适用于全人类。但这些理念是在毛泽东思想的基础上发展而成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们从世界经济形势的“全局”开始说起。众所周知，新冠疫情的影响将令世界经济陷入大萧条以来最严重的衰退。为详细分析这一情况，本节将引用国际货币基金组织（IMF）的最新预测——之所以如此，并非因为IMF的预测全然正确，而是因为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· IMF的数据不会被视为受中国控制，因此其不会夸大中国的经济增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 世界不同经济地区的经济增长之间的差异如此之大，即便会被认为存在一定的不准确性，但依然可以被视为表现出了世界经济的主要趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先分析全球总体趋势。图1所示的是IMF对世界经济增长的最新预测。它证明，新冠疫情后的世界将面临自大萧条以来前所未有的经济危机。据估计，2020年世界经济将萎缩4.4%，这一影响远远大于2008年国际金融危机造成的影响——当时世界经济萎缩0.1%。在这种背景下，人们同样普遍认为，中国经济目前的复苏速度远高于任何其他主要经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中美最新经济数据具体比较而言，2020中国第三季度GDP同比增长4.9%，美国第三季度GDP则同比下降2.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/10/20210210142231244.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/10/20210210142246560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从产生的地缘政治和社会紧张局势来看，新冠疫情所产生的负面影响可能远远超出“引发一年经济衰退”，因为它将在较长时期内拉低世界GDP年均增速——由此带来的累积效应将逐步显现。图2所示的是按照5年和10年移动平均线计算的世界GDP年均增速：按照10年移动平均线计算，世界GDP年均增速将从2019年的3.7%降至2025年的2.9%；而按照5年移动平均线计算，世界GDP年均增速将从2019年的3.5%降至2025年的2.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的世界大背景下，美国2020年GDP由于新冠疫情的影响出现严重下滑。但要掌握世界动态，关键是要明白，2020年的这种下滑只是夸大了美国经济50多年来的放缓而已。如图3所示，以能消除短期经济周期波动影响的20年移动平均线计算，美国GDP年均增速已经从1969年的4.4%降至1978年的4.1%，2002年降至3.5%，2019年降至2.0%——而这发生在新冠疫情爆发之前。也即是说，在新冠疫情的影响开始之前，过去50年里美国GDP年均增速就已经下降了50%以上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c90a99c03b1d48ba3f08e110dd07b2c</guid>
<title>被世界转动的中国制造，开始转动世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/QinShuo/2021_02_11_581034.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/秦朔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从15到17世纪的大航海时代开始，贸易就成为连接各大洲的重要纽带。数百年来，商流、物流、人流、资金流、信息流、数据流的全球流动，极大地推动了人类生产力的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贸易全球化过程中，贸易强国的头衔也不断易主，从最早的葡萄牙、西班牙、荷兰，到工业革命的发源地英国，再到美国，以及德国、日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近十几年，中国在全球外贸中作用愈来愈显著：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，中国成为世界第一大出口国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，中国成为世界第一制造业大国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，中国成为世界第一大货物贸易国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，中国出口占世界市场的份额达到14.2%，再创新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在21世纪全球生产和贸易的新航海时代，中国正扮演着越来越重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国制造的能力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对全球消费者来说，过去40多年生活福祉的提高，得益于美国的科技创新，欧日韩的产品性能，以及中国的加工制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对中国制造来说，过去40多年的腾飞，离不开外资和出口的带动。不少中国制造企业都是从改革开放后学习和借鉴国外先进产品和技术开始的：从对外模仿起步，逐步提高制造能力，以市场为导向生产，赢得更多订单以及资本的青睐，建立性价比优势后大量出口……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/10/20210210113721714.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5G技术支撑的中国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;动&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;化&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汽车&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;厂 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，很多中国制造企业抓住机遇，做出了自有品牌。但大多数还是以为品牌商、中间商、零售商代工为主。在海外，他们被叫作“中国供应商”，在中国，他们是隐藏在各个品牌背后的生产者、制造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期，因为国内需求相对较小，中国制造很大程度上靠出口拉动，通过传统外贸渠道出口，被世界转动。近些年随着国内需求变大，中国制造开始进入“双循环”模式——一方面利用国内的配套和制造能力为世界生产，这是外循环；另一方面满足国内不断增长和变化的需求，为国内市场生产，这是内循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济一体化，让中国制造越来越紧密地融入全球价值链。世界离不开中国制造，这个说法并不夸张。过去，“中国制造”常被冠以价格低廉的标签，但低价不等于低级。2020年，我走访过很多为国际品牌代工的企业，比如宁波的申洲国际，它给耐克、阿迪达斯、优衣库等代工，但利润率比耐克高一倍，因为它构建起了从澳大利亚的棉花种植开始的完整价值链，在面料、染色等方面有大量专利，属于“有附加值的制造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造能在不高的成本结构下做出好产品，走向世界，表明了中国制造体系的综合优势，也构筑起了短期很难动摇的竞争壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年还有一个明显趋势，即越来越多中国制造企业凭借自己的品牌、研发、全球化视野与开拓，在国际市场走红。尤其在消费电子领域，一批中国品牌如华为、小米、oppo、vivo、安克等都在海外市场收获了不少用户和粉丝群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，在全球制造业的能力阶梯上，中国制造在若干高精尖方面还有短板，但在很多领域已展露出一种高维能力和竞争优势。如能利用好这些优势，中国制造的未来将更加明亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、新机遇：向海而行+向线上而行+向品牌转型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业制造和农业生产很不一样。一块农田的产量是有限的，一年就是一季两季，但机器可以24小时不间断工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造的巨大产能，单靠国内市场远远无法消化。国外市场的巨大需求不可忽视。这也是为什么国家提出构建“双循环”而不是“单循环”的新发展格局。未来，中国制造供全球，仍将是长期趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以国内市场/国外市场、自有品牌/代工为标准，则中国制造有四种形态：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、自有品牌，国内市场；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、自有品牌，国外市场；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、代工，国内市场；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、代工，国外市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，中国制造的基本方向将是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，国内市场，无论线下还是线上竞争都非常激烈，有时还很无序。相比起来，国外市场尤其是在一些发达国家，市场秩序更为完善，还有很大的发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次来看国外市场。它有三个基本特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、国外市场是很多国家市场的加总，比中国这个单一市场复杂；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、国外市场线下渠道的整合比中国充分，大零售商的市占率和控制力很强，加上货架能陈列的商品有限，一般中小企业靠自有品牌进入并不容易；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、国外的电商渗透率比中国低，如美国比中国低10个百分点，通过电商在国外发展的潜力很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/10/20210210135147478.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚马逊上销售&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;干&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;妈&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辣&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;酱&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 亚马逊&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;网站截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把以上特点梳理一下会发现，中国制造有一个重大而明确的机遇，一个转动世界的机遇——向海而行+向线上而行+向品牌转型！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是最近几年蔚为大观的跨境电商——通过国际化的电商平台，建立自己的品牌，把优质的中国制造直接输出给世界各国的终端消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做还有一个好处，就是可以先跨过国外相对复杂、进入壁垒较高的线下零售，等到在电商网站上培养起了用户群体和品牌知晓度，再进入线下时，分销商和零售商的接受度就会大大提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前发布的《跨境电商蓝皮书：中国跨境电商发展报告(2020)》指出，2020年前三季度通过海关跨境电商管理平台的进出口额增长了52.8%，预计全年有望达到2800亿元，跨境电商规模正在跨越式增长。2020年上半年，国务院新批复成立了46个跨境电商综合试验区，试验区总数扩大到105个。外向型经济发达的各地政府都把跨境电商作为稳外贸的重要抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实电商模式并不复杂。在国内，通过电商平台而崛起，之后全渠道运作的新品牌已有很多，如三只松鼠、小熊电器、完美日记、元气森林等等。它们都是通过国内电商渠道发展起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在国外做电商，可能很多人还有些陌生。其实，不少嗅觉灵敏的中国企业，很早就发觉到了商机，通过国际电商网站，试水跨境电商，并已崭露头角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们有的在亚马逊这样的国际电商网站开店，有的设立了自己的独立站，这些中国制造的新力量正在通过跨境电商这种新方式迅猛崛起，收获越来越多国际消费者的喜爱，成为中国制造的新代表。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d4727a573bfde8d87c61024f1092c30</guid>
<title>林郑月娥至今遭汇丰冻结账户，如何对抗美国制裁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjie2/2021_02_10_580952.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;特朗普的四年任期已经过去，但贸易战、长臂管辖和单边制裁作为他的政治遗产被留下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多人已经认识到，维护单极霸权地位，遏制中国崛起，是美国的核心利益，因而中美之间的博弈与竞争将会长期化。在这一过程中，包括SWIFT在内的全套金融基础设施，都能够被美国用作制裁工具，而中国要对抗这样的霸权，唯有依托自身不断强大的综合国力，针锋相对地展开斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港因其历史上的特殊地位，港币与美元的联系汇率机制等因素，成为当前中美博弈的前线之一，由香港态势的变化，也可以一窥全局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月7日，美国财政部宣布对香港特别行政区行政长官林郑月娥等11名香港及内地官员实施制裁。香港本地的汇丰、渣打、星展等银行响应制裁，冻结相关账户。香港立法会议员何君尧向观察者网证实，这一情况持续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林郑月娥11月底接受电视台采访时透露，她作为香港特首，却没有银行能向她提供服务，政府向她发工资是用现金，她每日用现金购物，家中也存放大量现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890813993161519/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
今年1月9日，中国商务部发布《阻断外国法律与措施不当域外适用办法》，引起强烈反响，法律实务界把这个文件解读为中国的《阻断法》，使中国政府针对美国的单边制裁和长臂管辖的阻断措施有了法律依据。那么这部法律如何发挥作用？是否能够适用于包括林郑月娥在内的香港特区政府官员？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网就此采访汇业律师事务所高级合伙人杨杰律师，以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：香港的银行为何要配合美国财政部制裁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;首先，从大的背景看，需要简单介绍一下美国财政部对外制裁的一些基本概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部的经济制裁手段有一级制裁和二级制裁这两个形式。所谓的一级制裁，就是限制美国人与被制裁对象从事一切与美国因素有关的交易行为，那么这里的美国人不仅包含在美国境内的美国公民和公司，也包括美国在海外投资设立的公司，都算为“美国人”；所谓“交易中含有美国因素”，不仅仅指货物，还包括科技、服务，特别是由美国金融系统参与的交易行为，以上是为“一级制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二级制裁，其实针对的交易对象不是美国人，其他外国企业和外国主体都不能与相关的制裁对象进行特定的交易，这是所谓“二级制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/09/20210209165246887.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林郑月娥多次在公开场合表示不惧制裁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么这些香港银行要去配合美国财政部的经济制裁？那是因为存在国际金融结算系统SWIFT，全称是“环球同业银行金融电信协会”， SWIFT长期以来都是由美国的会员单位的代表担任董事长，这是因为美元在全世界跨境金融交易贸易结算中的占比，也是由美元的霸权地位决定的，所以美国财政部其实可以通过SWIFT的系统去干预其他银行与被制裁的银行之间进行的一些交易往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，在上述报道中，因为美国制裁的是一些香港的官员，那么如果银行在没有得到美国财政部许可的情况下，如果是与这些官员从事的一些特定交易，后续这些银行被美国财政部认为他从事的交易行为是违背了美国的一级制裁或者二级制裁， 那么接下来美国财政部会将这些香港银行“拉黑”。那么一旦这些香港银行被“拉黑”，也就意味着其他SWIFT会员银行会与其终止资金往来，因此这些银行不敢去抗衡美国的制裁，只能被动遵守美国的制裁，甚至通过“过度合规”的方式去遵守美国的制裁，以避免自己因为被美国财政部“拉黑”，导致在SWIFT系统里没办法开展与其他银行之间的正常国际金融结算活动，这是一个被迫的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到一个“过度合规”的概念，能否介绍一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;是的，为什么我会讲到“过度合规”呢？一级制裁和二级制裁是两个不同的制裁方式，二级制裁其实适用范围更宽泛，连外国公司都不能与特定对象从事相关的交易，在很多种情况下，美国对特定对象实施一级制裁，并不代表它一定会延伸到二级制裁。但是现在我们所了解到的做国际贸易的很多跨国企业，因为比较忌惮美国财政部对外制裁的长臂管辖，它们往往会采取一个“过度合规”的方式来保护自己，也就是说可能美国财政部对香港官员只是一个“一级制裁”，银行自己过度解读延伸到了“二级制裁”，什么交易和服务都不跟你做了，直接把官员“拉黑”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从银行的角度来讲，这当然是属于一种自我保护，但是从合规行为的角度来讲，这是一种“过度合规”，这是不足取的，等于过分扩大了美国财政部的制裁范围，助长了美国的制裁威力，这是需要纠正的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/09/20210209165032925.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《南华早报》报道：美国制裁影响香港官员及家人日常生活&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年1月9日，商务部令2021年第1号发布《阻断外国法律与措施不当域外适用办法》，能否介绍一下这部法律的立法目的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;商务部今年2021年第1号令出台之后，引起了相当大的热议，我们法律实务界把这个文件解读为中国的《阻断法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部《阻断法》出台的大背景，其实大家都知道，是跟去年一整年中，以特朗普为首的美国保守派势力对中国的不断打压有关。包括针对华为的芯片禁令，通过修改“外国直接产品规则”，限制包括台积电在内的全球企业为华为代工芯片，导致华为不得不出售了荣耀手机的业务。美国甚至还拉黑了小米，认为小米涉及军工，限制美国公司投资，这些一系列的打压措施，其实对中国企业在海外的经营和布局造成了非常大的影响和损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一方面，我们也看到在2019年美国国会通过了针对香港的所谓“民主与人权法案”，干涉了中国内政。在这个法案出台之后，去年下半年我们看到，美国陆续对香港和内地的一些官员进行制裁，同时我也注意到，在美国出口管制体系当中，已经取消了原先对香港实施的差别化待遇，取消了原先美国对香港的一些不同于中国内地的特殊优惠政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国维护主权和领土完整，特别是在香港实施《国安法》的决心，是没有任何的变化的。我们不会拿国家利益去跟美国进行一些商业利益上的交换，所以从大的背景下看，以香港为前线，中美两国之间的这种博弈在不断升级。香港和中国内地的一些官员，乃至中国在海外的一些高科技企业，都会遇到美国长臂管辖的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，其实商务部出台了中国的《阻断法》意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部法律借鉴了欧盟相关阻断立法的经验，因为欧盟企业此前因为美国对伊朗的单边制裁措施受到了很大的利益损害，所以欧盟不支持美国的对伊朗的单边制裁措施，为了维护欧盟企业的利益，出台了一个欧盟的《阻断法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国借鉴了欧盟的阻断法的立法经验，出台了“商务部2021年一号令”。它虽然是一个商务部出台的部门规章，但从立法上来讲，标志着中国有了自己的阻断法，具有划时代的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《阻断法》是否适用于上述美国对相关中国官员制裁的情形？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;从《阻断法》本身的立法上来讲，其第一条和第二条中都提到，“外国法律与措施的域外适用违反国际法和国际关系基本准则，不当禁止或者限制中国公民、法人或者其他组织与第三国（地区）及其公民、法人或者其他组织进行正常的经贸及相关活动的情形”。其中大家要注意到，就是关于“中国公民、法人或者其他组织”应该怎么解释的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律层面上说，如果只作限定在中国境内的中国公民、法人或者其他组织解读的话，可能不适用中国香港地区，但是也可以做扩大化解读，将其适用于中国香港地区。因为中国香港和中国内地是“一国两制”，所以中国内地政府制定的，特别是像商务部的这种部门规章，并不是当然适用于中国香港地区。可能还需要人大进行一个特别的决定，或者进行一个释法。因为现在商务部出台的《阻断法》，条文一共只有16条，所以我们觉得后续可能还会有一个类似“操作指引”的文件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>956040219ca71f9f160dad4a2990c20f</guid>
<title>如果我们输了，他们说的假话就会成为事实</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_02_10_580950.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡编乱造&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了配合英国的反华宣传，BBC最近跳得有点高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段“重返武汉”的视频，昏暗、摇晃的镜头下，只有略显颓丧的小店老板、货物积压的漆黑仓库，看不到疫情过后早已回归正常的热闹生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有BBC最喜欢挖掘的“老段子”——新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，BBC发布了一篇“中国新疆‘再教育营’中妇女遭系统性强奸和酷刑”的文章，看标题够惊悚吧。这篇报道甚至被英国议会下院部分议员拿来作为佐证，呼吁尽快通过一项禁止与犯有种族灭绝罪的国家达成贸易协议的法律草案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好一个里应外合！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209170957863.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇报道里，BBC一如既往地把新疆描绘成是一个“没有人权”的地方，还引用了新疆当地民众“催人泪下、触目惊心”的亲身故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真有那么惊悚？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在2月4日的外交部例行记者会上，发言人汪文斌就讲了BBC以往报道故事的真实版本：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月17日，BBC“新闻之夜”栏目采访了一位名叫早木热·达吾提（Zumrat Dawut）的维吾尔族女子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此人爆料其各种所谓“证词”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实是&lt;/strong&gt;，这个人编造了太多谎言；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她自称曾被“关押在‘再教育营’”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实上&lt;/strong&gt;，她从未在教培中心学习过；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她自称曾被“强制绝育”、“摘除子宫”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实上&lt;/strong&gt;，她于2013年3月在乌鲁木齐市妇幼保健院妇产医院生第三个孩子时，自己在分娩志愿同意书上签字，表示同意剖宫产、要结扎，随后在医院做了剖宫产和结扎手术，根本没有被绝育，更没有被摘除子宫；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她还声称其年迈的父亲数次遭到新疆当局的“拘押和调查”，不久前去世，死因不明，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实上&lt;/strong&gt;，她的父亲一直同其子女正常生活，从未被调查或拘押，于2019年10月12日因心脏病去世。她的三哥和五哥都对这些情况进行了澄清。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
还有一个我们熟悉的名字，郑国恩(Adrian Zenz)，我想大家都不陌生。郑国恩是美国于1983年成立的极右翼组织——“共产主义受害者纪念基金会”的成员。这个人热衷于炮制涉疆谣言，诽谤中国。他发表的有关报告和言论，早已被事实证明是虚假信息。他在报告当中&lt;strong&gt;捏造&lt;/strong&gt;了一个将违法生育者送入教培中心的所谓“墨玉名单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实上&lt;/strong&gt;，这个名单上的绝大多数人都是墨玉县当地街道的居民，过着正常的生活。只有极个别受到宗教极端思想蛊惑、有轻微违法犯罪行为的人，才依法接受职业技能教育培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑国恩还在他的报告中，把新疆正常招录民警，&lt;strong&gt;猜测是&lt;/strong&gt;为所谓“拘留运动”做准备；把深受新疆各族群众欢迎的“访惠聚”工作，&lt;strong&gt;想象成是&lt;/strong&gt;“拘留运动”的“决策基础”；把充分保障儿童上学的寄宿制学校和学前教育，&lt;strong&gt;臆想成是&lt;/strong&gt;“拘留运动”的“兜底保障”；把少数民族群众自主自愿到外地就业，&lt;strong&gt;无端地猜测为&lt;/strong&gt;“强迫劳动”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209170017317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑国恩（资料图/Bloomberg）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年一直有人批评中国搞什么“战狼外交”，对外太强硬。但试想下，如果我们保持沉默，任由BBC们描绘，那么这些胡编乱造的烂话都会成为事实，越描越黑，外界对中国的负面印象就会越来越固化，那个时候我们讲再多“但事实上”，恐怕都无济于事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们不能输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;攻势宣传&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们会用电影、电视剧、纪录片、游戏、学术报告、纪实文学、诗集、回忆录、纪念碑、纪念馆、雕塑、教科书、访谈节目等所有你想得到想不到的传媒形式，把他们扣在我们头上的屎盆子固定下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于能够在战区熟练开设白头盔电影制片厂的西方百万漕工而言，要做出相关文宣材料跟玩似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种以复杂且成体系的传媒载体，通过商业化方式炮制文化产品，对敌对国家或政治力量系统性地泼脏水扣屎盆子，并以垄断发声渠道，套取超额利润，获取政治优势的行为叫做攻势宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
攻势宣传肇始于与BBC同宗同源的伦敦舰队街报业集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在19世纪末至20世纪初那段纷争扰攘的时代，云集于伦敦舰队街的报纸企业是那个年代的假新闻大户，他们摇唇鼓舌，造谣生事，盘弄是非，煽风点火，唯恐天下不乱；利用根植于英帝国霸权的英语世界话语优势为地区热点问题火上浇油，在19世纪末至20世纪初的一系列严重国际冲突中扮演了极其不光彩的角色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>