<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31fad03f663964ed8b7e2114b4bb880f</guid>
<title>岸田弃选，中日关系会有哪些新变数？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2024_08_14_744800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月14日，自民党总裁、日本首相岸田文雄向党内人士表示，打算放弃参加将于9月举行的自民党总裁选举。这意味着在选出新自民党总裁后，岸田文雄将辞任首相，由此也标志着执政时间超过1000天、战后执政时间第八长的岸田政权即将落幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/14/20240814145155288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年8月14日，日本名古屋，一名工作人员分发《读卖新闻》的增刊，报道日本首相岸田文雄不参加9月份自由民主党的总统选举。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄此次宣布不参选自民党总裁选举，颇有一种“历史的重现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年9月的自民党总裁选举前，由于时任首相菅义伟在处理新冠疫情方面的不利，导致其自身不仅在内阁支持率低，且在自民党内也同样人气低迷。在此背景下，岸田文雄当时率先逼宫，宣布参选自民党总裁，并提出了一些与菅义伟执政相反的政策主张，进而导致了菅义伟当时被迫放弃竞选连任自民党总裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，岸田在自民党内和社会民意方面遭遇的境况与当年菅义伟类似，只不过曾经的逼宫者从岸田文雄换成了菅义伟，而最终的结果却都是一样的，岸田也像菅义伟那样被迫放弃了继续竞选自民党总裁。从某种意义上，菅义伟完成了个人的“复仇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，岸田文雄宣布不参加自民党总裁选举一事，也与美国总统拜登形成“梦幻联动”。不久前，拜登宣布将退出2024年美国总统大选，如今岸田也放弃了连任首相的机会。尽管美日两国的政治环境不同，但拜登与岸田的现实境遇实际是相似的，两个人都没有获得党内广泛的支持、同样缺乏较高的民意支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，今年以来，岸田为提升低迷的内阁支持率、凝聚党内支持做出了许多补救措施，从高调访问美国并在美国国会发表演讲，到对日本国民实施减税，再到积极宣布要推动修宪等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，岸田如此积极地讨好民意和党内的做法并没有收获到积极成效。特别是今年以来，岸田率领的自民党在多场国会及地方议员补选、地方行政长官选举中频频失利，由此加速了岸田在自民党内的“不人气”。因此，岸田宣布不参选总裁选举，是自民党内和社会民意共同的作用结果。换句话说，只要岸田在党内或社会民调一个方面取得相对有利的成效，那么他必然会继续参加今年的自民党总裁选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄意外宣布弃选，也让今年的自民党总裁选举出现了更多的未知。一方面，今年的自民党总裁选举是自民党派阀解散后的首次总裁选举。以往，基于自民党内派阀的存在，使得总裁选举的结果更容易预测，选举本身反而更像是走一个过场，往往在选举正式投票前就基本能预测到谁最终当选。比如，2020年9月的自民党总裁选举，当时安倍派、麻生派、二阶派等主要派系均明确表示支持菅义伟当选，于是他轻而易举地就赢得了总裁选举。如今，自民党内仅剩下未解散的麻生派，这也就打乱了自民党内的投票群体，使最终的结果相对难以预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，今年的自民党总裁选举或将呈现混乱格局。伴随岸田文雄本人宣布不参选，一个最直接的结果就是一些对首相宝座跃跃欲试的人将可“名正言顺”地参选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的政治文化比较注重政治家的品格和操守，比如现自民党干事长茂木敏充是岸田提拔的，尽管茂木本人曾多次明确表示今后希望成为首相，但由于背上“令和版明智光秀”的骂名，所以茂木一直都没有公开明确表态将竞选今年9月的自民党总裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，岸田内阁官房长官林芳正、经济安保担当大臣高市早苗等人，不仅一直有志成为首相，而且多次参选自民党总裁，但囿于岸田内阁成员身份，他们参选的正当性大打折扣。如今，伴随岸田的弃选，自民党内高层和内阁成员将“顺理成章”地参与自民党总裁选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些不是自民党高层、不是岸田内阁成员的人，预计最近几天内也将会高调宣布参选自民党总裁，如正在窜访台湾的自民党前干事长石破茂、前环境大臣小泉进次郎、前经济安保大臣小林鹰之等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，并不是说所有参选者都有资格和能力问鼎自民党总裁乃至日本首相宝座，也不是说所有竞选者都是认真准备竞选，相反，更多的人可能是为了借此来增加自身在自民党内和日本社会的存在感与知名度以及增加竞选经验等。当然，结合目前的日本政局，以及自民党政治家的表现来看，最终有可能呈现出的是现干事长茂木敏充与前干事长石破茂之间的对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茂木敏充的优点是很有能力，其在安倍内阁时期负责与特朗普政府就日美经贸赤字问题进行谈判，并最终达成相对有利于日本的结果，且茂木本人有过自民党高层和内阁要职的经历。但茂木也有明显的缺点，一是他在日本民间的知名度很低；二是日本政府公务员对茂木的风评口碑很差，有八卦周刊就曾援引外务省官员称，要尽可能给茂木提前准备好依云矿泉水、出差的时候要最大限度地创造可吸烟的环境等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/14/20240814145847977.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
茂木敏充&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于石破茂，同样也是位有能力的政治家，特别是在日本民间有着极高的人气，但石破茂自身也有突出的缺点，就是在自民党内，特别是自民党国会议员层面没有朋友，缺乏支持群体。在麻生太郎担任首相末期，石破茂当时曾公开要求麻生下台，由此导致麻生对石破茂恨之入骨。因此，在本次自民党总裁选举期间，作为党内大佬的麻生必然会极力阻止石破茂当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/14/20240814145717500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
石破茂&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，岸田文雄宣布不参选，也在某种程度上意味着中日关系将面对新的变数。回顾岸田文雄执政的近3年，中日关系既迎来了积极有利的一面，但同时也遭遇了更多的风险挑战。从积极有利的一面而言，岸田就任近3年来，中日两国领导人总体上实现了每年至少会面一次。中日两国领导人之间相对稳定的保持会面，有助于凝聚共识、增信释疑，从高屋建瓴的角度为中日关系改善发展擘画方向。事实上，近一段时期，日本党政商企高官密集访华，也恰恰是两国领导人会晤共识的延伸和具体体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，岸田执政近3年时间来，对中日关系的影响破坏也是显著突出的。长期在日本政坛以鸽派形象示人的岸田文雄，本来曾被给予厚望，认为他能采取有别于鹰派安倍晋三的对华政策。但实际上，岸田执政的近3年来，其外交、安保防务、日美同盟等方面的做法要比安倍更为激进。比如，岸田政府修改了《国家安全保障战略》等3份文件，从根本上改变了战后日本长期坚守的安保防务战略，并且将中国定位为“前所未有的最大战略挑战”；在中美战略博弈之间，岸田政府更是旗帜鲜明地选边站队，不是紧密配合美国的遏华战略部署，加入各种封闭排他小圈子，就是恶意渲染炒作所谓“台湾有事”“今日乌克兰可能是明日东亚”等。这些对中日关系发展、中日之间战略互信的影响都是严重且深远的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/14/20240814145249416.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年7月29日，日本东京，日本首相岸田文雄，美国国务卿安东尼·布林肯，印度外交部长苏杰生，日本外相上川阳子和澳大利亚外交部长黄英贤出席美日印澳四方安全对话外长会议。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本有一部电视剧叫《官僚们的夏天》，讲述日本政府官员是如何将毫无国际竞争力的日本工业引领到先进水平的故事。然而，回顾过去几年日本政界的夏天，从2020年夏天安倍晋三突然宣布辞去首相，到2021年夏天菅义伟突然宣布不再竞选自民党总裁、2022年夏天安倍意外遭遇枪击身亡，再到今年夏天岸田文雄宣布弃选，日本“政治家的夏天”同样令人印象深刻。只是，不知道在这个夏天结束的时候，日本政界又会出现怎样的新变化呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2569a66c1506f43688af72888e018a0</guid>
<title>乌军奇袭有效，但无法复制历史上的“库尔斯克转折点”</title>
<link>https://www.guancha.cn/danghaonan/2024_08_14_744782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 党浩楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月6日上午，乌克兰军队从北部苏梅地区开始向俄罗斯库尔斯克州发起进攻，几天内，乌军取得重大战果，目前控制了数百平方英里俄罗斯领土，导致该州76000名居民被紧急疏散，同时俄总统宣布在与乌接壤边界三个州进入“反恐状态”。俄军方面反应相对迟缓，截至目前尚未开展大规模反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，在俄乌战线两年来都没有较大变化，实际上陷入僵持阵地战情况下，乌军的此次突袭，出乎所有人意料。同时，本次战斗与以往的乌军渗透进入俄境内袭击有以下较大区别：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1，本次袭击是乌克兰正规军，之前的所有越境攻击都是由乌克兰支持的“自由俄罗斯军团”等俄籍武装团体，并且当时乌方曾表态不会派自己地面部队进攻俄罗斯本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2，规模大，之前渗透进俄边境的大约只有数百人，而本次乌军出动数个旅，可能有多达一万人的正规部队，并携带了重型武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3，战果较大，与之前边境线上小打小闹不同，本次战斗乌军已经进入俄本土30公里，攻入了有4000名居民的苏贾镇，据估计目前乌军可能已经控制接近1000平方公里俄罗斯领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，这次出人意料的战役行动，组织周密、计划已久，成功做到了战术隐瞒，并带有明确的政治、军事目的。另外，此次战斗地点也是世界军事史上赫赫有名的库尔斯克战役爆发地，因此不妨称其为库尔斯克战役2.0。下文将从历史对比视角，分析当下俄乌之间的政治军事博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌军的战略目标是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的这次突击从战术效果上看相当显著，对比2023年夏季反攻，在彼时数月的反攻中仅夺回400平方公里土地，而现在短短一周内已经控制1000多平方公里敌国领土。不过乌军下一步会原地固守，还是继续扩大战果？随着时间推移俄军的反击部队会越来越多，而且在敌国领土上进行防御作战，其难度明显高于乌军固守在顿巴斯防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813163624665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红色部分为乌军控制地区，但目前应该已经大于此区域&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌军想继续前进，有两个可能方向，一号线方向为俄罗斯最大核电站之一的库尔斯克核电站，二号线则是库尔斯克州首府。如果能拿下核电站，毫无疑问会是重大突破，因为核电站的特殊性质，一旦落入乌军手中，俄军为避免生态灾害，恐怕很难再强攻该区域。二号路线是库尔斯克市，路程更远，但也是具有极大政治意义的目标，俄军自2022年发起“特别军事行动”以来，事实上也仅占领乌克兰赫尔松州首府，并且还在后续撤退中放弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论选取哪个目标，对仅有数千人的乌军突击部队都将异常艰难。乌克兰是在俄军毫无准备、边境线上只有少量非一线部队的情况下，达成了战术突袭目标，因此根据合理推断，如果乌军继续进攻，之后的每一天遇到的反击阻力都会增大。另外随着补给线拉长，其自身被俄军切断后路的可能性也会增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此可以根据当下情况做一个预测，乌军大概率会推进到一个距离边境线的安全距离内，而这个推进最远点很难达到核电站或库尔斯克市区。此后，乌军应该会抓紧时间准备防御作战。鉴于该区域是俄罗斯领土，如果不能尽快收复，对俄方而言，政治上的损害极大，可能也会面临较大民意压力，所以俄军可能会不惜代价进行反攻。在目前情况下，没有完全解决兵力不足困境的俄军，也许不得不抽调战场的一线部队，而这将减轻顿巴斯地区乌军的压力。乌军如果能守住该区域，在未来有可能的俄乌停战谈判中，握有俄罗斯领土将成为乌方有利的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813163720225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f7615be32d4209c6304c564c8dad2f6</guid>
<title>40块？42块？44块？都有理！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2024_08_14_744778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于巴黎奥运会中国获得的金牌总数，因观察者网发布的奖牌榜将香港运动员所获2块金牌合并后共计42块，列在了第一名，在海内外引起了一些争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/14/20240814095736395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网发布的金牌榜通告&lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同意这个做法的人认为，香港实行的是“一国两制”，其运动员获得金牌时，赛场奏响中华人民共和国国歌《义勇军进行曲》，其金牌数理所当然可以归入中国的金牌总数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同意的人各有各的理由，有正面的也有反面的，但其中有一种理由需要特别加以针对。这种理由强调的是：既然各自都有各自的奥委会和代表队，就要在奥运赛场上处处强调其独立性，香港与台湾各自所获金牌当然也不能与中国大陆进行总数合并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能排除有人拿这种理由搞政治，想削弱香港、台湾与中国大陆血肉相连的天然一体性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥运会奖牌榜的确切含义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际奥委会的规定，参加奥运会以每个国家或地区的奥委会即NOC为单位，奖牌数量也以NOC为单位进行统计。参加此次巴黎奥运会的正式NOC单位共计206个，外加由国际奥委会IOC组建的“难民代表队”。因此，中国金牌总数40块的确切含义是：在206个NOC单位中，代表中国大陆NOC的那个参赛队获取了40块金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，香港金牌总数2块的确切含义是：在206个NOC单位中，代表香港NOC的那个参赛队获取了2块金牌。台湾金牌总数2块的确切含义是：在206个NOC单位中，代表台湾NOC的那个参赛队获取了2块金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，众所周知，206个NOC单位并不一一对应206个主权国家，当今世界只有197个主权国家和193个联合国成员国，而不是206个。多出来的非主权国家、非联合国成员国的NOC单位各有各的特殊情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的特殊情况是：1986年开始起草《基本法》时各方达成一致意见，在1997年香港回归祖国后，为了避免改名在国际赛事中造成的不便，香港运动员仍然以中国香港奥委会的名义参加国际比赛，中国香港奥委会英文名称改为Hong Kong, China，中文则在前面冠以“中国”字样，夺牌时升香港特别行政区区旗，奏中国国歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的特殊情况是：1979年国际奥委会通过《名古屋决议》，会址设在中国台北的奥委会英文改名为Chinese Taipei Olympic Committee，大陆方面翻译为“中国台北”，台湾方面翻译为“中华台北”（这次巴黎奥运会奖牌榜则直接使用了“中国台北”，并没有用“中华台北”），1981年台湾奥运组织与国际奥委会签署《洛桑协议》，正式确认接受，台湾代表团在奥运比赛现场不得使用国旗和国歌，而只能使用奥运会会旗和会歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一看就清楚了。奥运会奖牌榜所代表的，就是全部206个NOC单位加上难民代表队各自所获奖牌数量的一个总排行，与全部主权国家所获奖牌数量的总排行并不是一回事。理论上讲，每个主权国家都可以有多个NOC单位，或者多个主权国家由一个NOC单位代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥运会奖牌榜中国金牌数量的特殊含义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，奥运会奖牌榜上由中国人夺得的金牌数量多少这个事，是有特殊含义的，不能被轻易忽视，或与其他国家混为一谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为，现代奥运会自1896年开始直到今天的一百多年历史周期，也正是中华民族从积贫积弱、备受屈辱到重新崛起、全面复兴的一百多年历史周期。从第一届雅典奥运会到刚刚闭幕的第33届巴黎夏季奥运会，每一届奥运会都在见证中国人从文明衰落的谷底到重回世界之巅的曲折路程。而自1984年新中国第一次参加奥运会之后，整个世界又亲眼目睹了中华儿女通过奥运会这个大舞台，一次次展现整个民族百折不挠、勇攀高峰的精神面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人很需要奥运会，中国人通过与各国选手公平竞争夺下来的金牌，尤其是从那些老牌强国运动员手里夺下来的金牌，每一块都在洗刷着过去的耻辱，都在标记着今天的胜利，都在预示着未来的光明。这岂是可以随随便便的事？岂是可以多一块少一块无所谓的事？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/14/20240814131128480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网发布的奖牌榜统计&lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从谷底到山巅，从屈辱到光荣，这是一段共同的历史，属于每一个中国人，因为当年将无尽的屈辱强加到中国头上的列强，并不区分他们眼中的中国人来自哪个地方的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1896年第一届雅典奥运会，大约同时期，那位宣扬“超人”理论的德国哲学家尼采，曾经这样表达他对未来世界的悲观看法：“今天，我们看不到任何想要变得更伟大的东西，我们怀疑事情会继续沦落，沦落，变得更瘦弱、更好脾气、更谨小慎微、更舒适懒散、更平庸无奇、更冷漠麻木、更中国人（more Chinese）、更基督徒（more Christian）……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评价基督徒和我们没关系，但这位狂人竟然在所有民族中专门挑出Chinese代表“超人”（Over-man）的对立面“末人”（the Last Man）。回想那个历史时期，当时的中国人即使想要与之争辩，恐怕也有心无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1900年第二届巴黎奥运会，大约同时期，八国联军入侵北京，当时的德皇威廉二世在为德国远征军送行时对他们说：“不留战俘，格杀勿论！……德国的声威也应当广布中国，以至于再不会有哪一个中国人敢于对德国人侧目而视。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1932年第十届洛杉矶奥运会，中国第一次参加，刘长春一个人单刀赴会，无功而返，世界对于中国人的总体印象并未有所改变。大约同时期，日后曾担任英国首相的帝国主义分子和种族主义分子丘吉尔口出狂言：“英国需要掌控中国人，当文明国家变得更加强大的时候，也需要更加无情，总有一天，世界将不再接受那些随时威胁文明国家的野蛮大国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些轻蔑和羞辱都是针对所有中国人的，这些傲慢的人物并不区分他们眼中的中国人来自哪个地方的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丘吉尔支持分割中国，他说“雅利安人阵营必须胜利”。如果他能看到今天的世界，一方面他会无比失落，一个强大的中国正在大步走向胜利；另一方面他也会略感宽慰，恰恰是一些中国人正在百倍努力地致力于实现他的愿望——分割中国，让雅利安人阵营胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是奥运会奖牌榜上中国金牌数量的特殊含义。新老帝国主义分子和种族主义分子，心心念念想要回到他们当年那个骑在所有中国人头上的美好时光，并不区分他们眼中的中国人来自哪个地方的中国。而作为中国人，正在借助奥运会这个和平时期的力量展示，彻底粉碎着他们的白日梦。而在这场无声的总体较量中，中国人当然也无需区分各自分别来自哪个地方的中国！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些百倍努力地想要参与到分割中国梦想中的中国人，需要明白，当你们试图将自己与中华民族百年自强历史进程切割，与中华民族近现代共同历史记忆切割时，你们实际上也已经将自己与中国人在奥运会夺取金牌这个充满了特殊含义的特殊事业切割了，当然也就与金牌总数所代表的所有光荣切割了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何计算奥运会中国所获金牌数量这个事，归根结底，是全体中国人的事，是整个中华民族的事，与其他国家无关，也与分裂分子们无关。所以，此次巴黎奥运会中国金牌总数到底是40块？还是包括了中国香港队那2块的42块？还是又包括了中国台北队那2块的44块？答案是：都可以！都有理！想怎么算就怎么算！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>670d7b6df799d7232bb9c4c201620d85</guid>
<title>美国经济冰火两重天？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_08_14_744760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从8月初美国就业数据大幅度下降以来，“衰退”话题就被西方财经媒体爆炒，成为当前金融市场的关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国经济中相当一部分的企业和个人来说，他们的确已经处于衰退边缘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以几组过往经济衰退中十分可靠的经济指标为例。首先，是信用卡坏账和汽车贷款坏账比例。根据美联储纽约分行的数据，截止2024年第二季度，美国信用卡严重拖欠率升至7%，为2011年以来的最高水平。相比2022年，拖欠信用卡债90天以上的人数增加了一倍。与此同时，汽车贷款严重拖欠率增加至3%，达到2014年以来的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813174757335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表格反映了第二、第三季度美国各类信用卡欠款逾期90天以上的比例
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国最近的上市公司财报发布显示，许多消费者也开始缩减开支。2024年第二季度，星巴克在美国的店均营收下降2%，麦当劳的店均营收下降1%。这些都是目前美国大众消费的风向标，白领早上一杯星巴克，蓝领早上一份麦当劳，这是很多美国上班族一天开始的标配。这两家企业的店均营收下降，说明相当一部分消费者、尤其是中低收入的消费者面临的经济压力之大，可能开始在基本开支上寻找节流渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国民宿平台Airbnb（爱彼迎）根据自身的订房数据，预测美国未来几个月的旅游需求会逐步降温，疫情结束后的报复性旅游行情开始走向终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美国消费方面的数据目前还仅仅是出现了一些衰退的苗头和预兆，那么在许多企业领域的数据则已经持续恶化了相当一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国制造业采购经理人指数（ISM PMI）自2002年10月以来几乎每个月都在50以下，即相比上个月处于下降状态，到今天已经接近两年了。换句话说，美国制造业生产活动已连续下跌近两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813174316619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国制造业采购经理人指数趋势图表&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个正在暴跌的领域就是美国的商业房地产。由于远程办公的兴起以及就业市场的降温，美国大中城市的办公地产市场大幅萎缩。在旧金山、华盛顿等地，今年都有原价值几亿美元的写字楼以几千万的价格被甩卖的案例出现。而美国办公地产贷款的违约率也从2022年的2%以下，一路飙升到现在的8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813174336841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国商业写字楼抵押担保贷款的拖欠率趋势图表
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些数据是部分美国经济体系已经陷入衰退或濒临衰退的证据。但是，在美国经济的其他部分，其消费者和企业并没有感受到经济困难的压力，有一些行业甚至还处于高速扩张阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最明显的例子就是“当红炸子鸡”的人工智能领域，从人才招聘到商业投资，热钱正在追逐AI领域的一切机会。虽然最近有些人在炒作AI 泡沫的存在，但其相关投资依然是目前美国经济体系内最大的增量所在。从美国几大互联网巨头的财报来看，未来短期内对于AI方面的基础建设投资的增幅依旧将保持在同比20%到40%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2024年美国政府开支同比增长超过10%。新增的联邦政府开支占GDP的比重已经接近3%。也就是说，即使美国的企业投资和个人消费在2024年没有任何增长，美国GDP还是起码保证了近3%的增长率。所以，虽然现在很多媒体在炒作美国面临经济衰退，但在统计意义上，2024年美国的宏观数据并不会显露出总体衰退的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结以上这些数据和财务报告，可以看出美国经济目前正处于一个十分矛盾的状态：美国整体的宏观经济数据依然显示出相当不错的增长态势，但这个整体数据掩盖了体系内部一半是火焰、一半是海水这样的割裂现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面相当一部分中低收入者和传统行业面临极大的经济压力，被迫缩减开支；而另一方面，部分风口行业和那些有能力、有关系享受到政府采购的经济团体手里的资源大幅集中，正在充分享受当前的经济红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种割裂的经济形势，恐怕在世界上其他国家也并不罕见，即便是在美国自身历史上也曾经发生过好几次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当下美国高昂的房价和房贷利率，变相阻止了美国内部劳动力从经济困难地区向经济扩张地区大规模自由流动。由于担心自己负担不起当前房价，很多人不敢卖掉现有住房并搬到那些经济高速增长的地区去，有数据显示美国二手房交易量已跌至过去10年的最低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/13/20240813174419736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国二手房交易量趋势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在平常时候，这样的割裂所导致的短期后果也许不会那么明显，但在2024年这样的总统大选年，在政治两极尖锐对立的今天，这种强烈的经济割裂就为社会冲突提供了丰富的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年总统大选结束后，美国内部争议导致了震惊世界的冲击国会山事件。而经历了四年的高速通胀和经济分化，经历了暗杀候选人和现任总统退选，今年美国国内政治的撕裂程度比起四年前有过之而无不及。而当下的国际形势比起2020年也危险了很多，起码彼时世界上还没有爆发如此激烈、频繁的武装冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国及世界其他地区而言，美国经济中的部分衰退并不等于其整体将进入经济下行期，但其内部矛盾以及在总统选举年带来的意外事件，恐怕才是我们需要担心并加以防范的最大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>