<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fccdf1752e4852c4ca4636f8a0ab83c2</guid>
<title>中国哪些产能过剩了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuFeng/2024_03_30_730095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
题记：2024年3月13日下午，中国经济观察报告会第68期在线上线下同步举行。本活动由北大国发院联合百度财经共同主办，邀请林毅夫教授、卢锋教授、徐高教授和罗志恒首席等多位学者从各自的专业研究领域出发，分享和研讨中国经济的压力与动力，并启动北大国发院30周年庆。本文根据北大国发院经济学教授、校友学院发展基金讲席教授卢锋的主旨演讲整理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/27/20240327155515503.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢锋：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年《政府工作报告》充分肯定2023年经济发展成就同时也指出多方面现实困难，包括“部分行业产能过剩”“外部环境的复杂性、严峻性、不确定性上升”。2023年年底召开的中央经济工作会议有关形势研判也用过类似表述，可见高层对这两方面问题的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产能过剩不是新问题。20世纪90年代末，我国经济随着转型深化就曾面临较大范围产能过剩；从新世纪初年到“三去一降一补”十多年中，某些部门产能过剩问题间歇性发生挥之不去，有关部门采用不同方法对其进行治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而老问题有新内涵：目前产能过剩在行业分布和成因机制方面具有一系列新特点，另外随着我国在全球经济体系中的相对重要性提升，国内产能过剩与跨国性全球性过剩相互交织。尤其在当前大国竞争和地缘经济关系深度演变背景下，国内产能过剩与外部经贸环境的互动关系已经并会进一步表现出来，从而派生一系列新的矛盾与问题。对新一轮产能过剩我们需调整视角分析应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.新一轮产能过剩的行业观察&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“产能过剩”指特定行业现有生产能力相对需求和合理产量水平过高。每一个行业都可能产能过剩，然而通常我们讨论的产能过剩主要以工业特别是制造业为对象：这些部门最初设计生产系统时会对产能有技术性界定，比较容易与现实需求和产量水平比较，从而便于量化评估这些行业的产能是否过剩。由于工业特别是制造业可贸易程度较高，大国产能过剩可能通过贸易平衡变化对外部经贸环境产生影响，从而形成内外互动关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪些部门存在产能过剩？对此《政府工作报告》等高层文告并没有明确提及。研究问题第一步是要厘清事实，然而准确判定产能过剩行业并不容易。下面通过搜集和观察行业数据、业内人士分析和媒体相关报道，侧重对几个部门产能过剩压力或风险进行初步观察讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是石化基础原料如乙烯。过去我国在这些行业发展相对滞后，由于我国制造业体系发达对石化原料需求较大，因而传统进口依存度比较高。一段时期以来特别是“十三五”期间大化工投资项目密集上马，近年供给快速扩张明显超过需求增长，显著改变供求关系并有望出现产能过剩压力。另外从全球看该领域也开始出现产能过剩征兆和风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是汽车业尤其是传统燃油车供大于求。进入新世纪以来我国汽车行业高速发展，然而几年前产能扩张明显超过需求增长，尤其是传统燃油车在绿色转型背景下面临新能源爆发式增长的需求替代，面临较大产能过剩压力。近年汽车业整体产能利用率处于低位，汽车销售价格间歇性下调，从不同侧面反映产能过剩压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是动力电池业。目前我国动力电池技术和产业化处于全球先进水平，全球前十大动力电池企业中，有六家来自中国，成为我国在前沿产业全球领先的典型案例。然而快速发展也积累形成产能过剩压力，据报道该行业产能利用率低于五成，近来价格回落以及营收和利润增速下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是部分成熟和传统芯片。芯片设计和制造技术复杂度高，是当代前沿技术产业的代表性部门，目前AI普及有望接续推动芯片行业持续发展，尤其是高端芯片需求饱满甚至存在紧缺。不过非高端芯片业开始面临供给过剩压力。2023年年底《中国电子报》有报道指出，2021年的全球芯片紧缺刺激了前所未有的投资，导致后续几年芯片需求增长赶不上产能增长出现过剩压力。成熟制程晶圆代工厂甚至已经到了60%产能利用率保卫战的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/27/20240327160704787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年3月28日，在位于江西省赣州市赣州综合保税区的一家科技有限公司，工人在加工生产芯片（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是新能源汽车。对新能源汽车产能是否面临过剩风险业界有不同见解，主流看法认为该行业处在发展机遇期谈不上过剩。然而即便官方人士也注意到新能源汽车行业存在无序竞争、部分地方盲目上马和重复建设等问题，从过去经验看这类现象可能成为供给过剩的前奏。考虑到产能扩张速度高于需求增长，不乏业内人士呼吁要重视产能过剩风险。近来新能源汽车销量增速与销售价格显著回落，提示这个新兴行业也需要关注供过于求风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出，芯片、新能源车、动力电池等需求仍在较快增长，尤其是新能源车及核心零部件电池属于技术前沿新兴产业，其需求增长受到对燃油车存量替代特殊优势的加持，未来成长潜力更为可观。识别这类行业供给能力是否过剩需考虑上述特点并更加审慎。例如其价格下降可能是早期创新垄断定价随产能释放规模效应而走低，或由于市场竞争度提升而回落；另外其技术流程高频迭代或伴随某些原有产能退出，对定义合理产能利用率也会带来影响。不过即便对新兴行业，如产能扩张持续高于需求，仍不排除发生成长性行业过剩风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外其它传统工业部门也不乏产能过剩问题。如钢铁、家电等行业多年存在的产能过剩并未消失，只是这些行业高速发展阶段已过与市场格局大体稳定，即便存在过剩压力也不再引起广泛关注讨论。光伏、多晶硅等行业早先也曾遭遇产能过剩冲击，后经过包括国外经贸争端在内的市场和政策调整有所缓和，近年在新环境下过剩矛盾又有所增加。又如我国造船业在疫情期间逆势增长取得令人鼓舞成就，然而近来随着全球需求增长放缓也感受到供大于求压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.新一轮过剩表现形态与成因特点   &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先看表现形态特点。一是过剩压力和风险延伸到中高端部门甚至新兴产业。不同于早先产能过剩讨论曾聚焦的棉纺、家电等技术较为低端的传统行业，上述若干产能过剩样本部门的技术和资金密集度较高，大都属于中高端行业，有的是新兴和前沿产业，满足市场需求不再是低端为主。可见早先讨论认为产能过剩的隐含假设可能不再成立，事实表明即便是中高端甚至新兴前沿产业，如果投资和供给能力扩张很快，同样可能在不长时期出现供大于求和产能过剩的压力和风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ef95e240f9f1daaa4c2f89ccfa7f46a</guid>
<title>如何避免中美南海问题重演“美苏模式”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2024_03_30_730094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：3月23日，菲律宾在上轮运补仅18天之后，违背承诺，再次派出2艘海警船、1艘运补船擅闯中国仁爱礁邻近海域，图谋向其非法“坐滩”军舰实施非正常运补，运送建筑材料，借机侵权挑衅滋事，一意孤行蓄意破坏南海和平稳定。国防部随即对此表态：中方不会在南海问题上任菲胡来。随着近期南海问题升温，加之背后美国的插手，中国亟须就南海问题有一套更明确而整体的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月26日至3月29日，博鳌亚洲论坛年会在海南举办。3月28日下午，在南海分论坛中，香港中文大学（深圳）全球与当代中国高等研究院院长郑永年先生就中美南海博弈发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从前些年的美英澳大利亚，到不久前的美日韩，再到近期的美日菲，三个集团在中国问题上都有很大的反应，也有不少朋友关心我们应当如何应对。就南海问题而言，中美之间实际上已经形成典型政治学关系里的博弈态势。而这场博弈的具体展开方式事关重大，因为南海博弈不仅仅是两国之间亦不仅仅是区域之内，而是作为中美在国际舞台上总体博弈的一部分，作为中美在所有领域中博弈的典型代表，而这一系列的博弈最终都关乎着世界和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直在思考，现在南海问题相关的讨论很多也很细致，然而一些原则性问题我们似乎还没厘清。现在中美南海博弈我个人是不太满意的，是不太对称的。尽管中国对美国投入的研究力量是最多的，但就我个人看来，我们还没有很好地理解美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/29/20240329103057184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑永年于博鳌亚洲论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国对美国总的有四种情绪或者态度：第一，轻视美国，认为美国没有什么了不起的，我们不用怕美国；第二，极端恐惧美国，美国做什么了感觉天要掉下来了，美国在南海做点事情了中国就怕得不得了；第三，极端亲美，美国做什么都是对的，中国做什么都是不对；第四，仇视美国，甚至很多人仇美是工作。这些年我一直在想，很多人一直说要读懂中国，帮助美国人读懂中国，减少美国对我们的误解，但实际上我们更要读懂美国，这非常重要，而现在我们并不懂美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，博弈是两个理性人之间的博弈，当我们带着情绪跟相对理性的美国展开博弈，就容易被美国牵着鼻子走。这是不对称、不公平的，所以我们需要改变。美国跟中国的博弈方法是什么，这场博弈的棋局是美国设置的，美国博弈的方法是西方文化的对立产物，所谓联盟、修昔底德陷阱都是两个对立的产物。现在美国人又创造了新的概念叫全球东方，他们非常善于创造对立性的概念。如果中国跟着美国对立的思维，我们很容易被人牵着鼻子走，陷入当年美苏冷战的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直在找——包括基辛格先生也非常了解中国文明——基于中国文明的博弈思维。中国文明是世俗文明，中国人讲究阴阳，阴中有阳，阳中有阴，两者不是决然对立的，这跟西方的黑白不一样，我们有包容性、开放性。中国文明自古便有对水的崇拜，水在任何场合下都能生存。跟美国相比，我们有长期主义的智慧，不以一时得失来衡量输赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在中美博弈棋局之中，破局关键就在于我们能否从中国文明中汲取智慧，不被美国的思维牵着走，我们需要制定一套颇具东方智慧的南海规则。基于此逻辑，我们再回看中国与东盟的关系。美国跑到东南亚说“中国是坏蛋，你们得跟着我们”，但是东盟国家并没有照做。中美南海问题是多边主义的竞争：美国是排他性的多边主义，而中国的多边主义是包容性的多边主义。实际上，对比这两种多边主义，我们应当有信心，南海问题不难解决，同样，菲律宾的船很容易解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都在讨论，美国可能是世界范围最大的军事强国，但是在南海区域里中国才是最大的军事强国。我们大可以学苏联，菲律宾问题解决起来会更容易，但我们不想。我们既不想当美国也不想当苏联，我们追求的是新型大国，这样才能真正保证南海的和平发展。我希望我们学者把它研究好，我们不要学美国，不要学苏联，中国是中国。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>426197686d62e2d9e36b1d8433b67d30</guid>
<title>规培生干了医生的活，能不能拿医生的钱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2024_03_30_730091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年寒假结束后，医学界密集的出现了四位年轻人自戕离世的悲剧。四个悲剧各有各的不同，但是悲剧的主角却有着共同的尴尬身份——规培生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会公众眼中，他们或许是年轻的医生。在他们学习和工作的医疗机构，他们又被看作是学生、学员。正是这一含混而暧昧的身份，让他们体验了不为外界所知的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医学教育的“跟徒制”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医学是一门实践性极强的技能。因而，医学人才在接受了足够的理论训练的基础上，需要“跟徒”，在老医生的帮助下，通过各种形式的专业技能训练，历经充分的实践和漫长的成长，才能成为一名合格的医生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医院规培生制度由此而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，当时的卫生部印发了《关于实施临床住院医师规范化培训试行办法的通知》，指出“实施住院医生规范化培训，是培养临床医学人才、提高我国临床医疗工作水平的重要措施之一，同时，也是完善我国毕业后医学教育制度的组成部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并在第三章规定了具体培训和考核方法：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第八条 培训内容包括政治思想、职业道德、临床实践、专业理论知识和外语。业务培训以临床实践为主，理论知识和外语以自学为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第九条 培训时间为四至六年，分两阶段进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段：二至三年，进行二级学科培训，轮回参加本学科各主要科室和相关科室的临床医疗工作，进行严格的临床工作基本训练，同时学习有关专业理论知识。住院医师应实行住院负责制。住院医师完成第一阶段培训后，由培训基地进行考核，合格者，方可进入第二阶段培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段：二至三年，进一步完成轮转，逐步进行专业培训，深入学习和掌握本专业的临床技能和理论知识，达到能独立处理本学科常见病及某些疑难病症。最后一年应安排一定时间担任总住院医师或相应的组织管理工作。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在培训期间，要安排住院医师参加基层预防、保健工作，时间不少于六个月。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第十条 住院医师的培训，由科主任负责，有关科室上级医师集体指导。在第二阶段培训期间，可采取专人指导的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第十一条 对住院医师的考核成绩，可根据政治思想、理论知识、临床技能等不同内容，采用评分、学分积累制等多种形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第十二条 住院医师完成第二阶段培训后，由培训基地进行全面考核，合格者，发给住院医师培训合格证书，作为申报主治医师的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在经费和待遇上，规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
为加强培训基地的建设，其行政主管部门应根据培训认为在经费上给予一定支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选送住院医师的单位应向培训基地缴付适当的培训费用。住院医师在基地培训期间的工资、福利待遇由原单位解决。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2009年，《关于深化医药卫生体制改革的意见》出台，明确提出了“建立住院医师规范化培训制度”的目标。随后，一些具备条件的地区如天津、上海、辽宁、江苏、北京、浙江等，根据国家部署，从2009年开始陆续启动了本地住院医师规范化培训工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年12月，原国家卫生计生委等7部门联合印发了《关于建立住院医师规范化培训制度的指导意见》，这标志着全国层面开始推动建立住院医师规范化培训制度。根据该《指导意见》，各省（区、市）从2015年全面启动住院医师规范化培训，并计划到2020年基本建立住院医师规范化培训制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/29/20240329103954658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/29/20240329104003199.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，规培生制度（住院医师规范化培训）的起始可以追溯到1993年，但全国层面的推动和制度的正式建立则是在2015年以后。2020年之后，全国所有新进医疗岗位的本科学历以上医生必须完成规培。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2013年的指导意见，规培制度要求医科生在取得本科学历证书之后，必须在具有一定临床水平的规培基地医院。接受至少三年的学徒式临床培训，取得规培合格证书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，医学新人们的“学徒”身份可以初分为规培学员、研究生。这些身份又可以进一步细分，包括社培学员、委培学员；八年制直博、三年制硕士、四年制博士、“5+3”硕士等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社培学员，指的是临床医学专业本科毕业后，以“社会人”的身份报名参加规培。委培学员则是由雇主委培，多来自没有多学科培养资质的专科医院以及技术力量薄弱的基层医院和民营医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为培养内容需要学员通过行医完成，学员在报名规培时必须具备行医执照报考资格，入学后即可取得行医执照，参与医院相关岗位值班。一些学制的学员毕业时可以通过学术论文获得专业型硕士学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临床医学专业硕博研究生在以往的培养过程中，同样要接受相应的临床实践。通常是研一年级进行理论授课，研二开始理论授课、科研、临床技能培训并重。规培制度建立后，临床专业研究生在毕业时“四证合一”方可进入就业市场。“四证”即毕业证、学位证；硕士研究生入学第二年有资格报名考取的医师资格证，以及毕业前夕达到相应标准之后取得的规培合格证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/29/20240329105933135.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“四证合一”（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
根据目前的学制，研究生们又分为限于少数高水平院校的八年制直博生，本科毕业后考取的三年制硕士研究生和取得硕士学位后考取的四年制博士研究生。不少高水平的医科院校还开设本科+硕士（或本校教学医院规培）直升的“5+3” ，即5年临床医学本科教育+3年住院医师规范化培训或3年临床医学硕士专业学位研究生教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于医学人才来说，培训制度通过各种“软约束”和“硬门槛”具有强制性。从培养形式上看，学员们实质上是承担了规培基地医院的“基本劳动力”，以低年资医生的身份完成了大量的工作，消化了医院大量的一线值班和夜班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上，三级甲等医院一般作为培训基地，并结合当地医疗资源实际情况，将符合条件的其他三级医院和二级甲等医院作为补充。2023年9月，全国1100多家基地医院共接收了12万名医学新人。越是顶级的医院，教学任务多，学生（学员）的比重就越高。笔者取材的“K省第一人民医院”（化名）各类拥有医师执照参加值班的学员（学生），已经占医院在岗医师人数的一半左右。因此，规培及具有类似性质的临床医学专业研究生培养，实质上是医学新人的第一份医生工作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e50fd391470394ec96e67e9218e9a7bb</guid>
<title>大学增设足球专业，能拯救中国足球？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2024_03_29_729980.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了短暂的休息后，中国足球再次迎来了自己的“多事之春”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短一个月内，中国足球经历了多次大事件：从男足世界杯亚预赛先在客场被新加坡逼平，再到回到主场后酣畅淋漓的大胜；从足协前主席陈戌源的受审、被判无期徒刑和审判之后的“90°鞠躬道歉球迷”，再到“铁子”也终于要面对“被判了”的大坎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这其中，还穿插了一条报道连续持续了一周的新闻：多所大学开招足球专业人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人看到这条新闻后，仿佛打了一针强心剂，高呼中国足球有救了——毕竟在我国“万物皆下品，惟有读书高”，只要足球能和读大学挂钩，那岂不是人才滚滚而来，中国足球未来光明一片？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，大学招生，真能拯救中国足球吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、小孩哥已经爆刷进球助攻了，你还在这等大学生？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当听到“大学招生拯救中国足球”的说法时，球迷们恐怕都会哑然失笑，而声音最大的，非英超联赛利物浦俱乐部的球迷莫属——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们的‘小孩哥’们都开始在正式比赛中大杀四方了，结果一回头看，中国足球还要靠‘带学生’们拯救？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上个月，在利物浦伤兵满营的情况下，克洛普启用了大量青年队球员参加三线正式比赛，18岁的杰登·丹斯可谓其中的典范，他不但出色完成了本职任务、在英超青年联赛（Premier League 2）中助攻两次，还在英超、联赛杯（决赛）和足总杯中连连登场，并在足总杯第五轮战胜南安普顿的比赛中梅开二度，丹斯也因此当选为英超青年联赛2月最佳球员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/29/20240329083236237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，利物浦的球迷们都知道，丹斯并不是各位“小孩哥”们中地位最高的，他之所以可以获此殊荣，主要是因为他的年龄（生于2006年1月）还能放在PL2的大名单里以参与U18青年队相关的各种评选。反之，那些表现比他更好、在一线队中出赛更多、但年龄仍然远远够不上大学毕业的利物浦小孩哥们，例如生于2003年、理论上仍然属于利物浦U21青年队的康纳尔·布拉德利：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/29/20240329083253136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本赛季已经是在英超中登场18场、贡献6个助攻、当选过全队最佳、“把阿诺德挤去踢后腰”的准主力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当一名正常的球迷看到所谓的“大学招生、足球兴旺”的说法时，必然会无奈一笑——“这哪里来得及啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们绝不质疑世界上总有大器晚成的球员，但更现实的情况却是，相对于其他更吃身体天赋的运动项目（如篮球），足球运动的“兴旺发达”更仰仗于参与者可以更早、更快地参与其中并了解足球这项运动本身的复杂属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在足球训练专业度、足球技战术发展越来越迅猛的今日，即使是初中开始踢球，恐怕都可能出现“基本功不过关”、“足球理念没有搞清楚”的问题，更遑论把足球发展的命运寄托在一般18岁才能考的大学生身上了——自古至今，完完整整读完大学再参与职业运动的篮球运动员还有那么些个，其中不乏蒂姆·邓肯这样的历史级别运动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可足球？无论世界哪国，你听说过几个大学生足球运动员，更不用说有几个大学生运动员，可以和梅罗姆哈这些还是嘴上没毛的小屁孩时就已经扬名海外的少年天才们，在历史地位上一争高下的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
足球水平较高的国家均会在儿童9岁左右开展其足球青训体系。以目前全世界最发达的足球青训系统——英格兰足球超级联赛青训系统为例，根据《英超条例》S.7.3条指导意见和英超联赛《青年发展规则》第205条，各俱乐部被要求必须任命一名青训保护官员，以承担与青训有关的职能。英超联赛以其精英球员表现计划（Elite Player Performance Plan, EPPP）作为青训工作的核心。该计划共分为三个阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
基础（U9至 U11）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年发展（U12 至 U16）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业发展（U17 至 U23）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些对于年龄的分段，绝不是简单地按年级圈人然后“放羊”。在每个赛季，为了弥合从青少年足球到国内联赛再到最严格的国际成年比赛之间的差距，英超联赛为各俱乐部的各年龄段队伍总计提供了包括但不限于英超联赛二级联赛、职业发展联赛、英超联赛杯、英超国际杯、英超U18联赛、职业发展联赛U18级别等多达212项、超过10000场比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在U9级别的比赛中，为了避免小朋友之间年龄差造成的无意义的“大娃打小娃”，英超联赛还专门设置了“生物学年龄”比赛（属于EPPP组成部分“精英计划”的一部分），而非一般的年龄段比赛，根据球员的生物学年龄而不是通常的年龄组来匹配球员及比赛，以增加少年儿童阶段比赛的专业性和实际意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如EPPP官网上，这张福登和里斯·詹姆斯“从小踢到大”的照片所反映的一样，他们真的是这么从小到大一路踢过来的：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/29/20240329083349635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们能指望自己18岁才接触所谓的“足球专业”、22岁才毕业的大学生球员们，和这些从小枕着足球睡觉的天才们掰一掰腕子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开什么玩笑呢！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>