<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d39dcb30e326ca16ab1b84d9bd22a747</guid>
<title>结构性货币政策占基础货币27.8％，小微企业能否得到滴灌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Huangyiping/2023_05_07_691296.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
结构性货币政策（SMP）是针对特定经济活动的差异化货币政策，已成为各国央行常用的货币政策工具，但其有效性尚未得到充分评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新一期CF40工作论文在全面梳理中国结构性货币政策并匡算规模的基础上，以定向降准工具为案例研究对象，研究银行信贷是否流向了定向扶持的领域，评估该类政策有效性，并对中国未来的结构性货币政策提出建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;*本文为CF40工作论文《中国结构性货币政策有效性研究——以定向降准为例》，有删节。作者为CF40学术委员会主席、北京大学数字金融研究中心主任&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄益平&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，CF40特邀成员、北京大学数字金融研究中心副主任&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沈艳&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，北京大学国家发展研究院博士研究生&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;程丹旭、陈新禹&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。受版面所限略去参考文献，点击文末“阅读原文”可查看全文。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国结构性货币政策有效性研究&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;——以定向降准为例&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;文 | 黄益平 沈艳 程丹旭 陈新禹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币政策是指通过调整货币供应量和政策利率等一系列行动来影响总体经济活动和通货膨胀的一种政策。根据定义，货币政策在整个经济的执行应是统一的。《中国人民银行法》规定，货币政策的目标是“保持货币币值的稳定，并以此促进经济增长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而近年来，实施结构性货币政策，即针对特定经济活动的差异化货币政策(SMP)，在各国成为普遍现象，如英格兰银行在2012年底创建的贷款担保计划(FLS)，和日本银行在2020年初宣布的支持中小企业(SMEs)的贷款计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实施结构性货币政策最重要的原因是货币政策传导机制受损，这也是为什么结构性货币政策在危机时期更为常见。&lt;/strong&gt;也就是说，当传统货币政策工具未能在特定领域产生期望的结果时，央行希望使用结构性货币政策工具，通过“精准滴灌”来实现结构性目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民银行首次实施结构性货币政策的时间，可以追溯到上世纪90年代，当时结构性货币政策以支持农业为主要目标。2014年，中国人民银行开始采取一系列促进中小微企业贷款的结构性货币政策。近年来，结构性货币政策的覆盖面扩大到了新领域，如支持碳减排和科技创新，但支持中小微企业贷款仍然是结构性货币政策的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中小微企业对中国的就业、创新和经济增长均有巨大贡献。截至2021年4月，中国小微企业总数超过4400万户、个体工商户超过9500万户；贡献了60%以上的GDP、70%以上的技术创新，80%以上的城镇劳动就业，并且数量占总企业数的90%以上。但由于缺乏财务数据和抵押资产，大多数中小微企业无法满足银行信贷风险管理的要求，其“贷款难、贷款贵”问题一直没有得到有效解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;随着中国增长模式从投入驱动过渡到创新驱动，中小微企业融资困难已成为宏观经济问题。&lt;/strong&gt;中国政府一直希望通过各种政策措施来增加中小微企业的贷款，包括强制性监管要求和结构性货币政策。例如，2022年1月中国人民银行宣布，从2022年起到2023年6月底，人民银行对符合条件的地方法人银行发放的普惠小微贷款，按照余额增量的1%提供资金，鼓励增加普惠小微贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国人民银行主要采用四类结构性货币政策工具：再贷款、再贴现、定向降准，以及其他公开市场操作，比如抵押补充贷款（PSL）。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民银行2022年第四季度的《中国货币政策执行报告》显示，截至2022年底，结构性货币政策工具的余额为6.4万亿元人民币，约占中国人民银行总资产的15％。本文的匡算显示，&lt;strong&gt;包括定向降准释放流动性在内的宽口径结构性货币政策余额约为10万亿元人民币，约占基础货币的27.8％；窄口径余额占基础货币的比重约为17.9％。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然结构性货币政策已经成为央行释放基础货币的重要渠道之一，但其有效性仍需评估。这需要回答两个问题，一是银行信贷是否流向了定向领域，二是这些政策工具会如何影响银行的信贷风险。第一个问题与政策的有效性相关，而这取决于央行监督和执行的能力；第二个问题涉及可持续性，这取决于银行风险的激励相容性，即政策鼓励发放的贷款是否合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;由于央行难以监管释放的流动性是否流向了定向领域，这让结构性货币政策的有效性存在一定挑战。&lt;/strong&gt;例如，再贷款支持的中小微企业贷款只占中小微企业总贷款的一小部分，央行因此很难确定额外释放的流动性是否确实增加了中小微企业贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也存在例外情况，比如使用抵押补充贷款为棚户区改造提供货币支持的政策效果就比较容易监督。&lt;strong&gt;但在这种情况下，结构性货币政策与财政政策没有本质区别，却又引发可持续性的问题。&lt;/strong&gt;这是因为在当前市场条件下，如果银行有足够的风控能力增加央行所希望的定向领域的贷款，就没有必要实行结构性货币政策。如果银行在没有适当补偿的情况下，应监管机构的要求而增加对定向领域的贷款，就可能导致不良率上升、财务损失增加。如果此时监管机构还要求银行降低贷款利率，那么情况就会进一步恶化。由于存在这些可持续性问题，结构性货币政策应该考虑设置恰当的规模和期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文以2019年和2020年中国人民银行实施的定向降准为研究对象，作为评估中国结构性货币政策有效性的案例研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择这一特定时期的定向降准工具作为研究对象，主要是为应对评估结构性货币政策效果的两大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在同一时期往往同时使用多种政策工具，这导致如果作笼统评估，就难以厘清特定政策的效果。要应对这一挑战，需要选取特定工具和特定时期，后文将详述这一阶段定向降准工具与其他工具目标银行的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是不容易为政策工具找到恰当的参照对象。由于再贷款再贴现等结构性货币政策工具的目标银行范围广泛，或者目标银行和非目标银行不完全具有可比性（如目标银行为国有大行而非目标银行为中小银行），就导致评估这些政策效果时难以找到合适的参照组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年和2020年的两次定向降准政策提供了评估的契机。我国在1984年设立存款准备金制度，该制度是央行管理商业银行流动性风险的重要政策工具。2004年，中国人民银行首次对不同类型的银行采取有差别的存款准备金率，并在2014年首次实施定向降准，此后几年陆续采用定向降准工具。由于定向降准工具对一些银行存在额外释放的流动性而对另一些银行没有，这就为评估其政策有效性提供了政策组和参照组；尤其是2019年9月和2020年4月的两次定向降准的目标银行是城市商业银行，这样以受政策影响和未受政策影响的城市商业银行为研究对象，就可以评估其政策的有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文首先对中国的结构性货币政策作系统性介绍，包括政策背景和历史、工具类型、发放对象和定向行业。在此基础上，本文首次从宽口径和窄口径两个角度，匡算了2010年至2022年间中国结构性货币政策的总规模。第三，本文提供了一个讨论框架，提出要从有效性和可持续性两个角度来评估结构性货币政策的成败。基于上述分析，本文采用数据来分析上述两次定向降准政策的效果，具体来说是采用银行层面贷款数据，使用双重差分法（DID）和面板数据方法（PDA）来评估定向降准对中小微企业贷款的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文发现，&lt;/strong&gt;2019年和2020年的定向降准政策对中小微企业贷款，以及细分后的中型企业贷款和小微企业贷款占银行企业贷款的比重，并未能带来统计上显著的提升。当然，需要强调的是，本文的发现主要是针对定向降准政策，并未评估所有的结构性货币政策，因此，并不排除一些特定时期的其他政策工具可能有效这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文结构如下。本文第二节全面回顾了中国的结构性货币政策，包括再贷款、再贴现、定向降准和抵押补充贷款等结构性货币政策工具；第三节给出文献综述，梳理了中国以及发达国家在结构性货币政策方面的研究现状；第四节利用双重差分法和面板数据方法评估定向降准对中小微企业贷款的有效性；第五节作出结论，总结本文的研究发现，并对中国未来的结构性货币政策提出建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国结构性货币政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据人民银行公布的信息，中国首次采用结构性货币政策工具是在1999年，当时发放支农再贷款以引导农村金融机构扩大涉农信贷投放，降低“三农”融资成本。设立于1986年的再贴现是中国人民银行对金融机构持有的已贴现票据进行再贴现的业务，其自2008年起开始发挥结构性功能，重点用于支持涉农信贷、小微信贷和民营企业融资。结构性货币政策的初始规模较小，1999年全国贷款余额为93734亿元，支农再贷款仅占150亿元；而2008年第三季度，再贴现贷款余额仅为44亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年国际金融危机后，各国央行开始实施零利率或负利率政策等非常规货币政策，并采取大规模购买国债等资产的量化宽松政策。这一阶段，中国采取了更为审慎的货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年第二季度的《中国货币政策执行报告》中，中国人民银行指出：“当前我国货币信贷存量较大，增速也保持在较高水平，不宜依靠大幅扩张总量来解决结构性问题。”这表明，采用结构性货币政策工具是希望支持国民经济薄弱环节，同时避免经济过热。2014年，中国人民银行推出了三种结构性货币政策工具，支小再贷款、抵押补充贷款（PSL）和定向降准。其中，抵押补充贷款主要服务于棚户区改造、地下管廊建设、重大水利工程、“走出去”等重点领域。当年的定向降准则为中小微企业贷款释放了约2100亿元的流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;值得注意的是，当时中国人民银行对大规模使用或长期使用结构性货币政策持谨慎态度。&lt;/strong&gt;上述《中国货币政策执行报告》也强调，结构性货币政策应该发挥“信号和结构引导”作用，而不应成为长期工具；同时还需要注意过度使用结构性货币政策可能存在的三个问题，即银行信贷数据的真实性可能被影响、市场决定资金流向的作用可能受到削弱，以及准备金工具使用的统一性被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠肺炎疫情暴发后，中国人民银行更加重视结构性货币政策工具的调控作用。&lt;/strong&gt;除采用前述工具外，2021年，中国人民银行创设了碳减排支持工具和支持煤炭清洁高效利用专项再贷款。2022年，结构性货币政策工具扩展到了科技创新、普惠养老、交通物流、设备更新、收费公路、民营企业债券融资支持以及保交楼贷款支持等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民银行货币政策司在官网上对结构性货币政策的介绍指出：“近年来，人民银行认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，发挥好货币政策工具的总量和结构双重功能，围绕支持普惠金融、绿色发展、科技创新等国民经济重点领域和薄弱环节，服务经济高质量发展，逐步构建了适合我国国情的结构性货币政策工具体系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，中国人民银行致力于通过“精准滴灌”的方式，积极支持经济增长并保持金融稳定，这充分反映了中国人民银行与中央经济部署保持高度一致的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在表1总结中国人民银行历年实施的结构性货币政策工具和主要特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，中国结构性货币政策工具既有长期性工具，如再贷款、再贴现和抵押补充贷款等，也有短到一个季度的阶段性工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从支持的领域看，结构性货币政策工具从支持“三农”、支持中小微企业，扩展到支持绿色发展、普惠养老和收费公路等多个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策目标对象看，近年来国有银行、政策性银行和全国性商业银行比农村商业银行、农村合作银行和村镇银行等农村金融机构更有可能成为目标银行。当然，近年来的政策也更强调了激励相容性，以确保金融机构加大对定向领域的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
表 1 中国结构性货币政策
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/17/20230417090342229.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：由作者根据中国人民银行货币政策司发布的结构性货币政策介绍整理。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们匡算了中国结构性货币政策释放的流动性的规模。由于中国人民银行最新的官方介绍不再将定向降准被列入结构性货币政策，我们提供了宽窄两种统计口径，其中&lt;strong&gt;窄口径包括再贷款、再贴现、抵押补充贷款以及其他支持工具余额；宽口径则是在窄口径的基础上加入定向降准释放的流动性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们按照以下步骤计算定向降准释放的流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步是收集历次定向降准的官方公告或新闻报道，并从中获得估算的定向降准释放的流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，只要中国人民银行未宣布提高金融机构的存款准备金率，目标金融机构就可以继续享受定向降准政策，因此假定后续年份中也释放了当次定向降准对应的流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步，因为定向降准的政策目标是缓解中小微企业的融资困难，所以我们以真正流向中小微企业的贷款作为结构性货币政策释放的流动性。官方数据显示，中小微企业贷款约占企业贷款总额的71%。因此，我们使用定向降准释放流动性的71%来估算中小微企业贷款的实际增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从两个角度计算结构性货币政策工具的相对份额，一是计算宽窄口径的结构性货币政策规模占基础货币的比重（图1）；二是其占贷款余额的比重（图2）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图1显示，&lt;strong&gt;2014年之前，两种统计口径下的结构性货币政策相对于基础货币占比均不到2%。&lt;/strong&gt;2015年，结构性货币政策占比跃升至5.4%（窄口径）和13.7%（宽口径），并且近年来稳步增长。&lt;strong&gt;截至2022年底，宽窄口径结构性货币政策相对于基础货币的占比分别达到27.9%和17.9%。&lt;/strong&gt;按照宽口径看，结构性货币政策占基础货币的比重在八年内就增长到了接近30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
图1 结构性货币政策工具占基础货币比例：2010-2022
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/17/20230417090334280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注：窄口径结构性货币政策占比是表1中第1项（1.1-1.7）、第2项和第3项的总和，除以当年基础货币。宽口径结构性货币政策是窄口径加第4项*71%（即中小微企业贷款占企业贷款总额的比例）的总和，除以当年基础货币。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：Wind，定向降准官方公告和新闻报道，由作者计算。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另一方面，结构性货币政策工具在贷款余额中所占比重较低。&lt;/strong&gt;图2显示，2014年之前，结构性货币政策工具相对于贷款余额占比不足1%，2019年，结构性货币政策工具占比略超过3%（窄口径）和5%（宽口径）。然而，自2021年第一季度以来，结构性货币政策工具的份额开始下降。&lt;strong&gt;尽管2021年和2022年推出了多种新的结构性货币政策工具，但截至2022年第四季度，结构性货币政策工具占比下降至3%（窄口径）和4.7%（宽口径）。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
图2 结构性货币政策工具占贷款余额比例：2010-2022
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/17/20230417090543644.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注：窄口径结构性货币政策占比是表1中第1项（1.1-1.7）、第2项和第3项的总和，除以当年贷款余额。宽口径结构性货币政策是窄口径加第4项*71%（即中小微企业贷款占企业贷款总额的比例）的总和，除以当年贷款余额。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：Wind，定向降准官方公告和新闻报道，由作者计算。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图3展示了结构性货币政策工具相对份额的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，支农再贷款、支小再贷款和再贴现的总占比超过70%，而抵押补充贷款占比约为30%。自2015年起，定向降准和抵押补充贷款成为占比最大的政策工具。新冠疫情暴发后，支农再贷款、支小再贷款的占比增加，而抵押补充贷款的占比下降。2022年，其他领域的再贷款迅速增加，算上支农再贷款和支小再贷款，再贷款政策在结构性货币政策工具中占比逐渐上升至20%。2022年底，结构性货币政策工具按照规模排序为定向降准、抵押补充贷款、再贷款和再贴现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
图3 结构性货币政策工具的相对份额：2014 - 2022
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/17/20230417090711103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图4进一步展示了截至2022年第四季度末各项结构性货币政策工具的余额。该图分为左右两部分，左半部分代表在2022年之前就已经存在的工具，右半部分记录了2022年以来首次出现的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，定向降准余额为34529亿元，是规模最大的结构性货币政策工具，其次是抵押补充贷款、支小再贷款、支农再贷款和再贴现。虽然2022年共推出7种新的结构性货币政策工具，但其总贷款余额仅略高于7000亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
图4 央行结构性货币政策工具余额
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
（截至2022年4季度末）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/17/20230417090811682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;文献综述&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国结构性货币政策的有效性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们根据结构性货币政策工具的类型，简要介绍国内主要的关于结构性货币政策的研究。曹崇福（2007）是较为早期的研究，他使用了宁夏回族自治区三个农村合作社的支农再贷款数据，发现&lt;strong&gt;支农再贷款在该地区具有需求拉动和供给推动的双重积极效应&lt;/strong&gt;。该文也指出政策可能存在的问题，如农村信用社将承担所有信贷风险，导致贷款激励不足，从而削弱政策效果；如农村信用社而不是农民更多从政策中获利；再如存在挪用再贷款资金的风险等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭俞超和方意(2016)使用理论模型分析数量型和价格型的结构性货币政策能否促进产业升级和经济稳定。基于贝叶斯参数估计和数值模拟分析，他们发现结构性货币政策可以通过调整信贷结构来促进产业升级，主要的传导机制是降低金融机构的运营成本。欧阳志刚和薛龙（2017）的研究对象是常备借贷便利（SLF）和中期借贷便利（MLF）等政策工具，他们发现结构性货币政策对特定行业有一定的影响。值得注意的是，&lt;strong&gt;研究结果表明结构性货币政策对采矿、电力、房地产、交通运输等行业的影响最为显著，但这些行业并非结构性货币政策主要希望支持的实体经济部门。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于定向降准的有效性，郭晔等（2019）运用双重差分法( DID)，发现2014年实施的定向降准对农业和小微企业等弱势部门的信贷资源产生了积极的影响。孔东民等（2021）则采用断点回归方法，发现2014年的定向降准对中小微企业的贷款可得性和商业信用具有显著的正向影响。他们的研究都以2014年的定向降准政策为研究对象，使用时间虚拟变量表示政策前后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能是囿于数据可得性，郭晔等（2019）使用上市公司和新三板企业作为研究对象，但能够上市的企业往往已经具备一定规模。孔东民等（2021）使用商业信用与总资产的比值来估算企业借贷水平，如果高于中位数则贷款可得性被视之为增加，可以看到，可能也是受限于数据可得性，该文对中小微企业贷款可得性的度量是间接的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、结构性货币政策的国际文献&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行实施结构性货币政策存在两方面的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，传统货币政策工具在具有普适性的同时也具有调整经济结构的作用。&lt;/strong&gt;现有国际文献记载了传统货币政策工具对消费(Cloyne et al, 2020, Holm et al, 2022)、收入(Guvenen et al., 2014; Patterson, 2022)、抵押贷款(Cloyne et a, 2020; Wong, 2021)和资产价格(Bernanke &amp;amp; Kuttner,2005; Chodorow-Reich et al., 2021; Iacoviello, 2005)等领域均产生了再分配效应，这就让是否一定要采用结构性货币政策来调结构，成为一个值得权衡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，使用结构性货币政策可能会弊大于利。&lt;/strong&gt;目前的国际文献对结构性货币政策的有效性虽然没有得到一致结论，但普遍看法是应谨慎使用。一些研究表明，结构性货币政策具有积极效果，如LSAP降低了美国国债长期收益率(Gagnon et al.’s, 2010)、量化宽松降低了英国债券利率(Joyce et al., 2011)以及非常规货币政策可以通过降低收益率和长期利率来刺激经济(Neely, 2015)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，&lt;strong&gt;不少研究反对结构性货币政策的过度使用。&lt;/strong&gt;这是因为从短期来看，结构性货币政策可能无效。例如，美联储购买抵押支持债券（MBS）对国债利差的影响并不显著（Stroebel和Taylor，2012），量化宽松政策也可能是无效的（Curdia和Woodford，2011）。从长期来看，实施结构性货币政策可能造成市场扭曲。例如，降准政策可能引发通货膨胀（Borio和Zabai，2018）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际清算银行（BIS, 2009）指出，结构性货币政策应被视为在紧急情况下使用的特殊工具，并强调了制定结构性货币政策退出策略的必要性。BIS (2009) 和 Borio (2008)均认为，尽管提前退出结构性货币政策可能会阻碍初期的经济复苏，但延迟退出风险更高，导致市场力量削弱、竞争环境扭曲，积累新一轮的金融失衡或通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虽然发达国家和中国在2008年金融危机和2020年新冠疫情期间都使用了结构性货币政策，但目标有所不同。&lt;/strong&gt;发达国家使用结构性货币政策主要是因为传统货币政策传导机制不畅，而中国的结构性货币政策被赋予了引导实体经济的调控作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就结构性货币政策的有效性而言，国外的研究更为谨慎，侧重于制定结构性货币政策的退出策略。而近年来的中国文献更强调结构性货币政策的积极正面作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，目前的文献缺乏对中国结构性货币政策工具的全面梳理，也缺少讨论其有效性和可持续性的框架。本文旨在提供这一框架并评估近年来的政策有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;基于定向降准评估结构性货币政策的有效性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、识别策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要识别出政策工具的效果，需要细致研究每种结构性货币政策工具的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，虽然抵押补充贷款规模一直占据重要地位，但发放对象只包括三家政策性银行（表1），并且主要服务于基础设施相关的项目。因此，评估结构性货币政策对商业银行中小微企业贷款的影响时，可以不考虑抵押补充贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，再贴现政策的相对份额长期稳定，控制时间固定效应可以排除其影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们对再贷款和定向降准进行梳理，这两种工具的政策目标都包括促进中小微企业贷款。而且2014年实施的定向降准和支小再贷款，发放对象都包括了城市商业银行，这种情况下，城市商业银行信贷情况的变化，既可能是由于定向降准，也可能是由于再贷款导致，采用这一时期的定向降准为研究对象，需要假定再贷款影响比较稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;进一步的梳理显示出，再贷款和定向降准的目标银行在2019年之后存在差异。&lt;/strong&gt;其中，新创设的再贷款主要针对大型金融机构，而定向降准一直涵盖城市商业银行和农村合作社、农村商业银行、农村合作银行等农村金融机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，定向降准释放的流动性约为2100亿元。2015年是定向降准历史上最重要的一年，中国人民银行在2月、4月、6月、8月和10月多次宣布定向降准，向市场注入了约3万亿元的流动性。2018年7月，中国人民银行再次宣布了定向降准，释放了约7000亿元的流动性。2019年9月，中国人民银行宣布对农信社、农商行、村镇银行和仅在省级行政区域内经营的城市商业银行定向降准1个百分点，释放约1000亿元的流动性。2020年4月，中国人民银行再次宣布对农信社、农商行、村镇银行和仅在省级行政区域内经营的城市商业银行定向降准1个百分点，释放约4000亿元的流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以2019年和2020年的定向降准为研究目标，那么该政策工具对城市商业银行中小微企业贷款的影响不会受到再贷款政策的干扰。我们可以将仅在省级行政区域内经营的城市商业银行作为实验组，将跨省经营的城市商业银行作为控制组，通过因果推断来探究结构性货币政策对中小微企业贷款的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、数据，变量和模型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从Wind数据库中的银行财务报表获得银行资产规模、不良率、一级资本充足率等指标，并使用月度银行层面贷款数据来评估定向降准对城市商业银行中小微企业贷款的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文样本为2019年1月至2021年9月114家城市商业银行数据，其中73家仅在省级行政区域内经营，属于实验组；41家跨省经营，属于控制组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文首先采用双重差分法来估计模型：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/17/20230417092048888.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>227a1c243860ed61c4e7811bb9e80ae0</guid>
<title>一周军评：无法确定的大反攻</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_05_07_691294.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，俄乌战场上双方围绕巴赫穆特城区的交战仍在进行，由于5月9日胜利日即将到来，而乌克兰的大反攻也迫在眉睫，决定性的时刻是否会到来，战况会不会发生新的变化，我们或许应该从更基本的角度来看一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战场之外，美国本周宣布已经使用AIM-260远程空空导弹进行了打靶，并且明确表示这种导弹是为了应对解放军霹雳-15导弹的“威胁”而开发的，同时未来美军还将继续研制射程更远的LRAAM导弹，以应对解放军已经列装的另一种远程空空导弹。那么美军是不是真的能在空空导弹问题上扳回劣势呢？咱们也来聊聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无法确定的大反攻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争进行到现在，双方围绕一城一地的得失仍在继续艰难的对抗。从最新的战况来看，俄军已经将乌军压缩到巴赫穆特城内最后的“城堡区”，也就是几座高层楼房的附近。在5月5日凌晨，有消息称，双方的炮战达到了前所未见的猛烈程度，双方都在尽可能的倾泻火力，为最后的攻坚和死守做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于战场的新闻已经非常多了，其中有几件事情特别有戏剧性。首先就是俄罗斯瓦格纳集团创始人普里戈津连续发表视频公开讲话痛骂俄罗斯国防部，称他们没有给自己充足的弹药，他要求的弹药只有很少能够到达前线，因此将被迫停止进攻，他在一处前线阵亡士兵集中地点名痛骂绍伊古和格拉西莫夫，称他们为蠢货，没有良心。稍后更是发表公开视频称如果瓦格纳集团的弹药仍然无法得到充分保障，他将在5月10日带领瓦格纳部队离开巴赫穆特前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506153924370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普里戈金表态之后，阿特木斯克西部堡垒区域出现了俄式燃烧歌会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是与他的视频形成鲜明对比的是，上面提到的巴赫穆特的激烈炮战，也恰巧是在同一天开始的，瓦格纳完全没有表现出缺乏弹药的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有人就会说，普里戈津这是不是战略欺骗，毕竟此人之前就曾经发表视频要求泽连斯基不要从巴赫穆特撤退，和自己来一场面对面的单挑，可以说是继小卡德罗夫之后，俄罗斯又一位邪典喜剧大师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这番话，或许并非完全在把乌克兰当傻瓜戏弄，虽然稀薄，但多少有点真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，大家都知道，瓦格纳早在海外作战的时候，就已经在国际军火市场上建立了广泛的联系，其实，如今他们的弹药来源也是颇为不可描述，反而基本上是不太依赖俄罗斯国防部的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，甚至还有一种情况，瓦格纳本身也在俄罗斯军工业内做了广泛的投资，有一些新型武器和弹药本身就是瓦格纳投资完成研制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506154150398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普里戈金出资研制的滑翔制导炸弹，近期俄军使用的量很大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这种情况下，对瓦格纳的补给肯定不是俄军重点考虑的问题，甚至，其中很多弹药虽然是瓦格纳集团出了真金白银买的，最后却在运输过程中被俄军拿到其他地方去用了，这也完全是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，普里戈津对于瓦格纳集团缺少弹药的说法很可能是言过其实，但却也指出了俄罗斯国防部从他这里卡弹药的事情也很可能是真的存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然普里戈津凭着和普京的关系，完全可以把这事情内部解决，但非要把这事捅出来，可能有两个原因，一个是俄军的很多问题即使是通过普京直接指令的方式也不可能完全得到解决，非得再进一步施加压力。另一个，当然就是这都是表演，给乌克兰人看的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许更现实的可能是，这两种猜测混在一起，既有表演成分，也有内部斗争策略的因素吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不论如何按照目前瓦格纳的作战势头，你要说乌军真的信了普里戈津的鬼话，当真对“缺枪少弹，士气低落”的瓦格纳部队发起反攻——那大概才是缺心眼了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反正泽连斯基也已经指示乌军要死守到5月10日，等待他的大反攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在这个大反攻在即的关键时刻，泽连斯基却在波兰访问，如此大事最高领导人不在家，这实在是多少有点让人不可思议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实就是如此，笔者也不明白为什么……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然现在的说法是泽连斯基是害怕无人机袭击克里姆林宫后，俄罗斯进行报复，因此要推迟行程。在此期间还将访问德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然你也可以说乌军的军事行动，肯定不可能让泽连斯基亲自指挥，命令机枪阵地左移五米，所以泽连斯基不在基辅坐镇似乎也没什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是不论如何，这都给即将发起的反攻蒙上了一层阴影，似乎没有人欢迎这个“早产儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从乌军目前的态势来看，战线上的选项是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北部战线，有坎捷米罗夫卡、塔曼等几个近卫师正在以逸待劳；中部战线，巴赫穆特、马林卡等战场上俄军兵力十分密集，难以找到合适的突破口；南部战线，强渡第聂伯河风险巨大，尤其是俄军空天军的作战能力在大量精确制导弹药到位后已经今非昔比，在这种情况下强行渡河作战是非常不明智的；还有个扎波罗热，也是目前西方媒体谈论最多的，要想突破俄军防线，长驱直入数百公里冲向亚速海的话，难保不会反而变成了给俄军一个大包围的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506154934467.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;目前扎波罗热一线俄乌双方部队的大致部署情况&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;    感谢图片来源：鹏程杰森&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不论如何，这次乌军的反击，最理想的状态，就是和去年在伊久母-红利曼一样，找一个俄军防守空虚的地点，夺回一些领土，然后宣告大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在战场上哪有这样的地点呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反正到现在为止还看不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周乌克兰对克里姆林宫的无人机袭击倒是非常成功的吸引了世界的目光，但是我们可以发现，这次在视觉效果上颇为壮观的爆炸，居然连克宫顶上飘扬的巨幅国旗都没炸坏。或许乌军的这次大反攻，最理想的也是这样，能够在新闻上吸引全世界的目光，让乌克兰能够宣告一次胜利，即使没有给俄军造成多少损失，也是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体如何操作，这就要留给乌克兰自己去伤脑筋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但打仗从来不能一厢情愿，从目前战场上俄军的部署态势来看，俄军也是打算后发制人，最好乌军首先发起攻势，给俄军一个在运动战中歼灭大量乌军的机会，就像库尔斯克会战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌军此时，又何尝不是一样，某种意义上他们的西方武装的“进攻近卫旅”，也很适合在俄军进行进攻时去打俄军的侧翼，最好能打出一个类似德国“冬季风暴行动”那样的大胜，把战争进程拖延两年什么的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506155035583.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌军装甲兵精锐在德国训练学习使用豹式坦克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之这对尴尬的双胞胎，二战的战史都是烂熟于胸的，都不想贸然进攻，最好能通过防守反击，在运动战中大量歼灭对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是现在这个尴尬的局面，一边是西方国家逼迫乌军必须进攻，一边是乌军满心不情愿的进行拖延，希望让俄军先手，自己再来扮演曼施坦因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种态势之下，最后事情会发展成什么样子，我们当然可以看戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还有一个可能性，那就是最后乌克兰的大反攻雷声大雨点小，泽连斯基成功说服西方国家不再逼迫马上反击，而是允许他再积蓄一些实力，事实上已经有北约军官表示，乌军或许要到今年6月以后，才能真正准备好发起一次进攻——那……就真的可以重演1944年7月那场决定命运的大战役咯……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;AIM-260，应激反应的产物&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国《战区》网站报道称,美国空军的QF-16靶机部队正在进行AIM-260空空导弹的试射工作，仅在去年，该部队就进行了30次试验任务。当然这并不是说已经试射了30次导弹，而是QF-16靶机进行了30次飞行，但这些任务是为了支援JATM（联合先进战术导弹）项目而飞行的，而JATM导弹也就是AIM-260。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然目前我们还没有看到AIM-260导弹的画面，但美国空军此前已经透露了一些关于这种导弹的信息，其中最主要的就是AIM-260导弹是为了取代AIM-120导弹而开发，它的最大射程将会大大超过AIM-120，但是尺寸仍然和AIM-120导弹相同，以便装入F-22和F-35的弹舱内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实AIM-120导弹目前最新的型号AIM-120C8，或者说AIM-120D，此前公布的最大射程已经达到了110多公里。但2021年3月，美国空军称AIM-120D导弹在一次试射中创造了“已知最远的空空导弹射程记录”，在这次实验中这种导弹在非常远的距离上击落了一架BQM-167靶机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的美国空军自己的空空导弹射程最大记录是1979年F-14A发射AIM-54“不死鸟”导弹创造的，射程是212公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506155147239.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不死鸟的出色射程和性能扩张了美海军航母战斗群防空网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;这就引起不少朋友的奇怪，你说这空空导弹的最大&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;射程怎么还能和橡皮筋一样，使劲一扯就能又长一截呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这方面的“技巧”，咱们之前也解释过，那就是利用高抛弹道进行超远距离射击，当然在这方面最好是有双脉冲发动机，效果可以更加明显，但其实普通火箭发动机的导弹运用高抛弹道也一样能打出比正常情况下更远的射程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期大家比较“保守”，在公布导弹的射程的时候，一般都不会用这个高抛弹道下打出来的最大射程，近几年随着俄罗斯宣称S-400射程400公里，美国宣称标准6射程400公里，以色列宣称“巴拉克8”射程160公里，这才开始“坏了规矩”，大家都用这种射程来宣传自己的导弹有多么厉害了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上红旗-9E，霹雳-15E如果也用这一套来宣传，那射程可就不是260公里、145公里这么简单了，差不多都应该能翻倍才对。 我们的外贸装备的宣传口径相比美、俄、以色列，毕竟还是少了些“商业兽性”啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过运用这种办法打空中目标，导弹在末段由于发动机早已关机，机动能力很有限，只能用来对付不做大幅度机动的目标，或者说，“打得好不如接得好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果运用了双脉冲火箭发动机，在靠近目标的时候火箭可以再次点火，使得导弹获得不亚于发射之初的强大机动性，那就算是要攻击高机动的战斗机都是可以的。所以，AIM-120D的这次试射只能说是对高抛弹道进行试验，而AIM-260，是否有双脉冲呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506155419129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;F-22发射JATM的想象图，目前的AIM-260完全没有任何实物图片泄露出来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事呢，首先AIM-260因为尺寸要和AIM-120保持一致，所以可以排除类似英国“流星”那样使用冲压发动机的可能，那么要达到更大的射程，当然双脉冲火箭是最合理的推断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双脉冲发动机不仅可以提高导弹的末段机动性，更重要的是由于它可以优化飞行全过程内的能量分配，本身也可以起到增加射程的作用。换句话来说，双脉冲导弹如果使用高抛弹道，还可以有一个更加夸张的最大射程，也就是不把第二个药柱留到末段再用，而是用它进一步提高射程，末段和普通导弹一样没有动力，那么这个射程就会更远。当然如果在导弹的气动设计上再进一步改进一下，比如采用类似增程型“哈姆”导弹那样的，侧面加边条翼的设计，射程甚至还可以进一步提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506155818887.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;增程型“哈姆”的侧面边条翼设计使得该型导弹的打击速度和射程均有所提高&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以AIM-260如果真的按照此前美国媒体猜测，就是射程能到260公里的话，其实是不稀奇的，只不过它真正能够用来攻击高机动目标的射程，应该和霹雳-15类似，就是150公里左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么看来AIM-260其实才是之前传说中采用双脉冲的AIM-120D，而现在的AIM-120D……大概就是那么回事吧。美国空军也承认，AIM-260导弹就是在霹雳-15刺激下开始发展的，对标之意溢于言表。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然美国波音公司目前也在独立开展另一个项目，代号LRAAM，远程先进空空导弹，目前已经放出了一个模型，采用两级火箭的设计，据称是用来对标中国的霹雳-XX，也就是之前在歼-16战斗机机翼下曾经亮相的“飞行电线杆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506155639364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波音曾展示出的“远程空对空导弹（LRAAM）”模型，很明显能看出来他的两级设计&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霹雳-XX咱们之前也说过，根据网上的公开论文，它是中国航天科技公司开发的新一代超远程空空导弹，它的发动机比双脉冲更进一步，为全程推力可调固体火箭发动机，这种发动机就比双脉冲火箭更加灵活了，当然它的燃料和常规的固体燃料有所区别，要在小型导弹上使用的话或许没那么容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
射程方面的话，它会大大超过霹雳-15，也远超过俄罗斯的R-37M的400公里，差不多就是500公里以上，1000公里以下水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于采用了全程推力可调（也就意味着可以随时关机和开机，可以有很多个脉冲了……），它完全可以在接近最大射程的距离上仍然保留一些用于提高末段机动性的燃料，也就是说，它可以在数百公里的距离上具备攻击高机动战斗机目标的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音的两级火箭发动机的LRAAM某种意义上是在无法实现全程推力可调发动机的前提下，尽可能达到接近它能力的一种设计而已。当然这就会带来一些缺点，比如说无法用来攻击距离较近的目标，但至少最大射程和末段机动能力是勉强能跟上，也算不错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实去年以来的俄乌战场上，俄军苏-35战斗机使用R-37导弹的实战，可能是当年两伊战争中伊朗使用“不死鸟”导弹以来，对于远程空空导弹实战效果的再次演示。有一些基本问题还是没变，那就是这类传统的远程空空导弹用来对付没有相应对抗能力的对手，效果好得出奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506155922641.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Su-35挂载R-37M远程空对空导弹，射程远就是好啊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于R-37的射程远超过了乌克兰苏-27、米格-29的雷达能够看到目标的距离，而苏-35的“雪豹”雷达也显然具备了低截获率工作模式，因此实际上大多数乌军飞机是在没有雷达告警，更没有看到对手的前提下就被击落，除非飞行员时不时像发神经病一样做出一些大幅度的机动动作，否则无从躲避。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两伊战争后期伊拉克空军的“幻影”F1战斗机的电子对抗系统开始能够对F-14A的雷达和“不死鸟”导弹的导引头雷达做出告警，从那时开始“不死鸟”的实战命中率就大幅度下降了，这也和这些老的远程空空导弹末段无法跟踪高机动目标有关，只有对手毫无察觉，才能不知不觉的被击落，还是“打得好不如接得好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为如此，美国空军如今对于给三代机加装能够有效探测到先进有源相控阵雷达低截获概率工作时信号的新型雷达告警机也是火上房，毕竟歼-20那个雷达可不是吃素的。最近有一条新闻说为F-16开发的此类设备已经开始在虚拟环境下进行测试，估计再过个一两年，也应该实际装上美国空军的F-16 block 70了，当然这玩意啥时候能装到&lt;span class=&quot;KSFIND_CLASS_SELECT&quot; id=&quot;0KSFindDIV&quot;&gt;台湾省&lt;/span&gt;的F-16V上，那可能至少也得等美国空军自己先去安装上再说了，在那之前，&lt;span class=&quot;KSFIND_CLASS&quot; id=&quot;1KSFindDIV&quot;&gt;台湾省&lt;/span&gt;的F-16V在歼-20面前，依然是等于蒙眼裸奔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上我们可以看到飞行模拟玩家用F-16对抗歼-20的一些视频，游戏里F-16是能够在被歼-20雷达锁定时告警的，于是大家就可以看到全过程当中F-16的飞行员一边拼命机动躲避，一边试图用肉眼搜索到歼-20，最后无奈的被霹雳-15击落，而在现实中，没有更换新的雷达告警机的话，甚至都不会有机会看到这个状态，就是飞着飞着就突然没了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代条件下，对于拥有双脉冲发动机的霹雳-15，或者更加先进的霹雳-XX，敌方战斗机如果探测到导弹导引头的信号才开始机动，那还是晚了。更不用提，对于采用A射B导模式发射的导弹来说，战斗机在远距离上过早开始机动的话，导弹也只需要进行较小的幅度的机动，就能几乎不损失射程保持跟踪，而这正是霹雳-15、霹雳-XX这一代导弹基本都有的能力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506160033536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PL-15E已经出现在珠海展台上不止一次了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国空军现在计划明年让AIM-260导弹达到初始作战能力，那也就无非是大差不差的追上霹雳-15，也是个值得警惕的对手了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但……霹雳-15和霹雳-XX就是中国空军的最终目标了吗？或者说中国空军会20年不变，继续用这两种导弹包打天下吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然……不会……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么美国开始考虑AIM-260之后的下一代导弹了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好像还没有……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，应激反应怎么可能比谋定后动更有前瞻性呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;KSFIND_MASK&quot; style=&quot;background:#000000;opacity:0.22;position:absolute !important;left:0px !important;top:0px !important;border:0px none !important;padding:0px !important;z-index:100000;height:7699px;width:566px;display:none;cursor:auto;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8bb7886238881102910b78186e3c96f6</guid>
<title>我的堂弟在巴赫穆特阵亡了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2023_05_07_691290.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月28日，我的堂弟，加夫里柳克·尼尔曼（化名），正式被宣布在巴赫穆特战场上阵亡了。据为我们家庭进行死亡通报的当局官员的说法，他被俄方狙击手狙击，脑部右侧中弹深入脑皮层，当场死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管事情已经发生了一个多月，但当天的情形还是让我记忆犹新。作为旁系亲属，我收到死亡消息的时间比他的父母——也就是我的叔叔婶婶要稍晚一些。我还记得当天是下午三点半，我收到了消息，此时距离下班还有2个小时。尽管内心煎熬，但我还是坚持完成了当天的工作后才匆匆赶往叔叔家中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而眼前发生的一幕正是活生生的人间悲剧。也许中国朋友们无法想象这种因战争而造成的丧亲之痛。没关系，接下来我将尽我最大的笔墨之力来为大家描述这幅场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/30/20230430122502844.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰伊尔平镇，一名在抗战中阵亡的军人星期五出殡，亲友们抚着棺材哭泣。（美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我的儿子永远留在了巴赫穆特”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我失去的不仅仅是一个儿子，他就是我的一切！”刚一进门，婶婶娜塔莉亚·沙姆里茨卡娅（化名）就对我泣不成声地说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对政府来说，他只是一个阵亡数字。对俄国人来说，他只是军功的一部分。而对我来说，我失去了一切！”婶婶此时已经快说不出话来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
堂弟阵亡时才24岁，他一直将成为一名军人当成自己的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实我的叔叔婶婶一直对他的梦想并不是很赞成。他早在成年那一年就可以入伍了，但由于父母的阻挠，直到2021年才与乌克兰武装部队签订了一份为期三年的合同，开始服役生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入伍后，堂弟成为了一名海军，曾在第1独立海军陆战队服役，该营于2014年离开塞瓦斯托波尔，加入第36海军陆战旅，实际上也是陆军编制中的一员。但他们的部队编制常驻于敖德萨，按理来说，坐守大后方的他们并不需要开赴东乌克兰的陆军“绞肉场”去战斗。因此在2022年战争爆发后，叔叔婶婶一直庆幸他们的儿子并不需要上前线与训练有素的俄军搏命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2023年开年过后，一切都不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着东乌克兰战场的局势逐渐恶化（对基辅当局而言），当局开始不择手段地开展大征兵行动。而原本驻守于各地的海、空军也逐渐被调驻到东乌战场上填充战壕，以弥补兵力的不足。这一点相信中国朋友也已经非常熟悉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来常驻于敖德萨的第1独立海军陆战队，也于2023年2月4日调赴了巴赫穆特前线，知道了消息的叔叔婶婶异常焦虑不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“海军怎么能去陆战战场搏命？当局是在开玩笑吗？”这是那段时间叔叔说的最多的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
婶婶也对当局的决定颇有微词，认为这是在拿所有人的生命开玩笑。面对这种情况，我也只能表达表达空洞的安慰和无力的劝导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一切都会好起来的”，我用这句斯拉夫人最常用的口头禅来安慰他们，而只有天知道我自己的焦虑程度一点也不比他们低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个“有国际视野”且懂一些外语的乌克兰人，我可以“自豪”地说，我获取信息的广度和深度要比叔叔婶婶强得多。也正是因为此，我才更加感到焦虑不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我知道巴赫穆特战场有多么残酷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/30/20230430122931744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;500&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;巴赫穆特战场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在堂弟正式加入时，巴赫穆特已经成为了不亚于一战、二战“绞肉机”级战役的阵地战地狱。俄罗斯军队于2023年1月16日占领了附近的索莱达尔镇，而我的堂弟正是因为该镇的陷落，被欲挽救局势的当局调往那里的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴赫穆特战场有多“地狱”？由于战争迷雾和双方故意不公布伤亡数字，这场战斗造成的军民伤亡真实人数不得而知。有媒体估计，在可比第一次和第二次世界大战的战场烈度下，每天都有数百名来自双方的平民和军事人员伤亡。退休的美国海军陆战队上校安德鲁·米尔伯恩是乌克兰外国志愿者组织莫扎特组织的领导人，也是这场战斗的目击者，他将巴赫穆特乡村的条件比作第一次世界大战的第三次伊普尔战役，将城市本身比作第二次世界大战中的德累斯顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种战场中，一个人的力量实在是过于渺小。我对堂弟的生还希望感到忧心忡忡，但我能做的也只是向上帝祈祷他能够平安归来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，天不遂人愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月28日，晴天霹雳般的消息传来。“很遗憾，你们的儿子被罪恶的俄罗斯入侵者在巴赫穆特杀害，他是光荣的战死者，为荣耀的乌克兰而死去。”通报死亡的当局官员看上去很有礼貌地说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这有礼貌的说辞并没有让叔叔婶婶的悲痛得到丝毫宽慰。据他们现在唯一的孩子，也就是我的堂妹说，身体较弱的婶婶当场就几近晕厥，而叔叔也是面色苍白难以支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在过去往往有重视儿子的文化，乌克兰其实也大同小异。儿子对一个家庭的重要性毋庸置疑，失去爱子的叔叔婶婶宛如失去了顶梁柱的房屋，摇摇欲坠接近垮塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;噩梦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我为堂弟感到痛惜，并不仅仅因为他是我的亲人。在某种意义上，他的逝去更是整个乌克兰社会目前的缩影：苦痛四处弥漫，社会糜烂而没有活力。一切的一切，都是因为这些好小伙陆续牺牲在了战场上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的堂弟并没有做错什么。他勇敢、真诚、坚毅而有活力，但他和其他青年人一样，死在了遥远的巴赫穆特，永远不能再与亲人见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他曾经是我们家族期待已久的孩子。叔叔婶婶因为婚后久久未孕，一直期待着他的到来。据婶婶说，生他时的分娩整整持续了一天一夜，这在顺产中算是相当痛苦的情况。但我的婶婶并没有因为困难而不高兴，相反，她在堂弟降生后将所有的爱都给予了这个来之不易的孩子。我的堂弟出生于1999年9月29日，叔叔婶婶给他取了与祖父十分相像的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他从小就很乖，不任性，父母从来没有听他说过一句粗鲁的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我问他，在房子周围做什么，他总是回答我，看看房子有没有蜘蛛网或其他的脏东西。”婶婶回忆道。他在很早就学会了做饭，我经常能看到他和婶婶一起下厨，说真的，做出的饭味道还不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是个热心肠的人。我过去常常问他：“你看上去很忙？也许你要到哪里去？”而他总是回答说：“是的，但首先我会帮助你。”我不止一次对他说：“你应该变得自私一些，不要总是先考虑别人的感受。”他却总回答我道：“我们是亲人，你不需要如此计较，随性一些，安东。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同学们也记得他总是笑眯眯的，脾气很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“善良，谦虚，甚至有点害羞。你可以依靠他：他信守诺言，总是会做必要的事情。”他的班主任奥尔加·亚历山德罗夫娜·苏默斯卡娅在他的高中毕业寄语中写道。这张写着对他真诚评价的明信片，我到现在还保留着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他当年的班主任目前也已经知道了他逝去的消息。自己曾经亲爱的学生因为战争而逝去，我能够想象奥尔加女士如今内心的悲痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高中毕业后，尽管喜爱军旅生涯，但他还是决定先从事铁路工人的职业再另行计议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为他从小就喜欢制服。在学生时代，他很喜欢那些旧时代的工人与军人制服，认为只有配得上这些制服的人才是真正的英雄，因此他一直在为有一天能够穿上它们而努力。请注意，与那些没有荣耀、对平民下手的“军人”不同，我的堂弟并不是那种残暴的家伙，还请大家不要把他与这些人相提并论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>739342abbadfd8873c3667b02ebac77b</guid>
<title>自由主义者提出这个方案，可不是出于天真善意</title>
<link>https://www.guancha.cn/GiselaCernadas/2023_05_06_691168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉塞拉·塞尔纳达斯，核译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周三，阿根廷经济部长塞尔吉奥·马萨（Sergio Massa）宣布，阿根廷在从中国进口中间产品时，将不再使用美元，而改用人民币进行支付。因此，下个月阿根廷的进口额或将达到70亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，阿根廷的经济增长一直遭受外部限制，这主要是由于该国的经常账户面临结构性失衡，且过分迷信美元作为储蓄货币的“安全性”。美元的短缺对阿根廷经济造成了压力，进而加速了通货膨胀，使工人阶级的生活条件大不如前。在美国的支持下，阿根廷的右翼反对派鼓吹阿根廷经济美元化，试图以此打破人民对进步社会的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷能否提出不同于经济美元化的其他方案？中国又能对此提供哪些助力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿根廷的转向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿根廷经济部与中国驻阿根廷大使馆的联合会议上，中国驻阿根廷大使邹肖力宣布，两国将正式扩大2020年达成的双边互换协议。中国与阿根廷的双边互换协议自2009年起延续至今，旨在降低交易成本和操作风险，根据该协议，两国可使用各自的本币结算双边跨境交易（包括贸易、投资和汇款），而无需以第三方货币（如美元）为中介。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对阿根廷而言，减少对美元的需求是当务之急。阿根廷生产所需的中间投入及机械设备均高度依赖进口，因此其经济发展受到外部限制。我曾&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/GiselaCernadas/2023_02_28_681752.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在观察者网发表一篇关于拉美共同货币SUR的文章&lt;/a&gt;，指出经常账户的结构性失衡是阿根廷所面临的长期挑战——经常账户的失衡正是货币短缺的罪魁祸首。但与此同时，美元的短缺致使美元价格增高，进而引发整体价格水平上升、工资购买力下降。农业出口财团和金融资本从本币的贬值中获益，持有大量美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，阿根廷亟需解决外汇短缺问题——尽管这只是治标不治本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两周内，阿根廷一直饱受金融动荡的困扰，其央行不得不出手干预货币市场。受大选前不确定性的影响，比索（阿根廷货币）的汇率开始下跌。为了规避金融危机、缓解高达104%的通胀率所造成的影响，阿根廷实行了严格的货币管制。周二，比索的官方汇率为1美元兑227比索；但“蓝色美元”（一种平行市场）上的汇率达到官方汇率的两倍有余，近1美元兑500比索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷与国际货币基金组织（IMF）达成445亿美元债务计划，限制了对外汇市场的干预，并为央行储备设定了目标。根据阿根廷央行数据，截至4月24日，阿根廷的国际储备为364.7亿美元，较1月2日的446.08亿美元下降了18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷之所以欠下无法偿清的债务，主要是由于前总统毛里西奥·马克里（2015-2019年在任）及其新自由主义政府与IMF签署了数额空前的贷款协议。不过，IMF和美国对阿根廷政策的干预可以追溯至更早以前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是阿根廷的第二大贸易伙伴，若能以人民币结算中国进口商品，将有助于阿根廷平稳度过外汇储备剧减的风波。中阿双边贸易额为200亿美元，其中阿根廷对中国的贸易逆差为74亿美元。鉴于此，以人民币而非美元结算双边贸易，将使美元短缺对阿根廷经济造成的压力得到极大缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是否意味着阿根廷的重心正从全球北方转向中国和全球南方？并不尽然。中阿两国早在1972年就已建交，但若要使阿根廷真正转向中国，双方在政治和经济关系上仍有很长的路要走。2001年，中国加入世贸组织，在国际市场上势如破竹，中阿贸易关系自此迅猛发展，双方在投资、基建和技术转让方面的合作于近10年间突飞猛进。中国投资近130亿美元，以支持贝尔格拉诺货运铁路的改造以及阿图查三号核电站的扩建。2019年，中国投入资金和技术，帮助阿根廷建造了科查利发电厂，这是拉美最大的太阳能发电厂。2022年8月，天齐锂业公司与阿根廷国有企业YPF签署谅解备忘录，扩大在锂行业的合作，向阿根廷转让锂加工技术，从而提高后者的技术能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/05/20230505170846489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国投资扩建的阿图查三号核电站（图源：World Nuclear News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于设下债务陷阱、阻碍阿根廷发展的西方国家，中国的投资直接促进了阿根廷的发展、提高了人民的生活水平。此外，中国旗帜鲜明地支持阿根廷对马尔维纳斯群岛主权的要求（该群岛自1883年后遭到英国殖民统治）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中阿之间类似的合作不胜枚举。对阿根廷而言，中国和全球南方不仅是贸易伙伴，更是共同发展的战略伙伴。种种迹象表明，阿根廷有意强化与全球南方的联系：2022年2月，阿根廷加入“一带一路”倡议；同年8月，阿根廷申请加入金砖国家；最近，阿根廷提议为南共市（MERCOSUR）建立新货币SUR，并表示将与巴西加强合作、共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这是否意味着阿根廷已将中心从全球北方转向中国和全球南方？恐怕并非如此。迄今为止，阿根廷并未表现出对全球北方国家的疏远。因此，可以说，阿根廷正在建立更广泛的国际关系，但要说其彻底转向全球南方可能还为时过早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美元，美帝国主义的武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1823年，门罗提出“美洲是美洲人的美洲”，此后200年间，美国在拉美和加勒比地区发起了100余次侵略、干预和军事政变。直至近年，美帝国主义仍在以种种形式干预拉美国家的经济政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪60-70年代，美国制定了“秃鹰计划”，在拉美地区推翻进步政府、打击左翼组织、扶植亲美势力，于巴西（1964年）、玻利维亚（1971年）、智利（1973年）、乌拉圭（1973年）和阿根廷（1976年）多次煽动政变。期间，在智利，左翼总统阿连德的3.8万名支持者被捕，其中4000人被处决；在阿根廷，有3万人被折磨和处决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“秃鹰计划”不仅致力于消灭拉美地区的共产主义和反帝国主义运动，而且力推新自由主义方案，从而阻碍拉美国家的社会、政治和经济发展，强化美国对美洲地区的支配。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>