<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a7f46956c6ac7498a71279e2f05995d6</guid>
<title>一周军评：4天22架次运20往返欧洲，大国空运新时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_04_17_635341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周军事新闻较多，先有俄罗斯“莫斯科”号巡洋舰殉爆后沉没，后有我军在东海方面比较大的震慑回应动作。但对于中国人来讲，本周最重要的军事新闻，无疑是运-20机队4天22架次远赴塞尔维亚运输重要军用物资，此次跨大陆运输无疑是对我军战略空运能力的一次直观展示，随着我军大型运输机队奔向100架的规模，新生的战略空军已经初步拥有了影响全球的战略运输能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417092141432.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝尔格莱德，一座让塞族人和中国人共同刻骨铭心的城市 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月9日起，6架中国空军运-20重型运输机连续4日长途飞行超过8000公里，总共飞行22架次，为塞尔维亚送来其订购的FK3导弹系统及其他装备。根据航空查询软件FlightRadar24的信息显示，在4月9日到12日，我军派出的6架运-20的编号为20041、20042、20045、20047、20049和20142，均隶属于中部战区某部。大型机部队从贵州接到某型装备后前往乌鲁木齐，进行休整后执行出国空运任务，先后飞越吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、乌兹别克斯坦、土库曼斯坦、穿越里海进入阿塞拜疆、亚美尼亚、降落在伊斯坦布尔的阿塔图尔克国际机场进行短暂休整。在得到补给以后，途径保加利亚、最后进入塞尔维亚，并降落在塞尔维亚巴塔尼察空军基地，随后在贝尔格莱德国际机场接受补给以后返回中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417092215856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲲鹏展翅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国空军首次通过北约国家，给非北约国家空运武器设备，这次空运自然成为了新中国建立以来的最大规模的对欧洲方向的空运行动。同样，这次空运创下了太多的“第一”。要知道，上次武汉疫情期间，空军集中两个师三个团的精锐力量驰援武汉，其中，驻扎在四川成都市某场站的西部战区航空兵某师某团出动4架运-20，驻扎在河南省某场站的中部战区某师某团出动该师刚刚列装部队仅半年的两架运-20，我军才凑齐了6架运-20。如今两年已过，我们单单一个团就能轻松凑出6架运-20执行跨国空运任务，而且我们在执行跨国空运任务的同时，空军还出动了6架运-20要应对上海地区的疫情，同时空军某团新晋列装的运-20油型加油机在沿海地区继续执行战备训练任务。作为家住上海虹口的机场附近的居民，本周起起落落的“高平尾”确实让身处疫情旋涡之中的笔者感到安心：我们的大运机队已经今非昔比，而这仅仅用了两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417092259298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者在封控期间拍摄的运-20 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下运-20在多个方向、多个批次同时出现，反应出我国远程运输航空兵的数量急剧增长，对于运-20的具体装备数量出于保密原因笔者肯定不能透露，但相对靠谱，喜欢通过开源情报写详讯的美国The Drive网站《战区》栏目援引分析家的话表示，他们通过机号和批次号，记录的到43架完成组装的运-20A/运油-20运输机入列人民空军，其中包括36架正在服役的运-20，和7架处于测试阶段的运-20。这些都是有号的机队数量，实际的运-20机队规模可能要大一些。考虑到我们此前拥有的3批次20多架伊尔-76系列运输机以及当下经常沦落为运输机的伊尔-78系列加油机，我军的大型运输机的数量已经超过70架，而西部某厂所卫星图下密密麻麻的运-20证实，我们的大型运输机数量，朝着三位数的快速飞越。可以预见的是，我们的大型运输机队已经远远超过了第四名，仅仅落后俄罗斯，成为全球第三大大型运输机队拥有过。而我们在可预见的未来将成为仅次于美国的运输机队国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417104407630.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;确实多 图源：战区栏目&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正在成长的大运机队接受了长航程、大型特种装备运输的任务考验，正如航空工业集团新闻发言人周国强说的那样，我们的运-20，确实行。而对于西方国家的军事观察者们而言，这次空运规模之大、航程之长，运送装备的数量和密集度之多均出乎外界的预料，人民空军战略运输能力的极大提升，扩展了我国我军的能力任务边界，让很多过去其他国家——尤其是西方国家——原先没有设想过的能力如今得以实现。这种“可能性”的拓展引起了西方国家的警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大国竞争环境来讲，大型运输机带来的任务能力拓展，首先是“快速武装一个国家”的能力。大型运输机是海上运输速度的20倍以上，经空中加油或地面维护以后，后还可实施全球运送，避免海上或者陆路封锁。作为“快速武装一个国家”案例的代表，就是1977 年，苏军对于索马里的大规模空运，在索马里和埃塞俄比亚冲突中，苏军出动225架军用运输机，在 短短4个月里向埃塞俄比亚运送900辆20吨级喝30吨级的履带式装甲车、近400门各类火炮和配套车辆，外加百余架固定翼飞机和直升机，总共运输了超过5万吨的物资，快速的帮助索马里拥有了一支庞大的机械化集团军，迅速改变了战局，实现了预定战略意图。而最近的一次的大型战略空域则是美国在阿富汗的撤离行动，8月14日至25日，美国从哈米德·卡尔扎伊国际机场出动近千架次空运，疏散了大约82300人，其中包括美国公民、特殊移民签证申请人和其他的阿富汗122000人以上。其中，仅8月17日，美军就出动了包括43架次大运输机在内的航空运输力量，向卡尔扎伊机场部署一个加强旅（7个步兵营一个机械化营），迅速稳定了局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417104621995.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;底蕴归底蕴，丢人归丢人 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们的地缘态势短时间还不需要进行同样规模的空运行动，但这样的能力距离我们并不遥远。就拿本次任务来说，人民空军“首次武器跨境运送”就展示出非比寻常的能力，可以研判的是，我军在仅有22架次的运输的情况下，快速向塞尔维亚运送了一套由指挥车、有源相控阵雷达车、至少12台约两个营发射车和装填车、主被动电子车辆、和若干支持辅助设备在内的全套旅级防空体系。可以说，我军的战略机队，在“一夜之间”就帮助塞尔维亚获得了先进的区域防空能力，建立了一套现代化的只会预警系统，极大的改善了塞尔维亚的空情态势感知能力。考虑到FK-3在向下兼容上的能力，在巴尔干地区武装更新不勤的情况下，塞尔维亚在防空力量方面获得了针对邻国有限的优势，确实一定程度上重塑了地区的军事力量平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417104735452.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;H-200可能是当地最先进的有缘相控阵雷达 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了已知的任务以外，我军还在运输任务中展示了更多的潜力。在本次运输中，我军的运-20运送的装备以远程导弹特车为主，FK-3采用的底盘是20吨以上、10米长左右的泰安底盘特种车辆，在验证了这种复杂特种车辆的远程空运能力以后，我军已经向外界证实，我军有能力运送除了主战坦克以外绝大部分技术兵器，而随着时代的变迁，当代小国军事斗争中的“战局改变者”已经不再是动辄30-40吨的履带式主战车辆，而是重量较轻，以反坦克导弹和察打一体无人机、热成像微光侦察设备为主要特点的新型作战系统。对于快速武装一个国家而言，同样的重量完全可以替换为无人机控制台、察打一体无人机和先进反坦克导弹，迅速改变一个国家的斗争态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417104903502.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;实际上……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们暂时没有展示这种能力的意愿和地缘需求，但随着解放军展示了任务拓展能力，最先警戒起来的就是西方国家，尤其是现在身处俄乌风暴中心的欧洲国家。美国和欧洲不少主流媒体干脆直接宣称，这是“中国空军在欧洲进行的武力展示”，将调门定的很高。虽然西方媒体在这件事情上保守了基本的政治节操——尽量不讲俄乌冲突与解放军的强大空运能力联系到一起，但没话找话的“美联社”等主流媒体，最后愣是将此次空域与“巴尔干局势”联系起来，声称我们的武器“能颠覆巴尔干半岛脆弱的军事平衡”云云，让人梦回南联盟末期那充满苦难与战火的岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们国家是世界秩序的维护者，我们的导弹不是来打破地区均势而是来维护地区和平的。对于在俄乌冲突带来的大站队中处于夹缝中的塞尔维亚人来讲，尽管我们的态度始终如一的保持中立，但强大的运输机队会让塞族人更有底气的迎接未来席卷欧洲的狂风骤雨。廿三年已过，我们的黑色运输机取代了非法轰炸南联盟的北约黑色轰炸机回到了贝尔格莱德，为经历过苦难的塞族人送去了先进的防空系统，告慰了大使馆的烈士们，令人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，军事斗争准备仍在继续，我们战略运输机队的大量增加，最终还是要着眼于当下斗争形势的变化。对于人民空军而言，持续扩张的战略运输能力，首先服务于本国空军，帮助我国空军熟悉大型运输机队战术战法。我国在运输机队规模上长期是与空军体量，乃至空降军体量不相等的。我国在上世纪80年代才几乎同步搞定运-7和运-8两型运输机的定型和量产，且采购数量不多。到80年代末，部队认为，部队掌握的运输机力量不足以维持空运人员物资和配合空降作战，单就后者而言，为应付边境局部冲突，要保障一个加强空降旅的行动所需中型、小型运输机需要450到500架。然而，在1990年，即便依托民航力量，我军当时的运输机部队的规模也被限制在3个团。直到1991年年末，在中央军委又批准购买了7架伊尔-76运输机共10架的情况下，我军才用伊尔-76和运-7、运-8部队，凑齐了一个真正意义上的大型运输机团。随后在2010年前后，依靠从俄罗斯和乌克兰引进的翻修版伊尔-76和伊尔-78，解放军才组建的第二个大型运输机的混编团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417105059728.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：中国军事图片中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，运-20的机队扩充速度已经超过了笔者的想象，虽然我军的大型运输机数量当下保持在80架左右，且缺乏C-5、AN-124级别的运输机，仅为美军C-17机队的一半，但对于运输机师尚未普及到战区的人民空军而言，像美军那样“阔绰”到在空军联队下面下辖大型运输机分队显然是长期目标，但短期内，我们基本正朝着“一个战区一个大型运输机团”这样的目标奋进。在这样的情况下，我们的机队，同时由于运输机空降作战已经落后于时代，我们的运输机将承担更多的，配合歼击机、轰炸机航空部队进行作战的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到运输机队配合歼击机部队进行作战，大家一般都会想起“快速猛禽”项目。美国在2013年“重返亚太”策略以后，为了应对新时代的解放军纵深打击威胁，并为少量的精锐F-22隐身战斗机提供支援保障，实现全球快速部署，2013年，美国空军太平洋司令部正式提出快速猛禽概念，并先后进行多次演习，基本成为了美国空军的新战术大纲。这一概念主要寻求将F-22战斗机小规模编组，在大量前沿机场部署、出击和快速转移。而这一概念的核心是依托野战起降性能较好，且装备数量较大的C-17战略战术运输机，利用其自身航程远、加油机队密集、载荷打的特点，携带全部保障物资为F-22隐身战斗机提供支援保障，做到“一架大运输机保障4架战斗机”，在印太前沿机场打“游击战”，尽最大可能消耗解放军部队的纵深打击力量。这样的设想下，美国空军的F-22尽可能在“热机”状态下加油补弹，将场站转移速度提高到1-2个小时，提高我察打难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417105138410.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国空军的F-22尽可能在“热机”状态下加油补弹，将场站转移速度提高到1-2个小时 图源：灭菌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美军而言，为了弥补中美两军的打击差距，美军这几年不断发展诸如“LRHW”等“类东风16武器”，以追求对我沿海内数百公里内的机场和其他重要节点的纵深打击。在这样的情况下，我军长期面临一线机场不足、无法应对美军各种纵深打击武器的饱和攻击。美军能力获得进步的情况促成了我军前几年的场站重新翻新扩建。不过，随着运-20的数量的大量铺开，可以预测的是，我军能效仿美军的成功经验，利用运-20部队保障航空兵进行持续作战，尽可能拜托美军打击节点带来的损失。尽管我军的歼-20数量目前已经铺开到多个战区，即将赶上F-22。当然刻舟求剑的去追求“快速歼-20”没有意义。对于我军而言，虽然我军的运输机数量尚不如美帝，但由于未来我军重型歼击机多，且作战依托内线作战为主，在这样的情况下，我军的大型运输航空兵数量反而会由于依托联队直辖运输中队的美军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，此次行动是对于我国空军在转型为攻防兼备的战略空军以后，一次体系性的能力展示，是我国为这个不稳定的世界打下的一颗“定海神针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51b406353af88a1033bf3514960fa5ad</guid>
<title>“我们都是乌克兰人！”台湾卖傻给美国，能讨好吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2022_04_17_635309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年3月，美国总统拜登召集日本、印度、澳洲成立“四方安全对话”以来，东亚地区就擂起了战鼓咚咚。同年5月，英国《经济学人》示警台湾是“地表最危险的地方”（The most dangerous place on Earth）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今看来，乌克兰抢先替台湾顶上“地表最危险的地方”，但台湾当局发出“感同身受”的悲鸣，也不全是惺惺作态而已，更可能的是基于地缘政治的反应。同时，他们也担心“今日乌克兰，明日台湾”的认知战失控，将反噬其政治威信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如某位作者所言，岛上布满的“乌克兰是台湾”与“乌克兰不是台湾”两种论述，看似立场相反，其实代表同一种心态，只是由同一群人在不同情境对民众施法：有时强披“抗中保台”的思想甲冑；有时又可以强灌“美台友好”的心灵鸡汤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;脱离资本规律的民粹化认知&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种信息环境下，一般民众很容易使自己后退到“反共抗俄”的年代，任由那两种论述交错建立起“铁幕思维”，从而形成对乌克兰局势的膝反射认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种认知经过带路党的催化，就从“抗俄援乌”延伸比附成“抗中保台”。这个想象共振有个客观的战略存在为背景，那就是美国对亚欧大陆的动荡共振。在3月22日同一天，欧洲议会通过《欧盟与印太地区安全挑战报告》，日华议员恳谈会则邀约蔡英文与安倍晋三视频对谈，双双针对台湾说事，就是一个证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于一个多月来，台湾媒体移植俄乌冲突到台海的认知操作，无不围绕美台关系“坚若磐石”这个主旋律发话，仍是美国长臂舞动亚欧共振的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说台湾当局利用这次俄乌冲突进一步“教召”受众，让后者的主流认知距离实相更远。但乌克兰危机对于台湾问题的意义，的确可形成一种参照，至少是一种解决模式的观察，两者是同中有异、异中有同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界体系是近五个世纪以来，服从于资本驱动的殖民主义霸权相继挤压、以及对这种挤压的反应所形成，美国军官马汉（Alfred Thayer Mahan）的“海权论”就是这种历史背景下的产物。特别在20世纪加装金融变速器以后，美国以资本扩张主义逻辑决定了自己无法合作共赢，只能以损人利己作为他的生存方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界上没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。”美国所有爱与恨的缘故是金融资本的得失，而从来不是包装那种缘故的民主自由人权等价值观。后者不过是在平时巩固资本收割的秩序、以及在战时进行资本掠夺的号令，从日本、台湾、伊拉克、阿富汗、乌克兰、俄罗斯和欧元国家，无一例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中、俄两国分别是亚欧大陆上抵御美国盘剥的“钉子户”，从美国的霸权利益来看，台湾和乌克兰就是他眼中钉的软肋，或者是鸡肋。对这两个地方是否食之弃之，取决于他在金融资本上的得失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般说来，资本主义社会的资本力量能通过选举来勾结甚至钳制政治权力，其民众多数相信用来包装资本的价值观，也驯从被资本掌控的认知方式。但由于台海两岸政治僵局未决的特殊条件，使得垄断两岸红利的台湾政商阶级能够绕开资本规律，大量运用社交新媒体来打通民粹与政治的桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些年来，台海两岸的双边贸易有增无减，台湾的GDP几乎完全仰赖对大陆贸易顺差。但是，这种经济利益除了肥大资本家之外，就是被政治消化──包括贸易回扣和酬庸、对美军购、贿赂国际挺台势力等，民众基本未蒙其利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，多数民众生活在贫富差距日益加大的孤岛社会，同时也生活在“抗中保台”的信息孤岛，许多人不但对广大的两岸交流无感，甚至产生在拥抱资本包装的同时，却仇视资本来源的异化现象。也就是说，资本的理性与民粹的非理性认知，通过畸形政治而结合成“生活共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，权钱肥大的政商媒能够利用台湾社会的集体失忆和“反共抗俄”的精神遗留，一面倒地宣传“俄罗斯侵略乌克兰”，并借机打造“今日俄罗斯，明日中国”的认知工事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/15/20220415175621299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泽连斯基&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;接受CNN“GPS”节目采访时&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大倒苦水：北约私下拒绝，却又公开说欢迎我们&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克里米亚与亚欧大陆的秩序&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而以2014年的乌克兰危机为例，普京的确夺取了克里米亚作为俄罗斯的安全底线；但乌克兰作为一个主权国家，竟准备出卖克里米亚给北约当军事用地，作为进一步压缩俄罗斯安全空间的前沿，以换取乌国寡头集团的私利，却是典型的政客误国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，克里米亚原就涉及前苏联时代的政治分合，在苏联解体后又反复成为北约对着俄罗斯挑事的热点，其复杂性远不是二分法说得过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的，克里米亚半岛南岸的雅尔塔，曾经是规范二战后德、意、日等法西斯国家疆界与其占领地区归属的地方，由此形成以中、美、苏、英、法等大国为核心的战后国际秩序。苏联解体并未改变俄国继承其在联合国的权利，北约即使能破坏雅尔塔体系的欧洲部分，也还动摇不了雅尔塔体系的亚洲部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以俄国对南千岛群岛的主权，正如中国对台湾及其附属岛屿的主权，都是雅尔塔体系决定战后国际秩序的组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当俄国列出“不友善国家和地区”以还击美系阵营的制裁时，特别在台湾后面加注（中国）的表现，就是基于对上述国际秩序的认知。相反地，美日官方利用乌克兰危机，扬言要夺取南千岛群岛，却是勒索国际秩序的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个视野来看，面对美日同盟和印太战略等“亚洲版北约”的威胁，俄国固守雅尔达体系所由的克里米亚，以抵御美国霸权利用“双北约”来破坏亚欧大陆的秩序，实具有相当高的历史和战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于台式的反战正义，在美国侵略伊拉克的时候，已故作家陈映真曾为文反对“不准反美反战”和“只准聊反战不准聊反美”。然而近20年后，台湾社会的“反战不反美帝”依旧是多数；而且，少数声援伊拉克变成多数声援乌克兰，少数反战反美帝变成朝野齐声“制裁”俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明20年来，台湾社会在仆从“双北约”意识形态方面，始终是个以顺为正的小媳妇，同时又是美国霸权破坏亚欧大陆秩序的帮凶。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68465a573dcd9504f2fd3360d300cfcd</guid>
<title>中国经验给拉美三个启示，首先就是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/LucasLlach/2022_04_17_635308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:12px;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/09/20220409142421325.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿根廷迪特拉大学历史与社会研究系教授卢卡斯·拉齐接受观察者网专访。图自受访者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠 翻译/由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在讲座中着重讲了拉美地区近现代的殖民史、全球化和工业化，拉美在世界一直处于客体和边缘地带，殖民掠夺和帝国主义使得拉美发展充满了不平等和不稳定（Inequality and Instability），您如何看待拉美的近现代史？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢卡斯·拉齐：&lt;/strong&gt;对于一个被其它世界“生出来”的地区而言，它在被征服后（始于16世纪）受到了突如其来的冲击，包括人口骤降、强迫劳动和奴隶制，拉美与发达国家的关系一直是一个备受争议的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，拉美只有与国际市场进行商品贸易才能实现可持续增长。在某种程度上，中国经验再一次证明了一个国家在成功融入世界经济后就能够真正走向繁荣富裕。我认为，这种可持续发展的关键要素之一是国家对人力资本和基础设施进行长期投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：拉丁美洲曾在20世纪经历了工业化，比如阿根廷总统庇隆推动了国家主导下的工业化，许多拉美国家迈入了经济强国的门槛，后续的去工业化和内向型工业化使得拉美没有获得长远发展，您对这段时期的成绩和教训如何总结？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢卡斯·拉齐&lt;/strong&gt;：著名经济学家艾伯特•赫希曼曾说过这样的话：“我们认为内向型工业化会带来一个新的社会，但它只带来了制造业。”正是由于上世纪三十年代全世界爆发经济危机，拉美内向型工业化才开始发展，后来又变成了政府政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内向型工业化至少面临着三个问题，这些问题导致其不可持续发展：大多数拉美国家的市场太小，本国无法大规模生产出所有商品；此外，智利或阿根廷等劳动力短缺国家的劳动力成本高，这导致这些国家难以把内向型经济模式转换成外向型经济；最后，经济学中的经典理论“勒纳对称定理”指出，人为提高进口商品的价格（以便本国更容易生产出替代产品）相当于对出口产品征税。因此，这些国家的商品出口并不活跃，拉丁美洲的许多国家在20世纪中叶受困于外汇短缺，这阻碍了重要的资本流入和半成品的进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前阿根廷、委内瑞拉、墨西哥和哥伦比亚等国被认为陷入了中等收入陷阱（middle-income trap）。学界用各种理论和方法对此进行解释，大概分为两个方面，一方面是外因：拉美的殖民历史、帝国主义和资本主义的压迫，另一方面是内因：拉美经济的脆弱性、资源主导型产业等，您如何分析拉美的中等收入陷阱？外因和内因的关系是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢卡斯·拉齐&lt;/strong&gt;：许多亚洲国家的例子已经证明，如果真的存在什么“中等收入陷阱”，那这个陷阱也是可以避开的。当然，韩国或马来西亚等国的经济增占率在本国经济发展到成熟阶段后慢了下来，但大多数亚洲国家（包括中国）在成为我们所谓的“富裕国家”之前，都设法维持了惊人的高增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/09/20220409142552586.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秘鲁受俄乌冲突影响物价上涨：民众街头抗议，政府大楼被砸。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会说，对于一个出口制成品的国家（如大多数亚洲国家）来说，攀登“经济高峰”的难度可能会比出口自然资源的国家低一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天的情况可能已与过去不同：以自然资源为基础的产业产生了大量的新技术和附加值；在21世纪，“人力资本”密集型产业是最具活力的产业。在拉美和世界其他地方，政策在发展教育和提升技能方面发挥着至关重要的作用，而教育和技能水平对人力资本密集型产业的发展至关重要。所有国家，尤其是中等收入国家，都有能力获得这些优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了“中等收入陷阱”，拉美的贫困问题也是一个重要的问题。2016年拉美贫困人口高达1.86亿，同时拉美国家也有“福利赶超”制度。但是拉美社会支出在缩小贫富差距上的作用并不明显，传统福利国家通过社会支出保障有力地缩小了收入不平等程度，显著降低了恩格尔系数。同样的政策工具在拉美却出现了相反的结果，这是为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢卡斯·拉齐&lt;/strong&gt;：在拉美部分地区，长期以来，旨在改善社会状况的政策采用了很不有效的工具，如体制内就业、人为促进无竞争力的劳动密集型产业发展或操纵汇率以提高实际工资。这些都导致了低经济增长，最终使贫困率居高不下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几十年，从墨西哥实施“进步计划”开始，福利政策已经转变为直接向家庭提供更多转移支付，以保证他们的最低生活水平，有时还要满足受赠者孩子的教育或保健要求。我认为这是一个积极的发展趋势。要缓解拉丁美洲的贫困状况，政府需要采取扶贫措施，但也要实施激励措施以促进经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/09/20220409143112167.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哥伦比亚：大量海地难民穿越山脉雨林，试图前往美国。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对比中国在2021年脱贫攻坚取得了全面胜利，拉美多国的主流媒体对此做了集中报道，拉美记者团来到中国脱贫村探索“中国经验”，您认为中国的脱贫经验对拉美有何启示？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢卡斯·拉齐&lt;/strong&gt;：我认为，拉美可以从中国经验中学到三个启示。首先，经济增长至关重要。第二，将消除贫困作为实施经济政策所要达到的首要目标。第三，政府要意识到想要减贫往往要进行大胆的改革，而且是要在所有政策领域进行改革，而不仅是在经济政策方面，此外还要进行教育体制、城市发展和地区规划等方面的改革。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ff18a31e369090ce2b7978e3fbe4098</guid>
<title>改革军工复合体？那只能等到美国人民觉悟</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2022_04_17_635305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国几十年来在世界上制造了大量的战争和动荡，背后都有美国军队和军工集团的巨大影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国军工深深地嵌入美国制度的方方面面，非常难改革；只有一种可能，就是当年毛泽东主席说，要等到美国人民觉悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视4月11日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授是，深度剖析美国军工复合体。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=a00425g9rum&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界有很多危机和冲突，其中很多背后都有美国军队和军工集团的巨大影响。美国前总统艾森豪威尔在1961年的一次演讲中，将这个集团称为“军工复合体”。在这个利益集团的驱动下，几十年来美国在世界上制造了大量的战争和动荡，威胁着各地区的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我先讲讲军工复合体是从哪来的，是怎样的历史演变过程？美国军工复合体产生于美国政军关系的演变过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国确实是一个非常独特的国家。它跟历史上大多数国家不一样，比如美国独立建国主要靠的是民兵，所以没有形成一套很成熟的军事制度。建国之后，美国的安全环境也比较好，所以不需要强大的国防，当时美国人就对常备军抱有非常高的警惕。最后作为一个折衷方案，美国在制定《宪法》的时候，建立了一套非常复杂的军事制度。简单讲，就是国会有权募集军队，拨款、宣战，每次拨款不能超过两年，就是为了防止出现强大的常备军；由总统负责指挥。这是其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，除了常备军，美国国会还有权召集民兵，这些民兵平时由各州召集、训练，战时归总统指挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套制度的基本原则就是制衡。首先是国会和总统之间，在军权上实现分割，相互制衡。其次是常备军和民兵共存，在联邦和州之间也形成制衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上稍微读读历史我们就知道，美国宪法建立的这套军事制度，肯定是不灵的，真打起仗来，肯定是不行。从19世纪中叶开始，美国打仗越来越多，军制也在相应改变，宪法规定的那套制度早就过时了。到二战期间，这个问题空前突出，一个是军权的分立制衡，导致军队效率低下，再一个就是军种之间的协调问题也很突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1947年，国会通过《国家安全法》，形成了今天我们熟悉的二战后的美国新制度。这个制度里边，总统通过国防部来统领全军，通过参谋长联席会议实施作战指挥，通过国家安全委员会进行战略决策。通过这套制度，军权得到了集中，几大军种得以整合，但同时带来了一个负面效果，就是军队变成了一个举足轻重的政治力量，有了干政的意志和力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，虽然美国政治原则还是标榜政军分开，要由民选政府控制军事力量，要由民选总统担任军队总指挥，但实际上军队和军工集团自然不甘心久居人下，他们逐渐开始控制国家。而美国采取的政治制度，就是我们熟悉的“自由民主”，恰恰是为特殊利益集团干政留下了非常充分的通道，军事力量就借着这种制度成功俘获了政权和社会，与美国的政客、各种资本集团结成紧密联盟，操纵国家机器来服务于他们的集团利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/16/20220416182918548.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个我要跟大家讲的是这样一个军工复合体，是怎样来操纵美国的？在二战期间，美国实际上已经变成了一个战争国家，整个国家就是一架战争机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早对军工复合体提出批评的艾森豪威尔总统，其本人恰恰是始作俑者。1946年4月27日，艾森豪威尔签署了一份文件，强调军事与民用科学家、工程师、行业、大学等等相关领域之间，要建立紧密的合约关系。这就需要极大地扩张国家的安全系统，让科学和工业部门都团结在军队周围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着二战结束了，停战肯定不利于军事集团利益，所以这个集团就驱使美国发起冷战。通过冷战，军工复合体可以利用军备竞赛、军火贸易来不断获利，政府又可以通过刺激军工需求，来避免二战结束之后因需求不足而带来马克思曾讲过的周期性萧条和危机。所以，当时就有一位学者看到了这个问题，他说，“对抗共产主义有助于利润，寻找利润又有利于对抗共产主义，这是多么和谐的利益关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到1958年，艾森豪威尔又成立了一个国防部高级研究计划局，这个局今天依然很重要，它主导了美国很多重要的科学研究，今天的航天技术、计算机技术、互联网前身都是当时美国为了军事目的而发展起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在艾森豪威尔的领导之下，军工力量对政府、科学和商业的控制已经到了牢不可破的程度。后来他本人也意识到这种体制的巨大危险，所以才会在1961年发表那个演讲。但是一切为时已晚。艾森豪威尔本人在军队拥有威信，所以还敢批评两句，之后的总统连公开批评的胆量都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是特朗普，看起来很反传统，谁都敢骂，骂建制派、骂华尔街、骂克林顿家族、骂媒体，甚至直接骂美国的体制，但是大家什么时候听到他批评过军队？他绝对不敢的。实际上特朗普的核心团队里边，高级军官的比例比之前所有总统都多，目的就是为了赢得军方的拥护，包括国防部长马蒂斯、国家安全顾问弗林，还有麦克马斯特、国土安全部长凯利、白宫首席战略师班农、中央情报局局长蓬佩奥、司法部长塞申斯等等，这些人都是有军方背景的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个军工复合体对美国社会各个方面的影响，远远超出我们的想像。美国过去有个说法，叫“五大支柱”，一个是美军，一个是大的军工企业——主要包括洛克希德·马丁、波音、诺斯罗普·格鲁曼、雷神、通用动力这五家军火巨头以及遍布美国各州的大批军工企业，第三个是强大的军事院外游说集团影响下的政府和国会，第四就是智库，第五是鼓吹战争的媒体。这些势力之间有着千丝万缕的联系，推动着美国不断去追求战争利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军工复合体的维系离不开这几大势力之间的利益输送和人员流动。很多国会议员在军工企业中直接持有巨额资产，同时军工集团也关系到他们的政治生命，因为军工企业在美国各个州广泛分布, 这些国会议员为了自己的选区利益，也要维护军工复合体的利益。另外，军工企业、军事部门以及政府、国会、智库之间的任职流动也非常普遍。军工企业在选举的时候提供资金，选举之后，总统为了报答，就任命他们来担任高官。政府官员在位时又掌握着联邦项目审批的权力，军工企业就会在他们卸任之后提供高薪职位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8d1288b6cf08fe2ed6011464d19999c</guid>
<title>西方对俄过度施压，只会造成反噬</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanKaJie-MiShiLa/2022_04_16_635182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/潘卡杰·米什拉 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄国在乌克兰陷入僵局，关于西方团结和反专制的“长期斗争”的冷战语言流行起来，变得更加让人激动。现在需要担心，由拜登领导对普京的反击，可能会造成比普京的政策更广泛的损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要回忆一下西方国家对911恐怖袭击的反应就知道了。在那场袭击之后，政治家和记者们尽情地沉浸在拜登最近在华沙使用的那种让人毛骨悚然的言辞中。少数反对者对自以为是的鹰派提出警告，比如已故作家苏珊·桑塔格曾呼吁说：“让我们不要一起犯傻”。他们都遭到了恶毒攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，在狂热气氛中，美国迅速宣布发动无限制反恐战争，并得到了广泛支持，结果导致了各大洲的暴力肆虐，也瓦解了西方社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基地组织的激进分子从未对西方的政治、军事和经济力量形成严重威胁。可以说，这些激进分子的自杀式袭击是全世界激进伊斯兰运动整体衰落的征兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突似乎是俄罗斯能量受挫的另一个迹象。然而，西方大国的夸夸其谈和漫不经心的政策很可能会加速损害西方自称的所谓合法性，同时使区域危机变成一场全球大灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，世界上很大部分人对911事件造成的反作用印象深刻，他们也不赞同西方国家通过制裁孤立和惩罚俄罗斯。自911事件以来，世界上大多数人对西方的人道主义干预、促进民主和政权更迭的意识形态和手段越来越不信任。拜登在波兰谴责专制，不太可能激起这些怀疑者的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今西方的一系列行动中潜藏或表现出来的“恐俄症”，与“恐伊症”一样可能带来刺激性影响。几乎没有证据表明，全球性的孤立和羞辱可以激励一个民族推翻他们的威权领导人。即便是一个被打败的、被侮辱的俄罗斯，但它仍拥有核武器，很可能会拥抱更极端的沙文主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方鹰派人士应该回溯一下历史，回忆一下一战后《凡尔赛条约》如何诱发了另一场全球灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/14/20220414005352622.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年4月英国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;首相访问基辅对俄施压（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还应该反思，西方鼓吹对抗性、不妥协的集团竞争，如何破坏其自身的全球化意识形态。毕竟是西方的政治家、商人和记者声称，冷战的结束打开了新的世界秩序，市场力量合理地超越了国家主权，软实力战胜了硬实力，为所有国家和人民创造了“双赢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“世界是平的”始终是一种幻觉。西方的先进民族国家深深控制着跨国贸易和资本网络，还控制了跨国银行、公司和保险公司的所有权、资产和知识产权。而全球经济仍然受西方主导的组织，如七国集团、世界银行和国际货币基金组织的监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数非西方国家对这种“基于规则的自由秩序”感到不满，尽管它们也在其中。当西方对手如中国从全球化中获益，美国前总统特朗普等领导人就企图开全球化的倒车，各国都看到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方企业抛弃俄罗斯，更加说明这个新的世界秩序是由少数欧洲人和美国人控制的，而且主要是为他们的利益服务。全球化的主要推动者和支持者声称要坚持道德、政治和经济普遍主义，创造一个超越民族国家竞争的机制，但他们将全球化武器化，公开自食其言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的冷战武士最好将他们的精力用于推动俄罗斯和乌克兰之间的谈判。促进和平才能防止黯淡的未来，避免饥饿和混乱等，特别是在亚洲、非洲和中东，有很多穷国依赖俄罗斯和乌克兰的能源、化肥和粮食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登似乎一直在谈论西方团结的重要性。但团结本身并不是一种美德。正如桑塔格指出的那样，还有可能是一起犯傻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年3月29日美国彭博社网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>