<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8d56fa4dc8344b5d3334441a5882e25</guid>
<title>停火后能够“临时托管”加沙的，可以是联合国而非以色列</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2023_11_22_716530.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于以色列与哈马斯之间军力悬殊巨大，以色列大举入侵加沙的结果不难预料。但以色列很难像其国防部长约阿夫·加兰特（Yoav Gallant）发誓的那样将哈马斯&quot;从地球上抹去&quot;。随着平民死亡人数不断的增加，问题是，即使停火后，下一步又该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统奥巴马近日描述巴以冲突为&quot;再度成为热点的百年老毛病&quot;。对付这一顽疾，并没有什么灵丹妙药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着以色列对哈马斯的军事行动进入第二个月，以色列总理内塔尼亚胡称，战斗结束后，&quot;以色列将无限期地......负责加沙总体安全&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，以色列军队不可能无限期地驻扎在加沙。对于愤懑于胸的巴勒斯坦人来说，他们不过是占领的入侵者。就连白宫也告诫以色列，重新占领加沙 &quot;不是正确的做法&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/11/22/20231122092943581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在难民营里艰难度日的巴勒斯坦人（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦民族权力机构长期与以色列政府保持相对合作，可能是接管加沙最合适的选择，但它或许也不愿意。一场摧毁哈马斯的战争也会严重损害巴勒斯坦民族权力机构的声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“两国方案”前景愈发渺茫的情况下，巴勒斯坦民族权力机构如何能说服巴勒斯坦人，与以色列合作仍有必要？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社报道，美国和以色列讨论了三种方案：第一种方案是临时让地区国家接管加沙，由美国、英国、德国和法国派遣部队提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种方案是建立一支维和部队，参照在埃及和以色列之间的西奈半岛及其周边地区开展行动的多国观察员部队（MFO）。第三种方案是由联合国临时托管加沙地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些方案都有问题。就第一个方案而言，白宫已经排除了在加沙驻军的可能性。尽管美国是全球维和行动的最大财政捐助国，但它从未真正大规模派出过部队执行此类任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使以色列改变主意，由迄今为止一直支持（尽管并非全心全意）以色列继续作战的国家组成的多边力量，本身也不会得到巴勒斯坦人的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就第二种选择而言，事实证明，监督埃及和以色列和平的多国观察员部队非常有效和成功，但这是因为两国都强烈希望实现持久的和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前没有迹象表明任何阿拉伯国家或国家联盟，比如埃及或沙特阿拉伯，会愿意承担维护一个被苦难和仇恨吞噬的战乱地区的稳定的重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种选择尽管存在固有的问题，却带来了新的希望。建立维和部队需要得到有关各方的同意。但谁是这场冲突的当事方呢？以色列肯定不会允许哈马斯成为其中一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年《奥斯陆第一协议》签署后，巴勒斯坦民族权力机构和以色列有条件地承认了对方对特定地区的管理权。以色列能否接受巴勒斯坦民族权力机构作为另一方，即使这意味着承认后者具有更大程度的主权和国家地位？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/11/22/20231122093026695.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遭遇空袭的加沙地带（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是，如何让以色列信任联合国？以色列与联合国关系长期不和。在联合国秘书长古特雷斯称哈马斯 10 月 7 日的袭击 &quot;并非在真空中发生&quot;之后，以色列反对派领导人本尼·甘兹（Benny Gantz）称古特雷斯在&quot;为恐怖主义辩护&quot;。哈马斯则很可能将任何维和行动视为另一种占领，并采取暴力行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这个方案看起来还是最实际的。联合国很少阻止过战争的发生，但通过维和行动收拾残局却有经验。联合国安理会授权的行动具有极高的合法性。当各方通过外交达成一致，联合国安理会应该能授权在世界上最脆弱、最动荡的地区之一建立特派团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东是维和行动的孵化器。第一个联合国维和特派团始于1948年阿以停火。如今，在以色列边境相邻地区，联合国有超过10,000名维和人员在黎巴嫩和叙利亚开展行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个特派团都负责监督以色列与其两个邻国之间的停火，包括沿黎巴嫩南部边境的 &quot;蓝线 &quot;巡逻，以及监督以色列从叙利亚吞并的戈兰高地赫尔蒙山等地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国维和部队人数绰绰有余。尽管近年来紧张局势和冲突不断加剧，但全球维和行动规模却在缩减。因此，与2015年部署在16个特派团的12.5万名联合国维和人员相比，目前只有12个特派团，共计约9万名维和人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中国有8,000名联合国维和士兵在待命，但目前部署的中国维和部队只有两千多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能最有效在加沙执行任务的维和部队是联合国的“先锋旅”。联合国 &quot;先锋旅 &quot;由 4,000 名快反部队组成，他们都是从成员国中精挑细选出来的。他们可以在 60 天内被派往动乱地区，以保护平民为第一要务。考虑到加沙已经发生的巨大人员伤亡，我们不难想象那里是多么需要这样的维和部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，无论维和行动多么有用，在最终政治解决巴以问题之前，它都只是一种临时措施。10 月 7 日哈马斯发动袭击后，以色列总统伊萨克·赫尔佐格（Isaac Herzog）曾表示&quot;悲剧是以色列生活的一部分&quot;。为了结束悲剧，以色列需要考虑如何以及何时允许巴勒斯坦人有朝一日拥有自己的家园。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ed6411857ad81cf4d6f77d6f85d9d83</guid>
<title>一个西方立场的切尔诺贝利故事</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangxiaoyuan/2023_11_22_716522.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 江晓原】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核电成本为何难以估算&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多人心目中，“新能源”中当然包括核电。但实际上核电在“新能源”中居于一个非常奇怪的地位，有时它被排除在诸“新能源”（太阳能、风能、地热等）之外，有时被包括在内，却又被限定为“聚变核能”——那是至今还远远无法实际应用的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前副总统戈尔（Al Gore）在他的《未来：改变全球的六大驱动力》（The Future: Six Drivers of Global Change，2013）一书中，对于如今备受争议的核电着墨不多，不过他认为：“最近几十年来，核反应堆的成本由于各种原因一直在大幅稳步上升。在发生日本福岛核电站悲剧之后，核能源的前景进一步暗淡下来。”他还认为，虽然世界上仍有不少核电站正在建设中，“但是以低碳能源选择评估标准来看，核能源的成本和潜在安全隐患都是显著的负面因素”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈尔的上述措词已经十分谨慎，而他在另一本著作《我们的选择——气候危机的解决方案》（Our Choice, A Plan to Solve the Climate Crisis，2009）中，则明确告诉读者：“核能的利用处于停滞和倒退状态”。戈尔在这一章中谈到了核电目前的两个致命问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是核电设施本身的安全难以保障（注意此书作于日本福岛核电灾难之前），二是核电运行中产生的核废料无法长期安全存放。这两个问题也正是人们质疑核电最主要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常被告知，核电是“高效、经济”的，但戈尔所说的“核反应堆的成本由于各种原因一直在大幅稳步上升”，是指目前很难在美国或欧洲找到一家著名的工程公司愿意为核电厂的建设成本作出估算，他还引用“世界核能组织”战略与研究部门主任史蒂夫·基德在《国际核能工程》中的说法：“要对当前的核电厂建设成本作一个精确的估计是完全不可能的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么核电厂的建设成本难以估算呢？其实不难理解——在核电的上述两个致命难题目前尚无法解决的情况下，核电厂的潜在风险最终都将由社会及政府来承担，其建设成本当然就无法精确估算了。切尔诺贝利（1986）和福岛（2011）的核电灾难都证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“与魔鬼同行”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到全球对电力的需求仍在快速增长，地球上煤炭、石油、天然气的储量都是有限的，而能够替代上述三者的能源方案中，目前核电相对来说是最为成熟的。人们经常等不及新能源的研发和推广，所以核电在许多人看来仍是目前难以放弃的选择，遂有“核电就是魔鬼也只能与它同行”的说法，因为核电确实存在着隐患和难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们多年来习惯把科普看作一种歌颂科学技术的活动，而在传统的科普理念中，科学技术可能带来的任何危害和负面作用，都被断然排除在科普内容之外。例如有关核电的科普，总是强调核电如何“高效”“清洁”“安全”。但对核电实际面临的问题和可能的危害，则几乎总是绝口不提。切尔诺贝利核电灾难通常被认为属于“环保”话题，而不是核电科普的题中应有之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，核电站最大的问题，是它运行中所产生的放射性核废料。世界各国都为此事大伤脑筋，至今尚无完善的解决办法。在世界各地的核电运行中，核废料继续分分秒秒在产生并堆积起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/15/20231115142344944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;废料被储存在硼水池中，大概几十年之后再进行永久处置（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和日本的办法，起先是将核废料装入金属桶后丢进大海（让人直接联想到现今日本悍然将福岛核污水排海）。以《寂静的春天》名世的蕾切尔·卡森，曾长期在美国联邦政府所属的“鱼类及野生生物调查所”任职（1935～1952年），在此期间她撰有《海洋传》（The Sea Around Us），在1961年的修订版中（这个版本的中译本序是笔者写的），她向读者描绘了这样一幅图景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们长期以来把海洋当作一个排污场，所以核废料也被装入密封桶中沉入海底。虽然当时说应该沉入1800米深的海中（卡森指出有时它们实际上被丢弃在更浅的海域），但是这些密封桶的设计寿命有限（50年左右），而且人类对海洋深处的情况还很不了解，一旦污染物泄漏会有什么后果？卡森对此提出了深切的忧虑与警告。自20世纪70年代以来，国际上的许多研究也表明，由于海中的动力过程以及生物作用等影响，深海存放核废料是不安全的。卡森指出，海洋不能无止境地吸纳各种垃圾，而是一个与我们息息相关的生命体。海洋中的微生物会吸收那些污染物质，而微生物又会被大生物吞噬，而大生物又会四处活动，将这些有毒物质进一步扩散，而人类最终还要吃各种鱼……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来联合国禁止继续向海洋丢弃核废料，美国就计划在尤卡山的地下隧道存放77000吨高放射性核废料，但不幸的是他们现有的核废料已经足以填满尤卡山；日本则打算在青森县建立“核燃基地”，计划在那里堆放300万桶核废料，并持续管理300年。而以核电运行中产生的废料之一放射性钚239为例，它的半衰期就长达24000年，持续管理300年又能解决什么问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本书的可取之处&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上面的背景之下，再来看这本《切尔诺贝利：一部悲剧史》（Chernobly: The History of a Nuclear Catastrophe），就容易获得正确的理解并吸取有用的养料了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>445b6bee8c95a93555adc8d9bb5bb7fc</guid>
<title>翻拍《你好，李焕英》，好莱坞需要什么样的“中国故事”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_11_22_716517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些日子，据媒体报道，美国好莱坞索尼影业宣布，已拿下翻拍权，将把2021年中国票房冠军——春节档喜剧《你好，李焕英》，翻拍成一部英文版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，话题大热，期待者唱衰者皆有。但总体看，大家普遍倾向于用更轻松愉快的“玩梗”态度，将其当作颇具喜感的谈资：网友已开始代为选角，讨论哪位胖胖可爱的、演技出色的美国女星会被择定出演贾玲的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，事关影视娱乐，有价值有趣味的资源，本该全人类共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，这“共享”并非顺理成章，它亦烛照出背景、隐情、交流与博弈，乃至可堪寻味的全球文化格局裂变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/21/20231121155125374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;好莱坞为什么也要翻拍？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影界的同题翻拍早就是常规操作，而翻拍中的“跨国界题材挪移”，也屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“大家都在做”，不代表“很容易做好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿中国自己举例：《来电狂响》翻拍自意大利的《完美陌生人》，《麻烦家族》翻拍自日本的《家族之苦》，《龙虾刑警》翻拍自韩国的《极限职业》，《十二公民》翻拍自美国的《十二怒汉》，《误杀》翻拍自印度的《误杀瞒天记》，《北京遇上西雅图》广义上也算翻拍自经典爱情片《西雅图夜未眠》，《我最好朋友的婚礼》《我知女人心》《新娘大作战》也都有好莱坞原版……总之五湖四海，不一而足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/21/20231121155329825.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在口碑、风评、尤其是不可避免的“和原作比较”上，往往存在争议，但仅从一时一地票房影响力上，这些作品也都算可圈可点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中国电影产业近二十年里才真正起步，生产发行机制与故事孵化能力尚在进益完善中，且对部分特定题材（如都市浪漫喜剧，这也是上面罗列作品的高发领域）缺乏经验、需要他山之石借鉴，故而翻拍于情于理都让人接受。但好莱坞坐拥全球电影中心地位、又一向以永不枯竭的原创力为彪炳，似乎只有它“文化输出”的份儿，压根不用“向外进补”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实则不然，翻拍这件事，好莱坞照样历史悠久、从未中止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往早了说，玛丽莲梦露最受欢迎的作品《热情如火》来自法国片《爱的号角》，经典西部片《七侠荡寇》来自日本黑泽明的《七武士》，大名鼎鼎的《真实的谎言》来自法国的《完全女人》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往近了说，口碑颇佳的文艺片《生无可恋的奥托》来自瑞典的《一个叫欧维的男人决定去死》，曾在中国内地公映的《触不可及》也是法国先拍的原版，就连去年奥斯卡的最佳影片《健听女孩》，都从法国的《贝莉叶一家》脱胎。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/21/20231121155617583.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《健听女孩》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，资本片刻不停的逐利性决定了，好莱坞的工业体系与商业逻辑里，酝酿着巨大的内容输送焦虑，“源源不断地、不拘一格地寻找选题”本就构成它的日常工作轨迹；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，好莱坞素以全球生意自居，虽说“夹带美式价值观”是此种“国际视野”里更重要的任务与目的，但既然是生意，总也不会拒绝“收益返流”，带回各地“土特产”，供其自娱；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，近年经济萧条加剧，好莱坞守成心态也日益严重，四平八稳禁不起折腾，与其吃力不讨好地试水新东西，不如现成捡拾这些在海外市场已被群众验收过的题材，以期能提供更多的票房预估保证（顺便提一句，由于疫情影响、欧美电影院线停摆，《你好，李焕英》其实是那一年的全球票房冠军）。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一角度看，这也证明，美国观众虽然理论上非常幸福地生活在最先进与丰富的影片制播体系里，但观看选择貌似颇为单一、许多人只接受本土电影、远谈不上博览群片（这大概倒并非来自封闭的政策，而更多来自傲慢的习见与惯性），所以“翻拍”才能时不时为他们提供些新鲜感——前文述及的例子里，《触不可及》也好，《健听女孩》也好，都是很吃初始设定的故事，如果“大多数人已经看过原片”了，估计效果会大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么，好莱坞翻拍对象，还是以“相对的异质文化”作为优先选择——法国、北欧较多，和美国关系更密切更有同源性的英国就较少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e67ce2a8151bfa1bab93496fe3ba21da</guid>
<title>中国是扩张主义者吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2023_11_22_716515.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人担忧中国成为强国后会变得富有侵略性并趋向军国主义。历史上，欧洲列强就是这么做的。但中国的悠久历史告诉我们，这个国家以一种完全不同的方式展示自己的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年6月中旬，中印边界发生冲突，印度上校桑托什·巴布死亡。军事法庭应该介入这场冲突。双方都遭受了自1975年以来最严重的伤亡。同样重要的是，这一事件强化了一种日益增长的想法，尤其是在西方世界：随着中国经济越来越强大，中国将放弃“和平崛起”，成为一个军事扩张主义大国。我们不排除这种可能性。如果觉得这完全不可能，那我们就太天真了。然而，对中国历史和文化进行的深入研究显示，持续和平崛起同样是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先需要强调一个关键点。随着中国变得越发强大，它会像所有大国通常做的那样展示自己的实力和影响力。事实上，“仁慈的大国”这个说法是自相矛盾的，因为没有哪个大国是利他的，所有的大国都追求自己的国家利益，中国也一样。然而，尽管所有的大国目标相似，但实现目标的方法可能有所不同。中国已经非常自信，并将变得更加自信。然而，它却没有必要变得更加激进。“自信”和“激进”这两个词常常被混淆。对美国和中国大国行为的研究将说明这一差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学教授格雷厄姆·艾利森郑重地警告他的美国同胞，要当心，别认为中国人会变得更像他们。他写道：“美国人喜欢宣讲中国人将‘更像我们’。也许，他们应该对这一愿望更加谨慎。历史上，新兴霸权国家都是怎么做的？更具体地说，在一个多世纪以前，当西奥多·罗斯福领导美国进入他超级自信的‘美国世纪’时，美国是如何表现的？在罗斯福入主白宫之后的10年里，美国向西班牙宣战，将其逐出西半球，并夺取了波多黎各、关岛及菲律宾群岛；它以战争威胁德国和英国，要求它们同意按照美国提出的条件解决争端；它支持哥伦比亚起义，建立了一个新的国家巴拿马，就为了修建一条运河；它宣称自己是西半球的警察，主张在它认为有必要的任何时候、任何地方，它都有权力进行干预——仅仅在7年多的任期里，西奥多·罗斯福总统就进行了9次干预。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/22/20231122080800201.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美西战争中，美国“缅因”号战舰驶入哈瓦那港&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国作为一个大国在其崛起期间的行为符合历史规范，那么中国迄今为止的行为就是违反规范的。因为在联合国安理会5个常任理事国（代表大国）中，只有中国40年来没有发起过战争。事实上，自1989年与越南发生海上小规模冲突以来，中国甚至没有向其边境开过一枪。中印士兵之间最近发生的冲突是残酷和野蛮的，但双方都坚守了不使用武力的协定。1996年签署的该协定第六条规定：“任何一方不得在实际控制线己方一侧两公里范围内鸣枪、破坏生态环境、使用危险化学品、实施爆炸作业、使用枪支或爆炸品打猎。”中国和印度士兵所表现出的战略纪律意识值得赞扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国的做法相反，在过去的30年中，美国每年都发动战争或参与其他军事行动。美国国会研究服务部是一个独立机构， 该机构编撰了一份研究报告，题为《1798—2018年美国海外武装力量使用实例》。理论上，在1989年冷战结束后，美国的对外干预应该有所减少。但研究显示：在冷战结束前的190年里，美国总共启用军队216次，年均1.1次；在冷战结束后的25年里，美国大幅增加军事干预，动用武装力量152次，年均6.1次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥大学政治学教授约翰·米尔斯海默在他的著作《大幻想》中对此进行了详细描述。他写道：“随着1989年冷战结束和1991年苏联解体，美国成为迄今为止世界上最强大的国家。不出所料，克林顿政府从一开始就奉行‘自由主义霸权’；在小布什和奥巴马执政期间，这一政策贯穿始终。毫不奇怪，美国在此期间卷入了许多战争，而且在几乎所有冲突中都没能取得有意义的成功。”哈佛大学国际关系学教授斯蒂芬·沃尔特补充道：“在过去30年中，美国的军事行动直接或间接导致了25万穆斯林死亡（这是一个保守估计，不包括20世纪90年代美国对伊拉克的制裁导致的死亡人数）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这里的主要问题是，为什么近几十年来中国从不动用武力？这种行为模式背后更深层次的原因是什么？亨利·基辛格准确地解释了中国人这么做的原因。他说：“中国在动荡时期奠定了（独特的军事理论的）基础，当时，与敌国的残酷战争使中国人口大量减少。面对这种屠杀（并想从中获胜），中国的思想家发展出一种战略思想，即宣扬避免与敌军直接发生冲突，而是通过心理优势来取胜。”基辛格准确地提出了中国著名战略家孙武给予的建议之精髓，他曾说：“兵者，诡道也……卑而骄之……百战百胜，非善之善者也；不战而屈人之兵，善之善者也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/27/20230627161014669.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;211&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国传统文化强调“非战”，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;认为不通过交战就降服敌人，才是最高明的。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国要说清楚自己本质上并非一个军国主义大国，那么它可以用许多强有力的证据来证明。比如，第一个证据是历史经验。如果中华文明天生就是黩武的，那么这种军国主义倾向，尤其是想征服他国领土的倾向，早就暴露了。过去2000多年来，中国经常是欧亚大陆上最强大的文明。如果这个国家天生黩武，它就会像西方列强那样去征服海外的领土。举例来说，未来的历史学家会对这样一个事实感到惊讶：澳大利亚在地理位置上离中国较近，但它实际上被遥远得多的英国军队占领和征服。的确，1768年8月，詹姆斯·库克从普利茅斯的船坞出发，航行至澳大利亚的植物学湾至少需要90 天；他如果从中国出发，不到30天就能抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人不愿征服澳大利亚和其他海外领土，并非因为中国缺乏海军。在葡萄牙和西班牙于16世纪开启欧洲的残酷殖民统治之前，中国人一直拥有世界上最强大的海军。15世纪初，中国就已经派出传奇人物郑和7次远下西洋，这比哥伦布寻找通往所谓“香料群岛”的航线早近100年。郑和乘坐的船只远比葡萄牙和西班牙的大得多，他最远抵达了非洲。“中国的明星船队是‘宝船’，这种船是中国式帆船，有几层楼高，长达122米，宽达50米。事实上，它比哥伦布代表西班牙皇室航行至美洲乘坐的‘圣玛丽亚号’大4倍。”一路上， 郑和也的确参与了军事战斗。例如，在1409—1411年的航行中，他“俘获了锡兰国王亚烈苦奈儿，拥立耶巴乃那为新国王”；在1413—1415年的航行中，他“俘获了苏门答剌国的国王苏干剌，随后推举了新国王”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/22/20231122080937581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现代人复原的郑和宝船模型（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，值得注意的是，中国并没有征服或占领任何海外或遥远的领土。新加坡前外交部长杨荣文评论道：“纵观中国历史，中国人一直不愿意把军队派往远方……8世纪时，在中国唐朝的巅峰时期，朝廷在中亚的费尔干纳山谷附近部署了一支军队，当时阿拔斯王朝正在东进侵略。双方发生了冲突。在著名的怛罗斯之战中，阿拔斯王朝的军队击败了唐朝军队，此后，中国人在历史上再未越过天山一步。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和一些邻居比起来，中国汉族人显得更爱好和平。中国北方的近邻蒙古人发动了人类历史上规模最大、最为可怕的扩张。在野心勃勃的成吉思汗的领导下，这些规模相对较小（人口数量远比汉族少得多）的蒙古部落不仅征服了汉族政权，还吞下了几乎整个亚洲，成为13世纪东亚地区唯一一支威胁入侵欧洲的力量。然而，更强大的中华帝国却从未效仿邻国去征服他国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙古人征服并统治了中国约一个世纪。让·约翰逊为亚洲协会撰文写道：“1211年，成吉思汗率军进入金朝统治下的华北地 区，1215年攻陷了金国首都。他的儿子窝阔台于1234年征服了整个华北，并于1229—1241年统治该地区。成吉思汗的孙子忽必烈在1279年击败了南宋统治者。1271年，忽必烈将他的王朝命名为元，意即‘宇宙的起源’。中国的元朝从1279年持续到1368年。”结果就是，蒙古文化和中原文化发生了大规模的融合。其间，蒙古人本来有可能将军国主义文化渗透至中华文明的血液中。但情况正相反，中华文明使蒙古统治者变得文明起来，虽然忽必烈对邻国发动了战争，但他并未像成吉思汗那般想去征服世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是中华文明中何种强大的反战基因最终影响了蒙古统治者呢？这或许要追溯到孔子时代。在《论语》中，孔子多次告诫那些只崇尚军事力量的人。比如，在一次对话中——子路曰：“君子尚勇乎？”子曰：“君子义以为上。君子有勇而无义为乱，小人有勇而无义为盗。”再如，在另一次对话中——子路曰：“子行三军，则谁与？”子曰：“暴虎冯河，死而无悔者，吾不与也。必也临 事而惧，好谋而成者也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对军人怀有根深蒂固的崇敬，但在中国文化中，人们更尊敬学者而非士兵，哪怕民间传说和文学作品也会赞扬一些军人的爱国主义和忠诚。总体上，中国人对同时具备这两种技能的人——文武双全的人——更加尊敬，他们既是优秀的学者，也是优秀的军人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>