<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3ac67b0d6b5a86c93d3d2ea8b171a15b</guid>
<title>一周军评：新春佳节，美军来了，印军撤了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_02_14_581224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周是中国农历新年的一周，在全国人民欢度牛年春节的同时，中国周边的军情依然没有停歇：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军两艘航空母舰齐聚南海，再次向西太平洋的周边国家展示了力量；与此同时，中印两军开始了新一次的边境脱离接触工作，标志着中印两国在边界的矛盾暂时按下了停止键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西太的又一次双航母&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日，美国海军目前处于部署状态下的两个航母打击大队——“尼米兹”航母打击大队和“罗斯福”航母打击大队在南海集结，并且进行了一次规模不小的双航母编队演习。双航母编队举行演习也好，拍摄气势宏大的集体照也罢，都是美国海军两艘单独的航母汇合之后的例行标准操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/13/20210213221559900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近处的“尼米兹”号和远处的“罗斯福”号航母&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行程上看，“尼米兹”航母打击大队作为去年新冠疫情期间顶班出动部署的航母，如今已经在海上部署了近9个月时间。该舰原本应该在去年年底就打道回府，返回美国西海岸的母港，但由于五角大楼对于在伊朗周边保持一艘部署状态航母的坚持，该舰被迫又在北阿拉伯海水域多逗留了一个月时间，眼下经过南海进行的军事演习，是该舰返回本土时的顺路而为。相比“罗斯福”号刚刚出动执行部署行动，“尼米兹”虽然不至于不堪一击，但整体状况无疑已现疲态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，“罗斯福”号航母今年1月才刚刚出发执行部署任务，尽管这是一次“背靠背”的部署，中间留给船厂对该舰进行维护保养的时间相对有限，但从该舰目前的情况看，“罗斯福”号航母的整体情况并不算糟糕。在2月1日，该舰曾经出现并停靠在了与美国海军官方报道位置相隔上千公里的关岛海军码头，令外界一下子想起了去年该舰在舰上曝出新冠病毒疫情后，紧急前往关岛处理感染官兵的糟糕经历，并且产生了一些不好的怀疑，不过随着该舰在2月2日就离开关岛，并且在一周之后就进入南海与“尼米兹”号航母会和的情况看，“罗斯福”号目前的状况应该还不错，今年上半年的西太巡航应该不会重蹈去年的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/13/20210213222101238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;两艘航母的合照依然很好看，但两舰的舰况目前却是大不相同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与以往的美军航母演习强调什么“航行自由”或者“稳定区域局势”的内容不同，这次演习之后美国军方和媒体的关注点都高度一致。美国海军学院新闻网的报道以“中国没有反常反应”为标题，引用了第9航母打击大队的指挥官的言论，指出美国海军在演习过程中“没有遭遇中国任何显著反常”的情况；而在另一家行文更加自由的《防务新闻》网站上，相关新闻的标题无疑将美国人的情绪表达得更加明白：在南海上，新老板和旧老板一样（In the South China Sea, it’s ‘meet the new boss, same as the old boss’）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军和美国这些军事新闻媒体在这次双航母编队演习上的态度，毫无疑问和1月23日时中美之间发生的另一件事情有关，当天美国航母“罗斯福”号正从台湾以南海面进入南海，而中国军队出动了包括8架轰-6K轰炸机、4架歼-16多用途战斗机和1架运-8反潜机接近了美国航母。按照美国方面的说法，美国军方认为中国战机对美国航母进行了一次模拟攻击训练。这样的事情发生在中美两军之间，并且还被美国军方披露出来，在整个中美军队的交流历史上并不多见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纯粹的技术角度看，这一机群虽然规模不小，但想要依靠这点战机就能对美国航母编队实施有效的打击，多少还是有点勉强。轰-6K在最大挂载的情况下，每架飞机可以携带6枚鹰击-12型超音速空射反舰导弹，歼-16如果用于反舰攻击也可以挂载鹰击-91之类射程稍短、威力较小的超音速反舰导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数量上看，这个数字已经接近甚至超过了冷战时期苏联一整个轰炸机团一次投射反舰导弹的规模，但考虑到美国航母打击大队相对完善的舰载机防空拦截系统和至少3艘以上“宙斯盾”舰的内层防御体系，60枚左右的超音速反舰导弹齐射在当代也许能够保证有个别导弹成功突防，但想要造成整个航母编队丧失战斗能力，这点儿打击能力远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/13/20210213222849598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;外国媒体总结的所谓“模拟攻击”的大概情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关这一点情况，中美双方无论是谁应该都心中有数，也正因为如此，解放军近年来一直在强化被外界称之为区域拒之/反介入作战的作战体系，其中作为眼下解放军反航母作战体系“杀手锏”的武器，则是以东风-21D为代表的反舰弹道导弹系统；美国海军也不断强化以水面舰艇战区反导能力为核心的作战力量，在升级现有“宙斯盾”舰的基础上研制和建造新一代的防空驱逐舰。而以轰炸机群作为反航母先锋这事儿，虽然看起来颇有冷战遗风，但中美都很清楚，这不是当下两国军事力量对抗的关键作战形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饶是如此，我们依然看到美国海军在这一出之后的心态，多少是有点“失常”。毕竟冷战结束这么多年，虽然美国海军航空母舰的数量变少了，在全球各地出现的频繁程度也有所下降，但考虑到许多传统军事大国的军事力量也在同步萎缩，美国航母对于地区局势的重要程度，很多时候还因为这“通货紧缩”反而更加重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在西太平洋这块倒好，不仅美国航母的重要程度在过去十年里以肉眼可见的速度下降，加上美国由于可部署航母数量的减少，经常性在西太平洋出现没有可用航母的“力量真空”，日益强大的中国海军及其新生的航母编队更是成为了这一地区经常存在，且吸引各方高度关注的“装备明星”，以至于眼下唯一还会为美国航母在西太平洋的部署行动大惊小怪的，只有中国台湾省的八卦媒体……如今中国军队的战机群竟然还趁着美国航母航渡对其展开模拟攻击，对于冷战后纵横四海的美国海军而言，确实是不好接受 。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/13/20210213223043485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;更何况在西太还有另一支快速崛起的海上力量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而眼下的美国海军，即使再心怀不满，短时间内也很难扭转中美在西太平洋第一岛链内的力量对比了：美国海军2月9日进行演习的两艘航母中，“罗斯福”号如今依然在南海进行巡航，身边自然也少不了中国海军伴随的飞机舰船，“尼米兹”号则在演习之后早早离开南海，继续踏上回国的路程；反倒是中国海军的航母山东舰和首艘075型两栖攻击舰，目前正在海南某军港内欢度新年，准备在年后开训后大显身手。至于美国海军计划替代“尼米兹”号前往中东执行部署任务的“艾森豪威尔”号眼下虽然已经进入了训练阶段，却被曝出舰上有一系列影响航母日常使用的问题和故障……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了2020年疫情的美国海军，在2021年似乎不得不以“带病部署”的方式，继续维持作为超级大国在全世界的荣耀与尊严。这在中东地区也许还能奏效，但在西太平洋，真实的世界也许会让美国海军无法回避。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa7f9a78d397c303d25af597fe22e848</guid>
<title>为什么说即使疫苗疗效不尽如人意，也比没有强？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SarahZhang/2021_02_14_581220.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/莎拉·张 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年春夏，当新冠疫苗还不过是遥远天际的一丝曙光时，科学家们就谨慎地警告称，疫苗疗效可能达不到公众期望的水平。美国食品及药物管理局（FDA）曾说疫苗的有效率只需要达到50%。科学家们告诉我说，最重要的是疫苗至少能起到预防严重疾病的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了秋天，辉瑞和莫德纳疫苗试验数据显示它们对所有症状性感染的疗效分别为95%和94%。它们的表现打破了人们旧有的期望并创造出了新的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，其它疫苗试验结果看起来还不错，但也并不引人注目：阿斯利康疫苗似乎能达到70%的有效率；诺瓦克斯疫苗在英国的有效率达到了89%，但根据昨天公布的数据，该疫苗在南非只有49%的有效率。根据今天公布的结果，强生疫苗对中重度感染者的疗效为66%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数字无法直接进行比较，因为不同的试验是在不同的国家进行的，每一试验方案都略有不同，其所针对的也是不同变种的病毒。南非试验结果显示出的低疗效可能与一种新的冠状病毒变种有关，这种病毒变种似乎是为了逃避人体免疫系统的打击而最新进化出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/07/20210207155959275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《大西洋月刊》近日刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些高效率疫苗都能起到同一个作用：所有疫苗都能很好地预防因感染新冠病毒而导致的严重疾病和死亡。这是研发疫苗的最初目标，也是最重要的目标。佛罗里达大学的生物统计学家娜塔莉•迪恩（Natalie Dean）说：“我们最感兴趣的是我们是否有能力让人们远离医院，让人们活下去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从生物学上讲，新冠疫苗更善于预防严重感染，而不是轻度感染。要把疫苗想象成一个减光器，而不是一个灯源开关。每注射一剂疫苗都会使人体对冠状病毒产生保护性免疫，即使不是完全免疫。原本会死于新冠病毒的人，可能因注射了疫苗而在吸氧的状态下存活；可能需要住院治疗的人在注射了疫苗后，只会产生轻微感染的症状。有一种能够提供部分免疫保护的疫苗仍然比没有疫苗好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况看，即使这些疫苗中最低疗效的疫苗——抵御南非变种病毒的49%有效率疫苗——也大致相当于每年接种的流感疫苗的疗效。在辉瑞和摩德纳mRNA疫苗试验结果提高了人们的期望之前，科学家们希望得到的是类似流感疫苗的疫苗。“考虑到疾病的严重程度和致死人数，即使疫苗只有50%的有效率，那也会起到改变现状的作用，”凯利•摩尔（Kelly Moore）说，他是免疫行动联盟（IAC）的副主任，该联盟是一个与美国疾病预防控制中心（CDC）和其它机构合作传播疫苗信息的非盈利性组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非mRNA疫苗还具有后勤优势。阿斯利康、诺瓦克斯和强生疫苗都可以在正常冰箱温度下储存。此外，强生疫苗只需注射一剂，而不是两剂。只需注射一剂而非两剂疫苗意味着减少一半注射器用量和一半的预约，拥有更简单的追踪系统，使疫苗更容易运送到地处偏远和服务不足的社区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些疫苗遏制全球新冠疫情的速度将取决于它们的生产速度。据《纽约时报》报道，强生公司的产能已经落后，预计要到4月份才能满足需要。诺瓦克斯在美国进行的疫苗试验也因产能不足而推迟进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有不同治疗机制和疗效的额外疫苗，复杂化了公共卫生官员必须传达的信息。摩尔说：“这些新疫苗提供了巨大的机遇，但也带来了巨大的沟通挑战。”有些人可能会忍不住想要等待一种看起来更有效的新冠疫苗。但正如摩尔所强调的，“现在获得任何程度的保护都比以后才获得保护更好。现在不是挑剔的时候。我强烈建议你先行一步获得疫苗。”强生公司还在测试本公司的两剂型疫苗方案；考虑到疫苗通常的工作原理，两剂型疫苗几乎肯定比一剂型更具保护性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能不管你开始接种了什么疫苗，但就像流感疫苗每年都需注射一样，你最终都需要再接种一种增强剂，甚至是多种增强剂。疫苗制造商已经在努力升级本厂疫苗，专门用来对付南非变种病毒。而另一种来自巴西的变种病毒出现了几个与南非变种相同的关键变异，也可能降低疫苗的效力。虽然疫苗似乎对英国变种同样有效，但英国变种更具传染性，在英国和其它地方反而后来居上。冠状病毒横行的时间越长，感染的人数越多，出现危险新变种的可能性就越大。全球疫苗接种工作目前正与病毒的进化过程展开竞赛，我们拥有的疫苗越多，我们获得集体胜利的几率就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3478f40cfebc45437083cddf9d54e6b9</guid>
<title>去年春节吃完火锅，我们就急着筹备口罩了</title>
<link>https://www.guancha.cn/CyrusJanssen/2021_02_14_581219.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王德中 译/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十二个月前，当我下班驾车返回温哥华的家中时，我接到了妻子打来的一通电话，她让我中途去一下当地的华人超市买一些牛肉片。当时正值2020年的春节，我们正准备与一些最亲密的中国朋友在家里庆祝。我的妻子出生于广州，尽管她几乎是在加拿大长大的，但是每逢中国的节日她总会非常想念自己的祖国，尤其在春节时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我打开自己家的前门，我那冻得发冷的脸颊一下子吹到了一股暖流，我也感觉到火锅的香味已经充满了整个屋子。此刻，我知道了我们将要享用的大餐是什么，瞬间变得更饿了。在寒冷的冬季，没有什么比火锅更让人舒服，也更吸引人了。事实上，火锅一直是我最喜欢的中餐体验之一，也许是因为14年前我第一次踏上中国的土地、享用的第一顿大餐就是火锅的缘故吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/11/20210211110830343.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我在上海的第一顿饭，图中穿红衣的人是我，拍摄于2007年1月13日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常享受吃火锅的原因之一是时间。吃火锅的时候，人们花上几小时一边吃喝，一边享受着彼此的陪伴是很正常的。在美国长大的我一直记得母亲准备圣诞大餐时所付出的辛劳。她总是会花一整天的时间准备，但我们往往在半小时之内就能把东西吃完。在中国生活了十年，火锅已经几乎成了我家的“主食”，我们一星期至少会吃一次，哪怕天气最热的时候也是如此。而我也发现，吃火锅是和朋友们庆祝春节的最好方法，而温哥华的寒冬也为我们吃辣锅带来了最合适的气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/11/20210211110934407.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在温哥华，我和我的妻子一周至少会一起吃一次火锅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正当我们坐在舒适的椅子上，享用着青岛啤酒和海底捞火锅时，话题突然之间转到了一件让人揪心的事情上。我们所有人都关心着在武汉出现的神秘病毒，而我和妻子也担心起了她在广州的家人，以及我在北京和上海的几十位侨胞朋友们。之后的几周里，我们从新闻中获悉先是武汉被封城，接着该措施扩大到了全中国。我们不禁开始问自己：“这个病毒会出现在世界各地吗？在出行如此便捷的今天，它扩散起来难道会很难吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“火锅晚餐”的几天后，我的妻子接到了她父母从广州打来的电话。由于口罩短缺，他们希望我们在温哥华买一些以后给他们寄过去。这是个好主意，但是在华人数量比较大的温哥华，有这个想法的可不只一家，似乎一夜之间这里的口罩就都卖完了。既然如此，为什么不去华人群体比较少的城市买呢？我的家乡——佛罗里达州的奥兰多如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我立刻给父母打了电话。我的父亲当天就去了一家商店买了250个口罩，第二天就寄了出去。这为我的岳父岳母提供了急需的保护，当然最重要的是让他们更加安心了。之后的几天中，我的父母又去商店里买了250个口罩，并对我说：“一旦我们中国的家人们需要更多（口罩），和我们说，我们会寄过去。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a873cdbe506672c67a506b777ee1ff8</guid>
<title>洗礼洗出人命，该不该归为“恶习”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaoqi/2021_02_14_581218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚祺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洗礼洗出人命？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是什么古老新闻，也不是天方夜谭，而是最近才发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《卫报》（The Guardian）当地时间2月4日报道，罗马尼亚一名六周大的男婴在洗礼仪式中曾三次浸在圣水中，后因心脏骤停抢救无效死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事在当地引起激烈反响，不少民众要求教会改变洗礼方式。这项旨在净化人性的基督教传统礼俗，何以如此危险呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/08/20210208150425631.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2017年，格鲁吉亚一名东正教大主教为婴儿洗礼，仪式上多名小婴儿被吓哭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洗礼本源并非基督宗教&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，今天被认为属于基督教传统礼俗的洗礼，出现在中东地区的时间，原早于基督教的产生。在记载古代犹太人事迹的《圣经.旧约》中，就有多处记载古犹太教以水举行洁净仪式的记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如《利未记（肋未记）》8章第6节就记载了“摩西(梅瑟)带了亚伦（亚郎）和他儿子来，用水洗了他们”。摩西即当时犹太人最大的先知，亚纶为其弟弟，此事即发生在摩西将在西奈山获得的神谕颁布给犹太人的祖先之时。在犹太人建立王国，并在耶路撒冷建造圣殿作为他们宗教中心后，进殿之前通过水洗洁净自己后方可进殿变成为成例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/08/20210208145746497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;犹太人的浸礼池遗迹（图片来自“以色列美角”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚述人和巴比伦人的入侵于掳掠，使得大量犹太人流落异乡。为了保留本民族的宗教与文化传统，他们中的一些经师与文士将过去的习俗以口传和书写的方式予以尽力保存，洗礼也在被保留的范围之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，由于民族交互融合的加深，不少被称为“外邦人”的非犹太民族成员，也开始加入犹太教。这些经师与文士于是规定他们除了要接受犹太教传统的“割礼”（男性割除包皮的礼仪）外，还需经过水洗。在波斯帝国允许犹太人重返故地地重建圣殿后，这一习俗亦被保留。在死海发现的死海古卷中，记录了大量古犹太教的经卷和传统，对用水洗净自身的传统就记载其中。至耶稣诞生的年代，犹太人仍然保留着这一传统，并且将它从进入圣殿前的洁净礼，扩展到一般宗教生活中的取洁仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《圣经.新约》中唯一记载的犹太教先知，也被耶稣称为“先知中没有比他更大的”的约翰（若翰），即被称为为“施洗约翰（洗者若翰）”。根据经文所载，他常年在约旦河为犹太人施行洗礼以求洁净人灵，即使耶稣亦需经过他的洗礼“以尽诸般的义”（《马太福音（玛窦福音）3:15》）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/08/20210208145758885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;耶稣在约旦河领洗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基督教洗礼的产生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上文所述，基督教的洗礼直接来源于犹太教。而基督教自身最明确的洗礼出处，则源于新约《马太福音》28章19节，记载耶稣要“使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗”，但实际上在圣经形成的教会初创时期，并无严格的洗礼教义与规程记载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样出自新约的《彼得前书（伯多禄前书）》3章21节，记载着“这水所表明的洗礼，现在借着耶稣基督复活也拯救你们；这洗礼本不在乎除掉肉体的污秽，只求在神面前有无亏的良心。”此处作者是以诺亚方舟的典故，将淹没世界的大洪水比作对世间污秽的一次清洗，而耶稣的复活亦是对人心污秽的一次洁净。实际上，《新约》中出现“洗”这个词，往往指代不同的事物，除了用水洗礼以外，有时候也会被用来指代“圣灵（圣神）的洗礼”、“火的洗礼”、“受苦”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但可以明确的是，在耶稣的门徒开始在罗马帝国境内传教后，洗礼就成为外教人进教的一种必备仪式。被称为“外邦人使徒”的保罗（保禄）在所著的《新约.罗马书》6章中明确指出：“岂不知我们这受洗归入基督耶稣的人是受洗归入他的死吗？所以，我们借着洗礼归入死，和他一同埋葬，原是叫我们一举一动有新生的样式，像基督借着父的荣耀从死里复活一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洗礼被认为是一种“重生”的标记。至于洗礼的具体形式，根据早期教会的记载，洗礼的实施往往也是“因地制宜”，全身没入水中的“浸礼”，以少量流水浇注在额头的“注水礼”，或者以零星水撒在身上的“洒水礼”均有被承认有效的记载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见早期教会在面对罗马帝国的压迫和艰难的自然环境时，并不太看重洗礼的外在形式。不过对水的材质，教会在此一时期即有明确规定，即只可使用清水，任何茶水、污水，或者牛奶、血液或者酒水等其他液体均不可用于洗礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/08/20210208150300943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;意大利圣若望天主堂内的浸礼池（图片来自维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4世纪后，基督教获得了合法地位，对教义教规的修订也就摆上议事日程。洗礼作为入门圣事，其重要性自然不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元350年，教父（为基督宗教奠基的神学家的尊称）耶路撒冷的西里尔出版《洗礼的奥迹》（On the Mysteries of Baptism），将洗礼的意义归纳为三点：“藉着水和圣灵而重生”、“脱下旧人（洗去原罪）”、“成为新人”。洗礼也成为从耶稣获得“救恩”的必备过程。此一时期，新建教堂在这一时期往往都会设有“洗礼池”，用以实施“浸礼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洗礼的关键在于所念经文的有效性，即必须在施礼的同时念出《马太福音》28章19节所记载的“因父、及子、及圣神（圣灵）之名”。浸水礼中，念到父、子、灵三字时将头浸没水中；注水礼或者洒水礼中，念到这三个字时将水注下或洒出。而随着天主教成为国教，越来越多新生婴儿接受的洗礼，改变了过去以成为为主要受洗对象的状况。这也成为婴儿洗的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基督宗教洗礼的演变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着以罗马城为中心的西罗马和以君士坦丁堡为中心的东罗马，彼此之间的语言文化和生活习俗诸多方面的分化日益严重，两边教会的差异也日趋凸显。到8世纪，西罗马的拉丁教会日益青睐方便的注水礼作为洗礼的方式，东方的希腊教会则以浸礼为绝对多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至11世纪，拉丁教会几乎全部实施注水礼，作为争锋相对的表示，希腊教会则普遍采用浸水礼。双方所念经文也出现差异，拉丁教会所念为“我洗你，因父、及子、及圣神之名”、希腊教会则为“上帝的仆人（某某）因父、及子、及圣灵之名，领受洗礼”。但基本上双方对洗礼含义的理解还是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/08/20210208145819799.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;天主教为婴儿实施注水礼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16世纪西方教会发生宗教改革，基督新教的出现使得洗礼的含义也开始出现争议。此前在1274年的里昂大公会议中，天主教已经明确将洗礼列入教会的七件圣事之一，成为“得救”的必须要件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之争锋相对的，在宗教改革期间，一些较为激进的改革派为彻底将新教与天主教区隔，开始坚持只有在本人具有理智判断明认信仰情况下，接受的洗礼才是有效的。换言之，天主教的婴儿洗是无效的，接受婴儿洗的成人必须重新接受洗礼。并且，按照圣经洗礼一词在希腊语中的原意，只有浸水礼才是有效的。这些教派的支持者被反对者称为“重洗派”。后来，重洗派这个词逐渐变为不同教派斗争双方互指对方为异端的贬义词，而不再特指哪一个教派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对洗礼含义的看法上，最早出现的基督新教宗派路德宗和英国国教基本上还保留了洗礼在“得救”上的必要性，并且确认了婴儿洗的有效性。加尔文所创立的改革宗长老教会接受婴儿洗，但认为婴儿洗只是加入基督徒群体的记号，而非得救的必须。之后产生的浸信会、循道会等宗派，则基本沿用了长老教会对洗礼含义的认知，但不再接受婴儿洗。另一些宗派如救世军、贵格会则不再举行公开的洗礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于晚近的基督新教教派而言，“认信”本身要远比洗礼更重要，称为基督徒的标记也从接受洗礼改为了“明认耶稣为救主”的“决志祷告”。出现这样的改变，既有宗教改革时期教权斗争的需要，也有人本主义和理性主义思潮兴起后，人们对信仰本质认知的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/08/20210208145858747.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;基督新教中同样有保持浸礼的教派&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗教习俗有对信众的特别意义，属于宗教信仰自由的一部分，应当予以尊重。但如果某些习俗违背了当代人类的普遍公序良俗，甚至有可能伤害人的健康乃至生命，在保持精神内涵的同时改进做法，恐怕是任何宗教都需要面对的一项课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef78959946315d56050ca5b84babd1e8</guid>
<title>英国搞“民主10国”反华联盟失败，说明了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_02_14_581217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月8日，《澳大利亚人报》以“七国集团对反华成员关上大门”为题，披露了来自匿名消息来源的信息，英国设想引入澳大利亚、韩国和印度，将7国集团转化为所谓“民主10国”（D10）的构想无限期地推迟了；首倡这一构想的英国，将转而采取发展英、澳、韩、印四边关系的方式，来谋求实现与这三国的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该事件的起点是2021年6月，英国将主办七国峰会，此外今年英国还要举办联合国气候变化峰会，且正好轮值安理会主席；遇上外交大年，同时又在抗击新冠疫情中因错误采用群体免疫法导致疫情全面失控，病毒发生变异，对全球构成严峻威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种因素促使英国试图以经典冷战思维来转移其内部矛盾，用某种外交上的“创举”来扭转不力局面，为失去美国总统特朗普这个坚定伙伴的首相鲍里斯挽回一些颜面，在国内政治中加些分数。构建一个明确指向中国、彰显西方民主自由价值观的政治性准联盟、甚至是联盟，被认为有助于转移内部矛盾，宣泄部分英国精英内生的挫败感，并巩固和吸引英国内部具有民粹主义倾向的政治势力的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就英国国内的政治过程而言，D10的构想，最早起于2020年12月1日的一份报告“在新世界里保卫民主”，报告由英国国内以反共著称的保守主义研究机构“中国研究组”（China Research Group）通过。“中国研究组”是保守党内的保守派议员推动建立的，现年48岁的英国议会外交事务委员会主席图根达特（Tugendht）于2020年4月成为该机构领导者，他被视为英国最具代表性的对华鹰派政治人物；在其推动下，中国研究组“成功”阻止华为在英国的正常商业活动，组建D10，就是出自这个机构的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/11/20210211145857208.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国议会外交事务委员会主席图根达特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对内而言，很显然这是一个对标其美国同行如科顿、霍利乃至蓬佩奥对华战略理念的英国机构，希望从强势对华战略的设计和推进中，攫取个人政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外而言，很大一部分原因是经历了脱欧闹剧和新冠疫情失控悲剧的大英帝国迫切需要一个抓手，一方面用来摆脱国内政治的麻烦，另一方面用来在美国相对衰落的总体趋势还没有看到实质性大幅调整的情况下，将英国已有的战略资产作最大化利用，也就是在美国主导建立的七国集团的基础上，由英国出面倡议，增加三个成员，即澳大利亚、印度、韩国，一个英联邦成员，一个英国前殖民地，一个美国战略盟友，从而给最擅长“螺蛳壳里做道场”去搞事的英国政治精英们一个长袖善舞的舞台，也无需过于耗费，其中的算计，不可谓不精明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，变化的时代用非常清晰明了的方式给出了近似全面否定的答案：英国的建议遭遇了直接的挫败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先跳出来的是意大利，原因很简单，意大利刚和中国强化“一带一路”合作，反华过于积极的澳大利亚此时加入，可能诱发负面连锁反应，或者说出现反应不确定性，就足以推动意大利明确跳出来对英国说不。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个出来的是法国，法国的考虑很简单，本来七国集团就是跨大西洋伙伴关系，去掉脱欧的英国，欧盟在G7占了五席，美英绑到一起在程序上也没啥优势，现在一口气进来三个非欧盟成员，等于在英美一侧加三票，平白送出欧盟原先的微妙优势不说，还要莫名搭上欧盟与中国落实中欧全面投资协议的各项收益，显然没有任何兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国，实话说，按照现在的态势，拜登固然会坚持两党一致将中国作为战略竞争者的判定，但也不是只要反华或亲美，就可以靠上拜登治下美国的大腿。拜登首先要看的是政治光谱站位，其次要看的是美国领导地位：英国拿出这个方案的机构更加接近特朗普智囊的英国版，本身就和拜登相性不和；而且英国打的小算盘还是类似二战后期丘吉尔的小算盘——用历史悠久的大英帝国头脑去指挥年轻冲动脑子里面都不是脑浆的美国肌肉，罗斯福都不吃这一套，更何况在华盛顿等了几十年位置的拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国方案的吃瘪，澳大利亚的撞墙，可以说是情理之中的必然结果。造成这种结果的一个核心原因是：七国集团在全球体系中的地位相对下降，以及造成这种相对下降的全球化客观进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从在全球体系地位而言，20世纪70年代到2021年，七国集团在国际体系中的相对份额呈现较为明显的下降态势。七国集团最早源于1973年3月25日由当时美国财政部部长乔治·舒尔茨召集的五国财长临时会议，以应对石油危机的冲击；2021年2月6日，舒尔茨刚刚以100岁的高龄辞世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率的说，从20世纪70年代、到80年代、再到90年代苏联解体冷战结束全球化启动，对西方阵营以及冷战后的世界来说，七国集团一度就是世界体系的中心，也拥有压倒性的总体力量优势。但是到了2021年，七国集团在全球的比重，根据世界货币基金组织的统计数据，如果计算名义GDP，占世界比重为46%，如果是计算购买力平价，占世界比重32%，较早期呈现大幅度缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/14/20210214081717283.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年七国峰会，这张著名的照片已经将矛盾暴露无遗&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成鲜明对比的是，中国在全球体系中的体量、占据的比重以及发挥的作用，均呈现显著提升和增长，同样根据世界货币基金组织的统计数据，2019年大致达到世界比重的18-19%。以什么样的理由，聚集七国集团整体性力量，与中国这样一个国家展开对抗，单纯就实力而言，已经不是非常容易的事情了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，七国集团在全球体系中地位的相对下降，中国的相对上升，是与经济全球化进程在全球的拓展，以及中国深化改革开放，直接密切相关，甚至是相互嵌套的。冷战时期，无论政治、经济还是军事，大多数情况下西方抱团紧密，是因为苏联选择另起炉灶，与美西方基本处于“老死不相往来”的状态。在此状态下，无论是基于意识形态的敌意，还是基于国家安全的合理关切，亦或是对苏东阵营尚未对外开放市场的垂涎，西方国家的政治、经济、军事力量的整合与动员是高度一致的，某种同盟的建设与巩固，几乎就是水到渠成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，面对中国，七国集团面临的挑战完全不同。中国坚持自主开放发展的道路，选择了基于自主选择基础上的改革开放，从而让七国集团遇到了一个远比苏联以及西方自身历史上大国兴衰所遭遇的对手更加特殊的存在：一个遵循西方国家制定的游戏规则，在竞赛中凭借自身制度优势和治理能力持续实现近似不可能完成任务的存在。面对国际体系竞争中这样一个近乎BUG级存在的中国，美西方国家的态度是两分的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较务实的一方，在这种态势下，理性的政治家会遵循英国近代外交政策名言：没有永恒的敌人，也没有永恒的朋友，只有永恒的利益。这里的利益，指的是全球化背景下，通过全球产业链和供应链有机联系起来的全球化生产体系所带来的巨大收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些收益经过妥善分配后，能够系统而全面提升一个国家的总体实力以及其国民福祉。通过对这种利益的追求，可以实现对分歧的管控，对合作的聚焦以及用务实的方式开展有效合作，共同迎来一个更加美好的明天，一如已经基本尘埃落定的中欧投资协定、RCEP和充满想象空间的中国与CPTPP的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持头脑中塞满冷战思维的一方，则会在两种状态间出现薛定谔式的跃迁：一种状态，是极度亢奋的“懂王”态，认为依靠自身短期优势、集中蛮干，就能完成不可能完成的任务，实践持续证明，任何有关这样的看法都是错觉。这种错觉类似曹操接到蒋干盗书后所处的状态，被虚假认知和信息误导，掉进战略忽悠局的套路，继而做出错误抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种状态，则是神神叨叨的口头理念派，想折腾D10概念的某些英国人，就是口头理念派的典型代表。他们坚定地相信，通过反复念叨几个基础性概念和词汇，就能原封不动地恢复失去的昔日时光，能够在冷战后的世界中，复刻出一个抗击共同外部威胁的所谓民主同盟。相信这种口头理念派的投机行为主体，一如此次澳大利亚，终将在投机失败的现实面前冲个头破血流，得不偿失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于世界，作为主流世界没有兴趣搭理这种重复上演的劣质喜剧乃至闹剧。全球有新冠疫情要控制，有经济可持续发展要解决，有气候变化等各种问题要共同面对，有人类命运共同体要一起建设，哪有余裕去看这种劣质的戏码呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>