<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fcb279428354d6a1fa54ece634480194</guid>
<title>一周军评：锻造雄师向复兴</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_10_16_662312.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最为重大的新闻，莫过于10月16日在北京召开的中国共产党第二十次全国代表大会。中国共产党第十九届中央委员会第六次全体会议认为，党的二十大是我们党进入全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军新征程的重要时刻召开的一次十分重要的代表大会，是党和国家政治生活中的一件大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党的二十大之前的十年里，自党的十八大以来，中国特色社会主义进入新时代，国防和军队建设也进入新时代。人民军队在中国特色强军之路上的阔步前行，为实现中华民族伟大复兴提供了坚强有力的战略支撑。回首中国军队的这十年，不仅能让我们了解我国在军队建设上所取得的的成就，也能更好地明晰未来中国军队的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016085120466.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;锻造雄师向复兴&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“脖子上下”的两面军改&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这十年来解放军的发展，“军改”二字无疑是所有人津津乐道的话题。新中国成立后，我军先后进行了13次比较大的改革，部队规模、体制编制不断调整，在不同历史时期都发挥了重要作用。而本轮军改则是在解放军适应当代高技术现代化战争，增强打赢必胜本领上最为重要的一次改革。这其中既有“脖子以上”，对全军总部机关、军兵种设置等内容的一系列改革，形成军委管总、战区主战、军种主建的格局；又有“脖子以下”针对部队编成规模上的全军编制体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016085309929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;锻造雄师向复兴&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不到十年之间，解放军长期实行的总部体制、大军区体制、大陆军体制被全面打破，调整组建军委机关15个职能部门，指挥、建设、管理、监督等路径更加清晰，决策、规划、执行、评估等职能配置更加合理，军委集中统一领导和战略谋划、战略管理职能有效强化；构建起“中央军委-军种-部队”的领导管理体系、“中央军委-战区-部队”的作战指挥体系更好地加强了党对人民军队的绝对领导，也理顺了长期以来军队在建设、管理、调动、部署等领域内的职权划分和相关流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016085526260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：解放军报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，各军兵种的编制体制也在改革中更加适应现代化高技术战争的需求：包括陆军、海军陆战队和空降兵在内的各类地面部队的编制实现了全面调整，曾经五花八门的部队编制如今按照不同类别实现了整齐划一，全面的合成化编组则让合成作战这一在过往更多存在于师以上级别或者少数试点单位中的合成作战理念如今成为了解放军的标准战法；空军和海军的编制体制调整则让解放军海空军也在跨区域作战、攻防兼备、远程兵力火力投送上有了长足的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016091202947.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陆军的合成化改革最为明显 图源：新闻联播&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于许多外界的观察人士而言，这轮军改在很多领域的幅度之大、变化之彻底、效果之显著，某种程度上是军改开启之前难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军改以前，外界特别是以美国为首的西方国家，由于在冷战与苏联的长期争斗中积累了大量的经验并最终取得了冷战的胜利，加上中苏两国军队一度都存在的大陆军主义和信奉苏式军事学说，以及解放军长期使用各类苏俄系武器装备，导致他们在评估解放军的作战能力与策略时，往往热衷于采取某些“偷懒”手法，刻舟求剑地将苏军与解放军划上等号，习惯性的将解放军定义为一支翻版的苏联军队加以研究和分析。如果说军改前这种分析方式对于理解解放军还能说有几分相似的话，那么军改之后这一套分析逻辑和手段对于了解解放军可能就连略知一二都难以达成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饶是如此，随着俄罗斯在乌克兰开展的特别军事行动遭遇挫折，这种将中俄两军等量齐观，借此贬低解放军的老思路再一次有了市场。不少别有用心的人将俄军谢尔久科夫军改时期形成的旅级编制、绍伊古时期使用的BTG战斗编组等与解放军的合成旅、合成营生拉硬拽，把俄军使用“伊斯坎德尔”等导弹和空天军的零敲碎打与解放军火箭军和空军的作战能力强行联系，再辅以各种俄乌战争中对乌军和北约军事能力的夸大其词，试图论证解放军的能力有限，合成化的旅营级编制有缺陷，无法适应现代化战争的要求，难以击败预想中的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016091310242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我军的战斗力生成模式已经焕然一新 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做出这样论证的人，显然既不了解现代战争的真正形态与作战需求，也对十年来推动我国国防和军队现代化的习近平强军思想以及军改的实质内涵缺少真正的理解。在解放军的发展历程上，无论是“脖子以上”的总部机关改革还是“脖子以下”的编制形式改革，从来不是一蹴而就的简单变动，也不存在某个尽善尽美的变革终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着更多新装备的入列，新战法的启用，新思维的形成，新时代的解放军体制形态依然在紧随时代继续发展。围绕“能打仗、打胜仗”的根本指向，向着锻造召之即来、来之能战、战之必胜的精兵劲旅这一目标继续前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;深谋远虑的军工发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这十年里与军队体制编制一起发生重大变化的，同样还有令示人刮目相看的中国军工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这十年来中国军队伴随军改在武器装备上的发展，不少关心解放军的军事爱好者同样如数家珍：解放军陆军开始批量装备具备世界一流水平的99A和15式主战坦克，原本代表中国陆军的“五对轮”、“圆炮塔”则变成了少数部队留用的顶装武器；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以直-10、直-19、直-8G/L、直-20等为代表的一系列新型直升机加入陆航，不仅让中国陆军拥有了世界第二大的陆军航空兵，也让空中突击部队这一解放军中的新概念兵种在解放军里落地生根，遍地开花；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军装备发展上，如今已经成为世界第二大海上作战力量的中国海军在这十年里实现了突飞猛进，不仅在航母领域实现了从无到有，从一艘续建苏制航母到迈向三航母时代，建造本国自己的先进大甲板超级航母，也在水面舰艇、核潜艇、两栖舰船和作战支援舰船等领域实现了突破，不仅在大型水面作战舰、两栖攻击舰等领域跻身世界前列，在装备规模上也彻底压倒了曾在东亚区域称霸的日本海上自卫队，具备了支持中国海军走向深海大洋的能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在空军装备上，以20系列为代表的新一代装备和以轰-6K/J/N为代表的老装备发展型号并肩助力中国空军向攻防兼备方向进行转型，在技术上消除了此前与战略竞争对手的代差，填补了此前长期存在的大型运输机、可靠空中加油机、战略轰炸机等重要装备的空白，不仅帮助中国空军在南海、台海、东海防空识别区等沿海空域上获得了主动权，也让中国空军能够前出远海大洋，遂行远程进攻作战，维护全球战略稳定；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火箭军在这十年里不仅在从近程到洲际的各类导弹武器装备上实现更新换代，战略核威慑能力也成倍增强，具备了与中国大国地位相称的战略核威慑力量……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016091526581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016091526661.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016092015710.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这一系列装备的发展背后，透露出来的则是中国综合国力和国防力量壮大后不断增强的军工体系和不断深化探索的国防工业发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012年之前的十几年间，虽然冷战已经结束，和平和发展一度成为时代的主流，新中国的军事力量和军事科技能力也在伴随着我国综合国力的增强不断增长，但受限于台湾地区周期性的领导人选举活动和“台独”势力串联境外干涉势力分裂中国的活动，解放军的军事发展往往又被时代因素所限制，从1996年的台海危机，到2000年台湾岛内经历第一次政党轮替，到2004年遭遇枪击案裹挟的台湾地区选举，再到2008年“台独”势力进行非法“公投”的闹剧……由于几乎每隔4年台海方向就会陷入一次动荡之中，解放军在这一时期的军事力量建设也就始终围绕着一次又一次军事斗争准备的临战部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪末、本世纪初的几次对俄大规模军事装备采购，到世纪之交解放军在东南沿海编大规模改装和研制两栖机械化装甲装备，到本世纪初我军多款武器装备为了研制装备节点瞄准台海相应时间点被迫在作战能力上做出取舍，再到为了备战打仗在世纪初斥巨资对岸防导弹和导弹快艇部队进行彻底的大规模升级，一系列装备建设的重点都极具针对性，但相对也就牺牲了其技术先进性和前瞻性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这十年期间，这种选择带来的局限性，诸如俄制装备与国产装备和信息化作战体系的兼容性，近海防御武器在远海作战环境中缺乏立足点，部分装备缺乏多用途作战能力等在部分领域也愈加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016092026225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016092059832.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我军的装备从&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;围绕着军事斗争准备的临战部署转向跨代长远发展 图源：军事报道/新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这十年的装备建设和发展中，得益于我国综合国力的进一步增强，以及新时代强军思想的科学制导。在着眼实战和军事斗争准备的同时，我军新一代装备的发展也更具长远眼光，更能适应未来战争的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在当代军事科技竞争前沿的无人机领域，中国不仅紧跟西方先进技术的潮流，在各类高空长航时远程无人侦察机和察打一体无人机领域取得了一系列的技术成果，在西方目前也仅有概念或者原型机探索的攻击型隐身无人机、舰载无人机等领域也已经齐头并进；在高超声速武器领域，中国更是领先西方国家完成了高超声速武器的实用化，与俄罗斯成为世界上最早列装高超声速武器的国家之一，并且在陆基、海基、空基三类平台上，在滑翔式和飞航式两大技术路线上都有相应的研发型号；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，在高技术战争所必须的各类先进信息化作战装备、电子战装备和态势感知装备的研制和装备上，得益于解放军军改对解放军的重塑性变革，他们的研制和装备不再像早年解放军同类装备那样只是头痛医头脚痛医脚，而是成体系研制，成体系装备，能够更好发挥作战体系的优势，让解放军在应对新时代的对手时更有把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实打实训的胜战之师&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了按照现代化战争编制的作战部队，有了符合当代战争需求的高技术武器装备，一支军队想要在战场上无往不利，还需要经年累月有针对性、高强度的实战化训练和检讨。有关实战化训练的重要程度，在当代的中国军事爱好者里几乎早已形成了共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前有冷战期间美国陆海空三军的诸如欧文堡国家训练中心、海军战斗机武器学校、空军红箭演习等各类实战化训练基地和演习让美军在数次局部战争中得心应手的经验，后有俄罗斯军队在冷战后重装备轻演训，整体训练水平下降，导致部队在乌克兰面对新战术和新武器进退失据的教训。解放军在近十年来的军事训练转型工作中，突出实战化训练，强化战训一致，坚持以战领训、以训促战，做到按实战要求训练，实现作战和训练一体化，是其中最为鲜明的特征之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016092207989.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：中国军网微信&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起我军的实战化训练，内蒙古草原上的朱日和军事训练基地无疑最为著名。在过去多年的解放军军事训练新闻中，一系列以“跨越·朱日和”为代号的实战化对抗军事演习已经成为解放军陆军实战化演习的一张名片，代表着中国军队实战化训练水平的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最初的演习中参演部队首次接触集团军里加强的电子战部队和陆航部队的不适应，到完成合成化改编后的解放军合成旅部队与基地的“蓝军”展开对抗，锻造现代化战争铁拳的棋逢对手，朱日和训练基地某种程度上可以看做解放军陆军在近十年来学习现代战争，掌握现代战争，打赢现代战争的标杆。而与朱日和训练基地其名的诸如洮南、三界、确山等一系列基地，则同样在近年来每年举办多场实战化演习，轮番摔打全军部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比陆地上的实战化训练，十年来人民海军的实战化训练则有更多实实在在“拿敌练兵”的地方。在过去十年间，随着人民海军装备的大中型水面舰艇和大型后勤舰船数量不断增多，跨出第一岛链进行远海实战化演训已经逐渐从原本的“年度大戏”变身为现在的“训练日常”，类似于南昌舰这样一年多次穿越岛链进行出海训练的“劳模”如今也不在鲜见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的，随着以辽宁舰为代表的中国航母力量逐渐形成战斗力，如今的中国海军已经具备了将完整的航母编队投送到第一岛链以外的西太平洋进行实战化演训的能力。相比1980年中国海军“580”任务编队前往南太平洋时外国飞机在我军编队上空反复低空掠过，甚至有直升机在极近距离上悬停拍照的嚣张相比，今天的中国海军已经能够将外军的战舰置于我们的歼-15翼下，让曾经嚣张的对手感受中国战斗机掠过头顶时发动机的咆哮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016092504777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/16/20221016092504181.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拿敌练兵的背后，是日益复杂的斗争形势和日益增长的我军信心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空军在过去十年加强训练所取得的进展，某种程度上说更加巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年3月30日，轰-6K首次前出第一岛链，飞越巴士海峡，在西太平洋上宣示了中国空军的战略力量。随后，轰-6K又飞越宫古海峡、对马海峡，实现了常态化赴西太平洋远洋训练、警巡东海防空识别区、绕岛巡航、战巡南海。而差不多在轰-6系列飞机飞向远海的同时，国产运-20大型运输机于2016年开始装备部队，并从2020年开始频繁出国出境，运送解放军参加各类海外军事演习、航展活动、人道主义救援、武器装备运输、烈士遗骸接回等各种任务，足迹遍布亚欧大陆和南太平洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空军在远程火力和兵力投送上取得的显著进步，无可争辩地表明中国空军已经历史性地跨入战略空军门槛，向着“攻防一体”的战略目标迈出了一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着党的二十大的召开，中国的国防和军队现代化建设必将得到进一步的推进，我们有理由也有信心相信，一支更加强大的中国人民解放军，将更好地维护国家和平与领土主权，捍卫国家利益，为实现中华民族的伟大复兴做出更大的贡献！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16db942158a45f22ccb9f827c43eed5a</guid>
<title>美国一些人畅谈脱钩？中国不可能像苏联那样被遏制</title>
<link>https://www.guancha.cn/YueSeFu-Nai/2022_10_16_662303.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约瑟夫·奈，编译/中国人民大学国际关系学院 胡可怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际关系理论影响下的心理地图&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际关系理论有许多范式，但影响力最大的两种是现实主义和自由主义。现实主义者用“一切人反对一切人”的霍布斯式视角理解世界，而自由主义者则看到了实现洛克式社会契约的可能性。简言之，不同理论模型对应着不同的心理地图，以指导美国回应中国崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个世纪以来，现实主义一直是国际关系运行的标准模式，是大多数决策者共同认同的心理地图。但是，即使是对那些接受现实主义指导的人而言，“选择困难”仍然存在，因为现实主义存在诸多变体——其中一些变体大肆渲染崛起国的威胁；而另一些则对崛起国的影响过于不以为然。正如珍妮丝·斯坦（Janice Stein）所言，我们应该同情那些将“霸权转移论”奉为应对中国崛起之圭臬与良方的决策者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/06/20221006103414546.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约瑟夫·奈&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在《国际事务》&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最新文章截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史隐喻与类比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论表述上的差异往往可以被简化为“历史的教训”。但如马克·吐温所说，“历史总是惊人相似，但不会简单重复。”历史确实是政策制定的重要指导，但诉诸历史类比需要慎之又慎。“历史教训”在很多时候常被过度简化和滥用，就好似未来一定会与过去相同一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天美国关于“如何应对中国崛起”的大讨论中，对历史隐喻与类比的运用非常普遍，其中有三种类比最为流行：修昔底德陷阱、新冷战与1914年“梦游者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.修昔底德陷阱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人注意到，中国崛起带来的结构性影响与修昔底德对雅典崛起的描述有相似之处。修昔底德认为，雅典崛起所引起的斯巴达的恐惧是伯罗奔尼撒战争爆发的根本原因。以此类推，中国崛起及其引发的美国的恐惧很可能在当今引起大战的爆发，但却很少有人注意到中国与雅典的本质差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷厄姆·艾利森(Graham Allison)试图量化1500年以来的霸权转移案例，但他对案例的界定标准模糊不清，其统计数据和研究方法亦受到了诸多质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，以艾利森使用的其中一个案例——第一次世界大战为例，简单的“修昔底德陷阱”（即英国应对崛起的德国）并不能完全解释这场大战的起源。除了德国崛起之外，一战爆发还源于德国对俄国崛起的恐惧，以及衰落的奥匈帝国对声势日大的斯拉夫民族主义的恐惧等等。就连最经典的伯罗奔尼撒战争案例也并不像修昔底德本人概括得那么简单，根据历史学家唐纳德·卡根（Donald Kagan）的考证，这场战争不是由超越个人层面的结构性力量引起的，而是源自雅典的政策失误使斯巴达人产生了“值得一战”的想法。将历史与现实联系考察，会忽略两者之间的重要差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国决策者或许无法遏制中国实力的扩张，但却可以影响中国在华盛顿造成的恐惧程度。夸大威胁可以调动国内支持，但如果因过度夸大而导致误判，那才将是修昔底德的终极陷阱。将历史隐喻作为一般性预防或许是有益的，但若是过于笃信历史的必然性，则会招致危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，与霸权转移相关的第二个问题可称为“金德尔伯格陷阱”。金德尔伯格认为，20世纪30年代世界所经历的灾难是因美国在取代英国成为头号强国之后却没有继承英国提供全球公共产品的责任所致，结果导致了全球体系的崩溃、经济萧条、种族灭绝和世界大战。反观今天，随着中国实力的增长，中国会帮助提供全球公共产品吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，中国在这方面的记录好坏参半，中国政府的表态常常表现出提供公共产品的热情与决心，但就像其他大国一样，中国也试图促使多边制度朝更有利于本国利益的方向发展。中国按照自己的方式提供公共产品，并寻求使国际规则朝己倾斜。中国既不是纯粹的修正主义国家，也不是纯粹的现状国家，其行为同时体现了修昔底德与金德尔伯格两种版本的“霸权转移”结构性困境。竞争是合时宜的，但只关注竞争的隐喻将会使决策者忽略合作的必要性与可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古希腊与两次大战的历史类比可以为决策者提供警示，但是绝对没有提供政策答案之本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.新冷战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，冷战隐喻对于寻求动员国内政治支持的政治领导人而言是有用的，一些分析家用该比喻形容一场旷日持久的对抗。华盛顿的一些人开始畅谈与中国“脱钩”；但要是认为美国能够在不付出巨大经济代价的前提下与中国完全脱钩，那就大错特错。在真正的冷战中，苏联对美国而言是直接的军事和意识形态威胁，但美苏几乎没有经济或社会上的相互依赖，因此“遏制”是一个可行的政策目标。然而在中美经济相互依赖如此深、人员交流如此广的今天，中国不可能像经济疲弱的苏联那样被遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/06/20221006112311715.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者约瑟夫·奈是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;著名国际政治学者，“软实力”概念提出者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与苏联的关系中，美国卷入的是一个标准的二维棋局，美苏在军事领域高度相互依赖，但在经济或跨国人员流动方面却交流甚少。在与中国的关系中，美国卷入的是一个三维棋局，且每个维度的权力分布存在差别。在军事层面，世界仍然是单极的，美国是唯一的全球大国；但在经济层面，权力的分配是多极的，美国、中国、欧洲和日本都是主要参与者；而在政府控制之外的跨国网络层面（如气候变化和全球性传染病），权力的分配是混乱的，没有一个国家可以单独应对与掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当聚焦于经济层面时，美国决策者必须谨记，虽然对称的相互依赖可以抑制冲突，但不对称的相互依赖将成为权力的来源。决策者必须在传统的军事棋盘上仔细谋划每一步走法。然而，如果忽视了经济或跨国网络棋盘上的权力关系，以及不同维度棋盘之间的纵向互动，美国必将承受代价。如果你在三维棋局中只下二维的棋，你势必会输。一个好的应对中国的战略必须包含相互依赖的所有三个维度，而美苏冷战的隐喻则过于局限于传统的二维模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对中国的挑战需要美国制定更复杂的战略，利用硬实力和软实力资源，捍卫一个有利西方的、基于规则的体系。一些悲观主义者看着中国的人口规模和经济增长率，认为上述目标不可能实现。但如果将美国的盟友视为资产，西方民主国家——美国、欧洲、日本——的财富总和将在本世纪内远超中国。然而，盟国对中国的看法并非都与美国完全一致。关于新冷战的言论在维护联盟体系方面可能弊大于利。新冷战的隐喻或许对争取国内政治支持有用，但作为一种海外战略却会产生反作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7238d02ad5a34d1683a737412e6d1d25</guid>
<title>中国航空航天：突破封锁，开始领跑</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_10_16_662290.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们的航天事业，在美西方的打压下而全面崛起。今天中国航天已经在越来越多的领域内进入了‘并跑’乃至‘领跑’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的航空航天事业的发展不但彰显了制度的优越性，也为人类未来生存空间的探索做出了巨大的贡献。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“随着中国空间站的完成，我们将会为构建人类命运共同体贡献怎样的中国智慧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视10月10日播出的《这就是中国》第162期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和南京航空航天大学昂海松教授来到了南京航空航天大学，与南航师生一起探讨中国航空航天事业。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTkwODgxODI3Ng==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常荣幸能够来到南京航空航天大学，和南航师生一起创作这一期的《这就是中国》。南航上了美国的制裁名单，应该说这是一枚了不起的“荣誉勋章”，英文叫作A Badge of Honour，它表彰了南航人为中国航空航天事业、为中国的科技自立自强事业，做出令美国人惧怕的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国今天不自信了，南航已经把不自信的“帽子”送给了美国，也可以说，我们所有被美国制裁的高校和科技企业都把不自信的“帽子”送给了美国，这也使我想起了毛泽东主席当年针对美国和西方封锁制裁中国时候说过的一句名言：封锁吧，封锁个十年八年，我们什么都有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人始终搞不懂一个简单的事实，它越是打压中国，中国人就越是憋着气，要超越它，而且一定会超越它，这是一个“文明型国家”基因里的东西，可上九天揽月，可下五洋捉鳖，谈笑凯歌还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国防科技产业和其它一些产业都有一个说法，美国封锁什么，我们就能生产什么，而且还会有中国自己的独门绝技。我相信最后为中美科技战后悔的将不是中国，而是美国，我们“两弹一星”就是在美西方全面封锁下研制出来的。这种自强不息直至超越的例子太多了，而我们的航天事业，在美西方的全面围剿、封锁、打压下而全面崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十来年前，中国的航天在很多领域内还在“跟跑”，但今天中国航天已经开始在越来越多的领域内进入了“并跑”乃至“领跑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得十年前的时候，很多人还以为中国航天员在太空长期驻留仍是遥远的梦，但此时此刻，由天和核心舱、问天实验舱、神舟十四号、天舟四号组成的空间站组合体，正翱翔在距离地球400公里的太空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月17日，我们的宇航员第二次出舱任务取得圆满成功，不仅完成设备与工具的安装，还进行了首次舱外援救验证。航天员通过攻克多种问题和数百次的实验，让中国在空间站的建设上又一次突破了来自欧美的许多技术封锁，取得了开创性的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/15/20221015082402862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;神舟十四号乘组两名航天员已成功出舱。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们空间站第二个实验舱段——梦天实验舱的发射已指日可待。待其发射成功后，中国国家太空实验室将全面建成，现在空间站的“一”字型构型将变成“T”字型构型，这将是一座“天上宫阙”的完美景象！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，习总书记指出：“发展航天事业，建设航天强国，是我们不懈追求的航天梦。”十年来，我们的航天事业已经独立完成了中国空间站从设计、制造到测试的全过程。太空交会对接的时间从过去的44个小时缩短到现在的7个小时，而航天员驻留的时间已经从过去的十三天增加到半年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问了一位南航的航天专家，他说这“一增一减”，代表着中国载人航天事业的一个跨越式的发展。今年神舟十四号载人飞船载着3名航天员奔向太空，拉开了中国空间站在轨道组装建造的大幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道中国人的这个“天上宫阙”不是一个孤独的存在，它的背后是一个超级强大的航天保障体系，是我们国家航天整体实力的支持。现在的另一个空间站是由美国、俄罗斯、欧洲、日本等共同建造，而我们的空间站完全是以我国一国之力建造的，这说明我们不仅是一个航天大国，而且已经是一个航天强国。在此，我们要向所有中国航天人表示我们最崇高的敬意！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年间，我们的探月工程也完成了令人振奋的“绕落回”三步走战略：嫦娥三号成功地着陆月球、嫦娥四号开启人类首次的月背的着陆探测，嫦娥五号带回月壤样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4亿公里之外的火星，我们的天问一号环绕器正在进行环火星探测，我们的“祝融号”火星车已在火星行驶。我们的首次火星探测通过一次任务，就完成了火星环绕、着陆、巡视三大目标，这在人类航天史上也是第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/13/20221013175355642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“天问一号”火星探测最新研究成果发布 我国科学家揭示火星浅表结构。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的北斗人连续几代的不懈奋斗，建成了我国迄今为止规模最大、覆盖范围最广、与国家发展和人民生活关系最密切的巨型复杂北斗全球卫星导航系统。中国北斗也成为我国第一个面向全球提供公共服务的重大的空间基础设施，它无疑是我们航天强国的一个伟大的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们还是回到美国对中国发动的所谓科技战。我刚才说了，我相信最终为中美科技战后悔的将不会是中国，而是美国。为什么？因为国内过去相当长的时间内一直有争议，在科技发展方面，我们究竟是自主创新为主，还是走国际化、市场化的道路，结果美国一轮又一轮的科技战，使我们看到中国别无选择，我们从上到下都形成了共识：核心技术是买不来的，要不来的，在核心技术方面，我们必须走自主创新之路，走科技自立自强之路。这种共识一旦形成，我们有党的领导，有中国的新型举国体制的全力推进，有全国人民的支持，我们必将成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国内还有一些人怕美恐美，好像美国一打科技战，天就要塌下来了，这些人大多是不谙实务而又被西方话语洗脑的少数人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒是美国自己的许多智库和学者越来越清楚地意识到美国将输掉科技战。比方说，今年6月，哈佛大学的格雷厄姆·艾利森教授和谷歌公司前CEO埃里克·施密特在《华尔街日报》上联合发文写道，在这场芯片竞赛中，美国已处于失败的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的科技实力与中国具有世界最完整的产业链是联系在一起的，这是中国科技实力崛起的重要特点。我们在航天、北斗、5G、智能电网、核电、风电、光伏产业、高铁、电动车、歼-20隐形战斗机、战略轰炸机、055大驱（055型驱逐舰）等方面都达到了国际领先的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人认为，在科技领域，美国偏向基础科学端，中国偏向于产业端，在应用方面领先。在中美贸易战开始前，有一种论调，认为美国可以把许多产业交给别的国家去做，但实践证明，绝大多数产业根本离不开中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己走访过100多个国家，世界上哪里有这么强大的制造业、产业链、产业集群、市场规模、服务型政府、能源保障、交通便捷、高素质的科研队伍、工程师和熟练工人队伍？没有的，只有中国有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么美国从宣布科技战开始，它宣布断供这个、断供那个，但最后很多产品方面还是发了许可证。所谓“全面脱钩”，结果是杀敌一千，自损至少一千五。当然，我们必须警惕起来，在重大的核心领域，务必做到核心技术自主可控。比方说，在潜力巨大的智能汽车领域，一定不能由外国设计的芯片主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们在基础科学领域的进步也十分令人鼓舞。不久前，日本文部省下边的一个研究所的一项最新的研究报告显示，继前两年中国在“科技论文总数”以及“被引用次数排名前10%”的高质量论文篇数方面超过美国之后，今年中国又有一项重要的指标超过美国：在“被引用次数排名前1%”的顶尖论文篇数上也首次超过美国，名列世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这个报告认为，无论是数量还是质量，在有关自然科学领域研究论文的全部三项关键指标中，中国均已夺冠。此外，根据世界知识产权组织今年2月的报告，2021年中国国际专利的申请量也是全球第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们要承认，在不少领域内，我们还暂时处于相对落后的状态，还被人“卡脖子”。但综合来看，我们已经有了很好的基础。我相信我们一定能够在总书记的指引下，在党的二十大精神的召唤下，实现高水平的科技自立自强的目标，最终迎来我们中华民族的伟大复兴！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南航的同学们，你们将是中国航空航天的中流砥柱。“特别能吃苦、特别能战斗、特别能攻关、特别能奉献”的“载人航天精神”会在你们身上得到传统的传承和体现，祝福大家在接下来的学习和工作中勇攀高峰、不断前行，实现为建设航天强国和世界科技强国建功立业的理想，努力探索浩瀚宇宙，发展航天事业，不懈地追求我们航天梦。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0af0aa1827344696049856656c192085</guid>
<title>帝国主义与中国对抗时，我们为什么站在中国身边？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KyeretwieOpoku/2022_10_16_662288.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：奥普库先生，请您先向观众自我介绍一下吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;下午好，我是来自加纳的奥普库。我是加纳社会主义运动的召集人，也是当前“泛非主义”领导委员会和国际人民大会的成员。我对包括社会主义政党、政治运动、工会、性别运动、青年运动在内的“泛非主义”和非洲发展问题感兴趣，当然，我也是更宏大意义上的马克思主义者、工会活动家和性别活动家，我的工作致力于非洲社会更好地转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国是加纳最大的贸易伙伴和投资国，在一带一路倡议和中非合作论坛的框架下，您认为中国在加纳的经济转型，特别是在基础设施建设方面发挥了什么作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;我认为基础设施是一个重要问题，中国援助加纳的基础设施建设，使我们能够提高生产力水平，改善全国的资源分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪90年代建造国家剧院、水力发电站，到修建天然气管道和天然气加工厂，中国在这些领域的参与至关重要。电力发展理所当然地推动了工业化进步，因此可以说，中国在促进能源整合方面向加纳提供了一系列帮助，为加纳的经济发展做出了巨大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国企业在加纳完成了一系列重点民生工程。到目前为止，中国援建的加纳渔港综合项目进展顺利，但有西方反华媒体炒作，提出中国港口项目让当地人担心“民生问题”。您如何看待美国和西方对中国在非洲投资的警惕和打压，新时代的中非合作如何才能更高效、互利、共赢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;首先，在任何竞争性的经济活动中，竞争者之间相互碾压是很正常的。中国在很多竞争领域提供了比对手更合理的资金渠道，这是事实。西方国家的反击方式是尝试影响当地政府或其他开发商对中国在基础设施建设领域的看法。除此之外，他们还借助缘政治议题，试图破坏中国在非洲基础设施领域日益增长的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你提到的港口项目现在正在进行环境和社会影响评估，至少还要等一年才能开始施工。政府出于政治和选举目的不断将这个旧项目推迟，提及了计划参与建设的中国建筑商和来自中国的资金，等等，这导致了人们把渔港项目的延迟交付与中国联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/14/20221014111257969.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在加纳首都阿克拉，挖掘机在中国援建加纳渔港综合设施项目施工现场作业。（图片来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何重大的基础设施活动中，都会有赢家也有输家，但评估基础设施工程对环境和社会的影响应该是开发商的责任，而不是承包商的责任。在一个极力压制中国的背景下，任何轻微的延误都能成为批评中国的借口。然而这些主要是加纳政府方面的延误导致的，普通人不一定了解项目施工的具体过程。说中国坏话是相当容易的，说坏话的人一般都是在这些项目中失利的人，他们往往是西方公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国国务卿布林肯今年8月访问非洲时，概述了美国新的非洲战略，煽动非洲与中国对抗。非洲民众谈论美国对非洲的外交政策和行动吗？他们一般是怎么想的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;显而易见的问题是，美国及其在西欧的盟友——七国集团对支持非洲感兴趣，如果美国有价值六千亿的基础设施想投入到非洲的经济中，这将非常受欢迎，因为我们迫切需要基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果他们说的是能够为我们提供一个替代中国的方案，那么这就不是在帮助我们，而是出于美国与中国竞争的需要。非洲不是中美竞争的一部分，我们需要道路、港口、发电站，如果美国愿意帮忙就帮，但不要把这种帮助视作条件，这不是友好的行为，会减少我们从中国获得的帮助。美国承诺了帮助非洲，却没有付出太多实际行动，我认为非洲同胞担心的是在目前欧洲和美国经济衰退的形势下，它们的承诺会被进一步推迟，甚至不履行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们对西方的意图感到怀疑，这不是西方第一次承诺让我们的生活变得更好，追溯到600年前的奴隶制、殖民主义和现在的新殖民主义，在与欧美的交往中总是以非洲的失败告终，最终的结果往往是非洲的资源单向流向西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，我们看到中国没有任何宣传，只是实际的给我们提供帮助。中国不会去世界各地演讲，也从未说过“一带一路”倡议是为了排除西方和欧洲的势力，那是美国人喜欢使用的套路，但不是中国的方式。中国的方式是让非洲的企业看到双方共同增长的可能性，这就是我们想要的，我们不希望被看作是某种地缘政治的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您担任加纳国家改革党的总书记和加纳社会主义运动的召集人，在美国众议院议长南希·佩洛西窜访台湾后，你们迅速表达了对一个中国原则的支持，批评美国遏制和挑衅中国，并揭露其“人权”言论的虚伪性。近年来，加纳社会主义运动在扩大影响力方面做了哪些努力，又遇到了哪些挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普库：&lt;/strong&gt;加纳社会主义运动对佩洛西的挑衅做出了反应，是因为我们像中国一样，拥有被西方国家殖民的经历。今天在非洲还可以看到新的殖民主义，就是西方在非洲的军事布局。美国和法国在各大洲建立区域性的军事基地网络，非洲正在被美国军事化，我的祖国加纳也是如此。虽然他们不承认这是基地，但很显然是的，美军可以在没有护照的情况下把部队带入非洲，只需一个美国国防部的ID卡就可以在非洲各国自由穿梭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们可以带入任何货物，可能是核武器，也可能是步枪，我们无法知晓，更没有权力去海关检查。美军被允许在非洲开展行动，这些行动的结果是当地人民的财产被损坏，甚至人头落地，即使如此，我们的刑事司法系统也不许作出反应，他们没有权力逮捕嫌疑人，能做的就是让这些人回到他们的国家。我们怀疑被带入加纳的军火随后又与部队一起被送出去，很显然他们正在为美国提供便利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>