<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b7def9713c160054ccf7a7ca932db85</guid>
<title>刀刃向内揭开检察机关隐藏职能，“这可能是唯一一部”</title>
<link>https://www.guancha.cn/pengcheng/2025_07_09_782375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/08/20250708103312313.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：今年6月24日，最高人民检察院检察侦查厅正式挂牌成立，同一天，傅东育执导，张译、李光洁、蒋欣领衔主演，聚焦“检察侦查”的电视剧《以法之名》在CCTV8、优酷播出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月3日，观察者网新潮观鱼栏目独家对话最高人民检察院影视中心副主任、《以法之名》总制片人彭诚。作为最高检和主创团队之间的灵魂桥梁人物，彭诚开诚布公地分享了《以法之名》诞生的不易以及协审单位的大力支持，首次深度剖析了该剧在“张文菁”等角色设定上的大胆尝试，“先有张文菁这个角色，才有了这部剧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧本磨了三年，推翻“扫黑除恶”的第一稿，全面转向“冷门”的检察侦查题材，主创团队奔赴四个省、十几个城市进行采风……做这部《以法之名》，最高检影视中心、导演傅东育和优酷也会因为视角不同偶有分歧，但基于互相信任和目标一致走了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及法治剧“老是一批人在演”，彭诚坦言，选角有难度，他们也期待新面孔，但身上有法律职业气质烙印的演员不好找，演员董晴就是自荐来到剧组，通过试戏拿到“张文菁”一角，带来了很大惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一位在检察系统工作多年的女性，彭诚对蒋欣给出了高度评价，称“郑雅萍”是她心中女检察官该有的样子，“检察官形象难塑造，女检察官作为女主角的形象的塑造更是难上加难，甚至有的形象得不到真正女检察官的认可，这是我们心中的一根刺。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼 严珊珊，编辑/戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为对话实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“这部剧遇到的协审单位让我很感动”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：彭主任您好，很高兴与您交流，这次《以法之名》为什么会选择“检察侦查”这一“隐藏职能”作为切口？是否有相应契机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭诚：&lt;/strong&gt;在影视剧项目选题上，我们最高检影视中心的核心需求是反映检察工作，检察侦查虽说是检察机关的“隐藏职能”，但也是重要职能之一，在我们选题范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大报告提出要“强化对司法活动的制约监督，促进司法公正。加强检察机关法律监督工作”，还有一句至关重要的话——“公正司法是维护社会公平正义的最后一道防线”，这也是《以法之名》的主旨。在这种契机下，《以法之名》才从原来的扫黑除恶题材转向了检察侦查题材。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/08/20250708144636275.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：您曾说《以法之名》不仅是第一部，也有可能是“唯一一部”反映检察侦查的剧集，这是为什么？在展现“刀刃向内”的过程中，最高检影视中心如何把握好这个尺度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭诚：&lt;/strong&gt;首先最高检影视中心资源有限，中心的影视剧项目要力争覆盖检察工作的方方面面，考虑到避免同质化，不可能短时间内进行这个题材的第二个创作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，检察侦查是“隐藏职能”，“隐藏”意味着保密属性高，有很大一部分侦查手段绝对不能在影视剧中透露。比如涉及到人员、机构怎么设置？情况怎么推进？这些都要保密，只能有限地通过影视推出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于把握尺度，我认为要平衡的不是“尺度”，而是“度”。这种题材肯定有一些不允许表现的地方，这个度就是既不能夸张，也不能枯燥，既不能完全如实表达，也不能不真实，这个度很难平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内容审查和把关上，最高检影视中心有十余道程序，并成立了专门的编审委员会，形成了有效的工作机制。从项目主题的选择，到认定、大纲、剧本，检察实务工作者、法律实务工作者、新闻方面工作人员的前期介入和把控，对主创人员的把关，这些机制都在做“度”的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些程序通过后，我们才会对内容进行深度创作，再拍摄。我们做的电视剧《人民的名义》《巡回检察组》，电影《第二十条》，到今天的《以法之名》，都是整个工作机制有效运作的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/08/20250708110610513.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：最高检影视中心牵头的项目经过内部把关后，还会遭遇“审查阻力”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭诚：&lt;/strong&gt;不会没有，肯定有，但就《以法之名》这个项目来说，我其实非常感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司法部门是有协审的，在这个项目前期备案和后期成片的审查过程中，我们遇到的协审单位都给予了出乎意料的大力度支持，帮我们进行了内容把关，在审片时间上也给了最高的提速，这点我非常感动。我也借观察者网新潮观鱼这个平台公开表示一下我的感谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：您是否担心观众只讨论和传播剧里揭露的“问题”却忽略剧集想展现的司法进步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭诚：&lt;/strong&gt;当然担心，而且是非常担心，因为目前网络空间环境过于浮躁，不能说是别有用心地引导，但舆论就是很容易被引导至偏激和恶意的方向。不止司法和法治剧的话题，任何话题都是如此。目前《以法之名》也有一些这样的声音出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的心得是，我们做这样的剧，需要掌握的度是立意正、角度正、态度正，如果这三个方向把握住，我相信观众和大量网络用户是能感受到的。表达有时候会被曲解和利用，但是善意和正义也是能引发共鸣的，这也是某些偏激的声音未能在网上成为主流的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/08/20250708111609872.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c042ae5de11add16f06decfd7a275c99</guid>
<title>一位马克思主义者的自白：来到中国对我意味着什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/TaimurRahman/2025_07_09_782342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近日，由复旦大学国际关系与公共事务学院承办的第三届“大变局与新秩序下的中国与世界”研究生国际暑期学校项目在上海举行。巴基斯坦左翼民主阵线总书记泰穆尔·拉赫曼（Taimur Rahman）于7月7日正式授课前致辞，讲述了身为马克思主义者，来到中国对于其意味着什么。观察者网转载其分享，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/08/20250708101411881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰穆尔·拉赫曼授课现场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/泰穆尔·拉赫曼   翻译/新天学社】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢殷（之光）教授，感谢复旦大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我而言，来到一个由马克思主义政党领导的中国，意义非凡。我来自一个将马克思主义视为政治异端、甚至宗教禁忌的国家。而今天，我亲眼见证了一个拥有14亿人口的国家，正迅速成长为全球最先进的国家。这一进步的根源，正是它所坚持的最先进的科学思想：历史唯物主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的每一次胜利，都让我感到既羡慕，又自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我感到自豪，是因为每一个摆脱贫困的家庭、每一家新建的医院、每一所崭新的学校、每一条畅通的道路、每一张通信网络的建设……每一次进步，都是历史唯物主义的进步。这些成果展示了，一个共产党领导的国家，能够如何主导自身社会的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思在《共产党宣言》中曾写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“资产阶级由于一切生产工具的迅速改进，由于交通的极其便利，把一切民族，即使是最野蛮的民族，也都卷到文明中来了。它的商品的低廉价格是它征服一切中国长城、迫使最顽固的闭关自守的野蛮人投降的重炮。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天我们看到的是，这种“野蛮”与“文明”的对立，已经在历史进程中发生了辩证的逆转。如今，正是中国商品的低廉价格，在冲击那些曾自诩为“文明传播者”（借用马克思批判欧洲的另一个说法）的壁垒；实施关税以保护本国经济的，不是中国，而是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也正是我感到羡慕的原因——因为这一切，本可以是巴基斯坦的道路。如果我们没有将马克思主义视为异端，如果我们拥抱了历史唯物主义，如果我们曾经敢于对抗那些代表帝国主义利益的本国统治者，那么今天，巴基斯坦也可能取得类似的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是我今天演讲的重要现实背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的成功，并非世界范围内的常态，而是例外。当今的亚洲、非洲和拉丁美洲，绝大多数国家仍在承受数百年来帝国主义与掠夺性资本主义经济秩序所造成的深重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“全球南方”的崛起，事实上是由极少数国家带动的，例如中国、越南、印度等。有些马克思主义者认为，全球南方之所以落后，是因为生产力发展不足。他们相信，只要有更多的投资，新的阶级结构便会自然形成，并最终改造社会的上层建筑。但我认为，事实恰恰相反：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方的生产力之所以被长期束缚，根源在于落后的生产关系，以及统治阶级坚持的反动意识形态。如果这些落后的生产关系能够像在中国那样，经过革命性的变革得以彻底改变，全球南方就能够摆脱长期以来的屈辱与压迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天所做的讲座，只是希望为这种变革提供一份小小的思想支持。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cad0700a104cbfdce07ac42ae8b61a7</guid>
<title>血铅中毒事件，应该追查的不止8个人</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_07_09_782329.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘肃天水幼儿血铅中毒事件被舆论曝光已有几天时间，涉案的幼儿园园长朱某琳、投资人李某芳等8人已被刑拘，另外两人被依法采取取保候审强制措施，但公众的情绪仍未平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是因为，这件事的后果太严重，孩子的健康成长比天还大，200多个孩子血铅异常，揪心的远不止是这200多个孩子的父母和家庭，还有全社会具有基本同理心的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是因为，这件事还有几个大家非常关心的疑问没有得到解答。虽然事情出了以后，从天水市到甘肃省再到国家有关部门都十分重视，医疗救治和启动调查也比较快速，但多家媒体所反映的，天水本地所检测的血铅指标和西安复查的数据存在巨大差异，对这个问题，调查通报却没有回应，这让人们心中的问号越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/09/20250709133222656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
视频监控画面
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名孩子身体状况出现异常之后，据家长向媒体透露，天水本地给他们的检测结果居然是血铅正常，而西安复查的却是严重超标。这是天水本地检测的条件和水平问题吗？还是地方官员害怕事情败露所编造的假检测结果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说，地方官员存在“捂盖子”的动机。因为事关重大，如果在幼儿铅中毒事件上“捂盖子”，直接延误孩子的治疗时机，阻止问题的充分暴露，其行为性质将非常恶劣。这正是需要舆论不断追问的地方，也需要更高层级的政府部门——比如说甘肃省——介入调查，并针对公众的质疑给出具有说服力的回应和解答。在这个问题上，该是谁的责任，就是谁的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，2006年，同样是在天水，也出现过一次300多名儿童血铅超标事件，肇因是铅矿冶炼厂污染，但当地的疾控中心居然也出具了未超标的检测结论，与外地机构的检测结果截然不同。19年后，我们再次看到了类似的一幕在天水上演，很难不怀疑这里有更深层次的问题。正在热播的电视剧《以法之名》展示了一些地方官员“捂盖子”的各种操作，对照天水幼儿血铅中毒事件，人们很自然地有猜测、联想和质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次天水幼儿血铅中毒事件可能有一定的偶然性，但是检测结果的差异却历史性复现了。此外，从目前公布的案情看，作案者的行为动机，很难让人理解。是利欲熏心，还是对食品安全愚昧无知？这些都有待进一步澄清。事已至此，他们都必须要为酿成如此严重后果的行为付出沉重代价，但需要明确的是，应该被追查的对象不止是这8个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58aab4b28f7adbea42295fb1bfd35918</guid>
<title>对话伊朗驻华大使： 如果他们有诚意达成协议，就要尊重伊朗的权利</title>
<link>https://www.guancha.cn/Fazli/2025_07_09_782320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从6月13日到6月25日，以色列和伊朗持续12天的交火震撼世界，加之美军的“重锤行动”，让中东这片“地缘火药桶”再次陷入动荡当中，而从6月25日起“戛然而止”的停火也更像一场中场休息。在这场短暂的冲突中，伊朗的损失惊人，但其表现出的韧性却足以让美国方面重新审视这个国家。如今伊朗驱逐了国际原子能机构，而美国和以色列显然在为下一场波斯湾冲突做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊核协议的前途如何？伊朗如何应对更加激烈的斗争环境？冲突之下，伊朗如何看待中伊关系？带着这些疑问，6月29日，观察者网责任编辑王世怡赴伊朗驻华大使馆，在媒体见面会后和伊朗新任大使法兹里进行了一对一对话，就外界关心的以伊冲突局势和中伊关系等问题向法兹里大使提问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/09/20250709104358159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网对话伊朗驻华大使法兹里
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 王世怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;法兹里先生您好，我是观察者网编辑王世怡。我日常负责关注中东地区事务，包括巴以冲突和伊以冲突；此前，也报道了叙利亚战争、俄乌冲突等军事热点事件。这次和您对话，想就近期伊朗与以色列冲突问题做些交流讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法兹里：&lt;/strong&gt;非常感谢你和你的同事来伊朗大使馆交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;谢谢大使，相信您能为伊朗和中国关系做出一番事业。那么，首先我们从伊朗核问题聊起吧，最近国际原子能机构总干事拉斐尔·格罗西表示，目前他并不清楚冲突以后伊朗铀库存所在的位置，并且呼吁伊朗为了大家的利益，让他检查一下这些铀的库存。您怎么看国际原子能机构的这些表态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法兹里：&lt;/strong&gt;中东地区是一个非常重要的、具有战略性的、充满冲突的地区，我应该强调的是，你作为责任编辑，特别是负责中东地区的报道，正是这些地区频频发生冲突，让你成为相关问题的专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，国际原子能机构在伊朗进行的监督、核查和报告都是最多的。但我想说的是，承诺是相互的，不只是我们应该落实我们的责任和义务，国际原子能机构也同样应该落实他们的责任和义务。这是个交易，也是个协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是鉴于最近的局势，国际原子能机构没有落实他们的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是：国际原子能此前发布的报告，特别是欧洲国家帮助制定的这个报告，完全是政治性的。（注：6月12日，国际原子能机构理事会在毫无征兆的情况下，迅速通过了一项针对伊朗的决议，认定伊朗违反了《不扩散核武器条约》义务。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前回答过相关问题，特别是伊朗核问题已经盖棺定论了。而且，国际原子能机构总干事格罗西此前多次报告称：伊朗的核活动和全面保障监督协定以及生产材料，没有任何偏离伊核协议的部分。所以，我们认为这个决议是完全针对伊朗的、完全是政治性的，特别是这个决议还是在欧洲和美国的协调下制定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是：我们最近遭到以色列的袭击，以色列攻击了伊朗核设施，这完全违背了国际法和国际原子能机构的规定。美国也参与了攻击，但是国际原子能机构没有采取任何行动对其谴责，且没有立案，也没有把此案件提交给安理会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题是：我们伊朗国内还没有达成一定的共识，特别是没有法律的依据来停战。所以能肯定的是，我们现在在这种情况下，不会允许他们来监督和核查，特别是因为目前伊朗议会已经通过了一项法律，就是暂停跟国际原子能机构的合作。但是他们没有阻止合作的潜在可能方向：如果国际原子能机构和这个机制的总干事能创造良好的条件，且能满足我们的法律要求，我们之后一定会允许继续合作——因此，这个机构应该先构建信任，我们才能开始依法合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709104959537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月4日，国际原子能机构称调查人员已离开伊朗，总干事格罗西重申恢复核查的重要性，指出机构与伊方应讨论尽快恢复对伊朗进行监督和核查的可行方式。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;自冲突爆发以来，中国外交部长王毅多次与伊朗外长和地区其他重要国家进行通话。您如何看待中国在这次伊朗与以色列冲突中发挥的作用？本次冲突结束以后，希望中国在中东地区继续发挥什么样的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法兹里：&lt;/strong&gt;首先，我借此机会感谢中国所做的支持，感谢中方在上海合作组织、联合国安理会等不同场合所表达出的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，美国的长期目标就是削弱所谓的中国、俄罗斯和伊朗“轴心”。因为在美国眼里，中国才是其最大的挑战和威胁，特别是因为中国在西亚地区发挥的作用，包括石油和天然气等资源合作、基础设施建设，以及在这个地区的大量投资，都表明中国在这个地区发挥着很重要的作用。中国在政治问题上也发挥着积极作用，特别是中方在沙特阿拉伯和伊朗之间的斡旋。所以美国担心所谓的伊朗、俄罗斯、中国“轴心”在该地区的影响力增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对伊朗而言，作为长期战略伙伴，伊朗期待中国通过实际行动发挥作用，包括在其他的国际组织机构及多边和双边合作中有更多的积极影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，在面对美国和以色列时，伊朗唯一的抵抗、应对和制止方法，就是多国之间的多边合作。所以可以肯定的是，中国和俄罗斯在这个问题上可以发挥更有建设性、更重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;目前伊朗总统佩泽希齐扬表示，以色列主动挑起的这场侵略战争已经结束，即日起，伊朗将把精力投入到重建工作当中。能否请您简要谈谈这场战争中以色列对伊朗造成的损失，以及伊朗在重建方面的方向和重点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法兹里：&lt;/strong&gt;正如全世界媒体和人民所知，以色列在这些军事袭击中，未设立任何禁止轰炸的区域。除了暗杀伊朗高级军事指挥官以外，以色列还暗杀了伊朗核科学家、轰炸无辜平民，并攻击伊朗的军事基地、核设施，甚至连大学、医院、机场、公路、平民居住区都不放过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，我们应该迅速开始重建这些被轰炸破坏的基础设施。在伊朗人民的支持和伊朗朋友的帮助下，政府目前迅速开展重建工作。伊朗作为一个伟大的国家，资源非常丰富，能力也很强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>