<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01eb6ae811c710df52eebd7c89d13a90</guid>
<title>智能生产力与数字生产关系：数字中国的“超级加速键”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lijianbin/2025_02_13_764987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212151740245.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/李建斌 韩军超 闫沁太】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十大报告指出，要“加快发展数字经济，促进数字经济和实体经济深度融合，打造具有国际竞争力的数字产业集群”，并将建设数字中国与建设制造强国、质量强国、航天强国、交通强国、网络强国作为推进新型工业化的重要内容。此前，习近平总书记也在政治局学习、全国网络安全和信息化工作会议、中央经济工作会议等重要会议上多次强调，要“发展数字经济，加快推动数字产业化，推动产业数字化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月，国务院印发的《“十四五”数字经济发展规划》指出，“数字经济是继农业经济、工业经济之后的主要经济形态”，并将数字经济定义为“以数据资源为关键要素，以现代信息网络为主要载体，以信息通信技术融合应用、全要素数字化转型为重要推动力，促进公平与效率更加统一的新经济形态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济的重要性主要体现在以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是促进经济增长。数字经济的快速发展，可以有效促进整个国家和地区的经济增长。通过数字技术的支持，传统产业可以实现数字化升级，创造更多的就业机会，实现优质服务和高效运营，提高生产效率。数字经济可以激发全球经济增长潜力、提高社会效益，带来更好的社会福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是带动产业升级。数字经济可以带动各行各业实现产业升级。数字技术的普及和应用可以激发企业的管理创新和技术创新，提升产品和服务的质量和效率，增强企业竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是促进国际贸易。数字经济在国际贸易中起到了重要作用，数字技术的快速发展和应用，使得跨境贸易更加便利和高效，加速了国际贸易的发展。数字经济全球化程度高，可以促进跨境合作，推动国际合作的深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是提高社会福利。数字经济的兴起，可以提高社会福利水平。数字技术的应用可以改善生活质量、提高便民服务的质量和效率；同时，数字经济也可以促进教育、医疗、养老、文化等领域的发展，提高人民的生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，数字经济的发展对于推动中国经济的高质量发展具有重要意义。随着国家和企业在数字化转型道路上的不断推进和深入实施，数字经济将成为国家经济发展和企业创新发展的新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在促进数字经济发展的时代背景下，用马克思政治经济学的基本理论分析其中蕴涵的生产力和生产关系，对我们解决现实问题具有重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212151822163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、智能生产力的出现及其典型特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）什么是智能生产力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产力是马克思主义政治经济学研究的重要内容，一般认为生产力是指人类利用资源以生产物质利益的力量，从构成要素分析，可将生产力的构成要素分为生产者、生产对象和生产资料。互联网的出现，让我们进入信息化时代；大数据、云计算的出现，让我们进入数字化与人工智能时代。与此同时，也就出现了数字经济，既有数字产业化，也有产业数字化，前者代表新行业、新产品，后者代表产业转型升级和新业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济中，智能生产力也可称为“智能化生产力”，它是人工智能技术“武装”生产力的产物，是当代信息技术（芯片、计算机、互联网、大数据、云计算、虚拟现实、智能算法等）汇聚为人工智能后对生产力实施的颠覆性改造的结果。（摘自《智能生产力与中国特色现代化强国之路》）。也可以理解为利用先进的信息技术和智能化设备来提高生产效率和产品质量的能力。一个例子是自动化和人工智能(AI)在制造业中的使用，在机器和机器人的帮助下，制造工厂可以提高产能，提高质量，减少浪费。人工智能传感器还可以实时收集数据，识别缺陷或不一致，并提醒操作员采取纠正措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们仍然可用生产力的构成要素分析智能生产力：智能生产力包含智能生产者、智能生产对象和智能生产资料，其中智能生产者是掌握了智能生产技能的算力，即拟人化的智能劳动者；智能生产对象主要包括大数据、图表、照片、视频、波形、音频、知识和信息；智能生产资料则包括了算法、互联网、区块链、5G、人工智能等智能生产工具和技术。在智能生产力的构成要素中，大数据、算法和算力具有重要的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212151840983.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年4月，中国移动在珠穆朗玛峰开通首个5G-A基站&lt;span&gt;人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 大数据。&lt;/strong&gt;智能生产力需要数据来指导决策和行动，越多的数据参考，就可以更准确地进行预测、规划、优化和决策。在现代经济中，政府、企业和机构产生的数据数量巨大，包括基本经济数据、市场营销数据、客户数据、生产数据、物流数据、财务数据等，这些数据在经过分析、挖掘后，可以为企业带来巨大的商业价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 算法。&lt;/strong&gt;智能生产力需要算法来分析和处理数据，通过算法可以找到数据之间的关联和规律，进行数据建模和预测，实现自动化决策、自动化控制和自动化优化。目前，机器学习、深度学习、人工智能等算法已经成为智能生产力的核心技术，在各个领域得到广泛应用，包括智能驾驶、智能制造、智能家居、金融科技等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 算力。&lt;/strong&gt;智能生产力需要足够强大的计算能力来支持算法运行和决策，越强大的算力可以处理更复杂的问题，提高决策速度和准确性。目前，云计算、高性能计算、分布式计算等技术为智能生产力提供了强有力的支撑，使得机器学习、深度学习等算法可以在强大的计算力下得到充分的发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）智能生产力的突出特征
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思认为生产力是决定社会形态的最根本要素，“各种经济时代的区别，不在于生产什么，而在于怎么生产，用什么劳动资料生产”。（马克思恩格斯文集: 第 5 卷[M]. 北京: 人民出版社, 2009.P20.）智能生产力区别于以往形态生产力的突出特点在于，通过智能化的生产方式和技术组织生产，用数字、知识和信息进行生产。以智能制造为例，智能制造区别于传统制造，最突出的不同点在于智能工具和智能技术加入到制造过程中，算法等成为最重要的生产资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，1960年左右出现稀土作为励磁介质应用于感应电机的改进，其优势是更高的效率与稳定性，劣势是更高的制造成本。美国人马斯克提出感应电机去稀土的设想，原由稀土负责电机的效率与稳定性，由智能算力进行替代性解决，智能算力相当于或替代了工业材料和工程技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，智能算法可以解答具有“标准”答案的数学、物理、化学等题目，也可以计算具有概率的判断问题，为决策提供重要依据。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d576616350bfd4da45f6db68d054ade5</guid>
<title>61年后，巴拿马运河再度成为美帝国主义者的目标</title>
<link>https://www.guancha.cn/ditingjun/2025_02_13_764976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 翟庭君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国务卿任上的首次海外出访中，马尔科·鲁比奥向巴拿马总统穆利诺（Jose Raul Mulino）发出了严厉的警告。鲁比奥应和着特朗普在竞选期间发出的讯息，称如果巴拿马“不立即做出改变”，以减少“中国对巴拿马运河的影响力”，华盛顿将被迫“采取必要措施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两周前的总统就职演说中，特朗普唯一一次提到中国就是与巴拿马运河有关。在宣布将墨西哥湾更名为“美国湾”以后，他感叹巴拿马运河“如何被愚蠢地归还给巴拿马”，并宣称“重要的是，中国正在运营这条运河。我们没有把运河交给中国，而是交给了巴拿马，我们将收回运河”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从吞并格陵兰岛与加拿大到“夺回”巴拿马运河，特朗普的言论完美地契合了他毫不遮掩的扩张主义和帝国主义野心，而这条运河本身就是美国在拉美地区干涉主义的产物。本文回顾了巴拿马运河的历史、美帝国主义在修建和控制运河过程中所扮演的角色，以及中国与这个加勒比海国家的交往——在美国对中国发动的“新冷战”中，巴拿马再一次成为地缘政治的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/02/12/20250212141850962.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月1日，鲁比奥在一片抗议声中抵达巴拿马&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任美国总统詹姆斯·门罗（James Monroe）在1823年发布的“门罗宣言”巩固了美国在拉丁美洲的霸权。虽然表面上是为抵御欧洲对新独立的拉美国家的干涉与影响力，但“门罗宣言”实际上却成为美帝国扩张的重要工具。巴拿马就是在这种背景下形成了国家。虽然曾在1804年短暂地从哥伦比亚手中获得独立，但巴拿马真正实现建国要等到19世纪末20世纪初。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1899年，在巴拿马政治精英与哥伦比亚中央政府之间持续的“千日战争”中，美国提出出兵镇压巴拿马的叛军，条件是获得在该地区修建与运营运河的权利。遭到哥伦比亚政府拒绝之后，美国转变了支持立场，派出炮舰攻击哥伦比亚政府军。1903年11月9日，巴拿马正式宣布从哥伦比亚“独立”。然而，所谓的“独立”却伴随着代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15天后，巴美双方便签署了《海-布纳瓦里拉条约》（Hay-Bunau-Varilla Treaty），赋予美国独家修建运河以及“永久独享”运河区的权利。这份条约为美国在拉美的“炮舰外交”与干涉主义开创了先河。在时任总统西奥多·罗斯福的努力下，“罗斯福推论”（1904年）被添加到“门罗宣言”当中，基于维持所谓“拉美的稳定”，为美国在该地区的军事与经济干预及占领活动提供了理由，包括对古巴（1916年，1917年）、尼加拉瓜（1909年，1912年）、墨西哥（1914年、1916年）、海地（1915年）以及多米尼加共和国（1916年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入20世纪，对运河区主权的诉求成为巴拿马人数十年来斗争的核心议题。1964年1月，一群学生试图在运河区升起巴拿马国旗、抗议美国占领，却遭到残酷镇压，数名学生受伤或死亡。他们的反抗迫使美国政府开展了一轮又一轮的重新谈判，包括1967年签署的《约翰逊-罗伯斯协议》，尽管该协议未能获得美国国会批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/12/20250212144743397.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1964年1月9日，抗议者在巴拿马城街头呼吁收回运河主权&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到推翻寡头制民选政府的军政府领导人奥马尔·托里霍斯（Omar Torrijo）上台后，巴拿马才终于获得了对运河区的控制权。托里霍斯将自己标榜为亲美寡头的替代选择，他和他的左翼民族主义（托里霍斯主义）政治推行了大量进步政策，包括引入劳动法、土地改革、收入再分配和各种社会发展计划。也许最重要的是，他在1977年争取到了《托里霍斯-卡特条约》的签署，这是巴拿马长期争取国家主权斗争的胜利。该条约规定，美国将于1979年放弃对运河区的控制，并在1999年之前完全移交给巴方。正如鲁比奥上任美国国务卿后对这个加勒比海国家的首访所凸显的，巴拿马对运河区的控制权又一次受到美国特朗普政府的挑衅做法的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥对巴拿马的访问是其在中美洲五国行程的一部分，还包括危地马拉、萨尔瓦多、哥斯达黎加和多米尼加共和国。这位佛罗里达州前参议员因对中国、古巴及委内瑞拉等其他社会主义国家的鹰派立场闻名，他对中国在巴拿马运河的影响力感到担忧，警告说运河有可能在冲突时期成为“阻塞”，“直接威胁美国的国家安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出访前两天，鲁比奥接受福克斯新闻的“梅根·凯利秀”采访，其文字稿发布在美国国务院的网站上，他说美国的外交政策界必须承认，“一个单极主导的世界对全世界来说是不正常的”，今天存在着一个“多极世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这看起来像是一种理性的外交政策思维，但仔细研究整个采访就能辨识出鲁比奥对“多极世界”的看法，他期待中国这样的国家做出让步，因为对方“试图以损害美国国家利益的方式，成为全世界最强大的国家”。就巴拿马而言，鲁比奥将中国在运河区开展基础设施投资的提议等同于控制这条运河的意愿，构成了他指责中国“违反条约”的借口：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“几年前，巴拿马政府决定拒绝承认台湾当局并与中国大陆建交，随之而来的是各种提供给时任巴拿马政府的资金，包括各种项目，以及来自中国的投资。其中一部分主要投资项目就是在运河两侧的两处港口设施，还有各种基础设施、起重机等等……如果中国想要阻碍巴拿马运河的交通，他们是可以做到的。这是事实。我认为这违反了条约协议，也是特朗普总统提出的关切，我们将与巴拿马政府讨论这个话题。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
抛开“拒绝承认台湾当局并与北京建交”完全符合国际惯例以及美国自身的“一个中国”政策这一事实不谈，鲁比奥的言论充分体现了美国与中国在同世界打交道时的明显差别。寻求自身发展的全球南方国家可能对中国投资建设港口与其他基础设施项目的能力主动产生兴趣，这与美国采取从胁迫到直接军事干预的策略形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国深化与拉丁美洲的关系，取代美国成为南美第一大贸易伙伴，美国发出了更多关于制裁和吞并的威胁，时不时还做出令人失望的回应。通过“一带一路”等倡议（目前已经有22个拉美及加勒比海国家参与），中国已经成为该地区最大的外国直接投资与基础设施贷款来源国之一。一个值得注意的例子是由中国公司投资35亿美元在秘鲁修建的钱凯港，将大大缩短亚洲至拉丁美洲之间的货运时间——从35天降到23天，并减少五分之一的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成鲜明对比的是，当中国领导人去年在巴西的20国峰会召开前访问秘鲁之后，时任美国国务卿布林肯宣布向该国“捐赠”客运列车，作为拜登政府“推进美国-秘鲁伙伴关系”的尝试。这批柴油列车是加州列车公司（Caltrain）使用了40年的二手货，只是在该公司对旗下车队更新换代时，才被以632万美元的价格卖给秘鲁，说“捐赠”实在是言过其实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一方面表明自己没有能力或意愿在全球范围内提供更具吸引力和建设性的替代方案，另一方面却试图惩罚中国在这件事情上的成功。相关的例子包括，2021年美国和其他七国集团（G7）国家宣布的“重建更好的世界”（Build Back Better World）计划（虽然还没有实质性成果），旨在抵制中国的“一带一路”倡议，以及其他全球北方国家提出的全球发展项目。然而，美国的胁迫能力与军事实力依然不能被低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在鲁比奥访问前，巴拿马总统穆利诺明确表示，“不可能围绕转让运河使用权开展任何形式的对话”。然而，鲁比奥访问后，巴拿马还是做出了一定让步，包括宣布不再参与“一带一路”倡议。此外，双方还达成了一系列安排，大大增加了美国对巴拿马内部与区域事务的影响力，其中包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.美国将加强对达连（Darién）隘口的监管，每个月有成千上万来自南美和世界各地的移民通过这个丛林地区前往美国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美国正在研究在达连地区修建一处军用野战机场，以“完善”其大规模驱逐移民的计划。这会成为美国一处事实上的军事基地；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.穆利诺将向美国当局提供巴拿马国内洗钱活动的情报；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.穆利诺同意重新考虑将两处港口租借给一家中国香港公司的决定；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.穆利诺同意成立一个技术委员会来评估巴拿马运河的现状；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.巴拿马运河管理局告知美国国务卿，它将与美国海军合作，以“优化对方船只通行巴拿马运河的优先权限”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然穆利诺否认鲁比奥的访问与关于“一带一路”倡议的突然决定之间存在联系，并非所有巴拿马人都相信这一点。在笔者与该国“捍卫经济和社会权益全球阵线”（FRENADESO）组织领导人罗纳尔多·奥尔蒂斯（Ronaldo Ortíz）的谈话中，他认为穆利诺政府的决定是“特朗普政府施加压力的直接结果”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3eeb6166dcbf9bf0f2547abc5941503e</guid>
<title>为了论证“优势在美”，《外交事务》这篇文章也是拼了</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_02_13_764969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近《外交事务（FA）》刊发了名为《知彼知己：正确认识中国挑战》的大文章，作者Jude Blanchette是兰德公司的中国项目总监，Ryan Hass是奥巴马时期国安会中国方向负责人，都是美国对华研究的权威人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以这篇文章极其有趣，就是因为它真的很着急，感觉都快哭了。此文开宗明义大声疾呼，美国不要慌、不要乱，优势还很大、中国目前还没赢，千万别泄气，对华斗争要坚决到底……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/12/20250212112123964.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种文章不发则罢，一经刊发反而“此地无银三百两”，本身就释放出一个重大信号：很多美国人最近才第一次开始严肃思考美国对华战略竞争彻底败北的恐怖终局……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了论证“优势在美”，作者先打了一套“中国崩溃论”，不过成分还是老配方——房地产低迷、地方债暴雷、人口萎缩、通货紧缩，还不忘说几句中国“政治僵化”“社会躺平”。一通输出以后，作者又开始搞对比：美国市场繁荣、AI制霸，还可以吸引全球人才、资金，政治制度还能自我纠错……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真的，我费劲巴拉想找点新说法、新观点，搞半天居然愣是没有找到任何有趣之处：中国还是那些弱点、劣势，而美国还是那些优势、长处，简直亘古不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根到底，美国优势和中国劣势，他们都说的很透、很全了，但美国劣势和中国优势呢？就算知道也不会多说、不敢多说——这些中国专家，有些人是真无知，更多人是装无知，但表现出的结果都一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看见中国一个领域一个领域追上来、吞下去、消化掉，美国这些中国专家陷入尴尬两难：如果承认中国具有内生优势，那就是“长他人志气，灭自己威风”，政治上万万不可接受；但如果选择做鸵鸟，对中国成就完全视而不见，这种讳疾忌医、文过饰非就是自降智商，使最后失败更加不可收拾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们大多不愿意正视中国取得的成绩，更不愿意正视全中国这些成绩背后的体制机制因素。所以，一看到中国成就，他们就会习惯性重复“知识产权偷窃”“政府补贴”“市场扭曲”“低人权优势”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中美这些老生常谈的优缺点，美国老百姓、战略界、金融资本早就纳入了考量，已经完全factor in或price in。然而，那些美国不愿正视的部分怎么办？如果这些“中国惊喜”被纳入考量，应该做价多少才合适？这才是问题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么最近一个月内，六代机、小红书对账、Deepseek都产生了前所未见但又相似的炸裂效果，因为按照美国兜售的认识脚本，这些好东西根本不可能诞生在中国——中国不配！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212112400976.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;662&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中美之间的心态，大概是这样式儿的
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，中国发展成就瓜熟蒂落，直到再没有人能够否认的时候，就势所必然地开启新一轮社会观念的认知重塑、地缘战略的博弈重估、机场市场的价值重估——这就解释了，为什么最近帮中国说话的老外数量突然暴增；日本、印度、韩国对华态度忽然软化；连疲软多年的中概股、港股也已经蠢蠢欲动。毕竟，中国成就实在太耀眼了，装瞎自动失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，美国已像当年纳粹一样开始沉迷于“奇迹武器”（wunder waffe），希望借重某种技术就能反败为胜，一开始是加密币，后来是元宇宙，最近几年成了AI……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，当美国殚精竭虑生怕被中国超越的时候，我们内心可能完全不在乎能否压倒美国这个问题。归根到底，只要每个中国人勤勉工作、过好生活，超越美国只是线性外推的自然结果，没有一丝拧巴，也不会有任何纠结，这叫水到渠成、自然涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再仔细想想，中国很可能是有史以来第一个全面代表人类生产力发展最高水平的社会主义国家！迄今为止，占据这个位置的全部是资本主义国家，苏联摸到了边沿，但无奈打开方式不对，只能勉力支撑，但最终难以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国十几亿人口的超大规模经济体，再叠加技术前沿爆发的生产力跃升，会产生什么样的人间奇迹？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能就是“百年未有之大变局”的应有之义吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a0a44f5f822fe8649660e1a893cb7df</guid>
<title>看了这个游戏中的古建筑设定，想到林徽因说的“乾隆taste”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_02_13_764934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，现象级国产单机游戏《黑神话：悟空》，引起了一波对山西文旅和古建筑的关注热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当《黑神话：悟空》的玩家踏入游戏世界，迎面而来的不仅是刀光剑影的神魔对决，更是一场穿越千年的古建巡礼。这款游戏以山西为灵感宝库，将27处古建筑精妙还原于虚拟场景中，让玩家在酣战之余，抬头仰望那些凝固时光的飞檐斗拱、彩塑悬雕，感受中华文明的深邃与浪漫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在五台山的苍翠群峰间，佛光寺东大殿静立千年。这座唐代木构建筑的原作，曾是梁思成、林徽因打破“中国无唐构”论断的关键证据。游戏中，东大殿的恢弘被完美复刻——深远的出檐、雄浑的斗拱，以及殿内彩塑的庄严法相，无不透露出盛唐气象。玩家推开殿门的那一刻，仿佛重现了林徽因当年发现唐代题记的瞬间，历史的尘埃与游戏的光影在此交织。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085648494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085658174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能是受到了黑神话的启发，国产游戏《燕云十六声》今年也在宣传上为自己的古建筑呈现造势。游戏中开封醉花阴区域的樊楼，就是被反复提到的典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085725684.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085734279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085747647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设计师称：“樊楼的整体设计灵感主要参考了山西的飞云楼和祆神楼。底部融合了河北正定摩尼殿的抱厦组合，入口采用开放式设计，底部鱼沼飞梁的设计让整座楼看起来更加轻盈。为了体现宋代建筑的高级感，同时又不想太过庄重，选择了十字歇山顶，结合绿瓦红墙，楼高四层。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣传文案则称：“樊楼内的部分元素采用了古代敦煌壁画中常见的图案和色彩，如云纹、莲花、宝相花等，每一处都是对传统工艺的致敬。建筑设计则汲取了中国古代建筑的精髓，从斗拱、飞檐到布局，无不体现出中式美学的对称、和谐与平衡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樊楼的设计是否如游戏厂商宣称的那样，体现“中国古建筑的细腻线条”，每一个玩家都能自己感受和评判。从效果看，“细腻线条”、“高级感”、“不想太过庄重”这些设计理念，确实是达到了的，但不知为何，&lt;strong&gt;看了樊楼的设计，总让我想到林徽因批评过一个词，“乾隆Taste”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，完成国徽设计后，林徽因曾与梁思成一道参与了人民英雄纪念碑的设计工作，她手绘了人民英雄纪念碑装饰纹样图稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林徽因曾指出，乾隆时期的审美风格过于繁复和低级，缺乏文化内涵。她批评乾隆喜欢的“花里胡哨”的风格，认为这种审美趣味就像一个女子不知如何打扮，只能满头插花，显得极为俗气。在人民英雄纪念碑装饰纹样设计过程中，林徽因也曾用“乾隆Taste”来形容某些过于圆滑的设计，显示出她对这种审美的反感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟什么是“乾隆Taste”呢？在梁思成和林徽因谈中国古建筑历史的文稿中，可以找到一段论述乾隆时期建筑特征的文字：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明、清两代的建筑形制非常近似。清初入关以后，在玄烨（康熙）、胤祯（雍正）的年代里由统治阶级指定修造的建筑物都是体形健壮、气魄宏大的，小部留有明代一些手法上的特征，如北京郑王府之类；但大半都较明代建筑生硬笨重，尤其是柁梁用料过于侈大，在比例上不合理，在结构上是浪费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了弘历（乾隆），他聚敛了大量人民的财富，尽情享受，并且因宫廷趣味处在统治地位，自从他到了江南以后，喜爱南方的风景和建筑，故意要工匠仿南式风格和手法，采用许多曲折布置和纤巧图案，产生所谓“苏式”的彩画等等。因为工匠迎合统治阶级的趣味，所以在这期以后的许多建筑造法和清初的区别，正和北宋末崇宁间刊行《营造法式》时期和北宋初期建筑一样，多半是细节加工，在着重巧制花纹的方面下功夫，因而产生了许多玲珑小巧、萎靡烦琐的作风。这种偏向多出现在小型建筑或庭园建筑上。由圆明园的亭台楼阁开始，普遍地发展到府第店楼，影响了清末一切建筑。但清宫苑中的许多庭园建筑，却又有很多恰好是庄严平稳的宫廷建筑物，采取了江南建筑和自然风景配合的灵活布局的优良例子，如颐和园的谐趣园的整个组群和北海琼华岛北面游廊和静心斋等。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从这段文字中，如果要归纳一下“乾隆Taste”，想必可以得出这样一些关键词：结构浪费、细节加工、巧制花纹、萎靡烦琐……而其反面，则是庄重平稳、比例合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在林徽因遗留的文稿中，对什么是好建筑，对中国古建筑的审美原则，也有一些总体性的论述，可以作为旁证：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在原则上，一种好建筑必含有以下三要点：实用；坚固；美观。实用者：切合于当地人民生活习惯，适合于当地地理环境。坚固者：不违背其主要材料之合理的结构原则，在寻常环境之下，含有相当永久性的。美观者：具有合理的权衡(不是上重下轻巍然欲倾，上大下小势不能支；世界第一座或孤耸高峙或细长突出等等违背自然律的状态)，要呈现稳重，舒适，自然的外表，更要诚实的呈露全部及部分的功用，&lt;strong&gt;不事掩饰，不矫揉造作，勉强堆砌。&lt;/strong&gt;美观，也可以说，即是综合实用，坚稳，两点之自然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国建筑，不容疑义的，曾经包含过以上三种要素。所谓曾经者，是因为在实用和坚固方面，因时代之变迁已有疑问。近代中国与欧西文化接触日深，生活习惯已完全与旧时不同，旧有建筑当然有许多跟着不适用了。在坚稳方面，因科学发达结果，关于非永久的木料，已有更满意的代替，对于构造亦有更经济精审的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国建筑的美观方面，现时可以说，已被一般人无条件的承认了。但是这建筑的优点，绝不是在那浅现的色彩和雕饰，或特殊之式样上面，却是深藏在那基本的，产生这美观的结构原则里，及中国人的绝对了解控制雕饰的原理上。我们如果要赞扬我们本国光荣的建筑艺术，则应该就它的结构原则，和基本技艺设施方面稍事探讨；不宜只是一味的，不负责任，用极抽象，或肤浅的诗意美谀，披挂在任何外表形式上，学那英国绅士骆斯肯(Ruskin)对高矗式(Gothic)建筑，起劲的唱些高调。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>