<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c483ba692d3fd466bb5519849612db76</guid>
<title>中越铁路合作，最好还是按市场经济规律办事</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliping2/2024_08_21_745610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月20日，越共中央总书记、国家主席苏林结束就任半月后的首次出访，返回越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其首访国家选择中国同样引人关注的，是此次访问成果——中越签署了16项合作协议，涉及党校、互联互通、工业、金融、海关检验检疫、卫生、新闻媒体、地方、民生等领域，可谓收获满满。其中，中越铁路互联互通一事尤其引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越铁路合作的呼声早已有之，却迟迟不见进展，这次签署的文件会将实际合作推进到哪一步？中老铁路、雅万高铁早已通车，越南所在的“泛亚铁路”东线为何仍只是“纸上谈兵”？围绕相关问题，观察者网与中国社会科学院亚太与全球战略研究院研究员、东南亚研究中心主任许利平进行了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：苏林这趟访华之行，从行程安排到达成的成果，在您看来有哪些点值得特别注意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;苏林总书记、国家主席对中国的这次国事访问无疑是圆满成功的。他的这次访问，虽然时间不长，前后仅3天，但是总体来看，既有对历史的回顾，也有对未来的展望，既有政党间的深度交流，又有国家间的务实合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他一到广州就前往范鸿泰墓、越南青年革命同志会旧址，彰显了中越两党非常难得的革命情谊，赓续了“越中情谊深、同志加兄弟”的传统友谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/21/20240821202422841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越共中央总书记、国家主席苏林和夫人及越南代表团缅怀范鸿泰烈士。&lt;span&gt;图自越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《联合声明》中提到双方签署了多个领域的合作文件，第一项就是党校，也说明中越两党将治国理政的交流置于非常重要的位置。当下两国都在推进现代化，在现代化的征程中，如何挖掘更多的创新成果，用于两国执政党的建设、指导国家走向现代化、尤其是维护国家政治安全，这方面的合作尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这次访问的核心亮点在于两党之间政治互信与战略互信的深化，这是至关重要的。我们应当从战略全局的高度来看待这种党际交流，它不仅具有引领性作用，更是构筑双方战略互信的关键环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次访问也是对中越全面战略合作伙伴关系的加强，对建设中越命运共同体的再次确认与落实，同时也对未来进行了规划，如双方明年将共同举办系列活动庆祝中越建交75周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在系列务实合作中，中越铁路互联互通是大家非常关注的热点。中越进行铁路合作的声音早已有之，不过迟迟未见进展，据您了解有哪些原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平&lt;/strong&gt;：实际上，相较之下，中越跨境铁路项目是最具有合作基础的，也是最具有合作优势的。然而，遗憾的是，由于地缘政治因素，这条铁路并未得到充分的修建，这是制约其进展的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中越相邻地区多为山区丘陵，地质条件复杂，这要求项目必须进行详尽的前期科研与勘探工作，这也是不容忽视的客观条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/21/20240821202557994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开远市玉林山山间，一列中越米轨铁路国际联运列车行驶在线路上。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，当前还面临一个主要障碍，那就是合作模式的选择，比如不确定是要采用BOT（建设-经营-转让）模式还是其他。我个人认为，作为一个工程项目，其推进必然要遵循市场经济原则，符合市场经济规律，这样才能确保项目的顺利实施与长远发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次《联合声明》提到“中国同意为越南制订谅山－河内、芒街－下龙－海防标准轨铁路项目规划和老街－河内－海防标准轨铁路项目可研报告提供支持”。值得一提的是，越通社报道了中越签署的文件的全称，里头提到“援越”和“技术援助”——《关于越南老街-河内-海防标准轨铁路线路规划立项援越项目结果档案移交证明书》与《越南交通运输部与中国国际发展合作署关于谅山-河内和芒街-下龙-河内两条标准轨铁路规划技术援助项目可行性研究的公函》。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所以我们的问题是，目前中越铁路合作事宜实际上推进到哪一步了？对于接下来的越南铁路修建，中越双方纠结的点具体有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平&lt;/strong&gt;：现在仍在制定可研报告，也就是说，铁路合作仍处于前期的研究阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在探讨合作项目的细节时，技术援助、资金安排以及利润分配等方面均涉及复杂而具体的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于技术援助，我们需要明确其定义与范围，包括技术转移的程度、技术的本土化实施策略等。说白点，要明确到底什么是技术援助、要援助到哪个地步，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，资金问题。尤其是考虑到现在全球经济增长乏力的背景，贷款规模到底是多少、利息怎么算，都是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是合作双方的占股比例、利润分成，这涉及到双方的权益保障和利益分配，需要进行深入的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这几条铁路的修建当作援助项目，我估计这种设想比较难实现；核心还是在于按市场经济规律办事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11da85433d3ef2941ba6114766a9bd8e</guid>
<title>中国元素太强影响外国玩家？功夫恰在文化之外</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGongDuCheng/2024_08_21_745577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《黑神话：悟空》于8月20日上午正式发售，截至当晚，在全球最大数字游戏发行平台steam上创下单机游戏同时在线人数历史纪录（220万人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而游戏中所展现的中国元素，不仅让玩家们倍感亲切会心一笑，也带动了路人包括海外对中国文化的关注。得益于网友、视频博主的挖掘，《黑神话：悟空》预告片、实机展示动画中对中国古代建筑、佛像等多有还原，共在国内36个景点取景，其中山西省的取景地多达27处，直接带动山西旅游搜索热度环比翻倍增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;观察者网对话B站视频博主、“黑神话悟空取景地巡礼”系列视频作者“徐公读城”，聊聊他对《黑神话：悟空》中的历史考据与还原、传播中国文化影响力与游戏表现形式的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否介绍一下您最初是如何了解到《黑神话：悟空》这款游戏的？为什么打算开始做“黑神话取景地巡礼”这个系列视频？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐公读城：&lt;/strong&gt;相比别人，我对《黑神话：悟空》了解的比较晚，2023年8月份那次线下试玩活动的声势比较大，那时候我才第一次了解到这款游戏。我看到大家打的虎先锋、靡道人等角色很有意思。后来，有网友从实机画面中解读出了一些建筑的取景地。当时我是全职做自媒体，有“徐公读城”这个做旅游内容的小号。于是我就琢磨，这个主题挺有意思的，我也来做一版视频试试。2023年11月份开始做第一期视频，试水发出来之后感觉流量还可以，就坚持做下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您视频中主要是结合游戏预告片、实机展示和试玩画面的内容来解读建筑、佛像、取景地等等，考据得非常细致，还有到取景地的实地拍摄。做这样的视频大约花费多少精力？解读考据的环节需要花费很多心血吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐公读城：&lt;/strong&gt;我现在差不多一半的时间用在做“巡礼”的系列视频，因为这些视频纯粹是没有收益，甚至要往里面搭钱的。另外一半的精力得做别的工作，要赚到经费了才能去旅游（笑）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收集资料是必须的，去年11月份刚开始做这个系列视频的时候，其实对相关的建筑、取景地是零基础，全都是从零开始学。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=1306286310&amp;amp;bvid=BV1pM4m1y7TW&amp;amp;cid=1650170986&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：围绕通过游戏展现中国文化、结合史实的考据与还原这方面，您想给《黑神话：悟空》打几分？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐公读城：&lt;/strong&gt;单说这一方面的话，我给他们打9.5分，去全国各地采集古迹、实地取景，我认为能做到这点就是中国游戏公司的首例了，过去从来没有这么全面和深入。这就绝对值得我打9.5分。剩下的0.5分当然是希望游戏科学公司能继续进步，多出新作品，让我们可以用钱包来支持制作者的付出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于《黑神话：悟空》，网上有一种所谓“中国元素太强”的观点，认为在呈现给外国玩家时他们面临的理解门槛比较高。当然不少网友持不同看法，认为游戏公司没有必要为了刻意迎合外国受众而去淡化自身的独特性。您怎么看这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐公读城：&lt;/strong&gt;我认为重点肯定是要放在体现我们自身的文化上面。一个外国玩家只有觉得这个游戏好玩，让他产生兴趣了，就会自然而然地去主动了解这个东西。如果游戏不好玩，再怎么降低门槛也没用。所以是要在文化之外下别的功夫，才能把这个东西传播出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821165014336.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
山西省文化和旅游厅在B站发布的视频画面&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏作为第九艺术，确实能够带动许多产业的发展。比如《黑神话：悟空》上线之后也带火了山西文旅产业的热度。山西的地上文物、古建筑资源太多了，而且许多精彩的地方几乎没什么人知道。我想借着这次《黑神话：悟空》游戏的发售，正好给他们好好宣传一下，让更多的人看见山西、了解山西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《黑神话：悟空》游戏第一回结尾专门有个动画短片，艺术化地呈现了《西游记》原著中的火烧观音禅院，并与游戏本身的剧情连起来。看到网上对这部分的口碑评价非常高。怎么评价《黑神话：悟空》里的创新以及推动文化传播的丰富多样的形式？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐公读城：&lt;/strong&gt;我正好刚看完这个动画短片，注意到一个细节，短片里全程几乎是没有对白的，几乎没有文字字幕。这让我想到，正如李子柒的田园风视频能够成为千万级爆款，有的时候，仅仅靠镜头语言、不需要文字也是可以实现超越文化、超越国家的相互理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821160212406.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《黑神话：悟空》中通过动画短片将《西游记》原著桥段与游戏主线剧情连接起来&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个动画里体现了金池长老从一个挺单纯的小和尚，如何一步步地在蛊惑下变得越来越贪婪，最后贪图唐僧的袈裟，导致把自己的基业一把火烧没了。通过这样的一个故事，可以让外国人产生兴趣，然后逐渐去了解游戏背后的经典著作、经典故事。但如果是一页页的文字展现出来就会很生硬，哪怕你把他们都翻译成英文，也会存在水土不服的问题。所以这种纯画面、纯粹靠镜头语言的表达，也许传播效果会比那些纯文字的形式更好，这是我的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33084c87e1baf8639488b919ab314668</guid>
<title>“孟加拉综合症”会在“一带一路”沿线蔓延吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shipanqi/2024_08_21_745572.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
 【文/观察者网专栏作者 石磐启】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，孟加拉国还被广泛视为南亚发展势头最好的国家。但今年夏天的一场政变，却暴露了孟加拉国事实上早已沉疴难起，宿疾缠身。政治剧变仍在发酵，格局重构已然发生，孟临时政府有没有能力顺势除疴祛疾，将事变演变成一次有意义的、积极的社会变革，仍有待观察，而且不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，事变的发生是哈西娜政府的对策出了问题，先有出于党派之私，在“功臣”待遇上，缺乏把“高官”与“厚禄”两种手段区别开来、分别使用的政治智慧，歧视性分配“优质就业机会”这一紧俏资源的政策激起了民怨；之后又因“强硬手段”平息暴乱点爆了民意，民意捆绑了军方，军方抛弃了哈西娜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/21/20240821100706844.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孟加拉国发生抗议活动&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些都只是这次事变的表象，真正需要探讨的是事变背后的深层逻辑，进而判断这次事变演进的大体方向，识别孟加拉国乃至整个南亚地区当下和未来的政治情势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国的沉疴宿疾，症状为殖民统治的“后遗症”、门阀政治的“渐冻症”、地区流行的“传染病”、外伤导致的“败血症”、庸医误诊的“药毒症”等的并发症，不妨称之为“孟加拉综合症”。这一症状的日常表征为社会发育的迟滞和产业迭代的锁死，终极表现就是正在孟加拉国上演的“颜色革命”——政权更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这一症状并非惟孟加拉国所独有，而是在南亚乃至东南亚多地广泛流行，甚至可以说是大多数前殖民地国家的通病。只是因为在孟加拉国尤其具有典型性，故名之以“孟加拉综合症”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在孟加拉国，此症具体体现在于，孟当代政治版图中始终有A、B、C、D、E五股势力相互折冲。其中：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A指的是由谢赫·穆吉布·拉赫曼创立，后由穆吉布之女、前总理谢赫·哈西娜长期领导的人民联盟（Awami League，简称“人盟”）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B是前总理卡利达·齐亚领导的孟加拉国主要反对党民族主义党（BNP）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C是军方（Cantonment）保守势力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
D是以伊斯兰教为底色的普罗大众（Dreamers），包括但不限于曾被哈西娜政府取缔的孟加拉国伊斯兰大会党（Bangladesh Jamaat-e-Islami）所领导的激进势力，以及伊斯兰宣教团等宗教势力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
E则较为复杂，主要可以理解为外部势力（External），但也可包括经济局势（Economy），乃至极端气候、环境因素（Environment）等综合影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上五种力量的合纵连横、交织互动，决定着孟加拉国过去、现在乃至未来的政治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立之后至今，这五种势力在孟加拉国内总体保持脆弱平衡，一旦失衡，就很容易引起社会剧烈动荡。事实上，这样的失衡曾多次发生，在历史上多次出现悲剧性重复。比如，1982年陆军参谋长艾尔沙德领导的军事政变、哈西娜与政治对手卡莉达·齐亚联手于1990领导的那场“民众起义”，1996年短命民选政府、2006年“围困达卡”运动的血腥结局，乃至2007-2009年由军队支持的看守政府的失败等等。此次事变，仍无非是以上五种势力的博弈所致，规律概莫能外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A方面，即人盟方面，主席哈西娜家族成员及其侧近人士对立法机构、中央地方各级行政机构长期把持，通过其本人（除总理职位外，还曾亲自同时兼任国防部长、电力、能源与矿产资源部长，劳工和就业部长，文化部长）以及家族成员、侧近人士，建立了自上而下对孟政权的直接把控。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821101111325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由哈西娜领导的人盟&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人盟通过孟加拉国特有的“恩主﹣侍从”政治文化（在“恩主﹣侍从”体系下，恩主是权力的拥有者，能够通过给侍从利益以换取侍从的忠心和支持，而一旦失去权力，恩主也就自然失去了侍从的忠心和维护），使用庇护、金钱和强力手段张起权力的巨网和强势政治宣传，建立和强化民众对谢赫·穆吉布家族的血脉认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年以来，人盟言必称“国父”（Bangabandu，意为孟加拉之友，系孟民众对谢赫·穆吉布的别称），将孟加拉著名的建筑、道路、桥梁等多冠以“国父”的名称，在大街小巷树立谢赫·穆吉布的雕像、巨幅海报，年年隆重纪念、庆祝与谢赫·穆吉布有关的纪念日，以此塑造民众的“人盟史观”。例如，利用穆吉布诞辰百年、孟独立50周年之机，人盟大搞党派政治宣传，希望借此增强民众对人盟，尤其是哈西娜家族的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治宣传中，人盟则常常将谢赫·穆吉布、哈西娜、乔伊（哈西娜之子）三人并列，把哈西娜家族塑造成为人盟的象征，利用孟“恩主﹣侍从”政治文化，塑造人盟权力继承人必须来自谢赫·穆吉布家族的观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈西娜连选连任的2014年、2018年、2024年，孟加拉国大选曾因投票率低、选举暴力、反对党抵制而广受质疑，哈西娜政府不得不日益倾向于依赖“强迫失踪”“法外处决”等“硬实力”维持统治。2018年实施的《数字安全法》，则成为哈西娜政府压制批评和扼杀言论（尤其是网络言论）的趁手工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B方面，即孟加拉主要反对党“孟民族主义党”（BNP），作为曾经的执政党，孟民族主义党也享有较丰富的政治资源。无论在朝在野，BNP长期与人盟全方位抗争，其政治动员能力仅次于人盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事变，BNP无疑是重要推手和主要受益者。哈西娜8月5日去国流亡之后，BNP即有能力于8月7日在达卡组织起大规模集会，其政治动员能力可见一斑。BNP前主席、孟前总理齐亚（Khaleda Zia）被释放后，第一时间公开致敬“从法西斯和非法政府手中成功争取自由的数百名烈士”，BNP代理主席、齐亚之子拉赫曼（Tarique Rahman）也立即公开号召，应提前举行大选，确保所有民众的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，秉持传统反印立场的BNP党，在经历长达15年的在野之后，反印立场依然鲜明。2024年初，在该党推波助澜下席卷全国的“印度退出”运动便是写照。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0abeef9a300914e108d3af6cfbeaeb73</guid>
<title>为什么要认真讨论大语言模型的“理解”问题？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2024_08_21_745547.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自今年初文生视频大模型Sora引爆热议后，本周美国软件巨头Adobe表示，将允许用户在其旗下的视频编辑软件中使用包括OpenAI的Sora在内的第三方生成式人工智能工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，马斯克旗下人工智能公司xAI于近日推出首个多模态模型 Grok-1.5 Vision。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
xAI 表示：除文本功能外，Grok还可以处理各种各样的视觉信息，包括文档、图表、图表、屏幕截图、照片，并能进行多学科推理。xAI重点展示了Grok-1.5V的7个示例，包括：将手绘图表转换成Python代码、看食品标签计算卡路里、根据孩子的绘画讲睡前故事、解释梗图等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/19/20240419163511388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马斯克xAI的多模态模型Grok-1.5V&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/19/20240419163522388.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Sora 可以在每次 API 调用中为自然语言提示创建最多三种视频变体。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论在语言领域还是在视频领域，它们都给出了让许多人感到惊奇的结果，于是便出现了大量耸人听闻的说法。其中一个核心的话题就是有人认为这些模型已经具有了“理解”能力，它们能够理解语言背后的逻辑，能够理解物理世界的运动规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当谈到“理解”的时候，有多少人知道自己心中的“理解”到底是什么？如果大家对于什么是“理解”都没有共同认识的话，讨论这些生成模型是否有“理解”能力就失去了意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“理解”是一个我们再熟悉不过的词汇了，它同时也是智能意识领域中最基本与核心的问题之一。问题越基本，我们往往越熟视无睹，越觉得无需做什么解释，其实把它说清楚就越困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小到大，我们都在努力地去“理解”，也希望被别人理解。可是好像却没有谁讲过到底什么是“理解”。在受教育的过程中，几乎所有课程，都是讲授需要我们去理解的知识内容，然后用考试来检验我们是否理解课程。但却没有一门普及性的课程教授我们应该如何去理解。“理解”似乎是一个如呼吸一样的理所当然的、每个人都会自然而然地无师自通的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事情远非如此简单。只要是生理正常的人都一样地在正常呼吸，但是正常人之间的理解能力却是有很大的差异。如同一个老师教授的学生可以有很不同的结果表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们将人类的理性意识活动做简化，可以得到下图所示的基本过程示意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/19/20240419163650468.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人类理性活动的简化示意&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个过程中我们可以看到，理解是认知的结果也是行动的前提，是人类理性意识活动的核心环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对“理解”有一个清晰的认识，对于我们提升自己的理解能力，寻找意识活动的规律，包括人工智能在内的计算机应用这个人类的“外意识”，认识各种基于不同算法的“外意识”的能力边界都具有极其重要又十分普遍的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 机器学习获得的“统计性理解”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对人的理解做了一个比较全面的讨论之后，我们来看一下人类创造出来的“外意识”在“理解”的道路上到底走了多远，以及最终能走多远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年以ChatGPT为代表的大语言模型的出现，再次引发了对机器是否具有了意识或理解能力的大规模议论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/19/20240419163745507.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图二  回归关联核心作用的示意&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前包括大语言模型在内的机器学习方法，接受的都是人类给其提供的用文字符号表达的内容，所以即使它有了某种“理解”，也仅仅是存在于文字符号这个抽象层面的，而做不到最为关键的回归关联理解。这被称为人工智能的“符号落地”问题。基于多种传感器构建“具身智能”的努力，包含了实现上图中所示的回归关联的意图。但是因为我们没有关于意识活动的基础科学理论来支撑这些努力，所以借助“具身智能”实现回归关联或“符号落地”这一目标能否实现以及能走多远，都还有待于在实践中去探索，难以做理论上的分析推断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们目前能够下的结论是，从人类理解的本质来讲，基于对文字符号做信息处理的机器学习算法，还不具有与人类一样的理解能力，因为它对这个世界是没有自己实在感知的，无法实现回归关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，包括大语言模型在内的机器学习算法在抽象的文字符号层面实现了某种关联吗？答案显然是肯定的。机器学习最著名的一点就是它能够发现与建立信息之间的相关性，并且因为也仅此而已而遭到诟病。但是这种相关性关联与人类在理解的时候依靠的反映客观联系的关联有所不同。机器学习是基于对人类生成的内容做文字符号层面的统计相关处理，来确定文字符号之间的概率性关联关系，然后据此给出相应的输出结果。这种文字符号之间的相关性并非是人类思考的基点，而是人类因思考而产生的文字符号表达形式的一种派生特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/19/20240419163805166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：CSDN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以生成式大语言模型为例，它是对用文字符号表达的内容在文字符号层面做概率性相关统计分析，进而通过文字符号之间的关联关系，在概率的意义上掌握学习样本所反映的文字符号的含义、语法规则和文字符号的组合习惯、及体现不同具体表述内容的组合方式等信息，或称之为知识。最后模型以此为基础通过自回归的方式来完成内容生成的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依靠统计获得的文字符号之间的关联关系，是一种语言层面的表象关联。之所以说它是表象关联，是因为文字符号的组合是其表述内容的外在形式，并不能简单地等同于内容本身，所以才有“言外之意”“字面含义”等说法。因而依据它形成的关联也并不能完全等价于基于内容的关联。但同时，形式与内容终归有着统一的一面。所以这种统计关联，与人类在抽象知识层面依据内容与客观逻辑形成的关联有许多相通之处，但在一般的意义上也并不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类在做文字符号表达的时候，基本的逻辑是先做“构思”---捋清要表达的内容，确定要使用的表达的方式，然后根据文字符号所代表的现实意义，按照语法规则形成最后的表达形式。虽然这个过程常常包含了非逻辑化的潜意识过程，常常并没有严格清晰的阶段划分，但是这个基本逻辑依然在起决定性作用。在这个过程中，“构思”是基础与起点，最终形成的文字符号表达是结果。而且人类在这个过程中还有“反思”，它基于“构思”去斟酌修改已经形成的表述，让其能够更好地反映自己的初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大语言模型是不存在“构思”这一关键环节的，当然也就不存在“反思”的过程。它是通过所谓的“自回归”过程来产生输出，即利用过去已形成的输出及掌握的概率性关联关系去推算下一步的输出。这是它与人类在生成文字符号表述时的一个本质差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它以得到的输入为起点，利用从学习样本中学习到的各种概率性关联关系，以“自回归”的方式按照顺序一步步组合出相应的输出。在这个输出中，文字符号的基本使用方式来自于对它从天量的学习样本中学到的语言学知识，这使得其输出在形式上可以很好地符合人类的表达习惯。同时根据其学习到的相关性关联关系，在其输出中还会含有许多来自其学习样本中表达不同内容的文字符号组合方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以虽然它没有像人那样的“构思”过程，可它也并不是在言之无物或凭空编造，而是通过关联关系把其学习样本中的许多内容有序地一步步组合在了一起。这是“自回归”机制自己的“思考”方式。它从接受的问题出发，通过这种“思考”方式生成了看上去含义丰富内容完整的输出。由此，它让许多人以为它是以与人类类似甚至相同的思维方式生成了那些文字符号的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅仅从语言层面来看，大语言模型可以给出相当好的结果，其表达相当的顺畅，说的都是人话；但是在其对答如流中，如果我们从深层含义的角度来看，情况就变得复杂了。它有时会给出令人满意的答案，即它给出的结果比较好地符合人类的理解认知；有时则会出现困难，甚至给出的结果让人感到莫名其妙，即出现所谓的“幻觉”。这种“幻觉”并非是因为它走了神，而是因为它“思考”的底层机制与人类思考的机制是基于很不相同的原理，所以它按照自己的机制给出的有些结果对人类而言如幻觉一般。即使对于一些我们看上去比较简单的、但是没有包含在其学习样本中的问题或表达方式，它也可能出现根本性的混乱或错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如曾有人问：“大象与猫哪个大？”大语言模型回答道：“大象大”；但当被问道：“大象与猫哪个不比另外一个大？”大语言模型则回复说：“它们哪个都不比另外一个大。” （“Stuart Russell专访：关于ChatGPT，更多数据和更多算力不能带来真正的智能”，闻菲，微信公众号：“机器之心”，2023年2月20日）如果这个回答是人类做出的，我们会说这个人在回答问题时“没走心”。这个例子很清楚地表明，因为大语言模型仅仅学到了文字符号层面的统计相关性关联，在面对这个用不太常见的方式表述的问题时，它基于统计相关给出的文字表达便无法与人类的期望相应，即不符合人类的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且目前大家公认大语言模型的推理能力很弱，对于稍复杂一点的逻辑关系就无能为力。这正反映了它依靠文字符号层面的统计相关性关联，仅仅能够反映语言所表达的浅层含义，而却很难体现出文字符号表达的内容所蕴含的复杂或深层一些的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而它在什么问题上会出什么性质的错误，是我们难以预计的。原因就在于它在做关联组合输出时，仅仅是依据学习到的统计性关联，而并不是像人类那样基于内容含义去表述。对大语言模型能力与局限的分析，还是应该注重对底层机制的认识，不能仅仅依靠不完整的测试结果去论证。对于大语言模型而言，由于其面对问题的开放性，根本不存在对其做哪怕是比较充分测试的可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>