<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67eb17757c4b9f73ff792323d3d0ad83</guid>
<title>美防长赞二战日军“英勇”，是无知还是另有深意？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaojinxiang/2025_04_01_770499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚锦祥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月29日，美国国防部长赫格塞思访问硫磺岛，并发表了一篇颇具争议的讲话。他不仅向美军阵亡士兵致敬，还强调了日美双方战士的“勇敢精神”，称他们“共同书写了历史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/01/20250401093712432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图自X平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一表态迅速在国际舆论场引发巨大反响。不少人顿感错乱：难道赫格塞思忘记了，美国和日本正是硫磺岛之战的对手，而美军也付出了难以想象的惨重伤亡？这背后究竟是对历史的无知，还是另有深意呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;硫磺岛战役：太平洋战争的重要节点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硫磺岛战役是二战太平洋战场中最血腥、最具象征意义的战役之一。1945年2月19日至3月26日，美军发动对硫磺岛的进攻，这场战役的惨烈程度远超预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硫磺岛地势险要，日军在岛上构筑了坚固的地下防御工事，并采用隐蔽的洞穴作战策略，极大增加了美军攻坚难度。日军指挥官栗林忠道将军采取“坚守不出、阵地战消耗”的战术，试图最大程度地削弱美军的攻势，使硫磺岛成为美军进攻日本本土前的一道“血色屏障”。在战役过程中，约11万美军士兵与2.1万日军士兵进行了长达五周的激烈交战，最终美军以26000余人的巨大伤亡代价攻克该岛，而日军几乎全员战死，仅有少数人被俘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硫磺岛战役的战略意义在于，它是美国轰炸日本本土的关键跳板。在占领该岛后，美军迅速修建了机场，为B-29轰炸机提供了至关重要的中途加油和迫降点，使其能更频繁地轰炸东京等日本本土城市。在战术层面上，硫磺岛战役充分彰显了日军“最后的疯狂”，也促使美军更加坚定地使用压倒性火力，并最终投掷原子弹的决定中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，硫磺岛的历史意义并不仅仅局限于军事层面，它更成为美日两国对于战争记忆的一个重要象征。在美国，这场战役代表着美军的英勇牺牲和对胜利的坚定信念，那张著名的“硫磺岛升旗”照片更成为美国军事精神的象征。而在日本，战后的历史叙述则将硫磺岛战役塑造成“武士道精神”的典范，强调日军士兵的顽强抵抗和“玉碎精神”，而淡化战争责任问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/01/20250401093851437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《硫磺岛升旗》（Raising the Flag on Iwo Jima）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，赫格塞思这次的言论，实际上触及了一段极为敏感且具有政治含义的历史记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赫格塞思的发言与舆论反应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞思的表态在美国国内外引发了强烈争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，退伍军人团体、军方历史学者及保守派政治人物对其言论都有所不满，认为他有意模糊二战的历史正义性，甚至是在试图美化曾经的敌人。在他们看来，硫磺岛战役是美军历史上伤亡最惨重的战役之一，美军士兵付出了巨大牺牲，而赫格塞思竟然试图将日军与美军等量齐观，这无异于是对那些阵亡将士的亵渎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党内部也有一些声音呼吁赫格塞思澄清自己的立场。社交媒体上也有大量网友批评赫格塞思的言论不妥，许多人提及珍珠港袭击，提醒他不要忘记是谁首先发动战争，导致美军数十万人牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相类似，在中国和韩国，赫格塞思的讲话则被解读为对历史的无知，或者某种“历史修正主义”的信号，认为美国此举可能是在淡化日本的战争责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形成鲜明反差的是，日本政府和保守派媒体普遍对赫格塞思的表态表示欢迎，认为这是美日同盟关系进一步巩固的体现，同时也意味着美国正在逐步修正其对二战的历史叙述，使日本在国际社会上的形象更为“正常化”。还有一些观点甚至认为，这表明美国已经开始接受日本的“受害者叙事”，而不仅仅是“战败国”。这对于刚刚在汽车关税问题上被特朗普打下“当头一棒”的日本来说，可以说得到了极大的心理宽慰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c51ba6b9db03c56e2c5f7ee21b02cec4</guid>
<title>当文明城市创建变成政府的独角戏，这是要不得的</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangdefu/2025_04_01_770480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王德福】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文明创建中的三重替代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部某市调研时，社区干部诉苦最多的事件之一是文明城市创建。作为一项已经持续多年，且 2022年升级为“文明典范城市”创建的常规性中心工作，文明城市创建已经深深嵌入了城市基层治理中，并且在每年的特定时段内，主导了社区工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年到各地调研，无处不在“创文”。对此，肯定者有之，批评声音也很大。坦率地说，“创文”工作已成为形式主义问题的重灾区，也成为基层最主要的负担之一。何以如此呢？我认为，这与“创文”中的三个替代有关。正是这三个替代，使得“创文”走了形，变了味，甚至成了灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;突击迎检替代常规工作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年起，全国文明城市从三年一次复检改为每年一次，目的是推动“创文”工作常态化，杜绝地方上把常规创建工作变成三年一次的突击迎检。可从实际情况看，国检周期变短，非但没有解决突击迎检替代常规工作的问题，反而让问题更严重了。三年一检，地方和基层至少还有两年的喘息空间，一年一检，这口气便也松不得了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国检是期末考试，一年就一次答卷机会。正式考试前，自然要有几次模拟考，为的是提前发现问题，查漏补缺。这样重要的考试，放到个人头上，或许还有人会有裸考的勇气，可对一个城市的主官来说，在任期制下，可能其任期内只能遇到一次“创文”周期。从无到有的新创建，其压力要比保住“帽子”小很多，毕竟前任几连冠的政绩不能砸在自己手上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市里这样想，省里同样如此。文明城市数量最好只增不减，东部有些省份不是喊出了“全域文明城市”的口号吗？所以，为了迎接国检这场年度期末考试，省、市、区各级便要层层组织一轮轮的模拟考。名义上，国检是下半年才开始，实际上呢，对基层来说，其实全年都在迎检。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，模拟考是对标正式考的，甚至还要超标模拟，用更高的标准来要求，更挑剔的检查来实现万无一失。超标模拟考给基层带来的巨大困扰，比国检的正式考远甚。调研中许多社区干部都说，国检不可怕，省检、市检才可怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超标模拟考下，基层迎检便花样百出。调研中，超标反应最集中的有两点：一是不允许出现一个烟头，二是楼道鞋柜不允许摆放其他物品。社区干部都说，零烟头不是国检要求，是该市自己制定的标准。零烟头不仅是指地面上，还包括路边绿化带、小区草坪里。市检的要求是发现一个，就要扣分。具体扣多少分，没人说得清。为了迎接检查，该市几乎全市动员捡烟头。身穿红马甲，戴着小红帽的捡烟头志愿者，简直成了小区和马路边的风景线。公园社区书记比较善于动脑筋，她觉得只靠社区工作人员根本无法捡干净，还是要动员群众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，她开展了一场“烟头换鸡蛋”活动，若干个烟头可以到社区兑换4个鸡蛋。动员效果还是很不错的，书记说“那些老太太可积极了”，还有不少小朋友也参与进来。不过，更多的时候志愿者们还是街道和社区工作人员。西利街道城建科科长就去捡过烟头，他说，“一个朋友调侃我，说你这个工作不错啊，拿着国家工资，跑来干环卫工人的活儿。你说这是不是巨大的浪费？国家发工资，是让我们做更重要的本职工作。我不是瞧不起捡烟头，而是说对不起这份工资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
零烟头运动效果好得惊人，以至于据说省检查组都不敢相信。府右社区书记说，“省检查组专门杀了个回马枪，你说，这不是自己给自己找事吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
楼道鞋柜的要求也让社区干部很苦恼。与我调研过的许多城市一刀切的要求、不允许楼道出现任何堆积物不同，该市允许每家在楼道摆放一个鞋柜。看来这也不是国检的统一标准，该市在开了一个人性化的口子的同时，又要求鞋柜上不允许放其他东西。社区干部说，这让人很难办。要么就按照消防法的要求，严格不允许摆放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在让人摆了鞋柜，鞋柜上面放把雨伞或者其他什么小物件，又能有什么影响呢？是破坏美观还是增加消防隐患？由于实在找不到做工作的过硬理由，社区工作者便只好靠软磨硬泡。最后的撒手锏就是，“配合一下，检查组走了随便怎么摆都行……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个比较折腾、让社区无所适从的要求是宣传氛围营造。府右社区书记说，上面一天一个样，今天让做成地标，插在草丛里，营造温馨的类似烛光的氛围，明天又要整改，说宣传标语涉及意识形态问题，“落地”观感不好。还有活动计划上墙展示的问题，新时代文明实践站要求排出全年活动表，上墙公示。社区刚做完没多久，上面又通知要求社区志愿服务活动也要列入活动计划公示，但又不能增加展示板，只能在原活动表后面加括号标注属于志愿活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上呢，这些展示的计划都是做给检查看的，“社区的活动提前一个月计划还差不多，搞年度计划根本不现实” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迎检中的入户测评环节更是一次次“斗智斗勇”，基层为了确保测评通过，就要想办法让检查组“见到”可靠的居民。一方面，社区会提前通知平时关系好的党员和居民代表，将房门开着，做好迎检准备。另一方面，万一检查组抽到了没有打招呼的居民，就会面临被拒访或测评丢分的风险，随行的社区工作人员就会以“这家在居家隔离”“家里有病人”等搪塞过去，利用其与检查组信息不对称的优势尽可能将风险最小化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次，府右社区被抽到检查组要晚上入户，社区要在最短的时间内将小区环境清理好，其中最重要的就是将路面停放的车辆清走，劝说居民将车辆暂时停放在外面马路上，待检查组离开再开回来。那次正好遇到一位居民不理解，社区全体工作人员便集体向他拱手作揖赔笑，反复恳求“拜托了拜托了”，搞得居民实在不好意思只好把车开走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检查本应是对一年工作成果的评估，实际上，很多工作靠临时突击更容易见效。根本原因在于标准严重脱离实际，不可能常态化落实。一年365天，天天零烟头？天天去检查鞋柜？这是完全不可能的。于是，日常“文明”便成了迎检的“闪光”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930160913479.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年5月31日，九寨沟县举办第35个世界无烟日主题活动。&lt;span&gt;资料图/新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政府管理对社会文明的替代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明城市，说到底是社会文明。一个城市是否够得上文明城市，最有发言权的自然是生活在这个城市的市民。但文明城市创建就不一样了，创建是政府的责任，创建水平体现的是城市管理水平。文明城市创建的考评，严格来说，评的也应该是城市管理水平。其结果，要么授予文明城市创建先进城市，要么就针对城市管理另授一称号。创建水平高，便授予文明城市，其实是存在一定程度的张冠李戴问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，城市管理水平与社会文明水平也不是说完全无关，管理确实会提升社会文明程度，比如公共场所不准吸烟，不准随地吐痰，文明养犬等，都要靠政府管理来引导市民行为，形成社会规则、秩序，养成社会公德。但是，从管理到文明养成毕竟不是短线的，帽子却是三年一考评，一年一复审，长线工作也就短线化了，其结果便是政府管理替代了社会文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以烟头不落地为例，不随地扔烟头，的确应该是每个人遵守的公德。不污染环境，也不影响他人健康。如果仅从社会文明程度来要求，达到零烟头的目标是很难的。莫说这种常住人口 900多万的特大城市，就是一村一社一小区，也不是人人都能做到的。社会文明可及的目标，是大多数人遵守，却不得不接受仍有少数人不遵守的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明洁癖是要不得的，也正因为这是基本现实，才需要有另外一些人来负责应对少数人不文明现象的存在，否则还要保洁公司做什么呢？但是，即使有专人来处理少数人的不文明，我们仍然不可能全天候地消灭不文明现象的存在。除非付出超乎想象的巨大成本：每一段马路，每一块草坪，每一寸公共空间都安排专人 24小时值守。这是值得的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况是，靠社会文明水平，消灭不了烟头，靠日常环卫保洁，也消灭不了烟头。但文明城市创建要消灭烟头，怎么办？只好动员社区和基层工作人员利用上班时间，假装成文明志愿者去捡烟头。最后，或许烟头在某个时间段被消灭了，这一项得分也保住了。但谁都知道，这一项考评出来，既不代表社会文明水平，甚至也不能代表城市环卫工作水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西利街道辖区内有一个号称全市最好的大型农贸市场，据说在其他市场买不到的东西这里都能买到，这个市场还是各大海鲜酒店的主要供货地。众所周知，菜市场是文明城市检查的重点场所。有趣的是，这个市场在 21世纪初的改制浪潮中被低价承包给了私人，承包期长达 70年。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b656ca126255c67f18c126152e98ffe3</guid>
<title>这些人运作着美国对华技术遏制的政策轨道</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_01_770476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月15日，美国商务部工业与安全局（BIS）进行了拜登任内最后一次实体清单更新，其后两个多月的沉寂，或许一度让许多国内产业界人士有“能松口气”的期待：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没准2022年10月以来的出口管制风暴，也会如同拜登当局在其他领域的施政一样，在MAGA时代骤然雨歇云收？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这样的期待，很快就被冰冷的现实打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月26日，BIS发布两项最终规则，再次以国家安全和外交政策为由，大幅扩大其出口管制“实体清单”，共将全球80个实体列入其中，中国成为最主要的目标，共有54家中国（含香港特区与台湾省）实体被新纳入该清单，标志着高科技领域对华出口管制不仅没有止步，甚至在过渡阶段结束后，出现了进一步升级与加速的苗头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，此次针对多个技术领域的动作中性质最恶劣的，莫过于继年初首次瞄准中国大模型公司智谱华章后，此次又将民办非营利科研机构智源研究院（BAAI）和IT系统服务商北京智慧创想纳入实体清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，BIS进一步撕下了本就聊胜于无的伪装，正在将围堵重点从半导体硬件转向其所承载的大模型开发应用生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对民间、开放、非营利公共平台的打击，将是一个极为恶劣的开端，可以预想，接下来从BAAI对外投资入股的商业公司，到技术社区生态中IT服务系统集成等其他参与者，都可能将进入BIS域外管辖的瞄准范围，这与针对华为的&quot;全产业链封杀&quot;何其相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种破坏中国产业生态的明确恶意，对于此前还没有直接经历过大棒“洗礼”的国内大模型产业，足以带来明显的寒蝉效应，更多大模型创业公司和供应链上企业的投融资节奏和产品宣发，恐怕将需要考虑新的重大不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大洋彼岸的政策制定者们显然深谙，要扼杀中国人工智能的赶超步伐，必须系统性毒化其产学研用生态土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，此次BIS对量子计算领域的围堵也进一步加力， 多家中国实体被指控“获取或试图获取美国原产物项以支持中国量子技术能力发展”，其中一家公司还被特别指出向实体清单上的中国方和国防相关实体，提供可显著提升量子系统冷却能力的稀释制冷机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，对于目前技术上最为成熟的超导量子计算机，其系统搭建依赖于稀释制冷机、高性能示波器、特种线缆、极低温电子元器件等关键核心硬件，特别是稀释制冷机，有业内专家向心智观察所介绍，该设备目前全球只有两家公司能提供商用产品，即芬兰的BlueForce和英国的牛津仪器，两家公司全球市场份额占99%。在去年集中封杀国内主要量子计算研究机构后，此次对小微型贸易实体的追加围堵，显示出美国方面对该领域同样坚决的绞杀力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于清单所传递的直接信息，少有人注意到但更为要害的，则是此次动作背后美国商务部的人事折冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/31/20250331133829965.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Alan Estevez
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年“10月风暴”的直接主导者，拜登时期BIS沙皇艾伦·埃斯特维兹（Alan Estevez）辞职后，先后有两位特朗普属意的人物被安插到商务部出口管制业务线，分别是接替埃斯特维兹的杰弗里·凯斯勒（Jeffrey Kessler），以及其常务副手詹姆斯·洛卡斯（James Rockas）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/31/20250331133843390.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;265&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Jeffrey Kessler&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们更亲商的履历背景，一度令外界兴起了对BIS调整监管尺度与方针的猜测。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87985315fb7b8e2d751f0917fd9a2fb2</guid>
<title>马斯克内忧外患，我们隔岸观火还是该挺他一把？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_04_01_770474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这段时间，对马斯克来说诸事不利，“政府效率部”（DOGE）改革遭遇到一系列抵制乃至司法诉讼、近四成民众认为应当削减乃至裁撤；亲近特朗普的立场导致了自己和自己的企业成为国内外反特朗普和反贸易战集火攻击的对象；自己引以为傲的特斯拉汽车还屡遭“开盒”敲打与焚烧，以至于特朗普都怒斥“国家恐怖主义”……内忧外患之下，甚至自己的企业内部也传出要让他退避让贤的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/01/20250401074621202.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近期，美国、加拿大、德国等多国曝出特斯拉汽车被集中焚烧和打砸的事件。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些不稳定因素也带动着投资市场震荡，特斯拉股价已经比12月17日的峰值下跌了45%，瓶颈期在这一刻有了全方位的展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/01/20250401074631204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在三个月前，笔者曾以一篇&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_12_25_760008_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《马斯克一通改革，不仅提不了美国政府效率，还将激化更大矛盾》&lt;/a&gt;分析过马斯克踏入政坛的逻辑，并分析后续的趋势。当前的形势总体来看，前题恰如其分。针对其中的一些新情况，将在本篇进行补充，作为又一次阶段性小结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、政坛改革：从“大刀阔斧”向“刀耕火种”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前文中，笔者曾经提出过几个线索，认为可以从中去判断“政府效率部”的前景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是削减方向，马斯克是否能兑现12月的承诺。如果要实现约2万亿美元的财政开支目标，那就必须如他当时拉出的表格那样，去大幅削减社会保障、医疗保险、医疗补助和退伍军人福利等热门福利项目，由此将不可避免地触及到特朗普的铁票仓。反之，如果绕道而行，那么“政府效率部”的承诺将随之跳票，权威大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是责任追究，如果真有如此创纪录的财政开支是能够削减的，这也意味着其中暗藏的大量猫腻，这不仅是效率问题，更是纪律操守乃至反腐刑责的问题，如果不予以处理，改革的持续性也将值得怀疑。那么“政府效率部”和特朗普政府敢不敢打虎？追到哪一层？打到哪一级？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是职能转变，政府裁员与企业不同，企业是裁完就结束，流入社会后就事不关己。而政府裁员之后，故事才进入下半场，失业人口的保障管理会成为下一波挑战。马斯克如何适应这样的角色转变？“政府效率部”就此又如何与特朗普政府展开协调？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信关注这一块的朋友，结合“政府效率部”最近的作为，应该已经有了初步的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用美国人自己的话说，如今“政府效率部”的经费削减已经由先前号称的“大刀阔斧”，变成了“刀耕火种”（slash and burn）。就在笔者前文发表后没多久，马斯克自己就将预期从2万亿削减到1万亿，直接对折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对折以后依然执行艰难，这从“政府效率部”的官网（网址：https://doge.gov/）都透露出来。那里每天都在更新的记录显示，近期的削减方向基本围绕科教文、多元化（DEI）与政府采购在进行，力度远不如之前承诺的那样大开大合。而削减指标，由一开始承诺平均每天削减30亿美元开支，被修改为削减10亿美元，再到目前根据“政府效率”自己的公开数据，日均仅达到6.16亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/01/20250401074727210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“政府效率部”官网提供的每日削减财政开支示意图（左），及笔者根据该网披露数据重绘的图（单位：亿美元），可见前者在呈现上存在明显的美化修饰。&lt;span&gt;图表来源：DOGE，作者自制。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使退步至此，这个数据也有很大的注水可能，因为“政府效率部”居然把大批已经执行完毕的合同放进了“削减成果”里，这部分占比，仅在2月底经特朗普政府亲口承认的就高达40%——这部分被直指为“不会为政府节省任何资金”。反倒是特朗普政府在就职以后的财政开支有所增长，“政府效率部”自身要求的预算在几周内还翻了一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于追责，除了口嗨一样地攻击个别特朗普政府的死敌——且攻击更多源于党争而非行为本身，“刑不上大夫”的传统依然得到了很好的贯彻传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此又导致了人员精简方面，“政府效率部”的裁员大戏给演成了政府大战基层公务员。且航空、核武、防疫等专业部门还发生了一连串“裁而复召”的案例，更是大大恶化了政府内部关系与社会观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够体现“政府效率部”权威欠缺的另一个案例就是不久前闹出的“周报风波”。上月，马斯克曾通过联邦人事管理局发出邮件，要求各部门提交工作周报，结果命令一经发出就走样，人事管理局擅自将马斯克要求周报提交的“强制”改为了“自愿”，五角大楼、国务院、情报机构以及政府雇员工会联合会也先后跟进抵制，乃至直指马斯克行为违反《隐私法》和有关数据安全规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这场风波，特朗普只能亲自出面，一面在内阁会议上公开表态谁不喜欢马斯克“就把他从窗口扔出去”；一面给提交周报的要求降温，表示只是一次“摸底”而非绩效考核。3天后白宫任命了“政府效率部”代理主管，再次强调马斯克只是“顾问”而非“雇员”，为此事画上了一个意味深长的省略号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/01/20250401074750101.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一幅极有象征意义的构图：焦虑的马斯克，帽子上MAGA的口号显得黯淡，特朗普的背书是模糊的，墙上的华盛顿早已目视其他方向，仿佛在表示对喧嚣中的他们“没眼看”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，反对派也开始集结。2月中旬，14个民主党主政州的总检察长联合起诉特朗普政府“非法授权”马斯克掌控DOGE，10多天内，美国各地联邦法院相关诉讼达到20余起，涵盖隐私侵犯、职权越位乃至违宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政府效率部”员工的各项行为也仿佛被开了放大镜，一些个人社交账号上的历史言论也被“扒皮”，甚至直接打成“种族主义”，部分共和党议员也开始反水指责马斯克“侵权”，甚至和工会、智库、媒体大合唱，提出“政府长期治理能力受到伤害”。各种迹象显示，体制内外对马斯克和“政府效率部”的反扑正在酝酿之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/01/20250401074807535.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
都是围剿当头的时刻，这一瞬，历史似乎产生了某种共振。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年的12月，笔者曾预测“政府效率部”如果一面在开支上炮声隆隆，一面却在具体的责任问题上轻轻放过，就能坐实它的雷声大、雨点小。一方面要放狠话斩草、一方面无魄力除根，可以预言这样的改革结局就是驱蚊纵虎，越改越凉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今来看，则是冰火两重天，因为内斗很热的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>