<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d10e906dae558d6ab3eaeadde43f7b51</guid>
<title>观网快评：“外敌”当前，中国电动车企绝不能内讧</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_11_01_753876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/01/20241101173730931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧委会不顾中方强烈反对，执意决定对中国电动汽车加征反补贴税，它在宣布该项错误决定的当天发布了278页的所谓《反补贴调查终裁报告》，其中提到上汽集团、Smart和沃尔沃三家车企单独提供了替代价格承诺方案，以防止中国机电商会所提供的承诺不被接受，这把上汽集团和吉利控股集团推到了舆论的风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上汽集团和吉利集团第一时间做了辟谣。上汽集团发声明强调相关报道严重背离事实，纯属造谣。吉利集团发声明称，该集团（包括但不限于旗下沃尔沃、Smart等品牌）从未私自与欧委会单独进行沟通谈判，但透露欧委会曾主动接触吉利旗下品牌，被吉利拒绝了。坦率地说，两家车企的声明未能完全打消网友的疑虑，而且还有一些网友把矛头指向了其他中国车企，舆论的大量注意力再一次被引导到“揪内鬼”之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这大概率是欧委会希望看到、甚至精心打造的结果。在此前谈判的关键阶段，欧委会绕过得到充分授权、代表行业整体立场的中国机电商会，与部分中国车企“单独约谈”，其用心颇为阴暗，想通过分化中国企业、各个击破来干扰中方谈判节奏，为自己谋取有利谈判地位。现在欧委会已经宣布对中国电动车加征关税，欧方又透过媒体放风称将派特使前往中国寻求替代方案，也就是说谈判没有结束，而是进入了新的阶段。欧委会在单方面披露的所谓《反补贴调查终裁报告》中点出上汽集团、Smart和沃尔沃，我们很难不怀疑它是故意的，试图转移中方视线，扰乱中方阵脚，中国舆论场出现的一些状况可谓正中欧方下怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国机电商会在第一次曝光欧委会与个别中国车企单独约谈时，没有点这几家中国车企的名；中央电视台旗下“玉渊谭天”后来的报道也没有点名，这无疑都是有深意的。他们不可能不知道这几家企业是谁，释放公开信息又不点出名字，不可能没有考虑在里面，让这几家企业感受到压力，不要上了欧委会的道，同时又把影响控制在一定范围之内，对中方顺利推动磋商进程是有必要的。点到为止，效果达到就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，谈判进入新的阶段，对中国电动车企来说，正处在“外敌”当前的局面，如果还需要分散精力和资源来应对内部舆情的话，那就太被动了。可能之前还有个别车企对欧方抱有不切实际的幻想，现在就该彻底丢掉了，中国车企需要精诚团结应对“外敌”，这个时候内讧是最不应该的，舆论场同样应该注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c93936ac4ae670586935d9e1cd170ab</guid>
<title>大选前，美国媒体纷纷做出一个“违背祖宗”的决定</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoyiheng/2024_11_01_753852.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 廖一恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离美国大选只有不到一周时间，随着七个摇摆州全部翻红以及哈里斯团队状况频发，特朗普的胜选优势似乎愈发明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
识时务者为俊杰，在这个节骨眼上，美国多家大型媒体先后作出了“违背祖宗”的决定，尤其是近日为民主党扛大旗30多年的《华盛顿邮报》首次放弃站队，声称要“回归初心”，放弃支持哈里斯，在媒体界掀起轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中立也是一种表态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周末，最令自由派美国民众们震惊和愤怒的应该就是《华盛顿邮报》宣布不再支持卡马拉·哈里斯担任总统一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做出这一决定的是今年1月才刚担任该报发行人兼首席执行官的威廉·刘易斯。“我们的报纸拒绝支持总统候选人只不过是回到了它本来的样子，我们之前的做法是正确的，现在我们要回到这个状态”，刘易斯在团队内的发言引发了编辑部的大量辞职，随着事件发酵，《华盛顿邮报》遭到读者们的退订抵抗。其前主编马丁·巴伦也批道：“历史将铭记这一代表勇气的机构在今日所书写下的懦弱篇章”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/31/20241031163919237.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曾担任《每日电讯报》编辑的首席执行官威廉·刘易斯 (William Lewis) 表示，这一决定符合该报的价值观。&lt;span&gt;华盛顿邮报/盖蒂图片社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《华盛顿邮报》所有者、亚马逊的创始人，杰夫·贝索斯说：“我希望我们能更早做出改变以远离选举和选举带来的冲击。这是一个不充分的计划，但它绝不是某种阴谋策略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，在此之前，另一家大型媒体《洛杉矶时报》的所有者帕特里克·森雄（Patrick Soon-Shiong）也阻止了该报对哈里斯的支持。森雄对那些因为他的决定而取消订阅的读者说道：“我希望你们能够理解，不订阅《洛杉矶时报》只会进一步导致民主和第四权力的消亡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位媒体所有人看似做出了相当符合媒体传统道德规范的行为，那就是在政治报道中媒体作为第四权力必须保持客观中立的立场，然而稍微深挖我们就会发现他们的伪装其实相当拙劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于杰夫·贝索斯而言，他的整体财务利益才是他的核心关切。相较于亚马逊在2022年与美国秘密信号情报机构签订的价值高达100亿美元的合同&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;，以及他旗下的火箭公司蓝色起源（Blue Origin）与美国国家航天局（NASA）签订的34亿美元的合同而言&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;，他在《华盛顿邮报》的损失，撑死了也只能算芝麻大的小生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于森雄而言，他的表现则更加懦弱，尽管他阻止《洛杉矶时报》公开为哈里斯背书的行为，导致包括最近获得普利策奖的罗伯特·格林 (Robert Greene) 和资深编辑玛丽尔·加尔萨 (Mariel Garza)在内的多名编辑辞职，但他创立并持有多数股权的生物制药公司ImmunityBio Inc和健康科技公司Nant Health Inc才是其资产的大头，仅是面对这些公司未来要面临向联邦监管机构提交业务申请的担忧，他就选择了妥协。所以，两位所有人的理由看似理中客，实则却是媒人婆说亲——净挑漂亮话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管宣称中立，但对于两家报社而言，他们先前支持民主党的倾向都相当明显，甚至编辑部稿子早就写好了，就等着一键发送，然而媒体受到资本裹挟，逐利而动，为此不惜“弃祖背宗”，放下几十年来的价值传统，也是令人大跌眼镜。其背后折射的是美国舆论场上不断衰亡的“第四权力”——美国媒体曾引以为豪的价值所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四权：从旭日到黄昏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《华盛顿邮报》宣布中立后，美国媒体界部分左翼媒体对其进行了猛烈谴责，认为他们的行为是令人震惊的懦弱表现和对公共职责的忽视。然而，曾几何时，媒体作为“第四权力”的象征却彰显着代议制民主和言论自由的优越。美国“第四权”经历了一个长期的嬗变过程，而如今他已垂垂老矣。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d88533a607f8c63a2a9bc00cc92b97dc</guid>
<title>货运航天飞机惊艳亮相，意义远比神十九上天更为重大</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_11_01_753832.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/01/20241101121037133.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2024年10月30日4时27分，搭载神舟十九号载人飞船的长征二号F遥十九运载火箭在酒泉卫星发射中心点火发射，约10分钟后，飞船与火箭成功分离，进入预定轨道，发射取得圆满成功。6.5个小时后，飞船和空间站成功完成快速对接，航天员进入空间站，乘组状态良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，大家似乎都已经习惯把载人航天飞行看作一件司空见惯的平常事，这次发射也不例外。它早已失去了曾经的关注度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对很多航天爱好者来说，这次真正令人兴奋的，不是飞船发射，不是空间站快速对接，不是中国第三位女航天员暨首位女航天飞行工程师，甚至也不是她的航天核动力推进科研背景，而是载人航天工程两个公开征集方案结果的出炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/01/20241101121106997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1 神舟十九号新闻发布会&lt;span&gt; 图源：CMS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两天前的新闻发布会上，中国载人航天工程新闻发言人林西强宣布：空间站低成本货物运输系统总体方案经二轮择优，最终中国科学院微小卫星创新研究院的轻舟货运飞船方案和中国航空工业集团公司成都飞机设计研究所“昊龙”货运航天飞机方案胜出，获得工程飞行验证阶段合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个项目，载人月球车方案也经过两轮择优，最终航天科技集团有限公司上海航天技术研究院和空间技术研究院团队分获前两名，都获得了月球车初样研制合同，并行开展研制。后续将在初样研制结束时开展比测，最终决定中国首次载人登月任务的月球车研制团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者之见，这个事情的意义远比神舟十九号更为重大。在载人航天这种“大国重器”份量的国家战略领域，通过公开方案召集（公开竞标），引入商业航天资源，让国企民企平等竞争，最终择优选择的整机级项目，是开天辟地第一回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是有点似曾相识？相信长期跟踪商业航天的朋友马上会想到COTS。对，就是近二十年前NASA的那个商业轨道运输服务计划。正是这个COTS救活了马斯克的SpaceX，催生了猎鹰九号可回收火箭和龙飞船。它极为成功，不仅激活了美国商业航天，也反过来“救活”了美国载人航天计划，终结了航天飞机退役后依赖俄罗斯飞船的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习NASA的成功经验，显示了我们的开放和格局。稍稍遗憾的是这次入围的民企都没胜出，但来自航空系统的成飞中标也是一个突破，让人想起多年前成飞参与载人航天方案投标未竟的往事。让人欣慰的是，两个中标货运系统都绑定了民商火箭。其实中国民商航天企业创新意识并不缺，多样化更胜美国，只是技术积累和经验还有不足。只要有一个公平的竞争环境，多一点这样的竞标，赶上和超越SpaceX并不是梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两个项目中，笔者认为低成本货运飞船项目的影响更为深远，因为它不仅能有效降低航天运输成本，推动航天商业化进程，也能为未来空间运输系统开辟新的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先看下中科院创新研究院的“轻舟”货运飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轻舟一号采用一体化单舱构型，具有27立方米的宽敞空间，提供可选的大容量冰箱，以及辅助智能货物运输管理系统，还可以搭载各种试验载荷，支持有人或无人参与的空间科学载荷和多种在轨试验。上海格思信息技术有限公司为轻舟飞船的生产制造商，中科宇航的力箭二号为任务的主选火箭。整个项目完全按照商业航天模式实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/01/20241101121141647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2 轻舟低成本货运飞船&lt;span&gt; 图源：CAS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和一次性飞船相比，成飞的可复用“昊龙”货运航天飞机则更为惊艳。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36061feb51bd90ea7733cb7cf7368626</guid>
<title>“垃圾”成为美国大选热门词，谁是输家？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_11_01_753818.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
垃圾（garbage）一下成了美国大选里最热门的词。一夜之间，不同政治阵营的美国人都在指责彼此为垃圾。让我们一起回顾一下发生了什么，说明了什么，意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/31/20241031173147523.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 特朗普集会：吐槽脱口秀表演者犯下的严重错误。&lt;/strong&gt;10月27日，特朗普在纽约麦迪逊花园广场（Madison Garden Square）参加了一个大型选举集会。集会上，不仅特朗普，还邀请了许多嘉宾发言。其中有一位是专事吐槽节目的脱口秀演员Tony Hinchcliffe。这个兄弟在台上开各种吐槽玩笑，比如说拉丁裔特别能生。吐槽节目都是充满嘲讽，旨在突破禁忌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲着讲着，这哥们儿突然来了这么一句：&lt;strong&gt;“我不知道你们是否知道，但现在海洋中真的有一个漂浮的垃圾岛（a floating island of garbage）。我想它叫作波多黎各”。&lt;/strong&gt;说完，场内一下安静了。场内观众都知道这句话非常冒犯，因为他的讲话只能被理解为一个意思，就是说波多黎各人全是“垃圾”，并且可以被认为影射所有拉丁裔人。这句话严重越界。实际上，这哥们儿在扔笑点时，场内经常会安静下来，因为人们知道他的话是犯大忌的——在吐槽节目上可以，但在政治集会上不合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/31/20241031173242485.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 影响波多黎各选票。&lt;/strong&gt;这个哥们儿吐槽的是波多黎各。但波多黎各是恰好是美国的一部分——它是在美国本土以外的非建制领地（territory），岛上居民是美国籍（不过居住在岛内的波多黎各人没有总统投票权）。所以，Tony Hinchcliffe攻击为“垃圾”的实际上是美国人。在美国本土有许多的波多黎各人，例如纽约的大都市区有超过百万的波多黎各人。此外，宾夕法尼亚州也有数十万波多黎各人。纽约州是“深蓝”（民主党）的，但宾夕法尼亚是特朗普和哈里斯争夺的关键摇摆州。这个哥们儿的吐槽，可能会让特朗普丢掉波多黎各人的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/31/20241031173259299.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 影响波及拉丁裔选票。&lt;/strong&gt;不仅波多黎各。他说波多黎各人是“垃圾”，那么美国（含波多黎各）以外的拉丁裔/西班牙裔人就是“垃圾”中的“垃圾”了。这句话是对整个拉丁裔群体的冒犯。美国公民中有6000多万的拉丁裔/西班牙裔，占人口二成左右；有投票资格的拉丁裔有1500万，占全体选民的15%。而拉丁裔历史上一直是偏向支持民主党的，本次大选，半数以上拉丁裔支持哈里斯。特朗普阵营当然也在争取拉丁裔的选票，尤其是摇摆州的拉丁裔。这个哥们的吐槽，当然会对特朗普阵营有负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/31/20241031173319643.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. MAGA为什么反对拉丁裔：背后还是美国白人至上主义。&lt;/strong&gt;吐槽拉丁裔，说起来是个笑话，好像哪个族裔的玩笑都能开，只是突破“政治正确”禁忌，尤其是这个讲话的就是个脱口秀表演者。但这种说法实际上代表着美国白人右翼/保守主义的一种核心价值：即“正统”的“美国文化”、“美国人”，是以（更加优等的）昂撒-北欧新教白人文化主体的。现在美国拉丁裔的出生率很高，而且还有大量拉丁裔非法越境涌入美国。不出几十年，拉丁裔会超过美国人口半数以上，（更加劣等的）拉丁裔/天主教/西班牙文化会取代新教白人，成为美国的主流。如果这样的话，“美国”也就不再是“美国”了——因为人种和文化被替换了（而且从优等变为劣等）。怎么办呢？首先第一条，就是抵御拉丁裔的“入侵”美国本土，将非法移民驱逐出去。无论什么标签，对于“本土主义”（nativism）、保守主义、民粹右翼或极右翼、MAGA、“白人至上主义”来说，这是一个对美国未来愿景的核心组成部分。这就是Tony Hinchcliffe吐槽背后的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5. 拉丁裔也有支持MAGA的理由。&lt;/strong&gt;可以看出来，MAGA本质上是反拉丁裔的。实际上，特朗普在所有讲话里都会攻击拉丁裔，称（拉丁裔）非法移民是杀人犯、强奸犯、毒品贩子、精神病等。这种言论背后就是利用和煽动种族主义。但特朗普没有为此付出代价，这种言论被广泛接受，同时MAGA运动也能吸引到一些拉丁裔选票，出于几个方面考虑:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    1) 拉丁裔在社会文化议题上是保守主义的，在宗教、堕胎、文化战/反对woke等问题上和共和党看法更一致；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    2) 拉丁裔不是一块铁板，例如古巴裔传统上支持共和党；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    3) 美国目前的通货膨胀、就业之类的经济问题对于拉丁裔来说是一样的，而且由于拉丁裔比较贫困，境遇比其他人群更困难；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    4) 不能认为拉丁裔就一定认可拉丁裔非法移民。就好像美国华人不一定认可大量华人偷渡美国一样。非法移民大量涌入会拉低工资，影响治安、基础设施及公共福利，影响所有人的既得利益，所以不能认为拉丁裔都喜欢非法移民。这也是特朗普阵营主打的牌；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    5) 很多拉丁裔白人男性并不认可卡玛拉·哈里斯（有性别方面的因素）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    6) 拉丁裔成分复杂，除了古巴裔的历史政治归属外，还有种族方面。拉丁裔可以被归为不同群体，例如白人（特别是阿根廷人）、黑人。政治和文化语境里的拉丁裔/西班牙裔，实际上讲的是各种“混血”（mestizo），通常以墨西哥人、委内瑞拉、哥伦比亚人等为原型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是MAGA运动得以保留反拉丁裔元素且仍能吸引少部分拉丁裔的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6. 民主党抓住机会反攻。&lt;/strong&gt;但无论如何，把同为美国人的波多黎各人称为“垃圾”是不可接受的，越了大界，破了底线。根据各种民调、主流媒体的感觉、舆论势头、网上网下各种说法，哈里斯/民主党的选情是不利的，所以，从主流媒体、政客到网民，民主党阵营倾巢而出。他们高调报道集会里的“垃圾”言论以及各种族主义说法，将集会描绘为“纳粹集会”（哈里斯本来已经将特朗普比喻为法西斯主义者、独裁者、希特勒）。民主党方面，希望利用这个事件对特朗普做最后一次大反击，一举扭转不利的选举情势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7. 特朗普急忙撇清关系。&lt;/strong&gt;特朗普说，他压根就不认识这个讲脱口秀的人，不知道是谁把他摆到台上的，说稿子没审过，他本人不了解，更不能为他的言论负责等等。特朗普说，他不仅不是纳粹，而是纳粹的对立面（“the opposite of Nazi”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;8. 吸取希拉里的经验教训。&lt;/strong&gt;一直以来，民主党都在给自己打造一个“团结美国”、“向前看”的正能量人设。这可以用米歇尔·奥巴马在2016年大选里的一句话可以概括：“when they go low, we go high”（当他们做卑劣事情的时候，我们要坚持高尚）。但2016年大选时，希拉里犯了一个错误，即在一次对自己人的活动里，把特朗普的支持者称“一群可憎的人（a basket of deplorables）。攻击你的政敌可以，但攻击你政敌的支持者（普通美国人）是绝对不行的。希拉里这个讲话带来严重的负面反弹，也是导致她最后失利的因素之一。接下来的民主党候选人都吸取了教训，注意把矛头指向特朗普，而避免批评特朗普/MAGA的支持者——毕竟他们都是真实的、有真实价值观和需求的美国人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>