<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22abf8473215bc13a9704ff37733bbbd</guid>
<title>在旧金山随手拍，朋友说可以入选“世界名画”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2024_12_23_759850.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧金山堪称后现代资本主义社会的展示橱窗，淋漓尽致的反映出美国的时代风貌。随手拍了几张，几乎都是充满张力的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/23/20241223172220121.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一辆无人驾驶网约车，却行驶在满是无家可归流浪汉的街道上。不远处一个展示“AI赋能无人化雇佣”的广告牌旁边，也躺着一个流浪汉，可能因为滥用药物而佝偻着身体。注射毒品的废弃针筒随处可见，空气中弥漫夹杂大麻味的屎尿烈臭。看来，良家子大都逃亡郊外，不愿留在宛如丛林的市中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/23/20241223172235782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走到城市边缘，就能见到旧金山湾的晴朗冬日。这里用全世界最美好的地中海气候和宽松到极致的社会氛围，吸引全世界无处安放的热钱和怀才不遇的活跃分子。资本和智慧的化学反应，这就是为什么硅谷号称代表人类创新最前沿，又代表人类天性解放的应许之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/23/20241223172249278.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷的连续创业者，凭借几个创意和几十张PPT，就不难拉到几十万，乃至上百万美元的风投融资——你可以说这是经济脱实向虚的空转草台，但人家确实赚到真金白银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些元素两两同框，极具赛博朋克戏剧性。坐拥滚烫热钱和前沿技术，能让汽车自己出去跑活儿赚钱、让机器自主为雇主打工搵食，却没有能力，更没有意愿解决迫在眉睫的经济社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/23/20241223172317991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/23/20241223172333313.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能就是后现代资本主义社会的具像化图景：全世界的财富被虹吸到这片狭小地域，加上顺应人类天性的极致自由，推动硅谷精英持有难以想象的天量财富，但同样也是这种自由，却也滋生出滥用药物、伦理崩坏、产业空心的痼疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别说，这前后一致还挺逻辑自洽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/23/20241223172348605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f89600047a6989c2ff6bf2cda9ff28a5</guid>
<title>“抵抗轴心”被撕开口子，伊朗接下来如何与叙利亚打交道？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MansourSalehfard/2024_12_23_759846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚政权更迭后，外界普遍认为，伊朗的“抵抗轴心”战略将遭受重大打击，中东均势再次被打破，域外国家对地区局势的干预将进入新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线伊朗国际问题专家曼苏尔·萨利法德，请他为我们解读伊朗如何看待叙利亚巨变之后的局势发展，以及中伊关系未来发展趋势。文章仅代表嘉宾观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;后阿萨德时代，伊朗会保持和叙利亚接触&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您如何看待此次叙利亚崩溃？为什么革命卫队在此轮叙利亚内战中几乎没有任何表现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曼苏尔·萨利法德：&lt;/strong&gt;我认为伊朗应该深入研究在叙利亚发生的事件，包括阿萨德政府军队的崩溃和反对派在大马士革的执政情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，叙利亚发生的事情无疑会引起伊朗的担忧。阿萨德和他的父亲一直是伊朗的好朋友，现在阿萨德政府倒台了，伊朗失去了一个关系良好的盟友。之前伊朗担心，如果反对派上台会对伊朗和叙利亚的什叶派宗教建筑等进行破坏。但“沙姆解放阵线”对叙利亚人民采取了相对温和的态度，并确保不会伤害、侮辱叙利亚的什叶派宗教圣地，不会破坏在当地的伊朗政治和文化建筑。整体而言，现在还没有发生针对伊朗政府建筑的大规模袭击，这在一定程度上有助于消除伊朗的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“沙姆解放阵线”公开宣示，他们与ISIS不同，与基地组织也没有任何关系，其领导人朱拉尼则宣称，他曾被关押在美国监狱，因此坚信国家政治主权的重要性。可以预见，如果朱拉尼上台，叙利亚会成立一个伊斯兰政府，以取代阿萨德的世俗政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，伊朗可以采取对塔利班同样的立场和方法，可以基于伊斯兰世界整体利益与未来的叙利亚政府建立关系。也许该地区的一些国家对这些事件感到满意并认为他们取得了胜利，但如果新政府完全建立在宗教基础上，那么当地的世俗政府可能会被击败，以色列犹太复国主义政权也不会感到安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“沙姆解放阵线”领导人宣称要确保叙利亚的领土主权完整，这方面伊朗也持有一样的立场。伊朗一直宣称要保证叙利亚的领土主权，土地不应被外部势力分割。美国等其他国家也不应该干涉叙利亚，以色列也不应占领戈兰高地，土耳其不应进入叙利亚，应撤出叙利亚。因此，如果叙利亚新政府要坚守叙利亚的领土主权完整，这也是与伊朗合作的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/16/20241216153203425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗驻叙利亚大使馆门口苏莱曼尼画像被撕碎&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一个问题是“沙姆解放阵线”领导人朱拉尼的立场，他称未来的叙利亚政府不会是一个伊斯兰原教旨政府。尽管没有指明具体的国家，但朱拉尼宣称如果他们上台，叙利亚将与其他伊斯兰国家不同。朱拉尼表示，尽管叙利亚之后会由一个伊斯兰教政府执政，但他会尊重各政党、其他团体和机构，与他们合作建设国家。这些宣言符合伊朗的期望，伊朗伊斯兰共和国认为，所有伊斯兰国家都应该建立一个包容所有团体的政府，并以国家利益为基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这件事情上，我认为伊朗伊斯兰共和国的态度是明智的。甚至在阿萨德政府倒台前的最后几天，伊朗最高领袖的顾问拉里贾尼博士也到了叙利亚，会见了阿萨德，并把伊朗的顾问团从叙利亚带回来。“沙姆解放阵线”控制叙利亚不会影响伊朗对抵抗轴心的支持，伊朗相信抵抗轴心的成员们会持续进行抵抗活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;未来伊朗在黎凡特地区执行怎么样的战略？如何维持与真主党的联系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曼苏尔·萨利法德：&lt;/strong&gt;伊朗长期以来一直防止叙利亚被以色列分裂和攻击，但美国和西方却把它分裂了。伊朗在叙利亚的战略是支持叙利亚人民选择的国家，近年来在当地也进行了巨额投资，所以伊朗希望能够在未来维持与叙利亚的关系，以保障伊朗在当地的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗希望与该地区所有穆斯林国家保持和平，并与这些国家一起致力于实现地区繁荣。但正如我们所看到的，西方国家及其盟友和以色列在本地区不断制造紧张局势和战争。所以伊朗一直以来持续地支持“抵抗轴心”，并帮助国际社会重建加沙、黎巴嫩和叙利亚。伊朗不希望与地区邻国发生战争，只想打击恐怖主义和西方在该地区的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，伊朗支持地区实现相关政治进程、国家主权完整、经济稳定和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于在与真主党的未来关系方面，伊朗会试图向真主党派遣顾问，并帮助他们重建国家以防御来自以色列的任何攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从您的角度看，叙利亚的极端主义风险是否会外溢？对约旦、黎巴嫩有什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曼苏尔·萨利法德：&lt;/strong&gt;我不认为极端主义会从叙利亚外溢。因为地区所有国家都已经意识到了极端主义外溢的风险，叙利亚国也不是宗教强硬派和地区极端主义大本营，他们反对以色列和美国的政策，这就是以色列攻击叙利亚的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗确信，对美国、以色列和西方的抵抗和敌意正在地区内蔓延。我不认为叙利亚的事件会对黎巴嫩产生影响，但西方和以色列会发动宗教战争，而这样的紧张局势会使约旦受到影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>522ebdfd826f3fec331636da26700842</guid>
<title>美国新一轮财政变化中有一个方向，最值得中国注意</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_12_23_759821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还没有上任，却已经差点让美国政府关门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的缘由很简单，但也出人意料。美国国会两党本来已经谈妥了一个短期政府预算草案，就在投票前夕，马斯克突然在网上发布声明，声称这个短期预算草案包含了大量美国政客们的私货，法案文本厚达1500多页，预算高达数千亿美元，却只给议员们三天时间审阅，因此要求共和党议员投票反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，特朗普出面支持马斯克，并要求在新的短期预算法案中将美国债务上限的到期日，从2025年推迟两年至2027年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了紧张的反复谈判和投票后，美国国会最终还是通过了一个简化版本的短期政府预算法案，同时放弃了特朗普提出的推迟国债上限的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/23/20241223112059939.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克在“X”发帖抨击政府预算草案，嘲讽其分肥，“见过更大块的猪肉吗”&lt;span&gt; X平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么特朗普和马斯克强烈要求控制和缩减美国政府财政开支，甚至不惜让政府关门？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理由是多方面的，一部分原因是为了迎合共和党支持者传统的小政府“理念”，还有一部分原因是现在的政府雇员大多是民主党票仓，但最重要的其实是特朗普上任后面临的宏观环境决定其未来一两年内不得不采取紧缩的财政政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们已经知道特朗普上任后一定会推行的几个主要经济政策：高关税，低所得税，以及政府弱监管。这几项政策组合起来的主要目的就是减少国际竞争，并刺激美国国内的商业投资。但这个政策组合有一个比较大的副作用就是推高通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普第一个总统任期内，这个政策组合已经预演过一遍：2018年，特朗普通过减税法案并开始加征中国商品关税，通胀抬头迫使美联储加息，接着就导致2018年底美国股市的暴跌。在美国通胀依然居高不下的今天，特朗普再次使出这套组合拳必然会导致通胀以更猛烈的姿态杀回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储刚刚结束的货币政策会议上，对2025年的降息预测次数由之前的4次下降为2次，也包含了美联储对于明年政策性通胀再次抬头的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在刚刚结束的美国总统竞选中，特朗普正是靠着高通胀造成的民意沸腾才取得了全面胜利，所以他必然要想方设法避免重蹈民主党的覆辙。现在看来，削减政府开支，采取紧缩的财政政策就成为特朗普控制通胀抬头的唯一可行的选项。而马斯克的政府效率部就成了特朗普砍向财政开支的一把尖刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1980年以来，美国联邦政府开支下降的次数屈指可数：一次是2011-2012年奥巴马时期的预算削减，另一次就是2021年时的疫情财政刺激政策退出。2011-2012年期间美联储还在大幅度放水，2021年期间美联储大幅度加息。从金融市场的反应来看，2011-2012年期间美国股市小幅增长，2021年美股则下跌近20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美联储真的按照自己预测的那样在2025年维持小幅降息，同时如果特朗普真的成功实现大幅度砍掉政府开支，那么2025年美国股市在这样的宏观环境下并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/23/20241223112455540.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国联邦政府开支&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国政府财政方向的变化，也给中国带来非常重要的启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普和马斯克会如何削减政府开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克自从政府效率部宣告成立后，天天在自己的社交媒体上发布一些政府浪费公帑的例子，新闻和娱乐价值打足，但对于实际政府财政总量的影响微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦政府最大的三类开支是社保、医保和军费。这三个大类占美国政府开支的7至8成。如果不对这三大类开支动刀，仅靠关闭几个政府部门或解雇一批公务员，对削减政府开支和控制通胀来说就是杯水车薪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea89cc1f33ad76c78e5d92948d139a1d</guid>
<title>让印度成为“第三极”制约中国？恐怕麻烦会更多</title>
<link>https://www.guancha.cn/ManjariChatterjeeMiller/2024_12_23_759804.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/曼贾里·查特吉·米勒，译/观察者网 刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年来，美国的亚洲政策一直专注于一个问题：中国的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登与奥巴马的观点并不完全一致，两人与特朗普也都有许多分歧，但三人都担心中国作为一个大国可能对其所在的地区和世界造成什么影响。因此，他们在制定印太战略时，都围绕着能够限制北京的伙伴关系和政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国并不是亚洲唯一崛起的大国，印度也位于亚洲大陆之上：这是另一个拥有庞大人口、军队和经济的核武装国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在区域内以霸权行为而闻名，然而，美国几乎没有考虑印度对自己构成挑战的可能性。美国官员将印度作为合作伙伴，并支持其崛起，希望新德里能够积累足够的力量以制衡北京。他们似乎希望印度能够成为一个地区大国，甚至达到类似于全球秩序“第三极”的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国官员应该考虑更复杂的战略。新德里与北京的竞争，使其在许多领域都是有价值的合作伙伴，但印度在国际政治中因为不妥协和不让步而声名远扬。它在国际舞台上的行为有时甚至会让那些想要或需要与它发展友好关系的国家感到担忧。如果印度能像美国官员所希望的那样获得能够真正制衡中国的力量，它很可能也会认为自己能够制衡美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，以印度为第三极的三极世界不会增强华盛顿或北京的实力，反而将带来更不稳定的全球局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/17/20241217162224464.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;走自己的路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常情况下，当某个国家成为大国时，它会冲击现有国际秩序中的许多规范和机构，并最终会试图将自己的新秩序强加给世界。因此，现有的霸主通常会采取措施以对抗和阻止新的大国崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但印度并非如此。与如今的中国或之前的苏联不同，美国没有采取任何行动来遏制新德里。相反，美国希望并在积极促进印度的崛起，正如伦敦在20世纪初促进了华盛顿的崛起一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国官员来说，这意味着将印度纳入他们的密切合作伙伴网络，并使印度成为美国供应链战略的重要组成部分。这还包括与印度发展紧密的国防关系，给予印度更多获得新技术的机会，并增进情报共享。美国对于印度对外国批评的愤怒变得更加敏感：拜登政府不仅避免发表担忧印度民主的相关评论，还在国际舞台上支持印度总理莫迪，并在多个场合以突出的规格招待他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在制定对印方针时，华盛顿应当更仔细地研究印度外交政策所展现出的三个特点：独立、期望和自我保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立来自印度著名的不结盟政策，这是印度第一任总理尼赫鲁设想的一种避开美苏冷战的方式。今天的印度政府将这一政策称为“战略自治”，意为在不太考虑其他国家的意识形态或盟友的情况下，为印度获取最大的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的期望来自200年的英国统治。印度认为这段历史使其失去了财富和地位，所以新德里现在下定决心避免被另一个帝国主义大国统治，并在世界上获得应有的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的自我保护源于管理一个极其复杂和多样化的国家的挑战，这需要将国内政治置于外交政策之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以在印度对国际秩序的现有态度中，不同程度地观察到这些特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以俄乌战争为例，印度拒绝谴责俄罗斯对乌克兰的行为，或是称这场战争为“侵略战争”。这在一定程度上是不结盟政策的产物，是印度与前苏联密切关系的遗产，也是印度不愿在俄罗斯和西方之间站队的原因。许多印度官员非常同情俄罗斯的领土主张，并认为俄罗斯面对北约对其家门口的侵犯必须采取行动。乌克兰作为一个民主国家遭遇他国的特别军事行动是无关紧要的；印度在其历史上从未在国外倡导过民主或民主理念。此外，根据调查，57%的印度人对俄罗斯持有好感，59%对普京有信心。任何表明莫迪政府屈服于美国在俄罗斯问题上的压力的迹象，都会引起广泛的国内不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，印度对贸易和世界贸易组织的态度证明，它并不总是与全球南方的利益保持一致——它声称领导全球南方，但实际上经常激怒这一组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在今年2月举行的WTO第13届部长级会议上破坏了许多讨论，比如关于农业的谈判，就因为印度希望有一个使其免受以虚高价格建立大米储备的法律后果的永久条款而破裂。根据Hinrich基金会的说法，印度的许多贸易伙伴认为新德里并没有建立国内库存，而是出口其大米储备。泰国在会议上公开声称印度出口了其国内大米库存的40%。据《印度时报》报道，这一矛盾非常激烈，以至于只要泰国世贸组织大使在场，印度贸易部长戈亚尔（Piyush Goyal）就拒绝参加任何会议。印度还因拒绝禁止对主权水域渔业的补贴激怒了太平洋岛国和东南亚国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>