<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79ade213fb3a2827883c0888e900d64d</guid>
<title>交战中的俄罗斯，成了世界最大的盗版国度</title>
<link>https://www.guancha.cn/youyanshe/2023_08_11_704739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/Leon45】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你现在问一个俄罗斯玩家，平时去哪里买游戏，大概率他们会直接回答一句“Pirate”，然后发来一个网站的链接，通向俄罗斯最大的盗版论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Pirate”这个词既指盗版游戏，也有海盗的含义。因此他们还会冲你念叨一些关于海盗的玩笑话，比如“让我们扬起黑旗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144238319.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争一年多以后，面对国际社会的经济制裁与打压，“扬起黑旗”一句话的含义，就像是俄罗斯版的“逼上梁山”，成为了无数俄区玩家的写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起“海盗”的头衔，有些毛子玩家更乐意称自己为私掠者。和单纯的海上强盗不同，私掠者是“持证上岗”，他们受政府委托前去劫掠别国的商船及领地。这种说法暗示着俄罗斯政府对盗版几近不闻不问的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据许多俄区玩家描述，俄罗斯监管部门对盗版资源的管制相当宽松。网站即便是遇到举报，也只会象征性地关停几天，或是改改域名便可秽土转生，在玩家眼中，这完全可以视作是一种默许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而造成今天这样的局面，一些俄罗斯玩家认为全是各路游戏厂商咎由自取。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144302715.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的经济制裁开始后，许多跨国品牌纷纷撤离俄罗斯。逃离俄罗斯的商业大戏，同样在游戏圈上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144323666.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;也有不少替代产品，比如本土化的麦当劳依旧火爆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，索尼、任天堂和微软御三家在俄的服务都陷入停摆，商店关停，停止寄送实体产品……除了本地玩家，那些当初奔着“低价区”而来的各国用户，也统统受到了牵连。毕竟决定你是不是一个俄罗斯人的关键，不是你的样貌和你口中的语言，而是你的支付方式和IP地址。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144340616.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实际角度来说，这些厂商有着充分的理由离开。卢布大幅贬值、俄罗斯被踢出SWIFT结算系统……许多问题堆积在一起，造就了一个无解的窘境：运营即亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种局面远超游戏厂商的控制范畴，他们没有选择，只能像是走钢丝一样，给出一个令俄玩家和世界都能接受的理由，维持好左右之间的平衡，然后尽快退场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144355369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;更多的跨国公司直接选择了不计成本退出&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PC端的各大游戏商店同样没好到哪去。例如GOG和Origin彻底终止了俄区的服务，Steam上的一些开发商选择把游戏从俄区下架，不过Steam的俄区运营选择了摆烂，完全没打算费心修正游戏下架带来的变动。因此在一些特卖期间，俄区Steam商店的橱窗里依旧会放着死去游戏的空壳，造成下图这样的滑稽场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144414380.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;即使点开页面，也会提示“不支持所在区域&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对游戏下架锁区的方法，只有成为精神移民。土耳其、哈萨克斯坦以及阿根廷，这些距离俄罗斯十万八千里的陌生国度，如今成了毛子玩家们新的精神乐土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但抛开上述问题，最致命的，其实还是俄罗斯被踢出SWIFT结算系统。它意味着俄玩家的支付手段被悉数抹杀，几乎所有平台都无法直接交易。这般重重阻挠下，许多玩家直接失去了耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们不想要我的钱，我又何必费劲去给他们送钱呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯最流行的盗版论坛RuTracker里，人们彻底摆脱了对各大游戏厂商的依赖。这里的破解游戏发布效率快得出奇，7月26日发售的《瑞奇与叮当：时空跳转》，第二天就会成为“海盗的战利品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144441474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了游戏，这里还是一座包揽万象的文化宝库。从娱乐产品到实用工具，几乎无所不有，甚至会按照年份分类整理得井井有条。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144456498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;唯一的问题只有语言障碍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过并非所有人都加入了“海盗大军”，实际上仍有大量俄玩家愿意为认可的产品付费，但可以想到的是，这并非一件易事。在所有支付手段失效的背景下，他们只能依赖第三方网站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有需求就会有市场，在一些第三方网站中，会专门为俄区玩家提供代充服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144514721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;原来你也玩《星穹铁道》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更高级的网站还可以提供虚拟的银行卡，通过线上换汇后再为Steam账户充值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144552972.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些都行不通，一些网络市场还会直接出售激活码、礼物，这些商品会贴心标注，告诉俄罗斯玩家哪些可以买。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144601245.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，G胖其实早就在Steam里置入了“纯天然”的换汇手段——游戏道具交易。DOTA2和CS:GO都是热门的换汇所。你可以在一些第三方交易网站里买下道具，然后到Steam市场里脱手，以此换成钱包余额。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144613268.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这些方法不仅操作繁琐，兑率也算不上稳定，往往会出现价格误差，还需要你缴纳服务费。买一款游戏要花的钱，往往比原价更贵一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，这些手段只能解决怎么充钱，游戏厂家要不要则是另一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位毛子玩家在和我聊天时，痛斥贝塞斯达、EA和微软都是混蛋，因为“他们公然对俄玩家采取了政治打压，针对性地下架了游戏和各种服务”。除了这些知名大厂，“混蛋”也包括了《异星工厂》开发商这样的独立游戏团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年《异星工厂》的一条游戏公告，谴责了俄罗斯的入侵行为，指责俄军对平民的安危漠不关心，宣布了支持乌克兰的政治立场。看到这种宣言后，《异星工厂》也遭到了一些玩家的差评爆破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/07/20230807144628212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有趣的是，那次爆破国区玩家占了多数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正让俄区玩家愤怒的还是售价变动。去年7月14日，《异星工场》的俄区售价从500卢布飙升到10000卢布，换算成人民币大概是1300元。这个夸张的定价虽仅仅持续了一天，但结合制作组先前的站队行为，这种“巧合”足以和俄区玩家结下梁子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eba29a1511e6983f840a9ce3a49d6b09</guid>
<title>起点相近，为何中国能经济狂飙，把印度甩开？</title>
<link>https://www.guancha.cn/nanyayanjiutongxun/2023_08_11_704738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国何以实现经济腾飞，同体量、同样采用国家主导发展模式的印度又何以在与中国的“竞速”中掉队，是发展经济学中一个有趣的谜题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者Haoyu Zhai借用“发展型国家”模型并提出决定一个国家是否为发展型国家的三元分析框架，认为上述谜题的答案在于中国成功满足了三项条件，最终建立了“发展型国家”而印度则没能达标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一篇学生习作，文章在案例选取和内容分析上稍显稚嫩，但在文献梳理和理论框架搭建上非常出彩。南亚研究小组特编译此文，供各位参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/Haoyu Zhai，编译/张谦和】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个有趣的发展政治谜题是，为什么尽管中国和印度体量相似，并且都采取了国家主导的经济发展模式，但现代中国在经济增长和转型方面的成就要远远超过印度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，中国的经济规模（以美元计算的国内生产总值）仅略高于印度的1.5倍，但经过几十年的高增长，到2015年，中国的经济规模已超过印度的5倍以上（世界银行，2016a）。与此同时，中国的人均国内生产总值从与印度大致相等增长到比印度高出5倍，她在农业、工业和服务业三个主要领域的净产出也同样始终超过印度（世界银行，2016b，2016c）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/02/20230802095550628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中印人均GDP对比（数据来源：世界银行，图：USCI&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国已进入中等偏上收入国家行列，而印度仍处于中等偏下的阶段，这种差别提醒着我们，中印两国在国家发展成就上存在显著差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到两国或多或少都采取国家导向的发展模式（Brandt和Rawski，2007；Frankel，2005），这样的结果差异似乎表明国家干预在两国发展中，发挥了不同的作用，并取得不同的成果。因此，问题就变成了，为什么中国可以并且已经实现了快速增长和工业化，而印度却没有，或者至少没有产生相称的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为回答这一问题，我们首先将详尽回顾有关“发展型国家”模式（developmental state）的分析洞见，该模式表明，一个基本上摆脱特定社会压力的，有能力的国家，可以通过有目的地干预国民经济来促进经济发展（Woo-Cumings，1999）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，两国之所以最终取得的不同发展结果，是因为中国成功建立了“发展型国家”，而“发展型国家”在印度缺失或出现功能失调。因此，分析两国发展差异的重点，在于从比较的视角，确定中印两国一个成功建成发展型国家而另一个却失败的原因上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将进行上述分析，其核心论点是，中国能成为发展型国家而印度却未能建成发展型国家可以归因于三个与国家相关的关键因素上：国家相对社会利益的自治程度、经济干预的能力以及采取的发展战略。比较来看，相对较高的国家自治程度和经济干预能力以及明确以经济增长为优先事项的战略使中国成为发展型国家，而国家自治程度和经济干预能力不足以及混合了互相抵触政策目标的战略致使印度未能成为发展型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将以如下内容展开：首先，是文献回顾，以确定构建发展型国家的关键政治和结构前提条件，并验证中国是发展型国家而印度不是的假设；接下来，将论点置于实证背景中，并根据确定的标准比较评估两国的政治社会条件；最后，简要评论两国发展模式的现状和未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/02/20230802095207876.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、发展型国家：模式和先决条件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于像中国和印度这样的后发工业化国家来说，两国开启工业化道路的时间不长，远没有经历过欧洲和北美在过去两个世纪中经历的经济迅速扩张和工业化。两国面临的主要任务之一是如何在更短的时间内追上先工业化国家的发展水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如格舍恩克龙（1962年）所指出的，面对这样的挑战，国家（理解为国家内部的政治行政体系，包括中央和地方政府及其附属的官僚机构）的自然反应是有意识地试图促进和加快工业发展的过程，这通常包括但不限于产出和生产率的快速增长以及经济结构转向以工业为主导。因此，国家可能通过有针对性地介入国民经济来实现这些目标，通常表现为优先发展本土企业和产业，而非发展具有外国联系的企业和产业（Minns 2001: 1026-9）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要国家试图并成功实现上述经济变革，它就可以被成为“发展型国家”，并以此加以分析。然而，大多数后发国家都采取了国家主导的发展模式，但最终取得成功的，寥寥无几。这些成功案例大部分来自东亚和东南亚部分地区的新兴工业化经济体（Doner、Ritchie和Slater，2005），这似乎表明，那些成功采取“发展型国家”模式并崛起的国家，应当与别的国家存在某些结构和政治因素上的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，查尔默斯·约翰逊（1982年）在他对日本发展型国家的研究中，将日本的成功归因于日本国家与社会之间特定的结构关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，日本之所以能够成功实现发展型国家模式，并助其取得战后经济奇迹，是因为它具备有利的结构关系条件（18-20）：日本国家一方面由于其自身的权力和威望，在与社会相联系的同时，保留了自身的自主权；另一方面又通过其建立的广泛官僚商业网络实现这种特权；它拥有一支有能力的经济官僚，这些精英行政人员从竞争高度激烈的选拔性考试脱颖而出；并且，它以增长为重点的计划得到日本精英和大众的普遍支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，国家与社会的“隔离-联系”（insulation-connection）关系、国家能力和政策共识的三大要素是发展型国家崛起的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得·埃文斯（1995年）在约翰逊的隔离-联系分析基础上进一步发展了“内嵌自治”（embedded autonomy）的概念，它脱胎于对韩国、印度和巴西的案例分析中，指的是国家既深深地与私人利益的社会网络相互纠缠，又足够强大以免受后者寻租行为的影响的一种结构关系条件。这种条件使得发展型国家能够通过公私渠道高效地收集信息和分配资源，并防止社会监管损害其政策效果（24-25）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Leftwich（1995）对发展型国家的崛起给出了更细致的六要素解释，除了内嵌自治、官僚能力和亲增长共识等重叠方面外，还强调了经济绩效对于国家合法性的重要性，因为经济绩效与合法性挂钩将迫使一个面对困境的国家下定决心走上“发展型国家”的道路（418-20）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张夏准（2010）将这些总结为简明的三维框架，即将国家相对自治、特殊组织规定和行政人员作为构建发展型国家的关键先决条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，进行更全面的文献综述超出了本文的内容。只需指出，在相关主题的主要研究中，三个关键的政治结构因素占据了主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，国家必须在一定程度上相对自治，否则其政策制定和执行将不可避免地受到党派需求的负面外部性的影响。这种自治还需要包括国际维度，在这个维度上，国家的政策自由度不受对外部力量或利益的不对称依赖的严重限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，国家必须具备有效干预经济的能力，这意味着需要权力和权威、专业知识以及通过国家-社会和国家-企业网络在社会中实现功能整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，需要采取相对清晰和连贯的发展战略，其中国家官员以及普通公众对发展目标和手段拥有共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，根据这三个决定因素，下一部分将探讨中国和印度成为发展型国家（或非发展型国家）截然不同的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，有一点仍然需要说明。除了最经典的几个发展型国家案例，即早期亚洲新兴工业经济体，将其他任何国家（如中国）视为发展型国家都多多少少会引发争议和分歧。考虑到中国面临的各种内外约束，尤其是不够紧密的国家结构以及经济全球化带来的限制作用，都一定程度上让中国不太能被认为是一个发展型国家（Baek 2005；Wade 2003）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，本文旨在探究为什么印度和中国在共同的国家主导经济发展模式下却取得截然不同的发展结果，仅从这一个单一事实可以认为，作为正面结果案例的中国可以被视为是发展型国家。因此，根据奈特（2014年）的论述，中国在这里被视为发展型国家，因为它具有出色的表现（1341-1342），而印度则不是。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aacd7d5dbead811ef366d939311c9240</guid>
<title>在宁波冲出跑道的这飞机，也是美军的马前卒</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_08_11_704736.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月7日下午三点多，还在上班的我发现手机跳出一堆提示，一堆人@我。仔细一看，哦，原来又有飞机出事故了，还是个老熟人——卡利塔航空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次卡利塔航空的747货机是在中国宁波机场冲出了跑道，从现场情况来看并不严重，但是由于冲出跑道的是波音747这个庞然大物，而且宁波机场只有一条跑道，所以对机场的影响还是非常大的。如果这架波音747不拖走，那么宁波机场是无法进行起降的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事件分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡利塔这架货机执行的安克雷奇——宁波航线是定期货运航线，换而言之，在宁波降落时这飞机上装满了来自北美的货物。如果考虑到这架货机始发地是迈阿密，那飞机上可能运载有大量的龙虾。当然这时候龙虾的死活早已是最后关心的事了，尽快将飞机拖出腾出跑道恢复机场运行才是重中之重，机场每关闭一分钟都是巨大的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/10/20230810164523644.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宁波机场发布官方&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;通告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/10/20230810164602664.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宁波机场空域在事故后没有一架飞机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这可是装满货的747货机，以我保障同类货运航班的经验来看，如果处于满载状态，飞机上应该装有近百吨的货物与几十吨的燃油，和飞机加起来总重有三百多吨。于是现场处置选择的首先是将货物卸下将燃油抽出，降低飞机的重量后才能将其拖出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/10/20230810164651959.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在夜间，卡利塔货机依然困在机坪上，可以看到大量车辆和人员围绕在周围，还有拉货板车等着拉走卸下的货物&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先对这起事故进行个简单分析。根据宁波机场7日下午3点的气象报文，宁波机场的气象情况如下：风速2米每秒、风向变化在210度到320度之间、能见度极佳、轻度雷暴雨少量云层且天气在逐渐改善。虽然有一定的侧风加上在下阵雨，但是这个天气情况其实还是很常见的，对飞机起降不仅没有影响，甚至可以说是毫无影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/10/20230810164801299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本次卡利塔747冲出跑道的示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以所处的位置是即将脱离滑行道的区域来看，当时飞机已经完全完成了降落与减速，处于跑道上低速滑行状态，而这也与宁波机场官方通告相符。因此可以排除类似厦航马尼拉机场事件那种在恶劣天气中强行降落结果高速冲出跑道的可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>357c3c98f72d855fbd18ce4535ccb204</guid>
<title>医疗腐败花样有多少？普通人根本想不到</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2023_08_11_704727.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一星期，一系列医疗系统的腐败大案进入大家眼帘：年内155名公立医院院长、书记被查，数量是往年同期的2倍。几天之后，新闻更新，落马院长已达168名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有更触目惊心的：医药公司进价1500万元的大型放疗设备，卖给公立医院时竟然向院长行贿“回扣”1600万元！广东省三家药企被指虚构支出40亿元，真实的支出用途是“公关”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受医疗行业反腐的影响，近期拟举办的多个医学学术会议取消或无限期推迟，被指与医药公司借助会议进行不正当利益输送有关。一些省区流出文件通知，要求医务人员限期上交从医药企业处获得的“讲课费”等不当利益输送。多家知名医药企业据传被查，多家医药公司解散工作群、歇业，躲避“史上最强”医药反腐风暴……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗腐败直接夺走的是老百姓的“救命钱”，自然引发全社会关注和义愤填膺。为什么近期会爆出如此之多的医药腐败案件？甚至有人认为，这说明过去一段时间的医改乃至行业反腐是“南辕北辙”——事实恰恰相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811072415489.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医疗医药腐败的隐蔽性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在企业会计制度中，企业销售商品和材料、提供劳务过程中发生的各种费用被称为“销售费用”。医药公司的销售费用包含了企业为推广产品和服务花费的各项费用，虚假调研、虚高宣传、赞助会议、药品回扣等也可能囊括其中，是侦破腐败犯罪的重要线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市医药企业的会计制度较为透明。2022年，A股共有486家医药生物上市企业在列，有39家药企的销售费用率（销售费用占营业收入的比例）超过50%，销售费用超10亿元的A股生物医药类企业有90家。一些老牌医药类上市企业由于销售费用率过高，遭到了证交所的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市企业受到各方面监督较严格，出现腐败问题的风险远低于某些地方性医药企业及医药流通环节的“皮包公司”。但是，长期以来，各医药企业显而易见的高额“销售费用”并没有遭到有效的制止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为历史原因，我国医疗机构长期以来存在趋利性倾向。即病人在医院“消费”越多的药品、耗材、诊疗服务，医院就越容易获取经济利益。在长期的趋利性中，医院上下的激励制度发生了扭曲，鼓励医务人员增加“营业流水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年以来的新医改，强调医疗卫生事业回归公益。2017年，全国范围内取消了公立医院药品销售加成，即要求公立医院售卖药品时“原价进，原价出”，斩断医院从药品销售中获利。2019年起，全国范围内逐步取消耗材加成。同期，医保支付改革通过诊断相关付费等措施，加强诊疗规范程度，减少中高年资医务人员通过手中的自由裁量权调节收入。大家印象深刻的药品集中带量采购的“灵魂砍价”，也是降低了医药企业的利益空间，让医药购销腐败“有心无力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于长期以来的积弊，医疗医药腐败仍有存在土壤，并且表现的愈发隐蔽。以药品为例，虽然“零加成”改革之后，医院明面上不再从药品中获利，可是一些未经“灵魂砍价”的药品价格仍有虚高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在药品价格虚高的前提下，经营这些药品的公司为了获利，向医院输送“二次议价”折扣，让“零加成”改革后的医院仍然可以通过售卖药品获利。同时，医药公司仍有向医务人员行贿的动机，医务人员仍能继续发挥“自由裁量”从中获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811072559319.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;医药行业销售费用居所有行业之首（东方财富Choice）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，除了传统的“回扣”、红包等行贿手段，近年来医药腐败的方式可谓花样翻新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，医生在医疗团队里的授权取决于技术职称，而技术职称与科研成果挂钩。医药公司便为医务人员提供各种“科研项目”，以科研经费的形式进行“雅贿”，“科研成果”又可以为自家产品背书，双方成了“互惠互利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如说，医药公司组织各种“学术讲座”、“学术活动”，通过“讲课费”、“劳务费”、“差旅招待”、“海外学术活动邀请”等方式向医务人员输送利益。有些“专家”因此成为了“会议家”、学术会议上的“麦霸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
志向低的，勤赶场子赚车马费；志向大的，通过会议结交朋友、网罗资源。毕竟有些时候学术资源和学术成果鉴定主要靠“排排坐分果果”，专家要为自己及徒子徒孙们获得长久的学术话语权“卡位”。有了话语权，就有了一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说大型学术活动是“雅贿”重灾区，厂商对学术组织换届的影响就可以类比美国大选。厂商“投资”学术组织的负责人、主要成员，把自家产品写入技术规范，产品攻城掠地自然是攻无不克……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在过去的文章中反复强调，大家一提到医药腐败就想到医生回扣。事实上，医生回扣是“撒胡椒面”，重大的腐败环节出现在利益集中的关键点，168名落马院长只是冰山一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乱象丛生，群魔乱舞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以大家关注的药品腐败问题为例。一个药品要想进入公立医院，需要经过以下流程：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
省级招标平台集中采购。在这一过程中，涉及的政府机关、招标专家，都有可能成为“糖衣炮弹”的进攻对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
药品在省级招标平台中标，只是获得了进入当地公立医院的许可。药品能否在医院“进门”，还有以下“门道”——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·医院临床科室科主任向医院提出用药申请：“因临床需要，购买某某药品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·医院药剂科对用药申请，进行复核批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·分管副院长进行审核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·由临床、药剂等多位高年资专家组成的医院药事委员会对拟购药品进行讨论并通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·药品采购进入医院，各科室开始用药……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·而一些用量较低的小品种药品，可以绕过省级招标平台，直接由临床科室负责人提出由于某个特殊的临床需要进行采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，以上各环节均存在腐败风险隐患，甚至这个风险链条还可以进一步延长。医生每个月开了几盒药事关回扣发放，于是拥有“统方”权力的药剂科、信息科等部门相关岗位也成为了围猎对象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>