<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6311d166f5f57e54113683bcc4c5e8bf</guid>
<title>台海联合大演习：惊天动地的三天</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_08_09_652914.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史诗级的2022年台海联合大演习是中国对佩洛西悍然挑衅的强硬回应，也是对统一决心的有效展示，必将在两岸关系、中美关系、军事力量平衡各方面“余音缭绕三日不绝”，也在舆情上缓和国人的郁闷和愤怒。中国后发制人，说到做到——后发但一定制人；不仅在“说”上面始终一致，在“做”上面也不会按照别人的预案，“你想你的，我干我的”，要你痛就必须使你感到深刻的痛，不做无用功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/09/20220809075457974.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年联合大演习在很多方面是划时代的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西在4月就扬言要访台，在最后一刻“战略性新冠”。7月底《金融时报》爆料，佩洛西计划在8月访问亚太国家时“顺访”台湾，再次引起中国多次严厉警告。8月2日夜间，佩洛西顶风作案，开始窜访，8月3日离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军的史诗级联合大演习在8月4日开始，实际上8月3日已经开始部分军事行动。这是异常迅速的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参演兵力、实际部署和行动细节现在都是保密的，未来是否会公布也不知道，但这无疑至少是战区级的大规模行动，也是军改后最大的行动。联合参谋部和东部战区在联合大演习中的运作证明了军改的深度、广度和有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军不可能是知道佩洛西要顶风作案才开始研究演习计划的，甚至可能远在4月佩洛西扬言之前已经有预案。东部战区、联合参谋部对台海有各种预案是肯定的，可能现在只是把预案之一拿出来，修改后作为演习方案实施了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，光有计划不行，演习需要真实而不是虚拟的武器装备和弹药补给到位。演习能迅速拉动，说明了解放军的战备水平达到很高的境界，真是“召之即来，来之能战，战之能胜”。而且解放军的战备适合各种预案要求，才能在最短的时间里完成准备、投入行动。这就是传说中的“冷启动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次联合大演习的政治意义不言而喻，就是要对美台及其他敌对势力形成最大震慑。因此，不仅要声势浩大，还要具有明确而且能可靠兑现的实战意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合大演习划为六个方向。台北方向直捣龙门；宜兰方向从旁策应，并阻隔琉球方向的美日力量；太平洋方向直指台岛上号称安全的东海岸，包括佳山基地、苏澳军港和志航基地，并阻隔西太平洋上的美国海空力量；巴士海峡方向不仅策应高雄方向，也是拦截关岛美国空军的关键战区；高雄方向不仅威胁高雄，也从侧面挤压澎湖，还是巴士海峡方向的后援，难怪具有最大的演习区，这里也是过去一段时间以来解放军作战飞机突入台湾“防空识别区”的重点区域；海峡方向则直接跨越海峡，对新竹到台中的台岛腹地形成最大、最直接的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的态势对台岛进可以直接登陆，退可以海空封锁。在战时，不管进退，都可以实现武统的目的。在这个基础上，还可以演变出各种方案。比如弱化海峡方向，加强宜兰、太平洋和巴士海峡方向，台北方向以后援宜兰方向为主；增加澎湖方向，在海空封锁的同时，首先夺占澎湖，迫降台湾；或者增强海峡和高雄方向，抢先登岛，速战速决，以迅速上岛的增援空中力量支援宜兰、太平洋、巴士海峡方向，应对迟到的美国海空力量的干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平统一永远是首选，武装统一永远是选项。武装统一不仅有速战速决的选项，也有持久战的选项。只有所有选项都成为现实的选项，而不是不得已时的选项时，才都是有效的选项。“冷启动”能力是速战速决的关键，对于持久战同样重要，尽管对最终结果的影响没有速战速决那么直接。持久战不等于拖沓战，依然需要在第一时间取得最大战果，为后续战斗创造最大有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合大演习在行动上的迅速性、实战性、完整性必定对美台和其他敌对势力形成极大的震慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有人会质疑，台湾民情似乎并未得到应有的震慑，还是马照跑舞照跳。解放军联合大演习要震慑的从来不是台湾民众，而是“台独”势力，以及岛外支持“台独”的势力。反过来，如果所有人都麻木不仁，那也是好事。这样接近实战的演习要转为实战，只需要捅破一层纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这一次，解放军的骑脸演习将成为新常态。未来还会有顶风作案的，解放军还会再次骑脸演习，但哪一次演习无缝转接到实战，就是由中国决定的。擦边球还是越界球不由球员决定，而由裁判决定，在“台独”和岛外支持“台独”势力是否跨过红线问题上，中国才是裁判。到了那一天，台军准备越松懈，武统大业越顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外松内紧说起来容易，做起来难。从缺乏准备的状态迅速、有效地转入战时状态只有强有力的政治领导、训练有素的军队和团结一致的民众才能做到，不仅要有足够的心理和物质准备，而且需要足够的战略纵深，才有必要的缓冲时间和空间。台湾根本做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更加具体的技术层面上，联合大演习不仅展示了各种先进武器装备和战术，也展示了中国军工的强大实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航母寄托着几代中国人的希望。在联合大演习期间，“辽宁”号和“山东”号据说分别离开母港，“去向不明”，相信不是去公费避暑旅游了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航母的军事作用是一个争议不休的问题。不断有说法称中国航母是解放台湾用的，但歼-20、轰-6N、052D纷纷亮相，而航母在如此重要的联合大演习中“去向不明”，只能说明狭义的台海作战根本不在中国航母的格局之内，那太大材小用了。至于认为中国航母只是用于制约中小“搞事国家”，不能和美国航母直接对抗，那更是不对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航母当作超级海警船用，这是错位。国之重器，就是要担任国之重任的。美国航母是武统的极大威胁，中国航母要是不能在武统大业里起到中流砥柱的作用，如何配得上国人的重望？但就像中国不以别人的预想出手一样，中国航母也未必以珊瑚海或者中途岛海战方式与美国航母直接进行航母决战，只要能打败对手，在055、潜艇、岸基飞机、反舰弹道导弹的支持下，一样是胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/09/20220809075624210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“里根”号在佩洛西窜访到解放军联合大演习期间的动向，图片来源：南海战略态势感知&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“里根”号在联合大演习期间向日本靠拢，后来有回窜的迹象，但行动上还是吞吞吐吐。核动力航母一昼夜转移1000公里没压力。只要有需要，“里根”号战斗群在整个联合大演习期间都有时间靠近台海，但是没有。这里当然有政治上的考虑，但难说从青岛出发的“辽宁”号战斗群和从海南三亚出发的“山东”号战斗群的动向毫无影响，尤其是“里根”号8月3日突然向东大幅度移动，远离台海方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7133432da2e6c1012d72930e16510dcd</guid>
<title>全县静默，庄稼没法静默</title>
<link>https://www.guancha.cn/nongminribao/2022_08_09_652906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/农民日报 李竟涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因为我去地里打药，把我抓住了，都别跟我学，别出门了，就呆在家啊。”据报道，8月2日，河南省商丘市宁陵县一位农民因疫情管控期间下地打药，被要求通过大喇叭向全体村民做10遍检讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农村这样一个熟人社会，当众检讨这种处罚方式力度不可谓不大，更何况这位农民年龄还不小。那他为何会受到这样的处罚？直接原因是从8月1日起，宁陵县紧急实行全域静默管理，要求“全县静默、乡镇静默、各村静默、户户静默”，而这位农民却在“静默”期间下地打农药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观原因则是当地面临的疫情考验。从7月31日至8月6日的7天时间内，宁陵县已累计报告新冠肺炎无症状感染者63例，并且病例源头仍不清晰，这样的疫情发展态势对县域来说确实挑战不小。而且紧邻宁陵县的民权县，无症状感染者连续多日增长，也带来一定外溢风险。所以当地采取了“除一线防疫人员外，其他人一概不能进出”的管控措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据该县工作人员回应，村民对此接受程度不是很高，所以村里的防疫人员采用了一些比较简单粗暴的方法，“但是出发点是好的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防疫压力当前，出发点又是好的，看似无可厚非。不过好的出发点未必带来好的结果，尤其在打硬仗的时候，更要避免“好心办坏事”。眼下，疫情防控和稳产保供这两场硬仗都到了吃劲的时候，如果光考虑一头，很可能会顾此失彼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之下，人可以静默，为了抗疫可以忍受一时的不便，但庄稼没法静默，农业生产有其固有周期和时令节奏，停不了也等不得，关键环节管理跟不上，很可能会影响一季乃至一年的收成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/08/20220808163059246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四川达州：“天府粮仓”川东水稻开镰。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“立秋锄晚田，地松籽粒满。”立秋时节是玉米、水稻、蔬菜等农作物病虫害高发期和秋粮产量形成的关键期，如果防治病虫、灌溉等不及时，可能影响农民的“钱袋子”和国家的“粮囤子”。从这个角度来看，当前阶段不仅要做好疫情防控工作，也要抓好农业生产，做到疫情防控和农业生产两不误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位农民下地打药的是什么作物没有报道，我们不得而知，但是能让农民在这个时候还如此挂念，也必定是在关键农时的作物，都和我们的“菜篮子”“米袋子”息息相关。宁陵地处豫东平原，是全国商品粮基地县、全国油料百强县，当地主产农作物包括花生、玉米、蔬菜等眼下亟须加强田管的作物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，宁陵县今年落实秋粮种植面积40.77万亩，同比增加0.74万亩。那么当地在全域静默管理的研判和决策过程中，是否统筹考虑到了这些情况和农民需求？在发通知要求“不进不出”“各村静默”的同时，是否针对疫情防控和农业生产作出了系统安排？如果有所安排，是否通知到了有需求的农民？假如上述答案都是肯定的，那这位农民可能也就不必冒着做检讨的风险非要下地打药了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件发生后，当地的态度很好，第一时间承认做法简单粗暴，“是错误的”。但认错之后，不妨再多问一问，农民下地种田的当务之急解决了没有？全县其他村镇有没有类似的问题？目前当地疫情发展还存在不确定性，那么下一步对统筹疫情防控和农业生产是否有科学方案？接下来如何在做好防疫工作的同时，确保秋粮生产不受影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这样的问题，并非只有宁陵需要回答。近期，全国少数地区疫情有所反弹，呈现多点散发、多地频发的态势，给疫情防控和农业生产两手抓、两不误带来了新的挑战。面对挑战，我们应该清醒认识到，疫情防控和经济社会发展绝不是非此即彼的“单选题”，都是动态清零的主要目标之一。而无论是抗疫还是发展，都离不开农业稳产保供这个“定盘星”“定海针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，面对全国多地疫情散发给农业生产带来的影响，在春耕和“三夏”关键时节，农业农村部等多部门明确提出，严禁以疫情防控为由，擅自设卡拦截、随意断路封村、不让农民下地种田、不让农机通行上路。以此为指导，我们攻坚克难夺取了夏粮丰收。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/08/20220808163120759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江西吉水：早稻喜获丰收 粮库职工收储夏粮入库。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从全年粮食生产来看，秋粮才是大头。“三秋”大忙在即，更是要用好统筹这个方法论，一环紧扣一环，抓紧抓实秋粮生产。在坚持动态清零总方针不动摇的前提下，落实分级分类精准防控措施，主动帮助农民打通农业生产和流通中的堵点卡点，同时积极发挥新型经营主体和社会化服务组织作用，落实落细秋粮稳产增产关键措施，做好防灾减灾，确保防疫不放松、生产不耽误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近段时间以来，行程码“摘星”，核酸检测结果要求全国互认，这对高效统筹疫情防控和经济社会发展工作提出了更高的要求。不可否认，基层工作存在防疫力量相对薄弱、农村卫生条件不足、管理难度大等客观制约。但越是如此，越要把有限的资源用在“刀刃”上，科学统筹，精准施策，高质高效打赢疫情防控和稳产保供这两场硬仗。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>566f82eaaed60807931de558ad0fe5ec</guid>
<title>为什么西方民主国家出不了“伟人”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JananGanesh/2022_08_09_652905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/嘉南·加内什 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏纳克搞政治就好像他刚上完“如何搞政治”的课程。他的手势和说话有些是死记硬背的，在战术上是公式化的，转来转去，毫无定力。在一个繁荣的民主国家，苏纳克将是一个很好的唐宁街幕僚长，他对空缺的议会席位有着敏锐的洞察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这位前英国财政大臣是保守党阵营中最佳的首相候选人。无论如何，他在最近几年火箭一般上升，这说明英国议会中可悲地缺乏竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不要以为除了英国外，其他地方会更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，两个地位最高的民主党人，一位早过了退休年龄，还有一位笨拙不堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一次德国大选，舒尔茨与拉舍特在一场沉闷的选举中对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去六位澳大利亚总理在4年一轮的任期里，都没有给人留下足够的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年来，意大利有两位叫马里奥（马里奥·德拉吉和马里奥·蒙蒂）的全球精英当上总理，凌驾于缺乏声望的国内政治家之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方民主出现了人才问题，这已经是个世纪性的问题。卡梅伦头脑聪明，举止得体，在2001年进入议会后，五年内轻而易举成为保守党领袖。十年后，当卡恩因丑闻退出政坛时，法国社会党只能转向毫无主见的奥朗德。看看现在的主要民主国家，真是惨淡。的确，马克龙干任何白领职业都会很出色。那么，还有谁不平庸呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/08/20220808053831443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国保守党党魁候选人（来源：英国独立电视台）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以把这一切归结为选民的偏好，比如选民们可能疏远能在世界历史上留名的人物，而去选择不入流的人。但人才供应是更大的问题。有能力的自由派或温和派中，很少有人会去搞政治。原因很简单，金融、公司法专业毕业生的薪酬超过其他专业，在过去一代人中差距还在扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡梅伦出生不穷，但他认为自己搞政治收入吃了亏，到离开政坛后，他快速地增加了收入来弥补损失。现在政治家的生活被过度曝光也是原因，传统的新闻界严格保守肯尼迪和密特朗的秘密。即使今天传统新闻界还坚持这样做，也挡不住那些拥有拍照手机和推特账户的公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，过去十年的动荡就不难理解。从理性上讲，把民主的危机归咎于结构性力量是合理的，这包括制造业工作的减少，新媒体的兴起。在我们的历史观中，政治学已经变成了马克思主义的附属，如果还不是经济学的话。尽管“伟人”理论表面上庸俗，但强调个人能动性的“伟人”理论还是有道理的。也许自由主义只是在消灭“伟人”，甚至包括出色的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强调个人而不显得势利是很难的。因此，要看到一个人的学术专业素养和政治能力之间没有直接联系。杜鲁门是个失败的服装设计师，但北约和马歇尔计划证明他是20世纪下半叶的设计师。麦克纳马拉的简历可能是美国最好的，但他是一个破坏性极强的国防部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，在足够大的样本量下，在最优秀的人涌入私营部门后，一个国家能否生存下来？从某种意义上说，民主资本主义正在自我侵蚀。在允许私人部门享有高薪和隐私的情况下，政治变成了一场傻瓜游戏。由此造成的法律和制度的衰退反过来又威胁到经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果保守党的马戏团让你苦恼，那么工党也不会更好。在工党的影子政府中，伊薇特·库珀在议会干了四分之一个世纪却没有留下多少印记，埃德·米利班德是一个失败的前领导人，这就是工党的资深人士。相比之下，“专制”政体给官员们足够寻租空间和容忍过失，来留住人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新出版的香港末代总督彭定康的日记，本意是讲述英治香港。这批人的退场让读者留念这类聪明、有管理能力、不教条的政治家。彭定康甚至不是保守党阵营中的杰出成员，当时保守党阵营中有一位40岁当上王室律师的肯·克拉克，还有商业上很成功的迈克尔·赫塞尔廷。相比之下，现在英国可能很快会由一个在议会演讲中把“cock”挂在嘴边的人来管理（指英国前贸易大臣彭妮·莫当特）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主的危机和餐馆业和希思罗机场的危机一样，你就是找不到好的雇员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年7月19日英国《金融时报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bcadadc85e3d565646f46c39660570e</guid>
<title>长三角珠三角经济正在复苏，我有三个故事</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2022_08_09_652902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹和平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一个月，我在长三角、环渤海和珠三角地区调研，感受到中国经济复苏的信息，听我讲三个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个故事，我在无锡宜兴市调研一个做地下管廊的工厂，地下管廊就是一个小区、一个工业园区在地底下有非常复杂的管道连接，比如清洁水管道、自来水管道、污水管道、绿化水管道，另外还有电网等各种各样的非常绵密的管道网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/05/20220805151142353.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏连云港地下综合管廊项目快速推进。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我原来在北京住的地方，小区楼前管道设计不智能，每次维修护理都需要把整个地面挖开，完成后又重新铺好路面。我住了10多年，小区把地面拉开了两三次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次我调研专门生产地下管廊的工厂，这个工厂给地下管廊做了一个相当于人体肾脏功能的设备，每个管道都有独立的输送处理通道，在管道最低的地方，有一个两只手臂合围那么粗的容器，容器里面有一层层的结构，可以将管道内的东西打碎存储下来。每过一两星期，会有专门的员工将装满杂质的容器更换，把新的容器放下去，管道特定位置都有专门的仪器来测量温度、水压等数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个工厂不生产管廊，它专门生产这个具有旋转、连接、粉碎机制的容器，相当于将大工业经济、流水线、模块化、大车间生产过程的每个环节给智能升级了，管道变成了一个智慧智能管廊，加上系统检测和人力，就能够自己检修和清洁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样就把小区和工业园区里的管廊寿命，从两三年修一次，变成了十几年修一次，整个管道系统原本20年修一次，现在30年都不用换，结果企业的订货量超高速增加了，原来做3吨、5吨的标准尺寸，但这个智能管廊出了名以后，企业给的订货是千奇百怪，为什么订单千奇百怪呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为小区管道最低的地方，有些不够两米，仅仅是一米左右，不能形成一个圆筒形状，需要一个扁平状的容器，需要特殊定制的智慧管道枢纽节点或处理点，企业生产同等的产品，重新把容器做一遍，但价格是原来的1倍到1.8倍，成本没有太多变化，特种订货单使得利润增加了80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年，无锡这家企业营收和利润率连续增加，这就是产业数字化，当存量产业向智慧智能方向过渡的时候，硬件和基础设施升级需要的单元性生产需求变大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业给工厂配套了垃圾、污水和沉淀物的容器处理，就形成了一种新的需求。而这种需求存在于原有的经济模式中，但原来不能智能化、智慧化、模块化、单元化地处理，导致管廊管道的使用周期缩短，使用效率降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是存量产业数字化升级之前，工业单元化智能处理的一个特殊观察点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个故事发生在苏州花桥数字经济开发区，花桥紧挨着上海青浦，花桥区街道跟上海青浦区就是犬牙交错的状态，马路上这栋楼归属上海青浦，另外一栋楼可能就归属苏州花桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/05/20220805151158293.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：中国江苏网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我调研参观了一个大数据公司，腾讯和中国移动都在租用它的数据库存量，企业从中经公司租来了房子，大概有32万平米，相当于中经公司这个房地产商，在上海和苏州两个城市的经济交汇区盖了32万平米的大楼，上海和苏州从这个地方来存取数据，路程最短最便捷，两个地区交界处是一个天然的数据存储中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问中经他们成本收益能持平吗？他说，“曹老师，我的流动性能持平，当月收入大于租金，但是以前投资购买土地、基础设施和大数据库，有资金成本的回笼，把这块对折算下来，成本收益还不能持平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他跟我介绍说，公司有24000个机架，一个机架有20个服务器，一共是48万个服务器，一个服务器相当于100-150个笔记本电脑或桌面电脑的储量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次在花桥看见房地产商建好房子后，不再是把房间软包装，变成一个民用住宅或公寓，而是把空调安装好，装上一个个机柜，租赁给别的企业，这难道不是房地产企业的转型吗？当其他的房地产企业都卖不出去楼的时候，它的租金已经能够回本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们做的很好，我对此很惊讶，没想到两个星期后，我在深圳调研的时候，看见另一家企业，名字叫易欣，同样做数据存储服务业务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fffaf0b1e81ede6230ffdd91db25911d</guid>
<title>佩洛西出局，新较量开始，你我的角色应该是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_08_08_652857.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎来到逸语道破。今天我们继续讨论由美国众议院议长佩洛西坚持窜访台湾所诱发的危机，及其发展态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中方军演进入第二天，大家可能觉得好像没有第一天远火和常导试验那么夺人眼球，但其实是“于无声处听惊雷”：我们的飞机和水面舰艇过了中线，我们的飞行员在视频里和大家讲了一个细节——“目视距离”——看到了台湾岛的海岸线和中央山脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海空力量的这些演习科目是极具象征性和针对性的。在我们官方的演习解说片段里明确讲到，这次演习是“一般意义上的演练”、“作战意义上的训练”和“真实行动”三者的一种非常微妙的状态，在某种意义上你可以把它称之为“非战争军事行动”，而不是一般意义上的军事演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，“台独”势力也非常清楚这一点。蔡英文现在的态度是故作镇静、降低音量硬扛，继续用一些似是而非的东西给自己的脸上贴金，继续把希望寄托在美国身上，这是她唯一的指望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国人民解放军诸兵种通过这两天的演练用一种非常清晰的方式向所有人证实了一件事——我们在认认真真用非和平手段解决台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们的这边的力度明显已经传达到了正在金边开会的美国国务卿那里，布林肯对我们的军演有了一个判断——虽然这个判断我们这边是不认同的，但是他的反应很清晰——他认为大陆的这次军事演习大大超过了佩洛西窜访台湾的严重等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯试图把佩洛西的窜访包装成一个普通的美国国会议员对台湾的“和平访问”，没有什么实质的话语，没有改变任何状态，然后指责中国“你们怎么能做出这样的过度反应？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是什么？这就是骄横惯了的美国为自己的横行霸道闯下的祸所编造的一套虚假叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，今天布林肯给出了一个信号，这个信号预告了接下来要上演的重头戏。布林肯称接下来的某个时间，可能是几个礼拜，也可能是几天以后，美国的海空力量会在台海地区上演海上航行、空中飞越——在他们认为的国际法下，把军事演练再做一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方对此非常地敏锐，王毅外长这次完全没有搭理布林肯，也没有理睬日本的外相，然后外交部对包括加拿大在内的这些国家逐一点名批评。后面这一轮的博弈，它的长尾效应后续会进一步显现。因为这件事发展到现在，真真正正已经正式进入到中美战略博弈的框架和轨道——而佩洛西其实已经出局了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说佩洛西已经出局了？因为这件事失控了，现在我们看到她很自然地已经从新闻媒体的报道中“淡出”了。本质而言，佩洛西降落台北后短促的十几个小时的表演所带来的所谓“胜利”其实已经破碎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为大陆后续做出的坚定反应，其行动的力度和表现出的对于台海战略态势的影响都指向了一个非常清晰的结论——这是以后当我们叙述起这件事必须要记住的结论——佩洛西闯祸了，这个自私、蛮横、无知的所谓的美国的女议长，基于一己之私的那场政治赌博已经失败，她没有成为所谓的“英雄”，即使站在美国的那一侧，她也已经是一个不折不扣的“trouble maker”（麻烦制造者）——她鲁莽的行动扰动了台海地区的态势，让台海的态势发生了不利于美国的显著变化，她打乱了自己人的阵脚，收获的仅仅是个人虚荣心的极大满足和一个极其短暂的时间范围内所谓的“民主价值观的荣耀”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>