<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ffe05f3f4270c1e557453063445a53f</guid>
<title>宗教领域是时候来场反腐风暴了</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_08_01_785118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月27日，释永信因为涉嫌财物问题，与多名女子保持不正当关系，被多部门联合调查，中国佛教协会也宣布，撤销释永信的戒牒。随后，该消息在互联网上掀起了海量的讨论，而少林寺这一文化符号更是让讨论不断“破圈”。从这些讨论中，我们或许可以看出宗教事业未来发展的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，有这样的一种声音认为：现代社会金钱至上，所以“世风日下，道德沦丧”，才会发生这样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种声音本身平平无奇，无非是某种“人心不古”的复读，和现实关系不大。然而，实际上只要稍微回忆一下，我国古典文学之中，对宗教的讽刺内容就不在少数。《西游记》与《水浒传》之中，就有不少讽刺不守戒律，一心贪婪的故事。而放在西方的文学作品之中，对宗教的讽刺也不在少数。这证明，少部分宗教人士贪污的问题，并非是今日之事，而是古已有之。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730174927753.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《西游记》中，观音禅院的金池长老觊觎唐僧的锦斓袈裟，夜间放火想要烧死唐僧和孙悟空，图谋袈裟，结果被孙悟空察觉，最后反烧了观音禅院，黑熊怪趁乱卷走袈裟，金池长老自尽身亡。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论怎么说，释永信的行为显然已经严重影响了人民群众眼里宗教界的形象，我们当下应该思考如何修复宗教的形象，恢复其满足人民群众精神寄托的核心作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，当今社会仍有很多人把宗教当作精神寄托，相应地，地下传教成了一大社会问题，其中违背我国宗教管理规定的不在少数，甚至还有境外势力试图借此施加影响。所以从社会层面来说，恢复宗教公信力，这是社会治理的重要一环。而从反腐斗争的角度来说，全社会都在反腐倡廉，宗教界也不应成为例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各家宗教戒律之中虽然都有“不要贪婪”的内容，但这正是因为抗拒贪婪没有那么简单，所以才需要戒律来克制欲望。对于宗教人士的道德，我们不应该用简单的好坏二元论去思考，而是应该从现代心理学与社会学去分析：人的道德受到外界环境的影响，这点对于宗教人士也是如此，所以除了倡导道德之外，我们还应该强调监管——只有形成监管，才能减少宗教系统之中腐败的影响，避免人民群众对宗教界形成日积月累的负面印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日宗教腐败问题和往日不同的地方，在于商业化带来的复杂性，当下面临的宗教腐败问题，可以看成是我们发展中萌生的新问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代的宗教腐败问题，主要是与香火钱、土地有关，但是现代的宗教机构情况则复杂得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少林寺之所以有超然的商业价值，并非因其在中国佛教发展流传之中的地位，而是因为少林寺与武术这一概念的绑定。而这很大程度并非来自于历史，而是由武侠小说、电影等现代因素所塑造的。在1982年的电影《少林寺》上映之后，这部大受欢迎的电影，让少林寺的地位一下子提高了很多，之后才有了当下的各种商业运营基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730175206378.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《少林寺》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的少林寺是个文化旅游综合体，包括了旅游门票、武术学校、地产、品牌授权等方面，甚至还有不少的海外项目。如果还是拿老一套的眼光来看待腐败问题，那一定是解决不了的。我国当下这些较为富有的宗教场所，基本上也是与文化旅游行业有着密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
释永信曾经引起争议的主要原因，就是他主导的少林商业化运营，有人认为这是极其成功的商业运营，觉得没有释永信就没有今日少林寺的文化影响力，有人则认为这是对宗教神圣性的亵渎。我们可以理解部分人对商业化的担忧，毕竟这样的行为确实会影响寺庙的形象，但是同样，在如今的时代，指望宗教系统完全脱离商业化的运营，本就是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少林可以说是当代武术文化之中极为关键的文化符号，反对宗教上的腐败问题，不代表要放弃这个符号，或是指望青灯古佛粗茶淡饭就能保持如此超然的影响力，那无疑不符合现代传播学的规律。实际上从国际上的经验来看，对宗教机构进行监督从来不意味着要完全放弃商业化。指望完全放弃商业化来解决腐败问题，显然是无视了历史的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方国家，梵蒂冈本身就是欧洲银行业机构的一员，还有专门的现代审计系统来防治腐败问题，而其他教会机构的基金，也普遍按照现代金融模式进行运作，投资版图极为丰富。但不反对商业化同样不意味着，要坚持当下这样有问题的宗教机构运营模式。按照其他领域的经验，我们需要去做的，不是完全消除商业化，而是要建立对于这类腐败问题的健全的监督机制，理清楚宗教机构与商业部门之间的关系。而这，恐怕也是未来的工作关键。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae0f69fcedb21afb08abdd875728b90a</guid>
<title>美国很少讨论一个问题：如果中国也推出稳定币会怎样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangchangjiang/2025_08_01_785105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：8月1日，香港《稳定币条例》正式生效，这一全球首个针对法币稳定币的全面监管框架落地，将国际金融中心推向数字资产治理的前沿。随着港币稳定币落地，不少人开始畅想人民币稳定币的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对我国未来稳定币前景以及全球稳定币发展趋势，观察者网连线了复旦大学国际金融研究中心主任杨长江教授，邀其分析稳定币对世界发展带来的风险与机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自比特币浪潮以来，各国对于数字货币的态度表现出了明显的差异。中国长期以来一直力推央行数字货币，美国在经过一轮大的争论之后开始力推美元稳定币，欧盟、新加坡等经济体对数字货币的态度也是各有不同。从您的角度看，如何看待中美等国在不同领域对于不同数字货币类型的温差？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨长江：&lt;/strong&gt;数字加密货币的发展，存在着两条路径：一条是自下而上，一条是自上而下。央行数字货币就是典型的自上而下路径，而比特币则是自下而上路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两条路径各有利弊：央行数字货币更容易与现有金融体系衔接，同时便于央行监管，无论是透明性还是安全性都具有显著的优势。但央行数字货币这种路径也有其缺点：首先，它并不是市场主体自发需求形成的数字货币，所以它缺少商业性的原动力；其次，理论上央行数字货币相当于数字现金，央行可以通过央行数字货币掌握用户所有的金融行为，某些群体或某些国家会对央行数字货币在个人隐私保护方面心存疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，比特币、稳定币等数字加密货币相反，其优点在于拥有强大的来自商业方面的需求和动力，并更有利于保护个人隐私。但它的缺点同样突出，比如此类加密货币容易成为洗钱工具，在消费者保护方面也存在较大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实进展来看，两类货币都在按照各自逻辑进行发展。中国选择的是前一种路径，以央行数字货币为主；美国则通过立法禁止央行发行和主导数字货币，转向稳定币体系，对稳定币表示了官方认可，这两者的区别非常明显。欧洲的做法也更加接近中国，同样推行并适配央行数字货币路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801082759433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数字人民币是由中国人民银行发行的数字形式的法定货币&lt;span&gt; 资料图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间这种“温差”形成的原因，我认为主要有三个：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
首先，是对数字货币认知和重视程度的不同。在央行中，中国人民银行最早认识到数字货币的意义，也是最早布局相关应用的央行。相比之下，美联储在这方面其实更加缓慢、更保守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个因素与文化传统和技术积累有关。例如美国禁止央行主导数字货币的背后逻辑，实际上强调的是隐私保护。这种法律和文化传统上的差异，构成了“温差”的客观基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个因素，我们可以将这个“温差”视作一种战略博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
今年华裔学者丛林等学者在国际经济学顶刊《金融经济学杂志》（Journal of Financial Economics）上发表了一篇名为“Strategic Digitization in Currency and Payment Competition”（在发表前，该论文题为“数字时代的货币战争”）的文章，专门讨论货币与博弈，内容很有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章强调各国央行在数字货币上的不同选择，其实就是一种货币战争的体现。数字时代的货币竞争会以什么形式展开？文章将国家分为三类：一是传统大国，它们在货币体系中长期占据主导地位；二是新兴大国，希望发展本币，发展速度快，但尚未取得优势地位；三是普通国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章认为，这三类国家在数字货币发展博弈中的出牌顺序各不相同。首先出牌的是新兴大国，它们会试图通过发展央行数字货币争取主动权；等新兴大国先出牌后，传统拥有货币主导权的大国会用市场力量推出稳定币这张牌。稳定币强调市场的主导作用，逻辑上对新兴大国的央行数字货币形成一定的克制关系。而在这一局面下，普通小国则会被动处于局外，充当看客，发展空间有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801083520958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相关论文截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，大国间在货币领域的竞争，本质是复杂的博弈过程。目前看到的这种“温差”，很大程度上可能是一种有意为之的结果，是基于仔细计算，并结合各自文化传统、法律体系和金融系统优势做出的理性选择。所以说，“温差”既有主观因素，也有客观基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不少人将美国加速推进稳定币法案与美国国债尤其是长债市场缺乏买家直接挂钩，从您的角度看这两者是否有直接关系？是否能缓解美债长期利率走高问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨长江：&lt;/strong&gt;我觉得这个问题要分成几个层次来分析。首先，美国推进稳定币，与增强美债的市场需求，这两者之间有着直接的因果关系。这一点美国财政部部长也已经明确表达过，所以这一点本身不存在什么疑问。不过目前在这个问题的理解上，似乎还是有一些需要澄清的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最重要的就是短债和长债的问题。众所周知，稳定币的主要底层资产是短期美债，而美国国债真正的困难其实是长期国债缺乏买家。所以有人就认为，稳定币只提升了对短期国债的需求，没有改变长期国债市场供需，因此对美债的整体地位和市场供需预期的改变非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个问题，我的看法是不能把短期和长期美国国债的需求割裂。因为各个行为主体完全可以通过各种金融工程手段，在金融市场上将各种资产打包实现证券化，也可以将长债作为抵押开发出类似短债的需求。也就是说，未来美国方面完全可以通过政策设计或者市场产品开发，将目前以短期国债为主的需求派生出长期国债的需求。所以我认为这本身并不是一个主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美债与稳定币问题的关键在于，分析美债和稳定币关系时，往往出现了相互矛盾的两种观点：一种声音强调，推出稳定币就是为了救美债，认为稳定币开发以后，对美债的需求能够拯救目前压力巨大的美债市场；另一种声音则强调美债作为“安全资产”的稀缺性，由于USDT等稳定币以美国国债为底层资产，未来如果稳定币大规模发展，会产生对美国国债的巨大需求，导致美债本身供应不足，进而难以支撑庞大的稳定币市场。这两种说法本质上是矛盾的：其中一派认为美债需求不足，另一派又认为美债需求极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个问题，关键还是要确定美债目前是不是“全球安全资产”。所谓“安全资产”，就是全球对于其资产的价值是否不会存在任何疑虑，对于信息冲击不敏感，会正常偿付。美债仍然是世界上唯一最受认可的“安全资产”，是长期国际金融市场博弈形成的客观结果，短期内没有替代选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年之前，为了缓解美债供给不足，其实各方采取过不少办法，希望增加“安全资产”供给。当时曾经有两种尝试。美国国内有通过私人金融工具创造“安全资产”的尝试，形成了我们看到的次级贷款以及各类私人“安全资产”。第二种尝试是其他没有很强财政能力的主权国家发行主权债券，意大利、爱尔兰等国家都做过类似尝试，增加全球的“安全资产”。但经过2008年国际金融危机后大家发现，这两类方式都经不起考验，最终能够成为“全球安全资产”的只有美债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，2008年之后全球资金只认美债，将美债视为唯一的“全球安全资产”。这一局面进而导致了安全资产版的“特里芬难题”：在这一假设中，美债被当作“全球安全资产”，但是如果美债供给过多，会导致其资产安全性下降，供给太少又不够满足“全球安全资产”的需求。这个困境其实是无法彻底解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/31/20250731180941343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国债也存在安全资产版的“特里芬两难”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，在2008年之前，美债长期存在供给不足的问题；而在2008年之后，情况又有了变化，美债的“安全资产”地位逐步受到质疑。这与一些因素有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这与美国推动美元武器化密切相关。自拜登政府以来，美元的武器化趋势明显加强。俄乌战争期间美国实施了多轮制裁，使全球对美元及美国国债作为“全球安全资产”的地位产生了怀疑。人们开始质疑美元和美债究竟是一种真正的全球公共产品，还是已经逐渐变成了美国政府用来实施制裁的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中美贸易战成为影响最直接、最重要的因素。美国试图通过发起全球范围的贸易战，尤其是针对中国这一主要竞争对手，以达到自身战略目的。然而结果出乎预料，中国凭借强大的实力并没有被撼动，反而使美国在这场博弈中屡屡受挫。所以在这种情况下，美债的“安全资产”地位开始被质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们聊美债和稳定币之间的关系，本质上是在讨论美债是不是“全球安全资产”。美债现在面临的是双重矛盾：一方面，全球范围内，美债在“安全资产”领域依然没有替代品，全球只有美债能当作“安全资产”；另一方面，美债自身又出现了严重问题，发行量过大，以至于“海湖庄园协议”中提出了将美国国债转化为“百年无息国债”的讨论，实质上就是一种赖账的思路。这种思路引发了全球市场的疑虑。以前大家对美债没有怀疑，现在是一方面全球开始怀疑美债的“安全资产”地位，另一方面又找不到美债的替代品，这种矛盾体现得淋漓尽致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的结论是，美债确实存在问题，但关键问题其实还是美国给予美债的信心，而不在于美债的发行量是不是已经不可维持。因为如果没有外部冲击，由于美债缺乏替代品，其发行量其实在一定程度上仍可维持。目前美国推广稳定币，美债是其中一个考虑因素，但还不是推广稳定币的决定性因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e62f6ee968a92f0d31e8e0402641c91</guid>
<title>德国新总理的涉华表态，为何比往届更谨慎？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengChunRong2/2025_08_01_785091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月27日，美国、欧盟这两个全球最大经济体之间达成初步贸易协议。隔天，欧元遭遇近2个月以来最大单日跌幅，多位欧盟成员国领导人对协议表达担忧和不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲尤其是德国如何看待这份协议对欧洲经济可能产生的影响？为何欧洲一边强调战略自主、一边在安全、能源等领域加强对美国的依赖绑定？面对美国的步步紧逼，欧洲如何平衡与中国的战略靠近？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关话题，观察者网对话同济大学德国研究中心主任郑春荣教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;欧盟领导人与特朗普达成的协议引发了不少讨论，尤其是法国等国家带头表达了激烈立场。相比之下，德国方面似乎并未作出过于强烈的反应。您认为美欧之间的这份协议是否符合德国政界和商界此前的预期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;这要看我们如何定义“预期”。从某种角度看，德国国内确实存在不同层次的期待——有些是较高的期待，有些则是“忍气吞声接受”的底线预期。从德国经济界角度来说，肯定存在不满的声音。他们担心，目前宣布的15%关税以及附加条件会对本已疲弱的德国和欧洲经济造成更大压力。何况，德国企业的国际竞争力本身就受到削弱，关税政策的变化势必影响德国GDP的增长率和出口表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，德国经济界的反应是比较失望的，并认为接下来的压力会进一步加剧。而在德国政界层面，可能起初的期望较高，但最后只能选择接受这个结果。从某种意义上说，这是一种“无奈的务实选择”——毕竟往好处想，欧洲避免了30%的惩罚性关税，也避免了与美国爆发全面贸易战，贸易战对于德国经济来说无疑是个更糟糕的情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但换个角度讲，像德国总理默茨曾经提出，理想目标是争取全面零关税、重新启动欧美贸易协定谈判等，这显然已不具现实性。特朗普先是施加高压，威胁征30%关税，再给出一部分“让利”，从心理上或许让欧洲人更容易接受一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/30/20250730100007846.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;420&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月27日，特朗普与冯德莱恩在苏格兰会面，宣布美欧达成协议。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;按照目前的协议内容，15%的统一关税可能对德国的汽车、制药、机械制造等产业带来哪些冲击，包括对其中长期竞争力的影响？是否可能加速推动德国制造业的供应链重组与市场调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;这的确会对德国经济，特别是制造业构成实质性冲击。首先我们要明确，目前双方仍处于达成框架协议阶段，许多技术细节尚未明确。例如，欧洲承诺对美国7500亿美元的采购额到底如何计算、是否所有产业都一律适用15%的关税、是否存在额外附加条款等问题，目前都没有清晰答案。此外，特朗普和冯德莱恩的讲话内容也存在一定程度的不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对具体行业的影响来看，德国汽车和制药行业首当其冲。其实，这种倒逼机制已经在过去几年初见端倪——部分欧洲制造业已开始向美国转移。毕竟特朗普的关税策略目标之一就是为了吸引外企在美国本地生产，而不是继续进行出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从产业链重构和供应链调整的角度看，德国和欧洲的企业确实可能因成本核算和竞争力考量，逐步向海外尤其是美国转移。但这一过程不会立刻发生，因为还需要时间观察后续关税政策的具体落地，以及特朗普是否会“变卦”这种不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲企业也会保持审慎态度，因为不确定性仍然很大：即便按照目前的协议达成一致，特朗普未来是否会推翻协议仍未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;欧盟内部对该协议的态度似乎也不统一。法国、西班牙、爱尔兰等国反应强烈，而德国政界似乎更多强调“避免最坏结果”的务实立场。这种分歧会不会加剧欧盟内部在该问题上的不一致？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;首先要澄清一点：欧盟的共同贸易政策权限是由欧盟委员会统一掌握的，并不属于各成员国。成员国当然可以提出意见，并试图影响冯德莱恩的立场——例如默茨认为不可以跟美国闹掰，马克龙则希望欧洲的态度要更强硬。但最终决策是由欧盟委员会来做出，这个立场也是冯德莱恩等人权衡后的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况在本届欧洲议会选举之后，冯德莱恩主席领导下的欧盟委员会权力集中程度也很高，这部分源于一些大国的政治地位受到相对削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，围绕关税谈判问题，欧盟成员国之间的矛盾难以避免。未来协议的细则落地过程中，法国和德国仍然可能试图施加影响。因此，冯德莱恩需要在技术细节层面上实现一定的平衡与回旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美欧之间初步达成关税协议，也标志着特朗普2.0时代跨大西洋关系的一个重要节点。此次协议包括欧盟大量采购美国能源和军事装备。这是否加深了欧洲在能源与安全领域的对美结构性依赖？欧洲围绕所谓“战略自主”的讨论是否已被边缘化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;我不认为“战略自主”已被完全放弃。恰恰相反，特朗普2.0上台后，反而让欧洲内部的战略自主意识得到进一步增强。尤其是法国总统马克龙，他一直是欧洲战略自主的积极倡导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但战略自主如何“落地”的问题，在欧盟内部存在不同理解。例如法国主张开发独立的欧洲军工体系与武器系统，而德国的看法比较平衡，认为战略自主并非要在很大程度上与美国“脱钩”，而是要在维持对美依赖的同时，增强自身的自主行动能力。这种“双轨”路径更符合德国的现实考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军备为例，德国认为完全自主研制武器系统成本高昂、周期漫长，难以实现短期替代，因此继续依赖美国仍是现实选择。包括在核安全保障上，抛开美国仅仅依靠法国（甚至英国）也是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，近期欧洲在北约框架内不断强调与美国加强协同，包括北约秘书长吕特之前在峰会上说了一通讨好特朗普的话，都是想办法通过做出一定的让步以“留住特朗普”，这说明欧洲的对美依赖并未削弱，甚至在有些方面更是有所加强。毕竟关税博弈不仅仅是一场经贸谈判，而是要对美欧安全防务合作等问题做通盘考虑。万一欧洲的立场强硬到让特朗普甚至在防务领域也“甩手而去”，这显然不是欧洲想看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这里存在一个悖论：一方面，欧洲人在提升战略自主的能力，包括提高军费开支、加大对自主研发武器装备的投入，这和过去相比，肯定会带来防务自主能力的提升；但是，另一方面，在能源、经贸、军工等领域也同步加深了对美国的依赖，或者说绑定。因此，从总体效果来看，欧洲的战略自主提升仍非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/30/20250730100235426.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;367&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国总理默茨曾希望美国豁免德国汽车关税，但在美欧达成协议后表示，这是“在特定情况下可实现的最佳结果”。 &lt;span&gt; 金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在当前美国政策不确定性加剧的背景下，欧盟上周与中国开展了高层接触，同时，又陆续在产能、补贴、市场准入等议题上提出强硬立场。这是否可以被认为是一种“边谈边脱钩”的现象？在目前的局势下，欧洲会不会考虑战略靠近中国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;特朗普二次上台后，欧洲确实有意减少对美国的依赖，给自己保留更多的回旋余地。这肯定意味着要争取与中国保持建设性的接触。这从冯德莱恩此次访华、中欧高层领导人会晤的安排、以及此前她在达沃斯论坛上释放的信号中都可以看出，希望能加强建设性沟通，在经贸问题、全球治理等领域，中欧之间该合作的还是要合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国步步施压的背景下，欧洲显然应该考虑与中国加深合作。然而，中欧关系的发展却没有完全达到这样的预期。部分原因同欧方的心理和策略有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，他们希望与中国保持合作，为自己争取更大外交行动空间；但另一方面，他们也在以中美对抗为背景，出现了“待价而沽”的心态：既然中方想要加深合作，便顺势提出一些无理的要价或要求，甚至将中欧关系与俄乌冲突等问题捆绑，并施加各种附加性要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧洲方面也有一些势力希望在对美关系中打“中国牌”，进而占据更有利位置。这种想要“左右逢源”的策略在一定程度上制约了中欧关系的深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;到目前为止，您如何评价默茨政府相较上届德国政府对华政策的延续性和未来走向？短期内德国总理的访华是可以预期的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑春荣：&lt;/strong&gt;首先，与上届联合政府相比，默茨政府的对华政策总体延续性较强：一方面继续推动双方的务实经贸合作，另一方面在敏感领域奉行对华“去风险”策略，因而，继续推行某种双轨政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，可以观察到的情况是，自上任以来至今，默茨在对华问题上的正式表态相对谨慎，甚至很少表态。我的理解是，这反映了他在对华政策上有意与欧盟保持高度协调，并在观察中欧整体关系的走向后再作出系统调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，与上一届三党联合政府相比，当前德国政府的内部协调能力明显增强，默茨对各部委的掌控也更加稳固，包括外交部长、经济部长的人选都出自基民盟，也聘请了一批专业人士担任政府高官。默茨本人也具有经济界背景，对中德经贸合作的重要性有更深的体会。基于目前信息，我认为他在下半年访华是有较高可能性的，中德之间在经贸领域加强务实合作依然值得期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ff943b178a8058e31a505ef7399848a</guid>
<title>很多人分析特朗普对华政策时，常忽视四个基本考量点</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2025_08_01_785089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格雷厄姆·艾利森，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周一（7月28日），美国财政部长斯科特·贝森特与中国国务院副总理何立峰在斯德哥尔摩举行的为期两天会晤，将成为中美两国努力稳定这场混乱的、针锋相对的贸易战停火状态的关键一步。更重要的是，这场会议将作为一个风向标，预示着中美两国元首可能在11月初之前举行一场富有成果的峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管今年以来的中美关系持续紧张、频繁登上各大新闻头条，但仍有理由相信，本周的会谈将为两个世界上最强大国家建立更具建设性的关系打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/01/20250801073903998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月28日，中美两国经贸团队在瑞典斯德哥尔摩举行中美经贸会谈。这是会谈前，中共中央政治局委员、国务院副总理何立峰与美国财政部长贝森特握手。&lt;span&gt; 图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者对接下来的局势做出如下预测：当两国元首最终会晤（这可能被称为一次“伟大的再平衡”）时，双方不仅将在贸易问题上宣布取得进展，还将覆盖其他议题，包括在能源和制造业方面的重大投资、中国对芬太尼前体出口的严厉打击、关于TikTok僵局的解决方案、以及中国承诺增加采购美国产品以缩减双边贸易逆差。此外，两国领导人还将在私下里坦率讨论如何合作，以共同遏制台湾当局的挑衅行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们再大胆一些，不妨设想这场峰会将宣告开启一种新的中美双边关系——甚至可能称之为“伙伴关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一预测并非来自任何秘密信息的泄露。事实上，如果上述预测成真，甚至会令许多特朗普政府官员感到十分意外。当然，未来总是充满变数，局势的发展可能会打乱这一进程。但在仔细研究两国领导人的公开表态、权衡他们对彼此国家利益的判断，并分析当下局势背后的逻辑后，笔者通过一个“模糊的水晶球”认为，到11月底之前，形势朝类似方向发展的可能性超过五成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分析特朗普对华策略时，有四个基本考量点是许多分析人士所忽视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普并不像绝大多数美国外交政策建制派人士（包括其政府中的许多人）那样，对中国持鹰派立场。用一个联想游戏来比喻，如果提示词是“中国”，那么他回答“是朋友”的可能性，不亚于“是敌人”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点最有力的证据，来自他去年的总统竞选活动。当时，大约81%的受访美国人对中国持负面看法，而特朗普是所有大选参选人中，唯一一位多次对中国公开表达正面看法的候选人。他在采访、社交媒体发言以及公开演讲中说过：“我爱中国”、“我非常尊敬中国国家领导人”、“我希望中国发展得很好”等话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特朗普认为，一个强劲增长的美国经济是共和党在2026年11月中期选举中获胜的关键，而选举胜利又是他实现其它所有政治目标的前提。他同时也相信，与中国建立富有成效的关系，是保持美国经济繁荣增长的前提条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年四月，一次意气用事的决定加深了他的这份印象。当时，特朗普宣布对中国商品征收145%的关税，中国则以125%的关税回击，导致美国经济出现震荡。当特朗普政府开始限制对华出口先进半导体后，中国随即以限制稀土出口进行报复——这些磁体对于美国生产的汽车和军用武器至关重要——特朗普最终让步了。他的政府取消了相关出口限制，允许英伟达向中国销售先进芯片，并且据《金融时报》报道，他还指示美国商务部“避免对中国采取强硬措施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/31/20250731171051296.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;361&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在今年4月的贸易战中率先“眨眼”后，特朗普政府被曝考虑从缅甸获取稀土供应，图为近年来中国从缅甸进口的稀土氧化物数额 单位：公吨&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和他的团队已经得出结论：中美两国经济的相互依存度如此之深，供应链如此交织，在他的任期内根本无法“脱钩”。事实上，他们很清楚，即便发起一场全国性运动来打造独立供应链，在大多数领域也需要耗时十年甚至更久。因此，许多重要的美国和国际商界领袖都认识到，除某些涉及军事领域的产品外，特朗普通过扰乱中美贸易来实现“对华脱钩”或大幅“去风险”等说法，基本只是政治上的空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，特朗普将自己视为“首席交易大师”。在考虑其政治遗产时，他渴望被铭记为一名“伟大的和平缔造者”。若要实现这一目标，他必须与中国达成一项确立建设性关系的协议。在乌克兰冲突与加沙冲突的停火前景暗淡之际，打造一个“太平洋和平”（Pax Pacifica）格局或许是他面临的最现实机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，特朗普对台湾问题的看法，比二战以来任何一位美国总统都更接近中国的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据回忆录及其他可靠消息源披露，在他首个任期内，每当椭圆形办公室里谈及台湾问题，特朗普多次将一支记号笔的笔尖与自己的办公桌对比，说：“这个点（笔尖）是台湾，那张桌子是中国大陆。”他还曾表示：“台湾对我们一点好处也没有。”据报道，特朗普已拒绝台湾地区领导人赖清德原计划于今年8月在纽约过境中转的请求，而路透社报道称，赖清德已将行程推迟至“今年晚些时候”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/31/20250731171334660.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
就台湾地区领导人赖清德计划窜访拉丁美洲并“过境”美国一事，国台办发言人陈斌华表示，坚决反对赖清德以任何由头、任何形式“过境”窜美。美方应恪守一个中国原则和中美三个联合公报规定，不向“台独”分裂势力发出任何错误信号。 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中方来说，同样有着充分的理由去推动达成一笔所谓的“大交易”。在贸易和出口管制问题上，中国握有强势筹码。当特朗普宣布了一项本质上相当于贸易禁运的政策后，中方的回应既展示了强硬姿态，同时也给美方保留了台阶可下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，在与美国打交道时，除了避免爆发灾难性战争的考虑外，最核心的议题就是台湾。在北京提出的“实现中华民族伟大复兴”战略中，两岸统一被视为不可或缺的一环。台湾问题不太可能以一笔房地产交易的方式解决，但并不难设想一个未来：美国明确表态反对“台独”，并表明不愿因台湾问题而触发与中国的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在等待斯德哥尔摩中美经贸会谈结果的同时，我们也应留心观察未来局势走向的种种线索。虽然这位以出其不意著称的“华盛顿搅局者”乐于制造惊喜、并为自己的不可预测性而骄傲，但这一次，即使是最激烈的特朗普批评者也应当认真思考，他给全世界带来值得庆贺的惊喜的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国“外交政策”评论网站，原标题：“这会是中美友谊的开始吗？”译文有删改，仅供读者参考，不代表观察者网意见。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>