<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b54c9ab6f3c1e7bc06714db7ff3fd84</guid>
<title>不开玩笑，你的牙齿可能是鱼鳞变来的.....</title>
<link>https://www.guancha.cn/KeXueDaYuan/2023_03_18_684575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科学大院】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牙齿的出现，是脊椎动物演化史上最伟大的进步之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从史前海洋里以鲸为食的巨齿鲨，到你家沙发上疯狂拆家的狗子，从林海雪原中嘶吼咆哮的东北虎，到小区路边冲你咧嘴大笑的孩童......很难想象如果没有了牙齿，生命将会变得多么羸弱且无趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为有颌脊椎动物体内最坚硬的器官，牙齿化石可以经受住千万年的岁月洗礼依旧保存完好，这件神器帮助它们在优胜劣汰中占据了先机。那么，牙齿是从何处而来的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/25/20221225090445944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在西班牙一处洞穴中发现的尼安德特人牙齿化石（来源：MNCN-CSIC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在回答这个问题之前，先让咱们重新认识一下牙齿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;都叫牙，但此牙非彼牙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们常说的牙齿，是长在人和动物颌骨上（或嘴巴中）的一种坚硬的钙化组织，包含牙釉质、牙本质、牙髓等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/25/20221225090459632.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人类的牙齿结构图，其中牙骨质外还有由纤维组成的牙周膜（来源：wikipedia）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这样的定义，则牙齿是脊椎动物（包括鱼类、两栖类、爬行类、哺乳类动物等）所独有的器官。尽管许多无脊椎动物也有类似的咀嚼器官，通常也被称为“牙齿”，但这些“牙齿”往往不是骨质，也不长在颌骨上，此牙非彼牙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在中世纪被用于清除病人体内多余血液的欧洲药用水蛭（Hirudo medicinalis），它们身体前端的吸盘上长有3个类似锯子的颚，每个颚上都有着大约100颗锋利的“牙齿”，这些“牙齿”其实是由几丁质构成的。当水蛭需要吸血时，会用几丁质“牙齿”割开寄主的皮肤，在上面留下一个倒Y型的咬痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/25/20221225090513843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;右图即为高倍显微镜下水蛭的“牙齿”（来源：Science Photo Library）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个典型案例就是号称“牙齿最多的生物”的非洲大蜗牛（学名褐云玛瑙螺，Lissachatina fulica），拥有多达2.5万颗牙。蜗牛用来磨碎食物的“牙齿”，其实是一种叫做“齿舌”的特殊构造，也是由几丁质构成的。蜗牛觅食时，会用这条长满密密麻麻细齿的舌头刮取食物表面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/25/20221225090527411.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蜗牛齿舌的显微摄影照片（来源：nikonsmallworld.com）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些较为原始的无颌类脊椎动物同样没有真正的牙齿。比如长相令人极度生理不适的七鳃鳗（lamprey），属于脊索动物门无颌总纲（Agnatha）的鱼形生物，没有可咬合的双颚，只有简单的吸盘状口部，里面长着一圈又一圈的黄色角质齿，看起来非常恶心......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;牙齿，4.39亿年前就出现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初的脊椎动物并没有上下颌，更没有牙齿，直到脊椎动物有颌鱼类的诞生，真正意义上的牙齿才出现，随后演化出的两栖类、爬行类、古代鸟类、哺乳类动物都继承了这一器官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已知最古老的有颌类牙齿，由中国科学院古脊椎动物与古人类研究所朱敏院士团队在贵州石阡发现，可以追溯到4.39亿年前的志留纪早期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，经过十余年不懈的野外工作，朱敏院士团队从近4吨岩石样品中筛选出23枚有颌类牙齿标本，这些牙齿的主人是生活在约4.39亿年前的双列黔齿鱼（Qianodus duplicis），它们的齿旋是目前已知最早的有颌类牙齿。这一发现将牙齿的最早化石记录足足前推了1400万年，并间接支持了在奥陶纪生物大幅射时期（约4.85至4.5亿年前）就出现有颌脊椎动物的观点。2022年9月29日，这一重大成果以封面文章的形式发表在了Nature杂志上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/25/20221225090545662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;双列黔齿鱼复原图及牙齿特写（来源：拟石科技制作）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然搞清楚了牙齿出现的大概时间，那牙齿又是如何经历了数亿年的演化，变成现在的样子呢？目前，学术界对于牙齿的起源已经有了初步的共识，这又被称为“由外而内”理论——人类及其他高等脊椎动物的牙齿是由远古鱼类的鳞片进化而来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一理论主要受到鲨鱼的启发，因为鲨鱼的牙齿和鳞片长得实在太像了！咱们先来看一下鲨鱼的牙齿，鲨鱼牙齿包含3个基本结构：表面覆盖着一层似釉质，中间由牙本质、齿质和骨齿质组成，最里面则是包含神经和血管的牙髓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/25/20221225090558507.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲨鱼牙齿结构，黑色部分为似釉质，与人类的牙釉质并不同源（来源：参考文献4）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看看鲨鱼的鳞片（盾鳞），只包含一个齿单位（odontode）。这些鳞片坚硬锋利，像铠甲一样规整地叠盖在鲨鱼皮上，它们同样也有3个基本结构：表面是一层釉质，中间是和牙本质成分相同的棘，基板埋在真皮内，里面是髓腔，有神经和血管通入腔内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/25/20221225090638271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;盾鳞结构示意图，图E展示了盾鳞和牙齿近乎相同的组织结构（来源：Notes on Zoology）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个看似八竿子打不着的器官，却有着几乎一模一样的组织结构，这种高度的相似性，无疑在暗示我们，最早出现的牙齿和鳞片很可能是以相同的方式分化产生的。发育生物学家已经证实，鲨鱼的鳞片和牙齿是胚胎组织以同种方式发育而来的。最近的分子生物学证据也表明，鳞片和牙齿的发育受同一组基因调控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，科学家们猜测，原始鱼类颌部周围的一部分鳞片可能有助于它们捕食，在进化中逐渐转移到嘴中，最终演变为所有脊椎动物的牙齿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67b848c19255d7e856e3eb0b391de652</guid>
<title>身为台南人，我为什么成了统派？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvZhengHui/2023_03_18_684574.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕正惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我生长在台湾嘉南平原靠海边的一个非常小的农村，按行政区划，是台湾省嘉义县太保乡（现在的太保市）的一个小村子，因为村子太小，必须跟邻近的另一个小村子合并成一个行政村。我们村子没什么文化，我小时候的印象，全村没有人讲日语，虽然日本殖民政府在台湾为本岛人设立了公学校，但全村好像没人到公学校读过书，因为村子的人非常穷苦，不可能想到要读书。在我的印象里，村子好像也没有设过私塾，可以让小孩读一些最简单的《三字经》和《百家姓》，所以我小时候也没有看过任何汉文书籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到后来我会从这个村子搬出来，先搬到嘉义市，再搬到台北市，并且接受了国民党政府最完整的小学、中学、大学教育。最后我居然拿到了中文系的博士学位，成为台湾清华大学中文系的教授，后来还当过系主任，在1980年代台独派日渐崛起以后，毅然决然的加入当时台湾唯一的统派组织“中国统一联盟”（1992年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的经历让很多人深感意外，甚至许多中国统一联盟的盟友都不太能理解，我这么一个地地道道的台湾南部人，闽南话讲得好，国语（普通话）讲得结结巴巴，竟然会这么坚定的认同中国。有一次参加宴会，同桌有一位同乡突然问我，“吕教授，你不是跟我一样是嘉义人吗？”我说，“是啊”，“那你怎么会说你是中国人呢？”我有一个学生毕业多年后见到面，也跟我说，我们老板说，“吕老师明明是台湾南部人，怎么会是统派呢？”在那个统独分裂的关键时期，常常会出现这么荒谬的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/22/20221222190523570.jpg&quot; width=&quot;358&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年我们家终于在台北市最老的城区万华落户，当年我才十二岁，我父亲可以说是台湾最早的城市打工仔。我父亲的故事值得一讲，我以后也许会为他写一本书。我从小学六年级起就在台北读书，比起乡下小孩，我算是有比较好的教育环境。因为我父亲的个性，我们家一直过着穷苦的日子。跟一般小孩不一样，我从小就很喜欢读书，不怎么跟小朋友一起玩，只要有书读，我什么事都不计较。班上也有一些较有钱的同学，但我从来没有注意到同学间的贫富差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上了初中以后，我特别喜欢读地理和历史课本，老师还没教到，我自己就先读了。我们的地理课本是一省一省讲，因为按国民党的行政区划，中国有三十五省，每省有一幅地图，读每一省时，我就会把这一幅全省地图摊在窗玻璃上，用一张白纸照描一遍，包括主要的河流和城市。可以毫不夸张的说，从初中开始，我就对中国的山川非常熟悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对中国的感情，是透过一省一省的地图描绘出来的。对于中国历史，则是经由背诵每一个朝代，一代一代连接起来的。还不到初中三年级，我就会背诵“唐虞夏商周，秦汉三国晋，南北朝，隋唐五代宋，元明清”。别人读历史，常常会不记得卫青、霍去病、岳飞、文天祥是哪一个朝代的人，对我来说，这根本不是问题。考历史时，我从来不会把任何历史人物的时代搞错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不是只喜欢地理和历史，但是这两个科目从小就让我牢牢记住，我是中国人，中国有五千年历史，有广大的版图，包含三十五个省，十二个院辖市（这也是国民党的行政区划），还有长江、黄河、黑龙江、珠江四大河流。自小学开始，我就和中国的历史和地理紧密的联系在一起了。很多人小学一读完，历史地理基本就忘光了，但我跟他们完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我从初中地理、历史课本所学到的“中国”，却存在着一个重大问题。这个中国，现在却只“剩下”台湾省（再加上福建省的“金门县”和“连江县”），其余的只能算“匪区”，正被“共匪”窃据着，等待我们去“拯救”和“光复”。老实讲，在我幼小的心灵中，我很难真正理解我们在台湾的中国人的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只记得，从初中二年级开始，每年每到一个时候，报纸上都会喧腾着一个话题──又到了联合国表决“中国问题”的时候了（因为我住在台北，我才知道有这个问题，如果我一直住乡下，也许我根本就没感觉）。对于这个问题，当时才十几岁的我，也是无法真正理解的。从初中二年级，一直到大学毕业，整整“熬”过十年以后，才终于“熬”到一个我勉强可以理解的结局──联合国里的中国席位换成中华人民共和国，“中华民国”丧失了中国的代表权。老实讲，现在绝大部分的台湾民众，都还无法理解1971年联合国这一次极为重大的表决所具有的历史意义──但是，我当时就了解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年我已读完中文系本科，以我对中国历史熟悉的程度，我已经知道中国历史上的“正统”之争。国民党说，共产党虽然占据了整个中国大陆，但他们只是“匪帮”，国民政府才是中国正统，虽然现在退守台湾，还是有资格代表中国。但现在，经过联合国每年一次的反复投票，已经有超过三分之二的会员国认为中华人民共和国才有资格代表中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年的决议，说明了国际社会对中国问题的看法已经完全改变了。当中华人民共和国代表中国时，“中华民国”自然就丧失了代表权。按照中国历史的正统观念，虽然国民党还统治着台湾，但从法理上来说，台湾的主权属于中国，台湾人民当然都是中华人民共和国的国民。当时我已完全了解这个决议的真正意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>751b9b8dc4c2d9e26138d67b0c6e896c</guid>
<title>“美联储是故意的，早该出手却见死不救”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Werner/2023_03_18_684571.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/15/20230315164336636.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网  采访、翻译/李泽西  编辑/张广凯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国银行体系“仍然稳健”，民众可以对其存款“放心”。在硅谷银行破产一周之后，美联储主席鲍威尔再次出面安抚市场情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实是，硅谷银行之后，签名银行也倒闭了，紧接着，美国第14大银行——美国第一共和银行（FRC）也告急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府对硅谷、签名银行的救助，也引起了较为广泛的争议：一些人认为责任在于银行乃至储户，反对政府保证所有储户的存款；一些人则认为责任在于美国政府近年的货币宽松等政策，以及事件期间较慢的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
责任到底在谁？2008年金融危机是否将再现？至今莫衷一是。“量化宽松”一词的提出者、温切斯特大学银行与经济学教授理查德·沃纳（Richard Werner）近日接受观察者网专访，分享了自己对于硅谷银行破产的个人观点。他认为，既然美联储成立初衷之一就是给银行提供紧急流动资金，因此应该在硅谷银行破产之前就出手相救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：硅谷银行的倒闭，有人认为是因为前美国总统特朗普在2018年部分废除了多德-弗兰克法案，一些人归咎于美联储加息，一些人则认为硅谷银行用户主要是一小撮关系紧密的企业和风投控制人，他们有能力迅速“制造”银行挤兑。您认为主要原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沃纳：&lt;/strong&gt;首先我们理清一下大背景。美联储多年采取了几乎零利率的宽松货币政策，并扩大信贷创造的数量。2020年3月，美国实施了大规模的、前所未有的量化宽松；我曾在日本推荐实施这样的政策，为了应对通货紧缩和经济衰退。然而2020年3月美国的情况非常不同，当时没有通货紧缩，经济增长也相当强劲，银行信贷已经同比增长了56%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/15/20230315164759742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年以来，美联储利率急剧上升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这最终造成了我曾于2020年5月警告必然会发生的通货膨胀。当时，美国等地的银行就应该开始采取正确的资产管理策略，因为通货膨胀必然引来更高的利率，他们应该为此做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷银行的问题有三个方面。首先是储户的结构；与其他银行不一样的是，他们大多数储户不是个人，而是公司，以硅谷的科技公司为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我顺便提一句，据我们所知，硅谷银行不存在不良贷款问题，后者是引发过去许多银行危机的原因；硅谷银行完全具备偿付能力，不存在资不抵债的情况。硅谷银行面临的是存款挤兑，原因之一是企业存款不受存款保险的保护；那是针对零售个人客户，保证活期账户储蓄账户的25万美元。超过这一金额的存款不受保护，因此企业有可能面临资金被冻结乃至消失的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月9日，著名科技投资者彼得·泰尔（Peter Thiel）提取了他的企业的资金，我猜数额不少，并要求他投资的所有硅谷公司也取出自己的钱。现在还不能确定他是否真的是这次挤兑的源头，但他肯定是一个早期采取行动的人，因为他们成功地取出了自己的钱。随后，其他人在恐慌情绪下效仿了他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是利率上升的背景，2022年9月、10月尤为明显，反映了通货膨胀水平。这些银行显然应该更好地做好应对措施；当然，我们仍然没有完整的信息，所以我们不能断言他们没有采取避险投资措施。银行应该做的是进行久期差距分析，通过计算资产和负债的久期，来计量市场利率变化所产生的影响，然后你可以使用利率掉期来对冲风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外界看来，银行好像有问题，但问题被夸大了；外面有很多虚假信息，很多资深人士和专家都发来了张图表，显示美国银行的账面损失。但这不是实际损失，只是如若他们出售资产，特别是固定收益债券后才会出现的损失。当然，因为利率一直在上升，这意味着债券价格下降，但大多数银行会将这些债券持有至到期日，因此这些损失永远不会发生，除非发行人违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/15/20230315171338228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国银行账面损失表（图源：FDIC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点是，这只是一次传统银行挤兑，本质上与大萧条开头的银行挤兑没有区别，美联储本应妥善应对。这次的特点是挤兑全发生在网上，而硅谷银行的系统没有崩溃；也许这也是个“问题”，系统允许很多人立即取出自己的钱，9日至10日期间银行2000亿美元账面金额的420亿美元被取出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能发生在任何一家银行，且几乎完全基于谣言，因为这是一语成谶的；如果一个大企业撤资，你也最好拿出钱，以防万一；你也猜测其他人或许也是这么想的。这一点是长期以来的经济常识，是世界各地银行的系统性弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1910年前后，美国国会就此进行了很多争论，最终提出了建立中央银行的建议，美联储1913年成立。美联储成立的职责之一就是，如果银行出现储户挤兑，美联储可以介入，为有偿付能力但流动性较低的银行提供足够的短期流动性；事实上，这可能是美国成立中央银行的唯一好理由。当然，一个很好的中央银行，比如中国央行，还可以比如帮助实现高经济增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1930年，数千家银行出现了挤兑；美联储什么都没做，让大约1万家银行破产，没有提供承诺的流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是硅谷银行事件的第三个问题：美联储的钱呢？它应该在周四，周五提供紧急资金。我们不知道硅谷银行和美联储之间的幕后真实情况，因此我能说的有限，但美联储显然没有提供必要的金额，否则不会有问题。最终，美国联邦存款保险公司（FDIC）接管了这家银行，让储户能够再次取出钱，但是银行股东失去了所有权，高管失去了工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美联储对此负有很大责任。我们不得不问，为什么他们允许这种情况发生？有些人说，因为硅谷银行一直是处理加密货币相关业务的主要银行；美联储不喜欢这样的体制外货币。另一家名为签名银行的银行，也与加密货币密切相关，也在周末被美国政府接管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有一种观点认为，硅谷银行因为&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;久期配置问题，以及存款客户过于集中于创投行业，本身就有较高破产风险；且硅谷银行理应预计到加息导致的短期风险。这是否说明其经营能力有问题，在自由市场下，硅谷银行是否应该破产淘汰？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沃纳：&lt;/strong&gt;考虑这个问题，我们必须意识到，银行倒闭对经济增长和就业有重大的不利影响；这一点被1930年代大萧条佐证无疑，当时美联储观望着约1万家小银行的破产。银行创造信贷，这是我们的货币供应，因为我们使用银行的数字货币。如果银行倒闭，货币供应量就会崩溃，我们就会出现经济衰退，破产的银行越多，影响越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有&quot;金融传染&quot;问题：一家银行的倒闭会对其他银行产生连锁反应。银行倒闭会导致人们对金融系统失去信心。因此，人们会购买黄金，或者使用外国、私人加密货币。这使得中央银行更难维持对经济的控制，并将削弱货币政策的效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还有公平和正义的问题。大多数人没有时间或能力了解不同银行之间的差异，而每个人仍然需要有银行账户，我们很难指望他们对存款银行进行风险评估。只要有大量的储户将存款转出银行，一家资产健全的完美银行也有可能破产。这就是为什么美国国会成立了美联储：它将介入并作为最后的贷款人，向受到存款挤兑的银行提供贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：硅谷银行倒闭时，很多人将此比作2008年雷曼兄弟的倒闭。2008年金融危机是否将重现？现在和当时有什么相似之处和不同之处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沃纳：&lt;/strong&gt;一个相似之处是，美联储2008年也决定不拯救雷曼兄弟，让它破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/15/20230315164934520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雷曼兄弟破产（图源：卫报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美联储为什么没有救助，有一个坊间说法。此前的1998年，华尔街也爆发过一场小型金融危机，因为一家非常大的对冲基金——长期资本管理公司出现巨额亏损。纽约联邦储备银行于1998年底在其所在地召开了一次会议，邀请华尔街所有的银行，包括投资银行贝尔斯登和雷曼兄弟；大多数华尔街银行是纽约联邦储备银行的股东。他们得出应该救助的结论；大家都投入了一些钱，避免长期资本管理公司破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，贝尔斯登和雷曼兄弟当时没投钱，借口自己不是真正的银行，而是证券公司。有些人说，他们为此在2008年受到了美联储的惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，雷曼兄弟破产引发了2008年全球金融危机，成本很高，对许多国家和社会的影响很大，但本来是可以避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，与当下情况的区别是，要救硅谷银行更容易，因为雷曼兄弟的资产有重大问题，而硅谷银行实际上没有什么大问题；硅谷银行借出的钱肯定能收回来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以，拯救硅谷银行会不会产生道德风险。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沃纳：&lt;/strong&gt;道德风险是长期的问题，即如果我们救助一家机构，会不会产生错误的激励结构？对于紧迫的危机来说，道德风险从来都不是主要问题。即使考虑道德风险问题，首先需要考虑责任的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，往往是中央银行制造这些繁荣与衰退的循环，因此负有一些责任，应该组织救助。因此，即使用道德风险的考量，也可以用来建议央行应该预防、摆脱危机。央行可以不拿纳税人一分钱，保住任何银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷银行和雷曼兄弟的另一个区别是，雷曼兄弟的规模要大得多，还有许多国际联系，对全球金融机构产生了巨大的连锁反应。硅谷银行的情况并非如此。当然，硅谷银行的英国子公司受到了影响，但后者现在已经被&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/economy/2023_03_13_683891.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;汇丰银行收购&lt;/a&gt;，且规模显然比雷曼兄弟的国际联系要小得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到汇丰接管了硅谷银行英国。为什么英国能够安排汇丰收购硅谷银行在那里的子公司，而美国却无法安排任何人收购硅谷银行本身？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沃纳：&lt;/strong&gt;我们不了解一些具体细节，但已知的是，FDIC上周末成立了一家新银行，接管了硅谷银行。所以在某种程度上，已经发生了收购，只是由FDIC完成的，我们只是不知道谁最终会成为新的受益人；或许他们还没有完全弄清楚这一点，抑或一场低价夺取这家具有相当吸引力的银行的战斗正在进行，因为它没有资产问题，跟危机前一样值钱，只是声誉受到了一点打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/15/20230315165123425.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;汇丰银行13日宣布收购硅谷银行英国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在英国，我们很快就知道受益者将是汇丰，后者与英国政府关系密切。汇丰显然决定“趁火打劫”，在硅谷银行英国子公司极其便宜的时候买下它。后者也是一家完全健康的银行，只是经历了存款挤兑，这可能发生在任何银行，并不意味着银行有问题，甚至不意味着存款有风险。如果央行履行了自己的职责，这一切本来不应是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国政府来说，是否不立即出售硅谷银行也不是什么问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沃纳：&lt;/strong&gt;我们不了解内幕，或许硅谷银行未来的持有者只是行动很慢而已。不过，美国政府已经掌控了硅谷银行，可以花更多的时间决定下一步做法，这本身无关紧要。重要的是这件事情的影响和涟漪效应，很多人可能会不必要地恐慌，这一切源于美联储第一时间的不作为，没能防止破产本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：涟漪效应似乎已经跨过了大西洋了。在过去几天的股市交易中，欧洲股市的表现比美国股市要差一些。为什么一个看似美国的问题对欧洲市场影响更大？此外，您认为这会产生更广泛的全球性影响吗，比如在中国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沃纳：&lt;/strong&gt;欧洲市场一直深受美国影响。2008年金融危机始于美国，最终在欧洲产生了更大的负面影响，这在很大程度上是由于欧洲监管机构，尤其是欧洲央行，没有采取妥善的政策。因此，我认为欧洲人担忧欧洲央行和其他监管机构可能再次不会做出正确的反应，问题可能会再次变得更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/15/20230315165751503.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国道琼斯指数（绿线）较英国股市（棕线）和德国股市（蓝线）行情略好（图源：TradingEconomics）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么亚洲没有受到明显的影响；2008年的危机中，亚洲也没有受到太大的影响。经济学家当时将其称作全球金融危机，但那只是因为美国处于危机的中心，美国所做的一切都被认为是全球性的；他们似乎已然以“中央帝国”自居了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f3ee8f20342a3e019aa9bf18e562372</guid>
<title>眼下中印破局，这些邦很关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2023_03_17_684434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄乌冲突以来在外交领域的突破，以及今年G20峰会的召开，印度越来越有意成为国际舞台上的重要角色。而中印关系，也越来越微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月2日，中国外交部长秦刚在新德里出席二十国集团外长会期间会见印度外长苏杰生。中方的态度非常积极，表示愿意支持印度举办一届成功的G20峰会，希望双方都要在世界百年变局的背景下看待两国关系，做现代化道路上的同行伙伴，落实好两国领导人的重要共识，推动双边关系尽快改善，把边界问题放在双边关系适当位置。但苏杰生在会见后的推文中称，双方讨论的重点是“解决当前双边关系面临的挑战，特别是边境地区的和平与安宁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，印度政府在发展中印关系方面的立场实际上是回到了1988年之前，即将双边关系与边界问题挂钩。中印关系目前的困难，从中国学者的视角来看，很大程度上与印度人民党及其内外政策相关。在中美战略竞争的大背景下，印度执政者的心魔作祟，单方面突出、夸大了两国的竞争性，并且有利用这一点向美西方索取利益的成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去一年印度国内政治经济社会的发展情况及未来一两年可能的前景来看，莫迪政府对华政策不会有大的改变：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，印度教民族主义已经成为印度社会主要思潮，仍是印度人民党拉选票的主要手段，明年又是大选年，今年也有好几个邦要选举，印度国内政治的外溢性对中印关系的影响将会是非常明显的。在印度人民党的带动下，现在反华已经成为印度各大政党的一种政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，去年印度较快的经济增长助长了印度国内对华嚣张气焰，印度教民族主义者士气高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于新冠疫情及美国对中国脱钩断链政策的影响，我国经济发展受到比较严重的冲击，过去一年全球投资者对中国市场信心动摇，而印度由于处于疫情之后的恢复性增长阶段，增速较快。印度及美西方有意大力炒作印度经济崛起，国际游资进入印度较多，进一步助长了印度要取代中国在全球产业链、供应链地位的野心。虽然新年伊始中国放松疫情防控政策之后，全球资本市场“空中国，多印度”的势头在顷刻之间逆转，但莫迪政府取代中国、超越中国的野心没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/14/20230314105610238.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月15日，一名女子在印度班加罗尔耶拉汉卡空军基地观看飞行表演。图/新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中印关系仍将非常困难。但印度对华政策也出现了一些微调的迹象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是印度在积极与西方国家组建起反华制华联盟后，一些印度战略精英认为，由于美西方及日印等国的联合遏制，以及中国人口出生率下降、经济增速下滑，中国崛起的机会之窗正在或已经关闭。莫迪政府不希望中印关系进一步恶化，使印度成为替美国遏制中国的“马前卒”，而是想在拉住美西方遏制中国的同时积极拓展其在南亚和印度洋及广大发展中国家的影响力。因此，苏杰生等人表示不想与中国为敌，希望加强交流。但从最近印度的一系列与G20相关的活动来看，莫迪政府对待中国的态度并不真诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，虽然印度过去几年一直推行经济“去中国化”，但中印双边贸易不降反增。特别是随着印度经济的恢复性增长，其从中国进口的中间产品不断增加。这些中间产品的进口对于所谓“印度制造”的出口是有利的。由于经济上难以摆脱对中国的依赖，莫迪政府对从中国进口某些商品的限制正在放松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从国际背景来看，美国在不断加强其对印度的控制和拉拢。美国拜登政府也意识到印度并不希望充当其遏制、围堵中国的“马前卒”或“炮灰”，因此一方面出台《美国情报界年度威胁》等报告，称“中印在争议边界沿线扩大军事力量，两个核大国发生武装冲突的风险进一步加大”，吓唬印度；并通过在澳大利亚等国的卡里斯坦的独立运动、收割阿达尼公司等事件敲打莫迪政府。其中，由于莫迪和阿达尼的特殊关系，阿达尼事件对莫迪政府将产生强烈震慑。美国不仅是真的要收割阿达尼，而且试图通过这一事件向莫迪表明，如果印度政府想摆脱美国，美国有能力影响印度的经济政治稳定。另一方面，美国也希望通过“美印关键和新兴技术倡议”（iCET）、美印半导体合作等诱饵拉住印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/17/20230317083416115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿达尼（左一）与莫迪（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>