<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b41cb16066f47c336c4969682ae116d8</guid>
<title>美国当务之急是避免因台湾问题引发战争，而不是什么遏制政策</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2025_07_22_783878.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们正处于一个非常艰难和充满挑战的世界。有九个国家拥有核武器，这九个国家中的大多数在地缘政治或外交层面与至少一个拥核国家存在冲突。我们需要充分了解全球形势，这样才能避免可怕的灾难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国哥伦比亚大学教授、联合国前高级顾问杰弗里·萨克斯7月21日在复旦大学逸夫科技楼，与复旦大学中国研究院院长张维为展开对话。这是他在演讲开场白中的警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/22/20250722160124373.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月21日，复旦大学中国研究院十周年“思想者对话”节目现场，院长张维为教授主持开场&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场对话是在复旦大学中国研究院成立10周年之际，联合底浪文化共同发起举办的，会议邀请杰弗里·萨克斯就《以色列-伊朗冲突及其全球影响》做主题演讲，不过，萨克斯教授将话题拓展到了更广义的地缘政治领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为在对萨克斯的介绍中褒奖道：萨克斯不仅是在全球最紧迫问题上总能提出原创观点的学者，还是一位具有坚定勇气的思想斗士：哪里有不公和邪恶，哪里就有他斗争的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此言不假。萨克斯在演讲中，引用《原子科学家公报》的末日时钟，历数美国历届总统如何通过挑起各种战争，将时钟拨近末日来临的零点时刻。他还引用数据，披露美国迄今实施了64次秘密政权更迭行动，与6次公开政权更迭行动；又从巴以冲突、俄乌冲突，谈到中美关系恶化以及台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次演讲和对话持续两个小时，本文是萨克斯发言的部分观点整理及会后观察者网与萨克斯教授的简短对话。演讲和对话全文将予随后推出，敬请读者朋友们关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/ 观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的发展终结了“历史终结论”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯在发言中回忆起了14年前，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2011_11_01_61959.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;张维为教授与弗朗西斯·福山在上海的一场著名的辩论&lt;/a&gt;。观察者网的不少同仁都亲历了那场辩论。“张维为教授是对的，他赢了”，萨克斯说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在20世纪90年代初，福山教授的“历史终结论”曾在全球风靡一时。作为一个“另类”，萨克斯当时对世界的理解有所不同。他认为随着冷战的结束，世界终于有机会避免核战争、结束对抗，也有机会实现快速发展。而中国的发展正树立了这样的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1980年至2020年这40年间，中国成为世界历史上发展最快的大国，它展示了由于技术、教育、基础设施的改善，当今世界究竟能取得多大的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这四十年，正是杰弗里·萨克斯职业生涯的黄金四十年。中国发生的这一切，萨克斯是见证者。他第一次访问中国是在1981年，由于历史原因，那时候的中国还非常贫穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的发展给了这位发展经济学家很大鼓舞。他认为，即使中国的成就得益于深厚的历史和文明底蕴，他仍坚信这是世界所有地区都能做到的事情，也许速度不同，也许不像中国那样取得全面成功，但是无论非洲、印度南部、南亚、中亚还是拉美，“只要我们都能生活在和平之中，在贫穷国家快速实现共同繁荣是潜在的现实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷战成为美国推广霸权的机会 我见证了这一切&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯教授也罕见回忆了当年在俄罗斯推广“休克疗法”的往事。因为怀揣上述学术梦想，1990年代苏联解体后，他曾亲自担任叶利钦总统的顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年冷战结束之后，萨克斯心想，这太棒了。“我们都处于全球市场经济的一统世界之中。我们能共享繁荣，较贫穷的国家可以实现更快的增长，并缩小与较富裕国家的收入差距，富裕国家也应该帮助贫穷国家迎头赶上。我们将拥有一个安全、繁荣的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，作为一名经济学家，“我过去相信，如今依然相信，全球资源是足够大家共享的。另一位英国经济学家马尔萨斯的理论认为，资源总是有限的，所以战争是不可避免的。但我反对这种看法。我不是基于道德，而是基于实践。只要人们使用可再生能源，而不是使用化石燃料，就都能过上好日子。所以，只要我们做出正确的技术选择，那么世界上就有足够的资源供全球每个人使用。这就是我在20世纪90年代初所主张的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/22/20250722154042376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月21日 杰弗里·萨克斯与张维为教授对话&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国没有将冷战的结束视为建立平衡、公平、和平世界新秩序的契机。美国将冷战的结束视为推广霸权的机会。这种所谓新保守派的意识形态从1991年以一直主导着美国政治。新保守主义的观点认为，只有美国领导世界时，世界才能安全，因为美国代表着正义的力量。美国应该制定规则，应该决定世界每个地区的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是一个非常傲慢的立场，也是非常不切实际的想法，但这实际上是自1991年以来历届美国政府所倡导的理念，我近距离见证了这一切。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“作为一名亲俄派，我的观点是我们应该帮助俄罗斯重新站起来，我们应该帮助非洲实现发展，我们应该确保在世界各地消除贫困。”然而，萨克斯这些想法，在美国政治领导层中没有被接受，甚至连那些暂时手握权力的同事也不接受，他们认为这些想法很幼稚而且违背美国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯发现，冷战期间，美国的所有说辞都是，与苏联作战是因为苏联是共产主义；但是当俄罗斯独立并宣称自己处于后共产主义的市场经济时代时，俄罗斯仍然被视为敌人。他说，在这一点上，芝加哥大学教授约翰·米尔斯海默对美国心态的理解是正确的，即美国视俄罗斯为威胁，并非因为任何特定的意识形态，而是因为俄罗斯幅员辽阔；美国视中国为威胁，也并非因为中国的意识形态或其他方面，而仅仅是因为中国幅员辽阔且取得成功。因此，中国唯一的“罪过”就是威胁到了美国的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美关系的转变是如何发生的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系出现变化大约是从2010年开始的。萨克斯回忆道：中国当时已经变得非常强大，而且相当成功。其中两项政策更是让美国大为惊讶：其中一个是“一带一路”倡议，它突然成为一个拥有100多个伙伴国家的金融+基础设施的全球倡议，而美国没有类似的倡议。第二就是“中国制造2025”计划，这项政策确定了10个主要技术领域，并制定政策以在这些领域取得重大进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯评价说，“中国制造2025”是我所知道的历史上最成功的产业政策之一，因为它确实发挥了作用，推动了电动车革命，推动了可再生能源革命，引发了数字革命。它非常成功，以至于吓坏了美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，大约从2015年开始，美国的对华策略发生重大变化，对华关系从战略合作转变为遏制中国，美国开始动用各种手段来遏制中国的进步。在萨克斯看来，这一切都相当愚蠢。在这个世界上，你无法通过阻止别人来取得进步，而且也没有理由这么做。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中美关系从奥巴马时期开始恶化，目前特朗普时期仍在延续，其中台湾问题是所有问题中最危险、甚至可能是全球最危险的爆发点。当前美国正在向台湾地区大量输送军备，还有美国领导人正在公开谈论军事保卫台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，演讲结束时萨克斯总结称，他仍然保持乐观。他说，如果我们能因技术革命而避免冲突，我们真的可以拥有一个共同繁荣的世界，而目在看似毫无希望的地区，比如非洲国家，如果遵循中国的发展路线图，真的可以实现40年的繁荣发展，非洲最终会成为与世界其他地区并驾齐驱的高收入大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，他是全球发展问题专家，他的扛鼎之作就叫《贫穷的终结：我们时代的经济可能》；而战争，正是历史上那些野心勃勃的国家巩固和扩张霸权地位的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为观察者网与杰弗里·萨克斯短暂交流的文字实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/22/20250722145757466.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月21日萨克斯教授在会后与观察者网交流&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普的对等关税一度激化了中美矛盾。不过，过去一两个月中美之间举行日内瓦会谈、高层领导人互通电话、伦敦经贸磋商等等，似乎一度紧张的的中美局势有所缓和。您如何理解当下的中美关系？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;我认为中美关系仍将保持紧张，因为美国政界仍存在强烈的反华情绪，且这种情绪并未消退。但与此同时，各方也逐渐意识到局势不应失控。过去几个月的经历已对美国政策制定者发出警示：切勿让事态升级至沸点，必须将局势控制在相对平稳的层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美方能恪守这一原则。特朗普执政时期充斥着诸多不稳定因素，态度反复无常，虚张声势与威胁层出不穷，因此那绝非风平浪静的阶段。但我仍希望美国方面明白：切忌得寸进尺，切勿施压过甚。否则最终可能引火烧身，使美国自身遭受严重反噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：部分中国学者警告称，一旦特朗普解决中东乱局和俄乌战争，必将调转枪口全力对华。本届特朗普政府上任半年来推行对台双轨政策：军事上不仅维持对台军售，更深化情报共享合作，甚至与菲律宾联合试射可覆盖台湾岛的“海马斯”火箭系统；经济上则施压台湾半导体产业，强令台积电将3纳米及以下芯片产线迁往亚利桑那州。但在公开访谈中，他一直拒绝承诺协防台湾。您如何评估特朗普第二任期的对台政策？有观点认为商人出身的特朗普重交易轻意识形态，可能弱化台湾对美战略价值，这种判断是否准确？您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯&lt;/strong&gt;：我认为回答这个问题需要厘清两个关键矛盾。首先，特朗普本人缺乏清晰战略框架——他的立场反复不仅源于战术调整，更根本在于认知混乱。这种决策模糊性必然导致政策摇摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国对台决策存在多方博弈。除总统外，军工复合体、中央情报局乃至深层政府都在施加影响。不同势力对台湾问题持有不同立场，而特朗普本人又时常自相矛盾，这导致美国行为具有高度不可预测性。但必须承认，这就是现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我们仍应保持期待。美国希望避免因台湾问题与中国爆发冲突，这可能是真的，但美国的行动却是极不负责任的——尤其是单方面武装台湾的行径。台湾是中国领土不可分割的一部分，美国理应尊重中国内政，停止干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人忧心的是，若台湾政客误将美国支持视为某种“独立”或激进路线的担保，必将触发军事冲突、引爆中美对抗。因此台湾当局必须极度审慎：任何错误言论都可能将所有人拖入战争深渊。这也意味着，台海的局势走向不仅取决于美国，更取决于台湾领导人能否保持克制、担起责任，而非进行可能引发世界大战的危险赌博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在演讲中也提到与约翰·米尔斯海默（John Mearsheimer）观点的不同。您去年与他的那场著名的辩论令人印象深刻。尽管他始终坚持中美两国战争不可避免，但观察者网在去年底专访他时，他的立场似乎有所松动。他当时表示：&quot;美国并不想主动挑起对华战争——其目标在于遏制。”“中美之间的战争并非不可避免，但激烈的安全竞争无法避免。”这种表述显然比先前更为审慎。您的观点更贴近中国人的看法——中国并未对美国构成威胁，中美之间战争是可以避免。 如果中美之间爆发战争，那很可能的诱因就是台湾问题。在您看来，该如何规避这种战争风险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯&lt;/strong&gt;：首先，美国必须彻底摒弃遏制中国的念头。这个想法糟糕透顶——美国凭什么要遏制中国？如果这意味着试图限制中国的崛起、阻止中国的发展，那不仅是荒谬的，更是不可接受、违背道德且毫无原则的。我们根本不该玩这种把戏。因为在我看来，中国从来就不是美国的敌人，美国没有任何理由对中国采取敌对行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，当前最缺乏的，是通过直接外交途径解决安全问题，甚至就如何避免因台湾问题引发战争展开对话——这才是当务之急，而非什么遏制政策。我绝不希望看到美国做出实质损害中国利益的行为，这种行径极其危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您最近接受半岛电视台《前沿》节目专访时，提到核威慑的一个重大历史教训——1991年冷战结束后苏联解体为15个国家的结局——已被世人遗忘。您警告称“千万别招惹另一个核超级大国——它真的能让你万劫不复”，并强调“当今世界存在多个拥有核武的力量，它们足以毁灭你的国家，甚至终结整个人类文明。”&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;那么这一次，您认为谁可能会是第二个苏联？您是否在暗示，这次核威慑的逻辑可能反噬美国自身？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;我认为所有大国都应保持最大限度的自我克制与审慎，避免威胁他国安全。既然核战争风险已成为地球面临的最大威胁，我们就必须采取坚决而明确的措施来降低这种可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这意味着：第一，大国间必须保持外交沟通渠道畅通；第二，在乌克兰问题上，必须停止北约东扩——这对俄罗斯构成严重挑衅；第三，在台湾问题上，美国必须停止向台湾提供武器系统，否则无异于在中美之间制造战端；第四，对于印巴等地区冲突，国际社会应积极介入调解。和平需要主动构建，而当前我们恰恰未能充分运用外交手段来化解这些风险——这至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何大国都不该寄希望于他国自行崩溃。我们应当相互尊重，更要避免相互挑衅。换言之，必须约束自身行为，确保不对任何国家构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b29c4563dc8e8e88a2b9f01975e82d4</guid>
<title>中美互相“卡脖子”，意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Mariahagina/2025_07_22_783859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/玛丽亚·沙吉娜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月3日，特朗普政府出人意料地解除了向中国出售芯片设计软件的限制。这一变化是对中国方面放缓稀土矿产出口许可发放的回应，美国认为后者已广泛扰乱了从汽车制造商、航空航天企业到半导体生产商和国防承包商等一系列美国产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当电子设计自动化（EDA）软件的管制措施于2025年5月下旬出台时，此举被视为符合美国削弱中国在人工智能和半导体领域能力的目标，这与前拜登政府旨在保持“尽可能大的领先优势”，并利用半导体价值链剩余“卡脖子”手段的目标相一致。新思科技（Synopsys）、楷登电子（Cadence）和西门子等西方公司控制着中国约80%的EDA市场份额，而华大九天（Empyrean Technology）等中国本土替代品则明显落后。所以，从早期的信号来看，美国出口管制制度趋于强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些管制措施的取消与其出台时一样低调——通过美国工业和安全局（BIS）的非正式“被告知函”进行。这种幕后撤销标志着美国出口管制政策的一个关键转变：出口管制不再仅仅关乎国家安全——它们也成为了战略议价的工具。历史上不可谈判的出口管制，如今正日益变得具有交易性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种针锋相对的“加压促和”策略引发了关键的战略问题：哪些出口管制手段是不可用于谈判的，哪些可以作为谈判筹码使用？如何比较美国和中国的战略博弈手段？双方的“卡脖子”方式又在如何演变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;出口管制成为议价工具&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，中国的稀土出口限制是对特朗普政府关税措施的回应。然而，当华盛顿威胁采取针对第三方采购华为AI芯片的治外法权措施时，中国开始放缓关键矿产的许可证审批。这随即引发了美国的进一步报复，包括对EDA软件、乙烷和飞机发动机部件的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种施压的代价非常高昂。随着库存减少，美国多个产业面临停产，比如福特被迫暂停其芝加哥工厂的生产。此次中断暴露了美国经济对中国原料的深度依赖——并赋予了后者巨大的议价能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717151225476.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
能源技术需求对锂、镍、铜、石墨需求增长的贡献 &lt;span&gt;来源：IEA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国对先进半导体的核心限制措施依然存在，但战略性管制和交易性管制之间的界限正变得模糊。一个例子是2025年5月特朗普政府在中东的“芯片外交”。在访问沙特阿拉伯、卡塔尔和阿联酋期间，华盛顿以提供先进美国芯片为交换，换取国防合同和科技投资。这些交易体现了交易性的出口管制，因为它们以获取经济利益为条件提供先进半导体，即使这可能带来美国技术流向中国的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种将技术管制与技术扩散相结合的双重策略，削弱了拜登时代以安全标准为基础、将国家分级并据此设定第三国获取条件的AI扩散框架。在拜登任内，沙特和阿联酋在获取美国尖端芯片方面面临严格限制，而特朗普第二任期的政策反映了该届美国政府更广泛的转变：从基于规则的出口管制政策转向基于交易的科技外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;比较中美战略博弈筹码&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期的升级循环凸显了双方各自掌控的“卡脖子”手段及其应用的不对称性。中国主要在供应链上游，掌控着镓、石墨、稀土等关键矿产和材料，以及对半导体生产至关重要的加工设备。因此，中国能够利用许可证发放延迟、新的出口限制和黑名单来制造战略限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国在整个半导体价值链上都可以“卡脖子”，在芯片架构、知识产权、EDA软件、核心制造设备（如晶圆蚀刻和沉积设备）以及高性能逻辑芯片方面占据主导地位。其中，每一项能力都对应着中国依然存在结构性依赖的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年以来，中国加强了其出口管制力度。最近几个月，引入了具有治外法权效力的许可框架、禁止出口稀土加工工具，并实施了类似美国风格的最终用途声明要求。这些工具仍在完善中，但它们已经使中国能够对供应链施加更多的战略控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也在加强对人力资本的控制。商务部已指示稀土企业提交关键技术人员的姓名、职务和旅行历史，以防止知识外流。该措施与美国在2022年10月推出的限制美国公民参与中国境内半导体制造的管制措施高度相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，将中国的“矿产”与美国的“芯片”进行对比，对战略杠杆的理解是有限的。美国不仅控制着基础技术，还拥有全球金融实力和构建强大多边联盟的外交基础设施。美国的金融实力及其构建广泛联盟的能力，将其管制的影响力远远扩展到国界之外。中国虽然缺乏同等的金融实力和联盟构建能力，但以其市场规模和关键投入品的产业主导地位作为补偿，并且中国认为其产业实力可以挑战华盛顿的金融主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717151339475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各国铜、锂、镍、钴、石墨、稀土的精炼产能和市场需求占比 &lt;span&gt;来源：IEA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“卡脖子”的性质演变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果贸易休战无法持续，美中双方都可能进一步升级行动。下一步可能包括中国再次放慢许可证审批速度，或要求外国公司提供额外的最终用途证明。它可能将许可证要求扩大到更广泛的稀土、关键矿产及相关产品。也可能从许可证要求转向彻底的出口禁令，尽管这会对国内公司产生重大影响。此外，中国可能利用其在关键原材料上的主导地位针对美国国防承包商，或限制用于电池技术和储能的上游材料供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，美国可能恢复EDA软件管制，扩大受管制技术的范围，并实施治外法权限制。BIS已表示正在考虑对中国科技巨头实施制裁，该机构正在起草一项规则，以针对实体清单上公司的子公司，这将显著扩大现有出口管制的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论是美国还是中国的“卡脖子”都不是永久不变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已启动了一系列“回流”和“近岸外包”举措。与澳大利亚、印度和日本一起，美国还宣布了一项关键矿产合作伙伴关系，旨在确保稳定供应并抗衡中国在该领域的主导地位。战略储备工作也在进行中，汽车和电子行业的公司正在研发替代品以减少对稀土的依赖。根据2022年《芯片与科学法案》，大量美国投资正流向国内芯片制造，同时出口管制联盟对扩大美国的影响力仍然至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则加大了增强其国内半导体能力的努力。中国公司在开发国产替代品以及在芯片供应链特定环节建立更稳固地位方面取得了显著进展，如存储芯片生产、组装和封装。中国主要的芯片投资基金已宣布计划聚焦于国家的关键短板，如光刻和设计软件，以帮助克服来自美国的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国以构建广泛出口管制联盟能力为核心的战略优势可能不会持久。特朗普政府比往届政府更倾向于单方面使用出口管制，并通过关税向盟友和对手施压。BIS正考虑撤销日本、荷兰和韩国的出口许可证，以试图使其更紧密地与美国出口管制保持一致。尽管中国可能没有足够的盟友来组建联盟，但特朗普政府的单边行动和报复性关税可能已经在这点上造成了负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“卡脖子”的演变和双方的调整，半导体生态系统正在转变为一个地缘政治战场——在这里控制是暂时的，杠杆是流动的，战略韧性将取决于谁能更快地建设、更好地协调和更早地适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在国际战略研究所IISS在线分析栏目，原标题：“从国家安全工具，到战略博弈筹码。”译文有删改，仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68af8cac3b8c721f543a9c4f23e87748</guid>
<title>雅鲁藏布江的世纪工程，西方媒体错误解读了</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_07_22_783846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月19日上午，堪称世纪工程的雅鲁藏布江下游水电工程（下文简称“雅下工程”）正式开工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据权威披露，工程位于西藏自治区林芝市，主要采取截弯取直、隧洞引水的开发方式，计划建设5座梯级电站，总投资约1.2万亿元。工程电力以外送消纳为主，兼顾西藏本地自用需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2021年列为十四五规划中的大型清洁能源基地之首，到去年12月中央政府正式核准，对持续关注该项目进展的网友来说，雅下工程在2025这一十四五收官之年开工已近乎明牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722112045376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过即便如此，当开工的的新闻正式发布，其在舆论场上仍然引发了巨大震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，除了其号称三倍于三峡工程的投资规模和发电能力令人颇有目眩神摇之感，还有以西方媒体挑头的一部分声音，有意无意在进行着错误解读，即将之视为对某些下游国家的“战略制衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种以邻为壑的揣测，未免露出以己度人的狭隘，事实上，雅下工程隧洞而非高坝的开发方式，已经足以令这种论调不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，雅鲁藏布江下游水电工程的启动，的确也有着超越国界的意义，这一意义就是：为人类命运共同体即将到来的重大挑战提供示范性解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;极限挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要讲清楚这个终极意义，首先还得从工程本身说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅鲁藏布江下游，年径流量（出境时）为1654亿立方米，作为对比，长江三峡2003-2021年入库年均径流量为3744亿立方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么流量低得多的雅下工程，规划发电量却能远超三峡工程？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因在于，雅鲁藏布江从青藏高原平均海拔高度3000米以上的河道，在穿过闻名遐迩的“大拐弯”，也即雅鲁藏布大峡谷后，却急剧降低到出境前约110米海拔高度。只要有基本初中物理常识就不难明白，这样的高差，赋予了其得天独厚的水能优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，藏东南地区水能蕴藏量约占西藏全区的70％，雅鲁藏布江干流天然水能蕴藏量为8000万千瓦，加上多雄藏布、年楚河、拉萨河、尼洋河和帕隆藏布五大支流，天然水能蕴藏量约有9000万千瓦，其中可开发的水能资源约为5659万千瓦，占全国总量的15％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要把雅鲁藏布大峡谷蓄积的充沛水能转化为电能，可以说技术挑战难于登天，这也是为何雅鲁藏布江水能潜力如此之大，却直到近年来才陆续铺开开发工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅鲁藏布江下游水电工程，基本工程思路是在雅鲁藏布江大拐弯的南北方向，开凿多条长达数十公里、高差两千多米的引水隧洞，其长度和埋深均超过目前世界纪录保持者——中国锦屏二级水电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份十余年前的官方资料就曾谈到，经考察，雅鲁藏布江干流可建水电站的河段和地点有十几处。从林芝地区米林县派地到墨脱县里冬桥之间，是世界著名的大河湾峡谷段，河湾长200公里，落差2190米，如能开凿一条36公里长的隧洞，将雅鲁藏布江水直接由派地引到里冬桥，可建装机容量4000万千瓦的巨型水电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这样的超级隧洞，普通人首先想到的难点可能就是掘进设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2013年由武警水电部队首次在高寒、高海拔地区使用TBM（全断面岩石隧道掘进机）以来，中国人在世界屋脊上已经把TBM迭代到了独步天下的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前林芝派镇至墨脱公路（派墨公路）的核心节点—多雄拉隧道，就采用“林芝一号”双护盾TBM掘进机单向掘进施工，打出了人类历史上第一条穿越喜马拉雅山脉的公路隧道，也直接为今天的雅下工程验证了技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过长度四千多米的多雄拉隧道，其技术难度和雅下工程隧洞依然无法相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅下工程选址，位于青藏高原喜马拉雅“东构造结”核心部位，地质构造运动强烈，长达数十公里的隧洞需要穿越大量地下断层破碎带，应力场复杂多变。随着隧洞开挖深度的增加，深部高地应力引发的岩爆及软岩大变形等工程灾害异常严重。同时，由于其所处的高海拔和大埋深环境，还面临着高地温的挑战，隧洞内高温作业环境，对施工机械的运行效率和施工人员的身体健康构成直接威胁，还可能引发隧道结构的失稳，建筑材料耐久性降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难题还不仅仅是掘进，在开凿之后的维护阶段，高海拔大埋深环境也会造成其结构裂损演化机理及灾变机制难题极端复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说三峡工程证明了中国人在传统水电工程领域的世界级能力，那么雅下工程则标志着中国人对极限环境发起的最新挑战。在青藏高原这个“世界屋脊”上开凿超级隧洞，不仅需要顶尖的工程技术，更需要对地质构造、应力分布、岩体力学的深刻理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种理解的取得，绝非一蹴而就。从三门峡、葛洲坝到三峡、锦屏，中国水电工程走过了一条从模仿到创新、从跟随到引领的道路。每一个标志性工程都是一次技术积累，每一次突破都为下一个更大的挑战奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有一代代地质工作者与土木工程师终其一生甘坐冷板凳的守望和钻研，这种深刻的机理认知与非凡的工程跃进是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅下工程日前正式开工，无疑标志着这一世纪工程前期论证与关键技术攻关已取得全面突破，而当这些成果在雅下工程得到验证后，又将为未来更大的超级水利工程铺平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;突破胡焕庸线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，比雅下工程更为恢弘的超级水利工程已经渐行渐近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日前举行的2025年全国水利工作会议上，水利部党组书记、部长李国英就明确提出，今年工作重点之一是推进南水北调后续工程高质量发展，抓紧完成南水北调工程总体规划修编，高标准建设中线引江补汉工程，&lt;strong&gt;加快推进西线先期实施工程、东线后续工程前期工作。&lt;/strong&gt;加快环北部湾水资源配置、黑龙江粮食产能提升、引江济淮二期等国家水网骨干输排水通道建设。优化完善区域水网布局，加快区域水网骨干工程前期工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史，乃至世界历史上一系列最宏伟的水资源调配计划正在走上前台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722112431579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些布局，共同指向对胡焕庸线以西、以北自然资源禀赋的再造，进而深刻改写中国人口与经济地理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的再造，在主要大国的历史上不乏先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的案例，莫过于胡佛大坝为代表的科罗拉多河水利水电系列工程，这一系列工程的实施，深刻改变了美国西南部地区的能源与水资源禀赋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1cfeeb9e79e05c7a70bdef84c8ddf75</guid>
<title>俄乌战场暴露的无人机非对称威胁，中国怎么防？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_07_22_783836.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继6月1日乌克兰的“蛛网行动”之后，俄罗斯依旧屡遭乌克兰无人机袭击。据俄罗斯国防部消息，7月21日夜间，俄方击落了117架无人机，其中30架在莫斯科地区上空被击落。而在前一天，俄方击落的无人机数量为172架，其中30架在莫斯科地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代战争中，无人机到底能发挥多大作用？这是一个自俄乌冲突爆发以来，各国军事专家和战略家们一直在探讨的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以蛛网行动为例，这是乌克兰近年来少有的巨大胜利，其本质是利用自杀无人机进行非对称作战，在相对和平且没有戒备的后方进行袭击取得了巨大战果。而由于科技进步以及民用高科技电子产品的普及使得原本高精尖的设备变得唾手可得，而由此产生了一系列执行成本极低、防范成本极高的非对称袭击的风险。其中最为典型的莫过于基于民用无人机的非对称干扰（破坏）了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复盘“蛛网行动”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论基于民用无人机技术开展的非对称袭击风险时，“蛛网行动”成为绕不开的案例。让我们感谢俄罗斯这位老师又生动地给我们“上了一课”。接下来就好好解剖下“蛛网行动”以及俄罗斯的应对表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612143932710.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;317&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奥列尼亚机场与别拉亚机场遭受了最严重的损失&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在袭击行动取得全面成功之后，乌克兰安全局（SBU）就急忙跑出来公布大量行动细节。其使用的是乌克兰的OSA FPV无人机，一种非常典型的基于民用无人机技术的自杀式FPV。这些FPV无人机在乌克兰境内组装完成后，经由哈萨克斯坦偷运至俄罗斯境内，最终抵达由位于车里雅宾斯克的SBU合作人员、乌克兰人阿尔乔姆·季莫菲耶夫租借的仓库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些无人机装载在伪装过的集装箱活动板屋顶部的隐藏夹层内。一个伪装集装箱板屋夹层可放置至少27架FPV。行动启动时，打开集装箱板屋顶层的盖板以放飞无人机。不知情的司机驾驶卡车抵达指定地点后，远程打开卡车上板屋顶部的盖板，启动无人机对俄空军基地进行袭击。可以说，“蛛网行动”的成功离不开对民间物流体系的利用。而无人机的操控更是利用了俄罗斯后方城市的移动LTE网络，以此作为控制链路操作FPV选择目标进行精准袭击，最终取得了至少击毁13架俄军战略轰炸机的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612144013103.png&quot; width=&quot;470&quot; height=&quot;627&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无人机装载伪装移动板房的顶部隐蔽夹层内&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“蛛网行动”取得了巨大成功，令俄罗斯遭受严重的战略挫折，不仅造成重大军事损失，也对俄罗斯的核威慑能力形成一定动摇。虽然是无人机袭击，但其本质是一起敌特渗透破坏事件，只不过传统的敌特破坏是使用炸药，而乌克兰SBU使用的是无人机作为破坏手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，这一事件凸显了俄方在情报预警与人员监控方面的严重失职。“蛛网行动”的俄境内行动主要负责人阿尔乔姆长期发表亲乌言论却未被察觉，暴露俄情报机关的内部监控漏洞。此外，大量乌方无人机通过哈萨克斯坦陆路边境秘密渗入俄境内，俄海关未能有效识别、拦截这些隐蔽运输的敏感物资，显示出其边境管控存在严重漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄政府在社会治安预警方面反应迟钝，未向公众及时通报潜在威胁，基层民众缺乏反间谍意识，对可疑情况没有足够的警惕性，也未能及时上报有关部门。例如被雇佣驾驶藏有FPV卡车的俄罗斯司机，在接到有如此奇怪的要求（指示在特定地点停下）且终点是军用机场的运输任务时没有足够的警惕，未能察觉异常，反而按照指令行事、间接成为帮凶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612144033471.png&quot; width=&quot;597&quot; height=&quot;479&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
运输“特洛伊木马”板房的卡车&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严重的是，俄军后方机场的安全意识薄弱导致了损失异常惨重。在袭击中毫无防备、遭到重创的俄军机场都是远离前线的后方机场（摩尔曼斯克的奥列尼亚、伊尔库茨克的别拉亚），其防空措施仍以应对固定翼无人机为主，完全忽视了小型FPV无人机的威胁，仅配置有“铠甲-S1”之类针对巡航导弹或者固定翼无人机的传统防空系统，没有部署如大功率干扰器之类的反多轴无人机设备。最终导致机场缺乏相应的拦截训练和专用装备，面对攻击束手无策，让乌克兰FPV无人机能畅通无阻、大开杀戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，同样遭遇袭击、地理位置更靠近俄乌前线的佳吉列沃机场（位于梁赞州）受到的损失就明显更小，且有拦截成功的迹象，推测是成功使用了反无人机干扰器进行反制。可见，战备水平较高的机场就能一定程度上防范此类非对称袭击，人的因素始终是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄境内SIM卡实名制管理松散，被乌方轻易利用俄本地SIM卡与4G网络进行无人机控制。对于乌克兰利用俄罗斯移动LTE网络实现无人机控制这件事，俄罗斯也不是没有应对手段。前方机场早有应对措施，将周边4G LTE网络速度限制在几十KB的水平，无法用于无人机远程图像传输与遥控。但后方机场却轻敌大意，未采取有效管控措施，最终为攻击创造了便利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，“蛛网行动”之所以能取得成功，正是因为俄罗斯在情报、边境管理、社会动员、防空设施建设和通信管控等多个环节全面失守。哪怕乌克兰不使用无人机而是其他破坏手段（如“蛛网行动”前对俄罗斯境内铁路线的破坏）也能获得成功，只不过无人机袭击极大地放大了破坏效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新时代无人机非对称威胁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突离我们很远但又很近。俄乌双方使用的FPV自杀无人机其核心部件绝大部分来自于中国，而大疆的无人机对于俄乌前线双方极为重要。三年来，俄乌战场巨大的无人机需求也催生了国内相关行业的蓬勃发展，在产品高速迭代之余，让这些基于民用技术的产品变得白菜化与唾手可得。无人机在俄乌战场是战争利器，而在中国则是广受青少年喜爱的科技产品。但是，近几年来无人机给社会正常运作也带来了相当的负面影响，其中最广为人知的就是无人机“黑飞”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在限制区/禁区内未授权的无人机飞行被称为“黑飞”，而受影响最为严重的莫过于民用机场了。在2024年9月，天津滨海机场连续两天遭遇无人机“黑飞”骚扰，机场一度关闭，上百班航班受到影响、不少航班被取消，造成了极为恶劣的社会影响。更有甚者通过操控无人机在飞机降落航线上“黑飞”拍摄，距离降落飞机很近，险象环生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612144130638.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;355&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“黑飞”无人机在航线上拍摄降落中的客机，距离仅有百余米&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了民用机场之外，一些军用机场与保密设施也饱受“黑飞”骚扰之苦。如果说民用机场在商用无人机的电子围栏禁区范围之内尚有一定保护，那么一些高度保密的设施可不会出现在电子围栏地图之上，毕竟荒郊野岭中出现一块禁飞区的牌子多少有些“此地无银三百两”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此产生的问题是无人机能侵入涉密设施并进行拍摄，如果这些涉密设施毫无防备且没有反无人机对抗措施，那真就是“如入无人之境”。在和平时期这样的事故或许只会导致相关管理人员挨批，但如若发生在战争时期，那指不定就成为第二个“蛛网行动”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/12/20250612144152526.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;330&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无人机飞进入某军用机场并拍摄后发抖音，无人机飞手宣称：地图上也没设禁区啊？&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子围栏本质是一种“防君子不防小人”的措施，哪怕设置了电子围栏的商业无人机照样可以通过破解、刷固件等手段来解除限制。而对于使用开源飞控的自组装无人机，电子围栏更是相当于不存在。它们与俄乌战场使用的FPV自杀无人机唯一的区别，或许就是有没有安装火工品与引信了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一台民用无人机的所有部件都可以在电商平台上轻松买到，而只要完成了九年义务教育并且肯研究，通过购买散件组装出一架俄乌冲突使用的同款FPV无人机的难度，并不比组装一辆遥控车难多少。如果实在是“手残”，还可以直接购买商家制作完成的成品，到手就能飞。而这些自组/代组装的无人机不受任何飞行监管平台管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和平时期，无人机最大的威胁可能也就是“黑飞”，但如果面对战争或者有政治目的的袭击中呢？那威胁一下子就大了起来。我们习惯的现代生活建立在庞大的基础设施之上，水、电、燃气、通讯、网络，我们的生活处处都离不开它们。但这些重要的基础设施往往属于民用设施，不会如军用设施那样严密设防，而无人机带来的非对称手段无疑让它们成为了最好的目标。不难想象，如果露天的变电站设备被装有火工品的无人机破坏，会产生多大的影响以及造成多大的恐慌。更不用说对化工厂、石化厂的关键节点进行袭击引发的重大事故所能带来的巨大影响了。俄罗斯已经面对这些威胁，而我们在未来也不可避免的会面对这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与处于战争状态的俄罗斯相比，我国境内的火工品管制无比严格，想要获得军用级火工品作为无人机的战斗部有着极大的难度，但这并不意味着可以高枕无忧。对有着一定化学基础的人来说，制造一个无人机可挂载的2公斤以内的铝热剂弹头也并不是难事，这同样可以对重要设备、器材进行破坏。甚至连挂载实心金属载荷、对刚起飞的民航客机发动机进行撞击，都能造成极为严重的事故以及产生巨大的恐慌效应，对社会正常运作造成严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们之所以尚未遇到这样的袭击，一方面是因为我国并不处于战争状态，另一方面是相关部门在源头上消灭了很多威胁。在我看来，能有这样的结果，也有一定的幸运因素在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;该如何应对无人机非对称袭击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如有一天我们处于俄罗斯的境地，或者面对着敌对势力在境内搞破坏的威胁，又该如何应对这些基于无人机的非对称袭击手段呢？我们可以从俄罗斯的失败案例中吸取一部分教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何防范措施离不开人防与技防两方面，其中人防是第一道也是最重要的防线。任何非对称袭击的策划都离不开人、执行也离不开人，只要人在社会层面活动就会留下蛛丝马迹。因此，情报及预防是最为重要的，对相关情报的获取、敏感物品的购买与流动、对可疑人员的排查与对关键设施周围可疑活动的关注，永远都是最为有效的防范手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国初期的反特历史告诉我们，发动人民群众才是最彻底、最广泛、最有效的防范策略。在现代社会条件下，我们依然应当积极调动群众的反特意识，推动全民参与反特斗争。通过社会宣传、案例教育和奖励举报等多种措施，鼓励公众及时发现并报告可疑的无人机活动和异常人员流动，利用好基层网络，及早识别异常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术层面，首先得从源头上严格管控无人机所需的关键部件与敏感技术，在供给侧严加监管，堵住无人机技术被恶意利用的源头漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关键设施或重点防护区域可以设置RF射频探测、声学阵列、小型相控阵雷达、光电摄像头所组成的综合无人机探测系统，及时发现可疑无人机动向并发出预警。军事设施自然可以配置对无人机进行硬杀伤的反无人机设备，珠海航展上已经展出了大量的反无人机方案及装备，只要充足配备即可，毕竟我们不像俄罗斯那样窘迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612151854624.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;446&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飓风-3000高功率微波武器系统。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民用设施面对的反无人机压力则相对没那么大，在无人机上的4G模块、光纤组件等抗常规干扰措施普及的当下，软杀伤的效果已然无法满足需求，硬杀伤手段是必须要准备的。射弹类或高能激光等反无人机手段或许有些牛刀杀鸡，但捕网枪或者反无人机无人机显然更适合在民用场景下发挥作用。这类设备成本相对较低，操作便捷且不易产生附带伤害，特别适合在城市环境或机场周围这种人流密集的敏感区域进行使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人机虽小，但是在铺天盖地的巨网面前，最终只能成为蛛网上的一只小虫。而这张绵密而又巨大的防护网，需要所有人一起编织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>