<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>700a3c3176eeaba68a286599d485d781</guid>
<title>为什么要投资非洲？一线非洲问题研究者这样回答</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaoyang/2024_09_07_747604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;9月4日—6日，有朋自远方来。53个非洲国家的国家元首、政府首脑、代表团团长和非洲联盟委员会主席齐聚北京，盛况空前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各国首脑们忙碌的三天里，不仅中非关系提升到了新的层级——新时代全天候中非命运共同体；习总书记在开幕式主旨发言中还庄严承诺，中非要携手推进“六个现代化”、推动“十大伙伴行动”，干货满满。此外峰会还通过了《关于共筑新时代全天候中非命运共同体的北京宣言》和《中非合作论坛－北京行动计划（2025－2027）》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，海外媒体上的猜忌和揣测在峰会前就开始了，经济学人、BBC、CNN、《纽约时报》等纷纷发文，兜售“中国拉拢非洲换取政治支持”论。国内也不乏一些不理解中非合作深意的声音，“帮助非洲，中国得到了什么？”；在国内面临债务问题的时候，对非“到处撒钱”，是否“打肿脸充胖子”？这些声音很熟悉，伴随了中国对外援助和对外投资几十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐晓阳，清华大学国际关系学系教授、系主任，他常年专注于非洲研究和国际发展问题。9月5日下午，刚刚从中非合作论坛峰会现场回来的唐晓阳，就上述问题与观察者网分享了他作为一线非洲问题研究学者的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/07/20240907103127203.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
参加中非合作论坛的非洲各国代表一边交谈一边走出人民大会堂会场&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;互惠互利是中非关系持久发展的源动力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自2000年10月中非合作论坛机制正式建立至今24年，中非关系的重要性日益提升：从2006年确立中非新型战略伙伴关系到如今的2024年，整体定位提升至新时代全天候中非命运共同体。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在当前大背景之下，为什么中非合作关系这么重要？如何理解当下中非关系新的定位？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐晓阳：&lt;/strong&gt;我觉得在几十年来的发展历程当中，中国和非洲发现彼此政治上的共同兴趣越来越多；经济上，尤其是新世纪以后，双方找到了互利共赢的发展新模式，使得双方政治经济方面的纽带日益紧密，从而带动了文化、社会等多方面的交往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国和非洲的交往是持续性的，说明这背后有强大的驱动力，无论是贸易还是投资，长期来看，双方都能够获得好处，所以投资额、贸易额都在不断增长。而在政治上，经历了数十年的岁月洗礼，双方在政治上仍然保持了紧密的友谊关系。经历长时间的磨砺之后，中非关系的增长动力仍然非常强劲，而这种不断升级的关系背后，正反映了中非之间平等互惠的合作关系具有生命力！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很多人第一次到非洲之后，会很受震撼，从非洲的基础设施到非洲人的日用产品，很多都是中国产的。前几天曾和一位到过非洲的英国人讨论，她提了一个问题，“为什么中国要投资非洲”？从历史到当下，我们如何回答这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐晓阳：&lt;/strong&gt;我们从1960年代就开始援助非洲了，最著名的就是坦赞铁路。那时候的更多是一种无私援助，而不是遵循市场机制来推进的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放之后，我们的对非投资规模由小到大，逐渐开始遵循市场机制，并以国家利益为目标，寻求共同发展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资不单单指直接投资，而是指整个中国在非洲的经营活动。中国为什么要投资非洲呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是因为中国能从商业活动当中获取利益。中国在改革开放之后，大多数企业都是以利润和企业的成长作为最重要的行动标准的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对非投资，首先是因为中国企业发现非洲有很多机会，这与中国企业的发展阶段及其在全球市场的竞争优势有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美企业往往经营成本很高，技术水平也高，但价格比较昂贵，无法满足大多数非洲人的需求；另外，欧美企业也不太愿意投资非洲，因为他们觉得非洲市场风险太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对中国企业来讲，无论从技术层面还是发展阶段来讲，我们都与非洲更接近，所以我们去非洲市场投资就更合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这种适应性，是中国企业在非洲取得成功的重要因素之一。中国企业在国内或者在出口发达国家市场无法获得更高收益，可能因为国内太卷，发达国家市场受地缘政治影响，或者太饱和了，那么就可以去非洲投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，为什么投资非洲，首先是企业从自身商业利益考虑做出的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从国家战略角度，我们为什么要去投资非洲和援助非洲，和非洲发展各种合作？首先要区分的是，从国家层面来看，既有对商业投资的鼓励，也有援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像此次中非合作论坛宣布的，未来3年，中国政府愿提供3600亿元人民币额度的资金支持，其中2100亿元人民币信贷资金额度是商业性的，800亿元人民币是各类援助，剩下700亿元人民币是中国企业对非投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/07/20240907103449789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中非班轮“塔内斯梦想”轮从山东港口烟台港起航&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们可以看到，即便是国家层面，商业投资依然是整个中国对非经贸和信贷的主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们知道，一方面我们国家在发展过程当中，也曾经接受过很多来自其他发达国家或较发达国家的援助，所以我们为非洲提供援助以及鼓励企业投资非洲，也是基于国际道义和互帮互助应有的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一方面，我们在援助非洲的时候，非洲国家也在帮助我们的企业更好地适应非洲市场。比如中非合作设立的鲁班工坊、数字示范中心等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许这些投资并不能产生直接商业收益，但是作为一种公共投资，从更长远更广泛的意义来看，我们的援助可能对整个现代化市场体系的培育、非洲人才的培养等起到很大的促进作用。最终也会帮助到在非洲开拓的中国企业，促使中非经济合作的可持续增长和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方媒体不懂南南合作的思想意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次中非合作论坛峰会期间，几大著名的西方媒体对中国对非投资又展开了各种猜忌和中伤，今年所谓“债务陷阱”提得少了，但是“拉拢非洲论”很盛行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从如下几个媒体的标题：《经济学人：中非关系前途不明》《纽约时报：中国拉拢非洲，将自己塑造成全球南方利益的捍卫者》《CNN：顶着西方压力，中国寻求拉拢非洲领导人》您怎么回应这些西方媒体的猜忌？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐晓阳：&lt;/strong&gt;我觉得西方在看待中非关系的时候，大多数很短视，或者是并没有真正了解中非合作的内在思想价值，只不过是隔靴搔痒，为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，他们讲中国寻求在联合国投票中获得非洲的支持，他们不知道，中国的外交原则一直就是和平共处、不干涉他国内政的，中国给非洲提供援助的时候，从来没有以支持联合国投票作为附加条件。而往往是西方自己，在冷战时候，甚至在特朗普时期，都曾经要求非洲选边站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但为什么给人印象里，在联合国投票的时候，非洲往往会支持中国立场？背后更多的还是中国和非洲历史上在国际问题的观点有内在一致性，中非都有反对强权、反对帝国主义、希望和平发展的共同价值观，所以并不是西方的媒体所理解的“大国拉拢”的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上来看，无论是殖民战争时期、冷战时期还是现阶段，西方从来没有跟非洲有过共同的价值观，因为对西方英国、法国、德国等所有这些前殖民国家来讲，对非洲只讲利益，从来没有过共同的价值观，所以他们无法真正理解中国和非洲的合作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6e748b7827e36da27d7657faf7cc08a</guid>
<title>中国人均预期寿命达到78.6，说明不了什么吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2024_09_07_747600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新发布的《2023年我国卫生健康事业发展统计公报》，我国的人均预期寿命已经达到了78.6岁，相较于2019年的77.3岁，五年进步了1.3岁，继续保持着进步的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解释一下的是，预期寿命不是简单按照去世的人进行平均计算，而是根据每一个年龄层的死亡率进行计算，预测新出生人口的预期寿命，是目前使用最广泛的用来描绘寿命的指标，可以较好反映一个国家地区的医疗卫生与社会发展状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国全国健康状况统计中心的数据，2022年美国人均预期寿命为77.5岁，2021年这一数字只有76.4岁。而在疫情前的2019年，这一数值为78.8岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905163852683.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国家卫生健康委8月29日发布《2023年我国卫生健康事业发展统计公报》&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会说，那我们的人均预期寿命岂不是已经超过美国了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，关于世界各国的人均预期寿命，各个统计机构的数据存在一些差异，中国在这个排行榜里究竟排到多少位，根据不同的统计标准有一些出入。不过毫无疑问的是，我国的人均预期寿命已经达到了发达国家水平，距离美国已经不远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的人均预期寿命一直保持着进步趋势，这在当下是极为不易的。当然，每当有这种新闻时，总会有人质疑，说这样的统计数据能说明的很有限。这种质疑也不是完全没有道理，一个统计数据能说明的东西总归是有限的。那么我们不妨来谈一谈，我国人均预期寿命的进步，究竟能说明什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要说的是，平均预期寿命这个指标，和其他平均指标有个不太一样的地方，就算是再怎么有钱有势、医疗条件优渥的人，寿命依然是受到生物学基础限制的，超级长寿者往往和基因与环境关系更大，所以相较于其他社会指标，平均预期寿命可以说是最不会“被平均”的一个指标。这意味着，这个指标比起其他平均指标，更能表现社会分配的平均性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果纵观全球各国的预期寿命曲线，我们会发现，各国的预期寿命都有过一段快速增长的时期。在发达国家，这个时间往往是工业化实现之后，而我国和大多数发展中国家一样，则是普遍发生在二战之后。这其实倒也很好理解，毕竟在农业时代，人类预期寿命过低，一个重要的原因是大量儿童早夭，一旦能改善这方面的数据，那么无论以哪个寿命指标，都会看到快速增长的曲线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，如果把寿命的进步单纯说是工业化的成果，那就有失偏颇了。虽然无论是医学条件还是社会条件的进步，都需要工业化作为基础。但是如果回顾欧洲工业化早期的历史，我们不难看到，当时普通人的生活与医疗条件可以说是糟糕透顶。1820年前后，西欧地区———从长寿的瑞典人到短寿的西班牙人——的平均寿命只有36岁。只有在基本的福利制度建立之后，这方面才有所改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新中国成立之后，我国的工业化之路相较于当年的发达国家，可以说是充满了挑战。在这样的情况下，我国的人均预期寿命提高的却很快，很大程度在于，我国以当时有限的工业基础，尽可能实现了基本药物的国产化，同时把有限的医疗资源尽可能地向基层分配，建立了像是赤脚医生这样的制度，开展了爱国卫生运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今天的视角来看，赤脚医生能提供的医疗服务十分有限，爱国卫生运动的卫生知识也非常基础。但是在当时，却是给广大农村解决了有无的问题，要知道就是这么简单解决有无的问题，就可以拯救大量可能早夭的儿童；而看起来简陋的爱国卫生运动，则消灭了影响很多地区数百年的地方病。在当时的情况下，这无疑是让大多数人尽可能得到医疗服务的最好办法了。这些简单的医疗服务，可以说是返璞归真，回归了医学的本意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/05/20240905164700932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
20世纪60年代的赤脚医生&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预期寿命的提高，是很多项医疗技术共同作用的结果，大多数情况下，没有说单独哪个技术特别重要的，不过有一个例外，就是预防接种技术。从50年代起，我国逐渐实现了多种疫苗的国产化，并且开始了全民预防接种的过程，无数基层工作人员深入乡村，为人民群众进行接种。在60年代，靠着这样的努力，我们消灭了多种烈性传染病。而且这样的努力一直在持续，直到2000年以后，我国建成了全国覆盖、全年龄覆盖率的计划免疫体系。这五十多年的努力，在人类医学史上都是独一无二的奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，前人的成功虽然伟大，但我们总会遇到新的问题。就像任何一个行业一样，医疗技术的投入存在边界效应。初期一点投入就能得到回报，但是后面投入很多才只有一点回报。新世纪以来，我国的医疗系统面临全新的挑战：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我国的预期寿命依然在提高，但是在老龄化的大前提之下，面对以心脑血管疾病、肿瘤、慢性疾病为主的新局面，医疗系统存在大量的盲点；虽然医药系统能大量生产基本药物与耗材，但是新药研发能力有限，距离国际先进水平距离巨大；农村虽然有基本医疗，但是谈不上稳定的保障。想要为人民群众提供更好的医疗服务，这些问题，哪个也绕不开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在，在官方引导与医疗工作者的努力之下，这些问题逐步得到了解决。我国的医护人员经过多年的努力，对心脑血管疾病肿瘤还有慢性疾病，积累了充分的经验，而各个医学学科，也建立了整套的人才梯队与培养机制；医药工业，通过参与国际药企的生产，再到仿制，再到研究外包，逐渐形成了药品与医疗设备的研发与创新能力；而对于农村的医疗覆盖，新农合制度的覆盖广度与深度都明显提高，实现了几乎全面的保障。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7739814b2f7e9d0172f1108f208b66a4</guid>
<title>中考分流、校企分离……中国职业教育“低人一等”的原因找到了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangmin/2024_09_07_747598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网 张旻】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“张华考上了北京大学；李萍进了中等技术学校；我在百货公司当售货员：我们都有光明的前途。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月开学季，将有百万名学生跨入中职的校门，成为一名中专生，他们会拥有“光明的前途”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业教育与普通教育，共同构成了我国的教育“双轨”，并且在某个历史时期，两者平起平坐、互为补充，为社会输送不同类型的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于种种原因，这两根轨道逐渐失衡。普通教育无论是在生源质量，还是教育资源上，都远远强过职业教育。职业教育甚至受到了一定程度的歧视和污名化，读不好书的孩子才去念职校的观念深入人心，接受职业教育成了一种“不得已”的选择。职业教育由此式微，而“普职结构”的严重失衡，进一步导致了人力资源的错配：大学毕业生就业难和技术工种用工荒，同时存在于我国的劳动力市场中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，高考已成为国家级别的重大事件，是许许多多家庭的未来所系，却不太有人记得，其全称为“普通高等学校招生全国统一考试”，仅仅是“双轨”的其中之一。而随着就业压力的增大和职业教育水平的提升，也让许多人意识到，在高考之外，其实还存在巨大的可能性。我也想借此机会，和大家系统性地聊一聊职业教育的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文探讨了五个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 何谓职业教育？我们对职业教育存在哪些误解？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. “普职失衡”的现象，因何而产生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 新中国的职业教育如何兴起，如何由盛转衰，背后的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 复兴职业教育，让“普职结构”重归平衡，需要哪些措施？又有哪些事情不可为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 近些年，国家大力发展职业教育，取得了哪些成绩，还有哪些不足？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为下篇。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhangmin/2024_09_04_747121.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇请点击这里。&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/04/20240904081637376.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
江西工程学院新余市仙女湖校区科技园内，老师带领学生在智能制造实训车间进行实际操作。&lt;span&gt;赵春亮摄（中经视觉）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. 如何复兴职业教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的职校教育，不是因为被歧视才搞不好，而是因为搞不好才被歧视。而职校搞不好，也绝不是因为不知道方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在上世纪80年代，我国就开始全面学习国外职业教育的先进经验，四十来年来，光是派去德国取经的就不下10万人次。在2005年国务院提出《关于大力发展职业教育的决定》之后，科研文章的数量更是一路飙升，不到20年就突破了20万。还有不少地方政府先后与德国有关机构签署了合作协议，直接把德国职校搬到国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，职校的问题，属于职校本身的只是一小部分，其背后反映出来的，是我国的教育制度中存在的结构性缺陷。要发展职业教育，改变普职失衡、学历膨胀、技能错配的现象，不能只在职校上使劲儿，而是需要先对所谓的“双轨制”，进行系统性的重构，通过制度来削弱，而非强化普通学校和职业之间的分层状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/04/20240904081834957.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/04/20240904081843332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体措施包括但不限于：设置独立的职校招考制度，特别是中职和普高招生，绝不能用一套试卷；取消任何强制性地分流政策，设置更加弹性的分流时间；确保普通学校和职业学校之间，转轨通道的双向畅通，特别是要降低职业学校学生，转入普通学校的门槛；确保两根轨道，具有同样的升学前景，中职学生和普高学生，应该有同样的几率，获得高等教育，而普通高等院校和职业高等院校的学生，也应该有同样的机会，获得更高层级的学历和学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这些措施的核心，就是一个词：平等。现实社会当中，每个孩子的起跑线并不一样，跑步的装备也不一样。但是，现代教育制度的一个基本目标，就是至少保证跑道是一样的，一样的起点和终点，一样要跨过的栏架。如果是“双轨制”，那就要确保，这两根轨道的平等性，要让职业教育和普通教育，成为平等的两个教育类型，而不是前者是后者之下的一个“办学层次”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5. 职业教育的成绩与不足&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;教育资源分配&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，平等并不是那么容易做到的，尤其是在职业学校长期遭受系统性歧视的情况下。除了制度保障之外，教育资源的分配同样重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各级职业院校，在教育经费和师资力量上，都比同级的普通院校薄弱。2019年，国务院出台了《国家职业教育改革实施方案》，强调新增教育经费要向职业教育倾斜，各地中等职业学校生均财政拨款水平适当高于当地普通高中，高等职业教育要在不低于生均12000的基础上，逐步提高拨款水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，根据教育部的公告，到了2022年，中职学生平均每人的教学经费是23470元，比上年增长1.2%，普通高中是24854元，比上年增长2.8%。两者的差距，似乎还拉大了。高等教育阶段，全国普通高校的生均经费是39220元，高职高专的没有公布，我简单用总投入3392亿，除以在校生1671万，算出来是20300元，“达标”了，但只有普通高校的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看学生和老师的人数比：普高13:1，中职19:1，普通本科是18:1，高职专科是20:1。高教的数据比较接近，但我拿公报上的数据再算了下，普通本科在校生1966万人，专任教师132万人，生师比15:1，高职专科在校生1671万，专任教师62万，生师比27:1。有点疑惑，为什么同一份公报，两个数据对不上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;职教高考与职业本科&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实践上来看，近年来我国确实在职业学校教育上加大了投入，也在制度上做了些优化。比如说，2012年开始，各地陆续开展了“职教高考”的试点。2019年，国家层面的职教改革对这项制度予以明确，至此高职院校有了独立的招生渠道。去年教育部又发文，职教高考将成为高职招生的主渠道，中职的定位，也将从就业导向，转变为就业与升学并重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如说，职业教育的天花板不再是专科，而是多了“本科层次职业教育”、“应用型本科”、“专业学位研究生”这些选项。教育部明确表示，要进一步扩大职业本科教育，并且开放“升格禁令”，支持部分符合条件的专科层次高职院校，独立升格为职业本科学校，或者升级部分专科专业、试办职业本科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再再比如说，2022年，时隔近26年之后，全国人大第一次修订了《职业教育法》，至少在法律层面上，明确规定了职业教育与普通教育具有“同等”地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要拉平“双轨”，这个步伐既迈得不够大，也迈得很艰难。就拿前面提到的“职业本科”为例，早在2014年教育部就表示，要督促600多所地方本科高校，向应用技术型高校转变，占全国1200多所本科院校的一半。其后，国家有关部门也多次出台文件，鼓励和引导高校转型，举办本科职业教育。2021年的时候，相关目标甚至被纳入了“十四五”规划。然而，截至2023年6月，职业本科院校只有33所，招生7.6万人，不到高职招生数的2%，高校招生总数的1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说“职教高考”。这个词其实是要打个引号的，因为其实到目前为止，我国还不存在可以和那个“高考”——也就是普通高校招生全国统一考试——相对应的全国统一的高职招生考试。虽然有了“职教高考”这个概念，有了国家层面的政策，但各省基本上是各管各的。一来，招生范围主要还是本地高校招本地毕业生，跨区域的很少。二来，对于“职教高考”怎么考这个问题，各地区别很大。有的地方是统考单招，有的是文化统考、技能单考，还有的，省里只负责统筹和监督，命题和招生都是高校自己安排。各地连叫法也不一样，有的叫“春季高考”，有的叫“高职单招”，还有叫“三校生高考”、“对口招生”、“分类招考”，等等等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/04/20240904082134263.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于具体考什么，那问题就更多了。考文化还好，语数外出套卷子就可以了；考技能么，问题就大了。几十个专业大类，考试的范围、标准、形式、评分怎么定？反正大家都摸索着来吧。有的省份要考技能操作；有的就搞个面试，问几个问题，10来分钟考验一下学生的“综合素质”；有的只有笔试，考专业理论，或者职业适应性；还有些省份，压根儿没有技能考试，中职升学仍然是只考语数外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样五花八门的“职教高考”，结果很难说得上公平。至于“职教高考”和统一高考之间的公平性，那还有很长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高职专科仍然是个“层次”，录取批次要排到最后。普通高中毕业生，想要读高职大专，完全可以通过高考渠道，报考院校、专业方面没什么限制，录取分数低，也不用进行技能测试；如果要参加各种“职教高考”，也有不少途径，总的来说，并不比中职生困难，甚至限制还更少。而反过来，中职生“升”到本科层次，要分几步，各位读者可以在评论区分享一下自己的经历。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f013890cedeb9a224120c7964d4a99b7</guid>
<title>日本“米荒”：自给率接近100%的国家缘何陷入“吃饭难”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2024_09_07_747596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月，秋风本应送来丰收的喜悦，然而，一股“米荒”的阴云却笼罩着日本这个岛国。超市货架上的大米被抢购一空，民众焦虑地四处寻觅，曾经司空见惯的“吃饭”问题，如今却成了让日本人揪心的难题。超市上的米架子不仅空荡荡，还写上了提示语：“一户限购一袋。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/06/20240906160409426.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;443&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本东京一处便利店内，大米货架上写着“一户限购一袋”的字样。 &lt;span&gt;日本东京新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“日本不是大米自给率接近100%的国家吗？怎么会出现米荒？”这一疑问在日本社会蔓延开来。的确，日本长期以来以极高的大米自给率而自豪，然而，极端天气与政策失误等因素交织，却让这个“吃米大户”陷入了前所未有的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日本农林水产省数据显示，今年8月，日本全国大米平均零售价格同比上涨了12%，部分地区涨幅甚至高达20%。与此同时，日本政府储备米的库存量也在不断下降，引发了民众对未来粮食供应的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大阪府知事（相当于大阪府的省长）吉村洋文公开在社交媒体上表示，自己已经向日本政府反映了开仓放粮的要求。他认为，日本政府有那么多储备粮，就应该释放出来。但是事与愿违，日本农林水产省（相当于农业部）表示，如果放出储备粮，会影响以民间流通为主的大米供需和价格，所以目前对于开仓放粮的态度还是比较谨慎。似乎下一秒就要说出“谷贱伤农”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/06/20240906160617914.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本媒体对大阪府知事吉村洋文社媒帖子的报道。&lt;span&gt;日本东京新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本民众在超市排队抢购大米、政府备蓄米放出与否的争议、米价上涨对民生的影响……种种现象交织在一起，构成了一幅令人忧虑的图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史上最低的大米库存，碰上了最脆弱的8月&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2024年6月，日本媒体就已报道大米供需紧张的迹象。如今，随着时间推移，这一问题愈发严峻。农林水产省的数据显示，今年4月末民间大米库存量同比下降18%，创下史上新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/06/20240906160732264.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本民间大米库存量变化图。&lt;span&gt;数据出处：日本农林水产省&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，米价持续上涨，5月全品牌平均价格同比上涨12%，部分地区涨幅甚至更高。早在5月，米价就已经连续三个月上涨，业内人士对未来米价走势普遍看涨。日本相关机构景况调查显示，业界对未来三个月米价的看涨情绪达到历史高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/06/20240906161059683.png&quot; width=&quot;569&quot; height=&quot;585&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本米价历年变化。 &lt;span&gt;数据出处：日本农林水产省&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，8月的米荒早在5月就已经有明显的预兆，米价随着产量暴跌和通货膨胀节节暴涨。但相当戏剧性的是，今年8月正是日本最脆弱的时刻。8月8日，日本日向滩发生了大地震，这被认为是引发日本南海海槽板块大地震的前奏，后者是一个会对日本产生极大重创和危险的未知灾难。于是日本政府发出了警报，呼吁民众小心应对，并开始调查大地震是否真的将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/06/20240906161219612.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;684&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;出处：日本ANN新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查很快结束，警报也很快解除，但那已经是一周后的8月15日。更何况，就算日本政府宣布解除警报，依然有许多民众担忧，万一地震突然爆发的情况。于是，自保意识极强的日本民众开始疯狂地大量购买生活必需品，其中就包括传统主食——大米。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/06/20240906161307857.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;543&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于日本intage SRI+（日本零售店数据库）的调查，警报发出后，日本线下店铺里的大米售价从原本的缓慢上升直接来了一个超级暴涨。顺带也炒高了速食米饭的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不只是地震警报的锅，背后还有更大的超级Buff，那就是台风。今年夏天的台风已经直接影响了日本稻米的收获：原本在8月底就可以开始收割的稻米，却受到台风的影响，大雨导致土地受潮，难以用机器收割，需要等到9月4日左右才可以开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/06/20240906161401159.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;567&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;NHK新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本还在这个时期迎来了“暑假”盂兰盆节。从8月13日到16日，日本全国几乎所有人都会放假。大型公共假日期间的大米进货量本来就会出现减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，2023年的夏季，日本遭遇了罕见的极端高温天气，导致稻米产量和品质受到严重影响，产量低于预期。这也直接导致在2023年年底，茨城县的农协提高了对大米的收购价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/06/20240906161444541.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;631&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;NHK新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么一看，日本出现超市搬空、限购抢粮的极端情况，又非常的合理。如此之多的Buff叠在一起，让本来就处在供应量短缺时期的日本大米，在所有人都最需要买米的时间，遇上了流通困难的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本大米越产越少，但还要出口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人看到这里不禁会发出疑惑：日本的大米几乎常年自产自销，自给自足率接近100%，为什么还会如此脆弱？答案简单来说是：日本吃和种的大米越来越少，但又不进口，反而在不断地出口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>