<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef50f79a2b7a4af273eeda39d655997f</guid>
<title>这次，是“轰-6”来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_07_25_742704.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎到本期的逸语道破，今天我们的主角是六爷——轰-6。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/25/20240725181318974.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年12月28日，北京，中国人民革命军事博物馆，轰六轰炸机&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月24号，北美防空司令部发了个新闻：在美国所谓的阿拉斯加防空识别区发现了一个混合编队——两架来自俄罗斯的图-95熊式战略轰炸机轰炸机和两架来自中国的轰-6，进入到了美国的阿拉斯加防空识别区，然后美国的北美防空司令部声称他们对该编队进行了识别、监控和拦截，并出动了F16和F35，加拿大则是派出了F18。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里解释一下为什么叫“所谓的阿拉斯加防空识别区”，因为我们这边设东海防空识别区的时候，美国人不承认所谓“美国阿拉斯加防空区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家对这件事感兴趣的话可以去对比一下当初的流浪气球事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/25/20240725181217728.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中美“间谍气球”事件&lt;span&gt;俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天早上大概在9点多的时候，我开始在网上看到相关新闻，然后去搜了一下。当时美国的福克斯、国会山、 CNN和美国的空军和航天杂志都做出了相关报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整个报道的基调来看，这些报道冷静、专业、理性，没有了流浪气球事件发生时的那种狂热。而且北美防空司令部特别加了一句：“本次事件不应该被识别为威胁”，理由是混合编队并未进入美国领空。不过这是一句废话，因为我们本就有航行自由，国际空域内我们可以随便跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但战斗机尤其是中国的轰炸机出现在阿拉斯加防空区，对于美国来说还是第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事情从中国的角度来说是例行训练项目，就像专家指出的那样，对于这样的编队在国际空域的航行，有一点是非常明确的，那就是对中国没有不良意图的国家不应该感到危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这件事情有什么作用呢？告诉有关国家我们的战略威慑力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在中国的角度，我们讲三位一体，就是我们国家用来进行战略威慑的核武器库，从冷战时期开始，在技术上、在运载平台上形成了所谓的“三位一体”安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从陆地发射的射程超过8000公里的洲际弹道导弹、从潜艇发射的射程超过8000或是1万公里的洲际弹道导弹、以及从具备洲际航行能力的战略轰炸机上发射和空射的武器加在一起，包括陆基的、潜基的和空基的，构成了所谓三位一体的核打击力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的完整体系是一种工具，当它掌握在一个奉行霸权主义战略的国家手中时，他对其他国家就是用来进行威胁和讹诈的一种手段。比如动不动派个船在你这儿晃悠晃悠，然后解释说这是航行自由，动不动派个飞机在你这绕一圈，说是航行自由，其实就告诉别的国家：你必须接受我的敲打，否则我揍你，以此来进行某种威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这样的工具掌握在爱好和平的国家手中，就是维持世界和平与战略稳定的力量。而这些霸权国家以及跟着霸权一起混的国家，就必须想清楚：第一，作为霸权国家本身，如果你要对中国轻举妄动，你会遭到中国的反击和报复，并且中国的反击和报复是可信的。什么叫可信？那就是中国的平台和载具可以有效地打到你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家记不记得，当年有一任美国的国防部长到中国来访问时，中国请他参观了我们的弹道导弹核潜艇，我们请他看了导弹的洞窟，展现了陆基和潜基的力量。而且那年我们还试飞了歼20，黑丝带的出现引发了一阵狂潮。自此之后，我们宣布中国的新战略核潜艇进入常态化战备巡逻，我们的陆基和潜基的核力量有效运行起来，形成了可信的第二次打击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的图-95熊式战略轰炸机，作为俄罗斯的空中战略打击力量，是核常两用的。它可以带上常规导弹和常规炸弹。尤其是它的常规导弹可以进行防区外发射，也具备核打击的能力，也可以挂载空射核武器，这些空射核武器也具备防区外发射的这样一种能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被网友戏称为“六爷”的轰-6和俄罗斯的图-95熊式战略轰炸机进入到北美防空识别区后，还有人嫌不够深入。不过没关系，慢慢来，毕竟我们这次出去的也只是轰-6，等到轰-20出来的时候，我们会具备更加有效的战略级空中打击力量去保障我们的和平安全与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/25/20240725181405690.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
轰-20概念模型&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情在中美的战略博弈中是有某种象征性意义的——也就是告诉美国我们现在是三位一体的。我相信这次飞过去的“六爷”肯定是魔改过的，不是传统机型。因为无论是航程、性能还是所需要履行的战术和战略任务提出的的相关要求，魔改是必然的，它本身就是技术能力的一种体现。然后通过这样一种技术能力的持续，不断完善和提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国针对美国进行有效的战略博弈，维持战略稳定的能力在提升，而这种体系的不断现代化和完善，对美国形成有效威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的国防战略整体上是一个防御性战略，不是搞全球霸权扩张的国家，所以我们掌握三位一体的核力量，就是世界和平安全与稳定的保障。我们传递的信息非常清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不要想着对中国搞什么先发制人的打击，不要想着首先使用核武器后不用担心自己不会遭到来自中国的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些没有核武器、但仗着美国在后面撑腰而跳得很欢的国家——没错，我说的像是菲律宾，再像是蠢蠢欲动的日本，对于这些国家来说，也要想清楚，你们仰仗的大腿会不会真的出手救你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国手上最大的两张牌无非是常规军事力量和核力量，依靠美国保护的国家无非就是想着美国可以进行延伸核威慑，甚至预期当本国因为各种挑衅行动遭到中国的军事惩戒时，美国会率先使用核武器对中国进行打击、威胁或讹诈，让中国不敢出手，从而可以让自己冲撞红线和底线的行动面临很大的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自己可以单方面的负责闯祸，而不用担心受到惩戒，这种想法是错误的。在网上，米尔斯海默和皮尔斯·摩根有一段关于俄乌冲突中，如果俄罗斯在乌克兰使用战术核武器，美国会怎么样进行反应的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面讲得非常清楚，就算美国真的动用了延伸核威慑，用战术核武器尝试对俄罗斯进行报复，这个报复目标也会非常清楚，他不会打俄罗斯本土，而是乌克兰会被炸两遍。他会打击在所谓乌克兰的俄罗斯军事力量，甚至美国都不会采取这样的行动。为什么？因为美国担心当他用这种方式进行介入之后，自己的本土暴露在俄罗斯的核反击力量面前，而美国没有能力为自己的本土提供有效的导弹防御能力以免受这种报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在俄乌冲突的背景下尚且如此，那么像菲律宾这么点地方，美国希望你发挥的作用就是恶心中国这样的角色。所以这些国家要想清楚，不要无条件的透支和滥用中国所表现出来的善意，无视中国对和平的热爱和克制，然后步步紧逼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到中美之间。整体上我对中美关系的发展划分成为几个阶段，在这些不同的阶段当中，最主要的变化就是中美双方实力对比的变化。实力对比的变化表现在几个方面：第一是总体的规模和体量，包括经济的和军事的；第二个是产业和金融方面的生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财长保尔森讲过中美之间有金融上相互确保毁灭的关系。特朗普上任以来，美国就不断尝试对中美之间的产业链供应链进行脱钩或者有限替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最新消息显示，苹果最新一代手机的组装重点要从印度移回到中国，因为印度工厂组装出来的手机在产能和质量两个方面都没有办法对中国进行替代，可见中美产业链上的深度嵌套不断地被实践证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时还有另一种相互确保毁灭能力，就是中美双方、尤其是中国有效地增强和提升自己对美国战略威慑的可信度，这对于未来中美关系的发展是非常有必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马政府时期，当中国的经济体量发展还没那么大，对美国的威胁还没那么显著的时候，美国不介意提一些类似于“中美共治”、“G2”的概念，摆出一副愿意友好地接纳和吸收的姿态，用跟中国展开合作的方式去限制中国对美国的挑战。但到了特朗普政府时期，中国经济体量威胁到美国的时候，美国就开始赤裸裸地进行打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那个时候，以“六爷”为代表的三位一体的体系平台和相应的战略，就变成维持中美战略稳定的压舱石。我们不谋求相关的意图，你美国可以看中国不顺眼，可以试图挑衅中国的国家利益，可以试图限制中国的发展，但你不能超出我们的底线，中国对此保留惩戒能力。这和中国传统上的交朋友、发展伙伴关系的思路不太一样，也是无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯曾经讲过，二战结束以后美国建立的国际体系就是在桌子边上或者上菜单的游戏规则。这也是乔治·凯南用来描述苏联的，其实也是美国内心的投影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，美国对理智的逻辑是不敏感的，但对于实力的逻辑是非常敏感。美国在谋求霸权的过程中，会把其影响力和权力像水银泻地一般，无孔不入地填满世界权力盆地的每一个缝隙和角落，直到遇到其无法逾越的边界为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种无法逾越的边界依靠的不是话语，不是双边经贸关系带来的经济收益的稳定，而是建立在战略核武器、先进常规军事力量之上，包括武器的质量、种类、数量，以及是否有足够的意志和技巧。意志就是敢不敢把飞机派过去，技巧就是选择的巡航路线和展示的这个信息是否清晰、充分。到目前为止，美方展现出来的态势或反应是非常清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它知道一个流浪气球是无害的，但它疯狂表演，不知道的人还以为是外星人放过来的探测器，里面是铁血战士。然后直接上演好莱坞：轰-6和图-95战略轰炸机一起对抗气球杀手。对于这样的表演，美国人熟门熟路：非常理性冷静且专业，不会让人看到情绪化炒作的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/25/20240725181455642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯图-95熊式战略轰炸机&lt;span&gt;爱空军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说，这次美国的处置总体还是比较专业的，没有大肆炒作，也没有叫嚣一定要击落，而且北美防空司令部还以非常专业和理性的身份说没有进入领空、没有构成威胁。这会成为未来美国政治局势动荡和生态演进告一段落后，在新的力量对比下，中美战略关系进入新阶段的一个起点。双方会在新的战略力量对比、综合实力对比的共同作用下，进入一个务实发展的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然整个过程一定充满了各种各样的曲折和波动，因为美国国内有人不信邪，有各种各样的表演欲望要去冲撞，但对于中国来说，保持自己的节奏，坚定自己的目标，发展自己的实力，提升自己的能力，早点把轰6换成轰20。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于中国、甚至对于那些爱好和平的美国人民来说，都是好消息。因为这些力量掌握在中国手中，会让那些好战的、冲动的、偏好霸权的、喜欢全世界搞双标的行为体变得更加冷静和理性，世界也会因此变得更加美好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acaa4f165c509b2369803d41b1e8fa2a</guid>
<title>我不想和中国开战，新保守主义对待中国的方式是最愚蠢的</title>
<link>https://www.guancha.cn/JDVance/2024_07_25_742696.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月15日，美国共和党全国代表大会正式通过詹姆斯·戴维·万斯作为共和党副总统候选人的提名。一时间，这位曾写出《乡下人的悲歌》这本畅销书的年轻人，不仅成为美国媒体追踪的焦点，也在世界范围内引发关注与议论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，万斯在由美国昆西国家事务研究所主办的会议上发表主旨演讲，此次会议主题是“中产阶级的外交政策：全球冲突中的现实主义与克制”（A Foreign Policy for the Middle Class: Realism &amp;amp; Restraint Amid Global Conflict）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的万斯在提到中国议题时，还批评了新保守主义的主张，认为新保守主义对待中国的方式是所有可能方案中最为愚蠢的一个——既想让中国制造美国所需的一切产品，又想着要与中国开战；同时，他强调自己坚定地属于不想与中国开战的阵营，希望美国能自主生产更多自身所需的物品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为万斯演讲全文，观察者网转载自北京大学中外人文交流研究基地，文章供读者批判性参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹姆斯·戴维·万斯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家早上好！很高兴与大家共聚一堂。感谢昆西国家事务研究所和《美国保守派》（The American Conservative）杂志共同主办此次活动。虽然我不记得自己曾说过这是“婴儿潮一代”的新保守主义（Boomer Neoconservatism），但因为我确实是如此认为，所以如果我真有这样说过，我也不会感到讶异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为今天的这场讨论是具有重要意义的。借此机会，我想与诸位谈谈我是如何打算将我个人的外交政策原则用以应对国家现今所面临的重重挑战，以及我对这些问题的看法为何。这其实就与我们今天会议的主题相呼应，即如何建立一套真正能够为美国中产阶级服务的外交政策。鉴于此，今天能在这里与大家交流着实让我非常兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我接下来要说的事情，可能会引起许多人的共鸣，但同时也可能会有人完全无法认同，或者只能部分赞同我所说的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/25/20240725162045824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
共和党副总统候选人万斯在五月的演讲中提到中国时表示，并不想与中国开战&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关于2024年美国的外交政策，我想说的最重要的一点是，我们（的外交）需要挥别那些陈腐老旧的口号，并且摆脱我们过去的行事方式——即每当有人提出某个特定的论点时，外交决策中的建制派就如同机械故障了一般地停止运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的四十年间，美国的外交政策是如何运作的？让我们先一起来想想那些残骸与废墟，再来想想（美国的外交政策）实际上都造成了怎么样的结果。在《圣经》中，我最喜欢的一段是：“凭着他们的果子，你们就能认出他们来”（By your fruits you shall know them)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国的外交政策经过了过去的四十年，结出的果实是什么？当然了，是发生在伊拉克、阿富汗、叙利亚、黎巴嫩的灾难，是那些接连不断发生的种种事件。不知怎的，这个国家内部就外交政策所达成的共识几乎可以说是，一直都是错的。而每当有人去挑战这个共识时，我作为美国参议员所观察到的最有趣的事情，并非是人们（为捍卫这个共识而）用来反驳的那些论点，而是那些不停重复的、老生常谈的口号。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿乌克兰的例子来说，他们会说：“这是一场民主对抗暴政的斗争”。这显然是一种过分简单化的理解。我不认为会有任何人，甚至包括说这些话的人们，会真心相信这一套说辞。虽说乌克兰很难称得上是一个完美的民主国家，而我说这话的意思也并不是说我们不应支持乌克兰人，但我确实认为我们已经（为乌克兰）做得够多了，远超我们应做的份。我想说的是，不能再一遍又一遍地重复那些老掉牙的口号了。不仅如此，我觉得有意思的并不是那些人如何重复这些口号，而是当美国外交政策的传统智慧受到挑战时，他们奇怪地表现出的那种如同机器失灵般的反应。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，他们之所以会害怕面对新的观点，是因为他们惧怕直面自己在过去四十年中的失败。我在2022年被选为美国参议员，而我是在1984年的8月出生的，所以这也意味着我的40岁生日马上就要到了，感谢您们对此表示哀悼（笑）。而参议员米奇·麦康奈尔（Mitch McConnell）是在我出生的那年被选为参议员的。米奇·麦康奈尔先生基本上对他的每一个外交政策观点都极为自信。虽然自打我出生以来，他就一直是参议员，但实际上他所持的所有外交政策立场几乎全是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以无论诸位的观点为何，若我真能向在座的您们，以及此刻在社交媒体上或从其他地方收听（我的演说）的人们传递一些极为重要的信息，我想对您们说，我们必须要对新的观点持开放的态度。当有人说出一些挑战我们先入之见的话时，如果您的反应是先去仔细思考一下，那则是好事一件，无论您最终得出的结论为何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果您的反应是停止一切动作，然后马上重复那些我们已经听了四十多年的口号，那么您其实就是问题的一部分。而为了修正国家现在的情况，我们必须要击败这个问题。所以接下来，让我清晰地阐明两点，虽说这并非是我对我本人的外交政策理念的全面解释，但这两个原则是我真心在意且个人认为是非常重要的，因为它们与中产阶级的问题息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点是，我们必须要真正地明白，我们大多数人都是现实主义者这一点。换句话说，我们都认为我们的外交政策应追求美国的利益，并且是坚定地追求。虽说我们可以批评我们过去的道德主义，但那却不意味着我们能够实行一套完全与道德背离的外交政策。我想说的是，我们应拥有一套承认道德直觉的外交政策，并且意识到美国公民的道德直觉是至关重要的。这是第一个原则，稍后我会更仔细来谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而第二个原则是，美国外交政策最重要的部分实为我们国内经济及人口的力量。如果真有什么事是我们所有人都应该担心的，其实并不是中国在东亚展现出的那种愈发好战的态度——虽说那的确也是我们该担心的问题；也不是中国通过“一带一路”倡议将影响力扩展到南美洲和非洲——尽管我再次认为这也是我们应该担心的。（但其实真正需要担心的是）由于华府往届领导人的愚蠢，中国现在可以说是世界上最为强大的工业经济体。如果我们在未来要打败仗的话，那将会是因为我们自己允许了我们的首要对手变成了最强有力的工业竞争对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我担心在十年内——但愿这事不会发生，中国就已不再是美国的首要工业竞争对手，反倒是我们成为了他们的主要竞争对象，因为他们现已是当今世上首屈一指的工业大国。如果真到了那一步，我们又可以批评中国，说是因为中国做的坏事（才导致了如此的结果）。但若我们真的到了那步田地，最主要的原因将会是由于我们的领导人带着我们走上了一条非常愚蠢的道路，通向完全可预见的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我对中国的崛起感到愤怒，也绝不认为中国人是我们的朋友，但最让我愤怒的是，美国领导人们就这样让它发生了。所以以上就是我想要探讨的两件事情，我们美国的国内力量，以及我认为奠定了美国外交政策基础的那些道德直觉。让我先以几个我们国家当前所面临的最紧迫的外交政策争议为例，来着重聊聊我关于道德直觉的论点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是，我们该怎么处理以色列的事情？我们现在在以色列该做什么？第二个问题是，我们该怎么处理乌克兰的事情？关于这两个特定的问题，我所持的立场是完全不同的。我一直对以色列及他们与哈马斯的战争表示支持，也当然钦佩那些与俄罗斯作战的乌克兰人，但同时我也并不觉得我们为乌克兰的这场永无休止之日的战争继续提供资金是符合美国利益的。所以，为什么说这两件事是不同的呢？可以从几个方面来解释。首先，关于我们国家的人们想当然地认为以色列和乌克兰是同样性质的事件，这点其实挺怪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列和乌克兰当然不是一样的。我觉得把二者分开来去分析是非常重要的。其次，同等重要的是，我认为我们中的那些亲以色列人士必须清醒过来，面对新的现实。您们可以在各大高校的校园内看到（亲）以色列所造成的后果。可以看到年轻一代有多么心系世界各地民众，以及他们有多希望美国回应他国民众（的苦难）。即便在这群年轻人中，有人是亲以色列的，那他们也厌倦了那些陈腐的论点，对吧？女士们、先生们，这些口号已不再奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们要在未来继续支持以色列——而我认为我们也应该那样做，那么我们就必须阐明为什么那样做是最符合国家利益的。如果我们要在未来继续支持乌克兰人——正如我们已再次做了的那样，那我们则应该停止支持这场冲突。如果您想驳斥我的观点，那您必须先向我说明，您为什么会认为这样做是与美国的最佳利益所相符？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于以色列，有几件事是尤为值得一提的。当我谈到中产阶级的道德直觉时，我想问，为什么美国人会在乎以色列？大家会提出各种各样的论点，而在这些论点中，有一部分是对的，一部分是错的，还有一部分是凭空捏造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国人之所以会关心以色列，很大一部分原因是我们仍为世界上最大的、以基督教徒为主体的国家。我自己也是基督徒，而这也意味着大多数的美国公民都认为，他们的“救世主”是在地中海旁那片狭窄的土地上出生、死亡又复活的。因此，那种认为“美国的外交政策不会关心那一片土地”的观点是荒谬不经的，因为我们美国人拥有基督教的身份认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比在过去二十年间指导美国外交的最重要的一项道德直觉——将民主传播到世界各地符合我们的利益，这一论点毫无道理可言。将民主传播到伊拉克难道符合我们的利益吗？数以万计的美国人在此无谓丧生，换来的却是使伊拉克沦为伊朗的地区代理人，这简直荒谬至极。不仅如此，我们还导致世界上最古老的基督教群体之一惨遭迫害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，当我们谈起道德直觉时，我认为我们必须要影响我们的外交政策目标。如果在2003年时，小布什（George W. Bush）站在美国人民面前说：“嘿，伙计们，我们要去打仗了！这场仗不是为了消除大规模杀伤性武器或是传播民主价值而打，而是为伊朗创造一个地区代理人而打，并使历史悠久的基督教徒聚集地遭受上百万死伤——虽说他们不是死在我们的刀下，但我们的行动将会导致他们的灭亡”，那么我认为不会有美国人支持这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白讲，如果回头看看2003年的民调，大多数美国人其实根本不在乎伊拉克到底是不是民主国家。美国民众当年之所以会支持伊拉克战争，最主要的原因是他们以为萨达姆持有大量的大规模杀伤性武器，并会将这些武器用于对付美国平民。也就是说，在当时，实际存在着一个非常现实的理由促使美国民众支持（美国政府）对伊拉克动武，而这个理由本身就是错的，希望我们所有人现都已意识到了这点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我想表达的点是，即使是由现实主义指导的外交政策，也绝不能完全抛离道德考量。美国人是希望自身的价值观能反映在国家的外交行动中的。在所有反对美国在海外进行各种干预的论点中，我认为最有力的一个是，或是因为我们粗心草率，又或是出于偶然，我们正持续地导致着世界各地古老的基督教群体们走向消亡。我觉得这根本是一个“道德丑闻”，我也相信大多数美国的基督教徒们都会认同我的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以令我感到古怪的是，就连在共和党那种理论上属于基督教保守党派的政党中，都从未有人为此发声——即传统新保守主义外交政策正不断致使基督徒惨遭迫害。但事实就是如此，这也是新保守主义外交政策在战略与道德层面都表现得颇为“愚蠢”的众多原因之一。所以以上就是我早前所说的第一个原则。我们的道德直觉应该由美国中产阶级的实际道德观点来驱动，那么，我们为何不停止（我们）对古老的基督教群体的迫害？这是我们的外交政策应当做到的基础之事啊。不过，请让我就这一问题进行更为深入的探讨，诚然，美国人对以色列的关心有宗教方面的原因，但这绝非唯一缘由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，其实是有更为务实的战略论点，来解释我们为何应当关心以色列。就人均国内生产总值而言，以色列是世上最具活力、技术最先进的国家之一，丹·塞诺（Dan Senor，美国政府外交政策顾问，美国外交关系理事会中东问题资深研究员，美军前驻伊联军发言人）在《创业的国度》（The Startup Nation）一书中也阐述了这点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列在“铁束”激光防空系统上取得的成功就是典例之一，这个系统可以让美国和我们的盟友与那些无人机发送者、火箭袭击实施者之间真正取得某种平衡。如果对手为进攻性武器支付的费用，是我们部署防御性武器费用的十分之一乃至百分之一，我们就不可能与他们进行长期导弹防御战。而以色列目前正在做的重要工作，就是实现导弹防御的均势。这对美国而言是非常重要的国家安全目标，也是我们与世界上最具创新精神的经济体之一进行合作所期望实现的目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b5c4ab2edd14a0934156d92338e612dd</guid>
<title>美国政治，溃而不崩</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2024_07_25_742689.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月21日，拜登宣布退出2024美国总统竞选；三天后，他在白宫发表电视讲话，解释其放弃竞选连任并支持副总统哈里斯的决定，他声称“最好的前进方式是将火炬传给新的一代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多重身份加身的哈里斯能顺利接住这一棒吗？现距离民主党全国代表大会不到一个月时间，但党内对于一致支持哈里斯尚未有明确表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果哈里斯顺利接棒，将如何与枪击事件后士气大涨的特朗普过招？她的竞选策略是什么？民主共和两党对峙，美国政治失序还会继续加深吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网对话中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，就相关话题进行解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：哈里斯目前会如何集合自己身上的优势，接下来的竞选策略是什么？这场竞选该怎么打？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;7月21号拜登总统宣布退出今年总统竞选，并且推荐他的副手哈里斯来接替。虽然民主党内大佬态度不一，但从力量聚合来讲，还比较顺利。克林顿夫妇是马上支持，但奥巴马还是强调要走程序，还有佩洛西也是同样的态度；舒默的任务就是劝拜登退，他任务完成了，就不表态了。所以其实民主党上层态度不同意，但下面支持的力度上来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概到23号，民主党全国委员会主席声称，各州表态支持哈里斯的代表人数已经超过了获得总统候选人提名所需要的大概1970张票，得到2000多张票。这恐怕是因为距离民主党全会全国代表大会召开已经不到一个月，他们别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于哈里斯会如何跟特朗普较量？从策略上讲，首先会强调年龄。哈里斯59岁还年轻，而特朗普78岁。拜登退选的原因之一就是年龄太大，到今年11月满82岁。拜登一下来，特朗普年龄问题就突出起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，哈里斯还会打身份牌。现在美国有一种政治正确，比较偏向妇女、少数族裔这些身份，哈里斯既是女性，又是黑人和印度人的混血，这个身份对她挺有利。另外，哈里斯以前做过加州的检察长，后来又担任参议员，她还支持“彩虹运动”，这些身份会凸显她的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年龄优势加上身份优势，哈里斯当然不会坐以待毙。22号，哈里斯第一次以竞选人的身份发表演说，整个过程就是对特朗普一通批评，言辞非常激烈，这是以攻为守。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/25/20240725150717124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡马拉·哈里斯&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，可能还有一个打法，就是选择一个对她有帮助的副总统候选人，应该是个白人男性，这样可以平衡一下。当然反过来讲，对方也会抓住她的弱点，比如说她一事无成。哈里斯当副总统就处理了移民问题一件事儿，结果国门大开，搞得天怒人怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
估计特朗普不会提哈里斯的个人生活，也就是坊间的一些传闻，太不体面，但共和党小报恐怕会针对其不光彩的个人生活进行攻击。所以共和党正规军、特朗普会谈其能力不行，而游击队小报就抄底人格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上讲，拜登退选哈里斯接任竞选人，意味着未来三个多月选战会非常激烈，充满火药味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有一些评论表示，哈里斯参选或可一战，特朗普也不要急着半场开香槟。对于共和党来说，会如何拆招？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;退选前拜登总统因为身体状况——当然还有一些其他原因，比如他儿子的一些把柄等等，竞选势头已颓势尽显，继续打下去确实没有意义，所以他就退了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且他退选，还真不是自己心甘情愿的，是没办法。党内大佬不断施加压力，最后是民主党参议院和众议院两位领袖一块去找他谈，相当于党中央派人来跟你谈话，这太严肃了，所以他即使不甘心也没办法。但拜登还是做了一些抵抗，就是推荐他比较信任的副总统，这算是他跟党内官僚博弈挽回一局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着哈里斯取代拜登，其年龄和身份上的优势会带给民主党多一些的博弈机会，所以有些人认为哈里斯或可一战。尽管多数人都不太看好民主党，但是随着换人带来的新鲜活力，有可能两党差距会小一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在政党政治很极端化，红州蓝州、亲共亲民都非常固定：只要是我的人，我肯定选他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上来说，候选人本身的作用没有想象中那么大，因为基本上各州的党派分布是非常清楚的，跟选什么具体的人没有太大关系。7月13号，特朗普经历了未遂暗杀，然后媒体炒得很热闹，特别是共和党把他定义为所谓的“民族英雄”，党内那帮宗教徒甚至认为他是“天选之人”。相较之下，民主党方面很平静，没什么感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，枪击事件后，其实特朗普跟拜登的差距没有拉大，原因就在于结构固化，真正影响的选票很少；这样一来，哈里斯至少还有点底气：我民主党基本盘是稳的，不会跟你差得太大，通过这几个月新面孔带来的新鲜感，我就搏一搏，让微小的差距再小一点。她确实是有机会搏一搏的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普说骗子拜登走了，现在换了傻子哈里斯，我击败哈里斯更容易。他虽然嘴上这么讲，但估计共和党内的战略决策层还是比较紧张的，应该会非常严肃认真地对待哈里斯的挑战，会集中针对她生活经历、执政无能、讲话没逻辑等弱点进行批判，总之此后三个月共和党会集中攻击哈里斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体议题，现在还不好说，但肯定有移民问题。因为哈里斯作为拜登的副总统，南部移民问题没处理好。另外，还会强调她极端自由派的本质，比如说她支持同性恋，再比如在加州检察长任内支持“零元购”导致现在加州经商环境很恶劣。哈里斯参与推动的所谓“零元购”太可笑了，偷盗低于950美元从重罪调整为轻罪。所以估计共和党总的态势是攻击，而不是讲理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对民主党来说，总统选举的希望看似渺茫，保住国会议员选举是一大目标，在这方面民主党会有哪些或明或暗的运作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;美国是选举非常频繁的一个国家，有54万个职位是选出来的，连一个乡镇里的会计都是要选的，几乎可以说每天都要选举。其中最引人注目的选举主要是两个，一个就是每四年一次的大选，另一个就是大选之间的中期选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然最重要就是现在进行的大选。大选首先是总统副总统选举，还有全部的众议员选举、1/3的参议员选举，此外这次大概有一半多的州长选举。总之大选实际上是很广泛的一个选举，但媒体主要盯着总统选举，实际上对一般美国老百姓来讲，很多地方选举更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次为什么民主党最终放弃拜登？因为拜登在总统大选中的颓势，影响了整个党的选举形象士气，如果他固执地选下去，党的基本盘恐怕也会没有。所以党内精英层就压他退了，换了哈里斯以后，应该说民主党的士气上来一点。再加上红州蓝州非常固定，所以民主党对保持自己的州长议员优势还是比较有把握的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的重点可能还是争夺7个摇摆州，这里面两党都没有绝对把握。至于之后民主党怎么确保自己的基本盘不崩溃，我觉得在优势明显的时候问题不大，再把竞选工作做得细致一点，那么大规模的溃散是不太可能的。所以重点是把摇摆州稳下来，能拿一个是一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/25/20240725150821213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《时代周刊》封面
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在美国政治仿佛有一种“溃而不崩”的局面，全方位混乱，但又没有到内战崩溃的程度。从特朗普上台到2021年初的国会山事件，我们已经看到美国政治原本的自我调节功能逐步丧失，您之前也预测，还会不会有针对特朗普的第二次、第三次暗杀，这种政治失序会一直持续下去吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;你说美国政治目前处于“溃而不崩”的状态，我觉得归纳挺好的，我同意美国政治现在分裂得更厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政党政治对抗的第一个特点就是司法政治化。以前美国人对司法中立很骄傲，这次司法政治化了，两党都是用司法手段打对方，这一点民主党做得更过分一点，直接到四个州起诉前总统特朗普。共和党也没有闲着，抓布什家族的把柄，把拜登儿子亨特告了。所以这是美国政治的特点：政党对立更厉害，政治更碎片化，极端主义情绪更厉害，然后司法政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前美国人老嘲笑法国人，说法国人幼稚，动不动就很极端，我们是成熟的，是英美式妥协。现在看来英美式妥协没了，所以美国政治的质量下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于是否到了内战的边缘，这很难说。美国现体制仍非常强大，国家很现代化，基础的管理能力很强，现在再发生内战不太容易，所以用溃而不崩形容是比较准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的判断就是美国政治质量比以前要差，纠错能力大大下降，所以整体出现某种失序状态。这个状态无论选举如何，它都会延续，而且还有加重的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各种迹象看，特朗普本身还面临着第二第三次暗杀企图的危险。第一次暗杀，他反应很好，还举拳头Fight，形象不错，至少在他的支持者心目中，特别是在信教的福音派看来，他已经“封神”了，要把他们的“神”打掉，他们肯定跟你急。他要出事了，倒真的有可能内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然共和党也怕，也在防止下一次暗杀。北京时间24号凌晨得到消息，约翰逊跟民主党众议院领袖已经达成协议，对特勤局发起调查，看他们在未遂暗杀事件中是否有失职行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果未来再度发生暗杀，后果就非常严重了，对世界也是有影响的。因为这表明政党政治质量下降且走向极端，美国政治、外交的预测性下降，变得反复无常，跟美国打交道就更难了，所以外部世界也要做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d6dd1efe802449a398b698abe952265</guid>
<title>奥运来了，法国国运顶得住吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2024_07_25_742664.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/25/20240725115240750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
各位观察者网的朋友大家好，今天就要开启“巴黎奥运日记系列”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在人在巴黎，这次奥运会我也是期盼了很久，还抢了好几张票去现场看比赛。我期待能通过这个系列，带给大家关于巴黎奥运会的第一手信息，同时也会从政治学角度，以奥运会为切入口，深度剖析法国的政治、经济、社会以及文化历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一起看奥运，出发吧！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;2024年7月25日 星期四 晴 18-29℃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国号称现代奥运会之父。时隔百年，夏季奥运会终于再次来到巴黎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本应是一个历史时刻，也是骄傲的法兰西民族的高光时刻。但我们也知道，除了奥运会组织方面爆出的各种吐槽之外，法国现在面临的另一大隐患是政治的不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在距离奥运会开幕仅仅只剩四十七天时，马克龙的执政党在欧洲议会选举惨败，得票率都不及一向被贴上极右标签的国民联盟。更出人意料的是，马克龙迅即进行了一场政治豪赌：解散国会，重新选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/25/20240725115410927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马克龙参加国民议会选举第一轮投票&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是百年奥运回归的氛围，一下子被政治风暴所取代，全民陷入一场紧张的政治大博弈中。最终马克龙的政治豪赌失败，并造成了第五共和前所未有、极其复杂的严重后果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是席次相差无几的三大政党联盟鼎足而立，无一政治势力能够单独组阁。二是包含极左政党的左翼联盟成为国会最大政治势力，其中极左的“不屈法兰西”席次最多。三是极右国民联盟和它的盟友虽然在所谓的“共和联盟”阻击下未能获得国会最多席次，但国民联盟本身席次大涨，成为国会最大的单一政党，也是唯一席次过百的政党。四是极端政治势力成为主流，传统政党和中间势力都成为少数，法国政治不仅走向碎片化还走向极端化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然法国这次最终避免了极右及其联盟成为国会第一大党，但最大的受益者却是包含极左的左翼联盟。由于整个左翼主张废除退休制度改革、极左翼还要大幅提高最低工资、冻结物价以及恢复征收富人税，这不仅将终结马克龙执政七年的所有成果，更将对法国的经济造成严重损害，而且左翼联盟获得最多席次，政策上也不易妥协。国会选举实际上出现了第二坏的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，类似于德国的多党联合执政应是唯一的选择。但法国一向没有这样的妥协政治文化：马克龙的执政党联盟明确排除和极左、极右合作。传统右派又决定保持独立性，不和任何政党合作，极左和极右也完全不可能合作，这意味着法国将很难组成政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出意外，第五共和立法选举之后最多九天就能组成政府的纪录被轻而易举打破，法国新内阁迟迟不见出炉。马克龙也在7月23日呼吁“奥运政治休战”，并拒绝了左翼政党联盟提名的下一任法国总理人选——现任巴黎市政府财政和采购部门负责人，37岁的露西·卡斯泰（Lucie Castets），试图将看守政府拖延至奥运后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但未来即使组成政府，也是一个少数政府和再一次的“左右共治”，不但难以运作，而且极不稳定，极易被推翻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“左右共治”是法国专有的政治术语，指总统和总理来自不同的政党，它能够化解政治僵局，却难以有效治理。为此在2000年，曾亲身经历过两次痛苦“左右共治”的总统希拉克修改宪法，把总统任期改为5年以与议会选举同步。因为短时间民意不会发生变化，同一政党往往会赢得总统和国会选举，从而制度上解决这一难道。然而现在马克龙为应对欧洲议会选举结果进行的一场豪赌演变成政治危机，他也提前跛脚，政治生涯进入尾声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是乎，在巴黎奥运会到来时刻，法国严格意义上出现了无正式政府的状态，虽然从理论上讲，经过七年的准备，应该万事就绪，最后时刻发生的政治动荡不会影响奥运会的举办。但这样规模的盛会对一个处于常态的稳定政府都是一场重大考验，需要全力以赴和全方位的协调。现在的法国能否胜任，依然是个不小的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/25/20240725115518467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国总统马克龙视察巴黎奥运场馆&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>