<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>915416537e93e7c3893e4d9c8d8bfbb9</guid>
<title>30余名国际学者激辩：全球权力如何再分配？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ForeignAffairs/2023_07_20_701630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/《外交事务》，译/吾楼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强烈同意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国达特茅斯学院政府系教授&lt;strong&gt;斯蒂芬·布鲁克斯（Stephen Brooks）、丹尼尔·韦伯斯特（Daniel Webster）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代美国拉开了世界上有史以来最大的权力差距，要想拉进这一差距，将是一个非常漫长的过程，不可能在短时期内实现。在经济领域，中国确实在缩小同美国差距方面做了很多工作，但在其他领域，中国所做的要少得多。中国现在是且将长期是一个地区性的军事大国，美国则是唯一能够指挥全球的超级大国。而且，中国在技术上远远落后于美国。例如，美国企业在高科技行业的利润占比为53%，而中国则为6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;同意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原美国《外交事务》杂志总编、美国外交关系协会研究员&lt;strong&gt;吉迪恩·罗斯（Gideon Rose）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起是真实的，但美国衰退的说法被过分吹嘘了。基于其在世界上独有的经济、军事、文化和外交综合实力，华盛顿仍在国际关系中处于明显主导地位。美国的对手也面临重大障碍。衰落将是一种选择，而非必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国外交关系学会研究员&lt;strong&gt;曼贾里·查特吉·米勒（Manjari Chatterjee Miller）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界不是多极的，但也不能说是单极或双极，这很复杂。这和军事能力有关，但观念也很重要，这就涉及到国家声誉、盟邦体系和影响力。在亚洲大部分地区，人们能够强烈感知到中国崛起，并十分担心美国可能的衰落。但根据调查，如果有选择，这些国家大多会选择让美国成为主导力量。而且，美国有盟友，而中国仍然坚持不结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度前国家安全顾问&lt;strong&gt;希夫尚卡尔·梅农（Shivshankar Menon）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个在各种秩序之间“随波逐流”的世界：全球经济是多极化的；但在军事上世界仍然是单极化的，而且几乎没有证据表明国际机构或国际规范在发挥作用。因此，毫不奇怪，硬实力更有价值，按照这个标准，世界仍然倾向于单极化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国佐治亚州立大学政治学教授&lt;strong&gt;丹·奥特曼（Dan Altman）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要判断在国际政治中经济实力和军事实力之间谁更重要。中国在经济上更接近美国，而非军事上。但历史表明，经济实力更为重要，因为它是军事力量的基础。在1917年和1941年，德国领导人评估与美国开战的可能性时，更多的是基于其武装力量的弱点，而不是其经济实力。这是德国的两次严重误判。美国必须避免犯同样的错误。中国经济实力还没有超过美国。美国在技术领域的优势和其强大的盟邦网络强化了其军事优势。目前暂时是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正在从单极化向两极过渡，未来更有可能是两极而非多极。印度最终可能会让世界多极化，但怀旧、任性且一厢情愿的俄罗斯将永远不会再成为其中的一极。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/19/20230719183238778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年6月，北约举行史上规模最大的空中演习“空中卫士2023”。图自北约推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国霍普金斯大学高级国际研究学院基辛格全球事务中心主任&lt;strong&gt;弗朗西斯·J·加文（Francis J. Gavin）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对许多人来说，美国似乎在相对衰落，然而，在定义权力的关键指标（技术创新、企业活力、金融和货币实力、能源生产、文化影响力）方面，美国状况比15年前好得多。美国军事和情报能力无与伦比，盟邦体系也越来越强大。中国经历了历史性的经济增长和非凡转型，但依然面临艰巨的结构性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国卡内基国际和平研究院美国治国计划高级研究员&lt;strong&gt;斯蒂芬·维特海姆（Stephen Wertheim）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国在军事和货币方面的优势，目前的权力分配更像是单极，而不是两极或多极。但这些术语都不是很有用。极性（polarity）的概念是为了解释冷战时期的美苏两极，然后在“单极时刻”被重新应用。在这两个时期，军事、政治和经济等权力元素相互配合，并被映射到大国政治之中。而今天的国际体系并非如此。大国之间存在着不对称的优势和劣势，也不能将一种权力形式转化了另一种。中国经济规模和贸易联系超过当年的苏联，但军事影响力不大，政治目标也更温和。所以，现在是一个“尚未极化”的世界。不过，如果美中竞争继续升级，两极化可能会回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中立 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国芝加哥全球事务委员会（Chicago Council on Global Affairs）总裁&lt;strong&gt;伊沃·达尔德(Ivo Daalder)&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是世界上最强大和最有影响力的大国。只要美国以负责任的方式处理国内外事务，它就能在几十年内保持这样的地位。但中国实力正在上升，并可能在一段时间内继续增加。当然，这还不算是多极化的迹象；但是，如果美国继续破坏国内的民主，展现本世纪初的那种傲慢（发动两场战争），这些就可能是世界两极化的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国剑桥大学政治与国际研究系教授&lt;strong&gt;阿耶·扎拉科尔（Ayse Zarakol）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题映射的物质力量、军事力量，从这方面讲，世界仍然更接近于单极。但权力也取决于你如何看待优势和劣势。在这一点上，美国和整个西方国家在世界其他国家的想象中都比十年前差得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国哈佛大学肯尼迪政府学院教授&lt;strong&gt;约瑟夫·奈（Joseph S.Nye,Jr.）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都不是。在全球军事上更接近单极；在全球经济上是多极；在许多跨国问题上是分散的....。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国杜克大学政法和公共政策教授&lt;strong&gt;彼得·费韦尔（Peter Feaver）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际体系中的权力分配正在发生变化，正从单极化转变为某种混合形式的多极化。虽然美国的相对权力地位已经从2001年左右的某个顶点有所下降，但2023年已是多极化世界实属夸张。中国经济实力相当大，军事力量也在增长，但中国还不是苏联那样级别的美国对手。目前的大国竞争和冲突水平是否会达到全面多极化的顶峰，取决于美国是否能重振其实力，以及其他竞争对手是否能充分发挥其潜力，在不断变化的国际体系动态中“要么试图获得优势，要么跌倒不起”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d1a9dd73c1fff39e3d570bc2a27d2b6</guid>
<title>16万人大罢工：混在好莱坞，本质还是社畜</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_07_20_701629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月，眼见着又成为一个注定被写进人类文化史和电影史的时间节点。只不过，是以不那么积极的理由、不那么光荣的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，在美国好莱坞，包括演员、摄像、配音、特效、服化道、乃至相关媒体记者编辑等等在内，多达16万的“影视从业人员”，宣布集体罢工，以此抗议大制片厂对其一直以来的不公待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情并非心血来潮，而是其来有自、经历过充足的前导发酵与酝酿：5月份，一直处在“产业链相对弱势位置”的编剧工会就已率先发难——众所周知，编剧这群幕后英雄，作为创意源头和“讲故事”的主要负责人，工作强度超高、压力巨大，待遇却常年与付出不匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编剧们的抗议行动持续俩月后，分歧并未成功弥合，终于引发全行业声援和参加，终成燎原般“多工种联动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/19/20230719100859531.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罢工现场（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是上世纪80年代之后的第一次全美演员罢工，也是自上世纪60年代以来最大规模的演艺圈罢工行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它所产生的影响就是：当前，美国所有电影、剧集、综艺、颁奖礼都已暂停工作，许多大名鼎鼎、备受关注和期待的重点项目，比如正在制作的电影《神奇女侠3》《阿凡达3》《角斗士2》、正在拍摄的美剧《海军罪案调查处》《少年谢尔顿》、动画《恶搞之家》和《辛普森一家》、综艺《蒙面歌王》《极速前进》，都已搁浅，就连艾美奖都眼见着要推迟到年底再议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此导致的损失预计在30亿美元以上，甚至可能威胁到整个美国经济——餐饮、旅游、房价、股市，环环相套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责“为全球造梦”的好莱坞，仿佛正朝着“梦醒时分”急堕而去，在“全球有史以来最热的一周”里，降入冰窟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/19/20230719134148867.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据美媒报道，因美国演员工会和广播电视艺人联合工会罢工，《毒液3》《碟中谍8》(与《碟中谍7》构成上下两部）等多部大片确认已停止拍摄。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史与背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然当代文娱生活极大丰富，总有人幸福地哀叹“追不完的剧”和“刷不完的片单”，于是错觉大洋彼岸的内容生产力如此川流不息。但事实上，在“罢工”传统上，好莱坞此起彼伏、从未中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往早了说，远在1945年3月，好莱坞布景和画师工会的罢工，就一度造成近60%的在拍电影停滞。当时二战接近尾声，社会矛盾复杂、公众情绪本就压抑许久、处于激化对立的临界点，罢工更像是诸多暗涌的一次集中兑现，最终拖过半年、直到10月，引发了被称为“黑色星期五”的流血冲突，领导者甚至遭到政治迫害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次罢工持续了13个月才被迫平息，它让整个美国社会的既得利益阶层深感恐惧，对自下而上之维权行动可能制造的爆破力量充满警惕，这才有了之后1947年出台的《塔夫特-哈特莱法》，开始限制工会权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往晚了说，2007年的编剧大罢工，也从当年11月初持续到次年2月中旬，总计100日——那年加利福尼亚州因此损失了近3.8万个工作岗位、连大名鼎鼎的金球奖都取消了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为局限于编剧，所以当时在中国国内引起的关注并不太高，但毕竟时间距离当下较近，估计许多影迷和美剧迷大约还能记起：就那前后一段时间里，有很多剧集缩水或不再续订，即便是勉强新更的内容里，所看到的情节和对白，也无不显得极为潦草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗议的必要条件是得有个组织方和调动方：一个人的罢工那不叫罢工叫辞职，能召集“很多人”才是前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了美国特色的“行业工会”制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾名思义，它是某一行业工作者为维护自身合法权益所结成之组织形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加入工会几乎是一种默认的职业必备流程，甚至是一种“我终于成为了一个合格的演员/导演/编剧/化妆师”之认同标尺。“入会资质认定”也相对简单，据说，只要在不同剧组有过三天以上工作经验就能得到接纳，且国籍并不只限于美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本着权利义务对等原则，工会帮成员们争取更高的报酬、更好的工作条件与保障福利，成员则除了缴纳会费之外，要遵从工会的各种要求和决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，工会的权威性和调动力非常强大，一个看似很不可思议的例子：本次罢工发生时，大导演诺兰正带着全套班底在伦敦参加新片《奥本海默》首映式，结果刚走完红毯，几位主演接到了工会决定罢工的来电，于是立即宣布“提前下班”、就地离场，最后剩下诺兰老爷子一个人站在新闻发布会上，苦笑着告诉记者“他们都去写标语了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/19/20230719101745612.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是“行业工会”，又会按“行业内部的各个流程与环节”，形成“分会”和“子工会”，各自具有相对独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如有9600名成员的摄影师工会、8600名成员的编辑工会，其余诸如艺术指导、道具、声效、服化、灯光等工会，也均同此理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像这次，各分支同心同德，只有“导演工会”态度相对和缓、较顺利地早早与资方谈妥和解方案。这也是为什么《奥本海默》的站台现场还会留下孤零零的诺兰自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在工会对面的，则是“美国制片人联盟”——真正掌控好莱坞资本的那批人，也是本次罢工和历次罢工的谈判对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样交代过之后，大家不难发现，说得再热闹，好莱坞也无非是活体演绎着一场又一场无限扩大版的劳资纠纷与“讨薪运动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲穿了，就是拒绝搬砖、对极限压榨作出不满表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喜欢体育的朋友，也许会想到NBA里发生过几次的“无法达成新的劳资协议造成赛季缩水”——文体一回事，在真正的资本家跟前，再高工资的社畜也是社畜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccc3a65df88241974609a7d2fd984305</guid>
<title>学校、企业、学生都在愁，怎样安排实习才有效？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_07_20_701627.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前有曹德旺等25名企业家、科学家联名呼吁要求逆转工科理科化的趋势，后有就业季工科生抱怨&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2023_07_13_700697.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“苦学四年企业没法用”&lt;/a&gt;，其中一大症结还是中国的工科教育重理论、轻实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，这触及了很大的问题，但视角和解决方案还是偏颇的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工科以工程实践为主体，理科以理论和实验科学为主体。工程实践的特点是：给定问题，不限解决方案，但以“经济、管用”为最终的评判准则。理论和实验科学的特点是：给定已知，探索未知，终点必然受到起点和路径的限制，“首创和真理”才是最终的评判准则，实用价值则是可遇而不可求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工科和理科曾经是两股道上跑的车。工科从经验出发，根据已知的成功范例，一步一步往前试探，直到理论科学建立了相对完整的分析和综合工具，比如牛顿力学和微积分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714113456955.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论科学工具的指导下，工程实践的发展突飞猛进，这是工业革命的技术基础。从此，工业技术发展不再以盲目或者经验化摸索为主，而是在理论指导下有目的、有方向的摸索。这也是工科理科化的开始，也是工程教育越来越强调理科基础的基本推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工程师与工匠的最大差别在于：工程师需要知其所以然，但通常有足够的应对时间；工匠（或者技工）在大多数情况下只需要知其然，但需要立刻做出正确反应。极端一点的例子是汽车设计与赛车驾驶，二者都富有挑战，但思维和行为方式不同，这也决定了工程师需要具备理科知识和思维方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论科学和实验科学都是从简化、纯化的假定开始的，有些是对现实世界的合理简化、纯化，有些则是理论工具本身局限带来的必要简化、纯化，否则处理不了。在工程实践中，合理简化、纯化得到核实，不合理简化、纯化则成为新的研究和突破方向。所以，工程实践对理论和实验科学有反哺作用。与其等理科再反馈回来，工科不如自己动手，这是工科理科化的另一个推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理科化的另一个特点是化整为零，把复杂问题分解成越来越细的小问题，各个击破。这也是理论和实验科学的基本手段。在此过程中，工科的教授、研究人员术业专攻，单刀突进，常常无暇或者忽略了工程问题的整体性，带来工科课程设置、授业、研究方向的专业化和碎片化。这是工科理科化的又一个推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但工程师毕竟是工程师，燃烧动力学、材料力学、结构力学、车辆动力学很重要，但汽车工程师最终需要拿出一个完整、可以经济地投产、能在路上可靠运行的汽车设计，并需要解决在生产中出现的各种材料和工艺问题，在用户反馈中不断改进设计。除此之外，如何避免风挡漏水、座椅吱吱嘎嘎、安全带拉动卡顿同样重要。这正是《科学报》上联合呼吁中抱怨的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714113523398.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面有几方面的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工科教授本身缺乏工程实践的经验。从学校到学校的成长路径培养出很多研究能力很强的人才，但缺乏工程实践最终带来工程师格局不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要求工程教授都具有工程师的实战经验和资质是不现实的。不管是连读还是工作后再回来读博，在学时间就需要那么多，加上博后就是5-7年起跳。如果要求至少10年工程师经验，差不多就是要40岁才能入职教职。这对于个人的事业和生活是很大的困扰，大部分人直接打消主意了。工程教授不能吸引到最优秀的人才是不行的，研究生涯人为打断也是不可取的，重新积累是一个痛苦和费时的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工科教育也只能以工科通识为基础，即使是行业专识，对于具体企业来说，依然“悬浮”于企业的具体需要，只能是“半通识、半专识”层次，这是不可能避免的。大学课程设置不可能对接到具体的企业。企业办大学或者技校更加“对胃口”，但有全额稳定吸收毕业生的问题，也限制了毕业生的眼界和技能构成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究与工程实践紧密结合也不容易。教授需要能公开发表的成果；企业需要对有实际经济效益的成果作为商业机密加以保密，这本身就是难以调和的矛盾。教授需要首创性、指导性的成果；企业需要解决实际问题，学术价值无关紧要，“炒冷饭”就能解决其实最好，因为最低风险。教授毕竟“以教为主”，不能全部时间和精力扑到特定研究上；企业解决问题则有时间要求，等不得。这些都决定了企业科研的主导只能是企业，高校只能打下手，分包一些不影响保密的长期、孤立、预研性项目。换句话说，回到理科化的老路上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“校导“vs“企导”也不是一句话的问题。企业工程师有经验，但有繁重的自身工作，也对带学生缺乏经验，除非常年有学生轮换。企业的任务有时间要求，也不见得与学生的实习周期吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理想的学生实习需要经过一个熟悉、上手、完成的周期。企业的安全规定、工程标准、人事制度都不是几句话就能弄明白的，派学生打小工送文件，都不一定知道送给谁，需要什么样的查收手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是上手。太小的项目没意义，打螺丝更是与实习目的不符。太大的项目当然做不了，也不敢给实习生那么大的责任。企导是最终负责的，但老实说，如果不是出于育人的责任心或者某种激励机制，从效率出发，小事带着实习生做，还不如自己做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是在企业层面，还是在工程师层面，光靠责任心不行，没有一点激励和动机，是没有兴趣当企导、提供实习机会的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有企业机密的问题。企业里一个萝卜一个坑，没有闲人，也没有闲活。需要人手加强的常常是重点项目，要么涉及技术机密，要么涉及商业机密。实习生是要走的，涉密项目他们不宜参加，但非重点项目又降低了实习的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就需要从国家和企业两个层面提供激励和动机了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是国企责任心和私企功利心的问题。私企也有责任心，国企也需要功利心。这也不能通过一纸政令来解决，牛不喝水不能强按头，否则必然是上有政策下有对策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7e0bf5d70070f1d0a70e47576d457cc</guid>
<title>印度再次自豪感爆棚，这个航天项目将拿下世界第一？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_07_20_701626.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，我们的邻居——印度的精英和民众——自豪感再次爆棚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为在北京时间7月14日17点05分，印度空间研究组织（ISRO）研制的“月船三号”月面着陆探测器发射成功，有望成为第一个在月球南极软着陆的人类探测器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/18/20230718154512472.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“月船三号”发射（图源：ISRO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/18/20230718154521258.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“月船三号”在地面测试厂房（图源：ISRO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/18/20230718154533353.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;月船漫游车（图源：ISRO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“月船三号”进入的初始轨道比预期低了三十多公里，而受制于火箭运力，轨道转移方案也颇为复杂（五次地球轨道升轨、五次月球轨道制动，整个过程长达40天），但只要后面不再出现大的差错，到达月球并进入最后降落轨道应该问题不大。毕竟，航天器和轨道设计非常类似的“月船二号”已经在四年前做过一次演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/18/20230718154543700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“月船三号”奔月轨道（图源：ISRO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正有挑战性的任务，是软着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美苏中虽然已经多次实现软着陆，但月球极地着陆毕竟是第一次。崎岖的地形、狭小的着陆地、低角度的光照，都是过去没有遇到过的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结了“月船二号”坠毁的经验教训，印度工程人员简化了留轨的推进舱（轨道器），减少的重量用来增加登月舱的推进剂，同时减掉了一个着陆反推发动机，加强了着陆腿强度，增加了激光测速仪，并设计了错过预定登陆地点后扩大范围随机登陆的“失败模式”。无疑，“月船三号”登陆成功的概率将大大提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“月船三号”发射成功后的仪式上，ISRO官员和技术人员轮番上场讲话。从他们轻松的表情和饱满的情绪来看，他们对成功着陆信心满满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也祝愿“月船三号”一路好运，为印度争到一个（可能是印度第一个）世界航天史第一。毕竟，作为一个有着悠久文明却又长期落后的人口大国，印度太需要在航天这样的高科技领域取得一个历史性成就来鼓舞士气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度航天为何常“起大早，赶晚集”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度和中国有很多相似性，经常被人用来类比，两国长期以来也存在着无形的竞争。近四十年中国经济起飞，科技进入世界先进行列，航天更是超俄赶美。印度在羡慕嫉妒恨之余，也一直在暗暗较劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实印度起步并不太晚。1978年，印度便用自研运载火箭发射了自己的卫星，成为太空俱乐部第7个成员，比中国晚了10年，差距不算特别大。但中国现在一年可以进行60多次航天发射，而印度年发射量却依然是个位数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/18/20230718154551356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度第一颗人造卫星发射升空（图源：ISRO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，印度发射“月船一号”月球轨道器，只比中国的“嫦娥一号”晚了一年。不过，中国2013年实现月球软着陆，2021年实现月球采样返回，而印度今天还在为软着陆祈祷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，印度抢在中国的“萤火一号”前发射火星探测器“曼加里安号”。它非常成功，一直工作到2022年。而中国的“萤火一号”则因俄罗斯火箭失败而折戟太平洋。十年后，中国已通过“天问一号”火星探测器一次性实现了轨道器、登陆器、漫游车，不仅盖过了印度的成就，还一举赶上美国，实现了超越式发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
载人航天飞行也一直是印度的梦想。中国在“921计划”启动13年后实现了神五杨利伟飞天。印度的“加甘扬”载人飞船项目启动17年后，无人首飞时间还在不断拖延。中国今天已经完成了大型模块化空间站的建设，一年两次载人发射，航天员常驻空间站；另一方面，新飞船已经无人试飞，载人登月计划也已经启动。印度则一边用3D软件画出了自己的空间站，一边和美国签署《阿尔忒弥斯协定》，希望能搭上西方的便车到月球。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/18/20230718154603799.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“加甘扬”载人飞船（图源：ISRO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度这些年经济发展不错，印度人的聪明才智和教育水准也得到了全世界的公认，为什么却在航天领域总是起了个大早、赶了个晚集？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，只要比较一下中印经济规模，就能猜到个大概。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的GDP和人均GDP目前均为中国的五分之一左右。载人航天和深空探测都是烧钱大户，必须有雄厚的经济基础来支撑，欧洲、日本和俄罗斯都力不从心。但印度，心比天高，每一个领域都不甘落后，项目勉强上马后资金得不到保证，不断延误便是自然而然的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印度薄弱的工业基础、残缺的供应链和对国外技术的依赖（比如这次“月船三号”对美国深空测控系统的依赖）也是阻碍印度航天发展的因素。国家治理体制和决策制度，更是中印航天一个非常重要的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度到目前为止，无论在深空探测还是载人航天上，只有预算落实的近期实施项目和看上去无比美好的远景蓝图。类似我国载人航天三步走、探月三步走这样跨度长达二三十年且能真正落实的长期规划，在印度几乎看不到。即使有，也没有执行的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略性项目的决策需要超越短期利益，也需要客观科学的评估。航天计划背后如果掺杂了政党政治因素，方向就可能出偏差，长期执行也无法保证。以印度的经济实力，更不可能采用NASA那种不计成本全面铺开、项目失败率超高的低效方式。所以，中印航天之间的差距也就不难理解了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>