<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ab93ef9900a1907f4cd39c3c0f1853c8</guid>
<title>我说资本主义是创造财富的引擎，几个MBA学生当面反驳…</title>
<link>https://www.guancha.cn/GlennHubbard/2022_04_20_635824.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格伦·哈伯德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年秋天，在我的现代政治经济学课上，和在过去几十年学术生涯里所做的一样，我向众多学生解释说，全球化时代的资本主义和技术变革为整个社会带来了好处。我接着说，资本主义一直是创造财富的引擎，而公司在谋求股东利益长期最大化的过程中也提高了整个经济体的运行效率。但在那间拥挤的教室里，有几个学生却反驳了我。一名学生说，“资本主义让许多人和社群落在了后面。” 另一个学生宣称，“亚当•斯密看不见的手之所以看不见是因为它根本就不存在。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道你在想什么：对大学生来说，他们表达这样的观点并不奇怪。但这些学生都是我在哥伦比亚商学院教的MBA班学生。对我来说，我确实需要一些时间来适应他们的说法。资本主义不可避免地带来了创造性破坏，多年来，我的大多数学生都热情接受这一现实。创新、新技术的流通和全球市场的开放带来了新的商品和服务、新的公司、新的财富和普遍的大繁荣景象。许多硕士生在就学哥伦比亚大学前曾在科技、金融和其他能够代表美国资本主义的行业工作。如果参考过去的统计数据，我院大多数MBA学生最终将回到商界担任领袖角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些学生对自由市场存有疑虑，那商界领袖就需要注意这种情况。一个经济体进行变革要依赖公众的支持。选民们需要相信，私营体制能为大众带来好处。但是，许多千禧代美国人都是在混乱中长大的，以至于连MBA学生都对资本主义抱有怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对这种情况思考得越多，就越能理解我的学生为什么会有这样的想法。911事件引发的社会动荡，全球金融危机，大衰退，持续数年辩论资本主义社会分配不公，就是这些事件在学生们的成长期塑造了他们。他们现在目睹了一场引发大规模失业和全球供应链崩溃的疫情。公司招聘人员试图通过宣扬公司的“使命”或“宗旨”来招揽犹豫不决的学生，例如宣称公司是为了把人们团结在一起或满足社会的一大需求。但像“公司目标远大”之类缥缈的说法并没有纾解学生的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/02/20220302170341521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球金融危机严重动摇了公众对资本主义制度的信心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去四十年中，包括我在内的许多经济学家都支持变革资本主义，强调经济效率的重要性，并敦促政府不要严加监管私营部门。这一经济愿景会提高企业运营效率和盈利能力，并提高普通美国人的收入。从罗纳德•里根到巴拉克•奥巴马的历任美国总统，他们大多赞成这一愿景就是出于上述原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他们中也有例外。在小布什总统刚上任时，我担任他的经济顾问委员会主席，他召集我和其他顾问讨论联邦政府是否应该对进口钢铁征收关税。作为一名经济学家，我不假思索地反对征收关税。我提醒总统开放和贸易所具有的价值，关税将损害宏观经济。但我没有说服总统。我妻子曾开玩笑说，可以把人分为两类：经济学家和活生生的人。而说了算的是活生生的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布什自豪地将自己归类为活生生的人。以下是他所能理解的政治观点：技术变革和全球化具有的破坏性力量使得许多个人和某些地区茫然无措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此后的几年中，这种破坏所引发的政治后果已变得日益突出——以不满、民粹、呼吁保护个人和行业免受变化影响的形式表现出来。唐纳德•特朗普总统和乔•拜登总统都已不再认同主流经济学家对贸易、预算赤字和其他问题的政策偏好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学观点不是凭空产生的，孕育这些观点的时代影响了这些观点。私营部门可以不顾后果地自由推进破坏性变革，这种“野蛮生长”模式得到了弗里德里希•哈耶克和米尔顿•弗里德曼等经济学家的大力支持，从他们有影响力的作品中可以看出他们强烈反感大政府，在第二次世界大战期间以及战后几十年中，这种反对大政府的观点迅速流行开来。哈耶克和弗里德曼都是深刻的思想家和诺贝尔奖获得者，他们相信一个足够大的政府有能力且会不可避免地限制个人自由。他们和他们的思想同道认为，政府应该后退一步，给全球市场和先进技术发挥活力留出空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不是要社会忽视经济变动对个人造成的影响。1776年，古典自由主义经济学的先行者亚当•斯密在其著作《国富论》中赞扬了公开竞争。但斯密还有其它的经济观点和道德思考。他在此前发表的一篇论文《道德情操论》中呼吁人类要“相互同情”，这就是我们现在所说的同理心。现代版的斯密观点将会建议政府应在资本主义社会中扮演一个特殊角色，这个角色起到的主要作用是提高美国的生产潜力（通过建设和维护基础设施来支持开放经济）和提供机会（不仅推动竞争，还要在变革发生时，提高公民和社区的竞争力）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d18f055b4f91f5655bd6d48ede41926a</guid>
<title>大家都很关心，上海疫情下中国经济怎么做</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2022_04_20_635817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情与俄乌冲突的历史关头，世界一方面关心中国会做出什么选择，关心疫情下中国的改革开放是否继续，如果继续的话又会具体怎么做；同时更关心中国的选择对世界又会带来什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月20-22日召开的博鳌亚洲论坛，以“疫情与世界：共促全球发展，构建共同未来”为主题，中国将会对世界关心的这几个焦点问题给出明确的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/20/20220420072029900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;博鳌亚洲论坛2022年年会将于4月20日至22日在博鳌举行，主题为“疫情与世界：共促全球发展，构建共同未来”。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者 杨冠宇 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、世界关心俄乌冲突中中国的选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对于俄乌冲突的立场是明确而真正合乎“是非曲直”的道义的，习近平主席3月18日应约同美国总统拜登视频通话时，强调“我们向来从事情本身的是非曲直出发，独立自主作出判断”，认为各方应该共同支持俄乌对话谈判，谈出结果、谈出和平。美国和北约也应该同俄罗斯开展对话，解开乌克兰危机的背后症结，化解俄乌双方的安全忧虑。习近平主席还引用中国的两句老话，一句是“一个巴掌拍不响”，另一句是“解铃还须系铃人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国立场背后有着深刻的认识论与辩证思维，毛泽东的《实践论》、《矛盾论》深刻地指出对于事物的认识不能是片面的、现象的、外部联系的，而应该是从现象到本质、全面地（即事情的历史和全部现状）看问题，要认识到事物的全体的、本质的以及周围世界一切方面的内部联系、内在矛盾的东西，而矛盾又分为起着领导、决定作用的主要矛盾与次要矛盾，“要用全力找出它的主要矛盾”，“捉住了这个主要矛盾，一切问题就迎刃而解了”。北约的东扩、美国背后不断的指使、拱火恰恰就是矛盾的主要方面，所以中国强调要化解俄乌双方而不是单方的安全忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的立场、判断，绝不是欧美式的非此即彼、非白即黑的思维，而是执两用中，“执两用中”也就有了“三”，也就是“一而二，二而三，三生万物”，这个”执两用中”之“三”也就是中国所做出的独立自主的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席还强调中方历来主张和平，反对战争，这是中国历史文化传统。与西方谈和平，就和平而谈和平是不可能达到的，对方要有实力作为支撑，西方才会肯谈。今天中国有实力来谈和平，并促使真正的和平，中国正在成为世界真正和平的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最近对于新疆的投资也从另一个侧面说明了这点。一个月前，新疆今年一季度项目复工复产实现“开门红”，全区共复工开工重点项目4467个，总投资1.75万亿元。国家对新疆地区的投资表明，该地区的战略价值并不仅限于自然资源，当地还是中国与中亚及东欧连接的主要门户之一。尽管俄乌战事给中亚和东欧带来不确定性，但对新疆地区的投资仍将继续——这表明中央对该地区抱有更长远的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、世界关心疫情尤其是上海疫情下，中国经济怎么做&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界尤其瞩目于上海的疫情，因为上海是国际化大都市，上海的GDP连续数十年稳居中国所有城市首位，对中央财政净贡献居全国第二，上海也是全球范围内唯一一个工业增加值超万亿的城市，上海还是中国与世界贸易往来的大枢纽，外贸进出口总额达到4万亿。所以上海作为中国第一大城市，作为国际经济、金融、贸易、航运中心，上海对于中国乃至世界经济都是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府强调坚持“动态清零”总方针不犹豫不动摇，把疫情防控作为当前最紧迫的事情，要求以快制快、拿出决战冲锋的精神状态，下大力气对疫情较重区域“拔根”，拧紧疫情传播的“水龙头”，全力以赴打赢这场疫情防控攻坚战。为此，中国充分发挥举国体制的优势，一方面各省市纷纷向上海派出医疗支援队，另一方面上海要求各级领导干部全力以赴，将已部署的目标任务落实到位，压茬推进，直至胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/20/20220420072413440.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一方有难八方支援&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的“动态清零”、“以快制快“、决战冲锋的打法，虽然短期对经济会造成影响，但却正是为了最快、最大限度地复苏经济，否则犹犹豫豫、拖拖拉拉的久拖不决，将使得上海疫情反反复复，拖得更久。西方舆论目前误解甚至非议上海会打赢这场疫情防控攻坚战，但如果上海真的躺平了，可以想见西方舆论又会怎么说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府不受各种杂音的干扰，对于坚决、快速打赢上海疫情防控攻坚战保持了定力。否则，作为国际枢纽城市、世界最大贸易口岸的上海疫情，若再外溢到周边经济发达的江、浙以及全国其他一些身份，对于中国经济、对于世界经济的影响都是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府正是深刻认识到上海是全中国的上海，也是全球化的上海，也正是本着对中国、也是对世界极端负责的精神，才实行“动态清零”、“以快制快“的做法。中国秉承中国文明“执两用中”的战略思维，深刻理解统筹抗击疫情与复苏经济之间的辩证关系，不像西方在二者间简单的非此即彼而导致顾此失披，而不得不一遍遍重来，反复的折腾对于经济社会的持续伤害更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是基于“执两用中”、随时不断动态拿捏调整的战略思维，上海已逐步开放了包括特斯拉工厂等在内的一些企业复工的白名单，五一后将有一些中学复课。“沉舟侧伴千帆过，病树前头万木春”，上海的动态清零已为期不远，大致会在五月的季春之末。浦东新区是上海这波疫情的重灾区，疫情过后、经过危机锻炼的上海将会在改革开放的路上更加行稳致远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc5cb7a19fc1a01bc5dd92045ccf0180</guid>
<title>俄应对西方制裁的策略有两大看点</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2022_04_20_635814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战局发展至今已近两月，这场战争中各方势力你方唱罢我登场，承平岁月中被掩饰着的种种嘴脸纷纷暴露，实在是精彩纷呈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面尤其值得一聊的，恐怕就是西方国家对俄罗斯的那些所谓制裁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以往中国互联网舆论场的语境中，“西方制裁”被视为一种指天天崩、划地地裂，威力远超核弹头的超级武器；似乎西方国家甚至不需要直接动用这种武器，只需要显露出一点使用这种武器的苗头，就足以让其一切对手望风披靡，一溃千里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于这种观点过于违反人的基本社会常识，这种对“制裁”二字近乎于宗教狂热式的迷信长期流行于中国的互联网社会，因此这次战事一开，笔者就对欧美展开的制裁进行了跟踪，想看看这种传说中的“超级武器”究竟有何威力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而经过笔者近一个月来的观察，结果不能不说是令人极其失望的。西方那些所谓的制裁基本上可以定义为雷声大雨点小——西方制裁俄罗斯的本事没有，但是打着制裁俄罗斯的旗号洽烂钱、搞政绩工程、玩行为艺术、搏出位的本事不仅有，而且很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄总统普京在4月18日表示，“我们可以自信地说，这项针对俄罗斯的政策失败了，经济闪电战的战略失败了。”若结合实际制裁效果和俄罗斯国内现今的经济结构来看，这话不是嘴硬，俄罗斯确实有这自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/19/20220419144359475.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;闹剧式的制裁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前西方国家的对俄制裁中，值得关注的主要有几部分，而这几部分分别展示了西方国家在对俄制裁时的几个重要特征。可以说看懂了这些制裁，某种程度上就看懂了西方国家的对外政策特征，进一步也就看懂了西方国家的政治生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一部分是各种“玩意儿”式的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在“反对普京，反对普希金”的同时，还制裁俄罗斯的猫、树、咖啡，以及芭蕾舞等艺术演出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类“玩意儿”式制裁的一个共同点就是，它们都发生在冲突爆发之后的第一时间，几乎是战事刚开始没几天就陆续出台，其反应之敏锐、动作之迅捷，几乎堪称训练有素；而且它们发生在和战争及地缘政治并不直接密切相关的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类制裁基本上可以归结为借题发挥蹭热度，或者是在西方人人表态、个个过关的大环境下的自保之举。这类所谓制裁不仅影响不到俄罗斯的社会经济运行和战争进程，还破坏了以往地缘政治的传统边界，形成了社会层面的泛政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这种行为除了破坏地缘政治和国际关系的严肃性外没有任何作用，完全是负收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/19/20220419144734871.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分，主要是各类企业业务型制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的例子就是肯德基、麦当劳、星巴克宣布退出俄罗斯。此外，从谷歌、苹果等科技巨头到保时捷、奔驰等传统车企，再到香奈儿、耐克、Zara等品牌，纷纷跟进推出各自制裁决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类业务型制裁对俄罗斯的社会经济运转倒确实有一定影响，但影响是极为有限的。实际上，这类企业本身属于大众消费类企业，可替代性极强，因此在它们暂停了业务之后，很快就有其它俄罗斯本土企业填补空缺，争抢它们放弃的市场份额。比如麦当劳关停了自己的门店之后，俄本土快餐企业“瓦尼亚叔叔”的老板就急不可耐地宣布“会尽己所能提供帮助，为俄罗斯提供一切帮助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类制裁最大的问题是得不偿失，不仅无法给俄罗斯造成什么实质性损失，自己还白白丢失了市场份额，打断了正常业务运行，让宝贵的现金流损失。这种行为在眼下愈发艰难的全球经济环境中无疑是愚蠢的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三部分，就是那些所谓“史上最严厉的制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一部分制裁，堪称西方社会对俄制裁行为艺术的集大成者。最典型的就是那个号称要把俄罗斯踢出SWIFT系统的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一制裁发动前，全球舆论场一片惊讶，所有人都感叹于西方制裁的决心之强、力度之大，觉得西方这次是真的要下死手，毕竟把俄的银行系统排除在全球银行互联互通的体系之外，相当于在一个汇通全球、货通天下的世界里制造一个金融孤岛，若真能实行，对俄的损伤恐怕不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在2月26日西方国家发表联合声明要把俄开除SWIFT籍之后，在将近一个星期的时间里这事都没有下文。就在大家几乎快要忘了这事之后，西方国家才宣布把俄罗斯外贸银行，俄罗斯工业通讯银行、新商业银行、俄罗斯银行、索夫科姆银行、俄罗斯对外经济银行、开放金融公司总共7家俄罗斯银行踢出SWIFT系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事公布之后，笔者几乎当场就笑出声来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯共有466家银行在SWIFT系统内，开除这么7家银行，连隔靴搔痒都谈不上，充其量只能说是装神弄鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这7家银行在2014年克里米亚危机爆发后就有制裁加身了，而当时俄罗斯央行为了解决被踢出SWIFT系统的可能，创立了属于自己的SPFS金融信息传输系统。换言之，这些背着制裁的银行早在2014年之后就已通过自己的备胎系统与其它金融机构建立了联系，搞跨境支付无非多办一套手续而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最最好笑的是，这次制裁居然把俄罗斯联邦储蓄银行排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/19/20220419144852485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯联邦储蓄银行（资料图/俄罗斯卫星通讯社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯联邦储蓄银行是欧洲第三大银行，也是俄罗斯对外贸易的主要金融渠道，特别是俄罗斯出口的拳头门类能源和矿产品，主要都是依靠俄联邦储蓄银行提供银行服务。而这家银行之所以没有被纳入制裁范围，是因为德国和捷克等国拒绝把能源领域贸易纳入到对俄制裁的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的西方忙着针对字母Z搞文字狱，一幅不把字母表从26个缩减到25个不罢休的架势，但是在那些真正能对俄罗斯造成损害的领域则畏首畏尾，马克龙说北约已经脑死亡，这真不是一句玩笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种所谓的制裁，借用《是，首相》里的句式来说：这不是制裁俄罗斯，这是让人民相信我们在制裁俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
色厉胆薄，好谋无断，干大事而惜身，见小利则忘命，这就是现在的西方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3faf4a539aee9563f1262ef4aa6c54f</guid>
<title>两个“突发意外”下，如何看待中国经济发展目标？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2022_04_20_635812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年对中国经济来说，出现了两个“突发意外”，外部是俄乌冲突，内部是以上海疫情为代表的奥密克戎病毒变种冲击。中国2022年经济增长目标定为5.5%，能否实现？在新形势下，如何看待中国的经济发展目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、疫情防控与经济发展如何协调？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期多地出现的奥密克戎疫情，是短期影响较大的“意外”，年内对中国经济发展的影响，明显比俄乌冲突要大。一些舆论关注的是“共存”与“清零”的斗争，焦点是全世界基本都共存了，中国怎么办？就算现在清零了，以后还继续清么？本轮疫情之所以成为问题，就是因病毒变种传播率大增清零的代价明显上升，影响经济增长不容小视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月快递业务量同比下降2.5%，4月预计下降更多。一季度和4月经济数据必然有可见的较大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从原始毒株开始，占优势的新冠病毒变种传播率逐渐增加，这是已经发生的事实。一种估计是，原始新冠病毒R0值约为3，德尔塔5-6，奥米克戎10。武汉疫情之后一段时间，中国的防控做得非常好，经常全国都清零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年德尔塔出现后，疫情冲击有所增加，但仍然能够在全球率先实现清零，威胁不算大，全球表现最佳。2022年奥密克戎在上海与吉林爆发得比较厉害，但其它多地基本能实现清零，只是此起彼伏严重冲击整体经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不解决奥密克戎的冲击问题，2022年中国经济发展将受极大干扰，社会预期都会偏悲观，不敢投资兴业。这已经成为2022年中国经济的首要任务，不仅要以最高级别的重视帮助上海恢复正常，将来如何应对，也要推出让社会有信心的解决方案。如果能够建立信心，那本轮破防造成的冲击可以算是经验教训，这个代价中国还付得起，不影响发展大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实2021年，中国已经在探讨如何减小防控代价。在疫情防控上，早期清零代价明显要小得多，这个道理无需争辩。中国的国家政策是要动态清零，地方如果搞得破防去“倒逼”放松，是绝对错误的，全国不得不花大代价救回来。有意见可以讨论，但绝不能倒逼，也不应该用破防的结果来证明放松正确。是不是放松，应该由中央来统一决定，不能“偷跑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更新认识以后，其实还是可以延续2021年的思路，如何在动态清零的基础上，尽量减小防控代价。目前的冲击主要是错误战术导致破防的结果，并非奥密克戎天下无敌，多地被外溢本来根本不会发生。无论如何都要守住不破防的底线，否则没有完成基本任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/14/20220414182104425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从多地防控情况来看，对奥密克戎早期清零是可以重复实现的。深圳是人口众多的一线城市，还直接面对香港的冲击，也漂亮地做到了。笔者在深圳感到防控很有希望，清零代价不是太大，就是需要有全城检测的能力，进行每24小时、48小时、72小时检测一次的各类防控安排。这本质上是一种有组织的生产劳动，是中国的拿手好戏。如果形成这个观念，如何对待病毒就有底了。抗击疫情，不能靠大规模封锁居家防疫，而是靠积极组织常规检测。如果全城人像吃饭一样随时能方便地检测，疫情就永远只会是小规模的，在早期发现并扑灭不难，而且检测也不影响生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要不再发生破防的重大失误，疫情对中国经济的影响就是高度可控的，而且代价也是可以估算的，不要图省事，干脆就投入足够的资源实现绝对安全可靠而且便捷的疫情监控体系。假设中国14亿人每年人均50次检测，一年700亿次检测，成本可以低到两三千亿，完全可以承受。而且这并不只是纯消耗，也创造了GDP，相关资金会进入经济流通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果基于检测能力实现了对疫情绝对可靠的全域监控，就可以回到之前的思路，对疫情防控有充分信心了，一些地方上过度防控阻碍经济发展的“土政策”可以取消。如果到处琢磨如何堵漏，甚至不让外地人来，这实际很不科学，一直存在“层层加码”的问题。但根本原因还是对漏了之后的防控没有底气，只好互不信任一刀切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以设想一个理想模型：如果全国14亿人每天都测核酸，病毒怎么可能悄然传播不被发现？病毒稍传播开来，只要测得够密集，就一定会被发现。一个最近5天测了4次核酸都是阴性的人，即使所在地区行程码带星，外地也完全可以放心地让人来。就算万一有问题，也可以在本地即时发现，迅速扑灭。如果城市都建立了有绝对信心的密集检测网络，中国面对奥密克戎也敢宣称固若金汤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际这个模型可以大幅优化，重点地区抽样检测，如全体一周轮着测一次，基于概率模型也可以放心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/14/20220414181842285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;4月3日18时42分，武汉大学人民医院（湖北省人民医院）援沪医疗队抵达上海虹桥火车站。图片来源：解放日报， 记者 海沙尔摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强大检测能力更重要的战略意义是，在清零时能够快速定位病毒的威胁，迅速开展隔离行动，将极少数小区隔离、密接者拉走，基本不影响经济发展。就算地区有阳性案例了，绝大多数人只是增加了经常检测这一个事，还是照常生活上班。其实只要阳性不多，就算隔离了多半也可以远程上班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要防控体系能保证不扩散，经济发展就有底气，保险公司都敢给受影响的商家上保险。如果中国各地能100%实现早期清零，就完全不用担心疫情影响经济了，每年感染人数可以控制在很少的比例，基本没有人员损失。例如每月发生30次迅速扑灭的局部疫情，每次影响1万人要封锁，全年也只有300万人短暂受封控影响，只是测核酸的人次较多，对经济影响不大。只要不破防导致数百万人长期静止，影响都不算大。而西方国家、发展中国家不时发生人人过关的“流感”，全年出状况的人次会非常多，公司不时减员，不太可能有什么放开的经济优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如放开旅游、球赛、影院等服务业，论证之后基于有信心的防控体系都可以放开，2021年中国不少服务业数据就明显比2020年好多了。中国的防控体系也并非事先就建好了，是2020年事情来了逼出来的。2022年奥密克戎提出了挑战，我们完全有能力再次升级防控体系，而且更聪明更适应经济发展的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况相当明确，2022年经济增长数据如何，最大的决定性因素就是疫情应对是否成功。下定决心建立绝对可靠又融入生活不影响经济发展的监控体系，就是突破口。深圳建成这套防控体系后，社会信心明显提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使未来病毒继续温和化、疫苗覆盖率足够，全社会已经建立的疫情防控体系也很有意义，以后也许又需要用起来。如果病毒温和化不理想，坚持清零的时间很长，如果防控体系够强大，也可以探索让境外的人进来交流的办法，如缩短隔离时间，或者扩大闭环运行实验。出去的人回来也有办法，而不是不让回或者需要隔离很长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来说，中国政府会基于科学分析应对病毒的挑战，未来情况千变万化，谁也说不准，肯定需要随机应变，只要不躺平，能力会越来越强。中国建立一套科学监控、全民统一思想防控的防疫体系，必然相对境外是有优势的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年一季度武汉疫情初现，情况比现在更紧急、更不确定，季度GDP增长率是-6.8%损失极大。这么大的挑战，中国都成功地化危为机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b240c4bb87766723a34c0e9e8977e9f</guid>
<title>若其他地方发生类似俄乌冲突，中国持同样立场</title>
<link>https://www.guancha.cn/QinGang/2022_04_19_635629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国驻美国大使馆网站消息，2022年4月18日，驻美大使秦刚在美国《国家利益》杂志发表题为《乌克兰危机之后》的署名文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/19/20220419084644302.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;653&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全文译文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的危机令人痛心。流血冲突多持续一分钟，四千三百万乌克兰人民就多受一分苦难。尽快结束这场谁都不愿看到的冲突，是当前的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历来热爱和平、反对战争，倡导维护国际法和公认的国际关系基本准则，主张尊重包括乌克兰在内的世界各国主权和领土完整。中国支持一切有利于停火止战和缓和人道主义危机的努力，并将继续为劝和促谈发挥建设性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
痛定思痛，我们必须严肃思考这场危机给世界带来的改变以及危机后我们要走的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后国际体系正承受着冷战结束以来最沉重的压力。百年一遇的疫情，乌克兰危机以及随之而来的空前规模制裁，历史性的通胀和经济陷入衰退的前景，使国际体系“锅炉”的压力警报频繁响起，需要我们共同为命运与共的世界减压，而不是加压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲是乌克兰危机中承压最重之地。对欧洲稳定繁荣的预期似乎一夜逆转，取而代之的是巨大不确定性。要扭转这种预期，既要停火止战，更要找到危机后欧洲长治久安的根本出路，探讨构建平衡、有效、可持续的欧洲安全新理念与新架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反思近30多年来欧亚大陆两端安全形势截然相反的演变，有助于看清未来欧洲乃至世界的安全路在何方。冷战后，当欧洲走上以北约东扩寻求安全之路时，大陆东端，中国与俄罗斯、中亚国家创建了没有先例可循的五方会谈机制，开启了对新型安全理念与道路的探索。1996年，就在克林顿总统在底特律首次宣布北约东扩时间表的同年，中国、俄罗斯、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦5国在上海签署了《关于在边境地区加强军事领域信任的协定》，彻底解决了中国同原苏联国家的边境问题，结束了中苏边境陈兵百万的历史，奠定了后来上海合作组织的基石，互信、互利、平等、协商、尊重多样文明、谋求共同发展的原则成为“上海精神”的内核，实现了中国与俄罗斯、中亚国家长期睦邻友好和共同安宁。历史告诉我们，不同的选择将结出不同的果实。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机下的美俄、美中关系，也走到了关键十字路口。苏联解体后，美国和中国在1992年分别接待了俄罗斯总统叶利钦首次访问，同俄罗斯确立了“互不敌对”关系。当时的美俄、中俄关系，站在同一个起点上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年后，中俄关系取得长足发展，但不结盟、不对抗、不针对第三方的性质没有变化。中国过去是、将来也是独立自主的大国，始终坚持从事情的是非曲直出发作出判断、决定立场，不受任何外来压力干扰。所谓中方事先知情俄方对乌军事行动以及中方向俄方提供军事援助都是虚假信息。&lt;strong&gt;类似俄乌冲突的事件如果发生在其他地方、其他国家之间，中国也会持今天这样的立场&lt;/strong&gt;。而30年后的美俄关系，却滑向了“新冷战”。这样的美俄关系不符合中美俄三方任何一方的利益，是中方不愿意看到的。道理很简单，让美俄关系更坏不会让中美关系更好，让中俄关系变坏也不会让美俄关系变好。把中美关系搞砸了，对美俄关系、对世界都没有好处。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人忧虑的是，当危机来临时，仍然有人对中国挥舞制裁大棒，企图逼迫中国放弃独立自主的和平外交方针选边站队；有人炮制“中俄轴心论”，极其危险地曲解中俄关系，无端让中国为乌克兰危机负责；有人把台湾问题和乌克兰危机联系起来，渲染台海冲突风险；有人不顾乌克兰危机警示，在亚太地区制造隔阂、对立和不安全，企图让亚太重走欧洲的老路。这些言行对解决乌克兰危机没有任何好处，对稳定中美关系没有任何好处。把中美俄、欧洲、亚太和世界“都拖下水”，对我们的子孙后代没有任何好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰曾是二战后国际体系起步之地。70多年后，乌克兰的命运再次同世界的命运息息相关。也许我们暂时还不能就想要一个什么样的国际体系达成一致，但在“两度身历惨不堪言之战祸”并有过40年相互隔绝的不堪回首经历之后，我们至少应意识到，人类是休戚与共的命运共同体，任何一个国家或国家集团都不可能不顾别国的安全而谋求自身的绝对安全。没有尊重、信任、包容与合作，这个世界将永无宁日。危机过后，世界不需要也承受不起一场新的冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国不仅应当在应对全球气候变暖中开展平等互利的合作，更应当在应对国际政治气候变冷中积极寻求最大限度的共识。对危机认知的差异，不应成为无端指责和施压的理由，不应干扰中美为走出乌克兰危机作出努力。我本人同美方同事保持着密切沟通。同时，中、美有理由把眼光放得更远，就危机之外与危机之后展开务实、建设性对话、协调与合作，推动实现各方都能接受的欧洲长治久安之策，妥善解决其他全球热点问题，与国际社会携手预防和应对乌克兰危机给全球经济贸易、金融、能源、粮食、产业链、供应链等带来的严重冲击，确保各国经济民生不受影响。当今的国际体系并不完美，需要与时俱进，不断完善，在这一进程中，中国是维护者、建设者，不是破坏者、颠覆者。使中美18亿人民和世界78亿人民共享持久和平、普遍安全与共同繁荣，这是中美作为两个大国共同担负的历史责任。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>