<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e0c9dcbf3c41e3c76def7f2045441bfb</guid>
<title>坚决不加入多项环境公约，美国在顾忌什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinsenlu/2021_10_12_610420.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 王慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·为什么要保护生物多样性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很多人觉得“生物多样性”这个词离自己的生活很远，能否给我们简单科普一下生物多样性是什么？我们为什么要保护生物多样性？如果不这样做的话，未来人类的生活将会受到什么影响，发生哪些变化？比如说，持续至今的新冠疫情，这种病毒的传播和生物多样性之间有没有什么联系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;银森录：&lt;/strong&gt;简单说来，生物多样性是生物与环境相互作用形成的一种状态、过程或者结果，包括形成了多种类型的生态系统、丰富多样的生物种类，以及同一种生物表现出差异显著的性状特征。这就是生物多样性的三个层次，即生态系统多样性、物种多样性和遗传多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生物多样性是人类赖以生存的基础。为什么这么说呢？我们现在生活的地球环境，其实是各种各样的生物大显神通适应环境、改造环境形成的一种平衡。这种平衡首先让人类可以有一个相对舒适的生存环境——氧气充足、水干净可饮用、土地可以避免被雨水和风沙侵蚀；其次，生物向不同的方向进化，让人类拥有了可以做燃料、造房屋家具造武器的树木，可以被驯化并种植养殖的粮食和牲畜，可以对抗疾病的药物等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保护生物多样性，就是保护我们融入DNA的生活方式，确保我们在与自然的斗争中有依托、有后手。如果我们不保护生物多样性，任由其衰退，在三个层面上都会对人类有明显的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生态系统层面，森林、草原、湿地等自然生态系统的退化，被农田、城市等人工生态系统取代，我们将失去自然提供的制造氧气、保持水土、净化水源等基本服务，最根本的福祉将无法得到保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/12/20211012081229234.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在物种层面，会有越来越多的物种灭绝，而一个物种的消失可能会带来难以预料的连锁反应，比如虎豹等顶级捕食动物的缺失，导致了野猪等物种的泛滥，所以最近几年野猪进城的新闻越来越多了；而青藏高原上狼、藏狐、鹰隼等捕猎者的减少，使得高原鼠兔大量爆发，在很大程度上导致了草原的退化。同时，许多物种已经融入了我们的文化中，失去了依托的物种，也会对文化的延续造成不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基因层面，遗传多样性的丧失会降低物种适应环境的韧性，使物种衰退或灭绝的风险上升，而对我们人类来说，则减少了开发利用生物资源的潜力。比如农作物品种几代之后会逐渐退化，难以保持原有的优良性状，这就需要重新利用遗传资源进行复壮，或者重新开发新的优良品种。如果没能保护住这些基因，那么就再也培养不出原来那种快长又好吃的品种了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于新冠疫情，爆发之初我们认为是自然中存在的病毒被带入了人类社会导致的，但现在这种观点应该只能暂作保留。而我们应对疫情使用的中医药，就是我们自古以来持续有效利用生物多样性的一个有效例证，类似的例子还有青蒿素。以后还有可能有类似的灾难降临，但我们仍然可以从生物多样性的资源中找到应对的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们个人可以怎样从生活中做起，来保护生物多样性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;银森录：&lt;/strong&gt;我们常说保护地球保护环境，和保护生物多样性有共通之处，但也有不一样的地方。环境更倾向于无机环境，比如说水、空气、土壤，但我们也认同保护森林、草原等生态系统属于保护环境的一部分；而保护生物多样性则强调保护生物，这不仅包括保护生物赖以生存的森林、草原、河流等栖息地，也包括拯救珍稀濒危的物种，更包括收集和保藏具有不同性状的遗传资源载体如种子、种猪种牛种鸡及其精液等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在生活中可以从很多方面保护生物多样性，或者说是避免对生物多样性造成损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“没有买卖就没有伤害”，我们要拒绝购买、捕杀、食用野生动植物及其制品，不要盲信野生的比养殖的好吃、营养价值高、壮阳什么的，除了满足猎奇心理和炫耀之外，食用野生动植物更可能的结果是交了智商税，以及发生细菌或寄生虫感染、食物中毒等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/12/20211012081544619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，多学习一些生物多样性保护相关的知识，尤其是知道哪些是珍稀濒危动植物、国家重点保护野生动植物，避免“长得越怪，判得越快”这种悲剧发生在自己或周边人身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，不要主动破坏环境，包括摘花、折树、打鸟等，碰到破坏环境或非法捕猎捕鱼、非法放生等现象，第一时间收集证据并报警举报，记不住林草、生态环境、渔业等部门的举报方式，可以请公安部门提供帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，也可以身体力行参与一些公益活动，比如参与林业渔业等部门牵头的合法放生，或者在野外碰到明显确认的外来入侵物种时，在确保自身安全的前提下顺手把它们铲除。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a95282ff5538286671c9a8a2c5047d1c</guid>
<title>中国经济能否维持快速增长，实现知识分子和李约瑟关心的中国复兴？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2021_10_12_610415.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李约瑟是我敬佩的学者，“李约瑟之谜：为何在前现代社会，中国科学、技术、经济发展的成就领先于世界，在现代社会却如此落后”由他提出，也是他一生的研究重点。他提出这个谜题的主要目的是想探讨中国是否有复兴的可能。这个谜题自我年轻时就一直萦绕于我的内心，我将从2009年在世界银行担任首席经济学家时开始倡导的发展经济学的第三版——新结构经济学的理论框架和视角来分析和解答这一个谜题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据李约瑟翔实的文献研究，中国在近现代之前是世界上最先进的国家之一。但是在18世纪下半叶英国爆发工业革命之后，中国迅速落后于西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济基础是衡量国家实力的重要指标。根据经济史学家麦迪森的研究，在19世纪20年代，中国的经济总量仍然占当时世界经济总量的三分之一，但是，在那之后急遽下降。在1949年成立了社会主义国家时，中国经济总量占世界的比重只剩4.2%。到1978年，当中国开始从计划经济向市场经济转型时，其经济规模只回升到4.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/30/20210930201111137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李约瑟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据马克斯·韦伯的研究，在13-14世纪时中国已处在工业革命爆发的边缘。有些学者研究发现，宋朝的科技和纺织业发展水平与英国在18世纪爆发工业革命前夕的水平不相上下。但是，中国并没有发生工业革命，并在近代竞争中兵败如山倒。对此，李约瑟提出了一个极具挑战的问题：为什么中国在近现代之前能大幅领先其他文明，却无法在近现代维持它的领先地位？这个问题的答案关系到我们对中国未来发展前景的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题是李约瑟在20世纪50年代首先提出来的，那时他不能预想到在70年代末以后的40年，中国会焕发出一派全新的气象。自1978年向市场经济转型之后，中国已经成为世界上经济发展最为迅速的国家。到2016年为止，按购买力平价计算，中国的经济规模从占世界GDP的4.9%恢复到18.6%。以这么高的速度持续这么长时间的增长，是人类经济史上不曾有过的奇迹。中国共产党第十九次全国代表大会上，习近平总书记说，我们比历史上任何时期都更接近实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我想分析以下几个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，为什么工业革命没有起源于中国？这是中国在与西方竞争中败北的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，为什么中国在1978年之后能如此蓬勃地发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，为何中国在1978年之前不能有同等程度的经济表现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在这段时间，其他社会主义和非社会主义国家也都尝试从政府主导的计划经济向市场经济转型，它们的经济却出现了崩溃、停滞、危机不断，中国则保持了稳定和强劲的增长。为什么同样从计划经济向市场经济转型，不同国家的经济表现会有如此大的差异？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，就像每枚硬币都有两面，每件事情也都有两面性。中国为快速的经济增长付出的代价是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，中国在未来是否还有可能维持快速增长，实现中国知识分子和李约瑟共同关心的中国的复兴？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后这个问题对世界经济也至关重要，在2008年世界经济危机之后，中国每年对世界经济增长的贡献率达到三分之一。目前世界经济尚未从2008年的危机中完全恢复，如果中国经济能保持有力的增长，这对世界来说是件好事。如果中国经济增长放慢，世界经济将会失去增长的动力引擎，这将不仅仅对国，对全世界来说，也都是个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么工业革命没有发生在中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先要了解“工业革命”的含义。对很多人来说，工业革命意味着蒸汽机的应用、纺织工业的机械化与钢铁使用的普遍化。但是，我认为这不是一个好的定义。因为如果一个经济体只有这三样创新，它只会经历一次大幅度的生产率提高，却不会有持续的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，在18世纪之前，西方国家平均每年国民收入的增长率仅为0.05%。这意味着要用1400年，才能使人均收入翻倍。当然，世界其他地区情况相似，18世纪之后，国民年收入增长率提高了近20倍，从0.05%提高到1%，人均国民收入增长一倍所花费的时间也从1400年减少到70年。在西方，从19世纪中叶至今，国民平均收入增长率再度翻倍至2%。收入翻倍的时间也从70年减少至35年。这种加速的经济增长并不是因为那三样新技术的运用，而是因为科学技术日新月异，带来的经济增长一日千里。为什么突然之间，科技创新率提高，产业升级速度加快？我认为，技术创新的速度和产业升级速度的提高才是工业革命的本质和更重要的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么西方的经济增长突然加速了？我认为是技术创新范式的改变。工业革命之前，所有社会或文明中的技术创新来自农民或手工艺者的经验。自18世纪中叶，工业革命之后，技术创新主要来自实验室里的研究和实验。19世纪之后，技术创新来自实验，更来自科学理论指导下的实验。这种范式的转变对中国及世界产生了根本性的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪以前，技术创新以经验为基础，中国具有优势。中国肥沃的土地和适宜的气候都对农业生产十分有利，因此，中国能供养庞大的人口。庞大的人口也意味着比起其他国家，中国有更多的农民和手工艺者来积累经验，促进中国社会的技术创新和经济发展。不仅仅是中国，古埃及和古印度等古文明国家都出现在大河流域土壤肥沃的地区。我想这是中国在过去能如此先进的原因。但是，当技术创新普遍采用实验的方法得到后，庞大人口失去其优势。因为在实验室里，一个科学家能在一年中做成百上千次试验，而这原本可能需要农民或手工艺者穷其一生去完成。但是，技术创新革命是另一场革命的结果：15—16世纪的科学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学革命使人能通过实验获得知识。当通过实验来发明新技术时，过一段时间很有可能会遇到瓶颈。科学革命的一项贡献是可以通过科学研究来获取更多关于自然界的知识，帮助人们克服在技术创新上的瓶颈，使新技术的发明可以再度源源不断地涌现。这种以科学为基础，进行技术创新实验的新方式正是科学革命的结果。所以，如果想回答为什么工业革命没有起源于中国这个问题，首先应该解答为什么科学革命没有发生于中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d99578e0d6f007c27c80a6d45926d94</guid>
<title>抗美援朝“打得不值”？这是一场关乎新秩序的战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2021_10_12_610413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年6月25日朝鲜时间凌晨4点40分，朝鲜人民军开始向大韩民国发起全面进攻。这在美国与韩国的官方历史叙事中，是“朝鲜战争”爆发的肇始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争爆发约8小时左右，美国驻韩国大使约翰•穆乔向美国国内发回电报，通报战争爆发。由于美国东部与朝鲜半岛有14小时时差，因此，电报送达美国时间已是美国东部标准时间晚上10点26分。此消息由时任国务卿迪安•艾奇逊通报了杜鲁门总统与联合国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月25日美国东部时间下午2点，联合国安理会召开473次会议，并通过著名的82号决议，要求北朝鲜军队撤回北纬38度线以北。此决议并未表示需要向联合国成员国寻求军事协助，以帮助朝鲜半岛恢复和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，根据解密后的美军华盛顿国防部陆军部与驻日美军的电话讨论记录，6月25日早晨国防部的内部讨论中，便已经开始讨论针对朝鲜军事行动的具体操作步骤。电话记录中表示，授权美国远东司令部（CINCFE）向韩国提供军事装备援助，并紧急将美军在韩的所有军事活动划归远东司令部管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记录中明确表示，在联合国安理会决议要求成员国干涉朝鲜之前，就要做好一切军事干预的准备工作，并立刻将韩国纳入远东司令部海空保护范畴之内。在这份记录中透露的另外一个重要信息，是美国驻韩大使穆奇向驻日美军发电要求提供F-51战斗机以及炮兵援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据驻日美军的回复，战争开始时他们便派第八军向韩国提供了一批榴弹炮及迫击炮弹。这批军火可维持十日，而后续的军火援助则会在这批弹药消耗完之前运抵。驻日美军在会谈结束前向华盛顿表示：“欢迎加入这场仗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年6月26日，美国总统杜鲁门向全国发表讲话，讲话中认定，“远东的情形”是对大韩民国“无缘无故的侵略”。他同时表示，美国会不遗余力地帮助韩国，在《联合国宪章》的精神下，维护世界和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
26日晚，杜鲁门在布莱尔宫（Blair House）参加了由国务卿、国防部长及参谋长联席会议组成的讨论会。会议做出四项重要军事决定：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 美国空军与海军力量全面介入协助韩国军队；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 命令第七舰队戒备，防止中国武力收复台湾；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 向菲律宾增兵；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 援助印度支那。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列行动，均与新成立的联合国及其所代表的战后国际平等协商秩序理想毫无关系。四项决议均旨在力保美国在亚洲太平洋地区的影响力，确保在地缘上能够形成对中国的钳制，并进一步保障战后美国在世界秩序中的霸权地位，同时也从事实上扩大了美国在西太平洋地区的艾奇逊防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，联合国直到美国东部时间6月27日才通过83号决议，“建议联合国成员国援助韩国，抵抗武装侵略，重塑国际和平”。而杜鲁门政府针对韩国的军事行动，则在战争爆发的当天便开始了。这一系列军事行动，不仅未在联合国安理会法律框架之内，同时也未得到美国国会授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1956年7月7日，联合国第84号决议才正式授权美国，对朝鲜进行军事干预。而在此之前，保留了浓厚日本殖民影响的韩国李承晚政府，自1948年正式建国以来，便不断向美国表示，希望能够被纳入美国的太平洋防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/11/20211011171121458.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李承晚（资料图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直至1950年6月战争爆发一周前，李承晚也还在向时任驻韩巡回大使的约翰·福斯特·杜勒斯（John Foster Dulles）游说，力促美国直接防卫大韩民国。李承晚还在会见杜勒斯之后，很快表示希望在美国的协助下进行北伐，实现“统一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年开始的抗美援朝战争需要被置于一个更广大的视野中去理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年二次大战结束之后，殖民地与前殖民地地区人民在政治上寻求当代国际法意义上的主权独立。这种政治实践，给20世纪国际秩序中对“平等”问题的理解带入了新的内涵。简单说来，这种秩序观的内核建立在政治独立、经济自主、平等互助几个基本原则上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场政治实践包含了独立与解放的双重任务。在抗美援朝战争之后展开的亚非团结运动，以及20世纪60年代中后期开始的亚非拉团结运动，则更将这场浪潮推进至了更深层次的、谋求政治平等、经济自主权、以及文化主体性的解放运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这场20世纪的第三世界独立运动浪潮不仅是一场权力变革，更是一场文化与经济的去殖民。而这一切的现实政治起点，则无疑开始于1953年新中国在抗美援朝战争中面对新霸权者赢得的决定性胜利。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“第三世界”这一政治范畴里，针对帝国主义霸权压迫的斗争模式多种多样。同时，霸权主义的表现形式也有不同。而在传统的以美苏争霸为重心的冷战叙述中，第三世界反霸权斗争的政治意义无法得到展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/11/20211011171242426.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;404&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国人民志愿军跨过鸭绿江（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国革命意义与20世纪后半叶第三世界国家反霸权斗争的关系也并未得到深入讨论。事实上，二战之后美苏对抗的“冷战”格局的形成，伴随着欧洲殖民主义世界秩序的消退，以及亚非拉第三世界国家民族独立运动兴起。在这个过程中，革命建国之后的中国逐渐探索出了一套对第三世界国家反抗运动的政治叙述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然作为正式观点，“第三世界国家”这一概念形成与上世纪70年代。但是，作为一个政治范畴，中国在建国之初便开始关心亚洲、非洲、拉丁美洲前殖民地国家的独立运动。20世纪50年代国际格局中一个基本态势是此起彼伏的前殖民地国家的独立运动，以及与此互为背景的美苏对立。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f32bfdfc213208c97c87021646cb81ec</guid>
<title>为了一堂35块钱的课，我的伊朗朋友读起了《论中国》</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhuoqun/2021_10_12_610409.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵卓群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗进入易卜拉欣•莱西时代已经三月有余，然而我的伊朗朋友们生活似乎并没有什么改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱西在今年6月的大选中获得1793万票，成为鲁哈尼后新一任伊朗伊斯兰共和国总统。当选后，莱西在新闻发布会上强调，上任后首要任务就是改善民生，向贫困宣战。同时，除了制裁外，他还把伊朗的经济问题归咎于伊朗内部——体制内人浮于事，腐败横行且效率低下。此次宣誓就职后，莱西宣布了十项优先解决的短期执行计划，包含抗疫、经济、科技、外交、文化等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/10/20210810171444628.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;8月5日，易卜拉欣·莱希在伊朗首都德黑兰议会宣誓就职。（新华社发）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实中，里里外外留给莱西的摊子并不乐观。此前最高领袖哈梅内伊也婉转地表达了对鲁哈尼政府的不满。以下几则事例，是疫情和制裁夹击下近来伊朗民众的真实生活。那些新闻报道中看似平淡冷静的话语，在民众身上，就是一座座翻不过去的大山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、胡泽斯坦水荒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡泽斯坦省地处伊朗西南部，波斯湾沿岸，与伊拉克接壤。因是两国交界处，胡泽斯坦也生活着很多阿拉伯人。由于教育资源分配不均，该地民众文化水平相对较低。胡泽斯坦是伊朗的油罐子，国家靠这里丰富的石油资源获得了财富，可胡泽斯坦民众的日子却并不好过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺水是胡泽斯坦省最严重的困难之一，也是南部几个省份共同的问题。这几年我曾几次见过民众Instagram上发的视频：龟裂的河道；民众夜晚排长队艰难取水；打开水龙头，流出的是稀稀拉拉浑浊不堪的泥水（发生在三年前伊朗南部的恰巴哈尔）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年夏天我去过胡泽斯坦，那里夏天温度高达五十多度，加之靠海且地势低，湿热难耐。今年情况更加严峻，不是普通的农作物干旱，而是民众在夏季长时间断了生活用水。最高领袖出面敦促政府解决问题，直到近几日才得到缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的伊朗小老师hojjat老家就在胡泽斯坦，他说除了省会城市阿瓦士外，到处都断水了。民众走上街头抗议并引发全国连锁反应。伊朗的全国性抗议很大一部分是体现在Instagram上，人们转发带有“胡泽斯坦没有水”标签的帖子，艺术家们纷纷创作音乐、讽刺性漫画表达不满。这种时候也是成就一个艺术家的好时机。伊朗有位名为帕尔维孜•胡枚伊的音乐家，近年来就因“会”抱怨而成名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今年7月胡泽斯坦遇到了五十年来最严重的干旱，以至于那些或讽刺或同情的艺术作品都像蹭热度般让人讨厌。制裁和疫情引起的经济持续低迷，物价飞涨，高温断水加之张牙舞爪的德尔塔病毒，让民众生活困苦。Hojjat在胡泽斯坦的爷爷奶奶，在这个悲情7月先后染怪疾去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/10/20210810171832902.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;音乐家在胡泽斯坦进行音乐创作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的朋友伊莉纳孜是地质研究员，她哭着对我说：“两伊战争时期，胡泽斯坦是毁坏最严重的地方。这些年我到胡泽斯坦去做勘探工作，我为南部人民（胡泽斯坦）流泪，这里卖石油的钱全国共享，唯独污染留给了胡泽斯坦！缺水且电力系统完全跟不上，空调经常性罢工。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在阿瓦士时，一天中便经历了三次停电。停电也不仅是阿瓦士的问题，尤其是今年夏天，整个伊朗都处于频繁停电的状态。民众怨声载道，认为是比特币利益驱使下，伊朗异常廉价的电费让外国人纷纷涌入伊朗非法“挖矿”。巨大的耗电量导致电力系统超负荷，影响民生。或许“挖矿”也不是全部原因，夏天伊朗人开空调低至18度，即使外出也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我总认为伊朗存在着“浪费和过度包装”问题。这可能带有个人偏见，或可归结为是文化差异。伊朗的外卖，精美得像是工艺品，你简直不能相信那就是一个简简单单的烤肉盖饭！能用瓷罐子装的绝不用盒子，能用盒子的绝不用袋子，能用俩袋子的绝不用一个。包装盒很多是锡纸质地，造价不菲。平平凡凡的羊肉泡馍，一块碎花布包着大罐子套小盒子，附赠精美贴纸甚至锅碗瓢盆洗涤灵！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/10/20210810172226890.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一位网红展示盖饭外卖&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非个例，诸如此类“华而不实”的东西贯彻生活的方方面面，我几乎没见过塑料袋包装的抽纸，哪怕是波斯湾沿岸的乡村，家用抽纸也必然是纸盒包装。当然，可能是我日子过得凑合惯了，不太会享受，总觉得省点是点。或许这就是文化差异，我不能理解失业没有收入的小镇青年依然有心情装点光鲜、喷香水发胶去参加朋友的聚会，他们也不能理解为什么中国人这么有钱，大爷们还穿着跨栏背心上街，生活得如此应付。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/10/20210810172059316.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;469&quot; height=&quot;510&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上图是配瓷罐子的泡馍外卖，下图是三明治外卖。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06ad0ebd86a922cb54b1ebd753d311bf</guid>
<title>全球机器人向3.0匍匐前进，中国尝试一口气走完1.0与2.0时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/taihan/2021_10_12_610408.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 邰涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020，器械大年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场中，中国医疗器械私募融资119起超2400亿，融资金额几乎等于2017-2019年总和；宏观政策下，耗材带量采购在国家、省级联盟、地级市分层展开，各类耗材降价50%-95%不等，2021年1月12日，全国医疗保障工作会议，“制度化常态化实施药品耗材集中招标采购”被列为2021年医保局十大工作重点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本与政策的反差叠加疫情，带量采购持续多久？未来该怎么办？成为行业通问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间回到2007年6月，顶着全国人民“看病贵、看病难”的难题，卫生部迎来了一位医生世家出身的新部长陈竺。2009年中国“新医改”启动，2016年总参保人数达13亿，基本实现全民医保；2019年药品带量从“4+7”扩展至全国，耗材带量在江苏打响第一枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回首十年医改，2012年可谓医改“万历十五年”：全民医保体系和基本药物目录框架搭建完毕；三明副市长詹积富仅用1年将全市医保基金从亏损2个多亿到盈亏平衡，“三明模式”被争相模仿并成为带量采购雏形；卫生部等六部委印发《高值医用耗材集中采购工作规范（试行）》，建立各省阳光采购平台，收集全国药品耗材价格与采购量数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/18/20210918172950370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个看似不相关的事件在2019年交汇，随着全民医保不断扩大的开支、可复制的“三明模式”、可循证的“降价谈判”全国大数据，药品耗材集采时代开启。而集采背后除了连年降低即将穿底的医保基金结余率（2019年4%），还有更深层的原因：人口结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/18/20210918173002269.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020-2030年，50/60后两次婴儿潮将叠加进入65岁老龄化，中国将面临建国以来最多的老龄化人口，以及老龄人口导致的医疗开支急速增加。老龄化加剧背后，是战争、自然灾害、计划生育、独生子女等特殊历史事件驱动下的人口结构变化。随着2008年全球金融危机导致全球经济下行，未来10年将是中国医保压力最大的10年，毕竟“钱挣的少了，要花的还特别多”。直到2030年后，计划生育下的70后进入60岁，1个子女将平均只赡养1对父母，医保基金压力将得到缓解。而在这之前，医保控费将成为未来10年主旋律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控费之下，生存与发展的选择变得简单而清晰；根据国务院《治理高值医用耗材改革方案的通知》〔2019〕37号文，规定临床用量大、采购金额高、临床使用成熟、多家企业生产为带量采购4个规则。规则之外，企业可选择战略“新大陆”：进军海外市场或不占用医保资金的消费医疗；规则之内，创新与并购将成为关键词，横跨各类疾病的“平台型技术”与提供整体解决方案的“平台型企业”，将在营收上抵御带量风险同时，在一二级资本市场享受“创新”带来的超额回报。规则内外，新的十年，三个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/18/20210918173034434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;故事一：战略新大陆，消费医疗的送水人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪美国加州淘金热，与依靠运气的淘金者不同，17岁的亚默尔发现当地气候干燥，甚至有人死于口渴，于是他开始给淘金者卖水，最后卖水收入超过任何一个淘金者淘金收入。“送水人”成为经济学现象，也可能是最早的“平台模式”，不管你做什么生意，都要从我这“买水”。水对人是生命之源，商业世界的“水”是流量、专利、价格、品牌、人才等必须品，必须品一旦形成规模，非垄断即寡头。消费医疗，缺两种水，产品与流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费医疗，发迹于2010年国办发〔2010〕58号《关于进一步鼓励和引导社会资本举办医疗机构的意见》。此后，社会办医拉开10年发展序幕。10年后，专科医院中，除肿瘤、传染病、精神病医院，非公立医院数量都已高于公立医院，但跑到IPO的专科医院只有两个半：一个口腔（通策医疗），一个眼科（爱尔眼科），半个医美（上游爱美克/下游新氧等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/09/18/20210918173058626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“公立医院是老大”不同，这3个赛道的上游医疗器械厂家少于中游医院数量，以致厂家话语权高于医院，在如口腔数字正畸与光电医美祛斑等技术细分领域，2-4家外企实现了70%份额以上的技术垄断；医美因医院数量过多，导致消费者选医院如挑餐厅，从而滋养了导流APP“新氧”登陆纳斯达克，被厂家与导流平台夹在中间的医美医院既没有技术又没有流量，缺少壁垒只能成为上下游IPO的陪跑，而2020年宠物医院的产业链结构像极了几年前的医美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这没有充分竞争的3个赛道中，由于厂家的强话语权，甚至出现医院因买不到产品而走私设备与药品，或销售因产品独家而强制医生压货。在这种违反“客户就是上帝”的现象下，理论上可以随时被围着公立医院转的大厂们“降维打击”。但笔者问了一圈身边外企的朋友为什么不做，得到的答案是“以前没关注”。对于口腔、眼科、医美缺少服务的院长与医生而言，也许一个靠谱的产品和销售就足够，套用奇葩说马东的一句话“心里苦的人，一丝甜就能填满”。产品之水，苦之久矣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但家家有本难念的经，专科各缺各自的水。在中国卫生健康统计年鉴中，也只有这3类专科医院的扣非利润率与5年诊疗量CAGR同时超过两位数，这意味着其他专科医院，要么低盈利甚至亏钱、要么病人少缺流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/18/20210918173215751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求端消费医疗对接海量正常人群，支付端中国人均GDP在2015年超8000美金基本符合各类专科爆发条件，虽然供给端面临缺医生的普遍现象，但当以上三者乘以14亿人口后，任何专科都不是小市场。但市场容量如何变成真金白银的生意？没有流量一切都是空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/18/20210918173229731.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流量从哪来？拆分消费医疗需求，消费型服务，用户为变美而来，稀缺资源为用户口碑，产品通过APP、短视频、小红书、大众点评等线上平台导流，通过“网红带货”与“用户反馈”快速积累口碑，底层逻辑是“颜值经济”。医疗型服务，用户为治病而来，“魏则西事件”后线上医疗广告被监管只能线下地推，底层逻辑是“看病找名医”，稀缺资源是医生，在公立医院医生都稀缺的现状下，只能等待医生“退休返聘”或资本助推“新建医院”。从财报中验证，屈光与视光，正畸与综合服务，一直占据爱尔眼科与通策医疗50%以上的营收，服务主要人群为女性&amp;gt;儿童&amp;gt;老人。可谓“消费医疗少看病，女人撑起半边天”。而在2020年，随着泡泡玛特、元气森林、B站的估值新高，标志着中国的消费主流成为90后与00后年轻人。消费医疗，懂年轻人重要，懂年轻女性更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许在医生多点执业彻底落地前，消费医疗的主要用户是消费者而非病人；在这个逻辑下，2021年宠物医疗（88%宠物主为女性）与2022年医疗养老（60后最大婴儿潮进入老龄化）将依次爆发，流量的“水源之争”将成为互联网医疗“线上导流”的战场，并顺带提供医疗器械厂家产品销售机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中连锁宠物医院“新瑞鹏”在高瓴的整合下，将于2021年上市并成为全球最大宠物连锁医院。春江水暖鸭先知，迈瑞已成为新瑞鹏集团上千家宠物医院的诊断设备合作伙伴，并在2020年10月成立动物诊断独立子公司。而强如高瓴，新瑞鹏也只占宠物医院总数量不到10%，90%非连锁化的“夫妻老婆店”如何赋能？将成为这个新千亿市场的新话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/18/20210918173243598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>