<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bde6360685823d2d2a17595a8de2171b</guid>
<title>丰县八孩妈妈事件：是立法问题，还是执法问题？</title>
<link>https://www.guancha.cn/bailangtao/2022_02_16_626423.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/柏浪涛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我赞成车浩教授的结论，但不意味着赞同其理由。同时，我认为罗翔教授的论证理由可能值得进一步商榷。不成熟之处，恳请诸位批评指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是立法问题，还是执法问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拐卖类案件的现实特点是，执法不严，一些地方对这类案件熟视无睹，毕竟，村里面忽然多了一个人，大家不可能看不见。法律的生命在于实施。法律得不到实施，纵使将法定刑提高到死刑，也是废纸一张。孟子提醒过：“徒法不能以自行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借用罗老师文中所言，“永远不要在自己看重的立场上附着不加边际的价值”，同理，刑法不是万能的，永远不要给刑法附加不着边际的功能。近年来的一个趋势是，一旦发生民众激愤的案件，网上就有重刑化的呼吁。似乎重刑主义是灵丹妙药。然而，冷静想一想，如果重刑主义是万能的，那么明朝就不应该有贪官了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是贝卡利亚那句话：“刑罚的威慑力，不是来自其严酷性，而是来自其不可避免性”。所以，当前问题的症结不在立法，而在执法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/16/20220216110335995.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;正在接受治疗的“八孩妈妈”杨某侠&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“人”和“动物”有无可比性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗老师的一个重要理由是，收购珍贵动物的刑罚很重，那么收买人的刑罚应当更重。这种推理在直觉上具有当然的道理，似乎是一种当然解释，亦即举轻以明重，举重以明轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，张明楷教授特别强调，当然解释的推理规则是，两个事项必须是性质相同、程度不同的关系。例如，如果抢夺罪的法定刑是三年有期徒刑，那么抢劫罪的法定刑应重于三年。但不能推导认为，如果抢夺罪的法定刑是三年有期徒刑，那么拐卖儿童罪的法定刑应重于三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收购动物和收买人虽然具有形式的相似性，也即都有“收买”行为，但是行为对象不同，人和动物的保护法益的性质不同。由此便决定了这两种案件的性质不同，因此无法进行当然解释的推理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果真要如此推理，那么根据归谬法，组织偷越国（边）境罪（“走私人”）的刑罚，应当比走私普通货物罪、走私珍贵动物罪、走私毒品罪的刑罚更重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有同学可能认为，人的价值就是高于动物，所以可以进行比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，第一，一个人和一个珍贵动物的价值，能否相比，这是价值观的问题。人类中心主义认为，人是万物之灵，高于一切。生态中心主义认为，众生平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，假如选择的价值观是，人类高于一切，人更值得保护，那么能否从这一前提直接推导出：收买被拐卖妇女、儿童罪的法定刑应当重于收购珍贵动物的法定刑？实际上不存在直接的、必然的逻辑推导关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>983b1d3212d3db60015fdf35d8db82b1</guid>
<title>炒作今天开战？看看乌克兰危机的“众生相”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2022_02_16_626397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天（2月16日）可是一个“大日子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周末，美方突然高调官宣一则消息，称俄罗斯已完成对乌克兰的军事结集，很有可能将在北京冬奥会结束前全面出击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在内部紧急磋商后，迅速知会欧盟盟友。拜登总统周六（2月12日）与主要盟国首脑召开线上峰会，通报了美国情报系统截获的信息和分析结果。有关俄罗斯进攻的信息内容很具体，包括俄军的进攻路线，甚至还明确说2月16日就是进攻日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/15/20220215161734920.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国一通操作激发了避险情绪，14日黄金直接拉了一波&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方散布的这则最新消息中唯一有“出入”的部分是，拜登说普京已经发布了命令，而美国家安全顾问沙利文则说还不能肯定普京是否已经签发命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该消息一经发出，引发媒体的极大关注，炒作的火候更旺了。一些国家已经要求本国公民在24至48小时内离开乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧美国家不厌其烦炒作乌克兰局势已发展到战争边缘的同时，莫斯科倒显得相对平静：媒体没有喧嚣，民众也很镇定，政府很有耐心地接待着到访的各国斡旋使节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京也没闲着：隔着好多米的大长桌接见拒绝接受俄罗斯核酸检测（据说怕个人基因信息泄露）的法国总统马克龙，还要和拜登总统通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从媒体报道来看，西方的口径没有变，依然是警告俄罗斯正视动武可能产生的“严重后果”，同时强调谈判对话的大门将继续敞开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当事国之一的乌克兰对美国的最新信息深感不安。总统泽连斯基表示：“迄今为止，媒体传播大量关于俄罗斯发动全面深入战争的信息，甚至暗示了某些日期。我们知道风险，也意识到这些风险确实存在。但现在，我们国家民众最大的敌人是恐慌。所有这些信息只会引起恐慌，对我们没有帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/15/20220215162034156.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;14日，乌克兰总统泽连斯基与到访的德国总理朔尔茨举行联合记者会。他在讲话中不点名地批评美国，称一些国家西迁使馆人员的做法是个“巨大的错误”。图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;记者会现场视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合各种信息，俄军这次的军事集结规模空前：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军就位的部队有近百个坦克和步兵营，兵力共计约16万。“入侵”所需的一切都准备就绪：重型火炮和火箭发射器、各种战斗机、野战医院、工兵部队、燃料和弹药保障，海军舰队还增派了六艘两栖登陆舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在黑海，俄罗斯从上周日起将乌克兰沿岸的整个区域定为“军演区”，通常情况下，这是为准备登陆而采取的行动。在白俄罗斯西南部，卢卡申科的部队与俄罗斯军队一起进行了“反攻”训练。该国东南部虽然不属于军演区，但也有相同数量的俄军作好了向基辅攻击的准备。最重要的是，莫斯科还打算举行核力量演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯这次把动静整这么大，的确收到了效果。最起码，它促使西方一些国家的态度从开始的“不搭不理”，转变为数周以来“眼花缭乱”的穿梭调停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周二（2月15日），克里姆林宫的主人迎来了西方最后一位重量级客人：德国总理朔尔茨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了营造“合适”的气氛，俄国防部提前一天宣布部分士兵开始后撤；俄外交部发言人扎哈罗娃将朔尔茨到访的这天称为 “西方战争宣传失败之日”。乌克兰方面也证实局势已有所缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯有美国“一骑绝尘”，坚持将假戏往真里演：国务卿布林肯决定关闭美驻乌大使馆，“暂时”将馆址迁往乌克兰西部离波兰边境70公里的利沃夫（Lwiw）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄军最终会撤离多少部队，莫斯科在西方作出一定妥协和让步之前是否会全部解开套在乌克兰脖子上的绞索，目前还是个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一点是可以肯定的，这些来基辅和莫斯科进行斡旋的西方使节，不只是为了欧洲的和平，而且还带着不同的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归纳起来看，这些在此次危机中登场的国家可以被分为以下三类：1）当事国（俄罗斯和乌克兰），2）调解国（德国、法国和土耳其），3）搅局国（美国和英国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;善于讨巧的调解人：马克龙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国已进入大选冲刺阶段，总统马克龙迟迟不正式宣布参选，却于上周（2月7日）先去了莫斯科调解乌克兰危机。这是为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娴熟的政治家善于巧妙利用外交平台来服务于自己的内政需求，马克龙也不例外。以“热情的欧洲主义者”著称的他出面斡旋乌克兰危机这个“欧洲事务”，应该说完全在情理之中。颇有看头的倒是他出访的时机和顺序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说他的出访“时机”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，根据官宣信息，他此行主要目的是重新启动2019年底以来一直被“闲置”的“诺曼底模式”。以往，这个德法俄乌参与的四方会谈基本上都是德国总理牵头，法国总统打配合。现在，德国新政府成立不久，内政难题一堆；在外交领域，总理朔尔茨在公众眼里还是个“新手”。所以，这次马克龙抢在朔尔茨之前去莫斯科，显然是在试图悄然转换德法在欧盟内的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，他在国内大选之际亮相国际舞台，能增加他作为大国领袖的形象。他要给选民这样一个印象：国内其他候选人正在忙于竞选，他却不忘为世界与欧洲的和平辛劳奔波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，他在其他使节斡旋无果的情况下出行，比较容易提高自己的调停效果。为此，他也做了精心设计和铺垫：行前先与普京通了话，之后表示双方“分歧很大”。这样一来，如果他在莫斯科谈不拢，外界会认为在“预料之中”，不会质疑他的斡旋能力；如果稍有成果或双方有所接近，哪怕只是表明有继续保持对话的意愿，与之前的“无果”相比，都可以被说成是马克龙的某种“外交胜利”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da808facd39d2270ab3d4f3f011fb73c</guid>
<title>70亿美元，美国这是明抢啊！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_02_16_626390.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=211596210&amp;amp;bvid=BV1Za411k7NL&amp;amp;cid=508774314&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年2月11日，一件令人气愤的事情发生了。美国总统用总统行政令的方式，试图劫掠阿富汗的核心资产。本期节目我们就来讲讲这件事情：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一部分介绍被劫掠的对象，阿富汗的中央银行有多少钱，这些钱是以什么形式存在的，它的意义和作用是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据路透社2021年8月18日的报道，阿富汗央行所拥有的钱，估值大体上在95亿到100亿美元之间。现在被盯上的是其中的70亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能看惯了一些比较大的数字，对这个数字有点不以为然。但事实上，根据世界银行在2021年对阿富汗做的一个评估，它央行所拥有的资产大致上能够覆盖阿富汗15个月进口所需的钱。而根据世界银行的评估标准，如果一个国家的央行所拥有的外汇储备，或者通俗讲它可以支配的资产能够覆盖3个月的进口，那就达到了最低安全标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们由此就知道了一件事儿，这笔钱在一定程度上就是阿富汗的救命钱。如果这笔钱到不了塔利班手上，或者被一种力量控制了，那么这种力量在一定程度上就掐住了阿富汗的大动脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分我们来讲一下，美国冻结资产是怎么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2021年8月18日，喀布尔重现“西贡时刻”那天，彭博社引用匿名的美国政府官员消息，宣布美方已经冻结了阿富汗央行在美国的95亿资产，包括在美联储的资产，以及在美国其他金融机构的资产。这次拜登总统签的行政令，为什么在媒体传播当中闹出了乌龙，因为大家都觉得很奇怪，你怎么冻两次呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们看一看拜登的总统行政令，会看到他援引美国宪法和法律授予他作为总统的权利，意识到了这样一个情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗存在人道主义危机，甚至它还可能进一步崩溃，而这种情况又对美国的国家安全和外交政策构成了不同寻常的威胁。保护美国金融机构在美国持有的阿富汗央行的某些资产，对解决这一紧急状况和阿富汗人民的福祉至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时他还意识到，恐怖主义受害者的代表都对这些财产提出了法定要求，所以他决定把这笔资产冻结。自行政令发布之日起，包括美联储在内的任何美国金融机构在美国持有的阿富汗央行的资产和财产权益均被冻结，不得转让、支付、出口、撤回，或者以其他方式处理，除非另有规定。这里的“另有规定”很微妙，潜台词就是：冻结但可以备用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位，这是基于非常恶劣的一套逻辑的明抢啊。2月11日，美国白宫还发了Fact Sheet用来解释拜登政府为什么要这么干，用来证明阿富汗的情况很糟糕。大家想一想这事是谁导致的，是阿富汗人民吗？美国在中间起了什么作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个强盗冲进了别人家里，把主人暴打了一顿，扶持了一个傀儡，然后抢走了别人家的保险箱，美其名曰：“我家开银行的，更加可靠，放我家！” 然后现在又说，你看那地方又破又烂，所以这保险箱不能还给你，我来帮你更好地用！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/15/20220215144509668.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年11月9日，在阿富汗霍斯特省，一名女孩坐在援助物资旁。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们讲第三部分，这事儿有哪些具体的困难？对于美国来说意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月11日白宫网站非常热闹，美国东部时间上午9点，他们开了一个Background Press Call，就两个官员跟记者去聊这事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我给大家念一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
I want to say to be very clear that this is what we are talking about today is a process step and a step in a process that might lead to the unlocking of these funds for the benefits of Afghan people.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说：我们正处在一个步骤过程当中，最终会导致资金解冻，而解冻是为了造福阿富汗人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后没多久，他说Just to emphasize again，this is step for what in a process.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要反复强调这一点呢？因为他一定要避免别人产生一种印象，就是美国政府事实上可以通过美联储去任意支配这比钱。为什么？因为这会摧毁美国金融体系的可信度，懂行的人在这方面会非常敏感，对这事会非常谨慎和小心地进行表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他后面接着说，我们将利用接下来几个月的时间，通过法院去设立一个信托基金，通过这个第三方信托基金对这笔资产进行管理，以保障这笔钱能造福于阿富汗人民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过巧妙的表达和一系列技术性操作，抢劫行动似乎合法化了。论述中，发言官员还扯上了9·11的受害者需要索赔的问题。记者就直接问他：“你为什么要让阿富汗民众支付代价？” 然后他直接说：“你知道正如刚才我说的，我们有一个众所周知的独立的司法机构。” 意思是，这事你找法院，别来找我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国劫掠史上的新一步，有可能会成为一大步。为什么？因为美国金融系统核心游戏规则之一，就是政府的信用和声誉是否继续可靠。如果你美国是一个可以随意剥夺他国央行持有资产的国家，那你是不值得全世界信任的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国现在确实很穷，用各种明目让资本流向美国，甚至不惜抢阿富汗这样国家的救命钱。为了一种非常扭曲的、自私的计算，美国做出了摧毁和动摇它所主导、建立起来的国际秩序根基的疯狂之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许今天的美国仍然能搞出非常酷炫的科技，也许今天的美国仍然可以在几千公里之外发动一场局部战争，但这样的一个国家在任何意义上都不配被称为国际体系的领导者，不再是国际秩序的创立者和维护者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿富汗问题上，美国很明显不仅要卡死阿富汗央行这部分钱，而且绝对不会允许阿富汗去动国际特别提款权。它要在经济上绞杀塔利班政权，为此它甚至有可能会不惜把整个阿富汗变成一个恐怖主义的集训地。我不是掌握了35亿吗，我撒出去，把人重新放进去，把物资重新放进去……顺带还能在周边搞一些负面的外溢。以前这种想象可能只是小说的脚本，但现在随着美国的精英建制派再一次刷新底线，我们不能说这只是一种想象了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1c60671db5609adebe6ea8cde96fa1a</guid>
<title>“擦啥玩意啊！”学学苏翊鸣吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2022_02_16_626389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国选手又“整活儿”了——男子速度滑冰500米赛后的颁奖仪式上，获得银牌的韩国选手车旼奎以0.07秒不敌中国选手高亭宇。心有遗恨的车旼奎在登上领奖台之前，用右手做出一个擦拭台面的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/14/20220214140132141.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车旼奎这一个小小的举动，很容易让人联想到四年前，平昌冬奥会加拿大短道速滑队4名运动员集体做出了擦拭领奖台的动作；当然也会联想到几天前，韩国队就男子短道速滑1000米半决赛黄大宪、李俊瑞因犯规被裁判取消了比赛成绩，向国际滑联提出的抗议和申诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/14/20220214140629620.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;体育判罚重灾区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京冬奥会的赛场上，韩国人当然不仅扮演争议判罚“受害者”，他们同样也是“受益者”——男子短道速滑1500半决赛，中国选手任子威同样因为争议判罚失去晋级决赛的机会，某种程度也成就了黄大宪为韩国代表团赢下本届冬奥会首枚金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感觉到“吃亏”的中国网民开始在各种社交网络平台上热烈讨论冬奥会裁判到底“能处”还是“不能处”的话题。当然，论据也包括中国单板滑雪选手苏翊鸣被裁判“压分”的委屈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，苏翊鸣的教练佐藤康弘也不得不通过公开信的方式表示，他和苏翊鸣理解实时打分的困难性，感谢所有裁判，恳请公众终止“一切对此次单板滑雪男子坡面障碍技巧决赛中各位裁判的批评”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在信中解释：在颁奖仪式后，他看到很多专业人士和爱好者在社交媒体上表示这次比赛打分很奇怪，因此就和苏翊鸣一起给比赛的裁判长伊兹托克·舒马蒂奇打了电话：“主要是表示，虽然看到社交媒体上有些激烈的讨论，但是我们对此完全不在意，打分这个工作有时真的很难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以提到任子威和苏翊鸣的案例，绝不是要当“祥林嫂”，而是说明“高速对抗”和“主观打分”这两类体育项目事实上就是争议判罚的重灾区。所以当车旼奎一个速度滑冰选手跳出来“越俎代庖”，实在是有些滑稽，难怪王濛说：“擦啥玩意啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到短道速滑赛场上的争议判罚，就不得不说平昌冬奥会。据统计，那届冬奥会短道速滑的所有比赛中，裁判一共判罚了50次犯规，而中国选手和加拿大选手各被判罚了9次，几乎占了四成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是女子3000米接力决赛，在韩国、中国、加拿大“贴身肉搏”过程中三队均有犯规动作的情况下，裁判处罚了中国和加拿大，却让犯规情节最重的东道主拿到金牌。所以，后来才有武大靖的那句充满讽刺意味的夺冠感言：“我每一枪都是全力滑，不给对手和裁判留下机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/14/20220214140941369.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“陈一冰伦敦奥运会夺银事件”。来源：晶报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国选手在“主观打分”项目中“被黑”最惨的一次，很多人都会想到十年前的“陈一冰伦敦奥运会夺银事件”。当时体操男子吊环决赛，陈一冰作为夺冠最大热门，整套动作行云流水，落地更是完美无瑕，但最终的结果却是巴西选手扎内蒂以0.1分的优势胜出，现场观众爆发阵阵嘘声抗议评委“压分”。甚至英国BBC赛后也承认陈一冰“用金牌的动作，夺得了银牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦奥运会之后，尤其是平昌冬奥会之后，很多人将“如何避免争议判罚”与“提升国际体育话语权”联系到一起。认为我们只有积极参与国际体育组织，参与并影响决策制定，让更多中国裁判、评委的身影出现在各项赛事中，才有利于用合理的方式保障本国参赛队伍的合法权益。说白了，就是“朝中有人好办事”的思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，这种想法既有一定道理却也存在明显偏颇。我们国家的确正在鼓励更多退役运动员参与国际组织的工作，其中就包括官员、工作人员和裁判员。但正如担任世界反兴奋剂机构副主席的杨扬所说：“如果我们把争取国际体育组织话语权的目的仅仅停留在为中国争取权益层面上，那么会遇到很多困难和阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的“话语权”，不是影响裁判的判罚，更不是为本国运动员谋取不当优势，而是参与规则制定、及时掌握规则变化，主动适应裁判的判罚尺度，既有利于保障本国运动员的合法权益，也为全世界共同营造一个更公平的竞赛环境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5cbc453eba2488e6eb241c4e675a78c4</guid>
<title>美国陷入分裂对抗，肯定出大问题了</title>
<link>https://www.guancha.cn/DaiWei-BuLuKeSi/2022_02_16_626388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴维·布鲁克斯 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月，我瞄了一眼偶然在桌上看到的统计数据，被吓了一跳。2020年，由于新冠疫情，美国人的驾驶里程下降了13%，但交通事故死亡人数却上升了7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不能理解，为什么美国人在疫情期间开车却更粗暴？但根据美国国家公路交通安全管理局的数据，在2021年上半年，机动车事故死亡人数更比2020年增加18.4%。据称，造成事故的因素包括酒驾、超速和不系安全带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么多美国人开车那么不负责任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我头脑里充满这些悲惨数字时，最近马修·伊格莱西亚斯在自媒体平台Substack上发表了文章《各种糟糕行为暴涨》。该文指出，不仅粗暴驾驶人数、飞机上争吵数量、城市里谋杀率、吸毒过量人数都在暴涨，酗酒的美国人越来越多，护士说病人越来越粗鲁，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说对了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教师们正面临着越来越多的破坏性行为。《华尔街日报》2021年12月报道称：“在学校里，从学生在课堂上随便讲话这样的小问题，到打架斗殴、持有枪支等更严重的问题都有增加。学校管理层表示，在达拉斯，今年的课堂破坏事件比疫情前的水平增加了两倍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月，美国家庭研究所发表了文章《毒品流行越来越严重》。该文指出，20多年来，毒品致死人数持续上升，但“在疫情期间吸毒过量进一步暴涨”。当前大部分时间里，吸毒过量主要集中在白人当中，但在2020年，“黑人的比例首次超过了白人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月，CNN播出报道，标题为《联邦调查局称美国的仇恨犯罪报告暴涨至12年来最高水平》。联邦调查局发现，2019年到2020年，针对黑人的袭击从1972起增加到2871起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
枪支购买量也出现暴涨。《华盛顿邮报》报道说，2021年1月，美国人买枪数量超过200万支，“同比增长80%，有记录以来单月第三高。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/26/20220126163608677.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国人自感社会自下而上和自上而下都在崩解（来源：《纽约时报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人内部敌意似乎在增长，对彼此的关心似乎也在削弱。印第安纳大学利里家族慈善学院的研究发现，美国人中慈善捐款者的比例正在持续下降。2000年，66.2%的家庭做了慈善捐赠，但到2018年只有49.6%的家庭这么做。宗教性捐款的比例随着去礼拜的减少而下降，但在2018年世俗性捐款的家庭比例也创下了新低，降到42%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不用说，还有在恶化趋势中难以量化的部分，两极分化、仇恨、愤怒和恐惧的加剧。许多年前当我上大学时，我从来不担心在课堂上说的话会让我受到排斥。但现在，我认识的大学生们担心说错一句话可能会社死。这是一个质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，并非所有趋势都是坏的。例如，青少年的药物滥用似乎正在减少。而且这些问题当中，有很多都是由疫情带来的短期压力造成的。我想，如果没有强制戴口罩的规定和令人担忧的致命病毒，就不会有那么多人殴打航班空乘或是因为奶酪发火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一些更黑暗、更深层的坏事似乎也在发生。社会团结的长期丧失，隔阂与敌意的长期上升。生活在一个自下而上和自上而下都在崩解的社会里，就有这样的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这到底是怎么回事？我也不知道。我不知道是什么导致了抑郁、自杀和孤独感的高发率，当然这些其实在疫情之前就已经困扰着美国人。这是我刚才描述的那些敌意和粗暴行为的可悲的另一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以追溯到一些常见的因素：社交媒体、腐败政治。当特朗普总统表示仇恨少数群体也没问题时，很多人肯定会认为这就是批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些有害因素肯定是社会学性质的，即社会结构的破裂。2021年，盖洛普发表了一份报告，题为《美国教会信徒首次在人口中不占多数》。2019年，皮尤研究中心发布了一份报告《美国单亲家庭儿童比例全球第一》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些有害因素肯定是文化性质的。2018年，《华盛顿邮报》发表了一篇文章，题为《根据两项新研究，美国是个自恋狂的国家》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这个问题的核心，肯定也存在着某种精神或道德问题。在过去的几年里，在各种不同的行为中，美国人支持社会、亲近他人越来越少，反社会和自我毁灭越来越多。但这是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是一个专栏作家，本应有一些答案。但我现在不知道，我只知道一切都糟糕透顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年1月13日美国《纽约时报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>