<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ea85c20689727ca14e4268de89d0839</guid>
<title>一周军评：搞个“天弓四号”又有啥用呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_09_21_790814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，2025年度长春空军开放日暨航空展引起了诸多关注。由于这是由空军主办的展会，因此与中航工业主办的珠海航展肯定有不同特点，这里可以简短说一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，本周台北航太展上，台军展示了“天弓4”型反导拦截弹，这种导弹的外形和基本设计与以色列“箭2”相似，不过从其基本性能来看，仍处于非常原始阶段，指望它的实战作用，我看是想多了。只不过，这背后体现出台湾地区和以色列、乃至台独分子与全世界和美国关系密切的“麻烦制造者”们的勾连，值得我们注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说长春航展。空军八一飞行表演队，空军航校表演队，以及空军部分作战飞机，为全国人民奉上了一场精彩的表演。同时，首次静态展示的歼-20战斗机也谋杀无数菲林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与珠海航展相比，长春航展最大的特点就是从空军开放日活动发展而来的，因此其军味、战味比较浓，而且大房身机场作为空军航校基地，对部队来说，各方面都要比平时没有军事任务的珠海机场更加“舒服”，在这里不必担心太多保密问题——没有什么“炮楼”，不必担心现场管理能力不足导致一些意外，不必担心部队相关规定和民航相关规定的不匹配导致一些麻烦，等等等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这是部队的“主场”，而且这个活动也会有部队和军委首长参加，因此飞行表演在长春，不仅条件更适合放开了搞，更是有放开了搞、往高水平搞的必要。因此，表演效果自然也是肉眼可见的和珠海不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/20/20250920165834352.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，珠海航展也有长春航展比不了的。因为珠海是中航工业公司主办，所以一些厂家自己开发的原型机、试验机，部队尚未采购，但也得到批准可以参加航展。比如前几年给大家留下深刻印象的歼-10B矢量推力验证机、FC-31原型机等。此外，有些专门为出口开发的机型，也是属于中航公司的而不是部队的，那么这些机型理论上也只会参加珠海航展而不会来长春。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前长春开放日尚未形成今天的规模，也没有受到如此的重视，但如果说起未来，这两个中国航空爱好者们的盛会上出现展品的最大不同可能就在于此，珠海更注重新技术、外贸产品，而长春更多的是解放军空军展示自己的能力和信心，同时也是一场对军内的展示活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到对内展示，其实我军过去也有将部队和科研单位的新式装备集中起来向首长们进行展示的活动，通常还带有一些技术演示，希望能得到首长的重视，不过通常不是定期的， 很多时候这种展示活动可能关系到重大科研、采购项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，不管是珠海航展还是老军迷们可能还有印象的北京航展，以及后来的雷达展、天津直升机展、北京警用装备展等等展会，由于会有部队首长到场，所以被认为是展示的机会，各个厂商也会积极参加这些展会，带来他们的新型装备向部队首长展示汇报，希望得到重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/20/20250920165908767.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今长春发展成航展，自然也就多了一个展示机会。尤其是珠海的场馆位置等原因，很多厂商的展馆实在比较偏僻，并没有得到很好的展示机会，但在长春的话，这个情况会稍好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次长春航展上，当军迷们、空军航空兵大学的新生和家属为飞行表演目眩神迷的时候，静态展和展馆也有更多门道可看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次静态展上出现了一架双座枭龙教练机，并且搭建了方便参观的登机梯。这很可能是一种信号，大家都知道，乌克兰马达西奇公司现在已不可能继续完成教练-10教练机使用的AI-222发动机的订单了，而我国在国内仿制生产该型发动机的工作也没有完成，所以教练-10飞机可能面临成本大幅上升的可能。而曾经与教练-10构成竞争关系的高教-9飞机，毕竟是从歼教-7飞机的基础上发展而来，就算再怎么现代化改进，还是不太行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么双座枭龙或许就是一种可行的解决方案，国产涡扇-13发动机已经成熟，而该机的基本性能、机载设备等方面也更接近于真正的战斗机，对于学员尽早接触基础空战训练有利，必要时执行一些实战或接近于实战的任务的话，其能力也会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合而言，双座枭龙加入我军，作为一种新的教练机的需求已经是现实的了，此次亮相长春航展或许是这个传闻即将落地的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/20/20250920165851607.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这次展馆内展示的不同类型的无人机、巡飞弹系统非常多，从侧面表明近年来智能化大潮下，相关领域技术方兴未艾、百花齐放的现状。由于目前的相关采购政策也给予部队较多选择权，因此在长春是真的有可能争取到关注、争取到生意机会的，这也是该展会能越办越大的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常关注美国军力发展的朋友们经常会听到一些美国著名的防务展会和论坛活动的消息，这些展会上美国各防务厂商会向军方、政府相关人士展示他们的新概念、新想法、新技术。同时，军方也会向媒体透露新的发展方向和思路，当然这中间也有美式特色的“泄密”文化，而围绕这些展会，他们也形成了一套“美国特色”的生态，厂家、军方、媒体在其中各取所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们不可能完全有样学样，但随着我军如今的发展情况，也确实可以参考一些美国人的做法，对于促进国内的产学研结合，以及推动部队现代化建设过程中开阔思路和眼界也很有必要。毕竟我们长期以来都很重视的一件事叫做“国外发展跟踪”，了解国外在相关领域的最新进展，为我们自身发展提供借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今随着我军现代化发展进入一个全新阶段，追踪国外最新进展可能不够用了，那么我们自己内部的交流、思想的碰撞，更有可能擦出火花。既然要碰撞，那最好是在较大范围内，让产业、用户、专业媒体，乃至一部分群众都可以参与进来。当然这样的活动上大家不便谈论一些保密程度很高的东西，但对于启发思路来说，不一定需要涉及到过于深入细节的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以相信这类论坛、展会和交流以后会更加频繁，规模也会更大，内容当然也更令人目眩神迷。毕竟，这是一个“大胆假设”的时刻嘛，真正“小心求证”的工作，才是厂商和部队同志们绝大部分时间里在做的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4502e844c7008899cefced7b4a94e45f</guid>
<title>老师多到要缩编，为何教育责任还向家长转移？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2025_09_21_790806.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;教师出现过剩危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来一到开学季，就会出现关于幼儿园关停、小学生减员、教师缩编等新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/15/20250915151828673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据教育部公布的数据显示，2022年，小学在校生人数迎来2014年以来的首次下降。2024年，全国小学招生1616.63万人，比上年减少261.25万人。&lt;span&gt; 图源：城市财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些地区也逐步实行教师退出机制，或开始停招中小学教师，或因教师数量超编，采取各种方式消化“多余”教师，如通过公开选调转到行政事业系统或转到初高中学校任教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前这些地区的做法，是生源数量减少之后的不得已之举，但是一转了之的做法需要慎重，是否转、如何转、转了之后怎么办，需要系统考虑和持续跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从教师角度而言，强行将教师转到其他学段或其他岗位，一方面会引起教师群体的不满及隐性抵抗。比如江西永新县“教师选调拟录取多名10分以下考生”一事，部分参加考试人员因不愿到教学任务相对较重的农村初中任教，在考试中消极应对、故意放弃答题，通过打低分对看似自愿实则强行的分流方式进行策略性抵抗；这一方式不仅没能达到遴选农村初中教师的目的，反而引发了一波舆情，该县的做法吃力不讨好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这些教师进入不熟悉的领域，不一定能够发挥其应有的作用。如有些小学教师被要求转入高中，而学段之间的差别太大，教学内容、教学方法完全不同，需要很长一段时间的学习和适应；有些教师被要求转入街道，但街道工作性质和学校工作性质完全不同，他们的教学能力在这里很难得到施展。进入不熟悉的领域，他们很可能被安排到闲职岗位上，导致能力和才华被闲置浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将“多余”的教师分流到其他学段、其他领域的岗位未尝不可，但是需要尊重他们的意愿，采取合理有效的方式引导教师流动，并帮助他们适应新岗位，让他们发挥应有的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个悖论现象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们将目光转向教育系统内部，我们会发现，当前的“多余”是教育城镇化学生规模集中后的结果，也是编制指标测算的结果，但是从教育质量提升、教育有效治理和教育需求回应等角度来讲，教师或许并不多余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国义务教育阶段正在从“有学上”向“上好学”的阶段迈进，目前已经能够完全保障“有学上”了，但是从“上好学”的角度来看，还存在较大的区域差异和不均衡性。国家通过推动城乡义务教育均衡发展，一定程度上提升了中西部地区学校的基础设施水平，基本上解决了大班额的问题，但是其教学质量仍然与大城市学校存在着较大的差距，同时还因特殊的教育环境或教育结构延伸出一系列问题，这些问题需要在学校内部或依靠学校力量进行解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较为显见的是教育责任向家庭转移的问题。我们看到在义务教育阶段存在着一个悖论现象：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一方面随着学龄人口减少，教师出现多余，另一方面针对学生的教育责任却又不断转向家庭。如果教师充足，为何教育责任还会向家庭转移？如果教师不足，那又为何会将教师分流？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/15/20250915152132616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育责任家庭化现象，与两大因素相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是教师教育权威式微之下所实行的教育责任的策略性转移，即教师在管教学生过程中，会遭遇部分家长的质疑和不满，于是索性将管教的权力和责任还给家长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，完成作业是学生应做之事，作业完成的检查权在教师手上，如果学生未完成，教师适当地惩戒学生或要求学生利用课外时间完成，这是合理合法的，一些教师甚至为了督促学生完成作业，牺牲自己的休息时间进行指导。但是一些家长就不干了，为了护犊子而谴责教师。因此而寒心的教师索性将作业完成的监督权交回给所有家长，由家长们自行完成——部分家长的无理行为没有受到制止，导致所有家长为其买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是学生规模扩大之后所实行的教育责任的分散性转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着教育城镇化的步伐加快，城区学校的学生数量越来越多，尽管进行了班级人数的控制，但是由于当前的教育管理事务变多、管理事项越来越复杂，教师所要承担的工作也越来越多。当学生规模变大之后，不论是学校还是班级所要面对的事情都会变多。因此，大规模学校都会以“家校共育”的名义充分调动学生家长进行学校管理和学生教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学校开展活动要求学生家长担任志愿者，学生在学校犯了错，无论错误大小都会“请家长”，是非对错不是由教师处理，而是由家长处理和协调，也因此现在“请家长”的频次比过去多了不少。学生的作业更不用说了，回家由家长指导和检查。现在一个小学家长要跟着小学生重新学一遍小学知识，很多家长烦不胜烦却又无可奈何——如果家长不管，完全放任孩子在学校学，必然会落后——因此家长也不敢放松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，教育责任的家庭化一定程度受到学生规模集中之后带来的影响，教师精力不足无法承担传统的教育管理责任，不得不将部分教育责任向家庭转移。换言之，如果教师数量配置更多，那这些责任就可以由学校承担，家校关系也会更加清爽。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f737d393308301ce9e52d4c0dfd964a6</guid>
<title>阿拉伯汉学家的“中国故事”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_09_21_790802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国与阿拉伯世界如何通过语言与文化架起沟通桥梁？阿拉伯汉学家眼中的中国故事有何独特魅力？中国的高速发展又如何启发阿拉伯世界的青年一代？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视9月16日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授与埃及开罗大学中文系主任、开罗大学孔子学院院长李哈布教授，埃及艾因·夏姆斯大学中文系教授、著名汉学家、翻译家哈赛宁教授围绕这一话题展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/20/20250920140923850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC300%E9%9B%86%20%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF%E6%B1%89%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E7%9A%84%E2%80%9C%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%95%85%E4%BA%8B%E2%80%9D%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep2158054/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第301期《这就是中国》&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李哈布演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天非常荣幸，能够在这里和大家分享我的中国情。1988年，北京天安门城楼正式对中外游客开放。那时的中国虽已逐步迈向开放，但在大多数埃及人眼中，它仍是一个充满神秘色彩的东方古国。就在那年夏天，刚结束高考的我，面临着人生中一个重要的抉择——选择专业。在埃及，医生和工程师一直备受尊敬，社会地位高且前途光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的家人也无一例外，都劝我选择工程专业，这其实也是我儿时的梦想，而且我的分数也达到了工程学院的要求。然而，我却一心只想学习语言。我的高考成绩足以让我选择任何一门心仪的语言，父母便对我说，学语言可以，但应该选择英语、法语、德语等。但我不想随波逐流，我渴望选择一种古老而神秘的语言。最终，我选择去学了中文。现在回想起来，那真是一次无比幸福的结缘，我也由此搭上了时代发展的快车，开始见证中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，北京首次举办第十一届亚洲运动会。当时正在上大学三年级的我，获得了去中国留学的机会，在北京语言大学学习了一年。作为一个出生在开罗的一个富人区，从小到大和父母一起去过很多国家的人，刚到北京时，我不免感到有些无聊。但在接下来这一年的留学时光里，我利用课余时间游历了中国的许多地方。中国对于我来说，不再是课本上那些抽象的文字和图像，我开始真正地了解它。我坚信，中国就像一条沉睡的巨龙，总有一天会苏醒并腾飞于世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国留学回来后，我在埃及完成了学士、硕士和博士学位，并成为了艾因·夏姆斯大学中文系的一名教师，从此致力于埃及中文教育文化交流事业。2004年，开罗大学建设了中文系。2006年，开罗大学和北京大学合作创办了开罗大学孔子学院，这是埃及乃至北非的第一所孔子学院。我很荣幸在那一年担任了开罗大学中文系主任兼孔子学院的副院长，后来又成为了埃方院长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/20/20250920133927785.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开罗大学孔子学院&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16年来，作为海外孔子学院的推动者和建设者之一，我亲眼见证了开罗大学孔子学院的发展，也见证了汉语在埃及的繁荣。2022年，中文纳入埃及中小学选修课程，我有幸担任了埃方教材编写专家委员会负责人，积极推进制定教学大纲、编写本土教材、选聘中文教师、搭建教学平台等工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1988年开始，我与汉语已经结缘走过了30多年。中国的发展也验证了我当年的猜想，那条沉睡的巨龙已经苏醒并腾飞于世界民族之林。截至目前，我所推动建立的开罗大学中文系，是世界上体系和规模最大的中文系之一。开罗大学孔子学院也是世界上最优秀的孔院之一。近年来，在中国国家主席习近平提出的共建“一带一路”倡议下，埃中两国在经贸、工业、旅游、文化等各领域不断深化合作，这将两国人民的命运紧紧地联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有句话叫“行百里者半九十”。展望未来，我们仍然面临着不断的机遇与挑战。我希望我继续积极推动埃中两国文化交流，促进两国友好。我也希望两国能够继续携手共进，共同书写埃中友谊的新篇章。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈赛宁演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观众朋友大家好，今天很荣幸有机会与大家分享我的中国故事。我叫哈赛宁，来自埃及。早在1979年，我在埃及南方艾斯尤特省一个小农村出生的，一个典型的尼罗河村落，离首都开罗大约有400多公里。大人们在田地里劳作，孩子们在树荫下、渠水中嬉戏，年复一年。那些抚育我们的小麦、棉花、玉米、甘蔗、花生，在烈日下坚强地生长。我们埃及人都是尼罗河的孩子，就像中国人是黄河长江的儿女们一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我小时候对语言特别敏感，学习英语和法语进步还是比较快，对外面的世界和远方充满了期待，见了外国人就主动搭讪。最早接触中国人是在卢克索，那是在1995年。当时在读高中的我，看见了来自中国香港一个旅游团体，主动用英语和他们打交道，算是和中国人第一次交流，知道他们来自遥远的东方，那个是李小龙、成龙电影中所描述的国度，那个是用针灸、筷子的民族，有长城和兵马俑的，像埃及一样古老的东方古国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年，我高中毕业后，就上了埃及的著名高等学府艾因·夏姆斯大学，那是埃及、阿拉伯世界、非洲最早建立的一个中文系，也是我们当前最大的一个中文系。入学后，最初感觉汉语太难学了，一度打退堂鼓。在父母和两位兄长的鼓励下，刻苦努力，才逐渐找到了汉语的乐趣。记得上本科生的时候，除了各种课程内容外，我是经常抽空溜到我们系里图书馆，翻看阅览不同的中文图书。开始的时候，是看看最简单的汉语教材，以及译成阿拉伯文的图书。后来我就开始安排好自己的时间，多看有关中国文化，包括中国风俗习惯、节日，中国历史人物、中国文学大作家作品。在本科毕业前，了解了不少有关中国传统文化、地理、文学大家、改革开放政策的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，本科生毕业后，我就决定了研究中国文化与文学。上研究生的时候，就开始慢慢地了解了中国文化与文学作家作品。到现在为止，已经翻译出版了30多部中国图书。2013年，由埃及文化部国家翻译中心出版的《红高粱家族》阿拉伯版，这是莫言乃至中国乡村作家第一部译成阿拉伯语的小说作品。《红高粱家族》的阿拉伯语版出版，可以说是推动了中国当代新时期文学作品在阿拉伯世界的更大高潮的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/20/20250920134541200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《红高粱家族》阿拉伯文版
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年以来，随着中阿关系的不断发展，埃及多所大学、沙特、阿联酋、约旦、突尼斯、苏丹等国，也建立了高校的中文系或者汉语专业。阿拉伯国家，尤其是埃及各大中文系，培养了一大批精通汉语与阿拉伯语的青年翻译队伍。他们大部分也经历过中国大学的进修，提高了自己的汉语水平，以及对中国文化社会及当代中国的理解，有助于他们翻译介绍了不少的中文书籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后我非常愿意在埃及，乃至是向阿拉伯世界继续传播中国语言文化，促进阿拉伯国家和中国之间的友谊和各领域的交流，更愿做阿中交流的桥梁和使者。记得我刚才说汉语的乐趣，汉语曾经帮我认识了我一生中唯一的爱，也是永远的爱，那是我爱人。我们也是在中文系互相认识的，现在是夫妻。中国原来就是我们的第二个故乡。非常感谢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9547f7c931506d3e36a0a5b01964e92c</guid>
<title>“台湾地位未定”只是美国剧本的一部分，小心那个菲律宾！</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_09_20_790746.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，中国以九三大阅兵庄重纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，向世界重申“尊重二战成果、维护国际秩序”的坚定立场。短短9天后，美国在台协会就公然抛出“台湾地位未定论”，并于9月12日晚间回应媒体询问时，明确表示《开罗宣言》、《波茨坦公告》和《旧金山和约》等关键国际文件，并未决定台湾的最终政治地位。这引发了两岸舆论轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，9月15日，国台办发言人林剑在例行记者会上表示，《开罗宣言》《波茨坦公告》和《日本投降书》等国际法文件，早已明确确认中国对台湾地区的主权。任何美国及其他外部势力的干预，都无法改变这一事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应当如何解读这次美国在台协会的谬论及背后的企图？如何应对美国方面可能的后手？针对这些问题，观察者网连线了著名国际问题专家高志凯先生，请他基于对美方数十年的了解，为我们解读相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，美国在台协会诬称“中国故意歪曲二战时期的文件，包括《开罗宣言》《波茨坦公告》和《旧金山和约》”，宣称“这些文件都没有决定台湾的最终政治地位”。这无疑引发了全国人民的愤慨，这不禁让我们怀疑美国是否打算彻底颠覆二战后国际秩序。对于美国在台协会的发言您有什么看法呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;最近美国在台协会说出一句石破天惊的话，竟然声称“台湾地位未定”。这就很奇怪，因为美国在台协会本身并不是一个正儿八经的外交机构，它实际上就是一个联络处的意思，并非国与国之间的使馆，中国政府也绝不会允许美国在台湾搞类似的正式外交机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919170752149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国在台协会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国在台协会这么几十年如一日，自以为是美国在台湾的官方代表，对外自我介绍成“美国在台湾的大使馆”，这些本身都与事实不相符。这次美国在台协会竟然声称台湾的法律地位未决，他到底是什么意思呢？是自嗨，还是有别的机构，或者美国其他领导部门授权他这么说？一时半会也看不清。但它至少抛出这么一个理论，想来试探一下我们中国的反应和立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得有几件事应该连在一块考虑。第一个，8月29日，美国联邦参议院军事委员会主席威克与参议员费雪搭乘美军专机窜访台湾，并与赖清德会面。这个威克不简单，他是参议院军事委员会主席，这个职务在美国的军队和国防领域，扮演了非常重要的角色。而且他多年一直以支持所谓的“台独”而自豪，这次去台期间又散布了很多关于美国支持所谓“台独”的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个威克参议员回到美国以后，又做了一些不齿的事，使得两岸关系以及中美关系有可能进一步恶化。现在看来，不管是威克这样的参议院军事委员会主席的角色，还是其他一些美国政客，以及台湾岛内本身的一些“台独”分子，都在做各种各样的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明“台独”分子不甘于接受一个中国的事实。美国国内有些人已经开始试图篡改历史，说联合国恢复中华人民共和国在联合国席位的那个决议没有明确说明台湾的法律地位，试图推翻联合国大会关于一个中国以及台湾地位的历史性文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然经不起历史考验，谁都知道，当年联合国大会作出的决议是板上钉钉、刻在石头上的，谁也不能改变。它已经永久地宣布世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，中华人民共和国政府是代表全体中国人民的唯一合法代表。但是这些谬论包括美国在台协会的谬论，我觉得很危险。他们正在把台湾和中美关系推向危险的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头看，美国过去好多年一直说反对海峡两岸任何一方用军事手段改变现状，这也是说说而已。为什么？美方说现在你们谁也不要用军事手段、武力来改变台湾海峡两岸的状况，但它想掏空一个中国原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么掏空？它不断在台湾散布：你台湾人不是中国人，台湾人跟中国人不是一回事；台湾人就是台湾人，中国人就是中国人的言论。他们甚至说你们水火不相容。看看世界上最近出了好几个例子，就是美国人在背后这样捣乱，最后甚至造成亲兄弟祸起萧墙，在战火中相互杀戮，甚至相互摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道美国的真实用意是想挑起海峡两岸的仇恨，然后促使“台独”分子，乃至更多台湾居民在认知上脱离我们中华民族，甚至声称台湾人与中国、与中华文明、与中华文化没有任何关系，台湾人就是台湾人，大陆与他们毫无关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德这一伙“台独”分子已经把中国大陆定为“境外的敌对势力”，这是要自绝于中华民族，我们能答应吗？在这样的情况下，美国在台协会又说“台湾的法律地位未定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他没有理由，没有任何法律根据，可他偏要说。虽然大陆一而再、再而三地强调，在《开罗宣言》《波茨坦公告》以及1945年《日本投降书》中，台湾已经确定回归中国，日本也确实依照《开罗宣言》《波茨坦公告》把台湾归还中国，台湾已经复归。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919170849265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本投降&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是他说后来不是又开了个“旧金山和会”吗？在旧金山会议上，美国和日本又通过了一些新的补充协议，甚至声称这些补充协议没有提到台湾的法律地位问题。这本身又是一个谬论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和日本没有权力去篡改、改变或抛弃当年的《开罗宣言》和《波茨坦公告》的内容。中国签署了这些文件，而在“旧金山和会”他们既未与中国商量，也没有中国的签字；他们通过的任何东西对中国没有任何约束力，也不能推翻《开罗宣言》或《波茨坦公告》作出的、有约束力的规定。所以你看，美国和“台独”分子虽然不可能做到这些，但是现在却恬不知耻地不断尝试去做，意图欺世盗名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有人鼓噪：台湾的地位在《旧金山和约》里已经改了，现在不再是一个中国，台湾也不再是中国的一部分。宣传这样的观点是对不起历史，也对不起后世的滔天罪行。中国绝不会接受美国和“台独”分子对台湾法律地位的篡改与重写历史的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那美国方面还能做什么呢？我觉得他们正在做自以为的一件大事。现在已经有消息传来，美国针对台海和南海问题正在谋划一些动作。在南海方向，美国主要发力点是菲律宾对我国南海一些岛礁的挑衅与主张，他们不仅会表示支持，而且会火上浇油，试图激化局势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>