<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>63582871f9207df335daa96c52931e3d</guid>
<title>杜绝“球王揣兜”，好律师不如老球迷，老球迷不如腰杆硬</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2024_02_09_724981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，大概没有比互联网上的“黑（C）罗吹梅（西）”视频UP主们，更能体会到“年轻时对天射出的一颗子弹，突然在多年后击中了自己的胸膛”的感觉了——2024年2月4日，拥有梅西、苏亚雷斯、布斯克茨、阿尔巴等知名球星的“美国巴萨U40”迈阿密国际足球俱乐部到访香港，与香港足球明星联队开展了一场友谊赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对本场比赛，香港特区政府的支持力度不可谓不大。港府除免除了总值1600万港币的场地费及其他杂费外，还在维多利亚港与市中心大力宣传本赛事，并主动购买据称超过3000万港币的训练门票和正赛门票赠予市民。比赛当天，香港特别行政区行政长官李家超、特区政府财政司司长陈茂波、文化体育及旅游局局长杨润雄等携一众文体界知名人士为比赛助阵，现场亦有数万名球迷观赛，其中购票入场者有大约一半是通关前往香港观赛的内地球迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最终的结果却是，在现场数万名球迷“众目睽睽”的观战下，梅球王自始至终没脱下休闲裤和休闲鞋，在场边枯坐九十分钟，在比赛结束后仍然双手插兜直接无视了现场的颁奖环节，径直离去：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/09/20240209094802733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，迈阿密国际的二号球星路易斯·苏亚雷斯同样全场未上场，三四号球星布斯克茨和阿尔巴也均是下半场替补上场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这还不算“最后一镖”的话，那么2月7日迈阿密国际在日本东京与神户胜利船的商业赛中，自称身体不适并在香港枯坐一场的梅西突然就“腿脚好了”“还能小跑了”、替补上场三十分钟的结局，可真真正正让这些“结晶粉UP主”们痛彻心扉了。当一月底利雅得胜利中国行因为C罗受伤无法出场而导致赛事取消、退票退款退差旅费时间爆发时，某些UP主们对C罗“往死了踩”的呼声有多么激烈，现在的“回旋镖”旋在身上就有多么的疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，网络上再次掀起了所谓的“十八路诸侯”——包括但不限于曼城球迷、拜仁球迷、巴萨球迷（队迷）、皇马球迷、巴黎球迷、C罗球迷等等，甚至连笔者喜爱的AC米兰和老对家国际米兰的球迷都因为十几年前的恩怨加入其中——对结怨已久的梅球王发动的“讨董行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为AC米兰和意大利国家队这“双衰”的球迷，笔者无更多意愿在本文中继续参与这场大乱斗，但作为文体产业法律从业者，此次“球王香港揣兜行”却是足以值得包括笔者在内的法律从业者，甚至包括所有文体产业从业者，去思索、警醒的。毕竟，随着经济和对外交流的回暖，此类国际体育赛事活动在我国只会越来越频繁，而从主办方到球迷，总不能把比赛完整完赛的希望，全部寄托在球星认为我国是他的“第二故乡”身上，而不允许其认日本为第二故乡吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梅西伤不伤，马蒂诺说了算？——如同儿戏的合同条款&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“球王香港揣兜行”事件，主办方《尚流》（Tatler Asia）杂志与迈阿密国际俱乐部、主办方与港府之间的合同究竟如何签订，我们不得而知，但基于主办方那份一点都不硬气的官方声明中爆出的以下关键信息：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、“根据与迈阿密国际足球俱乐部签订的协议，球员莱昂内尔·梅西、乔迪·阿尔巴和塞尔吉奥·布斯克茨，以及赛前加入俱乐部的任何其他广受认可的球员，包括路易斯·苏亚雷斯，除非受伤，否则都会参加比赛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、“开球前，一份可以参加比赛的球员名单，由主教练马蒂诺签署并由迈阿密国际提交，将让莱昂内尔·梅西和路易斯·苏亚雷斯替补出场。因此，《尚流》对两人都会上场充满期待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、“中场休息时，当迈阿密国际俱乐部管理层表示梅西因伤无法参加比赛时，《尚流》立即通知了政府，随后在下半场敦促迈阿密国际领导层指示梅西向球迷发表讲话，但无济于事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、“《尚流》充分理解并愿意分担本地和海外球迷和利益相关者的失望，对原本激动人心的活动以令人失望的结局深感遗憾，并决定正式撤回M Mark活动地位和资助申请。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，以下称得上“不平等条约”的合同条款，应当是大概率存在于主办方与迈阿密国际俱乐部的合同中的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、梅西，和/或苏亚雷斯、布斯克茨、阿尔巴（某些报道中统称为“明星球员”），原则上应当出场；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、但如果上述球星出现伤病，则无须出场；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、对于如此重要的“伤病”的成立条件，完全没有规定是否需要提供医学报告或检查证明等，可以理解为，只要迈阿密国际单方宣称某位球星有伤病，其就可以不上场；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、同样，合同中没有对“明星球员”无故不上场情况下的违约条款，否则主办方早就准备违约起诉了，何必在声明中，只是和坨软泥巴一样，声称自己只在准备退还港府的补贴？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这岂不是荒唐？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当然理解，球员出现伤病无法上场的情况，可能是无法避免的。但与此相伴的是，球员“诈伤”不上场的情况也比比皆是，因此世界各国的职业联赛早在多年前，就研究制定了一系列“防诈伤”规则，并将之应用于俱乐部与球员的合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英格兰足球超级联赛乃是其中的职业化典范及翘楚。英超理事会不仅用《英超手册》中整整一章（O章节“医疗”）对参加联赛的俱乐部、球员涉及医疗、体检的相关内容进行了翔实的规定，还在俱乐部与球员签署的标准合同中进一步对球员的医疗检查进行了规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名英超联赛的球员，不但有义务“给予所有必要的授权，向俱乐部提供他的医疗记录，并将在本合同持续期间，继续按照俱乐部的要求提供这些记录”（第3.1.5条）、“及时接受俱乐部合理要求的医疗和牙科检查，并免费接受俱乐部的医疗或牙科顾问或俱乐部的保险公司规定的治疗”（第3.1.10条）、“除非在紧急情况下，不得在没有事先向俱乐部提供拟议的治疗和医生/外科医生的适当细节并获得俱乐部同意的情况下，安排或接受任何医疗”（第3.2.6条），并由俱乐部根据相应的医疗检查结果判定球员是否受伤外，对于球员是否构成永久丧失能力等重大伤病情况，俱乐部和球员还需要接受各自指定的医疗顾问的综合判定，当双方不能形成一致意见时，甚至还需要由中立的评判方——由英国皇家外科医师学会 (Royal College of Surgeons）主席指名的顾问的评定，才能最终认定球员是否失能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话，在职业体育赛事中，绝不可能是一方“小嘴一张，本人即伤”——以一方利益方单方的口头声明，便可以认定其“受伤”因而不用上场，这是梅西本人在任何一个他曾经效力过的职业联赛中，都不敢想的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者实在很难想象，在2024年的今日，一场商业赛事中，竟然还能出现“参赛方单方说球星有伤病，主办方就得认同接受”的合同条款，而且主办方竟然还是一家英国老牌杂志在中国的办事处——他们就没想过找英超理事会稍微打听一两下，这种合同该怎么签吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从比赛现场的情况看，我们甚至可以推断，主办方与迈阿密国际签署的合同中，可能连上述已经够不平等的伤病条款都没有，完全可能是“迈阿密国际说谁上，就谁上”，毕竟在香港赛中，迈阿密国际的二号球星苏亚雷斯可是热身了，但最终也未被换上场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/09/20240209094845964.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;热身中的苏亚雷斯（图片来源：香港01新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据上文中的信息，带有伤病条款的合同，最差的情况也得是球员“有伤病”——哪怕伤病是俱乐部方面单方所述的——才能不上场，可相比于全场休闲裤都没脱的梅西，苏亚雷斯已经热完了身，足以在任何角度都可以证明他没有受伤，那他为什么同样可以不用上场？这是否意味着，谁能上谁不能上，在主办方与迈阿密国际的合同中，实际上完全取决于迈阿密国际的单方安排呢？  
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9d5d80b27e27ea311937fad35c669fd</guid>
<title>联名、社交、预制菜，中国餐饮业卷的尽头是出海？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyue/2024_02_09_724980.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林岳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天晚上的年夜饭在哪里吃？预制菜能不能当年夜饭？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岁末年初是餐饮业景气度的重要观测点。临近春节，当前年夜饭预定格外火爆，部分餐厅餐位在一两周前已被全部订完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
餐饮人永远想不到，过去的几年中自己的人生竟会像坐过山车那样的刺激。来势汹汹的疫情如一股寒潮，封冻了整个行业，让许多中小餐饮人一夜回到解放前，有的转做外卖自救，有的开拓团餐业务，有的遣散员工减少支出，有的未雨绸缪布局数字化、探究未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据上看，在疫情的三年当中，2020年的下半年，餐饮企业的注销达到了峰值，2021年稍有好转，年度总收入甚至与疫情前的2019年持平，2022年新增注册的餐饮企业120万家，但注销也超过了80万家。此消彼长之间，餐饮行业迎来了完全放开的2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春江水暖鸭先知，经济复苏餐饮先行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 后疫情时代的强势复苏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，老百姓压抑已久的情绪犹如出笼的猛兽、放飞的小鸟，走出家门，去聚餐、去旅游、去社交，去见该见和不该见的人。餐饮人深知这是自己重出江湖、咸鱼翻身的时候到了，从年夜饭的一桌难求，到五一、十一黄金周的火爆，餐饮赛道再现井喷式的发展，行业增幅高于社会消费品零售增幅12个百分点，1到11月全国餐饮收入达到了4.7万亿元，同比上涨近25个百分点，行业规模进入五万亿时代，用牵引经济复苏来形容餐饮行业的价值显然并不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/30/20240130145333898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情放开之后，获益最大的是上市餐饮企业，这些头部品牌在熬过寒冬之后，最先感受到旅游、出行所带来的红利。根据国家财务司发布的数据，2023年前三季度，国内旅游总人次达到了36.74亿，比上年同期增加15.8亿，同比增长75.5%；居民国内出游总花费达3.69万亿元，比上年增加1.97万亿元，增长114.4%。其中五一国庆等黄金周，出行人数及花费均比2019年有所增长，也就是说文旅行业率先恢复到了疫情前的状态，而餐饮作为重要的基础服务、民生需求，随着大量的人员流动也同样水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到全聚德结束了三年的亏损，金陵饭店实现了营收利润双增长，奈雪的茶国庆期间销量可以实现六倍增长。但是，并不是所有餐饮人都赚得盆满钵满，一边是突飞猛进的新增注册餐饮企业数量，另一边却是哀鸿遍野的吊销注销数字。2023年，几乎每新开3.5家店的同时，就有1家店正在关闭。被年轻人“嫌弃”的正新鸡排三年关闭一万家店，奶茶鼻祖一点点关掉的门店不是一点半点，就更不用说广大的单打独斗的个体户餐饮了，举步维艰这个关键词在后疫情时代依然管用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底是餐饮人的生不逢时，还是餐饮行业充满了千变万化？是餐饮人的命运多舛，亦或是餐饮赛道本就崎岖不堪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 谁是卷王之王&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们看到餐饮行业呈现一片欣欣向荣，但人均消费下降这个实实在在的数字却不会骗人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年上半年，海底捞的整体客单价从2022年同期的105元回落到102.9元，不但靠“科目三”冲上热搜，也开启了餐饮店到演唱会现场捞人的先河，甚至引入洗头服务，用戴森吹风机、自选洗发水、电动按摩椅，不仅卷死同行还逼死专业美发店，让消费者在谈论海底捞的时候几乎从来没有提到关于食物的话题；太二的客单价从78元下降到75元，第三季度，肯德基、必胜客的平均客单价分别同比下降5%和9%，星巴克在2023第四季度及全年财报的数据显示，其平均客单价同比下滑3%；喜茶、奈雪的茶宣布全面降价，库迪把咖啡做到九块九，两周内总销量超过153万杯，瑞幸不甘示弱，迅速跟进全面反击；CoCo奶茶推出5元的咖啡，库迪的茶猫就做6.9元的奶茶，正所谓你打我的七寸，我就拿捏你的后脖颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温文尔雅的和府捞面在2023年新开门店超过200家，创下单日营收突破一千万的业绩，许多门店迈入月营收百万的级别，这可是一个与肯德基、麦当劳大致水平的量级，但它开始意识到把面条卖得那么贵好像与这个时代格格不入，故逐步把整体价格调低了20%到30%，扩大30元以内的产品矩阵；西少爷、贾国龙中国堡也同样在努力撕去高端的标签；更为便宜的中式汉堡快速崛起，华莱士、塔斯汀似乎一夜之间遍地开花，门店数量均超过在华耕耘多年的老大哥麦当劳，尽管“老大哥”不一定视这些“小弟弟”们为竞争对手，但一时间资本纷纷主动拥抱中式汉堡品牌，林堡堡、肯卫汀、吮芝味、沙朗阿甘这些新鲜的名字伴随着新鲜的品类和业态，跑出一个世界级品牌出来似乎指日可待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208155649320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着直播社交电商的兴起，餐饮业的透明度简直比抚仙湖的湖水还要清澈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小龙坎“秋天第一顿火锅4人餐”抖音团购价3.8折只要177元；肯德基“黄金SPA鸡排堡/滋滋YES烤鸡腿堡OK三件套”抖音团购价直降18.6元；牛排家原价268元的“精选单人午市套餐”，美团团购价打4.8折只要128元。消费者是笑了，可餐饮人却是实实在在地哭了。随着油盐米面、肉菜禽类等农副产品的周期性波动，餐饮企业的运营挑战存在很大的不确定性，没有规模就没有抗风险能力，摊上不断上涨的人工成本、租金成本和原材料成本，利润几乎微乎其微，那么餐饮人的坚持仅仅是为了情怀吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业内卷的疯狂似乎还在继续，但是哪些“卷”是卷得有意义、有价值的？不卷应该如何生存？这些都是摆在餐饮人眼前的巨大挑战，如果纯粹为了流量而卷则容易让自己迷失方向，偏离餐饮的行业本质，偏离餐饮消费的初心，最终失去了客户和口碑，也会将自己置身于万劫不复的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03. 餐饮行业五大热词&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 上市与融资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市公司在疫情放开之后显示出了明显的优势，据联商网统计，2023年上半年16家上市餐饮企业中有15家实现了营收同比大幅增长，其中只有海伦司因为大规模关店而导致营收同比下滑，这说明“家有余粮好过冬”，规模优势、资本优势在面对寒冬时刻就有如棕熊身上积蓄的厚厚脂肪，熬过资源匮乏的冬天就能迎来温暖的春天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
餐饮行业的马太效应正越发明显，赛道中强者愈强的局面已是大势所趋。所以，几乎做到一定规模且具备初步标准化的餐企都有一颗想上市的心，但是上市之路并没有那么平坦，2023年年初甚至有消息传出证监会对于核准制下的主板上市申报会进行行业限制，特别指出“红灯行业”不予考虑，而“红灯行业”正是指食品和餐饮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年提出IPO的餐企有十几家，但通过的却仅有Tims咖啡、紫燕食品、达美乐等寥寥几家，运营模式、加盟商管理、财务数据健康度、员工管理规范以及食品安全问题作为拒绝的理由被高频提及，成为了挡住餐企上市的拦路虎。过去一年中资本市场的热钱更多地流向了咖啡和中式快餐领域，说明小而美且品牌聚焦的模式更容易获得青睐。归根结底，急于融资扩张并不是餐企的必经之路，奈雪的茶上市之后的颓废表现就说明了这一点。餐企的发展需要找到适合自己的路，打造和维持自己的核心优势，那些做好基本功、坚持直营和精细化管理的品牌反而有机会走得更远、走得更稳。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bf82a1e8e5444b0734a3a961a2e6cd5</guid>
<title>国家出手=把股市炒高？请冷静一下</title>
<link>https://www.guancha.cn/Zhuning/2024_02_09_724978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2月6日，A股市场久违了翻红一片，市场感叹监管部门及时出手的担当和国家队入市托底的威力。然而，这是否意味着政府为“股市上涨”提供隐性担保，就此说明A股见底回升有望？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，去年以来，各地放开购房限制，能不能看作政府为“房价必涨”提供的信用担保，代表购房者可以大胆买房？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海交通大学高级金融学院朱宁教授花了10年思索这一问题，写成了《刚性泡沫：中国经济为何进退两难》（以下简称“《刚性泡沫》”），对房地产、股市、地方债务等中国经济和金融领域，根深蒂固的政府隐性担保和刚性兑付现象提出预警，因而获得了孙冶方经济科学奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，借该书增订版发布之际，观察者网专访了上海交通大学高级金融学院朱宁教授，聚焦为打破隐性担保和刚性兑付，中国政府与金融机构和投资者之间展开的暗战和撕扯，以及在经济金融领域如何树立起“买者自负，卖者有责”的契约文化精神，助力中国经济和金融走上健康发展之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/08/20240208113945332.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政府隐性担保对中国经济高速增长发挥了重要作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您关注到了一个非常有趣的中国特色金融现象，就是金融、房地产等行业普遍存在的政府隐性担保和刚性兑付。毕竟股市大跌股民证交所门前示威，房价大跌购房者“泣血跪求政府为民做主”的极端现象，在中国并不鲜见。不过您并没有把政府的隐性担保和刚性兑付一棒子打死，您提到，它在一定时期里推动了经济发展，能否举例展开讲讲它是如何推动经济发展的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱宁：&lt;/strong&gt;无论是政府担保还是刚性兑付，我个人觉得这绝对不是坏事，而且现在来看，这不是中国独有的现象，其实是一个全球现象。而且这个现象之所以在全球比较普遍，背后有着深刻的经济和政治内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球范围来讲，有两种状况，政府的担保或支持非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种是在经济发展的初期，如何推动社会资源的整合和信用的集聚，促进经济发展，政府必须要发挥一定的示范或者推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种，就是出现像2008年全球金融危机、2020年-2022年全球新冠疫情等类似重大危机时，政府的刺激政策和信用担保非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，我们经常会听到“救急不救穷”的说法，这个应急就是指政府对于经济的干预和救助手段，这一点非常关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头看中国的改革开放史，很多人尤其是年轻的朋友可能已经忘记了，我们是从“以阶级斗争为纲”、“割资本主义尾巴”的社会中走出来的。改革开放初期，政府提出以经济建设为中心，强调“发展是硬道理”、“不管黑猫白猫，抓住老鼠就是好猫”等等，这都是中国政府在全社会层面给老百姓做出的一种担保，就相当于告诉大家，你可以发挥自己的聪明才智，通过自己的勤劳来发家致富，来推动经济的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们一定得看到，在特定的经济发展阶段中，政府的担保其实是起到了特别关键的推动经济发展作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，政府对基础设施建设方面的隐性担保，也很有中国特色，而且对中国经济高速增长也起了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/08/20240208120014216.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;政府对基础设施建设方面的隐性担保，对中国经济高速增长起了非常重要的作用。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
大量的经济学研究都认为，很多国家之所以不能从低收入阶段进入中等收入乃至高收入阶段，其中一个限制因素就是资本形成的不足，通俗讲就是国家没有足够的钱来投资。
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国过去三、四十年的发展历史中，中国政府通过信用背书来推动基础设施的投资、资本市场的发展，及大众创业等，这都给经济的发展积累了大量的资金和资本。而资金和资本是经济运行的血脉，从而激活了中国经济高速发展的引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，过去十几年，中国“产业政策”也是政府隐性担保的一种形式，这是我在《刚性泡沫》这本书里重点关注的。这种担保有些可能是有意识的，有些可能是无心插柳形成的，过去20年，中国已经形成了一系列投融资机制来推动产业政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种机制之下，一般由发改委牵头来划定一些特别有潜力的发展行业，财政部提供资金支持。一方面，地方政府找到了新的经济增长点，另一方面，企业家也发现了一个好的发展机会，而且政府为其背书提供担保，甚至安排好了融资。这种隐性担保的产业政策，促进了很多行业的发展。比如最近的新能源行业，包括大家高度关注的房地产行业，一开始也是政府发挥了引领作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以过去40年的中国经济奇迹，中国政府的隐性担保是发挥了特别重要的积极作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“正面我赢，反面你输”酝酿了巨大风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您关注比较多的，其实是隐性担保和刚性兑付所带来风险，那么具体什么样的隐性担保和刚性兑付，是需要政府去打破，才会有利于经济和金融市场健康运行？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱宁：&lt;/strong&gt;中国的中庸文化讲究“过犹不及”。如果政府的信用担保被滥用，它不可避免会面临风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2014-2015年写《刚性泡沫》的时候，中国经济当时面临一系列重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，经历了近40年的高速增长后，我们仍然希望年经济增长率能够“保八”。这一点我个人其实是有所保留的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，2009年四万亿的刺激政策，一方面使得中国经济迅速从危机中恢复，但同时也产生了一个后果：从2009年到2016年六年间，中国的宏观杠杆率（总债务与GDP的比例）增长了100个百分点。这是过去半个世纪以来，全球主要经济体都没有经历过的债务增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/08/20240208130659373.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，高歌猛进的房地产市场，以及2014年下半年到2015年年中股市的火爆，让大家产生了一种心态：一定要冒风险，一定要加杠杆，这样才能赚大钱。而且专家也讲，如果没有坏账，中国也不可能有这么快的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以明显地感受到，那个时候大家看待债务、看待杠杆、看待风险的态度发生了很深刻的改变。这种大众风险偏好的改变，正好是行为金融学研究者关注的对象。我认为，如果这个时候有更多的人能对政府的刚性兑付和隐性担保有更好的认识，那政府决策者就可以做相应的调整，能够帮助中国经济提出预警，提前化解风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去二三十年的时间里，中国经济和金融领域的参与者和投资者，形成了对于政府刚性兑付长期、普遍、根深蒂固的预期和心理，比如说，房地产一旦不景气，人们就会认为，政府为了保增长，一定会让房地产持续上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如股市，跌到了某种程度，民众就相信政府一定会出手救市；一些高速发展的信托产品、理财产品和互联网金融类产品，在中国也都带着强烈的刚性兑付的特征：投资者相信，政府、监管者、金融机构和投资产品的发售者，会为自己投资所面临的风险负责，而自己只需关心投资收益就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“正面我赢，反面你输”的刚性兑付心理，不可避免的推动了很多领域资产价格的泡沫，也同时酝酿了极大的风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02f281880490dffebac870a58718068d</guid>
<title>我们一起走进“认知劳动者”的数字新世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/Jinzhongwei/2024_02_09_724974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】当新技术推动我们来到数字新世界的大门前时，每一个人在抬头仰望时都会感到困惑，我们今天所处的世界，究竟是几百年一遇的巨变？面对这种巨变，我们又该如何实现“精神突破”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2023答案年终秀”开幕致辞中，观察者网总编辑金仲伟从四大文明古国的“轴心时代”说起，认为我们都和古人一样面临着后真相的考验，但依托着数字新技术、依托着中华民族五千年的文化积累，我们每个人都有可能在这个时代通过互联网大放异彩，成为思想的巨人，中国人所追求的人类命运共同体，也有望在数字新世界里率先呈现在世人面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也祝大家在新的一年里闪闪发光！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/08/20240208212017151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金仲伟：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，阴冷下雨的星期六，大家一早能来到这里，可真是个考验。疫情让我们耽搁了两年，现在让我们台上台下、线上线下一起开启为期两天的思想盛宴——2023年终答案秀。与经得起考验的人在一起是我们的荣耀，我和观网全体同仁喜欢你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年答案秀的主题是《走向世界的中国》。中国是我们的祖国，我们都很熟，但这个世界呢？这个世界现在可不太平，到处都在打仗。战争吸引了网络数字世界的注意力，吸引了舆论流量的强关注。但是我想说，这些并不代表世界发展的潮流，世界演化的方向也不是由这些战争来决定的。我们脚下的世界的确正在发生巨变，但是什么样的巨变呢？这是我们今天所有人要寻找的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，巨变就在我们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家今天清早出门可能注意到，上海马路上绿牌的新能源车比例已经超过三分之一，2024年底我想可能会达到40%，甚至一半以上。燃油车的历史已经有100多年了，但是它们的退出已经不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208154154539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上，大家如果想在上海的马路边找书报亭买一份报纸，对不起，你们找不到了，好几年前报亭和报纸都不见了踪影。我这个办了20多年报纸的人，（对此感觉）这是一个遗憾。现代报纸（的历史）有250多年了，它们在上海的出现也有150多年的历史，可现在正在退出历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐家汇的商圈，那些著名的大百货商店，有的关门了，余下的也正在凋零。新闻里战争离我们还很远，但是通过互联网，我们知道，今天的战争形态也在发生巨变，无人机和社交媒体正在唱主角……这一切背后其实都是源于同一个巨大的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在2015年12月乌镇第二届世界互联网大会上说：互联网是我们这个时代最大的变量。互联网背后的数字技术正推动着我刚才说到的这些变化，其实背后最大的推动力，就是我们这个时代的数字技术，用现在业内人士话来说就是CT、IT加上AI这几样技术的不断叠代演化与相互融合，推着我们来到了一个崭新的数字世界门口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这个巨大的变量将把我们带到一个什么样的数字新世界呢？已经有人警告，这个变量会把我们带进一个“后真相”的世界，去中心化的世界，假消息、假信息泛滥的世界，是这样吗？世界上一些向来稳定的国家出现了治理失能和政治混乱，也是这个变量带来的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们一只脚或半个身子已经在数字世界当中了，碰到了这么多的问题。那么这个巨变到底是一百年一遇呢，还是两百年一遇？燃油车和百货商店都有超过100年的历史，现代报纸（迄今）已经有250多年（历史）了，数字新技术所带来的到底是多少年一遇的巨变在我们脚下发生呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我多年前曾经在观察者网编辑部里跟我们的编辑说，我们可能遭遇了五百年一遇的巨变。五百年前，活字印刷在西欧开始普及，识字的人大量增加，《圣经》开始在民间印刷传播，牧师、教士、教会对圣经解释的垄断被打破，这直接引发了终结欧洲黑暗中世纪的文艺复兴运动和后来的启蒙运动……人类开启了现代世界的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是当这些年我们成为网民，经历了在新媒体编辑部里的数字化认知劳动，体验着新技术日新月异的迭代激进，直到如今目睹AI的出现，看到了5G智能设备带来的冲击，我发现恐怕用“500年一遇”来衡量我们脚下世界的变化都不够，都说短了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我比我们编辑部里大多数同事年长差不多一辈，是从传统媒体穿越到数字媒体来的，这二三十年，目睹媒体被新技术颠覆与重生。我们曾茫茫然跟在别人后面踏入一个混沌迷乱的数字化世界，在初创的小小的编辑部，当我们抬头展望前景，其路漫漫，其情忐忑。数字新技术到底会把我们媒体人和我们这一代人带到什么地方去？我们有焦虑，有时也兴奋。当前路茫茫看不清，不知答案在哪里的时候，历史老人告诉我们，往回看，回望来路（历史），也许我们能在历史的镜像中有所发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们穿越到2500多年之前吧，也许能解释我们当下遭遇的巨变。2500多年前的这段人类历史，被德国哲学家雅思贝斯称为是人类文明的轴心时代，什么意思呢？在这个时代，世界上的四个古文明——中国、印度、波斯、古希腊，从东到西，同时出现了影响至今的思想巨人，中国有孔子、老子，印度有佛陀释迦牟尼，古波斯有琐罗亚斯德，地中海沿岸出现了苏格拉底、柏拉图、亚里士多德等一批光耀千秋的思想巨人。至今无法解释的是，从大历史周期看，他们几乎是同时代的人。限于当时的交通与传播，他们相互没有沟通，甚至不知道对方存在过，但是他们却在人类文明史上的同一时间段出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们到现在还受惠于他们在2500、2600年前留下的思想和智慧，人类东西方哲学的基础，就是在这个时代打下的。但是我们无法解释，为什么会在那个时代，人类四个古文明几乎同时出现了亚斯贝斯所称的“精神突破”。为什么呢？今天，当我们碰到了这个数字世界的墙，在混沌的数字世界门口徘徊焦虑的时候，我们再去观察这个轴心时代会发现，之所以2500年前人类大脑中发生了这样的巨变与升华，是因为处于世界不同方位的他们，同时经历了一件事情。什么事情呢？我今天就来尝试解释下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史的痕迹当中可以发现，孔子、释迦牟尼等这些思想的巨人，他们面对同一件新事物，做出了同样的选择和同样的反应：他们是学者，却都“述而不作”，也就是只说不写。他们那些光辉的思想，那些智慧的言说，几乎都是靠他们的学生“上课笔记”整理而成的。孔子的《论语》、佛陀释迦牟尼的《金刚经》、《华严经》等，都是他们的弟子整理总结的。苏格拉底也是一直在演讲、辩论、讲课，柏拉图也是喜欢与学者学生围坐对话，他们都口若悬河，却拒绝写作。这又是为什么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>