<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2c3e1dd5ab2a9d05d0c6134ad8593eb8</guid>
<title>美国必须要展示肌肉，并不追求“外交”之类“娘娘腔”的东西</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiaoMuSiJi/2021_12_14_618397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/诺姆·乔姆斯基 译/观察者网  由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：阿富汗战争常与伊拉克战争作对比，被打上了“正义战争”的标签。我知道你不这么看阿富汗战争。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔姆斯基：&lt;/strong&gt;让我们回到20年前，从9·11事件说起。首先要了解一件重要的事，美国当初并不知道谁该为9·11事件负责。事实上直到八个月后，联邦调查局局长罗伯特·穆勒（Robert Mueller）才首次召开了一个重要的新闻发布会。当时有人向他提问：“谁该对9·11事件负责？”或许穆勒进行了人类历史上最细致的跨国调查，他给出的结论是：“我们认定行凶者是基地组织和本拉登，但我们尚无法证实。”穆勒是在美军入侵阿富汗八个月后说的这番话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入侵的动机究竟是什么？我认为对这个问题最好的回答来自反塔利班阿富汗抵抗组织的代表人物阿卜杜勒·哈克（Abdul Haq），他是一位在阿富汗境内领导反塔利班运动，极受尊敬的阿富汗人领袖。就在美军开始轰炸阿富汗后，他在2001年10月接受了著名中亚学者阿纳托尔·利文（Anatol Lieven）的采访。这位学者问他：“你怎么看这次入侵？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/30/20211130165904252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《雅各宾&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》杂志登出乔姆斯基专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿卜杜勒·哈克说：“这次入侵会杀死很多阿富汗人，它会破坏我们从内部推翻塔利班统治的计划。”他列出了自己的计划并认为这些计划很有可能成功。这次入侵将破坏这些计划。“但美国人并不关心阿富汗人，他们也不关心推翻塔利班的统治。他们就想秀肌肉，把全世界的人都吓住。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入侵阿富汗的主要推手之一美国国防部长唐纳德·拉姆斯菲尔德异口同声地重复了此类说法。美军一入侵，塔利班就马上要举手投降。他们只想返回自己的家乡，过上逍遥自在的日子，他们可以让美国人接管政权。当然，美国也可以捉拿本·拉登和基地组织成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉姆斯菲尔德对塔利班投降的态度是“我们不与塔利班谈判投降”。小布什总统支持了拉姆斯菲尔德，说了相同的话：“我们不会与塔利班谈判投降事宜，我们只使用武力。”在被问到有关基地组织和本拉登的问题时，布什说：“我对他们一无所知。我们对他们也根本不感兴趣。我们头脑中有个更大的计划。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“头脑中更大的计划”当然是尽人皆知了，并不是什么秘密。他们想要占领伊拉克——这才是他们真想要的大奖，而阿富汗则不值一提。他们想要占领伊拉克，获得这个大奖，再以伊拉克为基地收拾周边的国家。这就是他们的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果美国真想抓捕本拉登（切记，本拉登那时还只是一个嫌疑犯，尚没有被定罪），抓他并不太困难。他们只要展开一次小规模的警察行动就能抓到他，而且他们还有可能获得塔利班的支持。塔利班可能会很高兴地除掉他。本·拉登对塔利班而言就是一个拖累。因为阿富汗的部落习俗——你不能把寻求避难的人踢出门，塔利班没法把本·拉登交出来。对普什图人而言，这是重要的礼仪。但美国要是自己派警察抓捕本·拉登，他们也不会反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对美国来说，这么做可没什么好处。我们美国人必须要展示肌肉，吓住众人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后发生的事情是塔利班回到了自己的家乡。美国及其盟友占领了阿富汗。有很多不错的记者从一开始就追踪报道这一过程。最好的是阿南德·戈帕尔（Anand Gopal）。他最近在《纽约客》杂志发表了一篇文章，回顾了整个过程。其它记者也做了这方面的报道。《华盛顿邮报》最近发表的一篇文章也基本上在回顾这一过程。这篇文章的作者是少数实地采访过阿富汗农村地区的记者，而农村地区才展现了阿富汗的真实面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们都说到了一件事：开始，阿富汗的农民都因战争结束而松了一口气。他们终于可以享受到片刻和平了。他们还有这个世界很多人都有的想法（尽管他们并不了解美国）：“这是一个超级有钱的国家，这个国家能为我们做各种好事。”他们希望美国能以某种方式介入阿富汗事务，解决他们的贫困等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种想法并未持续太久。美军一进入阿富汗就开始攻击阿富汗人。美军向任何他们认为是塔利班的人扔炸弹，炸弹可能会炸掉一个婚礼，杀死40人。这样塔利班就可能招募死者的亲属加入塔利班。美军特种部队会深夜闯入居民家中，羞辱阿富汗人，再把他们关进刑讯室。你们创造出了更多的塔利班。这种情况持续发生，直到美军在农村地区也遭遇了大规模的反抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，美国又是如何应对的呢？美国的做法是施加更多的暴力。或者美军自己做，或者让阿富汗政府军照着美国的战术有样学样。还是刚才提到的那些记者，他们现在的说法是：“人人都恨美国人，包括阿富汗政府军。”他们恨美国人的理由很充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，还有其它事发生。美国刚进入阿富汗时，对这个国家一无所知。所以他们要找听话的人帮忙。谁听话呢？阿富汗军阀听话。这些魔鬼都是地头蛇。一些精明的军阀会卖身投靠美军，说：“我给你干活。”但这些人并不傻。一个军阀可能前去告诉美国人，“就在某地的那个村庄住着一些塔利班”，而实际上那些人不过是他的仇家。美国人会随即前往某地，摧毁那个村庄，创造出更多的塔利班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情形持续了二十年。最后，大规模的反抗出现了，是群众性的反抗。实际上，塔利班最早的成员主要是普什图人（阿富汗最大的族群）。但现在其它族群也加入了塔利班。在过去几周，最不令人感到意外的是塔吉克和乌兹别克地区的军阀也转向了塔利班。这是让人意想不到的。而其它所有事情却都是意料之中的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗政府明显会垮台。这个政府就是一个腐败的泥潭，因此不会获得什么支持。而阿富汗政府军的一半兵力只存在于纸面上，是幽灵士兵。现时中的士兵既领不到军饷又领不到弹药。腐败的领导人和官员什么都偷。他们不会为美国人而战，所以他们就溜走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这一切都显而易见。我就曾经写文章预言过这种情况，其他人也这么预测过。现在唯一似乎还不了解这种情况的人就是那些能接触到情报信息的人。情报里的阿富汗是另一个样子。情报以某种方式被歪曲了。但如果你观察实际情况，那你对阿富汗的未来就会一目了然。令人意外的是塔利班曾经的死敌，赫拉特和马扎里沙里夫等地的军阀也加入了塔利班的阵营，这是出人意料的。总而言之，塔利班现在明显是一个多民族共治的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于撤军？这要追溯到唐纳德·特朗普总统任内。2020年2月，特朗普与塔利班达成协议。特朗普甚至都懒得把这事告知阿富汗政府，因为阿富汗政府啥也不是。至于阿富汗人民就更不值得一提了。特朗普与塔利班达成协议，美军将在2021年5月撤离阿富汗，这可能是最糟糕的时间。战斗季开始了。这份协议没给当地人留下任何机会做准备。特朗普说：“我们会撤军。你们能做你们想做的事了。”他没有提出任何条件。他只有一个条件：“不要向美军士兵开火。这让我面子上很不好看。至于其他事随你们的便。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党的反应也很有趣，起初他们盛赞这是我们伟大的特朗普总统取得了历史性成就。共和党官方网站一直在盛赞撤军，直到阿富汗政权开始崩溃。实际上，乔·拜登稍微修正了一下特朗普的条件：他将撤军延后了几个月，这样就有更充足的撤军时间，他还向塔利班提出了更多的条件。天才的特朗普此前曾称赞撤军方案是了不起的历史成就，而乔拜登则提出了一个升级版的撤军方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗政权一崩溃，共和党人就从他们的网站上撤下了那些赞美之词，转而开始攻击民主党和美军应为这场灾难负责。你可能已经看过参议院听证会了，共和党人在听证会上要求马克·米利将军和其他人对此局面负责，而就是这群共和党人，他们在一个月前还在欢呼这一历史性成就，现在却因军方遵守了他们曾经欢呼的撤军方案而谴责军方。这使无耻的规格又升高了一级，只不过这是共和党的无耻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在新阶段到来了。国际社会对如何应对阿富汗局势意见不一。以中国为首的地区强国推崇一种方案，主要是由上合组织主导（中、俄、塔吉克斯坦、乌兹别克斯坦、伊朗、印度和巴基斯坦）。这一方案是要以某种方式包容塔利班政权。现在阿富汗局势一团糟。大量民众挨饿，当地经济已经崩溃，所以这一方案是，“让我们给他们一些援助，支持阿富汗民众，与他们展开接触，努力使他们的政府变得更包容和宽容，使阿富汗经济发展模式从生产鸦片转变成出口矿石和其它资源。”这是一种方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有另一种方案，这是美国及其盟友印度主导的方案。在上合组织，印度反对上合组织提出的方案，更赞同美国方案，即剥夺阿富汗获得任何援助的权利。要掌握阿富汗人的资源（阿富汗的财政资金恰好存放在美国银行），向国际货币基金组织和世界银行施压，迫使它们不向阿富汗提供任何援助。这么做是为了尽可能狠地惩罚阿富汗人。这不会伤害到阿富汗的领导层，因为制裁只会使老百姓遭殃。制裁通常会使领导人变得更强大，因为民众将不得不蜷缩在领导人的卵翼下苟且偷生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是唯一有能力实施制裁的国家。别的国家有时也会实施制裁，但这些国家只能单独实施制裁，没人会在意它们的制裁。当美国实施制裁时，人人都要听令行事，即使你反对制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿历时最久的制裁古巴来说，全世界都反对制裁古巴。对制裁古巴，最近一次联合国投票的结果是184票对2票。只有以色列与美国站在一起，因为以色列是美国的附庸国，它不得不这么做。全世界其它国家都反对制裁，但它们又全都遵守制裁规定，因为美国的制裁是第三方制裁。美国的制裁措施向其它国家传达了这样的信息，“如果你们不遵守制裁规定，我们就把你们踢出国际金融体系。”你们还会受到其它惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个世界基本上成了一个黑帮，“教父”发号施令，其它国家不管喜欢与否都要听从命令。这就是现实，这不是政治学理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果美国制裁阿富汗，无论其他国家喜欢与否，都得服从。当然，中国可能是个例外。他们不会听从命令。我想这或许就是为什么中国成了敌人：他们不听话。这是不能容忍的。但中亚国家或许会站在中国一边。实际上，它们一直在向中国倾斜。它们撤除了本国境内的美国基地，转而投向以中国为主的欧亚体系——一带一路倡议，这是中国推出的投资体系。这似乎就是形势发展的轨迹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65986c6b043763aff398201622777ae2</guid>
<title>如果阿桑奇是中国记者，今天西方早炸锅了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexLo/2021_12_14_618393.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卢纲 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，英国法院判决支持将阿桑奇引渡到美国。大约与此同时，美国国务卿布林肯发了一条推文：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“目前，全球有超过350位记者因为新闻工作被囚禁，其中包括被囚禁在叙利亚的美国记者奥斯汀·苔丝，”布林肯写道，“我们必须坚决揭露打压记者的行为，呼吁和促成释放被不公正关押的记者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是布林肯忘了阿桑奇，这位最伟大的公民记者将面临间谍行为指控，最高刑期可达175年。什么样的间谍行为呢？就是揭露了美国的战争罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/13/20211213194031700.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
2019年4月阿桑奇离开厄瓜多尔大使馆被英国警方逮捕（来源：俄罗斯视频新闻社）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果阿桑奇是个泄密的中国记者，当然他也会被判监禁。但是那样，他一定会在西方受到支持，在华盛顿的“民主峰会”上占据头条。我作这个类比是受到乔治·加洛韦启发。他以前是英国议会议员，后来被看成是超级煽动家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这没什么问题，加洛韦的口才更好，他更应该评论。首先，应该记住阿桑奇被引渡到美国的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过维基解密，阿桑奇揭露了美国在伊拉克的战争罪行，包括：“谋杀行为、瞒报超过1.5万平民死亡、在关塔那摩拷打囚犯（囚犯年龄最小14岁、最大89岁）、非法监控联合国秘书长等外交人员、中情局支持2009年洪都拉斯政变、在也门搞秘密战争（已造成数千人死亡）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还应该记住，2017年中情局曾经企图在伦敦闹市区绑架阿桑奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，让我们看看加洛韦怎么说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要是阿桑奇是个中国记者或出版人，他早就拿诺贝尔奖了，他会成为人权日的焦点，他的肖像会挂在拜登的‘民主峰会’上。”在“今日俄罗斯”网站上，加洛韦评论说，“要是阿桑奇揭露的是中国而不是美国，他现在就成了美国搞的抵制冬奥会的吉祥物了，各种新闻媒体都会关注他的命运，还会搞连续滚动报道，把他说成一个螳臂当车的勇士。但是这一切都没有发生，这才是真正的螳臂当车。当美国这辆战车压过阿桑奇时，没人能听到这只螳螂的惨叫。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年12月10日香港《南华早报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d115af5635c12f63b24a96711b3c176b</guid>
<title>印度军改难，英国留下了很大的坑</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_12_14_618391.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月8日，印度国防参谋长比平·拉瓦特上将在前往泰米尔-纳德邦威灵顿途中，直升机在离目的地约10公里的山里坠毁，机上13人中只有机长幸存（依然在垂危状态），其他人全部丧生，包括拉瓦特的妻子。中国国防部对拉瓦特等人罹难表达了同情和慰问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度首任国防参谋长拉瓦特是在前往国防三军参谋学院（Defense Services Staff College，简称DSSC）训话的途中罹难的。这里的Service指军种，不是服务。DSSC的学生主要来自三军中级军官，三军高级将领很少有不是DSSC毕业的，拉瓦特本人也是DSSC毕业生。准军事部队军官和文职官员也获准入学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/13/20211213130914231.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于泰米尔-纳都邦威灵顿的国防联合参谋学院（图源：维基）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防三军参谋学院的前身是英属印度时代在迪奥拉里（现巴基斯坦的纳西克）建立的陆军参谋学院，1907年建校，后搬迁到奎达（现巴基斯坦俾路支省的首府）。1947年印巴分治后，部份效忠印度的师生集体搬迁，在现址重建。1949年增加空军部，1950年增加海军部，并改为现名。院长是中将军衔，下设陆海空三军少将级总教官，另有少将教务长和准将办公厅主任。校训为“用智慧打仗”。DSSC与马德拉斯大学联合，授予军事硕士和博士学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉瓦特计划要作的训话内容不得而知，但肯定是与军改和三军联合作战有关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亦商亦政的英国东印度公司时代，孟加拉、孟买和马德拉斯省各有武装力量。1895年，这些武装力量合并，英属印度陆军组建。1947年，印巴分治，印度独立，现代印度陆军由划归印度的部分组建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人是从海上来到印度的，皇家印度海军的历史更早，在1612年英国东印度公司时代就组建了。印巴分治后，有过3年的印度联邦（Dominion of India）时代，1950年印度共和国（Republic of India）正式成立，现代印度海军由划归印度的部分组建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皇家印度空军是英属印度时代的1933年组建的。和印度海军一样，印巴分治后，由划归印度的部分在1950年重新组建为现代印度空军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一开始，印度三军就是独立组建的，互不隶属。体制和传统使得联合作战难上加难，联合作战只是同场而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在很大程度上继承了英国的衣钵，但同时揉进了显著的“印度特色”。“印度国父”尼赫鲁是诉讼律师（barrister，有别于事务律师solicitor）出身，赢得官司的本领一般，但巧舌如簧，野心如山。他一方面要利用甘地的政治和道德感召力赢得独立和打造现代印度，另一方面不愿被甘地的道德框框捆住手脚，所以高高捧起，悄悄隔离。1948年甘地遇刺，倒是帮尼赫鲁解套了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英属印度时代，英俄争夺大中亚，中国的新疆和西藏被英属印度视为缓冲区，不属于英属印度，但被单方面地看作是英国势力范围。在与阿富汗划定杜兰线（现巴基斯坦和阿富汗的边境）后，英属印度急欲划定“西北边疆”，前后提出过“约翰逊线”、“马继业-窦讷乐线”等，但都没有得到中英的正式承认，撑死了也就是提议线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度独立后，尼赫鲁要地图开疆，派法律专家到英国外交部档案馆调阅相关档案，专家确认“约翰逊线”的合法性，这就是尼赫鲁也是此后历届印度政府坚持阿克赛钦属于印度的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是印度政治里法律文本主义的重要实例，揭示了印度式法律文本主义的重要特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、依法办事，但“法”是“我”对法律的律师式解读
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、“我”的解读不需要法官和法庭，“我”就有权全权解读
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、“我”的解读是终审的、不容辩驳的
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人（包括印度的祖师爷英国人）对印度人的“死磕”精神疑惑不解，大事要争，小事也要争，为了细微末节可以不惜牺牲大局，这是尼赫鲁给印度留下的“精神财富”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/13/20211213131004470.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼赫鲁在很大程度上塑造了现代印度，这是尼赫鲁和蒙巴顿夫妇在一起（图源：资料图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国也给印度留下了文官治国的理念和体制，还有行政独立的官僚传统。这两样东西揉入“印度特色”后，也成为诸多“印度现象”的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文官治国是相对于军人治国而言的。治国的人是不是穿军装其实是次要的，重要的在于文官注重民权和民生，军人注重纪律和目的。这当然都是相对的。军人有爱兵如子一说，文官有“何不食肉糜”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政独立则是官僚不忠诚于首长个人，只忠诚于首长所代表的宪法规定权限。最重要的是，忠诚于宪法精神。这当然也是相对的，在服从首长指令与保卫宪法之间，常常是非常宽大的灰色地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律文本主义、文官治国、行政独立揉到一起，使得印度军队成为“印度特色”集中体现的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度军队来说，文官治国就体现在文官治军。印度法律规定，总统为最高司令，但这是橡皮图章；总理在总统之下，是实际的最高统帅；国防部长法定为文官，受总理委托，负责印度武装力量的组织、建设、指挥和支援事宜。国防部长下有国防国务秘书，相当于国防部的行政主管，在国防部长领导下，管理国防部具体事务。再往下，事情就复杂了。国防部长（或者在得到国防部长授权代理时，国防国务秘书）代表国防部和军队，参加政府决策过程，军人不得参政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，三军参谋长负责三军的组织、建设、指挥、人事，这是军政和军令合一的。不仅在军种层次如此，在军区层次也一样。军区内有固定配属的部队，部队建设、指挥、人事、后勤都是军区内自己负责的。军区内的军官和部队调动还相对容易，军官跨区调动要涉及人事关系，部队跨区增援和变更指挥链更很复杂。跨军种协调作战还要复杂，需要垂直上报到军种总部再垂直下达到具体部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆军下设6个军区，其中中央军区司令部位于卢克瑙，负责中印边界中段以及整个印度-尼泊尔边界。东方军区司令部位于加尔各答，负责西孟加拉以东地区（包括被印度非法占领的藏南地区）的防务，也就是说，面对中印边界东段、缅甸、孟加拉边界；北方军区司令部位于乌达姆普尔，负责拉达克和克什米尔方向，在加勒万河谷被中国边防军痛打的就是属下第15军的部队，原部署在克什米尔，被调过来增援拉达克的第14军，属于区内调动。西方军区司令部位于昌迪曼迪尔，负责旁遮普、哈里亚纳和德里的防务；西南军区司令部位于斋浦尔，负责拉贾斯坦和古吉拉特北部方向对巴基斯坦的防务；南方军区司令部位于浦奈，负责从古吉拉特南部、孟买、果阿、班加罗尔一直到喀拉拉邦和泰米尔纳德邦的防务。陆军另有一个位于西姆拉的训练司令部。
&lt;/p&gt;
除了常规的军师结构，印度陆军还保留了英国式的联队制度，比如旁遮普联队、马德拉斯联队、拉吉普特联队、锡克联队、阿萨姆联队、比哈尔联队、查漠-克什米尔联队等30个步兵联队。这些联队像军中同乡会一样，从各联队的本地征兵、训练，然后成营建制地编入野战军的军、师。装甲兵、炮兵和其他特种兵还有更多的联队。

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f94b9d12e7553d420203450f448bf940</guid>
<title>国家照顾“事实孤儿”，是浪费纳税人的钱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_12_14_618388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，江西省竹亭镇，一对夫妻在租住的房子里意外身亡，留下了8个幼小的孩子。此事迅速引发网络争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子总能触碰到社会最敏感的神经：孤儿们的悲惨遭遇固然让人心疼，而“事实孤儿”的境遇及救助，同样需要全社会的关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文采写的故事，即与此有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/09/20211209163941841.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;507&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “何以为家”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到姗姗，L市的杨警官眉毛拧成了麻花：“破获了一桩盗窃案，得知小偷夫妻有个小女孩。把他们收监后，我们去他家想看看孩子的情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨警官第一次看到姗姗时，很不愿意相信眼前这个瘦弱的小女孩已经10岁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“出租屋里的状态，真是一言难尽。问她平时谁在照顾她，她说爸爸会给生活费，吃喝拉撒她自己来。我问爸妈对她怎么样？她说不太容易见着父母，爷爷奶奶外公外婆也不喜欢她。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姗姗并不知道，便衣警察找到她时，她父母已因偷窃罪入狱、并被查出吸食海洛因，将被送入戒毒所进行强制戒毒。而她父亲偷窃得来的4000元，仅留了200元给她用作未来的生活费，其余都买了毒品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原本家境殷实，但姗姗爸爸染上毒瘾，很快把家产都吸干了。爸爸害妈妈也染上，又骗了亲朋好友几十万，所以两边老人都不敢认他们。只剩她孤零零的一个。”杨警官叹了口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姗姗是典型的“事实无人抚养儿童”，即通常所说的“事实孤儿”——父母仍在，但家庭没有能力或没有意愿抚养的儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的生存状况，甚至比孤儿更加艰辛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自建国以来，我国一直将孤儿抚育视为社会支持政策中最优先发展的领域，并随着国力增强而不断完善。12月3日，江西竹亭镇夫妻意外身亡。村、镇、区政府部门及时介入，将慰问金及生活物资送到孩子奶奶手中，并称将拿出相关方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“事实孤儿”们由于父母尚在，且情况复杂，常常游离于社会救助体系之外。缉毒警察告诉我：“如果没人帮助姗姗这样的孩子，他们稍大一点，也会被逼着卖淫代孕换取毒资或帮着父母运毒藏毒。而他们的下一代又会重演他们的悲剧，形成了犯罪代际。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C市检察院的王检察官说：“‘事实孤儿’和孤儿们很容易成为犯罪分子的目标，也更容易因无所依靠、没有约束而走上犯罪道路。他们是最需要关心帮助的边缘群体，也是儿童福利兜底工作中最难修补的短板。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea97c7cd10cba8f05e1f7fb74605206a</guid>
<title>如果美国不做出改变，自由这个词就不配放在民主前面了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2021_12_14_618385.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}李世默：&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
李世默：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我主要聚焦于民主这个话题，同时也讨论一下中国。在我看来，我们今天之所以讨论民主话题，是因为民主处于危险时期。有关民主陷入困境的传言遍地都是，刚刚马凯硕也提出了这样的说法。我希望“民主陷入困境”只是一条假新闻，但无情的现实和层出不穷的数据都显示民主的确陷入了困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据&quot;自由之家”今年发表的最新报告，全球范围内的民主水平在加速下降，报告还提到美国民主水平出现大幅下滑。瑞典V-Dem研究所的调查也显示全球民主水平在下降，耐人寻味的是，那些美国盟友国的民主水平下滑得最为严重。资深民主学者戴雅门(Larry Diamond)多年来一直在抱怨民主出现了倒退，最近甚至认为这种倒退已上升为危机。拜登今年暗示，中国认为“民主”无法战胜“专制”，而美国需要证明中国的判断是错的。拜登首次在国会联席会议上发表演讲时提到，当下的关键是证明民主制度会继续在21世纪发挥作用，并本着与“专制”国家竞争的目的行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为从这种言论中透露出的是一种绝望的心态。这让我想到了我小时候，那时文革刚刚结束，中国面临很多困难。当时领导人说时间紧迫，我们要证明社会主义比资本主义更管用。目前的情形同样令人困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阿拉伯之春”运动始发于突尼斯。我们都知道，在“茉莉花革命”发生前，突尼斯被归类为一个独裁国家。根据“自由之家”的数据，在2010年“阿拉伯之春”爆发前，突尼斯的民主状况极差，发生“茉莉花革命”后，该国被评为半自由国家，再往后，它就变为一个完全自由的国家。“自由之家”宣称突尼斯的“民主”获得了胜利。然而，突尼斯人民却生活在水深火热之中，他们痛恨这种民主。“自由之家”的数据显示突尼斯的民主状况出现了极大好转，但人民却在承受苦难。自由之家的观点与现实矛盾，突尼斯的状况究竟如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/08/20211208093813804.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自由之家衡量突尼斯的民主水平 图源：自由之家官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是皮尤研究中心做的研究，但自2016年起他们就停止收集数据了。我不知道他们为什么停止收集数据，可能是因为这个数据让他们也挺尴尬的。从我读过的新闻报道来看，2016年之后突尼斯的状况愈发糟糕。现在的突尼斯又有新政权上台，我不知道这个新领导人能否带领国家走向成功，但这确实是一个重大转变，因为之前它太糟糕了。突尼斯曾经因“阿拉伯之春”始自于该国而被视作“阿拉伯之春的光辉典范”，它也是在阿拉伯之春中唯一取得成功的国家。现实与数据相互矛盾，这让我们感到极为困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再回到即将于下周召开的民主峰会，中国不在受邀之列，但是世界上另外有110个国家和地区受邀参会，这些形形色色的国家有着非常迥异的历史发展脉络和经济文化现实。观察这110个国家和地区目前的疫情情况，我发现这些国家的人口加起来总共有44亿人，占全世界人口的56%。新冠病毒致死人数是420万，占全球因疫情死亡人数的83%。真遗憾，他们在控制疫情方面做得并不好。参加此次峰会的三个大国，美国的死亡人数为75万人，巴西为60万人，印度为47万人。美国和印度，分别以世界上最古老的民主国家和最大的民主国家自居。那么，“民主”到底出了什么问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不是相关领域的专家，我不是戴雅门，但我想从一个商人的角度，提出一些个人见解。我研究了“自由之家”、V-Dem之类机构在评比各国民主状况时采用的衡量标准。有意思的是，我发现他们衡量的是一套特定的制度程序。令我印象深刻的是这些程序都是自由主义政体和自由主义社会独有的，比如说特定形式的选举和言论自由等，它们都属于自由主义价值观的范畴。在我看来，脱节之处在于它们也许并不是在衡量民主状况，而是在衡量自由主义的状况。他们是在衡量一种叫自由主义民主的民主形式，而且它们还只是在衡量这种民主形式里自由主义的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道民主的出现其实比自由主义要早了几千年。民主最早出现在古希腊，但当时的民主根本不是自由主义式的。很多学者声称中国的儒家思想里包含很多民主元素，但中国并不是一个信奉自由主义的国家。自由主义的民主是直到现代才出现的。在启蒙运动时期，洛克、孟德斯鸠、密尔等思想家提出了一些有关社会治理的革命性观点。而他们都是围绕着我们现在所称的自由主义价值观来构建这些观点的。这些价值观包括，个人是宇宙的中心，个人拥有自主权，私有财产神圣不可侵犯，通过程序正义来体现法治原则，所有这些价值观都转换成了我们所称的自由主义政治制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天提出一个猜想，当然它也可能是不正确的。我认为当下世界之所以出了问题，有没有可能是因为自由主义体制辜负了民主？而这就是所谓的病态民主？因为自由主义社会的确在过去一段时期引领了民主进步。我们应认可这一点，但如今自由主义已经不能服务于民主了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想提出的解决方案是，我们不能只用程序来衡量民主。“自由之家”、V-Dem等机构最关注的就是程序，只用程序来衡量民主，他们从不用结果来衡量民主。我是一个商人，从未有人这么向我推荐过股票，他说，你要买这个公司的股票，因为这个公司已经持续亏损20年了，而且技术糟糕没有客户，但这个公司的治理程序很完美，董事会开得很规范。就我而言，我根本不会买这家公司的股票。我认为我们应当考虑以结果为标准去衡量某个制度是否民主，这个制度能产出民主成果吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不关心程序是什么。无论是自由主义的程序、伊斯兰国家的程序、还是中国的程序，这套程序能否产出民主成果？民主的真正目的必须是使一个国家的大多数民众在很长一段时期内感到满意，否则我们要这样的民主何用？如果民主的程序带来了不民主的结果，我们要这样的民主程序有什么用？如果通过选举持续选出没能力的领导人，我们要这样的选举有什么用？如果独立的司法只保护富人，我们要这样的司法独立有什么用？如果新闻自由和言论自由带来的是社会的分裂和失能，那要这样的自由有什么用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们应该探索，至少应该在世界范围内进行对话，讨论如何通过结果来衡量民主。人民对治理方式是否满意？人们对未来乐观吗？社会是否有凝聚力？你比以前过得好吗？我在美国学习时，正值里根的第二个任期，他的竞选口号是“你们比4年前过得更好吗？”那么，你们过得更好了吗？你们的国家对子孙后代的投资足够吗？还是说他们只是在预支子孙后代的钱？一个来自北大的中国学者建议要有一个阶层流动指数，我认为其言之有理。你们的社会是否具有社会流动性？应该用这个指标来衡量你们的制度是否产生了民主结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/08/20211208160616300.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被视为民主标志的选举，却让美国变得越来越对立。图为2021年1月6日美国国会山骚乱，来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我想借此机会建议在全球范围内掀起一番讨论。一位伟大的美国领导人（伍德罗•威尔逊）曾说过：“为保卫世界民主而战”。我现在认为，我们应该让世界享受到更好的民主。我们需要展开对话和讨论。我认为我们需要制定一套新标准来衡量民主。这套新的衡量标准对于发展中国家来说是尤为有益，因为过去几十年来他们受制于自由主义教条和机制，他们没有办法充分发挥本国的民主潜力，所以他们应探索新的方式去实现民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一套新衡量标准对于自由主义政体来说也是好事。自由主义体制之所以衰落正是因为没人挑战它们，没人按结果评价过它们。就好比它们去学校参加考试，但却没人给它们打分，很多美国学校的确在这么做，结果就是没人好好学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经典经济理论告诉我们，当垄断者被迫开始与人竞争时，他们的表现都不好，他们根本没能力竞争。自由主义社会几乎垄断了对民主的解释权，并且认为自己天生就是民主的。这对自由主义社会来说是危险的。我认为自由主义民主有成功的机会。同时，我也认为应该有多种形式的民主，它们互相之间可以展开竞争，从而让彼此变得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，中国要积极参与到这样的民主探讨中来。在以往进行的全球民主大讨论中，中国的缺席令人沮丧，中国很少讨论民主议题，也不派学者出国研究民主理念。但如今，中国应该要更积极地参与民主讨论，而非自废武功。中国要审视自己在哪些方面做得成功，哪些方面有待改进，并形成新的民主衡量标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于拜登政府，当他召开有110个参会者的民主峰会时，我想给他的主旨演讲提点建议，我当然知道他不会听我的，但我仍希望他会说，“让我们携手设立一些新目标，并以这些目标来衡量民主，看看五到十年后各个国家做的怎么样”。自由主义民主在衰落，出现了问题，但曾经获得过成功，特别是在20世纪的上半叶非常成功，大幅改善了人民生活，以至于很多国家，包括中国，都在冷战后效仿西方的政治实践，比如接受市场经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登应该说，不是所有的自由主义民主政体都是失败的。如果拜登难以承认中国也有成功之处，有可借鉴之处，觉得这样会让他丢脸，那也有很多成功的自由主义民主国家可供美国借鉴，比如瑞典、挪威、芬兰、新西兰等。这些国家的治理业绩都不错。首先，大的自由主义民主国家可以从这些小型自由主义民主国家身上学到些什么。如果现在他们还不采取行动做出改变，那么他们就危险了，也许自由这个词再也不配放在民主这个词的前面了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>