<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58913c523eb4e51c9d08cb46aa41a90a</guid>
<title>鸿蒙系统与安卓彻底切割，未来胜算几何？</title>
<link>https://www.guancha.cn/pangongyu/2024_06_21_738798.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/21/20240621182911879.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华为被历史摆在了一个不进则退的地位，科海无边，回头无岸，错过了历史发展机遇，将会全军覆没。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——1992年，华为总裁任正非带领团队第一次踏出国门，在美国国土上发表了上述断言。之后这句话就如同被反复验证过的IP一样，在华为的诸多关键发展时刻时被频繁调用。6月21日，2024华为开发者大会。它再次展现出了应有的预见性的魔力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开发者大会主题演讲中，有关全场景智能HarmonyOS NEXT Beta版的推出、生态完善以及原生应用就占据了整个活动时长的三分之二。华为官方公告显示，HarmonyOS NEXT Beta版底座全线自研，去掉了传统的AOSP代码，仅支持鸿蒙内核和鸿蒙系统的应用，减少了40%的冗余代码，使系统的流畅度、能效、纯净安全特性大为提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，HarmonyOS将彻底与安卓切割，不再向下兼容，一个真正的“鸿蒙时刻”到来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
多名手机行业资深分析师不约而同地向观察者网表示：这也许是20年内中国IT业最大的事件，能做到与苹果iOS、安卓三足鼎立，所带来的消费类电子生态变革将足以震撼全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/21/20240621183029353.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开发者大会上，华为总结了HarmonyOS NEXT三大特点&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场份额能否达16%？鸿蒙正在穿越生死线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次开发者大会的内容也契合了四月份华为轮值主席徐直军的声明——打造鸿蒙原生应用生态是2024年最关键的事情，可以说，HarmonyOS的迭代是华为今年战略路线的最高点，其意义超过5G手机新品发布、盘古大模型和昇腾系列处理器的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年以来，我们看到了华为在HarmonyOS原生态应用上的诸多新动作。4月份智界S7开启海量交付，也成为华为鸿蒙智行的旗舰之一，在此之前，阿里云、高德地图、微博、B站、小红书、爱奇艺、喜马拉雅、央广网、美团、WPS Office、招商银行等头部应用已完成HarmonyOS NEXT App测试版本开发，启动了鸿蒙原生应用开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为常务董事、终端BG董事长余承东在现场介绍，华为力求今年在中国市场把智能手机使用时间超过99%的5000个应用全面迁移到鸿蒙原生操作系统上，目前已经完成了1500个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海量智能终端支持下的操作系统，无论苹果iOS、iPadOS等还是安卓系统，看上去每年有潜在的上千万甚至上亿级别的增量市场，但若从市场份额（market share）的角度去看，操作系统是一个all or nothing的生死搏杀场。诺基亚、微软、魅族等前车之鉴一再说明，一套独立的操作系统市场份额达不到一定的数值临界点，之前所积累的成长资历极有可能在短时间被竞争对手迅速蚕食，从10%到0%也许只有18个月的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
号称“鸿蒙之父”的华为前终端BG软件部总裁王成录曾经说，鸿蒙系统只有突破了16%的“生死线”市场份额，才能算是走到能存活的第一步。据去年华为开发者大会上公布的数据，HarmonyOS 4系统升级设备数已达6000万，平均每天增加120万用户。综合之前的华为总裁任正非基于广泛市场调研的数据，基于鸿蒙开源所涵盖家电、手机、智能汽车应用场景已经突破了6亿终端量大关，今年则突破了9亿，对比iOS和安卓终端量，基本上已经过了16%的生存门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用户量是鸿蒙操作系统的“骨血”，其“灵魂”则要靠全球广大的开发者赋予，这也是目前鸿蒙和前两位竞争对手最大的差距，即需要一个广袤无垠的平台，让开发者们集群汇智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023中国国际嵌入式大会上，华为开发者联盟运营部部长黄波就表示，HarmonyOS生命线除了6-10亿个终端用户之外，还必须达到千万级的开发者数量。时至今日，鸿蒙已经聚集了254万开发者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/21/20240621183303752.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，知名消费类电子咨询机构Canalys高级分析师朱嘉弢在接受观察者网采访时也表示，从纯技术的开发层面上看，鸿蒙做到不再兼容安卓并不难，最大的瓶颈是把所有主流的APP去牵引到原生鸿蒙生态中，并且积累起大量的开发者资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月，鸿蒙市场份额升至8%，同期安卓、iOS占有率分别为72%和20%。可以说，当鸿蒙生态决定要独立行走之时，就处在穿越生死线的生死时刻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37a97486a8e9c449d04f6f0525fcc537</guid>
<title>IMF设立上海区域中心，背后大有深意</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2024_06_21_738753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月19日，2024陆家嘴论坛在上海举行。会上，国际货币基金组织（IMF）宣布上海区域中心正式启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/21/20240621111846959.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;IMF在中国设立机构已有一定历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海中心是IMF在全球设立的区域中心之一。截至2024年，IMF已经在全球设立了20个区域中心，旨在加强IMF与亚太地区经济体的交流与合作，就新兴市场和中等收入国家关注领域开展相关研究，为区域内经济体提供有针对性的能力建设支持，维护全球和区域金融稳定；此外还致力于专题研究、同行合作和沟通，以及相关知识的分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以注意到，这次不是IMF第一次在中国设立工作机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2017年，IMF就和中国合作在北京建立了联合能力建设中心（China-IMF capacity development center，简称CICDC）。当年IMF与中国人民银行合作，在“一带一路”项目的背景下，将原本在大连的联合培训项目升级成了CICDC。CICDC目前的主要功能还是在中国提供经济金融的相关专题培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次IMF在中国新设立的区域中心，除了向中国传递一些外部的经验之外，也表明了IMF和中方都有进一步加强高层沟通的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;IMF的举措适逢央行表态积极深入改革利率市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年陆家嘴论坛开幕，除了IMF在上海宣布这一消息之外，国家金融监督管理总局局长李云泽、中国证监会主席吴清、中国人民银行行长潘功胜相继发表主题演讲。这一系列重磅讲话更值得我们注意。因此有必要把IMF这一举措放在这三场讲话的大背景之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先看与IMF建立最直接工作联系的人民银行行长潘功胜的讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/21/20240621112016407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民银行行长潘功胜在第十五届陆家嘴论坛上作主题演讲（图/中国人民银行）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，这次他的发言的核心观点强调了加速构建现代中央银行制度，向国际主要央行接轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如潘功胜指出，从货币供应量的统计看，我国也需要适应形势变化不断完善。举一个大众经常听到的经济学概念——狭义货币M1。我国现行的M1统计口径是在30年前确立的，而随着金融服务便利化、金融市场和移动支付等金融创新迅速发展，符合货币供应量特别是M1统计定义的金融产品范畴发生了重大演变，需要考虑对货币供应量的统计口径进行动态完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上对M1的计量，只有统一的概念，但是没有统一的具体标准，几大经济体如美欧日等，都有各自不同的区别。但总体来讲，中国M1统计口径窄于海外。主要是因为中国M1测算不包括居民的活期储蓄，而是将这部分计入M2统计，而海外普遍包括；其次则是中国不包含中央和地方的政府活期存款，而其他国家或是包括中央及地方政府性存款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前经济的结构相比三十年前发生了重大变化，随着网购为代表的电子商务的普及，个人活期储蓄联动第三方支付平台规模不断扩大，早已具备“具有支付手段和流通手段两种职能”这一央行对狭义货币的定义。因此很有必要将其纳入M1的统计之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而统计口径的变更也必须慎重，变更前后往往会伴随着具体经济指标的大变动，因此这时和IMF进行有效沟通就显得必要。一方面，可以从其他国家不同的统计口径设置中了解其所以然，形成最适合我国目前经济特点和货币市场的新方案；另一方面，也可以和国际经济界、金融机构充分沟通，让外界正确理解和解读中国经济指标的变化和统计调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不必担忧的是，中国会在积极参考、借鉴外部经验的同时，保持自身政策的稳定性、独立性和延续性。向外学习不等于照抄国外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次潘功胜的发言也强调了对利率市场改革的观点和具体着手点。他强调了7天期逆回购利率（短期政策利率）的重要性，淡化MLF（中期政策利率）等利率的政策指引。这方面，以短期操作利率作为主要政策工具也是国际央行的普遍做法，而我国目前MLF的政策指引重要性，要显著大于7天期逆回购利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，潘功胜表示，央行会继续加强利率市场化，着重提高LPR报价质量，更真实反映贷款市场利率水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般用央行常备借贷便利（SLF）——超额准备金利率作为利率走廊宽度，这个宽度可以理解为市场利率波动的空间。我国利率走廊宽度目前是245 bp，远远大于国际主要央行25-50BP的利率走廊宽度。相对较大的宽度往往让市场对央行的利率调控合意区间不是特别明晰，因此后续或将通过更多下调SLF或强化7天逆回购利率作为隐形下限等方式收窄走廊宽度，向市场传递更加清晰的利率调控目标信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利率市场化改革，这是向普遍的国际金融市场靠拢，参考世界主要央行的做法。同时潘功胜的讲话也清楚地表达了中国不会轻易照抄外国的QE政策，把国债买卖纳入货币政策工具箱不代表要搞量化宽松。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27dc623017d158fd012567f80c326bce</guid>
<title>“新高考”越这样改，县中出“尖子生”越难</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengbiling/2024_06_21_738726.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓碧玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、在县中，教学和考试成了两回事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年高考全国I卷的数学试卷中出现了二级结论相关的题目，湖南省Y县一中在暑期专门组织教师培训20天关于二级结论的解题技巧，这在之后的数学课堂中也成为了重点内容。但遗憾的是，2023年的数学试卷中，一个题目也没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张老师对此感慨：“现在的高考不可控了，以前还可以用前几年的试卷和考试大纲推断出大致考试范围，现在完全没办法，纵深性的知识，老师都不一定掌握得了，不仅学生需要拔尖，教师也要拔尖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是数学，其他学科同样也面临着教学困境。教化学的成老师也谈到，“现在化学试卷注重考查知识的应用能力，这需要学生有日常的实验积累，但是学校的实验设施等都严重不足，很难真正让学生观察到位，要出高分很难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推测重点考点、纯知识记忆失灵的背后，是题海战术的失灵，县中的学生们不再能够凭借时间和努力在高考中杀出重围，而需要学习更多的拓展性知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对教师的教学理念和方法提出了很大的挑战，不少县中的教师表示，虽然考试大纲没有多大变化，但是重知识纵深性和拓展性，而课堂容量有限，教学就只能偏重于巩固基础知识，县中学生要突出重围变得难上加难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/05/20231205105144999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、高分难，出特尖生更难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新高考改革取消传统文理分科后，实施“3+1+2”模式。具体说来，语文、数学、英语为统考科目，满分150分，以原始成绩计入总成绩；物理和历史必选一科，满分为100分，以原始成绩计入总成绩；思想政治、地理、化学、生物4个科目可以任选两门，满分为100分，成绩按考生在各省的排名进行等级赋分后再计入总成绩，以名次为标准，让不同科目具有可比性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此模式下，学生可根据个人爱好、特长、兴趣、拟报考学校和专业的招生要求以及高中学校的办学条件，在12种选科组合中自主选择。其中，赋分制成了最难懂但也是最重要的政策，影响考生高考成绩的因素包括学生排名、选考学生层次、学科及试卷的难易程度、选考人数等。在此情况下，选科也就成为了一项不仅要看个人成绩，还要洞悉全省整体情况的技术活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/05/20231205105341819.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高考试卷难度越大，名校就会占据更多优势，学校之间的差距就会越来越大。而赋分制度带来的结果之一，就是整体的试卷难度偏难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如Y县一中张老师所言：“赋分只能往高分赋，是不可能往低分赋值的，否则家长肯定有意见，所以试卷只会越来越难。对于我们落后地区而言，大多数人能够考到60分，但是要超过70分就很难很难，在尖子生培养方面的劣势更加明显。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高分难，要出特尖生就更难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖南省禁止公办高中跨区域招生等政策使得县中的优质生源得以保留，升学数据好转，也偶尔出现一两个清北生。但是整体来看，县中要培养出尖子生却越来越难，清北生的目标需要学校通过各种组织化的方式才能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是新实行的赋分制度按照排名来计分，这与选科人数高度相关，科目的选择人数越多，赋分结果就越趋于合理，反之则偶然性就会越大。在此模式下，学生选科不仅是学生面临的选择，也是摆在家长和学校老师面前的一道选择题。对于县中而言，赋分制度使得县中在物理类学科的弱势进一步被凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少县中为了冲刺清北，不仅对学生进行一对一拔尖辅导，还出现了特尖生转“物化生”为“历化生”的现象，绕开学霸云集的物理赛道，曲线实现清北目标。这种策略是不当的，但更加是被逼无奈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Y县一中分管教学的邵校长无奈道：“在我们学校，物理学得好的学生在高考里面肯定比不过名校，但是将‘物化生’转为‘历化生’就具有相对优势，因为名校的尖子生大部分还是集中在理科类，所以这几年H市的清北生都是理转文的，我们就是学的他们。但是这个策略可能再过一两年就不行了，还是得回归到传统的大文大理。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广东省的D县一中，分管教学的谢校长也一再提到学校要出名校生越来越难，“代培生”成为了学校培养清北生的重要途径，广东其他考生不太愿意报考的浙江大学则成为其专项计划的主要目标名校。而为了提高学校的办学成绩，下一步的计划是进行全封闭式管理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d3e39971b4e874bac81059527ffdc59</guid>
<title>告别“饥荒的中国”，应对旱涝我们已经努力了几千年</title>
<link>https://www.guancha.cn/hanjianfu/2024_06_21_738724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者韩健夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日来，因河北、山西、安徽、河南、山东等地持续高温，以及从春季以来降水严重偏少，北方多地已出现旱情，土壤缺墒等情况，亟需积极干预，合理应对。为此，水利部联合多部门已提升各地干旱防御应急响应级别，并将黄河、淮河、海河流域各骨干工程全部进入抗旱调度模式。同时，调度南水北调工程全力支持华北地区调水，从而有力保障了夏播用水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水旱灾害频发的国度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个水旱灾害频发的国度。这并非虚言套话，而是有所依据。因为中国大片国土属季风气候，虽雨热同期，但也深受降雨变率过大的影响，常常遭到过旱或过涝的伤害。中国全年的降水变率存在从东南沿海向西北内陆递增的特点，而且同降水量存在显著的反相关关系。其中，黄淮海平原尤其是海河流域的降水变率高达30%以上，甚至更高。而雨量之增减达到25%就会对农作物造成伤害，达到40%以上则将会面临歉收乃至绝收的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以早在九十年前，竺可桢先生就曾在《华北之干旱及其前因后果》一文中坦言“世界上人口稠密之区并无一地，其雨量变化性之大有如华北者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种气候特点，再加上中国季风区内密集的人口，使传统时代旱涝灾害的发生变得不可避免。如果再遇到为政者的腐败侵漁与不合理的赋役制度，那么饥荒就会频繁的出现。不怪乎1926年马罗立(Walter Mallory)称当时的中国为“饥荒的中国（China the land of famine）”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涝灾一条线，旱灾一大片。在降水变率极大的地区极端旱涝事件便更容易出现。所谓极端气候事件是指特定时空范围内发生的罕见事件，其发生概率一般小于10%，即我们常说的十年一遇。其中，作为中华腹地的华北所爆发的极端干旱往往影响超过极端涝灾，所带来的经济损失和社会伤害通常也异常严重。如何科学有效应对极端干旱历来是社会治理中的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华北地区千年来出现过96次极端干旱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴往知来、鉴古知今。认识华北历史上曾发生过的极端干旱事件无疑是应对当下极端干旱的重要方式。根据杨煜达教授主编的《中国千年区域极端旱涝地图集》的研究结果来看，过去1000年包括今京、津、冀、鲁、豫、晋、陕、宁和甘肃东部，江苏安徽淮河以北地区的广大华北地区，在历史上一共出现过96次极端干旱事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/20/20240620101412111.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华北地区极端旱涝次数。橙色为旱，蓝色为涝。图片摄自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《中国千年区域极端旱涝地图集》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些年份中，华北的极端旱情往往有以下这些共性特征。首先是空间范围广，旱情波及两个省甚至更多省份；其次是时间长，旱情跨越两个季度甚至更久；最后是旱情重，5-9月降水量较多年平均降水量少三成的地区至少达到整个华北20%的范围，且较多年平均降水量少七成的地区至少占30%以上的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在史料记载中，这些年份“夏秋连旱”、“三月至六月不雨”的情况最为常见，由此往往会造成“河竭”、“井泉俱竭”和“赤地千里”的极端景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上典型的极端干旱有明朝末年崇祯十二年至十四年（1639-1641年）的连旱。这三年中晋冀鲁豫四省连年大旱，严重到半年甚至三个季度滴雨不下。崇祯十三年（1640年）旱情更是扩展到陕西、甘肃。伴随大旱的还有次生蝗灾，两者叠加在一起对农作物的伤害巨大，多地出现粮食的绝收。此轮大旱更是直接触发了明末农民大起义的高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，清末的“丁戊奇荒”堪称极端干旱之最。光绪三年（1877年）和四年（1878年）分别是农历丁丑和戊寅年，因此接连的极端大旱被统称为“丁戊奇荒”。这两年中几乎整个北方均处于旱魃为虐的境地，尤其以山西最为严重。光绪三年从农历四月至八月滴雨未沾，华北80%的地区降雨较往年均值少三成以上，严重的旱灾让已种的麦苗黑枯无收，秋禾也难以下种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似于上述极端干旱的年份历史上还有不少。诸如金朝崇庆元年和贞祐元年（1212-1213年）、元朝天历元年和二年（1328-1329年）、明朝成化二十年至二十二年（1484-1486年）、万历十四到十六年（1586-1588年）、清朝康熙五十九年至六十一年（1720-1722年）以及民国时代的1926-1929年连旱以及1942年的中原大旱等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;传统中国的救济体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端干旱事件的直接影响对象并非整个社会，而是与气候条件关系密切的某个侧面，如对粮食生长的巨大影响，通过对这个侧面的影响再传递到社会不同的结构与层次中，进而影响全社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统时代的中国是一个农业社会，最重要的生产资料就是人口和土地。极端干旱恰恰对这两者的伤害最大，这是华北的农业结构与气候特点所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地的主要农业作物是冬小麦，4到5月又是作物需水的关键期，此期间华北正是春旱时节，往往会造成冬小麦的减产。另外，华北夏季既是夏玉米、夏大豆播种和出苗季节，又是春播作物进入旺盛生长的阶段，春夏连旱的极端旱情会极其不利于农作物的生长。因此，华北社会在面临极端干旱时的脆弱性极强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦粮食产量不能保障，饥荒的到来就会酿成严重的人口损失，在传统时代最极端的表现就是“人相食”的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在传统时代中国形成了一套相对系统与完整的应对与救济体系。它可以分为官方和民间两个维度，其中又可分为应急性和机制性两种类型。官方应急性的救济是最常见的方式，也最为百姓所熟知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在先秦时代就已经有这类救济行为，比如说在《孟子·梁惠王上》中就有“河内凶，则移其民于河东，移其粟于河内；河东凶亦然”的表述。经典的豫剧剧目《陈州放粮》也是这类官方救济的直接表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/20/20240620102244899.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;豫剧剧目《陈州放粮》也是传统中国官方救济的直接表达&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北宋庆历年间，陈州一带（今河南周口）接连遭受三年大灾，庄稼颗粒无收。百姓因此饿殍遍野，死走逃亡。而奉旨赈灾的钦差四国舅等趁机搜刮民财，鱼肉乡里，恶意提高折粮收购价格，增加百姓负担。包拯得知此事后，先严惩贪官，后按价放粮，救济灾民，大快人心。这类民间故事反映的就是官方应急性救济的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了清朝，官方应急性救济行为有了更加系统的安排。一次赈济可以分为查赈、勘灾、开赈等多个环节，赈济的种类也越分越细。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于应急性救济，机制性应对关注度历来不高。比较典型的案例是明朝宣德年间周忱和况钟在江南的改革。宣德年间江南接连遭遇水旱灾害，周忱以巡抚江南诸府，总督税粮为名与苏州知府况钟一道改革税粮制度，极大改善了当地的社会经济环境。为了减轻贫困百姓在受灾期间的赋税压力，周忱提出折银纳粮的主张，以相对低的价格来折算要缴纳的实物粮食，这样贫苦百姓可以通过纳银来相对轻松的完税，也在一定程度上免受沉重徭役之苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，周忱等人在苏州、松江、常州等地设立储存粮食的济农仓，以解百姓倒悬之危。这些从制度上进行的调整也是解决百姓受灾困苦的方式，得到了百姓的肯定与赞扬。至今戏剧作品《十五贯》中还在歌颂况钟勤于政事，忠于职守，除奸革弊，为民办事的事迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间的应急性救助在地方士绅和商人群体形成后体现的更加明显。地方士绅作为传统时代在地方上有一定社会名望与经济地位的精英群体，在灾害发生之后，有一部分人会主动慷慨解囊，煮粥供米，在救灾活动中起带头和引导的作用，或者于当地兴修水利、改善交通以达到救济目的。此外，随着商业的发展，商人贩运粮食和物资到受灾地区，以调节粮食有无的行为也在一定程度上起到了救济饥民的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间的机制性救助包括建立长期使用的社仓和义庄。社仓指的是通过民间的力量在乡村设立仓储，用于备荒救灾、扶贫济困等社会救助活动。古代饥荒往往发生在百姓青黄不接的时刻，社仓的存在可以为这些困难百姓提供临时的救济性借贷，帮助其渡过危机，维持生存和再生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义庄则是一种宗族慈善组织，它以固定的田产作为永久的经济来源，通过田产和产出来赈济贫困和遭遇灾荒的同族人，有时候也会对同乡予以救济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上最有名的义庄当属苏州的范氏义庄。北宋名臣范仲淹在晚年时，与其兄商议，出资购买良田千亩，并找贤人经营，成立范氏义庄。此义庄章程明确，用于赡养同族贫瘠困难之人和灾荒救济，是中国古代最早的非宗教性质慈善组织，上百年来在救灾饥民方面发挥了至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资源分配不均 佃农是极端灾害中最脆弱群体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管传统时代的赈济方式已经非常成熟且系统，但不能忽略的是中国古代制度的局限性和技术的落后性所带来的弊端与问题。灾害，尤其是极端灾害的爆发，本质上是通过外在自然的力量拉大社会财富差距的事件，这就需要国家和社会通过自己的制度安排和灵活应对来去弥合这种差距，从而降低社会的风险，达到有效社会治理的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面具体而言就是资源的再分配，而所谓的资源既有自然资源又有物质资源。先说物质资源。据学者卜风贤的研究，中国古代年人均粮食占有量达到700斤的时候百姓才能够维持基本的生活状况。而通过统计中国从秦汉以来历代人口和耕地面积及亩产水平，得出的理想状态下的人均粮食占有量，虽历代所有不同，但均超过了700斤的水平。哪怕在人口爆炸式增长的清代，人均占有粮食的数量也有700余斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这毕竟是物质资源绝对平均分配状态下的情形，实际上在中国古代社会财富的分配差距极大，这就造成了灾害来临时易出现饥荒的现实结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为处于社会上层的皇帝、贵族、官僚集团从不会缺少粮食供应，甚至存在严重浪费的现象；处于社会中层的地主、士绅、商人往往占有足够的土地和粮食，能够应对极端灾害所带来的减产与绝收，保持生存无忧；而处于社会下层的拥有少量土地的自耕农、亦或是没有土地的佃农往往受到严重的剥削，人均粮食占有量不足，从而成为极端灾害发生时最脆弱的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/20/20240620103759337.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《一九四二》展现当年河南旱灾期间逃难的饥民&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着极端旱涝灾害的屡次发生，如果救济不当或没有进行制度性的改变，久而久之，社会资源的分配势必严重失衡，从来增加社会风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看自然资源。传统时代水利工程的兴修可以使自然资源的分配趋向合理。但在技术相对落后的古代，水利工程需要投入大量的人力物力资源，不易为之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以北宋能臣王安石为例。在他为官早期出任常州知州时，力主开通一条运河以兴当地农业水利事业。但上级不肯大力支持，只允许王安石调动常州以内的民众施工。这极大延缓了工程的进程，加之遭逢淫雨，民夫生病疲敝，最终运河工程搁浅，想法没能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个故事可以看出，在传统时代哪怕是像王安石这样的能人也很难在人力物力有限的情况下完成局地的水利修筑，更遑论全流域的水利工程。而且，古代水利工程囿于技术的落后，往往会出现年久失修无法利用的问题。这些均增加了传统时代应对极端灾害的成本与难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，想要实现科学合理有效的降低极端气候事件带给的农业生产的负面影响，需要提前预防、精准施治与进行全国性的合理统筹调配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大修水利，摆脱一百年前的“饥荒中国”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，党和国家高度重视水利设施的修筑与水利工程的建设。历史上易涝易决易旱的淮河与海河就是治理的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/20/20240620104324547.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;毛泽东主席题词：一定要根治海河&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年淮河暴发流域性水灾，损失异常严重。同年，中央人民政府政务院便做出了《关于治理淮河的决定》，毛泽东主席也于1951年为治淮题字“一定要把淮河修好”。 1954年在淮河流域建成了我国历史上首座钢筋混凝土连拱坝，并成功完成了当年拦蓄洪水的任务，保一方安澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年8月，海河流域又发生特大洪水，暴雨中心七天降雨量竟多达2050毫米，创下历史记录。冀中、冀南和天津广大地区一片汪洋，造成了粮食大范围减产，工业企业停产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，毛泽东主席提出了“一定要根治海河”的题词。从1965年开始，利用冬天和初春的农闲时节，数十万民众投身到治理海河流域各河流的事业之中，疏浚河道，修筑水库，建设桥梁，这使海河流域防洪抗旱能力得到历史性的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年如一日坚持水利工程的建设和治水设施的修筑，才有了今天能够迅速做到科学调度水工程的成绩。这些工程的实施和运转极大增强了当今防洪抗旱和保障夏播用水的能力，也让我们摆脱了上千年来无法有效应对极端干旱的历史，使中国不再是一百年前的“饥荒中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，随着当前城市化进程的加快，城市人口密度的提升，城市地铁、高架桥洞、排水设施、通讯设备等一系列便民的市政工程均需面临极端气候的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦这些设施在极端气候条件下失灵、失效，将会给依赖于此的城市居民带来极大不便甚至生命威胁。所以，未来科技化、数字化的城市如何成功抵御极端气候事件带来的不利影响，值得我们做进一步的思考与努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>