<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2972b70f46911e943de4a5d5114bab58</guid>
<title>美国内乱，与被锁定的港台“特粉”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2020_11_02_569990.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下三个新闻事件，我视为单一议题:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 《纽约时报》点名批判某邪教媒体
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.  NBC（美国全国广播公司）揭发《苹果日报》做假新闻干扰美国大选
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 《华盛顿邮报》指称蔡英文当局偏袒共和党
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然是各自独立的三个新闻事件，但其所反射的美国现状只有一个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选后美国可能陷入内乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为银河系唯一“特朗普粉丝”（以下简称“特粉”）大本营（注1），台湾与蔡当局受到的压力不只来自于对岸，也来自于美国的“倒特”势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本美国舆情关注的是中俄介入美大选，敌我思维属于“美国对上中俄”，但当美国亲民主党势力瞄准港台“特粉”与反共华人时，敌我思维是“特黑对上特粉”。这就不只是大国角力与意识形态对峙的问题了，而是更为写实与深刻的“美国内战”层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次新闻牵涉的某邪教媒体，一贯捏造事实，美国主旋律对中国越来越不友好与其报导的扩散有一定的关系。然而，在选情进入最后肉搏战的时候，两党杀红了眼，亲民主党势力便将此邪教媒体视为特朗普政府的侧翼。谁说美国反中势力是没有矛盾的？当然有，而且赤裸裸的权力矛盾比中美对抗更血腥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大报《纽约时报》纡尊降贵与非主流的邪教媒体计较，可见美国政媒界彼此对立得多尖锐，敌军的任何友军，再边缘都要一一歼灭。此邪教媒体在美国本土遭到“炮击”，象征性却又不及太平洋另一端的港台“特粉”被锁定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《苹果日报》遭NBC揭穿指控，捏造拜登儿子与中国利益关系的调查报告，使得美国选战的战火延伸到港台；《华盛顿邮报》也加码对蔡英文当局翻旧帐，称她在所谓的“520就职演说”中拉黑删减民主党人贺辞，官方推特又勤于分享右翼新闻网站文章，转发“特嫂”助选推文。这种高调质疑蔡当局选边站队共和党的“蓝色（民主党代表色）尖叫”，也算蔡英文自2016年执政以来，最惊悚的“美国噩梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论背后有怎样的原因，黎智英与蔡英文装无辜是无效的，港台“特粉”就是陷入美大选割喉战泥淖里百口莫辩，一旦拜登获胜，“前特粉”就得备好三跪九叩、负荆请罪的剧本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太平洋的这一端都遭到流弹波及，美国本土的剑拔弩张就不难想像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选前一周，站在远处看戏的，照例多将焦点摆在胜选预测。特朗普、拜登胜负有两极化的看法，双方可以说旗鼓相当。两造差异简言之，就是立论于“民调的准与不准”。但这种讨论在美国本土只是其中一个面向，选前7天，美国人高度热议的是“特朗普的认与不认”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/02/20201102085009923.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;412&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间8月19日，当被问及特朗普是否在败选后会接受结果时，白宫新闻发言人称，“他会看情况”（观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人拉满了弓，瞄准“若特朗普不认输怎么办？”，共和党人的弓瞄准同一方向，但说法相反： “若拜登用‘肮脏’手段赢了怎么办？”。有趣的是，大陆网民早早拟好了最佳剧本：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登胜，但特朗普不认！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据观察者网的新闻整理，这种讨论可不只是美国精英阶层的清谈，而是连普罗大众都行动起来，将货架上的枪支一扫而空以图自保；有些民间组织甚至已经选定了秘密地点作为堡垒，布置武装守卫以因应选后可能产生的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于特朗普似乎拒绝承诺若败选将和平转移权力，美国社会已成“豪猪圈”，身上能插多少刺就插多少。《华盛顿邮报》报导，武装组织可不只有极右翼，极左翼组织可能也在积极“备战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在若干网络论坛上，网友们开始热议“美国内战”的话题。有民调（YouGov）指出，56%美国民众预计“选举将导致暴力事件增加”，也有民调（媒体与大学合作）指出，3/4选民担心选举日与选后可能出现的暴力，只有1/4民众相信若拜登胜出，特朗普会乖乖认输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若干州政府与市政府已公布因应暴力事件的计划，或是宣布禁止携带枪支进入选举站周围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国零售商界也严阵以待，洛杉矶与芝加哥的商圈进行了程度不一的封锁，纽约的商店也准备好了关门警戒线，一有不对就迅速打烊。大卖场则预先下架枪支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，这种“战前气氛”是亲民主党媒体放大了各地孤立乱象的结果。“美国内战”与“中美脱钩”一样是假议题，但不能低估的是，两阵营中至少其中一方，无论有意无意，正在布局一场自我实现的预言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不但是因为自由派学者早早就预言了一场“美国大革命”，也在于始终站在第一线反特的“蓝媒”，已消耗了超额炮火，使尽了浑身解数倒特。如果结局仍是败绩，很难想像这些反特势力会心服认栽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切就好像美国人自己开口对全世界坦言：现在不是谈自由民主的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然一般舆论认为美国不至于发生“内战”，但宽泛意义上的“内乱”恐怕无法避免。当然也不能排除，无论结果如何，选后美国社会可能意外风平浪静，船过水无痕的可能性，不过，新冠病毒是“一意孤行”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病毒的“自由主义”与“民主扩散”，会继续撕开美国内部的分歧，保证一定程度的尖锐对立，若华盛顿无能于控制疫情，裂痕会持续扩大到下次选举，届时，“山姆大叔”不自爆才算人间奇景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾，我们看到的事实是，蔡英文召开了一场针对美大选结果的“国安会议”，并再次向对岸示软，愿促成“有意义的对话”，可见美国选后动荡的震度不容易预测，令“特粉大本营”不敢掉以轻心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，世事无常，现在无论怎么下注，都是高风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，有件事是很容易预测的，特朗普若胜，台湾绿媒会张灯结彩；拜登若胜，这些媒体会腼颜压惊，并跳针覆诵“中美对抗态势不变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注1: 根据跨国民调机构数据，台湾是唯一“挺特”超过“挺拜”的地方，并有高达42%台湾民众“挺特”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb04373e59b043f9636cf86bbf477cd4</guid>
<title>首提建军百年奋斗目标，我看到了4个关键词</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2020_11_02_569983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月29日，十九届五中全会公报公布。在“加快国防和军队现代化，实现富国和强军相统一”部分，最引人注目的表述就是“全面加强练兵备战，提高捍卫国家主权、安全、发展利益的战略能力，确保二〇二七年实现建军百年奋斗目标。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/02/20201102080824810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年国庆阅兵，首次出现党旗国旗军旗3个旗组通过天安门广场。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们熟知的“建党一百年”、“建国一百年”这“两个一百年”奋斗目标基础上，此次全会提出“建军百年奋斗目标”。这是军队在服从服务于党和国家前进方向的基础上，首次结合自身发展的特点规律，提出到人民军队建立一百年时应该达到的目标。这一目标，是基于对特殊复杂环境的把握和应对，也是对军队建设发展的引领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人民军队奋勇前进的道路上，建军百年奋斗目标的确立，无疑又立起了一面令人振奋的精神战旗。笔者结合个人积累的资料和学习体悟，提炼出理解这一目标的4个关键词，与大家一同讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.“捍卫”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建军百年奋斗目标，其内涵寓意就是提高&lt;strong&gt;捍卫国家主权、安全、发展利益的战略能力&lt;/strong&gt;。而回到2017年8月1日，在建军90周年纪念大会上，相关的表述则是“人民军队要坚决维护中国共产党领导和我国社会主义制度，坚&lt;strong&gt;决维护国家主权、安全、发展利益&lt;/strong&gt;，坚决维护地区和世界和平”。从此前多次使用的“维护”，到这次全会公报提出的“捍卫”，虽然只是两字之别，但是有着深刻的寓意，以及强烈的现实指向性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月31日，人民日报刊发《高远务实的时代擘画——党的十九届五中全会侧记》，其中有这样的表述：“习近平总书记指出，‘我们越来越深刻地认识到，安全是发展的前提，发展是安全的保障。’建议稿设置专章对统筹发展和安全作出战略部署，也是他亲自谋划和敲定的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年，我们尤其感受深刻的，就是那种狼烟四起、警报频响的紧张感，有那种极有可能擦枪走火的危机感。美西方军队对我干涉、侵扰的频度和烈度都在上升，除了美军舰艇、飞机频频闯入我南海岛礁附近海空域、抵近我领海领空进行侦察，加拿大、法国、澳大利亚等国的军舰都在过航台湾海峡，示威试压的意味更浓。“台独”势力活动更加猖獗，近期连续4次向美国购买“鱼叉”等进攻性武器，频繁勾结西方势力，妄图以“疫”谋独。而在西部，印度的冒险盲动并没有消退，在班公湖等地的对峙依然存在加剧的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因应日趋复杂的国家安全环境，建军百年奋斗目标提出，提高捍卫国家主权、安全、发展利益的战略能力。这也就意味着，到2027年的时候，人民军队的战略能力得到了很大的提高，能够及时、有效、坚决地打击一切危害我主权、安全和发展利益的行为，保证领土一寸都少不了，外来干涉都遭遇失败的下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/02/20201102080837115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月份，解放军飞机连续27次到台湾上空“打卡”，创造了新的记录。（图/台媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面，最新的例证是10月29日下午，在国防部新闻发布会上，有记者提及距离台湾只有500公里的浙江衢州机场出现中国第五代隐身战机歼-20，随后解放军又在东南沿海地区部署了东风-17导弹，有消息称解放军之所以部署这些武器装备是为了震慑“台独”分子，那么到底是否如此呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防部发言人吴谦大校表示，关于武器装备的具体部署，由于事关军事机密，恕无可奉告。但是解放军有足够的能力保卫祖国国家安全以及领土完整，并直接挫败任何形式的“台独”分裂行为。不行动并不是没有能力，不言语并不是没有信心，相反能力始终都在，意志坚定不移。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/02/20201102080850212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东风17在台海一线前推部署。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，在今后的军事斗争准备中，类似歼-20、东风-17之类的“大国重器”向边境边防一线部署、向最接近可能爆发冲突的前沿推进，将会变得更多、更普遍。而这些军事部署，也必将不断增加“捍卫国家主权、安全、发展利益的战略能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，知名军事专家、凤凰卫视评论员宋忠平表示，此次提出“捍卫发展利益”是一个重要变化。这是因为过去中国用兵都是在国土范围之内，在近海、近岸，现在加上了发展利益，就表明中国未来不仅要为自身的和平发展维护好安全稳定的外部环境，还将会增加在海外用兵的机会，以维护中国在海外日益增长的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>796ed2d44b3ea9749cb422cdb09653a7</guid>
<title>中国道路5.0版有哪些特点？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuAnGang/2020_11_02_569978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 胡鞍钢】&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一） 中国道路（5.0版）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国特色社会主义进入新时代，习近平作为新时代中国特色社会主义思想的主要创立者，创造性地回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义这个重大时代课题，习近平新时代中国特色社会主义思想是对马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观的继承和发展，是马克思主义中国化的最新成果，是中国特色社会主义理论体系的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从新中国历史演进来看，中国之路就是中国特色的社会主义现代化之路。但它不是一次性完成的，而是花了70年时间经历了至少几代人发展战略逐步演变，从量变到部分质变，再从量变到质变，从1.0版到5.0版，既体现了中国道路及发展战略的继承性、连续性，更体现了创新性、阶段性，成为典型的升级版、增强版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年1月5日，习近平总书记在中央党校举办的新进中央委员会的委员、候补委员学习贯彻党的十八大精神研讨班开班式上发表重要讲话指出：道路问题是关系党的事业兴衰成败第一位的问题，道路就是党的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，中国道路进入5.0升级版，成为这一道路的集大成版、创新版。正如党的十九大报告所指出：“经过长期努力，中国特色社会主义进入了新时代，这是我国发展新的历史方位。”&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;这表明，中国国家发展生命周期，从初步成长期（1949—1978 年）到迅速成长期（1978—2011年），经济增长率在9%以上，从追赶者到赶超者，从创新者到引领者，再到进入强盛期，从世界大国到世界强国。既反映了量变到部分质变，也反映了部分质变到质变。正是基于对世情、国情、党情深刻变化的规律性认识，习近平成为中国道路5.0版的集成创新者，首先是继承1.0版到4.0版之大成；其次，是创新5.0版（见表2-3），承前启后，开创未来，成为中国进入强国时代的总设计师。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/28/20200928132600110.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;416&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济体制改革进入第五阶段（2013—2022年）。&lt;/strong&gt;2013年党的十八届三中全会做出了《关于全面深化改革若干重大问题的决定》，共计60条，制定了全面深化改革的总目标，是“完善和发展中国特色社会主义制度，推进国家治理体系和治理能力现代化”。布置了“五位一体”及国防军队体制改革、党的建设制度改革，布局了改革的战略重点、优先顺序、主攻方向、工作机制、推进方式和时间表、路线图。全会决定成立全面深化改革领导小组，负责改革总体设计、统筹协调、总体推进、督促落实，这标志着中国进入“全面深化改革阶段”，开创了中国改革开放全新局面，将国家治理体系和治理能力现代化纳入中国特色社会主义现代化总体布局之中，更好地运用和发挥社会主义制度优势、政治优势，更加有利于发展社会主义生产力，更加有利于服务社会主义经济基础，更加有利于适应和推动国家社会主义现代化总进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界范围看，有190多个国家和40多个地区，搞市场经济有多种多样的不同模式，即使是西方市场经济国家，也不是唯一的模式，例如法国、德国、北欧等就不同于英国、美国等的市场经济模式。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;这表明，&lt;strong&gt;中国社会主义市场经济是一个重大的制度创新，首次将社会主义与市场经济有机结合起来，特别是把更好地发挥政府作用与市场在资源配置中起决定性作用有机结合起来，形成了国有经济与民营经济的混合经济，如同&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;东方巨人“两条腿走路”，建成了世界最大规模的市场主体国家，成为中国社会主义市场经济模式的最大特征。&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过商事制度改革，实行注册资本认缴登记制，2018年底，市场主体登记户已高达1.101亿户，其中实有企业登记户达到3474万户，&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;是1996年企业数（262.8万户）的13.2倍，个体工商户7329万户，创造超大规模的就业岗位，全国就业人数为77386万人，约占世界总数的22.7%，其中私营企业就业人数达到了2.14亿人，个体就业人数达到1.60亿人，合计3.74亿人。&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;此外，也大量吸引了外资企业，自1978年至2018年，中国实际吸收外商投资2.1万亿美元，为全球最大的外商投资东道国之一，截至2018年底，中国累计设立外商投资企业96.1万家。&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;通过税收、税制等改革，建立了世界最大的国内统一市场，按最终消费支出（现价美元计算），2018年中国占世界比重为10.9%，&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;成为世界第二大单一市场，排在美国之后，具有巨国市场规模优势。在改革实践中不断探索、试错、磨合的过程中，不断总结、升级、提高，显示了这一制度安排所具有的促进市场公平竞争、创新驱动发展、提高民生福祉、生态文明建设以及对外开放参与全球竞争的综合优势、制度优势、长期优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国40年改革开放最重要的成功经验是什么？2018年12月，习近平在庆祝改革开放40周年大会上的讲话做了重要总结，他指出：&lt;strong&gt;“实践出真知”，改革实践出改革真知。他所概括总结的九条改革成功经验就成为今后全面深化改革最宝贵的关于改革知识的财富。“知识就是力&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;量”，同样的是，改革知识就是改革力量，这些宝贵经验必须长期坚持，包括那些深刻教训必须长期牢记，改革不能改变旗帜，变革不能改变颜色，道路不能改变方向。 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二） 中国进入新时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突出表现为以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，中国特色社会主义进入新时代。&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;一是决胜全面建成小康社会、进而全面建设社会主义现代化强国的时代，不仅要在2020年如期实现第一个百年奋斗目标，还要开启全面建设第二个百年奋斗目标的新历程；二是全国各族人民团结奋斗、不断创造美好生活、逐步实现全体人民共同富裕的时代，不仅要使一部分人群、一部分地区富裕起来，还要使全体人民共同富裕起来，共同构建社会主义和谐社会；三是全体中华儿女勠力同心、奋力实现中华民族伟大复兴中国梦的时代，不仅要全面建成社会主义现代化强国，还要实现中华民族伟大复兴的历史使命；四是我国日益走近世界舞台中央、不断为人类做出更大贡献的时代，不仅要为中国人民谋福祉，还要为全人类发展做出巨大的中国贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，开启中国道路强国新征程。&lt;/strong&gt;从毛泽东提出“四个现代化”目标到邓小平提出社会主义现代化“三步走”发展战略，再到江泽民提出“两个一百年”奋斗目标，再到习近平提出21世纪中叶建成社会主义现代化强国的“两步走”战略。这是中国道路的历史逻辑与发展逻辑，形成了中国“升级版”的强国大战略及路线图，是新时代中国特色社会主义现代化的重大战略安排：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一步，决胜全面建成小康社会，实现第一个百年奋斗目标。&lt;/strong&gt;一是稳步推进结构性去杠杆，及时处置金融领域风险，防控地方政府债务风险，积极应对中美贸易战带来的新风险；二是扶贫攻坚取得重大成果，到2018 年底，全国农村贫困人口从 2015 年的 5575 万人减少至 2018 年的1600万人，农村贫困发生率从5.7%下降至1.7%，累计已有280个贫困县通过验收脱贫，2019年再减少1000万人以上农村贫困人口，确保到2020年全部消除农村绝对贫困人口；三是打赢“蓝天保卫战”，使二氧化硫、氮氧化物等主要污染物排放量持续下降，重点地区细颗粒物PM2.5浓度继续下降；四是实施七大战略：科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略、区域协调发展战略、可持续发展战略、军民融合发展战略、强军战略；五是如期完成“十三五”规划主要目标、各项约束性指标、重大任务、重大项目与重点工程（23类160多项），全面落实改革开放重大政策和重要举措。即使受到中美贸易战的外部冲击和不可预见的影响，中国仍然是“我自岿然不动”，确保如期全面高质量实现第一个百年奋斗目标，使全面建成小康社会真正得到全体人民认可、国际社会高度评价、经得起历史检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/28/20200928133529593.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月14日，江西省萍乡市芦溪县银河乡，盛开的油菜花田里，“书写”出“全面小康”。（图源：人民网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二步，在全面建成小康社会的基础上，到2035年基本实现社会主义现代化。&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;在经济建设方面，中国经济实力将大幅提升，GDP占世界总量的比重进一步提高，形成一批具有全球竞争力的世界级企业和世界最具价值品牌，全要素生产力明显提升，基本建成现代化经济体系，中国现代化基础设施体系基本完备，科技实力将大幅提升，跻身创新型国家前列。在政治建设方面，人民平等参与、平等发展权利得到充分保障，法治国家、法治政府、法治社会基本建成，各方面制度更加完善，国家治理体系和治理能力现代化基本实现。在文化建设方面，社会文明程度达到新的高度，公共文化服务体系、现代文化产业体系和市场体系基本建成，国家软实力显著增强，中华文化影响更加广泛深入。在社会建设方面，人民生活更为宽裕，中等收入群体比例明显提高，城乡区域发展差距和居民生活水平差距显著缩小，基本公共服务均等化基本实现，全体人民共同富裕迈出坚实步伐。中国进入高收入国家行列，人口预期寿命和国民受教育程度以及人类发展指数达到世界先进水平。在生态文明建设方面，生态环境根本好转，美丽中国目标基本实现，能源、水等资源利用效率达到国际先进水平，中国碳排放总量将在2030年之前达到峰值后呈现下降态势。&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07a08f4625ee8aa0c2b52ba5c44ba93f</guid>
<title>中国会期待特朗普让美国加速衰落吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RushDoshi2/2020_11_02_569977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉什·多西 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月，美国国家情报总监办公室公开宣称，中国“更希望特朗普总统（北京认为他变幻莫测）无法赢得连任。”但这一评估只说明了问题的一个侧面，参考中国公开的信息源，我们有必要对这一问题做出更细致的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国领导人可能希望特朗普总统不要再如此咄咄逼人，但他们同时也相信特朗普削弱了美国的实力并加速了美国的衰落。后一种判断尤为重要，正是这个判断鼓励了北京不仅在亚洲，而且是在全球范围内挑战华盛顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/16/20201016174917879.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普2017年访华 图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我在即将出版的《漫长的游戏：取代美国秩序的中国大战略》一书中所说，中国领导人一直在反复评估美国的实力。自冷战结束以来，每一位中国领导人都将中国的大战略公开界定在“多极化”和“国际力量平衡”等概念上，这些概念本质上是对中美力量相对平衡的礼貌委婉说法。当中国对美国实力的看法发生变化时，其战略通常也会发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去30年里，这种变化已经发生了两次，也相应产生了两大战略。第一次是在89年之后，苏联解体导致中国把曾经是冷战准盟友的美国视为一个强大的、在意识形态方面对其构成威胁的对手。为了应对美国，邓小平和江泽民等中国领导人告诫中国要“韬光养晦”。中国的第一个大战略是悄无声息地削弱美国的地区影响力。北京利用不对称战力来抵制美国的军事力量，通过贸易协定来约束美国的经济胁迫，以及加入地区组织来阻碍美国制订规则和拉帮结派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次战略转变发生在20年后，2008年的全球金融危机使北京相信美国正在变得日益虚弱。中国领导人胡锦涛修改了邓小平时代的中国战略，强调“有所作为”。中国的第二个大战略是建立地区秩序。北京现在公开追求力量投射能力以干预地区事务，利用“一带一路”倡议和经济强国策略去创造和利用影响他国的机会，并建立了国际组织来制订地区规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在正经历着中国的第三次战略转变。这一进程始于四年前，当时英国投票决定脱离欧盟，唐纳德•特朗普当选美国总统。令北京感到震惊的是，世界上最强大的民主国家正在退出由他们帮助建立起来的国际秩序。正如中共中央党校陈济民所观察到的，在帮助中国复兴方面，“特朗普政府和英国脱欧是神助攻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后不久，中国共产党对美国权力耳熟能详的委婉说法都开始指向某种信念，即特朗普时代不仅促成了美国实力的相对衰落，而且还加速了这一衰落进程。中共最高层现在通常认为“多极化趋势”已不可逆转。“国际力量平衡”被说成是“日益平衡”。而且最重要的是，就在特朗普2017年初就职总统前一周，中国首次提出了一个具有政策指导性的新说法——将一个源自清朝的哀叹转变为习近平时代的崛起宣言：世界正在经历“百年未有之大变局。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话在习近平的大部分重要讲话、官方白皮书以及中国战略家和学者的数千篇文章中都占有一席之地。自2016年以来，这一说法所传达出的自信在中共权威人士中一直很普遍。中国领导人曾就外交政策发表过一次重要讲话，一篇专为党员干部撰写的官方解析文章评论道，“尽管西方国家看似仍控制着世界，但他们干预世界事务的意愿和能力正在下降。美国可能不再想成为全球安全和公共产品的提供者，而是开始奉行单边主义甚至是民族主义的外交政策。” 正如习近平本人在2018年一次外事工作会议上所说的那样（这种会议之前只开过几次），“当前，中国处于近代以来最好的发展时期，世界处于百年未有之大变局，两者同步交织、相互激荡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同期的中国著名外交政策学者则更加尖锐。他们认为，在“百年未有之大变局”中，“最大的变局”是中美之间力量平衡的变局。例如，朱锋宣称西方国家被民粹主义吞噬，“东方崛起，西方衰落”；阎学通认为“特朗普毁了美国主导的同盟体系”，中国迎来了“冷战结束以来最好的战略机遇期”；吴心伯评价说，美国是“精神疲惫，身体虚弱，再也无法领导世界了。”金灿荣则修改了官方表述，提出“世界格局正在从一超多强变成两超多强。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在新冠疫情爆发之前，中共对美国的看法就已发生了改变。正如过去对美国实力的重新评估引发了战略调整，这次也是如此。在特朗普上任的第一年，习近平发表了一系列重要讲话，暗示现在是时候“走出”“韬光养晦”的时代，迈向“世界中心舞台”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国第三次战略转变的重点是扩张。该战略试图将中国的影响力扩大到亚洲以外，挑战美国全球秩序的基础。自特朗普当选以来，习近平多次鼓励北京“引领全球治理体系改革”，并为各种国际挑战提供“中国解决方案”——这些现在是中国智库和大学中受到优先资助的重点研究课题。作为此世界变局的一部分，北京开始寻求建设一支拥有海外基地的全球性军事力量，用主权数字货币直接挑战美国的金融霸权，重塑全球性而不仅仅是地区性组织，以及在与第四次工业革命相关的技术领域主动参与竞争，所有这些行动的目的就是要填补美国衰退所留下的日益扩大的权力真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“百年未有之大变局”不仅关乎收益，也关乎风险。伴随坚信美国衰落而来的是有些人担心衰落的美国会以危险的方式垂死挣扎。这一观点反映在习近平的讲话和中国官方白皮书中，这些白皮书警告美国会做出“包围、压制、对抗和威胁的举动”。北京方面对特朗普的评估也反映了这一点，北京认为特朗普对中国长期有利，短期有害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京当然更希望华盛顿能够像一位党校院长所说的那样“优雅而体面地认识到美国霸权已衰落”，但华盛顿意识不到也无所谓。许多人认为，美国的负隅顽抗可以延缓但不能阻止中国崛起为世界霸权。北京的某些人对即将到来的美国大选也抱持无所谓的态度，因为美国的发展方向不可能发生改变。另一位学者认为，美国人已无法再“珍视其‘自我矫正的能力’，那不过是个幻想。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年爆发的新冠疫情导致20多万美国人死亡，数百万人感染，美国的政治领导层因病失能，美国对疫情的控制能力证实了中国人对美国无能和衰落的看法。正如中国国家安全部某智库负责人袁鹏所言，美国抗疫不力“是对美国软实力和硬实力的沉重一击，导致美国的国际影响力严重下降”——就对世界政治的影响程度来说，此次疫情堪比一场世界大战。由此产生的信心很可能鼓励北京在面对其邻国时更加武断，而不再担心其日益令人生厌的外交政策会造成怎样的破坏性后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种过度自信可能源自凭空想象，尤其是考虑到中国正陷于人口减少、外交受挫和中等收入陷阱的窘境之中。这种自信也可能是装出来的，某些重要文献和学术评论不过是在对党的路线鹦鹉学舌，这些文章的内容与其说是客观分析不如说是政治宣传。尽管如此，北京的自信无论是否合理，都得到了官方的认可，决定了中国的战略，并鼓励北京去承担极高的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国对特朗普看法复杂，但支撑这些看法的背后逻辑却为美国下一届特朗普或乔·拜登政府制订美国政策提供了一份相当明确的路线图。在北京看来，美国与国际社会脱钩，其国内分歧严重并看似不大关心疫情管控和提升经济竞争力，这样的美国前景黯淡。为此，华盛顿的当务之急是出台一项政策（既是一项外交政策，同时也是一项重要的国内政策），向北京证明美国并未走向末路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交政策》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>574af41c6ccc79ed11dc50e3b2a2c838</guid>
<title>欧美“进步派”真的进步吗？从一个比利时“纳粹”说起</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2020_11_02_569974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着金斯伯格法官的离世，美国国内的保守派与进步派的争斗在近一段时间达到了一个高潮，新法官巴雷特上任，只是法院内部新一轮斗争的开始。保守派已经在期待由保守派法官主导的最高法院来否决堕胎权等一系列“进步政策”，而进步派则试图捍卫他们曾经取得的权益……进步与保守的争议已经贯穿本次美国大选，并将继续延续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不只是美国，在西方很多国家，保守与进步的争斗在近些年都有激化。近几个月来，欧洲的保守派们也借着反对疫情政策的机会，发动了很多声势浩大的抗议活动。甚至一般认为科技、工业较为发达的德国也并未幸免极右翼的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，我们传统上认为落后的宗教、种族和性别观念，其实从未在欧美社会消亡。每当面临危机，这些我们认为早该停息的争斗总会再次被点燃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们怎么理解这一现象呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的理念争斗，其实也发生在二战前。我们可以从当年的历史中，发现一些理解当今世界的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我想介绍一个大家可能不太熟悉的历史人物，一个比利时的年轻人——莱昂·德格雷勒（Léon Degrelle）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/28/20200928142844591.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德格雷勒做了啥呢？他一个最大的成就，就是在1936年的比利时大选中，几乎凭着一己之力撼动政坛，让自己组建的政党“雷克斯党”（Parti Rexiste）赢得了11.5%的选票，一跃成为比利时第四大党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11.5%的选票看似没什么，但比利时老牌政党自由党的得票率其实也才12.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借着这样的选举成果，德格雷勒也得到了比利时国王的接见，与其共商国是，成为全国都不得不重视的政治力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个1936年大选前才刚刚成立的政党，这已经是一个惊人的成绩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更惊人的是，这个政党的领袖德格雷勒，只是一个年仅29岁的记者，本科的时候学的是法学与政治学，在1936年大选之前没有任何从政经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，德格雷勒也不能说和政治一点关系都没有。在投身政界前，他是长期执政的比利时天主教党的一员，也是天主教刊物《Christus Rex》的主编。他在二十出头的时候，写的文章就已经得到了党内的重视，怎么说也算个青年才俊了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但德格雷勒认为天主教党已经腐败堕落，既不能解决人民的疾苦，也没有给年轻人参政议政的机会。于是，他在1935年与天主教党决裂，并以他的刊物为基地，聚拢了一批有志青年组成了“雷克斯运动”（得名于他主编的刊物），进而在1936年组成了“雷克斯党”参加选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不光领袖自己年轻，雷克斯党也是一群年轻人组成的。党的骨干大都是三十岁以下的青年知识分子，从事新闻业与出版业。他们和德格雷勒一样，对政治的腐败和社会的混乱感到失望，希望通过政治参与，给比利时带来彻底的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于雷克斯党的年轻人们都是搞传媒的，他们的竞选手段也跟传统政党不同。除了德格雷勒本人一流的演说能力之外，雷克斯党也有很多利用舆论的宣传策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如他们会各处印发文章和小册子去碰瓷政界大佬，政界大佬不回应就是默认了指控，如果气急败坏回应了，反而给雷克斯党带来更多的曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，雷克斯党组织起来的群众活动经常能够玩出花样。他们最经典的行动，就是组织一群人拿着扫帚，聚在其他政党的集会场所。每当政客们出来的时候，他们就怒斥政客，手里挥舞着扫帚，象征着“把腐败清扫出去”。这种玩法就是在现代来看也是不过时的，更不用说在1936年，他们是多么前卫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/29/20200929140848657.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这样一个年轻领袖组建的年轻政党，用新鲜的竞选策略号召着政治上的变革……到底是有什么革命和进步的政治主张呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有人熟悉拉丁文的话，“Christus Rex”就已经暴露答案了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的主张，核心就是“耶稣基督君王论”，认为耶稣基督应当成为普世唯一的君主，统治万民和天下。这个思想来自于教皇庇护十一世在1922和1925年发布的通谕，在比利时这个天主教思想浓厚的国家有一定的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于雷克斯党来说，他们想要的“Christus Rex”，转换成政治主张基本就是，复兴王权，复兴教权；尊王讨奸，奉天法古……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些非常保守主义的政治观点，听起来好像不是非常符合年轻人的身份啊。按照我们现代的视角，这都不仅是保守了，简直是反动。这完全是在民主化世俗化进程持续多年的比利时，开历史的倒车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，雷克斯党不仅仅是非常保守，该党甚至支持一系列法西斯主义的主张，包括文化上的种族主义、经济上的社团主义，以及政治上的集权主义。德格雷勒自己就一直想以意大利法西斯为榜样实现自己的政治抱负，也接受过德国法西斯政党的资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（顺带一提，我刚才说雷克斯党11.5%的选票已经算很多了，就是跟意大利法西斯党相比的。帮助墨索里尼上台的1921年大选，他的法西斯党只是作为右派竞选联盟的一部分，赢得了535个议会席位中的35个……就是他参与的整个竞选联盟，得票率也只有19.1%，这个得票率可不算太高。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会说，一群年轻人支持法西斯主义，这很奇怪吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能也没有。毕竟，我们知道二战前的德意日年轻人，就有很多法西斯主义的忠实信徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而比利时跟德意日不一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>