<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7b33c7530f8a7e06507e280939b976f0</guid>
<title>这里是中国，更不吃这一套</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_07_25_600105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎来到本期的《逸语道破》，我们讲一下关于美国副国务卿，准确地说是常务副国务卿舍曼，将对中国进行的访问。根据日程，7月25号、7月26号，她将访问中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个访问非常有意思，路透社写了这么一篇报道，题目叫作《焦点：美副国务卿舍曼将访华——打算向中国展示何为负责任且健康的竞争》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/25/20210725155040350.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看这个标题你就会有一种感觉。什么感觉呢？我们站在一个中性的立场上，你不知道什么样的国家叫美国，什么样的国家叫中国，你就知道有两个国家，一个叫美国，一个叫中国。美国出个副国务卿到中国去进行访问，然后打算向中国展示何为负责任且健康的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你的第一感觉是什么？第一感觉就是，中国不知道什么是负责任且健康的竞争，美国人去教它，居高临下的感觉跃然而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在21世纪、2021年的今天，中美之间的外交首要的是什么？对等和尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫对等和尊重？不能居高临下、颐指气使、盛气凌人，向中国展示何为负责任而且健康的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种美式的——不说凡尔赛了，就是傲娇的居高临下，注定已经给这场会面注入了不和谐的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而从声明当中看，很有意思。中美双方的声明是不一样的。美方的声明大概是这样写的，就是说副国务卿舍曼要到中国去访问，在天津和包括国务委员、外交部长王毅在内的中方官员进行会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中华人民共和国的外交部发言人办公室对于这个会面是这样说的，美方希望提出安排美常务副国务卿舍曼近期访华，同中方就中美关系交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美方提出希望安排”，也就是说你希望来，请我考虑，我考虑了之后，安排你来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，届时中国外交部主管中美关系的副部长谢锋将与舍曼会谈，之后国务委员兼外长王毅将会见舍曼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个叫会谈，谈事情的谈，碰面谈事情；一个叫作会见，不跟你谈，礼仪性地见你一面，教教你有些事情应该怎么做，有些话应该怎么讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻发言人的那个报道当中，同时指出中方将向美方表明对发展中美关系的原则立场，以及维护自身主权安全发展利益的坚定态度，要求美方停止干涉中国内政，损害中方利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这估计又是一场深入的、坦诚的、建设性的会谈。为什么？因为在美方国务院的声明当中没有提到谢锋，而且美国政府的高级官员对记者表示时还说：“美方的高层接触是一种宝贵的资源，因此我们希望确保我们将与中国高级官员进行实质性和建设性的交流，我们相信这正是我们在这次将与王毅的会谈中取得的成果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是本次会谈第二个非常不好的负面迹象，同样来自于美方。美方在做巨婴式的傲娇和装傻，想主导这次会谈，想要向中国不仅颐指气使地展示美国人如何去跟你健康和建设性地竞争，还要安排中国外交部的会见，要指示说我想见谁，我想跟谁谈。但这种事情对中国是无效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在这次会谈之前，就是同时发布这个新闻的时候，星期三，美国国务院的发言人Price在新闻发布会上对这次会谈做了比较大段的回应，回答了两个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的这个回应很有意思。第一个，再三强调这次到那边去谈的对象是王毅，而且想说通过这种跟王毅的个人的会谈将达到如何如何的目的，保持这种竞争的可持续，达到某些目标，实现美国的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有一点让我觉得不太好的预感，在安克雷奇导致中方“杨老虎”发威的一个重要原因，就是美方临时改议程，不尊重双方根据事先商谈谈定的议程，乱改、加戏，给自己额外地加戏份，为了彰显能够居高临下地跟你去谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这边已经有点这种意思，明明中方跟你说的是，你来跟我们分管中美关系的副部长谢锋去谈，谈完以后王毅外长会见你，王毅外长不是来跟你谈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人说，不，我不要你认为，我要我以为。这种态度已经跃然纸上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bea8b819c099d5d8d2b99a7aff9bfdfc</guid>
<title>河南救灾，航空航天在行动</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2021_07_25_600062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月17日以来，河南省大部地区出现特大暴雨的极端天气，郑州市多个气象站日降水量均超过有记录以来的最大值，尤其是在7月20日16时至17时，仅一小时内降水量就达201.9mm，相当于全市年均降水量的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一个小时内，下足了全年4个月的雨，根据网友估算，这相当于150个西湖的总水量直接灌入郑州城。突如其来的天灾造成了人员伤亡和财产损失，有的乡镇道路、电力，通信全部中断，形势危急。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/25/20210725102307439.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：河南省气象台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
灾情就是命令，灾区就是战场。关键时刻，航空航天力量迅速行动，一批先进装备迅速投入救灾，发挥了重大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翼龙：空中的生命线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月21日晚上，遭受暴雨洪水袭击，通信完全中断的巩义市米河镇群众，收到了一条特殊的短信：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/25/20210725102355760.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;翼龙无人机的短信 | 图片来源：航空工业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是应急管理部的翼龙-2H救灾无人机从灾区上空通过机载移动公网通信设备发出的。翼龙-2H无人机7月21日14时22分从贵州安顺机场起飞，经过4个小时的长途飞行，于当日18时21分进入米河镇通信中断地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/25/20210725102725613.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;翼龙-2H无人机航迹 | 图片来源：航空工业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至当日20时，在短短1小时39分钟内，翼龙无人机装备的空中基站就接通了2572个用户，单次最大接入648个，产生1089.89M流量，让灾区人民与救援力量取得联系，并为无数受灾群众的亲人带去了平安的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这，就是空中生命线。连通这条生命线的英雄，是这架翼龙-2H应急救灾型无人机：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/25/20210725102748874.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;翼龙-2H应急救灾型无人机 | 图片来源：航空工业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱胎于成飞研制的翼龙-2查打一体无人机，翼龙-2H褪去了战袍，换上了一身救援装备。除了公网移动通信基站以外，翼龙-2H还配备了光电探测吊舱、合成孔径雷达、航拍CCD相机等航空遥感设备，在恢复灾区通信的同时，还获得了大量灾区遥感图像。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/25/20210725102817865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;翼龙-2H获取的受灾地区遥感图像 | 图片来源：航空工业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经是查打一体的虎将，现在是通信遥感一肩挑的勇士。铸剑为犁并不是神迹，武器装备关键看是谁在用——在帝国主义者手里，无人机是屠杀平民的刽子手；在我们手里，无人机是灾区人民的守护神。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/25/20210725102857109.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同样是无人机，差别怎么那么大？ | 图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;天眼：时刻监测灾情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
灾情面前，中国“天眼”阅尽环球凉热，持续为防灾救灾贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过多年发展，我们的“太空基建”已经初步成型，“天眼”们的数量与成像质量都在大踏步地向世界领先水平看齐。从灾害发生到获取灾区遥感数据，“天眼”的响应时间已经大大缩短。我们既有在地球静止轨道的高分四号、风云四号等卫星，可以实时凝视灾区；也有低轨道的高分三号、高分六号等卫星，能够在不同的波段获取灾区的高分辨率图像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气象卫星首先挺身而出。作为我国气象预报，特别是台风监测的主力军，风云四号系列卫星在这次极端天气的预报中发挥了关键作用。利用地球静止轨道的优势，已投入使用的风云四号A星对暴雨的“罪魁祸首”——台风“烟花”进行了持续监测，并对河南灾区进行了重点观测。处于在轨测试阶段的风云四号B星也积极响应，对河南省的雨势雨情变化进行连续观测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/25/20210725103202363.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;风云四号A星 | 图片来源：国家气象局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/25/20210725103347818.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;风云四号A星红外增强图像（7月21日3:00至9:00） | 图片来源：中国航天科技集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，对于高分辨率遥感卫星，现在是任务最繁重的时候。“天眼”的总调度室——中国资源卫星应用中心持续调兵遣将，就近安排卫星对灾区进行高密度成像。这些遥感数据是最可靠的一手情报，正在源源不断地向救灾指挥部和相关单位提供。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/25/20210725103438927.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;高分三号卫星获取影像，可见郑州北侧黄河北岸部分被淹 | 图片来源：中国航天科技集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宽幅覆盖的气象卫星与高分辨率的遥感卫星配合，高轨卫星与低轨卫星协作，中国天眼向灾害打出组合拳，不断为救灾提供方向指引，更为灾后重建保驾护航。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20e95ef6bdd283b39986c8805ed68c6f</guid>
<title>一周外军评论：“创新”成功的关键，一点也不时髦</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_07_25_600057.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，河南水灾中，中国应急管理部的“翼龙2H”无人机首次投入“实战”，向全国人民提交了一份中国无人机的实践报告。俄罗斯米格和苏霍伊公司则在莫斯科航展上展示了一系列模型和产品，急于向世界展示俄罗斯仍在国际先进战斗机的第一阵营；而另一边，印度对用以色列技术重新排列组合“自行研制”的“阿卡什-NG”导弹连续进行了试射，向世界展示他们又掌握了一项高科技。那这些事情凑到一起，能看出点儿啥门道不？这里咱们就来说说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于我们的“翼龙”，对于经常看观察者网军事相关文章的朋友来说肯定已经不陌生了，翼龙2最大留空时间32小时等公开参数很多人肯定也能随口报出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以咱们这里就不多介绍这种无人机了，它目前在中东地区战场上的表现咱们也不用多说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于翼龙和彩虹之间的恩恩怨怨，相信很多朋友也多有耳闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这里咱们从什么角度来说呢？就从概念提出到工程实践的角度吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实“翼龙”这样的无人机，归类的话都属于美国DARPA在上世纪80年代末、90年代初提出的一个概念，叫做“中空长航时无人机系统”（MALE-UAS）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/24/20210724222247854.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;早在越南战争时期美国就已经开始进行长航时侦察机的开发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个“中空长航是无人机系统”本身，也是一个“缝合怪”——这其实也算是创新的一大门类，我们知道创新一般分两种，一种是在重大技术原理突破基础上的创新，比如高超声速导弹；另一种呢，就是“缝合怪”式创新，就是“I have an apple, I have a pen, bang! applepen!”这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/24/20210724222443208.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“缝合怪”式创新并不低级，它需要强大的基础实力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面第一种创新方式很难，要投入巨大的力量、多年的时间，可能还要以举国之力去完成一项关键突破。但是第二种，往往能够在很短时间内获得巨大的实用突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过反过来，第一种创新带来的收益更加持久，让对手更难以模仿跟踪；而第二种创新，虽然往往也能获得很大的快速收益，但是也容易被别人模仿和学习，乃至超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此综合来看，一个真正的大国主要精力应该放在第一种创新上，而第二种创新，实际上未必每次都需要自己进行原发性的创新，对本国的第二种创新采取一定的鼓励，同时跟踪国外最新动向，关键是确保自己拥有最强的工程实现能力，以及将创新成果迅速转化为产业成果的能力即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的几十年里，美国实际上一直在采取这一措施，国防部先进计划署（DARPA）的项目当中，这两种类型的创新都有，而且也都取得了很好的成果，他们能首先想到将U-2高空侦察机的大展弦比布局和高性能的远距离无人机控制技术做一个组合，并且制造出世界上第一种投入实战的MALE-UAS系统——“捕食者”，并不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实MALE-UAS无人机对于基础技术的要求不低，基本上来说，要达到美国“捕食者”这样水平的无人机，在航空基础技术、自动化控制、无线通信等领域的技术水平不亚于研制先进第三代战斗机，因此目前伊朗、土耳其等国研制的无人机实际水平相比中美俄等国的无人机其实是要差一个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这种创新对于基础实力强的国家来说，不难被学习，“捕食者”是1995年研制出来的，而中国第一种投入实用的MALE无人机应该是2005年开始投入实用的BZK-005型，它的尺寸重量介于美国“捕食者”和“收割者”之间，而且采用双尾撑布局，看起来不够像美国无人机，但是已经验证了中国能够掌握这种无人机的核心技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/24/20210724222735484.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯直到今年才终于首次实现将卫星通信技术整合到无人机上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后中国的MALE无人机开始高速发展，与美国主要由“通用原子能”公司一家垄断市场相比，中国的MALE无人机厂商之间进行了充分的竞争。最终航天集团的“彩虹”和航空集团的“翼龙”在国际市场上率先双双杀出一条血路，而且它们正好赶上美国由于国内政治因素“自断筋脉”，禁止出口武装无人机，严格审查非武装无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果这一下子就一发不可收，当然目前由于政治原因，还是有一些国家购买土耳其、以色列、伊朗等国在技术上要比我们的无人机差一些的产品，但除此之外，武装无人机市场上中国是毫无疑问的首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/24/20210724222852204.jpeg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外形看起来很先进，但实际技术水平还是和中美俄差一个档次的土耳其无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的国际无人机市场上，选购中国无人机的用户大致的选配思路已经和咱们去商场选配个人电脑一样：有钱的，买性能更高的“翼龙”；相对缺钱，又希望增加留空时间（实际上是减少维持持续存在所需的飞机总数，说到底还是省钱）的，选“彩虹”，选定基本型号后，再在此基础上选购琳琅满目的武器装备和传感器配套产品，这些东西决定了你选购的无人机的基本用途。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a051bd2663bd78bf7cbe66f974b6dced</guid>
<title>为什么中国能了解5G的重要性而美国不能？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RumanaAhmed/2021_07_25_600055.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鲁玛纳·艾哈迈德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，美国总统拜登向七国集团发出了所谓的警钟式呼吁，要在中国全球影响力日益上升之时捍卫人权。在该组织的英国峰会上，他提出了“建设更美好世界（B3W）伙伴关系计划”。这是一项全球基础设施建设计划，旨在调动资金投向中低收入国家的四个主要领域：气候、卫生和健康保障、数字技术、性别公平和平等。和中国已扩展到70多个国家的海外开发战略“一带一路倡议”相比，这是一个更公平和更可持续的替代开发计划。正如该计划所暗示的，七国集团成员国已无法再忽视中国基础设施类技术对世界人权、个人安全和民主所构成的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为对抗中国日益上升的影响力，拜登的计划是重要一步。但该计划需要优先考虑技术，尤其是正把世界带入下一个互联网时代的5G技术。通过扩大信息获取途径、自动提供日常服务、推进智慧城市和智能警务发展，5G技术已开始改变我们的通信和生活方式，但B3W计划却没有明确提到5G技术。从本质上讲，5G有实力影响到B3W计划的所有四个领域，而5G的建设、使用和管理方式则可以决定任一国家是走向威权还是民主体制。七国集团应该认识到5G的威力以及该技术被滥用会带来怎样的危险，它应将5G技术当作串联其基础设施计划的主线，提升该技术在B3W计划中的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5G是一种易于武器化的工具。随着世界各国越来越需要这种技术，各国民众和基础设施对5G的依赖也越来越大。截至今年2月，全世界已有131个国家宣布了5G投资计划，该技术将对未来互联网技术的发展起到基础性作用。像互联网和社交媒体一样，5G有望提供更多的信息获取渠道，但它也能收集到比以往任何时候都更多的数据。任何受到5G支持的技术都可以加快拓展人民以及政府利用信息的范围和规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/21/20210721180842402.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国“外交政策&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”网站近期刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个倾向于威权主义的国家采用了5G技术，那该技术会使威权统治更有效率。在这些国家，是否采用5G技术几乎完全由很少或根本不受监督的政府行政部门决定。这就使该国领导人可以广泛控制数据的流动并进行管理。因此，监视民众和大规模侵犯人权的行为就会随之发生。掌握了5G支持的人工智能技术和实时公民信息，领导人就能展开更大规模的煽动性造谣活动，猛烈鼓动两极对立。同时，这些国家的互联网服务只会更频繁地关闭，而某些政治对手、持不同政见者和记者的网络连接则被有针对性地切断，这种情况已发生在缅甸、克什米尔地区、乍得和尼日利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5G技术和工具向拉丁美洲、非洲和东南亚扩散的同时，数字威权主义也在兴起。数字威权主义使得拉美、非洲的一些领导人可以更广泛地控制从数据流到无线电波的一切东西。议会大厦被安装上了窃听装置，政敌受到了威胁，公民受到了监视和审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着5G技术本身是危险的。民主国家完全有理由去开发掌握5G技术，因为增加信息量可以提高国家的行政效率，有助于政府更好地提供服务。例如，通过5G自动监管技术，公共设施可以变得更环保。不过，5G未来最大的用途或许在于它能让更多的人接触到数字技术。边缘化人群和社区面临着日益扩大的数字鸿沟，妇女和农村地区受影响尤其严重，通过向这些人群和社区提供5G技术，各国就能使他们更有机会获取到信息，接受教育并享受到其他社会福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在健康的民主国家，对这些技术的监管应该本着尊重人权和隐私的原则，不应该闭门进行。公司、社会团体和普通民众应与政府合作，以透明的方式制定数据管理规则。好消息是，拜登的B3W计划清楚地表明，他理解技术在以下方面所具有的重要性，即塑造国际体系的人权准则并给予利害相关方决定权。但时间紧迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团国家不能简单地补贴尊重权利的公司，并期望它们具有市场竞争力，而是必须与这些公司展开跨地区合作以推行全球标准和做法，其重点是5G设备的安全性、5G生态系统、数据的流动与控制，尤其是在这些数据涉及到数据隐私、互联网自由和人权的时候。他们还需要增加对下一代技术的投资，并鼓励5G技术接入全球边缘化人群和社区，以解决当下的数字、社会和经济不平等问题。如果他们行动太慢，他们将把数字领土拱手让给专制国家。这是一个巨大的挑战，但如果组成七国集团的民主国家能共同努力，那他们就肯定能取得巨大成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术必将影响到民主的未来。在树立全球技术标准以优先考虑和保护数据隐私、开放数字空间和人权这一问题上，拜登的B3W计划不过是万里长征走完了第一步。拜登需要承认的是，如果某些技术和设施特别依赖不安全的5G网络，那这种状况就有可能伤害到民主体制。我们这个时代的一大中心问题是，随着互联网越来越广泛地深入到公民日常生活中，我们应如何维护并巩固成功的民主体制。专注5G技术发展将对民主产生最直接的影响并阻止其对民主造成最严重的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自美国《外交政策》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df3bad9ef21812455191537337692696</guid>
<title>古巴“颜色革命”是西方试图进行的“价值观灭绝”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinyiwen/2021_07_25_600050.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尹伊文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日古巴有好几个城市发生了抗议政府的示威游行，西方媒体大张旗鼓报道，说这是史无前例的，是社交媒体时代的革命，古巴人民可以通过自媒体组织游行，反抗专制政府，他们预言示威游行将持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，游行只“持续”了一天，11日之后没有再发生反政府游行。尽管美国政府为了“支持”游行对古巴政府制裁再次加码，但仍然没有游行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次游行中，示威者抗议的主要是“食物短缺”、“电力供应短缺”、“新冠疫苗短缺”。这些短缺的确存在，西方媒体说造成这些短缺的原因是“共产党把古巴经济搞得一团糟”；古巴共产党中央委员会第一书记卡内尔说，短缺的原因是美国的制裁，同时也承认古巴政府的政策是有一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/23/20210723151637765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古巴总统卡内尔7月11日抗议爆发当日面对媒体（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴的政策有些什么问题呢？美国的制裁给古巴造成了哪些影响呢？古巴的经济究竟有多么糟糕呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我2010年去古巴考察过，体验到美国制裁的影响，观察到古巴经济政策的问题，更是有机会感受到古巴经济的好坏程度以及它独具的特色。古巴走了一条很独特的道路，这是它独特的价值观选择的结果。它的道路不同于西方，在经济方面也不同于实行了市场化改革的中国和越南。在它的道路上可以看到很多问题，但也有不少令人意想不到的成果，既可以给人以经验的启迪，也可以給人以教训的反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多样化的道路，多样化的世界，这应该是人类经验和教训的共同财富。西方推行价值观霸权，认为只有西方的价值观才是普世最好的，其它价值观都是劣等的，是应该通过“经济制裁”“政权更替”“颜色革命”来实行“价值观灭绝”的。这种“价值观灭绝”和“种族灭绝”同样要不得，同样有害于人类的发展进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古巴经济究竟有多“糟糕”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体是把古巴经济描述得一团糟，好像是世界的地狱。但是用客观的经济数据来分析古巴，来比较古巴和它周边的国家，就可以看到一幅不同于西方主观嵌入的客观全面图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人均GDP是描述经济水平的一个重要数据，世界银行2019年的人均GDP（现价美元）数据显示，古巴是9100。古巴周围距离较近的八个国家是，海地1272，尼加拉瓜1927，洪都拉斯2574，牙买加5369，多米尼加8002，墨西哥9946，巴哈马34863，美国65280。在这些国家中，三个国家人均GDP高于古巴（美国、巴哈马、墨西哥），五个国家低于古巴，最低的海地比古巴低了86%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海地是距离古巴最近的国家，自然环境和古巴相似，都是加勒比海的岛国。海地是有名的“失败国家”，当西方媒体讲述海地的失败时，常常会对比它旁边的“成功国家”多米尼加。不过，即使是多米尼加，它的人均GDP也比古巴低了12%。在这个客观全面的图景中可以看到，古巴并不是经济的“地狱”，当然也不是“天堂”。按照世界银行的发展水平分类，古巴是“中高收入国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参照中国和越南的数据，也可以看到古巴不是“地狱”。2019年人均GDP，越南是2715，比古巴低70%；中国是10217，比古巴高12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然古巴的人均GDP数据不错，但为什么它的食物会出现短缺呢？越南的人均GDP比古巴低得多，越南却没有食物短缺，而且还是某些食物产品的出口大国。古巴的问题出在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古巴的农业政策和食品配给制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴需要进口很多食品，小麦、玉米、禽肉、炼乳是古巴进口中的大宗项目。古巴的自然环境是适于农业的，气候不错，还有很多闲置的可耕作土地，但是由于“非市场化”的农业政策，使它的资源没得到有效的利用，农业产出不佳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴政府也想进行改革，2009年出台了新政策，鼓励人们去耕种闲置土地。这个政策规定，国家保留土地的所有权，私人可以获得使用权，人们使用这些土地生产出来的产品是可以自由出售的。但这个政策对增加农业产出并没有产生很大的效果，这主要是因为政策规定的使用权合同年限只有10年，到期有可能续约，也有可能土地被政府收回。农民在土地上已作的投资，政府会酌情偿付，但对于偿付金额政府有很大的决定权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的合同条件对人们缺乏足够的吸引力，即使有人签了合同，也不愿意在土地上作大投资，因而难以增加产出。而政府之所以不愿意私人拥有很长的使用期，更不愿把土地所有权给予私人，是因为担忧会出现财富过度集中到少数人手中的现象。他们认为，私有的激励可以增加短期的效率，而贫富的悬殊将对社会造成长期的影响，他们不愿意古巴社会出现贫富悬殊的不公平现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南的农业发展也经历过古巴那样的困境，但在“效率”和“公平”的两难中，越南选择了市场化的效率优先。越南统一后，在1976年至1985年期间执行过很僵化的计划经济政策，结果经济搞得很糟糕，粮食产出严重不足，越南不得不大量进口食品。1986年以后越南推行了市场化的“革新”，土地承包给了农民，承包期先是20年左右，后来发展到50年，各地还有各种灵活政策，土地的交换、转让、出租都以各种灵活的形式进行着。市场化的政策取得了很好的成效，越南不仅不再需要进口粮食了，还成为出口大国，稻米出口是世界第一，咖啡出口有些年达到世界第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南的革新政策在增加产出的同时也增加了贫富差距，我2018年去越南考察，就观察到很多贫富悬殊的现象，在湄公河下游我拜访过一户人家，房子相当豪华，比普通人家好得多，他们是富人，他家经营一个大农场。现在越南已经出现了“荣登”福布斯富豪榜的大富豪，越南首富的个人资产有61亿美元。而2020年越南的人均月收入只是180美元。（关于越南改革的详细情况，以及古巴的各项政策，请参阅作者《优主治国》和《幸福与GDP》。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/23/20210723151912769.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/23/20210723151926701.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湄公河下游一户经营大农场人家的豪华住宅（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>