<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d96f23ce35eaa80c569d9cfe3029afe</guid>
<title>对网游“一刀切”严管，重创的远不止游戏业</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2024_01_11_721924.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年年底，一则突如其来的消息震撼了中国的互联网和金融市场：国家新闻出版署发布了《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是在《网络游戏管理暂行办法》废止3年多之后，我国出台的专门针对网络游戏行业的部门管理规章。《征求意见稿》分别从网络游戏出版经营单位的设立与管理、网络游戏的出版经营、未成年人保护、监督管理、保障与奖励、法律责任几方面阐述了主管部门和相关企业的责任和应尽义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该草案一发布，国内与游戏产业相关联企业的股价应声倒地，盘中腾讯跌幅一度达到15%，网易跌幅更是高达25%——有人就此戏称，“腾讯跌没了一个小米，网易跌没了四个B站”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/10/20240110134319988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在《征求意见稿》去年12月22日发布后，腾讯股价应声下跌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与金融市场的地震海啸相伴生的，是国内游戏业界的一片哀嚎。由于该草案涉及大量对游戏策划业务和营收模式非常具体的硬性要求，且此类要求与行业内以往的常规业务模式颇有相左之处，再加上国内在对游戏行业进行监管时惯常的“一刀切”作风，导致业界对该草案实施后可能对游戏行业造成的影响普遍持悲观情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则消息带来的负面影响是直观且明显的，以至于在草案公布后，新闻出版总署又先后在22日和25日分别发放了98个和105个国产游戏的版号，发放版号的数量之多、频率之高，创版号制度建立以来未有之纪录；随后又反复表态支持游戏行业发展，希望社会和业界对草案本身畅所欲言，并明确表示愿意对草案中较有争议的条款进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，有关部门试图挽回因草案而造成的负面影响，平息事态、安抚人心的态度之诚恳，已然溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，中国的国产游戏行业多年来一直多灾多难，发展状况说好听点叫“负重前行”，说难听点叫“连滚带爬”。由各种突发事件和负面印象（如“电子海洛因”）造成的复杂市场环境始终困扰着游戏行业的稳定发展，其中尤以来自政策层面的不确定性造成的影响最为严重，也最为深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者此前曾就我国游戏行业由于2000年的游戏机禁令而出现的塌方式衰退撰文做过详细介绍，在此不再赘述；此次想从一个相对侧面的角度来谈一谈游戏行业的重要性——多年的污名化，不仅让游戏行业背负了太多骂名，也被掩盖了太多属于自己的光芒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者接下来要聊的内容，主要是说给那些对游戏和电子行业不够了解，或认为游戏行业无关紧要的的人听的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对近来热点新闻有所关注的朋友应都听说过“英伟达”（NVIDIA）的大名。这是一家总部位于美国加利福尼亚州的半导体设计研发公司，成立于1993年。经过30年的发展，这家企业于2023年5月30日成为全球首家市值突破一万亿美元的芯片企业，也成为世界历史上第九家市值达一万亿美元的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪90年代初，高品质的图形显示设备一般只配备在工作站级的个人电脑上，此类电脑虽然性能出众，但价格昂贵，一般玩家和消费者根本无力负担。美籍华人黄仁勋由于长期供职于AMD等著名电脑芯片企业，对市场状况和行业生态较为了解，因此他敏锐地察觉到这一细分领域的广阔市场前景，并于1993年4月创立英伟达，意在以相对低廉的成本，给个人电脑提供可堪使用的图形显示设备，从而让玩家可以在个人电脑上畅玩高品质的电子游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明黄仁勋的商业嗅觉敏锐而精准，电脑游戏玩家对低成本图形显示设备的迫切需求让英伟达的发展稳健且迅速。英伟达在成立5年后推出了第一款图形处理芯片RIVA并大获成功，次年即1999年便于纳斯达克成功上市。上市当年，英伟达在5月份售出了第1000万块图形处理芯片——仅3年后的2002年2月，英伟达售出的图形处理芯片数量就迅速攀升至一个亿；此外，英伟达还推出了大名鼎鼎的Geforce图形处理器产品线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/10/20240110135416385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;划时代的GeForce 256 (NV10) GPU（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同一时期，中国相关行业还深陷于游戏机禁令的泥淖中难以自拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了为电脑游戏玩家提供图形显示设备外，英伟达也没有停止在其他游戏市场中寻找机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如游戏机市场，微软公司的游戏部门于2001年推出的第一款游戏主机X-Box，就是用一块英伟达的GeForce3显卡改良后的特制图形处理器为自己提供画面支持；索尼于2006年推出的传奇般的游戏机Play Station 3（俗称PS3），使用的也是一块英伟达提供的RSX图形处理器；而在当代知名度非常高的游戏机——任天堂的Nintendo Switch（俗称NS），也是由英伟达的图睿处理器提供画面支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达在游戏市场的长期深耕令其获益颇丰。在经济层面，2022年英伟达的营收超过了269亿美元，提供了逾13000个高收入工作岗位。而在技术层面，英伟达的成果琳琅满目，例如GeForce产品线在电脑游戏图形显示设备领域几近垄断，为专业工作站和现代工业设计提供算力支持的Quadro产品线在工业设计领域更是享有盛名，此外英伟达在自动驾驶、存储方案和服务器、高性能计算等领域也多有涉猎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，现代电子工业中，关于图形处理器（GPU）的概念定义和产业标准，就是由英伟达制定的；使用图形处理器进行图形处理之外的计算工作的重要工具——统一计算架构（CUDA）也由英伟达发明。因此或许可以说，现代人类社会图形显示技术共一石，英伟达独占八斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达的诸多技术成果中，当下最值得一提的，就是其近年来在人工智能领域的巨大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能是近年来前沿技术领域和高新技术产业的重大热点。而提及人工智能，便不能不提Open AI于2022年推出的聊天机器人——ChatGPT。在2022年11月，ChatGPT刚一推出就在社交媒体上迅速走红，5天时间里注册用户数就超过100万；到次年1月，月活用户已突破1亿，成为史上用户数量增长最快的应用。ChatGPT在中国爆火那阵子，笔者家里就连不怎么上网的长辈都对此有所耳闻、能说上两句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ChatGPT本身只是一款聊天应用，真正让它发挥作用的，是它背后负责提供信息的通用语言大模型GPT4（早期版本为GPT3.5）。说到这里有人可能会问，这和英伟达又有什么关系？因为GPT4和GPT3.5属于生成式预训练通用语言大模型，大模型进行预先训练即机器学习时需要进行大量计算，而为计算过程提供算力支持的，就是英伟达的图形处理器——根据微软披露的消息，Open AI对GPT4进行训练时所使用的算力设备，是英伟达于2020年推出的A100图形处理器和2022年推出的H100图形处理器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/10/20240110135921600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自英伟达官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多人想象的不同，人工智能并不是某种超前的新生事物，更不是什么高深莫测的天外玄学，其技术路径和基础原理其实出现得非常早，是非常成熟乃至于可以说非常古老的技术了。其基本原理在1950年代就已提出，其技术路径和算法基础在1980年代就已提出并初步投入应用。例如人工智能的代表算法——卷积神经网络就是1980年代由日本学者福岛邦彦首创的，并于1988年首次在检测医学影像的时候投入使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题来了：为什么技术原理早在1980年代就已出现，但人工智能直到最近这几年才开始大规模爆发呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因有两个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是参数不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1980年代，互联网世界的信息密度相对不高，难以提取出足量的信息对模型进行充分训练——那时候，学者对模型进行训练时所使用的参数最多不过6万个，这还是尽了极大努力的结果。后来随着互联网的普及和应用日益成熟，训练时只需要接入网络接口，让模型通过互联网自行筛选并提取所需信息用于训练，于是，获取足够多的参数以投入模型训练的问题得以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，随着参数的增加和信息密度的骤增，第二个限制人工智能训练成效的瓶颈随之出现，那便是算力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参数的增加导致训练人工智能时所需的算力与日俱增。时至今日，十亿级参数属于严重落伍，百亿级参数稀松平常，Open AI训练GPT4时更是投入了千亿级参数。如此巨大的数据规模，导致训练模型时对算力的需求完全是一个天文数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会奇怪：能够产生算力的设备有很多，为什么偏偏是英伟达的图形处理器成为了人工智能的算力来源？它不是为游戏提供画面支撑的吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29b152d2f1c420c6c5013d82619a711d</guid>
<title>空中飞门的波音，连螺丝都拧不好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_01_11_721922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日航空客350飞机残骸还在机坪上静静趴着时，大洋对岸正在天上飞行的波音737MAX9飞了舱门。只不过一边的当事人空客正在暗自得意通过事故打了个大大的广告，而另一边的波音正在焦头烂额，生怕又重演一出“波音危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月5日晚，阿拉斯加航空1282航班在执行从波特兰飞往安大略的航班时，起飞后不久还在爬升阶段，突然发生机舱壁脱落导致客舱快速失压，飞行员立即返航波特兰机场降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故发生之后，FAA立即发布适航指令，要求所有737MAX9都进行检查，而阿拉斯加航空与美联航把机队内所有737MAX9都停飞了，这不由让人回忆起5年前全球停飞737MAX的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111081007806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿拉斯加航空的737MAX9飞行中脱落的舱壁（门塞）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111081108637.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国联邦航空局立即发布了紧急适航指令，要求每一架737MAX9都要检查门塞位置才能飞行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;究竟发生了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次发生事故的阿拉斯加航空737MAX9（737-9）飞机，和上次被停飞的737MAX8同为波音737MAX大家族的一员。相比标准型的737MAX8，737MAX9有着更长的长度以及可以布置更多的座位，是737MAX系列的一个衍生加长型号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111081044315.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;737MAX家族，737MAX9属于“大杯”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加长型的737MAX9可以载运更多的旅客，因此广受廉价航空的欢迎，购买方也以廉价航空公司为主。但是廉价航空公司往往会追求一架飞机内多塞点座位，因此为了满足客户需求，737MAX9的高密度座位布局版最高可以坐220名旅客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而由于适航标准中要求具备机内满员状态下90秒内全员撤离的指标，纵使用“竞技精神”以理想条线的方式来满足，但在疏散通道一定的情况下，人越多疏散耗时越长。也因此，在737MAX上，座位布局数如果大于189人的话，需要额外加装一个中部紧急疏散门。这也导致737MAX9的机身有两种：不需要增设中部疏散门与需要增设中部疏散门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而飞机的机身是个工业化标准件，如果生产两种机身（带门与不带门），无疑会增加一种产品型号并相应的增加工装与成本。但如果全都多装中部紧急疏散门，对不需要的用户来说，那就是额外增加成本了，毕竟一扇疏散门可不便宜。因此采用的方式是机身全部带有中部疏散门的门框，需要的话装紧急疏散门，不需要的话就安装门塞堵上，成为客舱舱壁的一部分。而本次脱离的舱壁，就是这个门塞（plug door）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“门塞”通俗来说就是一扇“假门”，正常情况下无法开启。从外部来看能在这个位置看出有门的轮廓，而内部由于包在客舱内饰壁之内，所以是看不出的，而且也正常开了一个舷窗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111081118737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安装了门塞的位置，外部能看出有门的轮廓，但实际无法开启&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正常情况下，安装了门塞之后就和飞机机身成为一体，也需要承受飞机在高空飞行时内外的压强差，所以门塞的安装是非常牢固的。但很显然，在阿拉斯加航空事故中安装的门塞并没有承受住压力而飞了出去，由此导致本次快速失压事件的发生。而更令人毛骨悚然的是，阿拉斯加航空这架事故737MAX9是2023年10月才接受的崭新飞机，使用了仅仅两个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111081133695.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;装好门塞尚未安装内饰板的737MAX9&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;会不会打螺丝啊？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次事故之前，这架飞机已经在前一天飞行中两次发现亮灯警告，显示存在客舱增压问题，有轻微失压现象的存在。在当时检修中并没有发现有问题，但阿拉斯加航空出于安全考虑，还是限制了这架飞机的航线范围，使其执行的航线避开海上航线，回头来看会发现这一决定非常正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故发生时，飞机正处于爬升高度的状态，16000英尺的高度并不高，而且旅客还在系着安全带。如果在飞机巡航状态时发生舱门炸飞事件，一个是会导致更强劲的失压，而另一方面在巡航状态往往有旅客会解开座椅安全带，由于破口如此巨大，极有可能会有旅客或机组被吸出去抛入万米高空之中。而如果飞机飞在海面上，短时间内无法就近降落的话，紧急氧气耗尽后也会产生严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111081158400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在飞机爬升阶段就发生门塞炸飞事故也算是不幸中的大幸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7301ca3f7c30eb02639ce980e969a20d</guid>
<title>2024，当中国开始“卷”民营火箭</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_01_11_721921.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，人类航天的“白菜化”，正在由马斯克主导和推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，全球将近80%的有效载荷，由SpaceX送入轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要改变这一局面，只靠“国家队”是不行的。2023年12月，中央经济工作会议提出要“打造生物制造、商业航天、低空经济等若干战略性新兴产业”，在中央层面明确支持商业航天产业发展，为行业注入了强心剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2024年，民营火箭行业将迎来重大变革，从技术验证阶段转向商业模式验证阶段，迈向大运力、高频率发射的新纪元，商业航天的价值将得到进一步的凸显与实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将深入分析2024年民营火箭行业可能取得的商业化突破，包括运载能力、发射次数和发射价格，并逐一分析蓝箭航天、星际荣耀、深蓝航天、星河动力、中科宇航、天兵科技、东方空间（按成立时间排序）等主要火箭企业的发展动态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不可否认的是，中国民营火箭企业在当前发展阶段仍遇到一些问题，但笔者认为这些问题只是时间问题。近年来，中国民营企业在商业航天领域的活力与能力已充分展现，这足以让我们对未来充满信心，并保持耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/11/20240111081554493.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年7月12日9时整，中国酒泉卫星发射中心成功发射由蓝箭航天研制的朱雀二号液氧甲烷火箭，火箭按预定程序进入轨道，任务取得圆满成功。这是全球液氧甲烷火箭首次实现入轨。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 运力即是实力 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年3月，马斯克放言，全球超过80%的有效载荷将由SpaceX送入轨道。以去年12月的数据来看，这个目标基本实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是从现实市场需求出发，还是从大国频轨竞争的角度考虑，运载能力是火箭行业最关注的指标。有着大运力、高频次、低成本优势的SpaceX已经成为美国航天发展的主要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，国内的民营火箭的运载能力还不够支持主流星座的高效组网工作。目前国内新一代高分遥感、低轨通信星座计划的单星重量多在200、300公斤以上。而已成功发射的双曲线一号、谷神星一号 500 公里太阳同步轨道运载能力在 300公斤以下，一箭只能发1颗，力箭一号、天龙二号、朱雀二号同等级运载能力为1.5吨左右，从重量看单次最多仅能发射6颗，不能支持集约高效的卫星组网。因此，这些火箭还基本只能发射验证星、微小卫星任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108164522703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天龙二号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，众多新亮相的火箭有望为组网卫星发射提供新能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，东方空间的引力一号，计划于1月发射，标准近地轨道（以下简称LEO）运载能力达到6.5吨，500 公里太阳同步轨道（以下简称SSO）运载能力为4.2吨，这一性能略逊于长征六号改和长征八号，处于业界公认的高效运力区间。东方空间曾表示引力一号的设计初衷就是为了实现“一箭一轨”或“一箭半轨”的发射任务，一旦成功，它有望成为支持未来卫星组网任务的主力火箭之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108164543240.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;引力一号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，天兵科技的天龙三号，计划在24年6月首飞，其近地轨道（LEO）运载能力高达17吨，500 公里太阳同步轨道（SSO）运载能力14吨，展现出直指猎鹰9号的野心。液体火箭的确存在运力优化的过程，首飞时基本无法达到设计的最大运力参数，例如朱雀二号最初设计为4吨，目前实现运力是1.5吨，但天龙三号的首飞无论成功与否，都将为行业的中大型液体火箭进展开个好头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108164627897.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天龙三号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，星河动力的智神星一号计划在年底发射，LEO运力为5吨。这一数值在众多液体火箭中不算大，延续了其较为稳健的产品风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来三年，计划发射的大运力火箭还有蓝箭的朱雀三号（LEO21.3吨）、东方空间的引力二号（LEO15-20吨）、中科宇航的力箭二号（LEO12吨）等。运力的跨越式提升也意味着研制难度的大幅增加，这些火箭距离发射成功可能还有不少难题要解决，但可以预计，我国的商业火箭行业有望在三年内形成小型火箭+中型火箭+中大型火箭运力丰富的型谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 频次即是效率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，发射次数的增长是商业航天发展的关键指标。近两年，商业航天发射快速增长，2020年仅1次发射，2021年3次，2022年5次，2023年13次、接近国内发射总量的五分之一。预计2024年商业发射次数有望翻倍增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，稀缺的发射工位资源成为制约增长的主要因素。目前仅酒泉、东方航天港以及建设中的海南商业发射场可以支持商业航天火箭发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
酒泉卫星发射中心在支持中小型商业航天火箭发射方面发挥了关键作用，但面向未来高频发射、更大尺寸火箭发射，并无优势。为了解决工位不足的问题，蓝箭航天在酒泉自建了发射工位。然而，对于深处内陆的酒泉而言，运输问题仍然是一个挑战，单次公路转运可能需要近10天的时间，而且随着液体火箭箭体直径超过4米，长途运输的难度将进一步增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108164713608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蓝箭航天酒泉工位&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方航天港则在9月成功实现了谷神星一号的民营火箭海上发射，引力一号也计划在此首飞。如果一切顺利，东方航天港将具备支持从300公斤级（谷神星一号）到4吨级（引力一号）多种火箭海上发射的能力。近年来，东方航天港的发射能力快速扩充，泰瑞号、博润九州号、东方航天港号等多条船只可以使用。不过，东方航天港主要支持固体火箭的发射，尚未具备液体火箭的发射能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111081833246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年9月5日17时34分，中国太原卫星发射中心在山东海阳及附近海域使用谷神星一号海射型运载火箭，将天启星座21星-24星共4颗卫星顺利送入预定轨道，发射任务获得圆满成功。 新华社（安迪摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海南国际商业航天发射中心被寄予厚望。根据工商注册信息，星河动力、天兵科技、星际荣耀、东方空间、中科宇航都在文昌注册了子公司，显示出在此发射的意愿。目前，专供长征八号发射的一号发射工位已经正式竣工，二号工位正在进行建设，天龙三号计划在此首飞。我们期待海南商发能够加快工位建设，并为商业航天企业提供更多的发射支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111082123133.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海南商发一号发射工位（2023年12月29日，无人机照片）图自新华社 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5af7a0821cc206bfa10cd2c31bc71338</guid>
<title>俄罗斯去哪里弥补天然气出口萎缩？有三条途径</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_01_11_721917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，俄罗斯政府强令俄罗斯天然气工业股份公司放弃了其在欧洲天然气市场的经营，这种行为让该公司及其欧洲买家都感到极为震惊。尽管后来事实证明这对双方造成的后果并不像人们预期的那么严重，但俄罗斯和欧盟显然都没有在这场互相伤害的游戏中成为赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年后的今天，双方都没有完全摆脱与对方脱钩的影响，俄罗斯的天然气出口因西方市场的关闭而遭到了巨大的损失，欧盟工业也因失去了廉价的能源供应而变得不再有竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，与人们认知有所不同的是，俄罗斯早在2021年就开始逐步减少对欧洲的管道天然气出口，并停止帮助填充欧盟的欧洲地下储气库（UGS）。同时，俄罗斯天然气工业股份公司缩减了通过其电子交易平台在期货市场上销售的能源期货数量，并于2021年10月完全关闭了对欧盟及其他西方国家的销售窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月后，俄罗斯强令西方国家以卢布结算俄出口的天然气和其他能源，该命令的实施实际上冻结了几份俄与西方签订的长期天然气供应合同。2022年5月，俄罗斯关闭了亚马尔-欧洲天然气管道，不久之后乌克兰也宣布因“不可抗力”原因关闭了俄罗斯途径乌克兰向欧洲出口天然气的索赫拉尼夫卡天然气管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月，震惊世界的北溪管道破坏事件爆发，北溪管道一共4条线路中的3条被摧毁。到今天，俄罗斯能够出口欧洲的管道天然气渠道仅剩两条：一条是改经俄罗斯库尔斯克州的苏扎天然气测量站（GIS），仍经由乌克兰变相向欧洲输送天然气的索赫拉尼夫卡管线，另一条则为经由土耳其向巴尔干-南欧地区供应天然气的“蓝溪”管线。至此，俄欧之间的天然气出口活动几近完全停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯天然气出口萎缩有多严重？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发以来，俄罗斯天然气工业股份公司失去了欧盟这一最大的出口销售市场，这导致其出口收入锐减。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/31/20230731100540145.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌冲突以来俄罗斯对欧管道出口天然气数量锐减 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：IEA报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，俄罗斯对非独联体国家的天然气出口收入跌到了腰斩般的1009亿美元，而2023年这一局面仍然没有得到改善。根据笔者的测算，2023年第一季度，俄罗斯天然气工业股份公司向欧洲和土耳其的出口量仅为110亿立方米，比2022年第一季度相比还减少了71%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况的背后是有客观原因的，而第一原因正是俄罗斯的“卢布结算令”。在上文中笔者也提到过，因俄当局强制使用卢布结算的行政命令，俄罗斯天然气工业股份公司与其欧洲客户的大部分长期合同在该命令出台后处于事实冻结的状态，一些即将到期的合同（例如俄气与保加利亚和荷兰的合同）在2022年到期后也因此没有续期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观整个欧洲，到2023年大致只有奥地利的OMV（奥地利矿物油管理局股份公司）、斯洛伐克的SPP（斯洛伐克天然气工业公司）、匈牙利的MVM（匈牙利电力工程私人有限公司）、塞尔维亚的Srbijagas（塞尔维亚国有燃气公司）、希腊的DEPA（希腊公共天然气公司）、Mytilineos（米蒂利诺斯控股公司）和PPC（希腊公共电力公司）、北马其顿的Makpetrol（马克汽油）以及波黑的Energoinvest（波黑能源投资公司），还在继续通过乌克兰和土耳其的渠道向俄罗斯天然气工业股份公司购买天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，俄罗斯天然气在欧洲市场的市场份额从战前的40-45%下降到了10%左右。这些市场份额的约一半来自俄欧之间仅存的管道天然气交流，这其中上述国家及企业的购买量就占了绝大部分。另外的一半市场份额则来源于俄罗斯的对欧液化天然气供应，目前来看这一部分受到的影响较小。也就是说，俄罗斯对欧的天然气出口在未来还有下降空间，其剩余5%的管道天然气份额，在未来随时有可能随着制裁措施的收紧而继续萎缩甚至完全消失，俄罗斯天然气的欧洲市场前景不太乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧洲也在积极寻找俄罗斯天然气的替代方。欧盟的北极LNG-2工厂第一阶段曾计划于2023年底启动，每年可为欧洲市场再增加200万吨液化天然气，西班牙雷普索尔（主要业务位于西班牙和阿根廷的石油天然气公司）和维多（总部位于瑞士的全球最大私人能源交易商）也已与欧洲市场签订了合同，将加大从阿尔及利亚等富气国的进口并供应欧洲的能源需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，欧盟已经提议允许各国限制俄罗斯液化天然气在其接收站的再气化，西班牙和荷兰政府也已要求在这些国家运营的公司不要与俄罗斯续签液化天然气供应合同。这些举措不会导致俄罗斯对欧液化天然气供应如管道天然气那般“突然腰斩”，但也可能会对俄罗斯对欧的液化气供应也产生不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄气公司的人事变动也表明了出口活动在俄罗斯天然气工业股份公司业务中的地位出现了显著下降，这从侧面说明了其出口活动的萎靡不振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月，俄罗斯天然气工业股份公司出口部负责人兼俄罗斯天然气工业股份公司董事会副主席艾莲娜·布尔米斯特罗娃（Elena Burmistrova），被调往俄罗斯天然气工业股份公司银行担任第一副行长，而该部门的新负责人是之前负责国际业务的运营官德米特里·坎多加（Dmitry Khandoga）。与之前的艾莲娜相比，俄气公司出口部的新任负责人德米特里·坎多加既没有在董事会有任何职务，也不属于真正的高级管理人员，这代表着俄气一直以来的旗舰、精英部门——出口部，在其成立50周年之际，实际上被降级为了普通部门，这被认为是俄罗斯天然气工业股份公司出口活动萎缩的标志性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;接下来会如何走向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对欧管道天然气供应的未来很大程度上取决于俄罗斯天然气工业股份公司与乌克兰Naftogaz（乌克兰石油天然气公司）公司的运输合同是否延长，二者的协议将于2024年12月到期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与乌当局鲜明的反俄立场不同，乌克兰能源系统即使在战争爆发后仍保持了相当的理性和克制，即使受到了美国和欧盟的施压，乌克兰石油天然气公司仍然顶住了压力，保留了一些与俄罗斯的能源合作机制。得益于乌克兰能源系统灵活的身段，俄罗斯目前仍能通过索赫拉尼夫卡管线每天将约3800万立方米的天然气继续通过乌克兰输送至欧洲。但随着乌克兰当局和美西方的政治压力越来越大，未来乌克兰的能源系统还能否维持这种理性就成为了一个未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/11/20240111075146502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恰斯洛维特瑟的一名天然气工人。在俄罗斯天然气工业股份公司对欧盟的天然气出口中，恰斯洛维特瑟是其在乌克兰的最大运输点。图自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的是，俄乌欧三方中，对延长合同最有积极性的却是俄气一方，这在俄罗斯-欧盟-乌克兰历史悠久的能源三角关系中尚属第一次。这背后当然也是深厚的利益考量，一旦该渠道也被掐断，俄气公司对欧天然气出口量将比目前的水平再腰斩一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰也有延长协议的积极性，如果不延长协议，乌克兰天然气石油公司可能会彻底失去来自俄罗斯的天然气供应，这不但会彻底断绝其所有能源来源（乌克兰本身几乎不生产任何碳氢化合物能源），而且会失去其最大的收入来源：俄气过境费用，这对乌克兰天然气石油公司来说是无法接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，最急需廉价能源的欧盟反而变成了对延长协议最无积极性的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，俄乌双方都尚未发表任何声明，因此笔者无法从中得出有关俄气和乌克兰天然气石油公司是否会延长协议的最终结论。笔者只能从政治角度去预测这一事态的未来发展情况，而从目前俄乌关系恶化不止、与俄脱钩意愿坚决的背景来看，笔者对协议的延长并不抱乐观情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯天然气工业股份公司失去欧盟市场还将导致其天然气产量的下降，到2022年底，俄气公司的天然气产量下降到了4130亿立方米，缩减幅度达20%。其中纳德姆-普尔-塔佐夫斯基（Nadym-Pur-Tazovsky）产区及其最大的矿床：扎波利亚诺耶气田（Zapolyarnoye）、乌连戈斯科耶气田（Urengoyskoye）和博瓦年科沃气田（Bovanenkovskoye）的产量下降最为明显。博瓦年科沃气田是北溪管道天然气的主要供应来源，2023年，由于缺乏市场，博瓦年科沃气田的产量下降幅度达到了惊人的35%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/31/20230731102309131.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（截至2023年第一季度的俄罗斯天然气产量&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，俄罗斯天然气工业股份公司天然气产量的下降幅度仍维持着基本稳定的水平。2023年1-4月，俄气的天然气产量下降到了1510亿立方米，下降幅度为18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄气如何处理失去了买家的天然气？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很简单，进行出口替代，也就是尝试将其出售给其他买家即可。以俄罗斯天然气工业股份公司这样的巨头体量，气产能不可能无限期闲置，失去欧盟市场在客观上给俄气带来了开拓其他市场的动力。2022年以来俄罗斯的寒冬也在一定程度上扩张了俄国内的天然气需求，2023年1月上旬俄罗斯的气温急剧下降导致了天然气消耗量的激增，其国内地下存储设施储存的天然气消耗量创下了历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年俄罗斯气象局预测俄罗斯将出现霜冻天气，因此俄罗斯天然气工业股份公司正在增加俄罗斯、白俄罗斯和亚美尼亚的地下储气库容量，并正在俄境内的图拉、库尔干、奔萨地区以及莫尔多维亚和鞑靼斯坦共和国建设新的天然气储存设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这终究是治标不治本，俄罗斯国内有限的需求无法支撑俄气公司的庞大产能。因此，该公司正在瞄准从长远来看可以取代欧洲天然气市场的三个主要领域：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.通过西伯利亚力量2号管道和新建管道加大对中国的天然气供应；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.在土耳其建立新的天然气供应中转中心和通往南欧-巴尔干的新管道，加大对奥地利、匈牙利、塞尔维亚、希腊等友好欧洲国家的供应；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.努力扩张俄罗斯本土的天然气内需。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>