<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20fa6b2d0b8a5f93338d819010b254c9</guid>
<title>为什么国家机构中，只有人大时间采用“届+次”的累加算法？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianLei/2025_03_06_767333.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文为华东师范大学法学院田雷教授所撰写的《“当春乃发生”——人大七十年历史的多重时间构造》，原载于《探索与争鸣》2024年第8期。为方便转载，注释从略，引用请以正刊为准。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 田雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一届全国人民代表大会第一次会议于1954年9月15日开幕，毛泽东主席在开幕词中称：“我们这次会议具有伟大的历史意义”，“标志着我国人民从一九四九年建国以来的新胜利和新发展的里程碑”。从这一时刻作为历史的起点，全国人大作为国家机关开启了它的运转，风雨兼程至今七十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/05/20250305143220104.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
毛泽东在第一届全国人民代表大会第一次会议上致开幕词&lt;span&gt; 中国人大网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“七十年”的历史，全国人大从第一届走到现今的第十四届，十四届的任期跨越共和国史上的三个时期，先后有11位党和国家领导人担任全国人大常委会委员长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅以全国人大及其常委会行使的立法职权而言，现行有效法律目录内共包括法律302件。在此意义上，自第一届全国人大第一次会议起，这七十年的人大历史应该怎么讲，就是时代交托给研究者的一项重大任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个任务，本文尝试思考一个基础的理论问题，七十年的历史本身就是从时间维度上来讲的，但时间从来不只是空洞的计量单位，只要走出一段历史的行程，时间也就产生了相应的历史构造。设想历史是一列时代的火车在前行，那么时间构造的元素就包括起点、方向、提速、减速、滑行、不同中间站的驻停，还有晚点后的加速、突发情况时的刹车，甚至逢山开路遇水搭桥、山重水复柳暗花明，也都是复杂历史在其展开过程中的时间节奏。就此而言，绘制人大七十年的历史地图，我们所能看到的是一种多重的时间构造。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/05/20250305140327937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1954年9月15日至28日，中华人民共和国第一届全国人民代表大会第一次会议召开，与会部分代表合影。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“届+次”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不妨从基本史实入手。这七十年，从1954年到2024年，起点是第一届全国人大第一次会议，到今年的十四届全国人大二次会议，人大的时间形成了一个非常确切的“届+次”构造。这一构造是法定的，首先是由宪法规定的，按照现行宪法，全国人民代表大会“每届任期五年”（第60条），“会议每年举行一次”（第61条）。全国人大虽然是最高国家权力机关，有权修改宪法，但也是宪定的国家机构（由宪法第三章第一节所规范），上述两条就设定了人大时间的基本结构，我们可以把其“届+次”构成理解为一种“五进制”的时间秩序，也即人大的届别在算法上遵循逢五进一的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“五进制”是法定的规则，并非自然的秩序，按照“五四宪法”，全国人大每届任期为四年，当时法定规则就是“四进制”。关于“五进制”，还需要指出一点，在由现行宪法第三章所规定的国家机构中，从中央到地方，从国家权力机关到行政机关等其他国家机构，每届任期五年可以说是普遍的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以国家主席、国务院、中央军委等中央国家机构为例，相关条款的立法例都是“（相应国家机关）每届任期同全国人民代表大会每届任期相同”。但不同之处在于，在这些国家机构中，只有全国人大的时间秩序是累加式的，其他机关只要求任期同全国人大做同届的对齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，国务院作为中央人民政府也是五年一届，国务院总理常有“本届政府”这样的表述，但国务院的届别在日常政治中并不存在明确的届数，也不采用人大时间的累加算法。这就导致了一点，我们都知道现在的全国人大是第十四届，但这个届次并不能类推至国务院等其他国家机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看来，为什么人大时间采用了独特的累加算法？这本身即是一个值得思考的问题。一个机构组织的命名方式通常体现出某种深层的制度设计原理，只是历史一旦形成惯性，某些设计反而会因习以为常而导致日用却不自知的状况。为什么只有人大时间采用“届+次”的累加算法，而其他国家机构虽然要在任期上同人大做时间线的对齐，但自身却不做届次的累计？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个问题，一个可能的答案在于我国实行人民代表大会制度的政权组织形式。宪法第3条规定，其他国家机关“都由人民代表大会产生”，在此意义上，全国人大既是最高的，又是其他国家机关的母体，故而它的时间秩序具有原生性。宪法在规定其他国家机关任期时，“同全国人民代表大会每届任期相同”，这种特别的遣词造句也体现出人大是产生其他国家机关的母体，所以只在母体的机构命名上采用届次累加的方式，以人大“届+次”秩序作为时间的坐标系，其他国家机构同人大任期保持届别的对齐，就能得到各就各位的安放，这种宪制安排，也可以说是以人大为母体的政权组织形式在时间维度内的展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，全国人大不仅是“每届任期五年”，且采用“逢五进一”的机构命名法，由此构成了谱系清晰的时间层次，而其他国家机关则不用人大的“五进制”，它们有届别也有届数，但在日常政治的表述中，只需要换届时间同人大对齐，由此维系整个国家机构系统在时间秩序内的统一和连贯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/05/20250305142018217.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
出席第二届全国人大一次会议的代表合影&lt;span&gt; 中国人大网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“开会+闭会”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国人大这种法定的“五进制”时间构造，以及连带形成的“届+次”累计的机构命名，随着历史的不断延伸，也就生长出一个以人大机构作为主体的时间秩序，人大的历史由此形成了一种独特的时间结构。比如，只要提到第五届全国人大第五次会议，我们就能想到现行的“八二宪法”正是在该次会议上通过的，记忆也返回1982年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，并非每一次的全国人大会议都能成为共和国历史上的里程碑（或许大部分届次的全国人大会议都会随着时间流逝而从人们的记忆中淡出），即便如此，这种在年份、届次和里程碑事件之间存在着如此紧密的对应关系，可以说是人大时间秩序所特有的；相比之下，国务院作为中央人民政府，其在历史上的时间层次于我们的政治记忆中可能首先对应着国务院总理，我们通常是通过总理来定位国务院届别的。如此说来，人大就其组织构成方式而言就有其时间性，甚至可以说全国人大是一种时间性的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人大组织构成的这种时间方式，很容易导致一种简单“史观”的流行，研究者仅从宪法以及相关法律的条文就做出推定，人大的时间秩序是一种匀速的、均质的、单向度的前进运动。尤其是相关组织法如《全国人大议事规则》更进一步规定，全国人大会议“于每年第一季度举行”，且近四十年人大会期常态化在每年3月举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，自1978年起，全国人大每年举行会议，每五年构成一届，如果不能刺穿这种常态的惯性，似乎可以得出一个简单的结论，要在2024年写作一部“人大通史”，其内容的一级目录就是一年一会、五年一届的线性叠加。这样的构造是匀速的，人大时间是可以整除的，可以做七十等分。这种简单的史观，主要是基于法律条文的形式推演，它并非必定是错误的，但确实失之于简略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此构成的历史虽然贯通了七十年的纵深，但七十年的时间不过是一年的七十倍延伸，或者说我们可以对历史进程做七十倍速的快进，其叙事逻辑是被高度压缩的，这样的简史也注定是空洞无物的。既然明白了这一点，我们必须思考人大历史的时态问题，建构出一种复杂的人大史观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c0698e50a385b390780e26ebed0fea0</guid>
<title>两会AI答：如何优化生育政策支持？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_03_06_767332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】每年的全国两会，都是中国政治、经济、社会发展的重要风向标，关乎国计民生，备受关注。人工智能的加入，不仅能够快速解读两会热点，还能为政策动向提供参考，已经成为政策分析的有益工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年全国两会期间，观察者网推出“两会AI答”，围绕社会热点话题向AI提问，以智能化分析为手段，对两会热点趋势进行深度解读，提供多维度视角观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据多家AI的回答综合而成，内容仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/06/20250306083739698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中国正积极应对人口增长放缓和老龄化问题，全国两会关于优化生育支持政策的讨论备受关注。今年两会政府工作报告中的#发放育儿补贴#很快成为热搜，足见大家对这一话题的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，我国从中央到地方层面，已推出不少鼓励生育的措施，包括延长产假、发放生育津贴、提供托育补贴等。为了应对这一挑战，政府和社会需要继续努力，推出更多具有可操作性的政策，以减轻家庭生育负担，提升生育意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，经济支持是提升生育意愿的关键，可以考虑提供直接的生育补贴或税收减免。例如，为新生儿家庭提供一次性生育津贴，或根据家庭子女数量调整个人所得税起征点。这些措施能够直接缓解家庭的经济压力，鼓励更多家庭选择生育。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/05/20250305160409112.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
央视新闻频道对生育补贴制度的报道&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，各地的生育津贴水平和覆盖范围存在较大差异，建议优化相关标准和机制，确保更多家庭能够公平享受到政策红利；还可以加快出台灵活就业人员、农民工、新就业形态人员纳入生育保险相关政策，推进职工生育医疗费用异地直接结算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，育儿服务的可及性和质量也是影响生育决策的重要因素。目前，国内0-3岁婴幼儿托育服务资源仍然较为匮乏，价廉物美的托育服务供给不足。政府可以加大对托育服务的财政投入，扩大普惠性托育机构的覆盖面，并推动幼儿园向2-3岁儿童开放托班，确保每个家庭都能享受到高质量的育儿服务。同时应加强对托育机构的监管，确保服务质量和安全标准，消除家长的后顾之忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，优化生育假期政策，平衡职场与家庭，也能推动生育意愿提升。生育假期的延长有助于新生儿的健康成长，但也带来了企业用工成本上升的问题。因此，在延长产假、陪产假的同时，政府可通过财政补贴、税收减免等方式，帮助企业分担成本，并减少女性因生育遭遇职场歧视的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还可推广灵活工作制度，如弹性工作时间、远程办公等，让职场父母能够更好地兼顾家庭与工作，减少育儿与职业发展之间的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/05/20250305153844190.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在日照市某托幼园，老师陪伴孩子做感统训练&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗保障的完善也是生育支持政策的重要组成部分。政府可以通过提高生育医疗报销比例、扩大产前检查和产后护理的覆盖范围，降低生育过程中的医疗费用负担。同时，加强孕产妇心理健康服务，提供心理咨询和支持，帮助她们更好地应对生育带来的心理压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，社会氛围的营造同样不可忽视。政府可以通过媒体宣传、社区活动等方式，倡导积极的生育文化，消除对多子女家庭的偏见，营造支持生育的社会环境。企业也可以通过设立“家庭友好”奖项，鼓励更多企业为员工提供生育支持措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，优化生育支持政策需要多管齐下，既要解决经济负担，也要提升服务质量和医疗保障，同时营造良好的社会氛围，形成多维度的支持体系。只有通过综合施策，才能真正减轻家庭生育负担，提升生育意愿，促进人口的长期均衡发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e06af6203a4355c405341cfe102e5ee5</guid>
<title>特朗普不懂什么叫战略收缩，犯了逃跑主义错误</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_03_06_767330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场精心策划的白宫签字仪式，最终演变为美国总统特朗普与乌克兰总统泽连斯基的公开骂战。这场被全球媒体围观的闹剧，不仅撕碎了超级大国的外交体面，更暴露出特朗普政府将“战略收缩”异化为“战略溃逃”的结构性危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原定三幕式的签约仪式（公开对话-闭门签约-联合记者会）在首环节即告崩盘。特朗普团队试图以5000亿美元基金为诱饵，迫使乌克兰接受主权让渡却不提供安全保障。这份由美方力压而签的框架协议，实际上并未解决双方在核心问题上的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1991年以来，乌克兰便在对外战略中一贯采取“出卖自己”以换取西方安全保障的模式。但本次活动中，乌克兰即便展示出极大诚意，仍不得不接受一个几乎没有实质保障的协议。这种“既要撤退红利、不担撤退成本”的投机心理，彻底无视了欧洲地缘安全的基本法则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是问题的根源在于特朗普方对战略收缩的致命误读。所谓战略收缩，并非简单地在不利形势下仓皇撤退，而是在保全核心利益的同时，通过有序调整、精细布局为未来反攻预留空间。特朗普将收缩简化为“付费撤退”交易，导致谈判陷入“美要抽身却拒付离场费，乌求庇护却不获安全伞”的双输困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不仅没有展示出这种有序撤退的智慧，反而在公开场合情绪失控、举止狂躁，完全走上了“逃跑主义”的歧途。面对局势恶化，他既不懂得如何利用撤退之机保全局面，也未能分清国内政治与国际事务的界限，只是一味地以霸权自居，试图通过夸大成就来掩盖自身不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以副总统万斯为代表的特朗普团队成员，无不在关键时刻大肆吹捧领导，以期在未来政治竞争中捞取私利，造成了“一言堂”的局面。这使得整个团队不仅缺乏独立判断，还在面对重大外交议题时助长了局势的混乱，在协调和沟通上严重失灵。正是在这种不健康的团队氛围下，特朗普在关键场合无法控制局面，最终导致白宫现场成为一出充满戏剧性与尴尬的外交闹剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看来，慕尼黑安全峰会上外交部长王毅引用的古话含金量还在上升：“他强任他强，清风拂山岗；他横任他横，明月照大江”。东大就是山岗，东大就是大江，让我们做好我们的山岗，做好我们的大江，任凭风吹浪打生死，我自闲庭信步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>caa2df1348eb8e1da6b7b4e613d54296</guid>
<title>既然美国没有义务保护乌克兰，那更没有义务防卫台湾</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2025_03_06_767325.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在白宫椭圆形办公室的记者会上，新上任的美国总统特朗普与乌克兰总统泽连斯基当众开撕，而主导了美国对乌克兰政策的副总统万斯则成为那个引战者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了拍特朗普马屁，塑造自己是特朗普的正统继承人，万斯插嘴帮腔，促使泽连斯基开口“我能反问你吗”，最后成了无数吃瓜群众热议的“流量大片”，包括特朗普自己也说：“这应该会是效果很好的电视秀。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种奚落的口吻，对泽连斯基而言当然很难堪，更是绝对的羞辱。问题是，特朗普说了，你泽连斯基“没资格管我们的感受”，你能做的只有“感谢美国”。言下之意，美国没有义务保护乌克兰，这话一点没错，谁能反驳？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/03/20250303150010167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基在白宫遭遇羞辱&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然美国没有义务保护乌克兰，那更没有义务防卫台湾。再怎么说，乌克兰还是国际公认的主权国家，他还进得去那个白宫椭圆形办公室。今天若换成两岸开战，台湾向美国乞援，赖清德可是连和特朗普平起平坐的资格都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些假设，这些情景，多数关心台海问题的人势必都会联想，而且一点也不遥远。这些年，民进党大搞倚美谋“独”，两岸因此兵凶战危，我们会想，难道民进党都不会想吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，他们当然也心有戚戚焉。只不过，究竟是兔死狐悲、唇亡齿寒，还是继续自欺欺人、装傻到底？现在就出现不同的调性。在习惯美国建制派语言的绿媒群体里，他们已跟着拜登政府唱了三年所谓的“支持乌克兰，对抗中俄邪恶轴心”，就在几天前的新闻里，也才刚看到基辅民众誓师反俄，“感谢台湾支持乌克兰”。如今，又如何改跟特朗普，反批乌克兰死不停火，拿第三次世界大战做赌注？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
于是，他们只有疯狂报道欧洲领袖齐挺乌克兰，质疑美国失去世界领袖的担当。然而，台湾社会对欧洲根本不熟悉，所谓的“西方”从来就是美国。更何况，台湾什么时候有资格去检讨起美国，难道真把身为棋子的自己当“棋手”了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德说台湾可以做棋手，同样的话蔡英文也说过，那纯粹是安抚自己台湾社会的话。如今美国是特朗普当家，民进党当局的“国安高层”岂会不懂“一朝天子一朝臣”？只不过，他们向来熟悉的是美国两党的建制派，而那些人正是特朗普要整顿的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算如此，民进党当局也不敢得罪特朗普，所以这些“国安高层”又另通过那些御用智库，开始吹“乌克兰被抛弃，美国就更有余力对付中国”的风，意思就是俄乌赶快停战，美国就更能支持“抗中保台”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种论述，2021年拜登从阿富汗撤军时，绿营也吹过一次。美国背弃阿富汗亲美政权，就更能从中东脱身，战略重返亚太。但是，后来爆发的乌克兰战争，民进党当局实在入戏过深，在台湾搞了好一阵子“今日乌克兰，明日台湾”的宣传，还用乌克兰对抗俄罗斯的例子，来吹嘘台湾也能对大陆不对称作战，实现“全民皆兵”。甚至，2022年蔡英文宣布延长兵役为一年，也是拿乌克兰如何成功抗击俄罗斯做理由，如今又该如何切割乌克兰？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看绿营呈现“网内互打”，对特朗普抛弃乌克兰产生不同定调，着实是挺有意思的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，再看泽连斯基与特朗普开撕的本质，还在于特朗普要逼迫他签下稀土协议，却不愿给予任何安全承诺，只要求他与俄国立即停火。也就是说，眼看就是要抛弃人家了，竟还想着最后再榨干一把，而这不正是眼下对台湾在干的事？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/03/20250303153719385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰矿产不少，但是美国其实并不重视矿的长期利益，而是试图从金融角度让矿短期变现&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普已多次放话，要台湾上缴“保护费”，目前已知一部分是卖武器，另一部分就是抢台积电。过去蔡英文称台积电的先进芯片是“矽（硅的旧称，与稀同音）盾”，其实意思就是台湾的“稀土”。但是，现在特朗普就是要把“矽盾”移到美国，否则便以对台产芯片的高关税威胁，而民进党当局的经济部门负责人已经松口：“美国若要对台芯片课征100%关税，也不能说是不合理。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德当局还不如泽连斯基，他们面对特朗普就只想纳贡迎合。但同样的道理，那是你台湾自己愿意缴的，可不代表美国就要为此给台湾什么承诺，或者任何的协防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党过去几年来的倚美谋“独”论述，一夕之间都失去理论基础。其一是台湾可以学习乌克兰，不怕解放军动武，现在看就是笑话一则，更别说台湾还缺乏战略纵深，不但撑不到三年，怕是三周都成问题。其二则是只要有“护台神山”台积电，美国为首的“民主同盟”就不会让台湾被统，但事实是只要把台积电抢走，或来不及就毁掉，台积电根本“护不了台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其最近还有美国智库学者直接在《外交》杂志上发文，称台湾的价值根本没到美国冒险与解放军交战的程度，就算是台积电也一样没有那个价值。当然，美国向来本就没有真的要“保台”不被统一，但终归还是想放长线养台湾牌，希望能战略吓阻大陆不敢对台动武，或保持战略模糊以拖时间，争取再武装台湾，至少让两岸开战时能拖久一点，让台湾有能力多消耗大陆。只是如今特朗普上台后，更看重美国实力下滑，一切只想短期兑现，美国战略学界自然也在见风转舵，“卖台论”“弃台论”重新成为主流的趋势也日益明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于岛内以蓝营为首的在野势力，现正沉浸于反攻绿营勾结美国的热潮。现在特朗普指派马斯克整顿援外资金，赫然抖出岛内一大票全是拿美国钱的NGO，同时又都是旗帜鲜明的“绿营侧翼”，其中尤其以民进党“立委”沈伯洋的“台湾民主实验室”拿得最多，成为蓝营围攻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，台湾抓“境外势力”就只针对大陆，如今“美国侧翼”首次成了被声讨的对象，而且还是由美国政府率先揭发的，说来也真是料想不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的情况是，除去那些受民进党操控的铁杆“台独”，岛内民众对乌克兰要么看戏，要么就是跟随蓝营的论调：“台湾不可一面倒亲美。”只是以台湾自身的实力和地理位置，加上中美博弈的大背景，其实早已没有在中美两边游走的空间，归根结底不是沦为美国反华的马前卒，就是做回中华民族的桥头堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从蔡英文到赖清德，所谓“台湾也能做棋手”的说法，其实也带有台湾能倒过来要挟美国，所谓“尾巴咬狗”的狂妄心理。赖清德极可能因害怕被特朗普抛弃，而变本加厉更加作妖，自以为能绑架美国“抗中保台”，最后迫使解放军“早晚要来收了你们”，那便真的是那句话：“机关算尽太聪明，反误了卿卿性命”！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>