<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>702c9ea7c1ffa9316e9292228e04e798</guid>
<title>内地商品房预售制引自香港，但运作机制有何不同？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuxiaochun/2022_07_30_651580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘晓春、肖蕾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，商品房预售制与预售资金监管成为热点话题，引发诸多讨论。内地的预售制于上世纪九十年代引自香港的预售楼花，主要解决早期开发企业资金不足的问题，但在制度设计上又有所不同。本文首先比较两地预售制度的差别，进而对内地预售制运行机制与具体实践（以A省、B市为例）进行梳理，最后谈几点思考与建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内地与香港预售制比较&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）预售条件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港获批《预售楼花同意书》须满足两个条件：确保地价已经全数支付；证明有能力支付所有“建筑费”。建筑费证明有三种方式，满足其一即可：①从银行处获得建筑费用贷款（存入信托专户，项目完工前不用还款）；或②银行贷款承诺书（银行向政府承诺兜底）；或③无担保贷款合约（由财务公司作出无担保贷款合约）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内地获批《预售许可证》须满足三个条件：已交付全部土地使用权出让金，取得土地使用权证书；持有建设工程规划许可证和施工许可证；按提供预售的商品房计算，投入开发建设的资金达到工程建设总投资的25%以上，并已经确定施工进度和竣工交付日期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港，开发企业申请预售时，开发企业必须确保有足够资金完工，并通过信托专户实现破产风险隔离，保障资金安全。内地预售许可时，25%的工程费用投入即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/29/20220729141231361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;漫画：银保监会发声支持“保交楼” 多地政府表态积极部署。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）建筑费管理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港开发企业需在指定信托账户存入项目所需建筑费，且不能自由提取。建设过程中，开发企业凭“建筑师证明书”申请取回建筑费，确保款项用途必须为支付建筑费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内地无此规定。建筑费主要为房地产开发贷款，房开贷发放银行会提出项目资金专户管理要求，对于资金的支出逐笔监督，保证用于项目建设。部分建设费为预售收入（约30%），纳入预售资金监管账户管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，两地建设费使用方式与构成存在区别。香港建设费完全由开发企业筹措，通过信托专户管理，使用上引入第三方证明，对款项使用要求更加严格。内地建设费中房开贷通常不能全额覆盖，由销售收入补充，且资金账户不能实现破产隔离，实践中亦存在被查封情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）预售资金与按揭贷款&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港购房者签订购房合约时支付等同楼价5%的订金（如有特别条款则额外支付），定金锁定在开发企业律师事务所的信托账户，直到项目完工确认交付后，开发企业才会收到款项。购房者在房屋完成建设并正式交付前才申请按揭贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内地预售资金包括定金、首付款及按揭贷款等，涵盖全部购房款。购房者在购房合同网签后申请按揭贷款，按揭贷款作为预售资金存入监管账户。预售资金由开发企业与监管银行、监理单位三方签订监管协议的方式监管，开发企业项目建设过程中可以取用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两地预售资金的构成、比例与按揭贷款使用时点存在较大差异。香港购房者按揭贷款在项目完工后才申请发放，预售订金比例也很低，预售订金和按揭贷款不作为建设费支出。而内地预售资金涵盖全部购房款（首付、按揭贷款等），预售资金作为建设费支出（约占30%），近年来有上升趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从银行端看，香港银行发放的按揭贷款是有现实的房产作为抵押物保障的。内地银行为预售房发放的按揭贷款则是尚在建设中的房产，银行面对的是或有抵押物。按揭贷款与一般房屋抵押贷款不同，一般房屋抵押贷款是借款人为其经营或消费等活动融资，而以房屋抵押作为还款保障；按揭贷款是借款人因购买房屋并以所购房屋作为抵押物而申请的贷款。当开发商发生烂尾，意味着借款人既没有实现贷款目的，也没有抵押物保障。所以，银行也承担着商品房建设烂尾的现实风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港早期有预售房的分期付款方式，遵循的是一般固定资产买卖的规则，即在符合预售的条件下，购房者首付50%的购房款，以后按建房进度分期支付房款，建房进度由第三方机构鉴定，购房者有权参与监督，最后10%尾款待收楼后支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，内地预售房制度在一定历史阶段对快速增加住房供应、解决居民住房方面的历史欠账、加快房地产行业发展起到了积极作用。但制度本身也存在缺陷，开发商形成高杠杆无序扩张的经营方式与其不无关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>335d58a41b6bd781bb145b3282dc5b5e</guid>
<title>我想不出佩洛西为何要访台</title>
<link>https://www.guancha.cn/MikeChinoy/2022_07_30_651575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/齐迈可 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年9月，当时我担任CNN驻中国分社社长，时任美国众议员的南希•佩洛西在北京展示了自己的高调作风。那是我第一次见识到她的这一特点——喜欢刺痛中国人而不管后果如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的形势比那时更危险，而佩洛西似乎即将在今年8月做出更具挑衅性的姿态：访问台湾。这将是25年来第一次有她这样级别的美国官员访问台湾，而此时中美关系正处于几十年来的最低点，外界越来越担心中国可能试图用武力夺取这个小岛。愤怒的中国政府已经警告说，如果佩洛西访台，将做出强有力的回应，这使得人们开始担忧此举会升级本已紧张的局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管事关重大，但在华盛顿，有关佩洛西访台的内情仍然晦暗不明。根据六个匿名消息来源提供的信息，英国《金融时报》报道了佩洛西可能访台的消息，这引发了人们的疑问：谁愿意公开该计划，以及为什么要这么做？是佩洛西的属员为了获得更多的新闻关注而最先泄露了这个消息吗？是政府中的其他人试图阻挠这次旅行吗？还是这只是一次失误？当被记者追问时，美国总统乔•拜登只会说美国“军方认为现在不适合访台”，而佩洛西则拒绝明确自己的意图，尽管她强调了美国支持台湾的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/28/20220728175637819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佩洛西称有意访台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在这个消息已经传出来了，于是美国就面临了两难境地。如果佩洛西不去，这似乎就表明华盛顿已经接受了北京为它划下的对台接触红线。这可能会强化北京的执念，即美国是一个衰落的大国，中国日益坚定的国际交往行为正在取得成果。此外，这还将为那些批评拜登对华软弱的共和党人提供弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果佩洛西无视北京的警告，她的访台可能会引发一场新的危机。已经有人猜测，在过去几年越来越大胆的中国人民解放军可能会试图阻止载有佩洛西的美国军机着陆，甚至有可能宣布自己的防空识别区也包括台湾上空——这一举措至少会使得对全球都至关重要的台湾半导体行业面临复杂的供应链形势。一名中国学者警告说，北京将采取“前所未有的反制措施——这将是中国自‘台海危机’以来采取的最强力措施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，中国对台湾的严厉威胁往往流于表面，但在美中关系日益严峻之时，也不能排除两方争斗升级导致局势失控的风险。出现佩洛西访台的前景只会加剧外界对美国台海政策的困惑。这其中还有拜登的一份功劳，他在最近几个月三次宣布，如果台湾受到攻击，美国将保卫台湾，而其助手却收回了他的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，目前还有迹象表明，总统、众议院议长和美国军方在各唱各的调。很难想象为什么在众多议题上有过密切合作的拜登和佩洛西会在台湾问题上如此失调。还有就是能够明显看出，国防部只是在《金融时报》泄密后才向佩洛西通报了此次访问的潜在风险，为什么国防部不在此前就详加谋划呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/28/20220728175801260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国反对佩洛西访台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，挑选现在这个时机访台也明显带有无端挑衅的意味，好像这次访台并非出于某种战略考虑，而主要是因为美国国会在8月休会了。北京无权告诉美国政客如何行事。但这次访台将发生在今年秋天中国的重要政治议程举办之前。在政治上如此敏感的时刻，如果未能阻止佩洛西访台，北京可能会失分，这也许会增加其做出强烈回应的可能性。但话说回来，鉴于中国对此问题的言辞日益激烈，恐怕以后也不会容忍这样的访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须问一个令人不安的问题：佩洛西到底希望达到什么目的？显而易见，她想要展示自己对台湾的支持，但她的活动似乎与更宏观的美国战略没有关系，比如促进美国与该地区盟友的协调合作以应对北京的威胁，或者鼓励台湾吸取乌克兰战争的教训来提高自己的防御能力。正如白宫发出了混乱的信息，佩洛西访台似乎也没有进行过什么沟通或协调——尽管北京很可能会从中解读出某个阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，计划中的8月访台似乎在很大程度上只是象征性的，而不具有实际意义。这就是佩洛西的又一次摆拍，其目的和上次一样都是要刺痛中国人。但这次和上次不同，如果现在局势升级，将由台湾人民——可能还有驾机载她去那里的美国军人——来承担后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>128b7d3e3593efc1974a25907654795a</guid>
<title>台积电的烦恼</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanChuanYanJiuSuo/2022_07_30_651574.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/远川研究所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月30日，三星官方宣布3nm制程量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着芯片代工制程推进，英特尔刚在14nm挤完牙膏，台联电和格芯干脆放弃了10nm以下制程，中芯国际由于禁令问题，短期追赶无望，三星和台积电已然成为全村的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过仔细观察两个头号玩家，看技术同属第一梯队，看收入实则相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在代表先进制程的5-10nm工艺上，台积电一个人拿走了全行业近九成的营收，三星则是先失去了苹果这个大客户，又因为5nm良率问题吓跑了高通和英伟达，期间还因为日本断供光刻胶，打乱了生产节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/29/20220729142358452.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在台积电宣布“下半年量产3nm”的情况下，三星赶在上半年最后一天“PPT首发”，更像是一次会计学的胜利，意在稳住潜在客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是，台积电在3nm制程沿用了成熟的FinFET工艺，三星则非常激进地采用了纸面参数更好、但良率提升更慢的GAA工艺，颇有放手一搏的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星流年不利，台积电的处境就好吗？恐怕也未必。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.砍单：先进制程的冬天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片代工是一个捆绑在摩尔定律车轮上滚滚向前的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓摩尔定律，即“集成电路上可容纳的元器件的数量每隔18至24个月就会增加一倍（相应的芯片制程也会不断缩小）”。芯片代工的本质，就是赶在对手之前达到摩尔定律的工艺节点，在对手追上自己之前赚个差价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个差价实在是太过丰厚了，举例而言，台积电3nm量产在即，中芯国际目前还停留在14nm，营收占比也很小。前者去年的净利润是后者的10倍，市值是后者的26.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在卡脖子的位置上，众星捧月的台积电还能赚很长时间的差价。但另一方面，芯片代工厂和消费电子公司，其实是唇齿相依的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一座12寸晶圆厂造价高达30亿美元，台积电每年买设备、建产线的资本开支高达数百亿美元。为这些成本买单的，其实是苹果、英伟达、AMD这些顶级芯片设计公司的订单，也是iPhone、RTX显卡和Ryzen处理器庞大的出货量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/29/20220729142419157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，台积电再厉害，终究是个乙方。所以，当下游的终端厂商开始过苦日子，作为上游的台积电，日子也不会好到哪去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是今年的消费电子市场正在发生的事：砍单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月底，台积电三大客户苹果、AMD、英伟达几乎同时砍单。苹果直接把iPhone 14的首批出货量砍了10%，英伟达和AMD则因为PC市场疲软“要求调整订单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，去年台积电568亿美元营收中，26％来自苹果，砍单对台积电影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象表明，消费电子市场将面临整体性的衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星官宣3nm当天，存储芯片龙头美光公布财报，对第四财季的预测堪称灾难，68-76亿美元的收入远低于91.4亿美元的分析师预期，原因则是“PC和手机需求疲软”——Gartner预计，今年全球手机出货量会下滑 7%，PC下滑9.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财报发布后，作为半导体景气度指标之一的费城半导体指数下跌4.6%，英伟达等芯片大厂全面下跌，顺便带崩了ASML、应用材料（Applied Materials）和台积电这些供应链公司。从公司市值看，台积电较年初已经跌没了将近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衰退的原因有很多，比如加密货币崩盘，比如消费者换机时间拉长，比如疫情带动的PC出货结束。但对台积电的影响都是一样的：你们的货卖不出去，怎么给我报销研发费用？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/29/20220729142433680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;除了供应链管理大师苹果，其他消费电子公司的存货周转天数都在增加&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着代工工艺的进步，芯片生产的费用其实是越来越高的：一座8英寸的晶圆厂造价动辄15亿美元，一般的企业咬咬牙还能顶上。一座新的12英寸晶圆厂，造价起码30亿美元起步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前来看，手机和PC的需求不振已经传导到了产业链上游。ASML在财报中披露，将EUV光刻机的出货量从55台砍到了40台，虽然看上去没多少，但考虑到光刻机的单价，直接把ASML的预期增长拉低了10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年多时间，半导体行业的景气其实更多是以MCU芯片、IGBT芯片为代表的汽车芯片带来的，对应着一季度销量增长80%的新能源车市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，这些芯片并不需要先进制程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3130fc9c6c0293cef8fa23cc3826d380</guid>
<title>夏日祭事件，我们真正需要警惕的是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2022_07_30_651573.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着原定在南京举办的名为“夏日祭”的漫展被举报，进而遭到网友抵制并最终取消，全国上下几十场原定于暑期举办的漫展应声倒下，无论这些“二次元”聚集的活动是否被称为“夏日祭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各地会场宣布与“夏日祭”划清界限的声明中，也纷纷用到了“爱国”、“勿忘国耻”这样的表达，由此在舆论场中产生了对“夏日祭”完全两极分化的不同理解，从而产生截然对立的情绪：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一类人认为这是中国人在中国的土地上穿和服、拜“和”神，立日本神社建筑，妥妥地有组织大规模“媚日”，“践踏民族尊严”、“有辱国格”；后一类人觉得“我们二次元没有招惹你们任何人”，日本军国主义有罪，日本文化和日本人民无罪，你们为什么要把我们爱好的日本动漫一棍子打死？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种纠结都和我们在情感上绕不过去的一个国家——日本有关。我一直觉得，围绕“日本”，有两类人非常令人生厌：一种是100%追求日本东西的，一种是100%见不得日本东西的。这两种对日本的极端情感无外乎都是自卑和浅薄的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一种人让我想起在大学时期，有一次看见一群日语系大一新生郊游，为了显示自己日语专业的身份，亦或是急不可耐地想要演练学到的知识，从组织者到参加者都夸张而高声地在一大群中国人之间叽里呱啦地讲日语，引得路人纷纷侧目，包括真正精通日语的高年级学长和老师，都送给他们一个白眼：“尴尬，真的太二了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的南京“夏日祭”之所以第一眼让很多普通中国人感到愤怒和不适，正是出于那张在纯中国环境中强行移植一个“纯正”日本的尴尬海报，在南京这样一个与日本侵略血泪历史相关的城市，将还原“和风”当作一个卖点。作为活动主办方的南京某本地公司直接在海报上贴了两张日本的实景照片，仿佛在说“来吧，在这里你就能体验到原汁原味的日本夏日祭”——“日本”、“南京”、“祭”，很快被网络传播的特点赋予了更多更为扎眼的含义，刺激了国人的神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，所谓的“夏日祭”，就是日本的夏日庙会、夏日夜市——如果我们接地气地翻译一下，不就是“夏日动漫赶大集”嘛。但这家南京的主办公司觉得，那不行，赶集、庙会、夜市让你想到的是小摊小贩糖葫芦、啤酒烤串小龙虾，吃穿着拖鞋背心遛弯的中国人，哪有和服浴衣捞金鱼、花火大会章鱼丸子来得“浪漫唯美”、“高大上”，来得“正宗”？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/29/20220729205732662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/29/20220729205743233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日本夏日祭与国内夜市对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殊不知对于“正宗”日本人来说，你的浪漫捞金鱼就是他们的小摊小贩、你的和服浴衣就是他们夏天的背心夹脚拖、你的章鱼烧就是他们的糖葫芦，就像明明是洗澡，非要说“泡汤”，明明是烤鸡，非要说“烧鸟”，就像一群中国人非要在中国用日语日常交流，这种带着仰视视角的“和风”正宗，不仅让普通的中国人感到不适，就算是日本人，也难免送来一个白眼：“尴尬，真的太二了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，有人会说：“这是二次元文化，二次元，懂吗？”的确，这种“和风”氛围可以理解为动漫亚文化中的一种cosplay——一群爱好者通过一比一的模仿，希望还原自己喜欢的日本动漫场景，过一过当动漫人物的瘾，于是穿上和服、带上狐狸面具、手里拿一串红豆丸子，找一个“鸟居”合影打卡发个朋友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许在路人看来花费不菲的“奇装异服”在他们看来只是他们小圈子的“圈地自嗨”，亚文化的存在不应该被主流大众的审美核价值观所挤压。然而，中国巨大的人口基数和发达的网络社交媒介决定了任何一个“小圈子”从绝对数量来看都可以汇成浩浩荡荡的“大群体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况从上世纪80年代官方引进日本动画、一代青少年通过电视频道开始看《阿童木》、《圣斗士》开始，历经几代人、近四十年发展的文化浪潮，这其中的很多典型的“二次元词汇”，比如“萌”、“宅”，早已汇入中国人的主流用语，如今奋战在国创动漫第一线的青年才俊们也都是从这个群体中成长起来，并立志振兴国产原创动漫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/29/20220729175141404.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个在中国已经发展到如此深度和影响力的“亚文化”还固步自封到需要靠照抄另一个动漫大国的夜市来显示正宗，而没有面对主流文化、融入主流价值的自信和觉悟，显然这家主办“夏日祭”并制作这张海报的南京公司，它既不懂“亚文化”，也不懂“中国动漫圈”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a33aa2581cce13bd4b97645bf1d98d7</guid>
<title>拜登听懂没，“玩火必自焚”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZheGeWoHui/2022_07_29_651527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王慧 刘骞 张菁娟 编辑/冯雪】7月28日晚，国家主席习近平应约同美国总统拜登通电话。两国元首就中美关系以及双方关心的问题进行了坦率沟通和交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是今年内中美两国元首的第二次直接互动，也是拜登政府上台后，中美元首第五次通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次通话发生在美国众议院议长佩洛西被曝计划于8月窜访台湾的背景之下，中方强烈反对且措辞严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席在通话中重点阐述了中方在台湾问题上的原则立场，“民意不可违，玩火必自焚”的警告掷地有声，成为不少外媒的标题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月的中美元首会晤时习主席直指，台湾问题如果处理不好，将会对两国关系造成颠覆性影响。“颠覆性”和“玩火自焚”这两个词应如何理解？佩洛西的危险打算是否会“玩火自焚”或触发“颠覆性”影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网注意到，在本次通话之前，中美高层在近几个月内频繁互动。中方如何通过这些互动对拜登政府的对华认知纠偏？军方互动在今年上半年中美高层整体互动中发挥了什么作用？这段时间中美关系的互动有哪些新特点、新变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，观察者网特邀复旦大学国际问题研究院院长、美国研究中心主任吴心伯教授进行全面解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/29/20220729191335776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：习主席和拜登总统聊了两个多小时，并且都认为这次通话坦诚深入。您对本次通话有何总体评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴心伯：&lt;/strong&gt;我认为，这次通话有两个特点，一个是问题导向，另一个是合作导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题导向是指，双方谈了一些具体问题。比如说，中方关心的台湾问题，从通稿中可以看出，这次中方说得既坦率又深入。美方关心的还是乌克兰问题，现在他们在这个问题上比较着急，希望实现停火，而这个过程离不开中国的作用，这也是拜登跟习主席通话一个主要的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于合作导向，我们回顾拜登执政以来的几次中美元首通话就会发现，双方很少花时间谈合作。过去，美国一直在谈竞争，或者说“管控竞争”、“建立护栏”。这次通话之前，中国国务委员兼外交部长王毅和美国国务卿布林肯在巴厘岛会晤时，中方向美方提出了“四份清单”，其中一份是合作清单，中方认为中美可以在8个领域合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席这次通话进一步点明了，中美应该就宏观经济政策协调、维护全球产业链供应链稳定、保障全球能源和粮食安全等重大问题保持沟通。这些都是中美可以合作的领域，习主席讲的很具体了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统也承认，美中合作不仅有利于两国人民，也有利于各国人民。白宫新闻公报中写道，在两国利益交融的地方可以合作，特别点到了气候变化、卫生安全等等。美方现在终于意识到，美国跟中国不仅有竞争，也有合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚刚您提到了前段时间中方还给美方开出的“四份清单”，您认为美方会如何对待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴心伯：&lt;/strong&gt;对于这些清单，我们不能抱有太多的期望。前两个清单——要求美纠正错误对华政策和言行的清单、中方关切的重点个案清单——中方早在去年7月就向美方提出来了，但是到现在为止一年过去了，清单中二十几项内容，美方真正有所动作的大概也就几项。也就是说，美方缺乏处理中方关切问题的政治意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这两个清单之外，这次我们还提出了一个“中方重点关切的涉华法案清单”。我觉得拜登政府不大可能去做这些事情，他可能会说这是国会的事情，自己管不了。实际上有时候“府会”是在唱双簧，拜登有时候是利用国会来推动一些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个清单是“中美8个领域合作清单”，这次通话中习主席具体讲了这些领域。所以我觉得，接下来的几个月中，中美这些方面的合作可能会有所推进。最重要的是，美方现在已经意识到，他们必须在这些问题上跟中国合作。美国人谈合作的时候肯定是因为有利益需要，他们不是为了你的利益而跟你合作，而是为了自身的利益才合作。这一点我们要看明白。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>