<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97e624d6fb92e93761a81be8f4d6d695</guid>
<title>​“我们要将不自信的帽子丢给西方”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_11_08_665744.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月1日晚，第27届“星光奖”揭晓。东方卫视联合复旦大学中国研究院、观视频工作室和观察者网制作的政论节目《这就是中国》获得本届“星光奖”优秀电视文艺栏目奖，这也是中国电视最高级别的奖项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019年第一期，至今《这就是中国》已经播出165期。作为国内首个采用“演讲+互动”形式呈现的思想政论节目，节目以全新的形式、犀利的思想以及张维为教授的个人魅力，迅速在海内外引发热议。大家通过《这就是中国》，看到了一个自信、文明的中国，一个坚持走自己道路、又热情拥抱全球的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星光奖”揭晓后，我们随即连线张维为教授，请他谈谈制作《这就是中国》的感悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/08/20221108091418249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;首先对您表示热烈祝贺，《这就是中国》荣获第27届电视文艺“星光奖”，这是中国电视艺术的最高奖项，这也是对四年来您所作努力的肯定。作为一档思想政论节目，您觉得《这就是中国》有哪些创新之处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我比较相信“取法乎上，仅得其中”，我们给节目的定位比较高，即国际眼光、原创研究、一流产品，这种定位可能有一定的创新意义。我一直认为，像中国这样一个迅速走上世界政治经济舞台中央的文明型国家，必须有一台经得起国际比较的思想性政论节目。在有关方面的支持下，我们就开始了这样的尝试，一路走来，这种努力得到了广大受众的肯定，得到了“星光奖”评委的认可，最终脱颖而出，我们也感到非常高兴。节目是上海东方卫视联合我们中国研究院、观视频、观察者网，共同打造的，功劳是大家的，包括观察者网的功劳，所有的演讲和对话的文字都是在观察者网首发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，话语内容的创新，话语形式的创新，话语传播方式的创新等也很重要，其中话语内容的创新是重中之重，我们一直聚焦原创性的中国道路、中国模式和中国话语的研究，而且通过大量的国际比较进行研究，取得了不少基础理论的突破。坦率地讲，我们已经把西方政治话语基本解构完毕，所以我们做这个节目是有很强的政治定力和学术定力的，我们往往可以对围剿中国的西方话语进行“范式解构”和“降维打击”，西方话语可以随便忽悠国人的时代已经终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于话语的形式，我们坚持打学术话语、大众话语和国际话语的组合拳，拒绝“洋八股”“党八股”，不讲套话，用直白的中国话语和清晰的学术概念，把中国的事情说清楚，把世界的事情说清楚。我们的观众是真实的观众，问题是真实的问题，节目布景和氛围比较朴实温馨，主讲人与观众的距离很近，疫情爆发之前近到二米左右，节目不是靠噱头排场，而是靠思想和话语本身的力量来说服人，这大概也是观众比较喜欢这个节目的原因。至于传播方式，它虽然是一个电视节目，但通过东方卫视、观视频、观察者网等的积极推广，我们在海内外都实现了比较有效的融媒体传播，总体反响是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;《这就是中国》能够快速出圈，特别是在年轻人群体中引起共鸣，这是什么原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;确实，最近我们走进几所大学，录制节目后总是被学生围住，他们说，“我们高中开始就看这个节目”“我们是看这个节目长大的”，我听了也很感动。我问他们，“对你们高考有帮助吗？”他们说“帮助太大了”，有的甚至说，“你的观点我高考时全用上了”，这大概有点夸张，但从学生的反应看，主要是节目打开了他们的思路和格局，思路和格局决定命运，个人如此，国家也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直说，中国今天的年轻一代是中国近代以来最自信的一代，他们是移动互联网的原住民，这使他们比许多年长者更了解真实的外部世界，这一代人是完全平视西方的一代，所以我和他们有一种跨越年龄代际的精神共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但年轻人需要“经风雨、见世面”才能真正成长起来。作为过来人，我经历过文革，当过工人，在中西方一流大学受过完整的教育，又为党和国家领导人做过多年翻译，我还实地考察过上百个国家，包括所有西方国家和70多个发展中国家，还有与外国政治精英和学术精英的长期交往、对话等经历，我自己也很珍视这些难得的人生经历，总有不少思考和感悟可以与年轻人分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这代年轻人眼界很高，一眼就知道什么是好作品。我们提出的国际眼光、原创研究、一流产品，与他们的期盼也比较吻合。在这个充满动荡和不确定的时代里，我们为能够为海内外受众，特别是年轻一代，提供一个有品质、有深度、有温度的精神产品而感到自豪。顺便说一句，参加节目具体制作的东方卫视、观视频、观察者网的编导、编辑等也大都是年轻人，很多都是90后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我们知道，中国研究院是国家高端智库，从智库的角度看，你们做这个节目有什么意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;中央对国家高端智库有很高的要求，一是在关键的大事上要能够拿出一锤定音的意见，二是要承担社会责任，甚至引领社会思潮，当然还有许多其它要求。这个节目从2018年12月开始制作，2019年1月7日开始播出，已经整整四年了，在几乎所有重大问题上，我们都及时做出了比较准确的判断：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为高管孟晚舟被非法拘禁后，我们把美国定性为一个不讲规矩的流氓国家，但也指出“我们知道怎么对付流氓”。“中美贸易战”爆发，我们判断美国将彻底输掉这场贸易战。香港“修例风波”爆发，我们提出香港必须进行实质性的政治体制改革，否则将一路走衰。2020年新冠疫情爆发，西方说这是中国的“切尔诺贝利”，我们说不可能，这将是西方的“切尔诺贝利”，美国死了100多万人，人均寿命已经低于中国两岁。这些判断的背后是对中国和外部世界长期的扎扎实实的研究和发自内心的中国自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智库的重要任务是资政建言，传统的方式是写内参，这固然重要，但随着世界进入互联网时代，社会发展的节奏越来越快，我们通过这个节目和其它方式探索网络资政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实除了涉密的内部建言外，在互联网时代，大量建言可以直接通过公开的电视平台、网络平台进行，它的优势是可以第一时间直达中央和很多相关部门，现在我们的中央和政府部门高度关注通过网络了解民情，汇集民智，我们一直在大胆探索网络资政，在承担智库社会责任的同时，通过包括东方卫视、观察者网、观视频在内的平台发表了大量的建言。应该说，我们中国研究院在“智库+互联网+”和网络资政方面走在国际前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;能不能向喜爱《这就是中国》的朋友简单介绍下节目的制作流程？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我们大致是每个月花一个周末，录四期节目。一般是我先构思四个题目，提出基本设想，然后听取大家意见，接着就是写文稿，选嘉宾，招观众，录制和制作、审片、播出。现在是每周一晚上十点播出，但如果央视的新闻联播节目延时，我们节目的播出时间也会顺延，然后是通过各个平台进行二次三次乃至更多次传播，包括海外传播，每周日则通过观察者网发布演讲和对话的记录文稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方卫视很尊重我的意见，几乎从未有过命题作文，最多是提一个方向性的建议。我提出的题目，一般也是经过深思熟虑后自己找到了感觉的题目，没有感觉的题目很难做好。当然，我一直保持着对国内外大事的关注和兴趣，做学问也好，做节目也好，我都力求对事情形成某种整体把握。当我们判断美国将输掉中美贸易战，输掉中美科技战，背后是对整体世界大势的正确判断，即世界已进入了后美国时代，美国对中国的经济依赖已经超过了中国对美国的依赖，这种判断不是抽象的，而是具体的，有理论和经验层面的大量思考和知识支撑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;《这就是中国》这台节目有着张老师您对外舆论斗争的特点和做国际传播的经验。您能否跟我们分享一下这方面的经验感悟？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;确实如此，我们做宣传工作的不少人，花架子多，战斗力弱，各种形式主义、空话套话太多，不要说老外听不懂，中国老百姓也听不懂。其实，下决心根治也是有办法的，那就是把他们推向战场。实际上国际传播跟打仗一样，一上战场，比方说与敌视中国的西方媒体和西方学者直接过招，斗智斗勇，就会发现花架子一点用都没有。我们一直面向世界，面向西方媒体，面向所有质疑中国的人，这样的实践多了，对讲好中国故事就很有信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对西方话语围剿中国的主要论点，一个个进行解构，同时建构中国人自己的话语体系。有时候我们也着急，中国这么精彩的故事，怎么会讲不好？其实，每一个舆情事件往往都是讲好中国故事的机遇，就像美国发动贸易战、佩罗西窜访台湾都是我们许多工作更上一层楼的良机。只要有发自内心的自信，有一定的国际眼光和知识储备，谁都能讲好中国故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想做好对外传播，一个最简单的办法就是直接把我们从事国际传播的许多人推向战场，不要有那么多条条框框限制他们，让他们在战斗中成长，直接与对手斗智斗勇。这样一来，想打仗的、能打仗的自然会涌现出来，一时还不能打仗的，要么在战争中学习战争，提高自己，要么在战争中被淘汰。我们可以先试点，再推开。你研究总书记的思想，他让这么多干部下到最基层扶贫，这就是“经风雨、见世面”，结果一大批能打仗的人才涌现出来了。同样，通过疫情防控，一大批能打仗的人才也涌现出来了。我想如果我们的宣传系统的各路队伍，也直面战场，在斗争中学习斗争，在战争中学习战争，一大批能打仗的人才一定会涌现出来。这是我们国家长治久安的需要，我们太需要一大批经过“战火”考验的各类人才，包括国际传播人才，这也是我的网络建言吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;《这就是中国》是一档思想政论节目，我们知道谈政治本身就是一件很有挑战的工作，现在还要做大众传播，像节目中涉及到的政治改革、香港、新疆，都是非常敏感尖锐的话题，大家都说“张老师您太敢聊了”。您在制作节目的过程中，是如何把握？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我有一个基本观点，那就是中国已经崛起到今天这个地步，什么问题都不能回避了，也没有必要回避，这个坎一定要过，迟早的问题，我们有能力把问题说清楚，我们不说，别人就来说，扭曲着说，结果使你限于被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对中国和世界问题的研究也本着这样的精神，不回避任何问题，所以我比较自信，与外国媒体对话也是全开放，一开始就告诉他们没有禁区，只要是理性对话，大家摆事实，讲道理，我们不怕与任何人对话乃至辩论。我经常说，我们要把不自信的帽子送给我们的对手，崛起的中国应该有这种自信。当然，这也需要一点担当精神，总书记说：我将无我，不负人民。这也是我们应该追求的境界。只要首先想到的是人民，想到的是中国人民的整体和长远利益，你就会有担当，不会在那里唯唯诺诺、患得患失。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52a3bdc1a3c01dd47e5cd6d2068d4f35</guid>
<title>马斯克推特收购案对谁影响最大？答案可能是广告客户</title>
<link>https://www.guancha.cn/robnorman/2022_11_08_665739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯·诺曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于广告，推特可以让用户免费使用（至少目前是这样）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有数字平台也都是这么做的：它们的大部分收入都依赖广告。但对最近被埃隆·马斯克收购的推特来说，这一收入来源可能朝不保夕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收购该平台后没几天，马斯克就转发了一条有关众议院议长南希·佩洛西丈夫保罗·佩洛西遇袭事件的新闻，放大了这条虚假消息的影响力。对许多人来说，这一行为说明马斯克言行不一，他曾在几天前告诉自己的广告客户，推特“不能成为一个免费的地狱”。尽管他最终删除了那条佩洛西推文，但争议仍在持续：对广告客户而言，马斯克时代的推特还安全吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克似乎已经下定决心，既要保留自己久已拥有的推特网红身份，又要演好自己在推特的一把手新角色。他自己没有谨言慎行，而是在掌控推特后，似乎更有可能允许别人发布煽动性、挑衅性和个别可被证伪的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/03/20221103173135310.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马斯克带着水槽进入推特总部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在全世界最大的广告位购买公司工作过，所以我知道广告客户非常担心这些事情。如果广告客户不放心推特，这种担忧就可能促使他们大规模逃离推特平台，从而让推特失去几乎所有收入。而没有收入，那马斯克先生收购推特就是一笔失败的交易，推特这个平台也可能会危在旦夕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广告客户为确保其声誉不受损害，他们在选择广告投放平台时会非常小心。广告客户不想整日担心广告投放平台会连累自己，只有在放弃这个平台将损失极大时，他们才会容忍受牵连的可能性出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一群主要处于政治光谱极右翼的媒体是几乎所有大广告客户都避之唯恐不及的。财富500强公司几乎不会在Newsmax、One America News Network、Breitbart等媒体上投放自己的广告。它们的判断标准很简单：对大公司来说，与这些媒体扯上关系后的风险要远大于失去一小部分商业客户的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广告客户会竭力避免与社会不可接受的内容或非法内容产生牵连，也不会碰触极具党派色彩的内容。数字平台使用算法向貌似正确的用户推送品牌广告或信息，广告客户的担忧也因此放大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的想法并不总是正确的。一些广告商的风险承受能力非常低，以至于他们几乎彻底放弃在传统新闻媒体上投放广告。他们判断，即使失去某些潜在新客户，其机会成本损失也不大。但失去YouTube、Facebook、Instagram或TikTok等新媒体的潜在客户可就是另一回事了。广告客户通常认为，不在这些平台上投放广告会损失极大，所以大量广告经费流入这些平台。但在大量进驻平台的同时，他们还依赖技术将他们的信息与这些平台的阴暗角落区分开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对马斯克来说，不幸的是，与其他靠广告维持运营的媒体平台相比， 推特只是一个小角色。尽管它很有名气，并使其网红用户获得了毋庸置疑的影响力，但其2021年的收入不到Meta的二十分之一，不到Alphabet的五十分之一。推特不像其竞争对手那样占据着至关重要的位置，几乎没有广告客户会因彻底退出推特而受到重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克在推特面临的最大问题或许就是他自己。几代人以来，媒体老板和商业大佬决定着媒体的立场。媒体巨头一直是这样。在很大程度上，受众听到的是媒体老板的声音，而不是当事人的声音。消费者知道福克斯新闻的调性和风格，而且大多数人也知道是谁在控制着福克斯新闻。同样，许多消费者在某种程度上也知道脸书上的坏人会造成何种危害，而且他们还知道脸书的老板会因允许发布和传播危害信息而受到追责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，很少有人还记得鲁伯特·默多克或马克·扎克伯格说过的某些话。而唐纳德·特朗普或马斯克说过的话也被人忘记了。这种区分（个人与其说话内容相分离）可能至关重要。这保护了福克斯新闻和《华尔街日报》，也保护了Meta。然而，现在媒体与某个人第一次联系在了一起。许多广告客户可能认为，在推特上做广告就等于隐晦支持马斯克，就像在Truth Social平台上做广告就是隐晦支持特朗普一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果马斯克选择留在推特平台上活动和煽风点火，那该平台很可能会进一步陷入毒性十足和党同伐异的世界。如果发生这种情况，那从能否获得广告收入的角度看，推特注定要失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有什么广告客户会有动力去支持一个对其弊大于利的平台或平台老板。就拿特朗普的例子来说，特朗普的言论导致其失去了酒店和高尔夫球场的生意（只留下了Truth Social平台），如英国高尔夫球公开赛就无限期停止在特朗普的特恩贝里高尔夫度假村举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在说推特的某些致命操作是否会影响到特斯拉品牌和马斯克的其他商业利益还为时过早，但可以肯定的说，世上很少有人会比这个世界首富损失的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管已经有人建议推特采用另一种收入模式：向获得蓝色大V标识的认证用户收取每月20美元的使用费，但这只会减少广告客户流失给推特造成的财务损失，却无助于保护广告客户的利益。（要弥补这一损失，推特大约需要1900万用户付费。）或许最重要的是，如果广告客户觉得推特不再是一个安全的平台，那这就意味着整个社会都可能不再把推特看成是一个安全的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84ab539f5580644da4bdb6a73796bd9b</guid>
<title>关羽地位被拔高，离不开满清的推崇</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_11_08_665736.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华人文化圈中，关羽可谓是公认的万能神。无论是在全球的哪个角落，只要是有华人的地方，兄弟结义要拜关公，升官发财要拜关公，祛病消灾也要拜关公，甚至求姻缘也可以拜关公。似乎在这人世之间，就没有关老爷管不了的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各种三国题材的文学、戏剧、影视，乃至游戏作品中，关羽也都是极为重要的角色。就连关羽的扮演者，也同样有着非同小可的影响力。不久前，94版电视剧《三国演义》的扮演者陆树铭因病去世，许多影迷吊唁哀悼，在网络上引起了一波回忆三国、崇敬关公的热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为影视作品，老版《三国演义》中关羽的人物塑造可谓成功，陆树铭精彩的表演让不止一代中国人感受到了关云长的伟岸。但无论怎样，三国里的关羽毕竟是人。从作为人的关羽，到作为神的武圣关帝，这其中的变化从何而来？关羽是如何从凡间走向神坛，成为中国人的精神寄托呢？本文将就这些问题，略谈一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/07/20221107164842193.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;438&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陆树铭扮演的关羽，深入人心。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五百年后才被祭祀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅读《三国志·关羽传》会看到，蜀汉后主刘禅给关羽的追谥为“壮缪侯”。谥号关乎人物的评价，“壮缪”这个谥则有着褒贬参半的意味。壮表彰了关羽的赫赫战功，而缪在谥法解的意思是：“名与实爽”、“伤人蔽贤”、“蔽仁伤善”，无论哪个显然都不是褒义。不难看出，在关羽去世之后，人们并没有立刻将他捧上神坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清代史学家赵翼注意到了关羽“身后待遇”的变化，他发现，在魏晋南北朝时期，各个政权都没有建立过祭祀关羽的官方庙宇，这与后来遍布天下，并且屡屡得到皇帝垂青的关帝庙形成了鲜明的反差。追溯历史，关羽第一次出现在官方的祭祀系统中，可能始于唐代中期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐肃宗上元元年，深陷于安史之乱的唐王朝寄托于神明的助力，封姜太公为武成王，并仿照孔庙七十二弟子从祀，选取历代名将六十四人从祀姜太公。正是在这轮选拔中，“蜀前将军汉寿亭侯”关羽入选其列，终于在遇难五百四十年后，享受到了国家祭祀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐朝君臣之所以相中关羽，最主要的是因为关羽的勇气与忠诚。在内乱的漩涡中，唐王朝急需关羽这样忠义无双的将领。不过，此时的关羽毕竟只是陪祀，而且位置也并不高。在唐代的武庙制度中，关羽不仅低于张良等名臣，也不如汉初的诸多将领，处于六十四名将中的最末一等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北宋初年的调整中，关羽因为“身死敌手”的缘故，一度被挪出了武庙，失去了官方祭祀。幸好，宋仁宗庆历年间再度调整武庙，又把关羽请了回来。在唐、宋之间，荆楚等地虽然有一些关羽祠庙，但都是民间或地方官员修建的，既不在国家正统的祭祀体系中，也得不到来自官方的支持。在官方认定的榜单中，关羽的地位依然不高，不仅远在诸葛亮之下，甚至还不如项羽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在去世之后，关羽并没有立刻得到官方的认可，也没能走通“上层路线”。真正将关羽的形象抬升、烘托，一步步推向神坛的力量，来自于流传在民间的宗教。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/07/20221107170414417.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;80后小伙祁红宁在修饰面塑作品《关公》。新华社记者 冯大鹏摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5327015b3223fb0f90cec0f6232b774</guid>
<title>中期选举后，美国对外会更强硬？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_11_08_665735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你不能只在赢了的时候才爱国。”（You can&#x27;t love your country only when you win.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这话，拜登说得有点悲凉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中期大选投票在即，没能搞好经济的民主党为了胜选，毫无意外地操弄起“民主危机”这个不着边际的议题。在拜登口中，这是“民主vs专制”的一场选举，要求美国选民站出来反抗“MAGA极端主义”(MAGA，即Make America Great Again)，也就是以反“特朗普党”作为选举杠杆，企图挽回颓势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/07/20221107155928928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美媒相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被美国诬蔑为“专制独裁”的国家笑了，拜登认证，“民主净土”现在的领土忒小，一半的美国也专制独裁。但这也不对，因为共和党回批民主党才专制独裁，这么说来，美国自我认证是百分百的专制独裁国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人傻眼的是，还没投票，执政党已宣称可能会出现舞弊，必须延长算票时间。换言之，估计自特朗普败选至可见的未来，每一次美国选举都会出现舞弊阴影，再由胜选者领导“舞弊合众国”——这是美国口中的“粪坑国家”才会发生的事啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国内的事不重要，重要的是选举结果将如何影响全球。本文聚焦其对台海局势的影响，由于国际形势相互牵动，因此先大致说说全局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跛脚的拜登与外向的国会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多美国观察者都已断定，共和党将成为两院的多数党，朝小野大，拜登跛脚。不过，有鉴于共和党内部有致命的“特朗普矛盾”，因此仍需保留“众议院变天，参议院民主党险胜”的可能，哪怕其可能性偏低。保守看，选前两天，选情仍有些胶着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，除非民主党同时保住两院，否则拜登确实将面对跛脚窘境，这几可说是定局。历史表明，跛脚的美国总统只能将精力转向外交逞威风，因此地表的压力会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，若干观察者指出，这次还有个重要的差异，即本届中期大选结果有可能颠覆美国外交政策，这是过往不曾发生的现象。主因是，目前美国选民所感到的不适，相当程度来自于动荡的国际局势，使得投票考量中的外部因素比重升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突、以沙特为首的中东松动、拉美左转、欧洲右转、东南亚自主性越来越高，以及印度又不乖，美国队正在缓缓自我解体，拜登的表现与其当选时全球的期待不符，而这已成了共和党的丰厚资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国若进入朝小野大的阶段，且两个国会有意借由外部议题操弄内政，那么这个国家恐将成为疯狂的老大，因为在野党较无需顾及国际政治现实，甚至还能借着脱离现实而时时让执政党左右为难，以兑换2024换届大选的政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在援助乌克兰的议题上，共和党可于表面强烈支持乌克兰，但在技术上卡住援乌预算，既赢了面子又得了里子，将执政党搞到两面不是人。民主党当然会反制，但其反制若被迫也偏离现实，那么伤的还是自己。须知，佩洛西窜访，就是民主党反制共和党激烈挺台的案例，一个党争的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，就是一些关键国家为多极化世界做准备的“远美”政策，俄罗斯不用说，其他还有中东的沙特、欧洲的德国，与左转的拉美地区等。拉美离天堂太远，离美国太近，可能还有待观察，但沙特与德国的领袖最近都提到了多极化世界，这是小弟委婉对大哥说想“独立自主”的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/07/20221107160149947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何不得罪美国，又能逐渐与美方保持适当距离，近来已是这类国家的重要课题。所谓“人心向背”，华盛顿精英当然心知肚明，尤其是全球到处跑的布林肯，以及见不得拜登好的共和党人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国小弟们隐隐出现离心离德的现象，有利于共和党推出破坏美国队团结的“惩戒”手段，并让执政党去做黑脸。若执政党不愿意照做，就必须交换其他利好，以换取共和党慈悲的收手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾政策法”的提案人之一、民主党籍的鲍勃·梅嫩德斯（Bob Menendez），最近就敦促拜登政府立即冻结美国与沙特的所有合作，包含军售。说是“敦促”，实为“威胁”，因为作为参议院外交委员会主席，梅嫩德斯有的是正式与非正式手段“冻结”美沙关系。威胁白宫是为了各种好处，看梅嫩德斯在沙特问题上的态度虎头蛇尾，显然他已向白宫要到好处了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦共和党成为多数，就会出现共和党版的梅嫩德斯，使用相同的权力干一样的事，对白宫而言，在野党的索要只会更多，不好摆平，以致美国的外交政策会因此更不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，多数派的国会议员还能透过不断举行听证会的手段，发表自己对外交政策的“意见”，对行政官员发出传票，调查美国对外关系中的各种事件，以主导公众的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，国际形势的复杂与动荡，非常有利于可能占据多数的共和党，一天到晚给执政的民主党穿小鞋。西方民主政治也是一种表演政治，而舞台与剧本皆由多数党掌握，即便是总统制的美国亦然。除非像特朗普这样的表演天才，照三餐杂耍娱乐世界，曝光度才有可能压过国会多数党。诚然，拜登也很会表演，但与特朗普不是一个级数，差很远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，跛脚的拜登，会让世界各国感觉美国变得更难相处，喜怒无常。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>