<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e6a1b85a0bab984624f3fff67c1f537</guid>
<title>让中国声音在非洲大地响亮起来</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoziqi/2023_09_27_710207.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在“一带一路”倡议提出十周年之际，9月16日，由复旦大学中国研究院、观察者网联合主办、上海春秋发展战略研究院和《东方学刊》共同协办、上海虹桥国际中央商务区支持的2023思想者论坛在上海举行。本届思想者论坛以“回顾与展望：‘一带一路’倡议十周年”为主题，汇聚了海内外60余位专家学者和企业代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“一带一路”的践行者之一，四达时代集团副总裁郭子琪在会上详细介绍了四达时代集团的“万村通”项目。该项目旨在为上万个偏远村庄接入卫星电视信号，助力非洲民众联通世界，项目涉及到撒哈拉以南23个国家、10112个村庄。四达自2002年进入非洲之后，已经“完成了20个国家、9512个村落，我们的数字电视用户有1600多万，手机用户有3000多万，成为非洲特别是撒哈拉以南，非常重要的品牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭子琪感慨，作为民营企业，特别是经历疫情三年，走到今天不容易，我们让中国主流媒体声音，24小时不间断对非播出；虽然艰难，但我们想为国家守住这块阵地，也有义务为国家战略做一点贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926152504663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为郭子琪的发言：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我来简单地介绍一下“万村通”项目，“万村通”是习近平主席在2015年约堡峰会上宣布的中非合作项目。项目涉及到撒哈拉以南23个国家、10112个村庄，四达时代作为实施方，一方面要完成项目建设，另一方面还要负责后期的运营维护。到目前为止，已经完成了20个国家、9512个村落，受益人群过千万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个项目得到了非洲政要的高度评价，整个项目实施中，五位非洲总统、多位部长到“万村通”项目的现场，并发表了热情洋溢的讲话。这个项目也是好评如潮的惠民工程，根据不完全统计，截止到去年年底，国内外媒体120多家，1500多篇报道，无一是负面的。包括西方的某些报道，虽然看上去有点酸酸的，但是也没有说不好的，因为他没有理由说不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926152640678.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像一位肯尼亚村长说的，非洲是最穷的大陆，非洲农村是最穷的地方，没有人关注我们，因为这个地方没啥可图的，只有中国帮我们做这个事情，所以他认为中国是最好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926152651693.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国党和国家领导人2018年出席万村通项目的有关活动&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“万村通”是国家级项目，四达之所以能够承接项目落地，是因为我们早在2002年就走进非洲，到2015年已经在30多个国家开展业务。我们建起了覆盖全非的数字电视网络，拥有830多套的节目平台（其中非洲本地频道占了600多套，还有中国主流媒体频道、国际知名频道、四达自办频道等）。到目前为止，发展数字电视用户1600多万，移动视频用户3000多万，已经成为非洲（特别是撒哈拉以南）非常重要的媒体品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四达之所以能够走进非洲并且站住脚跟，有方方面面的原因，最重要的一点是我们非洲事业的宗旨：“让每一个非洲家庭都能买得起、看得起、看得好数字电视，共享数字电视的美好”。我们当年进入非洲的时候，在非洲看数字电视一个月要100美元。当时乌干达新闻部长对我说，在我们这儿，看数字电视只有少数有钱人才能享受的奢侈服务。在中国当时的价格是多少？在北京18元人民币，一般的省市20多元人民币，最贵的也就30元每月，但是在非洲，每月100美元，普通老百姓根本看不起。四达去了之后，每月2-5美元，最少可以看到30套节目，让数字电视从一个只有贵族能够享受的奢侈品，走进了寻常百姓家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四达时代的非洲事业和“一带一路”倡导的理念是完全吻合的，“一带一路”十周年，四达是坚定的践行者，也是受益者，这十年也是四达发展最快的十年。当前国际形势下，非洲已经真的成了中国外交的基本面，它很重要，很有希望，但同时也存在挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四达时代1988年成立，在国内的广电行业主要是做系统集成和技术提供。2000年左右，国内市场已经相对饱和，我们就尝试寻找海外市场，但发现欧洲和美国市场不可能拿到牌照，最后在非洲看到了机会。我们一直都特别感谢卢旺达总统卡加梅，他给了我们第一张牌照，2008年在卢旺达开始运营，也开启了我们的非洲事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926152720506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;卢旺达总统卡加梅及卢官员与四达时代集团代表合影&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们总说中国和非洲是朋友+兄弟，实际上，在非洲这么多年感受特别深的一点是其实非洲人并不了解中国。为什么？因为撒哈拉以南非洲的广播电视基础设施大多是西方帮助建起来的，整个技术体系和传播体系都承袭了西方的理念。但是随着中国的快速发展，越来越多的非洲人渴望了解中国。很多人在学汉语，有钱人把自己的孩子送到中国来留学，他们已经意识到，中国是有未来的，和中国打交道，学会汉语他们可以有更大的作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次下乡（我忘了哪个国家）我们在车里，突然看到了“万村通”的橙色“大锅”（卫星天线），我跟司机说下去看看。走进那户人家，一台14寸的电视，前面坐满了非洲小朋友，在看中国的动画片。主人告诉我们，自从安装了卫星电视，他们家门就关不上了，村里的小朋友每天都要来。走进非洲10年来，我们确实做了很多事情，特别是实现了让中国声音24小时落地非洲，但我依然觉得在非洲中国的声音还是微弱的。中国的80后、90后很多人是看着日本动画片和美国动画片长大的，我们也要让非洲的小朋友看着中国的动画片长大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/27/20230927142230788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;孩子们在看电视，他们很喜欢中国的动画片&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一家民营企业，到现在为止在非洲投了100多亿，虽然熬过三年疫情，现在仍然非常艰难，但是我们做的事情非常有意义，打下现在的基础也实属不易，我们会继续努力，也想为国家守住这块阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47d91ee1c38f5703977504e7dc071754</guid>
<title>批杨丽萍“为老不尊”，这些人到底在想什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_09_27_710161.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，我国著名舞蹈艺术家杨丽萍执导的舞剧《春之祭》上演，有部分观众在观看演出之后晒出场照，质疑其尺度较大，特别是男舞者，全身只穿一条肉色紧身裤，在灯光的照射下如同全裸，被一些观众认为有色情之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/25/20230925151118542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;657&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自@杨丽萍 微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨丽萍的作品不是第一次因类似话题而引发争议。此前舞剧《孔雀》在全国巡演时，也曾经因为舞蹈动作中包含男女舞者耳鬓厮磨的动作而受到诸如“博眼球”“大玩擦边”一类的指斥，杨本人甚至还被批“为老不尊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艺术评论是一个很主观的东西。一千个人心里有一千个哈姆雷特，这种主观的东西在讨论深入之后，永远会进入“公说公有理，婆说婆有理”状态，最后变成互相说车轱辘话的自证自辩环节。这没有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者想要探讨的是，杨丽萍的舞蹈屡屡引发争议背后所反映出来的社会心态，且目前来看，这种社会心态对中国社会的文化事业来说恐怕是相当不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，中国的文化工作者为了发展壮大中国的文化事业做了不少工作和努力，全社会的文化自觉也在提升。社会公众对待文化产品和文化产业的态度日益成熟，不再只是把它视为经济社会发展过程中一种可有可无的花瓶和添头，更不是当作单纯的宣传工具，而是作为一门至关重要的，可以塑造文明形态、形成社会意识的公共事业去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是好事。一个国家要想真正把文化事业做好，只靠政府的关注与扶持是不够的，文化事业首先是面向社会公众的，社会大众的关注和参与才是文化事业最大的生命力来源。以往中国的文化事业长期裹足不前，便与社会大众的漠然处之密不可分，如今全民关注文化、参与文化、消费文化，这是中国文化事业和文化产业得以繁荣壮大的必要前提条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面我们也应该看到，公众对文化日益关心和重视的同时，对文化产品的评判标准也出现越来越严重的泛道德化问题，甚至很多时候这种泛道德化已经脱离了实事求是的范畴，而有愈发严峻的上纲上线倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以杨丽萍的《春之祭》和《孔雀》为例，此前这两部舞剧受到了一些自称属于家长群体的网民的批评，其中一种比较常见的意见是“一男一女在舞台上亲亲热热，衣服穿的又少，小孩子看了影响不好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/25/20230925151336481.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要说小孩子，哪怕在成年人群体中，舞蹈剧都属于比较小众的文化产品艺术形式。笔者自诩对各种各样的文艺形式都略有接触，没吃过猪肉也算是见过不少猪跑，但对于舞蹈剧的大量动作设计、情感表达、情节桥段中比较抽象和写意的叙事方式，笔者都只能说是连蒙带猜地看懂个大概意思；真正能够完整理解此类文化产品的人，往往是特定艺术爱好者圈子内的受众群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种有特定受众对象的艺术形式，用“小孩子看了影响不好”为理由进行抨击，多少有点没事找事的意思。提出这种批评建议的家长，自己有没有看懂恐怕还是个未知数，要是实在不希望自己的孩子看这出舞蹈剧，不带他去看就是了——把手机拿出来，打开短视频APP，塞给孩子，这个适合不少孩子，孩子肯定也喜欢这个，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
融不进的圈子就不要硬挤，不是所有的家长和孩子都是舞蹈剧编排表演者的预期受众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者不是说普罗大众没有资格接触艺术，而是“闻道有先后，术业有专攻”，一个人不可能同时了解世界上的一切文化形式，在不甚了解的情况下不仅不知虚心学习，还要强行闯入别人的领域，然后评头论足挤兑一番，这么做是很不体面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这起事件中这些家长批评的思维颇有一些鲁迅先生在《阿Q正传》中所讽刺的“一见短袖子，立刻想到白臂膊，立刻想到全裸体，立刻想到生殖器，立刻想到性交，立刻想到杂交，立刻想到私生子”的影子。自己“淫者见淫”，然后要求整个社会适配自己的道德框架，这是蛮横低俗而不自知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糟糕的是，这种情况不是孤例，而是当下普遍存在于中国社会一切文化产业领域的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多文化产品的重度消费者眼中，“家长”这个头衔简直令人闻风丧胆，他们就像是一群冲进瓷器店里的野牛，总是自顾自地闯进一切文化产业领域，“挟孩子以令诸侯”，仗着自己的监护人身份站在道德高地上对一切事物展开道德审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，家长身份似乎成了一方至高无上的印玺、一种可以先斩后奏的尚方宝剑，只要把孩子攥在手里，他们就永远把持着公序良俗的社会标准，可以肆意进入和干涉他人的文化生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们并不全是真的为了孩子好，他们这么做只是为了满足自己的掌控欲，扯虎皮做大旗，借用孩子的名义去清除他们看不惯的事物。实际上，在家庭内部，此类家长在他们的孩子反对他们的行为和看法时，往往也热衷于用家长权威去强迫孩子接受自己的价值观——本质上，他们未必爱自己的孩子，他们只是特别地爱他们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人至少会借家长身份去干预他人文化生活，有些人干脆连家长这面大旗都不扛，而是直接用自身的道德标准去评判和控制周围的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如前段时间有个老头居然要求商城关闭一个抓娃娃机，理由是这个抓娃娃机里的布玩偶都是大白鹅——这老头在俄乌战争中坚定支持俄方，推己及人地认为抓大白鹅的布玩偶“伤害了中国人民的感情”。这种跳跃性的思维实在让人难以苟同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/25/20230925151853373.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17a8235db6fd3630f60b23eade57219c</guid>
<title>当汽车像手机一样几年一换，“车的灵魂”如何定义？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinchengliang/2023_09_27_710155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
什么是汽车的灵魂？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车行业电动化、智能化大潮之下，在堆叠了昂贵的硬件之后，软件就成为了灵魂和核心竞争力。车企该如何塑造新的灵魂？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月20日，上海交通大学汽车研究院副院长殷承良在第23届中国国际工业博览会汽车行业专场论坛上，针对“软件定义汽车：汽车大变革时代的机遇与挑战”的主题以及以上行业现象进行了相应的分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网根据现场录音整理，未经发言人审核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是演讲实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;殷承良：&lt;/strong&gt;各位同仁！下午好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，现在我们正在经历的是百年未有之大变革，这样一个百年未有的大变革，对政治、经济和文化会产生方方面面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们主要从技术方面来讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926134224361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 整车厂与供应商的关系变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，汽车发展到今天，各种新兴技术交叉融合集中体现。很多年以前，我们提出汽车“新四化”，智能化、网联化、电动化、共享化。但总得来说，这些东西最终怎么去把它们彻底地穿起来？软件起到了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软件定义汽车的具体实施过程，与传统有何不同？实际上，与软件赋能汽车相关的还有许多名词，如软硬件解耦、预埋硬件等。你应该明白这些名词背后的含义，以及它们对未来改造的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，过去传统的汽车，在卖出来的那一瞬间，它就开始进入到一个贬值状态。什么意思？如果你从4S店提出汽车，一分钟后卖掉，汽车立即就会打折，即使你没有碰到汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926134247946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
图源：比亚迪官网
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在不一样，在汽车卖出去那一瞬间才“刚刚开始”，它可以通过软件功能不断地升级，使得你的车不断地被赋予新的能力、新的功能，它就有新的价值。这是跟传统过程完全截然不同的新趋势。车的灵魂在不断升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，软件定义汽车有一个非常深层次的生态。由于整车厂会将整个硬件完全扁平化，最后基本上都是在开发过程中，通过算法和软件来控制核心技术。在这个过程中，是主机厂和供应商的关系一定是重构的，软件会扮演非常重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，主机厂与零部件供应商的关系可能会彻底发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多三级供应商可能会变成一级供应商，最典型的就是芯片。我们就说英伟达的芯片，原先特斯拉最早是用Mobileye的(EyeQ3芯片)，跟普通的一级供应商是一样的，后来它觉得不满意，要求自己直接能把算法布置到芯片，Mobileye不干，（特斯拉）一脚把这个供应商踢掉，把芯片商提上来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926134459863.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本是三级的供应商，直接提到一级。到最后，又觉得你（供应商）这个芯片不能为我的算法做优化，你还是通用的卖给全世界的，也不满足要求，又是再一脚踢掉，干脆我自己来做芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你说它到底是一级、二级还是三级？过去我们的传统汽车的零部件供应商分层是非常明显的，Tier1、Tier2、Tier3，但是你看今天硬件和整车的关系，整零关系已经越来越不明显了。过去我们认为是三级以上的供应商，现在有可能就是一级供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在汽车生态重构中，主机厂与供应商的关系越是走在世界前列，我们会发现其一、二、三级供应商逐渐淡化，甚至有些按照一级来操作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e463ffaad68a8e4fc1e90367930fede4</guid>
<title>尹锡悦政府为什么极力“反共”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_09_27_710148.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统尹锡悦上台后，一直以“民主阵营外交”为名，全面倒向美国，并在美国的影响下，对韩日关系进行大幅度的妥协和绥靖。很多中国读者不理解，其实细看尹锡悦的行为，背后的逻辑却是非常清晰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内政方面，尹锡悦自从摆脱了两头受气的尴尬处境，行动更加“纯粹”——只要是在野民主阵营支持的，就要领导执政的保守阵营坚决反对。为了在明年的国会选举中保住铁票，党争高于一切，党争压倒一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅政府继承卢武铉政府的阳光政策，尹锡悦政府就将朝鲜调整为头号安全威胁。文在寅政府对美国保持距离，对日本强硬清算历史旧账，尹锡悦政府就将历史问题、慰安妇问题、核污染水问题、驻韩美军军费问题、日韩军事情报共享协定统统摆在盘子里，打包送给美日。文在寅政府与中国关系良好，尹锡悦政府就重启萨德部署，加入美国对中国的外围经济制裁，将中韩关系拖进了低温区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了吸收不满于现实的中间摇摆选票，尹锡悦政府上任之初就诿过于人，将房价飙升、抗疫不力完全推给了文在寅政府，还从历史的垃圾堆中翻出了反共这面破旧的旗帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年年初，尹锡悦曾露骨的表示：“最重要的就是意识形态。”在连续几次外访得到“国际承认”后，8月的讲话中甚至出现了“共产极权分子总是伪装成民主斗士、人权卫士、进步人士，极尽虚假煽动之能事，专干卑鄙无耻的勾当”（光复节贺词），“共产极权主义势力、其盲从势力和机会主义追随势力歪曲煽动操弄言论、扰乱韩国社会秩序的种种渗透捣乱不会轻易销声匿迹”（民主和平统一咨询会上与干部委员的对话）这样的措辞，其右倾程度可以用危险来形容。他真正的目标，是将“共产极权”与在野阵营牢牢捆绑，将对方的旗手文在寅拉下神坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/26/20230926154346620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，尹锡悦政府计划将洪范图将军半身像移出陆军士官学校。韩国国防部的理由是，鉴于陆士的传统、认同和教育理念，曾加入苏联共产党的洪范图之胸像摆在校内不妥。这一安排虽然出自国防部，但所有人都知道，这是在“看龙山（总统府）眼色”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪范图是半岛人民武装抗日的标志性人物。1910年，日本帝国吞并大韩帝国，洪范图率领部队转移到中国吉林省长白朝鲜族自治县一带，在中朝边境坚持反日斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1919年，三一运动爆发，洪范图再次起兵，以中国延边地区明月沟、凤梧洞等地为据点，开展独立军运动。1920年6月初，日军纠集罗南19师团一个大队和南阳守备队大部兵力进行围剿，洪范图率领300余名独立军士兵诱敌深入，在图们市凤梧洞伏击日军，歼敌150余名，韩国国史称为凤梧洞战役。日本在半岛建立殖民体系后，镇压更加严酷、血腥，独立军运动式微，洪范图两个儿子和夫人相继殉国。洪范图本人撤退到苏联远东地区，继续从事反日独立运动，并建立高丽军事学校，1943年病逝于前苏联哈萨克斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只是与前苏联有渊源，当然不会引来尹锡悦如此大的干戈，更何况1962年，时任总统朴正熙曾追授洪范图建国勋章总统章，韩国有潜艇以洪范图命名，是韩国史册有载的爱国英烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真实原因，是前总统文在寅在任内对洪范图大加褒扬，独立五杰的胸像就是他任内设立。2021年，文在寅还以最高规格从哈萨克斯坦迎回了洪范图遗骨，追授建国勋章最高级别的大韩民国章，将洪范图定性为不仅毕生献身独立运动，还唤醒了全体国民的独立意识，促进了国民团结，培养了爱国情操。此一举动得到了哈萨克斯坦总统托卡耶夫的大力支持，特意在归葬仪式期间对韩国进行国事访问，还带去了洪范图坟前的旧土给新墓地奠基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果尹锡悦能将这一功绩扭转为“通共罪证”，既可以唤起高龄保守选民对历史的回忆，又可以对文在寅的个人功绩进行否定和攻击，还能“抹红”整个在野党阵营，一石三鸟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/26/20230926154410826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图片：8月15日，在京畿道首尔机场，韩国总统文在寅在抗日英雄洪范图将军遗骸前焚香。洪范图遗骸当天从哈萨克斯坦被运回国。 图片来源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/26/20230926154420746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;8月17日，在青瓦台，韩国总统文在寅（右）为到访的哈萨克斯坦总统卡瑟姆若马尔特·托卡耶夫举行欢迎仪式。图片来源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/26/20230926154445407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;文在寅在安葬仪式上致追悼词，身后的洪范图身着苏联红军军服。图片来源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国国防部吹风后，已经归隐的文在寅不得不站出来表态:“自大韩民国临时政府宣布抗击日本帝国主义、进行独立战争后，凤梧洞战役和青山里战役是韩国独立军对抗日本帝国主义正规军取得的第一次重大胜利。在日本帝国主义的镇压下，韩国独立军从中国东北地区被赶至沿海州，不得不踏上苏联的土地。这代表了韩国独立军在风餐露宿的恶劣情况下继续进行武装独立斗争的不屈意志。在那个时期，韩国独立军不得不与苏联合作，继而完成独立战争伟业，以此为由（对抗日英雄）进行贬低，将意味着韩国是一个自甘堕落的狭隘国家。……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这五位独立英雄的半身像设立在陆军学校是为了向世人阐明，韩国军队并不是以日军为根基创建起来的，而是继承了韩国独立军和光复军的伟大志向，阐明新兴武官学校是陆军学校的根基，从而提高韩国军队和陆军学校的正统性。即使单独拆除并转移洪范图将军的半身像，这一结果也不会发生改变。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>