<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fd3202d4a3e2a0d013b7a727241a0d0</guid>
<title>金正恩一休完年假，就丢出“重磅炸弹”</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_11_20_756100.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当选美国总统后，朝鲜最高领导人金正恩异常低调，从11月5日视察平安北道洪水灾后重建工程之后，在朝鲜国家媒体上消失了将近10天。虽然这符合每年10月-11月休年假的惯例，但销假上班的金正恩，带来了实实在在的重磅炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金正恩的“进”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月19日，朝鲜中央通讯社报道称，最高领导人金正恩11月18日会见了访朝并出席朝俄政府间贸易经济和科技合作委员会第11次会议的俄罗斯联邦政府代表团团长、自然资源与生态部部长亚历山大·科兹洛夫。这是朝俄全面加强合作，正式批准《朝鲜民主主义人民共和国和俄罗斯联邦关于全面战略伙伴关系条约》之后，第一个高规格俄访代表团。朝鲜不仅对等派出对外经济相尹正浩到机场迎接，金正恩还在当天就会见了科兹洛夫，朝鲜方面的重视程度可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119142839868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于人口分布不均，远东地广人稀，气候苦寒。俄罗斯的远东开发政策一直非常摇摆，既希望能借助东北亚国家的实力（东南亚国家国民往往无法适应俄罗斯的高寒气候）开垦资源、开发市场，又不希望联邦变封建，出现“国中之国”。所以既有能力，还有纪律，可能外流的人口规模对俄罗斯不构成威胁，又对俄罗斯技术处在有需求阶段的朝鲜成了首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上两国都面临西方孤立，金正恩上台后一直试图打破困局，起码要在与韩国的竞争中占上风，重现上世界60年代北强南弱的辉煌，甚至对民生领域大规模投资，兴建滑雪俱乐部、马术俱乐部等也有这个用意。所以俄朝合作对双方来说，既是解决眼前问题的上上策，也是保护现有体系的唯一解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和经济代表团一起到达平壤的，还有以院长弗拉基米尔·扎鲁德尼茨基为团长的俄罗斯联邦武装部队总参谋部学院代表团。与经济代表团受到的超规格接待不同，金日成军事综合大学副校长鲜于正灿、俄罗斯驻朝鲜大使馆国防武官阿列克谢·巴尔图索夫在机场迎接了代表团，金正恩本人到19日为止尚未和俄军事代表团互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119142931426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军去年年底开始使用朝鲜的导弹、炮弹等武器弹药，但各方情报都显示，朝鲜的机动发射单元做过“本地化”处理，导致俄军在发射过程中出现了问题，这也是朝鲜成建制派出部队远赴俄罗斯的由头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政策出现重大变化，拜登政府卸任前给乌克兰紧急输血，特朗普大概率会“终结乌克兰战争”的背景下，俄朝方兴未艾的军事合作也有一些尴尬——俄罗斯需要在停火之前扩大战果，但又不能因此太过顺从朝鲜的“要价”，朝鲜需要在俄罗斯取得尽量多的航天、火箭技术回报，但又不想冲在俄乌最前线，给朝美对话保留一丝希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更别说中日韩作为亚洲邻国，并不愿意半岛因为军事原因出现变乱。朝鲜在欧洲“立马横刀”过的瘾，也该到了降温的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从朝鲜的角度来说，俄朝合作的热度虽然需要控制，但“朝韩两国论”刚出炉不久，今明两年是朝鲜国内政治上的大年，针对韩国“强军备战”还在升温的惯性轨道中。11月15日，朝鲜中央通讯社发布信息，称金正恩现场指导了无人航空技术联合体生产的各种自爆无人机的性能试验，装备还特意做了马赛克处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119142951409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝中社原文是这样表述的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“金正恩同志指示，要尽快构筑系列生产体系后，全面进入批量生产。靠创新技术将无人机用作军事力量主要手段的竞争在全球范围内愈演愈烈，在军事活动中其使用范围不断扩大。因为生产成本低、生产工艺简便，它逐渐在新领域很容易充当打击力的一个组成部分。无人机在大小军事冲突中取得显著成就，这一点是全世界军方都承认的事实。这是当今军事领域的必需要求、新潮流。这种客观变化迫切要求更新军事理论、军事实践和军事教育的大部分内容，迫切要求我军国防科学和教育部门加倍努力，迅速做出实践行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在不进行热战的情况下，无人机作战是朝鲜半岛斗争最尖锐的对峙前沿。2013年，朝官方媒体第一次展示金正恩观看无人机模拟攻击韩国目标。此后，韩国多次指控朝鲜无人机越过边境进行侦查，2014年朝鲜无人机甚至完成了对首尔上空的穿越，拍摄完青瓦台（当时的总统驻地）之后安全返航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，朝鲜无人机再次出现在龙山上空，韩国公布了截获的相关信息，还公布了韩方的无人机、反无人机系统的建设情况，称军工企业LIG NEX1的反小型无人机（Block-I）系统研发项目预计将在2026年1月完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且韩国空军也有自己的无人机部队，不断想办法对朝鲜还以颜色，两边一直打得有来有回。这次金正恩视察无人机综合体，展示无人机研发生产能力，也很可能跟韩国此前派出无人机在平壤朝鲜劳动党党部附近抛洒传单有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联系到11月12日，《朝鲜民主主义人民共和国和俄罗斯联邦关于全面战略伙伴关系条约》刚刚获得正式批准，俄罗斯代表团正在平壤，“批量生产”四个字，给外界对朝俄军事合作留下了巨大的想象空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治方面，11月18日，朝鲜官媒报道，朝鲜人民军第４次营长、营政治教导员大会14日-15日在平壤举行。该会在朝鲜具有特殊的历史地位和政治地位，是整军阶段性完毕，向劳动党、人民军通报成果，统一思想的重要节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次会议举行是10年前，金正恩刚刚上台不久的2014年。而第一次和第二次大会要追溯到朝鲜第一任最高领导人金日成刚上台不久的1953年，和第二任金正日执政后期、准备公布接班人的2006年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国方面对会议的内容，尤其是金正恩的讲话大加渲染。韩联社称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“金正恩表示朝鲜将不受限制地增强核武力，全力完成战争准备。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但是，朝鲜中央通讯社发布的新闻中，并没有全文引用金正恩的讲话和努光铁的报告，只引述金正恩的发言，称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“金正恩同志抨击美国和傀儡韩国等敌对势力做出反朝军事对抗狂态，有意把全球最大热点地区朝鲜半岛紧张局势升级为史上最恶劣地步的威胁性质，并提出了我军各级武装力量根据革命的要求、当前形势的要求加大力度完成战争准备时要坚持的战斗口号。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这两个表述之间的差异，非常巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119143056220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在17日，金正恩的妹妹金与正代表劳动党发表谈话，抨击韩国对朝鲜方向投放的气球和抛洒的政治传单。双方的“垃圾战”已经有来有往了半年多，一直保持着“不升级、不开枪、不服软、不停手，韩国不承认官方参与，朝鲜不接受韩国解释”的微妙默契。除了事涉尊严，两边必须有来有回之外，垃圾战客观上压抑了韩国民主党阵营在国防方面的话语权，有利于四面漏风的尹锡悦和韩国保守党维持基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道中一个细节是，时间标记只有公元纪年，符合前一段时间金正恩“取消主体纪年”的相关指示。借“朝韩两国论”推行“去主体化”，完成金日成-金正日主义的金正恩化，对国内进行思想整顿，对意识形态解释权重新分配的风终于吹到了朝中社这样的核心喉舌，也证明金正恩在国内的政治权威达到了前所未有的高度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c807785180647264d81cd19043b2e32a</guid>
<title>歼-35是高低搭配中的低端吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_11_20_756071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期“只闻楼梯声，不见人下来”的歼-35，终于在2024年珠海航展上与公众正式见面了。更加准确地说，这是空军型的歼-35A。在模型展中，中航还展示了海军型的歼-35。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“鹘鹰”到歼-35&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-35A是一个漫长、曲折的故事。这个故事从12年前一辆大板车上用伪装布严严实实包裹起来的飞机机体开始，也因此在当时被戏称为“粽子机”。四个月后首飞时，官宣这是FC-31“鹘鹰”技术验证机。与歼-20采用鸭式布局不同，“鹘鹰”采用正常布局，外观介于F-22和F-35之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/19/20241119142043129.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当年的“粽子机”&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很长一段时间里，“鹘鹰”终身黑户口的危险挥之不去，直到得到中国海军的青睐，投资研发成为下一代舰载隐身战斗机，最终定型为歼-35。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-15系列（包括歼-15T、歼-15D）是当前中国海军唯一的舰载战斗机。作为重型舰载战斗机，歼-15系列速度快、航程远、载弹大、武器系统先进。歼-15T不仅增加了弹射起飞能力，还将机载系统全面升级，极大提高了“内秀”。歼-15D则极大强化了电子战能力，不仅为舰载机力量提供伴随电磁攻防能力，还可以作为独立使用的电磁突击力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-15系列还将长期作为中国舰载空中力量的关键组成部分，但隐身短板也无法忽视。对中国海军来说，需要的是一款隐身的舰载战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一定有人会问：为什么不用歼-20上舰？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，歼-20上舰有隐身、重型的优势，已经在空军的使用中得到检验和认可，还可能通过空海军共用而实现规模经济效应。当然，这里的共用是广义共用，上舰肯定需要做适当的改装，如加强起落架和机体、加装着陆尾钩、发动机和机载设备防盐雾等，但这些都不是不可克服的技术困难。中国通过歼-15的研制已经取得了充分的经验，这些经验都可以应用到歼-20的上舰改装上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是歼-20的气动外形并不适合上舰，因为很难用襟翼增升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战斗机起飞有一个“不可能三角”：起飞重量、加速度、滑跑距离。战斗机永远需要更大的起飞重量，这意味着更多的燃油和机载武器，或者说更大的作战耐力。但发动机推力和弹射功率是有限的，在陆地上，更大的起飞重量可以通过加长跑道滑跑来补偿，但航母的起飞甲板长度有限，需要用襟翼增升来补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常布局飞机的机翼位置居中，襟翼产生的额外升力距离重心很近，可以看作是“纯升力”。无尾三角翼没有尾翼，襟翼、副翼在机尾合一，产生额外升力的同时有一个低头力矩，导致机翼迎角降低，最终抵消所有增升效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/20/20241120091148366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
歼-20主翼靠后&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸭式布局在本质上是无尾三角翼的改型。鸭翼的翼面积太小，只能用于姿态控制，但产生的升力微不足道，更是“打不过”面积很大的襟翼。这正是歼-20难以上舰的最大障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-20是静不稳定的，在一定的速度范围内有天然的抬头趋势。有人据此认为这就足够短距起飞了，并不需要放下襟翼。但这是以达到一定速度为前提的，而航母上没有足够的甲板长度使飞机达到足够的速度并发挥静不稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就现有航空技术而言，正常布局和大面积襟翼才符合舰载战斗机的需要，鸭式并不适合。在这种情况下，名花无主的“鹘鹰”成为天赐良机，加上沈飞还具有丰富的舰载机经验，自然得到中国海军的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鹘鹰”是单座双发双垂尾的中型战斗机。在理想情况下，海军需要的是放大到对标歼-20的“超级鹘鹰”重型战斗机，包括换用双大推。在可预见的将来，中国海军的航母数量有限，舰载战斗机的数量需求也有限，高低搭配以扩大总量的压力不大，全高配置更加合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“鹘鹰”提供了良好的基础，但放大到重型战斗机的话，除了气动和设计上的总体理念，几乎所有细节设计都需要重做。中国海军的研发重点毕竟还是舰船，不是飞机，在下一代战斗机的问题上，还是拿来主义为好。“鹘鹰”只是中型战斗机，不理想，但够用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从“鹘鹰”到歼-35，历经多次大改。最显著的改动是双垂尾从梯形改为后掠形，前起落架机轮改为双轮，加装了大型尾钩。这些都是看得见的。看不见的机载电子设备、隐身涂料的进步更是反映了歼-20问世以来十几年中国在相关方面的技术进步。改回到空军型，只需要前起改回单论、取消尾钩，工作量不大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72765e5d5af7a6062aa1d598051061ba</guid>
<title>美国警告不要加入“一带一路”，当然不是为了巴西好</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2024_11_20_756069.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/蒂亚戈·诺加拉，翻译/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月20日，巴西总统卢拉将在阿尔沃拉达宫（总统府）接待中国国家主席习近平，共商中巴双边关系。鉴于今年是巴西与中华人民共和国建交50周年，也让双方此次会谈备受瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉政府高度重视加强与中国的合作，这无疑进一步提升了人们的期待。11月13日，巴西外交部亚太事务秘书爱德华多·萨博亚在新闻发布会上表示：“两国领导人将借此机会确认双边政治伙伴关系的提升，探索双方各自发展政策和投资项目之间的协同效应，并深化在地区和多边问题上的协调。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，双边伙伴关系的正式提升预计将进一步推动中巴协同效应的增强。在这一伙伴关系的历史进程中，有几个重要里程碑：1993年双方建立战略伙伴关系（中国首次签订此类协议），以及2012年将其提升为全面战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自卢拉总统2004年首次访华以来，双边贸易额增长了十七倍有余。2009年，中国成为巴西第一大贸易伙伴，超越自1929年以来一直是巴西最大贸易伙伴的美国，并一直保持至今。如今，巴西已成为中国市场上最大的食品供应国，并且过去十年来一直是中国在南美洲投资的首选目的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如两国领导人多次强调的那样，巴西与中国的友谊历来“超越贸易互补性”。这50年来，科技、投资、教育、文化等领域的诸多项目，也见证了双边关系的不断发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年启动的中巴地球资源卫星（CBERS）项目是双边科技合作的里程碑。多年来，该计划取得了显著进展，已成功发射了六颗卫星。其成功甚至通过“CBERS非洲计划”惠及非洲，使多个非洲国家得以利用卫星数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119172047216.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年12月20日11时22分，我国在太原卫星发射中心用长征四号乙运载火箭成功发射中巴地球资源卫星04A星，此次任务同时搭载了中国应对气候变化“南南合作”项目——赠埃塞俄比亚微小卫星以及“天琴一号”技术试验卫星等8颗卫星。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年中国-巴西高层协调与合作委员会（COSBAN）和中国-巴西商务理事会（CBBC）的成立与加强，体现了双方关系的日益深化，而卢拉总统在当前任期内更是对此给予了前所未有的重视。2023年4月卢拉总统最近一次访华期间，见证签署了15项政府间协议，并宣布了在可再生能源、汽车制造、农业综合企业、绿色信贷、信息技术、医疗健康和基础设施等领域达成的32项商业合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪70年代以来，两国在多边场合维护共同优先事项方面展现出高度一致，共同倡导建立一个更能反映发展中国家愿望和需求的全球秩序。进入21世纪，这种一致性在共建金砖国家及其新开发银行、加强二十国集团合作、参与亚洲基础设施投资银行及其他多边组织等联合行动中体现得尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秉承这一精神，巴西与中国在国际货币基金组织份额改革中携手合作，在世贸组织中共同反对保护主义，并始终不渝地推动建立一个更加公正、平衡、多极化的全球秩序。两国还坚定支持以和平方式解决国际冲突，近期在提出采用联合措施解决乌克兰持续冲突方面发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月来，最重要的联合举措之一是深化电动汽车生产领域的合作，包括在巴伊亚州卡马萨里前福特生产厂的旧址上建立一个大规模的比亚迪工厂。起初，2023年预计的投资额为30亿雷亚尔（约37亿人民币）；而目前的估算显示，投资额可能会超过这一数字的两倍，有望在巴西创造超过1万个就业岗位。与此同时，巴西市场已成为全球增长最快的电动汽车市场之一。这一合作直接支持了卢拉政府两项关键目标：推动能源向清洁能源转型，以及实现国家再工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月来，巴西领导人一再强调，任何进一步加强双边关系的举措，都必须与巴西实现再工业化的核心目标相一致。当被问及巴西是否有意加入“一带一路”倡议时，卢拉以足球比赛中的位置安排来打比方，表示虽然巴西可以加入，但不会满足于仅仅充当“替补队员”，而是要求成为“首发队员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秉承这一思路，卢拉的外交政策特别顾问塞尔索·阿莫林于8月表示，虽然基础设施投资至关重要，但与中国合作的核心应聚焦于“技术领域的紧密合作”。他以巴西的电动汽车电池生产为例，说明在这一领域深化合作的潜力。此外，多位巴西领导人还强调，应优先考虑使用乙醇的混合动力汽车。乙醇是巴西以甘蔗为原料生产的生物燃料，与纯电动汽车相比，它在环境、成本和物流方面都具有多项优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119172139968.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年7月4日，一名参观者（右）在巴西巴伊亚州首府萨尔瓦多拍摄一款比亚迪纯电动汽车。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卢拉之前的任期内，巴西曾努力与美国在生物燃料领域建立广泛的合作关系。巴西期望以甘蔗乙醇为媒介，实现经济发展与环境保护的双赢，同时助力周边国家的发展。与此同时，美国则寻求减少对中东等政治动荡的产油地区的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国的保护主义最终破坏了这些努力，美国通过补贴和歧视性措施，阻止巴西乙醇进入其市场。这种保护主义主要是为了保护其以玉米为主的美国国内乙醇产业，该产业受到各种政府计划和补贴的支持。尽管卢拉去年通过全球生物燃料联盟与美国和印度重启了这一构想，但美国保护主义做法持续存在的可能性仍然很高，特别是在唐纳德·特朗普当选之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一背景进一步凸显了巴西和中国在该领域利益的契合性。巴西凭借其丰富的锂资源储备以及与“锂三角”（阿根廷、玻利维亚和智利）的地理邻近优势，有望成为西半球电动汽车和电池生产的中心。“锂三角”地区合计拥有全球近60%的已知锂矿储量，这是电动汽车行业不可或缺的关键资源。双方的共同努力将使巴西和南美洲在全球价值链中占据一个有利地位，在全球能源和技术转型中发挥核心作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8003c946ba5c138ec6f4ed86db2ff3b9</guid>
<title>资本主义时代？不，欢迎来到“技术封建主义时代”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2024_11_20_756067.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/20/20241120085420596.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：在全球局势日趋紧张的背景下，中美关系成为当代国际博弈的核心，而美国对中国科技和经济崛起的围堵也愈发激烈。然而，这场对抗的真正根源是什么？是贸易不平衡、地缘政治竞争，还是更深层次的经济结构变革？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期思想者茶座，我们有幸邀请到了希腊前财长、经济学家亚尼斯·瓦鲁法基斯。作为一位学者、进步政治家，他不仅拥有丰富的政府工作经验，还在全球化、技术变革和资本主义危机的讨论中扮演着重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次对话中，他将为我们揭示中美对抗的真正根源——云资本与技术封建主义。他深入剖析了美国如何通过金融霸权和科技优势，试图维持其全球主导地位，并阻碍其他国家的崛起。同时，他也将分享对中国在云资本领域快速发展的看法，以及这对国际政治经济格局可能带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚尼斯·瓦鲁法基斯的深刻洞察和独到见解，将帮助我们更好地理解中美冲突背后的复杂经济逻辑和世界秩序的未来走向，让我们一同期待他的精彩分享。本文为上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 杨晗轶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;技术封建主义：云资本时代的权力转移与数字劳役&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;我们稍后会讨论进步主义政治，我想先讨论你的新书《技术封建主义》。这是个非常有趣的概念，它似乎自相矛盾，当人们提到技术，通常会将其与前瞻、未来、启蒙联系起来；而当我们提到封建主义，就会想到黑暗、落后和倒退。你当初怎么想到这个概念的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚尼斯·瓦鲁法基斯&lt;/strong&gt;：逐渐悟出来的，不是一下子就想到了。当我把各种东西放在一起考虑时，我注意到事物的发展。从某一刻起，我意识到我们面临巨大的矛盾。这确实是个巨大的矛盾。一方面，人类拥有令人惊叹的技术，它们本可以成为人类的奴仆。很多事交给人工智能去做，人类就不用做了，可以做一些更有意思的事情。但最终，人类成了技术的奴隶。请注意，我很早之前就被马克思的著作吸引，是他第一个让我注意到资本内在的巨大矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去读《共产党宣言》，前五页就是在讲这个，描述当时资本和高科技的发展，比如蒸汽机、铁路、电报，这些都是19世纪的奇妙科技，这些技术既解放了人类，又用低价商品，打破了迷信的壁垒（这里指的是“Chinese Wall of superstition”，是马克思和恩格斯在《共产党宣言》中的一个表述）。这是资本主义的矛盾，资本主义发明了奇妙的技术，用它们创造了难以想象的财富，同时也造成了难以想象的贫困和痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/20/20241120073800119.gif&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;181&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，我们从年轻时就成了社会主义者或共产主义者，我们想让技术脱离罔顾多数人利益的极少数人的垄断，让技术为大多数人服务。这自始至终都是共产主义者的使命，不是什么新鲜事。但我发现了新东西，把它写成了一本书——资本取得了无与伦比的成功，可以击败任何敌人，不管是政治家、社会民主主义、自由主义、工会，它演变出一种前所未有的新资本形式，就是我所说的云资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云资本和传统资本有什么区别呢？传统资本是一种生产出来的生产资料。比如钓鱼竿。你为什么要做钓鱼竿？因为你想钓鱼。你要的不是渔具本身，要的是鱼。你为什么生产拖拉机？因为你想用拖拉机犁地最终收获小麦。你为什么要工业机器人？不是把它放在家里玩，而是把它放在工厂里，让它生产汽车。所以，传统资本是生产出来的生产资料，资本历来如此。但云资本则不同，它并非生产出来的生产资料，它本身并不生产任何东西。它是一种生产出来的工具，一种自动化装置或网络，它产生的是改变人类行为的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你跟机器对话时，比如使用阿里巴巴或美国的亚马逊，你其实是在教它如何训练你，让你去训练它，让它更好地了解你，以便为你提供购买建议。然后，一旦你发现它的推荐很对你胃口，它就可以在市场之外向你推销其他商品。天哪！这是一种新形式的资本。它不是传统的生产出来的生产资料，而是生产出来改变行为的手段。任何掌握了这种资本的人，就拥有了绕开市场的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为突然之间，他们能在市场之外把东西卖给你，并且向电动车、书籍、音乐唱片或咖啡机的生产商收费。而这种云资本的拥有者，尽管什么都不生产，但却可以向生产商收取售价的30%~40%，这就是云地租。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我明白技术封建主义这个词让你意外，你说这里存在矛盾，封建和技术怎么能结合在一起？但它们确实可以，因为技术封建主义不是倒退，而是向某种可怕的东西前进，它将封建主义的某些方面（比如一个由资本构成的、规模更大的实体，比如亚马逊，这里的资本指的是云资本）与技术相结合，云资本的拥有者杰夫·贝索斯可以坐收云租金。女士们先生们，这已经不再是资本主义时代，欢迎来到技术封建主义时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/01/20241101111749569.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亚马逊在线购物网站&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;我们生活在信息时代，很多社会功能都依赖信息技术实现。基本上，信息技术贯穿我们工作、休闲的方方面面。正如你所说，我们帮助训练这些算法，以便更好地理解我们，从而更有效地从我们身上攫取利润。那么我们这些人，是不是就成了不拿工资的劳工？免费训练算法，你管这叫数字农奴，我们意外地在这种经济中扮演了劳动者的角色。如果从劳动的角度来看，这不还是资本主义吗？而且是变本加厉的资本主义。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚尼斯·瓦鲁法基斯&lt;/strong&gt;：免费劳动力是封建主义。农民的劳动。技术封建主义。我从头讲，我不认为当前时代的特征可以用信息时代来概括。我们一直处于信息时代。看看罗斯柴尔德，资本史上最富有的银行家之一，他是怎么致富的？滑铁卢战役。他比别人更早发现拿破仑输掉了战争。因此，他押注伦敦股价上涨，那就是信息时代。信息使他富有。信息一直是权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这并不新鲜。从一开始，哪怕是信鸽的年代，信息就已经意味着一切，谁有信鸽就能掌握最新的消息。电报也是如此，电报太厉害了，想想看，人类突然有了跨越全球的即时新闻。电话、电传、互联网，这些都是我所说的云资本出现之前就已经存在的东西。但云资本跟它们不一样，为什么？因为电话虽然也是信息技术的一部分，但它是单向的。同理，电报传递消息也是单向的。电视也是信息传播的一种方式，想想广告商的巨大权力，他们能让你买那些你既不想要也不需要的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看了个很棒的麦当劳广告，就跑去买那些垃圾食品，再把它塞进胃里，还因为广告的作用而感觉良好。但这只是单向传播。信息从电视传向你，你想要麦当劳，就去麦当劳餐厅，然后买来吃，然后故事到此结束。而这，用马克思和黑格尔的理论来解释，是一组辩证关系。刚才我说过，你训练它，它训练你，如此循环往复，无穷无尽。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>