<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b4a65100fefe9470b7b40a65f25fb1a3</guid>
<title>避免陷入“福利国家”陷阱？我们发展的是“民生国家”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2021_11_17_615108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鄢一龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥斯塔·埃斯平-安德森将西方福利国家划分为三大体制类型簇群，即盎格鲁·撒克逊国家的“自由福利国家”，包括美国、加拿大、澳大利亚等；大陆欧洲的“保守福利国家”，包括奥地利、法国、德国、意大利等；以及北欧的“社会民主主义福利国家”，包括瑞典、挪威、丹麦等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民生国家（Minsheng State）是中国探索出的既不同于自由主义国家，也不同于福利国家的独特道路。民生国家不同于任何类型的福利国家，主要体现在以下几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，基本理念根本不同&lt;/strong&gt;。福利国家的一个基本理念是“法团国家主义”，“保守福利国家”主要源于这一理念，福利体系是为了维护阶层和地位差异，促进阶层合作与国家团结，社会权利附属于个体在社会中的阶层地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福利国家的另一个基本理念是要为在市场经济条件下个体生活所面临的风险提供社会保障，《贝弗里奇报告》提出了国家需要为收入中断或丧失谋生能力，或者家庭特殊需要（例如多子女家庭）的人民提供生活保障，并提出了建立统一的社会保障体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福利国家还有一个基本理念是公民社会权利，即将国家需要向公民提供福利看成公民权利的有机组成部分。T.H.马歇尔将社会权利作为公民身份（Citizenship）在20世纪的发展，并构成公民身份三个维度之一，即公民的（civil）、政治的（political）、社会的（social）之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福利国家中最接近社会主义理念的是认为国家应通过二次分配纠正市场分配不平等，福利国家的目标是要促进社会更加平等，这是一种更加广义的凯恩斯主义式的福利国家理念，这一理念被社会主义民主福利国家广泛采用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于福利国家的理念，民生国家最核心的理念是社会主义共同体的理念。社会主义共同体本身就是不可分割的利益共同体、责任共同体、命运共同体，需要共同体成员来共同建设、共同分享，保障与改善民生是社会主义的重要内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福利国家的各种理念在中国的民生国家建设中都有所吸纳，但是并不构成民生国家的道，而只是民生国家的术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同体成员并不只是个体化的公民，也是整体意义的人民，不但有个体权利，还有共同权利。共同体成员对于共同体并未提出刚性社会权利要求，而是对于共同体的发展负有共同责任，并具有分享发展成果的共同权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民生国家是以促进人民发展能力为中心的，由个体、共同体与国家共同承担的改善人民福祉的制度。民生问题需要通过个体、集体与国家力量来共同解决，与福利国家强调个体权利、国家责任不同，民生国家是共同权利与共同责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义共同体发展的目标是促进人的全面发展，民生国家也建立了社会保障体系，将民生问题基本保障之后，就使得人可以从为解决生存问题而终生劳碌的境况中解放出来，追求更有意义的生活，真正去实现人的全面发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，与发展的关系不同。&lt;/strong&gt;福利国家也有与发展相挂钩的制度安排，但总体上是为了解决基于市场机制下发展带来的问题，而没有考虑将其作为促进发展的一种手段。社会民主福利国家主要功能在于再分配，民生国家的功能在于生产、一次分配与再分配都发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民生国家是以提高人民发展能力为中心的制度安排，它注重通过投资健康、教育对于人民进行人力资源开发，从而提高人民参与市场竞争能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民生”的本意出自《左传·宣公十二年》“民生在勤，勤则不匮”，就很好地反映了民生国家是个劝勤而不养懒的制度安排。在就业政策上，不是强调失业救济，而强调创造就业与促进再就业政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“六五”以来的每个五年计划（规划）都制定了新增就业的目标，“十二五”期间我国新增城镇就业6431万人，“十三五”规划要求五年间新增城镇就业大于5000万人，实际为6567万人，超额完成规划目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在脱贫政策上，也是着重强化贫困地区与贫困人口的造血功能，通过教育扶贫、就业扶贫、产业扶贫等提高贫困人口的自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/09/15/20210915135921964.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;云南全面实现脱贫攻坚。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在美国的福利政策视角下，帮助贫困家庭总体上是一种救助政策，包括发放补贴、收入补助、现金津贴、医疗补助，以及临时救助等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的扶贫政策主要是一种发展支持政策，长期以来，中国扶贫强调不但要提供“输血”机制，更要提高贫困人口自身“造血”能力。通过提高贫困地区、贫困人口的发展能力来实现可持续的、内生的扶贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然乡村扶贫的模式非常多元，但根本上都是在提升农民与乡村自身发展能力，中国脱贫政策本质上是一种发展支持、与发展挂钩的脱贫政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年6月，笔者在井冈山调研华润希望小镇扶贫项目，这是一种国企扶贫模式，通过在乡村引入国企推动脱贫。国企具有强大市场运营能力，同时又具有强烈的社会责任感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华润以“一镇一品”产业为基础来带动当地发展，例如在百色的华润希望小镇发展避雨葡萄、圣女果、林下鸡，在西柏坡发展优质蛋鸡，在金寨发展生态猕猴桃等；在井冈山是发展乡村旅游产业，根据井冈山作为红色教育基地、旅游资源丰富的特点，通过酒店+民宿模式带动乡村旅游发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/15/20210915135941351.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华润集团投资8000万元援建贵州习水华润希望小镇。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华润在当地投入了大量资金改善乡村环境，包括道路的硬化、乡村基础设施的重建，同时华润利用其丰富的酒店运营经验，不但在井冈山下建设一个品牌连锁酒店，同时通过发展民宿带动本地居民广泛参与，帮助农民更加专业化运营民宿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乡村旅游产业的收益除了带动农民致富之外，还可以将盈余投入到乡村共同体的建设，通过与专业机构的合作建设养老院、幼儿园，重建乡村文化，解决了乡村公共服务的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华润希望小镇是通过国有企业主导，发展乡村产业，重建乡村共同体实现可持续脱贫的典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年9月，笔者在内蒙古鄂尔多斯达拉特旗中和西镇调研精准扶贫。该镇采取的是提高发展能力+公共服务全覆盖的脱贫模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于贫困户，主要帮助他们发展种植业，包括枸杞子、油牡丹等新经济作物；发展养殖业，为贫困户提供猪崽、羊崽等，提供三轮农用车等生产资料，同时也介绍贫困户到当地的一些社区工作，帮助解决子女教育问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，内蒙古推行“十个全覆盖”，通过政府补贴的方式来实现乡村的公共服务全覆盖，包括实施危房改造、安全饮水、街巷硬化、村村通电和电网升级改造、村村通广播电视和通信、校舍建设及安全改造、标准化卫生室、文化活动室、便民连锁超市、常住人口养老医疗低保等十个方面的全覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该镇的乡村道路等基础设施都得到了修缮，很多老百姓都通过自筹资金和政府补贴方式住上了新房子。有60%多的贫困户是通过移民搬迁实现脱贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年9月，笔者在一家自媒体短视频平台调研。短视频社交软件在注意力时代创造了一种新的信息流赋能扶贫模式，解决了贫困人口的注意力贫困问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/15/20210915140004644.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新疆尉犁：第一书记带货，助力农产品销售。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过帮助农民掌握手机拍摄短视频、视频直播这一信息时代的新技能，为农民进行信息流赋能，一些乡村摆脱了贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一些偏远苗族山寨，移动互联网通过独特的景点、民族歌舞、民族服装成功打造了网红乡村的人设、景设、物设，吸引了海量关注，从而带动了乡村发展，实现了脱贫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05e364929d076af5dc7ca02fe59c5803</guid>
<title>拜登是在为中国变强赢得时间？我不这么认为</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanielRussel/2021_11_17_615107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丹尼尔·拉塞尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中关系发展已进入危险和动荡的阶段，这并不是什么秘密。中国领导人看到世界正处于动荡不安的状态——“百年未有之大变局”。在他看来，东方正在崛起，西方正在衰落；“时间和势头”在中国一边。为了利用这种有利的力量关系形势，他支持在国际上采取一种更加自信、更加竞争、毫不妥协的姿态。在“双循环”的旗帜下，他加大力度谋求掌握本土技术以减少中国对世界的依赖，同时增加世界对中国的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在美国乔·拜登总统的工作环境里则充满了两党对华怀疑、沮丧和敌对的气氛。就在他试图要团结盟友共同抵制中国的不良行为时，他所要做的却是费力不讨好地去团结这个一盘散沙的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京掌握了一系列令人担忧的新能力，拜登正在设法与之抗衡。例如，美国国防部最近发布的“中国军力报告”估计，到2030年，北京将获得约1000枚可投射核弹头，比五角大楼去年的估算增加了一倍多。这一戏剧性的加速，再加上中国正大规模投资建设本国的核“三位一体”投射系统，暗示出中国正令人不安地从掌握核威慑能力转向掌握核作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有其它恼人的问题也严重影响了美中关系。美国越来越担心中国的“一带一路”倡议，担心中国出口监控技术，以及再次以国家力量支持知识产权网络盗窃行为。北京也有一长串的不满，包括华盛顿指责中国的新疆政策，美国对华展开新的制裁和限制，此前扣留华为首席财务官孟晚舟，在南海展开军事行动，以及更高调地展现出支持台湾地区的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这一背景下，拜登和习宣布计划于11月15日举行“虚拟峰会”。举行视频会议的消息勾起了人们的希望和恐惧。尽管这只是一次虚拟会晤，但这是两国元首的首次面对面会晤。对两国和世界其他国家的观察家来说，这代表着一个可能的转折点出现了：一个将美中关系转变为合作关系的机会。对其他人来说，尤其是对那些持怀疑美国态度的人来说，他们担心拜登会被骗进另一轮双边对话中，只会产生空洞的承诺，并为中国变强赢得时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/16/20211116174403227.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美两国元首进行视频会议 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这两种观点都没有抓住重点。拜登和他的团队成员都是政治老手，他们是带着一种大国竞争的紧迫感上台的，他们下决心不再接受北京所喜欢的那种大规模仪式性会晤。他们不会被诱骗进徒劳无益的对话。另一方面，鉴于美中两国的问题都不会马上消失，以及视频会议并不能取代广泛的私人接触，人们必然不会对本次会议抱有太高期望。然而，即使没有取得重大突破，外交接触也能发挥重要作用。这次会议为拜登和习近平提供了一个重要的机会，使他们可以开始建立重要的护栏以防危机发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果两人能建立一套定期沟通机制，从而在条件允许时进行面谈，那么美中两国就可以更容易地管控两国关系波动和风险。如果他们能在较低层级开通官方沟通渠道以提供和探寻信息而非吹嘘和斥责，他们就可以改善两国虽受管制但仍紧张的竞争关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拜登保证美国仍真正信守“一个中国”政策并能使习近平相信，如果习近平保证中国仍致力于和平解决台湾地位问题并能使拜登相信，那么他们就可以缓和围绕这一热点问题所引发的紧张局势。通过这种做法，两位领导人可以预防美中竞争升级为更加危险的美中对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阻止螺旋式下降&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登1月份上任时，北京方面似乎仍对他怀有不切实际的期望，认为新总统会迅速取消关税，并使两国关系恢复到奥巴马执政时的相对友好状态。特朗普执政的四年动荡不安，其政策不可预测且反复无常，其言词充满敌意，许多中国官员欢迎一位头脑清醒、经验丰富的领导人当选美国总统，而且这个人与中国领导人保持着长达十多年的友谊，并在外交政策方面有着丰富的经验。他们视拜登竞选时所持的对华强硬立场是政治需要，并以为他一旦当选就会改弦更张，正如其众多前任所做的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但新政府的犀利言论和强硬手段很快就打破了这种期望。在拜登就任总统的第一年，美中关系仍然深陷在不信任的泥潭之中，被大多是肆无忌惮的零和博弈所左右。拜登将精力放在国内重建和修复联盟上，这源自于他坚信美国需要首先加强自身实力才能与别国展开有效接触，这意味着总统并不急于同北京展开谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中对话在小布什和奥巴马执政时期表现不佳，美国对此感到沮丧，这进一步削弱了美方进行双边谈判的积极性。因此，在特朗普执政末期时就陷入停顿的美中接触很难再重新开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登施行的强硬路线和他努力建立国际反华联盟的行为令许多中国官员（也许还有领导人）感到失望，如果不是感到自己受到了背叛的话。他们的失望情绪助长了中国官员越来越强硬的姿态，其中就包括中共最高外交决策官员杨洁篪3月份在阿拉斯加安克雷奇与国务卿安东尼·布林肯和国家安全顾问杰克·沙利文会面时，在镜头前发表的那一番言辞激烈的讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，副国务卿温迪·舍曼访问中国，中国人再一次展现出了这种愤怒情绪。中国外交部还在她与中国官员会晤时，公开发布了对美要求清单。每次在与拜登政府官员会晤时，北京都坚称，在美国采取行动以“改善气氛，回到尊重中国‘核心利益’的‘正确’道路”前，合作会一直处于停滞状态。实际上，中国发给美国的信息是“取消关税，移除出口管制，在台湾、新疆、香港和南海等问题上后退，然后我们才可以谈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“战狼”型要求显示出美中外交已经到了多么艰难的境地。今天，双方都坚信本国制度的优越性，并将注意力集中在对方制度的缺点上。双方似乎都决心通过威慑和胁迫手段而不是通过激励或妥协来改变对方的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，2021年是激动人心的一年，充满了民族主义纪念日和令人心潮澎湃的坚定自信——在印度边境，对澳大利亚和加拿大，在东海和南海以及在台湾海峡。对美国来说，这是斗争和复苏的一年，“中国挑战”一直是本年度重要的推动力量。这使得11月15日的会议成为一个难得而重要的机会，使领导人可以尝试改变基调，减少破坏性危机发生的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，台湾地区构成了一个特别的风险，尤其是在中美危机沟通机制和互惠护栏已经坍塌后，这导致一旦发生变故，就会产生误判并使事态无法缓和地升级。在台湾及其周边地区，侵犯性的军事信号、半导体供货问题和危险的政治姿态已经创造出了一个危险的组合，可能引发一场不必要的对抗性摊牌，任何一方都无法轻易阻止这场危机。正如拜登喜欢说的那样，唯一比战争更糟糕的事是一场意外爆发的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管峰会无法解决，甚至无法开始解决诸如台湾地区未来地位这样的问题，但这次峰会确实为两国领导人提供了一个机会去重建某些安全措施，以防止两国动用武力解决争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于美中两国的国内政治议程使疑难问题的解决变得日益困难，借助此次峰会重启这样的努力就变得非常重要。随着11月美国国会中期选举的临近，华盛顿民主共和两党的反华热情高涨，这使得达成妥协和发展中美关系的可能性变得越来越渺茫。同时，中国还要召开至关重要的中共二十大。两方领导人都不能示弱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c759fd89c54c553c8b9c367aa93d9988</guid>
<title>要教会美国一些道理不太容易，但中国非常耐心细心</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_11_17_615102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期逸语道破。这次的中美领导峰会在召开之前，就引发了各方的广泛关注，这个广泛关注是基于三个方面的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在今天的世界，中美关系毫无疑问是全球最重要的双边关系之一，在有些问题上可能是没有之一的，就是最重要的。在全球发展，包括如何应对新冠疫情、抗击气候变化带来的冲击和挑战、在疫情之后必然会出现的全球经济波动中推动全球的有效发展，包括如何保障数字经济、跨境数据流动、信息技术服务、包容性、可持续发展等等这样一些目标，大家都希望中美之间能够进行合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中美两国拥有庞大的实力，包括军事、政治、经济和金融的实力。如果两国陷入到冷战，或者是所谓“新冷战”状态之中，对于全球来说是一个灾难。所以联合国秘书长希望中美之间不要打“新冷战”，当然，这事主要是美国的责任。在这次会谈之前美方就频频抛出一个概念，说中美之间要管控分歧，但事实来看，美方就是想挑事儿，然后负责制造分歧。当中方进行反击的时候，美国就蹦出来说要管控分歧，意思是我可以撩你你不能撩我，你不能反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然不对，中美双方的矛盾和分歧既要进行管控，也要正面面对和客观评价，然后建设性地进行管控，避免让它构成对全球的威胁和伤害。毫无疑问，这就是中美之间要完成的共同使命，所以大家都希望中美之间能够进行合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，有人在网上总结，自从进入2021年后，美国对中国的态度非常波动，那什么时候是中美之间对话的好时机呢？就是当美国国内宏观经济数据出来的时候，美国的态度就比较积极。为什么？原因很简单，因为数据显示通货膨胀、就业率、劳动参与率、经济增长成问题，以及国内面临各种各样的问题都在“翻车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些问题光靠美国是肯定解决不了的，还需要得到中国的合作，但是如果美国在合作的同时，还损害中国核心利益的话，那是绝对不可取的。当然，要想教会美国这个道理是不太容易的，但是中国非常的耐心细心，然后坚定平和地进行了各种各样的努力。此次峰会就是在这样一个背景下召开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请大家记住，业界公认此次峰会是美国有求于中国超过中国有求于美国，我认为此次峰会对中美两国以及领导人的意义，其价值在今天是完全不对等的。对中国来说，中美关系的好坏并不是峰会能够决定的，不开这个峰会中国一样能过得去，甚至形势比美国过得更好。而对于美国来说，美国领导人特别需要这个峰会去为国内政治上加分，这样就能够让民众对本届美国领导人有希望、有期盼，并且带领美国实现复苏，走出困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/17/20211117082125701.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近的美国领导人都没有拿得出手的成绩，特朗普时期的新冠疫情管控是个灾难，在他任期内美国新冠死亡人数达到了50万人，现在已经达到80万人，也就是说撇掉特朗普的50万，拜登任期下又死了快满30万人，这显然会让美国民众失望。再加上经济的不景气，所以，美国需要这样一个峰会，但是又面临两个冲突，一方面是给国内政治加分，另一方面是在符合美国国家利益情况下，负责任地去处置中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人尴尬的是，这两个方面是互冲的，中长期是为美国好的，但是在短期的话，就会被美国国内的疯子咬，被政客去咬，而这届美国领导人又是个瞻前怕后、刀切豆腐要两面光的主儿。就很微妙，美国希望和中国接触，让大家构建对于中美关系的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，此次峰会是处于一个很特殊的背景下召开的，我们又刚刚召开了十九届六中全会，相比较之下，中方领导人的地位政治、中国整体的发展、中国政府在应对新冠、气候变化、经济发展方面等所具有的信心和能力，还有政策体系，我们是有非常明显的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的直观感受就是中方大气磅礴，我们站在人类命运共同体的立场上、站在全人类的角度、站在对中国人民和美国人民、对世界人民负责的高度上，去讲建设性的中美关系，并且提出了一系列的重要论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新华社发了一个稿子，题目叫做《习近平同美国总统拜登进行视频会晤》，第一段讲：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当前，中美发展都处在关键阶段，人类的“地球村”也面临诸多挑战。中美作为世界前两大经济体和联合国安理会常任理事国，应该加强沟通和合作，既办好我们各自国内的事情，又承担起应尽的国际责任，共同推进人类和平与发展的崇高事业。这是中美两国和世界各国人民的共同愿望，也是中美两国领导人的共同使命。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
讲得很清楚，先管好自己各自的事，同时又管好国际上的事，是全世界包括中美两国人民的共同愿望。中方的基本态度是推动中美各自发展，维护和平稳定的国际环境。应对气候变化以及新冠疫情带来的全球挑战，需要一个健康稳定的中美关系，中美之间要做到相互尊重、和平共处、合作共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后中方的态度是“我愿同总统先生一道，形成共识，积极行动，引领中美关系积极向前发展。这是造福两国人民的需要，也是国际社会的期待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来就很有意思，习主席在后面讲“历史是公正的，一个政治家的所作所为，无论是非功过，历史都要记上一笔。希望总统先生发挥政治领导力，推动美国对华政策回归理性务实的轨道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前，我们就中美关系历史上的成功经验讲了很多，但我们是首次讲历史如何评价政治人物。对此，中方语重心长地来提醒美国同行，就是你要发挥的政治领导力，要着眼于历史对你的评价，这话已经很透了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的对华政策已经偏离了理性务实的轨道，你把它再推回来，这个时候在历史上是会留名的，这种说法在中美首脑的公开讲话上是极为罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，总书记第一次归纳概括了新时期中美相处三原则：一相互尊重，二和平共处，三合作共赢。看上去好像并不特别的新鲜，没错，历来都提过。但是，作为新时期的中美相处三原则，这是首次系统性的提法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，和平共处展现了中方的包容性智慧，不冲突，不对抗是双方必须够坚守的底线，这是中方的提法。而美方提出中美可共存，中美共存指的是什么？就是沙利文在CNN报道里面讲美国放弃改变中国，中美开始追求共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，中方马上把球接过来，说我们正要在“共存”前面加上两个字，最后就是和平共处。共存也有另一种定义，比如说我们不停的打架，不停的使用武力，然后不把对方灭掉，这也叫共存，但是这种共存是我们不希望看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合作共赢。以前总书记讲过一句话，太平洋足够大，容得下中美两个国家，而今天总书记讲“地球足够大，容得下中美各自和共同发展”，这也是新提法。坚持互利共赢、不玩零和博弈、不搞你输我赢，但伴随中国的成长，中美之间博弈的平台是整个地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记在中美之间列出了四个优先事项，一是展现大国担当，中方第一次有了这样的表述，“在这方面，中美合作也许不是万能的，但没有中美合作是万万不能的。”中方第一次对待全球性倡议是希望中美能够进行合作，并且清楚提出中国的全球倡议对美国是开放，希望美国对我们也开放，不要把中国排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，本着平等互利的精神，推进各层级各领域交往，为中美关系注入更多正能量。习近平表示“我愿通过多种方式同总统先生保持联系，为中美关系指明方向、注入动力。中美在经济、能源、两军、执法、教育、科技、网络、环保、地方等诸多领域存在广泛共同利益，应该互通有无、取长补短，做大中美合作的“蛋糕”。中美可以利用两国外交安全、经贸财金、气候变化团队等对话渠道和机制平台，推动务实合作，解决具体问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是以建设性方式管控分歧和敏感问题。以往我们讲叫管控分歧，现在加了一个敏感问题和防止中美关系脱轨失控，这都是新提法。以前我们讲中美关系要管控分歧，但分歧管控不好的后果是什么？明确来讲就是，管控不好的分歧就是脱轨失控，这也是首次提出来。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中美存在分歧很自然，关键是要建设性管控，避免扩大化、激烈化。中方当然要维护自身主权、安全、发展利益，希望美方务必谨慎处理好与此有关的问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中方的语言艺术一般都是说话留分寸，不会直接怼脸上，所以说，跟中国打交道的时候，美国有义务准备好这种跨文化交流的能力，去理解中方说了什么。中美双方是对等的，我们有义务去学好英文，通过英文去理解美国话后的含义是什么。那美国就有义务去学好中文，去理解中国人背后的含义是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是，“加强在重大国际和地区热点问题上的协调和合作，为世界提供更多公共产品。天下并不太平，中美应该同国际社会一道，共同捍卫世界和平，促进全球发展，维护公正合理的国际秩序。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就四个优先的事项来说，中美关系有了一个新的比方，以前讲中美之间是“中美夫妻论”，现在讲中美是两艘在大海中航行的巨轮，总书记说“中美两国是两艘在大海中航行的巨轮，我们要把稳舵，使中美两艘巨轮迎着风浪共同前行，不偏航、不失速，更不能相撞。”两艘轮船之间各开各的，我们一起往前走，不要开偏，也不希望开的太慢，但是也互不相撞。如果有人就是非要往反方向开，你能把我怎的？对此我们并不能做什么，我们只能够往前开。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0948aacb3763cc9971bf914c81240252</guid>
<title>扩军谋核，澳大利亚在酝酿什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhong/2021_11_17_615098.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈弘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的对华政策，一直是与其对自身的定位息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚地处亚太地区，从20世纪末亚洲经济起飞开始，到之后中国经济迅猛发展，澳大利亚已经将自己的命运牢牢地与亚洲捆绑在一起。澳大利亚前总理保罗·基廷提出澳大利亚是一个亚洲国家，需要真正融入亚洲。这一理念长期以来成为澳大利亚外交战略的指导方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年金融危机袭击全球，但是澳大利亚是为数不多的未受到冲击的西方发达国家之一，在新冠疫情爆发之前经济持续保持正增长，这主要是因为澳大利亚搭乘了中国经济发展的快车。澳大利亚是一个出口型国家，主要出口农牧业产品、能矿产品等，而这正满足了中国经济发展和人民生活水平提高的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在现实主义外交思想指导下，澳大利亚对华政策长期以来较为务实。尽管在一些问题上会不时出现摩擦，甚至产生危机，但是双方均能够及时、有效地管控分歧，求同存异，推进双边关系切实发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席2014年访问澳大利亚期间，两国关系升级为全面战略伙伴关系。2015年中澳自由贸易协定签署。中国稳固占据澳大利亚最大贸易伙伴的位置，此外，中国还是澳大利亚最大的国际游客来源国和国际留学生来源国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/15/20211115141318362.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;409&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年6月，在澳大利亚悉尼大学，毕业生在毕业典礼上庆祝。 新华社记者白雪飞摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在现实主义的表层之下，澳大利亚民族文化根基中存在有两股潜流。第一是白澳主义，第二是保守主义的右翼思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚联邦1901年成立之后，就通过了俗称“白澳政策”的限制有色人种移民入境的法案，其针对的对象主要就是华人。虽然白澳政策已在20世纪70年代被正式废止，多元文化政策成为国策，但是种族主义一直潜藏在社会主流文化之下，在一定因素的触发下便会沉渣泛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，澳大利亚在意识形态上相当保守，无论是目前执政的自由党-国家党联盟，还是在野的工党，对于共产主义思想和社会主义制度持对立态度，总体上澳大利亚国内政治倾向偏右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白澳主义和极右思维，共同助长了目前澳大利亚对中国错误认知的思想基础。尤其是特朗普执政之后，在国际反华势力的推动下，澳大利亚对中国的意图和未来走向做出了完全错误的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚认为，中国的崛起将改变中澳关系近50年的态势。在越来越强大的中国面前，澳大利亚很难获得过去的优势。与此同时，对中国经济上的依赖也大大降低了澳大利亚的议价权和话语权。按照澳大利亚的冷战思维，崛起的中国必将要取代美国，谋求地区和世界霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，澳大利亚竭力配合美国，在亚太地区充当反华急先锋的角色，甚至于比美国更早地对华为实施全面禁令，在国际社会中率先声称要就新冠病毒溯源问题对中国进行有罪推定的所谓独立调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/15/20211115142155350.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;103&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在美国“封禁TikTok”事件发生后，澳大利亚也跟进了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是澳大利亚最大的贸易伙伴，澳大利亚在中国身上获得了巨大的红利，澳大利亚却甘愿冒着失去这一巨大市场的风险，在反华行动中相当猖狂嚣张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政后，着力落实和推进旨在打压中国的所谓“印太战略”，而“印太战略”的中枢，即是美日印澳四边对话机制。美日印澳四边对话，本是2004年12月印度洋海啸之后，美日印澳四国共同应对赈灾的合作机制，时任日本首相安倍晋三提出在此基础上建立四边对话机制，建立美日印澳“菱形同盟”，即所谓QUAD。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个机制，其实一开始澳大利亚并不热衷。2008年，澳大利亚总理陆克文宣布退出该机制，他后来承认，澳大利亚之所以退出，就是因为考虑到了中国的反应。其实，最初美国对此也不起劲。2009年至2016年，奥巴马担任总统时，美国冻结了这一机制。直至2017年1月特朗普上任后，该机制被重新启动并加速运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚本身就是一个地处印度洋和太平洋之间的两洋国家，“印太战略”有助于提升澳大利亚的战略地位，发挥其在本地区乃至国际上的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府执政以来多次对澳大利亚表示肯定和支持，使执政的自由党-国家党联盟十分满意。美日印澳四边对话是“印太战略”的轴心，拜登上台后快速升级这一四国框架，同时澳大利亚还在四边对话的内部加强联盟，同印度、日本磋商军事合作，建立准军事同盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初，四边对话升级为四国首脑线上会面，9月24日，在华盛顿举行了四国首脑线下会谈，似乎来势汹汹，颇有建立亚洲版小北约的态势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>794fafed8aed409c3b6d0186b02251b7</guid>
<title>专访德国选择党联合主席：对中国，我们必须打破现有偏见</title>
<link>https://www.guancha.cn/TinoChrupalla/2021_11_17_615096.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2013年，在欧元区深陷债务危机之际，主张反欧元、反欧盟的德国选择党（Alternative für Deutschland，缩写为AfD）在东德成立；随后难民潮来袭，同时高举反移民旗帜的德国选择党趁势崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年的德国大选中，年仅“4岁”的德国选择党斩获近13%选票，一跃成为联邦议院内仅次于联盟党和社会民主党的第三大党，震惊欧洲；今年的新一轮选举，德国选择党在联邦议院的席位有所滑落，但其在州议会选举中却势力扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争席之路高歌猛进，遭遇的舆论攻击则是日益沸反。从政党同行到主流媒体，不少对德国选择党冷眼以待，“极右翼”“新纳粹”“反民主”等负面标签纷沓而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年轻政党为何能在东德地区异军突起？那些政治意味浓郁的标签，折射出德国社会的哪些现状？呼吁德国要多与中、俄合作，同时又该如何顶住美国的施压？围绕选举、外交等多个议题，德国选择党现任联合主席蒂诺·克鲁帕拉先生（Tino Chrupalla）接受了观察者网的专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/15/20211115154147112.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国选择党（AfD）现任联合主席蒂诺·克鲁帕拉（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠，翻译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·大选落幕：“选择党替沉默的人们发出了声音”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：将这一届德国联邦议院选举结果和上一届对比，我们看到选择党的支持率从2017年的12.6%下滑至2021年的10.3%，也被绿党（Greens）和自由民主党（FDP）反超，在议院中的位置从第三大党掉落成第五大党。你们是否有考虑过为何四年内会出现这些落差？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒂诺·克鲁帕拉：&lt;/strong&gt;你应该记住，整个自由派媒体都在支持绿党和自由党的同时与我们对抗。尽管如此，我们还是成功地稳住了自己的选民基础。在我的家乡萨克森州，我们赢得了大多数选区的胜利。总之，我们巩固了我们的党，团结了队伍，联合了不同的政治流派。这就是我的主张。但我们未能赢得新选民群体的支持。我的目标是在未来的执政联盟当政时，随着通货膨胀和移民的增加，我们可以扩大我们的选民基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/15/20211115154448738.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国选择党在2021年德国联邦议院选举中获得10.3%的选票，比上一届下降2.3个百分点。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：支持选择党的选民主要由哪些群体构成？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒂诺·克鲁帕拉：&lt;/strong&gt;我们通常会获得30-60岁的人的选票，他们努力做着一份中产阶级的工作，关心自己孩子的未来。但在全部选民中，40%的人年龄超过60岁，他们中的大多数人不会因为新出现的经济或人口危机而遭受更多损失。因此，他们中的大多数人倾向于投票给基督教政党或社会民主党。这些党是他们年轻时的执政党，他们的养老金拜这些政党所赐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人和失业者是我们最主要的选民基础。相比之下，直接或间接受雇于国家的人很少投票给我们。这是因为我们党代表了受到强监管政策约束的工业和经济届的利益。工人们知道他们被社会民主党和左翼背叛了，而基民盟和社民党并不代表他们的利益。我们坚决反对为追求虚幻的气候目标而损害我们的产业；我们希望确保工人不失业，并为失业者创造新的就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：虽然在国家层面，你们获得的支持率有所下降，但在东德地区，选择党获得了更多的选票。这能否用来论证德国国内政治两极分化现象在加重？您认为有哪些原因推动你们在东德获得更多的选票？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒂诺·克鲁帕拉：&lt;/strong&gt;在西德，许多公民在捍卫德国利益时犹豫不决，因为他们受到的教育就是要否定他们自己的身份。德国人此前分别生活在在前德意志民主共和国和前西方占领区，我们面临着德国人无法统一思想这个现实。我们必须处理这个思想裂痕。在东德，许多公民亲眼目睹了德意志民主共和国的全面崩溃，这样的经历塑造了几代人。长期以来，由于政府没有奉行务实的经济政策，我们不得不过着缺衣少食的日子。如果价格以前所未有的速度上涨，公民们就会知道这不是命运使然，而是施行错误政策的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/15/20211115155706420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2012年至2016年德国各地幸福感知指数（图/Our world in data）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对许多东德人来说，德国统一不是一个成功的故事。他们期望国家统一，并接受多元文化价值观的再教育，而这对他们毫无益处。除大城市居民外，约有1/3的人口离开了家园。他们中的许多人经历了失业，接受了低于教育水平的新工作，并感觉自己受到了背叛。现在，他们拒绝欢迎在公共场合展现暴力行为，对经济繁荣贡献甚微但在社会福利方面却要求很高的移民，这是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东德有自己的传统，也有自己的生活方式，而这些现在都被边缘化了。选择党替沉默的人们发出了声音，他们被基督教民主联盟诬蔑为不具有民主思想的人或具有独裁思想的人。我们想要的是引导德国统一趋向和谐的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：顺便问下，目前德国社会也在探讨如何逐步淘汰针对东德地区的补贴，您认为这一提议是否合理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒂诺·克鲁帕拉：&lt;/strong&gt;一方面，这些补贴没有发挥应有的作用。另一方面，东德需要经济刺激措施。我提议建立一个经济特区。我们不需要官僚式的补贴，但需要更多的自由、更低的税收和更明智的监管。建立这样一个经济特区将成为振兴我国经济的基础，正如1980年中共中央指定深圳为中国第一个经济特区时一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/15/20211115161229960.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四十年来，深圳发生了翻天覆地的变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：社民党、绿党和自民党的联合组阁谈判正在进行中，而在此前，关于政府组阁，舆论讨论比较多的选项是“交通灯”和“牙买加”。换言之，不论是2017年，还是4年后的今年，选择党都面临被其他政党明确拒绝合作的困境。对于如何改变选择党在议会上被孤立的状态，你们有什么想法吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒂诺·克鲁帕拉：&lt;/strong&gt;主要问题是德国本身就面临着政府组织的困境。当然，我们必须扪心自问，我们如何才能变得更强大，以便带领我们的国家走上复苏之路。我们在东德已变得如此强大，以至于没有我们参加就无法组建政府。而这一政治氛围的变化必然会对德国其他地区产生影响。选民必须而且他们必将迫使老党派放弃自己的封锁战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们不能与政治对手的要求和需要保持一致，我们决不能犯这个错误。我们必须走自己的路。这包括将新原则引入政治。目前，新宗教或性少数群体的福祉被认为是最重要的。我们要把国家和人民的福祉放在政治的中心位置。绿党已经宣布他们的政治优先事项是组建一个西方联盟，但我们希望与西方和东方都保持良好关系。我关注的重点是使选择党更加强大，然后我们将为自己承担政府责任做好准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>