<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a6b1148ad0f693796ad514071e565cde</guid>
<title>欧洲精英和苏联精英有什么不同？</title>
<link>https://www.guancha.cn/IvanKrastev1/2022_03_14_630184.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊万·克拉斯特耶夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希腊前财政部长乔治·帕帕康斯坦丁努（George Papaconstantinou）在他的回忆录中忿忿不平地写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在我自己的国家，我是不受欢迎的人，许多人因为我们所处的危机和他们个人的困难而指责我。而我不过是那个当音乐散尽，打开灯并告诉大家派对结束的人。……因此，多年来我一直生活在一种特殊的‘软禁’之中，显然我已经是老鼠过街人人喊打了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
帕帕康斯坦丁努不和几十年来肆意掠夺国家的腐败政客同流合污。他不是一个把政治权力转化为金钱的超级富豪，也不是20世纪统治希腊的精英政治家族的一员。他只不过是欧洲精英政治家的一个典范，出身于普通家庭，受过良好教育，在希腊社会的等级阶梯上不断攀登。他之所以被邀请加入乔治·帕潘德里欧的政府，并不是因为他的意识形态，而是因为他的能力和正直。结果，他却成了希腊最遭人憎恨的人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的世界十分复杂，因此和以往任何时候相比，都更加需要帕帕康斯坦丁努和其他来自欧洲大陆的精英奋斗者的专业知识和专业精神，但是为什么他们会遭到人们的憎恨呢？为什么那些为了把孩子送到世界上最好的大学而努力工作的人拒绝相信从这些大学毕业的人呢？正如支持英国脱欧的政治人士迈克尔·戈夫（Michael Gove）所说，人们“已经受够了专家”，怎么可能会是这样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207140946549.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;349&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《欧洲的黄昏》作者伊万·克拉斯特耶夫与原版封面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，从欧盟的民主赤字或其世界性组成的角度来讨论欧盟危机已成为一种时尚。但真正的核心问题是精英主义社会愿景的危机。这一点在对贤能精英日益增长的不信任中得到了最充分的体现。是否有可能拥有在国内外都合法的精英，这是欧洲一体化方案的关键问题。我们需要理解为什么精英人士虽然远非最富有或最腐败的人，却会如此不受信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，精英政治——一种将最有才华和能力的人置于领导地位的体制——比富豪政治、老人政治、贵族政治，甚至可能还有民主政治（多数人的统治）都更加可取。但我们今天看到的是一场完全与这种社会愿景背道而驰的不信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的贤能精英之所以被憎恨，并不仅仅是因为愤怒的民粹主义者偏执的愚蠢，或是普通人的困惑。&lt;/strong&gt;英国社会学家迈克尔·杨（Michael Young）在20 世纪中叶创造了“贤能政治”这个词，他不会对事态的转变感到惊讶。他最早指出，尽管“贤能政治”对大多数人来说听起来不错，但一个实行贤能政治的社会将是一场灾难。它将创造一个由自私傲慢的成功者和愤怒绝望的失败者组成的社会。这将不是一个不平等的社会，而是一个根据成就的差异来证明不平等是合理的社会。他明白，贤能政治的胜利将导致政治共同体的丧失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当分析人士回顾英国脱欧公投时，他们往往一致认为，决定公投结果的是一个关键的自下而上的驱动因素，即“选民的结构和态度发生了缓慢但无情的转变，中产阶级和持社会自由主义观点的大学毕业生日益占据主导地位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20 世纪60 年代，英国有工作的人有一半以上从事体力劳动，只有不到10% 的选民拥有大学文凭。到了21 世纪初，工人阶级的人数已经减少到就业选民的五分之一左右，而超过三分之一的选民是大学毕业生。突然之间，没有人真正对工人阶级感兴趣了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207144544955.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;建筑工人戴着口罩在英国曼彻斯特一处工地上忙碌。新华社发（乔恩·休珀摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，蓝领工人并没有失去他们的政治重要性，但他们开始被分析人士视为研究意义有限的群体。与此同时，大学毕业生人数急剧增加，他们倾向于自由主义，这就造成了他们和剩余的工人阶级之间的文化鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民问题是这两种英国人发生冲突的阵地之一。一个世纪前，进步人士希望教育成为创造更多社会凝聚力的工具，但今天教育却成了导致社会分裂的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让贤能精英如此令人难以忍受（尤其是在那些在社会经济竞争中无法胜出的人心中）的，与其说他们的学历，不如说是这样一个事实，即他们坚持认为他们之所以成功，是因为他们比别人更努力，更有资格，通过了别人没有通过的考试。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>181f3550ed48207f4c9b772b77a05a4b</guid>
<title>如何为孩子讨回公道？一起监护人性侵案背后的故事</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_03_14_630182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当孩子遭受侵害，公检法机关如何第一时间掌握证据、制裁罪恶？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未成年人的询问取证工作困难重重，如何在还原事实真相的同时、避免造成二次伤害？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何帮助受伤的“花朵”驱散阴霾，平复案发后严重的心理创伤和生活困境？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，“一站式”询问救助中心在全国各地悄无声息地“为爱而来”。本文采写的故事便与此相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，某检察院的检察官接到一个电话。对方是一名特殊工作室的志愿者。而这个工作室是检察院与当地公安、妇联、心理咨询机构、律师协会等13个部门和社会组织共同组建、为未成年人保驾护航的机构，目前在当地已有百余位志愿者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名少女伤情复杂，被送至医院时，孩子欲言又止、神情异常。因此，老师和医生怀疑事态严重，报备检察机关及时干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
办案检察官说：“听了简单的情况介绍后，我们立即启动了一站式询问救助机制。检察官、警察、法医和成员单位里的专业心理咨询师，赶往妇幼医院。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，公共场所出现警察、检察官等公职人员，定会引起群众关注。如何避免惊动犯罪嫌疑人或是暴露受害者隐私呢？
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一站式保护的联席制度里，要求每个成员去标签化。所以当时我们全部穿着白大褂儿，伪装成研修医生进入医院。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
医院为被害人开辟的绿色通道，避开人群且免去挂号、排队、缴费等程序，在保护中心进行身体检查、痕迹提取以及治疗康复。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“孩子身上的伤很隐蔽，且是非正常状态形成的，包括淤青、勒痕等等。女孩最初对成年人有明显的防御心理，首先要静静陪伴她、为她建立安全感。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
近年来，未成年人遭受侵害的案件时有发生。此前，侵害未成年人的案件取证难、指控难、认定难，且易在侦察过程中对涉案未成年人（尤其是性侵案受害者）造成二次伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决以上难题，2010年上海检察机关开始探索并试点，取得了明显成效。2017年3月，最高检出台《未成年人刑事检察工作指引（试行）》，其中第129条和第130条对“避免重复询问未成年被害人”提出明确要求，为各地推动建立“一站式”询问机制提供了重要依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/11/20220311100353644.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;412&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年两会期间，人大代表在会上提出关于全面建立处理儿童性侵案件“一站式问询”的建议。最高检收到建议后，会同公安部、国家卫生健康委员会在同年11月予以答复，并于2019年2月12日，发布《2018—2022年检察改革工作规划》，正式宣布推行未成年人被害人“一站式”询问制度。此后，各地将功能再次拓展，由“询问取证”延伸到“调查取证、人身检查、心理咨询、司法救助、民政救助”等，构建综合保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，笔者跟随工作人员进入涉案医院的“一站式”救助工作室。这间秘密设置在医院内部的保护站，分为身体检查、询问取证、心理疏导、陪护观察、智慧监控五个区域。中心的房间像家里的客厅，有沙发、植物、绘本、零食和大大小小各种材质的玩偶。部分一站式询问中心还装有单向玻璃，方便保护未成年人对犯罪嫌疑人进行指认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“和孩子谈心时，我们要明确告诉她这不是你的错，咱们过去以及未来，都不应该为这件事情承担任何责任。”一位未检工作人员对我说，“由孩子来陈述痛苦经历，需要十足的勇气。我们绝不能辜负她的信任和决心，要为她主持公平正义，也要最大限度地减少伤害。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一番沟通之后，女孩终于放松了下来。“你们真的会帮我，对吧？”检察人员由此得知了孩子埋藏心底的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女孩叫晶晶，父母早已离异，晶晶和年幼的弟弟跟随父亲生活。在晶晶的讲述中，检察人员吃惊地发现，这名父亲不仅存在暴力殴打孩子的情况，同时还有性侵孩子的嫌疑。由此，检察官初步判断这不是一起简单的案件。于是，保护中心迅速与公安局联系，准备进一步侦查行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭暴力陡然升级至涉嫌性侵，施暴者还是本应保护晶晶的监护人，询问取证面临的困难再次升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好不容易对检察人员打开心扉的晶晶，是否会因新加入询问的刑警而再次设下心防？但如果专业的刑侦人员没有加入问询，关键证词无法一次采集，是否又违背了一站式询问的初衷呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，根据每个孩子心理状况的不同，采取的对策也不一样。“通常父母是孩子的心灵支柱，而侵害来自于外界。这种情况下，由家长陪伴孩子进行询问效果最佳，前期并不需要心理咨询师的介入。”一位心理专家告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而晶晶的情况特殊，专家会通过沙盘游戏、玩偶或绘画等心理投射实验，对孩子的心理状况进行评估。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果她出现应激反应，一站式保护绝不会勉强孩子、粗暴干涉。而是关注孩子对哪些元素出现反应，从侧面介入。比如她对毛茸制品出现了积极反馈，那么我们及时给她一个大的泰迪熊玩偶，有条件的（国家和地区）甚至会提供警犬、安抚犬陪伴，让受害人平静下来。有时候，受害孩子也会对心理咨询师产生依恋，希望咨询师陪伴整个结案过程，给予心灵支持。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
得到新的情况后，一组干警到医院，换上医生的白大褂与检察官一起继续对女孩询问取证。同时，另一组便衣民警赶往受害人住所附近蹲守，班主任借故将晶晶弟弟和父亲进行分离，便衣民警在不扰民、不声张的情况下控制住了嫌疑人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a3ab6a44562240f2de303eed677d775</guid>
<title>为何欧美只关心乌克兰人，却对亚非人民的痛苦视而不见？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2022_03_14_630178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/维贾伊·普拉萨德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界对俄罗斯以军事手段干预乌克兰问题的反应是惊讶和恐惧。这可能是因为，尽管俄罗斯依然采用了现代陆地战争的形式介入乌克兰，但这也标志着今日在许多方面已与过去不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界已经习惯了美国的军事干预。然而，这次不是美国的干预。这次行动本身就令人震惊——让记者和专家都感到困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们对俄罗斯干预乌克兰问题（以及顿巴斯地区新法西斯主义者滥施暴力）引发了暴力和造成了生命损失而感到痛惜，但我们有必要后退一步，看看世界其他国家可能会如何看待这场冲突。首先从西方种族中心主义的角度看，西方人认为这场冲突中的参与者和受害者都有着共同的身份，无论是在文化、宗教还是肤色方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白人的战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有给这个脆弱星球带来创伤的战争中，乌克兰战争只是其中一场。发生在非洲和亚洲的战争似乎连绵不绝，而对发生在亚非的某些战争，全世界的媒体却对其置若罔闻，社交平台上虽帖子无数可也对其鲜有评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，发生在刚果民主共和国的战争始于1996年，造成数百万人伤亡，但全世界对这场战争的报道却不像它们对乌克兰战争的报道那样充满同情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，政治领导人和记者在乌克兰冲突期间发表的坦率评论揭示出这些舆论领袖的头脑已被种族主义占据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近已不可能让全球主要媒体关心德尔加杜角的冲突了。这场冲突源于法国能源公司和美国埃克森美孚公司对此地天然气资源的争夺，并导致法国支持的卢旺达军队进驻莫桑比克。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/08/20220308155416802.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德尔加杜角冲突导致当地人民流离失所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第26届联合国气候变化大会上，我向一众石油公司高管讲述了此次冲突事件（我曾经为“环球旅行者”报道过此次事件），其中一人给出了无比精到的回应：“你说的都对，但没人在乎。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人在乎，也就是说跨北大西洋两岸国家的政治势力都不关心非洲和亚洲儿童遭受的痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他们却为乌克兰战争揪心，他们应该为这场战争揪心，我们所有人都因这场战争而感到痛苦，但乌克兰战争不应被视为比地球上其它地区发生的战争更糟糕。其它地区发生的战争比乌克兰战争更残酷却更容易被忽视，因为全世界的政治领袖和媒体都对在其它地区发生的战争不感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦比亚广播公司的查理•德阿加塔表示，“恕我直言，基辅不像伊拉克或阿富汗那样几十年来冲突不断。这是一个相对文明、相对欧洲化的城市（我也必须小心选择用词），你不会料到或者希望……那里会发生（冲突）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，人们本来以为战争会发生在喀布尔（阿富汗）、巴格达（伊拉克）或戈马（刚果民主共和国），但不会发生在乌克兰“相对文明、相对欧洲化”的城市。如果发生在上述城市的战争并不出人意料，那么人们也就没必要对在这些城市里发生的暴力行为感到特别愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰副首席检察官戴维•萨克瓦雷利泽对英国广播公司说，你想不到这样的暴力事件会发生在乌克兰，因为那些每天被枪杀的人是“蓝眼睛和金头发的欧洲人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克瓦雷利泽认为乌克兰人是欧洲人，而德阿加塔则称他们是“相对的欧洲人”。但他们肯定不是非洲人或亚洲人，如果你仔细考虑这些话，你会发现某些国家的领导人和国际媒体本以为是非洲人或亚洲人会被世界大国发起的暴力活动杀死，或者这些非洲人或亚洲人会被那些从大国购买到武器的当地暴徒杀死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最恶劣的战争？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月23日，联合国秘书长安东尼奥•古特雷斯在一份关于俄罗斯军事干预乌克兰问题的声明中诚恳说道：“以人类的名义，不允许在欧洲发动有可能是本世纪以来最恶劣的战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，即2月24日，随着俄罗斯发动“二战以来对欧洲国家最大规模的袭击”，欧盟委员会主席乌尔苏拉•冯•德•莱恩谴责了这一“野蛮袭击”，并表示“是普京总统将战争带回欧洲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“把战争带回欧洲”，冯•德•莱恩的这句话耐人寻味。这句话使我想起了艾梅•塞泽尔的《殖民主义论》（1950年），这位伟大的诗人和共产主义者哀叹欧洲人能够在大谈法西斯主义的同时忘记殖民列强是怎样用法西斯手段残酷虐待非洲和亚洲人民的。塞泽尔写道，殖民做法被带回欧洲就成了法西斯主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年美国入侵伊拉克时，联合国秘书长和欧盟委员会主席都没有立即站出来谴责战争。这两个国际机构都赞同这场战争，允许伊拉克被毁灭，这场战争导致100多万人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，美国开打伊拉克战争已一年，在严重侵犯人权的事件被媒体（包括大赦国际组织对阿布格莱布监狱酷刑的报道）曝光后，当时的联合国秘书长科菲•安南称这场战争是“非法的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，战争开始三年后，从2003年开始担任欧盟委员会主席的意大利总理罗马诺•普罗迪称这场战争是一个“严重的错误”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到俄罗斯的干预问题，这些机构急于谴责这场战争，这很好；但这是否会意味着，当美国开始下一次轰炸行动时，他们也会同样迅速地谴责美国呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争传声筒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人问我最可靠的新闻媒体什么样。在当代，这是一个很难回答的问题，因为西方新闻媒体越来越像政府的传声筒，这些媒体的记者越来越频繁地展示出他们的种族主义态度，这使得那些姗姗来迟的道歉很难令人信服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和中国的官方媒体发现自己现在越来越难以在社交平台上发声。任何反驳华盛顿说法的声音都被认为是胡言乱语，这些边缘声音已很难再吸引到听众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“封杀文化”显示了它所具有的局限性。德阿加塔已经为他所说的“乌克兰相比伊拉克和阿富汗‘相对文明、相对欧洲’”的评论道歉。由于他在乌克兰冲突中站到了“正确的一边”，他已获得了大众的原谅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就俄罗斯-乌克兰冲突而言，封杀文化已经从喧嚣的社交媒体转移到地缘政治和外交的战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/08/20220308155652924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞士宣布放弃中立制裁俄罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士决定结束本国长达一个世纪的严肃中立，通过执行欧洲对俄制裁措施来封杀俄罗斯——请记住，在二战纳粹蹂躏欧洲时，瑞士保持了“中立”，甚至在战争结束后仍在为纳粹的银行家们服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在目前的东欧冲突中，新闻自由也被搁置一旁。澳大利亚和欧洲暂停了“今日俄罗斯”的运营，这是一家由俄罗斯政府控制的国际性媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名记者，德阿加塔的可靠毋庸置疑。他们可能会说，德阿加塔“失言了”，但其实这不过是酒后吐真言罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争的算计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争是丑陋的，尤其是侵略战争。记者扮演的角色是去解释一个国家为什么会去打仗，尤其是去打一场无来由的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果现在是1941年，我可能会去解释日本为何会在二战期间袭击珍珠港，或者日本人为何会认为纳粹将很快击败苏联并随之将战火烧向大西洋彼岸。但是苏联坚持了下来，将世界从法西斯主义手中拯救了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，俄罗斯对乌克兰的攻击也需要解释：其根源在于政治和外交形势的发展，例如在苏联解体后，民族主义在东欧主要地区崛起和美国势力通过北大西洋公约组织向东推进到俄罗斯边境，以及欧洲主要国家与其东欧邻居（包括俄罗斯在内）的不稳定关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解释这场冲突的起因并不是在为这场冲突做辩护，轰炸一个主权国家在任何情况下都是不对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场丑陋的冲突中，各方都有理智的声音。在俄罗斯进入乌克兰后不久，俄罗斯国家杜马议员、共产党人米哈伊尔·马特维耶夫表示，他投票赞成俄罗斯承认乌克兰的分离省份独立，他“投票赞成和平，而不是战争”，他还投票赞成“让俄罗斯成为盾牌以保护顿巴斯不被轰炸，而非要基辅遭到轰炸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有没有足够的想象力去理解马特维耶夫在说什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4df641e834e6150b5973b3416c702c81</guid>
<title>边打边谈、谈谈打打，将成俄乌常态？</title>
<link>https://www.guancha.cn/danghaonan/2022_03_14_630173.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 党浩楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日清晨，普京突然对乌克兰发起军事行动。稍早前21日，普京发表了极为震撼的长达一个小时的电视讲话，痛斥美国背信弃义操纵北约东扩给俄罗斯带来的地缘安全利益损害，并承认乌克兰东部两个分离共和国的独立地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当这场二战后欧洲最大规模的军事冲突24日真正爆发时，还是让世人大吃一惊。本文将结合战场大致态势、俄乌外交谈判等各方面信息，分析事态走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冲突爆发后很短时间内，乌克兰基辅、哈尔科夫、敖德萨和顿巴斯等地多出传出交火声，乌克兰大部分军用机场遭到导弹和精确制导武器的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一天战斗结束后，俄国防部表示，“乌克兰武装部队的军事基础设施、防空设施、军用机场、航空设施因高精度武器而瘫痪”，并强调俄武装力量没有对乌克兰城市发动任何导弹、空中或炮火打击，对乌克兰的打击未危及平民安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯地面部队从白俄罗斯边境基辅方向、克里米亚半岛北上、以及顿巴斯地区三条战线上同时发起攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/12/20220312151216722.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄方军事行动的最终目的，尚未显露&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开战初期，俄军的军事打击成功做到出其不意，乌克兰方面遭受重大打击，但很快情况就有了些许变化。首先是开战初期俄军使用精锐部队空降兵76师夺取了距基辅只有25公里的安东诺夫机场，但由于后续推进缓慢以及对守军抵抗估计不足等原因，战略重地竟很快被乌军反攻夺取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌军从战争初期的惊恐中恢复过来后，利用北约提供的一些比较先进的单兵武器在一些地区成功伏击了俄军装甲运输部队。开战仅两天俄军就出现被俘情况，乌军“允许”这些战俘联系家人，并将视频公布于网上；作为弱势防守方，这些举措让乌克兰在心理战上占得先机，并打破了俄军将以压倒优势快速结束军事行动的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至27号，从三条战线的总体情况来看，除南部顿巴斯俄军推进速度较快外，其余地区都遇到了乌军激烈抵抗，尤其是首都基辅附近个别地方反复拉锯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/12/20220312151304527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是由多重原因造成的。首先，对比2014年一枪未发撤出克里米亚半岛，近年来乌军战斗力在北约训练装备的支持下获得了较大提高；更重要的是，2014年时俄乌关系比较复杂，不少乌军很难一下子将俄军视为敌人，可以说是“留情下不了手”，但经过八年的乌东流血冲突，以及乌克兰国内政治氛围变化，现在面临打进家门的俄军，情况又变成了“下手不留情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄罗斯方面，似乎对乌军战斗力估计过低，第一轮的精确打击也没有完全奏效，乌克兰的指挥中枢仍在正常运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个原因，俄军在国境外作战，道义上面临很大压力，为了尽量避免造成平民死伤，俄军不能利用其传统经典的火力优势进行攻击前炮火覆盖，反而是面对“标枪”反坦克导弹这样的武器，有些不知所措。随着后续俄军缓慢但“扎实”的推进，虽然仍能看出俄军战术上的一些不足，不过尚未导致整场军事行动的战略受挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月2日，乌克兰首个大城市赫尔松陷落，黑海沿岸的马里乌波尔也处于包围中，加上在开战初期被俄海军夺取的蛇岛，这就意味着亚速海实际上已经成为俄罗斯内海。3月6日，传出消息称，俄军即将轰炸乌军黑海沿岸最后一个据点敖德萨，一旦敖德萨陷落，那么毫无疑问，乌克兰的所有出海口就会全部处于俄军控制之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/12/20220312151322333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近期较为明确的战场态势图看，北部重镇哈尔科夫已拉锯多日，很难预测乌克兰守军还能坚持多久；而东部两个刚获得承认的“共和国”已在俄军协助下，对乌克兰守军打造了八年的阵地发起猛攻；俄军南部部队很明显将进一步北上，从而形成巨大的钳形，目的是包围集中在顿巴斯地区的乌克兰一半军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下来看，首都基辅的情况可能尚不是最紧张的，东部的乌军主力确实是岌岌可危；如果俄军完成合围，那么乌克兰的抵抗就很难长期坚持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于面对如此明显的合围态势，乌军为何不从顿巴斯撤军，笔者认为这主要是因为：其一乌军现在的制空权基本丢失，大规模后撤很容易成为俄军空天部队的攻击目标。其二，也是最主要的原因，这涉及到目前尚未完全清晰显露出来的俄罗斯军事行动的最终目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照俄罗斯承认顿涅茨克卢甘斯克“共和国”独立的标准，其“领土疆域”是这两个州战前的行政区域；而俄军此次军事行动前，东部武装仅控制了不到其宣称“主权领土”面积的一半。因此，如果乌军撤离，东部武装占据造成既定事实，那么这部分国土就会像克里米亚一样大概率永远脱离基辅的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/12/20220312151542393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;边打边谈，将成常态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与战场上各种相互矛盾、真假掺杂的消息满天飞相比，有关俄乌谈判的信息，双方都公布得很准确、及时且基本一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方派出参加第一次谈判的是以总统助理梅津斯基为首的五人代表团：包括负责独联体国家事务的外交部副部长安德烈·鲁坚科、国家杜马国际事务委员会主席列昂尼德·斯卢茨基、驻白俄罗斯大使鲍里斯·格里兹洛夫和两个月前参与美俄战略稳定对话的国防部副部长亚历山大·福明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/12/20220312151514553.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左到右依次为 格里兹洛夫 鲁坚科 梅津斯基 斯卢茨基，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源 ：vesti.ru&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅津斯基1992年毕业于笔者目前就读的莫斯科国际关系学院，以对历史有深入研究著称；巧合的是，梅津斯基本人就出生于苏联时期乌克兰的切尔卡瑟州，如今却以俄罗斯总统助理的身份前去谈判，为了“纠正因布尔什维克犯下的‘人工合成乌克兰历史错误’”而发动的军事行动参与和谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅津斯基在担任总统助理前的职务是文化部长，似乎没有拉夫罗夫、绍伊古这些处理军国大事的要员引人注目，但他长期负责俄罗斯的官方意识形态宣传构建工作，是普京核心幕僚圈子的一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与这次和谈的唯一“土生土长”的俄方代表来自俄罗斯外交部，同样毕业于莫斯科国际关系学院（85届），也是目前最年轻的俄罗斯副外长鲁坚科。他会讲中文，不过其工作与对华事务并不相关，主要负责处理和独联体国家的关系，参加这次谈判也理所当然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格里兹洛夫是现任俄罗斯驻白俄大使，但他不是职业外交官出身。他长期负责与普京关系甚为密切的统一俄罗斯党的党务工作，曾任统一俄罗斯党党首及国家杜马主席。因谈判地点选在白俄罗斯，因此也参与本次会谈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca0cd88f52b9686dbe2a150bc0c9ac5b</guid>
<title>抗疫两年以来最困难的时期，是漫长冬夜还是倒春寒？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangwenhong/2022_03_14_630171.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
@张文宏医生 14日凌晨发贴表示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗疫两年多，全国同心协力，拒病毒于国门之外，维持了非常低的感染率与病死率。但是春节过后，先是香港迅速进入了第五波疫情，从1例病例破防到全面失控也仅仅用了1个多月。这波奥密克戎BA.2速度很快，内地和香港大多数都是这一株。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内这波疫情目前处于指数级上升初期。我们团队对感染病例数进行监控时发现，整个两月份我国一直处于全国性的散发病例低水平流行中，不过一直控制的很好，总例数都在200例之内。但是3月初以来，从3月1日的每日119例到3月12日的每日3122例只用了11天的时间，这还是在全国性不放松对新冠的积极监测与防控的态势下发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/14/20220314073943298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抗疫两年以来最困难的时期，是漫长冬夜还是倒春寒？来源：@&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张文宏医生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于短期内出现了大量的病例，全国各地难免显得有些慌乱，上海也不例外。上海的精准防控在这次奥密克戎BA.2传播之际，由于发生突然，启动晚，病毒快，目前仍处于与病毒的并跑阶段，感到非常吃力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对病毒传播的迅速遏制与较大面积的管控中，平时最有特点的上海温度似乎随着抗疫的紧张度上升而有所下降。其实，我们和病毒的争斗将会长久地持续下去，但是防控的节奏不能乱，大家对于下阶段防控的信心不能丢失。当前，为了实现社会面的清零，上海虽然没有停摆，生活都在继续，但是生活的节奏已经开始慢下来，并且迅速对重点区域开始进行精细的管控与筛查。我们相信，奥密克戎BA.2，再快，也会受制于生活节奏的慢下来。我们只要慢下来，病毒就快不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，香港同胞与新冠第五波疫情的争斗非常激烈，但也积累了大量的与病毒斗争的经验。今天下午，我和香港大学的病毒学家讨论了数小时。对于未来，我们都有高度一致的看法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 病毒的毒力真的是明显降低了，香港这轮疫情死亡的病例除了年纪大是高风险因素外，绝大多数有明显的基础疾病。换句话说，免疫功能正常，打过疫苗的，无论是何种疫苗，只要是加强过的，基本上都没事。对于这个病毒，消除恐惧是我们必须走出的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.我们统计的上海近六个月收治的2266例病例中，大多数是海外输入性病例，94%打过疫苗。这2266个病人中，重症的只有0.1%，危重症（需要插管）和死亡的一例也没有。有人说病人中94%的打了疫苗还感染，说明疫苗没有用。这就不讲道理了。现在国际旅行的人疫苗接种率很高，达到90%以上，其中不到5%的入境时候被筛查出来有核酸阳性。你去看这感染的5%的人，当然是大多数打过疫苗，这可以理解为打了疫苗仍有突破感染的机会。但是重症率与死亡率真的低于流感了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.香港数据，新加坡和英国数据都显示，不打疫苗不一定有事，因为病毒已经变得相对比较弱了。但是有事的绝大多数都是没有打过疫苗的。在香港这次疫情中，死亡个案中，有89.4%的人并无接种疫苗或只注射了一针疫苗。 而80岁或以上的死亡个案中，更有91.5%的人未接种或只打了一针。根据死亡率分析，接种一剂或未打针人士的整体死亡率是2.03%，相较接种两针人士的0.09%，有23倍的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 3月10日，英国《每日邮报》称，由于经过群体感染与高水平的疫苗接种，包括付出了惨痛的群体感染过程中大量人员的损失，新冠肺炎在英国的致死性已经低于流感。病死率下降了七倍，仅为0.03%。由于奥密克戎已经变得很温和，在实现了广泛接种和自然感染率的国家，新冠病毒现在可能甚至没有流感那么致命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些都不是我们躺平的理由，对于未来抗疫，我们应该有很清晰的思路，而不是整天在争论是清零还是共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 这个病毒的病死率已经很低很低，在已经实现群体免疫的国家，病死率已经低于流感。但是我们中国如果现在迅速开放，会引起短时间内大量人群的感染，即使再低的病死率也会造成医疗资源挤兑和社会生活的短暂休克，对社会和家庭造成不可弥补的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 我国现在高龄和患有基础疾病的人群中，相当高的比例由于害怕疫苗接种的副作用，还没有充分接种，一旦普遍感染，后果不堪设想。下阶段我们无论如何要对这部分人群做好保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 通过最近全国各地的疫情应对情况看，无论是在心理上还是社会资源的配置上，还没有做好应对大量病例同时出现的准备。现在全面开放一定会出现医疗资源挤兑，造成难以预计的过度死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 因此，近期我国继续采取社会面清零策略，将传播极快的奥密克戎第五波疫情压制在完全可控的水平是非常重要的。但这并不意味着我们会持久性地采取封城和全检测的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 凡是持久的，必是温和的与可持续的。我们要借助此次一定会到来的社会面清零所带来的难得的机遇期与窗口期，准备好更为完备、智慧、可持续的应对策略，这些策略包括：老年人普遍的第三针接种，以及更好的疫苗与疫苗接种策略，可以广泛供给的口服药物，可以负担得起的广泛提供的居家检测试剂，得到有效训练和预演的分级诊疗策略，未来居家隔离的流程，下一次更大规模输入与本土疫情叠加时所需的完整防控体系和充足医疗资源的准备等。前几天有记者问我，为什么接种了这么多疫苗还不能躺平呢，我说这些准备都没有做好，能躺平吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情来的很突然，与其说是冬季还没有过去，还不如说是一次倒春寒，但当我们看清了前方的道路和必将到来的春天，又有什么可以畏惧的呢？
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>