<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>48918dc4f76c3357f87432d2bca94b0a</guid>
<title>一周军评：伊朗无人机能改变乌东战局吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_07_17_649680.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周比较有意思的军事新闻，无疑是美国方面宣称伊朗要向俄罗斯提供无人机一事。7月11日，美国总统国家安全事务助理沙利文表示，伊朗将向俄军提供数百架各类无人机。伊朗已于本月初对俄军相关技术人员进行培训，俄军“最快”将于“本月”使用伊朗制造的无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于读者们来讲，继承了苏联时代的兵器工业的俄罗斯理应是世界前三的军事强国，即便俄罗斯要寻求“外援”，其求助的对象也应该我国，而不是长期处于封锁之中的伊朗。但对于长期关注俄罗斯和伊朗军事工业的观察家而言，俄罗斯求助伊朗确实并不奇怪，因为俄罗斯的无人机水平在部分领域已经落后于伊朗。伊朗经过30多年的发展，其拥有的无人机能力足以改变当前的俄乌战局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期军评笔者将介绍伊朗的无人机发展历程，帮助读者们了解伊朗无人机产业的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/17/20220717080156886.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗外&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贸&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;机全家福&lt;/span&gt; &lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗伊斯兰武装力量在两伊战争的战火中就着手建立自己的无人机工业。1985年，伊朗革命卫队整合了巴列维王朝时期的伊朗航空工业组织（AIO）的工业资产，包括美国贝尔公司援助的一座直升机修理厂，成立了圣城（Quds）航空工业公司。在伊斯法罕圣战大学理工科人才的支持下，同年晚些时候，圣城航空工业公司开发了伊朗的第一架无人机，“探索者-1”（Tallash-1），这是一种常规布局，采用压缩气体发射，降落伞回收的慢速120公里的靶机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后同在1985年，该公司发展了伊朗武装力量第一款实用性的无人机——“迁徙者-1”（Mohajer-1）无人机。“迁徙者-1”是一种双尾撑构型的小型无人机，重达50公斤，在机头下部配备有一台照相机，该机采用火箭弹射起飞和伞降回收，在同级别无人机具有较强的滞空能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717080327658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争结束以后，伊朗本土生产的无人机成为了伊朗伊斯兰政权自力更生的的象征，而伊朗政府继续重视发展无人机。伊朗虽然是一个什叶派政教合一的政权，但却十分注重理工科教育。两伊战争结束以后，伊朗逐渐改善和一些技术发达国家的关系，大量伊朗留学生还专门从海外学得了大量相关知识。伊朗还在战后建立伊朗航空航天大学，并在各科研大学内开设航空等相关专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了建立学术人才培养体系，伊朗圣城航空工业公司和伊朗飞机制造公司整和到了 航空工业公司（AIO），在互相竞争的同时得到了上级统一的组织和进一步的发展。90年代的航空航天投入，成为了伊朗日后无人机“开枝散叶”的学术和工业基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717080446453.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战争期间制造的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“探索者-1”（Tallash-1）无人机 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;源&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;：伊朗革命卫队官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗政府重视下，伊朗自80年代以来建立了一套相对完整的无人机航空工业，伊朗制造无人机的理工科人才多，配套的产业流程门类齐全，初步在不依赖外力的情况下自产本国所需的无人机设备。这种工业门类齐全的好处是，伊朗的航天工业从业者不缺乏设计能力和整合能力，只需要在子系统和设计理念上进行一定的输入，就可以整合出适合本国国情，且系统作战能力相对的无人机兵器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伊朗的无人机工业恰恰也不缺输入，美国长达30年的中东征战让伊朗字面意义上直接接触到了世界上最先进的无人机。在04年伊拉克的治安战中，伊朗的代理人直接接触到了美军2001年才服役的MQ-1“捕食者”无人机的残骸；在黎巴嫩和以色列的对抗中，真主党武装缴获了一些以色列“哈比”自杀式无人机的残骸； 2008 年英军“赫尔莫斯”450 型无人机在执行秘密侦察任务期间坠落在伊朗南部；随后2011年，伊朗通过电子战手段擒获了美军当时先进的飞翼构型RQ-170无人机，成为当时国际舆论界的热点。此外，2018年，伊朗还捕获了一架美军MQ-9无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期的斗争经验帮助伊朗确立了无人机的发展方向——伊朗方面一边继续研发先进子系统，改进“燕子”和“探索者”系列无人机，另一方面则打起了仿制无人机的念头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717080622172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了西方阵营的无人机，近年来，在也门红海战线上，伊朗对于也门安塞尔安拉运动（胡赛武装）的支持，也帮助伊朗还接触到了东方大国的无人机技术。自2015年以来，以沙特和阿联酋为首的联军参与打击也门安塞尔安拉运动的冲突当中。而在伊朗支援下，安塞尔安拉运动击落了包括彩虹-4、彩虹-5、翼龙-1和翼龙-2型。由于安塞尔安阿拉武装部分控制了大部分残骸，伊朗方面可以借此机会研究无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于伊朗来讲，研究东方国家的无人机有一个好处——东方国家的无人机子系统，诸如复合材料、光学吊舱、红外热成像、卫星控测等技术不仅仅先进，而且大部分属于许可出口产品，从政治角度讲易于获得。即便伊朗因为制裁原因无法直接获得军用级别的相关技术，由于当下世界市场上的民用元件足够先进，伊朗可以通过改进民用元件等方式，在技术指标上进行部分取舍，整合出先进的无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本土改进线上，进入90年代以后，伊朗“圣城”航空工业继续发展“迁徙者”系列无人机，衍生出了2、3、4、6等多种型号。此外，伊朗飞机制造公司也发展出“燕子-3、4、5”等多种型号与之竞争。而在发展出“迁徙者-6”察打一体无人机以后，伊朗本土的“双尾撑”系无人机团队尝试制造类似于“捕食者”这个级别的无人机，这一路线的产物就是“堕天使”（Fotros）系列无人机。随后，在“堕天使”的基础上，技术的进步让伊朗有信心制造一款类似于翼龙-1级别的无人机，这一系列无人机则是伊朗“弓箭”（Kaman）系列无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30多年的研发仿制，伊朗已经具备了无人机产业的全流程生产线。当下，伊朗是中东地区装备察打一体无人机最多的国家。不管是伊朗国防军系统还是伊朗伊斯兰革命卫队都装备有察打一体无人机。就在今年5月28日，伊朗军方首次对外公开了新建成的第313地下无人机基地，该基地作为伊朗第一个无人机专用地下作战设施，存放了上百架来自伊朗空军和陆军的大、中、小型察打一体无人机。上文提到的所有产品，包括“迁徙者-6”、“燕子-5”、“堕天使”、“弓箭-22”系列无人机等等无人机都已经入列伊朗国防部队和伊朗革命卫队航空航天部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717080934160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗“本土线”最终产物“迁&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;徙者-6”无人机，其技术特点和彩虹-3、TB-2类似，可以携带4枚20公斤级精准打击弹药，伊朗可以实现全流程生产&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717080934561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;而&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗飞机制造公司&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“燕子&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;系无人机虽然采用了外购的活塞&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发动机&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，但性能更加强大，可以携带6枚类“地狱火”导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717081453727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗“弓箭-22&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”大型无人机，其尺寸大于&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;翼&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;龙&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;机&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，可以携带&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“海达尔”-1的空射对地攻击巡航导弹，这种常规构型的“弓箭-22”是伊朗当下最先进的无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717081643349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗飞机制造工业制造的“堕天使”（Fotros）系列无人机在解决自产动力系统以后也批量服役，当下也负责携带空地导弹进行远程打击&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗服役数百架察打一体无人机的当下，俄军却极其不重视察打一体无人机。察打一体无人机是一种冷战结束后才走向成熟的新型兵器。中美两国的无人机子系统除了一部分动力系统沿用冷战时期的“经典设计”，基本上都是90年代以后研发的。但相比于中美，即便继承了苏联绝大部分技术，俄罗斯航空工业在察打一体无人机上基本上没有技术储备。在苏联时期，苏联航空工业虽然庞大，但由于当时的作战理念，苏联航空工业很少关注低功率活塞航空发动机的开发。由于缺乏订单，俄罗斯航空工业在接替也没有进行过该类发动机的研制工作。2008年俄格冲突前，俄罗斯仅有个别公司依靠厂所自身的资源和经费从事无人机研发工作，并希望寻求外贸来解决经费不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年是俄军对于无人机态度的一个“转折点”。2008年俄格冲突中，俄军缺乏各种型号无人机，加上大量苏-24机队退役，俄军整体上缺失战役侦察手段，甚至在不得不出动图-22M3冒险进行侦察并遭受损失。而格鲁吉亚军队在战场使用了以色列制无人机取得了一定的战果。在实战的教训下，俄军开始考虑发展俄军缺乏的各型侦察用无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的俄罗斯和部分西方阵营国家依旧交好，有引进外军整系统的可能性。2010年俄罗斯就与以色列签订合同，引进更加的“搜索者-MKII”由喀山直升机厂负责进行组装生产，这种国产组装版本就被命名为“前哨”。而两年之后，又由乌拉尔民航工厂 （UZGA）对该机进行了国产化，用俄罗斯本国厂家研制的子系统替换进口的以色列系统，并加装了民用版本缺乏的编码信道、目标显示器、数据传输系统、卫星导航系统、无线电中继通信系统、无线电技术侦察系统和机载雷达等设备，最终完全俄国国产化版本的就被命名为“前哨-R”，部分列装给了空天军无人机部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717082246701.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717082246422.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军装备的“前哨&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无人机，服役在陆军的独立无人机部队，用于战役纵深侦察&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在引进以色列无人机的基础上，俄军又大量研发了一系列小型无人机，包括石榴-1、石榴-4、超光速粒子、海鹰- 10、“副翼”系列无人机。这些无人机，大部分列装给了特种作战旅、陆军直属无人机部队、自行火炮和远程火箭炮搭配的无人机分队，用于战场观察、火力引导，毁伤评估等等。这些无人机，虽然速度慢、飞行高度低、滞空时间短，观测效率差，但多少解决了“有无”问题，成为俄罗斯今天炮兵部队的关键兵器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717082317663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坠落在土耳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;其的“海鹰-10&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然列装了大量侦察无人机，出于对自己军事理论的自信，俄军长期不重视察打一体无人机的发展。俄罗斯是当今世界上唯二大量保留强击航空兵的国家。俄军的军事理论家门认为，当代的远程无人机拥有速度慢、生存能力差等缺点。具体到战场上，速度快的无人机雷达反射面积大，雷达反射面积小速度又慢，无法像强击航空兵一样实现灵活运用。如果要使用现代化的防区外弹药，无人机的载弹量和投放高度、速度显然不如苏-34这样现代化的攻击机。因此，俄军采购了100多架苏-34等攻击机，但直到2021年才开始列装3套“猎户座”（俄军自用名称“步行者”）无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717082722271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军的苏-34&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;要不超&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;低空突防&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，要不只能用亚音速弹药尽远打击，这两种方式都难以消灭纵深的炮兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄乌战场的现状打破了俄军的军事理论。当下，俄军在乌东战场面临的最大敌人还是乌克兰方面的现代化炮兵力量。乌克兰军队拥有的PZH-2000型自行火炮、“凯撒”轮式自行火炮和“海马斯”远程火箭炮都可以在1分钟内完成撤收，回到俄军远程炮兵射程以外的隐蔽地。在这样的情况下，俄军现有的远程炮兵，乃至弹道导弹等火箭炮兵很难进行针对。根据俄军的军事理论，这样的炮兵应该交由巡弋在敌军战场后方的强击航空兵以及远程炮兵去反制。但是。俄军的强击航空兵因为雷达截面积大很容易被北约远程预警机发现。北约空天预警力量一旦发现俄空天出动，就会通知乌军数量稀少的机动炮兵尽快撤退转移阵地。这严重制约了俄军的打击效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现代化的察打一体无人机金属元件小，速度低慢，即便是欧美拥有的大型预警机，也无法探测到乌东这个方向上也很难进行远程探测。因此，对于射程余量大，快打快撤能力强的现代化炮兵，留空时间长，搜索半径大的大型察打一体无人机是最有效的反击手段。不过，俄罗斯当下极度缺乏察打一体无人机。在俄军的军事理论指导下，当下俄军部署的2000架无人机当中，仅有38架无人机是察打一体无人机。俄罗斯国防部与喀琅施塔得集团公司签署了开发“猎户座”无人机的合同目前仅仅交付了十数套，尽管俄喀琅施塔得宣称开始“三班倒”以交付72架无人机，但俄军在前线拥有的察打一体无人机数量远远满足不了需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/17/20220717084300711.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夜间机动的乌军远程炮兵，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军当下很难反制这种打法&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄罗斯的短板恰恰是伊朗的长处，经过伊朗30多年的发展，伊朗发展出多个型号的察打一体无人机，其拥有的无人机能力足以改变当前的俄乌战局。自俄乌冲突爆发以来，乌军一直尝试利用俄军察打一体无人机、态势感知弱等弱点进行作战。像“卡曼-22”和“堕天使”这样具备长期滞空，并有卫通测控的无人机，确实拥有能够弥补俄军短板的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前国际地缘政治错综复杂，仅从现状来看，当下拜登政府的中东政策延续了美国持续从中东“战略收缩”的整体战略，具体到行动上，拜登政府进一步从中东战场撤军，将美国全球战略重心转向亚太和俄乌战场。与此同时，拜登对于伊朗的却继续保持了敌对政策。拜登政府基本延续了特朗普的“极限施压”等经济制裁政策，却只是在口头和外交层面宣称与伊朗“有外交接触”。在这种“口惠而实不至”的外交政策下，伊朗有主动出击改变现状的动机&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国际形势的变化，也有利于伊朗炒作无人机这张牌。伊朗是中东唯一一个工业国，而工业国的好处就是，只要有持续的子系统输入，就可以持续不断的输出武器。而无人机是一种极易在本土组装的武器，无人机生产国只需要走私一些重量很小的核心子系统——如芯片、光电设备、导航设备等等，就可以快速组装出无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗恰恰是这方面的高手——在伊朗的援助下，哪怕是四面环海的也门安塞尔安拉运动，也能在北约的海上制裁中制造大量的自杀式无人机和弹道导弹打击沙特和阿联酋。对于北约国家来讲，在过去20年的极限施压中，他们能对伊朗乃至朝鲜的可选政策，几乎只剩下了“武力封锁”这一条路。而在俄乌冲突的当下，这一选项几乎是不可能的。单纯从能力的角度去考量，伊朗完全有可能将“向俄方提供无人机”作为“牌”，在主动出击的斗争当中为自己赚取利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个中国人，伊朗国防工业的部分成就确实让笔者“感同身受”。尽管伊朗已经面临内外诸多问题，但作为一个“后发至上”的国家，伊朗的无人机工业确实发扬了主观能动性，已经到了可以改变地缘政治的水平。可见“独立自主”带来的好处，并不一定只在中国这一个国家身上上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66b42e63258c55b86b01695646e4d2ec</guid>
<title>中美重新调整关系，澳大利亚将被甩到一边</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeoffRaby/2022_07_17_649668.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/芮捷锐 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对澳大利亚新政府来说，最严峻的挑战之一是外交政策。挑战从选举那天起就开始了，新总理和新部长们必须做出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与国内问题不同，政府对外部局势控制力量很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新总理阿尔巴尼斯和外交部长黄英贤都很忙。新政府面临的外交挑战既不是突发危机，也不是意外事件，毕竟俄国进攻乌克兰是在5个月前，而中国接触西太平洋各国的计划已酝酿很多年。目前，一系列密集的国际会议让澳大利亚的外交政策成为人们关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄英贤的开局不错。她的方法是深思熟虑、冷静、周到和专注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，她刻意避免使用夸张的修辞。她在外交政策中引入了一个新概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在她作为外交部长的第一次演讲中，她说澳大利亚的外交政策应该基于澳大利亚的本土遗产和多元文化社会。此前这些没有得到应有的重视。随着时间的推移，这些应该为澳大利亚更独立的外交政策奠定基础，这是从基廷政府以来长期追求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多年来，黄英贤作为反对党坚持这个立场，显示出良好的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从反对党变成部长，这种转变不容易。这需要细致、精心准备和特殊气质。部长需要能够独立考虑问题。仅仅像前任那样，不大精确地重复外交部的谈话要点，是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新总理可能就做不到。这很自然，作为党魁他对外交准备不足，高度依赖顾问，主要忙于竞选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿尔巴尼斯看来，工党在外交和安全政策上与政府没有差别，所以没有必要多加考虑。只要闭上眼睛，稍微调整一下言辞，把莫里森政府的话再说一遍就行。对阿尔巴尼斯来说，他的顾问们没有必要多干点什么，顾问们也真的没有干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，新总理在东京和马德里用莫里森式的语调重复中国对澳大利亚价值观的威胁，还有中国改变了而不是澳大利亚云云。这些论调并没有破坏最近黄英贤和中国外长的会晤，这本来很容易就搞砸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/15/20220715233227654.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月中澳外长在印尼巴厘岛会晤（来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄英贤事后对媒体的通报是一流的。她对双边关系何去何从的评估也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他国家的外交接触远不止是贸易或双边交流，也不仅仅是在地区和多边问题上的协调，保护和捍卫澳大利亚公民的福利也至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里森让澳大利亚在与中国的关系中边缘化。连加拿大也保持着与中国高层官方接触，促成了两名被拘留的加拿大人获释。在现阶段，中澳高层会晤不会立马有结果，但总比什么都没有好得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚媒体注意力集中在最近的外交活动中，可能忽视了一些可能对澳大利亚产生重大影响的重要事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国副总理刘鹤与美国财政部长耶伦举行会晤，讨论美国取消部分关税问题。虽然这对遏制美国通胀压力效果有限，但美国取消单方面加征的关税可能会提供一条挽回面子的途径，使两国关系回到更具建设性的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，中国外交部长和美国国务卿在巴厘岛举行了五个小时的会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国高层接触的节奏正在加快。两国战略竞争不会消失，但两国关系可能会更少剑拔弩张，更多合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了潜在的核战争，美国别无选择，只能与中国分享在东亚的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太概念作为一个安全体系，正如其名称所暗示的，被证明是空洞的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当印度拒绝谴责俄国入侵乌克兰时，印太概念就结束了。印度继续和俄国进行武器、能源和农业贸易，同时帮助俄国找到绕过西方金融制裁的方法。印度和俄国领导人愉快地参加了中国主导的金砖国家峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚过去十年的外交政策现在来看是欠缺的，已经被大国竞争甩到后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚在这场戏剧中跑龙套损害了这个国家，同时也没有加强美国在周边区域的影响力。中国在西太平洋的影响是这一失败的标志。澳大利亚未能在最希望发挥影响力的地区有所作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是关于援助计划的微观细节，也不是澳大利亚总理或外交部长访问该地区多少次，也不是在气候变化上的政策。它是关于大国竞争的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚一直把赌注完全押在美国这边。但美国注意力分散在全球，国内政治分歧严重，意志萎靡，美国一直无法在澳大利亚战略利益最密切的地区保持竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是欢迎变化，而是承认现实。中国不会离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来中国在美国的势力范围内从外交上打败了美国，但中国并没有威胁到美国本土的安全，实际上也没有威胁到西半球的安全。在中美洲和拉丁美洲，几乎没有人支持谴责俄国入侵乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙是塞万提斯的祖国。在马德里，我们看到了唐吉诃德和桑丘向风车进攻的景象，有些人不仅把风车看成魔鬼，还想把自己的看法强加于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，比利时和荷兰的首相警告说，中国不是欧洲的敌人。他们还警告说，像阿尔巴尼斯那样将中国与俄国等同起来，不仅是一个错误，而且可能有害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿尔巴尼斯离开那些把澳大利亚带进外交死胡同的顾问之前，他将继续在世界舞台上扮演一个堂吉诃德式的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，他将面临这样的风险：随着中美两国重新调整关系，澳大利亚将被甩到一边，孤立无援，安全毫无保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年7月13日《澳大利亚金融评论报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15f49b5ecfeabec34608f184371b0632</guid>
<title>所有关心中国的人都有一个疑问：中国经济能否再次高速增长</title>
<link>https://www.guancha.cn/lufeng2/2022_07_17_649665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/路风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，中国经济经历了一场史诗般的高增长。在2000—2013年的14年间，中国经济的平均年增长率高达9.95%，人均GDP增加4.5倍，经济规模（GDP总量）增加近5倍，使中国成为仅次于美国的世界第二大经济体。这个事件改变了世界对中国以及中国对自己、对世界的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这一轮高增长的发生对于所有人来说都是一个意外。回到高增长前夜，1999年中国的经济规模还排在美国、日本、德国、英国、法国和意大利之后，大约是美国的九分之一，不到日本的四分之一和德国的一半，相当于英国和法国的三分之二多些，顶多接近于意大利。在国内，由于连续经历了宏观调控后的通货紧缩效应、亚洲金融危机和洪涝灾害，中国经济的增长速度已持续下滑数年。面对那时出现的市场萧条和产品滞销现象，国内政策界和理论界的主流观点认为，中国经济已从过去计划经济时代的严重短缺转向了相对过剩，工业生产能力大量闲置，市场需求成为工业增长的明显制约因素。不过，在这些压力下，那时的宏观经济政策开始转向扩张性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使中国经济增长速度到世纪之交已止跌回升，但仍然没人能想象增长的潜力会有多大。2002年11月，中国共产党第十六次全国代表大会提出“国内生产总值到2020年力争比2000年翻两番”。一位国家统计局的官员就这个非常大胆并鼓舞人心的目标向新华社记者解释说，“按照这一目标，到2020年，我国国内生产总值（按2000年价格计算）将超过35万亿元。未来20年，中国经济至少保持718％的增长速度”。他同时预测，“中国国内生产总值将于2005年超过法国；2020年，中国有望成为世界第三经济大国；2050年，有可能超过日本，成为世界第二经济大国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来的事实出乎所有人的意料，最初响应政策的恢复性增长很快演变成一场高增长。中国经济在2000—2007年的年均增速达到10.6%，使中国的经济规模在此期间连续超过意大利、法国、英国和德国。当西方国家因受2008年全球金融危机的冲击而处于严重的经济衰退时，中国经济规模在持续高增长（2009—2013年的年均增速为9.0%）的基础上于2010年超过日本，成为世界第二大经济体。在这个过程中，中国政府出于对“过热”的担心而数次实施紧缩政策，恰好说明高增长有着产生自己势头的力量源泉，而并非政策的直接后果（见图1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/16/20220716163608924.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，这场史诗般高增长的原因并没有得到充分讨论。这是一个严重的问题，因为缺乏严肃的解释就会给任意解读留下空间。因此，科学地解释为什么能够出现那场高增长，不仅关系到对中国长期经济增长的理解，而且关系到对中国经济发展前景以及未来经济政策应该遵循的原则的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文以中国经济在21世纪最初十几年的高增长为切入点，以理论与历史相结合的方法，力图揭示中国经济能够在几十年里持续增长的根本原因；以高增长过程的实际特征为经验证据，并基于劳动分工—市场扩大和递增报酬的经济增长理论传统，把高增长的直接原因归于中国工业体系的递增报酬机制；以产出、投资、科技和教育发展等方面同时增长的事实为证据，指出新古典增长理论单向线性逻辑的缺陷——产出永远都是生产要素投入和技术进步的函数。本文证明，一旦一个具有工业体系的经济体进入增长过程，生产要素的投入同时也是产出的函数，而技术进步也是一个伴随工业体系扩张和变化的学习过程。因此，开动持续经济增长的关键不在于某一时点上的要素投入，而在于各个经济变量能否进入一个“正反馈”互动的过程。这个观察推动本文直面使这种互动过程得以产生的更高层次因素——中华人民共和国从成立初期就奠定的大国基础结构。这个基础结构是一个从政治、经济、军事和意识形态方面把中国社会组织起来的权力网络，它决定了中国能够以现代主权国家的政治框架发动工业化，可以在经济发展过程中保持独立自主，决定了中国一定要建设完整的工业体系，也决定了中国人民的创造性和对国家发展方向的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国经济增长速度在最近这些年持续下行，但仍然具有较快经济增长的潜力，而近年来的经济下行主要是政策导致的，对经济增长潜力的“悲观”看法主要是由深受主流经济学影响的意识形态决定的。根据本文分析的增长机制，由于工业体系和大国基础结构的存在，中国的经济增长没有“天花板”，并且，中国的经济规模可以在不久的将来超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加入WTO是中国经济高增长的原因吗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪最初十几年的那场高增长在中国学界并没有成为一个需要特定解释的问题，仅仅被当作改革开放后整个增长过程的一个部分。如果很宽泛地划分，学界对于改革开放后的经济高增长原因有两个主要的解释：（1）发展战略从前30年的强调重工业化转变为发挥比较优势；（2）市场制度的发展，如分权体制、产权保护、所有制多元化、公平竞争、价格引导等市场制度安排都极大地释放了生产力。由于对高增长的原因缺少理论上的解释，所以一个凭表面印象的流行性解释是把高增长归因于中国加入WTO。既然如此，本文就从“加入WTO的作用”切入，逐渐厘清可以帮助理解高增长原因的理论方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国进入经济高增长轨道与加入WTO几乎同时发生，这是许多人把两者联系起来的原因。但是，如果加入WTO确实是中国进入高增长的主要原因，那么就必须能够在更大的范围内证明：加入WTO对于一个发展中大国的经济增长具有明显的加速作用。我们选取曾经被认为属于同类发展状态的“金砖五国”来验证这个命题。在这五国中，俄罗斯的情况比较特殊，她是最晚加入WTO的，而且加入后不久就因为2014年“收回”克里米亚的行动而遭到西方的制裁，所以经济增长业绩较差。因此，本文剔除这个“例外”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图2是印度、巴西、南非和中国在加入WTO前后的经济增长情况：（1）中国在加入WTO后的经济增长速度确实有一个比较明显的上升阶段，但其他三个国家的经济增长速度在加入WTO前后并没有明显变化；（2）从长期看，加入WTO对四个国家的经济增长速度并没有决定性的影响。因此，“加入WTO对于一个发展中大国的经济增长具有明显的加速作用”的命题不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/16/20220716170126686.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然中国的高增长是“金砖五国”加入WTO之后独一无二的现象，那么决定这个“因变量”的自变量是什么？很显然，加入WTO不是这个自变量，因为它对于“金砖五国”来说是一个常量。事实上，冷战结束后，大多数发展中国家都在美国及其主导的国际机构的推动下实施了市场改革、加入自由主义国际经济秩序、按“比较优势”融入国际分工的政策，中国也没有例外。那么，为什么唯独中国实现了惊人的经济增长？很显然，问题在于什么因素（自变量）使加入WTO成为中国经济增长的有利条件而不是“枷锁”？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8731a7f921b46a1342643a6c4939e5f0</guid>
<title>如果俄乌战争久拖不决，“一带一路”布局将如何调整？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_07_17_649658.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“俄乌冲突已经对世界秩序变革产生深远的影响。我个人认为，一个更为平等的多极国际秩序已经初步形成。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国讲人类命运共同体，美国讲‘美国第一’，不同的理念决定了两种秩序的命运。未来的国际秩序，得人心者得天下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视7月11日播出的《这就是中国》第151期节目中，复旦大学中国研究院的院长张维为教授和复旦大学“一带一路”及全球治理研究院的常务副院长黄仁伟教授，分析俄乌冲突之下未来的世界格局将如何演变。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg4NDgzMjc4OA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，俄乌冲突已经对世界秩序产生变革，而且将继续产生深远的影响。首先，“非西方世界”以更快的速度崛起。冲突爆发之后，跟随美国制裁俄罗斯的几乎只有美国的传统盟友，而“非西方世界”的大国，如中国、印度、巴西、南非、印尼、埃及、尼日利亚、巴基斯坦、墨西哥等都是反对的，整个伊斯兰世界也不掺和。在这个问题上，“西方世界”和“非西方世界”的立场可谓泾渭分明，用意大利前总理贝卢斯科尼的话就是，“俄罗斯被西方孤立，而西方被世界其他地方所孤立”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后是一个简单的事实，也就是我们多次在这里讲过的，俄罗斯军事行动本身是有争议的，但俄罗斯行动的深层目标，也就是以一场革命推倒美国主导的单极霸权秩序，建立更为平等的多极的这个国际秩序，得到“非西方世界”的普遍支持或者至少是理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天下苦美久矣，大家能不支持吗？“非西方世界”已成为改变当今不合理的国际秩序的最大力量，对美国霸权说不的声音越来越响亮。实力强的国家，如中国和俄罗斯，当“四方安全对话”（QUAD）在东京举行峰会时，直接派出轰炸机在日本海和东海上空进行联合巡航演习，当然我们不针对第三国。墨西哥等20多个美国“后院”的拉美国家抵制或者抗议在美国举办的美洲国家峰会，因为美国不让古巴等国领导人与会。越来越多的非西方国家敢对美国说不，世界真的变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，俄乌冲突深度动摇了战后形成的“外围-中心依附体系”。在这个体系里，我们知道西方国家处于“中心”，非西方国家处于“外围”。中心国家对外围国家实行超级剥削，赚得盆满钵满，而外围国家长期处于贫穷落后的状况。我记得2019年我们就在节目中探讨过这个话题，我说中国成功地实现了“集四次工业革命为一体”的崛起，从而突破了这个体系，成为“外围-中心体系”之外的单独一极：中国既是“外围国家”最大的产品、资金、贸易、技术伙伴，也是“中心国家”最大的产品、资金、贸易、技术伙伴。基于这一理论框架，在中美贸易战爆发的2018年，我们和当时很多主流观点不一样，我们提出中美都会有损失，但美国损失会更大，美国将彻底输掉这场贸易战，这不就是今天的情况吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪冷战期间，苏联为首的社会主义阵营本来也是“外围-中心依附体系”之外的一个独立板块。但随着苏联解体、东欧崩溃，美西方从前社会主义国家获得了一次“大的输血”，俄罗斯整个国家被降到了“外围国家”的地位。然而，从普京总统主政以来，俄罗斯的颓势开始被扭转。随着这次军事行动目标的逐步实现，特别是“卢布结算令”成功地把美西方发动的“货币战争”变成了“货”与“币”的战争，很快确立了卢布结算体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，世界范围内去美元化，去SWIFT（国际资金清算系统）化普遍提速。世界上主要国家现在几乎都在建立自己的跨境支付系统和数字货币系统。换言之，俄罗斯这次行动标志着俄罗斯也已经成为独立于“外围-中心依附体系”的单独一极。如果说，中国作为单独一极，展现出来的首先是世界需要的产品、资金、贸易、技术等等。那么俄罗斯作为单独一极，展现出来的则首先是世界所需要的能源、粮食等重要的资源，以及敢于颠覆旧秩序的军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/16/20220716160604576.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯与欧洲之间主要的能源通道 图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，随着“新时代中俄全面战略协作伙伴关系”的发展，国际秩序中出现的不仅是中国极、俄国极，还是这两极相加——一加一大于二的“中俄极”。这意味着如果美国愚蠢到要对中国实施类似对俄实施的所谓“地狱式”制裁，那么他的结局一定会比中美贸易战输的还要惨，甚至可能是整个美国单极霸权秩序的终结。我个人认为，一个更为平等的多极国际秩序已经初步形成，东升西降的大势已不可逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还要补充一句，这次俄乌冲突再一次表明我们一定要超越西方指标体系和话语体系，特别是以美元计算的名义GDP体系。在大国竞争中，比的是国家综合实力、领导人水平、制度力量等等，而综合实力的比较，用美元计算的名义GDP最多只能是一个参考。用“购买力平价”的方法来计算可能更靠谱一些，尽管没有一种指标体系是十全十美的。这次俄罗斯的情况很能说明问题，卢布从西方制裁初期的暴跌85%到现在暴涨25%；如果按照美元计算GDP的话，这岂不是意味着俄罗斯的经济规模一两个月内就像过山车一样，一下子缩水85%，小于我们的安徽省，一下子又比原来高出25%，这显然是荒谬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯能够顶住美西方的经济制裁、金融制裁，甚至某种意义上战而胜之，一个原因就是其实力被西方严重低估。按照目前通行的名义GDP计算，俄罗斯的经济规模小于中国广东省，小于西班牙，但根据法国经济学家雅克•萨皮尔根据购买力平价做的重新计算，他认为俄罗斯的经济规模应该在4.4万亿美元左右，接近欧洲最大的经济体德国，后者是4.6万亿美元。此外，西方国家GDP中三分之二以上都是服务业，价值普遍被高估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅克•萨皮尔也认为根据购买力平价，中国经济规模已近27万亿美元，高出美国20%，占世界经济将近30% 。我自己实地考察过一百多个国家，一直认为购买力平价比美元汇率评估更为靠谱一些。当然这也是相对更加靠谱一些，更加实事求是的、更好的指标体系有待我们中国学人去建构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，从一个更大的历史视野来看，西方主流叙述一直认为，500多年前哥伦布“地理大发现”开启了西方的崛起，形成了“海权秩序”对“陆权秩序”的主导。当中国开始推动“一带一路”倡议的时候，西方也从地缘竞争的角度出发，认为中国企图控制“从欧洲到亚洲”的广大地盘，中国要改变西方“海权秩序”对“陆权秩序”的主导。其实，这不是中国人的思维，中国“一带一路”的核心理念是共商共建共享，本质上就是要把西方习惯的地缘竞争思维改变为地缘合作的思维，形成一种合作共赢的新的地缘文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发以来，俄罗斯从政界、商界到学界，几乎都把眼光投向中国，都在鼓励全面扩大与中国在各个领域的合作。中俄贸易今年第一季度同比增长28.7%，达到381.73亿美元，人民币在俄罗斯现汇交易中的占比也从1月的0.5%升至4月的7%，增长了13倍。显而易见，就中俄两国货币交易量的上升说明俄罗斯人越来越多地转向中国商品，取代以前从西方进口的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，中国“一带一路”与俄罗斯“大欧亚伙伴关系”的对接，发挥了很好的作用。俄罗斯“大欧亚伙伴关系”核心理念包括“重返东方”“重返亚洲”，认为世界的未来在亚洲、在中国这样的经济新兴国家，它背后的指导思想包括欧亚主义。欧亚主义有不同的版本，但共同特点是立足于横跨欧亚的“俄罗斯文明”。俄罗斯今天称自己是文明型国家，印度、土耳其、伊朗等国家今天也都称自己是文明型国家。换言之，整个欧亚板块上的非西方大国几乎都称自己为文明型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率讲“文明型国家话语”正在成为全球政治叙事的一种主要话语。西方世界很多人承认他们遇到了挑战，甚至提出世界正在进入文明型国家与所谓“自由世界”的竞争。我们以后可以就这个题目专门做一期节目，如果大家有兴趣的话。不管定义等方面存有什么争议，但有一点是肯定的：中华文明、俄罗斯文明、伊斯兰文明、印度文明、伊朗文明等，都非常反感西方世界的唯我独尊、颐指气使。我们“非西方世界”不同的文明可以携起手来，多多交流，共同抵制西方世界对东方文明的傲慢和偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天欧亚大陆拥有世界75%的人口，全球GDP的60%，已知能源的75%。中国“一带一路”倡议与俄罗斯的“大欧亚伙伴关系”对接，可以辐射整个欧亚大陆。最近中蒙俄铁路、中吉乌铁路建设都传来了好消息。推动中俄方方面面的合作、推动欧亚板块不同国家之间的合作以及文明的交流，实现合作共赢，我想是欧亚板块大多数国家的共识。可以说，一种新的地缘文明观正在这里涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，我们中国人推动的西部大开发、国民经济双循环，我们不仅拥有连接整个欧亚的大陆通道，也拥有1.8万公里的大陆的海岸线，特殊的地理位置决定了我们可以推动海、陆文明的再平衡，做到“海陆共济”。这将为中国自己，为欧亚板块各个国家，乃至为整个世界创造大量的新的发展机遇和和平的机遇。至于美国领导人最近提出的“要重塑中国周边的战略环境”，更像是螳臂当车，自不量力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/16/20220716160903500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;延宕20多年的中吉乌铁路将开始修建，图为吉尔吉斯斯坦总统扎帕罗夫/视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅国务委员曾经说过这么一番话：“我们坚信，只要中俄两个大国肩并肩站在一起、背靠背深化协作，国际秩序就乱不了，世界公理就倒不了，霸权主义就赢不了。” 从一个更广泛的范围看，美国输掉了中美贸易战，美国输掉了俄美金融战，看来也可能输掉俄乌冲突战；它国内还输掉了疫情防控战、通货膨胀战等等，这些都再一次表明世界已经进入了“后美国时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对百年未有大变局的今天，在“后美国时代”，我们务必把握时机，奋发有为，推动国际秩序朝着更有利于和平和发展的方向发展，朝着更有利于人类命运共同体的方向发展。同时，我们也期望俄乌两国能够排除外来干扰，通过和平谈判，解决分歧，重归于好。这将符合俄乌两国人民的共同利益和全世界人民的共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些。谢谢大家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42467a5afeb9953853bd8844859d7904</guid>
<title>韦伯望远镜成果丰富，项目专家自己的解读来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JonathanLunine/2022_07_16_649553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
韦伯太空望远镜（JWST）首批成果发布后，引发全球关注。7月14日，美国ABC10频道发布了对项目组主要科学家之一、康奈尔大学教授乔纳森·卢宁（Jonathan Lunine）的采访视频。观察者网特翻译如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：韦伯太空望远镜的这些照片告诉了我们什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔纳森·卢宁&lt;/strong&gt;：首先也是最重要的，这些照片告诉我们韦伯望远镜的性能甚至优于设计要求。图像非常清晰，真的敏锐地展现了细节。我们不仅看到了前景中的物体，还看到了所有这些在背景中的星系。这说明韦伯望远镜可以成为强大的工具，发现宇宙里的许许多多物体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些图像本身包含一些非常酷的信息，包括相对靠近我们自己的太阳系的，以及数十亿光年外正在发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/15/20220715144416267.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：我们现在知道哈勃和韦伯太空望远镜是完全不同的，你能解释下它们的一些区别吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔纳森·卢宁&lt;/strong&gt;：它们都是太空望远镜。哈勃是光学望远镜。就颜色和波长而言，它的探测范围主要在人眼可视范围内。另一方面，韦伯太空望远镜的探测范围从我们人类的“可见光谱”的红色部分延伸到红外线，我们更常把这些区间里的光视为“热”而不是“光”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，韦伯能看到的波长比我们人眼所能看到的要长。这不仅使我们的观测能够穿过银河系附近年轻恒星中的尘埃，还使我们能够看到极遥远的星系，当那些星系发出的光穿过膨胀的宇宙时，被拉长成红外线（也就是“红移”）。哈勃看不到这些星系，而韦伯可以看到它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想说，韦伯望远镜算是“三冠王”。首先，它具有非凡的灵敏度，例如可以在月球那么远的地方探测到一只大黄蜂的热量；其次，它的图像非常非常清晰，相当于在25英里的距离上拍出一分钱硬币；最后，就是可以探测更宽的波长范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：我觉得公众也想知道的是，当我们在看这些图像时，往往会觉得像万花筒一样，看起来到处都是一束光。我们如何能够区分一个物体是星星，而另一个不是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔纳森·卢宁&lt;/strong&gt;：在大多数图像的前景中，我认为我们可以很容易地识别出这是一个星系，或者在某种情况下看到一个蛋形的星云，由恒星抛出的物质形成，事实上你都可以看到它中心的恒星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于图像中更遥远和更小的物体，它们几乎都是星系。你可以通过两种方式来发现这一点。其中一些，实际上可以看到它们的形状像小螺旋或类似椭圆形，因此它们不是星星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些真的很遥远的物体，你会问自己：好吧，那是一颗恒星还是一个星系？你实际上可以测量我们所说的光谱，并且看到光转移到红色区间或红外线中。我们知道有这一现象的物体真的很远，如果那么远的东西能被你看到，那它就不可能是一颗星星，必须是一个完整的星系。所以，这就是你可以区分它们的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：我们来看下这张图像，里面是有四个或五个星系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔纳森·卢宁&lt;/strong&gt;：这张图像被称为“斯蒂芬五重奏”（Stephen’s quintet），它是五个星系的集合。其中左侧的一个星系实际上与其他四个星系无关，因为它在前景中，离我们更近。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/15/20220715145410680.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/15/20220715145429773.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“五重奏”相关星系的编号，图片来源：哈佛大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他四个则在相互作用和相互碰撞。如果你仔细观察中间的一个，实际上有两个彼此非常接近的星系，当它们穿过彼此时，有点像在互相撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这真是一种激烈的场景，我们正瞥见这些由数十亿颗恒星组成的星系之间的一系列相互作用，它们在相互撕裂的过程中也正在创造新的恒星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些星系中的恒星也在相互作用，在引力的作用下相互拉扯，把物质抛出，如果你愿意的话，可以视作一条彩练。这些物质的彩练就像烟花一样，恒星正在其中形成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>