<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfa1a124e8d4b7b22094822a49a16d4c</guid>
<title>“八百里”洞庭湖为何总是如此“脆弱”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengning/2024_07_12_741244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;自6月中旬开始，湖南遭遇今年以来最强降雨，导致洞庭湖水位持续上涨。7月5日，湖南岳阳市华容县团洲垸洞庭湖一线堤防发生管涌险情，紧急封堵失败后堤坝决堤。决堤发生后，湖南省政府全力开展抢险救援工作，已于7月8日对决堤口完成封堵。7月10日，洞庭湖全线退出警戒水位，琓内积水抽排工作也在持续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次险情发生后，也引发了大家对洞庭湖水文环境的关注。作为中国第二大淡水湖和湖南的“母亲湖”，洞庭湖的演变是一个延续千年的动态过程，“八百里”洞庭并非一开始就形成的。江水和泥沙一直在持续改变洞庭湖及其周边的环境，明清以来不断增加的围湖造田也对洞庭湖洪涝灾害产生着影响。几百年来，在历朝历代延续不断的洞庭湖水灾治理中，人们一直在试图寻找一种人与水的协调与平衡……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 郑宁】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在近年的灾害新闻中，洞庭湖的出镜率相当高。每逢秋冬季节，洞庭湖水位下降，变成洞庭河，甚至是洞庭草原的报道时常见诸于媒体。到了夏季汛期，又常见洞庭湖水位快速上涨，引发洪涝灾害。今年长江中游汛情严峻，洞庭湖也面临着重大考验，牵动国人心弦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712094601889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月8日晚团洲垸洞庭湖大堤决口封堵现场&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多人的印象中，洞庭湖是“烟波浩渺八百里”的存在，如此大的湖泊，面对旱涝灾害，为何显得有些“不堪一击”？调蓄、错峰的能力在哪里？在真实的世界中，现实总比理想复杂得多，洞庭湖的前世今生亦是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史时期的湖面盈缩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于动辄有上亿年历史的山脉，洞庭湖的历史要短暂得多。先秦时期，如今的洞庭湖区还是河网纵横的内陆盆地，分布着许多小型湖泊与沼泽。考古学家在中心湖区发现了不少早期文明遗址，而且在时间上存在着很强的连贯性。由此可以推断，直到商周时期，这里都没有出现巨型湖泊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战国时代，湘江、沅江等河流直接汇入长江，上游来水未能汇聚，自然就没有形成湖泊的条件。即便是君山附近的洞庭湖，秦汉之际方圆也不超过三百里。但这种局面在汉末魏晋时期发生了明显的变化，君山附近的洞庭湖开始扩大，还出现了青草湖、赤沙湖等面积较大的湖泊。经过数百年的发展，到了唐代，三大湖泊连为一体，方才成为了唐代诗文中动辄“七、八百里”的浩渺洞庭湖。不过，根据一些学者的推断，唐宋时期洞庭湖面约为3500平方公里，按照里程计算，应该不足八百里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712094757855.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
洞庭湖湿地风光&lt;span&gt;图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洞庭湖面积的极值出现在哪个时期？学界还存在不同的说法。一种观点认为，不太重视农垦的元朝是洞庭湖面积的极盛期。据估算，在元成宗大德年间，洞庭湖的面积约五千五百余平方公里，已然接近八百里之说。但也有学者根据史料记载，认为洞庭湖面积的最大值出现在晚清道光年间。当时编纂的《洞庭湖志》记载，丰水期的洞庭湖跨越湖南四府一州，湖面超过六千平方公里，真正做到了八百里洞庭的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚清以后，洞庭湖区的面积总体上呈现缩小的趋势。按照水利部门的统计，新中国成立时，洞庭湖面积约为四千三百平方公里，六十年代缩减到三千平方公里，如今约为二千六百余平方公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，无论是唐宋时代的浩渺烟波，还是道光年间的极限数值，以上列举的数值都是丰水期的自然湖泊面积。在枯水期，洞庭湖总会出现明显的萎缩。明朝嘉靖年间已有东、西洞庭湖之说，原因就在于枯水期洞庭湖水面退缩，原本沉入水下的三角洲因而裸露，将洞庭湖分割为东、西两个部分，呈现为多个湖泊群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水与沙的形塑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在洞庭湖的衍生过程中，长江起到了至关重要的作用。浩浩江水从三峡奔流而出，进入中下游平原地区，需要寻找宣泄洪水的空间。最早承担这个任务的，是史书中大名鼎鼎的云梦泽。秦汉以后，随着云梦泽的消亡，长江荆江段的河床逐渐形成。这一过程不止是云梦泽与长江的互动，还同时直接影响了洞庭湖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着云梦泽的消亡和江北湖泊群的缩小，长江需要新的调蓄空间，南北两岸都出现了洪水冲决的穴口。随着北岸的穴口陆续被人力堵塞，长江持续南侵，洞庭湖区的水环境出现了重大改变。一方面，湘江等四条河流汇入洞庭湖，进而由城陵矶汇入长江。另一方面，由于上游带来的泥沙，汛期的长江河床逐渐高于洞庭湖，在唐代出现了“江高湖低，江水入湖”的情况。宋朝初年的《太平寰宇记》中，有长江“东流入洞庭”的记载。从此，长江与洞庭湖形成了互动共生的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后的数百年间，长江与洞庭湖大体维持着平时湖水入江，汛期江水倒灌入湖的样貌，所谓的调蓄、错峰，亦由此显现。但这种平衡存在危险，荆江南岸的穴口使得汛期的江水有更多的通道汇入洞庭湖，大量的泥沙由此进入湖区，使得荆江三角洲向洞庭湖区伸展。这使得洞庭湖的深度逐渐下降、库容量减少，导致湖区面积持续扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到自唐宋到晚清洞庭湖的演变历程，尽管江水与泥沙持续改造着洞庭湖的环境，但发展速度并不快。直到19世纪60年代，这种缓慢的互动状态被彻底打破了。咸丰二年（1852）五月，荆江区域的藕池堤发生溃决。按照以往的管理，清朝应该调拨人力、武力堵塞溃口。但就在这年年初，太平军从广西出发，转战湖南、湖北，在年末攻克了武昌。显然，清朝无心关注长江、洞庭湖。至咸丰十年，累经洪水之后，南岸的水环境出现了重大变化，出现了调弦、藕池、太平、松滋四口分流汇入洞庭湖的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712095102742.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
清代 洞庭秋月图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于长江而言，大量洪水泄入洞庭湖显然是有利的。由于水量、泥沙都显著减少，此后几十年间，荆江河段快速发育，形成了“九曲回肠”的样貌。但对于洞庭湖来说，“四口江流”可谓是灾难。新出现了四条水道不仅带来了长江水，还裹挟着巨量的泥沙。早在道光初年，有心考察湖广水利的魏源就发现洞庭湖面临着严重的淤塞问题，当时西洞庭已经因为水浅而难以行船。四口江流涌入洞庭之后，沙与水的脆弱平衡再也难以维持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bafa4a20f3014385462841ccd705e26</guid>
<title>有了工业制造体系就不怕没有工业软件？恐怕没那么乐观</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_12_741236.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久在第二十六届中国科协年会主论坛上，中国科协发布2024重大科学问题、工程技术难题和产业技术问题。在所列举的十大工程类技术难题中，至少有三个难题，或隐或显的和工业软件有紧密关联：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 工业母机精度保持性的快速测评；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 大尺寸半导体硅单晶品质管控理论与技术；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 基础设施领域自主工程设计软件问题。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这三个难题均需要用到工程类计算机辅助工程、仿真建模软件平台CAE/CAD，或集成电路设计、制造自动化软件EDA工具，CAE/CAD以及EDA统属于工业软件大类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果劳烦读者以“工业母机”、“工业软件”等为关键词检索新闻资讯，就可以发现过去十多年来，发改委、工信部、科技部等多个部委的发文，包括历年全国两会的代表提案，几乎只要涉及到亟需突破的“卡脖子”领域，“工业母机”、“工业软件”往往都赫然在列且被重点标注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业母机、工业软件、高端集成电路设计与制造、基础材料自主可控已成为产、学、研各界高度共识的背景之下，为何这些难题多年来依然常讲常新？观察者网科技板块之前也曾发表多篇深度文章谈及这一议题，指出工业软件往往在实现“0”到“1”突破后依然会面临诸多障碍。从目前我国工程类设备的研发和市场应用等视角来看，工业软件的被“卡脖子”风险之所以长期成为产业升级中的重大难题，背后的原因依然有可发覆之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工业软件——连接物理世界和数字世界的旋钮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看第一个难题，即“工业母机精度保持性的快速测评”。工业母机号称“机器之母”，是机器中的机器。大尺寸半导体硅单晶是集成电路高端制造工序中的基石，有关这两个领域的精度快速测评和品质把控，均和量测、检测即Metrology体系息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高端数控机床的检测系统负责将机床运动部件的实际位移量随时检测出来，与给定的指令信号进行比较，从而控制驱动元件正确运转，实现闭环控制；而数控系统是数控机床的核心，是实现机床精确加工功能的关键。高端数控机床需要一整套多通道、全数字总线，还包含丰富的插补及运动控制功能、智能化的编程和远程维护诊断。而且，数字控制（Numerical Control-NC）的算法、算力和母机器件、材料的迭代同气连枝，同生共振，半个多世纪以来不断推动着CAE/CAD工具以及相关IP链条的不断完善和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/12/20240712084043586.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数控系统&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看第二个难题，大尺寸半导体硅单晶的品质管控。仅单晶棒的生长过程就包括了融化、稳温、种籽晶、放肩、生长、收尾、冷却等一系列复杂工序。复杂工序的“可见”视域之内，离不开其背后所需的器件建模，多物理场仿真工具这一“不可见”的工业软件——它负责把单晶生长和集成电路制造这种纷繁杂多的物理世界，化约为可被电子计算处理的数字世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着当下半导体制造工艺的日趋复杂和因制程迁移带来的器件密度的成倍增长，硅片厂和晶圆厂面临着开工率、产品良率和严苛交付时间约束下的量产成本的巨大压力。集成电路制造类EDA工具恰如一把锋利的“奥卡姆剃刀”，剔除掉芯片制造环节的重复物理性实验冗余，是加快芯片上市时间和设计技术协同优化的关键抓手。全球大型硅片厂和晶圆厂内的设备一旦热启动，时间成本可以通过计算模型量化为资本投入，尤其在先进工艺节点上，用“寸秒寸金”形容也毫不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/12/20240712084115148.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
直拉法单晶硅制备虚拟仿真实验&lt;span&gt;@北京欧倍尔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在苏州拜访某家制造类EDA企业时，企业董事长阐述，EDA工具负责把声、光、电、化这些物理世界化约为可编程、量化、计算的数字世界，这一过程越来越多出现了很多“反直觉”的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如芯片工艺平台的不断跃迁，从7nm到5nm再到3nm，每一片wafer的成本都在急剧上升，但工艺开发时间却没有按照成本的增长而被显著拉长，EDA工具就是其中的密码——虽然晶体管的密度随着工艺制程不断增加，但由于EDA工具成为了开发者的公共平台，可以让所有全世界的软件设计者都能用同样的语言来描述晶体管的特性。有了晶体管级电路仿真工具，半导体器件模型（SPICE Model）以及PDK自动化开发和验证平台，才不至于让芯片设计和制造端“重复造轮子”，从而实现技术累积的有序演化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从母机和大硅片制造体系这一宏观视角来看，如果把机床制造和单晶生长看作一片密林，那么穿梭在密林之中所见的一片不起眼的树叶都有可能成为影响工艺良率的“元凶”。若想既要保证母机精度、稳定性，又要缩短工艺开发时间保证制造成本可控，又能在量测、检测中保证数据的即时可编程性和回溯性，一套成熟有序的配套工业软件必不可少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cf81197806799771b1b8bfd846aa005</guid>
<title>北约尚能饭否？今年是“倒数几周年”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_07_12_741229.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约75周年，于华盛顿举办峰会。对于这场战争贩子的派对，唯一值得关注的不是“北约的新敌人”——因为这已确定了，就是中俄朝伊——而是“北约有没有能力对付他们设定的新敌人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一言以蔽之，北约存在的基础是“恐惧”，前提是“敌人”，目的是“和平”，手段是“威慑”，结果是“战乱”，相当符合战争贩子的利益，因此也是现实主义的理论温床——凡事往坏处去想，往往八九不离十。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是为何现实主义者预测世事，通常准确率较高，因为世界被战争贩子的逻辑所框限了，而现实主义者在某种意义上也是他们的附随组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/10/20240710141454383.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拜登在北约峰会上发表讲话&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战后到苏联解体这段时间，或许可以说北约的恐怖平衡战略创造了暂时的和平与繁荣。但在苏联解体后，世界有一个机会摆脱现实主义史观的束缚，实现更长久而广泛的和平与繁荣，但在战争贩子的刻意引导下，北约决定扩大而不是缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约扩张的理由是，确保原初的敌人不可能重新崛起，方法是收编前苏联的朋友圈，以确保“世界秩序就是北约秩序”之新现实。不如此，战争贩子们会失业，现实主义者们则会失智。因此，冷战结束了，冷战思维却总是维持在保鲜状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评战争贩子就好了，为什么要批评现实主义者呢？因为中国的和平方案就是想摆脱战争贩子的逻辑，此一愿望，更多地站队于理想主义，在当前的世局里似乎有点“不现实”。既如此，我们就要与现实主义拉开点距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已有人正确指出，中国的和平方案着眼于实现“积极意义上的和平”，扬弃“把自己的安全建立在他人不安全的基础之上”的各种概念，而后者正是现实主义理论的重要支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约的话题丰富而复杂，但具体问题也可以简化为两个，乌克兰与台湾。这两个问题的背后，就是俄罗斯与中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北约的恶梦——乌克兰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突前，米尔斯海默认为两造不会发生战争，但事实证明他错了。回头检讨，米尔斯海默坦承自己犯了至少2个错误：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他假设普京已经吸取了美国在阿富汗与伊拉克的历史教训，不会鲁莽踏入战争泥淖。此其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他没有意识到西方对乌克兰军队的训练程度，已如同实质的北约成员，但普京意识到了。此其二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如批评米尔斯海默的同行所言，米氏过度关注地缘政治的交互作用，借此嵌入他的理论，而轻忽了相关各方国内的动态细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的动态细节，就是重点，而所谓“积极意义上的和平”，就是专注于各方的国内问题，并由此拓宽各国和平共处的方法与途径。而具体方法，就是经济发展，借此消弭各方内部的极端主义。关于此，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_07_09_740904.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;澳大利亚学者鲍韶山已做了比较完整的说明&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按北约的设想，无论俄乌战争结局为何，乌克兰必须要成为实质的北约成员，以作为欧洲防线。若如此，乌克兰的军国化无可避免，但欧洲却无力拯救乌克兰经济。这意味着，欧盟与北约会产生矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/10/20240710141634512.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北约峰会期间泽连斯基在罗纳德·里根总统基金会和研究所发表讲话。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便凸显了兰德公司某研究员在华盛顿峰会上的警告——北约最大的地雷是欧洲政治的未来，极端主义政党和意识形态分歧的上升，可能会动摇联盟的团结和政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有类似的警语——“今天北约面临的最大挑战来自联盟内部，尤其是不断上升的民粹主义和继续质疑联盟价值的公众，而不是来自国外的对手。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更深的层面看，极端主义崛起的主因就是经济，欧洲自身难保，如何用军国主义持续“畜养”代理人？况且，北约支柱是美国，而特朗普反对再过度投资于欧洲防务。既然欧美都在“内缩”，致使北约问题指向一处：钱从哪里来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，北约只有一条路可走，就是将科技、产业与防务结合起来，各成员国在北约分享技术，同时，共同投资于新兴产业发展，方能避免过度投资于不切实际的防务。具体例如，对无人机、AI等领域进行大规模投资，并施行军民两用计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也唯有如此，“乌克兰重建”对欧洲才有实质意义，因为各国可调动更多民间企业的资金投资乌克兰，而不是从阮囊羞涩的税收里挪钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲想走这条路，要先问俄罗斯答不答应停战，再问中国答不答应投资。这便使得北约的敌我设定产生内在矛盾，这才是北约的真正恶梦。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b22e691575872de2611598f09e0f417</guid>
<title>“双曲线一号”发射失败，中国民营火箭为何连遭挫折？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_07_11_741176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711153924560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月11日，北京星际荣耀空间科技股份有限公司在酒泉卫星发射中心实施双曲线一号运载火箭第7次发射任务，火箭第4级出现故障，未能将卫星送入预定轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711154005461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711154025970.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
双曲线一号 &lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继6月30日天兵科技在河南巩义组织天龙三号火箭地面试车时意外起飞之后，我国民营商业航天企业遭遇的又一挫折。除以上案例以外，近期还有其它同类企业火箭在任务过程中突发故障，导致拖延一个月甚至更长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711154050795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全新可复用火箭朱雀三号预计将于2025年具备首飞能力。 &lt;span&gt;蓝箭航天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，我国民营火箭公司的发展似乎顺风顺水，特别是农历去年，所有实现入轨的企业都取得了在全球都属于佼佼者的成绩，包括天兵科技打破全球新兴航天企业首发液体火箭全败的魔咒、蓝箭航天勇夺人类首次液氧甲烷火箭入轨、中科宇航创造国内一箭多星数量纪录、星河动力发射次数实现新高（仅次于SpaceX和火箭实验室）、东方空间成功发射全球最大固体火箭、星际荣耀率先使用入轨级别发动机完成火箭垂直起降试验等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短半年时间，它们为何连遭挫折？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 航天挑战人类能力边界，应正视我国民营火箭的技术差距&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如临深渊、如履薄冰”，无论是我国航天国家队还是民营队，这都是行业教育中出现的高频句。我国民营航天企业过去的成功，没有改变这句话的实质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1957年苏联成功发射首枚人造卫星起，太空飞行已经持续了近67年，但目前经历过实践检验的火箭可靠性，只达到99%左右水平（例如SpaceX猎鹰9号）。相比之下，飞机诞生67年后的1970年，波音747巨无霸客机已经出现，概率上每架飞机连续飞行上千年才会遇到一次致命事故。可见，&lt;strong&gt;航天是处于人类能力边缘的学科，“高风险”是其长期天然属性。&lt;/strong&gt;这应该被视作行业基础知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相对于航天国家队，新兴民营企业又是抵御这种风险的弱者。我国民营航天企业目前的技术骨干和工作方法，主要由国家队“溢出”，其中虽然不乏个别领域的大拿，但团队总体实力、资金、设施、规章制度等方面，与国家队不可同日而语。以人才队伍为例，某掌握2个火箭型号（1个现役、1个即将首飞）的头部民营航天企业拥有博士41人、硕士107人，平均每个型号对应博士21人、硕士54人；而国家队代表——中国运载火箭技术研究院，现役13个型号（同系列各子型号分别计算，如长征五号和长征五号B计作两款），拥有两院院士7人、博士1200余人、硕士超过6000人，平均每个型号对应博士92人、硕士462人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在现阶段，我国民营航天企业无论火箭综合性能还是成功率，都无法比肩国家队水平。前者还需历练迭代，曲折才是常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 时间紧、任务重；打破传统，更要“万无一失”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国民营航天企业时间紧、任务重是现实，技术能力相对薄弱是现状。“既要又要”之下，高效率才是破局之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，各方应创造条件进一步支持民营企业快速试验迭代。国外经验已经证明这条路径适合新兴航天企业，但目前，我国仍在大量沿用以“保成功”为目标的传统航天监管方式，高度重视任务成功，对成本和迭代速度顾及较少。如果能够针对民营企业状况，由“保成功”变为“保安全”，其余限制尽量放开，将有利于我国民营企业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711154522988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
例如，我国很多发射场地处内陆偏远地区，不但适合执行发射任务，也适合开展动力系统试车等具有一定风险的地面测试。但目前，后者技术上虽然已基本跑通，但法理上还有一定障碍。图为美国猎鹰9号在发射工位进行静态点火测试。&lt;span&gt;pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，快速试错不等于无效试错，“万无一失”仍然是商业航天的法宝。近年来，有网友对周总理提出的航天十六字方针“严肃认真、周到细致、稳妥可靠、万无一失”中的“万无一失”提出疑问：“SpaceX的‘炸火箭’经验表明，失利也应该被接受”。这种观点有失偏颇。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>