<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b71540602b1aaca0df38d849bffb6239</guid>
<title>俄乌冲突，美国内战</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_03_11_629802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论阅读多少历史，都无法深刻了解那些非理性的重大事件是怎么发生的，直到我们被拖入关键时刻的现场，才看得清为何人类总会重复铸下大错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每加仑4美元的汽油，美国人民正在掏钱兑换帝国淫威，无论情愿与否。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
禁俄罗斯石油，当然是非理性决策，上一篇文章已提到，乌克兰官员在美国会与共和党、民主党联手推动这项提案，以及拜登三番两次的推托。事态发展得极快，拜登也屈服得干脆，为此受到冲击的绝不止西方，所有需要石油与天然气的地区与人民，都将付出原可避免的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首恶，是拜登执政团队，其次，是佩洛西所代表的民主党政客；前者蓄意鼓噪出一场影响深远的战争，后者在此基础上催生恐难避免的停滞性通胀。共和党，自然也在共犯结构里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/10/20220310165000740.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNN报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登个人的领导局限，全世界大概都看清楚了，为了展示自己是一个强势的君主，不断屈从于鹰派势力的裹挟，并不惜脱离理性、罔顾现实，甚至背叛自己的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也算他倒霉，前任总统莽撞归莽撞，但其强势无人能及，因此拜登深恐被对比、被贴上软弱的标签，在许多重大外交政策上只好不顾后果地猛踩油门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次说过，禁俄罗斯油气，美国可取得欧洲市场份额，赚得满盆满钵。但目前美国石油产能已满载，短期间根本补不上盟友们的缺口，以致欧洲盟友们无法同步开禁，只能顾着面子，夸称要在一年内减少2/3俄罗斯能源进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做得到吗？欧洲哑巴吃黄莲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里姆林宫迅速回应了白宫的愚蠢决策，称将限制部分商品出口。撰稿当下，俄罗斯尚未揭露具体细节，但若普京决定暂停北溪1号天然气供应，后果会很严重，局面也可能快速滑向失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;喜欢吃素，就别开荤&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球最大产油国，为何美国石油生产满载，仍对外供应不足？这是共和党自拜登上台以来就不断抨击的主题：拜登系统性废除了特朗普为实现美国能源独立的相关政策，取消联邦探钻租约，停止开采项目，重新加入“巴黎气候协定”（形同扼杀能源产业），“绿色新政”对传统能源的限制等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登讨厌页岩油开采所造成的环境污染，上任第2天就禁止了“Fracking”开采技术——美国有大量使用此技术的页岩探井，每日可产出1200万桶原油、1100亿立方尺天然气，创造了超过200万个就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/10/20220310165630720.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;水力压裂法示意图（资料图/BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令环保组织大为振奋的能源新政，致使美国仍大量仰赖进口原油（主要来自加拿大），也使得国内油价居高不下。不能不说，油价是拜登支持度趋势向下的主因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从环境角度来说，为重返“巴黎气候协定”而抑制能源开采污染，是令其欧洲盟友欢迎的政策，拜登就是据此在外交上站稳脚步，快速收拾特朗普留下来的残局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡事都有两面性，为顾环境而在能源政策上“吃素”，不能说错，但既然如此，就别再想“开荤”。美国无法实现能源独立，就是国际能源游戏里的一分子，任何猛烈的能源决策，都会影响国际油价，并反噬自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在禁俄罗斯能源，就是“开荤”，不但令欧洲盟友陷入困境，也冲击全球，还让共和党得以加码抨击“本来就不该吃素”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登绝不是不知道此举将严重打脸自己的能源政策，因此本来极不愿“开荤”，最终妥协的主因，还是来民主党同僚们的集体施压，一切也都是选举算计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主党掉入自造的煽情陷阱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰第一课，就是美国舆论的煽情叙事，几乎所有时评，在严重偏差的新闻素材下，都成了檄文，以致形成一大片厚密的战斗同温层，容不得政策决定者有所退缩。行为对不上口号，会让执政党快速流失支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时值中期大选年，民主党人都无法承受言行不一的指摘，只能被舆论推着向前走。可笑的是，大部分煽情舆论都来自进步派，也就是民主党主力，而其目的就是“出口转内销”，借乌克兰事件为执政党选情补血。加之，保守派顺势推波助澜，从旁保证煽情煽过头，直到与现实严重背离为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之就三个字：自作孽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能源的部分，最有代表性的叙事就是“新冷战”。论者拿着“邪恶轴心”剧本夸夸其谈，认为中俄想联手改造世界，如果不趁乌克兰事件将俄罗斯彻底打趴，往后对付“威胁”更大的中国，就无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国作为能源大国，必须将能源视为“民主的燃料库”，“取消对美国能源生产的愚蠢限制”，除了实现自给自足，还要帮助盟友摆脱对俄罗斯的能源依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是保守派叙事，务求与进步派高呼“取消普京”（详细解析见注释）的激情叙事互补，形成一个足以施压决策者的完美风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国会里的民主党人，当然知道共和党在禁俄能源议题上会猛打拜登的能源政策，随之而升的油价也会对执政党选举大为不利，但他们在自造的舆情汹汹局面里已下不了台，且对“英雄”泽伦斯基的要求，美国会也只能做到这一项，因此不能不逼迫拜登买单，但求先过这一难关，然后再想办法抵销共和党的能源攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党合作推动禁俄能源进口的向上施压成功后，共和党果然转身倒打一耙，对拜登的能源政策展开全面攻击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff8bc4228b2967b5ad53469feae191e4</guid>
<title>比中国更依赖西方芯片的俄罗斯，会被科技公司制裁压倒吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_03_11_629799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 余鹏鲲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突以来，以美国为首的西方国家针对俄罗斯出台了层出不穷的制裁，包括经济的、体育的、艺术的种种措施，甚至连俄罗斯的宠物猫都没能逃过一劫。这些荒谬的制裁再次说明，西方国家在围堵、抹黑他国时想象力是何等丰富，也说明美国霸权主义不愧是国际秩序最大的破坏者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管西方国家采用了形式多样、角度刁钻的制裁措施，但有效性值得怀疑。以金融制裁为例，美国接连采取了禁止使用美元、欧元、英镑、日元进行金融交易和商业活动、剔除出SWIFT网络、冻结在美欧的俄罗斯国家资产等招数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金融核弹”是扔下去了，俄罗斯也受到很大冲击，可普京的战争意志并未被明显削弱，俄军的军事动能依然强劲如昔。再加上欧洲甚至美国都十分依赖俄罗斯的能源，这样的制裁怎么可能不走样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，尽管美国两党的参议院立法小组都坚持对俄罗斯石油出口进行制裁，但拜登政府拖到8日才在电视讲话中宣布，对俄罗斯实施能源进口禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于其他奇奇怪怪的制裁，壮胆的意义大于实际作用，充其量就是国际政治中的啦啦队。像制裁俄罗斯的猫，除了给世界人民增添笑料，制造出一大批表情包外，还会有什么结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/07/20220307102249237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;根据列宁与猫的历史照片，制作的讽刺表情包&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约东扩被遏制，单边主义的安排被挑战，美国对俄罗斯有着切齿仇恨，在不亲自下场参战的前提下，美国政客们会打出所有牌，当然也包括科技牌。和俄罗斯相比，美国科技企业无论是从体量还是质量上都处于碾压状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据前瞻产业研究院2019年的数据，全球研发投入前2500家企业中，美国企业的研发投入占比高达38.45%，比欧盟企业的20.89%高出84%。研发投入的差距，实实在在地转变为美国企业的科技竞争力，根据智研咨询发布的报告，全球独角兽企业主要分布在中美两国，而美国又占据整个世界的半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/07/20220307102314887.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;全球研发投入前2000家企业的投资额分布，图源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，俄罗斯的科技企业简直不值一提，严重缺乏世界影响力。毛主席早就指出：“美帝国主义者很傲慢，凡是可以不讲理的地方就一定不讲理”。占据这么大的优势，美国更不想讲理了。以苹果、英特尔、AMD、谷歌为代表，目前已经至少有25家科技企业参与到对俄制裁中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/07/20220307102333599.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;西方科技企业大战俄罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科技企业制裁威力不容小觑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济全球化的时代，企业是产业竞争的排头兵，重要性不言而喻。有的人认为在国家产业政策和国际博弈面前，再强的高科技企业也无足轻重，这种观点是有害的。美国科技企业参与制裁，起到了其他方式起不到的作用，甚至可以说马上就让俄罗斯感受到了疼痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前参与对俄制裁的美国企业，多是信息企业，又可粗略分为互联网及软件服务企业和硬件设计与生产企业。其中互联网及软件服务企业发挥的作用最直接，苹果和谷歌的服务停止后，立刻就对俄罗斯相关业务造成了很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多国家一样，俄罗斯也迈入了移动支付的时代，但其本土移动支付企业并不像中国企业一样强势。2月28日，由于Apple Pay（苹果支付）和Google Pay（谷歌支付）在俄罗斯大面积停止使用，给俄罗斯民众带来了一定的不便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在信息时代，互联网及软件服务企业不仅改善着人们的生活体验，还打造了观察世界的窗口。Facebook、Twitter、网飞（Netflix）、Roku、Meta、Tiktok都掌握着巨量的媒体资源，就是谷歌、亚马逊、微软也操控着重量级的流量入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这些媒体集体发难时，西方网民中俄罗斯国家形象迅速一落千丈。俄乌冲突激化以来，俄罗斯发出的声音在西方网络上迅速被边缘化。我们都见识过美国互联网企业是如何封杀其前总统特朗普的，目前俄罗斯正面临着相同的处境。代表国家意志的声音听不到了，只有俄罗斯“公知”们走上街头反战的闹剧被一再强调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄罗斯的信息安全也遭遇空前的挑战。占比最高的桌面操作系统Windows系列是微软开发的，占比最高的移动操作系统安卓系列是谷歌开发的，Oracle公司的数据库在金融邮政系统影响巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过第三方和盗版，俄罗斯的用户或许依然可以使用这些软件和系统。但既然被制裁，法律框架内的服务关系被解除，这些公司不再向相关用户推送最新的安全补丁似乎无可指责，这本身就是风险。再阴暗一点设想，在某种情况下，这些企业发现了自己产品的漏洞，会不会有意无意地提供给第三方黑客机构攻击俄罗斯的要害机关呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“上网不涉密，涉密不上网”已经是全球相关部门职业素养的组成部分了，但不使用美国企业产品总是不方便的客观现实下，还是可能会有人越线使用，留下敏感信息的痕迹。更何况，西方相关产品近乎垄断地位，这么大的用户基数，足以从非敏感信息中，分析出很多东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬件设计与生产企业参与制裁，效果没有那么明显，但影响更加深远。“设想一下，一个国家需要从一个与之有着战事冲突和贸易不稳定的国家进口某种珍贵的商品，如果没有这种商品，整个社会将被迫停顿，再试想，这两个国家分别是中国和美国，而该商品是CPU。”2009年美国《连线》杂志的这篇名叫《人民的CPU》的文章令人不寒而栗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人问：缺乏CPU真的这么严重吗？龙芯总裁胡伟武在2018年的回答是：“是的”。而俄罗斯对西方芯片的依赖，还要比中国目前严重得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯能够自己设计和生产芯片，但设计能力明显比美国差两个阶梯，也比中国的龙芯和申威要差一大截。生产能力就更差了，台积电已经明确表示停止向俄罗斯出货，其他代工企业今后可能也要衡量为俄罗斯代工的风险，长期来看俄罗斯存在芯片短缺的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/07/20220307102547647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯的国产芯片Baikal TC-1&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最坏的情况下，俄罗斯很多依赖西方芯片的企业开工率会受影响，进而影响到俄罗斯整个工业生产的效率。毕竟俄罗斯的自主芯片与西方垄断的那部分芯片存在一个数量级以上的性能差距，在这样的情况下，要么终端用户的工作效率不可避免地受到影响，要么俄罗斯的程序员就要做大量的优化工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且相比那些提供软件服务的企业，提供硬件的企业垄断性更重，产业链号召力更强，并不是很好规避。2006年，第二大通用CPU设计企业AMD发起反垄断诉讼，要求惩罚英特尔的不正当竞争。尽管从当时和事后来看，英特尔都不占理，但大多数PC企业都拒绝为AMD作证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光一个英特尔的影响力就如此巨大，何况此次AMD也拒绝向俄罗斯供货。目前已经有苹果、戴尔、联想等相关企业受裹挟，已经停止了对俄罗斯的相关业务。未来掌握了绝大多数通用高性能CPU市场的AMD和英特尔，如果真的认真围堵俄罗斯，俄罗斯民众获得廉价好用的PC也不容易，整个俄罗斯的信息化成本都会增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce03529de6834ffd6368e529e6953f70</guid>
<title>充满不确定性的寻衅滋事罪，是否有取消的必要？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2022_03_11_629794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两会召开，全国政协委员、全国律师协会副监事长朱征夫提交了多项提案，其中一项“建议适时取消寻衅滋事罪”引来不少的舆论关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱征夫认为，明确性是罪刑法定的基本要求，但寻衅滋事罪中“随意”、“任意”、“情节严重”、“造成公共场所秩序严重混乱”等表述过于模糊，而这些又是该罪关键的构成要件，寻衅滋事罪的模糊性不仅影响人民群众对权利义务的合理预期，还导致执法机关选择性执法，最终损害人民群众的合法权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/04/20220304171758547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全国政协委员朱征夫（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从流氓罪到寻衅滋事罪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“寻衅滋事罪”常与另一个词被一同提及，即“口袋罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“口袋罪”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《西游记》中有一个冒充如来佛祖的诈骗犯黄眉老怪，他原来是弥勒佛的生活助理，偷了弥勒佛的金钹、后天人种袋，山寨了一个“小雷音寺”，招摇撞骗。在骗局败露后，他用后天人种袋把唐僧师徒和前来救援的天兵天将都装了进去。这个后天人种袋最大的特点就是无论好坏和妖仙，都可以往里装。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/04/20220304172032151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“口袋罪”就像后天人种袋，可以把无法归结为犯罪但公权力认为要“治理”的行为装进这一罪名里，定罪量刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“口袋罪”是把双刃剑：一方面，它“好用”，可以抄小路绕过“罪刑法定”和“罪刑相当”的原则，以维护社会稳定；另一方面，它危险，不确定，容易误伤，让公民在模糊的法律面前无所适从，无规可循，心惊胆战，也容易对公权力失去信赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻衅滋事罪这个著名的“口袋罪”，起源可以追溯到已废止的1979年刑法规定的“流氓罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年刑法将流氓罪定义为“聚众斗殴，寻衅滋事，侮辱妇女或者进行其他流氓活动，破坏公共秩序，情节恶劣的”行为，“处七年以下有期徒刑、拘役或者管制。流氓集团的首要分子，处七年以上有期徒刑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1983年“严打”中，全国人民代表大会常务委员会通过《关于严惩严重危害社会治安的犯罪分子的决定》（1983年9月2日），将流氓罪的最高刑提至死刑，并将其内容扩大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为流氓罪的规定比较笼统，在实际执法中难以界定，定罪的随意性很大，影响到执法的严肃性，且与罪刑相适应原则相悖，所以在1997年刑法修订时将其分解为强制猥亵罪、猥亵儿童罪、聚众淫乱罪、聚众斗殴罪、寻衅滋事罪等罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，流氓罪的分解是不彻底的，留下了不确定性的“残余”，其最典型和最大的继承者就是寻衅滋事罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;寻衅滋事罪的不确定性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻衅滋事罪的问题就是：方便、实用，但在落实中充满众多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，依据《刑法》规定，随意殴打他人，情节恶劣，破坏社会秩序的构成寻衅滋事罪。可是，什么是“随意”？这几乎是一个无法准确定义、具体化、明细化的法律概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能准确定义“随意”的结果就是“随意”定义“随意”。讲白了，就是执法者或司法者想怎么来就怎么来，“你说是，就是”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能是为了解决寻衅滋事罪的不确定性问题，最高人民检察院和最高人民法院发布了《关于办理寻衅滋事罪案件适用法律若干问题的解释》。然而，这个司法解释仍然没有解决不确定性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该解释将“行为人为寻求刺激、发泄情绪、逞强耍横等，无事生非，实施刑法第二百九十三条规定的行为的”，认定为“寻衅滋事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四字语词的“联排别墅”，实际上增加了更多的不确定性。什么是“无事生非”？什么是“寻求刺激”？什么是“发泄情绪”？什么是“逞强耍横”？显然不能用汉语词典的定义去解释法律问题。而且，别忘了后面还有一个可能无穷无尽的“等”字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，一个小伙子失恋后醉酒，发泄情绪，把路边的垃圾桶踢坏了。如果用寻衅滋事来惩罚这种行为，是否合适？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中关于“寻衅滋事罪”，也有不少有争议的案例。比如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，因街头涂鸦，20岁的广东肇庆小伙丁满，先是被公安机关以“故意毁坏财物罪”刑拘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故意毁坏财物罪的认定标准是经济损失5000元以上，起初检察院对丁满及另一当事人涂鸦毁坏的物品做了价格鉴定，认为损失共计5638元。有律师指出，检察机关出具的价格认定书明显不合理，有几处价格认定和实际损失相差10倍，所以他们提出实际损失不足5000元，故意毁坏财物罪不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在丁满及其父亲到处道歉，获得各方的宽容和谅解后，他收到被再次移送审查起诉的通知，这次罪名变成了寻衅滋事罪——该罪定罪标准较低，只要造成损失2000元以上，就可以追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/04/20220304171203243.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;丁满设计的涂鸦图案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于涂鸦，《城市市容和环境卫生条例》有明确规定，除了采取补救措施外，可以处警告、罚款等行政处罚。考虑到被判刑对当事人未来有不小的影响，对于涂鸦是否至于定罪判刑，争议至今不曾平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“寻衅滋事罪”，笔者也算有过与其擦肩而过的经历——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次，笔者到一个派出所办一件迟了可能就办不了了的急事。恰逢节假日，而派出所仍有人值班。笔者到派出所说明情况，值班女民警说节假日不办理业务。我跟她解释事出紧急，询问能否请示一下领导，女民警听完直接打电话说“有人在派出所寻衅滋事”……虽然后来这事不了了之，但我心中的恐惧和不解仍未消除。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52569d26b7b9d158ed7f3786c9f93e9e</guid>
<title>“政治素人”入主青瓦台，尹锡悦身上的“AB面”</title>
<link>https://www.guancha.cn/changgeng/2022_03_11_629793.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/长庚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月9日，韩国举行第20届总统选举，共计4400多万名选民参加投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场选举被称为史上“最内卷”的韩国大选，候选人尹锡悦和李在明的选情不分伯仲，出口民调异常胶着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间3月10日6点左右，韩国中央选举管理委员会完成全部100%计票。来自韩国第一大在野党——国民力量党的候选人尹锡悦得票率为48.56%，领先执政党共同民主党候选人李在明(47.83%)，以微弱优势当选韩国新任总统。作为韩国首位没有国会议员经历的总统当选者，尹锡悦似乎成为了韩国民众求变的重要力证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/10/20220310111413544.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李在明（左）与尹锡悦 图片来源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年出生的尹锡悦，毕业于国立首尔大学法学系，历任首尔中央地方检察厅长和韩国检察总长。“检察官”是他身上最明显的标签。这位从政仅8个多月便赢得了人生第一场公职选举的新任韩国总统，我们可以从他的人生经历上入手，以试图描绘其身上的“AB面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦出身于知识分子家庭，父亲是被称为韩国应用统计学的泰斗级人物，母亲曾在韩国第一所女子高校梨花女子大学读书和任教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然尹锡悦的母亲在婚后辞去了工作，但在当时的年代，这样的背景依然称得上是韩国社会的精英阶层。相较于大多数出身贫苦的候选人，尹锡悦的幼年故事确实算不上多么“惊艳”，这也导致关于尹锡悦的生平资料量远远少于韩国多数大众政治人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家的父亲曾多次劝导尹锡悦去读一些“能够实实在在改变国家、改变社会”的学问，于是尹锡悦放弃了报考心理学，转而报考法学。这成为改变尹锡悦生活轨迹的重要决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“判处全斗焕‘无期徒刑’”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现做出如下宣判：判处（时任）国务总理申铉确死刑，判处保安司令官全斗焕无期徒刑，以上判决立刻生效。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年5月8日，还是国立首尔大学法学系二年级本科生的尹锡悦，在校园模拟审判中的一则上述内容的“判决书”，在韩国校园内疯狂传播。而当时韩国正处于全斗焕军事政权时期，这一“判决书”可谓引起集体亢奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一定程度上，这场判决也成为诱发后续‘光州事件’这种大规模反抗冲突的导火索之一”。作为尹锡悦的恩师之一，国立首尔大学法学系名誉教授姜铉镐（音译）与笔者讲述了这场“判决”。他同时表示，由于信息不对称，起草者并不知道申铉确是反对军事政府的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场活动的后续是，主办者被全斗焕军政府旗下保安司令部逮捕。尹锡悦得到消息“出去躲躲风头”，三个月后才回到学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/10/20220310111652807.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;学生时代的尹锡悦 图片来源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“忠于我的组织，而不会忠于任何人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这是2019年7月8日，尹锡悦在担任检察总长（即最高检察长）期间，接受国会议员质询时，说出一句话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
当时提问攻击的议员，来自在野党自由韩国党（现国民力量党），还是其中“反文”色彩最严重的极端右翼议员金镇台。而执政党共同民主党则派遣了国会司法委员会委员、韩国热门政治评论节目《舌战》固定嘉宾李哲熙议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，在这次大选中，曾经声嘶力竭反对尹锡悦的金镇台，公开为尹拉票。而曾表示要“誓死”守护尹锡悦的李哲熙，却在选战对手李在明阵营工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国，检察院是一个非常特殊的存在，以至于有人将韩国“三权分立”中的检察院单独拎出来，称为韩国政治的一个权力极点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年上映的韩国电影《王者》描述了检察院当道的政治现象。其中，检察官通过专门打击失势政治或财经界人士，来为现任总统“表忠心“的场面，虽然略有夸张，但不难看出其灵感原型。检察院作为韩国信息量最大，且拥有独立的调查及起诉权的机构，对于韩国社会各界的影响极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军政府期间，韩国警方及其他权力机构滥用力量，导致多起冤假错案，检察院的力量被缩水。在结束军政府统治后，韩国大幅度加码检察院的权力，例如垄断起诉权的方式等，使得检察院拥有警察、法院都不具备的权力巅峰。法院试图以不通过拘留请求等方式消极对抗，但2021年韩国检察系统的逮捕拘留通过率仍接近99%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“公安通”、“刑事通”、“特殊通”，并列为韩国检察体系的三大派系。这三种称号分别表明该检察官主攻的案件属性——国家安全及敌对势力案件、刑事案件及其他特殊案件。尹锡悦是典型的“特殊通”。进入检察体系后的尹锡悦，每一步看似与主流背离，却在时代的变迁中成为了检察院的“主流”，甚至还成为“守护”检察系统的急先锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国司法考试分为一试、二试和三试三个阶段。尹锡悦通过一试后，却屡次在二试频频碰壁。最终在考了9次二试后，通过司法考试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据恩师姜教授的回忆，有一年尹锡悦在通过了一试后，在二试前两天，还去距离首尔200Km的大邱，为提前毕业的学长当“伴郎”，还喝了不少酒，第二天回到首尔考试的时候，近身还能够闻到些许酒味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者还采访到一位与尹锡悦长期接触的检察院内人士，他确认匿名后，透露了他眼中的尹锡悦。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦真的是非常喜欢与人打交道、聊天喝酒，对于“自己人”更是如同大哥。工作期间哪怕再严厉，工作结束后都能和同事们打成一片。对于很多新检察官，尹锡悦一看就能记住名字，甚至说出他喜欢吃的食物。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
加入检察体系的尹锡悦，先后在大邱、江陵、城南等地方检察厅工作。在金大中政府上任初期，作为未受前任政府提拔的尹锡悦，调至被称为“检察权力巅峰”的首尔中央地方检察院（地检）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，尹锡悦调查时任警察厅长的朴熙沅受贿案，由于证据准备“过于充分”，最终轻松突破防线。朴熙沅表示放弃上诉及审查，承认所有罪行，并被判处有期徒刑2年6个月。这一战，被认为是尹锡悦的“破局之战”。与警察高官交锋的胜利，打压了警方要求分享起诉权的请求。之后，在卢武铉政府时期，尹锡悦又参与逮捕安熙正等多位知名人物，这些成为其“特殊通”之路的重要节点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a7880d6fdcc8d266c9d0b6c9c7c5309</guid>
<title>中国特色新基建：智能交通、低碳算力……</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiYanHong/2022_03_10_629719.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编辑/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车行业，正在以前所未有的“中国速度”大发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一项比拼工业实力和综合国力的体系作战，它能催生智能座舱、自动驾驶、智能网联等新技术的快速应用，带动动力电池、电机、电控等产业链的延伸拓展，促进物流运输等领域的变革，也能给广大消费者带来绿色出行新的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年两会，全国政协委员，百度董事长兼首席执行官李彦宏带来三份提案，分别与自动驾驶、智能交通和绿色AI有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一位技术出身的CEO，李彦宏连续七年在提案中关注智能交通、自动驾驶相关话题。发展中国特色的“智能交通”有何土壤？百度为何选择深耕“车路协同”路线？这与当下如火如荼的5G、AI、算力算能、智能电网等新基建进程有怎样的联系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这些问题，观察者网在“两会”期间专访李彦宏：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/09/20220309175237238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：2018年3月15日 全国政协委员李彦宏接受采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您好，今年两会还是提关于智能驾驶、智能交通的提案吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李彦宏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您好。是的，今年也有三份提案，分别是《关于加快自动驾驶无人化政策创新，突破与发展不相适应的政策瓶颈，支撑技术全球领先地位的建议》；《关于促进智能交通普及，缓解道路拥堵，推动城市交通绿色高质量发展的建议》；《关于加快发展绿色AI，引导算力算法低碳发展，助力双碳目标更好实现的建议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2016年起，您每年都提这方面的提案，为什么这么重视？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李彦宏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这要从2015年9月说起了。当时，李书福带着吉利的管理团队大约40人来访百度，听了我们介绍，他说，自动驾驶技术虽然好，但不是车厂最需要的，如果百度的技术能让汽车的安全性有明显的提升，吉利一定愿意买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事让我印象深刻，从此我特别关注交通安全。根据国际公路安全协会发布的数据，每年约有135万人死于交通事故，每24秒就有1个人丧生；每年还有2000万—5000万人（在交通事故中）受伤。交通事故造成的经济损失也很惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，人们会越来越认识到，自动驾驶比人类驾驶要安全些。因为自动驾驶的车全身遍布敏锐的传感器、雷达、摄像头等等，感知上要比人类强很多，能看到人眼看不到的死角，决策速度也比人类快了许多倍。在操作执行上，机器也比人类稳定。人会疲劳，会情绪化，会危险驾驶，机器不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着无人驾驶进一步成熟，“聪明的车”、“智能的路”、车路协同、智能的交通管理系统等，都会让交通事故发生的概率降低，无论是骑自行车的人、骑摩托车的人，还是步行的人，出行都更加安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我认为智能交通能很好地解决交通拥堵、碳排放等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/09/20220309175714516.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;robotaxi在深圳南山运行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去提案的落实情况怎样呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李彦宏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，我在两会期间提交了名为《加快自动驾驶商用和智能交通普及，让老百姓出行更绿色便捷，实现碳达峰目标》的提案。建议国家层面进一步加大政策创新的力度，为自动驾驶规模化商用开辟合法化路径；建立由各级政府、产业界和学术界共同参与的自动驾驶规模化商用推进机制；加速交通基础设施智能化进程，广泛应用人工智能、大数据、5G 等技术，构建低碳、高效、便捷的交通系统；鼓励企业加大自动驾驶汽车及关键软硬零部件研发创新，促进自动驾驶汽车普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年8月，工信部在官网答复了这份提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（内容：将加快建设完善智能网联汽车标准体系，明确分阶段建立适应我国国情并与国际接轨的智能网联汽车标准系统的任务目标；将继续坚持“单车智能+网联赋能”发展战略，加大网联基础设施建设力度，加快道路基础设施升级改造，营造良好的网联化发展环境。观察者网注。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：标准体系和基础设施的建设，可能都离不开政府，在您看来，政府在智能交通基础设施上的作用有哪些方面？政府和市场之间的关系怎样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李彦宏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，百度的自动驾驶在中国20多个城市试点运行，这离不开政府对新技术的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在我的设想里，未来每个城市可以考虑成立一个智能交通运营商。智能交通运营商会扮演四个角色：建设运营智能交通基础设施、提供智能交通服务、推进产业链发展、技术创新。它是一个城市交通数据的采集、连通和运营主体。因为交通数据会涉及到公共隐私和国家安全，它必须由政府和国有资本主导成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府是投资、管理、运营的主导者，企业是市场的主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在智能交通运营商模式下，政府的关键作用是营造一个有利于创新的环境，包括制定相关产业政策，引导资金投入方向，鼓励发展相关产业等。在市场启动期，竞争者涌入，政府还会创造公平竞争的环境，确保市场健康有序发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能交通运营商模式已经在北京亦庄试点一年，初见成效，在ACE（Autonomous Driving、Connected Road、Efficient Mobility，即自动驾驶、车路协同、高效出行）智能交通解决方案支持下，每天有近100台自动驾驶车在亦庄运行，ACE的路口覆盖量在过去一年扩大了近十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/09/20220309175733918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：百度设想的未来行业格局是怎样的？运营商是否是百度所追求的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李彦宏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来20年最重大的产业变革，将在交通领域诞生。就像智能手机需要3G、4G和5G网络支撑一样，新一代智能网联汽车的兴起，需要建设智能的交通网络基础设施，更需要高效的运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能交通运营商模式将改变过去传统智能交通建设的业态，由一次性集成商模式改为持续性运营商模式。智能交通运营商模式将改变出行市场格局，更将改变我们的出行方式，让每个人的出行变得安全、便捷、高效、经济和绿色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，从短期来看，每个城市都将有一个或多个智能交通运营商; 从中长期来看，可能出现2—3家全国性的运营商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能交通运营商的主体，通常是国有企业或者政府主管平台公司。而科技公司，将为城市智能交通运营商提供设备、系统和运营方法等多维度的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年您又进一步提出了“加快自动驾驶无人化政策创新，突破与发展不相适应的政策瓶颈，支撑技术全球领先地位”的提案，主要是什么考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李彦宏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家今年部署了一系列创新政策工作，公安部启动《道路交通安全法》修订，工信部、交通部等围绕产品准入、应用试点等，也有政策出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府探索自动驾驶“中国模式”的积极性更高、步伐更快。比如，北京开放了全国首个自动驾驶出行服务商业化试点；深圳在智能网联汽车准入管理、事故责任认定等领域尝试地方立法；广州启动智能网联汽车与人类驾驶汽车混行试点，等等。自动驾驶出租车、公交车、无人配送车在我们身边越来越多了，这都是因为有好的政策环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度Apollo自动驾驶服务平台“萝卜快跑”已经覆盖北京、上海、广州、深圳、重庆、长沙、沧州、阳泉等8个城市，2021年下半年订单30多万，我们成了全球最大的自动驾驶出行服务商。而单量指数级的增长，会倒逼技术迭代，加速自动驾驶技术进入实用阶段。中国的自动驾驶已经进入落地关键期，技术已并跑乃至领跑全球。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>