<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3bd82798e1e92a003d408d7d435ada19</guid>
<title>一有疫情就喊停止进口冷链，为什么行不通？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CFLkane/2022_01_21_623063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 CFLkane】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近北京疫情又引起大家对冷链的不安，也开始有人提出通过限制减少进口冷链，借此扶持国内相关产业。这种想法的出发点固然是好的，但考虑到冷链进口对国内市场的重要性，未免又太天真了一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受疫情影响，2021年对于国内进口冷链来说意义非凡，不能说是行业洗牌吧，只能说是把牌桌掀了改打麻将。开个玩笑，其实没这么夸张，玩家基本上还是那些，但是规则变了不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/21/20220121111216743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月7日，在武汉万吨·华中冷链港，工作人员对进口冷链食品卸货区进行消杀。新华社记者 熊琦 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们的冷链到底进口些什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们要解决的问题是，什么产品需要冷链？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷链一般用于食品和医药，通过低温抑制生物活性，延长产品的保质期。医药运用进口冷链的情况我不清楚，估计用的不多但是估计也没人会抵制，我这里着重介绍食品冷链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
食品的冷链方面大体上可以分为冷藏和冷冻。一冷藏是指维持在零度以上用于运输蔬果类、鲜肉等产品，这些产品如果运输过程温度过低会产生冷害（就是冻坏了），此类的进口冷链主要以进口东南亚的水果为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷冻是保持0℃以下，一般是-18℃的冷冻物流，运输的也是经过冷冻处理的冷冻食品。进口的冷冻食品涉及面就非常广了，包括水果、蔬菜、肉类、水产品、粗加工食品（浓缩果浆，切割好的肉，剥好的虾仁之类的）、预包装食品（预制菜品，冷冻速食品）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种比较特殊是急冻或者说是超低温，一般低于35℃，这一类运用的比较少，通常用于运输医药产品，出于成本考虑食品一般不用，偶尔会有预制菜品使用超低温贮藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口冷链食品绝大部分都是作为原料经过再加工然后流入市场，所以发现冷链检出新冠，摸清楚在哪个环节发现的就非常重要。如果是在市场发现检出，说明已经影响到了很多地方。如果是在海关检出，那属于正常情况（在此点名批评来自印度的水产品，检出率比别的国家的货高了不少）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国外冷链这么不靠谱，我们做了哪些应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲这部分之前，我们先简单介绍疫情前后进口冷链的流程变化，对比如下图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/21/20220121103032774.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外商品靠岸后，面对的第一道关就是海关的检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海关：&lt;/strong&gt;每一个货柜都要打开抽检，随机抽20%-30%，抽检合格才能过关。通关后统一将商品拉到集中监管仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;集中监管仓：&lt;/strong&gt;会先对每一箱进行消毒，一般会配有隧道式消杀装置，消杀完送入冷库等待针对每一箱的核酸检测，待这一批所有产品都检测合格后，准许流通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷库：&lt;/strong&gt;不可能把集装箱直接拉到市场，会先拉到冷库进行贮藏，一般冷库有商业性质的大型租赁冷库或企业自建冷库，我单位附近就有个大型租赁冷库，每天早上都能听到：“环境部冷库区域人员必须带好口罩，员工操作期间必须穿好防护服，戴好橡胶手套与一次性帽”。每个月都能看到冷库工作人员早上排长队测核酸（根据风险程度不同，有些会一周测一次）。外部人员以往可以随便进出，现在必须扫行程码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之后，我们可以发现增加了一个大的环节——“集中监管仓”，其实不仅是增加检测的环节，很多地方操作也进行了调整。2020年11月，国务院应对新型冠状病毒肺炎疫情联防联控机制综合组印发了《进口冷链食品预防性全面消毒工作方案》，相比疫情前，这一《方案》对冷链物流的消杀环节作出了较为具体的规定，要求更加细致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/21/20220121111303936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月，各地陆续开始实施集中监管仓制度，所以我们会发现冷链检出的新闻变得越来越少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体涉及到运输的消杀环节有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在口岸环节，&lt;/strong&gt;检测结果为阴性的，海关部门组织指导督促查验场地经营者或进口企业，对进口冷链食品的集装箱内壁、货物外包装实施消毒。消毒完成后，消毒单位出具该批货物业经消毒的证明。未在口岸环节消毒的进口冷链食品按规定放行后，在后续环节予以消毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷链运输和出入库环节，进口冷链食品在从集装箱卸货换装至国内运输工具时，货主或其代理人对货物包装实施消毒。进口冷链食品运输过程中，承运企业不得开箱，在国内运输段交通运输管理部门要督促指导冷链物流企业严格查验海关通关单证，落实运输车辆船舶等装载运输装备消毒、一线工作人员个人防护等措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在流通环节，&lt;/strong&gt;对从口岸放行的进口冷链食品，在社会冷库或企业冷库倒箱过车、入库存储前，相关生产经营单位查验货物所附的消毒证明，如未消毒，则在掏箱卸货时，对该批货物的集装箱内壁、货物外包装实施消毒。消毒完成后，消毒单位出具该批货物业经消毒的证明。生产经营单位对需打开外包装的货物的内包装实施消毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在市场环节，&lt;/strong&gt;进口冷链食品销售市场要加强管理，规范市场卫生环境，做好销售场所的日常消毒工作。要严格落实防控要求，加强进口冷链食品是否消毒的相关证明查验工作，防止未经过预防性全面消毒处理的进口冷链食品进入市场。进一步完善追溯管理，做到所有进入市场的进口冷链食品来源可查、去向可追。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的防控情况下，海关大约会有10%（主要是部分国家是真的不配合）因为检出被要求销毁。海关抽检过了，到了集中监管仓还能有大概1-8%的检出率。（至于为什么先消杀再抽检还能有检出，其实是因为消杀和检测取样是同步进行的，消毒剂喷的箱子湿漉漉的也没法取样，所以是在开柜把一箱箱搬出来的同时进行取样，检出阳性后会针对这批货每隔七天测一次，连续3次都是阴性才能流通否则整批销毁）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，疫情对进口冷链的影响是巨大的，首先海关的通关周期从原本的7天变成一个月，期间滞港货柜有14天免箱期，而来自日本等地的货柜免箱期仅有7到10天。免箱期结束后，滞港超期费为每日2000元到2200元不等，插电费每日220元，平均每条货柜会额外产生3万到4万元的滞港费用，若在中转港停留待目的地港准许入港，则仅中转港插电费就每日380元，会产生更多滞港费用。这让海关的工作压力巨大，企业的经济负担也非常巨大，集中监管仓则是针对全部货物进行检测，需要更长的时间，同时还要收取费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/21/20220121103416316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;船公司进口20尺普柜的滞箱费费率比较。来源：Re-code&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口冷链食品行业是一个重资产行业，基本上每家都是把能抵押的都拿去抵押了，商品和资金的周转是他们的生命线，不过因为都是做实业的，大多都有这方面的危机意识与资金储备。但是一条柜流通市场的利润可能也就几万，流通周期大幅度延长，大幅提高的损耗率以及通关和集中监管仓带来的各项费用，经过一年多的消耗，小企业差不多混不下去了，大企业则是凭借资源优势继续加码，进口冷链行业资源不断向大企业倾斜，就等一个合适的高价准备抛售商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么不能停止进口冷链？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，我们也不能一刀切就停止冷链进口。简单来说有两方面原因：破坏一个行业带来的市场动荡以及社会问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b8d31dd29dd128c3b6899da7ffbeb5d</guid>
<title>美国飞机一开年就被“牛”撞，全赖航空局尸位素餐？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_01_21_623043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年一开年，飞机就被牛给撞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这飞机不是新舟60而是美国航空业；这牛也不是闯入机场跑道的牛，而是一头“灰犀牛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国电信运营商ATT和Verizon从周三开始启动了5G服务，让美国终于步入了5G时代。但进入5G时代是有“代价”的，那就是有很多飞机要飞不了美国了，因为美国联邦航空局（FAA）认为现在美国使用的5G信号会对飞机飞行安全产生极为严重的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯？不是说飞机上打电话才会影响飞行安全么？怎么5G也会影响飞行安全？是有人在飞机上用5G打电话么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并不。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情说起来并不复杂，这次美国电信运营商所启用的5G，其频段是在3.7-3.98GHz之间，而飞机上所安装的无线电高度计使用的频段则是4.2-4.4GHz。FAA认为会影响到安全的理由是，电信运营商启用的频段非常接近无线电高度计的频段，可能对无线电高度计产生干扰由此导致不安全事故的发生。因此只有配备双高度计的飞机才能在美国飞，没有的只能暂时停止美国境内飞行，比如波音777。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121081556943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，对飞机而言，无线电高度计确实是一个非常重要的设备，其原理类似雷达，用于在飞机降落阶段提供精确的实时高度以便飞行员操作飞机准确降落在跑道上。如果有误差的话，那么可能会接地在跑道外或者接地太晚剩余跑道长度不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说飞机在高空时气压高度计坏掉了还可以向塔台询问自己的高度，那么无线电高度计坏掉的话，真就考验飞行员着陆的水平了——祈祷飞行员是萨伦伯格或者刘传健吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而5G信号频率与高度计频率相近，如果真对无线电高度计产生干扰的话是会发生事故症候，那么FAA的担忧是不是有道理？美国运营商是不是不负责任地推行5G危害到航空安全呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来说一个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被灰犀牛撞倒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的1月12日，沈阳铁路局突然发现车系统页面无法显示，导致无法查看列车运行图和编制计划，严重影响到了铁路系统的运行，而且是全系统所有电脑都出现了这个问题。在排查之后发现，铁路局所使用的车系统是基于flash组件开发的，而flash正好在2021年1月12日停止运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯，破案了，就是flash停用导致的故障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而flash组件是突然停用的么？并不是。早在2017年Adobe公司就宣布计划于2020年末淘汰flash；在2020年6月明确终止时间是2020年12月31日；2020年12月时宣布终止时间是2021年1月12日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/21/20220121082206322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这三年多的时间里不断发出停止运行的通告，但显然都被忽视了，最终沈阳铁路局被flash这头灰犀牛给撞了个满怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到美国5G频段这问题，分配美国5G频段的美国联邦通信委员会（FCC）早在2020年就释放3.7G-3.98Ghz频段进行意见征询，征询的对象包括波音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音给出的意见书认为，无线电高度计容易受到4.0G-4.1Ghz频段信号的干扰，要求将频段限制在4.0Ghz以下，于是FCC将5G的频段上限定在3.98Ghz以满足飞机无线电高度计的4.2G-4.4GHz频段的保护要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FCC在2020年将3.7Ghz-3.98Ghz频段从卫星下行通讯释放给5G使用，并在2021年将这个频段以800亿美元拍卖给电信运营商，计划于2021年12月使用该频段的5G信号。这两年里FAA都没有提出任何反对意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果到了2021年11月，还有一个月就要部署5G时，FAA跳了出来喊5G会影响到飞机安全了。这不由让人产生了一个疑问：这近两年的功夫里你干嘛去了？FCC征询意见的时候你不反对，FCC拍卖频段时你不反对，眼看要马上投入使用了跳出来说不能这样，是几个意思？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然FAA提出来这问题，美国电信商一开始也非常给FAA面子，主动提出部署延期一个月，到1月5日才部署。主动给你一个月的时间调整，够给面子了吧？然而这一个月里FAA还是啥都没做，眼看1月5日要到了，又跳出来要求运营商推迟部署5G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这下FCC和运营商就不乐意了：蹬鼻子上脸了是吧？这800亿美元的买卖还有大规模铺设基站的花费，让你耍着玩是吧？最后是拜登这位裱糊匠出来打圆场，又给了FAA两个星期的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，直到1月19日，FAA还是没解决问题，而运营商不等了直接上线5G了，最终导致了“由于5G投入使用，部分飞机不得在美国起降”的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯，FAA在两年的时间里看着5G频段这头灰犀牛慢悠悠地过来，然后啥都不干，最终被撞个满怀。这真是个非常经典的足够上教科书的案例了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5922add3012b6b0441d84548a5eb84b5</guid>
<title>美国在中东的霸主地位正被中国撼动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JosephDana/2022_01_21_623040.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约瑟夫·达那 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年新年伊始，中国就在非洲和中东展开了一系列外交与合作活动，这些活动令人深感不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部长王毅刚刚结束了对东非的访问，这次访问旨在加强中国在红海沿岸的影响力并巩固北京在非洲之角的地位。同时，中国确立了其在中东重要棋手的地位，并威胁到了美国在该地区长期把持的霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在沙特阿拉伯和伊朗关系紧张之际，中国正向更多的中东国家扩大军事援助的规模。就在美国继续重估其对沙特阿拉伯等地区盟友的军售时，中国加大了本国军事技术和武器装备的出口力度。这一历史性转变是中东重大地缘政治变革的一个组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国早就对中东充满兴趣。作为世界上最大的中东原油进口国，北京长期以来一直将该地区视作本国的一大战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在沙特阿美（注：沙特阿拉伯国家石油公司）首次公开募股（IPO）引发热议之时，中国表示有兴趣成为这家世界最大石油化工企业的主要投资者。一旦成为这家公司的主要股东，中国就有可能颠覆以美元计价的全球石油贸易体制。虽然这笔交易并未做成，但中国的意图已昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这一转变正发生在军事技术和合作结盟领域。传统上，阿拉伯海湾国家和以色列一直依赖美国的军事装备和技术，但我们正眼睁睁看着这种情况正在发生变化，也令华盛顿懊恼不已。随着美国审查某些军售项目对也门持续冲突的影响，沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国正另做打算，敞开胸怀接受中国向其施加更为直接的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，CNN报道说沙特阿拉伯在中国的帮助下已开始自行制造导弹。沙特阿拉伯曾数次从中国购买导弹，但直到现在它还没有尝试过自己制造导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国既没有证实也没有否认他们是否在向沙特阿拉伯转让敏感的导弹技术，而是强调两国长期以来一直是“全面战略伙伴”，“两国在各领域均保持着友好合作，在军贸领域亦是如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中沙军事合作从幕后转向台前有可能促使以色列“答应”拜登政府，向美国通报以色列与中国新达成的所有重大交易。以色列与北京的军事合作有着悠久历史，但直到最近，这些合作大都不为人知，即便中国是以色列的第三大经济伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国越来越深地介入中东事务，以色列面临着复杂的考量：公开与北京的关系，或试图继续一切照旧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列似乎选择了前者。去年，以色列拒绝了美国检查海法港的要求。中国公司一直在参与扩建该港口，美国担心中国人正利用地利优势监控以美两国的联合军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/18/20220118173529619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列海法港&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列《国土报》报道说，“以色列官员甚至被告知，由于海法港里有中国人，美国第六舰队将停止停靠海法港。”尽管美国施加了很大的压力，但以色列还是拒绝了美国的检查要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治游戏不会因某个国家的阻挠而停转不行。不管美国喜欢与否，得益于数十年的精心策划和埋头耕耘，中国在中东的影响力正在增长。随着中国增加购买中东原油，以及美国尚未确定本国未来应该在该地区扮演何种角色，北京在中东的影响力将进一步增大，并将充分显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国取得地缘政治成功的关键仍然是基础设施建设。无论是在海法扩建港口，还是可能向沙特阿拉伯提供导弹设施，中国在向整个地区和世界大部分地区出口基础设施方面都取得了巨大成功。如果这项政策很好，那为什么要修改这项政策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是美国将如何应对这一重大转变。特朗普政府在实质上满足了以色列的所有夙愿——颠覆巴以和平进程和将美国大使馆迁往耶路撒冷。考虑到美国似乎无法停止对以军事援助，那美国手里还有别的胡萝卜和大棒可供使用以阻止中以加深合作吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国一直在审查对沙军事援助，人们可以理解利雅得为何有兴趣加深几乎不附带任何条件的中沙军事合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界不要期待美国会在一夜之间失去它的霸主地位，但形势正在起变化。除非拜登政府拿出一种创造性的新方式来与美国在该地区的盟友进行接触，否则中国所具有的吸引力将继续促使该地区的国家与中国结成更坚实的合作伙伴关系。这一转变已经开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f53c54aa1546e98c4b3476bf50e4a8ad</guid>
<title>普京口中的“俄罗斯”，在帝国和民族国家之间走钢丝？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxin1/2022_01_21_623038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;张老师您好，感谢您接受观察者网的采访。首先，关于苏联解体的解释模式。从那一刻起，人们就在分析这一重大历史性事件，每隔一段时间总会有新的解读。站在30年这个时间点，再看这些不同的解释范式时，有什么新认识？对哪种解释框架的感触更深？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张昕：&lt;/strong&gt;关于解释框架，就我自己有限的阅读来看，苏联解体30年跟20年或10年相比，没什么太大变化，至少没有看到一个系统性的全新理论解释框架出来。当然随着历史的变迁，我们对“苏联解体”这一事件的理解更加丰富了，这是毫无疑问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我的理解，这种丰富性包括几个层面，其中特别明显的就是把“苏联解体”作为一个长周期的过程来看待，不仅仅关注苏联解体的1991年12月的这个时间点，在中国、俄罗斯、前苏联地区以及欧美学界都有这样的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体做法，历史学界可能做得比较多一些，把从苏联晚期到以联盟国家解体为最终结果的过程看成一个社会矛盾、经济矛盾逐渐累积的过程，最后导致“联盟国家崩溃”意义上“苏联解体”的最终爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，这个过程可以分成几个阶段，戈尔巴乔夫改革往往被视为第一阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段是80年代后半段以东欧国家脱离苏联这一“准帝国”或“类帝国”体系为标志的，在此意义上1989年和1991年是两个有关联、但又可以区分的过程，即东欧国家逐渐摆脱原来苏联准帝国体系的控制、包括两德统一以及地缘政治意义上的“冷战”的实质性结束，其实早于1991年底的苏联解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个阶段，则是由15个加盟共和国组成的苏联这一联盟国家的解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几个阶段是相互关联、但又相对独立的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/14/20220114111024975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期还有一类研究则把眼光从高层政治精英的视角，转移到微观的社会层面，或者说引入了社会史、物质史的研究视角。这可能是最近20年关于苏联解体、苏联史、东欧地区领域比较活跃的，尤其是在欧美学界，这也为理解苏联解体提供了一个很重要的维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究聚焦的不仅仅是戈尔巴乔夫、叶利钦、里根、科尔、纳扎尔巴耶夫如何，不再只聚焦于少数的国家领导人或最顶层的政治精英，还有底层社会大众、中下层的官僚干部群体等等，尤其是后者作为苏联政治体系中的中段和末梢，在整个解体过程中的认知改变和行为变化，这些更微小、但数量更多的个体行为加总起来，对最后狭义上的“苏联解体”构成了很重要的参与力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些新的研究倒是和“30年”这个时间点直接相关。一方面，30年已经足以构成“中期”的时间维度，让当年转型前很多对于转型结果的预期、猜测和政策期待有了一个中期考察的可能，一场巨大的社会实验到了可以部分看到现实结果检验的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，通常而言30年也是一个事件可以进入传统历史研究的节点，从而苏东地区一部分夹在历史和时政热点之间的议题可以合理地进入史学研究的范畴。与之相关的另一个“30年”的意义在于很多国家档案的保密期是30年，所以最近几年，上世纪80年代末到90年代初的一批档案逐步解密、公开，为我们了解苏联解体以及整个苏东变迁提供了很多新的历史细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，地缘政治层面的苏联与美国、苏联与欧洲国家及北约之间的关系，具体到80年代末讨论苏联要不要撤军、怎么处理两德问题的背景下，当时美欧或北约到底有没有对苏联及后来的俄罗斯做出过北约不再东扩的承诺等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近三四年，学者、研究人员对这批新材料有了比较系统的利用，在多个领域（历史学、政治学、国际关系等）都出现一批研究成果，其中有很多对当下的政治现实也有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，与前面提到的长时段、分阶段类似的另一个做法，是将苏联制度、苏联体制按照政策维度加以细分，从政策空间、制度空间的角度来重新复杂化对苏联解体的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我们经常把苏联解体跟1991年末的联盟国家解体事件等同起来，但实际上从制度变迁、政策变化来看，这个过程至少覆盖“苏联体制”以下几个基本维度。一是社会主义革命理念和共产主义意识形态，二是苏共的制度安排，包括一整套组织理念跟实际操作，三是公有制、计划经济为核心的经济体制，四是跟狭义的“苏联解体”最直接相关的，即苏联作为一个多民族的联邦制国家，最后形成以经济上的经互会、军事上的华沙条约为组织轴心的地理空间，即一个超越苏联边界的类帝国或者准帝国。所以，如果按制度或政策空间为划分维度的话，苏联解体其实包括这五个层面的系统性、大规模变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，值得注意的是，这五个层面的变化不见得必须完全同步。戈尔巴乔夫改革其实就是想保留其中的一部分，有限度地改革另一部分，其出发点并不是希望这多个层面同时发生革命式的变化。所以，怎么理解苏联体制这五个层面之间的关系、以及在特定时空条件下发生变化的多重可能性，30年这个时间点也打开了新的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，无论从理论上、还是从历史上曾经有过的实践尝试来看，这五个层面之间的关系是存在多种可能的。近期，关于苏东转型的研究中很重要的一个亮点就是展示了苏东地区曾经有过自己的“全球化”体系（尤其是相对于我们现在已经习以为常的、1991年之后的所谓“全球化”）、以及80年代该地区的改革其实讨论、尝试过好多不同方案，虽然从事后结果来看，我们观察到的可能只是其中的一两种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们把“苏联体制”的多个维度打开之后，对于理解苏联解体、苏东转型的性质以及苏东转型过程如何塑造该地区最近20年的一系列新变化，都提供了重要线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/14/20220114133530859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;听了您这段阐述后，我意识到之前给您的采访提纲中有一个族裔问题恐怕犯了一个错误，就是很多时候在理解苏联解体时，认为一个多民族邦联制国家的崩溃是不是因为国家共同体的建设出了问题，事实上几个制度层面的改革问题联动之后，其实不简单的是共同体建设得好不好的问题，而是当它开始改革之时，很多要素的联动性就可能超出控制范围了。再加上后来这些加盟国内部的一些变动，使得整套体制发生问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张昕：&lt;/strong&gt;有可能。其实上世纪80年代中期的苏联改革者恰恰是希望动别的，但不要动多民族联盟国家这个框架。比如说，可以在意识形态上做些调整、引入一些自由主义的元素，地缘政治上可以跟西方搞缓和，从东欧撤军、允许德国统一，基本放弃对东欧卫星国的控制等，经济上可以搞一点资本主义的东西，诸如此类的变革都可以。但一开始不仅是戈尔巴乔夫、还包括那个年代的改革者都没有把多民族联盟国家作为改革对象，或者说当时觉得这个层面根本不会动，也希望借由其他层面的改革来维护这个层面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>471231dc09dda0dbea5653e797378f3e</guid>
<title>印军步兵第7旅旅长达尔维是怎样被我军俘虏的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_01_21_623036.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张小康 等】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俘虏达尔维的经过&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年10月20日7时30分，克节朗战役打响。西藏军区司令员张国华一声令下，我军炮兵群的120毫米迫击炮，各步兵团、步兵营属的82毫米迫击炮、57毫米无后座力炮、75毫米无后座力炮，以及各步兵连属的60毫米迫击炮，共190多门火炮，对克节朗河南岸的印军步兵第7旅及沙则据点实施了15分钟的炮火急袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克节朗河谷炮声怒吼，群山震颤，天崩地裂。我军突然、猛烈、密集的炮火，准确地击中了印军的要害。早在印军前阶段大规模炮击我边防哨所阵地时，其炮兵射击阵地位置以及其他工事目标就被我军炮兵牢牢地钉在射击图板上的方格网上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军的主要炮兵阵地被摧毁，丧失了火力支撑；部分工事被我军炮火破坏，减少了我军步兵冲击时的阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是印军步兵第7旅指挥所与各营、连指挥所遭到我军炮火重创后，通讯中断，很快上下之间的指挥与联络就基本陷于瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/17/20220117151023402.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;我军炮兵向克节朗河南岸的入侵印军实施火力急袭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
印军步兵第7旅旅长季·普·达尔维准将在回忆录《喜马拉雅的失策》一书中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1962年10月20日清晨5点整（注：新德里时间），三号桥对面的中国军队打了两发信号弹。紧接着150余门大炮和重型迫击炮的炮弹倾泻在塔格拉前沿山坡上。我们在三号桥、四号桥的阵地，章多的炮阵地、后勤基地，木桥、临时便桥和离河岸约一千码的第7旅旅部，都受到了猛烈轰击。中国军队用的是自动装填、自动发射的76毫米加农炮和122毫米迫击炮。（笔者注：达尔维不了解我军炮兵的装备和数量，但对我军炮兵火力指数效果的评估还说得过去。）”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是真理的时刻。在这一时刻，塔格拉山脊不再是一片土地，而是衡量、考验、精炼印度外交政策和国防政策的化验炉。从我们头上呼啸而过的炮响，有几分钟把大家吓得目瞪口呆。这场面同迄今沉寂状态相对照，更加令人震惊。双方军队如此靠近，又使人感到似乎很难相信。事变开始了。这是多年的错误估计、许多月的焦虑和许多天的希望的终结，也是混乱、恐怖的一周的终结。事变爆发的这一天，是印度将永世不忘的。每一本印度历史的初级教科书都将记载这个可悲的丢丑的故事。克节朗之战肯定会给巴尼帕特战役和普拉西战役抹黑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在中国军队发动进攻几分钟之内，第7旅即分崩离析。无论如何，要想增援或者扭转战局已毫无希望。我没有后备兵力。我同各营的通讯联系很快也被切断。由于一切电话线路遭到破坏，营长们也不能同连长们取得联系。无线电台的报务员们也停止收发，因为中国军队开始向他们的指挥部发起攻击，他们必须进行自卫。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我军发起战役总攻后，达尔维旅长很快就发现他的旅指挥所与各营、连间的通信联络已中断，在“遭到中国军队优势兵力包围，坚守不住”时，即下决心撤逃。达尔维原计划撤往章多，准备利用章多的有利地形组织二线部队固守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，达尔维在从色兄朗沟往章多逃跑的过程中，发现印军已被我军炮火打得“七零八落，头尾不能相顾”，他“同旅部的主体部分失去了联系”。达尔维带领少数人员南逃，不久发现章多已被我军占领，“去章多没有什么意义”时，便“翻越高达18500英尺的扯冬摩天岭”，向龙布普方向继续逃窜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达尔维经过两昼夜的艰苦跋涉，终于在10月22日清晨踏上了哈东拉至龙布普的小路。此时，达尔维正“陶醉于自己判断方向路线的高超技术”，确认自己已经逃出了中国边防部队的合围圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月22日上午9时许，西藏军区藏字419部队步兵第154团团属82迫击炮第2连勇猛地追击从克节朗地区逃跑的印军。该连62名指战员，携带6门82毫米口径迫击炮及弹药，虽然人均负重70斤以上，但个个斗志昂扬，在追击中无一人掉队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炮2连追至龙布普附近时，副连长彭君先发现离骡马小道不远的森林里有印军，连长吴栓柱和彭副连长立即组织全连携带手枪、步枪、冲锋枪的十几名指战员冲入森林，直插印军侧后，很快将这股印军包围住，迫使印军步兵第7旅旅长季·普·达尔维准将以及同行的独立第17伞兵营的连长塔尔瓦尔上尉等9人举手投降，缴获机枪1挺及步枪、冲锋枪8支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，154团团属82迫击炮第2连荣立集体三等功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，炮2连的指战员并不知道他们抓获的印军俘虏中有达尔维旅长，因为当时中印双方人员中都没有翻译，彼此语言不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/17/20220117152252278.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;555&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被我军俘虏的印军步兵第7旅旅长达尔维准将（中）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;识别达尔维旅长身份的经过&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任藏字419部队政治部主任的魏克同志回忆说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
154团、155团连夜追击，藏字419部队指挥所与部队一起徒步追击，第二天抓到了达尔维。他跑到山上去，没有东西吃，又饿又冻就下到路旁的森林来了。部队正在追击，这让154团一个炮兵连捡了这个洋落，抓住他时军衔看不出来，也不知道他是什么人，当时也没有翻译，几个战士押着他，我和柴洪泉司令员、阴法唐政委等人从那里路过时，他还给我们敬礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚我们在龙布普宿营，这是印度军队一个屯兵的地方。部队还要追击，因为政治部管俘虏的事，就把这几个俘虏交给我们，政治部也没有警卫部队，我就叫炊事班几个战士轮流看着这几个俘虏，后来我找来英文翻译洪邦裕，我说：“你去问问路上交来的俘虏是什么职务，是干什么的？”翻译去了一问：“你是干什么的？”他说：“我是第7旅旅长达尔维！” 洪邦裕翻译高兴得不得了，回来给我说：“他是第7旅旅长达尔维！”我不太相信，我要亲自去问问他。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>