<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97c80cc6f50f569a6d37835343dac056</guid>
<title>与其争论寻衅滋事罪，不如关心为何法律很难在基层有效执行</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2023_07_15_701018.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
便民桥还是敛财桥？大善人还是犯罪分子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，围绕吉林私搭浮桥案件，网络上争论莫衷一是，有为当事人黄德义叫屈的，也有指责地方政府不作为的，还有人讨论法律适用问题。复杂事件的背后，因为牵扯到多方利益，原因也必然是复杂的，而如何拨开迷雾，不被情绪带偏，理性看待社会热点和基层问题？观察者网专访常年扎根基层调研的武汉大学中国乡村治理研究中心研究员吕德文，解读这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;截至目前，吉林私搭浮桥案件仍再继续发酵中。关于事件的大致情况，目前各方说法不一，当地村民、路人、当事人、举报者、村委会、警方等，包括当地相关部门都有所回应。首先，能否就当前信息梳理一下事件中的几层关键利益关系，从而让大家能更全面地看待该事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;首先，搭桥的当事人是利益一方。就他本人的说法，一方面是为了自己的需求，自己有90亩开荒地在对岸，需要过河，所以是自用；另一方面，他们家族以前是做摆渡的，所以跟一些村民之间应该有比较好的合作关系。网上一直有争议，这到底是便民桥还是敛财桥；我觉得两方面都有，一方面确实方便了部分群众，但另一方面也是自利、方便自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/14/20230714120422390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;黄德义站在废弃船体上讲述建浮桥过程。图片来源：大河报 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在法院文书上记载最终查实的违法所得是5万多块钱，但这个数字也并不一定绝对，可能因为时间长远或来源零散，存在取证困难或证据不足的情况。但应该可以说，当事人黄某客观上是有一些获利动机的。比如，最主要的利益来源可能是采砂，这一点他也承认过收费，像工程车过桥费等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，当事人修建这座桥也方便了群众，普通村民确实有出行需要，客观上说它是便民桥也没错，哪怕过路交一两块钱也不多，某种意义上有一种私人化的提供公共服务的性质。但是，我之前看到有自媒体把他称为乡绅之类的，就扯远了，两者是不同性质的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，就是涉及村委会，第一村委会需要服务群众，第二有监管的属地责任，这个责任不一定是法律责任，因为村委会是村民自治组织或者说准行政组织。对村委会来讲，最核心的问题是要保障安全、不能损害集体和国家利益。目前只是河对岸的村委会书记作了回应，他们跟当事人黄某之间应该有矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，对政府部门而言，尤其是以水利部门为主要代表的政府部门，是冲突的一方。因为水利部门负责监管河道，河道安全、水利、生态等等都属于它们的管辖范围。而黄某私自搭建的浮桥既没有规划，也没有立项，也不符合这些要求，所以两者完全是执法与被执法的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，此事背后可能还有一个隐性因素，就是前面提到的采砂群体，但现在的信息只能说黄某客观上收了路费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这起事件里面的生态是比较复杂的，我把它定义为一个制造灰色利益的生态。搭浮桥收费这一利益来源确实不合法，但存在一定正当性，故而是灰色利益。灰色利益的获取和分配，如果不损害他人利益，不损害公共利益，大家的认可度就比较高。但具体到这件事，地方政府和当地人显然没有共识，有村民觉得情有可原，也有人认为不当，尤其是地方政府和有关部门觉得违背了公共利益，包括违建、安全隐患等，以及可能方便砂石盗采行为。尤其是，当附近村委会及其负责人出来说话，和当事人有肢体冲突，这就说明当事人获得这一利益的正当性不够充足。在此意义上，这既是便民桥，也是敛财桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在吉林浮桥争议中，现在大家一方面试图弄清事情全貌，另一方面争论到底是否构成犯罪，但这里面少了一个重要角色——基层政府。按一般逻辑，造路修桥是属于政府部门事务，那么当地政府为什么迟迟没有出面做这件事？按目前信息，过去洮儿河有过多起私自搭桥事件，显然是当地民众日常所需，等到此次事件引发舆情后，当地交通运输局回应称，已经对当地村民的过河难等问题进行调研，近期将在振林村附近建一座便民桥，预计秋收前建设完成。所以，为什么基层治理会缺位？或者说在这些非常基层地方的治理中有些什么困境？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;首先，这不能说是基层治理，而是公共服务。公共服务都有非均衡性的特征，哪怕在城市也是如此。比如，武汉长江大桥以前也只有一桥、二桥，现在逐渐增加起来；以前没这么多桥的时候，大家也要绕路过江。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府提供公共服务的过程中，肯定有非均衡性的性质。而这个性质的产生，一方面受制于规划，另一方面也受制于资源有限及自然条件。比如，这一段不适合造桥，它不连接主干道，成本和效益比不划算；又比如，预算不到位，即便有修建规划，也有先来后到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似这样的事情，我们很难对政府进行指责，不能因为公共服务本身的不均衡、不到位，就简单评论这件事情是否合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但客观上群众确实有需求，当诉求无法及时得到满足的时候，就制造了一些替代政府提供公共服务的方案；这些方案有可能是村民自发组织的，是完全公益性的，比如村委会自己架桥、私人摆渡等。在过去生态、安全等相关法律及执法没那么严格的情况下，这类公共供给其实很常见，但放在今天可能会因为无法满足合规条件，被挤压了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着现在的法律法规跟纯公益性质的公共服务之间存在一定冲突，客观上造成了这种现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏了公益属性的公共服务，无论是政府、村委会还是村民自发的，就给类市场化的供给——哪怕是违法行为——创造了空间。某种程度上，黄某私自搭桥收费正是钻了这个空子，客观上有相关性，但不一定是因果关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从另一个角度来说，现实中农村基层社会，类似村民/村集体的自发性自治行为并不罕见；甚至在一些地方，这些自治行为可以分担政府的责任，应该怎么来正确看待这组关系？结合这起案子，就像您提到的现实情况提供了“空间”，但后续又牵涉到刑事诉讼，可以用这一逻辑来理解吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;我觉得无非还是情理法要相结合。假设这件事情是违法的，法律有它的严肃性，法律也是一视同仁的，所以需要处理；最终的处理结果可能引起争议，但其本身违反相关法律法规的行为是明确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，考虑到它有一定的情理所在，也就是当地群众有需求或者其他客观上有需要，那么作为基层政府还是要满足这个需求。我觉得现在当地政府的回应，基本上还是秉持这个原则，总的来说还是合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一码归一码，既要照顾到法律的严肃性，又要照顾到群众的客观需求，这些都是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，这起案件的另一个争议点是罪名与判罚是否合理，当事人黄某也公开表示自己的出发点是想要翻案。现在舆论场围绕黄某家族十余人被判刑、以及司法部门定罪寻衅滋事罪，不少网络大V发表意见。怎么看处罚力度与罪名？虽然我们说要情理法相结合，但对于一般人而言怎么去理解三者的平衡问题，有时候大众的想法与法律的实践范畴存在一定差距的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;关于法律定罪或处罚力度，因为我不是法学方面的专家，所以也没法出具专业意见。就我自己的研究领域来说，可以从基层治理角度笼统谈一下这个问题，特别是寻衅滋事罪问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实今天，我们仍有很多法律条文跟基层实际之间，并不是完全匹配的。一方面，法律无法穷尽所有的不合法行为，比如有人做这件事明显是不对的，但法律管不着他；反之，有些人出于本心善意明明做了好事，但法律认为他不合法，可以处理他。在吉林浮桥案里面，可能这两种情况兼而有之。这也是网络上争议比较大的一点，黄某到底是大善人还是违法犯罪分子？如果他是一个大善人，那么可能是他做了好事，结果法律用这个罪名去宣判他，那是法律本身存在问题，所以要兼顾情理，法律措施要尽量照顾到方方面面，做到合情合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，法律案件里面也有可能存在一些隐情，如果这个人真的是从中牟利，或者背后有更大势力，他可能就是一个坏人，而当地政府或群众掌握了一些情况，却没有办法构成证据链或在法庭上无法形成明确证据指出来，当地人可能都知道他做了坏事，甚至办案机关也知道，在这种情况下，法律没有办法惩治坏人，换句话说存在不适用的问题，所以只能用一个所谓的“口袋罪”来起诉定刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得如果从基层治理的复杂性角度去看的话，法律的不适用性问题也有可能体现在这起事件中。法律和法律的执行，有时候是两码事；站在基层治理的角度，制度和制度的执行也是两回事，很多时候需要大家有意识地从实践视角去看问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不过，事件发酵过程中又有了一个节外生枝的问题，当事人为了翻案，希望得到更多关注，举报法官。（按他的原话是：自己并非针对法官个人，“我也不是说他是一个坏法官，检察院要建议判我实刑，最后法官判了缓刑。”针对法官的举报是无奈之举，只是想“翻案”，“找一个突破口”。）虽然暂时没有发酵开来，但又给事情增添复杂度，当然也会扰乱外界注意力，是不是需要去追这条线索，您怎么看社会事件发酵中发生的此类状况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;我觉得没必要追，因为案件本身的判罚，不是代表法官个人的主观意志，而是代表了这套法律系统，所以谁来担任这起案件的主审法官，都是代表这个体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一点倒是可以帮助我们理解这起事件，该事件在一开始就存在争议，说明背后可能涉及相对复杂的背景。这也可以理解在这种情况下，当事人会穷尽自己所有的能力，去干预或者说去争取自己的权益，包括举报法官的行为。但本质上，我觉得举报法官和我们今天讨论这起案件本身关系不是很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在一旦出现引爆舆情的社会性案件，总是众说纷纭，甚至过往的反转案例多了，大众也难以相信某一方给出的答复——甚至包括官方通报。吉林浮桥案也是如此，当然要追求是非黑白恐怕也过于简单。舆论争议有好有坏，一方面是社会监督，但另一方面也会出现“众口难调”、甚至希望干预结果，这也是增加了治理的难度和成本，怎么看这种难题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;一起事件一旦被变成网络事件之后，基层政府肯定压力非常大，它往往会把简单问题复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，吉林这起事件可能一定程度上也不是较低层级可以回应的。它要回应公众质疑，在政府机关内部也要形成一个比较权威、且顾及各方信息作出的判断或决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天谁都没办法准确判断谁说的是对的谁说的是错的。我觉得，其实每个人说的都是正确的，只不过我们还没有办法把所有的拼图拼成一个整体。如果信息足够公开，这个事件的逻辑链条是可以厘清的，但目前还是缺乏一些基本信息。但无论如何，这类舆情性事件，最终当地政府肯定会有一个权威回应，我想现在还是让子弹再飞一会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就当下来看，确实存在多种可能性，而且比较确定的是它里面存在一些灰色地带，有很多道理不可言说，不是因为这个事情不好说，而是因为没办法公开说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是要有一个基本意识，公检法办案还是很严肃的，内部有自己的流程。有时候某起案件一开始以某项名义办理，但可能是为证据不足，够不上这项名义的判罚，然后转为一般性案件，现实中这样的情况很常见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b30667d61960de0c495db27bb8f7b79</guid>
<title>如果这次“警察射杀少年”发生在大选前一周呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Chris/2023_07_15_701014.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骚乱后的巴黎街头，一切又恢复了平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国生活了20年的中国人Chris告诉观察者网，尽管骚乱已经过去了，但问题的根源并没有解决，种族、移民、右翼、大选，骚乱反而又给这些困扰法国社会多年的问题提供了新的温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了近距离观察法国社会，进一步了解此次骚乱本身以及背后的问题、法国社会乃至政坛的“左右对立”、以及作为一名作家和文化学者在法国的个人感受，观察者网和Chris进行了一次长谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Chris一开始就告诉观察者网，网上关于此次法国骚乱的许多视频、新闻，为了追求轰动效应，只展示骚乱中最暴乱、最极端的画面（虽然这些视频都是真实的），同时这些报道也无意或无法作出全面深入的分析，所以往往会给相隔万里之外的国人，一种全法已“沦陷”的观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，法国的治安、移民等问题异常复杂，牵涉到政治、社会、经济、历史和文化等各方面，很多问题需要具体分析，很难简单地用“恶警之罪”或是“暴民之乱”来给这场骚乱标签化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，法国人口近七千万，是中国的二十分之一；人均GDP为43000欧元，是中国人均的四倍。所以关于法国骚乱的各种数据分析和比较，都应当放在这两个重要参照数之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711102352171.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间7月4日，法国总统马克龙就骚乱事件与多名市长在爱丽舍宫召开会议。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您何时去的法国，在那里学习、工作和生活了多久？在法国周遭的生活环境是华人居多还是当地人居多？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chris：&lt;/strong&gt;我是2000年去的法国，到现在已有20多年。目前主要从事法语写作、讲座以及中法文化交流活动，也应邀参加了许多法国主流媒体的电视和电台的直播，以及法国各地书展的签售活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我居住在巴黎，过去社交圈主要是法国人，但自从微信出现以后，和法国当地华人以及国内中国人的接触也逐年增多，现在与国内的互动似乎更加紧密频繁，这是以前所没有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次法国骚乱最初从何得知？网络和媒体的报道，还是源于当地生活亲身经历？第一时间如何看待这一事件？对你的生活是否造成了影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chris：&lt;/strong&gt;我最初是通过电视媒体得知的。法国有四五家全天候播出的电视新闻频道，24小时滚动报道突发新闻。这一次国内的媒体好像没有第一时间跟进，可能因为事件一开始只是一名警察在例行检查中造成的悲剧，真正的大规模骚乱是从第二天开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和2005年的那场骚乱相比，这次骚乱的起因很相似（观察者网注：两起事件均是北非裔移民少年因躲避警察盘查而死），当时也没有想到会一发而不可收拾，只觉到可能会连续几天成为法国媒体的焦点，但之后会慢慢淡出公众视线，最后也就不了了之了。没想到它最终会演变成一场持续一周的大规模骚乱，连续几日占据法国媒体头条，俄乌冲突等热点议题都被排到了后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎大区的公共交通特别是公交车，持续几日从20点开始就逐步停运。由于生活习惯的差异，巴黎人夏季晚8点其实相当于国内的晚6点，正是外出就餐、亲友聚会、观剧或下班的高峰时间，所以那几日对晚间生活的影响还是挺大的。我第三天早上去巴黎东北郊，从市中心坐地铁也就三十分钟时间，一出地铁站就看到街边好几家店铺因前一天晚上被打砸抢烧而大门紧闭，还有一辆旅游大巴被烧得只剩下骨架，令人触目惊心。但当地居民却似乎都已安之若素，购物的购物，喝咖啡的喝咖啡，生活一切照旧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/11/20230711102621765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此次法国骚乱中在街头被焚烧的大巴车 受访者提供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才也提到了法国2005年的那场骚乱，许多人也将两场骚乱相联系并比较，您观察到了一些什么差别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chris：&lt;/strong&gt;首先，这次骚乱虽然只持续了一周时间（2005年则长达近一个月），但波及的范围更广，除了巴黎、里昂等大城市郊区，这些属于“老大难”的地区在劫难逃之外，一些平时比较安静、中产的中小城市，也出现了打砸抢烧的情况，这在以前是没有发生过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，骚乱参与者和2005年相比，更加低龄化。据法国内政部长透露，他们的平均年龄在17至18岁，最小的只有11岁，三分之一是未成年人。七天骚乱共有3500人被捕，2005年持续一个月的骚乱中，共有4700多人被捕，事后还有1300多人被捕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd8b34af4d26c4364d89545593681b21</guid>
<title>俄罗斯南部军区，为什么如此重要？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyang2/2023_07_15_701009.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月13日传出消息，俄罗斯南部军区副司令奥列格·措科夫中将在乌克兰南部的别尔江斯克遇袭身亡。尽管目前俄国防部尚未有回应，但这一消息之所以引发关注，也和南部军区在俄乌冲突中的重要战略作用有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/guoyang2/2023_06_29_698704.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇文章中&lt;/a&gt;，着重介绍了顿河畔罗斯托夫这座城市的历史。今天我们重点来说说这个本身具有重要地位，却在此次事件中相关媒体报道口径下存在感较低的军事单位——俄罗斯联邦南部军区（Южный военный округ Российской Федерации，简称ЮВО РФ）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712200527436.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;6月24日，瓦格纳集团的成员在位于顿河畔罗斯托夫市布琼尼大街和普希金街十字路口的南部军区总部门前警戒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、南部军区建设与发展历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712201309457.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏俄北高加索军区成立纪念海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯南部军区的前身是苏联北高加索军区。十月革命后，苏俄境内迅速爆发了“白卫军”叛乱。为了保卫新生的苏维埃政权，1918年2月23日，苏俄人民委员会正式决定组建工农红军（Рабоче-крестьянская Красная Армия），这一天也被视为苏联红军和后来的全体苏联武装力量的建军纪念日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1918年5月4日，人民委员会又颁布命令，在斯塔夫罗波尔、黑海、达吉斯坦省等地区，以及顿河、库班河和捷列克河流域的红军部队统一成立北高加索方面军。10月3日，苏俄南方阵线革命军事委员会又将北高加索红军部队改编为第11集团军。另外，上篇文章也提到，1919年11月在顿河哥萨克红军骑兵军团的基础上，成立了由布琼尼和伏罗希洛夫领导的第一骑兵军（1-я Конная армия）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712202034465.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;曾担任第1骑兵军军长和政委的布琼尼（左）与伏罗希洛夫（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内战结束后，根据1921年5月4日共和国革命军事委员会的命令，高加索方面军被解散，重新成立北高加索军区，司令部就设在顿河畔罗斯托夫。在1924-1928年的红军军事改革时期，军区建立起了一系列用于培训军事干部的军事训练和教学机构，一系列新型武器装备和军事技术也在部队中得到了列装和应用。在战前的几年里，北高加索军区的各项工作一直走在苏联红军各大军区发展建设的前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联卫国战争爆发后，1941年5月至6月新组建的隶属于北高加索军区建制的第19集团军战士们，与德国法西斯进行了勇敢顽强的战斗。6月底至7月初，第50“库班”骑兵师和第53“斯塔夫罗波尔”骑兵师几天内就在北高加索军区内组建完毕，并于7月的下半月和其他新组建的部队一起并入西方方面军建制。北高加索军区也成为了不断为前线培育和锻造合格军事干部的大熔炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到战争初期的战局影响，1941年10月起北高加索军区指挥部重新部署在南部的阿尔玛维尔市（г. Армавир），1942年7月又迁往奥尔忠尼启则市（г. Орджоникидзе，现为俄罗斯联邦弗拉季高加索市），并随时准备依据战局的情况对前线进行补充增援。同年8月初，北高加索军区的指挥部与新组建的兵团和部队一起转移到格鲁吉亚的杜舍季（Душети）地区，隶属于外高加索方面军指挥建制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1942年8月20日，北高加索军区被撤销，其指挥部改编为外高加索方面军的配属机关。而1942年下半年到1943年上半年，在原北高加索军区的下辖区域内发生了两场决定整个战争走向的伟大战役，即斯大林格勒战役（1942年7月17日至1943年2月2日）和高加索战役（1942年7月25日至1943年10月9日）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712202051448.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏联时期北高加索军区的主要管辖范围（红色区域）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫国战争结束后，根据苏联国防人民委员部1945年7月9日的命令，军队转入和平建设状态，同时在北高加索地区新建了顿河、斯塔夫罗波尔和库班三个军区。1946年，司令部位于顿河畔罗斯托夫的顿河军区重新改回了战前的原名——北高加索军区。1968年由于对加强国防力量的巨大贡献和战斗训练方面的成绩，北高加索军区被授予红旗勋章（орден Красного Знамени）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体之后，作为多民族聚居区的南俄和北高加索地区政局动荡，安全形势急转直下。作为本地区国防中坚力量，北高加索军区所属部队在打击恐怖主义和地区分裂势力的军事行动中发挥了决定性作用，期间共有43名北高加索军区军人被授予最高军事荣誉——“俄罗斯英雄”称号。俄联邦国防部于2001年8月17日发布第367号部长命令，表彰该军区官兵的功绩，并为北高加索军区颁发了徽章和标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712202105513.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯国防部为北高加索军区颁发的臂章标志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年8月，北高加索军区参与了针对格鲁吉亚的军事行动（也被称为“五日战争”）。2009年，俄罗斯在阿布哈兹和南奥塞梯正式建立了军事基地，成为军事区的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今的俄罗斯南部军区成立于2010年。当年9月20日，俄罗斯联邦政府颁布了“关于俄罗斯联邦军事行政区划”的总统令；同年10月4日，以原俄罗斯北高加索军区为基础，囊括了俄罗斯黑海舰队、里海区舰队、空天和国土防空第4指挥部（原苏联国土防空军第4军）等军事单位重组而成的南部军区正式成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照俄罗斯官方资料的说法，目前的俄罗斯南部军区下属部（分）队主要部署在俄罗斯两个联邦区（南高加索和北高加索），以及阿迪格共和国、达吉斯坦共和国、印古什共和国、卡巴尔达-巴尔卡尔共和国、卡尔梅克共和国、卡拉奇-切尔克斯共和国、克里米亚共和国、北奥塞梯-阿兰共和国，车臣共和国、克拉斯诺达尔边疆区、斯塔夫罗波尔边疆区、阿斯特拉罕州、伏尔加格勒州、罗斯托夫州、塞瓦斯托波尔市等联邦行政主体的管辖范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南部军区在俄罗斯所有军区当中的辖区面积最小，但是其管辖和投射范围却包含了最近几十年来俄罗斯几乎所有的周边军事冲突热点地区——如俄罗斯境内的车臣和印古什，格鲁吉亚地区南奥塞梯和阿布哈兹，纳美尼亚和阿塞拜疆之间的纳戈尔诺-卡拉巴赫，以及东乌克兰地区的顿涅茨克、卢甘斯克，克里米亚和黑海区域等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712202124203.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯联邦南部军区管辖的地域范围（图中橘色区域）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据规定，南部军区司令对部署在军区范围内的除了战略导弹部队、空降兵部队和中央军事机构直接指挥的其他军事单位之外的所有军兵种的部（分）队拥有指挥权。此外，现役俄罗斯联邦国民近卫军、俄罗斯联邦安全局下属边防军事单位，以及俄罗斯紧急情况部下属的准军事单位，在该区域执行任务时都归属于南部军区司令部直接指挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于近些年北约在东欧的军事存在增加，乌克兰局势持续恶化以及北高加索区域的国际恐怖组织活动，俄罗斯在2013年至2016年期间显著加强了南部军区的实力，新成立了4个师，9个旅，22个团，其中包括两个配备了“伊斯坎德尔-M”的导弹旅。2016年，“荣膺库图佐夫勋章第150‘伊德里茨-柏林’摩托化步兵师”（就是1945年攻占柏林并将红旗插上德国国会大厦的那支英雄部队）也在罗斯托夫地区的新切尔卡斯克市得到了恢复重建。2018年2月22日，南部军区被俄罗斯国防部授予象征勇敢和战斗荣誉的军旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712202139232.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;每年的俄罗斯胜利日阅兵仪式上打出的这面红旗上就印有150步兵师的番号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、南部军区部队配属与编成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面笔者将综合比对搜集到的相关资料，对俄罗斯联邦武装力量南部军区所属的各军兵种部（分）队的番号及驻地做一个简单的梳理和罗列：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）陆军、空降兵和岸防/陆战部队：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.军区直属部（分）队
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712202210644.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.荣膺列宁勋章近卫第8集团军（驻罗斯托夫州新切尔卡斯克市）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712202303968.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏联近卫第8集团军军旗。作为坚守斯大林格勒城的英雄部队，近卫第8集团军的历史不可谓不光荣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712202636361.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.第49合成集团军（驻斯塔夫罗波尔市）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712202330865.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年8月，第49集团军官兵列队庆祝本部队成立80周年纪念日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712202351915.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.第58合成集团军（驻北奥塞梯-阿兰共和国弗拉季高加索市）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712202411751.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年5月29日，第58集团军部分官兵在俄罗斯国防部指挥中心参加授旗授勋仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712202432541.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.境外陆军军事基地
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712203257638.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.空降兵部队
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712203443638.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;第7空突旅的前身——第7空突师的徽章标志 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712203613347.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7.情报侦察及附属军事单位
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712202527761.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
8.岸防部队 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712205625511.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯反水下潜入与破坏特种分队（即俗称的“蛙人部队”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712204145309.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.第22集团军群（驻克里米亚共和国辛菲罗波尔市）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712205853814.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）空天与国土防空军
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712205347550.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;空天与国土防空第4军军徽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要由空天与国土防空红旗第4军及所属部（分）队和军用航空基地构成，包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712204841900.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）海军部队
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712205406456.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年黑海舰队官兵参加俄罗斯海军节系列庆典活动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、红旗黑海舰队（驻塞瓦斯托波尔市）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712205055521.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、红旗里海区舰队（驻阿斯特拉罕市、卡斯皮斯克市、马哈奇卡拉市）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
领导人方面，自从2010年南部军区成立以来，亚·维·加尔金上将（2010.12-2016.6）、亚·弗·德沃尔尼科夫大将（2016.9-2023.1）曾先后担任司令员职务；尼·尼·别列斯列金少将（2010.4-2013.10）、安·尼·谢尔久科夫中将（2013.10-2015.12）、亚·亚·茹拉夫寥夫中将（2015.12-2017.3）和米·尤·捷普林斯基中将（2017.3-2019.4）先后担任副司令或参谋长职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712205141140.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712205154614.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;南部军区第一任司令员加尔金上将（上）与第二任司令员德沃尔尼科夫大将（下）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年1月，根据俄罗斯国防部网站消息，谢·尤·库佐夫列夫（Кузовлев Сергей Юрьевич）上将正式成为新一任俄罗斯联邦南部军区司令员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关资料显示，库佐夫列夫上将于1967年出生于坦波夫州的米丘林斯克市（г. Мичуринск Тамбовской области），毕业于梁赞空降兵高级指挥学校（1990年）、俄罗斯联邦武装力量诸兵种合成学院（2001）和俄罗斯联邦武装力量总参谋部军事学院（2010）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库佐夫列夫曾长期在空降兵部队任职，历任空降兵部队排长、连长，北高加索军区某部营参谋长、摩步师空降突击营营长、摩步团副团长、伏尔加-乌拉尔军区某部摩步团团长、摩步旅旅长，南部军区某部摩步旅旅长、军司令部参谋长、西部军区某合成集团军司令等职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年至2019年期间曾担任南部军区第58集团军和近卫第8集团军司令、2019年4月起任南部军区参谋长；2022年10-12月短暂担任俄罗斯西部军区司令员；2023年1月起正式担任南部军区司令员职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/12/20230712205210521.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;现任俄罗斯南部军区司令员库佐夫列夫上将&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、再谈一点个人看法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上篇文章我们介绍了谈到，普里戈任选择了罗斯托夫作为“兵谏”行动的“一血”之地。再说具体一点的话，他进入顿河畔罗斯托夫市之后几乎未做任何停留，便直奔位于市中心列宁区布琼尼大街和普希金街交汇处的南部军区司令部。在对司令部进行了有效控制并且未和司令部留守人员或警卫人员爆发实质性冲突的情况下，普里戈任在司令部内与俄军的代表进行了商谈。从随后的狂飙冲向莫斯科的行为选择来看，商谈确实没能达成应有的目的。但是从事件发生初期其行事表现和相关因果逻辑来分析，笔者作出了“普里戈任选择顿河畔罗斯托夫和南方军区并非随意为之”的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而随后这一近似于事实描述的话语，却在一些读者中间产生了误解误读。当然，由于上篇文章的篇幅所限，笔者未对这一论断进行充分展开，这里再多做些说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到事件本身，作为瓦格纳兵团所谓“武装游行”的出发地，罗斯托夫地区距离莫斯科确实是有些过于遥远了。顿河畔罗斯托夫市距离莫斯科直线距离达到了950公里以上，如果从罗斯托夫出发沿M4高速公路向莫斯科行进，途中距离则长达1100公里以上，按照电子导航对综合路况的预估，驾驶民用汽车大约需要行驶13个小时左右。从这个客观情况出发，如果普里戈任想瓦格纳集团进行真正的兵变，占领罗斯托夫再挥兵莫斯科的决策无疑是非常不明智的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，从之前的情况看，瓦格纳兵团的各种各样的重武器装备，包括弹药补给、后勤供给、装备维护是全部需要仰赖俄国防部的，一旦国防部对其补给断供，瓦格纳兵团几乎无法从其它渠道获得有效补给，更没有办法进行长期作战的支撑。但是笔者以为，这两点恰恰说明了普里戈任并非想要进行真正的军事政变，而不是说明其能力或智商有问题甚至痴心妄想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗斯托夫距离边境线足够近，跨过边境线就是乌东地区。也就是说，罗斯托夫距离瓦格纳兵团设在卢甘斯克地区的驻地足够近，他们确实可以经过一次短促的动员和行军，就能冲到罗斯托夫城里，这是其一；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，顿河畔罗斯托夫作为俄罗斯南部军区总司令部所在地，和俄罗斯“特别军事行动”的总指挥所，导致瓦格纳兵团在进入顿河畔罗斯托夫市的第一时间几乎就直奔主题，迅速把罗斯托夫市内的南部战区司令部大楼包围，并封锁了附近的街区。没过多久，相当一部分的瓦格纳兵团的人已经沿着M4高速公路以及高速公路旁边可以通向莫斯科的一些干线向着莫斯科摩托化开进了。从各方各面来看，除了这一系列行动都明显是有计划的，既然这场兵变有很大概率不可能成功的情况下，然后普里戈任又不是纯粹的发疯或者说是出现了失智之举，那么他肯定不是一时兴起或一时怒起，而是经历了一定程度的前期谋划且有所诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在控制了南部军区司令部之后，普里戈任又发表声明，称他的行动不会干扰俄军在“特别军事行动”前线的一切行为。因此在进入了作为区域中心城市、军事行动指挥中心以及后勤补给和军用物资集散地的顿河畔罗斯托夫之后，普里戈任在推进事件进展并表达诉求的过程中并没有试图干扰、阻拦或者控制从罗斯托夫地区发往乌东前线的任何军用或民用物资。前线的南部军区所属部队，比如第58集团军和其他位于扎波罗热的前线部队，在整整的这两天当中的军事指挥、作战任务和部队行动也没有受到什么影响。所以说这个各方面来看的话，我们可以看到无论普里戈任是像他声明的那样，还是他实际做的那样，确实没有去干扰关乎整个特别军事行动全局的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，根据网络上的一些说法，普里戈任占领罗斯托夫南部军区司令部是为了抓捕绍伊古和格拉西莫夫。据说普里戈任得到线报，说绍伊古和格拉西莫夫就在南部军区司令部，因此普里戈任带兵入境，试图直接去司令部里抓人。当然我个人认为，这一说法的可信度较低。且不说事后多方渠道证明绍、格两位大员并不在罗城，就算他们真在那里，以瓦格纳兵团越境进入罗斯托夫州之后的系列表现，也完全不符合所谓“特别抓捕行动”需要达成的那种时机和行动的突然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些未知来源的消息“信誓旦旦”声称，普里戈任得到的关于绍、格二人在罗斯托夫的线报就来自“末日将军”苏洛维金，而这也是苏洛维金被“逮捕”的重要原因。对于这一类说辞，还是需要在阅读并多方比对一手俄文材料的同时，增强对于事件本身的整体感知和判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>469c7597f1f8fdcb3da05cdad8e6461a</guid>
<title>阿斯巴甜可能致癌意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongGuoXinWenZhouKan/2023_07_15_700991.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周游 杜玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，世界卫生组织下属国际癌症研究机构（IARC）和食品添加剂专家联合委员会（JECFA）发布了阿斯巴甜对健康影响的评估报告。IARC援引对人类致癌性的“有限证据”，将阿斯巴甜划归为可能对人类致癌之列，即IARC划定的2B类。JECFA重申，其每日允许摄入量为40毫克/千克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世卫组织营养和食品安全司司长Francesco Branca博士说。“对阿斯巴甜的评估表明，虽然在常用量方面安全性不是主要问题，但已对潜在影响作了描述，需要通过更多更好的研究来进行调查。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世卫组织称，两个机构的审查既独立又相互补充，目的是评估与食用阿斯巴甜相关的潜在致癌危害和其他健康风险。这是IARC首次对阿斯巴甜进行评估，也是JECFA对其开展的第三次评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/14/20230714145354575.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;/span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;难有因果证据&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;世卫组织最新发布的公告称，经过审查现有的科学文献，IARC和JECFA的评估都指出关于阿斯巴甜致癌（和其他健康影响）的现有证据存在局限性。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;关于阿斯巴甜等人工甜味剂的健康风险，业内已讨论多年。作为食品添加工业常用的甜味剂之一，阿斯巴甜甜度是蔗糖的200倍，但热量仅为后者的1/200。自1965年被发现以来，阿斯巴甜已成为包括冰淇淋、低卡饮料、口香糖，甚至儿童用维他命和钙片等无糖食品药品配料表中的常客。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;上世纪90年代起，阿斯巴甜就开始饱受健康风险质疑。多项研究显示，对阿斯巴甜潜在致癌性的担忧，主要由1997年意大利拉马齐尼研究所的一份研究报告推动。该研究通过设置对照实验，统计组间差异性。统计结果显示，啮齿类动物的某些癌症表现与阿斯巴甜的使用显著相关。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;由于动物实验本身的局限性，此后，相关研究的重心开始转向人群。例如，2005年瑞典一项研究指出，某些添加阿斯巴甜的低卡饮料会增加成年人患恶性脑瘤的风险，但该研究称，这种关联的“显著性不高”。2009年，美国一项针对癌症病人和普通人群的对照研究表明，使用某些含阿斯巴甜的低卡碳酸饮料，将提高男性人群50％~80％患胰腺癌的风险。这些研究时间跨度都在十年以上，受访人数在万人以下。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;2014年，美国一项针对7万余名女性和4万余名男性的研究中，研究者发现扩大样本量并不能提升阿斯巴甜与患淋巴瘤或白血病风险的相关显著性。研究称，此种微弱的相关性在不同性别之中体现出差异性。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;2022年，《公共科学图书馆·医学》杂志发表的法国大规模人群队列研究，随访了超过10万名参与者，明确提出阿斯巴甜使用人群患多种癌症的评估风险较正常人群提升超过13％，其中与肥胖相关癌症风险提升15％。英国《卫报》称，此研究或成为IARC报告中的重要依据。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;但该研究作者也指出，此次风险评估依然存在方法缺陷。例如在选取样本时，女性、高年龄层、受高等教育人群等有更高配合实验的意愿，可能造成样本选择偏差。上述统计学证据也并未证明因果性，后者需要更强的遗传学证据，例如通过对甜味偏好相关基因进行标记，实现基于多代人的甜味偏好与癌症风险间的关系研究。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;与此同时，反对统计学关联性的声音也不少。众多荟萃分析指出，这种关联可能在统计学上都缺乏显著性，从而失去效力。所谓荟萃分析，即针对已有研究结果进行的统计再分析。2023年发表在《全球流行病学》上的研究指出，WHO审核过的诸多案例中，阿斯巴甜与致癌风险之间的相关显著性“非常低”。某些案例的统计相关性可能存在误报，除样本选择偏差外，数据可靠性、混杂因子引入等方面也都受到作者质疑。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;《食品化学毒物学》同年发表研究，广泛评估了WFO审查的12项动物研究和40多项流行病学研究，它们共同证明阿斯巴甜没有致癌作用。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;JECFA是一个由国际专家组成的专业委员会，自1956年成立以来，已评估了2600多种食品添加剂、大约50种污染物和天然毒物以及大约75种兽药的膳食风险。而每年的重点物质评估名单，则由WHO下属食品添加剂和污染物法典委员会（CCFAC）定期向JECFA提供。这些评估涉及毒理学实验，其报告中也提供方法和数据。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;IARC主要研究方向为流行病学、实验室科学，以及生物统计和信息学。其制定和更新致癌物清单的依据，是对已有研究的统计分析和评价。国际甜味剂协会秘书长弗朗西斯·亨特-伍德6月29日称，IARC“并非食品安全研究机构”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;“人类和动物致癌性的证据有限，致癌性如何发生的机理证据也有限，这一发现强调了需要开展更多研究来完善我们对食用阿斯巴甜是否构成致癌危害的理解，” IARC的Mary Schubauer-Berigan博士表示。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;“JECFA还在动物和人类研究中考虑了癌症风险的证据，并得出结论，食用阿斯巴甜与人类癌症之间存在关联的证据并不令人信服，”世卫组织食品和营养标准和科学建议部门负责人Moez Sanaa博士说。“我们需要开展更好的研究，在现有队列中进行更长时间的随访并重复开展饮食问卷调查。我们需要开展随机对照试验，包括与胰岛素调节、代谢综合征和糖尿病相关的机理途径的研究，特别是与致癌性相关的研究。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;世卫组织的最新声明称，IARC和JECFA对阿斯巴甜影响的评估，是基于从一系列来源收集的科学数据，包括同行评议论文、政府报告和出于监管目的进行的研究。这些研究已经过独立专家的审查，两个委员会都已采取措施确保其评价的独立性和可靠性。世卫组织称，IARC的分类反映了某种物质是否会引起人类癌症的科学证据的强度，但它们并不反映在特定暴露水平下发生癌症的风险。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>