<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8d567b48a765d9c87a68894ad639823</guid>
<title>王传福说自动驾驶“虚头巴脑”，是清醒认识还是偏见？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyulong/2023_04_07_687362.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱玉龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月底，王传福在比亚迪2022年财报交流会上表示，现阶段不断鼓吹的无人驾驶、自动驾驶，几乎无异于泡沫：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“无人驾驶那都是扯淡，弄个虚头巴脑的东西那都是忽悠，它（无人驾驶）就是一场皇帝的新装，比亚迪有60多万员工，想用机器取代这些人工都做不到。因为，机器不可能模拟人工操作的每一种场景。连固定的生产线上的工作，都无法做到“无人”，更何况是变化无常的实际路况呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他同时强调了高阶辅助驾驶的实用性，“它相当于一个上帝，看着人在开车。自然人要承担责任，别人（主要指车企或软件开发企业）不承担责任，车祸肯定会有，死人肯定会有，还是人扶着方向盘，……我们做的系统，像一个上帝看着你，让你困的时候，看一个短消息的时候不至于出现车祸，这是实实在在的东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说汽车的“新四化”，电动化、智能化、网联化、共享化就像一场篮球赛的四节，那么比亚迪和特斯拉无疑是第一节的领先者。当前，比赛已经逐步进入第二节，到底该选择哪条路线？赛场上的其他选手是否会因为选错路线而资源错配吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、两种路线之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 2022年美股L4自动驾驶的破灭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前常说的自动驾驶技术的发展路线可分为渐进式和跨越式两种，其中渐进式主张从L1、L2、L3状态的“人机共驾”逐渐过渡到L4的无人驾驶；而跨越式则直接以L4的无人驾驶为目标进行研发。由于“自动驾驶”的命名容易引起大众误解，所以现在往往用“智能驾驶”或者“辅助驾驶”来指代；其中，L2、L3的智能驾驶也是通常所说的高阶辅助驾驶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/07/20230407084416647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表：美国汽车工程师协会制定（SAE）对自动驾驶分级的定义&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种路线的目标客户也不同：渐进式路线的主要领导者是特斯拉，还有豪华汽车企业；而跨越式路线面向新兴的智慧出行服务商，比如Robotaxi、RobotTruck公司。在去年的美股市场，随着全球投资者对Robotaxi/Truck公司商业化进程上的前景不够明朗，这就使得大量公司的市值开始跳水，甚至破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨越式路线L4自动驾驶从去年开始，已经从风口进入寒冬。Uber、沃尔沃、通用、福特、特斯拉等主要玩家，都推迟了自己的商业化落地计划。2020年12月，Uber更是将自动驾驶技术部门UberATG，以40亿美元出售给了同行AuroraInnovation；Lyft也以5.5亿美元，将自动驾驶部门转卖给了丰田子公司WovenPlanet。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/07/20230407084738395.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果对比渐进式和跨越式路径，能看到两者的技术方案差距巨大，包括针对场景的设计规划、传感器、数据采集等方面的区别。回顾两种路径的不同发展历程，我认为我们需要思考的是，为什么直接到L4会走向失败？以及，从L2渐进式演进到L4、L5的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 从Waymo到系列企业的路径失败&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷歌的自动驾驶项目从母公司独立，成立了目前行业领军Waymo，这完全带火了独立做L4跨越式路线面向新兴的智慧出行服务商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年时，Waymo的前身，估值仅有85亿美元；但到两年后的2017，摩根斯坦利对Waymo给出的估值达到700亿美元；2018年，估值暴涨到1750亿美元，相当于1/4个谷歌。但随后Waymo在商业化过程中接连受挫——2018年底，Waymo开始在美国亚利桑那州凤凰城试点Robotaxi业务，但一直没有形成稳定的发展，无法大规模复制。目前Robotaxi业务，仅在凤凰城的东谷、凤凰城市中心以及旧金山三地向公众提供出行服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到Waymo的发展，一方面受到核心技术人员出走的影响，一方面是技术层面不能突破的影响。在中国对应Waymo的L4的自动驾驶公司主要有三个大的发展方向，分别是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;•量产自动驾驶：以百度阿波罗、小马智行为代表的，主打无人驾驶的Robotaxi，商业目标是提供商用载客的无人驾驶的解决方案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;•高速商用车：这块以图森未来、赢彻科技等公司为代表，主要目标提供无人驾驶卡车Robotruc，以在封闭区域内运送货物为业务方向&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;•低速商用车：这部分是美团、阿里、京东等互联网重点投资的方向，期待通过低速的无人驾驶车辆，完成物流配送、清扫、矿区送货等业务，替代原来的人力。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着美股的市值破灭和独立发展的道路不可持续，专注于L4的企业开始向L2领域进发，这是L4企业对L2的集体倒戈，为了争取客户甚至不惜白盒交付交出源代码。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5fc321cab4179485faf8363a740fce87</guid>
<title>136年徒刑？一场所谓的“政治追杀”暴露了谁的底色</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_04_07_687345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》。清明假期我们看到了“懂王”特朗普到美国纽约曼哈顿法院到案，法院对他进行了第一轮庭审。下一次开庭就要到12月4日了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们知道了对特朗普起诉的主要罪名，是指控他伪造商业记录。之前我们说刑期可能是4年，看来还是低估了美国司法的“套路”有多深。没错，一级伪造商业记录最多关四年，但是它架不住量多，他们指控了特朗普34项罪名，你可以理解为同一件事情特朗普做了34次，那就是34乘以4，一共136年——美国特色的上百年有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/06/20230406140414572.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国各大报纸头条报道特朗普出庭新闻（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开的起诉书里对于“懂王”的指控就是一句话：从2017年的2月14日到12月5日，一共34次“重复多次伪造商业记录”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后的附件中，有三个单词反复出现，一个是invoice，也就是发票；第二个是voucher，也就是如果发票报销需要走的内部付款凭证；第三就是check，支票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起诉书里数出了11张发票，可以理解为从2017年2月到12月，特朗普的律师科恩每个月到特朗普那里报销一张发票，从特朗普那里开出了12张凭证，然后给了11张支票，这笔钱加在一起是13万美元。这笔钱就是传说中“懂王”通过律师给到他的婚外情对象，一个成人电影女星的封口费。同时“懂王”以某种方式帮律师报销了这部分经费，据信“懂王”动用的是所谓的竞选资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，虽然在事实描述中历数了特朗普34次这样的行为，但这其中的重点在于特朗普具体在哪些方面违反了法律。因为“一级伪造商业记录”在认定伪造行为方面成立的门槛相对是比较低的，它不要求被告人亲自动手，只要你做出某种默许的表示就可以了，这点对特朗普是不利的。但是它有一个很高的门槛在于，你必须论证这种伪造商业记录的行为是为了掩盖另一项违法犯罪行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个另外的违法行为就是特朗普挪用竞选资金。至少根据现有的证据，不仅是特朗普一侧的律师团队，即使是CNN聘请的法律顾问也会有一个疑问，检察官花了大量的心思证明这些票据的存在，并且涉嫌违规，存在这样那样的问题。但是如何证明这是为了掩盖另一项违法犯罪行为，他是否知道这是选举资金，是否故意要用选举资金去支付封口费？这些要在法庭辩论中形成证据链的闭环，CNN的法律顾问即使在立场上肯定是看“懂王”不顺眼，但技术层面上也不得不承认难度是非常高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家都在关心“懂王”，从目前的状况看，他的表现分为两节：在曼哈顿地检，包括在法庭内，曾经有一段时间允许5个拍照片的记者进去进行画面的抓取，拍了几张照片。在这个过程中“懂王”的态度比较沉默，并没有进行人们预期的那种戏剧化的表演。当然，他表示不认罪，34项指控统统不认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法庭上负责审讯的法官对“懂王”也发出了警告，不允许他发出那些旨在影响庭审过程的煽动性言论。尤其是据说法官拿了网上AI合成的画像，据说有一张是“懂王”拿着棒球棍指向起诉的检察官，法官认为“懂王”的这类言论属于干扰威胁性质的言论，这是被完全禁止的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/06/20230406135922549.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;社交网络上有人用AI合成了假的“特朗普暴力拒捕画面&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”（图片来源：社交网络截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普从法院出来，回到海湖庄园之后向支持者发表了演讲，继续对这件事进行了非常“懂王”特色的批评：这是具有显著政治动机的司法起诉，“无法想象这种事情会在美国发生”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前从各方的反应和预期上看，形成了鲜明的特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党一侧，正如各方事前预判的那样，随着审判的推进尤其是起诉书和证据披露之后，共和党越来越强烈地将其认定为政治驱动下的司法工具武器化。最近，曾经参加过美国总统选举，和奥巴马对阵过的罗姆尼，虽然和“懂王”非常不对付，但是他表示会站在共和党的立场上，他认为民主党用这样一种方式起诉竞争对手是非常不理性的，是一种“不正义”的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这种局面当然很难让共和党的支持者用一种所谓客观理性公正的态度来看待这样一个司法行为——用这么高的标准、如此兴师动众地做这种票据叠加，将它和选举资金联系在一起后构建起这样的叙述，去评价一个美国前总统，而且现在又在参选美国总统的活跃政治人物，确实是开启了美国历史上的第一次。也很难不让共和党人认为这是基于党派立场的倾轧，或者说是一种政治追杀。而且这在西方伦理的角度也是非常糟糕的，将对手置于刑事处罚之中的一种司法追杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司法追杀，一旦开了一个先例，也许以后就会成为一个惯例。如果在美国这样一个自诩成熟发达的民主国家，如果继任者是另一个党派，前任领导所有的行为就要在司法上被清算一遍，毫无疑问对美国的真正发展是非常不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于共和党的建制派来说，现在的局面是非常尴尬的，在共和党的选民中间，尤其是在共和党比较情绪化、比较激进的基层选民中间，特朗普的地位会日趋不可动摇。这又会让2024年的总统选举朝向“喜欢特朗普VS讨厌特朗普”的两分状态滑动。对于共和党建制派来说，坚定支持特朗普变成了他们为数不多的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/06/20230406140151916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大批支持者在海湖庄园外迎接特朗普（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民主党这一侧，比较“老奸巨猾”、比较有政治常识的人在这个时候都选择保持沉默，就像他们的总统拜登一样，最低限度地发声，不要把注意力引到自己身上来，默默享受成功的愉悦就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于他们来说，他们使出这招只有两个缺点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一就是显得特别不要脸，吃相难看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是可能对若干年后美国政治生态演化产生不利的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，对于民主党都是大大的利好：对于即将到来的2024年总统选举季，民主党推不出什么像样的总统候选人，同时自己执政任内又乏善可陈，又迫切不希望民粹在美国掌权。同时具备这三个目标的民主党选择通过以这种方式起诉特朗普，把他拱成共和党不情不愿但无法另选他人的总统提名候选人，然后在2024年通过更多人反对特朗普这一事实击败特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网上有人搬过一段视频，据说是拜登，他宣称“即使特朗普参加2024年选举，甚至胜选，我们仍然有合法途径可以阻断他入主白宫”。目前看来，如果这个“136年”的有罪指控成立，不管是在选举过程中用特朗普是一个有罪的总统候选人的理由，阻断理性温和的中间选民重新向共和党靠拢，还是即使特朗普在程序上赢得总统选举之后，用司法的方式确保他无法上任、履行总统职责，这些切入点都是不错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人指出过一个细节，就是法官严格适用的是州一级的法律而非联邦一级的法律，以避免出现即使指控成功，但如果适用联邦一级的法律，特朗普成为总统后或是共和党赢得选举后就可以进行特赦的情况发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一次开庭是12月4日，从这个时间的设定就可以看出大家的眼睛都在瞄着2024年。从特朗普一侧看，除了这个已经被起诉恶案子之外，其他至少还有三个案子，一个是所谓“煽动国会山暴动”，第二个是之前在他的海湖庄园抄出一些国家机密文件，涉嫌不当处置国家机密；第三是他试图干预改变亚利桑那州的选举结果——三个司法指控等着他，可谓是官司缠身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今天“懂王”在法庭上的表现来看，他这种夸张的表演型人格和政治上的情绪煽动性，在纽约州这样一个具有浓郁民主党政治氛围的环境下将会面临艰巨的挑战。虽然不是完全无解，但是他的对手要达成目标还是有相当大概率的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，几方缠斗之下，真正遭受损失或者说逐渐露出内核与底色的，仍然是曾经高居于神坛之上的所谓美国成熟而发达的自由民主政体。其中的演变随着时间的推移，值得我们进一步观察。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d38c9eeb239eb2c81de68b7b8f17845d</guid>
<title>审查美光，中国对美国发起科技战反制？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2023_04_07_687342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技领域有一则消息上周出现，至今仍在持续发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月31日，网络安全审查办公室表示，为保障关键信息基础设施供应链安全，防范产品问题隐患造成网络安全风险，维护国家安全，依据《中华人民共和国国家安全法》《中华人民共和国网络安全法》，网络安全审查办公室按照《网络安全审查办法》，对美光公司（Micron）在华销售的产品实施网络安全审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/06/20230406143039889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有观点认为，这是中国对美国发起科技战的反制手段，甚至把美光与联电（联华电子）、晋华的恩怨和本次审查联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为这种看法略显武断，对美光启动网络安全审查，根源在于保护国家信息安全，并不能简单套用中美科技战来涵盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美光和联电、晋华的恩怨&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来回顾一下美光和联电、晋华的那段恩怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数年前，联电从华亚科挖人，而华亚科是美光在中国台湾地区的合资公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美光宣称，跳槽的员工通过闪存盘盗取了公司的技术资料，然后交给了新东家联电的高管，属于“带枪叛逃”。随即美光在当年2月和9月分别在中国台湾省和美国对联电提起诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联电在中国对美光的诉讼发起反击。2018年1月，联电和晋华在大陆对美光发起诉讼，联电和晋华认为，包括美光MX500系列的2TB、1TB、500GB、250GB 2.5英寸的固态硬盘在内的数款产品存在侵权行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晋华之所以牵连进美光和联电之间的知识产权纠纷，主要是因为晋华选择了与联电合作的技术引进道路，由晋华出资，委托联电开发DRAM相关技术——根据中国台湾“地检署”公布的资料，晋华提供三亿美元资金采购研发设备，并依进度陆续支付联电四亿美元，开发出的技术成果双方共有，整体技术完成后再转移到晋华进行量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，福州市中级人民法院作出裁定，要求美光立即停止销售、进口十余款英睿达固态硬盘、内存条及相关芯片，并删除其网站中关于上述产品的宣传广告、购买链接等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年10月29日，美国商务部宣布，对福建晋华集成电路有限公司实施禁售令，禁止美国企业向后者出售技术和产品，将其加入禁售清单。美国商务部还表示，福建晋华的行为涉及违反美国国家安全利益，给美国带来了严重风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，联电开始撤出技术骨干，并中止了和晋华的技术合作。同时，欧美半导体设备厂商也撤走了为晋华提供技术支持的员工，晋华重金从西方采购的半导体设备只能堆在厂房里积灰尘。联电和西方半导体设备厂商的举动直接导致晋华研发陷入停摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年1月下旬，晋华向美国商务部最终用户审查委员会提交信函，要求移出美国商务部出口管制实体清单，声明公司并不存在危害美国国家安全的风险、公司始终遵守美国法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事件的前因后果来看，当时晋华实际上是给联电挡枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便美光和联电存在知识产权纠纷，那也应该由美光和联电这对当事人之间解决，不应该由案外第三人晋华来承担负面后果。在整个事件中，即便要找责任承担者，也应该是联电，而不是晋华，晋华只不过是找合作伙伴的时候“遇人不淑”，纯属躺着中枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/06/20230406143326818.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自晋华企业官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;审查根源在于保护国家信息安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网络安全审查办公室启动对美光的网络安全审查后，有观点认为这是中国对美国发起科技战的反制手段，甚至有观点认为这是为当年晋华事件“报仇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看法略显武断，因为美国厂商的NAND和固态硬盘并不只有美光，西部数据/闪迪、英特尔也是美国企业，真要用网络安全审查反制美国发起的科技战，没有道理放过西部数据和英特尔，只盯着美光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就市场份额来看，三星的市场份额为31.6%，铠侠为21.1%，SK海力士为19%，西部数据为12.4%，美光为11.8%。如果是为了给长江存储等本土企业开路，用政策扶持本土企业，没理由放过市场份额更大的三星等企业，单单针对美光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，这次之所以对美光启动网络安全审查，可能真的是发现了美光存储产品存在安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美光是一家存储芯片公司，主要产品是NAND存储芯片和固态硬盘。我们先来说说固态硬盘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afdded455c2990f104cfbb06f9f3bfa7</guid>
<title>台海速战速决？美国该放下这个执念了</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaphaelCohen/2023_04_07_687338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉斐尔•科恩、吉安•金泰尔 译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人喜欢战争久拖不决，然而缺乏耐心可能会让情况变得更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
长期以来，美国人过分执着于速战速决、毕其功于一役。早在南北战争时期，华盛顿的贵族老爷们就曾亲赴战场观摩第一次奔牛河战役（the First Battle of Bull Run），他们当时还以为可以亲眼见证南方联盟军在这场伟大战役中被自己一击致命。随后在1898年，时任国务卿约翰•海伊（John Hay）宣称美西战争将不过是一场小规模战斗，这个新兴的全球超级大国很快就能取得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1950年的朝鲜战争期间，美军逐渐逼近鸭绿江，当时道格拉斯•麦克阿瑟（Douglas MacArthur）将军承诺一定能让战士们“回家过圣诞节”。2003年，时任国防部长唐纳德•拉姆斯菲尔德（Donald Rumsfeld）预言伊拉克战争“不超过5个月就能结束”。而对于阿富汗战争，多届美国政府也都低估了战争持续的时间长度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对战争的这种习惯性看法也体现在如今对乌克兰战场的分析上。2022年，当俄国人刚刚开战的时候，美军参谋长联席会议主席马克•米利（Mark Milley）将军、情报界以及大多数评论人士都预测俄罗斯仅需数天便可取胜。可是当俄罗斯的攻势受挫，一些评论家便开始倒转过来认为乌克兰有能力快速击败对手。不过，此时更多的人认为战争无法轻易分出胜负，他们呼吁应通过谈判结束战争。而媒体也认为这场战事已经陷入了僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史已经对上述各种战争预测给予了回应。美国内战持续了四年之久，至今仍被视为美国历史上最为血腥的一场战争。美西战争也在菲律宾引发了持续长达一年的叛乱局面。麦克阿瑟将军对鸭绿江的进逼导致中国人出手干预，最终那场战争打了数年（而非几个月）才停下来。伊拉克战争持续的时间要比拉姆斯菲尔德预测的长了一个数量级，而阿富汗战争已经成为美国历史上打得最久的一场战争。今天，虽然乌克兰战场上还未分出胜负，但形势每天在不断变化，我们还不能断言这场战争已陷入僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/03/20230403222028597.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军在阿富汗泥足深陷20年后，拜登于2021年7月宣布撤军（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在美国历史上能称得上速战速决的战争是少之又少的。这其中大多数都发生在美国与一些二流国家之间，比如说，里根政府对拉丁美洲岛国格林纳达展开的攻击行动，以及小布什政府对巴拿马的干预行动都属此类。在另一方面，一些表面上看起来速战速决的战例其实是人们的幻觉。1990年爆发的第一次海湾战争虽然仅持续了100小时，然而美军在随后的30年里一直陷在伊拉克无法脱身，其影响至今仍未消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，美利坚合众国曾尝试通过多种手段来压缩战争进程。根据不同冲突的具体情况，美国曾尝试通过外交手段让冲突双方都有台阶可下。如果这样做仍无法达到目的，那么美国便会使用“威吓手段”，通过展示压倒性力量让对方屈服。今天，华盛顿的一些智库已经开始启动研究项目来“终结永无休止的战争”，这看起来就好像当初曾有游说团体要让美国陷入此类战争一样。不过，在大多数情况下，这些研究项目并没有取得什么成果，华盛顿还是陷入了很多难以脱身的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经为这种速战速决的执念付出了代价：无论在朝鲜、菲律宾还是阿富汗，形势的发展并未按照美军自己的预判来进行，美军没有一次实现速战速决的目标。尤其是阿富汗战争，很多观察家曾讥讽美军实际上是在20年里打了20场各不相同的战争，作战部队和军事首长每年都在更换。在这一过程中，美国事实上丧失了军事行动的连续性，也没有制定出一套清晰的战略，更没有就战争实际成本与可能收益在全国范围内进行坦率的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的敌人们（昨天是塔利班，今天是俄罗斯，明天可能是中国）都希望华盛顿失去战略耐心。希望速战速决本没有错，这是人们近乎本能的一种想法。然而在制定国防计划时，美国还是应该把战争可能久拖不决作为一切的前提来纳入考虑。幸运的是，对美国来说，战争并不是一件频繁发生的事情。在大多数情况下，美国只在矛盾无法调和而且事关重大（大到值得为其付出生命与金钱的代价）的问题上才会发动战争。只要有比战争更好的解决方案，美国都会尽可能去避免战争的爆发。当然，美国不会只凭一时冲动就对敌人开战，也不会轻易就认为避免战争是最好的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争，就其本质来说，一旦开启便很难再有妥协。行为经济学家们用所谓的“沉没成本”来解释为何战争可以持续很久。为了避免让最初的投资变得毫无意义，人们更倾向于加倍下注，而不是放弃最初的投资就此收手。在战场上是同样的道理，考虑到构成“沉没成本”的是金钱和鲜血，军方更是无法轻易妥协。政治学者们注意到，政治家们通常愿意冒更大风险去升级战争。认知科学家们指出，随着战争进行，双方都逐渐认为对手不再是人，而是可以随意攻击杀戮的对象。此时政治家们变得越来越不愿意谈判或让双方都有台阶可下，而是更加坚定地要血战到底。如今乌克兰战场上的情况完全可以通过此类理论获得解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核武器的发明也未能缩短战争进程。虽然核武器可以让拥核国家避免被对方完全摧毁，但核武器并不能让双方尽快结束一场传统意义上的武装冲突，无论朝鲜战争、越南战争还是如今的俄乌战争都是如此。由于拥核国家认为手中的核武器可以保护自己免遭核打击，他们卷入常规战争的概率反而大大增加了，学者们把这种现象称为“稳定——不稳定悖论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对速战速决的执着可能给其援乌行动也造成了一些麻烦。一些美国评论家似乎对俄乌战争产生了挫败感，他们并未注意到乌克兰军队已经解放了哈尔科夫和赫尔松附近的大片地区，他们也不知道冬季其实不是乌克兰进行反击的最佳季节。看起来只要乌克兰没有取得一连串胜利，一些美国人（包括那些军事专家和时事评论员们）就会变得不耐烦起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/04/20230404091550384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年3月，哈尔科夫，正在排雷的乌克兰士兵（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说阿富汗战争是美军在20年里打了20场各不相同的战争，那么乌克兰战争就是一次战役过程中只用一种武器的多个战役的组合。在过去一年里，美国一直在向乌克兰提供独立武器系统方面十分纠结、拖拖拉拉，从海玛斯火箭炮、爱国者防空导弹、F16战机、捕食者无人机到远程导弹，这些武器都已被提及，有些已经装备乌克兰军队。从理论上来说，美国之所以在提供武器援助方面如此谨慎小心，目的还是在于避免战争升级，控制战争的长度和烈度。然而实际上，这种零打碎敲、拖拖拉拉的武器援助方式已经让美国承受了一定的战略代价。美国并没有认真考虑乌克兰需要实现哪些战略目标并据此提供援助，而是一直在拖延军援乌克兰的进度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来，美国人对速战速决的执着可能会造成更多问题。没有人能断言我们与中国因台湾问题爆发军事冲突会有怎样的结果，不过兵棋推演显示这样一场战争将非常残酷血腥，而且短时间内很难分出胜负。即便盟友们能够配合美国共同阻止中国人的武力统一行为，中国人就一定会收手吗？要知道，中国已经把“统一台湾”视为其是否实现民族伟大复兴的一个核心指标。如果美国战败，中国军队成功进驻台湾，在数千名美军士兵已经牺牲的情况下，美国总统会说“我们已经尽力了”然后就宣布撤军吗？这是不太可能的。届时美国仍会面临沉没成本的问题，再高明的外交战略也无法改变这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与俄乌战争不同，台湾问题有可能把全球第一和第二大经济体直接拖入战争。中国的军事实力和工业实力是俄罗斯无法相比的。如果被卷入与中国之间的一场战争，美国就必须投入比今天军援乌克兰多得多的资源。美国和中国将陷入一场久拖不决的常规战争，而且双方都不会很快到达自己能承受的临界点。在这种情况下，美国将不得不做出战略选择：是接受失败还是跟中国人继续耗下去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，没有人愿意陷入一场久拖不决的战争，这样没有结果的战争会白白造成无数死伤而且耗资巨大。如果从一开始就能避免，那再好不过了。如果我们一定要为台湾而战的话，美国就必须花时间回顾一下自己的战争历史并为这样一场战争做好所有可能的准备。美国必须确保自己的工业能力和人力资源足够支撑起与中国之间的一场无法速战速决的大战，美国还必须具备能够为与中国进行长期作战提供指导的战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的对手们（昨天是塔利班，今天是俄罗斯，明天可能是中国）都希望华盛顿失去战略耐心。他们都认为只要自己能够坚持下去打持久战，美国人对速战速决的执念就会摧毁美国自己。如果美国的目标是赢，那么就不要认为自己有能力速战速决，这种想法比陷入持久战更加糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>