<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72455884edfbe2161250c8e4c768f58b</guid>
<title>九三阅兵，是对中华民族历史创伤的精准治愈</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2025_09_03_788817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/23/20250823112958469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年之际，中国举行了隆重的阅兵活动，这一画面也展示了文明意义在于：中国人民经过世界上最早、最漫长的反法西斯斗争以来，如今已在全球范围内为中华民族争取到独立、自主、进步、尊严的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个位置，是历经抗战与反法西斯斗争的建国追求而来。如今九三阅兵所见阵容，则是对中华民族历史创伤的精准治愈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/03/20250903105659421.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;近现代第二次中日战争的开端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年夏，在世界经济大萧条的背景下，全国蒙受数个月的强降雨，各大水系特别是江、淮流域暴涨成灾。直接间接因溺水、饥荒、霍乱而死亡的同胞达到200万人，农田被淹没7700万亩，灾民超过5000万，直接损失20亿银元，接近当时全国GDP的1/5。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对滔天洪水，人若鱼虾，命同游丝。日本见猎心喜，国民党政府则忙于剿共军事，蒋介石先通电《告全国同胞一致安内攘外》，再于9月1日电告“天然灾授，非人力所能捍御””、“中正惟有一素志，全力剿赤，不计其他”——这与今夏台湾风灾水患时，民进党当局忙于军事演习而无心救灾，何其相似！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时民国政府的不作为，预示了中国人民在九一八事变自力抗日的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/23/20250823135223712.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九一八事变，侵入沈阳的日本侵略者&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时年30、手握40万东北边防军的张学良正在北平养病。事变报告到梅兰芳的场子里，张学良匆匆返家的路上已经决定不抵抗——当时他不认为关东军想侵占东北，也不认为那是为父报仇的时机，何况关东军司令本庄繁还是他的老朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于国民党政府，则一派不作为地指示“相应处理”。直到19日下午，张学良仍对日本记者说：“我严命部下绝对不要抵抗，让日军为所欲为。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，投笔从戎的沈阳公安局长黄显声仍率部抵抗侵略，以警察轻武器对抗日军的坦克与重砲，所部伤亡惨重，且战且走。败走后的黄显声部众不屈不挠，成立了各路抗日义勇军，转战白山黑水间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个东北军除第七旅620团王铁汉率部开枪突围外，只有马占山以黑龙江省代理主席的身分公开对日抗战，其余皆奉行不抵抗、不开枪，坐以待毙，坐失领土，……，震惊中外的近现代第二次中日战争就此开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与第一次中日战争的开端相似——抗日故事都有民间义勇。不同的是，1894年的晚清政府至少还曾对日宣战，因战败而失去台湾；可37年后的民国政府却是不作为、不抵抗而失去东北，失去30个台湾省那么大的东北。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开战与不抵抗的抉择：从1894到1931&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追究起来，在1894年第一次中日战争时，中日综合国力指标的比较：[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/23/20250823113058682.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年第二次中日战争时，双方综合国力指标的比较：[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/23/20250823113107145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与甲午战争时的晚清比起来，历经37年后，民国国力和日方国力的差距，在国民识字率与钢铁产量方面略有缩小，军费支出的差距也略为缩小；但中方军费的70%消耗于军阀内战，且财政收入和人均GDP的差距则更加扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再着重比较1931年九一八事变前夕，中日双方的军工指标：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/23/20250823113115963.jpg&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;258&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单从数据上看，中方在这两次战争都处于明显弱势。民国建立20年来，外患内忧加上天灾，面对日军侵略的开战条件还没比晚清甲午年那时好多少，呈现出近现代历史过渡阶段的无奈与悲哀，这似乎是民国政府对日“不作为”、“不抵抗”的现实理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而日本自明治维新、脱亚入欧以来，其军国主义的首要目标就是侵吞中国，并以割据台湾地区首开纪录，这个目标直到80年前才在中国人民抗战胜利后被动停止。换句话说，“不作为”、“不抵抗”绝非正确的对日方针，关键在于抗日的方法与认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过1894年晚清政府对日宣战，在主权名义、政治担当和东亚秩序上虽然都占理，却因工业代差、财政崩坏、军训不足等结构性缺陷，而损兵折将、割地赔款、丧权辱国，终究难逃历史罪责，遂走向改朝换代的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戚其章说：“甲午之役，非器不如人，实因民心涣散，民气未扬，……。民众不知国家为何物，是为败因之本。”[4]在那个西风东渐，天下体系刚崩解，民族国家观念才要进场的时代，清王朝难以动员民心民气为国出力。结果就是速战速败，难以持久。即便1895年台湾官绅组织“台湾民主国”，独力抗日奉清，依然无济于事。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒是台湾的民间义勇，在唐景崧、丘逢甲、刘永福等官方人物败走内地之后，继续组织抗日战斗，牺牲无算。丘逢甲之子丘念台评价台民义勇军：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
台湾义军在日军登陆初期，已展开轰轰烈烈的抗战，而全岛遭受控制之后，又不顾生死成败，奋起从事反抗运动。这前后亘及一年的大小多次战斗，虽然最后归于失败，但其不屈不挠的无畏精神，却已奠定了绵续二十多年的台湾民族斗争运动，和五十年后卒能光复台湾的基础。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
已故台湾史学者王晓波著有《台湾抗日五十年》一书，认为没有对日抗战胜利，就没有台湾光复。而距今130年前的马关割台之际，正是改良派与革命派等中国民族自救运动登上历史舞台之时，所以近代中国民族主义的“原点”，其实在台湾：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
李鸿章说得不错，“中日将为世仇”，五十年中日两民族的侵略与反侵略的斗争，最后的胜利属于中国，而抗战胜利的“原点”就在台湾。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
近代日本侵华，始于台湾。自台湾沦陷日本殖民统治算起，直到中国人民对日抗战胜利光复台湾，是50年（1895年-1945年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;书不尽日本侵华半世纪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对日抗战50年，也就是日本侵华50年的历史！自鸦片战争后185年以来，中华民族因应外患侵略而启动文明转型升级，表现在政权上是由晚清而民国而共和国，由崩解而再造而复兴。改朝换代纵能改变某些人的主观记忆，也改变不了近代日本侵华50年的客观事实。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从台湾沦陷到九一八事变的36年间，日本军国主义连续性地无缝侵华，其荦荦大者有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1898年，日本强行将福建划为自己的势力范围，企图垄断该地资源和贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1900年，日本出兵逾两万人侵华，占八国联军总兵力的38%，除分赃三千多万两白银，还取得华北驻军权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1901年，日本在上海成立东亚同文书院，培养大量特务，为日军侵华提供情报支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1905年，日本借日俄战争在旅顺屠城，夺取辽东半岛租借权和南满铁路控制权，其后以“南满铁路株式会社”垄断东北铁路、矿产及工业，并取得旅顺、大连和满铁沿线驻军权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年，日本借口对德宣战，出兵占领山东胶济铁路全线及青岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1915年，日本逼迫袁世凯政府接受出卖政治、经济、军事主权的“二十一条”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1918年，日本迫使段祺瑞政府签订军事密约，获驻兵吉林、黑龙江及指挥中国军队之权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1925年，日本制造“五卅惨案”，镇压上海示威群众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1926年，日军炮击大沽口，北平学生群起抗议，引发“三·一八惨案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1928年，日本制造“济南惨案”，屠杀中国军民六千多人，占领济南；阻挠张学良“东北易帜”，以利日本控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从晚清到民国的改朝换代，从内战分裂到名义统一的变化，不但没有稍减日本军国主义的野心，反而加速加剧日本侵华的步伐，其侵略网络涵盖军事占领、政治分裂、经济榨取和文化渗透等全方位领域。单以1931年作为“九一八事变前奏”的万宝山事件为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日方先教唆殖民地朝鲜农民配合日军强占中方农民耕地，再诬陷中方“暴力排日”，而向中国农民开枪。同时，日资《盛京时报》以头版渲染“中国暴民虐杀朝农”；朝鲜的日资报纸煽动排华，华侨百多人被杀；日本国内媒体则鼓动“满蒙生命线受威胁”，为九一八事变造势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于日本军国主义自1894年以来连续性、全方位的侵华“成果”，到1931年时，日本本土形成以“钢-煤-电力-机械”为核心的工业体系，并可从中国东北获得铁矿、煤炭与大豆等原料和市场——南满铁路把资源、运输、港口与金融合一，成为在东北的“公司-警务-行政”准殖民枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日俄战争后，日方设立满铁与关东军政机构。通过《二十一条》，日方强化在华治外法权、路矿与企业控制，又通过“西原借款”操纵北洋系军阀。即使1922年在华盛顿体系下“归还”山东，日方仍在该地留存大量铁路与商业利益。这形成了一套长链条、可叠代的政治经济渗透结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是国家体制。日本军国主义形成的官僚-军事国家，配合财阀提供的融资与产业链整合，使“军-产-官”能高效协调；同时，日本军部在宪政体制内享有相对独立的决策空间，国家对外政策易被军事扩张绑架，比如关东军能“先斩后奏”。这种制度配置，让日本能快速对外采取行动并相互支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观中方，相较于日方法西斯化的高效国家机器，中方虽有200万军队，却分属数十个大小军阀派系，连政府都分裂成宁粤两造；还有赓续晚清对外的不平等条约，束缚民国政府仅能动用35%的税源；更别提像“满铁调查部”那样的现代情报机构，如何能对日方进行有效的反侵略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中方还不明白关东军的企图时，日方已精确掌握从蒋介石到张学良“不作为”、“不抵抗”的决策链——典型前现代国家vs军国主义机器的写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人怄气的是，九一八事变后，民国政府还是得按月向日本支付前朝庚子事变的赔款，甚至还有对日商品的关税特惠；而中央军自蒋介石、何应钦以下的高阶将领，多为留学日本军事教育，知彼知己，不战不殆。这样的政府，这样的将帅，如何抵抗日本侵略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当蒋介石下野，宁粤政府重新统一后，孙科新政府下令张学良死守锦州，却没有任何将领愿意增援那方原属张学良的地盘。张学良只好不战而撤退关内，留守平、津附近的最后地盘。孙科这才真正见识到民国的军阀思维与地盘意识，也明白了行动抗日比口头抗日的艰难，转头又把烂摊子丢给蒋、汪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的政府，这样的将帅，如何抵抗日本侵略？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02abd1454a44925033eef2248fcd1776</guid>
<title>日本人对侵华历史的认识太慢、太迟、太不彻底</title>
<link>https://www.guancha.cn/HiroshiTanaka/2025_09_03_788798.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/27/20250827105846865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因两次遭遇原子弹轰炸，战后日本社会普遍存在“受害者思维”，民众常聚焦自身战争伤痛，却模糊了加害者责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗日战争胜利八十周年之际，观察者网特邀日本一桥大学名誉教授、长期致力于日本与亚洲国家历史关系研究并曾协助中国花冈劳工对日索赔的左翼学者田中宏，就此议题展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 观察者网 段平洋，校对/观察者网 郭光昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本政府首次表示深刻反省，已是1972年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年是抗日战争胜利80周年，中国将举办隆重的庆祝仪式。在这个时间点上，作为日本历史学者，您如何看待上世纪日本的侵华战争？是什么促使您开始跳出“受害者思维”客观认识历史的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田中宏：&lt;/strong&gt;我在参与处理花冈事件（编者注：1944年起， 986名中国人分三批被强掳到鹿岛组花冈事务所，遭到日本政府和鹿岛组非人的奴役和虐待。1945年6月30日晚，700多名花冈矿山的中国劳工因不堪忍受繁重劳动和残酷折磨而发动起义，结果被日方残酷镇压，3天内共有130多名劳工被拷打折磨致死。从1944年8月至1945年11月间，在花冈的986名中国劳工中共有400多人死亡，“花冈事件”成为日本军国主义在侵华战争期间强征劳工的最典型例证。 ）的过程中，曾有过这样的想法：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“想问问日本人，中国或者说中国人到底对日本做了什么，以至于必须遭受这样的待遇？他们占领了日本什么地方吗？他们向日本的某个地方投下了炸弹吗？……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我小学三年级时，漫长的战争结束了。虽然我知道空袭（其中包括原子弹投下），但应该没有日本人被从街角闯入的武装士兵突然抓走，然后被强掳到陌生的异国进行强制劳动。同样是战争，中日两国的经历却大相径庭，这一点让我深有体会。这可以说是我的“历史认识”的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/03/20250903085710486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
战后美军为秋田县花冈矿山幸存中国劳工进行身体检查时所拍照片。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，日本的“受害者认知”是什么原因造成的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田中宏&lt;/strong&gt;：在日本，由于是以“广岛、长崎被原子弹轰炸”迎接战败的，因此战争的“受害者意识”较为强烈。此外，在战后美苏对立背景下，朝鲜战争（抗美援朝战争）期间举行的对日和平会议（1951年9月在旧金山举行）中，与日本“过去”密切相关的中国、朝鲜的政府均未被邀请与会。和约签署并生效后，日本摆脱了被占领状态，恢复了主权，回归国际社会。1964年，东京奥运会举行，日本进入高度经济增长期，这也与“历史问题”被推至次要地位有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剩下的国交正常化问题，则作为两国间另行解决的战后处理议题。日韩条约和日中共同声明实际上都在东京奥运会之后。1972年《中日共同声明》前言中写道：“日本方面痛感日本国过去由于战争给中国人民造成的重大损害的责任，表示深刻的反省。”这是日本政府首次在国际文件中明确表达此类历史认识，但此时距战争结束已近30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“日本试图篡改历史，因此我们建造了这座纪念馆”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“受害者叙事”对日本社会历史认知造成了哪些偏移？那些声称“南京大屠杀是捏造的”人，是出于无知还是漠视？日本政客频频参拜靖国神社，您又是如何看待的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田中宏&lt;/strong&gt;：战后40年（1985年）5月8日，是日本旧盟国德国的战败纪念日。西德总统魏茨泽克在联邦议会上的纪念演讲中说道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“5月8日是一个值得铭记的日子。……我们纪念所有被拖入战争的人民，特别是失去生命的无数苏联人和波兰人。作为德国人，我们沉痛纪念我们死在战场、在家里死于空袭、死在监狱、死于被从家乡驱逐的同胞。……对过去闭上眼睛，就无法看到现在。谁不想记住过去的非人行径，谁就可能重蹈历史覆辙。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/26/20250826180347532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国总统魏茨泽克1985年5月8日在德国国会的演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;一提，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;1985年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;background-color:;&quot;&gt;日本的“全国战殁&lt;/span&gt;者追悼式”的“政府公告”中写道：“为向内外地逝去的300余万人致以追悼之情，并祈求和平……请默哀一分钟。”“300余万”指的是日本方面的死者人数，关注的是日本的“受害”，而未将日本“加害”人数纳入考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年8月15日，日本首相中曾根康弘以“战后政治总决算”为口号，作为首相首次正式参拜靖国神社，引发国内外强烈反对。事实上，前一年8月，日本政府已设立由专家组成的“关于阁僚参拜靖国神社问题的座谈会”，此次正式参拜正是基于该座谈会的建议。座谈会成员、哲学家梅原猛曾表示：“我担心，……好不容易正在改善中的日韩、中日关系会因此破裂，……在下次会议上向外务省询问时，得到的回答是，日韩、日中关系不会恶化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日同一天，由邓小平题写馆名的侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆在南京正式开放。举行座谈会和筹备建设纪念馆竟是同时进行的！日本外务省与媒体是否对此视而不见、充耳不闻？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名古屋与南京早已结为友好城市。当时身处名古屋的我，于1987年秋季与同伴首次参观了纪念馆。南京市内共有13处屠杀地点竖立了纪念碑等设施，其中一处建成了大型纪念馆。当我向南京大学的高兴祖教授询问纪念馆建设的原因时，他立刻回答：“这是因为日本教科书问题。”在与南京市民的交谈中，有人提到：“日本有‘南京大屠杀是虚构’的说法，但如果有人说‘广岛核爆是虚构的’，日本人会如何反应？这是一样的。”这一番话让我至今难忘。1987年8月，韩国独立纪念馆开馆，其宣传册中提到，由于日本试图篡改历史，因此建造了这座纪念馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年7月，中曾根首相在众参两院同时选举中取得压倒性胜利，但之后未参拜靖国神社。内阁官房长官后藤田正晴发表谈话：“靖国神社也有合祭着所谓甲级战犯等问题，去年进行的正式参拜，遭到由于我国过去的行为而蒙受极大痛苦和损害的近邻各国人民之批判，认为这是向我国过去行为负有责任的甲级战犯进行礼拜！……政府，综合考虑这些情况，并经过慎重而自主的研究，决定明天8月15日，内阁总理大臣暂不对靖国神社进行正式参拜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：日本有像您一样的有良心的专家学者、日本老兵，能够直面历史真相，你们的勇气令人钦佩。普通民众中是否也有这样的声音？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田中宏：&lt;/strong&gt;西德总统的“纪念演讲”与中曾根首相的“靖国参拜”之间存在的“巨大差距”，给日本民众带来了巨大冲击。1983年，美国国会特别委员会就战时“日裔人强制收容问题”提出建议，要求“总统致歉”及“每人2万美元赔偿”，这同样促使日本反思“过去”，而此前1982年已爆发“教科书问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年夏天，日本诞生了一场新的市民运动。该运动被命名为“亚洲太平洋地区战争受害者纪念会”，其名称本身就清楚地表明了它受到“魏茨泽克演讲”的启发。每年夏天，该运动都会邀请亚洲各地的日本侵略及殖民统治受害者，在日本各地举办市民集会，倾听他们的“亲身证言”。1987年，这些内容被整理成《亚洲的声音：对侵略的控诉》，于东方出版社出版，此后持续出版。内容涉及强掳强制劳动、强制动员、细菌战受害者、日军“慰安妇”、无差别轰炸受害者等。日本的“加害”行为被具体揭露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年6月，我邀请了“花冈事件”的耿谆大队长赴日，参加秋田县大馆市主办的“中国殉难烈士慰灵仪式”。此后经历了与鹿岛建设公司的谈判、首次中国人提起诉讼、东京高等法院“庭外和解”成立，最后在2000年成立“花冈和平友好基金”。我首次参观“南京大屠杀纪念馆”也是在同年的11月。自那之后，借鉴“不再有广岛”（No More Hiroshima），日本诞生了“不再有南京协会”（No More Nanjing），如今已发展为全国联合会，今年12月，还计划从南京邀请第二代见证者来日本，在各地举行市民集会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dbcfa1037d5836175e330653e2ee2336</guid>
<title>战败80年后，日本有些人又开始蠢蠢欲动……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2025_09_03_788786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以第二次世界大战结束的1945年为界，到2025年正好是80年，我们称之为全世界反法西斯战争胜利80周年，而日本仅称之为“战后80年”。若从1945年往前数80年，则是1865年，恰好是1868年明治维新前3年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明治维新改变了日本的社会体制，使这个国家从封建国家转变为资本主义国家。特别是到1945年以前，日本资本主义原始积累需要掠夺周边国家资源，与欧美列强争夺亚洲等地的市场。那时，日本通过对外战争来维护政治体制、实现经济现代化。甲午战争、日俄战争、第一次世界大战等让日本尝到了战争的甜头。然而，第二次世界大战中的失败，让日本在随后的80年里，失去了通过对外战争获取利益的能力。然而，日本对外战争的意愿并未就此消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从1945年以后的80年历史来看，日本不发动对外战争，不仅使日本自身获得了经济增长的成果，也让东亚大多数国家保有了发展的条件。在1945年到1995年的50年里，和平是日本告别战争手段、实现经济增长的根本。但1995年以后的30年，日本经济出现了“失落”的状况。换句话说，前50年的和平让日本获得了发展，但后30年，和平并未让日本持续发展。尤其是与周边国家相比，在经济总量（GDP）上，日本从2010年开始落后于中国；在人均GDP方面，日本评论家大前研一认为“2027年韩国将超过日本，2028年中国台湾也将高于日本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然和平不能给日本带来发展，前首相安倍晋三于2021年12月1日开始宣扬：“台湾有事就是日本有事，就是日美（军事）同盟有事”（“有事”在日文中沿用中国古代的用法，意为“有战事”），重新寻找参与战争、制造战争的口实。其后，日本媒体大量炒作东海、南海问题，为安倍等政治家的战争准备进行舆论宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在走过80年和平期后，回顾1945年前的80年，战争提升了日本的工业生产能力，造就了欧美式的社会组织形态。虽然日本遭遇了二战的失败，但上一个80年里，战争为日本战后的经济兴起提供了重要条件。一些政治家和不少媒体追忆、怀念二战前的日本，为重新参与及发动战争做了大量准备。现在，日本将这种现象称之为“新战前（新しい戦前）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界反法西斯战争胜利80周年之际，日本“新战前”的社会表现及其目标指向，特别值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/01/20250901165931861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本右翼分子出现年轻化趋势。&lt;span&gt; 资料图：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“战前”的舆论与对外侵略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“（明年）谁也预测不了，但给人的感觉是，也许会进入到新战前吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月23日，日本著名笑星森田一义（在日本演艺圈使用“Tamori”，这是日文将“森田”倒过来后“田森”的发音）与另一位对谈名手、畅销书《窗边的小豆豆》的作者黑柳彻子在朝日电视台的对谈节目中，黑柳问：“明年该是怎样的一个年头？”Tamori做了上述回答。此言一出，“新战前”一词在日本引起了波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tamori 1945年8月22日出生于福冈县，距离昭和天皇在8月15日宣布战败刚刚过去一周。生于上世纪三十年代及四十年代的老艺术家也许预感到了日本将猛增军费，这个国家要从法理层面保有参加战争及发动战争的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么在2021年12月安倍谈“台湾有事”后，2022年12月，Tamori会提及“新战前”问题？新战前与战前又有哪些共同之处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先在这里明确一下日文中“战前”一词的具体含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战前”在日语中是个特殊的词汇，指1926到1945年这三十年时间。之所以选择1926年作为一个特殊时代的开始年份，是因为这年12月25日随着大正天皇的逝世，日本进入到了昭和时代（1926 - 1989年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昭和时代中的前30年（1926年到1945年），日本对外侵略行径不断：1931年发动“九一八事变”，侵占了整个中国东北，并开始觊觎中国全境；1932年“五一五事变”，首相犬养毅被杀，军队基本控制了政治；1933年日本宣布退出国际联盟（1920 - 1946年），舆论更加宣扬不惜与整个世界对立的强硬言论；到了1937年公然发动“七七事变”，开始了全面对华侵略战争；1940年日本组织并参加了日德意三国联盟（轴心国），并在1941年对美宣战，直到1945年战败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战前”的日本舆论，用金山泰志在《近代日本的对中国感情》（中公新书，2025年2月，216页）中的表述是，对待中国的态度（感情）“从憧憬开始，逐步变为敌对，之后便是嘲笑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上千年的中日文化社会交往，让日本在明治维新前有一定程度的对中国的憧憬，但在甲午战争后，日本战胜大清，获得巨额战争赔偿，尝到了战争的甜头，进而有了攫取更多财富的心思。富国强兵、对外发动战争，需要在舆论方面视中国为敌。“战前”日本已经基本保有了现代工业技术，能生产飞机大炮，有数量繁多的航母敢与美国对峙，从人口上看，战胜尚处于农业、手工业状态且只有4亿人口的中国，日本有充足的信心，打算用数月，最多数年的时间全面征服中国。在舆论方面，除了煽动中日敌对外，充斥着数不尽的对中国的嘲笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日本工业现代化的历史较短，财富积累不够充分，能够用来进行军备扩展的空间有限。甲午战争确实让日本获得了巨额财富，但要真正和美英法进行军备竞争，不得不对日本国内进行极为严酷的剥削。和欧美国家比，“战前”的日本要贫穷很多。“五一五事变”等事件中，下层军官、士兵里有不少农村出身的士兵，他们家里父母、兄弟遭受地主的残酷剥削，食不果腹，遇上灾年，不得不将家中年轻女子卖给人贩子，他们对国家政治经济强烈不满，在国内参与政变，希望改变眼前的经济环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了国外，日本士兵在华侵略战争期间，所到之处烧杀抢掠程度，大大超过欧洲战场，士兵、军工企业需要在极短时间内迅速获得财富。在将侵占之地掠夺到颗粒不留后，士兵便对敌国的平民进行大规模杀戮。包括南京大屠杀在内的对平民的屠杀，在日本侵华期间随处可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些，构成了日本“战前”对华侵略战争的重要特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑柳彻子亲历了“战前”的日本社会，Tamori在战后应该从上一代人那里听到过战争的往事，看到日本舆论发生的变化。今天的日本舆论，同样开始充满了对周边国家的敌对与嘲笑，日本社会本身富者愈富贫者愈贫，日本国家还在不断进行军备扩张。应该是亲眼看到了这些后，Tamori随口说出了“新战前”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/01/20250901170102325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
森田一义&lt;span&gt; 资料图：日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ca40fcc95c7f37da4724199e84cec85</guid>
<title>在莫斯科和圣彼得堡调研后，我对俄罗斯的社会情绪有了新认识</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2025_09_03_788785.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近日，中国人民大学国际关系学院副院长翟东升一行访问了莫斯科和圣彼得堡。本次调研，除了与学术机构对话外，他们还重点调研了俄罗斯政治经济形势、俄罗斯社会情绪、中美俄大国三角关系、中俄学术交流合作等议题，特别拜会了有条件接近俄罗斯政治核心圈的几位政要或前政要，也分别与俄罗斯产业界、金融界与智库界人士举行了座谈。本文为翟教授此行的所见所闻和思考，观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年8月中旬，我与中国人民大学区域国别研究院的几位同事一起出访俄罗斯，在莫斯科与圣彼得堡两市进行了密集的学术调研与交流活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/02/20250902103149408.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
翟东升教授和俄罗斯专家学者交流
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这个时间是俄罗斯大学的暑期和上中产阶级外出度假的集中时段，但经过各方努力，我们最终得以与莫斯科大学政治学院、俄罗斯科学院中国与现代亚洲研究所、俄罗斯财政金融大学、俄罗斯国立人文大学、圣彼得堡国立大学与俄罗斯国家研究型高等经济大学等学术机构的数十位专家学者进行了工作交流和学术访谈，效果远超预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了与学术机构对话外，我们还重点调研了俄罗斯政治经济形势、俄罗斯社会情绪、中美俄大国三角关系、中俄学术交流合作等议题，特别拜会了有条件接近俄罗斯政治核心圈的几位政要或前政要，也分别与俄罗斯产业界、金融界与智库界人士举行了座谈，以期全方位地了解俄罗斯上层精英和中产阶级对上述若干问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次调研，恰逢8月15日美国特朗普总统和俄罗斯普京总统在阿拉斯加会晤。又逢八月底九月初的上合峰会和九三阅兵，普京总统将与我最高领导人多次会晤，而与此同时，中美之间在关税和制裁等问题上的角力还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景之下，我们访问莫斯科和圣彼得堡，展开一系列调研和会谈，有助于深化中俄关系的理解、互信与韧性，也有助于为上合、金砖等以中俄两国为核心的国际多边平台找到进一步发展、壮大、深化的思路和战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/02/20250902094058741.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫斯科国立大学主楼
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下分几点介绍我们此行的所见所闻和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、俄罗斯的战时经济运转情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）城市风貌。莫斯科与圣彼得堡城市干净整洁、安全有序，楼宇、道路等城市设施维护良好，街上车水马龙，景区、市场和车站人头攒动，几乎感受不到战争气象。原本的流浪汉、酗酒者、罪犯被大批征召入伍成为有用之人，反使城市治安更加良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周末时，我们走访了莫斯科普通民众摆摊的二手市场，发现商贩在上厕所时，可以将手机置于露天货架、循环播放售卖语音而不担心被偷窃。两地社会治安状况接近中国，而明显强于欧洲各国主要城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）物资供给与价格。两地的基础物资未观察到有供给问题，调研的超市商品琳琅满目，顾客较多。但是，俄乌战争爆发后，俄罗斯国内几乎所有商品的价格都出现了持续的大幅上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据久居当地的华侨口述，开战前莫斯科地铁票价为45卢布，目前为67卢布，涨幅近50%；一桶五升装矿泉水的价格上涨约20卢布，涨幅约13.3%；蔬菜价格上涨更为厉害：土豆、黄瓜均出现了200%以上的涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）就业形势。由于大量劳动力被军工生产与战争前线吸纳，俄罗斯民用制造业、服务业和农业一工难求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，俄罗斯6月失业率维持在2.2%，创历史新低；另一说法是失业率接近1%。这些数据与我们走访获悉的实际情况吻合。因此，俄罗斯当前对外国劳工需求量较大，两地随处可见中亚劳工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）地产建设热潮。莫斯科市内和郊区处处可见建筑工地，多为正在建设的居民楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一地产建设热潮的成因主要有二：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，参军打仗让俄罗斯中青年男性获得较为丰厚的酬金，使其能够在大城市郊区购得一套小户型房产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯合同兵签约即可获得约合人民币20-50万的一次性报酬，每月基本工资收入1-2万元人民币，击杀敌方士兵、摧毁装备、获取勋章都会获得额外奖金，断指、断肢、失明等永久性损伤可获得不菲的补偿，并能够每月获得退休金。牺牲后，家属也能获得丰厚的抚恤金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科市郊房价每平米折合人民币约为2-3万，俄罗斯户型套内面积普遍在25-60平之间，总房价约合100万人民币。因此，来自小城镇的青年如能从前线平安归来，获得的收入足以让他们在莫斯科郊区购买房产、站住脚跟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，持续的高通胀使民众有较高意愿购买房产保值增值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发以来，俄罗斯通货膨胀率自2022年开战以来居高不下。2025年，其通胀率维持在7%-10%之间。较高的通胀率使民众有动力将手中存款转化为房产等实物资产，以避免财富缩水。房价上涨，既有上述真实需求来买单，又有这些投机性资金涌入的推波助澜。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/02/20250902094147486.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫斯科地铁革命广场站（Ploshchad Revolyutsii）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>