<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6b416f722e3d79bf3937c75734478542</guid>
<title>拜登能确保美国不可避免的衰落是和平的吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_01_23_578936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波，译/中国论坛 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登已成为美国第46任总统。他的前任特朗普已被二次弹劾。这两个都是好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾特朗普政府的四年，人们可能会感慨，为什么一个平均每天发布20条虚假和误导性消息，并最终煽动一群暴徒冲击国会大厦的人，会当选为地球上最强大国家的总统？为什么他在11月的总统选举中得到7400万美国选民的支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前我提出，21世纪我们面临的最大挑战并非中国的崛起，而是美国的衰落。迄今中国的崛起是和平的，但美国的衰落会同样和平吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说五角大楼在冷战后一直不断的军事干预削弱了美国的国力——这一点现在几乎没人否认——它们也表明美国的衰落，无论多么缓慢，都远远不会是稳定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国参议院少数党领袖舒默宣称，2021年1月6日可能会被列入“美国历史上的几个耻辱日的清单”。不止如此。对国会大厦的围攻表明，当一个“民主国家”走下坡路时，民主本身可能会变得刻薄恶毒、暴力血腥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坏消息是，特朗普主义不会轻易消失。如果仅仅弹劾而不审判特朗普，并不能阻止他于2024年再次竞选总统。正如去年11月《时代》周刊一篇文章的标题所警告的那样，“即使拜登赢了，他管理的也会是‘特朗普的美国‘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/23/20210123091945958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周波，“拜登能确保美国不可避免的衰落是和平的吗”，截图来自南华早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国历史上第二高的选票落入特朗普手中，美国几乎是痛苦地被一劈两半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据信马克吐温说过：“历史不会重演，但它会押韵。”拜登现在可能会发现自己的处境与美国第16任总统林肯(Abraham Lincoln)所面临的情形如出一辙： 内战结束了，整个国家都在等待疗伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林肯领导下的美国只需要民族和解，这也是今天的美国所需要的。但是拜登还必须与国内的敌人做斗争，并同时应对从遏制疫情蔓延、拯救遭受重创的经济到恢复种族正义和对体制的信心等一系列挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那需要多长时间？这位78岁的“好人”——美国前总统布什（George W. Bush）这样称呼他——能取得多大成就？即使他肩负使命——他必须肩负——他也不大可能成为带领以色列人走出埃及的摩西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他更有可能是带领美国人民走下“山巅之城”的人，无论大家有多么不情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他可能已经意识到了这点。他说，“美国历史并不是一个保证有幸福结局的童话故事。但我们有能力为这个国家书写我们想要的未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外，他的任务似乎容易些，部分原因是因为美国人民厌倦了他们的士兵没完没了地打仗，且美国要在很远的地方履行世界警察的责任。这次大疫情，加上乔治·弗洛伊德之死和国会大厦骚乱引发的暴力事件，将增加美国人对未来的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据纽约时报“要点“栏目和锡耶纳学院去年进行的一项全国性调查，美国人与其说是为自己担心，不如说是为国家焦虑。退回到孤立主义看来已是不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登已经宣布，美国将重新加入巴黎气候协议和世界卫生组织，他曾承诺“在第一天”就会这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/23/20210123092401608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登上任数小时后，就签署十余项行政令废除特朗普政策，重返巴黎协议和世卫。图自看看新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但重新加入伊核协议将困难重重。预计伊朗会要个高价作为重返协议的条件。据纽约时报报道，伊朗制造核武器—伊朗否认这一野心—的可能“突破”时间就在一年之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普称欧盟为“敌人”不同，拜登将拥抱美国的盟友。尽管双方都说得好听，但以往双方关系中所表现的热情已经黯淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于欧洲的“战略自主“，人们已经说了很多。这一概念引发了更多的警惕、分歧和嘲笑，而非赞同。核心问题是，欧洲自认为是世界重要力量，而美国在欧洲人看来越来越不靠谱。拜登将如何召开被大力渲染的民主国家峰会，仍有待观察。在美国被玷污的国家形象之下，很难想象他的演讲如何听起来不像笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是与中国的竞争。在美国定义的大国竞争时代，如果两国只能在气候变化和危机管控等一两个方面进行合作，那我们实际上已经进入了一场新冷战，因为美国和苏联也都曾进行过零星的合作，如根除天花和太空探索。可悲的是，现在世界上两个最大的经济体连合作应对新冠肺炎疫情也无法达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国的竞争是特朗普的主要外交政策遗产之一，得到了两党的一致支持。拜登很难阻止这一点，但他可以拯救中美关系，使其免于陷入自由落体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为两国关系已经严重恶化，拜登可以与特朗普背道而驰，使两国关系回归正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很好的例子就是中国和欧洲经过七年谈判后签署的投资协议。签一个类似的中美贸易协议难道不比特朗普打一场失败的对华贸易战更好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在2019年宣布参加总统竞选时说，“历史将把本届（特朗普）政府的时代视为失常。”现在他有机会改变这个国家的进程了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文章首发于南华早报1月22日）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32738b2ae53c2c1728e5f108aa9d4af5</guid>
<title>经济学家视为美德的东西，生物学家叫它“癌症”</title>
<link>https://www.guancha.cn/DaiWei-PiLin/2021_01_23_578930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴维·皮林】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球发达国家一直因自己在过去的 70 年中取得的经济增长成就而沾沾自喜，这种检视经济增长的标尺被称为 GDP（国内生产总值），是评判一个国家的经济社会发展水平的主要指标。每个人都是经济的参与者，而“经济”正是 GDP 衡量的对象。经济无形无味，却可谓现代社会环境的背景噪声。在新闻头条、商业频道或者政治辩论上，我们都能看见它活跃的身影。然而，令人惊讶的是，对于这样一个基础词汇，鲜有人知晓它的精确定义，也很少有人知道应该如何衡量其发展水平。我们只知道，经济必须像鲨鱼那样一往无前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GDP 是衡量经济发展水平的指标。如今，GDP 所发挥的作用虽与其发明者的初衷背道而驰，但 GDP 已然成为反映一个国家运转情况的晴雨表。如果经济持续增长，国家就繁荣安定。如果经济出现衰退，国家发展就遇到了问题。但我们密切关注的这个仿佛具有真正意义的指标，更像是一个华而不实的数据。GDP 反映出的所谓的经济图景实则受到了严重扭曲，与现实的经济状况相比，其呈现出越来越明显的差异。在衡量经济发展水平方面，GDP 这一指标已经失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;GDP适合计算的对象，仅限“你能搬起来砸自己脚的东西”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/06/29/20200629131748892.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月7日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;意大利民众参加示威活动抗议美国种族歧视&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的时代是一个“愤怒的时代”。全球掀起以西方自由主义为代表的思潮，各地民众纷纷开始质疑甚至抨击曾经珍视的社会理想和制度。特朗普在美国的崛起，英国的公投脱欧，欧洲国家左、右派非传统政党的兴起，无一不影响着全球局势。由民间暴乱引发的政坛动荡更是席卷了印度、巴西、菲律宾和土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们若以传统方式衡量，那么目前这场“全球民愤”运动的规模堪称空前绝后，而有关其触发因素的说法也可谓众说纷纭。然而，其中有一项关于触发因素的说法获得了各方共识：政府描绘的经济图景没能如实反映人们的现实生活，而这种经济图景主要是由经济学家提供的。民怨沸腾在一定程度上源于一直存在的身份认同问题。一些人没钱买房，社会亦无意向其伸出援手。万般无奈之下，他们开始对金钱政治横行与贫富分化加剧的社会现象感到愤怒，且这种愤怒被不断积蓄。除上述因素外，还有一个激发民愤的原因——经济学家对“经济”和“增长”的定义也不再与民众的亲身体验相符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，我将探讨经济学家口中的生活与我们经历的现实生活之间存在着怎样的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“GDP”是一个耳熟能详的词，但很少有人知道，它诞生于 20 世纪 30 年代，且它最初被用于衡量“大萧条”时期的经济状况究竟有多糟糕。二战爆发前夕，它又“重出江湖”，被用于衡量战争可能对国家经济造成的打击。我们首先需要明确的是，经济既不是一个自然现象，也不是一个有待发现的客观事实。1930 年以前，世界上不存在“经济”，它与棉花糖、汽车保险或复式记账法一样，都是人们提出的一个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若我们将GDP拟人化，那么它就是一个没什么道德观念的人。GDP 衡量的是各种产品的产量，而不计较这些产品是好是坏。它欣喜于出现环境污染问题，对于人们需要花钱治理的污染，它更是求之不得。它也欣喜于出现犯罪问题，因为犯罪问题牵涉警力的大量出动及破窗户的修理工作。它还喜欢“卡特里娜”飓风，对战争也持欢迎态度。如果一场武装冲突将城市夷为平地，那么 GDP 会先衡量其涉及的枪支、飞机和弹头的数量，再衡量战后重建所需的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然 GDP 是一位计算数量的好手，但在计算质量方面，它却表现得捉襟见肘。此外，GDP 在“餐桌礼仪”方面的认知，实在令人不敢恭维。对它而言，一顿摆着三把叉子的晚餐与分别摆着一把叉子、一把刀和一把汤匙的晚餐并无差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GDP 是一个唯利是图的商人。它懒得计算不涉及金钱转手的交易，也不喜欢家务活儿（至少我觉得两者有可比性），对于一切志愿活动，它都唯恐避之不及。计算人为活动数量的 GDP 在贫困国家开展工作只能束手束脚，因为这些国家中的大部分人为活动都发生在经济以外的范畴。例如，GDP 能够计算超市里一瓶“依云”矿泉水的经济影响，却无法计算一个埃塞俄比亚女孩因跋涉数公里去打井水而造成的经济影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济增长是工业化大生产时代的产物，因此 GDP 被设计出来，主要是为了衡量有形的生产活动。它不怎么适用于现代社会的服务业经济，而服务业在许多富裕国家的经济结构中恰好占主导地位，比如保险业、城市园林规划行业等。计算砖块、钢条和自行车等产品的产量时，GDP 表现得并不差，但其适合计算的对象仅限于那些“你能搬起来砸自己脚的东西”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理发、心理咨询或下载音乐面前，GDP 就立刻陷入了云里雾里。因此，GDP 根本就不是我们想象中那样擅长衡量经济增长。如果我们以 GDP 为衡量工具，那么如今抗生素的价值不过几个便士，但在一个世纪以前，一位染上梅毒的亿万富翁却可能愿意将半数以上的财产拱手让给医生，以换取 7 天的抗生素疗程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，我们对经济的定义相当粗略。正如笔者曾听某人不经意间提及的那样：“如果你被堵在路上，那么你就是在为 GDP 做贡献。如果你去朋友家帮忙，那么你就没有为 GDP 做贡献。”末了，这个人还补充道：“我们只要记住这一点就够了。”假如你觉得他说得不对，那么我希望你继续耐心读下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“闭嘴，你这个愚蠢的美国人！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/06/29/20200629132235574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美联储前主席艾伦·格林斯潘（图：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;White House&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都隐约感觉到好像有什么不对劲儿，却又说不清究竟哪里出了问题。终于，2008 年爆发的全球金融危机向全世界宣告：经济指标失灵了。GDP 增长让我们有机会为国家经济的腾飞欢呼雀跃，谁知接踵而至的竟是雷曼兄弟公司的破产，以及几乎席卷整个西方世界的经济衰退。美联储前主席艾伦·格林斯潘曾表示：“美国经济正稳步增长，政府不应干涉市场，而应让市场自行创造更多财富。”全世界的人们曾一度对这一言论推崇备至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从标准衡量指标来看，我们几乎看不出美国经济稳步增长的迹象。相反，美国经济建立在快要膨胀到极限的购房债务之上，还有越来越高明（实则越来越蠢）的银行家在操纵金融市场，以求自己在分红时赚得盆满钵满。当时，业界人士普遍认为发达经济体已达到一种新的理想状态，即所谓的“大稳健”时期：技术专家已将经济繁荣与经济萧条的循环周期变为历史，不被干涉的市场总能在动态平衡中回归良好的发展势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们没能看到经济增长背后日益加剧的社会不平等现象和各国发展的不均衡现象。美国对中东石油输出国和中国的贸易均出现巨大逆差，而两国均在乐此不疲地将逆差流出的美元以投资美国国债等方式回流美国。被誉为“世界工厂”的中国实则成了美国的债主，中国借钱给美国供其购买自己生产的各类商品。就这样，美国经济看似坐上了螺旋上升的旋转木马，直至它停了下来。几年后，许多西方国家仍在苦苦挣扎，它们千方百计地想将经济拉回 2008 年以前的水平。因为此前多年的所谓 “经济增长”，不过是一种错觉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52e471fc66accb0ba96e6568fe62188c</guid>
<title>唐太宗如何让中原制度走进吐鲁番？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chunzhou/2021_01_23_578929.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 春洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贞观十四年，唐攻灭高昌国。在高昌故地设立西州后，更置安西都护府，后改为都督府。自此，吐鲁番地区长期处于唐廷所管辖，直到八世纪末。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麹氏高昌国(502—640)所处的历史时期，兼跨南北朝和隋唐两个时段。高昌与西突厥欲谷设攻打焉耆一事，成了唐朝出兵西域的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高昌自汉晋以来汉文化便占据统治地位，该地国民以汉族为主。唐灭高昌是魏晋三百多年混乱以来，尤其是隋统一南北之后的重要发展。唐太宗对于高昌的部署，着眼于唐帝国在西域的整体发展战略，并未将其仅仅视为羁縻州进行统治，而是通过对西州的治理实现唐廷对西域的实际控制，维护并发展丝绸之路的东西方商业贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太宗安抚高昌臣民的同时，积极向西州推行唐代的律令体制，根据西州的特点采取了一系列相应的措施。在建立中原体制的州、县同时，推行整套的乡里、城防、邻保制度，从而保证唐代律令规定的均田、租庸、徭役、差科等制度的实施。同时，针对西州民族势力交错、变乱频仍的特质，确保唐朝在这个地区的军事存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对唐代前期是否真正实行均田制，学术界有过不同看法，有学者从吐鲁番出土的大批请田、授田、退田、欠田的文书考察认为均田制是被严格执行了的。如阿斯塔纳42号墓就出有一大批《西州高昌县授田簿》，其中一件载：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（前缺）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右给竹苟仁充分
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康申海住移户部田二亩
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段二亩 城北二里北部渠 东渠 西荒 南道
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右给张亢亢充分
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所谓“充分”就是充作均田制下丁中人口的份额田。唐均田令规定：“丁男、中男给一顷。”在全国各地又因土地的宽狭，有具体规定，西州属狭乡，授田额远比规定要少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/19/20210119173413543.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;高昌古城遗迹，图自中国社会科学网。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿斯塔纳105号墓出《侯菜园子等户佃田簿》中写有“壹丁合得常田肆亩，部田贰亩”、“老寡人得常田贰亩，部田壹亩”。部田如是二易之田则倍给，三易之田加二倍给（即六亩），唐西州的百姓都是按此标准进行土地还授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保证土地还授的进行，又必须有极清晰严密的户口制度。于是，我们便在吐鲁番出土文书中看到有关这部分的内容有“手实”、“户籍”、“户口帐”、“点籍样”等。由于当时征收租调和力役、兵役都以丁中为基础，所以官府对户籍制度高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“成丁”，既要按制受田，并要承担全部赋役剥削及兵役。而18岁以上“中男”除按制受田外，也要承担部分徭役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐廷为了保证赋税收入的供应与兵源充沛，执行“均田制”，就必须严格控制人户中的丁、中男口。吐鲁番文书中的“点籍样”值得一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“点籍样”，是对一户之内，除户主之外，但凡户内成员中的丁、中男口另列专项，详书名、年及身份而不同于女口及男口中的黄、小、老口。神龙三年“点籍样”，为西州高昌县崇化乡安乐等里的残件。主要特点依然是以“乡别为卷”，一如户籍。其内再按“里”统计，标出里名。“点籍样”应是对“户籍”进行“简点”之后，所作出之定簿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐自高宗世后，农民逃亡已成为严重的社会问题。就在唐廷“括客”同时，对户籍进行了“简点”。其作用固然是整顿核查全部户籍，也同样将“简点”时查出的“漏口”之类重新登附于户籍之中。由于吐鲁番出土之《唐神龙三年高昌县崇化乡点籍样》得以窥见其制之全貌，同时从中了解到“简点”户籍之重点在于一户之内的丁、中男口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
府兵制在西州地区也得到了有效推行。唐朝先后在前庭府、岸头府、天山府和蒲昌府设立四个折冲府。在吐鲁番阿斯塔那的一座唐墓中，发现《西州营名籍》。这是715年时西州府兵的花名册，一式三份，上面写着西州营40名火长和40名土兵的姓名。每人名下有本人的“节记”（手印），起签字画押的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吐鲁番出土《唐永徽元年后某乡户口帐》所载当乡职资中有校尉、旅帅和队正的个人信息，同可证明府兵制在西州逐渐推行起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开元二十五年（737）唐玄宗颁诏：“取丁壮情愿充健儿长住边军者，每年加常例给赐，兼给永年优复。其家口情愿同去者，听至军州，各给田地屋宅。”由定期轮戍的府兵改为长期招募的职业兵，从客观上促进了西域屯田的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/19/20210119173859363.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;378&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《长安十二时辰》中的陇右士兵。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9a84a0d0c4aa749b26596246b4bdf40</guid>
<title>美国内伤深重，但拜登对付中国也着眼“内部”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2021_01_23_578928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 黄靖】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场席卷全球的新冠肺炎疫情，使本来就不稳定的中美双边关系更加不确定。我们在疫情过后将会面临一个怎样的美国？美国对华政策是否会有所改变呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情，不仅给美国给带来了巨大的冲击和伤害，而且也充分暴露了美国自冷战结束以来由于故步自封和一系列的战略失误而导致的严重“内伤”。疫情后的美国将面临来自五个方面的严峻挑战：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情使美国经济进入衰退甚至萧条。现代市场经济的核心是流通——人员、技术、金融、物资、消费的流通。疫情爆发后，美国政府不得不采纳和中国同样的做法，即最大限度地阻断人员的流通。人的流通一旦受阻，其他领域的流通也大大迟缓甚至停滞下来，因而一方面失业率飙升；另一方面引发市场恐慌，导致股市持续熔断性暴跌。尽管史无前例的“大撒钱”维持了金融市场的稳定，阻止了经济的崩塌，但却难以阻止疫情后美国经济的大滑坡。因为“大撒钱”不能治愈美国经济的三重结构性沉疴：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，实体经济的衰败导致的经济结构高度失衡：其二，偏向资本的分配结构使贫富差距日益拉大，其结果是社会的整体经济活力和劳动热情衰退。其三，高度全球化的资本导致美联储对美国经济中最有活力、也最为关键的金融资本的控制力不断减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情不仅大大加速了美国在债务深渊中的跌落，而且，包括美联储前主席珍妮特·耶伦等主流经济学家预计，疫情后美国经济至少将缩减30%；而失业率目前已飙升至二战以来“前所未有”的23%。如何防止经济大滑坡，尤其是如何维持金融稳定，是疫情后美国面临的首要挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，疫情后的美国政治和社会将更加分裂。&lt;/strong&gt;自本世纪以来，美国逐渐陷入分裂而难以自拔。经济上贫富两级分化越拉越大；政治上坚持“政治正确”、主张全球主义的自由派和坚持“美国第一”、反对全球化的保守派形同水火；社会中“我们要什么”的利益博弈，各利益团体在政策取向上的不同要求日渐式微，取而代之的是“我们是谁”——各社会群体在宗教、种族、堕胎、拥枪和同性婚姻等问题上的不同立场的价值观上的势不两立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/07/02/20200702153546551.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于担心骚乱，白宫外竖起了围栏（图片来源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情爆发后，民众在是否应该“隔离”上的尖锐对抗，表现出正是不同群体在价值观上难以调和的对立。疫情爆发后两党的互相指责、联邦政府和地方政府之间的公开矛盾、疫情引爆的经济危机以及今年总统大选中两党候选人必将不遗余力的互相攻讦，都将使疫情后的美国社会分裂愈深。在“三权分立”的政治框架内，巨大的社会分裂使得任何重大政策的制定都会因双方无休止的缠斗而难以出台。更严重的是，在“我们是谁”上的尖锐对抗撼动了社会稳定的基础——国家认同，因此，任何突发事件都会引爆社会动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，疫情使美国在世界事务中的“领导”力和威望大幅下滑。&lt;/strong&gt;在这次肆虐全球的疫情中，长期执世界事务之牛耳的美国，没有表显出任何领导力和担当。美国政府将疫情政治化，把自己糟糕的抗疫表现——感染率和致死率双双高居世界之首——蛮横地归罪他人，更使其名誉扫地。事实上，美国在疫情期间召开的G20会议上没有提出任何实质性的建议；而其主导的G7会议甚至连一个共同声明都未能发出，更谈不上什么具体的协调和行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括前总统奥巴马在内的美国前政要和顶级学者都指出，美国在疫情中的糟糕表现，使其在世界中的领导地位和威望遭受到“重大损失”。更具深远影响的损失在于非西方国家对美国的政治制度、价值观、以至整体优越性的幻灭。而且，对美国的幻灭在年青一代尤为强烈。可以预见，疫情后美国在维持国际秩序、尤其是经济复苏中的“领导”作用和影响将进一步下滑。因此，挑起事端、制造紧张局势将成为美国彰显“领导”能力的有效手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，疫情损害了美国的军事能力。&lt;/strong&gt;全球部署的美国军队是维护美国巨无霸的军事力量的必要保证。然而，这也加大了美国军队在肆虐全球的疫情中的感染机会。由于美国政府的麻木和迟钝，美国军队、尤其是维护世界霸权的作重要军种海军受灾严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情后如何尽快恢复战力和士气，如何整顿因特朗普任人唯亲、在马蒂斯辞职后，连续任命两位前军工企业高管沙纳汗和埃斯珀为美国防长而导致的士气低落和管理涣散，将是美国军队面临的重大挑战。为克服这一挑战，美军必将强化海外的军事部署和活动。一方面保持对潜在的“敌对”国家保持军事压力，一方面借此改善和加强指挥链和战斗能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cb08bbf38c87d77b7059c3e9354d904</guid>
<title>美国不会也不能承认民主受伤，但千疮百孔的政治无法说谎</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiamin/2021_01_23_578927.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;贾老师，您好，感谢您接受观察者网采访。上次采访是美国大选前，这次采访是拜登就任前，隔了三个月，但今年开年后事态仿佛急转直下。记得上次采访定稿的标题是，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiamin/2020_11_03_570087_1.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“美国需要一场自我颠覆性的内战”&lt;/a&gt;，当时还担心标题是否有些“暴论”，但现在“美国内战”这一说法似乎已成流行，您再回看三个月前的这个观点，有什么要修正的吗？当然如今美国几乎很难重现南北战争那种冲突场面，更有可能的是以另一种形式展开，就目前状况，某种意义上可以被认为是“内战”开端吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏：&lt;/strong&gt;上次访谈的题目的确具有冲击力。我记得文章是11月3日选举日上线，非常应景。我的观点可以概括为：2020年美国大选竞争是新世纪以来美国政治极化、分裂状态的彻底爆发。各种矛盾交织带来的冲突尖锐，失败方亦难以接受结果，国家与社会需要时间和精力去消化选举结果。从目前态势看，彼时的判断基本印证现实的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此我也要做澄清，我并不是希望美国发生“内战”。“内战”是政治极化、无法突破内卷而爆发冲突的形象比喻。这里“内战”可以有两种导向结果：一是在“内战”过后美国内部取得共识，二是为了谋求共识而展开一场“内战”。如果以此比附十九世纪真正的美国内战，可以认为联邦为了维护统一而向南方邦联发动战争。但今天的“内战”结果，更多是美国在经历政治与民主形象不可承受之耻后的废墟上，冲突双方应该达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“内战”终结的象征在20日拜登就职典礼上得到体现，可以视作是形式上的休战符。但是美国社会思想的内战，政党间、内部的混战、社会运动间的冲突，依旧会持续。在1月6日后美国多数民众在脑海中达成一个初步、普遍共识：这种政治内战引发的代价实在太大，对美国政府、政党、乃至国际形象毁灭性打击无以复加，从这个临界点翻过去，那么共识的萌芽出现了。我们看到，两党开始呼吁冷静、妥协、合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/22/20210122120430389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国会遭特朗普支持者冲击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏：&lt;/strong&gt;国会山冲突事件爆发后的第一时间，各类消息满天飞，新闻界、舆论和民众都很激动，现在算是普遍冷静反思了。事发当口，几乎所有美国主流媒体都用上“mob”（暴民），或是“riots”（叛乱）这些份量特别重的定性词汇。然而，但我们从第三方立场，相对客观和带有主观立场的话，那么我们同样看到来自建制派媒体的愤怒表达，更多的是政治上的谴责，以及迫不及待对所谓渎职者的追责，对暴民全方位的人格与人身攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们看到国会议长佩洛西女士痛斥国会山警察守土不力，后来局长确实黯然辞职，但后来报道也说明多位国会警察在冲突和冲突过后因突发疾病而去世，这显然是执法者与违法者共同的悲剧。民主党人纷纷批评国会安保部门，而副总统彭斯则带头安慰同样被吓坏的警察们。前者因怀有对特朗普政府的深度仇恨和蔑视动因，后者作为苦苦支撑的政府内部清醒人士，尽量去安抚各方，让权力转移过程不至于失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来如何评价，我想必然会出现多极化的现象。除了完全否定外，一定有人会把冲击国会山当成现代美国历史上的一场革命，是一场人民理论的展示。在我看来，无论是暴动也好还是革命也罢，它反映出的一个基本事实：在现代民主政体权力交接期时，更需要各方政治力量能够互相容忍、妥协以及具备基础性的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;确实，我们第一时间看到美国媒体的一些说法、用词，似乎带有定性的意味，随后的一系列动作，也令人怀疑是不是希望将该事件限制在某个范围内结束，找到一个“背锅”的或者说罪魁祸首？这样一来，当这场活动被定性为暴动后，就无需再延伸到对美国制度、民主选举等方面的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏：&lt;/strong&gt;美国国内两党人士，尤其民主党人士用最严厉的词汇来形容，CNN主持人称冲击国会山的美国人都是“trash”（垃圾），毫不掩饰地抨击自己的同胞。从国外角度，比如从中国民众视角来看，我们许多网民都不约而同联想起一个生动的梗“美丽的风景线”。这个梗即是对美国当年政客睁眼说瞎话的嘲讽，幽默而犀利。其实更是一种含蓄的批评好警告。从第三方角度，我们并不希望美国出现社会动荡，但是我们完全有理由和正当性，要求和希望美国的政治精英们，好好审视和反思在国家治理、政权交接上出现的大窟窿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/22/20210122121333280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您在前两次采访中提到的一个观点是，美国民主不会受到威胁，但美国政治会。国会山占领事件后，您又提了这一点，在此能否请您再详细解释一下？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，看到一种评论观点，将特朗普目前的举动称为“皇后的贞操不容质疑”。但如果从中时段来看，这个质疑是不是还得往前推？2016年大选结束，全美精英、媒体以某种方式解构特朗普的“合法性”，破坏其正常执政，所以“质疑”的因，是否从那时就已埋下？而正是从那时候开始，美国政治的运作模式/规矩发生了一些变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾敏：&lt;/strong&gt;首先，我所说的美国民主不会受到威胁，更多的是戏仿美国两党通过各种方式强调，批评对方的目的是维护美国民主价值，无论如何，光鲜的门面总是要竭力维系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国政治受到威胁，我的理解是指美国具体的政治理念、政党观点在国会山事件中受到巨大冲击。西方政治理念如果按狭义来讲，无非就是自由主义和保守主义，但国会山事件中受到最大冲击的是保守主义本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当国会山事件发生的时候，美国副总统彭斯，他本人就在里面。之后彭斯也受到多方压力，民主党人要求他启动宪法第二十五修正案弹劾总统，被他拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个很大的悖论，一方面彭斯需要面对来自共和党党内对特朗普的批评，但另一方面他又要抵挡住党争对手借援引宪政对特朗普发起的攻击，把彭斯放在一个极为尴尬的境地。而彭斯的这种尴尬，恰恰也是现代保守主义的困境所在。保守主义它的代表人物以及理念持续受到撞击，这种撞击不单来自外部，还有内部。以特朗普为代表的极端右翼主义、种族民粹主义情绪，其实已经跟共和党主流相比有很大不同。双方能够栖身于同一个党派中，本身就是机会主义、相互利用的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiamin/2020_06_18_554548.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;共和党人为什么能容忍特朗普留在党内&lt;/a&gt;，因为他能帮助共和党完成很多原本不可能之事，比如最高法院大法官的任命，大规模减税方案，差点掀翻奥巴马医保法案、限制非法移民入境等，这都是共和党内传统派别很难实现的，但是特朗普行。这种堪似养虎为患的政治合作方式，最后导致特朗普主义对共和党的反噬。这是共和党、美国现代保守主义发展的悖论，同样也是一场悲剧。2021年是时候反思保守主义，究竟未来该往哪里走。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>