<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c044edf96846cb9ee0896f7b303173e</guid>
<title>白宫再次上演“请君入瓮”，真正虚张声势的是欧乌</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_08_19_787019.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔半年，上次“白宫之辱”留下的心理阴影还没消失，特朗普再次邀请泽连斯基去白宫会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可怕”的是，这次的背景与上次如出一辙：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次特朗普在会见泽连斯基之前，和普京有过一次长时间且富有成效的对话，大大拉近了俩人的关系。这次，特朗普和普京在阿拉斯加峰会上又一次拉近了彼此的距离，亲密关系溢于言表。唯一的区别是，上次俩人在电话里的勾兑外人无从知晓，而这次全世界却都见证了俩人的“兄弟情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知是特朗普自己动了恻隐之心，还是团队提醒他体谅小泽的心有余悸，总之，他这次在邀请乌克兰总统再次来访的同时还特意叮嘱了一句：你若愿意，也可以带上欧洲其他国家的领导人一起来……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，硬着头皮“再入虎穴”的泽连斯基，带着欧洲的“七大姑八大姨”飘洋过海来到白宫——这个昔日让他们向往、今日令他们生畏的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧乌的“四大转变”和“三道防线”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾欧乌方面应对俄乌冲突的基调和策略，我们可以发现“四大转变”和“三道防线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“四大转变”是指三年半以来欧乌对胜败把握的口径和基调的变化，主要表现在以下不同的阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日遭到俄军攻击后，欧洲随处可闻“乌克兰必败论”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的顽强抵抗及时制止了悲观情绪的蔓延，欧洲的口号变成“不能让乌克兰倒下，不能让俄罗斯获胜”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着欧美国家的援乌行动不断加强，基调由弱变强，换成“乌克兰必须胜利，俄罗斯必须失败”、“普京必须被送上战犯法庭”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年乌军夏季攻势失败后，战局出现了有利于俄方的扭转，欧洲的乐观情绪再次被“悲观”和“厌战”取代，基调口径随之也发生了新的变化，改为“尽快结束战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/19/20250819095739387.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;369&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国柏林勃兰登堡门被打上乌克兰国际色，以示声援&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争大致分为俄罗斯与欧美两大阵营；但欧美这边其实并非铁壁铜墙，特别在白宫易主之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执行的是“结盟政策”，北大西洋关系在他任期内得到了恢复和加强；特朗普再次当选后，大幅改变了其前任的政策，“联俄”成为他的首要目标。这不仅对乌克兰是个“噩梦”，对欧洲也是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月1日，捷克总统帕维尔（Petr Pavel）在社交媒体上首次呼吁组建所谓的“自愿联盟”（Coalition of the Willing），以准备在美国脱身的情况下继续帮助乌克兰抵御“侵略”。第二天，在伦敦举行的乌克兰峰会上，包括英法德这些主要欧洲国家以及加拿大和日本等在内的18国承诺继续援乌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国默茨政府上台前后，大肆举债，为此打下雄厚的财政基础。但是，援乌不只是资金问题，还涉及先进武器、军工生产、情报获取、核武威慑等一系列安全和军事领域。因此，没有美国的全方位支持，援乌恐怕是难以为继的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉斯加峰会前，泽连斯基一再告诫美方不要被普京的“虚张声势”吓倒，其实，在乌克兰问题上，真正“虚张声势”的是欧乌。它们两家对美国的高度依赖正是最后被特朗普拿捏的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这位“虚荣心”极强的美国总统，欧乌领导人在不折不扣的“做小伏低”、“谄媚奉承”同时，还为挽救乌克兰局面设下了以下“三道防线”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在未定局之前，反复强调绝不接受“交换”或“割让”领土，不承认被占领土的“俄属性”。目的是要给美俄勾兑设置障碍，提高谈判的难度，尽可能地拖住华盛顿。但欧乌也知道，这一策略不能用过头，因为急于求成的特朗普说不定会彻底甩手而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，如果拉不住特朗普，出现“天要下雨，娘要嫁人”的局面，欧乌准备退而求其次，要求“先停火，再谈判”。这个要求的目的显而易见，是为了利用停火调整兵力、输送武器、休整部队。特朗普一度认同这个观点，在前往阿拉斯加的飞机上还强调“不停火，一切免谈”，但与普京三个小时闭门谈判后即出现态度180度的转变，放弃先停火原则，改为直接达成和平协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在前两道防线都破防之后，欧乌要求在冻结实际交火线（接触线）的基础上进行和谈、而非俄方提出的交出乌东及乌南四州行政区。这里的主要考量是：俄罗斯虽然自行宣布该四州为俄方领土，但并未完全占领；若按实际“接触线”谈判，可以减少领土损失，也等于保住部分地下战略资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前的格局来看，第一和第二道防线在阿拉斯加峰会后已名存实亡，如果第三道防线也守不住，那等于是欧乌全线溃败。这是泽连斯基、默茨、马克龙、斯塔默等要竭力阻止和施压特朗普的地方，也是普特会晤讨价还价的重点部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用美国务卿鲁比奥的话来说，“如果一方得到他想要的一切，那就等于另一方投降。而这不是我们即将要做的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/19/20250819113510251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月18日，特朗普与泽连斯基在白宫会晤时，白宫展示一张地图，图中已被俄罗斯控制的地区被标记为橙红色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了不把一手好牌打烂或再次被欧乌“搅黄”，普京作出了两大“让步”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
只要泽连斯基答应完整交出顿巴斯地区，即顿涅茨克和卢甘斯克，俄方可以接受在南部两州——扎波罗热和赫尔松——以“接触线”为谈判基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同意欧美为乌克兰提供“安全保障”，同时要求欧美也向俄提供“安全保障”，根除俄乌战争的根本原因。换而言之就是乌克兰承诺不加入北约，举行新的大选，北约减少在东欧的军事存在等。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这两点，特别是第二点，被美方认为是阿拉斯加峰会的“重大突破”。总统特使威特科夫（Steve Witkoff）表示：“这是我们第一次听到俄方赞成这件事……大大改变了局面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的战略“让步”，彻底把特朗普拉上了船。所以，阿拉斯加峰会后，特朗普立即把球踢到欧乌这边，声称“现在就看泽连斯基的了！”为了把退路堵死，他周日晚上在社交平台上干脆挑明了：“记住战争是如何开始的。奥巴马割让的克里米亚（12年前，一枪未发！）不可能被收回，乌克兰也绝不会加入北约。有些事情永远不会改变！！！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题的症结：“安全保障”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周五（中欧时间周六）阿拉斯加峰会结束后，乌克兰方面乐不起来，虽然细节未公布，但特朗普的话已带有不祥的预兆；欧洲国家领导人开始时却普遍表现出“审慎”的乐观，认为美方最起码没有直接出卖乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰会前，欧乌方面发表声明，给特朗普提出了五点要求。现在让我们来看看峰会后这五点变成了啥样：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“国际边界不得以武力改变”——如果最后必须割地，这条无异于一句空话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“应以乌克兰当前实控线作为谈判基础”——这点显然已难以实现，因为按照普京的让步条件，乌军必须先全部撤出顿巴斯，球还在欧乌这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“和谈应在停火或降低敌对行动框架下进行”——已被特朗普推翻，“停火”不再提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“需建立有力可信的安全保障机制确保乌克兰主权”——被普京“有条件”地接受。问题是，这条件是欧乌能接受的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“乌克兰战争解决方案必须包含乌克兰参与，乌克兰拥有决定自身命运的权利”——最终谈判和签字画押当然会让泽连斯基参与，但乌克兰的命运是自己决定的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5067439cd4fe8291b0d05c423459f96d</guid>
<title>现在的可控核聚变，还有“永远的五十年”这个魔咒吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2025_08_19_787005.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国聚变能源有限公司于7月22日在上海正式成立，标志着国家可控核聚变工程化与商业化战略进入新阶段。从国家战略上来说，该公司的成立标志着以国家意志为主导的投资三步走规划正式成型：短期强化半导体与AI领域，中期以雅江水电站等超级工程推动基建升级，远期则押注可控核聚变的能源革命争夺科技主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在可控核聚变主要分为磁约束和惯性约束两类，最具有代表性的包括磁约束路线的托卡马克和仿星器以及惯性约束的激光聚变和Z-箍缩四条技术路线。两种约束方式的不同代表了可控核聚变在约束时间和密度之间的权衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中托卡马克路线因工程成熟度最高成为全球主流，而在这个领域中国已经取得重大突破。“中国环流三号”装置于2025年实现原子核温度1.17亿摄氏度与电子温度1.6亿摄氏度的“双亿度”里程碑，距离“能量增益Q&amp;gt;1”的目标越来越近；“东方超环”装置首次完成1亿摄氏度1000秒“高质量燃烧”，创造新世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国国家点火装置虽在2022年实现激光聚变点火实验，但四次实验只是其释放能量大于单次驱动的激光能量，但远小于整个系统的消耗电能。而且激光可控核聚变路线在原理上更侧重军事应用，同时在低成本生产点火靶丸和激光高频驱动上面临挑战，商业化路线不如托卡马克明晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管宣传重点不同，中美在各技术路线均有布局。中美对于不同技术路线态度上的温差其中部分原因来自稀土。中国拥有稀土资源优势，未来有望在全高温超导托卡马克路线上实现领先，而美国部分企业近年来则更加侧重宣传不依赖高性能磁铁的惯性约束路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在可控核聚变的商业化进程已挣脱“永远50年”魔咒。根据我国路线图，2035年将建成的聚变工程实验堆有望在建设完成初期实现100~200MW的聚变功率输出，在2050年前后并网供电。同时随着民间资本加速涌入，初创可控核聚变公司能量奇点有望在2027年建成，以“能量增益Q&amp;gt;10”为目标的，全高温超导托卡马克装置“洪荒-170”。人类终极能源革命曙光初现。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月22日，中国聚变能源有限公司挂牌成立大会在沪举行。该公司由中核集团牵头组建，是其直属二级单位。中国聚变公司将作为推进我国聚变工程化、商业化的创新主体，重点布局总体设计、技术验证、数字化研发等业务，并建设技术研发平台和资本运作平台。自此，由中央牵头的中长期投资计划已经明确：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
短期内，我国将延续自2014年6月开始布局的国家大基金路径，加速推进半导体产业发展，并进一步加强在半导体和AI领域的研究；中期，以雅江水电站为代表的中央政府主导的超级工程项目，将引导中国实现面向下一个五十年的基础设施升级需求；而远期，国家将继续大力投入以可控核聚变为代表的能源革命，让中国在未来的竞争中获得更大的科技竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不少人可能会问，可控核聚变不是总说还有五十年吗？为什么我们如此急迫地关注可控核聚变？答案其实很简单，因为可控核聚变商用早已经脱离“永远还要五十年”的魔咒，可能会在十多年内就实现初步商用。现在谈可控核聚变和2000年初布局电动汽车技术类似，但唯一不同的是，一旦走通了这条路，以可控核聚变带来的能源、材料学和动力革命，该产业的潜在收益将远超电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可控核聚变不止于托卡马克一条路线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数朋友听说过可控核聚变，但对于可控核聚变的具体路线可能知之甚少。简单来说，可控核聚变主要分为两条路线：惯性约束与磁约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/12/20250812185521406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四种可控核聚变路线，左上为托卡马克装置（中国环流三号）；右上为仿星器装置（Wendelstein 7-X）；左下为激光可控核聚变装置（国家点火装置）；右下为Z-箍缩装置（Z Pulsed Power Facility）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惯性约束的核心思想是利用激光或粒子束等方式在极短时间内，把微小燃料靶丸（通常是氘－氚混合物）压缩到极高的温度和密度，使其在自身惯性的“瞬间”达到聚变点火条件，从而发生聚变反应。在惯性可控核聚变的众多设想中，各国主要关注的可以分为两个不同的技术路线：激光可控核聚变和Z-箍缩（Z-Pinch）装置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者主要通过多束高能激光从各个方向同时照射一个微小的燃料靶丸（通常是氘－氚混合物），在极短时间内将其压缩到极高的温度和密度，从而实现核聚变“点火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一路线的代表是美国在20世纪90年代就开始建造的“国家点火装置”（NIF），该装置曾在2022年首次实现“聚变点火”，引发全球关注和讨论。但当时舆论场的多数讨论忽略了一个基础事实：这次点火仅仅是输出能量超过输入到靶丸的能量，远远低于整个系统的总能耗（包括激光产生、制冷、转换等全系统输入能量）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便不考虑中子辐照、靶丸生产等一系列问题，仅就能量输出方面，激光可控核聚变路线距离真正实现持续可控核聚变也还很远。这方面，中国也一直在跟进研究，其中的代表就是“神光1、2、3”号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二条路线是Z-箍缩路线，一种利用强脉冲电流通过等离子体本身所产生的磁场，把等离子体束缚并径向压缩到高温高密状态，以实现核聚变的物理方法。这一路线的代表是美国桑迪亚国家实验室的Z Pulsed Power Facility、中国的聚龙一号等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/12/20250812190602470.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Z-箍缩技术原理&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在多年前见过中国的激光聚变和Z-箍缩装置，至今对它们记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于惯性约束，现在各国投入更多的是磁约束方式，磁约束又分托卡马克、仿星器、场反位形、磁镜等，其中托卡马克是主流方向。相比于惯性约束的短时间高温极高密度实现可控核聚变路线，磁约束是利用强大的磁场把高温等离子体（如氘、氚气体的等离子体）限制在空间内，使其在足够长时间内保持高温高密度，实现聚变反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从原理上来说，托卡马克路线和仿星器路线既有相似之处也有不同之处。相同之处在于，两者都是依靠强磁场把高温等离子体限制在环形空间内，实现可控核聚变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最显著的不同在于磁场。一般来说，磁约束可控核聚变的磁场可以分为环向和极向磁场，其中环向磁场在可控核聚变中负责主约束作用，是用于抑制高温等离子体在径向的扩散、保证聚变反应持续和稳定运行的物理核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在只有环向磁场时，带电粒子会（因曲率漂移和梯度漂移）整体产生垂直漂移，难以实现长期约束。所以需要加入极向磁场，让磁场线变成“螺旋结构”，使得等离子体粒子在三维空间中绕环做复杂运动，抑制粒子的垂直漂移和扩散，提高等离子体的稳定性和能量约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于托卡马克几何外形更加简单，极向磁场主要由等离子体环向电流产生，外部极向场线圈用于形状与位置控制，而仿星器通过复杂三维几何设计的外部超导线圈直接产生所需的环向和极向磁场，几乎无需依赖感应等离子体电流，理论上可实现无感应电流的稳态运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/12/20250812190640439.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/12/20250812190640991.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
托卡马克与仿星器&lt;span&gt; 图片来源：IAEA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以一般认为，尽管托卡马克路线目前很流行，但仿星器仍有可能在某一天成为未来聚变能电厂的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惯性约束和磁约束究竟差距有多大。这里我们可以引入一个至关重要的概念，也就是聚变三乘积，从数据的角度直观感受不同路线之间的差别。所谓聚变三乘积就是衡量聚变系统是否能实现自持聚变反应（点火）和能量增益的基本判据，也就是等离子体中离子密度n（公式中密度的单位通常为每立方米粒子数）、温度T（单位为千电子伏特，1电子伏特约等于11605K）、能量约束时间τ（单位为秒）的乘积。只有当聚变三乘积达到或超过某一阈值时，聚变反应才能实现自持燃烧。﻿
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此需要补充一点，那就是根据分子运动理论，理想气体中，每个粒子的平均动能与温度的关系是：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/12/20250812190707464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我们可以将等离子体温度理解为等离子的平均动能代入聚变三乘积。在计算中，需要考虑到，两个粒子发生核反应的概率与粒子的动能高度相关，对于氘-氚（D-T）核反应来说，在14千电子伏特（keV）处反应概率最高（有效截面最大）。综合工程以及包括等离子体的能量损失机制在内的因素考虑，托卡马克的T的设计值大约在10–20keV之间，在宏观温标下约为亿开尔文级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/12/20250812190715934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当前激光聚变研究最关注的温度范围，则是3.5-6.5keV范围内，这一温度虽然低于10keV，但是同时也意味着两条路线之间在等离子宏观温度上没有显著的数量级差距。所以从工程角度看，磁约束和惯性约束两条技术路线的根本差别体现在密度n与能量约束时间τ之间的取舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/12/20250812190811347.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
惯性约束装置与磁约束装置对比&lt;span&gt; 图片来源：“浅谈激光聚变”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在磁约束路线的有效约束时间一般为秒至分钟量级，以理想状态等离子体温度为10keV（宏观约为1.1亿度）的D-T反应为例。当聚变反应产生的能量大于输入的能量（即Q&amp;gt;1），nτ≥10^20(s/m^3)，这使得n的数值需要达到至少接近每立方米10^20个粒子级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以激光可控核聚变路线为代表的惯性约束驱动源的脉宽长度只有十几个纳秒（10^-8秒），有效约束时间甚至为百皮秒量级（10^-10秒）。假定磁约束可控核聚变有效时间是我们当前时空尺度下的一分钟，然后假设有个人从惯性约束角度观察磁约束聚变，并把惯性约束的有效时间定义为“一秒”，那么在他的时空视角下，磁约束完成的时间是将达到近“2000年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短暂的约束时间使得惯性约束的密度n甚至需要达到每立方米10^31个粒子级别，才能达到实现聚变的门槛。而这一密度已经是正常固体的原子数密度的1000倍左右，要知道，固体密度和气体的密度差距大多也在1000倍这个数量级上。而且惯性约束过程中会因为辐射、压缩能量传递等多方面问题造成大量能量损失。这使得惯性约束路线实现Q&amp;gt;1所需要的nτ值≥10^22（s/m^3），相比于磁约束大两个数量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同技术路线对不同参数的取舍其实并不令人意外，因为追根溯源，两者的研究初衷有本质不同。简单来说，磁约束聚变路线在其提出之初就几乎是完全民用，而惯性约束路线的提出与核武器研发关系更深，后文会有详细论述。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f96f07cebb30ec21138734d885ef7d5</guid>
<title>谁更需要F-35？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_08_19_786995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周在阿拉斯加会面时，特朗普特意安排B-2轰炸机和F-35战机编队低空飞过，还在地面上摆满了一眼望不到头的F-22战机作为背景板，以充分展现美军军威，也是在向普京“示威”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35如今是美军的心头肉，不仅是其空中力量的重要组成部分，更是其维持全球军事霸权、巩固盟友体系的重要工具。但在特朗普一顿关税乱棍下，盟国对它的态度却复杂得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/19/20250819090515627.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和普京走红毯时，B-2和F-35低空飞过
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;F-35在军事上的必要性，鸡肋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月份，西班牙决定把原定用于F-35的经费转用于满足北约5%的要求，取消F-35的订购；瑞士被39%关税弄倒了胃口，政府方面虽然说F-35采购案不变，但可能削减数量，民意则强烈要求全部取消。其实加拿大也不乏呼声，印度则决定停止订购美国武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的关税战一直是一手提高关税，一手强推出口。在去制造业的过程中，美国制造中拿得出手的出口越来越少，军火恰好是既有销路、又有高额利润的“拳头产品”，一直是美国对盟国出口的重头戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军购和军售从来不仅是军事问题，更是政治、经济问题，但军火首先是用于军事目的的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，美国技术先进、性能可靠，确实是很多国家的最好选择。就F-35而言，也常常成为唯一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35是西方世界唯一可供出口的第五代战斗机。F-22根本不出口，也停产了。其他选择……没了。自从有战斗机以来，这是独特的情况，但并非意外的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战斗机凝聚了大量昂贵、复杂的尖端技术，更需要雄厚的经济实力才能维持研发和制造体系，世界上有能力研发和制造先进战斗机的国家越来越少。但在第五代战斗机时代，研发和制造战斗机的国家反而增加了，只是已经研发成功、可供出口的依然只有F-35，欧美国家现在也只有F-35这一种五代机正在生产中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五代机以前向隐身为最大特征，超巡是“最好有、没有也无妨”的第二大特征，先进状态感知、网络化能力则不是五代机独有的，第四代或者四代半经过升级、改装也可以获得相似的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隐身不仅需要低可见构形和吸波涂料，还需要机载武器内载化，因此不可避免地要加大战斗机的尺寸和重量。第五代“中型”战斗机的尺寸和重量与第四代重型战斗机相似，对发动机的推力和推重比提出更高的要求。高性能战斗机发动机的技术门槛比战斗机本身更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英法战斗机在三代机时代还能咬牙跟上，到四代机已经跟不动了，只能假装弯道超车，在五代机时代推出4.5代的“两风”（法国“阵风”和英德意西“台风”），在六代机时代推出5.5代的“新两风”（英意日“暴风”和法德西FCAS，后者尚未以“风”命名）。在俄罗斯那里，苏-57能否算第五代战斗机一直存在争议，苏-75何时能从模型变为真机是更大的问号。新兴战斗机国家如韩国、土耳其、印度则要么用“4.9代”战斗机假装第五代，要么只有首飞后就“搁浅”的“看上去五代机”，要么磨叽了十几年还只是“PPT战斗机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是唯一的异类，不仅推出五代的歼-20和歼-35，还率先推出第六代战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于盟国来说，F-35在军事上的必要性来自三方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.技术先进性
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.换代刚需
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.无缝混编作战能力
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
坊间对F-35有种种诟病，但F-35还是先进的。或者说，在西方，眼下没有比F-35更先进的选择了。在计划启动时代，F-35“战轰为主、空战为辅”的设计基点，对于美国空军是合适的，对于盟国也是合适的。那是西方自以为“历史的终结”的时代，大国对抗不再现实，“维持秩序”的警察行动是主要考虑。这里的秩序当然是Pax Americana：“美国治下的世界和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起不以打乱Pax Americana为目的，但在客观上不仅打乱了，还有可能颠覆Pax Americana。F-35的空战能力不足，对歼-20、歼-35居于下风，更不用说南北六代。这是美国空军的焦虑，也是日本、澳大利亚的焦虑，但F-15EX、F-16V、F-18E更加不够看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，问题小一点。除非欧洲没眼力见到跑到亚太来找中国麻烦，歼-20、歼-35不是欧洲的问题。苏-57的速度和机动性肯定比F-35更强，但隐身和“非接触空战”能力或许能帮助F-35占上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/19/20250819090224323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前拥有F-35的国家&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加实际的问题是换代。对于很多盟国来说，战斗机的技术先进性与其说是军事上的刚需，不如说是观感上的刚需。在和平时代，他们需要的是存在空军；在战争时代，则需要在盟军架构下的协同作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，某种相容性和标准化十分必要，确保盟军各部的战斗力均匀一致，在战术上容易整合和协调，在技术上容易补充和保障。理想情况下，应该在营连级就能做到无缝插入作战。具体到空中战场，对于统一的北约指挥和控制架构，美国战斗机和盟国战斗机应该是“透明”的，谁上都一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万国牌不是不能打，但毕竟磨合和保障的问题更大，为此北约早早推动装备和弹药的相容性和标准化。英国、法国的战斗机尽管在外观、技术上与美国战斗机完全不一样，但在使用和保障方面是高度相容的，可以确保平时训练和战时行动中有效、可靠的整合和互保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，什么相容性都比不上索性使用同样的装备。这不仅能确保弹药、备件、支援体系的相容性，也确保训练和战术上的一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作战装备的相容性不仅是横向上的盟军之间，也是纵向上的装备换代。美国装备之间换代的训练、战术、保障、支援上都有现成体系和经验可以参照，盟国不需要自己摸索，这也是非常有利的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于绝大多数盟国来说，选择F-35与否与其说是为了战斗力，不如说是为了装备更新换代。盟国中现有战斗机以F-16、F-18为主，大多面临寿命到期问题，换用F-35很自然。在现有和潜在F-35用户中，澳大利亚、加拿大、芬兰、西班牙、瑞士都是F-18用户，比利时、丹麦、荷兰、挪威、希腊、意大利、波兰、罗马尼亚、新加坡、韩国都是F-16用户。多数是从新用到旧，少数是从二手F-16开始，从旧用到更旧。只有捷克（“鹰狮”用户）、英国和德国（“台风”、“狂风”用户）、日本（F-15和三菱F-2用户，后者与F-16高度相似）例外。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ecf529769fe114c4e6aefdbf7fc0b9e0</guid>
<title>对于中国在二战中的角色，西方正经历一场认知革命</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardOvery/2025_08_19_786990.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年。值此之际，观察者网推出系列专题“14年抗战史不容歪曲和篡改”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者理查德·奥弗里是西方少有的认识到中国人民抗日战争的重要贡献，并将第二次世界大战开端提前到1931年的历史学家。文章首发于2025年第2期《抗日战争研究》，观察者网已获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/05/20250805153614261.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德·奥弗里】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方学者的第二次世界大战史叙事中，中国很少获得其作为主要盟国应有的篇幅，但在战时宣传和官方文献中，中国国旗总是与苏联、美国和英国国旗并列飘扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是反法西斯同盟的第四盟国，自1931年起与日本作战，在1941年12月对德国宣战。然而，中国领导人蒋介石从未被邀请参加其他三个主要盟国的会议，中国的将军们也不被允许加入讨论和决定西方战时战略重大问题的英美联合参谋长会议（Combined Chiefs of Staff）。1945年9月2日，美国按自己的意愿组织了日本投降签字仪式。中国战区的日军投降仪式于9月9日举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国较低的地位在战后的二战史叙事中一再被重复，它反映的是战时观点，即中国军队装备简陋、指挥无能，对击败轴心国的贡献微乎其微。有关中国战局的确切消息甚少传至外界，而美国总统富兰克林·罗斯福尽管做出承诺，却始终不愿向中国提供蒋介石及其政府所请求的财政援助和租借物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战期间及战后的岁月里，中国战场被认为不如苏联、北非和欧洲战场重要。传统主流观点认为，美国军队在横跨中太平洋和东南亚岛屿的激烈战斗中扮演了击败日本的主要角色。1945年8月，驻扎在中国东北的日本关东军在短短数周内便被苏联红军横扫。尽管中国军队曾与英联邦部队在缅甸并肩作战，但战后英国对该战场的记忆几乎完全聚焦于英国方面的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、 西方有关中国抗战的叙事变迁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪以来的25年，西方关于中国二战贡献的历史叙事发生了变化。这部分归因于更多中国档案向西方学者开放，同时也与中国崛起为现代军事与经济超级大国密切相关。中国在全球地缘政治格局中的地位变化，促使学界深入研究中国现代化的起源，探讨其在20世纪三四十年代的危机与战争。这一趋势推动了对中国战时军事史和社会史的更多关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一批西方学者为加深对中国抗战的理解作出了卓越贡献。2013年，拉纳·米德（Rana Mitter）《中日战争（1937—1945）》一书出版，这是首部用英文撰写的中国抗战通史。2017年，剑桥大学历史学家方德万（Hans van de Ven）《战时中国》一书出版，努力将中国抗战置于20世纪30年代更广阔的背景下，并将叙事延续至20世纪50年代的朝鲜战争。美国历史学家莎拉·潘恩（Sarah C.M.Paine）在2012年出版的《亚洲战争（1911—1949）》中，将抗日战争置于更宏观的视野，即从1911年辛亥革命到1949年中华人民共和国建立期间席卷中国的战争之中。同年，冷战史学家文安立（Odd Arne Westad）出版《躁动的帝国：1750年以来的中国与世界》一书，虽主要关注更长时段内中国地缘政治的变迁，但也详细探讨了中国在二战中的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国抗战的军事史研究也日益丰富，这些研究有助于填补西方对中国军队——无论是国民党还是共产党——认知上的空白，了解其在持续遭受日本侵略直至1944年“一号作战”期间仍有能力避免彻底失败的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由马克·皮蒂（Mark Peattie）、爱德华·J.德里亚（Edward Drea）与方德万编辑的论文集《为中国而战：1937—1945年中日战争军事历史论文集》于2010年出版，全面概述日本侵华战争的军事背景、军事对抗的进程以及双方军队的特点和素质。如今，人们已无法忽视或贬低自1937年全面抗战爆发以来中国军队的军事贡献，它比英国的反法西斯战争早2年多，比美国参战早近5年。此外，西方学界也首次深入理解了中国战时经济的表现及其诸多局限，这得益于约书亚·霍华德（Joshua Howard）的开创性英文著作《战争中的工人：中国军工劳动力（1937—1953年）》。该书提供了关于国民政府军工生产及劳动力状况的原始统计数据，为西方史学界填补了长期缺失的实证资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/05/20250805095550520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《战争中的工人：中国军工劳动力（1937—1953年）》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，陶涵（Jay Taylor）撰写的《蒋介石与现代中国》是一部全面的蒋介石英文传记，呈现了一个更完整和富有人情味的形象，展现了20世纪二三十年代动荡时期，蒋介石如何在国外压力和国内对手之间寻求平衡，推动国家发展的历史。该书对二战期间西方政治家对蒋介石的评价，以及战后史学界对这些评价的延续提供了新的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、 日本侵华战争与全球危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新史学的一个成果是将中国置于更漫长、更广泛的全球危机之中，这一危机发轫于第一次世界大战结束之时，在20世纪30年代加剧。在一战引发的地缘政治变动中，列强有关中国战后地位的考虑是重要变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战后，中国仍然是一个动荡且分裂的国家，在西方看来，它是地区不稳定和潜在冲突的根源。对于帝国主义列强尤其是英国而言，虽然此时不得不对中国作出一定让步，但维持在华贸易和战略利益仍然是优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的动荡推动了日本国内关于强化帝国统治以提升国家安全与经济利益的讨论，以致日本出现一种信念，即控制更多领土能够解决日本的经济和社会问题。这直接导致日本关东军贸然发动军事行动，先是在中国东北地区，随后扩展至华北地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自19世纪70年代以来，欧洲列强和日本在全球范围内大肆扩张，日本侵华战争现在可被理解为此类帝国扩张的激进延伸。帝国史学家比战争史学家更清楚地认识到这一连续性。1914年之前，扩张领土被帝国视为传播优越文化（Superior Culture）和文明的手段，同时也是在快速现代化的世界经济中获取经济利益的一种方式，还被看作大国地位的象征。英国、法国、荷兰、德国、意大利和日本都极力推行海外帝国扩张计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到一战爆发时，那些没有被列强直接统治的非洲和亚洲地区几乎完全被殖民化。一战后，列强仍然热衷于扩张。英国和法国通过对德国前殖民地和奥斯曼帝国前行省的委任统治，扩大了直接控制的领土。与之相对，日本在中国扩张势力范围的希望受挫，意大利在欧洲的野心未能实现，德国则被剥夺了所有殖民地。这三个国家开始对英国和法国的全球霸权感到不满，三国的激进民族主义势力主张“弱势”列强（The “Have-not” Powers）应在帝国事务中发挥更大的作用。日本在中国、意大利在东非、德国在中欧疯狂地扩张，希望借此挑战英法的霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于这一原因，近年的二战历史书写开始将叙事起点定在1931年，而非传统的1939年9月。两本书将1931年放入标题：理查德·奥弗里的《二战新史（1931—1945）》和安德鲁·N.布坎南（Andrew N. Buchanan）的《全球视野下的第二次世界大战（1931—1953）》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在中国东北的行动可被视为20世纪30年代新帝国主义扩张的第一步。一旦日本政府承认了关东军的行动，便几乎默认了进一步的扩张浪潮。这是1919年后建立的全球秩序首次受到军事行动和领土占领的挑战，而这种模式在整个20世纪30年代反复上演。到英国和法国因德国入侵波兰而宣战时，日本在中国的侵略和战争已经持续了8年；意大利军队自1935—1936年在埃塞俄比亚、1936—1939年在西班牙、1939年春在阿尔巴尼亚的行动已有4年；纳粹德国在开启对波兰的帝国主义侵略之前，已经占领了奥地利和半个捷克斯洛伐克2年。帝国的每一步扩张，都加剧了战后秩序的不稳定，全面战争爆发的可能性大增。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/19/20250819082952126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1931年9月18日夜，日本关东军借口中国军队破坏南满铁路，炮轰北大营，日本骑兵的铁蹄踏进沈阳城。&lt;span&gt;中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些冲突中，中国战场的规模最大、代价最高，这也是将二战这场全球性战争的起点定为1931年日本发动侵华战争的重要原因。在西方关于20世纪30年代的传统叙事中，九一八事变被视为一个短暂的插曲，其重要性低于欧洲帝国主义列强的侵略活动。然而，近年来的新叙事将1932年上海“一·二八”事变也纳入其中，并描绘了此后5年日本军政官员不断向华北各省推进，直到北京被日军包围的历史。在中国发生的危机削弱了国际联盟的信誉和效力，它未能阻止日本对中国东北的入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是日本的持续侵犯，最终促使蒋介石于1937年7月迎战日本，试图阻止其进一步的侵略，同时联合毛泽东领导的中国共产党，团结整个国家抵抗共同的敌人——日本。这一时期的一个重要特点是，尽管西方大国未明确与中国建立合作关系，但它们积极向中国政府及其军队提供军事援助和建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是日本与西方关系急剧恶化的时期，虽然双方没有发生直接对抗，但西方日益担忧日本威胁到他们在东亚的经济和战略利益，开始警惕日本在该地区的角色变化。在西方列强看来，一战后既有秩序面临着危险的挑战，这些挑战还包括意大利在非洲和地中海的行动以及德国在中欧的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/19/20250819083254174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东北抗日联军战士&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪30年代，各国纷纷向中国提供军事装备、顾问和人员的举措表明，由日本侵略引发的中国危机已高度国际化。近年来，西方的研究揭示了意大利、英国、德国、苏联以及美国的援华行动。这些国家系基于自身利益介入中国事务，中国自身的军事现代化才是抵御日本帝国主义的堡垒。1931年，蒋介石邀请英国皇家海军为中国的海军改革提供建议，但英国欲借此向中国兜售军舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1933年，墨索里尼批准意大利向中国派遣空军顾问团，向中国空军出售意大利飞机；1935年，意大利将军罗伯托·洛蒂（Roberto Lordi）短暂担任了中国空军的参谋长。1932年，一群美国飞行员在杭州发起了一个私人航空项目，1937年全面抗战爆发后，该项目扩大，到1940年成为中国最重要的航空技术和装备来源，并最终促成飞虎队的组建，它与中国军队并肩战斗到1945年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937—1941年，苏联直接向中国提供航空人员和飞机援助，发起“泽特行动”（Operation Zet），共向中国派遣了900架飞机及数百名飞行员和机械师，其中200人在对日作战中牺牲。苏联的介入源于斯大林的战略考量，即利用中国战场牵制日本，防止其染指苏联远东地区。如今，西方关于这些援助行动的研究越来越多，进一步表明20世纪30年代的中国命运是一个国际问题，而不仅仅局限于亚洲范畴的考虑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>