<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>663d6bf9cb4db921c6b06012dd310c27</guid>
<title>一周军评：在朱日和，最重要的是战胜自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_09_12_606801.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周虽然是“9·11”事件20周年纪念日，但笔者并不想在这个可有可无的纪念日“水”一篇有关地缘政治局势的军评。因为对于人民军队而言，本周最重要的军事新闻，无疑是刚刚收官的陆军“合成部队演训模式规范化集训”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/12/20210912085838380.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参演的78集团军部队，是完成了三代装备换装的重型部队 图源：北疆卫士号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月10日上午，陆军“合成部队演训模式规范化集训”在朱日和联合训练基地落下帷幕。参与本次集训演习的部队是陆军第81集团军某蓝军旅和陆军第78集团军某合成旅。出于保密和军改落实的需要，近年来，我军“跨越”系列演习不再进行过多的公开报道，例如此前在朱日和地区驻训的73集团军两个合成旅，都是在返回驻地以后才通报了演习细节。像这样“大张旗鼓”在多个媒体通报参演单位和演习细节，是军改以后很罕见的，也反映出演习的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/12/20210912085954462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此前在朱日和参演的73集团军某合成旅 图源：人民前线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和往年“跨越”系列演习不同，这一次演习也迎来了“史无前例”的陆军&lt;strong&gt;指挥员&lt;/strong&gt;观摩团。根据军事报道的通报，来自陆军党委机关、五大战区陆军、新疆、西藏、北京卫戍区旅以上的200名合成部队师旅指挥员全程观摩演习。正如解放军报介绍的那样，本次集训采取视频回顾和现地观摩的方式，重点展示某合成旅进入朱日和基地驻训场地后的建设和使用基地的情况，通过跟训这个合成旅的作战筹划、实兵仿真交战和实弹战术检验等演练课目，展示联合体系支撑下跨域夺控的新战法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/12/20210912090100127.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前“跨越-朱日和”系列演习，也有过全军指挥员进行观摩的“复盘补差”演习，比如2016年“跨越-朱日和”C阶段的演习，当时参演的47集团军某旅就进行过能力补差，并且当时也有各级指挥员和陆军机关干部进行观摩。不过，像这样有数百名来自全军陆军各级机关合成旅的指挥员进行观摩，这还是第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/12/20210912090108216.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就是这个旅惨遭围观 图源：中国陆军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这次演习为什么重要，我们还是要从“跨越-朱日和”合同对抗演习的本质说起。作为陆军合成旅合同战术演习的“招牌”，在朱日和基地举行的“跨越”系列演习已经成为我陆军合成旅每年跨区基地化合同对抗演练中最重要的演习。在“军改”前举行的33场“跨越”系列对抗演习中，满广志所在的蓝军旅随机抽调7大军区的合成旅轮番进行跨区对抗，并且取得了31胜2败的“辉煌战绩”，因此“跨越”系列演习被赋予了某种程度的“传奇”色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事类自媒体横行的当下，外界对于“跨越”系列朱日和演习的描绘，逐渐演变成一个又一个地摊段子。比如“10分钟空袭一次”、“核弹洗地”的外星人满广志，以及用“自爆炸坦克”，“突袭旅指挥部用手榴弹”的红军士兵。这种反智的段子虽然在传播学可以达到津津乐道的效果，但对于军改以后不断探索追求新质战斗力的陆军各级部队而言，这种对演习内容的“歪曲”更多的是一种侮辱，因为人民陆军在朱日和这片硝烟弥漫的训练场上，首先要战胜的人就是自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/12/20210912090147904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朱日和没有外星人，只有素质更高的蓝军旅 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“军改”后我军就经历了脱胎换骨的重塑，但这样激进的重塑客观上一定会带来种种必然会出现的问题。为了适应新时代条件下的陆军合成作战，人民军队自2015年起，通过“军改”建立起了一套更加适合现代化联合作战的指挥建设架构。在脖子以下的改革中，陆军进行了战区-集团军-合成旅-合成营的极为激进的编制体制改革。这样改革的好处是，在新的编制体制下，解放军陆军从过去的“编制落后国”，一跃成为世界上陆军编制最先进的国家之一，有了发挥先进装备战斗力的编制基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样的激进改革也带来不少问题。我军的军改有两种情况，一种是过去的机械化团、机步旅直接升级为合成旅，一种是装甲旅、摩步/机步师改编为合成旅。不管是团升旅还是师降级为团，新的合成部队专业数量和指挥难度呈指数增长。当下，任何一个合成营包含几十个专业、近百个不同岗位、数十种武器装备，专业数量堪比军改以前一个旅级单位。但指挥员还是同样的一批指挥员，以前熟悉单一专业作战的指挥员们，往往需要在几年时间里再学习几十门专业，这无疑需要大量时间进行“回炉重造”。而且会因为个人经历和学习能力的差异，产生严重的素质差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/12/20210912090550800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;像“狂怒骑士”这样的老骨干，就被调往营侦察专业，去转行当更加宝贵的侦察兵 图源：军事报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于专业分工不同，很多步兵专业出身的主官，在组织旅内装甲部队、炮兵部队以及无人机、侦察力量等新质作战力量上训练上有短板。这一点在装甲部队的组织训练上尤为明显：军改前，我军机步单位多，坦克单位少，以坦克为主的装甲旅/师只有十几个。军改以后，我军数十个重型合成旅都有庞大的装甲突击力量，这导致我军面临装甲专业指挥训练人才不足的问题。军改后各个单位虽然编制相同，但显然传统的装甲部队、机械化师在组织训练时明显优于其他部队。数年以来，各个单位的训练水平已经有了明显的分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/12/20210912090653603.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坦克兵部队的训练水平，可以通过“坦克两项”反映出来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了本专业的问题，陆军还面对本军种以外专业人才缺乏的问题，过去受限于通讯体系和专业人才少，协调员编制层级集中在军区层级。如果陆军战役单位（机步旅或摩步师）需要呼叫上级海空二炮火力支援，需要从军区的参谋部调集参谋，协调海空军火力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe3a25fb0ab6087c8a4205155b792d24</guid>
<title>国家犯错不可避免，但一个错误持续20年就有问题了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_09_12_606782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联合四十多个盟国，以反恐名义发动阿富汗战争长达二十年，付出了近万亿美元、伤亡一万多人的代价，但全都打了水漂：塔利班势如破竹横扫阿富汗，成为这场对决的最后赢家。美国提供的武器，再一次成为对手的战利品；恐怕再卖武器给台湾时，应想想这一刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国再一次的战略和战术惨败，涌现出大量不同角度的分析；我是研究制度的，从制度层面该如何解读呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这个结局，除了速度之快，没有人感到奇怪。因为英国、苏联都折戟于大国坟墓之称的阿富汗，美国也没有例外。早在二十年前，就有无数人指出这一历史教训。可是，为什么美国依旧重蹈覆辙？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，美国的整个决策过程和机制存在重大问题，不仅是阿富汗战争，还有后续的伊拉克战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个国家在面对事关国家根本利益的重大问题时能做出正确判断，至少需要两个因素。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是有战略远见的高素质领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的票选领导人制度，决定了很难产生胜任的领导人。不仅会选出小布什这样的无能之辈，也能出现特朗普这样的民粹主义政治素人。因为影响选举结果的不仅仅是能力，还有长相、种族、宗教（拜登仅是第二个信仰天主教的总统）、性别以及是否擅长表演做秀。特别是在互联网时代，更给了特朗普这样的民粹主义者胜出的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/11/20210911174202850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“9·11”事件爆发后，美国总统小布什发表电视讲话。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小布什上任之初，把中国作为主要威胁，全力打压；站在美国的角度，就当前形势来看，这是正确的战略选择。那时中国的人均GDP还不到一千美元，国力难以承受。也就是说，美国也许本有机会将中国的崛起扼杀在摇篮之中，或者至少大大增加中国崛起的困难。但是“9·11”爆发后，小布什丧失了战略定力，以举国之力进行回击，并在一夜之间与中国改善关系。就在美国全力反恐之际，中国埋头全力发展，终于成为今日世界第二强国。而美国则在这个过程中浪费了大量宝贵资源，国力严重受损，加速衰落，不但错过了遏制中国的历史机遇，更极有可能令其丧失全球霸主地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算有战略远见的领导人可遇而不可求，但产生一个正常能力的领导人应该不是苛求。可这一次，阿富汗政府军之所以毫无斗志、迅速溃败，和一个细节有关：多年来，阿富汗军队的薪水都是由五角大楼支付的，但从4月美军宣布撤离计划的那一刻起，支付军人薪水的责任就落在喀布尔政府头上。许多阿富汗军人已有好几个月没拿到薪水，甚至还有部队再也没得到食物或补给，更别说武器弹药了。这样的军队本就士气不高，再想让他们不拿钱去卖命怎么可能呢？但是，这样的低级错误，偏偏美国就是犯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是能够掌握足够的、且正确的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说西方号称新闻自由，政府决策在这方面不应该出现问题。但事实是，美国总统一再被错误信息误导。原因也不复杂，因为专业性和保密性，所谓的新闻自由根本无法替代职能部门的信息搜集。然而，在官僚体系中，任何职能部门都有两个特点：一要提升自己在整个官僚体系的重要性，二要获得更多的资源，而要做到这一点，除了绩效之外，还要迎合上级的需要。为此，它们不惜造假。2003年伊拉克战争就是如此：情报部门提供假情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次由于美国撤军导致阿富汗政府迅速崩盘，也和军方隐瞒阿政府军的真相有关。仅仅一个月以前，拜登还信心满满地表示，阿政府军有30万人，拥有美国提供的先进武器和专业训练，塔利班仅有7万人，所以“塔利班霸占一切并拥有整个国家的可能性非常小”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际情况却是，阿富汗政府军这30万人当中只有18.5万人是在国防部掌控下的陆军或特种部队，其余则是警察和安全人员，而且在阿富汗军队里面，勉强只有近60%是受过训练的战士。更精确的一个估计是，扣除8000名空军，可作战的阿富汗军力约为9.6万。擅离职守一直是阿富汗军队的问题，有报告发现，2020年阿富汗军队必须每年汰换25%的军力，擅离职守就是主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据阿富汗重建特别督察长苏普科（John Sopko）称，每当他想评估阿富汗军队，“美国军方就会改变规则，让评量变简单，好展示他们的成功；到最后，他们甚至连评估都没办法，干脆不让外界得知评量工具”，“所以他们知道阿富汗军队有多烂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，这样的真相一旦上报给总统，军方不仅有人要承担责任，军方的地位也会受到负面影响。所以只能隐瞒，最终导致了拜登做出迅速撤军的错误决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/11/20210911181814647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外美国提供给阿富汗大量先进武器，但使用这些武器超出大多目不识丁、教育程度低下的阿富汗部队的能力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这不只是拜登个人的错，不了解现实情况的大有人在，即使美国国防部长也是如此。今年5月，国防部长奥斯汀访问喀布尔，提出利用视讯进行虚拟训练，但问题是阿富汗人得先有可连上网的电脑和手机；更重要的一点是，阿富汗是一个只能让3成人口拥有稳定电力供应的国家。如此不切实际的提议就是出自国防部长之口。当然，部长不可能长期亲临阿富汗一线，只能听取下属报告，他显然也是被误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，美国由于制度问题，没有产生一个有战略能力和眼光的领导人；同时由于运行机制的问题，导致领导人无法掌握正确信息，从而做出错误的判断。无论是进入阿富汗的小布什还是实施撤军计划的拜登，都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，任何一个国家犯错误不可避免，哪怕是严重的战略错误。但一个错误持续了20年，可见其纠错机制有严重的问题。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说美国自称三权分立，权力之间相互制衡；有新闻自由、反对党和公民社会，能有效监督，不仅能避免犯大错，即使出了错也能很快纠错。但现实却完全相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整个西方的角度来看，美国的三权分立确实是独一无二的特例。其他国家要么是议会制，如英德意加澳，要么是半总统制，如法国；其共同特点是议行合一，即首相或总统与国会来自同一政党，优势是可以大大提高效率，减少内耗。当然，立法权对行政权的制衡也就不存在了。那么，所谓有制度优势的美国，却仍未避免一再出现重大错误，这又是为何？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70e600d7619c52f0a213fb899d52cc92</guid>
<title>“9·11”给民航带来的不只是安检，还有防空导弹</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_09_12_606780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是一个看起来和平时没有任何区别的周三，还是学生的我一如往常乘坐班车前往学校。上午的课和往常一样，普通又枯燥，然而下午时分一个让人意外的消息迅速流传了起来：有飞机撞了纽约的大楼，而且不止一架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们这个民航家庭子女为主的学校来说，这个消息无疑充满了爆炸性。当然，其他的教室里上演着同样的场面。老师破例打开了电视机让我们观看新闻，冒着浓烟的摩天大楼与飞机撞击大楼时的火球仿佛好莱坞大片，只不过这是真实发生的。在那个燥热的初秋时节，电视机里的这一幕成了无数人的共同记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/10/20210910203350941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这一幕成为了无数人的共同记忆。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“9.11”事件带来的影响是极为深远的，甚至改变了当时的地缘政治格局。对全世界的航空业来说，那两架撞击双子楼的飞机以及硕大的火球成为了挥之不去的噩梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“9.11”之前针对航空器的恐怖袭击事件并不少，多为炸毁飞机或劫持飞机等，目标仅局限于飞机。而“9.11”事件则让民航业意识到了还有以劫持的飞机为手段，对地标性建筑或城市进行恐怖袭击的可能性，也使得针对航空器的恐怖袭击范围一下子变得极大，且伤亡也不局限于飞机上的机组与乘客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
危害性一下子提升了几个数量级，使得航空安保上升到了国家安全的高度，让航空业必须在设施、设备、人员训练等方面进行全面提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在九十年代，美国的机场大部分没有安检，少数有安保人员的机场其安保服务也是由私营企业所提供。根据在北美的友人回忆，九十年代末，他在美国赶飞机时只要提前20分钟到机场就能确保坐上飞机，办了票就直冲登机口，完全没有安检一说。而在“9.11”发生之后的三个月，与国土安全部一起成立的交通安全局（TSA）开始负责美国全境公共交通的安全事宜，其重点就是机场的安检工作，对每一名旅客及其行李进行安检。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/10/20210910203409498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“9.11”事件之后，包括美国在内，各国纷纷成立了全新的机场安检机构或对原有体系进行改革&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在TSA成立并负责全美机场安保的同时，安检设备也由于庞大的需求而高速发展，其中美国的安检设备无疑走在了世界的前列。最早的安检设备是金属探测器，用来检查人员身上是否有金属物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后美国开始投入人体扫描器对乘机旅客进行检查，乘客站在人体扫描器的检查区内屏幕上就立即显示出人体的透视图，身上携带的金属物品一览无遗。然而由于可以穿透衣物显示出人体轮廓，使得该设备一直饱受美国人民非议，被认为侵犯隐私。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/10/20210910203511209.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/10/20210910203456953.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，人体扫描仪确实能有效的在非接触情况下发现身上藏的危险物品，但是“纤毫毕现”的效果无疑也引起了在意个人隐私的民众的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，此类人体扫描器也有进一步的迭代，2018年我在日本关西机场乘坐飞机进行安检时就已经体验过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代的人体扫描器在屏幕上不再显示人体的透视图而是用一个人形来进行替代，对疑似金属物体在人体模型上面进行提示以供进一步的检查。虽然没有太赫兹之类的“透视型”人体扫描仪来的直观，但在确保检查效果的同时最大程度地保护了受检人员的隐私。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/10/20210910203617645.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，对旅客行李进行检查的安检透视机经过多轮迭代后也进入了“黑科技”的范畴。在2018年TSA面临国会削减预算，而宁可裁员也要保下来的项目是采购新型3DCT扫描安检机。传统的对随身行李及托运行李进行检查其原理类似X光机，以2D图像呈现被检包裹的内容物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而由于包裹内物体的放置是立体的就导致图像是重叠的，且若角度不佳则无法发现在里面进行了一定伪装或遮掩的危险物品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/10/20210910203631687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而全新的3DCT扫描安检机其原理类似医学领域用CT进行3D建模，在受检行李通过传送带时就完成了扫描并进行立体成像，让安检人员可以在屏幕上360度旋转包裹从各个角度进行检查，大大减少了塞在大量物品里蒙混过关的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不论是设备的进步还是组织架构的建立，最终执行的依然是人。纵使有着最先进的设备、最精良的训练，如果人的因素成为了短板，那依然全身都是漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是以美国为例，2001年12月22日，英国恐怖分子理查德·雷德的鞋底内装有炸药，在“9.11”刚发生三个月之后的高压时期依然成功混上飞机（美航63航班），在准备引爆鞋底炸弹以炸毁飞机时被机组成员及时制服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2001年12月美国的航空安检体系尚未建立完成，那2009年12月25日美国西北航炸弹事件发生时美国已经建立了完善的安检体系，却依然没有阻止恐怖分子将炸药（TATP）装在内裤里带上飞机就引爆。所幸这次袭击所使用的自制炸药威力过小，引爆后仅炸伤了恐怖分子且被立即制服，并没有造成严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/10/20210910203642462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西北航253航班在炸弹袭击之后紧急降落，地面进行处置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，在TSA成立之后的19年内，美国本土并没有发生一起成功的针对客机的恐怖袭击或者劫持事件（要么被机组及时发现阻止，要么引爆失败没能成功）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在2015年国土安全部对TSA安检的暗访中，七十余项暗访检查条目的通过率“高达”5%。暗访内容包括但不限于爆炸物及枪支等，仅有几次被TSA安检人员成功发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国本土19年来没有发生一起成功的针对飞机的恐怖袭击，是因为幸运，还是其他三个字母带枪的部门的努力就见仁见智了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f64ca1aa11daed793c8663ea1acdd0f</guid>
<title>世界人民大多还未觉醒，如何让他们理解中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_09_12_606774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国的迅速崛起震撼了世界。我们需要建立中国自己的政治话语和标准体系，把中国的成功经验推荐给整个世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天这样一个中美国力竞争和世界影响力竞争白热化的时期，中国已经到了狭路相逢勇者胜的关头。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要实现中国在全球话语权、全球影响力和参与度的提升，我们急需做些什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=c00406czsyg&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的迅速崛起震撼了世界。中国发生的一切已经远远超出了西方话语的解释能力。要真正读懂中国，我们需要有一种，我称作“对中国的整体把握”。究竟有没有什么概念能够比较全面地概括中国这么一个超大型、超复杂的国家呢？我个人觉得，恐怕还是“文明型国家”这个概念比较靠谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我十年前出版的著作《中国震撼：一个文明型国家的崛起》中首次提出这个概念，也做了一定的阐述，这本书的销量已经超过两百万，译成近十种外文，总体反响也相当不错。我想这可能从另外一个角度说明，国内外都有不少人或多或少认同“文明型国家”这个概念，至少可以说他们对这种解读也抱有兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文明型国家”指的是一个延绵不断、长达数千年的古老文明与一个超大型现代国家几乎完全重合的一种国家，也就是中国。“文明型国家”的特点有四个“超”：超大型的人口规模，超广阔的疆域国土，超悠久的历史传统，超丰富的文化积淀。如果历史上的古埃及文明、古两河流域文明、古印度文明都能够延续至今，而且实现现代国家的转型的话，我想它们今天也可能是“文明型国家”，但这种机会已经不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果当初古罗马帝国没有四分五裂，而且也能够通过现代国家的转型，今天的欧洲也可能是一个相当规模的“文明型国家”，但这也只是一种理论的假设。如果今天数十个伊斯兰国家组成的伊斯兰世界能够完成传统与现代化的结合，整合成一个统一的国家，然后崛起，我想也可能是一个十亿人口规模的“文明型国家”，但今天看来这也是非常难以做到的，是非常难以实现的一种愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个数千年延绵不断的伟大文明，又在激烈的国际竞争中从别人那里借鉴、学到不少东西，逐步形成了中国自己的一整套做法和标准。这样的国家，包括它的发展模式、它的理念、它的智慧，一定是影响整个世界的。中国是一个大国，大国需要比较全面的发展。因为规模大，大国的发展和变化会影响世界格局。大国的变化就会产生规模效应、标准演变，乃至范式变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在已经出现了这样一种趋势：任何事情只要经过中国模式的处理，马上就会在世界上产生一种新的坐标，甚至坐标体系。这些标准、这些坐标并不一定十全十美，甚至不少地方还有改进的余地。但总体上看，这些坐标实实在在推动了中国自己的进步，甚至也推动了整个世界的进步，我们建设基础设施的做法、我们消除贫困的一整套做法、我们抗震救灾的做法、我们建立各种各样开发园区的做法、我们进行疫情防控这种教科书般的做法等等，实际上我们都形成自己一整套的做法、标准，甚至指标体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/10/20210910182524309.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“中国扶贫第一村”福建省福鼎市磻溪镇赤溪村（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们就这么做了，外部世界很可能开始的时候不完全理解，但最后我想多数还是受到某种震撼，原来事情是可以这样做的。当然我们也知道，有些国家是揣着明白装糊涂，有些是出于羡慕嫉妒恨，对中国有种种抱怨，甚至是造谣诬蔑等等，所以我老说就让这些国家、让这些人继续留在黑暗中吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个“文明型国家”，我们的文化基因太强了。不是你想要还是不想要中国特色，就算你不想要中国特色，它也会有中国特色，关键是我们不要用中国特色来拒绝学习别人好的东西，而是应该用中国特色来吸收别人好的东西。中国引领的社会主义现代化是个实实在在的东西，是一种历史大潮，是一种充满中国特色的历史大潮，它实实在在地改变了中国，同时也实实在在地改变这个世界，包括它的政治秩序、经济秩序，包括世界政治文明的版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个迅速崛起的“文明型国家”，我们现在倒是可以回头来看看，西方提出的很多核心概念有没有道理，比方说，西方主要的国家理论涉及的所谓“民族国家”才是现代国家，这种理论现在看实际上带来很多问题，包括很多国家不停地分裂，因为理论上一个民族就是一个国家，它导致不停地分裂，而每次分裂往往都带来很多流血冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要说历史上欧洲“民族国家”崛起的过程中带来多少战争、多少的生灵涂炭，单是过去数十年发生的苏联解体、南斯拉夫解体等等，就足以反映出西方“民族国家”这种概念的偏执。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧洲在推动欧洲国家整合，我们叫欧盟，在某种意义上，也可以把它看作是一种从“民族国家”走向“文明型国家”的一种尝试。但欧洲整合谈何容易？毕竟欧洲已经分裂了上千年。欧洲整合虽然已经进行了半个多世纪，但欧盟整体的凝聚力远远低于我们这个“文明型国家”。通过这次新冠疫情防控的国际比较，我们可以看的非常清楚：在一个像中国这样的“文明型国家”内，我们是一方有难，八方支援。在其它国家，我们看到的要么是只有一方，没有八方；要么是一方有难，八方旁观。真正出手提供力所能及援助的，实际上是中国，是笃信“人类命运共同体”的文明型国家---中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界发展潮流来看，我想“民族国家”都有一种趋势，在走向某种形式的区域整合。随着全球化、国际竞争的不断加剧，越来越多的问题其实是需要跨越“民族国家”的边界、跨越“民族国家”的限制，才能更好地应对。需要更多相同文化的国家间的整合与合作才能更好地应对这些新的挑战。我们也可以看到，如果欧洲国家没法真正联合起来的话，欧洲总体走衰的命运恐怕是很难扭转的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们也看到欧洲整合遇到的阻力非常之大。非洲整合的阻力更大，因为迄今为止连泛非共同市场还没有形成。从泛阿拉伯主义到泛非主义运动，再到拉丁美洲各种新的整合倡议，我们可以看到某种文明整合的理想和愿景。更密切的经济、文化、政治整合往往符合这个地区国家和人民的共同利益，但总体上我们也看到，除了欧盟取得了一定程度的成功外，其它地区还要做更多的努力。而且欧盟的成功，用中国人的标准来看也是比较有限的。所以正是在这个意义上，我觉得我们中国人应该为自己是世界唯一的一个“文明型国家”而感到自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推而广之，我们今天完全可以用中国人的标准、中国人的成功实践、中国人的价值观来重新审视西方界定的各种各样的概念和标准，包括“民族国家”、民主与专制、人权、自由、普选、法治、多党制、市场经济、公民社会、公共知识分子、GDP、人类发展指数、基尼系数等等等等、
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该借鉴的我们要借鉴，该丰富的我们要丰富，该反诘的我们要反诘，该扬弃的我们要扬弃，该重新界定的我们重新界定，该颠倒重来的我们也颠倒重来。在这个过程中，我们可以逐步地建立中国自己的政治话语和标准体系，把许多被中国的成功经验证明的理念、标准和话语推荐给整个世界。因为今天这个世界所有的难题都需要一些中国人的智慧才能更好地解决，所以中国人应当当仁不让，为人类社会的进步做出自己更大的贡献。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54f05e191a4dc492f784343e00684bba</guid>
<title>国内治安太好，在外经历政变和枪战让我不知所措</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyao2/2021_09_11_606735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 当地员工出于自身安全考虑，对政变闭口不提&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;几内亚目前情况是什么样的，宵禁是否还在持续，居住的地方能否听到枪声？或者有骚乱的迹象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李瑶：&lt;/strong&gt;现在几内亚的情况比想象中的要平稳。我在首都科纳克里，今天（9月8日）是政变过后的第三天。很多活动在政变后的第二天恢复了正常，也没有听到枪声。我们企业的中方员工和几内亚本地员工已返回上班。周边的小铺商店差不多都开门了。为了安全起见，目前我们下午提早一个小时下班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过政变的头两天有激烈枪战，我们住的地方离总统府不是很近，周日（9月5日）上午听到枪声，下午枪声时远时近，有的甚至离家很近。为了安全，周一我们在家休息，也听到枪声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场政变暂时对公司的业务没有太大影响。因为我们主要做数字电视，在每个省、每个城市、每个区都有代理商。如果当地人要看电视节目的话，可以直接找我们当地的代理商来充值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/11/20210911131322560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月6日，政变发生第二天，首都科纳克里街头检查点的武装士兵 图源自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;遇到政变和听到枪战声，您当时的反应是怎么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李瑶：&lt;/strong&gt;首先我非常震惊。长这么大，我在国内连枪都没有摸过。国内给我们创造的环境实在是太安逸美好了。所以当时遇到这种情况，我很惊讶，都2021年了，竟然还有政变和枪战。其次才是感到害怕，我担心自己突然在非洲去世了，会想到自己的爸爸妈妈。再有，我有一点不知所措，担心要是有枪打进来，自己该躲在哪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;当地人对政变是怎么看的，官方电视台、报纸的口径是怎样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李瑶：&lt;/strong&gt;我昨天一上班就去找我们的员工，想跟他们聊一聊目前的情况。但是他们都出于害怕以及自身安全原因，对这个事情闭口不提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政变发生在9月5日上午，将原总统孔戴控制以后，中午政变领导人敦布亚就在几内亚国家电视台发表讲话，宣布成立一个新的政府。目前国家电视台都是被敦布亚的政变军队控制，他直接在上面讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/11/20210911131401275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月5日政变发生后，敦布亚在国家电视台发表了讲话 图源自视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月6日上午，敦布亚邀请原来的部长一起开会，宣布解散原来的政府，废除宪法，并成立新政府，关闭港口、陆空边境。前段时间机场也关闭了，这几天准备恢复飞行，但要得到许可很困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/11/20210911131455857.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿尔法·孔戴担任几内亚总统超过10年 图源自尼日利亚《先锋报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/11/20210911135433118.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月5日，孔戴被敦布亚领导的精锐部队控制 图源自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;大家对前总统阿尔法·孔戴和政变领导人马马迪·敦布亚印象怎么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李瑶：&lt;/strong&gt;阿尔法·孔戴在几内亚做总统已经11年。用我们原来公司领导的话讲：他做了很多实事，还是受到当地民众拥戴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于原特种部队上校敦布亚，我们对他了解更少。不过昨天我看当地电视节目的时候，看到总统府附近街道全是人，但具体他们是对政变领导人支持还是反对，有待考证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;目前政变对当地华人群体造成了怎样的影响？大家的生产、生意活动能否进行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李瑶：&lt;/strong&gt;政变发生的当天和第二天，所有的华人都是在家里待着的，所有的中国商铺也都关门停业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天下午，我听说有一个中国人开的理发店遭遇几个陌生人，想要“零元购”。这个中国理发师就喊了附近相熟的邻居，一起把想抢东西的人赶跑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实发生政变，我们最怕的就是这种想趁着动乱抢劫、发国难财的人。目前华人圈都差不多恢复了正常的工作生活，据我了解没有中国人受到伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/11/20210911135558449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;事发当天，中国驻几内亚大使馆第一时间在各平台发布了紧急提醒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中国驻几内亚大使馆都做了哪些工作？大家对局势的判断是？情况会不会恶化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李瑶：&lt;/strong&gt;大使馆在第一时间内发布了通知，也同步在它的微信公众号上，告知大家几内亚发生意外情况，外面不安全，不要出门。如果有情况可以第一时间打电话向使馆求助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于对局势判断，我们还是有一点担心。昨天我跟同事一起看国家电视台的时候，发现敦布亚讲完后署名是几内亚总统。一个特种部队的人来当总统，可能在后期会引起骚扰。我们在想，现在的情况会不会跟2008年有点像，担心反对敦布亚的势力出来引发骚乱。目前自称领导人的敦布亚和2008年发动政变的卡马拉都有特种部队背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，几内亚曾发生政变，当时的军人总统兰萨纳·孔戴（Lansana Conté）刚去世，他的女婿卡马拉担心权力旁落，发动政变。但是卡马拉不得人心，得权不久便遭到军方在内的不同势力反对，引发国内骚乱，最后不得不离场出局。这次被政变控制的总统阿尔法·孔戴（Alpha Conde）因而得势上位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/11/20210911135631935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年，具有特种部队背景的卡马拉发动政变上台，但其权力没有维系太久。图源自《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;面对这些担忧，公司方面有没有做好备案和预防性措施？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李瑶：&lt;/strong&gt;这次政变发生后，我们第一时间告知公司，公司也做好了备案。应急措施方面，我们公司所驻国的CEO当天采购了一些生活必需品，把发电机用的油买好，以防遇上停电。当时也做好了很多天不出门的打算。中国员工都住在同一栋公寓，楼里有一个门卫，大门平时是一直紧闭的，相对来说比较安全。现在情况已经好转，大家开始正常上班了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;平时工作和做生意的时候，会和其他外国人交流吗？有什么交集？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李瑶：&lt;/strong&gt;有，我们每天都有交流。我们公司除了少数岗位是中方员工，其余岗位全都是几内亚籍人员。中方员工负责每个部门，每个部门下面有当地的同事。我们需要他们帮忙做一些业务，所以大家经常沟通交流。我们公司中方员工和本地员工比例大概是1：5。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/11/20210911135839116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李瑶所在公司的中方员工和本地员工的比例大概是1：5 图由采访对象提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>