<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>eb59146fc6e40db6ab9df99438e2e6bd</guid>
<title>他是拜登正在考虑的驻华大使人选？什么来历？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzheng/2020_12_11_574215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈征、廖颖华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国媒体透露，拜登考虑提名竞选时的对手皮特·布蒂吉格（Pete Buttigieg）担任美国驻华大使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名华盛顿资深政治新闻记者都表示该提名对布蒂吉格是个好消息。他很可能效仿当年的老布什（曾任美国驻华联络处第二任主任）通过担任驻华大使获得外交和国家安全方面的政治资本，为其未来竞选总统铺路。甚至有政治观察家预言民主党2024年可能推出哈里斯加布蒂吉格组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到布蒂吉格曾在今年的初选中刮起一阵“旋风”，一度领先拜登和桑德斯两位政坛老将，不论他最终能否如愿履职，都将是民主党内不可忽视的“80后”新星，也将成为影响中美关系的关键政治人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/11/20201211075743651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布蒂吉格（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;履历完美的优等生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
38岁的布蒂吉格来自中产阶级家庭，父亲为大学教授。他从小就对政治产生了浓厚的兴趣，学业优秀，拥有近乎完美的从政履历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在高中时代就赢得了由肯尼迪总统图书馆主办的政治论文大赛，并受邀访问波士顿，接受肯尼迪家族成员的亲自颁奖。此后，他还被选为印第安纳州参加美国参议院青年项目的代表（每个州只有2个名额），受赫斯特基金会和美国参议院资助深度了解华盛顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他本科就读于哈佛大学，是哈佛政治系学生顾问委员会的主席，以优异成绩毕业，后获罗德奖学金资助在牛津大学深造，并成为《牛津国际评论》杂志的编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本科毕业于常春藤高校，成为罗德奖学金得主并赴英国顶级高校进修是美国政界的“黄金通行证”，拥有这样的履历已跻身政界精英预备队。具有类似背景的还有奥巴马时期国家安全事务助理苏珊·赖斯、拜登的国家安全事务助理杰克·沙利文，以及前总统克林顿等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年刚从哈佛毕业，他就加入了民主党总统候选人克里（John Kerry）的竞选团队，还曾于2008年担任奥巴马竞选团队的志愿者。2010年，布蒂吉格正式步入政坛，第一次竞选印第安纳州州财务官惜败。第二年，他选择从自己的家乡南本德市再次出发，以74%的得票率成为美国历史上最年轻的市长（29岁）；2015年以80%以上的得票率成功连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，年轻的布蒂吉格还拥有一般政治人物稀缺的从军履历，这一点在国家安全领域是加分项。2009年他成为美国海军预备役军官。2014年，他在担任市长期间休假7个月，赴阿富汗前线担任海军情报官员。服役期间，他因表现出色被授予联合服务奖章，并于2017年从美国海军预备役退役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;颇具争议的话题人物&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，布蒂吉格公开同性恋身份，爱侣是一名高中教师查斯滕·布蒂吉格（Chasten Buttigieg），两人于2018年结婚。2019年1月布蒂吉格宣布参选后，查斯滕在推特上发文支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查斯滕在推特拥有50万粉丝，他时常展示二人的生活片段，还出版了一本名为《我要告诉你一些事》的书，该书一经问世就进入《纽约时报》畅销书书单。查斯滕不但为布蒂吉格筹措大量竞选资金，还多次接受电视采访，为布蒂吉格在LGBTQ、非洲裔和拉丁裔选民群体中拉票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/11/20201211075945389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布蒂吉格和同性伴侣一同登上2019年5月的《时代》杂志封面（图/《时代》杂志网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布蒂吉格的另一争议在于人们质疑他对非洲裔的真实态度。虽然大选期间布蒂吉格对非洲裔非常友善，但在他治下的南本德市（非洲裔占该市人口的25%以上），行政当局没有留下任何非洲裔公职人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布蒂吉格上任后不久，南本德市非洲裔消防局长霍华德·布坎农就退休了，继任者是一名白人。此后，布蒂吉格解雇了该市第一位黑人警察局长博伊金斯（Darryl Boykins），此举引发黑人社区的抨击。他第二次竞选市长时，黑人社区的得票率极低。布蒂吉格后来在回忆录中承认，这些事件“影响了我与非洲裔美国人社区的关系。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ccf6bbdeb804ea3fe87d2a7520cb3af</guid>
<title>“中国生产-美国消费”的旧平衡难以为继</title>
<link>https://www.guancha.cn/Huangyiping/2020_12_11_574210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄益平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“十四五”规划和明年经济工作相关的一个重要的政策思路，是以“双循环”为核心的经济发展新格局，即以国内大循环为主、内外循环相结合。实际上，自全球金融危机以来，我们的政策一直在倡导更多地依靠国内需求来支持经济增长。当然，现在说国内大循环，除了需求，还有供给，两个方面结合起来才能构成循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国生产—美国消费的旧平衡不再&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学分析经济的推动力量，常用 “三驾马车”的概念，即出口、投资、消费。改革开放的前30年-40年间，可以看到中国经济发展最主要的推动力量，第一是出口，第二是投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们储蓄率和投资率都很高，但消费相对疲软。比如，从2000年-2010年，总消费在GDP当中的比重从62%下降到47%，10年下降15个百分点。投资很强劲，这在短期支持经济增长，之后则形成庞大的生产能力。再结合消费相对不足，就容易造成产能过剩问题。产能持续过剩，就会影响投资回报，经济增长很难持续。不过，中国改革开放的头30年，和世界经济的全球化进程高度重合。尼克松1971年把黄金和美元脱钩，世界各国从固定汇率走向浮动汇率，事实上形成了全球化的起点，跨境资本流动和货物贸易变得越来越活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相当长的时期内，国内潜在的过剩产能的压力其实是通过大量地出口到国际市场而被缓解了。美国经济结构正好成了中国的镜像，中国是高投资、高生产、弱消费，因此，经常项目顺差越来越大。美国则恰恰相反，低投资、低生产、高消费，经常项目逆差越来越大。中国的很多产品都出口到了美国，两者达成了一定的平衡。这样看来，中国在改革前期的经济增长确实高度依赖国外经济大循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么单靠外需会越来越难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一个高度依赖外部需求的增长模式已经变得越来越难持续，主要是三个方面的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，西方发达国家特别是美国的经济增长速度不断下降，对中国及很多新兴市场国家产品的需求难以继续保持稳健增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国在国际市场开始遭遇一些政策挑战，尤其是过去两三年，中美贸易冲突频繁，中国出口产品所面对的关税税率不断提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国从小国经济变成大国经济。现在中国到世界市场上去买什么，什么就会变贵；卖什么，什么就会变便宜。这也是为什么在二三十年前，中国不是欧美国家贸易争端的主要对象。也就是说，不管中国做什么，都可能对国际市场造成比较大的影响。如果继续维持之前的出口增长速度，面对的政策挑战会越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合这些因素来看，要像过去那样持续地靠外部需求支持中国经济增长变得越来越困难。这也是为什么在全球危机以来，我们一直强调要更多地靠国内需求来支持经济增长。实际上是希望国内消费成为中国经济的主要推动力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国内消费持续增长靠什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情暴发和经济恢复期间，国内消费复苏其实还是有难度的，一个重要原因是很多低收入人群受到疫情很大冲击，使消费复苏成为一个两极分化的新故事：高收入人群的消费出现报复性反弹，包括一些奢侈品、房地产、汽车的消费，确实有很明显的反弹，但低收入人群的消费还没有完全复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，中国消费要想持续增长，还有很多工作要做：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，社会保障体系需要进一步改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，收入分配有待进一步改善。现在消费市场的两极化表现，归根到底是有钱人消费倾向本来就高。低收入人群虽然也需要消费，但没有足够的收入，这使得收入再分配问题变得更加突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，挖掘城市化发展的潜力。过去几年，北大国家发展研究院和布鲁金斯学会一起做了一个研究，看未来30年，尤其是面对人口老龄化趋势，中国的消费还能不能持续增长。我们发现城市化有着巨大的潜力。中国农民的人均消费只有城市居民人均消费的一半，这意味着未来30年如果能进一步推动城市化、让更多农民进城，消费依然大有可为。这也是我们将来“双循环”中内循环的重要内容。当然，国内大循环不仅涉及需求问题，还关乎供给问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，经济增长模式转型。最近我们一直在讨论，要靠创新支持经济增长，中国经济增长模式要从过去的要素投入型转向创新驱动型，这就要好好挖掘创新的潜力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21a311f30d7035812ddc823ee6bcbd90</guid>
<title>得知我要到内地行医，朋友同事都劝我三思</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuzhimei/2020_12_11_574206.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/朱知梅】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国人的求医态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在求医态度方面，中国面对的挑战可能比其他国家更为严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，除了有关资助机制的争辩，医疗人员如何应对患者及其家属的传统文化观念也是一个问题。随着人民生活水平的提高以及中产阶层的崛起，患者对医疗服务的期望值也相应提高，这些高期望值又往往深受他们文化观念的影响，有时甚至一个家庭内每名成员的期望值也可能各有不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在医院时经常会遇到以下情形：当一名患者被确诊患有急性白血病后，他的父母出千焦虑、关心和保护亲人的心态，往往会央求我立刻施行化疗，但不要告诉患者诊断结果、治疗方案和预后评估，并说他们会替患者签署治疗知情同意书。对我来说，这种做法完全不能接受，因为中国与其他国家一样，患者知情并同意治疗方案是首要和必需的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了家属不让患者知道诊断结果，中国还有另一个现象，那就是他们在获悉诊断结果后，四周的亲戚朋友都会纷纷出谋献计，劝他们去别家医院寻求治疗。我当然不反对这种做法，但是我们应当尊重和容许患者自己做出抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得我在香港大学深圳医院工作初期，也遇到过有家属在知道患者确诊患上白血病后，表示希望前往别处求医。起初我感到十分惊讶，甚至觉得奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/09/20201209100410404.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我所熟悉的英国惯例，当要宣布坏消息时，医生一般会跟患者及其家属沟通，如果需要还会邀请一名心理辅导员出席，然后向他们详细解释治疗方案的利与弊，同时给予安慰和鼓励。医生这样做通常都会获得患者和家属的知情同意，并继续接受治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，患者转往别处寻求诊断和治疗的做法非常普遍，这在一定程度上反映出他们对当地医院或医生的不信任。所以，当患者确诊患有白血病或其他癌症时，患者及其家属都会选择出院，转往其他大型三甲医院接受治疗。在英国，一名确诊患上白血病的患者，一般都不会要求转介到伦敦或其他大城市的医院接受治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但过去几年，这种情况在我所在的医院已有明显改善，当然主要有赖于我们任劳任怨、尽忠职守的医疗团队所做出的努力，同时亦因为医院推行的一项强调医疗人员与患者及其家属沟通和公开资料的政策，这项政策赢得了大众的信心和信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望随着人们生活水平的不断提高、教育水平的持续上升以及有见识的中产阶层的兴起，医患之间的互信可以进一步加强。事实上，根据在我所在医院的所见所闻，我深信这方面的改进将会普及全国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;投诉、医闹和医暴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我来到深圳工作之前，一些关心我的朋友和同事都劝我三思，怕我会遇到暴力伤医事件。这一问题不但经常在中国见诸报端，在国际新闻以及权威的医学期刊也有论述。我在英国行医多年没有遇到过暴力伤医，我也问过自己，为什么会发生这类事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来说，暴力伤医可以指一个人有预谋或突发地对他人造成身体伤害，受害人主要是医护人员，而施暴者可能是患者，也可能是患者家属，地点则在医院范围内。根据媒体报道，这类暴力伤医事件也偶尔导致医护人员死亡。我刚到深圳工作时，的确也遭遇过一些恐吓性的言语及肢体动粗行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于究竟应该如何处理暴力伤医这个问题，我并没有独特的智慧或深入的见解，只是在这里提出一些自己的看法。我认为发生这类事件主要有几个原因：消费主义心态、医患之间沟通不足、网上信息泛滥和医疗失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，由于患者都有一种消费者的心态，因此他们对自己认为适当的医疗护理及相关的治疗效果都抱有一定的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/09/20201209101036633.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40多年来，中国在经济上取得了骄人的成绩，特别是在处理脱贫方面，中国由一个人口最多的发展中国家跃升为世界上第二大经济体。但它的成功往往令我们看不清繁荣的真正意义，特别是繁荣与道德之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们为了取得经济上的成功，一般的心态是要努力赚钱和提高自己的竞争力，可是这种心态却造成了一个不甚可取的现象，那就是把人与人之间涉及金钱的互动关系都视为一种商业交易。换言之，当我花钱购买一项服务时，这项服务所带来的效果必须要与我所付出的价格相匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们不禁要问，我们所追求的这种物有所值的“值”是什么意思呢？是否单单指一个数额呢？是否一定要与服务效果相匹配呢？如果答案为“是”，当效果不尽如人意时，其价值是否就降低了呢？价格较低又是否表示价值也较低呢？当然，物有所值这个概念本身并无不妥，因为它可以推动服务提供者提高服务质量，最终令消费者受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，医疗护理绝对不是一项商业交易，不能用金钱的数额去衡量一种药物、一个医疗程序或一项治疗服务的价值。使用医疗服务跟购买一件消费品是两个完全不同的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
购买消费品一般都有最少一年的质保，假若产品有所损坏或出现毛病，供货商会为顾客更换商品或给予退款。但医疗服务是建立在医患双方的互信上，而治疗患者的原理也好像人生一样，是没有绝对保证的。医治患者不可能每次都能获得绝对的成功，也不能保证一定可以达到预期的效果、完全没有副作用。患者及其家属必须明白这些，而这方面的认知正是知情同意书的基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3acf850f431359d99950a8889e02b8ae</guid>
<title>大麻合法化：西方政府的“维稳”手段</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2020_12_11_574204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，民主党把持的美国众议院首次表决通过大麻合法化，向调整联邦法律迈出了历史性的一步。尽管这一法案在共和党把持的参议院通过的概率不高，但是众议院的表态无疑是对大麻合法化势力的鼓舞，此举同时也是对即将上任的拜登进行施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来拜登政权很可能会命令司法部减少或者取消对大麻使用者和种植者的起诉，或者利用职权特赦过去因持有大麻被判入狱的罪犯。2023年的《农业法案》可能会进一步扩大大麻的种植。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管大麻在联邦层面目前尚未合法，但是有越来越多的州开始将大麻合法化，用于娱乐或医疗用途。上个月美国新泽西、南达科他、蒙大拿和亚利桑那四个州的选民投票通过了大麻合法化的法案。目前美国已经有15个州和首都华盛顿特区将娱乐性和医用大麻彻底合法化，其余大部分州的法律将持有娱乐性大麻视为违反交规一类的轻罪，只有在极个别的州人们会因为大麻坐牢。明年预计还会有更多州将大麻合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/09/20201209180246941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国大麻合法化现状，绿色为娱乐和医用大麻合法化的州、灰色为大麻非法的州（2020年11月，图源：Gallup Polls）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍有常识的人都知道海洛因、可卡因、冰毒和大麻属于毒品，滥用毒品会使人产生幻觉、影响身体机能甚至威胁生命。我国刑法第357条规定，毒品是指鸦片、海洛因、甲基苯丙胺（冰毒）、吗啡、大麻、可卡因以及国家规定管制的其他能够使人形成瘾癖的麻醉药品和精神药品。联合国《精神药物公约》也明确将上述药物归类为对人体有害的毒品。既然大麻是对人有害的毒品，美国各州为什么会选择纷纷将其合法化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;支持大麻合法化的理由&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和其他西方国家支持大麻合法化的势力主要提出了以下几大理由正当化他们的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、大麻的危险性低
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大麻合法化鼓吹者最常用的论据是“大麻的成瘾性低于抽烟和喝酒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/09/20201209180337614.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/10/20201210094231675.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：新闻网站标题截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个说法存在几个显著的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遑论抽烟喝酒本来就不是什么健康的生活方式，就算大麻成瘾率低，但是它的危害比烟酒之流大得多。英国肺脏基金会发布的报告显示，大麻的致癌作用是普通烟草的20倍。加拿大多伦多成瘾和心理健康中心的研究也显示大麻对正在发育的和成熟的大脑都有危害，这些危害会随着使用的强度增加而增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外大麻会损害未成年人的脑部发育、引发精神疾病，这些是连加拿大总理特鲁多等大力推动大麻合法化的政客们也不得不承认的科学事实，背后是有充分的研究支持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国兰德智库在一项关于大麻政策的全面研究中发现，在开放合法“药用大麻”的州会出现大麻总使用量的增加以及青少年和成年人对大麻依赖的加重，合法化大麻的商业销售会导致大麻使用量的增加。近期美国埃默里大学学者更细致的研究显示，在一些州合法化“药用大麻”之后，这些州的总大麻使用量增加了，过量饮酒的情况也有所增加，给人民健康和社会安定带来了更复杂的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然很多研究表明过量吸食大麻本身不会致人死亡，&lt;strong&gt;但是因大麻间接引发的死亡层出不穷。&lt;/strong&gt;美国科罗拉多州在2012-2014年逐步实施大麻拥有、种植和零售合法化，自此之后各类毒品致死人数年年创历史新高。最新的统计数据显示今年的情况更糟糕，2020年1月到4月科罗拉多州已经有443人死于毒品滥用，比去年同期增加了35%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/10/20201210094517121.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科罗拉多州各类的毒品致死人数逐年增加（图源：科罗拉多州公共卫生和环境部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，大麻“合法化”和大麻相关的交通事故死亡率之间可能也有一定关系。科罗拉多交通部调查显示有超过一半的的大麻使用者在过去的一个月以内曾在吸食大麻后的两个小时之间驾驶过汽车。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a676607ae9010f07a1a007e667b8919</guid>
<title>是时候摘掉我们头上这顶“选举原罪”的帽子了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2020_12_11_574203.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/郑若麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，我和欧盟驻华大使谈话时，他告诉我说，中国的一位官员高官告诉他，中国从中央到地方，因新冠疫情工作不力而被撤职的各级官员约有3000人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么欧洲是多少呢？我先在这里给大家留一个悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道新冠疫情突如其来袭击了武汉，通过努力，疫情很快就控制住了。最后我们感染人数不到10万，死亡人数不到5000，这个数字跟欧洲相比差距太大了。欧盟27国感染人数约1200万，死亡超过了31万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实新冠疫情刚进入欧洲的时候，法国正好举行了一个选举。如果法国当时学中国武汉封城并停止选举，我相信到今天不会有什么问题，因为当时法国只有925人感染。但是对于选举体制国家来说，疫情重要，选情更重要。选举的结果是什么呢？到了3月底、也就是两周后，从900多人感染，变成7500多人感染，情况一下子就失控了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，法国已经成为仅次于全球的疫情重灾区之一。那么问题来了，中国的抗疫实际上积累了很多经验，为什么欧洲不学一下中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题恰恰在于这里，西方是绝对不会学中国的，因为西方认为中国的政权不是选举产生的，不是一个民主国家，因此中国所做的一切都是民主国家不应该仿效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/02/20201202134329776.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;郑若麟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国号召戴口罩，欧洲就不戴，中国封城，欧洲就不封……刚才提到中国有3000名官员因为防疫不力被撤职，欧洲多少？零！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中我们能够得到一个什么样的启示呢？中国和民选国家的执政基础是不一样的，我们是看工作业绩，而欧洲是你只要当选，哪怕当选以后毫无建树，也不会丢官。欧美的抗疫工作如此之失败，但是没有任何一个民选官员受到惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道有些理论家会用“有限政府无限责任”之类的理论来论证西方的抗疫失败是符合民主理念的。我是一个记者，我就观察事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方新冠疫情显示出来的居然是当选官员的不可侵犯性。这难道就是选举体制的精髓吗？还真是。你们能接受吗？我老是问中国民众能接受这样的精髓吗？但是在西方舆论和学术界，反倒中国是一个专制国家，是一个没有选举体制的国家；而没有选举体制，成为了中国与生俱来的原罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在此之前，我们在比较东西方的时候，还有一些困惑：为什么我们做的明明对的，他们说我们错的。今天我们知道了，是因为选举原罪导致中国所做的一切在他们眼里都是错的。更应该警惕的是，新冠疫情以后，西方对我们的敌视，甚至可以说是仇视，大大加深了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多朋友和我过去一样，可能也曾经盲目崇拜选举体制。这些朋友也许会说，就算你说的西方问题都是真的，但是你看凡是有选举的国家，都是发达富强的，所以我们应该学他们。这就引出了我下面这个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论是有时间差的，一个理论在某个时代可能是正确的，但到了另一个时代就完全可能是错误的。选举民主就是这样一个理论。这些选举国家的发达，实际上不是在选举前形成的，而是在经济发达后才形成的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>