<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a19524d7a26b4f1321e60aa960bb44fc</guid>
<title>“中国冲击2.0”比1.0更猛，而美国还在打“上一场战争”</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidAutor/2025_07_16_783180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴维·奥托、戈登·汉森，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年至2007年间，中国第一次对美国经济形成“颠覆性影响”，全美近四分之一的制造业岗位因此消失。后来这被称为（第一次）“中国冲击”（China Shock），其根源是中国自20世纪70年代末开启的，从计划经济朝市场经济的迅速转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，大批劳动力和资本从农村集体化的土地流向城市里的合资工厂。廉价的中国商品如潮水般涌入，击垮了那些靠制造业支撑起来的美国小镇，比如弗吉尼亚州的马丁斯维尔和北卡罗来纳州的海波因特市（High Point），此前，该市曾自诩是“全球运动衫和家具制造之都”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年过去了，当地的工人仍然未能从制造业流失的冲击中恢复。虽然部分地区重现了增长，但新增的工作岗位大多来自低薪产业。同样的故事在许多劳动密集型产业领域同时上演——如纺织、玩具、运动用品、电子产品、塑料、汽车零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一旦中国的这场经济转型在2015年前后完成，其冲击的势能也不再积蓄。从那时起，美国的制造业就业开始回升——在奥巴马总统任期，特朗普第一任期、拜登总统时期持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，您可能会问，为什么我们还要谈论“中国冲击”？我们也希望不必再谈论。我们在2013、2014和2016年与苏黎世大学的合作者大卫·多恩（David Dorn）共同发表了系列研究，第一次系统呈现了来自中国进口的竞争如何对美国部分地区造成长期、结构性的就业和收入损失。如今我们想强调的是：美国的政策制定者花太多时间沉湎于过去，准备打“上一场（贸易）战争”。他们真正应该仔细研究的是正在浮现的“中国冲击2.0”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提前剧透：这一次冲击对美国的影响可能比上一次更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国冲击1.0”是一次性的事件：本质上，中国当时只是想明白了它数十年前就该开启的发展步伐。美国为此付出了不必要且惨痛的工作岗位流失，但说到底，美国也不是靠在Temu上卖网球鞋或组装AirPods赚钱的国家。中国的制造业劳动力被认为远超1亿人，而美国只有1300万人。如果美国还要幻想能够（甚至应该）同时在半导体与网球鞋制造领域同中国一较高下，那未免也太不切实际了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在快速到来的“中国冲击2.0”才是中国从不被看好者转为万众瞩目焦点的契机。今天，正是在美国长期被视为无可动摇的领导者的创新领域，中国正迅速发起挑战：如航空、人工智能、电信、芯片、机器人、核能与聚变能、量子计算、生物医药、太阳能与电池等。主导这些产业会带来各种回报：比如高利润企业、高薪工作岗位带来的经济红利；通过塑造科技发展前沿带来的地缘政治影响力；由高科技主宰现代战场带来的军事实力。通用汽车、波音与因特尔公司曾经是美国人引以为傲的企业，但它们早已风光不再，如果它们的产业主导地位消失，会令美国人追悔莫及。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/16/20250716112749332.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;384&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国山西省的太阳能设施和美国加利福尼亚州的石油设施&lt;span&gt;《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国科技发展的愿景已经在重塑非洲、拉丁美洲、东南亚乃至东欧的政府与市场格局。随着美国一步步滑向“让美国再度伟大”式的孤立主义，预计中国的相关影响力会进一步提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代到2000年代，是中国的民营企业与跨国公司一道，将中国变成了“世界工厂”。但新的中国模式不一样了：民营企业正与政府并肩作战。中国搭建了一个灵活（也许昂贵）的创新生态系统，地方官员不再像过去那样仅根据GDP总量的增长衡量政绩，而是被鼓励去发展特定的前沿产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，合肥原本只是一个贫穷内陆省份的不起眼省会，如今却成了中国的第二大电动车产地。这一转型依靠地方政府出资风投、扶持濒临破产的电动车企业与大力投资当地研发能力实现，合肥仅用五年时间就跻身全国制造业的头部行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，这样的奇迹已经多次上演。全球最大、最具创新力的电动车（比亚迪）、电池（宁德时代）、无人机（大疆）、光伏硅片（隆基）厂商，都是成立不到30年的新兴企业。它们在科技和价格层面的领导地位并非源于政府命令，而是源于在产业政策引导下的“经济达尔文主义”式残酷市场竞争中胜出。世界上的其他国家完全没有准备好应对这些巅峰状态的“商业猎手”。当美国决策者嘲笑中国的产业政策时，他们设想的具象物类似蹒跚起飞的空客客机或令灯光突然熄灭的索林卓（Solyndra）公司太阳能板。事实上，他们应该想到的是在乌克兰战场上灵活穿梭的大疆无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国廉价劳动力的红利耗尽时，“中国冲击1.0”注定会退潮，正如今天人们看到的那样。越南在服装和商品家具产业的增速已经领先中国。但与美国不同，中国并不打算向后看、悼念失去的部分制造业地位。中国将注意力投向了21世纪的关键技术。“中国冲击2.0”不再是一份依赖廉价劳动力的战略，只要中国具备应对激烈竞争的资源、耐心和纪律，这场冲击会持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你质疑中国的实力或决心，数据不会站在你这边。澳大利亚战略政策研究所（这是一家由澳大利亚国防部赞助的独立智库)指出：2003至2007年间，美国在64项前沿技术（如人工智能、密码学）中的60项领先中国，中国仅占领先3项；但根据最新的报告，2019至2023年，中国的排名实现反超，在64项中的57项领先，美国仅领先7项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国到目前为止的回应呢？基本上就是关税。无差别地对所有商品、所有国家同时征收关税。这种策略用来打20年前那场已经输掉的贸易战都显得吃力。按现在的方向走下去，美国或许真的会“重拾”网球鞋制造业——如果努努力，甚至可能在2030年前把iPhone手机组装线搬回得州，让美国人从事那些（“洋葱新闻”调侃道）“连中国工人都盼着被机器人取代”的枯燥低薪工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关税永远不可能让美国重新成为创新的热土。是的，关税确是美国贸易政策工具箱的一部分，但它应当像精确制导武器一样使用，而非像地雷一样敌我不分、滥伤无辜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国该怎么做？在十年前开展这项中国研究前，如同许多经济学家一样，我们相信不干涉主义的贸易战略也好过糟糕的替代方案。我们不再坚信这样的观点。美国对“中国冲击1.0”的错误处理教育我们，需要出台一份更优质的贸易战略。那应该是什么样？据称爱因斯坦曾说过，凡事应尽可能简单，但不能更简单。为避免过度简化的答案，我们总结了四条核心原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/16/20250716112905333.png&quot; width=&quot;567&quot; height=&quot;358&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于密歇根州马歇尔的福特电池工厂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国决策者必须承认，美国与中国间的绝大部分问题也被我们的商业盟友分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国应该与欧盟、日本及许多签署了自贸协定的伙伴联合行动，比如加拿大、墨西哥以及韩国，而不是用高企的关税惩罚他们出口美国想要购买的产品。如果是一个由美国牵头、不断扩大的自愿国家联盟集体征收电动车关税，其效果将非常不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们应鼓励中国企业在美国投资建设电池与电动车工厂，正如中国过去三十年来吸引美国知名企业在华设厂那样。为什么应该邀请这些无情的竞争对手来到美国的土地？中国决策者经常讲“鲶鱼效应”的概念，即一个强大的外国竞争对手企业刺激脆弱的本国企业游得更快，不然就被吃掉。当中国的电动车企业还是“沙丁鱼”时，特斯拉的上海超级工厂就扮演了“鲶鱼”的角色。如今，特斯拉不再是中国市场中的“鲶鱼”，反而越来越像一只焦虑的“沙丁鱼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邀请中企在美国生产是否会引发国家安全关切？当然，在部分案例中会。这就是为什么美国需要关注自己的稀土供应，禁止华为的网络设备，现代化改造我们的商船队与港口（依靠技术实力强大的日本、韩国等盟友提供商船与起重机）。但如果美国将中国的领先产业拒之门外，我们就只能指望缺乏竞争力的本土企业闭门造车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国应该复制中国的经验，积极培养对新产业的“试验精神”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如挑选数个关键战略产业（无人机、先进芯片、聚变能、量子科技、生物科技），然后“像中国那样投资”，即由美国政府主导的大型风投基金推动。可以预计，这些投资在推动单一公司或项目发展时的成功率会很低，但刺激整个新产业良性发展的成功率会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的路线在二战时期就曾奏效（如科学研究与发展办公室在研发喷气式战机、雷达以及大规模生产青霉素等项目上的卓越贡献），在登月竞赛期间（美国航空航天局为载人登月及返回提供的指导），以及“曲速行动”期间（联邦政府与大型医药企业联手研发新冠疫苗的速度，基本上超过了此前任何一款重大疫苗的研发速度）同样如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类新兴的产业生态系统也需要配套基础设施：可靠且便宜的能源供应、稀土供应、现代港口运输设施以及充满活力的大学理工科院系。这意味着美国需要放弃对煤炭、石油等落后产业的补贴，恢复联邦政府的科研投入，欢迎而不是妖魔化来自全球的优秀理工人才，只要他们乐于帮助美国实现进步。如今，我们甚至主张在美国设立一个不受党派政治影响的战略投资部门，类似美联储，但管理的并非利率，而是科研创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/16/20250716113042686.jpg&quot; width=&quot;584&quot; height=&quot;472&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月2日，特朗普签署所谓“对等关税”行政令&lt;span&gt; 推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，选择美国能够取胜的战场（如半导体），或者是输不起的战场（如稀土），通过长期投资来确保带来合适的产出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治体制的注意力集中程度仅相当于一只嗑药成瘾的松鼠。他们在奖惩问题上如此朝令夕改，几乎从未导致好的结果发生。无论你怎么看待拜登政府通过的《通货膨胀削减法案》，像最近的国内立法程序那样，将这份刚刚启动三年的法案砍掉，对新能源投资极为不利。同样，特朗普政府呼吁国会大幅撤销《芯片法案》下设立的（旨在复兴美国国内半导体生产的）芯片与科学小组，也不利于维护美国在人工智能领域的领导地位。国会两党均同意，抗衡中国对于保障美国未来的经济安全至关重要，这种共识似乎带来了一线希望：我们的经济政策或许可能保持某种延续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，美国必须避免下一场重大经济冲击对本国就业造成毁灭性打击，无论冲击是来自中国还是其它地方（你听到了人工智能这个词，对吧？）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十年来，制造业工作岗位流失引发的伤痛在经济与政治层面带给美国巨大的麻烦。与此同时，我们也得知，通过联邦贸易调整援助项目扩大失业保险、工资保险的范围，结合社区大学提供适当的职业与技能培训项目，可以帮助那些失业工人重新站稳脚跟。然而，长期以来这类政策的投入力度不够、针对性也不足，且美国一直在朝错误的方向前进。令人难以接受的是，国会在2022年终止了对贸易调整援助项目的注资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有哪项经济政策能够让工作岗位的流失“毫无痛感”——特别是当失业重创了一国核心地带的产业与市镇时。但是，当产业倒下时，最有效的回应就是帮助那些失业工人尽快找到新工作，并扶持那些能够创造净新增工作岗位的小而新企业。关税仅能保护“夕阳产业”那样的落后制造业，根本起不到这样的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是至关重要的问题。在凝视后视镜的同时，我们已经顾不上看前方的道路。而通往前方的里程路标显示，美国的科技、经济、地缘政治乃至军事上的领导地位都在逐渐滑落。应对“中国冲击2.0”意味着关注美国的优势，而不是舔舐伤口。美国必须聚焦于那些由公私合力驱动、极具创新潜力的产业。这是一场全球范围内的竞赛，中国在十年前就意识到这一点。我们不应该忙于打上一场贸易战，而是要专注应对当下的中国挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在《纽约时报》网站评论版面，原标题：“我们警告过第一次中国冲击的到来，第二次冲击会更严重。”译文有删改，仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fdd6a2d7174612c7d91be5afd04ee18</guid>
<title>东南亚的经济问题，不能靠“自由贸易”解决</title>
<link>https://www.guancha.cn/jomo/2025_07_16_783167.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近年来，不少观点宣称东南亚国家已经掉入“中等收入陷阱”，并针对这一问题提出各种改革意见。但客观来看，“中等收入陷阱”是一个真正存在的问题，还是一种对于错误政治经济结构的甩锅式归因？“全球南方国家”又需要在这轮大变局中呼唤什么样的政治新秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，在2025年6月举行的“全球南方与东南亚”学术会议上，观察者网和马来西亚经济学家、国际发展经济学协会创始人兼主席乔莫·夸梅·孙达拉姆展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾将国际货币基金组织的紧缩政策称为“不平等的根源”，还在您的文章中指出国际货币基金组织的结构性调整计划在全球南方制造了“永久性紧缩国家”。亚洲金融危机爆发三十年后，马来西亚和其他中等收&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;入国家应如何改革财政和货币政策，以实现在保持宏观经济稳定的同时摆脱这一遗留问题的目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔莫·孙达拉姆：&lt;/strong&gt;你提出了一个困难且重要的问题。1997–98年的金融危机既有一些普遍特征，也有一些独特特征，我们必须区分二者。我们需要认识到，危机发生时候的一些独特特征由于金融体系持续演变导致的条件变化，已经不太可能重现。但同时我们需要充分认识到体系的变化，并在此基础上采取预防性措施以及其重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/10/20250710172510568.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乔莫教授回答观察者网提问&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧体系中有一项重要保障是《国际货币基金组织章程》第六条，该条款赋予各国对资本账户实施控制的权利。但遗憾的是，在20世纪90年代，正是负责确保各国控制资本账户能力的国际货币基金组织本身，实际上敦促各国放弃对资本账户的控制。这是导致1997、1998年那场金融危机的一大问题，同时也促成了一系列其他新的问题。因此，这类处于更大系统层面的问题亟待解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜的是，如今国际货币基金组织及其他国际金融、货币和监管机构的作用已大大削弱，其结果是各国再也无法有效控制自己的资本账户。现在大多数国家，都有庞大的金融利益集团反对受到任何约束、纪律或行为规范的限制的政策。他们不断蚕食各国对资本外流的管控权，继续保留将资金转出的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对发展中国家尤为严重，因为许多资金外流行为是非法或至少是不合规的。资金一旦出境，就几乎没有动机再回流，导致本应留在国内的剩余价值被精英阶层运走，既不用于投资，也无助于资本积累和经济增长，这对整个体制而言是一个极为严重的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们还必须认识到，随着国际金融体系的发展，新的挑战不断涌现。其中一个重大挑战是，许多国际货币与金融工具已被“武器化”。例如，西方没收了某些他们不喜欢的国家和政府的许多金融资产，比如委内瑞拉、俄罗斯等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这已成为一个严重问题。其后果是各国对国际货币金融体系的信任度下降，纷纷寻求其他方式来维护自身利益。在此背景下，中央银行数字货币和其他所谓的加密货币在近期一直试图为自己找到一席之地，也在某种程度上取得了一些成效，但同时也带来了新的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您的研究揭示了世贸组织规则如何“迫使南方粮食市场开放”。您曾提到“马来西亚30%的大米依赖进口”，而这是一颗“定时炸弹”。考虑到气候变化和地缘政治问题，您对未来主食种植的建议是什么？我们是否应该违背贸易正统观念，重建本地农业，即使这意味着违反自由贸易协定？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔莫·孙达拉姆：&lt;/strong&gt;我不认为这里存在严重违反现有自由贸易协定的问题。主要问题是，目前几乎没有激励措施促使农民为确保粮食安全而进行生产。农民获得的激励主要是种植经济作物用于出口，有时甚至只是为了出口到邻国。这是当前的一个大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/10/20250710170159387.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚种植了大量经济作物&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多粮食实际上来自国外。以大米为主的粮食只有部分来自国内生产，但即便如此，农民通过种植其他作物能够赚取更多收益。所以只要可能，他们就不愿意去种植粮食。如今粮食生产问题已经变得严重，这已经成为一个重大隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近已经出现了粮食短缺的情况，例如在疫情期间及其他突发状况时，包括马来西亚政府在内的许多政府只能仓促出台政策去应对，这不仅无助于解决问题，反而使问题更加恶化。换句话说，情况变得更糟了。因此，就连那些原本从马来西亚进口粮食的经济体，也减少了从马来西亚的粮食进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，对许多小国来说，要完全自给自足地生产所有粮食是极其困难的，我也不会坚持一定要这么做。但我认为重要的是各国拥有能够保障粮食安全的手段。粮食安全并不意味着完全不进口任何东西，我认为我们需要一项更为周全的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们目前实行的单一种植经济模式迄今颇为成功，主要因为所种作物——尤其是油棕——都属于抗性强、易于栽培且不易受病害影响的作物。因此，这一模式取得了相当明显的成效。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e42fd323db0b53dd06464b7ac17e69db</guid>
<title>年轻人要想走出焦虑和迷茫，请好好考虑这三个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/caodongbo2/2025_07_16_783160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2025年，全国高校应届毕业生人数再创历史新高。在激烈的就业竞争下，“学历贬值”、“继续内卷”成为众多学子的切身感受。与此同时，文科生感叹“专业不敌PPT技能”，理工科面临“实验室与产线脱节”，书本知识与职场需求间的鸿沟让年轻人倍感迷茫，“技能错配”问题日益凸显。而用人单位对“工作经验”的要求，更成为初出茅庐的应届生面前一道看似难以逾越的屏障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对多重挑战与冲突的价值选项——是追求稳定体制、高薪大厂，还是投身新兴赛道，选择自由职业？毕业生们如何在纷繁复杂的现实中，建立清晰的自我认知，突破单一成功标准的桎梏？高校教育又当如何深化改革，破解产教融合难题，回应时代之问？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线了上海财经大学马克思主义学院教授曹东勃，深入解析毕业生就业焦虑的成因与高等教育的破局之道。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/07/20250707143407442.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：曹老师刚刚送走了一批毕业生，一定很有感触。首先想问问您，今年本科毕业生和硕士研究生的就业情况怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹东勃&lt;/strong&gt;：今年高校应届毕业生人数达到历史新高，有1222万人。宏观层面看，最近几年来，国家在促进高校就业工作上主要集中在两大方向上发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是拓展市场化就业岗位，高校校院两级都在有针对性地开展访企拓岗，特别是重点针对有就业意愿但尚未落实去向的毕业生和去向落实率低的学科专业，主动、精准地走访校友企业、行业规模以上企业和产业园区企业，开拓有效岗位资源。“走出去”的同时，也在做好“就业促进周”“百城千校万企进校园促就业行动”等“引进来”的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再一个就是组织政策性岗位招录，通过“特岗计划”“三支一扶”“西部计划”“大学生乡村医生专项计划”等国家基层服务项目以及公务员和事业单位、国有企业、科研助理等岗位招录，也在不断助力应届生就业工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，很多地方政府都面向青年高质量就业创业出台不少支持性政策。比如，上海临港新区就对来临港创新创业的人才提供最长免费入住15天的“临港青春驿站”，专享岗位推荐、面试辅导、创业咨询等服务，向首次来临港的青年人才发放500元的交通出行、文旅休闲等专属权益。其实各地在争夺青年、争创青年友好型城市方面，这些年来在落户、保障等方面都出了不少政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们学校今年有5300多名本硕博应届毕业生，今年春季招聘以来，举办了线上线下招聘活动60多场，学校对毕业生开展的“一生一策”的就业辅导也发挥了很好效果，就业落实工作顺利圆满。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/07/20250707152951564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
招聘会现场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;我们前几天在招聘会上也询问了几位本科毕业生找工作的情况，有人就反映感觉学历在贬值，本科生找工作已经没有那么容易了，应届生陷入“卷学历→学历贬值→继续内卷”的循环，不知道您在高校里观察到的情况是什么样的？对于这些孩子，您有什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹东勃&lt;/strong&gt;：1998年大学扩招时，我们的高等教育毛入学率不到10%。四年后的2002年，这个数字就突破了15%，也就是达到了高等教育大众化阶段。到2019年突破了50%，那就进入到高等教育普及化阶段。2023年，我们突破了60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年的全国教育大会以及2025年初发布的《教育强国建设规划纲要（2024—2035年）》中明确写着：“有序扩大优质本科教育招生规模，扩大研究生培养规模，稳步提高博士研究生占比，大力发展专业学位研究生教育。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提醒大家注意这个文件的时限是到2035年基本实现现代化的那个时候——这意味着，优质本科扩容、研究生扩招、博士生占比提高、专硕专博大力发展的政策指向是贯通未来十年的高等教育大趋势。所以我们看到今年两会期间，以北大清华两所学校官宣各自扩招150名本科为标志，双一流高校（即“优质本科”）相继宣布扩大本科招生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个趋势意味着什么？那就意味着在一些学校，本科生直接就业的比例可能会逐渐降低，代之以大比例升学深造，小比例直接就业；另一些学校则相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是直接就业的，还是继续升学的，可能都会遇到你所说的这种“持续内卷”的焦虑之中。其实，所谓的“学历贬值”背后，是教育的普及，而教育的普及不意味着个人价值的贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想大家经常会在网络上、短视频平台搜到一些上世纪八九十年代的老教材，也会看到很多人回忆起他们在那个年代读书时数学老师、物理老师逻辑清晰的讲授。作为过来人，我们其实很清楚那个年代不少初高中的老师其实没有大学本科学历，但为什么今天当我们辅导孩子课业的时候会发出“为什么我们当年那些中专、大专毕业的中学老师讲的很多东西都那么清晰，你们学校那些本科硕士毕业的老师怎么就不教或者教不明白”的感觉呢？真是“防自学”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当学历的光环褪去时，真正的能力才显出不可替代的价值。内卷的本质是赛道过于拥挤，而破局之道在于开辟自己的路径。教育给予我们的不应只是一张纸，而是自我养成、自我重塑、自我赋能的能力。所以我的建议是，身外之物都是可以带走的，一纸学历也是如此，但扎根进头脑中的思维和能力是带不走的，认识世界、认识自己，有知人之明、自知之明，呵护自己的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/07/20250707153139163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;另一个比较突出的现象是，文科生感慨“专业不敌PPT技能”，理工科面临“实验室与产线脱节”……很多年轻人都发现课本知识、学校绩点与职场竞争力有较大差距，这也加剧了年轻人对于人生、就业的迷茫和焦虑，以及对于教育价值的质疑。您认为，这种“技能错配”的根源是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹东勃&lt;/strong&gt;：这种技能错配有年轻人自身的思想观念和心理认知的原因，也有我们教育改革还存在的一些堵点，其根源在于我们还没有处理好很多关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，习近平总书记在2024年全国教育大会上的讲话中讲了正确处理五对关系：支撑国家战略和满足民生需求的关系、知识学习和全面发展的关系、培养人才和满足社会需要的关系、规范有序和激发活力的关系、扎根中国大地和借鉴国际经验的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你上面谈到的一些现象，实际上也就是我们在处理这些关系，特别是前面三对关系中还做得很不够、需要持续完善改进的地方。目前，大国博弈形势逼人，教育科技人才三位一体的更高要求形势催人。如果高等教育闭门造车、老虎屁股摸不得，以一套几十年如一日的模式去应对数智时代的全新挑战和百年变局的加速演进，还要美其名曰“尊重传统”，其结果只能是越发脱离社会需要，经过高校“生产线”“批量生产”的“产品”无法得到企业认可、满足社会需要，那这样的高等教育就是失败的，是没有得到和通过社会检验的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文理教育都面临着时代变革的巨大挑战。推荐大家读一读东京大学副校长吉见俊哉的《“废除文科学部”的冲击》一书，他提了一个很有意思的主张——“人生三次入大学”。第一次就是十八九岁的年纪，第二次是大学毕业工作几年之后再回炉，第三次是退休之后。第一次用年轻的最富创造力的头脑学理工科，第二次是结合工作的经验带着问题回来修习经营管理和社会科学，第三次是随心所欲听从自己内心的兴趣思考哲学大问题。我觉得，吉见俊哉的这个概括是有启发性的，其实也是我们已经看到的某种趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7ed7b80134afa18992d259249872d0b</guid>
<title>美国政府解禁英伟达H20，释放了一个重要信号</title>
<link>https://www.guancha.cn/baishantou/2025_07_16_783152.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白山头】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达总裁黄仁勋近日在中国，接受了央视的采访。在采访中，他宣布：美国已经放开了英伟达H20芯片在中国的销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H20的推出可追溯至拜登执政时期。为了应对美国对华出口限制，英伟达在H100的基础上开发了“阉割版”H800。随着限制不断升级，英伟达又对芯片进行了进一步降级，最终设计出了H20。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今H20重新开售，我个人判断，这可能是中美在日内瓦谈判的一个成果，也反映出美国对华科技政策正在发生重大调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，此前EDA软件的禁售也已悄然解除。这些看似分散的变化，其实构成了中美科技关系中一个重要的信号：政策层面正在松动，博弈正在转向新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这些变化并非无缘无故，而是中美长期博弈的结果。用中国的一句老话来说，“不打不相识”。经过较量后，美国不得不承认，中国在某些关键领域的实力确实不容小觑。比如稀土，如果中国出手，美国也未必承受得住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，尽管美国的政策时常反复，其核心目标始终未变——阻止中国在技术上超越美国。但此次放松，或许正是一个信号，意味着中美之间的科技交流大门正在悄然重新打开。我个人对此持乐观态度，未来美国在对华技术出口上不仅不会收紧，甚至可能越来越开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403691444569042&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
原因也不难理解。在一些关键领域，中国已经掌握了不可替代的技术资源，美国短期内很难找到完全替代的方案。同时，中国在多个赛道的技术优势正在赶超甚至反超，美方继续推进“小院高墙”策略的成本只会越来越高，直到变得毫无意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不排除未来美国在GPU、EDA软件，甚至先进制程领域，对中国的开放程度进一步提高。这个趋势值得持续关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H20芯片得以重新供应，英伟达自身的积极游说也起到了推动作用。毕竟，中国市场对英伟达来说不可或缺。尽管H20并非最先进的产品，甚至在国内市场面临华为等厂商的强力竞争，尤其是昇腾系列，性能上已经超过H20，甚至能和H100一较高下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，国产芯片的生态尚未完善。尤其是在AI领域，英伟达CUDA的地位难以撼动，这让许多民营科技公司仍然更倾向于采购H20芯片。目前，包括字节跳动、腾讯在内的多家科技巨头，对H20的需求依然旺盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像字节跳动的“豆包”、腾讯的“元宝”等AI应用，用户规模庞大，对算力的需求极为惊人。此前，字节曾向英伟达下大订单采购H20，但受制于美国政策，该过程并不顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今H20重新开售，无疑将在短期内有效缓解这些企业的算力紧张问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有传闻称，DeepSeek的大模型新品推迟发布，也是由于H20供应紧张所致。因此，H20重返市场，对于整个国内AI行业的发展，将带来显著的短期推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/16/20250716082329261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国产芯片自主化的决心，不会因一颗H20动摇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有人担心H20芯片的重新供应会冲击国内AI芯片产业，打击本土厂商的积极性。对此我认为，短期的压力确实存在，但我们早已下定决心要实现国产AI芯片的自主化、不再受制于人。这一战略意志非常坚定，不会因一颗H20而动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，H20虽然还算先进，但距离英伟达更高端的芯片仍有巨大差距。如果我们始终依赖外部供给，不仅始终受制于人，更无法触及世界最前沿的技术水平。因此，自主研发、走国产化道路，是我们唯一的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要拥有世界上最先进的芯片，只能靠自力更生，把属于中国的芯片真正做到全球领先。这条路注定艰难，但我们必须坚定不移地走下去，不会因为H20的开放而减速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我想强调的是，H20芯片本身就是一个“畸形”的产物，是美国“小院高墙”政策的标志物，对全球科技供应链形成了人为的扭曲。尽管这次销售放行看似放松，但本质上依然是带有歧视性的做法，这源于美国对科技霸权的执念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种不公平，我们需要继续积蓄力量，在合适的时机给予有力回击。正如伟人所说：“帝国主义能不讲理的时候，他就不讲理；当他能讲理的时候，那是因为他不得不讲理。”我们必须继续增强自身实力，让美国“不得不讲理”，最终实现真正意义上的“公平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>