<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac4fdcb69101f28e91beecc1ec3d52c8</guid>
<title>黄杨钿甜父亲是不是“贪官”，他自己说了不算</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_19_776341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17岁女演员黄杨钿甜因佩戴疑似价值230万元的耳环，所引发的关注和质疑没有降温。其父亲回应称，涉事耳环不是正品，简单讲述了自己作为公务员的经历，声称自己没有违法违纪行为，愿配合调查。四川雅安市纪委应询回复，“相关政府部门正在处理此事”。看来，子弹还要再飞一会儿，但可以确定的是，黄杨钿甜父亲是不是“贪官”，他自己说了不算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公众对黄杨钿甜的质疑是情有可原的，不能用仇富心理来解释。综合各种信息，黄杨钿甜的耳环存在是正品的可能性。她的收入显然无法支撑如此高的奢侈品消费。黄杨钿甜曾自辩耳环是妈妈的，但在舆情发酵后，她父亲解释称耳环不是正品。而且有网民扒出他们一家之前还有其他疑似奢侈品消费，这些都没有坐实，但人们自然而然地会产生怀疑。我们坚决反对造谣，但支持公众对特定群体疑似巨额财富来源不明的质询。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/19/20250519135222746.jpeg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;669&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄杨钿甜的父亲曾经不是一般的公务员，他是灾区的公务员，甚至被爆曾负责过“雅安灾区重建项目”，虽然他自己在5月16日的声明中断然表示“从未负责雅安灾后重建招投标项目，招标审核、资金收支等工作”，“网传相关内容实为同名同姓”，但在雅安市经济合作和外事局网站2015年发布的政府信息公开信息里，有一个荥经县云峰山4A景区开发项目，涉及4·20芦山地震（也即“雅安地震”的正式定名）的灾后重建，投资总额估算为7亿元，其项目联系人正是杨伟，电话号码与下海经商后的黄杨父亲杨伟也一致。同名同姓是有可能的，怎么会姓名和电话都一致？在缺乏足够令人信服的证据之前，我们只能猜测黄杨父亲说谎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/19/20250519135326449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月16日晚，女演员黄杨钿甜父亲 @黄杨爸爸 发文，回应女儿相关争议&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有其他一些时间线的巧合，以及在舆情爆发后紧急更换公司法人的操作，都难免让人产生疑虑。从敏感公务员位置上下海经商，并在很短时间里获得很大成功，这本身就是一个疑点。灾区、灾区重建款、奢侈品、贪腐，这些关键词联系在一起，极大刺激公众的神经，在一定程度上会影响到抗震救灾和慈善捐款的公信力。总之，黄杨钿甜一家自辩的诚信度是有问题的，需要当地纪委等部门介入，给公众一个答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57436f3bf60b815c7017f18077126078</guid>
<title>老年人租房为什么这么难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_05_19_776340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，“老人租房难”这个话题一再登上热搜。大家热议的，不仅有房东的无奈纠结和求租者的委屈无助，也有“尊老爱幼”传统价值观与当下现实困境的冲突，还有一个隐形的担忧——当我老了，我在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，一则“为65岁母亲和年迈外婆租房3天被拒20次”的新闻冲上了热搜。而前些日子，一名志愿军老兵向我哭诉，他们在租房过程中屡屡碰壁，某位房东甚至当着老人面直言“怕你死在我房子里”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老兵的孙女今年三十出头，其余血亲已逝，在大城市打拼的她如果独自租房，原本是件容易的事。但一听到女孩要带着老人一起居住，尽管老人完全有能力自理，而且孙女打算把工作室设置在出租屋里，可以随时陪伴老人，房东还是马上上演了川剧“变脸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谁家没个老人啊？而且他（房东）明明也是老人，出租房还空置很久了。”老兵委屈地说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“3天被拒20次”和“老兵租房被拒”看似是极端个例，但近几年，在一线城市和部分新一线城市，一条隐形的“年龄红线”正在租房市场悄然收紧：“40岁以上不能合租，60岁以上不能独立承租，有80岁以上老人的家庭绝对不租”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有把年龄歧视明确写在条款上，但这成为了不少房东和租赁平台间的默契，针对老人的条条框框逐渐蔓延。即使在当下一些城市租房市场供过于求、租金下降的背景下，房东宁可空置着，也不愿将大门向老年人敞开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为房东们冷血无情或是某些网友说的“新地主阶级”吗？并不是，而是市场理性与社会伦理在此产生了碰撞：和尊老爱幼的传统美德相比，老年人租房带来的麻烦与风险，是房东们更关注的实际问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/02/20250502132327866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
老年人公寓&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当我同意租房给那家人时，刚刚做完髋关节置换手术的老人哭着感谢我。他们说，上一个房东得知儿子要接老父亲过来做大手术，而且术后几个月，外地的姐姐也要过来照顾老人时，房东立即把他们赶了出去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小薇一时心软，便将房子租给了这可怜的7口之家。但她如今也是顾虑重重，每次看到“父母监护不力孩童坠楼”“老人猝死”“房屋损毁租赁纠纷”等新闻，她都会心中一紧，“一个老人，一对姐弟和配偶，还有他们各自家庭的2个孩子，真怕出什么问题吃不了兜着走。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当面拒绝一位带着老人的中年男子后，我心里也不好受。”一位房东告诉我，“情感上非常同情他们，但理智又告诉我们不能租给他们，宁愿空着也不想事多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“事多”是房东们不愿租给老人的普遍顾虑：年龄代沟带来的沟通不畅；跟不上信息时代，不会网上缴纳水电气费；记忆力不好增加房屋火灾风险；甚至有时候老人本身就是风险——磕着摔着或死亡带来的法律纠纷和房屋折价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
租客与房东谁都没有错，一方顾虑重重、狠心拒绝又过意不去，另一方委屈困惑又无助迷茫。所以，双方都将目光投向了中介，并试图将中介拉到自己这一边。而作为串联和规范租房双方的“桥梁”，中介在缓和老年人租房矛盾方面，能做的也极为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就我们城市来说，很多房东要求‘三不租’：不租带宠、带娃、带老人的，其中老年人是最不受房东欢迎的租房者。有些房东接受带猫狗入住的年轻人，也不愿意接受老人入住的家庭，更别提独居老人了。”一名连锁机构的中介告诉我，“有时候我们会在房源上标注‘宠物友好’来吸引租房者，但没有听说过哪个房东会主动说‘老人友好’‘欢迎老人’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位大型连锁平台的中介告诉我：“我们平台登记和发布房源是严禁年龄歧视的，但也听同事说过到看房阶段，房东得知有老人而找理由婉拒的情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此，一些子女或亲戚开始为老人“暗度陈仓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有位说要长租5年的中年男子，看房的时候他重点在看洗手间的蹲位方便不方便，热水器是否老化，提出床有点高，询问能不能自费买新的矮床。”中介敏锐地觉察到男子是以自己名义为老人租房。“我没发现就算了，发现了肯定不能瞒着房东。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，子女或孙辈以自己名义租房，再悄悄让老人居住的现象已屡见不鲜。由此，一些与之相关的民事纠纷也逐渐进入了有关部门视线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，S市中级法院审理了一起房屋租赁违约纠纷。签订《房屋租赁合同》后，房东发现租客同住者中有高龄失能老人，遂拒绝交付房屋。房东认为租客隐瞒同住人“高龄失能”的重要信息，构成了欺诈；而租客认为租房合同已生效，要求房东支付违约金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院审理认为，房东为“高龄失能老人”为由拒绝交房，有违社会主义核心价值观，不利于建立和谐友善的社会秩序，且签订合同时，房东也未能证明租赁的关键因素包含“同住者不能有高龄失能老人”。故法院支持租客诉讼请求，判决房东承担违约责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法理情理角度看，法院依据《老年人权益保障法》，明确要求禁止歧视老年人，保障了老年人权益也符合“尊老爱幼”朴素价值观。但从另一方面说，房屋租赁是个体平等的市场行为，是基于双方自由意志产生的，房东有自由选择租客的权力，故法律条款直接认定房东设置年龄限制属于违法行为，也存在难度和争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在L市某案例中，八旬老人在浴室洗澡滑倒摔伤，子女将房东告上法庭。虽然最后法院判定房东无过错，但长达半年的诉讼过程仍在周边形成了“寒蝉效应”。在另一座城市，六十多岁的租客薛某随女儿女婿共同租住。某日，薛某发现楼上漏水导致出租屋布满水渍，便前往卫生间寻找拖把，途中不慎摔倒，后确诊为左胯骨骨折且膝盖挫伤，薛某家遂与邻居及房东产生纠纷。后在多方调解下，房东赔偿薛某14000元，楼上租客赔偿薛某37000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些人看来，法律试图平衡房东与租客的裂痕，公安调解或司法判决照顾了“弱势群体”，却将责任和负担加在房东身上，这也间接导致了房屋租赁市场的大门对更多老年人关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
02
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这个年龄了还要租房？自己或子女都没有自己的房子吗？”“为什么不住养老院或康养中心？”相关新闻的评论区，一些网友表达了此类疑惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，即使各国研究报告公布的数据有所不同，但中国家庭房屋自有率高且远超世界平均水平是公认的结论，其中，在2019年央行的一次调研中，我国城镇居民家庭的住房拥有率高达96%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为何“老人租房难”引起诸多疑惑，这背后，是人口迁徙和家庭构成的巨大变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b76a6f557478244c5ef2a232f44d7d0f</guid>
<title>特朗普和中国“打架”，美企“掉血”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_05_19_776338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着《中美日内瓦经贸会谈联合声明》的发布，自4月2日以来举世瞩目的中美关税战暂时告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进行进一步讨论前，我们先简单梳理一下美国对华关税政策变化的时间表：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，美国宣布对多个国家和地区调整关税，并设立所谓的“10%基准关税”，其中对中国加征关税34%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月5日，所谓的“基准关税”生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月8日，美国将对中国关税率提高到84%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月9日，美国所谓的“对等关税”正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月10日，美国宣布对中国关税率提高到125%，对其他贸易主体的关税暂缓90天，额度为10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月11日，美国海关与边境保护局（CBP）对近20类电子产品豁免“对等关税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月12日，中美最终将双边关税水平回调至10%，有效期设定为90天。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162043348.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国总统特朗普&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国开启关税战以后相关产业的变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于贸易相关产业从业者来说，美国掀起的关税风暴其实属预料之中。特朗普早在2024年胜选前就曾多次释放加征关税的信号，因此此前美国进口商就已提前储备部分库存以缓冲冲击。（相关分析可见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2024_11_29_757092.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《美国商家赶在特朗普上台前抢囤中国货？现实没这么简单》&lt;/a&gt;一文。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管外界普遍将中美这场交锋视为“关税”，但对于贸易相关产业来说，博弈的双方不止中国和美国两个国家，还包括主导目前中美供应链的欧美跨国集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这点从2024年的贸易数据可见端倪：中美双边贸易额达6882.8亿美元，其中中国对美出口5246.56亿美元，自美进口1636.24亿美元；但如果把视角转向两国企业实际销售数据，则会发现2024年中国企业在美销售额仅786.4亿美元，而美企在华销售额高达4905.2亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这组反差源于国际贸易统计规则：特斯拉上海工厂出口美国的电动汽车计入中国对美出口额，却不属于中企在美销售；沃尔玛中国门店销售的“中国制造”商品则算作美企在华业绩，但不会增加美国对华出口数据。读懂这种统计规则的双重标准，才能真正理解国际贸易数据背后的真实图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中美之间的贸易格局，本质上是由上一轮欧美主导的供应链全球化所决定的。以沃尔玛、特斯拉为代表的跨国巨头将中国作为生产基地——前者每年从中国采购数以亿计的商品发往美国超市，后者直接在上海设立超级工厂供应北美市场。这些掌握供应链主导权的欧美跨国企业，不仅决定着货物流向和运输节奏，还承担着从中国港口装船到美国海关清关的全链条责任，自然也成为美国加征关税的直接承担者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，中国制造企业与美国关税政策的关联，实际上是通过跨国公司的采购定价机制传导的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如2025年2月特朗普政府宣布10%关税后，沃尔玛在3月中旬的采购谈判中要求中国供应商降价以抵消关税成本。这种价格转嫁做法引来了中国商务部的约谈，尽管沃尔玛尝试将部分订单转向越南、印度等替代产地，但短期内难以实现大规模的产能切换。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/15/20250515162422967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沃尔玛&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到4月份特朗普将关税提高到100%以上之后，通过让中国工厂降价以转移关税的方法已明显失效。以沃尔玛为代表的大部分欧美贸易商选择暂停从中国这边的装船发货，并观望政策走向。当时货运数据公司Vizion的统计数据显示，4月上旬美国进口集装箱预定量较3月下旬下降近50%。从中国沿海港口至美国西海岸的船期约为15至20天，果然4月下旬美国西海岸的洛杉矶和长滩港船舶挂靠量大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔玛在4月21日跟特朗普政府紧急会晤，随后在4月26日通知中国工厂开始发货，采购价格保持不变，关税由沃尔玛自己承担。这场围绕关税成本的博弈，最终以跨国巨头的妥协暂告段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外值得一提的是，美国关税政策对美国国内市场的影响，跟中国国内部分舆论的想象及推测有很大差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国进口关税的计税基础是进口商品的申报价格，而非终端零售价格。以某款中国采购价100美元的商品为例，即便叠加125%的关税，使成本升至225美元，在美国市场仍可能以2000美元高价出售。换言之，关税在产品的毛利润中占比就不是很大（净利润是另外一回事）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔玛采取了“价格投资”策略(Invest in Price)，计划依托资金优势，承担关税成本，以抢占缺货期的销售机会，进而扩大市场份额；苹果集团则干脆针对电子产品实行“电子产品关税定向豁免”。相比之下，中国跨境电商中的中小型进口商面临更为严峻的压力：如果经营的产品利润率较低、对关税比较敏感，一旦库存耗尽导致销售中断，其仍需承担场地租赁、人力等固定运营成本，可能直接引发亏损甚至破产风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工厂受欧美供应链链主停止发货命令的连累，已经生产出来的产品只能存储在港口和工厂自己的仓库里。由于货物没有交付，货款结算延迟，导致企业现金流出现压力。在离岸价格条款（FOB）下，部分中国工厂还要承担存储在港口的商品的滞箱费和堆存费。为此，如外贸重镇苏州紧急出台政策，自4月18日起对出口集装箱实施三个月免费堆存支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/15/20250515161123367.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在正常逻辑下，如果欧美跨国公司停止发货会导致需求下降，进而使得运价迅速下降，但这条航线上的船公司在极短的时间里及时撤出了运力，上海出口美国西海岸运价对比2024年全年并没有出现明显波动。这就说明海运承运人对于特朗普的关税战是有应对预案的。&lt;span&gt; 数据来源：上海航运交易所官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，整个贸易产业链对于特朗普政府的关税战，是在有预案的情况下采取了观望态度，并启用了一些临时应对的预案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84e683219ccd56a469112e1077f5a7a0</guid>
<title>美国强制企业植入芯片定位模块，我就可行性请教了几位专家</title>
<link>https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2025_05_19_776304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/南极土著】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会众议院美中战略竞争特别委员会于5月15日提出了《芯片安全法案》（Chip Security Act），要求商务部强制美国芯片企业在受出口管制的芯片中加入位置验证模块，以确保这些芯片不会被转运。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/19/20250519093219752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路透社相关报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案由委员会主席John Moolenaar、首席成员Raja Krishnamoorthi以及另外六名两党议员共同提出。上周，共和党参议员、参议院情报委员会主席Tom Cotton已在参院提出了配套版本的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个版本内容几乎一模一样。核心是&lt;strong&gt;要求美国商务部在法案生效后180天内，强制所有受出口管制的高性能芯片及相关计算产品，在出口、再出口或境外内部转移前，配备能够实现位置验证等功能的“芯片安全机制”&lt;/strong&gt;。该机制可通过软件、固件、硬件或物理方式实现，旨在防止这些芯片被中国等国家通过空壳公司或走私方式非法获取，并用于军事、监控或人工智能等敏感领域。获得出口许可者如发现产品被转移到未授权地点或被篡改，应立即向主管BIS的副部长报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案还要求商务部在一年内完成对是否需要引入额外安全机制（如反篡改、用途验证、走私识别）进行系统性评估，并在两年内实施经评估认定为必要的附加机制。商务部须每年向国会提交机制有效性与更新建议报告，并被赋予核查芯片实际流向、维护记录、要求企业配合报告异常情况的执法权限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年夏天，参议院拨款委员会就曾要求BIS评估在芯片中加入控制机制的可行性，但相关立法最终没能通过。去年8月，一名商务部官员对“芯片内嵌控制机制”的技术可行性提出疑问，并表示即使技术上可行，也需评估是否会影响美国产芯片的市场竞争力。该官员表示：“这是一个听起来不错的概念，但确实需要具体分析。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解决对华芯片出口管制的“转运问题”，一直以来都是美国政府非常头疼的事。拜登政府时期，美国商务部的策略是对全球的受控芯片采取总量控制和分配制度，也就是“AI Diffusion Rule”的三级国家划分和GPU配额方案。美国政府的核心逻辑是，先根据转运国家本身的实际需求，设定一个刚刚够用的GPU数量。这样一来，如果这些国家再偷偷将芯片转卖给中国，就会导致自己本国芯片不够用，迫使它们在转运问题上自我约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普政府显然不认可拜登政府的这种做法，认为它可能会阻碍美国GPU占领全球市场，削弱美国企业的竞争力，甚至导致其他国家转而使用中国制造的GPU。因此，特朗普政府提出了一个替代方案，采用了三条腿走路的策略：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、对转运国，要求其与美国签署出口管制协议，配合美国立法，同步实施严格的出口限制，并严厉打击芯片转运；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、对企业，发布《防止先进计算集成电路转用的行业指南》，提出更多“红旗”警示，指导企业加强内部审核和尽职调查，发现和阻止转运行为；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、推动国会立法，赋予商务部权力去要求芯片制造企业在芯片中植入位置追踪模块，从而更精准地监控和打击芯片非法转运的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
众议院版本《芯片安全法案》的主要推手之一，是来自伊利诺伊州的众议员Bill Foster。他和一般律师或文科背景的议员截然不同，是一名罕见的“科学家议员”。他毕业于哈佛大学，拥有物理学博士学位，过去曾长期在费米国家加速器实验室（Fermilab）担任高级物理学家，从事质子衰变等前沿物理实验。此外，他还曾经有过芯片设计方面的实际工作经验，对芯片制造技术非常熟悉。正是他率先在国会提出要给受控芯片装上“数字缰绳”，即位置追踪功能和远程关闭（killing switch）功能，一旦发现芯片被非法转运，就能远程立即禁用。他一直强调，这种方案在技术上已经相当成熟，实现起来并不困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参议院的《芯片安全法案》版本提出后，我曾请教过几个半导体领域的专家，得到的一致答复是：这个Bill Foster没有吹牛，实现芯片的位置追踪，在技术上不难实现，难得是怎么能让芯片设计商去这么做，有什么法律上的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月，新美国安全中心研究员Tim Fist曾经写过一个报告，详细阐述过这种芯片位置追踪的实现机制，即所谓“片上治理机制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tim Fist在报告中建议为AI芯片设计一套灵活的治理机制，其中最核心的是在每个高性能AI芯片上安装一个“安全模块”，用来确保芯片使用的是经过授权且最新版本的固件和软件。这种模块能远程验证芯片的状态，强制芯片定期更新以修补安全漏洞，还可以远程控制芯片是否可用，从而有效执行出口管制。此外，芯片上还具备可信执行环境，可以安全地证明芯片运行的情况。这套机制的优点是灵活性强，可以根据不同的政策需求自动调整治理方式。目前，远程验证等技术在某些CPU和GPU上已经实现，未来也能轻松扩展到AI芯片中。理想情况下，这套机制还能结合供应链追踪以及“了解你的客户”（KYC）政策，更好地控制芯片的销售和使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，这套治理机制允许监管机构对芯片实施访问限制、性能调整，甚至防止芯片用于构建大型AI集群等措施。芯片的用户需要通过安全验证，才能证明自己遵守了相关的使用规定。这种做法特别适合出口管制以及对高性能AI芯片的监管场景。政策手段包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;操作许可证防止芯片被非法使用&lt;/strong&gt;：每个芯片需要定期更新一个“许可证”，就像软件的订阅模式一样。许可证决定芯片是否能正常运行，也可以限制特定功能。最重要的是，这个许可证是有时间限制的，如果芯片在规定时间内没有收到新的许可证更新，它就会自动停止工作。这样一来，就不用依靠远程发出关闭芯片的指令，避免了被恶意用户或不配合的运营方干扰的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;位置验证&lt;/strong&gt;：原理是利用设备响应速度来推测芯片的位置。这种方法通过芯片内置的安全机制和多个可信的“地标服务器”，测量设备回复查询的时间。由于信息传输速度无法超过光速，加上通信设备本身存在的最低延迟，芯片与服务器间的响应时间就能帮助确定设备所在的大致范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;使用验证&lt;/strong&gt;：芯片内置的机制允许用户向外界提供可验证的芯片使用情况。这种功能不仅能降低各方对潜在风险的疑虑，还可以扩展到整个计算集群中，让用户证明与AI能力和风险相关的重要信息，比如用于AI训练的计算资源规模或训练过程的具体细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;使用限制&lt;/strong&gt;：芯片可以设置特定的功能限制，防止其被用于敏感或未经许可的用途，例如禁止用于搭建大型计算集群或超级计算机、限制访问敏感数据，或确保只有经过批准的软件和AI模型才能运行。举个例子，芯片的许可证机制能根据客户是否付费来解锁或限制芯片功能。这一功能在出口管制中尤为有效，BIS可以通过许可证方式确保出口的芯片不会被违规用于未授权的用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519093103543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>