<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>53afdc6fae87f7b28211bdbfdafd57ed</guid>
<title>特朗普取消“小额豁免”，中国电商面临哪些风险？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gudengchen/2025_02_08_764428.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/顾登晨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月1日，特朗普颁发行政令，以芬太尼为由，宣布紧急状态，对所有中国输美商品加征10%关税。行政令第2条g款规定：对已加征关税部分商品，800美元低值豁免制度不适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月5日，美国邮政先是宣布暂停接受来自中国内地和香港邮局的入境包裹，同日又宣布恢复接受包裹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5日前后，部分物流商发布公告，告知有延误风险，并要求加收费用（涉及保证金加征、报关费上调）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去3年，我们长期跟踪这项制度。2022-24年初，我们始终乐观，认为不会有大的变动。去年9月，我们做判断，政策走到了要调整的档口了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下文以Q&amp;amp;A（问答）方式，对此次政策调整，做简要评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、是说美国低值豁免制度就此取消了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是。制度压根儿没动，只是对中国商品享受低值豁免，做了全面排除，且这一排除，从理论上说，还只是暂时性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、什么叫“对中国商品做了全面排除”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
800美元低值豁免制度，由美《关税法》项下条款321(a)(2)条立法确定的。要调整制度，只能国会立法，行政令无法做到。2022年以来，美国会多次尝试立法，比如通过设立歧视性标准，将中国排除出该项制度，但没有获得通过，原因主要有：偏离中美科技竞争的主线、美对小包裹平抑通胀有需求、美对中低端制造回流的诉求不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年9月，拜登政府发布一项备忘录，标志着美国政策思路从立法转向了行政。思路是，如果美国对华某个商品大类采取了惩罚性关税（比如根据301/232条款），那么这个大类中的低值货品，就不应享有低值豁免权利，所谓“大类被制裁则该大类低值部分不适用豁免”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，纺织品至今仍在执行301惩罚关税，但单件连衣裙却可以走个人行邮清关（T86），既避免了一般关税，也避免了惩罚关税，这不合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是相同的思路：以芬太尼为由，宣布紧急状态，对所有中国输美商品加征10%关税（芬太尼就是类似知产的理由），那么，既然所有商品都被制裁了，所有商品哪怕是低值包裹形式存在，也不应该适用低值豁免制度，也就实现了“全面排除”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/07/20250207114308270.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国电商Shein和Temu等靠“小额豁免”政策在美国拥强大竞争力。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、特朗普和拜登政策有关联性吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都是贸易制裁的思路。拜登的起点是知识产权和不公平贸易，抓手是301/232调查，特朗普制裁的起点是更加广义的经济安全，抓手是芬太尼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同点是：一个推得慢，一个推得快。拜登发了总统备忘录，提了改革方向，CBP（美国海关和边境保护局）正在落实，还出了部门规则（NPRM），正在征求意见，同时在推进系统升级，比如怎么将被制裁品类的低值商品挑出来，重新计算关税，所以我们去年9月也判断，行业调整的窗口期，应该还有1年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普很急，直接发行政令，不考虑CBP人手够不够、系统改不改，认为这只是10%关税的一个“衍生后果”，需要从2月4日开始立即执行，海关根本没有时间去重新设计系统，只能暂停接受，造成了事实上的“T86清关消失”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年特朗普11月胜选后，我们就说覆巢之下无完卵，美国对华关税调整的大环境，会让低值豁免制度随时“危在旦夕”。这一次，就是“旦夕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4、类似的行政排除，违法吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不违法。与《关税法》等一般法相比较，根据IEEPA宣布紧急状态下的301/232调查、芬太尼调查，都属于广义贸易制裁方面的特别法授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别法可以授予总统宽泛权力，而在授权范围内，对被制裁的特定国家、特定范围商品在一定时间内采取排除低值豁免，并没有动摇《关税法》及低值豁免制度本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这次行政令，虽然导向了事实上的低值豁免制度对华的“全面排除”，但他并没有走过去国会那套立法调整制度的老路，简单易行多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政权力如此好用，也是国务卿鲁比奥从参议院到行政部门后，发出的一个感慨。不排除后面大家会常用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5、这件事为什么这么突然？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少有三年酝酿了。拜登去年9月的备忘录，是一次转折点。这次行政令，事发正月初四，叠加DeepSeek吸引全网流量，没引起太多关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只能说有点提前了。1月20日执政首日，特朗普备忘录就提到了低值豁免制度改革问题（主要是Sec.2.i），责成财政部、商务部、国土安全部、贸易代表等部门，“评估800美金低值豁免制而产生的关税收入损失以及进口假冒产品和违禁药品（如芬太尼）的风险，并建议修改这些规定，以保护美国的财政收入和公共健康，防止非法进口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常来说，这一评估是需要时间的，我们此前预判窗口期是在4月，也就是和其他贸易调查议题一起推出。但特朗普2个月都等不及了。这里头可能有倒逼开启贸易谈判的考虑，低值豁免制度无奈“提前躺枪”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5dd86b2cb02cf1e566d2a57e10e81ef3</guid>
<title>AI竞争是一场“国家级战争”，中国和美国都输不起</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaymondDalio/2025_02_08_764415.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，瑞·达利欧（Ray Dalio）在“All-In”播客的访谈中分享了他对全球经济形势的深刻见解。这场访谈的背景正值他的新书《国家如何破产》即将出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书分享了达利欧对美国债务市场的深刻忧虑，并回答了当前市场和经济领域最关键的问题：债务增长是否存在极限？像美国这样的重要储备货币国家真的可能破产吗？是否存在一种“大债务周期”，能够帮助我们判断何时应当担忧债务问题，以及该如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与他对谈的是大卫·弗里德伯格（David Friedberg），一位成功的企业家、投资人，并以其对科技、经济和金融市场的深刻理解而闻名。本文为对话内容节选。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207172142271.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;453&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译整理｜聪明投资者（ID: Capital-nature ）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许多人并不真正理解债务的运作机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗里德伯格&lt;/strong&gt;：为什么写这本书，以及选择在此时出版？你如何看待当前局势的紧迫性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达利欧&lt;/strong&gt;：在过去50年的全球宏观投资生涯中，我一直在思考这些问题。现在，我75岁了，希望能够把帮助过我的经验传承下去。我长期参与全球债券市场和金融体系的运行，但我发现，许多人并不真正理解债务的运作机制。人们常常问：“多少债务才算过多？”“债务的临界点在哪里？”“国家如何处理债务？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是有其内在逻辑和机械运作方式的，而这正是我希望向大家解释的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207172212731.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《原则：应对变化中的世界秩序》 中信出版集团2022年1月&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗里德伯格&lt;/strong&gt;：在书的开篇部分，你提出了一个非常重要的观点——自1700年以来，全球750个货币-债务市场中，只有约20%仍然存在。而所有存续至今的市场，无一例外地都经历了书中所描述的机械化贬值过程。这点值得注意，因为很多人都认为，美国的情况与众不同，这次不会重蹈覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，你强调了一个历史规律：每当人们自认为处于安全的位置时，周期往往会再次上演。你在书中提到了“大债务周期”，并指出这种周期通常持续约80年。相比之下，短期债务周期更加容易被人们察觉，其平均持续时间大约为6年，上下浮动3年。按照你的计算，自1945年以来，我们已经经历了12.5个短期债务周期，这意味着美国的大债务周期已经持续了大约80年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们先从短期债务周期谈起吧。你在书中提到，短期债务周期构成了长期债务周期，能不能先给大家介绍一下短期债务周期的特点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达利欧&lt;/strong&gt;：我想先强调一点——这些周期是机械性的，可以通过数据观察，也可以进行计算验证。如果你阅读这本书，就会发现它的逻辑是符合常识的，而且所有计算都是可追溯的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把信贷体系比作人体的循环系统。在我看来，信用就像是血液，为整个经济体系输送养分，而金融系统则像是动脉。信用催生债务，而关键问题是——债务是否能够带来足够的收入，以偿还这笔债务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果答案是肯定的，那就是一个健康的过程，就像是我们保持健康饮食一样。但如果答案是否定的，那么债务会不断累积，就像是动脉中形成的斑块，逐渐阻塞整个系统。这一点是可以衡量的，就像医生可以测量动脉健康一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着信用扩张，债务偿还成本上升，最终会挤压消费能力。你可以看到，美国政府正在经历这个过程——利息支出越来越高，债务偿还成本吞噬了财政预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们就会看到经济体系的“心脏病发作”。经济危机就像心脏病，通常是由供需失衡引发的。当债务水平过高时，市场上就会出现大量债务供应，而这些债务需要有人去购买。问题在于，当市场信心下降时，不仅需要发行新债，还可能会有大量现有债务被抛售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦市场上债务供应量远超需求，问题就来了。对于政府来说，这一问题的本质和个人或企业负债过高是相同的，唯一的区别是，政府可以印钞票。当债务偿还的负担上升，或者债务市场供需失衡时，如果政府（尤其是央行）不印钞购买债务，那么债务的价格就必须上升，从而抑制借贷。而借贷受限，意味着信用缩减，市场上原本应流动的资金减少，经济就会走弱，导致不良的经济状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府可以让这种情况发生，或者它可以选择印钞购买债务，即货币化债务。而一旦印钞购买债务，就会引发通胀，使债务贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论哪种情况，都不利于持有这些债务。如果不印钞，利息负担变重，违约风险上升；如果印钞购买，货币贬值，债务持有人拿到的钱缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是整个机制的运行方式。这是一种可衡量、可观察的经济规律，适用于所有国家。就像看医生一样，我们可以测量这些数据，分析它们，并预测接下来的走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗里德伯格&lt;/strong&gt;：当你提到“货币化债务”，意思就是央行用“凭空创造出来”的钱去购买政府债务，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达利欧&lt;/strong&gt;：没错。他们基本上是在“创造”货币，然后用它来买债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗里德伯格&lt;/strong&gt;：在美国，涉及到的主要玩家是我们的美联储和联邦政府：政府发行债务（借钱）；美联储“印钞”购买这些债务（提供资金）。这种情况在历史上反复发生，比如2008年金融危机和新冠疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达利欧&lt;/strong&gt;：一个很好的例子就是新冠疫情期间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情爆发后，政府向个人和企业发放了大量资金，导致财政赤字急剧扩大。那么，这些钱从哪儿来？政府只能借钱，而美联储就是主要的借款人——它通过购买债务，把资金注入市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情时期，我们经历了两波大规模财政刺激：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一波，政府直接向个人和企业提供现金援助，以弥补疫情带来的收入损失。这笔钱主要靠发债融资，然后由美联储购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二波，拜登政府上台后，推出了新一轮财政刺激计划，类似于全民基本收入政策，直接给人们发钱，期望通过增加消费来刺激经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些钱最终流入银行，人们存入账户，然后用于消费。货币供应量猛增，通胀飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，银行也大量购买政府债券。但随着利率上升，债券价格下跌，银行因此蒙受巨大损失，引发了一系列金融问题。这就是债务货币化的运行机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208095316745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储目标利率上限，2020年7月至今 &lt;span&gt;MacoMicro&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最终决定财富的，是你的实际购买力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗里德伯格&lt;/strong&gt;：我们先整体回顾一下你在书中提到的大债务周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济扩张和收缩的过程中，债务会推动生产力增长。但当债务累积到一定程度后，它反而会阻碍生产力的进一步提升。最终，政府只能货币化债务，导致货币贬值，一切资产随之被重新定价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，指数在上涨，纳斯达克在涨，道琼斯指数在涨——但真正的问题是：你的购买力真的上升了吗？你的实际财富是否真正增加了？就像我们用贝壳作为货币交易，最初市场上只有100个贝壳，可以买5件商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果市场上突然有了500个贝壳，那么商品价格也会上涨，因为每个人的“货币”都变多了。这其实就是货币供应增加带来的后果——通胀侵蚀了所有人的购买力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达利欧&lt;/strong&gt;：说得很好，大卫。你不能仅仅通过印钞让自己变得更富有。最终决定财富的，是你的实际购买力——也就是你的钱到底能买多少东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币的两大核心功能：一是交换，二是储蓄。储蓄至关重要。如果货币不能有效地存储财富，人们就不会愿意持有现金，也不会愿意购买债券。如果债券不再具备吸引力，整个长期信用市场就会崩溃。债券市场的运行，必须要有买方和卖方，市场需要平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果政府不断印钱，大量购买债务，就会破坏这种市场机制，最终导致极端的负实际利率。当政府成为债市的最大买家，并人为压低利率时，市场就会疯狂加杠杆，最终导致债务失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是我们现在面临的问题：杠杆率过高，风险加剧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f030f83f9e8c008a865f2ae18c79c319</guid>
<title>TikTok难民“信不信”DeepSeek？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_02_08_764414.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国因DeepSeek震撼而间接为中国蛇年贺岁，尽管部分“仇中者”认为这是场灾难。春节期间，这个世界赠予我们的，有虫鸣，有雷霆，但总的来说，是惊叹与赞誉。我们一开年就喜迎了个好兆头，恭喜发财，“蛇”么都好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/yanmo/2025_01_24_763129.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上一篇我&lt;/a&gt;谈DeepSeek，重点放在开源与伦理？因为我预测美国很快会将AI问题政治化、复杂化，并用价值观作为武器，对中国大语言模型进行攻击。与此同时，DeepSeek最近还遭遇大量黑客攻击，有人企图从心理面与物理面双向夹击中国技术，但因受惠于开源，大量DeepSeek用户为自己的家园进行了一场保卫战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先解释后者。开源的好处之一：模型是由大量DeepSeek用户构建的，因此有点类似公共财产，用户们会帮忙盯着家园的安全，所以当遭到外部威胁时，大家会自愿自发出一份力，以维护家园。须知，用户中有许多专业的开发者，他们都是能有效抵御外部攻击的战士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OpenAI的奥尔特曼不得不公开承认，选择闭源是“站在历史错误的一边”。从DeepSeek保卫战一事看来，确实如此，付费用户不会有太多热情去捍卫AI寡头的“私产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里补几句，有些读者对DeepSeek的开源有点误解，事实上，DeepSeek只开源了“基础模型”，如果用户想借由模型盈利或其他商业用途，还是需要付费购买某些权限与功能。因此，完全免费或完全开放技术其实是不存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206154250806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;DeepSeek网页版界面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饶是如此，除了受到冲击的一些科技大厂，开源还是普惠了所有人。因此之故，当DeepSeek遭到政治性妖魔化的“软实力攻击”时，用户们也会发挥一定的抵御能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次我们就聊聊DeepSeek议题的深水区：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如何用正确认知，有效回击外部的意识形态攻击？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
正刚好，最近的“TikTok难民”现象足以作为最佳的分析平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大哉问：TikTok难民“信不信”DeepSeek？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“信任”是AI大语言模型被广泛使用的基础，因此在DeepSeek震撼全球的一周内，西方就立刻出现了“DeepSeek信任危机”的舆论。简单说，就是指控DeepSeek受到中国官方的言论审查，在涉及争议问题或价值观时，该模型不值得信任，甚至会洗脑西方大众，接受中国官方的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这波攻击的例子很多，例如关于台湾问题的讨论，论者用典型的美国观点，抨击DeepSeek洗脑美国人，接受台湾是中国一部分的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是AI的伦理问题，属于全球AI治理的核心层面——AI该不该拥有独立的价值观？如何处理不同价值观所产生的争议性问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们必须先厘清DeepSeek以及TikTok难民现象，到底带来了什么样的时代变革？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，TikTok难民现象意味着美国平民开始尝试突破同温层，重新认识真实的中国，以及真实的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek则揭穿了技术与资本共构的“硅谷剧本”，此一剧本要求所有人相信，培植技术创新的土壤是昂贵的，垄断技术并实现技术殖民以保证美国获益更贵，据此形成了另一种“技术与金权深度绑定的同温层”，并让财富快速往此一同温层集中，造成了贫富差距的扩增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“同温层”（又可称为“信息茧房”），就是美国精英透过各种渠道所架设起的“认知围篱”，以囚禁美国平民的思想认知——如“中国是邪恶的”、“信仰资本绝不会错”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok难民在小红书上惊然发觉，美国对中国的描述与真相的差距是如此巨大，相较于西方抨击的中国“信息长城”，泛西方隐而不彰的“信息长城”更像一座密不透风的牢笼。如果你否定精英长期散布的认知，就如同否定昨天的自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，DeepSeek大地震让特朗普也对“硅谷剧本”心生警惕，他第一时间的反应是，赞誉DeepSeek成就之余，回头质疑美国AI产业是不是要价过高？这一刻，特朗普意外地与TikTok难民同心同德，察觉自己也被囚禁在AI钱坑的同温层里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此之故，特朗普手下的“AI沙皇”肯定想踩扁DeepSeek，因为此公心知，一旦资本开始观望，形同技术与金权脱了勾，全球技术殖民将无以为继，他自己也会被钉在历史的耻辱柱上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，开源的威力是巨大的，DeepSeek下载量迅速冲上榜首，意味着所有人都可享用完全负担得起的新技术，甚至可用低成本实现盈利。这又催生了另一个TikTok类型的传奇，海量用户们成了比硅谷用金钱堆积起来的技术护城河更宽广的“护城海”，将DeepSeek视为自己的家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206154123375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们用特朗普的视角看事情：光是英伟达一家公司，股价一日蒸发近6000亿美元，这金额是什么概念？美国一年军费也不到9000亿，这样的资本规模拿来服务美国的“再工业化”不香吗？全都投入了获利前景尚不明朗的AI产业划算不划算？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok难民在小红书上“曲线亲中”，他们讽刺，美国政府应该会封禁DeepSeek。现在这些美国百姓的认知是：中国真的威胁了美国的自由民主与安全吗？或者，中国只不过是在创新层面超越了美国，而美国也只是“急了眼”？从手机、社交媒体，到超便宜的AI，美国真的要一一封禁吗？寻求合作不是更好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样你就明白，为何本文的题目是——“TikTok难民‘信不信’DeepSeek？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，TikTok难民难以代表所有美国人，但你知道，决堤通常都出于小破洞，如“韩非子”云，千丈之堤，以蝼蚁之穴溃。我认为得知了真相的美国人，是这场时代变革最令人意外的革命坚兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多人笑称，打不过就加入，如一面高喊要调查DeepSeek是否偷窃、一面又将DeepSeek放上自家云平台的微软；股价遭到史诗级重挫的英伟达，将DeepSeek-R1上线到自家技术服务平台；OpenAI内部也在吵是否要改为开源。但凡嘴巴说不要的，一个接一个，身体都很诚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可想而知，将战场转移到意识形态（即价值观）是无可避免的前景，而这一个战场攸关全球AI治理。上一次我已说过，技术往往走在法律前头，真正的深水区不是技术，而是国际法规。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fb91b3a8f512f69cb9ad43e97a9f449</guid>
<title>一个电话就能解决的事儿，为什么特朗普不愿意做呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_02_08_764375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们不会离开！”“加沙不是商品！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普6日在社交媒体上声称，巴以冲突结束后，加沙地带将由以色列转交给美国。此前在与以色列总理内塔尼亚胡举行联合记者会时，特朗普还提到，他希望美国“接管”加沙地带，并“长期拥有”加沙，当前居住在加沙地带的巴勒斯坦人应该被迁往别国安置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国“接管”和“拥有”加沙地带缺乏法律依据，将对国际法和国际秩序造成严重冲击和破坏。因此，这一论调遭到国际社会、加沙人民以及美国国内民众的强烈抵制和反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，有关加沙地带停火协议第二阶段的接触和谈判已经开始，后续谈判将涉及战后治理和重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月6日，巴勒斯坦驻华大使法里兹·马赫达维在其离任前，同高志凯博士深度讨论了中东的局势，以下为对话全文，作者授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/08/20250208083436169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高志凯对话巴勒斯坦驻华大使法里兹·马赫达维&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：谢谢大使阁下，我很荣幸能见到您并和您这样聊天，您对于特朗普给世界带来的影响有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法里兹·马赫达维&lt;/strong&gt;：我们之前跟特朗普打过交道，特朗普的一些做法我们也很清楚，他真的不想过多地运用策略，他是一个心里想什么就说什么的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普说，“以色列的面积似乎很小”，这是什么意思？他的意思就是以色列可以扩张。他上次担任总统时就这样做了，当时的他接受了——以色列对许多巴勒斯坦定居点的吞并。并且，他还把美国大使馆搬到了耶路撒冷，这是以前从来没有人做过的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他关闭了我们在华盛顿的外交办事处，这是一个很不好的迹象，表明他不想让我们参与任何事情。以色列吞并了戈兰高地，他也接受了。很不幸，特朗普真的是一个为了选票而精于算计的人。我们知道特朗普是什么样的人，相比于他的第一任期，他是否有所改变？他现在是不是会有不同的（政策）？这是值得我们未来去继续观察的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于民主党人，我们知道他们一直在耍花招和在背后操纵。一方面他们支持“两国方案”，但同时他们又支持以色列所做的任何事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207141448334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：民主党人这种说一套做一套的做法，是极度的双重标准和伪善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法里兹·马赫达维&lt;/strong&gt;：是的，不过我们很多人更不相信共和党的外交政策。如果必须做出选择，可能仍然会认为民主党的总统和民主党的政府更能进行一些合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普先生，从他做事的风格来看，在政策调整上，他似乎不太灵活。因为他不属于所谓的“深层政府”，他有时真的不听别人的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是个民族主义者，主张美国优先，将尽一切努力为美国谋取利益，不管他最亲密的盟友是谁，他的行为都是不可预测的。和不可预测的人一起工作，可能是好事，同时也可能是坏事，所以让我们等着瞧吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：请允许我再问您一个问题，你担心以色列会在不久的将来袭击伊朗吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法里兹·马赫达维&lt;/strong&gt;：我并不担心，最终做出判断的是美国，而不是以色列。以色列并不能自主地这样做，即使他们有能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我看来，以色列缺乏一定的能力来攻击伊朗的核设施，没有特朗普的参与，他们无法做到这一点，没有美国的协助，以色列根本无法做到。我并不是军事专家，但这至少是我从专家那里听到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，若让伊朗这样的国家陷入不稳定的状态，不仅对美国而言，对整个世界而言都是一个巨大的问题。想象一下能源危机，伊朗本身也有许多势力组成的联盟，不管是阿拉伯人的联盟，还是基于习俗因素组成的联盟等等。我的意思是伊朗如果陷入动乱，将是整个地区的巨大灾难，甚至会蔓延到其他地区，乃至影响中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>