<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c67dfa17b564bf3e45e4cdeed38ae515</guid>
<title>刘欣对话根多活佛：什么令您做出回国的决定？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TulkuKoondhor/2021_08_29_604920.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘欣：“活佛”被用来尊称德高望重、修行有成就的藏传佛教的僧侣。活佛转世制度是藏传佛教一种宗教首领的传承方式。根多活佛，您在四岁时就被认定为昌都强巴林寺四大活佛之一，并接受了坐床仪式。从那一刻开始，您的生活发生了什么变化？作为活佛，您的主要职责是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根多活佛：&lt;/strong&gt;本人四岁开始被认定为昌都强巴林寺第六世谢文·根多转世活佛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829135100532.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一九五六年，根多活佛，四岁&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
在我小时候，学习文化知识是首要任务，因此我开始广泛学习各种文化课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长大后，我参加了藏传佛教的各种仪式。作为一名活佛，普度众生、为众生谋福祉是我的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘欣：您一九五九年离开西藏时才七岁，当时为什么要离开？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根多活佛：&lt;/strong&gt;在六岁后的那一年里，我担任了昌都解放委员会副主任。虽然我那时候很年幼，但仍坚持参加委员会的各项活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在我当选昌都解放委员的一年里，我还参与了西藏自治区筹备委员会的民主改革工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时十到十五名贵族子弟有机会得到政府资助，前往北京念书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我的父母亲朋都不知道实情，他们坚决反对。他们害怕去了内地就再也回不来了，就一辈子离开了家乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这些误解，我们搬去了印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家对我们关心备至，这是毋庸置疑的。我们同样心存感激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘欣：您先去尼泊尔和印度生活了十多年，然后又在瑞士生活了四十年，我知道很难用三言两语来概括这么多年，但您能不能试着简单说说，在国外的那段时间您是什么心情？主要遇到过哪些困难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根多活佛：&lt;/strong&gt;正如我刚刚说的，我特别享受担任解放委员的那段时光。但因为我父母的误解和顾虑，他们把我带去了尼泊尔和印度。我们那时在异国他乡过得很辛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我去了瑞士，那儿的生活条件虽说不错，但我对家乡的思念和祖国的热爱从未动摇过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚到国外的时候，我总是通过收听中央人民广播电台和西藏人民广播电台等来缓解思乡之情，关注家乡发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来中国进行了改革开放。一九八四年，我第一次回到家乡，之后去了内地。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;刘欣：一九八四年，您三十二岁，第一次回西藏访问。您还记得那次访问的情景吗？给您留下了什么样的印象？&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根多活佛：&lt;/strong&gt;回国后，我发现西藏开展了大量基建工程， 如修建道路、修缮寺庙等。人民的生活蒸蒸日上，我感到非常开心和激动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘欣：那次访问之后，您在瑞士又待了二十七年才搬回西藏，是在什么时候，又是什么令您做出这个决定？您的家人、瑞士当地朋友和藏胞支持吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根多活佛：&lt;/strong&gt;一九八四年首次回国时，中央统战部、阴法唐和帕巴拉·格列朗杰等西藏自治区领导呼吁我回国（定居），他们说，自改革开放以来，国家对海外藏胞的各项帮扶政策非常优越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我非常想回国，但是我的两个孩子刚刚八、九岁，还在上学。我不能抛下他们不管，所以必须要等他们完成学业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二零一一年，我的两个孩子都二十五岁了，他们顺利毕业，参加工作，能够自力更生了，我也就安心回国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘欣：您刚才提到您回来的原因之一是看到当地政府在佛教场所上的持续投入和对宗教信仰自由的尊重。您能举一些例子吗？您认为外界了解这样的政策吗？如果不了解，原因何在？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根多活佛：&lt;/strong&gt;一些国外媒体一直在批评中国的宗教自由和宗教政策，这是国外反华势力和敌对势力的挑衅和煽动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便咱们国家做得再好，他们也不会就此罢休，还是会煽动舆论，对中国指手画脚。至少我是这么认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘欣：这十年里，您觉得昌都和整个西藏最大的变化是什么？您观察到当地民众对这些变化有什么感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根多活佛：&lt;/strong&gt;我回国已有十年。在这十年时间里，改革开放迎来了四十周年，我最欣慰和感动的是西藏发生了翻天覆地的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829135844586.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年7月29日，西藏昌都市夜景/ CFP&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的巨变之下，人民的生活得到了极大的改善，人们更加幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逐一介绍是说不完的，我就举些简单的例子，比如在交通、医疗、教育、环境保护、脱贫攻坚等领域，你都能看到国家对西藏的大力扶持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，西藏在很多方面都取得了举世瞩目的成就，我感到非常开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我去过欧洲和美国，我是有发言权的。我可以说在很多方面，西藏和国内一些地方的生活水平甚至超过了西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘欣：您能给我们举一个例子吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根多活佛：&lt;/strong&gt;例如，美国的医疗保险是为资产阶级服务的，普通民众很难享受到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时国内说要建立医保体系，我都不太敢相信。但后来医保体系正式建立起来，我非常吃惊，也倍感自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也没有高铁。当我去到美国时，我心想，作为一个发达国家，各项设施应该很先进。当时我打算坐高铁，但是却被告知美国根本就没有高铁，只有普通火车。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29a6c9b2293daaf710459473564a7123</guid>
<title>一周军评：搞“源头打击”，台军要学朝鲜？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_08_29_604906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周军事新闻较多，但看上去最有可能改变地缘政治的军事新闻，无疑是蔡英文的“中程导弹方案”。岛内媒体22日报道，蔡英文政府计划推出2000亿新台币（约550亿人民币）特别预算案，用于加速提前量产对大陆具有所谓“源头打击”能力的导弹，“用于打击大陆沿海目标”。台湾媒体随后“脑洞大作”，宣称具备所谓“源头打击”能力的导弹至少有9种，包括“云峰”导弹、“戟锋”弹道导弹、增程型“天弓3”、射程达1200公里的增程型“雄风-2E”导弹等等，甚至还夸张地宣称台军将研发“高超音速导弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829082638775.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蔡英文的“先军”梦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多文章都以台湾当局当下财政状况的窘迫，来反驳台军发展导弹兵器的可能性。这也有一定的道理，台湾经济遭到疫情重创，财政收入锐减，台湾2022财年的军费预算已于本周出炉，总计3726亿元新台币，只比去年增加了3%，并没有飞跃性提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在蔡英文时代，台军存在“隐藏军费”的情况，因此实际军费会高于公布数值。例如美国批准售台的400枚“鱼叉”导弹以及发射车、165枚AGM-84K/H增程型视距外攻击导弹和50枚ATACMS陆军战术导弹”等打击武器，总价约合1176亿元（约合270亿人民币）新台币以上。这笔钱在台湾当局内部不走“国防采购费”，有的时候是走台湾秘密的“政府特别预算”。而本次“源头打击”导弹也是宣称要走“特别预算”，因此不能单纯地从预算角度得出蔡英文“没有钱发展导弹武器”这个结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台军发展打击兵器，首要军事目的是弥补其军事能力上的短板。台军长期以来都是一支以防卫本岛为目标构建的军队。台军部队下辖的反舰导弹、地空导弹部队和空军航空兵编制比例和数量都极大，但纵深远程打击武器极少，目前仅有IDF挂载的“万剑弹”勉强算得上是一种纵深遮断武器。这一方面是美国客观上对台军发展进行限制、“阉割”导致的，另一方面则是岛内民意基础不支持台湾当局历任领导人发展打击武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829083022894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;万剑弹是台军少数几个能实施远程打击的武器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台军而言，发展纵深打击能力，在战时可以通过遮断行动打击解放军重要节点，摧毁、牵制、扰乱和延迟解放军战区级作战行动。这一点在解放军打击能力得到大发展的今天尤为重要——解放军的地导部队以机动发射架为主，一台弹道导弹发射架可以在战争进程中持续发射两位数的弹道导弹，而远程火箭炮单位则可以持续发射三位数的远程火箭弹。台军每使用打击兵器消灭解放军一个导弹发射架，就能为台军地导部队节约数十发拦截弹，在战时能分摊减轻台军本岛防卫部队负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，台军还将具备“先手打击”解放军集结部队乃至城市目标的能力，为台湾当局增添了某种程度的“筹码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，台军研发远程导弹，也有利于美国的军事介入——美军只需要提供数据，台军就可以自主完成打击，从而阻滞解放军全面登陆，这种策略显然是有利于美军的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829083301168.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829085344567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;消灭远火发射架，打击集结船团，从军事角度来讲对台军最有利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海空军陷入劣势的情况下，大力发展弹道导弹作为“杀手锏”，这样的军事发展策略中国人看着并不陌生。有许多人在见到新闻以后戏称，这下台湾“朝鲜化”了。客观而言，台湾的战略态势和朝鲜、伊朗有共通之处，都是面临“敌极端强，我极端弱，需要面对全面战争”这样的窘境。在这样的情况下，朝鲜和伊朗都对战役纵深遮断力量进行了重点投资，通过发展巡航导弹、弹道导弹和攻击无人机的方式，威胁强敌的关键纵深节点和高价值目标，从而阻止战争爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去我军的战略力量和常规力量比较弱的时候，台军姑且可以采购海空军先进兵器的方式，打“常规战争”，尽可能在岛外掌控制空、制海权，降低经济损失。但随着近年来我军做好了战备工作，加上近年来的军事接触，让台军不得不痛苦地学习伊朗和朝鲜的“先进拒止经验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829083358275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台军与主体的导弹技术差距，中间少说隔着一个伊朗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但显然，朝鲜和伊朗之路并不好走，因为发展有打击效能的导弹并不是一件容易事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31bc7f476c1e493d6bdfa68b4658c87f</guid>
<title>一旦阿富汗人民抓住机会，他们会发展得很好</title>
<link>https://www.guancha.cn/internation/2021_08_29_604894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
过去半个多月里，阿富汗局势牵动人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军仓皇撤离阿富汗，塔利班宣布成立“阿富汗伊斯兰酋长国”，并推出了一系列稳定局面的措施：颁布特赦令、不会歧视女性、停止生产毒品……局势虽然还未稳定，但正在逐渐明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，塔利班就积极与中国接触，表示阿富汗不会成为恐怖分子的“跳板”；国务委员兼外长王毅也表示，塔利班已多次积极回应国际关切，应当听其言观其行——这些都为未来两国交往奠定了一定的良好基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班为什么能迅速取得胜利，是否真如外界分析的得到了“大量草根民众的支持”？中国应如何与新的塔利班政权打交道，既帮助阿富汗发展，又维护本国利益？对此，复旦大学中国研究院咨询委员会主任李世默专访中国阿富汗事务特使岳晓勇，解读阿富汗最新局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：今天，我们大家将认识新上任的中国“阿富汗问题特使”岳晓勇。最近，阿富汗是世界上的热点地区，岳晓勇特使是中国最有经验的外交官之一，很高兴他今天能来参加我们的节目。岳特使，欢迎来到观察者网，欢迎来到中国论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇&lt;/strong&gt;：谢谢你，世默。我非常荣幸和高兴来到这个平台——中国论坛。这是一个供大家讨论世界局势的著名平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：好的。特使，首先我想问你，你现在在哪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇&lt;/strong&gt;：我在巴基斯坦，伊斯兰堡。我来这儿已经好几天了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：巴基斯坦怎么样？他们是否认为这（塔利班控制了阿富汗）是巴基斯坦的重大胜利？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇&lt;/strong&gt;：这是我第一次访问巴基斯坦。你知道，我们中国和巴基斯坦有着全天候战略合作伙伴关系，这为双方就阿富汗局势进行沟通、交换意见、展开合作提供了很好的基础。我相信这种合作将反过来加强这一全天候战略合作伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，巴基斯坦作为一个重要的本地区国家和阿富汗的邻国，它在解决阿富汗问题方面能发挥非常重要的作用。这里的人，包括政府和公众都非常关心阿富汗的变化和危机，他们对阿富汗局势很感兴趣。他们确实为阿富汗以前和现在的和平、和解进程，以及阿富汗国内的谈判作出了很大贡献。我们进行了很好的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/26/20210826145336555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军撤离喀布尔 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默&lt;/strong&gt;：特使，大约一个月前，美国总统拜登说塔利班极不可能控制阿富汗。因为塔利班只有75000名战士，而阿富汗政府军有30万人并装备有先进的美国武器。然而，在不到一个月的时间里，塔利班就占领了阿富汗。他们接管政权如此轻松和顺利，这一事实是否可以作为证据，我们据此就可以得出结论，塔利班确实获得了阿富汗大量草根民众的支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇&lt;/strong&gt;：谢谢。这是对阿富汗形势很好的描述，也是一个很好的问题。我这么说吧，美国以及北约不负责任地撤军，这确实是引发灾难和危机、导致阿富汗混乱局势出现的主要原因。这确实是一个很好的教训，我认为，美国应该吸取过去20年的教训。他们在阿富汗投入了大量资源，花费了大量资金，超过两万亿美元，并有数千人伤亡，现在却出现了这样一个混乱的局面。这不仅仅是军事上的失败，这也是国际政治和美国信誉的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望，我在与美国同行面对面交流时也直言不讳地说，美国应该吸取教训，切实纠正错误。现在在努力解决阿富汗危机时，以及在今后我们与国际社会一道处理阿富汗问题时，要避免重蹈覆辙。美国仍然是解决阿富汗问题的重要参与者和域外国家之一，我们真心希望他们能吸取这个沉重的教训，他们在军事、政治和国家信誉方面都失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿富汗问题上，我方与国际社会一道努力，真正建设性地帮助该国进行和平重建和组建未来政治架构，以便我们能够与其他国家一起有效地打击恐怖主义，并确保阿富汗在未来不会再成为恐怖主义组织的避风港，也不会威胁到周边邻国和国际关系。我们正在进行这一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于你提到的问题，事实上，现在的局势表明，在国际舞台上，使用强权政治和军事手段去解决问题，特别是像阿富汗这样的热点问题，是行不通的，它引发的问题比解决的问题还多。20年来，像美国这样的国家，他们总想把本国模式移植到另一个主权国家。这种做法和方式，是他们处理国际事务、解决热点问题的基本思路。不仅在处理阿富汗问题上，而且在处理其他热点问题上，这都造成了众多的灾难和麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理地区冲突和其他国际事务时，我们都应该记住美国在阿富汗问题上的教训，真正回到《联合国宪章》，并以《联合国宪章》的核心目标和宗旨为基础，以国际多边方式为基础，真正从政策和实践上尊重主权国家的主权、领土完整和独立。在处理这类问题时，切记不要干涉主权国家的内政，这是一个非常重要的原则。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26103055264c3bc2e89fe0a674f5fd44</guid>
<title>今天的喀布尔，让我想到了1997年</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnnWright/2021_08_29_604893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 安·赖特 译/ 观察者网 常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国和北约占领阿富汗20年后，塔利班现在控制了阿富汗的首都、主要城市和农村，阿富汗人民对塔利班感到恐惧。请原谅我以个人的视角解读我在美国外交使团工作16年期间的一些经历，包括美国驻塞拉利昂和阿富汗大使馆的开设和关闭，以及对有关国家平民人口的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年12月，美国国务院派了一个非常小的小组，前往喀布尔重开美国大使馆，我是成员之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联人撤离阿富汗后，以及军阀民兵之间随后为争夺土地和影响力而进行的内战中，该机构关闭了12年。（观察者网注：美国驻阿富汗大使馆于1989年1月因“安全原因”关闭，当时苏联撤军已近尾声。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9·11事件后，美国于2001年10月派遣中央情报局的准军事部队和一些美国陆军特种部队进入阿富汗，追剿本·拉登（Osama bin Laden）和“基地”组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年后的今天，已有数十万阿富汗人和数千名包括美国人在内的国际军事人员死亡，美国与北约盟友正在根据特朗普政府期间由扎勒迈·哈利扎德（Zal may Khaliza）促成的一项可怜的协议撤离阿富汗。哈利扎德曾任美国驻阿富汗大使，现为阿富汗和解特别代表，他自己是阿富汗人，十几岁时来到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/23/20210823161706853.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年2月29日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈利扎德与塔利班代表签署协议（图片来源：美国国务院）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与塔利班达成的协议出卖了阿富汗政府，最终释放了6000名塔利班囚犯，换取塔利班在美军撤离阿富汗期间不向其开火。双方没有就权力分享或任何其他方面达成协议，而这些协议本可以使阿富汗政府处于一个强有力的谈判基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在削弱了阿富汗政府之后，美国现在对塔利班没有任何影响力，正面临着阿富汗被迅速接管的现实。美国和北约军队训练的30万阿富汗人中，有许多人向塔利班投降，或者返回他们原来的军阀民兵组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我到达阿富汗时，有人告诉我，当地有一个悠久的传统：是否改变立场，取决于谁拥有更多的人员和火力，并活到第二天去战斗。我们现在肯定看到了这一幕。今天，我们看到这个国家的总统阿什拉夫·加尼（Ashraf Ghani）已经逃到了邻国。（原注：塔利班已经占领了这个国家，并宣布了胜利。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2002年1月以普通公民身份抵达阿富汗时，我遇到了加尼，当时他刚离开长期任职的世界银行。在哈米德·卡尔扎伊（Hamid Karzai）政府期间，他曾一度担任财政部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5000名美军士兵抵达喀布尔，以保护国际机场，同时4000多名美国政府雇员与合同雇员离开。8月12日，美国国务院发言人内德·普莱斯（Ned Price）表示，这不是“放弃，不是撤离，也不是大规模撤退，而是减少了我方公民的规模”。一套骨干班子可能会留在喀布尔，以保持美国大使馆名义上的“开放”状态。不管国务院怎么描述，阿富汗驻美国大使8月13日称，美国的行动是在“放弃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大使馆人员在准备离开阿富汗时销毁了敏感文件。美国特使扎勒迈·哈利扎德试图从塔利班那里得到一项承诺，即“如果塔利班想得到外国援助”，他们就不能接管庞大的美国使馆区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1997年撤离塞拉利昂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于驻喀布尔的大使馆工作人员处于撤离/撤退模式，这使我想起了20多年前的 1997年，在西非塞拉利昂的我国使馆工作人员所经历的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，该国发生了军事政变，塞拉利昂军队的一批成员推翻了民选政府。首都弗里敦街头发生了暴力事件，甚至一名美国海军陆战队员和一名使馆雇用的当地司机一度被绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致整个国际社会、大使馆、联合国办事处和国际非政府组织，以及大多数感到自己处于致命危险的塞拉利昂政府人员都撤离了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/23/20210823161841668.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1997年5月30日，“奇尔沙治”号上的避难者（图片来源：美国国防部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国军队没有参与塞拉利昂的内战，但在附近的国家议会被叛军占领时，美国大使馆挡到了不少炮火。大使馆的90扇窗户被炸毁，叛军试图进入几处使馆房产，但被我们勇敢的使馆人员们劝阻住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国特使、英国高级专员和作为美国大使馆事务主管的我，曾与政变领导人讨论过，他们是否可以放弃政变以换取政府满足其若干要求。但我们的上级领导告诉我们，停止讨论，准备撤离。因为他们发现一些迹象表明，如果我们继续会谈，我们可能会被绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迅速的组织工作开始了，我们为在几天内迅速关闭大使馆做着准备。美国军方派出巨大的两栖攻击舰“奇尔沙治”号进行主要的撤离行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“奇尔沙治”号当时已部署在扎伊尔近海，以便一有需要就从该国撤侨，所以我们不得不等待“奇尔沙治”号到来，再执行主要的撤离行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们把一些大使馆人员的家属安排在英国大使馆的包机上。但在接下来的三天里，我们用直升机将2500多人（包括许多美国大使馆的当地雇员），从一个由美国军方保卫的酒店疏散到当时离岸数英里的“奇尔沙治”号上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数以千计的塞拉利昂公民聚集在酒店，希望美国能够帮助他们离开，但华盛顿的决定是，美国没法将他们全部疏散。如果他们想逃离制造暴力政变的叛军，他们只能靠自己的力量前往邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大使馆关闭了一年，直到一支尼日利亚军队将政变者赶出首都所在的半岛。6个月后，当叛军再次进入该市时，美国大使馆又被迫关闭。后来，联合国派遣18,000名军事部队在该国驻扎数年，塞拉利昂的和平最终得以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到阿富汗。2001年12月，我在喀布尔参加了重启美国大使馆的小型团队。我呆了大约六个月。我们做梦也没想到，美国会在阿富汗停留20年。事实上，我们最初发回华盛顿的电报预测，我们应该只在比较短的一段时间内做美国想让我们做的事情，因为在阿富汗的外国军队，无论其驻扎的理由是什么，最终都会被阿富汗人赶走。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a612ba1cbd3828f4eb5f03c5b8789d5</guid>
<title>在面对五千年文明时，美国应更加谦虚</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2021_08_29_604892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有五千年历史，而美国只有250年历史。因此，像美国这样的年轻国家在和更有智慧、历史悠久的文明打交道时，会遇到困难。因此，美国在和中国打交道时有困难，这很正常。美国不能理解漫长历史的积淀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国历史学家安古斯•麦迪森曾经指出，在过去两千年以来，中国和印度一直是全球最大的两个经济体。西方只是在最近200年来领先，欧洲在19世纪，美国在20世纪。过去200年只是人类历史的一个片断，这些片断都有终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球秩序中，西方回到其原有的比例，是很自然的。在历史上，有些趋势是不能阻止的。比如中国、印度重新崛起，这是必然发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从1891年美国取代英国以后，130年来美国已经习惯于当全球老大了，因此美国认为自己能一直当老大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从基辛格那里获得了一个启发，美国缺少和中国打交道的长期战略，不知道怎么和全球最悠久的文明之一相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/27/20210827072807614.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国没有威胁美国，中国没有入侵美国，中国也没有在美国周边部署军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国需要认识到，中国没有威胁到美国的繁荣，因为美国中产阶级的繁荣是中国经济增长的重要引擎。要是中国损害了美国中产阶级的繁荣，只会损害中国经济的增长动力。中国是全球最悠久的文明，不会干这么蠢事。中国很理解中国的繁荣有利于全球，也有利于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来世界秩序中，西方包括美国需要在联合国基础上巩固基于规则的秩序。我很熟悉这个秩序，因为我在十多年里担任着新加坡驻联合国的大使。这种西方建立的基于规则的秩序有利于中国，中国也支持和保障这种秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天全球一个看起来矛盾的现象是，哪怕基于规则的全球秩序是西方创立的，中国仍然愿意支持它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年8月25日美国《新闻周刊》网站，作者马凯硕在新加坡外交部任职达33年，曾任新加坡驻美国和联合国大使。译者：观察者网 宁栎）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>