<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>489c43315fdad3eef9d0a9458e958d4e</guid>
<title>“特朗普拿到低层次优惠，中国取得高层次战略成功”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_11_05_795871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此次亚洲行是满载而归，还是碰一鼻子灰？美国还有没有机会打出“台湾牌”？郑丽文当选国民党主席后，两岸关系会迎来转机吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新节目《两岸圆桌派》首期迎来两位重磅嘉宾：被网友调侃出自“战恐局”的高志凯，和自封“疑美派”的蔡正元。本文为对话上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/05/20251105152141986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;首期《两岸圆桌派》视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾（主持人）：&lt;/strong&gt;对比特朗普会见中日韩三国领导人时表现出的不同姿态，有美媒解读说特朗普此次亚洲行是节节败退，自己给自己挖坑，但特朗普本人却认为是大赢特赢。出现这种落差的原因是什么？特朗普的亚洲行究竟是满载而归，还是碰一鼻子灰？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;不论中美双方达成什么意见、今后如何落实，中美元首在韩国釜山进行会面本身就非常重要。这是中美关系的一个重要转折点，也是世界人类发展过程中的一个重要转折点。它标志着中国和美国被真正认为是平起平坐的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在中国的角度，美国不是中国的敌人，也不是对手。中国应该跟美国和平相处，互相尊重，互相推动，维护各自合理的利益。而从美国的角度来看，它始终想打压中国，对中国发动了“反华的关税战”，对全人类全世界发动了“反人类的关税战”。但是，到现在为止美国打赢了吗？答案是没有，美国得不到它想得到的东西。中国已经表明了立场：谈，大门敞开；打，奉陪到底。所以，以当从下美国的所作所为来看，中国一定会奉陪到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中美首脑会谈，中国展现出了巨大的意志力和决心。美国既不是我们的敌人，也不是我们的对手。中国认为美国一定可以跟中国和平相处。我提出过一个概念，叫“中美不可避免的和平”——中美之间，战争不是选项，中美之间必须走和平的道路，各种各样的问题都必须通过和平的手段、外交的手段、磋商的手段来妥善解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上来说，我觉得这一次在韩国釜山举行的中美首脑会面是和平的胜利，是对抗的结束。当然，具体要多长时间才会结束，一时半会是结束不了的，但是我认为美国人已经充分意识到，用战争手段解决不了问题，中美之间必然是不可避免的和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾：&lt;/strong&gt;看起来特朗普好像觉得自己是占上风，对外面子挂不住，才特别要说自己是“赢麻了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;我觉得从特朗普的角度看，有几件事他求之不得，而且这次又实现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一件事就是他一而再再而三地说想和中国国家主席习近平见面，然后这次在韩国釜山终于见到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事是他一定要中国买美国的大豆。中国是美国大豆最大的买主，世界上没有任何一个国家和地区可以取代。为什么中国最近不买美国的大豆呢？就是因为美国发动了“反华的关税战”，破坏自由贸易，使得中国说，如果你美国不想买我中国的产品，那我中国也不要买你美国的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常挂在嘴边的一句话叫“奉陪到底”，这个“底”是什么？第一个“底”就是如果美国想打压中国，对中国发动贸易战、关税战，那中国已经做好准备了。中美两国之间的货物贸易双向归零，它不要我的，我也不买它的。美国人受得了吗？美国人受不了，双向归零是特朗普和他身边的顾问都没有想到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/05/20251105140504367.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月，明尼苏达州圣彼得市郊外的一个农场正在收获大豆。&lt;span&gt; 彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这两点来看，中国开始买大豆了，中国国家主席跟美国总统见面了，美国也赢了，当然这些都是点点滴滴。但是，我觉得美国人最终一定会意识到，别去惹自由贸易的麻烦，破坏自由贸易。这实际上是破坏了美国人民的根本利益，也破坏了全人类的根本利益。特朗普和美国政府不应该这样肆意妄为地破坏、打压自由贸易，那在这一点上我觉得是中国赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在高举的是捍卫自由贸易的旗帜，走自由贸易的道路。而且中国捍卫自由贸易，不仅是捍卫中国人民的正当的、合法的利益，也是捍卫世界各国、各地区的人民的正当的、合法的利益，这就包括捍卫美国绝大多数老百姓的正当的、合法的利益。最终，我觉得最大的赢家是和平和自由贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国通过这次在釜山的会面能意识到，中美之间，战争不是选项。有些国家和地区的有些人巴不得中国和美国打一仗，爆发战争，我相信他们都会失望。中美之间最终必须要走不可避免的和平的道路，只有这条路才能够拯救中国人民、美国人民，才能够拯救全人类。这也就是为什么特朗普说中美关系是G2，叫“中美共治”。中国愿意不愿意跟美国搞G2、搞中美共治，那是一个问题。我觉得中美之间互相尊重，平等相待，走和平发展的路，这才是正道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>601489dc4aa9114987962e263e0d1656</guid>
<title>釜山会晤是稳定中美关系第一步，“大交易”可从三方面入手</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2025_11_05_795849.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月30日，中美元首在韩国釜山APEC会议期间举行会晤，这是特朗普第二任期以来首次中美领导面对面会谈。双方就经贸、安全、全球治理等议题达成部分共识，被视为中美关系“止跌企稳”的关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次观学院直播厅“思想者说”第14期邀请上海外国语大学杰出教授黄靖和上海财经大学滴水湖高级金融学院院长、北京大学客座教授姚洋对谈，从多维度剖析釜山会晤的深层意义以及中美关系的影响。以下为文字稿下篇，上篇见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YaoYang/2025_11_04_795654.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·台湾问题是我们自己的事，特朗普也别想打“台湾牌”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;我们等会再聊下一步的中美关系，先说一个比较细致的问题，就是关于台湾海峡和亚太安全的问题。特朗普在去韩国之前其实透露出来想要和中方讨论的意思，但等他结束访问返回美国时，在“空军一号”上说根本没谈这个问题，为什么最后没有谈？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/11/04/20251104205304851.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;310&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅【思想者说】第14期，上海财经大学滴水湖高级金融学院院长姚洋对话上海外国语大学杰出教授黄靖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;首先把结论说在前面，我们现在力量比较强大了，就不会主动地和美国谈。因为我们认为台湾问题是我们自己的事。为什么这样想、这样做？毛泽东时代就台湾问题有一个基本的看法，就是台湾问题的本质是美国问题，因为美国的介入，才有了这个问题。这就对局势有了一个整体判断，如果在中国周边地区用兵，也就是在西太平洋，要用海军、空军才能打赢，只靠陆军是不够的，过去金门战役的教训非常惨痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国在西太平洋的力量比我们强大，对台湾岛的动作就会冒巨大风险。因为如果拿不下来，对我们的危害是极大的，但如果我们全力以赴去拿下，那美国一定会干涉。一旦美国不干涉，它在整个西太平洋的安全框架就垮台。台湾岛就像铆钉似的铆在那里，如果这个钉子没有了，首先美日同盟会被拦腰切断。再者，大家看到美国连救台湾岛的本事都没有，日本会说，和你结盟有什么意思？像日本、韩国、菲律宾这些国家都会有所谓的“B计划”。何况日本很在意台湾岛，如果能保住台湾岛，日本就会铁心地跟着美国走。二战以后，美国在亚太地区最大的“战利品”就是日本，抓住了日本，它在这个地区就有了落脚地。如果台湾岛出了问题，日本就抓不住，所以美国是主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大家试想这样一个情景，一旦中国在西太平洋的海空军力量跟美国持平，甚至压倒美国，那美国就无法干涉，我们就不战而屈人之兵，因为他知道一旦来了，我们就可以打他，顺势将美国问题解决了，台湾岛就从所谓“不沉的航空母舰”变成“拖不走的航空母舰”，台湾岛是走不掉的，问题自然会解决。这就是一旦解决了美国问题，根本用不着打仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得国防部长董军去年在香格里拉对话会上曾喊出三个不允许，第一个是绝不许战乱进亚太，就是中国不到世界其他地方去惹事，但我们不允许亚太发生战争，毕竟这个地区有全世界61%的人口、60%的经济。2008年以后世界经济发展的70%是来自亚太，只要亚太不打仗，再过十年、二十年，中国就势不可挡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年珠海航展以后，一直到最近的一系列动作，尤其是九三阅兵，都在“秀肌肉”。这中国军队过去的传统不一样，过去是隐藏自己的能力，把“大杀器”都藏起来，不让你知道；而现在一反常态，这当然包括阅兵、派强大的舰队到澳大利亚附近演习、六代机试飞等等，都在往前面秀，这就是告诉你，我们不但有保持亚太和平的意志和决心，更有这个能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实现在对台湾当局最狠的一招不是军事演习，而是我们的海警船进入了所谓的“台湾水域”去执法，这是台当局那边最难受的，因为中华人民共和国的法律已经执行到了台湾地区上面，这样我们就更有底气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国，我不跟你谈台湾问题，这是我们自己的事，何必要谈呢？特朗普也就失去了“台湾牌”，他只有输，他能拿台湾问题说什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们希望美国不要反对和平统一。实际上早在拜登时期就有变化了，以前解放军一对台湾地区进行军事演习，美国的军舰飞机一定会来，以示威慑。但自从佩洛西窜台以后，美国的政策变了，它不来了，拿望远镜都找不到，这就是我方的巨大威慑力，也就说这张“台湾牌”慢慢失效了。这时候，我们逐渐把中华人民共和国的法律和规则施行到台湾地区，慢慢来嘛。有一句话叫温水煮青蛙，你就把台湾岛当那个青蛙煮吧，台当局现在肯定是很难过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/04/20251104205507635.jpg&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;1222&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“吉林一号”太空视角下的日月潭&lt;span&gt; 图源：“吉林一号”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近国民党新任党主席郑丽文公开喊“我是中国人”，说明岛内民意也在发生变化。而特朗普现在对台当局也做得比较绝对，门都关上了。就我了解到的一些信息是，特朗普政府里面没有一个直接主管台湾事务的人，之前赖清德没能“过境”美国，关键原因是美国没人“接待”他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得大陆对台湾问题是很有信心的。我最近在美国开会，美国的一些学者还在抱着老黄历，争论“要不要保护台湾”的问题，结果美国的一位将军就说，我们怎么救台湾岛？他的英语原话是，China totally outgunned us in that water，中国在那块水域的火力比我们猛太多了，已经对我们全面压制了，我们怎么去救？救就等于自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近兰德智库的报告就提出了一个非常新的观点——其实过去也有，但不好意思直接说——只要中国大陆逐步地、慢慢地统一，美国不应该反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个逐步的过程中，美国当然要尽最大努力压榨，把台湾岛最后的一丝战略价值压榨出来。这是另外一种博弈了。也就是说，中美间的博弈格局已经从美强我弱变成我强美弱。如果我强美弱，那我们就志不在台湾，太小了，我们志在整个亚太——不许战乱进亚太，这才是盘大棋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5f2dd25896702bef6275e456d752b84</guid>
<title>这只年底睁开的“超级眼睛”， 为何是我国科技自立自强的利器</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_11_05_795845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 心智研究所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月29日，在北京怀柔科学城，国家重大科技基础设施建设项目——高能同步辐射光源（HEPS）顺利通过了工艺验收。这座世界上设计亮度最高的第四代同步辐射光源，如同我国探索微观世界的“巨型X光机”和“大国重器”，预计将在今年年底正式开启试运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从空中俯瞰，这座宏大的装置形似一个超级放大镜，其建成标志着我国同步辐射光源实现了代际跨越，将为解决国家重大需求和前沿科学问题提供强大的技术支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/04/20251104141202996.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;照亮微观世界的“巨型X光机”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解HEPS的强大，必须首先明确它所发出的光线及其特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HEPS发出的光是肉眼看不见的X光，即X射线，它是一种波长极短的电磁波，波长介于0.01到100埃之间。由于物质微观结构中原子和分子之间的距离，大约在1到10埃的范围，恰好落在了X射线的波长内，因此，X射线通过与物质发生散射、衍射和吸收等作用，能够传递极其丰富的微观结构信息，使其成为探测物质微观结构的理想探针。HEPS的巨型X光机能让科学家们比以往任何时候都更细致地观察物质的微观世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HEPS产生X光的方式被称为“同步辐射”，其原理可以形象地理解为雨中转动的雨伞：接近光速运动的带电粒子（在HEPS中是电子）在磁场中做曲线运动时，会沿着弯转轨道的切线方向，像水珠飞出一样，发射出连续的电磁辐射。这种现象最初是在1947年于电子同步加速器上被意外观测到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HEPS的“高能”特性意味着其电子束流能量高达6 GeV，这是我国第一台高能量同步辐射光源。高能量使得HEPS能够提供能量高达300 keV（千电子伏特）的硬X射线，这种射线穿透能力极强，可以深入大块样品内部进行高分辨探测，对于分析航空发动机叶片、探察工件内部的缺陷，以及开展极端条件实验等国家重大需求研究至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HEPS最引人注目的性能指标是它的亮度。亮度是衡量光源品质的最关键参数，HEPS的光比普通X光机亮10万亿倍，比太阳的亮度高1万亿倍。作为第四代同步辐射光源，它的X射线亮度比第三代光源还要高出100到1000倍。更高的亮度意味着更高的信噪比、更高的探测精度以及更快的实验效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，同步辐射光还拥有宽波段连续可调、方向性极强的高准直性、高偏振性以及脉冲结构等优异性能，特别是脉冲结构，对于研究化学反应过程、生命过程等“变化过程”非常有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跨越代际的“三级火箭”与技术飞跃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HEPS是我国和亚洲建设的首个第四代同步辐射光源项目。这座大科学装置的工作原理是通过“加速电子，生产光”。整个加速器系统由三台独立的加速器构成，犹如一枚“三级火箭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/04/20251104141304791.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，电子枪产生的高品质电子束，经过长约49米的直线加速器加速到0.5 GeV。这台“一级发动机”已于今年6月通过了工艺验收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，电子束被注入周长450多米的环形增强器，进一步将能量提高到额定的6 GeV，增强器也已通过了工艺验收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，6 GeV的电子束团被注入周长约1360米的储存环，这座环形建筑占地面积可以容纳20个足球场。电子束以接近光速的速度在储存环内回旋运行，在通过弯转磁铁或像“芒果”型扭摆器等插入件时，沿切线方向释放出稳定且高能量、高亮度的同步辐射光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四代同步辐射光源的核心技术突破在于实现了极低的电子发射度。发射度是衡量电子束流品质的关键参数，发射度越小，光束的横向分散程度越小，光束品质就越好，亮度也就越高。HEPS储存环的设计发射度约为35 pm·rad，在国际同类已建及在建光源中，是自然发射度指标最高的储存环设计方案之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了达到这一超低发射度目标，HEPS在国际通用的多弯铁消色散（MBA）结构基础上进行了创新，融合了包括纵向梯度二极铁等新型单元节在内的多项设计。在性能工艺测试中，HEPS加速器的各项指标都达到了甚至优于验收指标，例如储存环的束流能量实测为6.01 GeV，水平自然发射度为0.0568 nm·rad。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HEPS的精密性也体现在其极高的稳定性上，例如在今年9月的一次调束过程中，HEPS完整而清晰地记录了堪察加东岸附近海域发生的7.8级地震所导致的地面波动，轨道异常波动峰值达到了约330微米，这充分展示了其超高的束流品质和卓越的灵敏度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d788c149f5cfee00f2a631f1017854e7</guid>
<title>受民粹裹挟的波兰，“委婉”地承认了自己对中国犯下的错误</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrzegorzKolodkok/2025_11_05_795816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在10月举办的第二届世界中国学大会期间，大会嘉宾波兰前副总理兼财长格泽高滋·W·科勒德克（Grzegorz W. Kolodko）做客观察者网，与中国人民大学重阳金融研究院院长王文展开“明德战略对话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科勒德克还是全球知名的经济学家和波兰改革的关键设计师。1994年至1997年，首次出任波兰副总理兼财政部长。2002年至2003年再次出任波兰左派政府副总理兼财政部长。他见证和亲历了波兰的转轨，以及波兰等中东欧国家加入欧盟的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科勒德克对世界政治、经济格局和趋势的认识，一贯清醒且犀利。这场精彩的对话中，他批评欧洲在经济失去竞争力的时候却陷入军事扩张的迷途，批评特朗普2.0掀起的全球保护主义民族主义思潮，呼吁知识分子、学术界、独立媒体一起参与，去揭露霸权主义和民族利己主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之形成鲜明对比的是，他对中国的经济发展，以及与中国倡导的互利共赢发展理念等等，持高度赞扬态度。但他也委婉表达了欧洲社会对中国理念的疑虑，对俄乌问题他也态度矛盾，为加深中国读者的理解，观察者网对这些内容也予以保留。科勒德克最后也提醒中国，要实现长远目标，需高度关注发展不平等和软实力建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是观察者网整理的对话实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/11/03/20251103135200237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在观察者网演播室，人民大学重阳金融学院院长王文对话波兰前财长格泽高滋·科勒德克。&lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“关闭中欧班列边境是个冲动的决定”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：大家好，欢迎来到观察者网和明德战略对话。我是中国人民大学重阳金融研究院王文。今天很荣幸邀请到一位来自波兰的重要学者。他非常睿智，在全球具有重要影响力，著述颇丰。他曾担任波兰前副总理、前财政部长，现为科兹明斯基大学教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎您，科勒德克教授。我知道您很有影响力，学识渊博。但今天我们将聚焦国际体系和国际变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从您的国家波兰谈起。前一段时间，波兰关闭了中欧班列的边境口岸（9月12日至9月25日，目前已恢复，编者注）。这对中国经济以及“一带一路”倡议的发展都产生了较大影响。波兰发生了什么？您如何看待波兰的发展以及波兰与中国的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科勒德克&lt;/strong&gt;：我认为这是波兰政府方面犯的一个严重错误。我虽不能百分之百确定，但我推测这是一个冲动的决定，未能充分考虑其对中国经济等方面可能造成的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰与白俄罗斯之间的关系因两个问题而非常紧张。一是失控的移民，一些人利用白俄罗斯与波兰的边境，首先进入波兰，从而进入欧盟。第二个问题是乌克兰战争。波兰东部边境，包括与白俄罗斯接壤的373公里边界，局势相当紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为波兰政府关闭边境的决定并不十分明智，而且此举肯定不是针对中国的利益。波兰领导人知道，这会伤害中国的利益，因为中欧班列从中国出发，穿越部分亚洲地区，然后经过俄罗斯和白俄罗斯，通过波兰进入欧盟。所以正如我的评论文章中所说，如果波兰想成为中国进入欧盟的门户，就不应该关闭大门。应该进行外交沟通，而不是搞冲动政治。中国外长王毅先生确实访问了波兰，他会见了波兰外长。几天后，边境重新开放了。波兰政府方面的理由是，关闭边境的原因已不复存在。但实际上，我认为波兰政府以此方式承认了这是波方的错误，令人遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/02/20251102214518656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波兰和白俄罗斯边界港口短暂关闭时，一批中欧班列货物积压在港口。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波兰和中东欧民粹主义正在滋长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我也这样认为。但问题是，过去几年，包括波兰在内的中东欧国家对华政策似乎令人困惑。例如，不仅是波兰，还有立陶宛或其他一些国家，它们对华态度显得不太友好。现在中国-中东欧的“17+1”领导人会晤机制也面临困境。众所周知，您对波兰的经济转型具有巨大影响力，许多教授将您描述为波兰经济转型的设计师。那么，让我们谈谈中东欧国家的转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科勒德克&lt;/strong&gt;：这是一个非常大的议题。我的国家波兰不仅在东欧，在全世界都被视为一个成功的故事。如果只看长期数据，自1989年政治变革以来，我们的GDP——这是经济增长的基本衡量指标——增长了两倍，从欧洲视角看这是显著成就。但如果从中国视角看，可能没那么令人印象深刻，中国发展得快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但第一点是，如果不是因为转型初期，特别是所谓的“休克疗法”所犯的政策错误，我们本可以做得更好。我有时说那更像是“只有休克，没有疗法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个重要问题，中国或越南等国家与东欧地区的转型差异巨大。区别在于，经济转型的同时我们也改革了政治体制。在我的国家，这样做还是那样做，这样的争论永无止境，他们称之为民主。结果是没有新的铁路，没有新的桥梁，没有新的核电站等等。所以，一些决策过程进展缓慢，不像在中国的动员式民主那么高效，而且政府内部的政治紧张局势也拖慢了经济进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以问题是，手段如何服务于目的？我作为发展经济学家，也从所谓波兰经济成功的关键架构师之一的视角来看，政治体制应被视为实现目的的工具，这个目的就是人民的福祉，是国家可持续的社会、经济和环境发展，而不是本末倒置。如果经济政策服从于争夺权力的政治，效率就会降低。正因如此，东欧一些国家未能达到它们本可达到的成功水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在波兰，我刚才提到的关闭波白边境的决定，这对中国的出口等是有害的。这个决定带有经济后果，但它并非基于经济考量，而是基于政治情绪。所以，如果决策是由情绪而非智慧或常识驱动，那么就会时不时出现低效、经济错误等。而近年来出现的新问题是，东欧一些国家民族主义和民粹主义重新抬头，这也很不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最近，波兰联合政府的核心、这个自由导向的政党也转向了民族主义。我们的总理宣布，是时候结束幼稚的全球化了，是时候实行现代经济民族主义了。我说这是一个非常严重的错误，我们不应该走向任何形式的民族主义。我们应该走向更进一步的开放，利用全球技术、商品和某种程度劳动力的交流，走向包容性全球化。但眼下，仇外心理、民族主义、民粹主义情绪，不仅在东欧国家，也在几个西欧国家滋长。这对经济发展是非常不利的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无视德拉吉报告建议，欧盟追随美国增加军费&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：是的，这正是我想接着问您的。很多中国学者认为，20年甚至30年前，冷战结束后，波兰和其他中东欧国家曾是我们转型的榜样。但过去三十年，转型不仅包括经济转型，也包括政治转型。起初，我们认为这些国家可能非常成功，但现在看来……你知道，我第一次去中东欧国家，如波兰、匈牙利、捷克等，是在20年前，当时它们的发展水平与中国相似。但去年我去了其中一些国家，看到它们的经济状况并不太好。正如您提到的，它们有“民主”，但“民主”并未促进足够的发展。那么，在您看来，这是转型的阵痛吗？中东欧国家转型的未来如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科勒德克&lt;/strong&gt;：这是另一个复杂的问题。你必须意识到，大多数东欧国家是相对发达的国家。根据世界银行和国际货币基金组织的术语和方法论，波兰属于所谓的发达经济体。早在10年或12年前，我们的人均GDP（按购买力平价计算）就已超过世界平均水平的两倍。收入越高，增长越慢。这是一个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尽管如此，例如波兰经济近年来每年增长超过3%。然而，在我看来，如果经济政策能始终基于知识，而不是经常受情绪影响，增长本可以更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个因素，你提到了冷战结束的阶段。但过去几年有些人说，那是第一次冷战的结束，因为现在我们有了第二次冷战。而这次冷战是由美国针对中国发起的，尽管没有正式宣战。你必须意识到，大多数东欧国家（不包括乌克兰、白俄罗斯、摩尔多瓦等后苏联大国）已经加入了欧盟，也加入了北约这个政治军事联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，由于新冷战框架内的紧张局势，以及俄乌危机的爆发，紧张局势比以往更加严重，我们在所谓的国防建设上花费巨大。我之所以说“所谓的”，是因为即使一国攻击他国，也自称是防御。波兰现任政府和前政府都对此感到非常自豪：在北约32个成员国中，我们的国防开支占GDP比重排名第一，我们将会把军费开支提高到GDP的5%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>