<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2f38ff801f1971cf75d00ce19e2b71c8</guid>
<title>防疫常态化，医疗经济怎么补短板？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinyiwen/2020_10_06_567284.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 尹伊文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界范围内，第二波疫情已经来袭，中国虽然防控严密，但全球经济复苏仍可能受较大影响，稳定外需的形势依然严峻，因此扩大内需摆上了极为重要的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情的背景下，有一项内需尤其值得关注，那就是对医疗服务的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗服务是供给侧的短板，是需要聚焦的重点领域，是应该加快推动建设的一个重大项目。补好这个短板，不仅能够拉动GDP，还能够促进中国经济结构转型升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
补医疗服务的短板，要聚焦两个领域：医院的建设，医生的培养。如何建设，如何培养，不能走造成短板的老路，而是应该有“后疫情时代”的新思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内需一：公益性的医院&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何进行医院的建设？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情给了人们深刻的教训，让人们有了新的思考。孙春兰在视察武汉疫情时说过一句令人深思的话：“宁可让床等人，也不要让人等床。”这展示了一条新的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从医院的“经济效益”来看，“人等床”是更能够实现医院经济效益最大化的；但如果从整个社会的“健康效益”来看，“床等人”是更能够实现社会健康效益最大化的。那么，在接受了疫情教训之后，应该有什么样的新思路来指导医院建设呢？是从医院的微观经济效益来考虑资源配置？还是从社会的宏观健康效益来考虑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情蔓延的震撼使很多人认识到，如果偏重微观经济效益而轻视宏观健康效益，最终微观个人的经济利益在疫情中也将受损，而重视宏观健康效益，则可以使微观的经济利益获得长期收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以宏观健康效益为重，是指导医院建设的正确思路，而过去在进行医院建设的时候，却有很多以微观经济效益为重的举措，这需要纠错调整，譬如公立医院的“独立创收”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府给公立医院的财政拨款在医院总支出中的占比很小，医院需要自己独立创收，要以自己微观的经济效益为重才能生存发展。结果导致了很多有利短期微观、有损长期宏观的现象。譬如，有的医院为了不出现“床等人”的经济效益“非最大化”，就让患者多住院、多检查，结果大大加重了社会医保的支出；还有的大医院千方百计扩建，以便多收患者、多创收，结果把小病患者都吸引到大医院，使基层的小医院因缺乏病人而陷入无力发展的窘境。这些基层小医院在防疫抗疫中的作用是非常重要的，如果基层医院能够提供足够良好的服务，轻症患者就可以就近治疗，未病者就可以得到预防的关照，但如果基层医院不能提供足够良好服务，大量人群就要涌到大医院，结果交叉感染，疫病蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“床等人”，并不是说床越多越好，也不是要以床数为标准来指导医院建设。“床等人”的思路是强调以社会的健康效果为目标，而不是以医院的利润为目标。决定床的数量，要根据科学规律，而不是市场规律。笔者和美国的医务工作者考察过古巴的医疗机构，看到了美古两国在“床等人”方面的不同思路，不同决策，以及不同的社会健康效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/02/26/20200226154428698.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古巴等国2014年的医疗支出比例，图片来源：经济学人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们访问一个古巴老年人医疗康复机构时，美国医务人员问这个机构的等候名单（waiting list）有多长，因为在美国进入这样的机构是要排队的，先报名列入等候名单，有了空位再通知病人，这样可以最大限度地减少医务人员空置浪费的可能性。当古巴医务人员听到这个问题时很困惑，搞不明白什么是“等侯名单”,因为他们完全没有这个概念，经过翻译再三解释才搞明白，他们说：“我们没有等候名单，现在我们有治疗100个病人的能力，但是只有81名病人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的“床等人”现象还表现在医院的服务时间方面，古巴的基层社区综合诊所是24小时全天服务。这种服务时间使美国医务工作者大吃一惊，因为美国的诊所晚上关门，大医院晚上即使不关门，也不提供正常服务。古巴人听说美国诊所晚上关门非常惊异，他们说夜晚和凌晨是许多疾病的高发时段，在第一时间进行治疗，才能取得最佳效果。他们还说，许多人白天要上班，晚上才有时间来看一些不是十分严重的病，如果晚上不开门，这些人就会扛着小病不去看了，而小病不看是会酿成大病的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和古巴的这两种不同做法，反映了二者是按照不同的规律来作决策。美国诊所晚上关门是按市场规律办事，因为可以减少人力成本以增加利润。古巴诊所24小时服务，是因为它不按市场规律办事，而是遵循医疗保健的科学规律，因此少考虑人力成本，多考虑医疗效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就社会健康效果的宏观指数来看，古巴明显优于美国。根据世界银行的数据（2015年），预期寿命美国是78.69，古巴是79.57；5岁以下儿童死亡率（每千人），美国是6.6，古巴是5.6。古巴比美国贫穷得多，贫穷国家一般比富裕国家的预期寿命和儿童死亡率要差，古巴的优越表现，是因为它有以“社会健康效果为目标”的公益性医疗机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/02/26/20200226154748572.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古巴、美国、加拿大、墨西哥等国预期寿命比较，图片来源：《华盛顿邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年之后，中国的医疗体制改革强调了“市场化”“商业化”，淹没了“公益性”；2003年的非典疫情敲响了一记警钟，“公益性”之声开始响亮起来，这次的新冠疫情再次敲响警钟，“公益性”获得更广泛的社会共识，建设“公益性”的医院应该加大力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公益性医院的建设，是巨大的内需，能够拉动经济，能够产生增强健康的长期社会效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内需二：覆盖基层的医生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何进行医生的培养？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只建设医院，而医院里没有足够的医生，这样的医院能够提供的治疗服务将大打折扣。医生的数量不仅与治疗服务相关，而且还与预防工作相关，这在疫情防控中是至关重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际经验来看，医生充足能够弥补医院设施的不足，古巴在这方面也是个突出的例子。若用医院设施来做比喻，古巴的医院就像是落后的乡镇医院，美国则是堂堂的“三甲医院”，但在抗击相同疫情的时候，古巴的效果却优于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如2014年的基孔肯雅热疫情，美国在加勒比海的波多黎各自治邦有31人死亡，与其邻近的古巴，死亡率却是零[1]；又譬如塞卡病毒疫情，美国仅南佛罗里达就有211例病患，而全古巴只有3例[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2014年世界银行的数据，每千人的医生人数，古巴是7.5，美国是2.4，中国是1.4。由于医生数量充沛，古巴建立了全覆盖的初级医疗保健网，有高密度的家庭医生在基层社区工作，因此它能将预防关口前移，织密织牢第一道防线，避免小病酿成大疫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78ff88c47b99ba23a67925f80bb7cfd0</guid>
<title>中国人不喜欢破坏，美国人才喜欢</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2020_10_06_567278.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主讲环节：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/01/06/20200106100459648.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年11月23日新加坡国立大学“2019年思想节”上柯成兴对话马凯硕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯成兴&lt;/strong&gt;：凯硕，几十年来你写了很多著作《亚洲人会思考吗？》、《大融合》、《新亚洲半球》，以及最近的《西洋西下？》，帮助我们全面思考亚洲叙事。我希望从一种威胁的角度展开今天的对话，当前世界上对于中美关系有一种简笔画式的说法：美国曾经建立了一套体系，但至少从特朗普上台以来，美国就彻底放飞了自己，抨击全世界，抨击中国。在当前的中美冲突里，美国是侵略方；中国一直按计划稳步前行，着力消除贫困、大力发展经济，中国是好人。我想和你探索这种“好人坏人”说法里的一些观点。中美关系走到今天这一步，美国做得最好的事是什么——当然美国还是那个“坏人”——但有没有什么是美国一片好意，但最后事与愿违，导致目前糟糕局面的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕&lt;/strong&gt;：你的开场问题正中要害。目前中美之间的斗争确实是美方挑起的，不是中方挑起的，中方可能并不希望卷入这样的角力，但美方决定要主动找茬。但你说的没错，我们也应该公允地看待美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫公允地看待美国呢？如果要把创造人类有史以来最好的生存状况的功劳算在哪个国家头上，那必然是美利坚合众国。1945年美国崛起成为世界头号强国，堪称人类历史上最强大的国家，超过当年的罗马帝国，美国当时的国民生产总值将近世界国民生产总量的一半。美国完全可以表现得更加霸道，在世界上横行无忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有意思的是，当时的美国总统是富兰克林•罗斯福，而不是西奥多•罗斯福。老罗斯福主政的年代，美国非常具有侵略性，夺取领土、挑起战争，积极开拓美利坚帝国。在某种意义上小罗斯福跟他叔叔刚好相反，他奠定了基于规则的多边主义秩序。可以说，从1945年至今，人类生存状况的许多进步都来自这套基于规则的多边主义秩序，来自美国在世界各地播种的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，中国改革开放四十年来何以发展得如此迅速？因为中国可以接入美国的自由市场体系，进入开放的美国市场，遵守基于规则的秩序，用一个技术词汇来说这叫“即插即用”。所以说中国是幸运的，美国建立了现成的体系，中国拿来即用并从中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，中美建交最初有地缘政治的考虑，要制衡苏联；另一方面，1980年代美国经济体量以购买力平价计算是中国的十倍，因此它没把中国当作威胁，而是把中国看成一个小孩，你需要什么帮助，我给你就是。所以在某种意义上，是美国促成了中国的崛起，同时它也促成了全世界的崛起，比如东南亚、印度等。所以美国这方面的功劳我们必须承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯成兴&lt;/strong&gt;：凯硕，你在著作里对西方批评和谴责得很厉害，但刚才却反过来维护美国，我要给你一点压力。你刚才提到了罗斯福，其实还有杜鲁门，他曾经说过：我们的职责是建立一个包容性的、透明的体系。在杜鲁门之前还有威尔逊——尽管这些年许多美国人质疑他的个人品质——在威尔逊的想象里，世界对待每个国家的方式应该和国家对待每个公民的方式一样，将所有国家置于国际法治的保护伞之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔逊提到了一个关键词，“被统治者的同意”。美国可以在很多方面表现得仁慈，但威尔逊认为最重要的一点是，美国的仁慈霸权应当获得“被统治者的同意”。在特朗普任内的美国政治话语里，美国逐渐告别了这种思维，不再帮助其他国家融入这个体系，说得好听一点叫做“共挑重担”，意思就是世界其他国家出得力气不够。美国目前这种“共挑重担”的说法，你认为有多大的可信度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕&lt;/strong&gt;：首先我想回应第一点，你说我对西方有很多批评和谴责。批评西方的人有两种，一种人想要摧毁西方，另一种是想拯救西方。我的确批评了西方，但我的目的是要拯救它。你读了我那本《西洋西下？》就会发现，我最终的目的不是谴责西方，而是想告诉西方：希望你能做得更好，希望欧洲、美国按照我提出的“3M原则”——极简主义、多边主义、马基雅维利主义——都有所进步。我其实鼓励西方多一点马基雅维利主义，更好地照顾自身利益，而不是摧毁自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，欧洲由于没有顾及非洲而走向悲剧。如果我是个欧洲人，我最担心的是什么？1950年代时，非洲人口是欧洲的一半；今天，非洲人口几乎是欧洲的两倍；到2100年，非洲人口将是欧洲的十倍。所以如果欧洲现在不顾及非洲，未来前往欧洲的非洲移民人口数量将无比庞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在26年前我就提醒过欧洲未来会出现这种情况，1993年我在第一篇论文《西方和西方之外》里写到了非洲人大批离开非洲的现象。我之所以提醒西方，是希望能帮助西方，而不是要破坏或摧毁西方。事实上，一个强大的美国比弱小的美国对这个世界更有益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/01/06/20200106103045402.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;托马斯·弗里德曼是美国公认最有影响力的新闻工作者，著有《世界是平的》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天之前，我和托马斯•弗里德曼在这里有一场对话。要知道美国社会是很复杂的，不要认为特朗普就能代表整个美国，他当然代表了美国内部一个强大的派别，但弗里德曼也代表了一个更偏向自由主义的派别。他们当然犯了很多错误，但也希望尽量做对世界有益的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该好好利用这种体系。当一百年后人们书写世界历史的时候，对于如此美好的世界从何而来，他们应该比我们看得更清楚。成兴，你我都是美国慷慨的大学教育的受益人。美国大学体系是强大的新思想孵化器，也对教育全世界精英人才做出了重大贡献。我认为美国做了很多积极正面的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯成兴&lt;/strong&gt;：在这方面我们的观点是一致的，另外我们也都认同现实主义，即各个国家为推动自身利益而采取必要的行动。刚刚我们聊了美国，现在我想以违反直觉的视角聊聊中国。在当前的叙事中，中国是无辜的一方，作为发展中国家，它只是做了国家进步所需要做的事。我们聊了美国做得好的地方，也想请你超越目前美国对中国的指责，谈谈中国做得不好的地方，为什么它不是完全无辜的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，今天的美国话语和威尔逊、罗斯福、杜鲁门时代已全然不同，特朗普式话语的主题是“共挑重担”，意思就是美国已经为世界做了那么多好事，现在是世界回报美国的时候了。你认为美国未来是否应该坚持这种“共挑重担”的叙事，你认为特朗普应该怎么调整这种叙事使美国受益？
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕&lt;/strong&gt;：我讲两点，一点关于中国，一点关于美国。
&lt;p&gt;
我2020年4月要出一本关于中美关系的新书《中国赢了吗？》。其中有一章讲的是中国犯的战略错误，最大的错误是疏远了美国商界。美国商界一向大力支持对华接触政策。过去，只要美国总统一推出反华政策，一拿人权问题说事，美国商界马上就会站出来叫停，说你这样搞下去我们会在全球最大的市场里错失很多机会。但由于中国一些关于知识产权、强制技术转移的行为，导致跟美国商界渐行渐远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国确实犯了一些错，不过今年早些时候，原哈佛大学校长劳伦斯•萨默斯在北京举办的中国发展论坛上说：即便中国从不曾“作弊”，国民生产总值增长率也只会降低0.1%，中国的成功不是靠“作弊”换来的，它背后有一些更本质的因素，但中国确实有一些作弊和欺负外企的行为。这是中国犯下的错误，美国想让它改正这些错误，而且中国也做好了配合美国的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，所有新兴经济大国在发展过程中都会窃取知识产权，在这方面美国可不是“小偷”而是“大盗”，可以问问英国人，19世纪美国是怎么把机器从英国走私到美国的。美国工业革命正是建立在这种偷窃之上。美国前副国务卿罗伯特•霍马茨曾经在《哈佛商业评论》发表过一篇文章，提到了美国窃取了多少知识产权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程会来到一个临界点，在那之后你就开始创造属于自己的知识产权，从知识产权的盗窃者变成保护者。中国目前就到达了这个临界点。当今的中国极具创新力，几天前我看到一张关于专利申请数量的图表，中国现在已经远远超过了美国。所以，中国现在很乐意有一个强有力的知识产权保护体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你刚才提到美国现在已经背离了威尔逊、罗斯福、杜鲁门的路线，其实美国恰恰应该回归那种路线，与中国合作来解决这些问题，而不是想着怎么把中国打趴下。我认为特朗普路线最根本的问题在于——这是基辛格博士在跟我吃午餐时提出的观点——美国在对待中国问题上没有长期方略。目前美国挑起了人类历史上最大的地缘政治角力，正在迎接它建国近250年来最大挑战，但它这样做的同时却蒙住了眼睛，完全不去预想跟中国较量的后果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99bb3e6e96f2022d6a2edc2b1e1bcc85</guid>
<title>为何越来越多老实人成“光棍”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huanglifen/2020_10_06_567276.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄丽芬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年村庄调研发现，中西部农村出现了相当一批“老实人光棍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些农民疑问，“想不通为啥他们找不到”；有些农民感慨，“太老实了不行，跟女孩子说话就脸红”；有些农民则叹息，“孩子小的时候就一个劲教他们要听话，哪想到找媳妇的时候还是那么听话，自己没想法，有想法也说不出来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农村女性择偶观的变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，媒人在牵线搭桥时着重介绍的方面，就是特定时空条件中择偶的倾向，通过对不同时代媒人的访谈，就能够展示村庄女性择偶观的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒人们的描述，上世纪八九十年代，村庄中最受欢迎男青年的特点有：为人老实本分、会一门手艺、家族大（尤其是亲兄弟和堂兄弟多）、最好能单独有一套房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年介绍时看重的特点变成：有房有车（房子是必需品，部分地区要求商品房，车目前还可有可无）、不低于社会平均水平的彩礼（作为一种代际支持手段，基本返还给小家庭，是重要的生活启动金）、公婆年轻、兄弟越少越好、能说会道、能力较强（文化水平较高或可以自主创业），等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/04/20200904165655818.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;影视截图：《杨德财征婚》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年在河南驻马店调研时，一位56岁的朱阿姨同笔者谈道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们年轻的时候，基本都靠媒人，媒人各种推销，父母觉得可以了，再让我自己接触一下。其实也就是他来我家里，我们总共也没说几句话，我不反对就可以。从18岁基本确定，到21岁结婚，这中间我们持续接触了3年多，也算是谈恋爱吧，但我们可不像现在的年轻人那么开放，真正相互了解是在结婚以后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3年多的时间里，我们总共才见面十几次，而且都是过年过节时见，他爸带着他给我家送礼，两家人一起吃顿饭。期间没有通电话，他出去打工，我们就写信。唯一一次单独见面，是拍结婚照的时候。拍完照他带我上饭店吃饭，我们第一次拉手也是那会儿。他用自行车载我回去，我第一次抱了他的腰，那就已经惊心动魄了，哪像现在的年轻人，天天呆一起，未婚先孕都成规律了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可以发现，这么些年来女性择偶观发生了以下几个方面的变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从重视家族势力转向重视家庭经济实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八九十年代，农业生产是最重要的经济来源，人地关系紧张，农地剩余不多，农户之间分化并不大。也因为人多地少，对土地等生活资源的竞争比较激烈，农民对互助体系的依赖性较大，家族势力是保证自己不受欺负的主要渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着市场体系的逐渐完善，农村剩余劳动力得到释放，在家庭经济中，农业收入的比重不断下降，工商业收入比重上升。个体市场能力和市场机遇的差异最终带来农户间的经济分化，代际转移力度对于小家庭生活的重要性越来越凸显。家庭经济条件越好，说明代际转移力度越大，兄弟越少，说明横向家产竞争力量越少，最终保证纵向代际转移的强力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从重视家庭情况到家庭和个人情况并重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与上世纪八九十年代相比，现在女性择偶时除了看重男方家庭条件，如经济实力和父母年龄之外，对男方自身的考察也更加精细，不再是比较笼统的“老实本分”和“会门手艺”，转变为对身高外貌、穿着打扮、言谈举止、能力心态、当前状态和未来规划等全方位的综合评判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/04/20200904165924586.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“老实人”在乡村婚恋市场不再受欢迎，甚至从个体优势转变为性格劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三四十年前老实本分是重要的个体优势，在婚配过程中，老实人最受欢迎，“能说会道”通常被认为是“油嘴滑舌”。如今，“老实本分”却一定程度上成了减分项。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8a982d63ddcb00798962de004a4dba9</guid>
<title>美国要用AI自动决策，对付高超音速导弹？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelTKlare/2020_10_06_567274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·克莱尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于新冠肺炎瘫痪了惊人数量的美国现役军人和当代武器装备的杀伤力越来越大，美国军方现已越来越频繁地派遣智能机器人去执行危险的作战任务。这些机器人在军中被称为“自主武器系统”，其中包括机器人哨兵、战场监视无人机和自主潜艇。换句话说，到目前为止，机器人设备只是取代了常规战场上的常用武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，因为对机器人设备信心大增，所以五角大楼正试图将机器人武器化这一进程推向全新高度——不仅要用机器人系统取代普通士兵及其武器，而且还有可能要用机器人取代陆海军的高级将领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，这些系统目前仍处于研发阶段，但五角大楼现正将其列为国家紧急事项来加快推进其部署进度。根据五角大楼的最新规划，现代军队总参谋部的每一个组成部分——包括作战计划、情报收集、后勤、通信和决策——都将移交给由传感器、计算机和软件组成的复杂集合体负责。所有这些组成部分随后都会被整合进一个“综合各个系统的系统”，即所谓的“联合全域指挥控制系统”（Joint All-Domain Command-and-Control，简称 JADC2）。最终，这种多系统集合体可能真的会承担起目前由美军高级将领及其资深参谋所承担的大部分职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/17/20200917163758388.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合全域指挥控制概念示意图 图片来源：美国陆军训练与条令司令部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，使用机器做出命令级决策并不是一个全新的概念。实际上，这一概念由来已久。在冷战时期，随着超高速洲际弹道导弹的问世，军方战略家和科幻小说作家都开始设想在人类无能为力的情况下由机器系统控制核武器发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在斯坦利•库布里克1964年执导的讽刺电影《奇爱博士》中，虚构的俄罗斯领导人季米特里•基索夫（Dimitri Kissov）透露，苏联已经安装了一个“末日机器”，一旦苏联遭受美国的核打击，这个机器就会自动启动，清除掉地球上的所有人类。疯狂反苏的美国空军军官试图挑起美苏两国间的战争，然而这一举动却成功触发了这台机器，最终导致人类灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，由于担心真的可能会遭受这种突然袭击，苏联后来确实安装了一个他们称之为“周长”的半自动报复系统，该系统的设计假定是，一旦传感器探测到有核爆发生且与莫斯科的所有通信联络都无法接通，该系统就会发射苏联的洲际弹道导弹。某些分析人士认为，升级版的周长系统仍处于运行状态，我们现在依然生活在一个真真切切的奇爱博士世界中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另一部涉及此类自动化指挥系统的科幻电影中，即在1983年上映的《战争游戏》（WarGames）中，马修•布罗德里克（Matthew Broderick）饰演一名少年黑客，这部电影描述了一台安装在科罗拉多州北美防空司令部，名为“战争行动计划响应系统”（简称WOPR，发音与“whopper”相同，译注：whopper意为“弥天大谎”）的超级计算机。布罗德里克所饰角色侵入了这台计算机并开始玩一款他自认为名叫“第三次世界大战” 的游戏，而计算机却断定苏联发动了实际攻击，于是启动了核报复程序。尽管这部电影是虚构的，但电影却准确描述了美国核指挥控制与通信系统（NC3）的多个侧面，该系统那时以及现在都是高度自动化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的装置，无论是真实的还是虚构的，以今日标准衡量都是相对原始的，它只能判定美国是否在遭受核攻击，并下令展开引发灾难的核报复。而现在，得益于人工智能和机器学习技术的巨大进步，机器已可以收集和评估海量的传感器数据，快速发现关键趋势和模式，并有可能向作战单位发出在何时向何地发起攻击的命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作战节奏加快与人类能力的有限性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略家认为，在高层决策圈，用智能机器代替人类指挥已是大势所趋，因为传感信息的指数级增长，再加上战争节奏的不断加快，使得人类几乎不可能实时跟踪战场态势的发展。如果对未来战争场景的设想是准确的，那些曾经需要持续数天或数周的战斗可能在未来只会持续几小时，甚至几分钟。在此过程中，战场信息将通过海量的数据节点蜂拥而入，使参谋人员应接不暇。据说，只有先进的计算机系统才能处理如此多的信息，并及时发出明智的作战指令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反应时间的缩短和传感数据的膨胀可能是所有战斗形式共同具有的特点，但这两个特点尤其适用于最可怕的战斗形式——核战争。在这种战斗形式中，主战兵器是洲际弹道导弹，在一枚导弹发射升空与落地爆炸之间，政治决策者有30分钟的时间判断这次可能的攻击到底是真实发生的还是仅仅为一次错误的卫星判读（在冷战中偶尔会发生这种情况）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，似乎时间并没有这么多了。在高超音速导弹最近被发明出来后，留给决策者的时间被缩短至5分钟。在这种情况下，即使是最警醒的决策者也很难明智判断出潜在攻击的性质。因此，使用（某些）自动决策系统就变得有更有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事观察家亚当•洛瑟（Adam Lowther）和柯蒂斯•麦吉芬（Curtis McGiffin）在一家专注于国家安全的网站War on the Rocks上分析到，“攻击时间缩短使得美国高层决策圈处于危险境地， 美国核指挥控制与通信系统可能无法快速做出反应。因此，可能有必要开发一种基于人工智能技术的系统，该系统具有预设定回应决策机制，能够快速探测、决策和指挥战略力量做出反击，从而使攻击时间缩短这个问题不会将美国置于不测之地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一台人工智能技术驱动的设备（本质上就是一台更加智能的末日机器或“战争行动计划响应系统”）去评估敌方行为，然后以“预设定回应机制”为基础去决定人类命运，这一想法自然在军事分析圈中引发了不安（也应该引发我们的不安）。然而，美国战略家仍主张，战场评估和决策（无论是在常规战争还是在核战争中）任务应该越来越多地被委托给机器负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会研究服务局（Congressional Research Service）在2019年11月《五角大楼思考总结报告》中指出：“人工智能驱动的系统可能整合并分类来自不同渠道和位置的海量信息，以识别模式并突出显示有用信息。随着人工智能系统日趋复杂日益成熟，人工智能算法可能还会实时分析战场态势，并向指挥官提供一系列可行的行动方案，从而使指挥官更迅速的应对复杂的战场情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的话是这句“实时分析战场态势，并向指挥官提供一系列可行的行动方案。” 这可能会给人留下这样的印象：陆海军的人类将领（更别提他们的总司令了）仍将掌握着决定本国军队和整个世界生死的决定权。假设在未来美国与中国和/或俄罗斯爆发这种攻击时间可能极短的高烈度冲突，人类自己可能已不再有时间或能力分析战场态势，因此将依赖人工智能算法来进行此类评估。结果，人类指挥官可能会发现自己只是在赞同机器所做的决定，因而最终，他们也就变得可有可无。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7de793a7225e033909b67a2b84451d7</guid>
<title>印度搞反倾销狠起来，美国都得靠边站</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaowangzhiku2/2020_10_06_567273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近来，印度频繁对中国出口商品进行反倾销调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月2日，印度财政部表示，将对从中国或其他国家进口的“中国制造”药品征收反倾销税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7日，一家印度制药公司又对中国某制药公司生产的维生素C可能存在倾销行为提出申诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930104209491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度西部古吉拉特邦的蒙德拉港&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10日，印度启动了针对从中国进口扁轧铝产品的反倾销调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追求自由开放贸易的印度，为何如此青睐反倾销手段？难道不怕被报复？矛头又为何频频对准中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 回家种菜 丛琬晶（实习生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1 世界第一反倾销大户&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度来说，近期所为并不是什么稀罕事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1995年1月1日修订“反倾销法”到2019年，印度一共发起972次反倾销调查，位居全球榜首。其中，针对中国232次，在印度反倾销调查名单上“独占鳌头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度反倾销呈现出以下3个特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，印度主要调查对象集中在东亚地区，且多为发展中国家，针对发达国家次数少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，反倾销针对的产品种类集中，主要为化学品、纺织品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度的总进口中，矿产占30%，机械设备占20%，化学品、金属、纺织品分别占8.7%、6.2%、1.6%。2010年至2015年6年间，印度对美国发起13次反倾销调查，其中9次针对化工产品，占比高达70%；同期对中国发起的48次反倾销调查中，22次针对化工产品，占比接近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，反倾销次数与全球占比同步增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1995年到21世纪初，印度的反倾销调查次数一直呈上升趋势，最高峰出现在2001-2002年；之后虽有下降，不过，受到2008年国际金融危机导致全球经济增速放缓、保护主义回潮等复杂因素的影响，分别在2008年及2016年达到两个小高峰。印度反倾销在全球的占比呈现相同的趋势，平均为15%，一度达到28%。近年来有所降低，平均维持在每年40次左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930104234889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度反倾销次数及全球占比折线图（1995-2019）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吊诡的是，印度一方面是使用贸易保护手段较多的国家之一，同时也同中国、巴西等发展中国家一起成为推动贸易自由化的主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪90年代印度开启自由化改革以来，印度大大加速了参与自由贸易协定（FTA）的进程。根据亚洲开发银行（ADB）的数据，截止到2020年9月，印度参与的FTA高达42个，仅次于ADB成员国中的中国（47个）和新加坡（43个），甚至高于韩国（41）和日本（32个）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，追求贸易自由化的印度，为何频繁发起反倾销调查？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2 印度为何如此青睐这一招？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外国生产商以低于本国市场价格销售某一产品并对进口国同类商品的国内生产商造成损害时，反倾销法允许进口国针对这一“倾销”行为对外国生产商出口的商品征收临时关税，本意在于防止外国商品以低价倾销损害本国公平竞争的市场环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，国际法对此规范并不严格，各国政府有很大的自由度来操纵相关贸易数据。相比于反补贴税等，反倾销在适用范围、可证实性、政治操作的难易程度等方面也更具优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，各国越来越多地采取反倾销措施来保护国内产业和相对封闭的经济环境。频繁对他国发起反倾销调查渐渐成为了“贸易保护主义”的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他国家相比，印度显得格外钟情于反倾销手段，与其自身经济结构和产业发展状况密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼赫鲁时期，印度建立起由国家力量控制工业和贸易的经济发展模式，对于外资和对外贸易进行严格的限制。他认为，自由市场竞争会损害印度国内大量存在的贫民阶级的利益。在国际权力竞争中，需要通过建设独立自主的工业体系来争取印度的政治生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930104256347.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年8月18日，印度新德里的返城工人排队等候检测新冠病毒&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立后的印度期待通过“进口替代”模式摆脱对西方的依赖，打造一套独立的工业体系。在经济自由化之前，印度对商品征收数百种进口税，有的甚至超过300%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，印度制造业始终处于政策庇荫之下，依赖性加重，“温室里的花朵”难以抵御外界的狂风暴雨，产品的国际竞争力始终无法提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪50年代到80年代初，印度GDP年均增长率维持在3.5%的低水平，极端贫困人口占60%。进入90年代，印度经常账户急剧恶化，国内危机加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，印度政府向国际货币基金组织（IMF）申请紧急贷款，顺理成章地接受了IMF的要求，开始推行市场化改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打开国门后，以数字产业为代表的印度服务业迅速崛起，相关出口行业更加支持自由贸易开放；与之相对地，跟进口企业存在竞争关系且自身处于相对弱势地位的行业通常要求保护主义政策，与制造业、农业相关的利益集团一直是贸易保护主义的忠实拥趸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人口占世界人口比例超过17%，进口贸易规模占比约为2%，发起反倾销次数却占了15%。3个数字放在一起，看起来总有点耐人寻味——一直致力于谋求世界大国地位的印度，似乎在反倾销次数上完成了一个“小目标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3 如此拖后腿，为啥还要拉一把？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业是一国的经济命脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有自己强大的制造业体系，就像空中的风筝，无论飞得多高，线都握在他国手里，更遑论实现“大国梦”。印度一直怀有强烈的“大国情结”，提升国内制造业的竞争力是必须要面对的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上所述，印度的自由化改革并非建立在经济快速增长的基础上，强植西方民主政体未能解决社会顽疾，反而使中央各项权力受到来自各地的极大限制，导致经济、财政等政策无法顺利在全国推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，交通基础设施落后且成本高昂、难以稳定供应的电力、劳动生产率低下、银行不愿为工业活动提供贷款支持、行业腐败等问题，均是严重制约印度制造业发展的主要障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/30/20200930104317433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年5月25日，准备乘火车前往孟买的印度乘客，印度虽然是世界第二人口大国，但是其劳动生产率远低于中国等国家&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，印度虽然是世界第二人口大国，但是其劳动生产率远低于中国等国家。印度62%的人口处于工作年龄，然而，其中只有约4.7%具有所需技能。韩国、日本、中国的这一比例分别为96%、80%和24%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，印度的制造业面临着难以突破的发展瓶颈，只得频繁发起反倾销以解燃眉之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，制造业还有解决就业的强大社会功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务业是印度经济发展的关键引擎，然而，只吸纳了全部劳动力的约0.5%，比如，拉动印度经济增长的软件业，对低技术劳动力并不友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，印度15-24岁人口失业率达8.5%，生活在贫困线以下的人口占总人口的20.8%。解决他们的就业和贫困问题，只能寄望于制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对世界经济疲软、保护主义抬头、国内就业形势严峻等问题，印度总理纳伦德拉•莫迪（Narendra Modi）开出的“药方”就是发展制造业，提出了“印度品牌”（Brand India）战略以及印度制造（Make in India）、数字印度（Digital India）、技术印度（Skills India）等概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪希望在发挥信息产业比较优势的同时也相应提升印度经济中制造业所占比重，创造1亿个就业岗位。他承诺，到2030年让印度成为世界第三大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，理想与现实相差甚远。受新冠肺炎疫情影响，印度2020年4月的失业率攀升至23.5%，尽管6月有所回落，但仍然高达11%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费需求疲软，印度国内产业濒临破产，已经奄奄一息的制造业难以再承受外来商品的“致命一击”。为了保住国民经济命脉、守护国民的就业岗位，被当局美其名曰追求“公平贸易”“务实的全球化”手段的反倾销也就顺理成章地派上了用场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>