<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c8d80c28d7d169778a95a42dfa697b79</guid>
<title>把窜访台湾的危机变成加速统一的良机</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzhixian/2022_08_02_652051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;智贤姐您好，佩洛西即将窜访台湾的消息引发了台海局势的紧张，作为身处台湾省的媒体人，您所看到的台湾各界对此的反应是怎么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄智贤：&lt;/strong&gt;我觉得台湾现在有一种“山雨欲来风满楼”的感觉，但是我现在身处台北市街头，却感受不到任何周围恐慌的情绪，甚至佩洛西声称要来台湾这件事，其实关注的人也不是很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一般的老百姓来说，民进党长期的洗脑已经让40岁以下的台湾人99.9%都认为“台湾是一个国家”，在他们的脑海无法想象自己是中国人，所以对一个美国的领导人要来台湾“访问”意味着什么根本没有概念，很多人关心的还是身边平常的事，关心选举的还在关心选举。你会觉得这个事情很荒谬，但在台湾它就这样发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天民进党丢出一个讯息，说他们曾经撤回对佩洛西的邀请，结果佩洛西打电话给我们说自己一定要来。这个消息我是完全不相信的。佩洛西这条“大鱼”是民进党花了多少游说的钱弄来的，如果撤回邀请是对美方多大的羞辱，借民进党十个胆子他们都不敢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是民进党也好，赵少康也好，面对现在的情景纷纷甩锅，说什么“不要找我，去找美国，大陆你不要军机来绕台，美国人要来台湾，日本人要来台湾，谁谁谁要来台湾，我们有办法吗？”台湾是无主的孤魂，是无人的荒地吗，还不是你台湾叫他们来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民进党这边现在表现得很低调。因为高调也没有用，他们说了不算。对于他们来说，最怕煮熟的鸭子飞了，他们要静静等待佩洛西来，不能有一丁点意外，等佩洛西一来，他们就可以对外宣布自己的“大胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾是中国的领土，这是最大的前提。不管美国政治内部如何割裂，佩洛西如果未经中国同意窜访台湾就是代表美国撕毁中美三个联合公报，也是公然违反国际法。美国今天的行径就好像一群贼人跑到我们的家里，翻箱倒柜，抢了我们的现钞和钻石，绑架了我们的孩子，还笑嘻嘻地对我们说“我们之前是好哥们，来我们一起喝酒，你不要生气、不要声张、不要闹，闹了就是破坏和平”，有这样的道理吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;如果佩洛西真的落地台湾，对于台湾意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄智贤：&lt;/strong&gt;现在的时间是8月2日下午，佩洛西会明天来还是后天来，会不会突然因为一些莫名其妙的原因不来了，这种细微的事情我不敢预测，但我必须诚实的说，感觉要来的氛围是非常强的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果佩洛西真的来了，后果是非常严重的。全世界都在看，因为中国和任何国家交往的前提都是一个中国，如果这个原则都不成立了，那么很多国家的议长都会领号码牌排队来台湾表演。而佩洛西自己就赚翻了。她原来是什么咖？现在摇身一变成为了世界上最“红”的人。如果这些国家一个接一个地来台湾，即使嘴上说“一个中国”，实际上是在用行动表示自己认为台湾是一个独立国家，认为中国大陆无权干涉台湾省的事务，也就是把“台独”国际化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而台湾的老百姓很可怜，他们不知道最后迎接到的是什么，因为台湾将会付出很大的代价，不管是掏空台湾的产业，让台积电去美国投资，还是掏空台湾的金钱去美国买军火，美国对台湾永远是索取，美国不断地要，台湾不断地给，最终的目的就是把台湾乌克兰化，成为美国对付中国的最前线。美国对台湾的定位很清楚，就是要台湾贡献出自己的鲜血、贡献自己的金银财宝、贡献自己的未来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73843edea2589f5f9698fecf9b91b28b</guid>
<title>中美没有发生战争的必要</title>
<link>https://www.guancha.cn/BonnieGlaser/2022_08_02_651997.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/葛来仪&amp;amp;扎克·库珀 校译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中有可能在台海发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着自身军事实力的增长，中国也许很快就有能力攻占台湾地区，为此甚至不惜与美国一战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国长期以来奉行的“战略模糊”政策已沦为“战略混乱”。拜登总统在台湾问题上的错误表态正在破坏经过精心设计、维持了数十年和平的政策。他多次表示，美国曾承诺要保卫台湾地区。去年11月，拜登在讲话时提到台湾是“独立的”。美台之间原本秘密的官方往来与军事合作，以及美国军舰从台湾海峡经过等活动，现正逐渐公开化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个火花就可能点燃这一紧张局势，引发一场有可能升级为军事冲突的危机。南希·佩洛西对台湾的访问可能就是这个火花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位众议院议长将访问亚洲，据说在她的计划行程中有台湾一站。佩洛西和她的顾问们也许认为，这会稳定局势：在华盛顿有许多人认为，美国强力展示自己对台湾的承诺将阻止中国的冒险军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但佩洛西此时访台却反而会引起中国的激烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国将台湾地区视为其主权领土的一部分。美国政客每次访台，北京方面都会做出愤怒的反应。佩洛西此次访问将会引来中国更激烈的反应。自1997年美国时任众议院议长纽特·金里奇访台以来，她是目前访问该岛的最高级别美国政要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西曾因在人权问题上向北京施压而不受中国人待见。她降落台湾的照片将被中国人视为严重的挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/29/20220729180726158.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府与以前一样，反复强调两岸终将统一，中国可能甘愿承受巨大的风险去反击被视为侵犯中国领土完整和主权的行为。北京已发出警告，如果访问成行的话，中国军队不会坐视不管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国军用飞机进入台湾防空识别区的次数有可能在今年创下新高。中国官员最近还声称，台湾海峡不算国际水域，这可能在暗示北京有意干扰过往海峡的外国船只。对进入台湾海峡的美国船只，以及澳大利亚、加拿大和其他国家的飞机，中国的干扰频次增加了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年以来，北京已经挖走了台湾的八个“邦交国”，现在只剩下13个国家和梵蒂冈仍承认台湾。中国政府还向台湾施加了经济压力和其他压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国官员认为，拜登曾多次坚称美国将保卫台湾，美国应承担破坏现状的责任。曾在特朗普政府任职的迈克·蓬佩奥和马克·埃斯珀走得更远，他们不仅呼吁美国做出保卫台湾的坚定承诺，而且要求美国抛弃“一个中国”政策，即不再承认中华人民共和国是中国的唯一合法政府，而只“承认”中国人的立场，即台湾是中国的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些美国国会议员正在力推《台湾政策法》，该法案将重新定义美台关系，为台湾军购提供资金，将台湾提升到“非北约主要盟友”的地位，并采取其他措施升级对台湾当局的承认。北京将这些措施解读为美国违背了自己长期以来许下的对华承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们与中国专家交流时，美国对华立场的明显转变最终使他们中的某些人认为，中国需要采取措施，亮明自己的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国领导人希望避免与美国开战，但他们可能愿意冒危机升级的风险，例如挑衅佩洛西的座机，或让军用飞机首次掠过台湾上空。危机不受控制的升级才是真的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的一些专家认为，围绕台湾问题，中美对抗不可避免，他们认为美国不应该退缩。由于中国条件反射似的把几乎所有美国助台举措都描述成危险的挑衅行为，这让人们觉得，北京对佩洛西访台发出严重警告不过是无须在意的虚张声势罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国和中国都没有发生战争的必要。以美国的战略视角看，在这个问题上与中国发生冲突实不可取，就连行政部门和立法部门的民主党领导人也在佩洛西访台问题上存在分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿和北京必须制止局势升级，并将各自的关切和红线清楚地传递给对方。虽然这已经变得更加困难，因为中国气势汹汹的宣传已让美国人对北京的信息不再敏感。但两国领导人仍然可以采取一些降温措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，佩洛西应该推迟访台计划，让拜登政府有时间阐述一个明确连贯的对台政策。这一点至关重要，这么做不仅是为了让中国理解美国的立场，也是为了让美国人民清楚美国政府的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政策的首要目标是阻止中国对台动武，维护台海和平，政府领导人应围绕此目标凝聚两党共识。他们应该做出稳定局势的实际行动，华盛顿和北京都可以采取这些行动来降低风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国应该让台湾地区放心，美国将坚持和平解决两岸分歧的立场。为加强台湾地区的防御能力，美国会加快交付积压的武器，批准对台销售更多的武器。同时，华盛顿还应该向北京传递美国遵守“一个中国”政策、不支持“台独”的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这种做法持批评看法的人将声称，中国政府欺软怕硬，只会屈服于实力，华盛顿（和佩洛西）不能退缩。但我们正在“梦游着”步入一场危机。为避免发生各方都不愿看到的危险对抗，各方领导人都必须清醒过来，找寻解决问题的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b42caf9c2e61df205ca73a1d9115e65f</guid>
<title>请佩洛西吃什么席？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_08_02_651984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位朋友大家好，今天是8月2日星期二，据台湾媒体称，有民进党高官透露，美国国会众议院议长南希•佩洛西乘坐的专机将于今夜十点左右降落到台湾，并已经预定台北酒店住宿，如果降落，将会与台湾当局官员见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我国外交部，解放军已经表示，不会坐视不理，玩火者必自焚，随着双方的调兵遣将，此事已经演变为国际危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有意思的是，虽然美国和台湾当局都没有公开窜访的具体安排，但媒体已经在大谈8月2日佩洛西降落台北，甚至具体的时间——晚上10点半降落，都已经说了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这不稀奇，在美国围绕国会山的媒体圈里，这个事情其实早就已经是人人都在谈论的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这对于我们来说早就是一个明牌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我注意到，很多朋友已经在谈论我们的军事反应是不是要一步到位，直接解放台湾了事。但是从理性的角度讲，此次事件不大可能发展到如此地步，目前为止，中美围绕佩洛西访台事件引起的军事危机范围仍然是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，危机扩大的风险并非不存在，不过我们这里且先不说这个问题，而把焦点放在分析佩洛西专机的拦截驱离问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先看看双方兵力和技术水平对比，随着形势不断紧张，实际上我方整个东部战区、南部战区的海空军航空兵部队都将可以配合参加行动。此外，我方行动兵力可能还包括我海军的“辽宁”、“山东”号两艘航空母舰及其舰载机部队。如果这样，那这将是我军航母兵力第一次参加重大的海上实战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/02/20220802112619468.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;436&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;山东舰资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美军这边，护航兵力包括部署在嘉手纳的战斗机部队、“里根”号航母的舰载机，以及两艘两栖攻击舰上搭载的F-35B战斗机，为了提高嘉手纳美军飞机在台湾“西南海域”的留空时间，这次美军还专门调动了一批KC-135加油机到嘉手纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从先进战斗机来看，目前我军已有两个装备歼-20战斗机的航空兵旅参加过东海警巡任务，将会由运油-20加油机提供空中加油支持，可以在台湾以东空域活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前有美国媒体称，F-22战斗机将可能参加护航，但同时由于技术问题，目前美军的F-35A战斗机停飞，至于这究竟是否会影响美军护航兵力，目前尚不得而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预计，双方顶尖战斗机的“针尖对麦芒”，很可能将会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从兵力数量来说，我方整个东部、南部战区空军、海军航空兵部队的战斗机总数超过美军嘉手纳基地、以及“里根”号航母搭载的舰载机总数。即使考虑上台伪空军，也不能改变其数量上的劣势和在周边缺少行动基地的问题。至于实际能够投入的预警机、空中指挥机等关键的“力量倍增器”数量和技术水平，美军同样不占优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此这次拦截行动，从兵力和技术装备角度而言，我方有优势，但美方却也并非完全处于下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地理上讲，美军有个重大优势，那就是专机会选择从台湾岛东侧进入，我军拦截机群如果不飞越台湾岛上空，就需要采取复杂的绕路航线，要维持大编队飞行，就需要运油-20的配合。在相对遥远的海域上空协调如此大规模空中军事行动，技术难度是不言而喻的，这对我军来说是一次严峻的实战考验。尤其是考虑到还是夜间行动，那就更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上这将是对我方在未来统一行动中，“区域拒止反介入”行动的预演，美军这次如此积极的护航，很大程度上也就是想看看我们的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果这次拦截任务直接以击落专机为目标，那就好办了，因为护航在现代空战中本来就是一个难题——在现代条件下，大型飞机一旦靠近敌方高度设防的空域，很容易就会被击落，而除非护航一方能够做到彻底瘫痪摧毁对手的空中力量，否则光靠护航确保目标机的安全是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，这次拦截行动不可能简单地以击落专机为首要任务，而是要以迫其转向离开为首选，如果发展到了要被迫击落专机，实际上任务已经到了失败边缘，这已经是最后手段了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a77404f0cba8e7f42f21f1af0591c45c</guid>
<title>C919好消息一个接一个，分不清的看这里</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_08_02_651972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继7月23日宣布C919大飞机项目01到06架试飞机全部完成试飞任务后，在8月1日建军节当天商飞官方发布贺电庆祝C919完成了取证试飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点可能会让人有些迷惑，这C919不是说7月19号就完成试飞科目了么，还摆了个“大象漫步”来庆祝，怎么这里又有个贺C919完成取证试飞？难道是拿了适航证？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/08/02/20220802094745658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;商飞庆祝C919完成所有取证试飞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得先说明下，这里的断句是：完成/取证试飞，而不是完成取证/试飞，也就是这次庆祝的是完成了一个重要的任务节点。至于7月份完成的试飞任务，是指由C919的01到06架试飞机所执行的试飞任务，也即占总试飞任务绝大部分的试飞任务，但不是全部试飞任务。C919项目的试飞科目中有一项是功能性和可靠性试飞，该项试飞要执行300飞行小时，其中包括150小时的模拟航线运行。这300小时的功能性和可靠性试飞中有一半由01-06架完成试飞，剩下的一半（也即150小时）则是由07架完成试飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此细看商飞公告可以看出区别来，7月23日宣布的是“01架到06架试飞任务完成”，而8月1日宣布的是“全部试飞任务完成”，差别就在这07架所承担的试飞任务上。而随着07架完成了试飞任务，C919的试飞之旅才算是彻底结束了——如果之后民航局没有要求补充试飞的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/02/20220802103517256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6架C-919在试飞院同框进行“大象漫步” 图自@航空物语&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919项目来说，完成所有试飞项目是一个意义极大的节点，其重要性不亚于飞机首飞。试飞是一架飞机走完全部研发流程与定型的关键，是对飞机进行测试、采集飞行各种数据，验证各种环境下飞机可靠性以确保飞机有足够的性能与安全性的重要程序。可以说试飞就是一场全面测试飞机各项性能的考试，通过这场考试来确定飞机是否真的满足设计指标，是否真的满足适航要求，以及发现问题。如果飞机试飞中发现问题，那么还来得及进行修改与完善，但如果试飞时没发现、没解决，等飞机投入运行时才暴露出来那就会酿成种种事故与悲剧，而这在世界航空史上屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最为典型的就是臭名昭著的737MAX装载的MCAS系统，在试飞中没有发现（或者说隐藏）其潜在的危险性，直接带来两起惨重空难。而对一架新飞机进行试飞考验的不仅仅是飞机的性能与质量，对主考飞机的考官（也即飞机制造商）来说也是一场考验，因为飞机的试飞与测试有着极为苛刻的要求，要全部满足考试大纲才能进行，其中就包括天气因素。目前关于C919的试飞细节尚未公布，但并不妨碍我们通过ARJ21当年的试飞之路来一窥C919的试飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008年11月ARJ21首次试飞成功之后ARJ21就开始了长达六年的试飞之旅。ARJ21的试验与试飞工作是严格按照适航要求开展的，对中国航空工业来说里面大量试验试飞项目是首次进行，一片空白。也因此在ARJ21的试验试飞过程中人员、设施、方法、判据、标准等方面也从无到有建设成了一套体系，而这套体系在C919的试验试飞中起了极大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在ARJ21的试验试飞过程中，天气因素始终是个绕不过去的坎。ARJ21在2010年的1月就开始了高寒试飞科目，用来验证极寒温度下飞机是否能够正常运转。然而根据适航要求，需要在零下四十度以下才能进行测试，非常的“靠天吃饭”，而零下四十度的天气属于可遇不可求。在2010年到2014年这五年间，ARJ21先后四次来到海拉尔追逐极寒天气进行极寒试飞，但前三次都没能遇到符合条件的天气。而到了2013年12月第四次来到海拉尔时ARJ21 03机的发动机却启动异常且因为天气过冷无法在当地修复，只能带着故障回到西安阎良完成修复后再飞回海拉尔进行高寒试飞，最终于2014年1月终于完成了高寒试飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，这高寒试飞温度高了不行温度太低了也不行，就是这么折磨人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/02/20220802094953217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;商飞试飞团队在海拉尔进行高寒测试&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自然结冰试飞虽然前后持续的时间比高寒试飞要短一点，但也持续了4年，最终成为了ARJ21试飞过程中著名的“跨国寻冰”。我国的适航条例CCAR25部的要求与美国FAR25部一致，其中最大结冰试验时要求大气中液态水的含量要达到每立方米0-3克且直径在15-50微米，这种苛刻的气象条件堪称悬浮在空中的湖泊。而如此苛刻的气象条件自然很难寻获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2011年4月到2014年2月之间ARJ21四次在新疆地区尝试寻找合适的气象条件，但始终未能遇到理想天气，四年间仅记录到一次有效数据，但是依然无法完成自然结冰试飞。直到后来在高人指点之下将目光从国内放到国外，才找到合适的试飞区域：加拿大东南部的五大湖区域。毕竟CCAR25是参考FAR25，而美国的FAR25自然是基于北美的气象条件制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是2014年3月ARJ21前往加拿大进行寻冰之旅，仅仅用了几天的时间就顺利完成了此前四年都未能完成的自然结冰试验，终于给这项试飞科目圆满的画上了句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/02/20220802095158276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73c29587b74a0d38933370f4e5ace8dc</guid>
<title>明末殉国的士大夫，真为历朝最多吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/heguanbiao/2022_08_02_651945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/何冠彪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清之际虽有不少史籍记载明季殉国者的事迹，可是当时没有人正式统计殉国者的数目，直到乾隆中叶，官方统计的数字为3883人，并且认为是过往朝代所不及的。然而，明清之际的人物却每每慨叹殉国的官员过少。上述两种说法好像互相矛盾，但其实是可以并存的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、官私记载中的明季殉国人数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明季有多少士大夫殉国，是一个很难解答的问题。乾隆四十年（1775）十一月，清高宗弘历“命议予明季殉节诸臣谥典”；四十一年(1776)正月，又“命议谥前明靖难殉节诸臣”，合而为《胜朝殉节诸臣录》一书。弘历亲为此书题诗，诗前有序文，讲述编纂情况。根据序文记载，弘历命“大学士、九卿等稽考史书”，分殉国诸臣为“专谥”“通谥”两类，“统计一千六百余人”，至于“诸生、韦布未通仕籍及姓名无考如山樵市隐之流，则入祀所在忠义祠，统计又二千余人”，“各为一册进览”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弘历所提的数目固为笼统，而《四库全书总目》所述人数又与《四库全书》中的《钦定胜朝殉节诸臣录》所载人数颇有出入，兹表列如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/18/20220718171304255.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;656&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算单就《钦定胜朝殉节诸臣录》而言，上表所述数字乃根据书中各卷标目列出的殉国者计算出来，至于书中各传附载与他们同殉的父母、妻妾、子女、孙辈和亲属则因记载不详，无法统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明季殉国的实际人数，相信已不能确知。个别地区或某次战事的殉国者数目，偶见于清初的著述中。如屈大均（1630—1696）在《皇明四朝成仁录》中记载延绥镇的情况说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当闯贼攻城时，以孤城死守七日夜，力竭城崩，自将帅兵民以至商贾、厮养、妇人、女子凡十余万人，无不慷慨激昂，为朝廷而死。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
又记苏州、嘉定、昆山三地“义声不绝，死者四万余人，其君子能忠，其小人有义”。如果上述数字可信，明季殉国的人数将十分庞大。可是，这类记载每每夸张失实，诚如黄宗羲批评当时的“朝章野史，粉墨杂糅”时说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其死操之己者，是志在于死者也，方可曰死之；其死操之人者，原无欲死之心，亦曰遇难而已。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
屈大均所记的数字，大概泛指诸地方被“闯贼”和清兵屠杀的人，死者不尽有殉国的意念。况且，《皇明四朝成仁录》间有自相矛盾的记载，所以不宜轻信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/18/20220718172801217.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;343&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《柳如是》片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、明季殉国人数为历朝之冠&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管明季殉国的人数不可统计，但其数目可以肯定是超越前代的。早在李自成（1606—1645）入主北京时，前明翰林院庶吉士张家玉（1616—1647）上书请求表扬殉国者，说“忠臣义士，于明为多”。弘历在《题胜朝殉节诸臣录》一诗的序文中指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以明季死事诸臣多至如许，迥非汉、唐、宋所可及。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
又在诗中说明季的殉国者，“等度早传辽及宋，后先直迈汉和唐”。在上一句诗下，弘历附注说：“宋李若水（1093—1127）从钦宗（赵桓，1100—1156，1126—1127在位）至金营，不屈而死，金人相与言曰：辽国之亡，死义者十数，南朝惟李侍郎一人。”弘历所注，实有误导之嫌。他所说的，充其量亦只是北宋覆亡的情况，不能兼指南宋。至于北宋以后因国亡而殉国的人数，间亦见于文献。例如金朝（1115—1234），据元人虞集（1272—1348）说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
女真入中州，是为金国，凡百年，国朝发迹大漠取之，士大夫死以十百数。自古国亡慷慨杀身之士，未有若此其多者也。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
又如南宋，清初孙奇逢（1584—1675）慨叹：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
元何时哉？宋之遗民宁死不仕者实多。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所谓“多”，未免笼统。按：专门记载南宋死节的著作，有《昭忠录》一卷，不著撰人。《四库全书总目》说是“宋遗民之所作”，书中“记皆南宋末忠节事迹，自绍定辛卯（四年，1231）元兵克马岭堡”，“迄于国亡徇义之陆秀夫（1235—1279）、文天祥（1236—1283）、谢枋得（1226—1289）等凡一百三十人”。又指此书使宋“一代忠臣义士未发之幽光，复得以彰显于世”。固然，《昭忠录》所载，不能尽包南宋亡国时的殉国人数；但是比起前述明季的殉国人数，委实相差太远。既然被人认为殉国人数超越前代的金朝和南宋远不及明季，我们有理由相信明季的殉国人数是历朝之冠。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>