<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a776438c3b7a556d4dfb0a15354a7f0</guid>
<title>不要停止谈论巴勒斯坦</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_08_07_744037.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月前，我注册了chess.com的账号。作为一个国际象棋菜鸟，我没敢和真人玩，也就是免费模式下每天在上面玩三局解谜，几个月加起来玩了两个多小时，今天爬到了2000分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/04/20240704094738182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;少数有多少&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000分，在解谜模式的排名，刚好是全部玩家的10%左右，这个成绩看起来不错，而且我确实也没费什么精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果我们不看百分比，而是看绝对值，那么我的排名是100万名左右，我前面还有100万人比我强，这是个非常庞大的数字了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过反过来讲，10%是100万人，那么chess.com的总用户数量，其实也就1000万人，这个数字说小不小，但是横向对比很多游戏或者平台，这个数字也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1000万人的10%就高达100万人了，不是10万更不是1万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一个角度看，这意味着做到前10%没那么难，你只需要挤进那100万人里就够了。当然我知道用户数和活跃用户数是两回事，但“活跃”本身就意味着一些东西了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我经历过的考研。考研的录取率是20%左右，意味着你甚至只要做到前20%就能上岸了，如果你想要211这类的学校，可能需要做到前10%甚至前5%。看似竞争很激烈，但你真正的竞争对手其实并非全体考生，绝大部分考研的考生，就和chess.com的不活跃用户一样，只是报了名去凑数的，并没有认真准备。每年考研录取人数也高达100多万，只要你积极准备，为什么不能是其中之一呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再低的比例，在一个庞大的基数之下，也是一个可观的数字。比如去年我和一个朋友讨论上海楼市，他感慨上海某个购房条件之苛刻：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/04/20240704094921733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是上海有着2500万左右的人口，意味着即便这个条件苛刻到万里挑一，你也能找出来2500人，而比万里挑一再苛刻十倍，你也能找出来250个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小概率事件不等于零概率事件，小比例群体不等于不存在的群体，在具备庞大基数的现实世界下更是如此。这件事情我们永远要从正反两方面看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正着来说，庞大的基数永远是有价值的。就拿中国十三亿人来说，一个在同一政府同一文化同一市场下的十三亿人的共同体，这在世界上是绝无仅有的，印度、美洲和欧洲都没有如此全方位统一，这十三亿的数字中蕴含着各方面来说都极为庞大的力量。从做生意的角度看，你可以做从每个人身上赚一块钱的生意，合起来就是十三亿的庞大数字，也可以找到十三亿人当中那0.01%的愿意付大钱的人，做那十几万人的生意，积累起来仍然是一个庞大的数字。反着来说，中国有十三亿人口，不管多么小的问题只要乘以十三亿，那就成为很大很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的道理，为什么人们迷恋全球化的好处，为什么全球化又造成了那么多问题，跟全球这八十亿人口的数字也很有关系，八十亿人类统一到一起，还是太超出人类社会的发展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;少数即多数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才说的都是大数字，但有的时候我们要关心大数字之下的小数字，因为小的数字是会带来大的连锁反应的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如政治上，任何一个多数决制度都会有一个关键少数的概念。在议会制国家里，多数但不过半数的政党为了组建执政联盟，就得去吸引小党，并反过来被小党要求和影响——就好像当前的德国绿党就拥有着超过其比例的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搁到美国，这个关键少数就更明显地体现在了摇摆州上。由于其独特的选举人制度，大家都知道美国的选举成败和双方的铁盘没有太大关系，加州这种深蓝州再蓝也无所谓，密西西比这种深红州再红也无所谓。决定成败的，是佛罗里达那些“阳光带”和密歇根那些“锈带”的摇摆州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，特朗普虽然输了普选票，但是在几个关键的摇摆州都以极其微弱的优势取胜了。华盛顿时报就出了一篇酸味十足的文章，说特朗普只靠着密歇根、威斯康星和宾夕法尼亚这几个州的10700张选票就赢得了大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/04/20240704095109802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华盛顿邮报在2016年11月的报道，标题为“特朗普如何以在摇摆州的微弱优势赢下总统大选”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的逻辑是，特朗普在这三个州的微弱优势，让他赢得了这三个关键摇摆州的全部选票，使得他进而得以输掉普选票也能赢得大选。也就是说，这占比只有0.09%的10700张选票，决定了全部选民在未来四年的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老实说这个逻辑从各方面都蠢爆了，即便我对美国民主没什么好感，我也不会说0.09%就决定了100%，这根本就不是一回事。但当年自由派们实在是太过沮丧，所以为了贬低特朗普，什么离谱的话都说得出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是无论如何，摇摆州虽然相比美国整体是少数，但是它们在政治上拥有着相当多数的影响力，收获着极为不成比例的关注。而摇摆州的那些中间选民，以及在动员边缘的两党选民，又是重中之重。所以你会看到美国两党似乎在一些极为少数的群体上倾注了过多的资源，这背后有着他们自己的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是少数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，少数和多数，在有些时候是可以相互转换的，局部的少数在某种程度上也可以是多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再说回到1000万的10%有100万这件事上。对于这样的数字，我们反过来也可以做另一种解读。比如1000万的基数，意味着就是我即便做到了前10%，前面仍然有着100万人这样一个庞大的数字压着我。进一步想，即便我做到了1%甚至0.1%，我的前面都有着1万多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是游戏还是现实，都是有一种匹配机制的，你总是要接触到跟你分段一样的对手，你关心的是上面还有多少人压着你，而不是你已经把多少人踩了下去。当前很多无病呻吟的中产，他们往往都是处在人群中10%甚至1%的位置，看到的也是10%的那一部分世界。因此，他们所谓痛苦来自于跟前1%甚至前0.1%的人作比较，认为自己如果做不到0.1%就是世界末日。这种对1%的攀附和对99%的鄙视，实在不知道他们是自卑还是自负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从个人上进的角度看，这种身边统计学也无可厚非。但是如果这种身边统计学延伸到了更大的世界观上，就有问题了。如果一个1%的人认为自己身边这1%到10%就是世界的全部，这是蠢。而如果这个人进而认为自己这1%就代表了这个世界上99%的群体，并且鼓吹自己这1%的利益是为了社会公益，那么他就是非蠢即坏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自己处在什么位置，别人处在什么位置，一件事情让谁受益让谁受损，这可不能光靠身边统计学，而需要对大数字有认知才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不幸的是，这个世界上总是那1%到10%的人掌握着舆论的话语权，总是能够将自己的利益包装成社会的利益，并且让剩下那九成的人相信。比如，现在美国还有大量处在99%的人，相信共和党提出来的所谓“涓滴效应”，认为服务于那1%的富人的各种政策，最后会对他们有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者比如某些人鼓吹的“代孕”或者“卖淫”合法化的“女权”，究竟服务的是哪些女性，剥削的又是哪些女性呢？谁的权益才是“权”，这永远是个大问题。人们可以列举出一个庞大数量的可以从代孕中受益的群体，但与此同时被忽略的，是一个更加庞大的被代孕产业所剥削的群体。如果我们只关注数量不关注比例，自然就会对一个问题产生错误的认知。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90455fba74e8f6afbe37899457115ec3</guid>
<title>中国帮柬埔寨修运河，越南急了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_08_07_744025.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月5日，柬埔寨人民迎来了一件大喜事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上午9时，柬埔寨首相洪玛奈偕同第一夫人碧占莫妮，共同主持了德崇扶南运河项目的开工典礼。超过两万名民众聚集现场，见证这一盛况，整个国家沉浸在喜悦与期待之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了庆祝这一里程碑式的工程启动，柬埔寨宣布全国带薪休假一日。从城市到乡村，处处锣鼓喧天，烟花绽放，各处寺庙钟鼓齐鸣，僧侣诵经祈福，表达着全国上下对运河建设的热烈支持和祝福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，当天正是洪森的生日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/06/20240806173142522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月5日，柬埔寨首相洪玛奈和夫人文拉妮（中）按下按钮，开启德崇扶南运河的奠基仪式。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柬埔寨将把命运掌握在自己手中&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为柬埔寨迄今为止最大规模的基础设施项目，德崇扶南运河的重要性堪比苏伊士运河对于埃及，或是京杭大运河对中国的影响。运河全长180公里，河道宽100米，水深5.4米，可通行排水量3000吨的船只，工程预计耗时4年，至2028年完工，总投资额为17亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条运河具有极为重大的战略与经济价值。它将直接连通金边与海洋，使柬埔寨摆脱对越南港口的依赖，大大增强柬国的战略自主权。建成之后，柬埔寨的贸易运输便不再需要受制于人，从而真正将国家命运掌握在自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬埔寨虽是临海国家，但由于海岸线多被山地所占据，所以可用的港口稀缺，全国仅有的两大良港，分别是西南部的西哈努克港和位于湄公河（在中国境内称为澜沧江）畔的金边港。目前，这两座港口之间的连接仅限于公路和铁路，运力有限且成本高昂，迫使柬埔寨长期依赖湄公河出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，柬埔寨全球货物吞吐量中约有33%需经越南港口进行。金边作为柬埔寨经济支柱——服装制造业的核心区域，一半以上的工厂分布于此，其产品出口需通过驳船运至胡志明市周边港口，而工业原料则反向输入。通过越南运输货物，比从西哈努克港通过陆路转运要便宜得多。2009年，柬越两国签署《水路运输条约》，赋予对方船只“最惠国”待遇，进一步简化了通关流程，也加深了柬埔寨对越南的经济依附。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，德崇扶南运河的开建，打通了金边和西哈努克港之间缺失的一环。柬埔寨将能够在自己的内河航道上自由航行，不必再仰人鼻息——正如洪玛奈首相所言，“用自己的鼻子呼吸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据官方预测，运河将使柬埔寨经由越南的航运量减少70%，每年为国家带来8800万美元的运输收益，到2050年，这一数字有望攀升至5.7亿美元。由于不必再向越南人缴纳过路费，柬埔寨的航运成本将降低1/3，显著提升其在全球贸易中的竞争力，开启经济发展的新篇章。此外，运河的建设预计将创造约5万个就业岗位，同时优化水资源管理，推动农业发展，加强防洪能力，保护水资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806172952124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
虚线为德崇扶南运河&lt;span&gt;《日经亚洲评论》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越南眼中的“忘恩负义”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正所谓“甲之蜜糖，乙之砒霜”，越南对此感到了深深的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月，洪玛奈首相对越南的访问未能缓和双方因德崇扶南运河项目产生的紧张关系。越南总理范明政当时即对该项目表达了深切的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2024年，越南的主流媒体如《年轻人报》和《劳动者报》频频报道越南政府和环保组织对运河项目“环境影响”的担忧，称这一项目“可能会改变湄公河的流向和水量”，进而威胁越南的农业生产和水资源安全。越南外交部多次表达对该项目潜在环境影响的严重关切，并敦促柬埔寨政府开展全面且透明的环境影响评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，越南外交部发言人范秋姮5月5日就表示，本着1995年签订的《湄公河协定》精神、湄公河委员会的有关规定，以及两国间长久以来的传统友谊，越南正“密切关注并尊重”柬埔寨的正当权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南“东方发展研究院”引用未具名“军事专家”的观点称，运河项目“将助力中国海军在越南边境附近活动”。越南人民公安政治学院在其网站上发表文章称，该运河的深度足以让军用船只从泰国湾深入内陆，对整个地区的国防和安全形势产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社交媒体平台上的评论来看，越南民众的态度是一边倒的。许多人担心运河会加剧越南湄公河三角洲本已严重的干旱和盐碱化状况，呼吁河内采取措施，以确保三角洲的水安全。有人援引美国智库史汀生中心专家布赖恩·艾勒在接受“美国之音”采访时列举的数字称，运河将使三角洲部分地区流入湄公河的水量减少高达50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环境影响固然重要，但越南人真正担心的是对邻国影响力的丧失。目前，经济和交通是越南用来影响柬埔寨的主要杠杆，而德崇扶南运河的开通对此可谓釜底抽薪，其影响甚至将超过中老铁路对区域格局的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，越南一直将柬埔寨和老挝视为其势力范围的一部分，认为有必要在两国保持“卓越地位”。然而，自冷战结束以来，越南在两国的影响力显著下降，河内当局在其2019年的国防白皮书中警告说，越南与柬埔寨和老挝的关系面临外部“干涉”或“分裂”的风险。现在，河内自然不愿看到柬埔寨在北方邻国的帮助下进一步脱离自身轨道，更不愿看到邻国借此扩大其在柬埔寨，乃至整个东南亚地区的经济和地缘政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些务实的因素外，越南人还被所谓“忘恩负义”的怒火所灼烧。越南在其官方论述中总是以柬埔寨的“恩人”自居，认为柬埔寨在越南1979年帮助推翻红色高棉政权后，未能充分回报越南的牺牲。每年的1月7日，越南都会隆重纪念“推翻红色高棉纪念日”，强调柬埔寨应铭记越南的援助。他们真心相信，自己的国家在将柬埔寨从“种族灭绝”中“解放”出来时居功至伟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，运河项目在越南人看来，不仅是对环境和经济的威胁，更被视为柬埔寨的“背叛”。许多越南人将柬埔寨的执着追求视为对越南恩将仇报、以怨报德，极端民族主义者甚至呼吁“惩罚”柬埔寨的“背叛行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情绪在互联网上被放大。今年5月，当洪森在TikTok上谈及运河项目时，遭到了越南网民的激烈批评和侮辱。柬埔寨外交部为此召见了越南大使，希望越方协助调查这一事件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88997ad6096e2c227de2c898ddeb6db5</guid>
<title>降息周期来了，黄金还能再创新高吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2024_08_07_744034.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几个月，由于一年以来黄金持续大涨，越来越多的人关注黄金。不仅场外的吃瓜群众在关注黄金能到多少美元一盎司，近期增购黄金的朋友也在担心屡破历史纪录黄金是否能持续走高，投资能否获益？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着上周五美国7月季调后非农就业数据仅11.4万人，大幅低于预期，触发美国衰退的后验指标“萨姆法则”，以及美联储几乎确认将在9月降息后，周五纽约黄金再破纪录，达到2522.5美元/盎司的历史高点，随后在美股开盘后下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从宏观上看，本轮黄金行情的博弈点是美元降息预期并且叠加了地缘政治风险因素，但是由于黄金作为具有天生通缩属性的货币，随着降息周期到来，黄金也许正在迎来其下一轮增长周期。但是仔细回看此轮黄金上涨，我们也许会发现一些和以前的不同之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄金对美元正在持续升值&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自美元1971年与黄金脱钩，布雷顿森林体系覆灭以来，黄金和作为其定价单位的美元，整体而言互为反向。黄金强势的时候，往往美元就是弱势。美元弱势的时候，黄金就会走强。人民币由于长期以来相对于美元保持有较高的稳定性，所以国内的黄金市场往往与美元黄金市场涨跌相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从定量的角度看，我们一般依据美元指数来衡量美元相对于其他货币的强势程度，近几十年来，黄金的几个高点，都与美元指数的低点大致对应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/05/20240805114715122.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2000年以来的美元指数与黄金价格&lt;span&gt;MacroMicro&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将时间跨度缩小至2024年1月1日-2024年7月3日我们就会发现，今年在美元指数上升大约4%的背景下，纽约黄金上涨了大约14%。在黄金和美元半年的尺度上出现了同涨的趋势。而这两个数值在北京时间8月5日上午时分别为约1.5%和约20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不寻常的是，从过去二十多年的历史看，美国实际利率与金价大致呈现出反向特征。但是自2022年以来的本次黄金上涨，黄金与美国实际利率再次出现同涨趋势。哪怕是最近一个月的波动中，我们可以看到黄金、美元、美股在更加频繁地出现同向波动的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/05/20240805114850174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元实际利率和金价&lt;span&gt;MacroMicro&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公式：1+名义利率=（1+实际利率）*（1+通货膨胀率） ；（一般简化为名义利率=实际利率+通货膨胀率），我们可以看到，实际利率本身与通胀率高度相关。再考虑到最近二十多年美国联邦基金利率也即名义利率和金价并不完全的负相关性关系，所以从整体看，此轮反常金价上涨的核心不同——通胀率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想疫情后，由于美元在疫情后救市和滥发，美债已经突破35万亿美元，同时美联储的资产负债也一度创下历史新高。由于全球经济增长放缓，所以美元发行所能对应的资产增速不足，出现通货膨胀也很正常。但是事实上，此轮通胀的根源始于08年金融危机后的各国量化宽松（QE）救市政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/05/20240805115159145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
QE1-QE3期间金价走势&lt;span&gt;雅虎金融&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中银证券全球首席经济学家管涛此前归纳，2009～2023年，美国广义货币供应量（M2）增长1.53倍，同期实际国内生产总值（GDP）增加0.33倍；日本M2增长0.67倍，实际GDP增加0.07倍；欧元区M2增长0.88倍，实际GDP增加0.16倍；英国M2增长0.64倍，实际GDP增加0.18倍；中国M2增长5.15倍，实际GDP增加3.50倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际货币基金组织（IMF）的统计，2009～2023年，世界实际GDP累计增长1.59倍，年均消费物价指数（CPI）累计上涨1.82倍。同期，根据世界黄金协会的统计，黄金供应量仅增加了0.40倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，如果是在金本位、金汇兑本位时代，由于各国滥发货币，必然会引发各国货币含金量暴跌，金价进一步上涨。但是由于各国货币进入信用货币时代，通胀作为一种因变量，以美元滥发所导致的通胀为例，该通胀对应的自变量是市场上流动美元供应以及其对应的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美元在1971年与黄金脱钩，以及美元资产有包括比特币、股市、债市等多元投资组合的背景下，各国货币含金量下降是必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为如此，会存在一种极端情况，市场流动美元快速减少导致的美元资产价格闪崩。例如2020年3月美国疫情发生时，由于各个公司为了应对危机、抽走美元，导致市场美元流动性不足，包括黄金在内的一系列美元资产大幅下跌。但是等待市场流动性恢复后，黄金等美元计价资产价格出现了快速反弹。（纽约黄金2020年3月9日到20日从1704.3美元/盎司的高点，在16日触及1450.9美元/盎司的低点，并在20日一度再次触及1457.5美元/盎司的低点随后快速反弹。而同期美元指数，在3月9日触及94.63的低点，然后一路反弹，在19日触及102.93的高点，然后一路走跌）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/05/20240805115306483.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年金价走势&lt;span&gt;World Gold Charts&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况与我们印象中的黄金属于“避险资产”角色相冲突，但是它本质上在美元计价体系下依旧是一以贯之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普通人印象中黄金天然属于“避险资产”，而且黄金的波动往往伴随着地缘政治变动，比如特朗普当选、中东乱局等等。但是其承担“避险资产”角色背后的前提是：资金流动性不受影响。只有在资金流动性不受影响的前提下，由于地缘政治风险，多余资金进入以黄金为代表的一个被认为相对安全的资金池进行避险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，由于此类资金流动多以美元为基础进行，所以这时候的金价的涨跌方向会根据美国资金流动性变化，产生截然不同的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把黄金一种以美元计价的商品看，黄金作为一种具有硬通货属性的商品，美元的供求关系，或者说黄金市场上对应的法定货币供应量多少依旧是国际市场黄金价格的主导因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题就来了，在近年美联储削减资产负债表、试图收紧货币供应，增加利率提高资金价格的背景下，黄金对应的美元价格为什么会屡创新高呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5eea6d00ff3a312bb686fb4f3cf1ac4c</guid>
<title>竞技体育就是大国竞争的缩影，巴黎奥运会只是开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_08_07_744023.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少从三个维度来说，今年的奥运会注定非常的独特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这是第一次在中美战略竞争的背景下举办的奥运会。从差不多2017年开始，中美战略竞争的局面开始形成，到特朗普执政后期的“加速”，接下来是2021年拜登政府上台后，用大概2到3年的时间让大家彻底放弃幻想，认为中美关系已经正式进入到一种战略竞争的状态。在这个大的竞争背景下，巴黎奥运会是大型体育赛事举办的第一遭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国人来说，可能需要做好思想准备，即类似本届奥运会上出现的部分问题和现象，可能会成为未来历届奥运会的一种常态：第一，大家会感觉到奥运会越来越成为某种象征性的场合，各种各样的观念在这里激烈竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，不用怀疑，从现在开始，未来10年、20年之内，只要中国队和美国队在奥运会上的特定类型的赛场中相遇，比如这次的游泳、田径项目，未来如果条件成熟还会包括一些球类比赛，只要赛场不是在中国或者东亚地区，尤其是在西方国家举办，那么中国运动员在与美国运动员甚至是西方国家运动员的交锋中，你会感知到竞技体育就是大国战略竞争的缩影：分秒必争、寸土必争，每一块奖牌都要抢，每一个成绩都要争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个趋势不以人的主观意志为转移，不管我们怎样想，欧美国家有自己的一套思路。他们就是把奥运会看成是一场没有硝烟的战争，大家以后可以去感知，这次的巴黎奥运会只是一个开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点在于，中国运动员在本届奥运会赛场上取得的成绩，中国代表队在各场比赛中展现出来的优势，就是中国整体性高速崛起的一个缩影——你的实力是一切的核心和基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/06/20240806161439533.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024巴黎奥运会，中国游泳队以2金3银7铜收官，奖牌数历史最佳，获奖人数达历史之最。 &lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个维度是，中国运动员在竞争过程中遭遇的各种外部环境，就是今天中国遭遇的各种外部环境的一个缩影。对中国游泳队的系统性打压，相当于复刻了对华为的打压思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国要在商业、产业领域打掉中国的领军企业；而在竞技体育当中，就是要打压中国崛起的项目，压制中国标志性的运动员，抹黑“挑头”的运动员，压制“挑头”的项目，然后在实体利益层面不让你进入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们看来，中国拿了男子100米自由泳金牌、女单网球金牌还有男子4X100米混合接力冠军，开什么玩笑？这些都是美国连续几十年垄断的优势项目，是西方国家人种优势、系统性科技优势、体育能力优势、国力优势的缩影。结果他们的金牌“啪”地一下没了。这就相当于美国商务部长雷蒙多访华时，华为发布新手机、请对方代言的效果，性质是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国人的反应呢？当华为发布Mate 60后，雷蒙多有没有承认对华为的围堵失败了？没有，她说的是，美国还“堵”得不够严，要继续围堵华为，直到彻底卡死为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的游泳运动员在重重围堵之下，在被高度工具化与武器化的兴奋剂检查机制的干扰下，依然取得了这些好成绩，包括美国的“紫皮”游泳队员们，你以为他们会认可中国运动员吗？你想多了。他们认为还没有抓到中国的“漏洞”，对中国运动员的干扰还不够强烈，他们一定要达到目的才肯罢休。这就是中国运动员要在竞技赛场上面对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以第三个维度的特点是什么呢？这是一场系统性的博弈，对方无所不用其极，赛场内外的、跟体育技术相关或者无关的，舆论上、认知层面甚至是国家情报机关都会下场，通过各种各样的方式进行全方位的渗透、影响、控制、打压直到摧毁，不达目的誓不罢休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中我们发现了什么？这就像中国历史上的抗日战争，它是一场“人民总体战”，必须有效地动员群众、发动群众、组织群众，发挥中国人民的聪明才智，这是至关重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要用一切正确的、恰当的方式在赛场上为中国运动员加油鼓劲，同时在各个场合去指出对手的阴谋，转变成舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家不要怀疑，今天我作为一名普通的中国人在世界上能做多少贡献。虽然我们不会像西方国家那样，走到哪里都自视为“罗马公民”，带着傲慢和自以为是，但今天中国人在世界上的讲话是有分量的。我们有市场、有实力、有尊严，我们讲出来的话就代表了正义的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，奥运东道主法国的游泳运动员马尔尚很傲慢，中国教练主动跟他握手，他装没看见。我们这边在舆论上表达了不满，这种声音进入到传统媒体。你法国选手有本事就不要道歉，干嘛回来道歉，为什么后面要解释？你以后还想不想来中国参与商业合作，你代言的产品还想不想进入中国市场？如果还想，那就老老实实过来合作，不要表现得太嚣张。大家都要讲游戏规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来是郑钦文赢得奥运会女单网球冠军，赛前没人敢想象这个结果，真的就拿下了。这意味着什么？巨大的进步，国际女子网球协会也非常振奋，为什么？这就是中国的实力。然后我们看到网民去构建认知，运动员和网民之间形成良性的互动与支撑，表达朴素的家国情怀和对国家的热爱。这种精神是有力量的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>