<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>58a1b6b57bb9a38ce95497edc0053bbc</guid>
<title>“新冷战”的念头，动都不要动</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2021_05_16_590896.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的罗塞夫女士、塞尔索外长先生，各位朋友，大家上午好、下午好、晚上好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢邀请我再次参加这场“拒绝新冷战”主题网络研讨会。能与罗塞夫总统在网络会议上同台，是我的荣幸。罗塞夫总统在许多中国人眼里，是一位卓越的、富有魅力的女性政治家。我们都很怀念您执政时的中国与巴西关系。相信，今天在线的近100万中国网友中许多人都与我有一样的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/16/20210516094227359.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会议直播截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月25日的“拒绝新冷战”研讨会，有超过50个国家、2亿多网友收看，足可见世界对“拒绝新冷战”的关注与支持。今天有了罗塞夫总统的支持，世界主张和平与发展的力量就更大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾写过一些文章讲述，“新冷战”是过时的想法，是美国一批人希望重回美苏冷战、延续美国霸权的一种战略阴谋。在中国，所谓“新冷战”丝毫没有市场。过去三年，尤其是2019年以来，美国当时的总统特朗普、国务卿蓬佩奥不断挑衅中国，对华发动贸易战、科技战、学术战、签证战等等，中国做了反制，但相对保持着克制，没有颠覆两国关系的整体框架。在我看来，“新冷战”没有爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据上看，中美两国2019年、2020年双边贸易额、双边投资额连续不降反升，证明了两国经济界、金融界人士花真金白银、以“用脚投票”的方式反对“新冷战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，在美国、欧洲、澳大利亚、加拿大都有一批政客在扮演塞万提斯笔下的唐吉诃德，拿着长枪，幻想着与大风车决斗，以显示自己的强大与勇气。中国就是这个被想象出来的大风车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的政治套路基本上有“三步走”的逻辑：第一步，让一些智库、新闻机构编造一些中国的谎言，比如，新疆、香港人权遭破坏，中国进行国际网络攻击，中国偷窃他国知识产权，中国推行债权帝国主义，中国想统治世界，等等。第二步，对中国所谓“罪行”表示愤怒、谴责，公开在媒体前显示自己在中国立场上的正义。第三步，在国会通过一些对付中国的方案，争取更多的所谓对付中国的财政经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些套路、骗局早已被看穿了。在中国，一般的网友都会觉得，美国这种政治把戏太无知，太可笑，太幼稚。他们拿中国当替罪羊，其中一个重要的目的，是为了转移视线，掩盖本国在经济增长、疫情防控、人权保护方面的过错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用毛泽东主席当年的话说，一切反动派都是“纸老虎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是吓不倒的。事实上，过去的70多年，美国对华进行了四轮攻势，分别是1949年至1978年“军事攻势”、1978-1989年的“意识形态攻势”、1992-2016年“经济攻势”以及“特朗普综合攻势”。中国都顶住了。此前中国被迫采取了抗美援朝战争、抗美援越战争，保证了国防安全。接着通过改革开放，推动新一波高速增长浪潮；然后又通过数以千万计的中国企业自力更生，创造了世界500强里最多的中国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四轮攻势看上去更猛，那就是2016年特朗普上台以后美国对华采取舆论抹黑、科技禁令、贸易加税等“多元攻势”。但正如大家所知道的，中国政府、社会、企业仍顶住压力，且变得更团结、更有韧性。2020年中国成为世界上唯一一个经济、外贸均正增长的主要经济体。中国经济总量有望在未来5-8年内超过美国，成为全球第一经济体，终结美国130年的世界第一大经济体地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四轮攻势下来，美国没有占到实质的便宜，中国对美博弈的能力则得到了锻炼。现在，有理由相信，中国对美的战略态势已经完全变化了，“美国作为唯一超级大国”的时代已经过去。真正多极化的时代已经来临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的多极化时代至少有三个特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是观念正在多极化。新兴经济体国民自信心的提升，尤其是金砖国家对美国的崇拜全面崩溃。美国抗疫失败、在疫苗上的自私、在国内治理上的诸多不足，使得美国软实力出现了衰退。美国已不再是世界的灯塔。G7国家衰退的进程也超过我们的想象。越来越多国家认为，西方模式不只是国家发展的唯一模式，每一个国家都应有符合自己国情的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是经济正在多极化。新兴经济体在技术创新、人口优势、经济潜力在后疫情时代还将继续爆发。金砖国家，包括巴西仍然是世界上最有潜力的新兴经济体集团。据我的估计，2030年之前，前十大经济体中，新兴经济体的数量与G7国家的数量将各占一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是治理正在多极化。全球化将基于各个区域化的治理。在各个区域，西方影响力急剧下降，西方无法再像过去那样操纵各个地域。比如，巴西在拉美国家的影响力，中国在亚洲的影响力，还将继续上升。更重要的是，像金砖国家、上海合作组织这样区域大国的组成，为各个区域的平等、发展做了巨大的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于未来的中美关系，必须承认，在未来，美国打不倒中国。中国不希望“新冷战”，但中国必须坚决捍卫国家利益。未来的中美关系，“紧张”会成为两国关系的新常态。这恐怕是所有人都得适应的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我想分享三点“拒绝新冷战”的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要看到所谓“新冷战”的欺骗性。那些口口声声地说要对付中国的美国政客，他们只是在装腔作势推行阴谋而已。我们需要有更多的国际和平力量，像罗塞夫总统这样，敢于站出来反对这些谎言与阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，坚持反对霸权主义，推行真正的多边主义，捍卫世界和平。在这点，罗塞夫总统执政时期的巴西是非常值得尊敬的。巴西是拉美世界的大国，对世界和平与发展作用巨大。我们不得不说，21世纪以来，人类仍然面临着和平的威胁。远得不说，20年来，美国发动的阿富汗战争、伊拉克战争、利比亚战争、叙利亚战争等等，造成约100万人的死亡，1000万以上的难民，为世界造成了巨大的灾难。这是每一个国家都应该吸取的教训。中国、巴西还有全世界，都应该有责任谴责灾难制造者，鼓励更多国家独立自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，作为中国学者，我呼吁在线的外国朋友，要相信中国发展给世界带来的红利，不必相信那些不负责任的对华攻击。正如罗塞夫总统说的，中国在崛起。更重要的是，中国崛起是“自我约束”的崛起，过去四十年，中国高速发展，不侵略他国、不挑起战争、不输送难民、承诺不率先使用核武器、签署绝大多数国际公约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中国已制定了第十四个“五年规划”，还要再制定“2030年碳达峰、2060年碳中和”绿色低碳应对气候变化的目标，没有重走欧美国家“先污染、再治理”的老路。更重要的是，中国经济增长连续10年为世界经济贡献30%左右的增长，解决7亿人的贫困，承担全球约1/3的基础设施建设与投资，创造更多的国际就业。中国发展的道路是值得世界尊敬的，也值得更多国家借鉴的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得罗塞夫总统曾经讲过一句话，勇气是变革的母亲。我非常同意。现在，是时候重新反思一下我们的道路，反对霸权，追求平等，拒绝新冷战，追求更好的未来吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后祝愿疫情早日过去。咱们可以面对面讨论。也诚挚邀请罗塞夫总统再次访华，能够到中国人民大学来讲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bcdcec8cee2d9545d5e685c6b6a05c66</guid>
<title>全球疫情仍未结束，经济过热就出现了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2021_05_16_590889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济正在步入陌生环境。在全球金融危机爆发后的十年里，需求和消费能力不足一直是最令人忧心之事，而现在又出现了供应不足的迹象。商品、服务和人员短缺就意味着火爆的需求会越来越缓慢地得到满足，或者根本得不到满足。已经有迹象表明，供应不足可能会引发令人不快的意外，从而打乱疫情后经济复苏的节奏。全世界再没有哪个国家的短缺比正步入经济繁荣期的美国更严重。现在，消费者支出正以每年10%以上的速度增长，因为人们要消费掉过去一年积累的2万多亿美元额外储蓄。而更多的刺激措施仍在陆续出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/14/20210514173449603.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最新一期《经济学人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》杂志刊文评论世界经济走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一经济繁荣正在产生两种不足。第一种不足涉及供应链。从木材到半导体，任何物资都不足。中美船运成本已上涨到原先的三倍。此前几十年，商家从未报告过像现在这样严重的供应商延迟供货问题。在过去一年里，许多公司削减了对物流的投资。封城措施使一些集装箱货船搁浅在岸边。现在商家正试图从头开始，于是就出现了现在的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种不足出现在劳动力市场。今年4月，美国仅创造了26.6万个就业岗位，远低于预期的100万或更多岗位。然而，职位空缺率仍创下了历史新高，各个公司都在努力填补职位空缺。经济学家正在争论是否是慷慨的失业救济金给了人们不找工作的理由。此外，要让人们从黄昏行业转向新兴行业也需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于旺盛的需求撞上了紧张的供给，通货膨胀就成为了人们关注的焦点。在4月，美国消费者价格同比上涨4.2%，高于3月的2.6%。这在一定程度上反映出“基数效应”：油价仅与2019年时一样高，但却比2020年4月高出272%。这也反映出全球物价出现了真正名副其实的上涨。中国商品的出厂价格正以三年来最快的速度上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国央行坚持认为，必须继续实施最大限度的经济刺激措施，以保护刚刚起步的经济复苏。美国联邦储备委员会理事雷尔•布雷纳德（Lael Brainard）曾表示，随着经济重新开放，通胀飙升“基本上是暂时现象”。美联储主席杰罗姆•鲍威尔（Jerome Powell）认为现在尚没有担心的理由。美联储将在未来一段时期内容忍略高于目标的通胀，部分原因是美联储预计物价将会很快回落。许多经济预测人士也持同样看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种做法引发了风险。一是通胀消退缓慢。在2020年疫情初起时出现的供应短缺现象确实很快就消失了，但现在却无人能保证这种情况会再次发生。如果人们开始相信央行会行动迟缓且拖泥带水，那就会有更多的人认为通胀会出现。许多公司现在已与投资者开始讨论通货膨胀问题。债券市场交易员认为，美联储将被迫提前采取行动。美联储前理事比尔•达德利（Bill Dudley）担心，美联储将不得不将利率上调至4.5%，以冷却过热的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，因大幅加息而引发市场动荡的风险已经出现。到目前为止，主要事件是出现了科技股抛售潮，但这还是可控现象。银行现在资本充足。但对冲基金Archegos和金融公司Greensill Capital最近的暴雷提醒我们，在一个依赖低利率的金融体系中隐藏着杠杆。有理由相信，疫情结束后出现的经济繁荣可能并不总是令人兴奋的。
&lt;/p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《经济学人》杂志）
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8878b6bd3fb922685a6b2e55ab386625</guid>
<title>公务员到内地如何挂职，才能帮香港“开挂”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2021_05_16_590886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月10日晚，香港特区行政长官林郑月娥接受央视《新闻1+1》节目访问，与主持人白岩松视频连线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被问及特区政府正与中国内地部门商讨加强香港公务员培训，包括让公务员到内地单位“挂职”一段时间时，林郑月娥透露，特区政府很快会与广东和深圳签署相关事宜，让两地公务员互换“挂职”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息立即引起了舆论的关注，相关话题一度冲上热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“挂职”是具有鲜明内地风格的政治术语，粤港公务员开展互换交流合作已有近20年历史，但组织如此大规模的互换挂职尚属历史首次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何让这一机制更好地在促进两地融合中发挥作用，防止浅尝辄止乃至格格不入，以及如何更好地让两地公务员互通有无、取长补短，都有很长的路要走、很多难关要攻克。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/14/20210514101850735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林郑月娥5月10日晚接受央视节目访问。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港公务员培训整治的重要一环&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让更多香港公务员到内地进行挂职锻炼，是近年来香港推进公务员整治的一项内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归以来特别是2014年“占领中环”、2016年“旺角暴乱”、2019年“修例风波”等，逐步暴露出香港公务员队伍中存在的深层次矛盾问题，主要是对国家和特区效忠的意识不强，对基本法、内地缺乏足够的尊重和了解，部分公务员违反“政治中立”原则参与街头暴力、开展“罢工”，有些隐藏政治观点搞“软抵制”，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都意味着，香港特区迫切需要建立强大的、高效的、有魄力的行政管治队伍，真正发挥行政主导的作用，强化特区政府的管治权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年来，中央相继出台香港国安法、改革香港选举制度等重磅措施，这既推动了香港由乱到治的深刻转变，也是对特区政府管治团队的一次深刻教育。与之相同步，一场针对特区政府公务员团队的整治活动也在持续开展，除了要求宣誓效忠，增进对内地的认识理解的培训也正陆续推出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项培训由公务员事务局和各政策局、部门组织，培训的模式比较多元，包括在内地和香港举办不同形式的研讨会、讲座，由10余所内地大学开设国家事务研习课程班，以及安排公务员到内地城市考察和交流。通过这些方法，增进香港公务员对国家宪法、香港基本法的认识，亲身体验内地的最新发展进步，进一步巩固国家观念，更好地贯彻执行“一国两制”。同时，在“公务员易学网”等网站，还增设了相关的专题网页，让公务员可随时随地获得国家发展的最新资讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月份，公务员事务局局长聂德权在参加立法会会议时表示，未来也希望引入规定，要求公务员必须在三年试用期修毕内地培训课程，才可获长期聘用。也就是说，熟悉内地事务，今后将成为公务员获得长俸乃至提拔重用的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/05/14/20210514101906256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;熟悉内地将成为香港公务员必修课。图源：香港一日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，香港将完成公务员学院的筹备工作，进一步提高公务员培训的质量。目前，学院临时部署在北角政府合署，新的校址位于观塘地区，预计于明年动工。特区政府还成立了公务员培训咨询委员会，委员由专业人士和政府官员组成，主要对国家事务和香港基本法、领导才能、创新及科技应用、国际协作4个方面的培训内容进行集中检视，督促提高培训质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列措施的逐步展开，犹如打出一套“组合拳”，一点点地改变着香港的公务员队伍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e00c5449b087c510972b54c119569eb3</guid>
<title>一周外军评论：我们该开始准备《星际战斗概论》了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_05_16_590885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，我们的探测器“天问一号”成功登陆火星，虽然我们这次没有带着美国前几天在火星起飞的直升机，但是其实这事情已经不难了。可火星还是过于遥远，似乎除了振奋民心士气，和借此开发一系列相关技术，就没有什么“实际价值”，但是不要急，地球终究不过是人类的摇篮，人类终有一天要迈向那颗红色的星球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在此之前，我们倒是可以说一下，中国飞向火星会意味着我们在地球附近的军事斗争中将会有什么新的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，天问一号成功在火星表面着陆，中国成为第二个成功完成火星任务的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这个“第二”，很多人就要开始酸，苏联当年也成功在火星着陆啊什么的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是呢，这事儿咱们航天科技集团还真没说错，苏联的火星计划一直被厄运缠身，1971年，苏联“火星2”号、”火星3号“和美国“水手9号”探测器几乎先后脚发射升空。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/16/20210516002354969.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“天问”不是我们的加冕仪式，它只是我们进入太空的一个开始&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几个飞行器将第一次实现绕火星飞行（此前的探测器都仅仅是掠过火星，未进入环绕火星的轨道），而苏联的目标更雄心勃勃，要首先实现在火星着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，”水手9号”首先抵达火星后就发现火星表面正在发生严重的风暴，这对于科学家们来说是一个非常难得的了解火星的机会，为此，三个探测器都将自己的大部分通信带宽用于向地面传回火星大风暴的相关图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而苏联方面等不及火星风暴过去，直接就让“火星2号“和”火星3号”释放了登陆器，结果，火星2号成为人类第一个在火星表面着陆的飞行器，不过是没有展开降落伞直接撞上去的。而火星3号虽然软着陆成功， 但因为火星风暴引起的闪电导致通信系统故障，没能传回信号，实际上也没有成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，苏联又在1973年连续发射火星4、5、6、7号，其中火星6号、7号也携带了着陆器，但这两次着陆也都由于对火星大气情况的理解不足，未能取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/16/20210516002510779.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联登火计划一再饮恨，图为“火星3号”模型&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1975年，美国”海盗1号”才首次成功着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年，苏联“福布斯1号”和“福布斯2号”探测器再次尝试在火卫一上着陆，也都因为通信故障，未能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联在火星任务上的反复失败似乎让俄罗斯也非常郁闷，即使在苏联解体后，俄罗斯还是坚持再次尝试登上火星，这就是1996年的“火星96”任务，这次他们干脆在一个探测器上携带了两个着陆器，可这次的结果还是令人失望，探测器未能离开近地轨道，发射失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再后面，2003年，欧洲空间局也进行了一次火星着陆任务，用俄罗斯“联盟”火箭发射欧洲空间局的探测器升空，但是在火星着陆器被发射出去后，就马上和轨道器失去联系，失败的路子和苏联的几次尝试相当相似。2016年欧空局再次尝试，发射了“火星探索2016”号探测器，这次着陆器下降过程中减速制动失败，坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国这次成功之前，只有美国在2000年以后进行的几次火星探测成功完成在火星表面着陆和使用火星车在火星表面巡视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月19日，美国“火星2020”探测器携带的小型直升机首次在火星表面起飞，让美国再次创造了一项人类第一。不过随着我们在火星着陆成功，对火星大气的了解也会更深入一步，下一次我们的火星任务完全可以进行新的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国正在积极规划从火星取样返回的任务，这个任务将会比在火星上起飞直升机更难，毕竟虽然火星的引力还是不大，用小型火箭完全可以完成从火星起飞，但火箭要在火星表面停留几个月时间，等待探测器完成取样回收的工作，这就比较难了。而且这也意味着需要更大的火箭来将包含火星上升段火箭的载荷发射升空，这可能需要SLS火箭才能完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/16/20210516002644617.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在火星着陆之后，从火星再起飞，将是真正的下一个挑战&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面列出的这一串失败中，我们可以看出，我们的这次成功是有多么来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们天问一号的成功，最大的功臣，肯定是咱们的“胖5”运载火箭，“天问一号”总重量达到了5吨，并且着陆过程采用的不是苏联\俄罗斯和美国早期采用的用降落伞在火星大气内减速，着陆前再启动反推火箭的方式，而是更接近于美国“阿波罗”登月计划中使用的“鹰”号着陆器的方式，即在接近地面时用反推火箭实现悬停避障，最后再缓缓地落到火星表面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明我们的地球-火星通信系统和自动化控制系统，都非常成熟，而更重要的，则是得益于我们的探测器够大、够重，能够携带足够多的燃料，实现这个降落的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这次成功，再加上此前我们已经非常成熟的在月球表面着陆的成功，其实这说明一件事——载人登月对于我们来说只是一个想不想的问题了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7caa21db5acc4f511e17d96223b8fc8</guid>
<title>垄断与反垄断中的大国兴衰</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2021_05_15_590864.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【2021年以来中国多家互联网巨头、产业巨头遭遇反垄断调查，引发热议。那么为什么要反垄断？反垄断会产生什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为资本创始及执行合伙人李世默回顾了全球垄断与反垄断的历史，认为美国在20世纪前期的反垄断促进了美国的真正崛起，20世纪80年代后对资本的纵容引发了严重的社会问题、经济问题甚至政治危机。中国现在所处的历史当口，和20世纪前期的美国有相似之处，能不能成功地反垄断，将直接关系到能否让二十一世纪成为“中国世纪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李世默认为，对反垄断会阻碍企业创新、违背市场经济等舆论指责并不可取。在数字时代，反垄断恰恰是保护创新，反垄断本身就是市场经济的一部分。对于反垄断会压制民营企业的说法，李世默指出，垄断导致的扼杀对手、树立壁垒等行为已经威胁到了中小企业的生存，而它们才是民营经济最具有活力的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月14日的“第15届中国投资年会·年度峰会”上，李世默发表了主题演讲，以下为演讲实录，由投中网整理。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/15/20210515202506703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/15/20210515202452167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家早上好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢投中网给我机会跟大家分享一下我最近的学习心得。时间很紧，直奔主题，今天我要谈的是垄断与反垄断和大国崛起的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一两年来，在中国投资界，垄断和反垄断是一个热门话题。从2018年开始，国家层面的反垄断动作层出不穷，反垄断的新闻不断进入公众视野。2020年的中央经济工作会议首次提出“强化反垄断和防止资本无序扩张”，在国内外受到了广泛关注。而在今年，我们熟悉的大平台公司，都先后被启动反垄断调查程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对反垄断的质疑声音
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出意料，这些动作又给外媒抨击中国提供了不少灵感，西方媒体关于“中国反垄断”的报道铺天盖地，我把他们对中国反垄断行动的质疑简单总结成四类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类质疑是说中国反垄断会阻碍企业创新。例如纽约时报在报道中说，“（中国）鼓励私营企业和创新的承诺似乎成了空话”[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类质疑扣了一顶更大的帽子，说反垄断违背了市场经济，企业间不是靠竞争来决定输赢，而是要由政府来决定。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类质疑也是一个老生常谈的问题，说中国反垄断是为了打击民营企业。比如路透社的一篇报道中有一句话，说如果反垄断法只针对成功的私营科技公司，那将是一场悲剧。[3]这句话从概念本身就是站不住脚的。首先，能够做到垄断的企业必然是成功的企业。其次，在反垄断的语境里，垄断的定义对象就是私有资本，世界上没有一部反垄断法是针对国有企业的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四类质疑也流传甚广，说中国反垄断侵犯私有财产，是想把这些大公司收归国家。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;垄断的前世今生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，在中国，这样的大规模反垄断历史上还是第一次。企业和投资人在反垄断的大背景下，除了“诚恳接受、坚决服从”外，还能说些什么、做些什么、想些什么？要回应这些问题，需要先去真正地理解垄断和反垄断与国家兴衰的关系。在现代工业社会里，在西方资本主义国家已经有过为时一个多世纪的垄断与反垄断历史供我们借鉴，当然最大的案例就是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从垄断的历史说起。早在公元前300年左右，垄断的概念就在西方与东方几乎同时出现，西方的代表是亚里士多德，他在《政治学》这本书中发明了Μονοπώλιον（monopoly）的概念，称其为商业活动的普遍追求。而中国的孟子与他不谋而合，孟子也注意到做生意都是想做独家买卖，于是在同一时代写下了“必求垄断而登之，以左右望而网市利”，首次提出了“垄断”这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从农业社会的两千年一直到工业革命初期，垄断都是一个坏东西，人类当时对市场的理解是相对简单的，认为垄断就是商人之间合谋的结果，亚当斯密在《国富论》中也严厉抨击了这种做法，认为垄断是自由竞争的最大敌人[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/15/20210515203206617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;垄断组织控制的美国参议院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;镀金时代与第一次反垄断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了19世纪末20世纪初，随着工业革命的发展，西方世界掀起了一场为垄断平反的运动，理论层面代表人物是熊彼得，他提出，垄断在工业时代下是有好处的，例如激励企业家创新。美国经济学家约翰·加尔布雷斯也表示，一个行业要进步，就必须有一些垄断的因素[6]。这个观点我们现在也不难理解，我们风投行业在过去二十年，都希望自己投资的公司能够做到垄断，公司的估值和市场占有率息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这股思潮的影响下，垄断在美国越做越大。这一时期在历史上被称作“镀金时代”，我们从很多文学影视作品中能够了解到这段历史，比如马克吐温的小说《镀金时代》和电影《了不起的盖茨比》。尽管美国当时生产力飞速发展，但是社会价值观扭曲，上层社会的富人过着纸醉金迷的生活，而多数人则长期处在贫困和受压迫的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种弱肉强食、资本任意扩张的发展模式最终被证明是不可持续的，二十世纪初，美国陷入了严重的危机，出现了政治腐败、经济萧条、社会动荡的局面，“美国崛起”险些夭折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，二十世纪初的经济学家对垄断进行了深刻的反思，哈佛学派和奥地利学派的经济学家都认识到了反垄断的必要性。左翼的张伯伦提出了“垄断竞争论”，成为了美国当时反垄断政策的理论基础[7]；而右翼的哈耶克也认为，当无法创造必要的条件使竞争有效时，我们必须采取其他方法来指导经济活动。[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，轰轰烈烈的反托拉斯运动也走上了美国的政治舞台。其中，两位罗斯福总统发挥了关键作用。共和党的西奥多·罗斯福力排众议，主导了拆分大公司、大财团的行动，被称为“垄断克星”。而到了民主党的富兰克林·罗斯福担任总统时，同样把矛头对准了既得利益者，他通过实施罗斯福新政，大大提高了美国的社会福利和工人权益。美国的两大政党以及经济思想上的左右派别达成了一定程度上的共识，用了30年的时间，在制度上实现了政治制约资本的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这场政治与资本的斗争将美国带入了二战后的持续发展和繁荣，也就是所谓的“美国世纪”。哈佛大学教授Jeffry Frieden在著作Global Capitalism中记录了这段历史，在进步主义思潮的推动下，当时的美国崇尚公平竞争、反对垄断，社会风貌有了极大改善。[9]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>