<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2bc2cea514e665fc3056b6e3e10f2f9</guid>
<title>阿萨德安全落地，一开始传言出逃的飞机又是怎么“坠毁”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_12_11_758401.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月8日，克里姆林宫消息人士透露，巴沙尔·阿萨德及其家人目前已抵达莫斯科并获得庇护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃，还驳斥了路透社关于“阿萨德很可能坠机身亡”的报道，称后者是在“传播虚假信息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想如果不是俄罗斯方面提起，估计很多人都已经忘了那架在混乱初期“疑似坠机”的伊尔-76。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如扎哈洛娃所说，在坠毁后不久，路透社就连忙发出新闻，称去向不明的叙利亚总统巴沙尔·阿萨德“极有可能”就在失事的飞机上。而以色列媒体也立即紧随其后，言之凿凿地称总统巴沙尔就在该飞机上，已经毙命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，一个“丧失民心的独裁者乘坐飞机仓皇出逃，结果飞机戏剧性坠毁”的故事，就被西方媒体构建出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而随着俄罗斯宣布巴沙尔抵达莫斯科，“巴沙尔毙命”的谣言算是不攻自破。但是那架12月8日凌晨“坠毁”在霍姆斯西部的叙利亚航空伊尔76（机号YK-ATA），现在还在谜团之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/11/20241211102012662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据称失事的叙航伊尔-76，为民用运输机使用&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复盘“坠机”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得说，即便是我这个多年研究航空事故的人看来，本次叙利亚航空的伊尔-76“坠毁”，里里外外都透露着一股子诡异的气息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空难最为明确的证明就是飞机坠毁的残骸，或者有人目击到飞机坠毁失事的过程。然而在本次叙利亚航空伊尔-76“坠毁”事件中，自始至终我们所能看到的只有间接证据，即基于ADS-B信息所展现的飞机异常状态判断其发生了坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，飞机的ADS-B数据又告诉我们哪些情况呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事件中心的飞机是叙利亚航空的伊尔-76。这架飞机的机龄已经高达44年，堪称爷爷辈的飞机，与伊朗那些爷爷辈的飞机可以坐一桌了。从ADS-B信息来看，这架伊尔-76从大马士革起飞后，向当时仍然处于叙利亚政府军以及俄罗斯驻军控制之下的沿海省份飞行，推测其目的地机场极有可能是俄军的赫明梅基地，并维持约23000英尺（约7000米高度）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但飞机飞到当时正处于HTS围攻的霍姆斯市西北方向时，状态发生了明显变化，航向从西北方向变成了向北，并不断下降高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后轨迹显示，（UTC时间02:26，当地时间05:26）飞机尝试掉转机头返航大马士革，但此时飞机在不断地失去高度，并且飞机地速只有百节不到，最低时只有37节，与先前巡航状态时370节的速度形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种地速下，飞机无法维持正常飞行状态，在调头回去的过程中不断失去高度和速度，最终在13分钟后（UTC时间02:39，当地时间05:39）1960ft高度失去了ADS-B信号。飞机的最终失踪区域是丘陵地带，与地理信息一结合会发现信号消失在地面上，从ADS-B数据来看符合飞机坠毁的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/11/20241211102030969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红圈位置为飞机疑似发生严重机械问题时的航线&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/11/20241211102054901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单从ADS-B数据来看，可以做出这样一个判断：这架叙航伊尔-76在尝试调头返回大马士革时，发生了严重的机械问题，使得飞机不断失去高度和速度。问题在于，是什么导致了飞机发生严重的机械故障？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“阿萨德坠亡”中的罗生门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说，这起事故首先的猜测方向是飞机自身发生机械故障，如舵面控制失灵、发动机停车等。考虑到这架伊尔-76的机龄已经高达44年，发生机械故障也并不意外。但是伊尔-76是个四发军用运输机的底子，如果只是发动机单发失效，对伊尔-76来说并不是个事，完全可以坚持到备降场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果是气动面故障卡死的话，一方面不会坚持13分钟那么久，另一方面也不会一边下坠一边空速那么低。所以，常见机械故障的情况并不符合本次“事故”的数据曲线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于事故是发生在12月8日凌晨这个极为关键的时间，如果我们回顾一下会发现，这个时间点上，HTS已经兵临霍姆斯城下，大马士革在周围叛军的围攻之下已经硝烟四起，叙利亚政府的存在开始进入了倒计时。阿萨德当时也是去向不明，在这之前唯一的公开露面是前往伊朗进行求援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种局面下，出现“阿萨德在失事飞机上”这种传闻就有着相当的“可信度”，并且具有极强的传播力，以至于发生后的第一时间，很多人来问我阿萨德是不是真在这飞机上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我对叙利亚局势以及航空这块的了解，第一时间就排除了这可能。如果阿萨德真在上面准备跑路，那也不是去赫明梅基地那边。伊尔-76有足够的航程可以直飞德黑兰或者俄罗斯境内，没必要先去俄军控制区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“阿萨德出逃被击落”这个故事有足够的流量与吸引力，因此广为传播。而由此衍生的故事版本，则是这架伊尔-76是被俄军的S300防空系统，或者被叙利亚政府军亦或叛军的防空导弹所击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从飞机飞行轨迹及数据来看，确实与被击中后试图挣扎飞回去很相似。伊尔-76是大型四发运输机，面对导弹本身就具有一定的抗损能力，如果是被导弹击中后一台以上发动机发生故障或停车，然后气动外形与操控面受损，那是能与ADS-B数据对上号的。但如果基于这种假设的话，问题就来了：谁击落的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次叙利亚大变局中，霍姆斯及周边地带共有三方势力：叙利亚政府军、HTS以及俄军，我们一个个来分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是当时在国内互联网上疯传的俄军所为。即便在局势糜烂之际，俄罗斯在控制区里依然有着完整的实力与防空系统，而且部署有S300。但问题是，俄军为何要击落大马士革来的伊尔-76？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说是误击的话，当时叛军是没有空中力量的，而以色列如果进行空袭，使用的也是F15/F16之类战斗机，雷达反射与伊尔-76有明显区别。在天上飞的大型飞机只可能是叙利亚飞机，不存在误击可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄罗斯主动击落叙利亚政府方面的飞机就更不可能了。因此俄军击落飞机的可能性极低。而且S300所使用的48N6防空导弹是不折不扣的“电线杆”，战斗部达到上百公斤。如果是S300攻击，还哪有伊尔-76挣扎的机会，当场就解体信号断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/11/20241211102110267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
S300PMU使用的48N6防空导弹是不折不扣的“电线杆”，在俄乌战场甚至还被当作对地导弹使用。如果是S300攻击伊尔-76，那不是凌空打爆就是直线坠毁没得抢救&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5146d2c7836a3041806ffef3acb2ae0c</guid>
<title>要化解困境，英伟达只能寄希望于美国政府</title>
<link>https://www.guancha.cn/baishantou/2024_12_11_758379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白山头】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，中国国家市场监督管理总局对英伟达展开反垄断调查，这一事件引发了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次调查并非临时起意，而是针对2020年英伟达收购Mellanox（迈络思科技）时承诺的附加条款展开的合规性检查。作为国际科技巨头，英伟达在全球AI芯片市场的统治地位和其在中美科技博弈中的特殊角色，使这场调查具有多重意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/11/20241211075109342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达在2020年收购Mellanox时，为了顺利通过包括中国在内多个国家的反垄断审查，签订了一系列附加承诺。这些承诺包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 禁止强制搭售：确保客户可根据自身需求选择产品和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 保障客户选择权：维护第三方硬件、软件生态的开放性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 保持软件开源：保护全球开发者和合作伙伴利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 保护第三方信息安全：维护商业机密不被滥用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 公平供应产品：尤其是对中国市场，需继续提供GPU加速器、高速网络互联设备及相关配件。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其中，“公平供应产品”最为关键，明确要求英伟达按照公平合理的原则，向中国市场提供上述核心产品。然而，近年来，随着美国对华出口限制的加剧，英伟达停止向中国出口高端GPU芯片和相关设备。这一行为已明显违背其对中国市场的承诺，也成为本次调查的直接导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，美国商务部强化对华出口管控，英伟达曾试图通过推出阉割版GPU（如A100和H100的中国版本）维持中方市场，但这并未能让其完全摆脱窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，美国进一步升级对华半导体技术封锁。英伟达迫于压力，停止向中国出口新一代高性能GPU及相关技术设备。这一决策不仅让其在中国市场的份额急剧下滑，也直接触及了中国市场监管机构的底线。公平供应条款的失效，使英伟达面临合同违约和法律诉讼的双重风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达在AI芯片市场的地位堪称“垄断级”。2022年数据显示，其全球市场份额超过80%，在中国AI加速卡市场更是高达85%，值得一提的是，华为占比为10%。尽管美国限制政策对英伟达的收入产生了一定影响，但其行业统治地位并未动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/11/20241211075227525.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024财年第四季度财报显示，中国市场对英伟达的收入贡献占比已降至4%-6%。但需要注意的是，这一数据仅反映直接销售收入，并未考虑英伟达芯片在中国制造业供应链中的广泛应用。如果包括中间件和终端设备，英伟达实际在中国市场的间接影响远超其直接销售额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似案例可参考美光科技。2023年，中国因网络安全问题对美光产品实施采购禁令，这一禁令仅针对中国关键信息基础设施，而且整个中国的直接营收也仅占美光总营收的10%。然而出人意料的是，美光随后一个财季的营收同比下降53%，净亏损23亿美元。这表明，即使直接市场占比不高，但供应链和信任危机带来的间接影响是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后美光收起了其傲慢态度，甚至来了一个大反转，宣布对西安工厂追加40亿元的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达在中国市场的潜在影响也遵循类似逻辑。如果被判定为垄断并受到制裁，或许不仅会影响直接销售收入，还将波及所有搭载英伟达芯片的设备（如PC、游戏机、汽车等），甚至影响到其在中国以外的市场的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并非唯一对英伟达展开反垄断调查的国家。2023年以来，英伟达在多个国家频繁遭遇反垄断指控：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
• 法国：2023年7月，法国宣布计划对英伟达展开反竞争调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 欧盟：欧盟反垄断机构已开始对英伟达的商业行为进行审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 美国：2023年8月，美国司法部对英伟达展开了两项反垄断调查。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果中国的调查结果认定英伟达存在垄断行为，将对其他国家的调查产生示范效应，类似于2018-2019年波音737 Max事件的连锁反应。这不仅会加剧英伟达的法律风险，也可能进一步冲击其全球市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不仅是英伟达产品的重要消费市场，更是其全球供应链的重要一环。英伟达芯片被广泛应用于中国制造的终端产品中（如智能手机、PC、汽车等）。一旦中国对英伟达采取反制措施，其影响将不仅限于中国市场，还会波及全球消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美光被中国市场替代的背景类似，英伟达在中国市场的垄断地位正在被动摇。近年来，中国科技企业加速布局AI芯片产业，如寒武纪、华为昇腾等，已逐步推出与英伟达GPU竞争的产品。一旦这些产品实现规模化生产，英伟达的市场份额将进一步受到冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对英伟达的反垄断调查，实际上是全球市场公平竞争规则的一部分。近年来，中国已多次对外资企业展开反垄断调查，例如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
• 微软：因滥用其Windows系统市场地位被调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 高通：因反竞争行为被罚款60亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 通用汽车：因限制最低转售价被罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些调查表明，中国并非专门针对美国企业，而是以维护市场公平为原则。同时，美国企业仍在积极扩展中国市场业务，这表明中国市场的吸引力并未因监管行为而削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于英伟达来说，也正面临艰难抉择：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
• 遵守美国商务部的限制政策，对中国采取歧视性措施，可能违反中国法律法规；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 履行对中国的承诺，则可能引发美国政府的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一两难局面源于美国政府对华政策的强硬态度。要化解这一困境，英伟达只能寄希望于美国政府的政策转变。中国客户无法获得应有的产品和服务，显然中国政府不会对此无动于衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/11/20241211075851298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南总理范明政与黄仁勋签署协议&lt;span&gt; 越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能注意到，近期，英伟达首席执行官黄仁勋在中国周边地区频繁活动。在笔者看来其可能有以下目的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是抢占新兴市场，防止竞争者占领。人工智能和半导体领域竞争日益激烈。英伟达通过在越南、日本等地的投资与合作，巩固其在亚洲市场的领先地位，防止中国竞争者在这些新兴市场取得优势。黄仁勋曾表示，其最大的竞争对手是华为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是弥补中国市场限制带来的损失。由于美国对华出口限制，英伟达在中国市场面临挑战。通过拓展周边市场，英伟达希望减少在华业务受限带来的营收影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋此举虽然看起来热闹，其实也属于无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于我们来说，最关键的还是得抓紧实现芯片技术上的突破，真正让美国认识到，中国的发展是不可阻挡的。到那时，对于黄仁勋来说，可能也算松了口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5780fd408302e0f006cc425365af1a1</guid>
<title>在移民问题上，特朗普是在秀“交易的艺术”，还是在“自掘坟墓”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoyiheng/2024_12_11_758377.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 廖一恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉特朗普风格的人都知道，他善于极限施压、声东击西，将交易的艺术玩得炉火纯青。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次卷土重来，虽然还没有正式上任，但我们已经能够感受到他的这种风格了，还是熟悉的配方、熟悉的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在对墨西哥和加拿大的加税问题上，特朗普挥舞着关税大棒，对两国耀武扬威，背后所指向的实为非法移民、犯罪和毒品问题。通过这种极限施压，让墨、加两国加强对边境和毒品问题的管理。至于加税？管理好了那些问题，一切都好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/10/20241210161043403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普手持其作品《交易的艺术》&lt;span&gt; 资料图：AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真正的MAGA时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与加拿大总理特鲁多见面的前一天，特朗普与墨西哥总统克劳迪娅·辛鲍姆就打击非法移民和毒品问题进行了沟通，并单方面宣布“阻止非法移民入境墨西哥的举措取得了胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与墨方表示“已经尽到自己的责任，无意关闭边境”的立场形成鲜明对比的是，特鲁多一方面“背刺”墨西哥，表示“从加拿大越境到美国的移民数量，只是从墨西哥越境到美国的移民数量的一小部分”，另一方面也在继续向特朗普“表忠心”，宣称会做好防范，“软硬兼施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在移民问题上，不论是面对加拿大的谄媚、墨西哥的冷漠，又或是拜登的不要对北美盟友征收关税的警告，特朗普政府目前似乎都固执己见，从始至终油盐不进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普已经迎来了他“真正的MAGA时代”（Make America Great Again，“让美国再次伟大”）。如果说在他的第一任期，MAGA势力只是受到共和党内部建制派、民主党自由派和传统现实主义政客们牵制的力量之一，那么特朗普2.0时代，MAGA力量已经占据了前所未有的政治生态位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从共和党为特朗普赢下两院，为其加冕“超级总统”的皇冠，到由部分移民强硬派和大部分忠诚又依赖特朗普的政治素人组成的新内阁，都无不昭示着特朗普在未来移民问题上的巨大决定权和执行能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年初，特朗普在首次国情咨文演讲中概述了其政府移民改革的四大支柱，分别是为“梦想者”提供入籍途径、增加用于维护边境安全的拨款、结束多元化签证抽签和限制家庭类移民。在第一任期中，特朗普实施了“零容忍”政策，要求逮捕任何非法越境者，导致大量儿童与家人分离的悲剧的发生。《大西洋月刊》在2022年8月刊的封面故事中担忧道：“如果家庭分离政策的设计者再次掌权，他们很可能会寻求恢复这种政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，噩梦已经“势不可挡”地提前上演了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贩卖幻想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果你是非法移民，你最好小心一点。”11月10日，美国移民和海关执法局（ICE）前代理局长汤姆·霍曼（Tom Homan）被特朗普宣布将在新政府中担任“边境沙皇”（Border Czar）一职，负责边境事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月，霍曼接受美国哥伦比亚广播公司（CBS）采访时被问及：有没有办法在不拆散移民家庭的情况下进行大规模驱逐？他回答：“当然有，全家可以被一起驱逐出境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为坚定的右翼保守派和坚持“非法移民威胁论”及边境安全的非营利组织“边境911”（Border911）的首席执行官兼总裁，霍曼是特朗普最看好的边境事务代理人，其“一刀切”的激进边境管理理念和“最大规模的移民驱逐”宣誓让特朗普对其寄予厚望，特朗普希望霍曼能够完成他在边境问题上的“让美国再次伟大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如此“雷厉风行”，甚至不惜对周边盟友动用关税大棒的极端强硬的边境政策，真的能让“美国再次伟大”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的城市政策研究者们认为，移民政策很大程度上就是城市政策，特朗普的移民政策一旦实施，将给美国城市带来巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1965年《移民和国籍法》（Immigration and Nationality Act of 1965）通过以来，美国人口中出生在海外的比例在过去五十年的大部分时间里一直在上升。如今，美国人口中几乎有1/7的人出生在海外，而1970年这一比例还不到1/20，而且美国人口中出生在海外的比例从20世纪初就已接近这一水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/10/20241210160828282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国外国出生人口及其占本国人口比例（1900-2022）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国主要城市地区，移民占人口的比例更大。从2018年到2022年（这是有完整数据的最新时期），外国出生的个人占美国主要城市居民的21%，占城市县居民的22%。内郊区县的移民人口比例较小，但仍然很重要（12%），其次是小都市区、外郊区县和非都市区县。总体而言，大城市和城市县占美国总居民的42%，占美国外国出生居民的67%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/10/20241210160853345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国按社区类型划分的外国出生人口比例（2018-2022）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外国出生居民比例最高的大城市和市县，则是美国经济最多元化、最有活力的大都市中的重要部分。这些辖区至少有三分之一的居民出生在国外，而这些大都市包括了纽约、旧金山湾区、迈阿密、波士顿、西雅图和华盛顿特区及其周边地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/10/20241210160907970.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国外来人口比例最高的大城市和市县区（2018-2022）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民是疫情后推进美国经济增长的强力引擎之一，尤其是过去三年移民群体对美国人口的贡献超过了自然增长的人口；而在过去的20年里，移民就一直是美国城市人口稳定增长的重要贡献群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地区层面，移民抵消甚至逆转了美国国内移民外流和自然死亡的负面影响。例如，位于新奥尔良郊外的杰斐逊教区在过去二十年中失去了超过1.9万名居民，但如果不是外国出生人口的增加，失去的居民数量将是这个数字的两倍多（约4.2万人）。虽然移民规模较小，但也对大都市区以外许多小城镇的人口发展趋势产生了重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，移民也是美国城市技能基础和人力资源的重要组成部分。移民为美国提供了大量且多样化的人力资源，为美国城市繁荣作出巨大贡献。例如，在美国领先的科学技术研究中心之一的圣地亚哥，光是拥有学士或研究生学位的外来移民就占了所有拥有这些资格的圣地亚哥人的整整27%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/10/20241210160918565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，面临美国人口增长放缓、急速老龄化的现实，移民已经成为美国应对该问题不可忽视的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普声称这是为了保护美国国内的蓝领工人重新获得他们应有的地位，但这样的想法在经济学家和人口学家们的眼里似乎有些一厢情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普在第一任期内就忽视了实施移民计划所需的高昂成本和复杂的后勤组织工作，导致他未能完成自己的驱逐目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，正如上文所言，特朗普的二分思维并不是在真的“让美国再次伟大”，而是在向自己的支持者们贩卖幻想——无视了无证移民每年为美国缴纳的967亿税款，无视了移民对美国人口和城市问题的重要价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，无论是左翼还是右翼的智库的测算结果，一旦特朗普使用关税手段强迫周边国家响应他的移民驱逐计划，都会让美国每个家庭每年的生活成本增加2700美元以上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c3a04f59489e9fc6e57dc373ba273cd</guid>
<title>反网络新四害| 纵容极端言论，就是在“养蛊”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yulongjin/2024_12_11_758372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网在微博发起主题为#反网络新四害#的投票活动，由网友评选出当代互联网“网络新四害”。最终经过网友投票，“网络谣言”“饭圈文化”“网络暴力”“极端言论”位列前四名，成为“网络新四害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网组织刊发系列评论文章，深入分析“网络新四害”背后的形成机制、传播规律以及深远影响，和各位网友一起营造清朗网络空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huangchuxin/2024_12_04_757616.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第一篇：反网络新四害| 黄楚新 陈智睿：网络谣言，被不断传播的“恶”&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wanghailin/2024_12_05_757752.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第二篇：反网络新四害| 汪海林：挟持公权力围剿他人，饭圈已“遥遥领先”&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/xuwenhai/2024_12_10_758252.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第三篇：反网络新四害| 徐文海：网络暴力如何成了“赛博刽子手”&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 羽龙禁】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对个人的人身攻击、恶意辱骂，到对一个群体的集体性否定，还包括近年来公知、恨国党的所谓“批判”，以及极端民族主义言论，在网络传播时代，一个人似乎只要躲在屏幕后面，就可以“隐身”，尽情宣泄自己的不满，也让整个网络空间变得乌烟瘴气、戾气横行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，在观察者网关于“网络新四害”的评选中，极端言论也“榜上有名”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网民们对极端言论的反感和警惕，说明其给网民们带来了入侵且存在很强的不适感。如果不认真对待，其未来势必如同“养蛊”一般带来持久的破坏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，因为其敏感性，对极端言论的处理方式，绝对不是单纯依靠政策或平台就可以完成的。可以换句话说，“网络新四害”都是社会问题，但极端言论更具有政治性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;极端言论的例子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要从概念上来定义极端言论，我们可以这样理解：在言论表达中，表现出强烈的偏见、仇恨、敌意或过激立场，通常具有煽动性、对立性和暴力倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端言论往往在内容上存在极化、绝对化的观点，并常常通过过度简化复杂的社会、政治或文化问题，推动某一特定观点或意识形态，忽视或排斥其他观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些言论往往出现在政治、民族、宗教、性别等各个领域，不仅具有情感上的激烈性，而且可能对社会秩序、民族和谐、国家稳定造成潜在威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文之所以说“养蛊”，是因为从表现形式来看，发布极端言论的人绝对不会单纯地就在某个领域中发言，他们往往呈现蔓延的态势，不断扩大自己的“话语领地”。例如，一个政治上极端的人，他往往会在民族、历史上呈现极端状态。所以，如果换个角度认识的话，极端言论的另外一种表述是意识形态对抗中的一个手法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要特别注意的是，“极端言论”就好比一个人生病，发烧仅仅是一个表象而已，一旦出现了极端言论，背后的极端群体可能已经发展得非常完备了。所以，极端言论的背后往往透露着政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国互联网历史中，进入大家视野的、且较为典型的极端言论案例就是“精日”。“精日”的全称叫做“精神日本人”，是指在精神和物质上对历史和当代日本进行“病态性”崇拜的人群。这种“病态性”崇拜让这一群体肆意践踏和伤害民族感情，并以此为荣，而且部分群体确实与海外力量有深入联系，同时具备演化为“网络暴力”的能力和趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在2017年，有人身着日本军装在上海四行仓库和南京紫金山拍照，刺痛了每一个中国人的内心。同时更让人警惕乃至于恐慌的是，他们还会“线下精准打击”，通过“人肉”的方式获取目标人物的个人信息，在线上散布有害言论、公开其个人信息、线下上门打击等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/10/20241210172455342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;极端言论的出现条件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深入来看，极端言论的出现不是某个要素导致的，往往是多种社会、政治、心理因素交织的结果。例如身份认同危机、技术更新迭代、某些极端人物的煽动、特殊事件或时机带来的群体情绪集体化、文化和价值观冲突等等，都可能成为极端言论的温床。而在真实社会中，上述要素往往是多个集中出现的。这里重点讲述3个要素，分别是群体认知习惯、技术对认知的改造和压力的催化作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认知模式的习惯——区别、刻板印象和情绪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“区别”是我们的认识世界的第一步。人类特有的认知模式，会让我们非常容易出现“区别”这一模式。当“我们”和“他们”这一概念出现后，才会出现更加清晰的概念甄别。可以说，“区别开来”是人类认识周围的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“刻板印象”是我们认知的模式之一。在我们的语境下，刻板印象往往被赋予了负面意义，但刻板印象客观上是每个人都存在的，甚至我们认知速度的提升是依赖刻板印象的。例如当我看到一个颜色艳丽的果子容易产生“它能不能吃”的想法，多次证明，很多颜色漂亮的果子都可以吃，这就提升了我们的认知速度。什么时候刻板印象会变为负面呢？直到我们吃到了一株颜色艳丽的毒蘑菇的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情绪是我们对事物最基础的感知。随着社会的发展，社会问题逐步出现，伴随着各种文化和价值观，群体不再单纯是一个“人群”，而是拥有着认知、价值观、群体特征的集合。价值被赋予的同时，刻板印象作为简化认知的模式被广泛使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着需要认知的内容日趋复杂，情绪被强化。简言之，我们认识任何一个事物的时候都会有这样的代入，即“这个东西对我好还是不好？”于是乎，在这一认知模式下，所有的内容都会被网民们较为“简单粗暴”地基于“于我是否有利”进行看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合一下，这就是社会极化问题中的“复杂-极端”解释假说。简言之，人们对某一个问题的认知越简单，就越容易出现极端的判断。相反，对某一个问题的认知越复杂，就越不容易出现极端的判断。而受限于我们的认知模式和认知能力，情绪化的认知会主宰着我们，从而我们就出现了极端判断的土壤。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>