<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fc9e5d0519701e41ce98377b066d477a</guid>
<title>纺织业转移东南亚，掏空还是补充？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feifanyoutiao/2022_09_15_657933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/非凡油条】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国内纺织业“内忧外患”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纺织服装行业承载大量就业，对保障居民就业的贡献远大于经济效益上的贡献，是中低技能劳动力就业的蓄水池。进入21世纪以来，国内纺织业大约经历了三个发展阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2001-2010期间，加入WTO组织之后的外贸需求驱动国内纺织业快速发展，我国逐渐成为世界纺织工厂。根据国家统计局数据，从2001年到2010年，中国棉布产量从97.4亿米上升至383.45亿米，纱产量从658万吨上升至2717万吨，化纤布产量从37.92亿米上升至170.75亿米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年-2017年期间，随着劳动力、土地等要素成本上升，国内纺织服装产业进入平台期。纱和化纤的产量增速显著放缓，甚至棉布和服装产量整体上出现了波动下降的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2018年至今，产业主要产品产量负增长，行业逐渐显现出衰退迹象，国内纺织业走到了产业升级的关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/14/20220914151118412.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫情之下，纺织服装业备受煎熬（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，纺织服装行业属于比较典型的劳动密集行业，过去二三十年国内纺织的快速发展离不开第一人口大国带来的人口红利。但是随着经济发展，人力成本和土地成本均上升，且计划生育之后出生率下降，我国人口红利逐渐减小，纺织企业的生产成本越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，为了推动经济绿色发展，促进人与自然和谐共生，近几年我国对制造业的环保要求越来越高。作为仅次于石化工业的第二大污染产业，纺织行业首当其冲。新《环保法》规定：纺织企业化学需氧量(COD)直接排放需控制在每升80毫克”，这是自2013年COD直排标准提高到每升100毫克后，纺织服装行业的排污门槛再次提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，2018年中美之间爆发贸易战。第一轮中国对美征收关税的产品主要是农产品，包含棉花。棉花是重要纺织原料，2017年我国从美国进口棉花50.53万吨，占总进口棉花的44%，征收关税后，每吨进口成本提升了3500元以上，对纯棉水刺非织造企业产生一定影响。第二轮美国对中加征关税包括各种原料（棉、毛、丝、麻和化学纤维）的所有纱线、面料、产业用纺织品以及部分纺织机械类产品。在这之前的2017年，美国是我国产业用纺织品最大的出口市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以非织造布为例，中国、德国、日本、加拿大和墨西哥是美国非织造布的主要供应国，加征关税之后在成本及物流费与加拿大、墨西哥相比竞争力下降，而且土耳其企业也加快了在美国市场的布局，这些会在一定程度上影响到我国非织造产业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，征收关税会对我国产业用纺织品对美出口产生较大的影响。纺织行业“内忧外患”，面对日益增长的生产成本，企业必须另寻出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/14/20220914140324576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新冠肺炎疫情使得中国纺织品出口成本增加（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纺织企业纷纷“离家出走”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外有中美贸易摩擦引起的关税提高，内有环保政策、产业转型升级、人口红利消失导致用工成本提高、招工难等问题困扰下，国内不少纺织企业纷纷将产能转移至东南亚或南亚国家。纺织服装产业在全球工业化初期是重要支柱产业，随着工业技术的发展，逐渐失去支柱产业的地位。从全球纺织业的发展规律来看，工业革命以来纺织业发生了多次转移，这几次转移主要是与劳动力成本有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次发生在20世纪上半叶，从英国向美国转移。19世纪上半夜，以纺织机和蒸汽机为主的近代工业起源于英国，极大地提高了纺织业的生产效率。而随着纺织业的发展，对原材料需求增长，到20世纪初，美国成为纺织业的主要原材料产地，出于对原料和劳动力成本的考虑，纺织业中心向美国转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次发生在20世纪50年代，从美国转移到日本。随着美国劳动力成本上升，美国的纺织服装产业向劳动力成本低廉的日本转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次发生在20世纪60-70年代，从日本转移到亚洲四小龙。随着日本经济发展，劳动力成本也逐步上升，纺织业开始由日本向外转移。以中国台湾为例，60年代中国台湾的纺织服装产品出口快速增长，整个70年代到80年代，纺织服装出口的比重都较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四次发生在20世纪80-90年代，由“亚洲四小龙”转移到发展中国家和地区，尤其是中国内地。70年代末改革开放，巨大的劳动力市场吸引了纺织服装行业向中国转移。80年代开始，纺织服装业的出口比重较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五次转移正在发生，由中国向东南亚和南亚国家转移。2000年以后，越南和印度等国的纺织服装产品出口比重提升，成为重要出口产品。虽然第五次纺织服装行业转移正在进行，目前中国仍然是全球最大的纺织服装出口国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/14/20220914144225514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纺织业为东南亚多国创收（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了相当长的动荡时期，东南亚各国大力提倡经济发展，积极吸引外资，对外开放力度不断加大，营商环境逐渐完善，赢得全球资本青睐，包括中国的纺织企业。目前，越南、柬埔寨是国内纺企出海主要目的国，其余东南亚、南亚国家如缅甸、孟加拉国、巴基斯坦、印度等也逐渐迎来更多国内纺企出海考察和落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于国内不断上涨的人工成本，东南亚国家人工成本更加低廉。以越南为例，平均工资为300美元/月（相当于人民币2070元），而中国浙江的平均工资为618美元/月（相当于人民币4262元）。我国进入孟加拉国家的纺织制衣企业，一个普通女工每月工资约为500元，高则800元，而这不足一千酬薪的工作被当地女性认为高薪职业。除开人工成本优势，数据显示，东南亚地区生产动力成本更低。越南的工业用电、用水分别为0.5元/度、3元/吨，而浙江的工业电水价格分别为0.60-0.66元/度、4+元/吨（均以人民币计量）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae64bcc3987471fc4d68da3d5097b0b0</guid>
<title>“核威慑水晶球”能阻止中美冲突吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GregoryMitrovich/2022_09_15_657925.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格雷戈里·米特罗维奇 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学的约瑟夫•奈有一个著名观点，即核武器为华盛顿和莫斯科的领导人提供了一个“水晶球”，这个水晶球预示着战争爆发将造成不可估量的破坏。这一威慑维持了40多年的和平，因为双方都明白，没有什么短期战略利益值得冒核战争的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天同样明显的是，21世纪的中美冲突将对世界造成毁灭性后果。然而，中美官员和分析人士却担心冲突可能不可避免。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国举行了自1995年台海危机以来规模最大的军事演习，一些人将当前的危机描述为某项未来军事行动的预演，这项军事行动有可能会引发中美日对抗。为什么核威慑水晶球在今天不起作用了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个重要原因是，根据“权力转移”理论做出的预测对北京和华盛顿都产生了越来越大的影响。学者们用“权力转移”理论来认识大国战略竞争的性质演变，尤其是崛起大国和衰落大国的互动以及这种互动将会如何影响未来的国际体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
权力转移理论试图预测出，在面对新兴强国挑战时，主导大国将在何时失去其主导优势。信奉权力转移理论的人声称，当这种情况发生时，战争几乎是不可避免的。哈佛大学的格雷厄姆•艾利森称此种情况为“修昔底德陷阱”。中国官员已越来越直言不讳地表示，他们认为美国和西方正在衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/07/20220907150349713.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;格雷厄姆•艾利森宣扬修昔底德陷阱理论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府内部有越来越多的人呼吁北京方面要更积极地挑战美国，他们预计日益疲弱的美国将放弃竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府最近发布了台湾问题白皮书，中国智库对这份白皮书的反应表明，北京方面预计中国日益增长的实力将使中美实力天平偏向自己一边。如果中国领导人断定中国已无法通过和平方式收复台湾，那他们将动用武力。他们认为美国是一只“纸老虎”，不会为台湾做出牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的是，美国观察家似乎也越来越相信，两个大国间的战争是不可避免的，而原因却正好相反：中国的衰落。他们认为，中国的实力已经度过了巅峰期，北京统一台湾的机会之窗正在迅速关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信“实力巅峰说”的人提出了理由，即中国的经济问题将阻止它超越美国。然而，尽管有一些数据，但几乎没有证据表明中国领导人相信这一点，而相信恰恰是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国官员随即指出，他们把1月6日事件（译注：指2021年1月6日美国国会大厦被特朗普的支持者暴力闯入的骚乱事件）看作是美国政治体系几近崩溃的证明。该事件令北京极其震惊，以至于参谋长联席会议主席马克•米利联系了中方，保证美国政府没有濒临崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国官员还强调了美国的抗疫失败。中国媒体一直在宣扬中国缩小了中美经济、技术实力差距，以此证明尽管中国也面临困难，但它仍在超越美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史案例中，当国家真地采取行动时，它们往往已度过了自己的实力巅峰期。最明显的例子是第一次世界大战前的德国，当时它在海军军备竞赛中已经落后英国十年，这意味着德国将无法打破英国皇家海军旨在饿死德国人从而迫使其投降的北海封锁计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个案例发生在1940年，当时法国实力急剧衰落促使美国采取了半球防御政策，美国国会通过了《两洋海军法案》，该法案将使美国成为太平洋和大西洋上的主导力量，从而对日本在东亚的野心构成了直接威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两个案例中，趋势都是明显的，德国和日本领导人决定在为时未晚前发动攻击。但在当前的美中竞争中却不存在这样的明确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士在思考问题时不应迷信权力转移理论或实力巅峰说这些模糊而矛盾的观念，而应重拾约瑟夫•奈的“水晶球”理论。这样，局势就会被看得更清楚。军事冲突将给中美带来灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收复台湾将是有史以来最复杂的军事行动之一——想象一下盟军不得不运送数十万军队和数百万吨物资和装备登陆诺曼底，而他们的对手却是装备着反舰导弹的德军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国以前从未尝试过这样的行动，而美国海军及其盟友也将付出惨重的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使中国的行动取得成功，也将导致日本日益军事化，美国在该地区的安全联盟更加团结，美国国防支出大幅增加，以及美国在东亚派驻更强大的海军力量。所有这些都将严重损害中国的国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个冷战时期，许多人都担心第三次世界大战会在西柏林爆发。西柏林相较东柏林更加繁荣，这对苏联共产主义构成了致命威胁。然而，意识到核战争会有怎样的后果，美国和苏联最终通过谈判达成了一项最终协议，结束了两方长达25年的对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约瑟夫•奈的“水晶球”表明，美中必须就台湾问题达成类似的决议。如果没有，那将面临灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群摘译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80b23e81ba6777c4fc56b8a1750c8ce6</guid>
<title>美国这几年太多动荡，根本原因是培养了过多文科生？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenHuaZongHeng/2022_09_15_657924.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编译/文化纵横】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精英生产过剩假说：美国在过去20年间是否培养了太多失意的大学生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一项数据令人大开眼界：自2010年以来，美国的文科生比例大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914102818476.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;629&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国东北大学历史系助理教授本杰明·施密特指出，美国主修计算机的学生几乎与文科生全部加起来一样多：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914102902318.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;604&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转变的原因显而易见：美国大学生希望能够找到高薪或者有保障的工作，囊括科学、技术、工程、数学的STEM领域，医疗领域，酒店等以工作为中心的专业领域，生源一直在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾千禧年至10年代初文科热，以及美国过去8年的社会动荡，我想到了俄裔美国学者、康涅狄格大学教授彼得·图尔钦（Peter Turchin）的精英生产过剩理论。他认为美国培养了太多受过高等教育的人，他们对自己在美国社会的地位抱有过高期望，但现实经济和社会无法满足这些期望，导致他们转向左翼政治和“破坏性”的社会行动。如下是图尔钦理论简短概述：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“精英过剩被认作是美国政治局势紧张的根本原因。许多受过良好教育的千禧一代要么失业，要么就业不足，要么没有达到他们期望的高地位。早在疫情爆发之前，特别美国培养出的博士就已过剩，特别是在就业前景黯淡的人文和社科领域。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图尔钦的这一论断颇为生疑：他只关注了劳动力供应，而忽视了劳动力需求。但这个理论至少可以解释美国最近的一些动荡，特别是左翼政治的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914102921886.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;801&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文发表原文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文科职业的消失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，如果你在2006年的美国毕业，手持英语或历史学位，你能做的事有很多：去法学院继续进修成为一名律师，从而拥有高薪、有声望、稳定的工作；你可以去媒体或出版业，满足去东海岸定居的愿望和内心的几分浪漫色彩；如果你想要的只是智力上的刺激和声望，你可以尝试做学术；如果安稳是你的首要目标，你可以成为一名中小学教师或者为政府工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不及理科生，但文科生的职业道路在当时仍算丰富，起码能让一些年轻人没有太多顾虑的选择文科。但自2008年金融危机后，如上列出的每一条道路都变得有些困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从法律行业讲起，这是文科生最为主要的一个去处。从1970年左右开始，美国人均律师数激增，但到世纪之交，它已趋于平稳：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如《大西洋月刊》前高级编辑乔丹·魏斯曼（Jordan Weissmann）所述，2008年的金融危机导致法律行业就业停滞不前，“计费工时”的下降更导致了收入缩减。上法学院的年轻人供过于求，在遭受了市场打击后，几年后法学院的入学率也随之出现崩溃：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914103001348.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;523&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出版业的衰落，不止于康泰纳仕等巨头裁员的轶事。自千禧年起它一直处于衰退状态，在大萧条期间更遭受了骤降：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914103020102.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;262&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管传统出版业的衰落有一部分归咎于互联网的发展，但数字出版的增长量并不能填补传统新闻、书籍和杂志下降的缺口：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914103034736.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;616&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于学术界，文科终身教授的招聘一直开口很小，但金融危机后它进入了深度下降：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914103058825.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而大学通过雇佣低薪兼职人员来取代部分终身教职节省资金的做法，也无形压榨了雇佣人员的休息时间，以便更内卷地获得终身教职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于公务员的工作，也在大萧条期间结束繁荣：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914103112825.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;239&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的事情也适用于K-12行业，不仅在大萧条后发展停滞，行业本身也不舒适：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914103128425.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;896&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20年里，文科毕业生的传统职业道路受到了不同程度的影响，但文科报考出现了巨大的繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/14/20220914103148723.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;629&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精英生产过剩理论认为，这种情况催生了一个易爆的社会环境，并最终在2010年代后期引发了动荡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50ad5bcfa3a392bb4ee06373080ab090</guid>
<title>“印太经济框架”首次线下会议，印度挺精啊</title>
<link>https://www.guancha.cn/PrashantJha/2022_09_15_657921.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/普拉尚特·贾哈 编译/南亚研究通讯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情人士表示，印度将在洛杉矶“印太经济框架（IPEF）”首次面对面部长级会议上加入IPEF“四大支柱”中的三项：供应链弹性，绿色经济（清洁能源和脱碳），公平经济（税收和反腐）。但不会加入贸易“支柱”。这表明印度对印太世界最新经济架构作出政治和战略承诺，并与其国家优先事项保持一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度认为，在全新的经济布局下，参与IPEF“支柱”将有助于印度跻身全球规则制定者的行列，还将促进与印太地区其他经济体接触。研究人士表示，IPEF“支柱”与印度自身国家目标一致，即确保供应链安全，减少对华依赖，在建设基础设施和追求发展目标的同时确保公正的能源转型，打击腐败和不透明行为，走在清洁和透明经济的前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/14/20220914144351590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登宣布启动“印太经济框架”。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月8日，IPEF首次面对面部长级会议开始，印度商工部长皮尤什·戈亚尔将在会议上代表印度宣布这一决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月8日，他在概述加入IPEF的理由时称：“我们相信，这将为我们彼此合作创造机会，特别是在挑战或困难时期，确保供应链开放，企业不会受到影响，各国人民不会因类似过去几年新冠疫情和俄乌冲突接踵而至的混乱状况而遭受痛苦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及对IPEF此次会议的期望时，皮尤什·戈亚尔说：“我们应该保持商品和服务流动畅通，努力扩大志同道合、相信法治、在加强经济开放方面有共同利益、不从事任何商业不透明活动的国家之间的业务往来。IPEF成员国都非常友好，印度确信必须确保印太地区保持安全和开放。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/14/20220914145255451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度商工部长戈亚尔（左）在媒体简报会上。图源印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及IPEF是否旨在遏制中国时，戈亚尔表示，不应从这个角度看待该倡议。“IPEF更像是志同道合、基于规则的国家之间的伙伴关系，欢迎所有符合这一定义、拥有透明经济体系的国家加入。”这位部长还表示，随着IPEF参与国关系趋近，贸易关系将扩大、投资将更具优势，这是“非常自然的”。戈亚尔称IPEF为“全新且独特”的倡议，并补充说，必须给予时间等待其“发展和成熟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计此次IPEF部长级会议结束时将发表一份联合声明，以阐明四大“支柱”各自的原则，并为未来一年半的讨论奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IPEF试图制定美国贸易代表戴琪（Katherine Tai）所谓的“全球化2.0”规则，并应对新的全球经济挑战，重点创造有弹性的经济。美国因将亚洲的经济空间让渡给中国而受到批评。中国是印太地区许多国家最大的贸易伙伴，因此美国将IPEF视为填补自身在印太地区空缺的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IPEF于2022年5月东京“四方安全对话”领导人峰会期间启动，由美国发起，包括其他13个参与国：印度、日本、韩国、菲律宾、澳大利亚、新西兰、斐济、印度尼西亚、文莱、马来西亚、新加坡、泰国和越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/14/20220914144615763.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度独立75周年 印总理莫迪称印度25年内成为发达国家。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自IPEF启动以来，参与国一直在进行密集的谈判，通过两次线上部长级会议和官员之间的讨论确定四大“支柱”的核心原则。正如《印度斯坦时报》在5月13日首次报道的那样，IPEF参与国可以选择其想要参与的“支柱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IPEF不是自由贸易协定，也不涉及市场准入。近几个月来，印度表现出加入自由贸易协定的积极愿望——分别与阿联酋、澳大利亚签署了贸易协定，并正在与英国、加拿大和欧盟等谈判类似协定。但是，IPEF的“贸易支柱”要求印度对数字贸易、劳动力和环境作出承诺，而没有提供市场准入。据了解，这阻止印度在现阶段参与这一“支柱”，尽管相关谈判将持续进行下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应链弹性是IPEF的核心。在IPEF的启动仪式上，总理纳伦德拉·莫迪（Narendra Modi）指出，供应链弹性必须基于三个“T”——“信任（trust）、透明(transparency)和及时(timeliness)”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于新冠疫情暴露了世界对中国的依赖，预计这一“支柱”将基于关键矿物、半导体、药物以及其他必需品；创建提醒参与国关注可能存在的短缺和依赖的预警系统；并建立替代机制以确保可预测的货物流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“清洁能源和脱碳”支柱将关注绿色技术和可持续融资（在IPEF部长级会议上有一个专门讨论融资的特别会议），同时确保符合透明度原则和参与国愿望的高质量基础设施建设。莫迪总理已在COP26格拉斯哥峰会上表明印度应对气候变化的雄心，这一“支柱”被视为帮助印度实现目标的一种可行途径，同时也有助于敦促发达西方经济体履行承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个“支柱”是反腐和税收，将以经合组织（OECD）和G20的原则、联合国反腐败和反贿赂公约等现有国际框架为基础，还包括打击恐怖主义融资等内容。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fa3dcfd082bb57989122fb3c403ba65</guid>
<title>中国SCI论文，为何仅5%发在中国期刊上</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_09_15_657919.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，国内有媒体公布了一组数据：2020年，中国SCI论文发表数量超过54万篇，但只有约5%发表在中国期刊上，剩下的都发表在国外期刊。该媒体忧虑中国期刊边缘化问题，邀请了很多科研工作者把脉下药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中不足的是，该媒体在整合采访内容时，将中文期刊、中国的英文SCI期刊和中文SCI期刊混为一谈。实际上，中国的英文SCI期刊目前蓬勃发展，正处于大爆发的前夜，华人办的英文SCI期刊更是有很多早就扬名世界；此外，中文期刊和中文SCI期刊面临的问题完全不同，不应该混为一谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未能及时市场化影响了中文顶尖期刊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1990年代尤其是新世纪之前，除非是为了宣传，我国科学家很少把重要成果发表在国外的期刊上。一是当时的英文教育水平不高，用英文写作往往需要长得多的时间，才能把同样的数据和思路整理成文章。二是本国顶级学者发本国顶级期刊本来就顺理成章，国际化程度很高的日本学者照样把发表在本国顶级期刊看得更加体面和荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学者的发表模式之前与各国是相似的，却在新世纪后来了个大转弯，无疑值得我们思考。媒体数据指出，2000年，中国学者的SCI论文仍有41%发表在中国SCI期刊上，20年后，这一数字不足5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国中文期刊表现得也不好，2020年8月29日，中国计算机学会青年计算机科技论坛（CCF YOCSEF）邀请科技界、出版界专家探讨中文期刊的发展问题。大会给出的数据是中国学者每100篇论文中只有7篇发表在中文期刊上，此外，中国的SCI期刊数量也与中文SCI论文发展不匹配，中文期刊越来越滞后于中国论文的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，投稿中文期刊使用母语写作周期更短，版面费更低甚至不要版面费，而且符合中国国情的研究更容易刊载，为何这么多学者还要舍近求远呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就要说到自1999年开始的中国高校扩招了。短短20年间，中国普通高校毕业生人数增加了九倍之多。庞大的本科生，又催生了硕士、博士的招生高潮。研究生的增多，使得中国产出的顶尖科研成果也成倍增加，同时高校也必须以论文发表为依据决定录用青年教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/14/20220914091828534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;高校扩招以来毕业生人数变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，当这些青年人才在中文期刊发表论文时，却遇到了“关系稿”和“审稿慢”两块拦路石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“关系稿”，就是享受特殊审稿待遇的论文稿。1996年期刊编辑方英文就表示“对于领导批来的稿子，原则上一律发表，不够发表水平的，要加工到发表水平，再加工也不行的，要认真地写封信，并征得领导同意，然后退还作者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新世纪的头十年，中文期刊的“关系”稿简直可以用泛滥成灾来形容。2000年，肖剑新教授就指出很多“硕士生、博士生和博士后”，为了“他们的毕业、学位”，不得不“炮制出了部分关系稿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，只要关系到位，“关系稿”的待遇可以好得难以想象。例如2020年，在《冰川冻土》发论文赞扬“导师的崇高感”和“师娘的优美感”，以及《银行家》主编的儿子从十岁起就在其父主编的学术期刊刊登散文诗歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/14/20220914091842878.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;核心期刊论文中赞美导师和师娘的图表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和“关系”稿形成鲜明对比的是，在2010年以前，没有“关系”的稿件审稿周期超过3个月是很正常的，甚至有个别极端案例审稿超过10个月并最终拒稿。由于研究生及年轻学者的考核周期通常只有3-5年，漫长的审稿周期和比例很大的“关系”稿使得他们不得不跨国发表论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，大学和相关部门的评价者，不可能对青年学者的投稿偏好及中文期刊的发表现实无动于衷，于是部分人干脆规定：只根据SCI论文的数量和质量进行评价。这些大学和机构的政策，又助长了SCI崇拜，进一步降低了中文高水平期刊的风评，由此形成了恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评中文期刊的人，常常引用年轻学者的遭遇批评“关系”稿及审稿慢的问题。但这些只是表征，中文期刊的根本问题是在高校扩招引起的市场化的大潮中落伍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“关系稿”为例，事实上，每个英文期刊的“关系稿”总数绝不比中文期刊少，甚至正因为“关系稿”的存在，才使得英文期刊更加繁荣。2020年，Janis Cloos通过走访和严谨的文献计量学研究，证明《欧洲经济学会杂志》和《应用计量经济学杂志》两本知名英文学术期刊中存在着地理偏袒，以及社会关系偏袒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一本学术期刊在发行之初往往默默无闻，没有知名学者顶着考核压力，把自己很好的论文投向初创期刊，这些期刊不可能发展起来。那么当期刊打出名气后，期刊编辑投桃报李似乎无可厚非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，勤于帮助期刊免费审稿的课题组与从不帮助期刊审稿的课题组，在录用条件上当然应该有所区别，因为审稿同样有助于学术繁荣，应该得到鼓励。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>