<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a9c7a420013049467a9ee776bb42b9bc</guid>
<title>全球十分之四的亿万富翁在中国，但……</title>
<link>https://www.guancha.cn/AdnanAkfirat/2021_05_08_590014.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿德南·阿克弗拉特 翻译/刘思雨、常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如何正确认识中国发展这一议题上，相关研究者存在着重大分歧。从2011年起，我一直生活在上海。由于新冠疫情，这一年来我待在土耳其。但我们在中国的公司是正常运营的，大家一般通过远程办公继续工作。因此，我也有机会在亚洲西部了解一些中国的最新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在中国是一种怎样的体验呢？首先当然是令人振奋的。人们在迎接飞速变化的过程中充满了活力。我在中国的时候经常出差，走过并观察了将近30个省级行政区。还有4个省区我没去过，分别是东北的两个省、内蒙古和西藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也有很多好朋友和像前中国驻土耳其大使这样的值得信赖的老师，以及上百名来自中国各地不同行业的同事，因此我能很方便地与中国人进行交流，了解中国的变化。在土耳其语中，有句谚语来形容这种情形：“在源头饮水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/07/20210507182437440.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在中国，谁当家？截图来自united world&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新时代的政策激发人们成为一名共产党员的愿望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海分公司，我有一个中国同事。她是上海本地人，受过非常良好的教育，属于有房有车的中产阶级，在郊区还有套别墅。和她爸爸不一样的是，她不是共产党员。但是，由于她所受的教育，她能够站在公众立场，是一个比较客观公正的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年我刚认识她，我问她为什么不是中共党员，她认为与最富有和最贫穷的人不同，中产阶级缺乏获得感。她这种自我认知加深了我对中国社会的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到，2012年11月，习近平当选为中共中央总书记，受到广大普通民众的热烈欢迎。在我接触过的公交车司机、出租车司机、工厂工人、店员和普通村民中，他们谈起这件事时都是眉开眼笑，令我印象非常深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的8年里，我们和那位上海同事一起会见了各级领导，开展合作项目，并一同参加国际会议，其中一些人也热情招待我们。我看到我的合作伙伴的态度逐渐发生着积极的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着对领导人的敬意和拥护的增加，她对共产党的态度也发生了变化。2020年1月，在我离开上海的告别晚宴上，她说：“如果有机会，我希望我能成为一名中国共产党党员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国中产阶级人数的“翻番”目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中共十九大上，关于“中国特色社会主义进入了新时代”的讲话是理解中国发展的指南。1978年实行的改革开放政策虽然让中国发展迅速，但也造成了社会的巨大不平等。讲话所强调的“新时代”旨在消除这些不平等和不平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国将中产阶级福利人口（the middle class welfare population）翻一番的目标放在了“十四五”规划和“2035”经济政策的中心位置。（观察者网注：国内一般称为中等收入群体，此处可见外界对部分国内概念的直接理解。）增加中产阶级的数量和经济实力也是政府新的“双循环”经济战略的承载支柱，该战略的重点是发展国内市场以平衡外部不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，大约有4亿人被正式定义为中产阶级。中国国家统计局将年收入在10万元人民币（15200美元）至50万元人民币（7.6万美元）之间的三口之家定义为中等收入家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这4亿人口相当于中国总人口的28.5%。现在的目标是翻一番。如果中国将中等收入人口增加到60%左右，达到欧洲生活水平的人口将达到8亿。这将创造一个比美国和欧盟总人口更大的内部市场。拥有如此庞大的购买力，将使中国在国际舞台上拥有巨大的经济影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月25日，中国国务院副总理、首席经济智囊刘鹤在《人民日报》上发表了一篇重要文章，阐释新时期的经济政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/21/20210421090835722.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刘鹤&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;副总理所写文章的版面（来源：人民日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘鹤写道，“（经济发展的）不同阶段对应不同的需求结构、产业结构和技术体系”，“经过长期努力，我国人均国内生产总值已超过1万美元，需求结构和生产函数发生重大变化……要求发展转向更多依靠创新驱动，不断提高供给质量和水平，推动高质量发展。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>305eba00ee7e82ac3a8f9c165630f2d6</guid>
<title>德国绿党的“前世今生”：从挺共到“反中”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_05_08_590012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年底，在德国担任欧盟半年轮值主席的最后时刻，中国和欧盟终于原则上达成《中欧全面投资协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然协议还需要通过法务方面字斟句酌的推敲完善和欧盟议会的最后表决批准，但其重要性对双方乃至全球不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协定的达成是德法两国，特别是德国总理默克尔多年来力推的结果。德经济部长阿尔特迈尔（Peter Altmaier）称其为“贸易政策的里程碑”（&quot;handelspolitischen Meilenstein&quot;）。他说：这不仅是个“巨大成功”，也体现了“欧洲的果敢和团结”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这份双赢协定一直遇到阻力，而这个阻力的主要来源中也包括德国绿党（Bündnis 90/die Grünen）及其在欧盟议会中的代表，特别是欧盟议会“中国问题代表团”主席、多年担任德国绿党党魁的彼蒂科菲尔（Reinhard Bütikofer）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/07/20210507160656327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;彼蒂科菲尔（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他利用自己的影响力，联合欧美其他议员和政党，对《中欧投资协定》进行反面宣传，将贸易问题与中国内政挂钩。今年三月，他配合美国的对华强硬立场，推动欧盟对中国官员实行“制裁”，因而也成为中国反制措施的目标之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧关系因此受挫，而经过差不多七年艰苦谈判才达成的《中欧投资协定》也受到“牵连”。欧盟官方日前宣布暂停批准程序，彼蒂科菲尔甚至排除欧盟议会通过协定的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是德国的超级大选年（Superwahljahr）。4月19日，德国联盟党（Union）和绿党同日推举出各自的“总理候选人”：拉舍特（Armin Laschet）和贝尔波克（Annalena Baerbock）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，绿党的人气一路飙升，甚至一度超越联盟党，成为第一大党。根据最新公布的民调结果，联盟党虽然略有回升，但绿党依然居高不下，两党在选民中的拥护率基本持平（24%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说民调代表的只是某个阶段的“政治风向”，而且，对变幻莫测的政坛来说，大选（9月26日）剩下的5个月还相当“漫长”，可能发生的事还会很多，但是，在气候和环保问题举世瞩目的今天，绿党在德国政坛的份量短期内恐怕很难再被撼动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于德国绿党对本国和欧美影响力的增强，本文将着重介绍该党的“前世今生”，以便国内读者及时和详尽了解这个左翼党派的蜕变历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“前世”：反叛的一代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪60年代后半叶至70年代初，一场以青年学生为主力军的“破旧立新”运动席卷全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的产生与当时的国际大环境密不可分：1967年，世界上左右两大阵营的对峙日趋白热化，西方社会在经历了战后二十年繁荣期后危机渐露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月21日，希腊军方担心左翼重新抬头而发动政变；6月5日至10日，西方支持的以色列与邻国卷入“六日战争”；越南战争打得正酣，美国发动了第二轮“旱季攻势”，每月阵亡约800人；7月23日，底特律发生美国历史上第二惨烈的种族冲突；10月9日，国际左派运动的光环人物切·格瓦拉（Ernesto Guevara）被玻利维亚军方枪杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国际大事件，特别是越南战争，让西方年轻人开始反思。他们原先把美国视为民主进步的象征，现在突然发现华盛顿正在越南不惜使用一切战争手段捍卫一个军事独裁政权。他们开始质疑，以美国为首的西方国家在其他地区以自由民主名义捍卫的东西是否也是谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西德，人们把当时发生的一系列学生抗议活动通称为“六八运动”。至于其成因，德裔英国社会学家拉尔夫·达伦多夫（Ralf Dahrendorf）曾说过这样一句话：“六八运动产生的原因很多，就如人们对癌症产生的解释一样多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，西德那些年的抗议运动是“青年文化”中特有的浪漫主义和理想主义情怀与年轻人感性及逆反特征相互作用的结果，同时也与“阿登纳时代”的精神和文化气氛有关。譬如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.德国老一代对纳粹历史“集体沉默”，许多当年的纳粹分子还明目张胆地重新进入公共生活中。根据1967年的民意调查，仍有一半德国人认为纳粹主义原则上是不错的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.德国战后新生代的民主意识在融入西方体制二十年后已远远超过自己的父辈，可他们所处的家庭环境依然充满纳粹时期和之前的传统，普遍比较专制。因此，父辈们在年轻人眼里已渐渐失去威信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.新的青年文化（如“黑人音乐”等）与德国传统文化格格不入，并遭到老一代人的强烈抵制，所以，这种“代沟之争“在普通家庭和日常生活中越来越明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.1966年，基民盟（CDU）和基社盟（CSU）为争取议会多数，继续执政，不得不与社民党组成战后第一届大联合政府，原先与基民盟基社盟联合执政的自民党（FDP）成为联邦议会中唯一的反对党。学生们认为议会反对党过于势单力薄，大联合政府无异于专制代表，公民的基本民主权利正在受到大规模的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.大学生们不满过于死板的高校制度，要求改革教学内容、实现教育机会平等、改善学习环境以及撤换有纳粹背景的师资。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这样的大背景下，“社会主义德国大学生联盟”（SDS）推动组成所谓的“议会外反对党”（Außerparlamentarische Opposition，简称APO），自认为是与政府抗衡的唯一中坚力量。他们采取“闯入”（Go-ins）、“静坐”（Sit-ins）和“讲习”（Teach-ins）等形式宣扬自己的左翼理念、抨击时弊、影响舆论、推动变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运动开始不久，由众多极左小党派组成的“新左派”（die Neuen Linken）很快形成。虽然它们都自称是在战胜资本主义的斗争中与“劳动群众”联合的“革命力量”，可彼此之间却并不团结。它们多数以中国共产党为楷模，坚决反对苏联“修正主义”，可许多精力却都花费在揪出组织内的异己分子和“阶级叛徒”上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/07/20210507160156688.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1968年西柏林学生示威游行高举毛泽东画像（资料图/奥地利《标准报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“共产主义小组”（K-Gruppen）在运动中不断分化，分裂出众多”托派”、苏维埃派、无政府主义派和其他一些自发性组织。其中比较有名的一个组织叫“革命斗争”（RK），主要活跃在法兰克福地区。它与其他左派组织有所不同，把自己的工作重点放在厂矿企业，目标是要实现工人自治。后来的德国外交部长菲舍尔（Joschka Fischer）就出自该组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，两次枪击事件最终激化、也分化了西德的学生运动：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）1967年6月2日，柏林自由大学（FU）语言文学专业的大学生本诺·欧内索格（Benno Ohnesorg）在参加抗议伊朗独裁者巴列维国王来西德访问时不幸成为警察暴力的牺牲品。凶手卡尔-海因兹·库拉斯（Karl-Heinz Kurras）的“正当防卫”理由虽然证据不足，但法庭最后还是宣判他无罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）1968年4月11日，家喻户晓的“六八运动”领军人物杜契克（Rudi Dutschke）遭到枪击。凶手巴赫曼（Josef Erwin Bachmann）是名极右分子，行凶时一边骂杜契克是“肮脏的共产猪”，一边连开三枪。杜契克头部中枪，但最后还是被抢救过来。凶手因“谋杀未遂”被判7年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧内索格被警察打死后，原本嬉笑怒骂的抗议活动迅速极端化，极左恐怖组织“六二运动”（Bewegung 2.Juni）和“红军派”（RAF）的成立均与此事件有关。杜契克遇刺后，局势再次恶化，运动几近失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1969年10月21日，社民党籍的勃兰特（Willy Brandt）当选为西德总理，组成社民党/自民党联合政府，结束了战后保守党派的执政历史。具有讽刺意味的是，勃兰特的当选本来是左翼阵营的胜利，但实际上却加速了这场荡涤德国社会“千年腐朽之气”（Muff von 1000 Jahren）抗议运动的蜕变，因为学生们此时必须回答“支持改革还是继续革命”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个大背景下，学生运动开始严重分化，“议会外反对党”的存在意义明显淡化。五个月之后（1970年3月21日），“六八运动”的领军组织SDS由于内部的权力斗争宣布自动解散。但是，这为后来西德绿党的诞生留下了“种子”，埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>139a3c7bacf214c80d343e009ecd3292</guid>
<title>加入中国和印度，很多西方比较政治理论都会被颠覆</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuYunHan/2021_05_08_590010.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱云汉：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我想跟各位谈谈，中国政治学者如何在比较政治学领域进行突破与超越，也同时分享一下我个人过去三十多年从事政治学研究的心路历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我要跟在座的年轻老师与研究生说：在比较政治学领域，你们有广阔的发展空间，有巨大的潜力可以突破与超越当前西方主流政治学的窠臼。希望你们有这样的雄心壮志，因为当前高度美国化的比较政治学无法摆脱西方中心世界观，受限于僵化的意识形态立场，所以存在各种缺失、偏颇，与盲点，也留下巨大的知识与思想真空有待填补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的主流政治学者，在面对非西方世界全面兴起，全球秩序快速重组，以及西方社会普遍出现的资本主义危机与民主治理失灵等问题时，在思想与理论上苍白而无力。尽管比较政治学的理论与研究方法，披着光鲜亮丽的高度科学化之外衣，但实际上却缺乏时代关联性，缺乏实践上的价值。对于西方国家当前的政治经济危机，基本上是束手无策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个世纪，我也曾经仰视美国的民主体制，也曾经对第三波民主化充满了憧憬。但是，进入新世纪以来，一连串的历史事件给我带来巨大的心理冲击，逼着我不得不进行反思，并重新思考观察与理解这个世界的不同视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我做了大量新兴民主国家的比较研究，发现他们移植了西方的宪法架构与代议民主体制后，政府体制的治理品质不但没有明显提升，反而频频出现倒退；贪腐问题有增无减，经济发展也没有取得明显的进展，所得分配愈来愈贫富悬殊，政治人物为了选举动员刻意操弄族群、宗教、地域与认同矛盾，导致社会严重撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些让人不禁怀疑，九十年代以民主转型、民主巩固为核心概念的研究议程是否过于狭隘，是否仅仅触及表象？这些研究议程反而让我们忽视了发展中国家的国家能力建设问题、可持续发展的结构性障碍、资本主义全球扩张对这些国家的制约，以及这些社会原本存在的结构性矛盾与严重社会不平等的深层来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/29/20210429163424959.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小布什总统任内发起两场战争 图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“911”事件爆发后，小布什政府疯狂地发动对阿富汗、伊拉克的战争，更让我对美国民主体制的本质进行反思。策划这两场血腥战争的关键人物，就是副总统钱尼、国防部长拉姆斯菲尔、国防部副部长沃尔福威茨。他们利用美国民众在“911”之后心灵受创、草木皆兵的焦虑，以及强烈的报复情绪，趁机推动他们改造伊斯兰世界的疯狂计划，锁定的首要目标就是阿富汗的塔列班政权以及伊拉克的萨达姆政权，他们还打算在阿富汗及伊拉克战争后，继续对苏丹、叙利亚、利比亚、伊朗执行政权铲除政策。他们狂妄的以为自己像是上帝一样，要把伊斯兰世界的反美政权逐一铲除，然后建立美国可以掌控的亲西方政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三位鹰派核心人士的主张，居然可以主导小布什国家安全团队的决策、可以让所有的美国主流媒体同声附和、可以轻易地裹挟美国国会的两党精英，还试图用捏造的情报与虚假的道具来欺蒙联合国安理会。他们心知肚明萨达姆政权没有储存化学武器，但执意欺瞒世人来合理化这场荒诞的入侵行动。最终，伊拉克战争导致25万伊拉克平民死于非命，数百万伊拉克人流离失所，让超过150万美国士兵前往伊拉克服役，牺牲4500名美国军人，导致3.2万美军受伤。美国在阿富汗与伊拉克战争上的总花费，高达4兆到6兆美元之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果国际社会有正义可言，钱尼、拉姆斯菲尔与沃尔福威茨应该为他们的战争罪行受到严厉惩罚。小布什政府犯下如此严重的决策错误，不但没有被追究政治责任，还顺利当选连任。让人不禁要问，这个政治体制有真正的问责功能吗？所有美国人所自豪的权力制衡机制都没有发挥作用，才有可能出现这样荒诞的决策，让美国长期深陷他们自己挖的泥沼之中。也让我不得不对美国政治体制的本质重新思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学者从事比较政治学研究，要如何超越与突破西方主流政治学的窠臼，我想提出五点建议：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要追求学术自主发展，就要掌握与引领学科发展核心概念的话语权。例如如何定义“政治”与“公共领域”、如何界定比较政治的范畴与核心议题，对这些研究典范议题都需要有批判性的反思，要超越西方中心世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去欧美比较政治学以“政体类型”为核心概念所发展的研究议程是非常狭隘的，甚至是偏颇的；西方主流政治学所给定的“有限政府”、“权力分立”概念，以及国家管辖权的边界，都是特定历史条件下的产物，中国政治学者不应该盲目的跟随。这些核心概念应该如何界定，涉及意识形态立场，涉及核心价值，以及不同文明体系的历史经验，不能轻易以为具有普遍性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eae13fd4a9c01061054dffac17f6b3ca</guid>
<title>G7内卷了，世界怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2021_05_07_589954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古时候，每逢大疫之年，地上只见死人，天上都是大鸟，这叫哀鸿遍野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在古代，这两天参加英国G7外长会的国家，包括“嘉宾国”在内，有好几个都是哀鸿遍野的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议结束时发了一份公报，1万2千多字，人们以为这是要检讨为什么自己的国家好好的却搞成了哀鸿遍野，看了才知道还是一直以来的老毛病，对世界各国说三道四、指手画脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全文其实12个字也就够了。比如：“注意！我还是老大！我很不高兴！”意思完全一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然没有了12字定乾坤的气魄，就只见啰里啰嗦了，而且是东道主英国人那种啰嗦，咬文嚼字，花言巧语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/07/20210507145938755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对俄罗斯，公报花言巧语地说：“我们对俄罗斯不负责任和破坏稳定的负面行为模式持续下去深感担忧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话根本没什么意义，因为表达完“深感担忧”之后什么行动也没有，西方这种情况已经很久了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中国，公报咬文嚼字地说：“面对任意妄为的、胁迫的经济政策和做法，我们将共同努力，增强全球经济的韧性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此话倒是有点意思——今夕是何年？中国这个国家居然已经“任意妄为”了？已经动辄“胁迫”和“霸凌”他国了？但为什么西方还不大打出手“执法”呢？竟然只顾低头检查自己，看看“经济韧性”还够不够？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很不西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来的那股神气呢？西方没了曾经的那股神气，还有必要出来集体亮相吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7代表的西方，从经济上看，仍然狠强大，全球13%的人口，占全球30%的GDP，比中国和俄罗斯加起来还多出很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事上更是强大，全球13%的人口，占全球52%的军费开支，相当于中国和俄罗斯之和的3倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但却干不成什么事了，只剩不高兴了。路透社的新闻稿唉声叹气：公报中几乎没有提及会引起中国和俄罗斯过度担忧的具体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就叫有气无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方是靠力量崛起的，当年力量最大的时候，全球化几乎等于西方化，非西方世界全被挤到了墙角里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，没有了力量的西方就不再是西方了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/07/20210507150127988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;G7外长会议 图自G7推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百多年前，西方的代表人物是这样说话的：“我们将会在所有的事情上发号施令——工业、贸易、法律、新闻、艺术、政治和宗教；从霍恩角到苏利斯海湾，甚至超过那里，如果北极有什么值得得到的东西的话。这样我们就有可能把世界上那些遥远的岛屿和大陆统统弄到手。我们要管理这世界上的事情，不管它愿意不愿意。世界对此无可奈何。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽是康拉德小说里的人物，但真实世界的西方人只会比这位旧金山的金融家更为嚣张。1902年，温斯顿·丘吉尔说：“我认为我们将不得不牵着中国人去规范他们。……世界将不耐烦忍受伟大的野蛮国家的存在，这些野蛮国家随时可能武装自己并威胁到文明国家。我相信中国将被彻底分裂——我的意思是彻底。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1898年，时任英国首相的索尔兹伯里（Salisbury）爵士声称：“由于这样或那样的原因，有生命力的民族将逐渐侵占行将消亡者的领地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有生命力的民族”是西方人的自称，其他人都被视为“行将消亡者”。那时候的西方人没工夫写1万多字的公告，他们要干什么就干了，看上了哪些人的领地就直接侵占了，“世界对此无可奈何”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才叫西方。“任意妄为”的只能是西方，“胁迫”和“霸凌”他国的只能是西方，没有其他国家的份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫“经济韧性”？这不是殖民地国家才考虑的事情吗？比如中国，晚清变局，国门洞开，欧风美雨穿堂而过，洋人洋货泛滥于市，最终靠了曾经世界第一经济体的“韧性”死扛了下来，100多年后重新复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的西方也到了要考虑自身“经济韧性”的时候了？而且是因为中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国外长戴着口罩，因为社交距离，歪七扭八地站在会场外的台阶上，有气无力地说些不知所云的话，想表达不高兴又不敢直说，想表示不容忍又没有行动。就这副德行，没听见地底下索尔兹伯里和丘吉尔的棺材板都快要掀起来了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此西方的确不是彼西方了，那一股为所欲为、不可一世的气势没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事如何理解呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，似乎是因为中国挤压它了，俄罗斯冒犯它了，伊斯兰对抗它了，整个第三世界不服它了，或者因为这些方面加在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦更深入地看，会发现其实更多是因为西方自身的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a256518e343fd1e70bd86ce0cbdb542d</guid>
<title>中央文库历险记：近两万份机密文件是如何 “完璧归党”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/danganchunqiu1/2021_05_07_589910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陶亦君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年4月下旬，由于顾顺章的叛变，国民党对上海的中共地下党进行了大搜捕，在万分严峻的危急关头，周恩来派人紧急将中央文库的全部文件迅速转移保管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次年，中共党员陈为人临危受命，接过二十多箱机密文件，成为“中央文库”的守护人。为了保护这些文件，陈为人与妻子韩慧英冒着生命危险，几度更改藏匿之处，还曾亲手抄录整编。在完成使命之后，长期劳累过度的陈为人于1937年3月12日在上海病逝，时年38岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈为人之后，又有多位中共地下党员承担起了保护中央文库的重任，直至上海解放，将这批珍贵的档案全都完好无损地交还给了中共中央，书写了一段“完璧归党”的传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427135028657.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈为人（上海市档案馆藏）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一式三份的文件 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夜深人静，不时有轻微咳嗽声从一家湘绣店的三层阁楼里传出，在被遮得严严实实的屋内，消瘦的陈为人正在薄纸上抄写着什么，旁边还有一个无论四季更迭还是昼夜交替都火种不熄的火炉。火炉的存在是便于烧毁藏匿于这里的二十多箱文件资料，因为一旦不慎被敌人发现，陈为人宁可与文件共焚，也决不让它们落入敌手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么文件如此重要？原来，这些就是原本存放于中共中央秘书处文件保管处的文件，包括中央下发和各地上报的资料、会议记录、电报指示以及中共早期领导人的手稿等，属于党的“一号机密”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年4月12日，蒋介石在上海发动反革命政变，疯狂屠杀共产党员和革命群众，随后，在武汉的汪精卫也公开反共，对共产党人和爱国进步人士进行迫害。同年 10 月，中共中央机关从武汉迁回上海，党的活动被迫转入地下。1929年2月，秘密工作委员会在上海成立，“文件不能和机关在一起，各地的文件向保管处集中”的通知也从委员会发出。中共中央秘书处文件保管处就此建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427135227501.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;708&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1930年6月6日，中央发布《关于建立秘密工作的通知》，规定“不需要的文件，必须随时送至保管处保存”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，文件保管处位于上海戈登路（今江宁路）恒吉里1141号，1930年底时文件保管处已经集中了大约20余箱的文件资料。中共六届三中全会之后，中央机关精简机构，中共中央秘书处文件保管处改为中共中央秘密档案库，中国共产党第一座秘密档案库也就此诞生，后来习惯上被称作中央文库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件越来越多，只是随收随登记，没有条理清晰的归整，给地下革命工作带来一定危险性。那时直接领导中央文库工作的周恩来让秘书处负责人去请瞿秋白编写文件管理的相关方法。很快，瞿秋白便起草了一份《文件处置办法》草案。瞿秋白在草案的最后加了一个总注，他表示如果可以的话，这些文件最好一式两份，一份用来存阅，以备调阅；一份放入库中，交给将来中国共产党的党史委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427135402279.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;316&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;瞿秋白&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的上海，正处于帝国主义和国民党反动派的双重统治下，宪兵特务到处横行，革命遭到残酷镇压，党组织不断遭到破坏。为在艰难的地下斗争环境中生存下来，中央文库的文件实际上实行了“三份制”：一份放在中央文库保管，一份送交共产国际代为保存，还有一份由中央特科处理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>