<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aff4d32583cf85eeab8b81eed5bddca3</guid>
<title>日中美火箭相继失利，归零、试错孰优孰劣？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_03_18_728759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，航天圈子突然热闹了起来。其中最吸引眼球的，当然是北京时间3月14日晚9点25分，SpaceX星舰的第三次发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史上最大最重、高121米、重5000吨的“超重-星舰”火箭，在33台猛禽发动机产生的7590吨推力抬举下缓缓升空，场面极为壮观。此后，二级点火和一级热分离顺利进行，星舰终于实现了入轨的目标。仅从火箭发射角度来看，星舰已获圆满成功。但二级星舰飞船在再入时失联，烧毁在大气层内，后半段任务以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/18/20240318081817629.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;星舰再入视频截图（图源：SpaceX）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前一天，日本和中国也遭受了发射失利，但注意到的人可能不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月13日上午11时01分，日本民营航天新势力Space One的“卡伊洛斯”商业小固体火箭在新建的和歌山纪伊民营发射场首飞。但起飞仅5秒钟，火箭就发生爆炸，搭载的日本政府快速响应情报收集试验小卫星也灰飞烟灭。发射宣告失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/18/20240318081830447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡伊洛斯火箭凌空爆炸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日晚上20时51分，我国在西昌卫星发射中心使用长征二号丙运载火箭/远征一号S上面级发射DRO-A/B卫星，运载火箭一二级飞行正常，但上面级飞行异常，卫星未准确进入预定轨道。目前正在开展相关处置工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/18/20240318081840623.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;远征一号S上面级&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日中美几乎同时进行的三次火箭发射失利或部分失利，当然有一定偶然性，但或多或少揭示了一个事实，那就是：虽然人类已经进入太空快70年了，今天的航天活动仍然充满着风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这三次失利有什么共性和差别？我们又能从中作出怎样的解读？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Space One可能是中美之外第一家进行轨道发射的商业火箭公司。之前，英国大亨理查·布兰森的维珍轨道公司也成功进行过数次轨道发射，但它的注册地、总部、研发团队、发射地都在美国。而它在英国的发射尝试以失败告终，导致了公司破产和资产抛售。严格说，它不能算一家英国公司。所以，Space One的这次发射，不仅是日本商业航天的里程碑式事件，也有在世界范围内打破中美垄断的象征意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，深入了解一下这家公司的背景，就会发现日本目前的民营商业航天和中美有很大的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比中美航天新势力均为企业家初创，Space One则是由佳能电子、IHI（曾名”石川岛播磨重工”） 宇航公司、清水建设、日本政策投资银行四家机构于2018年出资成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IHI是日本老牌军工企业，造船和研制航空发动机有悠久历史。它从1990年代起就是JAXA（日本宇宙航空研究开发机构）的承包商，研制了日本近30年几乎所有的固体火箭，包括曾为世界最大航天固体火箭的M-V、艾普斯龙固体火箭、H2/H3火箭的固体助推器，以及世界最小航天运载火箭SS-520。Space One卡伊洛斯火箭的研制也是IHI主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/18/20240318081935481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;IHI研制的火箭，从左到右分别为：M-V、H-2B、H-3、艾普斯龙、SS-520、卡伊洛斯（图源：IHI、JAXA等）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，Space One本质上更接近于波音和洛马合资的ULA（联合发射联盟），或中国两大航天集团成立的商业航天子公司，而非完全初创。它不仅继承了母公司尤其是IHI的技术资源，也在一定程度上延续了原有的大公司思维方式和管理模式。无疑，它的价值取向和企业文化与SpaceX或中国民商航天公司会很不一样，叫它航天新势力可能有点勉强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实日本有一家真正的航天新势力公司，叫Interstellar Technologies（星际技术）。它从2005年成立至今已近20年，但只发射过7次探空火箭，其中只有三次成功。它还在开发一款小型液体轨道火箭Zero，其首射时间已经从2020年拖到2025年。作为一家草根公司，它的技术力量和融资能力比Space One要差很多，未来更不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡伊洛斯首发失败其实很正常。世界各国火箭都需要经历一个可靠性增长过程，即通过多次试飞发现并解决问题最后达到高可靠性。中国长三乙和欧洲“阿里安娜5”首发都不顺利，但最终都成为了主力火箭。马斯克的“猎鹰一号”连续三次失败，最终撑到了第四次成功，也终成正果。但如果设计存在重大缺陷，且没有足够资金撑到成熟的那一天，结果就会比较悲惨，如“欧罗巴”火箭和苏联N1登月火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡伊洛斯属于哪种情况？我们不妨拭目以待。小固体难度并不大，所用技术都是成熟的，IHI也有丰富经验。后续发射取得成功应该没有悬念。但小火箭单位成本高、市场有限，商业成功不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到日本航天本身规模就不大，商业航天起步晚，政府也没有大手笔的扶植政策，再加上前面提到的大公司文化依然影响着全社会的创业氛围，Space One和Interstellar 等公司未来必定会面临许多挑战，尤其在降低成本方面。前方的路并不好走，维珍轨道的倒闭就是一个前车之鉴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de520f934fb2ad07bcb2b7cacdade87c</guid>
<title>未来印度将成“美国代理人”还是全球强国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BalaVenkateshVarma/2024_03_18_728756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/文卡特什·瓦玛，编译/刘派 姜波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日常生活中，我们通常将战略理解为“把事情做好”。然而，在国家事务中，战略可以说更为复杂。国与国之间目标各不相同，实现目标的手段也各有差异，国际环境往往充满争议。战略研究与其他学科最显著的区别在于，它始终伴随着使用或威胁使用武力的阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管战略工具本身是客观的，但战略决策却并非如此。这些决定是由处于领导地位的个人做出的，结果影响着千百万人的命运，因为没有任何一项人类活动比在战争的中的死亡与毁灭的影响更为深远。如果一场战争是可以避免的，那么一旦战争爆发就不是好事。战败很可怕，因为战败者不仅要承受战争带来的破坏，还要承受战败带来的严厉惩罚。良好的战术能够支持出色的战略，但成功的战略是实现政策目标的同时，受到自身能力限制的约束——无论是在雄心壮志还是实现目标的手段上。在这个无情的战略世界里，缺乏能力支撑的雄心壮志是一种无法救赎的罪过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大战略是治国策的支柱之一，不仅考虑军事手段，还考虑非军事手段，考底利耶的读者对此一定不陌生。大战略是在手段和目的之间保持平衡以及在能力范围内寻求目标的关键。大战略不仅决定如何作战，还决定何时作战，因为有时和平竞争比军事冲突更为稳妥。何时结束战争往往与何时发动战争同样重要。大国能否崛起往往取决于其大战略的成功与否。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、 被遗忘的维度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年夏，牛津大学最著名的战争史学家迈克尔·霍华德（Michael Howard）在《外交事务》上发表了具有开创性的《被遗忘的战略维度》一文。这篇文章在对前三个世纪的战争进行了宏伟的考察后，作者指出了所有战争都要遵循的四个维度——作战、后勤、社会和技术。他指出，在不同的情况下，这些方面中的某一个会占据主导地位，并决定战争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍华德教授是在冷战顶峰时撰写这篇文章的，当时相对稳定的地缘政治平衡为核威慑的运作及其相关的军备控制和不扩散体系提供了坚实的基础。这篇文章的目的是警告人们不要过度依赖战争的技术维度，尤其是核战争，而忽视其他三个维度。如果霍华德今天写这篇文章，我预期他会加上第五个维度——地缘政治——大国之间重新开始的地缘政治竞争，以及随之而来的大国间关系中威慑力量在相互关系中的削弱和分裂，这导致了当前国际体系中的无法无天。这就是我们转向分析俄罗斯与乌克兰持续冲突的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、 错失良机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突体现了大国威慑的失败，这源于俄罗斯和美国在能力、信誉和沟通方面的误判。俄乌冲突的活跃阶段已进入第二年。自2014年基辅发生政变推翻总统以来，俄乌两国关系一直处于紧张状态，但随着乌克兰果断向西方倾斜，和平解决冲突的机会随之减少。战争并非不可避免，但双方都错失了和平的机会：2015年明斯克协议、泽连斯基总统任期的第一年、2021年6月美俄元首日内瓦峰会、2021年12月俄罗斯关于欧洲安全的建议，以及2022年3月/4月流产的俄乌和谈。据乌克兰领导人透露，这些可能的和谈在英美的建议下流产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对邻国诉诸武力，这并不能说明威慑取得了成功。乌克兰错误地认为其加入北约的活动不会越过俄罗斯自2007年以来一再强调的红线，但这并不能说明反威慑取得了成功。乌克兰冒着风险寻求一个遥远大国的保护，以满足其近在紧迫的安全需求。自20世纪90年代以来，美国及其北约盟国一直认为俄罗斯软弱无能，这种根深蒂固的看法掩盖了俄罗斯在普京总统领导下军事实力的转变以及俄罗斯采取军事行动保护其在乌克兰利益的意愿。一场旷日持久的军事对抗已经蓄势待发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/18/20240218152353222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年1月23日，乌克兰哈尔科夫，当地遭俄军导弹袭击，已造成2人死亡、多人受伤。（图片来源：IC photo）&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、 历史的垫脚石&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在其他地方写过关于乌克兰冲突的文章。我有点不好意思地说，在战争爆发第一天就写了篇文章，一年后我又写了一篇，为乌克兰描绘出一个破碎的未来：部分领土永久性地落入俄罗斯之手，残余的乌克兰加入北约。请允许我通过上文列举的五个战略维度来解释自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这是一场俄罗斯与西方之间的代理人战争。虽然军事冲突仅限于乌克兰、俄罗斯南部和黑海地区，但经济、能源、信息和网络方面的冲突效应以波及全球。与所有代理人一样，乌克兰的命运不再掌握在自己手中，而是受制于美国摇摆不定的战略仁慈和欧洲不确定的支持。过去有代理人，未来还会有更多代理人，但他们的命运都是一样的。因为在大国参与的地缘政治冲突中，代理人是历史的垫脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从作战角度看，俄罗斯在战争初期对基辅发起快速而决定性的打击的愿望遭遇了惊人的失败。自2016年以来，按照北约标准训练的乌克兰部队凭借其战斗力迫使俄罗斯撤出乌克兰北部和东北部。社会层面也经受住了考验——尽管有超过1000万人逃离成为难民，前往俄罗斯和欧洲。泽连斯基总统成功地团结了国家，进行了连续的动员，并在2022年9月之前进行了成功的军事行动，当时乌克兰军队在赫尔松、哈尔科夫和苏梅地区取得了进展，达到了其战斗力的顶峰。美国和北约提供的先进武器装备为其战斗力增添了新的技术维度因素。到 2022年冬，战争陷入了僵局，因为在作战、后勤、技术、社会或地缘政治这五个维度，任何一方都无法取得决定性的胜利。俄罗斯太弱，赢不了；而乌克兰太强，输不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但战争和生活一样，时间不会停滞不前。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d8e81112c16c47ebface86e56d2fa37b</guid>
<title>特朗普这个TikTok的系铃人，能做解铃人吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2024_03_18_728749.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美众议院以“暂停议事规则”的方式在跳过了各种辩论、议事流程的情况下，高票通过了迫使字节跳动出售TikTok的法案，让这个有差不多一半美国人使用的视频社交媒体平台再次进入了风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在特朗普执政时期，TikTok就曾经在美遇到过重大挑战，特朗普在2020年甚至还推出了总统行政令，禁止包括TikTok在内的和中国有关联的一些社交媒体平台。只不过当时的这个行政令因为被法院禁止而被搁置，并没有真正落地实施。拜登也在2021年6月撤销了特朗普当年的行政令，让TikTok暂时躲过一劫。4年后，针对TikTok的动作卷土重来，而背后的推手及各方的立场已经大不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么要禁TikTok&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方当前推动禁止TikTok的行动背后可能有较为复杂的因素，而不同的势力在选举年汇成一股力量，让事态迅速发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，TikTok越来越成为美国年轻人获取咨询甚至赚取流量的重要平台，也正因为此，其广告收入多次翻番，直逼行业巨头。有研究显示，到三年后的2027年，TikTok的全球广告收入可能会比Meta和YouTube加起来还多。本来得靠在Meta旗下的脸书投放广告获取用户的TikTok，现在仅靠几年时间便要取代Meta了，这显然让扎克伯格等领导层产生了危机感。于是乎，丑化TikTok的游说攻势开启之后，政客们便开始行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/15/20240315143558214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2027年，TikTok广告收入将超越META与Youtube之和（数据来源：Omdia）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政客们显然不能明目张胆地说，自己是为了某个美国公司的商业利益而去排挤一个外国公司。国会对华鹰派议员提出了两个打击TikTok的主要理由：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，他们指出TikTok掌握了大量美国人的各种数据，包括个人信息乃至实时位置，这让他们有了个人隐私方面的顾虑。当然，之所以要针对TikTok而不针对Meta这种同样搜集、掌握用户大量信息的企业，是因为TikTok背后是中国公司字节跳动，而TikTok的核心算法也来自于字节跳动的团队，美国人无法了解其实质，因此觉得它有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，正值大选年，一些政客表示很担心中国会借这个平台干预美国的选举。有些人提出在2022年的中期选举中，就有和大陆相关的账号在TikTok上发布一些关于候选人的内容，潜在影响了选民的投票。也就是说除了隐私之外，他们还有国家安全上的顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，至始至终，这些政客都没有拿出TikTok违法的实质证据，仅仅因为“有可能”和“潜在会”就想借着选举年大家都要自保、拿与中国相关的议题炒作准没错的风气，来推动“出卖”TikTok。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;下一步发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，要让一个议案成为法律，除了参众两院通过外，还需要总统签字（或在与会期默认）。当前该议案在众议院已经通过，拜登也表示如果国会通过他就会签，所以最大的变数就在参议院了。当前，参议院能否推动该议案还存在几大变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/15/20240315144839237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月8日，拜登接受媒体采访，被问及TikTok法案时称：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“如果他们（国会）通过这项法案，我就会签署。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，参议院多数党领袖舒默仍然没有就推进该法案进行明确承诺，而只是表示参议院会对其进行研究评估，可以看出他自己是有一定顾虑的。舒默倒不一定是替TikTok着想，更多可能是担心禁止TikTok会影响年轻选民的投票热情，在全美各选区出现年轻人投票率低甚至倒戈对手以惩罚民主党。尤其是那些已经辞掉工作、靠TikTok吃饭的新晋网红们，此时若是禁了TikTok，等于是砸了他们的饭碗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，虽然参议院由民主党控制的情报委员会以及商务、科学和交通委员会的相关负责人都已经表示支持该议案，但他们对于最终应该有一个什么样的产出，文字具体应该怎么描述仍然没有共识。比如，有不少议员就提出既然是法律就不应该针对一个具体的公司而制定，而应该设置一些更为系统性的规范、描述，这样该法案也将对未来其他的外国公司适用。如果这一观点成为主流，那就意味着国会或者需要对原议案做较多的修改，或者需要重新起草议案并再次过一遍参众两院的流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，共和党内像保罗这样的自由主义者参议员一直以来都不希望政府过度干涉公民的言论自由，所以可能会想方设法对议案进行拖延。而值得指出的是，在日程上，参议院在接下来的六周里只有三周开会，另外三周休会。而包括预算讨论在内的很多更重要的法案都会更有优先级——毕竟再不通过新的预算，联邦政府又要停摆了。这就使得TikTok可能会有一些时间来做工作，也可能会有回旋的余地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9082f7bd8ec4ccbb6534029091dec1c1</guid>
<title>重振增长的关键：解绑中国工业体系身上的枷锁</title>
<link>https://www.guancha.cn/lufeng2/2024_03_18_728743.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;&lt;strong&gt;【文/ 路风、王晨、何鹏宇、李萌】&lt;/strong&gt;&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“进一步推动经济回升向好”的关键是什么？就提供必要条件而言，我们完全同意余永定老师关于实施扩张性宏观经济政策的建议。我们的立场来自于工业发展和技术进步的视角，更加重视工业体系的长期运动和经济的长期增长。因此，我们认为实施扩张性宏观政策的效果不仅是扩大目前的总需求，更重要的是帮助解除绑在中国工业体系身上的“绳索”，使中国经济进入新一轮的增长轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们厘清问题的切入点是经济增长与工业（第二产业）增长之间的关系。在中国经济增长速度最快的2000-2013年期间，工业的平均增长速度（10.88%）高于国内生产总值（GDP）的平均增长速度（9.95%）；在经济下行的2014-2023年期间，工业的平均增长速度（5.42%）低于GDP的平均增长速度（5.96%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，虽然服务业增加值占GDP的比重在2014-2023年期间有大幅上升（从48.3%上升到54.6%），但并没有抵消工业增长速度下行对于整个经济下行的影响。这个简单的分析告诉我们，近年来导致中国经济下行的最重要因素就是工业增长速度的大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/14/20240314101428790.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2000-2023年间三次产业增长数据。最后一栏红色字体部分，表示工业增加值增速慢于服务业的年份。图片由作者提供。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出本文的主要论点：中国近年来经济下行的根本原因是工业体系的增长动力受到“二分法”政策思维的压制。大约10多年前，中国社会出现一股由自由派经济学家所主导的强大“舆论”，它把中国经济在21世纪最初十几年的高增长说成是“粗放发展”、“投资驱动”和“产能过剩”的，并因此而导致中国经济的“失衡”。于是，为高增长立下汗马功劳的中国工业体系被从负面看作是问题的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这股舆论促成了“二分法”的政策思维，它把中国经济一分为二：一方面是被认为已经丧失经济增长潜力的“旧动能”，即占工业体系主体的传统工业（约占工业产值的80%），另一方面是被想象出来的“新动能”，即高技术工业或新兴产业和服务业（如“互联网+”所代表的内容，当时半导体工业并没有得到关注）。更进一步地说，“二分法”思维认为中国经济的中心问题不再是增长，而是以“新动能”代替“旧动能”的转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以历史的视野看，“二分法”思维实际上是对中国经济发展的自我设限。对这种设限的理论包装就是像某些经济学家经常随口讲的那样：“传统实体经济已经大量过剩了，再多生产未必有市场需求和竞争力”。但他们自己也讲不清应该发展什么，所以经常拿那些生物技术和信息技术相结合或数智技术的新产业以及金融业或高端服务业来搪塞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自我设限的根源是对于中国可能成为世界最大经济体的恐惧。在模仿和跟随阶段形成自己的世界观并获得权力地位的“精英”们，没有勇气和能力来面对中国继续发展壮大所必然带来的不确定性，于是宁可追逐眼前的权力和利益，也要回避为迎接重大挑战所必须付出的努力和牺牲。中国连年经济下行的主要原因，就是“二分法”思维借口“产能过剩”而压制工业体系的增长动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这个历史关头，政治领导人所表达出来的“伟大复兴世界观”具有无比重要的历史作用，因为这个世界观解除了中国的发展必须以不能改变世界战略结构为前提的自我设限，并以从全球观点思考国家命运的思维方式打开了中国经济发展的新视野。沿着这个方向，中国的经济发展和工业发展没有“天花板”，包括高技术工业和传统工业在内的所有工业需要经受的唯一考验是，它们能不能具有国际竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果这个“世界观”最终能够转化为新的经济政策范式，就会打破束缚中国社会能力进一步发展的“魔咒”。中国在这个关键阶段最需要的关键决策是以“伟大复兴的世界观”重塑国家抱负，并通过新型举国体制使支撑了国家长期发展的经济、社会和政治等因素走上互相强化的正循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重振中国经济增长的关键是重新把工业体系放在经济增长主动力的位置上。无论是否有人又会跳出来冠之以“放水”或“刺激”的污名，中国需要实施一次重大的扩张性宏观政策，其关键作用是使被流动性紧缩和运动式去产能所压制已久的工业体系重新“动”起来。一旦工业体系走上增长的道路，技术进步和创新就会加速，新兴产业才会崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期的角度看，总需求取决于收入水平，而收入水平取决于生产发展，所以经济增长才是解决需求和消费不足等短期问题的根本途径。只要保证资金流入生产领域，中国生产体系的增长就会创造出比弥补信用扩张造成的财政赤字更大价值的收益。因此，以抛弃“二分法”的思想解放为前提，目前果断地实施扩张性宏观政策是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文分为两个部分，第一部分旨在从理论上讲清楚工业体系对于经济增长的作用及其作用机制，第二部分则追究“二分法”思维的“世界观”根源，并阐明以中国式现代化推进中华民族伟大复兴的“世界观”的历史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文的基本结论是：“唱响中国经济光明论”的必要条件是彻底埋葬“二分法”思维，而使中国经济发展真正光明起来的充分条件，则是在政策上重新把工业体系当作经济增长的主动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、工业体系如何持续影响经济增长？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代经济增长的根本特征是人均产出或生产率的持续提高，而这个特征在本质上取决于工业体系——即越来越依靠现代科学知识的生产体系——的作用【1】。为帮助理解工业体系如何影响持续的经济增长，我们集中分析三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业体系具有各个工业相互依存的整体性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业体系的整体性是产生新工业的必要条件；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业体系是科学技术作用于经济增长的主要“通道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个机制可以充分解释，为什么看上去似乎无比重视科学技术的“二分法”政策思维一定会导致经济增长速度的下行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.1 口罩：一个理解工业体系的例子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于读者可能对“工业体系”的概念一下子感到抽象，所以我们先举一个有“带入感”的例子。2020年年初新冠疫情开始蔓延时，中国市场出现严重的口罩短缺。在这种情况下，原本处于不同工业的中国企业开始迅速转产口罩，在短短两个月的时间内完成从极度短缺到大量出口的“逆转”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都亲身经历过的这个事件，足以帮助读者理解“工业体系”的涵义。以下我们扼要回顾一下“口罩故事”的要点，除了单独注明的之外，其中所有的事件都发生在2020年2-4月之间（口罩故事的所有信息都来自当时的媒体报道）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;第一幕&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;，在突发的供应短缺下，一大批业外企业进入口罩生产。服装、家纺类企业因其原有的生产线优势走在转产的前列，如七匹狼、梦洁股份、水星家纺、罗莱家纺、爹地宝贝（婴儿纸尿布）等，但令人意外的是诸如比亚迪、上汽通用五菱、中石化、中石油、中国船舶旗下的大船集团、深圳地铁集团等企业也在第一时间开始生产口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在区域层次，福建莆田市的制鞋企业在市政府的组织下转产口罩，而在安徽桐城及邻县怀宁、浙江温州等地则自发地出现口罩企业集群。2021年2月24日，《日本经济新闻》公布日本的“2020年新发售商品销量排行榜”，其中口罩类别的销量冠军是中国汽车企业比亚迪生产的平面口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/14/20240314105237182.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，比亚迪公司的口罩生产线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;第二幕&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;，许多人以为口罩不过是个劳动密集型产品，但其实符合标准的口罩是在洁净间的流水线上生产的，而且大量使用自动化设备。大批企业转产口罩需要专用生产设备，但市场一时无法提供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国资委的紧急部署下，中国航空工业集团、中国船舶集团、兵器工业集团、中国电子、国机集团和通用技术集团6家中央企业开展口罩机、压条机等联合研制攻关，在一个月内就实现大量供货（各企业各显神通，出货包括平面口罩机、立体口罩机、“1出1型”、“1出2型”等），还解决了超声波焊机的短板问题。转产口罩设备的企业不止央企，除比亚迪是自己开发全部设备之外，总部位于长沙的工程机械企业山河智能集团也向市场供应全自动口罩生产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;第三幕，&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;大量生产口罩也立刻引起原材料的短缺。制造口罩的主要材料是无纺布和熔喷布，中国是全球最大的无纺布生产国，供应不是问题，但技术含量较高的熔喷布却产能不足，市场价格暴涨。熔喷布的主要原料是聚丙烯，而聚丙烯的主要原料是石油和煤，于是中石油、中石化、国家能源集团和中煤集团都紧急扩产医卫用聚丙烯。当时聚丙烯的供应不成问题，问题卡在从聚丙烯到熔喷布之间一个不可逾越的环节——熔喷布专用料，它是增加熔喷布产能的主要制约因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在一个月的时间里，接到中石化集团公司指令的燕山石化成功建成熔喷布专用料的生产装置。与此同时，中石化决定与国机恒天集团合作，在燕山石化和仪征化纤筹建10条熔喷布生产线。此外，中石油下属石化院兰州中心也自主开发出聚丙烯熔喷专用料，中石油还在兰州石化和辽阳石化安排了4条熔喷布生产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;第四幕&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;，建设熔喷布专用料和熔喷布生产线也需要设备。除了早期救急时从国外购买了一些设备，“两桶油”大批量建设的熔喷布生产线都是依靠国产设备。例如，中石化项目的主设备及外协设备涉及全国各地80多家设备供应厂家（包括国有和民营企业）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，“中国在核心技术上被卡脖子”的论调又出现在这个领域。3月22日，某权威媒体刊登的一篇文章称，虽然国内提供熔喷布成套生产设备的厂家不少，但核心部件熔喷模头、熔喷丝板依然依赖进口。于是，“与其他很多制造产业一样，高端装备和关键部件是制约熔喷布产业发展的一个掣肘。”那怎么办呢？该文说：“如何整合联动力量，攻克高端核心设备，构建标准与拓宽下游市场，形成产业集群，是打破熔喷布产业瓶颈的关键所在，但这不会一蹴而就，依然充满诸多挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章作者显然低估了中国工业的创造能力。话音刚落，浙江台州市精诚时代集团和江苏常州纺兴精密机械公司，以破纪录的速度设计制造出3.2米规格的熔喷模头、熔喷丝板（通常是1.6米），到4月上旬就向中石化的熔喷布生产线供货，而它们是在3月上旬才接到发改委、国资委的询问函的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年3月12日，香港的英文媒体《南华早报》刊登了一篇报道，题为“中国的‘口罩霸权’一开动，让人对过度依赖‘世界工厂’感到恐惧”。该报道称，疫情发生后，原本就占据世界一半口罩产能的中国，更是把原来一天2000万个单位的产量，提高到了1.16亿个单位。不过，这篇当时有点“耸人听闻”的报道还是大大低估了中国工业转产口罩的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月26日的国务院联防联控机制新闻发布会上，中国商务部发言人表示，根据海关统计数据，仅4月24日一天，中国出口口罩的数量就达10.6亿只。根据中国海关总署在2021年1月14日国务院新闻办发布会上的介绍，2020年全年（3-12月）全国海关共验放出口主要疫情防控物资价值4385亿元，其中口罩出口了2242亿只，价值3400亿元，相当于为中国以外的全球每个人提供了近40个口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使对于看似技术简单的产品，一个国家能不能具有以合理的成本进行生产的能力仍然是一件复杂和困难的事情。2020年新冠疫情暴发初期，美国曾一度以不符合美国标准为由拒绝批准进口中国标准的KN95口罩。但权力是需要有能力来支撑的，到了3月5日，美国贸易代表办公室就豁免了27家美国企业总计100多项进口中国医疗相关产品的关税，其中包括口罩和手套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时美国政府的确鼓励美国企业在本土建设口罩厂，美国企业也的确做出了努力，但市场后来还是被中国口罩所主导。原因很简单，中国口罩的生产成本是美国口罩的十分之一。2022年1月，美国疾控中心终于承认KN95口罩的有效防护性，数百名美国联邦众议员提前收到国会医生提供的KN95口罩。不过，口罩上都印着醒目的“中国制造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别需要指出的是，中国口罩产能从日产2000万只猛增到10亿只，不是依靠已有口罩企业的增产，而是依靠中国工业体系在两个月的时间里创造出来的一个崭新的口罩工业——其产能规模是原有口罩工业的50倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有创造这个新工业的企业此前都与口罩无关，但它们却几乎在“一夜之间”创造出从原材料到设备再到终端产品的完整产业链——它与疫情之前存在的口罩产业链没有关系。当然，当紧迫的巨大需求逐渐消退后，许多企业就会退出口罩产业链，但这并不会影响再次扩大或创造这种产业链的工业能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/14/20240314113215575.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
口罩的故事足以反映出工业体系的基本特征：第一，它必须具有众多的工业部门。这里的“众多”具有深刻的经济涵义：由于所有的部门之间都具有直接或潜在的需求和供应联系，所以部门越多，则该工业经济体的市场越大。第二，它必须具有能够为消费品部门提供生产设备和材料的资本品部门，这是一个工业经济体的增长可以自我持续的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
口罩产业链在中国可以被“召之即来”的情况证明，工业不仅具有纵向供应关系的产业链，而且还具有更根本性的横向关系，即所有的工业之间都具有潜在的联系，只不过在通常情况下，有些联系明显，而有些联系不明显。但是，一旦出现新的需求（无论需求变化是由紧急情况还是由技术变化所引起），潜在的联系就会围绕着新需求迅速显现出来，变成纵向供应关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以能够在紧急情况下迅速形成一个庞大的口罩产业链，其前提条件就是所有相关的工业都已经存在，尽管此前人们意识不到它们之间的潜在联系。大量生产口罩直接涉及到口罩制造、机械设备、专用合成材料、石油和煤炭化工、重大装备等工业（真正令人意外的是口罩还可以与汽车工业直接有关），还不用说也涉及到电子（电脑、芯片、软件如控制系统、显示屏和通信网络等）、能源、物流等工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，口罩的故事反映出来的是中国的工业能力，而这种能力只能从工业体系的整体上去理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面的初步讨论为我们以下的分析提供了一个基础。不过，我们在结束口罩故事之际，留下一道有助于读者从工业体系视角看问题的思考题：口罩是低技术产品还是高技术产品？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.2 高技术工业与传统工业不可分割&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业体系是一个分工体系，其中每一个工业的发展都有赖于其他工业的发展。例如，生产任何工业产品都需要供应链，而任何供应链或产业链都包括不同的工业（如口罩的例子）。现代工业发展呈现出产业链不断延长或复杂化的趋势，反映出工业发展的一个基本特征：生产中间品的部门越来越多、中间品占总产值的比重越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个趋势说明：工业的劳动分工深化是工业发展的主要动力。例如，我们前辈的饮水方式是直接喝河水和井水，但现在人们大量喝的是瓶装的矿泉水或纯净水。今天与那时相比，饮用水同样是满足生命的基本需要，同样要从自然界获取水源，但已经变成被“迂回生产”出来的，其过程被插入若干不同的工业。因此，各个工业之间存在着复杂的需求和供应联系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>