<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c58ee31852971263fdd66c70c426de28</guid>
<title>岸田卸任前访韩，尹锡悦政府为何如此“倒贴”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_09_08_747689.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月6日，日本首相岸田文雄卸任前夕，最后一次以“穿梭外交”名义，公务访问韩国，会见韩国总统尹锡悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方官媒称就加强韩美日合作以应对朝鲜挑衅、朝俄密切互动等地区安全威胁达成共识，岸田为表示诚意，还拿出了一些历史档案作为象征性的纪念品。但在历史问题、福岛核污染水问题、领土问题等敏感议题方面，两国默契地保持了沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/08/20240908114325740.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月6日，在首尔龙山总统府，韩国总统尹锡悦（右）和日本首相岸田文雄举行会谈。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两人从当天下午3时35分起先后举行小范围和大范围会谈，时长约100分钟。这是韩日领导人自去年3月启动首脑间“穿梭外交”后的第12次会晤，也是今年以来第三次会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国国家安保室第一次长金泰孝在记者会上表示，两国领导人回顾其间所取得的合作成果，并就深化双边务实合作、韩半岛局势、韩美日合作，以及包括印太地区在内的地区和国际合作方案深入交换了意见。两位领导人重申将强硬应对朝鲜挑衅行为，一致认为有必要维持应对态势，防止朝鲜依靠俄罗斯力量持续发起挑衅。为此，双方商定继承并发展戴维营协议精神。尹锡悦表示，为了发展韩日和韩美日之间的合作，坚持自己和岸田首相积累的两国合作的大方向至关重要。岸田文雄重申日方支持韩国政府的“八一五统一新战略”的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/08/20240908114421386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2023年8月18日，在美国戴维营，韩国总统尹锡悦、美国总统拜登、日本首相岸田文雄在首脑会谈后联合举行记者会。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对历史问题，岸田文雄重申继承历届日本内阁的历史观，包括两国1998年发表的《21世纪韩日新伙伴关系联合宣言》（又称“金大中-小渊惠三联合宣言”）等。对于强征劳工问题，岸田则表示，对当时很多人在苛刻环境下所经历的痛苦感同身受。日本新政府上台后，日韩关系的重要性不会改变。作为行将退任的自民党总裁、日本内阁总理大臣，岸田仍坚持发表不咸不淡的表态，真是“听君一席话，如同一席话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦倒是照单全收，他表示，当前韩日关系仍然存在困难。若两国齐心协力，在明年迎来邦交正常化60周年之际，必将推动韩日关系更上一层楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/08/20240908114522776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月6日，在首尔龙山总统府，尹锡悦和岸田文雄举行大范围会谈&lt;span&gt;韩联社/总统室通讯摄影记者团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为首脑会的“纪念品”，两国签署了“关于旅外公民保护的合作备忘录”，谋划未来在第三国共同撤侨的合作机制；尝试简化两国公民出入境手续，以给突破1000万人次/年的双边往来规模创造便利。日方还向韩提供了部分涉“浮岛丸”号炸沉事件乘客名单的相关资料，作为“日韩亲善”的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“浮岛丸”事件，是指二战刚刚结束后不久，日本海军运输舰“浮岛丸”号在运送数千名朝鲜劳工回国途中发生爆炸，造成524人死亡的惨剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘浮岛丸’诉讼原告团”于1992年8月25日到日本京都地方法院提起诉讼，要求日本政府查明真相、返还遇难者遗骨、支付30亿日元损害赔偿和“官方谢罪”。对此，京都地方法院的一审判决只承认了对少数幸存者的损害赔偿，“原告团”要求的查明真相、返还遇难者遗骨和“官方谢罪”的请求均被驳回，而高等法院和最高法院（二审和三审）则做出了驳回“原告团”所有请求的判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一案件背后，折射的是日本军国主义政府丧心病狂地开动国家机器，以举国之力侵略、蹂躏邻国的罪恶事实。朝鲜半岛由于早早堕入日本人的侵略铁蹄之下，一面遭受着最残酷的剥削和歧视，一面被日本人强征，作为对中国内陆侵略中的劳工和炮灰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年1月22日，日本国会通过了《国家总动员法》，据此日本政府和军部又陆续制定了《劳务动员计划》（后又改成《国民动员计划》）等，并把这些“计划”适用于“外民族”朝鲜人。后来，日本的侵略战争进入了疯狂状态，为能够随时动员必要的劳动力，日本政府开始实施征用制。劳动力动员起初的形式是公开召集，后来则转变成由政府机关来主导。1939年日本政府公布了《国民征用令》，实行战时体制。1942年5月日本内阁会议又做出了“对朝鲜同胞实行征兵制，并自昭和19年起加以征集”的决定，把原来的志愿兵制改为义务征兵制，规定凡是适龄青年必须入营服役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年8月15日，日本宣布无条件投降，朝鲜战俘和劳工理论上重获自由。1945年8月22日晚上22时许，重4730吨的日本帝国海军运输舰“浮岛丸”号满载着约4000名人员（3735名回国的朝鲜人和250名日本船员）离开了大森县大湊海军基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24日，接到“大海指令”的“浮岛丸”改变航向驶入舞鹤湾。当天下午5点20分左右，“浮岛丸”号到达内下佐波贺时船体中央突然发生爆炸，船体被炸成两部分，1小时后，海面上只剩下一部分船桅，朝鲜劳工、船员和船体全部沉入海中，这一事件造成524名朝鲜劳工和25名日本船员罹难。案发当时捞出来的遇难者遗体被临时埋葬在舞鹤海军兵团基地，其他遗体与军舰一起沉入了海底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/08/20240908115522461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“浮岛丸”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年9月18日韩国《釜山日报》对“浮岛丸”事件进行了报道，并称该舰所载人数是8000名，死亡人数是5000名，甚至有民间根据幸存者的推测，称登船总人数在12000人。日本媒体只是进行了简单的报道，详细情况则只字未提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本直到5年后，才开始处理沉船和遇难者遗骸。日本饭野重工业株式会社为了把沉在海底的“浮岛丸”号打捞上来再利用，先后两次（1950年3月和1954年1月）进行了船体后半部和前半部的打捞工作，捞出的数百具遗骨中的部分遗骨从1971年开始通过外交途径返还，280具身份不明者的遗骨还存放在东京的祐天寺，与大量日本低级战犯的骸骨混杂放置在一处。1978年在舞鹤的下佐波贺建了“浮岛丸”殉难者碑，每年8月24日举行慰灵节纪念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/08/20240908115615311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“浮岛丸”惨剧纪念碑，碑体主人公着朝鲜民族服饰，面向朝鲜半岛
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日本在侵略朝鲜期间推行“皇民化”，强制朝鲜人“创世改名”，很多遇难者的朝鲜人身份无从确认，而日本政府又长期声称没有相关资料，一直不肯公开登船人员的名单，将无名遗骨长期搁置在日本，导致韩国和朝鲜的遗属无法正常追慕先祖。其情形与台湾高金素梅为代表的台湾人，要求将台湾先人遗骨移出靖国神社有些类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/08/20240908115711609.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“浮岛丸”号爆炸原因，日本、韩国和朝鲜一直存在争议。日本方面称，“浮岛丸”号在舞鹤港撞上美军布设的水雷而发生爆炸，但一些幸存者认为爆炸是日本船员故意制造，原因是日本船员都是军人，担心“浮岛丸”号到达釜山港后，会被当做战俘扣押，而且对战败极端不满，所以干脆制造爆炸，杀人泄愤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后世对此案的研究，多倾向于后者，在日本防卫省战争史资料库中，发现1945年8月19日海军省运输本部发给大凑海军警备部参谋长的电报，电文写有允许“浮岛丸”运航的内容。当时盟军有禁令，禁止100吨以上的船只在日本领海航行。4730吨的海军运输舰能顺利启航，是最大的疑点。据当时“浮岛丸”船员的供词，起航时油量不足，说明船只一开始就没有打算驶向釜山港。爆炸之前，船上的日本人慌忙乘坐小船而逃。起锚当天，驶往舞鹤港口的航线是刚刚扫雷完毕的安全水域，而且幸存者称没有看到水雷爆炸时必有的水柱，且只爆炸了一次，但船只解体时多次发生了连续爆炸，与水雷的情形不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样一个案件，在2004年年底三审定谳，韩人原告团的所有诉讼请求均被驳回。其判例对中国抵抗日寇侵略期间的平顶山惨案等案件的索赔追溯，有极强的负面意义，给今后亚洲国家对日民间索赔的前景又蒙上一层乌云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田政府在离任之前拿出此案相关的历史文件给尹锡悦政府，一方面是访韩不得不做的表面功夫，另一方面是日本国内的独立记者在6月份已掌握相关资料，并给了韩国民间团体一些信息，使得日本政府相当被动，一是给国内的自民党选举制造议题，二是吃准了尹锡悦政府不会借题发挥，能将文件对日本的冲击降到最小。但从韩国角度来看，这样的安排，多少有些尴尬甚至羞辱意味。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>878a7947443e71d9903314ab91de4d9c</guid>
<title>军旗向远方！中国海外军事存在的变与不变</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_09_08_747676.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着本周柬埔寨确认中国将向其提供两艘护卫舰，近期正不断扩建、且有两艘人民海军护卫舰长期驻泊的柬埔寨云壤海军基地，其未来发展引人关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这周日，恰好又是与中国关系匪浅的沙特皇家战略导弹部队组建38周年纪念日。如果以2017年我军进驻吉布提保障基地为标志，我军正式拥有海外基地的历史则刚刚走过7年；对于即将迎来75岁生日的新中国来说，无论是38年还是7年，都是举足轻重的时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“金轮工程”：打破海峡两岸的攻守之势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上两伊战争引发的对国家安全态势的担忧，使沙特国王法赫德于1985年下定决心从中国购买弹道导弹。然而，1986年9月8日，国王亲自任命哈立德·本·苏尔坦亲王（著名的《沙漠勇士》一书的作者）担任沙特战略导弹部队首任司令时，“东风”仅处于原则上同意出口的状态。这种在中国人看起来“太不托底”的做法，成了我国在此类事务上与外国打交道时最早遇到的“新鲜事”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/07/20240907182624424.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据《沙漠勇士》一书的记载，中沙谈判委员会（总参装备部副部长曹刚川与哈立德联合担任主席）于1986年12月16-23日进行了为期一周的紧张谈判，此图可能摄于谈判完成后。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于长期奉行和平共处五项原则的新中国来说，围绕“东风”这款战略武器出口与部署的谈判，每一件事都是打破常规。今天人们往往津津乐道于谈判中诸如“您说的是美元？我还以为是人民币”等展现沙特“壕无人性”的段子，而当时更为微妙的事实是，“金轮工程”的谈判与实施，全程是在中沙尚未建立外交关系、甚至没有商务办事处的基础上完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且就在我方人员隐姓埋名、参与“东风”运抵并部署沙特的过程中，还有另一群身着沙特军装的中国人，早已活跃在沙特首都利雅得的“空军联络组”到沙特支持的北也门政权萨那基地之间，利用沙特空军F-5战机执行空中巡逻和训练北也门空军的任务。这些现役军人，就是1979年开始秘密执行“大漠计划”的台湾国民党空军飞行员和地勤人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/07/20240907183152950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/07/20240907183205771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
来自海峡两岸的中国军人，曾在同一时期的同一个国家履行着目的截然不同的使命，是一段让人颇为感慨的历史&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“金轮工程”的实现，是在“美台断交”的大背景下，我国通过与当时台湾国民党政权最大的“邦交国”打交道，最终实现相当丰厚的经济利益和地缘收益的一次双赢操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年5月22日南北也门合并，7月21日中沙建交，8月2日萨达姆入侵科威特等一连串重大事件带来的连锁反应，最终让沙特军援团抛下“大漠计划”留在也门的人员逃跑，险些导致这些“空军精英”成为亲伊拉克的也门新政府手中的人质；而“金轮工程”却成为保卫沙特领土不受侵犯的定海神针，短短数年，“攻守之势异也”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年海湾战争爆发，1月20至23日，伊拉克向驻扎沙特的多国联军驻地发射约20枚“飞毛腿”导弹。根据《沙漠勇士》的描述，苏尔坦亲王已下令战略导弹部队（当时代号922基地）瞄准伊拉克主要城市，但其中至关重要、对操作技术要求最高的推进剂加注环节没有进行，最后法赫德国王没有批准使用“东风”还击，避免事态升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/07/20240907183223759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
值得一提的是，按照《沙漠勇士》的说法，苏尔坦亲王（右）为多国联军总司令，美军上将施瓦茨科普夫（左）安排的别墅，此前仅用于招待前来参访“金轮工程”的我军高级将领。不过《沙漠勇士》一书中，也记录了不少苏尔坦眼中施瓦茨科普夫的跋扈行为。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几年以后，在第二次海湾战争硝烟尚未散尽的2004年，为了应对战后中东更加复杂的形势，922基地又进行了一次大规模扩建改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年4月29日，沙特首次在阅兵式上展示了两枚东风三号导弹及其辅助车辆，终于让多年来的传说得到权威认证，此后又有更新型号导弹引进的消息流出。2016年，中沙两国元首共同宣布建立中沙全面战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/07/20240907183237563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/07/20240907184046240.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沙特在保密这方面其实也颇有心得，此后的多型导弹都是通过这种“官泄”才被外界得知&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，西方媒体又通过商业卫星发现，从2021年秋季动工至2022年底基本收尾，沙特在922基地的东北侧修建了一个新的大型导弹储存设施。2022年12月，首届中国-阿拉伯国家峰会和首届中国-海湾阿拉伯国家合作委员会峰会在沙特首都利雅得举行，萨勒曼国王和小萨勒曼王储为中国贵宾的到来举行了隆重的欢迎仪式……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70f89608761d71da76e65f930652c406</guid>
<title>允许乌克兰远程打击俄罗斯本土，能改变战争形势吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenBiddle/2024_09_08_747673.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·比德尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年2月俄罗斯对乌克兰发动全面进攻以来，美国向基辅提供了大量军事援助。但这些援助长期以来都存在限制条款，一部分与所提供的装备类型有关，例如美国一度拒绝援助远程导弹和战斗机。另一部分则涉及美国武器的使用方式。华盛顿设计了许多措施来限制乌克兰打击俄罗斯大后方的能力，担心这种纵深攻击将导致局势过度升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一立场始终存在争议。乌克兰官员和外部批评人士认为，拜登政府夸大了俄罗斯升级局势的风险，不必要地剥夺了基辅的关键军事能力。在作出评估之前，重要的是考虑发动纵深打击对乌克兰的军事价值——假如美国解除限制，让乌克兰获得必要的远程打击能力，将如何改变对战争形势的研判。只有这样才能判断其军事上的收益是否值得冒升级冲突的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从严格的军事角度来说，这类限制从来都没有正面作用。给予乌克兰对俄罗斯领土纵深发动打击的能力与许可肯定会提高乌军的战斗力。但这种区别不太可能具有决定性意义。为了达成改变游戏规则的效果，乌克兰需要将远程打击与紧密协调的地面机动进攻结合起来，这种程度的组织协同能力是乌军迄今为止都无法掌握的。否则，乌克兰从发动纵深打击能力中获得的额外优势可能不足以扭转战争形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塑造战场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年多以来，在乌克兰上演的冲突已经成为一场消耗战。双方都建立了历史证明难以突破的纵深、加固的防御工事。进攻方依然有可能夺占土地，尤其是对数量占优的俄军来说，但推进的速度缓慢，且付出了高昂的人力和装备代价。为了突破俄军的防线，乌克兰需要的远不止是军事能力的适度提升，才能将目前的阵地战转变为机动作战的模式，因为只有在机动作战中，军队才能迅速、以可承受的代价大范围占领土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/05/20240905171458501.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月10日，俄军坦克在库尔斯克州进入阵地部署&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军近期在俄罗斯库尔斯克州发动的进攻体现了扭转战争形势有多么艰难。乌军袭击了俄军中防守十分薄弱的一段战线，这让乌军能够迅速占领土地。但随着俄军的增援部队抵达，乌军的推进速度已经放缓，看起来不太可能实现任何重大突破。适度占领俄罗斯领土可能会增强乌克兰的谈判地位，减轻俄军对顿巴斯地区的压力，或者削弱俄罗斯政府的政治威望，但不太可能实质性地改变军事态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上说，乌克兰增强纵深打击的能力可能通过好几种方式改变战争进程。基辅将能够打击遥远的后勤与指挥目标、俄罗斯的海空军基地、陆军集结地、军工厂或提供支持的基础设施、民用能源工业以及政治中心，如克里姆林宫。袭击或威胁袭击这些目标将降低俄军的进攻效率，削弱其防御能力，影响军事行动的长期可持续性，并增加俄罗斯政治领导层的战争成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有理由质疑这些影响究竟有多大。首先，实现纵深打击的武器系统价格高昂。廉价的无人机无法飞行数百公里抵达遥远的目标，相反，这种能力需要更大、更先进、更昂贵的武器。美国对乌克兰的军事援助受到严格的支出上限限制，为了提供此类武器系统，势必将削减其它类型武器的拨款。例如，仅仅36架美制F-16战机就会消耗掉近期600亿美元对乌军援的5%（30亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果昂贵的武器系统能够产生不成比例的战果，那么它们的成本可能是值得的。但攻击远程目标需要精确制导能力——这项技术非常容易遭受干扰。当一方在战争中引入新的能力时，另一方会迅速做出回应，比如采取技术反制措施与调整作战部署。例如，乌军最初使用“海马斯”导弹与“神剑”（Excalibur）制导炮弹等昂贵的精确制导武器时，它们一度非常有效。但随着俄军逐步适应，这些武器在短短数周内失去了大部分效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有抓住一个短暂的窗口期，纵深打击才能发挥真正的作用。乌军将需要大规模、一次性地动用这种新能力，并与地面部队的机动进攻相结合，才能突破俄军防线。根据美国的军事理论，纵深打击是通过暂时切断敌军主要战线所能获得的支援来“塑造战场”，从而在敌军恢复和做出反击之前创造机会，集中地面和空中力量来打击这条战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/05/20240905171646384.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;409&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年8月初，在库尔斯克州遭到“海马斯“导弹攻击的俄军车辆 &lt;span&gt;俄罗斯《生意人报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做到这一切绝非易事。在2023年的夏季攻势中，乌军没有展现出实现决定性突破所需要的、大规模协同进攻的任何能力。远程打击武器只会增加这种协调的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，乌克兰领导人认为，在对抗一支拥有现代化无人机与火炮的军队时，大规模协同作战是不可能实现的。许多美国军官则认为，问题出在乌军部队的训练程度不足。但无论如何，没有理由认为乌军如今开展的大规模、纵深打击与近距离交战相结合的动态进攻，会比一年前更简单版本的攻势更有可能实现。然而，如果不发动这种进攻，少量地使用昂贵的远程打击武器系统将消耗一大块美国军援预算，其结果是仅能略微提升乌克兰在阵地战中给俄军制造伤亡的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略轰炸？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
配合地面部队进攻并不是纵深打击改写战争形势的唯一方式。乌克兰可以利用这些能力打击支持战争的俄罗斯工业，如坦克与弹药制造厂、炼油厂、发电站和其它能源基础设施或政治中心，而不是直接攻击俄罗斯军队。这样做的目标是削弱俄罗斯维持战争的能力或意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，历史上有关这种打击效果的记录并不乐观。二战期间，盟军通过大规模轰炸摧毁了德国和日本的城市与工业中心。美军在朝鲜战争、越南战争中多次空袭两国的城市与基础设施。这些空袭从未动摇对方的决心。在广岛和长崎投下的原子弹可能是导致日本1945年投降的决定性因素，但今天没有人会提出对俄罗斯城市发动核打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更近一段时期、规模更小的精确轰炸行动效果也好不到哪里去。美国与盟友1991年和2003年在伊拉克、1999年在塞尔维亚、2001年在阿富汗和2011年在利比亚执行了类似行动。伊朗和伊拉克在两伊战争期间互相袭击对方的城市。在2022年和2023年冬季，俄军对乌克兰的城市与能源基础设施进行了战略轰炸。以上行动的效果都不尽如人意。如果说有起到任何效果，俄军对乌克兰能源设施的袭击反而坚定了乌克兰人的战斗意志。在阿富汗、伊拉克与利比亚，战略轰炸也未能迫使对手让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有当空中行动与地面作战结合起来时，西方国家才能实现战争目标。 伊拉克曾威胁用化学武器攻击伊朗城市，这促使伊朗在1988年接受了由联合国斡旋的停火协议。但如今对俄罗斯发动化学战并不在考虑选项中。1999年塞尔维亚的情况则比较复杂。在北约发动长达数月的空袭后，塞尔维亚领导人斯洛博丹·米洛舍维奇同意了北约的大部分要求，但很难将轰炸与多年制裁的影响区分开，因为制裁对塞尔维亚经济造成的损失比空袭更严重。结合过去数十年的历史，几乎没有理由相信乌克兰可以通过适度的空袭行动摧毁俄罗斯的战斗意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分分析人士认为，战略轰炸最有效之处在于迫使敌军把注意力从陆战转移到防空上，或者摧毁敌军的军工产能，从而削弱能够部署到战场的军力。但实现任何一个目标所需要发动的空袭规模是一项巨大的挑战。第二次世界大战中，盟军在三年半的时间里出动飞机超过71万架次，向德国投下超过200万吨炸弹——但1942年1月至1944年7月之间的德国军工产能仍然维持了增长。只有到战争的最后几个月，当德国空军基本遭到摧毁后，这场规模庞大的空中战役才令德军地面部队丧失战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/05/20240905172034239.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月31日晚，乌克兰总统泽连斯基再度敦促西方允许乌军使用多国援助武器打击俄罗斯境内的军事目标&lt;span&gt;乌克兰总统办公室网站视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算有了现代科技的加成，今天也没有任何可行的西方军援项目能帮乌克兰发动规模堪比当年的空中战役。就算这种规模的空袭能够实现，俄罗斯依然可以从外部获得武器装备，而乌克兰对那些武器援助渠道无能为力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风险评估&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广泛开展纵深打击当然有助于乌克兰。比如，破坏俄罗斯境内的工厂或基础设施有可能振奋乌军的士气，就像1942年规模较小的东京空袭鼓舞了美国在二战中的士气那样。但今天的情况一如当年，这种能力不太会改变实际的军事态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这一点，基辅的合作伙伴现在应该问自己，向乌克兰提供程度有限的远程打击能力是否值得冒冲突升级的风险。答案将取决于对扩大冲突可能性的评估，以及西方国家政府与公众对这种风险的承受能力。后者终究是一种价值判断：无法仅凭军事分析决定应该在哪里划清界限。军事分析能做的是预测某项政策在战场上造成的后果。如果西方解除对乌克兰发动纵深打击的能力限制，结果也不太可能决定性地改变这场战争的走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国“外交事务”网站，原标题：乌克兰攻击俄罗斯纵深地带是虚假的承诺。 The False Promise of Ukraine&#x27;s Deep Strike Into Russia.）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f1c818bdfb01071f39e719e8d5c0878</guid>
<title>一提生育就找卫健委？不，需要全社会的支持</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanxin/2024_09_08_747664.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在人口老龄化、少子化、长寿化并存的大趋势下，不同世代的人共存在一个时间段将成为常态。多代社会的出现，使个人发展、家庭结构、社会组织等面临着巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人类社会进步、科技发展水平提升、受教育程度提高，人们更注重自身价值的体现，晚婚晚育、甚至不婚不育等多元价值取向逐渐为社会所包容，传统家庭的模式与功能发生剧烈改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，人口负增长、人口红利消失、鼓励生育等话题从未淡出互联网舆论场，但在很多时候，针对这些问题的争论不是偏离重心，就是混淆概念，甚至夸大言辞、闻“人口”色变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟该如何正确且客观认识中国人口问题？鼓励生育、人口红利……这些政策或热词背后的本质是什么？仅就人口谈人口、只通过人口途径解决人口问题，行得通吗？当下，人口机会转型已经出现，我们是否认真审视这场全球人口革命，并做好充分准备？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网邀请南开大学老龄发展战略研究中心的原新教授，围绕中国人口的现状与前景，作了一些解读。本文为下篇，上篇&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/yuanxin/2024_08_27_746152.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《人口问题的药方不在人口本身，而是做大经济蛋糕和分蛋糕》&lt;/a&gt;已刊发。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【口述/原新，整理/朱敏洁、廖一恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来的人口机会已经转型，中国能否利用好？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;过去一段时间以来，网络上讨论很热闹的一个话题是人口红利，过去我们过于侧重人口数量、廉价劳动力，某种意义上这似乎并不是特别道德的，因为这是借助劳动力成本低下的剪刀差去获得经济增长。但随着老龄化少子化、人口负增长现象的出现，人们开始担忧过去经济发展中所谓的“人口红利”将不复存在，从未来发展来看，人口学家是怎么看待“人口红利”问题的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原新&lt;/strong&gt;：关于人口红利，我很欣慰的是我个人从2014年开始关注这个问题至今，我的观点被大多数人采纳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前有人说中国的“人口红利”消失了，甚至还有人给出了人口红利消失的具体年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口是很重要的资源，是劳动力资源的源泉，是经济社会发展全要素投入中最具能动性和创造性的因素。经济社会发展是靠人推动的，经济社会发展的目标是为了人的发展。讨论人口红利，一定要分清楚两类概念，一个叫人口机会或称人口窗口（demographic window），另一个叫人口红利（demographic dividend）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口窗口或者说机会，是人口学概念，人口红利则是经济学概念。人口机会是人口发展或人口转型过程中形成的有利于经济社会发展的人口条件。人口红利是由人口条件转化而来经济产出，如GDP 、国民收入、人均收入水平等等。人口机会不会自动的转变为人口红利，从人口机会窗口到人口红利，推动的中间力量是什么？就是适宜的经济社会环境和发展政策，其中重中之重就是就业政策。打个比方，你30多岁博士毕业，但走向社会以后找不着工作，那只能说有条件没红利，因为你没有和生产工具结合，创造不了社会财富和价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这个问题上，很多人谈到中印人口转型时，因为印度人口超过中国，所以看好印度的人口红利。我说你们可能错了，印度不是人口红利强，它只是人口机会比中国好。可以说印度未来四五十年的人口结构、人口数量的变化，很像中国1978年改革开放以来40多年的状况，换言之，印度具有中国改革开放以来采集人口红利的人口机会，但能不能采集得到人口红利，这不是中国人的事儿，是印度人自己的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直坚决反对“人口红利消失”一说，提出“人口红利转型”。改革开放40多年，中国劳动年龄人口在快速增加，近乎无限供给，当时劳动力价格还便宜。中国通过开放引进外资、先进技术、“三来一补”工厂，建设世界加工场；对内改革，建立社会主义市场经济体制，多种所有制并存的经济体制改革，劳动力城乡之间自由流动，努力创造更多的就业岗位和机会，构建了一个以出口型为导向的劳动密集型产业结构，让这些不断增加的劳动力能尽量的充分就业，把人口机会转变成了人口红利。最终成果就是，形成近40年的GDP以每年9%左右的速度增长的“中国经济奇迹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/01/20240901184553501.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt;澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今往后看，人口机会发生了转变，劳动力数量开始减少，但规模依然巨大；同时，更大的转变是高等教育人数在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是我们健康条件的改善，根据2023年公布的健康数据，世界卫生组织、联合国等供给组织公认的衡量一个国家健康状况的五大指标：平均预期寿命、婴儿死亡率、新生儿死亡率、5岁以下儿童死亡率、孕产妇死亡率，我国位列中高收入国家行列，我们所有的健康指标都优于中高收入国家的平均水平。改革开放40多年国民健康状况的巨大改善，给技能性、知识性的发展提供了良好的载体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，我们看到中国的教育事业尤其是高等教育发展飞速进步。2022年，大学毛入学率达到59.6%，快速跨过精英教育和大众教育，现在进入普及教育阶段，目前累计的大学毕业生已达2.5亿人以上，占总人口的17.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比1982年第三次人口普查，大学学历及以上人口不到700万人，占总人口的0.6%左右。短短40年，我们的高学历人群增长如此巨大，现在相当于平均每6个人中就有1个大学生。2019年我国普通高等教育招生人数超过1000万，2022年毕业人数超过1000万，中国进入大学高等教育招生和高等教育毕业“双千万”的时代。据估算，根据当前在校学生数量来说，至少能持续五六年以上；而根据适龄高等教育人口规模来算，还能持续很长一段时间。中国人均受教育年限目前超过10年，本世纪中叶将达到14-15年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个重大变化是中等职业教育，我称之为进入“半千万”时代。现在中等职业教育毕业的学生将近600万，想象一下1500万以上的中等教育+高等教育人才，能为中国未来发展提供多大的后劲？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，我们的人口质量在不断提升，劳动年龄人口规模依然巨大，形成了人力资本逐渐雄厚加人力资源依然巨大的混合型人口机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但核心问题在于，能不能充分利用好这样的人口机会，并不是人口学能够解决的问题，而是社会经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在社会上出现教育、就业内卷等等问题，是因为经济发展对劳动力的需求在弱化。未来的人口机会已经转型，在这个新的历史条件下，中国的经济发展模式从过去的经济高速增长变成经济高质量发展，我们的科教兴国战略、人才强国战略、新型城镇化战略、充分就业战略等一系列战略就是要保障充分就业，让既具备素质又具备数量的劳动力能够充分就业，创造更多的社会财富，才能把新的人口机会变成新的人口红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您前面有一个话讲得特别好：人口红利要靠社会整体发展，能不能转化为人口红利是要看我们有没有意愿和能力将人口机会转变成人口红利。这两年社会上的讨论似乎把“红利”这个词的意思模糊化。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原新&lt;/strong&gt;：是的，这个词被过分滥用，“红利”有它本身的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于鼓励生育，我有三点想法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们现在提到一些鼓励生育的政策，其实背后也是跟民生经济息息相关。从互联网的反应来看，尤其是对于正处在生育年龄阶段的人而言，很多政策像是产假、补贴等等，带来的效果非常有限，甚至有时反而造成民众的一些反感。不知您是否注意到这种情况，怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原新&lt;/strong&gt;：其实，生育者大致分为三类，一类是肯定要生育的，有没有支持政策都会生育；一类是肯定不生育的，有没有支持政策都不生；还有一类是在生育与不生育之间犹豫的人群，问题的关键应该去问那些正处于生育期，在想生和不想生之间犹豫的人，去问他们到底需要什么样的政策支持才愿意生孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/01/20240901181804288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt;中新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而第三类人是我们做工作的重点人群。特别是全面二孩政策以后，出台了一系列积极的生育政策，再到党的二十大提出构建生育支持政策体系，可以说在五个方面做了一些努力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间支持，延长了产假，设立陪产假和照护假；经济支持，个人税收减免和生育津贴；技术支持，对大龄孕产妇的产检、孕检，以及加快应用一些辅助生殖技术；服务支持，比如普惠制托育服务，在十四五规划里面，把每千人达到4.5个托位数写入经济社会发展的硬指标；环境支持方面，深入建设友好型社会等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们虽然已经做了大量工作，但还是不够。一方面力度不够，另一方面还是没有真正了解年轻人的真实想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己的感受是文化观念的改变很大。最明显的特征是，从集体主义文化变成了个体主义文化。我现在看见七八十岁的人，我也问他们，你们为什么过去要生四五个孩子？很多人先是被问住，想了想再告诉我说：“人家都生，我也就跟着生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种从众化的行为，实际上来源于集体主义文化。过去是孩子家庭中心，一家人甚至一大家族都围绕着孩子的生养育而运作，今天是自我中心，所有的生活是围绕着自我展开的，而现在的年轻人都追寻个性化，所以想生的、不想生的、想结婚的、不想结婚的，都可以存在，这个社会也很包容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，生活方式的改变，或者说生存和发展方式的改变。过去低消费、低收入的计划经济阶段，两个人组成家庭、养育孩子，维持家庭的正常运转，孩子多也是家庭经济利益的体现，对于家庭是有利的。但现在的社会阶段，很多年轻人、尤其是女性的受教育条件、就业条件、职业声望和收入条件都变得越来越好，她完全可以不用依附于别人生活。如今大专、本科、硕士、博士四个层级的高等教育，在校女性比例都超过50%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，说得通俗点，自己的教育条件、生存条件、生活条件、收入条件都越来越好，越来越稳定，不用依附任何人，都能生存得很好，为什么还要依附他人、一天到晚为各种琐事操心？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，从生孩子的角度来说，我也问过一些年轻人，人家说生孩子是三辈子的麻烦：自己以及家庭的存在与发展是一代人；生育下一代，生了要负责养大，生养又是一代人；自己把孩子养大后，他们还要生下一代，又要负责隔代照料，又是一代人。自己、儿女、孙辈，这不就是三代的麻烦嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/01/20240901181926815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt;中新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，生活方式也发生了重大改变，过去由家庭承担的一些基本功能和发展要素，如生育、养育、教育、经济、交往、养老等等，随着家庭人口减少、代际结构变化，延续这种功能的人口基础已经瓦解，于是才有了改革开放以后提出的社会化服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你想，家庭功能、生育功能、教育功能、养育功能、养老功能等等这些原本由家庭承担的功能，到现在，家庭结构慢慢支撑不了了，但这些功能不可能消失，所以就外化到社会化服务，这些服务是需要的。但就目前而言，社会化服务尚未完全能够替代过去的家庭发展功能，还存在较大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往前走，随着社会发展、科技进步，人们曾经追求的东西和现在追求的也不一样，这些方面都在发挥综合性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前还处于社会主义初级阶段，并不是非常发达的经济体，各项公共政策仍有待完善。生育支持政策刚提出一两年，像西方发达国家、即便是一些北欧国家人均GDP10美元以上，家庭生育支持投入已占GDP的3%左右了，也只能维持1.5-1.6的低生育率。而相比它们，我们现在的投入微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以想要解决这个问题，首先要问道与当下正处在生育期的年轻人，什么样的社会、经济政策加持下才愿意生育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对于政策本身的解读，有人认为三孩政策基本没有成效，这毫不奇怪，因为全社会愿意生第三个孩子的人本来就很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，要知道提振生育率的道路漫长而曲折，这是发达国家的经验告诉我们的，我们要有足够的思想准备、政策准备、经济准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>