<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c3b0512f3e553e2cc4e1d032f183661f</guid>
<title>推翻“罗诉韦德案”，仅仅是美国法制和人权大地震的先兆</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2022_06_25_646369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月24日，美国华盛顿特区最高法院门口的广场上人山人海，反堕胎和支持堕胎权的群体同时在激昂地示威游行，双方一度发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当最高法院推翻“罗诉韦德案”的决定被公布之后，一边是欢呼雀跃，另一边却是肝肠寸断。副总统哈里斯当时正在芝加哥访问，她临时更改了演讲稿，并表示“今晚有数百万美国女性在睡觉时将无法拥有她们早上还拥有的医疗保健和生殖保健服务，无法获得与他们的母亲和祖母50年来所拥有的的服务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这的确是一个对美国女性、社会文化、政治博弈都影响极其深刻的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/25/20220625152140547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美副总统哈里斯斥责最高法院推翻“罗诉韦德案&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;” 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不再受宪法保护的人权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推翻“罗诉韦德案”并不意味着美国将全面禁止堕胎，而是意味着各州可以自行立法去管控堕胎。因为对堕胎权的认知在美国已经党派化，也就意味着“堕胎权”这一女性的基本人权将在红州和蓝州出现巨大的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最高法院的决定一经宣布，就有三个早已提前准备好法律的州（肯塔基、路易斯安纳、南塔科他）立刻生效对堕胎的禁止，哪怕怀孕是由于强奸、乱伦导致的或者母体健康安全受到了威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在笔者写稿时，一共有9个州的堕胎禁令已经生效，12个州很可能在近期禁止或更大程度限制堕胎，另外有9个州的情况暂时还不明朗。将这些州的育龄妇女人口加到一起，差不多是3760万，这其中有相当一部分人将因为瞬间失去权利而焦虑苦恼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年“罗诉韦德案”案判决时，对妇女堕胎权保护的理由是“隐私权”。在这之后，经历上世纪80年代的“海德修正案”生效和90年代的“凯西案”，虽然没有“不当负担”的女性在其受精卵能体外存活前的堕胎权得到了基本的保护，但纷争从未停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几十年，随着堕胎议题的党派化以及两党各自的极端化，堕胎权更是不断被推上风口浪尖。不过，因为堕胎权附属于“隐私权”的尴尬地位，包括前美国最高法院大法官金斯伯格（1933-2020）在内的众多自由派人士此前都仍对“罗诉韦德案”有很大意见。当然，最新的判决把这层薄如蝉翼的保护伞直接捅破，堕胎权不再是受美国宪法保护的人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/25/20220625154742917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国已有22个州已经制定了不同程度的反堕胎法律，CNN制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法律实践与影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反堕胎权势力的全面崛起，源于里根时期对该议题的政治利用以及美国全国性宗教反堕胎势力的形成。在80年代之前，包括前总统老布什在内的很多共和党人其实都是支持堕胎权的，但里根及其党羽看到了以反堕胎议题吸引保守派民主党人和中间派选民的契机，选择将这个议题政治化、大众化。而后，随着福音派势力与天主教势力汇合并得到了社会保守派大规模的支持，堕胎权成了重要的社会议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“罗诉韦德案”保障的并不是全面的堕胎权，而当前推翻的同样也不是完全的堕胎权。“罗诉韦德案”将怀孕过程分为三个周期，而政府不得限制堕胎的仅仅是第一个周期，在后两个周期内，各州仍然可以立法介入，尤其是在第三个周期除一些特定情况外禁止堕胎。随后，“海德修正案”剥夺了一些女性堕胎的资金来源，而“凯西案”虽然仍保留堕胎权，但压缩了行使权利的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而很多州从来就没有停止尝试打断堕胎权相关的立法，此次密西西比用来打官司的立法只不过是很多次中能直接引发全盘震荡的一次尝试。接下来，保守派控制的州还会继续推进更多相关的立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，既然最高法院不是直接禁止堕胎，那么也许有人会问，在红州的女性如果要堕胎，去蓝州堕胎不就行了吗？毕竟还有近20个州很大程度上会继续保护堕胎权。但事实上，顺着这一思路再往下思考现实情况就会发现，最新的宣判将继续扩大美国不同群体间的差异，而受影响最严重的将是贫困的少数族裔女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着一些州禁止堕胎，很多贫困妇女将因为缺乏交通工具或没有足够资源而无法享有更富裕家庭个体的健康权利。对富裕的女性而言，当然可以坐飞机花几周时间去提供堕胎的正规医疗机构堕胎、休养；但对贫困的女性而言，她们可能不仅没有足够的储蓄坐飞机出行、支付手术费用，就连旷工一两天都有可能让她们断了生计。除了阶级，这里面自然也有种族因素，因为非裔和拉丁裔这样的少数族裔贫困率比平均水平要高很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/25/20220625153342557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;示威人群举着衣架，写有“不要重蹈覆辙&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”的标语。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么今天在华盛顿的游行队伍里有不少人举着带血衣架的图案的原因。美国历史上有很多妇女别无选择，只能用衣架做钩子，自行堕胎。禁止堕胎并不一定能阻止堕胎的行为，只会让更多人的堕胎变得不安全、无保障、更危险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73d790c2e2dda56554dbfdc21715af41</guid>
<title>安史之乱后，中国文化转向保守？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mamingqian/2022_06_25_646296.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马鸣谦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洛阳劫难的记录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安史叛军由幽州起衅，战火遍及整个中原地带，包括长安、洛阳两京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比长安，洛阳因为位居天下之中，成为兵家必夺之要地。唐军与叛军频频在此展开拉锯，因此洛阳受创最巨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天宝十四年（755）十二月十二日，安禄山攻取洛阳。第二年元旦，即自称雄武皇帝，国号大燕，定都洛阳，年号圣武。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至德二年（757）正月，叛军发生内乱，安禄山被儿子安庆绪杀死。为收复两京，唐肃宗向回纥求援借兵，许诺“克城之日，土地、士庶归唐，金帛、女子皆归回纥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐军和回纥军九月二十七日收复长安，十月收复洛阳，安庆绪逃往邺城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回纥依照前约将要抢掠长安，太子李豫劝止说，如若屠杀长安百姓，洛阳百姓将会死守，以此为理由，将劫掠地点由长安改成了洛阳。《资治通鉴》记载较详：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
广平王拜于叶护马前曰：今始得西京，若遽俘掠，则东京 之人皆为贼固守，不可复取矣，愿至东京乃如约……回纥入东京，肆行杀略，死者万计，火累旬不灭……登里可汗归国，其 部众所过抄掠，廪给小不如意，辄杀人，无所忌惮。……壬戌，广平王俶入东京。回纥意犹未厌，俶患之。父老请率罗锦 万匹以赂回纥，回纥乃止。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
乾元二年（759），史思明叛乱再起，洛阳再次陷落。叛军盘踞 3年后，宝应元年（762），史思明为其子史朝义所杀，唐军再次依靠回纥兵收复洛阳，次年安史之乱彻底平定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经安史乱兵和回纥兵的数度劫掠、摧毁，洛阳人口锐减，李庾《东都赋》有记录：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
及夫埽台榭之灰，收京野之骨。征郡国之版在，验地官之 籍列。太平之人，已十无七八。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
深究安史之乱的祸乱根源，实由唐玄宗在天宝年间施政昏聩、刚愎自用造成。行政一味交托权相李林甫，而边镇则一味信用番将，无所节制。它造成的动荡和毁坏，比之西晋“永嘉之乱”更为严重。自李唐立国到唐玄宗天宝年间，前后已承平140年，安史之乱与晋末北方少数民族南下不同，性质属于帝国内乱。正因为猝不及防，所以对唐人造成的心理震动尤为剧烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李白、杜甫的诗歌创作，都可以安史之乱为节点分为前后期。这是时代大事件对文学创作造成的直接影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安史之乱就李白人生与创作的尾声段落，他在洛阳收复的一个月后去世，终止了他的洛阳书写；而洛阳对杜甫具有故乡的意义，归洛之思成了他后期创作的一个旋律主题。杜甫晚年的伟大篇章，很多都以洛阳作为地理空间的指向与感情寄托的所在。因为结合了自身与家族、国家的命运，饱含了深挚的感情分量，在杜甫心目中，洛阳的重要程度要远超过西京长安。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/23/20220623150348714.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;367&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《长安十二时辰》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;藩镇之患&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安史之乱后，唐王朝国运由盛转衰，并引发了后续的连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是周边地缘环境的恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为平定内乱，唐廷“尽征河陇、朔方之将镇兵入国靖难”，将原来驻防在西北地区的精锐部队内调，由此造成了边疆防御空虚。广德元年（763）九月，安史之乱刚被平定，代宗刚刚登基，吐蕃就趁虚进犯，连陷兰、廓、河、鄯、洮、岷、秦、成、渭等州，占据河西、陇右，还突入长安 15 天。此次入侵虽被击退，却开启了唐藩之间长达半个多世纪的拉锯战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吐蕃、羌戎的崛起和东进，也使中原通往西域的通道被阻断，安西三镇抵抗多年，到唐德宗贞元六年（790）相继陷落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是未能彻底剿除安史余党在河朔的势力，尾大不掉而形成藩镇割据。绥靖政策下，安史旧将田承嗣据魏博，张忠志据成德，李怀仙据幽州，皆领节度使之职，任由其继续控制河北地区，致使 “河北三镇”重又坐大。其后如淄青李正己、宣武李灵曜、淮西李希烈等也都拥兵自重，又形成东南割据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中唐至晚唐，洛阳因为距离各藩镇较近，东部一带的叛乱此起彼伏，战事频仍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元和十二年（817）至元和十四年，先是裴度、李愬大败吴元济淮西军，过后又攻灭据守平卢、淄青的李师道，两河之间复为王土。此后，洛阳作为商业经济枢纽的地位得到恢复。虽然皇帝再无巡幸之事，洛阳政治地位明显下降，但众多被排挤出长安的官员分司来到洛阳营造私园的同时，彼此诗文唱和不断，亦让洛阳在武则天朝位居“天下神都”的一个世纪后，再度迎来了一次小型的文艺复兴。以下我们谈论韩愈、孟郊、贾岛、卢仝、白居易、元稹、刘禹锡、李商隐时，会发现很多这方面的材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/23/20220623151422214.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;444&quot; height=&quot;611&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧中的武则天形象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到晚唐时，藩镇割据复炽，洛阳因处于“四战之地”再起硝烟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾符二年（875）六月，王仙芝、黄巢相继起兵。广明元年（880），黄巢攻克洛阳。同年，“汝州所募军李光庭等五百人自代州还，过东都焚掠市肆”；中和四年（884），“秦宗权命将出兵，寇掠邻道，孙儒陷东都，所至屠鹅焚荡，殆无孑遗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其后孙儒、李罕之、张全义各系军阀相互交争，洛阳重陷于战火之中，“野无遗秆”，“寂无鸡犬之音”。到张全义出任河南尹时，洛阳已是“白骨蔽地，荆棘弥望，四野俱无耕者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在晚唐五代初，历史再度轮回，铜驼再次埋于荆棘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b1db8cebc8033d614bcc0bfa23608da</guid>
<title>日本疯狂印钞的未来：左手宫本武藏，右手津巴布韦</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2022_06_25_646294.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/06/24/20220624145401878.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 何处击】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位老铁，最近爱讲国际金融话题的老何问一句，六月份的全球资本市场有什么特征？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数的回答应该是：巨震。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是，美联储宣布加息75个基点引发美股崩了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，英国央行连续第五个月加息引发英国债市巨震；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧紧接着，瑞士央行意外加息50基点，让外汇市场措手不及又是一场血案；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过要说震得最剧烈的，咱还得数日本市场，因为震源就在日本国央行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月15日，日本国债市场连续暴跌，两次触发熔断，引发大家对于日本央行调整现有政策的猜想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日，日本央行宣布坚持收益率曲线控制政策维持不变，并在当周买了10.9万亿日元的日本国债，成为了全球央行中最特立独行的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是什么场景啊，这就像一个人都进了ICU了，然后还喊着我要抽烟喝酒，烫头！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本这波无限印钞看似稳如泰山的背后，不仅是日本的无奈之举，还掩盖了日本深层次的核心矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟啊，论玩遮羞布，日本他拿手啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果日本不能解决这个问题的话，也许有生之年，日元就会像当年国民党的金圆券那样惊天崩盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到那时候，1万人民币在日本纯玩旅游一个月都不是梦！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天老何就从日本的现行政策是什么，日本为什么这么做，极端政策对于日本的代价，来给大家好好分析一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/24/20220624145608200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月17日，日本央行决定维持大规模货币宽松政策。日本央行行长黑田东彦会后召开记者会。图自共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;论放水，在座的都是弟弟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先从日本目前的央行政策说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本央行当前执行政策的全称叫做收益率曲线控制（Yield Curve Control），简称YCC政策，这个政策在2016年9月被日本央行首次提出，取代执行了多年的日本QE。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/hechuji2/2022_06_18_645176.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上期节目&lt;/a&gt;说过，美联储的政策目标是保持通胀稳定和实现充分就业，因此美联储才会通过利率手段对经济进行微调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本由于和美国经济存在较大区别，因此日本央行的现行政策也和美国有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这个政策的目标是什么呢？实际相当简单，就是日本央行要将日本的短期利率控制在-0.1%，10年期日本国债的利率控制在0.25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么日本央行需要定这两个目标，我们稍后再提，首先我们研究下日本是怎么实现这两个目标的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于-0.1%的利率目标，由于利率本身就是日本央行自主决定的，所以从来不是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此日本央行执行YCC政策的重点就在于第二个指标，如何让国债收益率控制在0.25%以下呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此日本央行选择双管齐下，一方面以0.25%的固定收益率无限购买新发行的10年期日本国债，另一方面，对于想要抛售日本国债的卖家，只要收益率不超过0.25%我照单全收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要做一个简单地比喻的话，日本央行可以比作疯狂买显卡的矿老板，原价2499的3060显卡，一张8000有多少要多少，无论是厂商还是DIY玩家，只要愿意卖给我，统统来者不拒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么坚持下来，因为低于8000的显卡都可以卖给矿老板套利，所以最终市面上3060的价格就被控制在了8000一张，这也就是YCC收益率控制的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍听之下，这不就是土豪有钱任性，在市场上疯狂撒币买买买吗？实际上，日本央行这个土豪的做法在全世界也独树一帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们上一期节目说过美联储是如何通过QE撒币大放水，但是和日本央行的YCC比起来，美联储实在是太文明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储的量化宽松（也就是我们俗称的QE）和日本的YCC相比，有两个本质的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先美联储的QE是固定每个月的购债规模，而日本则是有多少给多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次则是在债券收益率上，美联储选择以市价买入，利率跟着市场走，而日本央行则是选择了0.25%的固定收益率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面的区别老何继续用显卡市场举例，同样是矿老板，美联储QE的做法是每个月固定发800亿美元做慈善，去市场上市价买显卡买到把钱花完，剩下的统统不管，对于显卡的成交价也是随行就市，突出一个重在参与，花完截止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而日本央行的做法则是不管市场上显卡价格，2499的建议零售价我看都不看，反正我就8000一张收，有多少要多少，直到把显卡的价格抬到八千为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，日本央行生怕自己一个不注意，显卡价格就崩了，因此决定24小时在线，天天开张，8000收显卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么一比较，美联储的撒币简直就是佛系撒币，要说撒币的激进程度，全世界还真没有比得过日本央行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我是无敌的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完了日本的具体做法， 我们就需要研究下日本YCC政策动机和目前的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍在2012年底上台后便推出了被称为安倍经济学的经济刺激政策，试图通过大放水来刺激日本经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是日本经济从整体来说，依然一潭死水，没有太大的活力，大家该存钱存钱，物价始终低迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年下来，日本人继续选择躺平，不投资不消费，经济全无亮点，通胀毫无起色，安倍看在眼里急在心里，都把自己急出胃病了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然搞常规操作没戏，那就加码搞更狠的，YCC政策就这么横空出世。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/24/20220624150511892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍经济学的新旧“三支箭”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，聪明的你肯定会想到一个问题啊，YCC最关键的地方就在于限制了10年期国债收益率，可是你把收益率压那么低，这国债卖给谁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一下，老何如果想投资，买日本国债券，10年收益加起来也就是2.5%，还不如在中国存一年定期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本央行的设想，只要我来这么一出，日本的有钱人们，因为买国债不赚钱，就会抛售国债去投资，而我接了盘就等于给他们送了钱，他们拿到钱了总该去提振日本经济了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，为了避免他们拿到钱后继续存银行，日本央行还贴心的将基准利率固定在-0.1%，让你死了吃利息的心，老老实实服务实体经济。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5be9d092f28b5f36938d94e739ae5b9e</guid>
<title>中国有望在2025年成为全球最大芯片制造国，美国怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2022_06_25_646293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格雷厄姆&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;·艾利森&amp;amp;埃里克·施密特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，台积电创始人张忠谋罕见地接受了一次采访。他认为，美国国会现打算向本土的芯片公司提供500亿美元补贴以助它们成为行业领导者，这是“一种非常昂贵的徒劳行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为美国的公司不太可能超越台积电，也许他是对的，但重点不在这，重点是在先进芯片领域完全依赖台湾地区会危及美国的国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造智能手机、笔记本电脑和弹道导弹所需的先进芯片有92%都是台积电制造的。英伟达、高通和苹果等美国公司几乎将所有芯片制造业务都外包给台湾去做。如果台湾的芯片制造产能下线或落入中国之手，那美国的科技行业将受到重创。正如美国防部前副部长罗伯特·沃克警告的那样，台湾海峡的冲突可能会引发芯片方面的国家安全危机：“我们从领先两代人到可能落后两代人，中间只相隔110英里（从台北到大陆的距离）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/22/20220622140436534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张忠谋发表讲话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿已认识到美国有必要阻止北京夺取对本国电子产业至关重要的芯片产能。中国使用了与占领电信设备、光伏和电动汽车市场一样的战术去占领芯片市场，决策者正竭力阻止中国取得成功。拜登政府曾提议，通过《美国创新与竞争法》向芯片制造业投资500亿美元，但国会却对此提议讨论良久并最终没有通过。即便国会通过该法案，美国对芯片业的投资也不过是中国政府投资额的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1990年到2020年，中国建造了32座生产芯片的超级工厂，而全世界其它地区的工厂加在一起也只有24座。根据张先生的说法，美国公司已无力再制造尖端芯片，因为在东亚运营一家芯片工厂的成本是其国内运营成本的一半。即便美国实施了理想的政策，美国公司也不太可能超越台积电，在先进芯片制造方面占据领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国在芯片制造领域取得了重大进展。中国大陆有望最早在2025年超越台湾地区，成为全世界最大的芯片制造国。中国现已制造了全世界一半以上的电路板，没有这些电路板，芯片就无法安装进设备。中国还控制着供应链中对芯片制造至关重要的关键原材料：中国生产了全世界70%的硅、80%的钨和97%的镓，每一种原材料都是芯片制造不可或缺的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果北京在芯片供应链方面持续占有优势，那它将在基础技术方面取得美国无法匹敌的突破。例如，为“深度学习”量身定制的芯片将变革人类社会，并开发出自动驾驶技术和顶级疫苗技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/22/20220622134926325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国芯片制造业发展迅速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国无法靠砸钱走出这一困境，美国要想赢得这场芯片竞赛，除了拜登总统提出的向芯片制造业投资500亿美元之外，还必须要实施以下三项政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国应下大力气制造普通芯片。先进芯片对智能手机和笔记本电脑至关重要，但它们只占全球芯片市场的2%。英特尔和格芯等美国公司擅长制造速度较慢的芯片，这些芯片会被安装进从电视到坦克的所有产品。政府可以通过简化建厂手续和为研发制造投资提供税收抵免来支持这些公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国应该利用其对台湾地区和韩国政府的政治影响力，说服台积电、三星与美国芯片设计师建立合作伙伴关系，并在美国制造先进的芯片。韩国和台湾地区都依赖美军的安全承诺。它们与高通和英伟达等美国公司建立合资企业将确保美国国防机构有能力履行对它们的承诺。政府的推动，加上美国税收优惠和政府补贴的拉动，可能会使台积电和三星明白在美国制造更多芯片符合它们的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国应该加强研发和制造之间的联系。大多数技术创新来自两者的互动。《美国创新与竞争法》通过激励研发制造投资，在促进研发和制造互动方面取得了长足的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场芯片竞赛中，美国正处于失败的边缘。除非美国像二战时那样，为取胜而举全国之力研发科技，否则中国很快就会主导芯片制造业并在芯片的助力下，主导由此产生的前沿科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bc8c35ced3f805c39afc66a853e4a80</guid>
<title>亚非拉学者问我：你们中国想给我们带来什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2022_06_25_646292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【主讲人/殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言：三个关键词辨析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;——“亚非拉”“新世界”和“想象”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天讲座的主题是“新世界”，那我们先破一个题：什么叫“新世界”？这里面涉及三个关键词：“亚非拉”“新世界”和“想象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. “亚非拉”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，“亚非拉”这个词很少被使用，人们更多地使用“global south”（全球南方）这种非常含糊的词。我曾经在自己的学术工作基金申请报告中用了“亚非拉”和“第三世界”这两个概念，后来评审人认为，这两个词是不是有点过时？是不是有一些过于激进？所以建议我用“全球南方”这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么会有这样一个转化呢？这个转化背后的意义是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方”是一个边界非常模糊的概念。小时候教科书中提到的所谓“全球南方”，大多数情况下我们会把它归类为一种地理的说法——地球赤道以南的国家，它们大多是后发达的、欠发达的或不发达的国家，而赤道以北的大部分国家是发达的。当然也会有一条小字标注说也有例外，譬如现在的中国和处于世界南部的澳大利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么会有这样奇奇怪怪、很含混的说法呢？特别是为什么我们现在把原先以地缘为中心的所谓的“亚非拉”，和以政治、阶级为中心的“第三世界”转化成了一个看上去由地理决定的一个词语呢？这背后的动力和原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个地理决定论的背后，其实有一个基本的预设，这个预设在告诉我们，这个世界已经是全球化的了，因此过去具有阶级性的、差序的、强调不平等的话语就不再有意义了。这个预设所隐含的意思是在告诉你，你所在的地区之所以落后或不发达，一个很重要的原因可能是地理原因，譬如天气和环境。那么如何改变天气和环境呢？你可以诉诸于一系列的科学手段和技术手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的一套叙述背后，有一个很重要的历史过程被掩盖了，那就是不发达的历史原因，这也是我们今天讨论的一个起点。为什么我们要重新恢复“亚非拉”和“第三世界”的说法？一个主要原因就在于我们要如何思考今天以地理决定论为中心的、对于世界不平等问题的解释，我们需要了解这个解释背后所实际存在的霸权过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. “新世界”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个词是“新世界”。“新世界”是我在过去的研究和工作过程中，与其他学者，特别是来自亚非拉地区的学者进行交流的时候，经常会遇到的一个问题。他们经常问我这样的问题：你们中国预想的世界是什么样的？你们中国想给我们带来什么？这些问题，看似非常平平无奇，但我仔细一想，这个问题背后实际上蕴含了两层对于我自己的研究来说非常重要的问题意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是我们中国到底是什么？我们对于我们过去经验的理论化是否足够？我们会发现，我们对于自己历史经验的表述，经常停留在所谓的经验层面上。这个经验层面上的表述就使得我们在向外讲述自己故事的时候，特别是在向其他国家的知识分子讲述自己故事的时候，经常会遇到他们的挑战：你的国家理论是什么？你所预想的这个未来到底是怎样的？它的基础是怎样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直白地说，这些知识分子，特别是问这些问题的知识分子很希望我们拿出一份合同，然后按照这个合同去执行我们一系列的操作。一旦我们违背了合同，不管他能不能惩罚我们，至少他可以凭借这份合同站出来说你违背了合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，无论我们如何理论化地规范自己的这份合同，我们都没有办法预测和控制未来。同时这份合同也没有任何实践意义，因为就算我违反了，也不会有任何惩罚措施，那么这份合同到底意义何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就牵涉到关于“新世界”的第二个问题，即这些知识分子为什么会问这类问题，这类问题的局限在哪里？实际上，这样的问题是在寻求一个答案，即中国会带来什么，中国想象的世界是什么样的？那么这到底是一个普遍的问题，还是一些知识分子所特有的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我越来越倾向于认为这是一个很具有特异性质的知识分子式的问题，因为知识分子的思维方式，特别是近代以来的思维方式，都遵循一个套路：首先我需要一个理论，然后按照这个理论去思考，进而预测未来。知识分子们坚信，我们掌握着窥探世界秘密的水晶球，一旦把这个水晶球打磨好了，世界所有的不确定和疑问全都会迎刃而解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那到底存在不存在这个水晶球，或者是这个水晶球的意义到底在哪里？这是我们今天讨论的另一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，为什么说这是一个知识分子式的问题？&lt;strong&gt;这牵涉到我前段时间在推特上看到的一个信息：英国杜伦大学博物馆在所谓的“去殖民”风潮下，把日本军国主义的旗帜退还给了日本。&lt;/strong&gt;这个故事就非常地吊诡，令人哭笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“去殖民”的讨论，在欧美学术界占有非常重要的地位，这个讨论发展到今天，认为一系列问题都是一个种族的问题，是一个肤色的问题。而种族问题本质上被认为是一个身份政治的问题，所以其他一系列与此相关的所谓政治遗产全都要被抛弃，其中反法西斯这样的遗产，就在“去殖民”的叙述下，被认为是需要被彻底抛弃的一段历史而淡忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们要进一步去思索：&lt;strong&gt;今天我们所进行的，特别是在欧美学术界流行的这一系列对于不平等问题、对于过去殖民问题的讨论，到底在多大程度上真正回应了这个世界的不平等？或者说它实际上仅仅是小资产阶级知识分子们的道德赎罪券？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个问题的指引下，我看到了其他的一些相关信息。下面这幅图是前段时间出现在中国媒体官网上的一幅图，它来源于一个在阿富汗做生意的商人，叫余明辉，他用在阿富汗采购的松子摆成了一个类似于国旗的图样，然后在中文媒体上刷了一波关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/17/20220617134600995.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿富汗松子拼成的国旗 | 图片来源：主讲人PPT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这挺有意思的，那么这幅图的意义在哪里呢？这又回到了我开始提到的、来自第三世界学者们给我提的那一系列话题。&lt;strong&gt;一样是做生意，中国人有什么不同？&lt;/strong&gt;这个问题是理解我今天想要讨论的主要内容的一个核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说呢？首先因为中国的生活在不断变好，它的一个基本前提是我们自己的体验。在国家的统一领导下，我们通过三十年的社会主义工业化建设，通过改革开放，再通过扶贫等一系列工作，我们全体人民的生活在本质上有了一个飞跃。这些构成了我们对于自己现代经验的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么如何把这个过程理论化？而且在这个过程中，我们所遭遇到的一系列挑战，比如说中国正在进行的海外投资和对外贸易，跟资本主义国家所进行的，到底有什么本质上的不同？从形式上看，对外贸易就是做生意，但是它背后的实质意义是什么呢？我们如何区别哪种对外贸易是旧世界的，哪种对外贸易是新世界的？这份工作对于我这种做理论工作和历史研究的人来说，可能是一个需要处理的重要问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>