<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5089249df4351cb9aad73a02d2e2a19d</guid>
<title>“豪车天堂”的能源转型: 中国的机遇来了吗?</title>
<link>https://www.guancha.cn/yiduhaiwan/2024_09_14_748485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/海湾译读】
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913145856564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
长期以来，海湾地区受极端气候条件、低廉燃料价格和欠发达的公共交通系统影响，国民出行高度依赖私家车，尤其是在迪拜、多哈、阿布扎比和利雅得等城市的富裕社区，豪华跑车随处可见。然而，随着海湾阿拉伯国家（以下简称“海湾国家”）普遍将新能源汽车产业定位为工业发展和绿色转型的战略交汇点，致力于构建一个覆盖海湾地区并辐射中东和北非的本土汽车产业，一场能源转型的浪潮正在重塑出行的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;一、海湾国家的“三道坎” &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
根据商业数据平台Statista分析，海湾地区电动汽车市场价值预计在2024年达到18.93亿美元，到2029年上升至22.626亿美元，复合年增长率3.63%。这个转型速度与各国政府在规划电动汽车产业发展时的高调相比，可谓异常“低调”。之所以会有这样的反差，关键在于海湾国家发展电动汽车产业亟需迈过“三道坎”：经济效益、基础设施、监管框架。这“三道坎”既是突破行业发展困境的阻碍，也是推动当地电动汽车市场发展的关键点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;（一）第一道坎：经济效益之困（成本和续航焦虑）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
海湾国家消费者在考虑转向电动汽车时，面临着与全球其他新兴市场相似的顾虑，比如充电焦虑。他们担心，在住宅和公共场所（包括高速公路上的服务区）缺乏完善的充电设施，使得电动汽车的使用和维护变得更加复杂。同时，电动汽车的续航限制和效率问题也不容忽视。众所周知，高温天气在海湾国家是司空见惯的。在这样的气候条件下，电动汽车的车辆性能会受到极大挑战，平均39摄氏度的高温已经超出了锂电池的最佳工作温度范围。尽管电动汽车的购买成本和后期用车成本相对低廉，但在前期支出和保险费用上，消费者仍需为绿色出行额外买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
业界专家表示，通过制定切实有效的法规和激励措施可以显著优化行业资源配置，加速电动汽车的普及。这方面，迪拜再次充当了海湾地区的领头羊。当地政府通过在公共停车位提供免费停车时长、便捷的充电设施、多样化的电动汽车租赁选项和优惠的电动汽车贷款利率，有效鼓励了消费者购买电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但这还略嫌不够。想要进一步刺激市场需求提高电动汽车的市场占有率，仍需在更广泛的层面上采取更多措施。在阿布扎比举办的电动汽车创新峰会上，印度太阳集团副主席Uday Khemka强调，如果电动汽车行业希望在短短十年内追平甚至超越传统燃油车行业的百年成就，必须建立基本的风险缓解机制。他提出，监管机构和市政当局需要携手合作，共同解决监管和供应的问题。此外，金融工具对行业发展的支持是必不可少的，原始设备制造商（OEM）也必须与运营商紧密合作整合需求，以实现规模经济并降低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913145957699.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;（二）第二道坎：基础设施之困（构建充电网络的难题）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在诸多本地经销商和品牌代理商看来，海湾国家电动汽车行业发展道路上的最大障碍，源于行业起步晚、前期市场教育不足，导致目前像充电桩、修理厂、配件厂这样的整体基础配套较为短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
沙特和阿联酋，作为海湾地区发展电动汽车产业最为积极的两个国家，正在积极布局充电基础设施建设以缓解电动汽车用户的续航焦虑，同时也在发掘这些配套基建服务背后的潜在商机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在沙特，公共投资基金（PIF）和沙特电力公司（SEC）合资成立了电动汽车基础设施公司Eviq，目标是在2030年前在全国范围内1000多个地点安装超过5000个快速充电桩。Petromin等私营公司也在沙特运营着数百个电动汽车充电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在阿联酋，能源和基础设施部与阿提哈德水电公司成立合资公司UAEV，计划在2030年前建成1000个以上快速电动汽车充电站并投入使用。此外，还有数百个由国家公用事业公司和加油站建设并运营的公共充电站，以及特斯拉等原始设备制造商（OEM）也在商场和酒店等地设立的充电桩，完善充电网络布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913150028592.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
然而，这些措施仍不足以完全解决城市规划中对于充电设施预留空间不足的挑战，尤其是在人口稠密的住宅区。比如迪拜和多哈这样的城市，其居住环境以多住宅单元为主，进一步增加了充电设施的规划和实施难度，也给监管机构和房地产开发商解决充电难的问题提出了更高要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
与电动汽车行业相对成熟的国别市场相比，海湾国家在充电基础设施的普及和便利性方面仍有较大差距，而这也在很大程度上制约了当地消费者对电动汽车的接纳度。即便是在普华永道（PwC）评估最乐观的阿联酋市场，其预测的电动汽车在汽车市场总份额中的占比在2024年也仅仅只有3%，预计到2030年将超过15%（约5.8万辆），2035年将超过25%（约11.05万辆）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
从3%到25%，看起来市场增长势头很积极，但与全球成熟市场相比仍存在显著差距，比如我们中国，再比如挪威。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;（三）第三道坎：监管协调之困（平衡多元利益）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在推动电动汽车的广泛接受与应用方面，监管的协调性、流程的合理性以及利益攸关方之间的调和，所有这一切都至关重要。英国律师事务所Watson, Farley &amp;amp; Williams分析指出，尽管阿联酋和沙特设定了宏伟的电动汽车发展目标并出台了诸多利好政策，但现行的配套法规仍十分碎片化亟待完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
以阿联酋和沙特为例，相关法规有的涉及基础设施业主，有的涉及能源供应商，还有的涉及监管机构、许可机构以及消费者等诸多层面，所有这些都是利益攸关方，都必须遵守电动汽车相关的法律法规、获取必要的许可和批准、遵循技术规范、标准和准则，以及满足环境、健康和安全政策的要求。至少到目前为止，相关法律法规还没有统一起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在阿联酋，联邦层面和各酋长国层面的多个实体机构正协同推进电动汽车行业发展目标。能源和基础设施部主导联邦政策的制定，阿布扎比能源局和迪拜最高委员会则分别制定各自酋长国政策。北部其他酋长国的相关事务则统一交由阿提哈德水电公司负责。这些机构连同房地产开发商和基础设施供应商，在确定充电设施的收费标准、充电空间的分配以及新技术的实施等方面扮演着关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在沙特，政策制定和利益攸关方的协调同样面临挑战。Watson, Farley &amp;amp; Williams律所指出，沙特水电监管局（Wera）和市政及住房部是电动汽车充电监管的主要机构，它们分别独立制定相关法规。目前，电动汽车充电费用主要由市场机制决定，尚未受到严格的监管控制，水电监管局也未对服务价格设定上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
Watson, Farley &amp;amp; Williams律所还特别指出电池处理问题，强调建立遵循环境、健康与安全标准的高效可持续废物管理实践的必要性。在电动汽车基础设施的复杂监管框架下，如何确保在满足合规要求的同时又能保持高效运营，是当前面临的一项重大挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf5167db561b47c76d70bdb939e70fe5</guid>
<title>大选辩论？一场周二晚间的娱乐节目！</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzhaonan/2024_09_14_748476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林兆楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何对美国政治稍有了解的人，都不会对哥伦比亚大学里的观看特朗普哈里斯辩论的观众的立场有所疑惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是对于美国政治有着更深入了解的人，就会熟练地用各种标签来分析这个群体，并得出结论。大学意味着绝大多数观众都将在几年后获得大学学历，学生意味着这些观众都很年轻，能到哥伦比亚大学上学意味着他们或者在美国难以称得上贫穷；他们的学院以培养学者、金融从业者而闻名，更不用说他们所在的城市可以称得上是全美最蓝的地方之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些标签相叠加，几乎就是一个完美的支持民主党，反对特朗普的画像。这也是笔者去参加大选辩论观看活动前的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;意料之外的火爆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动在笔者所在的国际与公共事务学院（SIPA）大楼大厅旁边的咖啡厅，由学校的“公民与选民参与联盟”举办，这是一个学生组织，他们的官网将自己介绍为“公民和选民参与联盟旨在为国际学生团体提供民主工具、对参与式政府的理解以及政治参与的途径。我们相信投票和公民参与是有意义的政策和政治变革的基础，并寻求支持SIPA及其他社区动员起来并让他们的声音被听到”。这一次活动是他们在这个选举季一系列活动之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者没有预料到的是，这个活动出奇的高热度。在事前，活动组织方开放了两批报名，第一批报名在放出当天就满了，后来才放出第二批报名，最终报名数字达到约300人，但现场参与者人数远超这个数字。因为活动举办是在学院大楼大厅层的咖啡店/公共区域举行，有很多学生是下课之后路过听到场地里的噪音被吸引来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/13/20240913104101584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
线下观摩现场&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
场地内部可以说是摩肩接踵，人一路站到门口。在活动开始前约一个小时，场内的沙发与椅子就已经不够了。很多学生最终选择去场地外的大厅里搬椅子，把同一层的椅子全部搬空（很多椅子到辩论后不知去向），还有很多学生是直接坐在窗台上或是站着观看。由于到场的学生人数超出了原本组织方的预期，主办方于是临时在旁边的教室开辟了第二场地才能勉强容纳全部观众，笔者也因为到场比较晚最终选择到教室观看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始现场讨论十分热烈，场地内嘈杂到面对面交流时，若是声音小一些都听不到对方，需要扯着嗓子。很多学生是彼此不认识，几个陌生人凑在一起讨论。组织方搬来了一个常见于国内广场舞的移动音箱用于播放，但是一旦场内恢复讨论，移动音箱的声音会被立刻盖住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
场内讨论热烈到活动组织方几次想要发言，都要花费几次大喊与鼓掌，和场内热心观众的大嗓门，才能让全场观众安静下来。一旦组织方的结束发言，场内马上就回归到热烈的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辩论开始前的通告环节，活动组织方的负责人特别呼吁在场的美国公民注册投票，他说“如果你是美国公民还没有注册投票，你**在做什么”。这一说法引起了场内的先是笑声后转变为欢呼声。随后讲话人表示这一说法只是玩笑，但他确实要呼吁美国公民尽快注册投票。他随后提及这次活动的组织方有专门的程序帮助选民注册，如果有需要的美国人可以向他们咨询。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动组织方给参与者提供了两叠纸，一叠是辩论内容“宾果”，而另一份则是白纸中间用黑线分开，两边各写了特朗普与哈里斯。组织方说，这种纸可以提供给课程有要求的学生，用来记录特朗普与哈里斯在过程中都说了些什么。在观看的时候，坐在笔者旁边的一个美国男学生就认真地记录了全场两名候选人所说的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一边倒但逐渐疲倦的学生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着两名候选人的画面在屏幕上出现，场内安静下来，观众将目光投向屏幕。在辩论中观众整体的反应是十分倾向于哈里斯的，可以说是一边倒。每当哈里斯发言时，几乎所有场内的观众都以认真的表情倾听，不时或点头或沉思。而哈里斯直言攻击特朗普时，场内会在一两人的带头下响起支持她的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气氛的高潮在二人辩论话题转向堕胎权利之后，哈里斯发表了一番过于生动形象以致令人倒吸寒气程度的发言。当时场内陷入了最为沉默的时刻，所有观众都目不转睛地看着屏幕上的哈里斯。而随着她阐述完毕，气氛瞬间爆炸，响起了最为响亮的欢呼与全场的鼓掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对的是，同学们对特朗普的态度则正好相反，这甚至在辩论仍未开始时就非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观看前，组织方提供给观众提前打印的A4纸，上面印着美式“宾果”游戏的图形——数十个方块图形中印着辩论可能出现的情况，观众可以根据内容是否发生将不同的方块连线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/13/20240913103704148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现场发的宾果纸&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中有猜测辩论话题的内容，如“任何提及以色列哈马斯冲突”或者“第二修正案”等等。但也有许多的内容是与辩论中二人相关的话题，如特朗普的竞选伙伴万斯曾在竞选集会说出的“无孩猫女人”与“念错哈里斯的读音”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中关于特朗普的内容大部分是带有贬低属性的预测：如“‘瞌睡乔’或者其他拜登昵称”，意指特朗普提及拜登时会使用这些词语；或者是“主持人试图夺回对辩论的控制权”，暗示特朗普在过去的辩论中无视规则抢话插话的记录；更有直接嘲笑特朗普外表的“特朗普的嘴唇成圆”，调侃特朗普演讲时会将嘴唇翻起最终形成一个圆形。与之形成鲜明对比，在列出的25个方块中，唯一称得上是针对哈里斯个人的内容是“哈里斯笑”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d057b3afb3dfc4b76d3e4e7f1139bb48</guid>
<title>企业用脚投票，德国经济被迫走上“去工业化”的长路</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongzhong/2024_09_14_748473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 洪中】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众汽车准备关闭德国本土工厂的风波还在继续，根据9月11日报道，德国最大的产业工会IG Metall（德国金属行业协会）已于当日开始集体谈判，要求为该国汽车、电气和金属行业近400万工人加薪7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情带给德国的经济影响目前还无法有效估计，不过关注德国经济的读者都会注意到，“去工业化”这个词在德国媒体和公众场合出现的频率越来越高。那么，德国正在“去工业化”的道路上高歌猛进吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还要从最新一届德国政府的构成说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月，以朔尔茨为总理的德国新一届联邦政府上台。这届联邦政府由社会民主党、绿党和自由民主党联合组成。在德国的政治版图上，通常用红色代表社会民主党，绿色代表绿党，黄色代表自由民主党，所以这一届联邦政府得到了一个外号：交通灯政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913110740777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
交通灯政府。从左到右：经济部长哈贝克，总理朔尔茨，财政部长林德纳。&lt;span&gt;图片来源：德国《世界报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会民主党是当今德国政治党派中最年长的，起源于1864年成立的“国际工人协会”，即我们常说的以马克思主义为指导思想的“第一国际”。社会民主党经济政策的重点始终在于保护工人阶级的利益，简言之以“均贫富”为己任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党的起源可以追溯到1968年受到毛泽东思想影响的德国学生运动。1980年绿党成立时的参与者，主要是环境保护者和反战运动人士。最近几十年，绿党的经济目标是大力推动德国的可再生能源发展，以应对全球气候变化，经济政策的重点是“弃核能，去煤电”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由民主党是二次世界大战后成立的一个奉行公民自由主义的政治党派，坚持最大限度地限制国家权力。自由民主党的经济政策是减少国家干预，反对国家无上限的举债，力挺“稳健预算”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这三个执政党的政治理念，交通灯政府目前的经济政策的焦点是扩大福利开支、补贴能源转型和限制国债增长。由于这三者经常处于矛盾状态，结果是执政三党争吵不断，互为掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交通灯政府上台执政才三个月，俄乌战争就爆发了。朔尔茨总理在联邦议会发表了高亢激昂的演说后，德国政府打破了不向冲突地区输出武器的传统，大规模军援乌克兰。由于财政预算限制，联邦政府不得不削减基础设施建设和科研教育等其他方面的开支。同时，俄乌战争初期，能源价格大幅上扬。尽管如此，绿党经济部长哈贝克仍然一意孤行加大推动能源结构转型，转嫁到德国企业身上的转型成本与日俱增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对交通灯政府的经济政策，德国工业界开始反弹，首先发难的是化工巨头巴斯夫。董事会主席薄睦乐在2022年10月公开宣布，巴斯夫不会继续在德国或欧洲投资。他声称巴斯夫之所以这样做的原因，是居高不下的能源价格、复杂繁琐的环保政策和经济前景的不确定性。他说他在德国和欧洲看不到有能赚钱的地方。巴斯夫登高一呼，同行纷纷响应，朗盛、科思创和赢创等化工大佬相继作出了减少、推迟或完全停止在德国本土投资的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913110828649.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国企业迈上“去工业化”的长征之路。&lt;span&gt;图片来源：Kettner Edelmetalle&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了化工行业，如此“用脚投票”的还有汽车行业的一众跨国企业。德国四大汽车零部件供应商博世、采埃孚、舍弗勒和大陆全部宣布将投资重心转移到海外，主要目的地是美国和中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知的是，除了面临和化工企业同样的挑战外，德国汽车零部件供应商还不得不接受电动车和自动驾驶的未来不在德国的事实。德国汽车工业协会（VDA）在今年5月对下属143家零部件供应和车辆改装企业就其今后投资意向进行了一轮调查，只有1%的企业表示会继续在德国投资。德国三大著名整车厂奔驰、宝马和奥迪的策略则略有不同。他们在德国的投资明显倾斜到电动汽车和自动驾驶领域。但从整体上讲，这三家整车厂在美国和中国的投资力度明显超过了德国本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机械制造行业是德国工业的“三驾马车”之一。与化工和汽车行业不同，机械制造行业企业众多，产品覆盖领域广泛，因而展现的画面不像化工和汽车行业如此单一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国普华永道在今年4月发表的一份调查报告中说：超过一半以上（56％）的被调查企业对德国经济今年的发展持悲观态度。这个百分比超过了新冠期间的悲观程度，达到了普华永道以往历年对机械制造行业调查结果的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据被调查企业对本企业今年销售收入的预计，与去年相比，今年将平均下降5.1%，创造了近三年来的历史新低。将近一半（47%）的被调查企业认为生产成本在今年下半年会进一步提高。德国联邦统计局今年7月发布的数字表明，德国机械制造行业在2022年一共在全球投资了69亿欧元，远远低于新冠前的2018年超过80亿欧元的水平。德国机械装备工业协会日前调低了对今年产值的预测，从-4%调低到了-8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业调整其投资方向和力度是基于企业对未来的判断。随着德国营商环境没有好转，企业不得不采取进一步的措施以图眼前的生存。巴斯夫2023年全球销售额同比下降了21%，息税前利润和销售额之比下降到5.5%。尽管巴斯夫从2022年就开始大力降低成本，董事会主席薄睦乐在今年4月的股东大会上承认减支的力度远远不足以使企业走出困境。巴斯夫只是德国众多陷入困境的工业企业的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国企业减支的方法基本上只有两种：削减销售和管理费用以及裁员。削减费用的幅度是有限的，所以几乎所有企业降低成本的方案中都包括裁员。德国《图片报》近日发表了一张德国裁员地图，记录了2022年以来德国企业公布的裁员状况，令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/13/20240913110902408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;来源：德国《图片报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在德国，企业只有对违法乱纪的员工才有解雇的权利，而且一般要在三次书面警告无效之后，所以德国企业裁员的主要方式是鼓励员工提前“退休”。由于德国的法定退休年龄是67岁，男女都一样，企业必须出“重金”才能让60岁上下的员工同意提前离开。用这种方式“裁出”的员工已接近退休年龄，对劳动市场不会造成冲击，但也不能在短期内真正减轻企业的负担。《图片报》的这张裁员地图上，大部分裁员是以这种方式进行的（图中标红色），只有少数企业是因为倒闭而真正实现整体裁员的（图中标黑色）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，德国企业合法裁员还有一条道路，就是关厂停产。但是，大多数想裁员的大中型企业都对工会承诺不在德国本土关厂停产。化工企业赢创工业集团计划在德国本土三年内裁员1500人，但早先承诺工会到2032年不关厂停产，所以还是只能鼓励员工提前退休了事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当德国大众汽车集团董事会主席奥博穆日前宣布要大规模削减德国的生产成本，不惜对工会背信弃义，计划关闭一到两个德国工厂时，才会在德国社会引发“地震”，因为奥博穆这次要的是整体裁员，即真正意义上的裁员。如果大众汽车集团管理层这次阳谋得逞，肯定会有不少企业紧随其后。企业可能因此得救，但整个德国社会必然更加动荡不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众汽车集团的这次动作太大，以至于交通灯政府不能坐视不见。社会民主党籍劳工和社会保障部长海尔呼吁管理层和工会共同担起社会责任，务必避免关厂停产，政府愿意伸出援手。绿党籍经济部长哈贝克决定重新对购置电动汽车作为公务用车实行税收优惠。唯有自由民主党籍财政部长林德纳坚持原则，反对政府干预，企业的问题企业自己解决。显然，交通灯政府的这些举措不说是无济于事，至少是杯水车薪。当然，交通灯政府三个党派对大众汽车公司危机也有看法一致的地方：欧盟是造成大众汽车公司危机的罪魁祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波士顿咨询公司和德国经济研究所受德国工业联合会（BDI）委托撰写的一份研究报告中指出，20%的德国工业产值受到威胁，造成目前困境的主要原因是昂贵的能源价格，繁琐官僚的合规要求，光纤电缆建设的滞后，教育水平和基础设施不足。专家们认为，政府对企业的微观管理和缺乏市场经济导向的改革意愿，阻碍了德国工业企业的运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管大众汽车公司最后的结局是什么，德国跨国公司投资重心移出德国本土是短期内不会改变的一个趋势。不管大众汽车公司最后的结局是什么，德国企业在德国本土的裁员计划会一浪高过一浪。不管大众汽车公司最后的结局是什么，德国中低端制造业在德国本土的产能会进一步萎缩。德国工业联合会主席罗斯沃姆9月10日在柏林的一次演讲中证实，德国企业的“用脚投票”已经导致了部分领域出现去工业化现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如说，上世纪美国的去工业化是主动行为，是推动全球化的代价，那么本世纪德国的去工业化则是被动行为，是交通灯政府政策错乱的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de4043ceaf62584263ea5775ffc88f8f</guid>
<title>走进菲律宾贫民窟，我感受到了小马科斯“反华”的效果</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoke/2024_09_14_748468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 廖可】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，小马科斯狂卷菲律宾全国逾58%的选票，当选新一任总统。当时人们对他的期望不可谓不高，期盼他能够带来不一样的菲律宾，一个能让底层民众实实在在过上幸福生活的菲律宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，两年后，很多曾经的支持者认为自己被抛弃了，小马科斯当年的诺言已被其抛到九霄云外，随之而来的是他自己的宏大叙事，试图借此打造一个独属于自己的菲律宾时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;渴望大米的投票者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在支撑着菲律宾生存命脉的马尼拉港附近，一栋栋拔地而起正待装修的高楼，俯瞰着来来往往满载集装箱的卡车。无论是若雨后春笋的高楼，还是繁忙运输的卡车，都无法绕开一处地方——棚户连片、陋巷纵横的贫民窟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
载着集装箱的卡车要想驶向港口，就不得不经过这片狭窄逼仄、只有两车道的贫民窟街区，以至于交通堵塞频发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/12/20240912151300993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进细看，贫民窟内的住所是由四处捡来的废弃建筑材料（大部分是废弃木头）搭建而成，通常有两层楼高，没有接水，电是自己接的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在酷热难耐的7月里，这里弥漫着一股难以形容的气味，居民一天至少要冲5次澡以确保自己不会中暑。小孩在没有大人的看管之下，奔跑在卡车往来的马路上，穿行在比他们还要高的轮胎中间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/12/20240912151313950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是在这样的贫民窟街区里，我碰到了许多曾支持小马科斯的人。他们有的是在码头从事体力劳动的工人，有的是专门为餐馆剥蒜的佣工，还有的是以同是生活在贫民窟的人群为对象做起地摊小吃生意的个体户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人毫无疑问是菲律宾底层人群的代表，而他们对政治的热情十分高涨，大部分人表示都参加了2022年的总统大选投票，并且毫不犹豫地将选票投给了小马科斯，理由是“他承诺会让大米更便宜些”——那一年，菲律宾的选民投票率高达83%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾是个以大米为主食的国家，许多人连早餐都习惯吃下相当分量的白米饭。截至笔者撰稿时，菲律宾大米的平均价格约为51.14比索/千克（约6.48元），而在两年前大米单价还仅为35比索（约4.43元）左右。当时小马科斯向大众承诺自己会把米价降到20比索（约2.53元），这让许多穷人看到了生活的希望，现在却成了他们失望的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/12/20240912151325121.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
菲律宾街头贩卖的大米&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然菲律宾政府的最新数据显示，菲律宾的绝对贫困人口数量连年下降，至去年，占全社会的15.5%；但是，菲律宾国内媒体的一项舆论调查显示，仍有51%的人认为自己属于社会的贫困层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大米价格的涨跌对于中产和富裕阶层来说并非重要问题，但是对于贫困层来说，却是生死攸关的议题。贫困层选择相信小马科斯的承诺，并决意地将他推上最高位置；然而，两年过去了，他们的生活并没有任何变化，买米依旧是难题，甚至是个更难的题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打着“民主”旗号，大搞家族政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马尼拉湾有着号称东南亚最美落日景点的美名，但是现在去马尼拉湾，只能看到一座座沙山，遮挡住了远眺落日的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/12/20240912151351638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马尼拉湾的沙山&lt;span&gt;图片来源：菲律宾星报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这边据说将建起一幢不输迪拜的世界第一摩天大楼。而在马尼拉湾附近，豪华办公楼比比皆是，只不过，它们几乎都是电话客服中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一产业和第二产业都十分落后的菲律宾，靠着服务业摆脱了极度贫穷国家的队列——因为菲律宾人熟悉英语，且劳动力价格低廉，多个世界级大企业都在这里设立了自己的电话客服中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我感觉极其不可思议的是，走在这片区域的道路上甚至都需要许可。也就是说，大马路都是财阀集团的私有地块，没有所谓“公路”的概念，底层贫困层连走进这里的资格都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这足以体现出菲律宾这个国家的一大特点：财阀控制一切，阶层分化明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/12/20240912151401801.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电话客服中心云集区域&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在菲律宾国内有九大政治财阀团体比较出名，他们所拥有的财富占据菲律宾全社会经济的30%以上。市场资源分配不均，社会福利体系无法构建，使得菲律宾从独立成国后就一直维持着学者口中的“超格差社会”状态，贫困层与中产及以上阶层彼此敌对，互不关心，社会松散得宛如一盘散沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，菲律宾历史上不是没有人尝试过解决这个社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯的父亲老马科斯，曾是菲律宾的“独裁者”，从1965年一直执政到1986年。而他当年一度有过伟大的志向，即打破财阀对菲律宾的把持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾是个从殖民地独立出来的国家，二战后与日本类似，经济借着美国在亚洲四处出兵而率先腾飞，但是刚到1960年代就开始因财阀问题而进入增长停滞阶段。老马科斯上台后用各种手段集中政治权力，大刀阔斧铲除了许多财阀势力，并让菲律宾经济在他的第一个任期内有了明显提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是好景不长，他将财阀铲除后扶持上了自己家族的亲信，最终形成了马科斯家族这一新财阀势力，并且利用强权大搞独裁政治，引发了其他财阀势力的大规模反对，其中就包括马科斯家族的宿敌——阿基诺家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/12/20240912151418959.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
抗议老马科斯独裁政治、纪念尼诺·阿基诺的宣传画（最右一位为尼诺·阿基诺）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，尼诺·阿基诺在受到马科斯的长期排挤后获得机会结束海外逃亡回到菲律宾，剑指1984年的议会选举。不幸的是，他刚回到菲律宾就遭遇枪杀，阿基诺家族迅速将矛头指向马科斯，并引领中产阶层掀起了轰轰烈烈的抗议运动。最终失去军方支持的马科斯家族在美国的保护下逃亡夏威夷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重掌菲律宾政坛的阿基诺家族指控老马科斯掌权期间大量搜刮民脂民膏，从此马科斯家族在长达30多年的时间里一直被菲律宾社会认为是国贼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，打着解散财阀旗号的阿基诺家族，在上台后的30多年时间里也没能解决财阀问题，菲律宾经济一直被外界笑话为“东南亚病夫”。底层民众们实在厌倦了这些空口白话，这才有了杜特尔特的上台，这也给了“独裁者之子”小马科斯反击的可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>