<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>919e5ac76fcdae14e72aa8057f605f3c</guid>
<title>卢卡申科这么说，是有点幽默在身上的</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_06_01_694919.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，白俄罗斯总统卢卡申科呼吁哈萨克斯坦等前苏联国家加入俄白联盟，但这份“热心”并没有换来积极的回应。哈萨克斯坦总统托卡耶夫直言，“我很欣赏他（卢卡申科）的幽默感，但我们目前没有加入联盟国家的必要性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科所说的俄白联盟，前身是俄白共同体，于1997年在两国签订《俄罗斯和白俄罗斯联盟条约》和联盟宪章的基础上设立，目标是以邦联制（类似于欧盟）在外交和经济以及货币上进行一体化。俄乌冲突后，俄白两国不断靠近，一度传出两国将“合并”的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为苏联解体后两国关系的延续，俄白联盟目前发展到哪一步了？对前苏联国家是否有吸引力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经贸合作动向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的俄白关系主要以两种形式运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是多边性质的欧亚经济联盟，白俄罗斯曾于2020年担任该组织的轮值主席国；并在俄白联盟的框架下进行两国双边关系的发展。2019年是《俄罗斯和白俄罗斯联盟国家条约》签署20周年，它无疑是后苏联空间中最深入、最有效的整合形式。如今，欧亚经济联盟声称要在后苏联地区的经济一体化领域掌握主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是俄罗斯和白俄罗斯的双边关系。两国在政府层面上成立了一个工作组，以确定在俄白联盟内进一步整合的路线图。出于多种原因，这一举措出人意料地有效。苏联时期，白俄罗斯是一个装配车间，基础设施良好，工业发达。对俄罗斯大行开放市场准入并提供廉价能源资源，使白俄罗斯保存和改进这种“专业化模式”不再是一种幻想。在后苏联国家纷纷去工业化地大背景下，白俄罗斯竟然奇迹般将自己的核心产业寿命又延长了二十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯也是白俄罗斯经济的最大投资者。但白俄罗斯方面与俄罗斯的贸易逆差很大，早在2019年时就已超90亿美元。根据2022年的贸易情况来看，按价值计算，白俄罗斯从俄罗斯进口的产品中有30.1%是原油，俄罗斯给了白俄罗斯“独家价格”，这些原油部分在白俄罗斯炼油厂加工并出售给西方，平均占白俄罗斯外汇收入的三分之一左右；而高附加值的主要出口产品——白俄罗斯工程、国防工业和农工业的产品，则销往俄罗斯市场和欧亚经济联盟国家。这也成为了近些年来俄白关系出现裂痕的一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯的担忧和不解在于俄罗斯的税收政策，该政策的核心内容是俄罗斯承诺通过将税收负担转移到生产上来，逐步提高俄罗斯国内石油价格，这意味着白俄罗斯向外销售成品油的贸易成本和利润会大大增加，而明斯克近年来已将俄罗斯石油转售的关税纳入其预算。目前，双方尚未就此问题达成最终解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531083755751.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄白双边关系的另一个重要因素是西方的反俄制裁，在此基础上，俄罗斯对欧盟也实行报复性制裁，给欧亚经济联盟内部关税同盟的实施设置了不小的障碍。由于国际运输走廊的地理位置，制裁的主要打击落在了俄罗斯和白俄罗斯的共同海关空间上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着西方的制裁加码，俄罗斯将经济策略的重心重新转为开发其国内市场，加强战略领域的自给自足。俄方也多次提出合并俄白企业在俄罗斯市场经营的建议。由于谈判未能达成双方都能接受的条件，因此自然形成了市场趋势——俄罗斯和白俄罗斯企业都在争夺俄罗斯市场。对于白俄罗斯来说，这对于特别是俄罗斯与白俄罗斯有竞争关系的产业的发展，是一个严重问题，俄罗斯的这种做法有侵犯白俄罗斯生产商权利的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年乌克兰危机后，白俄罗斯政府制定了多元化的政策目标，将其对外贸易的分配标准设定为：俄罗斯占1/3，欧盟占1/3，非独联体国家占1/3。而俄罗斯目前占白俄罗斯外贸额的近60%，因此白俄罗斯时常提到要通过扩大其在非独联体国家和欧盟市场的存在来实现“多元化”的目标。到目前为止，结果喜忧参半。特别是根据2022年的结果，白俄罗斯与中国的贸易额增长了94.7%（占贸易总额的6.2%），与欧盟国家的贸易额则下降了10.4%（占总额的23.3%），其贸易更加依赖俄罗斯的情况并没有得到根本的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，对于欧亚共同市场来说，白俄罗斯工业、人员和基础设施（包括能源运输）的潜力并不算特别具有战略意义。作为俄罗斯的“对欧窗口”，白俄罗斯的战略地位取决于俄罗斯在欧洲竞争中的战略选择。当今，俄白双边经济关系的真正威胁，与其说是贸易争端和复杂的能源价格谈判，不如说是两国之间新出现的经济发展模式可能存在分歧。也就是说，白俄罗斯的方向是扩大其产品在第三国市场的存在，而俄罗斯则是在遭受制裁的背景下进行国内进口替代战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进口替代和重组俄罗斯经济的过程中，俄罗斯认为最重要的是找到一种有效的方式来发挥白俄罗斯的人力和工业潜力。例如，以两国联合反制裁战略或共同经济安全战略的形式，将西方制裁的负面作用降到最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易和经济关系的惯性运作已经导致了后苏联时期各国发展起来的经济互动平台的自然衰落。因此，白俄罗斯与俄罗斯之间的合作可能会从俄白联盟的特权模式，转变为欧亚经济联盟内所有盟国的共同模式。这将加剧白俄罗斯企业现代化投资不足的问题，对白俄罗斯的去工业化造成真正威胁，并导致俄罗斯失去在现代化进程中发挥白俄罗斯工业潜力的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄白联盟的军事维度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了经贸关系，在国防军事领域，俄白两国也在多个方面展开深度合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据白俄罗斯方面的官方数据，99家白俄罗斯企业向俄罗斯军工联合体的255家企业出售了1880件零部件和武器装备。2015年俄罗斯国防订单中，来自白俄罗斯的交付份额约为15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了定期的联合军事演习，俄罗斯和白俄罗斯的区域部队集团正在运作，双方的防空部队在统一区域防空系统（ERS）框架内执行联合军事任务。据现有估计，该系统使俄罗斯和白俄罗斯空军和防空部队的效能提高了1.4-1.7倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌克兰危机严重影响了两国的军事技术合作。一方面，白俄罗斯企业已经参与到俄罗斯替代乌克兰进口的过程中。另一方面，俄罗斯开始拒绝从国外采购战略武器零部件。特别是俄军决定在Topol-M和Yars战略导弹系统中，逐步用俄罗斯底盘取代白俄罗斯底盘，这将严重打击白俄罗斯的军工行业。针对这种情况，白俄罗斯对俄罗斯提出了严正抗议，俄罗斯随后做出了一个解决方案，提议将白俄罗斯在俄罗斯生产的一些武器部件“本地化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这个俄白共同防御同盟体系给了俄罗斯在东欧平原的战略纵深。白俄罗斯的存在对于俄罗斯确保其西部飞地——加里宁格勒地区的安全也至关重要。反过来，白俄罗斯也得到了俄罗斯的国防保障，俄罗斯的“核保护伞”使得用常规军事手段攻击白俄罗斯领土变得毫无意义。这让后者奉行多方位政策，在武装力量是本国两倍的波兰旁边感觉相对平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531081523292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄白联合军演（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据波兰国防部公布的计划，2017-2026年期间，波兰的军备开支将增加十倍以上，波兰军队技术现代化计划的总“成本”为488亿美元。这让与波兰关系不好的白俄罗斯深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯关注的是美国在波罗的海国家和波兰的军事存在。在白俄罗斯看来，这些计划是对白俄罗斯国家安全的“严重挑衅”，是“违反了该地区力量平衡”的举措。白俄罗斯方面曾不止一次宣称，如若美波等国继续升级“挑衅措施”，俄罗斯和白俄罗斯将果断采取报复措施，白俄罗斯将考虑俄罗斯在其领土上建立新军事基地的提议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着美国退出旨在进行军备控制的《中导条约》（INF条约），俄罗斯和白俄罗斯的安全将受到更大的威胁。白俄罗斯的做法是考虑就安全问题发起俄白战略对话、进口更多俄罗斯先进武器，并考虑部署更多俄军单位，这将使两国的军事合作深度不断加强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d8ddbfc07e3f46870bf8669b7735ef44</guid>
<title>美债上限问题已有百年历史，为何这次是“史诗级”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2023_06_01_694917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一家神奇的酒店里有无限多个房间。某天晚上有几个客人想来投宿，但酒店经理被这个客人难住了，因为酒店已经满了，没有多余的房间——这家酒店已经住满了无限多个客人，每个房间都有一个客人。希尔伯特提出了一个解决办法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经理要求每个客人都向前挪一间房，房间1变成空房，可以给新来的客人使用；原先在1号房间的客人安置到2号房、2号房原有的客人安置到3号房，依次类推。这样一来，新的一批客人就能找到自己的房间，尽管酒店本来已经没有空房间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/30/20230530151240448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是数学史上有名的“希尔伯特旅店悖论”，由数学家希尔伯特提出、用来讨论数学上无限的概念。而现在，这个“酒店”就是美国的国债，“新来的客人”就是美国财政年度需要新增的国债，只是现实中“酒店经理”拜登突然发现，自己的房间并不是无限多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月19日，美国触及31.5万亿的债务上限，债务上限危机开始。上限被触及就要提高上限，这事得美国国会立法批准，但是国会嫌政府开支太大，拒绝无条件提高上限，于是这成了国会内部就联邦政府支出和美国政府累积国债进行的漫长的政治斗争的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，财政部长耶伦开始实施临时“非常措施”支付联邦债务。5月1日，耶伦警告称，这些措施最早可能在2023年6月1日用尽；这个日期后来被推迟到6月5日。之后，美国将不得不违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;悬而未决的妥协方案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至上周日，经过半年的扯皮，白宫宣布拜登与议长麦卡锡达成初步协议。据CNN透露，协议要点有以下几个：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在2025年之前，再次暂停美债上限限制；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非国防开支在2025财年之前不得增加，之后六年每年只能增长1%，除非开支回到2022年水平；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防开支受到保护；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
领取救济的门槛变高；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撤销尚未使用的300亿美元新冠救助金；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重启因疫情暂停的学生贷款偿还，借款人将不得不在今年秋天时开始偿还他们的学生贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，美国国会施压拜登政府，通过减少民生福利来换取政府继续借债的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这份协议远远不意味着这次危机解除，国会内部的激进派议员，特别是共和党激进派议员已经公开表示对协议内容的不满，他们觉得开支削减得还不够多。而且，任何一个议员都有可能利用议事规则，把立法过程推迟一周。6月5日是美联储定下的最后时刻，如果协议不能以立法形式通过，那美国将很可能历史性地第一次违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留给拜登和美国的时间，不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/30/20230530151342883.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登26日启程度假时接受记者采访（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，技术上拜登还是有办法绕过美国国会去借更多的钱的。美国法律赋予了他三种比较奇葩的方法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，拜登援引美国宪法第14条修正案，宣布债务上限不符合宪法。虽然它可以避免违约，但可能会导致宪法危机，联邦最高法院可能不得不进行干预，但是判决结果可能对拜登不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，根据法律规定，美国财政部可以铸造任何面额的铂金纪念币。一个戏谑的办法就是铸造一枚面值1万亿美金的铂金币并将其存入美联储；然后，美联储将钱存入财政部的账户，从而使其能够不受债务上限的限制举债，而美国人将“从此幸福地生活下去”。当然，这种黑色幽默式的支付方式，美联储不见得买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是，美国财政部发行超高利息的债券。因为只有债券的票面价值才能计入债务限额，理论上，财政部可以以两倍于票面价值的价格出售价值10万亿美元、利率为105%的一年期债券。这样美国财政部可以筹集20万亿美元的资金，但只增加10万亿美元的国债。代价是，如此高昂的利息会导致市场全面恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，以上三种办法只能说是没有办法的办法，虽然理论上都能一时避免美债违约，但也会带来难以预料的后果。显然拜登既不想带着第一个任内违约的美国总统的帽子参加下一届总统宝座的角逐，也不想被指责扰乱市场、引发宪法危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果不出意外，拜登的第一选择依旧是与国会妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事情是如何走到这一步的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美债上限问题已经有百年历史了，两党之间，美国国会和政府之间，也不是第一次为了债务上限提高打架，所以人们不禁要问，为什么这一次危机来的这么“史诗”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要有三大原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期财政原因，即新冠后的刺激政策带来创纪录的财政赤字、俄乌冲突后局势动荡带来的额外军事开支及持续的加息政策提高的融资成本；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党争，即美国两党分别控制了参议院与众议院，导致立法一致通过法案的障碍变多，同时自特朗普上台以来，美国朝野政见日趋分裂，反映在朝堂之上便是更多的党争；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及长期原因，即美债规模遵循指数规律已经进入爆炸式增长阶段（见下图），债务规模已经到了史无前例的程度，财政赤字也已经达到2008年金融海啸时期的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/30/20230530150854855.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国近40年来的历届政府与债务上限变化（图/BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/30/20230530150906307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国财政不断恶化，连续20年赤字（图/usafacts.org）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于短期原因来说，政策上的妥协虽然困难，但并不是不能谈出结果。虽然这次的初步协议能否通过尚未可知，但至少这说明谈判空间始终存在。然而对于长期原因来说，债务背后的财政赤字才是更深层次的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政问题无非是收支问题。就联邦支出而言，其最大部分是社会保障、健康保险等方面的强制性支出，这些都是由美国法律规定的，不受年度预算制定过程的影响。这些支出已经很庞大了，随着人口的老龄化，这些支出会越来越多；到2033年，每年用于老年人收入支持的支出将与教育、环境、国防、科学和交通的所有支出一样多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在国防开支方面，两党唯一的共识恐怕就是越来越高的军费支出。遏制中国需要钱，维持航母战斗群需要钱，买新的F35需要钱，向乌克兰源源不断地供应军火依旧要掏钱。钱自然得从美国GDP里来，然而，美国军费支出占全球一半以上，但美国的GDP却连全球的四分之一都没到，“力不从心”显然是对这种野心与能力错配的最好形容。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1eef1445a1159203a8f6a8ec2f578989</guid>
<title>C919与波音737相比，水平怎么样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_06_01_694912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月28日，国产大飞机商飞C919终于迎来了自己的商业首航，并销售第二天的机票正式迎来商业化运行，这代表着世界民机市场迎来了第三个大飞机玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919入局，大家普遍关心的是，和波音、空客相比，我们在技术和市场前景上表现如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要谈这个问题，我们得先回顾一下世界民航机的发展史。虽然航空业目前没有明确的代际划分，但自从二战后世界航空业进入到喷气时代之后，我们可以把过去70年的民航机发展从技术角度划分为四个时代：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.以波音707为代表的使用喷气发动机的初代喷气客机；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.以空客A300为代表的使用超临界机翼设计的第二代喷气客机；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.以空客A320及波音777为代表的使用电传操控的第三代喷气客机；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.以波音787、空客A350以及C919为代表的使用先进机身材料（复合材料、铝锂合金）及多电技术（机载特设电气化）的第四代客机。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而波音737的发展历程跨度极大，从1967年的初代波音737（737侏罗纪）到1984年的第二代波音737（737经典）、1997年的第三代737（737NG）以及大家所熟悉的第四代波音737（737MAX）,波音737经历了4代发展，时间跨度高达50年，总产量高达上万架，铸就了一代传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以上述划代来看的话，波音737从一代半机（或者说二代机）发展成了四代机，也算一直跟上了时代的潮流。但不容忽视的一点是，哪怕现在的波音737MAX，其架构依然无法脱离1967年的初代波音737限制。从机身直径到整体飞机布局，737MAX依然残留着大量初代波音737的影子，而正是这个原因，使得波音737家族的上限始终受制于基于上世纪六十年代航空技术的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112458930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音737原始型，又被称为“侏罗纪”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得说，1967年的波音737是个划时代的飞机。波音传奇工程师乔萨特参与设计的波音737使用波音707的机身直径，使得737获得巨大的内部空间，可以放下一排六个座椅，而且发动机不使用吊架直接安装在机翼上的设计，使得737的离地高度大幅降低，从而让其便于上下客、装卸货物与检修，完美地满足了当时航空公司的需求。这一设计也成为了当时航空业最为经典的设计，也成就了波音737的辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正所谓成也萧何败萧何，乔萨特设计波音737时可没想到，他的继任者会将这个设计“十年又十年”的用下去，一直用到2023年，而当时的发动机尺寸也远小于现在的大涵道比发动机，这就使得当时令人拍案叫绝的低高度设计，最终成为了波音737后继型号的“阿喀琉斯之踵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机翼高度距离地面太低的问题，在第三代波音737上已经有明显的影响了。作为大涵道比发动机，CFM56系列有着较大的发动机直径。对于波音737来说，想要安装体型巨大的CFM56，那么发动机下方的离地高度将会不满足要求，因为发动机需要离地一定的高度来避免擦碰与吸入异物。也因此，波音737NG所使用的CFM56发动机，其形状是呈底部平坦的“包子”状，而不是如A320上的圆形。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112529691.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了波音737MAX时，由于LEAP1发动机比CFM56更为庞大，哪怕发动机外形“包子状”处理依旧无法挂在机翼下面。这使得波音只能选择发动机前移并让发动机上缘在机翼上方，仿佛发动机长在机翼前面，总算把发动机给装上去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正是由于这一改动，使得737MAX的飞行特性较以往737有所变化，而波音又不想增加飞行员学习成本，最终加入了MCAS系统以抵消这一飞行特性变化。而波音737MAX虽然号称使用了电传操控，其本质依然是钢索操控的基础上加飞控系统进行增稳以及辅助，只能算是一种“伪电传操控”。这样两相叠加的最终结果我们也都知道了，由于MCAS引发了连续两起737MAX空难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于2009年启动的C919来说，就完全没有这些历史包袱了。作为全新设计的飞机，C919在一开始就确定了以LEAP1发动机为动力，因此在飞机的各项设计上为巨大的LEAP1发动机留足了空间，不用为了离地高度的要求而对设计进行妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得C919得以全面发挥LEAP1发动机的强大性能。正是没有了限制，使得C919用的LEAP1C发动机尺寸大于737MAX使用的LEAP1B发动机，而且具备了更大的涵道比与更大的推力。而由此带来的结果是C919的发动机，其燃油经济性、推力、噪音控制均优于波音737MAX。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且相比737MAX从钢索液压助力系统改过来的“伪电传”，C919可是地道的原生电传操控系统。电传操控的优势无需多言，对飞机操控的精确性大幅提升，每一个微小的指令都能得到反馈。而且由于取消了机械传动部件（钢索+液压助力系统），使得部件减少可靠性大幅提升，而在操作响应上电信号的延迟比机械连杆、钢索松动的延迟低得多。并且电传操控与机械操控的区别是，机械操控是反应飞行员的每一个动作，而电传操控是通过输入的指令传达想要达到的目的，中间过程由飞控来完成，大幅简化操作的同时还增加了安全性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112541211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;C919驾驶座的侧位小操纵杆是使用电传操控的一大特征&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112551563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，737MAX的钢索机械传动也不算一无是处。有飞行员就演示过遇到MCAS作妖舵面乱动时，通过用脚踩住舵面手轮进行“物理刹停”来终止舵面乱动。你看，钢索传动让人有了“大力出奇迹”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原始设计给737MAX带来的负面影响，并不仅仅在发动机上。波音737的机身直径五十多年来从来没变过，在当时看来算是很宽敞的3.54米客舱宽度，在今天看来却显得很是狭窄，不仅客舱内的空间狭小，而且为了保证通道宽度只能压缩旅客座椅。由此带来的影响是波音737MAX的经济舱座椅基本只能选择17英寸座椅，对体型魁梧的人来说就比较难受了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在C919的首航之中，旅客和记者最为直观的感受就是宽敞：客舱空间宽敞，座椅宽敞。这是因为C919的客舱宽度为3.73米，比737MAX宽20厘米。别小看这20厘米，这代表着C919在使用18英寸座椅之余，还能把中间座位给升级成18.5英寸座椅，而且能提供更宽敞的通道。在C919首航直播时，现场连线的登机记者就着重提到了座椅和通道的宽敞，对于长时间飞行来说，宽敞的座椅真的能大幅提升体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112612443.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;C919的客舱宽度是ABC三家中最大的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112620728.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112633430.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;737MAX的客舱与C919一对比就显得很是狭小&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且除了客舱之外，737MAX的货仓尺寸也随之被压缩，导致无法使用集装箱器（ULD），只能使用散装货物来进行行李及货物装卸。对于旅客来说，这一点可能没有直观的影响，但很可能关系到你能不能准时走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为在航班保障现场工作了8年的人，我对飞机的散货舱可谓深恶痛绝。因为哪怕你经验再丰富进行装舱预判和舱位分配，当一车车的行李和货拉到飞机装卸现场后，依然可能会因为体积、码放等关系，发现货舱装不下行李和货物，只能不断和现场进行协调以调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果遇到飞机的重心指数比较极端，那还不能随便将预先分配好的货物装舱进行拉货处理，因为这是牵一发而动全身。飞机的散货舱最大的问题，就在于不可控因素太多容易影响装载，而且需要人工搬运装卸费时费力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112651117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;飞机散货舱的货物行李装卸，对现场人员来说实在算不上友好&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于拥有巨大机身直径的C919来说，这就不是问题了。由于大机身直径使得下层货舱的空间很大，甚至可以使用集装箱器（ULD）进行装载。而集装箱器的好处是货物与行李事先装进集装箱器里，只要集装箱器能关上门那么肯定能装进飞机里。也因此不用估算货物体积来进行舱位分配，一个萝卜一个坑，只需要考虑重心配载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且集装箱器使用平台车直接装卸，整个箱子推入飞机，效率比人力一件件装载高到不知哪里去了。因此，可以使用集装箱器的飞机往往更受航空公司欢迎，因为虽然保障设备需求变多（需要平台升降车），但大幅提升装载效率，也避免了延误。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112708935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531112707692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;A320使用集装箱器进行货物装载&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前没有C919使用集装箱器进行货舱装载的照片，但C919的尺寸与A320相近，而且从C919性能手册来看，其货舱空间足够放置集装箱器并安装轨道和地锁，几乎可以说是板上钉钉的事。而波音737MAX？那小直径机身带来的小货舱尺寸，就别想用集装箱器了，装不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，这一路捋下来就会发现，737MAX的一切问题都源于它本质就是基于1967年首飞的波音737原始型发展而来的。哪怕换了先进的航电、更好的发动机，其底子依然是1967年的底子。从飞机的构型和尺寸上，就将737MAX的发展潜力给限制死了，纵使一个二代机能改到接近四代机的水平，但骨子里依然是个二代机的结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这其实也不能算是波音737的错，毕竟人家也没想到在21世纪第二个十年依然得挑起波音的大梁，和C919以及A320NEO对抗，这把老骨头真的很不容易了。而波音领导层的傲慢，也让他们没有及早进行波音737的后继机型研发，被空客A320NEO打得措手不及，也只能继续拿737顶上，最终毁了737的一世英名。至于未来的中国天空，C919和波音737必然会处于一个此消彼长的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9aec7e3a6239c78a75e970a649ad6e38</guid>
<title>必须说一说中小学校园空间这个大事了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhiZhenFeng/2023_06_01_694909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 支振锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是六一儿童节，在这个快乐的日子里，除了祝全国小朋友节日快乐外，还是要说一说一些不那么愉快，但更重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，校园里发生了一些恶性案件，影响恶劣。从家校矛盾到校园暴力，大家将聚焦点多集中在人身上，而忽略了校园的空间建设。儿童节前夕，武汉一小学生校内被老师驾车碾轧致死，令人痛心和唏嘘，也让中小学校园的空间问题再次引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中小学校园是孩子们成长的重要居所，校园空间出问题，很容易引发孩子们的身心健康问题。实际上，只要跟孩子们简单聊几句，就知道我们的校园空间问题有多大。厌学情绪，甚至孩子们的心理问题，很多都与中小学校园空间的狭窄逼仄，或者规划不科学、布局不合理有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;校园最该成为未成年人乐园&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代社会，特别是城市社会，实际上对孩子们太不友好了。有两大原因：一个是流动的陌生人社会，一个是拥挤的汽车社会。现代城市的开放性，必然导致大量人口的流动性，在这样的城市空间，没有家长的陪伴，孩子们是不能自己出门的。而呼啸往来的汽车，则带给孩子更大的安全风险，没有家长的陪伴，未成年儿童几乎是完全无法独自上路的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社区也不是孩子们的天地。人车分流的城市小区尚属极少数，大部分小区同样是车来车往、川流不息，特别是老城区的“老破小”，车辆已经占据了所有孩子们可以玩乐的空间。这就决定了孩子们再也不可能像在传统农村那样，自由自在地奔跑、撒欢、嬉戏、玩耍，享受阳光、微风和花草芬芳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有家长的陪伴，现代城市的小区、街道、公园、商场、饭店、超市等等，一切的一切都几乎与孩子们无关。哪怕是家里，也很难给孩子们“自由”空间。一户户的单元房，大多都是鸽子笼，有多少家庭可以给孩子们一个可以摊开稍大一点的玩具的空间呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上讲，现代城市，特别是超级大都市，几乎就是孩子们的牢笼，可能是人类有史以来对儿童最不友好的环境。家长们累得慌，孩子们憋得慌。即便是家长想多陪孩子，但上下班动辄一两小时的通勤，还能有多少剩余精力在辅导孩子作业后跟他们谈心、陪他们玩耍？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，现代城市里唯一能够每天对孩子们友好、给孩子们快乐的，就应该是校园了。而且，我们国家的校园并不是随便建造的，有《国家学校体育卫生条件试行基本标准》《中小学体育场地配备标准》《中小学设计规》等国家标准，而且大部分校园据说都能达标，按说是可以给孩子们一个快乐港湾的。然而，实际情况还真不一定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;校园的空间匮乏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电视和新闻报道中，的确能够看到一些窗明几净、设施完备的校园，但我们的确还存在许许多多校园狭小、场地匮乏、设施陈旧的中小学。一些老旧城区、胡同小学建设时间较早，设计理念落后，大多没有配备充足的运动场所。一些新建小学，由于系开发商主导建设，为控制用地成本，体育场地和玩耍空间常常不能得到充分保障。客观上说，国家标准也滞后了，对青少年运动设施重视不够，不能适应中小学生身心健康需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
校园里的玩耍空间就更别指望了。北京等不少城市，中小学等义务教育资源过度集中在老城区，建筑陈旧，设施拥挤，布局不合理，一些中小学仅有几座教学楼，没有给学生规划充足的运动空间，更遑论玩耍空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531093701130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;打工子弟学校的楼顶操场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迅速城市化又拔高了土地价值，城市土地价格水涨船高，限制中小学校园空间扩展。特别是老城区中小学，校园中散步、玩闹空间或设施普遍不足。教学楼也使孩子不再“接地气”。几十年前，教室都是平房，孩子可以在课间随意出教室玩耍。但中小学生“上楼”以后，特别是对于低年级学生，已几乎不可能在课间十分钟内下楼玩耍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人车混流也让校园成为险地。大部分国内中小学校园尚未实现人车分流，教职员工无专门停车空间，往往把汽车停放在教学空间，在中小学生密集的校园空间，交通安全隐患严重。甚至有些中小学校园都做不到控制社会车辆进入，人流、车流共用一处学校入口。中小学校内交通安全教育不足，或者是脱离实践的形式主义，校园限速、划定路线要求不严，交通安全标识牌不足，放大了风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;入学如入“牢笼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空间影响人，环境塑造人。中小学生处于身心发育关键阶段，在学校不能拥有充足活动空间，运动、奔跑、嬉戏、玩耍受限，不能尽情释放天性，严重危害身心健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上学如“坐牢”导致厌学情绪与一系列心理问题。运动空间不足导致许多中小学生难以在校园运动、玩耍、散步、放松，难以提升身体素质和锻炼坚强意志。教室空间有限，课间也无法玩耍。中小学普遍以确保学生安全为名，将青少年运动和玩耍需求排到最后甚至忽略。除上厕所外，一般会禁止孩子们课间出教室，严禁在走廊玩闹。导致青少年上学如入牢笼，天性被压抑，产生严重厌学情绪，甚至滋生严重心理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
繁重的课程和作业，激烈的同龄人“内卷”，担心孩子输在起跑线上的“虎爸虎妈”，导致中小学生面临巨大的学业压力，普遍不“快乐”。而运动空间有限、疏离大自然、无法奔跑玩耍，严重影响未成年人的安全感，压抑情绪，助长焦虑，滋生抑郁。中国国民心理健康发展报告（2021～2022）显示，青少年每周运动频次越高，抑郁风险的检出率就越低，全国14.8%的青少年可能有一定程度的抑郁表现，并且年级增高，抑郁风险有升高的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
久坐和缺乏运动导致了近视、肥胖等健康问题。中小学生大部分时间只能坐在家里或者教室里，形同在身体和心理发育的关键时期，对天性喜爱运动的孩子摁下“静止键”，势必会妨碍他们身心健康。城市儿童普遍远离大自然，影响视力健康和对自然的正常认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国儿童发展报告（2022）显示，我国近视出现低龄化趋势，各地6岁儿童近视率均超过9%，最高可达19.1%；儿童超重肥胖水平持续上升，6～17岁儿童的超重肥胖率达到了19%。体育课设置不足，课时被取消或替换现象严重。根据2019年北京大学儿童青少年卫生研究所的全国调查，26.2%的青少年每天户外活动时长不足1小时，远落后于欧美等发达国家。随着年级的增高，这一现象更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人车混流引发严重交通安全隐患。汽车社会本就是儿童带来巨大危险的社会。《中国卫生健康统计年鉴（2021）》数据显示，2020年我国5～20岁城市儿童青少年死因排首位的是机动车辆交通事故。部分中小学校门口及附近交通环境复杂，人车秩序混乱。学生安全意识不强、好奇心重，喜欢在道路上奔跑打闹或躲藏在车辆附近做游戏，极易引发交通事故。刚刚发生不久的武汉小学校园悲剧，人车混流显然是重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不友好的现实空间促使学生沉迷网络世界。校园空间、市政空间、社区空间、家庭空间普遍难以成为孩子们的运动空间、玩耍空间，使得孩子们沉迷于网络虚拟空间。2020年发布的未成年人网络保护现状研究报告显示，15.7%的小学生表示曾遇到过骗子，6.4%的被骗钱，21%的初中生在网络上遭遇过辱骂。青少年沉迷网络游戏、饭圈等情况严重，产生一系列严重社会安定问题。网络不良信息冲击严重，导致部分未成年人思维混乱、心理扭曲、道德滑坡、行为失范。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/31/20230531093919542.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;让孩子们在校园里快乐玩耍，也是我们教育的一部分&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重视未成年人成长的“空间”问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空间是人类的基本承载。校园不仅仅是学习空间，还应是孩子们的运动空间、玩耍空间、休闲空间，从而是青少年成长的最佳空间。不仅要建设平安校园，还要建设运动校园、快乐校园。要坚持系统思维，综合考虑、统筹协调，推动城市空间“适儿化”，真正为未成年人成长提供一个安全、友好的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是城市规划强调“适儿化”。第一，城市规划引入儿童视角，重视儿童参与。强调以“一米高度”看世界，突出儿童的主体性、能动性和个性，让未成年人参与到城市规划的决策之中，城市空间设计必须充分考虑到他们的安全及运动、玩耍需求。第二，差异化满足儿童多多样化的空间需求，要特别考虑儿童对光、声、色彩等物理环境的敏感性，打造多彩校园、阳光校园和音乐校园，让校园成为健康、安全的乐园。第三，关注留守儿童、流动儿童、贫困儿童、残疾儿童的空间需求，并在城市空间分配和建设中真正予以体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是千方百计改造扩展校园空间。第一，结合生活圈划定，优化中小学资源配置。学校随人口走，而不是人口随校园走，避免中小学、特别是优质中小学资源集中在狭小的老城区，导致居民因子女上学而不得不窝在老城区。第二，全方位扩展校园物理空间。对于老旧小区，要在安全的前提下科学设计，千方百计扩展空间，用好、用足、用活现有空间；新建校园在规划和建设时要充分重视和保障学生运动、玩耍、休闲空间。第三，通过网络拓展校园虚拟空间。学校应提高数字化水平，充分利用虚拟空间拓展校园空间，如利用VR眼镜做科学实验，逐步提高了学生的数字素养，减少网络沉迷的风险。第四，国家教育部门及时更新中小学校园体育设施空间国家标准，努力推动全国中小学校园空间达标，让孩子们有足够的空间学习、运动、玩耍、嬉戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是做好校园安全空间治理。做好安全保障与危险预警，全方位保障儿童学习、生活环境的安全。第一，尽快全面推行校园人车分流，科学设置行人出（入）校口和车辆出（入）校口，实现整个校园或者中小学生主要活动空间禁止汽车行驶。第二，接续治理校园周边环境存在的安全隐患。常态化开展专项治理行动，规范校园内外交通秩序，并派专人专警对校园周边的安全环境进行维护。第三，保障校园内的环境安全。在学生活动场所，应当有执勤教师员工实时巡察，维护安全秩序，应对意外事故；配置好医务室，增强紧急救治能力。第四，教育部门要协同消防、公安、交通部门出台中小学校园安全指引，对关系到中小学生安全的突出问题作出明确规定，并常态化检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是更新观念，更加重视中小学生校园生活的健康、快乐。第一，保障中小学生运动时间。科学设置体育课时与项目，其他科目不得占用；为学生课间、课后体育运动提供便利。第二，严禁课间将中小学生限制在教室，鼓励孩子们课间出教室运动、玩耍、嬉戏。第三，尝试推行将小学三年级及以下班级的教室设置在平房或者教学楼一楼，便于孩子们课间到室外空间玩耍。第四，鼓励开展相关研究，探索将中小学课时设置为40分钟、课间休息时间设置为15分钟的可行性，便于中小学生课间交流、玩耍、嬉戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>