<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b245f0221f701327b5d9c0ad6fe37966</guid>
<title>一周军评：巴基斯坦“官宣”引进歼35+空警500+红旗19，该怎么看？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_06_08_778592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当印巴“5·7空战”的余波，让人们持续关注歼-10系列飞机的后续外销前景时，本周五巴基斯坦政府官方账号突然宣布，“在谢里夫总理领导下的伟大外交成就中”，巴基斯坦已经一举拿下“歼35战斗机+空警500预警机+红旗19反导系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让周四刚刚喜提热搜的“印尼评估采购歼10可能性”与“国足输印尼再次无缘世界杯”——这对儿显然并无关系，但网友们乐于往一块儿联想的新闻，一下子都没了热度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;炒作？趁着“刚买的飞机太强啦”，让他炒！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，自从31001号“鹘鹰”验证机2014年亮相珠海航展开始，围绕这款以外贸为宣传重点的机型，究竟谁会是其首个客户的猜测就不绝于耳；而巴基斯坦在其中即使不是第一，也很少会掉出前三名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，纵使巴基斯坦求购FC-31/歼35AE的传言已久，但当巴基斯坦政府官方X（原推特）账号在6月6日下午，发布其成功获得以歼35为首的“三大件”等一连串信息时，大家的第一反应仍然是“查一查，这号该不会又是高仿号吧”？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/07/20250607231910380.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
其实这些推文的核心思想还是“我们总理外交强，赚钱能力一级棒”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然经过查证这个账号的官方认证属性的确“如假包换”，但这个政府账号的日常就是给谢里夫家族“涂脂抹粉”，以提升巴基斯坦内部凝聚力，其力度有时甚至让朝中社的头版都有些自愧弗如。也正因如此，这个账号此前就因发布一些“强巴新闻”而被质疑其权威性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/07/20250607231931754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“40架歼35A+红旗19”最早在互联网上出现，是6月2日吉隆坡《亚洲安全防务》“援引消息人士称”的内容，很难说它和巴政府X账号是谁影响了谁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到“三大件”这事儿，笔者先说结论：虽不至于形容为“刚相亲就想好孩子叫啥名了”，多少有点“第一次见对方父母，就提房本上加自己名字”之嫌——不过在这个语境下，这么干不一定是坏事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，对于巴基斯坦来说，携空战大胜之威，趁热打铁弄来歼35AE，实现“一赢到底”，就算来个苏-57MKI咱也杀你个片甲不留，可以说是仅次于做梦梦到“歼20AE”的爽文剧情。作为FC-31项目的直系后代，歼35AE确实已经进入试飞阶段，看上去巴基斯坦的梦想不需要多久就能实现，但歼35AE要服从的大局，显然更加不容有失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年对于歼35的两款自用型来说，是颇为关键的一年：海军型胜利完成重大节点，即将作为人民海军舰载航空兵新质战斗力的象征，与歼15D/T共同参加重大庆典活动；空军型也即将列装首支作战值班部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，两个型号都面临着从试生产转入定型批产的爬坡时刻，通过歼20的使用经验，用户对隐身机的成品质量控制、加工制造品质都提出了更高的要求，使得厂所当前任务的重中之重，自然是——也只能是——确保设计定型工作圆满收尾，顺利投入批产交付工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/07/20250607232008943.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
福建舰结束第7次试航后的“谷歌地球”卫星图片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/07/20250607232037427.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/07/20250607232025293.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
与此同时，好像完全没有人关心距离福建舰也没多远的，即将交付的055型万吨大驱9号舰、以及刚下水没几个月的11号舰——反正到今天为止，第11架F-15EX还没完成总装下线&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为我国第一款外贸隐身机，既代表新时代中国尖端军机形象、又要与自用型形成区别的歼35AE，既然优先度要排在自用型之后，那么进一步打磨以更好地符合外贸客户的需要，也是应有之义。这个时间窗口，恰好赶上歼10CE首开战果后，成为中国军机形象传播的峰值期；那么当具体谈判仍在进行中、距离“立等可取”还差着火候时，把巴政府账号的营（chao）销（zuo）行为，当做一种“商业预热”也无可厚非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一直认为，以实力为标准，我国对军机形象价值的炒作不是太多，而是太少了。比如，外网有传言说，歼35可能飞往巴基斯坦参加国庆阅兵，很多观点觉得还没正式签约，这是不是太急于求成？在笔者看来，如果到明年3月的“共和国日”，歼35AE原型机真能出现在伊斯兰堡上空，飞个通场，这才证明中国军机营销终于和“客户赢的需要”呼应上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，虽然巴方确实想趁热打铁、赢上加嬴，但就算世界银行贷款第一时间“打到购物卡上”，哪怕传说中的“油霸兄弟”倾囊相助，“40架歼35”都不可能一下子就瞬移到加固机堡里，成为又一版《刚买的飞机太强啦》的背景；但由当今最有资格评价中国军机实战威力的国家背书，推动其他潜在客户与歼35AE接触，那么《刚买的飞机太强啦》距离出多国语言版就又近了一步，与国际军机市场上的“大BOSS”F-35正面对决的底气就又强了一分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/07/20250607232105256.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
推销大使人选都是现成的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比歼35，空警500在此次巴方“官宣”的“三大件”中，受关注程度可谓稳居倒第一。尽管也有不少人担心，如果空警500这款我军主力预警机出口到巴基斯坦，是否会面临泄密风险？但自从近年来“雄鹰”联训中空警500给巴基斯坦空军留下深刻印象开始，特别是巴空军宣布ZDK-03预警机退役之后，巴空军算计空警500的心思堪称“算盘珠子崩脸上了”，颇有一种“你要是不卖我，那你老拿它在我眼前晃啥玩意儿”的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在喜马拉雅山的另一边，随着“5·7空战”一举证明了国产装备、特别是自用装备出色的实战效能，一扫此前那些对国产装备不信任的声音，对巴军贸的“统战价值”也大幅上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且不知不觉间，空警500距离首次公开亮相——2015年纪念抗战胜利70周年阅兵都过去整整十年了，如今空警500A批量列装部队，新一代大中型预警机全面投入试飞，空警500“按用户要求调整配置”也具备了可操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且客观上说，在“5·7空战”后的几天，印军结合使用多型导弹对巴基斯坦军事目标的报复性打击效果也证明，巴空军目前以“爱立眼”为核心的预警探测能力仍然存在明显短板。因此，对这类目标探测能力更佳，更有利于和战斗机、地空导弹和地面雷达系统组网的空警500，从迫切性和交付难度上看，短期内反而比获得歼35AE更具可行性、必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/07/20250607232143653.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如果说，之前巴基斯坦想用退役ZDK-03这一“苦肉计”推动空警500获取出口许可，多少还让人心生几分不悦；如今为歼10系列缔造“首战即完胜”梦幻开局、后续防空反导吃了小亏的巴空军再次求购空警500的时候，其示范效应就很明确了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着空战后的“论功行赏”，巴空军参谋长巴伯尔上将的任期将延长到2026年4月，这位从2021年上任以来已成功主导歼10CE、红旗9BE等先进装备引进的巴空军“掌门人”，很有希望在接下来的一年时间里，继续推进后续军贸项目的洽谈工作。一位长期在位的空军参谋长，对于从谈判到执行往往需要数年的重大军贸项目来说，代表着最为难能可贵的稳定性，见效慢的雷达情报网络和地导兵器体系更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一支典型的西方式空军，巴空军雷达和地导部队的优先建设地位显然不如航空兵，如果放眼全境，巴基斯坦空情网络的问题只会更大，仅靠少数几套保卫重点目标的红九兵器是远远不够的；而这种缺陷，很可能会刺激印度在下一次挑衅中，更倾向于使用导弹进行军事冒险，以更好达成其“赢学”目的。但谁也无法预料的是，如果印度的这种军事冒险也在巴基斯坦更充分的准备后失效的话，“莫迪老仙”会不会动用那个“大招”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，尽管巴政府账号官宣的“三件套”里，就数红旗19听上去最为荒诞不经，但它的确也不是毫无立论基础的：在“巴拉特赢学”雷翻世界之后，一旦下次巴基斯坦不再选择手下留情，以印度方面无法隐瞒的损失伤亡规模，直接戳破这个脆弱的肥皂泡，除了核武器——目前印度最为可信可靠的核打击手段，就是驻印度中南部塞康德拉巴德基地第355导弹大队的烈火-2中程弹道导弹——在高度民粹化的印度，还有什么能够维持其终极稳定？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/07/20250607232402573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尽管烈火-2的性能肉眼可见的一般，但反导拦截、特别在拦截核导弹时，向来的原则都是“杀鸡就要用牛刀”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从技术上说，负责末端反导的红旗9BE未必就拦截不了烈火-2的再入弹头，但从战略意义上说，只有具备中段反导能力的红旗19能起到事实上抵消印度核威慑，完全“赢不了一点”的作用。而对于印度来说，如果得知巴基斯坦通过某种方式让红旗19实现在境内的战备值班，反而可能有助于让印度冷静下来，避免陷入更大的灾难——当你的核弹都被对方拦截了，而你却拦截不了对面的核弹，这意味着什么结局，不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，尽管此次“三大件”的官宣，确实带有巴方宣传领导人“文韬武略”的目的，乃至于起到刻意“恶心”印度、在互联网上打赢舆论战的效果；但“三大件”对巴基斯坦国防建设乃至国家战略来说，确实都有着不同程度的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使受限于种种因素，它们要想成为现实，都有着或短或长、乃至除非“事出紧急”否则可望而不可即的距离；“三大件”至少说明，中巴在军贸接触中，可探讨的装备门类达到了几乎“不设限”的地步，同时足以让更多人明白，在那个传说中的“稳西谋东”战略背后，相应的决心可能将达到怎样的地步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cfff2330e6c377196381e6bbce46965</guid>
<title>美国对中国的五大共识，以及“非共识”部分</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_06_08_778588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国对华政策的五大共识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是美国华盛顿两党、不同政治派别及阵营、民间社会对中国的五大共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共识1：中国是美国最大的竞争对手，实力超过冷战时期的苏联&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是近代历史上实力最为接近美国的国家，在军事、经济、科技上都是美国的空前竞争对手，实力超过当年的苏联，与美国进行全方位的“战略竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事上，中国军事现代化进程全面且可持续，背后有中国强大的制造业和科技能力支持，其增长速度和全面性令华盛顿担忧。中国在许多关键领域已逐步缩小与美国的差距，甚至超越美国，包括海军规模、高超音速武器、反舰弹道导弹、反卫星技术、无人机集群等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济上，中国GDP已达美国的70%左右，如果按购买力平价计算，中国GDP已连续9年超过美国，位居世界第一。不仅如此，中国已成为全球供应链的核心节点，中美经济深度交融，处在“你中有我、我中有你”的竞合关系，这些都使得美国对中国存在互利和依赖关系，美国很难在不造成巨大自伤的情况下，对中国采取简单的遏制策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技方面，中国在5G、人工智能、量子计算等前沿领域已成为全球领导者之一，专利申请数量连续多年位居世界第一；数字经济创新速度和规模令人瞩目；高等教育体系每年培养的理工科毕业生数量是美国的数倍，许多领域的科学论文发表也已超过美国；中国科技创新已从跟随转向“并跑”甚至某些领域的“领跑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管还有人主张中国可能在未来十到二十年在经济上或政治上崩溃（“中国崩溃论”），但主流的观点认为，中国已经发展出强大的综合实力，能力空前接近美国，是美国作为全球霸主所遇到过的最有力竞争者。翻看美国的外交政策评论和智库报告，经常可以看到类似的分析。这类分析早已成为美国驱动政治、制定政策的动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共识2：中国会对美国构成挑战和威胁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有许多人将中国称为对美国的存在威胁，认为中国最终会影响美国的存在方式或生活方式（Way of Life）。如何理解呢？认为中国要成为新的全球霸主，在军事上挑战美国、进犯美国，改变美国的政治和制度么？确实有持有这种观点的人，但真正的共识在于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.中国的崛起，意味着美国相对地位的衰落。最终，美国将不再“一家独大”，丧失全球霸主的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美国丧失霸主地位，势必丧失因霸主带来的特权地位，例如削弱美国针对其他国家的主导力和影响力，进而影响美国在各个领域（军事、经济、科技等）利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.中国本身的制度、文化、历史、文明对外具有一定的吸引力——而这正是中国成功崛起的原因。具体包括强大的国家动员能力和长期规划能力；务实、灵活的政策制定理念与调整机制；政府-市场-社会-个人特殊的“共生”关系；强大的社会凝聚力；有数千年积淀的社会伦理传统等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制度优势使得“中国模式”对全球尤其是发展中国家产生了广泛影响，并有巨大的吸引力。“中国模式”的崛起，意味着美国在全球构建的美国作为唯一成功模式（“美国例外”）的叙事的终结。这也意味着美国对其他国家制度、价值、生活方式等“软实力”影响力的削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.中国的崛起不仅会影响其他国家、相对削弱美国的影响力，还会输入美国本土，即，未来不是中国更多地效仿美国，而是美国更多地效仿中国——借鉴中国的模式、制度、政策和实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方还出现了一种以中国发展模式为内核的未来想象体系——“中国未来主义”（Sinofuturism），特征是国家主导的技术跃进、政治实验、东方文明复兴等，挑战西方主导的现代性叙事。从这个角度，可以理解美国人为什么会担心中国最终影响和改变美国的价值观与生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确立了中国的实力及挑战之后，接下来，是针对美国如何应对中国的挑战和威胁的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/02/20250602181818482.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
逐渐脱钩，是美国对华认知的共识部分
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共识3：减少对中国的依赖，削弱中国对美国经济的影响力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实质重于形式，因此，具体用什么概念或标签（如“战略脱钩”、“去风险”等）并不重要，而要穿透表象看本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国存在共识的核心诉求有两个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在关键领域减少对中国的依赖：从国家安全、经济安全角度出发，在所有关系国计民生，影响大国博弈、影响力地位的战略性行业，构建一套独立于中国的产业体系，即从原材料、能源、关键技术、生产设备、生产流程、产成品的生产等，均做到不依赖中国，要构建一套在中国之外的完整供应链。所涉及的关键产业包括关键矿产资源、清洁能源技术、半导体、人工智能与量子计算、先进制造（无人机、机器人等包含在内）、生物医药与公共卫生等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“非共识”部分主要在于，是否要将这些产业/供应链带回美国本土（顺便复兴美国制造业），还是说可以在一定程度上依赖“友邻外包”？我们看到，从先进芯片制造（主要由台积电在台湾生产），到苹果iPhone的制造，美国国内都有明显分歧）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是减少美国对中国经济的依赖，以此削弱中国制约美国地缘战略的能力，强化美国对华政策的主导权。这个诉求本质上就是“脱钩”逻辑——减少双方的经济依存度，但未必指向特定产业，但在落地时，往往可能带有“非对称性”（即扶持美国利益、打压中国利益），以及选择从敏感的战略产业下手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体方向，包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易：减少美国对中国出口商品的依赖（减少中美贸易额及中国对美顺差、减少对华贸易额占美全球贸易额的比重等）；限制美国对华提供的服务贸易（涉及技术竞争、产业政策、安全等领域的服务；娱乐、文化等意识形态输出领域可能除外；在教育/留学领域有较大争议）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资：减少美国和中国的双向投资，一是限制中国投资于美国，二是限制美国投资于中国。投资方面必然和行业属性密切相关，即看相关行业或标的是否涉及中美战略竞争与博弈。中长期看，美国可能还希望减少美债对中国的依赖——尽管落实起来很困难。华盛顿和民间也希望看到美国企业减少对华投资，削弱其为维护在华利益进行政治游说的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共识4：设法限制中国战略产业的发展和追赶&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国要在与中国的战略竞争之中保持优势，就需要在关键的技术和产业领域保持优势，一方面要求美国在相关领域继续发展，另一方面则是设法限制中国在相关领域的发展和追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国要做到后一点，无非两种手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是被动防御，即避免向中国的相关领域输送资源，包括经验、技术、人才及资本；二是主动出击，对相关领域的中国企业和实体进行打击，例如纳入各种实体清单，实施技术出口管制。在实践中，被动防御和主动出击的边界往往是模糊的，很难清晰界定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这个共识，对于很多未来趋势就可以做出判断了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——切断企业的商业和技术联系。在相关领域，美国企业与中国实体的合作将受到日趋严格的审视和限制。因为美国担心任何形式的商业合作，最终都可能导致美国企业向中方转移关键技术和能力，或者赋能中国实体的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里要考虑到华盛顿和民间对大型跨国公司的不信任：他们认为企业完全是逐利的，不会考虑美国利益和美国安全，为了获得中国市场，不惜让渡美国技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，除了现有的政策和框架外（主要是技术出口管制），中长期看，美国有可能出台更多的立法和政策，而美国相关领域企业在华投资（例如设立研发中心）、以任何形式共享技术、在华培养人才，或者聘请中国籍员工等，都会受到更加严格的审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，中国对美国关键领域企业的投资，只要超出纯财务投资的范畴，也会遭到严格限制，因为美国担心中方把投资作为“后门”，获取商业及技术机密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——切断金融和资本层面的联系（金融脱钩）。除了限制中国投资美国的关键产业，最重要的是限制美国资本及金融市场对中国关键产业的扶持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里也要考虑，华盛顿民间对于华尔街一直高度怀疑，认为金融资本完全是逐利的，从来不会考虑美国的安全和利益，最终也只能靠政府出台立法和政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相关的精神以及落地的方向，已经充分反映在特朗普签署的《美国优先投资政策》（American First Investment Policy）里。中长期趋势是金融脱钩：在相关的战略产业领域，美国资本不投资中国的企业和项目；美国证券市场不给中国企业提供融资平台。其目的，当然是限制中国企业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——切断学术和科研层面的联系（学术脱钩）。伴随中美科技竞争的升级，可以预计将有越来越多专业和领域被美国设定为具有战略属性，由此，将限制相关领域的中国学生到美国留学访问，限制相关领域两国学者的学术交流及合作；限制中国籍人士在美国关键产业及技术领域担任职务等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，以上，涉及哪些产业和技术领域呢？《美国优先投资政策》列出的关键产业、关键领域、关键基础设施包括半导体与集成电路、人工智能与机器学习、量子信息科学、先进通信、生物技术、航空航天、先进制造等等，且明确后续会根据产业和技术发展，不断拓展和外延。可以预想，未来，一切可能影响中美竞争格局的前沿科技领域都会被纳入限制范畴。而在人工智能快速发展、竞争格局日趋激烈的环境之下，关键领域的脱钩只可能进一步加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“反向操作”是否被允许，在美国并无共识。所谓“反向操作”，即中国企业在美国本土投资，从事研发和生产，将关键领域的技术带到美国。对于这个问题，特朗普是支持的，但不同政党、政客之间有较大分歧。民间的接受度更高，因为中国投资毕竟可以带来就业，美国没什么损失。但这个内容，更多的是中国政府需要关注和操心的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39020d3b42d0de6dbc084ef793b3b85f</guid>
<title>现实情况是，有不少“海洋保护区”名不副实</title>
<link>https://www.guancha.cn/HelenScales/2025_06_08_778587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：今年的6月8日，是第17个世界海洋日，也是第18个全国海洋宣传日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，近些年来，全球民众对于海洋的认识和保护意识在逐步提升，相关保护措施也层出不穷。不过，现实来看，这些措施并不总是带来积极的影响，有些甚至异化成了一门生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，英国海洋生物学家、英国皇家地理学会会员海伦·斯凯尔斯（Helen Scales）在其著作《海洋明天的样子》（What the Wild Sea Can Be: The Future of the World’s Ocean）中指出，“‘保护’的含义始终模棱两可。有很多研究证明，保护海洋最有效的措施是设立禁渔区，禁止捕捞作业或者其他任何采矿活动，至少在管理措施恰当的前提下如此。可现实情况是，有不少保护区名不副实，不能说完全没用，充其量算是聊胜于无”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，海伦·斯凯尔斯也强调，“在为海洋的未来擘画蓝图时，必须从一开始就把每一个利益相关者都考虑在内，只有这样才能有所作为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网刊载该书部分章节，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/海伦·斯凯尔斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海洋保护区的边界在地图上清晰可见，其主要作用是告诉人们在哪里可以合法地捕鱼而在哪里不可以。这些界线显然在现实的海洋中并不存在，海洋生物也没有区域的概念。但这恰恰让设立海洋保护区有了另一个潜在的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在受到保护的海域内，动物有更大的概率活得久、长得壮以及繁育大量的后代，这种情况我们在拉姆拉什海湾的扇贝和龙虾身上已经看到了。动物成熟后，它们的活动范围或许会超越保护区，延伸到边界之外的海域；或者它们拥有季节性迁徙的习性，有能力前往更遥远的海域；又或者，有些动物的幼体过着漂流的生活，自出生起就在寻找新的家园，它们都能为生活在周边海域的种群添砖加瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环境保护主义者和渔业科学家把这种现象称为“溢出效应”，他们通常认为这是一件好事，并将它看作我们应该建立更多海洋保护区的主要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某些区域推行禁渔令能让渔获的总量增加，因为鱼类的种群会变得更健康也更高产。这种理论认为，将部分渔场划为禁渔区后，虽然渔民在短期内会蒙受一些损失，但他们的损失很快就能被周边海域的增长弥补。多项研究证实保护区内的转变非常喜人，相比保护区外，保护区内生物的数量和种类都有显著增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要证实溢出效应的存在颇为困难，部分原因在于海洋总是那么复杂多变。除此之外，就算溢出效应真能使衰退的生物种群复原，这种效应的显现也需要一定的时间，而许多海洋保护区的历史并不太长。以美国为例，绝大多数海洋保护区设立的时间都不到20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着保护区制度在未来几年趋于成熟，溢出效应是否会成为一种更广泛、更普遍的现象？正当科学家忙着争论这个问题时，某些端倪开始显露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国加利福尼亚州北部的海峡群岛附近，有许多10年前设立的禁渔区，无论在这些禁渔区内还是在距离禁渔区不远的周边，盘踞于海底的龙虾都比从前多了。而在新西兰，一块小型禁渔区的溢出效应已经辐射到更远的地方：在以保护区为中心、直径35英里的海域内，平均每10条未成年鲷鱼中就有一条出生在保护区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连迁移能力极强、能穿越大洋的物种也开始表现出从海洋保护区受益的迹象，哪怕它们的活动范围比世界上任何保护区都要广阔得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，时任美国总统巴拉克·奥巴马扩大了帕帕哈瑙莫夸基亚国家海洋保护区的范围，将夏威夷群岛西北部的海域全部划入其中，使它的面积几乎达到罗斯海南极海洋保护区的一半。为了确定这个巨大的禁渔区是否对金枪鱼种群产生了积极影响，科学家分析了自2010年起夏威夷延绳钓捕捞的渔获数据。保护区的面积扩大后，在距离保护区边界100海里以内的海域中，延绳钓渔船捕捉到黄鳍金枪鱼和大眼金枪鱼的概率都提高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/03/20250603155712807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金枪鱼既可以生活在纽芬兰的寒冷水域，也可以生活在墨西哥湾和地中海温暖的热带水域。它们每年都会洄游产卵。      2019年5月2日 可持续发展目标&lt;span&gt; 资料图来源：国际海产品可持续发展基金&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对数据的深入分析表明，这是如假包换的溢出效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越是靠近保护区边界的地方，延绳钓渔船的捕捞量增幅就越明显，这可能是因为它们刚好堵在了金枪鱼游出保护区的必经之路上，而保护区内有金枪鱼的繁殖场。随着时间的推移，更多金枪鱼趋于成熟，溢出效应也越发明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为过度捕捞最大的受害者，黄鳍金枪鱼的增长最为显著。这种鱼类的捕获量直线蹿升，平均每艘延绳钓渔船能比从前多捕到50%的黄鳍金枪鱼。种群数量最少的鱼类受益最大，这倒也在情理之中，保护区的设立有助于黄鳍金枪鱼的种群恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕帕哈瑙莫夸基亚国家海洋保护区的面积大得非比寻常，当你读到这段文字时，它很可能依然是世界上最大的海洋保护区，而对保护游泳速度极快、迁移能力极强的金枪鱼来说，足够辽阔的海域似乎是它们生存的必要前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，考虑到海洋正在经历的变化，要继续作为金枪鱼的庇护所，这个国家公园的面积或许还不够大，选址也不够好。海洋变暖、氧气减少、猎物迁移，金枪鱼会不断地对变化的因素做出反应。今天这些金枪鱼繁殖和觅食的地方，再过10年、20年或者50年，可能就看不到它们的身影了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海洋保护区之所以对保护区以外的海洋生物也有益，原因正是海洋生命的流动性，但这也有可能导致保护区形同虚设。保护区的边界既挡不住持续变暖和酸化的海水，也困不住因气候变化而选择迁移到别处的动物。海洋保护区应该如何应对气候危机？环境保护主义者正在努力解决这个悬而未决的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物种在迁移，栖息地在转移，新的生态系统在形成，而设立海洋保护区或者划定一块限制人类进出的区域，这种做法很快就会落伍。随着海洋不断变化，海洋保护区应该是怎样的形态、我们应该如何管理保护区，以及保护区的功能应该是什么，我们对这些问题的看法也会逐渐改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物种和生态系统都会对气候变化做出反应，我们却出于保护它们的目的，要在它们的周围设置边界，这本身就是自相矛盾的。所以，设立保护区的方式必须更加灵活，当环境发生变化时，规划和规定都要做到随机应变。实现这一点的前提是完成必要的立法。如果建立新型海洋保护区总是需要花费几年乃至几十年打官司，那么无论我们的初衷有多好，它都没有任何现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，眼看着现有的海洋保护区正在慢慢失效，对未来的不确定性并不能作为我们袖手旁观的借口。因此，采取未雨绸缪的行动至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种想法是建立踏脚石式保护区：我们不仅要在某个物种目前所在的海域建立保护区，还要在海水持续升温后它们可能会迁往的那些海域提前设立保护区。另一种策略是，将地点固定的保护区与地点相对不固定的保护区相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们已经有了追踪濒危物种的手段，几乎能实时帮它们排除威胁。典型的例子是北大西洋露脊鲸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/03/20250603155904659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北大西洋露脊鲸&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种温顺的海洋巨兽数量已经不足350头，其中许多都在最近几年迁移到了加拿大的圣劳伦斯湾，那是北美洲的五大湖汇入大西洋的入海口。露脊鲸的迁移与它们最主要的食物源（名为桡足类的小型甲壳纲动物）的气候性迁移有关。这导致它们进入了一个繁忙的海湾，其中许多成员被船只撞死，或者被渔具缠住后溺亡。仅在2017年，人们就发现了31头死亡的露脊鲸，而没有被人发现的鲸尸的数量可能要多出一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对如此危急的情况，加拿大政府建立了一套追踪系统，可以根据目击报告和水听器在水下接收到的露脊鲸叫声来定位它们。此后，这套系统每天都会根据露脊鲸出没的位置发布日报，通知哪些渔场当日关闭，或者提醒船只减速。虽然这种做法代价不菲，对社会协调能力的要求也很高，但它的确能拯救更多极度濒危的露脊鲸。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8f1a506ea760d94ec1db96c7fa4d898</guid>
<title>我一在“X”上发布批评特朗普的言论，就会有人@移民局</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiangYanUS/2025_06_08_778586.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月4日，特朗普又对哈佛大学加码实施限制措施。白宫文件称，将暂停或限制哈佛大学的学生和访问学者签证项目的参与资格；加强对与哈佛大学相关的外国学生和学者的审查，包括签证申请和在美活动的监督等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前特朗普针对哈佛的举措仍有所波折。首先是6月5日哈佛作出反击，就特朗普政府禁止其国际学生入境美国的决定提起诉讼。当天，马萨诸塞州联邦地区法院颁布临时限制令，要求在6月16日法院举行听证会并作出裁定前，恢复国际学生入境美国在哈佛大学就读的权利。接着，据《华盛顿邮报》7日的最新消息，美国国务院6日19时55分发出电报，通知全球各地使领馆，恢复为准备赴哈佛大学就读的国际学生办理签证；而这一决定与5日刚下达的拒签指令相悖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前5月28日，美国宣布“美国优先”签证新政策。国务卿鲁比奥说得更清楚，就是要大力撤销中国学生的签证。根据美国国际教育学会（IIE）发布《2024年门户开放报告》，2023/2024学年共有277,398名中国大陆留学生在美国就读，中国大陆留学美国总人数约占国际学生总数的25%。中国也是继英国和加拿大之后哈佛大学国际学生的第三大来源国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰冻三尺，非一日之寒，特朗普针对华人留学生的高压政策不是一天两天了。在美中国留学生和华人学者境况如何？特朗普对教育系统下手，意欲何为？观察者网近日远程连线美国威拉姆特大学经济学讲席教授、华人学者梁燕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/06/20250606120624100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月4日特朗普针对哈佛大学的最新签证限制，实质上目标还是中国。白宫网站
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“反精英、私人恩怨、迎合工人阶层”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普政府5月28日推出签证新政策，说要美国学生优先，鲁比奥在社交媒体上坦言，此次就是针对中国留学生。您和周围的人听到什么反应，认为这一政策背后的核心动机是什么？是国家安全考量，或者是对华技术竞争的延伸？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁燕：&lt;/strong&gt;我们都知道，特朗普最初的举动是针对哈佛大学的，这既有特朗普个人方面的原因，也是特朗普政策的一贯体现。2024年大选时，没有大学文凭的选民中将近6成都支持特朗普。因此，特朗普这个举动也有为MAGA支持者（Working Americans）发声的意思在里面。他认为目前美国应该把钱投在这些美国的工人阶层身上，而不是这些代表权贵、精英阶层的高校——这与他一贯的MAGA政策是相通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，拜登此前的政策是支持大学教育的，所以对于特朗普而言，他的政策要站在拜登的对立面，这并不是那么令人吃惊。更不用说特朗普政府对于DEI(指多元、平等和包容，Diversity, Equity, and Inclusion” ) 的攻击、在巴以冲突中支持以色列的立场，包括哈佛在内的很多美国高校学生都是非常反对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，综合来看，特朗普的这个举动有三个动因：一，由于个人原因不太喜欢这些高校，一方面这些地方培育的是精英，另一方面他曾经抱怨这些大学从来不请他去做演讲或授予他什么荣誉学位，他对这些高校有一些私人恩怨；二，对于DEI以及学生在巴以问题上的抗议，他要出手管制；三，就是特朗普MAGA政策一贯以来的风格基调。这三重动力促使特朗普采取了对美国高校以及哈佛大学这样的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，特朗普对哈佛的政策被法院推翻了，即不可以针对某一所大学。于是，我们可以看到，现在特朗普等于是把打击范围又扩大了。鲁比奥称，政府部门有权利决定发放或取消学生签证，也就是说特朗普政府在这方面是有话语权的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/06/20250606121109132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 美国国务院网站截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，有几个角度可以解释，为什么这次美国政府针对中国留学生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国学生在所有在美留学生当中占据绝大部分，目前还有超过20万中国学生在美国读书，可以说是美国高校国际学生的中流砥柱，而这也很容易变成一个靶子。第二，这也延续了此前特朗普对华不友好的政策基调，因为他觉得中国是美国最大的战略竞争对手，而中国学生在美国得到教育后，会回去服务和发展中国的经济和科技，因此他要打压中国的留学生，限制中国留学生在尖端领域的学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，与特朗普第一任期专门针对STEM领域的中国学生不同，这一次对中国学生的打击范围更大、更广。基于鲁比奥的表述来看，一是针对与所谓与中国共产党有联系的中国学生，但这个定义非常模糊，家人有党员算不算？要是算的话，就是一个庞大的数字了。二是针对关键领域，但如何界定关键领域也是很模糊的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，目前我们很难说清楚哪些学生的签证会受到影响，只能说这种政策的不确定性是特朗普政府最大的特点。他特别喜欢用这样的方式让大家束手无策，然后再进一步去提要求，看是要界定得更模糊还是更清晰。但现在来看，特朗普的这个政策对两国的影响都是广泛且负面的，毫无疑问是一个双输的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就在这之前，特朗普政府已经通知哈佛，其“学生与交流访问者项目”（SEVP）认证将被撤销，国际学生必须在72小时内离开校园。理由是哈佛未能提供有关国际学生的信息，并指控其校园存在反犹主义和支持恐怖主义的行为。4号又是实施新的限制措施，包括暂停或限制哈佛大学参与学生和交流访问学者签证项目的资格等。为什么是哈佛？这背后暗含了特朗普政府怎样的执政逻辑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁燕：&lt;/strong&gt;是的，有几方面原因。首先，哈佛本身就具有很强的象征意义。这所学校历史悠久，培养了很多法学生，可以说美国从教育系统到意识形态、再到具体治国方针政策的制定者，很多都是从常春藤联盟培养出来的，包括特朗普现在的首席经济顾问斯蒂芬·米兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，特朗普非常喜欢采取一些唬人的大动作，所以他就要挑最大的那个目标下手，其中最具代表性的就是哈佛大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/05/20250605234026748.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普出招与哈佛的硬刚&lt;span&gt; 央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，其他高校对于特朗普政府多多少少都做出了让步，但哈佛大学是“不跪”的。之前，特朗普政府的教育部部长写了一封信给哈佛，提出了各种要求。结果哈佛对这封信一字一句地做文法修改，然后放到网上。对特朗普来说，这在面子上是过不去的，所以他要继续打压哈佛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，哈佛本身不仅财力雄厚，也受到很多政府资助，所以对特朗普来说，是一个比较容易下手的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，特朗普的意思就是——针对哈佛，因为哈佛对特朗普的政策做出很大的反抗；拿走对哈佛大学的资助，用以支持MAGA工人阶层，也就是他的票仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的排华法案近在咫尺&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：可能很多人记得特朗普在第一任2020年5月29日发布《暂停部分中国留学生和研究人员入境》行政令（Proclamation 10043），要求中国与军队相关的高校留学生与研究人员，还有持F/J签证、学习或参与STEM领域（尤其是量子计算、人工智能、航空航天等敏感技术）的中国公民，暂停入境美国，已在美国境内者可能被撤销签证。宣称这些机构参与“军民融合战略”，构成“国家安全威胁”。据您所知，当时的政策，只针对华人还是所有外国学生，如何影响到美国，以及华人群体？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁燕：&lt;/strong&gt;之前也是针对华人，所以现在很多人觉得，再这样下去，很有可能发展成新的排华法案。现在对国际学生，美国方面只是选择暂停，重新审查签证流程；而对于中国学生则是撤销签证，这显然是严厉的打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一任期内对中国留学生的打压跟军工有联系，但现在打压范围可以说更加广泛了。“和中国共产党有联系”，这该如何界定？“关键领域”是什么？这些都是很模糊的界定，但正因如此，使得它的打击面可以非常广，它可以决定什么学生发签证，什么学生不发签证。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>