<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef72fcbbe39515e32b651991293a8306</guid>
<title>过去研究历史要么谈政治要么谈鸡毛蒜皮，少了社会这一中间层</title>
<link>https://www.guancha.cn/duanzhiqiang/2024_05_19_735260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
为什么要写一部全球史，而且是从中国出发的全球史？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球史有诸多特点，比如它是一种全景式的书写，是去中心化的，是与传统的政治史观、民族国家存在较大区别的。怎么理解这其间的巨大张力？重新架构的过程，是不是揭示历史运作的复杂机制？随着时代发展，我们的所见所闻所触越来越丰富，再加上不同学科对历史学的影响，我们需要习惯历史的复杂性；在不同的“取景框”中，它也许会展现出不同面貌，这些面貌并非简单的相互否定或对立，而是并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球史之下，有个体的历史，有具体的生活。过去的历史研究习惯了从上往下看，史料记载大多如此，很长时间内绝大多数的历史书写要么谈政治，要么谈鸡毛蒜皮，但连接宏观历史和个人生活之间的社会研究，似乎略显苍白。那么，如果换个视角呢，我们会看到怎样的历史？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，探索的最终目的是为了回归到思考历史，在思考中不断接近历史真实且复杂的面貌。缘起于这些讨论，复旦大学文史研究院副研究员段志强与观察者网一起聊了些既轻松又深刻的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·&lt;strong&gt;全球史是一种史观，也是一种方法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;段老师您好，感谢您接受观察者网的采访。您参与撰写的《从中国出发的全球史》这套新书最近出版了，首先想请教一个问题：我们能否这样理解，即全球史本质上是一种史观？一方面，与过去世界史或过国别史的书写有什么区别，是否弥补前者的不足，另一方面是不是对当下世界反全球化或保守化思潮的一种回应，不知你们的考虑是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段志强：&lt;/strong&gt;全球史当然是一种史观，但在操作层面同时也是一种方法。也许我们过去比较熟悉的历史主题，无论是一个人物、一起事件或一种历史现象，你可以多想一层，它是不是可以放在更广阔的全球背景下去观察？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想讲一个印象比较深的小故事。有一位文博专业的本科生同学问我：老师我知道您参加了一个全球史的项目，您能不能给我介绍一些全球史方面的文物？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我忽然意识到，大家可能会把全球史当成一个相对独立的领域，比如说，可能有些东西是中国史的，另外一些则属于全球史，但其实完全不是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你用全球史的观点去看，所有文物都可以是全球史的文物，因为所有东西背后一定是有全球的印记的，只是取决于你追溯到多远，无论从它的材质、形式、文化内涵还是使用场景等等来看，多多少少都会有的。所以自从全球史这个说法提出来以后，真正在做这方面研究和创作的人都明白这一点，就是在观察历史的时候多一层视角，仅此而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有时候我们也会想，既然都叫全球史了，那是不是能写一本全球史出来？而这里面，也藏着全球史最大的困境：以往的史学领域，尽管它的边界也有很多争议，但总归能写，但如果你说要写一本全球史，几乎等于是宣称要把人类历史都写进去，那是不太可能的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当我们想要写一部全球史的时候，一定是要在两个问题上作出选择的：一是你采取一个什么样的视角，因为写历史总要聚焦一些东西，但视角本身就会带来一些陷阱或问题，所以这是一个痛苦的选择。二是你得选择论述方式，到底是像我们熟悉的历史写法，比如按编年还是按纪事本末等方式来写，还是以地域或问题为中心来写，都需要作出选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《从中国出发的全球史》最终成型的框架是主编葛兆光老师设计出来的，做得非常详细。葛老师给的大纲连每一节的小标题都有，在写作过程中有不同的作者参与，大多数作者基本按原来的大纲来写，个别作者也会根据自己的想法和研究作出调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对应刚才说的两个选择，从视角上来说，我们选择的是从中国出发的全球史，毕竟我们在中国，面对的是中国读者和听众；虽然我们都知道全世界所有的历史学家，没有任何人否认中国在世界历史当中的重要地位，也没有任何人否则中国和世界的密切联系，但是要系统地讲清楚，好像还没那么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在叙事方法上，我们选择以主题展开，比如地图、食物、战争、环境、疾病等等，一方面是适应最初制作音频节目的需求，因为音频节目不能讲一个太复杂太精密的框架，需要分块讲述，大家听完一块再进入下一块。另一方面，这些单元也得有一定的学术积累，才能找到这些做相关研究的作者。最后就变成了现在大家看到的这样一个结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/17/20240517212407857.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;利玛窦《坤舆万国全图》，第一张将中国绘于世界中心的世界地图（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您提到的这点，从章节编排中能看得出来，不是简单地按时间顺序由远及近下来，而是横纵交错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段志强：&lt;/strong&gt;对，前期作为音频节目来说，相对还是比较成功的，一半要归因于框架设计，因为选择的主题是大家比较感兴趣的、经久不衰的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;确实，从人类起源、史前考古、中华文明起源这些议题来看，就足以引发大量讨论。当然，每个人的知识结构、立场等不同，可以有自己的观点。你们最初在做全球史的时候，有没有设想过希望像读者听众传达什么，或是看到当下国内或全世界的思潮、争议等，比如反全球化、保守主义、极左与极右等等，想要作出一些回应，传达一些想法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段志强：&lt;/strong&gt;起因是梁文道想做一个节目，于是找到葛兆光老师，葛老师的意思是要做就做一个从中国出发的全球史。起意是他们想的，我也没法替他们回答为什么这样想。我就聊聊我作为参与者的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，大家对历史问题肯定有自己的不同看法，这再正常不过，每个人都有权利对过去事情抱有自己的立场和看法。那么，作为专业学历史的人，你在大学里教历史，你的义务是什么？我觉得我的义务不是告诉大家历史的答案是什么，或者你的想法是对是错，而是跟大家说对于某件事情——比如人类起源到底是中国独立起源还是非洲单一起源——目前学术界有哪些说法，每种说法的原因是什么，他们之间相互批评的理由是什么，现在可能大部分学者同意这个，但仍有小部分学者同意那个等等。我把这些告诉你，至于你觉得哪种观点有道理，这是你自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我印象最深的是关于马可·波罗的争论。关于马可·波罗是否来过中国的争议一直存在，但很有意思的是，在专业学术界似乎有一个好玩的倾向，就是做这一段历史研究的、特别是元代历史的人，大多都倾向于、甚至非常笃定地认为马可·波罗是到过中国的，当然在历史文本中肯定会有一些变形，但他到过中国或者他的资料直接得自中国应该是没有问题的；而对此质疑的，可能更多的是比较“外围”的研究人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/17/20240517182042805.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马可·波罗像 资料图来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当然可以批评这些观点，毕竟研究什么就相信什么这种现象也是有的，但大家有时又很容易受一些情绪鼓动，就是当你说一个日常信以为真的东西其实是假的时候，大家更愿意相信你的观点，更愿意相信专家都是骗人的。那么，现在我既不是研究元史的，也不是研究马可·波罗的，当别人来问我这个问题时，我就只能把关于马可·波罗的相关争论看一遍，再向专业人士请教，然后告诉大家正方理由是什么，反方理由是什么，最终你自己判断，当然我也会说我更倾向于哪一方，同时哪一方都没有百分之百的把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·全球史最大的学术陷阱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;就像前面讲到的，全球史涵盖范围广阔，那么对于全球史的方法有些疑惑，比如最直接的就是史料问题，怎么获得史料、选取核心材料以及解读不同背景来源的史料等等，尤其这几年随着历史学科的发展及跨学科研究，对学者提出的要求也越来越高；在全球史书写中，跨越巨大时空的史料工作怎么开展，应如何看待全球史的书写？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;段志强：&lt;/strong&gt;全球史写作一个很大的问题，就是要大量依赖二手研究。无论是语言门槛还是资料收集，作者都不太可能掌握这么多的跨语言跨文化资料，这其实是全球史的先天不足，全球史最大的学术陷阱也就在这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们给别人讲故事时，需要用到很多一手资料。比如我现在跟你讲一个威尼斯发生的事，还把这个故事有声有色地讲给你听，那么请问，这些一手资料是你解读的吗？大多数情况下不是。这是因为学者能力的限制，还有学术分工的细致造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们目前综合各方面条件来看，因为我们的大多数学者是中国学者，对中国史料的熟悉程度肯定是最好的，所以大多用到的中国资料都是学者自己研究阅读所得。在使用外面资料的时候，如果不是自己发现、自己解读的，也必须做到可复核，不能看到别人引用一个什么资料就直接拿来用，得自己找到原来的资料，大致能做的也就是这些。当然，很多学者也用了自己研究中发现或解读的资料，包括一些小语种或死语言的资料，那就非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在历史学领域的分工实在太细了，每个研究者只是很小的一块，他可能讲历史全貌讲了5节，但也许其中只有1/4或1/3是自己亲自研究所得。这是当下不可避免的事，但反过来说也是一种需要，因为现在的学术细分到了非常惊人的地步，所以也需要反思，你做的这一小块研究可能对学术共同体有意义，但它对社会的意义是什么？是不是需要有人把这些分散的研究整合起来，帮助大家看到过去的全貌？我想这是有必要的，而且我们现在做的就是这样的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球史这个项目一共有21位作者组成，整个过程下来最难的无疑是找作者。像拉几个学生，或是搞一个小团队，那是根本不可能做下来的，因为涉及面实在太广。当然我们最终做出的这个结果，也并不理想，大家遗憾也很多，但如果不是因为这个契机，也难组织起这么多人一起来拼一个全景式的拼图。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e2cff01ebbe38b0152448c12e7321aa</guid>
<title>日本AI，失去的不止三十年</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2024_05_19_735255.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沈丹阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，有两件事一直困扰着孙正义：软银的投资失败，以及日本科技的落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对媒体，孙正义痛心地说道，科技产业几乎从日本消失了，我们正在成为一个被遗忘的国家。即将到来的AI革命，是日本重回牌桌最后的机会[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着ChatGPT问世，孙正义的呼吁终于成为了共识。然而，正当日本举国动员，准备一脚油门闯入赛道时，却发现了一个尴尬的事实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本目前的AI研究，非常依赖隔壁邻居为首的老外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，RIKEN革新智慧综合研究中心负责人杉山将，曾做过一笔统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RIKEN（理化学研究所）是日本唯一的国家级科研机构，顶级头脑聚集地。汤川秀树等日本诺奖得主，都曾在这儿搞过研究。然而，那些被AI顶会收录的RIKEN论文，近一半的作者都隶属于外国大学，其中约一半的人来自中国[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514222457998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本土无人可用，使得日本在生成式AI浪潮里，始终处于失语状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如若回溯历史，会发现日本也曾是个“AI超级大国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八九十年代，日本一度是深度学习的中心。杨立昆、余凯、林元庆、贾扬清等载入科技史册的泰斗级人物，都曾在日本的AI实验室度过一段青葱岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经攥着一手王炸的日本，为何会迈向老无所依的结局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;站在日本人的肩膀上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代，正在读大学的杨立昆，被一群“疯子”吸引了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，深度学习是个“已被证伪”的技术路线。然而，仍有一小撮人在死磕，这其中就包括了一批日本科学家。杨立昆发现，当时大部分的深度学习论文，都是日本研究人员用英文写的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，对他影响最大的，是一位名叫福岛邦彦的日本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514222515670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福岛邦彦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年，福岛邦彦参照猫的视觉结构，设计了一个叫做“神经认知机（Neocognitron）”的多层网络模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生物的初级视觉皮层中，存在多个神经元，每个神经元只“掌管”一小部分视野。随后，神经元收集到的信息会统一传输到视觉皮层，组合成完整的视觉图像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受此启发，福岛邦彦给神经认知机设计了“感知光照“和“运动信息”两个神经元，分别用来“提取图形信息”和“组成图形信息”。然而，福岛邦彦的神经认知机，存在一个致命问题：太超前了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，主流的神经网络只有1层，但神经认知机有足足5层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对多层设计带来的种种问题，福岛邦彦一时找不到解决办法，导致神经认知机只能处理一些极其简单的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514222534642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1986年，辛顿提出了“反向传播算法”，这个问题才有了标准答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但若向前追溯反向传播算法，会发现其源头仍是日本人。上世纪60年代，日本数学家甘利俊一提出的“随机梯度下降方法”，为其提供了技术灵感[6]。只不过囿于特定时代的局限，甘利俊一没有条件在计算机上进行模拟验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年，杨立昆将神经认知机与反向传播结合在一起，打造出了大名鼎鼎的卷积神经网络。直到今天，卷积神经网络仍是图像识别领域最重要的算法之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，这些定义一个时代的AI研究成果，都是站在日本科学家肩膀上实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实验室里的中国人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时期，日本的产业界，拉开了更为激进的历史篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，日本步入极度繁荣的泡沫经济时代。大型企业纷纷为爱发电，自掏腰包搭建中央实验室，发力基础科学。这其中，要数NEC（日本电器股份有限公司）最为激进：它直接切入美国科技产业腹地，将实验室开到了普林斯顿和硅谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财大气粗的NEC Lab，很快聚集了一大批日后响当当的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西安交大软件学院院长、国家特聘教授龚怡宏，是第一个加入硅谷NEC Lab的国人科学家。在他担任实验室主任时期，延揽了一众青年才俊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中既有触发科技巨头竞拍辛顿的余凯，也有林元庆、徐伟等活跃在中国AI产业一线的技术大牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514222551329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;余凯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，中国的计算机产业刚刚起步，吸纳不了那么多人才。硅谷NEC Lab无缝承接了这个需求，并招揽了大批立志从事AI研究的国人科学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余凯接棒硅谷NEC Lab主任一职后，又招募来了黄畅。当时，黄畅底下有一个名叫贾扬清的实习生。在NEC Lab期间，贾扬清展露出了高超的数学和工程代码能力，曾让实验室众人坚信其日后必有所造诣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种薪火相传的孵化线，在林元庆接手硅谷NEC Lab后仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他引进的实习生谢赛宁，后来与麻省理工教授何恺明共同提出了著名的ResNeXt模型。2022年，谢赛宁还和OpenAI研究员Bill Peebles合著了论文《Scalable diffusion models with transformers》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以这篇论文为基础，OpenAI打造出了视频生成模型Sora。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一间位于普林斯顿的NEC Lab，同样招揽了杨立昆，以及支持向量机发明者Vladimir Vapnik等泰斗级人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，历史上没有任何一家机构，能如NEC Lab这般，拥有此等高手如林的班底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514222608696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余凯曾在媒体专访中如此形容NEC Lab巅峰时期的影响力：如果你在谷歌上搜索美国NEC Lab，页面会立刻弹出一句话，你要不要来谷歌工作[7]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而鼎盛时期风光无两的NEC Lab，却早已埋下了衰败的草蛇灰线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d319ec15e7772dc5e4b173e63556dacb</guid>
<title>如果你去阿勒泰，一定要走一走这条高速公路</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengweiguang/2024_05_19_735254.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 冯炜光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月10日晚，新疆阿勒泰等地出现极光，此事立即在内地和香港引起轰动。连在香港的编辑也跟笔者说，若能用无人机拍到，可给他们独家播放。笔者5月11日白天和挚友在天池游览。因为有极光，我们决定连夜由乌鲁木齐开车赶去阿勒泰的禾木追光去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由乌鲁木齐人民电影院亚朵酒店开车去阿勒泰禾木村入口，行程638公里，需要自驾约8小时。由于预计极光是在5月12日凌晨2-5点出现，倒推8小时，我们决定5月11日下午7时开车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于是临时起意，原本订好的乌鲁木齐酒店是住两晚的，那么5月11日晚的住宿便会因为“追光”而浪费了。笔者一行下午4点回到酒店，在大堂和女服务员聊起要提早退房去“追光”，怎知她一听便说可以容许我们免费全数退回，还容许我们5月11日下午6时半才离开房间。乌鲁木齐人民电影院亚朵酒店的服务真周到细致，应予点赞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆非冬天时间自驾有一个好处，日照时间很长。北京时间早上6时半左右太阳初升，晚上接近10时才完全天黑，这样便有很长的白昼时间，自驾非常方便，也较为安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一行一口气跑了近700公里，由乌鲁木齐往北走，走S21阿乌高速（阿勒泰至乌鲁木齐），途中穿越了古尔班通古特沙漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙漠位于新疆准噶尔盆地中央，玛纳斯河以东及乌伦古河以南，是中国第三大沙漠，同时也是中国面积最大的固定、半固定沙漠。古尔班通古特沙漠面积有大约4.88万平方公里（约等于44个香港）。夕阳西下时，在高速上穿越沙漠，有一种穿越时空的超现代感，“大漠孤烟寂”，但“越野任驰骋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一行为这沙漠美景而惊叹，更为祖国边疆有这么一条建造完好、完全没有坑坑洼洼的高速而惊叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿乌高速全长342.538公里，设计速度每小时120公里。其中，阿勒泰（北屯）至五家渠段采用双向四车道高速公路标准，五家渠至乌鲁木齐段采用双向六车道高速公路标准。阿乌高速2021年12月25日才正式通车，通车还不到两年半，是一条很新的高速公路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是全国第一条交通和旅游深度融合的沙漠探险旅游高速公路，以及科技创新示范工程高速公路。当局为最大限度保护自然生态环境，阿乌高速预留了87处供动物迁徙的保护通道，并设置了减速、禁鸣等警示牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家若有机会来新疆自驾，不妨来这条公路，最好是近天黑时间，穿好御寒衣服，在停车区拍大漠日落。因为这条公路是穿越沙漠，停车区旁边便是小沙丘，触手可及。这种在沙漠驾车狂奔，但又不用忍受在沙丘上上下下的颠簸，这种舒适感、便捷感和触碰大自然的和谐感觉，浑然一体，更让人感受到祖国今天的发展成就来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若是在一百年前，要这样通过古尔班通古特沙漠，其艰辛程度，不足为外人道。不信，看看一众曾在沙漠探索的外国人的游记，便可略窥一二。沙漠很美，进禾木的路很弯，但笔者一行熬尽疲惫，却连极光的尾巴都看不到，追光不行，铩羽而归。然而沙漠晚霞的美景，却长留笔者脑中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内地近日有一出很火的电视剧，名为《我的阿勒泰》（英文名：To the Wonder）。这是本月初才播出的内地电视剧，改编自我国当代作家李娟同名散文集中讲述牧民婚姻的章节。这套只有8集的剧，短小精悍，剧中尽显阿勒泰的美丽风光和淳朴民风。该剧由马伊琍、周依然、于适主演。马伊琍饰演的张凤侠年轻时随新疆生产建设兵团来到新疆，丈夫去世后张凤侠选择在百里范围内渺无人烟的地方开设一家小卖部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周依然饰演张凤侠的女儿李文秀，是一名从小在阿勒泰地区长大的汉族少女，是典型的“疆二代”，梦想成为一名作家。于适这名曾在《封神》这出电影中饰演周武王的演员，在这套剧中饰演巴太，是一名哈萨克族少年，剧中李文秀的男友。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/05/17/20240517160550412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在阿勒泰网红书店遇到的哈萨克族女孩。（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对了，忘了和大家说，阿勒泰聚居的少数民族同胞主要是哈萨克族，不是美国政界常挂口边的维吾尔族。当然，相信连美国国务卿布林肯也搞不清楚我国新疆的少数民族分布，故一提起新疆，便只能提维吾尔族，好像新疆只有维吾尔族和汉族似的。其实新疆的少数民族有47个之多，信手拈来，有塔吉克、柯尔克孜、达斡尔、俄罗斯、锡伯、乌孜别克、满、蒙古和回族等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回说马伊琍，她在演出《我的阿勒泰》时，还不时要飞回内地为《繁花》补戏。据说新疆炽热的阳光，让她担心晒得太黑令《繁花》的戏接不上。玲子忽然变黑了，肯定令宝总“另眼相看”。由于《我的阿勒泰》讲的是张凤侠在渺无人烟处开小卖店，故剧组也在阿勒泰白哈巴的牧区深处找了一所房子当场景。笔者不知道这房子原先是哪里来的。但当笔者一行历尽颠簸，在没有指示牌的土路上摇摇晃晃了近一小时，凭着抖音短视频的截图和介绍，终于找到这“小卖店”时，已经看到有牧民在装修这店，相信日后会成为牧区的景点。在“小卖店”前，虽然“店主”马伊琍已人去楼空，但无损大家在烈日下不断打卡留念的激情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/05/17/20240517160605575.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;牧区深处的马伊琍开设的“小卖店”，游客在此打卡，牧民则在装修这景点。（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/05/17/20240517160744148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《我的阿勒泰》剧中的大树，当地天空一片蔚蓝，心旷神怡。（作者供图）&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧中还有男主角和马伊琍“女儿”谈情的大树，本来剧组原先选定时只是在大树下，怎知原野一场雷劈，大树倒下了一半，成了可以坐人的“平台”，非常契合游牧青年爬到树上谈情的人设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一行先找到“小卖店”，之后是“大树”。笔者在牧场上尽情航拍这个场景，遥想当日马伊琍等大明星在这里拍剧的点滴。剧中名句“去爱去生活去受伤”在笔者脑中萦绕。回想笔者由大学到工作到被迫创业再到加入政府，以至今天当个“现代徐霞客”，何尝不是“去爱去生活去受伤”的历程。或许是因为这触动人心的主轴，再加上异域绝美风情，令大家对这套剧趋之若鹜。笔者也少有地“追星”，不过只是追明星走过的牧区深处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原先的标题是三个“追”，那便是“在阿勒泰追光、追星和追思先辈”，但最后还是借用了李娟的名句。至于原先的“第三个追”，因为篇幅，只能把先辈一段，留待下一篇再来追思的解放军185团先辈和军二代、军三代的艰辛开垦。他们中间也有少数民族同胞，图中这位笑靥如花的女兵，便是来自南疆阿克苏、却在北疆之北服役的维吾尔族女兵。至于笔者如何认识她，她服役的185团守卫和屯垦的故事，笔者下篇再谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/17/20240517160619392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;笑靥如花的维吾尔族女兵（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>639f99488107f4d505b89920b1a5bd9b</guid>
<title>一周军评：曲曲弯弯的图们江水，会通向中俄朝合作的未来吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_05_19_735253.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京是中国人民非常熟悉的一位外国领导人，他的访华似乎已不是“新鲜事”。本周，普京开启第22次访华（包括来华出席国际活动）之行，尽管有分量极重的中俄《联合声明》，但从2022年持续至今的俄乌冲突——特别是近期的哈尔科夫攻势，仍是普京在面对中外媒体时的一个绕不开的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于关心时事的中国民众来说，俄乌冲突会以怎样的形式、在多长时间内结束，又是一个随时随地都能引发无数争论的话题。网络上一句“又怕普京苦，又怕普京进基辅”的调侃，虽然带有一些“看热闹不嫌事大”的味道，但足以折射出国人对于中俄关系的复杂看法；特别是关于中俄两个大国的关系，俄罗斯的“话语权份额”/“统战价值”是否会因为战场上的得利而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/18/20240518193622809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/18/20240518193611369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;看着他们从2022年基辅城外的丢盔弃甲，到2024年把缴获的北约车辆拉回家庆祝，很难说中国人更希望俄罗斯处于哪个状态下。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自5月10日俄军在俄乌边境哈尔科夫地区发动攻势以来，包括笔者在内的很多朋友，都担心俄军会不会在普京访华期间进一步“下注”、乃至“没活硬整”——考虑到俄乌冲突以来俄方诸多不能以常理度之的操作，我们的这种担心也不算毫无来由。还好，“普京在哈尔滨访问哈工大并谈及哈尔科夫攻势”最终只是一则相对平淡的新闻，“我们目前没有占领哈尔科夫市的计划，这次攻势旨在建立一个保护俄边境地区免受乌军袭击的‘安全区’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京访华期间对战事的这番降调表态，虽然有战场客观现实的因素，但也许也可以视为对中方在乌克兰问题上立场的充分理解与积极回应。从“一家人就要齐齐整整”的新一届俄政府高官陪同访华阵容，到5月16日发布的长达上万字的《联合声明》，俄方在“形势比人强”的新时代格局下，尽可能显示出了愿与中方发展深化新时代全面战略协作伙伴关系的诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/18/20240518193554948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄政府机队齐聚北京的场面，甚至让网民笑称，“乌军伙同天兵逼近莫斯科，俄政府全体出逃流亡北京”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《联合声明》涉及军事的段落开头如是说，“双方高兴地指出，两国在高水平战略互信基础上稳步开展防务合作，有效维护地区和全球安全”。笔者查阅了过往类似文件，一方“高兴地指出/看到”的表述相对常见，“双方高兴地指出”则非常少见；因此，在此基础上，“扩大联合演训活动规模，定期组织海上、空中联合巡航”，都是很容易想象得到的场面；而“进一步深化军事互信与协作、加强双边及多边框架下协调与合作”，则带来了更大的想象空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月26日上午，日本航空自卫队发现中国空军一架无侦7无人侦察机在东朝鲜湾以东海面上空飞行，但该机并非从对马海峡飞来，而是从我国境内起飞后飞越俄罗斯领空再飞到海上的，在该机出动前后，日方并未发现我军或俄军其他军舰/军机在这一区域的动向，说明这并非一场联合演习的一部分，而是一次单独活动。相信这种“借用领空”的常态化，正是两国深化军事互信与协作的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/18/20240518193515856.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;通过日方公布航线，简单以其延长线判断，无侦7进出海时位置均在俄罗斯领空。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“多边框架下协调与合作”，则要从《联合声明》第三部分“推动务实合作”里颇受舆论关注的一句——“双方将同朝鲜民主主义人民共和国就中国船只经图们江下游出海航行事宜开展建设性对话”说起。作为“键政圈”里的“年经话题”之一，“图们江出海口”在笔者看来，早就成了部分南方网友远比东北人民更为热衷的议题。这次《联合声明》后，网上甚至还出现了“东北终于要有出海口了”这种完全不把辽宁当做东北一部分的笑谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但作为一个引子，围绕“图们江出海口”的建设性对话，的确是一个颇为难得的、中俄朝三方缺一不可的、其现实难度也使得对话足够持久的场合。尽管在以美国为首的西方势力看来，中俄朝三国早已属于同一“邪恶阵营”，但长期关注东北亚局势的人都不难发现，中俄朝关系更多是以一种“三个双边关系”的形式存在，而且各国对于缺席另一组双边关系都有着明面上充分的理由：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中俄大型联合军演及海、空战略联合巡航——朝鲜受国力军力所限，无法参与；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄朝在乌克兰问题上统一立场和频繁互动——与中国的相应立场态度有所差异；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中朝友好年”纪念活动与合法商贸来往——俄罗斯对朝鲜的文化影响力、自身经济实力都无法与中国相比；
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/18/20240518193454634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者非常喜欢这组徽章——不是因为外形多好看，而是因为它完美诠释了中俄朝关系目前“只有双边、没有三边”的现状。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“三个双边关系”的形成，是冷战后东北亚政治环境剧变的产物，但这种情况持续至今，已经不利于继续保持朝鲜半岛乃至东北亚的和平稳定，甚至容易在中俄朝内部造成一些不必要的猜疑。因此，以“图们江出海口”作为三国建设性对话的起始平台，确实恰逢其时。相比中俄在半岛问题上“推动朝鲜及其他有关国家在相互尊重和兼顾彼此安全关切的原则上重启谈判进程”，其操作性和可控性也要大很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟就在《联合声明》中，中俄双方明确反对“美国通过扩大军事力量和拼凑军事集团改变东北亚地区力量平衡的霸权行径”，反对“美国及其盟友在军事领域的威慑行径、挑动同朝鲜民主主义人民共和国对抗及可能引发的武装冲突而加剧朝鲜半岛局势紧张”。在这种指名道姓的态度下，美国及其仆从国只会选择继续对抗下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/18/20240518193643845.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月16日，美军F-22战斗机从韩国群山空军基地起飞，与韩国空军F-35A进行机动对抗。美军刻意选择出动F-22来到朝鲜半岛，明显有打“政治牌”的意味。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，军事合作会成为引领中俄朝建设三边关系的领头雁吗？尽管俄罗斯前任国防部长绍伊古在2023年访问朝鲜时，曾提议举行中俄朝海上联合军事演习，但一方面中国外交部当时即以“不了解”回应，另一方面在中俄《联合声明》明确反对“美国拼凑军事集团的霸权行径”的当下，也不宜采取授人以柄的方式贸然行事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>