<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>120e449e9674786503df58be0fd9606d</guid>
<title>美国不会真要开始强军了吧？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_10_02_792107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月30日，赫格塞斯把全球美军将级军官统统召回，在匡提科的海军陆战队大学开会。这样的召集本来就高度不寻常，后来又传出特朗普将亲自训话，外界就开始猜测美国国家安全战略要发生什么变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯指责媒体炒作，坚持认为国防部长发出这样的召集并没有什么特别，但现任北约军事委员会主席的意大利海军上将朱塞佩·卡沃·德拉贡尼却说：“在我49年的军事生涯里，还从没有见到过这样的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最要紧的当然是赫格塞斯和特朗普的训话内容。赫格塞斯首先训话，特朗普接着训话。与外界猜测的国家安全战略转向不同，赫格塞斯大谈的是“武士精神”（warrior ethos），特朗普大谈的是美军参与国内镇暴。这些与赫格塞斯和特朗普上任以来一直鼓吹的东西相符，他们倒是不指东打西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞斯首先强调军人的体能标准，尤其是“最高的男子汉标准”（highest male standard），即使这把部分女子排除在外也在所不惜：“标准必须一致、不分男女，标准必须很高”。他同时强调军人仪容的重要，大胖子军人必须整改，大胡子之类不再容许，匿名举报也将废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/02/20251002101516620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军将领大会召开，防长赫格塞思强调“正确的文化”。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，赫格塞斯强调“武士精神”作为军人的灵魂，要从军中清除政治正确和“觉醒文化”。他要启动美军的“文化革命”，从训练、领帅开始，扫除几十年的衰败，尤其是军中各种DEI（diversity equity inclusion，意为多元，平等，包容）的遗害，要求军官重建“敢于冒险”的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，军官们被“气候变化”、“觉醒垃圾”和害怕被贴上“有毒领头人”的标签所害，这样的现象不能继续下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对前一阶段的军中高层撤换进行了说明，强调他凭感觉决定，换句话说，撤换不是因为这些高级军官的具体过错或者失职。他认为这些被撤换军官不愿从过去政策中走出来，只能让路。“更多的领导层变化在路上（More leadership changes will be made）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞斯当然是从右翼政治出发，推动“重新建军”，但他也确实触及了美军上下由来已久的很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军作为世界上最强大（尽管这个标签越来越受到质疑）的军事力量，实际上在近几十年越来越像穿军装的超级大公司。在军人招募广告里，强调的不是保家卫国，而是离开军队后容易找到工作的职业技能。在军官招募中，更加强调管理和人事技能。“六西格玛”原则是现代管理的重要部分，可能不为人们所熟知的是，美国空军是最早、最成功地大量采用”六西格玛“原则的大型机构，先于很多跨国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“军队公司化”的过程中，军官的职责首先是中管和高管，团队人事管理、成员个人感受、KPI评估、个人和团队形象管理成为重中之重，无穷无尽但又无用的报告和报表压得各级喘不过气来。包括兰德在内的多个智库报告指出，营连级指挥官的行政负担过重，已经严重影响军事训练和作战指挥职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治正确也越来越成问题，其中大部分与右翼政治本来就格格不入，以整肃军队文化、重建“武士精神”为名，清除军中政治正确，正好成为赫格塞斯们的下刀处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在“军队公司化“的过程中，军中也形成了利益集团，一些军官通过DEI获得“不正当晋升”。在风和日丽的时候，这些高级军官、高管并无不妥，他们能言善道，特别擅长似是而非、言之无物的政治正确的空谈，所负职责则由机构惯性继续推动。但在危机时刻，他们是否能经受考验就很不确定了。当然，DEI不是高层无能化的唯一理由，大量不符合DEI但同样德不配位的高级军官、高管也大量存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“好日子”过得够长，德不配位在很长时间里不是太大的问题。美国的碾压性优势太大，机构依赖惯性也能维持运转很长时间，还有Pax Americana与生俱来的“不公平竞争优势”。欧洲和日本不足为惧，欧洲本来就是政治正确的发源地和流行地，日本则在二战中彻底打断了追求卓越的心气，只求Pax Americana框架内的“一人之下万人之上”。俄罗斯也不足为惧，苏联解体了，俄罗斯的威胁只在于拒绝二次解体。但还有中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不有意挑战Pax Americana，中国其实是乐意在现有世界秩序框架下和平发展的。但中国太大太强，Pax Americana这个框架容纳不住了，美国感到威胁，首先是经济的，然后是军事的，现在还包括政治的。美国必须抑制中国崛起，但各种德不配位从领导层就把美国蛀空了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞斯正在做的，是重建“能打”的美军，这需要从军中文化开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军其实是有系统的体能和军人仪容规则的。在海湾战争中名气大噪的诺尔曼·斯瓦茨科普夫上将在回忆录里就不无心酸地写道，当年他就是因为天生块头大，尽管体能达标，但类似BMI那样的体形指标不达标，费了牛劲才挤过线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在，美军军官的体形标准还算维持得好的，士兵就彻底走样了。大胖子士兵比比皆是，即使不胖，也走没有走相、站没有站相，6月14日好不容易拉起来的阅兵走得一片衰相，或许也是重整军容的动力之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/02/20251002102314451.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月14日，美国陆军250周年纪念日举行阅兵式。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匿名举报是很多大公司里保护弱势员工不受不当打击和报复的标配，但与军人守则中的荣誉感、正直和信任格格不入。如果下级官兵对上级军官连基本信任都做不到，军人的团队精神和集体荣誉（Esprit de corps）就无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“军队公司化”的另一个坏处是指挥官沉溺于合规与尽责，过度依赖委员会决策和咨询报告，不敢当机立断、承担风险。他们四平八稳，永远不犯错误，但也永远一事无成。说起来，赫格塞斯只能“凭感觉”罢免参联会主席和海岸警卫队司令，或许正是因为真抓不住这些“政治正确的老油条专家”的把柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞斯正在进行的是“脖子以下”的军改，涉及到军中文化、体制和人事的深度改革，必将触动很多人的利益，目的是确立“打赢才是硬道理”的观念，而不是公司文化里“合规与尽责高于一切”的思维。或许这才是赫格塞斯“武士精神”的含义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4473bfb7ac710493215fe3428f6b9335</guid>
<title>相对宽松的国际环境能否促进阿富汗现代化？塔利班需要作出回答</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyongbiao/2025_10_02_792101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
四年前，美军仓皇逃离阿富汗的场景犹在眼前，但美国对阿富汗的野望却并没有随着这次撤离而熄灭。特朗普甚至出尔反尔，要求阿富汗“归还”巴格拉姆空军基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，阿富汗自身面临的国际和国内环境也发生了变化。国际方面，一些国家对阿富汗的态度开始有了微妙变化，阿富汗整体面临的外交局面出现松动；国内方面，阿富汗临时政府在努力稳定局势的同时，积极推动经济重建和社会发展，但也因一些保守政策受到争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线了兰州大学一带一路研究中心执行主任、政治与国际关系学院院长朱永彪教授，分析美国对阿富汗政策，并就阿富汗未来进行展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的执念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期，特朗普在其自创社交媒体“真相社交”上发文威胁称：“如果阿富汗不把巴格拉姆空军基地归还给它的建造者——美国，糟糕的事情就会发生！”而此前特朗普在英国告诉记者，其政府正准备重新夺回巴格拉姆空军基地。当时，他不仅反复强调该基地的“战略价值”，声称此举是“必要的”，甚至又牵强附会地扯上中国，宣称“该基地靠近中国的核武器设施”。您认为特朗普这些表态意在何为？难道美国人真的打算重返阿富汗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪：&lt;/strong&gt;我觉得特朗普并不是想在严格意义上重新向阿富汗大规模驻军，但是他对于保留巴格拉姆空军基地存在一定执念。此轮关于阿富汗问题的表态，其实延续了他在2017年上台后迅速调整阿富汗政策的思路，即试图以最小成本维持美国在阿富汗及周边的最大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时特朗普与塔利班开启和谈、在2020年初签署多哈协议、确定撤军进程的核心目的就是减少美国在阿富汗问题上的投入，收缩或者说归置战略资源，以便将资源转向所谓的大国竞争。这是当时他的一条主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930103424654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年美军撤离阿富汗空军基地&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不希望美国完全丧失在阿富汗问题上的影响力。在他看来，保留一个军事基地就能起到楔子的作用，成为维系地区影响力的关键杠杆。这与“恢复到此前那种在阿富汗部署大量地面部队的政策”是两回事，并非要走回头路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普第一任期，美国就与塔利班的部分派别有过接触，美方有人认为塔利班可以接受美国从阿富汗撤军但保有巴格拉姆空军基地之类的资产；甚至塔利班内部一些人曾经也有允许美国保留如巴格拉姆空军基地等设施的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年塔利班进入喀布尔时，还专门发表过声明，称他们本不想进入喀布尔，只是因为加尼出逃，他们为维护喀布尔安全才进入的。由此看，至少塔利班的部分派别或人士，的确曾与美国达成过相关协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果美国人不能重返阿富汗，特朗普此举意图是什么呢？为何要在现在炒作阿富汗议题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪：&lt;/strong&gt;我觉得主要有两个层面的考虑。一是继续批评拜登政府，试图追究拜登及民主党在阿富汗仓促撤军中的损失与责任。二是预防性操作，特朗普很清楚外界完全可以将根本责任归咎于他。毕竟多哈协议是在他任内与塔利班达成的，也是他决定与塔利班和谈，这才导致了塔利班扩大影响力；今天阿富汗出现塔利班重新掌权，从根本上看，很可能主要责任在他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为特朗普对此心知肚明，为避免在这个议题上被“问责”与指责，他才进攻性地抛出这一议题，抢占话语先手。在美国国内，共和党议员在参议院发起对阿富汗撤军进程等展开评估。关于撤军责任的归属在美国国内一直存有争议，至今并无定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还有另外一个原因，前面其实已经提到过，特朗普一直想用最小的成本保持最大的影响力。他自认为过去已经通过多哈协议和塔利班达成过交易，所以在他看来，控制一个基地非常划算，而且可以与塔利班继续达成交易。因此他反复强调巴格拉姆空军基地，不止这一次，其实已经在过去多年内提了好几次，可见对这件事确实有执念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前美军在当地留下了大量资产，您是否能够聊一下美国撤军后，这些场地或资产，目前处于什么状况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪：&lt;/strong&gt;美军留下的这些武器绝大部分都被塔利班继承了，包括美军留下的一些直升机，绝大部分落入塔利班手里。战斗机当然都飞走了，而个别直升机、飞机飞到了塔吉克斯坦和乌兹别克斯坦等国。美国要求这两个国家将这些飞机归还美国，塔利班则要求把这些飞机归还塔利班，而这两国政府并不愿意放走这些飞机，这就成了这两国与阿富汗关系中的一个纠结点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，塔利班自己也修复了一些直升机，我们已经看到阿富汗在救灾、巡逻时会部分使用直升机，这些直升机就是在美国撤离时破坏的直升机基础上修复而来的。至于车辆、轻武器、火炮等遗留武器，也大多都被塔利班继承了，而且数量不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930110823491.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年8月14日，在阿富汗帕尔旺省巴格拉姆空军基地举行的纪念联军撤出阿富汗三周年的阅兵式上，一架UH-60“黑鹰”直升机在飞行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界估计美国在阿富汗遗留的装备价值有七八十亿美元；特朗普还鼓吹过至少遗留了超过八百亿美元的装备。美军遗留物资价值具体数字也不好评估，但不得不说总量确实不小。这些武器大部分现在都在塔利班武装手里，仅少数尚未修复，多数均已修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前的美军基地基本上也都在塔利班控制之下，但基地附属的防空与雷达等设施均已被破坏。塔利班目前防空力量很弱，几乎没有防空能力。虽然基地在手，但这些基地对塔利班当前的实际价值并不大。塔利班武装的训练模式与美军不同，所以塔利班也没有把它们当作军事基地使用，很多基地都处在关闭、封闭的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿塔统治较为稳定，但走向保守&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在阿富汗国内局势如何？塔利班统治是否稳固？内部极端派是否有被彻底清剿？是否会因为美国的一些放话再度活跃？阿富汗周围是否会有人试图火中取栗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪：&lt;/strong&gt;我认为是这样的，一方面，现在阿富汗塔利班（阿富汗国内）整体局势相对稳定。阿富汗境内已经没有大规模、足以威胁塔利班政权的力量；反“临时政府”的前政府武装，虽然自称经常发动袭击，但可查证的袭击比例不高，也未对塔利班造成实质性威胁。像“伊斯兰国—呼罗珊分支”这类组织近两年袭击也有所减少，阿富汗境内安全形势客观上大幅改善，也得到了其国内民众的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，经济形势虽然出现不少问题，比如400多万难民自巴基斯坦、伊朗回流阿富汗后，就业问题更趋严峻。阿富汗国内电力等基础供给也非常不稳定，但未出现特别严重的人道主义危机，亦无大规模因饥饿致死的情况，所以其统治基础仍相对稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过塔利班在女性权利和受教育等问题上，一直饱受诟病。其国内政策还伴随一些极端化政策，包括对世俗化的抵制、限制播放音乐和唱歌等。另外，阿富汗政府又下令全国断网，所有航班停飞，这可能引发更多争议。但总体上，其统治依旧较为稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塔利班内部，各个派别的内斗仍旧存在，但阿洪扎达目前总体居于上风。他较好地利用了塔利班内部的矛盾与相互制衡，维持了统治力，并建立起较强的威信；同时通过构建直属情报系统和武装部队，在一定程度上形成了与喀布尔平行的权力结构，从而增强了控制力与影响力。这使得塔利班内斗虽有风险，但总体可控。当然，风险仍不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后外部是否可能有利用阿富汗国内矛盾的风险。如果美国要对塔利班施压，而塔利班内部无论哪一派都不愿就军事基地等议题与美国妥协，那么美国完全可能利用域外国家甚至某些恐怖组织，或支持前政府武装来向塔利班施压；相关势力也可能希望借助美国影响而谋取自身利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a3bba247ef75d2b691851d1efbe13fad</guid>
<title>新中国让中国造船人不再“报国无门”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiangHai/2025_10_02_792097.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年10月1日，上海沉浸在欢庆新中国成立一周年的热烈气氛之中。也是在这一天，坐落在苏州河四川路桥南堍、黄浦区四川中路670号的资源大楼迎来了一所全新的机构——中央人民政府重工业部船舶工业局（简称“船舶局”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/01/20251001170101163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1950年船舶工业局成立地：上海市四川中路670号资源大楼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;让中国造船人不再“报国无门”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代中国的船舶工业诞生于晚清洋务运动时期，中国的造船实业家、工程师和产业工人群体中不乏怀揣爱国、报国、救国志向之士。然而，抗战胜利复员以来，国民党当局忙于内战，对造船事业全无统筹，“中央造船厂”筹而未建；国内船舶市场充斥着各国“剩余物资”，民族造船业深受其害，厂商大多靠承揽修船维持，许多专门人才不得不因此转行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海《新闻报》为此刊出“读者之声”，题为《造船业危机——只见外国船笑，那管造船人哭》！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/01/20251001170153748.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
抗战胜利未能改变造船和航运受制于人的局面，令造船人慨叹“报国无门”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海解放后，1949年8月，为了贯彻陈云同志关于建造能迅速完工的船舶、大力发展内河航运的指示，上海市军管会财政处、航运处和重工业处共同组建船舶建造委员会和内河船舶设计委员会，向沪上船舶专家征求内河船型设计意见。船舶建造委员会执行机构为船舶建造处，由军管会航运处管理，延请招商局总工程师、交通大学造船系辛一心教授担任处长，招商局船务处正工程师、船舶动力专家沈岳瑞任副处长兼工程科长，民生公司设计室工程师、同济大学造船系钟思副教授任设计科长，来自招商局、民生公司、江南造船所的工程师和交通大学、同济大学的本科毕业生也陆续加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1949年10月到1950年6月，船舶建造处组织上海地区的48家船厂、57家机器厂和8家锅炉厂，建造了72艘内河拖船和100余艘木驳船，为运输大米、纱布和煤炭“两百一黑”平抑物价、发展生产立下了汗马功劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
船舶建造委员会不仅发挥了有效的管理和咨询作用，也成为人民政权团结沪上造船界的窗口和桥梁。1950年春天，船舶建造处工作趋于结束，越来越多的相关人士建言人民政权，应该一扫旧中国的积弊，设置一所隶属于中央政府的、统筹全国造船事业的机关。这一建议，很快引起了负责委员会工作的程望同志的强烈共鸣，他后来曾总结道：“（船舶建造处的）活动，显示了中国船舶工业有组织起来的可能，大家均有团结的要求和愿望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，34岁的程望是一位“大学生老革命”。1935年，正在同济大学机械系造船组就读的他，就参加了中共地下党领导的抗日救亡组织“救国会”。全面抗战爆发后，他毅然放弃学业，投笔从戎。1938年12月，在新四军第二支队司令员张鼎丞、副司令员粟裕的介绍下，程望加入中国共产党，此后长期从事军工事业，解放上海期间被任命为军管会重工业处副处长，华东军政委员会成立后改任华东工业部副部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战前全国大学中仅有同济一家设有造船专业，作为造船组的第二届学生，程望自然也成为革命队伍中少有的“造船专家”。上海解放后，在与造船界、实业界、知识界的接触中，他投身船舶事业发展的理想被再次点燃。于是，肩负着新中国造船人的共同期盼，程望和老同学钟思多次赴北京，汇报和协调建立国家造船管理机构的事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸而中央有关负责人也有过类似考虑，1950年6月，中央人民政府重工业部发出指示：为了统一全国船舶工业的建设、生产和技术上的指导，以便迎接全国大生产建设工作，决定成立船舶工业局，暂设上海。经过几个月的筹建，10月1日，船舶局搬入华东工业部所在的资源大楼办公，宣告正式成立，程望担任首任局长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/01/20251001170207500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
船舶工业局首任局长程望同志&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据回忆，船舶局建立初期，成员包括辛一心先生率领从船舶建造处转来45人，调用华东工业部工矿器材管理委员会24人，中央重工业部派来7人，其他机关调来11人，大学毕业分配来13人，自行吸收15人……在五十年代初除旧布新的大背景下，这样一个百余人的机关在诞生时或许并不起眼，但对中国的船舶工业来说，却有着划时代的意义。程望局长曾经动情地回忆说，“这块小小的牌子一竖，就使在旧中国为数不多的造船专业人才，原来报国无门、献身无路，现在有了一个归宿和用武之地了；亦为后来历届有志献身造船事业的青年，有座庙好找了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开启船舶科研设计事业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在旧中国的船舶工业发展过程中，一些船厂出于生产需要组建了各自的设计部门，名目有“打样间”“绘图室”“设计课”等等。抗战内迁时期，国民政府在大后方设置交通部造船处，将部分技术人员组织了起来。此外，一些成规模的航运企业如民生公司、国营招商局等也吸纳了一部分造船专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总的来说，这些技术人员主要从事直接面向生产的设计工作，而少有船舶科学研究。至于主要造船国家已普遍建立的船模试验水池、结构试验室、动力试验台等科研基础设施，则完全是一片空白。胜利后，一些造船界知名人士联合提出，以战胜国名义要求日本赔偿一套船模试验水池器材，却没有得到当局的有效回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新中国的船舶工业机关，在成立伊始就把发展船舶科研设计力量作为工作中的重点。成立当月，船舶局就组成了船舶试验所建设计划委员会，1951年4月正式开设船舶试验所筹备处，技术处辛一心处长兼任筹备处主任，由美国取道香港回到新中国服务的方文均先生任副主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从名称不难看出，在最初设想中，船舶试验所是一所多专业门类的综合性试验所。然而限于当时国内工业和技术水平，1953年船舶局决定，首先在上海临近江南造船厂的地块兴建一座规格为70米x5米x2.5米的悬臂单轨式船模拖曳试验水池，以此为起点建设科研基础设施。1954年，水池建成并正式成立船模试验所，很快就投入到了军工产品75吨炮艇的阻力试验之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今天的角度看来，这座水池的体量尚不及一座国际标准游泳池，却正式拉开了船模水池试验辅助国产舰艇型号设计的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年，船模试验所改称造船科学研究所，次年与交通部所属的水运科学研究院上海船舶科学研究所筹备处合并，组成船舶科学研究所。此后，操纵水池、低速风洞、空泡水筒等试验设施陆续建成……同一时期，大型船模拖曳试验水池地址的勘察工作持续推进，最终选定在太湖之滨的江苏无锡，中国船舶工业真正拥有了体系化的船舶科研机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/01/20251001170227715.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
诞生在船舶局成立早期，曾长期使用的船模拖曳水池（左）和露天水池设施&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随船舶局诞生的科技机构，同样还有1950年11月成立的技术处设计组。设计组由辛一心处长领导，船舶轮机工程师曾超群任组长，船体设计工程师朱淑新为副组长，成员既有服务船厂多年的老工程师，有抗战大后方培养的造船本科生，也有刚刚毕业的新大学生和海外归来的留学生们。他们的第一位外国顾问，甚至是一名在东北解放过程中留用的日本工程师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个最初不足20人的设计团队，同样开创了历史：这是中国的船舶工业第一次拥有了独立于造船厂或航运部门、与科研相结合的专业船舶设计机构。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2345f0b75ce77642977a6dc26129c18f</guid>
<title>和平发展，这是用中国文明史写就的一篇大文章</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2025_10_02_792094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从9月1日到10月1日这一个月，中国发生了几件不同寻常的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是9月1日，习近平主席在上海合作组织峰会上提出全球治理倡议，这是继全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议后，新时代中国作为古老文明大国向世界提供的又一重要公共产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是9月3日，在天安门广场举办纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年阅兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆前一天的9月30日烈士纪念日，习近平等党和国家领导人同各界代表一起，在天安门广场向人民英雄敬献花篮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将9月1日、9月3日与9月30日烈士纪念日、10月1日国庆日四者联系在一起思考，其中一以贯之的就是——只有连续未断裂的中国文明，才能真正相信并坚持走和平发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/02/20251002080245885.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;575&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九三阅兵仪式最后放飞和平鸽&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、全球治理倡议植根中华文明传统，为世界提供“可大可久之道”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球治理倡议是继全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议后，习近平主席提出的第四个全球倡议。发展、安全、文明、治理四者是世界各国人民共同关心、共同需求所在，四个全球倡议共同构成更加公正、合理的世界新秩序的四梁八柱，是中国在新时代为全球提供的系统性、整体性的公共产品，也为人类的可持续发展提供了“可大可久之道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球治理倡议深深植根于中华文明传统，是“天下为公”、“止于至善”价值理念的集中体现。全球治理倡议提出的历史时刻，是在世界反法西斯战争胜利和联合国成立80周年之际，体现了中国对正确二战史观的维护，对联合国所代表的世界秩序的维护与改革完善，而不是另起炉灶。全球治理倡议提出的国际场合，是在“上海合作组织+”会议上，从“上海精神”到全球治理倡议的提出，是水到渠成的发展。“上海精神”本身就是“全球治理倡议”最好的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球治理倡议的五个方面构成内在整体：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一条“奉行主权平等”是全球治理的前提，推进国际关系民主化是目的，最重要的就是要提升发展中国家的代表性和发言权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法治是国际秩序的关键，第二条“遵守国际法治”，针对西方国家的“双标”，强调“要全面、充分、完整”地遵守联合国宪章宗旨和原则等公认的国际关系基本准则；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三条“践行多边主义，坚持共商共建共享的全球治理观”，强调多边性，反对单边主义，与第二条同样是对联合国秩序的维护，强调切实发挥联合国在全球治理中不可替代的重要作用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第三条提出全球治理观后，第四条则提出与全球治理观相应的全球治理体系，即“倡导以人为本，改革完善全球治理体系”，而倡导以人为本，乃是中国经验、中国智慧的推扩，根本上是要更好弥合南北发展鸿沟，更好维护世界各国共同利益，从而真正造就更加公正合理的世界新秩序；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五条落实为“注重行动导向”，也就是结果导向，而不是坐而论道，同时强调全球行动的统筹协调性。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
10年前，习近平主席首次明确提出“共商、共建、共享”的全球治理观，有了全球治理观，才有今天的全球治理倡议。全球治理倡议与全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议一样，都是中国基于自身的成功实践经验而成己成人，是中国文明“忠恕之道”的集中体现，是对中国固有的天下观的继承和发展，也是新时代中国“全过程人民民主”的理论与实践经验向世界的推广，真正体现了新时代中国的制度自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“正义必胜、和平必胜、人民必胜”，是中国文明史写就的一篇大文章&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵，空中护旗梯队悬挂着“正义必胜、和平必胜、人民必胜”的旗帜，从天安门城楼上空飞过。“正义必胜、和平必胜、人民必胜”是篇大文章，是中国抗战史写就的一篇大文章，同时在大本大源上也是中国文明史写就的一篇大文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/01/20251001160352480.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在春秋战国时代就经历了当时世界史上超大规模的战争（这是古希腊城邦小国规模望尘莫及的），当时的诸子百家代表了中国文明对战争的深刻理解。儒家孔子谓“以不教民战，是谓弃之”。老子反思战争：“夫兵者，不祥之器，物或恶之，故有道者不处。”而法家强调耕战，《孙子兵法》开篇：“兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸子百家都强调慎战，在根本上也都强调战争的正义性，强调以戈止武。孔子尤其得“执两用中之道”，强调战争与政治、民众的深层关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵是现代国家建设、国家典礼的一部分，同时也深深植根于中国文明传统。中国文明历来有观兵的传统，这就是古典的阅兵，观兵或有威慑止战，或有正义讨伐之功能。观兵是中国礼乐文明传统的重要部分。《左传》谓“国之大事，在祀与戎”，九三阅兵兼备二者。九三阅兵加上当晚“正义必胜”的文艺演出，共同构成了新礼乐，智能战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对于下一代战争的定义和想象是智能战、分布式作战，而九三阅兵则充分显示中国在智能战、分布式作战上已然成列，中国军事力量的体系化、联合作战化以及战略武器的直观展示，则让在天安门城楼上爱好和平的各国朋友，都感受到中国对于维护世界和平的决心与能力，同时也让一些叫嚣实力、热衷小集团的国家用他们听得懂的语言，来感受中国捍卫正义、守护和平的不可撼动之姿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵式上受阅战士们一个个刚毅、坚定而又柔和的眼神，最好地阐释了“清澈的爱，只为中国”，也最好地阐释了何为威武之师、正义之师，这是新时代“最可爱的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、只有连续未断裂的中国文明，才能真正相信并坚持走和平发展道路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年，毛泽东在抗战期间写下《新民主主义论》，将抗战与建国、国家建设紧密结合。他在文章第二部分“我们要建立一个新中国”中提出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们共产党人，多年以来，不但为中国的政治革命和经济革命而奋斗，而且为中国的文化革命而奋斗；一切这些的目的，在于建设一个中华民族的新社会和新国家。在这个新社会和新国家中，不但有新政治、新经济，而且有新文化。这就是说，我们不但要把一个政治上受压迫、经济上受剥削的中国，变为一个政治上自由和经济上繁荣的中国，而且要把一个被旧文化统治因而愚昧落后的中国，变为一个被新文化统治因而文明先进的中国。一句话，我们要建立一个新中国。建立中华民族的新文化，这就是我们在文化领域中的目的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东的历史穿透力，使得他看到了历史涌动的新力量，即新的政治力量、新的经济力量、新的文化力量，而中国共产党致力于建立的新社会和新国家中，不但有新政治、新经济，而且有新文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在《新民主主义论》中，用了1/3的篇幅来详细论述新民主主义文化，从中可以看出中国共产党人的文明意识与立国规模之弘远。正是有这样的文明意识与立国规模之弘远，中国共产党人要建立的新中国，既是“政治上自由”、“经济上繁荣”的中国，同时也是被新文化统治因而“文明先进”的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八年后的1949年9月30日，毛泽东为人民英雄纪念碑起草了150字的碑文，让世世代代的中国人铭记中华民族的人民英雄，正是这些人民英雄“为了反对内外敌人，争取民族独立和人民自由幸福”而做出无畏的牺牲，才换来了新中国、新社会的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/02/20251002080802420.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人民英雄纪念碑碑文由毛泽东起草，周恩来题写&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新中国的立国理念，正如天安门城楼左右悬挂的标语“中华人民共和国万岁”、“世界人民大团结万岁”所展示的，中国所追求的是共同和平发展的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上只有中国文明是连续未断裂的原生道路文明，而西方文明是一次次断裂的次生道路文明。文明的断裂或是由于好战必亡，或是由于不能抵御侵略。作为唯一连续未断裂的中国文明，深刻理解战争与和平的辩证法，深刻理解发展与安全的辩证法，在二者之间“执两用中”，所以能“可大可久”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代中国饱受西方列强入侵，国家蒙辱、人民蒙难、文明蒙尘，这一近代史的屈辱经验，让中国人深刻理解国家必须统一、强大，而国家统一、强大后，并不会走近现代西方国家国强必霸的老路，这是由中国文明传统所决定的。新中国的建立，追求的是和平与发展，而和平与发展是要有力量来保护的，中国越是强大，就越成为维护世界和平发展的力量，这正是九三阅兵的底层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有连续未断裂的中国文明，才能真正相信，并有意愿、有能力坚持走和平发展道路，而这正是中国向世界提出全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议、全球治理倡议的底层文明逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谨以此文祝福祖国生日快乐，繁荣昌盛！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>