<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>57a9cbd463b561a04aa1d3e4f56fef54</guid>
<title>“占领国会山”背后：美国一天经历三次政变</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2021_01_07_577078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普一直自称是一个推崇“法律与秩序”的总统。在几个月前美国各地爆发示威游行的时候，他不仅毫不犹豫地动用国民警卫队去镇压抗议，还在游行抗议本来已经接近尾声的地方，故意派出警力去煽动冲突，以维持“抗议者是暴徒，自己动用警力维持法律与秩序”的虚假叙述的热度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在华盛顿发生的一切让我们看清特朗普并不是一个推崇“法律与秩序”的总统，只有当“法律和秩序”的叙述可以为自己所用时（比如几个月前他想效仿老布什通过这样的叙述胜选），他才会借用其作为工具。当被他视为自己人的暴徒行凶作恶之时，他却十分抗拒使用国民警卫队去维持法律和秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/07/20210107115028778.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：观察者网视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么军事力量如此强大的美国，在自己的首都、在国会大厦这样的政治中心、在全体议员在里面开会的时候都能被冲击、被攻破？因为军事力量一开始没有被使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在暴徒最初冲击国会大楼的时候，特朗普拒绝动用联邦政府的力量，否决了华盛顿特区政府对于寻求国民警卫队保护的请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当事态一度失控，暴徒已经直接冲进了参议员们开会辩论的大厅，并坐在彭斯早上坐的位子上大喊“特朗普赢了选举”时，彭斯无法再忍了—— 当然此时仍被困在国会大厦里的现任副总统也一定对自己的安危有所顾虑。彭斯绕过特朗普直接联系了国防部，并协调落实出动国民警卫队来支援国会山。而一旦联邦警力出动，事件就迅速得到了平息，国会议员们也在晚上又回到了议会大厅继续早上的辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这不仅仅是特朗普个人的问题。美国警察在对待不同种族抗议游行时的区别也暴露无遗。几个月前“黑命攸关”运动在华盛顿集会游行的时候军警严阵以待，国会大厦的台阶上站满了一排又一排的警察。华盛顿市区的核心街区到处都是警察丢出的催泪弹的烟雾——那时的抗议者大半都是少数族裔， 是黑人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/07/20210107114422664.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《银河护卫队》导演詹姆斯·古恩（James Gunn）直接上图对比：“看看BLM期间他们（指国民警卫队）在林肯纪念堂台阶上弄的架势。”图片来源：推特截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今天在华盛顿抗议的都是白人，被警察们认为是反对“黑命攸关”运动常喊的“取消警局经费”的一群人，警察自然有些掉以轻心，认为这些人应该是支持“法律与秩序”的，应该是和警察站在一起的吧。这种对待不同族裔的完全不同的心理准备，也潜在反映了美国警察本身存在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/07/20210107114714744.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》援引的一则视频显示，有警察主动打开栅栏，放行示威者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的事件同样揭示了美国制度的漏洞。一直以来，外界总有人觉得美国的制度是非常具有韧性的，甚至如果选出来一个非常糟糕的总统，因为有权力之间的制衡，因为有定期的选举，最终结果并不会太坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而1月6日发生在华盛顿的事件告诉我们，美国的体系其实很大程度上还是依赖于非正式的制度，需要所有参与方去遵守大家默认的规则、规范，比如输了选举会承认、会和平交接权力，比如国会并不能在认定结果的过程中篡改选举结果，再比如抗议游行必须是非暴力的，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及其信众对美国相关制度的冲击将会有长远的影响。也许未来美国所有的选举结果都不再会有以前那样的公信力，失败方都可能会效仿，去无休止地纠缠并通过散布谣言来蛊惑信众持续抗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿发生的事情同样有国际影响。黎巴嫩常驻联合国大使表示：“如果美国看到美国正在做的对美国的事，美国肯定会入侵美国，并从美国暴政的手中解放美国。”这虽然是在讽刺美国在海外的穷兵黩武，但实际宣示的是美国软实力的大幅下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/07/20210107114134581.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：RT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本来总是标榜自己是“山巅之城”。今天的事情一发生，包括北约、英国、土耳其等国际组织、国家的领导人及主流媒体纷纷发声，表示希望美国各方能保持冷静——这样的话语我们常常看到被用来描述政局不稳的充满内乱的国家，如今美国也沦落成了这样描述的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得指出的是，1月6日，美国可能经历了三次不同层面的政变企图：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是共和党内想迎合特朗普的相关议员试图改变选举结果；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是特朗普的信众们攻占国会山想控制美国的最高权力机构之一；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是副总统彭斯在与总统意见相左之时，直接绕过总统，与军队合谋调动了国民警卫队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然华盛顿暂时恢复了平静，国会议员们也都已经回到了各自的大厅里重启对大选结果的认定，但今天这一场闹剧向已经我们揭示诸多美国制度的漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8e5e35df282c5050b5007375c5b8567</guid>
<title>登上《国家宝藏》的王贞仪，是当时“才女”无奈的缩影</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_01_07_577050.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，文博节目《国家宝藏》再度回归。其中一段关于清代才女王贞仪的历史想象，又一次将这位奇女子带入我们的视野中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为传统时代杰出的诗人、天文学家，王贞仪深受进步女性主义者们的关注和推崇。2004年，国际天文学联合会以她的名字命名了金星上的一个陨石坑。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=z3209f5k5us&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
说到“才女”，我们今天似乎很喜欢使用这个表述。有知识的姑娘叫才女，学历高的女性叫才女，懂艺术的女子叫才女……毋容置疑，如今的女性在社会生活中具有重要的地位，在很多领域早已不止是“半边天”而已，就此而言，世界上有更多的才女也实属正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，历史上也是如此吗？王贞仪的出现，有什么特定的历史背景吗？才女群体对传统的男权社会意味着什么？这些有趣的问题，值得一谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁能当“才女”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不仅拥有悠久而辉煌的文明史，更留下了丰富且连续的记载，以二十四史为代表的史书是中华文化的精华之一。然而，历史书写向来是有选择性的，二十四史虽然篇幅浩大，却还是忽略了不少群体，故而有“二十四史非史也，二十四姓之家谱而已”的尖锐批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统时代，女性长期在历史书写中处于被忽视的地位。还原这些“被忽视”的群体是历史研究者的任务之一，由此出现了许多新兴的研究课题，“女性史”就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管正史中有关女性的文字不多，但受益于数量更多的存世资料，我们还是可以看到很多有关传统时代女性的记载，其中最引人注目的当属才女群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国历史上，有过很多被称作才女的女性，比如汉代的班昭、蔡文姬，唐朝的上官婉儿、宋代的李清照。但真正能够达到“批量生产”才女的，还得是明、清两朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自晚明以后，社会中才女的规模显著扩大，清代中叶成书的《广事类赋》为“才女”单独设了一节，罗列了一长串名字。晚清编订的上海地方志《松江续志》中，在传统的《贞孝》之外，新加了《才女》一节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些著名的女子，得到了当时主流士大夫的高度赞誉，比如王贞仪，被乾嘉著名学者钱大昕评价为：“班昭之后，一人而已”。不难看出，在明清时期，才女作为一个群体逐渐得到了广泛的社会认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于何为才女，当时也有了一套相对公认的评价标准。普遍而言有三个方面，分别是德、色、才。所谓德，即是要出身闺阁良人，遵守传统礼教。尽管今天的一些人很喜欢给名妓冠以“才女”之称，但在当时，名媛、才女都是良家女子才能有的名头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/22/20201222152812545.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《柳如是》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓色，自然是容貌之美，清代著名学者章学诚曾作《妇学》，批评当时的才女“以色炫人”，可见靠脸吃饭自古有之，即便才女也不能免俗，也说明在正统评价标准中，色不应放在首位。在兼顾德与色的基础上，决定才女身份的关键在于才华，主要是诗词文赋的造诣与书法、绘画等文艺能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2068e2ac24f49a48e43756ba6717410</guid>
<title>网络冲突中，我们美国不必摆出一副受害者的样子</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKolbe/2021_01_07_577043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·科尔伯 译/观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在肯定又是俄罗斯渗透进了美国政府和公司网络后——这次是通过SolarWinds公司的升级版缺陷软件，义愤填膺的怒吼声响彻一片。分属两党的政客们异口同声地称这是一种事实上的战争行为。参议员马可•鲁比奥说：“美国必须进行报复，不能仅制裁了事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让人想起了莎士比亚《哈姆雷特》中的一句话：那位女士申辩得太多了。（译注：意为某人在惺惺作态。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/28/20201228182244596.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》近日刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在肯定也展开了类似的行动，甚至规模更大。在一场席卷整个数字世界却又基本不可见不可知的无声网络冲突中，我们是积极的参与者。这是一场我们无法回避的斗争，我们也没必要去摆出一副受害者的样子。就像我们使用网络工具来维护我们的国家利益一样，其他人也会使用网络武器来对付我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家安全局和中央情报局存在的目的就是要侵入外国的信息系统窃取机密，他们也真的精通此道。他们与国防部合作，经常使用网络工具从布设在世界各地的网络服务器上窃取情报，从而将外国信息系统和工业基础设施置于危险之中。1和0可以是比炸弹和导弹威力更大的武器。震网病毒的曝光、斯诺登泄密案和中情局网络工具被盗事件，都显示出美国掌握了大量窃取信息的先进技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼的网络战部队，即网络指挥部（Cyber Command），在其“预先防御”原则中公开承认政府将对抗来自外国实体和信息系统的网络攻击。据报道，2018年11月，网络指挥部切断了俄罗斯互联网研究局（Russia’s Internet Research Agency）的互联网连接，该机构被认为是在2016年美国中期选举期间制造假新闻的幕后黑手。2019年，俄罗斯侵入了美国电网，作为回应，网络指挥部据说在俄罗斯电网中植入了恶意软件，一旦两国爆发冲突，该软件可使美国有能力切断莫斯科的所有电力供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国的网络进攻能力无懈可击，但其防御能力却多有不足之处，一系列的网络灾难就充分说明了这一点，其中就包括SolarWinds公司、联邦人事管理局、Equifax和索尼公司遭到了黑客入侵。现实情况是，美国政府和私营企业都没有投入足够资源维护网络安全。有效的防御方式是进行集体防御，但在应对俄罗斯等国的网络入侵时，政府机构和私营公司往往是茫然无备的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，有人建议，美国可借助签订国际协议的方式使各国同意对网络战和网上间谍活动加以限制。但没人认真对待这一想法。还有一种想法是，那些枪炮最强的国家——也就是美国——可以制定规则，单方面迫使全世界遵守网络秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SolarWinds公司遇袭事件推翻了这一观点。自信美国垄断了网络攻击能力近乎于傲慢。尽管在网络谍报战和网络战方面，联邦机构确实拥有全世界最顶尖的工具和人才，但敌我实力却是令人不安的均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与核武器，甚至先进的常规武器不同，强大的网络武器生产成本低廉，扩散速度惊人，而且不受国界限制。尽管在军费开支方面无法与美国匹敌，但俄罗斯、中国、伊朗甚至朝鲜都将网络工具视作维持力量平衡的重要砝码。为什么？因为美国特别容易遭受到网络攻击：美国比其对手更依赖金融、商业和政府网络，而且我们的系统也骇人地开放和易于攻击。攻击美国的网络易如反掌、回报丰厚且效果显著，我们的对手怎么能忍住不去攻击这样的目标呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国是不是就要束手被擒，坐以待毙呢？当然不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国应该认识到，它已经进入到了一个网络冲突连绵不绝的时代。与常规战争不同，我们不能通过撤军来结束这场战争。在不确定的未来，我们大大小小的敌人都将试探我们的防御能力，攻击我们的网络，窃取我们的信息。在这方面，网络冲突更像是在抗疫而非作战，而且这种病是来者不善且无药可治的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是时候建立一个真正的国家网络防御体系了。该系统将减少对防御屏障和防火墙的依赖，而更多地监控企业和政府网络内部，以及政企网络之间的信息流动。这已不是一道网络马其诺防线，而更像是一支在网络空间层层设防的国防军。想要建设一个有效的国家网络防御体系需要相当程度的企业参与、情报分享和政企信任。政府和私营部门都不能靠自己的力量取得成功。公司和机构，特别是那些提供软件服务的公司和机构，必须对严重的安全失误承担更大的责任，这些失误使它们很容易成为受攻击目标，并使我们所有人都处于危险之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国要打入对手最机密的网络系统，必须坚决反击对手的网络行动。在国家安全领域有句俗话：只有间谍才能抓住间谍。大多数间谍不是通过监视或背景调查发现的，而是由其他间谍发现的。毫无疑问，中情局、国家安全局和网络指挥部正在不懈努力地建设人力和技术网络以便发现外国情报机构的行动。但他们必须加把劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，即使身处于持续不断的冲突之中，我们也应该准备坐下来与我们的网络对手好好谈谈。难以想象，有哪个国家会去遵守一项约束网络行为的全面协议或相信其它国家会去遵守这样的协议。然而，迈出小小几步就可以开始建立某种程度的合作，并及时为达成最终规范和行为准则奠定基础。一个好的起点可能是限制那些最具颠覆性和破坏性的攻击，例如攻击核指挥和控制系统，或者攻击可能毁掉各国市场和经济的全球金融基础设施。如果我们不打算限制自己的行为，那在别人也有样学样时，我们就很难大声抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在这个无法无天的网络空间里，某种秩序或法律还没有形成，美国是时候停止故作惊愕，装腔作势了。我们该做的事是必须更好地保卫我国的数字领土，学会格挡和摆脱对手的攻击，并在必要时偷偷让对手流点血。我们正在打一场持久战，美国人民理应知道这场战争的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b9abce208cb42dfc23b73d15405aee4</guid>
<title>“打脸”拜登的不是中欧协定，而是特朗普的“美国优先”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyufang/2021_01_07_577042.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱宇方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7年，35轮谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年的最后时刻，中欧投资协定谈判完成，推动中欧关系随着新年的到来走向新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要花费这么长时间和经历去完成这样一份谈判？在眼下动荡的全球经济局势中，这份协定又会给世界带来哪些确定性因素？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能很多人还不太清楚，虽然欧盟27个成员国与中国现有二十多项双边投资协定，但它们大多签署于上世纪八九十年代，仅包含投资保护条款，没有市场开放。这些协定已经远远不适应现有的投资水平、各国的经济现状、其国内利益以及在国际范围内的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟2019年之前，欧盟曾连续16年是中国最大贸易伙伴。从2019年的数据来看，美国是欧盟最重要的贸易伙伴，美欧商品贸易总额占欧盟总额的18％，中国紧随其后，占16%。值得注意的是，中国对欧盟的重要性正在迅速上升。从2000年至2019年这个时间段来看，美欧贸易份额明显缩水，而中欧贸易的份额几乎翻了三翻，贸易额更是几乎翻了八倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在刚刚过去的2020年，全球贸易受到新冠疫情的巨大冲击，但随着中国经济率先企稳，中欧贸易实现逆势增长。欧盟统计局的数据显示，今年前7个月，欧盟与中国进出口总额为3287亿欧元，同比增长约2.6%，中国首次超越美国成为欧盟第一大贸易伙伴。在投资方面，2019年中国在欧盟的海外直接投资延续了2017年以来的下降趋势，而与此同时，据荣鼎集团（Rhodium Group）的数据，中国仍是欧盟的第二大海外投资接受国，仅次于美国。2020年第四季度，欧盟企业在中国新增直接投资16亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，签订双边投资协定的需求就显得尤为迫切。虽然尚未公布具体文本，但根据当前公开的信息，这份全新的中欧投资协定将包含市场准入、公平竞争、环境与劳动条件标准、争端解决等丰富内容，一旦签署实施，将取代上述双边投资协定，为中欧投资关系提供更为完善的、统一的法律框架，也是朝着开启中欧自由贸易协定谈判迈出的重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/04/20210104102714989.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟与5大主要贸易伙伴2020年第一季度商品进出口额  图自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的最后时刻中欧投资协定谈判完成，德国的欧盟轮值主席国身份也在2020年底到期，这并非巧合。德国总理安格拉·默克尔始终将完成谈判作为本届德国轮值主席国任期内的首要目标，竭力推动，而这份协定也将成为默克尔告别政坛前留下重要的政治遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟内部，没有哪个国家像德国这样在经济上与中国密切关联：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2019年欧盟对中国的出口中有近一半（48.5%）来自于德国，其对华出口额几乎是居第二位的法国的四倍半；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，欧美市场受到疫情持续冲击，经济迅速复苏的中国市场对德国的重要性大大提升：2020年第二季度，中国首次成为德国最大的出口市场；2020年6月至8月，德国对中国的出口额同比增长4.3%，对世界其他地区的出口额同比下降11.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
汽车工业是德国最重要的支柱工业，据统计，德国每7个工作岗位中就有一个与汽车行业有关。改革开放伊始，大众汽车就来到中国，如今，中国早已成为德国汽车最重要的销售市场。据德国研究机构估算，在德国车企的总收入中，中国市场的贡献达35%到50%。今年在疫情冲击下，欧洲的新车销量几近腰斩，但在中国市场，利润丰厚的高档汽车销售却逆流而上，实现两位数增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国媒体直言：“中国救德国车企于水火。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年11月《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）的签署使德国汽车业颇为紧张，因为日韩的整车和零部件可能因此在中国市场获得竞争优势，德国汽车行业研究机构指出：为应对这一局面，德国车企应进一步扩大在RCEP区内的产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见对德国、对欧洲，无论是为了疫情后的经济复苏，还是从更长远的产业发展和经济增长考量，中国经济体的体量与活力都代表着重大的未来发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会在此次谈判完成后表示：中欧投资协定为一些欧盟行业消除了在中国投资的障碍，如新能源汽车、云计算服务、金融服务和医疗保健。而且，这份协定将是第一份包含了国有企业行为义务和补贴透明性规则的协议。中国已经在谈判的三个关键支柱上实现了必要的实质性承诺：市场准入、公平竞争环境和可持续发展。“此次谈判的结果是中国迄今与他国达成的最具雄心的结果。”可以预见，《全面投资协定》实施后将实质性地改善欧盟企业在华投资和经营环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，协定的达成也将有助于中国企业“走出去”，拓展在欧盟的投资和业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在欧盟的直接投资曾出现井喷式增长，在2016年达到峰值后连年下降。这与欧盟的政策调整有一定的关联。继2019年《欧盟外商投资审查条例》生效之后，2020年，欧盟又连续出台《欧盟外商直接投资指南》和《关于在外国补贴方面创造公平竞争环境的白皮书》，收紧了对外国直接投资的审查，提高了公共采购等领域的市场准入门槛，加强了对欧盟内部市场的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次，中国在中欧投资协定中在公平竞争和可持续发展等方面所做的承诺，将在一定程度上避免欧盟对中国企业做出负面预设，有利于中国企业在欧盟市场的投资和经营活动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc54d571a161b9ee8000e45bf91b12ca</guid>
<title>从一则关于国务院的“乌龙新闻”讲起</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2021_01_07_577040.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月15日，有大量媒体转发了“国务院：突发公共卫生事件应对结束60天内删除收集调用的个人信息”这样一条新闻，考虑到疫情期间已经出现的数起个人信息恶意泄露事件，可以说这样的新闻标题确实让人兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在查证事实后，基本可以确定，这是一个名不副实的标题，迄今为止，国务院没有做出过这样的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/05/20210105160914506.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追根溯源，具体规定的内容是出自全国信息安全标准化技术委员会于2020年8月公开征求意见的一份推荐性国家标准——《网络数据处理安全规范》，其中要求：突发公共卫生事件应对工作结束后，指定机构应停止收集、调用个人信息，并在60天内或者国务院卫生健康行政部门规定的时限内删除在突发公共卫生事件应对中已收集、调用的个人信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该标准的征求意见稿，只是规定了如果国家卫健委没有明确规定疫情结束后删除已经收集的个人信息的时限要求，那么删除时间不应该超过60天。事实上，一个推荐性国标并没有对国家卫健委提出工作要求的权力，只是假设了国家卫健委可能会有时限要求，即使有，也不一定是60天。也就是说，60天并不是一个已经确定的时限。另外，无论是制定标准的“全国信息安全标准化技术委员会”，还是标准中提及的“国务院卫生健康行政部门”，也不完全等同于“国务院”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/05/20210105160953225.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这是一个乌龙新闻，但反映了人们对个人信息保护的期望。近期，四川成都赵某个人信息泄露、湖北黄冈购买感染冷冻食品的网民个人信息泄露等，都使当事人个人生活、工作陷入崩溃，在不幸遭遇感染或密接后，又受到了精神上的二次摧残。这种大量传播的平庸之恶，如同病毒一样，实在不该重复发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管受到国际疫情防控不力的拖累，中国疫情防控还有很大的压力，但保住胜利成果应该没有悬念，确实是时候考虑后疫情的个人信息处理。《网络数据处理安全规范》设置了突发公共卫生事件个人信息保护专章，针对性、时效性很强，是对当下公众关注的涉及疫情个人信息保护突出问题的直接回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间收集的个人信息的收集主体主要是各级政府部门或者委托的企事业单位，如何处理这些个人信息，将是国家对个人信息保护决心的试金石，也能向社会宣示国家保护个人信息的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;个人信息保护力度前所未见&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，中央经济工作会议12月16日至18日在北京举行，中央经济工作会议指出，要&lt;strong&gt;完善平台企业垄断认定、数据收集使用管理、消费者权益保护等方面的法律规范&lt;/strong&gt;。中央经济工作会议明确反垄断和数据收集使用管理是互联网平台企业的两项治理重点，可以说，这将个人信息保护和信息安全提升到了前所未有之高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月21日，全国人大常委会法工委发言人岳仲明在记者会上介绍了2021年全国人大的重点立法工作，其中包括了数据安全法、个人信息保护法等涉及个人信息保护的法律，明年将安排常委会会议继续审议，争取早日出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月24日，在国新办新闻发布会上，工信部称将研究制定《APP个人信息保护暂行规定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上之前已经出台的一些法律法规、司法解释、部门规章（注1），可以看出，近两年，特别是今年，个人信息保护与监管对外释放的信号十分强烈，法律法规即将体系化，并趋于完备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照中国法律的传统，法律法规规定一般都比较“原则性”，在操作方面还需要更加具体的标准规范进行指导。特别是2020年以来，国家互联网信息办公室、国家质量监督检疫检验总局、全国信息安全标准化技术委员会等部门和机构也先后发布了一批国家行业标准（注2），显示出我国政府与行业机构协同整治侵犯个人信息权益的违法违规乱象、保护个人权利、公共利益的政策趋向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执法方面，有关监管机构今年也是相当活跃。移动互联网逐步成为老百姓上网的主要方式，移动应用程序违法违规处理个人信息可以说是重点。我国境内APP上架总量已超过350万款，头部应用更新频繁，几乎每两周都会进行版本更新，中小应用更是层出不穷，执法检查工作量可以说是异常巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据工信部信息，在7月份完成建设了全国APP技术检测平台后，目前检测能力已经达到了月均8万款。截至12月，已经对52万款APP进行了技术检测工作，责令1571款违规APP进行整改，公开通报了500款，对整改不到位的及拒不整改的120款直接下架。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/05/20210105161302469.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工信部此前连续开展的九批次集中检查中，违规收集个人信息、违规使用个人信息、强制索权等3个问题突出，占比分别为32％、20％、21％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多国民级的APP都存在违规处理个人信息的问题，按照12月19日工业和信息化部发布“关于侵害用户权益行为的APP（第一批）”通报，如QQ、新浪体育等41款APP存在违规行为，存在“强制用户使用定向推送功能、不给权限不让用、账号注销难、私自共享给第三方、过度索取权限”等问题。如此之多的明星应用程序都存在明显违法，甚至相当恶劣的侵害个人信息的行为，可见个人信息保护已经到了必须加强立法规范、必须加强执法落实的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是，工信部表示，原定于2020年12月份结束的APP侵害用户权益专项整治行动，将在此前的基础上再延长半年至2021年年中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界范围看，特别是欧美地区，在个人信息保护领域，可以说是乱世用重典。2019年5月，谷哥公司因违规处理个人信息，被法国监管机构处罚5000万欧元。2020年12月15日，推特公司也是因此被欧盟处罚45万欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了互联网公司，连传统行业也有可能被重罚。2020年1月13日，尽管英国还在奋力脱欧，但英国监管机构还是以违反个人信息保护有关法律为由宣布分别对英国航空、万豪酒店集团处以1.83亿英镑和9900万英镑的重罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的监管机构也不手软。2020年6月，脸书（Facebook）因未经用户同意收集用户生物特征信息在美国伊利诺斯州被诉，为解决诉讼，支付用户赔偿金6.5亿美元。而上一年（2019年），脸书（Facebook）因为个人信息泄露，被美国联邦贸易委员会罚款竟然高达50亿美元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>