<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0253f71be7adb9b86bd8f6db87c55a76</guid>
<title>菲律宾和美国里应外合，正在制造南海“黑洞”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2024_03_08_727637.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月5日，菲律宾擅闯中国南沙群岛仁爱礁邻近海域。影像证据显示，菲方船只危险接近我海警21551艇，并遭中国海警警示性水炮喷射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，中国外交部在驳斥美方对中国的无理指责时，奉劝美方不要将菲律宾作为棋子搅乱南海地区局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2024年以来，中国和菲律宾在黄岩岛及仁爱礁的紧张对峙态势不降反升。除仁爱礁外，菲律宾海岸警卫队、渔业与水产资源局船只在中沙群岛黄岩岛的所谓“运补行动”不断加码且趋向常态化。菲律宾国家安全顾问爱德华多·阿诺2月初声称，菲律宾海岸警卫队、渔业与水产资源局船只将在黄岩岛定期轮换部署。这些都只是2023年1月以来中菲在南海两地紧张较量的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛和仁爱礁仅仅是中菲南海有关争议的局部，也只是错综复杂的南海争端的冰山一角。但目前正是这个局部牵动着中菲关系、南海形势，乃至中国与美国关系的发展。我们似乎正在坠入一个肉眼虽不可见但却真实存在的南海“黑洞”。这个南海“黑洞”不仅吞噬着中菲关系根据，更是以强大引力将整个南海安全形势和大国地缘政治竞争吸入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南海“黑洞”似已显现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月以来，中菲在仁爱礁和黄岩岛的冲突加剧，海上对峙频率和紧张程度随之升级，并成为牵一发而动全身的议题，表现了物理学中“黑洞”的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/06/20240306133559909.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黑洞引力极大，光都无法从其事件视界逃逸（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特征之一：矛盾密度高。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仁爱礁和黄岩岛的矛盾集成了领土主张冲突、民族情绪对立、中美地缘政治竞争三重结构性矛盾。足够证据证明，黄岩岛和仁爱礁并不在确定菲律宾领土范围的1898年《美西巴黎和平条约》（《巴黎条约》）、1900年《美西关于菲律宾外围岛屿割让的条约》及1930年《关于划定英属北婆罗洲与美属菲律宾之间的边界条约》之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年以来，菲律宾彻底撕下1999年5月所编造的“技术性搁浅”的假面具，露出了一直试图以“坐滩”的形式将仁爱礁和黄岩岛占为己有的真面目。领土主张、资源开发、人道补给等因素的叠加作用，以及新闻机构和自媒体平台的大力渲染和传播，使得中菲两国民众对于仁爱礁和黄岩岛的民族情绪一时间居高不下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，黄岩岛向北邻近“三巴海峡”（巴布延海峡、巴林塘海峡、巴士海峡），向东距离重要战略要地菲律宾苏比克湾只有100海里，向西直面中国西沙群岛和海南岛，被美国视为守住第一岛链和遏制中国具有重要战略意义的要塞。黄岩岛和仁爱礁南北呼应，领土主张冲突、民族情绪对立、地缘政治竞争这三者叠加形成了极高矛盾密度的南海“黑洞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特征之二：争议焦点不断扩大。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海“黑洞”不断向涉及南海有关争议的其他方面扩张，同时越来越多的域外国家已经深深介入其中。中国和菲律宾围绕黄岩岛和仁爱礁纠纷的本质是岛礁领土主权主张的冲突，但2023年以来两国在这两地的矛盾焦点逐步向环保、岛礁建设、资源开发、海域管控等其余领域扩大。自去年9月以来，菲律宾联合美国及澳大利亚，以黄岩岛和仁爱礁为重点目标，机制化在南海开展海空联合巡逻。菲律宾还表示，计划在仁爱礁修建永久性设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月中旬，菲律宾渔业和水产资源局提出所谓“中国在黄岩岛毒鱼”事件，指控中国渔民使用还有剧毒的化学药品氰化物进行捕鱼，并破坏黄岩岛海域的珊瑚和海洋资源。加上菲律宾自去年以来杨言将提起所谓“南海环境诉讼案”，将就中国在南海“破坏珊瑚礁”“非法捕捞”等诉诸国际仲裁或诉讼，新鲜出炉的“黄岩岛毒鱼事件”必将成为最佳佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，澳大利亚、日本、德国、加拿大及部分欧洲国家也都紧随美国步伐，就中菲在黄岩岛和仁爱礁的纠纷表明立场，即支持菲律宾，指责中国。南海“黑洞”正在以可见的速度逐步扩大，将南海有关争议涉及的所有其他议题吸入其中，同时涉及的域外国家也越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何试图缓和紧张局势的措施都未见奏效。外交磋商对南海“黑洞”似乎缺少应有的穿透力。去年12月，中央政治局委员、外交部长王毅应约和菲律宾外长马纳罗通话，双方再次确认发挥海上问题沟通机制，管控分歧，防止冲突，降低海上紧张局。今年1月，中菲在上海举行南海问题双边磋商机制第八次会议，一致“同意进一步完善涉海沟通机制，继续通过友好协商妥善管控涉海矛盾分歧，处理好海上紧急事态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但菲律宾在黄岩岛和仁爱礁的行动并未因为双方友好协商而有所收敛。小马科斯在澳大利亚国会演讲，措辞强硬，声称在南海“寸土不让”。在此之前，小马科斯以总统身份要求菲律宾海岸警卫队、渔业与水产资源局船只以轮流部署的形式维持在黄岩岛的存在。直至目前，中方所采取的任尝试何阻止中菲黄岩岛和仁爱礁矛盾继续扩大的努力，似乎都无法穿透南海“黑洞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/06/20240306133426582.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年12月21日，中菲两国外交部长通话（图片来源：中国政府网截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;美国和菲律宾是南海“黑洞”的“奇点”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海“黑洞”并非从来就有，而是在菲律宾和美国里应外合的杰作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海有关争议始于20世纪60年代70年代初，本质是周边部分国家围绕南沙群岛部分岛礁领土主权及海域管辖权主张的冲突。值得一提的是，菲律宾是第一个以武力手段非法占领中国南海岛礁的国家。但在较长时期内，南海有关争议作为一个地区性海洋争端，只是争端国间的议题，并不是影响中国与东盟关系发展的主要方面。海上有关争议长期悬而未决，但争端国之间保持稳定、畅通的沟通渠道，海上形势总体可控。特别是2002年中国与东盟十国签署的《南海各方行为宣言》给南海形势带来了相对稳定的十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海黑洞始于阿基诺三世时期，形成于小马科斯政府。以中菲黄岩岛事件为主要标志，南海形势自2012年以后进入了长期维持紧张升温的阶段，并开始对中国与东盟及各部分国家间的关系产生影响，南海也逐步成为中美实力碰撞和彼此竞争的重要地带及领域，南海“黑洞”开始逐步形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年菲律宾国内政权再度发生更迭，小马科斯政府入住马拉卡南宫后回调菲律宾南海政策，而南海“黑洞”加速扩张。2023年以后，小马科斯政府背信弃义，背离中菲业已达成的“君子协定”，单方面中止不运补人道主义物资、保持事先通报、建立核验机制的三个临时特殊性安排，使得中菲围绕仁爱礁议题的共识和默契荡然无存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中菲在黄岩岛同样曾有过默契，中方从人道主义角度出发允许菲方渔民在附近海域开展渔业活动，双方保持黄岩岛控制现状。小马科斯政府以“重新控制黄岩岛”为目标的海上行动打破了这一默契，这是双方矛盾升温主要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/03/06/20240306134749492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲律宾总统小马科斯（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯政府在黄岩岛和仁爱礁的行动得到了美国的外交、情报和威慑支持。美国一再针对性重申1951年《美菲共同防御条约》适用于南海，为菲律宾海岸警卫队及其他公务船在两地的行动提供现场情报援助，以及部署海军水面舰艇为菲方前线行动打气撑腰，这些一方面给了菲律宾采取海上行动以底气、勇气，另一方面大大提升了菲方海军、海岸警卫队、渔业与水产资源局的海上行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲美两国南海政策的调整及海上行动的刺激导致了围绕黄岩岛和仁爱礁“三种结构性矛盾”的累积和叠加作用，最终形成了当前肉眼可见的南海“黑洞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国力所不逮。与美菲两国推力的合力不同的是，中国一直试图避免中菲在黄岩岛和仁爱礁的矛盾进一步升级。中方提出了中菲在仁爱礁的“三条临时特殊性安排”，也一直遵守两国在黄岩岛的默契，并竭力推动中菲建立并保持畅通的沟通机制。但中国的拉力和菲美推力合力之间存在严重不平衡性，占据绝对优势的美菲使得南海“黑洞”逐步扩大，直至今日一发不可收拾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44dc1718d1db0722ad86590cb92287c1</guid>
<title>拜登和特朗普争总统，两个人还差点什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_03_08_727634.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着初选的“超级星期二”尘埃落定，黑利正式宣布退选，特朗普也不出意外地王者归来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_03_01_726793.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;正如我前一篇文章所说的&lt;/a&gt;，特朗普赢下初选没什么好奇怪的，他代表了共和党的发展方向，很多精英和媒体在之前大惊小怪，只是迟迟不愿意接受现实而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;怎么还是你俩？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一边，拜登作为民主党那边唯一像样的候选人，赢下初选更是理所应当。但其实这件事大家可以再好奇一点的，因为四年前拜登竞选的时候，很多舆论说的是拜登只是过渡总统，做完一个任期之后年纪大了就会退位让贤。这几年来对于拜登年龄的质疑也没停过，民主党内部也是有年轻一代政客，怎么也跟共和党一样，最后还是要老头来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实很早之前我就预言过，拜登是不可能只做一任当什么过渡总统的。这从执政上讲就没道理，你要是一上来就把自己定位成只干四年，谁还会把你当回事？如果你这四年做得有声有色，那么大家自然想让你再选一届；而你要是主动退位，是不是心虚了，觉得自己没做出成绩？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从根本上讲，拜登是个非常传统的政客，权力欲极其旺盛，什么过渡总统，不过是安抚其他人平息党内争斗的说辞。所以“过渡总统”这个论调很快就消散了，拜登在这几年也没给任何党内的竞争者机会。哈里斯这个本来就没什么势力和能力的副总统被光速边缘化；稍微有点潜力的加州州长纽森非常识趣地没有参与竞选；而很多舆论炒作的米歇尔·奥巴马这两天也明确表示，媒体不要听风就是雨，我和前总统一直力挺拜登不会出来搅局……民主党还是比共和党有纪律性，讲政治，有什么问题内部解决，不会真闹到党外给人看乐子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不怎么成功，拜登其实是个喜欢营造个人魅力的政客。所以你看他最近开的TikTok账户，就是想学特朗普那一套，搞点个人风格，做个受年轻人喜欢的大明星。至于这些做法尬不尬，那就见仁见智了。这让我想起来他四年前初选的时候，也特别沉迷于墨镜塑造的某种帅气硬汉形象，不知道今年他会不会重新戴起来，我觉得还是比他那个眼睛闪红光的TikTok头像强点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/08/20240308082255245.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民主党的舆论机器也是从很早之前就开始全力开动，除了强化拜登的政绩之外，重点还是放到拜登个人能力上，特别是年龄这个核心问题上。所以你看XX时报、XX邮报这些主流媒体的口径全是拜登老当益壮，80岁只是个数字不代表拜登年轻的内在，拜登显露出的老态只是误导等等……甚至某些报道还夸拜登是“超级老人Super Ager”，就差恭贺拜大统领万寿无疆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/08/20240308082305152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，同样是这些媒体，说起特朗普的高龄就毫不客气了。老人和老人之间亦有差距，虽然拜登忘词摔跤偶尔目光呆滞，但他还是个好老人；而特朗普偶尔记错个名字，那就是管中窥豹看得出来他已经老而昏聩开始说胡话了。当然，反过来也是成立的，特朗普也无数次地嘲笑过拜登的年龄、夸耀自己身强力壮精力充沛——老人何苦为难老人呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/08/20240308082315966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到头来，最被为难的当然还是那些不想继续再看四年老人政治的选民们。从民调上看，大部分的美国人都不希望这次大选还是特朗普和拜登这俩老头的对决，大部分民主党和共和党的选民也不希望这俩老人代表本党——可是即便如此，这俩老家伙还是赢得如此轻松，而且也是选民们一票一票投上去的啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以哪里出了问题？是这些美国选民太贱了，嘴上说着嫌弃人家老，投票的时候却很诚实？还是说除了老头没人可选？还是这个投票机制也并不能反映民调？这个事情就说来话长了，等哪天再专门写吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/08/20240308082327151.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这次谁占优？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然初选还没结束就开始分析年底的大选稍微有点仓促，很容易陷入“说了很多又好像什么都没说”的状况，但有些大局上的事情还是可以稍微讲一下的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前的民调上讲，特朗普的赢面似乎比拜登还是要大一些。从地理上看，不管从全国民调还是重要的摇摆州民调上看，大部分民调都显示特朗普占优。而从议题上看，不管是移民还是经济，这些美国选民最关心的问题上，选民们也认为特朗普做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/08/20240308082337329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民问题自然不用说，特朗普至少在打击非法移民和管控边境上做足了姿态，成不成另说。但是经济问题可能很多人会疑惑：拜登治下美国经济欣欣向荣，美股一路高涨，还有什么AI产业大发展，怎么选民不买账呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实所谓美国经济欣欣向荣这件事本身就有水分，但我们暂且不论有多少水分，它跟美国选民的感受是不符的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般民众怎么感受经济？最重要的指标——没有之一——就是通胀，再往下是就业，最后才是那些统计数字。买不起东西比经济增速少一个百分比，对政治的影响可大多了。你AI再火，美股再涨，能带动多少就业，缓解多少物价压力？而且别的经济问题都大不了可以靠印钞机解决，通胀不行，通胀是你去解决别的经济问题所带来的副作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/08/20240308082347636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然最近美国通胀稍微放缓了，但整体还是高啊，特别是你要跟四年前特朗普执政时期一比，那就更没法看了。所以拜登虽然得硬着头皮宣传自己这两年的经济数据，但也只能糊弄一下海外，糊弄不了美国选民。因为经济衰退和通胀也是你拜登任期里搞起来的啊，选民看拜登的经济成绩，不是说后半部比前半部好就算了的，而是拿你拜登这四年和特朗普这四年来整体比较。人都是会给回忆打上滤镜的，虽然特朗普那几年仔细分析起来执政成果也未必多好，但是拜登做得不好，自然就给了特朗普很大的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/08/20240308082356879.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以根据现有信息，如果你今天就要我二选一，一定要赌谁会赢，那我会选择特朗普。但是特朗普的优势并不稳固，如果有得选，我肯定会选择继续观望。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f040aa560b0a38125888fb6127755d4</guid>
<title>女人不是天生就是妈妈，但我并不是想贩卖“母职焦虑”</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongzhou/2024_03_08_727628.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
很多人都会赞美“妈妈”，但很少有人能够真正理解，“成为妈妈”到底意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在生育率不断下降的当下，我们看到舆论在生育这个话题上，总是将矛盾引向男女对立，但对于背后深层次的女性自我认知和社会心理变迁，却无动于衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何成为一个合格的妈妈，或者说合格妈妈的标准是什么？成为“妈妈”，就一定要牺牲自我吗？作为一个爸爸、丈夫，又该如何站在妻子的角度，认识到育儿是两个人的分担，而不是一个人的付出？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妇女节前夕，我们和《我不想成为伟大的母亲》作者泓舟一起，聊了聊育儿的酸甜苦辣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着生育率下降，有很多女性被“催婚催生”，但其实很多人并没有意识到成为母亲将是人生故事的分界点，对女性自我意识并没有一个深刻的认识和思考。“成为母亲，对一个女人意味着什么”，您也是一位母亲，如果让您比较成为母亲前后的生活，您会怎么回答这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泓舟：&lt;/strong&gt;我自己在生孩子这件事情，其实是有一个规划的，但生完小孩以后依然觉得生活发生了很大的转折，包括很少有人意识到女性被拉入到一条名叫“家庭”的河流之后，到底会是一个怎样的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我一直觉得妈妈要负担小孩大部分的照顾责任，也和老公讨论过有了孩子以后我们该怎么做，但对于爸爸在生小孩、带小孩的过程中如何参与的细节，我其实是没有概念的，这也是后来在养育孩子的过程中我们不断磨合的点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带孩子这件事情实在是太琐碎了，有很多是无法预料的，也无法做出有条不紊、按部就班的安排。我们很多时候认为“成为母亲”这件事情是理所当然的，好像每个女性天生就能成为妈妈，但只有在成为之后，才发现有很多困难是事先无法想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得我住月子中心时，有一个妈妈说，生完小孩后，她一方面觉得生活再也回不去了，一方面还要尝试证明自己可以成为一个“合格的妈妈”，毕竟现在的条件比父母当年带我们的时候要好很多了，我们理应可以做好工作与家庭的平衡，理应在带娃这件事情上有更多的物质帮助，也会忍不住给自己加上一道又一道的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/08/20240308082535214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上现在成为父母主力的80后、90后基本都是独生子女，在成为母亲的角色之前，很多女性不会认识到男女之间存在太大的差异，尤其是城市里讲究男女平等，但是真的有了小孩之后，你会发现这样一种不平等是早就埋下的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个人每天都是24小时，一部分的时间给了家庭，工作上的时间就会相对要有所调整，但如果只有女性去承担这样的重任，男性毫无察觉，尤其把0-3岁的养育责任都留给自己的妻子，或者家里的女性长辈，那他可能很察觉到，养育孩子具体的辛苦和琐碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有人认为小孩长大了以后爸爸就能参与了，比如带孩子户外活动、参与孩子教育等等，但是真正带过小孩的人能够明显感觉到，如果爸爸一直是游离在家庭育儿模式的核心团队之外，即使等到小孩长大了以后，他也很难真正参与进去，他与小孩之间的爱也是比较扁平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且爸爸往往会对带孩子这件事情充满美好的想象，但不管是男孩子还是女孩子，都有无理取闹，让人感到精疲力尽、想要逃脱喘息的时候，如果爸爸只是看到了育儿当中好的一面，而没有参与到这些很累的、疲惫的、甚至是脏兮兮、焦虑的一面，很难对妻子的经历感同身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但很多人会说，妈妈更懂得如何照顾小孩，爸爸在很多时候是手足无措的，他可能在看见孩子的那一瞬间，意识到了自己成为了一个父亲，但这之后该怎么样去做，其实他们自己也并不是很清楚。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泓舟：&lt;/strong&gt;不仅是爸爸，妈妈们在第一次喂奶、第一次换尿布、孩子第一次发高烧的时候也是手足无措、六神无主的，这都是一个学习的过程，不是谁天生就是妈妈，我们也是慢慢学习的。对于男性来说，他也需要一个学习的过程。在没有学习的时候谁都是手足无措的，只是女性天然地会认为育儿的主要责任人是我，逼着自己去学习，逼着自己看起来什么都行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为妈妈之后，女性的生命当中突然多了一个百分百依赖自己的小生命，这时候就必须以孩子为中心，但自己的生活也会不自觉地失去很多。很多时候妈妈们把养育责任只放在自己身上，所以遇到了困难也只能自己去解决，日积月累就会产生孤独感。但如果丈夫的参与感一直都很强，甚至在决定怀孕生小孩之前就有了比较充分的沟通，比如怎么分配两个人的时间这样的细节都能充分讨论，这样在养育的过程中女性就不太会感到无助，而是两个人一起面对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在生育问题上的男女对立，是造成今天女性“母职焦虑”的很大因素。我们也听过太多关于母亲的赞美，比如“妈妈是超人”“为母则刚”。对女性母亲角色的期待，背后有着非常复杂的性别、家庭、社会和历史因素。在今天，我们该如何正确地期待“妈妈”这个角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泓舟：&lt;/strong&gt;我们形成这样一种育儿模式，跟我们上一代的原生家庭经历是有关的，女性对于母亲这个角色的实践，其实都是来自于自己的母亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如50后、60后的家长，他们可能是非常典型的男主外、女主内模式，但现在80后的小家庭里面，很多女性就会认为大家都是独生子女，都有家庭、工作，为什么女性天然要承担更多的育儿工作？在养育过程中，会很明显地出现想要颠覆上一代的心理。包括现在95后、00后不想生小孩，就是不想进入到原来那一套养育模式中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很容易形成一种刻板印象，认为爸爸不像妈妈那样擅长很多日常的细节性事务，如果这个印象不改变的话，很多女性尤其是年轻女性是没有信心去生小孩的。所以如何正确地期待妈妈这个角色，我认为很重要的一点就是去性别化，不要用刻板印象去规定女性的行为、给养育模式套上一个固定模版。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/08/20240308082556552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就像您说的，“我不想成为伟大的母亲”。但很多人会觉得这像一句口号，从您的角度来说，您希望表达一种什么样的呼吁?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泓舟：&lt;/strong&gt;希望大家重新正视母职的意义所在吧。一开始看到这个题目，大家可能会有点错愕，是不是要让女性抛弃育儿的责任？其实并不是，我们从来不会吝啬对母亲温暖、包容、宽容、爱这些美好一面的赞美，但女性因为太多的牺牲、奉献、付出，以家庭和孩子为中心，在复杂的现代社会当中，在育儿、就业、自我发展、心理健康上面临非常多的问题，包括大家现在经常提及的产后抑郁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身边所有的人都会对女性说“你要成为一个妈妈”，这句话背后的含义，就是希望你成为一个完美的人，成为丈夫和孩子身边的附属，并没有把女性真正当成一个独立的个体平等对待。爸爸妈妈应该一起创造一个平衡的养育环境，而不是只有女性天天想着要怎么平衡工作和家庭，我希望男性也认识到家庭事务要共同分担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正进入到婚姻，有了小孩以后会发现，夫妻两个人其实是互相需要、互相帮助的队友。大家对于“丈夫”这个词的描述变化是微妙的，女性希望丈夫能够站在自己的角度去换位思考，帮助她腾出一些个人的时间和空间，一起去找到育儿的实际解决办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去是集体育儿的模式，但今天我们关起门来，自己在家里面带孩子，对于女性和家长来说，是一件很困难的事情。虽然科技帮我们解决了很多问题，有冲泡机、恒温壶、洗衣机、等等，但带娃不像操纵机器，每天点一下程序，就能活一天了。我们需要三餐，需要情感投入，如果母亲像走独木桥一样担心自己、担心孩子，总是患得患失，就会变得非常脆弱。因此，我们不能理所当然地认为一个女性就可以搞定所有的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的叙述中，始终在强烈地传递一个观点：女性不是天然只能成为母亲，这种呼吁的背后，是长久以来对“妈妈”这个角色背后女性自我的忽视。您觉得“成为妈妈”和“活出自我”这两者之间是对立的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泓舟：&lt;/strong&gt;现代女性已经出现了群体性的认知变革，她们也不太想要去复制上一代女性的养育模式，追求自我和妈妈角色之间并不是对立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为妈妈之后，你的曾经与现在肯定是不一样的。从生理上来说，女性生完小孩后，自身的细胞会发生很大的更新，我们已经跟以前不一样了，所以在心理上也当然是不一样的自我。我们也不要有意去遏制这个新生的自我，因为养育孩子也是我们人生的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这句话同时也是送给爸爸的，不要觉得养育孩子这件事只是妈妈的一部分，这也是爸爸的一部分。虽然爸爸没有经历怀孕分娩这个过程，生理上好像和孩子的联系没有那么紧密，但基因里还是有爸爸的一部分。所谓的平衡，可能就是接纳，你需要接纳现在跟曾经的不一样，同时作为男性也要知道这样的变化，身为父亲，你跟曾经的自己也不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有了小孩之后，周围很多人都会对妈妈说：为了孩子怎么怎么样，但其实对于一个妈妈来说，对于一位女性来说，孩子的童年只有一次，她的中年、她的三十几岁也只有一次。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泓舟：&lt;/strong&gt;很多妈妈可能还是会觉得小孩子是第一位的，我们这一代人也很容易说出“我这么做都是为了你”这样的话来，但其实站在孩子的角度，这句话也会让他觉得压力很大，也会觉得妈妈现在的不快乐都是自己造成的，对孩子的成长也不利。如果大家都平常、平静地面对生活的改变，对孩子心理成长的也会非常有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我书里面的一个妈妈说“我的三十几岁也很宝贵，我的中年也只有一次”，正是她不想因为总是在生活中扮演某某妈妈的角色，而慢慢失去自己本来的名字，依然想保留个人的兴趣、生活和志业所向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/08/20240308082612166.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不过话说回来，成为母亲是很辛苦，但我们现在是不是过于夸大了这种辛苦？毕竟这种焦虑已经够多了，而且孩子带给妈妈的除了辛苦，还有快乐和成长。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泓舟：&lt;/strong&gt;我们要正视“母职焦虑”，可能我们会慢慢感受到生活中有了小孩子还是很美好的，这是因为你生活中能够在养育方面得到支持、帮手比较多，伴侣也挺给力的。但对于那些帮手比较少的女性或者是独自抚养孩子的单亲妈妈来说，她会比较容易陷入焦虑中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还是希望能够给予一些政策上的支持。之前有人提到说可以延长产假，延长到6个月甚至更久，这对于女性的职业发展来说是更加不利的一件事情。但如果给男性产假，比如男性也可以有一至两个月的产假甚至更多，或者借鉴北欧，在孩子的成长阶段能够灵活地休产假，这对于妈妈来说就是一个很大的支持，至少在具体的实践当中会有很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：政策支持方面，我们也延长了产假，孩子三岁前也有育儿假，各地也都对二胎家庭有一些补贴、奖励。但是从实践上来看其实很难落地，效果也很有限。在这方面您有没有什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泓舟 ：&lt;/strong&gt;这是一个很复杂的问题，只能说在养育中，除了金钱很重要，信心也很重要。参考日本、韩国连续多年的低生育率可以发现，如果把生育率低的原因都归结于女性，这会是一个很难扭转的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：妈妈之间、家庭之间的互助也是个不错的办法，但比较局限在小圈子里，能不能想办法让它变成一个社会化、制度化的互助方式？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泓舟：&lt;/strong&gt;我一直在实践，比如我们几个家庭之间有定期的聚会交流，每个妈妈或者是爸爸轮流一个礼拜带一天或者半天小孩，给他们讲一些有意思的事情，陪他们做游戏阅读或者一起做手工、小型读书会等等。因为家里面只有一个小孩的话，能够体验的活动项目很少，但两三个小孩在一起的话，就能够成为一个小的队伍，可以进行团队活动。而且不用所有家长的精力、时间都放在上面，大家轮流带孩子，哪怕每周解放出来两三个小时都挺好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要推广至社会化的制度，我觉得有一定难度，因为育儿这件事情挺个人化的，首先双方的育儿理念要一致，比如有的妈妈双休日给小孩排满了辅导班，那肯定参与不进来。大家如果育儿理念比较一致的，时间安排相对松弛，每周可以给小孩一天或者半天休息时间，那就可以一起活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，爸爸也可以参与进来。比如组织小孩们一块去爬山，踢球等等，那妈妈就可以休息了。如果我们能在意识上做出改变的话，办法总比困难多。我们今天的母职困境，其实还是意识上并没有发生本质的改变，遇到问题都是女性在反思、在寻找出路，解决速度就会比较慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/08/20240308081755393.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;426&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《我不想成为伟大的母亲》，泓舟著&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f65a08581a83ae3dcfeb87ddfe2f97e4</guid>
<title>“台独”势力是“兔子的尾巴长不了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2024_03_08_727625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
将近两个小时、回答了21个问题、“四问”美国，还认出了跳“科目三”的外籍记者小哥……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年两会，外长记者会都会吸引大家的关注，今年也不例外。特别是在涉及到中美关系、台湾问题以及中国外交政策等方面，今年的记者会有哪些亮点？又有哪些新提法？观察者网专访中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，解读今年的外交主题记者会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/08/20240308080348580.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中共中央政治局委员、外交部长王毅就中国外交政策和对外关系回答中外记者提问&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（外交部网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：金老师您好，在3月7日的外交主题记者会上，外交部长王毅就“中国外交政策和对外关系”回答了中外记者的提问。这场记者会给您留下深刻印象的特点有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;首先，今年的两会安排有点特殊，没有安排总理记者会，安排了经济、外交、民生三个主题记者会，今天是外交主题，很多以往放在总理记者会上的问题，就会转移到这场外交主题的记者会上，并由王毅外长讲解，所以这次记者会受到的关注度也会更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天王毅外长回答了21个问题，应该说非常全面。所以全面是这场记者会的第二个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个特点是对中国外交本身的阐述占比很大。比如说一开始康辉问的那个问题，是对2023年外交的总结，以及对2024年外交的展望。《人民日报》记者的问题是谈中国的总体外交，以及中国对于全球治理、多极化的态度。我们强调平等、包容，反对那种“谁的拳头大谁说了算”的外交，反对西方中心主义那种居高临下、搞三六九等的外交。这些都是针对中国外交本身的阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个特点是我们的立场非常鲜明，尤其是说到巴以问题，王毅外长谈到21世纪发生这样的悲剧是人类的耻辱，这个话可以说是非常重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个特点是金句很多，尤其是上午很多媒体都提到的对美国的“四问”。以上就是我对这场记者会的总体印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：王毅外长对美国的四问在第一时间成为大家关注的热点，关于中美关系以及中方对美方的评价贯穿了整个记者会的多个问题，您认为这反映出当前中美关系的哪些特点？有哪些值得我们关注的信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我觉得最突出的特点还是强调中国对美的政策是很稳定的，中国希望中美关系稳定，这是我们的表态。然而王毅外长也指出，当前中美关系问题的症结在于美国的不自信，美国自己的问题无法解决，就归咎于外部，尤其是归咎于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在真的是得病了，经济虽然在数据上表现不错，增长率可以，失业率也低，但这样的繁荣是债台高筑、寅吃卯粮堆砌起来的，再加上分配不均，导致老百姓感受不到经济的“繁荣”，这也导致拜登的支持率一直上不来。再加上国内政治的尖锐对立、意识形态的撕裂、移民等问题，这次王毅外长明确提出美国这是“内病外治”，也是比较罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了病你得治，以前我们一直说美国的体制纠错能力好，说的是年轻时候的美国。现在它年纪大了，这种能力也不行了。不仅如此，它的逻辑还出了问题，不是找“好医生”“好医院”及时治疗，而是选择用天天骂、天天找别人麻烦的方式来缓解焦虑。可是你把别人骂到死，该病还得病，这次王毅外长非常鲜明地指出了中美关系的症结所在，问题出在美国自己身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757886424074745&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国的能力衰退不仅体现在内政上，也体现在它给世界带来的冲突和争端却无法得到解决。而近年来，中国在缓和地区冲突、推动和平进程上一直发挥了积极的作用，记者会上提到了俄乌、巴以、半岛、缅甸，都有中国的身影，您认为未来中国如何继续发挥作用，有所作为？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;在这个问题上我们可以分几点来谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是大国关系。一个是中俄关系，目前从中方的角度看是比较满意的，双方能够做到相互尊重，理解对方选择的道路，合作的也不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中美关系显然不理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中欧关系值得我们关注，目前中欧关系面临着一些困难，这种困难一方面来自意识形态，另一方面在经济上，原来中欧的经济互补性很好，现在随着中国的产业升级，竞争面在上升。中欧有立场分歧这不容回避，但是王毅外长依然把中欧定义为伙伴，理由是双方没有根本的地缘政治冲突和矛盾，而我们在经济领域有很多的共性，中欧贸易的总量已经超过了中美贸易，因此我们要去争取在中欧之间建立稳定的伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄乌冲突，中国还是强调最后要政治解决，战争不是办法。在巴以问题上中国跟南方国家立场是非常一致的，觉得悲剧不能再继续下去，必须停战停火。而半岛问题实质上是冷战的遗留问题，大家都不希望看到冷战在今天重现。王毅外长也谈到了南海问题，强调南海问题要通过地区内的行为准则、多边安排和协商来解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还谈到了台湾问题和经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：台湾问题是值得我们特别关注的，最近金门海域发生的撞船事件让两岸关系又处于微妙之中。在之前的视频中您也表达了对台湾问题最终解决非常乐观的期待，这次记者会上王毅外长提到了国际社会遵守一中原则的“全家福”只是时间问题，这是不是意味着解决台湾问题走上了快车道？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;一方面，记者会上王毅外长的表述还是比较稳的，有很多标准的、经典的表述。比如说我们会尽最大的努力争取和平统一，实现台海和平就要遏制“台独”势力等等。另一方面，这个“一中原则的全家福”概念也让我们体会到了一些微妙的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，这两天还有一个视频特别火，那就是香港记者追问海军政委袁智华，我们的004号航母是不是遇到技术障碍了？袁政委笑着说没有什么障碍，并且满脸笑容地说“快了”。我认为这个信号是比较积极的。从这个角度上看，我们的军事现代化是比较顺利的，解决台湾问题的物理手段正在加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757886398909393&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
结合最近的事态，在2月14日，大年初五，台湾地区的伪海巡署冲撞福建渔船，导致人员伤亡，而台湾方面态度恶劣、美国也在帮腔，态势非常消极，结合王毅外长和袁政委的话，我们的力量正在快速地增长，“台独”势力是“兔子的尾巴长不了”——留给他们蹦跶的时间已经不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：记者会上，来自不同大洲的记者都不约而同地提到了“一带一路”倡议，“一带一路”已经跨入第二个十年，在新的十年里这个已经取得丰硕成果的倡议会有哪些新的使命？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;王毅外长在描述中国外交的时候说到，中国是和平的力量、发展的力量、进步的力量，我们提出了一些好的理念，人类命运共同体的三大倡议需要有具体的政策落实，其中最典型的就是“一带一路”倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月在北京成功召开了第三次“一带一路”峰会，可以说“一带一路”是一种非常新的国际合作方式，也取得了很明显的成绩。尤其它是由发展中国家提出来的，不像西方的一些计划，不仅普惠面很小，而且背后有很明显的政治操作。王毅外长说中国是动荡世界中的和平力量，“一带一路”就是比较集中的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，“一带一路”倡议进入了第二个10年，目前来看在发展中国家普遍受到了较好的评价，而且它的影响是多方面的，其中最明显的就是对经济发展有直接的促进作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国社科院工作过很长时间，社科院的老院长马洪先生在改革开放之初受小平同志委托去英国调研，回来后他的报告里总结了英国经济发展的三个基本前提，第一是不能打仗，第二是要有基础设施，第三是要有稳定的可预测的政策。很多发展中国家面临的问题恰恰一是没有钱，二是基础设施短缺，“一带一路”的相关合作解决了这一问题，解了发展中国家的燃眉之急，中国也通过贸易的增长实现了双赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附带还有一个间接影响，就是中国对这些国家的影响力不断上升。去年10月，我去了哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦，又去了印尼乘坐了雅万高铁。那里的朋友对我说，自从高铁开通后，印尼民众对于中国产品的评价明显改变了。以前，他们认为中国制造只能生产落后的产品，现在一看中国能造这么高级的东西，随后对于中国的汽车、手机就都很信任了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个影响是，这两年越来越明显的，全球南方国家面对西方的自信上来了。去年，全球南方在国际舞台的崛起就很能说明这个问题。比如，法国在原来所谓的“法属非洲”不再能随心所欲地干预了，巴以冲突爆发后，全球南方国家不惧美国的淫威，坚定地支持巴勒斯坦——南非把以色列告到了国际刑事法庭，巴西总统卢拉直接把以色列在加沙的行动定义为“种族灭绝”——我认为这和“一带一路”倡议在第三世界国家的发展有着一定的间接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最后，王毅外长还讲到了一个和我们普通人息息相关的话题：中国对一些国家开放了免签，鼓励外国朋友多来中国看一看。近年来一直有声音说中国正在“孤立于世界”，这类措施的实行是否有利于从民间交往的角度打破这种传言？未来我们还可以从哪些方向去努力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我们看到疫情结束之后，2023年全国旅游都很热，但是其中的洋面孔特别少。一方面是受疫情的影响，但更重要的是西方坚持“妖魔化”中国，当然其中也有像支付手段这样的技术问题。总之，这些因素的叠加确实影响了外国人来华，除了对经济不利，在政治上也会带来一定的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，西方对中国的认知战愈演愈烈，比较典型的是在新疆问题上炒作种种议题。要破解这样的妖魔化，还得靠加强民间交往，让西方的普通人“百闻不如一见”——来到中国就会发现，中国的经济还可以，中国人很平和，中国的机会也很多……从而破解西方认知战给我们带来的负面后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了扩大免签规模，我们看到包括银行在内的一些部门也在处理一些技术问题，简化支付流程，比如就在外长记者会当天，国务院办公厅发布关于进一步优化支付服务提升支付便利性的意见，就是关注到了部分外籍来华人员对移动支付不习惯、不适应，优化这方面体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们注意到我们的很多免签是单方面的，这也是我们的一种姿态——你看，中国并没有把大家拒之门外，而是欢迎你们来。总之，这是一个好事，我们要给外交部点赞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>