<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ace41622cdc985cf9c4d5144a0c9e7fd</guid>
<title>C919用上国产轮胎指日可待？欧美卡脖子的手指又少一根</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_11_28_756987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内对中国大飞机的讨论，常常会陷入子系统、部件是否国产的争论中，比如发动机问题。但对于飞机来说，轮胎也同样至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自新中国成立以来，国家一直高度重视橡胶工业建设，在六七十年代已经形成了相当的航空轮胎自产能力，广泛用于我国军机上。但是由于民航飞机对于安全性和可靠性以及使用寿命和经济性都有着极高的要求，其所使用的轮胎比军用飞机要求高多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些因素，也使得民航飞机轮胎的门槛极高。而且由于关键材料的研发和高精度制造工艺的掌握需要长期积累，加之国际市场的成熟供应链已经占据主导地位，国内民航航空轮胎市场一直依赖进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着中国航空运输业的快速发展，对高性能航空轮胎的需求日益增长，依赖进口高性能轮胎变得越发不经济。在此背景下，中国中化旗下桂林蓝宇航空轮胎发展有限公司在广西建成并投产了我国首条规模化民航轮胎生产线，每年可生产10万条高性能民用航空轮胎，约占国内需求的40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅填补了国内航空轮胎制造的空白，也标志着中国在航空关键零部件自主生产领域迈出了重要一步。而值得一提的是，本次蓝宇航空轮胎所生产的轮胎已完成了与中国国产飞机C909、空客A320以及波音737的适配性，装在国产C909上投入商业应用也是指日可待。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/27/20241127170522565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国产民航轮胎生产线投产&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民航&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;飞机轮胎为什么那么难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轮胎是飞机起飞、着陆和地面操作过程中至关重要的部件，直接关系到飞行的安全性与地面滑行的顺畅性。飞机在起降时，轮胎承受着巨大的冲击力和摩擦力。特别是在着陆时，飞机的重力会瞬间集中在轮胎上，速度也非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，轮胎不仅需要承受数十吨的压力，还要保持优良的抓地力，确保飞机能够从两百多公里每小时的速度稳定地减速并停在跑道上。因此同样是轮胎，飞机轮胎的技术含量可是非常高的，极高的性能要求带来精密的结构与复杂的工艺要求，使得航空轮胎的门槛一点都不低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空轮胎作为飞机安全运行的关键装备，需要通过极为严格的适航认证，包括抗压、耐磨、耐高温和抗疲劳性能的全方位测试。这些要求可以确保轮胎能在极端环境下承受起降时的巨大载荷、高速运行时的强烈摩擦以及反复循环的压力变化。然而，这些高标准也构成了进入航空轮胎制造领域的技术门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/27/20241127170640664.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
航空轮胎有着最为复杂的结构&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空轮胎的复杂结构是其高性能的根本保障。一般来说，航空轮胎主要由胎面、胎体和胎圈三部分组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胎面是直接与地面接触的部分，采用高强度橡胶材料制成，具有优异的耐磨性和抗撕裂性能；胎面上通常有排水沟槽（子午线）设计，以确保在雨天跑道上提供良好的抓地力。胎体是轮胎的骨架部分，由多层复合材料（如高强度钢丝或凯夫拉纤维）构成，提供强大的承载能力和抗压性能。胎圈是轮胎与飞机轮毂相接的部分，需具备高强度和可靠性，以防止轮胎在高速运转或重载情况下发生脱落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轮胎爆裂也会非常严重的航空事故，其中的典型例子是2000年的法航4590航班空难，也即协和空难。当时一架协和式客机在巴黎戴高乐机场起飞，一块前起落架轮胎被跑道上的金属碎片刺破，导致轮胎爆裂。爆裂的碎片撞击了机翼油箱，引发燃油泄漏和大火，最终导致飞机失控坠毁，机上109人及地面4人丧生。在此事故之后，飞机轮胎的防爆能力进一步得到了提升，防止因为跑道尖锐异物戳破轮胎导致爆裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/27/20241127170710161.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谁能想到这是一起轮胎压到尖锐异物爆胎所导致的惨烈空难呢？&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此航空轮胎不仅仅要保证高负载、高强度下的条件下可以使用，还必须确保在极端情况下的安全性。尤其是考虑到轮胎在减速刹车时会承受极高的温度，这时胎体内的压力会急剧上升，导致爆胎风险。航空轮胎需要避免意外爆胎导致事故发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，为了防止这一危险，航空轮胎的胎圈部位通常配有热熔阀，在胎体温度达到一定极限时，会自动融化并释放内部的高压氮气，使轮胎内部压力快速下降，避免因爆胎对飞机结构或地面人员造成严重危害。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66a1f63c5b415ae7839229898549c1aa</guid>
<title>“印度制造”，越来越魔怔</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiGuangCan2/2024_11_28_756985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/白广灿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能多多少少都听说了中国手机企业这些年在印度的遭遇。抄家抓人、冻结资产、指控偷税漏税、认定转移资产……印度政府的各种操作层出不穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，印度给vivo的罪名最多，下手也最狠，包括但不限于逮捕vivo印度代理商，低价收购vivo在印度的股权，近期又指控vivo“未经批准通过分销商转移资产”——据报道，这批转移的资产规模高达7000亿卢比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人都会问：印度不是说吸引外资、发展印度制造吗？那为什么又突然出来迫害外资？我只能说：现在的印度制造简直越来越魔怔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/25/20241125134537832.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“印度制造”标语&lt;span&gt; 资料图：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从印度中央政府角度看，打压这些企业的主要目的，一是通过打压这些头部企业，逼迫他们吸引更多配套企业到印度来，完成印度本土化生产，二是加速印度国内企业对这些中资企业的收购，完成印度资本化控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，印度手机制造业主要是组装，大部分核心零部件依旧依赖进口，主要来自东亚地区中日韩和我国的台湾地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度本土企业在整个印度手机行业的产值贡献率大致在15%左右，大都是比较外围部件的生产，包括充电器（2.4%）、充电线（0.06%）、麦克风和扬声器（0.6%）、电池（5.7%）、少量的摄像头（2.5%）和外壳（1.6%）等部件，以及PCBA板的组装（2.1%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居于产业价值核心的CPU、GPU、内存、存储、辅助芯片、电源管理芯片、显示屏等，都没有在印度制造。就连一些非核心零部件生产制造也并非完全印度本土化，如印度在本土有线耳机生产领域也只有60%的国产化率，在麦克风和接收器方面的国产化率更是只有2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米的印度高管也曾提到，目前整个印度手机配套产业链，只有手机充电头（95%）和充电线（80%）由印度本土企业制造，其核心零部件，包括占手机成本40%-45%的PCB板及所需核心套件，仍需要从中、日、韩和我国台湾地区进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初很多手机制造厂商来印度生产，主要是三个背景：一是国内手机制造业越来越卷，利润率越来越低，很多企业都喜欢出海；二是，印度国内人均收入上升很快，越来越多的人达到了智能手机的消费标准；这时候，莫迪把手机成品进口关税大幅度提高，然后稍微给点投资、土地方面的优惠，很多企业为了占据印度市场，纷纷去印度投资设厂。莫迪在手机行业是做了很多事情，但是根子上还是利用了时代的风口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过印度人并不满足于此，现在的印度人想学中国制造业，沿着供应链一点点地向上吃，让更多的手机零配件配套企业去印度投资，最后把整个产业链都占据住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是说这种想法不正确，而是没有抓住核心问题。发展制造业的核心在于，要有产业发展所需要的土壤，印度人把国内道路修好，提供更多电信基站，供应充足电力，培训更多熟练技工，提高人民群众收入，同时各类行政审批的效率提高一些，这样就会逐步压缩整个行业的运行成本。要想超过中国，就要把整套运行成本做得比中国还要低，这么做才是正道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是印度缺少这种土壤，培育不出来这么多本土企业，只能是利用中印关系急转直下后，中资企业在印度成为了政治贱民的背景，对在印中资企业进行各种强行收购，这完全是强行移植和揠苗助长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/25/20241125135139772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小米在印度的手机工厂&lt;span&gt; 资料图：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里不得不说一下印度第一个较大规模的产业政策——生产激励计划（Production Linked Incentive schemes in India，简称PLI）。PLI原计划中对芯片制造行业有补贴：外国芯片生产公司可以在印度设厂，但是当时的印度电子和信息技术部特地要求，这个芯片是先进制程，而且是制程越高，享受的补贴比例越高，最高可以达到50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在印度生产的手机根本用不到多少先进制程的芯片，因为印度组装的手机都非常地廉价。以2024年第二季度为例，印度国内智能手机销售，200美元以下的手机占比58%，200-400美元手机占比30%，400美元以上的中高端手机不到12%，而且中高端市场这两年还在萎缩。你说印度人现在需要这么多先进制程的芯片吗？不需要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前芯片需求的大头也不是什么先进制程，而是很多成熟制程的芯片，如28nm、45nm的汽车芯片。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3c081ecb8ae9312214748579ab5d411</guid>
<title>他曾提出“海湖庄园协议”，把全球经济分成三个集团……</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnatoleKaletsky/2024_11_28_756984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
原文发布在英国UnHerd评论网站，原标题：“斯科特·贝森特能够缓和特朗普的关税政策吗？”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿纳托尔·卡莱茨基，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天（25日），特朗普就其第二个总统任期的经济计划发表了迄今为止最直接的评论。他在自己的“真实社交”平台上写道：“（明年）1月20日，作为我将发布的众多第一批行政命令之一，我将签署所有必要文件，对墨西哥和加拿大所有进入美国的商品征收25%的关税，以此惩罚他们荒谬的边境开放政策。”他还威胁对来自中国的进口产品“在其它额外关税的基础上，加征10%的关税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这给特朗普挑选的财政部长、对冲基金经理斯科特·贝森特（Scott Bessent）留下了一份艰巨的任务。就在几周前的竞选活动中，特朗普还威胁要对中国征收60%的关税，对其它国家征收10%到20%的关税。没有人清楚特朗普还会在1月20日就职之前试图做什么——几乎可以肯定，特朗普本人也不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但考虑到他第一任期时的表现，尤其是他自豪地将随意发挥这种不可预测性当做核心执政理念，我们可以确信，未来就算出现其它“声明”，也不会以特朗普在社交媒体上发泄的方式或时机加以执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于贝森特的财长任命，美元可能会因此举带来的信心效应而略有走强，但在未来几天内，美元对日元、欧元和人民币的汇率应该会回吐大选后迎来的涨幅。未来，中国和日本的货币应该会随着贝森特的任命而大幅上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这一选择（需要声明，他是特朗普相识多年的朋友，两人也经常深入交流对许多问题的看法），特朗普至少在三个方面为市场和全球经济带来了巨大的利好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，贝森特拥有担任财政部长的出色资历和经验。其次，过去几个月里，贝森特在许多公开和半公开的论坛上详细阐述了他对特朗普经济战略的解读。这让他与其他财长候选人相比更能提供通往未来的指引。第三，也是最重要的一点，虽然他对经济政策的看法和评论经常显得不合常规或引发争议，但贝森特的态度始终是务实的、自我批评和建设性的，而不是鲁莽、教条或挑衅性的。他很可能在“让美国再次伟大”（MAGA）执政团队中扮演一名缓冲者的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/11/27/20241127155119275.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月7日，美国华盛顿特区，Key Square Group创始人兼首席执行官贝森特接受采访。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特朗普对关键的经济议题有最终决定权，但是贝森特过去几个月里就经济计划发表的大量评论可能意味着，除非前者在很大程度上认同贝森特对“特朗普经济学”的解读，否则他本不会做出这一任命。因此，贝森特的任命应该鼓励投资者重新评估在今年大部分时间里主导市场情绪的几项“特朗普交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是观察作为特朗普前顾问的贝森特过去就贸易和关税问题的公开言论。乍看上去，这些问题似乎是这位经济学家与新任总统分歧最大的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特始终将特朗普宣称对华征收60%关税、对其他国家征收10%到20%关税的计划描述为一种谈判策略。正如他今年8月接受彭博电视台采访时所说、后来又在许多公开和私人论坛上重复的那样：“特朗普总统像纽约市的房地产开发商一样讲话，这是一种‘开局落子’的策略……旨在追求最大限度施压的谈判立场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税计划的目的不仅仅是增加收入或平衡贸易赤字，还在于获得对手的谈判让步。贝森特在美国大选结束后立即给福克斯新闻网站写稿：“关税是实现外交政策目标的合适工具，无论是让盟友增加国防开支，对美国的出口商开放国内市场，洽谈在结束非法移民和拦截芬太尼贩运方面的合作，还是阻止军事侵略。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了最大限度地发挥任何谈判策略的效用，特朗普不会立即征收高额关税。相反，他会在两年甚至三年的时间里逐步实施这些措施，形成一种稳步激化的经济压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特说：“我已经同特朗普总统和他的团队交谈过，我认为每个人都同意应采取一种前瞻性指导或者分阶段实施的关税政策。比如在24个月的时间里对中国逐月增加2.5%的关税税率，直到他们愿意让步。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另一场彭博社采访中，贝森特又建议分36个月逐步实施。“我认为外界的误解之一是，我们会在上台第一天就加征全部的关税。它将分阶段实施，给予其他国家开放本国市场的机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的贸易谈判战略可能设定了一个雄心勃勃的目标。“我们正处在一个关键的地缘政治时刻，我认为需要进行一次大规模的经济秩序重构。比如回归到布雷顿森林体系或《凡尔赛条约》。我们面临一个绝佳的时机，可能在未来4年内实现这一目标，而我希望参与其中。”这位经济学家说道。其最终目标将会是开创一个国际合作的新时代，涉及军事与地缘政治伙伴关系、平衡贸易逆差与确保国家政策的统一性，进而取代新自由主义主导的全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特曾提出签署“海湖庄园协议”这个概念，称要比上世纪80年代的“广场协议”和“卢浮宫协议”更为复杂且意义深远，因为“必须包括中国，或许还有其它可能对美国构成安全风险的地缘政治对手”。这份新协议将把全球经济分为三个集团，划分依据是各国愿意在多大程度上与美国的目标合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特提出：“我们应该清楚地表明，将存在绿色、黄色与红色三个水桶，要让每个国家搞清楚他们属于哪一桶。这些是我们对你的要求，你可以选择被分入哪一桶，并得到相应的待遇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使用关税作为谈判策略的一个矛盾之处在于，就算这种方式奏效，其它国家也接受美国的要求，关税依然不能给美国提供额外的收入或是保护国内产业。然而，在贝森特看来，这并不矛盾，因为特朗普并不是真正意义上的保护主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我总体上认为，归根结底，特朗普是一个自由贸易者。他（那样做）只是为了通过升级（局势）来实现降级（局势）。”贝森特在本次大选前几周表示。事实上，贝森特曾多次声称，特朗普更愿意降低关税而不是提高关税：“唐纳德·特朗普认为关税是自由贸易的一种手段，而不是目的。你知道的，如果你降低关税，我们也会降低关税。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在感知层面，贝森特的言论似乎与特朗普竞选时发出的威胁截然不同，甚至与特朗普第一任期的贸易代表、重要顾问罗伯特·莱特希泽（Robert Lighthizer）激进的保护主义与反华言论截然不同。但这位财政部长提名人选的言论实际上与特朗普公开声明的政策内容保持了一致，就算语气不同，在逻辑层面也是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，莱特希泽在特朗普执政团队中的地位似乎已经被边缘化了。如果这真的成为事实，那么贝森特口中特朗普“已经放弃了彻头彻尾的保护主义路线”可能最终证明是对的——至少目前看上去如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43c13fb83d3a211d4b05c1c271725345</guid>
<title>“我们不是盲目‘亲中’，而是要终结反华叙事”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2024_11_28_756979.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/19/20241119171821701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在全球局势日趋紧张的背景下，中美关系成为当代国际博弈的核心，而美国对中国科技和经济崛起的围堵也愈发激烈。然而，这场对抗的真正根源是什么？是贸易不平衡、地缘政治竞争，还是更深层次的经济结构变革？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期思想者茶座，我们有幸邀请到了希腊前财长、经济学家扬尼斯·瓦鲁法基斯。作为一位学者、进步政治家，他不仅拥有丰富的政府工作经验，还在全球化、技术变革和资本主义危机的讨论中扮演着重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次对话中，他将为我们揭示中美对抗的真正根源——云资本与技术封建主义。他深入剖析了美国如何通过金融霸权和科技优势，试图维持其全球主导地位，并阻碍其他国家的崛起。同时，他也将分享对中国在云资本领域快速发展的看法，以及这对国际政治经济格局可能带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扬尼斯·瓦鲁法基斯的深刻洞察和独到见解，将帮助我们更好地理解中美冲突背后的复杂经济逻辑和世界秩序的未来走向，让我们一同期待他的精彩分享。本文为下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2024_11_20_756067.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇| 亚尼斯·瓦鲁法基斯：资本主义时代？不，欢迎来到“技术封建主义时代”&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 观察者网 杨晗轶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今天我面前的这位嘉宾非常有意思，人们知道他大多是因为在希腊主权债务危机最严重的时候，他曾经担任希腊财长。比较鲜为人知的是，在那之前他还有一段在游戏大厂管理虚拟经济的经历。当然他的丰富经历远不止于此。他是个机车党，甚至真的出演过电影，出现在无数新闻报道和播客中。媒体把他称作特立独行的经济学家，进步主义政治人物，以及发人深省的思想者。他的畅销书《技术封建主义：什么杀死了资本主义》今年刚刚出版，我十分期待中文译作。他就是扬尼斯·瓦鲁法基斯，欢迎扬尼斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你身上有太多复杂性，关于你的信息太多了。我想象了用各种方式来开启我们的对话，但还是选了最简单的方式。最近过得怎么样，有什么新鲜事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扬尼斯·瓦鲁法基斯&lt;/strong&gt;：我很幸运，因为人类正处于最黑暗的时期之一，程度快赶上二战了。这是个惨淡的时期，加沙上演着种族灭绝，黎巴嫩南部发生了战争，乌克兰深陷更大的战争，美国和中国之间酝酿着一场愈演愈烈、一点就着的新冷战，而且许多地方还面临着天灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，尽管我个人遭遇了一些明枪暗箭，包括来自政治上的打击报复，但还能出现在你面前，我觉得值得庆幸。我快64岁了，此生最大的幸事，就是不必为五斗米折腰，不必言不由衷，可以著书立言，可以出镜交流，可以心平气和地做这些事，这是天赐的福分，我已经得偿所愿。所以从这个意义上讲，我过得挺好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/31/20241031154710864.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《技术封建主义：什么杀死了资本主义》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧美主导的反华叙事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：咱们就从最近聊起，你为什么来中国，什么风把你吹来了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扬尼斯·瓦鲁法基斯&lt;/strong&gt;：老实说，很多地方都请我过去，这不见得是好事，因为我不太喜欢旅行，太累了，我到处跑得太多了。坐飞机你懂的，要是像过去那样悠然泛舟，甚至坐轮船，都要好一点，我确实不喜欢坐飞机。那我为什么来中国？因为再三思量之后我认为，世界正在迎来一场中美之间的重大冲突，这个过程一点不慢，可以说越来越迫近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我惊讶的是，在利用反华宣传毒化公众舆论这件事上，欧洲和美国步调高度一致，这是在为冲突做民意铺垫。这场冲突大约始于十年前，美国政府眼里的中国，逐渐从全球化的伟大成功，变成了自身巨大的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后特朗普对中国进口商品征收关税。再后来拜登当选，他本来应该是反特朗普的，许多人指望他能逆转特朗普开启的对华新冷战，结果他反而变本加厉，等于对中国打响经济战，出台《芯片法案》，对微芯片实施进出口管制。美国政府在打明牌，告诉中国政府，我就是不允许你成为科技强国，这显然很荒唐，因为中国是一个科技强国，而且正在变得越来越先进。所以，从本质上讲，这就是美国政府对华宣战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/31/20241031154327794.jfif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拜登签署《2022年芯片与科学法案》后手持该法案。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到，在过去两三年里，欧洲方面遭遇到很大压力，来自外部的压力逼迫它接受一套反华叙事。比如，你看德国总理朔尔茨，他一个月前来访，试图跟中国政府修复关系，但有人不允许他这样做。他来中国是为了促进贸易，结果回到布鲁塞尔，欧盟委员会却对中国出口商品征收关税，包括但不限于电动汽车，这跟德国总理的政策背道而驰。这在欧洲历史上从未发生过。欧盟的官僚机构不是通过选举产生的，按理说只是成员国政府的工具，但它却将德国总理不同意的反华政策强加于他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以会产生这种情况，是因为欧盟已经被完全出卖给了美国。你看新连任的欧委会主席冯德莱恩，她基本上跟美国完全“对齐”，相当于替美国打工。你再看欧盟外交事务高级代表卡娅·卡拉斯，以前是爱沙尼亚总理，又是北约的傀儡，她近乎疯癫地主张分裂俄罗斯这个核大国。不管你怎么看待普京，主张肢解俄罗斯就等于主张核战争。现在欧洲管事的就是这么一帮人，他们明确地听命于美国，违背欧洲人民的利益，层层加码，深化对华经济战，为新冷战推波助澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我昨天读《卫报》，世界处于多事之秋，中东地区地狱之门大开；欧洲正在萎缩；德国工业模式即将崩溃；英国四分五裂；美国在狂人和小卒之间，上演着没有决定意义的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《卫报》选择去发表两篇反华文章。其中一篇是关于中国“润人”在欧洲的故事，对象一共三个人，他们却大书特书，写了篇3000字的“雄文”。另一篇我不记得了，总之也是一篇反华报道。所以你问我为什么来中国，因为我非常担心目前的局势通往何方，美国或许以台湾为借口，注意是“借口”而非“理由”，或许找其他机会，发动跟中国的军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而目前恰恰是人类应该彼此合作的时候，一起去制止破坏地球环境，扭转气候灾难，但我们却没有这么做，我们甚至还在谈论核灾难。一段时间以来，我都在英国、法国、德国和美国进行宣传，最近我在澳大利亚国家新闻俱乐部演讲，这是个很有影响力的机构，澳洲的国家电视台也转播了。我在演讲中告诫他们，澳大利亚连续几届政府的态度都是反华亲美，完全嵌入了美国（的战略）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我来中国是来牵线搭桥的，建立一个国际团结阵线，我们不是不分青红皂白的“亲中”，而是要终结反华叙事，因为它会带人类走向毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美对抗的关键：美元霸权与中国“云金融”崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你提到的反华叙事，我认为其核心，是西方宣传中国想重划版图，也就是地缘政治方面的修正主义，说“中国要把南海东海收入囊中”，“并对日本采取行动”，诸如此类言论。你似乎认为中美之间对抗、冲突或竞争的真正根源与此无关。那么你认为其关键是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扬尼斯·瓦鲁法基斯&lt;/strong&gt;：这种对抗在两个不同的、相互强化的层面上进行。一个层面是地缘政治。我跟美国政界打交道发现，他们明确分成两个阵营，其中一个反对华盛顿方面现行政策，这一派主要由当权政客和政策制定者组成。我这里说的不是进步派，也不是美国民主社会主义党（DSA），而是指无论哪个政党执政，其政府内部（非特指某一届行政当局）的人员。因为在美国，实际上只有一个体系下的两党——民主党和共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你是说深层政府分裂成两个阵营？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扬尼斯·瓦鲁法基斯&lt;/strong&gt;：对。其中一个阵营说，我们在乌克兰犯了错误，我们不应该制造2014年的政变，在乌克兰和俄罗斯之间点燃对抗之火。俄乌战争爆发后，我们不应该全力支持乌克兰军队，打一场永无止境的战争，因为乌军没有胜算，只能靠北约和美国输血，勉强苟住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个阵营认为，不应该支持乌克兰，阻止和平进程。美国一直在阻挠和平进程。要不是美英，当然主要是美国，在后面推动战争无休止地打下去，泽连斯基和普京应该已经达成妥协了。这个阵营还认为美国不该支持以色列的内塔尼亚胡，因为他们想优先针对中国，认为其他东西都会导致分心，没法全力遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深层政府的另一个派别则认为，我们不做选择，我们全都要。既攻击俄罗斯，又支持内塔尼亚胡，还要遏制中国，这才是遏制中国最好的办法。所以双方从根本上都认为要遏制中国。如果你问他们为什么，为什么非要遏制中国？答案是什么？是因为中国想做我们美国正在做的事，比如门罗主义，美国200年前提出的政策原则，不欢迎外国势力插手西半球事务，因为西半球是我们的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为中国现在也要这么做，我们不能坐视不管，如果我们没有设立军事基地，没有扼守咽喉要道，封锁住中国海军，控制住商业航道，决定马六甲海峡谁能过谁不能过，那么中国人就会来到西半球，扼住我们的咽喉，这是个彻底的谬论，太荒唐了。任何了解中国过往2000年历史的人都知道，中国对此不感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/31/20241031155105248.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年2月19日，在美国首都华盛顿，一名抗议者手举标语在林肯纪念堂前参加集会。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>