<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52cec35a971d6ef1c8578104eca845b9</guid>
<title>印度加强对不丹影响力，深挖“护城河”针对中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/daisijia/2024_04_11_731254.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 代思佳、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度大选还有不到一个月就拉开帷幕的背景下，不丹新任首相策林·托杰（Tshering Tobgay）3月14至18日访问印度，这是他今年1月上任后首次出访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更罕见的是，印总理莫迪几天后居然快速回访不丹，这使不丹可能成为莫迪第二任期内最后出访的国家，为其第二任期的“旋风外交”画上句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/09/20240409134314354.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月15日，不丹首相策林·托杰访问印度，与印度总理莫迪会面。图自“X”平台&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑近期中不边界谈判近期取得较大进展，而不丹也将宣布实施其第十三个“五年规划”以推动经济脱困复苏，印不这轮密集互访昭示强烈的政策意图和政治信号。那么，印方针对不丹有哪些战略企图？印度对不丹影响力和控制力究竟怎么样？印不本轮密切互动会对中国与不丹的关系产生什么样的影响？这些问题都值得深入分析探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不丹向印度寻求经济援助，恐成印度增强对不丹控制力的抓手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，受疫情冲击，不丹陷入公共债务高企、贸易逆差转升、外汇储备骤降、私营部门疲软的困境，经济运行举步维艰。据世界银行数据，不丹2023年GDP增速降至1.7%，而青年失业率高达29%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，一度标榜“国民幸福指数”的不丹社会，也开始空前关注经济动能、创造就业等务实议题，而发展问题也成为最近这轮不丹大选的核心主题。由于自身体量较小，再加上印度控制和约束，不丹很难依靠自身力量推动经济复苏，很大程度上只能求助印度获取经济发展援助，而这也反过来成为印度影响、塑造、控制不丹的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以这次策林·托杰访印签署的最新《印不联合声明》为例，其经济部分涵盖资金、基建、能源等方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资金方面，莫迪承诺大力资助不丹发展规划。莫迪访不期间宣称将为不丹“十三五”规划提供1000亿卢比资金，并支持不丹2月29日宣布的150亿卢比经济刺激计划。此外，印不还签署“印向不丹提供150亿卢比优惠融资”的谅解备忘录，用于促进不丹青年就业的“嘉松国民服务计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建方面，印承诺助力不丹加强两国公路、铁路、航空、数字互联互通。印不拟建设巴纳哈特（印西孟加拉邦）—萨姆奇（不丹）、科克拉杰哈尔（印阿萨姆邦）—格列普（不丹）两条跨境铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源方面，印不拟进一步扩大电力合作。与以往不同的是，两国计划将能源伙伴关系从传统的水电，扩大到太阳能、风能等新能源领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得特别注意的是，最新《印不联合声明》提及名为“格列普正念城”（Gelephu Mindfulness City，以下简称GMC）的经济特区。这是不丹未来发展大计最重要的旗舰项目，旨在对标迪拜、新加坡，在印不边界城市格列普打造创新、绿色、繁荣的经济高地，目标为不丹吸引外资、延揽人才、创造就业，并成为喜马拉雅山区、印度本部、印东北、东南亚之间的关键枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/09/20240409135458108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在116周年国庆演讲中，不丹国王公布了建设“正念之城”的计划，这座“正念城市”位于不丹南部的格列普，由BIG、Arup和cstri 联合设计。图自IC photo&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南亚多国近期掀起“印度退出”运动背景下，中国与不丹稳步推进双边关系发展，使印度产生严重危机感。因此，印度考虑GMC的地理区位和发展定位，势必将其视为进一步把控不丹的工具抓手——这不仅意味着印度能够进一步把控不丹未来的发展节奏和发展方式，也意味着能够进一步深化不丹对印依附关系，特别针对中国深挖“影响力护城河”。有印媒指出，印度应该支持GMC项目，这不仅在边境问题上赋予印度更大对不施压的能力，还能“先入为主、抢占主动”避免与中国在其擅长的“经济发展赛道”上正面竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洞朗对峙以来，印度对不丹控制程度仍在加深&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年中印洞朗对峙是中印关系的重要节点，也是印不关系最重要的转折点。自1949年不丹迫于压力与印签署《印不永久和平与友好条约》以来，印在国防、外交、经济多方面操控不丹，甚至把直接把不丹视为印度的一个邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在洞朗对峙以后，莫迪政府意识到印度对不丹的控制也面临来自中国日益严峻的挑战，因此选择加码政策，强化对不丹的塑造和控制。可以说，2017年以来，印对不丹的控制程度达到空前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是印不外交互访次数骤然增多。印外交部数据显示，2018年以来，莫迪访不2次、不丹首相访印3次、不丹国王2次访印、印外交部官员7次访不、不丹外交官员2次访印。值得注意的是，大部分高层互访集中在洞朗对峙后的两年内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是印不合作范围空前拓宽。例如，2018年12月28日发布的印不联合声明尚且只涉及不丹“十二五规划”、两国水电项目合作。然而，两国2024年的联合声明所涉范围不断扩大，涵盖跨境贸易、基础设施、能源、卫生、教育等新领域。印不合作领域不断扩大，这表明印正着力在不丹推近综合性布局，目的是在更多领域将不丹纳入发展印度的发展轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是不丹对印经济依赖持续加深。印当前是不丹最大的贸易伙伴，印不贸易总额（除水电贸易外）已从2006年的270亿卢比增加至2022年的1110亿卢比。不丹还获得印2024-25财年在南亚最大的援助份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/09/20240409142244401.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年10月4日，印度锡金邦暴雨导致&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;提斯塔河第三水电站被冲垮，引发不丹等国对印建工程质量问题的担忧。图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印几乎完全控制了不丹水电行业。印多以赠送、贷款形式向不提供资金，助力不丹将大量资金投入进水电项目建设，这也使不丹对印欠下规模巨大的债务。截至2022年12月底，水电债务占不丹外债近70%，GDP占比达80%以上。与此同时，印资水电项目工期延误、成本超支等意外情况也加剧了不丹经济压力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8bf3009cf5281191829cde5152d9b852</guid>
<title>拉拢日本加入AUKUS，又告诉它这不能做那不能做</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_04_11_731251.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本加入“奥库斯”（AUKUS），又有了新进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月8日，美英澳三国防长在一份最新的联合声明中宣布，正考虑同日本就AUKUS安全框架第二支柱的先进能力技术项目进行合作。《日经亚洲》立马跟进报道，认为这一框架实际上“旨在对抗中国崛起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒是“奥库斯”一直践行的“初心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月15日，美国、英国和澳大利亚宣布建立三边安全伙伴关系“奥库斯”（AUKUS），并于当年11月22日在该机制下签署合作协议，目的就是为了强化对中国的抗衡和遏制。根据该协议，澳大利亚取消此前签署的购买价值900亿澳元的12艘法国常规动力潜艇的合同，转而向英美购买8艘可执行远程隐形任务的核动力潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/10/20240410091145475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年9月15日，美国总统拜登与英国首相约翰逊及澳大利亚总理莫里森举行视频会议，三方宣布达成防卫协议“奥库斯”。图片来源：IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚同美英开展核潜艇合作，显然有悖于核不扩散的国际潮流，加剧核军备竞赛，引发了本地区国家的高度关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，这是一个以制造“假想敌”为目标的小圈子，是一次以“背信弃义”闹剧开场的军事交易，也是一次对人类社会安全的公然挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“奥库斯”并非防卫论坛，而是一个防务协定，与北约类似，只是规模较小而已。因为丢失了900亿澳元的合同，法国对此多次表示不满，并于该机制启动两天后宣布召回驻美国和澳大利亚大使。法国外长勒德里昂还称澳大利亚的做法“是盟友、伙伴之间不可接受的行为”，并批评美澳“背后捅刀”。欧盟也因此推迟了与澳大利亚的自贸谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到日本在拼凑“对华包围圈”中的重要作用和与澳大利亚的密切关系，澳大利亚在这一机制启动之前，就已事先告知了包括日本在内的少数国家。而在“奥库斯”正式启动后，日本外相和首相相继对此公开表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在“奥库斯”刚启动不久，英国国防参谋长尼克·卡特就在由新美国安全中心于当年10月19日举办的一次会议上表示：该机制今后可能吸收日本加入。其时卡特被问及日本等不在框架内的国家如何与奥库斯互动，他回答称奥库斯“并没有被设计成排他性的框架”，暗示了日本以及由英语圈5国构成的机密情报共享框架“五眼联盟”成员国加拿大、新西兰均有可能参加奥库斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本前首相、自民党副总裁麻生太郎2023年11月在访问澳大利亚时曾妄言，尽管中国大陆对台湾发动军事行动的可能性较低，但有可能“占领”由台湾“实际控制”的离岛。他认为“奥库斯”应该扩容，希望日本也能加入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/10/20240410090850939.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：前日本首相暨自民党副总裁麻生太郎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安倍晋三遇刺身亡后，麻生太郎已俨然成为自民党的头号大佬。此人是日本政坛著名的“大嘴巴”，铁杆反华政客。他在事前并未与岸田首相沟通的情况下，突然提出这一极为敏感的话题，显然是在将岸田的军，逼迫岸田对这一问题出牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管近年来日澳关系以及日本与“奥库斯”的互动极为密切，但考虑到自民党以及日本政府内部对这一问题并未形成共识，所以岸田政府对这一问题采取了冷处理的方法。其时的官房长官还明确表示，日本并未得到任何要求加入该机制的明确信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此事显然并未就此偃旗息鼓。据共同社此前报道，澳大利亚副总理马尔斯于今年2月18日就“奥库斯”第二支柱的共同开发表示，期待未来日本的参与。4月8日，美英澳三国防长的联合声明，算是再次表示奥库斯向日本敞开了怀抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“奥库斯”协议由两个支柱组成：第一支柱是在非拥核国家澳大利亚部署搭载常规武器的美国核潜艇，并由英澳建造下一代核潜艇；第二支柱是推动先进能力技术项目，加快高超音速能力、人工智能等关键技术的协同发展，并将其应用于军事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马尔斯在堪培拉接受共同社采访时称：“日本是技术走在最前沿的国家。美英澳和日本就更高水平的合作展开讨论是很自然的。”此外，日本为部署摧毁他国境内导弹基地等的“反击能力”（即对敌基地攻击能力），希望在澳实施日本国内受限的长射程导弹发射试验。马尔斯对此表示欢迎，称“强烈希望日本这样做”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/10/20240410095856700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚国防部长理查德·马尔斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，日本与澳大利亚在安全合作上互动频繁。日澳之间使自卫队和澳军顺畅往来的《互惠准入协定》已于去年8月生效。日本计划让航空自卫队F—35A隐形战机频繁来往于日澳两国。日本雅虎新闻网上月报道称，为威慑中国，日澳两国政府正探讨加强日本自卫队和澳军共享情报等合作。澳大利亚还于去年12月首次参加代号为“山樱”的美日大规模兵棋推演。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d0bb2c959db6d3395be1862cf770471</guid>
<title>暴雪国服回归：破镜重圆的童话结局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/000/2024_04_11_731250.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻一哆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月10日9时，沉寂一年零两个月的“暴雪中国”在微博上发文宣布，暴雪娱乐和网易公司在双方过去超过15年的合作基础上达成了更新的游戏发行协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，广大中国游戏玩家口中的“暴雪国服周期律”，终于在一年多口口相传的循环往复中盖棺定论。网易游戏随后发出了致玩家的一封信，信中言辞恳切地就大众最关心的账号问题做出承诺，相关数据已得到完整保留，以及在完成服务器的技术准备后，国服暴雪游戏会如约和大众见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9日上午，一张标注了暴雪新任CEO乔安娜·法瑞斯同网易CEO丁磊会面商谈合作事宜的照片和各家媒体短稿中隐隐戳戳的“据相关人士透露”的爆料，汇聚成了此次“复婚大席”的开胃菜。或许是被类似的消息“荼毒”太久，每隔一段时间就要重温“暴雪国服回归”的狼来了式的寓言，各方对于此次被传的有鼻子有眼的“再续前缘”，除了调侃，便是话不说满的谨慎乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/10/20240410173201824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/10/20240410173201487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;网传的双方会谈照片，左侧为网易CEO丁磊，右侧背对镜头女子为暴雪CEO乔安娜·法瑞斯 。图源：差评君微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，该消息通过多方官宣的形式正式落地，舆论层面的讨论也逐渐从“有生之年的玩家狂喜”转向更多元的视角。其中不乏批评声音，认为此次两家游戏公司的破镜重圆，在中美多领域对抗的大背景下，并非明智之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是务实派的“在商言商的纯粹”，还是大局党的“民族主义的诉求”，其核心源头都必须来自既定现实，只为站定立场而输出“贱不贱”“跪不跪”的言论，恐怕在当下愈发割裂的网络空间里并无太多意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;故事开始的地方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国的法律法规，来自海外的游戏厂商是无法独立发行且运营任何的游戏，他们必须寻找到一个有资质的中国本土企业作为代理，才可能获得批准正式进入中国的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动视暴雪同网易游戏的合作最早还要追溯到16年前。2008年，暴雪与网易宣布达成合作，网易获得运营《魔兽世界》，战网平台以及后续的《星际争霸2》等游戏服务的中国大陆代理权。在此之前，《魔兽世界》的运营代理权是归九城所有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于《魔兽世界》自2003年发售以来取得的傲人成就（艺术性和商业性）以及早期如何在中国网游市场上开疆拓土并获取了忠实的玩家群体等内容，并非是此文核心，我们暂且按下不表。不过，可以肯定的是，对于2008年暴雪选择离开九城转向同网易合作，必然是怀抱着要进一步开拓中国乃至亚洲市场的野心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体报道，2007年，网易的全年收入为23.1亿元，其中有19.3亿元来自游戏。很多游戏玩家想必对《大话西游2》和《梦幻西游》都不陌生，后者作为网易的自研游戏曾为其贡献了超70%的游戏收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了饱受市场认可的自研游戏作为金字招牌，网易想通过代理其他游戏，扩大产品线，以丰富营收层次、保持健康收入结构就是顺理成章的商业决策了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于网易和暴雪在2008年走到一起的决定，双方都曾对此做出过相似的评价：“这是因为大家的游戏理念和文化非常契合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇有自由恋爱、因爱结合的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此后多年间，网易又陆续拿下了多款暴雪游戏的大陆代理权，这里面就包括了一度爆火的《黑暗破坏神3》、《炉石传说》、《守望先锋》等王牌游戏。双赢，恐怕是双方面对媒体提问，在当时能想到的对彼此合作关系最好的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在现实婚姻中都避不开的七年之痒，在如今的商业合作中更是难以释怀。携手十四载，历经两番劫难的网易和暴雪，终于在2023年1月24日迎来终曲。如此不体面的分手大戏自然引起一众吃瓜群众的旁观，围绕此次暴雪国服停止服务而引发的争论，其实提前半年就在国内外互联网上不断发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/10/20240410174410357.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;暴雪旗下游戏截图 图源：暴雪官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
率先发难的是暴雪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月8日，动视暴雪在2022年第三季度财报中表示，暴雪在中国签约代理协议的相关事宜正在讨论，但最终可能无法达成领双方都满意的结果。随后，暴雪又在11月17日单方面宣告，因其与网易的授权协议将于2023年1月23日到期，与网易到期后不再续约，将暂停在中国大陆的大部分暴雪游戏服务，同日，网易CEO丁磊在公司财报电话会上直接回应在协议磋商中“暴雪的要求是不可接受的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月14日，据竞核消息，知情人士透露网易暴雪合作部团队的大部分员工已离职。据悉，此前公司有不到100人的规模，大部分人都是运营人员，在11月网易确认不再与暴雪进行续约后，大部分人选择离职，少部分人被调往其他团队，仅剩下约10名团队成员留下处理后续工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月17日，暴雪再度先行声明，公告称暴雪曾与网易接触，希望网易方面可以基于2019年已同意既定条款的协议基础上顺延六个月，从而使玩家可以不受干扰地继续进行游戏，也让暴雪有时间继续寻找未来在CN国服地区合理长远的发展道路。但网易拒绝在授权协议到期后顺延六个月服务时长，因此不得不遵照停服公告于1月23日终止国服相关游戏服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，网易火速对此做出正式回应声明，并质问暴雪“过分的自信中并未考虑这种予取予求、骑驴找马、离婚不离身的行为，将玩家和网易置于了何地？”。次日，网易游戏全球投资与伙伴关系总裁朱原（Simon Zhu）在领英（LinkedIn）发文表示，“当有一天幕后发生的那些事可以被人们周知，开发者与玩家们会对一个‘令人感到厌恶的人’能够造成多大破坏有全新的理解。”暗示有人应对此次合作破裂负有极大责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而据知情人士表示，此人正是当时还未离职的动视暴雪CEO鲍比·考迪克。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c7c793dfb75608bb2715a4ac2cd095ea</guid>
<title>他们想要瓜分乌克兰，最积极的是波兰</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_04_11_731246.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突还不知道何时能结束，有人却已经打起了“瓜分乌克兰”的算盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年底，波兰记者马雷克·加拉便在《欧洲鬣狗已经开始分享腐肉》一文中指出，俄乌冲突结束后，乌克兰的邻国将瓜分乌克兰，他在文中称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一些国家对乌克兰的帮助绝不是无私的，这个国家的分裂只是时间问题。一旦俄罗斯实现其想要达到的所有目的，拿走东南部俄语地区，让乌克兰成为一个内陆国家，其他玩家就会光速介入。波兰将宣布向乌克兰西部领土派遣一支维和部队，或者更确切地说是波兰军队，这是瓜分乌克兰的先声。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这位波兰记者的说法非常有意思：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在历史土地的边界内恢复波兰-立陶宛联邦的计划，显然在俄乌冲突爆发之前就已经有了。波兰将在不与乌克兰民族主义者发生冲突的情况下实现自己的目的，西方和乌克兰都不会把波兰人当作侵略者，而是当作解放者来看待。罗马尼亚对摩尔达维亚（现在我们叫它摩尔多瓦）的野望从来没有停止过，这关系到罗马尼亚能否获得出海口。到最后，留给乌克兰的将只有北部地区。欧洲对乌克兰的资助将终止，乌克兰军队将被打败，乌克兰当局将失去权力。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
马雷克·加拉的文章描述了一众国家“瓜分乌克兰”的前景，但他不是第一个指出问题的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年4月28日，俄罗斯对外情报局局长谢尔盖·纳雷什金就表示，波兰正在与美国一起制定一项计划，要将其“历史领土”重新置于波兰的军事政治控制之中，并打算以“抵御俄罗斯侵略”为借口向乌克兰西部地区派遣军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/09/20240409102707435.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯对外情报局长谢尔盖·纳雷什金 图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对外情报局认为，波兰政府会将军队部署在极小可能与俄罗斯武装部队发生冲突的地区，然后将这些地区置于自己的控制之下，这在未来必然会导致乌克兰的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄罗斯对外情报局还称乌克兰总统泽连斯基愿意将乌克兰的领土移交给波兰：“波兰当局的梦想是归还‘东克雷西’（现在的乌克兰西部、白俄罗斯西部和立陶宛的部分领土，这些地区曾经是波兰的一部分），并正在付诸行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月30日，纳雷什金又称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“俄罗斯对外情报局收到的情报显示，华沙正在加快吞并乌克兰西部土地的准备工作。波兰对乌克兰的利沃夫、伊万诺-弗兰科夫斯克和捷尔诺波尔州的大部分地区野心勃勃。波兰领导层担心其北约高级合作伙伴可能会无视乌克兰人和波兰人的利益，试图在未来与俄罗斯达成协议，因此波兰领导层希望采取积极主动和坚持不懈的行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰究竟会不会被“瓜分”？波兰记者马雷克·加拉和俄罗斯方面对此的担忧是否多余？周边又有哪些国家可能参与这一进程？本文将就这些问题进行探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“瓜分”一说并非空穴来风&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马雷克·加拉和俄罗斯方面“瓜分乌克兰”的说法并非毫无根据。2022年5月，时任波兰总统杜达称“波兰和乌克兰这两个国家之间将不再有边界”，其言论将波兰对乌克兰的领土野心暴露无遗，但这甚至不是乌克兰的邻国（不仅仅是波兰）准备“瓜分乌克兰”的唯一依据，乌克兰在战后分裂是基于当前现实可以预测到的未来情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“处于昏迷状态”——俄罗斯外交部对俄乌之间的谈判现状如是评价道。俄乌冲突走到今天，依靠谈判解决问题的想法已经几次落空。对于谈判，俄罗斯方面的看法是不仅要完成军事行动的所有目标，而且要去除掉乌克兰的所有反俄因素，将其从“反俄国家”重新“格式化”为一个正常的、中立的国家。俄罗斯想要的是一个多元文化的乌克兰，一个不作为第三国对俄敌对政策的跳板的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/09/20240409105147699.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月2日，俄罗斯外长拉夫罗夫在新闻发布会上表示，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯从未拒绝谈判，是乌克兰不希望参加。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泽连斯基执意要执行西方路线（要求基辅政权与俄罗斯开战到最后一个乌克兰人）的背景下，谈判进程无可避免地陷入了僵局，这导致解决乌克兰冲突的进程超出了“治疗师”（谈判）的能力范围，进入了“外科医生”（军事打击）的领域。越来越多的西方媒体撰文指出，乌克兰解体的进程不可避免，被俄罗斯占领的地区将作为独立实体存在或直接成为俄罗斯的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，西方媒体却忽略了，除了俄罗斯外，还有其他国家准备瓜分乌克兰这块大蛋糕。讽刺的是，除去土耳其（其野心恢复的“领土”是克里米亚地区，这个地区不在讨论范围之内），剩余的国家都是当前泽连斯基政权的主要朋友和支持者。他们都否定二战后斯大林划定的领土秩序，声称要“以俄为师”并“拨乱反正”，恢复对一些地区的领土主权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>