<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c9d38faba50be581099347f3c2dab3b</guid>
<title>美国要死守军事霸权，但军事技术却“跑不动”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_04_15_688486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国依然是世界上唯一的超级大国，军事霸权犹在，但军事技术霸权正在流失，近日的AGM-183高超音速导弹下马是最新的提示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2017年3月，中国在厦门的国际高超音速学术会议上出人意料地公布了很多学术成果，震惊了世界，尤其是自以为依然领先的美国。2019年国庆阅兵时，中国高调展示了东风-17高超音速导弹，再次引起世界瞩目。今天，中国是世界上无可置疑的高超音速技术的超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/08/20230408162515731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国对外展示的DF-17超高音速导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国率先跨过高超音速门槛被认为是苏联首先发射卫星成功以来对美国的最大震动。在中国成功试验了可回收的高超音速飞行器（被西方称为部分轨道飞行器）后，美国参谋长联席会议主席马克·米利上将公开称此为“斯普特尼克时刻”，斯普特尼克正是第一颗苏联卫星的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国很早就意识到了高超音速的军事意义，也早早开始了相关的科研，但进展缓慢。长期的军事科技的压倒性领先也使得美国缺乏急迫性。中国的“突然”领先着实刺痛了美国，在特朗普时代全面铺开攻关，一度同时高调开展不同部门主导、不同技术路线的8个高超音速导弹计划，希望大网抓鱼，但最后只有两个落地：美国陆军和海军联合研制的双锥体高超音速导弹，陆军型号为LRHW，海军型号为CPS，射程2800公里，速度M5.8；另一个就是美国空军的AGM-183。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AGM-183也称ARRW，意为空射快速反应武器，射程925公里以上，速度高达M6.5-8。与LRHW/CPS的双锥体相比，ARRW采用更加先进的乘波体构型。不幸的是，功力不够，只能搭载20多公斤的装药，使得威力很受局限，实战价值大打折扣。但最大的问题还是没有解决基本的飞行问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2018年计划启动以来，ARRW就“一帆风逆”。单项技术测试相对顺利，但发射试验一再掉链子。2021年4月，首次在穆古角海上靶场测试的时候，因为导弹未能与挂架成功分离而失败，而这已经是ARRW助推器的第八次试验了。2021年7月的飞行试验中，导弹总算成功地与挂架分离，但助推器未能点火，试验再次失败。2021年12月，飞行试验又在发射前因为技术问题而中止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月9日，美国国会把ARRW的经费减半，计划已经面临下马的危险了。5月14日，ARRW首次进行了成功的助推器试验，导弹达到M5以上的速度。2022年7月12日，试验再次成功。但到这时的试验只是助推器试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月9日，美国空军首次把助推器和弹头整合成一体，成功地进行了全状态试验。但2023年3月13日的全状态试验再次失败。发射和飞行本身似乎没有问题，弹头也与助推器成功分离，但数据链故障导致试验数据全部丧失，以至于不能确定是数据链导致失控，还是乘波体设计有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5次助推器试射3次失败，2次全状态试射一成一败，连ARRW脱离挂架的画面都秘而不宣，ARRW下马就不奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARRW其实是美国的“短平快”填空补缺的产物。LRHW/CPS的射程更远，但技术起点低，体积和重量大。陆基使用相当于中程导弹，要在中国周边找到合适的发射阵地不容易，地缘政治门槛太高。海基占用大口径发射管，常见的Mk41垂发尺寸不够，已知只有搭载大口径垂发的“朱姆沃尔特”级驱逐舰和大筒发射模块（VPN）的“弗吉尼亚”级Block V核潜艇具有发射能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARRW的射程近1000公里，最大的好处是空射，战术灵活性比LRHW和CPS高得多。预计单价也在1500-1800万美元级，相当于5-6枚LRASM反舰导弹，很高，但尚可接受。ARRW对战斗机来说还是太大太重，但B-52和B-1轰炸机能够携带，从关岛起飞，可以威胁中国东南沿海。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/08/20230408162207464.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;挂载AGM-183测试的b-52轰炸机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术上，ARRW在原理上简单，在实现上复杂。ARRW是助推-滑翔弹，用固体火箭助推器首先推到高空高速，然后再俯冲、改平、转入滑翔。为了在最小体积和重量条件下提高射程，ARRW采用了升阻比高的乘波体，但这也决定了ARRW必须是两级设计，而且在包装和携带状态下要采用肥大的整流罩，不仅在贮存状态下保护乘波体，也在外挂状态下减小阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARRW在发射时需要在助推级燃烧完毕后，弹头与助推级分离，还要与整流罩分离，然后才能转入乘波体状态的滑翔飞行。技术比单级肯定要复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两级设计并不是ARRW首创的，东风-17就是两级设计。美国号称航空航天技术世界第一，但事实证明，美国搞不定两级加乘波体设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，导弹在发射时不能与挂架安全分离，分离后助推器不能可靠点火，导弹开始正常飞行后不能保证数据链可靠工作，这些都是低级错误，竟然在美国空军重点项目上一再出现，不能不识人对美国“硬科技”能力的现状产生极大兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国曾经是军民用科技的超级大国。在二战年代，美国军事科技处在第一梯队，相对于英国、德国有亮点，但总体上并无多大优势。但超强的制造业和综合国力使得美国一旦往军事科技集中投资，首先能迅速克服已知差距，其次能迅速量产，形成巨大的战斗力。战后，欧洲百废待举，美国一骑绝尘，此后美欧差距更成脱缰之马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，美国制造业萎缩、科技基础悬浮化的后果最后蔓延到军工科技了。基础好比江中磐石，只有不断加强，才能一直成为中流砥柱，否则就被时光和水流掏空了。经验也是一样，只有保持活跃的团队才能传承，否则就要失传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，美国军工科技（包括相关的航空航天科技）经常出现使人费解的掉链子事情。在设计定位上就出偏差或许与军方思维有关，如“朱姆沃尔特”级驱逐舰、濒海战斗舰、陆战队的两栖远征战斗车、陆军的“十字军”自行火炮、地面战斗车（“布莱德利”步战的换代）等。定位没有大错但在执行上失败的例子也屡见不鲜，如当前的ARRW。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
项目计划与进度不切实际地激进，设计和制造在简单粗暴和花拳秀脚之间震荡，验证和测试一厢情愿地缺斤短两甚至盲目自信地跳过必要的步骤，这些低级问题反复出现，成为系统性问题。还有一个问题是甲方监管不足，盲目相信乙方，急于“原谅”错误，希望只是偶然，盲目向前推进；或者被乙方“劫持”，要到被带偏很远才恍然大悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
堆投资、赶进度要有技术和人力基础，但美国正在经历技术和人力基础流失的痛楚。在50-60年代，美国有8大公司为空军研发和制造战斗机，另有几个专为海军研发和制造战斗机。在各种竞标中，未参选公司的团队常被邀请来，作为军方的技术顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，波音在理论上还保留战斗机研发团队，而有近期实际研发和制造经验的只有洛克希德，军方不再有独立的技术顾问团队可以提供独立的专业意见，只能被厂商牵着鼻子走。美国空军在F-35问题上被洛克希德“劫持”并不偶然。在轰炸机方面也一样，诺思罗普是仅存的硕果。海军和陆军方面也没有好多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前美国科技的实力越来越向“软”的方面集中，软件和人工智能是很大的亮点。但在“硬”的方面，链子越掉越多、越掉越大，已经蔓延到军工和航空航天了，NASA“阿耳忒弥斯”发射接连掉链子、波音MCAS、F-35、“福特”号电弹、“朱姆沃尔特”级综合全电推进还有现在的ARRW，都是例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，近些年来经验和教训一抓一大把，但美国军方和军工似乎没有吸取教训，或者说已经无力靠自己的力量走出怪圈，只能眼睁睁地看着失控的列车向卡桑德拉大桥飞奔。“高超音速大跃进”中只是重演了近来的一系列失败。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>460d791b33e7c079d8362a015fa8ab92</guid>
<title>机场明明有不少空廊桥，为什么还要坐摆渡车？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_04_15_688484.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天有个朋友问我：为什么飞机降落后机场明明有不少空的廊桥，飞机却还得停靠在机坪上还得等摆渡车来接旅客，这样既不方便成本还高而且还浪费资源。原来是他从国外回来后，国内机场放着空廊桥不停却去停远机位感到大为不解。既然如此，作为一个在民航一线工作多年的民航民工，就给大家解释下为什么明明廊桥空着却还得停远机位去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要明确一点，对一个机场来说廊桥是宝贵的资源。因为一个机场的廊桥数量是有限的，而停靠的飞机数量往往是大于廊桥数量的。由于其相比机坪远机位的巨大优势（不用露天等摆渡车、旅客下机方便快捷等），使得廊桥更是成为了香饽饽，而且民航局对于靠桥率也是有一定要求的。可以说能靠廊桥的时候肯定是给安排上廊桥，除非有特殊原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么旅客会觉得有廊桥闲置飞机不去停靠的现象呢？这其中的因素还是挺多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先机场的廊桥都是有一定的机型适配的，也即这个廊桥可以停靠如波音737这种相对较小的飞机，但没法停靠波音777这种大飞机，因为可能高度够不着。如果廊桥和机型不兼容的话，那就只能互道告白了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而有些飞机则是不太适合使用廊桥，这种情况多见于支线飞机，如庞巴迪的CRJ200/700这类支线小飞机。这些小飞机在设计时就是考虑在无廊桥的小机场使用的，也因此在设计时基本不考虑停靠廊桥让旅客上下飞机的因素，甚至自带舱门梯供旅客上下客。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/13/20230413111448380.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;庞巴迪的CRJ200算是比较典型的支线喷气飞机，这种支线飞机天生就是不适合停靠廊桥&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然并不是说支线飞机就绝对不能停靠廊桥，真有需要要上廊桥的话进行下技术攻关以及改造还是有可能实现的。就比如商飞的国产喷气支线客机ARJ21，你说堂堂“翔凤”在自家机场还只能停远机位的话那多憋屈啊？这不就进行技术攻关，终于实现了廊桥靠上ARJ21，只不过看看这廊桥的姿态，这廊桥下方的桥载电源都快磕在地上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/13/20230413111459905.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;支线飞机也不是不能接廊桥，就是非常别扭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了机型和廊桥不适配的因素之外，会让人认为廊桥闲置的原因更可能是现场调度的问题，或者我们可以说得更直白点：你现在看到廊桥空着不代表10分钟前空着，也不代表10分钟后也空着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里先说说廊桥安排的事，通常来说机场方面会根据第二天的航班计划，提前给每个航班安排好停机的位置，有的是廊桥位有的是机坪位。而从一架飞机离开廊桥到下一架飞机停靠到廊桥中间是有短暂的空窗期的。因为飞机是个金贵的庞然大物，在机坪上腾挪转移时往往需要大空间，因此很难出现如停车时一样一辆车在车位旁边等着前一辆车开出去后立即停进去的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕按照计划安排廊桥停机位，也不会把一个10点出港的航班和10点进港的航班排在同一个桥位上，因为稍有差池这两架飞机就该在进出机位的地方“堵”在一起了。也因此，在同一个廊桥机位的飞机安排上会前后保持一定的时间间隔来留有冗余，方便进行现场运作和调配。在实际操作中更有可能的是一个廊桥安排了计划10点出港的航班后，接着一个计划10点20分进港的航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了计划安排因素外，往往还会发生航班延误的情况，这时候原定给这架飞机的桥位因为飞机延误没有进港靠桥而空着了。这时候延误的飞机桥位能分配给别的机坪位的飞机让人家先用么？并不一定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常除非是停场航班，不然在下客与过场保障后立即要执行下一班出港航班，而出港航班的登机口也是和廊桥所绑定的。如果将延误飞机停靠的廊桥进行变更，那么下一班飞机的登机口也需要进行更改，需要让登机口的旅客前往新的登机口登机。这往往会带来一定的麻烦，比如有些旅客不知道改了登机口的话会导致错过飞机，而寻找旅客也是个麻烦事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以一般来说如果延误的时间比较短的话（如一个小时以内），登机口/停靠的廊桥位并不会变更，而是廊桥空着等飞机到来。但如果飞机延误的时间比较长，而廊桥资源又比较紧张的话还是可能进行变更，避免占用时间过长导致廊桥资源浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些因素之外，廊桥的安排与航空公司和机场的关系也有一定的因素。就如饭店往往会给VIP顾客留座位一样，对于一些重要航空公司，机场会优先确保其廊桥资源确保其能靠桥，这种情况多见于三大航的航班以及一些以该机场为基地的当地航空公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对应的，一些三四线知名度比较低的小航空公司，在一些一线机场可能就得遭受“三等公民”的待遇了，就算廊桥长时间空着也不见得能轮到他们去停靠廊桥桥位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时在一些大型机场，几个大航空公司的航班停靠位置会在某一个区域相对集中，因为这些大航空公司可能在该机场有设分公司或者设站，将其航班集中安排在方便其保障的位置也是常有的事。尤其当一个航空公司的航班量占该机场航班极高比例时，某一区域的廊桥资源优先给该航司保障是实际操作中常见的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/13/20230413111511664.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东航：我们中混入了一个间谍！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将这种情况扩大些的话，那就是有多个航站楼的机场经常将不同航站楼分配给不同航空公司使用，极端点的情况就有一个航站楼只停靠一个航空公司的飞机。这种情况下就算该航站楼有大量桥位空着，其他航司的飞机也不会停靠在那边——毕竟就算停那了也没人会给飞机进行保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/13/20230413111608838.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国亚特兰大机场航站楼一角，可见该航站楼全部都是达美航空的飞机。这时哪怕有桥位空着，也不会安排其他航空公司飞机停那&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然除了航空公司因素之外，还有一个因素也是不容忽视的，那就是廊桥是否处于可用状态。由于廊桥也是由大量机械设备所组成的，发生故障也是难免的。一旦廊桥发生故障那就只能将其空出停用，避免对航班保障造成影响。而且除了廊桥的移动端之外，如果廊桥的固定端（也就是连通到航站楼的走廊部分）如果发生漏水、积水等情况，那么出于确保旅客安全等因素考虑，也会将该廊桥停用，待漏水或积水处理好后再恢复使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工作中我就遇到过这种情况：由于廊桥固定端内门体门轴发生损坏导致门体倒了下来，由于门体是负责分隔航站楼与机坪区域的，因此门体倒下造成了空防漏洞因此该廊桥被封锁不得使用，等维修完成恢复了安防门禁系统后才重新启用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有时候遇到一些重要保障任务时，会将一些重要保障航班所使用的廊桥前后空出大段时间，确保重要保障任务的执行。在这种情况下那些处于C位的廊桥往往会较长的时间“留白”，确保重要保障任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
廊桥作为稀缺的航班运行保障资源，各方面都想着要尽量提高其使用率。然而在实际的现场运行中有着各种各样的情况，往往使得“眼见”并不“为实”，现在空着的廊桥不代表没有用户马上就用，也不代表原本要停机坪位的飞机可以停上去。更何况有些廊桥是专供大型飞机使用的，小飞机是“不配”使用那些保障大型飞机的廊桥位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我给朋友解释清楚了廊桥的问题后，他问了我一个非常有意思的问题：那么怎么能保证自己的飞机绝对能停靠在廊桥上呢？我想了下：如果你坐的飞机是A380的话，那么绝对会让你停靠在廊桥上，因为A380只能停廊桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/13/20230413111625535.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;嗯，这个庞然大物还真是没法停机坪位上下客&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8125913524a988d2ea8a59e4f8cf78f1</guid>
<title>中企在巴西的布局，正逐渐发挥作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoYiNing/2023_04_15_688473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/赵忆宁】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2019年3月11日巴西第1天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提高粮食贸易话语权，中国需求带动中国投资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中交集团南美区域公司总经理助理李瑞达的陪同下，从巴西圣保罗飞往马拉尼昂州圣路易斯市。此行将采访中交集团在巴西投资的圣路易斯港项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面向大西洋远望，海上公共锚地停有26艘船舶等待进港，此情此景在巴拿马科隆港外都少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李瑞达介绍说，圣路易斯目前有3个重要港口，其中淡水河谷马德拉铁矿石专用港口是全球重要的铁矿石出口港口。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“让我感到骄傲的是，中交集团在巴西收购的最大工程设计咨询公司康科玛特公司（Concremat）当年参与了这个项目的实施；与此相对应的全球重要的铁矿石进口港是中国青岛董家口港，也是中交集团负责设计施工的。2018年淡水河谷公司生产铁矿石3.9亿吨，出口中国2.05亿吨。马德拉港临近的伊塔基港是巴西北部的综合性公共港口，该港口主要运输谷物、油品、纸浆、化肥等货物”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他补充说，根据中国海关和巴西国家地理与统计局数据：2017年中国进口大豆9500万吨，其中5200万吨自巴西进口，约占中国大豆进口总量的54%；2018年中国进口大豆8803万吨，从巴西进口6610万吨，占巴西大豆出口总量的79.83%。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这些停泊的船估计有很多是将向中国运输大豆的船。伊塔基港是个老港口，运量相对饱和，且作业效率较低，成本较高，一些作业优先级比较低的船舶在公共锚地停留20~40天很普遍。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
由于中国对大宗商品高增长的需求，这个始建于1918年的港口在百岁之际，与中国前所未有地紧密联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/20/20230320162014398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/20/20230320162035590.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;淡水河谷马德拉铁矿石专用港口&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在圣路易斯港项目现场，港口区植被清表已完成大部分，推土机正在进行场地平整。项目正按计划逐步开展前期准备工作，尚未进入大规模建设阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
项目经理恩里克（Henrique）说，中交集团投资的圣路易斯港2018年3月举办奠基仪式，“这个项目自然条件良好，将建设一条1085米长的引桥，泊位水深为-20~-22米。我们计划建3个泊位，包括1个18万吨的粮食装船泊位，以及化肥和成品油卸船泊位，3个12万吨的粮仓，总占地面积330公顷，具有永久土地产权，项目总投资约7亿美元”。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“该港疏运条件良好，将修建约4公里铁路与卡拉加斯铁路相连，通过卡拉加斯铁路及与其相连的南北铁路覆盖中北部7个州的腹地，”李瑞达介绍说，“此外还将修建约3公里公路与联邦BR-135公路相连，以打通制约北部物流发展的大通道。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中交集团修建了中国国内超过90%的港口，在“一带一路”沿线国家修建了121个深水泊位。其中，斯里兰卡汉班托塔港是由所在国投资，由中交集团修建后移交给招商局运营；喀麦隆克里比深水港也是由所在国投资，由中交集团修建并参与部分运营；而巴西圣路易斯港将是中交集团境外第一个“投、建、营一体化”的港口项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/20/20230320162045291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;采访中交集团圣路易斯港项目（左一为李瑞达、中间为恩里克）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中交集团为何在巴西投入巨资新建圣路易斯港？这与中国粮食安全以及粮食贸易话语权相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李瑞达说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国是世界上最大的大豆进口国，但是中巴大豆贸易主渠道掌握在国际四大粮商‘ABCD’（美国阿彻丹尼尔斯米德兰——ADM、美国邦吉——Bunge、美国嘉吉——Cargill、法国路易达孚LDC）手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，巴西共有23个农产品出口港，其中南部和东部地区的港口集中了约75%的农产品出口份额，而这些港口大部分处于高负荷运营状态，长时间待泊以及高运营成本降低了巴西农产品出口的竞争力。我们就是要发挥中交集团的优势，为建立完整的粮食产业链打造出海通道，实现从粮食收购、港口物流，再到终端用户上下游一体化的目标，以保障国家粮食安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
据不完全统计，目前在巴西的中国粮食贸易商多达几十家，但大多受到国际四大粮商收购、仓储与货运的制约。巴西政府和大豆种植农业联合体希望能够探索新的大豆交易方式，以减少交易环节，降低交易成本。巴西港口与铁路等物流通道的打通，将成为开辟中巴大豆交易的第二渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/20/20230320162059220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;圣路易斯港示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“过去20年，巴西在逐年扩大耕地面积（不到其可耕地面积的一半），相伴而生的新兴粮食主产区也由原来集中于南部与中西部，开始向北方移动，且趋势明显。但是由于北部缺少出海口，物流交通基础设施落后成为限制腹地生产扩大的瓶颈。中交集团投资的圣路易斯港无疑将为巴西东北部新粮区提供最重要的交通要道补充，也为中巴双方在巴西东北部开展各类合作，包括粮食加工产业园区合作提供港口运输能力。”李瑞达说。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
粮食是圣路易斯港的主要运输货物，中交集团投资该项目，可以充分利用巴西北部港口物流的战略位置，一旦与自身拥有海运、国内完整物流链及粮油压榨厂的国内粮企完成合作，中国在巴西收购大豆的瓶颈与障碍无疑将获得突破。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4de1244a5c62e9f089f91b401f88354</guid>
<title>马克龙访华后发生了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2023_04_15_688468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郑若麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来还鲜有一次国事访问引起全球从政界、经贸界、战略界、外交界……一直到西方媒体的如此关注。法国总统马克龙在华三天，一句“欧洲需要战略自主”的话激起一片惊涛骇浪，迄今仍在回响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是联合国安理会常任理事国、核大国，而且是欧盟主轴国家。法国国家战略的任何改变，当然会引起东西方主要国家的高度关注。这一次问题在于，马克龙几乎遇到西方全方位的全面攻击。这使我们不得不认识清楚，马克龙总统领导的法国是否正在改变其国家总体战略，是否正在中美之间择边而站，是否正在影响世界格局未来的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的回答是：未必！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尽管如此，我还是要表达我对马克龙总统的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访华成功，改变的是马克龙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对马克龙总统的国事访问给予了充分的重视和极其隆重的欢迎，相信已经在马克龙的记忆中留下了深刻的印象。中方对法国总统的极度重视和盛情款待，是近年来中国接待外国国家元首所非常罕见的，国内外媒体都有极其充分的报道，这里不再赘言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是习近平主席在北京会见后再到广州，诚邀马克龙总统共赏《高山流水》、以传递建立“知音”关系的潜台词，相信马克龙总统已心领神会。这几乎是给予了马克龙相当于当年戴高乐将军的历史地位——戴高乐将军虽然无缘访华，但众所周知，如果他生前能够来华的话，这位率先在西方国家中与中国建立全面外交关系的法国领导人，一定会受到中国的最高礼遇。而今天马克龙所受到的待遇，几乎就是一次历史上没有发生的事件的“重现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙对“法中友谊万岁”的感慨，在回程的飞机上发推特、接受记者采访以及一些私下言谈（比如他与法国记者彼埃尔·阿斯基——我在法国担任常驻记者时与之有着长期交往——的私下闲聊），都反映出这次访华对他产生的深刻冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/14/20230414100309528.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了礼仪以外，中方也给予了法国巨大的实际利益，包括一系列的合同和协议，也使法国总统产生踌躇满志的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的当然是乌克兰问题。从法国的角度来看，这次马克龙国事访问的历史背景，欧中当然是各有各的打算（不过，最为焦虑的却是华盛顿）。双方研究、探讨的是对方在自己关心的领域和事务上的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲想的是解决乌克兰冲突、重建欧洲和平、加强欧盟声音、缓解欧中贸易逆差、改善欧中关系……与此同时，欧洲认为中国关注更多的则是与美国之间的全面冲突，特别是冲突未来焦点——台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，马克龙想让中国说服俄罗斯在乌克兰问题上适时收手。马克龙在行前已经明白，在北京使伊朗和沙特阿拉伯握手言和的中国，是绝对可以在俄乌战争中起到重要作用——和平的作用。因此马克龙希望能够推动中方在俄乌问题上做一番努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中方其实并没有做出任何实质性“让步”，但中方当然愿意在俄乌之间扮演“中间人”角色。特别是据阿斯基所吐露的信息，在返法的飞机上，马克龙向他私下透露，中方主席向他表示“乌战不是中国的战争”。马克龙的理解是中方因此而不会向俄罗斯提供武器，于是马克龙认为他已与中方达成他所期望的协议……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些因素都促使马克龙认为，欧洲还是有自己的足够的份量，在中美矛盾、冲突中能够站稳自己的立场，即“不要太明确地站在美国一边”；于是马克龙便一而再、再而三地强调，欧盟应该有自己的“战略自主”性，甚至在中美对峙之间，欧盟可以成为“第三极”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的强烈支持下，马克龙内心想要实现的理想非常明确：对内，联合欧盟国家、将欧盟国家团结在法、德轴心的周围，建立欧盟在未来世界中的战略自主性；对外，摆脱欧盟成为美国仆从的角色，加强与中国的关系，以确立欧盟成为美、中、欧三足鼎立中的一极。马克龙在荷兰发表演说时进一步强调，欧洲要“拥有独立自主选择合作伙伴的能力”，并“将欧洲的命运掌握在欧洲自己手中”（我们能够从这些话中听到其弦外之音吗？）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/14/20230414102439986.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月12日，法国总统马克龙访问荷兰，继续强调欧洲的战略自主，图为马克龙和荷兰首相&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马克·吕特 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，马克龙并没有理解错，&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;这正是中国希望法国能够做到的。中国思考的当然是如何推动马克龙在美国为首的西方反华阵线中撕开一个缺口，尤其是在台湾问题上。如果再加上两国的联合声明中法国对“一带一路”明确表示支持，也进一步说明中国接待马克龙总统访华是一个巨大的外交成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题也立刻随之而来，一是马克龙总统的行为是否能够赢得法国乃至欧盟的全力支持，二是美国会如何反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁在反对马克龙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果不出所料，马克龙总统的这番表白，还没有回到欧洲，就开始遭到猛烈的攻击。攻击首先是来自欧美媒体，美国政界紧随而来。细究之下，我们可以看到，围绕着马克龙总统访华而爆发的争端是非常说明问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，马克龙在访华前实际上是非常谨慎的。他不仅执意邀请欧盟委员会主席冯德莱恩同行，以示他对“欧盟”本身的尊重和欧盟各国对华政策的一致性；而且在行前还特意给美国总统拜登打了电话，充满了“打招呼”的味道。显然，马克龙在抵华前心里是存在有疑虑和担忧的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>