<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>44e23625b5a275792c22f90fc43e191e</guid>
<title>星条旗坠落，阿富汗大崩盘标志着美国世纪的终结吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobinWright/2021_08_25_604286.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗宾·赖特 译/观察者网 余烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条荒唐的不合时宜的推特必然在历史上被人们所注意到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月9日，星期一，美国驻喀布尔大使馆向其40万名关注者提出了一个问题：“值此#和平星期一（#PeaceMonday），我们想听听你们的意见。对于在多哈进行谈判的各方势力，你们希望向他们表达政治解决方案的什么诉求呢？#为了阿富汗的和平（#PeaceForAfghanistan）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/23/20210823145629110.PNG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国驻喀布尔大使馆的推文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条信息反映了美国政策的妄想。随着塔利班横扫全国，攻克一个又一个省会城市，在美国支持的卡塔尔谈判开始——并迅速陷入僵局——的一年后，外交手段能发挥作用的前景是虚幻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到星期四，阿富汗政府只控制了三个主要城市。世界上最强大国家的领导人乔·拜登（Joe Biden）总统宣布，他将向阿富汗派遣三千名美国士兵，将数百名美国外交官和工作人员从该大使馆撤出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了周日，一切都结束了——就在日落之前。阿什拉夫·加尼（Ashraf Ghani）总统逃离了这个国家，他的政府崩溃了，而美国训练的阿富汗安全部队随着塔利班进入首都而分崩瓦解了。美国外交官在撤离堡垒般的美国大使馆后，被迫在机场就地避难，等待撤离。美国在阿富汗长达20年的错误冒险已经结束。对美国人来说，阿富汗看起来有点像，甚至也许是非常像，一个价值数万亿美元的弃儿。与此同时，阿富汗人被留在了混乱的局势中，任由事态发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，这不仅仅是一次巨大的失败。喀布尔的陷落可能成为美国掌握全球权力时代的一个结尾。十九世纪四十年代，美国发起了大救援（Great Rescue）行动，帮助西欧从强大的纳粹战争机器中解放出来。随后，美国利用其庞大的陆上、海上和空中力量，在东亚击败了强大的日本帝国。80年后，在世界最贫穷的国家之一，从一个没有空中力量或重要的装甲大炮的破烂民兵武装力量中，美国正在进行的工作，有朝一日可能被历史学家称之为大撤退（Great Retreat）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今在美国这令人不安的局势的一部分，可以追溯到20世纪70年代。周日，社交媒体上一张接着一张的照片唤起了人们痛苦的回忆。其中一张拍摄了1975年福特政府时期，绝望的人群沿着梯子爬上美国驻西贡大使馆附近的一栋楼顶，登上最后的一架直升机。另一张照片，则拍摄了周日在美国驻喀布尔大使馆的上空，一架奇努克直升机在盘旋。“这显然不是西贡。”国务卿安东尼·布林肯（Antony Blinken）周日在美国广播公司的“本周”（This Week）节目中试图争辩，但这并不奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有其他一些事件。1984年，里根政府从贝鲁特撤出了美国海军陆战队维和人员，后来当地出现了真主党的一个新生组织，他们以自杀式炸弹袭击的方式杀害了二百四十多名军事人员——这是第二次世界大战以来美国海军陆战队在一次事件中的最大伤亡。2011年，美国从伊拉克撤军，为伊斯兰组织的出现开辟了道路。一再的误判挑战了华盛顿的基本决策以及美国的军事战略和情报能力。为什么没有预见到这场迫在眉睫的灾难——或者之前的任何一场？或者为什么没有更好地计划退出？或者国家为什么被留在前敌人的手中？这是一个不光彩的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论几十年后的历史真相如何，美国将被今天的人们普遍认为是输掉了被乔治·布什（George W. Bush）称为“反恐战争”的战争——尽管它动员了北约在欧洲或北美之外的首次军事力量部署，推动了136个国家提供各种类型的军事援助，并促使23个国家接纳在进攻行动中的美国军队。事实证明，美国庞大的技术和战略，不足以对抗塔利班及其巴基斯坦支持者的意志和耐力。从长远来看，美国的导弹和战机无法在一个与德克萨斯州差不多大的国家里镇压六万名坚定战士的运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国撤出阿富汗这一事件导致的影响将会长期存在：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，圣战主义赢得了一场反对民主的关键战斗。西方国家相信，在慷慨的援助支持下，他们的盔甲和钢铁可以打败一个在当地拥有强大支持者的意识形态强硬的组织。塔利班很可能再次将伊斯兰教法作为国家的法律。几乎可以肯定的是，阿富汗将再次成为志同道合的激进分子的避难所，不管他们是基地组织的成员还是其他寻找避难所或赞助人的人。在美国人准备在下个月纪念9·11袭击事件20周年之际，前景看起来似乎十分灰暗。自2001年以来，基地组织、伊斯兰教和其他圣战极端分子在所有六个有人居住的大陆上都获得了空间。上个月，美国制裁了一个远在莫桑比克的伊斯兰教组织分支，莫桑比克是葡萄牙在南部非洲的前殖民地，那里几乎60%的人口都是基督徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/23/20210823145456603.PNG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美军直升机飞临美国驻喀布尔大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，阿富汗和伊拉克都证明，美国既不能创建国家，也不能从零开始建立军队，尤其是在十年或二十年内，在一个中产阶级有限和教育率低的国家做到此事。这需要几代人的努力。这些国家没有足够的人有知识或经验来驾驭全新的生活方式，不管他们原则上想要什么。种族和宗派分歧阻碍了同时改革政治、社会和经济生活的尝试。美国花费了830亿美元训练和武装一支大约30万人的阿富汗部队——是塔利班民兵的四倍多。马克·米利（Mark Milley）早在 2013 年就对记者表示，“这支军队和这支警察部队每一天都在与叛乱分子进行战斗。”他现在是参谋长联席会议主席。然而，到3月份的时候，我最后一次来到喀布尔，塔利班已经控制了阿富汗的一半地区。在5月到8月中旬之间，它已经占领了剩下一半的地区——仅仅花了一周的时间。上个月，拜登说他相信“阿富汗军队的能力，他们受过更好的训练，装备更好，更有能力进行战斗。”结果最后，塔利班在周日基本上是走着进了喀布尔——也就是总统府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国在海外的地位被大大削弱了，这表现在美国大使馆于周日最后一次降下了星条旗。五年前，大使馆的扩建耗资近8亿美元，在匆忙撤离的过程中，军需被烧毁，浓烟从使馆的地面升起。华盛顿很难再动员其盟友采取一致行动——无论是9·11之后在阿富汗形成的那种广泛而统一的联盟（世界历史上最大的联盟之一），还是在伊拉克战争中勉强拼凑出的“多国部队”。美国虽然仍旧是西方的主导力量，但很大程度上是默认的。因为没有其他势力或国家领导人能提出更好的替代方案。很难看到美国如何在短时间内挽回声誉或地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的大撤退怎么说都同1989年苏联的撤军一样无光，那次撤军导致了苏联帝国和共产党统治的终结。美国在阿富汗的时间是前苏联的两倍，花费的也多得多。据估计，苏联在占领这个多山的国家的十年中，前七年就花费了大约五百亿美元。的确，美国孕育了一个富裕的公民社会的诞生，推动了女性接受教育，还有独立媒体的运营。它不止一次地为民主选举提供便利，并见证了权力的移交。根据人权观察，37%的阿富汗女孩现在能够识字了。阿富汗的tolo电视台主办了18季的“阿富汗之星”，一个类似于“美国偶像”的歌唱比赛。扎赫拉·埃勒姆（Zahra Elham），一个 20 多岁的阿富汗哈扎拉少数民族成员，在2019年成为了第一位获奖的女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当不计其数的阿富汗人在美国的鼓励下急切寻找离开阿富汗的方法时，塔利班同时也进入了阿富汗。女人们又把蓝色的布尔卡（伊斯兰国家妇女在公共场合所要穿的遮盖全身的长袍）拿出来穿上了。而美国人乘坐直升机逃离的画面仍历历在目，和1989年2月15日苏联军队跨越友谊大桥（Friendship Bridge）撤出阿富汗，回到前苏联的情形无异。两个大国都以失败者的身份夹着尾巴灰溜溜地逃走了，留下身后一片狼藉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/23/20210823145519682.PNG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年美军撤离喀布尔vs1975年美军撤离西贡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，代价并不随着它从阿富汗或伊拉克撤出而结束。仅仅是支付这些战争中退伍军人的医疗保健和残疾费用，就可能需要再花费两万亿美元，而这些成本可能要到2048年才会见顶。美国这场历时最长的战争，将比二十年前任何人预期的都要漫长得多——甚至在战争结束时也是如此。布朗大学的战争费用项目估计，总共有四万七千平民死亡。死亡战斗人员中，超过2400人是美国军事人员，近4000人是美军合同工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次去阿富汗是在1999年，当时还是塔利班统治时期。我从巴基斯坦驱车穿过令人窒息的开伯尔山口，穿过边境上毒枭的设防庄园，沿着车辙累累、能震坏车轴的道路前往喀布尔。塔利班的镇压统治——小孩子们在阿富汗城镇的街道上工作，为不被允许上街的、丧偶的母亲提供帮助，检查站上挂着没收的录音带和录像带——给我留下了难以磨灭的印象。我是同国务卿科林·鲍威尔（Colin Powell）一起回去的，这是他在塔利班垮台后的第一次访问。当时人们仍保有些许希冀，期待会发生什么改变，尽管这种愿望常常显得渺茫，而且这点渺茫的希望被这个国家腐败的新统治者玷污了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起，我已经回来过几次了，包括3月份曾和中央司令部司令、现负责美国最后一次军事行动的小肯尼斯·“弗兰克”·麦肯齐将军（Kenneth “Frank” McKenzie, Jr.）一起回来过。周日，当美国为了尽快撤出阿富汗，几乎不留一点痕迹时，我在想：这一切都成了徒劳吗？几十年后，美国在阿富汗的失败行动还会带来什么后果？我们没法知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【罗宾·赖特(Robin Wright)是美国记者和作家，曾在《华盛顿邮报》、《洛杉矶时报》等工作，在伍德罗·威尔逊中心、布鲁金斯学会、卡耐基基金会、耶鲁大学、杜克大学、达特茅斯学院担任研究员。本文发表于2021年8月15日美国《纽约客》网站，观察者网余烈译】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e215735654ed232dc41a2d1e7fa9a7b</guid>
<title>中国话语场受美国影响太多</title>
<link>https://www.guancha.cn/wang-hui/2021_08_25_604283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/19/20210819110237746.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪晖：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国叙事，我觉得要处理好两个主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在讨论叙事时候，如何协调中国作为国家的统一性和内部多样性之间的关系。中国国家在许多方面如经济规划、大型基础建设和当前抗疫斗争等方面都显示了举国体制的特征和力量，但用举国体制概括全部中国社会的特点又是片面的。在社会层面，存在着许多性质不同的空间。中国文化、社会和经济等方面存在着多样性和不均衡性，即便从中央与地方关系来说，地方的自主性权力也很大。毛泽东时代提出过发挥两个积极性，即发挥中央和地方两个方面的积极性。因此，我们应该把多样性呈现出来，把内部的各种成就和问题呈现出来，不至于让人们总是盲人摸象，看到一角就以为是整体。这是我们面临的重要挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我担任过《读书》杂志多年的编辑，那个时候有很多的思想争论和讨论，很多国外的知识分子和学者到了中国都愿意到《读书》来和中国知识界进行对话。这样的对话我觉得能够呈现声音的多样性和解释的可能性，因为他们可以听到不同的声音，并且直接面对面地争论。叙事往往有一个绝对的叙述者，但对话是可以呈现出一个样貌和状态的，所以我觉得不只是一个单一的叙事问题，而是如何呈现中国的整体性和多样性的问题。这是我想说的第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，需要处理中国社会体制的独特性和全球性的问题。从根本上说，虽然中国和西方有非常大的差别，无论是社会体制、政治体制还是历史传统，但是面临的基本挑战差的并不太多。生态的问题、抗疫和保障人民健康的问题、族群和宗教的矛盾、社会不平等、区域差别、科学技术促成的人类生活形态的巨变等等，这些问题是全球面临的基本问题，哪儿没有呢？但同样面对这些问题，不同国家的历史传统、基础和应对方式很不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底哪些是全球性问题，哪些是中国独特性问题？在这点上强调连带性和全球性是必要的，比如说族群和宗教冲突的问题，并不只是发生在中国，是全球性的问题，而许多地区的相关冲突，其激烈程度远超中国，更不用说从殖民时代延续至今的种族主义渗入欧美社会的肌体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆问题上，有许多社会因素，已经有许多学者做过分析。但阿富汗战争和阿富汗战争之后整个区域的变化激化了区域内的族群和宗教冲突，并促使一些原先持和平方式的团体向暴力方向转化，这些区域变迁对于中国也有影响。全球霸权在激化这些矛盾和冲突方面有不可推卸的责任。更不用说，原教旨主义的兴起是一个全球现象，有深刻的根源。因此，这一地区的矛盾冲突不能够特殊化为一个单纯的中国问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像这样的问题，我们应该指出独特性所在，重视危机爆发的内因，寻求解决之道，但同时也应该能够呈现出区域的和全球的连带性，有了连带性，才能呈现独特性。中国从未像霸权国家那样到处干涉内政，发动战争，我们对于国内问题的治理完全不同于美国的“反恐战争”。既相互连带，又很不同，因此需要用不同的概念来加以表述。这样不仅更具有说服力，也更有利于形成有效的应对方法和对话方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/25/20210825121454198.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经济学人封面曾用“锐实力”来形容中国的影响力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也在这个意义上，我个人认为中国的话语场受美国支配话语的影响太多，中国话语不宜于过多地或不加反思地接受西方媒体、甚至学术领域的流行说法。我刚才在外面走廊看在售的书刊，许多封面都是大国竞争、大国博弈。大国翻译成英文又都是great powers，或者global powers。在19世纪、20世纪前期，提到西方列强，不就是所谓great powers, Western powers吗？这些用语在当年就是殖民和帝国主义的代名词，西方社会科学的许多概念是深嵌在他们的历史中的。所以人们一听到“powers”就想到利益竞争和权力竞争，这也是西方历史记忆的后果吧？对于那些与中国一样经历过殖民或半殖民历史的社会而言，这些用语又意味着什么？中国倡导的“一带一路”是“Global powers”的竞争吗？中国的疫苗国际主义是大国权力竞争吗？如果不是，背后的价值是什么？价值与用语是相互关联的，价值清晰了，用语也一定会变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在六十年代中国建设坦赞铁路的时候，人们不会用great power来表述中国；今天的情况发生了重要转变，我们用什么语言来表述我们的行动？不只是宣传的问题，也是价值取向的问题。我们在文明冲突、大国博弈、修昔底道德陷阱、软实力、巧实力、硬实力上花了这么多精力，是否需要重新讨论西方话语陷阱的问题？是否需要认真思考基于不同价值尺度的表述方式？在谈论叙事的时候，我们需要自我设问。19世纪以降，我们学习了西方大量的知识，并在实践中转化，收获很多，但在今天也应该问哪些是需要扬弃的？需要对这些知识进行辨别和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/19/20210819112113199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;漫画《中美落入修昔底德陷阱？》，图片来源：ics.blogs.sas.ac.uk&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点，中国的叙述说给谁听？我觉得中国媒体过多地把注意力集中在美国和西方霸权身上，总是尝试说服美国与中国对话。当然，说服、对话总是好的，但说得再多，恐怕也改变不了西方主流媒体的那些说法。今天改变一点，明天又改回去了，因为这些说法服从其战略利益，又受制于其历史视野和学术生产的知识范式。因此，需要不同层次和方面的对话，也就需要在中国叙事的同时问一下跟谁对话、说给谁听的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国对于邻国、亚非拉地区，所谓第三世界或全球南方，不仅话语不够，研究也非常不够。我们的疫苗国际主义也支持了欧洲一些国家，但主要就是对全球南方的，他们处境最困难，但这些国家和地区在我们的话语实践中占据多少分量？迄今为止有关“一带一路”的讨论主要集中于经贸等领域，而很少涉及文化、社会与政治。中国缺少通晓这些国家和地区的语言与文化的专家。我们知识界、我们的智库有多少精力和人才是研究这些地区的? 我们的话语围着西方转，也就不能彰显中国这些行为的真正意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自我叙述与对他人的理解是紧密相关的，如果我们只是通过西方的棱镜观察自己，这样的叙述得到的很可能只是扭曲的或至少是不完整的形象。这就带来很大的问题。因此，在国内，深入研究中国社会内部多样性及其与统一性和开放性的关系，在国际，加强对于全球南方及其与中国关系的研究，都有助于形成关于中国的更为丰富的理解，进而把这些理解分享和传播出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，基础性的学术研究需要得到充分重视。即便在亚非拉地区，许多流行话语甚至教科书对中国的描述也主要基于西方媒体和学术对于中国的描述，在这方面，我们要做很多工作。谈论中国形象或对中国的理解不只是一般意义的话语和宣传问题，而是要做真正的基础研究，对于区域的研究、不同社会的研究、中国自身文化历史的研究，只有在这个基础上才能形成真正具有说服力的、可以包含复杂性和多样性的中国话语。这个话语不应仅仅是关于中国的，也是关于世界的，能够为争取更加公平和平等的全球关系提供新的视野、框架、概念，并与不同地区同道者的话语相互呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eea3c4f115c085856b21807dc3f7dd17</guid>
<title>“官场＋市场”增长模式，如何保证地方官员“做对的事”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhoulian/2021_08_25_604279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 周黎安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果站在国家层面，从宏观视角审视中国体制转型和经济发展过程中政府与市场的关系，我们可以看到一条大致清晰的演化路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是日益加深的市场化进程，集中体现在从中央到地方的计划经济管理体制逐渐被打破和取消，无所不包的指令性经济计划让渡于指导性的经济发展规划和产业政策，信贷与物质的限制性和计划性分配让渡于以市场调节为主的配置方式，占绝对主导地位的国有经济让渡于在产值和就业比重上非国有部门占主导的混合经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国经济日益融入国际经济分工体系，对外贸易额不断增加，对外开放程度不断提高，2001年中国正式加入世界贸易组织（WTO）是中国全面融入全球化过程的标志性事件；近年来中国企业开始大规模“走出去”，在国外投资建厂或并购重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，劳动力和资金跨地区流动的制度约束逐渐放松，地区间经济一体化程度不断加深。这一切意味着中国经济处于一个不断深化的市场化和全球化进程之中，中国企业在国内外市场上面临着激烈的竞争。从“市场派”的观点来看，中国不断加深的市场化进程是中国经济高速增长的制度基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，政府作为“有形之手”在这个过程中仍然发挥着巨大的影响力。2003年国资委成立以来，央企占据一些垄断性和战略性行业，规模扩张迅速，甚至引发了社会上关于“国进民退”的担忧。从这些方面看，中国经济的市场化进程其实交织着深度且持续的政府干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国经济高速增长过程中政府与市场的作用，国内外学术界有很多争论，但主要侧重在国家及宏观层面的特征。由于宏观层面上观察对象的复杂性、多面性和动态性，可以想见，这种争论很容易陷入“公说公有理，婆说婆有理”的尴尬境地，只能在“混合经济”的框架下讨论是市场更重要还是政府更重要，或者两者都重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想见，这种讨论不具有太多的建设性，难以提炼出中国真正具有特色的政府与市场的关系模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/24/20210824173933245.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;376&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国加入世贸组织签字仪式（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本研究聚焦于地方政府和区域经济层面，力图揭示中国独特有趣的政府与市场的互动模式。中国的情况是，每一个辖区不论大小都有一个地方政府，辖区里有一定数目的企业和产业，通常集中在各式各样的产业园、科技园或功能区。除央企之外，每一家企业背后都有该地区的地方政府和地方官员，对其产生或大或小的影响。辖区内政府与企业的关系有以下几个特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，地方政府作为辖区内的权力中心，是资源掌控者和规则制定者，处于区域经济的枢纽地位，这决定了地方政府对辖区企业、产业发展和经济增长具有重要影响力。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，改革开放以来，各级地方政府以经济发展为中心，政府的各项工作围绕这个中心任务展开，如同公司的一切活动围绕着以利润为中心的经营绩效而展开一样。进一步说，中国的地方政府具有准公司的性质：工作重心始终放在经济增长、产业项目、财政预算、资金筹措等方面；年初确立经济发展指标，制定产业扶持政策，落实重大项目计划，争取各种融资渠道，定期对相关经济工作的进展进行评估总结，对相关人员实施考核和问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，更重要的是，各级地方官员还处于以经济发展绩效为中心的晋升竞争之中，即政治锦标赛。长期以来政治锦标赛考核的“硬指标”，就是与辖区经济增长密切相关的经济指标（如GDP增长率、财税收入、招商引资规模），这些指标对地方官员的晋升具有重要影响。[2]各地招商引资的竞争、开发区之争、重点产业之争如火如荼，背后其实主要是地方官员晋升竞争的驱动。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考核地方官员的主要绩效指标如GDP增长率、财税收入，完全取决于辖区内企业（包括新增企业）所创造的市场附加值的大小，而市场附加值的大小最终取决于辖区企业在全国乃至国际市场上参与市场竞争的结果。辖区的招商引资规模也取决于该辖区在全国乃至全球资本市场上竞争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，以经济增长为中心的政治锦标赛，实际上使地方官员之间的官场竞争与不同辖区企业之间的市场竞争以及更大范围的国际市场竞争紧密联系在一起，塑造了中国改革开放与经济增长的“官场＋市场”模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与世界范围内其他经济体相比较，中国市场经济独具特色的方面就是官场竞争与市场竞争的密切互动和高度结合，它为中国经济的高速增长奠定了关键的制度基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/24/20210824172640769.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图１是“官场＋市场”模式最简要的示意图。两个处于同一行政级别的地区Ａ和Ｂ，Ａ辖区的主政官（如书记或政府首脑，记为地方官员Ａ）与Ｂ辖区的主政官（记为地方官员 Ｂ）之间具有官场竞争关系（用包括两者的椭圆圈表示）；Ａ辖区企业与Ｂ辖区企业在市场上竞争，用包含两者的最小的椭圆圈代表，另外两个更大的椭圆圈表示这两个辖区的企业也在更大范围的市场上与其他地区的企业竞争。这里的市场竞争包括区域市场、全国市场乃至国际市场的竞争。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“官场＋市场”模式最直接的内涵包括两方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，给定地方官员的晋升竞争高度依赖于辖区的相对经济绩效，官场竞争促使地方官员尽可能动员一切可支配资源，包括产业政策、基础设施投入、行政服务、土地和贷款支持等，以提高辖区企业的市场竞争力，即在更大范围的市场竞争中的绩效表现，进而推动辖区的经济发展；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在地方政府的支持和配合下，辖区内所有企业通过市场竞争实现的总体绩效（如ＧＤＰ、财税收入、招商引资规模及其增长率）又决定了各地区的经济绩效排名，进而影响地方官员在官场竞争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“官场＋市场”中间的“＋”号是这个增长模式中最为关键的部分，它代表了官场竞争与市场竞争的互动关系，更准确地说是“双向嵌入”关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c795d392d2a3848c5e1d929e87458877</guid>
<title>“三观跟着五官走”、“明星跟着资本走”、“理智跟着情感走”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huiyingbo/2021_08_25_604277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;近期的几次流量明星事件，让我们看到了饭圈文化对青少年行为及思维方式的深度“侵蚀”。从您观察到的现象来看，这种“饭圈思维”有哪些显著特征，对于青少年的成长会带来哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郐颖波：&lt;/strong&gt;饭圈这个名词是网络用语，即粉丝圈子的简称。其实&quot;粉丝&quot;和“饭”都来自英文&quot;fans&quot;的音译。 粉丝即为“饭”，粉丝组成的圈子就称之为“饭圈”。可以说从追星族，到粉丝，再到饭圈，称呼虽有变化，对偶像的崇拜和追逐是不变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可忽视的是，今天我们身处的网络时代——移动互联网的普及、电子科技的创新、以及平台媒介融合发展——给我们的生活带来了潜移默化但又意义深远的巨大改变。这种改变诉诸于个体，我们几乎再也见不到地铁上翻阅报纸的乘客；它能改变群体，连支付软件都在努力成为群体之间沟通的工具；它已经改变社会，随手一次转发所积攒的力量，甚至能够推动国家的法制进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是今天我们要面临的现实——媒介的社会化和社会的媒介化。这一渐进的过程冲击和改变着原有的传统社会，一开始是和风细雨，而后是大张旗鼓；社会发生着既是自下而上，又是自上而下的不断共振和激荡的巨变。因此，我们看到明星+流量+饭圈，在今天这个时代，往往短时间内就能放大成舆论热点事件。特别是近期的“倒奶事件”“集资行为”“吴亦凡事件”等等，都是饭圈文化对青少年行为和思维方式深度“侵蚀”的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/24/20210824183122409.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一档网综中，粉丝购买指定牛奶，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;通过扫描瓶盖&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的二维码给偶像投票后，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;出现了将未喝的牛奶丢弃的情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这种饭圈思维外化出来，有三种显著特征，一是“理智跟着情感走”，二是“三观跟着五官走”，三是“明星跟着资本走”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一“理智跟着情感走”，&lt;/strong&gt;表现为，维护偶像利益高于一切。从刷量控评到谩骂互撕，从挑动对立到网络暴力，有的甚至极端到倡导甘愿为明星付出一切，包括时间、金钱，身体和生命。往往秉持此类观点的较为偏激的粉丝，因为超常的付出，更容易被选为“粉头”，即饭圈的头领，拥有对饭圈的话语权和操控力。这样“超支”的付出也成为衡量一名饭圈粉丝的合格标准，更加造就了饭圈文化的偏执和内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二“三观跟着五官走”&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;表现为颜值即正义的价值观，不仅混淆了正确的人生观，更加剧了青少年群体不应有的容貌焦虑，导致初中生、高中生做医美整容的比比皆是，造成了不良的社会风气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三“明星跟着资本走”，&lt;/strong&gt;表现为资本操控明星和饭圈。资本既通过流量，标注明星的商业价值和变现能力；又通过人设式包装、传销式营销，推波助澜出所谓的饭圈来为自己服务，包括诱导未成年人应援集资、高额消费、投票打榜等。一些德艺双失的明星也能成为顶流，一些由追星粉丝自发组成的网络社群发展成为非法集资、流量造假等违法犯罪的温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/24/20210824173016129.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青少年是国家的希望、民族的未来。对于成长发育中的青少年来说，饭圈思维倡导的一些错误的世界观、人生观和价值观，如果任由资本、流量加以放大，而不加以引导和改变的话，将对青少年未来的人生和社会风气都产生巨大的破坏力。因此，饭圈文化对青少年行为和思维方式深度“侵蚀”这一问题，应该引起全社会的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“饭圈”原本是一种亚文化现象，但近年来多有出圈行为，比如2016年的“帝吧出征Facebook事件”和2019年“饭圈出征”国外社交媒体事件。您认为该如何引导饭圈青少年形成正确的社会认知来理解政治、社会、文化的运转，并采取正向的社会参与行为？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郐颖波：&lt;/strong&gt;“饭圈”出圈的背后，体现了网络问题的复杂性和综合治理需求的迫切性。引导饭圈青少年形成正确的社会认知，应是教育引导、舆论宣传、文化熏陶、实践养成、制度保障等多举并施。在具体的问题治理中，形成国家、社会、学校和家庭的多方责任主体，共同构建未成年网络保护体系。从发展的角度来说，应该既尊重未成年人利用新媒体资源和发展机会的权利，同时提升他们鉴别和使用互联网的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时也要注意，互联网技术和新媒体改变了文化生态，催生了一大批新的新媒体产品类型，要适应形势发展，加强正面引导力度，特别是应抓好当下流行的直播、短视频以及通俗网络文艺作品的创作与生产。要坚持引领而不是迎合，要破除唯收视率、唯流量的资本挟持，通过健康的精神食粮，吸引、引导、启迪饭圈青少年。内容制作者和平台方要双管齐下，既要完善青少年模式机制，也要构建优质内容池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;针对饭圈文化的不良影响，监管部门多次组织清朗行动，对饭圈现象、平台资本进行整治。您认为这种治理行动，如何在把握好“度”的同时达到有效治理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郐颖波：&lt;/strong&gt;虽然虚拟和开放是互联网重要特征和发展动力，但是网络并不是法外之地。监管部门持续的、多次的、有力的网络空间治理行动是非常必要的，这种治理并不是让青少年远离网络，而是通过网络治理，为青少年营造一个文明健康的网络环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实生活中，我们要生活在青山绿水之中，在网络社会中也同样需要风清气正。保护环境人人有责，同样，网络治理也不能只依靠监管部门，而是需要企业、平台、学校、家庭以及社团和学术界等全社会全方位的力量参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/24/20210824173121469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中央网信办关于启动”清朗·‘饭圈’乱象整治“专项行动的通知&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，随着互联网技术的发展，青少年网络保护的重要性和紧迫性已经引起了各方面关注。今年6月1日，我国新修订的《未成年人保护法》正式实施，其中增设了“网络保护”专章。共青团中央、中国互联网络信息中心等社团学术组织发布了“全国未成年人互联网使用情况研究报告”。观察者网智库和中国传媒大学媒介与公共事务学院也共同组建了“未成年人网络保护课题组”，邀请司法领域、媒体领域、平台企业以及专家学者共同开展专项研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近年我国互联网未成年人保护的趋势来观察，可以看到，整体性、统筹性与前瞻性的优势正在发挥，逐渐打造形成了中国特色的政府与法律层面、内容生产者层面、平台层面、以及社区、学校与家庭层面相互协作实践的格局，出现了传统保护体系与线上保护相结合，刚性治理与柔性治理相结合的良好开端。但是，未成年人网络保护中多方协作机制的落实与发展也有待进一步发挥，需要全社会共同发力，久久为功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7404b7d060d2da943fde4f050fb69bcf</guid>
<title>佛州抗疫，“生死事小，失节事大”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_08_25_604273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思讲，历史本身经常重演，第一次是悲剧，第二次就成为了闹剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在新一轮疫情，就是一出闹剧的结果，而且是不折不扣的政治闹剧。更直白一点地说，就是不见棺材不落泪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看数据。美国上一波疫情的最高峰出现在今年的1月10日，纽约时报当天的数据是7日平均254，877例。8月中旬的数据是7日平均130，808例。我所在的佛罗里达州之前在1月8日日均感染人数达到最多的17991人，8月中旬已经创下了新纪录，达到21706人。之前佛州死亡人数的最高记录是日均185人，现在则是153人。由于住院人数已经创新高，日均死亡人数破纪录也将是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看操作。7月中下旬开始，本地各个学区在疫情已经反复的情况下还是开始推动线下复课，取消了对各个学校单独开网课的财政支持，在事实上迫使绝大多数学生都需要返校上课。在家上网课确实加重了父母的负担，影响了父母的正常工作节奏，尤其是孩子小的家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点来说，尽快恢复线下授课倒也无可厚非。前提当然是学校需要做好各种防护措施，防止学生们感染以及扩散至各自家庭。因为各种数据已经表明德尔塔毒株可以感染更多的年轻人和儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就在这个当口，佛州州长的神操作出台了。不仅不采取任何限制人流、客流的措施，竟然还在7月31日正式签署命令，严禁各个学区发布强制戴口罩的要求，否则就要停止对学校的财政拨款。州长大人给出的“神圣”理由是要保护家长们的选择自由！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年疫情之初开始，美国就在戴口罩这件事上捣糨糊。先是口罩无用论，等到死亡人数不断上升，不得不承认口罩的防护作用之后各地又纷纷冒出戴口罩自由论。激烈反对戴口罩的人群拿出当年独立战争时候反对乔治三世的“不自由、毋宁死”的精神，唱着国歌烧口罩，仿佛一戴口罩，自由灯塔就要陨落了似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/19/20210819152817449.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;现任佛州州长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;罗恩·德桑蒂斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国3亿多人口，18岁以上的成年人2亿多，一部分人毫无理智地反口罩倒也符合人群的智力概率分布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛州是美国按人口算第三大州，这位州长大人在耶鲁历史系本科以第二等优异成绩毕业（magna cum laude），然后进入哈佛法学院同样以优异成绩毕业，妥妥的学霸。他动用行政手段禁止全州公立学校要求戴口罩，显然不是出于智力原因。恰恰相反，笔者推测，反而是经过精心算计之后，这位学霸州长才选择宁可违反公共卫生常识，置学生安全于不顾，也要签署这种看似无脑，能够帮助病毒扩散的法令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以这么讲，是因为这位州长2018年当选的时候，与其民主党对手相比，在超过800万张选票中的领先优势不足34000张选票，也就是差不多0.4%的领先优势。佛州一向是美国选举中的关键州，民主、共和两党的支持者势均力敌，微小的选民变动就能够改变选举结果。也就是说，每一张选票的重要性都要大大超过其他州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛州中激烈反口罩的选民从绝对数量上来说不见得多，但只要多于0.4%就足以左右选举的结果。同时因为这一部分人在政治上又最活跃，所以必须争取——2022年，这位州长就需要寻求连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果冒险得罪了这一小部分人，那么丢失州长宝座的概率就极大。考虑到这位州长还梦想着能够继承特朗普的衣钵，将来有朝一日可以入主白宫，就更加需要保住州长的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果做一点更冷酷的推论，拥护戴口罩的以民主党人居多，无论这部分人戴不戴口罩，会不会感染致死，左右都不会投票给这位州长。而共和党的支持者中反对戴口罩的比例更高，对是否感染也更不在乎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，禁令触怒的只是那些本来就是对立阵营的人，拉拢的则是对自己连任能够产生关键作用的少数派，而且这些人自己不戴口罩感染了也不会怪罪到州长头上。这样一算，不用上哈佛也知道怎么选，更何况是耶鲁、哈佛的双料精英。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/19/20210819154148206.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;本月10日，位于佛罗里达州布里瓦德县的公立学校开学。由于学校没有强制要求佩戴口罩，开学才几天，学生和教职工已经出现473例确诊病例，另有约1060人被隔离。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
州长自己这么算计还不够，还让州卫生部门从6月4日开始取消每日公布感染数和死亡数的做法，改为每周报一次。Out of sight, out of mind,正所谓眼不见心不烦。哄着一群浑浑噩噩的支持者开开心心地在“自由”的旗帜之下投出庄严的一票，还有比这更“神圣”的工作吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了博出位，这位州长甚至连拜登都不放在眼里。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>