<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93e387ae6e8ac9a54c4c4918ea204ba6</guid>
<title>特朗普对印度乳业虎视眈眈，莫迪为何选择硬刚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NMadhavan/2025_10_08_792510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：当下，美国与印度的贸易谈判陷入僵局，除了俄石油问题，双方之间还在农业、乳业等领域分歧严重。特朗普政府要求印度给予美国农业和乳业关税优惠，而莫迪政府以印度必须保护自身经济利益为由拒绝让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度媒体人N·马德哈万（N Madhavan）于近日在印度金融新闻平台Mint上撰文讨论了这场印度牛奶市场争夺战，揭示了印度虽为世界上最大的牛奶生产国，但在国际市场中竞争力薄弱的困境。观察者网编译此文，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/N·马德哈万】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉吉·库马尔来自泰米尔纳德邦Chengalpattu地区Poongunam村，打从他记事起，家里就一直从事奶牛养殖。但在很长一段时间里，他家并没有从中获得多少利润。他家养了13头牛，每天总共只能产8升牛奶。这些牛以他家10英亩稻田里产的稻草为食。对奶牛的感情，以及向当地合作社卖牛奶获得的现金，支撑着这个家庭继续经营奶牛养殖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，情况发生了变化。37岁的库马尔开始与有机乳制品企业Akshayakalpa Farm &amp;amp; Foods合作，为后者供应牛奶。在公司的一些手把手指导下，他的牛群和饲料管理方法得到了极大的改善。如今，他养了9头牛，每天产奶75升。牛奶的干物质含量也更高了，表明质量更好了，从而可以卖出更好的价钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库马尔说，现在他的奶牛场每月利润为18000卢比（译者注：约合人民币1443元）。在一个周六的晚上，他一边准备给奶牛挤奶，一边告诉Mint：“我想再增加五头牛，最终将牛奶产量提高到200升。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库马尔这样的翻身故事实属罕见。印度有8000万奶农，但其中只有一小部分人接受了变革。其他人仍然遵循着原始的管理方法，产量低下，利润微薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年发起的“白色革命”（Operation Flood）使印度从一个牛奶短缺的国家转变为一个牛奶可以自给自足的国家。2024-25年，印度生产了2.48亿吨牛奶，消费了2.43亿吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923145835811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度牛奶的年产量和消费量（以百万吨为单位）&lt;span&gt; 图自Mint，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度乳业协会（Indian Dairy Association，IDA）主席、阿穆尔（Amul）品牌所有者、古吉拉特邦合作牛奶营销联合会前总经理R.S. Sodhi表示：“‘白色革命’还让印度成为世界上最大的牛奶生产国，占全球产量的26%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923145947387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界各地牛奶生产份额（百分比），其中印度占26.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这场革命并没有带来效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的合作社模式为数百万每人只有一两头奶牛的农民提供了生计。它为他们提供了补充收入的来源，改善了他们的经济状况，但也造成了一个低效率的、分散的奶牛养殖业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球市场研究公司IMARC集团的一项研究显示，虽然印度拥有世界上最多的奶牛和水牛，数量超过6100万，但每头奶牛的产奶量只有美国、新西兰或澳大利亚的八分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923150106124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
牛的数量（以百万计）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低产量使整个价值链失去了竞争力。国外生产风味牛奶、奶酪、黄油和奶粉等增值奶制品的工厂受益于巨大的规模经济。大型私营乳制品公司Milky Mist Dairy的首席执行官K. Rathnam表示：“我们无法与他们相比。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就解释了为什么印度政府尽管面临来自美国的巨大压力，但仍拒绝在这一领域做出任何关税减让——印度和美国正在谈判一项贸易协定，但印度不愿开放农业和乳制品业已成为一个症结。目前取消保护将导致进口激增，可能引发社会动荡，最终影响印度的牛奶自给自足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一个大问题是：印度的乳业在未来是否能够改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;规模的重要性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的乳业结构独一无二。如前所述，印度有超过8000万奶农，生产2.48亿吨牛奶。在总产量中，仅54%可用于市场销售，其余部分由奶农自行消费。在这54%的商品奶中，约70%由非正规部门（即收集牛奶并在当地分销的社区奶贩）处理，其余由合作社和私营企业等正规部门处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个邦都有一个合作社，负责收集牛奶并以自有品牌进行加工/分销。古吉拉特邦是阿穆尔，此外还有Nandini（卡纳塔克邦）、Aavin（泰米尔纳德邦）、Verka（旁遮普邦）和Sudha（比哈尔邦）等。近年来，Parag Milk Foods、Hatsun Agro Product、Heritage Foods、Milky Mist Dairy、Dodla Dairy等私营公司规模不断扩大，它们也向奶农采购牛奶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923150205453.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
按邦划分的FY24年牛奶产量占比(以%表示)&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，存在的问题繁多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是养殖规模。Akshayakalpa创始人兼首席执行官萨希·库马尔表示：“美国平均养殖规模为300头，而印度只有三四头。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印度大多数奶农将畜牧业视为“副业”，用以补充农业收入。“他们在牛群和饲料管理方面没有遵循任何现代实践。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，关于奶农需要购买的奶牛品种。Akshayakalpa高管M.P. Veeramani指出：“为优化产奶量，需根据当地农业气候条件选择适宜的牛种。”在炎热气候下，本地品种表现更好，但奶农最终往往购买荷斯坦牛或其杂交品种，而后者通常仅在温带气候下才有较高产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宽敞牛舍与均衡饮食&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
购买牛只后，需提供适宜的牛舍。牛舍设计应兼顾温度控制与卫生。“挤奶后，奶牛乳房毛孔仍处于开放状态。肮脏的牛舍可能导致感染。一旦发生感染，奶牛需要数月恢复，产奶量也会下降。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，牛舍需足够宽敞以保证奶牛活动空间。拴养是陋习。“限制奶牛活动会增加其压力，导致产奶量降低。”美国拥有广阔牧场，奶牛可自由活动觅食。而在印度，由于放牧空间有限，多数奶农终日将奶牛拴在脏乱的牛舍中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923150338554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除牛群管理外，饲料摄入至关重要，因为奶牛健康直接决定产奶量。经验法则是每升牛奶需450克配合饲料。均衡饮食包括钙、维生素和矿物质等添加剂，以满足新陈代谢和产奶需求。但多数印度奶农仅以稻草饲喂。然而，“稻草仅能填饱肚子并产生牛粪，无法有效转化为牛奶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一挑战是繁殖问题。奶牛在12年寿命中可泌乳7次。奶牛需受孕产犊后才能产奶。自然繁殖不可控，采用优质人工授精技术至关重要。但少有奶农采纳此法，他们常错过繁殖周期，从而影响产奶量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d60bea66e46e410dcf1e60631d6505a</guid>
<title>是时候考虑统一后的两岸景象了</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2025_10_08_792507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/03/20251003155306142.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，盘踞在台湾岛内的反统势力，持续试图操控媒体、影响民众认知，企图将更多人绑上“台独”的战车。然而，随着两岸统一进程的不断推进，越来越多的人开始畅想统一后台湾的治理蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此国庆佳节之际，观察者网特别邀请岛内青年政治活动家王炳忠，一同畅谈统一后的光明前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年9月，你在现场观看了“九三阅兵”，感受到了祖国的日益强盛。作为岛内坚定的统派，你曾经唱过一首歌，里面有一句&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“坐上动车去台湾，就在那2035年”。每次唱起这首歌时，你对两岸统一后的愿景有哪些期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王炳忠：&lt;/strong&gt;我一直觉得，通过公路、铁路交通前往一个地方，和坐飞机去一个地方的感觉始终是不一样的。台湾是一个海岛，坐飞机会让我们觉得要前往一个不是自己的地方，会非常遥远。可是如果能在2035年坐着动车或者高铁，从类似港珠澳大桥那样的桥梁上跨过海峡回到大陆，直观上空间感就会缩短了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/06/20251006111525955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨越台海的大桥不只是地理上的桥梁，更是心灵上的桥梁。两岸分离太久了，有些人认为这个分离是从1949年开始的，但是我认为应该从甲午战争后台湾被割让开始算起，台湾和祖国大陆的政治、经济、社会制度就此产生了区隔，也有了完全不同的历史记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲午战争后，祖国大陆先后经历了戊戌变法、辛亥革命、五四运动的觉醒年代、再到抗日战争、新中国成立。而由于被殖民，台湾没有参与这一系列对近现代中国人国族认同形塑至关重要的过程。当然，也有不少台湾知识分子一直与大陆保持着联系，甚至从台湾到大陆参与抗战等等，但这毕竟是少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说自甲午战争被割让来，台湾几乎就和大陆完全区隔，政治经验完全不同。其中虽然在1945-1949这四年，两岸曾有过同属于一个政府管辖的短暂时期，但是其中又有类似“二二八”事件的爆发。所以台湾岛内历史叙事中缺乏中国认同的形塑根基，只有所谓旧中国的传统文化根基，包括宗族社会以及岁时节庆的文化。但是这和现代政治意义上的中国人认同截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党来台后，虽然也强调中国认同的教育，但是教育中又掺杂了很多“反共”思想。所以台湾一直没有真正建立一个现代意义上的中国认同，我们希望在统一后，把台湾缺乏“觉醒年代”的这一课补上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于当下绝大多数台湾人来说，对大陆并没有老一辈那么强烈的感情。特别是受制于民进党等“台独”政党教育改革后的流毒，台湾岛内青年人对于大陆的认同明显降低，也常常迷失在“我是谁？台湾是什么？”的身份认同危机中。展望统一后，你觉得台湾人还会有这种困惑吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王炳忠：&lt;/strong&gt;无疑，这个困惑必然会持续一段时间。不论通过什么形式完成统一，这个困惑都不会立刻解决，因为需要一段较长的时间去补课。台湾近代以来就缺乏现代意义上对中国认同的形塑，所以我们需要花更多时间在精神教育方面。也就是说，在统一之后，即便使用“一国两制”，有一些至关重要的问题中央也不应该放手，反而应该加大力度去抓紧。我将其主要归纳为三个问题：教育、媒体，以及军事。这三点是中央绝对不能放手的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是教育问题。过去国民党时代的教育掺杂了“反共”意识，而民进党又在刻意推进“去中国化”。所以统一之后，首先需要一批具有中国认同、又熟悉台湾本地历史的人编写台湾历史教科书，其中关于台湾历史的部分应该如何论述非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直反对将台湾历史教育与中国史教育对立。台湾的历史确实非常重要，但如果通读台湾史，就会发现台湾岛的命运与整个中国的发展紧紧相连，这样的叙事是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二块要抓住的就是新闻媒体。统一之后，哪怕是“一国两制”，新闻也必须抓紧两岸同属一中的核心，进行一定程度的管控。现在台湾岛内不少主流媒体已在宣传所谓“一边一国”，塑造“两国”概念，未来统一之后，不能允许“台独”思想在台湾媒体中蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三就是军事部分。在“一国两制”提出的时候，大陆提出过如果两岸得以和平统一，那么台湾是否能保留军队的问题都可以通过谈判解决。但是经过这三十多年的发展，我认为这个问题不能有悬念，保留台湾地区的军队没有意义，两岸统一，必须要在外交和军事两个层面统一。再怎么“一国两制”，国防和外交都是攸关一个国家对外主权行使，不能有分歧。台湾岛内最多只能保留类似海巡之类的受到国家统一调配的警察组织，而不能有独立于中央的军队，否则后患无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：统一后如何重塑国家认同确实是非常重要的工作，在这方面您有什么建言？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王炳忠：&lt;/strong&gt;首先要紧的是，必须从现在开始就要培养一些爱国爱台的台湾人。因为如果要实现台湾的长治久安，拨乱反正，必须要依靠台湾本土的力量。所以需要从现在开始挖掘那些人在台湾或者在台湾长大、在大陆学习或工作的人，然后重点培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/06/20251006113430847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台胞：“带小朋友回来扫墓，祭拜一下祖先，让小孩记住自己的根在哪里。”&lt;span&gt; 图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能幻想将台湾管治交给本地的旧势力，毕竟经历了那么多年的变化，如果不从根本上进行拨乱反正，我们可能会看到香港先前那样的情况：即便回归那么久了，也缺乏一批真正能站在爱国立场上，为国家政策落地做实事的一批人。如果没有可靠的本土力量作为统一后的支撑，反而继续依靠旧有势力，那么香港的“修例风波”就会是前车之鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一后，在最重要的青年干部训练方面，也需要能将中央理论要求与台湾地方实际相联系的工作队、宣传队，扮演政策宣传和落地的桥梁。美国已经在岛内经营许久，哪怕是统一了，也会借助各种问题搞分化、独立。如果拥有一支这样的队伍，一旦有事，他们也可以成为一支战斗队，和这些所谓的黑幕、邪风进行对抗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0476901c1eab8b1d83447d8a50bf2307</guid>
<title>“很有精神”的江田岛，最终葬送了日本</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_10_08_792505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听说过江田岛的人很多，“江田岛精神”更是声名远扬，许多人甚至能将《啊，海军》中的台词模仿得惟妙惟肖。然而，真正了解江田岛具体位置的人却未必很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江田岛地处濑户内海，离吴一水之隔，离广岛也不远。中文里很少有一个字的地名，所以吴在中文里常称吴港或者吴市。江田岛、吴港、广岛同属广岛县，县在日本相当于省地级行政架构，只是国土狭小，省地级也没有那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江田岛、吴港、广岛，这三个地方构成了理解近现代日本的完美圈子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/02/20251002145435919.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
江田岛位置&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明治维新的核心是全盘西化，军国主义是明治维新后主导日本的政治思潮，其影响超过军事，但主要还是体现在军事。对于中国人来说，日本陆军是军国主义的主体。但对于日本和欧美来说，日本海军或许才是主体。陆军在日本的军国主义政治中很有影响，陆海军不和也由来已久，海军学校就是受到陆军排挤才从东京最终搬到江田岛的。但陆军代表的是传统和保守，海军才代表进取和西化，所以海军对日本从崛起到衰落有决定性的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军国主义在日本有深厚的历史渊源，武士在幕府时代就主导日本。明治维新在国内成功将分散的武士时代整合为天皇统治下的皇国体制，而在国际舞台上，则以“脱亚入欧”为主题。美国人佩里从海上轰开日本的大门，英国人通过强大的舰队打造日不落帝国，德国也通过海军竞赛与英国争夺霸权。作为岛国，日本有样学样，重点放在海军建设上，江田岛正是日本海军的孕育地和精神家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江田岛海军学校（日文中称为海军兵学校）是日本最重要的海军军校，创办于1870年（明治3年），地位堪比英国达特茅斯海军学院和美国安纳波利斯海军学院。在这里，旧日本海军成形，并走向世界舞台。二战结束时，江田岛海军学校一度废弃，后来恢复，现在为海自第一术科学校暨干部候补生学校，前一半是报考入校的常规军校，后一半是从士官中提拔的军官候补学校，两校合一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/02/20251002150310376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传说中东乡平八郎曾任校长，这是误传。东乡担任的是海军大学校长，那是高级军官学校，江田岛是初级军官学校。如果比照美国军校的话，江田岛相当于西点军校，海大相当于战争学院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山本五十六则是“正宗”江田岛出身的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东乡平八郎和山本五十六一起成为日本海军的军神，不过日本对外不宣传这事，宣传东乡平八郎无碍，宣传山本五十六在美国人那里多少有点尴尬，但两人代表了日本海军的顶点，在校内的教育参考馆（海军历史博物馆）里非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的校园保留了旧江田岛时代的建筑，旧学生宿舍、大礼堂、教育参考馆是主要建筑。在校园参观中，前者只能远观，后两者可以进入。校内参观需要跟着导游走，不能自由行动。作为军校，这可以理解，可是导游讲解是全日文，滔滔不绝，一个字也听不懂，博物馆里的解说也是全日文，否则倒是很想听听、看看日本人对历史的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/02/20251002145703818.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左为学生宿舍，右为大礼堂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育参考馆作为校内博物馆，很大，室内禁止拍照。一进门就是巨大的楼梯直通二楼，楼上就是东乡的衣冠冢（墓葬在东京），用一座巨大的门形雕刻标示，像罗丹的“地狱之门”那样。著名的“沉思者”就是“地狱之门”顶部的雕刻，原作小小的，成名后单独成像，就大多了。在埃及陵寝里，也有“灵界之门”的说法。这里的寓意不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东乡平八郎在甲午海战里击败北洋舰队，标志着日本在东亚海上霸权的初步建立。“皇国兴废在此一战，各员一层奋励努力”的东乡手书条幅就在这里。对马海战的胜利不仅是军事的，更是政治的，标志着自佩里入侵后日本人第一次打败“优等的白人”。日军登陆并控制旅顺是在对马海战胜利的基础上做到的，这是日本入侵中国的罪恶的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山本五十六巨大的胸像则代表日本人对珍珠港巨大胜利的骄傲，这是日本最接近实现太平洋霸权的时刻。山本五十六手书的“常在战场”条幅，就在被击落座机襟翼的上方。必须说，山本五十六的书法真是不错，简朴刚劲，很有军旅风范。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/02/20251002150149701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
学生宿舍的内部走廊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
馆内大片陈列留给参加珍珠港作战的“有功人员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最刺眼的陈列是从甲午海战到“出云”号炮击上海有关的文物和图板。在巨大的图片里，“出云”号耀武扬威地停泊在黄浦江上也就是现在北外滩的位置，背景里就是新建成不久的沙逊大厦（现和平饭店）。今天，“出云”号舰名复用，是日本最大的两艘“直升机驱逐舰”之一，平甲板构型，可以搭载F-35B战斗机。另一艘是“加贺”号，与二战中在中途岛被击沉的航母同名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多的陈列则与“神风敢死队”（自杀飞机）和“回天敢死队”（自杀人操鱼雷）相关。这其实是江田岛精神的自然延伸：绝对的忠诚和服从，绝对的明知不可为而为之，绝对的视死如归。但江田岛精神里最重要的一点已经没有了：绝对的敢于追求卓越。“神风敢死队”和“回天敢死队”代表的只是不屈、绝望与幻灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江田岛精神的“钢铁不够，精神来凑”造就了日本崛起，但最终也毁了日本。海军凝聚了日本的贵族和精英子弟，他们在“玉碎”中烟消云散了。一战中，英国贵族和精英子弟大量丧生，精英断代事实上锁定了大英帝国的没落。日本也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/02/20251002150400506.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
馆内楼下有一幅巨大的地图，标出日本主要战舰被击沉的地点，和战争结束时各部队的所在地。这是旧日本海军的葬身图，从明治维新开始的日本崛起，随着日本战舰沉没海底而终止了。战后日本有过经济复兴，但再也没有敢于追求卓越的心气了。从此，日本的追求卓越不再可能超过产品和工艺，国家层面的追求卓越不复存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，江田岛精神实际上被打断了、打散了。江田岛的大草地还是原来的，在这里，还是同一片天空，但是不同的世界了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dbb4ae26aa4abb0394427545c2500e36</guid>
<title>毛泽东提出山地游击战后，为什么洛川会议上没有形成一致意见？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_10_07_792468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115257561318513&amp;amp;bvid=BV1JiJSz6E7b&amp;amp;cid=32593413059&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二部分：应对日军战略进攻的军事思想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、提出独立自主的山地游击战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲八路军进入抗日战场之前，毛主席坚持提出到敌人后方开展独立自主的山地游击战。这是我军作战方针的一个重大转变，领导层和红军将领们统一思想很不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年7月卢沟桥事变后，蒋介石南京政府已经被逼到非打不可的地步了，中国共产党领导的人民抗日武装即将走上抗日前线。毛主席的思考重点也从如何尽早建立抗日统一战线，转向红军走上抗日前线后作战原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将展开的对日作战，完全不同于土地革命战争。一是面对的敌人更强大，日本是完成了工业化军事化的国家，是战争潜力巨大的列强之一，是已经在中国攻城略地多年的国家；二是蒋介石在民族矛盾尖锐背景下答应合作抗日，但阶级矛盾依然尖锐存在，他们既是抗战的友军，同时又亡我之心不死，不能不防备；三是面对日军的大举进攻，蒋介石不断妥协让步，并且依然幻想和平解决，并没有做好必要的战争准备，不能指望他们能够与日本打胜仗，必须考虑到他们兵败后的情况。在这样复杂的政治和战争背景下，毛主席提出在敌人后方开展独立自主的山地游击战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有4个关键词：一是敌后，国民党军在日军正面，我军在敌后，从敌人侧翼或后方袭击，策应正面战场，这是战略分工；二是独立自主，在大的抗日战略部署下，我军独立自主地决定什么时间打、打哪里、怎么打等，不受国民党制约；三是山地，在日军后方四面临敌，只有山地才最有利于发挥我军优势，保存自己消灭敌人；四是游击战，由大规模的运动战，改为小规模的分散作战，打得赢就打，打不赢就走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把游击战争摆到突出的战略地位，是一个目光远大的创见和转变。必须得到两个方面的认同：一是要在内部统一思想，特别是党和军队的高级领导层，红军本来是打大规模的运动战，现在要转变为小规模的游击战，这个思想弯子转起来不容易；二是对蒋介石和国民党友军必须把话说清楚，明确进行战略分工，讲清自己的作战原则，最大限度地争取认同，以免打起来之后误会、扯皮、生出更多纠纷。首先是自己内部统一认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七七事变爆发不久，毛主席发表《反对日本进攻的方针、办法和前途》，在办法中说：“确定游击战争担负战略任务的一个方面，使游击战争和正规战争配合起来。”[1]在这里，只是提出原则和分工，但还没有具体展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/29/20250929103557945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卢沟桥上的中国守军&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月底，蒋鼎文向周恩来转告蒋介石的话，要红军迅速改编出动抗日。正在谈判的周恩来、博古、林伯渠立即返回延安，赶到云阳红军前敌总指挥部出席红军高级干部会议，讨论红军改编出动和参战行动方针。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月1日，毛主席和张闻天一起，给正在云阳开会的周恩来等提出明确意见。毛主席指出，关于红军作战要坚持两项原则：“甲、在整个战略方针下执行独立自主的分散作战的游击战争，而不是阵地战，也不是集中作战，因此不能在战役战术上受束缚。只有如此才能发挥红军特长，给日寇以相当打击。乙、在开始阶段红军以出三分之一的兵力为适宜，兵力过大，不能发挥游击战，而宜受敌人的集中打击。其余兵力以战争发展，逐渐使用之。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席要求，以上这两项原则与同志们一起商定，并准备携告国民党。[3]同时告诉他们，红军抗日出动的路线、兵力和作战方针，不应请蒋介石决定颁发，只能等适当时机，由我们提出与之商定。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月4日，毛主席和张闻天提出《对国防问题的意见》，电告正在云阳开会的周恩来、朱德、叶剑英，因为他们要去南京参加蒋介石召开的国防会议。毛主席要求，同时把这些意见告诉正在与国民党谈判的中共代表博古、林伯渠，红军前敌总指挥彭德怀、政治委员任弼时，红军援西军司令员刘伯承、政治委员张浩，红二方面军总指挥贺龙、政治委员关向应，一军团代理军团长陈光、政治委员聂荣臻，十五军团军团长徐海东、政治委员程子华，援西军第四军军长陈再道、政治委员王宏坤，援西军第三十一军军长萧克、政治委员郭述申等，让大家都知道这些基本想法，以便在领导层形成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个意见中，毛主席对红军作战原则明确提出：一是“正规战与游击战相结合，游击战由红军与其他适宜部队及人民武装担任之，在整个战略部署下给予独立自主的指挥权。”二是“担任游击战之部队，依地形条件及战况之发展，适当使用其兵力。为适应游击战争性质，原则上应分开使用，而不是集中使用。”三是“依现时情况，红军应出三分之一兵力，依冀察晋绥四省交界地区为中心，向着沿平绥路西进及沿平汉路南进之敌，执行侧面的游击战争，另以一部向热冀察边区活动，威胁敌后方（兵力不超过一个团）。红军给予必要的补充。”四是“发动人民的武装自卫战，是保证军队作战胜利的中心一环，对此方针游移是必败之道。”[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在毛主席发出电报的当天下午，云阳红军总部的周恩来、朱德、博古、林伯渠、彭德怀、任弼时等讨论后，提出了不同意见。一是提出《关于全国对日抗战及红军参战问题的意见》，认为抗日战争的方针是要南京发动全国抗战，我们争取在抗战中的参加和领导。为实现这一方针，要以分区集团的防御钳制敌人，反对单守不攻与退却逃跑。我们应参战不迟疑，但要“独立自主担任一方面作战任务，发挥运动战、游击战、持久战的特长”。二是提出《关于红军主力出去抗战的意见》，对红军主力只出三分之一的问题，经过再三考虑认为，仍以红军主力出去为妥。同时估计到持久战的消耗，可节约兵力，谨慎使用，多行侧面的运动战与游击战。[6]不反对开赴察、绥，但要求给便于作战的察、绥、晋三角地区与便于补充的联络后方。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们提出的这两个意见，与毛主席、张闻天的意见有明显不同。第二天微午，就是8月5日近中午时，毛主席、张闻天做了3条答复：[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲、担任一方面作战任务问题。红军担负以独立自主的游击运动战，钳制敌人大部分，消灭敌人一部的任务。具体要求，指定冀察晋绥四省交界地区（四角地区，不是三角地区），向着沿平绥西进及沿平汉南进之敌，以出击侧面的扰乱、钳制和打击，协助友军作战，并便于派一部远出热河，这不是“独当一面”的意思，均是在一定地区内协助正面友军作战的意思。这样提出较自由、活泼而有效。即我们事实上只宜作侧面战，不宜作正面战，故不宜于以独当一面的语意提出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/28/20250928165855595.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乙、使用兵力问题。提出按情况使用兵力的原则，在此原则下，承认开拔主力（主力在数量上可以是二分之一，可以是三分之二），对蒋不说几分之几，事实上须估计战争的长时间性与残酷性，应估计蒋之军阀割据（红军全部开去是蒋之要求），又须估计陕甘是我们唯一可靠后方（蒋在陕甘则尚有十个师，以便把我们全部送去，他则稳占此后方）等等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丙、补充接济的后方问题。除陕甘不必提出外，可以要求包头、宁夏，但必须着重要求晋西、宁、绥、榆神府，事实上马鸿逵恐难合作 ，仅在中苏 军事同盟订立后有此可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个回复是非常重要的。国民党的企图是要我们一次开出去，并只指定五台山东北边的小块地方（如涞源、蔚县）为我们的防区，企图在那个山圪劳里叫日本把我们包围消灭。[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/28/20250928165907964.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席要求坚持独立自主的游击战，不是正面作战，更不是独当一面，而是在一定地区内协助友军作战，是从侧面钳制敌人大部，消灭敌人一部。再就是考虑到战争的长期性残酷性，还有后方安全，红军不能主力尽出，必须留下部分力量守卫后方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但毛主席也吸收了大家的意见：一是把游击战改为游击运动战，不排除有利条件下规模大一些的作战；二是出动兵力由三分之一增加到二分之一或三分之二，但对蒋介石不说几分之几，不能让他抓住话柄制约我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席虽然几次讲明作战原则，但还是有很大不同意见，说明对这个问题还没有真正地理解。出征在即，内部统一思想很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月9日，中共中央各部门负责人在延安先召开会议。毛主席对大家说：红军今日以前是准备调动，今日以后是实行开动。红军应当实行独立自主的指挥与分散的游击战争。必须保持独立自主的指挥，才能发挥红军的长处，集团的作战是不行的。同时还要估计到特别的情形，防人之心不可无，应有戒心，保障红军之发展扩大。[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反倾向问题上，毛泽东同意张闻天在报告中说的：“一是急躁病，二是适应国民党的适合主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月10日，毛主席给派往山西任八路军总部参谋处处长兼驻晋办事处主任的彭雪枫发报。要求他同各方接洽时要有谦逊的态度，不可自夸红军长处，不可说红军抗日一定打胜仗。不可隐瞒红军若干不应该隐瞒的缺点，例如只会打游击战，不会打阵地战，只会打山地战，不会打平原战，只宜于在总的战略下进行独立自主的指挥，不宜于以战役战术上的集中指挥去束缚，以致失去其长处。并要求他根据山地战与游击战的理由，红军要求位于冀察晋绥四省交界之四角地区，向着沿平绥路西进及沿平汉路南进之敌做侧面的袭击战，配合正面友军战略上的行动。[11]实际上就是让他与阎锡山讲清楚，我们坚持的作战原则是什么，不要抱有不切实际的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月17日，毛主席又通过正在与我谈判的国民党代表张冲，转告参加南京国防会议的朱德、周恩来、叶剑英，要他们速通知阎锡山，红军在“独立自主的指挥与游击战山地战原则下”受他节制。[12]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月18日，以中共中央书记处名义给朱德、周恩来、叶剑英发出关于与国民党谈判条件的训令。这不是商量和建议，而是行政命令，是不容商量的组织意志，也是为了让对方知道，这是不会退让的底线。其中讲到红军作战原则时，要求与国民党讲清楚：红军充任战略的游击支队；在总的战略方针下，执行独立自主的游击战争，发挥红军特长；为适应游击战原则，须依情况出兵与使用兵力；不分割使用；第一批出动红军的使用区域，在平汉线以西、平绥线以南地区，并受阎百川节制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>