<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bddd3e1c1607e0b07ee3d8f0451b190</guid>
<title>在以色列，一位阿拉伯小伙对我说：“解放巴勒斯坦！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangguang3/2023_10_08_711118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月7日星期六早晨6点半，还有很多人处于睡梦中时，新一轮加沙冲突在几乎毫无预兆的情况下爆发了，并且令人意外的是，冲突的发起方是此前较为沉默的哈马斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场代号为“阿克萨洪水”的行动中，哈马斯在短时间内向以色列南部与中部发射了超过2500枚火箭弹以及上千枚迫击炮弹与其他爆炸物，并且史无前例地同时从空中、地面以及海上出动部队向以色列内陆展开进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯的进攻不但占领了一些加沙边境的检查站与军事基地，还占领了多个以色列定居点。自哈马斯2007年全面占领加沙以来，这是其发动过的规模最大的针对以色列的军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在周六上午的冲突过程中，哈马斯从袭击检查站，俘虏并带回以色列士兵，进攻关键性建筑（如以色列警察局）以及持续渗透（通过皮卡、滑翔翼、摩托艇）进以色列核心地带等行动中，充分展现了自己的军事能力，以及清晰的行动目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出加沙方面的作战思路极为清晰，行动分工明确，这说明这次行动经过精心准备，并非是擦枪走火而导致的冲突升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而另一方面，也说明以色列对其长期围困的加沙地带战备荒废，反击速度迟缓。据以色列卫生部消息，袭击已造成以境内至少100人死亡，908人受伤，预计死亡人数还将进一步增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个伤亡数据，可以称是以色列21世纪以来遭受的最严重袭击。虽然近年来以色列与加沙方面的冲突不断，分别在2021年5月、2022年8月以及2023年5月都与加沙方面的哈马斯与巴勒斯坦伊斯兰圣战组织爆发了武装冲突，但之前的冲突在激烈程度上完全不能与此次相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，哈马斯的军事行动直接俘虏了超过60名以色列军警以及平民，其中包括一名以色列南部军区的将军。网上流传的照片显示，《犹太纪事报》发布了疑似以色列少将尼姆罗德·阿洛尼穿着T恤和内裤，在加沙城内的一条街道上被带走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/08/20231008084436274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在行动发起的三小时后，陆续还有巴勒斯坦伊斯兰圣战组织以及其他一些巴勒斯坦反抗组织（例如约旦河西岸的“狮穴”组织）宣布加入行动，这些组织从西南部的加沙以及东面的约旦河西岸地区侵袭以色列的国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，此次加沙方面选择的行动时间为10月7日星期六，也是50年前——即1973年10月6日第四次中东战争（也称赎罪日战争）开始的第二天。但由于以色列犹太人正在过安息日，所以当天对当地的影响并不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶路撒冷在最近几年冲突中受到的火箭弹影响都较为有限。然而在此次冲突中，耶路撒冷从早上到中午也响起了数轮的防空警报。只不过在我早上漫步的东耶路撒冷，还未见到有人为响应防空警报前往庇护所。相反还有许多人驻足街头，拿出手机抬头寻找、拍摄着火箭弹与拦截导弹在空中绘成的踪迹。空中不时传来的闷响与街上照常生活的人们并不冲突，似乎这才是本地该有的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东耶路撒冷的一些阿拉伯村庄和社区也在随后陆续燃放烟花，以此来庆祝此次加沙方面的军事行动。在回家的路上，我还遇到了一位路过的阿拉伯小伙，也许是因为看到我的中国脸，而朝我大喊：“解放巴勒斯坦（Free Palestine）！”（此为表示支持巴勒斯坦国家独立和自主权的常用口号，通常用于与巴勒斯坦问题和巴以冲突有关的事件）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/08/20231008084445357.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东耶路撒冷上空拦截火箭弹痕迹，作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯发起行动的直接原因还有待观察，因为目前并没有任何单一的原因能够说明，为何哈马斯选择在此时发动针对以色列的大规模军事行动。但在笔者看来，以下因素可能是哈马斯此次行动的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，此次行动是加沙方面为反对以色列与阿拉伯国家关系正常化，反对将巴勒斯坦问题边缘化而做出的军事行动。以色列在2020年于美国的支持下，与一些阿拉伯国家开始了关系正常化的进程。但在这一过程中，巴勒斯坦的利益长期被相关各国漠视与牺牲。对此，巴勒斯坦内部以及伊朗都予以强烈反对，即要求相关国家与以色列的交往中，不应该损害巴勒斯坦的利益。因此，哈马斯突然的军事行动应该会直接影响到正在进行中的以色列-沙特关系正常化谈判，并使巴勒斯坦方面的诉求能够获得更高的国际关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，哈马斯也还可能受到域内国家的支持，为“抵抗之弧”（通常指以伊朗为首的国家与以黎巴嫩真主党以及哈马斯为代表的非国家行为体组成的政治势力，他们反对以色列及其支持者）的联动做准备。伊朗总统与其最高领袖在上周发表声明强调，“阿拉伯国家与以色列的正常化努力是‘反动和倒退的’、那些与以色列正常化关系的穆斯林国家是在‘下注于一匹不会赢的马’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/08/20231008084709363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一枚从加沙地带发射的火箭弹击中以色列南部地区（美联社）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次冲突作为以色列进入21世纪以来所遭受的最严重袭击，不仅发生军警死亡且出现被俘的情况，以色列平民也多有伤亡。在此情况下，以色列一定会发动全面战争，甚至是采取直接攻入加沙的地面行动，这在以往20年中较为罕见（仅有2008-2009年的加沙冲突可做类似参考）。虽然以色列在此次行动的初期遭受了重大伤亡，但也为其在冲突中的行为提供了更高的“合法性”。随之而来的，则是在一定程度上使得以色列能够不被城市作战的高伤亡条件而限制自身的军事行动。此外，城市作战行动本身的特点决定了此次冲突的时间不会短。虽然目前以色列的表现已经使其颜面尽失，但是在另一方面也使其拥有可以真正与哈马斯以及其他组织全面反击作战的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争才刚刚开始，战场上后续的其他表现如何还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e0cfc8c046ebbb0978b43b445ecb5df</guid>
<title>莫迪为什么揪住特鲁多不放？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liupai/2023_10_08_711113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘派 施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个国庆假期里，围绕着锡克教领袖哈迪普·尼贾尔（Hardeep Singh Nijjar）遇害一事，印度和加拿大的外交战依旧没有消停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，这件事情已经激起全世界广大吃瓜群众的兴趣：一个加拿大公民遇害怎么就和印度扯上了关系？印加外交风波背后还有哪些值得关注的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回答第一个问题的关键在于确定尼贾尔的身份。实际上，尼贾尔除了加拿大公民身份，他还是加锡克教独立运动“卡利斯坦运动”的领袖人物。而众所周知，这批流亡海外、颇具影响力的“分裂分子”早已被莫迪政府视为心腹大患，意欲诛之而后快。因此，要了解此次印加外交风波的前因后果，首先需厘清尼贾尔及其代表的“卡利斯坦”运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈迪普·辛格·尼贾尔是谁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/07/20231007093157731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加拿大知名锡克教领袖尼贾尔（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈迪普·辛格·尼贾尔是加拿大锡克教寺庙“古鲁纳纳克锡克教谒师所”（Guru Nanak Sikh Gurdwara Sahib）负责人，同时也是加拿大锡克教徒“正义分会”的头领，长期以来在加拿大这个海外锡克教徒的大本营，为锡克独立建国运动奔走。莫迪政府视尼贾尔为“卡利斯坦猛虎部队”（KTF）领导人，称其为“不折不扣的恐怖分子和分裂分子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼贾尔并没有从一开始就投身锡克教独立运动，甚至其获得加拿大身份的过程也并非一帆风顺。上世纪80年代起，印政府强力打击旁遮普邦的锡克教分离运动，而尼贾尔90年代中期移居加拿大。此后，他几次申请居留加拿大但均遭到加当局拒绝，直到2015年，加拿大政府才给予他国籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得玩味的是，现存对于尼贾尔的指控均为印方的一面之词：2014年，印声称尼贾尔串谋参与了2007年辛加尔电影院爆炸案；2015年，印指控尼贾尔与巴基斯坦情报机构合作向印度“运送弹药”；2016年，印再指控尼贾尔密谋杀害“印度教领袖”；2018年，印指责尼贾尔在印境内策划多起“定点清除”；2020年，印度将尼贾尔列为恐怖分子，称他煽动叛乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，加拿大当局对于印方的指控进行多次调查，均发现查无实据。尼贾尔本人也表示一切所谓“指控”都系印政府捏造。对于其支持者而言，尼贾尔则是一位关注锡克教徒独立的和平倡导者，在社区享有很高的声誉。尼贾尔作为“卡利斯坦”运动领袖人物的是一位多面视角的复合体，他在加拿大锡克社群中拥有广泛的影响力且支持锡克独立建国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“内冷外热”的锡克建国运动——卡利斯坦运动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“卡利斯坦”意为“卡尔萨之地”。“卡尔萨”一词具有忠诚、纯洁、自由的内涵，“卡尔萨”的旗帜也成为锡克教社群达到政治和宗教目标的重要口号。而尼贾尔涉及的“卡利斯坦”运动则是谋求在印度次大陆西北部旁遮普地区建立名为“卡利斯坦”的宗教民族国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锡克教的字面意思是“学生”或“门徒”，锡克教徒长期定居在印度次大陆西北部的旁遮普地区。锡克教徒曾在18、19世纪统治过次大陆的旁遮普地区，之后伴随着英帝国的殖民扩张而被逐出权力中心。二战结束前后，部分锡克教徒开始重新捡起“独立建国”目标。由于锡克教群体与当时占据主导地位的国大党和穆斯林联盟均有不和，锡克教政党至高阿卡利党（Shiromani Akali Dal）甚至主张建立独立于印度教徒和穆斯林的神权国家，因此被视为“卡利斯坦运动”的先声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年，印巴分治导致旁遮普地区被分为巴基斯坦的旁遮普省和印度的（原）旁遮普邦，大量锡克教徒同印度教徒一道从巴基斯坦迁回印度，印度锡克教徒规模大幅上涨。目前，全世界范围内约有2600-3000万锡克教徒，其中2400-2800万居住在印度。即便如此，由于锡克教徒占印总人口比例并不高，因此锡克教领袖“独立建国”的目标便逐步退化为“独立建邦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于印政府担心完全按照语言和宗教划分地方行政区划容易产生地方分离主义，因此一直未答应锡克教政党“独立建邦”的要求。1966年，印议会通过《旁遮普重组法》打散原旁遮普地区。这一时期锡克教政党在地方选举中一度失势，而因为政治未被满足，一部分锡克教徒不断谋划武装叛乱，锡克教群体的“谋反心理”不断强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年6月，时任总理英迪拉·甘地发动“蓝星行动”，默许印军袭击位于旁遮普邦阿姆利则的锡克教圣地——金庙，并驱逐在其中避难的锡克教领袖贾奈尔·辛格·宾德兰瓦勒（Jarnail Singh Bhindranwale）及其支持者。这场暴力行动最终造成锡克教徒和印度教徒之间的尖锐对立，直接导致英迪拉·甘地被其两名锡克教护卫刺杀。加之1985年锡克教激进分子袭击印度航班的行动造成329人全部死亡，印度教徒和锡克教徒的敌对关系达至顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/08/20231008075506223.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;锡克教圣地——阿姆利则金庙&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，“卡利斯坦”运动受到印国内锡克教徒短暂支持后很快偃旗息鼓，没有成为延续至今且声势浩大的分离运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，印政府对于锡克分离势力的残酷镇压是主要原因。上世纪80年代后，印政府对锡克社群进行了强力的镇压，播撒分裂主义的极端分子业已被清除干净，直接培植“卡利斯坦”意识形态的种子在印度难以存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印国内的锡克教政党反对极端主义，支持在宪政框架下解决问题。旁遮普的主流政党需要考虑其治下同样数量广大的印度教徒的选票，因此他们避免使用指向性明显的宣传方式，还会公开谴责锡克教徒的暴力行动和恐怖活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，现实因素压过宗教因素。极端分离主义的口号并没有给旁遮普邦及锡克教徒带来更好的生活，狂热的宗教行动遭受普通锡克教徒的摒弃。例如，2020年旁遮普农民抗议农业法，当印人党右翼势力指责他们是“卡利斯坦分子”时，他们表示拒绝这种污名化行为，连主流观察家都认同该抗议系左派的农工会行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，锡克群体对于暴力行动的失望也起到重要作用。由于“卡利斯坦”运动经常以暴力方式呈现，因此颇受印国内锡克教徒诟病，他们坚持认为推行、宣扬暴力活动与锡克教信仰中提倡和平与宽容的原则相违背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与在印国内日渐萧条的“卡利斯坦”运动相比，海外的支持呼声却不断高涨。本土斗争的失利和印国内对锡克教徒迫害促使他们远走他乡，并加入早年前往海外务工的锡克侨民社群，而加拿大、英国、美国等则是海外锡克教徒最集中的国家，也成为“卡利斯坦”运动最甚嚣尘上的地区。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c48c8042f3fd48f5235ebac29131eeb2</guid>
<title>金砖组织和G20会陷入“争斗”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2023_10_08_711112.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波  翻译/李泽西 核译/韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际秩序发生转变的明证，并非在欧洲心脏爆发的一场难以置信的战争，而是金砖组织的迅速扩员：从2010年的巴西、俄罗斯、印度、中国和南非五国，扩大为到2023年8月的11国，尽管其成员之一的俄罗斯，正直接参与着欧洲那场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 新加入的阿根廷、埃及、埃塞俄比亚、伊朗、沙特和阿联酋这六国，意味着金砖组织在短短十多年间扩大了一倍多，超过了其他任何国际组织的增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我们应如何看待世人对金砖国家陡增的兴趣？随着这个参差错落的组织发展进步，它将面临哪些挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 “金砖（BRIC）四国”一词是高盛集团一位经济学家2001年发明的，以吸引投资者关注巴西、俄罗斯、印度和中国的增长潜力。2009年，金砖四国BRIC首次举行领导人峰会，一年后，这个以首字母缩写为名的组织增加了一个新字母—南非加入进来，成为人们熟悉的金砖五国BRICS。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 金砖扩员反映出全球南方国家希望共同开辟一条不再受西方主导的新发展道路；各方尤其担心全球经济依赖美元的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 正如巴西总统卢拉在今年年初的一次演讲中提到：“每天晚上我都在问自己，为什么所有国家的贸易都必须用美元来结算呢？”对于许多分析人士来说，2022年俄乌冲突爆发后，美国宣布冻结俄罗斯央行储备，充分暴露其权力不受约束，令人不寒而栗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/10/06/20231006113529452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西总统卢拉在金砖国家工商论坛上（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 虽然全球南方国家普遍对西方的做法感到担忧，但《金融时报》等一些评论称，金砖组织无异于中国的“粉丝会”，其他金砖国家有可能成为中国的卫星国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这类评论有误导性。金砖组织中，新成员沙特阿拉伯和阿联酋是美国的盟友，巴西和印度也都在与西方建立更紧密的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 此外，尽管中国和俄罗斯共同呼吁多极化，但两国的世界观并不一定相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 俄罗斯怀念过去的辉煌，认为自己是国际秩序的受害者，并对当前国际秩序深恶痛绝。中国则是全球化的最大受益者，比任何国家都更拥护全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 在俄乌冲突中，中国与大多数全球南方国家一样，采取了审慎的中立立场。同样，在愈演愈烈的中美竞争中，金砖组织里的中小国家的对策也不是选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 另有一些人将金砖组织比作不结盟运动，但这种比较也是不准确的。不结盟运动的优势在于占据道德制高点，而非掌握经济影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 即便在扩员之前，由巴西、俄罗斯、印度、中国和南非组成的金砖五国也已占世界人口的40%，占全球国内生产总值的四分之一。2020年，就购买力平价而言，金砖国家实际上已超过了西方七国集团。这六个经过精心挑选的新成员国，代表了全球南方不同地区最重要的国家，它们将增强金砖组织的影响力和国际地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 但金砖组织与不结盟运动确有一个相似之处：在美苏冷战中，不结盟运动以其中立立场著称。时至今日，中国将自己视为全球南方国家和发展中国家，金砖组织成员国也不想在中美之间的任何分歧中选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 话虽如此，中国对金砖组织的未来发展有着重大影响。2022年，中国占金砖组织经济产出的70%，同时也是金砖国家新开发银行的最大股东。因此，中国在市场、投资和金融支持方面的贡献比任何其他金砖成员国都要大，况且中国还有在过去40年中帮助8亿人民脱贫的宝贵发展经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 六个新成员国的加入，意味着新开发银行将更好地推进金砖国家基建投资和可持续发展的优先计划。更重要的是，它可以成为替代世界银行和国际货币基金组织的资金来源——这两个机构的资金往往带有以所谓“人权民主”为由的政治附加条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 展望未来，随着金砖吸引力的不断增强，它面临的挑战反而将是如何放缓扩员速度，以促进健康发展。这是一个挑战，因为已有40多个国家申请加入或表示有兴趣加入该组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 如果不设任何限制，金砖组织的规模将超过分别拥有27个成员国的欧盟和31个成员国的北约。但金砖组织国家间的政治制度和经济体量截然不同，其规模越大，达成共识就会越难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 对任何组织而言，统一思想都是一项挑战。欧盟就俄乌冲突制定共同政策的进程，就被匈牙利搞得磕磕绊绊，就像土耳其之于北约，是颗眼中钉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 解决之道，可以参考东盟“事缓则圆”的做法。东盟成立于1967年，当时有五个成员，之后直到1999年才发展为今天的十个成员国。“东盟模式”是以各方都能接受的速度，推动各项问题达成共识。虽然这种模式并不完美，但却帮助这个由小国组成的组织解决了许多内部困难和问题。更令人惊叹的是，东盟关于自身应在地区事务发挥“中心”作用的立场，得到了亚太地区所有大国和中等国家的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 我们也很难不将扩容后的金砖国家与二十国集团进行比较。与金砖国家一样，二十国集团主要关注国际经济合作，尽管后者的议程在很大程度上是由西方主导的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 二十国集团已经包括五个金砖成员国，即巴西、俄罗斯、印度、中国和南非。金砖是否也可以向西方国家开放大门，比如有朝一日先邀请他们作为观察员国家，并开展双边对话？例如，上海合作组织就以开放的态度邀请北约成员国土耳其作为对话伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 金砖组织和二十国集团都无法单独应对共同的全球挑战。如果这两个为相似目标而努力的组织执意相互争斗，那将是可悲的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb31c64dae76059d5ab92154475b53a2</guid>
<title>“骑脸输出”以色列，哈马斯立体战法复刻1987年“风筝之夜”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_10_08_711109.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个阖家欢乐的双节假期结束之际，亚洲的另一端突然成了本周的头号军事热点话题。而事情论起头来，还是得说那个跟俄乌与纳卡战场都能扯上不少关系的土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007215536325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;看着卫星图上以色列境内硝烟四起，还是有种不真实感&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月1日，土耳其内政部门前发生自杀式炸弹袭击，尽管造成的损失不大，除了当场死亡的两名袭击者之外，只有两名警察受伤；但随着土耳其官员4日声称袭击者来自叙利亚，库尔德工人党也宣称对此负责之后，局势在几天之内就渐有发展成一锅粥之势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是土耳其加大了对叙利亚东北部库尔德工人党目标的袭击力度；紧接着10月5日，美国空军F-16击落了一架在空袭中“过于靠近”驻叙美军的土耳其攻击无人机；同样是在10月5日，叙利亚霍姆斯军事学院举行军官毕业典礼时遭无人机群袭击，军民伤亡人数超过300人……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007215720808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;针对叙利亚未来基层军官及其家人的集中打击，必然会激起更大的复仇情绪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这一锅粥滚起来的时候，当地时间10月7日，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）宣布，对以色列展开新一轮名为“阿克萨洪水”（Al-Aqsa Flood）的军事行动，随后巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）也宣布加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯方面表示，在军事行动的前20分钟内已发射“5000多枚火箭弹”。尽管按照以色列官方的说法，这些准头不足又屡屡被拦截的火箭弹并未造成多大损失，但注意力又一次被高空火箭弹袭击吸引的以色列国防军，很快就领教了真正的“树梢奇袭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007215731592.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相比早年间的“飞天钢管”，与制式火箭弹混合发展至今的“卡桑”家族，迫使以色列不得不长期斥资维持并提升火箭弹拦截系统的效能&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从流传在社交媒体上的画面来看，使用动力滑翔伞等超低空渗透手段的哈马斯突击部队，打了以军一个措手不及，不仅造成了颇具视觉冲击力的人员杀伤效果，抓了不少俘虏，还击毁了包括“梅卡瓦4”坦克在内的部分重装备；根据以军公布的情况，靠近加沙地区的7个以色列定居点已被哈马斯夺取。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007215742855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007215846211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这个场面多少有点魔幻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，开局严重“梦游”、甚至有传言称已经有将军被俘的以军，已经宣布进入战争状态，发起代号为“铁剑”的反击行动；度过了冲突初期甚至要更多考虑如何疏散防袭击的恐惧后，以色列空军也已经投入了其擅长的、几乎不会受到任何干扰的仇杀式轰炸报复中，战局将如何发展、目前仍不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007215903996.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;内塔尼亚胡：甭管咋地，我这政治危机是暂时明朗了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过让笔者不解的是，作为人类历史上首次动力滑翔伞突袭“黑鸟行动”的受害者，又有着号称世界先进水平的“低慢小”监控体系，以军居然会对哈马斯的故技重施如此缺乏警戒能力。笔者小时候过生日，母亲单位战友送了本《世界著名特种战例》，算是启蒙读物之一，至今对书中提到的“黑鸟行动”细节还有一些印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007215914906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;惊魂未定的以军士兵查看其中一具损坏的滑翔伞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是在1987年，此前采用热气球、滑翔机等手段（包括使用滑翔伞去海法扔炸弹，也不太成功），尝试对以色列发起渗透攻击未果的巴勒斯坦解放组织（法塔赫），决定引进若干套动力滑翔伞，并在黎巴嫩南部的基地进行秘密培训。最终在11月25日的夜间行动中，四名突击队员以牺牲两人（其中有一名叙利亚人）的代价，击毙以军六人，击伤七人，虽未能实现捣毁以军营指挥所这一主要目标，仍给敌人造成了一定心理震慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007215947265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这一事件对巴勒斯坦人民士气的推动作用，一定程度上也是1987-1993年的第一次巴勒斯坦大起义的信心之源&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们在复盘这场被阿拉伯世界称为“风筝之夜”的行动中，往往认为那名带着一名女兵回营迟到，却因此率先发现法塔赫突击队员的以军军官（当然他本人也被打死了、女兵受重伤）是导致行动功败垂成的转折点。但一场精心筹划（以法塔赫当时的能力来衡量）的特种行动，因为这样一个意外而未能达成主要目标，本身就说明，只依靠单一手段达成目标的作战计划，注定是缺乏冗余度的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007220047587.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007220101556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007220113885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007220123196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈马斯公布的训练画面，可见修建了模拟边境隔离墙和以色列据点的训练场。以色列情报机构曾表示，哈马斯于2014年前后开始与伊朗合作进行这类训练，“一切尽在掌握”，但从此次以军的应对来看，准备是远远不够的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
回到哈马斯的本次“经典复刻”，一方面从他们自己公布的训练画面上看，动力滑翔伞技术比当年更先进，人员训练更加系统；更重要的是，此次行动不仅有前文提及的火箭弹袭击掩护，哈马斯还同步发动了地面攻势、乃至使用小艇的水上攻势。尽管每个方向动用的人员都不算多，单纯看交换比也不好看，但辅以多轴无人机的成功使用（以经典的悬停投弹法击毁至少一辆“梅卡瓦”），这套简易的“立体组合拳”仍然有效分散了以军的注意力，让真正的尖刀成功插入敌人的软肋。至于在哈马斯背后助拳的大小帮手们，从提供场地训练到负责装备保障，必然也是各显其能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007220212347.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007220223429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各国坦克装甲车辆在无人机面前的类似死法一年年看下来，那些从阿富汗撤走的美军一定在庆幸，还好哥们跑得快…&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;  &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于整体实力远远占优，而且30多年前就吃过亏，近年来还不断研发智能哨位等监控手段的以色列来说，此次仍然被哈马斯打了个措手不及，从战略全面轻敌到情报离奇失灵的因素绝不能忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列长期把主要注意力放在叙利亚政府军和黎巴嫩真主党方面，将巴勒斯坦人民视若只能以石块对抗钢铁的野人野兽；那么在一代代巴勒斯坦人民心中，“犹太复国主义集团”是何面目、由此形成的仇恨将累积到何种地步也不难想象。与此同时，以色列还在中东不断生战生乱，最终为自己埋下祸根，正所谓“往日因、今日果”。无论以色列后续如何“找回场子”，当遭遇首轮“阿克萨洪水”的以军形象在互联网上传播开来时，曾经无敌的“以色列军事神话”在周边国家心中，也许已经开始动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007220243590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然多数发生袭击的地方可能也就是落了两发火箭弹乃至一个简易爆炸物，但在网络时代这种恐惧很容易被放大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事已至此，美国的基本立场无需猜测，美国总统拜登当地时间7日与以色列总理内塔尼亚胡通话，重申了美国对以色列的支持。只是在如今“援乌优先”几乎掏空了北约家底的现实面前，美国给以色列站台时，手里的本钱终归稍差点意思——如果美国要动用宝贵的援乌物资为以色列救急，不仅泽连斯基需要一个解释，对以色列也要讲讲条件，乃至装模作样地“约束”以色列接下来必将更为血腥的报复行动都有可能。只不过美国惯于用空头支票唬人的政治骗子传统，遇上这个行当的祖师爷能起到多大安抚作用就有些难说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/10/07/20231007220410780.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“与以色列团结在一起共克时艰”，谁能法力无边，看我莫迪老仙！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>