<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>703a65d4b22bb221d0a3e5191b96fb07</guid>
<title>这次美联储不会出手，滞胀是美国面临的最好结果</title>
<link>https://www.guancha.cn/BillDudley/2025_04_09_771445.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比尔·杜德利，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普政府对来自全世界大多数国家的进口商品征收史诗级关税后，不要指望美联储会出手拯救美国经济。现在唯一的问题是损失会有多严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统先生对自由贸易的攻击，无论从范围、规模乃至粗暴程度来说都堪称空前。今年，加权平均关税税率可能会从不足3%攀升至美国进口商品价值的25%甚至更高。这一增幅相当于特朗普总统第一任期内增幅的10倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其影响将是毁灭性的。未来6个月内，年化通胀率可能会升至接近5%，因为关税推高了进口价格，而国内生产商在贸易壁垒的保护下，也会借机提价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，需求将会萎缩。鉴于对关税的持续时间、波及范围以及外国报复程度存在的不确定性，企业将推迟投资计划。民众会削减开支，以适应相当于6000亿美元或更多的赋税增加。即使国会通过其他的减税措施来抵消这轮关税的影响，由于存在相当程度的政策滞后效应，加上中低收入家庭的收入消费比例往往更高，关税对这部分家庭造成的伤害将远远大于减税带给他们的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，美国的经济增长潜力将受损。对移民的驱逐与移民总量的降低将削弱劳动力供给，导致生产率增长放缓。这将使实际产出的可持续增长率从去年的2.5%-3%下降至1%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，滞胀已经是美国目前最乐观的预期。更有可能发生的是，美国将陷入全面衰退与高通胀率并存的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储能做什么？它通常会提高利率来对抗通胀，这势必加深经济衰退。美联储主席杰罗姆·鲍威尔暗示，如果物价上涨是暂时性的，且不影响对未来的通胀预期，那么美联储可能不需要加息。这番表态在一定程度上鼓舞了投资者，意味着美联储将更加专注于维持经济增长势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408174509507.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;307&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储主席鲍威尔当地时间4月4日公开表示，特朗普总统的关税政策“远超预期”，当下调整货币政策“为时尚早”。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有充分的理由怀疑美联储的条件能否得到满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国的通胀率已经长期高于美联储设定的2%目标。如果连续第5年超标甚至加速上升，通胀预期失控的重大风险将显著增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，冲击类型至关重要。像加征关税这样损害美国生产率的冲击，可能对通胀和预期产生更持久的影响。回想一下20世纪70年代的两次石油价格冲击：尽管经历了两场经济衰退，通胀依然持续存在。在时任主席保罗·沃尔克（Paul Volcker）的领导下，美联储最终不得不将短期利率推高至近20%，通过制造更深度的经济衰退才得以控制住局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美联储自身的行动会影响预期。如果公众认为央行正在忽视通胀压力，侧重于维护经济增长的职责，这种认知本身就会导致他们预期通胀会进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通胀预期在确定对抗实际通胀的成本方面起到关键作用。当它们像过去5年来那样保持稳定时，美联储可以设法不让失业率增长得过高。但如果预期上升，牺牲率也会急剧攀升。例如，在20世纪70年代的石油危机等案例中，可能需要让失业率高出长期水平的2个百分点，才能在一年内将通胀率降低1个百分点。换句话说，经济衰退将成为美联储的唯一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不对称性意味着，在美国经济陷入泥潭时，美联储不得不极度谨慎。任何刺激通胀预期的货币宽松政策，都将导致日后采取更加严苛、代价更高的紧缩。因此，我认为投资者对美联储出手救市的预期过于乐观。相反，对风险的平衡与经济的高度不确定性证明，（美联储）采取更审慎的应对是合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当经济增速放缓、通胀高企与一个固执的美联储三者结合时，这对美国股市不是好消息。这是双输的局面。如果企业将进口的额外成本转嫁给消费者，通胀将会更持久，而美联储只会更趋于强硬。如果企业不转嫁成本，则利润率将会缩水并拖累盈利。这里甚至还没谈论外国关税报复的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于债券市场来说，核心问题将是短期利率的走势。目前，市场预计今年的利率将下调超过100个基点。我认为只有在经济真正陷入衰退的情况下，这种情况才有可能（也理应）发生。现在不是2019年，当时的通胀水平低于目标，美联储能够通过降息作为防范衰退的“保险”。相比之下，如今这个世界上最强大的央行已经失去大部分的政策回旋空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国彭博社网站评论版面，原标题：“滞胀是美国面临的最好结果。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>912d7430d4ac431207f729ab136295a6</guid>
<title>为拓宽“活路”，欧盟开始拉拢这一被美国“轻视”的地方</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyongbiao/2025_04_09_771436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：4月3日至4日，首届欧盟-中亚峰会召开，欧盟正式迈入“中亚+”首脑级会谈的行列当中。此次峰会标志着欧盟与中亚合作的进一步升级，不仅将双边关系升级为战略合作伙伴关系，同时欧盟还宣布将启动总额为120亿欧元的“全球门户投资计划”，用于支持中亚在新能源、原材料以及基建方面的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧亚大陆心脏地带的中亚，近年来正如火如荼地开展着能源转型，包括中国在内的多国企业都视其为一片全新的投资热土。然而，中亚的地缘政治与安全风险始终是外部投资者绕不开的两道鸿沟。如今，特朗普的“对等关税”浪潮席卷全球，中亚各国也无法幸免。另一方面，俄美第二次谈判即将开启，地缘政治形势瞬息万变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此变局之下，中亚各国会选择“静观其变”还是“主动求变”？另外，地区极端势力始终存在，中亚如何应对中东与阿富汗的动荡外溢风险，对周边国家来说尤为关键。观察者网连线兰州大学“一带一路”研究中心执行主任朱永彪，结合此次欧盟-中亚峰会谈谈对中亚地缘政治、新能源市场和安全形势的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：4月3日至4日，欧盟-中亚首届峰会在乌兹别克斯坦撒马尔罕召开。一方面，双方宣布将双边关系升级为战略合作伙伴关系。另一方面，欧盟委员会主席冯德莱恩在峰会上宣布，欧盟将启动总额为120亿欧元的“全球门户投资计划”，支持欧盟和中亚国家在关键原材料、清洁能源、交通基础设施和数字互联等领域的合作。想请问朱老师，您怎么看待目前欧盟-中亚合作趋势的深化？另外，您怎么看待欧盟的“全球门户投资计划”在中亚的实施？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪&lt;/strong&gt;：我认为最优先考量的一个现实驱动因素就是——俄乌冲突以后，欧盟开始更加重视中亚的能源供应链作用以及中亚在能源多元化替代方面扮演的角色，这一点较之前更紧迫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2007年以后欧盟就比较重视中亚带来的能源供应多元化。从这一点上来说欧盟和美国、日本等国是有一致性的——即积极发挥中亚在能源供应链上的作用，让全球能源市场保持稳定，使能源价格保持在合理范围内并可以自由流通，这是符合欧盟能源安全利益的。然而，伴随俄乌冲突后能源安全问题的紧迫性上升，中亚在欧盟能源安全战略中的地位和作用被进一步重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从传统意义上来说，欧盟除了希望从中亚进口油气以外，还希望中亚能够发展新能源。这涉及到两方面因素：一方面，中亚国家发展新能源后，可以减少对传统化石能源的依赖，使得能源结构更加多元化。这既能做大能源市场的蛋糕，也能够更好地应对全球气候变化问题。而欧盟对这一问题始终比较关注，所以也试图塑造和改变中亚地区的能源价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在中亚的能源转型过程中，欧盟也希望能够嵌入其中。自苏联解体以后，许多欧洲企业，如英国石油公司（BP）、道达尔、壳牌，在中亚、里海附近的油气区块中，通过财团联合竞标等方式，实际上拿到了很多份额，也控制了很多油气区块，尤其是在哈萨克斯坦的油气区块。当前，欧盟也希望能够介入中亚的新能源建设过程中，比如光伏发电、风力发电等，这样既可以获得中亚的市场，也可以加强与中亚国家在能源领域的相互依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408151956353.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年4月3日至4日在撒马尔罕举行的首次中亚-欧盟峰会是加强两地关系的重要里程碑。&lt;span&gt;中亚时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：我们可以看到，2023年中国与中亚首次建立了首脑会晤机制，如今欧盟同中亚做了同样的事情。除此之外，像印度、土耳其等其他国家也在积极争取中亚，这使得中亚地区的地缘政治博弈形势变得愈加复杂。另一方面，中亚大部分国家奉行多元平衡外交政策，而这一政策似乎在俄乌冲突后变得更加显著。目前俄乌和谈正在逐步推进，俄美第二轮谈判也开始筹备，在这样的背景下，您认为中亚是否会出现什么调整动作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，哈萨克斯坦总统托卡耶夫在3月14日的国民大会上表示，在揭露“深层政府”政治虚伪、重塑传统价值观以及查明政府大规模滥权行为的问题上，应该对特朗普的做法予以肯定。有部分媒体认为这是哈萨克斯坦在向美国靠拢的信号，对此朱老师您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪&lt;/strong&gt;：其实包括中亚国家在内的许多国家，都实行这种多元平衡的外交政策，这也是中亚国家独立后一直奉行的。一方面，它们和所有的大国都想发展关系，而不会单一地偏向其中某个国家。另一方面，除了奉行永久中立政策的土库曼斯坦以外，其他四个中亚国家整体上还是“抱团”的，因为单独一个国家去跟大国沟通协调可能会处于不利的地位，所以它们愿意以集体的身份去参加一些对外事务。这是中亚多元平衡外交的两个显著特征，也是一个理性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们可以看到，中亚国家的战略自主性和主动性，在俄乌冲突以后，相对来说进一步地增强了。应该说，俄乌冲突为中亚国家提供了一个机会窗口。无论是俄乌冲突，还是特朗普上台以来的一系列外交政策，都在加剧国际体系的剧变。在这样的背景下，中亚的“主动求变”一方面能够加强同各方的合作，从而抬高自身的地缘政治地位；另一方面，也可以为中亚争取更多的发展机会来巩固和提高自身的经济实力，这一点现在对中亚各国来说都更加迫切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俄乌冲突以来中亚的这样一个新变化，我认为不会从根本上修改中亚的整体外交方向。因为无论是多元平衡外交，还是能源出口的多元化，亦或是“中间走廊”的打造，都是符合中亚国家的共同利益的。所以无论俄乌冲突朝哪个方向发展，中亚国家的总体外交方针和方向基本不会出现重大调整，也不太可能出现突变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于托卡耶夫上个月在国民大会上的表态，我认为与部分媒体所解读的内容关系不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上苏联解体以后，哈萨克斯坦和乌兹别克斯坦这两个国家的政策独立性相对来说一直是比较强的，并且也是去俄化最突出的。这从上世纪九十年代就表现出来了，并不是现在突然出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，总统的这个发言可能是反映了他目前对整个国际局势的一种理解和认识。包括这些年，哈萨克斯坦一直希望成为一个中等强国的典型代表，甚至在前年的联合国大会上，哈萨克斯坦还提出应该改革联合国安理会制度，并扩展到20个成员国。当然另一方面，托卡耶夫也可能是借此表示对哈萨克斯坦国内类似问题的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，哈萨克斯坦与其他中亚国家一样，其外交的整体方向是不会突然做出重大改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408152048813.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月14日，哈萨克斯坦总统托卡耶夫在布拉拜举行的国民大会上谈到了世界政治趋势和美国的作用。&lt;span&gt;哈萨克斯坦通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：美国时间4月2日，特朗普公布了“对等关税”名单，其中哈萨克斯坦被征收的关税是中亚国家中最多的（哈萨克斯坦27%，其余四个国家都是10%）。而且，特朗普也已经关停了国际开发署（USAID）。其实，外界普遍都觉得过去美国对中亚没有那么重视。所以也想请问朱老师，美国目前是否已经算退出了中亚大国角逐的舞台？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱永彪&lt;/strong&gt;：首先，美国的中亚政策具有一定的连续性和稳定性，但事实上美国的中亚政策又表现出一定的矛盾性，即美国一方面表现出对中亚的重视，但实际上却又不那么重视，具体的表现就是美国总统从来没有访问过中亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也和苏联解体后，美国指责中亚国家的所谓“威权主义政体”有关。但是，另一方面美国可以说从骨子里对中亚是不太重视的，因为元首外交是一个非常重要的标志信号，而美国对中亚国事访问的最高规格没有超过副总统级别。尤其考虑到，美国曾经在中亚还设有军事基地，虽然当时主要是为解决阿富汗问题，以后勤保障为目的而设立的，但美国总统在那期间也未曾访问过中亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果说美国重视中亚，那显然是不太恰当的。中亚在美国的全球战略中没有那么重要，加上特朗普上台以来，美国在俄乌问题、中东问题、欧洲问题上展现出来的战略收缩态势，都决定了无论是现在还是未来，中亚都很难真正成为美国的外交优先方向，这一点是相当明确的。对此，中亚国家心里也非常清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也不能排除未来特朗普用所谓交易的方式，在中亚采取一些新的行动。比如，对所谓“C5+1”机制（中亚五国+美国）进一步升级，直白地说就是在政治上显示出美国对中亚很重视。基于这一点，特朗普甚至可能会对中亚进行所谓的访问，因为这不需要花什么钱，但可以满足中亚国家的政治需求，帮助他们提升地缘政治地位和全球影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实自美国从阿富汗撤军以后，或者说从特朗普第一任期时决定和塔利班进行和谈，就表明美国在整个中亚地区的外交政策，就是想用最小的成本获取最大的收益，即虽然美国不愿意投钱，但还是想维持它在地区的影响力——这是美国的核心政策，同时这在一定程度上也符合中亚国家的利益。因为，中亚国家对美国的诉求就是：美国能够表现出来对中亚地区仍然感兴趣，这就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国未来的中亚政策还有很多的弹性空间，但硬性投入恐怕不太可能。这也是2011年美国提出“新丝绸之路计划”却一直没有将其真正实施的一个重要背景——就是美国不太愿意在中亚投入真金白银。所谓USAID提供的援助相对来说也比较有限，而且这几年总体上一直处于收缩状态。当然，美国不会彻底放弃中亚，而是将继续炮制和炒作虚假信息，离间中亚与中国、俄罗斯等的关系，同时谋求以最低成本在中亚获取最大化的地缘政治利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ccc1b972d54b48ab06aadfbc3657b80</guid>
<title>中挪低碳转型实践如何开启全球绿色未来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VebjornDysvik/2025_04_09_771431.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
编者按：2024年9月，挪威首相斯特勒与中国领导人进行了富有建设性的会晤与会谈。会谈后，在双方各领导人的共同见证下，国家发展改革委副主任刘苏社与挪威驻华大使戴伟恩签署《中华人民共和国国家发展和改革委员会与挪威王国气候与环境部关于绿色低碳发展合作的谅解备忘录》。谅解备忘录明确，双方将根据各自不同国情，本着平等互利的原则，围绕应对气候变化、塑料污染治理、环境保护等重点领域，开展政策对话、经验分享、技术交流、项目合作，推动经济社会发展绿色化、低碳化。 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在此背景下，人大重阳区域国别论坛之“大使讲坛”邀请挪威驻华大使戴伟恩访问中国人民大学并发表演讲，分享挪威绿色低碳转型的经验与未来发展展望。人大重阳已授权观察者网全文刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/07/20250407172021335.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;戴伟恩：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的王文院长、各位老师，亲爱的同学们、朋友们，大家好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常荣幸能够受邀参与中国人民大学重阳金融研究院区域国别论坛之“大使讲坛”，来到中国最负盛名的高等学府之一——中国人民大学。同时，我很高兴能够就“绿色转型”这一重要话题，与在座的中国优秀学子们进行交流。我注意到一些创业者和商界人士也参与了此次活动，积极关注中挪之间的商业合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挪威的高校和研究机构与中国人民大学建立了重要的合作关系，特别是在法律等领域，促进了学术交流，推动了这些重要领域的进展。近二十年来，有百余位挪威学生曾在人民大学学习，加深了他们对中国的理解，这一宝贵经历为他们在各行各业中的职业发展增添了丰富的色彩。挪威驻华大使馆也聘用了来自人大的高才生，所以我对人大的教学水平之高和毕业生之优秀非常了解。此外，今天还看到有挪威留学生在场，实在令人欣喜！选择出国留学、来到中国，这不仅是一个正确的决定，也是一个勇敢的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够与在座的各位同学交流，意义重大。不久的将来，你们将步入职场，成为科研人员、政府官员，或在民营及国有企业中担任高管。你们每个人都将在绿色转型中发挥独特而关键的作用，为中国经济和社会向绿色、更公平、更可持续的方向发展贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来25年，也就是到2050年，欧洲承诺实现气候中和。根据《挪威气候变化法案》，挪威将于2050年成为一个低排放社会。中国也已承诺在2060年前实现碳中和。这些承诺对于应对气候变化带来的负面影响至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
从你们的视角来看，25到35年或许显得很遥远。但请思考一下：如今所作的许多决策，无疑将影响未来25至35年后的经济和社会。我们今天建造的楼宇，希望到了2060年依然屹立不倒；大部分能源基础设施、道路和铁路，很可能到2050年、2060年都依然存在。到那时候，再回顾过去，我相信我们都希望在当下确实做出了有益的决策，帮助世界实现了气候中和与低排放。因此，我期待听到你们对未来挑战的看法，也期待听到你们对从中产生的机遇的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/08/20250408092335741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
挪威驻华大使戴伟恩发表主旨演讲&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;中挪气候与环境合作的多边路径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个小而充满雄心的国家，挪威深知，要实现真正的影响力，我们必须与其他国家密切合作，共同寻找应对全球性挑战的解决方案。而在应对全球气候与环境问题时，中国的积极参与和贡献具有至关重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年是中挪两国建立外交关系70周年。早在2008年，挪威环境部就与中国生态环境部签署了《中挪环境合作谅解备忘录》。自那时起，气候和环境问题的项目合作一直是我们双边关系的重要支柱。双方合作的重点领域包括建设碳排放交易体系（ETS）、减少塑料污染及微塑料、减少危险化学品的使用以及恢复自然环境和生物多样性。气候变化、塑料污染、危险化学品以及生物多样性丧失是全球性重大挑战，我们只有通过共同努力，才能有效应对并解决这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月，挪威首相斯特勒（Jonas Gahr Støre）与中国领导人进行了富有建设性的会晤与会谈。在与李强总理的会谈中，双方建立了绿色转型领域的正式对话机制，旨在推动两国政府、企业和各类组织之间更加紧密地合作，减少温室气体排放，保护和恢复生物多样性，发展绿色产业并创造就业机会。也正是在这一绿色框架下，挪威气候与环境部和中国发改委签署了《绿色低碳发展合作谅解备忘录》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;全球紧迫行动的必要性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们一直将气候变化视为一个未来的挑战，但联合国政府间气候变化专门委员会（IPCC）发布的最新报告明确指出：气候变化正在发生，我们必须立即采取行动，努力将全球气温保持在“比工业化前水平高出2℃以内，并努力将升温限制在1.5℃之内”。为实现这一目标，全球各个领域的温室气体排放必须在本十年内（2020-2030年）迅速且大幅度地减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候变化已经在影响着全球各个地区的天气模式。你只需打开电视，便能看到这一变化的实际体现：世界各地的暴雨、洪水、热浪和干旱愈加频繁。当然，不仅仅是气候变化，我们看到全球环境面临的挑战，正处于困难局面。环境领域存在许多亟待纠正的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;全球减排承诺与多边治理机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到气候问题，《联合国气候变化框架公约》（UNFCCC）下的缔约方会议（COP）每年召集所有成员国，共同审查公约及缔约方会议通过的其他法律文书的实施情况。在今年11月巴西召开缔约方大会（COP30）之前，所有成员国都必须提交第二份国家自主贡献（NDC），明确本国的温室气体减排目标以及在《巴黎协定》框架下的具体行动规划。这一轮国家自主贡献将覆盖至2035年。正如联合国政府间气候变化专门委员会（IPCC）所强调的，为实现全球气候目标，各国必须提出更具雄心的承诺与举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408093445952.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在阿塞拜疆巴库举行的第29届联合国气候大会全体会议现场&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，全球首次气候评估在缔约方会议上进行，评估了2021年提交的第一批国家自主贡献。会议指出，全球在落实《巴黎协定》目标进程中取得了一定成果，气候行动的覆盖范围不断拓展，近乎实现全面覆盖；然而，当前全球围绕气候变化所做的努力仍显不足，尚未踏上实现《巴黎协定》长期目标的正轨。全球气候形势正面临严峻考验，必须采取行之有效的应对举措。挪威和中国都支持多边方式应对气候危机，但每个国家必须采取实际行动，让企业、消费者和所有公民都参与进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;绿色经济转型的实践经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿色转型将面临许多挑战。其中，在逐步淘汰化石燃料的同时，如何保持能源安全和经济增长则是一项重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对中国在可再生能源发展、绿色技术应用以及交通电气化方面的迅速进展印象颇深。中国拥有令人瞩目的高速铁路基础设施，在短短不到一代人的时间，这些设施拔地而起，不仅为人们在广袤国土上开展高效出行创造条件，更避免了航空运输伴随的大量碳排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资低排放基础设施和技术对实现中国政府设定的2030年前实现碳达峰和2060年前实现碳中和目标至关重要。这也是调动资金进行投资的一个良好范例，此类投资能够成为碳中和社会所需解决方案的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常识告诉我们，投资可持续解决方案能够降低风险。毕竟，谁愿意留下未来不符合低排放和可持续标准的资产呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，动员来自公共、私人和非营利部门的资金流向可持续解决方案，对实现我们的气候和环境目标至关重要。挪威的银行为符合可持续标准的公司提供绿色债券和贷款，中国也有类似的政策。为了促进可持续投资，企业界必须承担起提供必要信息的责任。如今，披露可持续发展相关信息已成为欧洲企业强制性报告要求的一部分。根据挪威的《会计法》和《证券交易法》，企业必须就其面临的各类可持续发展风险以及其对社会与环境的影响，提供可比、可靠且易于获取的决策相关信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我们仍处在转型过程中。目前仍有不少例子表明，非可持续的解决方案在成本上更低、投资回报率更高，这意味着，我们仍需进一步完善政策工具：绿色方案不仅要环保，也必须具备经济可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在挪威，绿色转型是国家政策议程中的优先事项。在某些方面，我们是幸运的： 挪威的电力几乎全部都来自可再生能源，特别是水力发电。目前，挪威约98%的国内电力来自水电站。然而，挪威同时也是石油和天然气的生产国，这一产业既是国家的传统主要收入来源，也构成了温室气体排放的最大部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408094714514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
挪威主要依靠水力和风力发电&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，电气化与能源效率提升是实现挪威气候变化目标的一个关键战略路径。目前，挪威已承诺推进交通运输以及油气行业的电气化，并正在制定应对“难减排行业”的解决方案。碳捕集与封存（CCS）技术正是我们认为适用于这些行业的一项重要工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要实现碳中和目标就意味着，挪威也必须从以化石能源为基础的经济模式，向以可持续产业为内核的绿色经济模式转型。这一转型过程离不开技术创新、审慎的政策规划，以及开发更多可再生能源，包括风能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8493fc8c1a15f4589797e9260880e25</guid>
<title>特朗普选择先摧毁美国人民生活再“击败”中国，但结局很可能是…</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2025_04_09_771417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义（John Ross) 】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，特朗普宣布，美国将对所有国家，特别是中国全面加征关税。他此举旨在提高美国经济增速来缩小中国相对于美国在经济增长方面的领先优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于下文所分析的原因，特朗普的关税政策不可能实现这一目标——特朗普政府对影响美国经济增长的决定性因素缺乏准确的认识。因此，下文将首先分析特朗普的关税政策为何无法达成目标，其次将论述特朗普实际上能够提高美国经济增速的唯一途径，以及任何试图实现这一目标所带来的地缘政治影响和美国内政后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们将看到的，特朗普的真实策略是打败美国人民，加大对他们的剥削，并利用这一胜利来攻击中国。由此可见，挫败特朗普当前针对美国民众生活水平的攻势，恰恰符合中国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本系列上一篇文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2025_03_24_769517.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《想知道特朗普的中国策略，先要明白美国经济衰退的真相》&lt;/a&gt;里，就特朗普第二任期试图通过提高美国经济增速来缩小中国在经济增长方面的领先优势，进行了分析——我的另一篇文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2025_01_31_763704.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《能否实现2035年远景目标？有一个关键事实中国无法回避》&lt;/a&gt;，也就此进行过分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一篇文章的实证数据表明，在实践中，美国提高其潜在中长期经济增速的唯一途径，是提高固定投资占美国GDP比重。严格说来，是提高固定资本形成净额占美国GDP比重。固定资本形成净额是指，一年新增的固定资本形成总额（gross fixed capital formation，简称GFCF） 减去固定资本消耗（consumption of fixed capital)。 经济事实表明，虽然从纯粹抽象的理论角度来看，提高美国经济增速的其他方法似乎是可行的，但实际上这些方法是行不通的（文末的附录解释了其中的原因）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正如下文所示，这一经济事实与特朗普面临的美国内政形势以及地缘政治形势息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普试图提高美国经济增速，能达到目标吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提高美国经济增速与美国内政/地缘政治之间息息相关的原因是，如果不拓宽融资渠道，那么就无法提高美国固定投资占GDP比重。【1】用马克思主义或西方经济学术语来说，这必然需要增加“资本形成总额”或“储蓄总额”——有必要指出的是，从经济角度来说，储蓄不仅仅包括居民储蓄，还包括企业储蓄和政府储蓄（后者通常为负数）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为例，居民储蓄只占总储蓄的一小部分——仅占国民总收入的3.7%，而总储蓄占国民总收入的17.7%。到目前为止，美国储蓄/资本形成总额的最大来源是企业储蓄和政府储蓄（在计算净储蓄的时候，要将美国企业储蓄本金的消耗考虑在内）。那么问题来了，扩大美国固定资本形成净额，进而提高GDP增长所需的资本/储蓄从何而来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就本文目的而言，在分析这个问题时，没有必要讨论是储蓄创造投资，还是投资创造储蓄（如凯恩斯主义框架），或者一些其他决定两者因素。只需注意，投资增加必然需要等额的储蓄/资本形成总额增加。也就是说，特朗普只有在增加美国储蓄/资本形成总额的情况下才能提高投资水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为研究由此产生的地缘政治态势，有必要指出的是，美国固定资本形成总额的来源不仅有国内，也有国外。也就是说，美国固定资本形成总额增加可通过以下方式获得资金：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）美国国内资本/储蓄；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）其他国家创造的储蓄/资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事实决定了美国政策选择的地缘政治影响。因此，必须从它们相对的数量重要性方面对这两个来源进行分析，还要分析针对它们所做政策选择的政治和地缘政治影响。分析这些事实可以更清楚的理解特朗普的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.1 美国投资资金的两大来源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从投资的最大来源储蓄/资本形成总额开始。在美国和每个主要经济体中，绝大多数储蓄/资本形成总额都来自本国，因此将首先就此进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图1呈现的是自二战结束以来美国储蓄净额/资本形成净额占国民总收入比重比较。趋势显而易见。直到20世纪60年代中期，美国储蓄净额/资本形成净额占国民总收入比重总体上相对较高，仅略有下降——从1950年的13.5%降至1965年的13.1%。但是，在20世纪60年代中期之后，美国储蓄净额/资本形成净额占国民总收入比重开始了长达60年的大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新数据，2024年第三季度，储蓄净额/固定资本形成净额占美国国民总收入比重仅为0.2%，接近于零。也就是说，按净值计算，截至2024年第三季度，美国国内资本几乎没有增加——几乎所有的美国国内资本形成总额都只是取代了固定资本消耗（折旧）。1965-2024年，美国固定资本形成净额占国民总收入比重下降12.9%，从13.1%大幅降至0.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此带来的结果是，主要依赖于国内资源融资的美国储蓄净额/固定资本形成净额几乎没有增长。鉴于美国固定资本形成净额占GDP比重与GDP增长率之间存在极其密切的相关性，美国经济增速也同样降至近乎为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/02/20250402191448488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图1&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.2 美国的国际融资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，为了理解特朗普的应对之道，我们应该明白，美国的投资不仅可以在国内融资，还可以利用其他国家资本。要对此有正确的认识，就有必要了解经济学中的一个简单但又不能忽视的关系。那就是，根据定义，一国资本流入/流出必然对应该国经常账户差额，两者呈反向关系。也就是说，国际收支逆差对应一国资本净流入，国际收支顺差对应一国资本净流出。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于此，图2呈现的是二战后美国国际收支经常项目占国民总收入比重比较。可以看出，直到1981年，除少数例外情况外，美国国际收支每年都处于顺差状态。也就是说，一直到1981，美国一直是资本净输出国。相比之下，1981年后，美国几乎一直处于逆差状态，即外来投资成为美国国内投资的主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以国内储蓄总额/资本形成总额相同阶段比较为例，1965-2024年，美国国际收支经常项目占国民总收入比重从0.7%变为-3.8%。也就是说，美国从向其他国家输出资本（国民总收入的0.7%），转变为资本净流入（国民总收入的3.8%），里外相加占国民总收入的4.5%。因此，利用外资，使得美国经济得以避免因国内资本形成总额太低而带来的后果——这足以让美国保持略高于2%的年均增速，而不至于陷入停滞。因此，外资的流入意味着，美国国内投资可以高于其国内资本形成总额/储蓄。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/02/20250402191514725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图2&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.3 利用外资无法弥补美国国内资本的下降&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，就大幅提高美国经济增速的可能性而言，将美国国内储蓄/资本形成总额下降的数据与资本流入的数据进行比较就会明白，利用海外资本仍不足以完全弥补美国国内资本形成总额/储蓄的下降，也不足以大大缩小美国在经济增速方面与中国的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确切地说，1965-2024年，美国国内储蓄/资本形成总额占国民总收入比重下降12.9%，但同期国民总收入的4.5%从资本流出到资本流入，仅足以抵消这一下降的约三分之一。由于从外国输入的资本不足以抵消美国国内资本形成总额/储蓄下降，因此美国固定资本形成净额有所下降。如图3所示，美国固定资本形成净额占GDP比重从二战后的峰值——1966年第一季度的11.3%降至2024年第四季度的4.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/02/20250402191530551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图3&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于美国固定资本形成净额占GDP比重与GDP增长率之间存在极高的相关性，其必然结果是美国GDP增速逐渐放缓，从1969年的4.4%降至2024年的2.1%（见图4）。正是美国经济增长放缓这一现象，成了美国与中国的竞争中面临的最根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，美国资本流入占国民总收入达到峰值，为5.8。美国因此而严重依赖海外资本，其他国家也因此向美国提供资本，但并没有用于支持美国国内发展，这是导致2008年国际金融危机的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，这场危机的剧烈冲击导致美国陷入衰退，迫使美国减少了对外国资本的利用——到2013年，美国资本流入占国民总收入比重降至2.0%。此后，美国资本流入占国民总收入比重一直保持这一水平，直到2017年降至国民总收入的1.9%，然后再次开始急剧上升——根据最新数据，2024年前三季度已达到3.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，过去七年，美国经济增长得益于利用其他国家创造的资本，但这一规模不足以弥补美国国内资本形成总额下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/02/20250402191547782.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图4&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>