<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>71c942f0ce20de8d8799d580b144bbbc</guid>
<title>一周外军评论：美海军又出新造舰计划，能保住“及格线”吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_06_20_595117.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国海军向国会提交了更新版的年度长期造船计划，对近年来反复讨论和调整的美海军舰队规模和未来的造舰计划再度进行了调整。这种调整毫无疑问是针对西太平洋正在崛起的新兴海军大国，并且伴随着其大国竞争对手在海军建设领域取得的最新进展进行修正。其目的也很明确，就是在未来的几十年里确保美国海军在全球海上力量的绝对强势，并为美国政府介入干涉其他国家的事务提供军事力量后盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/20/20210620080540203.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;只要FFGX服役，一切都会好起来的 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从特朗普的355舰海军到拜登的规划&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈到现在的美国海军建设目标时，有两个在特朗普政府时期研究制定的海军规模目标无疑最常被各方提及：一个是美国2016年12月提出，2018年正式上升为建军政策，2019年开始着手实施的“355舰海军计划”；另一个则是特朗普政府末期提出，于2020年9月制定的2045海军建设计划。而需要与之进行对比的，则是目前美国海军的现有作战力量情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，美国海军现有舰船规模最小，包括11艘核动力航空母舰（10艘“尼米兹”级和1艘“福特”级）、22艘导弹巡洋舰（“提康德罗加”级）、70艘导弹驱逐舰（68艘“阿利·伯克”级和2艘“朱姆沃尔特”级）、21艘濒海战斗舰（10艘“自由”级和11艘“独立”级）、14艘弹道导弹核潜艇（“俄亥俄”级）、4艘巡航导弹核潜艇（“俄亥俄”级改进）、50艘攻击型核潜艇（28艘“洛杉矶”级、3艘“海狼”级和19艘“弗吉尼亚”级）、9艘两栖攻击舰（7艘“黄蜂”级和2艘“美国”级）、23艘大型两栖舰（11艘“圣安东尼奥”级、8艘“惠德贝岛”级和4艘“哈珀·费里”级），以及包括两栖指挥舰、海上机动基地、反水雷舰、巡逻舰、潜艇支援舰等在内的其他舰船，还有美国军事海运司令部下属的补给舰船等，总规模为301艘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/20/20210620075833357.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年，美国海军全家福 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本的355舰海军计划与现役舰队的整体架构基本一致，但在具体数量上有所调整，同时对舰艇的型号进行了一定的更新，包括12艘核动力航空母舰、104艘巡洋舰和驱逐舰、52艘护卫舰和濒海战斗舰、12艘弹道导弹核潜艇、66艘攻击型核潜艇、38艘各类两栖攻击舰、32艘支援补给舰和39艘其他辅助舰船，总规模355艘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国海军目前的造舰速度，这些规划中大多数有增长的舰艇种类基本都需要进一步“留旧增新”，在为现役舰只进行延寿的同时建造新的水面舰艇。考虑到美国海军这支以冷战时期建造的战舰为主要力量的舰队普遍舰龄较大，为老舰“续命”的成本不可能很便宜，而新造舰的数量也不能太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特朗普政府2020年9月提出的海军建设目标，一定程度上可以看作美军在执行了一年多“355舰计划”后针对大国竞争环境做出的再调整，同时计划中增加了一些可供商榷和调整的新舰船方案，并且设定了一个浮动的数量值，从而让这一舰队在规模上看起来更大的同时，在结构上也出现一定的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这一目标，美国海军除了弹道导弹核潜艇数量没有变化以外，其他舰船的数量都“有的商量”。核动力航空母舰数量变成了在8-11艘之间皆可，巡洋舰和驱逐舰代表的大型水面舰数量目标也下降到了73到88艘，护卫舰和濒海战斗舰组成的轻型水面舰的数量则增加到60到67艘，攻击型核潜艇增加到72到78艘，两栖舰队的规模则依靠建造一批轻型两栖战舰（LAW）的办法将数量提升到52到57艘，支援补给舰的数量也大幅增加到69到87艘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了弥补核动力航母数量可能减少可能带来的战斗力损失，目标中还特地安排了最多可达6艘的所谓轻型航母（CVL），以差不多1:2的比例替换退役的核航母。这样调整之后，海军的有人舰船数量又有了进一步增多，最少也有382艘，最多的情况下可达446艘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/20/20210620080021906.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小型载机舰艇力量的灵活性，让美军尝到了甜头 图源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，随着人工智能技术的不断完善，无人海上作战平台也逐渐成为未来海战不容忽视的“潜力股”。因此在这版本的海军建设目标中，还首次纳入了不同大小的无人舰艇，总数从143艘到242艘不等。算上之前的有人舰艇，整个造舰计划的总规模将达到525艘到688艘的级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个海军规模的规划前后相隔最多不到4年，都在特朗普任内制定，不仅从规模来看有着特朗普风格的好大喜功，追求高投资和大规模，另一方面也体现了这个时代的潮流变化：强化美国海军海上力量，以应对新时代的海上大国竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次美国海军的2022财年长期造船目标，则堪称是特朗普计划的进一步调整。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75ee1ebf33d4fe3394d4dc4b8a8f3cd7</guid>
<title>拜登首次出访，欧洲才是赢家</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_06_20_595116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拜登首次出国访问就选择欧洲，不仅体现了大西洋主义传统，更是向全球展示他的外交战略：拉欧抗中。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从G7发表的公报看，拜登某种程度达到了他的目的。这份公报不仅多处点名中国，还历史上第一次提到了台湾。这可算是拜登的一个外交收获，而且紧凑的行程安排，也向外界成功地发出一个信号：尽管年龄已近八旬，但他的体力和智力还是胜任总统之职的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可拜登这次辛苦的出访，真正的赢家是欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/18/20210618165628148.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登、英国首相约翰逊、欧洲理事会主席查尔斯米歇尔、日本首相菅义伟和意大利首相马里奥德拉吉于 2021 年 6 月 11 日在英国康沃尔举行的 G7 峰会期间合影（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，这次出访大大提升了欧洲在中美欧三角的地位。本来失去英国后的欧洲是这三角中最弱的：内部的持续分裂，乏力的经济，落后的互联网产业，崛起的民粹主义，最严重的新冠疫情。但在中美战略博弈的情况下，欧盟成了各方拉拢的对象，欧盟可谓左右逢源。其优势地位都要高于冷战时的中国。毕竟当时只是美国一方拉拢中国，苏联对中国仍是对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，处于优势战略地位的欧盟，成功地让美国做出了实质让步：双方围绕波音和空客打了十七年的关税战划上句号、美国威胁要对葡萄酒征收的25%关税也搁置了。当然，美国对欧洲的钢铝加征的分别为25%和10%的关税仍然没有取消。这除了攸关拜登的支持者外，美国也不能一次性把牌都打出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，和特朗普时期相比，两大议题美国完全放过：一是过去美国一直不满的欧盟军费支出过低，完全被忽略。至少未来几年内，欧盟在安全问题上将继续搭美国的便车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是欧盟和美国巨大的贸易顺差。2020年，欧盟对美国的顺差高达1505亿欧元，相当于1800亿美元。特朗普就是因为这个原因才和欧盟打贸易战，也才认为“欧盟和中国一样坏，甚至更坏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国一直强烈反对的连通德国和俄罗斯的输汽管道项目，如今忍着不快取消了对德国一方企业的制裁。美国之所以这样做，也是为了在这次欧洲之行中能够聚焦更重要的对华议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管欧盟获益颇丰，但代价几乎为零：除了动动口支持美国之外，无需任何实际付出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，身价提升之后的欧盟，在面对中国时有了更多的筹码。中国为了平衡美国的力量，也不得不给欧盟更多让利。此前的中欧投资协定，明明是对欧盟的巨大利好，但欧盟仍然用冻结议会审批作为要胁中国的手段。欧盟之所以得了便宜还能卖乖，就是因为中美战略博弈的大背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，并不是欧盟外交手段多么高明，而是中美博弈的大势使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，中国也不是这一轮交手的输家。因为欧盟动口不动手的信号也是非常清楚：它要双方渔利。对这样的欧盟中国并不担心，也不生气，因为中国担心的是欧盟“无私”地站在美国一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7峰会还没有结束，欧盟最重要的两个国家法国、德国就公开其对中国的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙强调“北约是个军事组织，而我们与中国的关系，并不仅是军事关系。北约，就像它这个名字展现出来的一样，涉及北大西洋，而中国跟北大西洋的牵扯很少”。“我们与中国的关系，比军事关系远远要广泛，涉及经济、战略、价值观、技术”。“我认为，需要拥抱我们与中国的关系，以更广泛的方式拥抱与中国的关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙还澄清说，“我们在印太战略方面的方针是不与任何人结盟。在这个问题上，我为法国、也希望为欧洲倡导的方针是，不要成为中国的附庸，也不要与美国保持一致。”对于北约，他的观点是“北约需要制定关于俄罗斯的战略，而中国不应该是联盟的优先事项”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理默克尔称：“中国在很多问题上是竞争者，但中国也在很多问题上是合作者。我们昨天在G7峰会上就这样说过了。我认为这很重要，类似于我们对俄罗斯的姿态，那就是永远给出一个政治磋商的途径，来寻找解决问题的办法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是紧紧追随美国、由于香港和中国对抗的英国首相约翰逊也表示：“当谈到中国时，我认为今天在座的任何人都不想与中国陷入新的冷战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/18/20210618165654827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;G7峰会（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是一向对中国不友善的欧洲媒体，也主张不能站在美国一边。比如德国《明镜周刊》发表题为“德国处于拜登陷阱中”的文章，预告拜登要把欧洲拉入抗衡中国的联盟。但德国应该加以抵抗，因为紧跟拜登不符合德国的利益。与中国相比，美国的经济发展出现了不少缺陷，而欧洲和德国则发展良好。德国企业在中国市场还有更大的前景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f4f22ad0561fe830805fcb07da45078</guid>
<title>炒作中国输出通胀？火上浇油的明明是欧美</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_06_20_595105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有两周2021年就要过去一半了。在即将过去的第二季度中，新冠疫情对于世界实体经济的影响依然严重，但是金融市场已经不那么关注疫情数字了。通货膨胀已经代替疫情，暂时成为近期金融市场上最大的热门话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国5月份消费者价格指数比去年增长5%，达到2008年8月以来的最高点。美国5月生产者价格指数同比增长6.6%，也是近11年以来的最高点。国内5月份的消费者价格指数同比增长率虽然只有1.3%，但是生产企业一侧的生产者价格指数的同比增长则达到了9%，也同样达到了2008年9月以来的最高点。正是由于这种数据趋势的重合，不少国外媒体开始炒作中国向西方输出通货膨胀的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种炒作当然是颠倒因果。中国是依赖资源进口的制造大国，今年5月中国进口总值同比暴增51.1%，几乎全部来自于原材料价格增长，原材料价格上涨又推动了当前生产者价格指数的增长。而原材料价格增长的主要原因就是美欧货币放水导致的大宗商品价格暴涨，这在之前的文章里已经反复讨论过很多次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前分析过面对美欧执意放水导致的输入型通胀，国内应当尽量避免大规模收紧货币政策。最近国内开始针对投机性的炒作大宗商品的行为进行精准打击，出售有色金属战略储备来延缓价格上涨的势头，这已经导致国际市场的期货炒家借机开始大规模抛售平仓，比如说铜价已经从5月的市场高点下跌10%，玉米、大豆这些粮食期价格也都下跌了10%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这些大宗商品的价格变化影响到全球每一个国家和市场，因此中国不仅没有对外输出通胀，而且国内在抑制大宗商品价格暴涨的同时，已经为帮助其他国家抑制通货膨胀做出了自己的贡献。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于当前美国经济中的主体部分已经不再是制造业，而是服务业，美国消费者价格指数中的服务业消费价格比重已经占到65%，主要覆盖住房、交通、医疗和教育产业。而中国出口商品则是工业半成品和成品为主，更多的是对美国制造业和零售业有一点影响，对服务业价格变化几乎没有什么影响，所以中国生产者价格指数与美国消费者价格指数之间并没有很强的因果关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/17/20210617151107199.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对继续高涨的通货膨胀，欧美市场依旧坚持通胀只是一个暂时现象，目前，除了少数人以外，美国金融市场的主流看法是美国的通货膨胀将在今年8月到年底之间达到顶峰，最晚明年年初就会回落。因此，在通货膨胀达到新高之后，美国股票市场不但没有担忧，反而继续高歌猛进冲向历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美的政策制定者目前也是同样的态度。欧洲中央银行吸取了2011年贸然加息导致欧洲债务危机加重的教训，在刚刚结束的货币政策会议上，欧洲央行表示不但不会采取紧缩的政策来控制通胀，反而决定在今年下半年加大购买欧洲国债的力度，继续货币宽松，而欧盟也开始发行近1万亿欧元的政府债券来筹集资金支持财政刺激政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到德法两个欧洲主要大国将在今明两年进行大选，现任欧洲央行行长拉加德又是资深法国政客，欧洲大陆的建制派为了维护经济稳定、给建制派候选人增加筹码，有很大的机会将在2022年法国大选结束前后才开始考虑货币紧缩政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚结束的美联储利息会议上，美国央行一方面提高自己对于未来通货膨胀的预期，一方面却坚持要继续进行货币宽松的操作，仅仅是将未来加息的可能时间点从2023年底提前到2023年末。与上一次利息会议的结果对比，美联储对于货币政策的态度有了少许强硬的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么当欧洲央行态度更加鸽派的时候，美联储开始有了一点货币鹰派的迹象呢？原因很简单，目前，美联储放出来的水不但实体经济已经容纳不了了，就连虚拟经济也开始放不下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/17/20210617151231461.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;255&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee3a22cc6bb3d2127762072dd197e078</guid>
<title>为中国发声，也可以“农村包围城市”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2021_06_20_595104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 苗柔柔】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期以来，中国和西方的舆论大战开始火热，相当一部分欧美人出于种族主义、宗教和反共的意识形态，立场天然就和中国对立，而且舆论主要渠道掌握在人家手里，所以主流媒体打压中国很正常。但并不是说中国就无路可走，其实还是有很多非主流渠道可以加强、拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于多年的经验，笔者觉得中国还可以在以下几个方面有所作为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，加强对互联网和其它平台的利用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在已经是互联网时代，各种网络平台都很发达，但是在法国以“Chine(中国)”为单词搜索出的网站，前十个分别是维基网介绍中国，词典网站介绍中国的定义，旅游网站介绍中国景点，以“中国之家”为名的兽医院网站等。只有一个介绍中国的即时新闻，立场也是欧美向的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/17/20210617171102841.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而以“Chine nouvelle（中国 新闻）”搜索时，新华网就出来了。但笔者遍询普通法国人，几乎没人知道这个网站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有一些中国人或外国博主积极地自己的平台上宣传中国，可总体而言，在法国能看到的反映中国立场的即时消息太少，互联网平台并没有被充分利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，很有必要多向普通外国民众宣传中国外语网站的存在，可以考虑鼓励在外国媒体做广告，在活动中散发宣传彩页，在各种讲座和会议中提及网站等多种形式，提高中国外语网站的普及率和知名度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年春节，欧美许多城市都会组织华人庆祝活动，这许多年搞下来，声势已经很大了，来参加的外国民众也很多，不啻为一个宣传中国渠道的良机。树立宣传牌，散发宣传业，赠送带有网址的小礼物等都是办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎有一个中国文化中心，就在塞纳河边离荣军院不远。以前笔者去过几次，看他们的活动安排，除了汉语，就是中国传统文化，很少和现实紧密相关的内容（这是前几年的情况，现在可能有所改变）。这么好的地方如果能够充分利用起来，定期或不定期地邀请一些专家，举办解说中国现实情况的报告会之类的活动，会很受欢迎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，充分利用海外中国人群体，为他们向外国民众宣传中国提供方便&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的海外宣传集中在政府和学者领域，受限制很多，但是忽略了中国在海外最大的力量——留学生、工作、迁居群体。他们人员众多，绝大多数满怀爱国之心，从欢迎北京奥运会会旗到购买防疫物资送回国，海外中国人充分显示了他们有意愿、有能力在海外树立中国形象。他们不是媒体，个人的宣传力量不大，但是每个人能影响三个五个老师、朋友、邻居，几万人就能影响几十万人，几十万人就能影响几百万人，星星之火，可以燎原。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/17/20210617172147776.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年奥运圣火传递，在发生抢夺火炬事件后，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海外华人、留学生等纷纷为国家发声&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的宣传力度不强，一方面，因为学习工作等不能分出太多的时间，另一方面，大多数人虽然能在国外生活，却依然没有足够的外语能力，在涉及到政治、历史等复杂问题时，准确表达自己的看法，或精准翻译某些比较微妙的表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管可以找到外文版文件或稿件，但是往往太长，难以短时间内从中精确地提炼出要点。海外华人即使愿意了解和宣传中国观点，也会因为文章冗长和外语水平不够而最终放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的年轻人更经常使用微信、微博和公众号来获取国内信息，往往一篇文章瞄中读者的心思，就能迅速燃遍整个网络。如果有一个公众号、微博或者网站，用各种外语精简而活泼地介绍消息，使得海外中国人可以在很短的时间里掌握内容，学习外语翻译，方便他们向外国民众解说观点，一定很受欢迎。在现代社会，简洁、明了、快速是消息传播的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图片是非常受欢迎的传播方式，一张主题突出、形式活泼的图片加几句说明，就能快速地吸引受众的眼球，并且方便他们一目了然地获取信息。但是中文图片不利于外国群体的理解，如果媒体能够提供现成的外语新闻图片，最好能做到一键转发，可以大大方便海外中国人在各种外国交流平台上快速迅捷地转达中国视角。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>62ee0210ab1e6551ccd5df3a5d4a5942</guid>
<title>西方为什么怕中国？“刚开始学人家，就想做得更好”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_06_20_595103.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在中国发展的三个特殊的历史时刻，邓小平为中国做了三个战略抉择，这三个抉择带来了中国的成功崛起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在改革开放之初，解放和发展生产力最重要，为此小平同志提出，社会主义也可以搞市场经济。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“改革开放当中，哪一种精神最值得我们当代青年人学习？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视《这就是中国》第102期节目中，复旦大学中国研究院张维为教授和中央党校科学社会主义教研部的刘晨光副教授一同走进上海交通大学，谈谈邓小平和改革开放。以下为观察者网根据节目内容整理的文稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在庆祝建党百年之际，我和大家谈谈中国共产党的三个领袖人物：毛泽东、邓小平、周恩来。今天我们着重谈谈邓小平，谈谈改革开放，也就是习近平总书记说的“决定中国当代命运的关键一招”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八十年代中期，我很荣幸有机会给小平同志做英文翻译，我可以先回忆一些往事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次为他做翻译是1985年8月28号的上午，那天小平同志会见津巴布韦时任总理穆加贝。那天小平同志提前20分钟抵达会客厅，也就是人民大会堂的福建厅，与我们先到的工作人员简单握了个手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟我握手的时候，他问我是哪里人，我说“上海”。他说“你知道霞飞路吗？”我说“是淮海路吧？”霞飞路就是上海淮海路在解放前法租界时候的路名。因为我小时候住的地方离淮海路不远，交大的徐汇老校区也在附近，经常听人说到霞飞路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/18/20210618134353621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1930年代的霞飞路（淮海路）与迈尔西爱路（茂名南路）交汇路口，国泰大戏院一带（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平同志本人二十四、五岁的时候在上海做党的地下工作，实际上担任的是中共中央的秘书长。当时中共领导人之间都是单线联系，作为秘书长，他要把所有的中央领导人的地址、电话都记在脑子里。那是一段出生入死的岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他曾经回忆过他在上海的历险。1928年那一天，他和罗亦农——当时我们党的另外一位领导人——接头，把事情刚办完，他从后门走出去，前门的巡捕就冲进来了，罗亦农被抓住了，被逮捕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“我出门后就看见前门一个（中央）特科（成员），一个扮演成擦鞋子的，他用手悄悄一指，我就知道出事情了。前后就是一分钟都不到的时间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗亦农当时是中央政治局常委，是被叛徒出卖了的。租界的巡捕房把他引渡给国民党当时的淞沪警备司令部，六天之后就英勇牺牲了，时年才26岁。罗亦农是大革命时期牺牲的中国共产党的最高级别的领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/18/20210618134650599.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗亦农（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天回望当时这个细节，罗亦农被捕，邓小平幸免于难的这一瞬间，好像这一瞬间也在某种意义上决定了中国未来的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一代的领袖人物是一批意志如钢、痴心不改的年轻人，是当时的“90后”和“00后”，毛泽东（1893年生）和周恩来（1898年生）是那个时代的“90后”，罗亦农（1902年生）和邓小平（1904年生）是当时的“00后”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以他们当时年纪都非常轻，但都在做改变中国命运的大事情了。这一代领导人几乎都是从死亡堆里爬出来的，是中国革命硕果仅存的领袖人物，他们以自己的担当、牺牲和远见卓识，彻底扭转了中国一路走衰的国运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望党领导的新中国的建设历史，前三十年，我说我们实现了“三十而立”，我们完成了我们的基本政治制度的建设，建成了较完整的工业体系、国防体系和科技体系，进行了一系列的社会改革，包括土地改革、妇女解放、普及基础教育、普及基础医疗等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也要看到，1978年改革开放开始之际，我们人民的生活水平总体上还相当低。如果按照当时的国际标准的话，不少中国人还生活在贫困线下，当时中国的人均GDP还低于多数非洲国家。上海是当时中国最发达的地区之一，但上海家庭的人均居住面积才4平米多一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济学家萨缪尔森曾经这样挖苦社会主义制度，他说：“社会主义不能消除贫困，只不过是把贫困普遍化了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己从上世纪80年代中期一直到90年代初，走访过不少社会主义国家，或者叫前社会主义国家。我去过苏联，去过东欧社会主义国家，也去过西方国家，如美国、英国、德国等等。当时可以感受到，西方资本主义国家确实比当时的社会主义国家更加富裕，甚至富裕很多。这个给西方国家一种巨大的心理优势和话语优势，使西方国家能够忽悠很多社会主义国家的知识精英和政治精英。这很大程度上就是苏联解体、东欧崩溃的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平最早提出“贫穷不是社会主义”这个伟大的命题，提出了要探索中国特色社会主义的伟大目标。经过四十来年的不懈奋斗，应该说我们实现了“四十而不惑”，也就是找到了自己的成功之路，中华民族迎来了从站起来到富起来到强起来的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>