<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8aa79063818f5c82aaa62cb9e5949117</guid>
<title>“登船”将成新常态，是时候研究如何高效“登岛”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_02_22_725903.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月19日下午，福建海警局执法人员强制登临金门蓝色公路“初日号”游艇进行了巡检。无论台湾媒体如何狡辩，事实上，巡查船只进入了所谓的“限制水域”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一记重击，接受登临就意味着台湾方承认了大陆的执法权，预示着大陆将收回整个厦金水域的执法权。和平统一，以最小的代价去实现统一的目标自然是最好，而现在应该思考具体方法了。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们应该实事求是，对双方的实力与我们的发展阶段和目标有清醒而全面的认识。坚定而强势地落实厦金水域的常态化执法巡航，要有实力、有策略、有耐心、有定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，对于岛内人民关于两岸关系的态度与认知要有客观理性的认识，坚持我们自己设定的路径与认定的国家利益，该怎么做怎么做。台湾方面对大陆政策的解读自可通过实践中逐步认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要注意具体实施的方式方法。比如此次登临事件，我们就应当让岛内准确了解大陆的态度。同样的，在大陆方面，从网络舆情中吸纳并感知民众心中真实的想法并加以回馈，创新更舒适良好的沟通环境，降低政策执行的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有越来越多的迹象支持我们保持一种相对谨慎乐观的状态：第一，这种态度和政策的变化并非短期临时的。常态化执法巡逻对于海峡两岸局势是一种总体态势性的根本变化，并梯次有序展开；第二，1958年“八二三”炮战，金门见证了美国至少在当时没有兴趣也没有能力介入中国内政，此次变化有助于台湾岛内民众从民进党塑造的认知壁垒中醒来；第三，这种变化不会仅仅局限于海事执法的层面，而应是全面立体的，其最终方向也很明确，就是形成一个更加丰富更加灵活更具建设性的对台策略工具箱，其目的是为了促成国家的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在到了需要认真思考和全面创新的阶段，令人乐观的是，新一轮的创新在厦金海域的实践中朝着预设的方向前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb6ee1d5a6a779cb417429b88596edc8</guid>
<title>锂电行业内卷与出海，能缓解产能过剩问题吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_02_22_725900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着多家锂电行业上市公司业绩报告的出炉，在锂价动荡的2023年，企业业绩也存在着两极分化的现象。宁德时代有望再次成为中国汽车产业链中最赚钱的上市公司，而天齐锂业等企业则出现亏损或净利润下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望中国锂电企业在2023年的挣扎和奋斗，内卷与出海恐怕是不同总结里的“最大公约数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国锂电出海遭遇波折&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年的1月初，国内碳酸锂现货市场还运行在50万元/吨的水平，而到了2023年末，碳酸锂价格已跌破10万元/吨，作为锂离子电池核心原料，碳酸锂市场这一年“李有田下山”式的狂飙，恰是产业链上下游参与者的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从食品、鞋服、家具、文创上市公司争相跨界，到上下游全面产能过剩，过于剧烈的转折令人措手不及，回顾业内大佬刘金成2022年末的警告：“预计最晚后年全产业链都将出现产能过剩，而唯一不会出现过剩的是质量上乘、成本低的电池产品”，可现实证明，“质量上乘、成本低的电池产品”同样难以逃脱供过于求以及随之而来的惨烈价格内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/07/20240207150328821.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亿纬锂能董事长刘金成。图片来源：湖北网络广播电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年底，公开市场上，方壳磷酸铁锂动力电池电芯报价已经跌至0.4元/WH（而年初的价格为0.8-0.9元/WH)，头部车企往往还可以拿到更低廉的供应商报价。这样的价格，不能不让许多行内人士感到“刷新三观”，对相当比例的锂电电芯制造企业来说，这意味着即便不要一分钱利润，也无法覆盖原材料投入与人工、机器设备成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同在2023年，出海无疑是中国锂电产业链整齐划一的动作。根据行业咨询机构统计，2023年中国锂电池产品海外装机量已超过100GWh，产业链企业海外产能投资合计超过2000亿元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“外卷”的商业模型看起来如此美好：产品售价高、毛利高、能源成本低、政府补贴大，但当所有人都形成共识性预期并集体行动，那么得到的结果往往就是南辕北辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，面对中国锂电产品与产能的大举涌入，美国与欧盟这两大经济体均在2023年产生了明显的“排异反应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，美国政客的风格无疑最为简单粗暴，打着“国家安全”的大旗肆无忌惮打压中国企业，甚至闹出了宁德时代储能电池会刺探美军基地情报的笑话，2023年年底正式出台的美国新能源汽车补贴实施细则，更是为中国锂电企业量身定做了所谓“受关注外国实体”身份，只要电池价值链上有超过25%的中企份额，就无法获得税收抵免优惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国人相比，欧洲市场对中国锂电产业的回应更为精巧却也暗藏机锋，如欧盟新电池法明确规定了锂电池碳足迹声明要求，且后续极大概率将以产品碳足迹表现阻断部分产品进口，至于产品碳足迹的核算标准谁说了算？当然是欧洲人自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/07/20240207150804242.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年11月22日，江西新余，工人赶制锂电新能源出口订单。图：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;锂电行业的“科技叙事”褪色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内卷与出海的喧嚣扰攘背后，2023年诸多行业新现象，也使值得更深一度思考的论题浮现：锂电产业，该如何做深价值？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下于盈亏一线间挣扎的锂电产业身上，“科技范”与“未来感”的滤镜似乎褪色许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，当公众谈起锂电，跃然于心智中的俨然是一副全球能源消费结构变革的科幻长卷，然而2023年，即便马斯克郑重推出了所谓的秘密宏图第三篇章，阐述了其实现全球清洁能源转型的“可行方案”，却依然没有激起多少资本市场浪花，新能源车及高度与其绑定的锂电概念，在全球资本市场普遍遭遇估值回吐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
症结或许在于，新能源汽车加速渗透的共识，正在市场现实面前走向分化。2023年，丰田继续以1120万辆的新车销售量继续位居全球最大车企宝座，总销量同比增长7.2%，然其中纯电与插电混动汽车销量合计占比却不到5%，几乎可忽略不计。这样的表现，折射出全球层面，传统燃油车的市场“大盘”依然稳健，也对新能源汽车市场渗透的动力学问题提供了新的启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，新能源汽车在部分区域市场、尤其是在中国市场经历了超乎寻常的崛起，不过伴随的却是本土市场参与者对短期盈利能力的取舍，尽管这成功为中国车企确立了在电动化浪潮中的先发优势，然而卷出天际的中国新能源车市，却也意外探明了消费者需求的阶段性限度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年即便在中国国内市场，纯电动汽车渗透率整体也已进入盘整格局，与此同时，插混/增程汽车渗透率快速提高，显示出终端消费者对渐进式过渡的青睐，纯电动汽车这一年力推的快充、大电池等产品特性，并未彻底打消纯电续航焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然纯电产品价格“卷”到如此地步，在大众市场渗透上也没有表现出较混动产品的优势，那么海外在位巨头自然可以选择高挂免战牌，不接受在此时大局ALL IN纯电，不必要地承担强行“油电同价”所带来的成本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3dd3291d46722f7f19e717ddad85b63e</guid>
<title>深度调研俄罗斯21个城市：西方不可能“肢解”俄罗斯</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_02_22_725896.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
西方上万次制裁与2022年9月以来俄乌战事的被动，俄罗斯能否扛得住？俄罗斯的发展近况到底如何？中国未来该如何做好对俄工作，使中俄合作更有助于民族复兴大业？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
笔者自2022年9月起赴俄罗斯深度调研莫斯科、圣彼得堡、叶卡捷琳堡、符拉迪沃斯托克、车臣、克里米亚、勘察加等东、南、西、北、中21个代表性城市，历时58天，与200多位俄相关人士交流座谈，还曾当面提问普京总统、拉夫罗夫外长，此后分别在2023年4月、6月、9月先后4次赴俄罗斯各地交流与调研，深刻感受西方制裁与俄乌冲突下俄罗斯沉重国家发展压力，也挖掘到可转化为中国崛起新动能的诸多俄罗斯潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
客观地评估，俄罗斯外交、资源、人才领域仍是全球领先，但在常规军备、智能科技、经济、基建领域已落后于中国。综合多城市状况看，普京政权和俄罗斯经济被西方制裁压垮的概率很低。未来，中国需要重新发现俄罗斯，并尽可能地积极参与和引导俄罗斯的重塑进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/21/20240221111432195.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人大重阳2022年以来5次赴俄罗斯、克里米亚深度调研路线图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重新评估俄罗斯的国家发展近况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者深度调研俄罗斯21个城市，既有像莫斯科、圣彼得堡这样的经典城市，有像彼得巴甫洛夫斯克—卡姆查茨基、摩尔曼斯克这样的边陲小城，有顿河畔罗斯托夫、伏尔加格勒、克拉斯诺达尔这样的老牌工业重镇，有像叶卡捷琳堡、新西伯利亚这样的中部新城，还包括像克里米亚、车臣等受争议地区，涵盖东西南北中各地，场景与经历具有较广泛的代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些城市的观感，从政治、社会、经济、文化等方面对俄罗斯总体评价大体如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，俄罗斯政治、社会的稳定性超乎想象，&lt;/strong&gt;拥有194个少数民族的俄罗斯国家认同、集体凝聚力与对普京总统的总体支持度仍是牢固的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2022年9月初以来，俄罗斯军队在乌克兰出现撤退，西方媒体将其视为“大溃败”，甚至有谣言说，俄罗斯发生政变。在2022年9月23日颁布部分征兵令后，还有不少俄罗斯人集体逃兵役的传言。然而，亲历俄罗斯21个城市的超市与商场，看到的现实情况是，城市秩序稳定，没有超市货品紧缺，没有市民抢购商品，也没有出现银行挤兑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们与往常一样生活，喝酒、唱歌、跳舞，没有出现明显的日常冲击。2022年俄罗斯失业率低于5%。尽管笔者看到多个城市有排队买面包的现象，但整体上社会运行仍是正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯定有极少部分人逃兵役，有人焦虑，有人担心，但所有被交谈的俄罗斯人都相信俄罗斯必胜，都支持联邦政府和普京总统。在雅库茨克、哈巴罗夫斯克、符拉迪沃斯托克、勘察加这些偏远的区域，普通人都为“身为俄罗斯人”而感到自豪，即使车臣，俄罗斯的认同感也远超想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突这场“二战结束以来俄罗斯（包括苏联）最大规模的对外军事冲突”，也被称为“冷战结束以来可能超过911事件、2008年金融危机的国际冲击力最大的事件”发生了两年，却基本不影响绝大多数城市民众的生活。这是令人印象深刻的俄罗斯政治社会稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二、俄罗斯经济基础没有发生崩溃。&lt;/strong&gt;只要把改革、调整与刺激落实到位，“脱西方化”俄罗斯经济再度崛起并不是梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯资源（石油、天然气、煤炭、粮食等）潜力仍是世界最充足的国家之一。门捷列夫元素周期表中的所有元素，在俄罗斯都能找到。“与西方脱钩”的俄罗斯经济在未来继续存活，是没有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/21/20240221095715599.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯莫斯科，加油站工作人员为汽车加油（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方制裁孤立不了俄罗斯，俄罗斯经济抗压能力强，在这次“制裁—反制裁”斗争中，俄罗斯通过资源优势，牢牢把握这次货币战争的主动权，推动了全球经济与货币体系的变革。卢布成为2022年全球最坚挺的货币之一。根据世界银行、国际货币基金组织等机构的估计，战争对俄罗斯经济的影响是-10%到-5%。这些结论高估了战争冲击。事实上，2023年俄罗斯经济增长逾3.5%。如果从卢布升值、俄罗斯财政增加以及将乌克兰东部四州并入俄罗斯的情况看，俄罗斯实际经济生产总值可能更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不得不说GDP只是经济数字，不能代表经济质量。以调研经验看，俄罗斯基础设施是相当落后的，市场要素并没有被完全释放，经济活力并没有激发，5G时代的数字化发展尚未开始，网红经济与直播带货模式还处于萌芽阶段。笔者与多位当地官员交谈，地方政府追求联邦预算转移支付的热情，远远高于通过当地经济增长而提升财政收入的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者评价，俄罗斯的城市建设、高铁、高速公路、机场设施、网络速度要比中国落后10-15年。以笔者亲历来客观比较，在部分基建领域，俄罗斯可能落后中国20年甚至更长时间。比如，多数城市一出城就没有手机信号，多数城市间没有高速公路，仅有的几条高铁，时速最高仅约200公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三、俄罗斯普通人的高素质、民族自豪感、文化素养与社会和谐度，仍属世界发达国家的行列。&lt;/strong&gt;所谓“西方肢解俄罗斯”幻想不可能成真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有俄罗斯城市，人行横道前，无论有无红绿灯，开车者均会礼让行人。俄罗斯城市的基础设施虽陈旧，但维护细致，即便很老旧的酒店，房间内仍是干净整洁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有城市哪怕像雅库茨克、彼得罗巴甫洛夫—卡姆查茨基这类人口仅20-30万的小城，都有若干个高档次的剧院、高质量的博物馆、画廊，艺术气息浓郁。俄罗斯人的收入不高，但很享受休假、上剧院、参观博物馆等精神生活。俄罗斯各大表演、艺术、绘画大学比中国更多、更优质。这是目前还偏好于追求物质积累的多数中国人所不如的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯成年人的大学生比率高达58%，高于美国的40%，更远远高于中国的10%左右。笔者曾在莫斯科国立大学、圣彼得堡国立大学、莫斯科国际关系学院等5所知名大学讲学，开设“一带一路”系列课程，上课互动、课间交流，感觉俄罗斯年轻人的基础素质、知识面、思考能力，总体上略高于笔者所接触的中国&quot;985大学&quot;本科生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是获诺贝尔奖最多的六个国家之一，尤其是物理奖，1991年以来有6位俄罗斯物理学家获诺贝尔奖。“数学界诺贝尔奖”的菲尔兹奖自1936年首次颁发至今共授予60人，俄罗斯（包括前苏联）共9人获奖。近年来，俄罗斯在5G、智能科技领域创新速度较慢，但其基础科学尤其是物理、数学领域的实力不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/21/20240221094139249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月12日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2000年诺贝尔物理学奖获得者若尔斯阿尔费罗夫&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;于北京清华科技园区（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>540b4c7ee322874fd367f883f222ba0a</guid>
<title>日企员工因反间谍法不敢来华？真相得从日本国内一桩冤案谈起</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_02_22_725893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情告一段落后的2023年，日本来华的商务人员明显减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位世界500强企业的总裁来中国时，没有带电脑，只带了一部新买的、完全没有任何通话记录的手机。还有一家世界500强企业的二级公司的总经理，试探着在11月来上海看了看。“我们集团的总裁一直不能来中国，如果我这次顺利回到东京，我会建议让他也来中国看看。”这位总经理在上海期间同笔者聊道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始没有太明白日企高管的做法、回避来中国的原因，多问了几句才知道，日本媒体一直在集中报道2023年7月1日开始实施的《中华人民共和国反间谍法》，给日本企业的感觉是，不论哪家企业、不论其工作内容如何，只要进入中国就会被监视，随时有被逮捕的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月27日，日本国家电视台NHK报道一名医药企业的日企高管在北京因涉嫌从事间谍活动被逮捕后，日本政治家、外交人员在其能够谈中国的地方，和中方人员接触时，肯定要谈医药企业间谍案，日本媒体也一定会详细报道。从这以后，日本企业几乎人人自危，来中国如履薄冰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者对日本媒体、民众感觉的理解，舆论上的狂轰滥炸，尤其是谈其他国家的反间谍法案，与个人的感同身受有一定差距，之所以能够产生惊弓之鸟效果，肯定有更深层的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/29/20240129155147577.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京街头（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本评论家对安倍晋三内阁这些年紧锣密鼓地推进经济安全保障法，到菅义伟及岸田文雄将经济安保法做实，日本对经济安保的重视前所未有。公安警察方面的官员占据了行政中枢后，日本民众更多地感觉到了国家暴力机关距离自己有多近、社会有多么恐怖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本贯彻推行经济安保，必须要通过典型案例警示社会。公安警察需要尽快找到这样的案例，没有的话，就得——制造出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017年开始，日本警视厅公安部开始调查大川原化工机公司，认为该公司向中国出口了可以用来制造生物武器的喷雾干燥机，逮捕了该公司的主要负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于时间紧，手法过于粗糙，事实根据严重不足，大川原化工机事件不仅没有成为经济安保的典型案例，反而制造出了一个震惊日本社会的冤案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对大川原公司蓄谋已久&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在横滨时都筑区中小企业云集的地方，有一家制造喷雾干燥机的企业——大川原化工机株式会社（大川原公司）。这家企业成立于1980年，有员工86人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大川原公司有三项独到的技术，分别为将液体微粒化、干燥及造粒。简单地说，使用他们的喷雾干燥机，能够将液体经过干燥后，成为想要的颗粒物，尤其是能够从中制造出设计规定的形状、尺寸，符合设计要求的产品结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/29/20240129154215762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自大川原化工机株式会社官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大川原公司的干燥机具有这些特点，且干燥机出口到了中国，2020年3月11日，警视厅公安部外事一课逮捕了该公司总经理大川原正明、顾问相嶋静夫及常务董事三人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，警视厅从2017年就开始搜查大川原公司了；2018年以后，数次去大川原总经理家里，公司员工及公司本身反复接受过警视厅的搜查。当时大川原总经理对此相当乐观，认为自己和经产省有着非常紧密的沟通，产品本身也绝对没有问题，因此一直以配合的态度应对警视厅的调查。没想到到了2020年3月，警视厅竟然还是以违法向中国出口的名义，逮捕了他及公司另外两人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要对日本的警视厅做一个介绍。大部分读者通过电影等知道日本在战前有“特别高等警察”（特高）。特高在战后表面上被废除了，但实际上以“警视厅特别高等警察”（公安警察）的形式留存了下来。警视厅警备部直接指挥公安警察，并在厅内设有公安部，地方县城（日本县大于市）设有公安课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公安警察警衔分为警视监（相当于中国的总警监）、警视长（警监）、警视正（警督）、警部（警司）、警部补、巡查部长或巡查（警员）。本文中出现的警部、警部补等，属于在基层发现问题，直接逮捕嫌疑人员的重要人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/29/20240129154226942.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本警察厅的组织架构（图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分日本公安警察行事稳健，他们在逮捕、起诉嫌疑人前通常有严格的执行手续，很少因为某些破绽中途而废。又由于公安警察通常从国家战略角度从事相关的工作，高于普通刑事案件，他们向检察院提出逮捕申请时，也比较容易获得批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大川原总经理当然知道公安警察不同于普通警察，反复来自己家里、公司调查、搜查，肯定是要把疑案做实，但他本人一直觉得不做亏心事，半夜敲门心不惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了禁止将某些机器用于生产化学或者生物武器，经产省对干燥机的性能有一个分类，其中“灭菌”（sterilized）机器属于能够生产化学生物武器，而“杀菌”（disinfected）属于制药机器中的一部分，与武器制造无关。大川原公司的产品占了日本国内市场70%的份额，在这个细微领域中，该如何执行经产省的相关法令，大川原总经理与经产省、安全保障贸易情报中心有过无数次的沟通，深知自己的产品根本不能灭菌，不受出口限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/29/20240129154240128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;喷雾干燥机（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于公安警察多次来调查搜查，大川原总经理认为只要把问题说清楚了，把所有数据都摆在那里，数字能说服一切，相信公安警察、经产省会给个说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大川原总经理本人先后接受了39次公安警察的询问，常务董事是35次，顾问也接受了18次查问。公司共有47人先后配合调查263次。渐渐地，大川原总经理感受到了公安警察无论如何要将本案做实的“执着”。从内心厌恶战争，在机械出口前还要特意去进口国的企业那里看现场，要求对方“绝对不从事武器制造”的常务董事，对公安警察的真实用意也感到不可思议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们是无辜的，你们再怎么调查，也不可能起诉我们。”在被逮捕的11个月时间里，不准许保释、反复被带去审问的时候，大川原总经理一直坚定地这样对公安警察说。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>