<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0efa1103d96c78de6a95c285135f2f85</guid>
<title>17岁国羽小将不幸去世，世界羽联的“制度之恶”难辞其咎</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2024_07_02_739968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月30日晚，在印尼日惹参加2024年亚洲青年羽毛球锦标赛的17岁国青小将张志杰突然晕厥，送医后不治身亡，因抢救无效去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名原本充满希望的羽球新星就此陨落，使其家人、团队以及每个对中国羽毛球事业有所期待的球迷都陷入了悲痛之中。然而，在悲痛之后，这起事件似乎更应当引起公众的反思和警醒——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本事件发生的同时，欧洲杯激战正酣，三年前同样在赛场因心脏问题猝然倒下的丹麦球星埃里克森，不但在治愈了心脏问题后重回赛场，在欧洲杯预选赛中用那颗“来自心脏的进球”（胸部心脏位置停球后射门得分）把丹麦带进了欧洲杯，还在刚结束的欧洲杯十六强淘汰赛中，作为丹麦队表现最好的球员之一，和强大的东道主德国队战至最后一刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两相对比，张志杰的不幸去世，真的只是“天灾”，而不是“人祸”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702081416601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比赛现场视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、并不罕见的运动员心源性猝死&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印尼羽毛球协会（PBSI）和亚洲羽毛球联合会发布的共同声明中并未提及张志杰去世的原因，不过PBSI发言人布罗托·哈皮（Broto Happy）在新闻发布会中，对张志杰的去世给出了解释，称张志杰死于“心脏骤停”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的死于“心脏骤停”，实际上就是导致运动员在运动中突然离世最常见的病因——运动员心源性猝死（Sudden cardiac death of athletes）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其指的是因一系列心脏相关的问题——包括以肥厚性心肌病或冠状动脉异常为代表的基因“隐患”、机械击打导致心脏受到的物理伤害、心肌炎等突发炎症、动脉粥样硬化等获得性疾病（出现在年轻人身上不多，但并不是没有）等——导致的运动员在比赛中出现虚脱症状后一小时内因心脏骤停而生理性的意外死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马拉松”一词的缔造者、希波战争中在跑完“马拉松”并汇报完战情战况后突然死去的希腊传奇英雄斐迪庇第斯，被认为是历史上第一个心源性猝死的“运动员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斐迪庇第斯的故事或许没有科学证实，也可能存在虚幻之处，但自此之后，诸多运动员确确实实在比赛中死于心源性猝死，其中不乏项目中的佼佼者乃至传奇，如NBA传奇巨星皮特·马拉维奇和雷吉·刘易斯、前喀麦隆国脚维维安·福、前意大利国脚大卫·阿斯托里、前科特迪瓦国脚谢克·蒂奥特等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、治疗尚可能不及，等待绝不可行——对运动员心源性猝死的防御和治疗政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运动员心源性猝死作为一种疾病，其研究历史已有上百年之久，但即使如此，在近十年内仍然有诸多运动员死于该病。目前，医学界对于运动员心源性猝死基本上达成了共识——这是一种完全“与时间赛跑”的疾病，即使第一时间救治也未必能将运动员从死亡的悬崖上拉回来，如果运动员出现其典型症状，则必须第一时间得到救治，比赛必须让步于生命，也必须让步于以医疗救治为代表的科学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上文所述，足球、篮球由于运动员基数巨大且对抗激烈，本身是运动员心源性猝死的多发区，因此足球、篮球运动中都设置了“生命高于一切”，用于最大限度保护运动员生命的治理规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如英超联赛曾因为维维安·福死于心源性猝死（福本人去世于联合会杯比赛中，但当时其租借效力于曼城俱乐部），在时任曼城传奇教练凯文·基冈的推动下，大力增强了对于心源性猝死的预防和加强即时治疗等措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702082517670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维维安·福倒在球场上（图/外媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《英超手册》第O.18条规定，“各俱乐部应确保：有效管理联赛比赛中可能出现的所有医疗问题；其急救设施和医疗设备（这当然包括治疗心源性猝死最为关键的AED）得到适当的维护并处于完全工作状态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，主队俱乐部拥有更重要的医疗义务，包括（《英超手册》第O.19条项下）其“队医、观众席医生和医疗协调员应在整个联赛期间和联赛前后的合理时间内提供服务”、“安排符合本规则要求的物理治疗师或治疗师出席”并在“联赛期间应坐在该俱乐部的教练席”、“安排至少两名完全合格并有适当保险的护理人员出席，他们应能协助处理场上的医疗事故”、“确保《强制性医疗设备表》中所列的所有设备和设施在体育场内均可使用”、“在每场联赛期间，在体育场有一辆设备齐全、专用和适当保险的救护车，适合运送紧急伤员，并由一名或多名有资格在途中进行基本紧急护理的人员配备，以便将任何需要紧急治疗的球员或比赛官员送往医院”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NBA作为“长人世界”，各类心脏疾病发病率更高，因此NBA同样甚至更加看重对于心源性猝死的防御和治疗。《NBA劳资协议》第22章“球员健康”甚至专辟一款，要求“NBA和球员协会应当在2017年7月1日及以前，就下列方向组成两个专家组(皆为‘运动适应性专家组’):(i)心脏疾病和状况;(ii)血凝块和其他血液状况和失调。双方应当根据未来的需求，组建其他类型的可能危及生命的生病和健康问题的运动适应性专家组。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是足球还是篮球，对于心源性猝死的防御和治疗，其都秉承一个基本原则——对于其（当然也包括其他疾病）的治疗相关问题，应当以医生、医护人员等的专业意见为首，而不是其他人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56ebccac051785f6c355df1125f52b9b</guid>
<title>华为这些国内头部企业，对产业链贡献不够好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_02_739967.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近在网上看到了这样一个观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的头部企业，对产业链的贡献，还有社会责任这方面，做得远远不够好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者大致举了这样一些例子来论证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 深度绑定华为的维信诺连亏4年
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 比亚迪入股的华盛锂电，上市第二年业绩大跳水
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 给宁德时代供货的正负级厂商深陷泥潭
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另一边是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 特斯拉的一级供应商，三花智控和拓普集团，已然成长为新能源产业链上的巨头
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 立讯精密、蓝思科技、鹏鼎控股，站在苹果的肩膀上，成为了移动设备端，不可或缺的环节
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 中际旭创、工业富联、新易盛，英伟达给到足够的利润，成为AI产业链上的赚钱机器
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
结论是：扶持中小企业，不能只指望政府机构，各个产业链上的巨无霸们才是主导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者为此特别点名宁德时代，有没有忘记你是怎么发家的，当年苹果给的ipod代工电池是你的第一桶金，后面才有了向新能源转型的入场资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观点很有意思，值得细细分析一下。如果只看大的结论，产业链上的头部企业要主导对产业链、对中小企业的扶持，这肯定有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但具体到国内的头部企业，是不是在这方面做得远不够好，通过这几个例子能否得出结论，恐怕还有待辨析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这六个例子中的企业分属不同赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的分别是：维信诺，做OLED显示屏。华盛锂电，锂电池电解液添加剂。还有宁德时代的正负极材料供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外这边的例子：三花智控，拓普集团都是新能源汽车零部件。立讯精密、蓝思科技、鹏鼎控股，分别在精密制造、玻璃面板、印制电路板（PCB）方面满足苹果的需求。最后，中际旭创和新易盛是英伟达光模块的供应商，工业富联，也就是富士康工业互联网，在组装服务和工业互联网方面与英伟达合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些例子当中，国内和国外头部企业扶持的供应商，都是不同赛道的，本身就有不同的行情，简单对比并不能说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最能说明行情变化的是中际旭创，蹭上了黄仁勋，踩在了AI风口上，确实能够起飞。但仅仅说英伟达给到了足够利润，是中际旭创这样的企业被扶持起来的原因，就失之简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5G网络建设中，中国的主要电信运营商，电信、联通和移动都是中际旭创的重要客户。之前的3G、4G技术普及落地时，同样如此。这一波波的需求和扶持，是中际旭创这样的光模块供应商能挺到AI时代的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是那句话，别忘了你是怎么发家的，中际旭创的成长，离不开国内通讯产业的发展所带来的红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在800G光模块这样的，高性能、低功耗，能满足高带宽需求的产品，其实不仅被英伟达看上了，国内的云计算和数据中心企业，如阿里巴巴、腾讯和华为等，也都是重要客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，光模块如今确实是AI产业链上的赚钱机器，但这不能只归功于英伟达，中际旭创强就强在客户关系和研发生产基地都是全球布局的，与国内外多家知名企业建立了长期稳定的合作，保障了订单来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单看光模块的技术含量，并没有那么高不可攀。早在20世纪80年代，光纤通信技术就已经开始商用，历经多年迭代，光模块核心技术已经相对成熟且标准化，生产依赖大量的标准化组件，例如激光器、光探测器、耦合器等。这些组件，无论制造工艺还是技术参数，已经高度标准化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光模块内部集成也相对简单，将标准化的光电组件进行集成和封装，整个过程更像是拼装，而不是从头到尾的复杂制造。所以光模块的研发投入是相对较低的，主要都是现有技术的小幅改进和优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就降低了门槛，使得更多企业能够进入这一领域。所以其实这个赛道也是非常内卷的，利润被压得挺低。在AI时代一朝抱上大腿，赢麻了，这多少有时运。之前国内通讯业的扶持，保证了你能一直在牌桌上，直到时来运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一定要对比的话，在另一个赛道上的维信诺就是一个相反的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维信诺说是深度绑定了华为，问题恰恰就出在这，单一客户的订单量波动，会对公司的营收产生重大影响。不是大客户华为没有支持，是仅靠一条大腿，在这个行业很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OLED显示屏和光模块可不一样，是一个生产需要大量技术投入和研发成本的领域。必须不断投入资金，且短期内难以转化为利润。这个行业门槛高得多，新入局的玩家亏损是非常正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的面板一哥京东方，2003年进入液晶面板（LCD）行业，为了建第一条第5代TFT-LCD生产线，投资了数十亿美元，直到2010年才首次实现年度盈利，七年的亏损期才迎来转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OLED现在还要和三星、LG等优势企业竞争，一定是要拼高额的研发生产投入的，不仅维信诺、深天马在亏损，哪怕是京东方，有苹果的订单，OLED业务目前也仍在亏损。京东方在成都、绵阳和重庆布局了三条柔性AMOLED 6代生产线，建设和运营需要巨额的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到维信诺的例子，是高额的初始投资使得盈利变得困难，和华为给不给力，社会责任有没有尽到，关系没那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别的例子也可以差不多从不同角度来分析，比如说比亚迪入股的华盛锂电，上市第二年业绩跳水，如果只看一年的业绩，这种现象非常正常，产业是有周期的，原材料的价格波动，供需失衡导致的价格下行，都会导致业绩跳水。不能拿不同赛道、不同周期的企业直接对比，不能说到光模块就把时来运转的好日子单独挑出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后说说宁德时代与苹果的合作，确实有这么个故事，积累了第一桶金。曾毓群在2001年创立ATL，得益于其为苹果iPod提供电池，积累了大量资金和技术储备，2011年，曾毓群成立了宁德时代，专注于新能源汽车动力电池的研发生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还是故事要说全，国内的产业链链主也有许多这样的美谈。比如华为扶持的比亚迪电子、闻泰科技都是很成功的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像前面说中际旭创，不能只说英伟达。说立讯精密的时候，不能只说苹果，却不提华为等大客户都给了大力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实前面这些关系，更多还是一种合作伙伴关系，是比较对等的，头部效应有，也带动出了供应链上的明星企业，但头部的扶持不是向更大社会面的辐射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国头部企业在供应链上扶持中小微企业，最典型，规模最大的，反而被忽略了，没有提到，那就是电商领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是线上帮供应商拓展市场，还是线下对中小物流企业的支持，电商平台都打造成了网络，是广撒网的海量帮扶，也是服务与共生的关系。在平台经济里，谈社会责任，可能更贴切一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9712b86b8cf77c7c02c56c3d1c67e078</guid>
<title>“惩独22条”让谁发抖了，又该怎么定位？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_07_02_739959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆《关于依法惩治“台独”顽固分子分裂国家、煽动分裂国家犯罪的意见》（以下简称《意见》）发布已十多天了，观察岛内对这份《意见》的反应，可以说效果明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《意见》在台湾内部引起轩然大波，各方意见纷杂，也吓到了不少人，相反地，统派都很受鼓舞。喧嚣中，我想，这对北京而言，不是容易的决定，因为现在大家会期待第一个被定罪的，第一个被逮捕的，与第一个死囚，而压力都在大陆这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/01/20240701153038708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月21日，国台办在北京举行专题发布会，联合相关部门&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解读《关于依法惩治“台独”顽固分子分裂国家、煽动分裂国家犯罪的意见》（以下简称&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《意见》&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，真正重要的是，《意见》会不会抵触大陆的和平人设？以及，是不是融统战略的一部分？因为战术行动要遵循战略原则，否则无以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于此，我相信《意见》不只是一个单纯的，对赖清德“独言独语”的象征性反制，或者是威慑工具，而有着更深远的布局与深刻的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文探讨三件事：台湾的回应，未来的影响，行动的定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反动，反动与反动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于岛内的反应，总结而言就是三种观点：无效论（徒劳无功），悖谬论（适得其反），危害论（顾此失彼）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无效论，即声称大陆管不到台湾。这是台湾主流政党一致性的膝盖反应，充分说明蓝绿白政客在“反独促统”工作里，全站在大陆的对立面，拒统的态度一致，只是挂着不同的旗帜，在两岸问题上存在细微的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悖谬论，即抨击大陆此举适得其反，只会将台湾推得更远，不利于两岸和平，遑论心灵契合。这也是岛内除了统派，不分党派的共同意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
危害论，即称大陆此举将加剧台湾内部对立，甚至挑起两岸人民对立，不利于民间交流，更耸动的说词是，《意见》可能使台商财产被没收。这种论点，原则上蓝绿白也一致认同，只是程度不一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无效论，悖谬论，危害论是德裔美国学者阿尔伯特·赫绪曼（Albert Otto Hirschman）对保守派“反动叙事”所做的归纳，以抨击那些反对改革、不愿改变现状的腐朽说词根本经不起检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，蓝绿白在“反独促统”问题上是反动，反动与反动，言辞“反独”是假，拒统是真，维持现状的侥幸心态，牢牢控制着自己，并意欲扩散到全台人民。北京若真信了这些论调的有效性，反独促统工作就都别做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实际运作里，无效论，悖谬论，危害论往往相互矛盾，如“台独”声称《意见》对台湾无效，却又说此举推远了台湾，若无效怎么会“推远”呢？再者，中间派称此举将加剧台湾内部对立，那不正凸显了《意见》的有效性？从大陆的立场看，台湾内部若团结，会团结促统吗？显然是不会的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为何我反复强调要“逼统”，按岛内当前意识形态的这副样子，不逼，才会导致两岸渐行渐远。一试就灵，《意见》所逼出的牛鬼蛇神，又何止“台独顽固份子”？因此，若要利用台湾内部这种矛盾，将现状调整成有利于促统，那就得逼，别无他途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微往细看，大家会发觉，不单是“台独”顽固份子，连“中间派”也怕了，特别是那些由蓝转绿，由绿转蓝，或由绿与蓝转向中间靠拢的各色人等。这些人其实算不上什么“顽固份子”，全是投机份子，刀切豆腐两面光，几乎全都对号入座了，心里发毛，而且还溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中间派的恐惧，来自《意见》的不确定性，他们认为法条解释空间太大，怕自己的“不顽固”也被归类为顽固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆为了消除多余的恐惧，国台办还特别出来解释……用我的话说，就是澄清《意见》是狙击枪，而不是霰弹枪，不会乱枪打鸟，但会精准出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此建议大陆，说明一次足矣，不用再反复解释，那些连《意见》标题都不看的人是异常心虚，也是重点观察对象，别给他们定心丸。既然心虚，就不会信你的口头说词，因此，最好的澄清之方，就是判例，判例，判例，大家会从判例来判断虚实与方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为统派，个人十分感谢《意见》相挺，但我也要呼吁台湾统派，不必公开拉清单，说谁谁谁应被定罪，关于此，我猜北京搜集的清单比我们详尽得多，何时出手，对谁出手，不需要统派激情多嘴，淡然看戏即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，别高看“台独”，他们就是群贪生怕死的宵小，内部多的是叛徒将来会帮大陆拉清单，轮不到我们统派带路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我猜，《意见》会对“现行犯”出手，例如，未来谁在配合美国炒作“联合国2758号决议”，谁将放宽台湾兵役限制以扩军，谁将在文化教育层面推动“去中国”政策，这些都是现行犯，定其罪，才能降低犯罪。不过，这也只是个人猜想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总言之，我期望看到的是台湾内部对立加剧，统独选边站，而不是继续反动，不作为，或者服膺于美国公式——明反独，暗挺独。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9834169876362f540b29432148cf5dd7</guid>
<title>去美国学习人文科学？我有话要说</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_07_02_739951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人也算是不藏着掖着了，前几天，美国常务副国务卿库尔特·坎贝尔就直说了：美国需要中国留学生学习人文学科，需要印度留学生学习科学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人一听这话的第一反应是美国就怕中国人学了它的技术“偷回去”，而人文学科都是一些没有太多用的软知识，而且还能更好的“洗脑”搞“颜色革命”。作为一个在美国学习了多年的文科生，倒是可以说说自己的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那还是我在美国读博第一年的时候，上了一门课，名叫“实证研究方法论（Empirical Methods of Research）”。顾名思义，讲的是我们怎样用更加科学的方法来研究社会问题，这些科学方法背后有什么原理，我们如何避免一些常见的方法论上的谬误等等……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光听这个描述你就知道，这课很干很无聊，虽然讲课的老师一直强调，这会是我们博士生涯中最重要的一堂课，但我们上课的时候完全没有这个感受。但这课是有乐子的，因为老师会疯狂吐槽知名学者们如何犯傻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学者们犯了什么傻？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如某芝加哥大学著名教授，还曾任美国国家安全顾问，研究恐怖主义的时候犯了经典的逻辑错误，认为“因为自杀式恐怖袭击中都出现了领土争端问题，所以自杀式恐怖袭击的原因是领土争端”。顺带一提，他十几年前的政策建议是，美国如果想要抵御恐怖主义威胁，应该学以色列建隔离墙——这一建议在今天看来别有风味。当然，他的推理虽然有问题，但是某些结论其实歪打正着，反而是有些价值的。比如他觉得靠侵略和占领来反恐是不行的，只会进一步激起反抗——显然以色列和美国没有听他的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如某研究婚姻和性生活的学者，说结婚时间越长性生活频率越高。有的学者觉得这明显违反自己的真实感受啊，于是检查那篇论文的原始数据，最后发现数据中“每月性生活次数”这一项有好几个“88”的值，数个证据显示这几个值应当是“99”（表示缺失值）的输入错误，把这些缺失值改了之后马上结论就正常了。结果原文作者还不承认错误，写文章反驳说你怎么知道这些数是我笔误了，有些民族有些文化就是可以这么豪放的你们都不懂……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如某基因政治学研究，发现某两个基因会导致投票率增高，但完全是把相关性当因果性，对背后的原理一无所知。为了展示这种逻辑的荒谬，有人就把那篇论文里面的俩基因拎出来，用那篇论文的方法做出了几百个显著结果，从自杀到吸烟到癌症到污言秽语综合征都跟那俩基因可以建立联系……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最有趣的是某个埃默里大学的教授，声称自己掌握了某种称为“遥视（Remote Viewing）”的技术，可以让他跟死人和外星人交流，并且让他成功地发现了耶稣和佛祖都是外星人……更有趣的是，有个人觉得这也太离谱了，写了篇反串的文章夸这个遥视技术多么厉害，结果很多学者没看出阴阳怪气，还真信了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;比学者犯傻更傻的是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过现在回想起来，你会发现最有意思的还不是这些学者犯傻这件事本身，而是他们犯了傻，甚至被人指出来犯了傻，也照样这么做学者。犯傻也无所谓，这件事比你光知道聪明人也会犯傻更加的“祛魅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如之前我写美国学界如何犯傻的文章，有一种很典型的评论长这样：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627151610788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当我在阐述聪明人如何犯傻的时候，总是会见到这类看似很有道理的反驳：你把美国人说得这么傻，人家不还是世界第一吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实这里没有什么矛盾的地方，因为有很多种可以解释这种矛盾的理由：一、霸权的因素是多方面的，古今中外的帝国和霸权往往都不是糟粕最少的那个，你不需要什么“国际战略家”才能称霸，并不是什么所谓的“国际战略家”成就了美国霸权，而是美国霸权成就了那些战略家；二、人类就是会不停犯傻，聪明人再犯傻，只要他们比上面截图中的傻子聪明一些，那么就足够了，同理，各国都是草台班子，美国只需要没那么草台也就够了；三、有没有可能，当美国人犯的傻越来越多的时候，美国霸权确实也就在走下坡路呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上讲，我这些年做的很多事情，和当初那堂课也没有太大区别：都是在给大家展示为什么聪明人会犯傻，这中间有什么方法论的问题，我们可以从中得到什么样的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个事情是相互的，我看别人是傻瓜，别人看我应如是。当我在说别人犯傻的时候，别人也永远可以指出我自己的愚蠢之处。如今回想起当初那堂方法论的课，当年是看乐子，现在是照镜子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年那个老师说的也没错，方法论确实是我在博士生涯学到的最重要的东西，虽然也不全是从一堂课里学到的，主要还是得实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次写东西，我都得先自我拷打一番，自己在发言之前，真的完全做过调查了吗？我的逻辑顺不顺，论据实不实，有什么数据被我漏了，有什么叙事把我误导了……真去研究问题，所有这些事情都会让人越想越汗流浃背。稍有不慎，我也要变成自己当年嘲笑过的傻瓜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克服思维上的懒惰，真的想想就痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我很反感动不动就把“常识”这两个字扔出来的人，特别是所谓“回归常识”。他们不是真的尊重常识，只是想要拿常识（往往还是自己定义的常识）当个万能的答案，来逃避思考逃避科学论证。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>