<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f3a34a9ac931a2aa87a7940fcb0bc3e7</guid>
<title>比起天问一号失联半小时，毅力号“恐怖七分钟”有多恐怖？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2021_02_23_581961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2月19日4时55分，美国“毅力号”火星车成功登陆火星，即将与同型的“好奇号”火星车一起执行火星表面巡视探测任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此前的2月10日，我们的“天问一号”火星探测器成功实施近火捕获制动，顺利进入大椭圆火星轨道，完成了我国首次火星探测任务的“绕、着、巡”的第一步——“绕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与天问一号不同，毅力号火星车没有环绕火星飞行，而是直接一头扎进火星大气层，经历“恐怖七分钟”后在火星表面着陆。毅力号的任务设计如何特殊，“恐怖七分钟”到底有多恐怖？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“戴遮阳帽的飞碟”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毅力号是北京时间2020年7月30日由宇宙神-5运载火箭发射升空的。作为目前人类制造的最大火星车，毅力号的总重超过一吨，达到了1025千克，全部展开的大小甚至堪比小型SUV。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/23/20210223080841206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毅力号火星车测试 | 图片来源：ESA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但搭载毅力号火星车的航天器却令人意外地“简朴”，以至于发射总重只有不到4吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/23/20210223080855681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;航天器发射入轨状态 | 图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和常见的深空探测器不同，毅力号（包括同型的好奇号）的发射构型只包含一个圆片状的巡航级，和飞碟状的大气进入、下降、着陆器（EDLS），乍一看仿佛一个“戴遮阳帽的飞碟”。说巡航级是“遮阳帽”颇为贴切，因为巡航级的外侧敷设了太阳电池，在巡航阶段提供航天器必须的电能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“飞碟”内部，是处于收纳状态的毅力号火星车，以及用于动力下降和着陆的“空中起重机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/23/20210223080907981.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毅力号火星车发射构型分解 | 图片来源：NASA，由笔者标注&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看起来，整个航天器甚至有点简陋。当然，说简陋也不能算错，毅力号的巡航级只能提供有限的轨道修正能力，不用像天问一号那样执行大幅度变轨和“刹车”——因为在任务设计中，这个“戴遮阳帽的飞碟”是被火箭直接送入奔火轨道的，也不需要环绕火星飞行，而是直接进入火星大气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种登火方案对火箭有很高的要求，因为火箭不仅要将整个航天器加速到一般地球卫星无法达到速度，更要保证入轨的精准度。如果轨道太“浅”，航天器会偏离预定着陆区，甚至从大气层中飞出，与火星擦肩而过；如果轨道太“深”，航天器可能没有足够的气动减速空间，会直接坠毁在火星表面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来说，只要火箭工作正常，毅力号的巡航级只需要进行一些轨道修正即可，巡航级也就不必选用大型轨道器，做成“遮阳帽”就足够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“恐怖七分钟”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毅力号和之前的好奇号一样，在着陆火星的过程中要经历“恐怖七分钟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进入火星大气之前，“遮阳帽”巡航级会被提前分离，只留下装着毅力号火星车的EDL“飞碟”，向预定着陆场飞去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从进入火星大气，开始气动减速的那一刻起，毅力号任务中最紧张的七分钟开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/23/20210223080921255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毅力号大气进入、下降、着陆过程 | 图片来源：NASA，由笔者标注&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火星大气并不是科学家的好朋友，因为和地球相比它实在是稀薄，但又绝不能忽略不计。我们知道，一个物体在地球上做自由落体，由于空气阻力会随着物体的速度加快而增大，最终会达到一个速度，使重力与物体所受空气阻力平衡，这个速度叫“终端速度”。定性地说，在物体质量、形状和迎风面积不变的情况下，终端速度与所在星球的重力加速度和星球大气密度之比决定，重力加速度越大，大气密度越小，终端速度越快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于地球和火星而言，火星的重力加速度是地球的0.38倍，而大气密度不足地球的1%，两下一除，对同一个物体，在火星大气层中的终端速度还是比地球快不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/23/20210223080934898.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;受控进入火星大气 | 图片来源：NASA/JPL-Caltech&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在受控进入火星大气的时候，必须在超过400米每秒的速度下张开降落伞进一步减速，毅力号也为此配备了高性能的超音速降落伞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/23/20210223080947230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;超音速降落伞测试 | 图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当伞花绽放在锈色苍穹时，距离进入大气层已经过去了4分钟，毅力号的“飞碟”要在20秒内抛掉底部的防热盾，让自身携带的下降雷达与相机工作，决定最终着陆点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进入火星大气后的350秒后，毅力号火星车连带“空中起重机”下降级一同与降落伞分离。此时下降速度已经稳定在每秒90米，火星车距离地面2千米，但下降级必须立即进行一次横向机动，而非马上点火减速，否则火星车会一头撞上刚刚分离的降落伞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/23/20210223081004605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毅力号火星车与下降级“空中起重机”组合体 | 图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>658c9f06ab311e53f7d7513d60661f8e</guid>
<title>中印边境冲突的三个不同“战场”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_02_23_581959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月20日，中印两军在在莫尔多/楚舒勒会晤点中方一侧举行第十轮军长级会谈，根据我国防部发布的消息，双方对前期班公湖地区一线兵力实现脱离接触给予积极评价，认为这是一个重要进展，为解决中印边界西段实控线地区其他问题提供了基础。同时，双方就西段实控线地区其他问题坦诚深入交换意见。双方同意遵照两国领导人重要共识，继续保持沟通对话，稳控现地局势，稳步有序达成双方都可接受的解决方案，共同维护边境地区和平与安宁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是2020年4月以来，中方妥善处置印方单方面行动诱发边界局势升温以来，在持续10个月的时间里，稳妥应对，精准施策，在边境区、谈判桌以及舆论场三条战线同步开展精细化战略博弈之后，取得的阶段性成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年4月开始，印方违反两国协议规定，在边境越线争控，试图单方面改变边境管控现状，不仅导致中印边境局势陡然升温，而且与新冠疫情、美国对华战略施压等耦合在一起，使中国陷入了较为经典的开顶风船的不利态势。这种态势对中国共产党领导下的当代中国，特别是当代中国人民解放军，进行了一场不期而至的精细化战略博弈能力的极限测试：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/23/20210223075929417.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，从性质看，边境实控区涉及国家核心的领土与主权完整，是检验一个国家战略意志与战略能力的核心标杆；另一方面，从体量而言，处置的方式选择，以及后续衍生效果的控制，直接与中国宏观战略利益全局密切相关，无所作为或者过度反应，都存在诱发进一步连锁反应的战略风险；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，对中国来说，坚定有力地捍卫自身的领土和主权完整，同时又持续有效地维护和控制局势不失控，不干扰两个一百年的总目标，不打乱建成小康社会以及有序推进展开十四五计划的总体规划，对国家战略博弈能力提出的挑战和考验，属于非常典型的开顶风船，真正以治大国若烹小鲜的勇毅、果断和审慎，来处置相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合具体的局势发展，从2020年4月至2021年2月，中国在处置边界冲突过程中大致实现了三个更加具体的目标：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，在边境实控区，对非法越线挑衅的外军予以有理有力有节的坚定回击，凭借人民解放军的战斗力，彻底打消了印方“趁火打劫”的战术乃至战略层面投机的任何心思。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于复杂的历史因素与现实因素，印度是国际体系中比较罕见的、容易被过度良好的自我感觉，以及战略-战术层面的投机性行动所吸引的行为体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用新冠疫情以及中美战略博弈同时形成的复杂局面，在印度相对具有地理位置临近优势的有限地区，实施能够在实际收益、外部战略影响以及国内政治收益三个方面都获得显著回报的小规模行动，目前看来，是印方从2020年4月以来，在边境地区非法改变现状的主要动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加具体地说，实际收益，是试图通过在类似加勒万河谷等具有战略意义的关键地理位置实施改变现状行动，谋求实质性地将边境区实控线推向中方一侧，获取争议区的印方优势；外部战略影响，是试图通过在边境区开展行动并取得相对中国有局部优势的“结果”（如果能够实现的话），向任何潜在的雇主和买家，证实印度在牵制、迟滞乃至制约中国战略崛起的棋局中所具有的价值，继而向任何有兴趣的离岸平衡手国家开出更高的价格；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内政治收益，则是印度国内的政党，无论是印人党，还是国大党，都天然从英国殖民者那里继承了娴熟的操弄民众民族主义情绪，通过具有象征意义的对外军事行动转移/转嫁国内矛盾的技巧，并在相当程度上将其演化成刻在政治基因上的本能，时不时地就要冒出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，非常丰满的妄想，在冷酷的现实面前碰了个粉碎，如我方在2021年2月播放的视频所显示的，2020年6月，印度方面在加勒万河谷实施的冒险行动，被我军英勇的一线官兵用大无畏的勇气、坚如磐石的信念、强悍的战斗技能，从一开始就彻底地粉碎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，前线将士们一方面不惜为了保卫祖国的领土和主权完整献出热血乃至生命，另一方面，又牢牢把握着处理边境事件的惯例，在当场击溃来犯之敌的同时，又以钢铁般的纪律，坚定不移地贯彻执行了有理有力有节的行动方针，最大限度地稳控了当地的局势，让我方在后续战略博弈中，始终牢牢处于最为有利的位置。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40ede8574316c92aecf85d2f656bff49</guid>
<title>她若入阁，印第安民权斗争将迎来新的一页</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_02_23_581958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月23日早晨九点，美国参议院能源与自然资源委员会将向拜登内阁提名的内政部长人选、新墨西哥州众议员德布·哈兰（Deb Haaland）召开听证会，讨论其任职问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为此次拜登政府中最富争议的内阁成员人选，德布·哈兰身上的标签，可不仅仅是前众议院新墨西哥州议员、“立岩地区苏族印第安原住民保留地保护者”这么简单——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果提名获得通过，德布·哈兰将成为&lt;strong&gt;美国历史上第一位北美原住民女性身份的总统内阁成员&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/22/20210222153018125.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;447&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德布·哈兰（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到北美原住民（即所谓的“印第安人”）与欧洲殖民者的武装斗争史，大多数人都能因为大众传媒的传播，或多或少知道其中的一些故事——“大英孝子易洛魁”、“大小角战役”、“卡斯特骑兵团”、“夏延酋长的眼泪”、“坐牛和野牛比尔”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但除了这些枪炮硝烟中的历史外，也有一部分北美原住民，走上了不一样的斗争道路。在武器、伏击、战斗之外，他们选择用参与美国政治、参加竞选、政治宣传等和平的方式维护自身的合法权益，并书写了自己在投票箱前不一样的“大小角战役”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、独立战争及建国初期的“票箱战争”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，自独立战争开始，北美原住民和彼时的“美国人”的关系就一点都不融洽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立战争爆发时，出于维护贸易及对十三州明显的“扩张领土”的担忧，大部分北美原住民站在了大不列颠一边，并在英国指挥官的指挥下对十三州定居点进行了多次小规模的袭击乃至屠杀（如“怀俄明战争”[1]、“樱桃谷屠杀”[2]等）。而这也导致十三州殖民地对北美原住民展开了血腥的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如乔治·华盛顿在写给“沙利文探险队”指挥官约翰·沙利文的信中，就在开篇写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“你应当尽可能破坏他们（北美原住民）的定居点，俘获各年龄、各性别的俘虏，摧毁他们的庄稼以防止来年继续播种……”[3]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然华盛顿在后文中也提到了向原住民提供食物以解决其困难等，不过显然沙利文没有顾得上看后文的内容，而是连杀带赶将“大英孝子”易洛魁人（彼时最强大的北美原住民部落联盟之一，包括莫霍克族、卡尤加族等，该联盟下的各部族可统称为“易洛魁人”）赶到了英属加拿大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/02/22/20210222153040850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·沙利文（资料图/metmuseum.org）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一家与十三州签署了和平协议、愿意与十三州和平共处的北美原住民部落，是特拉华州的德拉佤族（Lenape，亦称“特拉华族”），其首领白眼（“White Eyes”）是十三州的忠实盟友，在其主导下，德拉佤族与十三州签署了《皮特堡和约》，相互为对方提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这份脆弱的和平并没有维持多久，随着白眼本人死于天花，绝大多数德拉佤族在继任首领的带领下投向了英国的怀抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/22/20210222153054557.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;200&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纪念《皮特堡和约》的纪念币&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国独立战争仅仅是拉开北美原住民开始融入美国的“序幕”，且这一“序幕”很快就合上了。而“序幕”的再次拉开，则要到1812年的第二次美国独立战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧克陶族（Choctaws）的普什马塔哈（Pushmataha）是第一位同时在北美原住民世界和美国白人世界都享有崇高威望的“印第安将军”。在第二次美国独立战争爆发前，面对肖尼族酋长特库姆塞（Tecumseh）[4]命令其加入对美国政府战争的要求，普什马塔哈指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这些白皮肤的美洲人……给了我们公平的交易，他们的衣服、枪支、工具以及巧克陶人所需要但无法制造的其他东西……他们为我们的病患治病，为我们的痛苦披上外衣，给我们的饿殍送来食物……这里的白人和印第安人在友好互利的条件下共同生存……”[5]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2cad8f1dc8d4c75e61c77ecbc3d15ed</guid>
<title>“这个黄毛娃怎么帮我们脱贫，下来镀金才是真的！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_02_23_581957.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年6月，人民日报头版上一封反映赤溪村群众贫困状况的来信，拉开了全国性扶贫攻坚工作的序幕；2020年11月，随着贵州省宣布所有贫困县摘帽出列，我国脱贫攻坚目标任务完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30多年的扶贫成果，无数中国人拿出了水滴石穿、愚公移山的韧劲，一茬接着一茬干，才将全面脱贫的那个圆，一点一点的拼了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个圆里有着太多的人与故事，有太多的酸甜苦辣。“上面千条线、下面一根针。”本文故事的主人公便是来自阿坝藏区达尔甲村的一根“针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我就是达尔甲村人，我不是来“镀金”的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说出这句话时的宋福，心里不免酸楚委屈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年他来到了阿坝藏区达尔甲村，成为了这里的第一书记。当时36岁的他，已是市级某机关单位的主任科员。初来乍到，藏区群众对这位从未接触过基层的小伙子有着无数的质疑和抵触。“这个黄毛娃儿怎么帮我们脱贫，下来镀金才是真的”、“不用给他准备住所，人家外地城里干部咋可能住村上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新官上任三把火的宋福不信邪，将村会议室的两个会议桌一拼就是床，结果躺上去嘎吱嘎吱响、就快要散架。宋福又搬来一个藏式沙发，提着家里带来的旧电磁炉和电饭煲，便在村委会安了“家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209145421534.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;456&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;冬季停电 驻村干部们烧柴火御寒 受访者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前期工作举步维艰。面对长着一张娃娃脸的宋福，村干部不信任、村民不接纳，尽管第一个月他就走遍了全村的各个角落，挨家挨户去“推销”自己：每天穿梭在海拔2800米的高山，让自己沾满泥土气，学着做糌粑、喝酥油茶，向村上的离休老干部“取经”，了解村情、民风民俗，到田间地头去与群众“拉家常”摸排每户的困难，先做一些跑腿报医保、孩子读书等力所能及的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一个月过去了，走村串户时群众巴不得快点把他打发走，“就是不想和你说话，明明会说汉语他就只说藏语”，排查情况对每个群众的嘘寒问暖也被讽刺为形式主义。“开村民大会，我说得慷慨激昂。群众们一脸木然，三三两两交头接耳，偶尔用藏语嘲讽我几句”，吃了如此赤裸的闭门羹，加上还未适应高原环境，来到达尔甲村的前三个月，宋福常常失眠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“奋斗在脱贫一线的干部，像我这种背井离乡的不在少数。藏区地域广阔，人烟稀少，我们村27.2平方公里，全村却只有85户305人，村委会附近没有人家，我吃住在会议室，每天晚上都是一个人度过，孤独寂寞，有时就坐在户外数星星。长期顶着脱贫的压力，不敢向单位诉苦，怕领导说我没能力不努力；不敢向家人诉苦，家中没了我本就更辛苦，怕他们为我担心……有时候想家想得快哭，甚至好几次萌生过放弃仕途回市里再就业的想法。”　
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1397547995d2b91ccb44b5ef9472c2a0</guid>
<title>得州停电是激进市场化的失败，“政府监管”也没用</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_02_23_581955.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月14日以来，北极寒潮在美国肆虐，除了带来降温，也使得能源市场一片混乱。在席卷了大半个美国的这场寒潮中，得克萨斯州受灾严重，数百万家庭被迫轮流停电，2月16日得州电网的批发电价上涨超过一百倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，得州的情况依然没有好转的趋势，根据白宫官网2月20日的消息，新当选的美国总统拜登已经宣布得克萨斯州进入重大灾难状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/22/20210222175533529.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;停电使得得州第一大城休斯顿一片漆黑（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，熟悉美国政治的人都知道，每逢这样的公共事件，总有政治人物秀下限。面对严寒造成的灾害，科罗拉多的市长蒂姆不是忙着部署救灾，安慰灾民；相反他觉得“这届市民不行”，并在社交媒体上批评：“没有人欠你和你的家庭什么，当地政府的责任不是在这种困难的时候给你们提供帮助！消沉还是振作是你们自己的选择！政府和电力供应商以及其他服务供应商并不欠你们什么！”、“只有适者才能生存”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/22/20210222175553288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科罗拉多的市长在推特上发表奇特言论（推特截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当得州的街上到处有民众排队领救援物资的时候，科罗拉多的市长这么说无异于火上浇油。当然美国的其他政客也在忙着甩锅，他们的套路就要传统得多了——甩锅给同僚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得克萨斯州州长格雷格·阿博特在接受采访时，把停电之锅甩给了“绿色新政”。这一说法在保守派人士中颇有影响，他们认为由于“新能源政策”，过去上马了太多类似风力发电机这样的可再生能源项目，导致发电不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此言一出，马上就有反对者指出：“所谓的‘绿色新政’是联合国为应对气候变化而在十几年前提出的，在美国从未实施过”。国会里支持新能源的议员们也行动起来，众议院女议员、有“绿色政策先锋”之称的科尔特斯认为，得州有80%-90%的能源都来自化石燃料，真正导致失败的是州长糟糕的领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管目前情况已经有所缓解，但还有不少得州民众在糟糕的气候里排队领救济包，美国的政客们开始了又一轮的嘴炮。无论这些美国政客如何勾心斗角，我们都承认一点，州长不是那个运营电网的人，得州出现的问题是普遍性、制度性的原因造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近20年来，美国得克萨斯州电力市场一直走在北美电力市场化建设的前列，被国内某些人认为是美国电力市场化最高的地方。有国内媒体将得州的经验吹捧为：“遵循市场规律、服从政府监管，并根据不同环境不断调整和改进电力市场建设。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样一个美国用电量最大，所谓的“市场化”最充分的地方，面对极端的严寒天气，却成为了美国电网的短板所在，靠着上涨百倍的价格成为了世界新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国网站climatecrocks统计的停电地图，寒潮来自北方，却是得克萨斯州在停电区域和停电比例上一枝独秀。有识之士难免会思考，“市场化”与这种糟糕表现之间是否有因果关系，尤其是某些人一直试图将得克萨斯州电力市场化改革，包装成“中国电力市场的重要借鉴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/22/20210222175614549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;得州在2月16日的停电地图上一枝独秀（图源：PowerOutage.US）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>