<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>044cf706e6e9182f343e361f40d73cb1</guid>
<title>一位美国制造的“美国小姐”</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_04_03_730563.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
国际流行巨星泰勒·斯威夫特刮起的“霉霉旋风”正在席卷全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月2日，泰勒·斯威夫特时代巡回演唱会在新加坡正式开唱，吸引了周边国家和地区成千上万名歌迷跋山涉水，远渡重洋只为一睹偶像风采。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，主办国新加坡正陷入一场与周边国家的口水战，马来西亚、菲律宾、泰国等国纷纷质疑其通过某些手段，垄断了泰勒·斯威夫特演唱会的举办权。泰国总理赛塔更是早在一个月前就公开抱怨，新加坡政府通过为泰勒·斯威夫特每场演唱会提供300万美元的补贴，而将其他国家排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个流行音乐歌手，究竟有何魔力让各国政府为举办她的演唱会而打得头破血流？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看看美国媒体给出的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月6日，美国《时代》杂志公布了2023年的年度人物。俄乌冲突悬而未决，巴以冲突又骤然爆发，在地缘危机日益凸显的当下，素来看重候选者政治性的《时代》杂志，破天荒地第一次将年度人物颁发给了一位流行音乐艺术家，正是泰勒·斯威夫特。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/03/20240403150924820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（泰勒·斯威夫特为《时代》杂志拍摄的照片 图源：《时代》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《我们为什么选择了泰勒·斯威夫特》一文中，《时代》杂志如此解释道：“每一年都有光明和黑暗，2023年是一个黑暗占据很大比例的年份。在一个分裂的世界中，太多机构的尝试都在经历失败，而泰勒·斯威夫特则找到了一种超越国界的方法，成为一个光源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，各国媒体、研究学者纷纷将视线投向这位卓有成就的音乐创作人，尽管关于她的讨论自其在16岁出道之后就从未在大众的视野中缺席片刻。自此，曾经背负着“乡村小美女”外号的泰勒·斯威夫特，终于在人们的只言片语又或是长篇大论中，演变为一个无比耀眼的符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她可以是艺术的，自出道之后便不断在创作中挑战着自己，从乡村女孩到流行天后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她可以是文化的，当代女性在成长过程中自我意识的渐次觉醒，通过急剧变革的社交传媒，同社群中的多数建立起双向的情感链接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她可以是经济的，各国政府争相邀请她来当地举办演唱会，在经济学家们齐声盛赞的“霉霉经济学”的理论指导下，寄希望于能一举拉动萎靡的市场消费，从而带动经济的缓慢复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她可以是政治的，在美国的政治选举中号召年轻人为民主党人投票，因此惹恼了特朗普，被对方调侃“我对她的喜爱减少了25%”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体人评价泰勒·斯威夫特是才华横溢的艺术家和诗人，认为其成就已经可以比肩诺贝尔文学奖得主鲍勃·迪伦和流行天王迈克尔·杰克逊；学者们把泰勒·斯威夫特看作一种前所未有的文化潮流和经济现象，翻来覆去地论证她作为文化符号在全世界所掀起的追星狂热和经济复兴；政客们则根据自身立场把她当作拉动选票的帮手又或是煽动异见的领袖，民主党爱她，共和党恨她，而追随她的年轻人则把她的语录当作指导生活的圣经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论如何，在耐心剥去粉丝、媒体和权威制造的萦绕在泰勒·斯威夫特身上的诸多光环之后，她所呈现出的本真是如此清晰可见——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位美国制造的“美国小姐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“美国小姐”，正是她为自己在2018年拍摄的纪录片所起的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;努力的天才&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，泰勒·斯威夫特出生在宾夕法尼亚州的西雷丁，她的父亲斯科特当时是美林证券的的股票经纪人，母亲安德里亚曾担任共同基金营销主管，而她的外祖母玛乔丽则是一名专业的歌剧演唱家。她的名字泰勒，正是父亲给取的，为的是纪念六获格莱美的音乐表演艺术家詹姆斯·泰勒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家学熏陶之下，年幼的泰勒·斯威夫特很早就在音乐上展现出过人的兴趣和天赋。她曾在媒体采访中动情回忆童年时在教堂看外祖母演出的经历，这无疑是一种艺术上的启蒙，而中产家庭的出身，则让她在没有饥饱忧虑的情景下，尽情徜徉在艺术的海洋里不问世事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰勒·斯威夫特的幼年时期是在宾夕法尼亚的一个圣诞农场度过的，那块地产原本属于她父亲的客户，后被她父亲买下，而到了夏天，她会被接去全家在新泽西州石港的另一处住宅，度过漫长的假期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/03/20240403151011969.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（泰勒•斯威夫特2004年以前一直住在这栋房子里，2013年该房以79.95万美元的价格被挂牌出售 图源：《费城问询报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父母对泰勒·斯威夫特的音乐爱好给予了高度支持。为了帮助她在艺术上有所精进，他们不仅同意她去艺术学校参加表演，每隔一段时间，还会送她去纽约上专业的表演课和声乐课。甚至，在她宣称自己坚定了对乡村音乐的追求之后，父亲直接调换工作，全家打包好行李，搬去了美国乡村音乐圣地——田纳西州纳什维尔附近的一个城镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰勒·斯威夫特的母亲从她11岁起就带她四处表演，参加唱片公司的面试，寻找签订合约的机会。13岁那年，她得到了人生中第一份艺人发展合约，但一年后就同该唱片公司解除了合作关系。因为她敏锐地觉察到该公司对她的工作缺乏明显的关心，而她认为有太多要表达的东西，没有必要继续在他们身上浪费时间和精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的泰勒·斯威夫特已经展现出对自己未来职业规划异常清醒和果敢的判断，这在人才辈出、轮转极快的演艺行业中是相当罕见的，特别考虑到彼时的她还只是一名青少年。这种特质，如今在美国主流文化中被定义且褒扬为一种“独立自主”的追梦精神，而为此提供支撑的，来自中产家庭的丰厚物质条件，却鲜少在相关的报道中被提及，即便提及也只是被笼统地概括为父母之爱的深沉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，离开前唱片公司的泰勒·斯威夫特和“大机器”唱片公司签订了新的合约，由此开启了一段辉煌绚烂的音乐之旅。随后，这位努力的天才女孩在美国乡村音乐届开始如喝水一般进行了堪称疯狂的创作，陆续推出了多张专辑《The Taylor Swift Holiday Collection》、《Beautiful Eyes》、《Fearless》、《Speak Now》、《Red》，并诞生了传唱度极高的单曲，如《Love Story》、《You Belong With Me》、《We Are Never Ever Getting Back Together》、《I Knew You Were Trouble》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/03/20240403151104678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（2007年初出茅庐还略显青涩的泰勒·斯威夫特 图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兼顾商业性和艺术性的平衡表达，让泰勒·斯威夫特以一种锐意进取的姿态将各大奖收入囊中。乡村音乐学院最佳新人女歌手奖、美国音乐奖最受欢迎女歌手奖、美国音乐奖年度最佳艺术家……这还都只是她个人获得的奖项，没算上她在专辑和单曲上取得的诸多创纪录的荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期的泰勒·斯威夫特虽然将创作重心放在了她所钟爱的乡村音乐上，但在她的专辑中，流行音乐的比重正在以一种肉眼可见的速度增加。2014年，泰勒·斯威夫特的第5张录音室专辑《1989》横空出世。“这是第一张官方正式流行乐专辑。”她如此定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年，泰勒·斯威夫特正式从田纳西搬到了纽约市，她无比兴奋地在第一支单曲《Welcome To New York》中不遗余力地赞扬着这座城市的一切：“整个城市流光溢彩，这里的每个人都心怀追求。”部分从乡村音乐时代就追随她的歌迷不禁感慨，这个村里来的姑娘这次是真的“进城”了，包括心理和物理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“进城”后的泰勒·斯威夫特继续在音乐创作中挥洒着她独一无二的创造力，并尝试在不同的音乐风格上开拓，以流行乐为基地，将更多元的音乐流派带入其中并进行融合。2017年她发行了一张电子流行乐专辑《Reputation》，2019年则推出了梦幻清新的《Lover》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/03/20240403151225636.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（2018年“Reputation”巡回演唱会上的泰勒·斯威夫特 图源：《福布斯》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歌出的频繁，奖也拿到手软。在美国音乐界最高殿堂的格莱美颁奖典礼上，泰勒·斯威夫特开始接连创立并打破自己制造的多个获奖纪录。2018年，她转投环球音乐集团，结束了她与“大机器”长达十余年的合作。关于这家公司和泰勒·斯威夫特的纠葛，我们后文会谈到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《Lover》发行并大获好评的11个月后，泰勒·斯威夫特就又迫不及待地推出了一张专辑《Folklore》。新冠疫情流行期间的居家隔离并未消磨这位年轻艺术家的创作力，反而为她注入了更多的灵感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观泰勒·斯威夫特的成名史，不难发现，持续有高质量的作品问世，以及在多年的功成名就之后，仍能保持旺盛的创作欲望，是她获得歌迷喜爱和媒体关注的奥秘所在。她对音乐事业的坚定追求和艺术上的大胆创新，在歌迷的交口称颂中和媒体报道中被凝结为一个强大而简洁的标语——天才虽有时，但持之以恒的努力才是通往成功唯一的诀窍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种根植于美国主流价值观中典型的中产叙事，在人为摒弃了物质要素在通往成功道路上的关键作用后，仅以昂扬的主观能动性来宣扬“美国梦的必然”。看似平淡无奇的价值判断背后，暗含了一个残酷的，却不能被明说的逻辑：只要你努力，你就会收获成功，实现阶级的跃迁——相反，如果你没有成功，那肯定（只能）是你还不够努力。如此这般，于潜移默化中，将社会环境中不合理的分配制度对个人发展的桎梏全都安然隐匿，消弭于无形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很少有人知道，泰勒·斯威夫特在与“大机器”签约的同时，她的父亲直接豪掷12万美元买下了该公司4%的股权，就像很少有人了解，当年被无数风靡一时的“文学期刊”当做励志鸡汤主角的比尔·盖茨从哈佛大学退学后，是在父母帮助下拿到了自己创业的第一桶金；而全美脱口秀女王奥普拉在成为问题少女进出少管所后，被父亲送到私立精英学校一直严加管教，直至大学毕业获得文凭才实现了人生的逆风翻盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不需要为生计奔波，相对平顺的成长经历，使得泰勒·斯威夫特在音乐创作上始终保持着一种上扬的调性——这并非是对乐观主义无缘由的鞭笞，而是要指出，在她的音乐作品中，即便涉及对现实议题的刻画，始终都浅尝辄止，缺乏更为尖锐的真实感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是描绘光怪陆离的纽约市，在从纳什维尔带着名誉和金钱来到这座混凝土森林的泰勒·斯威夫特眼中，是一个光鲜亮丽的梦想之地，名副其实的大苹果。而在土生土长的本地音乐人Jay-Z的唱词里，则截然相反，刨去造梦之都华彩斑斓的一面，城市街头无不充斥着贫穷和混乱，贩卖毒品、混迹帮派的孩子在布鲁克林随处可见，被物欲横流的都市生活引诱的妙龄女郎，在迷失自我后堕落成廉价的性工作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的一点是，美国主流文化对于泰勒·斯威夫特的赞颂并不是从一而终的，在漫长的时间尺度上，经历了一个明显的变化过程，而这一波动映射着美国政治近十五年的变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有一种艺术形式可以独立存在于其所处的时代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83cd69e12e629e571b07203d6b88b934</guid>
<title>想搞“印度教国家”的印度教民族主义者，原来怕这个…</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxiaoli/2024_04_03_730477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吴晓黎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西欧历史上产生的、由具有凝聚力的文化共同体——“民族”（nation）拥有政治主权的现代民族主义原则，在19-20世纪扩展到了全世界，也使民族国家/国民国家（nation-state）成为国际体系的构成范型。而国民政治共同体/国族这个集体主体在历史上的构成原则，不仅在不同国家不尽相同，在同一个国家，也可能存在不同的想象和构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“我们是谁”的问题，亦即国族身份问题，关联着“我们想要一个什么样的国家”。印度，就正在经历国族身份重构和国家特性的变化。本文试图以印度正在进行的反改宗（改变宗教信仰）政治为中心，来具体探析这种变化的方向、路径和可能的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度的时代之变与本文的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政治格局在最近三十年经历了时代之变：印度人民党（Bharatiya Janata Party）（以下简称印人党）从边缘到中心，取代了印度反殖民民族主义运动的领导者和印度共和国的创立者印度国民大会党（Indian National Congress）（以下简称国大党）的主导地位——在最近两次大选（2014年和2019年）中，印人党都成为人民院（即印度国会下院）的单一多数大党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政党的更替，背后是印度国族建构的两种意识形态的此消彼长——国大党代表的世俗（Secular）民族主义和印人党的印度教民族主义（Hindu nationalism）。这两种民族主义都形成于印度反殖民的独立运动之中，都建立在印度的地域整体性——亦即从印度河到大海之间作为历史地理范畴的印度——之上，两者的核心差别，是对于宗教身份与国族身份关系的定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度独立运动的历史中，宗教在民族主义话语和国族身份建构及其争论、冲突中都占据着中心位置。世俗民族主义不把印度国族身份与特定宗教身份关联，国族包容了各宗教社群，而印度教民族主义强调印度教是印度国族认同和国族凝聚力的源泉。世俗民族主义在印度建国后转化为以“世俗主义”（Secularism）为号召的官方教义，其政策的重心，是在将宗教身份去政治化的同时，让宗教少数社群拥有宗教、文化的安全感，防止宗教社群之间的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在20世纪80年代，国大党中央政府在处理政治与宗教关系时的失败，引发了印度国内对官方世俗主义的批评潮。而当代的印度教民族主义，视穆斯林、基督徒这样的宗教少数社群为国族的内部他者和需改造的对象。作为一种右翼宗教民族主义，它在印度的政治和文化中一直处于比较边缘的位置，直到80年代后期这一派政治力量才通过宗教议题发起大规模社会运动而走向了主流政治舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/22/20240322111645198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度教民族主义者游行（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度教民族主义以社会运动的形式崛起之后，印度国内外学界投入了相当多的关注。从意识形态到组织——作为中枢的国民志愿服务团（Bharatiya Swayamsevak Sangh，成立于1925年）及其一系列附属组织，包括印人党，总称“团家族”（Sangh Parivar）——从具体社会运动到执政取向，相关领域都出现了代表性的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，一方面，印度教民族主义在印度各领域的展开是一个进行中的事件，是一个演化之物; 另一方面，印度国家和社会正在被它重新塑造——这都值得我们付出持续的关注，笔者试图从具体议题切入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度教民族主义的核心目标、愿景，被表述为“Hindu Rashtra”——这是当代印度教民族主义理论的奠基人 V.D.萨瓦卡尔（Vinayak Damodar Savarkar，1883—1966），最初在他的《印度教徒特性:谁是印度教徒》（Hindutva：Who Is a Hindu）（初版于1923年）一书中提出来的。“Rashtra”一词源于梵语，在梵语和萨瓦卡尔的母语马拉提语（Marathi）中，包含了国家的政治维度（state）、故土/国土（country）和人民（people）三层含义。所以Hindu Rashtra，根据语境，在指人的时候，是作为文化-政治共同体的“印度教徒民族”，当说到印度作为Hindu Rashtra时，它又是“印度教（徒）国家”：核心问题就在于谁是这里的“印度教徒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322111159305.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当代印度教民族主义理论的奠基人：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;萨瓦卡尔（图片来源：Cultrual India）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨瓦卡尔赋予了“印度教徒”一个全新的定义，认为他们的本质特征，是把印度河到大海之间的土地既作为父母祖辈之地，又作为他们的宗教发源圣地的人。这一定义扩大了通常意义上承袭吠陀-法论-往世书传统的印度教徒的范围，他们被视为正统派，而耆那教徒、佛教徒、锡克教徒、林伽派、雅利安社等作为非正统派也被纳入印度教徒的范围，他们共同构成了一个同质、有机的“民族”（Rashtra）——由地域、血统和宗教三个核心元素界定的民族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，书名的“Hindutva”——“印度教徒特性”，实际上论述的是“印度教徒民族特性”。而穆斯林和基督徒虽然符合前两个标准（因为他们的父祖绝大多数是从印度教改宗过去的），但作为发源地在印度之外的宗教的信徒，他们的圣地不在印度，而他们“对圣地的爱与效忠必然是超过对祖地的”，只有把印度既当祖地又当圣地的印度教徒，才会对印度有全心全意的爱与忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在萨瓦卡尔看来，作为印度本土宗教信徒的扩展版“印度教徒”是天然会效忠印度国家的爱国者，而穆斯林和基督徒对国家的忠诚则是次一级的，他们要把印度也当作宗教圣地来爱，才能回到印度教徒民族的阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨瓦卡尔的理论在独立的印度共和国的深远影响，是将印度公民按宗教区分了等级：（狭义的）印度教徒是第一公民，耆那教徒、佛教徒、锡克教徒是民族统一战线的组成部分，而穆斯林和基督徒则是忠诚有待认证的、民族与国家的内部异己。这一理论的核心理念，“印度教徒民族/国家”，是从世俗民族主义的印度是“印度人”（Indians）的国家，向印度是“印度教徒”（Hindus）的国家的重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一方面，印度教民族主义语境中的“印度教徒”定义，自萨瓦卡尔以来不是没有变化; 另一方面，“印度教国家”到底意味着什么，萨瓦卡尔及后继的理论家并没有明确回答——它的具体内涵和衍生意义，要看现实中印度教民族主义议程如何展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度教民族主义的议程展开，一方面是推广思想观念和行为方式，一方面是通过掌握政权改变制度，后者在2014年莫迪政府上台后获得了更便利的条件——推广禁屠牛法、反改宗法，废除克什米尔特殊地位，修改公民身份法，都属于此列。其中，禁屠牛和反改宗法的推广、升级的影响都深入社会肌理。前一个议题笔者之前有专文分析，本文把目光转向反改宗议题，梳理围绕改宗的争议、立法和运动的前因后果，由此进一步探问“印度教国家”的意涵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0213b65d5322609cde4687c5adb80ef4</guid>
<title>债务如何“卡”住了阿根廷的脖子？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HoracioRovelli/2024_04_03_730473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 奥拉西奥·罗韦利 翻译/李菡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管米莱新政府进行了大刀阔斧的改革，将国家部委数量从18个减少到9个，国务秘书处的数量也从106个减少到54个，以期削减政府开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但阿根廷欠下的债务实在是太多了，2024至2027这四年里，阿根廷就面临989亿比索和326亿美元本外币到期债务的双重威胁。目前阿根廷欠国际货币基金组织的债务达443.77亿美元。而阿根廷仅有28.03亿美元外汇储备，如果算上欠巴塞尔银行、中国货币兑换的外汇等，阿根廷的外汇储备是-73.26亿美元，显然无法堵上这个窟窿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个节骨眼上，国际货币基金组织又来“雪中送炭”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/02/20240402152323603.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿根廷经济部长马萨（右）与国际货币基金组织总裁格奥尔基耶娃（左）（图源：阿根廷国家通讯社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;IMF的新债与旧债&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年2月1日，国际货币基金组织与阿根廷政府就该国的贷款计划（贷款协议签订于2018年6月）达成第七次审查协议，批准向阿根廷提供47亿美元的贷款，用于偿还2023年12月、2024年2月已到期和今年4月即将到期的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协议要求阿根廷接受季度审查和履行国际货币基金组织的规定。协议规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.2024年国际储备金积累目标为100亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.加大财政调整力度，扭转初级赤字[1]（2023年，财政赤字为国内生产总值的1.9%），实现基本财政盈余达到国内生产总值的2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.央行不能为国家财政部提供资金（2023年，提供资金为国内生产总值的1.5%）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织的这些规定若无法同期实现，即基本财政盈余达到国内生产总值的2%（没有来自央行的资金），同时央行累计国际储备金100亿美元，则还需要到期偿还巨额内债和外债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱政府上任不久就施行比索贬值政策，这损害了国家和陷入美元债务省份的利益。征收比索的同时，购买外汇的成本则越来越高。因此，通胀“稀释”了比索的支出（工资、退休金和养老金等），大量公共工程暂停，中央向地方的转移支付和社会支出也随之减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果民众坚定支持而不反对米莱政府的举措，阿根廷就很可能实现其财政目标，但汇率目标则无法实现。尤其是2024年，国家财政将面临44.07亿美元的到期外债（其中26.44亿美元为偿还债权人的本金和利息，17.63亿美元用于偿还国际货币基金组织的债务利息）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据阿尔贝托·费尔南德斯政府与国际货币基金组织磋商，且经第27612号法律规定的期限及偿还金额如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/02/20240402150609581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷需要支付从国际货币基金组织举借的全部债务利息。但如果在每次本金到期之际，达到了各种审查规定的目标，国际货币基金组织就会为其提供10年期的贷款。通过这种方式，向“变革联盟政府”提供的备用贷款（SBA）可转成中期贷款（EEF）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024-2027年，阿根廷政府预计偿还的外债和内债（前总统费尔南德斯执政期间，债务增加，归因于政府在国内市场上发行比索债券，而无法在国外市场发行债券，但可以通过通货膨胀或官方汇率来调节，结果相似）：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/02/20240402150621248.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，阿根廷还需支付巴黎俱乐部和其他国际信贷组织的50亿美元债务，以及与中国本币互换协议的部分资金。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;偿债将加剧依赖出口的攫取主义发展模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷政府将重新谈判部分外债，但它不能用公共财政收入购买美元支付外债（2024年它不能这样做，而在金额呈指数增长的随后几年，它更不能这样做）。同时，政府还需将净储备额增加100亿美元，它没有充足的财政盈余购买这笔美元，并且也没有足够的贸易盈余来提供这笔外汇（即使卖掉“田地”里可供出口的一切产品）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是政府推出名为“阿根廷经济重建基础”的《必要性和紧迫性法令》和“阿根廷人自由基础和起点”综合法案的原因。这些方案的提出将国有上市企业（包括阿根廷银行）私有化，并且将原本归社会保障局管理的可持续发展保证基金转由财政部掌管，这是综合法[3]提出的改革内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈维尔·米莱政府对阿根廷经济消费与投资相关的公共账户进行非理性调整，以确保实现三个目标：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.通过国家预算偿还未经调查（和正在偿还）的债务，让债务承担者受益，因为是阿根廷人民偿还了债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.通过国有资产私有化，让规模庞大的资金投资者获利，投资者会获得我们的自然资源和重要企业（国家石油公司、国家电信公司、阿根廷国家银行、社会保障局的可持续发展保证基金等），用于抵债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.目标1和目标2的相互关系确保了一种依赖农业出口、融资的攫取主义模式，这种模式不能创造就业，仅有利于势力庞大的金融资本。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内循环促进经济增长，中国和阿根廷都证明了这一点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务长期以来是一种主宰机制。阿根廷的债务史源于1824年，时任布宜诺斯艾利斯省长贝纳迪诺·里瓦达维亚向英国巴林银行举借了首笔贷款。当时阿根廷正推行英国为其设计的农产品出口导向模式。随着1943年6月4日拉蒙·卡斯蒂略总统的下台，这种发展模式被进口替代工业化模式取代。二战后，阿根廷通过出口粮食和原材料成为了英国的债权国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦摆脱债务，阿根廷就不再将出口国外市场置于优先顺位（何塞·马蒂曾说过，“销售者服务，采购者命令”[4]），而是基于国内市场实现增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷政治领袖曼努埃尔·贝尔格拉诺（1770-1820）在1811年4月6日的《商业邮报》中清晰明确地指出：“中国正向全世界展示了一个以国内贸易为补充的持久范例。世界上没有一个国家的人口超过它，也没有一个国家比它更强大：所有自称文明之国都在寻求它的影响。以我们国家的银币为主的大量铸币被带到中国，用于增添它的宏伟奢华，它的国内贸易体量巨大，基于帝国的广袤疆域和庞大的人口体量，对外贸易微不足道。”[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1943年以来，阿根廷不断地证明着这一点：如果内部消费增长，那么国家就会实现增长和可持续性收入分配。反之，当基于对外贸易时，经济活动会放缓抑或减少，大多数人则被排斥在经济活动之外，少数人得以积累财富并且资本逃离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外贸易助长了一种依靠农产品出口的攫取主义模式。这种模式优先考虑获取外汇收入，而外汇也会逃离本国，甚至导致国家深陷债务，以比索获得的利润兑换成美元，不仅使富人群体获益，也使债务成为抵押贷款，形成对当前国家经济及其未来发展的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/02/20240402151742605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年12月27日，阿根廷布宜诺斯艾利斯，民众举行大规模示威游行，反对新总统米莱推出的经济改革政策。（图源：澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“变革联盟”执政时期（2015-2019），阿根廷外债高达上千亿美元。在费德里科·施图尔辛格和路易斯·卡普托相继担任阿根廷央行行长期间，央行为资本外逃提供融资。联邦公共收入管理局（AFIP）并没有调查“变革联盟”执政时期美元购买的行为。这是极其严重的问题，因为逃税和资本外逃被允许合法化，并使用国家预算进行全额支付，代价是削减退休人员和养老金领取者的退休金，减少公共项目，降低民众在能源和交通等领域的补贴和救助金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家和民众的计划是维护国内市场、就业和生产，而依附屈从模式是一种促进对外出口的模式，它不惜牺牲国内的资源和生产。阿根廷首先是保证人民生活的必需品（能源、食物、水、矿产等），而不是履行承担债务的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对债务展开调查是当务之急&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须摆脱现状，第一步，审查这些年的外汇购买情况（阿根廷央行掌握了美元购买者及其购买金额的所有数据），询问这些公司的管理者和法人没有在资产负债表和/或税收声明书申报的资金来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该从2020年5月21日发布的央行报告《2015-2019年外汇市场、债务和外国资产形成》着手。该报告表明，2015年12月至2019年10月，费德里科·施图尔辛格和路易斯·卡普托相继担任央行行长期间，央行抛售862亿美元，据此便可调查最大外汇买家的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，参议员奥斯卡·帕里利的一项提议已经获得众议院批准，赢得了多数议员支持，即使少数议员对此反对，但该项提议未经众议院讨论和审议却已正式成为法律：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
必须要求政府（行政部门、立法部门和司法部门）调查自2016年以来签订的债务，查清在银行系统和外汇系统中显示的大额债务人和大额买家，及与其相关的资产负债表和税收声明书的所有数据。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注释：&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【1】包括债务利息在内的公共总支出。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【2】2009年，中国和阿根廷签订了第一份协议，向阿根廷提供700亿元人民币（约93亿美元）的融资，用于从该国进口产品，但这是专款专用（不可供自由支配）。2017年7月，中国央行与阿根廷央行续签双币互换协议，协议规模为630亿元人民币（折合87亿美元）。因此，总额约为180亿美元。2023年6月，阿根廷和中国续签双币互换协议至2026年中期，分三笔拨付，每笔贷款都有到期日。基于这个框架，中国允许阿根廷使用人民币向国际货币基金组织还债：a）2023年6月到期的部分本金（相当于10亿美元）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;b）2023年7月的部分利息（相当于16亿美元）。同时，阿根廷在2023年8&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;月取消了这两笔中国提供的贷款。2023年10月，阿尔贝托·费尔南德斯总统宣布货币互换协议规模扩大至470亿元人民币，相当于约65亿美元，可供自由支配。新政府上台后，发生的一系列事件影响了阿根廷与中国的贸易和外交关系，中国决定暂停与费尔南德斯政府之间达成的470亿元人民币货币互换协议，但没有要求阿根廷提前偿还贷款或取消协议。目前额度（相当于180亿美元）仅用于从中国进口商品和服务，并在2026年之前提供的三笔贷款，第一笔将于2024年6月30日到期，并且是额度最低的贷款（低于50亿美元），很可能不会续签并且会要求取消。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【3】根据政府向国会提交的法案第226条规定：“依据 897/07 号法令设立的可持续发展保障基金其所有资产转交财政部。国家行政部门有权采取一切必要措施实施本条规定。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【4】Revista Nuestra América 1891&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【5】鸦片战争结束后，中国与英、法、俄、美签订了不平等协议。自签订协议后至1870年期间处于英帝国主义的自由贸易统治阶段。自1970年，中国共产党与外国资本商定投资中国的协议，要求外国资本在中国履行技能培训和发展知识的义务，这解释了以出口推动增长、以科技创新、消费和绿色发展为增长动力，中国经济在近十年实现国内生产总值翻番，居民人均可支配收入实际增长6.1%(中国驻阿根廷大使，王卫).Página&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12 del 20/03/2024&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>53dd650524e3bab3643e2891fe451c31</guid>
<title>缅北战火再起，如何维护中国周边和平？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinbo2/2024_04_03_730471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 秦博 李杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月26日，政府军与缅甸民族民主联盟军（MNDAA，也即俗称的果敢同盟军）在掸邦北部的腊戍附近爆发了新的战斗，这是自1月中旬以来经中国斡旋后停战以来的首次军事对抗，短暂的和平被打破，缅北再次进入不确定状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，西方多家媒体幸灾乐祸，声称在中国政府斡旋下达成的停火协议，在掸邦北部生效两个多月后就破裂。短短两月，缅军为何敢于破坏甚至撕毁协议？其他涉事方应该如何理解缅军的行为并就未来作出一定程度的预判？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发动本次战事，缅军究竟是何心态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腊戍的地理和战略位置对于缅甸政府军具有多重意义，因为它不仅是通往北部掸邦的重要通道，而且还是多个民族武装力量的活动中心。这使腊戍成为缅军和民族武装之间争夺的焦点，而这场争夺不仅涉及物理上的控制，还包括心理层面的战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/02/20240402143632326.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;腊戍（Lashio）之于掸邦的地理位置（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了一段时间的被动防守之后，缅军采取的局部冲突策略，从战略角度来看，是想展示其维护秩序和防御能力的决心。通过在腊戍这一关键地点采取军事行动，缅军不仅试图物理上巩固其控制权，更重要的是，试图心理上稳固其在内部军队和民众中的权威，增强士兵和民众对政府军的信心，尤其是在之前一段时期内缅军显得相对被动的背景下，这种信心的重建显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，通过在腊戍及其周边地区发起战事，缅军也在向周边的民族武装力量传达明确的信息，即缅军依然具有维持该地区秩序和防御的能力和决心。这种策略在一定程度上也是对周边民族武装力量施加心理压力，意在削弱它们的士气和对抗意志，从而在更广泛的战略层面上获得优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，军政府的政权内外交困，不仅只是面对民地武的麻烦。一方面，通过展示力量和决心，缅军可能在短期内成功地稳固了其在腊戍地区的控制权和提升了民众及军队的信心。然而，另一方面，这种军事行动也可能加剧地区内的紧张关系，引发民族武装力量更为激烈的反应，从而在更长的时期内增加该地区的不稳定性。但缅军内部一定作出了相对较优的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过数月的重组和训练，缅军认为自己已经恢复了一定的战斗力量。增强了他们采取先发制人战术的信心，尤其是针对果敢同盟军中的核心部队。通过限制和打击对方的关键力量，缅军不仅试图瓦解对手的战斗能力，还企图在心理上和战略上取得主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅军的力量恢复不单单是物理武力层面的，还包括情报收集能力、快速反应机制和兵力调度的灵活性。不完全遵守停火约定是军政府保持战术和战略灵活性的一种方式，让其在必要时可以迅速调整军事行动以应对地面形势。显然，缅军并不完全遵守北方大国组织的和谈，反而是抓住和谈后两个多月的喘息时间，恢复关键能力，先发制人迅速集结力量，并试图对果敢同盟军进行有效打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅军此次对同盟军先发制人，绝不仅是一次单纯的军事行动，而是一次全方位的力量展示。缅甸国内局势的复杂和动态性导致军政府需要保持行动上的高度灵活性，以快速应对不断变化的威胁和机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/02/20240402143813659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月26日中午，缅甸政府军四次使用重型武器开火（图文来源：thadinn）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅军通过这种有限的军事行动，想达到的目的是去评估同盟军对其突发攻击的响应速度、指挥控制系统的效率、以及部队调动的灵活性。这些信息对于缅军来说极为宝贵，因为他们想尽快发现同盟军的防御体系中可能存在的薄弱环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际战争中，反应速度往往是决定战斗结果的关键因素之一。通过观察同盟军对局部进攻的反应时间和方式，缅军能够判断出其决策速度、部队的机动能力以及后勤支援的迅速性。这些信息对于规划未来的缅军极有可能进行的全面攻势具有重要的参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，通过针对同盟军“C型包围圈”的局部进攻，缅军试图识别并利用同盟军防线的薄弱点。在复杂的地形中，即使是精心构建的防御体系也难免存在漏洞。缅军通过实际的战斗行动来探测这些薄弱环节，并利用这些薄弱点，将极大增加缅军在未来战斗中取得突破的可能性。因此，这次局部进攻是缅军为未来可能的大规模突破行动做的重要准备，缅军也不可能真正遵守停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，此举反映出缅军非常在意对模糊地带与战略要地的争夺。缅军和果敢同盟军的停火线周围的模糊地带成为了双方战略博弈的关键区域。缅军对这些地区高度重视。在这些未明确划分归属的地带进行军事行动，为缅军提供了一种相对隐蔽的行动空间，能够在不明显违反停火协议的前提下，对同盟军进行战术压迫和策略牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，敏昂莱及其部队确实有能征善战者。缅军对战略要地和制高点的控制，不仅拿到了物理上的视野和射击优势，更重要的是，缅军拥有了战略信息收集和传递的高地。占据这些点位，缅军就能够有效监控同盟军的动向，同时构建起对腊戍地区更为全面的战略掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅军还在这些关键点位构筑防御工事，一方面为缅军提供了坚固的防线，提高了同盟军发起进攻的成本和难度；另一方面，这些工事也象是缅军对该地区的控制和主权声明的重要象征，且颇具压迫性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>