<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dd8823bbb8ada504e11e529aafbe7043</guid>
<title>一周军评：坠毁的F-35C，对美军影响有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_01_30_624212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 施洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，国际安全领域最大的“黑天鹅”事件，大概就要数美国海军在南海演习时不小心坠入海里的那架F-35C战机了。作为美国海军最先进的舰载机，且是首次投入部署任务，F-35C在南海这样一个靠近中国的地方坠海，不由让美国人担忧自己的先进科技遭遇“泄密”风险，而如何处置这种风险，自然成了美国现在需要考虑的重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯与西方国家围绕乌克兰的命运与“战”“和”展开了激烈的全方位行动，随着加入乌克兰问题的国家越来越多，这场原本被认为无比安全的博弈是否会诱发意想不到的结局，无疑也是各方关注乃至担忧的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130081904926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一张带微博水印的图，值得一提的是，根据小编的调查这张泄密照片出现在国内社交媒体的时间比国外社交媒体要早 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;众说纷纭的F-35C坠海&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月24日，美国海军发布消息称，一架F-35C舰载机当天在“卡尔·文森”号航空母舰甲板上降落时发生“降落事故”，飞机与航母甲板发生碰撞，造成7名航母船员受伤，F-35C的飞行员“安全弹射”，但是飞机却落入海中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坠毁的F-35C隶属于“卡尔·文森”号航母上的第2舰载机联队第147战斗机中队，去年8月与航母一起开始了其服役后的首次海上部署。该中队下辖10架F-35C战机，也是美国海军第一批投入实际部署的F-35C战机之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美军首款第五代舰载机，也是当今世界上最先进的舰载战斗机，F-35C的坠海对美军而言无疑是一大损失。更重要的是，这架F-35C坠入了中国南海水域，不仅距离中国沿海很近，中国作为一个拥有相当强深海探测和打捞能力的国家，也具备打捞这架飞机残骸的可能，而这一情况无疑是美国极力想要避免的。正因如此，F-35C的飞行事故造成的后续影响非但没有因为舰员无人死亡就轻易过去，而是围绕坠海的飞机展开了新的剧情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130083714788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;事发位置，疑似深水区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国海军来说，刚服役没多久的F-35C无疑承载了太多的军事机密，因此无论如何也不能让它被中国获得，这在历史上是有深刻教训的：1965年4月9日，一架美军F-4B“鬼怪”战机在海南地区上空的空战中被友机发射的导弹击中后坠入海中，随后沈阳飞机设计研究所根据聂荣臻副总理的指示，联合当海南地驻军和地方政府，经过25天的努力，将F-4B飞机残骸和随机携带的“麻雀3”空空导弹残骸合计42项打捞上来，进行了详尽的研究分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关的研究成果里，对F-4B残骸的分析推动了歼-8和歼-9系列歼击机的研制，对J79发动机的分析推动了涡扇-6等国产航发的研制，对麻雀3空空导弹和雷达系统的分析推动了红旗-61和霹雳-4两款对空导弹的研制……尽管当时中国的技术基础薄弱，加上后来陷入文革，正常的科研生产秩序被打乱，这些得到参考的装备多数并未定型服役，但眼下的中国无论是技术基础还是科研环境都大为改善，若是F-35C被整个捞起，造成的损失自是难以估量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130083811797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这些“残骸修复”项目中，最著名的就是采用涡喷11发动机作为动力的“无侦-5”型无人机 图源：北航官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130083840896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;其项目负责人，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈大光先生&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月25日逝世，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯人已逝，精神不朽，风范长存&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是“以己度人”，美国也觉得中国不会放弃这个千载难逢的机会。就好像1968年苏联K129号常规动力弹道导弹潜艇在太平洋上失事沉没后，美国为获取潜艇上的苏联技术和机密，曾经耗资5.5亿美元执行“亚述尔人计划”，建造一艘36000吨的打捞船，打着勘探海底锰结核资源的名义去打捞潜艇，虽然最终只打捞上了价值比较低的艇艏部分，但也对苏联潜艇建造工艺技术有了不少了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，“在中国之前捞起F-35C”就成了美国毫无疑问的第一选择。历史上美国确实也干过类似的打捞战机活动。1976年，一架隶属于“肯尼迪”号航空母舰的F-14战机坠毁在斯卡帕湾附近，并沉入了大约580米深的水下。由于机上还携带有当时属于新锐高技术的AIM-54“不死鸟”空空导弹，而当时美军认为北海水域已经有了苏联海军舰艇的频繁活动，沉入海底的导弹和战机很有可能会被苏联捞走，为了防止这款服役仅仅两年的战机的技术外泄，美国海军动用了包括NR-1深潜核潜艇在内的大量搜救力量，耗资数百万美元将战机和导弹一并打捞上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从海底条件看，南海水域的深度比斯卡帕湾要大得多，解放军在南海的活动能力也要比北海方向的苏联强得多，即使美国有历史上打捞F-14以及最近协助英国打捞F-35B的经验，要在短时间内打捞起这架F-35C依然不是一件轻松的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130084159950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130084159230.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在外界对事件的注意力已经转移到F-35C坠海后的搜索和打捞工作的时候，一系列莫名泄出的照片和视频则让有关事故原因的推测再度引人注意。其中一张是疑似F-35C战机事故后落入海中，尚未完全沉没的照片，能够依稀识别出坠海的F-35C是147中队的407号机；另一份素材则是一份视频，视频中疑似是此次坠海的F-35C以类似小航线着陆的方式切入着舰航线，随后因为调整失误且复飞失败，最终撞上飞行甲板的情况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6fad9084741bf3ab0a0a706da90c45d</guid>
<title>为让旅客平安回家，民航不惜一切代价</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_01_30_624202.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的春运已经到了高峰，而今年春运又注定是一个特殊而又不特殊的春运：2020年的春运，我们面临新冠病毒的突然袭击；2021年的春运，多个城市遇到新冠疫情的反扑；而今年的春运又是在疫情的阴影之下展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起去年不同的是，这次面对的对手是奥密克戎变种，具有极强的传染性。而春运（包括春节）本身就是一个人员大量聚集与流动的特殊时期，一旦出现防疫破口将带来无法挽回的严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而近期出现的几例由机场扩散的疫情，也让春节乘飞机回家的人多了几分担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情防控方面，民航曾经有过防疫破口，导致疫情爆发。2021年7月，南京禄口机场由于保洁人员打扫客舱时暴露在污染环境下，而机场方面也没有执行民航局的“四指定”，让国际国内保洁人员岗位交叉，造成了疫情爆发。这起防疫破口事件给整个民航业带来极大的震撼，也让全国民航业在事件之后痛定思痛，在原有基础上加码防疫措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“四指定、四固定”（四指定：指定工作人员、指定服务区域、指定休息区域、指定场内交通车；四固定：作业人员固定、作业场地固定、生产设备固定、休息区域固定）这些针对高风险岗位的措施自然无需多言，而此前由于不具备条件而没有实行的高风险岗位人员集中居住，在惨痛的教训下没有条件、创造条件也要实行：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的机场将原有的配套酒店改造为高风险人员集中居住地点。但有些机场由于接纳了大量的入境航班任务，高风险岗位人数较多，酒店设施无法满足，于是这些机场在周边预留空地建设了大量的板房宿舍并配置相应的生活设施以供居住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了集中居住措施之外，高风险岗位更是广泛采取“14+7+7”（14天集中工作+7天集中隔离+7天居家健康监测）。这些措施给高风险岗位人员的生活与家庭带来了极大的不便，但有效地大幅降低了疫情传播与扩散的风险，确保了旅客在机场能安全出行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128101820485.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;广州白云机场周边的配套宾馆被改为高风险岗位人员集中居住场所，这样的例子在全国各大口岸机场比比皆是&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有国际航班入境任务的机场一个个是严防死守如临大敌，而那些没有国际航班的机场对于防疫工作也丝毫不敢放松，严格按照民航局航空运输防疫指南第八版以及其他文件的规定来执行，甚至加码执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暖通空调系统自然无需多言，作为最受关注的地方，其防疫执行力度也是最高的，以一周为周期每天对空调箱进行滚动消毒，新风口与回风口更是每天消毒，确保病毒不会通过空调系统造成传播。而就笔者所知，有些机场的暖通管理部门甚至还在每一个空调箱内都安装紫外线灯进行消毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128101847218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;机场工作人员对空调箱进行消毒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了空调机组这种“后台”设备消毒之外，对于旅客公共区域的消毒也是一点也不落下。新冠病毒可以通过物体表面残留进行传播，而且通常人们会一直戴着口罩却不会一直戴着手套。虽然笔者近几天确实看到过有旅客穿着防护三件套（防护服、N95口罩、一次性手套）来乘坐飞机，但一方面这是极少数旅客的个别行为，另一方面在国内目前非中高风险地区穿着三件套属于过度防护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机场，对于旅客会经常接触的自助值机终端、电梯按钮、电梯扶手、卫生间内设施等，都是日常消毒的重点。如电梯按钮等接触频率较高的物体表面，其消毒频次达到了两小时一次。至于卫生间这种会与人体有大量直接接触的场所，其消毒频次也是一天内多次消毒，而且为了确保消毒效果是采用擦拭消毒而不是喷雾消毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旅客所使用的手推车则是从回收点推回来后就进行消毒，消毒措施包括但不限于机器自动消毒与人工擦拭消毒，确保每个旅客所使用的手推车都是经过消毒的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，条件比较好的机场会玩一些“高科技”东西，比如自动在值机大厅来回巡逻避开人员并释放对人体无害的消毒液雾的消毒机器人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21ab7f84990aac2f59b0aba588137d41</guid>
<title>提供5000顶头盔…德国为何在俄乌危机中难堪大任？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyufang/2022_01_30_624201.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱宇方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，德国国防部长克里斯汀·兰布雷希特（Christine Lambrecht）宣布向乌克兰提供5000顶军用防护头盔，并称这表明德国“非常接近乌克兰一方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰战火几乎一点即燃，美国和其他北约盟友加紧向其提供军事援助的当口，德国此举，如《明镜》周刊所言，仿佛是一场讽刺剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/29/20220129112923717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》1月27日报道：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“德国承诺提供5000个头盔帮乌克兰自卫，此举遭到嘲笑。 ”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰曾多次请求德国提供包括军舰和防空系统在内的武器和军事装备，以抵御俄罗斯可能发动的袭击，但德国政府始终拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，联邦政府还驳回了爱沙尼亚为向乌克兰提供九门榴弹炮提交的许可申请。（这批武器之所以需要德国的批准，是因为它们是当年东德的库存武器，先是附条件出售给芬兰，然后又被转让给爱沙尼亚。）兰布雷希特表示，红绿灯政府的联合执政协议不允许向危机地区运送此类武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了杀伤性武器，乌克兰驻德国大使安德烈·梅尔尼克（Andriy Melnyk）也的确表示过乌克兰急需“头盔和防弹背心，以供目前报名参加后备军的志愿者与武装部队一起保卫家园”，但他们想要的数量是10万套。所以梅尔尼克对德国的5000顶头盔表达了巨大失望：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
德国的这种“纯粹的象征性政治举动，只是杯水车薪，甚至连安慰都算不上……乌克兰期待德国政府的180度大转弯，期待真正的范式转变。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国面临的掣肘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国有没有可能做出这样的转变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在乌克兰边境附近排兵部署，要求乌克兰永远不成为北约成员，要求从东欧成员国撤出所有北约军队，并保证邻近的斯堪的纳维亚国家芬兰和瑞典永远不会加入北约。俄罗斯要求对过去25年的欧洲安全秩序进行修改，仿佛决意要改变欧洲现有的力量均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对咄咄逼人的俄罗斯和叫苦连天的乌克兰，德国政府出奇地谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肖尔茨领导的联邦政府强调，如果俄罗斯发动军事袭击，德国将与欧盟和北约共同作出反应。与此同时，德国始终不愿将北溪2号天然气管道纳入对俄制裁内容，不愿就是否会停用这条管道做出明确表态。而德国政府目前的态度表明，即使俄罗斯与乌克兰交战，德国仍不排除向俄罗斯采购天然气的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为美国的百般阻挠，北溪2号天然气管道去年9月完工，迄今尚未投入使用。美国担心这条管道会使欧洲更加依赖俄罗斯的能源，从而使普京获得对德国和欧盟的控制力。事实上，即便没有北溪2号，俄罗斯的天然气也已经扼住了德国经济与民生的咽喉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/29/20220129113330692.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北溪2号路线图（资料图/BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前德国55%的电力来自核能、煤炭和天然气发电厂。按照退出核能的计划，德国的最后三个核电站将在今年年初关闭；而且为了实现气候保护目标，“理想情况下”，德国还将在2030年停止使用燃煤发电。这意味着：在未来九年内，德国将减损近40%的电力产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果想要用可再生能源补上这个缺口，截至2030年，德国每周必须建造25-38台风力发电机，但目前每周的建造量只有9台，而且靠天吃饭的风能显然也不够靠谱。除了发电，德国的工业生产和民生供暖也都离不开天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国政府提出，未来的目标是使用洁净的氢能完全替代天然气，但就技术发展现状而言，这显然还只能算是个愿景。在迈向氢能的过渡时期，所有主要研究都表明，还是只能靠天然气。燃烧天然气虽然也会产生二氧化碳，但毕竟只有褐煤的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，正如德国新一届红绿灯政府的执政协议所言：天然气“在过渡时期是不可或缺的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前德国超过90%的天然气需求靠进口满足，主要来自三个国家：俄罗斯、挪威和荷兰，全部通过管道运输。但由于地震的风险，荷兰不得不大幅减少气田开采，并且很可能会完全停止开采。这将使德国更加依赖俄罗斯天然气工业股份公司，目前该企业对德国的供气量已经占德国进口总量的55%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
液化天然气当然也是一个选择，通过油轮从美国、卡塔尔或澳大利亚等地运往德国。但液化气价格昂贵，而立足于退出化石能源的德国根本没有价格谈判的筹码，再说德国的液化天然气港口还只存在于规划书中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了天然气这个具体问题之外，德国在处理与俄罗斯和东欧国家关系时还有其他掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，德国与俄罗斯、乌克兰的地理距离都不遥远，一旦俄乌陷入军事冲突，德国将不得不直面复杂的地区局势。另一方面，德国毕竟背负着二战的包袱，在处理与东欧国家关系时从来低调谨慎。而且，在俄乌问题上，欧盟成员国各有不同的利益与期望，德国若以一己之力行事，无论是对于欧洲的团结，还是对于德国在欧洲的号召力，都没有好处。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da5aaf46ad45ab3181da13abda23df81</guid>
<title>外太阳系探索列入航天白皮书，中国将成新玩家</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_01_30_624200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月28日，国务院新闻办公室发布《2021中国的航天》白皮书。这份五年一度的白皮书介绍了2016年以来中国航天的进展和未来五年主要任务。其中谈到，中国将继续实施行星探测工程，发射小行星探测器、完成近地小行星采样和主带彗星探测，完成火星采样返回、木星系探测等关键技术攻关。论证太阳系边际探测等实施方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人可能还不知道，中国早已开始了外太阳系（火星轨道外）探测的预研。白皮书谈到的木星系和太阳系边际探测将是我国最先实施的两个外太阳系任务。从科学角度看，它们将比月球和火星探测更激动人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更早一点，本月6日，著名的专业科普杂志《科学美国人》网站刊出一篇文章，题为《中美科学家建议大胆的太阳系外任务》，介绍了计划中的美国“星际探测器”和中国“星际快车”日球层探测任务。它们将飞出180亿公里外的的太阳日球层边界，进入星际空间，将成为有史以来飞得最远的人类探测器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128143245998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《科学美国人》文章。来源：科学美国人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的文章在上世纪，甚至一二十年前都是无法想象的。那时美国的航天事业如日中天，深空探索遥遥领先，外太阳系（即火星轨道外）探测几乎是美国独家包办。美国的太阳系探索成果彻底改写了教科书。比如旅行者二号，它通过引力加速接连访问木星、土星、天王星和海王星，然后飞往太阳系外，几十年来不断发回令人震撼的照片和科学数据，几乎是神话般的存在。我们唯有仰望。突然看到美国人在报道人类最前沿、最先进的宇宙探索计划时将中美并列，一时竟有点不适应。回过神来，才意识到今天中国是真的强大了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，人类只执行过八次外太阳系探测任务。按时间次序，它们分别为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 先驱者10号：1972年发射，木星飞掠
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 先驱者11号：1973年发射，木星、土星飞掠
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 旅行者1号：1977年发射，木星、土星飞掠
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 旅行者2号：1977年发射，木星、土星、天王星、海王星飞掠
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 伽利略号：1989年发射，木星轨道器
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 卡西尼/惠更斯号：1997年发射，木星飞掠，土星轨道器，土卫六软着陆
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7. 新地平线号：2006年发射，木星、冥王星、柯伊伯带天体飞掠
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8. 朱诺号：2011年发射，木星轨道器
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，只有卡西尼号携带的惠更斯号土卫六登陆器是欧洲研制的，其余均为美国制造，充分显示了美国在外太阳系的垄断地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128143408141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;旅行者2号&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来十年，美国将继续发挥它在外太阳系的统治力。但欧洲和中国将对此发起挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA计划的两个外太阳系探测任务已经正式立项。一个是“欧罗巴快帆”木星轨道器，属于约十年一次、预算超10亿美元的旗舰级任务。它将多次近距离飞掠木卫二（欧罗巴），重点探测其冰下海洋的生命迹象。它预期2024年发射，2030年到达。另一个是计划于2027年发射的“蜻蜓”土卫六（泰坦）着陆器/直升机。它属于约5年一次、预算5-10亿美元的新疆界级任务。这个项目非常惊艳。这架三米长的核动力四轴直升机计划在两年半中飞行20次，航程达180公里。更远期，NASA还有一个木卫二登陆器计划，很有希望成为下一个旗舰级任务。土卫六和木卫二是科学家认为太阳系内最有可能存在生命的星球。这几个任务的目的都是寻找生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128143702252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧罗巴快帆。来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128143721939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土卫六直升机&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和美国一样，计划于明年发射、欧洲第一个独立的外太阳系任务——“木星冰月探测器”（JUICE）目标也是寻找生命。它将先进入木星轨道，然后近距离飞掠木卫二、木卫三和木卫四，最终进入围绕木卫三的轨道。木卫三是太阳系中最大的卫星，也是唯一拥有磁场的卫星。它的冰盖下有一片海洋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ace98a308cc143cbc539495e7016b3a</guid>
<title>哈萨克斯坦为何能迅速挫败带“颜革”背景的“未遂政变”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_01_30_624199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
“我们的友好邻邦哈萨克斯坦经历一场惊心动魄的 ‘未遂政变’，那么我个人认为这是一场‘颜色革命’色彩非常浓的‘未遂政变’。”
&lt;p&gt;
“‘颜色革命’是美西方借助洗脑，操弄后发展中国家的政局，将发展中国家变成永远的文化、经济殖民地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视1月10日播出的《这就是中国》第131期中，复旦大学中国研究院的院长张维为教授，复旦大学中国研究院特邀研究员、上海社科院宗教学研究室主任邱文平老师，解读2022年初发生在哈萨克斯坦的骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年伊始，我们的友好邻邦哈萨克斯坦经历一场惊心动魄的政治危机。从街头示威演变成骚乱，骚乱演变成暴乱。哈萨克斯坦政府目前把这个事件定性为“未遂政变”，我个人认为这是一场“颜色革命”色彩非常浓的“未遂政变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国白宫发言人普萨基第一时间说，哈萨克斯坦发生的事情与美国没有关系，倒是有一种此地无银三百两的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/29/20220129155947163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月5日，普萨基说：“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯有一些疯狂的说法，说美国是幕后黑手。让我利用这个机会，这种言论是绝对错误的，而且显然是俄罗斯标准虚假信息剧本的一部分。”来源：美国白宫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我不排除普萨基本人可能真的不了解很多真实情况，因为美国还有一个“深层国家”“deepstate”，也就是中央情报局、华尔街、军火集团等等，它们从来都是长期布局，广泛渗透，一旦出现机遇，就立刻行动起来，进行政权更迭，扶持亲美政权上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前“埃及之春”暴发时，穆巴拉克总统，一般他被视为美国的老朋友，但美国的“深层国家”认为他不够亲美、不够亲以色列，所以还是支持了颠覆穆巴拉克的“埃及之春”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的一些学者缺乏对美国“深层国家”的了解，也跟着喊这不是“颜色革命”，我总觉得过于天真了。这场骚乱的直接原因可能是源于哈萨克斯坦内部的原因，但如果没有俄罗斯迅雷不及掩耳地介入，没有中国政府的全力支持，支持托卡耶夫总统，美国可能随时扶持一个亲美政权上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看哈萨克斯坦这场动乱是因为天然气涨价引起的，背后也有哈萨克斯坦内部积累的一些问题，包括贫富差距、官场腐败、失业、通货膨胀等等，但这次骚乱暴发后的几个迹象，使我们看到了“颜色革命”的影子。有卡车专门运送武器，示威者使用，有穿特殊服装的人员活跃在骚乱中，暴乱分子迅速攻占机场和政府要地；哈萨克斯坦境内互联网通讯被政府切断后，骚乱者可以继续使用与“香港修例风波”中一样的蓝牙无线网络社交手段；在阿拉木图一个城市就出现两万武装暴徒，要知道阿拉木图市的人口还不到两百万，还包括很多来自国外的恐怖主义分子等等，显然这是一场有预谋、有准备的颠覆行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月8日，哈萨克斯坦前总理、国家安全委员会主席马西莫夫涉嫌叛国罪被逮捕。1月10日，托卡耶夫总统宣布，这是一起“未遂政变”。我想这应该是一起里应外合、具有“颜色革命”背景的“未遂政变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/29/20220129160526757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月8日，哈萨克斯坦前总理、国家安全委员会主席马西莫夫涉嫌叛国罪被逮捕。来源：BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦政府过去某种意义上可能是为了平衡俄罗斯的过度影响，同意许多美西方资助的非政府组织落地。有不同的统计，但我看到的统计大概就是西方和亲西方的非政府组织大概有成千上万家，包括一贯推动“颜色革命”的、臭名昭著的美国民主基金会和索罗斯基金会等等。近年来泛突厥主义的组织也在兴起，以我自己对哈萨克斯坦的实地观察，我觉得美西方势力对哈萨克斯坦的渗透，早已遍布哈萨克斯坦的许多部门和领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在这个节目里专门谈过，美国策动“颜色革命”一般是以下面三种类型的国家或地区为主要目标，可以概括成地缘、大国和资源这三个关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘就是地缘政治中的关键国家和关键地区，大国就是可能挑战美国霸权地位的大国，特别是中国和俄罗斯，资源就是这个地方一定是资源丰富的国家或地区。比如中国新疆地区满足以上三个目标，所以是美国推动“颜色革命”的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，哈萨克斯坦也是集这三个目标为一体的，所以也是美国推动“颜色革命”的重中之重。哈萨克斯坦地处欧亚之间，是中亚最大的国家，面积270多万平方公里，比新疆和青海加在一起还要大一些，但人口很少，只有1900万左右，少于成都市。哈萨克斯坦位于中国的西大门，俄罗斯的南大门，该国油气等战略资源非常丰富，是中国“一带一路”倡议的支点国家，中哈之间建有中哈原油管道、中哈天然气管道等能源大动脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“深层国家”在哈萨克斯坦长期经营，培养亲美势力，最终需要扶持一个亲美政权，就像一把匕首一样插在中俄之间，培植“三股势力”，随时威胁中俄两国，阻挠“一带一路”、中欧班列、泛亚铁路、中俄油气能源大通道等等，给中国和俄罗斯不断制造麻烦和危机。毫无疑问，中国和俄罗斯绝不允许这样的局面出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月7日，中国国家主席习近平向哈萨克斯坦总统托卡耶夫传达一个非常重要的口信。习主席明确表示，你在关键时刻果断采取有力举措，迅速平息事态，体现了作为政治家的责任与担当，对国家和人民高度负责的立场。请大家注意，习主席用的词，“关键时刻”“有力举措”“政治家的责任与担当”“对国家和人民高度负责”，这些都是对一个领导人的极高赞誉。关键时刻确实是最考验领导人的水平，如果托卡耶夫总统本人自己没有强大的政治判断力和政治决断力的话，外界再怎么帮忙，实际上都很难发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/29/20220129161558741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
2022年1月7日，国家主席习近平向哈萨克斯坦总统托卡耶夫致口信。来源：央视新闻
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席接着说了四个反对，中方坚决反对任何势力破坏哈萨克斯坦稳定，威胁哈萨克斯坦的安全；坚决反对任何势力破坏哈萨克斯坦人民的平静生活，坚决反对外部势力蓄意在哈萨克斯坦策动动荡，策划“颜色革命”；坚决反对任何破坏中哈友好、干扰两国合作的企图。请大家注意，习主席明确点出了“颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席接着说，作为兄弟邻邦和永久全面战略伙伴，中方愿尽己所能向哈方提供必要的支持，帮助哈方渡过难关。请大家注意，习主席用的词是“尽己所能”，而非过去我们经常用的“力所能及的帮助”，“尽己所能”显然比“力所能及”更为积极，更为坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集安组织（独联体集体安全条约组织）在俄罗斯牵头下，应托卡耶夫总统邀请，数小时内出动空降部队和特战部队，千里奔袭，空降阿拉木图机场，迅速协助哈萨克斯坦政府平定局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方可能以为俄罗斯围绕着乌克兰与西方剑拔弩张，顾不上哈萨克斯坦，但普京是一位世界级的战略家，将计就计，敢打敢拼，果断出兵哈萨克斯坦，极大震撼了美国及其北约盟国，反而使俄罗斯在乌克兰问题上获得了更大的回旋空间。我想俄罗斯这个经验对我们处理中美关系中的一些棘手问题，甚至台湾问题，可能也有启发。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>