<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec5ff778a56e1b76757f9f8cffbf3fed</guid>
<title>印度当前最大的难题，是怎么才能配得上这种“伟大”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HindolSegupta/2023_08_29_706685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/欣多尔·圣古塔，译者/周雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从塞缪尔·亨廷顿（Samuel Huntington）于1993年夏在美国《外交》杂志上发表题为《文明的冲突？》长文，再加上张维为教授于2011年在《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》专著中提出“文明型国家”概念之后，“文明”作为地缘政治分析基础的观点一直被批评为过于本质化，即文明既不容易被定义，也不特别具有同质性。以文明为视角的观点也被指责过于狭隘地关注诸如宗教等“文明方面”的身份定位，而忽略了身份定位的很多其他来源和维度，包括物质和非物质两个方面。因此，像阿钦·瓦纳伊克（Achin Vanaik）这样的批评者对任何“超越历史”的文明概念都感到不适，因为这些概念断言，“在冷战后的世界里，民族之间最重要的区别不是意识形态，甚至不是政治，而是文化”【1】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不安与既有的人权理念形成了鲜明对比，这些人权理念包括了“普遍性、不可剥夺性、不可分割性、相互依存且相互关联。这些人权观念具有普遍性意义，因为这些是每一个人与生俱来的权利。这无关于他们生活在哪里、何种性别、什么种族，也无关于他们的宗教信仰、文化属性以及族裔背景”。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/29/20230829084651774.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度总理莫迪在G20峰会举行前的二十国集团工商峰会特别会议上发表讲话 图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人权的“普遍性”因欧洲中心主义【3】和东方主义【4】而饱受质疑，如提出“人权普遍性”中的个体文化（犹太教和基督教中共同存在）特殊性问题。但当与“文明型国家”框架放在一起时，它们的概念清晰度得到了进一步提升，因为“‘文明型国家’具有超强历史和文化底蕴。不会跟着别人亦步亦趋，不会照搬西方或者其他模式，它只会沿着自己特有的轨迹和逻辑继续演变和发展；在崛起的道路上它也可能经历磕磕绊绊，但其崛起的势头已经不可阻挡，其崛起的方向已经不可逆转；这种‘文明型国家’有能力汲取其他文明的一切长处而不失去自我，并对世界文明作出原创性的贡献，因为它本身就是不断产生新坐标的内源性主体文明。这种‘文明型国家’不需要别人认可也可以独立存在和发展，它的政治和经济模式在很多方面与别人不一样，过去不一样，现在也与众不同，今后还是自成体系的”【5】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对西方和中国的政治、社会、经济制度进行比较，更加强化了张维为、塞巴斯蒂安·邦尼特（Sebastian Bonnet）、纳赛尔·比瑞亚（Nasser Biria）等学者的文明分类，他们强调西方与中国和伊斯兰国家在文化属性上具有明显的差异性。然而，这种对比并没有充分考虑到印度作为一个“文明型国家”的概念内化。与流行的看法相反，将印度的民族性定义为其统一文明的副产品，是印度为摆脱英国统治而进行的民族主义运动的产物。从这个意义上讲，它在印度国民大会党（The Indian National Congress）和印度人民党（Bharatiya Janata Party）之间基本达成了共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于印度文明，最著名的民族运动领袖和印度国大党领导人圣雄甘地（Mahatma Gandhi）写道：“印度文明的趋势是提高道德水平，而西方文明的趋势是宣扬不道德行为。前者是基于对神的信仰，而后者是无神的。在这样的理解和信仰下，每一个热爱印度的人都应该紧紧抓住古老的印度文明，就像一个孩子紧紧抓住母亲的乳房一样。”【6】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维纳亚克·达摩达尔·萨瓦卡（Vinayak Damodar Savarkar）是甘地最激烈的反对者之一，也是印度人民党的理论奠基人。他在其著作《印度教特性》中首次提出并阐述了“印度教特性”（Hindutva）和“印度教国家”（Hindu Rashtra）理论，他对文明的概念同样深度关注。萨瓦卡将国家概念化，认为国家是“我们对伟大文明的共同表达敬意的纽带”【7】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨瓦卡的对手、甘地的政治继承人、印度第一任总理贾瓦哈拉尔·尼赫鲁（Jawaharlal Nehru）同样热衷于印度文明的独特性与悠久性。他和当时的许多其他民族主义思想家认为，印度文明是印度“自我意识”的基石，也是理解印度作为一个具有凝聚力的文明和国家的自我形象的关键。“这一思潮包括了两大倾向，一是反驳殖民历史学家对古印度文明的贬低，二是主张印度历史上的文明统一性。”【8】对“文明”的思考，使诺贝尔文学奖得主、文学家泰戈尔（Rabindranath Tagore）这样的“普世主义者”，同拉达·库穆德·穆克吉（Radha Kumud Mukherji）这样的民族主义历史学家联合起来，他们用“神圣的地理”（sacred geography）来描述印度民族在地理空间上的统一性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为这种共性，在芝加哥召开的1893年世界宗教会议（World Parliament of Religions）上，斯瓦米·维韦卡南达（Swami Vivekananda）宣称印度文明具有相对优越性。他的著作和演讲后来在尼赫鲁最重要的著作《印度的发现》（The Discovery of India）中得到了充分体现。甘地、尼赫鲁，甚至萨瓦卡，从某种意义上讲，都延续了斯瓦米·维韦卡南达关于文明的叙事脉络，不仅试图宣传印度民族的文明根基，而且强调印度与西方国家相比的优势所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/24/20230824132358229.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;726&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度首任总理尼赫鲁在印度独立前写下的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;著作《印度的发现》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一论点使印度历史上在文明方面与西方相比具有了优越性，特别是在民族主义时期，印度文明优越论赋予了这些思想家自信心，他们以印度的艺术和思想成就作为论战的武器，来抵抗殖民统治者的“文化入侵野心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇具讽刺意味的是，1947年印度独立后不久，这种叙事的凝聚力就被打破了。印度被英国强行肢解为印度和巴基斯坦两个国家，这个分裂过程并不是和平的，而是伴随着骚乱、屠杀等各种流血事件。印度教徒、穆斯林和锡克人之间因教义不同，爆发了大规模骚乱。甘地被一名印度教狂热分子暗杀。这名狂热的印度教徒指责甘地对穆斯林过于宽容，且参与了印巴分治事件，这破坏了印度人自古以来形成的关于印度地理空间统一性的文明叙事共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些批评者甚至认为，谈论文明就是向印度教文化至上主义屈服。这一论点通过指向萨瓦卡得到了强化。萨瓦卡主张“印度教特性”，主张所有印度人拥有共同的文化身份，认为甘地的一些观点不符合“印度教特性”。萨瓦卡被指控参与了刺杀甘地的阴谋，后来因缺乏证据而被无罪释放。但这片阴翳有效地遮蔽了印度的文明叙事，因为谈论文明成为反现代化甚至沙文主义的隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但经过几十年的经济增长，今天的印度发现自己已经成为世界第五大经济体，已经跻身于世界大国行列，且成功超越了它的旧殖民统治者英国，并预计在 2030 年左右成为世界第三大经济体。印度当前最重要的问题是，它应该具备什么条件才能配得上这种“伟大”？它能给世界带来什么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab177f3dc3c3bbcfb7c5e29598dcb2b9</guid>
<title>郭台铭北伐，会失荆州吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_08_29_706682.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭台铭宣布参选，打破了沉闷的选情，同属在野势力的国民党，立刻将早准备好的倒郭剧本拿出来复诵一遍，称郭参选，是保送赖清德。柯党顺势抢话语权，称自己民调最高，最具实力，喊话会尽力整合在野各方。两相比较，国民党的老大心态未改，柯文哲则贼溜溜地想占据团结的道德高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次已谈过各参选人的路线，这次我们谈谈选战形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望赖清德当选的读者们，请保持审慎乐观，别嗨过头；不希望赖清德当选的读者们，宜淡定以对，无需哭倒长城。因为郭台铭有可能是在野团结的关键，也有可能是在野阵营的选情包袱。这一出，剧情有点烧脑，变量还很多，不能过早下定论，可能要到选前一个月，胜负才会比较明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前回答读者提问，我给出了简答，以下稍作补充：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 在野不整合，赖清德胜率100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 侯柯郭完全整合，赖清德胜率55%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 侯柯郭整合不完全，赖清德胜率70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 若郭被过度排挤，侯柯合作，赖清德胜率80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3与4的差别在于，侯柯若连手，过度排挤郭，郭的支持者会怒而弃投或改投赖，讨厌国民党的柯粉也会放弃柯，因此侯柯合作的得票率会更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有郭，只有侯柯合作，那是国民党只想吃掉柯的局面，合作不会顺风顺水，蓝白彼此折磨，赖清德本来就躺着选，有郭，才会逼出整合的急迫感，因为侯柯都会因此流失支持度，现实总是逼人弯腰，没有人想挺着胸膛倒下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保留谈判余地，不过度倒郭，让他在联署过程中展现实力，若真的欲振乏力，起码反映了现实，郭的支持者没有愤怒的理由，至少不会因郭最终知难而退而投赖。再者，郭台铭与柯文哲支持者互斥的程度较低，两人先整合完成再整合侯会比较顺利，虽总体得票率还是会流失，但软着路的妥协流程比侯柯“硬配”要好一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，郭是蓝白合作的最佳缓冲区，笨蛋才看不懂，可惜笨蛋还真不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/08/29/20230829075706560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;郭台铭参选，以战促合，能如愿吗？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于2，就算3人大团结，形成两个阵营的对抗，在野阵营的胜率依然较低，因为柯文哲的支持者会流向绿营，流失程度端视在野整合的姿态与技巧漂不漂亮。考虑到整合高难度，华丽转身不容易，因此赖的胜率依然较高。保守估计，在野整合，会流失起码一成的支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全局的关键在于，柯文哲的支持度从哪儿来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在野各方的支持度来源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯的支持度来源不难推敲，主要来自于对蓝绿都不满意的年轻选民，其次来自于对侯友宜不满，希望郭柯合作的蓝营选民。这便是为何，赖清德支持度总难有所突破，侯友宜始终排名第三，因为柯拿走了一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德过境美国后，因文宣做得不错，加上柯文哲误判情势，强硬宣称会选到底，不太愿意整合，致使赖支持度上升，柯支持度下降，侯支持度见涨不涨。简言之，部分年轻人变心回归绿营，原来将郭柯默认为一组人马的部分蓝营支持者也跑票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从柯文哲的支持度变化，可见郭台铭参选，受损最大的就是柯，毕竟两人的支持者重叠度比较高。此一局面迫使柯提前递出橄榄枝，称愿意整合，意图作为在野团结的主要推手，以降低郭号召团结所可能为柯支持度带来的进一步损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，侯友宜的支持度又是从哪来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案很简明，来自国民党剩余的品牌资产，加上深情支持者，并卯尽全力倒郭的策略。然而，侯友宜本人的条件太差，别说作为在野共主，连作为蓝营共主都不可能，以致支持度始终不振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党在提名过程犯的第一个大错，是主席朱立伦用黑箱的方式产生候选人，难以服众。若侯维持高人气，此问题不大，但现实却相反，侯友宜自六月支持度曾骤降，全党都懵了，军心大为动摇。一些资深媒体人认为，郭台铭是被美国人搓掉的，朱立伦只是美方的屠刀。我也这么想，毕竟郭不像侯那么好驾驭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个大错是侯友宜选择金溥聪做操盘手——可能是金毛遂自荐——此公是亲美远中派，马卸任后，很长一段时间没出现在江湖上，这次突然蹭进选战，我猜也是美国授意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱新觉罗·溥聪，溥仪的堂弟，马英九的左右手，马时期的第一权臣，作风强悍阴险，几年擅权下来，得罪了不少同志。或许因此，党内始终流传一则不好笑的笑话：金溥聪分裂国民党，做小国民党，是为大清复仇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯让金操盘，立即就来一波党内整肃，对内恫吓效果是有，标准的内斗内行，对外作战能力全无，妥妥的外斗外行。因此，党内大有人表面倒郭，暗中挺郭，分裂之势一发不可收拾，侯的支持度也不见明显回升，“侯老三”名号不胫而走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扶不起的阿斗，至少其扶手是诸葛亮，侯友宜的扶手却是赵高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/08/29/20230829075957616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，郭台铭的支持度从哪儿来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭台铭在2020大选时就累积了一定的支持度，主要支持者来自对固化的政治结构与意识形态政治产生不满的选民，这些支持者希望台湾政治彻底翻新，全力拼经济，因此不能简单以蓝绿区分其支持者性质。这就是为什么柯与郭的支持者重叠度较高，两人都具有翻新台湾政治的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据各种民调，郭的铁票占比约一成，正好就是影响胜负的关键票数。可惜郭是政治外行，基础不牢，又有识人不明的弱点，除非个人魅力能覆盖这些缺陷，否则要大幅提升支持度并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，在野三方，其实是“翻新政治”与“稳健政治”两条路线的竞争，郭柯属前者，国民党属后者，前者的总支持度高于后者。因此，郭柯若能好好配合，可削弱国民党的老大心态，为政局带来重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，柯文哲深怕像其他小党的命运一样泡沫化，因此对整合充满戒心，偏偏支持度又“虚胖”，媒体一捧，人就飘了，深怕合作会戳破这个美丽泡泡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，郭台铭给外界的印象是，只有领导人的位置能接受，因此也使得郭号召团结缺乏正当性。更何况，郭的支持度垫底，自己又要选，球员兼裁判，拿什么整合别人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上大致说明了僵局的结构，与整合的最佳路径。然后我们谈谈在野大整合的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭台铭的处境还真有点像关公&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖柯侯三人代表各自政党宣布参选以来，就有人拿三国故事以古喻今。如赖清德自比周瑜，称中国大陆是曹魏，周瑜不投降，并在赤壁一战获胜。郭台铭则拿马超、韩遂被曹操离间的故事，呼吁在野阵营要团结，别让人见缝插针。郭宣布参选当天，国民党有“立委”参选人拿刘表比喻郭，称吴蜀交战，曹魏得利，现在又加上刘表搅局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都有点牛头不对马嘴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个我也会玩。根据当前的大选形势，民进党是曹魏，国民党是孙吴，柯党是刘蜀，郭台铭是关羽。按所谓三国，是刘备取蜀成功后才正式三足鼎立，但按史实看，刘蜀成立后，关羽坐镇荆州，足堪称为另一方势力，因为刘备给予关公高度的自主性。所以，从某种程度看，当时是“四方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭台铭独立参选，有点类似关羽北伐襄樊，国民党拼命倒郭，有点类似孙吴要抢回荆州，柯文哲与郭台铭保持安全距离，有点类似刘备和关羽彼时的政治距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/08/29/20230829075317976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;鸿海关公南巡，郭台铭送驾&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据个人考证与推论，关羽北伐的主要原因在于他的年纪，当时他已50多岁，相当于现在的70多岁，眼看刘备带走所有集团大员在蜀建功立业，唯他坐困愁城独守荆州，作为第一大将，心中的苦闷可知。关羽想趁自己还能战的时候搞一出大的，完全合理。更何况，他抓准的时机是正确的，水淹七军就是明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
73岁的郭台铭这次参选，恐也是他人生中最后一战，四年后怕就玩不动了，因此近似背水一战，会尽全力玩这一局。郭的荆州，就是他累积了一生的声誉，会不会因为这一战而失了荆州，端视他在前线陷入僵局时，会不会与关公一样滞留在战场上舍不得退却。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看史实，无论原因为何，刘备并没有出兵救关羽（我知道蜀吹不同意这一点），那柯文哲会出兵相助吗？国民党真能抢回荆州，断了郭的后路吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立参选，随即会进入联署流程，郭台铭需要至少29万联署书才有资格登记正式参选。2000年，宋楚瑜声望最高的时候独立参选，联署书近百万份，这可能是最高纪录，若郭台铭这次能逼近这个纪录，就能站上在野共主的高度，多得是筹码谈整合。即便达到50万份，也足以让郭在谈判桌上取得有利地位。若少于50万份，甚至只有30万份，代表实力不足，那形势就对郭不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，联署过程是郭累积谈判筹码的唯一关键，在此过程中，文宣战，组织战，与郭的个人表现，都会是媒体的焦点。联署就是襄樊之役，郭能否水淹七军，威震华夏，就看这个联署工程了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党会不会大力帮郭联署，以保证在野各方互相削弱？不一定，因为让郭的声势窜太高，在野整合反而更有希望。关羽之败，主因是曹仁奇迹似的死守，拖延了战局。因此赖清德必须在整个过程里守住其支持度，帮郭联署也可能是昏招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党，既无孙权也无陆逊，只有秦二世与赵高，很难边缘化郭台铭，所以想偷袭荆州不容易成功。重点是，破坏在野团结这档事，国民党承担不起。而且，再怎么抵制郭，也吸收不到他那一成铁票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲呢？若郭能持续冲高联署数，民调支持度也追上柯，柯的腰就软了，嘴就甜了，在野整合会比较顺利。反之，郭的联署状况不佳，柯会积极布局“就算赖清德当选，柯党也赢”的局面。毕竟，他的参选初衷，只是扩大柯党的“立法院”席次，冲高政党票而已，不会与侯友宜抱着一起死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关羽若成功拿下襄樊，同时保住（南）荆州，孙吴与刘蜀会怎么样？答案并不难猜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭台铭今后到大选结束（或他退选那日），会面临来自四面八方的无差别诋毁，美国也会暗中参一脚，深度考验郭的智慧，脾气，以及竞选团队的战力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前为止，郭的口拙，政治手腕的生疏，背后战力不强的蓝营地方派系，以及竞选团队不明的作战能力，处处否定了其联署会有超出预期的表现，因此各方都只会观望，甚至看笑话。不过选情千变万化，郭台铭能否跌破众人眼镜，或接收对手失分而壮大，也未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，直到11月公布联署结果，郭台铭也有可能放弃登记，或在整合架构里愿意屈居副手，甚至联署到一半就停止。郭台铭的主要毛病，就是做不到承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择离开襄樊战场，回防荆州，也是一条路，这就要看联署能否打出威震四方的气势了。关羽在战争初期的大胜，也让他舍不得离开战场，最后进退失据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜关公的郭台铭，可将演义放在一旁，阅读一下信史，将关公当时的处境好好咀嚼一番，只有自己能决定自己的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，曲折的剧情至少还要演2个月，在野阵营是否已进入“垃圾时间”，目前未可论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b606c3046ec9b547ea3821f5b1f67c39</guid>
<title>我们的确是中国在欧洲的桥头堡，这是好事</title>
<link>https://www.guancha.cn/IoannisMoralis/2023_08_29_706679.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
位于希腊首都雅典西南的比雷埃夫斯港（简称比港），被誉为“欧洲南部门户”。这里是构建“巴尔干一带一路”的中欧陆海快线中转点，是中欧贸易的关键海上枢纽，也是“一带一路”沿线的重要项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，中国远洋海运集团（简称中远集团）成功中标，获得比雷埃夫斯港2号、3号集装箱码头35年特许经营权，2009年10月全面接手经营。尽管受到新冠疫情及俄乌冲突的影响，中远海运比港经营业绩仍在2021年和2022年连续创下自1930年比雷埃夫斯港务局成立以来的历史记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，比雷埃夫斯港集装箱吞吐量保持在500万标准箱以上，继续保持地中海第一、欧洲前五大港地位。2022年度，公司实现营业收入同比增长26.2%，达1.946亿欧元，净利润同比增长43.9%，达5290万欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/23/20230823145839520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比港历年吞吐量图（数据自Lloyd&#x27;s List）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比雷埃夫斯市市长扬尼斯·莫拉利斯（Yannis Moralis）亲眼见证了比雷埃夫斯港的变化。他于2014年上任市长后，在其任内的2016年，中远集团控制了比港的多数股份。近日，莫拉里斯接受观察者网专访，介绍了与中方合作带来的变化，反驳西方对“一带一路”的恶意炒作，并提出自己对未来合作前景的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/29/20230829081516629.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年1月拍摄的比雷埃夫斯港。新华社记者 吴鲁摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网  李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您担任比雷埃夫斯市长期间，中远集团全面接管比雷埃夫斯港。在此期间，港口和周边地区发生了哪些变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫拉里斯：&lt;/strong&gt;在过去的几年里，比雷埃夫斯确实发生了很大的变化，而这一重大变化主要归功于以下三个因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、港口的发展，以及与中远集团签订的特许经营权协议所带来的经济活动和业务的扩展；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、作为市政当局，我们为在本市创造一个有利于投资的环境而做出的协调努力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、其他一些大规模的公共投资，主要是在交通领域，例如连接比雷埃夫斯与雅典机场的地铁线，在提高游客往来比雷埃夫斯的便利性方面发挥了至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国中远集团的投资是希腊过去几十年来最大的外国投资项目之一，为当地的发展前景和机遇创造了强大动力，同时也带来了更多的投资。近几年来，尽管面临着金融风险和新冠疫情等冲击，但比雷埃夫斯市仍在快速蓬勃地发展，而且这些发展也不仅限于港口周边地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有几家大企业已经开始在比雷埃夫斯投资并开展业务，房地产、特别是办公楼的建设也在大幅增长。此外，希腊中央政府特别重视比雷埃夫斯的发展，因为比雷埃夫斯港是希腊最大的港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/29/20230829081115405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年7月10日，“东方比雷埃夫斯”号大型集装箱船抵达希腊最大港口比雷埃夫斯。 新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您对未来有何期望？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫拉里斯：&lt;/strong&gt;由于比雷埃夫斯已成为希腊最重要的交通枢纽，我对比雷埃夫斯寄予厚望，希望它能发展成为一个更智能、更开放、更创新的城市，这也是一个大型现代化港口城市应有的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我还希望比雷埃夫斯市未来不断发展的过程中，能够进一步重视环境保护和提高居民生活质量的社会需求。这也是为什么我们在持续、协同、系统地开展工作，一方面从港口发展中获益，同时也要应对港口运营给城市带来的一些负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在比雷埃夫斯港的运行过程中，遇到了哪些文化、商业惯例、组织结构和法律制度等方面的差异带来的挑战？这些问题是如何解决的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫拉里斯：&lt;/strong&gt;当一家公司在外国进行投资时，尤其是当投资涉及到在行政、就业和企业文化方面存在显著差异的国家时，确实会遇到诸多挑战。然而，遵守法律是先决条件，也是绝对必要的，尤其考虑到希腊最大的比雷埃夫斯港口对中希双方的重大意义。因此，希腊政府对中远集团的港口特许经营权协议是根据现行法律规定进行的，合同双方的权利和义务都是根据这些立法和法律规定产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：比雷埃夫斯港现在被认为具有战略意义，甚至被西方媒体炒作为“中国在欧洲的桥头堡”这一带有负面色彩的角色，对此您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫拉里斯：&lt;/strong&gt;由于地处东西方之间，比雷埃夫斯一直是一个战略性港口。在古代，特别是公元前5世纪，比雷埃夫斯曾是雅典的军港。我相信中国人很容易理解这一点，因为中国与希腊一样拥有悠久的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/23/20230823151506968.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 公元前5世纪后期的比雷埃夫斯（图源：修昔底德《伯罗奔尼撒战争史》中文版） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，比雷埃夫斯是希腊航运的基地，而希腊拥有世界上最大的船队（观察者网注：采访后，根据最新数据显示，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2023_08_12_704895.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中国已超越希腊&lt;/a&gt;，成为世界第一大船东国）。比雷埃夫斯是希腊航运业和旅游业的基石，这两者又是希腊经济最主要和最强大的支柱。近年来，它已蜕变为一个现代化、高标准的港口，与全球最大的港口竞争，并巩固了其作为运输、贸易、旅游和海事中心的重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比雷埃夫斯港的确是中国在欧洲的“桥头堡”，但我并不认为这是负面的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b0219ae704b8f714595d9544bb4b48e</guid>
<title>“30多年来从未见过这么傲慢的日本”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2023_08_29_706670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月24日12点半，从北京到上海的高铁准点到达上海站。出西南口，见到了正在等待笔者的数位日企人员，我们从这里驱车去苏州参观一家电池工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上车后，话题自然谈到东京电力公司（东电）福岛核电站在北京时间12点排放核污水的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四位日企人员中，有一位在日本从事过二十多年的核电工作。几人一边收集相关信息，一边议论从这天开始将用30年时间排放的问题。除了核污水之外，拆除已经烧穿的核反应堆困难之大，日本与周边国家关系之艰难，让车里的气氛一下子冷凝了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在车上，核电专家查阅了日本原子能学会等和核电相关机构的网页，查阅了有核电专业的日本各大学相关专业研究室的信息，没有找到核污水方面的意见、评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“学术界一声不吭，有些异常。”懂核电的日企人员，感觉相当不可思议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/28/20230828131114829.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“检讨”到决定排放，前后也就不到一个月时间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本企业尤其是大企业守约，这是企业信用的最基本内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年3月11日东日本发生大地震后，位于福岛的东电核电站因设计缺陷，以及救灾失误的反复出现，最终让核反应堆失去了冷却水而烧穿了炉底，发生了人类有史以来最大的核电事故（之一）——其严重程度与前苏联1986年4月26日的切尔诺贝利核电事故，并列为同一等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东电核事故发生在福岛县，很多时候人们会说这是福岛核事故，但这样的说法隐去了东电的责任，将灾难结果强扣在了福岛县头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核事故发生的地点在海边，每天有大量的地下水从核反应堆下面流出地面，大量的冲刷核反应堆的雨水等等水源都受到了核污染，在日本称这些水为“核污染水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核污染水流入到海里后，福岛渔民打捞的鱼虾自然就卖不出去、不好卖，渔业人员对东电十分不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面东电开始建设能够收纳上百吨核污染水的水罐，另一方面在2015年与福岛渔业组织签订了具有法律效力的协定：如果没有当地渔业组织的同意，不会将核污染水排放到海里。这样，福岛渔民才勉强维持着生计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在东电核事故后，一直关心事故的处理问题，也多次去福岛做过采访，衷心希望以日本的技术能力、东电的企业信誉，在核事故的处理上为世界做出表率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者也比较过东电事故与切尔诺贝利事故对国家体制的影响，看到切尔诺贝利事故之后的数年，苏联摧枯拉朽般地倒下，希望日本不要因为这样的一个事故，让经济、国际信誉彻底崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了核事故的日本，在七国集团（G7）中成了唯一一个经济不再能发展的国家。从国际货币基金组织（IMF）提供的几个数字，就可以看出问题来。发生核事故的2011年，当年日本的GDP为6.23万亿美元；到了将东日本大地震、核事故基本处理完毕的2015年，GDP只剩下4.44万亿美元；而在安倍晋三首相辞职的2020年，其GDP也只是勉强拉高到了5.04万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年到2020年的十年间，日本经济规模一直在收缩。收缩的原因不仅和安倍经济学有关，核电事故毁损了日本经济也是一个不争的事实（顺便说一句，IMF估测的2023年日本GDP为4.40万亿美元，比2015年还要低）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决核事故问题是日本的当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看着东电在福岛的厂区已经被装污染水的水罐占满，更让人焦急的是，今后拆除反应堆，将有更多的高辐射垃圾需要有暂时存放的地方，会有相当多的核污染水出现，该如何处理这些问题成了燃眉之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不能采用自然蒸发，或者电动蒸发的方式减少核污染水这个问题吗？”笔者问核电方面的专业人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我个人的理解是，将高浓度的污染水煮沸蒸发的话，恐怕会和日本国内的法律抵触。更浓的核物质漂浮在日本上空，最后也会漂浮到周边国家。”专业人士回答说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“麻生太郎前首相不是说，现在经过处理的核污水可以直接入口喝下去吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我从未见过任何政治家当着众人的面喝核污染水，麻生先生也从来都没有喝过。”专业人士说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从我们专业的角度看，不管怎么处理，核污染水也不可能达到与普通水一样的状况。”8月初，一位建设核电站的大企业常务董事对笔者说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者对日本的关心，岸田文雄首相在核电方面的言论是必读的内容。岸田在一个月前被问到核污染水处理方法时，也依旧在说“检讨中”（研究中），并未明确地谈8月24日排水一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是到了这几周，日程才渐渐地定了下来。之后突然有了8月24日开始排放的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/28/20230828104615901.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/28/20230828104627299.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/28/20230828104638779.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以上为德国海洋科学研究对核污染水扩散速度和影响的模拟效果图。从图中可见，放射性物质会随着时间持续扩散，进而蔓延至全球海域。来源：GEOMAR&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者担心的是，这么短的时间，日本是否和周边国家充分讨论了排出核污染水的问题？周边国家是否能够理解日本的排放行动？国际原子能机构（IAEA）发表的相关报告，是否全文翻译成了中文，能够让中国普通民众也对日本核污染水有所了解？是否还有其他国际公约需要遵守？一向以做事细致著称的日本，为何这次这么草率地做出了排放的决定？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>