<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>deda15e3c58d675cd26bd17cdf4a5137</guid>
<title>新自由主义已死，特朗普加速纯市场经济童话的破灭</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_09_23_566104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的特殊性在于，新冠肺炎的全球大流行，以及各国政府应对疫情表现上的差别，正宣告在最近一波全球化浪潮中处于主流的新自由主义的死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们见证了新自由主义的“彗星之尾”，这是今年4月，知名学者福山在回答法国《观点周刊》时的观点，他曾在20世纪90年代初期首倡“历史终结论”的。福山是这么说的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我认为如今我们看到了这种新自由主义的彗星尾巴，它已经死了，我们将回到上世纪五六十年代的自由主义，即市场经济、对私有财产的尊重、以及通过干预手段减少社会及经济不平等的高效的政府三者并存。大流行再次表明，一个强大的政府是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
福山教授的这一判断，是准确的，我基本赞同；但其建立在历史循环论基础上的解决方案，显然是难以成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/23/20200923150911613.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，新自由主义及其构造的理论体系，在2020年遭遇到了两个方面的冲击：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在公共治理领域，面对新冠疫情的冲击与挑战，坐享远超全球新兴大国与发展中国家优势的西方发达国家，不但没有展现出各方预期的高超治理绩效，相反还引发了罕见的堪称国家级人道主义灾难的疫情失控。美国累计新冠确诊死亡人数超过20万，死亡人数在美国历史上仅次于美国内战和第二次世界大战；尽管掌握了优势的监测技术能力以及数量众多的P3级实验室，但高度关注传染病的比尔·盖茨指出，直到2020年9月，美国仍然无法让检测者在24小时内拿到监测结果，堪称耻辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在经济运行领域，2016年通过票选上台的美国总统特朗普，用一个又一个的举动打破了新自由主义塑造的政商分离、纯市场化运行的迷思与幻想。人们看到，为了打压华为在全球通信产业链上的位置提升，美国不惜一遍又一遍地修改规则，以国家主权的特殊能力体系，对华为实施极为罕见的霸凌策略，最后甚至拿出等效于政治绑架的盘外招，以对华为极限施压，努力迫使华为重新回到主要依靠美国西方进口、华为组装的年代。同时，人们也看到，当TikTok在美国短视频市场做得风生水起时，垂涎这块市场的美国行为体，如脸谱的扎克伯格，就毫不犹豫地撕下所谓的面子、里子，直接通过游说以推进对中国企业事实上的巧取豪夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经有段时间，新自由主义撇开“政府干预”，塑造完美理性市场，成为全球商界信奉的不二信条，也成了中国相当一部分企业信奉的“西方真经”而大行其道。新自由主义理想化、抽象化的市场经济运行模式与游戏规则甚至成了某些企业和企业领导的价值追求。这些企业的创始人倾向于相信新自由主义描述的近似童话的某种理想化的经济场景：纯粹依靠技术、营商能力，遵循市场游戏的规则（法治），就能公正公平的开展商业活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但显然，这只是新自由主义在美国保持压倒性霸权优势背景下塑造出来的神话。而到了2020年的今天，中兴、华为、TikTok等一众企业，在相关领域取得成功发展、并走向世界之时，均全面遭到本届美国政府赤裸裸地围堵、打压乃至劫掠。面对这种来自主权行为体的非对称打压，能够对其利益进行合理保障的，是坚定保障本国海外利益的中国政府。触目惊心的事实，无情地戳破了新自由主义教科书塑造的童话世界，让人们再度回到了真实世界之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/23/20200923145603923.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/23/20200923145404723.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;甲骨文成Tik Tok交易中的黑马，图为甲骨文联合创始人兼CEO拉里·埃里森，他是硅谷少数公开支持特朗普的人之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，今天的世界处于一个特殊时期，中国与美国之间的战略博弈，确实预示着不同的选择，但是，如王毅外长在法国的演讲中所指出的，这种选择，不是什么制度之争，不是什么权力转移，也不是什么国际体系中第一和第二的位置之争，而是坚持多边主义还是单边主义，倡导合作共赢还是零和博弈。这才是目前中美关系面临问题的本质。相信世界各国都已看得十分清楚，美国现在是站在历史的错误一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，今天的世界在相当程度上处于基欧汉等学者描述的“霸权之后”的近似状态。但是与这些欧美学者预期的不同，现在的问题，是美国自己不再愿意披着优雅的外衣 ，通过维持秩序的方式来实践霸权，而是美国自己带头反对美国主导下建立起来的、但已无法满足美国需要的全球游戏的基本规则。这是曾经一段时间内站在历史正确一边的美国，因为过度消费冷战红利，因为金融资本过度膨胀，不再能够继续坚持通过合理的竞争来获取正当的收益，转而采取极端自我中心的霸权方式，通过无理打压竞争对手，来获取和维系自身的非对称优势。对中国政府来说，这意味着历史给予的考验和机会；而对于中国企业和企业家来说，这意味着必须做出清晰而明确的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月21日，习近平总书记在企业家座谈会上讲话中说：企业营销无国界，企业家有祖国。优秀企业家必须对国家、对民族怀有崇高使命感和强烈责任感，把企业发展同国家繁荣、民族兴盛、人民幸福紧密结合在一起，主动为国担当、为国分忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在中国国家整体利益的基础上，遵循习近平总书记系列讲话精神，在政企之间构建良性的互动关系，为中国企业在海外合法利益的拓展提供坚定保护，构建一个能让全球各方包括中国在内共同获益的新型秩序，这就是是当下需要各方共同完成的伟大任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对企业和企业家来说，需要明确自己的站位；对国家来说，需要建设和完善自己的能力；对于国际社会来说，历史发展的客观规律，会让各方更多的汇聚到站在历史正确一边的中国，共同抵制并反对衰退霸权的胡作非为，推动整个世界走向更加美好的明天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7147570f978429a061df575d1d3d6281</guid>
<title>“崖山之后无中国，明亡之后无华夏”到底错在哪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYang/2020_09_23_566103.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国历史真的是5000年吗？秦朝是世界第一个现代国家吗？中华文明真正的起源在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不懂人类文明史，你可能只看见世界的1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，观察者网邀请复旦大学中国研究院研究员的文扬老师，为大家带来40节音频课程《文扬论文明》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这门课程里，文扬老师从历史的纵向梳理到中西方横向对比，深入浅出，细致讲解，带大家看懂人类文明史的中国逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《文扬论文明》目前在观察员已经更新到21讲，深受各位观察员的喜爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在课程过半之际，我们也对文扬老师进行了专访，和他聊了聊关于课程内外的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/23/20200923151523567.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我看到《文扬论文明》这个课程是从文明史观的角度来讲的，想问一下老师该如何理解文明史观，如何从文明史观去看待中西方文明？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;文明是一个从发生到发展的历史过程，因此也有所谓的史观的问题。但与国家的历史、民族的历史、地区的历史等有所不同，文明问题有一些特殊的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一个问题是对于某个文明其地域范围的确定，还一个问题是对于历史上已经消亡的文明的识别和描述，再一个是已经消亡的旧文明，与后来的新文明之间断裂和继承关系的判定，等等，相对来说就复杂了一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，不同的史学家有不同的观点，所以，也没有一个公认的文明史观。我自己受英国历史学家阿诺德·汤因比和法国历史学家费尔南·布罗代尔这两个人的影响比较大，另外还有美国历史学家塞缪尔·亨廷顿。他们都各有自己的文明史观，也各有自己的分析方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一点非常突出，对于中华文明在所有人类文明中是唯一延续至今没有中断过的文明这一点，在任何一个文明理论大师那里都没有争议。而对于其他文明，无论从起源上、发展上，还是从是否单独构成一个文明的问题上，都争议多多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;有一种网络论调说“崖山之后无中国，明亡之后无华夏”，您如何看待这种观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;这涉及到中国和华夏如何定义。我之所以提出“广土巨族”的概念，而不使用“广土众民”之说，就是为了强调中华民族的多民族同化和融合这个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民族同化和融合的历史上看，众多氏族合成一个种族，众多种族合成一个民族，众多较小的民族又合成一个巨大的国族即中华民族；在这个漫长且连续的历史过程中，出现过很多次的华夷之辨，就是那些长期居住在中国的中心地区的民族自认为是正统华夏，将居住在周边地区的民族视为蛮夷戎狄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有两个重要因素：一个是中华定居文明是从一个“中心-四方”的自然地理格局中发展出来的，再一个是这个定居文明以这个地理中心区为圆心像漩涡一样向四方扩张。这两个因素决定了这个文明的核心就是定居的生产生活方式，进入了这个地理中心区并接受了这种生产生活方式的，就是中国，就是华夏，而无论来自什么种族或民族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，“崖山之后无中国，明亡之后无华夏”这个观点的错误在于，没有明白中华文明从根本上讲是定居生产生活方式所决定的，而不是由种族或民族所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在课程中提到政治学者福山的《历史的终结？》这篇文章，您如何看待他的“人类历史将终结于西方的自由民主制”这一观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;这个问题实际上不能这么问，因为福山并未将“人类历史将终结于西方的自由民主制”当作一个结论性的观点推出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认真读过他的《历史的终结与末人》这本书的读者应该知道，所谓“历史终结论”其实是一个附带前提条件的推论，完整地表达应该是：假设人类社会存在着一个黑格尔式的普遍线性历史，那么，作为一种政治秩序的西方现代自由民主，就是这个历史的终点；同时伴随着这个历史过程，构成了普遍历史的人，也将从前现代的“初人”蜕变成现代的“末人”。这才是1993年出版的《历史的终结与末人》这本书的完整主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确切说，这个推论是典型的“科学式”的，即从一个基本假设出发，得出一系列符合感觉经验的推论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一类“科学式”的理论，直接否定其推论意义不大，因为这些推论并不是真理发现，只是从基本假设出发的一个逻辑推演，都可以通过推翻其基本假设而加以证伪。如果不承认人类社会存在一个涵盖所有民族所有历史的“人类普遍历史”，那么，所谓“历史的终结”这个逻辑推论自然就不成立了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，福山通过创造基本假设而得出重要推论，借此大大加深了对于人类社会政治秩序本质的理解，这是他在当代政治科学中的卓越贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：历史学家汤因比在《历史研究》中把日本和朝鲜归为东亚的一个亚文明，中华文明在成长的过程中是否受到日本文明和朝鲜文明的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;亚文明是一个含义模糊的概念。汤因比在《历史研究》中关于人类历史一共出现过多少个文明的说法，最初是19个，即西方社会、东正教社会、伊朗社会、阿拉伯社会、古印度社会、远东社会、希腊社会、叙利亚社会、印度社会、中国社会、米诺斯社会、苏美尔社会、赫梯社会、巴比伦社会、埃及社会、安第斯社会、墨西哥社会、尤卡坦社会和玛雅社会，后来他又将远东社会分成了朝鲜和日本两个社会，把东正教社会分成了东正教-拜占庭社会和东正教-俄罗斯社会，这就成了21个。但汤因比也明确说过，日本列岛上从来没有产生过一个独立的文明，当中华文明于公元6-7世纪从朝鲜半岛传播到日本时，日本社会是在没有任何先前文化痕迹的地方发育出来的，与东正教文明经过安纳托利亚半岛移植到俄罗斯的情况很类似，只能算是主体文明的一个分支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于分支文明与主体文明之间的交流互鉴关系，在所有大的文明中都是频繁发生的，没有什么特殊之处。考虑到中华文明从一开始就是以一个“多元一体”的巨大“丛体”形式发生的，那么文明成长之后与各分支文明之间在更大范围内的多元一体发展，也是很正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：文扬老师，您目前都在研究哪些领域？除了研究这些领域外，您平时有哪些兴趣爱好？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;我现在同时参加多个智库和媒体的研究工作，如复旦大学中国研究院、上海春秋发展战略研究院、中国人民大学重阳金融研究院等，工作时间最多的当然还是在观察者网。所以，并不固定在某个具体的研究领域里，凡是与中华文明、中国道路、中国与世界的关系等相关的问题，都会加以关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的特点就是关注点比较多、研究兴趣比较广泛，虽然这会带来深度和精度不够的问题，但也有不偏离常识、不脱离主要问题的好处。所谓“取象比类”，世界上的事物都有相通之处，很多问题中的基本道理是差不多的。因此，做一个杂家，相较于做一个只关注一两个领域的专家来说，还是好处更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平时生活中的兴趣爱好并不太多，毕竟时间精力有限，写作之余，剩下的时间也就够跑步、游泳、打球这几个锻炼身体的事情可做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《文扬论文明》现已在观察员更新到21讲，目前限时5折，只要79元，欢迎微信扫码购买课程，或直接加入观察员畅听~
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/22/20200922165956552.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9718ae4fa8d56669e02d069b6b255d1d</guid>
<title>“还有什么主意比对中国开战更好？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2020_09_23_566053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，中澳关系仍在不断探底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月15日，澳大利亚广播公司（ABC）污蔑中国驻澳大利亚总领馆及其官员“从事渗透活动”，将中国驻澳使领馆正常履职行为政治化、污名化；12日，澳大利亚警察于今年6月26日秘密搜查四名中国记者一事曝光；同一时间，两位从事澳研的中国学者陈弘和李建军被澳大利亚政府无端撤销了签证；再之前，两名澳大利亚记者（他们也是澳媒在华雇佣的最后两名记者）离开中国，澳媒又借机大炒了一阵“震惊和愤慨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月28日，澳大利亚总理斯科特·莫里森领导的政府宣布了一项史无前例的外交关系法案，要求所有州政府与外国签订协议前，必须事先得到联邦外交部长同意。澳大利亚维多利亚州政府与中国签订的“一带一路”备忘录、澳大利亚各大学建立的“孔子学院”，乃至与中国签订的一切协议，都成了该法案的标靶。同一时期，《澳大利亚人报》接连抛出一串“炸弹”，抹黑30多名参与了中国“千人计划”的澳大利亚学者，说他们“通中卖澳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着澳大利亚在“作死”的道上一路狂奔，众多有识之士看在眼里、急在心里，连篇累牍地撰文喊话，试图劝说堪培拉“悬崖勒马”。不论是出于利害关系而发声、还是真正的知华友华派，核心观点都是一致的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
现在的中澳关系太糟了，真的不能再这样下去了！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
最急的是澳大利亚农民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月19日，澳大利亚全国农民联合会呼吁莫里森政府“培育”与中国的贸易关系，联合会首席执行官托尼·马哈尔认为政府和工业界需要“尽我们所能保持我们两国之间的对话的开放性”；反对党工党的农业发言人乔尔·菲茨吉本指责莫里森对两国关系恶化负有“责任”，“中国是我们主要的贸易伙伴，也是我们最大的出口市场，中国很愤怒，将惩罚我们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/23/20200923080746120.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业界纷纷“示警”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有商业背景的智库“中国事务”（China Matters）警告称，如果美中关系进一步恶化，澳大利亚可能会受到“连带损害”；澳大利亚储备银行前董事会成员约翰·爱德华兹在为罗伊研究所撰写的文章中称，“迄今为止，澳大利亚在处理对华关系方面，并没有表现出它日益需要的聪明才智……拒绝在中美贸易和技术竞争中站队，是澳大利亚宣布的政策。它被明智地采纳了——但没有被巧妙地实施”；澳大利亚最知名的全球高管之一、前美国陶氏化学公司的首席执行官安德鲁·利弗里斯警告澳大利亚政府，不要混淆经济和安全关系，以免在中国崛起的“新现实”面前犯错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界大声疾呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不要在澳大利亚的安全问题上玩弄政治”，澳大利亚国际事务研究所（AIIA）研究员梅丽莎·康利·泰勒写道，“我担心，一种危险的民粹主义进入了澳大利亚的外交政策辩论……要驾驭我们所生活的世界，我们需要的是一种基于谈判的心态，而不是简单解决方案的绝对主义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这已成为外交政策圈的一个悬而未决的问题：作为一个在经济上严重依赖崛起中的中国、但仍与美国保持着强大安全联盟的中等大国，澳大利亚在处理两国关系时是否算错了算盘？”英国《卫报》写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报采访了四位相关领域的专家，其中三位对堪培拉的做法持批评态度：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚前外长、新南威尔士州前州长、悉尼科技大学澳中关系研究院院长鲍勃·卡尔表示，“从任何看似对抗的事情上后退一步，等待一个更适合合作的气氛寻求发展，这是在澳中问题上唯一的建议”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悉尼科技大学澳中关系研究院高级研究员埃琳娜·柯林森说，“中国是一个不会消失的现实”，澳大利亚应该“努力保持联络渠道的开放，并尽可能集中精力缓和紧张局势……寻求对话和妥协不应被视为软弱”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾任驻华记者的《悉尼先驱晨报》资深编辑哈米什·麦克唐纳称，堪培拉“应该听取更好的建议，避免犯一些愚蠢的错误”，比如马尔科姆·特恩布尔的“澳大利亚人民站起来了”的言论，以及莫里森的挑衅性行为——后者要求如“武器核查员般的权力”，到武汉对新冠病毒源头进行独立调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/23/20200923080902791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连一向对中国没有好话的澳大利亚主流媒体，都出现了“求三思”的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国澳大利亚商会华西总经理习克礼在《悉尼先驱晨报》发表文章，呼吁“澳大利亚政府必须调整其措辞和做法，不要浪费在华战略机遇”；《澳大利亚人报》刊文《我们和中国的关系需要帮助，否则就太迟了》，称“在堪培拉的部分官僚和政治体系中，存在着一种危险的情绪。除此之外，这些危险现在也延伸到了我们那些制造观点的精英们身上”；文章称，假定“中国是敌人”是一个“自我实现的预言”，“这是一条走向毁灭的道路，但它也有拥护者”，“如果今天的恶性循环再持续三到四年，这个国家将会损失惨重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文作者、《澳大利亚人报》前主编保罗·凯利难得地（尽管也是不情愿地）承认，所谓的“中国干预”完全是子虚乌有：“在这个灰色地带，干涉和影响之间可能只有一线之隔……本世纪初，澳大利亚驻美大使迈克尔·索利在美国国会组织了‘澳大利亚之友’（Friends of Australia）组织，向美国政治体系施压，要求其与澳大利亚达成自由贸易协定。今天，澳大利亚议会却根本不可能容下‘中国之友’。任何这样的影响都会不可避免地被视为干涉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自政界的声音也足够重量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前外交官、曾在陆克文和吉拉德政府担任幕僚长的艾伦·贝姆表示，“目前，澳大利亚对中国的外交政策绝对已经陷入僵局”，“政府应该认真听取外交人士的意见，切实制定正确的对华外交政策和战略规划”；前澳大利亚驻华大使芮捷锐（Geoff Raby）称，“现实主义是澳大利亚与中国接触的关键”；陆克文在美国《外交事务》上撰文，借回顾一战告诫警惕“亚洲的八月炮火”；另一位前总理约翰·霍华德则呼吁澳大利亚应“继续努力保持双边关系和谐稳定。重要的是我们不要放弃一个务实的对华关系”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48cf23377c5a38c4ad9528b349132b36</guid>
<title>求求菅义伟，别再让运营商降价了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2020_09_23_566051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月的日本，最大的新闻恐怕就是菅义伟组阁，成为了第99代日本首相。以压倒性优势获得了党内投票胜利后，9月16日，他在皇居参加首相任命仪式，接受德仁天皇任命，算是在形式上正式走完了流程。16日当晚，菅义伟内阁就宣布启动，菅也入住了首相官邸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/22/20200922151237981.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自“人民视觉”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的很多朋友都知道，这位菅首相是真真正正的平民出身，就连读博士的时候也是为了学费便宜选的法政大学。因此不少人都对他的执政风格很有亲切感，认为他关心民生，脚踏实地。但是对日本的大多数平民百姓来说，他是2019年改年号为“令和”的时候，在电视上高举令和牌子的“令和大叔（令和おじさん）”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/22/20200922151623605.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;393&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自“日本时事通信”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是除开这么一个第一印象，菅义伟是日本对特定行业最为敏感，也是行动较为激进的一名高官。新官上任的演讲上，他就高调宣布了名字类似“安倍经济学（アベノミクス）”的“菅经济学（スガノミクス）”，其中就包括了之后的几个方针：“第二次10万日元”和“手机资费降价”。他希望能够以此来温暖日本国民的钱包。第一条的10万日元，就是之前日本紧急事态宣言期间，千呼万唤始出来的那10万日元的第二次后续版本。笔者作为已经领到过第一次的人，自然是支持的。但这第二条手机降价的事情，可是大有门道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关心民生的原二把手，最关心的是手机通讯资费&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合菅义伟这几年的动作和方针，可以说他是日本史上对手机资费最为关心，同时动作最多的一名高官，前无古人，后不一定有来者。言必行，行必果，如果不能直接达成自己最初的目的，那么旁敲侧击也要至少在气势上获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，就先来说说菅义伟目前对降价的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正式上任后没过几天，18日，菅义伟马上就和新的总务省大臣武田良太在首相官邸会面。此后对记者团披露谈话内容的时候，袒露是关于运营商费用的降价问题。武田明确表示，此事事关民生，希望能够尽力研究，早日得出结论。同时他还指出，如果仅仅降价一成的话就不配称之为改革。这一发言被日本媒体解读为这一次官方指导大幅降价的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/22/20200922153113448.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;504&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新闻来源：https://news.yahoo.co.jp/articles/57a8fd87a0fbbf7d1c544102b6dc760f04cfe118&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看有一股李克强总理强烈要求中国三大运营商降价的风格，对么？中国的运营商资费自从当年李总理开始强调，到如今为止，笔者的确感受到了每G的费用有所降低。就笔者家中三人的组合套餐来说，流量单G的价格已经由当年的10元1G降到了一半以下。纵然笔者身居日本，偶尔回国整理三口之家的通讯合约费用，也发现目前国内的手机已经能够以每个月200元人民币的价格解决三个人的4G网络和宽带的需求。个人而言，是可以称得上降费明显，惠及民生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在日本，实际情况并没有得到过解决。笔者自从2014年来日本开始使用4G套餐，到今日为止，看到的价格水平都是持平。绝大多数人，只要没有刻意研究日本运营商那繁复冗杂的手机套餐规则，基本都是每个月掏出一万日元左右的费用交给运营商。当年人均掏一万，现在也依旧是人均掏1万，资费水平只比3G时代增高，不比3G时代减少，而且现在到了5G时代，也依旧是只高不降。对比国内的通讯降费情况，日本不可不谓得到了一个隔靴搔痒，止于表面的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者之前就感觉怪异，因此如果日本政府高层关心此事，致力于降低通讯费用，让民众能够在这类生活必须支出上节省一些费用的话还是比较好的。而且，菅义伟表示出对手机资费的浓厚兴趣也不是这次新上任第一次提到，而是在2018年就已经说过同样的内容。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac023ea36f0c3cb19ec1897f5552ee75</guid>
<title>印度人自封“世界第二强国”，我们需要害怕吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_09_23_566045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
现在全世界都在谈论中国和印度的崛起。欧盟的一位官员曾对我说，欧洲的投资者普遍认为：你去中国和印度投资都可能会经历失败，但如果你不去那里，那么你已经失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印两国都是人口大国，起点比较相近。新中国成立于1949年，印度独立于1947年。当时两个国家都很穷，但印度情况比中国略好一些，因为中国连续经历了数十年的动荡战乱，印度则相对稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个国家过去几十年走了不同的政治道路，半个多世纪过去，中印两国差别巨大。从世界银行等机构公布的2010年的统计数字看，&lt;strong&gt;印度和中国的差别大致可以概括为2、4、6、10、20和不可比。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2 就是中国的粮食产量是印度的2倍，尽管中国的可耕地少于印度。中国的网民数量是印度的&lt;strong&gt;2.5倍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4 就是中国的经济规模、外贸总额、原油产量、发电量等大约是印度的&lt;strong&gt;4倍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6 就是中国的外汇储备、钢产量、电视机数量等大约是印度的6倍，而艾滋病人数低印度&lt;strong&gt;6倍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10 就是中国吸引外资额大约是印度的10倍，中国的人均寿命也高印度&lt;strong&gt;10岁。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20 就是中国吸引的境外游客的数量约为印度的&lt;strong&gt;20倍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可比就是两国在高铁、高速公路、奥运会奖牌总数、妇女地位、贫民窟状况等方面，两个国家无法比，中国的情况比印度不知好多少倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922150921642.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些还只是数字上的差异，如果你去印度实地访问，你可能会感觉这个差距更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以驾车从北京或上海市中心出发，往任何方向开20个小时，你把你一路所看到的贫困现象加在一起，会少于你从印度的孟买、新德里、加尔各答市中心往城外开2个小时所看到的贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此外，印度的腐败程度也高于中国，环境污染也比中国严重。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方总觉得“民主”的印度应该超过“不民主”的中国，但不比不知道，一比吓一跳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度要赶上中国，还真不容易。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度无论从什么角度来看，都还是一个相当典型的发展中国家，其民主制度的品质不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922151250696.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;408&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我之观察，&lt;strong&gt;印度的政治制度难以创造现代化建设所需的一些基本条件，&lt;/strong&gt;如社会平等、土地改革和妇女解放。没有这些基本条件的实现，印度是无法赶上中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在社会平等问题上，印度面临的最大挑战是种姓制度，&lt;/strong&gt;印度的“民主”制度虽然从法律上废除了种姓制度但未能在人的思想层面和社会生活层面真正废弃这种严重违反人权的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922151526777.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度社会生活的方方面面，种姓制度依然我行我素。印度独立都60多年了，但你去印度农村的小学教室看一看：高种姓的孩子有小木凳坐，有课本念，有小石板写字；低种姓的孩子坐在地上没有课本，没有石板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么政府不能废除种姓歧视呢?我得到的答复是：法律上是废除了，但这里的校长、教员和学生都是印度教教徒，大家都觉得这样做很自然，并不别扭，低种姓的孩子自己也觉得这样做是合情合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;你问10个印度人，有没有可能在今后30年内消除这种制度，9个人会告诉你“做不到”。&lt;/strong&gt;印度的贱民阶层人口为1.6亿，这么大一个群体没有真正解放，印度怎么实现现代化?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度也曾进行过土地改革，但很不彻底。具有社会主义倾向的政府想把大地主的土地分给农民，但一直遇到巨大阻力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人给印度留下的法律包括了私有财产不可侵犯的法律。拥有土地的大地主都强调土地改革是违法行为，这些人还可以通过各种手段，竞相成为各级议会的议员，阻扰政府出台任何土改方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922151735945.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度的妇女解放也还有很长的路要走。&lt;/strong&gt;包办婚姻、童婚广泛存在。女子出嫁要向男方赠送大量的嫁妆，每年因嫁妆不足而被活活烧死的妇女成千上万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度教里，一个妇女结了婚，她的丈夫一般就被看作是她的主人。妇女地位低下，阻碍了印度妇女智慧和能力的发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然印度政坛有英吉拉·甘地、索尼亚·甘地这样的重量级人物，但与巴基斯坦的贝·布托夫人一样，这并不说明这些国家妇女地位高，而恰恰说明了这些国家的民主品质的问题，大部分民众仍然对名人的配偶或后代抱有一种盲目的迷信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方也有不少人认为印度是一个法治国家，所以比中国更有前途。实际上你只要去印度实地观察一下，就知道&lt;strong&gt;印度的法律在很多方面已经构成了印度的沉重包袱。几十年前制定的法律，早已不合时宜，但你要改动却很困难。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的改革和中国的改革还有一个巨大的差别，这就是中国可以大张旗鼓地宣传和推动改革，印度的很多改革却只能悄悄地进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度虽然有所谓言论自由、媒体自由，但主流意识形态从1947年独立以来一直是偏“左”的，而现在进行的改革一般被认为是偏“右”的，所以政府很少公开宣传改革的必要性，大部分印度人也不知道有“改革”这桩事，政府的改革派实际上也是“少说多做”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果没有民众对改革总体认识的提高，改革在实践中自然会遇到很多障碍。印度模仿中国建了各种特区，但进展速度非常慢，遇到各种势力的抵制，就是一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922152015253.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，印度是个开放社会，但实际上印度普通民众对外界的了解远不如中国。美国的芝加哥全球事务理事会2007年在印度作了一个调查，居然发现&lt;strong&gt;大部分被访人认为他们的国家已经是仅次于美国的世界第二强国。&lt;/strong&gt;(《国际先驱论坛报》，2007年2月2日)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾对印度的杰恩教授说，从我自己的研究来看，还没有发现一个发展中国家能通过一人一票而实现现代化的，但我倒是希望印度能走出一条实现现代化的道路，从而能为更多的发展中国家带来希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年印度在不少方面也取得了一些突出的成绩，特别是软件业、制药业等，其中不少独特的经验值得我们借鉴，&lt;strong&gt;但总体上看，由于没有一个致力于现代化的强势政府，印度未能克服一些制约现代化建设的根本问题，&lt;/strong&gt;如种姓制度、妇女解放、土地改革、文盲和赤贫等。&lt;strong&gt;从这个意义上，印度要赶上中国确实不易。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/23/20200923081737444.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>