<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68a21a2e23096953aa93cf2be8714d7a</guid>
<title>美国只是把台积电当宠物，还不让它吃饱</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_12_12_670906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球化几乎已死，自由贸易几乎已死……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在12月6日亚利桑那芯片厂移机典礼上，一向面无表情的张忠谋，说了这句很有表情的吊辞，吊全球化，吊自由贸易，也吊他自己一生的事业与自由信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/12/12/20221212081517240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张忠谋与妻子张淑芬出席6日台积电在亚利桑那州晶圆厂的移机典礼（图/台媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，好大喜功的拜登，倒是喜滋滋，不以为杵——毕竟，整个欧洲都反弹美国搞保护主义“偷走”欧洲人的工作，拜登还能强横回呛“美国不需要向欧洲道歉”，张忠谋细若蚊蝇的抱怨，又算得了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从原本计划投资120亿美元，扩张到400亿；从原本的5纳米厂，升级到4纳米，再宣布筹建3纳米厂；从年生产24万片晶圆，增加到60万片；员工人数从1600人，加码至4500人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国的需索无度，台湾“正常专家”多表达忧惧，对台积电，不是哀其不幸，就是怒其不争；但拜登的龙颜大悦，台湾“不正常砖家”则多叩首谢恩，将台积电被绑架，粉饰成“人才国际化”，荣登“世界级企业”，好像这家行业龙头不在西方设厂，就不是国际化的世界级企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萧美琴，则说这是台积电“力量的延伸”，并批评外界担忧台积电会变成“美积电”一说不合逻辑。也是，奴才逻辑与正常逻辑天然不兼容，原来赔钱的生意有人做，就是台积电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
败家子拜登在表面上做了一笔极划算的生意，但其获益经不起推敲，个人很欣赏美媒彭博社对这本账簿的总结：美国只是买下了吹牛的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下聊聊两个外界主要关心的问题：台积电会成为“美积电”吗？美国半导体自主了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台积电会成为“美积电”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“美积电”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公司营运的角度看，维持台积电运转与发展的是台湾高管与关键技术人才，当这两个要素都成了美国人，那么可说台积就成了美积。这里的“美国人”是指出生教育就业都在美国的人，思维价值观都已美国化的那种土著，而不只是拿着绿卡的“美籍外人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是没有可能，但需要时间，也需要台积电将最先进制程工厂都在美国落地，最顶尖的人才也大都赴美工作，美厂与台厂没有“隔代差”。就当下的状况来看，这将是一个漫长的“美化”过程——没有发生战争的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键在于，台积电的美国厂，是美国人适应台湾人，还是相反？是“美厂台化”，还是“台厂美化”？一般而言，美国厂当然得适应美国文化，在这一点上，台积的美国厂势必将有一段艰辛的磨合过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台积员工携家带眷远赴亚利桑那后，立刻传出台籍员工待遇不如美国员工的哀嚎。台积电员工说白了就是“高薪苦力”，日工作12小时是基本，加班轮班是正常，爆肝人生，美国劳工哪受得了？或许因此逼得台湾高管不得不在台式管理下，区别对待美籍员工。不用台式管理就很难达标，逼美国员工“台湾化”就很难留才，因此台湾人哀嚎，美国人哀嚎，亚利桑那一片哀嚎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国求职网站“glassdoor”上，台积满意度被评为3.7星（满分5星）——嫌美国人懒？人家还嫌你血汗工厂。在他国设厂，磨合本属正常，但与郭台铭买下惠普相比，台积的美国厂更辛苦，因为日本人的职场文化还算集体主义，美国却完全是个人主义，小我最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/12/20221212081929800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;目前台积电在Glassdoor上获得3.7星打分&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不用说，所谓“高薪”，在美国人眼里不过一般般，其所得远逊于金融业，甚至输给法律事务所，顶尖人才何苦加班轮班爆肝做芯片制造？选做“芯片设计”正常上下班周五夜晚还有得狂欢，不是更好？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾员工在美国，必然得适应美国文化，在此过程里，既然都得“很美国”，若英特尔高薪挖角，傻子才坚守台式管理的台积不是吗？而美国挖走台积的主要目的，正在于掠夺人才所拥有的技术知识，这恐怕才是台积电变成“美积电”的主要表征——台积英特尔化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为赶在2023年量产，台积电员工必须赶工，一般预估，按美国职场文化，就可能要3倍时间，也就是3年。适应美国就是适应低下的效率、强悍的工会，以及“文明的劳权”。台积电能有今天，正在于台湾没太多奢侈的牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管理“人”的问题很难，但也不是最难，台积电最深的哀嚎是成本管理。有人可管还算好的，问题在于人力根本凑不全，建厂成本也居高不下，这就是为何台湾正常的专家都在质疑台积到底还能不能维持高毛利率（53%）？外资写不出利多报告，台积管理层则不断致函美商务部求救抱怨“这也贵，那也缺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，美国厂的设备，零件大多都是从台湾搬过去而非新购，已经在控制建置成本却仍嫌贵，台积的艰难可见一般，而政府补助呢？到现在还没谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确地说，美国厂是台积电的包袱，而非摇钱树。对这家企业而言，此举与其说是抢占市场扩大营收的“攻击”策略，不如说是屈服于地缘政治，避免大客户流失，掏钱买保险的“防御”策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说台积电做赔钱生意，并不是指赔钱卖芯片，而是说台积电在养赔钱货以图自保。美国厂这包袱，逼得台积电在其他国家的布局，显然只能考虑攻击策略，以回稳整体毛利率，若无法取得当地大客户的订单，就无法设厂。当地的国家补助则是必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在全球布局的层面上，台积电不是会变成“美积电”，而可能更糟，被迫走向支离破碎，而不是“力量的延伸”，残肢散布在多极世界里的各角落，运营管理更困难，稍有不慎就会灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此与国际车厂在世界上各重要市场上布局设厂并不一样，汽车有在地的差异化要求，但芯片没有，此前集中资源的全球化才是最佳结构；再者，供应链各环节的厂商数量远不能与汽车供应链相比，复制生态链极为不易，硬拆是走回头路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并不是台湾半导体供应链都随台积电到美国设厂，这才是观察美国半导体业是否能实现自主的重点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61dbaaba16b556dfcf5f32a8ee7fa59c</guid>
<title>“阳”后出现这些症状，你得及时就医</title>
<link>https://www.guancha.cn/maoenqiang/2022_12_12_670899.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，随着新冠疫情的变化，各地纷纷调整优化了疫情防控政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对政策的变化尤其是感染增多和感染后以居家治疗为主的情况，如何判断症状、如何在力所能及的范围内做好个人防护？如何正确认识新冠病毒的新特征，避免不必要的焦虑和盲目？观学院最新一期节目邀请了上海交通大学医学院附属瑞金医院急诊科主任、长期在抗击新冠一线救治病患的毛恩强医生解读以上问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/12/20221212080600999.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;476&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上海交通大学医学院附属瑞金医院急诊科主任毛恩强&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观学院：毛主任您好。最近疫情防控政策发生了很大的变化，作为三年来一直在一线治疗新冠病人的医生，根据您的观察和目前的权威数据，新冠病毒的特性和三年前相比是否也发生了很大的变化呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强：&lt;/strong&gt;从2019年12月12日开始，第一例新冠肺炎病毒患者被发现，刚开始这个病毒对病人全身多脏器功能的损伤还是非常严重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着病毒不断变异，它的毒力越来越弱，对我们全身多脏器的损伤几乎没有了，也可以说非常微弱。目前它主要侵犯的是上呼吸道，下呼吸道基本不受影响，只有极少数人会发生下呼吸感染的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，新冠病毒基本已经不构成对大面积人群的生命威胁了，可以说更多的是会影响一些有基础疾病的病人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/11/20221211142623825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观学院：未来病毒的变异是否会持续往越来越弱的方向发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强：&lt;/strong&gt;按照一般病毒变异的规律，它应该会越来越弱，但是弱到什么程度，我们是没有办法预测的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，病毒变异不是要把人类杀死，而是通过宿主（人类）生存——如果它杀死了宿主就没有生存环境了，这不是它的目的。病毒变异会受到很多因素影响，除了病毒自身的因素，外界环境也会对病毒产生影响，包括疫苗、药物等等。所以病毒后续的变异都存在着很多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于病毒的变异方向我们无法给出结论，只能进行科学的预测，而这种预测往往带有一定的不确定性，所以也没有太大的意义，最终的结果只能交由时间来证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观学院：我们知道，感染新冠病毒后不同的个体会产生的症状是差别很大的。一直以来，关于“无症状感染者”这个概念争议很大，很多人理解的无症状是“感受不到症状”，也有人说医学上判断无症状是只要没有肺部的病变，哪怕病得很重都被归为“无症状”。我们应如何正确理解涉及到新冠感染后的“无症状”、“轻症”和“重症”这一组概念？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强：&lt;/strong&gt;这几年在媒体上发表了很多关于无症状、轻症状和重症的判定标准，有学术方面的标准，也有老百姓自己口口相传标准。我个人的观点是，应当以全身多个脏器的损伤程度作为标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥密克戎目前可能导致的疾病状态基本上就是三个水平：无症状、轻症和重症。“无症状”就是一个人不知道自己感染了病毒，一般是在做核酸的时候发现的；轻症往往是以上呼吸道的症状为主，比如流鼻涕、咽痛、头痛、咳嗽等等，但是不影响正常的工作和生活，吃一点药就能把这些症状压下去，不影响多个脏器功能；而一旦病毒导致病毒性脑炎、多脏器功能损伤，这一定就是重症了，到了这种状态，我们救治病人的时候就要考虑使用综合的治疗策略，一般要去医院接受治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/11/20221211142407422.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从老百姓日常生活出发，如果在感染后感到非常乏力、无力，出现呼吸困难的症状，甚至基础疾病加重了，建议大家及时到医疗机构就医。到医院后由专业的医生根据国家卫健委的标准，以及其他急救和危重症医学领域的标准，进行严格的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观学院：很多人在网上描述自己的症状时都会提到会有长达数天的高烧，这种情况属于“轻症”吗？是否需要去医院？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强：&lt;/strong&gt;症状水平不能单纯靠体温判断，有时候发烧了，吃点药物、多喝点水，休息一下体温很快就降到38.5度，如果没有其他症状，完全可以在家休息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于属于“轻症”还是“重症”，需要综合的判断，除了体温、心率、呼吸、血氧饱和度、氧合指数等，还包括对心血管系统、肺脏、肝脏、凝血标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，个体在感染后，如果经过三天的居家治疗，感觉到自己的上呼吸道症状改善，也开始恢复力气了，就说明有好转。相反，如果72小时后，病情还在持续加重，出现了呼吸困难、心跳加速，心跳次数快起来到了100多次了，同时伴随高血压等其他疾病，还是要及时就医。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居家治疗最重要的判断标准是身体的感受，听上去有点笼统，实际上就是你觉得自己能不能扛住，这是很有参考价值的。如果觉得自己“扛不住了”，就要及时去医院，这一点很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/11/20221211142729638.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;214&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观学院：根据目前的统计样本，您刚才提到的真正的“无症状”，就是如果不测核酸感觉不出自己已经阳了的感染者，在所有感染者中所占的比例具体是多少？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛恩强：&lt;/strong&gt;从今年三四月份“大上海保卫战”的数据中可以看出，应该占的比例不低，具体大致在50%-60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方舱里面收入了很多无症状的病人，无论依据医学的标准，还是老百姓的标准，当时很多感染者确实没有任何症状，或者最多有轻微的喉咙不舒服。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc06dc4c8584a0da3549de760bc8e7c1</guid>
<title>精子数下降62%？男人怎么办</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui7/2022_12_12_670894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/01/20221201162536853.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，牛津大学发布一则&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1093/humupd/dmac035&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;研究报告&lt;/a&gt;，显示从1973年到2018年，全球53个国家的男性精子数量平均下降了62%，该趋势在2000年后甚至可能在加剧，现为每毫升4900万个，接近“生育能力拐点”的每毫升4000万至5000万个。此前，学术界已在西方人口中发现该趋势，而这次报告确认亚非拉男性面临同样的问题。这一结论引起了全球各大媒体和舆论的广泛关注，有些人甚至对人类的未来感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑州大学第一附属医院男科主任王瑞近日接受观察者网专访。他从事泌尿男科临床工作二十余年，在中西医结合治疗男性不育（男性少精症、弱精症、不液化、无精症等）、前列腺炎、性功能障碍（阳蒌、早泄）等方面取得显著成绩。他分享了自己对于这一研究结果的看法，男性性功能下降的原因，以及男人可以如何“力挽狂澜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：王主任&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，这个报告显然引起了全球各地男性的担忧。人们应该如何理解其结论？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王瑞：&lt;/strong&gt;很早就有人提出人类精子数近年下降的问题，此事在学术界还稍有争议。此前2018年就出过一个精子数量下降的报告，是拿现在和100年前对比，但数据质量存在疑问。它计算100年前精子数据时，没有亚洲和非洲的样本，只用了欧洲和美国的样本，现在的数据却是全球平均。欧美地区的人睾丸普遍比较大，精子数比较多，跟亚非拉人口数据平均后出现下降，也是正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步调查发现，确实有许多国家的精子数在下降，例如欧洲一些国家男性的精子数量在下降。但是也有其他研究显示精子数稍微高一些，例如荷兰男性的精子数在最近50年是略有增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我作为一个男科大夫，每天门诊大概有1/3的病人是男性不育。据我个人临床30年的经验看，精子数的变化相对比较小，最大的变化是精子的活力降低、DNA碎片率增高，改变幅度远高于精子数的降幅，同样对男性生育影响很大。我认为目前最大的问题就是精子质量，即活力、DNA碎片率和正常精子形态下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/01/20221201164826270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;DNA链发生断裂的精子，是更大的问题之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然亚洲等地精子数量减少问题仍不能确定，但是作为一个男科的医生，我觉得我们还是要高度警惕。对精子数量较少、质量较差的人群来说，尽量还是要养成良好的生活习惯，减少污染物的接触。如果有影响生育的疾病，应尽早治疗。目前的科学技术还是很发达的，我们有办法让不孕不育的人也能够顺利地获得自己的后代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：哪种污染对男性性功能的影响最大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王瑞：&lt;/strong&gt;就影响生子功能的污染而言，重金属、高温和射线是人类接触最多的，也是影响最大的。现在网络比较发达，到处是各种公司的通讯天线，这带有一定的辐射。同时，年轻人等群体喜欢长时间玩手机和使用电脑，这全是辐射。很多学者已经证实，连着两个小时以上的手机和电脑辐射，对睾丸的生精功能都有明确的影响。相关流行病学调查可见于比如《坎贝尔泌尿外科》中（编者注：这一结论具有一定争议性。有学者指出，相关调查参与者通常选自生育诊所，可能带来选择偏差。2016年哈佛大学的调查就发现手机使用与精子数量没有关联）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
污染物还包括合成污染物（多氯联苯、二恶英、双酚 A  (BPA)和邻苯二甲酸盐等） 、杀虫剂（有机磷和有机氯等）和有毒金属。这些都是通过母体转移、营养来源、其他环境污染和职业暴露获得的，我们称之为EDC（内分泌干扰素）。过多暴露对男性生殖系统和生育能力有负面影响，主要包括雌激素途径调节和睾酮途径调节，精子形成和甾体生成不良。最丰富的环境雌激素污染源来自塑料。近几十年来，精子参数的下降至少部分归因于环境中的外源性雌激素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/01/20221201165402262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塑料垃圾渗透到自然界，反噬人类&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个比较广为人知的EDC是二恶英，可能产生尿道下裂、隐睾、睾丸癌、精液质量差以及对前列腺的负面影响。产生二恶英的主要来源是城市或医疗垃圾焚烧、金属冶炼提纯或杀虫剂的生产。二恶英是一种高度持久性的亲脂性污染物，在环境中很难降解，它们在食物链中富集，最终会通过鱼类、肉类或蛋类被人类吸收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环境中的种种现象，对生育的影响都是通过时间的积累。发达国家更早接触这些污染源，因此生育上受的影响应该更大。不过，目前我还没看到这方面的比较研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如何抗击污染影响，目前还没有大突破。这些化工产品和人类生活息息相关，一时半会儿是取消不了的。但是我们很多学者和临床工作者都在进行动物实验和临床研究。目前发现，维生素类，包括蔬菜中的维生素和药品维生素，以及抗氧化剂，像硫辛酸、叶酸等产品都可以降低污染副作用对男人生育的影响。另外，中医的许多药物具有活液化瘀，补肾活血的功能，改善男性生育功能的作用，在临床得到广泛的推广和应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于精子数量较少，或者性功能有障碍的人，一般如何才能有正常的家庭和性生活？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王瑞：&lt;/strong&gt;我们一般把不育界定为婚后一年正常的夫妻生活仍然没有导致怀孕。如果发现确实是男方原因，精子数少、活力低等引起的情况，还是尽早到医院就诊，因为我们还是很多办法能够提高男性的生育功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于先天问题，比如染色体和基因异常导致发育不良，需要父母从小就要用心观察小男孩的外生殖器，比如睾丸的大小，尽早发现尽早治疗可以使睾丸接近正常人。治疗包括药物治疗和打针治疗。最重要的打针治疗是注射一种激素，HCG（绒促素）和 HMG（尿促素），对青春期以后的男青年都可以用，每周两、三次注射。副作用少见，而且是一过性的，比如在用药过程中，有人会感到乳房增大，但停药之后很快就过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实在不行，可以尝试人工授精。就男方问题，试管婴儿目前的应用主要针对重度少精症和一部分无精症患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/01/20221201165718390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人工授精，可以解决大多数不孕不育问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到锻炼，哪些锻炼或者做法，可以提高生育率？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王瑞：&lt;/strong&gt;如果没有特殊的疾病，任何有氧锻炼，只要提高身体的素质，提高身体的机能，对生育都有帮助。我们曾经做过一个实验，男性站立两个小时和走路两个小时后，站立的男性睾丸的温度相对高半度；睾丸喜欢低温的环境，如果睾丸温度升高半度，就可能对精子生成有一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，如果有颈椎静脉曲张、前列腺炎、精囊腺炎等特殊疾病，这种锻炼都要稍微注意一点。有颈椎静脉曲张的人要尽量避免长时间的走路跑步，这时候应该进行游泳等锻炼。有严重前列腺炎、精囊腺炎的患者，要避免久坐，但也不能骑自行车，可以多站立、平缓地游泳等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MBI（身心干预），包括瑜伽、冥想、太极、气功、 生物反馈、渐进式肌肉放松、意象引导、催眠和深呼吸练习也有显著益处。瑜伽练习被认为可以增强柔韧性、肌肉力量、耐力和持久力，改善呼吸和心血管功能，减少压力、焦虑、抑郁和慢性疼痛，加速从成瘾中恢复，改善睡眠模式，提高整体幸福感和生活质量。MBI作为身心医学的重要组成部分，有助于改善整体健康，对男性不育有显著的有益作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97ebbb19eeaad98556f2803b1f9706c7</guid>
<title>俄哈关系“忽远忽近”，未来将走向何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjiayuan/2022_12_12_670891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后苏联空间里，哈萨克斯坦一直被视为俄罗斯南部最亲密的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在今年俄乌冲突爆发后，一贯与俄罗斯关系密切的哈萨克斯坦“一反常态”，公开表明不支持俄罗斯行动，与俄罗斯“划清界限”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析人士指出，哈萨克斯坦可能要与俄罗斯脱钩并倒向西方，甚至有猜测表示，俄哈关系将会“乌克兰化”。不过，随着近日哈萨克斯坦总统托卡耶夫连任后的首次访俄，两国总统的会面传递出了新的信号。俄哈关系似乎表现得“忽远忽近”，为什么会出现这样的情况？两国关系未来可能走向何处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对俄长期经济依赖，哈国渐生担忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果想要探究，为何在俄乌冲突发生后哈萨克斯坦要与俄保持距离，则必须考虑背后的经济因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联解体后的三十年，哈萨克斯坦和俄罗斯一直有着密切的联系。地域上，两国山川相连；文化上，两国共享苏联的记忆；政治上，哈萨克斯坦参与了几乎所有俄罗斯加入的一体化项目，例如独联体、上海合作组织、欧亚经济联盟和集体安全条约组织。然而最根本的是，哈萨克斯坦在经济上也对俄罗斯有着高度的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦是资源和农牧业大国，经济结构单一，即使是在苏联时期，也需要依靠中央的输血和调配。苏联解体后，哈萨克斯坦在衣食等基本项目上均需依靠进口俄罗斯商品，40%以上的市场需求品都靠俄罗斯进口来满足。也就是说，哈萨克斯坦人民在市场上看到的商品，差不多一半都来自于俄罗斯。食用油、糖和牛奶更是严重依赖俄罗斯进口。当俄罗斯今年因担心国内短缺而停止出口食糖时，哈萨克斯坦本国就开始面临食糖短缺和价格上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再谈到经济收入方面，哈萨克斯坦一半以上的货物出口运输都要经过俄罗斯。哈萨克斯坦的经济是以自然资源开采为主，其中石油占到出口总额的60%，是典型的资源出口型经济体。而环顾哈国四周，中亚国家、俄罗斯均是能源产地，不需要哈萨克斯坦的石油，卖给中国又受地形限制，运输成本过高所以不能大量出口，因此哈国的石油只能西送，经里海或黑海运往欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦向西输送石油依靠的是里海管道联盟（CPC）的输油管线，哈国需要经过这条管线出口本国80%的原油。据不完全统计，哈萨克斯坦平均每天都有大约130万桶原油经这条管道出口至欧洲。而里海管道联盟的大股东是俄罗斯，扼守这条输油管道的正是新罗西斯克港，也就是说，这条线路掌握在俄罗斯手里。再进一步说，哈萨克斯坦的经济命脉受俄罗斯掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/09/20221209175651234.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;421&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图中黑线为CPC输油管线（图片来源：德克萨斯大学）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年，哈萨克斯坦宣布不支持顿涅茨克和卢甘斯克地区独立，且宣称将禁止向俄出口遭到西方制裁的货物之后，俄罗斯直接叫停这条管线30天，这样一来就等于直接扼住了哈萨克斯坦石油出口的命脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于哈萨克斯坦来说，这样的经济依赖确实不太健康，生活必需品需要从俄罗斯进口，作为以石油出口为主的资源出口型经济体，输油线路也被俄罗斯把控。哈萨克斯坦早已意识到，本国经济高度依赖于另一个国家是个问题，而今年爆发的俄乌冲突，更是使得哈萨克斯坦处于被动地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯因为对乌克兰发起的军事行动，被西方全面制裁，结果哈萨克斯坦也被牵连。根据华盛顿邮报的报道，在西方国家对俄实施制裁后，哈萨克斯坦经由俄罗斯与欧洲国家之间的传统贸易线路逐渐受阻，最终几乎停滞。假如西方使出二级制裁手段，哈萨克斯坦作为俄罗斯的盟友更是脱不了干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，欧盟委员会主席冯德莱恩就曾表示，欧盟计划全面禁止俄罗斯石油，包括俄罗斯所有海运和管道石油、原油和精炼石油。这一决定如果落实，不仅会影响到俄罗斯，也会影响到哈萨克斯坦。甚至，对哈萨克斯坦的冲击会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦出口收入的大头来自于石油，而哈萨克斯坦所依赖的里海管道联盟输油管线不仅是哈国石油的出口命脉，也是俄罗斯石油的出口管道，假如这条线路因俄乌冲突而被欧洲制裁，哈萨克斯坦将受到巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一系列可能发生或正在发生的问题深深激化了哈国的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与俄罗斯“渐行渐远”，与西方“双向奔赴”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄制裁给哈萨克斯坦的经济发展带来了危机：一方面，与俄罗斯的亲密关系加上对俄罗斯的经济依赖使哈受到对俄制裁波及；另一方面，西方收紧对俄制裁，俄罗斯经济自身难保，原来对中亚国家的输血、辐射能力也大大下降，如果继续依赖俄罗斯，哈萨克斯坦的发展恐怕也将受限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若想应对危机，哈萨克斯坦需要想办法规避对俄制裁的影响并寻找新的合作伙伴，开辟新的贸易渠道，为本国的经济发展带来新的可能性。也正是出于以上考虑，在俄乌冲突的表态上，哈萨克斯坦有着明显的转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，哈萨克斯坦取消了胜利日阅兵，这被视为是拒绝支持俄罗斯军事符号的一种象征性行动；6月，哈萨克斯坦总统托卡耶夫在参加圣彼得堡经济论坛时公开表示，不会承认顿涅茨克和卢甘斯克两地独立；7月，哈国宣称将禁止向俄出口遭到西方制裁的货物。通过以上一系列行为，哈萨克斯坦在俄乌行动上与俄罗斯划清界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，哈萨克斯坦与西方的距离也在拉近。哈萨克斯坦希望建立广泛的贸易合作伙伴关系，有意向与欧洲加强合作。特别是在物流和石油出口方面，哈萨克斯坦想要建立起独立于俄罗斯的多元化出口渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦开始加强跨里海国际运输通道，该路线绕过俄罗斯，跨里海，经过阿塞拜疆、格鲁吉亚，并通过土耳其到达欧洲。且哈萨克斯坦开始筹备石油出口的替代路线，哈与阿塞拜疆达成协议，将通过巴库-第比利斯-杰伊汉（BTC）管道向欧洲出口原油，其他的替代路线也在开辟当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/09/20221209175549878.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;409&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图中红色实线为BTC输油管线（图片来源：维基百科&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>