<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>855a88cb256b665fbbbef9197030c8ac</guid>
<title>欧美对数字平台反垄断趋严，中国要不要紧跟？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lisanxi/2022_07_04_647753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/李三希】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的数字平台在过去20年是快速发展的，但是最近开始引起了对垄断的一系列担忧，包括从2020年的下半年开始，中央就一再地提到反垄断。其实不仅仅是中国一个国家在提，事实上，欧美都在不停地强调。所以数字平台的反垄断是一个国际大趋势，这是大的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/24/20220624170114784.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际反垄断趋严的背景下重新审视反垄断目标。欧盟跟美国为什么要加强这方面的反垄断，他们的反垄断措施，对于数字经济的发展分别产生了一些什么样的影响？我们在讨论数字平台反垄断的时候，应该树立什么样的目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在讨论经济福利目标，比如消费者福利或者是社会总福利时，是不是还要讨论一些其他的竞争性目标？比如说保护数据的安全，维护社会的公平，提升国际的竞争力等。而反垄断机构，需要去承担相应的社会公平、产业发展、国家安全和国际博弈等任务吗？在目前欧美对于数字平台反垄断趋严的趋势下，中国要不要紧跟欧美的步伐？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲这些观点之前，我先介绍一下数字平台反垄断的一些理论前沿。&lt;strong&gt;第一个是平台经济的相关市场界定。&lt;/strong&gt;平台相关市场的界定较传统方法有一些新的特征。比如，平台之间比较动态的竞争导致了平台的迅速迭代，平台通常呈现出跨界竞争的特点，平台通常是多边市场等。这些特征都会给相关市场的界定带来挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学者提出了相应的改进思路，比如：尽管平台存在跨界的特点，但其实大家都是在竞争注意力，那么是不是可以用“注意力竞争”这么一个新的概念来界定相关市场？对于平台的多边市场特征，是不是只界定一边就够了？或者说还是要统一把多边一并界定进去？有一些学者提出是不是可以按照平台的性质，是交易平台还是非交易平台来划分。针对比较动态竞争，有些学者提出是不是要着重考察一些动态的指标。最后，有一些学者持有更激进的观点是，既然在平台市场里面界定相关市场比较困难，是不是可以绕开，不去界定相关市场直接谈垄断行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二是衡量平台企业的市场支配地位。&lt;/strong&gt;假使我们能够比较清晰地去界定相关市场，那么，高的市场集中度，也就是说，高的垄断势力是不是一定就意味着必然形成垄断的行为？是不是意味着市场的集中度越高，就应该越反对这样的市场结构？近期，平台经济引发了一些学者的争议，一些前沿的研究发现，至少在平台市场里面，由于网络外部性的存在，高的集中度并不一定是一件坏事，也不一定会损害消费者的福利。最近有些学者在做相关的理论研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三块是分析平台企业滥用市场支配地位的具体行为，这是研究得比较多的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是平台的二选一，这是目前国内中文期刊很多文章在讨论的问题。平台的二选一也就是所谓的排他性竞争。第二是大数据杀熟，价格歧视。这里有两个不是那么清晰的问题，第一个是价格歧视或者大数据杀熟，是否一定会损害消费者的福利？或损害社会总福利？这个并不一定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，即使我们认为大数据杀熟会损害消费者福利，应该禁止，但是我们知道显性的价格歧视是比较容易禁止的，而隐蔽的价格歧视其实是很难做到的。隐蔽的价格歧视包括平台利用相同的价格，但不同的人收到不同的折扣，或者，平台可以给不同的人推不同价位产品，给有些人推比较贵的、质量高的产品。关于这一点也有很多学者在关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是违法实施经营者集中。这里大家关注比较多的可能是“杀手并购”。其特征是一家大型企业收购一家规模较小、但具有快速增长的用户群和巨大增长潜力的创新型初创企业，防止初创企业形成威胁；平台并购后，还有可能将市场份额迅速做大，使该行业的中小型初创企业消亡。对“杀手并购”关注较多的原因包括：在实践中，大家对于Facebook收购Instagram的这种“杀手并购”批评的比较多，在理论上，“杀手并购”是不是具有法定性界定效应，还并没有相关系统的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个是算法共谋，这个也是目前理论上大家都比较关注的问题。算法共谋包括预测代理型共谋与自主学习型算法共谋两种形式。反垄断最关注的一个点就是合谋问题，最近前五的期刊就发了关于算法合谋的一系列论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后还有关于平台反垄断整体架构的看法。&lt;/strong&gt;因为平台具有企业与市场的双重属性，具备裁判员跟运动员的双重身份。在这种情况下，怎么样来突出规范与发展并重，行为监管和功能监管统一，强调私人监管和公共监管的统一，构建整体的框架，是大家比较关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文是一些理论研究者与实践者近期都比较关注的关于数字平台反垄断理论的要点。接下来，我谈些自己关于反垄断目标选择的思考。我先介绍一下欧美的数字平台反垄断情况，然后看看中国的数字平台反垄断现实，最后提出一个制度设计框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从国际上看，历史上，欧盟与美国在数字平台反垄断目标选择上存在分歧。欧盟一向强调的目标是比较多元的，它们不仅仅关注经济福利，也还关注市场的一体化。我们知道欧盟做欧元其实就想做市场的一体化，它的反垄断也承载着这个功能，包括公平竞争跟自由交易等，因此它们的数字平台反垄断的一个很重要的目标，就是要建立一个单一的数字统一市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们目标的多元化可能与政治历史的背景相关，他们受德国弗莱堡学派“竞争秩序主义”（Ordoliberalism）的影响会比较大，强调静态的竞争跟自由的秩序，尤其是强调对中小企业的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在数字时代就可能会纳入一些政治的考量，比如说欧盟的本土数字平台的实力微弱，有很多人批评欧盟的反垄断政策成为了一个国家保护主义的工具。落实到执法中，至少体现在三个方面：第一是他的数字平台反垄断具有产业保护特征，这也是国际上很多人批评欧盟反垄断的地方。第二是为大型平台制定事前监管规则。第三是欧盟试图利用对数字平台的强监管形成全球示范效应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa88fd4998c1080ddc6bf96022c21364</guid>
<title>重启中美合作，需要这种“脱钩”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FredBergsten/2022_07_04_647752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗雷德·贝格斯滕 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及其盟友正卷入一场两条战线的全球冲突。俄罗斯进攻乌克兰并使用核威慑，重启了冷战时期的两极安全冲突。西方寻求压制俄罗斯在世界经济中的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对国际秩序更根本的挑战是中国崛起。这个新的经济超级大国已经取得了与美国大致相当的经济影响力，在某些指标上中国国内生产总值甚至更大，增长速度仍然是美国的两到三倍，贸易和国际投资还要来得更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国创造了一个两极经济秩序，美国不再单独领导。过去75年来，开放市场和相应的资金流动促成了大国“长期和平”和空前的全球繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有在美国和中国合作时，全球才能应对一系列广泛的关键问题，从全球变暖到解决下一次金融危机等。中美双方都可以阻止对方的动作，阻碍所有全球事务的进展，因为中美很快就会超过世界经济一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这两个国家正朝着相反方向前进。美国两党普遍认为，中国是对手，这是一个世纪以来美国霸主地位面临的第一次真正挑战。美国必须打败这种挑战。另外，美国认为中国是通过作弊发展起来的。
&lt;/p&gt;
类似地，中国也有某种共识，认为美国试图阻止中国发展。这重新揭开了中国有关贪婪的外国人带来“百年国耻”的痛苦回忆。另外，中国相信美国正在走向衰落。
&lt;p&gt;
美国和中国已经陷入了贸易、投资和技术战争。中美之间的不信任普遍存在。特朗普明确奉行遏制政策，惨遭失败，但之后拜登却重蹈覆辙。它们显然正在走向一场新冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样下去，两国都将是大输家。由于供应链中断和广泛的相互依存关系被破坏，每个国家都将失去数千亿美元的宝贵贸易和投资，大大削弱两国经济，还导致通货膨胀恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国将失去其在欧洲和亚洲大多数盟友的支持，这在乌克兰危机中再次证明非常重要。中国将倒向俄罗斯。而直到目前，中国在乌克兰问题上对俄国只限于口头表态，因为中国在世界经济中有巨大利益，中国希望从经济上超越美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国不改变政策，结果将出现一个由拥有核武器的“威权”国家组成的联盟，其领导人都在寻求提高全球地位。所有人都将失去现有国际秩序带来的可预测性、稳定和繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/04/20220704081944338.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美领导人视频会议上的拜登，图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在还来得及避免这样的失败，同时需要对国际经济结构进行必要的改革。美国必须克服传统主导大国的本能反应，接受中国发挥更大的全球作用，并同意修改一些规则。同时中国需要承担更多领导责任，就像它已经在多个场合所做的，并按照规则行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及其盟友必须对中国采取共同行动，就像在乌克兰问题上对俄罗斯一样，同时与中国合作，促进这些架构改革。美国必须搞好国内事务，纠正目前的两极分化和政治功能紊乱，以恢复全球包括中国对美国前景的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，&lt;strong&gt;所有重要的相关国家必须将国际经济问题，与南海等安全问题和香港等价值观问题脱钩。&lt;/strong&gt;在这些问题上的分歧无疑将继续存在，但不能阻碍对两国利益至关重要的合作。这种“功能性脱钩”远远优于中美整体脱钩。现在经常提到的美国和中国整体上的国家层面脱钩，在经济和外交政策方面代价巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是，拜登政府对中国政策的构建区分了竞争性和合作性问题。拜登政府希望在全球变暖和抗击疫情上推动合作，还希望在经济领域合作。一个可行办法是在完全对等的基础上退出贸易战，美国取消加征关税，中国也取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多世纪前各方毫无意义和无意识的升级，最终引发一战。美国和中国的强硬派有可能重复错误。这种冲突让我们想起了全球经济领导权的最后一次大转移。在一战后，之前主导的英国失去领导能力，而新兴的美国不想挑起重担，最后引发了大萧条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美之间，一个有前提的竞争性合作战略，有益于双方和21世纪的全球秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月8日《日本经济新闻》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec5e586550274ebc611778f64e191312</guid>
<title>我们明明有C919了，为啥还签下空客世纪订单？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_07_04_647747.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，中国三大航同时发布公告宣布与空客签下购买协议，总共购买292架空客A320NEO系列飞机（东航100架、国航南航均96架）。这个292架的超级订单可以说让很多人惊掉了眼球，也让空客笑得合不拢嘴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然几家欢喜几家愁，空客有多开心那波音就有多忧伤，以至于波音发言人对此酸溜溜地表示：“作为与中国航空业有50年关系的美国最大出口商，地缘政治差异继续限制美国飞机出口，这令人失望”——嗯？原来你知道地缘政治因素啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这种近三百架的世纪订单毕竟罕见，普通民众看不懂也是意料之中的事，也因此产生了不少疑问和质疑：我们明明有C919了为啥还买空客，是不是我们的919不行啊？航空公司亏损那么多，他们还花那么多钱买飞机啊？为什么在这个时间买啊？在业内看来这些问题是一眼就知道是怎么回事，但民众并不清楚，因此本文会好好分析下。至于为什么不买美国波音飞机，都2022年了，我想也不用多说了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;飞机采购，在商言商&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次宣布的订单虽然惊人，但就我而言属于意料之外情理之中。在2019年3月我国对欧洲进行国事访问时就在法国签下了300架空客飞机的购买协议，其中有290架空客A320系列以及10架A350系列，与本次总计292架A320NEO的订单数量大致相符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于2019年3月签署的采购协议属于框架性协议而非具体的订单，因此本次宣布的292架空客订单其实就是落实三年前所签下的协议，在执行中具体订单数量有波动也是极为正常的现象。同样，在重大国事活动中宣布签署大额航空订单也是非常常见的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/03/20220703092249798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年3月，在两国领导人的见证下，中国航空器材集团与空客签署300架飞机购买协议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这次超级订单除了落实2019年访欧时签署的购买协议这一政治上的因素外，也有着商业上的考量。以东航为例，目前东航的A320机队规模为250架，其中有近40架机龄已经超过了15年，需要进行置换。而如果将时间放到完成本次空客订单购买协议的2027年的话，将有近百架飞机的机龄超过15年。机队平均机龄较低、大量使用新飞机并将老飞机出售或退租也是中国航司这十几年来一直在实行的，因为新飞机代表着更低的运营成本（更节油）、更高的使用率（故障少）以及更好的出行体验，毕竟谁不喜欢坐新飞机呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我国民航机队的平均机龄在国际上属于较为年轻的，东航A320机队的平均机龄就为8.6年，因此将机龄较大的A320飞机逐步退出现有机队并用新飞机进行替换是极为正常的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/07/03/20220703093614738.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;您看，这21年机龄的A320都还在飞呢，不得买新飞机将这老同志替换掉？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所言，急需替换的飞机就一堆呢，算上未来几年需要替换的飞机以及航空市场规模增加所需要的额外运力，这超级订单看着就没那么夸张了。而且还需要考虑到目前波音737系列的最新机型737MAX名声已经臭了，要替换国内的波音737机队的话选择737MAX的压力会很大，而用A320NEO逐步慢慢替换老旧的现有737NG系列，进行机队结构转型，也是情理之中的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国内本轮疫情已经处于尾声之中，而且国内修订了疫情防控技术指南第九版，明确指出将入境隔离从14+7缩短为7+3。结合近期疫情防控形势以及大量增加的入境国际航班，可以得出一个较为明确的结论：在坚持动态清零的基础上逐步增加国际交流、恢复国际航班。也因此中国航司为后疫情时代准备，开始增加机队补充运力也是情理之中了，何况现在购买的话还能享受“疫情折扣价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道三大航一起凑一个超级订单还有一个好处，那就是能增强议价能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
买飞机这个事说白了和采购其他东西并没有什么本质区别，你下单的数量大了就可以要更大的折扣以及更优惠的条件。三大航一起凑一个近300架的订单，那么负责进口和采购飞机的中国航空器材集团在与空客谈判时底气就更足了，腰杆也更硬了，靠巨大的数量能谈个更有利的价格。某种程度也是一种飞机采购中的“团购”，用数量换取更好的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此虽然三大航公告上宣布的采购价格是一架飞机要1.27亿美元（A320NEO的目录价），但实际成交价格绝对会低于目录价，并获得更好的购买条件——我想大家应该都对24期分期免息这种事不陌生吧？而且众所周知，自2020年疫情以来全球航空业的不景气连带着让空客和波音两家的订单与交付也大幅减少。在这情况下买家自然处于优势地位，谈出一个令人满意的价格也是情理之中的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕空客让利较多，292架的订单依然能让空客里里外外得到不少好处——哪怕薄利多销，那量起码带起来了。中国得到了更好的价格，空客得到了世纪订单，大家都有光明的未来——除了美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95663c13d08c6b60d421450ec480506b</guid>
<title>美国是不是不可能再次伟大了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LengZhe/2022_07_04_647742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冷哲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在详细回答这个问题之前，我们不妨问几个有意思的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得阿波罗计划吗？用了不到十年时间，从零开始，把人送上月球又接回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想想看，相关的技术、零部件、标准甚至一部分理论都还不具备。为了这个项目，美国组织起了如此庞大的工业和科研团队，一步一个脚印把事情做成了，即使放在今天也是了不起的工程学成就。可为什么如今的美国工程界越来越拉垮？科研人员、工程师队伍中移民越来越多？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得八九十年代的美国企业高管吗？比如杰克·韦尔奇、安迪·格鲁夫等等都是从工厂负责人做起来的。现在高管都是从什么位置上做起来的？为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国华尔街投资人在八十年代的工资也不错，但并没有那么高到人人羡慕。为什么现在会这么鹤立鸡群？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国早年间政府赤字并不高，也不是持续有赤字。为什么现在财政赤字连年不断？国债一再突破上限？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你会明显感觉到今日的美国和90年代的美国已经不是一个美国了，更不要说当年完成阿波罗计划的美国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;到底美国发生了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看几张图。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/17/20220317210253374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国1960年到2014年的贸易赤字（进口比出口多就是贸易赤字，进口比出口少就是贸易黑字）。可以看到1970年代以前，美国的贸易赤字基本上时有时无，规模不大。1970年代开始到1990年代中期，虽然有一定的赤字，但是仍然可控。从1990年代中期开始，贸易赤字一发而不可收拾。看这张图，就好像1970年代开始，尤其是1990年代以后，美国的产业发生了大溃败，原来能造的，现在不能造了，原来不需要进口的，现在却需要进口了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点同样可以从下图看出：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/17/20220317210309713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张图是美国制造业产值和雇员人数的变化。你会注意到其趋势和贸易赤字有一定的相似性。1970年到1990年代中期有一定的下滑，1990年代中期以后断崖式下跌。十年时间跌掉了三分之一。（要知道与此同时美国人口还在增长）所以特朗普才要重振美国制造业，为美国工人夺回工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道美国曾经也是个制造业超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通用电气的传奇CEO——杰克·韦尔奇成长起来的年代，美国遍地是工厂。那一代实体产业的总裁和CEO们鲜少有谁缺乏工厂经历。你去看1980年代到1990年代早期的美国工商管理方面的书籍，举的例子常常都是工厂。英特尔的知名CEO——安迪·格鲁夫写过一本《经理人的第一课》，至今仍是管理学入门的经典读本，里面主要的例子全部都是围绕工厂写的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，你会发现美国虽然仍然是个制造业的强国，但是很多新的制造业产业（比如太阳能，比如顶尖的芯片制造）已经渐渐开始和美国无关了。美国制造业的明星之一——英特尔的10nm制程多年难产，落地后也落后于台积电，这恰恰是其中的典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们继续看下一张图。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/17/20220317210345493.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图是美国1900年到2021年的财政赤字（财政收入比支出少就是财政赤字，财政收入比支出多就是财政黑字）。柱状部分是财政赤字（数值看右边），红线是国债（数值看左边）。仍然可以看到，在1970年代初，美国财政赤字并很小，国债规模也很有限。1970年代到1990年代之间，有一定的财政赤字。后来在互联网兴起的时候，有过一定的财政黑字。2000年代初伊拉克战争与阿富汗战争结束了财政黑字，后续就出现了高得离谱的财政赤字。国债规模也一飞冲天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们如何理解贸易赤字、制造业溃败和美国国债一飞冲天呢？这就要讲讲美元的世界货币地位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美元的世界货币地位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
详细可以看我2015年写的这篇回答：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/17/20220317210448826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
https://www.zhihu.com/question/22483633/answer/21559587
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我那时只看到了美元霸权（更准确地说是美元的世界货币地位）的有利一面。但是“所有命运的馈赠，早已暗中标好了价格”。美元的世界货币地位从来都不是没有代价的。而这代价，从今天看，又尤其明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是简述一下美元的世界货币地位，这些年我也有些新的认知：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
二战之前，发生了横贯整个资本主义世界的经济危机。在经济危机中，各个国家都试图要挽救自己国家的经济，其中一个策略就是拼命让本国货币贬值。如此一来本国货物出口到他国就变得便宜了，这就会刺激本国出口，对本国产业有利，从而降低经济危机的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是各国争相让本国货币贬值，最后谁也没有得到好处，还让国内和国际金融环境产生了巨大的混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，针对这个问题（同时也是为了破坏当时的英镑的世界货币地位），美国利用其资本主义世界的主导地位，建立了布雷顿森林体系。这一体系要求各国货币与美元挂钩（亦即各国货币与美元保持基本稳定的汇率），而美元与黄金挂钩（亦即以美元计价的黄金价格保持不变）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个体系运行到1970年代就出问题了。这是因为随着经济发展，商业交易规模越来越大，市场需要越来越多的货币来完成市场交易。而黄金储备的增长完全赶不上经济规模的增长。于是，一方面市场要求更多的货币，另一方面与货币数量挂钩的黄金储备却跟不上货币的增长。所以每单位黄金对应的流动货币必然会不断上升。于是黄金自然就有涨价的趋势。美元无法继续保持与黄金的稳定兑换关系。这最终摧毁了布雷顿森林体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，随着欧洲的复苏和日本的崛起，美国经济占世界经济的比例也下降了。随着各国产业发展越来越不均一，一开始制定的汇率也不能继续维持了。所以美元对其他货币的汇率也开始发生了很大的变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同期，国际贸易规模也持续扩大。国际贸易需要一种世界货币来结算交易，降低交易的难度。美元之前在布雷顿森林体系遗留下来的世界货币地位，又通过新建立的“石油美元”体系进行了巩固，所以一直到今天都成功占据着世界货币地位。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
世界货币地位，不但让美国人民享受了超过其实际经济水平的生活水平，而且让美国的金融体系拥有了对全世界的超强的影响力。比如本次俄乌战争中，美国把一些俄罗斯银行踢出SWIFT结算体系，就是基于美元的世界货币地位才能做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听上去，美元的世界货币地位实在是好用，于国于民都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可是，古尔丹，代价又是什么呢？”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf0bf5d8c1a28f4e7b2f70ade2bfa2f4</guid>
<title>为什么基辛格、米尔斯海默在美国不吃香？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2022_07_03_647636.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学家罗伯特·吉尔平(Robert Gilpin)曾写道：“没有人喜欢政治现实主义者。”他的哀叹在今天看来尤其贴切，因为乌克兰持续不断的悲剧引发了对现实主义的抨击。一些小的例子:《大西洋月刊》的安妮·阿普尔鲍姆（ Anne Applebaum）和汤姆·尼科尔斯（Tom Nichols），哥伦比亚大学教授和《外交政策》专栏作家、《新政治家》的亚当·图兹（ Adam Tooze），多伦多大学教授塞瓦·古尼茨基，以及兰德公司的迈克尔·马扎尔等人都在批评现实主义，就连《金融时报》的爱德华·卢斯（Edward Luce）——他一直是美国和全球政策方面最有见地的观察家之一——最近也认为，“外交政策的‘现实主义’学派……最近在媒体上的表现很糟糕，大部分都是活该。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些愤怒大部分是针对我的同事、偶尔跟我一起合著的约翰·米尔斯海默(John J. Mearsheimer)的，部分原因是他对西方在俄罗斯-乌克兰危机中扮演的角色的看法莫名其妙地让他“支持普京”，部分原因是对他提出的进攻性现实主义理论的严重误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个明显的目标是美国前国务卿基辛格(Henry Kissinger)。基辛格最近敦促与莫斯科进行和平谈判、在乌克兰领土问题上达成妥协、以及需要避免与俄罗斯永久决裂的言论被视为现实主义道德破产的一个明显例证。正如我下面解释的那样，基辛格是现实主义传统中的一个异类，但他仍然是批评人士的一个方便的陪衬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/01/20220701165909523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯蒂芬·沃尔特：“为什么人们这么讨厌现实主义？” 截图来自《外交政策》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的讽刺意味是不容忽视的。各种各样的现实主义者反复警告说，西方对俄罗斯和乌克兰的政策会导致严重的麻烦，而那些声称北约的开放政策会给欧洲带来持久和平的人却漫不经心地忽视了这些警告。既然战争已经爆发，生命正在丧失，乌克兰正在被摧毁，你可能会认为，北约无限制扩大的支持者们会抛开他们的理想主义幻想，以一种务实的、现实主义的方式来思考这些问题。然而，相反的情况发生了：那些判断正确的人被单独挑出来攻击，而那些认为扩大北约将在欧洲创造一个巨大的和平区的人则坚持认为，战争将继续下去，直到俄罗斯被彻底击败并被大大削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象并不奇怪，因为现实主义从未在美国流行过。它被公认为国际关系研究的一个重要传统，但它也是相当多敌意的对象。例如，2010年，加州大学圣迭戈分校(University of California, San Diego)教授大卫·雷克(David Lake)在国际研究协会(International Studies Association)的主席演讲中批评现实主义和其他范式是“教派”和“病态”，分散了人们对“研究重要事物”的注意力。早在20世纪90年代，当许多人认为自由主义价值观正在全世界传播时，政治学家约翰·瓦斯克斯(John Vasquez)在《美国政治科学评论》(American political Science Review)上发表了一篇长篇文章，声称现实主义是一个“退化”的研究项目，应该被抛弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么这么多人如此强烈地不喜欢现实主义呢?在这个问题上，我可能不是最客观的判断者，但我认为是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，现实主义是对政治的一种相当悲观的看法，即使是在其更为温和的版本中。它假定人有无可救药的缺陷，没有办法消除个人或他们所组成的社会群体之间的所有利益冲突。此外，所有版本的现实主义都凸显出，缺乏一个能够执行协议、防止各国相互攻击的全球权威所导致的不安全。当暴力成为可能时，各种各样的人类群体——部落、城邦、街头帮派、民兵、民族、国家等等——都会想方设法让自己更安全，这意味着他们会强烈地倾向于争夺权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与一些批评家所主张的相反，现实主义者并不认为这些特征是决定一个国家可能采取的每一个行动的铁律。他们也不相信合作是不可能的，也不相信国际机构毫无价值，他们当然也不认为人类在努力保护自己的利益时缺乏做出不同选择的能力或能力。现实主义者只是认为，国际无政府状态（即缺乏一个支配一切的中央权威）为国家之间的对抗和竞争创造了强大的动机——这些动机很难管理或克服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难理解为什么许多人不愿意接受这种对人类状况的悲观看法，尤其是当它似乎无法提供明确的逃避办法时。但真正的问题是：这是对国际政治的准确看法吗？当你考虑到人类历史上一直发生并延续至今的冲突和冲突，以及各国担心自身安全的倾向时，现实主义的说服力是强大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，现实主义对强权政治的强调使许多人认为它的支持者过于专注于军事力量，倾向于支持鹰派的解决方案。但这种观点是错误的：除了基辛格（他在越南战争期间是鹰派人物，并支持美国2003年入侵伊拉克），最著名的现实主义者普遍倾向于鸽派。乔治·凯南、莱因霍尔德·尼布尔、沃尔特·李普曼、汉斯·摩根索和肯尼斯·沃尔兹都是美国卷入越南战争的早期批评者，他们的学术继承者也是反对布什政府在2003年发动伊拉克战争的更为突出的声音之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，现实主义也被视为对伦理或道德考虑的冷漠甚至敌视。这种指责有一点道理，因为现实主义的理论框架没有以任何明确的方式包含价值或理想。顾名思义，现实主义试图以“真实的样子”来接触世界，而不是我们所希望的样子。然而，正如迈克尔·德施（Michael Desch）等人所指出的那样，大多数现实主义者也受到深刻的道德承诺的指导，他们既意识到国际政治的悲剧性，也意识到尽管压力迫使他们采取其他行动，但试图按道德行事的重要性。对于现实主义者来说，如果最终的选择导致更大的不安全感或人类痛苦，那么崇高的目标和良好的意图是不够的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>