<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>91f1c0b5c55313fb8a3c03e0d97e04e9</guid>
<title>作为一个中国人应该挺直腰杆，不应屈从于“台独”压力</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuan/2024_08_25_745995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：8月23日，长荣集团发布声明致歉，称将加强员工教育训练，避免再发生类似情况，并强调集团认同九二共识、反对“台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，位于法国巴黎的长荣桂冠酒店管理层在悬挂的万国旗中恶意剪掉中国国旗，并拒绝爱国人士要求恢复万国旗中的中国国旗这一正义要求。事件一出，引发全国关注和哗然，法国侨民也组织了抗议活动，谴责酒店的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一事件，观察者网与法国唯勤国际有限公司总经理，法国陕西联合会会长李洹取得联系，对此事的前因后果进行深度沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在巴黎长荣桂冠酒店恶意剪掉中国国旗一事被曝光后，不少在法国的海外侨胞都参与了抗议，您能给我们讲述一下此次抗议的组织情况吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;8月12日晚上，法国华人进出口商会会长黄晓杰先生发了一个情况通知，里面提到当天他带一个中国朋友去长荣酒店办理入住，发现长荣酒店在万国旗中将中国国旗剪掉了。我们大家都觉得还挺震惊的，因为虽然长荣酒店是台湾人开的，但是我们一直把它默认作中国酒店。所以我们中很多人在巴黎的住宿和活动，都是在这个酒店举办的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个酒店做的中餐比较地道，服务也比较亚洲化、比较到位，同时它的地段和装潢也都不错，性价比比较高。所以印象中光我参与的各侨团会长换届大会活动，在这个地方就举行了大概10次左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家认为它就是个中国酒店，也不会分台湾和大陆这个概念，所以当时听到这个事情都很震惊。我们觉得我把你当自己人，但你不把你自己当自己人，还把对我们来说很重要的国旗故意剪掉，不悬挂国旗这件事很过分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长荣酒店很大一部分收入都是来自华侨华人，结果酒店还不把中国当回事，我们就感到心情很难受。我们也不会要求每个酒店一定要悬挂中国国旗。如果说这是一个跟我们没有关系的酒店，他挂不挂中国国旗，我们都没有资格要求他。但是长荣酒店做的是我们的生意，我们也把它当做自己人开的酒店，不能酒店里面所有的国旗都挂了，但是单独不挂我们的，还把中国国旗剪掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事让我们很受伤，于是大家开始去组织应对。在8月13日由法国华人旅行协会发起了严正声明，正式终止了全体会员和长荣的合作，并要求他们道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月14日左右，我作为法国中国和平统一促进会的常务会长也参与到这件事情，和黄晓杰先生的法国华人进出口商会一起发了一个联合声明，强调这件事情他们做的不对，强调中国国旗是国家的尊严，也是我们中国人的骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/24/20240824234509416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国中国和平统一促进会与法国华人进出口商会联合声明&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在声明中，我们要求长荣酒店采取措施纠正错误，公开道歉。期间我们还专门和酒店有一次沟通，但是始终得不到回应。所以到了15日，大家都决定16日下午2:00由各个侨团的侨领组织一次抗议活动，大家对此非常团结，气氛很热烈。虽然我因为回国休假不在法国，但是看到这个事情以后也马上响应，全程在线上参与了抗议活动组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您看来，这种事件是偶发事件还是经常在欧洲出现的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;我个人觉得这是偶发事件，首先挂国旗这件事情就不经常出现，一般他们在欧洲的酒店会挂酒店所在集团的旗帜或者酒店自己的旗帜、所在国家的旗帜和欧盟的旗帜。挂万国旗帜，除非有大的体育赛事和大的国际会议，比如在日内瓦等地的酒店举办联合国活动之外，其他情况并不常见。所以一般各国酒店除非遇到特殊场合，要么是挂万国旗要么就都不挂。所以从概率上看非常少见，十分偶然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们只会对类似长荣这种原本和我们关系非常密切的酒店感到非常失望，但就像刚才说的，如果只是一些其他酒店，我们会也没有资格要求。但是不能像长荣那样，又赚我们的钱，又打我们的脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：法国媒体是如何报道这一件事件的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;从我现在搜集到的信息看，法国媒体的重点和亮点都是在奥运会和残奥会上。同时在政治上，他们关注的重点是法国总理人选问题。所以从我的观察看，法国的媒体并没有关心这事，可能法国人感觉这事很无所谓，认为这是你们中国人的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的角度看，在法华人华侨之前是如何看长荣和在法国的台湾人群体的呢？这件事爆发后，对于相关生意有多大影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李洹：&lt;/strong&gt;首先我们并没有改变台湾人是我们同胞的认知，我们坚持把台湾同胞和分裂两岸的“台独”分子区分开来。我们需要促进统一，不是所有台湾人都支持统一，同样不是所有人都支持“台独”。像这种剪掉旗帜、鲜明地表达出来“台独”思想的企业或者个人，在外面也是相对较少的一部分群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，我们对台湾的看法并没有变化，但我们很关注的是，长荣公司作为一个吃中国饭的公司，对中国人民的感情不管不顾，砸大陆的锅。我们对此非常有意见和看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/24/20240824235422423.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
旅法华侨华人同胞抗议“长荣事件”&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们对长荣公司非常自豪，认为长荣是中国人的企业，是中国人的集团，能把酒店开到巴黎。它还有航运产业，其他领域的产业在全球发展也很好。但是这件事让我们开始重新认识它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对剪掉国旗一事的共情，不光发生在旅法华侨华人群体中，我想任何一个中国人，都不会允许这种践踏民族自豪感的事情发生。现在这件事情背后就是有人在刻意制造矛盾，制造大家的不和，我们需要对此保持警惕和沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为法国的中国和平统一促进会成员，我们在活动中经常邀请台胞参与活动，但是我们发现在蔡英文和赖清德上台之后，以前一些很乐意参与我们活动的台胞，都不太敢参与我们的活动了，或者不太敢说话了，他们正在变得更加封闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们能很明显地感觉到蔡英文和赖清德上台之后，他们的压力在增加。长荣集团以前还好，现在的一些转变可能就和蔡英文、赖清德上台后的政治主张和行政压力有关。我们觉得这是不应该的，中华民族在海外就应该团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾同胞现在心照不宣的一点是在海外如果遇到什么事，找所谓“台北办事处”是没用的，找中国大使馆是一定没问题的。因为他们是中国人，我们就应该按照中国人的标准一视同仁。我们在海外应该是一条心，不应该去搞那些让大家不舒服的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看很多媒体报道中提到，长荣的创始人本身就是支持统一的，他对中华民族有深厚的情感，剪掉中国国旗一事的根源无疑是岛内政治压力和政治运动。但是，长荣集团和其他被岛内政治压力压迫的人和企业应该对此有认识，作为一个中国人应该挺直腰杆，不应屈从于这样的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果长荣集团的价值观本身有问题的话，我们肯定不会与它再有任何瓜葛，我们在长荣正式明确道歉之前、在相关局面有任何改观之前，都不会和它有任何合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国人，我们始终希望能保持一团和气的局面，不希望制造矛盾。一般情况下，我们吃点亏都能忍，但是我们国旗的尊严是不能退让的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3ce0ad02b4bdfe2cb57726a25d3aa4c</guid>
<title>波音接不回的宇航员，只能让给竞争对手了</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_08_25_745978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在太空已经滞留快两个月的美国宇航员，终于敲定回家的日子了，不过得换个飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2024年8月25日凌晨，NASA（美国国家航空航天局）宣布，今年6月搭乘波音星际线飞船（Starliner）出发、并因飞船故障未彻底排除而滞留国际空间站的2名宇航员，将改乘波音竞争对手——SpaceX研制的龙飞船，于明年2月返回地球；星际线飞船另行在无人状态下返回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为10年前就正式立项、总耗资近60亿美元（其中波音倒贴至少15亿）、载人首飞推迟7年的项目，波音星际线飞船最终落得个这样的下场，不免让人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/25/20240825111836405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月份搭乘波音飞船刚刚抵达国际空间站时，两名NASA宇航员还沉浸在喜悦中，那时他们还没有意识到，8天的出差会变成8个月
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/25/20240825111853219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
用于接回宇航员的SpaceX龙飞船，与星际线同时正式立项，目前已经具备常态化执行任务能力，而NASA仅为其研发投入了26亿美元
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继客机质量、供应链管理等问题之后，波音于近期受到的又一次重击。“合众国长子”一时成为全球议论调侃的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，大到“巨变的过去20年”、小到星际线飞船项目，波音的很多操作在问题暴露之前并非黑白分明，甚至与国内一些企业的潮流不谋而合，这需要我们高度留意乃至警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/25/20240825111902120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
地面状态的波音星际线飞船
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“波音问题”有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.利润优先，技术让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音“巨变的20年”始于世纪之交的波音与麦道两司合并、麦道系人马掌控新公司高层。其治理特点是高度强调利润与对股东的回报，而在技术研发上趋于保守，或者说，技术为利益服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型案例之一是2010年前后，随着新型航空发动机的出现，全新研制与其匹配的单通道客机条件已经比较成熟（我国C919正是此时立项）。面对这一机遇，波音没有研发新品，而是选择深度魔改当时已经诞生40年的波音737客机，榨干飞机在结构和性能上的潜力去适配新型发动机，从而以远低于研发全新机型的成本加入竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，波音的技术确实了得，波音737 MAX的总体性能不输年轻得多的竞品，但由此带来的隐患和问题，后来也都逐渐暴露，具体大家应该已经耳熟能详。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这些批判有事后诸葛亮成分。从基本商业规则上说，能给股东带来回报的企业是好企业，波音的思路似乎没什么问题。而在“事前”的2010年代，波音股价更是翻倍式地屡创新高，公司被大量商学院和投资机构视作优秀实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2018年起737 MAX飞机接连出现重大问题、以及波音在航天领域各种拉垮，吹捧才戛然而止——如果波音运气好，一直不出事，大家能意识到这些问题吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.过于信任体系，过度“优化”人才
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在波音一个广受诟病的做法，就是在过去20年间为了控制成本，不断“优化”人才。例如，雇佣两个刚毕业的工程师替换一位几十年工龄的老手，或者让莫斯科等地的国外设计师来代替美国团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后续发展很快打了脸。据波音前雇员介绍，新员工与老员工的最大差异，是新手往往只能做到“满足上级需求”，而老员工在此基础上，还善于避免上级没有提出或者考虑到的其它问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果就是在复杂程度远超“上级需求”的实际应用中，新手作品状况百出，而老手作品更加稳健可靠，毕竟人的经验是不可替代的宝贵资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但回过头看波音管理层最初的逻辑，却又自有一定道理：航空航天产品，应该像汽车行业那样，追求高度标准化、批量化、简单化制造。即在信息技术、现代管理手段的帮助下，新手只要具备基本职业技能即可胜任工作，从而极大降低企业成本——只是看起来，波音把这件事想得太简单了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf4f5fac20fb42f94a8d8ba11f646e77</guid>
<title>一周军评：机动战打成阵地战，因为西尔斯基难称“名将”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_08_25_745971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，乌克兰在库尔斯克方向的攻势继续陷入僵持，俄军仅以有限兵力扼守部分要点，没有急于反攻，但乌克兰方面却抽调全线的机动兵力到库尔斯克试图继续发展进攻，结果使得其在东部前线无法抵挡俄军的推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾这场库尔斯克作战行动，第一阶段乌军的“猪突猛进”，很多人已经开始说西尔斯基是当代名将，并且把乌军的初期胜利与西方国家推崇的轻装机动作战的概念挂钩。这种观点究竟是否有道理，未来的机动作战能从这场战役中得到什么启发，本期军评我们就来聊聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在库尔斯克作战中，以大量的高机动轮式载具运送部队进行突袭，在战役之初取得了很好看的“地图开疆”的成果，但从第二周开始作战陷入困局，到如今，已经呈现出疲态，必须依靠不断投入新的战斗部队来维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/24/20240824213641726.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军手中大量西方援助的轮式装甲车辆成了他们现在的重要优势，相比之下俄军奇缺此类车辆
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，俄军尽管因为战役侦察能力的缺陷，未能发现乌军的行动，但其依靠库尔斯克当地的边防部队和实际上相当于民兵预备役的部队，仍然确保了几个主要的要地未迅速易手，并且随着战役的持续，陆续投入海军步兵、空降兵部队这些俄军的“快速反应部队”，继续加强防御，和堵截乌军的穿插行动，最终使得乌军的进攻陷入停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过由于兵力上俄军仍然处于劣势地位，没有尝试通过进攻行动切断乌军后路或者全部收复失地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以有评论说，只要俄罗斯比乌克兰更“不要脸”，不在乎乌克兰继续占领库尔斯克州部分领土带来的舆论效果，他们就可以将乌克兰的这场进攻变成他们的巨大包袱，为俄军在东部前线的全力进攻，夺取红军城等一系列战役目标做铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前从双方的态势上来看，俄军似乎确实就是这样做的，将乌军的主要机动兵力限制在库尔斯克，确实对于俄军加速夺取红军城起到了重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/24/20240824213757552.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四处插旗看起来声势很大，但乌军未能取得任何真正有意义的战果
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照乌克兰总参谋部的说法，他们在等待“泥将军”助阵，只要坚持到九月份，不管是库尔斯克还是乌克兰东部前线，都会因为泥泞季节的到来而难以进行大规模作战，然后乌军就会有几个月时间来重整旗鼓，争取在冬季作战中守住库尔斯克和红军城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此双方的作战和二战中苏德双方在同一地点的行动仍然有很多类似之处，利用泥泞季仍然是双方都必须面对的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过俄乌这两年多打下来，其实我们也可以发现泥泞季的限制并非绝对，毕竟苏军当年针对二战中泥泞季的问题，在冷战时期着重提高了履带式车辆的装备比例，其各种轮式和履带式车辆都考虑了泥泞环境下行动的需求，因此虽然泥泞季中要进行大规模机动作战可能性较小，但如果是争夺一些纵深较浅的要点目标，以苏式车辆武装起来的俄乌双方（当然乌克兰现在手头的车辆已经是以西方式为主，这个能力可能较差）都是有这个能力的，无非是后续要利用夺取要点后的震撼效应继续扩大胜利就很难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果俄军在泥泞季到来前来不及夺取红军城，即使是突进到距离红军城附近，对于乌军来说，要仅仅依靠“泥将军”的威力挡住俄军的攻势也基本是不可能的。如果发生这种情况，作为乌克兰东部的重要公路交汇点，在泥泞季无法利用乡间土路进行大规模运输的情况下，这个对乌军后勤的打击反而会因为泥泞季的影响更为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且俄军也不仅仅在红军城进行进攻，向斯拉夫扬斯克、克拉马托尔斯克、库普扬斯克方向的进攻也未停滞。到这个泥泞季结束，俄军可能全线抵达奥斯基尔河边，并开始斯拉夫扬斯克、克拉马托尔斯克堡垒地带的作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果上述要点全部被俄军攻占，那么乌克兰的战线会退到哪里就很难说了，因为过去十年来，乌克兰全力经营的堡垒地带已经基本上丢了，后面乌军将会更加困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至在哈尔科夫北方现在的接触线上，俄军也在乌军抽调部分兵力后得以推进，尽管看起来进展不大，对于哈尔科夫境内的作战来看，从北边打下来的危险远大于强渡奥斯基尔河，乌军在库尔斯克进行反击的部分原因也是要破坏俄军的部署，避免俄军将大兵力投入到这一战线。但现在乌军似乎有点本末倒置，对库尔斯克作战的重视程度高于了对这一线的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/24/20240824213930664.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军轮式机动部队的作战能力严重不足，使得他们只能绕过俄军设防的要地
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄军的兵力也不足以在哈尔科夫北方战线上取得巨大突破，但形势是会发生变化的，尤其是如果东部前线取得成功，那么俄军下一步的目标会不会放在这里可就难说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总体来说，乌军的库尔斯克行动现在看来应该说是归于昏招，西尔斯基在拆东墙补西墙维持战线的战术能力也许确实可圈可点，但这本身就是在乌克兰最高决策层昏了头的大前提下进行的。当然在全世界几十年没有大规模战争的时代，具备如此战术能力确实也可说是步入名将行列了，但终究还是因为种种限制，最终的实际意义也就那么回事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实之前一年多时间里，俄乌漫长的北方边境上战事较少，也是因为双方都有着兵力不足的困扰，要在对手集中力量攻击一个方向的前提下，手里还掌握足够在另一个方向上展开大规模行动的兵力，在不影响关键方向的前提下还能在另一个方向上打得有声有色，以目前双方的兵力密度来看，基本上是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为如此，才出现了我们之前看到的情况，也就是双方都将兵力投入到乌克兰东部堡垒区绞肉机里面。在哈尔科夫北方、库尔斯克方向上的作战本来应该只是局部性的牵制行动，双方师出同门的军事将领们应该都清楚这件事，但库尔斯克演变成了如今这种情况，应该说这责任也只能归结于乌克兰最高决策层的昏头上了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3a776fabba7d7a2fc8461fa9bc87f9f</guid>
<title>不会有第二次约谈</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2024_08_25_745969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在H省调研，一个乡镇干部讲，如果某项工作被上级约谈了，乡镇就必须要“不计成本、不惜代价、不顾实际”地将这一项工作搞上去，以没有第二次约谈。如果出现第二次约谈，就不只是工作没有搞好的问题，而且存在态度问题。第二次约谈一多，乡镇领导班子可能也得调整了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为约谈对于推进工作很有效，上级部门就很喜欢运用约谈这样的问责工具。约谈的原因有两种，一种是工作中出现重大疏漏被约谈，另一种是在部门工作排名中尤其是在中心工作排名中排到后面被约谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约谈一般是上级党政领导对下级党政负责人的单独谈话。除约谈以外，类似问责方式还有通报、表态等。通报就是在一定范围对工作不力的下级进行公开批评，表态则是让下级政府党政负责人在公开会议上做检讨，并表达将工作搞上去的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村人居环境整治是一项中心工作，如全国大多数地方一样，H省一些市县为推进人居环境整治，定期开展层层观摩，市对县观摩，县对乡镇观摩，乡镇对村观摩，一月一次或一季度一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以县对乡镇观摩为例，县主要领导带队，各个乡镇主职领导和分管领导，县相关职能局办负责人对每个乡镇打造的人居环境整治观摩点进行观摩并打分，排名靠前的乡镇党委书记做典型发言，排名靠后乡镇党委书记做表态发言。乡镇党委书记做表态发言时，镇长在台上陪站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约谈之所以对推进工作有效，除了被约谈很难堪以外，一个单位或一级政府为一项工作连续被约谈，就说明了这个单位或这级政府工作不负责任，或工作不力，或工作没有办法，或工作态度有问题等等，一个单位或一级政府频频被上级约谈，上级就会积累下来极坏的印象，不仅未来晋升不可能而且可能调整领导班子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，第二次约谈和频频约谈，对下级领导干部来讲，不只是掉面子扣绩效的问题，而是要掉帽子的问题，因此就有“不会有第二次约谈”的说法。尤其是中心工作，第一次被约谈了，就一定要知耻后勇，不计成本、不惜代价甚至不顾实际也要将工作搞上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然约谈如此有效，重点工作、中心工作就特别青睐约谈这种治理技术，而与约谈相匹配的排名则是最好的约谈理由：其他单位或政府都将工作搞上去了，为什么你们搞不上去，排到最后了？每次排名必有第一必有倒数第一，倒数第一了就要拼命追赶上去，就逼迫排在前面的单位或政府更加努力。比学赶帮超，工作都做好了。当然，不仅排名，而且观摩，而且现场比武、拉练、打擂台，那就有更好的促进工作的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约谈可以推进重点工作、中心工作，也自然可以推进部门工作，上级部门为了推进部门工作，自然也会想方设法利用约谈这样一个好用的促进工作的治理技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个部门条线都有分管领导，部门条线只要将工作排名，就可以排名部门工作的前几名和后几名，就可以找到分管领导汇报，让分管领导约谈排名靠后的下级政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，上级政府党政领导还包片负责指导下级政府，部门将排名向包片负责下级政府的包片领导通报，或直接由分管部门工作领导向包片领导通报，排名靠后下级政府的上级政府包片领导脸面无光，也会督促下级政府做好部门工作，不要有第二次约谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/25/20240825093647638.jpeg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;309&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上级各个部门都向下级政府安排任务，并通过排名来对下级政府完成任务情况进行考核，排名靠后即由分管部门工作领导约谈下级政府负责人。为了不再有第二次约谈，下级政府就要“不讲成本、不惜代价、不顾实际”地投入资源将落后工作赶上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但地方政府资源是有限的，集中投入资源于某一项工作，就会占用其他工作的资源，就因此可能在其他部门工作中排名靠后而被约谈，结果就是有限的地方治理资源被用在上级各个部门越来越严厉的考核问责工作中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方治理资源越来越紧张，只能疲于应付上级部门的任务，至于任务是否符合地方实际也就顾不上了。结果就出现了地方政府忙于应付上级安排的各项工作任务，这些任务大多数却与当地实际无关，即出现了地方治理中普遍存在的“悬浮型内卷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对上级第二次约谈压力，地方政府在行政与财政资源耗竭之前，不得不通过各种办法来应对上级部门任务，即“不惜代价”完成任务，其中的办法如通过制度松弛或称为“制度创新”、制度异化、制度扭曲、制度软化，来调动资源以完成任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如“挪用资源”，“边建边报”，“补办手续”，“先建后报”，“垫资建设”，“高息借贷”，“默许收回扣”，“外围资金公开化”，“放松审计”，“软化审批力度”，“协商妥协方案”，等等各种政策模糊地带，这就让体制内与市场中的各种寻租群体蜂拥而至，以分食政策模糊所释放出来的灰色利益，结果就是在极短时间将地方治理推入绝境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个加速的状态。在取消农业税前中西部农村曾经出现过这样一个加速的状态。现在中西部农村正在重蹈覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上而下各个部门条线都可以通过排名向地方政府严厉问责，地方或基层缺乏与上级讨价还价（非合作博弈）的能力，所有地方政府和基层干部向上级反映情况解释原因，都被上级部门以排名来粗暴拒绝，地方政府和基层干部只能通过“不计成本、不惜代价、不顾实际”地集中资源以避免第二次约谈时，地方治理就陷入恶性循环，并在极短时间迅速恶化，终于不可持续。地方治理不得不通过回调，进入休养生息的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规治理代替运动治理，维持基本生产生活秩序代替不计成本去做工作，稳定变得比发展更重要，守正才能创新。地方治理进入新一轮循环周期。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>