<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9a844473ddaf6313dd6322500a6b8c9f</guid>
<title>哪怕形势有所缓和，中国半导体也要坚持自己做下去</title>
<link>https://www.guancha.cn/yetianchun/2021_11_09_614087.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 吕栋 编辑/周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月1日-3日，第24届中国集成电路制造年会暨供应链创新发展大会在广州举行。在大会高峰论坛上，国家科技重大专项02专项技术总师叶甜春做了题为《中国集成电路制造产业现状与展望》的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶甜春指出，中国半导体产业过去十几年的发展速度非常快，是一个从无到有，从低到高的发展过程。十三五期间，在重压之下，全行业化危为机，抓住了发展机遇，成长迅速。但同时也要看到，我们虽然建立了技术创新体系和产业体系，但这个体系并不强，甚至这个体系中还有很多非常弱的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在报告中强调，在供应链安全方面，我们以前抱有幻想吃了亏。但幸运的是，我们在幻想之中仍然坚持在国家重大专项支持下，进行创新研发并做好了一些布局。接下来，国际形势风云变幻，哪怕形势有所缓和，哪怕我们自己做的成本高一点，也必须坚持不懈自己做下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶甜春长期从事集成电路制造、新型器件及微细加工、物联网等技术领域的研究和管理工作。现任中国半导体行业协会集成电路分会理事长，国家科技重大专项02专项技术总师，中国集成电路创新联盟副理事长兼秘书长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105112718480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;叶甜春在大会上做报告 图源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网整理叶甜春报告原文如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，接下来我做一个主题报告，给大家分享一下过去一年，尤其是十三五时期，我们国家集成电路制造产业及产业链的发展情况，总体分为几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是发展回顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这个时间点恰逢上一个中长期规划结束，新的中长期规划即将开始。从整体回顾来看，过去12年实际上是3个五年计划，因为十一五从2008年开始。在国家科技重大专项、国家集成电路产业基金还有相关政策支持下，中国大陆集成电路全产业链实现快速发展，更重要的是我们开始建立技术创新体系和产业体系，体系能力的建设给整个产业发展带来基本的底气和信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以看一下这张产业版图，就全球国家和地区而言，中国大陆集成电路产业的版图框架是最完整的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105113017156.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十三五期间，中国大陆集成电路产业整体出现快速增长，年化增长率接近20%，2020年整个产业销售额已经达到8848亿元，恰好是珠穆拉玛峰的高度。其中集成电路制造业在十三五期间保持了23%的增长率，2020年销售额达到2560亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105113647923.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆集成电路制造业在全行业的占比也在逐年提高，2020年达到28.9%，在全球同业中的比重达到19.9%，这是我们之前制定的要到2025年达到的目标，早期我们在全球的占比还不到5%，所以这是一个很大的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105113754559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按中国半导体行业协会的统计，2020年中国大陆芯片制造业排名前10的企业（外资企业和台资企业也统计在内），包括三星中国、英特尔中国、中芯国际、SK海力士中国、上海华虹集团、台积电大陆、华润微电子、联芯、西安微电子所、武汉新芯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105113948294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0f96f5b4dd7dd035262db27ea476dee</guid>
<title>“你没来我很失望”“我为什么要去？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lujing/2021_11_09_614082.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 路靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当拜登在G20和气候峰会上左右逢源时，中俄两国正在远处看着西方大国的表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到疫情，本次中国和俄罗斯都以外交部长为代表参与峰会，习近平总书记和普京总统则通过视频连线的方式在会上发表讲话。对此，拜登表示，他“对中俄两国元首未能实质性参与峰会感到失望”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有CNN记者认为，普京不出席会议的真正原因是他并不重视这种世界领导人的大规模会议。他现在一定正坐着看西方世界起内讧。还有传言称G20已经变成了惨遭俄罗斯和中国无视的西方俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/08/20211108112345552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登表示对中俄两国元首未能实质性参与峰会感到失望。来源：The Print&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对西方失望透顶&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，与CNN记者的说法相反，俄罗斯其实很重视G20。参与G20峰会完全符合俄罗斯关于摒弃西方、建立世界新秩序的想法。而且，在2014年俄罗斯退出八国集团之后，“世界上已经没有比G20更方便的召集最重要的国家领导人的会议形式了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
积极利用国际平台推进自己的议事日程，是各大国外交工作的重要内容。俄罗斯很希望能发挥G20的平台作用，推动自己的倡议，获得国际支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/08/20211108112823220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界主要领导人缺席拜登的第一个G20峰会。来源：CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在当前的国际形势下，俄罗斯与西方的矛盾已经积重难返。普京亲自参加G20峰会的意义不大，就算他去了也不会取得比现在更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在不久前，俄罗斯刚宣布终止与美国的直接军事联系，北约又通过威慑俄罗斯的新战略，两国关系可谓是降到了历史新冰点。在俄罗斯看来，美国并没有想要真心实意地、平等地与俄罗斯进行对话，只在乎宣传和施压。因此，俄罗斯认为，没有必要维持这种名存实亡的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，美国还频频干预俄罗斯周边国家，先是试图在白俄罗斯挑起新的“颜色革命”，还对乌克兰加入北约表示了明确支持，两国正日益加强军事防务合作，而俄罗斯不可能接受乌克兰加入西方阵营。乌克兰不仅对俄罗斯具有重要的地缘政治意义，其首都基辅还是东斯拉夫文明的摇篮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与俄美关系一样，俄欧之间的分歧也是并非一朝一夕就可以缓解的。欧盟不仅对自己“自由、民主、人权”的价值观非常自豪，还常常以此批评俄罗斯。双方在乌克兰、白俄罗斯、纳瓦利内等问题上具有不可调和的矛盾。欧盟从2014年起，每隔半年就延长一次对俄的制裁，以此反映其在乌克兰问题上的严正立场。再加上欧盟内部有些国家素来与俄罗斯不和（比如一些前社会主义阵营国家），经常性地推动“反俄”议题，俄欧关系想要在这种情况下取得进展是难上加难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/08/20211108113126382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟从2014年起，每隔半年就延长一次对俄罗斯的制裁。来源：欧盟理事会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次G20峰会主要由拜登推动，俄罗斯并不想替拜登站台。而且，俄方认为，单凭一次领导人的会面很难打破当前俄美之间的僵局，远程参会或许是最好的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总体评价为“积极”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G20是专门为解决经济问题而创建的，此次峰会以“人、地球与繁荣”为主题，分别对应各国在应对的全球威胁——流行病、气候变化和经济衰退。与会各国的联合声明内容广泛，但是在最关注的两大议题上缺乏实质内容——一没有对限制全球变暖给出任何具体承诺；二没有给出今年年底前在全球范围内分发疫苗的具体行动计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯也了解G20峰会的价值，并不想在这些全球性议题上丧失自己的声音，以免被欧美趁机攻击，并失去领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯看来，此次峰会成果总的来说是“积极”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，最重要的一点就是，此次峰会让大家意识到了共同协商、集体决定的重要性。拉夫罗夫指出，G20应该成为寻求集体解决方案以实现利益平衡的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，拉夫罗夫得以在峰会间隙与拜登进行交谈。这在特朗普时期是难以发生的事情——更有可能发生的情况是美国人强迫普京与白宫的次要人员会面，而不是反过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，联合声明并没有将2050年实现碳中和作为各国的共同目标——这反映了俄罗斯的立场。俄一直反对盲目追求不切实际的气候目标。拉夫罗夫在答记者问时也指出，“没有人能够向我们或其他国家证明2050年应该是一个共同目标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，他还向记者透露，原先的联合声明草案中包含了“在2050年实现碳中和”这一目标，并在同样参与了二十国集团的七国集团中达成了一致后才分发给其他国家进行讨论。由于其他国家的反对，这一目标才在后来被删除，没有写入最终的联合声明。拉夫罗夫对联合声明的这种讨论程序表达了不满。他认为，在G20“使用G7的谈判过程是不礼貌的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/08/20211108113534189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在2050年实现碳中和。来源：欧盟理事会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，这次峰会刚巧赶上了欧洲能源危机，这个时机对俄罗斯来说比较有利。欧洲国家对可再生能源期望过高并持续努力使其能源供应多样化以减少对俄罗斯的依赖。而此次能源危机仿佛是欧洲在碳排放方面采取了过激或错误行为的“报应”。俄罗斯也能很顺理成章地为自己的观点正名，即“任何减排行动都必须以社会经济稳定平衡发展为前提”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，从峰会结果来看，俄罗斯的诉求并没有得到满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是普京非常关心的“相互承认国家疫苗证书”一事并没有得到广泛支持。据报道，“人造卫星五号”已在70个国家获得批准，使用总人口达40亿，但目前还没有得到世界卫生组织的正式认可。拉夫罗夫与世卫组织负责人进行线下会谈时，还专门谈到了这个问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ce96dfeae6a119409459c78055cc95b</guid>
<title>关键时刻，消防员该以命换命吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_11_09_614081.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国消防员，365天不间断备勤、24小时随时出警。今天是消防宣传日，本文讲述的，正是三位消防员抢夺生命的那一夜。                      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“事后想想，最恐怖的不是大地猛烈摇晃和眼睁睁看着山洪奔涌而下冲击着村子。而是灾难面前，生命脆弱得如同沧海一粟，只能任凭宰割的无奈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凌晨2点，地震及洪水袭击了村庄，老李和老余从睡梦中惊醒，衣衫不整、连滚带爬地逃上轿车，猛踩油门向着村外驶去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电力中断后，他们开着车逃生。一波又一波的余震袭来，山的另一边，忽然传来了像炮弹落地般轰隆隆的声响。老李心想，完了完了，肯定是那边出现大面积的山体滑坡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我不要死！逃跑时啥都没拿，要是遇难了，我连遗言都无法给亲人留下。”老余回忆，“车开得非常快，我们一心只想着逃出那里。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最害怕的事情还是发生了，伴随着多处山体滑坡，驾车变得越来越危险。两人经过短暂的商议，决定弃车而逃，向山上奔去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们跌跌撞撞，好不容易来到半山腰的一块平地，停下来稍稍喘息时，才发现竟跑到了半山腰的悬崖上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欲哭无泪了，这个地方很难被发现。更要命的是，我们连夜逃命的途中把衣服鞋子遗失了，老余的下肢被乱石和荆棘严重刮伤，脚底被刺穿、血流不止，已经没有办法再动了。”  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此地群山绵延、密林重重，两人又冷又痛。在他们“叫天天不应、叫地地不灵”时，河边村子里，古稀之年的王大爷，早已放弃了自救。他发现通讯中断、无法求援后，躲进小房子的二楼，静静坐着，浑身颤抖地看着洪水慢慢上涨……而在10公里左右的另一个村寨中，同他们一样无处可逃的人，竟有143名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/27/20211027160630355.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凌晨接到指令，从警铃响起到第一辆抢险救援车出库，时间不到1分钟。“警铃响起，立即整装出发，已经成了我们的肌肉反应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两辆抢险救援车火速驶出消防大队，赶赴受灾区域，首批11名消防官兵正在车中进行作战部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月光下，往日宽阔平坦的道路此时沙石满地，断裂的大树连着破碎的枝干横七竖八地倒在路上。忽然，救援车一个急停，队长老橙心里一惊，经验丰富的他已经猜到——前方道路出事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他打着手电筒下车查看路况，果然省道已被堰塞湖阻断。天上下着暴雨，老橙对战友们说“我打头”。已多次立功，转移救援出无数群众的老橙，两度从死神手中逃脱，腰腹的伤痕是他的“功勋”。但老橙的亲友们都知道，这些数字和立功荣耀对于这位老牌“火焰蓝”来说，不过是“应做的事情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/27/20211027160242350.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;413&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年11月9日，国家综合性消防救援队伍授旗仪式在北京人民大会堂举行。这是仪仗队员护卫着中国消防救援队队旗正步行进。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者 李涛 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，老橙如愿入伍。他坚持去往条件最艰苦、位置最偏远的基层单位，一扎根便是10年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年消防队伍改革转制之际，本可以选择转业去机关单位的老橙选择了在消防岗位坚守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“看着一些负伤转业的兄弟离去，换装那天，他直掉眼泪。其实他也有不少旧伤，但他还是选择继续干消防，他很热爱自己的事业。”提到老橘，战友感慨不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间回到特大山洪泥石流肆虐的那一夜，发现道路中断且形成堰塞湖后，消防官兵随即决定分头行动。队长老橙、救援班长忠元及副班长晓峰组成3人先锋队，由山侧而上开辟道路。其余人将情况报告指挥部，迅速调度工程车、爆破队伍及武警民兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3人先锋队准备完毕后，一边相互打气，一边清理沿途的滚石断树，开始穿越大山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出发没多久，三人决定保存照明设备的电量用以救助群众，借着月光，他们继续前行。余震不断，路边山体垮塌。前路不明，沿途清障加之倾盆暴雨，每推进一步都十分艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他们却早已习惯。哪次出警，不是汗流浃背的负重前行呢？“这种情况已经不错了，火场救援危险更大，高温天气高热环境，有时候从现场出来，就会感到眩晕。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凌晨5时许，他们发现一辆黑色小轿车被困在到河道里。3人大声呼喊，无人回应。遂决定涉险入河，查看车中有无群众被困。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>729369743f278f824a5908a0cc919324</guid>
<title>被扣“精神鸦片”帽子20年，中国的游戏产业错过了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_11_09_614080.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，北京时间11月7日凌晨，来自中国LPL赛区的EDG战队在2021年《英雄联盟》全球总决赛中以3-2的成绩战胜韩国对手，夺得队史首个冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在国内外社交平台上，这场比赛亦引发巨大反响。微博上，“EDG夺冠”上了热搜第一，阅读量迅速蹿破30亿，@央视新闻的祝贺微博转发也已超过30万；国外社交媒体上，包括韩国游戏玩家在内，很多人惊呼比赛“令人窒息”，官方解说则称赞EDG技战术水平高超。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108145544998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，全网沸腾的同时，有些评论毫无意外地出现，先是质疑电竞的社会作用，再上升到网络游戏是“精神鸦片”的论调，俨然是前阵子某报发了又删的一篇文章（《“精神鸦片”竟长成数千亿产业》）的“Ctrl+v”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个游戏废人，面对此情此景，感到唏嘘不已，感觉有必要说两句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;磨难重重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的游戏行业是一个多灾多难的行业，它从诞生之初就面临来自多方面的重重困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，盗版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈起盗版来，作为一个游戏废人那真是五味杂陈，一方面盗版是游戏玩家在与有大资本背景的游戏产业巨头博弈时的一张底牌，正是这张杀手锏，让游戏产业资本不敢对玩家予取予求，在贪婪之中有所收敛，双方形成了一种类似于核威慑的恐怖平衡，玩家被逼急了大可以去找“三大妈正版”，不吃游戏公司的嗟来之食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且盗版行业的猖獗客观上也让早期中国玩家在没有足够的经济支付能力和游戏销售渠道的情况下，就能接触到很多市面上最前沿的优秀游戏作品，起到了启蒙中国第一代游戏玩家的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，盗版行业对诞生不久尚在襁褓中的中国游戏产业形成了相当致命的打击。相关例子多如牛毛，不胜枚举。比如著名的国产ARPG游戏《刀剑封魔录》，这款把格斗游戏和动作类角色扮演游戏进行了深度整合，并在玩法和系统上做出诸多创新，品质高得不像是那个年代的中国游戏行业能够做得出的精品游戏，却因为盗版的猖獗而在商业上大败亏输，总共只卖出去了7万份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108150240175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;421&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直要到进入互联网端游甚至免费端游时代，中国游戏行业才开始逐步摆脱盗版的阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说盗版的打击，游戏行业还能依靠技术进步和商业模式的创新逐步解决的话，那么来自政策和社会层面的阻力，则是始终纠缠着中国游戏行业的枷锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年5月9日，《光明日报》发表了一篇名为《电脑游戏，瞄准孩子的“电子海洛因”》的文章，这篇文章把电子游戏直接推进污名化泥潭。文章里有这么一段渲染，如今看来让人嗤笑：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
老板补充说：“整天在游戏室里的孩子，只有一个结果，男孩子最后变成抢劫犯、小偷，女孩子最后变成三陪小姐。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当时受这篇文章影响，有关部门甚至于当年6月公布了《关于开展电子游戏经营场所专项治理的意见》，要求停止一切关于游戏机的生产、销售、经营活动。这一史称游戏机禁令的《意见》对当时方兴未艾的中国游戏行业造成了毁灭性的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，好在事情总有转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年1月6日，国务院办公厅发布《国务院关于在中国（上海）自由贸易试验区内暂时调整有关行政法规和国务院文件规定的行政审批或者准入特别管理措施的决定》，允许外资企业从事游戏游艺设备的生产和销售，通过文化主管部门内容审查的游戏游艺设备可面向国内市场销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份《决定》事实上解除了2000年6月发布的游戏机禁令，来自索尼、微软、任天堂等知名游戏公司的游戏软硬件随后也逐步进入中国市场，开始正式销售并创造就业和利税。一些互联网游戏平台也开始在中国游戏市场上获得普及推广，甚至让长期沉浸在盗版游戏和劣质端游环境下的中国游戏市场逐步培养出了付费习惯，并开始形成对优质游戏作品的消费行为，玩家群体的审美品位开始提升，变得更“挑剔”了，相关互联网社区也在逐步发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月28日，中华人民共和国商务部发布了“2021～2022年度国家文化出口重点企业公示名单”和“2021～2022年度国家文化出口重点项目公示名单” 两个名单，把包括《明日方舟》和《原神》在内的一批国产游戏作为国家文化出口重点项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108150558635.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;225&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切看上去都在逐渐好起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万万没想到，在2021年8月3日，某报发表了《“精神鸦片”竟然长成数千亿产业》一文，还是20多年前的行文套路，还是20多年前的陈旧观点，恍惚间让人有穿越之感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出一点，“未成年人之所以不好好学习归根结底都是沉迷游戏害的”这种观点是极其有害的，这种有害，并不局限于损害了游戏产业的正常发展和消费者的切身利益，这种思维方式本身就极为有害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把家庭教育的缺失、社会管理的失职、学校监督的缺位、人的客观精神需求和日益内卷的升学压力之间的矛盾、衡水式做题能力和正常人格的培养、教育资源分配不公和家庭抚养职能衰退之间的矛盾等一系列社会问题的责任全都推到了游戏这个单一因素身上，这论述简单粗暴且容易获得家长和部分社会人士的共鸣，但更像是一种混杂了无知和偏见的投机行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1810b928f555e3c614fe9ffa5822632</guid>
<title>很多世界性议题，美欧善于画饼，中国埋头揉面</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_11_09_614077.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普把欧洲盟国得罪了一个遍，拜登一句“美国回来了”，受到欧洲（还有日本、澳大利亚，这些地理上不在欧洲的国家早就是“精神欧洲国家”了）的热烈欢迎。美欧勾结、抑制中国崛起成为很现实的挑战，黑云压城了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起弄得美欧很恼火，这是“不按牌理出牌”。美欧的牌理是Pax Americana（美国领导下的世界秩序）。美国领导世界，是老板；欧洲充当管家和工头，只是在争利的时候时常和老板有“业务交叉”。中国应该是听从调遣、任劳任怨的打工者，异质的文化好比只可远观不可近亵的海外奇葩，异质的意识形态则属于需要改造的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也确实是从打工者开始的，用上亿件衬衫换一架波音飞机的日子并不遥远。但中国也是很用心的打工者，不光勤快，还好学、有主见、不服改造。一不小心，中国经济已经坐二望一了，直奔赶超美国而去。单从制造业来说，中国已经远远超过美国，成为无可争议的唯一超级大国了。经济基础决定上层建筑。中国无意颠覆Pax Americana，但小象邓波长成象王了，一转身，一抬腿，哪怕再小心，瓷器店里就是一片叮咣乱响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧经常指责中国“改变现状”，不仅仅是在台海。在美欧政治经济圈子里，不乏“不许中国改变规则为基础的世界”的说法，这“规则为基础的世界”就是欧盟希望回到的“现状”，“规则”当然是美欧制定的，中国只需要遵从。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小布什时代开始，美国就有单边主义和盟国主义两条外交路线。在美国觉得强势的时候，或者嫌盟国碍事的时候，单边主义抬头，行动自由度更大，自我感觉更好；在美国觉得力不从心的时候，盟国可以借力，在共同价值和以规则为基础的世界的名义下，回到盟国主义。特朗普是单边主义的巅峰，但在中国问题上结结实实踢到铁板了。拜登回到盟国主义，不仅是意识到美国力量的局限，也迎合了欧洲的反华波峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105183207273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登对美中关系的定位很明确：极端竞争（图源：华盛顿邮报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登对美中关系的状态和走向说得很明白：美中是“极端竞争”关系，但不是对抗。也就是说，除了抹脖子、砸脑门、直接往心窝捅刀子，一切皆有可能。中国没有选择，只有接招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的情况有所不同。欧洲早就明白世界大船的船长换人了，但美国实力超过欧洲整体是在二战后才发生的。欧洲团结在冷战时代有抗苏的因素，但抱团才能和美国说得上话是另一个考虑。在某种程度上，欧盟是老欧洲的盟国主义。但如今欧盟绑在一起，GDP也只有美国的3/4，人均GDP则刚超过美国的一半，政治影响每况愈下，军力对比则不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的散装已经晚期了，美欧差距越来越大。欧洲在第一次工业革命时代是领先的，第二次工业革命时代德国和美国并驾齐驱，第三次工业革命时代美国领先了，第四次工业时代欧洲有被甩下车的危险。如果这对欧洲还不够警铃大作的话，中国的超车使得欧洲大惊失色。没有人会坐视别人颠覆自己“应有”的位置，这和看清潮流无关，波兰骑兵还要雄赳赳气昂昂地用马刀砍一砍德国坦克呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于文化傲慢，欧洲看中国发达起来不舒服，但还可以忍受。中国人有钱了，爱到欧洲打卡，到圣米歇尔山上个香，到维罗纳罗马圆形剧场追个图兰朵，到普罗旺斯喝点假拉斐，这些欧洲人都喜闻乐见。中国造的歼-20、055、003、东风-17对欧洲很伤自尊，但其实不关欧洲的事，这欧洲也明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国制造自下而上、自外而内地围剿欧洲制造业，这就不同了。一个接一个百年老店不“下嫁”中国的话，有入土的危险，但都听任“下嫁”了，欧洲也就不剩什么了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法拉利汽车、爱马仕包包都只是经济上的点缀，不能当主菜；十台ASML光刻机顶40万吨Gouda奶酪的出口；空客客机还是能换上亿件衬衫；这些道理欧洲人都懂。问题是，欧洲先进制造业已经成为几个孤岛了，而中国制造之浪正在不太温柔地拍击这些孤岛脚跟的礁石，大有水漫金山寺的意思。德国是欧洲的经济发动机，汽车是德国的主干工业，在全电化的路上，德国竟然要靠中国的电池技术，这是乾坤倒转的时刻。在美中芯片大战、人工智能大战的现在，欧洲竟然插不上话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲已经被美国甩下了，再被中国甩下，就“欧将不欧”了。抑制中国制造的崛起，尤其是在侵蚀欧洲先进制造业的领域，是符合欧洲利益的。这就是美欧真正的共同点，共同价值、规则为基础的世界什么的都是虚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧的共同价值只在字面上共同，实际上三观不合。然而，无论美中，一强独大都是对欧洲的不可承受之重；美中恶斗双亡也对欧洲不利，欧洲连北非、叙利亚和阿富汗难民都应付得手忙脚乱，根本压不住大乱的世界。欧洲需要美中处于相争的状态，这样欧洲才能作为支点，左右逢源，四两拨千斤，为欧洲赢得最大利益。因此，对中国来说，欧洲有时可能成为可利用的朋友，但永远是靠不住的朋友。对美国来说，由于历史和文化渊源，欧洲是经常可以依靠的朋友，但在真正美中对抗的时候同样是靠不住的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端竞争分军事、政治、经济层面。军事竞争是最简洁、最直接的，但也是风险最大的。这方面，欧洲自知只是小船绑成的筏子，不能夹在美中两艘巨舰的中间，只有象征性地时而刷一下存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，人权话题的空洞务虚已经用了几十年了，以前没用，现在更不会有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但经济和政治交织的方面会成为重点，美国着力于供应链，欧洲则着力于气候变化问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;想用减碳卡中国，但中国做的最多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候变化在罗马G20和格拉斯哥COP26上抓尽眼球，成为高度政治化的议题。气候议题之所以“突然”成为“世界头号议题”，是因为中国是世界碳排最多的国家，用减碳卡住中国的脖子，是拖住中国发展的最道貌岸然而又最直接可靠的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105183229135.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国碳排世界第一，两倍于美国，甚至超过美国、欧盟、印度的总和（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的碳排确实世界第一，两倍于美国，甚至超过美国、欧盟、印度的总和。中国也勇挑重担，提出2030年前碳达峰、2060年碳中和的目标。美欧大力施压，要中国把碳达峰提前到2025年，碳中和提前到2050年，与美欧同步。中国坚持从国情出发，从共同而有分别的原则出发，不理睬不切实际的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧反复强调到2100年时气温上升必须以1.5°C为限，这比巴黎协议的2.0°C更加收紧了。1.5°C还是2.0°C都是相对于工业革命之前的温度而言的。地球是有自然的温度升降的，有些年暖和些，有些年寒冷些。但科学家根据模型推断，工业革命以来的温度上升主要是人为因素，大大超过自然因素本来可能的影响。如果不加控制，未来灾难性气候的可能性极大增加，危及全人类，尤其是居住在海岛和海岸的人们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105183248864.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国NASA发表的1900年至今气候暖化趋势，蓝色为自然界气温极限，红色为人为因素，黑色虚线是实测气温（图源：NASA地球观测计划）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国赞同2.0°C，也不反对1.5°C。解振华在格拉斯哥说得很清楚，“控制在2℃以内，并力争控制在1.5℃之内的浮动目标，是现实的，是符合实际的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美欧鼓噪，声称中国反对1.5℃，如果中国按计划减碳，全球也只能做到2.0°C，达不到1.5°C的要求，是对全球福祉不负责任。中国当然反驳。罗马G20和格拉斯哥COP26本来是对中国施压的好机会，但中国以疫期为由，只派了外交部长王毅和气候特使解振华分别参加，美欧憋足了劲还是使不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不是罔顾世界减排大业，但共同而有分别的原则还是要坚持的。中国是现在碳排最大的国家，但不仅人均只有美国的一半，也比德国（8.47）略低一点。气候变化不是今天的碳排才造成的，碳排还要看存量，这方面，美欧无疑应该承担更大的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105183313278.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;各国由于使用碳氢燃料、制造水泥（深灰）和土地、森林变化（绿色）而造成的累计碳排，美国最高，中国略超过美国的一半，但中国的人口是美国的4倍。人均累计碳排中国就排到20开外了，甚至低于巴拉圭、哥斯达黎加等（图源：英国Climate Brief）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105183324838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国承诺在2030年前减排都70%不够（图源：VOX）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国Vox网站报导，如果计入1950年至今的碳排，美国承诺在2030年前从2005年水平减排70%还不够，需要达到195%才能“结清”历史旧账。这需要通过美国出资和帮助各国减排来实现。但实际上，拜登只承诺了50-52%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105183346858.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;德国是欧洲碳排最高的，正是因为德国是欧洲制造业的中心（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界制造业超级大国，制造业与碳排紧密相连，印度的人均碳排低是因为制造业还在很低的水平，德国高则是因为德国是欧洲制造业的中心。美欧对中国制造的产品照单全收，但要中国把从美欧转移出来的碳排也“吃下去”，这是中国不能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但减碳也是符合中国利益的。中国的电力还是重碳，煤电的比例超过60%，水电、核电、光电、风电、生物质（包括沼气和生物柴油等，燃烧是有碳的，但生物质在生长中是吸碳的，所以碳平衡）等无碳电力加起来占比不到1/3。但从装机容量来看，无碳电力已经占42%。也就是说，解决输电和储能问题后，碳排可大幅度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105183404943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国电力的来源：实际发电（左），装机容量（右），黑：煤电；深灰：天然气；浅灰：其他热电（主要是重油）；黄：核电；蓝：水电；蓝灰：抽水储能；浅绿：风电；橘红：光电；绿：生物质（图源：维基）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个值得注意的是，天然气发电在中国电力中占比很低，装机容量占比只有4.5%，实际发电量占比只有3.2%。天然气的化学成份是甲烷（CH4），这是最接近氢但可从自然界直接采集的燃料，单位热量的碳排比煤低约一半，比汽油柴油也低约1/3。也就是说，如果中国的煤电全部改为天然气，发电碳排立刻降低差不多一半，加上无碳电力、植树绿化和碳捕捉，碳中和是很可实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105183422394.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;各种碳氢燃料每百万英热单位产生的二氧化碳（磅）（图源：美国能源部能源情报署）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>