<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af94e4441fb14c1e008ad101cbf517fb</guid>
<title>李世默：中国经济发展有独门法宝</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2024_07_17_741766.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月16日，2024年第二季度“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”在上海举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”是观察者网2024年重磅推出的季度性经济观察栏目，邀请经济界和金融界重量级专家学者，围绕国家统计局发布的季度经济数据，解读中国经济形势和政策，回应当下公众最为关心的热点话题，展望未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网董事长、风险投资人李世默与会发言，以下为发言全文。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/17/20240717150251878.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网创始人、风险投资人李世默与会发言。&lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场化、法制化、国际化是改革开放的最大驱动力，但光靠这三个是不够的。绝大部分发展中国家，比如菲律宾、印尼，以及拉丁美洲和非洲的一些国家，它们的市场化程度不比中国低，为什么现在还很贫穷？和中国的差距这么大？因为它们缺少了我们有的一样东西——战略规划和顶层设计。没有战略规划，没有顶层设计，市场是做不到这么大成就的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场导致的资本错误分配，这是经济学理论的根本现实，市场导致垄断，这也是经济学的根本理念。我们这几十年来为什么市场经济发展这么好？因为国家投入了基础设施建设，这就是战略规划和顶层设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我投资高科技公司这么多年，为什么中国互联网发展这么好？很多国家连网都上不去，更不要谈什么电商了。那么，是谁建了3G、4G、5G呢？不是我们这些创新企业，是国家建的。即便是人烟稀少的地方，我们也要建设5G，这在其他国家是不可能的，在美国稍微离大城市远一点，很多地方就没有信号了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/17/20240717152334889.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
林芝市波密县一座5G基站。&lt;span&gt;徐驭尧摄（人民视觉） 数据来源：西藏自治区通信管理局 制图：张丹峰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这个过程中也有很多教训，比如说芯片、半导体，就没做好顶层设计和战略规划，导致现在很被动。汽车行业也是如此，但是我们运气好，换道超车发展电动汽车，现在我们成了全球最大的电动汽车生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国读商学院的时候，张忠谋来我们学校上课，当时大家都嘲笑台积电，认为是台湾花冤枉钱搞台积电，不符合市场规律，资本回报很低，而聪明人都在硅谷做轻资产，但现在看，这算是当时台湾地区的顶层设计和战略规划，效果也出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在处在一个经济转型期。我身边的企业家或者企业有两种，一种是一片哀嚎，哭声最大的是房地产，也有一些互联网企业；另一种则是充满信心，企业家一周七天从早忙到晚。所以现在有两个“中国经济”同时在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产最近的下滑危机对中国经济造成的影响如此之重，反倒让我觉得好像“好”了一点，为什么？因为房地产这么糟糕也就这样了，我们仍然能够维持比较稳定的增长。但美国、日本房地产爆掉时对它们经济的打击，远远超过我们现在的情况，我们现在还能有百分之四五的增长，说明确实有新的东西在逐渐补上来，当然没有那么快，因为房地产份额太大了，填补还需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据Bloomberg Economics的预测，我们国家的高科技产业，也就是“新质生产力”将从2018年占GDP的11%，增长到2026年的19%。新能源行业包括EV、电池、风能、太阳能，到2026年可能占到GDP的23%。而房地产会从GDP的24%降到16%，这10个点的差距，就靠新能源慢慢补上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/17/20240717152457195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2013-2023年我国整车出口量走势&lt;span&gt;中国汽车报网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们做风险投资领域，确实看到这些新兴的、创新的、科技的企业在崛起。现在老的行业、老的模式在下滑，是因为我们处在这样一个推陈出新的阶段，但这并非一蹴而就，需要时间与耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中长期来看，如果这些新型的、创新的、高质量、高毛利的科技引领产业可以逐步发展起来，弥补老发展模式里的缺陷，那么我们中长期经济还是非常乐观的。这里面就有很多的顶层设计和战略规划，特别是地方政府。现在我们地方政府有很多困难，比如财政困难，但也有很多地方政府是非常积极有为的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近这两年跑遍全中国，发现地方政府招商引资跟以前已经完全不一样。以前是给你政策和土地，现在全部是针对创新科技、硬科技领域的企业，他们对此有规划，深耕各个垂直领域。我们地方政府里的很多官员比我们都懂得多，所以我还是比较乐观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>deb203777656d6b49fb7993a808d0b48</guid>
<title>“后特朗普时代”共和党的模样？看这里</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidGraham/2024_07_17_741743.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴维·格雷厄姆，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从寂寂无名到获得共和党副总统候选人提名，詹姆斯·戴维·万斯（J.D. Vance）如流星般的崛起是一个独属于美国的故事——无论是好是坏，这个故事都会影响美国未来几代人的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经过漫长的斟酌与思索，在考察了许多天赋极高的人选后，我已经决定了最适合担任我的副总统的人选，来自伟大的俄亥俄州的参议员万斯。”特朗普当地时间15日下午在“真实社交”媒体平台上宣布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8年前，这样的情况都是不可想象的。在2016年的夏天，万斯的回忆录《乡下人的悲歌》正式出版，登上了美国的畅销书榜单。这本书将极富感染力的个人叙事与对特朗普为什么受欢迎的解释交织在一起，连那些不属于特朗普粉丝的读者也能读懂。当时的万斯是这位总统候选人的尖锐批评者，但他似乎也能清楚阐述特朗普崛起背后的文化暗潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那以后，万斯的立场已经更加靠近特朗普，他的入选充分体现了特朗普对共和党的再塑造。还有一个月就年满40岁的万斯已是特朗普最知名的支持者之一，如今也成为了共和党内最引人注目的继承人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治观察人士多年来不断猜测，当特朗普这样一位独特的人物迎来“时代落幕”后，共和党会变成什么模样。现在看来，共和党的未来很可能会更像J.D.万斯的模样：民粹主义且反自由主义，半孤立主义，有能力同时与工薪阶层和精英圈子建立联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/17/20240717114421848.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月15日，特朗普携他的副总统候选人万斯（右）在威斯康星州密尔沃基出席共和党全国大会 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯为共和党的总统候选人带来了一丝年轻与理智的元素。他也能强化共和党在中西部地区的实力，那里是拜登追求连任所必须赢下的地方（尽管俄亥俄州将坚定支持共和党）。与特朗普不同，万斯是一名退伍军人，真正的工薪阶层出身。但这并不意味着他是一个理所当然的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其他媒体报道的潜在人选中，北达科他州州长道格·伯古姆（Doug Burgum）在安抚焦躁不安的选民方面可谓是个稳妥的选择，有点像特朗普2016年挑选的麦克·彭斯。至于马可·卢比奥（Marco Rubio）除了能发挥他在外交政策领域的优势外，也已经接受过全国层面（曾参加共和党初选）的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两人的个人魅力都不足以同特朗普相媲美。万斯的水平稍微比他俩高一点，但依然显得相对年轻。万斯2022年竞选参议员的造势活动十分平庸，他的当选很大程度上要归功于特朗普的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯从特朗普主义的批评者摇身一变成为掌旗手，这揭示了共和党在不到十年时间里发生的变化。问题在于，万斯是这种变化的起因还是结果？也许两者都是。正如他上个月接受《纽约时报》的罗斯·杜萨特（Ross Douthat）采访时所说：“这很难大刀阔斧地重新建构，它是一个如此渐进的过程。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《乡下人的悲歌》一书中，万斯讲述了自己在俄亥俄州辛辛那提郊区米德尔敦的成长故事（他经常被误认为是土生土长的俄亥俄阿巴拉契亚山区人，但他的祖先是从肯塔基州搬到米德尔敦）。虽然祖父母过上了中产阶级的生活，万斯自己的家庭却充满不幸。他的母亲染上毒瘾，辗转在多个伴侣之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高中毕业后，万斯加入美国海军陆战队并在伊拉克服役。之后他回到家乡，先后就读于俄亥俄州立大学与耶鲁大学法学院。接下来，他来到旧金山湾区从事风险投资行业，并在那里结识了彼得·蒂尔（Peter Thiel，风险投资人、Paypal共同创建人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，万斯正在写一本书。他在书中描绘了一个充满绝望与衰败的世界，但并没有抱有一丝幻想。尽管批评了政府的自由贸易政策，万斯并没有对自己所离开的那个世界留有情面，他同样批判那里的人们如何沉溺于毒品和自怨自艾，不愿为自己的生活承担起责任。我现在的同事詹妮弗·西妮尔（Jennifer Senior）在《纽约时报》写道，《乡下人的悲歌》是”对底层白人富有同情心与洞察力的社会学分析，这个阶层推动了美国的政治反叛运动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书的出版时机也恰到好处：当时，美国文化之都的人们都对特朗普政治上的崛起感到困惑，甚至怀疑他是否能赢得2016年大选。我的同事大卫·弗鲁姆（David Frum）在2022年写道：“万斯当年的超能力就是他个人传记的可信度，因为他向不支持特朗普的美国人讲述了支持特朗普的美国。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>444c3a95101d85073fc249619f6b0bc5</guid>
<title>“萝卜”迅猛跑来，我们要看到这些新机遇</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2024_07_17_741721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在武汉全面试运行的智能无人驾驶汽车“萝卜快跑”近日引发了热议，其以较可靠的性能和低廉的价格获得不少市民交口称赞的同时，也引发了许多网约车和出租车司机的不安，生怕自己的饭碗不保。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/17/20240717093000193.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这几日武汉有大量出租车司机发起强烈抗议，建议政府限制“萝卜快跑”的试运营时段。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们经常为科技发展速度不够快而担忧，为技术出现突破而欢喜。今天，无人驾驶技术终于走向成熟，这本来应该是件里程碑式的好事，然而技术进步也不可避免地带来了社会问题——成千上万司机的饭碗是真实的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解决他们的工作问题，我们其实可以回到历史中寻找答案。毕竟在历史长河中，这不是第一次技术进步，也不是第一次有职业面临被替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;抄写工vs 印刷术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多学者认为，人类历史上第一次大规模发生这种技术对职业的更替，就是印刷术的发明。在此之前，人类知识的传承除了不那么可靠的口述传承之外，就只有靠抄写工日以继夜地誊抄著作。可想而知其成本高昂、容易出错，以及产量低下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据流传至今的一些欧洲的记录显示，一本手抄本书籍的成本中，超过8成都是抄工的工资，其余两成才是羊皮纸的成本，这部分里的大头还是羊皮纸工匠的人工成本。因此，在印刷术开始成熟普及以后，直接就把图书的价格打到了地板价，不难想象对于抄写行业的冲击之大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲抄写工的抗争也不是没有。最初有些城市的木刻版与抄工行会透过政府关系，企图下令禁止活字印刷业进入市场、禁止生产和购买印刷机；巴黎的抄工行会甚至曾提出诉讼，要求活字印刷业者赔偿其营业损失。但是，这些诉求最终都未获认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些抄工由此就在很短时间内失业，从而过上悲惨生活了么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史恰恰没有那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，手抄书籍在印刷术出现后，在很长的一段时间内并没有完全被取代。毕竟手抄书籍历经上千年的历史，而大众对于新生的印刷术并没有那么容易接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，手抄书中的精美彩色配图等，还是初生的印刷术做不到的；另一方面，对于奢侈需求和高档图书来说，批量印刷的作品在精美性上也尚不能比拟，分层套印的彩色印刷技术要到20世纪以后才得以成熟和普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在很大程度上，印刷术书籍和手抄本书籍是并列存在的，双方的目标市场并不完全重合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/17/20240717093111666.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;388&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，发展在关上一扇门的时候也会打开一扇窗，新技术出现总会带来新的职业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印刷术代替抄写工的同时，也产生了对排字、制版、装订等工作岗位的新需求。由于印刷术诞生后出版业井喷性增长，这些岗位的数量其实远超过去抄工的数量，而且转行并没有想象的那么难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，社会的安全网也给这些抄写工托了底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时在欧洲，许多抄写工的工作都是贵族或者教会的订制需求，他们本身往往就是教会的终生雇员——教士或贵族的仆役。对教会和贵族来说，不过是换个地方安排这些人的工作，毕竟他们中大部分人能读会写，这在当时已经是个可贵的劳动技能了，不愁没有适合的岗位安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种因素叠加起来，地球继续转动，历史继续前进，经过一段时间的磨合后，原来的抄写工大部分都被消化到其他行业，出版业迎来了爆炸式发展。现代人回顾那段历史，看到的多是人类发明的伟大，因为社会问题被较好地解决了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新质生产力，新工作机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以史为鉴可知今，我们可以从历史上汲取的经验并不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一条经验就是：在技术进步面前，仅进行消极抵制是注定徒劳无功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对新技术新事物的冲击，原有的从业者发起抵制的行为虽然从逻辑、感情上都可以理解，但是长期来看，这种消极抵抗注定不能改变历史的进程，因为试图阻止生产力进步，都是在阻碍社会的发展，最终都不可避免地走向失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上因为技术进步消失的职业数不胜数，除了抄写工，还有电话接线员、打字员、排字工、报童等，甚至出租车司机本身也是淘汰了马车夫后产生的新职业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，哪怕是强加限制，恐怕也是难以奏效的。就比如，有人建议武汉市政府把无人驾驶车的运营时间限制到晚上10点以后一样，现实中很多司机都指望开夜班车带来的较高津贴和相对空闲的道路获取更高的收入，把夜班市场让给无人驾驶车也只会先夺走了这部分人的饭碗，使得白天的市场更卷而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/17/20240717093621203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，新技术对旧产业的取代不是一蹴而就的，两者会在较长一段时间内同时存在。新技术也会带来新需求和新的工作机会，因此对于个人来说，如何抓住一切机会快速适应环境的改变，是更积极的生存之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，人总是对习惯的东西更放心，因此，出于对技术的谨慎怀疑和对有人驾驶应对突发情况的信赖心理还是存在于不少人心中的，要全面接受无人驾驶显然尚需时日。所以对于无人驾驶来说，在将来的很长一段时间内也很可能需要不少安全员在远程待命，准备随时接管车辆以应对意外情况的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，智能驾驶对于车辆保养的工作也有新的需求，谁能更快掌握新技术车辆系统的维护，谁也就能最先获得新的工作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了转行，驾驶技术高超同时又善于与人沟通的那部分司机也可以向上而行，争取那部分自动驾驶的算法不能替代的高端商务需求，其中上升的服务溢价说不定还能让收入增加不少。而高端的商务用车需求对价格并不敏感，所以高端用车市场在很长一段时间内不会被智能驾驶挤占。这就像现代电子表并没有替代成为奢侈品的高端机械表一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c35b952605a0c25bb89216d1b0bd29e6</guid>
<title>很多小国开放过程中倒在汇率脚下，中国要引以为戒</title>
<link>https://www.guancha.cn/guantao/2024_07_17_741714.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月16日，2024年第二季度“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”在上海举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”是观察者网2024年重磅推出的季度性经济观察栏目，邀请经济界和金融界重量级专家学者，围绕国家统计局发布的季度经济数据，解读中国经济形势和政策，回应当下公众最为关心的热点话题，展望未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中银证券全球首席经济学家管涛与会发言，以下为发言全文。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/17/20240717072004133.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上半年，市场热炒所谓的“亚洲金融危机卷土重来”“亚洲货币保卫战”，在此背景下，人民币汇率走势引起各方关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上半年，人民币兑美元总体上略有下跌，但兑主要贸易伙伴、特别是兑很多亚洲经济体的货币，人民币汇率指数总体是升值的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，关于人民币汇率走势，首先，当前统筹内部和外部均衡的任务空前繁重，保持人民币汇率稳定是一个重要任务。2023年10月底的中央金融工作会议把加强外汇市场管理、保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定，作为中期金融工作的优先安排。2022年、2023年连续两年的中央经济工作会议都提到汇率维稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年6月份的二季度货币政策委员会例会公报中，关于汇率政策的相关表述，将“汇率维稳”的措辞前置了，原来的第一句话通常是“深化汇率市场化改革”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要正视在稳定人民币汇率时会面对的挑战。最大的挑战来自外部，即美联储的货币政策。今年上半年，人民币汇率承压的很大一个原因就是美联储紧缩超预期，由于美国第一季度通胀出现反复，所以美联储延迟了首次降息时间，并且全年降息次数也大幅缩减，美元走势偏强。不排除下半年这种情况还会延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月9日，美联储主席鲍威尔出席美国众议院半年度货币政策报告听证会时表示，美联储仍然紧缩不足，存在导致二次通胀的风险。他仍未承诺9月份一定会降息。但市场已经定价，预测9月份大概率会降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，最近还出现的一个不确定性因素，是美国前总统特朗普可能重返白宫。“特朗普交易”也许会导致美元重新走强，给人民币汇率带来一定压力。主要有两个渠道，一是特朗普偏好实行扩张性的财政政策，会导致美国经济继续过热，让美联储降息空间收窄；二是特朗普喜欢制造贸易摩擦、经贸争端，市场避险情绪也会推高美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，现在金融市场的开放程度以及人民币国际化程度都比以前大幅提高，这令我们管理跨境资本流动、调控人民币汇率走势的成本和难度都大大提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从另一方面来看，如今我们保持人民币汇率稳定也有了一些有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，现在外汇市场比以前更加有韧性，市场对人民币汇率有涨有跌的双向波动更加习以为常，不像“8·11”汇改前，人民币经历了20多年的单边行情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，经历了人民币汇率有涨有跌以后，现在民间对外负债大幅减少。在2015年“8·11”汇改前的单边行情下，民间资产对外资产少、负债多，所以人民币意外贬值，大家集中增加海外资产配置，集中偿还外债，造成了当时的汇率调整压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，汇率双向波动以后，中国企业现在更多的是用人民币计价，还可以用外汇衍生品工具对冲风险，所以现在我国的外汇市场更具韧性。最典型的就是2019年8月份人民币对美元汇率破7。在这之前，大家都担心破7后会自由落体，但现在市场逐渐调整后，破7也就破了，也就那么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，现在的情况与1998年亚洲金融危机、2015“8·11”汇改时不同，那时候人民币的实际有效汇率经历了一段时间的升值，按理论上的说法，那时对人民币汇率有一定程度的高估；但此次美联储激进加息以来，人民币实际有效汇率是贬值，人民币兑美元顺势调整，再加上国内物价要比国外低，所以人民币的实际有效汇率下跌10%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，“8·11”汇改后，特别是人民币兑美元汇率破7之后，随着汇率越来越市场化，央行应对人民币升值或贬值都积累了比较丰富的调控经验。央行领导多次强调，我们有信心、有条件、有基础保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/17/20240717072045577.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到这里，正好又呼应另一个问题：为什么对同样一个经济数据，有人看多，有人看空？这在汇率方面表现得尤其明显，任何时候影响汇率涨跌的因素是同时存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很重要的一点是，汇率是资产价格，很多资产价格都具有多重均衡的特性。在给定经济基本面的情况下，市场会有不同解读，而不同的解读会导致在同样基本面的情况下，资产价格既可能涨也可能跌。无所谓谁对谁错，都有自己的道理，关键是看哪股力量占上风。在资产市场上，不同时候、不同因素在发挥着主要影响作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个意义来说，未来人民币汇率还面临着诸多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对正常的生产经营者来说，要避免去猜测人民币汇率的走势，要树立、强化风险中性的意识，以控制好汇率敞口和货币错配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于投机者来说，就要审慎考量。借用巴菲特所说的“如果你相信美国的基本面和韧性，就不要肆意做空美国”，如果你相信中国的基本面，相信中国还会坚定地推动改革开放，我们的未来充满希望，就不要去做空人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上主要讨论的是短期人民币汇率走势，我们更多地要考虑未来中长期的人民币汇率走势。当前二十届三中全会正在召开，会议将对进一步全面深化改革、推进中国式现代化进行研究和部署，而中国式现代化一个重要的内容就是构建开放的双循环的新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而汇率是两种不同货币之间的比价，是经济内外循环的重要连接点，所以能不能处理好汇率问题，实际上关系到发展的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去有很多国家、特别是小国，就是因为没有处理好汇率问题，在开放过程中最终以危机收场。实际上，中国也面临这样的问题。但是关于什么是最优最合适的汇率选择，大家争论的结果是，没有一种汇率选择适合所有国家以及一个国家的所有事情，其背后的逻辑是，任何汇率选择——不管是固定还是浮动，都有利有弊，很难用一种观点去说服另一种观点，实际上这是一道选择题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十届三中全会不一定会对下一步汇率改革或汇率政策进行具体描述，但在推进中国式现代化的建设过程中必然要处理好汇率问题，主要涉及三组关系：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要处理好汇率和金融制度型开放的关系。如果更多的用价格去出清市场，就可以减轻对行政手段的依赖，开放就更加连续、透明、可预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要处理好汇率政策和货币政策的关系。如果汇率有弹性，货币政策的自主空间就会打开；如果汇率较为僵化，货币政策就会受到较大掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，要处理好汇率政策和二元悖论的关系，即在资本账户开放的情况下，汇率不论固定还是浮动，都没有完全的独立性。当前人民币汇率走势一定程度上受到美联储货币政策的影响。但中国不是个案，这是全球普遍性问题。有一句话叫没有任何央行可以独立于美联储，不但中国面临这个问题，日本、欧洲也同样面临这个问题。今年3月日元退出负利率政策，依旧在贬值，即便干预也没有用，甚至7月日元兑美元汇率一度跌至38年新低。很重要的原因就是日美负利差较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲央行6月抢跑，开始加息，但它未来的利率路径仍会受到美联储货币政策的掣肘。在欧洲央行抢跑的情况下，如果美联储延后降息或降息幅度没有欧洲央行大，欧元可能会贬值，而这又可能加大欧元区的输入型通胀压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，既要保持汇率政策的灵活性，也要保持它在合理均衡水平上的基本稳定，要防止顺周期的单边羊群效应。既要借鉴国际经验，也要立足中国国情，完善“宏观审慎+微观监管”两位一体的跨境资本流动的管理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>