<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>34f9a0446561a780a18e9d95d811f4ec</guid>
<title>炸完伊朗，美国说“你们不要再打啦”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_06_23_780467.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天来说一说特朗普宣布美方对伊朗的三个核设施进行的空中打击。这基本符合之前各方的预判：当以色列制造出了这种局面，率先对伊朗发动打击，并宣称在此过程中已完成对伊朗防空系统的削弱，同时指出伊朗地下核设施可能的核能力，尤其是铀浓缩能力——这个在之前美伊核协议谈判进程中未解决的核心问题——现在距离被彻底解决，就差一次打击了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一定程度上，这有点类似于特朗普的俄罗斯同行面临克里米亚“放在果盘上”，你是接收还是不接收的局面。基于国内政治的考量、个人外交得分需求等计算，美国最终采取了这种方式去解决这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前已披露的信息（截至北京时间6月22日星期天晚上）：第一，美方出动了B2战略轰炸机，应该是调了9架。其中两架停在关岛，7架飞往伊朗方向。这7架中，6架去了福尔道，还有一架去了纳坦兹。一共投掷了14枚钻地弹，每架带了两发GBU-57最大号的钻地弹，据称对地下设施进行了打击。同时，从潜艇上发射了30枚战斧导弹，对地面设施进行了辅助性打击。行动全程中，部署在伊朗周边的美军基地基本没动，主要采取远程奔袭、中间接力加油的方式，路线非常清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，根据美国媒体匿名信息来源（可视为特朗普指定的放话内容），特朗普事先跟伊朗打过招呼。这类似于苏莱曼尼被暗杀后伊朗的报复行动，以及上一轮以色列跟伊朗之间回合制的报复行动，提前通报了信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通报内容一是：这次打击强度相对有限，不会出现把伊朗某个核基地从根底上彻底翻掉的状态。二是：如果伊朗不反击——指被炸完后，伊朗不对美国的基地、军事资产、外交资产进行报复——那么特朗普后续就不会对伊朗再次或持续进行打击。美方把这个消息传递给了伊朗，这表明美国试图控制打击范围和持续时间，不希望冲突持续升级，而希望一击即走、一击脱离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宣称取得了重大胜利，特朗普的取胜声明也很有意思，没有提供进一步的影像资料（比如炸弹命中瞬间），只是比较抽象和空泛地宣称取得重大胜利，声称伊朗的铀浓缩能力或核武器能力遭到巨大毁伤。但在表态后，特朗普话锋一转，指出现在希望伊朗跟以色列尽快走向和平，不要再打了，大家赶紧收手。他说“你看我也惩罚过伊朗了，现在赶紧坐下来谈”，这非常清晰地传递出美方“见好就收”、尽早回到谈判桌解决问题的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/23/20250623141947676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月21日，特朗普发表全国讲话。 &lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从伊朗的反应看，其在遭遇袭击后发表声明，称袭击并未实质性损伤两个关键伊朗资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，宣称没有对福尔道的地下核设施，尤其是核生产设施（包括离心机）造成实质损害，美国只是炸毁了地下设施的出口隧道部分，影响相对有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，明确指出被打击对象不包括伊朗的浓缩铀这一战略资产，尤其是那批60%的高浓缩铀已提前转移。这个消息得到了一个间接证明：CNN报道了沙特的消息，宣称袭击后沙漠中未检测到辐射指数的变化。我们知道，如果有放射性物质遭炸弹打击，空气中会出现指标变化，而没有这方面的变化则间接印证了伊朗的宣称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还要看后续的证据如何进一步显示。可以说，局势现在变得比较微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，它认为自己的“规定动作”已经做完。如果伊朗给个体面，即不对美国做出报复，那么后续美方不希望升级，而是希望通过这次轰炸走向收敛，重回谈判桌。当然可以预期，在谈判桌上，美方会要求伊朗接受更多限制性条款，对铀浓缩设施和能力做出限制。以这事作为筹码，也符合特朗普极限施压的策略。对特朗普个人而言，若能顺此路径，在未来的美国中期选举或国内政治博弈中，这将成为一项重要的正面资产，是其取得的重大成就。尤其展现了他作为美国领导人，以美国硬汉方式捍卫核心国家利益：既消除国家安全威胁，又保证美国没陷入长期战争泥潭。他强硬、有能力、聪明，这使特朗普外交上可以得更多的分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然另一方面，在伊朗和以色列的这轮博弈中，伊朗又对以色列进行了一轮新的反击。在最近的导弹反击中，我们看到以色列拦截效率有所下降，显示伊朗用导弹数量去换取拦截弹消耗的策略有所体现。因此，以色列也陷入了比较尴尬的局面：内塔尼亚胡该怎么办？内塔尼亚胡出来对特朗普表达了恭维祝贺之情，祝贺其行动成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样一来，内塔尼亚胡其实把自己推到了微妙境地：他是不是要停止行动？是不是要跟伊朗达成某种新和平？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为伊朗现在持续找到一种和以色列博弈的状态：用一种近似回合制、中低烈度的方式，以导弹袭扰以色列城市目标，导弹数量相对少，旨在消耗以色列拦截系统，同时对一些固定高价值目标进行打击。并将这种打击呈现在以色列民众面前，依靠其内部警报系统，使得以色列经济和社会运行的基本面无法持续流畅，而处于时不时被中断的状态，承受较高代价。这是与以色列展开的非对称博弈，对以色列来说是种全新挑战，也是历次中东战争中未出现过的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/23/20250623141849327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月22日，特拉维夫建筑遭伊朗导弹袭击。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为过去以色列通常走速战速决路线，其国土面积、人口、经济体量、武器来源和供给能力等，决定了它不适应这种中低烈度、中长期的消耗态势——这使得局面更加微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们站在十字路口：一方面，局势可能趋向收敛，美伊可能重回谈判桌，继续核协议谈判。另一方面，以伊关系可能面临拐点，既可能升级也可能收敛。伊朗内部需要相对温和、理性的力量掌握决策态势，压住因以美打击而激起的强烈民族主义情绪，或者找到一种有效的中低烈度、稳定释放怨气的状态，把局势稳定下来。通过一些有限行动对以色列持续打击，展现伊朗能力，平息民众不满，将民众重新带回到支持政府与美国达成协议的框架上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在以色列方向上，问题就比较复杂。因为以色列打破了游戏规则，在伊朗未主动冲击挑衅时，就对伊朗发动了打击，并将此事与所谓“政权更迭”联系起来。这让伊朗内部反对现行政治体制的力量处于微妙尴尬的境地。以色列的打击方式损害了伊朗核心利益，对于那些世俗派、对宗教强硬政策不满的年轻人来说，他们天然具有伊朗民族主义倾向。在外压和以色列打击下，这种民族主义更倾向于支持对以强硬报复。这可能会使他们在相当长一段时间里，更支持伊朗政府对以色列进行还击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来可能出现一边降级（美伊走上谈判桌），一边升级（以伊之间导弹袭城频度、强度和目标范围上升）的微妙局面，而从以色列内部未来的局势走向来看，内塔尼亚胡可能让自己的政治生涯进入一个不断强化收紧的螺旋。他以抵抗外部安全威胁为“抵押品”，来对抗国内司法审判的压力。如果双方迅速进入和谈程序，国内政治压力会迅速聚焦，甚至来自美国的压力也会聚焦到内塔尼亚胡个人身上，其政治生涯可能面临更大危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之，如果内塔尼亚胡领着以色列，在美轰炸后继续以制造既成事实的方式，对伊朗追加行动烈度，甚至提升到针对伊朗最高领导人进行政治斩首攻击，那么局势将显著恶化，整个中东可能出现泥潭化态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此事发展过程中，中俄领导人相互通话。中方非常明确地提出了四项主张，以尽快推动问题解决：优先停止冲突、走向和谈；务实推进包括核问题在内的关键问题解决；最大限度恢复地区安全与稳定；确保整个世界安全稳定等。这些站在人类整体利益高度、极富历史责任和格局、胸怀天下的表态，为世界问题解决贡献中国智慧和中国方案。应该说，各种方案会持续浮出水面，局势发展日趋微妙，其复杂性也在次第浮现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/23/20250623142103882.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月22日，美国纽约，联合国安理会举行紧急会议。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为观察者，我个人最有感触的一点是：美国出动了9架B2战略轰炸机，几乎掏出了其空中战略最顶级的打击力量，最终却只得到这样一个相对有限、更具心理冲击力而非实质性效果的结果，这令人比较印象深刻和感慨。面对这样一个实力客观上以这种方式收敛、收缩，甚至可以说在一定程度上衰退的美国，那些原先由欧美国家主导的、像中东这类敏感地区的安全治理结构，可以预期在可见的将来会持续出现问题。这种问题可以理解为百年未有之大变局下，国际体系力量深度动荡、变革和调整过程中一种非常经典的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，我们如何提升能力？如何构建一套有效机制？或者说在现有机制框架下，如何对其进行有效赋能、调整、弥补、修缮，从而尽可能确保一个对中国、对世界、对整个人类命运共同体都更加友好、普惠、包容、可持续的和平与安全环境？这对我们来说可能是一个越来越明显的挑战，也期待中国在此过程中拿出更多的中国智慧和中国方案。就像王毅外长在两会中说的那样，以中国的确定性稳住不确定的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，今天就说到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc17361d06ed3ba7a9a40a5d9ea43cba</guid>
<title>以伊正从速决战转向持久战，美国下场是“请君入瓮”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShaoXian/2025_06_23_780430.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月21日，就在特朗普宣称“未来两周内”决定是否加入以色列对伊朗袭击的两天后，美国空军对伊朗南部发动了代号为“午夜之锤”的空袭行动。“美国是否介入”“如何介入”，这一困扰世界的问题终于靴子落地，也给此次冲突带来了新的不确定性，将深刻影响后续的中东局势与世界格局的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网《观学院直播厅》第九期邀请上海外国语大学杰出教授黄靖，宁夏大学阿拉伯学院院长、中国中东学会副会长李绍先，中国人民大学区域国别研究院中东研究所所长、教授田文林进行对话，解读当前的伊以冲突局势。以下为文字稿下篇，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huangjing/2025_06_21_780263.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇见链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/21/20250621112558242.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 上海外国语大学杰出教授黄靖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;以色列在伊朗认为最不可能的时机发动袭击&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我们看到，其他的中东地区国家，比如沙特、土耳其、埃及对此次以伊冲突的反应也比较微妙。从一开始感到惊愕，到现在基本是团结一致地反对以色列。现在的危险性在于，大家都没有按常理出牌，都没有长期规划。接下来还有一个困惑想请教二位专家：为什么伊朗这么不禁打？毕竟他跟美国硬刚了几十年，某种意义上说，伊朗过去几十年来都在为这一场战争做准备，不是毫无准备的，包括它的政府高层多次说要消灭以色列，把以色列从地图上抹去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使此次伊朗遭遇的是以色列的突然袭击，其军事准备程度与受损程度，包括人员、设施，都让人有点瞠目结舌，感到伊朗这样不禁打，损失比想象的大很多。导致一些自媒体舆论认为伊朗“怂”，开始讨论内部存在教士集团与波斯人的矛盾、认为伊朗有很多内奸，这些言论甚嚣尘上，哪怕可能与事实有偏差。我想听听两位老师的意见，为什么伊朗在开战之初遭受如此大的损失？田老师您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田文林：&lt;/strong&gt;我觉得这个问题非常好，但是问题本身也有争议。说“伊朗不禁打”这个命题究竟成不成立？自2023年新一轮巴以冲突爆发后，其实国内许多网民都对伊朗有一种哀其不幸、怒其不争的态度。尤其是自真主党领导层遭团灭、叙利亚巴沙尔政府倒台后，大家对伊朗是冷嘲热讽。这次以色列军事打击伊朗后，“黑”伊朗的言论又甚嚣尘上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，首先伊朗的地区战略确实是目标大于实力。在2003年伊拉克政权垮台前，伊朗的对外战略基本是中规中矩。但伊拉克政权的垮台，意外地提供了伊朗创建一个什叶派“新月地带”的机会窗口期，伊朗也顺势利用窗口期，建立了一个从伊朗到伊拉克、叙利亚、黎巴嫩的什叶派势力地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从自身实力来说，伊朗对于驾驭这么庞大的力量是力不从心的。所以，伊朗表面上扶持这些代理人，但是当他们真的遭受以色列强硬打击时，伊朗很难兑现对盟友的承诺，导致许多人感觉伊朗比较“怂”。这实际上与伊朗的战略目标设置过高、超出实际能力有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，我认为伊朗目前领导层存在分裂。尤其是自前总统莱希遭遇空难后，佩泽希齐扬政府上台，他们对西方还是抱有很大的幻想，希望通过谈判的方式，以削减伊朗核能力来换取解除西方制裁。在这个背景下，伊朗的军事准备包括警惕性是相对不足的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是，伊朗本来正在跟美国谈判，他们认为这应该是以色列最不可能发动袭击的时候，因为我们正在解决问题，以色列不用这么着急。我认为这事实上麻痹了伊朗的神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我认为伊朗的对外政策也是游移不定，一方面举起反美的大旗，实际上其国内有相当一批人对美国抱有幻想。正因如此，伊朗在对中国和俄罗斯的依赖问题上也有所保留。最明显的例子是2015年，鲁哈尼政府同美国政府达成伊核协议后，伊朗对中国的态度马上就变得冷淡。这反过来让中国觉得伊朗是一个靠不住的盟友，用我们通俗的话来说，是“见小利而忘义”，这也导致中俄无法全力以赴地援助伊朗。从这一点来说，伊朗确实有自身的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/21/20250621113722672.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间20日，伊朗外长阿拉格齐在日内瓦同英法德外长及欧盟代表会谈后发表讲话&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;李老师您怎么看？伊朗这次如此手足无措，甚至有点狼狈不堪，我印象中以色列从来没有出手这么狠。不但打伊朗的装备设施，还暗杀高级军政领导人，一开战就进行如此大规模的“斩首”行动，都有点违反人类一般战争的准则了。比如说俄乌战争打了这么长时间，俄罗斯有“斩首”能力吗？包括美国参加的许多战争，也不是一上来就奔着这种国家级的官员将领去打，确实有点令人不齿。为什么伊朗这次如此狼狈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李绍先：&lt;/strong&gt;我是这样看的，伊朗现在的表现，基本上是属于他的正常水平，并不令人奇怪。为什么这样讲呢？要看两点，一是伊朗这个国家本身是长期遭受制裁。自1979年伊斯兰革命后，紧接着是8年的两伊战争，此后长期受到美西方的全面挤压，直到2015年，好不容达成了伊核协议，又被特朗普上台后推翻。所以今天这个局面下，伊朗的实力与对手的实力是没有可比性的。以色列背后站着美国，这是基本面。所以不管外界说伊朗“怂”还是怎么样，我觉得伊朗自身的表现是符合他一贯正常状态的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从伊朗的攻防实力来说，他是两条腿不一般长，一条腿长、一条腿短。伊朗多年来重点发展的是进攻力量，也就是他的矛，比如说这么多的导弹型号，伊朗是中东地区导弹最多的国家，而且可能是中东唯一一个自主设计、自主生产导弹的自力更生国家，别的国家都没有这样的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对来讲，伊朗的矛要优于盾，在防御力量方面是相对比较弱，空军基本上没有，根本不能算进来。因为在1979年伊斯兰革命后，伊朗的战机基本上没有更新过，现在还在用F-14战机，美国多少年前就淘汰了，而且美国把这款机型的配件全部销毁了，伊朗连仿制都做不了。后来伊朗引进的部分苏式战机，现在根本没有战斗力了。所以去年同以色列的两次对攻后，伊朗也大受刺激，开始加强防空体系建设，包括从俄罗斯引进S-300，甚至寻求引进S-400等装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列在6月13日发动突然袭击，但大家都知道本来15日伊朗要准备跟美国谈，而美国明确跟以色列讲，我跟伊朗的谈判破裂之前，以色列你不能采取行动。但是以色列发动了突袭，恐怕全世界也只有以色列能这样做，一开打就什么底线都没有了。一般的国家，包括俄罗斯和乌克兰开打，也没有这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/21/20250621112656156.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 宁夏大学阿拉伯学院院长、中国中东学会副会长李绍先&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我觉得超出我想象的一点是什么呢？就是我说了黄老师您别笑，我认为伊朗的反击表现非常好。内塔尼亚胡为什么敢于在6月13日铤而走险？我认为就是去年以伊的两次交手给他制造了一种错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实显而易见，去年4月与10月的两次交手，伊朗没有没有拿出真本事打。这一次突然遇袭被打急眼了，伊朗接下来的整个回击，到当地时间19号凌晨已经是第13轮了，使用了迄今为止未见过的“大杀器”，泥石-2型弹道导弹，由固体燃料推进，战斗部接近1.5吨，而且速度快。伊朗也发射了“法塔赫”高超音速导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，虽然以色列封锁了国内的遇袭消息，外界不知道全貌，但一些片段能看出以色列国内已经吵成了一团浆糊。比如有一个真实性毋庸置疑的现场视频，以色列国家安全部长本·格维尔遭到质问时，几乎陷入崩溃状态。他说我怎么能想到伊朗能这样还击，激动地差点把头上的小帽子甩掉了。也就是说，伊朗现在给以色列造成了前所未有的痛苦，超出了想象。我认为如果双方冲突长期僵持下去，伊朗的忍耐力远远超过以色列。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3cdcd1c392f4c916c0648ffa748514e</guid>
<title>美军钻地弹真“彻底摧毁”了伊朗核设施？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2025_06_23_780402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月21日夜间18时40分许，美国空军于伊朗南部发动了代号为“午夜之锤”的空袭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击共投入7架共搭载14枚GBU-57重型反掩体炸弹的B-2隐身轰炸机，另有数架以色列空军（IAF）F-35战斗机、美军电子战飞机、预警机、加油机与数艘舰艇配合。它们先后攻击了福尔道、纳坦兹与伊斯法罕核设施。毫无疑问，本次美军主攻方向是福尔道核设施，他们在那里投下了12枚GBU-57炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仿佛为了揽功一般，美国联合参谋长丹·凯恩（Dan Caine）在媒体面前几乎是把整个任务的全部流程都展示了出来：包括但不限于出动了125架军机，其中大量承担烟雾弹任务；国防部在很短的时间内就策划了2001年以来B-2投入规模最大、持续时间最长的军事活动等等。当然，最关键的一点是，他们初步评估三处地点遭受“极度严重的损害和破坏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623090737520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与之宣传口号相反的是，福尔道核设施所在区域的库姆人民议会代表Manan Raisi在接受采访时的说法却是：“根据准确的信息，我可以明确地告诉你们，与撒谎的美国总统的说法相反，福尔道核设施并没有受到严重损坏，大部分损坏只是在地面上，可以修复。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄联邦安全会议副主席梅德韦杰夫则在聊天软件上回答记者咨询时也表示，据他所知，“（伊朗）核燃料循环的关键基础设施似乎未受影响或仅受到轻微损坏。核材料的浓缩——以及现在我们可以直截了当地说，未来核武器的生产——可以继续。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623090745860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种争议刚刚出现时，我们当然可以说这是各说各话。事实上，即便在遇袭地点的高清卫星照片发出后，有关地下设施是否遭遇有效打击的争议也依旧存在，甚至有增无减。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623090757195.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从照片上看，核设施两处位于山脊线上的凸起坑道状类似物上各留下了三个奇形怪状的弹坑，按照美军“6架B-2奇袭福尔道”的说法，这六个弹坑很可能是各吃了两发重型掩体破坏弹。根据美国和以色列媒体统一的宣传口径：弹着点周边伴有地面沉降迹象，炸弹全部钻入了通风口与行军隧道，并摧毁了核设施的关键核心。而根据亲伊朗方面军事发言人的说法：整个核设施所在的整片山体的大部分区域并没有出现垮塌现象，其核设施整体结构应该未受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623090815853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爆炸后的福尔道地下核设施&lt;span&gt; 麦克萨科技公司卫星图像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，有两件事耐人寻味：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其一是，英国《卫报》6月19日独家报道称，美国总统特朗普做出打击伊朗决定的一个重要前提是，确保巨型钻地弹能摧毁伊朗的福尔道地下核设施，但他现在对这一点并没有太多信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是，根据复原的6月以来的当地卫星图片，早在12-13日，就有拍摄到伊朗派出了大量车辆从这三处设施转运物资和设备，此时距离以色列对伊朗的大规模袭击才刚过去几小时。而在B2攻击前的18日和19日，伊朗也一直在使用卡车疏散该设施的物资。到了20日和21日，该设施周遭甚至还出现了隶属于伊朗国防军的工兵部队，并开始向设施周遭所有疑似通道的地点都灌满了沙土。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这显然也意味着伊朗已经意识到了对手可能的打击手段，并开始进行应对，而这无疑会进一步降低美军空袭的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，我们就不得不详细地说下本次行动中最关键的道具——GBU-57反掩体炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事始于上世纪末。上世纪90年代的海湾战争（1991），作为一场高科技武器展示的盛宴，其中很多武器都震惊了世界。但是在战后进行评估时，作为对重型目标打击中坚的GBU-28钻地弹，对伊拉克地下指挥中心的有限毁伤效果，暴露出现有钻地武器（≤2.3吨）对深层目标打击能力的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/23/20250623092804405.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
GBU-28&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14f01654ce13be77119965b884f8aefb</guid>
<title>想单打独斗解决全球性挑战，尤其是让别人买单，不可能！</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2025_06_23_780397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第28届圣彼得堡国际经济论坛于6月18日至21日举行，论坛主题为“共同价值观——多极世界增长的基石”。6月20日，俄罗斯总统普京在论坛全会发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，当前的关键不是给全球化时代的旧机制修修补补，因为这些机制多半已经过时、甚至名声扫地，我们需要提出的是一种不受政治操弄、兼顾各国国家利益的全新发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京认为，金砖国家为未来世界所需的发展思路达成了共识；并呼吁合作伙伴为构建全球发展新模式作出贡献，以确保各国繁荣和世界未来的稳定发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网翻译普京演讲全文，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的普拉博沃・苏比安托（印尼总统）先生！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的谢赫・纳赛尔（巴林王子）殿下！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的丁薛祥先生！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的保罗・马沙蒂莱（南非副总统）先生！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的朋友们！女士们、先生们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎所有出席第28届圣彼得堡国际经济论坛的参会者和嘉宾。该论坛的传统形式是围绕当下最紧迫的主题，开展有实质性内容的专题讨论。我们很高兴看到来自140个国家和地区的代表参与到论坛各平台的讨论中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，同事们在这类场合常说的所有议题都至关重要，包括多极世界与重大挑战背景下的增长质量。这其中涵盖全球经济与人口结构的根本性变革，地球人口动态变化、社会、公共及地缘政治矛盾。这些矛盾正以危机和地区冲突的形式显现，且冲突正以新的力量迅速爆发——遗憾的是，我们今天在中东地区看到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，气候变化和严峻的环境问题亟待我们做出回应。当然，还有向基于数字平台、人工智能和自主系统的新技术体系转型，这些系统甚至能够在无需人类参与的情况下做出决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于如何确保积极的技术变革得以广泛传播，使新的数字和技术解决方案能够被广泛应用，从而使各国、各地区和城市能迈向新的发展阶段，实现进步，提升自身的发展水平，确保技术突破带来的效益惠及所有人——包括改变社会结构，降低贫困水平，提高生活质量，以及为每个人提供均等的机会——即获取有助于释放自身潜力的知识。也就是说，要实现一个根本性原则：公平原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/22/20250622224925384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京在圣彼得堡国际经济论坛发表讲话&lt;span&gt;俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的演讲中，我将重点讨论俄罗斯在这些领域面临哪些任务，我们与企业、科学和公共团体一起做些什么，以及我们提出哪些方法来支持不仅让我们国家实现经济增长，而且与友好国家合作建立全球和区域发展的共同机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将从俄罗斯经济的当前状况开始讲起。尽管外部背景复杂，俄罗斯的国内生产总值在过去两年中每年都增加超过4％，也就是说，以高于世界平均水平的速度增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将引用一个专门指标讨论这种增长的结构，即所谓的非石油天然气的国内生产总值（GDP）——这种国内生产总值剔除了与碳氢化合物开采相关行业的影响。俄罗斯非石油天然气国内生产总值的增长率在2023年达到7.2%，在2024年接近5%，确切地说是4.9%。也就是说，这里的数字是相当可观的，并且它们比整体国内生产总值的增长更为坚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，原材料部分对经济动态的贡献已不再是决定性的。不仅如此，它在当前甚至呈现出负值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，国内生产总值的整体增长远非像某些人所认为的那样仅仅依赖于国防工业综合体。是的，当然，国防工业综合体在这方面扮演了它的角色，但我们还是需要仔细地关注这种增长的结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去两年中，俄罗斯的农业、工业、建筑业、物流业、服务业、金融业和IT产业等几乎所有国内经济的关键性、系统性行业都实现了正增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明了什么？说明由于俄罗斯数万家企业与公司——它们的团队、管理者的工作，由于数百万企业家的主动性与劳动付出，使得我们的经济不仅是在自信发展，还正在变得更高质量、更复杂和更多元化。关于俄罗斯经济仅仅是原材料型的、高度依赖碳氢化合物出口的认知显然已经过时，它们正在成为过去时。现实情况表明了这一趋势和事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的国内生产总值已经占据世界第四的位置（按购买力评价计算的国内生产总值即PPP，译者注），在欧洲是第一位。我说的不是人均国内生产总值，而是国内生产总值总量，也就是经济总体量，但这终究是一个非常具有标志性意义的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，仅仅达到这个位置当然是不够的，重要的是要持续维系俄罗斯作为最大经济体之一的地位，为企业——包括国内企业和友好国家的企业创造良好条件，让他们在俄罗斯境内投入资源，进行现代化改造并扩大生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今年最重要的任务是确保经济向平衡增长轨道的过渡。这意味着什么？我们对此的理解是，必须达成温和的通货膨胀率和低失业率目标。根据统计数据，俄罗斯的年度通胀率已降至个位数，低于10％。截至6月16日，俄罗斯的通货膨胀率数值为9.6%。当然，这仍处于较高水平，但我们对通胀的靶向调控仍在持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这其间政府在经济供给方面发挥积极作用，中央银行则发挥了负责任的调控作用。同时，我希望提醒大家注意的是：通胀走势比许多专家的预期来得更好，甚至比俄罗斯银行所预测的还要好。这已使得我们能着手为审慎的货币信贷政策松绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但消费品价格的变化并不显著。我重复一下，所谓的平衡增长是指温和的通货膨胀、低失业率，以及积极的经济动态的延续。重要的是将我们各行业、企业乃至单个经济体的所有“自我感觉”指标都置于关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于劳动力市场的情况，我稍后再谈。现在仅需指出，今年前四个月，俄罗斯国内生产总值按年率计算增长了1.5个百分点，其中4月份增长加速至1.9%。与此同时，一些专家和专业人士指出经济增长存在停滞甚至衰退的风险。这无疑是我们绝不能允许发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道，你们在论坛的各个场合已听到了政府内部、以及俄罗斯央行与政府之间的那些讨论，你们想必也深入研究了相关材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要推行明智的、深思熟虑过的财政税收政策和货币信贷政策，首先要调整这些机制以支持和刺激经济增长。当然，要在确保宏观经济、通胀和金融稳定的前提下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，我们的战略方向恰恰在于要积极地、连贯地、一步一步地改变本国的经济结构。如前所述，我们已取得诸多成就，但显然继续前进至关重要，尤其是在世界发生了根本性变化的背景下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于采取进一步行动的重要性，我们在去年12月的战略发展与国家项目委员会会议上就讨论过。政府、地区、企业、专家和科学界共同确定了提高长期增长速度和经济结构改革的任务。今天，我建议大家总体关注以下几个关键方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是就业性质和消费结构的变化。我们必须创造条件来提高公民的经济活动积极性，为的是让青年人和中年人都能够在劳动力市场上实现自己的潜力，获得新的技能，成功规划自己的职业生涯，增加自己的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，我们要实现向“高工资经济”的转型，且这种高工资不应是由于劳动力短缺所导致的，因为在这种情况下，企业家是被迫提高工资以吸引工人。雇员的“高工资”应当建立在提高工作岗位质量和提高劳动生产率的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去四年间，俄罗斯的就业人数增加了240万人。从去年10月开始，全国的失业率趋于稳定，约为2.3%，我们达成了历史最低失业率的成就。重要的是，在那些传统就业问题较为尖锐的联邦主体，也出现了积极态势。俄罗斯的同事们都很清楚，这里主要是指俄罗斯南部以及北高加索地区。这些地区的失业率大约减半，这是一个非常良好的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些成果得益于合理的宏观经济刺激政策，以及在联邦就业项目支持下，各联邦主体政府采取的积极行动。当然，广泛采用现代技术解决方案的做法也发挥了重要作用，例如平台型就业和数字集市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我们的一些同事，像来自巴林的客人，就刚从车臣共和国回来，目睹了当地的发展。确实，车臣就是一个很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我想特别强调的是，年轻人的就业率正在增长，他们刚刚进入劳动力市场，获得自己的第一份工作。在青年失业率方面，俄罗斯处于世界顶尖水平，约为7.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在法国和英国，青年失业率分别为大约16%和11%。实际上，青年失业率是当今世界最尖锐的经济和社会问题之一。在俄罗斯，我们总体上正朝着正确的方向前进。我认为，我们可以说正在解决这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们还有很多需要努力的地方，但我要再次强调，我们在这一领域取得的进展是显而易见的。这一点尤其重要，因为青年积极就业的影响不仅体现在当下，良好的开端、在劳动力市场受到欢迎，将决定年轻人未来更优质的职业生涯及其在社会中的地位，并在很大程度上影响其组建家庭、赡养父母、养育子女的意愿——不仅是第一个孩子，还有第二个，甚至第三个孩子，以及后续的孩子。这关乎国家的社会、经济、人口发展等至关重要的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>