<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>373b106621ac1745ec21176bcf08090c</guid>
<title>美以袭击伊朗核设施，全球核不扩散体系岌岌可危？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShahidHashmat/2025_06_22_780341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近期，以色列对伊朗的不宣而战引发全世界关注。以色列空军对伊朗核设施发动了毫无顾忌的打击，也引发了人们对全球核不扩散体系稳定性的担忧，越来越多的人在思考传统的核门槛战略是否适用于当前时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此次以伊冲突对周边地区的影响，以及对整个核不扩散体系造成的冲击，巴基斯坦前驻斯里兰卡大使、伊斯兰堡国家国防大学前顾问沙希德·哈什马特博士在与观察者网的连线对谈中，对相关问题作出解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译、整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您好，请问穆斯林世界如何看待此次伊朗与以色列的冲突？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙希德·哈什马特：&lt;/strong&gt;穆斯林世界强烈谴责以色列的袭击，强调此次打击将带来极其严重后果，并可能导致灾难在该地区乃至更广范围扩散。其中土耳其和巴基斯坦的反应最为重要。土耳其总统埃尔多安表示：“内塔尼亚胡及其屠杀网络的袭击正在使整个地区和世界陷入火海，必须阻止这些行为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为理解这场危机，最关键的是理解以色列与美国的目标、其实现前景以及对区域和更广范围的影响。虽然以色列方面表示，“崛起的雄狮行动”的目标是削弱并摧毁伊朗的核设施，剥夺其生产可用于制造核弹的武器级浓缩铀的能力，但显然其目的远不止于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1979年伊朗伊斯兰革命以来，美以两国及其盟友一直奉行这一战略：执行对伊朗经济制裁、推进公开和秘密的对伊朗军事与情报行动、让伊朗陷入外交孤立，以及鼓动伊拉克入侵伊朗等行动。在经过一系列失败后，他们参考美国及西方盟国炮制“伊拉克拥大规模杀伤性武器”并入侵伊拉克前的历史，如出一辙地炮制了伊朗核危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620173015840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杰弗里·萨克斯在近期与塔克·卡尔森的视频节目中提及了内塔尼亚胡第一次担任总理时出台的一份报告：《彻底决裂：保卫国家的新战略》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会把以色列对伊朗布局与颠覆利比亚和叙利亚的布局相提并论，但事实上，这几个国家面对的情况不完全相同。杰弗里·萨克斯教授曾提到1996年的《彻底决裂：保卫国家的新战略》报告，即中央情报局和摩萨德联手制定的摧毁包括伊朗在内七个伊斯兰国家的计划。这七个国家包括伊拉克、叙利亚、黎巴嫩、利比亚、索马里、苏丹和伊朗，而该报告的终极目标是建立从东部的幼发拉底河/波斯湾延伸到西部的尼罗河，从南部的阿拉伯半岛延伸到北部的地中海的“大以色列”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头看，这七个国家中其他六国已被毁灭殆尽，仅剩下伊朗一个国家。而以色列正与美国、英国、法国和德国积极合谋，一方面通过不断的外交和经济支持、不间断军火供应以及最新武器和技术援助；另一方面，分步实行在该地区发动战争、对加沙和西岸巴勒斯坦人实施种族灭绝与清洗、直接轰炸伊朗等手段，以达成最终战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：考虑到谢里夫总理与美国良好的关系，以及美巴领导层之间的长期合作，巴基斯坦领导人如何看待以色列对伊朗的突然袭击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙希德·哈什马特：&lt;/strong&gt;国际政治和全球事务中，领导人之间的私人关系确实重要，但更重要的是“国家利益”，它在制定国家政策和决策时始终居于首位。美巴关系历史悠久，跌宕起伏。长期以来，美国尤其是在该地区出现危机时，在外交上支持大多数的巴基斯坦政权。现在不仅沙赫巴兹·谢里夫总理与美国保持良好的工作关系，美国还与巴基斯坦军队持续保持着两军关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦领导层一直在艰难的地缘政治环境和限制下努力维护国家利益。对于此次袭击，巴基斯坦回应强烈且明确。除了谴责以色列的不道德、无端且无意义的侵略外，巴基斯坦还表示将与伊朗团结一致。巴基斯坦总理敦促国际社会和联合国采取“紧急且可信的措施”，制止以色列对伊朗的战争。巴基斯坦的担忧非常真实，因为它与伊朗锡斯坦－俾路支省和巴基斯坦俾路支省之间有漫长的陆地边界和海岸线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620173356936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俾路支问题长期困扰伊朗和巴基斯坦&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦国防部长呼吁伊斯兰国家采取统一策略反击以色列，警告若不集体行动，将使它们自身处于脆弱境地。他同时表示对伊朗提供全面的外交支持。巴基斯坦要求立即召开伊斯兰合作组织（OIC）会议，所有伊斯兰国家必须共同制定对以色列的集体应对策略。巴基斯坦驻联合国安理会特使也发出了警告，如果冲突在该地区或更大范围内升级，将产生灾难性后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对伊朗核设施的攻击，在巴基斯坦国内舆论中产生了怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙希德·哈什马特：&lt;/strong&gt;以色列对伊朗核设施的攻击对亚洲乃至全球各个地区都具有严重影响。巴基斯坦与伊朗人民有长达数百年历史、文化和宗教联系，天生具有亲近感。巴基斯坦公众舆论对以色列的袭击十分敏感，对以色列不宣而战的行为感到十分厌恶和沮丧。而且，由于地理上毗邻伊朗，巴基斯坦对以色列攻击伊朗核设施从而导致的可能的核泄漏问题更加关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然此前以色列似乎仅破坏了包括纳坦兹核设施在内的几个核设施的地上建筑，尚未明确发生核泄漏问题，但毫无疑问以色列正计划对伊朗核设施造成更严重的破坏，以彻底摧毁它们。如果核设施被严重破坏，辐射泄漏将影响更广泛的区域。国际原子能机构（IAEA）负责人也警告称，以色列对伊朗核设施的袭击（长期以来，IAEA对相关设施制定了保障措施并进行定期检查）将导致极为灾难性的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这一系列事件发生后，巴基斯坦国内是否会就核战略问题展开讨论？他们的观点是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙希德·哈什马特：&lt;/strong&gt;我们一般不会在公众场合讨论核战略相关问题，当然巴基斯坦国内专家和专业人士会表达他们的观点，并由国内媒体报道。一般而言，大多数巴基斯坦专家都认为，每个国家都有权出于和平目的获得核能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们认为如果一个国家的安全受到威胁，而其对手拥有核能力，则受威胁国家应当有权获得相同能力以行使其合法的自卫权。各国的专家、科学家和战略家在核不扩散问题、核门槛以及先发制人核打击政策方面存在分歧。但巴基斯坦的大多数核安全领域专家认为，IAEA的政策具有歧视性，这一点在穆斯林国家和非美国盟友国家得到了很强的体现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd138ba7685703cd254fec835ce90416</guid>
<title>一周军评：特朗普能摘到伊朗的桃子吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_06_22_780324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周以色列与伊朗持续的“袭城战”无疑是世界关注的核心。特别是当美国展现出可能参与到对伊朗军事行动中的倾向后，这场由“阿克萨洪水”行动不断外溢所引发的军事冲突将把中东局势引向何方，目前仍是一个重大悬疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，台湾两型重要的自产装备“海鲲潜舰”和“自制无人艇”都经历了重要的研制节点，仿佛距离台军用上这两件装备“以武拒统”又进了一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“袭城战”中犹豫的特朗普&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，以色列对伊朗的大规模空袭仍在持续进行，而伊朗的报复性军事打击也接连不断。双方在“回合制”交战的总体态势下，互相对对方的大量目标展开陆续攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列作为发起突然袭击的一方，在最初的1-2天内通过在伊朗境内提前布置的遥控“长钉”导弹、自杀式无人机、汽车炸弹等发动袭击，破坏了伊朗的防空网络，同时通过大规模集中出动战术空军，对伊朗西部的防空阵地、导弹发射阵地、德黑兰的伊朗军政高层指挥所和住所，以及伊朗纵深的多处核设施进行了攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本周的大多数时间里，以军对伊攻击的“查漏补缺”性质更为明显：一方面使用察打一体的长航时无人机对伊朗方向维持一定的接触和态势感知，并对临机发现的导弹发射车等无防护目标进行攻击；另一方面利用经过空中加油的战术飞机继续对伊朗一系列坚固的“硬”目标，包括导弹阵地、核工厂、导弹工厂等实施打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/21/20250621170752697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对而言，伊朗在这一周内的作为似乎更为单一——向以色列还击。伊朗在冲突爆发后除了部分试图拦截以军临空战机的行动，最主要的反击就是持续向以色列本土发射弹道导弹和无人机，对以色列各类目标进行打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于以色列各类反导拦截武器的使用，加上打击存在的偏差，再考虑到以色列严格的新闻管制和伊朗缺乏毁伤评估能力，导致的结果是，虽然对以打击造成的损失不小，但外界难以全面评估其受损情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/21/20250621170832880.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比6月13日-14日冲突爆发初期阶段以色列精心筹备、单日出动数百架次的空袭行动和伊朗单日发射数百枚导弹的大规模报复，本周双方的作战行动规模都显著下降，以军出动的战机架次在每天60架次左右，进行暗杀和特种作战的无人机也少了许多，伊朗的弹道导弹发射数量也减少到每天数十枚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打击规模减小带来的直观感受就是双方似乎进入了僵持。以军持续攻击伊朗的核设施并没有对伊朗的军事现状或政局产生多大影响，对伊朗导弹阵地和导弹工厂后续的打击也并未立竿见影地减少伊朗的反击强度；伊朗的导弹攻击则由于本来规模就有限，还要承受以色列的反导拦截，对以打击效果要进一步打折扣，加上伊朗这几天似乎主要以以色列大城市及其周边目标、而非以色列机场等作为打击对象，这对削弱以军空袭也十分有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/21/20250621170841590.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于以色列与伊朗并不接壤且相隔超过1000公里，双方地面部队无从参战，战术飞机或无人机从起飞到抵达作战区域上空展开攻击需要几个小时，弹道导弹从发射到命中目标也需要几十分钟，如果算上前期准备时间，这些攻击的流程和时间都很长，以至于多数时候很难有效执行对时间敏感目标的即时打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗对这一问题的解决方法基本可以视为放弃对诸如以军机场内飞机等能够躲藏目标的攻击，转而专心攻击各种不会动的固定目标。以色列则是在持续攻击伊朗的各类固定目标的同时，使用侦察打击流程更短的察打一体无人机对伊朗的导弹发射车尝试进行猎杀。从伊朗这几天的打击水平来看，这一做法的成效值得怀疑；以色列在对外发布时会使用多段对同一发射车不同视角的攻击画面试图误导外界，也从某种程度上表明以军宣称的打击效果与真实的战果间存在水分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/21/20250621170811911.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的作战模式与两伊战争最后阶段的“导弹袭城战”颇有相似之处。当时伊朗和伊拉克都使用某种改进型飞毛腿导弹互炸对方的首都和大城市，以促成可能的停火谈判。双方在50多天的时间里互射了270枚左右的导弹，但最终除了制造大量人道主义灾难外，对战争的实际影响并不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今以色列和伊朗也进入了类似的状态：以色列最初的目标似乎是通过对伊朗军方高层和导弹部队的彻底打击，引发伊朗的社会动荡和政权更替，同时趁机翦除伊朗核计划中至关重要的核科学家和核设施。眼下虽然破坏伊朗核能力在软硬件上都取得了一定成果，但距离“根本铲除”还有相当差距；伊朗的导弹发射能力虽然也严重受损，但仍具备持续对以色列进行导弹打击的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个层面看，当以军突袭被迫转入消耗战后，伊朗以巨大的代价至少挫败了以色列颠覆伊朗政权的图谋。但以色列显然不甘于就此偃旗息鼓。本周五，以色列总参谋长扎米尔讲话称，这是以色列有史以来最复杂的一次对外战争行动，并要求以色列人做好长期战争的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消耗战阶段，以色列的底气毫无疑问来自美国和北约国家对于自己的倾力支持——美国已同意向以色列交付更多的重磅炸弹，同时将本国的反导拦截弹优先交付给以军。美军甚至在地中海上部署了5艘具备反导能力的“伯克”级驱逐舰，在必要时可以重演去年使用标3导弹拦截伊朗导弹的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，虽然以军参谋长声称伊朗目前拥有约2500枚地对地导弹，而且生产速度很快，预计在大约两年内就将拥有约8000枚导弹，内塔尼亚胡甚至声称伊朗有2.8万枚导弹，但以军方一直在试图证明“伊朗的弹药储备和发射车将马上耗尽”，伊朗每天只发射几十枚导弹的强度似乎在证实这一判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情况下，美国总统特朗普对伊朗发出的“投降威胁”以及赫格塞思试图迎合上意的“调兵遣将”就显得非常合理且投机：既然以方宣称伊朗已被打得崩溃在即，那么美国如果参与到对伊朗打击中，只需很小的成本就能获得“打倒伊朗大坏蛋”的盛名。对于上任半年面对中美贸易、俄乌调停和国内问题几乎毫无建树的“赢学大师”特朗普而言，这样的诱惑似乎是无法拒绝的。而对于在美陆军恰逢特朗普生日阅兵式上因为场面不好看的防长赫格塞思而言，为总统可能的战略决策创造条件自然是义不容辞的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，无论是美军加油机和隐身战机集群云集中东，还是所谓B-2抵达欧洲将投掷GBU-57巨型炸弹，都是为“美国总统特朗普神机妙算、乾纲独断为美国立下盖世功勋”的铺垫而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/21/20250621171017169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，美军的出击必须一招致胜，特朗普对于用GBU-57巨型炸弹能否炸毁福尔道核设施这样纯粹的技术问题反复关心，甚至一度传出美军可能要使用战术核武器的传言，仿佛福尔道核设施就是某个游戏关底的最终Boss，只要炸毁它，伊朗与以色列、乃至中东国家间数千年的恩怨就能迎刃而解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很显然，白宫高官在战情室里召开几次简报会后都发现不存在让别人摘桃子的犹太国家，也不存在一踹就倒的当代波斯文明。庞大的美国军事资产送往中东，同时将容易被对手攻击的基地里的战机先疏散撤离，接着6月21日晚美军袭击伊朗的三场核设施，特朗普迫不及待地出来宣告“成功”——“今晚，我可以向全世界报告，这次打击取得了惊人的军事成功，伊朗的核浓缩设施已被彻底摧毁”，“伊朗要么选择和平，要么将面临比过去八天更大的悲剧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，火中取栗的故事里，特朗普最终是猫咪还是猴子，还需拭目以待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ff12772786e3d538d73fc965aea6fe0</guid>
<title>苹果供应链转移陷入僵局，破局者或将重塑全球制造业？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChrisMiller/2025_06_22_780311.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2025年6月3日，美国保守派重要智库“企业研究所”发布了一篇产业报告（Apple’s Supply Chain: Economic and Geopolitical Implications），详述了苹果公司十年来在供应链多元化方面的进展，并从经济与地缘政治视角，分析苹果在中美博弈下所面临的结构性困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告通过分析苹果2013-2023年前200大供应商数据以及748个制造地点，发现苹果供应链地域分布呈现“中国主产组件、新兴市场组装”特征。分析指出，虽然中美双方尽可能就关税、技术出口限制等方面达成共识，但从长期来看，国际秩序仍充满不确定性、地缘政治局势持续紧张，报告认为苹果公司应尽快实现供应链多元化格局，在东南亚等新兴市场领域扩大基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为便于国内各界知己知彼、把握形势之变，欧亚系统科学研究会摘译编写了这一报告，观察者网转载，供读者批判性阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯·米勒，编译/赵苓汐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、理解价值链&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子设备（如计算机或智能手机）通常由来自数十家工厂的数百种零部件组装而成，其制造过程难以归功于单一企业或国家，设备组装地往往无法反映其制造过程全貌。“价值链”（Value Chain）这一概念由此应运而生，用以解构不同供应商在零部件生产、组装、软件研发、设计、营销、物流与销售等环节中的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子产品的利润主要集中于技术密集型零部件（尤其是半导体）以及设计与销售环节。例如，一部售价为1000美元的手机，其物料成本（含零部件采购与组装支出）约为500美元，其余价值则由设计方、软件开发商及服务供应商获取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子产品的物料清单种类繁多：从半导体、显示屏等高技术部件，到螺丝等基础结构件。完整的价值链分析需要测算各部件的生产成本和采购价格，从而明确企业分工及利润分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于涉及核心竞争力，企业通常不会公开详尽的价值链数据，但报告强调，理解价值链对政策制定至关重要，它直接关系到生产模式、贸易流向与企业盈利逻辑。各国正积极争夺高附加值环节，以提升经济竞争力、提高就业质量，并扩大税收基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，国际贸易体系正经历剧变，使得价值链分析尤为关键。过去四十年，中美经济深度互嵌，美国跨国企业长期将中国作为核心生产基地。然而关税壁垒、政策限制及地缘紧张正迫使企业分散供应链。印度、越南等国也在积极吸引西方跨国企业投资，希望通过建立本土电子制造体系，在全球价值链中谋取更高位势。美国关税的大幅上调将重塑竞争格局，将为价值链重组创造战略窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、追踪苹果价值链变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解电子产品价值链迁移路径，报告选取苹果公司作为研究对象。作为全球最具价值的消费电子企业，苹果的供应链变动往往能反映行业整体趋势。在2000至2019年间，苹果将大部分供应商的制造环节集中于中国。近年来，苹果虽已开始调整价值链布局，但整体变动相对有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/20/20250620154422239.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年按工厂位置划分的苹果供应链分布图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为评估上述变化的幅度与趋势，本报告分析了苹果每年发布的前200大供应商名单。该名单覆盖苹果所有产品线的主要物料采购、制造与装配支出，约占其总体支出的98%，明确标注了供应商名称及代工厂地址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告整理了2013年至2023年（不含2019年）期间的相关数据，并按照产品类型进行分类（如半导体、传感器与显示屏、精密制造等），进而分析苹果供应链布局的变化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、苹果价值链变迁的零部件视角&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本节从零部件维度剖析过去十年苹果价值链的演变。报告基于生产基地分布，将关键零部件分为以下大类：电池、半导体、电子制造、连接器与线缆、材料、传感器与显示屏、注塑与机械部件、精密制造、印刷电路板（PCB）及包装印刷，并按七大区域（中国大陆、印度、日本、韩国、中国台湾省、欧美及其他东南亚国家）统计2013-2023年数据变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需特别说明，本节分析聚焦生产基地所在地，而非企业总部所在地。例如，日企在华工厂在此归类为“中国大陆”。由于苹果未公开各区域产能占比数据，下文仅反映生产基地数量变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/20/20250620154439785.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
按国家和地区划分的苹果生产基地&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.电子制造
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子制造，也称终端装配，是将零部件整合为成品的最终环节。自2018年起，受美国对华关税政策驱动，苹果开始调整其组装布局。此前，苹果约60%-70%的组装基地位于中国大陆，iPhone等核心产品几乎全部在华装配。当前中国大陆占比降至约50%，印度与东南亚份额有所上升。但值得注意的是，在苹果17家电子制造供应商中仅2家为中资企业，中国大陆的34家组装厂中仅3家由中企运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.电池
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为电子设备中成本较高的组件，电池质量直接关乎产品安全与用户体验（如过热、续航等问题）。中国在全球锂离子电池领域占据主导地位，但苹果的电池供应链正在实现多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2018年，苹果的电池及其组件供应完全依赖中韩两国。2020年起，苹果的电池采购已扩展至5个区域（新增印度与东南亚）。目前仍有超过一半的电池组件来自中国，但已有超40%产能转移至海外。2023年数据显示，苹果电池供应商中，台湾省企业、韩企与德企（5家）数量已超过中国大陆企业（4家）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.连接器与线缆
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该领域，日本制造仍然占据重要地位，印证了其在高端细分领域的制造能力。部分低端产能已从中国向印度与东南亚转移，但核心供应商地位稳固。9家供应商中仅1家为中国大陆企业，其余为美企，如安费诺；日企，如日本航空电子工业、古河电气、广濑电机等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.材料
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果的材料供应商数量从13家增至23家，中国大陆工厂占比从30%升至50%，欧美份额则从30%降至15%。细分来看，一些特种材料供应仍由美国3M和日本住友化学等西方企业持续主导。以3M为例，其为苹果供货的工厂数量从2013年的5家增加至2023年的13家，遍布中国、日本、新加坡、韩国和美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大宗金属材料领域，中国本土企业已在很大程度上取代了美国铝业和日新制钢等传统供应商，福建南平铝业和金桥铝业等中企跻身2023年供应商名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.模塑与机械零部件
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苹果的供应链中，模塑与机械类零部件（如金属框架、SIM卡托等）对设备结构强度和功能性至关重要。这些组件通常通过数控加工、注塑成型等精密工艺制造。本类目供应链相对稳定。2021年以来，仅1家中国大陆企业入围，其余为日企信越化学、新加坡赫比国际等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3a45ef4fdb075fea44c03dd0e27f70b</guid>
<title>中美俄三角格局，向何处去？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_06_22_780310.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中俄两国的集体记忆和民族品格，是美国这样的国家所不具备的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在俄罗斯国内，深深地存在着对美国的不信任感。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府若推行“联俄抗中”，中俄关系将如何应对？中俄合作如何成为新型大国关系典范？在东方卫视&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC287%E9%9B%86%20%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E4%BF%84%E4%B8%89%E8%A7%92%E6%A0%BC%E5%B1%80%E8%B5%B0%E5%90%91%E4%BD%95%E5%A4%84%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep1801753/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;6月16日播出的《这就是中国》节目&lt;/a&gt;中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和华东师范大学俄罗斯研究中心执行主任刘军教授一同聚焦中美俄三角格局走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/22/20250622081846355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张维为《这就是中国》288期：中美俄三角格局向何处去&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国关系何去何从，从来都是决定世界格局的。自特朗普二度执政以来，西方不少智库都在议论乃至炒作所谓的“反向尼克松”，也就是模仿上世纪70年代美国总统尼克松联中抗苏的做法，提出美国今天也可以联俄抗中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前这一派的主要观点包括美国解除或者部分解除对俄罗斯的制裁，美国与俄罗斯全面和解，美国推动乌克兰停战谈判，美国可以承认俄罗斯对乌克兰部分领土的实际控制权，美国提议恢复俄罗斯成为G7成员等，以换取俄罗斯疏远中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普重返白宫以来的不少做法已经反映了这些主张，全球主要媒体也一直在热议这个话题，尽管多数人似乎并不看好这种前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月19号，俄美领导人电话会谈后，俄罗斯塔斯社驻华记者采访了我，他问了这么一个问题：西方舆论认为美俄走近是为了制衡中国，你怎么看这种观点？我说我一点都不担忧，中俄两国已经建立了高度成熟的战略互信，我们对俄罗斯朋友抱有足够信心，正如俄罗斯对中国也充分信任一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，今天的中俄关系已是十分成熟的大国关系。习近平主席已经11次到访俄罗斯，中俄两位国家元首在不同场合会面超过40次，两国元首如此频繁地密切沟通，本身就表明中俄之间的高度互信。绝大多数中国人和俄罗斯人对此都感到高兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多位美国记者也问过我类似的问题，我的回答是：中俄两国的领导人是政治家，而非政客，更不是商人。政治家的特点是具有长远的政治眼光，了解本民族、本地区乃至全人类的整体利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京总统看得很清楚，并且多次指出西方正在失败，以中国为代表的亚洲拥有未来。中俄两国元首从战略高度直接引领中俄双边关系的发展，这使两国的政治互信持续加深，合作成果日益显著，世代友好更加深入人心。即使在一些领域内暂时遇到矛盾，那更像是兄弟间的矛盾，双方都力争在高度政治互信的基础上去解决矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/20/20250620143808819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯总统普京&lt;span&gt; 资料图：俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还谈到中俄两国都是文明型国家，文明型国家的特点是具有深厚的文化和深厚的人民。两国人民都具有饱经历史沧桑形成的坚韧不拔的民族品格、重视群体利益的思维格局、家国同构的文化传承。从柴可夫斯基的《如歌的行板》到阿炳的《二泉映月》，中俄民族都能将经历过的苦难化为自己的精神财富。从《黄河大合唱》到《神圣的战争》，都是80年前中苏两国人民浴血奋战的真实写照，其基调是永不屈服、抗争到底，战胜法西斯，实现人民解放和民族复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄两国的这种集体记忆和民族品格，是美国这样的国家所不具备的，这也意味着中俄两国关系今天发展的深度、广度、厚度及其巨大的潜力，也是像美国这样的国家难以想象的，更是美国商业交易型的领导人难以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月7日，习主席访问俄罗斯前夕，美国《华盛顿邮报》记者采访我，问到特朗普政府与普京关系更加密切，这对中俄关系有多大影响，中国是否准备通过中俄领导人的会晤，来展现特朗普并没有成功地把俄罗斯从中国拉走。我说中国实际上是乐于见到俄美关系改善的，因为这总体上有利于世界和平。我个人也认为特朗普不是一个战争狂人，他认为无休止的战争已经耗尽了美国的国力，这种态度值得肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国家主席这次访俄的主题，是隆重纪念战胜法西斯80周年。中俄作为世界反法西斯战争的亚洲和欧洲的主战场，都付出了巨大的民族牺牲，以数千万人伤亡的代价，为自己的民族生存和拯救人类命运，作出了巨大的贡献。此外，反法西斯战争的胜利，奠定了以《联合国宪章》为基础的国际秩序和制度安排，这是我们维护世界和平安全发展的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次访问中，习主席和普京总统在莫斯科发表联合声明，强调中国和苏联分别作为亚洲和欧洲主战场，站在抵御日本军国主义和纳粹德国及其仆从国的最前线，是抗击军国主义和法西斯主义的两支中坚力量。当今世界，中国和俄罗斯肩负维护正确二战史观的共同责任和使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们绝不接受任何人、任何国家为法西斯主义招魂。我们对于美国国防部长赫格塞思近期在硫磺岛发表的荒谬言论感到震惊。他竟把二战期间屠戮2.8万美军的日军，与战死的美军相提并论，称之为“英勇气概的典范”，并断言这份气概将在美日联盟中“流传千古”。此番言论激起了美国二战退伍军人后裔的强烈愤慨。赫格塞思的这一行为，究竟源于自己对历史的无知，还是出于其它政治意图？如果赫格塞思真是为维护所谓的“美日同盟”而故意扭曲历史，这将是极为短视与卑鄙的，最终必定是搬起石头砸自己的脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他接着问我，习近平主席访俄是否是为了展现一种中俄共同抗衡美国的姿态？特别是中俄宣布建立“全面战略协作伙伴关系”以来，中俄关系究竟发生了什么变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说：第一，美国相当长时间内对中国和俄罗斯都采取咄咄逼人的态度，客观上推动了中俄两个大国互相走近，但这远远不是中俄关系的全部。第二，我认为中俄关系的特点不结盟、不对抗、不针对第三方，可以为今天建立新型大国关系树立一个榜样。我们希望中美关系、俄美关系也这样发展。第三，中俄全面战略协作伙伴关系是2019年提出的，6年来中俄两国关系的发展是全方位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为最重要的是为中俄关系注入了新的强大的内生动力。我建议他看一下《关于2030年前中俄经济合作重点方向发展规划的联合声明》，双方在声明中确定了贸易、物流、能源、技术创新等8个重点方向的务实合作。回想1991年俄罗斯经济转型之初，中俄双边贸易额只有不到50亿美元，现在已经增加到了2500亿美元（这是2024年的数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外各种合作，特别是农业领域的合作和科技领域的合作亮点十分突出。俄罗斯已经成为中国第三大农产品进口来源国，中俄大豆、贸易、牛肉等商品贸易额年均增长都超过20%。双方在航天、量子通信、人工智能等领域的合作研发新的项目，两国在新材料、绿色发展、生物医药等领域的合作也成为两国关系的新的增长点。国际产业链供应链合作也取得新的突破，对俄罗斯的汽车等机电产品出口和在当地投资组建生产线也在同步发展。中国产的汽车、电子产品在俄罗斯市场深受当地用户的青睐，市场占有率在不断上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，如何推动国际秩序的变革，也是双方合作的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，俄罗斯是一个革命者，它通过一场颇有争议的军事行动，某种程度上就是要改变西方主导的单极国际秩序。中国是改革者，以趋利避害的方式融入全球化，并不断推动现有国际秩序的改革。美国在拜登时期是这个单极秩序的维护者，而特朗普时期美国则变成了抛弃者，他认为这个单极秩序使美国负担过重，造成了美国经济空心化并且走向衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在多极世界已成为现实，但多极世界秩序尚未形成。中国和俄罗斯都是向前看，主张建立有利于世界绝大多数人的全球秩序。特朗普他的特点是向后看，怀念19世纪的重商主义和过去的雅尔塔体系，希望由几个大国来主宰世界、瓜分世界。所以今天中俄两国共同肩负着建设一个民主公正、合作共赢的多极世界秩序的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月9日上午10点整，随着克林姆林宫钟声的响起，纪念苏联卫国战争胜利80周年庆典开始。主观礼台上，中国国家主席和来自世界20多个国家及国际组织领导人并肩而立，中国人民解放军仪仗队也参加了红场阅兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/20/20250620144330548.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着这场阅兵的实况转播，我不由想起了1941年11月7日的莫斯科红场阅兵，当时从反法西斯前线战火硝烟中走来的苏联红军将士，经过红场检阅后，直接开赴前线与法西斯决一死战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也想起了1949年10月1日的新中国开国大典，参加阅兵的人民解放军将士也是直接从战火硝烟中走来，走过天安门接受毛主席的检阅，其中很多将士开国大典之后不久就直接奔赴前线，解放尚未解放的国土，包括大西北和大西南。苏联也成为第一个宣布承认中华人民共和国的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以共同的记忆、共同的利益、共同的使命，为新时代中俄全面战略协作伙伴关系更上一层楼奠定了坚实的基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>