<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afa9baa81c4c22eec20433a0acbf54b3</guid>
<title>20年前对美国市场的“错失”，恰恰造就了今天的华为</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyingyu/2023_09_02_707188.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李英羽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为在美国市场二十几年屡战屡败的努力，最能体现其“坚韧性”这一基因性质的素质，但美国市场最终成为华为全球化的“金瓯缺”，不过，这样的市场格局，并不能否定华为的全球化体格，实际上，这一格局正反映了今天全球化的真实图景，也许，只能用一种诗意的语言来表达这个真实图景：残缺的，才是完美的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一图景，是全球化发展中“国家”这一角色发挥作用的一个必然结果，在根本上，是不同的社会制度、文化，在全球化中不同的地位、追求和作用所致，超出了华为自身的能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场干将入美，确定初期市场策略和主攻产品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从 1993 年在硅谷建立兰博公司、1998 年引入 IBM 进行 IPD 和 ISC 变革，在来来往往不间断的考察交流、与供应商沟通、参观各种高科技展会的几年里，华为对美国信息技术、通信行业已经相当熟悉了。美国不仅是世界信息技术高地，引领着先进技术发展的方向，还是通信行业一个成熟的、统一的、高利润的庞大市场，是所有通信设备商的必争之地，对于华为来说，亦是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎与进入欧洲市场同步，华为在 2000 年底将成功开拓了亚太市场的常峥派到美国，研究在这里能卖点儿什么。经过一番考察，常峥选择在得克萨斯州的达拉斯市成立美国代表处，注册子公司 Futurewei。达拉斯有美国当时著名的本地电信运营商MCI WorldCom (世界通讯公司)、SBC (西南贝尔电讯公 司)，华为的友商爱立信和加拿大北电也在此地，近郊的理查森市是一个高科技企业聚集区，有北美“电信走廊”之称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几年在亚太海外市场探索和拓展，常峥对华为国际化发展已经有了相当深入的思考。2001 年初，似是呼应半年前杨杜教授的《世界级领先企业之路》，常峥也发表了一篇文章，认为国际化是实现“世界级企业”宏大愿景的必由之路，并对实现国际化提出了一系列扼要建议，大部分建议都在华为后来的国际化发展实践中得到应用和实现，包括以全球化为终极追求目标，学习西方“游戏规则”，要敢于让人走出去，打造国际化队伍，建设全球 IT 平台和共享组织，克服地理距离和时差等，是华为历史上对国际化建设难得一见的系统性思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其颇具远见的国际化蓝图设计中，就市场开拓策略，常峥的建议是先走 “农村包围城市”的道路，但同时也要关注“城市和城郊”的发展，因为城里人也会经常出来看看，所以要在城郊多设点，让城里人慢慢感受这些变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为在美国的早期市场拓展就是采用在郊区设点的策略。2002 年，一家小运营商 LeapWireless 使用华为提供的全网CDMA 移动通信基站和交换机设备， 在全美推出每月只有 29.99 美元的不限流量、不限时长的颠覆性话费套餐，一时成为美国广大郊区人民的最爱。同时，华为也与 MCI WorldCom 洽谈在其美国本土以外的“郊区”市场合作，提供 IP 网络产品供应和本地服务。2002 年 5 月开始，华为在 WorldCom 美国实验室进行了长达九个月的入网测试，也通过了国际关口局应用下的业务测试。但在合作框架协议签署前一天，两家公司同时收到了思科的律师函，合作告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在产品选择策略上，华为美国团队经过一段时间的市场下沉调研后发现，在这个高端通信市场，自己除了在 CDMA 领域，网络系统通信设备并没有适配市场的拳头产品，反而是数据通信产品 QUIDWAY 系列交换机和路由器具备市场优势。原因在于：一是华为产品推出时间晚，采用了最新的处理器，各项技术指标普遍好于市场霸主思科的产品；二是价格低，能为渠道商让利提供足够大的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/07/20230707105713742.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;思科，全球最大的网络技术公司。图片来源：中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时北美企业网数据通信市场中，思科已将其之前的竞争对手3COM的份额挤压殆尽，市场上几乎只有思科一家，垄断带来的利润率高达 70%，但留给渠道商的毛利空间却非常小。华为美国团队在进行市场调研时，不少思科的渠道商反馈，年底一算账，毛利只有 10% 多一点，刚够给员工发工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在确定将数据通信作为美国市场主打产品后，华为从深圳派出一众数据通信产品线主力员工前往美国，代表处制定了拓展两级渠道分销体系策略，目标是半年内在北美三十个主要城市发展五十家左右的渠道分销商，提出了“唯一不同的是价格”的产品宣传策略。之后，市场拓展团队迅速行动起来，驱车奔波在美国广袤的东西两岸之间，几乎跑遍阿拉斯加之外的各州主要城市，与在展会上见过面的渠道商沟通洽谈，销售额迅速见涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了进一步打开美国市场，华为在 2002 年又将突破东非市场的刘京青派往美国，负责西部市场开拓，其借力于一位非常优秀的本地员工老汤姆，拿下了 LeapWireless 的 CDMA 合同。2003 年，华为将国内市场一线营销经验非常丰富的干将徐展调入美国，成立美东分部，与东部宽带运营商也很快进入实质性交流，但之后受思科诉讼影响，美东市场开拓就此停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006 年，任正非在一个内部讲话中说，美国市场还没有实现真正的突破，英美的文化与管理基本是相通的，所以要将英国作为培养管理干部的基地，将英国的管理输出到全球重点市场。这个重点市场，应该是指向美国。但后来并没有清楚地看到这一人事策略得到实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009 年，英国电信 CTO 马特 ·布罗斯离职，华为招聘其入职美国。马特曾主持英国电信“二十一世纪网络”项目，华为借此打开了欧洲高端市场。马特是美国人，华为对借助其打开美国市场寄予厚望，给予优厚的激励，但结果并不如人意，其于 2012 年在美国国会对华为举行听证会后离职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而越到后来，越多的非市场因素左右了华为在美国的存在。2010 年，华为派出曾成功突破中东市场、当时已任全球销售部总裁的丁少华前往美国，担任这一重要市场的国家代表，但到此时，华为在美国市场的形势发展，已非个人能力可为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;思科知识产权诉讼，华为从美国暂时收缩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思科在 2003 年对华为发起的知识产权诉讼，是通信产业史上的一个重要事件，对华为来说，尤为重要。虽然案件本身最终以双方和解告终，但华为数据通信产品就此撤出美国市场，标志着华为以直接方式进入美国市场的第一次努力以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而诉讼案产生的更深远的影响是，从此之后，思科在美国市场对华为形成 了一道无形壁垒，在美国政界一直发挥着遏制华为的影响力，此后华为在美国市场做出种种努力，但一挫再挫，形势不可逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思科是 IP 与数据通信技术领域里的王者，通过二十世纪九十年代中后期的一系列并购，超越了之前的领先者3COM公司，成为新兴的互联网产业网络设备市场的霸主，其路由器产品具有绝对控制地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为美国团队经过本地市场调研，选择数据通信作为主攻产品后，也就意味着要与思科在其“大本营”市场正面作战，华为在当地有影响力的媒体刊登广告：“它们唯一的不同就是价格”，背景图案是旧金山金门大桥，这是思科的标志，其意自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采取这一进攻性策略，华为的信心源于其在中国数据通信市场对思科取得的节节胜利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc9a0568f01c25b6d3b52b7c03bdb135</guid>
<title>中国出版是“夕阳产业”？我们还有“富矿”等待挖掘</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangjiren/2023_09_02_707187.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
疫情前十年，中国出版业似乎进入一条快车道，连续十年保持正增长；但疫情仿佛一块刹车皮，让形势急转直下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚结束的上海书展主会场吸引了30万人次，线上线下销售并进，较2019年总销售增长41.47%。但再对照另一组数据，作为疫情后的第一年，2023上半年图书零售市场较2022年同期下降2.41%，不过和第一季度相比，降幅有所收窄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众图书出版的黯淡现状，是否“环球同此凉热”？是所谓“夕阳产业”，还是应调整心态，客观理解这个市场的规模极限与其潜在发展空间？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网采访了上海译文出版社社科编辑室主任张吉人。他从自己20年的从业经历出发，分析了当前大众图书市场陷入困境的原因，以及背后中国出版业亟待解决的一些根本问题。在谈到“钱”的问题时，张吉人认为，出版社的主业一定是卖书，但不能指望挣大钱，无论是编辑、出版社还是管理者，都应调整心态。而在互联网“流量时代”下，又为大众图书出版业带来新的挑战，直播带货打造“爆款”的同时，怎么平衡图书的生命力？需要编辑精准独到的判断与长期积累下的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，张吉人还是译文纪实丛书的负责人，这一品牌书系深耕中国非虚构市场，从引进国外作品到发掘培养本土原创，他对中国非虚构市场的发展抱持信心，“中国是非虚构写作的一座富矿”，想要真正把整个市场生态做起来，群体培养起来，就必须做原创，这是出版规律，但路程很漫长；非虚构写作需要时间去沉淀真相，非虚构市场也需要时间慢慢打造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·疫情前后：“狂飙”10年后的陷落&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：张老师，您好。首先，想聊聊近年来图书出版行业的整体现状，对比疫情前后图书市场有没有发生一些显著变化，主要受到哪些因素影响？能否具体举一些例子，比如图书市场出版发行总量、营收状况等等，其中有没有表现比较突出的品类？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张吉人：&lt;/strong&gt;我所在的上海译文出版社隶属于上海世纪出版集团，我对自己社的情况比较了解。就开卷数据的统计，在全国图书零售市场这块，疫情三年由于很多综合性因素，打断了此前中国图书市场、尤其是大众出版市场的增长势头。其实疫情前每年都是上升态势，且已经持续十年，至少译文社是十年连续增长。整个大众图书市场，不管是新出的品种还是码洋总规模，都是往上走的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这里面有一个例外，就是实体书店有起起落落，有一段时间是往下的，这跟实体书店的发展趋势有关。但比较大的平台电商，京东、当当、新华文轩、博库等，网络销售的趋势是向上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情前十年，我作为从业人员的感受是整个图书市场在往上走，但疫情之后，这种态势就打断了，像去年是明显下跌。从开卷数据来看，2019年中国图书零售市场码洋规模为1022.7亿，首次突破千亿，较2018年增长14.4%；2020年下降至970.8亿元，同比减少5.1%，2021年小幅回升至986.8亿元，同比增长1.65%；但到了2022年，这个码洋规模是871亿元，相比2019年跌幅大约为15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年算疫情后第一年，但并没有将这种下跌趋势挽回过来，总量还是在萎缩，所以今年出版行业都比较困难。当然，每个出版社的情况各不相同，有的跌得厉害一点，有的跌幅相对没那么大，但整个出版市场在下跌，这是可以肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/31/20230831114151174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023·上海书展刚刚落下帷幕 资料图来自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因可能有几个方面，第一，大家都知道现在经济大环境不好，必然会影响图书消费。图书消费有特定对象，首先是一般大众，如果老百姓手里钱少了，开销预算下降，购书意愿肯定会下降，除了学习类或专业类书籍，这些属于刚需，其他大众图书消费都不算刚需。其次是一些机构采购，比如政府、图书馆，经济不好预算减少，这个影响很明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，其实在疫情前几年，新闻出版总局对新书出版的书号是有意识地收缩，通过控制书号的发放来控制新书出版总量。总局收缩书号，我觉得是基于几个判断，前面提到中国大众图书出版经历十年增长，这种增长不全然代表市场规模的增长，里面还包括新书出版品种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一年出版的新书要达到20多万种，你能想象吗？但事实上你真正能够通过大众传媒看到的不超过1万种。这里面有很多重复出版，甚至有些是对出版资源的耗费。随便举个例子，像《乌合之众》这类公版书，市面上可能有几十、甚至上百个版本，这就是出版资源的浪费，从总局层面来看，这是控制内耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，大家应该知道有不少出版社就是靠卖书号赚钱。像译文社每年大概有300个新书号，不算很多，但有的出版社一年要一千多个书号，里面可能有一半以上是卖出去的。这类情况总局都知道，所以通过控制书号来进行调控，直接结果就是新书出版品种下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总局控制书号的主要目的不是要让这个市场萎缩，而是希望提高图书单品的效率。比如前面提到每年有20多万种新书出版，我相信这其中95%以上的书的印量或销量不会超过1000册，这个效率就非常低了。如果大众图书印1000册，肯定亏本；不只是印制，还有里面的人力成本，肯定覆盖不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，国内出版业真正要解决的核心问题就是单品的效率。我们做一本书，首印能有多少，能否重印，甚至是否每年都能重印，是每家出版社都要考虑的问题，重版率是出版行业非常重要的一个指标。重版率高的出版社，它的现金流、整体经营状况就会更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我前面说译文社前10年都在增长，虽然这几年整体图书市场进入下滑，但我们的状况还算好，原因就在于我们单品的重印率比较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图书出版一般很难挣钱，一本书印5000册，卖完可能也就不亏。我们做过一个简单测算，一本书可能要卖到8000-10000册，卖完以后可以挣点钱，如果后续还能重印，因为前期的很多成本平摊掉了，那就可以挣钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断地重印体现了图书的生命周期，有些书可能十年、二十年了还在印，不管对编辑还是对出版社，就是很好的积累。我们从事出版业就是希望能够做出更多有生命力的书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，畅销书也很重要，但有些畅销书可能短期内一两年或三五年会爆一下，热头过去后就卖不动了，就是因为生命力比较短。但有些书的时间很长，最后累积下来的总量会非常可观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从管理部门来看，其实是希望我们把单品的效益做高，但目前来看，这个问题没有得到根本解决。当然，这是出版业面临的一个普遍性问题，我们业内有“二八法则”，真正卖的好、挣钱的书大概也就两成，现在恐怕连两成都达不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/31/20230831123731701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自日剧《重版出来》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，现在有时观察一家出版社，一年能推出1-2本热门图书，然后靠这两本书的市场销量来撑起整个社的运营都有可能。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张吉人：&lt;/strong&gt;这几年的图书零售市场，当年能卖到几十万甚至上百万的新书非常之少。现在新书出来能卖到5万册以上，就很不错了。这是一个很现实的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得对出版业来讲，更多的问题在于图书效益，而不在于整个经济大环境，因为大环境对整个市场的影响都是一样的；书号紧缩也是如此。关键在于出版效率，但我个人认为没有从根子上解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年疫情之后，整个出版行业进入一个相对没那么顺利的境况，对每个从业者的压力或要求更高；因为市场好的时候，大家都能活，无非是活得好一点还是差一点，但市场不好，那就不是好差问题而是能不能活下去的问题。这是一个自然规律，可能会淘汰掉一批出版社或从业者，但从长远来看，未必不是一件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您前面提到的书号收紧，这会不会使得实际出版的整个周期拉长？包括像你们的引进翻译出版计划，是否会受到影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张吉人：&lt;/strong&gt;其实书号收紧本身对我们没有太大影响，译文社每年出的新书品种不多，300种上下，我们的书号是用不完的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻出版总局每年会做图书出版质量审查，针对编校质量等做一些抽查，如果出版社没有通过抽查，那么总局会减少发放书号来作为惩罚性措施，这对书号需求量大的出版社会有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们来说，现在影响整个出版周期的问题主要是在CIP申请流程。大家可以注意一下，在每本书的版权页上会有一个“中国国家版本馆CIP数据”，这个目前碰到的问题比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，一本书做得差不多了，申请书号批下来了，就向CIP中心申请CIP数据。在CIP审批流程中，相关部门考虑的因素可能就比较复杂，主题有敏感度就不必说了，像这几年引进版新书、尤其是美国作者，可能普遍周期就比较长，这就不太可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近有一本美国作者的书刚刚CIP下来，已经卡了两年多了。这本书是我们“译文纪实”丛书的，书名是《暗网毒枭》，聚焦美国历史上的一起大案，一个美国年轻人在暗网建了一个网站用来贩毒，网站后来很有名，最后这个年轻人被美国联邦政府抓起来判了无期。作者的立场完全没问题，批判这个年轻人咎由自取，虽然称得上天才少年，但在所谓的创业过程中，没有把才华用在正道上。但估计CIP中心看到这个书名和话题时，放缓了审批过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书的译者差不多都快放弃出版希望了，我们也早就把译者的稿费、版权费、预付金等等都支付了，基本就等下厂印刷，但没想到CIP一等就是两年。这个流程就严重影响了出版周期。我们引进外版书的版权一般是5年，现在这本书的版权都快到期了，我要重新再跟海外版权方续一次，这都是增加成本的地方。而且，我们跟国外的版权人或权利人又很难解释，他们没法理解什么叫CIP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这几年再叠加疫情的影响，整个出版节奏、计划都会一定程度打乱。从大众图书的销售来讲，一般有几个时间节点，“4·23”“6·18”“双11”等等，出版社一般会踩在这些节点前出版一些新书，赶上销售旺季，但现在因为一些不可抗力因素，就不太好做预期了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果编辑在选题阶段就通不过也就算了，不会产生前期的成本投入。我们现在的问题是选题、书号都没问题，按正常流程走，结果到了CIP这步卡住，这就比较麻烦，可能造成损失。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee74959978623c94251e15d7b5fd6d7f</guid>
<title>为什么“软实力”在俄罗斯并不适用</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeonidSavin/2023_09_02_707185.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/列昂尼德·萨文，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2000年代中期到2020年代初期，俄罗斯的政治学界和法律界掀起了一股研究“软实力”风潮。政治学家和法学家们围绕这一主题发表了大量文章，进行了无数次辩论。一些俄罗斯的非政府组织和基金会也雄心勃勃地试图让人们相信，他们能够处理好俄罗斯的“软实力”问题，以维护俄罗斯在海外的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须承认，约瑟夫·奈创造的这个名词概念确实很有吸引力。他所创造的硬实力、巧实力和网络实力等名词，和克里斯托弗·沃克的“锐实力”、沃尔特·拉塞尔·米德的“粘性实力”等概念，一度风靡整个国际政治、国际法学界。对于如何利用权力来确立的美国主导地位，学者们持有不同的观点，这令这些名词的创造者之间的争论一直没有停歇过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
、&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/01/20230901152403661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“软实力”概念的提出者，美国国际政治学者约瑟夫·奈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但上述的所有概念中，在俄罗斯最流行的却是“软实力”概念。尽管2008年俄罗斯在南奥塞梯诉诸硬实力解决了问题，但在俄罗斯，软实力的相关争论仍然极为活跃。对软实力的热衷，可能是俄罗斯一惯喜爱用硬实力解决问题的风格所产生的反弹现象。“软实力”概念相对传统的“硬实力”而言，是一次“开天辟地”式的批判，它迎合了部分俄罗斯学者厌恶“硬实力”和现实主义传统的逆反心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者要强调的是，这种逆反心理是错误的。在俄罗斯，国际政治领域的学者们没有发展出自己的概念、战略理论和学说，而是全盘接受了对我们来说极为陌生的名词、理论，并进行了许多无意义的反思。他们的分析并没有足够的批判深度，无法认识到俄罗斯以硬实力和现实主义的方式来处理国际事务的真正根源。正因为如此，虽然我国国内的一些国际法学家和政治学家多年来也进行了艰苦的探索，但遗憾的是，成熟的、俄罗斯自己的国际领域理论并未形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迷恋西方并不是近几十年来才出现的新趋势。早在苏联时代，我们就开始使用我们的意识形态对手制定的术语和概念了。我们所耳熟能详的“两极”、“边缘世界”以及“古巴导弹危机”等具体的名词定义，都是美国政府以及为白宫和美国国务院服务的美国政治、法律学家的思想成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对软实力的狂热追求正是这种现象的延续。而且，俄罗斯的政治法律学家在此基础上，以自己的思考为基点又创造了一些在普通人看来高深无比的理论模型。他们为此而沾沾自喜，认为自己的理论已经具备了在全球层面应用的普适性，自然，俄罗斯也应适用。他们为俄罗斯对软实力的冷漠而愤愤不平，为软实力理论在俄罗斯的没落而痛心疾首，有些人为此甚至走上了反对祖国的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者必须要说的是，如果软实力真的是一种象征性的、无意识形态偏见的概念集合，而不是一个掺杂私货、目的明确的理论概念，那么这种做法的确称不上是错误。但俄罗斯和美国在这方面的立场和能力却是截然不同的，这决定了这些学者从一开始就走错了方向的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国在各种对外心理战、文化和思想影响、科学和教育计划，以及维护其在世界各地的代理人政权方面的付出，是俄罗斯所无法比拟的。这一点，即使是在苏联时代，俄罗斯也无法与之抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“软实力”相关机构的建成始于20世纪70年代，它们种类繁多，功能强大。从美国国际开发署、和平队（是美国政府运营的一个“志愿者独立机构”，旨在开展国际社会与经济援助活动）、美国国家民主研究所和国际共和学会等组织，到索尔·阿林斯基和新教传教士团体的网络项目，他们几十年来一直在世界各地工作。通过收集必要的信息和开发独特的社会项目（值得注意的是，行为主义，即研究人类行为的起源和如何管理人类行为的理论，起源于美国），他们获取了世界各地几乎每个国家的地貌风土、社会习俗、意识形态等详尽的人文资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/01/20230901153155687.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国家民主基金会等机构借宣传自由民主的名义在全球收集情报、进行颠覆活动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府对这项工作高度重视，每年他们分拨数亿甚至数十亿美元的预算，给一支由科学家、专家和执行人员组成的“意识形态部队”，让他们自己分配和使用。这支“意识形态部队”会推演出影响、颠覆一个国家的最佳方案。通过数十年来的实践总结，美国早已形成了一个发动意识形态战争、推广软实力的成熟体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试问，俄罗斯是否有能力复刻美国的做法？答案已经非常明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，软实力不是单独存在的，而是与硬实力相结合而存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬实力，即强制能力，源于一个国家的军事和经济实力，而软实力则源于一个国家文化、政治理想和政策对人的吸引力。在当今世界中，硬实力仍然具有决定性作用。美国也并非不重视硬实力，如小布什政府时期，国家安全战略的核心正是发展军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对小布什政府的“硬实力痴迷症”，约瑟夫·奈也曾批判道，为小布什提供建言的美国新保守主义者犯了一个严重的误判：他们过于注重利用美国的军事力量迫使其他国家遵守华盛顿的意愿，而对软实力关注太少。约瑟夫·奈认为，软实力是阻止恐怖分子从潜在的恐怖主义支持者中招募新成员的有效武器。同时，软实力可有助于解决需要国家间多边合作的重大全球治理问题。约瑟夫·奈在2004年美国入侵伊拉克后出版的一本书中，集中谈到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但讽刺的是，美国的“硬实力支出”是俄罗斯军事和国防支出的数十倍。约瑟夫·奈的劝告似乎并没有能让美国当权者改变主意。时至今日，美国仍在利用其“硬实力”权柄在世界各地人为地制造危机，俄乌冲突就是其得意之作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>356c69b036bdd068b678c12827c91e16</guid>
<title>她欺骗，她毁灭，她获提名上时代杂志封面</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_09_01_707063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察中外舆论反应，看来，各方都不太清楚大陆商务部为何要邀请雷蒙多访华，连猜测都很谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我给大家一个不正经的猜想——因为中方发现雷蒙多所造成的痛苦，中国并不是最苦的，而更痛苦的那些人，也可以作为中方的筹码。借由盘点痛苦名单，商务部在谈判桌上与雷蒙多不乏宾主尽欢的谈资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多的“自杀攻击”大面积地在东亚，欧洲与美国酿灾，在痛苦清单上，美国朋友不是名列第一，就是第二；美国自己，不是名列第二，就是名列第一。中国最多只能排在第三名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如拜登所愿，原本高效的全球供应链，确实出现了变化，不少工厂与资本从中国移出，直观上，受益者是东南亚、印度、墨西哥、日本与美国，但若检查供应链变化的“暗流”，很大程度只是货物与资本流通节点的改变，大部分中间商品仍是由中国供应，只是增加了供应链的“高铁站点”，中资也随风险而分散各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，原本只需两个站台直达目的地，现在中间多了几站。全球化降效的成本，由企业、消费者与各国政府用纳税人的钱买单，痛感遍及全球，一切只为了让拜登展现其不输特朗普的强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/08/28/20230828171251220.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年8月27日，北京，美国商务部长吉娜·雷蒙多抵达北京首都国际机场。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其中，雷蒙多扮演着创新刑求方法的角色，将外商骗到美国本土设厂，限缩友岸供应链的利润，务求让中国，美国朋友，与美国自己承受更大的痛感，并将美好的愿景摆在10年后，以说服那些喊痛的“自己人”。剧痛能保证升华吗？反正届时她已不在位。而合理预测，在未来的“升华清单”里，中国不是第一，就是第二，且即便10年后，美国恐也挤不进这份清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多欺骗，雷蒙多毁灭，雷蒙多获提名上时代杂志封面……也属合理，这份杂志高捧的是有影响力的名流，不分好影响或坏影响，或许，中国也该养出一份全球性杂志，专门将搞砸事情的人放在封面，做为历史示警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刑求式补贴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多的工作，很大一部分集中在半导体供应链的重整，以联邦补助为诱饵，将最有实力的外商骗到美国本土设点，然后予以刑求套利。另一方面，借纳税人的钱，半强迫10倍以上的民间资本投入，以壮大在岸与友岸的半导体业，形成“小院高墙”，遏制中国发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者，表现在台韩芯片厂的哀号——成本骤升，客户透明化与美国本土人才不足是预期中的；被要求富养美国劳工，上缴“超额利润”，并遭禁止以补贴回购股票，则是预期外的。于此，韩国因为具备地缘政治的利用价值，因此韩厂在刑求式补贴政策下还有点喊疼的权利，但台厂是没有的。台湾甚至不被美国列为“友岸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台厂与雷蒙多最大的分歧，是对台海战争的判断，台厂认为开战的机率甚微，美国认为甚大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“戴维森窗口”（Davidson window）主宰了美商务部对台湾问题的预判，此概念来自美前印太司令部菲尔·戴维森上将，他于2021年向国会作证，称中国有能力在未来六年“占领台湾”，于是乎，“2027年”成了美国人看待台湾问题的基本心证。在“大限”到来前，除了“武装台湾”，一切滋养台湾的设想，都会被视为间接图利中国的行为。因此，台半导体业被排出美国之友岸，板上钉钉，而来自于美方的各种刑求，台厂没有喊疼的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/28/20230828171530190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台积电美国亚利桑那州建厂，拜登出席台积电移机典礼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者，表现在美企的哀号——在补助层面，申请者被要求“政府给五毛，企业得另筹5块”，而且得获得州政府补贴，才有优先获得联邦补助的权利。这意味着企业得彻底落实在地劳动力投资、基建投资和教育投资，以反馈社会，而不能仅仅着眼于获利。从国家角度看，这种要求是合理的，问题在于，对高资本密集，又有周期性景气风险的芯片制造业而言，为了那点联邦补贴，值得惹怒股东吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刑求式补贴，还得搭配自杀式禁令，大举限缩在中国的生意与投资，美半导体厂赚得到那么多钱以满足联邦政府欲求吗？对此，英特尔CEO基辛格大声喊疼：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国占半导体出口的25%至30%。对吧，如果我的市场少了25%到30%，我就需要少建工厂，少点研发和制造，对吧？……我们希望在世界各地（包括中国）最大限度地销售鱼，而不是鱼竿……没有中国订单，英特尔计划在俄亥俄州的建厂必要性会大大降低。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自杀式禁令&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按历史经验，英特尔可是大啖美国补贴的高手，基辛格仿佛咬着下唇，嘴角流血地向雷蒙多抗议，可见补贴有多像一只刺猬，无法止饥也吞不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔的大手笔，不只在美国的俄亥俄州与亚利桑那州，同时也在德国投资300亿欧元，以色列投资170亿美元。考虑到同行韩日厂，欧洲厂，日本厂，与中国包括台湾厂都在投入巨资，自我限缩市场怎会不是自杀行为？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>