<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>08099e18456cbe793347ec1dee0f8afc</guid>
<title>2020到2021年，是指标的结构性转变之年</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2021_03_06_583212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2020年政府工作报告17量化指标全部完成，多项惠企利民指标超额完成。您认为，新冠疫情肆虐全球的大背景下，能取得这样的成绩单，您认为关键原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;关键在于中国政府与社会的组织能力与生产能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会的组织能力在这次疫情中得到了充分体现，像武汉这样的千万级人口的大城市，能实现迅速“封城”，并展开大面积普查，筛选出患病人口，再用快速建设“野战医院”和改造“方舱医院”的办法把一切有症状的人都收治起来，这才快速制止了病毒的传播渠道。这些努力汲取了十几年前治理“SARS”时的经验。因此，疫情在中国才没有大面积扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控制住疫情传播之后，中国又迅速恢复了生产，并保证了生产过程不会造成病毒扩散。要做到这一切，靠的是通过网络技术追踪人员流动。一旦发现新的病例，马上追溯跟病人有过接触的人员，并进行隔离，中断病毒传播。因此，后续虽然在几个城市出现了新病例，但都立即被控制住，没有造成广泛传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国的制造业优势也在疫情中得到了体现。疫情创造了新的需求，新的市场。中国企业能够满足这些需求，提供足够的口罩、足够的保护服、呼吸机等等。许多发达国家都不能及时满足医疗物资上的这些需求。这也是此次中国的外贸出口创纪录的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的社会文化传统也对疫情控制起了一定作用。中国人讲大局，识大义，知道在疫情时过分强调个人隐私、个人自由是不负责任的表现。因此比起西方社会，中国人能听从政府号召，待在家里隔离，很快就控制住了病毒的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的网络经济和快递体系运行的效率，也令中国与疫情的斗争如虎添翼。许多工作都可以通过网络远程办公实现，有些事情甚至通过网络效率还更高。如果中国前些年没有大力投资互联网建设，没有强大的网络通信能力，此次抗击疫情也就不会这么顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/05/20210305144721922.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫情期间外卖快递体系的通畅保障着抗疫措施的顺利进行。图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年全年国内生产总值增长2.3%。今年政府工作报告提出，2021年的经济增速目标是6%以上。您认为，有自信设立这个目标的底气在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt;关于 GDP增速指标，会前人们将目光都聚焦在这个目标上，一般关注几点，第一是中国要不要GDP增速指标，此前有学者在重要的经济论坛上表示，我们是不是不再设置GDP目标。这个说法在国内外传开以后，很多人认为中国不要增速指标了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我猜测可能的理由是，全球新冠疫情还没结束，如果设定一个指标，会不会出问题？但我还写了一点自己的想法，就是有一个目标总比没有好，但不要把这个目标放到不同区域内作为一个刚性的绩效考核指标来衡量，比如东南沿海高速发展40年了，它们的GDP增速指标可以弱化一些，但像中部或中西部正在走上发展的快车道，如果没有一个指标，资源整合的速度反而会失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我个人认为制定一个区间目标比定一个点的目标要合适。这次政府工作报告公布的情况是6%以上，是一个开区间，上不封顶，下边限底是6，这么做有好处。大于6%，是因为去年经济处于下行期，有一个反弹的翘尾因素在，所以就会出现今年增速应该比往年高的形势。相较前两年，一般定在6%左右，考虑到今年经济反弹趋势，定在6%以上应该问题不大，但至于高到多少，8还是10，并没有说清楚。从管理角度来讲，考虑到风险性和不确定性，做一个半开区间的GDP激励目标，是有利的。这次指标公布虽然有点令人意外，但我觉得还是在意料之中，说明中国的中枢决策层没有放弃GDP指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我想说的是，中国经济的增长和发展经济学不一样，或者说我们国家跟全世界研究发展经济学所指出的起飞、低收入、中等收入、高收入阶段、跨越发展经济门槛等经历很不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
差异在哪里？我们国家劳动力转移的时候，从来不是农村人口一转到城市，就立刻变成城里人，他们虽然在城市工作，但他的社会身份还没有完成转变。过去我们认为这是中国经济改革的大问题，但这几年发现像杭州、南京、西安这些核心城市的大学生一毕业，就有机会留在当地，留着身份证、毕业证就有望上户口，比过去进城以后再给办户口更合适了。为什么？他们有了一次选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们还发现，现在很多农村地方的农民，不愿意失去土地，尤其是在一些城市郊区或特色小镇，这就和过去发展经济学所说的“两部门”、农村劳动力向城市转移，然后农村制度工资和城市相等，完全商业化的阶段来了，接着达到发达地区水平，但我们国家的发展路径并不符合发展经济学的这套理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是十九大以后，我们提出两个“百年”和全面建成小康社会，第一个基本建成，第二个是全面建成；现在又分两步走完成建设的“百年”，这个“百年”里面又提到2035年远景目标，特别是经济总量、科技水平有跨台阶上升，人均收入达到中等发达国家水平等等，这又和发展经济学不一样。这就是中国特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以今年的中国指标体现了两个意义，一个是理论思考，一个是对舆论前后对比的思考，中国的增长指标确实体现了中国特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;今年经济增长预期目标是6%，应该说不是个太高的目标。去年经济受到疫情影响，今年有些领域会出现“反弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，今年是“十四五”规划的开局年，有些投资项目即将上马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一边在加快城镇化发展，一边也恰逢其时地要建设美丽乡村，这些都需要投资。有投资就有增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内循环发展需要扩大内需。而随着“脱贫攻坚”的完成，新的消费群体的经济能力在增强，消费能力、消费欲望都在增长，这些都会加大消费在经济增长中的比例，也会为经济增长提供新的动力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6772368d259a2663675cecfea2202262</guid>
<title>“十四五”怎么解决大城市高房价？我有个建议</title>
<link>https://www.guancha.cn/renzeping/2021_03_06_583200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/任泽平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“十四五”开局之年，在未来5年中，我们面对的是怎样的形势，政府有哪些最需要解决的问题？这些年我一直在呼吁三件事，一个是新基建，一个是放开生育，另外一个城市群。从目前来看，新基建进展相对比较好，无论是去年的政府工作报告，还是今年的“十四五”纲要草案，都浓墨重彩地提及新基建。另外两个问题，城市群和放开生育，虽然讨论很多，但是政策进展不如预期。所以，我今天想重点谈谈这两个问题，一个是城市群的建设，第二个是关于中国人口结构的重大变化，以及所需要做的政策调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/02/20210302145948281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在过去的几十年里，围绕中国的区域规划和国土空间规划都是有争论的，这个争论大致分为两派，一派是小城镇，另一派是大城市群。小城镇派认为，中国要平衡发展，要控制大城市规模，重点发展中小城镇，这种想法非常理想化，带有很浓重的计划经济色彩。大城市群派呢，就是主张尊重人口迁移的基本规律，以此为依据进行资源配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们的国土规划受小城镇派影响很大，我们很多耳熟能详的政策，都存在不符合经济常识和规律的地方。我们的政策初心都很好，但最后未必起到预想的效果。比如说为了配合西部大开发，用地指标向西部倾斜。西部大开发本身是挺好的一件事，但用地指标向西部倾斜，真的有必要吗？现实是，我们的人口正在大规模地从东北、西北向东南沿海迁徙。比如过去三五年里，深圳、杭州每年新增人口三四十万，但是用地指标没有增加。土地是为人服务的，应该遵从以人为本的发展理念。我们的一些政策违背了人口迁徙规律，造成一二线高房价，三四线高库存，结果是让人非常遗憾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前提出过一个框架，房地产长期看人口，中期看土地，短期看金融。我们曾经花了很长时间，去研究人口迁徙的规律，研究美国、欧洲、日本、韩国等等十几个经济体，过去上百年人口迁徙的基本趋势。结论是什么？非常简单，就是人口在源源不断地向都市圈和城市群迁移。人口是做不到均衡分布的，比如说日本1.3亿人，3600万在东京都市圈。日本鬼片拍的都是郊区，为什么？因为年轻人都进入都市圈了，郊区剩下的都是老人。再比如说韩国，韩国5000万人，2500万在首尔地区。美国上百年以来，人口也是从广阔的中部源源不断地向两大海岸线迁移，广阔的中部地区变成了贫民窟，两大海岸线的房价不断上涨。美国中部的一个大别墅，可能也就十几万美金，两大海岸线的房子都是几百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也是这样，深圳房价屡创新高的同时，鹤岗几万块钱一套房子没人接。这种现象难道不值得反思吗？有的地方库存奇高，有的地方供给短缺，有的地方人口在流出，我们还在增加用地指标。这些问题，其实只要尊重市场规律，都是有解的。我原来在国务院发展中心工作，写过政策文件，知道我们很多政策初心都很好，都是为了经济更好的发展，为了老百姓更加富足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我还是比较担心一点，我们的政策一定要接地气，要尊重客观规律。当你看到深圳、杭州房地产市场现在的问题，答案很显然，是要增加供给，抑制需求是没用的。每年新增三四十万的人口，难道能不满足他们的需求吗？满足他们的需求，就只能是增加供给。我们东北很多三四线城市，人口大规模迁出，是因为建设用地不够吗？想要振兴落后地区，应该依靠改革，依靠要素资源更合理的配置，不是在土地政策上吃偏饭就能解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，都市圈和城市群的崛起，是十几个代表性经济体、过去上百年体现出来的基本规律，产业和人口都是有集聚效应的。这对我们的国土空间规划、区域发展布局，有重大启示意义。而且它不简单只是国土空间规划问题，它影响的层面非常多，中国经济发展的长远动力，我们的区域创新和竞争力，我们的房地产市场，我们每个人的福利，都跟它息息相关。我想借这个时间继续呼吁，尽快确立都市圈和城市群的发展模式，尽快抛弃小城镇均衡发展的不切实际、不尊重规律的计划经济思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展都市圈和城市群，最重要的抓手，叫“人地挂钩”。土地指标、建设用地指标，最终服务于人，人迁移到哪儿，就应该把用地指标、把户籍分配到哪儿。这才是以人为本的发展理念，否则就是空谈。无论哪个区域，只要你能够把人口吸引过来，能把营商环境做好，能更加贯彻以人为本的发展理念，中央就奖励它，给它更多的用地指标。对于区域竞争而言，这才是良性循环，而不是纯粹靠计划手段去调配。所以“人地挂钩”是解决城市发展问题的抓手，只有这样我们才可能走到正确的道路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/05/20210305212744739.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大学生身着学士服推介“学区房” 资料图来自中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我还要呼吁一下放开生育。最近大家对放开生育的讨论越来越热烈了，主要有两个原因。第一个原因，自从2016年放开二胎以后，我们不仅没有看到保守派预测的生育大爆炸，反而出现生育断崖。2016年到2019年，中国生育率都是断崖式的下降，2020年也是进一步下降，这个问题值得反思。现在大家都知道城市生育率很难提高，但是农村总生育率也只有1.8%。按照联合国的统计，生育率曲线是倒V型的，当女性受教育程度提高，收入水平提高以后，生育率是下降的，这是在美国、欧洲、日本都已经发生过的事情，不用担心全面放开生育会出现人口失控的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还不是我要讲的重点。重点是什么？中国人口结构面临危机式的调整。中国婴儿潮是1962年到1976年，这波人口决定了我国经济结构的主要特点。中国为什么过去40年出现高增长，年均增速高达9.5%？就是因为制度红利加人口红利。制度红利我不展开讲了，人口红利，就是指的90年代、2000年代初进入劳动力市场的这一批人，人多，还年轻，人力价格就便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，1962到1976年出生的这波婴儿潮，中国人口红利最大来源，现在多大年龄？1962年出生的人今年59岁，1976年出生的人45岁，也就是说，我们的主流劳动力人群正在进入老年，正在加速退出劳动力市场。为什么都在说中国经济下行压力大，很大一个原因就是老龄化，我们急需向创新、向技术驱动的高质量发展转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往后面看，我认为有几个事情必然会发生：第一个开放生育。中国人口老龄化加速到来，跟欧美还有个不一样的地方，中国因为计划生育导致了70年代末生育率断崖，所以我们的老龄化不是在十年二十年里慢慢到来的，是这几年扑面而来，放开生育就变得不可避免了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个就是要延长退休，这个也不用多解释了。第三个变化，未来政府的债务会因为老龄化大幅度上升。我们看新闻就会知道，关于养老社保方案的讨论，在欧洲、美国是一件大事，中国未来也会面临类似的情况，抚养比增大、政府社保、债务负担增加。现在放开生育，虽然不改变方向和趋势，但是有可能会延缓这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，生育自主权应该回归家庭。不简单是政策放开的问题，我们可能还要建立更好的生育支撑体系，让大家生得起，养得起。比如说税收政策，可能要给生孩子多的家庭相应的补贴，包括一些津贴，包括税收的抵免。还有对女性就业的保护，不能让生了孩子的女性在劳动市场上受到歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，国家应该对教育，尤其是公立教育加大投入。我们国家一直重视教育，但是我们有一个不好的趋势，就是教育的产业化和私有化。我觉得那种高收费的模式，也可以存在，没有问题，但是不能替代政府对公立教育的责任。尤其是我们现在地方政府很多供地、公建，对教育、医疗配套的重视是不够的，比如说北京、深圳都存在上学难的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以结论就是，我们“十四五”的前景，是非常美好的，过去“十三五”的成就，也是举世瞩目的。但是还是要正视“十四五”面临的挑战，这些挑战跟老百姓息息相关，所以都是大事，应该放在“十四五”规划的重要位置上予以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cca25bd99fde84d30bb95b9b677414e6</guid>
<title>中国向国际承诺碳排放目标，国内碳市场该如何建？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoChuan/2021_03_06_583199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周小川】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“30·60”碳目标体现了我国在碳排放领域的重要转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在浙江工作期间，习近平主席就提出“绿水青山就是金山银山”的科学论断；担任总书记和国家主席后，他又多次强调并践行这一科学理念，也扭转了过去我国在全球气候变化方面的立场。大家知道，在这之前，我国对气候变化的态度是相对消极的，主要强调不能抑制经济增长，作为发展中国家不能承诺约束性硬指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月，习近平主席在联合国大会上提出了中国“30·60”碳目标，在国际上做出了中国的承诺。这是一个值得深刻理解和落实的重要转变，这种转变并不是表述上的微调或者政策上的延续式更新，而是理念上、认识上、立场上的转变，是需要我们深刻学习领会，并在未来相当长的时间内付诸实践的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我们在行动落实上还有不小的差距，比如，这两年国内煤电项目还呈现较强的扩张势头，国际上与“一带一路”相关的一些煤电项目的融资仍有中国的参与。这都表明，要深刻认识并践行“30·60”碳目标并不是一个容易完成的转变过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国气候变化的各项工作，包括绿色金融体系的建设和推行，面临着一系列重大的挑战。一个首要挑战是需要有实现碳目标的更加清晰化、透明化的总量指标体系，这是非常重要的，因为这可以让各方对碳目标有清醒的认知，同时也能为诸多相关工作提供可度量、可计算、可考核的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也是这不容易做到的，还需要各有关部门积极工作，真正实现理念、认识和行动上的转变，并通过公开透明的方式，对碳排放的数据和目标作出可靠的计量来推动碳目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实现碳目标需要以碳排放总量目标清晰化为前提&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年12月12日气候雄心峰会上，习近平主席在“30·60”碳目标的基础上，进一步提出了我国应对气候变化的几项总量指标：到2030年，中国单位国内生产总值二氧化碳排放将比2005年下降65%以上，非化石能源占一次能源消费比重将达到25%左右，森林蓄积量将比2005年增加60亿立方米，风电、太阳能发电总装机容量将达到12亿千瓦以上，这些分别对应着碳排放强度、碳汇和新能源发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/05/20210305143135443.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无人机于2019年10月23日拍摄的首航节能敦煌100兆瓦熔盐塔式光热发电站（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上总量目标非常重要，因为在应对气候变化的具体工作中，需要很多微观的数量化指标和数据基础，但确定微观数量化指标的前提就是要有总量目标：有了总量目标，才能清晰化分解出微观目标。总量目标还关系着“30·60”碳目标的工作进程安排，工作进程需要均衡，既不能过于前松后紧，也不能过于前紧后松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，碳目标实现需要依靠激励机制，并不是下达了目标任务就一定能落实为成果，而激励机制也要在总量目标清晰的基础上才能被计算、设置和完善。一些国家在碳排放的总量控制规划上已经给出清晰的数量目标，中国也需要在总量目标上作出更为透明、可读的计量，才能有助于社会各方理解并落实为行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
削减碳排放的方式主要有两种，分别作用于促进供求平衡的两端。一种是限制现有的碳排放，类似于过去粮食供给不足时，居民靠的是粮票配额，也就是压需求；另一种是投资于供给方，形成低碳或零碳新能源供给来达到平衡。我个人认为，今后几十年，实现碳排放目标会主要依靠这种投资，要通过大量投资促进新能源供给和提升节能、低碳的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然需要投资，就需要计算未来的回报。公共投资可以在一定程度上不要求回报，但公共财政资金通常比较紧张，因而要大力促进民间投资，也就必须要明确计算投资的未来回报，这就需要未来每年碳排放的总量数据更加清晰，毕竟很多微观数据指标的计算就取决于总量目标。此外，在实现碳目标方面我们未来的投资规模需要有多大，还应该对应于每一年GDP，即每一年GDP中需要多大比例来投资于应对气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对投资的激励可以有两个来源。一个是通过配额交易或者碳税来获取并体现回报，也就是说碳排放多的主体应该交出一部分资金来支持减排投资；另一个是通过一般性的动员把投资引导到这个方向来，没有额外的政策补偿。我个人认为，未来大部分投资激励应该来自于第一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们究竟在多大程度上能使碳排放过多的行为，特别是重点行业、企业，通过碳配额交易或碳税来承担责任并支持大规模的减排投资，是非常重要的问题，而这一均衡价格只能在总量目标之下平衡出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国碳交易市场还不够统一，存在分割，各市场碳价格不一致，也给定价带来很多问题。因此，要实现碳价格一致，既要总量目标清晰，也需要各个碳市场实现联通和统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推进碳排放配额交易和碳税的过程中会出现成本转嫁现象，但这是不可避免的，多消耗排碳能源就必须多承担代价，就是要通过这种转嫁来实现资源配置的转变，才会有更多的新资金投资于减排和绿色金融领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，转嫁过多也可能增加通货膨胀的压力，国内居民可能会有意见。成本转嫁问题的关键在于转嫁多少合适，这涉及到总量碳目标、通胀目标等多目标之间的权衡，但是不允许转嫁是不对的，不能把这种转嫁当作缺点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的减排任务有一部分要依靠公共投资，而公共投资的结构是一种资源配置，因为这部分公共投资如果不是用于碳减排，可以被用于提供包括医疗、社保等公共品和福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然涉及资源配置，就需要在数量上明确公共投资多目标与预期要实现的目标之间有无缺口，有多大缺口，从而校正财政和其它公共政策，并规划出公共投资与民间投资的比例关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面提到，习近平主席在国际上作出的碳减排承诺体现了我国的一个重要转变，而要实现这个转变很不容易。事实上，在若干年之前，国内对于碳排放的主流观点是强调不能因碳减排而影响发展，与其相关的定量方面的论点主要强调的是以下三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，只说强度，&lt;/strong&gt;强调碳排放强度应该与GDP增速相关联，这意味着如果中国GDP增长快，那么排放就可以多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，强调均值，&lt;/strong&gt;也就是人均排放的概念。中国人口众多，人均排放量与西方国家相比还不是很多，也就有更大的排放余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，强调累计，&lt;/strong&gt;也就是历史累计碳排放量。西方国家工业化进程开启得很早，历史上已排放了很多，从这个角度来看，中国也还有较大的排放空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些说法实际上都倾向于抵制减排。温和一点讲，它与2060年碳中和的目标实际上存在矛盾。因为到2060年要实现碳中和，无论你的经济增长快还是慢，人口数量多还是少，累计排放规模大还是小，都要求达到净零排放。因此，在实践操作中，迫切需要碳排放总量目标的更加清晰化，这就要求各有关部门认真体会、实现转变和紧跟步伐，来为实现碳目标打下坚实基础，作好数量型行动规划。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3593258e6a6faf302402f122204572c7</guid>
<title>“爱国者”与“香港核心价值”之争</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiangShiGong/2021_03_06_583198.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 强世功】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归无疑触及到国家认同问题。传统帝制中国的政治认同建立在对中国历史文化的认同基础上，而近代以来，中国经历了从传统“文明国家”向现代“民族国家”的转型。一方面要发展出在多元民族基础上塑造了“中华民族”或“中国人”的概念，从而奠定现代国家的民族认同基础，另一方面要发展出现代国籍法，对文化意义和基于血缘的民族意义的“中国人”的概念加以改造，发展出“中国公民”、“海外华侨”、“海外华人”等法律上严格界定的身份概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归以来，香港居民不仅触及到“公民身份”的问题，而且触及到文化认同和政治认同问题。正是在文化认同和政治认同的问题上，香港展现出其特别复杂的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港人的身份变迁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.“中国人”的歧义与“香港华人”的形成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从种族意义上讲，香港绝大多数居民都是“汉人”；而从文化意义上讲，他们都属于地地道道的“华人”。英国人在占据香港的时候，就意识到中国广阔的地缘和悠久的历史文化传统，无法进行“殖民”，而只能进行商业贸易。正因为如此，在漫长的殖民时期，香港人从来没有意识到他们与内地居民的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一切由于1949年新中国的成立发生了某种转变，因为新中国的文化认同的基础不是传统中国的儒家正统文化，而是马克思主义和共产主义。这样，“中国人”这个具有永久历史文化传统的概念在1949年就发生了断裂性的变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是认同中国历史文化中儒家正统思想的“传统中国人”，国民党的“中华民国”虽然加入了许多现代的因素，甚至引入西方基督教因素，但基本上继承了这一传统。尤其是“中华民国”到台湾之后，蒋介石更有意识地诉诸中国传统文化的正统地位来与大陆新中国进行文化抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二信奉马克思主义并继承中国历史中革命传统的“新中国人”。由于新中国在国际上作为中国的代表获得了普遍的认可，“中国人”这个概念往往等同于“新中国人”，以区别于差不多等同于“华人”概念的“旧中国人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，香港人的身份认同也因为文化认同发生了分歧：究竟认同“传统中国人”，还是认同“新中国人”。而大陆与台湾对香港人的称呼也不同，前者对香港人的正式称呼是“香港同胞”，而后者在1997年之前则称之为“香港侨胞”。而香港人给自己一个相对兼顾法律属性和文化属性的中性称呼：“英属香港华人”，简称“香港华人”，以显示自己在文化身份和法律身份上与“中国人”的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/05/20210305184843209.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1946年香港码头装卸货物的苦力，这里有很多未成年孩子（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.“香港人”的社会与文化认同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身份建构必须以区别于他人的“自我意识”开始。大约从1960年代开始，“香港人”作为一个独立的身份建构开始缓慢形成。这是由多方面特殊的历史背景和人为努力的政治建构促成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，新中国成立之后，内地与香港之间的边境自由流动受到了限制，香港居民逐渐稳定下来，在1960年代香港出生的第二代已经差不多占到了人口的一半，他们割断了对内地的历史记忆和文化传统，逐渐形成了香港本土一代共同的历史记忆和情感认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，在这个时候，香港经济迅速增长，作为“亚洲四小龙”出现，而与内地的经济萧条形成了明显的对比，香港人“优越意识”强化了其与内地的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，港英政府在镇压1967反英抗议运动之后，开始对香港的治理进行了大刀阔斧的行政和民生改革，获得了香港精英的政治认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，香港人开始自我的文化塑造，在大众文化方面，以李小龙为代表的香港功夫电影、许冠杰为鼻祖的粤语流行歌曲和金庸为代表的武侠小说成为“香港文化”的象征。“香港人”在建构作为“他者”的大陆人的过程中确立了自我身份认同。1970年“香港是我家”不仅是一种文化推动，也成为香港人日常生活的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入1980年代，由于“九七大限”给香港人带来了普遍的恐慌和不安，这种共同命运加速了“香港人”归属认同，进一步巩固了香港本土意识。至此，“香港人”的社会建构基本完成，所谓“香港人”就是居住在香港、分享香港粤语文化的中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.“香港人”政治认同的分歧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港人政治意识的觉醒是从国民革命开始。香港是中国共产党早期工人运动的最主要基地，1925年的长达一年的“省港大罢工”是中国人反抗殖民主义的一次爱国工人运动。但此时香港人是作为“中国人”来反抗殖民主义的。随着近代以来香港社会乃至中国社会的阶级分化，香港人的政治认同和文化认同也发生了根本的分歧。以香港工人为主体的“香港左派”认同中国共产党的主张，而香港封建和商业上层精英为主体的“香港右派”认同国民党的主张，由此在1949年之后香港政治认同分歧引发了香港人身份认同的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年反英抗议运动就是“香港左派”反抗英帝国主义和殖民主义的爱国主义运动，但这场运动遭到港英政府的彻底镇压，且到港英政府利用“冷战”背景，在思想文化上将“香港左派”和中国革命系统地解释为苏联“极权主义”，由此“香港左派”的“中国人”身份的政治认同受到了极大打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，港英政府为了培养认同英语和西方文化的香港人并对大英帝国保持忠诚的香港精英，推出一套系统的文化驯服计划。比如通过创办香港大学、香港中文大学等，在香港系统地进行英文教育和殖民主义教育；通过唱英国国歌、向英女皇照片敬礼、参加童子军以及接受大英帝国形形色色的胸章等形式，培养其年轻一代认同英国文化并对英女皇效忠；通过搞新潮舞会、开放赌博（尤其赌马）、推广“狮子山下”、“少年警训”等大众文化项目，培养一种无政治意识的娱乐文化等。而在“冷战”背景下，效忠国民党的“老式右派”也逐渐与新兴的效忠英国的“新式右派”合流，并随着港英政府在1976年代推出的“行政吸纳政治”，香港右派差不多与港英政府在政治上合流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代香港进入回归历程，中央明确提出了“港人治港”的口号，使得“香港人”从一个自然的社会文化群体变成政治群体。正如林泉忠先生所言，“‘治港’的‘港人’究竟是什么人？是‘香港左派’，还是‘香港右派’”？这一问题构成了香港回归以来乃至香港回归之后的根本政治问题。主权政治引发的政治认同的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/05/20210305184607759.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;380&quot; height=&quot;570&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;爱国者治港，明天会更好&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“爱国者治港”与“后殖民政治”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.“爱国者”：政治的概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归引发了香港的主权政治，而主权政治从来都是围绕政治统治权展开的。在中西文明冲突的背景下，香港回归之后在“港人治港”的背景下，究竟是认同新中国的“香港左派”来管治香港，还是认同港英政府和英女王的“香港右派”管治香港，无疑是香港主权政治中的根本问题。正如在革命战争年代，“谁是我们的敌人，谁是我们的朋友，这个问题是革命的首要问题。”正是在统治权归属的政治意义上，“港人治港”的具体内容就变成邓小平所强调的“爱国者治港”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国者”是围绕政治主权者而形成的政治概念，这个概念的政治性决定了这个概念随着政治条件的变化而发生改变。由此，“爱国者”是一种富有弹性的概念，它成为基本法作建构的国家法律主权背后活生生的政治主权，正是它给基本法赋予了活生生的政治生命，从而使我们看到基本法的运作不是死的法律机器，而是活的政治斗争。正是这种斗争的政治性，为基本法赋予了生命的气息，从而使得基本法成为“活的基本法”（living basic law）。由于新中国的政治主权这乃是中国共产党，正是依赖共产党的政治性，以及由此形成的“统一战线”理论，“爱国者”概念就从属于“统一战线”理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.“后殖民政治”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“后殖民政治”是指殖民地在摆脱宗主国的殖民统治之后，陷入了政治认同上的矛盾困境。一方面殖民地试图摆脱对先前宗主国的依赖，由此引发民族主义和爱国主义的高涨；但另一方面，由于长期的殖民主义教育，尤其是后殖民政权往往掌握在宗主国培养的政治精英手中，从而使得殖民地在后殖民时期不可避免地在文化思想上依赖于先前宗主国。由此，殖民地在后殖民时期，就会在宗主国与殖民地之间在文化认同上陷入纠缠不清的复杂关系中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国在香港一百多年的统治，香港从器物、制度到语言和思维意识乃至价值判断和文化认同都不可避免地打上了英国殖民地的烙印。然而，中央采取“一国两制”、“平稳过渡”的方针，没有“砸碎旧的国家机器”，也没有触动香港的政治意识形态。由此，香港回归之后，由“爱国者治港”的思路所带来的全新的国家认同、政治认同和文化认同必然与香港殖民地时期形成的国家认同、政治认同和文化认同发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港“传统左派”在香港政治上陷入尴尬的地位：一方面他们在事实上已经被逐步平反并开始逐步登上了政治舞台，可另一方面，在香港右派精英主导的政治意识形态上，他们依然被看作是身份可疑的“左仔”、“土共”甚至“暴徒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相类似，香港的“民主派”也处于类似的身份尴尬中：一方面他们作为香港的精英阶层在和平过渡中继续拥有既得利益并拥有香港社会的政治认可，但另一方面由于他们不认同中央的主权权威，而被看作是不合时宜的“港英余孽”，甚至被看作是“汉奸”。香港回归以来，香港政治中充满了后殖民政治的辩论。“左仔”、“土共”甚至“暴徒”这些概念被用来形容传统爱国阵营，而“港英余孽”、“亲英反中”、“汉奸”等概念又被用来形容反对派阵营，双方都被对方捆绑在“原罪”上。由此，“爱国爱港阵营”与“民主派”之间的政治斗争，很大程度上是一场政治认同和文化认同的斗争，是一场发生在意识形态领域和政治认同领域之中的“文化战争”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd4493b6eb8875ef65fb42443a7f3069</guid>
<title>这家日本药企为何敢违法40年、伤人夺命？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_03_05_583063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“油断一时，怪我一生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一条常见于日本街头的标语，不过不是“开车到半路没有汽油，坐在车上的某某某大发雷霆，一辈子都会埋怨”的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按一些知识博主的科普，“油断”一词来自佛经《大般涅槃经》中的一段记载：“王勅一臣持一油钵经由中过莫令倾覆，若洒一滴当断汝命。”说的是，王命令其臣子端着油从大道上行走，但凡洒出来一滴就会杀头。因而，在现代日语中，日本人常用“油断”来形容疏忽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，日本媒体用轻描淡写的方式，透露了小林化工40年来“孜孜不倦”地从事药品生产，但“疏于”质量检查，尤其最近生产的一些内服药混入大量催眠药物导致患者死亡一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/03/20210303165845875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本药厂能如此生产药品和日本政府多次强调的高质量，就如同一个是泥塘中的王八，一个是天上的月亮，都是圆的，但绝非同一物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何以出现这样的生产事故？是一时的“油断”，还是目标太大、发展太快造成萝卜快了不洗泥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;服用后7成患者一时“意识消失”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体在2月用比较平静的语气，报道了小林化工的惊人丑闻——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
患者在服用了小林化工生产的治疗脚气等皮肤病的内服药后，有7成人会“意识消失”，或站立不住、极度困乏。其中不少人在服用后跌倒或开车造成交通事故，甚至有两人可能因此死亡（日本媒体强调，这两人服用了小林化工生产的药物，但其死亡是否与该药物有关，“原因不明”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内很多读者可能以为脚气等皮肤病，该通过外用药来解决。实际上在日本通过内服药治疗皮肤病的情况非常普及。如果抹点“脚气灵”，算是头疼医头，脚痛医脚，身体局部能一时减缓不适，但并不能根治疾病。笔者周边就有好几位朋友，通过内服药治好了脚气问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里再赘言几句。以前总认为日本气候湿润造成脚气多发现象。实际上日本人出国在外，其脚气患者的比率依旧较高。笔者就这一问题询问日本医生时，有位医生说脚气和饮食及身体的免疫特点有关。日本的饮食习惯比较容易造成脚问题多发，人到了国外不改变饮食特点，身体免疫力依旧较差，脚气也依然会不断困扰患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言归正传，和世界主要药品生产国一样，日本的厂家在其生产的药品上，需要打上生产日期、产品番号。小林化工出事的脚气内服药，开始生产的日期为2020年6月1日，产品番号为TOEG08。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年9月28日开始出货，很快在12月1日就有报告称，患者在服用后出现问题。3天后的12月4日，小林化工立即公布了该报告。但此时谈相关问题的报告已不是单例，公司决定自主召回相关药品。此时回收的数量为929盒，每盒100片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了12月10日，一位在东京医院住院的七十岁女性患者死亡，其所服用的药品中包括小林化工生产的脚气药。17日，日本中部地方的一家医院透露，在11月该院一位八十岁的住院患者同样是服用了小林脚气药后死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/03/20210303165911194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林化工开始向所有拿到相关处方的患者——不论是否出现问题——一律支付每人30万日元（约1.82万人民币）的“慰谢料”（抚恤金），同时将未按照规定生产的多种药品全部召回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本民众对药品效果的监督非常严格，媒体更不会漏报相关信息，这些让日本政府在药检方面的执法一丝不苟。医药厂家对外界的报道、反馈特别敏感，反映也相当迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，小林化工的这出事故，问题出在了哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“萝卜快了不洗泥”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在企业出问题之前，日本行政监管部门会对企业进行例行检查，尤其对药企的检查相当严格；出问题后，日本地方政府会集中力量去追查问题的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月4日，小林化工开始召回部分产品后，企业所在地福井县便开始进入工厂进行相关调查。出了死亡事故后，县警察进一步介入，调查的深度也上了一个台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从福井县、福井警察的调查结果看，小林化工的生产过程存在相当多的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对制药生产过程有着严格的规定：企业需向国家行政管理部门（在药物生产方面是厚生劳动省）提交制药流程，该流程经过批准后才能开始生产药物。日本对制药原料的提取及配方同样规定甚严。比如，原料的外形绝对不得相似；原料名称需要格外醒目；不得发生取料错误——取料需要两人以上完成，做到一人取，另一人确认，确保不会拿错；药品在出厂前必须严格进行抽样检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福井县官员及警察到小林化工的工厂里一看，大吃一惊。这里的生产流程顺序守则有两套，一套是完成行政要求用的，另一套则是在生产中具体使用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产中使用的守则当然能偷工减料，能迅速完成生产任务。比如：本该两人去取料，但这里一个人就可以了；本该反复确认原料名称、形状，这里也省略了；产品生产出来后，即使出厂检查时发现了问题，也给打上合格标记。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/03/20210303165024535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本来原料该放在圆形容器中，但取料员拿回方形容器中的原料，竟也用于生产过程。(资料图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在日企打过工，读书期间和导师去数百家企业做过调查，不管是大企业还是中小企业，甚至走进那些只有夫妻两人的零散企业，看到过生产设备相当简陋的工厂，至今日本人留给笔者的唯一印象是其克勤克俭、认真工作的态度，真没见过小林化工这样偷工减料的企业。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>