<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fd149133888b1d1366567d1a239b3d2</guid>
<title>如何辨伪“世界历史上最无耻的伪造品”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenwenhai/2023_01_28_677555.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《君士坦丁赠礼》这份资料，是中世纪前期某个时候，由某个人或某些人假托4世纪早期罗马帝国皇帝君士坦丁一世之名伪造的一份敕令，其核心内容就是，赋予罗马教皇及其拉丁教会以各种教俗特权以及整个西部帝国的全面统治权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然自近代以来人们已经明确认定它是伪造的，而且被视为“世界历史上最无耻的伪造品”，但在此之前的证伪历程却是颇为漫长的。尽管在中世纪晚期的几个世纪中对这份文件的质疑之声不绝于书，但罗马教廷方面却一直宣称它是一个真实的存在，并将之用于维护和伸张天主教会的俗世权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，人们的共识似乎也就到此为止。除了一致认定它是假冒的之外，至于是什么人造的假，是在哪里造的假，是在什么时候造的假，造假者为何要造假，在诸如此类的问题上，学术界则从未取得过一致意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果12—14世纪主要还是一个凭推理说事的怀疑阶段，那么15世纪则是通过真凭实据解决问题的证伪阶段，而对此做出决定性贡献的就是洛伦佐·瓦拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/18/20230118132355303.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;洛伦佐·瓦拉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦拉的一生，作品众多且各具特色，但在后世，受众面最广、冲击力最强、关注度最高的还是他那本成书于1440年、“写了之后让他多少有点后悔”的小册子《〈君士坦丁赠礼〉伪作考》，而在瓦拉与他的这本书之间，一个具有关键意义的逻辑连接点便是《君士坦丁赠礼》这份文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《君士坦丁赠礼》的历史面貌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在天主教会史上，文本造假并不是什么新奇现象，特别是在中世纪前期的一段时期内，这类现象更是达到了肆无忌惮的疯狂状态，其中，9世纪前后这段时间甚至被后人称为天主教会文本造假的“古典时代”。即便有人提出某些质疑，也并不影响它们作为“正经正典”而在社会上继续流传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在探究《君士坦丁赠礼》文本源流方面，有一部所谓的《伊西多尔教令集》（Isidorian Decretals）是无法回避的。该集共分三卷，虽说每一卷都有一些真实的历史文献，但同时也都充斥着许多伪造的文书或文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，正是在这部《伊西多尔教令集》的第二卷中，人们发现了存世最早的《君士坦丁赠礼》文本。不过这个文本的正式名叫作《君士坦丁皇帝敕令》，后人在使用这一名称时，一般简称为《君士坦丁敕令》。到了11世纪以后，人们才逐渐将之称为《君士坦丁赠礼》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/18/20230118132533929.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然这个文件叫作“敕令”，那么，它自然要以君主本人的口吻，用第一人称进行铺陈。其文本的中译本大约有8000字，作为“敕令”，这样的篇幅不算小，从内容上看，可分为篇幅大致对等的两部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一部分名曰“告白”（Confessio），讲述他在西尔维斯特的教导下弃绝异教信仰、皈依基督教会、领悟核心教义的过程，以及经由西尔维斯特之手并在天主的亲自关照下治愈麻风病的神奇经历。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dcb6b57f37242354a0e36647dfc3178d</guid>
<title>“美国一感冒，印度就高烧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2023_01_28_677551.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网专栏作者 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一张印度独角兽初创公司名单：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/16/20230116115359272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，印度有46家初创公司成为独角兽企业，而到2022年，这个数字已经不到一半。融资轮数下降3成，其中大额融资更是下降超过三分之一。在资金上，2021年印度初创企业融资到达420亿美元，到了2022年却反而下降了近4成，仅剩255亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，目前印度班加罗尔正在经历比美国硅谷还要痛苦的融资局面。而导致这次印度科技企业寒冬的直接原因，却来自于大洋彼岸的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;硅谷的感冒，班加罗尔的高烧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据华尔街日报的报道，2023年印度科技企业将会面临较大的危机，主要表现为科技行业的融资将会出现一个漫长的低迷期。但华尔街日报没有点透的是，班加罗尔此次的高烧，来源于硅谷的感冒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情前两年，班加罗尔的印度科技企业可谓是融资市场的宠儿，每年都有大量新的初创科技企业获得可观的融资。而为何前两年高歌猛进的印度初创企业，在2022年集体哑火？这其中美联储难辞其咎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年美联储结束了长久以来的降息政策，连续7次加息，到了2022年底，联邦基金利率推高到了4.25%-5%。这就产生了两个影响，一方面是大幅度提高美国借贷成本，达到了13年来最高。在高息吸引下，美国在世界各地游资开始回流美国，在全球范围内产生流动性收紧。资金稀缺下，印度初创企业收益不稳，更加难以吸引来自美国的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受美联储加息影响，攀升的印度利率重创班加罗尔的科技股。印度作为新兴市场国家，长期在货币领域与美国接轨，只能为了吸引资本和稳定汇率，放弃独立自主的货币政策，开始紧随美联储的步伐加息。而加息后印度国内资金也开始收紧，更是恶化了印度初创科技企业的资金链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而过于依赖美国，使处于国际价值链下游的印度科技产业，严重受到上游美国科技企业影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/16/20230116121011224.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度班加罗尔体验中心展出各种型号的电动车。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个蝴蝶在巴西轻拍翅膀，一个月后会导致德克萨斯的一场龙卷风。而硅谷企业新上任CEO的一个裁员决定，可能导致印度下游产业多年辛苦付诸东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，印度科技企业都和硅谷高度绑定。受益于长期以来的英语教育和“蜜汁自信”，印度源源不断地为硅谷输送互联网人才。依靠老乡对老乡的传帮带，印度裔快速占据了硅谷中层的生态位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那些没能留美的，回到印度后也开始依托印度高技能、低工资的人口红利和英语优势，开办下游产业。到现在，印度已经是世界上最大的IT外包中心，班加罗尔外环的办公楼里，有450万印度人替欧美企业编程、接打客服。在欧美互联网产业发展顺风顺水时，印度下游科技产业尚可分得一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情是普通人的噩梦，而对于印度外包程序产业则是腾飞的机会。在疫情头两年，财大气粗的欧美科技公司纷纷选择线上远程办公，拉低了外包程序员的相对沟通成本。而经过两年消耗，地主家也没了余粮，硅谷企业纷纷翻脸，强制员工恢复线下工作，疫情期间雇佣的印度外包程序员开始朝不保夕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度最大软件外包企业TCS，人员流失率甚至超过五分之一。而在各企业的预算缩减下，外包等边缘性岗位更是首当其冲，不得不为各厂主营业务让路。没了业务的印度下游外包产业，自然也不得不过上紧日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，变化不是一朝一夕发生的，而是时与势的累积。印度科技初创企业前两年的过热发展，同样是去年遭遇滑铁卢的重要原因，印度科技产业也正在经历周期性的过热后回调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据金融时报的数据，2021年美联储大放水，超过400亿美元涌入印度初创公司，近乎前一年110亿美元资金募集量的3.6倍。大量资金直接冲昏了创业者的头脑，往往还没有明确盈利模式，就能融到钱烧。食品配送初创企业Swiggy就是个例子,靠烧钱推广冲订单量，然而并没有什么效果，到了2022年甚至承认，自己还没有明确盈利模式，甚至因为在非主营业务烧的太多，整个公司路线都已经跑偏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Swiggy只是疯狂的缩影。这种模式无法长期维持，这些印度后期初创公司现金部署周期太短，往往只有一年半到两年。前两年依靠输血膨胀起来的科技企业，在无限的挥霍中耗尽弹药，而到了2022年正需要拿新资金填补缺口，却碰上了大环境抽水，更是加剧了寒冬的严重程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球科技产业版图中的“硅谷-班加罗尔”模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次印度科技企业寒冬，虽然有国际经济形势下行的大背景，有其自身扩张过快的问题，但从根本来看，印度之所以会因为硅谷的一次感冒而患上一场高烧，还是因为在硅谷和班加罗尔之间紧密的国际产业合作模式中，印度始终不具备完全的产业独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，硅谷与班加罗尔之间一直保持着无比紧密的联系。从上世纪八九十年代美国科技公司大批量雇用印度工程师开始，到班加罗尔远程印度工人的外包热潮，在几十年间逐渐形成的硅谷-班加罗尔模式中，硅谷和班加罗尔各自扮演了彼此的互补角色：班加罗尔为硅谷的科技巨头提供广阔的互联网市场和本地的科技人才，而硅谷的科技巨头则成为印度科技产业的上游需求方，为班加罗尔本地的科技行业提供了大量的高端服务订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度借此形成了强大的外包产业，针对于硅谷的外包订单发展出了自己的软件产业。而印度在这种硅谷-班加罗尔模式中所扮演的角色，也使得其更容易受到硅谷正面或负面的影响，可以从两个层面来理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业层面，依附式的合作模式虽然为印度带来了快速的发展，但也使其丧失了科技产业的独立性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38c9c62ba6b8eddcb67073b8f6d98137</guid>
<title>通胀时代卷土重来，谁的错？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KennethRogoff/2023_01_28_677550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/肯尼斯·罗格夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情导致经济放缓之后，过去两年的通货膨胀危机似乎让大部分国家都吃了一惊。30年来，发达经济体的物价增长缓慢，而在突然之间，英国、美国和欧元区国家就开始要应对接近或超过两位数的通货膨胀。许多新兴市场国家和发展中经济体的物价上涨得更快，例如，土耳其的通货膨胀率超过80%，阿根廷接近100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然， 2020年代的全球通货膨胀还比不上过去几十年中最严重的通货膨胀危机。1970年代，美国的物价涨幅在10年内保持每年6%以上，1980年则上涨了14%，而日本和英国的通货膨胀率最高达到20%以上。对于中低收入国家来说，1990年代初甚至更糟：超过40个国家的通货膨胀率超过40%，一些甚至达到1000%或更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在2021年和2022年，全球经济正向着一个令人忧虑的方向发展，因为各国政府和决策者后知后觉地发现，在乌克兰战争和其他大震荡的冲击下，他们面临着国内物价疯狂上涨的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选民不喜欢通货膨胀或经济衰退。皮尤研究中心2022年8月的一项民意调查显示，超过四分之三（77%）的受访者表示，经济是他们在选举中首要关心的议题。即使在9月，当美国的物价有所企稳时，玛丽斯特学院进行的一项民意调查也发现，通货膨胀仍然是选民首要关心的议题，排在堕胎和医疗保健之前。美国的经济状况总能预示出选民的投票倾向，政治家们都知道这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/15/20221115113006594.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于新一轮通胀的成因，大家的辩论焦点都集中在政治问题和国际事件方面，但同样重要的还有央行政策及促成这些政策出台的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，许多经济学家都认为，由于央行具有了独立性，所以通货膨胀已被永久驯服。从1990年代开始，许多国家的央行行长开始为通货膨胀水平设定目标。2012年，美国联邦储备银行明确将2%设定为其政策目标。事实上，在2019年新冠疫情出现后的很长一段时间里，大多数人都认为现在的通胀水平不可能达到1970年代的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于担心疫情引发经济衰退，各国政府和央行转而关注如何启动经济增长。它们低估了大规模支出计划与持续超低利率相结合带来的通胀风险。美国总统唐纳德·特朗普在2020年12月和乔·拜登在2021年3月签署的大规模经济刺激计划向美国经济注入了数万亿美元，很少有经济学家会意识到这种大规模经济刺激计划将具有何种风险。他们也没有预测出在疫情结束后要花多长时间才能解决供应链问题，或者在重大地缘政治危机发生后（如俄乌战争爆发），全球经济将多么容易受到持续高通胀的影响。随着通货膨胀加剧，央行才姗姗来迟地开始加息行动。它们在竭力避免本国经济乃至世界经济陷入深度衰退的同时，开始想发设法地控制通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了要为经济思维的短视付出代价，央行还要承受剧烈政经变化带来的冲击。1970年代，全球经济都在应对阿拉伯石油禁运和战后布雷顿森林体系（固定汇率体系）的崩溃，而现在的2020年代正在成为自那时以来央行处境最艰难的时代。如今，战争、疫情和干旱等全球性冲击波似乎正在接踵而至，甚至同时到来。与此同时，在过去20年大部分时间里有助于维持经济长期增长的全球化力量，反而变成了阻碍经济增长的力量，这既源自中国正在迅速老龄化，也可归咎于中美之间日益加剧的地缘政治摩擦。这些变化都不利于发展生产力和促进经济增长，但它们却都能引发现在和未来的高通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/25/20230125185921641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本质上讲，央行很难解决供应危机。面对简单的需求危机（比如实施了过分的经济刺激措施），央行可以使用利率政策来稳定经济增长和通货膨胀。但是，在出现供应危机时，央行在抑制通胀的同时会导致经济增长放缓和失业率升高从而加重企业和工人的负担，央行必须对此做出艰难的权衡。即使央行为了应对通胀而不得不提高利率，它们独立决策的能力也远不如20年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年的金融危机削弱了央行的政治合法性，因为这次危机打破了人们“央行政策最终会有利于所有人”的幻想。2008年的金融危机是1930年代大萧条以来最严重的经济危机，许多人因此失去了自己的房子和工作。如今，当各国央行在考虑实施多大力度的抑制需求措施时，它们必须考虑这是否会引发另一次经济大衰退。如果政府的社会安全网在衰退期间出现漏洞怎么办？央行不需要事先考虑这一点吗？如果有人以为央行在制定货币政策时无需考虑这些隐忧，那他一定没有听过各国央行行长在过去十年所做的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对无穷无尽的供应危机，各国央行可能还面临着决策者和金融市场都没有预料到的长期性转变。尽管导致2021年和2022年物价反常上涨的众多直接驱动因素最终将消散，但长期超低通胀时代不会很快卷土重来。相反，由于去全球化、政治局势紧张和由绿色能源转型等因素引发的长期供应危机，世界很可能正在进入一个波动剧烈的长期高通胀期，这种通胀率不会是两位数，但会显著高于2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数央行行长坚持认为，他们犯的最大错误莫过于让高通胀持续如此之久，以至于外界都开始预期通胀率将长期大幅走高。实事求是地说，大多数华尔街经济学家都赞同这一看法。他们可能在未来十年面临更痛苦的选择，当然在近期也是如此。央行引发的深度经济衰退（自2008年和2020年两次最严重的经济衰退之后）将产生深远的社会和政治影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“踢皮球”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年春季美国月度通胀率开始大幅上升以来，华盛顿一直对引发通胀的肇因存在不同观点，一方将其归咎于拜登政府推出了过度的支出刺激计划，另一方则认为这主要是由华盛顿无法控制的国际因素造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这两种观点都不太令人信服。刺激导致通胀的观点显然是夸大其词：当今世界各国都在经历高通胀，可它们推出的经济刺激计划却力度不一。尽管英国和欧元区国家的经济刺激计划比美国的计划要小得多，但英国和欧元区国家的通胀水平却高于美国。澳大利亚、加拿大和新西兰的经济刺激计划也更小，可通胀水平只比美国略低。一些人还指出，拜登政府压制化石燃料管道建设和资源勘探是引发通货膨胀的一个原因，但拜登政府的这些政策可能主要对未来的能源生产输送造成影响而不是现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但将通胀主要归咎于俄乌战争或疫情后供应链崩溃也是错误的。首先，早在俄乌战争开始之前，美国的物价就已经在2021年开始上涨。通胀最初在不同国家以不同方式表现出来。在世界大部分地区，食品和能源成本升高是驱动物价上涨的主要因素，但在美国，最显著的物价上涨发生在房租、车辆、服装和娱乐等方面。其第二和第三轮上涨效应正在影响经济。物价上涨已影响到许多行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多经济学家认为，导致通胀出现的真正罪魁是美联储，因为直到2022年3月，美联储才开始加息，而当时通胀率已经大幅上升了一年。尽管说起来更像是马后炮，但美联储明知可以通过加息很快控制住疫情对经济的恶劣影响却没有这么做，这种滞后是一个严重的错误。错误的根源不仅在于美联储及其工作人员，还在于经济学界的广泛共识。经济学界深信这样一种观点，即在大多数情况下，实施过多而非过少的宏观经济刺激措施（高赤字和极低的利率）更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/25/20230125190649694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国政府在全球疫情初起时实施的大规模支出计划几乎从未被外界质疑过。让政府保持财政决策能力的目的，正是为了让它们有资源采取大规模行动，在发生经济严重衰退或灾难时保护弱势群体。但问题是何时停止这种支出计划。刺激性支出计划不可避免地带有政治性，那些推动大规模救助计划的人也往往有动力借机推动平时不可能在国会获得通过的社会性计划。这就是为什么在危机结束后，很少有人讨论缩减经济刺激计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登竞选总统时，他曾承诺，如果当选将扩大政府支出，目的之一是促进疫情后经济复苏，但主要目的是为了更公平地分配经济增长成果，并将大量资源用于应对气候变化。在做跛脚鸭总统时，特朗普试图挫败其胜选对手的雄心，于是在经济已经强劲反弹的情况下，于2020年12月通过了总计9000亿美元的新冠疫情救助计划。仅仅三个月后，尽管经济还在继续复苏，可民主党人在拜登的领导下通过了新的1.9万亿美元刺激计划，包括《纽约时报》专栏作家暨诺贝尔奖获得者保罗·克鲁格曼在内的许多著名经济学家都为他们的这一行动叫好。克鲁格曼和其他人认为，这一经济刺激计划将促进经济复苏，并为下一波疫情做好准备，而且引发通货膨胀的风险最小。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83fe5f99ad496d707f7f6a8c5792f864</guid>
<title>“被逼还手”，大概是今年台海局势的主基调</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_01_28_677547.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上篇“穷台”文章发布后，很多读者提出了不同意见，还有人询问：那你说怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就另开一篇，谈谈我的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前态势看来，“被逼还手”是大陆解决台湾问题的最佳途径，其能在道义上站得住脚，也能最大程度降低周边国家与欧洲的反弹。然而，采取被动反制只能抵消对手攻势，很难向目标推进，因此，主动创造“被逼还手”的环境，既能将主动权掌握在自己手里，并求借力使力，反制的同时还能向前推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别人怎么看我不清楚，我是这么看“新常态”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多看似奇怪的对策要在一段时间后才看能明白。去年的“围台军演”，一开始令人觉得好像与事前中方对美的高调警告不对称，对美国的反击力度过低。但过了一阵子，从台美对此有点不知所措的反应，以及G20呈现的局面看来，这确实是一个改变台海格局的转戾点。到今天再复盘，事实证明，台美执政党都受到严重的内伤，而台湾又比美国伤更重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这现象令人对“主动权”的看法有了更多维的认识，当时有人解释这是“后发制人式的主动”，不过我想，理论上此案例仍是“先发制人”，先发在哪里呢？在于洞悉对手的处境，己方事前的准备，与高调警告式的暖场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形象点说，就好像已经设好了陷阱，并告诉对手陷阱在哪里，但对方明知是陷阱仍想试试运气硬闯，而最终，掉到陷阱里才发现误判情势，预期之外的伤害已造成。只有吃亏后才知道，原来主动权在别人手上，虽自以为先发，却由于准备不足，其实是陷于被动而不自知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，主动创造一个“被逼还手”的环境，才能解释中方在去年夏季至今一连串的布局，包含军事上的，外交上的，与经贸上的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
愈来愈多台湾的观察者认为，展望未来的台海局势，“逼统”才是实况，不过，到底谁逼谁，很值得琢磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底什么是“逼统”？其具体样态是什么？以下先从美日说起，然后再看现在的台湾政局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾有事，琉球没事，但关岛有事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在太平洋彼岸，我们正目睹美国大分裂时代的乱象，党中有党，派中有派，权力结构复杂化，而内部分裂通常会转移到外交上，借由设定箭靶以寻求内部共识。于此，“进逼中国”恐将是美方寻求内部“勉强和解”最重要的支点。虽然看似危机重重，但换个角度想，这也有利于中方积极创造“被逼还手”的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新任众议院议长麦卡锡被认为是鹰派，不过，在其角逐议长的过程里，外界又发现共和党内还有更鹰派的小圈圈，他们认为麦卡锡不够鹰派，最后成功逼迫麦卡锡妥协。因此，直觉上不得不判断美对中的态度预计将更为强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/24/20230124111708107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;麦卡锡会不会吸取佩洛西的教训？（Getty Images）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有时不同势力会互相抵消，反而让美方在整体对华政策上显现高度不稳定的状态，时软时硬，不过，中方只能作最坏的打算，并据此布局出一个在任何意外下都能应对，甚至还能借力使力往前推进的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可说，各种“被逼还手”的情境都得兵推，并掌握主动权，让美方无论往哪个方向逼近，都会掉到“合适”的陷阱里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国智库有许多兵推还在持续公布，而不管哪家智库的兵推都显示，日本是否协助美军是关键。解放军直捣第二岛链，形同预演将战火锁在第一岛链之外的可能，毋宁是给东京与琉球一个开放的信号，一方面告诉日本，介入就是开战，另一方面也告诉日本，大可选择不介入，不必担心遭到战火波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于可能被迫站在台海战争的第一线，东京且不说，琉球先不答应了。冲绳知事玉成丹尼公开反对“台湾有事，就是日本有事”，因为这会让琉球成为军事打击目标。玉成丹尼甚至准备在中日关系紧张的此刻访华，不甩东京，迳自展开他的“地方外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京是否与琉球达成某种默契，也可能成为东京的难题，岸田首相恐无法完全排除这个可能性：一旦日本介入台海冲突，会不会因此失去琉球，促成琉球独立？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也急于稳住日本。美防长奥斯丁近日在美日2+2会谈中，渲染台海冲突，并强调日本将在“台海战争”中扮演关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美方计划于冲绳重整防务，建立近海陆战队(MLR)快速反应部队，预计2026年开始运作，以应对中方的新常态布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，东京至今不愿承诺届时自卫队会冲在美军前面，顶多只愿跟在美军的后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯丁虽口称“怀疑”台海是否会有正面冲突，但美西方各种形势预判都认为，今年发生台海冲突的机率非常低，只是升温恐难避免。众所关注的是，今年麦卡锡是否会来台湾，若然，中方会如何借此推进统一计划？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，中方延伸到第二岛链的军演，即可看成主动创造“被逼还手”的环境，且明人不做暗事，陷阱在哪里，让美日与区域国家看得清清楚楚，而硬闯的责任自然就在美方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>