<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8beb49d2003f82470d9a92e2bb4be4ac</guid>
<title>一周军评：非对称作战的辩证性</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_09_24_709778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，俄乌双方继续在战场内外展开对抗。一边，俄罗斯继上周高调迎接金正恩访问之后，国防部长绍伊古又到访伊朗，期间参观伊朗军事工业展示。另一边，乌克兰总统访美，获拜登1.28亿军援施舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这算是战场之外的战斗。而在战场上，乌军投入最后生力军仍无法打破战场平衡的情况下，向塞瓦斯托波尔等俄后方区域发起一轮“非对称”打击，用巡航导弹击中了塞瓦斯托波尔的黑海舰队司令部。随后也不出意料地迎来俄军对乌克兰后方城市的一轮轰炸，可怜了曾为苏联立下汗马功劳的雷马舍夫坦克厂，刚稍有恢复开始为乌军修理坦克，又被新一轮重磅炸弹攻击被迫停工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的强与弱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从双方目前对抗情况来看，非对称作战似乎已经成为了这场战争的一大特色。目前在前线，双方最大的损失都是来源于对手的非对称作战力量，我用2S19摧毁你的挑战者，你用海马斯炸掉我的2S19。步兵和坦克主动进入与对手的短兵相接，基本只有在己方进攻中要肃清对手残敌，或者反过来对手火力太强以至于己方支援火力无法发挥作用时才会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/23/20230923145531566.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被炸的“顿河畔罗斯托夫”号潜艇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这样的对抗之中，得到北约援助、并在很多方面相对俄军稍占技术优势的乌克兰，与在火力强度上占据很大优势、兵力上也稍占上风的俄军，似乎成了一对绝妙的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来战争都会是如此吗？乌克兰的经验能够复制到更多地方吗？我们首先需要分析一下俄罗斯最近与朝鲜伊朗的高调合作。就长期而言，俄罗斯缺武器弹药吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说是不缺的。几乎每个分析苏联解体的人都会说，苏联在冷战中落败的一个关键因素，就是这个国家是处于一种病态的“长期战争经济”当中，整个国家的经济、政治都是围绕着军事转的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时代的西方分析家们永远会用一句话来形容苏联，即苏联立国的最重要战略目标，就是要在一场世界革命中摧毁整个西方资本主义阵营，而其方式就是一场毁天灭地的最终决战。正因为有这样一个终极目的的存在，苏联整个国家的经济基础都是围绕着军工体系运转的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/23/20230923145601295.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联经济围绕军工复合体运转，最后积重难返&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从赫鲁晓夫提出“和平竞赛”以来，苏联官方一直在寻找除了这种病态的经济模式之外的其他发展方式，但奈何天欲取之、必先与之，自然禀赋太好对于继续转型、改革的苏联来说，反而起了阻碍作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪70年代开始，依靠能源经济大发其财后，苏联的病态军工复合体制反而得以实现了自我平衡。巨大的石油利益让苏联政府有钱继续打造那支为了“毁天灭地的最终决战”而准备的强大苏联红军，然后通过军工复合体的运转，将利益分摊到苏联每一个公民身上，导致苏联经济体系更倾向于军工复合体模式，僵化的官僚体制得以继续存续，最终错过了上世纪80年代的微电子技术、数字技术带来的产业革命。最终，也因为这一病态体制积重难返，除了军工经济之外的经济部门失去活力，反过来更加依赖军工经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个苏联经济大厦已经完全倾倒，只依靠能源出口一根擎天巨柱支撑，最后的结果大家已经都知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联轰然倒塌之后的俄罗斯，不是没有人想要改变其经济结构，但奈何俄罗斯的实际情况不允许他们做出如此改动。因为在俄罗斯的社会实际条件下，依靠“民间经济”重建经济基础是痴人说梦，只能靠国家统筹，但苏联解体的俄罗斯国库空虚，政治上强枝弱干，哪有能力重新绘制壮丽经济发展图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，只能沿着苏联的惯性继续发展，继续依靠能源输出支撑这座稍加修整的残垣断壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄乌战事开始后，历史的意外来了。在速决战可能性被排除后，俄罗斯突然发现，军工复合体这台吱嘎作响、年久失修的机器居然转动起来了。俄军的订单如雪片般飘来，苟延残喘的军工厂突然之间恢复了活力，哪怕几十年来他们几乎没有更新多少设备，哪怕几十年来技术专家和熟练工人已经大量流失，哪怕他们的技术更新速度已经远远被甩在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争正是他们需要的，一场拿着几十年前的武器装备，拼数量、拼消耗的总体战。俄罗斯大地上的矿产资源还在，俄罗斯工厂里的陈旧机械还在，几十年来苦心维持、尽力裱糊之下，俄罗斯军工人才也多少保留了一些，要启动战争机器，这些基本条件都还在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那还说什么？在遍及俄罗斯各地的军工厂里，我们看到了这样的场景：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
鸣大钟一次！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动杠杆，启动活塞和泵……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸣大钟两次！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按下按钮，发动引擎，点燃涡轮，注入生命……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸣大钟三次！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
齐声歌唱，赞美俄罗斯母亲！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/23/20230923145654517.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战时经济反而让俄罗斯恢复了一些经济活力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的经济就在战争的滋养下，出人意料的恢复了活力，或许这种更加病态的经济景气也许只能短期维持，但总好过在无尽沉沦中永远的沉睡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是俄罗斯这部巨大的战争机器实在太久没有维护保养、更新技术，现在战争的形态相比1989年又有了新的变化，因此即使是用老旧技术生产的武器弹药，俄罗斯军工产业的产量一时半会也不能无限供应，更何况三十年来与数字化革命相关的技术装备，他们也无力生产出足够数量来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，俄罗斯不得不把眼光放在昔日看不起的“小兄弟”们身上，不论是朝鲜的炮弹，还是伊朗的无人机，都是俄罗斯现在需要去获得的外援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，追根溯源的话，朝鲜、伊朗作为两个工业门类不甚齐全，大部分技术水平还不如俄罗斯的国家，要他们拿出这么多的产品，自然不可能凭空变出来，这个大家就只需意会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论如何，俄罗斯凭着自己的家底，以“蒸汽压路机”和“灰色牲口”两大传统，和有着同样传统的乌克兰打得有来有回。随着战争的延续，乌克兰通过西方国家援助获得的大量“非对称作战”能力在战场上发挥了重要作用，甚至相交俄罗斯不落下风。这又是什么原因呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50cc532779cfe99ebdedc474ffbd3b46</guid>
<title>在俄罗斯和乌东地区感受国际态势之变</title>
<link>https://www.guancha.cn/wudahui1/2023_09_24_709773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【受访人/吴大辉，采访人/安刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫安会上的大国思维&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《世界知识》：在8月15月举行的第11届莫斯科国际安全会议上，俄领导层密集发声，纵论国际秩序。您从中感受到了俄罗斯的思维方式和战略导向正在发生哪些新变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴大辉：&lt;/strong&gt;这是我连续第四年参加莫斯科国际安全会议，过去三届因疫情线上出席，这是首次赴俄现场参会，又是在乌克兰危机背景下，所以非常珍惜这个机会。除俄方人士外，许多非西方国家的官方代表团——包括中国、众多非洲国家以及缅甸、柬埔寨等东盟国家——出现在会场上。本次莫安会没有任何西方国家的官方代表参加，但有法国等欧洲国家的民间人士到会。同往届相比，此次莫安会的最大变化是，俄罗斯及其盟国白俄罗斯同“集体西方”彻底决裂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会上，从总统普京到防长绍伊古。外长拉夫罗夫、对外情报局局长纳雷什金，再到白俄罗斯防长赫列宁，所有讲话均围绕同一叙事进行：美国领导的“集体西方”为了对俄罗斯和白俄罗斯进行围剿，不断制造冲突，然后从解决冲突的过程中获益。他们严厉谴责“集体两方”自以为他们的十亿人是有权生活在阳光下的“黄金人口”，不属于西方阵营的人就无权生活在阳光下。各场小组讨论也围绕这套叙事进行。自然而然，美欧国家舆论认为这届莫安会是一次“反美反欧反西方的大合唱”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄领导人和专家学者也在会上阐述了一个值得注意的观点：“集体西方”一边在欧洲制造乌克兰危机，一边在“印太”挑动台海危机，这两场危机构成一西一东两个“战略支轴”，被“集体西方”当作谋霸维霸的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以“集体西方”口口声声地说“如果乌克兰倒下了，台湾将成为乌克兰第二”，对此，中国代表团在大会发言中强调，共同发展就是世界最大的安全，而有些国家只要自己发展，不要别国发展。这是世界的乱源和祸源，中国内政不容任何外来干涉，中国统一是历史大势，在台湾问题上玩火、妄图“以台制华”必将以失败告终。在小组会上，中方代表和包括我本人在内的中国学者也亮明了台湾问题与乌克兰问题没有可比性的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《世界知识》：根据您的现场观察，俄方在目前国际局势剧烈变动期对中俄战略协作有着怎样的期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴大辉：&lt;/strong&gt;乌克兰危机发生后，中国始终秉持客观、平衡的立场，根据事情本身的是非曲直，独立自主地作出判断、表达观点。然而，越来越多的事实表明，美国及其一些盟友国家在乌克兰问题上把中国划入非西方阵营，借机推行针对中俄两国的“双遏制”，中俄战略协作向何处去也就更引人关注。从普京总统等俄领导人的讲话可以看出，俄方坚信多极化正在加速形成，只要俄中站在一起，世界就不会重返冷战结束后美国“一超独霸”的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绍伊古防长在此次莫安会上高度评价中俄战略协作。他说，西方对台湾正在使用对付乌克兰的方法，美国已将莫斯科和北京宣布为“战略对手”，力图确保自己在军事对抗中的优势，在这种情况下，俄中关系在各个方面均已超越战略关系的水平，也超越了盟友关系。虽然绍伊古并未罗列“超越”的实际依据，但仍表明俄方特别希望同中方进一步加强战略协作的意志。我方代表在发言时强调，中俄应共同抵制对他国不择手段的打压，两国军事关系是不结盟不对抗不针对第三方的典范。绍伊古还公开谈到，俄军在乌克兰缴获的美西方武器，以及从乌军战俘那里了解到的北约训练方法，可以同盟友伙伴分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/21/20230921164725888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《世界知识》：俄领导层一再宣称，他们面临终结美国霸权、重组国际秩序的历史性机会，您刚才对会议情况的介绍反映了这种思潮。就目前俄国际处境而言，特别是在深受美西方制裁的情况下，您认为俄离这一目标是越来越近还是越来越远了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴大辉：&lt;/strong&gt;俄领导层的确认为世界格局多极化前景日趋明朗，现在需要有强大力量加以引导。俄相信，美西方霸权的衰落趋势不可阻挡，新兴力量崛起为世界格局主要力量中心的趋势同样不可阻挡，中国是引领世界形成新的力量中心的主要因素。在此过程中，中国、俄罗斯、印度、东盟等国家如能携起手来，将有力推动多极化加速形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，一个国家核心竞争力的构成也在变化，这个世界不可能再像过去那样靠军事硬实力定天下，除人口、领土、经济、军力以及战略意图、国家意志等因素外，还要考虑到国家治理水平和决策能力。目前俄国力同中国、美国相比差距越来越大，尚未出现重新缩小的趋势，其科技创新力、全球影响力等都在萎缩。但是，俄仍有硬实力无可替代，一个是能源供给力，另一个是粮食产能。以石油、天然气、煤炭等综合产能来衡量，俄仍是全球最大的能源出口国。俄也已恢复一度因乌克兰危机受到削弱的粮食出口大国地位，今年上半年粮食出口量达7000多万吨，非洲、中东众多国家无法摆脱对俄粮食依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托全球最大核武库和联合国安理会常任理事国席位，俄将是多极化世界重要一极，在大国竞争中占有一席之地，但是它的发展路径不可复制。从历史的角度看，俄历次崛起和复兴都不是以经济发展见长。从18世纪初叶彼得大帝时期开始，到1812年鲍罗金诺战役击败拿破仑、1815年参与甚至主导创建维也纳体系，再到1854年克里木战争，俄都是欧洲乃至世界的第一军事强国，习惯凭军事实力说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在俄仍在沿着历史惯性向前发展，也就难以融入西方主导的国际体系，尤其是全球经济和科创体系。在未来的国际竞争和战略博弈中，俄无法凭借一己之力单独实现重组国际秩序的目标，比以往任何时候都更需要通过与其他国家的合作来塑造对己有利的国际环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《世界知识》：西方把中俄定义为“现行国际秩序的修正主义国家”，然而从俄领导层的一贯话语看，其对现行秩序更多是想推倒重来，与中国从现行秩序内部对其进行改革完善的思路似乎有所不同。您认为这种差异的存在是否会影响中俄战略协作效果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴大辉：&lt;/strong&gt;在现行国际秩序的形成和发展过程中，中国始终是参与者、受益者和贡献者。俄认为现行国际秩序是由西方主导，越来越基于美国制定的规则，已进入一种“疲惫”甚至“混乱”状态，难以支撑世界的正常合理运转，必须从根子上动手术。这些与我们的看法和主张有所不同。但是，两国在反对国际霸权霸道霸凌、推动国际关系民主化方面有基本共识，构成战略协作的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄有4300多公里长的共同边界线，正所谓“邻居不能选择”，两国只能交好不能交恶。美国的全球战略已经走向对中俄进行“双遏制”，同时以各国在乌克兰问题上的立场划线，企图将世界分成西方和非西方阵营，中俄已被划入非西方阵营。这样的形势使得中俄除了不断加强战略协作别无选择。当然，我们所处的时代并非靠玩弄大国平衡、利用一国制衡另一国就可实现绝对安全，国力发展和大国竞争的前景如何在很大程度上还是取决于国内治理和发展水平的高低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军事技术论坛上的战斗逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《世界知识》：从您在个人社交账号上发布的信息和图片看，您对俄罗斯“军队-2023”国际军事技术论坛的观摩可谓细之又细。能否与我们的读者分享一下观感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴大辉：此次俄官方为了方便来宾，扩大影响，特意把莫安会推迟几个月，与国际军事技术论坛这个实际上的防务展背靠背举办。我花了很多时间参观防务展，过程相当过瘾。整个展览分为四大展区，同往届相比不仅规模更大、武器种类更全，而且重装备更多，也为中国等参展国提供了更多展示空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次防务展给人印象最深的是展示方式由过去的品种化改成系列化，不仅坦克、装甲车、自行榴弹炮、直升机、无人机、反导系统琳琅满目，而且从第二代展示到第五代，可以说亮家底了。人机一体化空降作为俄军长项，基于冷战时期大量训练积累起来的经验，是独步全球的，这次把已经列装的20多种战车全部展示出来，仅伞兵战车就有23种。在对乌克兰“特别军事行动”初期，俄军在无人机对抗方面一度处于下风，但此次俄方“知耻后勇”，一次性展示了50多种自研无人机，其中已列装的有十几种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往届防务展，参观者是在警戒线以外看展品的，这次却可以触摸，甚至上到装备里面去看，苏霍伊战机、S-400导弹系统等都不例外，开放驾驶舱、指挥舱，以便让参观者进一步了解性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，俄罗斯的传统军事装备依然很强，而且具有耐用、维修快、弹药通用等优势，不过数字化水平还难以同美国、中国及其他军事强国相媲美。俄方迫切希望通过此次防务展告诉其国民和世人，它的武器装备是拥有持久力量和成体系化发展的，现在扛得住，将来会更好，完全可以赢得“特别军事行动”。应该说，展览达到了提振士气的效果，现场设有留言墙，很多俄民众在上面写下豪言壮语，还有人向政府提出了发展军备的具体建议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a71d29b5c4d666e5a6803639715d439</guid>
<title>尼日尔供应了欧盟25%的铀，本国电力普及率却仅12%</title>
<link>https://www.guancha.cn/KyeretwieOpoku/2023_09_24_709772.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯雷特维·奥普库：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，一带一路是一项具有远见卓识的大型基础设施计划，其厂房、公路和铁路系统、空陆海港口，其能源基础设施等遍布全球三大洲，其信号塔、服务器和代工厂可推动自动化和数字化生产，并允许倡议范围内数亿人实时交流和往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/19/20230919110656966.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月16日，奥普库在思想者论坛上视频致辞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着基础设施建设的，将是中国和其他参与方的软技术投资。非洲期待能够通过合资企业方式获得技术的转让。此外，一带一路还将帮助非洲建设关键的社会基础设施，如医院和学校，使非洲得以得以培训人才开发和使用这些基础设施及技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分因为西方500年来的掠夺，部分因独立后完全缺乏统筹规划，非洲的生产和社会基础设施是世界上最落后的。非洲仅有的设施，大部分源自外国私人投资，往往与前殖民者工业体系有关联，使他们得以决定非洲发展——更确切地说是欠发展——的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲基础设施方面的匮乏，允许西方企业利用他们的资本大量夺取我们的自然资源，但非洲的人民仍然深陷贫困和绝望，而这也使非洲无法快速转至工业生产与发展的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型例子是法国对尼日尔铀矿开采的垄断，阿海珐通过大肆转让定价避税，使尼日尔人民几乎无法从本国资源获得任何收益，相当于补贴了法国30%的发电量。在过去40年间，尼日尔供应了欧盟25%的铀，仅次于哈萨克斯坦，自己却穷困潦倒，电力普及率仅为12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，一带一路可为尼日尔提供的基础设施建设，将极大帮助提升其人民的生活质量和未来前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/19/20230919112213646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼日尔的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊莫拉伦铀矿床（图源：DR）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正当帝国主义基础设施体系的特征变得日趋明显、饱受争议，西方同时还在投资新的军事基础设施，包围了许多非洲国家，随之而来的是威胁、暴力和控制，其目的是维护现状，并排挤像中国这样希望以更加公平条件投资非洲的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一带一路是由国家主导的政策，这意味着它反映了中国共产党的社会主义国际主义价值观，以及对全球发展和消除贫困的承诺。该倡议由中国国有企业和私营企业共同实施，含有重要的团结互助成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为中国和其他投资者将通过一带一路项目获得良好的投资回报，中国的企业也将在非洲新基础设施运行过程中受益；这是光明磊落的收益，中国对此无需“不好意思”。这些项目不会是中国专属的所谓“殖民或新殖民主义基地”——一带一路的批评者惯用这样的说辞。他们之所以这么说，是因为无法想象没有掠夺的国际关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一带一路不会采取欧美式的说教模式。西方在建立起我们中产阶级的腐败文化后，现在又试图把他们所谓的价值观强加给我们，作为我们发展的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲各国很快将可以自行规划发展过程中优先考虑的事项。非洲人将自行决定如何与一带一路连通互动。一带一路还促进非洲一体化和集体自决，其潜在机遇使非洲哪怕最顽固的人都能达成共识，意味着非洲也能应对贫困问题并创造富裕，为和平构建政治和经济上的泛非洲主义创造机遇，非洲将在世界及其自身事务管理中发挥更有建设性的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席最近在南非的中非领导人峰会上承诺，一带一路将支持非洲的农业研发，许多非洲人期待这能帮助提高我们10亿农民的生活水平，帮助他们开发能融入全球经济的农业技术，并在安全、公平和有利可图的基础上自行决定如何参与国际市场。这既能解决日益严重的全球粮食危机，同时还提供了迈向小康的路径，迈向更高水平生产的机会，以及按照自己的意愿实现社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/19/20230919112437349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年7月13日，中国专家组成员在布基纳法索中西大区水稻示范区查看苗情。（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，一带一路倡议带来的民用基础设施，标志着非洲独立、自决，更和平以及更安全，同时还可能消灭西方包围我们的“毁灭性基础设施”，帮助非洲走向融合，真正“站起来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一带一路将推动中非沟通朝着积极的方向发展。一带一路让人钦佩，使人对中国方案充满兴趣，为非洲提供了另一种组织和管理社会的方式，脱离西方倡导的新殖民主义架构。连非洲最顽固的领导也好奇，中国是如何实现发展，我们能不能学习中国？如果中国坚持国际主义的开放，有原则的外交，其在非洲的可观影响力必将持续扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一带一路在非洲并非没有挑战，它只是一扇门，需要非洲自己决定穿过大门，重置发展方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人遗憾的是，自非洲独立以来，基础设施项目往往与贪腐并行。非洲十分了解中国在习主席领导下所采取的果断反腐举措，非洲一直在努力遏制以权谋私的现象。我们需要清醒意识到，由于资本家的本质，国家民营投资人和承包商总会出现一些问题，尤其是当他们与非洲国家不太廉洁的采购部门接触。中国与在非的中国企业朋友应积极通报中国内部和一带一路沿线的廉洁准则，并随着项目进展公布核查和监督约束的相关发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/19/20230919112512869.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;非洲去殖民化进程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个问题将是非洲经济能否容纳并正确使用我们急需的基础设施，即能否在设施建成就将其正常投入运行，还是需要先提高自身规划和管理能力？非洲能否在一带一路框架下继续获取相应援助？这也是我们需要应对的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有就是，既然非洲负债累累，能否在一带一路相关投资的条款方面做些工作，同时，一带一路能否帮助解决债务危机？这是整个一带一路项目以及非洲伙伴国需要面临的挑战，非洲年轻和进步群体也应予以重视，努力解决这些问题，这样一带一路就能充分发挥潜力，促进人类发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d123e0f3386226e425091e0caf0010b7</guid>
<title>世界进入“大争之世”，中国有稳到最后的底气</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_09_24_709770.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一个最简单的数据就是金砖五国根据购买力平价已经超过了七国集团，现在二十多个国家希望加入金砖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“什么是‘大争之世’？就是原有的秩序没了，正在寻找新秩序，这个过程就叫‘大争之世’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中美之争，欧洲是个关键的变量，欧洲将如何选择？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开，如何把握、洞悉这个时代，成为许多人当下正在思考的问题。在东方卫视9月18日播出的《这就是中国》第202期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国人民大学金灿荣教授围绕上述问题进行了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNjAzMzk0MzMzMg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴再次来《这就是中国》节目，今天这个题目叫“世界进入大争之世”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想首先我们要回答，什么是“大争之世”？就是原有的秩序没了，正在寻找新秩序，这个过程就叫“大争之世”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但为什么说现在世界进入了“大争之世”呢？就是过去五百年的人类历史确实是西方主导的历史，一百多年前伟大的思想家梁启超有一个说法，说近代人类历史的基本特点是西方横霸天下。对此，我是同意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么过去五百年西方横霸天下呢？主要是有两件事它做得比我们好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一件事是地理大发现，让他们在知识方面超越了我们。1492年，哥伦布发现“新大陆”；30年以后，麦哲伦环球航行，之后他就知道：地球是圆的，70%都是水，欧亚大陆之外还有南北美洲、澳大利亚以及非洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个比较重要的事是，他们获得的资源超过我们了。我的基本观点就是，人类历史就是一部竞争资源的历史，谁资源多，谁生存概率大。而地理发现之后很短的时间，也就是一百来年，西方的地理范围扩大了11倍，而且是有效控制；300年前左右，它在科学和工业方面超过我们，先是超越，后来就碾压，然后就形成了我们经历过的五百年西方主导天下的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是进入本世纪，西方主导天下的力量结构变了。进入本世纪后出现一个情况——“东升西降”。“东升”，现在一般认为是我们亚洲大陆的东部三个力量崛起了，它们分别是中国、印度和东盟；“西降”，是两支西方力量下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方，大家天天讲，但是到底指什么？按我的理解，“西方”是指“三大五小”，“三大”就是美欧日，“五小”是加拿大、澳大利亚、新西兰、以色列和韩国。其中决定西方的世界地位的，其实是“三大”。美欧日里面，美国是很稳的，1991年到现在（GDP）都是世界四分之一，可是它的左膀右臂——欧洲和日本——真的下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是欧洲，欧洲在美欧日里排第二。欧洲的主体叫欧盟，成立于1992年。那时候15个国家的GDP比美国高；到了2022年，它的成员国扩大到27国，可是它去年的GDP低于中国，排世界第三了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，新的技术欧洲也赶不上了。大国竞争的一个焦点是人工智能，目前比较火的一款产品叫ChatGPT，美国人研发出来的。请注意，首先美国内部是有竞争的，因为后来我注意到谷歌研发出来后，Oracle甲骨文公司也研发出来了。而美国以外的竞争，就是中国。首先是3月16号李彦宏推出“文心一言”，之后是周鸿祎的360、科大讯飞、网易、阿里巴巴，市场预测像字节跳动、京东、腾讯也都会推出，所以中国是一堆。然而你看欧洲，一家都没有，没有任何一家欧洲公司有这个能力。政府得帮忙，对不对？然而有些人注意到，意大利通过了法律，说不许用ChatGPT，谁用罚款两万欧元——你们体会一下，这是不是典型的闭关锁国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/22/20230922163820523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是欧洲的情况，很多新产业、新东西，它不追了，而老的东西也守不住了。比如说传统燃油车，开车的朋友应该知道，原本欧洲车是最好的，日本车次之，美国车再差一点，韩国车再再差一点。而现在新能源车起来了，欧洲落到后面了。再看光能、风能，中国现在都是领先的，太阳能板领域，中国占世界市场的96%。这是基本情况，欧洲确实在往后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的情况就更糟糕了。首先，总量不行了。2021年日本GDP5.1万亿美元，去年因日元贬值，按美元计价降到4.23万亿美元——前年，我们的GDP是它的三倍半，去年就是它的四倍半了。现在，日本的总量排在很后面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个就是没有竞争优势。日本的十大最有价值的公司里，有六家都是跟汽车有关。这本身就不太正常。一个国家有价值的公司集中在一个产业，是不是有问题？日本这个国家我去过不少次，这个国家的特点是战术能力很好，做事确实精细，但是战略能力很差。过去20年，我就眼看着它丧失了两个万亿美元级的产业，一个是智能手机，一个是新能源车。也就是说，它的科技树点错了，它的战略能力有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东升西降”意味着什么？意味着格局变了，因为国际格局是力量对比决定的，现在西方的力量不行了，那格局肯定变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方一统天下的历史告一段落，我们人类进入新时代，这个就是世界进入“大争之世”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>