<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c2dd5081c3d514771542b70f8c227c8</guid>
<title>我国北方和南方有哪些风俗差异？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangDi/2023_01_25_677252.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“填仓”“洗三”“晒衣”：北方特有的风俗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国传统社会的风俗既包括区域性的风俗，例如北方风俗或南方风俗，也包括对地方文化与全国文化之间关系的探讨。我们先来看一下北方的风俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国传统社会的风俗，很多是与时节、节庆、历法紧密相关的，对于春节、立春等节日和节气的风俗，大家已耳熟能详，下文再来关注一些大家可能不太熟悉的北方民间风俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“填仓”是北京的习俗。所谓填仓，就是把粮仓填满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京，正月二十三为“小填仓”，正月二十五为“大填仓”，这是京师各大粮商米贩祭祀仓神的日子，一般人家也要买一些米面、煤炭来充实自家的生活储备。此外，全家人还要吃顿“犒劳”饭，一般是薄饼卷一类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的填仓活动在农村，尤其是华北农村及京郊。民间流传的与此相关的谚语“填仓、填仓，小米干饭杂面汤”，指的就是平时农民生活水平比较差，在填仓节时吃顿小米干饭杂面汤，就算改善生活了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
填仓节的风俗活动在正月二十五的黎明开始，家家户户在院里或打谷场上，用筛过的灰撒出一个个大小不等的圆圈，象征着粮囤，然后在圆圈里面放些五谷杂粮，代表五谷丰登、粮食满囤的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二月二“龙抬头”对中国人来说也是很重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天要“引龙熏虫”，人们点燃过年时祭祀用剩下的蜡烛，照亮房间的角落及墙壁，以驱逐蝎子、蜈蚣等毒虫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于中国人对“龙”的能力的无限想象，人们祈望龙可以带来丰收，可以驱除百虫，使人免于疫病，所以农历二月初二这天就尽量用“龙”来称呼食物和各种活动。例如吃饼说吃“龙皮”，吃水饺说吃“龙耳”，吃面说吃“龙须”，甚至蒸饼时还要在饼上做出龙鳞来，称之为“龙鳞饼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连儿童在这天理发也被称为“剃龙头”，妇女们在这天基本不做针线活，以免伤了龙眼睛。二月二这天也是接“姑奶奶”的日子，娘家人来接女儿“归宁”，女儿在娘家住个十天二十天的。“姑奶奶”被接回来后，多以薄饼招待。在河北的一些地方，二月二这天，各家用面摊饼吃，名曰“咸食”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农历六月初六本不是节日，但北方正值盛暑的气候，所以也催生了风俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时万物容易霉烂受损，所以无论是皇室还是普通百姓，都会有晾晒、洗浴活动。天气晴朗的时候，皇宫大内的全部銮驾，包括辇舆、仪仗等，统统摆于殿外，使之通风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连銮仪卫的大象都要去洗浴，这也成为一大盛事。清朝光绪之前，紫禁城中有象房，象房归銮仪卫管理，这些大象可以表演节目，有的可以用鼻子发出铜鼓声。大象每年六月初六会被牵往宣武门外河洗浴，前来观看大象洗浴的民众非常多，后来因大象伤人，所以不再豢养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间也有说法，在此日晒衣衣不蛀，晒书书不蠹，家畜洗澡不生虱子。有的家庭为了酿造酱醋，专门于这一天五更初时，到井台汲水，用于酿造，据称用这一天的水做酱醋可以防霉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民在这一天去地里观察庄稼的长势，有谚语称“六月六，看谷秀”，就是这个意思。有的农民还把这天称为“虫王节”，在田间、院子里焚香祭拜，以预防虫灾，保证丰产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七夕节，在民间又被称为“乞巧节”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，有少女拜银河、丢针的风俗。少女们在庭院里设供案，摆上各种时令水果、鲜花，她们自己也盛装打扮，在月下秉烛焚香，默默祈祷自己嫁个如意郎君。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祭拜完之后，少女们将平日缝衣或绣花用的针投入装满水的碗中，针会浮在水面上，如果水下有花朵、鸟兽的影子，或者细直如针形的图案，便是“巧”的象征，也就是“乞得巧”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/15/20221015091712680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湖北十堰：手工艺人制作祝福盘扣 迎接传统节日七巧节。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了节庆，北方风俗还有很多是与人生大事息息相关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一个家庭有新生命诞生的时候，“洗三”礼是必不可少的。清朝《道咸以来朝野杂记》中记载：“三日洗儿，谓之洗三。”据说，“洗三”可以洗去婴儿从“前世”带来的污垢，使他今生平安吉利，同时，也有着为婴儿清洁防病的实际意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“洗三”之日，通常会有近亲来贺喜，多送给产妇一些油糕、鸡蛋、红糖等食品，或者小孩的衣服、鞋、袜等礼品。本家则用一顿饭来招待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“洗三”的仪式一般由专门以接生、“洗三”为职业的中老年妇女完成，人们称她们为“收生姥姥”，也就是我们经常说的“三姑六婆”中的“稳婆”。“洗三”仪式通常在午饭后举行，设香案，供奉碧霞元君、送子娘娘等十三位神像。香炉里装满小米，当香灰插香用。再点燃一对羊油小红蜡，下面压着黄钱、元宝等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
准备好盛有槐条、艾叶煮过的水的铜盆，以及其他礼仪用品，收生姥姥将婴儿抱起，本家按照尊卑长幼带头往盆里添一小勺清水，再放一些钱币，称为“添盆”。收生姥姥有固定的祝词，你添什么，她说什么。例如：你添清水，她说“长流水，聪明伶俐”；添些大枣、桂圆之类的喜果，她说“桂圆、桂圆，连中三元”，以博本家和来宾的欢喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
添盆之后，才开始给婴儿洗澡，这时也有固定的祝词：“先洗头，做王侯；后洗腰，一辈倒比一辈高。”洗好之后，把孩子包好，还要用一颗大葱在孩子身上轻轻打三下：“一打聪（葱）明，二打伶俐，三打邪魔。”再把葱扔到房顶上，寓意宝宝长大后聪明绝顶。最后要把纸钱在院中焚化，将灰压在炕席下，保佑大人、孩子平平安安。“洗三”礼虽然烦琐，却反映出孩子作为一个新生命，在家庭中受重视的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
童谣和俗语作为语言的流传，也是关于地方风俗的一种反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方民间流传着许多与时节、耕种相关的童谣，例如“春打六九头，卖了皮袄，买个牛”，指的就是立春之后天气变暖，距离耕地期近，皮袄已无大用，卖了换牛，是因时制宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些童谣反映出历法与自然现象的关系。例如“大儿小三，月亮露边；十七、十八，涮碗吊煞；二十正正，月亮出来一更更；二十二三，月亮落在正南边；二十八九，月亮出来一扭。”这首童谣描述的就是月亮在一个月的周期内，不同时期的形状变化。还有一些童谣是与持家生活相关的，反映出人们对待生活的
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
态度。例如：“多借债，穷得快。”“早起三光，晚起三慌。”“宁添一斗，莫添一口。”“爹有娘有，不如己有。”“穿不穷，吃不穷，算计不到，要受穷”等等，无一不表达农民的勤恳、努力持家，以及对待生活的智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国地域辽阔，虽然有许多共同的文化和习俗，但是各地，特别是南方和北方的文化和习俗也有明显的区别，下节将介绍中国南方的习俗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d772234254c539abf5e53d151bcfd8e0</guid>
<title>疫情高峰是短期压力，更难的是怎么解决阳后康养需求</title>
<link>https://www.guancha.cn/caimaisong/2023_01_25_677250.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自2022年12月以来，全国各地经历了新冠感染高峰。进入今年1月中旬后，多地发布最新研判，认为已度过本轮感染高峰，发热门诊就诊数量正持续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此轮疫情冲击下，药品供给紧张、医疗资源不足，怎么推动疫苗开发与接种，新冠诊治手段如何优化，未来中国是否还将迎来感染高峰……诸如此类的问题，成为国内舆论关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网邀请国药控股副总裁、上海市政协委员蔡买松做了解读。蔡买松委员指出，除了大规模疫情感染的问题之外，我们还要关注人们在“阳康”后——尤其是老年群体，对长期康养的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;蔡总您好，感谢您接受观网采访。1月17日，上海市新冠疫情防控工作领导小组会议表示，上海已度过本轮疫情感染高峰。这一个多月来，全国范围内经受了防疫政策放宽后的第一波疫情冲击，无论是线下还是网络，民众的不满抱怨确实不少，特别是应对准备不足、各类药品供应短缺、医疗资源挤兑不均，甚至扩大质疑因过去三年对退烧药、抗生素等药物管控，导致先期供应跟不上等等，您长期深耕健康卫生行业，能否谈谈您的想法？对当下形势的整体判断如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡买松：&lt;/strong&gt;首先，站在不同的角度看问题及思考问题的关注点也会不同，就相关政策出台来看，政府有关部门需协调多方资源、考虑方方面面的情况，例如药品或医疗器械工业的产能、流通企业的供应链能力、百姓的需求、不同年龄段患者的需求、医疗机构资源的匹配、医保资源的配套等，这是个非常复杂的资源调配及协同的机制与体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于期初存在药品或医疗器械供应不足的情况，主要是受突然爆发的疫情并快速传播影响，以及民众心理紧张的囤货行为等综合原因导致，12月初国家相关部委协调多家行业企业连续召开多个紧急会议，安排调节产能、增加供应链供给能力等保供工作。各地政府，包括上海市政府也都多方联动、协调资源，快速保障供给。我一直出席所有会议并积极落实具体工作的推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/20/20230120101327620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;退烧药投放市场满足群众需求 图自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，国药集团一直积极参与、全力投入与此项工作，在政府指挥下通过全国各地分销网络及供应链资源，发挥现代化智慧物流优势，实现“跨省、跨地区、跨企业”的调度联动，下属全国各地公司的广大员工加班加点满负荷的工作来加快相关药品及医疗器械的配送工作，充分践行央企责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从生产供应角度来看，我国药品生产能力非常强，尤其相关药品是小分子化学合成药，从原料到制剂，生产周期短。经目前掌握的市场数据来分析，基本上在两周至三周时间，全国大多数城市的总体用药紧张情况就缓解下来了，除个别剂型或存在短期的略微不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;随着疫情形势的发展，前段时间人们的关注点转移到新冠抗病毒药以及诊疗手段这些问题上来。目前国内主要是辉瑞paxlovid、阿兹夫定、默沙东莫诺拉韦等几类，但难买也是难题，您能否大致介绍一下目前国内抗毒药物的基本情况以及未来的铺放或生产？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡买松：&lt;/strong&gt;现在国内已经批准上市的有三种新冠治疗用药，辉瑞paxlovid、我国自主研发的河南真实生物的阿兹夫定，默沙东莫诺拉韦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常理解家中有老人的家庭，担心新冠治疗药物买不到的担心。但站在科学合理用药的角度，各地卫健委都有规范用药的指引和要求，请大家对于三种新冠治疗用药的使用与禁忌还是要遵从医嘱，盲目囤药并服用可能反而会引发危险。据目前掌握的数据显示，对于符合用药指征的新冠患者，全国绝大多数医疗机构都能配到这三种药品，已经基本能够保障用药可及性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默沙东莫诺拉韦是国药集团国药控股代理，于2023年1月13日正式获批面市。为及时有效保障治疗用药，国家及地方政府都非常支持，每天都有专门的进度跟踪及协调会议。国药集团也提前制定配合此产品的专项供应链配套方案，仅用5小时22分就快速完成进口申报等一系列手续。目前，国药集团已根据需求快速配送到全国各地的医院，用于医生对符合用药指征的患者开展治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于未来在国内的铺放和生产，由于涉及多方面的复杂因素，例如疫情衍变、全球产能、供应商渠道及供应链等方面，目前不好预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/20/20230120101013553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新冠病毒治疗药物莫诺拉韦胶囊在上海外高桥保税区完成首批次进口通关 图自上海证券报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;本轮疫情也让我们意识到医疗资源挤兑、尤其大医院病床短缺，是非常头疼的问题。这也再次唤起人们对分级诊疗和基层医疗建设的关注。过去，我们一直在推分级诊疗但难以推动，主要原因是什么，这次疫情是否给了契机？您在今年上海两会的提案涉及基层医疗机构建设完善、医疗照护等，切中当下要害，能否具体讲讲您的想法、建议，以及能够推动下去的着力点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡买松：&lt;/strong&gt;实事求是的说，咱们中国人口基数这么大且地域幅员辽阔，地方人口分布和经济、环境的差异性都不小。我国历经几十年的医疗体系建设，尤其是“三医联动”等医改政策的逐年推进，我国的医疗卫生资源、医药产业和供应链资源都取得迅猛发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分级诊疗确实很难，我认为难点是既能满足老百姓的健康需求，可以在家门口看得好病，“小病不出村、大病不出县或不出省”，也要满足科学合理利用医疗资源，实现患者在大医院和基层医疗机构之间的“分流”。其实近年来，分级诊疗在各个地方都开展的很好，有很多成功示范的经验成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这次提的两个议案都是经过调研后提出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是关于医养结合的工作建议，主要基于目前老龄化趋势上升这一背景，上海市65岁及以上人口占比16.3%，我们还可以看到有些地区尤其是农村，留守老人现象也比较突出，所以医养结合的建设就显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是对于养老院、康复医院等，可以通过分级诊疗由二、三级医院加强对康养机构的专业化培训，提高其专业度及服务能力，这一点一些上海的医联体做的很好；其次，社区街道、卫生服务中心要做好基层诊疗及康养服务的承接；第三就是居家康复养老，要考虑社会资源的多元化投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，上海市积极探索社区嵌入式养老和社区互助式养老模式，医养结合工作取得积极进展。但是，在协同管理机制、保障体系和人才培养建设等，还有很多细致工作可以进一步加强。不久前上海“两会”也重点提到数字化信息建设，我建议对于社区内的老年人情况进行摸排，建立数字档案，例如基础疾病、日常用药、护理需求等信息，然后结合实际需求来建设老年病医院、康复医院、护理院等社会医养机构，实现“全专结合、上下联动”的整合型老年健康服务链，进一步健全诊疗、康复、护理的服务链条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把这条线理顺，一方面可以掌握并精准服务好老年人这一重点关注人群，同时后续无论治疗、救治都会更有序、更高效，也可解决医院的救治及康复压力，更重要的是提高了老百姓的获得感和幸福感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/20/20230120101824900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联影医疗智能CT进入上海社区医院 图自上观新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还有一个议案是基于医联体来提高基层医疗机构检验水平的议案。现在上海医联体总体讲技术及设备条件非常好，但基层医疗机构的检验科建设还是需要提高。我的想法是在医联体基础上，加强医联体内检验科资源的优化共享，通过建设区域检验中心来统一质量控制、实行标准化管理，让病人少跑路，让检验检查结果互通互享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这涉及两个方面的难点，一是检验科的项目多，不同的医院会有不同的供应商及设备器材，也有不同的质量控制要求，这就需要采取资源共享、标准化管理、统一质量控制等手段来做好医联体的检验供应链集成；二是在标准化统一完善的基础上，才能建设医联体的检验信息平台系统，进一步来实现检验结果的数据化与互认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦这两个方面做好了，今后一些慢性病病人或是基础性疾病患者可以留在家里或社区，而不是全往大医院跑，才能实现首诊分流、疑难杂症或重症向上转诊，这样分级诊疗的作用就会凸显，医疗资源的配置就更科学、更高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>def061ee41b88deea339b15b55e18fe6</guid>
<title>“无人机母舰”会掀起新一轮军备竞赛吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShanMao/2023_01_25_677249.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 山猫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月底，有国外分析人士通过社交媒体上流传的影像及相关卫星照片发现，伊朗正在阿巴斯港附近的伊朗造船和近海工业综合体（ISOICO）干船坞内对一艘大型船只进行改装。从相关图片上看，这是一艘类似民用货轮的船只，但在其左舷处加装了类似航空母舰的外飘结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体上的相关开源信息分析者综合此前零散消息判断，这可能是属于伊朗革命卫队海军的“沙希德·马赫达维”（Shahid Mahdavi）号，其前身是一艘集装箱货轮，目前所见到的改装工程极大可能是在船上铺设飞行甲板用于运用无人机，成为“无人机航母”；由于其前身是集装箱货轮，无法拆除舰桥以铺设纵向直通甲板，其外飘结构则可能是为了使用更加大型的、常规滑跑起降无人机而设置的斜角飞行甲板的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/19/20230119173957440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，伊朗无人机频繁出现在叙利亚、也门等热点地区战场。最近的俄乌冲突中，伊朗向俄军提供的无人机更是一度成为“主角”。自上世纪80年代起，伊朗便着手研制无人机，具备较强的无人机生产制造能力和较多的使用经验，从一次性使用的自杀式无人机，到较为复杂的察打一体无人机，目前伊朗均有相关型号产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/19/20230119174037562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗已能研制生产多种型号与品类的无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2022年7月15日，伊朗海军在印度洋海域展示了其海上“无人机师”，尽管用于搭载无人机的舰艇较为小型且老旧的登陆舰、军辅船，携带的无人机也大多数为“阿拉什”、“燕子-2”等使用滑轨火箭助推起飞的自杀式或侦察无人机，但仍能体现出伊朗对于以舰船集中使用无人机来加强海上方向的态势感知和打击/威慑能力的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
同时，如前文所提到的船只确实正在铺设飞行甲板，那么这将是一艘不折不扣的“无人机航母”，搭载的也将是多用途能力更强的常规起降察打一体无人机，比此前展示的海上“无人机师”将产生不小的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/19/20230119174108582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月15日，伊朗海军展示了由登陆舰、军辅船等改装而来的“无人机母舰”搭载的海上“无人机师”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，俄乌冲突前期乌军所依赖的“明星无人机”TB2，其研制国土耳其手中也有这样一条“无人机航母”，比伊朗的“土法改装”正规不少，就是土耳其海军的两栖攻击舰L-400“阿纳多卢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年12月，西班牙纳凡蒂亚造船集团联手土耳其本土的赛德夫造船厂赢得了竞标，“阿纳多卢”也选择了基于西班牙海军“胡安·卡洛斯一世”号的设计，该舰2016年开工，2018年2月7日铺设龙骨，2019年4月30日下水，2022年2月开始海上试验，预计将不晚于今年夏季服役。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/19/20230119174205309.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在进行海上试验的L-400“阿纳多卢”号两栖攻击舰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管土耳其并未正式签订过购买F-35B型短垂起降战机的协议，但有不少迹象显示，土耳其在选择建造“阿纳多卢”时，确实将搭载6-10架F-35B战机作为轻型航母使用列入了相关指标当中。随着土耳其购买俄制S-400地空导弹系统而一度引发对美关系恶化，土耳其在2019年被彻底“踢出”了F-35战机项目，已于2018年下线首飞的土耳其空军订购的F-35A也被美国方面扣押并最终没收，购机款至今尚未退还。无论土耳其此前是否有购买F-35B的计划，“阿纳多卢”指标中搭载“6-10架F-35B”，作为轻型“闪电航母”使用的目标注定无法实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/19/20230119174234441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;早期的展板中，“阿纳多卢”的相关数据指标中还存在能够搭载“6架F-35B”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样具备一定无人机研制生产能力的土耳其，则顺势在近两年的对外口径中将“阿纳多卢”改以世界首艘“无人机航母”作为宣传（不过，笔者在该舰招标、签订合同和开工前后的历史报道中暂未找到关于该舰对使用无人机的要求）。研制生产了TB2无人机的“拜卡”公司也将为“阿纳多卢”号研制至少两款舰载固定翼无人机，包括TB2基础上研制的舰载型TB3，以及小型的垂直起降无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/19/20230119174317429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;TB3舰载无人机在“阿纳多卢”上的效果CG，从总体布局上看，TB3由陆基的“明星产品”TB2基础上进行了舰载化修改，增加了折叠机翼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管并不清楚常规起降的喷气式无人机将如何在“阿纳多卢”上使用，但去年刚刚首飞的“红苹果”无人机也被设想搭载于“阿纳多卢”上，以期获得一定的“高级固定翼”作战能力。虽然失去了F-35B的加持，但作为一艘“无人机航母”的“阿纳多卢”仍能在一定程度上发挥土耳其作为一个地区性强国的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/19/20230119174345851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;另一则“红苹果”无人机在“阿纳多卢”上起飞的效果CG&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0228daf45b966244ced06f9e84fae4e</guid>
<title>日本网友还在议论中国游客，生意人却很实诚</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_01_25_677246.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年是转变的一年。日本和中国先后选择降低出入境门槛，尝试为经济注入新的活力。中国在线旅游巨头携程集团于1月5日公布：截至当日（1月5日），兔年春节7天海外旅游订单较去年春节暴涨6.4倍，订单平均花费也同比提升了32%。同时，报告还显示了2023年春节前十名出境游目的地，最受国人青睐的旅游目的地依次为澳大利亚、泰国和日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的日本放缓了针对其他国家的入境限制后，于2023年1月18日得到的数据是：2022年访日观光客383万人，是2021年的15.6倍。这成绩看起来还不错，但和完全没有疫情影响的2019年相比，减少了88%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/24/20230124125822266.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;384&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;截图来源：日本共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据NHK的统计，韩国和美国的访日游客分别达到了100万人和33万人。韩国于2022年中期重新开始了日本护照免签赴韩的政策，此举让日韩间航班数增加，也让韩国成为了2022年访日人数最多的国家。而美国游客则大概率是因为2022年惊人的日元贬值而前往日本消费购物的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;逐渐在日本恢复的“节味儿”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管目前我们还没有看到针对中国游客春节赴日人数的专项统计，但也可以想见，如果不是因为某些令人不快的插曲，日本仍会是中国游客春节游的一大目的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往年春节，日本都是非常有中国味儿的，这也是一个吸引游客的重要因素。除了笔者之前曾经参与过的春晚直播，日本线下的活动也非常精彩。横滨著名的中华街，就是大家春节时爱去的一个景点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/24/20230124125917514.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来自omatsurijapan.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横滨是位于东京南部的海港都市，由于种种历史原因，此处的中华街是日本最出名的华人聚集地。每逢春节，都会有庆典活动——拜妈祖、拜关公、舞狮，最后在0点放烟花爆竹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个习惯在2021年春节也暂停了一年。当时日本正处于大规模的新冠疫情紧急事态宣言，各类限制都较为明显。因此，在日本共同社2022年报道中华街舞狮和放爆竹的新闻中，采取了“时隔两年”的说法。他们也知道，中国人民过年喜欢舞狮、爆竹，就是为了驱散邪气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/24/20230124130010238.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;384&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到年味，日本不过春节，元旦也不放烟花爆竹，但日本向来对烟花爆竹没有特别的限制。无论是很多小伙伴都熟悉夏天的“花火大会”（花火就是日语中的烟花），还是各地逢年过节会举行的烟花活动，都会燃放大量烟花，与国内过年盛况相比，是有过之二无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，日本的花火大会一般都在盂兰盆节期间举行。这个节日在日本人心中地位，类似中秋节之于中国人，是阖家团圆的日子。此时通常会放数日连假，人们大多会回到家乡，陪陪家人，共同享受悠闲的度假时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家还会参加当地的活动，除了花火大会，男女老少还会穿上传统服饰，相约在街上集会，逛逛小店铺，吃吃零食。这也是所谓“夏日祭”的由来，其实就是夏日的庆典节日，大伙儿出来娱乐一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/24/20230124132533877.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;190&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
至于花火大会，其实历史也很悠久。早在江户时代，隅田川花火大会的雏形就已定下来。1732年，江户接连遭遇饥荒和瘟疫，死者极多。幕府作为当时的政府，为了祭奠死者在天之灵，祈愿疾病退散，决定年年都在夏天举行烟花大会。
&lt;p&gt;
另一方面，日本民间各地也有花火大会。例如笔者曾经住过的别府市，就有非常豪华活动。作为日本知名的温泉乡，别府打出的口号是：来泡能够看烟花的温泉。每年夏天和冬天，别府都会举办本地特色的花火大会，到处都有各种卖小吃的摊贩，从会场到车站都是人山人海，好不热闹。散场后空气中弥漫的硫磺味，也成为这两个季节独特的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/24/20230124130052502.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来自别府观光官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/24/20230124130128224.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来自tabirai.net&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这类官方组织燃放烟花的活动，在各种假期、尤其夏天，人们喜欢在海边手持一套小烟花，各自在沙滩上燃放玩耍。当然，部分地区会给出限制区域，仅允许大家在框定范围内燃放。比如日本知名的海边旅游景点热海，就会下图中示意的那样用LED灯泡划出一片区域方便游客玩耍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/24/20230124130204779.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;热海网络新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
烟花不仅是人们在疫病中存活下来的慰藉，也体现了人们对美好生活的向往。节日中燃放烟花既带来了燃放时的欢愉，也是日后回忆起过往点滴的记忆锚点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下随着日本各地逐渐放开，节日氛围也在慢慢回来。所有人都希望能回到疫情前的正常生活。此时此刻，也有相当一部分人在期待中国游客重回日本，重现疫情前的旅游盛况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;媒体逢中必反，日本还欢迎中国游客吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一片看似恢复、但其实还远未重归过往水平的景象中，日本人内部对中国游客的态度产生了两极分化：有人几乎不指望，甚至觉得应该要为了安全再谨慎一些，而有的人则很期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/24/20230124130253674.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;115&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如上图这位日本网友就表示，希望日本政府不要那么快缓解入国限制，免得重蹈2020年疫情初期的覆辙，要优先日本国内的安全。其他还有很多日本网民表示，还是先观察一下中国的疫情走势才安心一些。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>