<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fb9c09b66cb00338ef336c3a9ebe8600</guid>
<title>关于金砖国家合作，俄罗斯“瞄准”何处？</title>
<link>https://www.guancha.cn/panxingming/2021_03_16_584283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/潘兴明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，俄罗斯作为金砖国家主席国，在面临国际局势巨变和新冠肺炎疫情的新形势下，对金砖国家的作用更加重视。受疫情影响，原先安排的活动不得不作了延期、改为视频形式等调整，但已举行了一百余场实体活动和视频活动。其中最重要的活动——领导人会晤于11月17日举行。普京总统在这次金砖国家领导人会晤中重申：“俄罗斯将始终优先重视扩大金砖国家之间的合作，并加强金砖国家在国际舞台上的地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、俄罗斯金砖国家政策重点和取向分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄罗斯所确定和公布的2020年金砖国家主席国优先事项，明确了俄方对金砖国家政策的重点和导向：加强全球政治多边原则，促进金砖国家在国际论坛上的共同利益；发展经贸金融合作；加强文化和人文领域的合作和加强人员交流。概言之，主要集中在政治、经济和人文三个主要方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 在政治方面&lt;/strong&gt;。俄罗斯强调要加强全球政治多边主义原则，将金砖国家视为坚持和实施该原则的重要途径和平台。面临来自以美国为首的西方国家的打压和制裁，俄罗斯予以强硬回应，力图改变以西方为中心的国际秩序，而其中金砖国家的作用尤为重要。这是因为“金砖国家代表着建立一个公正的多中心世界秩序，克服西方集体在国际关系和全球治理中的支配地位的趋向”。而且，“金砖国家追求一个共同的目标，即建立一个公正的多中心的世界秩序，使每个国家都有机会设计一个独立的社会、经济和政治发展模式，实行独立的外交政策，并建立一个更具代表性和更有效的全球治理体系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体政策重点方面，俄罗斯主张“加强立法和建立合作机构”。为此，俄专家提出需要考虑和研讨两个问题，金砖国家是否需要通过扩大组织规模，使之在非西方国家中更具有代表性；金砖国家是否可以朝着成为在全球政治和经济领域制定新游戏规则的机构迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，俄罗斯认为“金砖+”合作模式是推动多边合作的重要平台。有俄专家建议为此扩展新发展银行的成员国，指出“实际上，新开发银行成员国的增加将是促进‘金砖+’概念制度化的第一步”。而且，“从更广泛的意义上讲，‘金砖+’可以成为在国家层面和地区集团层面上进行合作的多模式平台……这样，经济合作的开放性可以扩展到发展中国家和发达国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄罗斯主张采取具体行动加强金砖国家在国际组织和其他国际场合的协调与合作、促进联合国在国际关系中的中心作用、用集体的力量应对全球和区域挑战和威胁、并加强关于国际合作发展问题的对话等。2020年11月17日发表的《金砖国家领导人第十二次会晤莫斯科宣言》再次强调全球治理中的多边主义原则。在新冠肺炎疫情之下，金砖国家在应对疫情的多边合作方面面临着新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 在经济方面&lt;/strong&gt;。俄罗斯继续大力推动金砖国家经济伙伴关系战略的更新和落实，以增强金砖国家在世界上的经济实力和竞争力。金砖国家的经济合作进展明显，其中俄罗斯的成绩也令人瞩目。2015-2018年，金砖国家相互出口增长45%，同期金砖国家整体对外贸易额和全球贸易总额则分别仅增长19%和18%。2019年俄罗斯与其他金砖国家的贸易额比2015年高出66%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
图1：2009-2018年金砖国家贸易情况表 （2009年=100）
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/16/20210316152515850.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;488&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：Andrei Spartek, “The Horizons of the Strategy for BRICS Economic Partnership”, Russian BRICS Chairmanship in 2020, International Affairs,  Special Edition, Moscow, 2020, p.68.&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，俄罗斯与金砖国家的贸易额超过1250亿美元，比2017年增长22.4%。在世界经济事务方面，俄罗斯同样强调多边原则，指出金砖国家的伙伴关系建立在遵守世界贸易组织所体现的多边贸易体制规则和原则、承认多极世界秩序、照顾各国国家利益以及致力于与其他国家开展互利合作的基础上。而这项战略实施的目的是促进金砖国家的相互贸易和投资，为所有金砖国家的投资者和企业家创造一个有利于商业的环境，鼓励市场之间进一步互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济合作的优先领域方面，2015年版的《金砖国家经济伙伴关系战略》列出了贸易投资、制造业和矿业、能源、农业、科技创新、金融、对接和交流、信息通讯技术等八个领域。在2020年对这项战略的更新中，俄罗斯更加强调金砖国家经济体数字化转型、聚焦于第四次工业革命中的技术和创新、推动成员国在数字化领域深化合作、弥合金砖国家数字鸿沟、发展电子商务和数字贸易、在国家治理中引入现代数字技术、同时加强对消费者权利和数字环境中版权的保护等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据11月17日发布的《金砖国家经济伙伴关系战略2025》，经济合作的重点集中在三个方面：贸易、投资和金融、数字经济、可持续发展。在世界新冠肺炎疫情依然严重的情况下，金砖国家除中国已经控制疫情、实现经济恢复之外，其他成员国依然在抗疫和恢复经济方面存在严峻的挑战，同时也成为相互间经济合作的新领域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f8a9ff4ccd1ec976dc93dd67067fa2a</guid>
<title>在缅华人：现在才体会到，国家安定是多么重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/Chao/2021_03_16_584240.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月14日下午的缅甸仰光街头，暴徒拿着长刀、弹弓、斧头，他们的目标很明确，就是中资企业，甚至一度叫嚣：“我就不喜欢你们中国人在缅甸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，有32家中资工厂受损，财产损失估计在2.4亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸的华人群体，也陷于危险和恐慌之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网联系到一位在缅甸当地的华人，向他了解了最新情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：首先比较关心的是您的安全问题，目前是什么状况？有没有采取什么安全防护措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chao：&lt;/strong&gt;我目前在曼德勒，相比仰光，这里的情况要好很多，只要不到游行区域去，相对还是比较安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我已经将近20天没出门，也有胆子大的在外面跑，不过我觉得没有必要这么冒险，就待在家里。我们家里人少，就囤了一些东西在冰箱里，待个把月不成问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也没有准备什么安全防护。缅甸国内规定民众不可以持枪，再说暴乱的人太多了，如果他们真的来了，我们准备再多也不能把他们怎么样，还不如待在家里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在交通和通讯情况怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chao：&lt;/strong&gt;仰光目前有6个镇区实施军事管制，特别是在缅北，中国人都不敢出来了。手机信号已经没有了，只能用WiFi。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我看到有一些报道以及朋友圈流传的视频，有些厂子被烧得很严重，现场也非常混乱，很多华人企业基本上是多年辛苦毁于一旦。您周围朋友的情况怎么样，他们的损失有多严重？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chao：&lt;/strong&gt;我在曼德勒还好一点，主要是仰光那边的华人工厂损失严重一些，有32家被烧。我跟我的朋友们也联系过，他们目前都还比较安全，我也跟他们讲一定要注意安全，宁愿厂子被毁了，也要先保证人安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有一个朋友是开酒店的，里面的客人都被暴徒赶出来了。我之前看到有一个小姑娘带着11个人准备晚上送到机场去，莱达雅那边的路已经被堵死了，她也很焦急，后来不知道情况怎么样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/16/20210316131804764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中资企业受损严重&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;，受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次遭受纵火和打砸的以服装加工厂、服装辅料厂和配套设备厂为主。这些劳动密集型企业，应该说为当地就业带来了贡献，为什么还会被针对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chao：&lt;/strong&gt;我在这边也五年多了，感觉缅族的老百姓都很单纯。作为普通老百姓，我也不知道该怎么评价，但感觉这种事情不可能是他们内部自发的，肯定是有组织的。缅甸是个佛教国家，这里的生活很平淡，也没有那么快节奏，大家也比较平和。但是为什么会出现这种问题？有各种原因，我始终认为不是一般人可以把这些事情搞起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一段时间，缅甸社会上传播着一种声音，认为中国政府在支持缅甸政变，老百姓又没有判断能力，社会上就有一些流氓地痞趁机搞事情，开始针对中国人和中国企业。再有一些人是被裹挟进来的，别人都反对，你不反对就会被针对。他们为了保自己平安，不得不加入进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您平时在和缅甸当地人接触过程中，感觉他们对华人是什么态度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chao：&lt;/strong&gt;我没有带技术人员过来，但是我自己的工人都很好。因为我和当地人在语言沟通上还有一些障碍，也不能保证对每个工人都很了解，但感觉普通人都是比较友好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次事件，我觉得不是普通老百姓要组织起来对抗华人企业。我在这边好几年，也看到很多问题，确实有很多NGO组织在活动，也不知道他们到底在干什么，也不敢乱说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我们中国人在这里做了很多事情，比如华人群体会捐款给山里那些没有饭吃的孤儿，我自己也捐过。但我们是只做不说，很少被当地人了解到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面日本就做得很好。比如他们要帮助村里打口井，会把这个村里所有成人叫过来，确定井的位置，打好井之后还要让这些人再签字确认。相比之下，我觉得我们中国人有时候是做了好事，却没有得到好报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到NGO组织，在这次打砸事件发生的前两天，缅甸当地社交媒体上就有组织威胁，要对中资工厂下手。你们在这之前有没有收到类似的消息？有没有做过些准备？能揣测到背后是什么人组织的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chao：&lt;/strong&gt;我们在这里经常会收到一些宗教组织比如基督教的短信、宣传单，因为是英语，具体什么内容我也看不懂，但感觉都是带有一定目的性的。至于这次背后是什么人组织的，我也不敢乱说，反正感觉是有人在搞事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且现在有一些不好的苗头，流传的一些帖子、留言，开始针对中国。这种逻辑就很奇怪，难道这次中国人不是受害者吗？这种言论不是被人挑拨了就是别有用心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你应该也看到了，前几天有位华人小姑娘在街头被打死。很明显，所有镜头像是准备好了要对准她，对她的死因也是质疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在在缅甸的华人内部也比较分化，年老一辈了解的比较多，他们也经历好几次政变了，不会想去参与这些事情。年轻一代就比较激进，认为现在的军政府没有带给他们想要的。而且现在网络对年轻人影响很大，他们很容易受到一些网上言论的鼓动，想要民主，就会上街游行。现在社会情绪比较对立，基本没有中间道路可走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/16/20210316132046926.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被烧毁的厂房，受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次事件，当地华人圈的反应怎么样？现在大家有没有一个组织团结起来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chao：&lt;/strong&gt;现在华人圈基本上就是靠手机在联络，也不敢在朋友圈聊起这些话题，一些视频照片都自己删除了，免得被找上门来。随着形势越来越严峻，大家会有一些恐慌，每天都生活在恐惧当中，对一些普通人来说，真的是种煎熬，也会有一些抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我了解到在仰光那边的华人已经自己组织起来，大家有共同的群组，会组织巡夜，军警也公布了报警电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：和领事馆有联系吗？有没有收到安全警示或者撤侨通知？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chao：&lt;/strong&gt;前一段时间领事馆报备了我们的个人信息。作为我个人来说，我也很理解他们的。大概在缅甸的华人有300万，比有些国家的全国人口都多，很多都是几代人的积累，不是想撤就撤的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在从缅甸回国的机票都涨到1万多人民币一张了，还要做核酸检测。像我还好，我就一个人在这里。有的朋友在这边成家了，一家大小至少有四个人。赚钱的时候不觉得，但在这种情况下，不是一般人能负担得起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的想法，现在最简单的办法是大使馆或者领事馆组织缅北的华人，开车也好包车也好，组成一个团队，直接到瑞丽或者清水河关口，从陆上退回去，这样是最好的。这几天时局不稳，很多像我一样想回去的人不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接下来有什么打算？事件平息后，还会继续留在缅甸吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Chao：&lt;/strong&gt;我是2015年跟着朋友一起过来的，2017年的时候开始自己做，说实在的一开始也很艰难，都是靠自己一点一点慢慢做起来的。2019年上半年回去过几个月，等到2019年下半年又过来，刚刚看到一点希望，又赶上了2020年的疫情，还是比较艰难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是这次事件，我真的没有打算回去过。我之前觉得缅甸这边还不错，没有国内那种快节奏，只要勤快一点，虽然不能赚大钱，但养活一家人没问题。所以去年疫情那么艰难，我还是坚持下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今年也40多岁了，这是我第一次经历这种事情，心里也很迷茫，之前一直没有打算过回去，但这段时间有点犹豫了，有时候觉得哪怕花点钱，哪怕被隔离，哪怕偷渡呢，只要能回国就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前觉得在国内怎么样都可以，到国外了也会都一样，但事实上完全不是这样。有了比较之后，才会发现在国内习以为常的那些方便，在国外简直是一种奢侈。现在才真正理解，国家稳定才是一切的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对，现在还是安全第一，您和朋友也一定要注意安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a22b4677abca6b61a9e6a18e991b762</guid>
<title>是什么让四国峰会从“复仇者联盟”变成“幽怨者联盟”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_16_584231.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，今天我们来谈一下四国会谈（QUAD）。在过去的周末，美国总统拜登推动了一个非常重要的外交活动，他请了印度总理、澳大利亚总理、日本首相开了一个视频会，把原先大体上国务卿层次的四国外长、或者四国安全对话上升成为了峰会。各方对此有各种各样的看法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国人那边看，他对于 QUAD寄予厚望，在美国人看来QUAD是什么？QUAD是一个种子。在 QUAD结束之后，布林肯在白宫开了个发布会，反复强调了一个概念，四方元首的会谈是为年底的一个summit（峰会）做准备的。如果我们对照之前拜登在国务院的讲话，年底要召开的是什么呢？可能是拜登第一任期外交战略的核心，就是所谓的“全球民主峰会”，显然QUAD不管是把它当成“亚洲小北约”也好，“亚洲民主的四方”也好，“民主的钻石”也好，“民主的菱形”也好，肯定是其中的一部分种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么实际上怎么样？之前西方有句谚语大家都知道，“我播下的是龙种，收获的是跳蚤”，在一定程度上，不管口头上承认或者是不承认， QUAD想打造成为一个“复仇者联盟”，指向中国的复仇者联盟——四方不同程度都在中国这儿吃过瘪。从实际谈成的结果来看，我们看到的不是一个复仇者联盟——强大得能够拯救宇宙，保障人类安全——而是一个幽怨者联盟。直观地说，看完QUAD的声明，以及布林肯的新闻发布会，我看到的是华丽辞藻包装下的一个让人有点啼笑皆非的画面：4个小朋友躲在墙角，幽怨地在地上画着圈圈，诅咒着他们共同的一个对头——所谓的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/16/20210316111055142.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：Indianews&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这4个参加QUAD的小伙伴，在中国身上都吃过瘪：印度在边界问题上被教训了，它偷偷摸摸的越线行为，被中国边防军人的大无畏气概和中国的国力以碾压性的优势推了回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本曾经自己以为可以在钓鱼岛搞一些自己的事情，形成事实上的单方面控制。但是伴随中国国力的持续成长，在海上持续交锋中，中方已经事实上实现了对那边的有效控制，属于占优势的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于澳大利亚更不说了，搞一些蝇营狗苟的事情被中方迎头痛击，认为自己受了天大的委屈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为他们召集人的老大，美国，在跟中美第一轮战略竞争中，更不要说之前当拜登还是副总统，在奥巴马政府任内推行重返亚太等一系列战略，显然也遭遇了重大的挫败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么一个由失败者构成的“幽怨者联盟”，他们开会能够开出什么结果来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从他们会后公布的报告当中，我们可以读出几个关键词。第一叫虚伪，什么叫虚伪？他们反复强调他们要维护的秩序是基于规则的国际秩序，他们强调了对于国际法的遵从，特别是所谓的《联合国海洋法》，但可笑的是美国迄今为止不是该法律的正式成员，一个自己不承认联合国海洋法对自己有约束力的国家，带头带着其他三个都有在海上或者是边境地区不当侵占他国正常利益的小伙伴，去要求奋起反抗他们加害行为的受害者，尊重他们眼中的基于法律的国际秩序。这叫什么？这叫虚伪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个关键词是什么呢？第二个叫做虚弱。可是你会发现原先有一些人对于美国带领小伙伴对抗来自中国的安全威胁是有预期的，他们希望美国能够像二战结束独霸天下那样，打造一个亚洲版的北约，跟中国刚正面，再度充当自由世界的灯塔。结果布林肯出来说，这个东西不是亚洲北约，它就是一个外交的联盟，在他们给出的最后联合声明中没有点中国的名，尽管很多条款被认为是针对中国在背后搞小动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为美方手上最大的仰仗，根据福山的话，原先号称可以终结历史的新自由主义主导下的国际秩序，被新冠疫情一场考验打得支离破碎。今天这四方在抗击新冠疫情的过程中，无论是PPE还是供应链，甚至是预防新冠传播居家隔离所形成的“宅经济”，都离不开一个叫做中国制造的有力支撑。所以面对中国他们硬不起来，只能在后面搞一些小动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个关键词叫虚假，什么叫虚假呢？表面上看，套用《潜伏》里面的一句台词，“嘴上说的都是价值，心里面想的都是生意”，每个人想一份小九九，我们先说日本和澳大利亚他们想的是什么？他们想的是借船出海，狐假虎威，日本希望把美国引入在钓鱼岛问题上扯美国的虎皮，当日本的大旗，让日本对于中国领土的非法侵占变得合理合法化。依据就是，如果你敢正当地行使权力，我让美军来收拾你。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41be907ad5f179743e58e76e7087ae48</guid>
<title>西方和本土精英合谋，让苏东“市民社会”走向失败</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxin1/2021_03_16_584205.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张昕、郦菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“市民社会”理论在二十世纪八九十年代美国社会新自由主义—保守主义范式制度化推动下经历了全球复兴，而苏联东欧地区转型国家是该进程的重要源头之一。对于苏东语境下“市民社会”的考察，以及背后反映出“国家—社会”关系的变迁也是总结对于三十年苏东转型总体经验的一个重要角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、市民社会理论的两大传统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市民社会理论本身有两大理论传统，其一认为市民社会应独立于政治社会，这源自洛克“社会先于国家”的“信托说”。而另一个重要的潜流是孟德斯鸠，后者认为市民社会的重要性并不在于形成了一个非政治的社会领域，而在于促成政治体系权力多元化的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在新自由主义时代的美国学界和政界，仅仅前一种理论传统被普遍调用。在这种新话语中，市民社会成为了国家威权的对抗者。转型后的苏东国家也被迅速织入这一话语，成为市民社会反抗威权国家的典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、新兴社会组织的“去政治化”和“再政治化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转型前期，东欧的新兴社会组织普遍经历政治化；转型之后的最初阶段，其中颇有一部分组织和运动领袖掌握了国家政权，或至少是进入了制度化的政治社会。然而，转型成功后，掌握政权的精英、西方国际组织和主要的霸权国家并不愿意转型期市民社会的激进政治和草根参与得以延续。他们达成的新共识恰是“去激进化”“去政治化”，因为民粹主义的不可控性无法用理性计算的治理框架轻易驯服，也无助于建构新自由主义经济范式和紧缩改革方案。因此，政治斗争的焦点必然从转型经济正义与社会保障转向形式化的个人权利，而政治的中介力量也自然从社运活动家转向经济学家、宪政专家和技术官僚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此，“去政治化”的新图景改变了苏东市民社会初期发展的社会基础。一些成功转型为政党的组织，必然会因政治社会与市民社会的不同要求而严重分裂。早在圆桌会议之前，团结工会领袖莱赫·瓦文萨并不希望该组织成为执政党，而另一名团结工会早年的女性领袖安娜·瓦连季诺维奇甚至比瓦文萨更加反对政党化，希望保持组织的工会性质，还严厉批评了瓦文萨的态度不够坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一次执政开始，团结工会内部知识分子精英控制了政府，而基层工人活动家则控制了议会。前者基本抛弃了早期工会的社会网络，而后者时常发动市民社会罢工和各种形式的社会运动，以保护转型政策中工人的权利。持续的分裂使得团结工会在新世纪之后彻底退出政治舞台和公共空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某些情况下，转型后的市民社会还与政治社会发生了激烈对抗，出现了“再政治化”（re-politicization）的现象。罗马尼亚日乌河谷煤田区的“罗马尼亚矿工工会”与团结工会等组织不尽相同，一直坚持政治化原则，即使转型后也没有放弃激进的游行抗议，甚至还卷入了很多暴力事件。但因为与左右翼政府都缺乏妥善沟通与协商的制度化渠道，也不得不接受煤矿关闭、组织式微的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/12/20210312165725697.JPEG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波兰团结工会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、西方精英和本土精英合谋的政治后果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“去政治化”和“再政治化”之间的钟摆运动并行的，是东欧市民社会参与率的大幅下降，市民社会与政治社会之间无法达成相对稳定的权力关系。两者之间缺乏孟德斯鸠意义上的相互沟通、相互渗透的制度渠道。这也恰是因为新近建构的民主制度某种程度上是西方精英与本土精英的一种合谋，把自由民主之外的政治方案都排除在外，也把市民社会的各种政治能量和诉求，比如大众参与的诉求、对于社会福利的期待、保守主义与民族主义情绪，以反激进、反民粹的名义，压制在正式政治场域之外。然而这种政治能量不会凭空消失，只会使市民社会在内爆与对政治的冷漠之间徘徊，很难找到平衡点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“国家-社会”关系的争论之外，市民社会理论另一重要观点强调其自发性、“自愿结社主义”以达至社会团结。但在现实中，在自由民主的转型道路取得主导地位之后，欧美的基金会为苏东地区的社会组织提供了资金和人员援助，作为其外交政策和和所谓“民主推进”的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，由美国政府资助的“国家民主基金会”对东欧的援助尤其多。在1989-1994年间，该机构每年在东欧的投入大约达到了3.6亿美元。欧盟提供资金的“法尔计划”（旨在援助位于中欧和东欧的申请国，协助其加入欧盟的准备工作，其中也包括了对这些国家市民社会领域、各种社会组织的资助。2000年之后，欧盟也将“市民社会”引入自己针对部分前苏联国家推行的“东部伙伴关系”计划），实质上把这些国家内部市民社会的发育和这些国家加入欧盟的前景联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市民社会组织职业化问题带来了人员构成、训练和组织结构的变化。受外部资源培育而崛起的这些组织的本土管理者很快成为了一批拥有国际资源的当地精英。他们在上世纪90年代中期开始接受的培训并不强调在基层社区内寻找筹款机会，更多是学习如何在国外捐助者要求的规格体系内填写申请、召开有效的新闻发布会、如何游说本国的议会等内容，但对于如何与基层社区联系，动员基层民众支持则少有涉及。这类培训达到的目标更多是组织自身发展的机会与个人职业经历的完善。这个职业阶层悬浮于民族国家政治与其社会网络之外，从而只有“治理”，而无政治，而市民社会的运营者与管理者也更多成为新兴的全球中产阶级职业群体的一分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外来资金的牵制也是市民社会无法本土化的重要原因之一。大多数的市民社会援助项目成为地方精英争食的对象，新兴的社会组织也更为关注出资方的选择与考核标准，并在实践议题上向其考核标准靠拢，而不是把主要精力放在发展当地成员，或者回应当地社会的需求，开辟本土的资金来源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55de2816288f87fb68ef3f5b78b01ce5</guid>
<title>“你们要多了解中华人民共和国，多了解中华民族“</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuWei/2021_03_16_584203.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴蔚】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/15/20210315090547645.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;346&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、兵锋止步深圳河&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年10月1日开国大典，毛泽东在天安门城楼上庄严宣布：中华人民共和国今天成立了。新成立的中央人民政府立即通告全世界：中国政府不承认英帝国主义强加给中国的三个不平等条约。《义勇军进行曲》在广场上空回荡，而此时的华夏大地并未迎来最终的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月2日，广东战役打响。人民解放军第二野战军及第四野战军各一部，协粤赣湘边纵队、闽粤赣边纵队及两广纵队向广州、揭阳两个方向发起猛攻。国民党华南军政长官余汉谋率15万兵力扎紧的粤北防线仅坚持了13天。10月14日，四野第15兵团取道增城解放广州，两广纵队兵出惠阳拦腰截断九广铁路，国民党败军仓皇登船从伶仃洋一路南逃。解放军前锋部队一度打到深圳河边，前指命令传来，大军止步，挥师西进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/15/20210315090705482.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;547&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放战争广东战役解放军进攻态势图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日许多人会问：&lt;strong&gt;当年为何不顺势渡河收复香港，是怕打不过英国人吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈毅任上海市长时有一次作报告，下面递上来一个条子，问：怎样收回香港？陈毅答：“解决香港问题如果要动武的话，我们正规军都不用出动，光是广东省的公安和警察部队就够了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开国元帅绝非虚言，发起渡江战役时，“胆敢”向擅自闯入长江的英国皇家海军巡洋舰开炮的人民解放军最不怕帝国主义牛鬼蛇神。&lt;strong&gt;没有顺势武力收复香港，只因当时的党中央有更深一层的考虑。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“一国两制”显初心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年5月，周恩来总理在全国人民代表大会常务委员会会议上提出：中国人民解决台湾问题有两种可能的方式，即&lt;strong&gt;战争的方式&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;和平的方式&lt;/strong&gt;，中国人民愿意在可能的条件下，争取用和平的方式解决问题。香港澳门问题的解决，同样遵循这个思路。它的初衷源自毛泽东“以和为贵”、“爱国不分先后”的民族大义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年1月1日，中华人民共和国全国人民代表大会常务委员会发表公开信《告台湾同胞书》。1981年9月30日，全国人民代表大会常务委员会委员长叶剑英发表谈话，进一步阐明解决台湾问题的方针政策。表示“国家实现统一后，台湾可作为特别行政区，享有高度的自治权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年1月11日，邓小平在会见美国华人协会主席李耀滋时，将叶剑英的谈话精神进一步细化为“一个国家，两种制度”，在国家实现统一的大前提下，国家主体实行社会主义制度，台湾实行资本主义制度。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/15/20210315090948945.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1982年1月11日邓小平会见美国华人协会主席李耀滋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一国两制”伟大构想就此形成，它的初心便是“和平统一”，希望率先解决的是台湾问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年1月2日，《告台湾同胞书》发表40周年纪念会在人民大会堂举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席纪念会并发表重要讲话。“中国人不打中国人”的温暖话语传遍海峡两岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这一年，香港爆发“修例风波”。蔡英文当局借机撺掇“港台连线”，以“今日之香港，明日之台湾”将“一国两制”与“九二共识”污名化。以香港乱局的血泪换来民进党竞选连任的胜局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/15/20210315091203596.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;操弄“香港议题”赢得连任选举的台湾民进党当局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾资深媒体人唐湘龙在政论节目上诘问台湾选民：极富诚意的“一国两制”你不要，难道要“一国一制”吗？ &lt;strong&gt;唐湘龙言犹未尽的话笔者打算说开说透：“一国两制”是和平统一的政治前提，“一国一制”则是兵临城下秋风扫落叶前的“最后通牒”。毕竟在战场上得不到的，也休想能在谈判桌上得到。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无奈，在台湾岛内多年“反共宣传”与“仇中洗脑”轰炸下，一些非常浅显易懂的道理、至亲至诚的呼吁会被选择性无视、阴谋式扭曲，这是台湾人民的悲哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的故事在此按下不表，因为“一国两制”的伟大实践在历史的蜿蜒曲折下率先用在了香港问题的解决上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、爱国者标准&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港问题，最先坐不住的其实是英国人。1979年3月，香港总督麦理浩带着伦敦的“旨意”来北京“投石问路”。麦理浩试图以“新界租约续期”问题为幌子，只字不提不平等条约之事。邓小平一眼识破，亮明立场：&lt;strong&gt;“香港是中国的一部分，这个问题本身不能讨论”。&lt;/strong&gt;悻悻而归的麦理浩并非没有收获，“一国两制”构想随他传到了伦敦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年9月23日，英国首相撒切尔夫人访华，携马岛战争胜利余威的“铁娘子”一脚踢到了邓小平这块“钢板”。若有所思的撒切尔在人民大会堂的台阶上踩空摔倒，骄傲的大英帝国意识到：&lt;strong&gt;香港的问题要么以和平的方式谈判解决，要么以“最坏的打算来处理”，中国共产党人做了两手准备。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/15/20210315091514140.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1982年9月邓小平会见到访的英国首相撒切尔夫人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人决定：还是谈吧。以这场会谈为开端至1984年12月签署《中英联合声明》，中英谈判整整谈了两年22轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年8月10日，邓小平与邓颖超一同会见美籍华人科学家时，提出了一个后世广为引用的原则：&lt;strong&gt;香港必须由以爱国者为主体的香港人管理。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年6月23日，香港行政局首席非官守议员钟士元、立法局非官守议员邓莲如、利国伟等人在英国人的唆使下以“为香港民众请命”的姿态来北京访问。言语间谈及：香港人对中央的“一国两制”政策缺乏信心。企图说服中央不要急于对香港恢复行使主权。邓小平在会见时作出严厉批评，一席话在今天听来仍然振聋发聩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>