<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fed204dd41a0bc454f05a923ceb56c15</guid>
<title>美国人很关心中国更喜欢特朗普还是哈里斯？但其实……</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangJiSi/2024_08_02_743607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王缉思、胡然、赵建伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几周内，美国总统大选风云骤变，引发全球关注。早在春末夏初，各国就已经开始评估前总统唐纳德·特朗普（Donald Trump）重返白宫的影响，以及现任总统乔·拜登（Joe Biden）连任可能带来的变化。对许多国家而言，这两种可能性预示着截然不同的地缘政治前景和未来美国在世界事务中的不同角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月13日至21日的短短九天内，特朗普险遭枪击刺杀，而拜登突然宣布不再寻求连任。这两起事件颠覆了共和、民主两党在美国总统竞选中的局势，加剧了美国未来政治走向的不确定性。许多国家看到两种背道而驰的走向——如果卡玛拉·哈里斯（Kamala Harris）当选总统，她将延续拜登的国际主义外交政策；如果特朗普及其竞选搭档J.D.·万斯（J. D. Vance）赢得选举，美国将走上更加孤立主义的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从中国的角度来看，情况有些不同。八年前，第一届特朗普政府在对华关系上采取了更具对抗性的政策，让许多中国观察家深感疑惑。特朗普治下的美国不再将中国视为贸易伙伴、偶尔称其为对手，而是开始将中国界定为“修正主义国家”、战略竞争者，甚至是威胁。更值得注意的是，尽管拜登政府的对华政策调门有所缓和，但实则强化了美国对华战略转向，甚至在一些问题上比特朗普政府走得更远。实际上，华盛顿政策圈似乎形成了跨党派共识，认为现在必须将中国视为主要对手，越来越多的分析人士也主张以冷战的视角看待中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/08/02/20240802153933244.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年5月26日，拜登和哈里斯穿过白宫西柱廊&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国观察家看来，美国的两大政党并未就中国问题和全球事务提出不同的政策方案，而是都采纳了近年来美国对华强硬的政策方向，深刻反映了美国国内政治的影响。比两党对华立场更重要的，是美国国内对中国的不同层次的认知分析及其实际政策涵义。大多数中国观察家不期待美国的对华政策会发生重大转变，但他们在努力探究当前美国政策圈中的哪种思路最终可能成为主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迎合国内选民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国的政治结构和舆论管理，很难准确了解中国领导层对美国国内的对华政策辩论作何感想和回应。尽管如此，我们仍可以大致了解中国人如何判断当前美国对华政策辩论背后的驱动力。首先，一个国家的对外行为通常是其国内政治的直接反映。这种现象在美国尤其明显，美国国内的重大辩论很容易扩展到外交事务。美国国内政治更是影响了华盛顿的对华政策制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普的“美国优先”口号和拜登的“中产阶级外交”主张，都生动展示了美国国内政治与对外政策之间的紧密联系。特朗普上台后，美国高度极化的政治环境塑造了其对外政策，尤其是对华政策。“美国优先”原则主要是为了回应美国选民对全球化和移民问题的担忧。政策结果是，特朗普政府提高了贸易壁垒，限制了移民，并减少了美国在国际组织中的参与力度，把美国的经济利益和国家安全放在首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府也明确表示，其外交政策决定旨在符合国内选民的利益，普通美国人的福祉也与国际事务密切相关。因此，拜登的外交政策有与特朗普相似的国内政治考量，它试图重构国内产业政策和国际经济规则，以促进国内利益。很多美国国内议题本身既关乎内政，又涉及外交。源源不断的移民既是美国繁荣的驱动力，又影响其边境安全和对外关系。自特朗普政府以来，美国要求中国合作来解决其国内的芬太尼危机，中国也予以积极回应。尽管如此，一些美国国会议员仍然将从墨西哥流入美国的芬太尼归咎于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国外交政策的第二个特点是对中国的关注日益上升。尽管俄罗斯与乌克兰的武装冲突及以色列与哈马斯在加沙的战争分散了美国的大量精力，中国仍然是美国全球战略的首要关切。在这一关键时刻，许多美国战略家再次呼吁华盛顿加快重返亚洲的步伐。例如，外交政策专家罗伯特·布莱克威尔（Robert Blackwill）和理查德·方丹（Richard Fontaine）在其新书《失去的十年》中指出，在不同程度上，奥巴马、特朗普和拜登政府都未能制定出强有力的、连贯的对华政策和亚洲政策。他们主张，尽管美国在欧洲和中东仍面临持续挑战，但对美国决策者而言，加速美国战略重心转向亚洲至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国总统竞选中，对华政策的重要性显而易见。两党都在竞相发表最强硬的言论，表示要对中国采取严厉措施并限制其全球影响力。这凸显了美国对华政策辩论的第三个特点：在当前的美国政治环境中，传统的“鸽派”和“鹰派”二分法已经难以全面反映美国对中国的复杂看法。鉴于两党普遍认同中国对美国构成重大挑战，探讨这一共识下的多种政策观点更有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三方论战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对华政策上，美国战略界大致可以分为三个派别。第一派可以称为“新冷战斗士”。这一派别认为，中美竞争是零和博弈，两国已走入“新冷战”，美国需要采取更为强势的策略。正如前总统国家安全副顾问博明（Matt Pottinger）和美国国会前众议员迈克·加拉格尔（Mike Gallagher）在《外交事务》中所言，美国“必须赢得而非管理”对华竞争。在论证此观点时，他们和其他一些人借鉴了美国前总统罗纳德·里根（Ronald Reagan）的做法，将应对苏联威胁视为美国的一项首要任务，以此来致力于赢得冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二派可被描述成“竞争管理者”。与所谓“新冷战斗士”不同，这一派别认为中美竞争不是零和博弈，因此制定一项与中国共存的战略至关重要。这一观点的思想起源可以追溯到库尔特·坎贝尔（Kurt Campbell）和杰克·沙利文（Jake Sullivan）2019年在《外交事务》上发表的文章，后来他们两人都加入了拜登政府。他们认为，与中国的竞争是“需要管理的形势，而非需要解决的问题”。2021年至2024年担任白宫国家安全委员会中国事务高级副主任的杜如松（Rush Doshi）也是这个派别的成员。他们建议美国对中国的最佳战略方针是以竞争为主，以合作为辅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三派可被叫做“和解派”。虽然这一派同样对中国的政治制度及其全球影响不满，但他们比其他派别更担心中美竞争可能会升级为激烈的对抗。作为这一派别的代表性人物，国际关系学者白洁曦（Jessica Chen Weiss）和詹姆斯·斯坦伯格（James Steinberg）主张美国不应发起与中国的冷战，因为冷战本质上很危险。在他们看来，博明和加拉格尔对胜利的幻想是不切实际的，因为“美国通过（对华）施压来促成变革的结果，既可能是削弱威权，但也同样可能是巩固威权统治。”因此，白洁曦和斯坦伯格认为，中美共同降低战争风险，并在气候变化和公共卫生等双方共同关心的问题上合作，符合两国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这三个派别的具体政策观点不同，但都一致认为中国对美国构成重大挑战，美国对华政策需要跨党派的支持才能取得成效。然而，华盛顿政策圈似乎尚未就哪种对华政策主张最好，或者中国在哪方面的挑战（政治、军事、经济还是全球治理）最为严重，达成共识。对中国而言，这场未决的辩论意味着，关键在于了解这些不同的主张在如何影响美国的对华政策，特别是可能如何塑造下一届美国政府的对华政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>486df35ce232f67cc6bc1741983bccf4</guid>
<title>历史告诉我们，中国不必惧怕全球贸易保护主义回潮</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_02_743597.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十届三中全会再次明确了对外开放是我国的基本国策，“开放是中国式现代化的鲜明标识”。当此之时，全球的贸易保护主义正在猛烈回潮，深刻影响着今后的全球局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，随着我国对外开放的不断深化，与一些国家的贸易摩擦也有所增多。导致舆论上也存在一些掐头去尾的炒作，不惜将部分外贸环节的正常摩擦与贸易战混淆，渲染所谓的“世界围堵”、“关税焦虑症”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在完成对当前&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_07_17_741693.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;转口贸易&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_07_23_742372.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;关税壁垒&lt;/a&gt;热点新闻的分析后，笔者认为有必要梳理一下近代以来全球贸易史的基本框架，以史为鉴，客观看待当下中国对外开放中所面临的种种问题，助力高水平对外开放的推进和落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、全球贸易本就是自由贸易与保护主义的来回博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易保护主义既包括了如今常见诸报端的关税、进口配额、经营和出口补贴、反倾销立法、对外国企业在本国投资和经营的相关限制，也包括了汇率管制、专利制度、技术封锁、政府优先采购以及国货消费运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可知贸易保护主义的范围非常宽泛，各国在不同发展阶段为了实现不同的发展目的，多多少少都会沾染上一定的保护主义，没有绝对纯粹的白莲花。笔者认为就和民族主义这样的概念一样，“贸易保护主义”只是一个中性词，绝非洪水猛兽。要根据其动机、措施、尺度以及对历史进程的影响，去做出针对性的评判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从大航海时代以来，截至本世纪初期，全球贸易主要经历了以下四个历史阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）重商主义时期（15世纪-18世纪）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般将地理大发现及由此掀起的大航海运动，视作是近现代全球贸易的开始。此时，在这些掀起海洋贸易的国家，普遍流行的是“重商主义”原则，认为国家的财富就是黄金、白银的规模，国际贸易则是一场零和游戏，致富的唯一途径就是出口大于进口促使金银流入。为此需要实现出口最大化和进口最小化，力求最大限度地积累国内资源，并将这些资源用于单方面的贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的理论指导下，各国贸易政策中保护主义盛行，很多后世壁垒在此刻被各国政府有意识地系统应用，包括鼓励商品生产和出口，大力攫取原料、贵金属和殖民地，限制甚至禁止商品进口与贵金属出口，对特定必需品进口尽可能以货易货。此时对进口商品课征50%以上的关税税率是一种寻常操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后文将重点提到的英国，此时的制成品平均关税就常年保持在50%左右，是所有欧洲主要国家中最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出的是，后世那些坚船利炮傍身中嚷嚷“开门，自由贸易”的国家，在那个历史阶段，都是高关税、高补贴、生产指令、特定港口的贸易垄断的推崇者，贸易禁令花样繁多，甚至形成了一系列法条、操作手册和教科书。未来的贸易保护主义，都能从中找到它们前世的容貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重商主义还伴随着大航海的帆桨向全球传播，当它已经在欧洲大陆渐渐走入历史时，在大洋另一端的美洲大陆还能听到回响。正如美国最富盛誉的亚伯拉罕·林肯总统所说：“当我们买海外制造品时，我们得到了商品，而外国人挣了钱。当我们买国内的制造品时，我们既得到商品又挣了钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）“自贸”与“保护”的博弈时期（18世纪后期到19世纪中后期）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着工业革命和海外殖民地的拓展，英国成为了全世界第一个近代意义上的工业化国家，在工业生产、商品提供、技术水平、市场开拓等方面都已首屈一指，成为了人类历史上的第一个“世界工厂”，至19世纪初期，其工业制品产量已经高居全球的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚当·斯密在此期间提出了自由企业和自由市场是创造财富和繁荣的最佳途径，认为“只要按照一国拥有的特定优势展开贸易，则双方通过这种自愿基础上的贸易，就都能从中获得贸易利益”，为自由贸易提供了理论依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地提升出口与销售的效率，英国从上文所提到的课征关税最高的国家，变成了最为提倡自由贸易的国家，它在19世纪40年代陆续废除了《谷物法》《航海法》。1848年，英国有1146种应纳关税商品，但到1860年已经下降到只有48种。1875年，英国对制造品进口的关税率已经下调为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国的倡导下，区域自由贸易得到了强化。1860年英法签订了《科布顿条约》，确立了最惠国待遇，两国间关税大幅下降（见下图），并逐渐带动欧洲各国签订类似的开放性商约，推动了自由贸易发展。经济史学家认为，最晚到1860年，荷兰、丹麦、葡萄牙、瑞士、瑞典和比利时等欧洲国家，已经完全转向自由贸易，而到1877年左右，欧洲大陆的制成品平均关税已经降到了9-12%[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/29/20240729132415264.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1821-1913年英法间平均进口关税对比&lt;span&gt;兴业证券经济与金融研究院，《19世纪：工业革命推动的贸易变化》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一阶段，自由贸易也并非一帆风顺，一些国家出于不同原因，反而加高了保护主义的壁垒。19世纪初期，拿破仑颁布大陆封锁令，试图以经济封锁来打击英国，却因为本国工业难以代替英国满足法国与欧洲的需求，最终归于失败，并加速了帝国灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，在遥远的东方，还处于“天朝上国”迷梦中的清朝，还在自诩“天朝物产丰盈，无所不有，原不藉外夷货物，以通有无。”殊不知早已大大落后于历史进程。其自觉不自觉地在过去数百年构筑起的顽固壁垒，也在这时候被帝国主义试图攫取市场的大炮轰开。伴随着这样的“自由贸易”，所输入的海量外国工业品，“对中国工业也发生了过去对小亚细亚、波斯和印度的工业所发生的那种影响……结果就使社会生活受到了相当的破坏。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一段历史，对国人又多了一些沉重的思考。我们所保有的体量注定是一个庞大的市场。对于一个赶超的中国，需要思考如何占据世界先进潮流，牢牢把握产业与开放的主动权，守护好我们的市场不再被掠夺分割；对于一个引领的中国，面对在社会化大生产中出现的周期性“产能过剩”，如何合理安排内外两个市场的消化，不再重蹈帝国主义的野蛮残暴，这都是“中国式现代化”需要对自己，也是对当代文明史交出的答卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实何止是中国，正如马克思和恩格斯所概括的那样：“（资产阶级）的商品的低廉价格，是它用来摧毁一切万里长城、征服野蛮人最顽强的仇外心理的重炮。它迫使一切民族——如果它们不想灭亡的话——采用资产阶级的生产方式；它迫使它们在自己那里推行所谓的文明，即变成资产者。一句话，它按照自己的面貌为自己创造出一个世界。”[3]这就是那个年代“开门！自由贸易！”的真实写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们把视线再收回当年世界政治经济的中心地带，在19世纪中期自由贸易渐行欧洲之时，与远东的老大帝国不同，仍然位居列强的俄罗斯、奥匈帝国仍有一定的力量，继续坚持保护主义。而随着自由贸易的推广，不可避免产生了一系列贸易摩擦和国家利益冲突，保护主义的反作用力也随之加大，普法战争后的法国，保护主义又有所抬头。法国、意大利和瑞士在19世纪末都曾爆发过贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期保护主义的典型代表分别是美德两国，汉密尔顿和李斯特作为保护主义理论的两大宗师，在过去的上百年时间不断出现在各国商学院的国贸教科书中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉密尔顿和李斯特都认为要保护本国幼弱产业，开放需有选择，关税则成了对未来生产力的投资。1879年，已经被列为 “自由贸易国”的德国，颁布《关税法》，对进口商品区别对待，有重点扶持工业部门，对粮食与工业品征收高额关税。由此，德国的关税税率开始激增，至1900年后才有所下降，但仍远高于《关税法》颁布以前[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国一直是关税较高的国家，南北战争前，关税甚至一度占到了美国联邦税收的90%。颇具黑色幽默的是，反而是南部各州因为奴隶劳动带来的成本优势，更为倾向于自由贸易，而北方工业州从产业保护的角度站队保护主义[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1890年美国还出台了《麦金利关税法》，关税达到顶点。后来成为美国总统的威廉·麦金利如是说：“我们在农业上领先于所有国家，我们在矿业上领先于所有国家，我们在制造业上领先所有国家。我们领到的这些奖杯，都经过数十年的保护关税。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/29/20240729132616925.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1870-1913年美国制造业平均关税税率（左）和几种主要产品的关税税率（右），美国进口关税税率的下降主要在20世纪以后，且在棉毛钢铁等行业已经发展起来后，产品税率仍保持在较高水平，体现了关税政策调节对于经济基本面的滞后性&lt;span&gt;[6]Yeo Joon Yoon：Tariffs and industrialization in late nineteenth century America: the role of scale economies，2020-5&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济史学家保罗·贝洛赫曾如此评价：“美国是现代贸易保护主义的策源地和坚强堡垒。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇有意思的是，在这段历史时期，自由贸易和保护主义的两方代表，出口额都得到了快速增长，也形象地说明对待该问题切忌教条，“靴子合不合脚，穿上才知道”。根本还是在于贸易政策本身是否有利于本国生产力的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/29/20240729132830958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1841年至一战前英法德美四国出口额对比&lt;span&gt;兴业证券经济与金融研究院，《19世纪：工业革命推动的贸易变化》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5fb81ce4d1faa1c341c7cb577331445</guid>
<title>如何应对AI内生安全风险，避免沦为“硅基文明”的奴隶</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_02_743592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当前，全球人工智能技术快速发展，对经济社会发展和人类文明进步产生深远影响，给世界带来巨大机遇。与此同时，人工智能技术也带来难以预知的各种风险和复杂挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网就进入“无人区”的人工智能伦理难题，AGI的可能性等一系列话题，与北京瑞莱智慧科技有限公司AI治理研究院院长张伟强先生展开了深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：张院长您好。近年来，在OpenAI、谷歌等国际巨头的推动下，大模型不断朝着万亿、十万亿参数发展。目前AI大模型在千行百业中万物竞发，有批评者担忧大模型会进入劣质竞争模式，对算力、能源会带来浪费。同时“小模型”也正在寻找明星赛道。您如何看待大模型和小模型目前的竞合态势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张伟强：&lt;/strong&gt;这里所说的大模型其实更适合称之为基座模型，我们对它进行训练、再利用它进行推理，进而为我们提供生成式人工智能的基本能力。可以打个比方，高中毕业时候的知识和能力可以代表一个基座模型，特点是广而浅。如果要在专业领域开展工作，就一定要进一步接受专业教育。经过专业学习后，模型就可以称为某个领域的垂类模型了，特点是专而精。相较于基座模型，垂类模型在体量上相对较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基座模型和垂类模型之间的发展并不矛盾。一个提供基础能力，另一个提供专业能力，分别满足不同的应用场景。至于二者之间的竞合态势，我认为很大程度上并不取决于二者本身，而是取决于市场需求。市场需求在演化过程中会刻画二者的份额，也会在实践中实现优胜劣汰。毕竟，人工智能作为新质生产力建设的重要引擎，重在能够用得上、用得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：以市场为导向，竞争力不足的会被淘汰掉，这其实也提供了市场出清的渠道。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张伟强：&lt;/strong&gt;是的。关于你提到的算力和能源问题，我记得刘慈欣说过一句话，谈人类最后会不会被人工智能反噬，认为人类在能源方面的无能反而会救了人类，因为我们没办法提供满足人工智能持续增长的能源需求。目前，我们国家注重绿色算力中心的建设，从需求和投入看，我认为是处在良性发展模式当中的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来对于算力资源的利用，可以从两个方面进行优化：一是通过管理方式提高资源利用效率，二是通过技术方式提高资源利用效能。算力也是市场导向的，一定要先看到需求，再稍作前瞻性地提前布局供给。要循序渐进形成需求与供给之间的有效互动、良性循环，叠加技术能力，使算力能够高质量支撑人工智能长远发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前也有多篇文章和报道，谈到了AI带来的新型风险，其中包括“模型本身的幻觉”、“鲁棒性不足”、“不可解释性”等这些问题，对一般读者来说可能有些难以理解，可否再具体阐释一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张伟强：&lt;/strong&gt;谈这个问题之前，我们可以先聊几个科幻电影，比如《终结者》、《黑客帝国》等。这些科幻电影的题材，就涉及人类向智能社会发展后，人与人工智能之间如何相处的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
我在一些演讲中始终强调一个观点，人工智能将是人类创造出来最接近自己的工具，与其他工具相比，这是它最特殊的地方。从历史长河看，人类对于工具的追求始终孜孜不倦，但凡有新的技术出现，我们总会把它转变成更优秀的工具。但是，人工智能这个工具和之前的蒸汽机、电甚至互联网还不太一样，它将更接近于我们自身。于是，我们第一次可以和自己的工具用自然语言进行对话，我们第一次对自己的工具提出了伦理要求等等，这些都是前所未有的。所以，人工智能将逐渐地、必然地成为我们人类社会中某种新的角色，参与到我们的社会生产、日常生活当中。在这种情况下，我们未来智能社会的整体安全系数里面，人工智能就会占据非常大的分量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/26/20240726153608846.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《黑客帝国》与“天网”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的安全性如何呢？比较遗憾的是，截至目前，人工智能本身的安全性是很差的，这同它的技术底层机理有直接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中科院院士、清华大学人工智能研究院名誉院长，也是瑞莱智慧首席科学家张钹是我国人工智能领域奠基人之一。他一直强调，人工智能到目前为止还没有一个扎实的基础理论。我们看到，和计算机的冯·诺依曼结构、互联网的TCP/IP协议等确定性技术架构相比，人工智能目前的“深度学习+数据驱动”模式仍旧是在摸着石头过河。就像现在的生成式人工智能，好像有了一定程度的智力且开始符合人类的预期，但未来是不是就一定沿着既有技术路线走下去，实际上也是未知的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础理论的缺乏使我们对人工智能没有十足的把控力，人工智能目前范式使得底层决策逻辑和链路存在天然不确定性，鲁棒性、可解释性都很差，这使得人工智能本身存在巨大的内生安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下，我们一方面要大力发展人工智能，因为其正成为人类新一代生产力的重要组成，也是全球科技竞争的新锚点。另一方面，也要高度重视人工智能安全，从理论攻坚到技术治理，尽可能提高人工智能的安全性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，最核心的，是如何找寻到如同力学三定律一样扎实简洁的人工智能技术理论，这是提升人工智能安全的最根本方法。第二，需要提高对人工智能模型的安全测评能力。记得小说《三体》里，“面壁者”提出“思想钢印”的设想，原本意图是强制锁定大脑对事情的判断，让人类坚信胜利。不过，小说中的“破壁人”却说，“思想钢印”数以亿计的代码如果改几个正负号，很难被发现吧，结果这个系统就变成了让人类坚信不会胜利的设置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人工智能系统越来越深入地与社会生产、人们生活相融合，可以预见，一方面，人类社会在可承受范围内将越来越多地让渡控制权给人工智能，例如，指挥、生产、服务等等。另一方面，人类也将越来越高地采信人工智能生成输出的结果，例如决策研判、人事管理等等。这些重要领域在运用人工智能先进性能的同时，也必然需要承担人工智能的安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能系统复杂且庞大，想透彻地在代码层面审计它的安全性是非常困难的。所以，我们需要通过攻防对抗等方式，对人工智能模型进行安全测评，以掌握人工智能产品安全性是否合格。而且，各应用场景对人工智能系统安全阈值的要求还是不同的，比如调度指挥、工业生产、医疗健康等等，有的要求达到99.9%，有的要求达到90%就可以，这些细分领域的安全需求差异也是我们需要重点关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，需要应对AI伪造技术造成的新型信息安全挑战。目前广泛存在的AI信息伪造技术，如深度伪造（Deepfake）、AIGC伪造等，可通过面部替换、表情驱动、声音伪造、文生图片、文生视频等方式，打破传统“眼见为实”的铁律，使人类肉眼丧失对数字世界信息真伪的判断能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI伪造技术，一是会成为新型AI诈骗的高性能工具，包括破解银行等远程身份验证系统、制作不良视频实施敲诈勒索、以伪造形象进行财产诈骗等。二是成为网络内容生态治理新风险，通过伪造政治军事人物、专家企业家以及其他公众人物等多模态信息，发表不负责任言论或诋毁人物形象，造成舆论烈度。三是对权威信息造成挑战，导致真实信息需要“自证清白”，辟谣信息更需要技术佐证。四是对执法、司法工作中，数字证据的采信等造成全新挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
瑞莱智慧多年来深耕AI伪造检测技术，形成成熟检测产品，既包括应对远程身份验证（人脸识别）伪造的防火墙产品RealGuard，也包括针对视频、图片、音频、文本等全类型文件开展AI伪造检测的产品DeepReal。检测维度既可针对深度伪造（Deepfake）技术，也可针对最新的AIGC伪造技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/26/20240726153504266.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在7月初举办的世界人工智能大会上，我在现场也接触到不少服务器运维、算力租赁服务商等，其中很多需要用到受到出口限制的高端AI加速卡。目前，在AI算力“卡脖子”问题上，您有什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张伟强：&lt;/strong&gt;瑞莱智慧联合蚂蚁、百度风投孵化了一家企业——生数科技，4月底在中关村论坛上发布了文生长视频大模型Vidu，性能可对标OpenAI的Sora。有关文生长视频的技术路线，生数科技提出的U-ViT架构，论文发表时间比OpenAI的DiT架构还要早2到3个月，更早探索出了底层技术，这也是我们在人工智能细分领域实现技术引领的一个缩影。至于算力芯片领域，虽然我们目前有一些落后，但我相信通过一段时间的持续攻坚，一定会取得实质性的突破。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04a366e4f4a5047fd393b4b3d4d1c6ea</guid>
<title>法国外交就如同中法女排之战</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2024_08_02_743590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/02/20240802120703807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:FangSong_GB2312;&quot;&gt;8月1日 星期四 多云 22-32℃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会开赛以来，可以看到全球体育格局发生了一个有趣的变化：过去中美金牌大战演变成中法日三方大战。第五天比赛结束时，中国以9枚金牌位居第一，法国以8枚位居第二，但奖牌总数超中国7枚，日本同样是8枚位居第三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说东道主效应是常态：上一届主办国、本届主办国和下一届主办国在奥运会上的表现都超于往常。所以日本和法国进入第一竞争行列不意外，但世界体育强国也是下一届主办国美国的表现就有些异常了。虽然第六天比赛结束之后美国总算进入前二，但发挥欠佳是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎样，这几天中法两国在金牌榜上的激烈争夺，加上今年又是中法建交六十周年，一向特殊的中法关系便成了绕不过去的议题——这在奥运赛场上也有体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如游泳项目中最瞩目的一百米自由泳，中国游泳运动员潘展乐不仅是有史以来第一位夺得金牌的亚洲人，而且还大幅打破世界纪录，再次冲击了人类的极限，这也是巴黎奥运会打破的第一个世界纪录。如此具有重要历史意义的时刻，但在发奖和升国旗、奏国歌仪式上，直播的法国电视台却打破常规把镜头切给对一位法国运动员的采访，背景中高昂的中国国歌还清晰可闻。法国有至少五十万华人，应该有不少人端坐在屏幕前观看，等待着中国国旗升起的那一刻，此时心中感受可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际关系角度看，中法关系确实比较特殊：双方相隔遥远，制度、文明、种族、信仰等差异很大，却在最高国家战略利益上有交集。美苏冷战时双方就曾联手，今天更是在许多全球重大议题上有共识。这个特殊之处，也有助于理解双方关系的另一个特殊现象：当我们说中美关系时，往往说双方人民是友好的，有个别政客反华。但说起中法关系则是相反的：高层政治精英对中国积极，民间却不热，特别是媒体和学术界，往往扯后腿。潘展乐发奖上的小动作就是媒体所为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642701873710277&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
从学理上讲，国与国之间是什么关系就看两条：一是双方有没有安全冲突，有没有重大战略利益对立，如果有就不可能成为战略伙伴关系。比如德国十八世纪统一后，一直威胁到法国的国家安全，双方一直到二战结束前七十多年都是战略对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是双方有没有共同的重大战略利益，这个重大战略利益未必一定来自双方本身，否则即使没有冲突也未必能成为重要的盟友。比如法国和日本就是如此。1973年法国总统蓬皮杜就访问了当时经济弱小的中国，但1982年4月法国总统密特朗才第一次访问早就是发达国家的日本。因为访问中国能够体现法国是世界独立大国，提升它的大国地位，访问日本更多是经济意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中法关系也符合这两个条件的制约。第一个条件是恒定的，即双方相距遥远，不存在安全上的威胁。但第二个条件却是变动的，也是影响中法关系的真正变量。这在中法建交时就突出体现出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年中法建交时，美苏冷战正酣。从政治制度上，中法分属两个不同阵营，价值观上完全对立。经济上双方也没有任何合作，没有共同经济利益。地缘政治上，双方相隔遥远，既不是威胁，也没有必须正视和关注的需要。特别是法国还面临着美国的强烈反对，而且当时的中国还没有获得联合国成员资格。但就是在这样的背景下，双方共同放了一个震撼世界的外交核弹：建交。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/02/20240802121606594.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1964年6月6日，中华人民共和国驻法兰西共和国首任特命全权大使黄镇（左）在法国巴黎总统府爱丽舍宫向法兰西共和国总统戴高乐（中）递交了国书&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建交作为双方关系的起点，就已经揭示了中法关系的本质——虽然中法都是世界重要的大国，但双方本身之间并无战略性需求，没有压舱石，决定双方关系的因素是外部第三方带来的重大国家战略利益。这六十年的建交、起伏、再合作都是这一因素决定的，并随着这个因素的消失和出现而变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六十年前，对于法国来讲，恢复因二战迅速战败而丧失的大国地位是最高国家利益，当时影响法国独立的正是西方盟主美国。但戴高乐要挑战美国霸权，以法国相对下降的国力而言，就只能借助外部环境：即利用自己在东西方对抗中的特殊地位来达到目的，具体做法则是既打苏联牌，也打中国牌。打中国牌就是建交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度讲，恢复1840年以来丧失的全球大国地位，实现民族复兴是最重要的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说二战后的法国和新中国都是百废待兴，为此中国对苏联“一边倒”，法国则在经济和安全上都依靠美国。但中法都是有着悠久大国传统的国家，不可能长期依附他国，摆脱这种外部依赖是必然选择。然而在美苏两极称霸的世界中，即使获得真正独立也并不足以确保大国地位，还要有能力对抗两个超级大国的制衡，这其中的关键之一就是要寻求够份量的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很自然地，中法都把目光投向了对方。就这样中法联手打造了美苏之外的第三极，实现了本国战略利益的最大化：不仅实现了真正的独立自主，还有效对冲了各自摆脱美苏的成本，同时大幅提升世界上的地位。中法两个相隔遥远、本没有任何共同战略利益的国家，由于对冲美苏两极而结成了事实上的战略盟友关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年美国总统里根宣布冷战结束，1991年苏联解体。冷战的结束对中法两国都造成严重冲击，特别是导致中法互相丧失对对方的战略需求。尽管中法依旧互不存在安全问题，但由于双方不再有共同的战略利益，双方的关系变成了可有可无，中法关系也就在这一时期进入低谷和平静期。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>