<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fe59d6b713d7926b25b844e0691f9b18</guid>
<title>“如果智利是新自由主义的摇篮，它也将是新自由主义的坟墓”</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2021_12_23_619545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、两极对立最甚的总统大选，近年智利左翼浪潮的顶点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着12月19日智利总统选举第二轮投票结果尘埃落定，智利政坛出现了“三十年未有之变局”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左翼政党联盟“赞成尊严”候选人加夫列尔·博里奇并未被预想中的右翼“联合狙击”，反而以接近56%的得票率完胜右翼政党联盟“基督教社会阵线”总统候选人何塞·安东尼奥·卡斯特，成为智利历史上最年轻的总统（35岁）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222104107985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;智利候任总统博里奇，图源：Reuters/BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于现右翼执政联盟候选人西切尔和前左翼执政联盟候选人普罗沃斯特等五人在第一轮投票中出局，智利民主转型三十年来左右翼传统执政联盟第一次缺席了总统大选的决战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这次大选结果，部分专家颇感意外，毕竟首轮投票中博里奇还以微弱劣势位居次席，而排名第三和第四的候选人均出自传统右翼，得票率相加也达到了25.6%。按照传统剧情走向，五位首轮出局者的支持选票绝大多数应分流至卡斯特，加上其本人首轮27.91%的得票率，最终的胜利者应当是他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与总统选举首轮投票同步举行的议会选举，也呈现出形势对右翼较好的迹象：在参议院部分议席选举中，右翼政党表现突出。在总席次中前所未有地与左翼政党实现平分秋色；在众议院选举中，左翼虽然占据了过半席位，但右翼席次增长显著。加上代表左翼的博里奇从政经验匮乏、多次在记者采访和电视辩论中失言、失态，卡斯特很有希望被右翼支持者推上总统宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，这次总统选举的最终结果，用不少国际媒体的话说，是近几年来智利政治社会形势走向的“自然结果”。换言之，左翼“千禧一代”代表博里奇的当选，是智利这些年左翼浪潮持续发展的产物，也是左翼浪潮达到顶点的标志性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智利虽然是拉美发展最为稳定的国家，但长期以来严重的经济不平等，早就令普通民众的不满情绪日益积累：2014年，智利12位十亿级别巨富的身家总合相当于该国GDP总量的25%，2015年智利前2%的高收入群体富裕程度则与德国前2%的群体相当；但另一方面，同年该国后5%低收入群体的贫穷程度与蒙古国后5%的群体相当，过去十年来就业率始终在55%徘徊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当半数劳工没有足够积蓄支付养老金，不少人的就业与失业期来回交替，距离贫困线只有一步之遥，一个看似普通的小事件便足以引发整个社会的怒火与震荡。2019年10月，智利政府基于一贯稳健的财政平衡原则，将首都圣地亚哥的公共交通早晚高峰小幅涨价，竟然引发自1990年回归选举政体以来规模最大的社会骚乱，造成数十人死亡和上千人受伤，社会经济损失惨重，更令该国国际形象大打折扣：由于社会局势无法控制，智利甚至被迫弃办当年的亚太经合组织领导人非正式会议和联合国气候变化大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222104133409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年开始的全国大规模抗议，成为智利国家发展的一个转折点，图源：Carlos Figueroa&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，这次抗议不只是关乎社会问题，其连带效应更加明显。由于民众公开将愤怒情绪指向了智利的宪政体制和经济社会结构，抗议爆发仅一个月后，智利一些政党达成协议，开始着手制定新宪法，以取代已经修改19次、但目前仍在实施的军政府时代宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随后在去年10月25日举行的全国制宪公投，更是对皮诺切特这位右翼军事独裁者重要遗产的否决：78.28%的民众赞成制定新宪法。面对汹涌的民意，今年5月16日，智利通过选举产生了制宪会议，着手制定新宪法，并将于明年下半年由新一次全国性公投决定是否采纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这一浪又一浪的社会运动之下，智利社会越发走向两极对立。伴随着试图维系皮诺切特遗产的传统右翼不断遭受冲击，左翼包括极左翼的气势正在以前所未有的节奏持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以博里奇所代表的左翼联盟“赞成尊严”为例，该联盟由智利平等党、激进左翼组织“广泛阵线”和“值得智利”联盟组建于2021年1月，智利共产党也随后加入。虽然其单个成员政党的实力和影响力都较为有限。但在成立不到一年内，该联盟就先后在制宪会议选举、参议院选举和众议院选举中赢得18.7%、19.58%和20.94%的选票，在制宪会议和众议院中成为仅次于现中右翼执政联盟“智利前进”（此次选举中更名为“智利我们能做更多”）的第二大力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222104207962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222104217264.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一轮投票（上）和第二轮投票竞选期间各候选人综合民调支持率对比，其中红线代表博里奇，蓝线代表卡斯特，来源：Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这股左翼力量的崛起，对传统中右翼的冲击甚至超出了选举和议席的数字意义。现总统塞巴斯蒂安·皮涅拉所属的“智利前进”在制宪会议中赢得的席次不到24%，达不到否决宪法修改所需的30%席位，而剩下超过70%的席位更是被中左翼、左翼和独立代表所占据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了总统选举投票前，包括CADEM、公民脉动、“黑&amp;amp;白”在内的智利多家权威民调机构调查显示，民众对博里奇的偏好领先卡斯特最高可达16%。反观现任中右翼总统皮涅拉，其支持率长期在20%左右的低位徘徊，在养老金预支争议期间更是一度低至9%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b20a5fc93921a66837002832f016900</guid>
<title>香港选举：我的三种身份与各种困难</title>
<link>https://www.guancha.cn/ganwenfeng/2021_12_23_619540.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 甘文锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央的一连串组合拳之后，香港社会由乱及治，终于在12月19日迎来了完善选举制度后的第一场立法会选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举远比2019年的区议会选举来得有秩序，而在这次选举中，笔者因为有多个身份，所以在选举工程中参与了不同的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先因为长期在屯门地区工作，作为地区直选的桩脚全力支援爱国阵营在新界西北选区的候选人；其次因为有好友参与选委界别的选举，我也成为他竞选团队的经理；而最后作为选举委员会一员、同时也是选委界别的选民，也就有机会获邀参与多场选委界别的论坛，与51名选委界的候选人接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这三个不同角色几乎同时期运作，所以这段时间很疲倦，但也因此得以更立体全面地了解、认识这一场全新的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里分享一下我在不同角色中的工作，让各位读者朋友也能了解在新的制度下，立法会选举是如何运作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/12/22/20211222090134607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：香港《大公报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·地区直选&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里不妨由地区直选的工作开始谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由2013年开始我已在地区工作，先后到过最基层的中转屋公屋区，也到过一些中高产区，最后到屯门的一个中产区服务，并最后在2016年赢得区议会选举成为区议员。虽然在2019年因黑暴事件落败，但仍然留在地区服务，因此在这次立法会选举中也义不容辞在地区支持爱国阵营的候选人，呼吁自己的支持者在这次选举中支持他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这次地区直选和之前的最大分别，肯定是选举制度改革。之前的立法会选举地区直选采用比例代表制，而这次改为双议席单票制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在比例代表制年代，全港只有五个选区，新界只分为东西两个大区，每个大区就有九个议席。因此每个选区往往有近20队的参选队伍，当时每个政党都会派人出战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种策略在新的选制下就行不通了，原来两大选区被分成五个较小的选区，而每区只有两席，因此在要确保议席的前提下，爱国阵营每个选举都协调只派两人出战，不然就有可能因票源分散而被非建制派的候选人取得议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，笔者所在的政党——也就是叶刘淑仪女士任党主席的新民党——在新界西北就没有协调到候选人出选，因此，与往届的不同之一就是，不是为自己党的候选人拉票。这种情况在很多区都有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为其他政党的代表拉票，这其实是一个很困难的工作，因为在上次的选举中大家还是竞争对手，而这次却要鼓励自己的支持者投票给他们，之间需要在地区或电话里花很多时间做说服工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了跨党派过票的困难外，另一个问题就是这次选举的准备时间比之前短很多。完善选举制度后，九月份我们才完成了选委选举，然后马上便要迎接立法会选举，当中几乎没有任何休息。略略一算，其实就只有三个月不到的时间去准备这次选举，做拉票的各项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中包括每个星期超过十次的摆街站，和义工站在巴士站、街市及超市门口等人流密集的地方派宣传单，以及在选举前两星期打电话给自己的支持者，希望他们投票给另一党派的候选人。当中的艰难程度可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/12/22/20211222090514928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;摆街站，为前对手拉票（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所幸最后任务总算完成，我在地区直选所支持的候选人，最终成为全港票王，总算对自己及义工有所交待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·选委界别&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在选委界别，作为其中一位候选人的选举经理，当中的困难又是另一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选委界别的40席由1400多位选委选出，每个选委投票时要选出40人，多于或少于40人的票会被视为废票，最高票数的40人当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选委界别与地区直选最大的分别，就是如何去找寻选民。当然，选委界别的选民远比地区直选要少，但地区直选的选民可以到社区找到，选委只有不到1500人却没有任何方法接触。结果是要利用相熟团体及朋友逐个去联系，头一轮下来，和认识的候选人交流后，其实也只找到约一半选委的联络方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举工程刚开始时，只能通过个别电话或短信与选委会选民建立联系，而且这个工作只能由候选人亲自做才能显出诚意，所以一开始的宣传工作是非常没有效率的。幸好后来有个别团体举办见面会，邀请候选人出席，才有机会可以一次见到多个选委。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19b5d6146c70da12779d82bfef3ac70c</guid>
<title>英特尔冒头，也许这是中国第二阶段“韬光养晦”的机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_12_23_619538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，有媒体发现，英特尔官网用多种语言给供应商写公开信，“确保供应链不使用任何来自新疆地区的劳工、采购产品或者服务”。英特尔在中国生意巨大，为何会出台这样一份敌意明显的声明？影响有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222175128917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济意义来说，影响应该不大，英特尔的产品供应链与新疆关系本就不多。几乎可以断定，声明不会对英特尔在中国的生产带来影响，甚至是否会进行认真的检查都不一定。像英特尔这类企业的声明基本等于政治表态，“恶心人”远大于经济伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222175149482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的根源是美国参众两院通过的“Uyghur Forced Labor Prevention Act”（《维吾尔人强迫劳动预防法案》），参议院刚刚在12月16日通过。在美国极度反华的政治气氛中，这项法案是美国政客“得对中国做些什么”系列动作中比较重磅的一个。如果总统拜登签署法案，明年1月提出制裁计划，2月就会生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，有部分美国企业会受到影响，其中受波及最大的大企业应该是耐克，生产的服装鞋子等产品大量使用新疆棉花。耐克全球总部在俄勒冈州，该州的两个参议员（50个州每州两人）Jeff Merkley和Ron Wyden，有责任替耐克游说。目前，这两名议员确实在用一些招数东拉西扯，当然明面上也不得不顾及美国的政治正确，如Ron Wyden要求捆绑“儿童税收抵免法案”一起通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222175204644.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国政客手中的招数很多，互相勾兑的空间也很大。明面上，民主党和共和党最大的一致就是反中，但桌底下都有企业利益需要照顾。最后，参众两院通过的涉新疆法案删去了一些制裁内容，变成了一个在各企业都相对容易过关的版本，主要在道德宣示上，宣布美国胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大致效果是，从新疆直接出口到美国的商品，会受到较大影响，需要提供一堆鬼扯的证明或审批。经济意义上，真正占据重要地位的全球供应链中与新疆相关的中间产品，就没那么严格。各大企业自己也说“我们反对强迫劳动，遵守价值观”，那就差不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔发表声明，就是运动的一部分，相当于说“我们尊重国会的新疆法案”，但应该不至于把事情搞大；即便真想仔细清查供应链状况，也根本扯不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于英特尔在中国的名气很大，中国舆论显然会很愤怒，比如要求对英特尔反击，或者采用AMD芯片。但深入分析后，基本可以断定，中国方面不会对英特尔采取什么实际动作。以后此类事件多了，舆论也会“习惯”，了解中国的应对逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如外交部原副部长、前驻美大使崔天凯日前在研讨会上说的，“中方要有充分的准备，不打无把握之仗，也不打赌气仗、消耗仗”。崔天凯罕见地直接指出，“美国对华政策里面，其实有很强的种族主义因素。只不过有的人不说，有的人说。美国势必会千方百计、不遗余力地，甚至没有底线地对华打压、遏制、分化、围剿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国方面，对美国肯定是没有幻想的，但在具体应对方面，并不是说事事都要针锋相对，而是强调“有把握、不赌气、不消耗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像英特尔这样发点实际影响不大的涉疆声明，在中美显然需要长期斗争的竞争框架中，并不是多大的事，常规处理即可，不需要郑重其事地反击。这点事，忍住就问题不大，没必要对抗硬拼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前阶段，笔者以为，中国内部应该取得了一致意见，要周旋。虽然群众舆论反应较大，但还是要拖时间，美国获得一些意义不大的口头战术性胜利，并不是大问题。对于一些意义和伤害不大的制裁，无需耗费精力反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，目前情况下，美国政客显然会对中国持续发起攻势，这是无法避免的。但中国应该尽量避免的情况是，美国发起“就算自己受损50，也要让中国损失100”的战役级别的攻势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17c376c5db10be0150ef79ddd0e0fa9c</guid>
<title>对直播带货，应该再收一种新税</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2021_12_23_619537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 曹和平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网红主播薇娅因偷逃税款，被追缴税款、加收滞纳金并处罚款共计13.41亿元。我想从这几个问题谈谈对此事的看法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·如何看待直播电商这一业态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·薇娅之类的头部主播是否涉及市场垄断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·对直播电商这种特殊业态进行治理时，除了罚款外，我们有没有更好的方法？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/12/22/20211222020155142.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以薇娅和李佳琦为代表的头部主播，不管从他们的订单交易量还是直播间流量上看，大概都会占到整个行业的80%以上。平台给予主播流量支持，这就涉及流量资源的分配，是分配给头部企业还是分配给头部主播？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在问这个资源配置问题之前，我们需要思考一个效益经济学的问题，直播电商的存在是否有合理的地方，或者是否有国民经济体系升级的空间，在此基础上，我们再来评价它的福利经济学得失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次薇娅偷漏税的罚款有13.41亿元，很多网友对此数额很吃惊，纷纷表示难以想象她的收入和营业额到底有多夸张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年我参加世界互联网大会，有人告诉我，薇娅当年“双十一”每25分钟收入30万元，“双十一”期间她每天工作16到18个小时，三天大概有3000-4000万的收入。薇娅带货为什么会有那么高的收入？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术的发展来看，1980年代，大家认为写一本书要花十几年的时间，但当时美国的教授告诉我们，使用计算机可以一年完成一本书，这就是工具带来的效率急速提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，我们国家大车间、流水线、模块化的经济发展和爆发，随着公路、铁路、高速路、高铁、港口、桥梁、涵洞、隧道这八大基础设施的建造在全国范围内支撑起了一个庞大的运输网络。这个运输网络在全国组成了公共产品，给制造业带来了大爆发和产品的绝对过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去10年间，中国又出现了一次通讯基础设施的大爆发，通讯基础设施数字化加速发展，形成了一个复杂的网络通道，叠加在交通运输网络上，使得这个叠加复合系统具有了高通量、绵密性好的特点，不仅货运量大、信息量大、而且能够随时进行反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络通量越高越流畅，网格越绵密，速度就会越快，延迟越低。这使得成千上万的生产厂家和好几亿的消费者在网络第三方平台上随时交易成为了可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
薇娅等网络主播在网上直播带货，不断撮合成千上万的生产者和好几亿的消费者进行交易。主播通过这个复杂系统把生产、流通的中介层压成了薄薄的一张纸，整体经济的交易成本极大下降，而带货主播的中介费用也爆发式增加了，这就是薇娅25分钟可以赚30万的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观经济看，我们国家的B2B经济体量比西方差很多，但在数字基础设施的助推下（中国有702万个通讯基站，而美国只有30万个），我们的B2C数字经济体量要大得多，这也使得我们国民经济的发展从量的扩展到质的提升变成了可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总结来说，直播带货是国民经济体系的升级。当技术进步使得单位产品的劳动不断降低，那些无可替代的劳动服务，比如直播带货促成、撮合交易的作用就越发重要，数字技术进步所不能代替的劳动产生的收益就会越来越高。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是薇娅等头部主播是否涉及垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播电商领域涉及的垄断比我们原有的概念更复杂，自然垄断和市场垄断都很难对它进行界定，它更像是网络和数字技术进步下的不可替代劳动的垄断，直播带货可以被替代，但薇娅个人的影响力是没法被替代的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，资本也在追逐这个过程，资本试图控制、掌握“薇娅们”以获得更高收益。我们要提防这种新经济业态下，劳动的不可替代性所带来的数字鸿沟，资本和某种市场力量让收入落到极少数人手里，而让绝大多数老百姓吃亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播电商行业是一个完全竞争市场，在这场交易中，劳动得到劳动的报酬，资本得到资本的报酬，技术得到技术的报酬，它的利润率为零。当薇娅及其机构能够提供一个最低价的时候，生产市场和消费市场产生了对接，逼近了一个完全竞争市场，但也产生了一定的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
薇娅团队要求中小企业以最低价进行出售，当企业亏本交易的时候就产生了恶性竞争成本，破坏了行业的正常竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题，是对于直播电商行业的治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于薇娅这种高收入者偷税逃税行为，我们当然不能容忍，要坚决进行处罚和管理。不仅要把主播背后的机构一起纳入，系统性治理，同时，要尽快学会税收数字化治理，治理能力和政策制度水平都要跟上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从薇娅的偷税漏税案例不难发现，她是通过成立个人独资企业性质的工作室来改变收入性质，进而将劳务所得转为经营所得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带货主播的收入主要包括两个部分，一部分是坑位费，以薇娅为代表的头部主播坑位费平均在几十万左右，另一部分是带货收入的佣金。在具体税收执法中，如果将坑位费计为投资费用，那这部分就是免税的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/22/20211222020237392.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，根据业内普遍的认定方式，主播的佣金和坑位费都被认定为劳务报酬，需要按照3%-45%的个人所得税税率缴纳，而主播则常常通过个人独资企业，将个人收入变为企业经营收入，缴纳25%的企业所得税，并在此基础上再通过成本抵消一部分税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但除了所得税外，我们要考虑到电商直播收入的基础，更多是依靠通讯基础设施建设，那应该提出这个问题：直播电商主播通过大规模使用数字基础设施建筑获得超额的流量和收益，他们比普通人使用更多的互联网资源，要不要交资源税？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字基础设施建筑是政府进行投资建设的公共资源，网络主播作为生产者借此生产了大量的流量和收益，因此要对这部分内容缴纳资源税。自然人作为消费者不需要缴税，只需支付流量费用，便可以无偿使用国家数字基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于网络平台来说，如果网络主播和平台是一个计税单元的话，资源费用可以按照一定比例进行均摊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次是市场变化走在了制度前面，技术走在了市场前面。社会要给予这种新经济更大的空间，直播电商新经济带来的好处、撬动的经济体量远超我们的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
薇娅事件势必影响数字经济和直播经济的发展，直播电商是一种新经济、新业态、新模式。对于尚不熟悉的直播电商行业，我们要谨慎严格地打击非法活动，与此同时，也要保护直播电商行业的发展，它们是中国数字经济与其他国家竞赛的“国家队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1738e5e94e2a9b41a1a59ff7bbf3ab2</guid>
<title>印度学者当面嘲讽西方国家：这像话吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2021_12_23_619535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/维贾伊·普拉萨德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我想说感谢“强迫”我来到格拉斯哥，格拉斯哥是英国第二重要的城市，每当我走在格拉斯哥这种城市的街道上时，那些漂亮的建筑和街道，这是一个美丽的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1919年，格拉斯哥经历了“红色克莱德赛德”（Red Clydeside）工人运动——一场试图在苏格兰建立苏维埃政权的起义（左派号召罢工反战）。当然，这场运动失败了（组织者没有寻求革命，结果被捕和被镇压）。当我看到格拉斯哥这样的城市时，我还会想到这些城市的另一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222142700675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“红色克莱德赛德”（Red Clydeside）工人运动。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Scottish Socialist Party&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦尔特·本雅明曾说过，“文明的丰碑就是野蛮暴力的实录”，我想到孟加拉的饥荒，而孟加拉的工人，通过格拉斯哥港口将货物送往敦提（英国苏格兰东部港口城市）。我想到非洲的人们被奴役，从加纳运到“新大陆”，所有这些获得的利益，都被吸进伦敦和格拉斯哥等城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1765年至1938年之间，英国从印度偷了45万亿英镑，当英国人离开印度的时候，我们没有获得报酬。当我们把英国人赶出去时，我们的识字率只有13%，几百年所谓的“文明”也不过如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们的风景被摧毁，煤炭被强加在印度身上，是你们把煤炭强加在我们身上，让我们变得如此依赖煤炭，然后你们拍拍屁股走人。而现在你们竟敢居高临下地对待我们，当我听到英国首相约翰逊的讲话、当我听到美国总统拜登讲话、更别说当我听到法国总统马克龙（提议谁排放最多，谁责任大）的讲话时，我只能想到你们是多么的居高临下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
400年前，你们居高临下地对待我们；300年前，你们居高临下地对待我们；200年前，你们居高临下地对待我们；100年前，你们居高临下地对待我们；直到今天，你们还在居高临下地对待我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们只会居高临下，因为对你们来说，殖民主义不是已经被打败的“过去式”，对你们来说，殖民主义是永恒的。这种永恒的殖民主义通过两种方式进行，一种是永恒的殖民心态。你想对我们说教，你想告诉我们，我们才是一切问题的根源，因为你们永远不会接受错误，你们才是最应该负责的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年，你们在里约的地球高峰会(Earth Summit)上签署了“共同但有区别的责任”原则，你们喜欢说同舟共济，但我们可没有同舟共济的情谊，美国人口只有世界人口的4%至5%，却消耗了世界四分之一的资源（绝大部分是稀有军工资源），你们将制造业转移给中国，然后说中国“碳污染”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222143440500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1992年，里约热内卢举行的地球高峰会上，155个国家签署了《联合国气候变化框架公约》。来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国正在生产你们的水桶，中国正在生产你们的螺母和螺栓，中国正在生产你们的手机，试试在你们自己的国家生产，然后看着你们的碳排放量增加成什么样。你们太喜欢说教，因为你们有殖民心态、殖民结构和机构，你每次贷款给我们的钱，那还都是我们的钱！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织每次来到我们的社会告诉我们：“这是我们给你的钱。”不！那明明是我们的钱，你把我们的钱以债务的形式放还给我们，还对我们的生活方式指手画脚，这简直离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/22/20211222143652880.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅仅是殖民心态，而且还是殖民结构和机构，并且永无止境地、年复一年地自我复制。气候正义运动（1999年发起，要求殖民国家正视历史责任和生态债务）对这些问题的理解还不够明确，气候正义运动说：“我们担心人类的未来。”什么未来？非洲、亚洲、拉丁美洲的那些孩子们没有未来可言，他们甚至没有现在，他们担心的不是未来，他们担心的是现在，你们的口号却是“我们担心未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是西方中产阶级的口号，你们必须担心现在，全球有27亿人吃不上饭，你却告诉他们要减少消耗？这对于一个几天没吃上饭的孩子来说像话吗？你们必须好好想想，否则这些气候正义运动将在第三世界国家毫无立足之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍后我将介绍国际人民大会（该组织力求推进跨国工人国际主义，反帝反殖民），一个深深扎根在全球南方国家，由200个政治组织组成的网络，我们愿意告诉你们所面对的问题是什么，但你们愿意听吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>