<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a62f05b55e286914bb787770d9946cd4</guid>
<title>万斯一点面子也不讲，欧洲还要继续“绥靖”下去吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_02_17_765316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的周末，美国副总统万斯在慕尼黑安全会议上的一番发言，让整个欧洲为之震动，尽管此前对特朗普新政府的态度有所估计，但现场听众依旧“目瞪口呆”，“没有掌声”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于欧洲最为关心的对华态度、俄乌问题，万斯则轻描淡写，一笔带过，更让欧洲难掩失望之情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线全程参与本届慕尼黑安全会议的安全问题专家周波先生，请他为我们介绍现场情况，并分析欧洲下一步的战略走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年的慕安会，是特朗普重新执政后的首届安全会议。从这两天您和现场欧洲学者的交流来看，他们对特朗普重新搅动全球秩序，有怎样的期待或者担忧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;今年的会议有两点出人意料。首先，由于会议主要面向西方观众，美国副总统万斯在讲话中并未就与会者普遍关切的乌克兰问题提出具体的解决方案，几乎完全未触及乌克兰事务；其次，尽管美国政府认为当前中美竞争是重要议题，大家都预期万斯的发言会讨论这一议题，但事实上，会议中关于中美关系的论述也极为有限。仅有一句涉及中国的简单表述，并未对中国的现状或发展进行详细探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，万斯花费了大量篇幅猛烈抨击欧洲在“基本价值观”上的倒退，还列举了包括欧洲因为“俄罗斯干预”而裁定罗马尼亚总统大选无效等多个国家的情况。同时万斯还在演讲中直接攻击了德国内部事务，批评了德国主流政党过去一直致力于构筑一道政治上的“防火墙”，拒绝同反移民的极右翼“德国选择党”共同组建政府，其言外之意在于支持“选择党”参与选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/16/20250216210653345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国副总统万斯在慕尼黑安全会议上发表讲话，大肆批评欧洲&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但德国总理朔尔茨对此明确表示反对，认为“德国选择党”带有纳粹色彩，与德国的民主价值观背道而驰，对万斯的演讲表现出了不理解和愤怒。朔尔茨的言辞引发了现场长时间的热烈掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，美国代表团在本次慕尼黑安全会议上的表现出乎意料，相关表态加深了西方对美国的失望情绪，进而可能促使其他一些西方国家进行某种战略调整，而这种调整对中国来说或许具有一定的利好作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，冯·德莱恩在万斯之前发言，我能感受到她作为西方的代表，虽然极力保持镇定与风度，但其言语中仍隐含着对美国的不满与苦楚。此外，冯·德莱恩在讲话中也隐含了一丝警告，强调欧洲作为一个庞大市场的重要性，暗示欧洲绝非别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一表态不应简单地将当前局势解读为美欧脱钩或欧洲不可逆转地转向中国，而应该更多地解读为西方表现出对美国的不满。换言之，如果美国能够及时扭转态度，以笑脸甚至拥抱示人，欧洲将迅速恢复原有的立场，继续强调共同的价值观及盟友关系。从中方角度看，这无疑为调整中美及中欧关系提供了一定机遇，但也不宜对此抱有过高预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在本次会议之前，尽管冯·德莱恩在欧洲被视为对华最为鹰派的代表，但她还是对中欧关系发表过一些积极评价。她发言所传递的信息表明欧洲似乎正在进行某种战略调整。然而，这种调整也可能仅限于战术层面，旨在向美国表明欧洲还有其他选择。我们仍需拭目以待，不能过分解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/17/20250217093905907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月14日，冯德莱恩在慕尼黑安全会议发表讲话，仍旧强调一个更强大的欧洲将与美国一起遏制双方面临的共同威胁，因此美国发起的“贸易战和惩罚性关税毫无意义”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;今年慕安会的主题是“多极化”，而我们都知道奉行美国优先策略的特朗普政府，一直是反全球化、多极化的，更倾向于大国联盟。所以今年提出多极化的主题，是有意针对特朗普吗？或者说，在特朗普阴影下，下一步全球多极化会面临怎样的波折？有没有取得新进展的可能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;慕尼黑安全会议具有悠久的历史，其创立于1963年，始终坚持以欧洲视角审视全球局势，这也成为慕安会的显著特点。从历年发布的报告中，尤其是近年来的报告，可以看出会议在很大程度上反映了西方内部日益显现的失落情绪。我曾五次参加慕安会，其中有一届会议的主题是探讨“世界秩序是否正处于分崩离析之中”。另有一届会议以“非西方化”为题，报告中有一句话非常关键：世界正在非西方化，西方本身也在逐渐非西方化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年慕尼黑安全会议主题报告中提到“双输”，比较多的体现出一种情绪化倾向。而今年的会议则以“多极化”为主题，较之以往更为明确地指出了一种方向性的发展趋势。这种转变实际上反映出西方对自身局势的一种无奈与被动——曾经对未来充满幻想，如今已不得不面对现实世界所发生的深刻变化。我认为从认知层面来说，这种调整无疑标志着一种进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从会议主办方的角度来看，今年的会议主席克里斯托夫·霍伊斯根就明确提到，他们邀请了更多非西方国家参与会议。我在前年的会议时就已经注意到这个现象，来自非洲及亚洲的一些国家代表已经开始活跃于此。如今，会议正努力摆脱单一的西方视角，力求实现多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得“多极化”是慕安会经过多年观察后对当今世界发展趋势的整体判断。正如我之前提到的，他们早已意识到世界正朝着非西方化的方向发展。以伦敦为例，根据统计数据，约三分之一的居民出生在外国，现任伦敦市长萨迪克·汗（Sadiq Khan）和前任荷兰鹿特丹市长艾哈迈德·阿布塔勒布（Ahmed Aboutaleb ）都是移民的孩子，后者甚至不是在荷兰出生的。所以这种非西方化趋势在全球范围内愈发明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球化的推进，现在西方外国移民和本国公民的隔离感被大大削弱了。而人工智能等技术的发展，大大加快了人类活动的交流速度，东西方之间的隔阂正被逐步打破。因此，慕尼黑安全会议的变化只是对这一现实的反映。然而，面对这一变化，西方国家需要进行何种调整，恐怕并非一蹴而就，这一过程可能需要相当长的时间才能完成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12f814b850cd926d1a5dc090fd80da94</guid>
<title>“主权AI”对大多数南方国家遥不可及，DeepSeek改变了这一切</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2025_02_17_765308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek-R1模型的开源发布，引发了全世界对大语言模型（LLM）人工智能的又一轮关注热潮。DeepSeek以远低于OpenAI的成本，训练出了效果接近甚至部分优于OpenAI-o1的模型，并且用“蒸馏”（distillation）技术提供了一系列参数规模相对很小、效果劣化程度不太严重、有一定实用价值的衍生模型，例如国家超算互联网平台SCNet部署并免费向公众开放的Qwen-7B和Qwen-32B等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者的实验和估算，部署运行DeepSeek-R1 671B模型（即大家经常口头说的“满血模型”）用于内部研究实验，大致需要每小时300元以上或每月十几万元的成本；如果采用有监督微调（SFT）方法对其进行训练，成本还要再增加好几倍。这个成本仍然超出大部分个人和小微企业的承受能力，但对于大型企业和国家来说已经完全可以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/13/20250213113619534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华为超算中心&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着大语言模型被DeepSeek高度“民主化”了：任何国家都能训练并部署一个很大程度上自主可控、基本体现本国价值观、能结合本国实际情况的，接近或达到世界最先进水平的大模型AI——仅仅几个月之前，这件事基本上只有美国和中国能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家的政府已经意识到了这一转变的重要性。印度政府将投入“计算基础设施、数据和资本支持，以在农业和气候变化等领域构建与人工智能（AI）相关的应用”，据说印度的大模型将在DeepSeek-R1的基础上构建。韩国宣布加快国家级人工智能（AI）计算基础设施的建设，目标是成为“全球第三大AI强国”。韩国政府于2023年提出的这一目标定义，明显是意识到各国都有可能在短期内建成自己的“主权AI”，而DeepSeek的开源大大加速了这一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西UFABC大学教授、前巴西总统府国家信息技术研究所（ITI）所长Sergio Amadeu指出，DeepSeek的开源“使那些在技术上依赖美国发展的国家能够制定有利于自身发展的战略……使[大模型]这项技术实现了民主化，为全球南方国家在这一领域开辟了新的可能性”，但同时“开源并不能解决建设对地方和国家发展至关重要的主权基础设施的问题”。Amadeu的这一洞察指出数字主权领域的一个重大问题：数字主权是系统工程，仅靠一两项立法或“杀手应用”的突破仅靠一两项立法或‘杀手应用’的突破，无法实现数字主权水平的全面提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受欧盟GDPR的影响，目前各国在讨论数字主权问题时经常聚焦于数据所有权问题，即国家有权使用和管理本国生成的数据、并防止本国生成的数据被别国滥用。与之对应的方案是以立法形式对数据的本地存储和跨境传输加以约束，例如在本国产生的数据应当存储在本国、数据跨境传输需要受本国法律管辖等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一些研究者则从传播学角度关注美国互联网大公司对信息的垄断以及进而对政治和国家安全的影响。与之对应的方案是倡导独立于美国大公司的替代性互联网平台，开源、去中心化等概念也经常在这类方案中被提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实证明，数据所有权只是数字主权的一个部分，而且它很大程度上只是国家掌握数字主权进程中相对靠后的部分、是数字主权的成果而非原因。欧盟在实施GDPR几年后发现，尽管GDPR对数据所有权做了相当严格的规定，但毕竟芯片、服务器、操作系统、云平台等数字基础设施都掌握在美国大公司手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是欧盟只能一次次地调查、处罚美国大公司的垄断行为，却改变不了数据源源不断地单向流入美国、并被CIA和NSA全面监控的现实。正是因为意识到这一点，欧盟已经开始发展与AWS竞争的云计算平台Gaia-X。当然这个项目是否能达成预期，又是另一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者提出的数字主权指数（Digital Sovereignty Index，DSI）框架认为，数据所有权的独立自主是国家整体数字主权的集中体现。如果国家没有对数字基础设施（即支撑数字空间运行的硬件和软件）的独立自主，那么对数据所有权的限制实际上无法落地（欧盟和巴西的例子都体现了这一现象）；如果国家没有数字治理的独立自主，那么数字空间的规则必然被美国科技巨头企业主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字基础设施和数字治理的独立自主，都依赖于从事数字化产业的科研机构、企业和人才的能力。数据所有权的独立自主、数字基础设施的独立自主、数字治理的独立自主、数字化能力的独立自主，这四个维度共同构成了数字主权的整个体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/13/20250213113702750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为数字主权是如此庞大的一个体系，想单纯通过立法约束数据所有权，或者建设一两个“杀手应用”就从美国的数字霸权手中夺回数字主权，是镜花水月的幻想。同时，这一现实也对数字主权研究领域相当流行的“多利益相关方”理论提出了重大挑战——这一理论认为，除了国家以外，企业、社群乃至个人都是数字主权的“利益相关方”，他们各方的利益与国家的利益未必一致，在数字主权的讨论中都需要受到同等重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看数字主权指数的四个维度就不难明白：数字基础设施、数字治理和数字化能力的建设，超出了任何个人或社群的能力范围，只有主权国家或超级大企业有可能进行这些基础工作。在几家与美国政府紧密合作的美国大企业垄断（除中国之外的）绝大部分数字空间的现实情况下，在全球南方强调主权国家之外的“多利益相关方”实际上的效果就是削弱甚至批评对国家数字主权的关注，从而间接地维护了美国数字霸权现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到大语言模型AI这个领域，DeepSeek的开源已经让众多全球南方国家开始想象此前他们无法想象的数字主权问题：主权AI。随着大众越来越多地依赖大语言模型来获取和生成信息，对大语言模型的掌控相当程度上就意味着对意识形态、对价值观的掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果全球南方国家不自主训练并运营自己的主权AI，就意味着其国民自动地依赖OpenAI或其他美国大公司提供的AI产品，也就意味着这个国家需要不断地向美国大公司付费、数据不断流向美国大公司，并且对美国大公司的AI产品中内嵌的意识形态偏见毫无办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如Amadeu所指出的，一旦全球南方国家（包括其中经济和科技能力较为领先的国家，例如巴西）开始尝试建设自己的主权AI，数字主权其他方面的挑战将接踵而至。举例来说，现在绝大多数全球南方国家如果想基于DeepSeek的开源模型训练和部署自己的主权AI，他们大概率只能选择AWS或Azure的云服务。一旦美国决定禁止美国企业提供DeepSeek相关服务，这些全球南方国家的主权AI计划就将受阻。这就是数字基础设施不能自主带来的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/17/20250217083929981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大部分全球南方国家而言，在目前的科研、产业和教育基础上构建相对独立自主的数字基础设施和数字化能力体系已经相当困难。即便是其中的大国巴西，其数字基础设施仍然高度依赖美国。自20世纪90年代以来的政策转向破坏了数字化产业持续发展的根基，这是该国目前数字主权水平较低的主要肇因。其他大部分全球南方国家的情况比巴西更糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方国家如何才能摆脱美国数字霸权的掌控、获得相对独立的数字主权？与中国的合作是否可能助力这一进程？这些都是摆在各国面前的现实挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年（2025年）巴西担任金砖国家主席国，其提出的六项“优先工作议题”中就包括了“鼓励包容性和负责任的人工智能治理促进发展”一项。在巴西提出这项优先工作议题时，DeepSeek-R1尚未发布，“主权AI”对于绝大多数全球南方国家而言似乎还是遥不可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，DeepSeek-R1的开源发布、及其周边开源项目的活跃，巴西等金砖国家看待人工智能治理的视角可能需要一个根本性的转变：从过去必须依赖美国企业提供的AI来讨论治理问题，转向主权AI和多边主义AI治理的可能性。今年7月的金砖国家峰会将在巴西举行，金砖各国将如何看待DeepSeek给世界带来的改变，主权AI、乃至更广泛意义上的数字主权是否会成为金砖国家的明确诉求，将是今年金砖峰会值得关注的一个看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于DeepSeek带来的大语言模型人工智能民主化趋势，笔者建议巴西等全球南方国家立即开始采取行动，逐步形成自己的主权AI、乃至数字主权战略：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.组织力量对DeepSeek开展研究，尤其是了解如何通过后训练增强或修正大模型在特定领域、特定议题上的表现，以及如何围绕大模型定制周边的辅助软件（例如聊天机器人、智能代理等），并制定切实可行的计划，实施部署自主可控的主权AI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.以主权AI的迭代演进作为牵引，识别本国数字空间产生的所有数据的重要性，对其中最重要的数据落实所有权，例如通过立法和执法保障这些重要数据保存在本国、对重要数据的跨境传输加强管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.在掌控数据所有权的过程中，加强与华为等中国ICT企业的交流协作，逐渐降低本国数字基础设施对美国科技巨头的依赖程度，逐步加强对本国数字基础设施的掌控能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.在金砖国家平台上与中国共同倡导多边主义的AI治理国际秩序：在尊重各国主权独立自主的前提下，鼓励技术和经验开放交流，促进各国在AI领域平等互助、互利共赢的多边协商与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bc28f275b143fb4752853419ea579d9</guid>
<title>真实版我在联合国做实习“国际公务员”</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoxianju/2025_02_17_765302.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 郭先举】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国国际地位的提升，中国青年在全球治理中的角色愈发重要。联合国作为全球最重要的多边合作平台，不仅在促进全球发展方面发挥着积极作用，同时也成为全球青年“逐梦”的舞台。尽管中国是联合国的第二大会费缴纳国，但中国籍国际公务员的比例与其经济实力并不匹配。通过派遣实习生、“青年专业人员计划”（YPP）和“初级专业官员项目”（JPO）等渠道，越来越多的中国青年进入联合国实习，为填补这一人才缺口贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近段时间以来，部分“网红”选择以出入联合国会议场所为重要吸睛点的现象引发广泛关注，这些社交媒体上的光鲜展示似乎让联合国成为了“国际范”的代名词。然而，在这些浮华乃至炒作背后，真正参与联合国实习的中国青年的形象却被忽视、被误解甚至被污名了。他们到底是什么样子的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文结合作者的实习经历，聚焦中国青年在联合国实习中的真实体验，从初入职场的挑战到跨文化协作的成长，再到职业规划的多元可能性，探讨国际公务员对个人与全球治理的深远意义。这不仅是职业探索的一环，更是全球化时代中国青年融入国际舞台的重要缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/26/20250126135110132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图源 Pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 中国青年为什么要去联合国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着综合国力的不断增强，中国在国际社会的影响力显著提升。正如前联合国秘书长潘基文所言，“联合国需要每个国家的积极参与，尤其是像中国这样具有深远影响的大国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年，中国恢复联合国合法席位，成为安理会常任理事国。这一历史性突破使中国能够参与国际事务的决策和协调，为全球治理贡献独特的中国视角。随着改革开放、加入世贸组织（WTO）以及成功举办2008年奥运会等标志性事件的发生，中国的国际角色从观察者逐渐转型为积极的参与者和引领者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在恢复联合国合法席位后的早期阶段，中国主要依靠部委选拔高级官员到联合国及相关机构任职。这些官员具备丰富的国际事务经验，能够高效表达中国立场，但由于高级外交人才数量有限，中国向国际组织派遣的人力资源难以满足日益复杂的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着综合国力的增强，中国对联合国的经济支持也显著增加，从1990年会费比额的0.77%增长至2022至2024年的15.254%，成为仅次于美国的联合国第二大会费缴纳国。这一变化反映了中国在全球治理中角色的转型，不仅展现了对国际责任的积极承担，也增强了中国在多边体系中的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着会费增长、话语权的提升，人员代表性不对称现象开始出现。中国籍工作人员在联合国中的比例明显偏低，据CEB 2023年的数据显示，中国籍员工共计332人，约占总体员工的0.25%。这一不成比例的现象源于历史积累、语言能力、跨文化适应以及国际规则熟悉度的不足。相比之下，西方国家在联合国系统中占据了更高比例的中高级职位，而其他发展中国家（如部分非洲国家）也拥有更高的工作人员比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对这一问题，中国逐步建立起更加系统化的国际组织人才培养机制。教育部下属的留学基金委通过青年专业人员项目（YPP）、初级专业官员项目（JPO）等渠道，每年选拔约200名优秀青年参与国际组织的实习与短期工作。这些项目不仅为参与者提供宝贵的国际工作经验，还为联合国系统注入了更多中国人才。例如，YPP通过严格考试吸纳全球优秀青年，中国政府对此高度重视，为选拔成功者提供经济支持和职业规划指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/26/20250126135147611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年3月，参与粮农组织国家代表处全体员工团建活动，上图为本地传统乐队演奏现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/26/20250126135224637.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年5月，参加气候变化团队关于家禽畜牧养殖技术示范推广的workshop
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何在联合国做实习？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一宏大叙事的背后，真正参与这一项目的中国青年，面临的却是更加具体而微的个人体验与挑战：他们如何看待自身作出的选择？如何适应联合国的工作环境与异国他乡的生活？在这段经历中，他们又是如何反思当下的处境并为未来的选择奠定基础？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者参与了2023年中国教育部留学基金委与联合国合作渠道的国际组织实习项目，并于2024年初赴联合国粮农组织驻东非某国国家代表处实习，职位内容为monitoring, communication and programme development，合同期为11个月。作者将以本人在联合国的实习经历及与其他实习生的交流为基础来回应上述问题。可以发现，对于这些实习生而言，联合国实习计划不仅是一种职业探索，更是一场个人成长的旅程，充满了机遇与挑战、困惑与收获。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d730b41d6a52da249a1719be95f08bc4</guid>
<title>美西方挑拨中柬关系，不少中国自媒体竟随之起舞</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_02_17_765298.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，外媒大肆炒作“柬埔寨转向西方”议题，意图制造中柬关系出现裂痕的假象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和柬埔寨是守望相助、患难与共的“铁杆”朋友，这种舆论攻势显然意在离间两国民心民意，进而撕裂中柬紧密关系，是再典型不过的舆论战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美西方的这种伎俩，我们其实并不陌生，在俄乌冲突、台海议题等多个领域，都已见识过类似的“舆论三板斧”。然而遗憾的是，也许是由于柬埔寨相对遥远且关注度较低、大家不够熟悉，不少自媒体此番都中了对手的离间计，跟着西方节奏跳起了舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些情况表明，尽管我们在舆论战场上打出过一些漂亮仗，但整体来看，道阻且长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212162744396.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;截图自中国驻柬埔寨大使馆公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;教科书一般的美国舆论攻势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，舆论战是信息战、认知战的重要组成部分，旨在通过控制信息流动、塑造公众认知来达成特定的政治目的。美国针对中国的舆论战，通常采用选择性的信息发布、渲染特定事件或制造虚假叙事等手段，来影响目标国的民众及其领导层的态度，从而在国际关系中获得战略优势。在柬埔寨问题上，美国通过对中柬关系的歪曲和炒作，试图引发两国之间的不信任甚至矛盾，进而削弱中国在东南亚的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国此轮舆论攻势，堪称教科书级别。首先，他们大肆宣扬官员访问和军舰停靠，将此前拜登政府官员的“试水”访问（包括目前已失业的国际开发署署长）以及一艘美国军舰的短暂停靠，包装成“美国增加在柬埔寨影响力的证据”，进而暗示“柬埔寨正积极寻求制衡中国的影响力”“柬埔寨外交政策转向西方”。这些活动虽然值得关注，但充其量只是区域内各方争夺影响力的一部分，并不能被视为柬埔寨外交政策发生根本性转变的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个被西方媒体热炒的话题是柬埔寨的德崇扶南运河建设项目。西方媒体极力渲染中国未对该项目提供资金支持，暗示中国经济支持减少，从而破坏中柬合作关系。但实际上，这一叙事忽略了国际投资与外交的复杂性，尤其是考虑到柬方正寻求多元化资金来源的背景。中国对项目的慎重考量更多是出于对可行性和长远利益的考虑，而非中柬关系恶化的标志。1月28日，中国驻柬埔寨大使馆微信公众号发布声明，澄清了关于德崇扶南运河项目停工的谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212163706422.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德崇扶南运河示意图&lt;span&gt; 亚洲周刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西方媒体还炒作中国对柬埔寨的新贷款相对较少，将其解读为中柬关系恶化的信号。然而，这一论调忽视了中柬之间长期深厚的经济联系，包括中国对柬埔寨基础设施的投资、贸易合作和旅游交流。柬埔寨寻求多元化的金融来源，是其国家发展战略的一部分，并非中柬关系破裂的表现。中柬两国依然在多个领域有着广泛合作，根据柬埔寨政府今年1月底发布的数据，自1994年至2024年，中国对柬埔寨的投资总额达到310亿美元，是柬埔寨最大的投资来源国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，西方媒体还大肆渲染新任柬埔寨领导人洪玛奈的西方教育背景，试图塑造其“亲美”的形象，以此削弱中柬之间的长期合作关系。然而，这种观点忽略了洪玛奈领导风格的务实性。他更多的是依据国家利益行事，而非单纯受意识形态的左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国主流媒体《泰国日报》（The Thairath）便分析认为，洪玛奈的政治观点与洪森相差不远。他在西方接受教育这一点可能让人产生误解，认为他拥有西方的政治意识形态和价值观；事实上，他在英国和美国接受的是经济学和军事技术教育，并没有学习西方的政治哲学和理论。他继承了父亲的权力，执政的重点将是稳定和强化现状，而非通过“自由改革”让国家发生根本性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212164616472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
洪玛奈接受央视新闻采访&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国自媒体：与西方旋律共舞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方在中柬关系上的造谣生事和挑拨离间不可谓不卖力，但在历经风云变幻考验的中柬传统友谊面前，这些行为犹如蚍蜉撼树，只能算是纤芥之疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正值得担忧的，是在这一相对陌生的舆论战场上，中国国内舆论的表现。一些自媒体，甚至个别长期关注澜沧江、湄公河区域国别问题的专业学术公众号，也自觉或不自觉地跟随西方叙事步伐，传播所谓中柬关系“出现问题”的论调。这种现象部分源于中国媒体人对西方观点的过度关注，导致对本国对外政策的误读。这种“信息倒灌”无意中助长了外部势力在舆论战中的影响力，进一步放大了对中国外交的质疑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>