<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>53b065be978cd8a700c7a648f011fc52</guid>
<title>解决地方债，茅台模式还能走多远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_04_22_588353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节之后国际经济形势变化很快，美国最新的1.9万亿财政援助法案通过后，又追加了2.3万亿美元的“美国就业计划”。而美国国债价格下跌导致的“钱紧”，使得全世界的科技股都一度大幅度回调。再加上国内的货币政策收紧信号和基金赎回潮，A股在之后几周也大幅度下跌，进入3月中旬才稳住局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在股市和房市之外，2021年里，国内金融风险中还有一个不可忽视的环节就是地方债和城投债的偿还问题。有报道称今年国内地方债的到期规模是2.67万亿元，比去年多了6000亿元，增长幅度达到了接近3成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国内地方债风险不是一个新的话题了。过去几年，很多人一直在讨论如何化解这个金融困境。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的地方政府财政问题部分来源于20多年前的中央地方分税制改革。在1994年的分税制改革之后，当时中央政府的财政收入预期将占总财政收入的6成，地方政府财政收入将占总财政收入的4成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在财政支出方面，地方政府的财政支出远远超过了中央财政支出。比如这次为了防疫，很多地方政府都进行了大规模隔离和检测；春节期间，不少地方为了劝说打工人原地过年也发放了不少现金福利，这些政策有效地控制了疫情，但背后都是需要地方政府实打实地掏钱买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在疫情后的复工复产阶段，国内实施了大规模的为企业减轻负担的措施，也让地方政府的收入减少、支出增加。3月，各省纷纷发布了2020年的财政收入报告，在财政收入普遍下降的背景下，各省的财政支出都有大幅度上升，比如山西财政支出增幅8.4%，江苏财政支出增幅8.8%，甘肃财政支出增幅5.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府面临财政赤字该如何解决？最常见的方法当然就是增加税收，此前香港特区政府突然增加股票交易的印花税，一次性上浮30%，结果是瞬间导致香港和国内股市一起大跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/12/20210312142606644.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;512&quot; height=&quot;288&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国内绝大部分地区来说，减轻企业负担的基本政策就决定了很难靠加税来增加财政收入。“房住不炒”的前提下，大部分二三线城市的土地收入也很难大幅度增长。那么除了中央政府进行财政转移，地方政府就只能依靠发行地方债和城投债来弥补财政缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府的财政困境并不是什么秘密，资本市场对地方财政收入和支出之间的缺口看得一清二楚。但是国内的地方政府不像美国的底特律一样可以破产，从牢固的中央政府信用延伸下来，国内资本市场对于地方政府的信用，地方政府融资平台的信用和地方国企的信用一度都充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是监管机构破除债券市场“刚兑”的政策思路，以及2020年底一连串地方国企债券违约（辽宁华晨、河南永煤）的案例给投资者泼了一盆冷水，也导致2021年的地方债市场前景更加扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在讨论地方债和地方财政的问题时，贵州是一个很典型的例子。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贵州是一个经济比较贫困的省份，地方债问题也不小。而贵州解决地方债的策略在资本市场上也独树一帜。简单说就是贵州政府利用在上市公司茅台中的控股地位，以手中茅台股票作为资本向外发债借钱，到了需要还钱的时候可以再以茅台股票为倚仗借新债还旧债，或者卖掉一部分茅台的股票来清偿债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，茅台这样的地方国企和土地、税源一样都是地方政府手中的资产，以此为依据来借债并没有什么特别的地方。而且，这种做法也不是贵州和茅台独有的操作方法，其他地方政府也经常利用控股的上市国企来为发行地方债和城投债提供帮助。只是由于茅台在国内股市独特的地位才让贵州和茅台成为大家关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/12/20210312143311282.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;航拍贵州茅台镇，图自新华网。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茅台酒厂是贵州政府1950年合并了几个历史悠久的老酿酒作坊建立的。茅台公司在2001年上市，刚上市第一天收盘35.55元，此后在2008年金融危机时曾经从170多元跌落到60多元，在那之后一路走高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年茅台公司的市值就突破了1万亿元大关；到2020年夏天，茅台市值突破2万亿；再过了7个月，茅台市值在今年2月初最高增长到3万亿以上，贵州政府实际控制60%以上股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贵州省2020年的GDP是1.78万亿元，而贵州省及地方县市所有的地方债和城投债余额总共在2万多亿元，早已经超过了本省GDP的数额。正是因为看到了茅台长期增长的庞大市值，向来喜欢锦上添花、从不雪中送炭的资本市场才愿意持续不断地借钱给贵州政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年茅台股价的疯狂上涨让很多人看不透，支持者把茅台股票当作比特币、特斯拉股票一样的“信仰”资产看待，反对者从茅台股价上看到了满满的“泡沫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论茅台股票是信仰还是泡沫，作为发行城投债的底层核心资产和抵押品，比起土地、自然资源和税费收入这几种常见的地方发债倚仗，还是有着不小的缺点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市里，上市公司的所有者质押手中股票获得现金的操作方法相当常见，马斯克也曾经质押了手中几乎所有的特斯拉股票来获取流动资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几年特斯拉股票价格低迷的时候，他质押的股票一度面临被强行平仓的危险局面，幸好当时他在上海的工厂顺利建成完工才改变了特斯拉的命运。而这种操作手法的反面例子在国内A股市场中就更多了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>310021777f5e0d51d5aa8ae7003d4f05</guid>
<title>前美驻阿大使：就在我悼念美军时，塔利班仍在赢</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterMichaelMcKinley/2021_04_22_588342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彼得·迈克尔·麦金利 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从阿富汗撤军这一决定既可以早几年做出也可以晚几年做出：从来没有一个完美的时机，但这一时机已经到来，在全球地缘政治现实发生历史性转变的时刻，拜登总统做出了艰难但正确的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2001年以来，美国历届政府在执行外交政策时都会首先考虑阿富汗战争、伊拉克战争以及发生在大中东地区的全球“反恐”战争，并以战争视角看待外交问题。就在华盛顿将所有注意力都集中在这些问题上的时候，中国已经成长为一个全球性“战略竞争对手”，而俄罗斯则在东欧和中东地区争夺影响力。美国把更多精力放在推动北约参与阿富汗和中东等“区域外”事务上，而不是解决困扰其欧洲伙伴的问题。正当世界经历深刻的经济和社会变革之时，美国没有投资升级美国的经济、基础设施、卫生和教育系统，却为这些冲突花费了3万多亿美元并派200多万美国年轻人上战场送死。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/21/20210421175702674.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果说过去几个月大量的文章和对总统声明的反应能表现出某种倾向性的话，华盛顿现在仍有许多人认为阿富汗对美国家安全利益至关重要。但事实并非如此。还有人暗示说美国负有道义上的责任，应驻留阿富汗——这一看法忽视了美国人在过去20年中已经作出了巨大牺牲。太多的国民拒绝接受这个现实，即美国已经达到了其军事能力的极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些主张美军继续驻留阿富汗的人很少能说清楚，自冲突开始以来，国际环境以及阿富汗的国际地位发生了多大的变化。他们的论点已经过时了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;站不住脚的观点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果像许多人所说的那样，美国应该无限期地留在阿富汗，以防止再次发生9/11事件，那么我们就有理由问一下，我们为什么不在其他“不受控制的”地区增加驻军呢：萨赫勒、索马里和伊拉克都离美国更近，而这些地方的“基地”组织分支和伊斯兰国（或称“伊拉克和大叙利亚伊斯兰国”）明显比阿富汗的残余恐怖分子更强大。事实上，美国已经极其成功地减少了来自阿富汗的恐怖主义直接威胁，而我们当初向阿富汗派兵的初衷也正在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果争论的焦点是阿富汗安全部队在成立20年后，在收到近1000亿美元的资助后仍无法遏制塔利班，那我们不该问一下他们为什么无法遏制塔利班吗？美国可以兑现自己的重大承诺，继续向阿富汗武装部队提供资金援助。但这不意味着美国士兵应该继续捍卫该国的国家安全，使美国每年付出数十亿美元的额外代价并使美国人丧命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许还有另外的观点，美国有必要驻军阿富汗以支持阿富汗和解进程。但接下来的问题是，为什么阿富汗的政治领导人在20年后仍然无法凝聚共识，团结各方力量共同对抗塔利班这一令大多数阿富汗人憎恶的势力。如果在此生死存亡之际或者在美国发出其将于2021年撤军的信号后一年，阿富汗政府仍因政治分歧而无法团结一致，那美军即使永远驻守在阿富汗也不会把阿富汗各方势力团结到一起。无论是否有美军驻守阿富汗，都是由阿富汗人决定他们该怎么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，一些人认为，美国有义务保卫阿富汗的社会和民主成果。但美国已经向阿富汗投入了400多亿美元的发展援助资金，此外美军在阿富汗的军事行动也耗费了美国8000多亿美元。美国可以在世界其他地区进行这种规模的国家建设和人道主义援助，有些地区甚至离美国更近，但美国没有这样做，这是因为美国无法长期进行这样的投资。美国可以继续向阿富汗提供发展援助资金，但却要对这笔资金进行更好的管理，防止出现欺诈、浪费和管理不善等行为。自2009年以来，这些行为已使美国损失了190多亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;支持不一定是军事上的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不是以中立观察员的身份写下此篇文章：我在2014年至2016年期间担任美国驻阿富汗大使，在2018-19年美国做出与塔利班谈判的决定时，我正担任美国国务卿高级顾问。我知道，如果塔利班在不受和平协议制约的情况下重新掌权，它将给阿富汗妇女、教育和整个国家带来灾难。我知道未来是不确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还知道，我们持续战斗了20年也没有用军事手段解决阿富汗问题，而且即使再过10年也不可能。华盛顿不应抱有幻想，如果美军留下来，美军就将成为被攻击的目标，更大范围内的美国外交资源也将成为目标。到那时，那些现在批评总统撤军决定的人反而会问总统，他为什么早不撤军——而此前在美军伤亡人数增加时，他们就这样质问过。而且，不管有多少分析人士认为美国有能力把政治协议强加给阿富汗，美国实际上都做不到。华盛顿此前就没能阻止某些地区国家兴妖作乱，这些国家此后仍会继续这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，拜登总统并没有做出一个非此即彼的决定。美国不必因为撤军而离开阿富汗。华盛顿仍然可以在阿富汗和平进程中发挥关键作用，与所有支持和平进程的国家展开合作。甚至有人认为，在宣布撤军决定后，这可能促使阿富汗政治领导人组建一个更团结的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿布林肯4月15日到访阿富汗，重申美国与喀布尔的关系是“安全伙伴关系”。美国撤军不应阻止美国及其伙伴继续援助阿富汗安全部队并支持其发展，美国尤其要注意保护过去20年阿富汗取得的妇女儿童事业发展成就。此外，美国应该有可能提高其发展援助规模，上届政府在2020年11月举行的阿富汗捐助会议上实际减小了援助规模。美国可以继续在本地区打击恐怖主义和其他潜在威胁。包括伊朗在内的本地区所有国家都不愿看到阿富汗崩溃或让基地组织乘虚而入。阿富汗是否稳定不仅极大影响到了阿富汗的邻国，甚至也影响到了我们的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，牺牲更多美国人的性命（如果继续驻军阿富汗就意味着会有这样的结果）似乎是不对的。一个由众多退伍军人组织组成的联盟最近写信给总统，正如信中所说，我们不应该“在没有明确的军事目标或胜利前景的情况下，要求我们的男女军人继续卷入冲突。”当年我在喀布尔时，就在我参加悼念阵亡美军和联军士兵的仪式时，塔利班仍在战场上不断取得进展，这种情绪就很容易在众人中传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将就总统提出的节点计划进行辩论，但我们已经无法继续延长驻军时间了。前共和党政府在设定5月1日为完全撤军时间时就承认了这一现实。美国现在必须承担其它更紧迫的国内外责任，这些责任的重要性自1945年以来所未见。昨天的冲突（和昨天对国家安全威胁的看法）无助于我国继续前进。无论美国未来走向何方，都不应该走上继续进行“永久战争”的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交事务》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37779c1cfcd3f563b02655559acf440e</guid>
<title>“玩战争”的乌克兰，只会把各方拖入更深的“人质困境”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_04_22_588341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，俄罗斯与乌克兰关系再度恶化，从顿巴斯地区武装冲突升级，到黑海博弈的紧张，再到俄乌情报战相互驱逐高级外交官等，都引起国际社会的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方多数舆论重点聚焦于俄罗斯在乌东边界集结大量军队，以美国为首的西方大国不仅谴责俄罗斯“恃强凌弱”的“霸道行为”，还表示“坚定支持乌克兰的主权和领土完整”，甚至威胁制裁俄罗斯“不可接受的行为”，派遣军舰到黑海声援乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，最近俄乌之间的一系列紧张事件，大体发生在4月2日拜登与乌克兰总统泽连斯基通话前后。这通“姗姗来迟”的电话，是拜登正式就职后两个多月才打的，但确实给“苦等”美西方外援的乌克兰打了一剂“鸡血”，躁动不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而4月13日拜登第二次与普京通话，呼吁俄方对乌缓和紧张局势，提议双方举行元首峰会，这在一定程度上给俄乌军事紧张“降温”，但很难说就此平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/21/20210421114037707.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月12日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰总统泽连斯基视察顿巴斯地区，并向美国拜登政府喊话不要光说不做，要在乌克兰加入北约问题上采取行动。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“玩战争”的乌克兰政治精英与厌倦抉择的民众&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果对俄乌关系稍有关注就不难发现，近期双方之间的一系列危险动作“似曾相识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年11月25日，乌克兰海军三艘军舰开向刻赤海峡，引发俄乌海上军事对峙。俄罗斯拦截并扣留了“硬闯”该海域的三艘乌克兰军舰，随后矛盾激化。时任乌克兰总统的波罗申科召集内阁紧急会议及国家安全和国防委员会会议，提议全国进入为期60天的“战争状态”，但乌克兰议会最高拉达投票仅同意在乌克兰东部“可能遭遇俄罗斯军事打击”的地区施行为期30天的“战争状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波罗申科试图通过升级这场危机或冲突，继续恶化俄罗斯与西方的关系，而他本人可以此换取西方对其参加总统选举的支持。但波罗申科的政治算盘最终遭遇“滑铁卢”，既没有将“战时状态”实施到对应的东部区域，也没能说服德法等欧盟国家同意对俄罗斯进行新制裁，其个人的政治命运也因此终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯评论家卢基扬诺夫撰文指出，刻赤海峡事件比较清楚地表明，乌克兰政治家把战争当成游戏玩，这种不严肃、不负责任的“玩战”冒险举动，终将引火烧身，波罗申科为此输掉了总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/21/20210421115306717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年4月19日，时任乌克兰总统的波罗申科与竞选对手泽连斯基在电视辩论中，提及顿巴斯冲突，泽连斯基邀波罗申科向冲突中的遇难者及其亲人下跪。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而本次俄乌紧张态势背后也有“玩战争”的迹象。3月底，乌克兰总统泽连斯基签署并发布的新版《乌克兰军事安全战略》中涉及军事对抗或威胁的内容，提到“俄罗斯”21次，将俄罗斯定位为乌克兰的主要军事对手，而北约则被视为乌克兰的“救世主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这份安全战略的指导和动员下，泽连斯基一改过去的作风，在公开场合多次要求北约介入俄乌争端，并请求北约立即启动接纳乌克兰成为其成员国的程序，还拉拢美国、土耳其等军事大国进行“挑衅”。这些跨越俄罗斯所认定的红线的行为，其背后潜藏的政治目的就是，乌克兰执政精英试图将“玩战争”等反俄举动作为塑造新的国家认同的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观乌克兰独立30年来，国家发展总是在“反俄”与“亲俄”（指与俄罗斯发展关系）之间交替，科拉夫丘克、尤先科、波罗申科三任总统“反俄”，库奇马、亚努科维奇两任总统则“亲俄” 。虽然泽连斯基在刚上任时也做过类似“亲俄”表态，但随后越来越多地偏离“靠近”俄罗斯的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，俄乌两国在经济、历史、文化等方面的关联和依赖，是不可能靠政治手段就能割裂的。有俄罗斯专家发现，“反俄”的三任总统最后都失去了民众支持。这表明乌克兰民众既不认可完全与俄罗斯更加紧密的“一体化”，也更不会同意执政精英将本国的发展构建在“反俄”基础之上。换句话说，民众对于乌克兰政治家完全倒向西方和完全与俄罗斯对抗都感到疲倦。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c5169f872318006e1e52ff7dbd20258</guid>
<title>博鳌现场| 凭什么中国数字经济能发展得这么好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiDaoKui/2021_04_22_588339.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;请李稻葵教授讲讲，在数字经济模式带来的监管新课题中，哪些问题不再是政府官员，而是社会层面上的新尝试？比如大家关心的大数据平台企业的监管。您觉得未来我们应该重点注意哪些方面，才能对数字经济，尤其是大的数据平台监管作出努力和尝试？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;清华大学中国经济思想与实践研究院院长李稻葵：&lt;/strong&gt;这是非常好的问题。首先，我觉得最基本的一件事就是我们社会各界对于数字时代企业发展基本规律的认识还远远不到位，大家需要有虚怀若谷的状态。现在很多的数字平台被认为具有垄断定位，实际上不一定如此，比如零售行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人说阿里已经大得不得了了，谁也没有想到拼多多现在的零售量超过了阿里。我想说的是，即便是零售这个相对而言比较成熟的行业，它的大产业格局还在发生变化。在这种情况下，怎么能说数字平台已经形成了垄断的格局呢？怎么能用100多年前美孚的经验来进行互联网平台的监管呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我们社会各界得认认真真地坐下来研究。已经发生的一些非常具体的、明显不太符合互联网产业发展的行为，我认为应该监管，比如阿里“二选一”的问题确实不符合商业竞争的基本道理，可以监管。而利用大数据欺负老客户的行为也可以监管。不过，我觉得我们不能一刀切，或者使用回溯性很强的监管措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我在两个月前提出，国家层面应该对数字经济专门成立一个数字经济监管与发展委员会，把监管与发展的问题放在一块儿讨论。重点是放在发展，而不是监管。监管是为了发展，也是为了保护社会的利益相关方或者企业。但是，其根本的目的不是要惩罚这些企业，而是要保证我们的互联网产业，乃至整个数字经济能够健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;李稻葵教授的观点非常清晰。监管和发展结合在一起，这样的姿态是非常好的。今天，几个大平台都在我们的圆桌上。我们把眼光放得更远一点，不只是此时此刻，还有长远未来的数字化监督和管理。请问林海峰总裁，在未来的经济发展过程中，应该着重关注哪些领域的监管和治理？
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;腾讯公司副总裁、腾讯科技总裁林海峰：&lt;/strong&gt;我觉得我们要了解监管的核心目标是整体的、长期的福祉的增加。第一是要增加消费者的利益，第二是要保护竞争。而保护竞争的目的还是为了增加消费者的利益。监管如果思考到这两个核心点，我们就能够更好地保护消费者的利益。我们一直说坚持企业文化，以用户的利益为最大的依归。这个话很多企业都会讲，但是真的要做到，尤其是在碰到有些商业利益冲突的时候，是很难的。
&lt;p&gt;
在现实中，比如在理财业务里，我们会极大地突出对金融资产销售过程中的风险监管，因为很多时候用户对于持有期是有判断的，但风险是他很难发现的。我们希望跟监管形成良性的互动关系。如果全社会都能够在理财业务里对于风险这件事情有非常清晰的监管，并让老百姓听得懂，其实不需要产生金融资产的销售，或者，错误的金融资产和用户就不会匹配，用户自然就会获得长期调整后的收益，这就形成了用户长期福祉的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我的观点是要围绕着用户长期的福祉增加和保持竞争。每个行业和领域都有可以深入的点去琢磨。我怕的是如果一刀切，看上去解决了问题，但其实对客户的利益是有害的。所以需要企业和监管良性的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;通过良性互动可以把这个观点传导出去。您刚才讲的重点是所有的治理是为了用户。我想问问陈龙教授，您有什么想发表的意见？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗汉堂秘书长陈龙：&lt;/strong&gt;数字革命本身是协同关系的革命。所以最大的表现不是经济一下子增长很快，而是我们人类协同的可能性。我们可以打通时空的边界。早前，我们每次的工业革命催生了工厂、公司，和它们的标准化，现在是一些平台连接了很多的企业和消费者。这个现象已经在起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/22/20210422080209693.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗汉堂秘书长、湖畔大学教授陈龙（图源：博鳌亚洲论坛）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我跟迈克尔·斯宾塞教授在写一篇叫《平台经济学》的文章。我们在想，这个时代，先进生产力的载体叫平台，我们每个人都是它的受益者，它改变了我们的生活和就业的机会。不好的我们要去管，要设置边界，但另外一方面我们也要知道它的好处。我觉得这是我们不应该忘记的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的话，我们要有一个共识的：我们到底要监管什么？监管的目的是什么？它既然是一个协同的革命，所有人都是受益者或者是受害者，我们怎么做？我们协同的质量很重要，在意的应该是实施，而不是臆断或者恐惧。所有技术革命的历史就是一部焦虑史。我们不知道一样东西是什么，就会有臆测。凭什么中国的经济发展这么好？就是因为我们大胆地尝试，以及国家在基础设施和空间给了我们市场化的机会。我们不应该忘记今天为什么走下去，不应该臆断和恐惧，扼杀协同革命本质的一些东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该有协同的质量和共识的机制。既然是协同的受益者，我们各方，包括用户、企业、政府，都应该坐下来，一起虚心地讨论这个问题，就像李稻葵教授刚才讲的那样。我们应该有一个信任机制，要相信对方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ce617f56e2a9535ffa1f48ea729c0bc</guid>
<title>48小时的闹剧，正是金钱与竞技的冲突</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2021_04_22_588335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网专栏作者  胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从G-14到欧洲“超级联赛”：矛盾不息，博弈不止&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月18日夜间，欧洲足坛的一颗“震撼弹”爆炸，惊动了世界足坛和各地球迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲12大足球俱乐部——皇家马德里、巴塞罗那、马德里竞技、AC米兰、国际米兰、尤文图斯、曼联、曼城、利物浦、阿森纳、切尔西、热刺——共同宣布，已经达成协议、创立全新的跨国联赛：欧洲“超级联赛”。&lt;/strong&gt;一个小时后，欧洲超级联赛官方网站（共有英、西、德、意、法五种语言）也正式上线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/21/20210421170700855.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;336&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲“超级联赛”官网发布的成立声明，来源：The Super League&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据其成立声明，它的目标在于“提升欧洲足球赛事的质量和强度”，以及“创立顶尖俱乐部及球员定期同场竞技的模式”。在新冠疫情之下，当前欧洲足坛无法提供“高质量比赛和额外财源”、“战略眼光”和“可持续的商业模式”，因此，为了“提升整个欧洲足球金字塔的价值与支持”，“超级联赛”应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据设想，新赛季从8月开始，届时15家“创始俱乐部”（开赛前还将邀请3家俱乐部加入）及另外五支球队（根据前一赛季表现选定）分为两组，每组各球队进行主客场两回合比赛；每组前三名及通过附加赛（每组第四、第五名参加）的两支球队进入八强，随后进行两回合淘汰赛，直至决赛（单回合决胜负）于5月底在中立场地举行。所有比赛都将在周中举行，不影响各参赛球队的国内比赛赛程。皇马俱乐部主席弗洛伦蒂诺担任“超级联赛”第一届主席，尤文图斯俱乐部主席阿涅利和曼联俱乐部联合主席格雷泽等人担任副主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于加盟者都是豪门，“超级联赛”在财政方面也体现了其“壕气冲天”的一面，无论是“上不封顶”的资金支持（初期可超过100亿欧元）、建立赛事可持续发展基金会，还是给予创始俱乐部35亿欧元资金支持，无不向世人显示其强大的经济资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份不到800词的声明不仅坐实了2018年“足球解密”（Football Leaks）网站的曝光消息，&lt;strong&gt;更是“另起炉灶”的公开宣言。参与者均为世界足坛顶级水平的俱乐部，这无疑对国际足联和欧足联现有俱乐部赛事制度构成了颠覆式冲击。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明一出，世界足坛哗然：国际足联表示了对这一决定的不赞同；欧足联更是携当事俱乐部所属的英、西、意三国足协和顶级联赛发表联合声明，扬言将阻止这一“损人利己”的项目，甚至威胁参与俱乐部将被禁止参与各项本国、洲际和国际比赛，其球员甚至会无法参加国家队比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括英国首相约翰逊在内的当事国政要、当事俱乐部球迷组织及包括曼联队传奇主教练弗格森在内的众多足坛名宿也在第一时间发声反对“超级联赛”的决定，认为这是纯粹的贪婪之举，是对足球运动和广大球迷的“背叛”&lt;strong&gt;。（面对强大的各界压力，六家英超豪门俱乐部已于4月20日宣布退出“超级联赛，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;马德里竞技和三家意甲豪门则于4月21日先后跟进。&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/21/20210421171255482.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;424&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/21/20210421171313587.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;384&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;曾宣布加入“超级联赛”的英超利物浦和切尔西俱乐部球迷均引发了其球迷的愤怒与抗议，图源：Getty Images/David Levene/The Guardian&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管早在小道消息不胫而走之时，“超级联赛”的计划便遭到了强烈争议和各界反对，但各大豪门俱乐部仍要“冒天下之大不韪”，与欧足联公开“决裂”：&lt;strong&gt;因为在如此任性的举动背后，是欧洲足坛金字塔顶端的内在矛盾，以及各方势力多年不止的博弈。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“超级联赛”的理念并不新鲜，正如《卫报》原体育记者亚瑟·霍普克拉夫特在其代表作《足球人》中所说，早在1968年便出现了豪门俱乐部脱离本国联赛、打造“超级联赛”的期待。随着博斯曼法案出台，欧洲职业足球“马太效应”越发明显，代表欧洲乃至世界足坛顶级经济水平的豪门俱乐部与游戏规则制定者——欧足联和国际足联在规则制定和商业利益分配等问题上冲突日益明显，“豪门同盟”开始从1960年代的“空想”变为切实的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年9月，来自欧洲五大联赛（意甲、西甲、德甲、英超、法甲）及荷甲、葡超的14家传统豪门组成了G-14联盟，旨在统一步调，与欧足联和国际足联进行谈判。经过2002年的扩军，G-14联盟球队在欧洲冠军联赛51个赛季中累计赢得了41次冠军，占据了2006年世界杯参赛国家队22%的球员，成为世界足坛金字塔的头部力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着势力的扩张，G-14联盟与国际足联和欧足联较劲的底气也越来越足：2004年4月，G-14联盟就国家队球员征召问题请瑞士竞争委员会发起了对国际足联的初步调查；2005年，G-14联盟甚至一度威胁要将国际足联告上法庭；2006年世界杯开赛之前，G-14俱乐部更是公开要求从国际足联和欧足联举办的国家队赛事中获得收益分成，以补偿俱乐部配合这些赛事征召的国家队球员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管国际足联和欧足联多次在公开场合以强硬的姿态回应G-14联盟，但最终于2008年1月与G-14联盟达成协议，将会就世界杯和欧洲洲际赛事所征召的国家队球员和因此出现的球员受伤情况进行赔偿。得到承诺的G-14联盟也于一个月之后正式解散，取而代之的则是代表性广泛得多的（如今由54个欧足联成员国232家俱乐部组成）“欧洲俱乐部协会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，扩大后的欧洲俱乐部协会终究无法代表“寡头”的利益诉求，而&lt;strong&gt;欧足联4月19日宣布的欧冠联赛改革方案更是成为豪门在前一天官宣“超级联赛”的导火索&lt;/strong&gt;：根据这一方案，从2024/2025赛季开始，参赛球队从32支扩军为36支，用十轮“瑞士制”联赛取代小组赛，将总场次从125场增加至225场。欧足联期待通过这一改革，卖出更大的转播合同，同时满足豪门和中小联赛的经济利益诉求，增加中小联赛球队参赛的几率。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>