<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5b7c3bbde599187764c9f0c707f2ac2b</guid>
<title>操作系统变迁有20年周期律，泛在计算是一片新蓝海</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiHong/2021_01_03_576623.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
文 丨 梅宏  中国科学院院士
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息技术发展正在进入人机物融合泛在计算的新时代，软件定义世界、万物均需互联、一切皆可编程将是这个时代的基本特征。就我国而言，建设数字中国、发展数字经济已成为社会经济发展的主旋律，数字化转型、网络化重构、智能化提升正在推进和引领各行各业的深度信息化。新时代带来新需求和新挑战，操作系统技术和产业既迎来了发展的新机遇，又面临着创新的系列新挑战。在这样的背景下，希望能够汇聚产业界各方力量，共同探讨操作系统技术和产业发展的新趋势、新模式和新生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;回顾操作系统过去近70年的历史，存在主辅两条发展轨道，&lt;/strong&gt;主线是面向单机的操作系统的发展，其主要目的是面向计算机硬件的发展，提供更好、更高效的硬件资源管理能力，同时面向新的应用需求和用户需求，沉淀应用领域共性，提供更便利易用的人机交互。随着网络技术的发展，计算机不再是孤立的计算单元，而是要经常通过网络与其他计算机进行通信和协作。为此，在单机操作系统发展主线之外，对网络和基于网络的并行、分布计算提供更好的支持就成为操作系统发展的一条重要辅线，中间件、网络操作系统等概念也就围绕这条线索诞生。然而，无论是哪条发展轨道，其共同之目标都是提供一个“向下管理好各种各类资源，向上支撑好各行各业应用”的系统软件平台，而且我们还看到，两条发展轨道一直存在相互借鉴、相互交迭的合一趋势，操作系统概念也一直在扩展和泛化中，出现了互联网操作系统（Internet Operating System）、云计算操作系统（Cloud Operating System）、机器人操作系统（Robot Operating System）、物联网操作系统、基于浏览器Web OS、智慧城市操作系统（Urban OS）、家庭操作系统（Home OS）等新概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果考察操作系统几十年来发展的重要事件及其时间节点，我们不难发现，&lt;strong&gt;操作系统的重大变迁似乎存在一个20年周期律&lt;/strong&gt;，即每20年出现一次跨越式发展机遇，诞生新一代操作系统。从大型主机操作系统，到个人计算机操作系统，再到移动终端操作系统，各领风骚20年。计算机产业有一个“贝尔定律”，说的是计算设备约每10年完成一次升级换代，设备数和用户数均增加一个数量级（10倍），催生新型应用，成为新的蓝海。这也进而推动了操作系统的升级换代和新型操作系统的诞生，进而形成新的操作系统生态。当然，20年律并不是说，原来的操作系统生态就此消亡，让位于新型操作系统，而是新旧生态并存，但新生态在数量规模上却是一到两个数量级的扩张。在这个发展过程中，也出现了一个有趣的现象：每代操作系统形成规模、占领市场后，尚无在原赛道上后发赶超的先例；原赛道霸主也很难在新型操作系统领域延续成功和辉煌；新的生态霸主均无一不想通过“农村包围城市”的路径“回攻”原有生态，如Windows Server已占据70%以上的服务器市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考察操作系统发展的现状和主要态势，在传统大型主机和超级计算机领域，依然是Unix及Linux一枝独秀，在桌面个人计算领域，Windows形成垄断，在过去近二十年发展起来的智能终端设备上，基本上被Android和苹果两大生态瓜分。&lt;strong&gt;当前，人机物融合泛在计算的新时代正在开启，万物互联、软件定义无疑将带来新需求、新蓝海，当然，也会带来新挑战，是否又将可能催生一个新型操作系统生态发展的新20年？&lt;/strong&gt;这是可以期待的态势，也是值得努力的方向！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家安全和产业安全的视角，追求核心关键技术领域的自主可控一直是我们努力的目标。操作系统和CPU是计算机系统的核心，也是产业生态的核心，更是信息时代安全的基石，无疑属于核心关键技术领域。“缺芯少魂”一直是我国信息技术和产业发展的心头之痛！过去十余年，国内不少企业在传统赛道上，以替代为目标，付出了不懈的努力，推出了系列自主可控的操作系统，应该说成就是巨大的。但是，囿于构建生态的困难，要进入良性发展依然面临巨大的挑战。我认为，在核心关键技术领域追求基于自主可控的替代是应该坚持的目标，也是必须要坚守的战场。另一方面，面对新时代的新蓝海，我们也需要抓住机遇，加快布局，把握和遵循操作系统技术发展的基本规律，围绕人机物融合的泛在计算模式和环境，研究和开发新型操作系统技术及系统，构建新型操作系统生态，通过追求创新发展和卓越引领，建立自主可控的技术体系，避免在新一轮发展周期中出现面向“新蓝海”的“缺芯少魂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何为泛在计算？计算无处不在、无迹可寻！&lt;/strong&gt;要支持人机物融合的泛在计算，我们将面临“云管边端物”乃至“人”的海量异构资源的管理需求，我们也将面临需求、形态多样的新型应用的共性凝练，还将面临应用需求变化频繁、应用场景动态多变的复杂环境，因此，我们需要新的、支持按需灵活定制的软件平台！要实现这样的软件平台，遵循“基础资源虚拟化”和“管理任务可编程”技术本质的软件定义方法就成为不二选择。基于这样的认知以及我们团队过去在面向互联网计算的网构软件和网构操作系统方面的研究和实践，2018年，我提出了泛在操作系统(Ubiquitous operating systems, UOS) 概念，认为，新一代泛在计算模式和场景需要新的、多样性的操作系统，面向不同的计算设备、不同的计算系统、或不同的应用模式和场景，需要构建不同的UOS；UOS是传统操作系统概念的泛化与延伸，其形态呈现为面向单个计算节点的操作系统、或运行在节点操作系统之上的网络层操作系统、或二者的结合；“软件定义”将是实现UOS的基本方法学和技术途径。当前，围绕UOS概念，我们已经针对工业物联领域，在学术界开展了系列研究和实践工作，并取得了初步进展。加强和产业界的紧密合作，将是我们下一阶段的目标。我期待也欢迎产业界感兴趣的企业或工程师，加入并支持这项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过多年的努力和持续的演进，国内发展操作系统的环境氛围已经具备，依托国家信息技术创新的发展机遇，建立了稳定的用户群体，正在稳步实现市场的良性循环。然而，我们还是应该清醒地认识到，我国的操作系统领域无论从基础研究、技术研发、产品开发和应用、以及人才队伍等方面，距离国际先进水平依然存在较大差距。具体表现在基础研究投入不足，核心技术创新不足，高端人才供应不足，跟随式发展导致路径相对单一，竞争式发展导致缺乏统一标准。中国操作系统发展，需要加强“产学研用”协同创新，改变“小而散”的现状，营造协同攻关氛围，力争形成生态聚合效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在当前形势下，对于我国操作系统领域的未来发展，分享几点认识和期望：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、产业发展，生态先行。需要广泛汇聚芯片、整机、操作系统、行业应用和服务商共同参与，形成一个协同创新技术生态，一方面加快操作系统与不同芯片架构和应用软件的适配，另一方面通过全栈优化、架构整合、软硬件协同来提升整体竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、应用导向，试点先行。新时代带来新应用，需要各个行业领域面向新场景、新需求给予操作系统技术创新和应用试点的空间，共同营造鼓励新思想、新概念，有利于创新并宽容“失败”的发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、创新模式，开源先行。软件开源、硬件开放已成为不可逆的趋势，需要从传统的封闭开发模式转变为开源开发模式，聚集企业、高校和个人的力量，协同推进操作系统技术的迭代创新。当前，国内对开源的重视正达到前所未有的高度，以至于开源社区和平台建设开始出现一定的无序竞争态势。我以为，这是违背开源“贡献为先”的基本精神的，长此以往，也势必带来资源的浪费。加快建设中国的开源生态，更好地支持本土开发者的特色需求，如中文交流、无时差、行业特定需求等，无疑是必要的，但是同时仍需秉承“开放、分享、合作、共建”的开源精神，坚持国际合作与开放，共同打造全球化的开源生态。2016年，我曾通过科学院学部给上级部门上过一个关于开源的咨询报告，这里我想再分享一下我对推动我国软件开源的认识，即“参与融入、蓄势引领”，鼓励企业“参与融入”国际成熟开源社区，争取话语权；汇聚国内软件资源和开源人才，打造自主开源生态，伺机实现引领发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、支撑研发，人才先行。需要加强操作系统研发人才培养体系建设，做好教材和课程建设，打牢系统软件人才培养的基础；发挥国家科研项目和评价体系的引导作用，鼓励更多的高校科研选题聚焦系统软件；深化产教融合、校企合作，加快高校科研到企业产品化的成果转换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、产权保护，“严”字先行。我国软件产业还处于产业链的中低端的一个重要原因，是全社会对软件知识产权保护的认识和手段严重缺失。需加强软件知识产权保护的宣传，加强各个领域、各种形态、各种应用场景下的软件技术知识产权保护方法和措施研究以及法规制定，完善健全软件知识产权保护体系并建立严格的实施机制，切实保护软件技术和应用创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们深知，建立一个完整的基础软件生态体系是一项艰巨性、长期性的任务，我国操作系统产业经过十几年探索，进步长足，但仍处起步阶段。目标是明确的，道路是崎岖的。希望我们戮力同心，开放合作，协同创新，尊重规律，尊重市场，在全球化的大背景下，共同谱写中国软件发展最难写、最壮丽的新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>794163c0ab42109bafc5ecbb3d467718</guid>
<title>2021的星辰大海，将有中国的空间站</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2021_01_03_576613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月27日23时44分，随着遥感三十三号卫星的成功发射，中国航天的“超级2020”正式收官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是中国航天事业里程碑式的一年，更是承前启后的一年。在21世纪20年代大幕升起之时，我们来共同回顾一下，在这不平凡的2020年，中国航天都完成了那些壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2020·回望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初，突如其来新冠肺炎对航天活动带来了巨大压力。但是，在这场深刻影响人类历史进程的灾难中，中国航天依然排除万难，取得了巨大的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年6月23日，在经历了一次发射前故障导致的推迟后，北斗卫星导航系统的最后一颗组网卫星成功发射。7月31日，北斗三号全球卫星导航系统正式开通。这是继美国GPS、俄罗斯GLONASS后，第三个建成投入使用的全球卫星导航体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从60年代末的“灯塔一号”方案，到1983年两弹一星元勋陈芳允院士提出双星定位设想；从2000年北斗一号首星发射，到2007年北斗二号首星“压哨”升空。直至2020年的盛夏，我们终于拥有了自己的全球导航星座，全世界的导航定位服务从此有了中国技术、中国标准、中国力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/03/20210103093953998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北斗三号全球卫星导航星座 | 图片来源：中国卫星导航系统管理办公室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月23日，天问一号探测器由长征五号运载火箭成功发射，我国首次火星探测任务正式起航。作为2016年1月正式批准立项的重大项目，天问一号的研制创下了中国速度，从立项到发射仅仅4年半时间。更为重要的是，我们并没有采用美苏两国发射多颗先导探测器“探路”的方案，而是一步到位，力争在第一次任务中就实现“绕落巡”——环绕火星、降落火星表面、在火星表面巡视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个面临巨大挑战的跨越式项目，难度极高，在世界航天发展史上也是罕见的。但得益于我们在嫦娥工程与载人航天中积累的丰富经验，天问一号对未知的挑战并非“蜀道难”，而是基于科学，拥有相当胜算的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天问一号将于2021年2月抵达火星，一切顺利的话，我们将有机会看到五星红旗第一次在与地球毗邻的这颗红色星球上升起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/03/20210103094030903.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天问一号出征合影 | 图片来源：中国航天科技集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月24日，嫦娥五号月球探测器由长征五号运载火箭精准送入奔月轨道。在采集了1731克月球样本后，于12月17日安全返回四子王旗着陆场，任务取得圆满成功。在经历了44年的等待后，人类制造的航天器终于再次在月球获取样品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嫦娥五号是我国迄今为止研制的最复杂的航天器，包含轨道器、着陆器、上升器和返回器四大部分，重达8.2吨，并且要首次验证月球表面起飞和月球轨道交会对接等关键技术。但正如人民科学家叶培建同志所说，嫦娥五号从发射到返回没有发生过一个问题，“没有需要我们处理的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化惊心动魄为云淡风轻，中国航天在2020年迈上新的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/03/20210103094103900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;嫦娥五号探测器组合体 | 图片来源：中国空间技术研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2020·传承&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年4月24日，中国第一颗人造地球卫星“东方红一号”成功发射，我国成为世界上第五个发射人造地球卫星的国家。消息传来，举国沸腾。为了纪念这一伟大历史时刻，4月24日也成为了我们国家的航天日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年后，在又一个航天日到来前夕，孙家栋、王希季、戚发轫、胡世祥、潘厚任、胡其正、彭成荣、张福田、陈寿椿、韩厚健、方心虎等11位参与“东方红一号”任务的老科学家给习近平写了一封信，回顾了中国航天事业发展的辉煌历程，表达了对实现中国梦、航天梦的坚定信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年4月24日，新华社刊发了习近平给参与“东方红一号”任务的老科学家的回信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/03/20210103094210271.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方红一号有多厉害？她的发射质量达到173千克，超过前四个国家首星质量之和。由于长征一号火箭运载能力出众，东方红一号的轨道比其他国家的首星轨道都要高，至今依然运行在近地点436千米，远地点2040千米的轨道上，每110分钟绕地球一圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方红一号有多重要？这十一位参与东方红一号任务的老科学家，在随后的岁月里，都在各自的岗位上为航天事业做出了重大贡献：主持东方红一号研制的孙家栋同志，和主持长征一号火箭研制的王希季同志一起，荣获两弹一星功勋奖章；当年东方红一号总体组的技术负责人之一戚发轫同志，成为了东方红通信卫星和神舟飞船的总设计师；当年亲手按下按钮将东方红一号送入太空的发射手胡世祥同志，后来成为载人航天工程的副总指挥……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方红一号任务带出了一代航天人，锻炼了一代航天人。如果说东方红一号是中国航天的第一颗种子，那么今天，这颗种子已经成长为一棵参天大树，结出累累硕果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/03/20210103094304680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东方红一号 | 图片来源：《国际太空》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，东方红的传人继续沿着东方红一号划出的闪耀轨迹奋勇争先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月9日，亚太6D通信卫星成功发射。作为人造地球卫星应用最直接、最广泛的种类，通信卫星已经进入了高通量时代。从东方红二号卫星的双自旋稳定平台、覆球波束喇叭天线，到亚太6D的东方红4号增强平台、多波束天线，我们已经能为全球用户提供国际先进水平的高通量通信卫星，能与老牌航天强国的同类产品一争高下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/03/20210103094338287.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚太6D通信卫星 | 图片来源：中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acb801cd760009cb2fd0edd0da273bf6</guid>
<title>中美可以避免“新冷战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YueSeFu-Nai/2021_01_03_576610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/小约瑟夫·奈 译/观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系目前处于50年来的最低点。有人说，特朗普给拜登留下了一场新冷战，也就是他们所说的“不开火的激烈竞争”。但这还不是冷战，特朗普也不是引发问题的唯一根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十年里，中国放弃了韬光养晦的温和路线。他们变得更加坚定自信，在南中国海建造人工岛屿并在经济上胁迫澳大利亚。在贸易方面，中国通过向国有企业提供补贴和强制外国公司转让知识产权来扭曲市场竞争。特朗普先生向中国和盟友同时加征关税的两面出击做法非常笨拙，但他防范华为这样的中国公司却是正确的，华为的5G网络建设计划的确是一个安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/03/20210103090957202.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《华尔街日报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》近日刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果认为我们可以在不付出巨大经济代价的情况下就能与中国在经济上脱钩，那就错了。这就是用冷战来作比具有误导性的原因。在冷战时期，苏联是美国直接的军事和意识形态威胁，两国在经济和社会方面几乎没有任何依存关系。而现在美国每年与中国的贸易额已达到5000亿美元，更不用说数以百万计人次的社会交流了，如在旅游业方面。中国已经学会了如何利用市场的创造力，以苏联从未掌握的方式去实现共产党的威权统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及其盟友并没有受到共产主义输出的威胁（很少有人走上街头支持这种意识形态），而中国可以操纵的经济政治混合依存体系才是对美国及其盟友的威胁。更多的国家将中国看作是比美国更重要的贸易伙伴。在华为等安全问题方面进行部分脱钩是必要的，但进行完全的经济脱钩则代价高昂，几乎没有盟友会萧规曹随。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，要解决诸如气候变化和新冠疫情等生态问题也需要中美互助共存，物理学和生物学定律使脱钩变得全无可能。没有一个国家能够独自解决跨国问题。全球相互依存这一政治观点既包括天下为公，也涉及以势压人。无论是好是坏，我们都被锁定到了与中国的“合作竞争”中，在这场竞争中我们需要一项战略，该战略要能够同时完成两件相互对立的事。这与冷战时期的遏制战略并不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对中国的挑战将需要一项更为复杂的战略，即利用美国在国内外的硬实力和软实力来保卫自己，并加强以规则为基础的体系。一些悲观主义者关注中国的人口规模和经济增长率，认为这项任务是不可能完成的。正相反，如果美国将盟国视为资产而不是负债，那西方民主国家的财富总和仍将在本世纪远远超过中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要成功挑战中国就需要有一项目标明确的清晰战略。这将需要建立和捍卫那些符合自由理念的技术标准和价值观。出现一场新冷战的可能性并不能够彻底消除。但正如亨利·基辛格所警告的那样，对今天恰当的历史隐喻不是1945年而是1914年，当时所有大国都预料会发生一场持续时间不长的第三次巴尔干半岛战争。然而，他们卷入到了一场持续时间长达四年，有四个帝国灰飞烟灭的世界大战。一项成功的战略也必须预防这样的梦游症再次发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国认为它可以通过封锁或占领一个近海岛屿（或者发生导致伤亡的船只或飞机相撞事件）来胁迫台湾，那在未来就什么情况都有可能发生。如果美国以冻结中国资产或启用《与敌贸易法》作回应，那这个世界可能会很快陷入真正的冷战，甚至是一场热战。拜登政府需要准备一项宏观战略来应对中国挑战，该战略必须包括回避事故、管控危机和确保高层稳定沟通的程序。否则，对中国、美国和世界而言，后果可能都是灾难性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec8352c5a5ae7de73af9e361ca14f531</guid>
<title>一周军评：人民海军“三巨头”为何齐聚海南</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_01_03_576608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 施洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周是跨越2020年和2021年的一周，由于在2020年里全世界都经历了太多的不幸与意外，许多人都对刚到来的这全新的一年充满了期待。但对于最讲究积累的军事领域而言，2021年这个世界上取得的一切进步，最终又都要归于过去时间里的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本周，随着解放军在南海聚集了一系列新型水面舰艇并展开了相关的演习，加上一系列与我军新军事装备有关的消息出现，有关中国海军在未来的发展方向，在这个年关值得我们关注；与此同时，俄罗斯空天军在时隔一年后终于接收了首架量产型苏-57战机，在值得恭喜之余，俄罗斯的五代机发展之路，也展现出了不同其他国家的特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2021年的中国海军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的最后一个星期，对于中国军队而言有着重要的意义。一方面，新修订的《中华人民共和国国防法》在12月26日由国家主席习近平签署第六十七号主席令予以公布后，自2021年1月1日起施行。此次修订充实了国防和军队建设各领域的基本制度，体现了相关重大政策制度改革成果，不仅确立了习近平新时代中国特色社会主义思想在国防活动中的指导地位，调整了国家机构的国防职权，同时还拓展了重大安全领域防卫政策，将传统边海空防拓展至边防、海防、空防和其他重大安全领域防卫，明确太空、电磁、网络空间等重大安全领域防卫政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/02/20210102224126899.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新的《国防法》极大拓展了&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;重大安全领域防卫政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，2020年12月29日8时至2021年1月7日16时，解放军在海南岛西南部、南部、东南部相关海域进行军事训练。而在此次军事训练之前，中国海军首艘国产航母山东舰已经抵达海南，中国首艘075型两栖攻击舰和舷号为105的055型万吨大型导弹驱逐舰也在三亚被目击到。如此多新锐舰艇齐聚南海，再结合中国空军在年底在南海永暑礁机场起降了运-20大型运输机，无疑让外界产生了许多丰富的联想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然联想归联想，这些行动本身之间的联系并没有那么紧密：075型两栖攻击舰首舰目前尚在试航过程中，也没有刷上舷号，并未交付海军。尽管该舰的建造和使用复杂程度都远低于航空母舰，但作为中国海军第一艘两栖攻击舰，其相关测试工作还要持续相当一段时间，中国海军陆战队的空中突击力量完全形成战斗力也尚需时日，眼下不大可能参与军事训练和演习；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
055型万吨大型导弹驱逐舰的105舰虽然试航多时，舰上也可能已经完成了海军官兵的接舰工作，但该舰尚未正式入列，加上其行动与山东舰编队的行动不同步，该舰出现在南海更可能是为了检验其在热带海区的运行状况。如此一来，这“齐聚”就变得更像是一系列巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，巧合本身也向外界展示了中国海军的发展方向。航空母舰和两栖攻击舰作为两款大型载机舰，将和美国海军的同类舰只一样，承担起火力投送和兵力投送两类任务的舰队核心力量，而055型大型导弹驱逐舰作为同时能够提供区域防空作战能力和远距离对海/对陆打击能力的战斗舰艇平台，在这两类任务的舰队里都扮演着攻防一体的关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/02/20210102230158495.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;类似这样的场景，全世界能够复现的国家屈指可数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前的进度，首艘075型两栖攻击舰在2021年内有望完成全部或者大部分的试航科目并交付海军。作为一艘以直升机和无人直升机为主要机种的大型载机舰，两栖攻击舰上舰载机的调度使用难度远低于航空母舰，只要能为其配备足够的舰载直升机和航空人员，形成战斗力的速度要比航母快得多。目前，海军陆战队舰载航空兵部队正在加速训练，培养更多的新飞行员充实队伍。不时出现的“&lt;pparent&gt;海军陆战队某舰载航空兵旅新飞行员成功完成夜间着舰单飞&lt;/pparent&gt;”新闻就是这支部队成长的重要体现。&lt;br&gt;
055型大型导弹驱逐舰在2020年终于实现了首舰南昌舰的正式入列后，2021年该级舰后续舰的入列速度也可能进一步加快，为中国海军的航母编队增添更多的远海作战舰只。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于已经服役的两艘航空母舰，在已经相继具备战斗力的情况下，更多地与其他舰船共同进行出海训练，探索和磨练中国航母在不同作战情况下的战斗方式，将会是2021年中国航母战力增长的又一个看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是在2020年末，有关中国海军舰载航空兵的几件重要下一代装备也在热闹的回顾总结中刷了一把存在感：机号为31003的“鹘鹰”验证机、空警-600舰载预警机原型机在网上相继“露脸”，加上海军航空大学某团承训的20余名飞行和领航专业学员驾驶运输机按照“新的着陆模式组织飞行训练”，注重培养“反区飞行能力”，打牢学员“定点降落技术”的相关新闻，向外界展现了在装备和人才建设两项关键领域中国海军航空兵的清晰目标——配合国产为大甲板弹射航母的建造工作，研制下一代歼击机、预警机并培养和储备相关人才，实现航母建造与舰载航空兵力量的同步成长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b093b5273da280644a3f844edd47735</guid>
<title>年轻人觉得“五年规划”这工具有点老？不妨这么看</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_01_03_576606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国已经成为世界上规划能力最强的国家，这种能力已经成为中国模式的一个重要组成部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘十四五’体现了两大历史问题，进入新阶段的条件具备了吗？新阶段的设计和任务是什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“越来越多的外国资本主动地涌入中国，我们应该以什么样的方法去预防这种力量脱离掌控呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月21日，在东方卫视《这就是中国》第85期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授、以及研究员唐毅南博士对中国“五年规划”的传统进行了解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=l0035sxbkzv&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一部中国五年规划的历史，几乎就是一部新中国的成长和发展史。1951年2月中央成立了由周恩来、陈云、薄一波、李富春、聂荣臻等组成的“一五计划”编制领导小组。当时有人认为，中国方方面面基础都非常薄弱，不必急于工业化，但党中央毛主席决定“只有实现工业化，才能改造我国的经济，才能促进国民经济的高涨，才能巩固我国的国防，才不致受帝国主义的欺负”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时抗美援朝战争正在进行，没有钢铁等重工业就被人家欺负，所以发展重工业是“一五计划”的重心所在。中国当时没有编撰五年计划的经验，需要借助苏联的帮助。所以周恩来总理曾经亲自率领庞大的中国代表团，赴莫斯科征求苏联专家对我们“一五计划”的初稿的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国已经成为世界上规划能力最强的国家，这种能力已经成为中国模式的一个重要组成部分。但中国五年规划制定和执行的历史并非一帆风顺。例如在过去大跃进的时候，许多指标定得太高，后来也出现过重工业与轻工业比较失衡的状况。但总体上看，一系列五年规划的成功制定和执行，对中国全面崛起的意义怎么评价都不过分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“发展经济要有计划”最早的提出者可能是19世纪德国经济学家李斯特。他不认同英国经济学家亚当斯密《国富论》中的市场至上。后来革命导师马克思也提出过，未来社会主义社会要能够调节“生产的盲目力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国在“一次大战”中用计划的方式来组织战争物资的生产。列宁曾经在德国生活过，他“战时共产主义”中的一些做法可以看出有德国做法的影子。1921年列宁成立了国家计划委员会。在斯大林主政的1928年，苏联制定了第一个五年计划。从1928年到1940年，连续三个五年计划的制定和实施总体上看还是比较成功的，苏联的工业产值年均增长率达到11%，使它在不长的时间内从一个农业国变成了一个工业国。这种工业能力为后来战胜德国法西斯奠定了物质基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二次大战”后，不少国家或多或少借鉴了苏联计划经济的某些经验，在经济和社会发展中融入了计划。比如，日本在战后的经济复兴过程中就提出过“经济复兴计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国的五年计划应该说是从苏联学来的。但发现苏联模式有缺陷后，我们就开始对计划体制进行改革。我们把传统的指令性计划，改革为指导性计划和战略性规划，既发挥市场的作用，也发挥政府的作用。其中最大的变化就是把许多应该交给市场和企业的东西交给了它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头看，中国在自己崛起的过程中，学习和借鉴了大量其它国家的经验，然后结合自己的国情推陈出新。相比之下，90年代苏联转而全盘否定自己，全面拥抱私有化这个“休克疗法”，结果是灾难性的，至今很多俄罗斯人还后悔不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直有这么一个观点，就是一个外来的东西被中国吸收，一般都与中国传统中本来就具有某种与之比较匹配的元素有关。就像儒家有“不患寡而患不均”的传统，使中国文化更容易吸收社会主义理念。自古以来，中国人就相信孔子说的“人无远虑，必有近忧”，所以未雨绸缪，对许多问题的超前思考一直贯穿着我们的文化。这也使外来的五年计划理念很快就被社会主义中国所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代初，邓小平提出中国经济总量到2000年要翻两番，就是增加四倍，于是他就考虑到中国的电力发展要超前，有关部门也就开始编撰电力大发展的规划，包括通过几个“五年计划”来实现电力大发展。所以，今天中国的用电量如此之大却没有闹电荒就是前人种树后人乘凉的结果，一切都离不开当年的规划和规划的落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们老一代革命家很多都主持过“五年计划”的编撰，所以“五年计划”这个词也成为他们之间互相开玩笑的常用语。比如，1986年9月6日，中共元老陈云到邓小平家中参加一个重要的会议，大家都问候陈云的身体状况，陈云说他现在只做“两年计划”，不做“五年计划”，他还说：“我是滚动式的‘两年计划’。这样更加实际一点。”他一边讲还一边用双手做一个交替向前滚动的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/28/20201228135735883.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1978年12月，邓小平、陈云（左）出席党的十一届三中全会（图源：新浪网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们结合中国国情，不断地探索和完善自己的规划能力。比如，2006年，也就是第“十一五”开始之际，我们正式把“五年计划”更名为“五年规划”。虽然只是一字之差，但它的意义是非凡的。我们于1992年提出了社会主义市场经济的概念。经过十几年的实践，我们的计划理念已经完成了从宏观与微观并重到宏观与战略的转变，以及从直接向间接的转变。它更加关注产业、区域、城乡、社会的发展，还有环境、经济结构调整等很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党中央关于制定“五年规划”的建议一般是在前一个“五年规划”的最后一年开始的。“五年规划”建议文稿形成一般需要几个月，整个编撰的过程就是中国协商民主和决策民主的展示。编撰规划期间要广泛听取各个地区、各个部门的意见，成百上千次地听取专家、学者、智库和社会的意见与建议。这次为了制定“十四五”规划和2035远景目标，习近平总书记还亲自召开了7场座谈会，直接听取各方人士的意见和建议，还特别采用了网上征求意见的方法，让民众广泛参与。留言有100多万条，有关方面从中整理出1000余条建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近召开的十九届五中全会通过了《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》，引来整个世界的关注。不久前，年轻人喜欢的哔哩哔哩网站问我能不能用五分钟时间给网友分享一下五中全会的精神，这个挑战不小，因为时间太短了。但我琢磨了一下，觉得也可以谈一些东西。我说，也许可以把这个会议精神概括为“一二三四五”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一”就是一个总目标，即“全面建设社会主义现代化国家”。这些年来，我们一直讲的是“全面建成小康社会”，现在口号要变了，我们要更上一层楼，将在顺利完成第一个百年目标的基础上，开启“全面建设社会主义现代化国家”的新征程。更具体地说，就是到2035年，中国将达到中等发达国家的水平，这是一个非常令人鼓舞的目标，也是一个可以实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二”就是双循环。我们提出构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。由于新冠疫情全面爆发等原因，外部环境可能会不太好，甚至恶化，所以我们要有底线思维和战略思维。我们曾专门做过一期节目，标题叫“中国就是一个世界”。因为我们的人口超过西方国家人口的总和、有世界最大的中产阶层群体、也有世界最完整的产业链和供应链，我们在中华人民共和国内部就可以形成生产、分配、流通、消费的良性循环，而这也为我们更好地促进国内外双循环奠定了基础。最近RCEP的签署对我们实现双循环也是很有帮助的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三”就是三个大的判断。一是我国仍然处于重要的战略机遇期，但面临的国内外环境正在发生深刻的变化。国内有些人认为外部环境现在很糟糕，中国战略机遇期受到了重创。但其实是恰恰相反，我们还是处在非常好的战略机遇期。在这个节目中我们一直说，百年未有之大变局也是百年未有之大机遇，该出手的时候一定要出手。二是推动高质量的发展对各行各业都是重中之重的任务。经济、社会、文化、生态等方方面面都要达到高质量发展的要求。三是共同富裕。从现在到2035年这个期间，我们要确保“全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>