<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acba6ac1de008bddaa1d0eb96128e506</guid>
<title>超半数台湾人从没来过大陆，原因有三点</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanjuzheng/2024_06_17_738224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第十六届海峡论坛·第七届两岸基层治理论坛6月15日下午在厦门举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议间隙，台湾大学哲学系教授苑举正，和观察者网交流了大陆文化对台湾年轻一代的影响，并分享了周围师生因自己影响而“越来越统”的故事。苑举正教授指出，“很多转变正在慢慢发生，我们可以寄希望于未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为苑举正教授和观察者网的对话记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/17/20240617095530354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苑举正教授在会议间隙和观察者网进行了对话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您经常和学生们打交道，就您的接触来看，台湾年轻一代对大陆的认知和情感，相比中生代、老一辈有什么不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;台湾的年轻人，特别是20岁以下的，经常刷小红书、抖音、快手等大陆的社交媒体，心理上已基本被大陆的文化所征服。我的学生喜欢看大陆的电视剧，喜欢使用大陆的手机品牌，我经常在校园听到他们说“这花生米贼好吃”、什么东西“真是嘎嘎的”等等，他们会觉得这些用词是一种流行。这让我感到乐观，很多转变正在慢慢地发生，我们可以寄希望于未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前台湾有约1100万人持有台胞证，但台湾总人口2300多万，这意味着有逾一半的台湾人从未来过大陆。除了小红书等社交媒体，您认为还有哪些方式可以吸引这部分人了解乃至前往大陆，以使他们能对大陆有更全面的认识？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正&lt;/strong&gt;：台湾那些尚未访问大陆的人中，一部分是没有意愿，一部分是预算不足，还有一部分是觉得没有必要。其中，预算是最大的阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，台湾因为不讲究社会平等，所以贫富差距非常严重，我们住台北，大部分人的生活条件还可以，其他地方就未必，这是导致很多人无法来大陆的主要原因。若是把他们的预算问题解决了，基本等于解决了他们所有的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我前阵子做过一次尝试，有人希望我能在很短时间内带几十个学生到访大陆，他们几次跟我说“你要是觉得困难，就不要办了。”我回了好几遍“不难”，因为我了解情况。最后办成了，6天内从16个学校招了40个学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要解决了预算问题，其他问题基本就迎刃而解了。因“台独”思想而不愿来大陆的人，基本上是不存在的，大部分人都想亲自来大陆看看。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/17/20240617100451225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台当局“主计总处”公布2021年家庭财富分配统计，全台家庭财富由低至高分为五等分，前、后20%的家庭贫富差距达66.9倍，而30年前两者相差16.8倍。（图/台湾“中时新闻网”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到预算，昨天有位嘉宾在演讲时分享道，台湾到大陆的机票价格比到日本、韩国、东南亚等地贵好几倍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正&lt;/strong&gt;：贵是贵了，但不至于差好几倍。机票价格有自己的一套计算公式，会根据市场供需变化进行调整。因此相比这个，我认为让没来过大陆的台湾人有意愿、有预算、觉得有必要来大陆，是更值得我们努力的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在台湾岛内统派声量式微，您在大学执教，此前也有几位教授同我谈道民进党利用执政优势打压与两岸、大陆相关的学术研究。现在赖清德“台独”立场更加张扬，岛内统派有什么办法冲破这一困境？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;我只能代表我自己回答。我父亲老家在山东，他朝思暮想地想回老家。我父母经历那么多的苦难，把我和我弟弟慢慢养大，在台湾土生土长的我因为感念他们，所以对大陆有好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，我当统派，完全是个人情怀，跟其他人没有任何关系。我也不怕别人说我什么，我常常在台上讲，“你不要管我讲了什么，你只要问我讲的对不对、真不真就好了，我没有立场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们台大哲学系在台大校园内是有名的，因为有我的关系，我常带着师生朋友前往大陆，他们看到大陆，经过我的深入介绍、了解我的情怀后，自然就变成统派了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们系有位曾留美、研究做得特别好的老师，他本来是浅绿立场，在同我游走福建一路看到各方面的进步发展后，亲口跟我讲：“老苑啊，我受到你的影响，现在越来越统了。”我说：“要是我不在你旁边，晚几天，你自己也会变成统。”我的山东老家本来非常穷，现在都慢慢变好了；到了福建，看到福建的建设发展，怎么可能不会成为统派？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/17/20240617101003992.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，我们台大哲学系的统派分为金、银、铜、铁四个等级，我当然是金，其他人也是他们自己的选择，咱也要准许他们有自己的思想空间，对不对？但是我必须强调，时不我与，得赶快做选择。大陆对台湾的好意是出于自身的自信和实力，而不是因为需要台湾的产品。千万不要因为大陆让利，而养出莫名其妙的优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果有人，比如您的学生，向您咨询来大陆发展的问题，您一般会给出什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;首先，我强调台湾的年轻人不来大陆几乎没有什么前途，因为台湾的发展格局相对较小。我建议他们来大陆尝试三创，即科创、农创、文创，尤其是文创，因为台湾在这方面有精巧的制造工艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，电商是一个非常重要的新行业，也是一个很好的选择，它基于大陆的平台如淘宝、小红书、拼多多、抖音等，有无限的想象空间。这个领域的发展，只怕你想不到，没有做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，大陆的高等教育也是吸引点，许多台湾闲置的人才可以选择来大陆发展。像我们台大哲学系很多毕业了的博士就会来大陆找工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，来大陆寻求发展机遇，无论选择哪个方向，都需要事先有长期的准备和认知，大陆是需要费功夫来理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我算是台大里对大陆认知最深也是最准确的教授，因为我付出了很多心血，也因此，我的很多学生会主动找我探讨来大陆打天下的事。我常常跟他们讲，来大陆并不是想象中那样来当老大爷的，不是这么一回事儿，也不要担心经济下行，但一定要严厉地责备自己不争气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16242112929c8feacfa54f48fd33b64c</guid>
<title>听说张艺谋要拍《三体》，我突然对“三体文明”有了新想法</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_06_17_738201.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果今天公布一条消息，说地球将光荣地承办下一届星际奥林匹克，届时潘多拉星、M78星云、那美克星、氪星、三体星、科洛桑星的代表队都将光临太阳系的“蓝星”，赛出风格、赛出水平，而开幕式将由来自中国的著名导演张艺谋执导。我想，中国的科幻迷们一定会举手赞成、欢呼雀跃、奔走相告，并且万分期待“友星观众”们的赞美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们得到的消息是，张艺谋将作为导演，执导中国科幻小说最具影响力的作品《三体》——消息一公布，我仿佛看到了中国科幻迷、刘慈欣粉丝和关心中国科幻电影的普通观众们脸上的笑容逐渐凝固，直到消失。在新闻的评论区，我们看到了很多悲观的评论，诸如“呵呵，不会是迎合西方的电影吧”“画面不会差，内容肯定不行”“可惜了这么好的题材”……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/17/20240617094239992.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;450&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月14日，2024抖音电影奇遇夜，张艺谋导演荣获“年度电影人” 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开这些“差评”是否客观、是否武断不谈，在我看来这个消息多少带点黑色幽默，或者是欧亨利小说式的展开——要知道上一次张艺谋这个名字引爆全网舆论的大讨论，恰恰也是和科幻电影有关。那个时候，张艺谋被中国科幻影迷视作是中国科幻电影“势不两立”的敌人在攻击：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是2023年的春节档电影票房冠军之争。郭帆导演带着他的《流浪地球2》惊艳众人，在第一部积累的宏大立意和质量口碑的基础上，“小破球2”全面升级了设定和画面，在观众看来完全可以称得上同时代最优秀的科幻大片，“中国人自己的科幻巨制”竟然就这样多快好省地实现了，不得不说真的让科幻迷、“硬核电影爱好者”们振奋和提气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而站在《流浪地球2》面前的，正是当年张艺谋执导的另一部似乎完全相反的影片《满江红》：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球2》是整个宇宙尺度上关乎人类命运的宏大场景，《满江红》只局限在一个大户人家的院落中；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球2》讲的是未来的故事，《满江红》杜撰了一个过去的传说；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球2》是一个讨论人类生命意义的史诗；《满江红》是一个多重反转的“电影剧本杀”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球2》从筹备到拍完用了1400天，《满江红》的拍摄不过51天而已；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些人看来，《满江红》不过是“小打小闹”，而《流浪地球2》是“大开大合”，《满江红》不过是“大导演圈钱的小作坊电影”，而《流浪地球2》是“中国电影工业的未来与希望”——于是乎，票房冠军之争被扩大成了“路线之争”和“未来之争”，是“没有背景的新秀”和“掌握资源的上位者”之间的博弈，这可能是《满江红》的导演张艺谋和《流浪地球2》的出品方中影集团都万万没想到的展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些网友看来，一方面，他们觉得《满江红》“胜之不武”，肯定是在票房上动了手脚，并且找出了很多情节中“政治不正确”“三观不正”的点加以批判；另一方面，他们觉得，这一“仗”只有张艺谋输了，中国的电影工业才有未来，如果赢了，那么将是“中国电影的耻辱”……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/17/20240617094352346.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年春节档，《流浪地球2》和《满江红》同台竞技 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这样浓烈的恩怨情感加持，这一次，曾经被科幻迷们指为“科幻的对立面”的老谋子，居然拿到了他们心中中国科幻的最顶级IP资源、刘慈欣科幻世界的明珠——《三体》的执导权，成为了未来主导这个IP的人，其中的“违和感”确实是一言难尽，用最近流行的一个网络用语形容——实属是“倒反天罡”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，抛开情绪和恩怨，无论是我这样的普通观众，还是深爱刘慈欣宇宙的三体迷们，对于《三体》的电影化能否成功，无非拆解为两个疑问——1.中国“电影工业”水平能否跟上、达到世界一流水平的同时，配得上《三体》世界的宏大与空灵吗？ 2.内容和立意能否贴合原著甚至是有所升华？——我们熟悉的那个擅长色彩和画面的张艺谋，这两点能做好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多人的第一印象不同，在我看来，第一点，也就是在“电影工业”上的表现，张艺谋是比科幻迷众望所归的郭帆导演要有优势的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“电影工业”这个词这几年被提及的频率实在太高了，甚至在很多观众口中已经成为了某种主旋律。毕竟，在大众心目中，中国要靠电影这种主流的大众艺术在世界讲中国故事、传递中国声音，就必须和美国争夺文化话语权，而美国在文化上的影响力来源最为人所知的就是好莱坞的电影工业，于是乎“电影工业”几乎成为人们心中文艺界7nm芯片似的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，热度之下，是大众对于“电影工业”的误读。首先，不是电影里表现“工业”的浓度越高，这个电影的“工业化”程度越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，《流浪地球2》和《满江红》谁的工业化程度更高？很多人觉得，你看《流浪地球2》里那宏伟的工程机械、瑰丽的特效场景、宇宙维度上的大片格局，必然是中国工业化程度最高的电影啊。实际上，《流浪地球2》的成功要素中被影迷津津乐道的郭帆的“化缘仙人”、各种工业企业慷慨提供机械支援、特别漫长的周期和剧组极限拼搏应对各种意外因素，都是中国科幻电影工业化程度不足的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/17/20240617094531332.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;450&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年中国金鸡百花电影节《流浪地球2》 获金鸡奖评委会特别奖 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影工业的本质在于“流水线”，所有构成电影的要素，剧本、道具、美术、特效、演员，都是现成的可自由组合的成熟模块，电影制作时只需要根据市场的需求，很短时间内把所需的各要素“组装”在一起，以最高的效率完成影片的拍摄（当然也包括后期的发行）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上来说，《满江红》的51天拍摄周期实际上是一个实验性很强的电影工业极限操作——以最高的效率，针对市场定制剧本、把不同属性、面向不同票房群体的明星捏在一起，形成一个具有最大公约数和可看性的故事，在一个狭窄的空间内完成复杂的调度（一开始张艺谋还想尝试一镜到底），最终也获得了商业上的成功。可以说，如果所有中国导演就“电影工业”这个主题PK的话，张艺谋能拿出的案例是最有说服力的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f39a5381cdf3fd73f8b19faaba77c70</guid>
<title>作为一个乌克兰人，连我都不看好这次“和平峰会”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_06_17_738184.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月15日-16日，一场专门讨论乌克兰问题的“和平峰会”在瑞士举行。会前，乌克兰总统泽连斯基表示，他希望这次峰会能够“展示国际社会团结一致支持乌克兰的态度”，并迫使俄罗斯同意从乌克兰撤军并支付赔款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很显然，泽连斯基要非常失望了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰当局为这次活动准备了六个多月，但就在峰会举行前几周，他们突然改变了定好的会议议程。乌克兰所提出的“和平方案”中的十个重点问题被削减到了三个：交换囚犯和儿童回归、核安全和粮食安全。也就是说，方案真正的要点：乌克兰恢复1991年边界以及俄罗斯支战争付赔款将被排除在议程之外。根据乌克兰当局的计划，这几个要求本应成为“负责任国家的集体意愿”，并要传达给俄罗斯迫使其接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被迫缩减议程并不是泽连斯基所要面临的唯一问题。除了西方国家之外，泽连斯基一直想邀请中国、巴西、南非等全球南方国家的领导人参会。但中国和巴西公开拒绝了邀请，印度缩减了其代表人数。甚至美国总统拜登也没有去，而是选择参加好莱坞的一场竞选筹款活动。此次会议，只有副总统哈里斯和美国国家安全事务顾问杰沙利文代表美国发言。更令乌克兰丢面子的是，包括沙特阿拉伯、印度、南非、泰国、印度尼西亚、墨西哥和阿联酋在内的，有一定影响力的与会发展中国家并未签署最终公报，哈里斯和日本首相岸田文雄也在短暂停留之后溜号了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想的局面与现实完全不符，泽连斯基对此颇为愤怒，在会前就抨击了那些选择不参会的国家，还声称拜登的缺席“不会是一个合理的举动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，自瑞士宣布要主办峰会以来，乌克兰展现了极为重视的态度，一直在游说尽可能多的国家参与峰会，但其尝试已经失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/17/20240617083131773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2024年6月15日，瑞士卢塞恩近郊，乌克兰和平峰会开幕（澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一塌糊涂的准备工作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的几个月里，泽连斯基会见外国政要和外交官的次数比以往任何时候都多。对于那些无法亲自会面邀请的人，他就在电话中请求对方参会。就像他自己说的那样，他希望在“和平峰会”上见到全世界所有国家的领导人，从哈萨克斯坦总统托卡耶夫到沙特王储萨勒曼再到中国领导人，他全都邀请了一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俄罗斯除外。泽连斯基称他希望所有“文明国家”都参与“和平峰会”，言外之意就是不参与峰会的国家都“不文明”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在瑞士召开乌克兰问题“和平峰会”最初是出自泽连斯基的想法。2023年12月，泽连斯基宣布乌克兰计划举行一次大型峰会讨论俄乌冲突问题。按照最开始的计划，峰会应在2024年2月召开。在泽连斯基原本的设想中，世界上主要国家的领导人都将与会，然后乌克兰就可以在峰会上向俄罗斯提出一系列要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，峰会后来的安排规划却与泽连斯基的设想有所不同。首先，瑞士作为“中立国”，其外交部有权发出参会邀请，所以从一开始瑞士方面就希望俄罗斯方面参会。尽管乌克兰当局对此提出了抗议，但瑞士方面还是非常认真地考虑了这种可能性。瑞士外交部发言人皮埃尔·阿兰·埃尔钦格曾称“没有俄罗斯的和平进程是不可想象的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/14/20240614172835828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;瑞士外交部长伊格纳西奥·卡西斯。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄罗斯拒绝了瑞士的提议，并立即以怀疑的态度看待峰会的前景。 “我们的立场是众所周知的。即使收到此类活动的邀请，俄方也不会接受。”俄罗斯驻瑞士大使馆表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄罗斯的拒绝，峰会的准备工作就陷入了困境当中。为了扩大参会国家范围，乌克兰转而寻求邀请其他南方国家参会。泽连斯基曾明确表示，乌克兰认为金砖国家（巴西、印度、中国和南非）的参与至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乌克兰冲突不太感兴趣的发展中国家对任何旨在实现俄乌停火的谈判都表示欢迎，但有一个重要的前提条件：这些倡议必须现实，即令双方都满意。很显然，没有俄罗斯参会的“和平峰会”是不可能令双方都满意的。因此，在俄罗斯被峰会拒之门外后，这些国家对峰会的兴趣急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士“和平峰会”是一场没有俄罗斯、主角是乌克兰和西方的会议。大多数南方国家，包括最大的发展中国家：中国，都曾对西方和乌克兰主导下的“和平模式”表示过怀疑，而且立场并没有出现明确的变化。这意味着只有西方国家才会在峰会上与乌克兰达成“共识”。在没有重量级发展中国家的参与的前提下，瑞士“和平峰会”的召开，本质上仍然是老调重弹，毫无新意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，与会代表们也心知肚明。奥地利总理卡尔·内哈默就在会议上表示，没有亚洲、非洲和南美洲的参与，西方在瑞士和会上将无法影响俄罗斯，并迫使俄罗斯改变对俄乌冲突的看法。此外，土耳其和沙特阿拉伯也表达了同样的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基也明白这一点，所以他对中国不参与峰会尤其不满意，并曾内涵中国称：“有些人仍在自己和俄罗斯之间保持平衡，因为他们赚钱，因为他们之间有合同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，泽连斯基在新加坡香格里拉对话安全论坛上做出了最后一次尝试。其在参加香会期间千方百计地想要会见中方代表团，但中方选择拒绝与乌克兰方面沟通，这让乌克兰明白，在峰会问题上指望中国转变立场是没有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/14/20240614172656158.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泽连斯基在香格里拉对话会上讲话 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基出现在新加坡，目的在于说服中国和其他有分量的亚洲国家，将其归入支持乌克兰的阵营。然而，就连西方国家也已经厌倦了泽连斯基穿着军装T恤、自命不凡的演讲和没完没了的公关，更不用说东方国家了。亚洲国家总是非常擅长精打细算和专注于具体事务，对意识形态咆哮无感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌克兰想与中国“同队踢球”，就不应该打香会的主意，而是应该选择从基础开始做起。乌克兰与中国的关系早在2020年就出现了不稳定的迹象，当时泽连斯基公开欺骗了中国投资者，将中国投资者收购的马达西奇公司“国有化”。这一决定是在美国的压力下做出的，美国不想让苏联工业的精华流向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果还是那句老话：脸歪了，怪镜子也没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基当局无能的外交政策、丧失主权的现状以及愿意为了“山姆大叔”（美国）的利益而甘愿牺牲的精神，导致自己陷入了窘境。乌克兰与南方国家渐行渐远，未来的前景笼罩在难以穿透的迷雾之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国表态之后，越来越多的国家对“和平峰会”表明了自己的态度，这场只有乌克兰和西方国家参与的峰会在开始前就变成了一场闹剧。毫无疑问，乌克兰当局对峰会前期准备一塌糊涂，其直接拉拢非西方国家制裁俄罗斯的想法已经破产。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e8ba83cae2cf0a72ce73cc3bde08aaf</guid>
<title>波音的尴尬，从大气层内到了大气层外</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_06_17_738176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于刚刚乘坐波音“星际客机”的两名宇航员来说，这趟旅行可真够心塞的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据NASA于当地时间6月10日消息，停泊国际空间站的CST-100“星际客机”再次发生氦气泄露，这已经是发射后第5次泄露事件，为此不得不推迟返回时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/14/20240614165300544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;6月6日，波音公司的CST-100“星际客机”在载人飞行测试任务中接近国际空间站。图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从波音787“梦想客机”到CST-100“星际客机”，承载着波音在21世纪对于航空和航天两大版块的期待：把人类送上天空，再送到大气层之外。遗憾的是，从“梦想客机”的锂电池起火，到“星际客机”的漏气，暴露出来种种技术和质量问题，似乎也映射出了波音作为百年老厂的力不从心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首次载人飞天的CST-100“星际客机”出洋相只是表象，波音的航天版块出现生态崩坏才是根本。当多米诺骨牌开始倒下，也将进一步波及波音业务的基本大盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/14/20240614165320237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月7日，美国佛罗里达州卡纳维拉尔角，波音公司的CST-100“星际客机”与联合发射联盟“宇宙神”5火箭组合准备发射&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“星际客机”露怯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CST-100“星际客机”StarLiner，名称有三层含义：CST意为载人飞船。传统的宇宙飞船，比如苏俄的“联盟”和中国的“神舟”，都是一次性使用，Liner意为“班机，航班”，展示了其复用性，CST-100“星际客机”由一个可重复使用10次的乘员舱和一个消耗性服务舱组成，可复用性也是新一代飞船的重要发展方向。100指的是卡门线，即大气层100千米的边界，指明了其用途是近地载人飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA给了波音42亿美元，与波音公司签订了6次国际空间站运营飞行的合同，波音计划建造1架零号机（原型飞船），和2架量产机（量产飞船），就这么点儿工作量。然而惊人的是，波音声称成本超支高达15多亿美元，看来1艘飞船可顶1艘航母倒所言非虚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次完成首飞的是初号机“卡里普索”号（希腊神话里困住英雄奥德修斯的仙女），从飞行计划来看，下一次飞行将在2026年，接下来是2028年和2030年。二号机的飞行排班是2025年、2027年和2029年。老实说，这稀疏的排班有点愧对Liner（“客机”）这个名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，初号机的首次出征并不顺利，出的洋相包括不限于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原定于5月6日发射，结果“宇宙神”5火箭的减压阀出现问题，初号机的服务舱发生氦气泄露，发射前2小时取消。火箭和初号机犯下的错，都得记到波音的帐上，暂且留个悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月1日，地面系统计算机触发了自动中止命令，暂停了倒计时时钟，升空前3分50秒中止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日，初号机发射前发现1处氦气泄露，波音认为问题不大可以发射，发射后发现另外2处氦气泄露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月6日，初号机28个推进器中的5个出现故障。2名宇航员随即尝试排除故障，成功重启4个，错过第一次对接机会。宇航员随后与空间站实施手动对接，也算是重温了20世纪六七十年代“双子座”和“阿波罗”手动主义的浪漫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初号机与国际空间站对接后，发现了第4处氦气泄露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前NASA已经推迟了初号机的返回时间，定为18日之前。但夜长梦多，接下来没有人可以预料是否会发生新的意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/14/20240614165343154.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;6月6日CST-100“星际客机”首次与国际空间站对接&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;SpaceX“龙”之崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财大气粗，同时并行发展三型飞船，分别是波音的CST-100“星际客机”，马斯克的“龙”，和“猎户座”。其中“猎户座”主要用于登月登火，而有直接竞争关系的是CST-100“星际客机”和“龙”，主要任务为往返国际空间站。这两者堪称天生一对一起嘎嘎乱杀，“星际客机”负责嘎嘎，“龙”负责乱杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音42亿美元加15亿美元超支不够花，没有研发货运版“星际客机”，将货运业务拱手让给了SpaceX公司。SpaceX公司一开始只是NASA的备胎，却不曾想逆袭成为主角。要知道NASA仅给了SpaceX公司26亿美元用于研发运营“龙”飞船，跟不争气的CST-100“星际客机”比起来，这钱花的相当超值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX公司的“龙”繁衍了一大家子，分为第一代“龙”和第二代“龙”共3个型号。“龙”飞船也具备可复用性，早在第一代就验证了复用性能。第一代“龙”主要用于货运，已退出现役，第二代“龙”分载人型和货运型，目前在役。第一代“龙”造了14艘，发射了23次。第二代“龙”造了9艘，其中4艘载人型3艘货运型，1艘退役1艘损毁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>