<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>381b540a2c097951a02d988bb4a92f42</guid>
<title>10多万军民筑路到拉萨，70年前的这一壮举意义深远</title>
<link>https://www.guancha.cn/kangxinping/2024_12_25_760059.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：1954年12月25日，总长达4360公里的川藏公路和青藏公路同时通车拉萨，实现了西藏公路从无到有的历史转变。在川藏、青藏公路建设和养护历程中，也缔造出一不怕苦、二不怕死，顽强拼搏、甘当路石，军民一家、民族团结的“两路”精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日迎来川藏、青藏公路建成通车七十周年，观察者网转载西藏民族大学马克思主义学院康欣平教授的一篇旧文，以助各位读者了解“川藏、青藏公路修筑的历史作用和伟大意义”。文章原载于《西藏研究》2022年2月第1期49-57页。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/康欣平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年至1954年12月25日，川藏公路和青藏公路（后文中有些地方简称“两路”）在世界屋脊上修筑并通车，这是中国公路史上的一个伟大创举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关川藏、青藏公路修筑和养护的史料非常丰富，对于“两路”的研究，国内也有一定成果。本文从相关史料出发，分析川藏、青藏公路修筑的历史作用，揭示“两路”修筑的伟大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/25/20241225152305556.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、川藏、青藏公路修筑前的涉藏交通&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要揭示川藏、青藏公路修筑的伟大意义，须从川藏、青藏公路修筑前的近代西藏交通说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1903年10月11日，面对英国第二次侵略西藏地方的紧迫形势，新任驻藏办事大臣有泰从成都出发，次年2月9日到达拉萨，历时122天。这一路，有泰基本上是坐着轿子被抬到拉萨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1904年1月21日，有泰在日记中云：“即发丹达塘，不远上丹达山，始上坡路，中转角路，继下坡路，过河复上山，有大草坝，有偏坡路，遂至阎王碥，上有积雪，无路可寻，沿山腰而走，雪又甚滑，下即漫坡，临河危险万状，下山后过河，停舆用茶，复上山，偏坡路又至积雪路，乃至铁门坎，第二舆夫滑倒，幸多人扶起，此为丹达极峰。”此则日记记载了有泰坐轿过丹达山的情景，对于交通状况着墨不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1911年10月，驻藏军官陈渠珍率手下111名湘黔籍官兵从西藏江达出发，选择走青海出甘肃线路，次年7月到达西宁时仅余7人。他们一路跋山涉水，过沙漠走草地，其间断粮挨饿、茹毛饮血，绝大多数人死在路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈渠珍等人经过羌塘沙漠时：“弥望黄沙猎猎，风雪扑面，四野荒凉，草木不生。时见沙丘高一二丈，近在前面，倏而风起，卷沙腾空，隐约不可见。遇十余分钟，则空际尘沙，盘旋下降，又成小山……沿途无水，取雪饮濯。马龁枯草，人卧沙场，风餐露宿，朝行暮止。南北不分，东西莫辨。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈渠珍等人所走的线路与后来的青藏公路大致重合，在青藏公路通车前，该线路地处高原，空气稀薄，沿途人烟稀少甚至很长路段为无人区，行旅视为畏途，只有青藏商人往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年9月1日，作为国民政府派往西藏地方“代表”的刘曼卿从成都出发，次年2月28日到达拉萨，历时半年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赴藏途中，刘曼卿过阿崔山时，“山高峻逾恒，且怪石嶙峋，时而巨石阻路，时而峭壁凌空……山路上临逼岩，下临深潭，牵刺攀葛，贴身石上，举足投手，无不胆战心惊……予曾失足跌下数武，自料坠岩决无活命……后幸为一枝所持，侍役即来扶掖，乃脱于险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘曼卿对通过夏供拉山（即丹达山）的艰险亦有记述：“夏供拉上下各九十里，计途长一百八九十里，山中无居人，必朝发而夕逾之，峰峙如利刃，有天柱之称。康民歌以纪之，略谓吾非不欲至拉萨圣地，奈天柱横梗不能插翅飞过，其险峻可知。予等行时，先以五人开路，扑去积雪，然有时旋扫旋布，后来者仍不辨途径。两旁又多深窖，跌入断无幸存者。予曾陷落两次，一仅及胫，一已及腹，每度均胆落魄失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年，邢肃芝由四川去西藏，在川藏线上主要靠骑马和徒步前进。在翻越擦噶拉山时，因大雨刚过，路基被山洪冲毁，路面湿滑，有时需要双手抓住藤葛，绕道而行；山与山之间，人工架设的栈道和巨大木头搭起的天梯矗立其中。邢肃芝认为：“西藏当局不重视公共交通的建设，也不想改进落后的交通设施，生怕道路畅通以后，外人会涌入，再也不能闭关自守，喇嘛政治必然被外来势力所颠覆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上所引材料，皆为赴藏离藏亲历者所写所述，对近代西藏交通之艰难可窥一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过整个民国时期，在修筑从四川到西藏方向的公路方面，当时的中央政府和地方政府并非毫无作为。经过长年坚持，川康公路最终修成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公路从成都起，经新津、雅安、天全、泸定，最后到达康定，全长374公里。首先修成的是川康公路成雅段（成都至雅安），该段公路经过近20年断断续续修筑，于1932年夏“粗通”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/25/20241225143020885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
川康公路路线图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着抗日战争的全面爆发，国民政府对四川交通建设愈发重视。早在1936年5月，重庆行营就组建川康公路工程处，开工修筑雅安至天全路基工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后4年半的时间里，国民政府不断加大对川康公路的修筑力度，总计耗资650万元，征集民工23万人，付出“职员死7人，伤10余人，路工死亡约3000人，负伤者6000人”的巨大代价，于1940年10月宣告公路“试通车”成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，据时任川康公路工程处处长王永袚回忆，在试通车时，有些路段是用人力将试验的汽车推抬过去的。“试通车”后不久，川康公路发生严重垮方，通车无望，而川康公路工程处也因爆发出贪污案被撤销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年2月，交通部另行组建川康公路改善工程处，对川康公路进行整修，1942年2月勉强全线通车。但通车之后，川康公路运行低效，交通量不大，稍遇大洪水即被阻断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，川藏、青藏公路修筑前的近代涉藏交通虽然有了一点近代气息（指川康公路），但总体而言仍处于落后的原始状态。西藏交通的巨大改变是由中国共产党推动的，它与西藏的和平解放进程密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、川藏、青藏公路修筑与西藏当时复杂的政治局势紧密相关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年11月23日，毛泽东、朱德致电班禅额尔德尼，对于其来电期望西藏早日解放，电文回复道：“中央人民政府和中国人民解放军必能满足西藏人民的这个愿望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年1月10日，毛泽东提出经营西藏应成立一个党的领导机关，其工作任务为“第一步是限于三个半月内完成调查情况，训练干部，整训部队，修筑道路及进军康藏交界地区”。由此可见，“修筑道路”是当时经营西藏的迫切任务之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年4月1日，毛泽东主席指示西藏军区和入藏部队：进军西藏，不吃地方；一面进军，一面修路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于修路的重要性，十八军参谋长陈明义在1950年8月向西南军政委员会主席刘伯承汇报工作时，刘有一番精彩论述：“要保证和平解放西藏，关键是交通运输。你这个军参谋长留在后方搞修路、搞后勤这一摊子，任务很重啊！ 从某种意义上来说，修路运输比打仗还重要。这就叫做解放西藏政治重于军事，补给重于战斗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年10月6日，昌都战役打响。解放军经过大小战斗21次，歼敌5700余人，10月19日解放了昌都。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昌都战役胜利形成震慑，促使西藏上层统治集团在政治上迅速分化。西藏地方政府接受中央人民政府建议，派出了以阿沛·阿旺晋美为首的代表团赴北京谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/25/20241225153658663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为王其梅（中）与阿沛·阿旺晋美（左）会见&lt;span&gt; 图自“西藏统一战线”网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年4月29日，以李维汉为首席全权代表的中央人民政府代表团与西藏地方政府代表团举行会谈。经过反复谈判和协商，于5月23日在北京正式签署《中央人民政府和西藏地方政府关于和平解放西藏办法的协议》（简称“十七条协议”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十七条协议”的签订标志着西藏和平解放。但对于如何执行该协议以及如何在西藏地方扎稳脚跟，中国共产党和进藏的解放军面临一系列困难和阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年10月24日，解放军第十八军军指和部分部队到达拉萨。由于补给线过长，康藏公路仍在修筑中，飞机无法试航到拉萨，物资运输依靠牦牛在几千里的青藏高原缓慢跋涉，导致供应无法保障。当时部队只有三天粮食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任司曹鲁康娃·泽旺饶登，嚣张地对十八军军长张国华将军说：“张司令，饿肚子比打败仗更难受吧！”西藏地方反动派幸灾乐祸，他们公开威胁藏族群众：“不准卖粮给解放军”，叫嚣着要“困死”“饿死”解放军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于区外粮食等物资无法通过公路快速运送到拉萨等地，以致西藏工委和解放军遇到粮荒，这充分说明修筑川藏、青藏公路的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年3月15日，西藏军区党委在年度工作报告中称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西藏的公路建设，是有关实现和平解放西藏办法的协议及整个西藏军事、政治、经济、文化建设的重大的首要问题。如果推迟三至五年完成，长期由牦牛驮运，不仅使今后在工作（上）均处于被动地位，且脱离群众，很可能使经济上的问题发展下去，而引起政治上变化的危险。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
1952年4月1日，中共中央对西藏工作问题作出指示，其中道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“特别是因为我们目前在军事、政治上都未能完全控制西藏地区，拉萨等地物价高涨，康藏公路短期难通，军队生产尚难自给，我们对西藏人民的物质福利一时尚难有所改进。总之，我们在西藏的基础在目前和今后一年至两年内还是不稳固的。因此我们在政治上必须采取极端谨慎的态度，稳步前进，以待公路修通、生产自给、并对藏民物质利益有所改善之后，方能谈得上某些较大的改革。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以上两条材料，均说明修筑入藏公路的迫切性和重要性，以及无法修成公路对西藏当时开展政治工作的影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9135ab9cb801c49c75995c3b6ffbce9c</guid>
<title>为什么中国不惧怕特朗普？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanXueTong/2024_12_25_760045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阎学通】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当选总统唐纳德·特朗普多年以来不断抨击中国，声称其是“美国众多问题的根源”。他曾痛惜中美之间存有巨大的贸易赤字，并指责中国导致美国核心工业带“空心化”。特朗普还一再炮制“新冠病毒源于中国”的谬论，严重干扰国际抗疫事业。近期，他将美国的“毒品危机”也归咎于中国，指控中国通过芬太尼“攻击”美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普一再于各类公共场合上自诩为“唯一能够战胜‘中国威胁’的人”。在他的第一任期内，他颠覆了数十年来美国的政策惯例，发动了与中国的贸易战。特朗普第二任期不断迫近，各种迹象表明，中美关系将更为紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国领导人并不惧怕特朗普的回归。中方始终认为，特朗普的贸易保护主义政策只会加剧美国国内危机，纵使会对中美贸易关系产生波动，但中国有信心加以应对。此外，特朗普对传统盟友的“背刺”也会为中国的“纵横捭阖”提供更为广阔的空间，加速国际格局的重组。尽管特朗普一再表示“中国才是美国的头号大敌”，但中国领导层丝毫不担心他的回归——中国有足够的定力与实力应对这个“不理智”的美国执剑人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/25/20241225080935998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月6日凌晨，特朗普宣布在2024年总统选举中获胜。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不受特朗普的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国看来，2024年美国大选的结果对美国对华政策的整体轨迹没有太大影响。无论谁入主白宫，下一任美国总统都将遵循民主、共和两党几乎唯一一个共识，即中国是对美国全球主导地位的所谓“最大威胁”，对华威胁应当强化而非减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，新任总统一定会在政策细节和施政风格上与上届总统有着明显区分。在特朗普的第二个任期内，其对华政策不仅与拜登政府的既定方针不同，也会与特朗普第一任期有着较大差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，特朗普已经将部分重要的涉外职务或国家安全职务分给了党内极右翼分子，这些人的平均年龄不过50岁上下，这与特朗普第一任期的景况大为不同。特朗普第二任期的外交和国家安全团队成长于中国不断崛起的时期，他们更加直观地感受到中国对美国全球霸主地位的所谓“撼动”与“冲击”，更赞成采取更极端和胁迫性的政策来压制中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/25/20241225080735382.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普已经官宣的部分内阁名单&lt;span&gt; CNN制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种强硬做法在特朗普第一任期以来发生重大变化的地缘政治环境中可能并不奏效。特朗普刚刚入主白宫时，大多数国家仍将其视作一个传统的、理性决策的大国领导人，美国主要盟友仍希望特朗普致力于捍卫它们的安全利益。甚至中国也曾在特朗普第一个任期就任的第一年就邀请他访问北京；俄罗斯也邀请特朗普于2017年访俄并参与纪念二战胜利庆祝活动，尽管在2014年时，美国曾因克里米亚问题制裁俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当特朗普即将再次执政后，大多数国际领导人已经开始筹划如何让自己的国家免受“特朗普冲击”的不确定性。法国总统马克龙已于12月初邀请特朗普前往巴黎，并希望向特朗普强调“欧洲人才是欧洲安全议题的主导者”；德国和日本担心特朗普会要求更多的财力投入至美国在当地的军事存在中；韩国则担心因“戒严风波”导致的国内时局动荡会成为特朗普“趁火打劫”榨取经济利益的筹码。此外，特朗普将不得不直面应对美俄两国因乌克兰问题爆发的实质性冲突。美国对以色列“无条件”的支持也成为揭露美国所谓“捍卫国际法与基本人权”虚伪面目的利器，有待特朗普的“解套”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普上台以来，中国应对美国政策波动性与不确定性的经验愈加丰富。早在奥巴马时代的“重返亚太”战略开始，中美之间的“跨太平洋竞争”就已经拉开帷幕。在接下来的几年里，面对奥巴马、特朗普和拜登政府的不同对华策略（注：奥巴马和拜登试图通过小多边机制围堵中国，特朗普的对华遏制则更具单边主义色彩），中国的应对游刃有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这些经验，中国领导人对特朗普连任的前景并不担心，甚至在11月还公开发布了关于如何处理下一阶段中美关系的战略指导方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国驻洛杉矶总领事馆于11月17日发布的立场文件，中国将坚持“以相互尊重、和平共处、合作共赢为原则”处理中美关系。“相互尊重”表明，中国将“来而不往非礼也”，一旦特朗普采取任何挑衅行动，中方将予以报复；“和平共处”意味着中国将寻求与特朗普就管理分歧和冲突进行对话，以稳定双边关系；“合作共赢”是指在中美有共同利益的全球性问题上开展联合工作，例如结束俄乌冲突、制定人工智能法规、遏制非法药物流动等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23d933c9aa7bc9625fa2b5a49c67f696</guid>
<title>“他明明可以直接抢，却还要通知你”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2024_12_25_760037.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从喊话加拿大是美国的“第51个州”，到宣称要购买格陵兰岛，再到最近的要“夺回巴拿马运河的控制权”，特朗普还未上任就开启了全球碰瓷模式，绘就山姆大叔版的“新时局图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友给了句神评：他明明可以直接抢，却还要通知你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到这里大家也才恍然大悟，原来当特朗普一开始喊出“让美国再次伟大”这一口号时，许多人以为他是在怀念20世纪90年代：彼时的美国刚刚赢得冷战，成为全球唯一的超级大国，在军事、经济等诸多领域独步全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实证明，特朗普眼中的“伟大”并不在1990年代，而是19世纪末——那个山姆大叔挥舞着“大棒”，美国外交政策由宏大的帝国主义野心、强大的军事力量，以及对控制国际贸易路线的病态痴迷所定义的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/25/20241225105204981.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;355&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像巴拿马运河这事儿，如果不知道这个背景，很多人肯定很疑惑：美国不是已经根据《巴拿马运河条约》（1977年由一名民主党总统签订，1999年在另一名民主党总统任上生效）将运河还给巴拿马了吗？特朗普准备如何“夺回”它呢？退一步讲，美国总统上一次公开称这条运河为“美国重要国家资产”，已经是什么年代的事情了？现在还是21世纪吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，特朗普的这番话，正是他的世界观的一个缩影：在他看来，美国不仅是全球的领导者，更像是世界的房东，随时准备收回曾经属于自己的“地产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/24/20241224165913435.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普就像一个误入21世纪的穿越者，而且出生的年代比人们之前设想的还要早。“让美国再次伟大”并非呼唤恢复冷战后的秩序，也不是为了重新巩固美国作为“民主堡垒”的使命，而是承继自“昭昭天命”——特朗普的偶像不是里根，而是西奥多·罗斯福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2024年，抛出“夺回运河”言论时，唐纳德·特朗普或许会回想起西奥多·罗斯福乘船前往巴拿马运河工地的那个遥远的下午。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是1906年秋天，老罗斯福由此成为第一位在任期间访问“外国”的美国总统。他迫不及待地登上轮船，连续数日焦急地在甲板上踱步；尽管抵达时正下着倾盆大雨，他还是满怀激情地踏上了码头，很快就被眼前的景象深深震撼——这是一项“史诗般的壮举”！在这之前，法国和英国的尝试在无数的丑闻与失误后均以失败告终，而今，美国人却以其非凡的创造力和技术优势，展现了征服自然最严峻挑战的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗斯福将这条正在建设中的运河视为机械与物理工程的无与伦比之作，是巨型机械与人力的完美结合。难怪他会抓住机会爬上一台重达95吨的蒸汽铲车的驾驶舱，摆出一副亲自指挥作业、挖掘运河的姿势，留下诸多照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/24/20241224170229386.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1906年罗斯福坐在挖掘巴拿马运河的挖掘机上
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这片土地到底有多“外国”？在罗斯福政府的一手操纵下，巴拿马不久前才从哥伦比亚独立，并立即以1000万美元外加每年25万美元的价码，授予美国对运河修建区的完全和永久控制权，“就像是其君主一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人任命了一位总督领导地峡运河委员会，乔治·华盛顿·戈塔尔斯（George Washington Goethals），一位工程师兼退伍老兵，被选中承担此任。他以铁腕进行统治，对民主形式漠不关心，对劳工的不满也毫不容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国领土不同，运河区拥有独立的司法系统，由总督一手掌握，不设陪审团或司法审查。因各种违法行为而被捕的工人（绝大多数劳工是来自牙买加、巴巴多斯“及其他英国属地”的非洲裔加勒比人）通常会被关进区内的监狱服苦役，他们只能向其祖国的大使馆提出上诉，但成功的希望渺茫。与其说运河区是“外国”，不如说它是位于一个主权国家内的美国领土，是美国对巴拿马本身施加影响力的跳板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快进到今天，特朗普这番“夺回巴拿马运河”的言论，不仅仅展露了他对20世纪早期帝国主义的怀念和向往，也揭示了美国政治文化中蕴藏已久的一种毒性思维：即美国有权随意干预西半球的事务，主宰世界的关键点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普怀念那种美国可以一手包办全球事务的时代。在他看来，“伟大”的美国并不需要与其他国家和平共处，也无需考虑国际法或者地区主权，只要美国觉得合适，哪里都能伸出手来。虽然历任美国总统实际上都是这样想的，但他们至少懂得“只做不说”的道理，只有特朗普大大咧咧地跳出来充当“真小人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的理念是一以贯之的。在他支持“修建边界墙”、多次暗示对拉丁美洲国家进行军事干预，甚至退出一些国际条约时，实际上都透露出这种“帝国主义复兴”的倾向。他似乎认为，若要恢复美国在全球的主导地位，不能通过外交，而是应当通过霸权和军事力量。这一思维方式正是美国政治文化中最毒性的部分之一：一种坚信美国有权单方面主宰全球秩序的世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种世界观与罗斯福一脉相承。当他提出著名的门罗主义“推论”时，罗斯福构想了一个“西半球保护国”，处在美国这个“班主任”的严密监控之下。他否认对“领土扩张”有任何兴趣（尽管只是因为嫌弃被征服的民族“永远无法融合”），但他警告新独立的国家，尤其是加勒比海国家，“长期不当行为”和“与文明社会的纽带变得松弛”会带来后果。这些国家将被允许自治，但是“不稳定”和“无能”将“最终需要某个文明国家进行干预”，而在西半球，出于门罗主义，美国将被迫“行使国际警察权力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/24/20241224170337209.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945年，美国海军密苏里号战列舰通过巴拿马运河，这艘船的尺寸就是根据船闸的尺寸所设计的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的“夺回巴拿马运河”言论，显然不是关乎运河本身，而是他对“强权政治”的幻想，正如他对巴拿马运河的控制欲，正是他对全球政治粗暴表现的一个缩影。按照这种思维方式，数十年来达成的国际协议都能够轻易抛弃，似乎只要美国总统一声令下，历史和国际法就都能被轻松抹去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为危险的是，这种心态并非特朗普一人所独有，而是美国政治文化中的顽固症状。即便经过了冷战后的世界秩序、全球化进程的洗礼，这种单边主义的思想依然顽固地存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“例外主义”理念使得美国人在全球事务中时常觉得自己有特权，尤其在涉及到拉丁美洲和加勒比地区时，这种想法尤其突出。美国似乎总是认为，自己有权决定其他国家的未来，而其他国家的主权与利益不过是次要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不要忘记我们在夏威夷、古巴、波多黎各和菲律宾面临的责任”，罗斯福总是不忘强调这一点；“我们要夺回巴拿马运河的控制权”，特朗普证明他的“美国优先”并非如人们所想的那样意味着孤立主义，而是有着扩张主义的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普看来，巴拿马运河不仅仅是一个重要的交通枢纽，更是一个象征，象征着美国曾经的全球霸权。对于一个自诩为世界最强的国家来说，放弃这样的“荣耀”显然是不可接受的。而他关于“夺回”运河的言论，正是在恢复美国传统的帝国主义思维，是对过去时代的怀旧，是对“我们来决定一切”的追溯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，世界已经不再是过去那个美国一手遮天的地方了。山姆大叔早已没有后冷战时代独步全球的底气，手中“大棒”的威慑力也是大不如前。特朗普关于“夺回巴拿马运河”的言论，只会是一个梦呓，它存在的唯一价值就是提醒我们，美国政治思维始终存在着一种既古老又危险的基因，即认为全球范围内的一切都能按照美国的意志来调整；如果条件允许，它随时都想回到那个以“大棒”为基础、无视国际法的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc5c162b4bd9ab31dbf1d61d1c820346</guid>
<title>说说沈逸让“台独”破防的深层原因</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2024_12_25_760030.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对台湾无法理解大陆的善意，复旦大学教授沈逸脱口说出“揍一顿就好”，为什么能引发岛上各色人马的崩溃破防？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“武统”早被各方势力当作战术用词，经反复借用而情绪价值日低，对于信息茧房内的台湾人来说，那显然不是答案。深层的答案是，沈逸这句话，惊动了支撑幸福奴隶的精神认知——美国爸爸日本妈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/25/20241225122846240.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;334&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;类殖民者的精神分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如“想要变成白人”的法农（Frantz Fanon）所述，殖民者即使已然离去，但他在社会和心理层面构筑的消灭殖民地原来属性的殖民体系，往往导致被殖民者的“文化原质失真”。后者在身份认同上成为“类殖民者”——倾慕殖民者优越身份的被殖民者及其精神状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在台湾大行其道的各类身份认同民调，总是伴生焦虑、恐慌、强迫、忧郁乃至歇斯底里的社会情绪。这种集体性的精神官能病症状，正说明“台湾人意识”的底细，其实是自我否定——否定中国源流与中国意识，渴望美欧日他者的认可。而否定内在价值以后的“台湾人”，只为实现他者的存在而存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他者，对于岛上不明就里的多数人来说，是“台湾人”；对于倾慕贼父的“台湾人”来说，是美欧日。殖民者奴役类殖民者，类殖民者同化台湾多数人。于是，多数台湾人自谓的主体性，其实处于被殖民状态，是精神层面上听命反中慕洋的奴隶意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前较突出的几个实例来看，对棒球赛的日本情结，对祖国的荷兰认亲，对科技和民主的美国崇拜，从来不是因为“台湾”或“台湾人”有什么超然于他者的独立性，而是在依附他者的认可下实现身份认同──有别于中国（人）身份的心理满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，复旦大学女生宋思瑶在岛上受访时说出“中国台北”一词，为什么立即遭遇疯狂网暴？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为“台湾”是他者认可有别于中国的符号，是类殖民者通过自我否定来进行殖民炼成的通关密语。可宋思瑶不但称呼台湾球队为“中国台北队”，还希望台湾同胞为“祖国”的棒球事业努力，这能不惊动早已殖民附体的丧尸？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈逸的风波也如是。台湾毕竟还是中文社会，“揍一顿就好”不是贼父的用词。在类殖民者的灵魂已然归顺简单粗暴的逻辑上，必然反弹、拒绝沈逸们的温情主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，简单粗暴足以对付丧尸般的类殖民者，而温情主义则是洗涤类殖民者灵魂的方法。面对简单粗暴，类殖民者是只能说“是”的奴隶；而面对温情主义（或叫统战），他们居然成为能说“不”的自由人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;志愿兵的历史遗留&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年大陆有部系列电影，叫《志愿军》，讲的是上世纪中叶中国军人保家卫国的历史。有些人不知道，在更早的1941年，台湾作家周金波曾有部同名小说《志愿兵》，讲的是台湾青年加入日本“圣战”，以求“皇民炼成”的故事。显然，前者是对美帝说“不”的自由人；后者是对日殖说“是”的奴隶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/25/20241225102210929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台湾作家周金波（1920-1996）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨特（Jean-Paul Sartre）在纳粹占领法国期间有句名言：“我们是痛苦的，因为我们自由！”台湾“志愿兵”则是“幸福的”，因为他们只需要对日本殖民者说“是”。然而台湾“志愿兵”即使幸存过来，仍然是奴隶身份；大陆志愿军则自始至终都是为自由而战的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史看，台湾《志愿兵》出现在第一次全岛范围的“去中国化”时期。战后曾经隐姓埋名以躲避台湾光复的周金波，又在第二次全岛范围的“去中国化”初始阶段现身说法。可见“去中国化”与殖民地化，是相互为用的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日本学者藤重典子的回忆，1993年12月周金波在一场邀请日本学者的演讲会上，效仿殖民者的思维和用语，称呼大陆的中国人为“支那人”、“清国奴”。面对只字不提日本发动侵略战争的整体意义，也不论始自中国、扩及亚洲各国无辜受难的事实的表演，藤重典子震惊地感慨：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“（他）若无其事地演出了半世纪前的戏码，把日本统治台湾教育下的思考模式，毫无保留地丢在日本人面前。……他的确不算是那种对人的生命与存在发出冷笑，让人读来怵目惊心的法西斯主义作家。但不也就是这些缺乏思考、幸福的精神奴隶，支撑了侵略战争的吗？”（引自藤重典子《周金波的赠礼》，译者：邱振瑞，《文学台湾》第23期，1997年7月。）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，台湾类殖民者不仅是反中慕洋的精神官能症患者，也是帝国主义侵略战争的协力者。殖民地化就是奴隶化，奴隶化社会大量制造类殖民者。所以真正的台湾问题，是台湾的类殖民化问题，是“缺乏思考、幸福的精神奴隶”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在解决台湾的类殖民化问题上来看，二战后蒋介石政府虽然收回台湾失土，但在意识形态领域并未光复台湾。至今仍拥抱“中华民国”的各色人马，还是对日本总督府、八田与一、嘉南大圳、神社、慰安妇定位、棒球迷思等遗留，没有去殖民的知觉，连台湾“光复节”也一去不返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明面对真正的台湾问题，“中华民国”已经失效，不但无法承担光复台湾的去殖民工程，反而成为类殖民者寄居繁殖的掩体，异化成为类殖民者与殖民者的反中俱乐部，包括“台独”与“港独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后殖民理论先驱法农曾明确指出，殖民是结构的存在。殖民者在战后淡出殖民地政府，并不意谓根本改善原有的殖民结构。因为掌握政权的新统治阶级，往往成为延续殖民关系的代理人，复制以族群差异为诉求的分化和歧视，形成种族内部的殖民关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>