<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25f8fbf0220564f7cbf0192aecfee169</guid>
<title>这是华盛顿的错</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertInlakesh/2023_10_16_712059.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯特·英莱凯什，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统乔·拜登的政府，加上美国在西亚数十年失败的对外政策，为我们今天在巴勒斯坦和以色列看到的可怕战争的彻底爆发埋下了伏笔。搁置巴勒斯坦正义的建国事业，转而寻求以色列和沙特阿拉伯之间象征性的“关系正常化”，美国自己的地区战略愈发显现出了其不理性的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日凌晨，哈马斯卡萨姆旅对以色列发起了前所未有的军事行动。社交媒体上立即充斥着巴勒斯坦武装分子在阿什凯隆等城市枪杀以色列人、炸毁军车、杀害并俘虏数百名以色列士兵的画面。这是一次出人意料的进攻行动，自1973年赎罪日战争后，我们已经有五十多年未见过巴勒斯坦人这样的进攻了。这也代表了以色列政府、军队、情报和安全部门的巨大失职，直接导致了以色列总理本杰明·内塔尼亚胡向加沙地带宣战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/12/20231012142228544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，民主共和两党一致谴责哈马斯的此次行动，美国官员对以色列的人道主义危机表示愤怒。然而，在所有这些美国人的声明中，没有一个人敢于承认自己的政府在此次袭击中所扮演的角色。华盛顿与大多数西方国家一起对巴勒斯坦权力机构 (PA) 实施制裁已近 17 年。以色列和巴勒斯坦之间的和平进程即两国达成“两国解决方案”——使以色列和巴勒斯坦作为独立、相互承认的国家并存，这一进程实际上已经停滞了大约二十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，在巴勒斯坦被占领土举行的立法选举使哈马斯取得压倒性胜利。失败的美国总统候选人希拉里·克林顿当时曾表示，“我们（美国）应该确保我们做了一些事情来决定谁将获胜。”虽然美国没有干预，但美国政府决定制裁加沙，并在其资助的法塔赫选举失利后切断对巴勒斯坦权力机构的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统吉米·卡特促成了1979年的《戴维营协议》，该协议使埃及和以色列之间的关系正常化。关于当时美国政府的做法，卡特说：“如果你在世界各地发起选举或促进民主和自由，那么当人们对自己的领导人做出自己的决定时，我认为所有政府都应该承认这一政府，并让他们组建政府。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/12/20231012142402247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在时任总统吉米·卡特的推动下，埃以实现和解并签署《戴维营协议》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而华盛顿不仅积极反对巴勒斯坦被占领土的民主选举，而且更进一步，向法塔赫党的巴勒斯坦人提供武器，策划政变，利用他们推翻在加沙成立的哈马斯政府。该计划戏剧性地失败了，哈马斯在一场血腥的内战后将法塔赫赶出加沙，完全占领了该领土。为了应对哈马斯的威胁，以色列政府在加沙地带实施了全面的军事封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与俄罗斯和中国等其他全球大国不同，美国从未像卡特所建议的那样，给哈马斯执政的机会。相反，每个美国政府都拒绝与哈马斯接触，并认为它是一个恐怖组织，美国政府完全无视巴勒斯坦政党矛盾的显示情况，也没有为加沙境内持续的紧张局势制定任何解决方案。事实上，除了部分控制约旦河西岸的法塔赫主流分支之外，美国政府认为巴勒斯坦的每一个主要政党或运动都是恐怖组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《临时自治安排原则宣言》是奥斯陆和谈中达成的第一项协议，于1993年在白宫前的草坪上签署。这些协议本应在五年内解决冲突，但由于美国无法发挥真正中立的和平调解人的作用而失败。在美国总统唐纳德·特朗普执政期间，华盛顿通过追求阿拉伯国家和以色列之间的正常化协议，完全放弃了两国解决方案。联合国181号决议规定应该通过两国解决方案来解决巴勒斯坦建国问题，但这一决议始终被搁置一旁，巴勒斯坦人拥有的唯一的谈判筹码——阿以关系正常化，也伴随着美国主导下的阿以关系正常化进程开始从谈判桌上消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/12/20231012142835263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列总理拉宾与巴解领导人阿拉法特在奥斯陆会议后签署&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《临时自治安排原则宣言》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦各政党是如何应对2018年的阿以关系正常化的？他们绝大多数选择了非暴力斗争，包括在加沙，哈马斯支持“回归大游行”，这是一场持续了大约一年的大规模抗议运动。大多数抗议者都是和平的，但正是相对较小的巴勒斯坦人群体在边境围栏进行破坏和反以色列侵略，才成为新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而作为回应，以色列军队杀害了数百名巴勒斯坦人，打伤了近1万人。根据联合国关于示威活动的人权报告，在以色列方面，没有一名士兵或平民死亡，而以色列狙击手的目标是妇女、儿童、记者、残疾人和医务工作者。至于美国，对数十万手无寸铁的巴勒斯坦抗议者在加沙和以色列之间的隔离墙上游行有何反应？美国选择了无视，继续推进阿以关系正常化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登政府的领导下，巴以问题的“两国方案”也被搁置一边，巴勒斯坦人的困境被认为是微不足道的而被忽视。在过去两年中，尤其是在约旦河西岸，拜登没有寻求解决暴力问题的办法，而是选择了另一种方式，转而寻求沙特-以色列关系正常化。沙特阿拉伯和以色列之间的协议也有可能破坏今年早些时候由中国斡旋的伊朗与沙特的和解，此外还可能将华盛顿拖入与也门的公开对抗。拜登没有寻求履行其任期开始时做出的外交政策承诺，而是放弃了恢复伊朗核协议和结束也门战争的想法。他还决定尝试对巴勒斯坦建国事业进行“致命一击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/12/20231012143111689.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本轮冲突爆发后，拜登在演讲中表示将坚如磐石的站在以色列一边&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国对该地区的事务采取某种理性的做法，那么哈马斯在加沙所做的事情就永远不会发生。如果美国提出一项政治计划来缓和巴勒斯坦地区被占领土日益紧张的局势，本轮大规模袭击甚至可以被阻止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而与之相反，美国政府决定忽视加沙的武装组织，同时试图彻底摧毁他们的事业。这一切都是为了什么？拜登本可以用巴以和解这样出色的政绩来引导民主党在2024年的总统选举中获胜，声称他为中东带来了和平。然而由于目前的冲突，阿以关系正常化似乎不会很快出现，这意味着哈马斯的攻势不仅打击了以色列，也打击了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前以色列正在与加沙地带的哈马斯交战，然而美国在做什么？美国在谴责哈马斯的同时，正在武装以色列并批准其采取的任何行动。在冲突刚刚发生时，华盛顿甚至拒绝敦促停火，这与莫斯科和北京的停火倡议形成了鲜明对比。至今白宫仍然拒绝承认其在导致当前巴以大规模冲突中的作用，并继续采取支持以色列将战争扩大化的言论和政策决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3caa2bf218e8e428cf3720c376f12847</guid>
<title>解决“一带一路”国家债务问题，这里有个密码</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guojiezheng/2023_10_16_712056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭杰振】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，西方媒体借助意大利考虑不再续约“一带一路”协议、部分国家的“债务困境”等问题，炮制了一轮又一轮唱衰中国“一带一路”的论调。这种论调与唱衰中国经济的论调如出一辙，空喊口号罢了。细究之下，就可以发现这些所谓论调缺乏一些基本的常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要用两句话来形容“一带一路”战略的前景，我想应该是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.“一带一路”代表了历史发展趋势，它不会因为少数国家的反对或者退群就裹足不前，更加不会因为美西方媒体的肆意摸黑而被历史淹没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. “一带一路”的发展进程是螺旋式上升的。这里面有两点考虑：前景是光明的，这是毋庸置疑的，此其一；但是在推进的过程中也会有曲折和反复，在曲折和反复中，我们可以探索出更加多元化的合作方式，此其二。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/10/20231010184131718.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼泊尔也曾被西方媒体警告即将陷入所谓”债务陷阱“。图为10月8日，中国-尼泊尔友谊论坛邀请政界、学界人士讨论如何深化“一带一路”在贸易、投资、互联互通和学术联系方面的国际合作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帮助“一带一路”国家破解财政赤字和债务问题，就等于掌握了打开“一带一路”的密码&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之下，政府“财政赤字”已经成为一个全球性问题。其实，早在疫情之前，赤字财政就已经在多数发达国家存在，即使在中国也存在着赤字财政。赤字本身并不是问题，问题的症结在于政府债务的规模和还款能力。从政府的公共预算看，税收是还本付息的主要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赤字财政积重难返的情况下，以税收来还本付息就成了无稽之谈。面对这一难题，发达国家凭借着相对完善的金融体系，依然可以实行“借新还旧”的策略维持赤字财政，世界银行公布的2021年OECD国家中央政府债务占GDP的平均比例为122.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为例，2023财年赤字1.52万亿美元，与当财年的联邦财政收入比例是1:2.6。即使在2023财年这3.97万亿美元的财政收入中，还要固定抽出6300亿美元，用于偿付33.5万亿国债的利息。这么垃圾的报表，却依然能够凭借着国家信誉大举举债，单单2023年三季度美国财政部就增发了1.007万亿美元国债，且四季度要继续增发8520亿美元的国债。英国、法国、意大利等国均是如此，不再详细罗列数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于广大“一带一路”国家、尤其是一些尚未实现工业化的国家而言，这个套路就玩不转了。它们能够赖以还债的只有资源，即石油和矿产。即使对于博茨瓦纳这样连续增长了四十多年的非洲国家，财政还是严重依赖矿石收入。2022-23财年，来自于矿石的收入占该国财政收入的比例为35.36%，在疫情冲击之下博茨瓦纳也出现了严重的财政赤字问题。一旦遭遇主权债务危机，连希腊这样的国家都难逃被国际资本洗劫的命运，何况这些“一带一路”沿线的南方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，以资源还债还有两个风险：一是资源定价不稳定，且以资源还债时普遍会面临资产打折扣的问题。以石油为例，疫情之初布伦特石油价格最低时仅为15.98美元/桶，一场俄乌战争把油价推高到139.13美元/桶的高位。为了切断俄罗斯的石油外汇，美国总统拜登在100美元以上时宣布释放政府石油储备，打压石油价格，石油价格最低回落到70.12美元/桶。美国政府在70多美元时宣布填补释放的石油储备，单单高价释放石油储备、低价填补储备这一操作，美国政府就可以赚多少差价。但俄罗斯、OPEC等广大石油国家却要承受过山车式价格的冲击，俄罗斯甚至还面临国际制裁。有此一例，谁还会相信美国和国际资本会允许发展中国家以高价抵偿债务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是不可持续，只有资源丰富的国家才能凭借着卖资源还清债务、并节余部分资金用于发展经济，但多数国家还是跳不出主权债务持续累积的困境，最后的结果是资源没了、债还存在。典型的例子是未富先衰，看看经济学文献里对“荷兰病”的研究就知道了，此处不再枚举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，以资源来解决财政赤字或债务问题只能收一时之效，却不是长远之计。“一带一路”国家需另寻他路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一带一路”国家想要增加政府收入，那就发展制造业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于广大“一带一路”国家而言，破解赤字财政的出路在哪儿呢？只有一个：强大的制造业基础。对于少数战略性资源丰富的小国而言，在大宗产品价格上涨时，突击性卖出资源或可解决燃眉之急。但是，一旦大宗产品价格回落，依靠卖资源还债的路子就又被封堵了，发展中国家还是会陷入长久的赤字财政不可自拔。因此，解决赤字财政的问题，最终还是要从稳定且可持续增长的税收上下功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
税收是一道法律题，但其深层次是一道数学题。对哪些产品或环节征税、税率多少，这些问题是由法律条文确定的，从这个层次看，税收是一个法律问题。但是，对于政府而言，如何在保证经济增长的前提下尽可能的增加税收，却是一个永久性的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国，为了解决赤字问题，美国总统拜登提议对富人额外征税，前任民主党籍总统奥巴马也曾宣称要对富人额外征税，不过他们只是为了讨好选民说说而已。美国的事情虽然是一个笑话，但却折射出了一个现实的全球性问题：怎么增加收入是政府的头等大事。从这个角度看，税收就是非常纯粹的数学题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有的产业中，制造业的税收是最稳定的。针对这个问题，可以通过设置基本参数的方式做简单推演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国为样本。在国内税种中，个人需缴纳个人所得税、资产交易环节的增值税、印花税、契税等，企业需缴纳增值税、企业所得税，部分企业需缴纳消费税、城建税、教育税附加等。在2021年国家税收收入中，增值税、企业所得税、个人所得税分列三甲，分别是：6.35万亿、4.2万亿、1.399万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到上述情况，我们重点分析企业缴税情况。增值税为对企业生产环节的增值部分课税，可以简单粗暴理解为对毛利征税，国内增值税比率从3%到13%不等，多数工业品（可以理解为制造业）适用13%的税率，多数服务品（可以理解为服务业）适应6%的税率。企业所得税为对企业的息税前利润课税，即对毛利扣除期间费用、加减非营业性收支后的部分征税，税率为25%、高新技术企业适应税率为15%。给定制造业、服务业的营收均为100，我们可以得到下面两张表。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/10/20231010172340664.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表1展示了发展中国家的基本情况。从这张表格看，来自于增值税的税收总额为4.4，明显大于来自于所得税的总额2.25。在增值税内部，来自于制造业的增值税又明显高于来自于服务业的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许会有人质疑参数问题，如果把服务业的毛利调高到45%，来自于服务业的部分不就大于制造业的份额了吗？此时，来自于服务业的整体税收不就大于制造业了吗？这就引出了表2，即随着经济的发展，基本服务的价格会随着国民收入水平的整体提升而提高，此时服务业的毛利和税前利润率都会出现明显的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这是一种发展的结果，而不是发展的条件。以中国为例，2008年年二、三产业的税收贡献率分别为52.96%、46.82%，其中增值税总贡献率分别为25.33%、6.01%；2021年二、三产业的税收贡献率分别为42.89%、57.01%，其中增值税总贡献率分别为16.93%、16.72%。中国的发展趋势验证了表1-2的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务业的税收高于制造业，这不是一道数学题，而是一道金融题。制造业的毛利不仅来自于价格，而且可能来自于生产本身，如随着生产规模的扩张，单位产品的折旧与摊销会持续下降，继而推高毛利。但是，对多数服务业而言，毛利只是单纯的来自于价格的提升，而价格的背后是货币和消费能力，对于金融系统漏洞百出的广大欠发达国家而言，依靠服务业来增加税收无异于缘木求鱼。制造业不够坚实时直接发展服务业，结果是什么，看看巴西、阿根廷等拉美国家1990年以来的遭遇就知道了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd9a82afcfe81dd73f77f5cfa3c939e1</guid>
<title>我们全国调研乡村就业问题，发现情况没那么悲观，但也不乐观</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2023_10_16_712053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，乡村就业问题引起了国家与社会的广泛关注。比较热门的话题聚集在农民工与各类人才返乡，如今年7月国家多部门联合印发《“我的家乡我建设”活动实施方案》要求，“有序引导大学毕业生到乡、能人回乡、农民工返乡、企业家入乡”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从城镇化进程来看，我国当前还有8000万农村剩余劳动力需要向非农领域转移，如果考虑到人口变化与科学技术进步对农村劳动力就业影响，要到2035年才能将所有农村剩余劳动力转移完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待农民工返乡与再就业？当前乡村就业有哪些结构性特点？如何从城乡关系来理解乡村就业？以及，需要重点关注什么？笔者将结合近些年在全国不同农村地区的调查经验来分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927113342551.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此前，“在农村挣一万元要多久？”的话题，在网络上引发广泛讨论（图自视频）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农民工的分化及返乡原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上世纪90年代中后期，中西部农民开始大规模到东南部沿海发达地区务工，到2022，全国农民工有近3亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按东中西部及东北部四个地区来看，近3亿农民工虽然有很大一部分仍然流动到东南沿海，但是省内流动占58.9%。也就是说，农民工返乡或在省内就近务工已成主流现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在发达地区调查来看，少数农民工分化出来留在当地，一些农民工因地区发展和市场排斥等原因被迫返乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年暑期，笔者与研究团队在广东某村调查时发现，该村已经就地城镇化了，外来人口远远超过本村人口，村内共有大小企业99家，其中大约有10余家是从湖北、江西等外省来务工者开办的。这些转变为当地企业老板的外来务工者一般都在2000年左右就到此打拼，与当地人接触后熟悉起来，掌握了企业运转的规律，在恰当时机接手企业，华丽转身为小老板。在浙江温州也有类似情况，一些外地农民工接手当地服装、玩具等工厂当起了小老板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些属于农民工中的精英份子，积极融入到当地经济发展的上层结构之中。而大多数农民工没有那么强的学习能力和社交能力，或者根本没有进入当地上层经济结构的想法，或者也没有那么好的运气，他们勤扒苦做，最后随着劳动力市场萎缩与转型，很大一部分不得不返乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是沿海地域性发展的排斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着经济形势变化，沿海东南不同地区对本地有不同的发展目标定位，也因此对于外来劳动者采取了不同的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年7月笔者与研究团队成员在东部K市调查时，发现S村有大约四、五百名外来者，其中安徽人较多，主要从事种植业。有一位包了300亩种水稻，有两家承包了250亩地种草皮，有五至六人合伙承包了300亩地种芦笋，一户转包了100亩种水稻，其他的都是小规模种植或者打零工，如有一家三口承包了14亩多地种绿叶蔬菜等。但是K市当时正在搞“减量化活动”，即要减少落后产能与低端劳动者，并且在三个月内就将很多河南人、安徽人和山东人“请”出K市，其中安徽人一部分转移到临近Z省去种绿叶菜，一部分返乡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是企业转型升级的排斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月份笔者在东部沿海Z省B镇调查时，发现当地工厂很多都正在搞转型升级。我们调查了一家制衣公司，公司负责人向我们介绍了公司改进的一台最新的机器，说是给缝纫机设定好程序后，没有任何缝纫技术的工人将布料放到平台上，就可以自动做成一件衣服，可以节约大量劳动力。服装业本来是劳动力密集型企业，随着转型升级也转变为技术密集型企业了，开始排挤外来务工者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927113708434.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是务工比较收益降低的排斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年在沿海Z省T镇调查中访谈了一位来自湖北的务工者，他说从上世纪90年代末就到沿海打工了，已经20多年了，但是现在做不下去了，准备返乡，主要是工作机会减少了，要与当地人争工作，工资没有上涨，而房租等生活成本却涨得厉害，在外务工一年，扣除生活成本和往返交通费等支出后的所剩，比在湖北老家附近务工的收入还低一点，何况在家还可以与家人团聚，照顾老人和孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述可见，近些年来，随着沿海经济社会条件的发展变化，中西部务工人员返乡已经是一个不争的事实与趋势。农民工流动的大数据也表明留在本省或在家乡附近的务工者越来越多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>585aa2d3905647c1c1c51c9ad0f83947</guid>
<title>大家都说我讲的东西很“中国”，这让我非常意外</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanahZohar/2023_10_16_712047.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 刘倩藜 校译/周小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年近八旬的英籍美国学者丹娜·左哈尔女士曾在麻省理工学院攻读物理学和哲学，哈佛大学研究生攻读哲学、宗教和心理学。她将量子物理融入企业管理，是“量子管理”理论奠基人，著有《量子自我》、《量子领袖》、《量子管理之道：零距离》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但她认为，中国古代思想家早在西方科学家发现量子物理学之前就已经在用量子思维来思考。近日，丹娜到中国长三角与青年科技人才对话之际，观察者网和她做了专访，请她谈谈量子时代之下的社会、企业和年轻人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/01/20230901101115381.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：丹娜·左哈尔教授，您好！很高兴在上海见，还有机会专访您。可以向观察者网读者做个简单的自我介绍吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丹娜&lt;/strong&gt;：我是学物理和哲学的。我一生都在围绕量子物理做研究和写书，探讨量子物理学在更广泛层面的哲学意义，以及它如何赋予我们新的思考方式看待生活中的一切事务。这些书里我的主要观点是：量子物理学定义了新的范式，而这种新范式影响着一切。此外我还给学生上课，我是一名教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您以前主修哲学和物理学，这是形而上学和科学的完美结合，然后您把二者融入到企业管理理论中。想先请您聊聊您提出的量子管理理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丹娜&lt;/strong&gt;：传统管理理论的灵感来自于牛顿物理学，也就是17世纪的经典物理学。当时的世界简单、有序，生活节奏慢。所以经典物理学理论和（第一次）工业革命时代是相适应的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们生活的时代可以称做“量子时代”。在这个时代，量子物理学使得所有技术成之为可能。现在的世界相当复杂，充满不确定性，泛在关联性，甚至可以说有些混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各家企业经营情况也都不太好。那么我就想，为什么不尝试从量子物理学中找找思路，运用到企业管理中，而不是困在牛顿物理学的路径依赖里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我提出了量子管理理论，它是直接源自量子物理学的主要原理。希望在这个充满不确定性、复杂性和高度互相关联性的时期能给企业一些参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您曾提到中国哲学和量子力学理论是高度一致的。一开始您怎么会对中国感兴趣，怎么会想了解中国哲学？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丹娜&lt;/strong&gt;：第一次来中国是一家中国企业邀请我，当时他们已经运用了我的量子管理理论，并把它转化为了能落地的商业模式。然后我到中国各地做演讲，前后一个月。所到之处，大家都跟我说：你讲的内容很“中国”，你在书里写的东西都很中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这怎么可能呢？我对中国一无所知。这是我第一次来中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看不懂中文书。我啥也不了解。我讲的东西怎么可能是中国的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我感到好奇，为什么他们会这么说？于是我开始读中国古籍经典，老子、孔子、孟子、王阳明等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后我被惊到了。我一直在研究的理论完全是受到量子哲学的启发，但我发现它们和中国古代伟大哲学家的思想高度吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子物理学告诉我们，人本质上是宇宙的一部分，完全是宇宙的一部分。中国哲学（宇宙生成论）也说了同样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子哲学告诉我们，最好的生活方式是遵循自然规律，因为我们原本就是大自然的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老子和孔子，这些伟大的思想家都提到，人道就是天道。这个“天”，可以理解为宇宙或大自然。总之，我发觉有很多“不谋而合”。量子物理学说，世界不是由物质组成的，而是由能量组成的。北宋的张载也有过类似的表述（“凡象皆气也”）。老子认为，万物相通，不是孤立的。这正是量子物理学所说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我意识到，这些两千多年前的中国思想家早在西方科学家发现量子物理学之前就在用量子思维来思考了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么我决心写一本书，谈谈量子哲学和中国哲学的相似之处。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>