<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>63e3beb81c57d427966794a12985661f</guid>
<title>“中国是种子资源大国，但不是强国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuanchuhaiyanjiu/2022_03_30_632453.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘珺雅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.草莓以后会更贵？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年跨年前夜，双减之后的新东方距离全面终止K9业务仅剩3天，俞敏洪开始了他的直播卖货首秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚，俞敏洪推出了168元2斤的丹东草莓，网友纷纷吐槽太贵，就连俞敏洪自己也调侃说，“确实是好吃，但除了男朋友送女朋友外，估计饿死我也不会买”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325111955589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俞敏洪在直播间卖丹东草莓&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个5块钱一颗的草莓学名“红颜”，最早是由日本选育培养而成的，由于味道清甜口感浓郁，1999年被辽宁丹东引进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，中国作为“红颜”的引进方，如今的种植面积已经是原产方日本的8倍多，这不仅让日本丧失了出口市场，甚至还返销回日本市场，对日本的本土农业造成冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和“红颜”一样，日本早年外流又回流的优质种苗不在少数。去年，日本开始实施《种苗法修订草案》，名列了近两千个禁止带出日本的种苗名单，违反者的最高刑期为10年，这表明未来日本的优势种子想要出海，都必须经过该种子知识产权拥有者的正式授权，这意味着什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325112015257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;部分被日本禁止带出国外的品种&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我们熟悉的“阳光金果”猕猴桃为例，我们常吃的“金果”的知识产权属于新西兰公司佳沛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年因IP保护不严，国内共种植了近8万亩未授权的“金果”，这些未授权的“金果”最贵也才6块一颗，但这两年佳沛开始重视这些侵权行为，这些种植户不是面临被佳沛起诉就是被佳沛收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果被收购，往后贴佳沛牌的“金果”至少也是10元一个了，这部分销售增额就是种植户cover佳沛授权费用的来源，也就是说，未来我们实现猕猴桃自由的门槛，将会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325112035289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佳沛猕猴桃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此这些年发达国家为自身种子IP建起的防护高墙，与我们普通消费者也息息相关。今天是猕猴桃，明天就可能会是草莓，过去我们在种子上“白拿”的日子，已经一去不复返了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.虽无远虑，必有近忧，忧在何处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田老师：“种子这个行业的IP具有很高的保护性，所以非常像医药行业。中国是一个种子资源的大国，但并不是一个种子资源的强国，尤其在种子的新品种开发上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是本期的对话嘉宾田曦，田曦老师是南京农业大学教授，曾担任过联合国粮农组织统计司的经济学家，主要研究领域为国际贸易及国际农业合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田老师：“中国在过去十几年，通过了大概3万多个新品种的审定，但当中真正有重大意义、标志性创新的品种其实是不多的。所以未来可能会导致我们的市场，被一些大的国际巨头种企去占领，这是当下我们一定要把种业、把种子牢牢把握在自己手里的一个必要性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么种子怎么样才算牢牢把握在自己手里了呢，主要看两个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是看现有的优质种子是否充裕，最理想的状态当然是完全自给自足，在每个农产品品类里都有最出色的种子，那是最安全的；第2点则是看未来育种创新的路是否平坦，最理想的是不会在未来被别人更优秀的种子替代，实现长久的种子自给自足，安全系数满分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，所谓“最理想”只是一个极端的美好设想，任何人都难以企及。但从我们与这两个理想的差距中，我们能更清晰地看见，目前我国的种子行业还有哪些进步的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是在现有种子上。这些年中国在种子上的竞争力是在不断上升的，中国农作物种子的国际市场占有率在2015年仅有0.02％，但到了2019年，这个数字已经翻了60多倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325112056927.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国农作物种子的国际市场占有率持续增长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要得益于与中国处于国际领先地位水稻、小麦等谷物种子。在2005-2015的10年里，中国谷物种子的贸易顺差翻了4倍，其中稻谷种子，也就是大家熟知的杂交水稻，占比达到了97％以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田老师：“这其实反映出了中国在种子研发上一种长期的历史惯性。因为中国过去很重视吃饱饭的问题，也就是解决粮食作物的问题，所以中国过去重要的种子研发都集中在大田作物上，比如说水稻、小麦、玉米。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325112116504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国的优势作物&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但稻谷优势耀眼的同时，我们的经济作物却有着超过1亿美元的年均逆差，目前，如胡萝卜、菠菜、洋葱、高端品种番茄的进口种子市场占有率均超过90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田老师：“随着我们整个国家由吃得饱，向吃得好等更高目标追求的时候，对高经济价值的、高营养价值的、或高额外享受价值的弄农产品需求就会越来越大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，包括全球种业前十强在内的70多家国际种企都进入了中国。就拿最日常的盘中餐来讲，我们吃的白萝卜，它的种子大多来自韩国，马铃薯的种子来自美国，辣椒则多来自以色列等等。因此在部分高端果蔬品种上，我们的主动权还并不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/25/20220325112217447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;部分作物的种子需要依赖进口&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce741b705e4920962e72aa3b75085504</guid>
<title>俄乌冲突没有赢家，但中国有机遇</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardSakwa/2022_03_30_632451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【受访者/ 理查德·萨科瓦 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;普京发动“特别军事行动”前发表了两场电视讲话，着重从历史角度阐释了乌克兰和俄罗斯之间复杂的历史关系，这一点您在《乌克兰前线：边界危机》（Frontline Ukraine：Crisis in the Borderlands）一书中也有阐述。乌克兰不仅在冷战期间是靠近前沿的地区，也是西方文明与东正教文明相互交错的地带。从文明冲突和地缘政治的角度来看，如何破解您提出的“两种乌克兰国家的模式”，即一元论（monist）和多元论（pluralist）的争论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰来说，除了在西方阵营和俄罗斯之间选边站之外，如何建构属于自己的国族认同，还是说注定成为强国争夺之地？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/16/20220316075442143.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《乌克兰前线：边界危机》&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨科瓦：&lt;/strong&gt;正是通过围绕民族认同采取多元论和“多元文化”的方法，乌克兰才能发展其后苏联身份，并保持其在国际政治中的独立性。相反，一元论或“民族主义”的国家建设和国家形成方法占据优势后，导致了紧张局势的加剧，并最终导致国家认同的破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年之后，在激进化的民族主义议程的基础上，乌克兰明确地发生了重构。它以一种自相矛盾但持续进行的方式，不仅将俄罗斯语言和苏联/俄罗斯身份元素边缘化，而且诋毁它们。这依托于乌克兰“民主选择”的言辞，但在某些方面，这远非真正的民主，也破坏了公民整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它同时也是以“欧洲选择”的形式提出的，但欧洲（欧盟）是一个“后国家主义”规划，因此这里还有另一重矛盾。最重要的是，这条道路明确地试图将乌克兰与俄罗斯拉开距离，从而阻止任何走向和解的路径，这样肯定会破坏解决顿巴斯和克里米亚问题的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方列强在这一切中的作用值得关注。从短期来看，借用乌克兰搞成一项反俄计划是可行的，但由于公然从地缘政治的角度利用乌克兰，破坏了西方规范的地位；而从长远来看，它还导致冷战后欧洲安全秩序的彻底崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;但西方国家很少正视乌克兰的处境，而北约的五次东扩让俄罗斯看起来忍无可忍。普京指责欧美是“谎言帝国”，同时他还表示“俄罗斯不打算继续忍受西方以自己的秩序来取代国际法的颠覆性做法”。现有的国际秩序是在欧美主导下一手建立的，为什么西方如今无法维持原有的秩序，哪里出了问题？西方是否需要克服自身的传教士情节，正视俄罗斯的安全需求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨科瓦：&lt;/strong&gt;现在考虑这些已经太晚了！即使俄罗斯对北约东扩引发的安全忧虑被夸大了，莫斯科公开表示的担忧也应该得到更大的尊重。相反，莫斯科的要求——一直可以追溯到1990年代的鲍里斯·叶利钦时代——不仅实质上被忽视了，而且更糟糕的是，甚至被认为是非法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，俄罗斯的不满情绪与日俱增，与此同时，西方认为俄罗斯的民主在倒退，幻想破灭的感觉也在增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的冲突是长期演变的结果。它是可预测的、已被预测的，也是可避免的。当俄罗斯在 2021年12月提出新的欧洲安全条约时，本有机会进行实质性谈判。美国并没有完全对此关上大门，最终却几乎不准备提供任何东西。德国和法国领导人还访问了莫斯科，试图避免危机，但最终也无法提供什么保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿在做着根本性的决定，而在欧盟内部，任何对俄罗斯开放的空间，都被一群“后共产主义”国家所阻断，它们坚持对莫斯科采取强硬的、不可调和的路线。没有西方领导人可以采取主动——他们都陷入了两种陈旧观念中，一是“集团团结”的必要性，二是各国拥有加入北约的绝对权利，但即使在大西洋联盟内部也没有这样的权利，国家可以申请加入，却不会自动被接纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;俄乌冲突后，欧洲和美国启动了对俄罗斯从能源、金融到体育、艺术领域的全方位制裁。它们将这称为“来自自由世界的制裁”，目标是搞垮俄罗斯经济，将其从“文明世界”中开除。您如何评价欧美强加的这种种族主义制裁？无限制扩大制裁，最终会带来哪些不可逆转的后果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨科瓦：&lt;/strong&gt;这是一场全面的经济战争。近期的目标是停止冲突并对发起军事行动的俄罗斯加以惩罚，但长期的战略目标尚不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常在制裁中，有很多关于试图防止伤害普通公民的讨论，但在当前这种情况下，经济战是全方位的。最终目标是更迭俄罗斯政权，但并不能保证在普京之后会有一个更顺从西方的政府上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，（政权更迭时）即使没有内战，也存在内战的危险——这次可是在拥有核武器的国家中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实存在种族主义因素——俄罗斯人在某种程度上被视为“次等人”（sub-human），而不是文明世界的一部分。 一种集体罪恶感正在强加给整个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;近日，法国记者Kristel Nean揭露了乌克兰军队在乌东地区轰击自己国家平民的事实，乌克兰“新纳粹”势力也在这次俄乌冲突中被公之于众。“反纳粹”在欧美是政治正确的事，为什么却允许乌克兰新纳粹的存在？乌克兰新纳粹的复活，是否意味着外界担忧的“二战噩梦”将会重演？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨科瓦：&lt;/strong&gt;二战噩梦确实仍然在这片土地上徘徊。但是，应该合理地去观察这件事情。乌克兰有纳粹问题，但它远非纳粹国家。然而，极右翼能够裹挟政府，将其作为“人质”，从而阻止在2015年2月订立的明斯克2号协议框架内与顿巴斯方面进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;乌克兰总统泽连斯基最近表示，“英国首相约翰逊承诺，西方将为乌克兰制定一个新版‘马歇尔计划’”，但很明显，以英、法、德为代表的欧洲国家在俄乌问题上的斡旋并没有取得预期效果，冲突爆发后也并没有给予乌克兰有效的支持。新版“马歇尔计划”会成为一张空头支票吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也知道，正是二战后的“马歇尔计划”让欧洲对美国高度依赖，对于追求战略自主的欧洲来说，还能再承受一个新的“马歇尔计划”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨科瓦：&lt;/strong&gt;在军事冲突结束后，某种重建乌克兰的“马歇尔计划”将是合适的。然而，现在谈这个还为时尚早。眼下很明显，从里斯本到符拉迪沃斯托克（海参崴）的泛欧统一梦想至少在一代人的时间里破灭了。欧洲再次毁灭了自己，就像它在1914年和1939年所做的那样。在这种情况下谈论欧洲的“战略自主”毫无意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天的情况与1945年大不相同。当时，美国是唯一的超级大国。今天，它有了一个同等量级的竞争对手——中国，以及一些重要的较小的国家，特别是印度和土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲突不会有赢家，唯一将显现出实力得以增强的国家是中国。然而，它现在面临着展现全球领导力的挑战，首先是帮助结束冲突，中国可以充当“真诚的中间人”，然后帮助重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb61bd03380f3306bc604c77172e815a</guid>
<title>参加奥运会是我的梦想，想为中国冰球贡献力量</title>
<link>https://www.guancha.cn/yejinguang/2022_03_30_632447.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 王冬晓 刘惠 翻译/由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次北京冬奥会男子冰球比赛，你带领中国男冰队一共打了四场比赛，成绩超出了很多人的预期。你如何评价球队和自己的表现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;叶劲光&lt;/strong&gt;：我很高兴能够代表中国参加这次北京冬奥会，这是一次奇妙非凡的经历。从比赛的角度来看，这次奥运会有点苦乐参半。我们的目标是赢得每一场比赛，大家都很想赢，这也是我们作为一个团队所拥有的竞争心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸地是，我们没有获胜，我认为是因为我们处于一个独特的境地。我们的对手已经参加了十几届的奥运会，北京冬奥会是中国男子冰球队第一次亮相，我们看到中国男冰队从头到尾一直打得很努力，队员们无论胜负全力以赴，我对此感到非常自豪，我们的队伍在赛场上展现了多种多样的风采。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国队与德国队的比赛中，我们2：3输给了德国，比赛刚开始的时候很难，首节中国队0：2落后，第二节取得了首次进球，在第三节比赛大家都精疲力尽的时候，我们创造记录将比分反击到了2：3。球员们赛场上的表现已经说明了我们所做的努力，就像我一直所说的，我为他们感到骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/24/20220324175410231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022北京冬奥会男子冰球小组赛A组：德国3-2中国。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你曾经说中国男冰队是一个多元化的队伍，能否跟我们介绍一下你的队伍？你认为这种多元化是否给安排和协调带来了挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;叶劲光&lt;/strong&gt;：我不认为球队的多样性带来了很大的挑战，反而是不同多样的文化将我们更加紧密地联系在一起。我们的团队非常多元化，有接近一半是中国出生和长大的球员，接近一半是像我这样有着中国血统和背景的入籍球员，另外是来自加拿大、美国或俄罗斯的入籍球员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的队伍需要他们，大家穿上中国队服，为中国而战，为彼此而战，大家真正成为一个大家庭。我认为这本身就是一个强烈的信息，尤其是当下的社会环境，如此的多样化尤为难得，但是我们得到了关注者的大力支持，感谢他们的包容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：虽然中国队在奥运会上失利，但你们的出色表现引起了广泛关注。网友都在讨论你们面对世界劲敌，一直充满斗志，男冰队是如何做心理建设的？疫情期间你们是如何备战训练的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;叶劲光&lt;/strong&gt;：北京冬奥会做了精彩的工作，给了我们非常舒适的体验。因为世界正在经历疫情，就像其他人一样，我们不得不在训练计划中调整一些东西。当我们参加奥运会前被隔离观察时，我们每天需要进行几个小时的拉伸训练，而不能上冰训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我还在学习普通话和中文，因此我很难浏览中文网站，但我们有一个团队经理可以帮助发布内容并向人们展示我们正在做的事情，让我们知道有很多同胞支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很荣幸能在北京和中国有这样的支持者，我原本计划留在北京，去中国各地旅行，真正表达我对中国的感激之情，我想为传播冰球知识和运动贡献自己的力量。但由于疫情现在做不到，希望在不久的将来，我可以回到中国并真正开始播种关于冰球运动的种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/24/20220324175529559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为叶劲光&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，我们已经在期待那一天了。网友从你的比赛开始认识你，你的亲身经历也引起了大家的关注，你说你的祖辈150年前流落北美，而且你的父母还在广东寻根，可否给我们讲一下你家族的故事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;叶劲光&lt;/strong&gt;：我外婆在加拿大出生，她父母很小的时候就从广州来到加拿大的铁路工作。我的外公是在广东出生的，他在6岁跟随父母一起从广东到加拿大铁路上工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我父亲这边，我的爷爷也出生在广州，后来来到加拿大，成为了一名农民。我的奶奶来自爱尔兰，是个100%纯正的爱尔兰人，他们在温哥华相遇。中国对我有着难以言说的感情。我有幸在上海打了两个赛季，在北京打了一个赛季。当时，我总是专注于冰球比赛和训练，没有太多的时间用来感受中国文化和风土人情，但是我感受到了中国所展示出的一种属于时代的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海是一个如此国际化和多元化的城市，拥有好多漂亮的高楼大厦，人们很热情好客；我也去了有着深厚历史文化底蕴的北京，打卡了天安门广场和长城这些地标景点。当我看到这一切的时候，我明白了我的祖先和我的血统是来自于这里，中国是一切的起源，那种感觉真的很震撼，我很享受在那里的时光，我期待最终回到中国，希望那一天快点到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我也希望如此。在您的早年生活中，您的家人是否曾给你提及一些中国的传统？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;叶劲光&lt;/strong&gt;：很不幸我的祖父母中有3个人在我出生前就去世了，我仅仅通过我母亲了解了一部分我外婆的经历，我小时候并没有生活在有着中国文化传统的家庭环境下，所幸我母亲保留了部分传统。我记得很小的时候，我的妈妈教我学习广东话。我们总是和父母一起去唐人街，分享那些令人难忘的晚餐，比如北京烤鸭、炒面和大石斑鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次我回到家，我和父母会一起去唐人街吃一顿大餐，这让我想起了很多回忆。中国有一个良好传统让我记忆深刻，每当我过生日、圣诞节或中国新年时，我奶奶都会给我发红包，她总是带着一点点现金。这是一个令人开心的事情，我永远不会忘记。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/24/20220324175902967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叶劲光小时候的照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中餐，中国人更让我感到温馨，尤其在奥运会上，中国带来的体验让我感到叶落归根，我们得到的支持让我觉得一落地北京就成为家庭的一员，这充分说明了中国文化的包容性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f18c452cb86d944ec7e28afba1f5336c</guid>
<title>乌克兰战争是为对抗纳粹恶魔，更针对西方自由主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2022_03_30_632446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·杜金 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史终结论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从意识形态的角度看，20世纪90年代发生了弗朗西斯•福山和塞缪尔•亨廷顿之争，全世界至今仍受其影响。无论两位论者的观点受到了怎样的批评，这些观点的重要性都一直未减，因为当时两人讨论的两难问题至今犹存，这些问题仍然是世界政治和意识形态方面的主要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要提醒大家的是，伴随着华沙条约组织的崩溃和随后苏联的解体，美国政治哲学家弗朗西斯•福山提出了“历史的终结”这一观点。这种观点基于这样的想法，即在二十世纪——特别是在法西斯主义被击败之后——历史的逻辑被简化为两种意识形态的对抗：西方自由主义对抗苏联共产主义。未来以及历史的意义取决于他们对抗的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，根据福山的说法，未来已经到来。那一刻是1991年苏联解体，自由主义者在莫斯科掌权，他们承认西方拥有更好的意识形态。因此得出了“历史的终结”这一观点。根据福山的说法，历史是战争（冷战或热战）、冲突和对抗的历史。在XX世纪下半叶，所有的对抗和战争都被简化为奉行自由资本主义的西方与共产主义东方的对立。当东方崩溃时，矛盾消失了。战争停止了（正如福山所想）。因此，历史结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史的终结被延迟了，而不是被否定了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，正是这一理论支撑着全球主义和全球化的整个意识形态和实践操作。直到今天，这一理论仍然引导着西方自由主义者。这是乔治•索罗斯、克劳斯•施瓦布、比尔•盖茨、杰夫•贝佐斯、马克•扎克伯格、巴拉克•奥巴马、伯纳德•亨利•利维、希拉里•克林顿和......乔•拜登所倡导的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/24/20220324174217565.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月16日，普京再次就乌克兰局势发表演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义者承认，自20世纪90年代以来，并非一切都进展顺利。自由主义和西方面临着各种问题和新挑战（政治化的伊斯兰教、俄罗斯和中国的新崛起、民粹主义——包括美国本身出现了特朗普和特朗普主义等等）。全球主义者相信，历史的终结有些延迟，但它的发生是不可避免的，很快就会到来。坚信全球主义的乔•拜登赢得了选举（可能不太公平），他的口号是最新一次——也是最后一次——努力让历史的终结成为现实。这意味着要确保自由主义在全球范围内取得最终胜利。（拜登的口号“重建更美好的世界”与“重回全球化，这次更成功”相同。）达沃斯世界经济论坛的创始人克劳斯•施瓦布将这句话称为“大重置”地球的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山和他的观点并没有被弃之不顾，只是从整个自由世界观的角度来看，这一在意识形态上完美无瑕的计划被推迟实施了。30年来，自由主义继续渗透进社会的各个层面——技术、社会和文化进程、性别政治（各类少数派性取向）的传播、教育、科学、艺术、社交媒体、屏蔽文化等。这种情况不仅发生在西方国家，甚至也发生在半封闭社会，如伊斯兰国家、中国或俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文明重现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在20世纪90年代，另一位美国学者塞缪尔•亨廷顿就对“历史的当代时刻”做了另一番解读并以此反驳了福山。福山是坚定的自由主义者，倡导世界政府以及民族国家的去国有化和去主权化。另一方面，亨廷顿坚持国际关系中的现实主义传统，即他承认主权是最高原则。但与其他用民族国家来解释国际政治的现实主义者不同，亨廷顿认为，在冷战结束、东方集团和苏联消失后，历史不会终结，而是会出现新的参与者，并在全球范围内相互竞争。他称这些参与者为“文明”，并在他的著名文章中预言了文明的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨廷顿的理论是这样的：资本主义阵营和社会主义阵营并不是在缺乏抽象意识形态设计的情况下凭空创建出来的，而是建立在不同民族和地区的鲜明文化和文明基础上的。这一基础早在西方现代性及其简单化的还原论意识形态（自由主义、共产主义、民族主义）出现之前就已经建立起来了。当现代意识形态之争结束时（最后两个意识形态中的一个——共产主义消失后），古代文化、宗教和文明的深厚底蕴将浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球自由主义的真假敌人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在21世纪初，当时的西方面临着激进伊斯兰主义的挑战，亨廷顿观点的正确性变得尤为明显。那时亨廷顿本人还没来得及享受自己的理论胜利就去世了，而福山则承认他过早地发表了观点并给出了最终结论，他甚至还提出了“伊斯兰法西斯主义”的观点，认为只有打败“伊斯兰法西斯主义”才能带来真正的“历史的终结”，而不是在此前。但这次他又错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰教不只有政治化的伊斯兰教一种。事实证明，伊斯兰教在实践中是如此的多样化，以至于它并没有凝聚成一股对抗西方的统一力量。伊斯兰威胁对西方是有用的，西方战略家在一定程度上操纵了伊斯兰威胁和伊斯兰原教旨主义因素，以证明他们干涉中东或中亚伊斯兰社会的政治生活是合理的。可伊斯兰无法向西方发起严峻的意识形态挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为严峻的挑战来自俄罗斯和中国对真正主权的追求。但同样，莫斯科和北京都没有把自由主义者和全球主义者与任何特定的意识形态联系在一起（尤其是在邓小平改革后，中国承认了经济自由主义）。远在现代性出现之前，中俄两种文明就已发展起来。亨廷顿本人称它们为俄罗斯的东正教（东方基督教）文明和中国的儒家文明，他非常准确地认识到俄罗斯和中国与深层精神文化具有的联系。就在自由主义和共产主义之间的意识形态对抗以全球主义者表面但非真正胜利告终的时候，这些深层文化才展现出来。共产主义消失了，但东方和欧亚大陆却并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虚拟世界的胜利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史终结论的支持者们并不轻易接受他们的失败。他们如此沉迷于自己狂热的——意识形态化的——全球化和自由主义模式，以至于除了历史的终结，他们看不到任何其他可能出现的未来。所以他们开始越来越执着于一个虚拟版本的未来。如果某样东西是不真实的，那就让我们使它看起来真实，让所有人都相信它是真实的。本质上，通过全球互联网、网络技术、新设备的推广和人机结合技术的发展，他们正在押宝“精神操控政治”。这是由达沃斯论坛的创造者克劳斯•施瓦布所阐述，并得到美国民主党和乔•拜登拥护的“大重置”。这一政策的本质是这样的：如果全球主义者无法掌控现实，那他们就应完全主宰虚拟世界。他们拥有全部所需的互联网技术、协议、服务器等。因此，依靠全球电子致幻和对人类意识的完全控制，他们开始创造出一种世界图景——一个历史已经终结的世界。但这只是一种图景，仅此而已。这不过是屁股决定脑袋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，福山任然很重要，但他已不再是作为一名分析家而重要，而是作为一名全球公关经理而重要，他正试图把大部分人强烈拒绝接受的概念强加给人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，自由主义变成了真正激进且非常极权的东西。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43f8f4bea14bf92efe01474b2bf1c791</guid>
<title>中国提前布局阿富汗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_03_30_632440.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2月初，岳晓勇特使的发言阐释了中国在阿富汗问题上的基本立场、国际社会对阿富汗的五点共识、未来国际合作的三个方向，以及下一步中国对阿政策举措，等等内容。这篇发言中，您觉得有哪些特别值得我们关注的内容？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘宗义：五点共识的说法是我们第一次系统阐释，很值得关注。五点共识的主要内容是：期待阿富汗建立广泛包容的政治架构；实行温和稳健的内外政策；尊重少数族群和妇女儿童的合法权益；坚决打击一切恐怖主义；同世界各国和平友好相处，同邻国睦邻友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来也经常听我们外交部的官员或者是发言人，还有一些其他国家的学者、官员讲到对阿富汗未来的一些期待。他们的很多表述也涉及到这五点，但如此具体系统的阐述，这是第一次听到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以，是不是可以这样说，中国现在已经明确了自己在阿富汗问题上的角色以及未来的阿富汗政策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘宗义：是的，其实我们在阿富汗问题上的角色一直是比较明确的。因为阿富汗是我们的邻国，阿富汗的稳定也涉及到我们国家西部地区的安全稳定。虽然说过去几十年来阿富汗一直处于战乱中，但对我国整体的安全稳定没有造成直接的影响，因为我们中国和阿富汗之间只有一条瓦罕走廊相连，而这个地方人迹罕至，很难通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是阿富汗的恐怖主义和毒品问题，会通过中亚或者是巴基斯坦等地区对我国造成影响。特别是这种恐怖主义，因为过去阿富汗多年动乱，东伊运等恐怖主义组织在阿富汗有过藏匿、训练。这方面对我们的国家安全确实构成了比较严重的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于王毅外长近期出访巴基斯坦、阿富汗、印度的行程，许多外媒也在揣测：“中国为什么突然转向‘中间地带’？”“这是否是俄乌战局迫使中国做出的决定？”“是否因为俄乌冲突影响到了‘一带一路’，所以中国需要提前布局阿富汗？”对此，您的看法是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘宗义：我认为这些说法是外媒的臆测。王毅国务委员兼外长对阿富汗的访问确实显得非常突然，特别是在俄乌冲突正在激烈进行的背景下。去年美国军队从阿富汗仓皇撤出，阿富汗塔利班夺得政权，外媒就臆测中国要填补该地区的权力真空，这是西方的地缘政治竞争思维在作怪，“以小人之心度君子之腹”，他们不能理解中国作为一个负责任大国所要发挥的作用和为维护地区稳定所要承担的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅国务委员兼外长之所以访问喀布尔主要有两方面原因：一是阿富汗当前面临严重的人道主义危机，如果任其发展将对周边国家和整个地区造成严重影响，需要周边国家合作应对；二是中国将要主办阿富汗周边国家外长会议，这是去年10月底在伊朗德黑兰主办的第二次阿富汗周边国家外长会议上确定的。在去年的阿富汗周边国家外长会议上，由于阿富汗塔利班刚刚夺权不久，没有获得邀请，没有参会。现在，阿富汗政治大局基本确定，阿富汗塔利班政权得到阿富汗多数人的支持，国际社会如果要讨论阿富汗问题，绕开阿富汗塔利班不是一种客观现实的态度。由于阿富汗人道主义危机的严重性，联合国3月17日通过一项决案，与塔利班执政下的阿富汗建立了正式联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，王毅国务委员兼外长对喀布尔进行访问，与阿富汗临时政府就第三次周边国家外长会议进行磋商，体现了中国作为一个负责任的大国对阿富汗人民的尊重，体现了中国真正希望客观公正解决阿富汗问题、维护地区和平稳定的良苦用心。阿富汗临时政府代表参与第三次周边国家外长会议也有利于阿富汗和平进程和地区稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国20年前打着“反恐”旗号发动阿富汗战争，去年又“不负责任地逃离”，将一副烂摊子留给周边国家。&lt;/strong&gt;美国和西方国家在阿富汗问题上，特别是目前的人道主义危机问题上负有首要责任，希望本次会议与会各方能够充分听取阿富汗塔利班的合理诉求和阿富汗邻国的共同关切，成为国际社会解决阿富汗问题、开展务实合作的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国际社会的五点共识如果能落实，对缓解阿富汗目前的困境无疑能起到积极的作用。但这些共识能否在当下国际博弈的背景下付诸实践还难说，尤其是还要考虑来自美国的影响。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘宗义：确实，特别是此前拜登政府解冻了阿富汗中央银行在美国的部分资产，从中解冻了70亿美元，将35亿美元用于赔偿“9·11”受害者的损失。然后剩下的35亿美元，他说要成立一个信托，通过人道主义组织，用于对阿富汗人民的人道救助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们很清楚这种信托组织的运作方式——为了维系运作，他们需要雇佣一批工作人员，实际上大部分钱都会被用于发放美国国内这些人员的工资福利，最终能落到阿富汗人民头上的恐怕很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这会造成一个什么样的状况呢？要知道阿富汗塔利班政府没有拿到前政府的这些存款，现在阿富汗已经形成严重的金融危机，美国的这种做法只会使阿富汗现在面临的这种金融危机更加严重，所以有学者就说，美国对阿富汗发动了金融战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗塔利班政府在经济管理方面实际上没有经验，也没有人才。阿富汗很多银行业的从业人员在阿富汗塔利班夺取政权之后都跑了，跑到中东，跑到土耳其或者其他国家。而现在因为美国的这类措施，阿富汗前政府的资产都拿不回来了，所以金融秩序恐怕也会更加混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对阿富汗而言，这70亿美元是一笔救命钱。所以，国际社会也在关注美国此举会不会导致阿富汗面临更严重的人道主义危机。同时，各界也在担忧，目前这种形势下，恐怖主义是否会在阿富汗再度回潮。对于这个问题，您的看法是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘宗义：现在阿富汗的人道主义危机已经非常严重，如果塔利班政府无力来控制这种局面的话，就会出现一种螺旋形下降的态势。不仅是塔利班内部可能会出现内讧，而且一些反对势力也会趁势抬头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年阿富汗面临旱灾引发的粮食短缺危机，人道主义援助也处于停滞状态。过去20多年阿富汗的财政主要是靠着国际援助，现在国际援助断绝了，又没有粮食，形势确实不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/24/20220224141810162.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;437&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2002年1月12日，残疾人在喀布尔国际红十字会开办的康复中心内进行康复训练。图自新华社。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班现在对阿富汗国土的控制还是比较牢固的，因为它跟很多地方上的实力派、军阀结成了联盟，或者是通过协商达成了一致，在地方上进行了一个分权统治。但尽管如此，仍然有一些反对势力，比如像极端组织“伊斯兰国呼罗珊分支”，就是目前在阿富汗境内针对塔利班政府的主要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果阿富汗的人道主义危机更加严重的话，他们会获得更多的活动空间。甚至可能会争取到一些受人道主义危机影响非常严重的老百姓的加入，或者是塔利班内部一些分支的加入，这会使恐怖主义形势更加严峻，同时也有可能会引起代理人战争。因为阿富汗当地一些少数民族反抗势力，实际上背后都是有代理人的，而目前代理人并没有明确出手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>