<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dd1fab192bc6b5c8a7c43f91e7b69062</guid>
<title>“青青子衿”：中国共产主义青年团成立100周年的文明意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2022_05_10_639001.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国文明的“可大可久之道”：制度与人缺一不可&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明是世界文明史上唯一连续未断裂的文明，它在历史上经历了一次次的危机挑战，依然能保持唯一连续未断裂，背后乃是有其道理。即深刻的文明原理所在，这就是“可大可久之道”。大是大一统的大国政治，不仅大，还要能持久、连续而不断裂。保证可大可久背后的道理，就是“可大可久之道”。“可大可久之道”一方面体现在中国文明的价值与制度上，同时体现在承载价值、运作制度的具体的人身上。前者被称为“治法”，后者被称为“治人”。“人能弘道，非道能弘人”，制度是要由人去运作、执行的，好的制度能否达到好的效果，根本上取决于执行制度的人的品质。所以在中国文明传统中， “治法”与“治人”二者同等重要，缺一不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“治人”的重视，体现了中国文明传统对于“人”的深刻地理解，中国文明传统相信人，乃是相信人、相信政治家能团聚人心，乃是相信人、相信政治家的政治组织动员能力。国家、天下的事情不是少数人、一部分人的事，而是要通过政治家领导政治组织来激发、团结、组织、动员全天下民众一起来办的，这就是中国文明传统形成具有高度组织、动员力的举国体制的内在文明动力所在。举国体制一以贯之于中国文明史，古代中国是农业文明的举国体制，新中国前三十年是工业文明的举国体制，今天则是数字文明时代的新型举国体制。三种文明形态的举国体制一以贯之的都是中国文明传统对于人的高度重视，这也就是毛泽东所说“世间一切事物中，人是第一可宝贵的”的文明根源所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与举国体制一体的是中国文明一以贯之的大一统的传统，大还要能久。久则有赖于一代代人对于“中国之为中国”的家国天下事业的自觉的继承与发扬光大，这就是《中庸》所说：“夫孝者，善继人之志，善述人之事者也。”中国共产党在建党百年的历史时刻通过的党的第三个历史决议指出：“党和人民事业发展需要一代代中国共产党人接续奋斗，必须抓好后继有人这个根本大计。” 中国共产党对于抓好后继有人这个根本大计的自觉意识，正是对于中国五千多年文明传统的继承。要从文明史数千年的历史纵深来看中国共产党，中国共产党不止是可见的一百年，背后乃是接续、贯通了五千多年的文明传统。深刻认识到“必须抓好后继有人这个根本大计”，正是中国文明核心原理的深刻体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继去年中国共产党成立一百周年，今年则是中国共青团成立一百周年，共青团作为党的助手和后备军，本身是“后继有人”的一部分。与此相联系的，党管青年、全面从严治团，也同样是在中国文明的连续性及其“可大可久之道”的文明史视野下，才能有更深刻的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/10/20220510085412512.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自上海黄浦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“后继有人”的底层文明原理： “继善成性”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《周易》为群经之首，诠释《周易》之《易传》谓“继之者善也，成之者性也”，“继善成性”四字甚为精辟地道出了中国文明的价值追求，“后继有人”正是体现了中华文明的“继善成性”的底层文明原理。继《五经》之后的《四书》中的《中庸》、《大学》则是将“继善成性”四字落实于教化以及教化与政治的一体上，而这也就是“后继有人”在政、教的制度上的落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中庸》、《大学》的开篇非常显豁地体现了中国文明传统对于人的深刻认识。《中庸》开篇说：“天命之谓性，率性之谓道，修道之谓教。” 《大学》开篇说：“大学之道，在明明德，在新民，在止于至善。” 中国文明对于人之为人的理解，在于天命、天赋之性善，而这超越了西方的天赋人权。而人继承、葆有、发扬天赋予人之为人所在的天性之善，需要明道、明德，而这要通过教育的方式来达到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《大学》、《中庸》原本属于《礼记》中的两篇，宋以后被单独抽离出来，而与《论语》、《孟子》合为《四书》。回到《大学》、《中庸》归属于《礼记》一书的特点，可以看到包括《大学》、《中庸》在内的《礼记》一书是对于礼乐文明的意义即文化价值的诠释，《周易》则更是将礼乐文明上升到“天道”、“道”的抽象精神的高度。作为礼乐文明原典的《五经》无一不强调礼乐教化之“慎始”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《周易》在表示天、地之初始的乾、坤二卦之后的第三卦是代表人间事业的屯卦，而继屯卦之后的第四卦则是代表童蒙教育的蒙卦，强调“蒙以养正”。作为礼乐文明的通行之礼的“冠婚丧祭”之礼中，排在第一个就是冠礼，即成年礼。冠礼的整个仪式强调成人者对于家、国责任的自觉继承意识。孔子在《论语》中自述其“十五志于学，三十而立”，“青年”是现代的概念，孔子所说的十五岁到三十岁近于现代的青年。《诗经·郑风·子衿》有“青青子衿，悠悠我心”之诗句。《毛诗序》诠释这首诗是 “刺学校废也，乱世则学校不修焉”。曹操《短歌行》一诗引用《诗经》“青青子衿，悠悠我心”来表达其求贤若渴之心意。中国传统用《诗经》中“青青子衿”来指代青年学子及其青春气息。《诗经》不是后世简单理解的纯文学，而是“诗教”精神，《论语》谓：“兴于诗，立于礼，成于乐”。新中国成立后影响力巨大的《青春之歌》的小说、电影以及上世纪八十年代盛行的歌曲《年轻的朋友来相会》，都是承此“诗教”精神而来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/10/20220510085528138.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《青春之歌》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“青青子衿”指代青年学子及其青春气息，强调的是对于青年成才的要求。中国文明至为重视青少年教育，这又与接班人培养紧密联系在一起。《礼记 ·· 文王世子》《大戴礼记 ·· 保育》专门记载西周对于世子、太子作为接班人从小到大，在德性与学问上至为严格的教育，教育世子“不可不慎”。而这也推及于天下之士的培养，从上到下一以贯之的是“以修身为本”。《礼记·· 文王世子》记载“天子视学”，以此为天下树立重教之示范，这与天子行籍田之礼以向天下树立重农之示范是一样的。一耕、一读，皆为中国文明传统之根本，耕读传家也成为传统中国人的理想。后世从中央到地方各级政府的主官与专门的学官，无不重视对于年轻士子关心、爱护、培养与考核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从士子对于自身的严格要求而言，首先是立志，“士志于道”，而“大学之道，在明明德，在新民，在止于至善”，这也就是成己成人的内圣外王之道。孔子说：“志于道，据于德，依于仁，游于艺。” 士的进德修业的教育是着眼于今天所说的人的全面发展，所以孔子强调“君子不器”，君子不能局限于专门人才，而要有能通贯性的大格局与大战略。年轻士子在学习阶段要专心致志于道而无暇考虑其他，更不夹杂功利之心，孔子说：“士志于道，而耻恶衣恶食者，未足与议也。”又说：“君子食无求饱，居无求安。敏于事而慎于言，就有道而正焉，可谓好学也已。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻士子志于道、专心于求道、问道，而国家则要充分为士子前途考虑。学而优则仕，由教育而通向政治，隋唐以下年轻士子通过科举考试这一制度化安排而进入政治，被选拔为官员，成为接班人。科举考试的内容是经学，士子要代圣贤立言，经学体现了礼乐文明的文化价值观，即“中国之为中国”的文明意识以及家国天下意识、内圣外王之道。科考中进士者分别在翰林院、中央六部或地方县里任职，要经过不同地方、不同部门的层层历练，正所谓“士者，事也”，只有在复杂繁难的政治事务的不断磨练中达到政治成熟、政治能力增长，方能真正成为合格的接班人，这是由中国大一统的大国政治的特点所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王阳明近年来为大家熟知，王阳明少年时就立志为圣贤，青年时代学习兴趣广泛，基于北方边患，他学习骑射、兵法；他又喜欢文章，更是想在佛、道之中追求、领悟生命意义，领悟超越、究竟之道。但只有在他由科考得中而进入政治实践，尤其是在政治受挫，被贬到龙场后而悟道。他在政治实践的磨练中，在与当时属于边陲的龙场当地百姓的深入接触中，开始深刻领悟圣人之道是百姓人人心中本来具有的。 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efbd5080e3abcb0d2029749732b330ff</guid>
<title>胜利日阅兵讲话全文：攻打乌克兰，是“唯一正确的决定”</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_05_10_638989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/10/20220510081636659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京在红场发表讲话（图源：澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗拉基米尔·普京，译/刘玉崑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的俄罗斯公民！敬爱的老兵们！战士们和水兵们，军士们和准尉们！军官们，将军们和元帅们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我向你们致以胜利日的祝贺！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在命运攸关的时候，保卫祖国是一件神圣的事。正是秉持这样的爱国主义情怀，米宁和波扎尔斯基的民兵们奋起保卫祖国，向博罗季诺战场冲锋陷阵，在莫斯科和列宁格勒、基辅和明斯克、斯大林格勒和库尔斯克、塞瓦斯托波尔和哈尔科夫附近与敌人开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，这些天你们正在顿巴斯为我们的人民奋战，为我们的祖国——俄罗斯的安全而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年5月9日这一天被永远地载入史册，它是我们整个苏联人民团结和精神力量的伟大胜利，是前线和后方无与伦比壮举的辉煌篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胜利日近在眼前，它对我们每个人来说都弥足珍贵。俄罗斯没有一个家庭没有在伟大卫国战争中遭受过蹂躏。这份记忆不会磨灭，在这一天，在“不朽军团”望不见尾的队伍中，伟大卫国战争的子孙后代们正高举着自己家人们的照片，那些生命停留在那一刻的年轻士兵们和已经离我们远去的老兵们的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们为胜利者的百折不挠、英勇无畏感到自豪，为我们作为他们的子孙后代而骄傲。我们有责任铭记历史，缅怀那些粉碎纳粹、提醒我们保持警惕并为了恐怖的全球战争不再重演而竭尽全力的人们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，尽管国际关系存在分歧，但俄罗斯始终主张建立一个平等和不可分割的安全体系，整个国际社会迫切需要的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，我们提议签署安全保证协议。俄罗斯呼吁西方在兼顾彼此利益的基础上，参与真诚对话，寻求合理和折中的解决方案。然而，一切都是徒劳。北约国家对此充耳不闻，这说明他们有着完全不同的计划，我们也着实看到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在顿巴斯例行地公然进行围剿筹备活动，入侵我们包括克里米亚在内的历史领土，在基辅扬言获得核武器的可能性。北约集团开始积极地对我们的邻近区域进行军事扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们以这种方式有计划地对我们构成了完全无法接受的威胁，况且直接在我们的边界上。所有这些都表明，与美国及其盟友所支持的新纳粹分子的冲突将不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次重申，我们亲眼目睹了（在乌克兰）正在大规模建设军事基础设施，数百名外国顾问参与进来，北约国家定期提供最先进的武器。危险与日俱增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对侵略予以先发制人的反攻。这是一个被迫的、及时的、唯一正确的决定，一个拥有主权的强大独立的国家做出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国，特别是在苏联解体后，开始大谈排他性，不仅贬低全世界，也贬低自己的附庸国，这些附属国不得不假装什么也没发现，顺从地把苦水咽进肚里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们是不一样的国家，俄罗斯有着不一样的性格。我们从不放弃对祖国的热爱，从不舍弃信仰和传统价值观、祖祖辈辈的习俗、对各民族和文化的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在西方，总体看来这些千年价值观似乎已经被抛弃。这种道德丧失使之厚颜无耻地篡改第二次世界大战历史、煽动反俄情绪、颂扬叛徒、亵渎对牺牲者的缅怀、抹杀历经磨难取得胜利的人们的英勇无畏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，有美国退伍军人想参加莫斯科的阅兵式，却被禁止这样做。但我想让他们知道，我们为你们的功勋和对共同胜利作出的贡献感到骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们向所有盟军战士包括美国人、英国人、法国人致敬，向参加抵抗的人、勇敢的士兵和中国的游击队致敬，向所有粉碎纳粹主义和军国主义的人们致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/10/20220510082009366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯受阅官兵（图源：澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的同志们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，顿巴斯民兵和俄罗斯军队的战士一起在他们的土地上战斗，在那里，斯维亚托斯拉夫和弗拉基米尔莫诺马赫的战斗人员，鲁缅采夫和波将金、苏沃洛夫和布鲁西洛夫的士兵与敌人作战，伟大卫国战争的英雄们尼古拉·瓦图廷、西多尔·科夫帕克、柳德米拉·帕夫利琴科曾在那里死守阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的武装力量和顿巴斯的民兵们，你们为祖国和他的未来而战，为了人们不忘记第二次世界大战的教训，为了世界上再没有刽子手、讨伐者和纳粹的容身之所而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们为所有在伟大卫国战争中失去生命的人——我们的儿子、女儿、父亲、母亲、祖父、丈夫、妻子、兄弟姐妹、亲戚朋友们——低头默哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们低头缅怀2014年5月在工会大厦被活活烧死的敖德萨烈士，为在新纳粹的无情炮击和野蛮袭击中丧生的顿巴斯的老人、妇女和儿童等平民们默哀，向在为了俄罗斯正义斗争中英勇牺牲的战友们默哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（默哀一分钟）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个士兵和军官的死亡对我们所有人来说都是一种悲伤，对我们的家人和亲人来说都是一种无法弥补的损失。国家、地区、企业和社会组织将尽一切努力为这些家庭提供关怀和帮助，特别是对阵亡和受伤战友子女的扶持。关于这一内容的总统令于今日签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祝受伤官兵早日康复。感谢军队医院的医生、护士、医护人员的无私奉献。向你们深深鞠躬，感谢你们奋不顾身地在炮火下、前线上拯救每一个生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的同志们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，在红场上，来自我们辽阔祖国的许多地区的士兵和军官肩并肩地站在这里，其中还包括那些直接从顿巴斯、从作战地区赶来的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还记得，俄罗斯的敌人试图利用国际恐怖团伙来对付我们，试图制造民族和宗教仇恨，从内部削弱、瓦解我们。未能如愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们不同民族的战士们在战斗中团结在一起，在枪林弹雨中互相掩护，亲如兄弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是俄罗斯的力量，我们统一的多民族人民的伟大的、坚不可摧的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，你们捍卫父辈和祖辈、曾祖父辈为之战斗的东西。对他们来说，生命的最高意义始终是祖国的安全。对我们，他们的继承人来说，亦是如此，忠于祖国是俄罗斯独立的重要价值和可靠支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些在伟大的卫国战争中粉碎纳粹主义的人为我们树立了永恒的英雄主义的典范。这是一代胜利者，我们将永远向他们看齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荣誉属于我们英勇的武装部队！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了俄罗斯！为了胜利！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌拉！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>453d92a9951b9a5e70cc82228934b385</guid>
<title>印度为何屡对小米下狠手？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangzhengyang/2022_05_10_638978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张正阳、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月27日，隶属印度财政部的执法局发布公告，以“小米科技印度有限公司涉嫌非法汇款”为由，扣押小米公司账户内555.1亿卢比（约合人民币47.9亿）的存款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执法局公告称，2015年至今，小米（印度）以“汇出专利费用”为由，汇出555.1亿卢比外汇至三个不相干的外国实体。据此，执法局根据1999年颁布的印度《外汇管理法》，扣押小米（印度）公司银行账户内等额财款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中印关系仍在低位徘徊，而莫迪政府近年又频繁对华经贸示强的背景下，这一事件迅速引发多方高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月30日，小米（印度）在其官方推特发文称，“小米（印度）支付的这些版税用于旗下印度版产品的技术和知识产权费用，小米（印度）支付此类版税是合法的商业安排”，并表示将积极配合印度政府，早日解决误会。随后，小米（印度）选择在南部卡纳塔克邦高等法院对印度执法局的决定提出质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月5日，有媒体报道在听取了小米律师的意见后，一名法官搁置了执法局的决定，后续报道称法官Hemant Chandangoudar针对印度监管机构查封小米资产发布了“暂停指令”，前提是小米得在日常经营活动范围内使用该账户，法院将于5月12日对该事项开展听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令据路透社7日披露的一份法庭文件显示，小米（印度）称， 该公司前总经理马努·库马尔·贾因和首席财务官萨米尔·拉奥及其家人在接受印度执法机构询问时，曾遭到“身体暴力和胁迫威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/09/20220509132317912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，事件仍在持续发酵中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印财政部为何再次发难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就公告内容来看，莫迪政府此轮针对小米制裁的核心问题是认定其汇出版权费用的行为违法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在国际贸易中，汇出版权费实属正常操作。小米（印度）公司在印本土生产销售的商品中含有印度境外其他公司提供的授权技术，因此小米（印度）公司在当地销售产品时，就需要以专利授权费的形式，向技术提供方上缴一部分利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在跨国贸易实践中，这种做法一方面是跨国公司经营所需的必要操作，但另一方面，这在特殊情况下也是跨国公司进行合理避税、实现财务安排的重要手法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种手法在业内被称为“内部转移定价”，即跨国公司通过在海外其他具有税收优惠的地区，指定或设置一家技术公司为当地企业提供技术支持，再将当地企业所得收入一部分以版税形式向该技术公司转移。通过这种手法，部分收入税款就转移到海外其它地区缴纳，再利用海外地区优惠税收条件，最大程度将利润留在跨国公司手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次印度财政部公告称，小米（印度）在汇款时向银行提供了误导性信息，指出尽管小米（印度）向三个外国实体缴纳大笔版税，但却从未收到任何实质性服务，纯粹是以此为由将资产向海外转移。印度官方认为小米公司通过非法运作转移收入，以规避缴纳所得税，因此决定扣押小米（印度）公司资产，以迫使其补缴印方所认定的税款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，小米事件的核心症结其实是税务问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/09/20220509133137914.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是谁非，真相还需进一步调查&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，小米（印度）公司很快澄清，声明其支付特许权使用费合情合理，且对相关金融机构陈述完全准确，并严正抗议印当局扣押资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米（印度）表示，其支付的版税完全用于旗下印度版产品授权技术和知识产权费用，完全是合理的商业安排。这一表态抓住了事件的关键，即汇出外汇具有合理性，并没有发生假冒汇款，向银行提交的相关材料即“同期资料报告”也完全详实准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为港股上市公司，小米公司接受严格正规的内外审计，出现谎报合作方、假冒版权费从而进行非法汇款的可能性较低。同时，作为一个长期投资印度市场的科技企业，小米公司应当也会在构成收入的各个环节中——包括产权和专利领域——较为精确地呈现价格。同时这也表明，即使小米可能存在专利费用过高的问题，这也需要印度官方拿出相应数据举证支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>815b35690031dfc1f64bb5ab2abdd17a</guid>
<title>多数国家想改革国际秩序，而俄罗斯在“革命”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_05_10_638975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/10/20220510071625196.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张维为】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，国际形势和国际秩序正在发生深刻变化。俄罗斯对乌克兰的特别军事行动正在改变世界格局。这个行动开始后，我们看到的国际社会的反应，特别是对于西方制裁俄罗斯的反应，基本上可以看到世界分成了西方世界和非西方世界两大板块——西方世界实施了对俄罗斯的制裁，而非西方世界不赞成、不参与对俄罗斯的制裁，这是一个很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为俄罗斯特别军事行动有两个层面的目标：第一个层面是军事行动，目标是乌克兰去军事化，去纳粹化、中立化。第二个层面是俄罗斯想改变今天这个不合理的国际秩序，从美国主导的单极国际秩序转向多极化国际秩序，而俄罗斯将成为多极化国际秩序的重要一极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个层面，也就是军事行动，存有不少争议，但第二个层面，即建立新的多极化的国际秩序则得到世界上多数国家和人民的支持，这是具有深远意义的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为俄罗斯通过这么一场军事行动，事实上成为改变国际秩序的革命者，其他多数国家也希望改变这个秩序，但他们大多是改革者。一方面是“革命”，一方面是“改革”，两者的作用都很重要。“改革”实际上已经持续相当长时间了，从G20代替G7到中国提出的“一带一路”倡议都是旧秩序“改革”的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近俄罗斯决定把卢布和天然气挂钩，或者叫“天然气卢布”“基础产品卢布”，这些都是革命性的。中文中“货币”（currency）由两个字组成，一个是“货”（goods），一个是“币”（money）。现在俄罗斯把货币战争变成了“货与币的战争”，俄罗斯现在有货，西方有币，但你的币买不到我的货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于整个非西方世界都是一场思想解放，问题是美国自己把整个旧经济秩序的基础给毁掉了，什么“私有财产圣神不可侵犯”，什么“美国国债是最安全的”，什么“SWIFT是国际公共产品”，现在美国可以把任何东西都武器化，你自己都不想要这个秩序了，那我们要它干什么？在这个方面，非西方世界正在形成越来越多的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，一些西方人士威胁将把对俄罗斯采用的地狱般的制裁全部用到中国身上，这将是愚蠢的，必将以彻底失败告终，就像美国几年前决定要跟中国打贸易战的时候，我们指出它输掉贸易战的概率是100%。坦率地讲，美国经济上对中国的依赖已经超过了中国对美国的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中美之间是否会爆发战争，中国不希望和美国发生战争，但我们是有底线的，这个底线是不能越过的，我们有强大的止战能力。我们真诚希望整个世界都朝着和平与发展的方向走，这是人类的共同利益所在，而今天非西方世界是推动世界朝着和平与发展方向，朝着多极化国际秩序方向进展的最大动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba8b1754b4186703796e850da9144b0c</guid>
<title>像秦怡这样用一生诠释艺术“人民性”的人不多了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2022_05_09_638930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月9日，著名演员秦怡女士，以百岁高龄，逝世于上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民艺术家、最美奋斗者、对整部中国电影史的见证和耕耘、无数经典形象的留存，一切褒扬、赞赏、缅怀和致敬，献祭于这位老人灵前，都显得应当应分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，在这个传奇落幕的早晨，我依然有个问题想问，这问题也许很普通，却又很迫切：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当内娱几近被默认作污名化词汇，当“贵圈真乱”的调侃和自嘲入戏日深，当吸睛、热搜和变现成为唯一的“正确”，当畸形的审美、面瘫的演技、弱智的对白、五毛钱的特效和生活中不加收敛的劣迹填充了当下的文化生活，还有多少年轻人知道秦怡，知道曾几何时，有一种演员，曾是理想、信仰、敬业、奉献、优雅、高贵的化身？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说得通透一些吧，和“顶流”、“头部”、“男神女神”、“我家哥哥”相比，“人民艺术家”这朴实无华的五个字，意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/09/20220509175430262.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秦怡老师（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得先做个常识普及：“人民艺术家”，并非泛泛而用的敬语，它是一个国家荣誉称号，用以隆重表彰在文化艺术战线为新中国建设和发展作出杰出贡献的功勋模范人物。共和国历史上得此殊荣者，除去1951年的老舍先生、2004年被追授的常香玉老师，也就是2019年9月17日，由习近平亲笔签署主席令授予该称号的王蒙、郭兰英和秦怡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天已98岁的秦怡未去现场领奖，她在医院病房中安静地坐着，收看了人民大会堂的实况直播，那张照片当日广为流传：老人手持国旗一面，身着碎花衬衫，脖系薄纱丝巾，面色红润。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/09/20220509180059136.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/09/20220509180251420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都知道秦怡很漂亮，这个被周总理赞为“中国最美丽女性”的人，搁入现在那些千篇一律的网红脸里，好像也缺不少东西：没有韩式半永久眉、没有欧式大双眼皮、鼻梁不够高、下巴也不是锥子型。但那是一种典正、明朗、大方的美，一种有别于绮艳和妖娆的美，一种不需要玻尿酸和肉毒杆菌来填充和包装的美，一种足可穿行过时间的淘洗、岁月的侵袭而具有永恒性的美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦怡自己也说过：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我从来不减肥，还是身体更重要，我是把演员作为终身职业的，我觉得像我这样的体质可以演很长时间，果然是这样。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美是一个极其丰富的概念，它来自太多太多要素的集成，它可以、也理应被太多太多有价值的东西所验证、所加持、所赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，我在谈“人民艺术家”的时候竟先忍不住地去谈“美”，因为前者就是后者的集成要素、是后者的赋能来源、是后者的前提和底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“人民性”，才是“美”最内核的支撑&lt;/strong&gt;。从人民中走出来、又回到人民中去的美，天经地义，正大光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出身封建家庭，却在16岁远离家乡来到重庆，加入中华剧艺社和中国电影制片厂，以进步话剧为武器，走上抗日救国道路，也由此找到了热爱、意义、内心的坚定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“本来嘛，如果是为了‘活命’何必搞文艺，文艺是需要一种内在的强大精神力量的，而且这种力量始终来自观众。所以我们终身追求的理想应该是把自己从文艺中得到的一切感人的精神力量，再通过自己的演出给予别人。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是人民艺术的起点，与启蒙和救亡共生共行的起点，以人民的解放事业为自身事业的高尚的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小人物和龙套起步，却永远一心一意地钻在自己的角色里，用上所有真心真情：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我想，如果每个作品里，群众演员都很认真地把自己作为‘重要一部分’的话，那么这个作品的整体质量肯定是能提高的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是人民艺术的自我要求和自我锻造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战胜利后正式投身电影，并在新中国迎来事业的巅峰期，于是有了《遥远的爱》里脱胎换骨的进步女性余珍，《铁道游击队》里机智勇敢的芳林嫂，《马兰花开》里坚韧倔强的铲运机工人马兰，《女篮5号》中积极乐观的母亲林洁，《林则徐》中朴实忠厚的渔民阿宽嫂，《青春之歌》中视死如归的共产党员林红……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/09/20220509180334930.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人物就像她自己，也像她身后那千千万万勤劳勇敢善良的中国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是人民艺术在人民的土壤中结出的甘甜果实，也是人民艺术无保留给予人民的丰厚回馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，这些人物给了她力量，人民给了她力量，让她得以始终笑对生活的考验和命运不经意的作弄，抚平伤痛、继续前行：无论是当初靠一人拍戏养活一个哥哥和八个姐妹，还是后来，走过两段不算成功的婚姻，独自一人抚养照顾身患精神分裂和尿毒症的儿子，前后四十多年，直到白发人送黑发人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>