<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfdc7e2cb27e46f5d610a9de54024189</guid>
<title>“基础教育阶段，不应该有好学校坏学校之分”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2024_03_13_728284.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年的《政府工作报告》中，中国政府直面中长期高质量发展所遇到的难题，将科教兴国战略列入当年工作任务的第二项，并且提出统筹教育强国、科技强国和人才强国三大战略齐头并进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在多年以来的《政府工作报告》部署的当年任务中尚属少见。面对百年未有之大变局，如果理解这三大战略的执政思路，其中又有哪些亟待破局的难题，观察者网近日采访了在教育、科技和人才领域频有高见的北京大学国家发展研究院博雅特聘教授姚洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/13/20240313143230797.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;450&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京大学国发院姚洋教授&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 高艳平】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从对过去十五年的《政府工作报告》的梳理以及实际的施政轨迹来看：我们的教育领域过去更多强调公平公正和提升教育质量；到2024年的《政府工作报告》，谈到当年工作任务时，第二条提出了要深入实施科教兴国战略，强化高质量发展的基础支撑；并提出要坚持教育强国、科技强国、人才强国建设一体统筹推进……为现代化建设提供强大动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从强调教育公平公正的民生保障角度，到强调三大强国战略统筹推进，为现代化建设提供强大动力的国家战略角度，作为一个经济学家兼教育工作者，您如何分析当下中国政府教育执政思路上的变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;我觉得把教育提升到国家战略的高度，是和我们整个国家未来几十年的发展目标一致的。党的第二个百年目标提出，到2049年我们要全面建成社会主义现代化强国，更具体一点就是，到2049年要发展成为高收入国家。用现代高收入国家的标准来衡量，到2049年，我们按可比价格计算的实际人均收入水平应该达到美国的60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在，我们的实际人均收入只有美国的30%，所以还有很长的路要走。在这个过程中创新肯定是第一位的，因为我们现在资本积累效率越来越低了，我们更多的要靠创新推动增长。创新的最根本因素是人才，所以我们把教育提升到国家战略的高度，这是非常重要的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是怎么去实施教育强国战略，涉及到的细节非常多。既然是一个国家战略了，那么就应该围绕着国家战略开展一系列的讨论。这个讨论不仅是教育工作者要参与，经济工作者、社会工作者、科学工作者都应该参与讨论。我们经常说教育是百年大计，个人觉得，这是和平年代的“国之大者”。所以政府要充分听取各界的意见，再稳步实施教育强国战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;教育高质量发展不能继续围着“高考指挥棒”转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;2024年的《政府工作报告》中提到，“坚持把高质量发展作为各级各类教育的生命线”，词用得很重。不管是义务教育、高等教育，亦或是职业教育，您怎么理解“把高质量发展作为生命线”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;这里的一个关键是如何定义教育的高质量发展。按照现在绝大多数学校的定义，很简单，就是选拔的优胜率。学校的目标是非常明确的：比如一个小学，小升初的时候有多少孩子能上好的初中；初升高要分流，是个大坎儿，每个初中的目标很简单，有多少学生能上重点高中；到了高中阶段，又有多少学生能上北大清华、985、211。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的职高也都以升学为主要目标。如果一个孩子上了职高，不能期待能上985和211，因为，即便是现在本科对职高也开放了，一个省只有4%的本科名额开放给职高。那对职高而言，目标就是这个学校有多少人上了本科，最后有多少人上了研究生。这都是我们调查之后得到的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果教育的高质量发展是按照这个方向走下去，仍然依赖考试结果来衡量，那我们的教育强国建设是令人担忧的。所以，什么是教育的高质量发展？教育强国，强在什么地方？我们要好好斟酌一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要对基础教育和高等教育有所区分。我一直在呼吁，要把高中阶段也纳入基础教育，而且，基础教育阶段不应该以选拔为主，而应该以培养为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/12/20240312175851201.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;姚洋教授认为：基础教育阶段不应该以选拔为主，而应该以培养为主。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能把孩子从小就绑在考试这辆战车上，这样，我认为我们国家培养不出来真正的人才。基础教育就应该让我们的孩子去发挥他们的天性，让他们知道这个世界有多种可能性，而不是只是考试这么一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道我们的每个孩子都是独特的，每个孩子都可以成为对世界有用的人，一个将来有成就的人，甭管他什么成就，他们都可以成就一番事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家一直在强调基础教育阶段的公益性，我很认同。我们的课外补习新规即将出台，我觉得挺好，想搞基础教育，对不起，那就是得是公益的。实际上，基础教育阶段就不应该搞课外补习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为课外补习的事我们曾与教育部相关工作人员聊过，教育部一位司长说得很好，我们要深刻领悟习近平总书记的思想。习近平总书记说，这是关系到我们中华民族千秋万代的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们把教育作为一个国家战略来考量，因为这的的确确是关系到我们中华民族千秋万代的事情。想想我们的古代，直到宋朝，科举考试都是选拔人才的好机制，但是到了明清，科举考试已经成了阻碍中国社会进步的最大障碍：原来宋代那些提倡新思想的书院，到了明清都成了备考场；开考八股文，考生被考傻了，“范进中举”就是一个极端的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管说教育上升为国家战略，但是对于基础教育，我们不能放弃公益性的定位，而且还是要强调公平性、教育资源的均等化分布，这些是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能一提教育强国，我们的地方就要集中优势资源，去争当教育强市、教育强省。都纷纷展开竞争，看自己的城市有多少考上北大清华，多少考上985。如果教育走上了这条路，我觉得我们的教育就走进了死胡同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么阶段开始选拔？我认为基础教育结束之后，考大学的时候再选拔是比较合适的。读完高中之后，孩子心智比较成熟了，这个时候再开始分流、分类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把高职也计算在内，我们国家有3013所高校（截至2022年5月31日），不可能所有学校都是一样的。哪怕是1270所本科院校，也应该分类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，教育部曾经有计划，要把这一千多所本科大学中的一半都转成技术类大学。我觉得是对的。这么多大学，不可能全部去做科研，我觉得只有头部的100来所大学做科研就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分类之后，大家齐头并进，这样我们的教育既有培养一般人才的部分，还有培养技术人才的部分，这才是比较完整的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36178360a0f3e3d71e093ac638f3ae67</guid>
<title>波音吹哨人“自杀”，疑点实在是太多了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_03_13_728226.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月9日，前波音质量经理，著名的波音吹哨人，62岁约翰·巴内特被发现死于自己的卡车之中。当地警方称他死于“自我造成的枪伤”，换而言之，本应出庭参加与波音的诉讼相关询问的约翰·巴内特，在这一天选择了“自杀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/13/20240313080647869.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音吹哨人 约翰·巴内特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吹哨者之死&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于约翰·巴内特这个名字，我相信很多人第一反应是觉得很陌生。当朋友们纷纷把“吹哨人自杀”这个新闻发给我时，这个名字倒是勾起了我的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·巴内特，在波音兢兢业业工作了32年，是一个非常典型的老白男工程师，一丝不苟的进行质量检查，可谓是波音黄金时期“工程师文化”的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2016年，他就以“波音吹哨人”而闻名。当时的约翰·巴内特担任波音北查尔斯顿工厂的质量经理，因为发现波音787的氧气系统有四分之一是失效，向管理层反应无果后，他作为吹哨人挺身而出向FAA举报。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2019_11_11_524769_1.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;他的详细情况可以看我此前的文章，&lt;/a&gt;可以说，若不是2019年737MAX导致的波音丑闻，他的哨声将被波音彻底消音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开政治立场等因素，作为一个民航从业者，我是非常佩服这位老前辈挺身而出吹哨的勇气。站出来成为一个吹哨人，不仅仅会面对各种各调查和取证，在工作中还要面对周围人异样的眼神、上级各种谈话与威胁、故意给穿小鞋和打压，这种无处不在的或明或暗的压力，无疑会让人在精神上承受极大的压力。而波音用各种手段打击内部提出安全相关意见，早已不是秘密了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在737MAX9飞门事件之后，FAA（美国联邦航空局）派出专家组对波音安全管理体系进行审查后就指出，波音内部存在对参与ODA（指定授权组织，既美国联邦航空局根据飞机认证安全与问责法案，授权指定波音员工代表FAA进行监管的项目）项目员工进行打击报复的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于参与ODA并代表FAA履行监管职责的员工，波音进行各种打击报复，包括但不限于限制其职业发展机会（穿小鞋）、变更工作（打入冷宫）、无视意见等措施，变相对抗FAA所制定的内部监管。要知道这可是在737MAX丑闻之后FAA对波音所采取的监管措施之一，这无疑是一种“对抗组织调查”的行为。有着FAA授权的员工开展监管职责都面临重重阻碍，如约翰·巴内特这种“内部野生吹哨人”会面临什么样的遭遇，我们并不难想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年约翰·巴内特向FAA吹哨举报，结果FAA接到举报后，对波音是一个连“罚酒三杯”都不如的处理态度。也因此，2017年约翰巴内特以55岁的年龄从波音退休的原因也不难想象了。毕竟当时美国的退休年龄是65岁，55岁退休是名副其实的“早退”。但约翰·巴内特在遭受打压之后并没有放弃，最终在2019年借着波音737MAX丑闻的东风，将当年吹的哨又吹了一遍，终于引起了全世界的关注，成为了波音吹哨人的代表与旗帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/13/20240313110839451.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;正坐着飞机呢，门飞了……&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而本次约翰·巴内特的“自杀”事件无疑是充满疑问的。在“自杀”之前，约翰·巴内特正参加一场他和其他8名波音吹哨人对波音发起的诉讼。这场诉讼是指控波音破坏吹哨人们的职业生涯并诋毁吹哨人们的名誉。约翰·巴内特是原告之一，也作为证人出席并参与法庭的询问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据他的律师发布的声明所言，约翰·巴内特为这场询问准备了很长时间。在周四（3月7日）辩护方（波音律师）就对其进行了长达7小时的询问，而约翰·巴内特的律师也在周五（3月8日）用了一整天的时间进行询问，但没完成，于是准备周六（3月9日）继续开庭询问。然而在周六当天发现约翰·巴内特并没有出现，随后他被发现死于宾馆停车场自己的卡车之中，警方结论为“死于自行造成的创伤”，也即“自杀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但疑问实在是太多了：借着第二次737MAX丑闻，约翰·巴内特终于得到了有利条件下和波音对簿公堂的机会，并且已经出席法庭接受询问，为什么要在开庭接受询问期间选择“自杀”？这一场针对波音的诉讼对他来说意义非常，甚至可以说是给他过去七年的人生一个交代，在如此关键的时间节点上，他为何要“自杀”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果翻阅约翰·巴内特的历史，他从1985年就在波音工作，见证了波音最辉煌的时期，为波音以及美国航空制造业兢兢业业工作了32年的时间。他在发现一个氧气瓶有问题之后，能把所有的氧气瓶全部检查一遍，这又是何等的恪尽职守？他是当之无愧的波音脊梁，可谓是波音黄金时期工程师文化的余晖。这样一个波音铁打的基本盘到底遭受了什么样的遭遇，才选择了在与波音诉讼开庭期间“吞枪自杀”？如果他不是主观意愿上“吞枪”自杀，又是谁杀害了他并制造了自杀的假相？到底是害怕他说出什么？当地警方又为何那么快认定他死于“自己造成的创伤”？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24082adadddda2084c459b84b90acf16</guid>
<title>快递送上门，到底难在哪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanChuanYanJiuSuo/2024_03_13_728222.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/远川研究所 任彤瑶、黎铮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新修订的《快递市场管理办法》正式落地第一周，就给快递行业来了场大热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起因是其中有这样一条规定：&lt;strong&gt;经营快递业务的企业，未经用户同意，不得代为确认收到快件，不得擅自将快件投递到智能快件箱、快递服务站等快递末端服务设施等。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，以后所有快递都会默认送货上门、且要本人签收，快递小哥自作主张放快递柜/驿站，轻则通报批评，重则企业罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，整个晋西北乱成一锅粥。快递小哥当场辞职、转行送外卖的新闻蹿上热搜；消费者也吵个不停，赞成派深感有关部门大义，反对派心疼小哥爬楼送快递之余，更心疼打工间隙还得随时接电话的自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有小作文将新规解读为借整顿快递打压电商，促进消费回流线下与传统实体——大概快递行业自己也想不到，埋头干了几十年的苦活，还能有地位如此崇高的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经拥有全球最发达的物流基础设施，为什么快递还是送不到家门口？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新规强制要求送货上门，就能改变现状吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;快递上门，有多昂贵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说结论：快递小哥不上门，纯粹只是因为不划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快递是一个典型的薄利多销，靠规模换利润的行业。单位时间内送的快递越多，单位成本就越低，利润也就越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日均500万单与2000万单的体量之间，单票成本——即送一单快递的成本，差距接近一倍[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此过去几年，快递公司都在转向自动化分拣，申通旗下已经累计拥有自动化分拣设备235套，其中交叉带157套、摆臂78套，平均每分钟能分拣300件；圆通也安装了数百台DWS（自动扫重扫描）设备[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
血肉之躯再怎么加班加点，也逃不过吃喝拉撒和劳动法，也就机械手臂能抗住007的工作节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在规模效应的作用下，快递公司单量越大，每单快递的均摊成本就越低。运输、中转环节也是同理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/12/20240312162624819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;申通在江西的三层超高速自动化分拣系统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在快递流转链条的主要五个环节——揽件，分拣，运输，中转，派件中，负责送货上门的派件，恰恰是最难自动化，最难做大规模的环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24小时分拣是机器人的降维打击，街坊社区的曲径通幽则是快递小哥的Know How。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从网点蜿蜒辗转到家门口这“最后一公里”，靠的是无数快递小哥的人肉分发，有多少订单，就得配多少人力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在快递的配送时间相对集中，可以更好地规划运力。隔壁的美团就惨得多，既要按照三餐的订单峰值建设运力，又要兼顾半夜胃疼的买药用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，尽管动辄买车买地买飞机，快递公司最大的一笔成本支出，其实花在了末端派件上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/12/20240312162655248.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刨除少数“送快递3年赚140万”的超级赛亚人，一个快递小哥再怎么拼命，每天上限也就500件左右。按8小时工作制，平均每分钟就得送完一单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，对效率稀释最严重的，其实就是小区大门到送货上门这段路，遇上没电梯的老小区和囤货党，还得扛着桶装水爬楼梯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，快递柜和驿站/代收点的价值在于：砍掉状况百出的“上门”步骤，将派件环节大幅度标准化，以此提高配送效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快递柜和驿站虽然不对消费者收费，但对快递员收费。快递小哥甘愿每赚一块钱就掰一半给快递柜，不是为了少爬楼，而是送的单量变多了，钱也就赚得更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么，大家会不约而同地牺牲末端服务质量——把快递放快递柜或驿站/代收点，让客户自取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有人会问，京东和顺丰就能送货上门，为什么别人行，你不行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;快递公司，身不由己&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国快递行业，京东物流是个异类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它不仅没把下游环节外包出去，还给快递员交社保公积金。2023年，京东物流的人力成本高达821亿元，快递员人均工资过万，这才换来了送货上门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中自然有刘强东本人的价值主张，当年东哥回老家宿迁，发现快递员和客服的宿舍不是单人间，是在年会上骂过人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/12/20240312162736144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/12/20240312162816848.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，京东物流的特殊性也与背后京东电商的发展模式有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京东早年以自营3C数码起家，手机、显卡、笔记本电脑这类商品的特点是体积小、单价高、退货率低，可以轻而易举覆盖物流成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来京东上线电视、空调、冰洗等大家电产品线，特点同样是客单价高。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ece2dab3b500a1fbd346483882af1d39</guid>
<title>虽然俄罗斯被西方孤立了，但西方被非西方世界孤立了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_03_13_728218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突两年之后，全球讨论的话题，也从“俄罗斯能撑多久”悄然转变成了“俄罗斯为什么能抵挡住西方的制裁”。这背后，不仅展现了俄罗斯自身的战略转向，也有多极化构造的全球秩序新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期在莫斯科举办的多极化论坛上，复旦大学中国研究院院长张维为指出，随着中国、俄罗斯、金砖国家及其他全球南方国家的崛起，一个多极化世界秩序正在快速形成。这些国家都有自己的道德标准与文明根基，拒绝西方把自己的意志强加于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为张维为教授在多极化论坛上的发言，经作者审定授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么多极化如此重要？因为与之相反的单极化是不道德的、不公正的，早已过时的。在单极化的世界中，从美元到芯片，到贸易，到科技，到气候变化等等，都可以武器化；在这样的世界里，制裁、导弹和颜色革命的任意滥用成了常态，这给全球千百万人民带来的是战争，是死亡，是浩劫，是无穷无尽的灾难。这样的秩序必须改变，也必将改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国、俄罗斯、金砖国家及其他全球南方国家的崛起，一个多极化世界秩序正在快速形成。以中国为例，经过70多年的社会主义建设，中国已经成为世界最大的经济体（按购买力平价计算，从2014年开始，中国作为最大的经济体已经整整十年）、最大的工业国、最大的制造业与贸易国，也是全世界最大的消费市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪80年代初以来，中国在前三十年奠定的基础上，几乎以每10年完成一次工业革命的速度，发展至今，现已走到第四次工业革命（包括大数据、人工智能和量子技术等）的最前沿，中国也是当今世界上唯一能够向全世界提供四次工业革命几乎所有产品、服务和经验的国家。这一切永远改变了中国，永远改变了世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的背景下，中国于11年前发起了“一带一路”倡议，迄今150多个国家参与了数千个项目，其指导理念是中国人提出的“共商、共建、共享”。“一带一路”倡议今天已经成为人类历史上最大的公共产品和最大的国际合作平台。这一切为正在形成的多极世界秩序奠定了很好的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多极世界中，中国是全方位独立自主的一极。中国是一个文明型国家，拥有完整的主权，强大的国防实力，巨大的经济、科技、文化与知识能力。中国坚持“和则兴”（unite and prosper）的理念，而非西方信奉的“分而治之”（divide and rule）理念；中国坚持“人类命运共同体”理念，而非美国人“要么在餐桌上，要么在菜单上”的信条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，尽管乌克兰冲突本身富有争议，但俄罗斯改变单极世界秩序的坚定目标与决心得到了世界上大多数国家的赞赏与支持。因此，虽然俄罗斯被西方孤立了，但西方则被非西方世界孤立了。这一事实本身就表明，俄罗斯也是全方位独立的一极，作为一个文明型国家，俄罗斯拥有完整的主权、强大的军事实力、经济实力、文化以及知识力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多极世界已经涌现，不仅有中国与俄罗斯，还有印度、巴西、伊朗、土耳其，以及不断扩容的金砖机制与全球南方。这些国家之间可能存有各种分歧，但他们都认同一个共同的目标，即建立一个基于和平、发展、公平、正义、合作共赢的多极世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们中的许多国家也认为自己是文明型国家或文明型共同体。如果说，美国的单极霸权的背后是给世界造成巨大伤害的“深层国家”，那么文明型国家的背后则是“深层文化”和“深层人民”，这些国家都珍视自己的道德标准与文明根基，断然拒绝西方的道德说教，拒绝西方把自己的意志强加于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟外交政策负责人博雷利（Josep Borrel）先生不久前承认，“现在（非西方世界）几乎所有人都认为，无论是经济层面，还是科技、军事与意识形态等层面，都存在着足以代替西方的各种选择”。事实确实如此，随着全球大多数国家掌握的巨大物质实力（“硬实力”）与知识实力（“软实力”），单极世界秩序转向多极世界秩序已经成为不可抗拒的历史潮流。让我们欢呼并积极推动这一历史潮流，共同建设一个更加美好、更加人道的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，请允许我代表全体中方与会者，对俄方东道主举办本次论坛并给予我们的盛情款待，表示衷心的感谢。祝论坛取得圆满成功！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>