<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c2137cc0de74130dbf77b8dae84077aa</guid>
<title>很多人不理解，为何不放弃“和平统一”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiuBianPro/2022_08_16_653858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/九边】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一篇文章阅读量意外地非常大，文章的末尾，写了两段：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我从不怀疑的一点是，大陆和台湾迟早统一。而且就在最近这些年，就连台湾主流知识层也认为，我党如果是一个放任民粹的党，早就把台湾拿下了，反而党更多地顾忌的是“政治遗产”，有点像在一个家里，有啥矛盾尽量协商解决，不到万不得已，不会诉诸武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于武力解决问题，通过政治协商反而是一个更加需要耐心和智慧的选择，我党本着对历史和人民生命财产负责的原则，一直在压制民粹，争取和平解决，只是台湾明显越走越远。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有些小伙伴说我说的不对，国家明显已经放弃和平统一，要武统了，甚至说就在最近。然后第二天，也就是8月10日，最新的《台湾问题与新时代中国统一事业》白皮书发布了，也不是特别长，大家可以看看。我理解主要说了三件事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、和平统一依旧是核心道路；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、但是不承诺放弃武力选项；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、针对的是外部势力干涉和极少数“台独”分裂分子及其分裂活动，绝非针对台湾同胞。（这是原话）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个把很多人给整懵了，因为大家理解不了为啥都到现在了，政府还不放弃“和平统一”，真相信对岸会幡然醒悟吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我理解不是，恰好相反，越到最后关头，越要站在道义的一边；武力越强，越要坚持和平道路。如果战争最后也避免不了，那和平攻势也会持续到战前最后一秒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家看过《建国大业》吧，那里边花了大量的篇幅来讲谁先挑起内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多人的眼里，这个问题重要吗？当然重要了，甚至是核心问题，因为对于执政者来说，所有问题都得对历史有个交代，这也就是毛主席说的，“千秋功罪，谁人曾与评说”，事实上中国从古代到现在，朝堂之上如果不到万不得已，都很在乎历史对自己的书写。而且这也不止事关历史评价，更重要的是重大事务上处理不善，可能遗祸无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点大家可能不太好理解，我举个例子，也就是台湾的“228事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事也比较简单，最开始是国民党的警察殴打了一个台湾卖私烟的小贩，引发了围观，随后开始驱离群众，进一步造成了伤亡，叠加当时国府对台湾压迫太狠，大家有怨气，这事成了导火索，第二天就是大规模游行，国府脑子一抽，调军队登岛弹压，一路从基隆杀到台北，还屠了一批教授、记者等知识分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/16/20220816083333774.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1947年2月28日，民众前往专卖局台北分局抗议，并将专卖局台北分局内的火柴、香烟等物品存货堆积焚毁（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那件事如果找个稍微成熟点的政治家去处理，可能也没那么严重，但是处理那件事的正好是国府里都比较二的陈仪，面对汹涌的闹事台湾人，军人出身的陈仪脑子一热，下令清场，机枪一响，老百姓四散奔逃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从此埋下了无穷的祸根，那件事至今已经过了80年，国府依旧洗不清自己在那件事上沾染的污秽，甚至马英九想去祭奠那次事件的受害者也遭到抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多学者认为，将来如果国民党彻底完蛋了，跟那件事有一半的关系，因为洗不干净了，无论哪种角度来看，都是错的。直到现在，在台湾一旦说起那件事，国民党立刻就跟被雷劈了似的立正接受批判。问题是这事在当时并不是什么大事，大家也没想到影响会延续这么久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说武力这东西，在自己人内部，能不用就不用，尤其是你有了使用它的能力之后，就得更慎重，有时候看着当时解决了问题，长期看可能埋下了更大的问题。台湾蹦跶得凶，本质也是知道我们政府有这方面的顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有一个比较麻烦的事，也就是观念这东西是随着时间变来变去的，可能现在达成共识的事再过一些年大家观点就变了，比如美国反恐战争刚兴起的时候，拥有无限的支持率，甚至普京都公开表态支持，看看现在成啥样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说我们的政府很清醒，和平未到绝望之时，绝不轻言战争。如果实在没招了，那也就只剩下一个选项了，直到这个时候，才能对历史有个交代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起了那个著名的故事，郑伯克段于鄢，郑庄公纵容弟弟叔段，他弟弟越来越混账，庄公只好被迫讨伐叔段。千年之后，依旧没人能说郑庄公的做法有啥问题，这就叫阳谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说说台湾，很多人对台湾的了解来源于电视上那几个大嘴巴的沙雕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实台湾也有很多严肃的学者，对这类事情有深入的思考，不过在哪国都一样，越严肃越理智的思考总是非主流，反倒是那些观点极端的人最有市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾学者们也基于现实主义能得出几个基本结论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“独”肯定是死路一条，根本没有任何出路，这一点台湾民众也基本能达成共识，尽管大部分人心里都想独，但是却没人敢策动“公投”，知道那是找死；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该考虑的是如何最平稳、死最少的人，寻求一个两岸都能接受的方案；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平解决，说不定还能保住“中华民国”这块牌子的一个角，等炮弹射过来的时候，啥都没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且越早谈，条件越优厚，要知道，早年的白皮书里甚至有“统一后中央政府不派军队和行政人员驻台”，如今这句话也删掉了。再过一些年，可能“一国两制”也没了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然了，现在“一国两制”还是主流，最新的白皮书里提到了15次，如果台湾现在能及时反应过来，应该会成立一个特区，高度自治，派不派军队应该可以谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，台湾的政治群体没有这么想问题的，已经彻底民粹化了，整体疯得不成样子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且民粹和政府互相纠缠进化了，政府纵容民粹，民粹进一步调教政府，大家一起越来越极端。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9090caa7cc7435dc3ace823c29524b1</guid>
<title>开战后的俄罗斯移民，和过去比有什么不同？</title>
<link>https://www.guancha.cn/margarita/2022_08_16_653857.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/玛格丽特·扎瓦茨卡娅，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争爆发后，数十万俄罗斯公民离开了俄罗斯。这是自苏联解体以来俄罗斯最大的移民潮，其中许多移民都是IT界的代表。这种高技能劳动力的外流将不可避免地使俄罗斯失去大量人才和专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰“特别军事行动”爆发后，数十万俄罗斯公民离开俄罗斯，最终在土耳其、亚美尼亚和格鲁吉亚等一些免签国家定居。由于直达欧盟国家的航班比较短缺，芬兰、爱沙尼亚、拉脱维亚和立陶宛成为俄罗斯移民最受欢迎的过境国。如此规模的移民潮对俄罗斯和收容国都产生了一系列影响。与以往的移民潮不同的是，本次移民潮是高度政治化的，移民有潜在能力自发组织和建立一些在目前俄罗斯无法存活下来的新政策网络（policy network）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/05/20220805142146659.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯的新移民潮，原文截图来自俄罗斯政论网站Riddle&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新移民是否会在收容国形成新的俄罗斯公民协会？还是更倾向于切断与祖国的联系，从头开始生活？这个问题看起来不是最重要的，但历史表明，政治移民和离散族群在巩固国家民主政治方面发挥着决定性的作用，一些回到祖国的移民甚至会领导或加入新的民主政府。例如，立陶宛前总统瓦尔达斯·阿达姆库斯和爱沙尼亚第一任总统伦纳特·梅里曾长期在国外生活过。同样需要指出的是，本次移民潮中的很大一部分移民是活跃在公共领域的人，他们能够与那些留在俄罗斯但没有能力声明自己立场的人保持联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的社会学家团队OK Russians对俄罗斯移民进行多次研究，发现大多数俄罗斯移民在土耳其（24.9%）、格鲁吉亚（23.4%）和亚美尼亚（15.1%）定居。2022年3月，以色列大大简化了乌克兰和俄罗斯犹太人的回国手续，约有2.8%的受访者移民回到以色列。前往乌兹别克斯坦、吉尔吉斯斯坦和哈萨克斯坦的移民人数略少——各占2%左右。最受欢迎的欧洲国家是塞尔维亚（1.9%）、黑山（1.7%）、爱沙尼亚（1.6%）、德国（1.6%）和西班牙（1.5%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58%的受访移民表示，对移民国家的选择基本上是随机的，取决于机票供应情况以及收容国的入境和停留规则；不到一半的受访移民计划留在这些国家（43%），而18%的人打算继续前往其他国家定居。调查期间，35%的受访者对定居国的选择仍然感到迷茫，只有3%的人计划之后会重返俄罗斯。许多移民发现自己所在的国家仍然不够“民主”，但从目前情况来看似乎都要比俄罗斯安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京总统早在3月就给那些离开国家的人贴上了“民族叛徒”的标签，并宣称俄罗斯人民“永远都会把真正的爱国者与卑鄙小人和叛徒区分开”，而后者只是“像不小心飞进嘴里的苍蝇，把它们吐出来罢了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京认为，移民是“社会的一种自然和必要的自我净化”。不仅是那些支持政府政策的人，还有一些留在俄罗斯、但持有反对派思想的公民也这样认为。在俄语社交网络中，不时会爆发出关于“谁是真正的爱国者”或“真正的反对派”的争吵，关于谁的选择是站在更高的道德点的争议，成为留在俄罗斯的人和离开俄罗斯的人之间沟通和协作的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些在境外的俄罗斯人能够在境外公开传播信息，组建境外俄罗斯公民协会，并与收容国领导人建立工作关系；而那些留在俄罗斯的人也没有与国内现实情况脱节，继续抵制一些政府政策。留在俄罗斯的人和离开的人之间维持的联系，是为俄罗斯建立一个新的政治议程的重要前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多国家都生活着大量俄罗斯移民，他们的政治观点可能与刚迁移过来的俄罗斯人有很大不同。与媒体宣传、机器人、网络巨魔、黑客攻击等网络工具一样，俄罗斯当局经常利用境外讲俄语的离散族群作为“软实力影响”的工具。国家对海外同胞的政策、“俄罗斯世界”基金会、俄罗斯侨民与国际人道主义合作事务署Rossotrudnichestvo和俄罗斯同胞世界协调委员会，都在试图建立一些渠道，以提高国家对居住在俄罗斯境外的俄语人口的影响。然而，对俄罗斯各种组织机构的国际制裁与抵制，将削弱俄罗斯的海外影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先前移民到国外的俄罗斯人往往都是支持更保守的政党，他们会定期公开表达对俄罗斯领导人的支持。例如，今年的伟大卫国战争胜利纪念日引发了许多问题：一些人举行了爱国主义汽车集会，而另一些移民则参加了支持乌克兰的集会或组织哀悼日，集会的组织者们担心可能会发生冲突和挑衅行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新移民潮与以往的俄罗斯移民在政治观点上有很大分歧：前者具有政治化特点，他们相互团结，与留在俄罗斯的人保持联系，具有典型的中产阶级特征。只有1.5%的受访者表示支持“统一俄罗斯”党（全国大约有50%的支持者），而86.4%的人遵循了“智能投票”的建议（根据列瓦达中心的数据，全国平均有8%的人赞成该倡议）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13f376fa55e1eeb05a429d949bc251c5</guid>
<title>中国手机厂商的“印度危机”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhixiangwang/2022_08_16_653852.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/志象网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度将限制中国厂商出售价格低于1.2万卢比（约合1200元人民币）的手机。8月8日，外媒报道，目前还不清楚莫迪政府是否已经宣布政策，或通过其他非公开渠道向中国公司下达了指令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“还没接到通知，但很可能是真的，媒体在吹风。”某知名手机品牌的印度负责人表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在印度厂商中间，这一消息则流传得更广，他们很早就开始做起了准备。据与印度手机品牌有供应链合作的李博（化名）介绍，早在6月份，印度本土手机品牌Lava就收到了相关消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是印度打击中国智能手机品牌的新一轮举措。自2021年底以来，中国手机品牌在印度的发展就已经步步艰难。12月份，印度税务部门以涉嫌逃税为由，突击搜查了小米、OPPO、富士康等中国企业位于印度第四大城市金奈的办公室，原因是“该部门收到‘可靠情报’表明上述企业涉嫌做假账逃税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/10/20220810133331498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小米连续第八个季度位居印度智能手机市场第一。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后，印度对中国智能手机品牌的打击层层加码，小米、vivo和OPPO等品牌不仅被指控逃税和欺诈，并因此受到了来自政府的特别审查，还出现了突击检查、账户冻结、当地领导层改组、高管出逃的传言，甚至还有的品牌称高管受到了印度政府的胁迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国智能手机备受打击的同时，本土品牌也望风而动。在印度政府挥舞的大棒之下，该国或将迎来智能手机市场的进一步洗牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反复被“锤”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年以来，中国手机品牌反复被印度政府锤打。 其中，OPPO被印度政府频繁的检查。7月份，印度财政部的税收信息部门搜查OPPO办公室。该部门称，他们发现438.9亿卢比的逃税证据，并表示已向OPPO发出通知，要求后者说明理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对vivo印度的指控更为严重。执法局称，vivo在印度成立了22家公司从印度洗钱，并指控这些公司涉嫌金融恐怖主义。执法局表示，几个月来，他们一直在调查与vivo印度有关的所有公司，特别是一家位于查谟和克什米尔的经销商。该局称，vivo的两名中国董事已于去年逃离了印度。该局冻结了vivo的银行账户，但一个高等法院允许vivo在一些条件下使用资金，目前诉讼仍在继续。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而小米印度至少在八个月前就已陷入困境。2022年4月，印度执法局在一次外汇调查中传唤了小米印度的前负责人Manu Kumar Jain。4月下旬，该局从小米印度的银行账户中扣押了555.1亿卢比，指控其以特许权使用费的名义非法汇款给外国公司。对此，小米印度于5月对该局提起诉讼，澄清了付款的合法性，并称该局对其高管进行人身暴力威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某品牌的代理向志象网透露，他和所有中国同事被列入限制离境名单，以等待印度的调查。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度政府已对所有中国品牌“有罪推定”。据一家印度媒体报道，鉴于中国智能手机行业的规模和渗透率，不可能再用同样的手段进行管制，因此，印度政府一直在以其他方式施加压力，例如在过去一年半的时间里，政府官员和中国手机公司之间没有任何沟通。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度科技部副部长上周对《商业标准报》（Business Standard）表示，中国智能手机厂商目前在印度占据了主要的市场份额，但它们的市场主导地位并非“建立在自由和公平竞争的基础上”。印度官员还认为，尽管中国手机品牌占据印度70%的市场份额，却常处于亏损状态，这加剧了市场的不平等。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在印度政府看来，中国手机品牌长期受益于该国庞大的市场，却没有为印度做出足够的贡献。“OPPO最初同意在印度建厂时，从政府拿到五年的税收减免。今年，他们已经运营了七年，但账面仍然显示亏损。OPPO还把分销权交给了他们在印度的中国子公司，这让人怀疑是否有资本被抽走，”一位了解此事的智能手机高管对印度媒体表示，“在印度政府看来，OPPO印度公司财务上的损失是由于向中国母公司支付了款项，而没有将利润留在这里。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度品牌蠢蠢欲动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而将准入门槛设为12000卢比，印度政府可谓“用心良苦”。 目前印度份额前五的低价手机分别为Samsung Galaxy S21 FE、xiaomi12pro、iQoo 9T、oneplus 10T、realme GT pro。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除三星外，其余品牌均来自中国。目前，印度手机的均价在1.5万卢比左右。而相比中国品牌，三星的定价更高，约为1.7万至1.8万卢比之间，而小米的平均售价则为1.2万至1.3万。因此，印度政府的目标直指来自中国品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析师计算，若该禁令实施，小米在印度市场的销售额会下跌4%至5%，由于小米生产的低于150美元售价的手机有66%销往印度市场，禁令对小米海外市场将产生重大影响。除小米外，OPPO、vivo、传音等手机厂商都在印度发展多年，中国品牌们牢牢把持着印度的绝大多数的市场份额。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Canalys公布的2022年第二季度印度智能手机市场的出货量情况，印度智能手机Q2出货量达到3640万部，小米保持了印度市场领先地位，单季度出货量为700万台，三星以670万台的出货量位居第二，realme排在第三位，约为610万部，vivo和OPPO则分别以600万部和550万部位居前五。中国品牌约占印度第二季度智能手机出货量的7成左右。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，除上述品牌外，印度也是“非洲手机之王”传音的重要市场。根据该公司2021年年报，传音在印度智能机市场占有率已达到7.1%，排名第六。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/10/20220810132819629.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度公司和中国公司在智能手机市场所占份额变化。华尔街日报 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧合的是，本土品牌在智能手机市场沉寂多年后，2021年Micromax、Lava International、Karbonn Mobiles又卷土重来，11 月，Micromax推出新品牌“In Mobiles”，而 Lava推出可定制的智能手机系列“MyZ”，Karbonn Mobiles也开始推出智能手机。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，印度品牌已基本被市场抛弃。Counterpoint Research数据显示，中国手机品牌在进入印度后，只用了3年时间就将本土品牌的市场份额压低至16%。之后，印度品牌几乎从市场中消失，目前的市场份额仅为2%。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们瞄准的都是低端手机市场，试图以更低的价格和中国品牌竞争。如Lava的MyZ系列售价在6999至10500卢比之间，Micromax的IN Note 1售价为10999卢比，IN 1b售价为6999卢比，Karbonn Mobiles的智能手机定价也在5000至10000卢比的价格区间之内。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>668e78873fcf5b328ba6e85b0c4687e7</guid>
<title>日本建筑里的“盛唐遗存”，值得我们膜拜吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_08_16_653851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=286614041&amp;amp;bvid=BV1Zf4y1X7fj&amp;amp;cid=218420896&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常能听到一种说法，“中国文化在日本”，甚至更激烈一点讲“盛唐在日本”，这句话核心就是说，日本因为曾经有一个历史时期学习和吸收隋唐的东西，然后后来有很多东西保留了下来，其中比较温和的说法是一些建筑艺术，一些音乐在日本得到了保留，还有一些很激进的说法，就扯到了礼仪、制度、文化这些更高层次的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我必须说明一个问题，就是世界上不同的文化之间也会存在着重叠或者相似的地方，有的是因为交流，另外一部分就是因为我们人类有时候对客观环境会有相同的或者相似的一些反应，这些肯定要区别来看待的。特别是中国、日本、朝鲜半岛历史上有很多交流，你说找不到元素的相似性才怪，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/13/20220813163035784.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;548&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近日引发争议的广德寺&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是回到盛唐这个话题，我突然想到当年我在日本读书的时候，就我还青春可爱的时候，曾经有一次我去了京都的醍鹕寺，醍鹕寺就有几个建于隋唐同时期的建筑。当时有一个金堂，我远远看就觉得不协调，就屋顶跟它在下面的主体的空间建筑不是特别的协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到后来慢慢有些浅浅的研究，特别是看了一下唐招提寺的研究，注意到一个问题，其实日本能够保留的隋唐同期的建筑，都在非常偏远的地方，不在主流的旅游区里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且日本有一套自己独立的营造方式，尤其是在屋顶上有很多有特征性的东西，比如屋顶会特别的庞大。包括后来看唐招提寺也是如此，因为它经过了元禄时期和明治时期的两次大的改造，它的屋顶是完全遵照日本式的营造法式，所以它就会与底下的空间位置会显得有一定的不协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建于隋代同期的奈良的法隆寺也是非常漂亮的，法隆寺有一个塔与中国的塔就会有非常明显的区别，中国塔往往是可以登临的，但是日本的唐塔是不可登临的，因为它中间就是一根柱。所以我们其实也可以看到说法隆寺塔确实是利用了中国南北朝的建塔的形式，但是它确实有自己的一些方法和一些简化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c13fc4c8a1cb616d4baf6d91aba93fa</guid>
<title>7月经济数据出炉：下半年如何破解需求不足？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tengtai/2022_08_16_653850.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/15/20220815181729747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，国家统计局公布7月份国民经济数据。公告称，7月份国民经济延续恢复态势，但世界经济滞胀风险上升，国内经济恢复基础尚不牢固。下阶段要着力扩大国内需求，着力稳就业稳物价，保持经济运行在合理区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为下半年的开篇，7月的经济数据引人关注，“扩内需、稳就业”传递了哪些信号？我们又该如何审视并应对今后的挑战？日前，知名经济学者、万博新经济研究院院长滕泰接受了观察者网采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：滕老师您好，谢谢您接受我们的采访。7月社会商品零售额增速只有2.7%，国家统计局今天提到“扩大国内需求”，我们此前也聊过全国居民消费价格（CPI）指数和国内整体供需关系等问题。整体而言，现在国内总需求相对不足，这从经济学上应该如何解读？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;滕泰：&lt;/strong&gt;需求起不来有多种原因。它是长周期、中周期和短周期叠加的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期影响需求的毫无疑问是疫情防控影响、居民可支配收入增速下滑、居民消费倾向递减、房地产开发投资负增长、企业投资信心减弱等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月刚公布的房地产开发投资负增长6.4%，值得重视的是这个数据能好转吗？从比较长的周期来看的话，目前房地产和基建投资已经处于一个下行期。上世纪三四十年代，著名经济学家库兹涅茨（Simon Smith Kuznets）提出全球大的房地产基建周期一般是15~25年——也可以把它叫做“库兹涅茨周期”或基建投资周期。我们取中值的话，那就是20年。2000-2020年是中国房地产和基建的上行周期，那么2020-2040年就是一个下行周期。目前来看，相对而言中国房地产和基建总体过剩，短期内大规模修建新项目的需求很少。可能再过20年，很多房子、道路老化或者废弃，需要大规模更新和修建，那时房地产和基建才会再次进入下一个上行周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/15/20220815181745727.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西蒙·史密斯·库兹涅茨：俄裔美国经济学家，1971年诺贝尔经济学奖得主  &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建周期进入下行周期，它带来的需求收缩是巨大的。中国去年的固定资产投资总额是55万亿，新增资本形成在114万亿的GDP中占比超过40%，欧美发达国家是20%多，印度是27%。从固定资产投资占比的角度来看，未来10年如果中国房地产基建在GDP的比重从40%以上降低到25%以下的话，那么投资增速的放缓就是可想而知的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能个别年份固定资产投资是负增长。这种情况下，它带来的需求减少不是短期的，而是长期的。这也就是说，跟房地产和基建投资相关的产业链上的建筑、建材、钢铁、水泥……这些需求增速长期趋于放缓，这是长周期带来的需求收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中周期来看，现在也是制造业投资的收缩周期。制造业的厂房设备投资周期，也可以把它命名为朱格拉周期（Juglar cycle）。朱格拉（法国医生、经济学家）观察到了经济有9-11年周期波动。实际上，这就是厂房设备更新换代的周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国高度的、快速的工业化以后，它要走过一个阶段，在下一个阶段才会迎来大规模的更新换代。目前来看，中国很多厂房、设备现在无须立马推翻重来。从制造业厂房设备投资周期来看的话，未来一段时间内，恐怕也是个收缩周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/15/20220815181819646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：兴业研究&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从3-5年的库存调整周期来看，现在是去库存周期，它也是下行的。相对而言，我们总体是生产过剩的，而不是供给不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融周期是信贷收缩与扩张所带来的周期。现在来看，全球金融处于收缩周期。美国和欧洲都在回笼货币，资本市场在下跌，它的金融周期是收缩的——现在中国谈不上是收缩，但是它也不处于扩张周期。目前我们金融周期对需求的支撑作用，可能也是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，今年二季度人民银行的储户问卷调查显示，倾向于“更多储蓄”的居民占58.3%，这比上季度上升了3.6个百分点，倾向于“更多投资”的居民占17.9%，比上季度下降了3.7个百分点。居民储蓄存款意愿边际上升，投资意愿边际下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是说，在我们经济和收入增速出现下滑的时候，大家的储蓄增速居然是提高的。这也会带来总需求的收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此综合来看，当前中国的需求下行，既有长期的房地产基建周期下行因素，也有制造业厂房设备投资周期“高峰已过”的原因，同时还有金融扩张力度不够、居民可支配收入增速下滑、消费倾向递减和整个社会平均利润率下滑、疫情防控等等影响因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>