<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b3da66faad3eb6a869d67363f5457156</guid>
<title>西方真的认为他们的“自由民主”可以“护体”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_12_30_576208.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今年新冠疫情也带来了国际舆情的变化：疫情初期，在国内沉寂已久的公知重新活跃起来，批判政府应对不利，甚至出现对体制的攻击，似乎宣示着自由主义的胜利。但意外的是，新冠疫情迅速在国外蔓延，自由体制的欧美国家在挣扎之后，还是采取了与中国类似的防疫措施。我们可以看到这一波自由主义风潮借新冠还魂，最终在现实面前偃旗。为什么从东方到西方，自由主义都无法获得胜利？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;这次疫情实际上一堂非常好的开放式、体验式的中国自信、制度自信公开课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情在我们这边一爆发，西方幸灾乐祸，认为这是中国的“切尔诺贝利”，中国要完了。他们甚至说当年辛亥革命也爆发在武汉，现在“共产党要完了”，他们就是这么说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么国内的所谓自由派公知是亲西方的，拾人牙惠——我们的公知最没有出息，因为他们没有自己原创的东西，看到外国这么说，西方这么说，他们也就跟着起哄。最后，反而西方自己的疫情比中国严重得多，荒腔走板。今天一个人在中国生活，免于感染、死于新冠肺炎的安全感是美国的200倍都不止，这就是我们制度的胜利，和西方制度的失败，这是很具有教育意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们公知的话语也就是西方的所谓自由主义话语，而他们自己没有在西方真正实实在在地生活过，所以他们不太了解，听西方说是一回事情，实际状况又是另外一回事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实西方的“说”本身就有很多问题。自由主义把个人权利、个人自由绝对化，绝对化之后就无法应对像这样的一种传染性非常严重的疾病。这次实践则证明，自由和自律要平衡，权利和义务要平衡。这是中国人人都懂的东西，但西方还不懂。所以我们要给西方启蒙，而不是我们的公知要给中国启蒙。他们要好好汲取这次疫情失控的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在的政治学、国际关系理论发展可以说处于一个前夜：西方话语衰落，也无法解释中国崛起，但中国提出的“人类命运共同体”这类充满东方智慧的话语，西方又尚未完全接受。话语权交替时期，该如何判断“大势所趋”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我们所讲的“人类命运共同体”也是我们对整个时代的一个判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你仔细看我们中国崛起的数10年，我们是到了一定特定的时间，就会对这个时代的大势做个判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方我们过去说，和平发展是时代最大特征，然后我们根据这样的判断去做各方面的工作，我们的判断是对的。西方他们的判断是错的，他们认为是第三次民主化等等，结果他们就搞起颜色革命、阿拉伯之春，后来证明他们的判断是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就跟西方人说，你对时代要搞清楚，比方说你现在阿拉伯之春，导致数百万难民离开自己破碎的家园涌到欧洲，给欧洲带来大量的问题，特别是政治问题，那么你们实际上怎么恢复那个地区真正的和平与发展，才是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人类命运共同体”也是我们对时代趋势的判断。反过来，如果美国能够对“人类命运共同体”概念接受个20%、30%，美国的疫情防控都会比现在做得好很多。这就是一个各国互相依赖、互相连结、一损俱损、一荣俱荣的世界，但美国就是不信。如果它接受哪怕只20%、30%，比方说，它至少不要退出世界卫生组织，应该听取世界卫生组织的建议，它不应该甩锅中国，应该学习中国的经验。中国很多很质朴的经验美国都拒绝学习，结果导致很多做法非常愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们提出“人类命运共同体”，背后有其实际的意义，你不接受，你自己就要吃亏。我想这一点对我们而言，也可以使我们保持更多的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0fc3960b4e25ec89c1464439025a6880</guid>
<title>2020年台军伤亡惨重，千万不要“害人不成自损三千”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2020_12_30_576206.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是个多灾多难的年头。尽管质疑不断，台湾至少在表面上没有受到新冠疫情太大的打击。但台军伤亡惨重，计有15人死亡，1人失踪。这对只有29万总兵力的台军来说是很高的数字了，也是蔡英文上台后台军人员死亡最多的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，台军今年已有6起重大事故，其中1月2日一架S-70“黑鹰”直升机坠机，造成包括参谋总长沈一鸣上将在内8人死亡，也是今年最严重的一次事故，同机死亡的还有副官黄圣航少校、总士官长韩正宏士官长、政战局副局长于亲文少将、情报处长洪鸿钧少将、正驾驶叶建仪中校、副驾驶刘镇富上尉、机组长许鸿彬士官长，另有作战处长刘孝堂少将、后勤处长黄佑民中将、通信处长曹进平中将、作战参谋周欣颐中校、新闻记者陈映竹受伤。可谓损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/24/20201224115838649.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“黑鹰”直升机坠落现场。图片来源：央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述“黑鹰”坠毁，重大事故还有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月8日，台军一辆M41坦克在金门翻车，林楷强中士丧生，士兵刘禹宏受伤；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月29日，台东志航基地的一架F-5E在演习中坠毁，朱冠甍上尉丧生；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月17日夜间，台东花莲基地的一架F-16在夜航训练中坠毁，蒋正志上校丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台军每年都会因为各种原因死几个人，但往年加起来只有个位数。曾任台湾“国防部长”不过上任六天就请辞的杨念祖，把台军的伤亡归罪于解放军频繁演习、绕岛和越过中线，迫使台军频繁出动，人员疲惫不堪，装备缺乏维修，造成频繁事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军加强穿越海峡的航行和绕岛飞行不假，作战飞机逼近海峡中线甚至越线也频繁发生。台湾本来就是中国的一部分，不存在侵犯领空、领海或者威胁主权的问题。这不仅是宣示主权的行动，也是对“台独”的震慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文上台后，“台独”加剧小动作，特朗普也屡屡打台湾牌，“台独”则起劲地配合，以为这是对“台独”诉求的推动。9月17日美国副国务卿克拉奇突然窜访台湾，9月18日上午开始，解放军在东海举行大规模实战演习，当天有18架解放军作战飞机分多批次进入台湾的西南和西部方向，包括2架轰-6K战机、8架歼-16战机、4架歼-11战机、4架歼-10战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，台湾方面也是高度紧张。仅18日上午7-11点，台湾战斗机已经带实弹紧急出动17次，花莲基地的F-16在7-11点内三次双机带弹紧急起飞，每架挂载2枚AIM-120中程空空导弹和2枚AIM-9近程空空导弹，值班战斗机和预备值班战斗机全部升空，创花莲的最高纪录。更多F-16转入待命位置，防空导弹也转入密集跟踪状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月19日，清泉岗基地的2架IDF战斗机升空，反而被6架解放军歼-16包抄，两架IDF最后仓惶逃脱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军飞机每次进入台海，台湾战斗机都必须起飞拦截，试图伴飞驱离。不难看出，解放军这是跟台军耗上了。解放军飞机的大部分出动都在日间中空，如果增加夜间和低空出动，那台军就更折腾了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机型上，9月18日的出动以战斗机为主，还有两架轰-6，这显示了战备值班出动能力。之后以不同的运-8和运-9为主，包括反潜机、电子侦察机、通信对抗机和运输机。前期以反潜机和电子侦察机为主，间或夹杂一些通信对抗机，当然是在航测台海海情。可能正好因为紧张局势，台湾潜艇出航，趁机检测一下搜潜、跟踪的能力。后来出动电子侦察机则是在火力侦察台湾的雷达、通信和其他电子设施。再以后就经常是运输机出动，主要是在折腾台湾空军了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而用运作成本、维修要求相对较低、出动率较高、适航性好的运-8、运-9，更加折腾台军。运输机是少有的在设计时就专门为在空中主动减速飞行而考虑的，空投作业需要减速，以降低气流对空投伞兵和物资的影响，空投开伞也有速度限制。反潜巡逻、电子侦察也要求降低速度，因此运输机的低速操控和失速速度显著优于为高速而设计的战斗机，所以用运-8、运-9折腾台湾战斗机特别合适，运-8、运-9在空中主动减速的话，台湾战斗机就必须用大迎角、大推力的别扭姿态伴飞，大大增加飞行员的疲劳和发动机的磨损。这是和平时代折腾对方的特有机会，战时当然不会这么玩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/24/20201224115751807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b26c488aa48905ad97658bf9311737d</guid>
<title>今年经济增长仍和中国一样强劲，越南值得我们担忧吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoyongkun/2020_12_30_576201.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 骆永昆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月底，“裂开”表情甫一上线，便在国内社交媒体上一炮走红。无数吃瓜群众用“裂开”来调侃内心的苦涩，其实用这一表情包来形容2020年的世界经济也相当恰当——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情肆虐全球，给世界各国带来了沉重打击。国际货币基金组织(IMF)10月发布的《全球经济展望》预计，2020年全球经济将萎缩4.4%，为上世纪30年代大萧条以来最严重的衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/29/20201229150736793.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;200&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
躲无可躲，年初还有望成为全球2020年经济亮点的东南亚，也出现了自1997年亚洲金融危机以来罕见的区域性经济衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十年减贫付之东流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟GDP已连续十余年以5%上下的势头高歌猛进，直到迎头碰上新冠病毒。疫情的蔓延让世界各地紧急按下暂停键，由此延伸出供应链供给中断、物流受阻等问题，早已借全球化之风深度嵌入国际贸易体系的东南亚自然首当其冲。此外，东南亚部分国家抗疫不利，也严重拖累了经济的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是东盟自身还是亚洲开发银行、世界银行，都预测今年东南亚经济将下滑4%左右——各家预测数值虽略有差异，但为22年来的首次负增长是肯定无疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大多数东南亚国家的民众缺乏稳定的收入和充分的社会保障，联合国因此预测疫情将让东南亚2.18亿的非正规就业人口陷入贫困——东南亚人口总量也才6.55亿左右。换而言之，一场疫情，或让东南亚数十年来的减贫成果付之东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/25/20201225203231170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：印尼媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各国都有本“难念的经（济）”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就具体国别来看，各国经济的起伏基本与阻击疫情成功与否高度挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如印尼，是东南亚的最大经济体，但因民众防疫意识薄弱，其新冠疫情感染病例和死亡人数也是东南亚最高的——截至12月24日，印尼累计68.6万人确诊新冠，其中20408人不幸离世。先前还有个小插曲：因一下子往台湾“输入”几十例新冠感染者，台湾一度暂停接收来自印尼的打工人。印尼也有过严格的防疫政策，而长期的封锁防疫导致经济趋冷，2020年印尼GDP将从先前预计的萎缩0.6-1.7%降至-1.7与-2.2%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情曾让泰国国内反政府示威的声量短期降低，但也重创了国家经济。同样受全国封锁政策影响，以旅游业和对外贸易为主要增长驱动力的泰国经济前三季GDP累计同比下降6.8%，泰国央行目前预计全年GDP将萎缩6.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为让占GDP总量20%的旅游业升温回暖，4-9月禁止游客入境的泰国政府于10月终于允许国际游客有限进入，近来更是对56个国家推出新的免签证入境计划。但不料有地方爆发大感染群，全国封锁的可能性再度骤升。世行为此警告，倘若再次封锁，泰国国内消费、失业率将进一步恶化——道理大家都懂，但平衡经济与生命的政治，哪是那么好掌握的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾防疫超“硬核”——“待在家里还是待在棺材里”还真不是唬人的标语，真有民众因无视防疫规定被警方枪毙；奈何政策吓住了人，却吓不了病毒。受医疗体系脆弱等国情所限，菲累计新冠确诊病例数和死亡病例数在东南亚均位居第二——截至12月24日，确诊46.4万人，其中9048例死亡。因封锁和雪上加霜的台风，世行表示菲律宾今年经济萎缩8.1%，超乎预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/25/20201225203502733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲律宾当地出现“抬棺材”宣称防疫（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图/菲律宾媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月之前，马来西亚抗疫表现可圈可点，每日新增确诊人数基本控制在百人以下；自10月起，受外籍劳工、集会选举等因素影响，大马疫情急速恶化，每日新增确诊人数破千已非新鲜事。“有条件行动限制令”限制了病毒的扩散，但也抑制了经济的复苏，世行预计大马今年经济收缩5.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述四国，新加坡、柬埔寨等国的GDP或多或少也将惨淡收盘，在此不赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“靠同行衬托”，有个国家的经济在东南亚里一枝独秀，秀到有媒体用“逃出生天”来形容——那就是中国读者甚是关注的越南。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acde6aaae888f9d9aa930df39fd1175d</guid>
<title>“阿拉伯之春”十年，欧洲终被反噬</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangDingZuo/2020_12_30_576200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王丁楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不特意提醒，恐怕很多人都忘了今年是“阿拉伯之春”在突尼斯爆发十周年纪念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一晃十年过去了。十年前，我来到埃及，正值示威者终结穆巴拉克统治后的全民亢奋期，政治运动此起彼伏，那段时间几乎每天都在见证历史。2013年末，我离开埃及来到德国。当时，埃及首位民选总统穆尔西已被军方领导的“二次革命”赶下台数月有余，西方世界普遍将这场大众广泛支持的“政变”看做“阿拉伯之春”在埃及、乃至整个地区的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/21/20201221172409207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后数年间，我几乎每年都来埃及看一看，感觉在塞西这位新一代强人总统的领导下，埃及国内秩序趋稳，民心思定，经济虽看不到大的希望，但至少有局部改善。去年夏天和今年年初，穆尔西和穆巴拉克相继逝世，走在车水马龙的开罗街道上，也觉察不到社会情绪有丝毫波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年我在柏林安顿下来不久，偷渡入欧的中东、非洲、阿富汗和巴尔干难民激增。“阿拉伯之春”导致利比亚内战，从非洲经地中海进入南欧的门户就此大开。同时，叙利亚从2011年开始陷入长期动荡，大批国民被迫逃往土耳其、黎巴嫩等邻国。后者和一些北非国家利用难民潮作为筹码同欧盟讨价还价，一言不合便以放松边检、甚至“门户开放”相威胁。而这又鼓舞了来自四面八方的偷渡者和整条地下产业链的发展。2015年4月，五艘偷渡船在地中海沉没，导致一千多人丧生，国际舆论哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221172627317.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西欧诸国并非不知晓难民问题的利害。早在2011年初突尼斯、埃及的示威活动爆发伊始，意大利和希腊就对北非局势动荡和非法移民入欧发出过警告。但主导欧洲政治的英法德三国，或是出于对非西方国家进行民主改造的狂热心理，或是试图借政权更迭扩展自身势力范围，最终将安全和稳定利益放在了次要位置，以致罗马方面一度公然质疑英法煽动利比亚内战居心何在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难民危机爆发后，意大利和希腊自知财力不济，且认为欧洲大国理亏，索性放宽管制，任由偷渡者入境——反正后者也不想在南欧停留，而要北上到更富裕的国家定居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2011到2013年是欧洲列强赤膊上阵，干涉、改造阿拉伯世界的三年，进入2015年以后，“阿拉伯之春”对欧洲的反作用力日益凸显。难民危机对欧洲影响深远，其反噬效果不仅局限于我们已熟知的社会治安和民族认同领域，更是加速人们对西方民主制度的批判和反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以接受难民申请最多的德国为例，面对偷渡大军压境，默克尔和德国政客并非出于慈悲心发作才对大量非法移民给予庇护，而是为了保住自身的政治地位和民意支持率，为主流舆论马首是瞻。危机爆发之初，德国民众圣母心爆表，纷纷游行请愿要求政府承担更多国际责任。各路官员和主流媒体因此随波逐流，生怕因悖逆民意而失去选民支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在不到一年的时间里，非法移民入境数居高不下，财政负担、族群矛盾和安全隐患凸显，社会舆论转而批评默克尔当初行事武断，考虑不周。于是政府又开始调转风向，党派、官员之间借难民危机处理不当相互攻讦，不惜夸大移民入境的危害性，为社会上蔓延的恐慌、排外情绪火上浇油。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/21/20201221174015336.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难民涌入的负面效应持续发酵，助推了英国脱欧公投，加速了极右翼势力在全欧崛起。2015年以后，民粹主义、民族主义、保护主义日渐盛行，到特朗普上台达到高峰。奉行中间路线的主流党派遭受前所未有的压力和冲击，这是它们当初做出接纳难民决策时始料未及的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随这些问题应运而生的，是一些人对体制运行的质疑和思考。民主的内涵究竟是什么？难道是像难民危机所展示的那样，各路政客为了保住选票，讨好民意，放弃理性思考和担当吗？过去人们对自由民主制度的优越性深信不疑，认为有了民意制衡，政府就会少犯错，然而民粹主义泛滥下的主流舆论就一定能代表公众的最大和长远利益吗？如果政府的决策过程更像随波逐流，甚至是哗众取宠，又比非西方国家优越在哪呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是进入社交媒体时代，自缚于信息茧房中的人们如何才能投入理性辩论，听进不同的声音？——支持难民入境的人一上来就把反对者叫做新纳粹，反对的人把支持者视为叛国的祸害。表面上看，每个人都获得了充分的言论自由，但失去交流和理解意愿的各说各话、相互攻击，其价值何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由“阿拉伯之春”导致的难民问题及其后续演变，暴露出欧洲政治和社会内部的诸多问题，也增加了人们对民主制度前途的担忧。遗憾的是，在这种忧虑情绪支配下，对具体事务的讨论却被进一步政治化：面对内部危机和外来竞争，主流精英太希望展示西方民主的普适和优越性了，以至于如今，许多问题都被生硬地套进民主与非民主的二分框架下去审视和评判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初新冠疫情在中国爆发，欧洲主流媒体和政客迫不及待地将其归咎于中国政治体制的失败。入春以来，病毒在全球扩散，他们又强调千万不能学习中国经验，否则就是西方民主向东方“专制”叩头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种上纲上线的舆论氛围中，戴口罩竟也一度成为政治站队的象征，搞得防疫专家们面对媒体镜头竟顾左右而言他，迟迟不肯承认口罩有助于阻断病毒传播。当前欧美疫情每况愈下，媒体和政客们又加大力度宣扬“台湾抗疫模式”的成功，以证明民主自由和疫情防控是可以并行不悖、相得益彰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/21/20201221175844347.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们常用政治僵化一词来形容苏联。今天发生在西欧舆论场上的种种怪现象是不是也可以被看作思维僵化的表现呢？尽管“阿拉伯之春”为欧洲带来多重负面经验和反噬效力，但依照当下的情形来看，似乎还是客观反思不足，主观强化有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信如果类似2010年末的情形在今天重演，绝大多数欧洲国家依然会前赴后继地投身外部干涉与制度输出的不归路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0162d1383d72bd31631d131f04e32db8</guid>
<title>2020年，香港终于清醒了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ganwenfeng/2020_12_30_576199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 甘文锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转眼又到2020年尾，一般这时候都会为香港写一些一年的检讨回顾，然后展望明年。如果要对今年的香港进行总结，笔者的评价就是“开始的终结”——开始是指回归后的开始阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个阶段我会称之为“幻想阶段”，大家都对香港充满幻想，对“一国两制”有不同解读，对基本法有不同理解。经历过修例风波及疫情的痛击，社会完全撕裂了，却反而让大家都看清了，原来大家对“一国两制”、基本法、港人治港还有香港的国际地位有如此之多的迥异看法，往日用一句“狮子山精神”所涵括的价值观，俱往矣！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有读者会认为，“20多年才完结了这个幻想期，是不是太长了？看看澳门的现况，多正常。”我们要明白，香港曾被英国管治了150年，而且有一点不能不承认——英国的政治操作能力及国际影响力远胜葡萄牙，再加上香港的情况本就比澳门复杂的多，硬是将两者相比实在没有太大意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年幻想期结束后，应该开启一个怎样的时期？这才是更值得探讨的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，现时开始的是一个“去殖”时期。当然，严格来讲，香港一早不在联合国的殖民地名单里，不能算是殖民地，但香港在被英国管治多年后，的确在多方面受到英国影响，为方便讨论，姑且在这里用“去殖期”这个概念来讨论幻想期后的香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/22/20201222142006982.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“去殖”第一步：香港国安法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当谈到去殖，首先要回答的是，要“去”什么？是所有英国留下来的东西吗？应该不是，否则就直接“一国一制”了。倒过来问，是否明天实行“一国一制”，香港就完成去殖了？很明显答案仍是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但怎样才算完成去殖，恐怕不单是笔者，其他学者也很难列出一个清单。今天中央政府要做的不是将香港变成一个普通的中国城市，而是一边去殖一边保留香港作为“特别”行政区，要在两者之间取得平衡。没有教课书可跟随，更没有理论作为行动框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，2020年，中央政府因为香港的黑暴以及美国的打压，终于下定决心行动了。没有理论行动框架，只能以目标为本——目标简单明确，在香港重申“一国”的重要性，做法就是将香港国安法加入《香港基本法》附件三之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人可能认为香港国安法的订立仅是为了应对黑暴，但从宏观而言，这项法例是中央实行全面管治的重要一步；而由下往上看，也明确告知所有香港人，香港作为中国的一部分，有责任为国家安全出力。在之前的二十多年，香港人在23条立法上拖拖拉拉的心态已不能被中央所接受，如果香港人自己做不到，就只能由中央出手了。这既是中央拥有的权力，也是香港人应尽的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，香港国安法对香港有定海神针的作用，但香港毕竟受英美影响极深，也不能说香港国安法订立后就可安枕无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以香港的防疫措施为例，笔者至今都不明白为何香港政府不肯参考内地的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以防疫的成效来看，内地的政策及措施无疑是极其成功的，很有借鉴价值，而且中央曾调拨大量检测资源及人手到香港支援抗疫，最近香港的疫情迎来第四波，抗疫专家钟南山亦发言呼吁香港进行全民检测。但令不少市民失望的是，特区政府依然不考虑学习内地全民检测的措施，认为全民检测“不科学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/22/20201222142119408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月1日，香港自愿免费的新冠病毒普及社区检测计划开始实施。（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实只要客观看看整个内地的抗疫，就会知道“全民检测不科学”的评价才是“不科学”的。在笔者看来，这种心态大概率源自重视欧美经验，轻视甚至忽略中国经验的一种偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种偏见其实亦是港英时期遗留下来的，特别常见于政府公务员当中。当有事情发生时，他们行事所根据的指引往往是参照英美等“五眼联盟”的做法，最多可能会加上邻近地区如新加坡、日本、韩国或台湾，但往往亚洲的经验只是点缀，重点永远是欧美。而政府所提到的“国际”标准，说白了其实就是“五眼”标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种崇尚“五眼”标准的习惯可说是很多香港人脑海里一种深层次烙印，除了公务员，拥有这种烙印的人也常见于各类专业人士中。因为他们一直以来的工作环境、各项工作标准及指引，很多依据主要都是来自英美两国，加上日常生活、媒体及娱乐各方面的来源都是英美为主，这一烙印在潜移默化的影响中更难磨灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许在香港的“去殖”工作，不只是改变人心这么简单，因为时至今日大家应该都明白了，有些人的心永远也回归不了；今天要做的就是明确摊牌，香港最终是由爱国者管治及主导，而国安法只是摊牌的第一步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>