<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>66128e50110d38840e5c7d93b314dfbe</guid>
<title>又是百年一遇，中国承受了世界最深重的水灾</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2022_06_30_647171.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年5月下旬至6月中旬为华南前汛期的降水集中期，降雨期恰好在端午节前后，故称为“龙舟水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年“龙舟水”期间（5月21日至6月21日），广东、广西、海南平均降雨量为472.5毫米，为1951年以来第2多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连日的降雨给处于北江上游的清远英德市造成了严重灾害，截至6月20日晚上八点，英德累计降雨高达1785毫米，是该地有连续气象记录以来的最高值。不少地方，水淹至三楼，大树“成草丛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630090043606.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据“中国气象爱好者”的数据比较，6月22日下午两点，英德水位到达35.97米，超过警戒水位9.97米，比1931年4月的纪录还要高，直逼1915年那场让广州被泡七天七夜的大洪水（史称“乙卯水灾”）时的水位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630085053899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管下游的广州没有遭受暴雨袭击，但粤北百年一遇的连续大雨恰逢珠江百年一遇的天文大潮，西北江、流溪河洪水下泄，珠江水迫近路面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月16日，珠江出现天文大潮，中午一点半达到了最高水位，江水漫堤的危险一触即发。广州防洪形势可说异常严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微了解广州水灾史的人们都在担心“乙卯水灾”的悲剧会不会重现。相比100多年前，广州地区的人口增加了10倍以上，倘若发生了1915年规模的洪灾，后果是不敢想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天的中国已经不是1915年的中国，无论是防洪基础设施，还是防洪抢险的组织能力，完全是换了人间，不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乙卯水灾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年，广东发生了甲寅特大洪涝灾害，灾民达数十万人，引起了人们对珠江流域水利工程不足的广泛关注。广东乡民代表联同旅京同乡，由广东籍时任总统府秘书长梁士诒领衔，呈请袁世凯政府疏治粤省河道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月13日，袁世凯任命具有留英背景的原清末广东籍海军大臣谭学衡成立“督办广东治河事宜处”，这是广东最早治水管水的机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接获任命治河事宜处督办后，谭学衡从1915年6月开始，率领工程技术人员赴河道勘测，治水工作艰难地开始了。然而，没有人会想到，治水工作才刚刚开始，很快珠江三角洲历史上最大的洪灾却要发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据香港“皇家观象台”资料显示，1915年6月27日，在南海中沙群岛附近生成一股热带气旋，于6月29日在惠东—汕尾间登陆。据《广东自然灾害史料》载，当年宝安记有“6月29日，台风登陆暴雨害稼”的灾情，台山也记有“6月，赤溪台风，暴雨害稼”的灾情。这场台风应该对乙卯水灾负有不小的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北江流域，1915年3、4月份已经淫雨为灾，大水未退，5月下旬开始，暴雨不停，洪水猛涨。粤北山区连降暴雨，7月9日，北江最大的围堤——清远石角围突然不支而崩决，洪水如猛虎扑向下游。《广东省自然灾害史料》称，”各处崩基不可胜数，全县倒塌屋四万六千余间，灾民二十四万一千余”，此实乃数百年未见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630085345732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北江沿岸堤围溃决情况图（引自“北江大堤志”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西江流域，5月下旬以来，连日大暴雨使得西江水位暴涨，沿岸堤围险情频发，情势异常严峻。进入7月，三水、新会、高要等地各基围纷纷崩决，防线全无，洪水所到之处，房屋尽行倒塌。7月9日，西江最重要的肇庆景福大围也告崩塌，《广东省自然灾害史料》称“缺口二百余丈，三禡街及附件铺户，尽行倒塌，死者数千人，满江浮尸，饥民十余万”。此后，西江沿岸各县一片汪洋，尽成泽国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东江流域，自7月初至中旬，沿岸各地同样是大雨如注，纷纷告急。广州增城各围相继崩决，惠州、顺德等地“难民栖宿屋顶，呼救之声不堪闻”。“辛苦经营，毁于一旦，哀鸿满目，情殊可悯，民情困苦已达极点”，《广东公报》在报道中这样写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西江、东江、北江是珠江水系的三大干流，三大干流均会于广州的珠江口而入海。广州老城区并不居于三江之干流，西江、北江之洪水离广州还有不小的距离，一般广州人并没有西北江干流沿线人们对洪水的切肤之痛，毕竟水浸常见，水淹广州历史上并不多见。以前清远的石角围也曾崩决，但洪水并未直接祸害到广州。对于人口稠密的省城，防火反而甚于防水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西江、北江同发大洪水。西江水流到三水河口，北江水又咆哮而来，形成两虎争道。西江水直奔而下，北江水被迫停留寻找突破口，三水芦苞刚好是个使洪水流入广州的横向宣泄口，护卫广州最为要紧的芦苞榕塞围崩决，这样北江洪水便经芦苞、官窑、大坦尾倾泻而入广州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北面的清远石角围本是屏障广州的大堤围，7月9日已经溃缺漫顶，江水经白坭河浩浩荡荡而往广州倾注。不幸的是，洪水又适逢六月初一（7月12日）潮汐大潮，海潮顶托，洪水难以宣泄入海，大量堤围崩决，防线几乎全线失守，广州已是无屏可据，水势终究一发而不可收拾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11日至17日，大水围困广州长达一个星期，为珠三角有记录以来最大水灾，史称“广州乙卯大水灾”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89fe78bbefcfb75b1a6cf78aad88aa36</guid>
<title>北约接纳瑞典和芬兰，恐怕得不偿失</title>
<link>https://www.guancha.cn/EmmaAshford/2022_06_30_647154.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 艾玛·阿什福德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国对乌克兰的行动，在表面上是为了阻止后者加入北约。结果，这场战争反而影响了欧洲两个传统的中立国家芬兰和瑞典。5月18日，在俄乌冲突发生84天后，瑞典和芬兰大使在布鲁塞尔北约总部举行的公开仪式上递交了加入申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是一个我们必须把握的历史时刻，”北约秘书长延斯·斯托尔滕贝格说，“你们是我们最亲密的伙伴，你们加入北约将促进我们的共同安全。”看来，芬兰和瑞典的申请很可能会被迅速批准，北约将很快发展到32个成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在急于通过拥抱芬兰和瑞典来给普京施压的同时，美国和北约领导人可能没有考虑到，北约是一个集体防御组织，多吸收两个国家会增加潜在成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引入这两个北欧国家有两个明显的好处。第一个是象征性的：明确展示欧洲和民主国家的团结，抵制俄国在东欧的进攻。第二个是技术性的。接纳芬兰和瑞典将使北约成员与欧盟成员更重合，避免出现棘手的情况，即一个欧盟成员国受到侵略但不适用《北大西洋公约》第5条的集体防御条款，虽然这种可能性并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在其他问题上，芬兰和瑞典的加入北约是很复杂和令人担忧的。这里要考虑一下欧洲的整体防御能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，芬兰和瑞典经济高度发达，通过爱立信和诺基亚这样的顶级企业，能为北约技术能力提供净贡献。两国在军事上也比其他一些欧洲国家更强，特别是芬兰在冷战后一直保持征兵制，并拥有相对广泛的军事能力，包括欧洲大陆最大的炮兵力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从现有北约成员特别是美国的角度来看，这仍然不一定是净胜利。芬兰和瑞典军队的目标长期是保卫本国领土，有理由怀疑其促进共同防御的价值，而这正是北约的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这两国都承诺增加其军事开支和实力来支持欧洲防御，但也可能不会这样做。相反，两国可能会像许多欧洲国家多年来所做的，搭上美国的便车，依靠美国的军事力量和核保护伞。根据国际货币基金组织的数据，两国都没有达到北约国防开支的目标，即将国内生产总值的2%用于国防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史表明，最可能的结果是在美国应该向亚洲倾斜时，又有两个国家增加了美国的国防负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还要考虑到北约新领土的可防御性。接纳瑞典在战略上是有利的，可以让北约部队更好地控制波罗的海，并将波罗的海的要地哥特兰岛作为未来任何冲突的集结地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，芬兰领土则是一个战略噩梦。芬兰将极大地增加北约在未来受到俄国攻击的风险：该国与俄国有800英里边界，正如美国战略与国际研究中心最近的一项研究指出的：“高度暴露在俄国的军事威胁之下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有其他一些谨慎的理由，对将北约增加越来越多的成员国本来就可担忧。不需要一个天才就能看到，32个国家将比30个国家更难管理。在乌克兰危机之前，北约正在努力维持希腊和土耳其之间的和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，很少有北约国家达到国防支出占国内生产总值2%的目标。法国总统马克龙曾因暗示北约正在经历“脑死亡”而成为头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在俄国的进攻压力前，对增加这两个成员北约内部也有分歧。土耳其强烈反对芬兰和瑞典加入，这可能是为了从北约中获得政治让步，但也很可能是因为这些国家对库尔德人的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/29/20220629061600903.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其与芬兰、瑞典就加入北约问题谈判（来源：北约）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约高层还应该考虑俄国过度反应的风险。已经因为北约的扩张倾向而爆发了三场冲突，在俄乌冲突之前，还有2008年的俄格战争，以及2014年占领克里米亚。虽然俄国现在显然没有能力再发动一场大规模的军事行动，但不能排除俄罗斯为应对北约的扩张而做出一些非理性的举动。普京出生于圣彼得堡，现在北约的扩张已经接近到圣彼得堡200英里以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，只有芬兰和瑞典被北约接纳后，才能判断两国面临风险是否会增加。长期以来，两国一直依靠其中立地位和国内防御能力来防止危机。拒绝两国加入北约并不是把它们挡在外面，而只是保留了稳定的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为俄国进攻乌克兰的代价，接纳两个新成员国的象征意义可能会在北约被追捧。但是，在进一步推进加入程序之前，决策层应该考虑整个战略情况，考虑这样做能不能加强联盟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《北大西洋公约》第10条明确规定，现有成员可以邀请新的国家加入，如果“有助于北大西洋地区的安全”。根据这一标准，接纳瑞典和芬兰加入北约的战略理由并不很充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月30日美国彭博社网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ac20d1cb6cfdc7895e122146a936118</guid>
<title>中共如何避免“君子之泽，五世而斩”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangping/2022_06_30_647153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;和西方政党对比，中共究竟有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：中国在中国共产党的领导下实行具有中国特色的社会主义制度，这和以选举为主要导向的西方政党有很大不同。而这曾经让海外不少人难以理解，甚至产生负面的认知。和西方政党对比，中共究竟有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄平：&lt;/strong&gt;经过了100年，中国共产党已经是一个老党。但和西方一些更老的政党比，中共还是一个年轻的党，而且中共是目前世界上最大的政党，也是最大的执政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国近代历史上，无数的有志之士为了救亡图存，尝试走过很多道路，不论是科学救国、教育救国、实业救国，还是戊戌变法、辛亥革命，都没能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联十月革命后，马克思主义和社会主义传入中国，一批走在新文化运动和五四运动前列的知识分子、爱国青年，在苏联和共产国际支持下创立了中国共产党。可以说，中共是近代中国面临内忧外患、甚至在亡国灭种危机下应运而生的党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它在初期受到共产国际和苏联的影响，但后来不断适应中国现实，不断克服教条主义和本本主义，走上了实事求是之路，也越来越和中国历史、文化、文明紧密关联。这样一个马克思主义中国化的党，完全不同于西方意义上的狭义的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的政党，更多地是代表某个特殊群体或阶层的利益，有着特殊的诉求，主要是因应其制度环境下的政治需要。中共的成立就是应对中国社会千年未有之大变局，从救亡图存到救国救民，从唤起工农到反帝反封建。从1921年中共建党到1949年新中国成立，历经了28年的艰苦磨练和战争考验，付出了巨大的牺牲，形成了一支高度组织化和具有丰富斗争经验的队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年后，很多中共党员成为新社会的管理者和建设者。他们经过数十年的历练，其组织、管理和服务的能力是西方很多人所无法想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共的代表性非常广泛，它不是一个狭隘的社团、党团和党派，不是仅仅代表某一部分人的狭隘利益。习主席在“七一讲话”中更明确指出：“中国共产党始终代表最广大人民根本利益，与人民休戚与共、生死相依，没有任何自己特殊的利益，从来不代表任何利益集团、任何权势团体、任何特权阶层的利益。” 所以说，中共具有广泛的代表性，代表了人民的根本利益和民族的长远利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/20/20211020153855161.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;265&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《觉醒年代》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有人说中共是法国思想家卢梭所说的追求公意的党，而非西方的代表“众意”的党。其实中共比卢梭讲的追求公意更具有整体性、全局性、长远性。&lt;/strong&gt;从这个意义上说，中共实际上是继承了中国传统文化的治国理念：“铁肩担道义”，“天下为公”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确保党的人民性和广泛代表性，中共总是持续不断地进行积极的批评与自我批评，它不是西方式的权力斗争，更不是个人之争，而是为了防止和纠正那些忘记党的宗旨、忘记国家和民族整体利益的倾向的批评和斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中共正在创造一个新的政党范式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：从这个角度来说，你认为中共有可能创造一个新的政党理论？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄平：&lt;/strong&gt;不是有可能，而是正在创造。100年来，中共已经和中国几千年来治国理政中最基本的“大道”理念衔接贯通，并且继承发扬，在实践中这条路已经越走越通了。只有在客观看待中共及其历史作用的基础上，才会深刻理解新型政党理论的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅党内和人民群众要认识、认可，把它讲深、说透，而且要获得外界更多的理解，这就涉及到做好对外传播、“讲好中国故事”，让中共的理论体系和实践能被外界人士认识与理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方许多人认为，中共早晚会变成他们想象的那种政党。他们对中国和中共太无知，背后是太多的傲慢和意识形态偏见。他们总是认为自己的制度是唯一范式的，中国早晚要向他们学习和靠拢，结果是让自己的认知越来越封闭，看不到世界的多样性，也看不到别的制度和文化所具有的长处与生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中共是近代以来革命的集大成者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：有专家认为，中国共产党是晚清以来历代先烈救亡图存的最终完成者，是中国近代革命的集大成者，是中国革命胜利的最后组织化形态。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄平：&lt;/strong&gt;这就是指中国共产党人是在无数前人基础上的传承和创新，中共是100多年来救亡图存的仁人志士中的佼佼者。当然，中共也是在继承弘扬治国理政传统中，不断总结和提高其治理的能力和水平。所以，中共也是近代以来革命的集大成者，也是中国的优秀文化与传统的继承者和发扬者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁论述过，单纯靠工人的自发运动产生不了马克思主义，只能产生工团主义或者工会主义。即使在西欧或俄国，工人运动也是需要先进分子的带动和推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近代以来的革命，首先要解决的是土地问题，民主革命的主力军也是农民。但它领导的革命不是简单地重复过去的农民起义，而是要经过先锋队的发动、启发和带领。这个过程中，需要先进分子们深入实际、走进基层，向广大工农学习，从工农群众中获得养料和启发。毛泽东说过，知识分子如果不与工农相结合，则将一事无成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4712040e25e5caf14372c40f9f351f39</guid>
<title>“微博报案才管用”？民主监督如何助力扫黑除恶？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuzi/2022_06_30_647150.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;近年来，关于“打虎拍蝇”、“扫黑除恶常态化”的相关报道频频出现在媒体上，大众对此也非常关心。总体来看，外界非常肯定扫黑除恶取得的成绩。但也有人提出：“当下的扫黑除恶是否也和历史上的‘严打’一样是一种周期性的运动式治理？”包括在唐山打人案发生后，也有一些网络大V说：“我们要普遍性的法治，而不是小概率的打黑……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您怎么看这些说法？相较于我们在社会转型期曾经发动的“严打”运动，当下的扫黑除恶工作有哪些新特点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;舆论围绕扫黑除恶常态化，确实在一些问题上有一些历史包袱。比如说80年代初国家启动了范围、力度、速度空前的“严打”，有些人觉得现在的扫黑除恶会不会是跟当时的“严打”一样，对此怀有戒心；但与此同时，也有许多民众希望更深入推进这种扫黑除恶，通过雷霆手段保证社会安定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们究竟该怎么认识扫黑除恶常态化？我觉得以下几点值得注意：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，不能简单把扫黑除恶理解为公安部门和政法部门的专项行动，它其实是从党中央层面启动的一个国家战略，是“平安中国”建设的一次政治实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月5日，《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要（草案）》提出，统筹发展和安全，建设更高水平的平安中国。扫黑除恶常态化是围绕这样一个实现国家长治久安的目标来开展工作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此而言，它与“严打”相比，组织结构、推动路径、着力点有明显差异，扫黑除恶的战略性、全局性色彩更强，涉及到的系统性的工作更多，既有打击黑恶，又有队伍整顿，还有制度调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，扫黑除恶常态化具有维护人权的意味，是中国特色的人权政治，也是中国共产党领导的人权事业的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在为期三年（2018-2021）的扫黑除恶专项斗争中，全国共打掉涉黑组织3644个，抓获犯罪嫌疑人23.7万人。这相当于是之前10年的1.5倍左右。可以看到，我们整个扫黑除恶工作保持着高压态势。应该说这是必要的，如果不采取这种雷霆万均的态势，就压不住黑恶势力的势头，压住势头之后再讲常态化，实际上是要把前期扫黑除恶的成果与经验固定化，并将之上升到法治和制度层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/28/20220628164910602.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;363&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;市民正在扫黑除恶专项斗争战果展上参观。新华网资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，扫黑除恶常态化也是中国法治建设的一个特殊过程，一种依靠政治力量推动社会层面立法的机制，一些人可能不太理解和认同，但是它确实是中国政治制度的实际运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随扫黑除恶的实践，2021年12月第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十二次会议通过了《中华人民共和国反有组织犯罪法》，这部立法同扫黑除恶的动态实践关系密切，同时又有助于实现扫黑除恶常态化运行。这类立法的目的，就是要把执政党的政治意志通过科学程序转变为法治意志，这是中国法治体系运作的独特的动因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;至于扫黑除恶是否是一种周期性的运动？我认为要破除这种对周期性运动的恐惧，也要破除对运动式治理的污名化。因为社会的治理不是一个法制机器能完全解决的问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学和法学在这个问题上始终存在争论。有一位法学领域的学者曾经提出：“治国是靠法还是靠人呢？”政治学者的回答是：“你说开车是靠车还是靠司机？”所以这是一个伪命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治学看来，一个国家的发展既有可预见性的一面，也要面对一些突发的变动和紧迫的任务。每个阶段都可能出现一些需要处理的紧急状况，政权需要某种“不得不”的操作和权宜之计，秩序是首位的。但是重要的是要注重实施程序的合理性，要能够确保随着形势变化具备临时修订程序甚至取消程序的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放初期，在经济转型的背景下，出现了一波犯罪潮。不处理好这个问题，就很难为后续的经济社会发展营造良好的治安环境。到了90年代，又出现了一些社会层面的影响安全稳定、社会和谐的因素，于是我们又开展了整治行动。所以这种社会发展周期性的特点决定了国家权力需要周期性地运用一些非常规手段。这些都是现实中不得不进行的一些政治操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得治理的核心不在于是否周期性，是否运动式，其实任何国家都有自己处理社会危机的临机手段，关键的问题在于实现社会稳定的目标和对程序使用进行的必要把控，是否能够对这种临机程序进行合理的控制，一些运行有效的程序经过及时转化为制度或立法，另一些程序在使用完毕及时调整、取消。此外，临机手段不能破坏既有的、历史形成的行之有效的一些制度和机制，要做好平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另一个区别于“严打”的特点是，本轮扫黑除恶不只是针对社会面的犯罪，它还要深挖背后的关系网、保护伞。这就使之形成了社会革命与党的自我革命相结合的特点。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三年的扫黑除恶斗争中，全国纪检监察机关共立案查处涉黑涉恶腐败和“保护伞”案件89742件，立案处理115913人，给予党纪政务处分80649人，移送司法机关10342人。这充分体现了党中央刀刃向内、从严治党的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些报道中，我们可以看到一些黑恶势力生长在体制内部，很多案子都是公安机关多次立案侦查，最后都不了了之。有时候黑恶势力卷入了地方重大工程项目，甚至将地方暴力机关、党政机构决策者都“捕获”其中。要破除这种现象，就不能完全依靠政法队伍，必须要以党的政治建设的力量从全局角度加以解决，有时甚至不能完全依赖国家力量，还需要借助民情民意，形成着手解决问题必要的氛围和一定的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/28/20220628165324985.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《人民的名义》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您提到“保护伞”的问题。该怎么破除这一顽疾？基层干部队伍建设，该如何与扫黑除恶常态化工作形成对接，进而为扫黑除恶斗争提供保障？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;坦白来讲，虽然基层具体的扫黑除恶工作也出现过一些问题，但我觉得就宏观的制度建设来讲，这几年还是有不少进步的，这也体现在我们的干部队伍建设上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“保护伞”这问题上，现在不宜单纯把问题的根子归结为干部因素，确实有一些干部缺乏政治意识，在政治纪律、政治规矩上出现了问题，但是“保护伞”的出现有其特定的社会土壤和制度土壤，如果解决不了或最大程度地去改变这个层面的问题，“保护伞”就会有着不以人的意志为转移的存在基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，一个地区的黑恶势力在社会层面背后都有几个大的家族支持，既然有依靠黑恶势力形成强势主导地位的家族，就一定有被压制的家族，过往的雷霆行动以“清除”黑恶势力为主，强势家族被压制后，同时也意味着那些被压制的家族有了“希望”，地方灰色利益被重新分配或抢夺。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3eac9fd88b1d4a46827e4c2561948d85</guid>
<title>“罗诉韦德案”得而复失的辩证</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongXuePing/2022_06_30_647149.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 钟雪萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无需赘述2022年6月24日发生了什么。也不难想象，即刻和不久的将来，对居住在美国半数以上州的千百万女性，会带来怎样的人生挑战、变化和遭遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何辨识从1973年到2022年，罗诉韦德案（Roe v. Wade）的反向命运？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国最高法院的这一裁定，已经有了很多解读。但是，无论怎样解读，告诉我们的是，其法律的制定和解释，本质上都是政治的。在持枪、堕胎、选举（包括谁可以隐姓埋名提供选举资金）、政教分离等重大“权利”项上，长期存在的所谓“赋权”和夺权，完全基于立法权、司法权和行政权掌握在谁手里。即使在资产阶级法权内部，政治竞争也可以走向白热化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想刚到美国留学，就在电影、媒体、课堂和学术讨论中了解到，美国女性在堕胎非法的年代里（自19世纪早期，至20世纪70年代），如何不得不通过各种途径，有钱的出国，没钱的冒着丧生的危险，找地下堕胎甚至自己想办法，不少人因此而丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，因此了解到内在其中的文化和社会势力之强大，以至于自1812年起就开始有部分州政府立法禁止堕胎，直到1973年最高法院的裁决。还了解到那些强大的反对势力，不仅从未消失或者改变主张，还有着强大的组织和动员能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在跟同学、教授、以及以后的同事日常交往中，感觉到的则是，1973年以后，美国妇女已经不必再担心，完全可以“我的身体我做主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在比较文学系读研的五年当中，作为英语系的助教，给大二学生上英美文学课，专门指定的教材之一便是《使女》(The Handmaids’ Tale)，以及据其改编的电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/29/20220629100901475.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1990年《使女》电影海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《使女》是加拿大女作家玛格丽特·阿特伍德（Margaret Atwood）1985年出版的小说。故事发生在美国新英格兰地区某个不远的将来。一个白人至上的极权宗教组织推翻美利坚共和国，建立名为Republic of Gilead的国家。故事内容主要关于女性如何在这个“恶托邦”里被重新组合。年轻有生育能力的，成为“使女”，专门为男性长官怀孕产子。不育或超过生育期的女性，则大多被发配做苦力或仆人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，《使女》的“未来恶托邦”是一种警告，可以说是自由派主流通过大学教育进行的一种认识上的动员。但大概直到特朗普上台之前，大多数自由派精英，没有觉得《使女》所警告的，会离现实越来越近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果借用当今国人熟悉的“让子弹飞一会儿”，那么这一次，恐怕首先要明白的是，这颗“子弹”并非2022年6月的某一天才出膛。它早就飞了很久，而且会继续飞。只是这一次“飞”到了明处，逼迫那些长期不愿直面，也不知道如何直面的人们，不得不面对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于男女二元对立的女权主义角度，无法全方位认识美国堕胎权和反堕胎之间长期的斗争。1973年，清一色白人男性组成的最高法院裁定，宪法赋予女性堕胎权，属于“隐私权”的一部分。而将近五十年后的2022年，含有一位黑人和一位女性的五位大法官（最高法院主法官Roberts，并不同意推翻此案），裁定如此理解宪法完全错误，因为宪法并无此意，即，女性的堕胎权不内在于18世纪末【由一群白人男性制定】出台的宪法中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/29/20220629101203262.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1973年的白人男性大法官，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以7比2裁定&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗诉韦德案，图片来源：&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国最高法院&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/29/20220629101911152.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如今“更多元化”的大法官，图片来源：美国最高法院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，尽管有各种保守团体的男性引导，反堕胎人群一直有大量女性参与，是这一运动的中坚力量。还有很多少数族裔参与其中。在一年一度的“pro-life”游行队伍里，随处可见。这一次最高法院的“夺权”，激动地流下热泪的也是她们。这些看似也很“彩虹”斑斓的组合，不是也蛮符合美国自由主义政治话语的“正确”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对而言，最近这几十年里，除了“Planned Parenthood”（20世纪初由女性发起的计划生育组织，一百多年至今，在美国有几百所为女性生育服务的医疗机构），因其所属的一些医疗机构长期受到骚扰，偶尔在主流媒体上发声以外，那些曾经争取堕胎权和女性权益的组织，很少让人感觉到她们的存在。都去哪了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，过去的五十年，西方女权主义话语一度方兴未艾，四海传播，甚至还能成为美国女性自由主义鹰派对外宣战的理由之一。为什么作为强权政治的政治正确，到头来却连其自认为属于妇女的一项基本权利都保不住？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许问题的关键是，自以为得到的权利，并无牢固的根基。自以为周全的理论，与现实脱节不少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>