<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6943daaf5325baf1e2800eb7158f2c0b</guid>
<title>“延安整风”运动对当下全国政法队伍教育整顿的意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2020_09_25_566324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为贯彻习近平总书记关于加强政法队伍建设的重要指示精神，今年7月至10月全国政法队伍开展教育整顿试点工作，在取得试点经验基础上，2021年起将自下而上一级一级逐级在全国政法系统铺开；到2022年一季度前，完成全国政法队伍教育整顿任务。中央政法委秘书长、全国政法队伍教育整顿试点办公室主任陈一新指出，要从刮骨疗毒式的自我革命、激浊扬清式的“延安整风”的高度，来深刻认识开展政法队伍教育整顿的极端重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安整风运动是中国共产党七十多年前在延安进行的一次深刻的马克思主义思想教育运动，这场思想教育运动曾经对抗日战争的胜利和新中国的建立起了思想上的奠基作用。在世界面临百年未有之大变局的今天，中国共产党弘扬延安整风精神，教育整顿政法队伍具有特别的现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、延安整风推动的马克思主义中国化对当代的启示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从马克思主义发展史看，中国共产党的延安整风是一个重要里程碑。这场历时四年多的整风运动既是一场深刻的马克思主义思想教育运动，也是马克思主义中国化的一个重要里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1917年，信奉马克思主义的布尔什维克党人在俄国发动十月革命，建立了世界上第一个社会主义国家，这给当时先进的中国人以极大鼓舞。如何推翻帝国主义列强横行、军阀割据的旧中国，建立一个人民当家主的新中国成了当时志士仁人的中国梦。1919年五四运动爆发和1921年中国共产党成立，推动中国走上新民主主义革命的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，马克思主义在中国的发展并非一帆风顺。除了国民党政权的残酷镇压之外，马克思主义本身经历了一个如何在中国落地生根发芽的中国化过程。从第一次国共合作和大革命开始，中国共产党内就存在着对马克思主义的不同理解，而对马克思主义的不同理解则导致了党内形成了“左”和“右”的错误政治路线，这些错误路线曾一度影响和主导了中国共产党，使得中国革命付出了惨痛的教训。回顾历史我们可以清楚看出，从1941年5月到1945年5月的延安整风运动对马克思主义的发展至少作出了两大贡献：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，延安整风运动大大地推动了马克思主义的中国化。从理论上说，马克思主义的中国化应当从马克思主义传入中国之日起就开始了，因为任何一种理论、一种主义传入中国后，要想落地生根发芽，都面临着中国化这个根本性的环节。从中国共产党成立之日起，马克思主义的中国化也确实在具体展开，毛泽东同志从1921年到延安整风前写了一系列关于马克思主义与中国革命关系的文章，这些文章都是马克思主义中国化的具体体现。但遗憾的是，在延安整风之前，由于教条主义、本本主义的盛行，马克思主义的中国化受到很大挫折，中国革命也为之付出很大代价。延安整风在本质上是一场马克思主义的学习运动和思想教育运动，这场运动最大的贡献就大大地推动了马克思主义的中国化。这给抗日战争的胜利和新中国的建立奠定了思想基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，延安整风确立了毛泽东思想在全党的领导地位。马克思主义的中国化就是把马克思主义的普遍真理与中国革命的具体实践相结合，而这个结合的产物就是毛泽东思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/25/20200925103900561.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;延安革命纪念馆（图源：中华人民共和国审计署网站&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年1月的遵义会议是中国共产党建党以来的一个重要转折点，这次政治局扩大会议确立了毛泽东同志在全党全军中的领导地位，中国共产党也因此从幼年走向了成熟，走上了通向胜利的道路。但是，遵义会议只是解决了党的组织路线和军事路线，并没有彻底转变所有党员思想，统一全党认识。正是通过1941年到1945年的延安整风，全党全军才真正统一了思想，确立了毛泽东思想的领导地位。中国革命从此走上了一条不断胜利的光明大道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国仍然处在马克思主义中国化的进程中，这就是中国新时代特色社会主义理论的确立与发展。基于这么一个时代背景，七十多年前的延安整风对于当前中国政法队伍的教育整顿工作仍然具有相当重要的现实意义。中国的政法队伍如何加深对当代马克思主义发展的理解和认识？如何理解中国特色社会主义的国家本质和法律的社会主义性质？如何理解政法工作在现代社会主义国家治理的具体作用？显然，重温延安整风，弘扬延安整风精神具有深刻的现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际环境看，延安整风是在抵抗日本侵略者的斗争中进行的，延安整风推动的马克思主义中国化在当时是为了统一思想，凝聚共识，打击侵略者，实现民族解放和独立。为期四年的延安整风一直持续到抗战胜利前夕才结束。今天，中国正面临着世界百年未有之大变局，挑战与机遇并存。中国如何在大变局、大动荡的时代实现民族复兴正考验着中国。在这个时候再次回顾延安整风，深入领会这场整风运动的历史意义，对于当前政法队伍的教育整顿有着重要的现实启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、延安整风是一场深刻的马克思主义思想教育运动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在延安整风期间一共写了三篇重要的著作，对学风、党风、文风一层更进一层地深入整顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、《改造我们的学习》：中国革命所具有的理论意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年5月19日毛泽东在延安干部会上所作报告《改造我们的学习》，从学习入手，成为党的传统、惯例，成为后来成功的历史路径依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东指出当时党内存在三个方面的缺点：不注重研究现状，不注重研究历史，不注重马克思的应用，这三个缺点是“极坏的作风”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先就研究现状而言，像我党这样的一个大政党，对于周围环境，即国内和国际的政治、军事、经济、文化的各方面并没做过系统的周密的收集材料加以研究的工作，缺乏调查研究客观实际状况的浓厚空气，而是“瞎子摸鱼”，满足于一知半解，“单凭主观热情去工作，对于中国今天的面目若明若暗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次就研究历史而言，不论是中国共产党的历史和鸦片战争以来的近百年的还是古代的中国史，在许多党员的心目中是漆黑一团。很多人是言必称希腊，却忘记了自己的祖宗，割断历史，不懂得中国。所以认真地研究历史的空气与认真地研究现状的空气，二者同样是不浓厚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三是就对于马克思主义的学习而言，只是为了单纯的学习，抽象而无目的，不会用来具体研究中国的现状和中国的历史，具体分析中国革命问题和解决中国革命问题。结果造成理论和实际分离：“教政治学的不引导学生研究中国革命的策略”、“经济学教授不能解释边币和法币”。这样所造成的一个反常心理就是“对中国问题反而无兴趣，对党的指示反而不重视，他们一心向往的，就是从先生那里学来的据说是万古不变的教条。”毛泽东当年对于政治学、经济学教授所存在书本政治学、书本经济学问题的批评放在今天依然有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东将以上三种缺点归之为主观主义的态度，认为与主观主义相反的马克思主义的态度，就是不要割断历史，不但是懂得希腊就行了，还要懂得中国；不但要懂得外国革命史，还要懂得中国革命史；不但要懂得中国的今天，还要懂得中国的昨天和前天。在这种态度下是要有目的研究马克思主义的理论，要使马克思主义的理论和中国革命的实际运动相结合，是为着解决中国革命的理论问题和策略问题而去从它找立场，找观点，找方法的。这是一种有的放矢的态度，“的”就是“中国革命”，“矢”就是马克思主义。这种态度，就是实事求是的态度。“实事”就是客观存在着的一切事物，“是”就是客观事物的内部联系，即规律性，“求”就是我们去研究。“我们要从国内外、省内外、县内外、区内外的实际情况出发，从其中引出其固有的而不是臆造的规律性，即找出周围事变的内部联系，作为我们行动的向导”。毛泽东在《改造我们的学习》的最后一部分提出，“向全党提出系统地周密地研究周围环境的任务”，对敌我友三方的经济、财政、政治、军事、文化、党务各方面的动态进行详细的调查和研究的工作，然后引出应有的和必要的结论，要引导同志们的眼光向着这种实际事物的调查和研究，要使同志们懂得共产党领导机关的基本任务，就在于“了解情况和掌握政策两件大事”，前一件事就是所谓认识世界，后一件事就是所谓改造世界。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f2ce4d02a6b8b3697d12763fface19a</guid>
<title>“伦敦桥”们，真的倒了</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkLandler/2020_09_25_566305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文 |《纽约时报》驻伦敦记者站主任记者马克·兰德尔，翻译 |马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《London Bridge Is Falling Down》是一首世界流行的童谣，9月7日，《纽约时报》驻伦敦马克·兰德尔把它化用到自己报道的标题中，讲述伦敦多座大桥因经费不足和政治内耗而年久失修的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网全文翻译如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位接着一位，他们向我讲述了自己的故事：孩子们突然不得不每天单程花费两个小时去上学，退休老人们每周一次的就医变成了耗时半天的艰难旅行，小店主们的生意也因为通勤者们不再路过而大受打击……所有这一切都是因为连接巴恩斯地区和伦敦主城区的哈默史密斯大桥出了问题。这座建于19世纪的宏伟的悬索桥早已锈迹斑斑，上个月刚刚因为安全原因停止通行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在我每周六天、每天早上6点15分就要起床，我可真是受够了”，Aston Jenkins对我抱怨道。他的话引来了大家同情的叹息声。这一大群人正在桥头附近抗议，他们十分沮丧，但同时也表现出了一种过度的克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/25/20200925082928234.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;285&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《纽约时报》2020年9月7日报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈默史密斯大桥的结构性问题的确十分严重，但是在伦敦，出问题的并不只是这一座大桥。位于市中心的沃克斯豪尔大桥和伦敦桥最近都因为需要紧急维修而关闭。作为伦敦标志性建筑的伦敦塔桥上个月也被关闭了两天，当时由于发生机械故障，塔桥桥面在打开后无法及时合拢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，还是人群中的一个小女生说出了重点：“我看伦敦的桥都不太行了，都快塌了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Philip Englefield是一位住在巴恩斯地区的职业魔术师。他对大家说，2018年意大利热那亚的一座悬索桥也塌了，当时还死了43个人。不过意大利人今年还是顶着新冠肺炎疫情把新桥修了起来，上个月刚刚通车。“我们英国人为什么就做不到呢？上帝啊！这里可是英格兰”，Philip Englefield向人群大声喊道。这时，下起了小雨，人们的精神在雨中似乎变得更加萎靡不振了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，哈默史密斯大桥的现状只是一个结果，其原因在于已经持续了10年之久的经济紧缩政策、因脱欧问题爆发的长期的政治斗争以及当下已持续数月之久的新冠肺炎疫情。正是这场疫情，让本已捉襟见肘的财政彻底崩溃了。哈默史密斯大桥的问题几十年就已经存在，一直拖到今天才开始着手解决。其实，哈默史密斯大桥并非个例，伦敦其他的道路和大桥大多也是处于年久失修的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，完全修复哈默史密斯大桥将耗资1.41亿英镑。然而，无论作为大桥所有者的哈默史密斯-富勒姆市政部门还是作为大桥管理者的伦敦市交通局目前都拿不出这么大一笔资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/25/20200925083014580.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伦敦市民手举“不能在水上行走”等标语，抗议大桥封闭（《纽约时报》图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦市交通局负责伦敦的地铁网络、公交系统以及主要干道的日常运营维护工作，他们已经向政府提出划拨20亿英镑以弥补当前由于疫情期间乘客数量大幅下滑所产生的亏空。除了早晚高峰，伦敦地铁网络目前仍然基本处于空驶的状态。哈默史密斯-富勒姆市政部门也已经向鲍里斯·约翰逊（Boris Johnson）首相发出了求救信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，约翰逊首相之所以能够赢得大选，靠的是在总投资1300亿美元的高铁等大项目上所作出的承诺，而不是靠承诺维修一座维多利亚时代的古董桥梁。此外，约翰逊首相希望资金能够向较落后的英国中部和北部地区倾斜，而不是去花钱为住在伦敦郊区豪宅里的通勤精英或圣保罗贵族学校里的孩子们维修一座大桥。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9ad8515ac8991283faf8c77042f4cab</guid>
<title>都打起来了，莫迪还在自夸！</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxinsheng/2020_09_25_566294.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王鑫胜、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抢话筒、撕法案、大呼小叫，这是最近在印度议会上议院上演的一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么，又让印度反对党大闹议会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情还要从莫迪政府一直在推行的农业改革法案说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月20日，印度议会上议院（联邦院）通过《2020年农产品商贸（促进和便利）条例草案》、《2020年价格保证和农业服务（赋权和保护）条例草案》这两项关键的农业改革法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，印度总理莫迪表示这场改革是印度农业史上的“分水岭时刻”，将确保农业部门的完全转型，并对农民权利充分赋权。然而，联邦院通过这两项法案的时刻，场面却陷入了“史无前例”的巨大混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议当天，印度多个反对派议员大闹上议院。在来自印人党的上议院副议长辛格（Harivansh Narayan Singh）发表讲话时，反对派议员直接冲上主席台试图抢夺话筒，并成功抢走法案文件当场撕碎。一些议员在议席上大呼小叫，一些议员满场乱跑包围主席台，还有一些议员将桌上的文件四处抛撒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/25/20200925075235306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/25/20200925074700395.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印媒视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于场面极度混乱，上议院被迫宣布休会约15分钟。副议长辛格谴责反对派议员的行为“极其可耻”，在印度上议院的历史中“前所未有”。《今日印度》也直呼这场面“太不寻常”。尽管以国大党为首的反对派制造了巨大骚动，但这两项农业法案最终还是艰难通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时在印度各地街头，对法案不满的农民也举行了超大规模的抗议示威活动。愤怒的农民走上街头，呐喊着反对口号，甚至焚烧印度总理莫迪和农业部长辛格·托马尔的画像，以示抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/25/20200925074737815.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些法案是什么呢？为什么会造成这么大的骚动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.法案具体内容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在今年6月，莫迪政府内阁就已经颁布这两项法案，这次只是经过议会批准而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年版《农产品商贸（促进和便利）条例草案》旨在促进初级农产品的无障碍交易，促进全国农产品市场委员会（APMC）深度改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，印度农产品主要在APMC监管的农产品批发市场进行交易，而APMC要求农民与有执照的中间商交易，因此交易渠道较为单一。客观而言，为数不多的的中间商事实上主导了面向农民的农产品贸易，这导致了农产品交易走向“卡特尔化”而有效竞争大幅减弱，农民收入也因佣金和市场费而大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实施这一条例意味着农民交易农产品的市场渠道被大幅拓宽——现在农民被允许在“场外交易区”开展贸易，如农场大门、工厂厂房、仓库、仓库和冷库等。此外，农产品加工厂也可透过其他贸易渠道向农民报出有利可图的价格，促进各邦之间和各邦内部的无障碍的农产品贸易。该法还允许在指定区域内以电子方式进行农产品贸易，任何个人都可以创建符合中央政府规则的电子市场，同时禁止邦政府向农民、贸易商和电子交易平台征收任何市场费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年版《价格保证和农业服务（赋权和保护）条例草案》为农民更好地与农业企业、加工商、批发商或大型零售商开展“合约农业”奠定了法规基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一条例下，农民可以按照与收购商在播种前达成的协议种植作物，再以预先确定的价格将农产品出售给买家。该法案将发起人定义为个人、合伙公司、公司、有限责任团体和社会团体，他们可以与农民签订购买农产品的协议。发起人向农民支付的价格可在协议中提及，而如果价格可能发生变动，协议则必须包括保证价格。价格参考可能与APMC市场基准价格相关联。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a1bc16e58ef094f7c2b1923a9fa8dcf</guid>
<title>白俄罗斯示威者为何如此向往波兰？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2020_09_25_566289.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月23日，再次当选的白俄罗斯总统卢卡申科宣布就职。经历了国内骚乱、国际抵制，卢卡申科的这次当选，再次把这个欧洲“边缘国家”推到前台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些日子在翻看关于白俄罗斯抗议的相关新闻时，最吸引我眼球的是那鲜艳夺目的红白条旗以及在此次抗议中常见的白骑士徽章，徽章的内容是一张红色的盾牌，盾牌里一名骑着白马的白铠甲骑士举起佩剑，向左边砍去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/25/20200925075440540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯示威者使用的白骑士徽章&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白红旗帜源自于1918年成立、仅9个月寿命的“白俄罗斯民主共和国”，而白骑士徽章则是源自于古代立陶宛大公国。白俄罗斯的抗议示威者为何要采用立陶宛大公国的徽章与“白俄罗斯民主共和国”的旗帜？白俄历史上与欧洲、俄罗斯之间又有着什么样的爱恨情仇？现在的白俄局势又与这些爱恨情仇有怎样的联系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们就以这个徽章与旗帜为出发点，来谈谈白俄罗斯这个国家的民族历史、与其现在的国内外处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先讲讲白俄罗斯的历史：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯起源于东斯拉夫人，是发源于古代欧洲的人种——斯拉夫人的一个东部分支。东斯拉夫人最早诞生于乌克兰的母亲河——第聂伯河沿岸，此河的一条支流名为罗斯河，在这里居住着东斯拉夫人的一个部族——罗斯人。也就是我们现在所看到的俄罗斯、乌克兰和白俄罗斯三国的先祖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
882年，留里克国王奥列格征服基辅，使基辅成为东斯拉夫人的政治中心，后世称之为基辅罗斯。基辅罗斯是最早的东斯拉夫人国家，被认为是东斯拉夫人民族国家的起源，也被认为是现代东斯拉夫三国的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1240年，蒙古西征攻占基辅，本来就摇摇欲坠的基辅罗斯也彻底分崩离析，东斯拉夫人开始了受蒙古人统治长达240年的屈辱历史。直到236年后的1476年，莫斯科公国大公伊凡三世拒绝向蒙古纳贡，双方爆发战争，莫斯科公国用四年的时间推翻了蒙古人的统治，再次将东斯拉夫各族“光复”。与此同时，1385年到1569年，立陶宛与波兰从一开始的松散联盟、邦联直至形成了波兰-立陶宛联邦，成为当时东欧最强大的国家。彼时，在距离莫斯科600公里，以现今白俄罗斯境内的波洛茨克为中心，建立了波洛茨克公国，并逐渐被当时的强国立陶宛所控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1654年，沙皇俄国抓住了乌克兰哥萨克领袖博格丹•赫梅利尼茨基发动叛乱、与沙俄里应外合的历史机遇，大举进攻波兰-立陶宛联邦，一举夺取了现乌克兰东部的土地并将其并入沙皇俄国的版图之中。此后，在1795年，江河日下的波兰-立陶宛联邦遭到沙皇俄国、普鲁士和奥地利三国瓜分而灭亡。沙皇俄国至此拿到了今天的波罗的海三国、大部分西乌克兰与白俄罗斯，这标志着沙皇俄国的正式崛起。在550后，东斯拉夫人的“旧地”乌克兰和白俄罗斯全部并入了罗斯人的“正统”沙皇俄国，从此时起到苏联解体，东斯拉夫三兄弟在沙俄—苏联的“大俄罗斯”理念的治下享受了将近200年的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/25/20200925075835292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1619年的波兰-立陶宛联邦版图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此我们可以看出，白俄罗斯在历史上获得独立地位的时间并不长，不是从属于波兰、立陶宛等国便是被沙皇俄国、苏联等广义上的“俄罗斯”所统治，那么白俄罗斯有属于自己的民族意识吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，俄罗斯、乌克兰、白俄罗斯虽然起源相同，但并不是天经地义的共同体，他们的民族叙事是不甚相同的。在俄罗斯的民族记忆里，有推翻蒙古统治、成为“东正教正统”、摧毁波—立联邦等宏伟壮举，但乌克兰和白俄罗斯则完全没有这样的民族记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯认为自己是基辅罗斯的继承者，是“大俄罗斯”无可置疑的正统，是乌克兰人和白俄罗斯人必须认同的“共主”，而在乌克兰和白俄罗斯的民族主义者看来，俄罗斯来自于莫斯科大公国（最初仅仅是基辅罗斯边境的一个贸易据点），根本无法代表自己的民族，自己的民族虽然和俄罗斯具有人种、文化上的相同起源，但和俄罗斯人并不属于一个民族，有不同的历史。在文化上，俄罗斯人认为乌克兰人和白俄罗斯人是被波兰文化影响的东斯拉夫人，认为自己是东罗马帝国的继承人、东正教的唯一正统，而乌克兰人和白俄罗斯人则有自己的东正教传统，一定程度上保持着自己宗教派系的独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这些差异，也就不难理解，为何在19世纪业已统一的沙皇俄国中，白俄罗斯、乌克兰的一些上层人物仍然具有比较强烈的民族独立意识。这些民族主义者着重强调自己国家、民族与俄罗斯的差别而不是同一性，致力于本民族的民族叙事。按照这些乌克兰、白俄罗斯民族主义者的说法，从广义上“东斯拉夫”的分裂开始，东斯拉夫人内部的乌克兰人、白俄罗斯人与俄罗斯人之间就产生了永远无法消除的差异。之后，乌克兰、白俄罗斯受波兰—立陶宛联邦统治与沙皇俄国，对这些地区的反复争夺的历史更是加大了这种差异，因此，乌克兰、白俄罗斯理应建立自己的民族认同与民族国家，要与俄罗斯划清界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，白俄罗斯民族主义者的民族意识仍是主要强调其“纯洁性”，这种“纯洁性”不单单指其血统的“纯洁”，更在于其宗教文化的“纯洁”，其“纯洁”本质上仍在于与俄罗斯的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，我们就可以剖析出此次白俄罗斯游行示威除西方施压以外的另外一面，那就是白俄罗斯民族主义者日益高涨的民族情绪与对现政府民族政策的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很简单的逻辑，既然白俄罗斯只有强调与俄罗斯的区别与自己的“纯洁性”，才能保持自己的民族意识，那么白俄罗斯如果想要真正与俄罗斯分道扬镳，就必须首先有强调本民族地位的意识，而后是保存本民族文化符号的行动，然而在相当一部分白俄罗斯人眼中，白俄罗斯政府却并不热衷于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯与俄罗斯之间究竟有什么区别？除了象征意义的红白旗帜与白骑士徽章以外，个人认为最重要的是白俄罗斯语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个民族国家的符号和外在表现是什么？当然是本国民族的语言、文化和民族宗教、传统。所以，白俄罗斯民族主义者在不断强调也必须强调白俄罗斯语的主体地位，有心者可以查一查相关资料，那些反对派的诉求中哪个没有这么一条？乌克兰在颜色革命实现了“倒向”欧盟的梦想后，一直在进行大刀阔斧的去俄化，大力推广乌克兰语，以本民族的民族语言作为符号来与俄罗斯进行区别，由此可见语言的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实如何呢？理想很丰满，现实很骨感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯语如今早已不是白俄社会的主流，甚至说它是“第二大语言”都有些名不副实的味道。在白俄罗斯的官方统计口径中，使用白俄罗斯语的白俄罗斯人口数量正在逐年下降，甚至下降到了占总人口不足10%的地步。语言要从娃娃抓起，可白俄全境提供白俄罗斯语教育的幼儿园屈指可数，大学教育也是乏善可陈，除了白俄罗斯国立语言大学外，很少有学校会提供白俄罗斯语课程，中国学生在预科中学习到的也都是俄语。少的可怜的有白俄罗斯语教育课程的学校，也大部分只集中在首都明斯克，而农村地区几乎全部被俄语所占据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们再看看白俄罗斯语的起源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在波兰-立陶宛联邦最为兴盛的那段历史时期，被立陶宛大公国统治的东斯拉夫部落都有一个名字——罗塞尼亚。罗塞尼亚人讲的语言，与当时莫斯科地区的语言是不同的，然而他们也信仰东正教，是地道的东斯拉夫人。历史学家们认为，这些罗塞尼亚人讲的古老语言，就是白俄罗斯语的雏形。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55bf421a945e2a0efc4cc66a4a44b06b</guid>
<title>投降，换不来活命的机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoxiaodong/2020_09_25_566288.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 左晓栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我始终忘不了在华盛顿曾经历的一个场景。当白宫的智库专家向我们抛出了关于中国某企业的一连串问题时，我直接回应道：你们应该比中方专家更容易获得答案，因为中国企业为了开拓国际市场，往往会被迫同意国外政府的很多要求，会对你们非常配合，你们可以随便向其了解自己感兴趣的问题；而我们中方专家在接触自己本国企业时，反而会吃闭门羹。美方专家对我的回应感到十分不解，但我自己知道，这完全是实情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化浪潮中的很多中国企业曾坚持认为，西方一些国家的政治迫害难成气候，以商业逻辑终究可以战胜之。于是我们看到，有的中国企业极力淡化“中国”色彩，言必称“国际企业”，在百般与本国政府保持距离的情况下，却几乎一股脑地答应了外国政府的严苛要求，甚至主动开放了源代码、主动申请审查调查，以此取信于外国政府。我宁愿认为，这是一段悲壮的历史，是筚路蓝缕，是百折不挠，与屈辱无干。更何况，这种付出获得了回报，有的中国企业的海外收入已经超出了本土收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/24/20200924154703838.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这只是一种单纯的市场行为，外人无话可说。但当企业把源代码交出时，这绝不仅仅意味着知识产权的流失和企业竞争力的损耗，更是一种将生命线和盘托出的行为。通过获取中国企业产品的源代码，外国军情机构便可以专门研发对这类产品的网络武器，直接冲击我国家安全。换言之，这是以我们的国家安全来换取企业的海外经济利益。孰轻孰重，自不待言。在过去的一些年，由于我们在国家安全制度方面不健全，中国企业在海外的上述行为没有得到监督和制止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但时过境迁，世界面临百年未有之大变局，国际斗争博弈十分激烈，而我国也已建立了国家网络安全审查制度，且刚刚调整并发布了《中国禁止出口限制出口技术目录》，中国企业的源代码，岂能再轻易予人？不仅如此，在中国有广大用户的中国企业，今后在与外国政府签署安全协议时，也必须得到我国政府批准，这应当成为一项重要的国家安全议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论如何，Tiktok的源码不能向国外政府或企业提交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对这件事持反对态度的另一个原因是，美国政府今天的所作所为，恰恰是美国政府一直指责、打压我们的说辞，双重标准昭然在目。一些西方国家污称，中国政府要求国外企业提交源代码。这些指责毫无事实依据，但他们却找了十分冠冕堂皇的“教训中国”的理由：靠获取产品源代码而评估产品安全性非国际惯例，且与知识产权保护目标背道而驰。而今天，美国政府在Tiktok一事上的立场却苍黄翻覆，似乎美国企业获取中国企业的源代码，以此评估其安全性，是一件天经地义的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天地有正气，杂然赋流形，世界不能成为流氓的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个不得不说的理由是，投降，真的换不来活命的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>