<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>385843a07c05c068c1dd04c874e0d23e</guid>
<title>特朗普终于抛出了他的TikTok设想</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_01_20_762613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在美国时间周日发布了一个要拯救TikTok的帖子。内容如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我呼吁各公司不要让TikTok一直无法使用！我将于周一发布一项行政命令，延长法律禁令生效前的期限，以便我们能够达成一项保护国家安全的协议。该命令还将确认，在我的命令发布之前，任何帮助TikTok不被关停的公司都无需承担责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民众理应看到我们周一激动人心的就职典礼，以及其他活动和相关讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国在一家合资企业中拥有50%的股权。通过这样做，我们可以拯救TikTok，让它处于可靠的掌控之中，并使其得以继续运营。没有美国的批准，就没有TikTok。有了我们的批准，它价值数千亿美元——甚至可能上万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我初步的想法是，由当前所有者和/或新所有者成立一家合资企业，美国在这家由美国与我们选定的收购方组建的合资企业中占有50%的股权。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
快速点评：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）这是特朗普首次真正透露其关于拯救TikTok的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）用上了专家之前分析的所有招式，包括先下达行政令暂缓禁令的执行、承诺这段时间暂不予执法（即不追究违法的公司）、积极推动谈判等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）特朗普提出的就是一个“不售即封”方案——正如我们分析的，他只是认为自己更有能耐谈成一个交易而已。区别在于，他迈进了一步，提出了更加具体的数字——50%的“美国”股权——但这不改变“强售”的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）他并未明确“TikTok”的定义——是全球业务？美国业务？和算法什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5）他没有提及任何和治理结构有关的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6）如何定义“美国”。美国政府？“美国人”（法人/自然人）？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7）显然有潜在买家在接触他，他也在考虑潜在选项并与潜在买家接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8）在特朗普的寡头政治和裙带资本主义的世界里，他能设想的任何买家都应该与他有某种利益关系，无论是政治上的还是商业上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/20/20250120102709738.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9）他的提议到底能否符合法律要求（《保护美国免受外国敌对方控制应用程序法》）？例如“合格剥离”部分。根据法律，应用程序不能继续由“外国敌对方”控制或影响，而这个定义的门槛非常低（20%的持股）。如果字跳保持50%的股份，可能会成为问题。无论如何，他有可能需要求助国会，废除该法律（并制定新的法律），而这一条的难度非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10）他的方案都是美方视角，不代表中方视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11）对他来说，他肯定希望保留TikTok以“制衡”扎克伯格，至少在一段时间内。这取决于Meta的表现。另外，他甚至可能希望制衡马斯克。毕竟马斯克也不能完全依赖和信任。关键的一点：从制衡的角度来说，不能卖给马斯克，因为马斯克如果拿下这个平台，就无法再控制了。（这是特朗普的视角）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12）能谈成则谈成，不能谈成拉倒。他已经从这番表态和行动里捞取足够的政治资本了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13）他说这是他的“初步想法”，所以他始终留有余地，可以找借口撤回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14）但这些足以激发TikTok用户的热情——尤其是内容创作者及其生态体系。（但事到如今，这一切已经不会阻止他们寻求平台的多元化，不要吊死在一棵树上。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13）但更重要的一点是，主要由Z世代组成的TikTok用户群确实可能代表了美国的未来，但他们仍然倾向于自由派、进步派，在政治上偏向民主党。是的，特朗普可以通过这些努力获得他们的一部分支持，但这些人大多不那么政治化，不那么容易被拉拢。而在这样做的过程中，他可能会让他的MAGA基本盘和支持者感到深深不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在第一任的首席战略官、MAGA的精神导师和灵魂人物史蒂夫·班农对这一切一定会感到非常失望，甚至愤怒。毕竟，特朗普这个含着金钥匙出生的百万富翁，和代表MAGA的中低层白人不是一个世界的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是这个曾经在第一任内挑起封禁TikTok的特朗普，在今天的语境下，已经成了中国人能看到的“最不反华”的美国政客了。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b5744e7e94f20dc5c8f94cd509cf9169</guid>
<title>拜登临走时，还对中国撂下一句话</title>
<link>https://www.guancha.cn/HouFeng/2025_01_20_762610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 侯峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任期的最后一天，拜登选择了在南卡罗来纳州黑人教堂社区度过，鼓励情绪低落的民主党同仁不要放弃希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就在一周前，拜登还是信心满满的。在一场外交政策的告别演说中，他指出，在与中国的长期竞争中，现在的美国比他上任时处于更佳的战略地位，并称过去有专家预测中国经济将不可避免地超越美国，但在他执政后，“中国将永远无法超越我们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但显然，人们并没有把他的豪言壮语当回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据CNN1月16日的报道，由SSRS进行的一项最新民调显示，拜登总统离任时的支持率将是其任期内的最低水平。美国人普遍认为，拜登的四年任期是失败的，他的政府几乎没有扭转人们对国家整体状况或经济的长期负面看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民意调查机构盖洛普公司去年12月的一份调查显示，美国民众不认可拜登政府和国会的工作，对经济表现持负面评价，并对国家发展方向感到不满。调查显示，仅39%的民众认可拜登政府工作，仅17%的民众认可国会工作。民调和民主党败选都说明，拜登四年执政给国家和世界带来更多的是负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国将永远无法超越我们”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中美GDP差距为5.2万亿美元，中国GDP占比美国GDP约77%，达到历史高点。之后，2022年，中美GDP差距扩大至7.47万亿美元，中国GDP占比美国GDP约70%。2023年，美国GDP为27.4万亿美元，中国GDP为17.9万亿美元，差距再次扩大到9.5万亿美元，中国GDP相当于美国的约65.4%。2024年前三季度，中国占美国GDP比重为61%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/20/20250120101301829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继西方传媒及御用社交媒体、公知炒作的“中国崩溃论”、“中国威胁论”之后，“中国崛起见顶论”一时间甚嚣尘上。看上去中美GDP的差距扩大，似乎印证了西方社会流行的“70%魔咒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“70%魔咒”，是指只要一个国家GDP达到美国的70%，就会遭遇美国的打压而逐渐衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代末，日本GDP一度占到美国的70%，但随着美国借助《广场协议》等一系列打压，日本90年代泡沫经济破灭后，陷入失去的三十年，如今GDP总量只有美国的15%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年苏联总产值是美国GDP的70.1%。之后，在美西方的地缘政治围堵下，加上内部的腐败变质，苏联经济每况愈下。在颜色革命的加持下，最终于1991年12月25日土崩瓦解，彻底消除了美苏冷战最大的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在拜登疯狂的围堵打压下，中国会步日本、苏联后尘吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年末到2024年一季度末，人民币对美元贬值超过10%至1:7.3。若按2021年末不变汇率重新核算去年中国经济，中国GDP首次突破20万亿美元，占美国比重超73%，超越苏日曾经达到的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，按照国际货币基金组织和世界银行的购买力平价法测算，中国GDP在2016年就已追上美国。2023年中国GDP为32.93万亿“国际美元”，美国为27.36万亿，中国已经是美国的120%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，以美元为基础的GDP计算方法像一个数字游戏，比如中国相对应的国内GDP增长是5%，而美国相对应国内的GDP增量为2点多，显然中国的增长速度高过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国利用地缘政治危机，在欧洲、中东拱起战火，在亚洲炒作“中国威胁论”，极大增加了全球经济的危机感，美国股市和投资成了全球游资唯一的避风港和保险池。再加上美国用各种金融手段，比如加息等，大幅提升美元价值，导致全世界的货币，包括人民币对美元贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此相对于用美元计算的中国名义GDP就变成只有4，而美国的GDP提升到3或更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种数字游戏，增加了拜登认为中国永远无法超越美国的胆气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越吹越大的金融泡沫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2021年到2023年间，美国年均通胀率超过7%，同期中国低于2%。2022年底，根据标普公司的统计，美国大中城市的房价，相比于2019年上涨37%。为了应对高通胀，从2022年起，美联储又连续加息，2024年美国房贷利率已经高达6%-7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国国债已经在2024年年中超过35万亿美元，主要原因是联邦政府长期入不敷出，政府预算赤字“病根”难除。美国财政部数据显示，美国联邦政府2023财年财政赤字达到近1.7万亿美元，比上一财年增加23%。为了填补亏空，美国政府通常会发行国债筹款，债务“雪球”由此越滚越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年时，美国政府债务总额约为3.2万亿美元，2000年增至5.62万亿美元，2010年进一步突破13.5万亿美元。进入2020年，债务总额已达到27.7万亿美元，2023年更是突破34万亿美元。截至2025年1月10日，美国未偿债务总额达到36.17万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济看上去不错，但那是美元堆出来的，欠债总是要还的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/20/20250120101311932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约时报1月15刊文指出：中国2024年的贸易顺差高达7万多亿人民币（折合美元接近1万亿），创下记录。世界另一端的情况几乎截然相反：美国去年的贸易逆差预计将达到约1万亿美元，但中国的贸易顺差中只有三分之一来自美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各地的国家也与美国有巨大的贸易顺差——虽然规模远不及中国，但加起来越来越大。有些国家需要用与美国的贸易顺差来弥补本国与中国的贸易逆差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是美国靠什么来弥补巨大的全球贸易逆差？美国能为世界提供什么样货真价实物美价美的商品呢？美国大宗出口的除了农产品、油气和军工产品，剩下的难道只能靠印制出口绿钞，就能确保拜登让美国永远立于不败之地的信念吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然中美名义GDP的差距拉大，并不反映中美的国力、实力和创造力的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国高科技领域快速崛起，威胁到美国霸权根基&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年5月15日，美国总统特朗普签署《保障信息与通讯技术及服务供应链安全》的行政令。该行政令宣布，为应对在信息和通讯技术及服务上面临的“重大国家安全威胁”，美国进入国家紧急状态。从那天起，特朗普和拜登行政当局开始了对华为无所不用其极的打压，以期从根本上阻断中国高科技领域的追赶势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着以华为为代表的中国高科技，已经让美国充分感觉到了致命威胁。在其后两届美国政府变本加厉地打压下，2021年华为智能手机的全球市场占有率跌至仅剩4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但华为没有被打趴下，反而浴火重生。到2024年，华为智能手机强势回归，全年出货量4600万台，同比增长37%，市场份额高达16%，位居第二，实现了对苹果超越，势将重回巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/20/20250120101320707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，华为还建立起自己高端麒麟芯片在内的智能手机全产业链，鸿蒙生态跨界操作系统，并积极扩展到包括升腾Ascend 910C人工智能（AI）芯片，还有服务器在内的Atlas人工智能计算平台、华为云的物联网平台、以及华为高阶智能驾驶系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登任期最得意之作，莫过于用高端芯片卡中国高科技，特别是人工智能研发的脖子。然而去年底，就在西方感觉中国AI似乎该断气之际，一个叫DeepSeek-V3的人工智能生成式大模型横空出世，性能匹敌GPT-4o。但DeepSeek-V3训练的预算却非常低，“2048个GPU、2个月、近600万美元”，相比之下，GPT-4o等模型的训练成本约为1亿美元，至少在万个GPU量级的计算集群上训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近公布的六代机、空警3000预警机，带电磁弹射的“无人机航母“076”型两栖攻击舰，以及高超音速导弹，都是一些遥遥领先的高科技装备，一旦入役，将极大改变现代战争的形态，重塑世界地缘政治的战略格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不可思议的中国智慧，令拜登团队彻底不知所措。至于阻止中国进步，中断中国超越美国的步伐，人走茶凉的拜登恐怕只能哀叹一声了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b696647f1743e46c69fe9078bd58c0c</guid>
<title>妙瓦底难以复刻缅北方案，电诈园区不是局部地区安全问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuQingXiang/2025_01_20_762600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 亨凯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，演员王星经泰国被骗至缅甸诈骗窝点一事，让“妙瓦底”这个地名占据舆论头版；而在此之前，另一个更为大众所熟知的地名是“缅北”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年7月，中国公安部会同缅甸内政部部署开展打击缅北电诈犯罪专项行动以来，缅北地区的规模化电诈园区被彻底铲除，累计抓获中国籍涉诈犯罪嫌疑人5.3万余名。然而，随着缅北“四大家族”犯罪集团陆续进入诉讼环节，“星星回家”事件不仅提醒大众需持续保持对跨境电信网络诈骗犯罪的严打高压，也将妙瓦底电诈园区推至大众视野之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水沟谷、KK园区等位于缅泰边境的妙瓦底电诈园区，此前社会大众一直将此地与缅北电诈园区混淆。实际上，相比缅北电诈园区，妙瓦底电诈园区规模更大、园区设施更完善、犯罪手法更多元、性质更恶劣，最重要的是牵涉其中的势力也更为错综复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/01/19/20250119173514237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
缅甸妙瓦底电诈园区分布示意图&lt;span&gt; 大公网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妙瓦底电诈园区，地处缅甸东南部的克伦邦妙瓦底市，这座边陲小城紧临泰国，是泰缅边境贸易的主要口岸；但由于木姐等口岸的中缅边贸长期占据缅甸边贸交易量的榜首，妙瓦底边贸口岸的贸易量一直不算突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2017年起，中国加强对中缅边境贸易口岸的管理与走私打击后，活跃在中缅边境的部分走私人员转至妙瓦底，沿着泰缅边境继续走私大米、玉米和白糖等货物。2020年后，在新冠疫情与缅北内战的影响下，中缅边贸遭受更大的冲击，这也进一步推动泰缅边境贸易站逐渐崛起，成为缅甸最大的边贸口岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/01/19/20250119182157989.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于泰缅边境的妙瓦底电诈园区&lt;span&gt; 大公网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着边贸的发展，人员、车辆和物品的流通不断增加，再加上中国与柬埔寨联合打击，也使得柬埔寨的电诈产业转移至妙瓦底一带。这些电诈园区并不是位于妙瓦底市中心，而是位于妙瓦底市的偏远村镇地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克伦邦的“前世今生”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妙瓦底所在的克伦邦，其前世今生本不简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上，相比缅北掸邦，克伦邦与作为缅甸政治与经济中心的仰光省地理位置更为接近。一直以来，克伦邦都是缅甸国内异见人士逃难的首选之地，克伦邦泰缅边境一带共有九个“难民营”，“难民营”里的人们和想逃到这里的人们将这些“难民营”称为“解放区”，据称现有超过十万难民生活于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事上，作为英殖民的遗留产物，克伦人在独立前就拥有着自己的武装力量，且在历史演进过程中，当地民族武装势力不断分化且日趋复杂。成立于缅甸独立前一年1947年的克伦民族同盟（KNU），是缅甸历史最久的民地武。1949年，克伦民族同盟与中央政府首次发生冲突时，就曾占领过当时首都仰光的永盛镇区。随着缅甸政局的变化，克伦民族同盟开始节节败退，势力虽大不如前，但也始终稳坐在缅甸南部民地武领头组织的位置之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/19/20250119175553838.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：克伦民族佛教军&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代，克伦民族同盟内部发生了一次佛教徒与基督教徒的分裂；佛教徒脱离同盟，成立了克伦民主佛教军（DKBA）。在2000年代，克伦民族同盟再次发生分裂，脱离人员组建了克伦民族同盟和平委员会（KNU- PC）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，缅甸政府出台政策要求民地武接受改编成为边防部队，各民地武不同意改编。但克伦民主佛教军的一名将领苏奇督宣布带领部下接受中央政府的改编，成为了克伦邦边防营。边防营是当前克伦邦军事实力最强的武装部队，其人员构成为80%的原民地武成员再加上20%的缅军，名义上边防营需听从缅军调动，但实际上有很大程度的自主权。缅军之所以能如此“忍让”，一方面是苏奇督一派实力强大，另一方面缅军也需要克伦边防营来牵制三家民地武。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/19/20250119174444875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：苏奇督&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此，克伦邦的军事割据格局大致形成，共有缅甸国防军、克伦边防营和三家克伦民地武。五派势力合纵连横，既有合作也有竞争。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71f957506265c292462bf44cd375ee64</guid>
<title>“泛蒙古主义”的幽灵，让莫斯科寝食难安</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_01_20_762598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，乌兰巴托罕见地履行了一个10年前的承诺：将传统蒙古文重新用作官方文字。自今年1月2日起，蒙古国的所有官方文件将同时采用传统蒙古文和现行的西里尔蒙古文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家机关正式引入传统蒙古文，标志着蒙古国在语言文化复兴方面迈出了重要一步。此举不仅是对本国文化遗产的一次致敬，也是蒙古国在政治、文化乃至地缘战略上的一份“独立声明”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一举措背后蕴含着深远的历史背景与复杂的国际关系考量，对于远在千里之外的莫斯科而言，无疑是一种微妙而深刻的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;既是文化选择，也是政治表态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统蒙古文的历史可以追溯到1204年，当时成吉思汗命令被俘的畏兀儿（回鹘）人塔塔统阿使用回鹘字母为蒙古语创造书写系统。最初，这些文字是横向书写的，但最终演变为垂直排列的形式。在接下来的几个世纪里，尽管出现了其他文字系统，但回鹘式蒙古文始终占据主导地位，直至20世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1921年蒙古人民党在外蒙古取得政权，以及1924年蒙古人民共和国的成立，蒙古的语言政策发生了转变。根据苏联的要求，蒙古在1931年开始采用西里尔字母，并于1946年正式将这种新字母定为官方文字，从而取代了传统的蒙古文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化虽然减少了文字的学习和推广难度，提高了民众的识字率，但也意味着与丰富的历史文化遗产的割裂，普通民众失去了直接接触自己历史文化文献的能力。尽管有反对的声音，但在当时的背景下，它们几乎无法影响决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采用西里尔字母对蒙古社会产生了深远的影响，它不仅加速了苏联文化的渗透，也切断了蒙古与中华文明的书面联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/17/20250117162308187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1290年阿鲁浑汗致教皇尼古拉四世的复函。信中强调了蒙古人信奉的长生天，婉转地谢绝了皈依天主教。&lt;span&gt; 回鹘式蒙古文文献网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，蒙古人民共和国于1992年更名为蒙古国，并开始了一系列改革，包括逐步恢复传统蒙古文作为官方文字的努力。近年来，政府发布多项政令扩大传统蒙古文的使用范围，如要求官员率先学习传统蒙古文，并应用于公务员培训中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，和使用西里尔字母一样，恢复传统蒙古文既是一种文化选择，也是一种政治表态。这一转变不仅是对蒙古悠久历史的致敬和回归，更反映了国家寻求独立发展的决心。几个世纪以来，传统蒙古文承载着民族的辉煌历史，是蒙古身份的重要象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转变并不令人意外。苏联解体后，众多前加盟共和国，如阿塞拜疆、土库曼斯坦、乌兹别克斯坦和乌克兰等，纷纷选择恢复其原有文字或采用新字母系统，哈萨克斯坦也在经历类似的过程。此举有助于摆脱“苏联化”和“俄罗斯化”的影响，强化民族自信和凝聚力。蒙古是在外部压力下转向西里尔字母系统的；如今，重拾传统蒙古文可以视为蒙古国在政治、经济和文化层面走向自主的一次重要尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恢复传统文字也意在提升蒙古国在地区乃至国际舞台上的形象，重现昔日“大蒙古国”的风采。然而，这条道路并不平坦。尽管政府积极推动这项变革，但公众的接受度较低——毕竟，西里尔字母已使用了超过80年，大多数民众已经习惯了这种书写方式，并且在现代信息技术环境下，传统蒙古文的使用存在诸多不便。此外，教育体系中缺乏足够的教师资源，学生和家长对此也不够重视，使得推广工作面临挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/17/20250117153736243.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西里尔蒙古文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的一项调查显示，在近15万名参与问卷的国家公务员中，只有略超半数（53.6%）的人支持在官方文件中同时使用两种文字。这表明，社会内部对于是否全面恢复传统蒙古文尚未形成统一意见。一些蒙古国学者甚至认为，传统蒙古文的全面复归可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，蒙古国毕竟还是迈出了文字改革这一步，即使只是一小步，它的象征意义也已经足够强烈了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄语影响力正被英语取代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着前盟友逐渐远离自身文化圈，俄罗斯人内心五味杂陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，俄罗斯对蒙古的经济影响力一落千丈。到20世纪90年代，两国间的双边贸易额锐减了80%。随之而来的，是俄罗斯文化影响力的削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄语至今仍然是蒙古国使用最广泛的外语——汉语并未如一些预测般迅速普及——但它已从一种接近于“民族语言”的地位转变为纯粹的外语。自1990年起，掌握俄语不再是进入蒙古大学的必备条件；2003年后，俄语也不再是中小学的必修课程，其地位被英语所取代。“在蒙古成长起来的整整一代人都不懂俄语”，2019年时，乌兰巴托的俄语教师尼亚姆扎夫·奈姆达娃（Nyamzhav Naymdavaa）向《俄罗斯报》表达了她的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈姆达娃描述了俄语在蒙古面临的困境：“在20世纪40年代末的黄金时期，（蒙古国）全国所有学校每周都会安排四五个小时学习俄语；70年代末，还成立了专门的俄语师范学院，在10年间培养了1847名俄语教师。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这样的辉煌已成为历史。更严重的是，1989年，乌兰巴托终止了所有在蒙教授俄语的俄罗斯人的合同，导致500多人失业，超过200所学校停止提供俄语课程，转而开始教授英语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，英语已经成为许多蒙古年轻人首选的外语。随着移民潮和全球经济融合的趋势加快，这一变化尤为显著。社交媒体上，蒙古的年轻人越来越多地使用拉丁字母书写，而非传统的西里尔字母。看一看蒙古脸书用户的主页，近半数的内容采用了拉丁字母拼写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科采取了一系列补救措施，包括增加针对蒙古学生的俄语学习奖学金、为当地俄语教师提供更多支持，并发起宣传运动以反对减少俄语教学及恢复传统蒙古文的努力。蒙古国社会围绕文字的辩论，反映了不同势力之间的角力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文字改革背后的复杂地缘政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从莫斯科的角度来看，蒙古的语言和文字改革具有十足的危险性。一方面，这给俄罗斯与中国的关系带来了新的复杂性——曾几何时，蒙古国是莫斯科影响中国，乃至整个东亚的桥梁，而现在，克里姆林宫不再能够确定，乌兰巴托会在地区事务中站在自己一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，蒙古国的这一举动可能会对俄罗斯境内本已躁动不安的布里亚特人产生影响，他们正密切关注着蒙古的动向。蒙古近年来在历史观、价值观等方面，深受本国民粹主义和西方势力的影响和挑拨，这为邻国带来了不容忽视的意识形态风险。尤其是“泛蒙古主义”的幽灵，足以令莫斯科寝食难安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蒙古国，活跃的不仅是俄罗斯的影响力。近年来，拜登政府显著增强了“对蒙古公民社会”的支持力度。2022年，美国国际开发署（USAID）启动了一项为期5年、总投资达1200万美元的“蒙古能源治理计划”，旨在提供“稳定的电力供应，推动可持续和包容性的经济增长”。紧接着，在2023年，USAID又公布了一项新的5年战略框架（2023-2028），致力于“强化蒙古的公民社会与民主机构，促进性别平等，并实施多样化的发展项目”。如今，USAID已成为蒙古国最重要的外援来源之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，蒙古国官方的态度是张开双臂欢迎。2024年8月，蒙古国总理罗布桑那木斯来·奥云额尔登在接见来访的美国国务卿安东尼·布林肯时强调：“美国不仅是我们的‘战略第三邻国’，也是我们在多个合作领域中的长期伙伴。”他进一步指出，“美国是我们民主之旅的指北星”。布林肯则回应说，在两国关系中，某些领域的合作尤为紧密，例如美国和平队长期以来在蒙古开展的英语教育项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/17/20250117155741728.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年8月1日，蒙古国总理奥云额尔登接见美国国务卿布林肯&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了从2025年起扩大传统蒙古文字的使用范围外，蒙古国还修订了教育法，正式将英语定为中学教育的第一外语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和西方媒体普遍认为，蒙古国恢复传统蒙古文对中国而言是一个利好消息。英国《泰晤士报》甚至称，这是“中国展示软实力的好机会”。的确，蒙古国“回归”传统蒙古文为中蒙文化交流提供了新机遇，但值得注意的是，乌兰巴托从未放弃争夺“正统”的野心，“泛蒙古主义”的幽灵并非仅仅对俄罗斯构成威胁。比如，蒙古国所恢复的“传统蒙古文”主要以喀尔喀蒙古语为主，而非中国已广泛使用的、以察哈尔蒙古语为主的传统蒙古文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，蒙古的文字改革和官方外语教育政策，并非自然的文化演变，而是人为的政治工程。政治决策在很大程度上决定了该国采用何种书写系统。因此，从长远来看，乌兰巴托在恢复传统蒙古文的同时大力推广英语教育，可能会对蒙古与其两大邻国——俄罗斯和中国的关系产生直接或间接的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>