<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4db7815ac9e90ecd5ae1942c291632b</guid>
<title>农民穷是因为“懒”吗?</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiaoYun/2023_12_13_718825.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】“懒惰和贫困是难兄难弟”、“镰刀挂上壁，家里没有吃”。长期以来，贫困更多地被视为个人的失败。一个定见是：穷人之所以贫困是因为他们懒惰，缺乏内生动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者结合自身扶贫经历指出：所谓的“贫困个体责任和贫困文化论”，忽视了制度和结构在财富、资产、教育、机会等方面的巨大差异对贫困的决定性影响。从某种角度讲，“贫困是因为懒惰”是一个谎言，很多人的贫困其实早已深深地嵌入到制度结构里。正因为如此，过去多年的中国扶贫行动，试图从根子上解决贫困问题。既然如此，那就必须思考：贫困的元问题究竟是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者认为，贫困的根源在于人的现代化理性不足。人类社会有两大驱动力量：一是自我利益扩张的力量，二是群体间相互分析的力量。处于前现代的人，往往缺乏第一股力量，难以实现对新事物的快速学习和对产业的资本积累。对于那些依然处于传统之中、不太具备现代性思维方式的“现代化的穷人”，扶贫要从“心”开始，需要一点点改变人的理念，而不能盲目冒进，也不可绝望懈怠。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贫困是因为懒惰吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次，在我扶贫的河边村里，一个北京来的朋友看到村里很多公共空间的脏乱差，随口说了句：“他们穷还是因为懒啊！”我笑了笑，说：“我在北京看到很多至少是中产阶层集中居住的家属楼，楼道也是脏乱差，你说他们也很懒吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说到村里的工作，很多人都会说“要发动农民一起干，这是他们的事”。我刚开始在村里的时候也这样想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，我组建了“河边发展工作队”，希望成员能作为骨干为村里做事。但时间久了，事多了，很多人就不来了。后来我又组织了“河边青年创业小组”，还是希望有一批人能为村里的建设做事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在河边村的建设中，村民的确做了很多义务劳动。但是组织集体义务劳动有一个难题——只要有人不来，很多人也会说“他们不来，下次我也不来了”。前面说到的“工作队”和“小组”最后都不了了之了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来想，我们住在城市，如果没有市政服务，每天社区的人都去每家每户找人搞卫生，一次可以，经常做可能吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道说城里干净是因为城里人勤快，农村脏乱差是因为农村人懒惰吗？很显然，城里干净是因为有市政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，城市有市政，为什么村里不能有“村政”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这些被服务得很好的城里人，为啥到了农村就高高在上地指责村里人懒惰呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年扶贫工作热闹，农村里可以看到各种各样的标语。有的彰显政府扶贫的决心，如“精准脱贫，不落一人”；也有彰显爱心的，如“扶贫济困，你我同行”……也有很多如“人穷志不短，政策不养懒汉”、“扶贫不能等靠要”等这样激励穷人脱贫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/30/20231130092926202.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年，贵州省安顺市普定县（图源：活力普定）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细想想也有意思，假如我自己很贫困，有人来帮我，我会不想脱贫吗？“要你脱贫变成我要脱贫”这句常常挂在很多人嘴上的话，逻辑到底是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次，一个基层干部朋友说：“李老师，现在扶贫不好搞，老百姓难搞得很，你给他养猪，他说不要，让他脱贫他都不脱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说：“养猪能脱贫吗？劳动力增加成本，再遇到非洲猪瘟，卖都卖不出去。”不能想当然地让农民脱贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚到村里时，有人说：“李老师，你搞不出啥新产业，办一个公司来搞冬瓜猪。”于是我和农民商量，他们总体的反馈并不积极，表现得“不想脱贫”。后来我发现，真正的冬瓜猪就是一家一头，两头满山跑，生长很慢，个头也小，一旦规模扩大，势必要用饲料。规模大了，吃的不一样了，猪病就来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界往往会把这种对“脱贫方案”的迟疑视为“麻木”，认为他们不想脱贫。但如果换一种情境，有人劝你去投资股票，估计不少人也会迟疑。难道他们不想致富？我们这些城里人端着“铁饭碗”，一旦没了这个碗，也没有土地，处境可能比农民还困难，我们怎么能理直气壮地去教育农民如何脱贫？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们不能搞“农民本位”，不能说他们不需要外部的支持，他们需要。我做扶贫二十多年，最近到很多地方看，包括我自己扶贫的村庄，变化很大，精准扶贫扶出了成效。2012-2018年，8000多万贫困人口脱贫。难道说这8000多万人全都在几年里由懒惰变成了勤快？真是那样的话，估计会是全世界社会学家最感兴趣的案例了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/30/20231130093024232.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;按照2011年调整后的新贫困线人均年纯收入2300元的标准计算，2011年全国贫困人口为1.239亿，到2015年底，已经减少至5578万&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十九世纪美国作家阿尔杰的小说描述了数百个由贫穷到富裕的故事，主人翁无论开始多么贫困，到最后几乎都依靠他们的内生动力和不懈的努力摆脱了贫困，这些故事的核心含义是一个人的命运主要掌握在自己的手上，这就是至今都在影响社会大众观念的所谓“个人努力脱贫的模式”&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;在类似观点的影响下，一旦遇到贫困，我们自然就会认为穷人之所以贫困是因为他们懒惰，缺乏内生动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改革开放初期，发展条件相对平等，引发了市场改革下千千万万农民生活的改善。不能说改革开放之前农民懒惰，改革开放之后他们突然就勤快了。贫困并不是因为他们懒惰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b64e26985e7f04032f55d99c6ec6a0f3</guid>
<title>为什么日本对殖民历史的反思是虚伪的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EriHotta/2023_12_13_718822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/堀田江理，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方，二十世纪上半叶被视作帝国主义的衰落阶段，因此人们很容易忘记在那数十年间，还有一个国家的帝国主义曾快速扩张。在经历了两个多世纪自我强加的孤立后，军国主义日本当时正坚定地致力于成为一个全球大国。它在1895年侵占了中国台湾，在1910年殖民朝鲜，并最终统治了东南亚的绝大部分地区。由于完全没有准备好管理如此庞大的海外殖民地，日本在当地种下了混乱与破坏的种子。它的殖民地充斥着强迫劳动、性奴役、酷刑和生物实验。那么，为什么我们很少听到日本关于后殖民时代的自我清算与反思——正如今天在西方大学校园里普遍看到的那种反思呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不完全是因为缺乏来自国际社会的压力。比如，2019年春天，日本宣布推出印有该国近代先驱实业家涩泽荣一肖像的新款一万日元纸币，却遭到了来自韩国的强烈抗议——日本在朝鲜半岛的殖民当局曾短暂地推行过印有涩泽荣一头像的纸币。日本国内对韩国的抗议做出了应有的报道，但几乎没有引发任何公共讨论。这款纸币将按原计划于2024年发行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的回应与更加广为人知的“慰安妇”问题相呼应。日本公然拒绝全面、真诚地反省这些历史罪行，引发了国际社会的广泛批评，包括在首尔和马尼拉日本大使馆外举行的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/02/20231102174750430.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;354&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国首尔民众在街头抗议日本政府&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就“慰安妇”问题的立场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解日本为什么对其帝国主义侵略史如此避讳，有必要首先了解那个帝国是如何形成的。毕竟，在19世纪中叶，当工业化的西方列强将觊觎的目光投向亚洲各国时，日本只是勉强地逃过了沦为殖民地的命运。到20世纪，作为第一个，也是唯一一个有资格参与大国政治游戏的非西方国家，日本试图扮演反（西方）殖民主义者的殖民主义者形象，自视为“命中注定”要将其他亚洲国家从西方帝国主义者手中“解放”出来，并带领他们走上“进步之路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本宣称的目标是创造一个“亚洲人的亚洲”，并以此为幌子发动对外侵略。这种主张认为，要将中国从西方势力支持的蒋介石政权手中“拯救”出来，帮助马来亚和缅甸摆脱英国殖民统治，东印度摆脱荷兰的统治，印度支那半岛要摆脱法国统治，菲律宾要摆脱美国统治，等等。这种主张宣称，日本的帝国主义并不是“自私的”，而是为了反对西方殖民主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种族是日本所谓“泛亚主义”的核心元素。1918年底，日后成为内阁总理大臣的近卫文麿撰文敦促日本“拒绝接受英美在巴黎和会期间提出的和平方案”。他在参会后不久写道：“事实是，白人，尤其是盎格鲁撒克逊人种，普遍憎恨有色人种。这在美国对待黑人的方式中如此显而易见。”当日本代表团试图在国联章程中加入支持种族平等的条款却失败时，他的这份怀疑显然得到了验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球经济经历大萧条之后，主要大国变得更加向内看——设置了更多贸易保护壁垒，并在某些情况下，通过了排斥亚洲移民的法律——日本的主流话语开始强调经济安全。该国宣称，其对外扩张计划的每一个步骤都隶属于一个宏大战略——建立所谓的“东亚新秩序”或“大东亚共荣圈”。1941年底，日本宣布与西方国家开战的官方理由是为实现亚洲的“稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如日本人被教导要相信天皇的神性，他们也被灌输这样的理念：日本对亚洲负有“神圣的使命”——尤其是对东南亚的西方殖民地。那里的一部分人认为，对欧洲殖民者的不满能够为日本接管那些地区提供合法性。但对其他人来说，这起到了相反的效果：1962年，时任新加坡总理李光耀将日本自1942年以来的军事占领视作一次“觉醒时刻”。日本的军事占领让李光耀那一代年轻人下定决心：“任何人——无论是日本人还是英国人——都无权对我们的事情指手画脚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今天，将掠夺成性的西方帝国主义国家赶出日本“后院”这种看法，在日本国内依然有着深厚的道德合法性土壤。上世纪九十年代，日本知名漫画家小林善纪最火爆的作品之一就是作者自诩的一本“哲学漫画”，当中对日本帝国主义进行了无耻的美化与洗白。那本漫画宣称，日本帝国军队“勇敢地与白人帝国主义者作战，后者傲慢地将所有有色人种视为低等的灵长类动物”。近年来，日本的鹰派前首相安倍晋三在政治上的成功，一部分应归功于他有效地运用此类新民族主义言论。安倍去世后，这样的言论依然在日本社会中大有市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论今天的日本人愿意相信什么，事实是，日本殖民者在发表反西方殖民主义言论的同时，自身的行为却与他们反对的殖民统治者如出一辙。历史学家格兰特·古德曼（Grant Goodman）在1991年得出结论，日本人在对殖民地的残暴和剥削程度方面甚至“超过了”西方人。现实当中，认为日本有关“亚洲属于亚洲人”的主张并不诚实，仅仅是他们为对外侵略扩张事后找的借口，其实是一种误解。这种主张的哲学基础的形成甚至要早于日本帝国主义的兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪末，亚洲的知识分子往往用英语写作，试图反击西方殖民主义者将亚洲整体视作一个低劣的种族实体的观点。日本艺术史学家冈仓天心是孟加拉族诗人罗宾德拉纳特·泰戈尔的相识，他也成为最有影响力的“泛亚主义”声音之一。冈仓断言，尽管亚洲在物质条件和军事实力上相对较弱，但它依然是一个卓越的文明。冈仓在《理想之书》（The Ideals of the East）的序言中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“亚洲是一体的。喜马拉雅山将两个强大的文明分隔开，只是为了强调他们的独特性：中国有儒家式的共产主义，印度有吠陀式的个人主义。但即便是雪山之巅也一刻无法阻隔对终极和普适真理的广袤热爱。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本追赶白人国家统治世界地位的方式，并不是通过精神层面的探索，而是通过陈旧的军事征服手段实现的。当日本赢得1905年的日俄战争后，它成为第一个在现代战争中击败白人的非白人国家。这毫不意外地激发了日本列岛之外，亚洲各地的反殖民主义情绪。贾瓦哈拉尔·尼赫鲁（Jawaharlal Nehru）在1939年写下了他童年听到这个消息时的兴奋之情：“日本的胜利激发了我的热情……民族主义的想法充斥着我的脑海。我思考着印度以及亚洲如何从欧洲的束缚中获得自由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一系列反西方殖民主义者开始在日本寻求庇护，其中包括印度支那民族主义者潘佩珠与彊柢王子、印度独立运动领导人拉希·比哈里·鲍斯，以及最知名的中国现代民族主义之父——孙中山。他们中的许多人得到了日本“泛亚主义者”在道德和经济层面的支持。例如，电影制片大亨梅屋庄吉将自己的财富用于资助孙中山的民族主义运动；哲学家宫崎滔天也积极同中国的民族主义者合作，自愿为他们做宣传与提供武器，甚至亲自参加武装斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，20世纪日本文学界最重要的人物之一、小说家井伏鳟二曾在马来亚和新加坡工作，为当地的报纸撰写社论。他强调了在那里传播日语的重要性。1942年2月，井伏用英文讽刺地写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“用日语取代英语作为马来亚的通用语言，只是对一个为亚洲事务挺身而出的国家的自然认可。这个国家依然在努力拯救亚洲人，让他们不再从英国压榨亚洲财富与文化的战略中继续受害。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
井伏坚信，学习日语可以提升亚洲其他国家的地位。在他以及许多人看来，亚洲不仅如冈仓所宣称的那样是“一体的”；相反，“亚洲就是日本。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本在第二次世界大战中彻底战败，这样一种自恋的自我意象依然保留了下来。日本天皇从未就日本的帝国主义侵略与扩张承担罪责，这在很大程度上阻碍了日本国内开展诚实讨论的前景：道格拉斯·麦克阿瑟（Douglas MacArthur）将军没有废除天皇的地位，主要是担忧此举可能引发日本内部叛乱，进而破坏将日本打造成二战后对抗共产主义堡垒的努力。在战后的日本社会，对帝国体制挥之不去的尊崇也让曾经的对外殖民历史成为一个敏感乃至禁忌的话题。此外，在今天这个一代人都未曾经历过战争的国家中，天皇也已经成为一种和平的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/02/20231102175015809.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;451&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;麦克阿瑟1946年与日本裕仁天皇合照 图自：美国国防部档案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述所有内容都一定程度解释了，到目前为止，西方关于后殖民时代的反思与清算没有在日本引发明显的回应。当吸收任何外部世界的社会与知识层面的运动时，日本总会出现一定的滞后性。例如，日本大学生花了好些年才开始接受西方社会对性少数群体权益的支持。然而，日本不愿反思其对外殖民历史还有一个更重要的原因。在英国，为殖民主义提供辩护的意识形态主张，比如社会达尔文主义，已经被彻底揭穿。而理论上来说，军国主义日本关于亚洲必须从西方手中获得“解放”的主张，在道德层面上也很难全盘反对。这一切都不能成为日本曾经犯下暴行的借口。尽管今天大多数的日本人对于帝国主义历史的话题十分冷漠，这个话题依然会令日本国内的保守势力暴跳如雷。他们坚信有关“亚洲团结”的叙事，也就是军国主义日本曾经“勇敢地”面对西方的帝国主义霸凌者，而不是效仿他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种叙事的支持者之一，是深受日本右翼青睐的印度法官拉达宾诺德·帕尔（Radha Binod Pal）。1946年，他在远东国际军事法庭（又名东京审判）中担任法官，因主张所有日本被告（包括战时首相东条英机）应被无罪释放而显得与众不同。帕尔坚称，日本的战争罪行很难说是“史无前例”，只需看看西方国家的帝国主义历史就能找到类似程度的暴行。他还认为，美国向日本投放原子弹也构成了战争罪，并指控二战战胜国的道德相对主义和种族偏见。由于这些言论，帕尔至今在日本被视作勇敢的民族主义者，他在西方的傲慢面前选择站在“亚洲盟友”的一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要日本继续认为自己是为了亚洲的福祉而发动一场“无私的文明战争”，那么将日本视作反殖民主义的殖民主义者的主张就会延续下去。与此同时，一个令人不安的事实仍然被忽略：在通往实现“泛亚主义”梦想的过程中，日本还远远没有兑现其当初许下的宏大承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于10月31日发布在英国UnHerd网站评论板块，原标题：“日本对外殖民历史的虚伪。” The colonial hypocrisy of Japan.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79fddb5b54763a80b0e9039119065694</guid>
<title>起底缅北家族政治发展史</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_12_13_718821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在缅甸各方力量的配合下，数月前被浙江省公安机关通缉的缅北果敢地区电诈团伙明家覆灭，其头目明学昌在抓捕过程中畏罪自杀身亡，团伙成员明国平、明菊兰、明珍珍三人也被缅甸警方移交我国公安机关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在掌握相关犯罪事实和证据的基础上，辽宁、福建、重庆等地公安机关再度出手，决定对缅北果敢包括白所成、魏怀仁、刘正祥在内的其他10名电信网络诈骗犯罪集团重要头目进行公开悬赏通缉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“缅北四大家族”再度闯入微博热搜榜单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅北的电诈赌博人口贩卖一条龙犯罪产业链，用一句司法判决时常用的行文术语来讲，属于手段极其残忍，后果特别严重，社会影响极其恶劣，必须从重从严从快处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一点需要说明，缅北果敢地区的电诈犯罪在当地猖獗多年，冰冻三尺非一日之寒，产业链条漫长复杂，利益关系盘根错节，涉案人员极为广泛。说得武断一点，在缅北那个三教九流龙蛇混杂的大染缸里，但凡能混得有头有脸的人，或多或少都和电诈犯罪这个油水丰厚的行当有那么点牵连，至少利益输送关系上是绝对摘不干净的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即使明家覆灭、缅北白魏二刘四大家族落网，也不意味着当地相关犯罪行为及涉案人员已受到彻底清算，从此可以完全高枕无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题来了：缅北果敢地区为何会出现规模如此庞大、利益关系如此复杂的有组织电诈犯罪行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者愚见，这与缅北果敢地区颇有历史的家族式政治结构有关。比如白魏二刘四大家族，就是这种家族式政治结构在当代的表现形式；而前些日子在果敢战事中占据上风的彭德仁，也是这种家族式政治结构的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/12/20231212000417459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年9月，缅北向我国公安移交逾千名电信诈骗犯（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家族式政治结构在缅北果敢地区存续已久，追溯起来可直达明末清初。统治果敢地区的第一个政治家族——杨氏家族，就是明末清初王朝更替的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1659年，南明永历帝朱由榔兵败退入缅甸，被缅王安顿在缅北地区。1661年，咒水之难爆发，永历帝被缅甸王莽白抓住后交给吴三桂，并在次年于昆明篦子坡（昆明人称之为“逼死坡”）金禅寺内被处死，其部将杨高学率领部下逃至缅北科干地区结寨据守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地地处偏远，地势险要，易守难攻，杨高学及其追随者便留下来，并与当地土著杂居通婚。后由于马帮商队往来途经当地，此地经济逐渐发达起来，明朝遗民和散落各地的明军便前来投奔，科干地区因此慢慢发展为一个规模较大的聚落，杨高学一家成为当地首领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据杨氏家谱记载，杨氏一家为突显当地民众果断勇敢，便将科干地区以谐音改为果敢，果敢一称由此而来。永历帝被杀后，满清朝廷眼看果敢此地实在偏僻，强要攻取实在是劳师靡费，于是索性在今天腊戍地区的登尼设立木邦宣慰司，用羁縻统治的方式敷衍了事，授权杨氏一家镇守此地。杨氏一家以不剃头为条件答应下来，从此成为果敢地区土司。此为果敢地区家族政治结构之滥觞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后杨氏一家的统治权力在1840年又进一步得到巩固。时任云贵总督桂良上奏道光帝，请求封杨氏为世袭果敢县令并颁发印玺。此时杨氏一家的头领为杨国华，在接受印玺后成为满清认可的汉人土司政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1885年，英帝国入侵缅甸，缅甸成为英属印度的的一部分，杨氏一家接受英帝国的委任，成为当地的代理统治者。但杨氏一家依然事实上掌控着果敢地区的统治管理权力，英帝国仅每年两次派遣边境官员前往当地巡视，杨氏一家虚与委蛇，听宣不听调，依然保持独立。这种相对安稳的局面一直持续到1959年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一年，独立后的缅甸政府宣布废除果敢土司的统治权力，杨氏开始受到打压。1962年3月缅甸爆发兵变，奈温将军上台执政，军政府独揽大权后，开始以法律和军事手段强迫缅甸各地民族交出英帝国时期授予的自治权，果敢地区开始受到严酷打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年，军政府在缅北大其力的东枝地区扣押了杨氏一家的卫队长罗星汉，并将其送往腊戍地区进行“缅甸社会主义纲领再教育”。经过劝说，罗星汉同意与军政府合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年，军政府开始取缔杨氏一家。1965年，军政府将罗星汉释放，并任命其为果敢青年前进委员会主席和自卫队队长，让其协助压制杨氏一家的反抗。双方里应外合发动政变，成功瓦解了杨氏一门的武装力量和统治权力并接管了果敢地区，随后逮捕了退位的老土司杨振材和继位的新土司杨金秀等杨氏要人，并以贩毒罪等罪名将这些人关押。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨氏家族另一成员杨振声痛感大势已去，于是逃亡泰国，杨氏家族在果敢地区的统治就此终结；以罗星汉为首的罗氏家族取代杨氏家族，成为果敢地区的第二个统治家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/12/20231212000634664.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗星汉对果敢地区的统治时间不长——自1965年始，至1968年终。终结其统治的，是在中国互联网上知名度颇高的彭家声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭家声原为效忠于杨氏一家的自卫队分队长，1964年杨氏一家被取缔后，彭家声返乡。1965年7月，彭家声因不满奈温军政府统治，带领30多人成立“果敢人民革命军”，开始以游击战方式扩大地盘。1967年，彭家声的部队与老东家杨振业的部队爆发火并，彭家声战败，被迫撤入中缅边境山区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时恰逢其他国家开始大力向缅甸输出革命，在与缅甸自由同盟和军政府的对抗中落败的缅共也退居于中缅边境山区。缅共借助他国的大力援助开始发展壮大，当时大批其他国家的共产党员和武装力量成建制加入缅共，许多人甚至衣服一换、帽子一戴，就从其他国家的共产党员摇身一变成了缅共党员——一些共产党员甚至有缅共和其他国家共产党的双重党籍，这算是特殊历史时期的特殊现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时同样撤退至中缅边境山区的彭家声就是在此时接触了缅共。双方协商后一拍即合，彭家声所部的“果敢人民革命军”全部加入缅共武装力量“缅甸人民解放军”，彭家声本人也正式加入缅共。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1968年1月，彭家声所部随缅共一并发起反攻，打回缅甸国内。彭家声接连攻克红岩、慕太、邦永等地，接连击败缅甸政府军和老同事罗星汉、老东家杨振业的部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1969年4月，彭家声以缅共名义成立果敢县，并以缅共东北军区副司令员身份兼任县长，随后将政府机构迁移至杨龙寨。这标志着彭氏家族正式开启了对缅北果敢地区的统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年，彭家声率军将缅甸政府军在果敢地区的最后一个据点拔除，正式占领果敢全部地区。自此，彭氏家族取代罗氏家族，成为果敢地区的第三个统治家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后彭家声所部成为缅共旗下一支相对独立的武装力量，对待缅共的调令和要求基本上是一种听宣不听调的敷衍态度，但缅共也不好拿他怎么样。这种局面一直持续到1980年代末。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9c8509b985c72e80fb7536b7292d1bd</guid>
<title>“最庆幸的是我们国家没有放弃自己造船”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyifei/2023_12_13_718818.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一米八几的大高个，谦逊、低调，总是不忘自己的工人身份，这是沪东造船厂首位高级电焊技师张翼飞给人的第一印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从初露头角的“高级学徒”，到声名远扬的“焊神”，从业40多年来，张翼飞始终坚守在船舶焊接的第一线。他个人的艰苦奋斗和国家工业发展的脉络紧紧联系在一起，展现了一线工匠们的坚守和奉献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由上海大学出版社出版的 《上海工匠》选取了上海各行各业的模范人物，讲述中国制造业历经的沧桑巨变，展现了一大批中国工匠身上的时代精神。近日，观察者网沿着《上海工匠》中的精彩故事，采访了这位在自己的岗位上耕耘数十载的传奇焊工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越是难焊的地方，就越练手艺&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我们知道您有个外号叫“焊神”，这个外号是什么时候开始有的，又是怎么来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张翼飞&lt;/strong&gt;：其实他们叫我“焊神”已经是比较后期的时候了。我获得荣誉比较早，三十八岁就拿到中华技能大奖和全国技术能手。当时，我在焊接操作上有很多体会和经验，比如怎么把焊缝烧好，怎么把焊缝外观焊得很完美，这些对我而言都很拿手，但是对焊接的真正理解（理论）还不到位。主要是因为那个时候的工作很忙，我一直在带班，当工人或者带班上船台。而且我带的班组是部门的船体大合拢班组，总装一部所有船体最重要的焊缝都是我带着这个班在做。当时做的就是护卫舰和民用船，生产节奏比较快，所以没有时间静下心来把实践的经验和理论进行一个完美的融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2000年的时候，在技能上我的荣誉和职称，而且都是顶尖的荣誉，又是沪东厂唯一一个高级技师。我就觉得自己在专业理论上很欠缺，只是凭感觉在做，不知道什么原因。当时我就跟领导提出来，想静下心，去焊接试验室沉淀一下，多看一些书，做一些焊接上的对比。领导同意了我的要求，给我划了一块小地方，让我搞培训，做一些新技术、新工艺的引进，主要带新人。那么我就能静下心来，有机会去看书，把之前在生产上遇到的、已经解决的、但没有找到原因的问题给彻底搞明白。在那段时间里我做了很多对比，把实践的经验和书本的理论知识相结合，让自己有了质的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个感觉是完全不一样的。
后来，很多外面的厂家，包括材料厂家、设备厂家，甚至做焊接的厂家遇到一些问题，比如在产品上出了各种焊接质量事故，找不到原因，他们就来找我。我利用双休日，就在外面帮别人解决这些问题。一辈子做焊工做下来，很多问题我一看就知道了，对这些原因都很了解，从来没有过去人家那里一趟最后没法解决又灰溜溜回来的。我走了全国很多地方很多企业去解决问题，这一大圈走下来，别人就给我起了个“焊神”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/22/20230922122850103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：央广网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;焊接这份工作很辛苦，需要在狭小的空间内连续作业，您在这个过程中是怎么坚持下来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张翼飞：&lt;/strong&gt;之前东方电视台来给我们拍纪录片，为了写实，我们到船上去拍。当时是2016年，我已经有5、6年没在船上干活了，跟他们一起去钻舱，根本不用化妆，进去一圈出来就是大汗淋漓的效果。我当时就在想，在这里面干活真是太苦了。我们的工作服是帆布的，特别硬，吸了汗之后脱下来可以直接立在地上。从舱里出来以后，我吹着风就在想，当时我是怎么就稀里糊涂过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 后来，我想明白了，是因为专注。不论干什么，你要干好一件事情，是一定要专注的。我当学徒的时候有个绰号叫高级学徒，就是因为我学徒时期的活就干得特别好。当时刚参加工作，很崇拜厂里的几个八级工，这些老人家都有一手绝活，漂亮的不得了。我一直希望能跟着他们学，能成长为于他们一样的的高手。平时干活的时候就对自己有一定的要求，比如手要稳，运条要匀，电流要调得好。我们焊接有一个验收制度，老前辈里有几个免检的焊工，我就把他们当成我的目标，要让验船师和检验员走到我这里挑不出毛病。时间一长，他们再过来，一听这个是我焊的，就直接通过不用看。我当时就追求这个东西，把注意力放在焊缝焊得均不均匀、宽度是多少和直不直上。人在追求一个东西的时候，苦和累就被忽略的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前刚下去干活的时候，为了提升焊接技能，一般都选最难的地方焊，因为越是难焊的地方，就越练手艺。就像人家练枪，会把两块砖头吊在枪杆上练手劲，让手更稳一些。我们烧电焊也是一样，你越难烧的地方、越烧不好的地方，你把它烧好了，你的技术就上来了，这样进步就会很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/22/20230922124507493.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：央广网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;焊接其实是一个大家平时不太能接触到的职业。您能不能跟我们介绍下焊接的基本技法和工作状况？要成为一个好焊工，标准是什么？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张翼飞：&lt;/strong&gt;焊接是一门很宽泛的技术，只要有金属的地方、有金属的结构，就必然有焊接。焊材还分高温的、低温的、耐气候的、耐腐蚀的等，比如我们海里的东西，它就要耐腐蚀。我总感觉我们现在对焊接不重视，很多大学把焊接系都裁撤了，原来交大有，天大也有，很多著名的高校都有，但现在已经很少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是造船焊接的，如果没有2000年后，我的自我修炼，那我对焊接的理解只局限船舶焊接。船舶焊接就牵扯到低温、高强、耐腐蚀，但像航天焊接，就要牵扯到有色金属这些了。还有目前核电的那些核心材料都是进口的，这些材料对于焊接的要求是不一样的，有的在高温下工作，有的在低温下工作，我就得把是各种元素的作用都搞明白。所以焊接是个很宽泛的东西，我觉得我这一辈子做焊接很精彩，而且到后面的阶段越来越精彩，因为我还有很多东西都不懂，要去摸索，接触各类焊材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我带徒弟的标准不是说你拍的片子合格了，是一级片，你就是个好工人。我眼里的好工人是超一流的焊工，你的认知不该在一张片子上，而是在焊缝金属的组织结构和化学成分上。一个合格的材料，里面的元素都是具备的，但是你烧的时候操作不当，把很多元素烧损，这种情况下，就算拍出来的片子可能是好的，既没有什么杂质，也没有什么气孔，可金属成分的烧损，影响的是使用寿命。将来船在海上开，靠的是质量，靠的是焊缝金属成分最少的损耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的焊工懂得用正确的电流、电压以及焊接速度去焊这个东西，假如不懂，你把片子焊的好，不代表你焊缝的组织是好的。所以我跟徒弟们说，一定要弄懂原理，知道了原理就知道怎么去焊。我觉得最厉害的是一个材料到你手里，不管是什么状态使用的材料，比如火电、核电的，还是像LNG船零下一百几十度那种状态工作用的钢板，不论给你什么材料，你都能拿出一个合适的办法去烧它，这靠的就是对材料的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
焊接的过程中会出现各种问题，焊接本身是在做加法也是在做减法。两块板焊起来变成一块板，是在做加法，但焊接过程是种不均匀受热过程和焊接缺陷，这就是在做减法。怎样把减法控制在最小，只有把这个做好了才能叫高级焊工。别人叫我“焊神”就是因为无论把哪种焊材交到我手里，我能最快地给出一个最好的焊接方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>