<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>199b522a643d3a031211b24af040d158</guid>
<title>知道这些社科门道，你也能当“野生专家”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_12_10_670650.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_09_12_657516.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上一篇文章&lt;/a&gt;中提到，社科专家往往会因为自身的水平和立场等原因，对事物的发展做出错误的判断，也就是“翻车”。肯定有人就要问了，为什么这些翻车的专家，还能一直当专家呢？如果我们今天把那些翻车的社科专家都给抛弃掉，是不是就能够保证社会科学的水平呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题没那么简单，因为社会科学有自己的特殊性，不能像自然科学那样有一个绝对客观的评判标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;专家就一定会算命，会算命的就一定是专家吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？就拿经典的美国2016年大选来举例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普胜选之后，很多国内外的专家和吃瓜群众都跳了出来，声称自己早就预测到了特朗普的胜利。但是，如果仅仅是预测对了这么一件事，其实并不能看出什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为2016年的大选，就俩结果，蒙对是非常容易的。你就是再算上2020年的大选，也不过是4个结果，蒙对的概率也不低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然大家喜欢看算命，喜欢看见“观今夜天象，知天下大事”的专家，但预测成功与否这件事本身其实不能说明任何问题。只有结果没有过程，或者说根据蒙对的结果再回头倒推过程，是算命忽悠人的常见手法，并不能体现专业水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至于我们说得再极端点，今天就是有人说自己连续预测对了八场美国大选结果，也不一定证明他真的就有真才实学。八场美国大选，也不过就是世界杯上连续猜对八场比赛的“章鱼哥”保罗的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果非要单看预测结果不看具体过程，那些因为预测对了一两件事，就觉得自己堪比孔明观星的人，其实还不如一只章鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人跟章鱼的区别，在于推理。结果固然重要，但怎么得出的结果才是关键。错误的推理也可能带来正确的结果，正确的推理也不一定总能到达真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好像2016年的大选，很多人相信特朗普会赢，只不过是因为他们大量地接受了极右翼媒体的谣言和阴谋论，并不是基于什么理性和逻辑。而同样这些人，到了2020年的大选，继续相信着特朗普必赢，就跟2016年很多人盲信希拉里必赢一样，无视民调数据所揭示的趋势，自然就要翻车了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而反过来，在2016年翻车的人，如果是认真地根据民调数据和选举逻辑在分析，只不过犯了技术失误。那么在认识到自己的失误之后，改进方法，调整模型，预测对2020年的选举也不是什么难事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好像俗话说的，潮水褪去，才知道谁在裸泳。很多人在猪都能起飞的风口上赚了钱，不一定是他们真的有本事，而可能只是运气好。如果有人跟着形势赚了点钱就自认为股神，或者看到有人赚了点钱，就把他们当股神，那最后大概率是要当韭菜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，同样的道理也适用于预测任何世界大事，远到苏联解体，近到俄乌冲突，那些跳出来喊着自己预测对的人，到底是真有水平，还是瞎猫撞上死耗子，都得要看他们的具体过程，而不能单听一个结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;故事讲得好，就是专家吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那问题来了，我们说社科专家翻车不一定是水平差，不翻车也不一定是水平高，翻不翻车也不能作为评判依据，那到底什么才能评判专家及其理论的水平呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有学术规范和同行评议的指标摆在那里，逻辑自洽、数据真实、方法新颖、理论完整等等……但这些仅仅是基本要求，而且受制于社科研究的属性，任何评判都必然是主观的，都不可能脱离评判者自身的立场和想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本质上讲，任何一个社科研究，都是在试图讲一个故事，这个故事讲得好不好听，决定了你的研究能不能被学术界和社会所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如著名政治学家罗伯特·帕特南（Robert Putnam）的名作，《使民主发挥作用：现代意大利的公民传统》，本身只是在研究意大利政府表现的南北差异这一个小问题。这个研究当然有自己的价值，但不会引起很多人关注。然而，帕特南把这个南北差异归结到了意大利北方的公民传统，进而引申出民主需要公民社会的支撑这一结论，看起来就高大上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这种层面上，社科学者和媒体就是在做同一件事，就是要把读者绕进自己的叙事里。只要没有低级的事实错误或者逻辑混乱，那么最后就是看谁会讲故事了，或者说，谁讲的故事更符合读者的心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，现实是复杂的，而故事是简单的。营销号会为了讲一个好故事而将现实扭曲和简化，学者虽然一般不至于像营销号那么没有底线，但是往往也不可避免地为了保持自己的叙事，而选择性地阐述和解读事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没底线的学者也是不少的。毕竟，当前社会科学的一个特点，就是几乎给定任何一个结果，你都能往回逆推出一套符合逻辑的解释。也就是说，你几乎可以写出任何符合学术规范，同时能得出你想要的结论的文章。即便你的论文肯定会被其他学者质疑，但质疑本来就是学术的一部分。除非你水平不够需要靠作假和抄袭，否则没有人能真正证伪你的结论，最后往往也就不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要想查社科界的学术问题，其实就跟查假赛一样。场上表现再怎么离谱，人家都是有说辞有道理可讲的，除非你找到利益关系的实锤，否则没人能拿你怎么样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/25/20220725144451308.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如Uber就曾经收买欧洲和美国的经济学家，让他们的研究得出对Uber有利的结论，而那些经济学家也就照做了。多年来没多少人认为这些研究有问题，直到最近因为Uber内部爆料的文件，大家才发现，这些经济学家和Uber的利益关系，远比他们自称的要深得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说真的，贿赂社科学者比贿赂什么高管和官员容易多了，毕竟社科学者一般又穷又软。你看这些顶级经济学家，Uber也就花了10万欧搞定了，这就是社科知识变现的价值。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc159d624406ffcc96026738e8caca12</guid>
<title>为什么监狱会推出“艺术矫治”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanghanyi/2022_12_10_670649.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/Kris】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=690858254&amp;amp;bvid=BV1824y1k7rx&amp;amp;cid=910488794&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，北京市朝阳区人民法院一审公开宣判被告人吴亦凡强奸、聚众淫乱案。最终数罪并罚，判处其有期徒刑13年，附加驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先一起来回顾一下，这个新闻中几个雅俗共赏的信息点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，吴亦凡方先报的警。吴亦凡母亲以“被敲诈勒索”为由向警方报警。正是因为母亲报警，吴亦凡相关事件才进入警方调查程序。在此之前，都美竹或其他人没有联系警方报案。吴亦凡的粉丝信誓旦旦地说，“没见过有自己把自己送进去的人”，以此来证明清白。结局我们也看到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，吴亦凡批捕走的是快速通道，判刑是从重从严，从审查、刑拘、批捕，只用了半个月的时间，对比同类型案件，这种办案效率显然是加急了；一般强奸罪判处10年以下，吴亦凡被执行13年有期徒刑是重判。考虑到给社会带来的不利影响，从重从严是合理合法，这算是成全“顶流”的排面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，外籍人士在我国刑事诉讼程序中没有任何特权。吴亦凡需要在我国蹲完13年大牢，再被驱逐出境。而按照加拿大法律规定，性犯罪被遣送回国，有可能会被二次公诉，也就是说，吴亦凡被遣返回加拿大是可能接着坐牢的；吴亦凡还被曝出，曾在洛杉矶与一名未成年女留学生发生性关系。按照美国刑法，和未成年发生性关系是重罪，会以强奸罪起诉。若如此，吴亦凡从中国出狱后，遣返加拿大入狱，再送到美国受审，或许将开启下半生的全球世界监狱巡演，一举解决了青年无业、中年危机、老年养老系列问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人有疑问，吴亦凡不是早进去了吗？这是个广泛的误会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴亦凡之前是收押，呆的地方是朝阳区看守所，宣判之后才会正式转到监狱。据律师朋友介绍，这里看守所的主要生活是背诵监规，背不出来就会被安排洗厕所，背出来就干擦地板、叠毛巾之类轻松的劳动。看守所里开销少，住宿免费，每个月花销大概500块。受疫情影响，家属现场存钱、存物、会面都被全部禁止了。据说，现在探监是一个月一天，一次仅有半小时。判决之后，吴亦凡会从看守所转移到监狱服刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然还没有正式消息，但我们也可以猜一下，吴亦凡会关在哪里？北京市辖区内监狱8座，他大概率会去北京市第二监狱。这个监狱位于北京市朝阳区，地理位置上离吴亦凡现居地朝阳区看守所近，转移也方便；而且二监主要关押入监教育罪犯、外国籍罪犯和港澳台入境罪犯。根据监狱服刑人员的个人分享啊，这里伙食不错，一周三次米饭，其余是馒头，吃饱没有问题。猪牛鸡都有，逢年过节鸡腿很大个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是要想吴亦凡改造好，我觉得北京可能不如上海：
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19e29db57bb326637193dade0e692a2d</guid>
<title>蒙古国怎么了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongfeiteng/2022_12_10_670648.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 钟飞腾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至12月9日，蒙古国首都乌兰巴托的民众抗议活动已进入第六天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着事态发展，各方均在猜疑背后是否存在着美西方势力的干预。因这一年来，中国周边邻国已发生多起类似的民众抗议事件，有的演变成“未遂政变”，有的甚至导致政府更替。鉴于美国政府提出要塑造中国的外部环境，强化对华竞争，作为蒙古的邻国，我们有必要进一步分析这一事态的来龙去脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌兰巴托抗议活动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗议活动最初出现在4日上午10时，社交媒体发出的视频显示，数千人冒着零下十几度的严寒，在首都乌兰巴托的苏赫巴托尔广场集会示威，要求政府惩戒煤炭出口中的贪腐官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该广场所在的“国家宫”是蒙古国中央政府、议会等机构的所在地，广场上矗立着成吉思汗的骑马雕像，政治象征意义极强，因而，这一抗议事件便引起国际社会的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/09/20221209162518899.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;示威游行现场（图片来源：蒙通社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5日，西班牙权威媒体《euro weekly news》发布了一些广场示威的视频。当天，美国驻蒙古国乌兰巴托大使馆发布“示威警报”信息，认为4日晚爆发的示威活动虽然被警察设置的路障拦住，但抗议活动仍会继续，建议美国政府人员和美国公民避开示威区域绕行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据蒙古媒体报道，5日下午，示威活动升级，大量酗酒的人涌入广场，煽动和平示威者，并挑衅使用武力冲击政府。当天下午，蒙古国政府为此事举行了新闻发布会，蒙古人民党总书记、政府办公厅主任阿玛尔巴伊斯格楞和副总理兼经济发展部部长呼日勒巴特尔通报了相关情况，表示正在调查约15名官员，政府对煤炭盗窃问题早有关注，正准备打破腐败的煤炭利益集团。据俄罗斯卫星通讯社报道，蒙古当地媒体透露，2013年以来累计的煤炭出口贪腐金额高达18亿美元。5日晚，蒙古国国家大呼拉尔召开会议，听取蒙古法律内务部对广场示威活动情况的汇报，最终确定没有必要宣布进入紧急状态，但不排除在局势恶化时采取适当行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6日上午，蒙古国总理奥云额尔登对蒙古国家通讯社记者表示，对4日至5日的示威活动，执法机构正在进行大规模调查以解决问题，同时也正通过外交渠道和中国政府进行接触。不过，奥云额尔登强调，政府对示威活动进一步政治化、转移矛盾的倾向保持警惕。6日，韩国驻蒙古国大使馆也发布了大型示威相关活动公告，请韩国公民尽量不要参观东广场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6日下午，在中国外交部发言人举行的例行记者会上，俄罗斯国家通讯社记者提问，中方对蒙古抗议活动所针对的蒙对华煤炭出口涉嫌腐败及煤炭被窃问题有何回应。外交部发言人表示，“作为友好邻邦，我们相信蒙古国政府会调查处理好有关事件。如果蒙方提出请求，中方有关部门会依法依规提供必要协助。”此后，这一信息迅速被美国媒体报道，美联社在报道的标题中更是露骨地写上了——“蒙古人抗议涉嫌盗窃出售给中国的煤炭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结束对中国和日本的国事访问回国之后，蒙古国总统呼日勒苏赫于7日召集政府办公厅主任、法律内务部部长、武装力量总参谋长、总检察长、情报总局局长、反贪腐局和警察总局等政府和执法机构负责人研讨形势和应对措施，在会议上，呼日勒苏赫总统批评了这些部门未及时采取相应措施，要求尽快公布涉案嫌疑人名单，并提交国家大呼拉尔审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8日，据巴基斯坦媒体UrduPoint报道，蒙古法律内务部长尼亚木巴特尔证实，在中国政府的协助下，蒙古反腐败委员会已拘留蒙古矿业公司塔旺陶勒盖的前首席执行官以及其他数名被指控从贪污煤炭中洗钱的人。尼亚木巴特尔还表示，来自中蒙边境口岸的摄像机记录显示，蒙古海关官员并未逐一登记运送煤炭的车辆，一部分煤炭由此可能被走私进入中国境内。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2b3834e106bfee9faec2f78502b5106</guid>
<title>大国竞争日益激烈，海湾国家已经表明了立场</title>
<link>https://www.guancha.cn/EbrahimHashem/2022_12_10_670647.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如何评价中国与阿联酋等海湾地区国家的经济？这对海湾地区国家有何深远影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李思瑞：&lt;/strong&gt;海湾地区国家正变得越来越自信，思想与行动上的主观动能动性不断提升，背后的原因之一，就是中国过去40年来飞速地崛起。中国已是全球第二大经济体，如果按购买力平价计算，可以说是第一大经济体。此外，中国还在科技、教育、太空探索等方面取得了出色成就。并且我认为，中国在中东地区的软实力是逐渐增长的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从70年代末邓小平提出改革开放，到2001年中国加入WTO，这段时期中国主要关心内部发展，推进基础设施建设等等，在国际舞台上相对比较低调。2008年左右，事情开始出现变化。全球金融危机席卷欧美，中国的思想家与战略家开始意识到，他们可以填补欧美留下的权力真空。直到近些年，我们看见中国在国际舞台上越来越主动、有为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的基建、技术与企业，均已达到世界级水平。这些基建能力是许多国家所缺乏的，中国则乐意提供出口。以阿联酋为例，我们有世界领先的基础设施，中国公司对这些项目做出了非常重要的贡献。在卡塔尔，乃至整个海湾地区国家也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对整个阿拉伯世界来说，与中国合作的纽带就是能源。我们之间有如此巨大的互补性，中国的经济崛起，意味着对能源的需求飞涨。尽管中国实际上有能力降低其经济的碳排放密度，但仍然需要来自中东的能源。中国是我们最大的能源市场，阿联酋也是中国最主要的石油供应商之一。中阿双边关系是共生、互惠互利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从海湾地区国家的视角，您如何评价首届中阿峰会的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李思瑞：&lt;/strong&gt;我认为这次峰会相当重要，海湾地区国家高度期待。阿拉伯世界与中国的关系，在每一个领域都经历了指数级的增长。以阿联酋为例，我们在1984年与中国建交，沙特是在90年代建交。虽然双方建立外交关系的年代比较近，但中国与阿拉伯世界的关系，有着上千年历史，从古代丝绸之路时期就开始了。中国在本地区口碑极佳，因为我们之间的关系长期友好，而且中国认同且理解我们的核心关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届峰会的召开，恰逢世界历史进入一段非常关键的时期。我们正见证国际秩序的重大转型。海湾地区也感受到了全球格局的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/10/20221210035621765.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;393&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地时间12月8日下午，国家主席习近平在利雅得王宫会见沙特国王萨勒曼&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新华社记者 黄敬文 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯国家正重拾自信。过去10到15年来，特别是自“阿拉伯之春”运动以来，海湾地区国家的团结意识越来越强。本地许多民众与领导人都认识到，不应该受制于单一的安全伙伴或战略伙伴关系。中国具备众多关键优势，与中国结成战略伙伴关系，是一个非常重要的机遇。不仅仅是能源领域的合作，虽然这是双方关系的核心部分，还包括科学技术、教育、太空探索等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界与海湾地区正经历重大变化的当下，中阿峰会恰逢其时，对双方都十分必要。为什么这么说？因为中国与阿拉伯国家的领导人已经提出了一些倡议，双方在高层有过讨论，但仍需要对具体细节进一步洽谈，达成共识，确定方向。比如，中方提出了全球发展倡议与全球安全倡议。去年3月，中国国务委员兼外长王毅提出了实现中东安全稳定的五点倡议。这是非常高层级的倡议，但许多细节还需要充实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中阿峰会将为深入讨论、凝聚共识、取得实质性成果提供机遇。此外，长期以来，双方都在各层面讨论过中阿自贸区的可行性。不管是国与国的双边层面，中国与海湾国家组织的层面，还是中国与阿盟的层面。中阿峰会也将聚焦细节，探讨未来自贸区合作的走向。在我看来，这届峰会将是迄今为止，中国与阿拉伯世界双边关系有史以来，最重要的一次会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在中国领导人访问中东地区之际，美国白宫本周三（7日）指责中国“试图向中东地区扩展影响力”，甚至扬言“不利于维护基于规则的国际秩序”。您怎么评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李思瑞：&lt;/strong&gt;域外势力无权居高临下地教训我们，该如何处理与中国、俄罗斯的外交关系。海湾地区国家希望实现经济的多元化转型，这需要与全世界维持经济关系，不仅仅是欧洲、美国、俄罗斯，还要有中国、印度、东盟与中亚等等。如果域外国家要抱怨，不应该让海湾国家与中国走得太近。这不由他们说了算。这是我们作为主权国家，基于自身的目的、规划做出的决定。海湾地区国家可以独立决定，我们要与中国发展何种程度的关系，与印度、俄罗斯、欧洲、美国也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正在经济、政治、外交与技术等各领域，经历多极化的过程。世界经济的中心已经开始东移。经济实力带来政治影响力。海湾地区国家希望基于自身的国家利益，与不同方面保持平衡的关系，而不是被域外力量“教训”该怎么做。我认为，这就是未来20年到50年内，海湾地区国家的态度，直到它们变得真正强大，足以独立把控自身的安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：前段时间，受俄乌冲突、国际通胀等问题影响，欧美领导人曾不断施压海湾地区国家，要求石油增产、压低油价。但沙特领导人拒绝了美国总统的提议。如何评价海湾地区国家的这一决定？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李思瑞：&lt;/strong&gt;首先，“欧佩克+”国家不管是决定增产还是减产，都与外部国家没有关系。石油减产的决定纯粹出自技术理由，也就是原油市场的宏观走向。“欧佩克+”国家的分析师们仔细研究市场，预测全球未来经济增长与对石油需求的区间，然后基于这些分析决定减产。这是主权国家做出的决定，与别国没有关系。有些国家对我们的决定不满，他们有自己的理由，比如内部政治斗争。他们希望加油站的油价能降下来，毕竟中期选举临近，这样会帮助美国民主党，尤其是在中期选举中得分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，那些都已是过去了。当“欧佩克”国家与“欧佩克+”国家做决定时，其背后反映的是主权，与对自身利益的考虑。如果有必要，就会宣布减产。当然也要兼顾消费者的考虑，但不可能为了别人，白白损失自己的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不可能违反已签署的合同。现在有些国家突然要求额外供应天然气。可如果你不跟我们签长期合同，你不能突然冒出来，要求我们转移与亚洲或非洲顾客签下的长期订单。不能因为你遇上了麻烦，就要破坏我们跟其他方面的合同。我们作为供应方，在意的是稳定市场。基于共赢的策略，我们倾向于签中长期合同，这样双方的利益都能得到保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为一些欧洲国家犯下的重大错误，尤其是他们还在依赖天然气的情况下，试图在现货市场上买气，这意味着要承担市场波动的代价。比如俄罗斯要求买家只能签长期合同，这样才能稳固市场，双方联合投资基础设施，兴建油气管道、港口等等。但欧洲国家不愿意参与长期合同，结果是他们只能忍受极高的电价和天然气价格，以及挨冻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>