<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b1ff049e3a6726036c08818e75104c0</guid>
<title>日本经济为何怎么抢救都救不活？这人给出了答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanChuanYanJiuSuo/2022_11_16_666940.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴老板】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“过河”的参考对象，日本是一颗已经被摸圆了的石头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后的日本，就是一套写满答案的习题集，里面既有关于产业崛起、文化输出、基础科学、收入分配等方面的高分经验，也有关于地产泡沫、人口衰落、货币政策的错误教训。对于路径高度重合的东亚国家来说，镜鉴价值明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个人都能在日本身上找到话题——部委官员喜欢研读日本的产业政策，野生国师热衷谈论广场协议和金融战败，科技观察家专注解读半导体和汽车崛起之路，而键政委员则喜欢一边分享番号和种子，一边高谈阔论失去的二十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但被放在显微镜下研究了这么多年，日本仍然有太多谜团，比如：为什么日本在1990年前后，简直是判若两国？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/14/20221114145851325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;WWE走进东京，1990年代&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
详细说，就是很多国家都会遇到地产崩盘或者金融危机，但基本上都能通过货币和财政手段爬出深坑，但日本的诡异之处在于：1990年日本房地产泡沫破灭之后，整个国家和经济就如同进入了贤者时间，开水烫再多少遍都不起作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年之前，日本是一个打满鸡血的国家，相夫教子的“渡边太太”们都能让华尔街避让三分；但泡沫破裂之后，日本的货币和财政官员们把工具箱里的方法都摆弄了一遍，但依然无法有效刺激经济，最终使衰退的时间超过了15年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅经济躺平，企业家也似乎丧失了精气神儿。1990年之前松下幸之助、盛田昭夫等人在世界上享有盛名，但之后日本便很少诞生世界级的品牌和企业家了——在福布斯全球品牌100强里，最年轻的日本品牌是优衣库，诞生于1984年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本基础科学实力雄厚，自2001年之后已收获了20个诺贝尔奖，但另一方面，日本又结结实实地错过了过去20年的互联网和新能源浪潮——日本最大的互联网公司名字叫Rakuten，市值只有90亿美元，有几个人知道它是干什么的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对日本的谜团，包括Paul Krugman在内的西方经济学家给了很多解释，比如人口老龄化、经济结构性问题，银行僵尸化、财政刺激谬误、过高的政府债务……等，但都无法自圆其说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后把这个问题大概讲清楚了的，是一个叫辜朝明的台湾人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.辜朝明&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辜朝明出生于1954年，跟同是台湾省人的林毅夫和郎咸平都是50后，前者比他大2岁，后者比他小2岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过跟都在金门军营服役过的两位同行相比，辜朝明的出身更为显赫，其家族是位列台湾五大家族之一的鹿港辜家。这是一个蓝绿相间的家族，既出过主持“汪辜会谈”的辜振甫，也出过民进党背后的金主辜宽敏，也就是辜朝明的父亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辜振甫和辜宽敏是同父异母的兄弟，但两人因政治倾向不同而形同陌路。辜宽敏因为“228事件”而逃离台湾，1949年在上海认识了辜朝明的母亲蔡国仪，随后移居日本，70年代才获准返台，是一个敢当着蒋经国的面说“反攻大陆是痴人说梦”的猛人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管家族历史复杂，但辜朝明的人生轨迹跟台湾交集不大。他出生于日本神户，13年后跟母亲移民美国，1976年毕业于加州伯克利。在上尉连长林毅夫抱着篮球游到厦门的1979年，已经是美国人的辜朝明正在Johns Hopkins攻读经济学博士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年毕业之后，辜朝明进入货币银行学圣殿纽约联邦储备银行工作，起点相当高。1984年他返回日本，作为第一位外籍研究员，加入了日本最大的证券公司野村，一路扶摇直上。1997 年，他成为野村综合研究所的首席经济学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辜朝明在日本受到了朝野的共同追捧。从1995年到1997年，辜朝明在日经新闻举办的“日本100位经济学家排名”中连续三年位列第一，他更是极少数能够参与日本五年经济计划制定的外籍人士之一，向多位日本首相提供过政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要说他是日本的吴敬琏，那是高估他；你要说他是日本的林毅夫，可能有些可比性；但你要说他是日本的郎咸平，那就是在侮辱人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在私下里，辜朝明最大的爱好是制作军用飞机模型，并出版过一本276页的德国二战飞机模型影集。他日语和英语非常流利，但不会讲普通话或闽南语，笔者2014年在陆家嘴听过辜朝明的演讲，他开场就为自己不会中文表达了歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/14/20221114145903159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辜朝明在演讲，2014年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了90年代末，日本长达10年的衰退引起了广泛注意，经济学家纷涌而来。要知道，对衰退、萧条和金融危机的研究一直是宏观经济的“显学”，因为任何有政策价值的研究成果都能带来巨大的公共福祉，都可能改变数以亿计人的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对大萧条的研究如同医学里的攻克癌症，被称之为“宏观经济学的圣杯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如1929年的美国大萧条，人们最开始都认为这是由于的过度投机和股市崩盘而导致的，“这届股民不行”，尤其是经济学家John Galbraith在1954年出版的《1929年大崩盘》一书，让人们只记住了华尔街的贪婪和乌合群众的愚昧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了1963年，诺贝尔经济学奖得主Milton Friedman给出了“敌在本能寺”的结论：1929年崩盘的直接导火索或许有很多，但美联储错误的货币政策（没及时放水），才是让美国陷入大萧条的元凶。这个结论后来逐渐被主流认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年，美联储主席伯南克参加Milton Friedman的90岁生日宴，直接讲到：“关于大萧条你是正确的，美联储错了。”这让Friedman进一步封神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，日本的大衰退也必然会是宏观经济学届的“圣杯”之一， 而且日本的情况过于迷人：政府疯狂刺激经济，引导利率下降到零，债务杠杆率全球最高，但得来的却是经济零增长和通货紧缩。谁能解释清楚这个现象，谁就能青史留名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本各类经济学家榜单上排名第一的辜朝明，自然不会闲着。在零星发表过几篇工作论文后，辜朝明在2003年出版了《资产负债表衰退：日本在经济迷局中的挣扎及其全球影响》一书，第一次提出了“资产负债表衰退”这个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新颖的词，未必能100%解释日本，但的确带来一套几乎完全不同的视角。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93e8ff835ee8b0c4c19d6214442d0f91</guid>
<title>“文明型国家”话语的形成及其对全球政治叙事的影响</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_11_16_666936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张维为】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月6日，英国记者、作家阿里斯·路西诺（Aris Roussinos）模仿《共产党宣言》的开篇这样写道：“一个幽灵，一个‘文明型国家’崛起的幽灵，正在自由主义西方徘徊。”2021年11月，芒克论坛邀请笔者对话，主题是“何谓文明型国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月，美国《国家利益》杂志刊文《文明型国家的魅力》（The Allure of the Civilizational State），该文章聚焦于同年4月在纽约举行的主题为“文明型国家与自由主义帝国——两者是否终将碰撞？”的研讨会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章认为，一种悄然形成于中国和俄罗斯的“文明型国家”论述已开始危及西方主导的自由主义世界秩序。这次会议除了有学者参加外，美国多位前高官也与会发言。文章称“文明型国家”话语公开蔑视西方“在世界范围内大行其道的自由主义范式”，已经在非西方世界产生了相当的影响，而且对西方世界内部的左右两翼也产生了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月29日，香港回归祖国25周年前夕，香港外国记者会（The Foreign Correspondents’Club,FCC）邀请笔者演讲互动，主题是“文明型国家与民主和香港的未来”。显然“文明型国家”话语已经走出学术象牙塔，成为影响全球政治叙事和战略抉择的某种“显学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文旨在梳理“文明型国家”话语的来龙去脉，概述非西方世界及西方世界关于“文明型国家”的主要论述，并就“文明型国家”话语对全球政治叙事的影响及其原因做出一些初步判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“文明型国家”概念的提出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际学术界从文明视角研究人类政治的传统由来已久，从斯宾格勒的《西方的没落》到汤因比的《历史研究》，从布罗代尔的《文明史》到亨廷顿的《文明的冲突与世界秩序的重建》等，都是这方面的经典著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方主流学者似乎从未深入关注过古老文明与现代国家融合的可能性。国内学者从文明视角探讨中国与世界也有不少著作，但由于种种原因，聚焦于中国模式可能引领乃至重塑世界的论著甚少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为长期关注中国现代化进程，特别是中国模式和中国话语的研究者，笔者通过对不同文明和国家的广泛考察和比较研究，得出一个慎重的结论：中国已经通过长期不懈的探索，成为一个把数千年没有中断的古老文明与一个超大型现代国家结合起来的国家，并在许多方面实现了对西方国家和西方模式的超越。笔者把这样的国家定名为“文明型国家”，以区别于西方学术界长期占主导地位的“文明-国家”叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种叙事的经典的表述就是美国政治学者白鲁恂（Lucian Pye）所说的中国是“一个佯装成民族国家的（古老）文明”（a civilization pretending to be a nation-state）。白鲁恂认为，由于中国古老文明的影响，中国不可能形成包括现代政治、现代经济、现代社会在内的现代国家。他笃信现代国家只能是“民族国家+西方民主政体”这种显然已经落伍的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/07/20221107142658844.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国政治学家、汉学家白鲁&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恂。图源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国学者马丁·雅克（Martin Jacques）于2009年出版了《当中国统治世界》一书，力求把“文明-国家”概念中性化。他认为，作为一个没有中断的古老文明，中国永远不会成为另外一个西方国家，中国的崛起必将深刻地影响世界格局的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但马丁·雅克亦认为，中国文明和现代国家特性之间会有某种张力乃至冲突，这种冲突“可能把中国拉向不同的方向”。他认为中国今后可能在东亚以某种形式复活自己历史上存在过的朝贡体系，而中国人的种族优越感也可能对现有国际秩序构成某种挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者则认为，今天的中国首先是一个现代国家，但中华文明的种种特质又使其与众不同，因为中国已经融合古代文明与现代国家的长处而崛起。作为一个现代国家，中国接受现代主权和人权的主要观念，不会恢复朝贡体系，也不会拥抱种族优越论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者于2010年正式提出“文明型国家”命题和理论框架，强调中国首先是一个超大型的现代国家，其现代性融入了自己悠久文明的许多传承，这使中国在许多方面实现了对西方模式的超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，“文明型国家”的“良政还是劣政”范式超越了西方的“民主还是专制”范式，中国“民心”和“民意”结合模式超越了西方仅依靠“民意”的模式，中国“选拔+选举”模式超越了西方仅依靠选举的模式，中国“混合经济”模式超越了西方新自由主义经济模式，中国的自由与自律平衡的价值观比西方的自由绝对化更具现代性，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者先后出版了三本专著，从不同层面论述“文明型国家”：《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》（2011年）、《中国超越：一个“文明型国家”的光荣与梦想》（2014年）、《文明型国家》（2017年）。其中《中国震撼》的销量过两百万，被译成十来种文字，在国内外均产生了相当的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然笔者正式提出“文明型国家”的时间是2010年，但自己形成“文明型国家”理论框架则是一个更为长期的研究和思考的过程，甚至可以追溯到1980年代中期笔者与白鲁恂教授本人的接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年10月，时任美国麻省理工学院政治学教授、美中全国关系委员会理事会副主席的白鲁恂以专家身份，随美国知名人士代表团访华，先后会见了中国国家主席李先念、中共中央书记处书记胡启立、外交部部长吴学谦等。这些会见都由笔者担任翻译。白鲁恂给我留下了较为特殊的印象，他每次会见中国领导人都积极提问，但会见后又常常抱怨中国政治哲学和文化的所谓“缺陷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次中美双方互动时提及“实践是检验真理的唯一标准”，他表示不以为然，他认为这样的政治哲学是不明智的，没有一个政府的合法性可以建立在政绩上，如果建立在政绩上，那么政绩差了合法性就没有了。后来笔者自己从事学术研究后，深感白鲁恂的学术偏见影响了不少美国“中国问题专家”和中国政治学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年，笔者考入瑞士日内瓦大学国际问题高级研究院（IUHEI）攻读博士学位。笔者利用这段较长的稳定时间，对中国波澜壮阔而又跌宕起伏的改革开放进程，特别是意识形态与中国改革开放的互动关系，进行了比较系统的梳理和研究，逐步形成了自己关于中国发展模式的较为完整的思考和判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年6月，笔者以优异成绩通过博士论文答辩，并在博士论文基础上，于1996年修订、出版了第一部英文专著《邓小平时期的意识形态与经济改革（1978—1993）》（Ideology and Economic Reform under Deng Xiaoping(1978-1993)），在国际学界受到好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时西方国家还陶醉在冷战胜利的欢庆之中，十分看衰中国政治体制和发展模式，而笔者通过比较扎实的研究，认为中国已经探索出自己的成功之道，即中国模式。2000年，笔者出版了第二部英文专著《改造中国：中国经济改革及其政治意义》（Transforming China:Economic Reform and Its Political Implications），国际反响也不错，笔者认为中国已经探索出自己的成功模式，虽有不足，但经得起国际比较。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e385894061ce4b6225a28377edce6f2</guid>
<title>金正恩送的狗，让韩国人斗起来了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2022_11_16_666931.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国前总统文在寅退休后，似乎进入了安逸的晚年生活。新总统尹锡悦虽然麻烦不断，但都与国际形势相关，韩国国内表面上平静非常，“青瓦台魔咒”好像真的随着总统搬走烟消云散。但实际上韩国朝野两党一直进行着激烈的攻防战，严酷和魔幻的程度一点不输给前任，甚至连金正恩送的宠物狗都被卷入了漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国前总统文在寅和韩国行政安全部总统记录馆（档案馆）11月8日发布消息称，文在寅的团队当天将朝鲜最高领导人金正恩所赠的两只丰山犬移交给了韩国政府。双方在大邱市的庆北大学医院动物医院进行了交接，总统记录馆在交接完成后会对狗进行体检，然后以租借形式，把狗送去光州的乌奇动物园安度狗生，狗的所有权仍然属于总统记录馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/15/20221115135720328.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌奇动物园资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅的团队表示，本来是打算一直养着这两条狗，只是需要修改相关法律实行令，避免“私吞国礼”的法律嫌疑。但尹锡悦办公室坚决反对修法，而且不肯给商量好的“抚狗费”，没办法只能把狗送人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹政府反驳称，文在寅方面不想等待施行令修改程序走完，单方面非要将丰山犬还给总统记录馆，怎么处置这两条狗是文在寅全权决定，与总统办公室无关。暗示文在寅自己“弃养”推卸责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两条狗是2018年，朝鲜最高领导人金正恩送给韩国时任总统文在寅的一对丰山犬。丰山犬是朝鲜咸镜南道丰山郡出产的本土猎犬，和源于韩国全罗南道珍岛郡的珍岛犬齐名，当时算是半岛和平的一种美好象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/15/20221115140212804.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;431&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;文在寅与朝鲜赠送的丰山犬玩耍(亚洲经济)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰山犬到达韩国后，享受过“第一宠物夫妇”的待遇，被取名“松江”和“小熊”。它们在文在寅官邸，与文在寅领养的“韩国第一狗”Tori一同生活。狗夫妇从朝鲜出发的时候就已经怀孕，后来产下6条小狗。文在寅的团队有人想领养回家，被青瓦台官员严词拒绝，理由是“丰山犬是元首国礼，是‘总统记录物’，不属于文在寅总统的私人财产，饲料及其他费用从国家财政预算支出，不允许私人领养。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/15/20221115140446456.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;248&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;文在寅夫妇一同逗小狗崽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅总统任期结束之后，这八条狗天各一方，6只小狗崽被分别送到位于光州、首尔、仁川（2只）、大田（2只）的4个地方自治团体。由于政治属性太浓厚，敢接收这些狗的都是比较小型的机构，条件都不是特别好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半年前尹锡悦的态度还没这么差。今年三月，尹刚刚当选后，曾经去青瓦台拜会文在寅。当时俩人在丰山犬的问题上聊过一次。尹锡悦表示 “如果送给我的话，我会好好养”，文在寅则回应：“小狗不是一般无主物品，跟主人感情很深，（我）继续养才符合送礼人（金正恩）的心愿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，在交接政权的过程中，养3只（两大一小）丰山犬的标准定为每月250万韩元，其中包括饲料35万韩元、兽医医院费15万韩元、饲养员管理费200万韩元。可等尹锡悦正式上任之后，这笔账应该由哪个部门接手变成了无头案，狗粮也就断了顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两条狗的生活费能有多少，前后两任总统搞得跟二婚分孩子一样难看，至于吗？但这就是韩国目前的政治生态，表面平静，台面下极度紧张，两个阵营都等着对面先犯错，这两条狗嘴里省下的不一定是狗粮，还有可能是扳倒对手的关键弹药。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>770a0f21af8cefc2ce936f7a19643b5f</guid>
<title>G20上，美国悄悄承认了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_11_16_666928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美在巴厘G20前一天终于举行了峰会。这个峰会来之不易。拜登上台后，就一直试图安排峰会。但新冠疫情以来，中国政府大量削减各种峰会和工作级会议，直到最近才开始恢复。峰会一直拖到现在事出有因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，安克雷奇会面摆明了拜登政府的对华立场：能合作的地方合作，该竞争的地方竞争，要对抗的地方对抗。很明显，对抗是期望，竞争是主线，合作是外快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，峰会成效有待观察，尤其是美国还在台湾问题上不断冲撞中国红线。尽管如此，中美领导人还是进行了5次视频对话。拜登每次都重申“一个中国政策”，但美国变本加厉，佩罗西窜访达到高峰。“白宫不能控制国会”是无用的空谈，那是美国需要自己厘清的问题。如果白宫不能代表美国，那就更没有必要会谈了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴厘峰会后，美国未必改邪归正。美国的底线是：“美国必须暗渡陈仓继续搞一中一台，中国不能武力统一。”中国的底线是：“不管明的暗的，中国必须统一，和统永远是首选，武统永远是选项。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还会继续作妖，斗争还会继续，甚至可能更加激烈。共和党夺回众议院之后，凯文·麦卡锡有可能当选议长，接任佩罗西。他已经扬言要窜访台湾了。美国国会也在推动《台湾政策法》，这将极大恶化中美关系。中国对此有清醒的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在峰会前就扬言要厘清红线，台湾是中美之间最大的红线。但“解决台湾问题”本来就不是巴厘峰会的期望。拜登会重唱一遍言不由衷的老调，中国会重申一遍祖国统一不可动摇，然后该干什么还干什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重启政府间高层到工作级接触算是成果，但这是对美国更有意义的成果，对中国并没有那么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/16/20221116073055954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间11月14日下午，国家主席习近平在印度尼西亚巴厘岛同美国总统拜登举行会晤。图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不会放松科技战，同时美国还必须继续从中国买东西；美国的对华逆差还将继续，同时中国购买美债的意愿还将持续下降；美联储还得加息，中国央行还会降息；美国军舰飞机还会继续以“航行自由”为名挑衅，中国还将继续加强全方位的国防建设；美国还将继续压中国加入核军控，中国还将继续回以“要么你的数量降低到我的数量，要么我的数量增加到你的数量，否则免谈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都不是高层到工作级接触能谈出名堂的，中美都清楚。但美国还是要抓着中国谈，尤其是气候议题和穷国债负问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是美国突然关心气候议题了，不是美国突然关心穷国福祉了，而是美国要继续充当世界霸主，已经越来越缺抓手了，只有从本来并不关心的气候议题和穷国债负上着手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最关心的是拉上各国与中国对抗，但各国最不想做的就是被拉上与中国对抗。美国盟国在不同程度上从半心半意到勉强为之，非盟国则是避尤不及。佐科在G20前公开宣称，他最大的目的是促使中美领导人坐到一起，合作解决世界的经济和发展问题。这从来是中国最希望国际峰会能达成的作用，但在美国坏作用下，在欧盟的愚蠢逢迎下，国际峰会越来越政治化，经济和民生反而被搁置了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马时代的TPP还有点经济和发展的元素，尽管已经政治化很厉害了。从特朗普到拜登，Quad、IPEF、CHIP4无不以中国为目标，AUKUS更是目标明确。在2022年5月拜登在白宫召集美国-东盟峰会的时候，就清楚地听到了他最不想听的声音：你叫我们来，就谈谈我们之间的事，别言必扯中国，我们不站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国不扯中国，还有什么好谈呢？美国不是东盟最大的贸易伙伴，不是最大的投资伙伴，在地区安全问题上，搅屎多于镇定。美国也早就过了马歇尔计划时代可以当散财童子的时代了。还真以为人傻啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲，在南美洲，甚至在欧洲，美国听到的也是一样的声音：别跟我说没用的，我最关注的是经济和发展，中国能帮我，你能给我什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不是在“买通”全世界，中国是在真心诚意地与全世界共同发展经济，因为中国也从中得益。中国的援助是“授人以渔”，帮助受援国走上可持续发展的道路；欧美援助则是“授人以鱼”，一方面满足了自己的“我真是好人啊”的虚荣心，另一方面通过援助持久地控制受援国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为这样的差别，中国在商言商，拒绝赠款。要是授渔的结果是对方连学费都付不起，那授鱼就是失败的。中国的授鱼不失败。中国更是拒绝欧美用道德绑架迫使中国投资打水漂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/16/20221116073223991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;11月6日在埃及沙姆沙伊赫拍摄的“绿色生活，共建共享——倡导公众参与绿色行动”主题边会现场。新华社发（艾哈迈德·戈马摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在气候议题上，中国多做少说，绿色能源、植树造林都远远走在世界前列。2022年，中国是世界主要经济体中唯一碳排下降的，欧美都增加了。这里当然有乌克兰战争的影响，但中国同样受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管欧美视而不见，中国的青山绿水也在回来，几十年来，环境质量有了明显的改善。中国经验才是各国需要重视的，中国也是靠自己的力量做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国要通过气候议题和穷国债负继续维持领导力，但越来越发现“条条大路通北京”，离开中国的合作还真是一事无成。巴黎协议就是中美合作下促成的。把中国打成“坏孩子”越来越缺乏说服力，推卸欧美的历史责任也越来越行不通，而中国的主张越来越得到发展中国家的支持。在沙姆沙伊赫COP27上，埃及和巴基斯坦明确提出气候补偿问题，这是中国在哥本哈根和巴黎都提出的“共同但有分别”原则的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥巴马时代，中国提出“新型的平等大国关系”，“太平洋足够大”，但美国拒绝了。美国就是要独霸，美国只有“美国与其他”的关系，没有平等的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但形势比人强，在巴厘G20上，美国悄悄地承认了平等大国关系。巴厘峰会是美国追着喊着才争取来的，会场也是在中国代表团下榻的宾馆，可算中国的海外主场，拜登及其团队是登门拜访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管在经济上，还是在政治上，中国都是与美国平等的大国。在G20期间，习近平拜会了东道主佐科，与法国、韩国、塞内加尔、阿根廷、荷兰、澳大利亚领导人会谈，并与印度总理莫迪在G20晚宴上握手寒暄。还有更多的参会国领导人表示希望会谈，包括新任英国首相苏纳克，看来排队晚了，没拿上号。还有其他领导人在会后另有会谈安排，日本首相岸田可能在曼谷APEC期间会谈，沙特则宣布了习近平将在12月出访沙特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是非常繁忙的一两个月，也凸显中国在世界上的重要地位。美国要继续自以为世界的唯一中心已经不行了，即使要与中国“激烈竞争”（vigorous competition），也需要在同时与中国合作。而且与冷战时代不同，安全不一定是合作的主线，经济与社会才是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美联储不断加息，一方面在压通胀，另一方面在把世界经济推向萧条。中国央行在降息，有望进一步加强中国作为世界经济增长极的作用。在短期内，息差有热钱从中国流向美国的作用。但就长线而言，实质性投资反而流向中国，进一步增强中国的经济实力和世界影响。长线投资看的是有确定性的增长，而不是一时一地的升息降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管美国如何想把世界重新纳入冷战框架，世界的兴趣还是在于和平与发展。这正是中国的一贯主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不得不承认中国是平等大国，美国盟国早已承认了，世界更是拥抱作为美国平等大国的新中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴厘峰会的意义正在于这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>