<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d02d73dad89a2de1dea00c31a301f05a</guid>
<title>莫迪罕见妥协，究竟如何影响印度大国运势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shilancha/2021_11_24_615972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月19日，印度总理莫迪突然宣布废止《2020农民（授权和保护）价格保证协议和农业服务法案》《2020农产品贸易和商业（促进和便利）法案》《2020年基本商品（修正）法案》三项旨在改革印度农业的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪一贯以“果断强势”“刚毅坚决”形象勇猛推进改革议程，在苦苦推进农改法近一年后居然转头就妥协服软，而且还罕见地向印度民众公开致歉。这种强烈反差可谓莫迪2014年强势上台以来最具戏剧性的一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，莫迪废止农改法绝不仅是印度内政的策略问题或战术问题，更是决定印度今后一个时期大国运势的重大战略问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府遭遇农改法大挫折以后，还能否积聚政治资本继续推动改革议程？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果像莫迪这样强势领导人推动的改革都难以为继，那印度如何才能为经济跨越式发展扫清制度障碍？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果印度工业化进程因改革停滞而徘徊不前，其综合国力和所扮演的全球角色将受到什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，作为除中国之外全球唯一人口达到十亿级别的超大规模经济体，印度经济发展态势，尤其是其工业化进程，不仅是决定其自身运势的最关键变量，也是深刻影响未来全球格局的重要因素。从这一角度出发审视莫迪政府此次农业改革失利的前因后果，可以为我们更好理解、评估印度的崛起野望和大国运势提供可行路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/24/20211124081002154.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫迪撤销农改法，大批农民上街庆祝。（资料图/美联社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫迪屡试不爽的“突击式改革”这次为什么出现溃败？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年上台以来，莫迪执政最鲜明特征就是连续发动出其不意的“突击式改革”，从废钞令、商品服务税（GST）改革到废除宪法370条款、公民法修正案，再到新冠肺炎疫情期间烈度空前的“封国令”，概莫能外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，决策果断并不代表能力高强。莫迪改革尽管方向正确、目标宏大，但细究起来，往往准备草率、过程扭曲，导致成本高昂、配套缺失，最后不免一地鸡毛、不了了之。可以说，这种执政风格体现出“情况不明决心大、事实不清信心足、胸中无数点子多、决策失误态度牛”的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，莫迪“拍脑袋决策、拍胸脯保证、拍桌子执行、拍大腿后悔、拍屁股走人”的鲁莽强势作风却屡屡得手，他在完成第一任期后甚至还以更高选票得以连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，印度民众在莫迪上台前就已受够长期议而不决、扯皮推诿的“拖延政治”，因此不由自主地对莫迪雷厉风行、言出法随的强势作风产生好感——“不管莫迪做得好不好，至少他做了，这就很了不起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，莫迪以这种“执行力好感”为基础，摸出一套惯用策略，对此我的好友白广灿有精辟的概括：莫迪确定具体政治目标后，通过速战速决获取战术胜利，再挟胜利之威向各路反对派极限施压，借此收获战略收益后，再积极塑造更宏大的态势，最后转进下一个政治进程。这相当于在政治领域制造击鼓传花的“庞氏骗局”：依靠借新债还旧债的惯性，莫迪只要不断推出新的、更宏大的、更刺激的政治议程，就能不断在转移公众注意力的过程中文过饰非、相机遁走、赢得主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/24/20211124081234458.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，屡试不爽的套路为什么这次却折戟沉沙？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“庞氏骗局”不管以什么形态出现，最怕的都是“资金链断裂”。很不幸，莫迪在农改法问题上恰恰也遭遇了政治资本难以为继导致的“资金链断裂”——反对农改法的农民抗议一直无法驱离，这又与疫情冲击、经济低迷叠加共振，严重损耗莫迪的政治资本，使他无法腾挪转进，因此为确保印人党2022年关键邦选顺利，他只能认栽止损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府在农业改革上可以说遭遇了一场“完美风暴”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是遭遇最难缠的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对农改法的抗议群体主体是旁遮普、哈里亚纳等邦的锡克教徒农民，其中又以组织严密的贾特人最为突出。莫迪此前改革触及的群体往往组织松散而被各个击破，但此次农民抗议却显示出组织严密、保障有力、策略灵活等特点，这使严寒酷暑、疫情爆发、空气污染、农忙时节都无法动摇他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是经历最严峻的外部形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2019年底受疫情冲击之前，印度经济就已步入4%低速区间，后来疫情叠加仓促出台的“封国令”，印度沦为全球经济缩水最严重的大型经济体，而2021年初以来第二波疫情更严重扰乱印度经济运行。这一态势持续消耗莫迪的政治资本和执政威信，使他难以从农改法中“胜利转进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是面对不确定性极高的邦选前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，北方邦、旁遮普邦、北阿坎德邦、喜马偕尔邦、果阿邦都拟举行邦选，而印人党近期在旁邦民意调查和哈邦补选中均表现不佳，而北方邦也出现反对印人党的不妙势头。考虑到北方邦、旁遮普邦为代表的“谷物地带（Grain  Belt）”在印度内政中举足轻重的地位，尤其是2022年邦选对2024年大选的风向标意义，这种不确定性诱发的“选举恐慌”就成为促使莫迪政府在农业改革问题上骤然转向的直接导火索。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d14b434f924d34540c752e7c9ff9b8a</guid>
<title>美国精英没意识到，他们一直在制度性羞辱底层打工人</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaiKeEr-SangDeEr/2021_11_24_615968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·桑德尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民主已屡陷危机，同样令人担忧的是，主流政党和政治家几乎没有表现出他们对搅动世界各地政治的不满情绪的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人谴责民粹主义、民族主义的高涨，认为这不过是针对移民和多元文化的种族主义和仇外反应。另一些人则主要从经济角度来看，认为这是在抗议全球贸易和新技术带来的失业问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但只看到民粹主义抗议中的偏执，或只把这些视为经济层面的怨恨，都是不对的。就像英国脱欧得到民众支持一样，特朗普在2016年当选总统体现了对几十年来不断加剧的不平等和全球化的愤怒声讨。这种全球化让顶层人士受益，但让普通公民感到自身权力遭受了剥夺。这也是对技术官僚治国方法的谴责，那些感到经济和文化的列车已经把自己抛下的人在高声呼喊，而技术官僚对这些呼声充耳不闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/17/20211117081719891.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
残酷的现实是，特朗普是凭借挖掘焦虑、沮丧和合理不满的源泉当选的，而主流政党对这些问题的回应不能让人信服。类似的困境也困扰着欧洲各民主国家。在对再次赢得公众支持重燃希望之前，这些政党必须重新思考自己的使命和目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要做到这一点，主流政党应该从民粹主义对他们的抗议中吸取教训：不是去复制其仇外心理和咄咄逼人的民族主义，而是要认真对待与这些丑陋情绪纠缠在一起的怨恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的思考应该从此开始：认识到这些不满不仅是经济上的，也是道德和文化上的；这些不满不仅关乎薪水和工作，也关乎社会尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主流政党和执政精英发现自己成了民粹主义者抗议的目标，他们很难理解这是怎么回事。他们通常从两个角度诊断这些怨恨情绪：这些怨恨要么是针对移民、少数种族和少数民族的敌意，要么是对全球化和技术变革的焦虑。但这两种诊断都忽略了一些重要的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诊断民粹主义的怨恨&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种诊断认为，民粹主义者对精英的愤怒主要是对日益增长的种族、民族和性别多元化的反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习惯于在社会等级制度中占主导地位的白人男性工人阶级选民支持特朗普，他们预感他们将在自己的国家成为少数群体、在自己的土地上成为陌生人，这一发展趋势让他们感受到了威胁。他们觉得自己比妇女或少数种族更容易成为被歧视的受害者，他们感受到了“政治正确”公共话语的压迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/17/20211117081819426.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对社会地位受损的诊断，凸显了民粹主义情绪的丑陋特征——特朗普和其他民族主义民粹主义者所表达的排外主义、厌女症和种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种诊断将工人阶级的怨恨归因于全球化和科技的快速变化所造成的困惑和混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新的经济秩序中，工作与终身职业联系在一起的想法已经过时，现在重要的是创新、灵活性、创业精神和不断学习新技能的意愿。但是根据这一解读，许多工人对重塑自我的要求感到恼怒，因为他们曾经从事的工作被外包给了低工资国家或被分配给了机器人。他们似乎梦想回到过去稳定的社区和事业。面对全球化和技术的无情力量，这些工人感到无所适从，他们猛烈抨击移民、自由贸易和统治精英。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些工人的愤怒被误导了，因为他们没有意识到自己是在对抗像天气一样不可改变的力量。他们的焦虑最好通过职业培训计划和其他措施来消除，以帮助他们适应全球和技术变革的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两种诊断都包含了真实的元素，但两者都没有给民粹主义应有的地位。将民粹主义抗议解释为恶意的或错误的，就免除了统治精英的责任——他们创造了侵蚀工作尊严的条件，让许多人感到不受尊重并认为自身权力遭受了剥夺。近几十年来劳动人民的经济和文化地位的下降并不是不可阻挡的力量的结果，而是主流政党和精英统治方式的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和民粹主义者支持的其他独裁者对民主规范构成威胁，那些精英现在对此感到震惊，也理应感到震惊。但他们没有认识到自己在激起民愤、导致民粹主义反弹中所扮演的角色，他们没有注意到我们正在目睹的动荡是对历史性政治失败的政治反应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a105cc803a3424b23364b5cc99f9ad5</guid>
<title>“乒乓外交”50年，我们也要向美方讲明白什么叫“礼尚往来”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenKangling/2021_11_24_615962.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈康令】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年7月中旬，周恩来在人民大会堂做形势报告，在谈到第31届世乒赛时，他问在场的庄则栋和乒乓球队队员：“这次美国乒乓球队第一次来中国访问，小庄，让你和乒乓球队的同志们去美国访问，你们敢不敢去？”“我们敢去！”乒乓健儿齐声回答。周恩来笑着说：“好嘛，应当是礼尚往来嘛！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方用“礼尚往来”的思维和手段来处理极为复杂的中美关系，“乒乓外交”是个经典例子，但并非孤例。新中国建立初期，在中美两国敌对的情况下，曾经出现过美国驻丹麦武官主动走过来要和中方武官握手，但遭到当场拒绝，使得主人和美方非常尴尬。此事后来经外交部领导研究请示了总理后规定：今后我外交人员在公共场合不要这样生硬。第一，我们不主动和美国人握手；第二，如果他们主动来握手，礼尚往来，我们不要拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/24/20211124074625221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;庄则栋与美国兵乓球运动员科恩（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年后，中美选手将组队出战休斯敦世乒赛混双比赛，延续“小球推动大球”的外交佳话。这也被解读为是继中美领导人视频会晤后，中美关系向好的一个标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《礼记·曲礼上》有云：“礼尚往来，往而不来非礼也；来而不往亦非礼也。”近年来，中国外交话语中频频出现的“礼尚往来”引发了国内外越来越多的关注。有些观点认为，中国在国际关系往来中进行“礼尚往来”就是软弱和退缩，这显然是误解了概念或是忽视了历史。相反，我们恰恰看到了中国外交自信的一种回归乃至跃迁。不妨先看看这几年外交部对中美关系的表态中，分别在什么情境中提到“礼尚往来”，背后又体现了中国人怎样的经典智慧、力量和气度：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，中美领导进行了友好互访，外交部发言人在11月9日对美国领导人即将访华的说明是：“今年4月习近平主席访问海湖庄园时，特朗普总统夫妇对习近平主席夫妇予以热情周到的接待，各方面都作了高规格的精心安排。中国是礼仪之邦，讲究礼尚往来。中方高度重视特朗普总统本次对中国的国事访问，我们当然要尽地主之谊，予以热情周到的接待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你对我好，我也对你好、甚至对你更好，这种“以德报德”和“投桃报李”是“礼尚往来”当中的“示好”，可以翻译成“return favors”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，特朗普签署备忘录，基于301调查报告指令有关部门对中国采取限制措施，美国鲁莽和危险地对华挑起贸易战。中方在3月23日对此明确表态并做出相应回击：“来而不往非礼也。我们会奉陪到底。希望美方认真严肃对待中方立场，理性慎重决策，不要捡了芝麻丢了西瓜，既损人更害己。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“畏威而不怀德”的情况，那就要使出“以直报怨”和“先礼后兵”，是“礼尚往来”当中的“示威”，可以翻译成“reciprocate”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，在中美签署第一阶段经贸协议前夕的12月13日，路透社记者提问：“我们应该如何看待中国方面今天发表的相对‘带有进攻性’的讲话？”外交部发言人并没有掉入“话语圈套”，而是继续从“以我为主”的角度进行阐发：“中国人是讲究礼尚往来的，我们愿意跟各国，包括美国在平等和相互尊重的基础上发展友好合作关系，但同时，对于损害我们主权安全利益的行为，我们必须要做出坚决有力的回应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/24/20211124074733274.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“礼尚往来”并不是一味忍让&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将“示好”和“示威”合起来讲，就是“礼尚往来”当中的“示范”，典型的辩证思维，也可以在更高层面上看出中国努力将中美关系引向平等互尊、包容互鉴、合作互信、良性互动、共赢互利的新境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，中国的“抗疫外交”“反制外交”“民心外交”还有“乒乓外交2.0”等外交新形式着实令世人眼前一亮，其实都蕴含了“礼尚往来”的理念、话语和实践，我们可以进一步归纳为“过程式对弈”“领域间互惠”“文明型共生”等运用方式，显示出的是“三位一体”的复合逻辑：利益上“示好”，力量上“示威”，理念上“示范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“礼尚往来”本身是个很有趣的词。“礼”蕴含的是价值和规范，“往来”强调的是交流和互动，两者结合起来便产生了积极的化学反应：“礼”的施行离不开“往来”的复杂过程，“往来”的持续则要将“礼”贯彻始终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人从小到大都会接触“礼尚往来”这个词，以至于我们常常习惯从“送礼”或者“人情”这些极为日常琐碎的视角来理解。于是，“他者”的观察反而可以帮助我们切换视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，孟德斯鸠在《论法的精神》中说：“中国统治者就是因为严格遵守这种礼教而获得了成功……中国的立法者们主要的目标，是要使他们的人民能够平静地过生活。他们要人人互相尊重，要每个人时时刻刻都感到对他人负有许多义务；要每个公民在某个方面都依赖其他公民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据彭林、陈来、杨向奎等学者的总结，礼之精神和要义之中的“礼尚往来”，其实主要包含这么三层古典含义：一是主张来往双方保持相互尊重，二是要求自我和他人之间交往平等，三是讲求公平合理的施报平衡原则，最终指向的是普遍、持久、和谐的理想化人类秩序。中国传统外交中的“礼尚往来”具体表现为“以敬为重”的理念和“礼和天下”的实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国建立后，中国一方面努力坚守“礼尚往来”的经典意涵，一方面创新发展了“礼尚往来”的外交意义。在“同等尊重”“平等互利”“对等斗争”这三种外交观念及其实践中，我们都可以看到“礼尚往来”的浓厚印迹。比如，1952年4月30日，周恩来在驻外使节会议上这样阐述“礼尚往来”外交方针：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“‘礼尚往来’。资本主义国家，你对我好，我也对你好；你对我不好，我也对你不好。针锋相对，来而不往非礼也。我们总是采取后发制人的办法，你来一手我也来一手。不怕它先动手，实际上它一先动手就马上陷于被动。开国后我们用‘另起炉灶’和‘打扫干净屋子再请客’这两手，在整个战略上处于主动地位。至于在具体事情上，是可以后发制人的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac9271c03b23dbb9beff1bb90ed054a9</guid>
<title>“共同富裕”吓坏了迪奥们？眼光应该放远点</title>
<link>https://www.guancha.cn/BrookeMasters/2021_11_24_615960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/布鲁克·A·马斯特斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月，中国国家领导人要求进行财富再分配和促进“共同富裕”，市场对此迅速做出了反应。欧洲四大奢侈品集团的股票在两天内遭到抛售，其市值缩水逾600亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京此前对视频游戏、校外补习和科技巨头的打击已使投资者惴惴不安，他们害怕2012年的反腐运动会再次重创跑车、名贵手表和高端白酒的销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，这些担忧似乎有些过头了。对西方品牌来说，中国追求“橄榄形”财富分配的努力似乎不会遏制它们的发展，而是向它们提供了一个机会，尽管这不是一个容易把握的机会，需要它们小心翼翼地绕过政治和社会雷区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/24/20211124075253131.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果北京能够成功地将大部分财富输送给中产阶级，这将显著扩大跨国公司的潜在客户群。这就是为什么如此多的酒类、奢侈品和消费品公司纷纷向中国注资，而金融服务集团也迫不及待地紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝恩顾问公司估计，全球奢侈品销售额将从2810亿欧元飙升至3600多亿欧元，其中中国市场占比将从2019年的11%增长到2025年的25%。部分原因是，曾经去海外购物的中国游客现在大多被迫在国内购物，新富阶层的消费者被认为是推动奢侈品消费增长的主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奢侈品公司表示，最大的机会来自于大众富裕阶层的消费，而不是中国的超级富豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保乐力加集团的首席执行官亚历山大·力加（Alexandre Ricard）在最近一次召开的伯恩斯坦会议上表示：“任何旨在增加中产阶级收入的措施都对我们有利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古驰和爱马仕等顶级奢侈品牌为了牟利也在尝试推出相对便宜的产品线，比如化妆品等，以便使更广泛的消费者群体接触到它们的产品。它们一定很羡慕欧莱雅，该公司中国市场第三季度销售额较2019年同期增长了43%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博柏利首席财务官朱莉·布朗（Julie Brown）上周称“共同富裕”措施是“一件好事，这将有助于行业发展”。她表示，博柏利这家英国奢侈品集团（其五分之二的收入都来自于中国消费者）准备从此项措施中获益，因为其客户群“往往是中上层阶级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雀巢最近提升了大中华区（包括台湾和香港）在公司战略中的地位。这家瑞士食品集团希望旗下的雀巢和星巴克等品牌能与中国的中产阶级和年轻消费者一道发展进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国市场极具吸引力，但对于以利润为目标的公司来说，该市场仍存在重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，有更多复杂因素开始影响中国消费者的行为。某些商业平台此前受到了打击。可能正因为这个原因，所以一些电商公司已经调低了上周“光棍节”等活动的促销力度。它们仍然宣布其销售额创下纪录，但其销售数据覆盖的时段比过去更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种大氛围下，曾经靠珠光宝气和超大号商标吸引新消费者的各大品牌正变得愈加谨慎。中国的国家级媒体最近也开始嘲讽那些被认为太“娘娘腔”的艺人和公众人物。这两大转变迫使企业开始手忙脚乱地寻找可接受方式推销自己的产品。这些转变还可能会打击消费需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在环境、社会和治理等层面，西方公司也面临着受夹板气的压力。人权活动家呼吁赞助明年北京奥运会的大商家，包括Visa、可口可乐、爱彼迎和欧米茄等公司，利用它们的影响力向中国施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但听从这一建议的集团有可能招致北京方面的愤怒，并激怒具有民族主义思想的中国消费者。阿迪达斯上周承认，在该公司与其他品牌一起对新疆问题表示担忧后，其产品因受到中国消费者的抵制而使其销售额大幅下降。该公司在中国、香港和台湾市场的收入连续两个季度下降了约15%。阿迪达斯把大中华区视作是具有战略意义的增长市场，这对阿迪达斯来说真不是个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国消费者在过去十几年间也逐渐从看重海外品牌转向国内品牌。尽管中美视频峰会有助于缓解政治紧张局势，但目前的政治局势仍然只会加剧这种趋势。中国的宏观经济面临的问题则是，第三季度增长率降至4.9%，为一年来最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国市场的规模和日益增长的财富吸引着跨国公司快速来华开展业务。帝亚吉欧本月破土动工了它在中国的首家麦芽威士忌酒厂，同时大力宣传其要满足“中产阶级消费者”需求的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咨询公司Gavekal的消费者分析师Ernan Cui表示：“对于奢侈品公司来说，它们仍处于黄金发展期。消费者正变得越来越富有，这些公司仍受益于这个事实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b80ff849e31ad531dc1b4fb7dce7b67</guid>
<title>台湾青少年开始在《长津湖》里找共鸣了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2021_11_24_615959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界格局走向以民族国家为单元之后，教育便是国家意志的表现，学校则是民族意识的摇篮。每个现代人初识国家符号、认同民族文化，无不经由学校教育而来。因此，民族国家健全才能保证学校教育健全，从而可能培育健全的国民。反之，殖民地教育是人类近现代史上畸形的、不健全的教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;殖民地教育的遗害&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很不幸，台湾光复虽然终结了日本殖民地教育，但最近70多年来，由于国家分裂的缘故，台湾教育前40年在反共威权主导下，走向现代史缺漏、世界观偏向的误区；而后30多年来，更在反共威权加乘西方的选举民主与文明等级论的灌顶，改走向扈从殖民主义与帝国主义的不归路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像《八国联军乃正义之师》能在书店上市、能在校园的书展上陈列，固然有人以买卖自由为其说项，但根本的原因是台湾丧失民族意识所致。因为，没有民族意识，也就没有共同的道德底线和使命感；而抽离民族国家的、诉诸个体自由的民主人权教育，更拒绝抱负那种道德和使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在多数台湾人的价值观中，无法存在不可交易的共同底线。“维持现状”成为台湾的主流民意，正说明没有共同愿景和追求的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的多数台湾人没有认识到，台海复归统一是中国人反帝反殖的表现方式。于是在欠缺中国价值的岛上出现一种特产：为“台独”而喷的巨人，就是为“台独”而战的侏儒，“维持现状”只是“台独”的政治工具。后者截然不同于1895年以来、长达60年在岛上为反帝反殖而奉献牺牲的人，也比不上1970年以后、10年之间在海内外奔走保钓的台湾人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，台湾人人格的改造有其环境因素。1979年以后的10年内，两岸经济的总体差距不大，但统一的历史条件却尚未成熟，国家分裂的问题因而被搁置，甚至因为一些突发事故而被人为利用，以此扩大心理隔阂和对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两岸政治隔阂未决的条件下，由美日新殖民主义一手扶植起来的反共威权新贵登场，主导了最近30多年来台湾的自我殖民地化过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解这种脉络，才能理解台湾前辈学者王晓波等人的课纲微调运动，正如当年岛内的保钓运动，为何只能是民族主义的吉光片羽。试看台湾的中小学生，他们自幼开始被灌输反共仇中意识，惊人地复制日殖教育的历史悲哀。明清史学者徐泓在自媒体上刊文：“念小学的外孙女说老师告诉他们‘中国是永远的敌人’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见新旧殖民地教育的本质，都是教人在精神上与自己的祖国对立起来，而人格已然异化的义务教育从事者，则是执行那种教育律令的尖兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/17/20211117135532211.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;明清史学者徐泓（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民族意识与文化荡然&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴昆财教授奋力抨击台湾新课纲与新教材的不是，但悲哀的是体制内教员多数只想着教学领薪，支持或归顺新课纲新教材意识形态者也大有人在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论自觉或不自觉，他们同是政治遗留未决的产物，动员学生“仇中”则成为他们的职分。历史科固然如此，公民科和全民防务科更是变本加厉。国文科则被调整为信息鉴识科，不再具备道统传承和人格培育的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种教育体制下，在两岸政治隔阂迟未终结的局面中，整个社会已滑出民族复兴的心理轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有了严正光明的使命和价值作为精神支撑，则丢失学习历程档案、评审升学资料不公、上课不知所云的技术误谬，也就不足为怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的学习环境下，许多年轻人的身分和知识认同难免日趋“台独”化，从而将自己逼向边缘甚至绝境。这只要在台湾的自媒体上随意浏览一下，就能看到那种平行宇宙的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大陆的角度来看，继纪念辛亥革命110周年讲话后，时评作家任意发表《对台海问题的十点预测》，文中提出一般台湾人并不关心中国大陆的发展与强大，可谓切中要害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任文说，台湾人不把自己纳入到中华民族复兴的使命与愿景里，认为自己与此无关。他们觉得大陆是危险的、负面的。大陆民众所诉诸理所当然的中华民族统一复兴，对台湾人来说却是陌生的、奇怪的愿景。因而大陆当局抛出的“一国两制”，对台湾人更没有吸引力。这些已知的观点，经由大陆学者写来，还是浮现震动人心的悲哀。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>