<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4611129370d9c72d736e42a07b61de40</guid>
<title>性能接近国际巨头后，龙芯将迎来什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2023_01_13_675646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，龙芯发布了用于服务器市场的的3D5000系列芯片，引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3D5000与3C5000属于同一代CPU，是采用Chiplet技术把两片3C5000芯片互联和封装在一起，进而获得一片32核CPU，这种方式也被称为“胶水32核”。就性能而言，龙芯3D5000的IPC接近AMD Zen2的水平，全芯片性能与同主频下的32核AMD Zen2架构CPU接近，对于大部分应用已经是够用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年，性能更强的龙芯6000系列CPU将要问世，龙芯在IPC上与英特尔、AMD的差距将会进一步缩小，真正阻碍龙芯在市场上推广的要素将不再是CPU性能，而是软件生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙芯5000系列是自主CPU里程碑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，龙芯3A4000四核处理器亮相。龙芯3A4000是继3A3000之后的新一代处理器。3A4000既升级了新内核GS464V，IPC大幅提升；又通过在原有28nm工艺上深入磨合优化，改进电路和物理设计方法，在制造工艺与3A3000相同的情况下，将性能提升了一倍。就3A4000的IPC而言，已经从3A3000的7/G达到了9.8/G，AMD的Zen大致也就在10/G水平，龙芯3A4000的GS464V是一款可以与第一代Zen匹敌的内核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3A5000的内核是基于GS464V进行小改，IPC为10.6/G，采用12nm工艺，主频为2.2G至2.5G，后期流片的有2.7G主频版本，SPEC06定点成绩超过26（GCC，@2.5Ghz），这对于自主CPU而言已经是非常不错了，即便和引进的CPU相比，其定点和浮点性能仅次于海光，超过其他引进的X86和ARM CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙芯3A5000与龙芯3C5000、3D5000属于同一代CPU，3C5000采用LoongArch指令集，16核心单芯片unixbench分值9500以上，双精度计算能力达560GFlops，16核处理器峰值性能与典型ARM 64核处理器的峰值性能相当，并支持最高16路互连，搭配新一代龙芯7A2000桥片，PCIe吞吐带宽比上一代提升400%以上。就SPEC2006测试来看，单核定点浮点Base分均大于10/G，单芯片分值超过200。可满足通用计算、大型数据中心、云计算中心的计算需求。该处理器通过芯片级安全机制可为等保2.0、可信计算、国密算法替代、网络安全漏洞防护等提供CPU级内生支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3C5000最大特点是单核性能强，特别是unixbench这种看重单核和内存性能，多核加速比很低的测试，龙芯只用16核就能跑到9500，某ARM CPU即便有64核也跑不到这个成绩。从公开的数据来看，3C5000的性能在信创市场足够用了，而且16核的核心是使其部署比较灵活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙芯3D5000则是把两个3C5000封装到一起的胶水32核芯片，集成了64MB的L3 Cache，支持最多8个DDR4-3200 DRAM，可以通过HyperTransport接口构建至多四路处理器，因此单机可以支持多达128核。在性能方面，龙芯3D5000单路和双路服务器的SPEC CPU2006 Base实测可以超过400分和800分，预计四路服务器的分值可以达到1600分。可以说，龙芯3D5000主要针对一些对性能有更高要求的场景，只要软件生态跟得上，完全可以替换掉英特尔至强CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/01/10/20230110140824609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙芯6000性能将再次飞跃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于一些技术引进CPU在引进海外技术后CPU IPC增长缓慢，性能提高基本依靠购买更好的EDA工具和买台积电更好的工艺。龙芯一直致力于提升CPU微结构设计水平来提升CPU的性能，没有盲目去堆核心数量。这种稳扎稳打的做法使龙芯在过去10年中IPC提升了3-4倍，在桌面CPU上成效立竿见影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CPU的IPC在过去10年中提升了3-4倍，这使龙芯可以在制造工艺上落后技术引进的某ARM CPU一代的情况下，依然可以依靠CPU微结构设计水平做到性能持平或略优于技术引进的某ARM CPU。当龙芯与引进的某ARM CPU采用相同工艺时，龙芯可以凭借其IPC上的优势在性能上领先某ARM CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/01/10/20230110140930103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;龙芯3A5000&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3A6000和3A5000采用相同制造工艺，龙芯依靠其设计能力把CPU性能大幅提升，主要是拉大框架，比如把4发射改成6发射等等。从此前公布的仿真成绩看，定点相对于3A5000提升30%，浮点相对于3A5000提升60%，这种提升是非常骇人的——如果仿真成绩与最终成绩相当，那么，3A6000 SPEC06单核定点Base分大于13/G，浮点Base分大于16/G，基本达到AMD Zen2水平。如果3A5000为2.5G至2.8G，那么，3A6000的 SPEC06单核定点Base分大于35，浮点将大于45。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公开信息看，在使用相同工艺的情况下，3A6000性能比3A5000提升40%—60%，芯片面积缩小20%，12nm的3A6000对标7nm的AMD Zen2。做最保守估算，3A6000 SPEC06单核定点Base分为32分（@2.5G）至35分（@2.8G）。这个性能对于信创和日常使用而言都已经明显过剩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说明的是，仿真往往是不准确的，有的公司会高估，有的公司会低估，从龙芯这几年发布的信息看，龙芯是偏保守的，实测成绩只会比仿真成绩好，以最近流片回来的2K2000来看，实测成绩比龙芯仿真成绩高了20%至30%，这大大超乎龙芯的预期。龙芯2k2000的LA364性能基本追平ARM A76，充分展示了自主路线的发展潜力和发展活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3C6000是16核服务器芯片，内核是LA664，与3A6000相同。3D6000则是两片3C6000封装在一起构成32核服务器CPU，可以匹敌搭载Zen2核心的AMD EPIC。只要软件能跟上，商业市场已经没有性能短板了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙芯下一代7000系列CPU，进一步提升CPU核性能，IPC瞄准Zen3和12代酷睿，计划采用7nm工艺，SPEC06定点Base最保守估算是40分，届时，会有24-32核的3D7000（7nm）和48-64核3E7000（两片封装）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8faaf748bfac48a523cf4dc76d2aeda</guid>
<title>要想否定英国干预黎智英案的合法性，不能只打口水仗</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2023_01_13_675645.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港国安法释法至今，黎智英案始终是香港国安法最具影响力的案件，程序纠纷和实体审判都牵动着万千神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以“专案认许”方式为黎智英出庭辩护的英国御用大律师蒂姆·欧文（Tim Owen）未获工作签证续签，以及香港国安委即将就释法要求推进有关修例的条件下，外部干预势力特别是海外律师将很难合法介入该案及今后的相关国安案件。这是香港法治体系完善发展的重要事件，堵上了外部势力的一个干预行动接口，引发后者的恐慌与愤怒，也带来律师职业利益的重新洗牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，黎智英的所谓“国际律师团”终于展开正式行动，致信要求英国政府干预香港司法并推动释放黎智英，而英国政府竟然正式回应并声称对香港事务具有干预权力。   
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/13/20230113082139615.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路透社报道：香港政府谴责英国务大臣会晤黎智英律师团队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是英国第一次干预香港事务，其自称的依据无非是《中英联合声明》有关条款及英国的殖民主义道义责任，这些在法理上都是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对英国的所谓干预言行，中央政府和特区政府通常都会重复指出其“三无”特征，即英国在1997年之后对香港无主权、去治权、无监督权，也就是没有任何合法的管治权联系。英国也找不到任何具体条款和程序对香港事务进行干预，其高调言论更多基于殖民残留心态和政治虚荣心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这些干预和反干预的基本言论并无新意，打打口水仗，也不会有什么结果。但如果仅仅停留在老式的“三无”特征上截然否定英国行为的合法性，则还不够触及英国干预主义的深层逻辑与病理。笔者试图提出一种新的“三无主义”，来说明英国行为的荒谬性与危害性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，&lt;strong&gt;无理干预&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国干预香港事务，无非是反复强调其传统殖民联系和交接过程的国际法联系，此外再无任何法理论据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于传统殖民联系，在中国宪法和香港基本法上，对殖民主义及其帝国主义行径是持有历史和道德批判立场的，只是基于维护香港繁荣稳定和国家现代化的战略利益而加以有条件地承认现状和制度延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国早在恢复联合国席位之初，即通过国际法程序删除了“非殖民化名单”中的香港和澳门，避免其走向自决独立的道路，但官方法理上承认英国对香港实行过殖民统治并予以谴责。英国根据传统殖民联系进行干预并凸显正当性，显示出英国并未完整遵循现代国际法的主权平等原则及国际关系基本准则，仍以殖民性的帝国思维定位和干预香港事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统殖民理由早已过时，只留下主观幻梦的碎片而已。尽管香港部分人有“恋殖”情结并带给英国以某些道德虚荣感，但这只是属于个别化的私人情感，与宪制法权关系没有联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于交接过程的国际法联系，无非是说《中英联合声明》具有国际法效力，可作为英国干预的法理基础，美国也持有相似观点。但这是一种似是而非的错误法律解释和干预法理立场。《中英联合声明》是有效的国际法律文件，但仅限于处理香港回归过渡事宜，没有作出任何授权或提供任何法律程序给英国介入回归后的香港事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/13/20230113082546552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《中英联合声明》（资料图/香港政府官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，无论英国如何主张干预有理，它根本找不到任何条款授权或可用法律程序进行具有法律意义的干预，它的所有干预只是外交声明或政客言论而已。《中英联合声明》所载香港回归后有关权利以及“五十年不变”承诺属于中方单方面声明，已通过香港基本法完全吸收转化，英国无权监督干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凸显联合声明法律地位只是英国惯用的一种干预主义法律修辞而已，缺乏可辨认的法律基础和可执行的法律程序。英国可以关心自身涉港利益并与中国外交部门交涉互动，但无权干预香港内部自治事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，&lt;strong&gt;无利干预&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国干预香港事务不仅无理，而且无利可图，事实上与其商业民族的精神风格是相悖的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在百年大变局下，英国的国家战略与国际定位一直处于摇摆状态，无所适从，显示出其国际政治身份的深度迷失：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，在欧盟体系与美国体系之间的摇摆与边缘化，脱欧闹剧及近期“返欧”呼声就是明证；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，在帝国遗产与民族国家现实之间无所适从，既受困于苏格兰独立的主权困境，又受帝国思维鼓噪勉强推行“全球英国”（Global Britain）计划，国家方向感迷失；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，对美国霸权的深度依赖及国际政治的机会主义迷思，这集中体现在英国对俄乌战争的深度介入和对华新冷战的先锋角色上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国身份曾经的帝国荣耀和当下的野心/实力错位，造成了英国国家行为的自相矛盾和不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干预香港事务，势必损害中英关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想2010年代短暂时期，英国曾经积极回应“中英黄金时代”的战略构想，这里不仅具有多边主义国际政治的大智慧，而且有着经贸与技术合作的巨大利益空间，但英国现任首相亲自宣布了“黄金时代”的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国不愿意与中国共同开辟新全球化的黄金时代，而是固守及依附美国的同盟体系与冷战体系，迷醉意识形态，钝化利益理性，这显示出英国在国际战略与利益博弈上的心智退化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国本来应当实事求是评估和接受已衰落的国家地位，并利用中美关系的结构性竞争缝隙而充当“新均势”的政治与利益平衡角色，以增强其作为多元主义一极的道德价值与政治作用。如今的英国选择与中国对抗，选择干预介入香港事务，选择无条件加入美国霸权与新冷战战车，其“新均势”作用及其与国力相称的巧实力反而会加速缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干预香港事务属于典型的表面虚荣、无利可图之举，其所获利不过是美国的廉价赞许、部分港人的感恩戴德与“新BNO”的归顺红利，其失去的是成为受尊重及具有重要战略发展利益的多边主义一极，以及在中英关系中放大自身战略份额的长远利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常常感慨香港无政治家，事实上当下英国也只有政客而已。  
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d653b7a313ba1b6592a4e22c945df308</guid>
<title>最近的出入境闹剧，韩国泰国怎么差距就这么大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lipingzhang/2023_01_13_675638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李平章 编辑/李焕宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，一些国家对中国出发的游客采取了限制措施，不仅是像美国、英国这样的西方国家，也有印度、伊朗、摩洛哥等发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过总的来看，绝大多数国家没有对中国人采取限制，即便是已经限制了的国家，大多也就是要求核酸阴性证明、疫苗接种证明等这类材料。所以，不满归不满，我们在工作方面并没有因此受到多大影响，在那之前规划出境的旅客都能表示部分理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但韩国却是一个例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理来说，要求入境做核酸、隔离等事情并不止韩国一个，就算韩方提供的隔离场地确实简陋了点，最多可以说招呼不周。就连前几天网上流传的那位从酒店逃离的中国游客，中国网民看后也表示这家伙真是丢中国脸。但这件事属于个人行为，和韩国政府的国家行为是两码事。我们并不是不准你做核酸、也不是不准你隔离阳性病人，毕竟说起来这算是韩国内政，中方可以抗议、可以反制，但也无法强行干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大的争议是“挂黄牌”——韩国方面让从中国入境的游客脖子上挂牌子，让军人跟着走。这在我国文化中，第一反应想到的就是被挂牌架走的犯人，带有一定羞辱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这个新闻出来后，我也去询问了不少韩国人，其中有些人表示确实不知道中国人胸前挂牌子代表罪犯这个文化背景。如果观网读者们也在网络上跟韩国人交流后碰到这样的情况，可以将以下这段话复制粘贴过去：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
중국에서 목에 이런 걸 거는 행위는 보통 죄를 지은 범인을 대하는 태도입니다. 그래서 이걸 보는 중국인들은 모욕적인 감정을 느낄 수 있습니다. 이번 한국 출입국 부서의 일은 매우 심각한 실수를 저질렀습니다.（在中国，脖子上挂牌子是对待罪犯的做法，所以中国人看到必然会感到被侮辱，这一下韩国出入境部门犯了非常严重的错误）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
至于中方的反制措施，在外交部和中国驻韩使馆的声明当中也写得非常明白，要观察韩方的歧视性措施是否取消再决定下一步行动。一方面是敲打，另一方面也是给台阶下：就当你是不懂这个文化背景所以闹出这样的事，如果韩方取消这一行为且道歉，那事情就翻篇；如果孰若无睹，可能会加码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实是，中国游客是韩国入境旅游的绝对主力，每年给韩国送去大量的收入和就业。韩国国家旅游局2019年对旅客来源国的统计显示，中国以六百万人居第一名，超出第二名日本近一倍：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/11/20230111132646473.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;483&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以韩国的这个态度很奇怪。一般情况下，一个国家会对主要入境游客国的态度是比较客气的，毕竟这代表着消费、就业、大批国民的饭碗——没人会拒绝跟生意打交道。不客气的说，这六百万中国游客的消费，直接和间接养活了至少数以万计的韩国第三产业从业者。为什么他们不出来反对？说明要么他们不说，要么说了但被其他声音淹没了。作为中国的近邻与重要贸易伙伴，近期韩国总在做些小动作，虽不能真的伤害中国，却极大挑拨中国民间的情绪，到底图什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前在一篇文章中提过韩国人对华的心理关键词——“拧巴”。这种心态在30年前不会有，因为中国太穷，所以他们是一种“同为黄种人，帮扶穷亲戚”的心态；但这种心态在30年后恐怕也不会有，彼时中国经济若到达一个高度，他们会再次对实力服气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种拧巴心态现在是最重的，因为中国人均收入水平快赶上韩国了，两者差距不大。人不会嫉妒富豪，但一定会嫉妒自己的穷邻居日子好起来。再加上韩国人喜欢察言观色，对不同群体会排挤，搞点校园霸凌这类小动作（韩国校园暴力率位居世界前列，而且多数校园霸凌就是扔你个笔、把你东西藏起来这类幼稚行为）。尤其是不少亲美的韩国人中，他们就觉得“我们”和你中国不一样，“我们”是更高级的存在，所以可以俯视你。但另一方面，亲华的韩国人数量其实也不少，比如在华韩国人有上百万，总体来看或多或少亲华，但他们背后根本没有媒体和互联网力量的支援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国能渗透进韩国媒体资源，开动宣传机器，但中国能在韩国能做什么？中国的媒体韩国人看不到，中国的内容韩国人也看不到，中国普通人的想法他们还是看不到，这是一个中国单方面挨骂的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，想要改变韩国社会的刻板印象，现在这个局面必然要经过斗争，否则对方连你们老百姓的真实想法都不知道，谈何真正的交心？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人应该可以理解不同国家拥有不同的立场，也可以接受别的国家立场和中国不一样。求同存异，这是我们中国人的逻辑。本来“一带一路”倡议的提出，也是为了能尽可能的将多数国家和老百姓团结在一起，通过广泛的贸易、文化、旅游等交流，让货物广泛流通，让人和人之间更深入的交流。有时候，一团和气也并非团结的表现，吵一吵有时候能让两边更深入了解对方，长期来看反而是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完不开心的事，再回头看看同时期的泰国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a857f4fba5fd781574d4857a0cd87220</guid>
<title>“这可能是中澳某种重大事件的开端”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhong/2023_01_13_675629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈弘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月10日的外交部新闻发布会上，有记者提问：中国企业是否被通知加强和澳大利亚经贸往来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据此前的新闻报道，1月9日，中企天齐锂业宣布，该公司已决定以人民币约6.32亿元的出价购买澳大利亚矿业公司Essential Metals Limited（以下简称“EES矿业”）的所有股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于中澳两国在过往几年僵硬的关系，这一动作也被外媒解读为是“对澳大利亚监管机构在中国主导的投资项目上如何决策的一次重大考验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，外交部发言人汪文斌回应到，中澳经济高度互补，希望澳方同中国相向而行，朝着互利共赢的目标作出努力，推动两国之间重建互信，两国关系重回正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亲美反华，澳大利亚反噬自身&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月到11月，两国贸易额达到2028.2亿美元。澳大利亚对中国出口占其对外出口的32%，远超其第二出口市场日本所占的16%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，2007年到2021年，中国对澳大利亚投资总额达到1580亿澳元，包括投资和并购当地矿产业、基础设施、能源、农牧业等。虽然中国在澳大利亚投资目前仅排名第8位，但其增长动能十分强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，中澳关系升级为全面战略伙伴关系。2015年，中澳自由贸易协定历经10年谈判，终于在6月签署，并于12月生效。可以说，中国与澳大利亚经贸和投资关系的发展，有利于两国和两国人民的共同利益：一方面，中国经济腾飞获益于澳大利亚能矿、农牧等产品，另一方面，澳大利亚经济的健康发展也有赖于巨大的、增速迅猛的中国市场。在2008年席卷西方世界的全球金融危机中，澳大利亚毫发无损，相反还保持稳步增长，这完全是得益于中国的经济发展措施对澳大利亚能源和矿产品的巨大需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2017年年中开始，澳大利亚陡然掀起一股反华逆流。当时的特恩布尔政府盲目追随特朗普旨在围堵和遏阻中国和平发展的“印太战略”，开始全方位地破坏与中国的双边关系。通过堪培拉政府部门内部反华势力的唆使和喂料，澳大利亚一些媒体和反华智库捏造并炒作“中国威胁论”，无理无据地指控中国“干涉澳大利亚内政”，进而通过针对中国的所谓“反外国干涉法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/12/20230112142401762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年，澳大利亚时任总理特恩布尔（图源：CNBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳方以莫须有的“国家安全”名义，限制和阻挠中国在澳大利亚的投资和其他相关营商项目。澳大利亚在世界上率先全面封禁华为参与当地5G网络升级，打压中资企业投资当地矿产和农场项目，甚至于对蒙牛并购当地的乳品饮料企业，也祭出“安全风险”罪名予以封杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情暴发后，时任澳大利亚总理莫里森呼应美国的反华喧嚣，挑头鼓噪对中国进行有罪推定式的病毒溯源调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚历史上曾经有过长达70年的歧视华人的“白澳政策”，2020年4月之后，在堪培拉的反华声浪下，种族主义逆流沉渣泛起，在澳大利亚各地屡屡发生针对亚裔人士的种族主义骚扰和袭击事件。在这场反华狂潮中，在澳华人、华侨人人自危，噤若寒蝉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，莫里森政府企图通过狂热的反华行径来博取国内外关注，进行政治赌博。2021年，莫里森声称与中国必有一战，其幕僚甚至发出“对中国的战鼓已经敲响”的狂言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚方面持续不断的对华敌意，引起中国投资者和消费者对澳大利亚营商环境的强烈不信任和反感。2020年，澳大利亚吸引来自中国的投资骤降61%。中国进口商对澳大利亚产品开始失去兴趣，而颇具讽刺意味的是，美国企业在澳大利亚退出中国市场的过程中嗅到了商机，开始抢占澳大利亚留出的市场份额，2021年5月，美国对中国出口的牛肉首次超过了澳大利亚，同年7月和8月，美国对华牛肉出口超过了2020年全年总和，达到了2.40亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方有关部门根据多年调查，裁定澳大利亚输华葡萄酒产品和大麦存在倾销和补贴行为，因而对澳大利亚相关进口产品实施“双反”关税。此外，澳大利亚对中国出口的其他一些产品存在质量、标签等问题，因此中国海关在其进关过程中分别依法对它们采取相关措施。这些原本是国与国之间贸易过程中正常出现的争议，澳方对这些裁决和措施不认同，本可通过正常渠道与中国进行沟通磋商，寻求解决方案。但是莫里森政府却将这样的经贸上的纠纷武器化，反而企图激化矛盾，诬指中国对澳大利亚进行“经济胁迫”，进一步对中国进行污名化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特恩布尔和莫里森当局的破坏下，中澳两国关系骤然降至低谷。经贸合作向来是两国关系的压舱石，却也面临岌岌可危的威胁。澳大利亚国内的有识之士，尤其是商界精英们大声疾呼政府放弃冷战思维，改善与中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>