<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e89a3802d3a16725627ea08c7c83e8a8</guid>
<title>天价补贴下, 印度离“全球芯片强国”到底还有多远?</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenEzell/2024_03_23_729353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：近日，台湾力积电和印度塔塔集团合作兴建的12英寸晶圆厂举行动土典礼，这一项目属于2024年初印度政府批准设立3座半导体工厂之一，目标是在2026年实现量产28纳米半导体芯片。2024年是印度的大选年，发展先进制造、将印度建设为芯片大国是莫迪参选的重要筹码，并且获得了美国及盟友的高调支持。然而，要在高门槛、高投入的全球半导体价值链中“开疆拓土”，印度究竟有何底气？在诸多产业政策大力扶持下，其半导体产业的实际发展情况如何？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·埃泽尔 翻译/慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/19/20240319095329922.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度总统莫迪在“Semicon India 2023”会议上宣布，中央政府将为投资半导体项目的科技公司提供高达50%的财政援助。（图源：ANI）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月24日，印度与美国共同发起了关键与新兴技术（iCET）联合倡议，旨在加强两国企业、学术及政府机构间在战略技术合作与国防工业领域的紧密联系。2023年1月，iCET首次会议期间，美国半导体行业协会（SIA）与印度电子与半导体协会（IESA）达成共识，决定开展“准备情况评估”，旨在识别当前行业机遇，推动互补半导体生态系统的长远发展，并向美国商务部与印度政府半导体计划（ISM）提出建设性建议。此评估工作为2023年3月通过谅解备忘录构建的美印“半导体供应链与创新伙伴关系”提供了重要参考信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本报告首先分析了印度参与全球半导体行业竞争的动机与时机，随后深入探讨了印度半导体行业的现状及其政策环境。在此基础上，报告重点关注了印度的监管与商业环境，涉及人才、基础设施、税收及关税等多个方面，并深入研究了印度半导体生态系统的关键支持者，以及美印在该领域合作的机遇与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么印度要优先发展半导体制造业？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球经济快速重组的背景下，印度越发被视为高科技产业的投资和生产目的地，并且已取得早期成果。例如，到2025年，苹果公司可能有四分之一的手机在印度生产。数十年来，印度一直是重要半导体设计的发源地，占全球芯片设计人才的20%。最近，印度加大对半导体制造领域的投入，特别是“晶圆厂”和后期生产组装、测试和封装（ATP）阶段。存储芯片制造商美光（Micron）于2023年6月宣布，将在古吉拉特邦萨南德推出动态随机存取存储器（DRAM）和NAND芯片的主要工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球半导体竞争异常激烈，为了吸引高附加值、高科技领域的企业和投资，各国及地方已经是价格接受者。领先的半导体制造商在评估数十亿美元的投资地点时，可能会考虑多达500个不同因素，从国家和州的人才、税收、贸易和技术政策到劳动力价格，以及法律和海关政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体制造也可能是人类从事的最复杂的制造活动。晶圆厂的设计和运作是如此细致和复杂，以至于它会考虑到像“月球引力对装配线的影响”这种微小的细节。同样地，如果国家及地区希望赢得半导体行业投资，那么其政策和商业环境必须同样经过精心的调整和设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是印度面临的挑战：不仅是吸引一次性投资，而且要培育一个深入而充满活力的生态系统。目前看来，印度政府准备提供一些世界上最慷慨的投资激励措施，以吸引更高水平的半导体企业。然而，鉴于印度面临的无数挑战和有限预算，为什么印度要优先大力发展半导体制造业？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，提高国家声誉。印度因月球车登陆而受到庆祝和赞扬，也成为仅有的四个实现这一壮举的国家之一。作为莫迪政府“印度制造”（Atmanirbhar Bharat）战略的一部分，高水平的半导体产业有望提升印度制造业的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，印度希望解决半导体领域的巨额贸易逆差。2022年印度电气和电子设备进口额达到676亿美元，包括约156亿美元的半导体产品。过去三年，印度芯片进口量增长了92%。据估计，印度70%的电子产品进口来自中国内地和香港，另外13%来自新加坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，提供高附加值、高薪就业机会，并产生显著的就业和经济乘数效应。在美国，半导体行业直接支持了27.7万个就业岗位，间接支持了160万个就业岗位。该领域平均工资为17.7万，远高于6.19万美元的美国平均水平。此外，电子制造业给美国GDP增加的每一美元，能为其他经济部门创造1.32美元的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，半导体制造业可以对印度的其他领域产生“边做边学”的溢出效应。对于印度来说，其现有的半导体设计和电子制造能力可以作为进入半导体生产的制造导向要素的平台。如果印度能够进入半导体制造“产品领域”，这反过来又能增强该国未来在机器人等其他高科技领域的竞争能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，通过吸引半导体产业投资，印度政府还能掌握高科技领域的战略规划，学习如何管理更广泛的营商环境，从而能够在生物制药或可再生能源等领域开展竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印度半导体产业的发展机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）市场规模迅速扩大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的半导体市场正在快速增长，预计到2026年将达到640亿美元，比2019年的220亿美元增加两倍。预计到2030年，印度将占全球直接半导体消费的约10%，无线通信（265亿美元）、电子消费品（260亿美元）和汽车（220亿美元）将成为印度半导体市场的最大组成部分。然而，2021年，印度只有9%的半导体零部件来自本地。印度计划到2026年将其本地半导体采购比例增加到17%，这将意味着2019年至2026年间本地采购的半导体收入将增加六倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/19/20240319101404214.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年印度半导体市场（实际）和 2030 年预测 单位：十亿美元（数据来源：印度经济监测中心）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，印度的半导体市场已经比人们普遍认识的要大得多。在许多情况下，半导体的提单可能表明销售点位于中国香港或新加坡，但该半导体被放入电子设计套件中并立即运往印度，最终集成到电子设备中。尽管这些商品可能会再出口到第三方市场，但将半导体转化或安装成最终商品的过程经常发生在印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着印度电子产品生产持续蓬勃发展，其对半导体的需求将快速增长。例如，过去五年，印度在全球智能手机产量中所占的份额已翻一番（达到19%），目前已成为全球第二大手机制造商。印度的电子产品出口预计在未来三年内将再增长近五倍，从2023财年的250亿美元增长到2026财年的1200亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他行业也将推动半导体消费。印度是世界上增长最快的电动汽车市场之一，传统汽车平均拥有1400-1500个芯片，而电动汽车平均拥有3000个芯片。此外，印度医疗器械市场目前位于亚洲第五，预计到2030年将从目前的110亿美元增至500亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除印度市场外，全球半导体行业在未来几年还将继续繁荣。预计到2030年，全球将新建70多个半导体工厂，印度也必定要提前布局，争取成为其中的核心供应商之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）全球高科技价值链重组&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，地缘政治紧张局势导致跨国公司转向“中国加一”（或“中国加二”）战略。咨询公司科尔尼的“2022年回流指数”报告发现，几乎所有行业的80%的公司都在进行“回流”（reshoring）。上海美国商会2023年9月发布的一项调查显示，约40%的公司回应称“正在将投资转移到其他地方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科尔尼发现，印度（甚至是柬埔寨、泰国和越南）正成为半导体产业转移的早期受益者。2022年，印度“消费电子技术”制造业岗位的平均劳动力成本为2.19美元，远低于墨西哥和越南等同行国家。外商直接投资（FDI）规模似乎也做出了回应——印度占亚洲FDI流量总额的比重从2018年的14%增加到2019年的22%，其中很大一部分流入了制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/19/20240319095452120.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度制造业投资占总投资的比例 2005-2021年（数据来源：印度经济监测中心）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些公司已经通过印度实现了供应链多元化，而印度出口规模的提升也证明了这一点。从2013年到2021年，印度出口的中间产品从1052亿美元增加到1358亿美元。从2017年到2022年，印度出口总额从2940亿美元增加到4520亿美元，尤其是对美国的出口几乎翻了一番，从460亿美元增至800亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、印度半导体价值链的现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度已在半导体价值链的各个阶段都有许多重要的参与者，其研发和设计方面最为强大，但印度希望从ATP市场开始，寻求进入半导体制造业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/19/20240319095601471.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度半导体生态的主要参与企业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）研发和设计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集成电路设计无疑是印度半导体产业最大的优势。印度雇用了全球约20%的半导体设计工程师，即约125000人。印度每年设计约3000个单独的集成电路，就“超大规模集成电路”（单个芯片含数百万或数十亿个晶体管）而言，印度占其全球产量的15%。全球排名前25的半导体设计公司几乎每一家（包括英特尔、德州仪器、英伟达和高通）都在印度设有设计和研发中心，其中大部分集中在南部卡纳塔克邦的班加罗尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度还是半导体制造设备的设计中心。2000年，美国泛林研究公司（一家薄膜沉积、等离子蚀刻、光刻胶剥离和晶圆清洗工艺设备制造商）成立了泛林研究印度公司，目前拥有2000多名印度员工，专注于软件开发和支持、硬件工程、全球运营管理和分析。2023年6月，泛林宣布要培训60000名印度工程师，以加速印度的半导体教育和劳动力发展目标，并提议投资2500万美元在卡纳塔克邦建立一个新实验室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度进行的大部分设计工作都是为外国跨国公司服务的，迄今为止尚未形成重要的本地设计生态系统。截至2023年2月，印度在半导体设计和制造领域已有约21家初创企业，预计到2023年底将增至50家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果能够克服某些障碍，印度国内的无晶圆厂设计生态还有相当大的增长空间。其中一个障碍是印度缺乏代工厂，所以其必须将设计发送到国外进行原型开发和测试。从文化角度来看，印度设计师非常擅长接收规范并进行设计，但不擅长自行构思该规范。此外，长达8到10年的回报周期，导致印度半导体业在吸引风险投资时也面临挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）组装、测试和封装（ATP）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ATP通常通过以下两种业务模式之一进行：（1）作为内部环节（IDM ATP），由集成设备管理商和代工厂自行完成，或（2）由外包组装和测试（OSAT）公司执行。ATP通常是劳动密集型的，其附加值低于设计和制造，因此发展中国家往往能首先进入该领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/19/20240319095634199.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;IDMATP、OSAT，以及整体ATP市场份额划分&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《芯片战争》的作者Chris Miller曾表示，“韩国、中国台湾和新加坡等在进入芯片制造前，首先就是从事ATP工作。印度在该领域赢得投资的空间很大，特别是因为它紧邻电器、智能手机和电脑组装行业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于上述观点，美光是最好例证。2023年6月，其宣布将在印度建设半导体组装和测试设施，印度政府出资50%（13.75亿美元），古吉拉特邦出资20%（5.5亿美元）。分析师认为美光科技的投资是印度半导体雄心的重要催化剂。在美光宣布投资后，印度政府至少收到了三到五个额外的ATP项目提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）生产制造与设备&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的大多数受访者相信，印度可能会在未来五年内承建2-3个不同技术路线的晶圆厂，以商业化生产28nm或以上范围的半导体。但28nm以下半导体的生产还需观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年12月启动的印度半导体计划的推动下，许多企业集团表现出了合作兴趣。新加坡IGSS Ventures、国际半导体联盟（ISMC）以及印度铝业巨头韦丹塔（Vedanta）集团和中国台湾富士康的合资企业已向ISM提交了提案。韦丹塔最近证实，它正与三个潜在的技术合作伙伴就建立代工厂以及ATP中心进行谈判，计划在5年内提供印度制造的芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比直接进军7nm以下的高端领域，印度可能更适合生产用量占全球三分之二的“传统芯片”，甚至95%的汽车芯片都是传统芯片。随着印度扩大可再生能源生产、改造电网、部署电动汽车以及铁路电气化，传统芯片的需求还将扩大。总的来看，印度很有可能在十年内建起晶圆厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印度对半导体设备制造的兴趣也在增加。富士康在退出与韦丹塔建立晶圆厂的拟议交易后，又与卡纳塔克邦政府签署了一份意向书，投资500亿卢比用于制造半导体设备制造（与应用材料公司合作）和手机外壳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、印度半导体和电子制造的产业政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月，印度半导体任务（ISM）成立，负责指导中央政府政策和激励方案的颁布，以吸引半导体行业在半导体生产的每个关键阶段的投资。100亿美元将用于配套计划，其中印度中央政府向建立半导体代工厂（在任何节点级别）的公司提供50%的项目成本，地方政府会再支付20%至25%，承诺资金立刻到位，或成为目前最慷慨的相关产业政策。印度政府宣布，在2024年12月之前企业都可以申请该计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为加速半导体设计生态系统的发展，印度制定了设计关联激励（DLI）计划，在50%的投资的基础上，额外提供4-6%的“关联”激励，以支持企业采用印度制造的设计服务。印度政府还为该领域的初创企业提供基础设施支持工具，如获取EDA工具的许可证。此外，印度还制定了“电子元件和半导体制造促进计划”（SPECS），为符合条件的资本设备提供25%的补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了对半导体制造的专项支持外，印度还提供200亿美元的生产挂钩激励（PLI）计划，旨在成为“全球电子制造中心”，覆盖移动电话、先进化学电池、汽车及零部件、电信和网络、太阳能电池组件、家电等领域。PLI计划于2020年4月启动，宗旨补贴印度制造业，以加强和其他东南亚制造基地的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比其他主要金砖国家，印度很清楚自己在研发方面的弱势。因此，半导体印度计划（Semicon India）的2.5%资金被分配用于研发活动，并提议建立印度半导体研究中心（ISRC）。此外，为配合2019年印度国家电子政策，电子和信息技术部（MeitY）还启动了C2S计划，旨在在五年内培训85000名行业工程师。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dab2d82805ce4bc35e0161585fbbeafe</guid>
<title>看过网飞版《三体》后，外国网友齐声呼吁……</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_03_23_729352.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2024年3月21日下午3时，网飞版《三体》正式上架流媒体，一次性放出第一季的八集全部内容。这部改编自中国著名科幻小说家刘慈欣同名作品的电视剧，在烧掉1.6亿美元、历经3年左右的拍摄剪辑之后，终于卸下了神秘面纱同满怀期待的网友们见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在正式上线1年多前，网飞就开始为自己制作的《三体》造势，先后发布了多支预告片。其中，对于原著小说里令人印象深刻的场景，如红岸基地、三体游戏等的展示令人不禁赞叹，在西方强大的电影工业力量加持下，画面的表现力得到了巨大提升，同时也因为原著中的人物情节在西方政治正确的左右下，可能存在大刀阔斧的改革而产生了失去原本神韵的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自大洋彼岸的专业影视从业人员，能拍好这个独具中国精神内核的科幻故事吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历经7个小时左右的“痛苦”观影后，我终于得到了一个答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;减法还是加法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读过原著的朋友都知道，《三体》小说中存在着大量的抽象概念和人物留白，而这些都必须在影视化的呈现中有所取舍。那么如何取舍，或者说取舍的标准是什么，就变得极为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先需要明确的是，从制作之初，网飞版《三体》瞄准的就不是国内市场，它的目标受众是那些在海外对《三体》小说原著不甚了解，但很可能只是对科幻影视作品略感兴趣的普通人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《今日美国》发布的一则对网飞版《三体》剧组的采访中，曾经担任《真爱如血》制片人的吴就表示，他们知道这是一部很难改编的小说，在开始讨论剧本的头几个月里，得出的主要结论是要关注观众们会去关心的角色，以及这些角色之间彼此相互关心的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322180354146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（在《今日美国》的采访中，制作人表示要关注角色和角色之间的关系）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，要把焦点放在角色的自我展示身上，而不是剧情的推进过程上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此网飞版《三体》在大体保留了原著主线剧情的基础上，对书中出场的主要人物进行了大篇幅的删减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最简单的，在数量上，常伟思、申玉菲、魏成、潘寒还有丁仪统统消失不见，同时让在小说第二部和第三部才出现的罗辑、章北海、云天明、程心在第一集就闪亮登场，并且简化了他们之间的人际关系，笼统地归结于他们（除章北海外）都是牛津大学物理专业的高材生，曾在叶文洁的女儿杨冬手下就读深造。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322180528795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（从左到右，人物的改编的原型分别是：汪淼、程心、章北海、罗辑、云天明和原创角色富人小哥）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要多提一嘴的是，此前根据预告片内容推测出的汪淼被一分为五的结论并不准确，正片里的表现更像是把汪淼在三体游戏里探索的经历，分给了程心和原创的另外一位来自牛津五人组的白人富翁小哥，而她则专注于自己的纳米科研，以及在目睹古筝行动的惨烈场景之后，把纳米技术的专利共享给了全世界，只身去第三世界国家做公益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘慈欣小说经常被批评家责难的一点是，有时候为了推动剧情，他笔下的很多角色会表现得像个彻头彻尾的工具人，正如《三体》小说第一部里的汪淼，经常被书迷调侃其作用就是个摄像头。不过，这种写作方式对影视化改变来说并不是坏事儿，因为有很多空间给编剧们发挥，比如通过性格的设定增强角色的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，囿于集数限制和编剧的创作野心，要将“汪淼初见大史”到“罗辑在联合国被任命为面壁人”这个跨度如此之巨大的内容，塞进7个小时左右的电视剧中变得极其困难。因此，在削减了出场角色的数量之后，编剧不得不继续做减法，把商业影视剧制作中最为熟悉的设定，直接换皮塞到了已经少到用一只手就能数过来的主要出场角色身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322180618473.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（开场才十五分钟就暗示黑人罗辑索尔有吸食违禁品的历史）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在网飞版的《三体》电视剧中，我们就理所当然地看到了酗酒的白人女汪淼、飞叶子的黑人男罗辑、药物滥用的亚裔女程心、暗恋不得的白人男云天明和忠心耿耿的印度裔章北海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在情节推动上，更是让少数几个存续的角色实现了大包大揽。维德化身全能一把手，事无巨细，全都亲自过问，给大史下指令的是他，招募章北海的是他（没错，在这里章北海参加了古筝行动），陪汪淼在指挥室看审判日号被切的是他，带程心和其他科学家开会的是他，测试躺在病床上的云天明的也是他。而除此之外的大多数时间里，他都穿着一身板正的深色制服，坐在空荡荡的只有一张桌子一把台灯的庄园大房间里，奋笔疾书地在纸张上写着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322180707738.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（凡事亲力亲为的维德在听大史给他汇报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此对应的，来自ETO的两位领袖——叶文洁和伊文斯则被极度扁平化，不论是人生经历，还是个人信仰。原著中出于对人性绝望而按下按钮的叶文洁，在网飞版《三体》中被塑造成了一个被仇恨和复仇念头缠绕，在人生最后时刻仍然感谢主的“奴仆”；而身为物种共产主义坚定战士的伊文斯，则被草草几笔刻画为了满嘴环保主义的“信徒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322180829613.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（叶文洁和伊文斯在游轮上激吻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322180829130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（程心跟章北海回家见父母）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人疑惑的是，在对人物深层次动机如此下大力削减的情况下，编剧却在剪不断理还乱的人际关系上大做文章。近的，有程心、章北海和云天明的三角恋，远的有叶文洁先吻白沐霖再撩伊文斯的迷之操作，更别提还有若隐若现萦绕在汪淼和罗辑之间的暧昧情愫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，唯一靠谱的解释可能还是来自之前对网飞《三体》剧组的采访，制片人说的那个“他们要关注角色之间彼此相互关心的关系”的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322180745565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（叶文洁给杨卫宁解释两位数的加减法）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这无法解释他们为什么在选择保留了杨卫宁这个角色的情况下，把他塑造成一个两位数加减法都听不明白，盗用叶文洁的理论跟领导邀功的蠢人加小人，并且慷慨地免除了他作为杨冬父亲的角色属性（在网飞《三体》的设定里，杨冬名叫薇拉·叶，是叶文洁和伊文斯的女儿）和被叶文洁杀死的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另类的本土化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于网飞《三体》本土化效果如何的结论，恐怕只用一句话就能概括，那便是刻板印象集大成之者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的社会语境下，刻板印象已然是个负面词汇，但是在剧本创作的语境下，未必如此。娴熟的动用刻板印象，以几个镜头就把角色立起来，毫无疑问可以节省大量镜头，以达到加快节奏、压缩时间的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如网飞《三体》中的黑人男罗辑，有多处台词讲到他有飞叶子的嗜好（甚至在公开场合）。在西方的大环境下，就很容易让海外的观众联想到虚无主义者们的特质，迅速给这位前半段几乎在打酱油——不停地劝云天明跟程心的他，在心里建立一个基本的预期和角色档案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的角色还有白人女汪淼（虽然她的名字听上去像是西班牙文，可能是拉丁裔），开场没几个镜头就在暗示她多元的性取向，这就让对性少数群体抱有特立独行印象的观众迅速给她打上不容易动摇的标签，以便在情节行进到她公然对抗公司老板，把纳米技术无常共享给全世界时，不会让观众产生违和感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322181030996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（跟领导硬刚把纳米科技专利分享给全世界的汪淼）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这样基于政治正确的刻板印象而进行的改编，还能让广大中国观众在吐槽之余发出一声苦笑，那么对于ETO这个组织形式进行的宗教化魔改，可能会让人在震惊之余有些丈二和尚摸不着头脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原著中，拯救派和降临派之间势同水火的理念矛盾，在这版网飞《三体》中荡然无存。尽管从零星几句台词中，观众仍然可以看到他们互称同志，可他们在日常中表现出的行为，更像是虔诚教徒之间的交流互爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是观众便能欣赏到：在ETO总部开会被突然袭击的叶文洁会劝其他人停止抵抗，并说“如果这事发生了，就是我们的主的旨意”；在伊文斯逃跑失败即将面临死亡之际，会把装有信息的硬盘捂在胸口，跪地喃喃自语“原谅我，我的主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/22/20240322181132886.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（命令众人放弃抵抗的叶文洁）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/22/20240322181217344.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（临死之前向主祷告的伊文斯）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的宗教式场景，在这部剧涉及ETO的情节里比比皆是。叶文洁被释放后回家双膝跪地向三体人告解，伊文斯得知叶文洁被捕后对他人说“这是主的安排”，还有叶文洁在返回红岸基地准备跳崖自杀前，被组织成员告知三体人重启了和地球的联系之后，欣慰地感慨“主原谅了我”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有些场景中，过多的宗教内容甚至可能会干扰观众对于剧情的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如叶文洁在收拾杨冬的遗物时，发现了一本《博弈论》和一本《费米悖论》，于是她灵光一闪，找到了此前只有一面之缘的黑人罗辑，开始给他传授可能破解当下危局的奥秘。叶文洁上来先给黑人逻辑讲了一个笑话：爱因斯坦死后上了天堂，因为拉了小提琴而惹怒了喜欢萨克斯的上帝，而被上帝怒踹裆部，最后得出一个结论，不要玩弄上帝。（这里玩了一个英文的谐音梗，play with 一词有和谁一起演奏的意思，也有玩弄的意思）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322181302226.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（叶文洁在给罗辑讲爱上帝和爱因斯坦的笑话）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对黑人罗辑一脸的“我不理解”，叶文洁平静地解释道，幽默是很主观的东西，有些人明白，有些人不明白，有些笑话太私密了，只有两个人能听懂，但笑话很重要，没有笑话我们不能生存。接着抛下一句，希望我的笑话不会给你带来麻烦，随后扬长而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，让人不分清，那个在ETO总部被端之时，盘腿坐在圆台中间的，究竟是《三体》里的ETO统帅叶文洁，还是《周处除三害》里的邪教头目尊者林禄和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种改编，究竟是制作团队基于对生活在海外的观众长期在浓厚的宗教氛围中长大，更容易理解这种没头脑的狂热的安全考量，还是基于编剧们对于具有极高组织度的政治组织的天然警惕，我们不得而知，但对于观众而言，想在网飞版《三体》中看到那条原著中的金句“消灭人类暴政，世界属于三体”，纯属是痴心妄想了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两极分化的口碑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止流媒体平台上线二十四小时后，网飞版《三体》在海内外得到的评价都很两极化，只看评分，部分平台给出的答案是质量尚可，但细看评论，就会发现严重的两极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外，该剧于谷歌搜索页上收获了3.4分（满分10分）的评分，于烂番茄上收获了74%的番茄指数（专业影评人评分）和64%的爆米花指数（观众评分），IMDb上收获了7.3分（满分10分）的评分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322181935834.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（谷歌搜索截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322181936188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（IMDb截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322181936369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（烂番茄截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，尽管网飞版《三体》还没有开分，但也不难在讨论激烈的评论区内看到，一个类似C字形的、两极分化的评分柱状图正在成形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友讨论的焦点大多集中在画面效果、节奏把控、人物塑造和情节推进上，进而深层次地探讨，这部由西方流媒体公司在商业线上制作出来的《三体》电视剧，能不能还原原著中的思想精髓？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，问题进一步被导向为，来自西方的文艺创作者能否理解独具中国特色的人文思想？从目前电视剧呈现的质量来看，很难。创作者们更多是从商业化运作的角度，去最大程度地照顾照顾海外观众的口味，比如前文中我们提到的凭空多出来的狗血感情戏和简单宗教化的ETO组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种典型的叙事依赖，剧本创作者们在多年的业界打拼中，已经形成了一整套的针对西方观众的商业化创作路径。《华盛顿邮报》的作者就在最近一篇盛赞网飞版《三体》的影评中写道，“从我们传统的理解来看，这部电视剧对创造世界观毫无兴趣，它以惊人的速度和深度勾勒出人物所占据的情感风景。人际关系网络几乎可以在瞬间清晰可辨，表现出亲密感觉的真实性。甚至连绝望也是如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正与此前网飞版《三体》创作者的说辞不谋而合，在他们的创作思路里，这种商业化的影视作品要更关注人，和人与人之间相互关心的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，网飞版《三体》的编剧，正是此前大火但最终烂尾的《权力的游戏》编剧，此前他们曾被批评在没有原著加持后，对剧本的改编缺少丰富的对话和精心的人物描写，只有惊人但幼稚的角色成长，以及为了吸引眼球而营造的大量视觉奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《每日邮报》的编辑则嫌弃剧情在讲解世界观上进展的太慢，更为毒辣地在网飞版《三体》的影评中吐槽；“两个小时后，我们才开始了解这个故事的内容是外星人入侵的威胁。”并话锋一转展开对编剧的批评：“在那之前，很多观众会放弃，困惑于这些不讨喜的角色，陈词滥调的情节设计。我经常在想这两个编剧究竟是有远见的天才，还是只是两个碰巧改编了乔治·马丁的巨作《性与龙》（这里指《权力的游戏》）时走运的蠢货。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论我们把网飞对《三体》的改编归咎于西方创作者们深入骨髓的傲慢，还是与生俱来的偏见，又或者是对神秘东方主义式的奇观式挪用，有一点是可以明确的，那就是，现在有越来越多的西方观众，希望能看到一部有真正中国特色的影片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外的观众中，有不少给予低分的长评都写过类似的句子：我看过原著，但我不喜欢这个改编，它没有体现里面包含的中国特有的思想内涵和人文主义，我想看到有中国特色的影视改编。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322182325313.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322182325474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/22/20240322182325701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（来自外网的低分影评和讨论）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的就是世界的，它不仅意味着中国的文化作品可以以一个包容的心态走出去，产生更多元化的解读，更意味着独属于中国的思想内涵，可以被更多元化的人理解且接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对了，就在网飞版《三体》上映的当天，腾讯版《三体》也顺势推出了周年纪念版，缩减了部分拖沓的剧情，使节奏更加紧凑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前，当中国的观众看到网飞《三体》充满炫酷特效的预告片时还在担心，国产《三体》是不是在质量上落了下风，我们会不会失去对中国科幻巨作的解释权？现如今，重置后的国产《三体》在前一日上架，公然高呼着要打擂台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这何尝不是一种文化自信呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ccf77f2246e9d8c4e6be864c06a4c80</guid>
<title>23条立法吓跑外资？咱拿数据说话</title>
<link>https://www.guancha.cn/ganwenfeng/2024_03_23_729349.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 甘文锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港立法会经过连日加会赶工后，终于在3月19日全票通过《维护国家安全条例》，顺利完成基本法第23条立法。相关法案在3月23日正式刊宪实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多内地的朋友可能会有疑问：为何在2020年国家通过《中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法》，并将之纳入《香港特别行政区基本法》附件三后，香港还要另外通过“23条”立法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中缘由就要看看基本法23条的原文：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“香港特别行政区应自行立法禁止任何叛国、分裂国家、煽动叛乱、颠覆中央人民政府及窃取国家机密的行为，禁止外国的政治性组织或团体在香港特别行政区进行政治活动，禁止香港特别行政区的政治性组织或团体与外国的政治性组织或团体建立联系。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
条文的第一句其实就已经指明，特区要自行立法，基本法是宪制性文件，因此特区立法也是宪制责任，必定要做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一点，也是更重要的，是香港国安法只囊括了“分裂国家”、“颠覆国家政权”、“恐怖活动”和“勾结外国或者境外势力危害国家安全”等四类犯罪行为，并不包括叛国、窃取国家机密、煽动叛乱、外国政治组织或团体在香港进行政治活动，以及香港政治组织或团体与外国政治组织或团体建立联系。香港就23条立法，就是要把国家安全的防护罩补满补足，确保香港不会成为国家安全的漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/22/20240322162704520.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月19日，香港特区立法会全票通过《维护国家安全条例》。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次立法的速度，某些西方媒体用光速来形容——不要忘记，这条条例在回归后本就应该要通过了，从1997年到2024年，其实是用了接近27年。只是当这条例之前26年都没有寸进、突然在近几个月通过了，就令一些反对的势力和人士感到很不是味儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说这最后时刻突然加速，有天时、地利与人和的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;天时，其实就是治港团队的“换新天”。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在回归后很长的一段时间里，中央希望香港保持平稳过渡，而且相信人心会在一段时间后慢慢回归，因此治港团队中不一定都是爱国者。爱国阵营和非爱国阵营在这段时间里，会因香港内部的某些政策作出交锋，但都只是茶杯里的风波，没有说会引起国家安全问题，因此大家的心态都是让子弹飞一会儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是非爱国阵营却没有看清现实，认为中央的忍让是软弱，屡屡得寸进尺，最终在2019年与外国势力合作，引发黑暴乱港。中央在适切的时机，通过香港国安法，把相关人士一网打尽，并重新强调一国两制中“爱国者治港”的原则；此后透过完善选举制度、完善地区治理，并推动逐步落实，才让治港团队乌云退去，由爱国者总揽治理重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地利方面，则是有关地缘政治的危机。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从美国公然处处打压中国，香港这个国家安全的漏洞就变得非常危险。香港作为中国内地联通世界的大门，与世界接轨当然重要，商业及金融的自由可以令中国和世界双赢，但却不代表我们要把政治和社会都毫无保留地开放给世界，尤其是考虑到国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当政府把23条的草案放到立法会，参加两会的部分立法会议员马上请假回香港，加会进行有关法例的审议。为什么要如此加速？相信从中央到香港都已深刻地认识到，现时地缘政治风急浪高，只有把香港这边存在已久的漏洞尽快补上，才能更好地进行更大的布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后一点就是人和了。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年之前，很多香港人，包括一些爱国阵营的支持者，对国家安全不是那么“感冒”，不少人认为国家安全与自己没有多大关系。可能是因为香港社会经历了一段颇长时间的平静时期，虽然说曾经有“示威之都”的外号，但那些示威几乎都只是和平游行，没有什么暴力行动，对大部分香港人来说没有安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2019年的黑暴，让香港人觉醒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到有人因不同意黑暴被当街火烧、殴打；爱国阵营的民选区议员办事处被焚毁、破坏；只因旁观就被暴徒用砖头打死；每天出门前要看看暴徒在哪块区域，出门路线要避开他们的活动范围，否则会被困在路上寸步难行；等等。这些都是黑暴带给香港人的记忆，令香港人慢慢意识到香港和平的脆弱，没有国家安全法律的保护，香港原来是如此容易失去日常的生活，也就明白了为何反对派在过去20多年一直要反对23条立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/22/20240322162820996.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一名路人被暴徒袭击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港国安法通过后，香港人明白了国家安全法对香港社会的重要性，也因此，在政府再次推动23条立法后，咨询期收到的意见中就有超过98%的支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d29aafe66ba23228444b3a4493675635</guid>
<title>重振增长的关键：以伟大复兴“世界观”破除对经济发展的自我设限</title>
<link>https://www.guancha.cn/lufeng2/2024_03_22_729266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：长期专注于研究政府和企业关系的北京大学路风教授及其团队撰写的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/lufeng2/2024_03_18_728743.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《重振增长的关键：解绑中国工业体系身上的枷锁（上）》&lt;/a&gt;，已于3月18日在观察者网发布，引发网友的热烈讨论。今天我们刊出文章的下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路风教授的文章使我们听到了来自基层特别是企业的声音。媒体舆论生态中，学界、政策界的声音占比一直很高，基层、企业的声音很少被听到。本文立论视角和调研思考的深度都很难得，路教授团队拳拳爱国报国之心跃然纸上。文章所揭示的“跟随式思维范式”是中国近代以来几代知识精英长期存在的一个思想&lt;span style=&quot;color:;&quot;&gt;钢印&lt;/span&gt;，也是绝大多数前殖民地国家知识精英头脑中不同程度都存有的，更是这些国家最后都不能完成真正工业化的重要原因。今天中国已经拥有世界最全也很强的工业制造体系，“跟随式思维范式”其合理性已消散，需要全新的思维范式来替代引领。本文作者给出了自已的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
望广大读者继续理性探讨，各抒己见。观察者网作为舆论平台，尽量呈现多元观点，供大家参考。当下中国经济复苏向好，但仍面临复杂艰巨的内外局面。希望参与讨论的读者能从大处着眼，立足本地经验，贡献自己的思考和良策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 路风、王晨、何鹏宇、李萌】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“二分法”思维的终极根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业体系受到“二分法”政策的压制是近年来中国经济增长速度下行的主要原因，而“二分法”思维的根源则是中国的发展只能跟随西方的“世界观”。正是在这个历史关头，党的领导人提出伟大复兴的“世界观”具有划时代的意义，它可以直接促成新的、强烈的民族抱负——为国家和民族的伟大复兴而敢于在世界范围内竞争的抱负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，重振经济增长的关键是以伟大复兴的“世界观”重塑经济政策范式，破除对经济发展的自我设限，并重新把中国工业体系当作中国经济发展的主要力量源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.1 新旧“二分法”思维的背后是“跟随”思维范式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读完本文第一部分，相信读者很容易理解各个工业之间存在着联系和互补性，很容易理解工业体系的整体性。因此，读者结合他们的生活直观感受也很容易明白，中国的经济增长不可能只依靠少数的“新兴产业”，更遑论还见不到的“未来产业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么“二分法”的逻辑能够如此严重地影响政策思维？如果我们层层追问原因，那么就会发现，“二分法”思维的终极根源是对中国道路的不自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放初期，中国与西方发达国家的经济发展水平和技术水平相差很大。在那个历史背景下，中国的学术界和政策界形成了一种“跟随”的思维范式（以下简称“跟随范式”），其基本特征就是：其根深蒂固的思想潜意识认为，中国只有通过引进外国先进技术并融入美国主导的国际经济体系才能发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的历史条件下，这些想法是部分符合事实的，如果忽略掉其他一些事实的话。但是，当这些最初是实用和朴素的想法变成“信仰”——即变成思维范式——之后，它就成了限制人们继续实事求是的思想“框子”。例如，人们在跟随范式下怀有发展的意愿，但永远不会、不敢想到中国有发展到与“榜样”国家并驾齐驱甚至超越它的可能性，也想不到“榜样”会反过手来给中国的发展“下绊儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，跟随范式必然与中国经济发展的现实之间产生越来越大的矛盾。当中国经济在21世纪初开始进入高增长时，没有人能够预见到中国经济规模在随后仅仅10年间（2001-2010）就连续超过法国、英国、德国和日本，一举成为世界第二大经济体和第一大工业生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟随范式的思维显然无法解释高增长的原因：第一，它过分强调引进外资和“国际产业转移”的作用，但忽略了中国经济增长最大的内生力量是在“前30年”奠定基础并在改革开放后迅速扩大的“中国特色”工业体系；第二，它认为中国的技术进步只能依靠引进，但忽略了从引进中受益的充分必要条件是自主创新；第三，它虽然强调了市场化的作用，但忽略了市场化的本质是为人民广泛参与工业化和经济发展提供了条件，也忽略了中国经济得以长期发展的政治-社会条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，面对他们无法理解的现象，某些中国经济学家给出另一种解释：中国经济之所以出现高增长，那一定是依靠工业体系扩张的中国经济增长模式存在缺陷，即粗放发展、投资驱动和产能过剩；因此，中国的增长模式应该转向以研发、信息化和服务业为主（因为经历过“去工业化”的美国“先进的”经济结构就是这样的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/22/20240322120453142.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2011年之后，中国第二产业的增加值以及狭义上不含建筑业的工业增加值占GDP比例均出现持续下滑趋势，截至2018年已经分别较之于2011年下降了5.8和6.1个百分点。图片由作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于部分在跟随范式下成长起来并获得地位的人来说，中国迅速成长为世界第二大经济体不仅是一个“意外”，而且是一个难以承受的挑战：中国经济如果继续增长就必然引起在经济规模上超过美国的问题。这个前景令西方发达国家和国内的某些“精英”阶层同时感到害怕，前者害怕自己的国际权力地位被颠覆，而后者害怕的是要突然面对一个充满不确定性的未知世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以美国为首的西方国家对中国经济成就的指责下，跟随范式下的“精英”阶层也开始“反省”怀疑中国过去的发展道路，加之对崭新世界的恐惧，使得他们“反思病”发作，在某些领域选择走上“自废武功”的道路：自己给自己找毛病、自己跟自己过不去，放弃继续壮大自己而转向“内卷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.2 &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;自我设限的三个行业案例：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;钢铁、造船、炼油&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以用经验证据来验证一下，看看“二分法”思维的本质是不是自我设限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国工业来说，过去10年影响最大的政策莫过于“去产能”。2013年10月印发的《关于化解产能严重过剩矛盾的指导意见》【1】指出，“我国部分产业供过于求矛盾日益凸显，传统制造业产能普遍过剩……”；“产能严重过剩越来越成为我国经济运行中的突出矛盾和诸多问题的根源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文件特别列举了钢铁、水泥、电解铝、平板玻璃、船舶等行业，但也规定该文件“同时指导其他产能过剩行业化解工作”。当时受全球金融危机之后的经济影响，刚刚经历了高增长的中国工业确实出现需求不足的问题。政策文件就是针对因需求不足而产生的产能过剩现象，而且对当时存在的“地条钢”等违规产能确实应该治理，这也没错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，更关键的问题是关于产生这个现象的原因：中国工业的“产能过剩”是周期性的还是结构性？如果是周期性的，产能过剩就是一个短期问题；如果是结构性的，那就是一个绝对的、长期的问题。从后来的政策实际走向看，它被当成了结构性问题，恰恰证明“去产能”政策是被“二分法”思维所主导的。限于篇幅，我们只举钢铁、造船和石油化工的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，中国的粗钢产量达到将近7.8亿吨（第二年就超过8亿吨）。要知道，在中国之前，从来没有任何国家的粗钢产量能够接近过2亿吨。美国粗钢产量达到峰值（1.36亿吨多）是1973年，苏联达到峰值（1.63亿吨）是1988年，而日本的峰值（1.2亿吨）是2007年（世界钢铁协会数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更惊人的是，2000年的中国粗钢产量还是1.2亿多吨，到2014年就增长到令人目眩的8.2亿多吨，看上去实在是太多了。尤其令跟随范式不解的是，2014年，美国的粗钢产量只有8800多万吨，而中国居然生产了8.2亿多吨——这不是中国落后的标志又是什么？因此，有中国经济学家说，中国工业的产能已经达到“物理极限”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如果换掉跟随范式的“滤镜”，我们就可以看到问题的另一面。在历史上，美国和日本的钢产量都曾经达到过&lt;span&gt;人均一吨钢&lt;/span&gt;（按总人口计算）的水平，而日本从1973年至今一直保持着1亿吨上下的产量水平，只是最近几年有点绷不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/21/20240321174833400.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外媒绘制的2022年全球十五大钢铁生产国，当年中国钢产量为10.13亿吨。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以历史为鉴，既然中国的人口是14亿，那么中国钢铁工业的空前规模只不过是中国在工业化过程中所必须达到的“台阶”或基础，它并不妨碍中国在高技术和新兴工业领域的继续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，韩国人口为5132.53万，而粗钢产量为6670万吨，人均约1.3吨钢（同年中国人均约0.72吨）——这个水平影响韩国发展半导体工业了吗？面对世界工业史，我们真正需要理解的是：如果中国跻身世界发达国家行列，那将会以怎样的工业规模来进入这个行列？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年判定产能过剩的标志是产能利用率。实际上，这是个实物指标（实际产量与产能之比），它可以帮助判断某个时点的经济形势，但不能被用来判断长期性的产能过剩。但是，“二分法”思维断定产能过剩是结构性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业和信息化部在2016年10月28日发布的《钢铁工业调整升级规划（2016-2020年）》中说，“今后几年，总需求低迷和产能过剩并存的格局难以出现根本改变，经济增长不可能像以前那样，一旦回升就会持续上行并接连实现几年高增长，产能过剩已不可能通过历史上持续、高速的经济增长来消化。经济发展面临的突出矛盾和问题是结构性的，不是周期性的，是长期积累的深层次矛盾、是环境资源等发展条件的变化决定的，不可能通过短期刺激实现V型或U型反弹，将经历一个L型发展阶段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这个指导方针，这份文件有这样一段今天看起来大大低估了中国发展势头的预测：“从国内看，‘十三五’我国钢材消费强度和消费总量将呈双下降走势……国内粗钢消费量在2013年达到7.6亿吨峰值基础上，预计2020年将下降至6.5亿-7亿吨，粗钢产量7.5亿-8亿吨。”【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实与此完全相反。钢价从2015年年底开始周期性回升，订单增长迅速，钢铁行业也在2016年扭亏为盈（同年4月的产能利用率高达88.93%，大幅超过世界平均水平）。其他被列为产能严重过剩的行业也出现了类似的情况。但政府部门不承认前几年的生产过剩是周期性的，反而继续推行“运动式”的去产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于需求顽强存在，中国粗钢产量仍在缓慢增长：2018年突破9亿吨，2020年突破10亿吨（10.6亿吨）。主管部门要求压减产能，2021年砍掉3000万吨产量，2022年继续实施压减，又砍掉1200万吨的产量（至10.18亿吨）。环保部门和统计部门也加入进来，把压减重点放在大气污染防治重点区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，由于中央和国务院越来越关心经济形势，加上重点钢铁企业的利润大幅下跌，这些部门没有继续大刀阔斧地去产能，改为产能平控（不增不减）。于是，当年的钢铁产量涨回到10.3亿吨，而且钢铁的直接和间接出口非常强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，“二分法”思维经不起一个“灵魂拷问”：为什么中国就不可以达到人均一吨钢的水平？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造船工业的例子也有力地证明“产能过剩”的周期性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国造船工业也是在高增长阶段迅猛成长起来。2010年，中国三大造船指标跃居世界第一（首次超过韩国），新接订单量、在手订单量和造船完工量在全球市场占比均超过四成。但是，全球船舶市场那时受金融危机的影响进入下行周期，中国企业普遍遭遇订单不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，造船工业被列入产能过剩名单。2016年，中国的造船完工量被韩国反超；2018年和2019年，中国在在新船订单方面又被韩国反超。“反复争夺”无非说明造船工业的根本问题是竞争力和技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大约10年间，中国造船工业经历了惨烈的“去产能”、破产重组等等，也受到一系列政策的限制。但即使在困难阶段，中国造船工业仍然在进步，如2017年和2022年分别造出航空母舰“山东号”和“福建号”，从2020年起实现批量建造LNG（液化天然气）运输船，以及2023年造出超豪华邮轮等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情后世界航运市场的复苏和技术进步，中国造船工业从2020年起再度超过韩国。到2023年，中国造船完工量、新接订单量、手持订单量以载重吨计分别都超过全球总量的一半，大幅度拉开与名列第二的韩国的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一个令人鼓舞的成就，但据2023年9月的媒体报道，从2013年以来，造船工业就被银行列为“谨慎类”行业并在“金融机构授信额度”等方面受限。该报道称，“金融危机过后，十几年来，船企盈利了，产业升级了，落后产能淘汰了，市场洗牌且复苏了，政策上也多次发布金融服务的指导性文件。但是，落实到贷款上，造船民营企业的困境还是一直没有得到很好的解决。”【3】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造船业是一个高杠杆化的行业，因为造船所需的材料、设备和劳动力报酬需要由造船企业提前支付，而造船企业高度依赖银行的融资。在受到贷款限制的条件下，一些民营造船厂面对旺盛的需求只能放弃部分订单。可见，在“二分法”政策思维的主导下，任何工业一旦被戴上“产能过剩”的帽子就再也摘不下来，所以中国造船工业在生机勃勃的情况下仍然受到压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，“去产能”政策实际上延缓了中国造船工业的发展，但这个工业凭借自身发展出来的能力，照样敢于吃下全球一半以上的订单量——这恰恰是主张“去产能”的人所永远无法理解的工业力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的例子是以石油为原料来生产成品油和化工产品的炼油工业。2022年，中国的炼油产能（9.24亿吨/年）正式超过美国（9.07亿吨/年），达到占世界总产量的近17%。无论从石油化学工业本身看，还是从世界地缘政治看，这都是一个标志性的历史事件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>