<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16b36ccc22628c226ad24e16c081130a</guid>
<title>我国的养老金制度，存在这四大问题……</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyaohui/2023_03_29_686000.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵耀辉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月21日，国务院办公厅印发《关于推动个人养老金发展的意见》（以下简称《意见》），主要有三大原则：一是政府政策支持，二是个人自愿参加，三是市场化运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《意见》非常清楚地定性了个人养老金私有财产的属性，我认为这是最大的亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《意见》中也明确了对个人养老金制度的定位，与基本养老保险、企业（职业）年金相衔接，实现养老保险补充功能。我们的养老保险体系已有两大支柱，第一支柱是基本养老保险，包括城镇职工养老保险和城乡居民养老保险；第二支柱是企业补充养老保险，这在一些效益好的大机构才会有，覆盖面不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，个人养老金制度的意义绝不仅限于是对第一、第二养老保险支柱的补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/15/20230315110845833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;个人养老金缴费凭证（图/国家税务总局官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、我国养老金制度面临的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着我国社会的主要矛盾发生变化以及城镇化、人口老龄化、就业方式多样化加快发展，我国社会保障体系仍存在不足。这些不足大致有以下几类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，社会保障的统筹层次有待提高，制度整合没有完全到位，制度之间的转移衔接不够顺畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，平衡地区收支矛盾压力比较大，有些地方社保基金存在“穿底”风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，部分农民工、灵活就业人员、新业态就业人员等人群没有被纳入社会保障，存在“漏保”“脱保”“断保”情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，城乡、区域、群体之间的待遇差异不尽合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上可以看作为个人养老金制度出台做的铺垫。因为存在这些问题，所以我们出台了个人养老金账户制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我就目前我国养老金制度存在的问题展开论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）各自为政带来的转移衔接问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国职工养老保险制度和居民养老保险制度相互分割。不仅如此，每种制度在不同地区间执行的是属地化管理，不同地区之间没有打通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，我们一直希望能提高以上两种养老保险的统筹层次。目前，职工养老保险的省级统筹已经基本实现，正向着全国统筹的方向推进。居民养老保险则正朝着市级统筹的方向努力，因为居民养老保险是从县级单位开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国有334个地级行政单位，简单计算下来，至少有33个职工养老保险资金池和300多个居民养老保险资金池，大家各自为政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口流动和劳动力流动已经成为社会的大趋势，因此一个人可能从居民养老保险进入职工养老保险，也可能反向流动、跨地区流动。在职工养老保险的范畴内，流动转移已经比较方便，然而居民养老保险的异地转移，以及职工和居民养老保险之间的转移流动都尚未实现。以前曾有过一些解决方案，但对参与者来说都不是最划算的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）不同地区的养老金压力差异巨大
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于养老金，有个专业术语叫“养老保险的抚养比”，意思是退休后领取养老金的人数与正在缴费的企业职工人数之比。在广东省，这一比例为9∶1，意思是9个在职的企业职工负担1个退休职工的养老。但在吉林省和黑龙江省，只有约1.2个人负担1个退休职工，养老压力非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/15/20230315111931627.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这反映了劳动力流动的结果。通过2020年的人口普查结果，我们不难看出劳动力的流向，比如广东等发达省份基本是人口净流入。我认为养老金压力的地区差异不是生育率差别导致的，而是经济发展不平衡导致人们离开收入低的地方，前往收入高的地方。其后果是人口大量流出的省份面临社保基金赤字“穿底”的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，《意见》中提到的解决方案非常合理。在我看来，这样的赤字风险不该由各省各自为政来解决，而应该全国统筹。比如说黑龙江省出现赤字，不应该由黑龙江省完全负担，因为这里的年轻人很多都跑到了广东省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统筹解决的想法在20世纪90年代末就已经提出，如今30多年过去了，我们仍在为实现全国统筹的最后一步而努力，可见这件事的难度有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国统筹的困难主要包括以下两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是地方利益构成巨大阻力。一旦统筹政策落地，黑龙江省这样的人口流出地可能会非常愿意，但广东、浙江、上海、北京这些人口流入地可能不愿意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/15/20230315111344758.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;272&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是道德风险。一旦政策落地，那些已经出现赤字的省份肯定希望短期内可以有钱入账，弥补赤字。很多地方之前出台过一项“允许补缴社保”的政策，即只要补交几万元的社保费用，就能在退休后继续领几十年退休金。因涉及道德风险，这项政策已经被制止。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51024760508d2960a940c0f2c3f4aed1</guid>
<title>道长告诉你，为什么只会上香没有用</title>
<link>https://www.guancha.cn/liangxingyang/2023_03_29_685999.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梁兴扬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，&lt;a href=&quot;https://user.guancha.cn/main/content?id=958953&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;年轻人格外偏爱寺庙游的报道挺多的&lt;/a&gt;，好像现在的年轻人不上进了，上香成了心灵慰藉的手段，又见各种批判年轻人“孔乙己”现象的文章，仿佛现在的年轻人一个个酸腐迷信起来，不再努力奋斗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天嘲讽小镇做题家，今天埋怨年轻人上香，真的是乞求于神佛有用、努力奋斗没用了吗？我倒认为，与其关注年轻人上香这个问题的本身，不如去了解背后的真相是什么，不如关注产生这个问题的根源是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解年轻人，我认为应当从当下、因果、经历、定位、未来几个方面思考一下，与大家分析原因，然后，找到一个年轻人去上香或者不去上香的理由吧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、当下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个略显油腻的中年人老道士，我特别羡慕年轻人身上的朝气，每每他们欢快的脚步从我身边路过，我都不由得年轻起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这批去上香的年轻人，他们接受着比我这一代更优质的教育、更宽阔的视野、更便捷的手段、更新锐的思想，如果说他们陈腐，我是不同意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下这个时代，发展已经足够快，物质已经足够丰富，我们所有人享受着时代的便利，无论物质、信息、交通、人才等等，都可以说远远超越了二十年前甚至十年前，日新月异的变化时时刻刻在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是乎，人才也就多了，在上个世纪五六十年代，高小文化就可以做干部了，八九十年代大学生是无上的荣耀，二十一世纪初博士非常值钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，整个社会都进步了，人才多了，你本科他硕士，你英语六级她八门外语，你211他985，你钢琴八级她门门精通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会不断丰富的不仅仅是物质，还有人才。同时，社会发展的过程中，处女地已经越来越少，再也不是几台电脑就可以创业的时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会资源已经完成了一轮轮各式各样的分割，并且被分割的越来越精细，读书就可以改变命运的时代已经过去了，现在是知识、资本缺一不可的时代了，在越来越多的同质化竞争下，有时候差的不是那一点学识上的区别，而是就差点运气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/28/20230328105720766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、因果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年轻人看到他寒窗苦读工作一年不如一些明星一天的工资，当年轻人看到同样年龄的人可以穷奢极欲，实际上他们已经在质疑自己了，在怀疑自身了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当开始怀疑自身的时候，人就迷茫了，上香也就不可避免了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界或许是美好的，但是这个世界看起来不是他们的，精彩是属于特定人群的精彩，他们感觉自己被这个世界放弃了。那么你就不难理解，为什么年轻人选择上香？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对于年轻人，这个世界已经错位了，无论从心理慰藉上还是从寻求解脱上，年轻人不知道未来是什么样子的。不是年轻人没有能力，而是他们在这样一个时代无所适从，感到百无一用是书生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻人在怀疑，为什么努力上进没有用了，为什么机会越来越少了，为什么上一代人这样努力有用而他努力也没用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不是知识没用了，也不是努力没用了，而是知识和努力没那么有用了。每个年轻人都在享受着社会的资源，机会成本对于每个人都均等了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世上没有无缘无故的爱恨，从某种意义上来说，世上的一切都标好了价码，这个世界是公平的。00后90后，享受了父母的宠爱、小时候的衣食无忧、享受了新鲜事物的迅速拓展，要付出代价的，是因为时间造成的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的年轻人越来越难了，他们的机会成本越来越少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/28/20230328105756449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、经历&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上来说，每个人都有属于自己的时代。我属于一个70后，对我来说，我遇到的机会会比年轻人要多很多，但这机会也是有代价的。现在的年轻人可能没有经历过10块钱过一个月还能剩5块钱的时代，可能没经历过吃豆腐渣的时代，我经历过；中学时代，每周带一次咸菜一次吃一周，我经历过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于过去的艰苦，这个世界对于我们来说，也是全新的，更是新奇的。在我们那个的年代，这个世界分割的还不是那么精细，资源分配上存在很多这样那样的空间。经过长时间的开垦，年轻人在这个世界上享受世界发展带来的成果，条件越来越好，但相对来说，越来越多的人也失去了更多的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你无法共情我一个月十块钱的年代，实际上对于我来说，也无法从根本上共情机会丧失的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，你有一个想法就可以创业，甚至可以说收获一个全新的世界，对于现在的年轻人来说，他们拥有更便捷的手段、更丰富的知识，但也有更多的年轻人争夺这个世界资源的分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代已经改变了，不能再用过去衡量我们的方式来衡量人才了，在社会资源被细分的时代，你要更优秀、更聪明、更突出才能获得更多的资源，才能获得比中老年人更少的那一点点机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当机会获取越来越难的时候，上香或许就成了我们一个可以被认知的途径，可以便捷化祈求运气加成的方式。年轻人可能会想，万一灵了呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>767bf20f9aaa74af7ad4618525a827e5</guid>
<title>街头抗议背后，“美国化”的以色列社会将去向何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AronHeller/2023_03_29_685992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在以色列总理本杰明·内塔尼亚胡宣布推迟引发了大规模街头抗议的司法改革相关立法程序的几个小时前，以色列权力最大的工会之一——以色列总工会的会长巴大维（Arnon Bar-David），一边宣布周一发动全国大罢工，一边发表了一席看似无关紧要、甚至偏离主题的发言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们是捍卫以色列民主体制的战士，这是我们的国家，不是其他人的，不是Kohelet掌控的国家，这个国家属于全体公民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Kohelet政策论坛是一家偏自由主义的以色列智库，据称其金主当中至少有一位美国亿万富翁，被认为是这次司法改革提案背后的意识形态总设计师。以色列国内支持改革的知识分子反复提及美国的司法制度，比如由民选领导人或民意代表提名与认证最高法院大法官，并视其为榜样。巴大维先生此时提到这家智库，实则触及以色列当下社会与司法危机中一个经常被忽视的因素：来自美国的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/28/20230328191741353.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列总理内塔尼亚胡在Kohelet政策论坛主办活动上发言 图自：外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少观察家早已指出，以色列国内正上演的风波可以被视作美国社会即将发生的先兆。把这句话颠倒过来，同样构成一个有说服力的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从许多层面来看，围绕以色列司法体系的未来所开展的斗争，也是对以色列社会正在经历的美国化（Americanization）最恰如其分的诠释。以色列社会中有一部分人长期仰慕美国，并试图按照美国的样子来塑造以色列。然而过去几十年来，这个犹太国家中的许多人在潜移默化中受到的美国影响，并非是其伟大的民主传统，反倒是一些不那么值得羡慕的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国的情况一样，许多以色列右翼人士不再基于政策主张，而是本土主义与对民主规范的抵触来定义自我。以色列国内政治中最具分裂性的议题，已经不是巴勒斯坦的建国问题，而是有关法庭独立性，政府良好治理的能力乃至政治家的体面等基本问题。因此，以色列老一辈保守派的年轻继承人们无法在执政党利库德集团中找到属于他们的位置，就一点也不奇怪了。他们已经成为以色列版本的所谓“RINOs”，即“有名无实的共和党人”（Republicans in name only）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去因意识形态对立而划分的战线消失后，如今以色列的政治版图大体上基于身份政治来划线：犹太教极端正统派、民族主义情绪高涨的西岸定居者、工薪阶层的米兹拉希选民（米兹拉希犹太人指中东和东亚犹太人的后裔，占以色列总人口的约45%——观察者网译注）属于一派（“红以色列”）；另一派是相对更富裕，绝大部分属于阿什肯纳兹（指中世纪以来在德国莱茵兰、中东欧定居的犹太人后裔，在总人口的占比少于米兹拉希群体），居住在特拉维夫与海法沿海地区，受过良好教育的阶层（“蓝以色列”）。尽管这两个群体之间存在种种经济社会层面的隔阂，但双方最主要的争议点，依然是围绕礼教、传统以及过去的恩怨等相关事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要举例证明以色列对美国的迎合，只需关注带社会主义性质的基布兹运动（“集体农场”）所经历的变革。这项运动曾帮助以色列人建立国民身份认同，并为经济增长做出贡献。如今却几乎被私有化、疯狂追逐利润的资本主义所攻陷。后者给以色列带来了经合组织（OECD）成员国中最严重的贫富差距水平。以色列历史上的集体主义意识与敢为人先的精神，早已被消费主义与商业主义文化所腐蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/28/20230328192134774.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列的基布兹农场最早可以追溯至20世纪初期，是对平等主义理想的艰难探索&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国的情况一样，以色列国内也围绕一系列社会议题断层线，出现了无可救药的两极分化：宗教与世俗化之争，城乡之争，受教育程度高低之争，传统与进步主义之争，外交鹰派与鸽派之争等等。正如特朗普任内时有发生的情况，这些争执已经发酵到要上街游行的地步。但作为一个周边安全环境恶劣的撮尔小国，国家的存亡取决于全体公民的奉献精神与全民兵役制，以色列国内政治分化所引发的风险相比美国要高得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无须讳言，以色列的国内政治斗争，从来都是刺刀见红。但仅仅是从最近几年开始，这种两党极端对立的叙事才站稳脚跟，并且超越意识形态的分歧，始终围绕一位试图成为强人的政客与对他的个人崇拜展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内塔尼亚胡先生发起这次争夺权力的行动之前，唐纳德·特朗普已经尝试过同样的事。在以色列的第14频道向观众灌输虚假信息与宣传之前，美国的福克斯新闻网早已做过同样的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列保守派的新鲜人设中，有一股非常独特的美式风味。内塔尼亚胡先生作为以色列最擅长投选民所好与玩弄身份政治的政客，同样是以色列最具美式政治风格的政客。他在美国待了很多年，他的众多民调分析师、选举战略顾问——更不必说核心圈子——清一色地来自美国共和党内的右翼阵营。内塔尼亚胡在过去十年来酝酿的许多主张，都要感谢免费日报《今日以色列》替他进行的卖力宣传。这家报纸由已故共和党大金主谢尔顿·阿德尔森所有。（不过阿德尔森先生的遗孀近日却公开批评以色列政府匆忙推进司法改革的举动。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c10358890cedb0ab47a64a4c28f25c9</guid>
<title>预计今年亚洲经济增速4.5%，全球进入“亚洲时刻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYuYan/2023_03_29_685989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（编辑/观察者网 王慧、周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月28日，博鳌亚洲论坛2023年年会在海南博鳌召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日上午，《亚洲经济前景及一体化进程2023年度报告》在博鳌亚洲论坛2023年年会新闻发布会暨旗舰报告发布会上发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网从现场发回中国社会科学院学部委员、世界经济与政治研究所所长张宇燕对于报告的介绍和解读（据现场录音整理，仅做不改变原意的语句调整），以飨读者：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/28/20230328170948234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张宇燕：&lt;/strong&gt;谢谢曹莉院长，各位来宾，各位媒体的朋友们大家上午好！非常高兴也非常荣幸，今天我能够代表团队，在这里跟大家介绍一下我们对亚洲经济现状以及前景做的一些分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才李保东秘书长在他的演讲中特别谈到了今天世界的不确定性，正是因为今天，人类面临着这个很大的不确定性，所以亚洲的经济发展实际上也遇到了各种各样的风险挑战，当然也有很多的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，2022年亚洲的经济增长表现相当不错，我们去年在这里（博鳌）预测，2022年亚洲的经济增长率是5.2%，尽管实际增长较5.2%这一数字有所下降，但大家也知道下降的原因，和疫情等因素带来的方方面面不确定性都有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，亚洲4.2%的经济增长率表现，仍然比全球平均速度要高很多，国际货币基金组织的预测，去年全球经济增长率是3.4%，亚洲是4.2%，较全球平均水平高0.8个百分点，这是很不错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/28/20230328171051948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能更加关心今年，2023年全球的增长，我们看到，国际货币基金组织1月底的最新预测是，全球经济将增长2.9%，我们在报告中对亚洲经济的增长预测是4.5%，这个数字比去年的实际增长要高0.3个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要和亚洲整体的经济发展状况相联系，我们分析了亚洲东亚、南亚、西亚等不同区域总共50个经济体的经济增速，然后根据不同国家、不同经济体的体量进行加权平均计算，我们估计，亚洲的增速是4.5%，比全球平均2.9%的增速要高，从这个差距大家可以看出，我们对于亚洲是比较乐观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来讲，在就业方面，国际劳工组织预测，今年全球的就业将增加1%，亚洲的增长数字是0.8%，看上去亚洲的表现好像不如全球平均，但实际上，在增速之外还要看一个重要的指标，即失业率，如果我们看失业率的话，全球的失业率将是5.78%，亚洲的失业率将是5.31%，所以亚洲失业率的表现比全球的平均要好。尽管亚洲就业增长速度慢，但是我们注意到，很多亚洲国家因为人口老龄化，劳动力供给增速在大幅度下降。所以就业总体情况要看两个重要指标，一是就业的增加，二是失业率，综合来说，我们认为亚洲在就业方面是不错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/28/20230328171107123.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外是物价水平。去年全球，特别是发达经济体经历了高通胀，亚洲很多国家也是这样。比如土耳其作为一个重要经济体，8月到10月的CPI在80%以上；印度CPI最高的时候是去年4月，达到7.8%；比较慢的国家如日本，其通胀率一直很低，但在去年最终突破了4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的通胀表现还是不错的，去年最高的时候是2.7%（7月），到去年年底回落到1.8%，现在约2%。整体来说，亚洲的通胀在去年经历了一个先上升，现在又开始回稳的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了前面的增长、就业、物价三大指标，还有一个是贸易。贸易方面我们看到，亚洲的对外贸易去年保持了高速增长，根据WTO的计算，前三季度亚洲的对外贸易增速非常快，无论是商品贸易还是服务贸易增长速度都很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个方面是吸引直接投资，我在这里列了中国、越南和印度等几个主要新兴经济体和发展中国家的数据，中国吸引外资（FDI）增速为8%，印尼为44%，越南为13.5%，印度增长速度非常快，实现翻倍增长。可以看到，资金投资亚洲的趋势在加强，这个趋势在今年应该还是会保持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/28/20230328171247552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们要关注和处理各种各样的因素和变量，特别是不确定因素。刚才李保东秘书长特别讲到了亚洲跟世界的相关性、相连性。去年全球在金融市场，特别是跟贸易投资有关的汇率变化是非常明显的。亚洲去年在金融市场也经历了同样的情况，我们注意到，去年年初，美元指数是96，去年最高的时候达到114，波动幅度高达18%。美元作为贸易投资的重要的货币，忽上忽下，去年波动非常大。今年以来，美元指数在103左右，这个变化对于亚洲整个贸易投资和金融市场的影响还是比较大的，但是我们承受住了压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还想简单说一下政策的变化。去年，亚洲的经济增长和外部因素，特别是美国和欧洲的货币政策、财政政策的调整有很大关联。特别是美联储和欧洲央行的加息，美联储联邦基金利率从0到0.25%的水平，一路上涨到目前的4.75%到5%水平，在一年之间上升了大约5个百分点。欧元区三大主要汇率上升了约3个百分点，这对世界经济是非常大的冲击，当然也影响到亚洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了汇率变化，还有资本的流动，资本市场，资产价格等等都发生了很大变化，这是需要我们特别关注的，也是我们展望今年亚洲经济走势的一个很重要的变量。现在来看，美联储和欧洲央行在加息、紧缩、治理通货膨胀的道路上，还要继续迈进，因为物价必须得把它砸下来，否则，如果形成长期的通货膨胀预期，就可能出现工资和物价的螺旋上涨，雇员和雇主、工会和企业家之间就要谈判，如果有一个长期的通货膨胀预期，工资就有很大的上升压力。如果政府不通过货币政策把通胀预期马上止住，出现工资和物价的螺旋式上升，治理起来就非常难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来讲，亚洲国家的货币政策也面临同样情况，一方面要治理通货膨胀，一方面还要保证经济增长，各个国家情况不太一样。中国通过几次降准，把商业银行在央行的准备金率降下来，最近的一次降准就是昨天，通过降准，向整个银行系统释放了5000到5300亿元人民币，保持了中国经济的增长，同时，对整个亚洲都是一个非常积极的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不同国家面对不同的经济条件，他们的货币政策会有一些不同，但是我们看到，在财政政策上，各国基本都实施积极的财政政策，要促进经济增长。我们用赤字率指标进行观察，在刚刚结束的两会上，中国今年赤字率目标定为3%，日本是4%，印度是6%，这反应出各国政府用积极的财政政策推动经济健康发展的努力，也是我们对于亚洲经济增长的信心所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/28/20230328171311463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我再提一下李保东秘书长讲到的“亚洲时刻”，从去年到今年，在方方面面都能看到亚洲的重要作用，去年G20领导人峰会是在印尼召开的，APEC领导人非正式会议是在泰国举行的，今年我们还要在印度举行G20领导人峰会，这反映出亚洲作用正在不断提升，包括在世贸组织（WTO）第12届部长级会议、《联合国气候变化框架公约》第二十七次缔约方大会等重要会议上，来自亚洲的声音在全球治理等方面的作用在加大和凸显，所以，我们用了一个“亚洲时刻”加以形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，亚洲还有另外一些方面的贡献和亮点，包括减贫、金融合作、数字经济、“一带一路”倡议推进等等，等一下我的同事林校长还要专门讲到亚洲货币金融合作、数字经济和数字贸易等方面的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我们对于亚洲今年的发展预期持一个乐观的态度，当然，也要防范各种不确定性风险和挑战，我们将以合作团结迎接挑战，以开放包容促进发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的介绍到此结束，谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;附：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《博鳌亚洲论坛亚洲经济前景及一体化进程2023年度报告》概要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>