<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00465836ceaaaef5111c52e7c4045711</guid>
<title>今天，地缘政治意义上的“西方”还存在吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StewartPatrick/2025_10_22_794154.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，《外交事务》刊登了美国外交关系协会（CFR）全球治理高级研究员斯图尔特·帕特里克（Stewart Patrick）文章，深入分析了“西方”的衰落及其对全球秩序的深远影响。作者指出，自二战结束以来，“西方”一直是以自由主义和规则为基础的国际秩序的核心，依托北约、七国集团、经合组织等制度框架，并以美国为主导，维系了成员国之间的团结与和平。然而，这一共同体如今正因美国的战略转向而面临解体危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章强调，“西方”的分裂不仅体现在地缘政治层面，也体现在内部价值观与政治认同的撕裂之中。欧美社会日益两极化，世界主义进步派与民族主义保守派对“西方”的真正含义争论不休，使得这个概念本身的连贯性与实用性遭受质疑。结果是，美国与其盟友在价值观与威胁认知上不断背离，彼此不再能在关键议题上保持一致立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方”的衰落，将带来一个更加不稳定的国际体系。虽然新兴大国与部分民主国家可能会建立新的合作机制，但它们无法复制“西方”在冷战后数十年间所维系的成员间持久和平。失去“西方”这一秩序锚点的世界，将更容易陷入怀疑、敌意与冲突之中。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯图尔特·帕特里克，编译/张乐词】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们常常说，我们正生活在一个“后西方世界”（post-Western world）。评论者们通常用这个词语来宣告非西方大国的崛起——最明显的是中国，但也包括巴西、印度、印度尼西亚、土耳其和海湾国家等。然而，在“其他国家的崛起”之外，一件同样深刻的事情正在发生：即“西方”本身作为一个连贯而有意义地缘政治实体的消解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个统一的政治、经济和安全共同体的“西方”，已经被击打得摇摇欲坠。特朗普担任美国总统的第二个任期，可能会给它带来致命一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自第二次世界大战结束以来，一个由经济上发达的民主国家组成的紧密俱乐部，一直是自由主义、以规则为基础的国际体系的支柱。这个集团的团结不仅根植于共同的威胁认知，还建立在对一个开放世界的共同承诺之上，这个世界建立在自由社会与自由贸易的基础之上——并伴随着他们集体捍卫这一秩序的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个集团的核心成员包括美国和加拿大、英国、欧盟成员国，以及亚太地区的若干盟友，例如前英国自治领地澳大利亚和新西兰，还有日本和韩国——它们被纳入战后美国的同盟体系，并采纳了民主治理和市场经济的自由主义原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战期间，西方构成了所谓“自由世界”的核心。“西方”不仅在那场两极对抗中存活下来，甚至通过北约和欧盟的扩张，将许多前苏联阵营国家以及一些前苏联加盟共和国也纳入其中，从而扩大了自身的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的80年里，西方国家建立了众多机构以推动共同目标，最显著的包括北约、七国集团、欧盟以及经济合作与发展组织。同样重要的是，这些国家在更广泛的多边框架内协调政策立场，例如联合国及其机构、世界银行与国际货币基金组织、世界贸易组织，以及二十国集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926144145269.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1975年11月15日至17日，第一次西方主要工业国首脑会议在法国朗布依埃城堡召开。这就是后来发展成G7峰会的开端。&lt;span&gt; 图源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，周期性的分裂与紧张曾给西方团结带来压力。著名的例子包括1956年的苏伊士运河危机、法国总统戴高乐在20世纪60年代对北约一体化指挥体系的挑战、美国总统尼克松在1971年突然暂停美元与黄金的可兑换性、20世纪80年代的“欧洲导弹危机”，以及2003年美国主导的入侵伊拉克引发的跨大西洋不和。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926144324596.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1956年苏伊士运河危机（又称“第二次中东战争”）期间，一队法国伞兵正在确认自身位置。这场危机标志着欧洲列强的全球领导地位遭遇挑战。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些事件都没有像特朗普重返白宫那样，真正考验过西方的凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自今年1月以来，总统在外交、经济和国家安全政策上全面采取了“美国优先”的立场。他对美国在世界上的角色的设想是高度民族主义、主权至上、单边主义、保护主义和交易化的。与他的前任不同，他很少谈及美国的全球领导地位，更不用说责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他鄙视联盟、多边主义和国际法。他对民主、人权和发展漠不关心，并且已经拆除了美国在海外推动这些价值的能力。他否认本国在提供全球公共产品方面的角色，包括自由贸易、金融稳定、气候变化减缓、全球健康安全和核不扩散。而且，他还是欧洲和北美右翼民族主义政治力量的最显著支持者，诉诸一种模糊的“文明西方”概念，并对地缘政治“西方”的持久重要性提出质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926144438269.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《纽约时报》近日发文称，特朗普正加速将那些曾经亲美的中等强国家推入中国阵营。&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的转向令美国最亲密的伙伴震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们所熟知的西方已经不复存在。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主席冯德莱恩在四月悲哀地宣称。西方领导人则试图掩盖这些不便的事实，包括在六月的七国集团和北约峰会上，他们竭力奉承、讨好并安抚特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，冯德莱恩的观察仍在回响，因为它与其他领导人的看法相呼应，即便他们通常只会低声表达：但这一次，情况真的不同了。作为一个有意义的实体的“西方”的消逝将带来巨大损失。它将使开放的、受规则约束的国际秩序漂泊无依，并让其失去历史的锚点和进步的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支撑地缘政治西方的自由理念在本质上是普世的；而支撑“文明西方”的民族主义理念，则执着于保卫边界和恐惧他者。除了在国内威胁自由主义原则外，这些趋势还可能加速“非自由多边主义”的兴起，即由所谓威权大国塑造甚至主导的一种基本国际秩序。当然，西方的衰退也为建设性的中等强国提供了机会，使其能够建立适合21世纪的新型国际合作网络。但它同样预示着一个比西方所帮助建立的世界更加不和平、更加缺乏合作的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邀请下的帝国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战期间，西方作为一个连贯而统一的地缘政治行为体出现，由一组（主要是）民主国家组成，这些国家反对苏联及其卫星国——在当时的通俗用语中称为“东方”——并且有别于“全球南方”的国家——一个后殖民区域。那时，大部分东西方的全球竞争以血腥的方式展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种两极格局并不是美国在第二次世界大战期间所设想的国际体系。当时，美国战后规划者起草了蓝图，构想一个基于普遍成员资格、多边原则以及大国和谐合作的开放国际秩序，特别是以新成立的联合国为体现。与苏联的对抗挫败了这些最周全的计划，并迫使美国采取遏制政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd175adfb94986a484811c5416fc729b</guid>
<title>泽连斯基：“我有拜登的黑料，要不我们见一面？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_10_22_794140.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基和特朗普的会晤究竟带来了什么？不出预料，美国，尤其是特朗普本人，其实根本无意向乌克兰转让“战斧”导弹，而且很有可能从一开始就没有认真考虑过这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更耐人寻味的是，泽连斯基对能源问题也是只字未提。在会前，乌克兰方面曾有“内部消息人士”透露，能源问题会是两人会谈的主要议题之一，会谈将讨论如天然气短缺、购买美国液化天然气以及美国向乌克兰援助发电设备等重要问题。但结果却是“挂零”，没有决议，没有签署协议，一切都被搁置淡化了。这显然是特朗普一手造成的，目的是为了向泽连斯基及其幕僚施压，让乌克兰当局陷入困境并被迫接受他的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，泽连斯基在华盛顿的整个行程以一份声明而结束。在这个其实废话颇多的声明中，只有两个能被提炼出的实质性内容：第一个是关于““战斧”导弹”的内容，泽连斯基表示由于特朗普的拒绝，导弹最终不会被部署到乌克兰；第二个是“领土问题”，泽连斯基突然宣称可以以当前交火线为基础就领土问题进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者之所以用了“突然”这个词，是因为这个问题实际上已经有一段时间没有被提起了，在乌克兰当局之前坚持“领土问题不可谈判”，并频频拒绝特朗普和普京的领土谈判要求后，这个问题被淡化了许久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一次，泽连斯基的立场出现了某种微妙的变化。他先是喊出了“军事行动必须先停止，然后再讨论和平”的口号，但他又放了一些软话，传达了愿意就领土转让进行谈判的意愿。随后，泽连斯基又在接受美国全国广播公司电视台的采访时说：“我们需要结束这场战争，且要从军人所在的位置开始结束，也就是说从接触线开始。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们继续往下看。西方媒体在“特泽会”无果而终后，抛出了泽连斯基可能参与匈牙利的“普京-特朗普峰会”的议题，但这个话题随即就被澄清。特朗普直接表示“不会有这样的峰会”，并就此打住了这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，在泽连斯基与特朗普会谈后的第二天夜里，英国首相斯塔默宣布，打算为乌克兰制定一个“类似于特朗普加沙和平计划的方案”维护乌克兰的国防安全。但回想一下所谓的“乌克兰安全保障”的谈判历史（往往是雷声大，雨点小，最终没有出现任何实际文件），笔者合理推测，所谓“类似于特朗普加沙计划的方案”也会如过去一样，雷声大，雨点小，最后无果而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新“类似于特朗普加沙和平计划的方案”只不过是拖延时间的工具，是乌克兰和欧洲国家又一次试图等待特朗普态度转变的尝试。但这种转变其实从未发生，也不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/10/22/20251022080603931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年10月17日，美国华盛顿，乌克兰总统泽连斯基抵达白宫，与美国总统特朗普举行会晤。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近普京与特朗普的通话中，双方讨论了对整体路线的某些调整，可能还讨论了新的妥协方案。目前尚无特普谈判的具体细节，而且在短期内，这些细节也不太可能出现在公开层面。但毫无疑问，特朗普在一次又一次的“回转”中，始终坚持着他从第二任期开始就一直秉持的路线：即便不直接退出乌克兰危机，至少也要与其保持战略疏远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这场会谈本身，现在的情况已经很明了：会谈完全是特朗普的独角戏。泽连斯基在会谈中根本插不上话，他只能就一些琐事提出异议，但都无济于事。会谈的核心内容可以概括为“特朗普发号施令，泽连斯基必须接受”，通俗地讲，就是特朗普告诉泽连斯基，我会在布达佩斯与普京会面，之后会最终通知你后续的行动方向，并命令泽连斯基必须照做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基此次飞往华盛顿想要解决的所有问题，在这次会谈中甚至都没有被提及。乌克兰当局没有得到任何东西，只得到了敷衍和傲慢，而特朗普则一如既往地掌握着事件的主动权和控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将会谈的问题与幕后的博弈联系起来看，就衍生出了一个非常有趣的话题：&lt;strong&gt;乌克兰当局究竟是如何争取到这次会谈的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，这次会谈根本没有必要举行。诚然，特朗普确实曾将“战斧”导弹用作向俄罗斯施压的工具，但极限施压的成功与否是次要问题。关键在于：本次“特泽会”所有正式列入议程的问题都已提前讨论过，本可以用次级官僚通过远程沟通的方式去解决。但有一个议题引起了特朗普团队的特别兴趣，而正是这个议题使乌克兰当局成功运作了泽连斯基与特朗普的亲自会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一些爆料，这个议题就是：拜登家族的腐败内幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基及其核心圈子向特朗普及其团队承诺，将提供独家文件，证实拜登家族参与在乌克兰领土上的腐败计划。除此之外，乌克兰当局还声称手握一些其他方面的文件和备忘录，这些文件涉及民主党及其资助的乌克兰游说机构的活动，其中还含有利用美国财政资金进行腐败活动的蛛丝马迹，另外，还包括其他一些其他特朗普感兴趣的话题。在这种诱惑之下，特朗普才同意举行这次“特泽会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泽连斯基的指令下，乌克兰当局举行了有全体安全部门参与的会议，随后在几周内积极准备这些“内幕材料”。正因如此，乌克兰当局的高级官员，如总统办公室主任叶尔马克、安全与国防委员会秘书乌梅罗夫和总理斯维里坚科提前飞往了华盛顿。斯维里坚科负责能源和财政援助等问题（如前所述，这些问题都没有谈出什么结果）的谈判，另外两人则专注于所谓的“独家黑料”和军事援助的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就在“特泽会”的前一天（10月16日），普京与特朗普通了电话。在这次通话中，双方极有可能就调整安克雷奇会面相关的立场达成了新的共识和妥协，并确认将在匈牙利布达佩斯举行新的领导人会晤。之后，俄美开始筹备布达佩斯高级别代表团会议及后续的总统会谈事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于乌克兰代表团带到华盛顿的“绝密材料”，从会谈的迹象来看，特朗普对这些材料似乎大失所望。在对泽连斯基团队带来的“绝密材料”进行了核查后，特朗普认为这些材料毫无新意。换句话说，乌克兰当局试图利用“拜登议题”的尝试以失败告终，也让这次会谈在特朗普眼中变得毫无意义，他也不再对会谈感兴趣，所以才出现了在会谈现场两人“激烈争吵、爆粗口、扔地图”的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将俄罗斯比喻为1938年的德国可能不太恰当，但特朗普的言行确实很有“慕尼黑阴谋”中，英法决定捷克斯洛伐克命运的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰为何总是会陷入如此被动的境地？根源在于乌克兰的精英阶层长期以来陷入了一个认知误区，他们坚信只要完全顺从西方的意志，就能换来国家的安全保障与发展机遇。但就现在的情况而言，乌克兰很难走上正常、可持续发展的道路，除非乌克兰精英阶层能认识到他们不是西方的“亲密伙伴”这个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰成为“失败国家”的问题正在于，无论是精英还是民众，都无法理解这个简单的道理，也无法承担起自身未来的责任。国家治理的失败不能依靠狂热的意识形态去饮鸩止渴。在本次“特泽会”前，泽连斯基的情绪相当高涨，他兴致勃勃地数次宣称“自己已经成功说服了特朗普”，宣称特朗普现在“相信的是泽连斯基，而不是普京”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实却给了他一耳光。泽连斯基在白宫收获的不是花团锦簇的欢迎，而是赤裸裸的羞辱。激烈的争吵、粗口和拍桌子、扔地图，“战斧”导弹、能源合作、新的财政、武器援助的话题全部谈判失败，这就是泽连斯基在白宫所收获的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让人感到无语的是，泽连斯基甚至不敢在会后“放狠话”，而是被迫摆出一副“我很勇敢”的面孔，在镜头面前违心地赞扬“特朗普总统的强有力领导”和特朗普的和平计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/22/20251022080517329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月17日，乌克兰总统泽连斯基在会见美国总统特朗普后发表讲话，称愿意接受双边或三边会谈。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是乌克兰精英对全球权力格局的扭曲理解，这场耻辱本可以避免。在乌克兰当局看来，除了美国和其他西方国家，其余国家都无足轻重。对于乌克兰当局而言，任何人是好是坏都不重要，重要的是如何争取美西方的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，除乌克兰外，全球南方鲜少有国家对“争取美西方青睐”一事如此上心。大部分国家都注重提升自身在全球力量平衡中的政治和经济影响力。你的影响力越大，你的机会就越多，其他国家也就越有可能听取你的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如美国是否向乌克兰援助“战斧”导弹一事，首先取决于俄罗斯（能否在美国决定援助导弹之前打疼乌克兰，或者能否以极高的成本让美国无法接受援助的代价），其次取决于美国（评估援助“战斧”导弹对自己的利弊）。总之，乌克兰当局根本没有发言权。但如果泽连斯基在美国宣布他无意在乌克兰领土上部署导弹，因为他希望与俄罗斯达成协议而不是升级冲突，那么局势将立即发生变化，乌克兰将真正把握住属于自己的谈判筹码，成为能够独立捍卫自身利益的第三方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方现在确信乌克兰当局无论如何都会在狂热情绪的驱使下，和俄罗斯“战斗至最后一个乌克兰人”，而俄罗斯则深知与乌克兰当局达成协议是不可能的。所以，俄罗斯和美国正在反复地谈判拉扯，两方没有一个真的把乌克兰放在眼里，而是将乌克兰作为砧板上的肉讨价还价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者无法理解乌克兰的行为。这不是因为乌克兰当局的想法本身不好，而是因为它不切实际。俄罗斯与西方之间不是不可能爆发全面对抗，甚至是核对抗，但这不符合俄罗斯和美国的真正利益，而且只可能源于一方或双方的误判，从而引发一些行动，使局势失去控制。乌克兰无法控制这一进程，其行为如同“尾巴摇狗”，一条尾巴想要真的控制狗去做什么事，那是绝对不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌克兰精英层和社会继续坚信唯一的胜利之道就是唯美西方马首是瞻，那么像“战斧”导弹无果而终、泽连斯基惨遭羞辱这种事一定还会继续发生，乌克兰的命运也不会真正由乌克兰人自己把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd8f4e90cf9c7702925ca45998a962c2</guid>
<title>当下世界有六大乱象，动不动觉得“中国最不行”的要改改老毛病</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2025_10_22_794138.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近日，人民大学国际关系学院教授金灿荣在上海进行了一场演讲，分享了自己对当下世界形势的认识。观察者网整理并刊载演讲内容，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/金灿荣，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海是我的第二故乡，我于1980-1984年在复旦大学国际政治系读书，复旦是我的母校，所以每次来上海都挺高兴的。今天趁这个机会，我分享一下对国际形势的看法。现在的国际形势，大家应该有感觉，特别乱，我总结一下，世界乱象主要有六点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个乱象，就是有战争。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是俄乌战争，俄乌战争打了三年多了，还在打。特朗普想拿诺贝尔和平奖，真的很想，所以他挺努力想解决俄乌战争问题。我觉得虽然他很努力，但俄乌问题他是解决不了的。这个矛盾依旧在，战争还会继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争是冷战结束以来最大的战争。截至7月底，中情局估计：乌克兰大概已经死了70多万人；俄罗斯这边按二分之一的比例计算大约是35万人，两边加起来已经死了100多万人。按照战争的伤亡比3:1计算，那么受伤可能就是300多万，那么这总共会有大约400万个家庭受到战争损害，非常惨烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一场战争在中东，以色列为中心，跟很多人打，包括哈马斯、真主党、胡塞武装，还有叙利亚阿萨德前政府以及伊朗。目前看，以色列在军事上获得了胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/10/20250910175714942.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
叙利亚内战结果的反转改变乃至颠覆了地区格局。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯差不多打残废了；胡塞武装还在打，但真主党也被打残了；阿萨德政权被推翻了；伊朗和以色列在6月打了12天，应该讲伊朗损失更大一些，可我认为这场战争也没有结束，因为伊朗要搞核武器，现在应当是它的一项国家政策，而以色列绝对不允许它有核武器，所以还会打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外在我们附近也有战争。一个是5月7日至10日，巴基斯坦和印度打了四天，这场冲突规模不大，但意义深远；还有7月泰国、柬埔寨之间的冲突。总之都是战争，这些战争有一个重要特点：都发生在最重要的欧亚大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际关系学在古代其实就叫“纵横学”，苏秦、张仪、鬼谷子他们搞的就是“纵横学”。国际关系学有很多学派，但不管什么学派，都认为有两个东西不变：第一，人性不变；第二，地理不变。所以在国际关系中地理因素很重要，于是就有了地缘政治理论。按地缘政治理论，地球上最重要的地方，是我们所在的欧亚大陆。我们可以把欧亚大陆视作“世界岛”，其他都叫“外岛”，非洲、澳洲、美洲这些都是“外岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚大陆主要有三块：欧洲、亚洲和中东；这三块现在都在打仗。这就是当今世界第一个特点。我先讲现象，现象讲完我们再分析后面的本质。现象就是：全都在乱、在“打仗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个乱象是内战。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚大陆除了国与国之间打仗，还在发生内战。比如南边的缅甸就在打，缅军跟其国内的“民地武”，包括掸邦的果敢同盟军、克钦独立军，天天打仗。缅甸内战搞得“一带一路”的很多项目推进不下去。中国在缅甸投了好多项目，最重要的是皎漂港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果看地图，就可以看到缅甸西海岸的皎漂港是优良深水港。这个港在昂山素季在位时就谈下来了，港口归中国管，特许经营期约49年，主权是缅甸的，我们负责投资。那个港口自然条件非常好，但过去经营得很糟糕。我们拿下了特许经营权，可现在没法投资，因为老在打仗。如果说打赢了也就算了，可他还打不赢。那块地方今天是你的，明天又是他的，老换。这样中国没法展开投资，连带着这里的“一带一路”项目也搞不成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皎漂港很重要，如果建设好，中国可以绕过马六甲海峡，非洲、中东来的油气就可以直接从皎漂港上来，然后修公路、铁路、光缆、油管、天然气管直通昆明。如果能建成，那么昆明之后就会发展得很好，成为一个集散地。可现在就搞不成了，我们国家目前政策还是“不干涉内政”，所以就没去管它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲这边更多，比如利比亚卡扎菲，他当领导人的时候就神经兮兮的，后来就被西方灭了，利比亚分裂成东西两个部分，天天打；刚果金在打内战；苏丹在内战。然后，美洲的海地也在内战。这就是第二个乱象：国家间战争和内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三个乱象是美国走向不明，&lt;/strong&gt;这个对世界影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的美国是空前的两党恶斗。以前民主、共和两党也相互斗，但是都讲点体面。现在两党内斗完全不讲体面了，都往死里整对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率讲，这事最先还是民主党发起的，过去特朗普在野那四年，民主党真是往死里整他。拜登的司法部起诉特朗普，四个民主党州，包括纽约、加州等起诉他，一共91项罪名。美国有律师统计过，如果全部成立，老特甚至可以在牢里待1488年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以老特也急了，他现在不是“我胡汉三又回来了”，在“二进宫”以后，老特也开始整人，让美国司法部起诉奥巴马。这就是挑刺了。奥巴马我见过，挺老实，连做坏事的胆子都没有。所以现在起诉奥巴马很明显就是胡搞，美国政治质量不就下降了？原来还有一点边界，现在没边界了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/10/20250910180123395.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国民警卫队进驻华盛顿特区&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是美国联邦与地方的矛盾很大。最近，特朗普把美国首都华盛顿的警察局控制了，派国民警卫队进去，直接把华盛顿特区警察局接管了。华盛顿还发生了很多抗议游行，但这些都是没用的，老特理都不理他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老特还要抓“非法移民”，并把加州等地树为典型，但加州经济依赖“非法移民”。这就是两党恶斗，联邦与州政府恶斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红州和蓝州也在恶斗。前段时间三个共和党州宣布派兵帮特朗普接管华盛顿特区，民主党都气坏了。所以美国人都在议论会不会有内战，没准以后会依照红州、蓝州的政治立场分开，美国分为两个国家——“USA”和“USB”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国的精英和民众的矛盾仍然非常大；种族矛盾也很严重。我个人认为，现在美国的内部分裂达到了历史上很罕见的高度。社会正在分裂，又在此时出现一位“奇奇怪怪、非常任性”的总统。以前的总统都会照顾各方利益，而他的诉求是自己爽，才不照顾其他人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，他用的人也很奇怪。比如现在的国防部长赫格塞思，他先在国民警卫队当排长，后来成为国民警卫队上尉，等他服役结束之后才成为陆军预备役少校。要知道国民警卫队不属于联邦陆军，几乎等同于任命一位没有任何军方背景的人当国防部长，这是美国历史上没有的。你想那帮老将军心里多难受：你连我的小兵都不是，你还管我？但他还真管，而且脾气挺大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普任命的国土安全部部长也很奇怪。国土安全部是美国的第二大部门，很重要。现任部长叫诺姆，来自南达科他州，选美出身。她有大学文凭，但讲话像个文盲。她在CNN上讲，“中国人太坏了，2000年前就欺负我们美国。”后来全美的老师都晕了，因为小朋友问老师2000年前有美国吗？美国今年249岁，它是1776年独立的，明年才250。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，特朗普这个总统非常例外，他不是一个正常的总统。美国有学者讲：到现在一共45位总统，其中44位是一类，特朗普是单独一类。特朗普其实是美国历史上的造反派，其他人是美国内部的“走资派”，所以两边关系很不好。这也是今天美国内部矛盾特别大的由头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些矛盾再叠加上这个人特不靠谱，直接导致一个后果：美国人自己都看不清这个国家的走向。美国人都看不清，那我们外人就更看不清了。这样对世界当然不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至今天，我说句实话，美国力量还是比我们大一点，依旧是“美强我弱”。再加上历史原因，美国绝对是这个世界的一把手，如果我们把地球比作一个“村”，他就是“村委会主任兼村支书”，双肩挑。你想想，如果单位一把手上午一套、下午一套，你根本不知道该执行哪个，执行哪个他都骂你，那么下面人就会无所适从，对单位发展很不好。这就是世界第三个乱象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>732f74a34c7842ddbbd6affc319eae39</guid>
<title>“菜篮子”这样的工程奇迹，为何只出现在中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2025_10_22_794129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民以食为天。在中国人血脉深处，饮食是生存的根基，更是生活的艺术、家庭的纽带、文化的基因。那一篮篮、一筐筐看似寻常的蔬菜瓜果，正是我们生命旅途中最日常、最温情的注脚——它们维系着生命的鲜活，慰藉着劳作的疲惫，更承载着千家万户最踏实的烟火幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰饶、富足的餐饮条件，是小康社会最为质朴的根基。然而，时移世易，今非昔比，且地域有别，内外不同。我们习以为常的事物，在不同的时空维度里，或许便是他乡客眼中的奢侈之物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是时间尺度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，中国人的餐桌，尤其是北方漫长的冬日，被单调与匮乏的阴影深深笼罩。寒风呼啸，如同将大地封存的无形禁令。北方的冬储菜，展现的正是人类在自然严酷面前的渺小与夹缝求生的艰辛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于北方人来说，胡同深处堆积如山的大白菜，家家户户挖地窖的全民总动员，成吨的萝卜、土豆被小心翼翼地埋入地窖，数百斤的大白菜在院子里层层码放，再用厚厚的草帘苫盖上——这些迫近深秋时节近乎悲壮的储菜场景，是与严冬的漫长对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幽深的地窖里，腐烂的气味与有限的选择相伴整个冬季。餐桌上，白菜炖粉条、酸菜汇白肉、土豆丝循环往复，单调得令人绝望。绿叶蔬菜成为奢望，维生素的匮乏在身体里悄然留下印记，那是时代刻在民生画卷上的一道苦涩皱褶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/20/20251020161420546.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我国北方人民冬储大白菜
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，川菜的鱼香系列，反映了内陆地区获取水产品的艰难。四川人家里常备的泡菜罐子背后，又是与北方同胞冬储菜同样的辛酸——这是不同地区的中国人民在面对严峻的生存环境时，所迸发出来的因地制宜的生存智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/20/20251020161448725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四川人家里常见的泡菜罐子
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是空间尺度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时在德国，超市里的蔬菜品种用手指头都能数过来，想买香菜还得去土耳其超市碰碰运气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在瑞典斯德哥尔摩、挪威奥斯陆的都市超市里，冬季蔬菜的“主角”永远是土豆、胡萝卜、洋葱——被戏称为“北欧三白”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美的超市看上去比欧洲规模更大、货品更丰富，然而，当把目光聚焦到蔬菜上时，二者又显得半斤八两，且大量的罐头蔬菜充斥着超市货架，硬要说的话就是新鲜这块不行，只有在应对“丧尸围城”时算是有细分赛道的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更别提日韩的高价蔬菜，即便跟中国地理毗邻，但蔬菜供应能力天差地别。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/20/20251020161519535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国的天价白菜，折合人民币75元一颗
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年，我国蔬菜年产量为8亿吨，全球占比超过50%，比其他国家加起来还多，且蔬菜种类的丰富程度、新鲜程度也是冠绝全球。那么，究竟是什么原因使得中国在蔬菜供应上遥遥领先呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、菜篮子工程——蔬菜自由背后的隐形守护者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大象无形，大音希声。当我们尽情享受、实现蔬菜自由时，鲜有人了解那位始终默默付出、负重前行的隐形守护者——菜篮子工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间回溯至二十世纪八十年代末，“买菜难”如同沉重的枷锁，困扰着中国快速扩张的城镇。副食品供应短缺、价格波动剧烈、流通渠道梗阻，成为改革开放进程中亟待破解的民生难题。1988年，国家审时度势，正式启动了一项影响深远的系统工程——“菜篮子工程”，意在构建一个融合生产、流通、储备、监管、科技等多维度的综合治理体系，以解决国民温饱、保障食物安全、驱动农业现代化、提升国民生活品质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，菜篮子工程一共经历了四个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;第一阶段：筑基拓渠，打通城乡“血脉”（1988-1994）&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放后，城镇人口激增，消费需求爆发，原有计划调拨体系难以应对，分散的小农生产与分散的城市需求严重脱节。各大城市“买菜难、吃肉难”矛盾尖锐，甚至引发社会不稳定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此这一阶段的核心任务是解决城市副食品供应短缺。由此需构建全国性流通骨架，打通蔬菜进城的渠道，以支撑城市化的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而标志性政策，“米袋子”省长负责制、“菜篮子”市长负责制就在此时应运而生，将保障城市副食品供应确立为市长（地方政府）的核心职责，并将其纳入政绩考核体系。市长们必须对本市蔬菜、肉禽蛋奶等主要“菜篮子”产品的生产、供应、价格稳定负总责。这是行政挂帅，为菜篮子工程的推进打好了动员基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制度的保障下，各市在近郊划拨土地，投入资金，大力建设规模化、专业化的蔬菜基地、养猪场、养鸡场等，确保基本自给能力。例如北京建立了以大兴、顺义为核心的“菜园子”，上海则重点发展嘉定、南汇的基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，政府主导，大规模投资兴建和改造国营菜市场（副食品商场），作为供应的主阵地和价格“稳定器”，扶持集贸市场，允许并规范城乡集贸市场发展，作为国营渠道的重要补充，激发市场活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为了进一步解决农产品流通问题，国家推动集中投入建设大型农产品批发市场，批发市场体系由此崛起。截至1993年底，全国共建成2080个大中型农副产品批发市场，形成了覆盖主要产地和销地的动脉。而作为毛细血管延伸，与之配套的8万多个城乡集贸市场如雨后春笋般涌现，深入社区乡镇，极大方便了居民购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/20/20251020161605181.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
旧时的山东寿光蔬菜批发市场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段就如同打通了农产品流通的“任督二脉”，批发市场成为连接“小生产”与“大市场”的关键节点，初步打破了城乡分割、区域封锁的局面，“南菜北运”“西果东送”雏形初现，农产品开始在全国范围内优化配置。这一阶段构建的流通网络，不仅缓解了当时的供应压力，更为中国农产品市场化流通奠定了不可替代的物理基础和制度雏形。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>