<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>144b2d7f68e1dcc15d86e09db5adb8ec</guid>
<title>日本压上国运的氢能源，出路只能在中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_01_17_762436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;123&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      作为理论上清洁能源的最优解之一，氢能源迄今为止始终处于一个尴尬状态——看似触手可及，又仿佛遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      在从业人士看来，氢能源无论是技术还是安全性，早已不是问题，真正卡住脖子的是高昂的运输成本——只要超出产地100公里，氢能源就贵得无法接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      成本问题如何解决？其实与石油、电力等等所有能源形式一样，摊平成本的唯一手段是规模。因此，把消费级市场作为唯一方向的日本，犯了一个巨大错误，因为消费级市场的爆发总是滞后于成本下降。相反，只有大规模的工业场景率先接入氢能源，才能提供摊平成本的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      站在2025年这个时间点上，“世界工厂”中国，正在尝试给出一个更好的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果用一句话概括日本的新能源战略，大概就是：锂电池只是过渡，氢能源才是未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，当日本车企在锂电池汽车领域逐渐落后，不少人寄希望于强大的氢能源技术储备，能在未来帮助日本“再次伟大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于普通人来说，氢能源似乎仍是像可控核聚变一样的存在——距离实用“永远还有50年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，丰田推出了世界首款量产氢燃料电池车型MIRAI，不久之后，日本以国家意志提出了“氢社会”的宏伟构想。执行层面上，日本经产省还设定了分三步走的“氢能与燃料电池战略路线图”，其中第一步将在2025年到期，届时日本国内燃料电池乘用车要达到20万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/17/20250117180314411.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年，丰田推出氢燃料车MIRAI的第二代。广告截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实是冰冷的。日本汽车经销商协会(JADA)数据显示，2023年日本国内仅售出422辆燃料电池汽车，较2022年（848辆）腰斩，更是只有2021年（2464辆）的零头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年上半年，虽然日本燃料电池汽车销量有所回升，但估计到今年底的累计保有量也只是勉强能达到1万辆，较20万辆的目标有着巨大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃料电池汽车，仍然遥不可及？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如果把氢能源的应用只局限于汽车，或许从一开始就错了。截至目前，全球90%以上的氢能源都应用于工业领域。有从业者对观察者网指出，工业先行，才是氢能源发展的最佳路径，而且最终将对交通领域带来巨大的反哺作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为，氢能源与电力存在一个根本性区别——汽车可以方便接入现有的庞大电网系统，但是氢能源的储运基础设施还是一片空白。在早期为区区数万辆汽车去建设覆盖全国的储运系统是不划算的，只有大规模工业应用场景才能带动基础设施完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为世界最大的工业国，中国无疑是探索氢能源大规模基建的最佳场所。事实上，如果从工业应用来看，2024年一些重要变化已经在中国发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，我们的确有理由对氢能源多一点期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117175723134.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;91&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;燃料电池，烧的是氢也是钱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，尽管日韩在氢能源乘用车技术上占据显著优势，但2024年全球最大的氢燃料电池汽车市场其实在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国市场研究机构SNE Research的数据显示，今年上半年，全球氢燃料电池汽车销量为5621辆，其中中国就占了2501 辆，占比近半。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，也是中国政策层面对氢能源利好频传的一年。年初，氢能源首次被纳入政府工作报告，而到了11月，中国颁布首部《能源法》，氢能也终于获得了与传统能源平等的法律地位——法律地位对于氢能源的意义并不亚于技术本身，因为截至目前，“危化品”的定性仍给氢能源储运造成巨大限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，市场对于中国氢能源汽车的发展有了更大期待。甚至有观点认为，考虑到中国也为2025年的氢能源汽车保有量提出了5万辆的目标，而截至2024年前三季度的保有量仅为2.5万辆，要想完成目标，明年的氢能源汽车增量会直接等同于历史存量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预期很美好，但是需要指出，中国想要完成目标的难度同样非常大。中国汽车工业协会数据显示，今年1--11月国内燃料电池汽车销量为5076辆，同比增长11.7%，但11月当月为381辆，同比下降41.1%，并没有出现为了完成指标而年底冲量的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在实现政策目标上的良好历史记录，未必就能够在氢能源领域重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个重要对比在于，中国的氢能源汽车以商用车为主，而日本则是乘用车。上半年中国市场的销量中，2478辆为商用车，乘用车只有区区23辆，来自海马7X-H。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/17/20250117180315433.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
搭载了丰田电堆的 海马氢燃料电池汽车。&lt;span&gt;海马汽车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于乘用车，商用车的成本更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以重卡为例，卡车之家数据显示，一汽解放J6P牵引车的燃料电池版本厂商指导价高达118.25万元，约为纯电版本的一倍，其混合动力版本的指导价则为36.90万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，政策对于燃料电池汽车的补贴同样豪爽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月，财政部提前下达了2025年度的新能源汽车补贴预算，总金额98.85亿元，其中氢能源补贴就占到了16.25亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照财政部补贴规则，一辆燃料电池汽车根据发动机功率的大小，最高可获得50万元以上补贴。而全国多个城市还有配套的地方补贴，可达到与国补1∶1的比例。在补贴之后，燃料电池汽车的购置成本已经与燃油车类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了现金补贴之外，另一项重要的政策是高速公路免费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于商用车来说，全生命周期拥有成本（total cost of ownership，TCO）是更重要的概念，包含购置成本、运营成本（含燃料、保险、维修及人工等）以及高速过路费等。据业内人士估算，高速过路费大约能占到TCO成本的20%-30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，山东、四川成都、内蒙古鄂尔多斯、吉林、陕西等地相继出台了对燃料电池汽车免收高速公路通行费的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在现阶段，免高速费政策尚难形成明显效果。“免费当然好，但问题是上了高速，有没有地方加氢？”有业内人士对观察者网直言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，直到今年4月，京沪氢能交通走廊才完成我国氢能源车辆的首次大范围、长距离、跨区域的实际运输测试。在这段全长1500公里的路程上，总共建有7座加氢站。    
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/17/20250117180315300.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
郑州宇通生产的49吨氢能重卡驰骋在京沪氢能交通走廊。&lt;span&gt;中国石化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加氢站建设同样高度依赖政府补贴。目前我国加氢站以地方补贴为主，分为建设补贴和运营补贴两种。据Interact Analysis统计，各地建设补贴力度一般为总投资额的30%-50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，广州出台了最新的氢能源支持政策，其中建设补贴为50-100万元，每站每年的运营补贴最高可达150万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在上述种种补贴下，燃料电池汽车的落地进度仍然难达预期。数据显示，在国家批复的五大燃料电池汽车示范城市群中，截至2024年10月仅有京津冀接近实现政策目标，广东完成度尚不足20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题出在哪？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117175822413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;卡脖子的还是电&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商用车的全生命周期成本中，除了上述提到的购置成本和过路费之外，运营成本才是最主要的部分，而其中单是燃料成本就可能占到TCO的50%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃料电池汽车想要真正落地，一个重要前提是让氢气补能成本低于柴油和动力电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日本把氢能源确定为国策时，成本就是一个重要考量——作为一个资源匮乏的岛国，无论是化石能源还是电力都难以获得，日本一直都是全世界电价最高的国家之一；而理论上来说，氢的来源可以是水，成本要低得多，并且无需依赖进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，目前主流的氢气来源可以分为两种——绿氢和灰氢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以可再生能源发电，电解水制备氢气，全过程中没有二氧化碳排放，得到的氢气被称为绿氢。而煤、石油、天然气等化石能源中也含有氢元素，以某种化学反应从中提取氢气的过程会产生二氧化碳，被称为灰氢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，灰氢才是氢气的主要来源。除了主动制氢之外，丙烯等重要化工产品的生产本身就会产生氢气，这样的工业副氢几乎没有成本。作为一个化工强国，日本率先探索氢能源利用也就顺理成章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，工业副氢的产量远远无法满足大规模的能源需求，而若要制备灰氢，又让日本回到了化石能源依赖进口的老路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本月，日本川崎重工宣布退出了与澳大利亚合作的“氢能供应链（HESC）”项目。HESC项目始于2018年，由川崎重工牵头的6家日本企业与澳大利亚维多利亚州政府合作，计划以褐煤为原料制氢，每年出口4万吨氢气到日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/17/20250117180315976.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;HESC项目&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这个项目的成本和进度都远远没有达到预期，而且尽管采取了碳捕捉技术，以煤炭制氢的方法仍然遭到大量环保批评，已经难以推进。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是摆在全世界面前的同样问题：灰氢已经不符合减排要求，绿氢才是大势所趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于水的成本几乎忽略不计，绿氢也就是电解水制氢的成本，主要由电解槽设备和电价构成，其中电价又占到总成本的70%以上。可以说，卡住氢能源脖子的第一道关，还是电价，尤其是新能源发电的价格。这对于全球电价最高的日本来说，又是一道无解难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日本相反，中国近年来新能源发电发电成本的快速下降，则让绿氢成本逐渐接近了化石燃料价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业内人士向观察者网介绍，对于重型卡车来说，当氢气价格为每公斤20-25元时，大致可以与柴油车的燃料成本持平。如果采用现在较为成熟的碱性电解槽制氢，对应的电价应该在0.2元/千瓦时左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国西北部风光大省，新能源发电价格已经接近这一水平。华夏能源网数据显示，2024年上半年，新疆风电结算均价0.21元/度，光伏结算均价0.16元/度；甘肃风电结算均价0.27元/度，光伏结算均价0.18元/度。同期，青海省新能源结算均价也在持续走低，从1月的0.228元/度滑落至6月的0.212元/度，半年降了7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述人士进一步指出，如果能够进一步提升电解槽效率，绿氢成本还能够继续下降。据介绍，“气泡效应”是影响电解槽效率的重要因素，在电解水时，电极附近产生的氢气和氧气气泡会阻碍水和电极上催化剂的接触，从而导致效率下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述人士看来，通过改进电解槽效率，制氢的电耗有望降低30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着成本持续下降，绿氢不仅有望对柴油取得成本优势，也可能实现同灰氢的平价（约为10元/公斤上下）。协鑫集团董事长朱共山今年曾预测，如果核心设备进一步国产化，预计到2026年绿氢成本可以实现10元/公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，全球范围内对绿氢的展望却没有这么乐观。彭博新能源财经（BNEF）12月23日发布的预测甚至把2050年的绿氢价格预期大幅上调为每公斤1.60美元至5.09美元，大约是其去年预测值的3倍。BNEF认为，由于电解槽价格未来可能上升，即使到本世纪中叶，绿氢成本也很难与灰氢持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BNEF认为，只有中国和印度这两个市场可能会看到绿色氢能变得具有成本竞争力，预计2040年达到与灰氢相当的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在氢能源竞争中，中国制造业的成本优势有望再次起到决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117175859311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;更大难题：储运成本居高不下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然电解水制氢成本已经接近与柴油平价，是否意味着加氢和加油已经区别不大？情况远非如此。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所述，目前国内加氢站数量仍然有限。根据香橙会氢能数据库，截至2024年6底，我国共建成加氢站426座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制约加氢站建设的不只是成本，还有政策。由于氢长期被列为危化品，加氢站的选址会受到严格限制，例如上海目前的加氢站全部位于外环以外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氢气是以高压储气罐的形式存储在燃料电池汽车上，目前常见的车载储气瓶压力分为35兆帕和70兆帕两种，70兆帕大约相当于正常大气压的700倍。而加氢站为了能将氢气压入储气瓶，最高运行压力可达到90兆帕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此高的压力，再加上氢气本身易燃的属性，自然会引发公众对于安全性的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过中集安瑞科上海公司氢能增压产品部市场总监李迪告诉观察者网，氢能储运环节的安全性无需太过担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中集安瑞科是国内氢气储运的头部企业之一，2020年起与挪威合斯康（Hexagon）成立合资公司，将全球最先进的四型储氢瓶引入国内。李迪透露，目前车载储气瓶都能够通过枪击、火烧、穿刺等试验，合斯康的53兆帕运输车甚至曾经安全抵御了火箭弹攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/17/20250117180315316.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ型储氢瓶内胆大多为金属材料，不适合长期储存，而Ⅳ型储氢瓶内胆采用塑料等复合材料，耐渗透性和耐热性较好。 &lt;span&gt;中集安瑞科网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，相比于安全性，运输成本才是制约加氢站建设的最主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于电力可以通过电网输送，氢气目前完全依赖公路运输——换句话说，在运输氢气的同时，运氢车需要烧掉大量燃油，这本身就是对能源的一种重复浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李迪指出，以目前常规的20兆帕长管拖车为例，运输距离每增加100公里，考虑到燃油、保养和过路费等，就会导致每公斤氢气的成本增加10元。如果将氢气从内蒙产地运输到上海加氢站，每公斤价格将会增加上百元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一辆载重49吨的氢燃料电池重卡，理论上的百公里耗氢量约为8-12公斤，实际可能更高。也就是说，如果在上海周边运营燃料电池重卡，每百公里的成本就要增加上千元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，目前氢能源的运输半径一般不超过200公里，这样在补贴下才能勉强具有经济性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但考虑到无论是灰氢的主要来源煤炭，还是绿氢所需要的廉价风光新能源，主要都分布在西北地区，这决定了氢气的产能同样集中在西北。而且由于被定义为危化品，氢气生产往往也只能布局在化工区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而交通运输的需求却主要来自人口密集、经济活跃的东部地区，200公里的运输半径是远远不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高昂的运输成本、供给与需求的地理错配，才是制约燃料电池汽车普及的最大难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了降低氢气运输成本，行业进行了多种路线的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公路运输效率的本质，就是计算货物价值和燃料消耗的比值。那么一个显而易见的思路，就是尽量去提高一辆运氢车能够装载的氢气重量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一辆20兆帕长管运氢车只能容纳550公斤氢气，也就是0.55吨。并且由于压力容器内的气体无法完全排空，实际的有效运输量只有300公斤左右。而这辆运氢车自身的重量却高达数十吨。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是气体运输固有的局限，跟其它货物相比效率极低。但是如果能够把气体变成液体或者固体，一次能够装载的重量就会大大提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年初，中集安瑞科下线了首台40立方液氢罐车，填补国内空白。按照液氢密度70.8千克/立方米计算，理论运输重量可以接近3吨，从而让效率提高近十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李迪对观察者网介绍，液氢运输涉及到诸多技术难点。液氢需要将氢气冷却至21K（约-253摄氏度），这就要求运输罐体有良好的绝热性。为了做到绝热，采用双层真空结构罐体只是基础，更重要的是内部罐体的支撑装置不仅要绝热性好，同时还需要尽量减小与内罐的接触面积，相当于把几吨重的罐体撑在针尖上，对材料提出了很高要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了直接运输液态纯氢，以液态或固态化合物形式存储氢气也是另一种思路。不过需要指出的是，尽管运输方便，但是制备液氢和氢化合物都需要额外的能量消耗，在总成本上还没有体现出明显优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117175936233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;破局的关键，在世界工厂？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
储运环节降本困难，在很大程度上限制了市场对燃料电池汽车的需求。但形成鲜明对比的是，今年国内的新建氢气产能却在大幅扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年6月，我国现有氢气产能约为每年4900万吨，其中绿氢产能仅有10万吨左右。但是今年规划中的绿氢项目已超过400个，产能超过800万吨/年，项目招标方以五大六小发电集团、中石化、中石油等央企以及相关能源国企为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么原因让能源巨头纷纷涌入氢能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了绿氢成本的下降之外，有业内人士指出，国内新能源电力产能逐步饱和的背景下，这些能源企业也急于寻找新的营收增长方式，并愿意承担一定的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是燃料电池汽车落地缓慢，如何消纳这些新增氢气产能？答案是工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球氢气消费结构中，交通运输领域的占比微不足道，90%以上是来自炼化、钢铁、化工等行业。例如，氢气可以代替焦炭和天然气作为还原剂，消除炼铁、炼钢过程中的大部分碳排放；炼油过程中，氢气可用于石脑油加氢脱硫等；在化工中，氢气是合成氨、甲醇的原料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，国内新增的绿氢产能中，有很大一部分都是氢氨醇一体化项目。例如，中集安瑞科今年8月中标的中能建松原氢能产业园项目，包含了11万吨绿氢、60万吨绿色合成氨和6万吨绿色甲醇，并配套建设300万千瓦新能源项目，是当时国内最大绿色氢氨醇一体化项目。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管用绿氢来生产氨醇的成本仍然比灰氢要高不少，但是考虑到碳交易的收益，以及较强的海外购买力，企业仍然有利可图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，氨是合成氨基酸的原料之一，在食品行业有广泛用途。有知情人士对观察者网透露，国内一家头部味精企业已经在使用绿氨，尽管成本有所上升但仍然可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿色甲醇作为燃料同样有很大潜力。今年8月，中远海控一次性下订12艘14000TEU甲醇双燃料集装箱船。截至2024年5月，全球甲醇船舶在建订单已达到269艘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/17/20250117180316582.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在李迪看来，工业应用不仅是现阶段绿氢的最佳消纳渠道，也有望从根本上解决燃料电池汽车的储运难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我相信，氢能源的未来一定是管道运输”，李迪指出，氢能源行业其实与天然气有很大的相似之处，而管道运输已经被证明是天然气的最佳运输方式。“从西北产地以管道方式将氢气运出，终端一两百公里的范围内再使用车辆运输，这应该是氢气运输的终极形式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管道运输的问题在于初始投入大，如果仅仅是为了服务燃料电池汽车，是极不划算的。但是如果大规模的工业应用能够在全国铺开，就能够摊薄管道成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
率先撬动氢气在全国范围内应用的场景，可能是天然气掺氢。氢气和天然气一样可以燃烧，都可以作为燃料使用，我国香港地区的天然气中本来就混有较高比例的氢气杂质。借助燃气公司现有的管道设施，天然气掺氢几乎能够零成本触及大量终端用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月，浙能集团完成了国内首次城镇燃气高比例掺混氢气燃烧试验和氢气分离试验，验证了3%至30%比例氢气掺入天然气技术可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但值得一提的是，单位体积的氢气比天然气热值要低，如果大范围推广，恐怕也需要配合计价方式的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着场景逐渐清晰，2024年成为中国大规模输氢管网建设元年。据中国产业发展促进会氢能分会统计，2024年前7个月，全国已有10个输氢管道项目公布了最新进展，设计总长度已超过5000公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业先行，逐步带动民用和交通运输领域的成本下降，看上去已成为氢能源发展的最优路径。2025年，随着绿氢规划项目的逐渐开工和投产，中国氢能源有望迎来加速爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在2023年，日本人也意识到本国“氢社会”规划中的严重错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本自然能源财团发布的报告《Re-examining Japanʼs Hydrogen Strategy》指出，氢能战略更像是一个燃料电池战略，过去十年间，70%的预算投在了住宅燃料电池系统（FC）和燃料电池汽车（FCV），分别对应民用和交通，却忽略了更广阔的工业用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看来，日本氢能源发展的阻滞，并非因为氢能源自身存在不可克服的缺陷。重技术却忽视规模的政策导向，才是问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各国实践来看，氢能源技术降本固然重要，但技术走到尽头，终究会撞上基础设施这堵墙。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，传统能源的应用也遵循着类似规律。本杰明·富兰克林在18世纪发现了电，爱迪生在19世纪70年代发明了长寿命的电灯，但当时直流输电的高损耗让电力只能传输1公里的距离。电力真正得以大规模应用，要归功于交流电网的发明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氢能源与电力的巨大区别在于，人类应用电力的历史已经有上百年。庞大的工业和民用需求，早就催生了完善的输电基础设施。电动汽车在中国的快速推广，得益于中国拥有全球最大的发电量和最新的电网；日本不愿意转向电动化的原因，也是担心陈旧的电网设施无法支撑充电需求的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本全力押注氢能源，或许本身并没有错，可惜日本的工业需求已经难以推动一场从零开始的基础设施建设。而全球范围内最有希望做到这一点的，只能是“世界工厂”中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/01/17/20250117180000254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从规模到技术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来十年中，有望真正迎来氢能源的普及时刻，但我们也要看到，在整个产业链的诸多核心技术上，中国仍然存在很大欠缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氢燃料电池电堆最核心的结构是膜电极，占电堆总成本的约60%。而膜电极的三大核心结构——质子交换膜、催化层和气体扩散层，我国均高度依赖进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亿华通常务副总经理于民对媒体指出，目前碳纸（气体扩散层材料）、质子交换膜、催化剂的进口比例分别为80%、93%、98%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制氢层面，尽管中国是全球最大的灰氢生产国，但是绿氢对生产设备提出了不同的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国电解制氢以碱性电解槽为主，其成本低、单槽产氢量大，但对风、光等波动性能源适应性较差。发展风光耦合电解制氢所需要的质子交换膜电解制氢技术，我国也明显落后于国外，国产设备单槽产氢量最大在400标方/小时，而国外厂家如康明斯已推出1000标方/小时产品，其核心部件如全氟磺酸质子交换膜制备工艺复杂，长期被美日企业垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/17/20250117180316695.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
河北建投崇礼风光耦合制氢示范项目。&lt;span&gt;长城网 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在储运环节，75兆帕压力的四型瓶已经是行业共识的发展趋势，其核心材料是缠绕罐体的碳纤维。目前国产罐体的碳纤维材料也主要来自日本东丽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
输氢管道的研究更是接近空白。李迪向观察者网介绍，氢是一种非常活跃的元素，氢分子容易渗入金属材料内部，导致材料脆化甚至开裂，这种现象叫做氢脆。输氢管道在材料选择上，必须要防止氢脆，目前的方法是采用镍含量较高的316L不锈钢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但李迪指出，高压涉氢材料的应用研究主要来自日本，高镍316L不锈钢也只是参考了日本相应钢铁标号的元素含量。至于是否一定要用316L不锈钢，各元素需要怎样的配比，全球相关研究尚不充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国大量汽车、能源等企业都涉足了氢能源技术研发，但是规模不足，是制约研发进度的重要因素。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国燃料电池电堆企业主要包括国鸿氢能、亿华通、捷氢科技、重塑能源、氢晨科技等，但由于整个市场的年出货量也不过几千台，缺乏规模效应导致它们普遍业绩不佳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今年刚刚在港股IPO的重塑能源为例，在2021年、2022年、2023年和2024年前五个月，重塑能源的营业收入分别为人民币5.24亿、6.05亿、8.95亿和0.13亿元，相应的净亏损分别为人民币6.54亿、5.46亿、5.78亿和4.09亿元。上汽集团子公司捷氢科技则于今年4月撤回了科创板IPO申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“最痛苦的是没有规模。”捷氢科技总经理卢兵兵此前对媒体指出，技术、成本、规模、加氢站、氢源等这些要素是互为影响的，“氢能产业就相当于一个房子有六根柱子，只拉高一根柱子并不能改善整体房子的情况，而是要把这六根柱子都同步提高，才能整体拉升产业发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李迪也对观察者网指出，只有当氢能源在工业领域大量应用，带动输氢管道建设达到一定规模，产业链关键技术才有望实现快速突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在2025年这个时间点上，随着氢氨醇一体化等项目的逐步推进，“世界工厂”中国正在看到补上氢能最大一块短板的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/01/17/20250117180316267.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50d052358f51729d98e93c55863a727d</guid>
<title>地方政府要尽快开始自救</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2025_01_17_762418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.艰难的时刻正在到来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近越来越多的餐饮店反映经营非常困难，不少店家表示能否继续坚持，要看春节这一波流量。这也意味着如果今年春节消费再没有起色，节后有可能迎来一波关店潮。这是一个非常不好的市场信号，显示流动性不足已经波及市场消费的最末梢。特别是当政府各个部门也开始发不出工资时，表示流动性枯竭已经迫在眉睫了，此刻必须引起各级政府的高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流动性的创造追根溯源，都来自银行信贷——借贷创造货币，还贷消灭货币。市场债务的存量，就是市场流动性的总量。从目前出台的化债政策看，主要针对的是存量债务，创造新增债务的政策不多，这就意味着未来市场的流动性会继续减少。抛售股票、房地产等资产换取现金流，将会推动资本市场螺旋式下跌。一旦流动性收缩跨过某个临界点，社会分工就会突然解体——民间债务违约、企业倒闭、大规模失业，并由此引发广泛的社会动荡。我担心这个临界点的到来有可能比我们想象得更快（最坏的可能就是春节以后）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各地的“两会”看，几乎没有一级政府为即将到来的流动性危机做好了充分的准备。在中国高速增长的三十年里，我们很少遇到如此规模的流动性危机，因此很少有人相信目前看似仍运转如常的市场会因流动性枯竭骤然窒息。2008年以后，主要发达国家逐渐摸索出一套以“中央银行－中央财政”为核心的流动性创造模式。但这些政策在决策者看来不仅是反教科书的，甚至是“反常识”的，这使得中央很难下决心亲自下场创造流动性。地方政府迫切需要转向“地方财政-商业银行”为核心的流动性创造模式，应对迫在眉睫的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/01/20240201170801463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地方的烂尾工程/资料图来自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.为债务寻找资产&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20年，地方政府高歌猛进，在背负巨额债务的同时，也形成了巨大的资产。中国地方政府的债务问题并不在于其规模巨大，而在于这些债务形成的资产没有带来足以偿还债务的收益。原因主要有两个：第一是这些资产大部分属于不能直接收费或收费很低的“公共服务”，比如道路、管线、学校、医院等。这些公共服务资产的价值主要反映在商住用地的价格上，当房地产价格下跌失去流动性后，债务也就无法偿付；第二是这些资产的还款期显著短于其收益期，一般基础设施使用寿命动辄几十年甚至上百年，而地方债的期限最多30年，平均很少超过15年，这导致资产在还款期之前经常难以捕获足够还债的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盘活城市资产也必须从这两方面着手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先就是收费。公共产品有两种定价模式，第一种是直接定价，谁使用谁付款，也就是“费”，比如水费、电费、过桥费等；第二种是间接定价，只要在服务覆盖的空间内就要付款，这就是“税”。采用哪种方式，取决于收取的成本。有些公共服务，比如国防，很难识别每一个人的消费多少，于是就对服务的辖区内所有人统一征收一个固定的费用。这个费用可以同人头挂钩，可以同生产资料（比如土地）挂钩，也可以同商业活动挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比而言，第一种模式（收费）供需关系明确，但成本太高。比如城市道路每一个路人或车辆走一段就要交过路费，就会非常不方便，这时就会通过对道路两侧的商业活动收费（也就是税收），间接为免费的道路定价。由于大部分公共服务都会带来其覆盖的空间内经济活动和资产的升值，成本较低的第二种方式（收税），就成为公共服务最主要的定价模式。显然，直接收费的公共产品越便宜，服务覆盖的空间内资产价值越高。比如，地铁越便宜，沿线的房价就越高；公园取消收费，周边物业就会升值。可见直接收费和间接收费之间存在替代关系（trade-off）。不能带来足额现金流的资产理论上都需要税收加以弥补，税收弥补不了就会成为坏账和赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公共服务不是收费越低越好。当取消一项收费，如果不能带来更多的二次收益，本质就是在注销一项资产。取消过桥费，就要从桥两岸土地升值中获得更高的收益，如果不能，桥的价值就会归零。这和免费的电视节目一样，免费节目吸引观众，观众越多，广告价值越高。如果放弃广告收益，免费的电视节目就是负资产。现实中，很多公共服务都因为没有找到合理的收费模式沦为负资产，并导致债务循环积累。地方政府自救，首先就要从盘活这些低效益甚至无效益的资产开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.盘活存量资产&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓盘活资产，就是给每一项资产找到对应的现金流。一个广为人知的案例，就是南宁慧泊公司停车收费案。南宁市政府将30535个停车位、36908米停车带、8个机关停车场和30个公交停车场总共5万个车位划拨给慧泊公司，慧泊公司按照停满每个停车位日收费100元的40%计算，每日可收200万元；扣除运营成本的纯利润按纯利率50%计，每天净收益100万元，一年3.65亿，25.5年就是93.075亿；同时南宁市青秀区法院出具合作备忘录作为质押条件，通过征信、划扣、冻结等确保欠费车主不能逃费；最终工商银行为此放款72亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/01/20240201170935821.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慧泊公司收费之所以引起轩然大波，并以处理公司当事人收场，主要是南宁市政府在解释和处理上有瑕疵。首先，南宁市慧泊停车注册资金5亿200万，实缴200万，通过质押25年的经营权得到了72亿贷款，让市民误以为“一家不用征地，不用建设，只需在路边划石灰线的停车收费公司就能贷款72亿元人民币”，以为“慧泊公司用‘200万投资可撬动72个亿’”。正确的做法应该是将相关道路的投资全部转为注册资本，将停车场收费作为这些资产的收益。通过停车费为道路定价类似于通过广告给电视节目定价，看似暴利的收入是巨大的投入带来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，南宁市政府应当向公众公布这些收入的用途。老百姓不怕收费，怕的是收费被中饱私囊。慧泊停车收费曝光后，网上马上就有人诱导舆论，说“你能猜到，地方政府还不起的债务就是怎样搞起来的了吧，因为慧泊市政府要还这巨额的72亿贷款啊！倒来倒去钱出去了，结果就是当地背债，老百姓还债！”更加错误的是南宁市纪委监委发布通报称，此前包揽全市收费停车位的慧泊公司副总经理陈庆楼，以及它的母公司——南宁公交集团副总经理赖洪、费剑川涉嫌严重违纪违法被查。这等于变相坐实了网络上的传言。正确的做法应当是，违纪查违纪，收费归收费。不能把这两者连在一起，用查处违纪平息老百姓对收费的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南宁市对慧泊公司的处理，表面上看是“顺应了民意”，实际上给地方政府盘活存量资产带来非常错误的舆论误导。对公共服务收费是世界上各国的惯例。城市就是一个平台，你以为上网不要钱，其实平台公司早就向网店把钱收了。当你看到西方国家公园免费、学校免费，其实他们早就从物业升值中把资产的价值通过房产税回收了。中国没有不动产税，就要寻找其他的收费路径。道路免费，沿途的广告和停车就应当收费。道路是全体市民的“公摊”，是全体市民的资产，免费停车就是有车的人合法转移其他市民的财富。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69aad99753b3f25e5f9ae6ccd3e1de5b</guid>
<title>“影子战争”终结，伊朗结束对以色列的“战略忍耐”</title>
<link>https://www.guancha.cn/HamzehSafavi/2025_01_17_762417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/哈姆扎·萨法维，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，以色列发起的“真实承诺”行动是中东历史的一个转折点。以色列将伊朗驻大马士革领事馆大楼作为空袭目标，导致多名伊朗伊斯兰革命卫队高级指挥官殉职。作为报复，2024年4月13日，伊朗从本土向以色列的两处军事基地发射了超过300枚弹药，包括无人机、巡航导弹与弹道导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在美国、英国、法国与约旦的直接与广泛合作下，包括一些地区国家提供的情报协助下，大多数弹药被击落，但有报告显示，超过40枚弹药命中目标。伊朗同以色列之间的冲突由来已久，但长期采取了“影子战争”的形式，通过双方的代理人间接进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这次行动将伊朗同以色列的长期冲突推向了公开和直接的军事对抗，哪怕仅仅持续了一个晚上。为此，本文试图研究伊朗发动这次袭击的理由和动机，以色列政府所采取的回应形式以及对地区乃至全世界的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作为一次历史性事件的“真实承诺”行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗反击以色列政权的行动与三个重要的历史事件有关。首先，伊朗与以色列政权之间持续多年的间接冲突，这次以直接对抗的形式上演。其次，一个长期以来在非正式背景下发展的地区安全框架已经成型。美军中央司令部自2021年起将以色列纳入其责任区（area of responsibility)，美国近年来大力强化同以色列-阿拉伯地区合作伙伴之间的军事合作，因此有能力通过军事情报合作拦截飞向以色列的无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三起事件则事关伊朗同以色列政权之间的技术摊牌。尽管其性能长期遭到一些人的质疑，但当伊朗的无人机与导弹飞抵以色列目标后，它们通过了一次重要的技术考验，也是首次被部署在重要战场上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以色列的防空系统首次在这种强度的攻击中经受考验。除了拦截短程目标的“铁穹”系统外，以色列还拥有一个完整的反导武器库，包括“箭-3”反导武器系统和针对中程导弹的“大卫弹弓”反导系统。如今，这组防空武器阵列已经成为以色列捍卫国土安全的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗针对以色列的直接行动，理由与动机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从战略忍耐到可持续的威慑：&lt;/strong&gt;首先，伊朗对以色列政权采取直接军事行动的最主要动机是确认伊朗恢复对以色列常规威慑能力的决心。不容忽视的是，以色列在不同国家针对伊朗武装力量成员发动致命袭击，尤其是数次大规模攻击伊朗伊斯兰革命卫队在叙利亚的基地，策划执行伊朗境内的破坏和恐怖袭击，包括网络攻击（从被视为历史上第一次也是最大的一次网络攻击、针对伊朗核设施的“震网”病毒，到2023年11月对伊朗天然气管道的攻击，这些都只是以色列政府近年来对伊朗破坏行动的一部分）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/05/17/20240517180416160.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月1日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗驻叙利亚领事馆建筑遭以军空袭，致7名伊朗军方人员死亡 图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还应加上以色列对伊朗核物理学家的多次暗杀行动，如法赫里扎德（Fakhrizadeh）以及伊斯兰革命卫队上校霍达伊（Sayyad Khodai）。伊朗对这些活动的回应通常被描述为“战略忍耐”，这意味着在伊朗驻叙利亚领事馆遭到空袭后，广泛采取根本性措施来恢复对以色列的威慑状态成为当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，美国智库史汀生中心中东和北非地区问题知名研究员芭芭拉·斯拉文（Barbara Slavin）认为，向以色列发射无人机和导弹“标志着伊朗领导层‘战略忍耐’路线的终结”，也是伊以这对夙敌间“影子战争”格局的转变。事实上，德黑兰认为，不采取任何回应会向以色列发出更糟糕的讯息，即他们可以不受惩罚地继续发动类似袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔治敦大学教授、退休的伊朗外交官希琳·亨特（Shirin Hunter）认为，“不回应这些袭击只会招致更多对伊朗的袭击，不仅仅来自以色列，也包括其它国家”。她在接受塔斯尼姆通讯社采访时表示：“事件发生数月前，德黑兰下令攻击了巴基斯坦境内的恐怖分子基地，长期以来，德黑兰一直在容忍巴基斯坦对从该国领土进入伊朗的恐怖分子所采取的宽容态度。看起来伊朗现在明确表示，不会继续容忍下去了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;向地区国家发出信号：&lt;/strong&gt;伊朗采取行动的另一个特点是，德黑兰向那些希望同以色列政权维持关系正常化或合作的国家发出了信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“伊朗释放出的信息十分明确：任何针对其资产、领土或利益的侵犯行为或配合侵犯行为，都将遭遇德黑兰严厉的报复。”《权力搭档：俄罗斯与伊朗在中东的联合》作者冈切·塔兹明（Ghoncheh Tazmini）解释道。她说：“这次从伊朗本土发起、直接瞄准以色列领土的报复行动清楚地证明，伊朗毫无保留地做出了回应。这意味着伊朗已经确定了自身的立场，并强调不会甘于仅仅扮演一名受害者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国内压力与支持巴勒斯坦事业：&lt;/strong&gt;伊朗采取行动的另一个方面涉及面对国内压力、加沙地带的战争以前所未有的方式外溢的背景下，如何支持巴勒斯坦事业的问题。事实是，在以色列政权对伊朗目标采取行动的这些年里，要求发动反击的国内公共舆论压力也在积累。此外，自以色列政权对加沙地带发动进攻以来，该地区（包括穆斯林世界）一直在期待伊朗以及作为巴勒斯坦主要支持者的“抵抗力量”做出强硬回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际社会对大马士革的伊朗领事馆遇袭事件无动于衷：&lt;/strong&gt;事实上，华盛顿与其它西方国家的政客本可以采取措施，化解或减轻此次袭击的影响。考虑到德黑兰的报复行动是为直接回应以色列在4月摧毁其驻叙利亚领事馆的空袭，许多专家认为，如果美国和其它西方大国对以色列袭击做出不一样的回应，伊朗也许不至于会向以色列发射300多枚导弹、无人机或火箭弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治分析人士瓦埃兹表示：“以色列对伊朗大马士革领事馆的空袭违反了1961年的《维也纳外交公约》，（西方国家）哪怕是选择口头谴责以色列，也会让伊朗有动力做出更加温和的回应。”这样的外交保证也解释了美国和欧盟“明确、毫不含糊地界定以色列的侵略行为”本可以“为严峻形势降温”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/17/20240517180737120.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月14日，伊朗从本土向以色列境内发射超过300枚导弹、无人机与火箭弹 图自：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塔兹明看来，如果西方当初明确地发出讯息，强调以色列不能免受国际法的约束，德黑兰可能根本不会进行报复。她表示：“我认为伊朗很清楚这是一次非常大胆的举动。这就是为什么该国领导层花了近两周时间规划、检验与执行报复行动。因此，也许华盛顿的立场能让伊朗心平气和。但是，由于伊朗始终认为（华盛顿）对以色列执行了双重标准，因此它不得不采取自卫行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就是为什么德黑兰不断援引《联合国宪章》第51条，坚持认定反击行动是基于国际法框架内的“正当防卫”，德黑兰理应保卫自己，因为没有任何国家会代替伊朗做这件事，哪怕是口头上的表示也不能替代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bdf3e5d0d1d35acbd09fe30e8a273b8</guid>
<title>叙利亚变局或为国际恐怖组织创造一个危险的先例</title>
<link>https://www.guancha.cn/liwei2/2025_01_17_762410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以色列和哈马斯达成最新停火协议后，1月16日，“叙利亚沙姆解放武装”领导人艾哈迈德·沙拉也喊话以色列，要求其撤出其占领的戈兰高地军事缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2024年底推翻叙利亚巴沙尔政权以来，叙利亚过渡政府领导人沙拉（原名朱拉尼）持续努力抹去其过去与极端组织的关联，向国际社会展示其“温和”一面，并力图表明其所领导的政府，已转型为一个包容且现代化的温和政权，代表全体叙利亚人的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，叙利亚过渡政府任命“东伊运”叙利亚分支骨干为政府高级军事领导人，无疑再次向我们发出警示，提醒我们关注沙姆解放阵线的极端主义历史。关于叙利亚过渡政府核心成员是否能够真正与其过去的极端历史切割，以及“东伊运”分子担任叙利亚高级军事领导人是否会影响我国国家安全等问题，观察者网连线中国现代国际关系研究院院长特别助理、反恐专家李伟，请他为我们分析未来可能的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本轮叙利亚政权完成更迭后，我们注意到叙利亚过渡政府发布了其新的军事领导阶层任命，从您专业的角度看，本轮叙利亚过渡政府的任命释放了什么样的信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟：&lt;/strong&gt;随着巴沙尔政府被推翻，叙利亚过渡政府的各主要派别均有代表加入其军事领导层。这一方面表明叙利亚过渡政府希望消弭不同派别之间的政治分歧，减少短期内耗；另一方面也是叙利亚过渡政府将各武装派别统一在一面军队旗帜下的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在沙拉看来，推翻阿萨德政府后，各派别已无必要继续维持各自的武装力量。因此，除任命军事领导人外，他还宣布解散包括沙姆解放组织、叙利亚国民军在内的一系列前反政府武装力量，并将各支武装力量统一纳入过渡政府的领导之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，沙拉还根据原有武装的规模及力量强弱，将一号、二号、三号军事实权职位分配给先前各武装派系的代表，旨在实现对不同武装力量之间利益的重新分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“叙利亚沙姆解放武装”领导人艾哈迈德·沙拉在谈及叙未来政治进程时说，制定新宪法可能需要3年，举行选举则可能需要4年，不接受联邦制。他还表示，将在全国对话会议上宣布解散“叙利亚沙姆解放武装”。为什么需要这么久？对于叙利亚来说成立新政府主要面临哪些方面的困难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟：&lt;/strong&gt;新政府面临的困难可分为内部和外部两个方面。在内部方面，各武装派别在过渡政府成立后尚未实现领土名义上的统一，且武装力量的职务分配尚未完成。叙利亚过渡政府已宣布将进行覆盖全境的直选，为实现这一承诺，沙拉需要时间来稳定国内局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外部方面，过渡政府同时面临多方地缘政治挑战。以色列占领了部分叙利亚领土，而美国支持的库尔德聚居区问题尚未得到解决。新政府如何处理这两部分领土问题，仍需时间进行内部讨论。此外，叙利亚过渡政府还需处理与伊朗、俄罗斯、美国、欧洲、海合会等的关系，其中与土耳其的关系是当前叙利亚最为核心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其在叙利亚问题上一直高度介入。一方面，土耳其希望叙利亚政府在政治上亲近土耳其；另一方面，土耳其期望叙利亚政府能够遏制美国支持的库尔德武装，甚至怂恿新叙利亚政府以统一为由，直接打击库尔德人的叙利亚民主军。因此，库尔德问题成为叙利亚过渡政府在推进全国宪法制定和全国直选过程中的一大阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113093006497.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
叙利亚局势图（2025年1月13日）&lt;span&gt; liveuamap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到叙利亚政府所面临的上述内外矛盾和挑战，以及沙拉需要时间树立个人威信并提升其嫡系组织在议会选举中的胜算，制定新宪法需要三年时间，举行选举则需四年，这一时间安排并不算过长。如果过渡政府能够在此期间内真正实现叙利亚的稳定与发展，那么这一进程对于叙利亚而言，依然可以被视为一个积极的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前有评论说，叙利亚过渡政府近期一直希望通过建立面向西方的较好媒体形象以降低朱拉尼其统治的国际阻力，并且尽可能减少国际制裁。您能否介绍一下沙姆解放阵线在伊德利卜的统治模式？这与其试图打造的温和形象差距有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟：&lt;/strong&gt;沙姆解放组织在伊德利卜的实际统治状况，与其所塑造的媒体形象之间显然存在巨大差异。该组织长期掌控伊德利卜，并在当地执政过程中，严格按照沙里亚法（即伊斯兰教法）制定和实施相关政治规章。因此，沙姆解放组织的统治常常引发伊德利卜居民的抗议和示威游行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊德利卜统治期间，沙姆解放阵线采用沙里亚法主要基于两方面原因：一方面，这一行动旨在保持其原教旨主义的基因；另一方面，该组织致力于在伊德利卜省持续清除其他圣战组织。尽管在统治伊德利卜过程中严格执行伊斯兰教法，沙姆解放阵线仍试图展示其温和的一面，甚至相关展示给人以一种伊德利卜可能会往世俗化方向发展的媒体印象，其目的是避免国际社会，特别是西方国家，将其与恐怖组织等同起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，随着沙姆解放组织成功主导叙利亚过渡政府，并掌控长期以来由高度世俗化的阿拉伯复兴党执政的叙利亚，无论是出于全国团结、经济发展还是解除制裁的目的，沙拉都需要在媒体面前树立一个偏向世俗化的形象。因此，沙拉现以身着西装革履、推动宪法改革和选举、开放言论自由的形象示人。然而，这种媒体形象依然无法掩盖沙姆解放阵线本身作为一个具有深厚宗教意识形态背景的组织的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东这一宗教氛围极为浓厚的地区，未来叙利亚过渡政府究竟是仅在媒体上保持温和世俗化的形象，还是将进行由内而外的深刻温和化改革，仍需时间观察。然而，鉴于其为与海湾国家及西方国家建立良好关系的需求，试图塑造包容性、温和政府形象的方向预计不会改变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>