<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51ef6488d1a67a0b7ad9d395e51318e0</guid>
<title>反复用稳增长稳投资的逆周期政策，能应对当前风险吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2024_09_24_749555.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于任何一个经济体而言，都会存在各类风险，就像人体一样，一生都会面临各种病毒和细菌的侵袭，同时肌体自身也会老化。一般而言，在经济增长强劲的时候，抵御风险的能力较强，就像一个人处在青壮年的时候一样；当经济增速下行的时候，经济体自身的“抵抗力”减弱，因此如何合理、稳妥地去防范风险，就显得尤为必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;度量风险和辨析风险成因很关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个月官方都会公布各类经济数据，不少专家都会根据这些数据提出政策建议。例如，当GDP增速持续下行的时候，不少人就提出通过扩大内需来实现稳增长，这从逻辑上看似乎没有问题，但为何一定要稳增长呢？大部分人都会回答，稳增长才能稳就业，发展是硬道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失业率上升确实是一种经济风险，为了降低失业率，就要增加就业机会，而通过扩大投资的方式是可以创造就业机会。事实上，过去我国一直通过投资拉动的模式是发展经济和解决就业。但过多的投资又成为地方政府债务上升的主因。据统计，2019年以后地方政府的一般债和专项债之和的余额增长率都是我国GDP增速的三倍左右，如2023年余额为40.82万亿元，较2022年同比增长16.96%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，为了避免经济失速的风险所采取的投资拉动模式，又导致了地方债的风险。同时，又由于地方债务的还本付息费用不断增加，使得地方政府用于公共部门的财政净支出能力减弱，这使得国内的就业压力并没有因为投资拉动增长的模式而言减轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，有必要对我国经济面临的各种风险进行度量，用“穿透式监管”的方法，分清哪些是浅层风险，哪些是底层风险，各类风险之间的关联性究竟如何。例如，美国2023年的GDP增速为2.5%，中国为5.2%，但美国的失业率却屡创新低。为何美国的GDP增速不到中国的一半，但失业压力反而很小？在劳动力短缺的背景下，大量非法移民涌入美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此推测，我国的就业压力是否与经济结构或经济增长模式有关？例如，从经济结构看，美国的服务业在GDP中的占比达到80%，84%的就业人口在服务业。而我国在服务业的就业人口不足50%，服务业对GDP的贡献为54%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从增长模式看，美国是一个典型的消费拉动型经济，贡献率在80%左右，不仅是美国，全球大部分国家都是消费拉动型经济。在三驾马车中，我国的最终消费对GDP的贡献长期徘徊在52%-56%之间，显著低于全球平均水平，2023年，美国最终消费对GDP的为81%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/18/20240918144956945.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
发达和发展中经济体的最终消费占比&lt;span&gt;来源：Wind，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观投资（资本形成）对GDP的贡献，中国长期保持在40%以上，即便2021年以后房地产投资连年出现10%左右的负增长，投资的贡献率还是维持在42%以上，该比例是全球平均水平的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/18/20240918145043797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我国资本形成占GDP的比重过高&lt;span&gt;来源：国家统计局，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，我国经济发展的模式，无论与发达国家还是发展中国家相比，都有很大不同。而这种迥异之处，在投资回报率较高的阶段，可以用来解释中国为何能快速崛起的原因，当投资回报率显著下降的时候，是否又可以成为地方债务风险和就业压力加大的原因？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不能为了破灭一个风险而又制造出另一个风险，这就需要对风险或潜在风险进行评估，找出其由来，采取有针对性的举措。而不是反复用稳增长、稳投资的逆周期政策来简单应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，假设服务业对GDP的贡献如果增长1个百分点可以增加200万人的就业，而制造业贡献1个百分点只能增加40万人的就业，那么，就应该大力发展服务业，尽可能解除对服务业的各类管控，并鼓励和扩大对服务业的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/18/20240918145130722.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我国服务业就业总数增加空间很大&lt;span&gt;来源：Wind，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按美国的统计口径（加上建筑业），2022年中国服务业的就业人口占比达到54%，与服务业的GDP占比差距缩小，说明发展服务业对就业的贡献越来越大。而第二产业的就业人数在不断下降，从2013年的2.3亿降至2022年的2.1亿，减少2100余万人。也就是说，这几年来我国制造业投资的增速都在10%左右，对GDP的贡献较大，但对就业的贡献可能是负值。因为随着机械化、自动化程度的提高，人工智能技术的广泛应用，第二产业所需要的劳动力数量会越来越少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/18/20240918145206996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我国第二产业就业人数在2013年见顶&lt;span&gt;来源：Wind，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故并不是说只要GDP增速提升，失业问题就迎刃而解，更不能把投资当成万能药方，遇到风险都用扩大投资去应对。这就需要提高政策的精度，例如，现在大家普遍认为中国经济面临的困难是有效需求不足，但有效需求包括有效的投资需求和有效的消费需求，今年1-8月份民间投资为零，社会消费品零售总额增长率为3.4%，那么更应该去刺激投资需求还是消费需求呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为，民间投资为零拖累了整个固定资产投资，因此，要扩大财政赤字，加大政府在基建投资规模。问题在于投资不属于最终需求，投资会增加供给，变成铁路、公路、港口、产业园区、机床和生产流水线等，进一步加剧了运能过剩和产能过剩问题。因此，应对有效需求不足的正解应该是通过增加居民收入来促消费，而不是扩大投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;应对浅层风险时不能回避底层风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家经常讲的一句习语叫“头痛医头，脚痛医脚”，意思是只治疗表面的疾痛，而没有去彻查病源，治标不治根。例如，PPI和CPI的长期低迷，既要供给过多的原因，又有需求不足的原因，但必须找出主要原因。去年年末的中央经济工作会议把有效需求不足放在六大困难的第一位，这是否意味着需求不足已经成为当前经济面临的主要问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从逻辑上讲，需求与收入分配有关，在国民经济的三大部门中，居民部门的收入分配比例越高，则消费需求就会越强。从国家统计局公布的抽样调查数据，2023年，全国居民人均可支配收入达到39218元，乘以2023年人口数量，除以2023年的GDP总额，为43.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/18/20240918145242106.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年部分国家居民可支配总收入/GDP&lt;span&gt;来源：Wind，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于该数据是抽样调查的结果，存在高收入组实际收入被低估的可能性（见笔者相关文章），但不改变居民可支配收入在GDP中占比偏低的结论。根据国家统计局的数据，从去年以来居民可支配收入增速快于名义GDP增速，说明居民收入在国民收入分配中的比重有所提高，但要让占比在短期内大幅上升的可能性不大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29546759fcde9c77131712bbc3480e15</guid>
<title>“组建一支美国商船队毫无必要”，但现在他们后悔了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JudeRusso/2024_09_24_749552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/裘德·罗素，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月26日清晨，一艘91米高、总重超过9.1万吨的集装箱船达利号（MV Dali）撞上了马里兰州巴尔的摩市弗兰西斯·斯科特·基大桥的一个支撑墩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这艘船在韩国建造，船东与经理来自新加坡，船员与船副来自印度与斯里兰卡。六名在大桥上施工的中美洲工人死于桥梁垮塌。事实上，没有美国元素直接卷入这场船难，除了港口引航员、沮丧的大桥通勤客、即将掏腰包的纳税人，还有以美国国歌之父命名的那座大桥留下的不祥废墟外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/11/20240911115057732.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间3月26日，美国马里兰州一艘货船撞上弗朗西斯·斯科特·基大桥。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事并不稀奇。按吨位计算，世界上最大的船舶登记国是巴拿马、利比里亚与马绍尔群岛。考虑到各种国际关切，这些国家为注册商船提供了“便宜行事的旗帜”。然而，有些国家依然凭实力排进前10名榜单。超过8000艘船舶悬挂中国国旗，超过5000艘的注册地在中国香港。同样按吨位计算，拥有船舶最多的三个国家是希腊、中国和日本；按船员总人数计算，排名分别是菲律宾、印度尼西亚、中国、印度和俄罗斯；按造船吨位计算，则是中国、日本与韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说美国是全世界“不可或缺的国家”；就算这话还有道理，美国已经事实上不再是一个航运大国了。1970年，超过800艘商船悬挂美国国旗，占全球航运总量的15%。今天，虽然跨洋货运总吨位比以往任何时候都多，仅有约180艘商船悬挂美国国旗，占全球航运总量的约0.5%。在美国注册商船的数量排全球第21位，美国拥有的商船数量排在第11位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国之初，商业航运是美国的主要国家利益领域之一。约翰·汉考克（John Hancock，商人、政治家，美国开国元老之一，曾任大陆会议主席，观察者网译注。）既是美国独立运动的领导者，也为这份事业提供资金支持。合众国成立之初的经济政策讨论主要围绕如何保护与发展造船业及航运业展开；美国最早参与的武装冲突就是在大海上保护本国商船免遭英国人、法国人和阿拉伯人的掠夺。为什么美国的航运产业如今沦落为“侏儒”？有没有办法扭转这种衰败，还是说一切都为时已晚？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/11/20240911120458776.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;245&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1960年至2020年，美国商船占全球船队比例变化图。&lt;span&gt;美国海事局2023年8月报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国真的需要独立商船队吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要回答的是，美国航运实力的衰落是否真的构成了问题。如果其他国家对海洋的兴趣导致他们能以更便宜的方式造出比美国更好的船、配备更优秀的水手，为什么不放任他们这样做呢？美国的商船队——按照《美国商船海员手册》中的简要定义，“一个国家的所有商船与配属船员”——真的有那么重要吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前海员、现任坎贝尔大学历史学教授，研究航海历史的萨尔瓦托雷·梅尔科利亚诺（Salvatore R. Mercogliano）论述了他的观点。“归根结底，我们并不在乎维持一支纯粹的美国商船队。我们就是交给那些悬挂巴拿马、利比里亚、马绍尔群岛旗帜的商船去干活，很多国家都是这样做的。我的意思是，他们完全把这项工作外包出去了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这样做的好处是船只更便宜，因为你是从海外购买商船，比如在中国、韩国和日本制造的船。人工成本也很低，因为外国海员的最低工资标准是每个月666美元，相当于每天挣20多美元，非常之低。靠这种方式，一名美国消费者就能在沃尔玛和塔吉特买到各种各样的商品。所以，组建一支美国商船队显得毫无必要。”梅尔科利亚诺说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，航运业与纺织品、电子消费产品存在好几点不同。最重要的是，它直接与美国的军事事务相结合。美国军事海运司令部（Military Sealift Command）的成员绝大部分由平民海员组成，这是为美国海军提供补给与运输行动的主要部门。美国交通部旗下负责监督商船海员事务的海事管理局（MARAD）2017年曾开展一项调查，结果显示，为了维持一支有能力承担战时军用运输任务且悬挂美国国旗的商船队，需要大约13600名合格的美国海员。但美国当时只能找到约11800人，存在13.2%的人员缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在战时，各国都会将悬挂本国旗帜的民用船只整合到军事后勤行动中。比如中国就定期在海军演习中纳入民用船只。海事安全计划（Maritime Security Program）是美国国防部在战时或国家紧急状态下调动民船的机制，目前只有60艘悬挂美国国旗的船只注册了该计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国航运产业的江河日下，紧急军事行动缺乏足够的商船或水手仅仅是暴露出来的问题之一。梅尔科利亚诺说：“这样做（外包商船）的负面影响是，等一等，美国变得完全依赖外国的造船厂与航运业。如果他们对我们生气了——因为我们是美国，总是有办法惹人生气——就真的会造成混乱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/11/20240911121117777.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;484&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近年来全球商业造船按建造商国家/地区分列的交付量。&lt;span&gt;《华尔街日报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“而且，你知道吗，你也是一个超级大国，你的军队部署在海外，你消费了20%，或者生产了23%的全球GDP，难道你不应该至少维持一个备用的航运船库，以避免在特殊时期被外国的航运业所拿捏吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提到一个假设情况：“我总是开玩笑说，如果中国对美国发火了，他们根本不需要攻击美国。中国（拥有全球15%的商船队）唯一需要做的事情就是让自己的商船减速2天。你猜怎么着，突然之间，原定将按时抵达洛杉矶的那些商船都要迟到2天，对吧？这会给美国国内的物流带来巨大混乱，令美国人惊慌失措。我们正焦头烂额地试图修补漏洞，这就是问题所在。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>346ba8deecdbd2b8ae9b4dcf8da30077</guid>
<title>“一旦巴勒斯坦被消灭，黎巴嫩就会是下一个”</title>
<link>https://www.guancha.cn/abufadaler/2024_09_23_749511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
39人死亡、约3000人受伤，这是此次黎巴嫩大规模传呼机爆炸以来的伤亡人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这个数字还一直在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这次事件之后，以色列再次“先发制人”对黎巴嫩发动大规模袭击，不到40分钟的时间内，黎南部多地遭到50多轮空袭。仅仅在针对黎巴嫩首都贝鲁特南郊的空袭中，就造成了38人丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处于战火中的黎巴嫩情况到底如何？当地民众在此次袭击中，都遭遇了哪些痛苦？袭击发生后，观察者网紧急连线目前正在黎巴嫩的政治学者豪尔尼·阿布法戴尔，请他向我们讲述黎巴嫩正在遭遇的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 凯莉，翻译/ 薛凯桓，校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自黎巴嫩发生大规模电子通讯设备爆炸事件以来，中东地区的人道主义安全问题引起了广泛关注。您来自黎巴嫩，能否简单介绍下自己？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;豪尔尼·阿布法戴尔：&lt;/strong&gt;我出生于1996年，那一年，黎巴嫩边境附近的一个村庄发生了大屠杀。我父亲曾于上世纪80年代和90年代在战区工作，目睹了以色列对黎巴嫩南部实施的所有恐怖主义行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的我是一名政治学者，拥有瑞典隆德大学硕士学位，专注于全球南方政治、去殖民化和后殖民研究、身份认同和本体论安全、青年参与公民社会等课题。此外，我还是一个名为“变革倡议”的全球运动的成员，也是青年团体“创意领导力”的成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在2017年发表过一篇关于以色列在巴勒斯坦实施酷刑的文章，我现在希望能再次重写这篇文章，让人们看到以色列对巴勒斯坦人和现在的黎巴嫩人实施酷刑的新方法和新版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您现在人在黎巴嫩吗？安全吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;豪尔尼·阿布法戴尔：&lt;/strong&gt;别担心，我现在就在黎巴嫩，但距离爆炸事件中心比较远，住在需要30分钟车程的一个叫“罗曼纳”的小镇上。最近两天炸弹事件的受害地区基本上都是由真主党控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党在上世纪80年代开始成为一个抵抗以色列的组织。在1975年至1990年的黎巴嫩内战期间，巴勒斯坦人承担了与以色列作战的主要角色，因为巴勒斯坦人与黎巴嫩政府和贾迈勒·阿卜杜勒·阿塞尔领导的埃及政府之间有一项条约，允许巴勒斯坦人在黎巴嫩领土上与以色列作战。从1975年开始，黎巴嫩境内的巴勒斯坦人开始与马龙派基督徒作战。直到1982年，巴勒斯坦人被打败，以色列正是在那一年入侵了黎巴嫩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/23/20240923173112917.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月20日，黎巴嫩首都贝鲁特南郊遭到以军空袭&lt;span&gt;澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当以色列的入侵被挫败后，他们任命了一名傀儡担任黎巴嫩总统。这导致黎巴嫩政府成立伊始就遭到抵制，抵抗势力之一就是该国的什叶派群体。当时的黎巴嫩本质上是一个宗派政府与“协和政府”，而不是民主联邦政府。他们将权力划分给各个宗教派别，总统必须是天主教徒，总理必须是逊尼派穆斯林，议长必须是什叶派穆斯林。而什叶派穆斯林之一，黎巴嫩议会现任议长纳比·贝里（Nabih Barri）是第一批站出来反抗的人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，在黎巴嫩真主党出现之前，它被称为“阿迈勒运动”（Amal Movement）。80年代的黎巴嫩什叶派运动间仍存在分歧。因此，一些人在伊朗1979年的伊斯兰革命之后成立了名为真主党的组织，每个人都知道真主党与伊朗是“革命盟友”，这一点我们也不能否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代的黎巴嫩出现了许多新的政治组织，而真主党发端于黎巴嫩南部，这表明，从1982年到2000年，他们一直在抵抗以色列和其他侵略势力。另外，还有一些黎巴嫩人与以色列并肩作战，他们被称为“南黎巴嫩军”，领导人的名字叫安托万·拉哈德。拉哈德和“南黎巴嫩军”后来被击败，逃窜回了以色列，大家都知道现在他为以色列服务。2000年5月25日，真主党从以色列手中解放了南黎巴嫩，这一天一直被人们铭记，成为了黎巴嫩每年的公共休假日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之后，在2006年，以色列再度入侵黎巴嫩。当时我人在加拿大和美国，没有机会亲眼目睹那场战争，但我设法打听到了许多有关情况和消息，并做了相关的研究。许多人认为，以色列没有被打败，他们只是撤军了，然而很明显的是，以色列就是被打败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年的那次战败是一个历史性的时刻，从2006年7月到9月，战争持续了两个月，以色列战败后，他们的国防部长也黯然下台。他们不得不这样做，甚至有学者说这是以色列历史上的一大耻辱。这是历史上第一次，以色列和西方因失败而被迫改变了他们的行为模式，因为他们知道自己寡不敌众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，真主党是唯一一支在1982年至2000年和2006年7月的战争中阻止以色列占领黎巴嫩的抵抗力量。真主党在这场战争中获胜，以色列尝到了其从未有过的失败滋味。这次的炸弹事件是他们复仇行动的组成部分，如果没有真主党，黎巴嫩将成为下一波难民潮的发源地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩和叙利亚过去都十分畏惧以色列，但情况已经发生了改变，至少在2006年之后、2023年10月7日之前都是如此。我们都知道，历史会无条件地重演。我希望讲述这些历史有助于了解这次袭击事件的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在我们开始讨论新问题之前，我能否简要地理解为，黎巴嫩历史上曾两次遭到以色列入侵，但以色列都被赶走了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;豪尔尼·阿布法戴尔：&lt;/strong&gt;是的，他们确实两度入侵。补充一下，1978年联合国曾通过一项决议，作为回应利塔尼河那个地方的冲突（1978年3月，以色列发起代号“利塔尼行动”的军事行动，入侵黎巴嫩南部直至利塔尼河。以色列后来辩护称，这是为了报复黎巴嫩境内的巴勒斯坦武装人员在特拉维夫附近发动的沿海公路袭击事件——观察者网注），在那里建立了停火缓冲区，并派驻来自世界各地的联合国观察员。他们留在黎巴嫩和以色列的边界，作为“和平建设者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1978年至今，已有数千名联合国观察员在那里担任“和平建设者”。不幸的是，在持续上演的冲突中，部分观察员已经遇害。我不知道准确的数字，但这些事情确实发生了。他们只是在尽自己的职责，在两国之间建立和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757893164568855&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是否得知了近期驻黎巴嫩中国维和部队遭袭一事？幸运的是没有人员伤亡，但袭击事件距离营地非常近，只有700米。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;豪尔尼·阿布法戴尔：&lt;/strong&gt;是的，没错。而且中国大使馆也非常接近事发地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是否认为这只是一场意外？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;豪尔尼·阿布法戴尔：&lt;/strong&gt;不，这怎么可能是意外？这就是故意的。这就是正在眼前发生的，我们有史以来第一次见证的纯粹的网络恐怖主义袭击事件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c746baa431582e4a028bc9832fab279</guid>
<title>中国要求独立取样监测日本核污水，这一点为什么很重要？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luozhiping/2024_09_23_749480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月20日，中国外交部网站发布消息，中日双方就日本福岛第一核电站核污染水排海问题达成共识；其中提到，中方敦促日方全面配合建立利益攸关国实质参与、独立、有效的长期国际监测安排，并同意中方独立取样监测，以及逐步取消对日水产品限制等议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监测点的设立目标有哪些？日本核污染水排放的危害性体现在哪些方面？如何才能够有效避免福岛事故类似的情况再次发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网对话中国原子能科学研究院核安全研究所所长骆志平，从专业和技术层面分析了关于日本核污染水排海的一些疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中日间最新达成的共识中提到了监测点设立的问题，能否请您具体谈谈这个监测点的设置步骤、检测原理、反馈机制等相关情况？另外，共识还提到，“确保中国等所有利益攸关国有效参与其中以及这些参与国的独立取样监测、实验室分析比对得以实施。”在此之前，日本排斥中国、太平洋岛国这些相关国家介入核污水取样和检测，共识达成后，中国可以参与哪些工作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;骆志平&lt;/strong&gt;：这个共识主要提的是独立取样和监测。整体而言，福岛核污水排放的监测应该可以分两大部分：一个是在福岛事故的源头，即福岛核电站周边进行测量；另一个是我们最近一年多一直在做的，即从我们国家沿海以及离福岛较远的海洋环境中取样监测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您问题中提到的应该是指在源头的监测点设置，其中很重要的一点是我们要核实日本排放的污水里面各种放射性元素的浓度和排放量是否与之前日本公布的数据一致。我们可以对排放前的管道污水或者储存在容器里的污水进行取样监测，除此之外，排放口附近的海水、海洋生物或者底泥，都可以用来做取样监测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么做的根本目的是核实日本核污水排放源头的信息，从而对日方的排放行为进行监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：像这样的独立取样监测，是否意味着所有的取样检测分析结果公布和措施应对都是完全独立的？换言之，它不受日方或其他因素的干扰，您怎么看这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;骆志平&lt;/strong&gt;：我认为应该是这样，既然是独立监测，就意味着可以根据我们对整个排放过程的判断，进行必要的取样和监测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际操作中，为了让这个数据具有可比性，主要会在和日方差不多的点位进行数据取样和测量，将来出来的数据如果相同或不同，才有可分析的价值。当然，也不排除我们根据需要，除这些取样点之外，根据我们的技术判断，在认为必须取样的一些点位进行单独取样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次共识里面提到的独立取样监测，未来还要讨论具体方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/23/20240923154457525.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年8月23日，日本福岛第一核电站的景象。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：日本核污染水排放已经过去一年多了，民众对于核污染水的顾虑及担忧还是比较大的。您能否从专业角度谈谈，核污染水具体会如何影响海洋生态？对于沿海渔业以及食品安全，带来了哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;骆志平&lt;/strong&gt;：大家一直很关心这个问题。核污染水排放的两个最重要影响，一是生态环境安全问题，二是食入水产品的健康安全问题。所以我们国家特别关注这次事故的发展，一直对日本排放核污染水的事情非常重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从科学的角度来讲，当超过一定标准的放射性污水被排放进海洋之后，它对人类的影响途径还是比较明确的。例举几个大家能感受到的途径，一是排放后，如果人在海边散步或游泳，人体可能会受到放射性照射，这是非常直观的一个途径。二是像海洋中的鱼类、贝类等海洋生物会通过食物链途径进入人体，从而对人体造成损害。当然，这个损害的前提是有大量超过限值的放射性核素进入整个生物圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以大家特别关注独立取样监测，因为判断对人体是否存在危害，一个最直接的方法就是对水产品进行测量。我们国家对于水产品里面放射性核素的含量检测标准是非常严格的，如果测量发现人工放射性核素的含量很低，远低于我们的相关标准，就意味着这个水产品是无害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么此次中日共识里边，尤其强调独立监测的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：中国自2023年8月24日（含）日本正式排放核污水起，就宣布全面暂停进口原产地为日本的水产品。这次共识中提到“中方将……基于科学证据着手调整有关措施，逐步恢复符合规准的日本水产品进口。”这个恢复进口的标准是什么？预估时间会是多长？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;骆志平&lt;/strong&gt;：从去年排放至今，日本方面进行了大量监测；在国际原子能机构的监督框架下，也公布了很多数据。基于这一年多来的数据，基本证明排放对海洋鱼类等水产品没有造成放射性污染。于是，我们基于现实考虑，将来可能根据监测结果会逐步放开进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，逐步放开的基础，一是基于日本继续排放的情况，因为这个排放要持续三十年的时间，在此过程中，日本会持续公布大量的测量结果；同时，我们也会在排放源头、以及我国沿海海域进行独立取样监测。应该说，最后判断的标准就是日方的监测数据没有什么问题，同时我方的监测数据也在标准以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格来说，这个标准其实也不复杂，就是我们的海水以及水产品单位质量里边的放射性含量。就现在来看，这个含量是极低的，基本上判断不出福岛海水的污染影响。如果今后持续是这样的状态，那么我们就可能会在今后逐步开放相关的水产品进口。因为根据我们的判断，如果维持这种状态，水产品是安全的，海水也是安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/23/20240923154521598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年9月22日，中国颁布日本水产进口禁令后不久，在日本东京丰洲市场的金枪鱼拍卖现场。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：其实站在一个普通民众角度来说，核能具有很高的开发价值，但同时担忧的一点是它的破坏力，或者说安全隐患，包括我们知道像一些核相关的工作人员平时也可能接触到放射性元素。可以说没有一个国家希望再次看到福岛事件这样的惨剧发生，作为核物理工作者，您能不能从技术角度就“核能开发的风险规避”问题谈谈看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;骆志平&lt;/strong&gt;：首先，我们要有一个正确的观念，就是人类社会的任何生产活动，都是收益的同时伴随一定的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个简单的例子，每天都在发生一些交通事故，导致一些人员伤亡。但我们恐怕不会说因为交通事故就不要开车，或者停止所有的交通。当然交通事故跟我们生活密切相关，所以感受会深刻一点，而核能的开发利用可能跟大家比较遥远，所以大家很难去理性或科学地看待这个事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从事核工业的工作者一直在采取诸多努力去改变这种现状。比如，我们知道在核电站的工作人员，可能或多或少会接受到一些放射性照射，我们称之为“职业照射”，但随着技术的发展，今天对“职业照射”的控制是非常严格的，而且我们已经有充分的手段去保护我们的工作人员。从安全管理的角度来讲，对于核电站的工作人员以及其他核工业工作人员而言，哪怕受到这个照射，它也是极其微量的，对身体健康不会产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能对切尔诺贝利、福岛事故印象比较深刻，但无一例外，这些大家知道的这些事故都是很久以前开发的反应堆。福岛事故的沸水堆是在六十年前建造的，像切尔诺贝利的核电站技术早就被淘汰和禁止了。我们现在用的反应堆堆型，它发生严重事故的概率极低。我们可以认为在寿期内，不太可能会发生像福岛事故这种对环境造成严重影响的重大事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，限制事故后果的技术也一直在进步，比如华龙一号，我们从理论上假设极限情况下有放射性释放，通过双层安全壳的设计，把它限制在核电站的厂房以内，从而避免事故外溢对环境造成影响。总体而言，对我们现阶段的发展还是很有信心的，可以保证我们不会发生类似于因几十年前的技术而引发的悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>