<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd8bb326e8a098bc3344b12bc8fe32ad</guid>
<title>郭台铭需要一个强大的律师团、贴身保镖或者解放军</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2023_09_11_708141.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年台湾选举存在两个决定意识的定势：台湾的乌克兰化；台湾的最终回归。前者由美国人决定，后者由中国人决定。一切闪避这两个定势的舆论，无非选举骗术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在“两个定势”下的参选&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为台湾属于中国，所以美国只能影响台湾的回归方式，而无法最终取得台湾。因此，美方意不在取得台湾──何况是出走核心技术资产与失去ECFA每年逾千亿美元顺差以后的“穷台”？美方真正意在满足其美中博弈需要的“毁台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了这个目的，美方及其自觉或不自觉的代理人一方面悄然移出自己的资产与身份，一方面对岛内制造“援台”、“助台”的舆论声量，以掩护“弃台”真相──军事融资与多轮军售、火山布雷与百万手雷，分别表现对台敲骨吸髓与焦土模式的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，为了达成上述目的，美方及其代理人必然对台湾偏离美方战略意图、迎合最终回归的重点人物实施毁灭式打击。由此推想，当前遭遇毁灭式打击的2024台湾参选人是谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本跨越政治边界的马斯克指出，台湾作为中国的特别行政区，才能避免台海冲突；然而遵奉美国对台政治边防的各路参选人，皆公开反对“一国两制”，皆自觉或不自觉执行美方的“毁台”、“弃台”计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使被乌克兰化，台湾毕竟不是乌克兰。作为主权国家的乌克兰被毁弃后，俄罗斯或任何他国都没有重建乌克兰的义务；但台湾遭遇毁弃后，中国大陆而不是美国，必然依法接管与重建台湾，这就是台湾最终回归的定势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的乌克兰化与台湾的最终回归这两个定势，马斯克明白，难道台湾没有资本家明白？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/06/20230906134927366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郭台铭宣布参选2024台湾地区领导人选举。图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“资本无祖国”，那是因为在此前的全球化时代，台湾的几号电信产业资本家在中美之间分工产销、左右逢源、全球通吃。现在为了阻滞、破坏中国复兴，美方不惜以自伤八千的方式一手终结全球化，并劫杀全球高端资产以自救。台积电的遭遇，鸿海能不兔死狐悲？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭台铭是“统派”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美开撕、各行其是的变局里，郭台铭认识到资本拧不过政治权力的局限，同时也认识到电信产业在此变局中的价值。于是，在逆全球化的新浪潮下，以身家财产换取台湾作为政治筹码，来为台湾电信产业资本寻求新变局中的政治寄主，就是这个七旬大老屈就台湾2024年选举的最佳算计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以台湾毫无自主的乌克兰化现况，加上腹地小、麻烦多的现实，参选2024对于郭台铭自是“屈就”；又因为最终回归临到眼前，在中国建立自主科技产业体系的关头断然出手，为其电信产业资本镶嵌政治掩体或政治站位的算计，诚然“最佳”。这般见识，远不是那帮执行毁弃台湾的三流政客所愿所能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这种纵横全球的电信科技资本家的价值观，与那些搞米果和房地产买卖的生意人，也不是一个档次。后者最多买个媒体控制低消费、低眼界、小范围的群众，用的方法是些三教九流的礼教仁义；前者至少买个政党……乃至买一个时代，买个大开大阖、不拘一格的大仁大义，说的是些市井小民难以理解的天马行空。试问台湾几个选民同意马斯克的政治判断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说“至德者不和于俗，成大功者不谋于众”，但以台湾选举民主沦为平庸政治的现实局限，不和于俗、不谋于众的反平庸言行，却可能是郭台铭参选台湾2024的硬伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，连那帮自主失能的政客都知道避踩红线，郭台铭这种级别的企业家怎会不明白选举雷区？不像新党老人王建煊喊过“统一”口号就完事没下文，大陆官方也没当他回事；郭台铭是有资源、有方法、更有想法地较真去参选，这就不得不引起瞩目了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，说一个台湾的大资本家是“统派”，在理论和现实上都有些过不去，更别提在平庸政治里脑补的选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/11/20230911081608104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果说成是买卖，一桩超乎平庸想象的大买卖，就容易理解郭台铭参选台湾2024了：“台版任正非”并不需要政治职位，但他需要无论胜选与否的政治影响力为筹码，来换取政治寄主帮他兜着、乃至扩张来之不易的电信产业链，或者说是他的电信产业资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有从这样的眼光来看待郭台铭打造台湾成为“亚洲首富”，才能相信那不是疯话，而是由中美关系变局所形成的客观机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对“一个命题”的买卖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，单从买卖的角度说，郭台铭选定的政治寄主是美是中，取决于他算计的利润多寡。再说，观众也不明确他口口声声“中华民国”是何虚实。但正是在一个平庸政治的选举环境中，他竟发表了摆脱美国控制、诉诸直接谈判的两岸蓝图，这是他区别于其他人的地方，也是大陆希望或至少愿意看到的。当然，台湾有没有这样的谈判筹码和资格就另当别论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于记忆中，郭台铭曾留下的那些不讨喜的“语病”，不过是卷入平庸政治语境的观众、媒体和政客们的心喜猎物。然而北京和华盛顿可有人不平庸，他们能分辨此时此地郭台铭言语中的真假虚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，试想美方对台2024忧虑谁？放心谁？是赴美交心的提线木偶或政治蟑螂？想来便知“下架民进党”不过是台湾政学媒共造的2024选举伪命题。台海定势的真命题是“下架美国”！唯有“下架美国”，才能终结毁弃台湾的军购、兵役、莱猪、核食和窳政，台湾才能焕然作为“亚洲首富”的政治谈资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说“卖台”，怎不说在上世纪中叶便已然如此？90年代以至今日更有过之吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/11/20230911082208606.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“卖台”予美国70余年后，利空出清。对比美国如今的“毁台”、“弃台”计划，毋宁谓郭台铭是准备“买台”──一种买下台湾政治权力或政治影响力为筹码，再向新寄主换取台湾电信产业与资本的政治帮扶，来收获或至少维持一定利润的投资行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，延续军购、兵役、莱猪、核食等毁台计划的政客，才是“卖台”的历史遗绪。那帮政客只管执行美方对华战略的指令，而不在乎台湾的投资环境；但郭台铭为了自已的大买卖，必然认真追求和平，进而追求巩固台海两岸和平的良方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辞任董事以后，郭台铭仍是鸿海集团最大的个人股东。这个创立近半世纪的电信产业，在中国大陆的雇员总数名列前茅，牵系着包括两岸婚配的上百万家庭成员的生计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，作为企业创办人的郭台铭，与中国大陆建立起千丝万缕的实质关系。但这将是美国及其代理人必然要处置他参选台湾2024的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;选民、律师、保镖、解放军和政治诚信&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，面对台湾当局拒统抗中的“国安五法”，作为2024参选人的郭台铭，将只有一个强大的律师团、贴身保镖或者解放军，才能帮得上忙了。至于说“寄希望于台湾人民”，恐怕是没戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年来，台湾人面临“台独”舆论、新冠病毒、日核污染的劫难，而迟早入住信息茧房、隔离客房、癌症病房。郭台铭做到其他参选人远不能及的精密电信服务、捐助新冠疫苗与捐建癌症医学中心，惠人无数。可到如今选民眼中，他只不过是一个搅局者、一个破坏团结的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实倾蓝媒体带风向，猛攻郭台铭缺乏政治诚信，恰恰突出整个台湾选举政治毫无诚信，以及对“非绿阵营”整合的心虚。试看哪个2024参选人对“九二共识”忠诚不渝？这不是最高又最起码的政治诚信？“非绿阵营”能整合在“两岸一中”的旗帜下？还是整合成另一个美国的提线木偶而已？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然人情风俗不敌政治脑补，郭台铭也没必要参选到底，而是反将这军购、兵役、莱猪、核食与不堪闻问的义务教育染整过神智的环境，当成他提高投资的垫脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，即便郭台铭整合非绿阵营失算，或者仍然败选，或者中途弃选，也好过那些弃职参选的历届蓝营市长们。而参选2024本身作为一种政治表态，以及参选过程中所形塑的政治影响力，都将是郭式资本对新寄主索要保航的本钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，如果不是郭台铭的加入，如果台湾2024选举依然是美国控制下的腐旧政客演出的舞台，就无法在岛内张扬两个定势与一个命题的舆论，触发或多或少的命运思考。而无论郭台铭将胜选、败选或弃选，都无碍这两个定势与一个命题成为历史铭刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许在这番历史重整后，郭台铭还能是中美两大体系间的接楯与桥梁。毕竟在商言商，全球产业经贸完全的脱钩断链，对谁都不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么接下来给观众收看的，只是一个大资本家与一帮腐旧政客在一座小小平庸舞台的同框演出，真假虚实，啼笑皆非。对于热衷蓝绿旧套路、旧思维的选民来说，这可能是场无奈的肥皂剧罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa291f0d4d51c84d05f8d06954e685f8</guid>
<title>身背91项指控，特朗普民调为何还与拜登不相上下？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RonaldBrownstein/2023_09_11_708140.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗纳德·布朗斯坦，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像众多延绵不绝的风雨带一样，飓风级的坏消息全年都在降临到美国前总统唐纳德·特朗普头上。自今年4月以来，特朗普已经被4次起诉，涉及91项不同的重罪指控，而他所有白宫前任的记录加起来也只是0（指控）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普经常喜欢声称，与他有关的任何事情都是最引人注目的，哪怕事实并非如此。但在刑事指控的累计数量这方面，特朗普属实是前总统中无可争议的冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，乔·拜登总统却基本沉浸在好消息中。近几个月来，美国的通胀水平基本缓和，就业率保持稳定增长，股市迅速复苏。拜登似乎每周都在出席一场雄心勃勃的基础设施建设项目动工仪式，或者为一家新建的清洁能源工厂剪彩。这些项目或工厂都是由他任期前两年签署的三部大刀阔斧的基建法案所促成。拜登终结了特朗普政府在新冠疫情时期推出的边境管控政策，第42号法案。而此前预测的南部边境混乱局面却从未发生。许多美国大城市的犯罪率正在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在全美与关键摇摆州进行的民意调查持续显示，当选民被问到2024年可能是拜登与特朗普之间再决雌雄时，两人的支持率始终处于胶着状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党民调分析员安德鲁·鲍曼（Andrew Baumann）表示：“考虑到特朗普目前的处境，他与拜登对决时的比分还能如此接近是一个可悲的事实，但现实就是如此。我认为形势非常明显，如果明天举行大选，特朗普就能赢过拜登。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/06/20230906140808438.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自当地时间8月24日在亚特兰大市富尔顿县监狱自首后，特朗普的民调未见下滑，在佐治亚州甚至有所提升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治活动人士与政治科学家都同意，拜登与特朗普在一场潜在的重赛中比分胶着的关键原因之一是：在今天美国政治两极分化的时代，愿意基于任何理由改变支持阵营的选民要比过去少得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三名政治科学家在近期出版的关于2020年大选的新书《苦涩结局》（The Bitter End）中用“钙化”（calcification）一词描述这种现象。但拜登与特朗普在今年夏天的民调之争中难分伯仲，不仅仅是基于结构性的理由，还因为他们置身于四股力量的夹缝中。自两人在2020年11月首次交锋以来，这四股力量以强有力的方式重塑了美国大选格局。其中两股力量有利于民主党，余下两种则利好共和党。综合来看，这四种因素似乎在很大程度上相互抵消，使得任何一方在通往他们看似无可避免的重赛进程中，都无法建立起实质性的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经成为特朗普知名批评者的共和党顾问麦克·马德里（Mike Madrid）表示：“如果有任何人认为，明年的大选不会十分胶着……他们根本没有用心观察美国政治。竞争绝对会非常激烈，未来20年都将如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年大选日以来，什么是有利于民主党的头号因素？首先是特朗普试图推翻自己在那场选举中失败的结果、始终强调他是“大规模选举舞弊”的受害者这件事。民调显示，在特朗普持续发动颠覆2020年大选结果，最终引发2021年1月6日国会山骚乱事件后，许多美国人将这位前总统视作对美国民主的威胁。哥伦比亚广播公司与YouGov在8月初收集的全国民调显示，略高于一半的美国人同意，特朗普试图“通过非法与违宪活动”在2020年大选后继续留任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于不认为特朗普是个野心勃勃的独裁者的其他选民，似乎也因为他持续挑起的争议和争论而疲惫不堪。对这些人来说，1月6日的事件或许不能证明特朗普想要撕毁美国宪法，但却象征着他重返白宫后可能引发的动荡。拜登的民调分析员约翰·安札隆（John Anzalone）表示：“有些人可能支持他（特朗普）提出的议程，但不想回到那种混乱状态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年以来，选举环境中另一个有利于民主党的重大变化是，共和党任命法官占多数的美国最高法院去年决定，废除美国宪法规定的堕胎权。民意调查多次发现，超过五分之三的美国人反对这一裁决，并倾向于在所有或大多数情况下将堕胎视作合法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最高法院推翻“罗诉韦德案”裁决引发的广泛反弹并没有成为民主党人竞选的“银色子弹”。但在亚利桑那州、密歇根州、宾夕法尼亚州和威斯康星州等摇摆州，民主党人去年赢得州长选举的一个重要因素便是选民对合法堕胎权的广泛支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/06/20230906154203506.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者认为，美最高法院废除对女性堕胎权的宪法保障会增加民主党大选的胜算。图为美国的抗议民众&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如马德里指出，美国最高法院的判决进一步导致受过大学教育的白人女性选民向民主党靠拢，这一趋势在特朗普成为共和党内的“主心骨”时就显现出来了。他表示，虽然“乡村俱乐部女性”总会对一些保守的社会政策感到不满，但在特朗普上台前，共和党还是能够通过提醒她们曾经从共和党的经济政策中获益这件事，而在该选民群体中维持相当高的支持率。然而，自从特朗普给共和党打上自己的烙印后，“现在她们更加担心，与一个推翻‘罗诉韦德案’、支持邦联纪念碑与攻击同性恋婚姻的政党相绑定，会给自己在社会上留下恶名。”马德里说。尽管没那么明显，但在特朗普时代，同样的因素也导致共和党在受过大学教育的白人男性中地位下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另一方面，自2020年以来，两股力量削弱了拜登的支持率，并利好特朗普。最首要的因素便是对通货膨胀的不满。民调显示，大多数美国人认为，过去几年的物价高涨盖过了所谓“拜登经济学”的成绩，即拜登不断吹捧的就业持续增长与本土新工厂的加速开张。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9473a7485fd974fc00d0999d55c9ec69</guid>
<title>为何我们原子弹影视中的主角，几乎没有奥本海默式的“灵魂拷问”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_09_11_708137.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从《奥本海默》到“两弹一星”：来自中国的“同题之作”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国导演诺兰的历史传记巨制《奥本海默》，上周在中国内地公映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这个空前繁荣的暑期档，此片有资格和分量，来为之画上圆满句号，毕竟，此前它在全球已取得8亿多美元票房，中国上映5天后收益也突破2亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况9月初正值抗战胜利纪念日，加上日本核污水排海引发的公共话题，《奥本海默》以二战、核武器研发、广岛长崎投弹等为故事背景，多少也扣上了实时热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906100854333.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，观众对《奥本海默》的评价却呈现了较鲜明的两极分化：有人大赞其深邃、丰富、表演精湛，也有人吐槽沉闷、冗长、昏昏欲睡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，这电影不以反转、解密、动作戏、绝地营救、大场面战争见长，它角色繁多、对白密集，极考验观众的信息抓取归纳能力，若你仅抱有“看原子弹爆炸奇观爽一把”的动机，多半鸡同鸭讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但它最大的观影门槛，体现在与复杂美国政治史的指涉关系上：无论是围绕在曼哈顿计划外的美苏隐性博弈，还是政府、军方、情报系统和科学界之间错综复杂的勾心斗角，抑或战后麦卡锡主义盛行、对左派的怀疑迫害，都有其自身的深层逻辑，不为普通中国观众的知识结构能迅速理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然这份不习惯来自语境陌生的“水土不服”，大家会很自然把目光转回本土，转回同样拥有原子弹、且同样为原子弹付出过艰辛努力的“自己的祖国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，已有不少网友看完电影后由衷感怀：以彼时美国国力，有战争紧迫性在前、有从世界各地避难而来的一大群专家襄助、有20亿美元拨款，天时地利人和，尚且如此坎坷才把原子弹研制成功；相比之下，一穷二白、百废待举、孤立无援自力更生的新中国，能完成这项伟业，无疑更接近人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《奥本海默》等于在无意中，用大洋彼岸的他者镜像，为大家普及了、确证了、强化了本国前辈曾经践履的壮举，有多不可思议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一来二去，全聚焦到一个问题：中国影视工作者，是否也演绎和诠释过，属于自己的《奥本海默》？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案当然是肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1991年，中央电视台摄制《中国神火》，便首次将镜头对准原子弹试验，开此一序列故事讲述的先河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年上映、陈国星导演、李雪健和李幼斌主演的《横空出世》，在豆瓣拥有9.4的超高评分，不少人敬称其为“史上最牛主旋律”，至今还常常要翻出来“燃爆”一回。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906101024828.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年的《邓稼先》和2012年的《钱学森》，以二位功勋人士的真实经历及心路为基轴，条理清晰，平静而扎实，是两部比较工整的传记片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年的《五星红旗迎风飘扬》，40集篇幅，是目前为止最完整、最大体量展示“两弹一星”工程的史诗正剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年的献礼剧《激情的岁月》和《那些年我们正年轻》，则开辟全新视角，主动尝试了更日常化的表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年国庆档颇有影响力的、名导与明星荟萃的“我和我的”系列中，亦有两个篇章将目光投放于此，分别为《我和我的祖国》里张一白执导的《相遇》，及《我和我的父辈》里章子怡执导的《诗》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，还有电影《绝密工程》（2019）、电视剧《有个地方叫马兰》（2019，29集）……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于其它一些覆盖面更广、年份跨度更大的革命历史题材，也常有部分段落涉及“两弹一星周边”，如《东方》《聂荣臻》等，此处还没统计在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们，共同组成了“我们的原子弹影视家谱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;百花齐放的叙事探索：来自中国的“殊途同归”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述“原子弹影视”，虽没有诺兰这般国际一线导演背书、没有好莱坞的全球娱乐帝国铺路，却也同样百花齐放，以独特的形态，提供了历史的“另一种版本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡做过细读细观，即会发现，它们并非像有人谈及主旋律宣传时就必要惯性批评的“脸谱化”、“说教气”，它们积极地向艺术本体靠拢，嫁接、尝试了各种影像语言、类型要素、戏剧结构和情感氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《横空出世》的一文一武双雄模式，两人性格鲜明、职能与经历各异，从互不服气、屡有摩擦到惺惺相惜、肝胆相照，提供了足够有说服力与代入感的角色成长曲线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《邓稼先》对邓稼先遭遇核弹残片强辐射后致病、饱受病痛折磨离世的描写，充满可歌可泣的悲剧美学意蕴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《钱学森》用可观篇幅表现了钱学森在二战后遭美国政府软禁、突破重重封锁桎梏矢志归国的历程，颇具悬念感和传奇色彩，陈坤、张雨绮等当时的一线偶像担纲主演，则为之增添了更市场化、亲民化的外观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《激情的岁月》将核试验基地中一群青年科学家的生活与情感作为切入点，探索了严肃性大主题下的青春叙事可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《我和我的父辈》里的《诗》，顾名思义地赋予了“理科题材”以诗性的柔韧盛放，暴雨夜两代人对峙的极致绝望、星月夜兄妹放灯的极致浪漫、结尾处父母念诗的极致绵长，温柔和感伤中升华出的坚韧力量，促动人与宇宙融为一体，都是国产电影里罕见的工巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906101309492.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便拿它们来与《奥本海默》对标，亦有不少潜在的相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以《横空出世》为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《奥本海默》有原作小说打底、有较成熟的文字蓝本供给改编和拍摄。《横空出世》同样有大量第一手资料的收集整理作支撑，主创团队多次亲临罗布泊核基地考察，广泛采访科学家、指战员等，足迹遍及当年生产核燃料、零部件的诸多保密工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《奥本海默》翔实细致、现场感好、还原度高。《横空出世》同样用了整整60吨钢材，一比一复现了发射塔、修建了战壕工事，据说，由于片场太过真实，甚至一度让外国以为咱要重启核试验，上空的监测卫星都增加到十几颗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《奥本海默》以政治交锋为主体。《横空出世》也没完全回避特定年代里可能发生过的误会：陆光达接受过家庭和出身的审查，甚至一度被认有“通敌”之嫌，冯石将军则远赴北京，以脑袋为搭档担保，保证了研究攻关的继续进行——这份肝胆相照的磊落，倒是与《奥本海默》中施特劳斯等政客对科学家的频繁掣肘，形成了云泥之别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《奥本海默》最被肯定和嘉许的哲学意蕴——属于人的纠结、矛盾与内在挣扎，我们的作品也不是没有触及过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《我和我的祖国》中的《相遇》里，为了保守自己所参与的原子弹这一国家机密，张译饰演的研究员主动切断了与女友的关系，失踪整整三年。电影无怨无悔地歌颂着奉献，却又始终在这三年的痛楚中闪回复述。最后一幕高潮是群众游行的段落，欢呼的人潮涌来，将研究员和女友吞没、隔开、越冲越远、直到彻底分离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这固然是国家的荣誉、人民的意志、历史境遇的重任和嘱托，但这也是两个人被从此更改的一生、是命运的捉弄、是没有墓碑的爱情无疾而终，从画面到心绪，导演直面了神圣、无悔、勇毅、坦然，直面了个体承担的悲情，直面了委屈、遗憾、无奈和怅惘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完了“一样”，再来说说“不一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，某种意义上，“不一样”更能显出价值，因为，讲中国故事，总该提供一些美国人讲不出的角度与内核。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a66aad932499fddcaa5ed01dd50a24fb</guid>
<title>欧盟做得，非盟也就做得</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnilSooklal/2023_09_11_708131.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月9日，2023年G20峰会在印度召开，非盟成为二十国集团永久成员。此前的8月24日，金砖国家领导人第十五次会晤召开特别记者会，宣布金砖国家扩员，阿根廷、埃及、埃塞俄比亚、伊朗、沙特阿拉伯、阿联酋获邀加入金砖国家合作机制，六国将于2024年1月1日正式加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下个月，第三届一带一路峰会将在北京召开。可以看到，全球南方国家的议程和发展中国家的利益成为全球关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，南非亚洲及金砖事务特使、外交部副总司长阿尼尔·苏克拉尔（Anil Sooklal）接受观察者网专访，解读扩员的意义、分享未来将如何持续扩员、推动本币化以及确保金砖不是“有名无实”的组织等各界关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/11/20230911073840288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023金砖领导人峰会合照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网  李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：金砖国家峰会最受关注的成果之一是其扩员，有六个新成员将于2024年1月1日正式加入。您认为这些新成员给金砖带来了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏克拉尔：&lt;/strong&gt;大家还记得，去年在中国主持召开的虚拟峰会上，与会领导人就决定研究扩员问题，从那个时候开始我们就已经在为这件事情做准备了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑扩员前，我们必须首先确定各国领导人赋予金砖事务特使的职权，他们要求我们制定扩员的指导原则、标准和程序。这份文件通过协商得到一致支持，并提交给各国外长，然后外长们可以研究具体接纳哪些国家的问题。有22个国家正式提出希望成为金砖成员，8月20日晚，在约翰内斯堡举行的金砖国家务虚会上，与会领导人对此进行了长达数小时的深入讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这六个国家地域分布很广。随着阿根廷的加入，我们有了两个拉丁美洲的地区领导者。有两个非洲国家，其中埃及虽然是一个阿拉伯国家，但非洲认为，作为非洲联盟的成员，它首先是一个非洲国家。当然还有埃塞俄比亚，它是一个重要的国家，因为它是唯一一个没有被殖民的非洲国家，也是非洲联盟的所在地，本身是一个文明古国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有三个西亚国家申请加入，即沙特阿拉伯、阿联酋和伊朗。沙特阿拉伯、伊朗是该地区非常重要的国家，沙特阿拉伯约有3800万人口，伊朗有8000多万人口。阿联酋也许是一个小国，但却是西亚一个非常重要的国家，从70年代的一个普通渔村发展成为今天最具活力的国家之一，在海湾国家中国内生产总值位居第二，仅次于沙特阿拉伯，也是该地区最国际化的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是一个很好的平衡，因为我们已经有来自南亚的印度，来自东北亚的中国。新成员的加入，让我们未来的地域分布也很均衡，包括世界上几乎所有与发展中世界有关的地区。因此，我认为这是金砖国家大家庭在地域平衡方面的一个重要补充。在集体分量上，我们将由此前全球人口的42%升至46%，名义GDP将占全球的29%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家中的每一个都为丰富金砖五国带来了额外的价值，不仅是贸易、国内生产总值、技术，还有人民、文化多样性、文明以及他们为金砖五国大家庭带来的丰富性。此外，三个西亚国家在化石燃料方面都非常丰富，特别是石油和天然气。加上埃及、俄罗斯和巴西，金砖国家将占全球化石燃料储量的40%以上，这也是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/09/20230909201357824.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;711&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金砖扩员至11国（图源：中国青年报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次扩员包含了四个中东国家，您认为这仅仅是地区多元化和经济实力增强的体现，还是另有原因？过去几个月，多方提到美国在该地区影响力下降，尤其是在中国促成沙特和伊朗和解之后，这一地区的战略价值越来越凸显。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏克拉尔：&lt;/strong&gt;我认为，西亚一直是世界上一个非常重要的战略地区，因为其蕴藏着丰富的石油和天然气，这就是为什么尤其是西方国家对这一地区给予了高度关注。但这些国家也希望实现多样化，并与全球南方建立更牢固的关系。我认为，今年早些时候中国促成了沙特阿拉伯和伊朗之间的和解，是该地区的一个重大进展，也会对该地区国家关系正常化产生连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是一个非常积极的发展，不仅对这两个国家，对整个地区都是如此。在这个充满重大挑战的地区实现和平，对于全球地缘政治和地缘安全形势而言，也是一件好事。我们一直认为，伊朗和沙特阿拉伯是该地区和平的关键，如果他们互不沟通、关系紧张，整个地区就会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着两国关系的缓和，各国现在开始互派高级代表团，开设大使馆，关系正常化，给该地区和平与发展带来更大的机会。现在两国成为金砖大家庭的成员，将为两国提供更多的机会、更多的平台来定期互动。金砖邀请西亚三国是认识到这一地区的战略意义，而这三个国家都申请成为金砖国家成员，也是因为看到了与金砖国家合作的价值，看到了自己的未来与金砖国家的未来发展息息相关，他们可以为金砖国家的未来发展做出重大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/09/20230909201852639.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在中国的推动下，沙特与伊朗重新建交（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为未来几年金砖国家将如何继续引入新成员国？一些媒体报道称，印度或巴西希望在接纳新成员方面制定更严格的标准，而中国和俄罗斯则更明确地支持接纳新成员。您对此有何了解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏克拉尔：&lt;/strong&gt;我从一开始就全面参与了这一进程，并担任金砖事务特使小组主席。印度和巴西反对扩建的说法并不属实，我认为这是误报道，所有金砖国家都同意扩建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一开始确实存在准入标准上的意见分歧，经历了激烈的协商过程。众所周知，扩员进程始于去年中国担任主席国期间。当时就此举行了两次会议，可惜进展甚微。但今年南非接任主席国后，我们至少举行了六次金砖事务特使之间的会议。所有国家都致力于扩员，因为五国领导人去年都同意启动扩员进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何像金砖国家这样的多边组织中，所有国家都希望确保自己的立场得到反映。最终，通过一致协商，我们确认了有关准入标准的文件。这使得扩员成为可能，各国外长就可以研究我们制定的标准，并运用这些标准向各国领导人提出具体扩员建议。所有领导人就扩员六国达成共识，这次是金砖非常实质性的扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，金砖国家上一次扩员是在2011年三亚峰会上，在中国的主持下，南非被接纳为正式成员。在此后的12年间，我们没有进一步扩员。2018年南非担任主席国时确实考虑扩员，将此作为一个议程项目，但当时各国领导人认为，在扩员之前，我们需要进一步巩固五国之间的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，在中国的主持下，扩员再次被提上议程，我们作为一个集体开展了工作，并就此取得了巨大成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩员是一个持续的过程。纵观任何多边组织，欧盟从1957年的6个成员起步，今天有27个成员国，经历了不同阶段的扩张。东盟也是如此，1967年开始时只有5个成员，今天有10个成员国，有可能增加到11个。上合组织最初也是5个成员，现在有9个成员国。扩员在任何进步和包容的组织中都是正常的，未来大家将继续看到更多国家申请加入金砖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次申请的22个国家中，我们只接纳了6个国家。正如南非拉马福萨总统在峰会上宣布的那样，这是扩员的第一阶段，并没有说扩员已经结束。约翰内斯堡宣言第92条提出，各国领导人已责成外长们研究拓展伙伴国家合作模式的问题，并将在明年俄罗斯峰会时做报告。全球南方国家对加入金砖大家庭有着浓厚的兴趣，未来将会有更多国家成为金砖组织的正式成员，各国领导人必须为此付出努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：简要地说，就接纳标准达成的共识是什么？在16个未被接纳的国家中，你们优先考虑哪个国家？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏克拉尔：&lt;/strong&gt;准入标准、准则和指导方针的文件是内部机密的，现在将首先与6个新加入的成员国分享。如你所知，峰会上已经口头发出了正式邀请，但拉马福萨总统正在致函六国元首，正式邀请他们成为正式成员，并附上他们必须遵守的文件标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以非常笼统地说，选择这六个成员国时，我们非常谨慎，确保他们也赞同金砖五国所代表的愿景和原则：创造一个更加公平的世界，支持全球治理架构、政治安全、金融、经济等方面改革，致力于维护多边主义、反对单边主义，并致力于维护国际法。这些都是金砖国家自成立以来所秉承的一些重要原则，新成员也要符合这一指导金砖国家合作的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为他们在支持金砖国家的价值观和原则方面会有困难，他们也是这些价值观和原则的积极倡导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还必须在各自地区具有良好的声誉，发挥重要作用，在国际上也通过全球多边体系发挥重要作用。我们还努力考虑地域代表性，确保金砖五国代表全球南方各地域。当然，另一个非常重要的标准是，你必须是全球南方国家，因为金砖国家是关于发展中国家的。以上就是有关指导原则和标准的文件中所包含的一些重要原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/09/20230909203145810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏克拉尔采访照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在到明年夏天，不会再有任何扩员。我们将等待部长磋商的结果，为伙伴国家制定合作模式。但与此同时，我们建议也应该有另一种模式，考虑那些非常希望与金砖国家建立联系，但可能不想成为正式成员的伙伴国家，已经有国家提出这样的意愿了。这是金砖各国部长们明年的一大工作，将在明年的俄罗斯峰会上向领导人提出建议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>