<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fcd96df1439e74346ef1b578ad3c3751</guid>
<title>G7加速离开世界舞台中心</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2021_06_15_594504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国康沃尔G7峰会结束，几位代表西方的政治领导人花了三天时间协调了他们之间的立场，期间据说发生了激烈的争吵，但最终还是通过了公报，发出了一些一致的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在近半个世纪的时间里，G7峰会实际上行使着“地球村”村委会的功能。而村委会共同决定并发出声音的事情，一般情况下都是事关全球的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1975年还是G6的时候，由法国主办的峰会讨论了当时的石油危机、布雷顿森林体系的瓦解、持续的全球经济衰退等。会后发表了15点的《朗布依埃宣言》，承诺该集团将致力于促进自由贸易、多边主义、与发展中世界的合作，并与东方集团和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视野也算开阔，胸怀也还宽广，挺像个村委会的样子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时期G7的GDP占全球经济总量约80%，说什么做什么，其他国家只有旁观的份儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个世纪80年代的罗纳德·里根总统时期，峰会在遏制保护主义、推动关贸总协定贸易谈判、为“重债国家”推行债务减免计划等方面采取了一致行动，成效显著。1986年的东京峰会，就强力抵制国际恐怖主义达成了共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入90年代，越来越多的“全球问题”开始出现了，G7峰会意识到需要负起领导责任并积极寻找解决方案。1992年里约热内卢联合国环境与发展会议（UNCED）之后，环境问题越来越受到关注。其他“全球问题”诸如跨国洗钱、贩毒、人口走私、恐怖主义、核扩散和商业腐败等，也都成了G7峰会的关注事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/15/20210615154007321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;用废弃电子产品制作的垃圾版“总统山”矗立在七国集团峰会举办地附近。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如一位评论家所说的，峰会旨在解决全球最困难的问题，峰会没有资格说“这对我们来说太难了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾地看，G7如果真能本着对全人类共同命运负责的精神，拿出各自“负责任大国”的应有担当，一方面根据“全球问题”的内容变化，一方面根据全球经济的结构变化，逐步进行集团扩容，从G7到G8或G9，甚至到G10或G20，那么，一个与全球化时代相适应的“村委会”就有可能应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，一个以G7为核心的治理机制原本是有机会取得世界的信任，为呼之欲出的“全球治理”做出历史性贡献的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一个治理机制虽然不能代替联合国的职能，但也有着自己不可或缺的作用。以气候问题为例，G7占世界人口的十分之一，其二氧化碳排放量占全球总量的近四分之一，必须要带头采取实际行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再以至今仍在肆虐的新冠疫情为例，2020年的全球合作已被证明是一个大失败，作为发达国家集团的G7难辞其咎。世界卫生组织呼吁发达国家在今年年底之前应捐赠至少10亿剂疫苗，因为发展中国家正面临着疫苗供应的巨大缺口。这个问题也要求G7尽快采取联合行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然今天G7的GDP只占全球经济总量约40%左右了，但一方面是历史的延续性问题，一方面暂时还没有更强的力量代替它，世界还是对这个现实中的治理机制抱有希望，愿意相信它还能部分显示出曾经有过的视野和胸怀，并具有强大的行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在众目睽睽之下、世人期待当中，作为特朗普任期之后的第一次G7峰会，这一场康沃尔峰会却成了一次宣告自己即将淡出世界舞台中心的可怜表演！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重大的气候问题当前，紧急的疫情危机当前，与各国加强团结合作犹恐不及，可是从会场上飘散出来的最大声音，居然是指名道姓地指责中国！而且都是毫无根据、不顾事实、强词夺理的无端指责！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就彻底葬送了G7成为未来全球治理机制组成部分的前景。因为这次峰会针对中国的无端攻击，将这个集团的狭隘、偏激、不负责任和不够资格，一次性集中暴露了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/15/20210615153650848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这张抓拍的照片，G7集团领导人各怀心思。图片来源：WWC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指责中国很容易，中国人口庞大、疆域辽阔、民族众多，而且还处在快速的发展变化当中，凭着西方政客和媒体惯常的指手画脚、说三道四本事，何以只挑出新疆、香港、台海几个地方大做文章？为什么不把中国几十个省市自治区、几十个民族都当作严重问题拿出来说一遍？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明眼人一看便知，这些被G7峰会拿出来大做文章甚至与最为紧迫的“全球问题”并列的问题，其实并不存在。所谓新疆问题建立在伪造的“真相”之上，所谓香港问题建立在歪曲的“真相”之上，而所谓的台湾海峡问题和“疫情溯源”问题则建立在按他们自己的标准构建出来的所谓“真相”之上，所有这些所谓的“真相”，无不是出于它们自身的利益、为了达到它们自身的目的而虚构出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，由此推想，既然本次G7峰会罔顾全人类共同利益，公然用虚构的“真相”推进自身小集团的政治议程，那么又怎么能不让人怀疑此前的历次峰会不是这样的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再由此推想，长期以来垄断着世界舆论权力的西方政客和媒体，不是一直就是这样一个通过虚构“真相”、操控舆论来实现小集团利益的统治集团吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他们一本正经、义正辞严地表达“一致的意见”、发出“统一的声音”时，背后难道不都是隐藏着各种损人利己或者损人不利己的行动方案吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7峰会的历史上，曾经多次打出貌似公平正义的大旗，推出解决“全球问题”的各种方案，既然这些自认为代表整个西方世界的最高政治领导人，最后也沦为一个公然伪造“真相”、操控舆论的阴暗小集团，从此以后，还有人当真相信他们的话吗？这个峰会还能承担起解决全球最困难问题的重担吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次G7峰会，Oxfam（乐施会，一个具有国际影响力的发展和救援组织的联盟）的一名高级成员批评说：“面对百年来最大的卫生紧急事件，以及正在摧毁我们星球的气候灾难，他们（G7）完全不能应对我们时代的挑战。”这个判断当然是正确的，不需要别的证据，G7针对中国的攻击如此荒腔走板，正好可以反证该组织在解决真正重大的问题上必然手足无措，因为它已经深陷在自我欺骗和盲目仇恨的黑暗中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7以这样的方式宣布自己加速远离世界舞台中心，西方以这样的方式加速自己的衰落，看似偶然，实则必然。在一个多月前G7外长会结束时，笔者曾发表&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZiZheng/2021_05_07_589954.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《G7内卷了，世界怎么办？》&lt;/a&gt;一文，追溯了西方崛起的历史，探究了西方文明的本性。从千年尺度的长时期历史运动中看，今日西方的确进入到了一个加速没落的阶段，于是，困境重重、窘态百出也就在所难免了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次康沃尔G7峰会，连一些西方媒体都哀叹它的失败、它的无力、它的结束。令这些自以为是的领导人没想到的是，这个可悲结局恰恰就是在他们决定公开点名指责中国的时候注定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3382ad3bc371dc117629930770dc693</guid>
<title>拥有两个祖先，给今天的希腊人带来了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/roderickbeaton/2021_06_15_594452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗德里克•比顿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希腊人是谁？是什么样的共同经历和集体记忆、追求和成就，塑造了今天世界上的1000多万希腊人？这些人大多生活在位于欧洲东南角的两个欧盟成员国——希腊和塞浦路斯。当然，凡是地球上有人居住的大陆，都有希腊族生活的社区，这些社区被称为“希腊流散区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，谁是希腊人？自文艺复兴以来，西欧思想家就一直在思考这个问题。3000-2000年前，欧洲这个东南角落孕育了灿烂的文明，在文学、哲学、政治和科学等方面取得了辉煌的成就。文艺复兴以后，学者和旅行家开始重新审视这个文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题很重要，因为今天我们对“欧洲”或“西方”文化的界定，包括对艺术、科学、社会科学和政治的界定，都建立在古代希腊文明缔造者所奠定的基础上，而那些缔造者正是“希腊人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/31/20210531151419444.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;373&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2004年雅典奥运会开幕式上的演出&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;祖先：古希腊人以及中世纪罗马人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人知道我们最遥远的祖先是谁。如果说所有的现代人都是由5万多年前走出非洲的部落繁衍而来的，那么希腊人一定也不例外。遗传学的进展可能会揭示，现在讲希腊语的人究竟在多大程度上与古代“经典”文化的创造者们有着相同的基因。不过，对于我们了解希腊的现代史，这真的不重要。人类的现代史只有几千年，从这样的尺度上看，影响历史的因素是环境、行为、事件、思想等，而不是进化生物学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，重要的不是构成国家人口的个体的生物学祖先，而是某种比喻意义上的一个国家、民族、政权或者我们称之为文化的复杂现象的祖先，尽管“祖先”这个词最常见的意思是生物学祖先。对于古希腊文明是否可以被恰如其分地称为“国家”，人们还是存有疑问的。但可以肯定的是，古希腊文明时期从来就没有出现过一个主权国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，希腊人与那些他们称之为“我们的远祖”的人，有一种类似亲属关系的感觉。最近几十年，“我们的远祖”这个术语已经变成了老生常谈，得到了广泛的认可。如此说来，此术语对于我们在现代社会中界定希腊这个国家的构成要素，是一个很好的总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种亲属关系，乔治•塞菲里斯给出了最为精妙的描述。他在1963年接受诺贝尔文学奖的演讲中说：“我不是说我们（与古希腊人）有着同样的血统，因为我对种族理论有种恐惧感，但是我们依然生活在同一个国家，我们看到同样的山峦隐没在遥远的海平线上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞菲里斯还强调了语言的连续性。他指出，描述“太阳光线”的词汇，从3 000年前的荷马时代至今几乎没有什么变化。与大多数同时代的人一样，塞菲里斯在20世纪30—40年代经历了纳粹种族主义者给世界带来的恐惧。他强调的是一种亲近关系，这种关系建立在自然风貌和语言的基础上，是在时间的推移中发展起来的，是从心灵深处感知到的东西，而不是一种武断的教条主义，不是建立在基因推测基础上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持有这种观点的不只是希腊人。希腊于2010年发生金融危机后，全世界有很多漫画家在媒体上发表他们依据希腊经典模式和形象创作的漫画，直观地表达他们对这个曾经创造伟大文明、而今处于糟糕状况的国度的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的漫画描绘了希腊古代神庙，熠熠发光的大理石上布满了裂纹；有的漫画把欧元硬币上的铁饼描绘成歪斜的形状，寓示着希腊给欧元带来的混乱。这些漫画形象在远离希腊的国家引发了大众的想象，总的来说，即便人们的态度不是完全充满敌意，也是批评性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就希腊人而言，这种类似亲属关系的感觉让他们呼唤埃尔金大理石雕塑的回归。这些雕塑原本是帕特农神庙的石雕，在19世纪初被埃尔金勋爵拆下来运走。自1817年以来，这些精美绝伦的雕塑就一直在伦敦的大英博物馆展出，其创作者在2 500年前就已经作古，但是后人一直对其进行称颂、揣摩。这其中就有玛丽娜•墨蔻莉。她曾是电影明星、流行歌手，后来担任希腊文化部部长。她的赞叹感人至深：“那是我们的骄傲……我们的理想、我们的名牌……是希腊文化的精髓。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/31/20210531144305629.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;468&quot; height=&quot;456&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大英博物馆藏帕特农神庙部分雕塑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点是不容否认的，至少是不能轻易抹掉的。有人认为，经过数百年持续不断的人口迁徙和战争入侵，古代希腊人的基因库不可能保存下来。有人摈弃对希腊先祖的迷恋，以此作为回避历史事实的一种方式。但是，这样说都没有抓住要点。我们讨论的是亲近关系的感觉，是一种感知，不是一系列可以得到客观证明的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与先祖的亲近感本身就是一种需要进一步理解和解释的历史事实。这种亲近感是如何存在的，尔后又怎样产生了如此持久的影响？诸如此类的问题都是希腊如何变成现代国家这个故事的必要组成部分，而这正是本书要讲述的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们习以为常地把“现代希腊”作为古代希腊的延续，因此很难想象，在距离我们十分久远的古希腊时代，讲希腊语的人相互间是不存在这种亲近感的。我们称之为“古希腊人”的那些人，在当时可能不是这样称呼自己。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c8fafc066c447501cd6d6b5428fe2e1</guid>
<title>延安靠什么打动美国军事观察组？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuye/2021_06_15_594451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱叶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1937年到1945年的八年抗战中，中国战场主要有三股力量在作战：日本军队、国民党军队和共产党领导的武装力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于正面战场，中国共产党在敌后进行的广泛战斗，支撑了正面战场的抗战，却很少得到国内外新闻界的报道。这一方面是由于分散的游击战不如大型战役引人注意，另一方面则是受到国民党和日军的双重封锁，外人很难进入中国共产党领导的抗日根据地，无法了解那里的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，还是有一些关于中国共产党敌后根据地零星的报道。1936年，著名美国记者斯诺撰写著作《西行漫记》，拉开了西方记者报道中国共产党领导的延安抗日根据地情况的序幕。此后，这一类的报道陆续增加，但数量有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党执行对共产党抗日敌后根据地严格的新闻封锁，导致西方舆论一直对延安充满疑问和好奇。太平洋战争爆发前后，国共冲突成为美国政府的关注重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党日益增长的抗战力量让美国政府更加迫切希望了解抗日敌后根据地的真实状况。随着抗战的进程，罗斯福对中国政府的内外政策走向感到不满。1944年，豫湘桂战役中国民党军队的失败，加深了美国政府对中国战场局势的忧虑。于是，罗斯福总统决定向延安派驻军事观察组，实地考察中国共产党抗日武装的组织结构与战斗力、根据地老百姓对中国共产党的支持力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，罗斯福希望能在延安和中国共产党合作设立气象站为美国空军提供气象预测。军事观察组成员到延安后，向华盛顿发回了上百篇关于延安的报告，包括对延安社会风貌的描述，对中国共产党领导人的采访，以及对延安地区根据地建设的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新闻报道和报告形成了比较完整的档案记录，不仅展现了中国共产党领导的抗日根据地各方面基本形象，同时，观察组的报告还得出了“救中国，非共产党之力量不可”的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/02/20210602130200303.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;353&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1938年版的《西行漫记》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、抗战爆发后美国新闻报道中展现的延安形象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面抗战爆发以后，日军在中国的各种战争暴行被国际媒体报道出来，在美国引发了公众强烈的同情和关注。中国军队的英勇抗战事迹更是多次登上了《时代》周刊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1937年美国的民意调查显示，这一年度美国人最关心的事件排名第二的就是中日战争。美国公众的同情更是明显倾向中国。根据调查显示，美国人不仅对于日本发动这场侵略战争感到震惊，对于战争的暴行更是感到愤怒，对于中国的同情率从1937年8月的43%上升到了1939年的74%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，国民党一直对中国共产党领导的抗日根据地实施严格的新闻封锁政策，不允许报道八路军和敌后抗日根据地的相关情况。西方记者中首先冲破新闻封锁的是著名作家和记者埃德加•斯诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗战爆发前一年，斯诺打破国民党的封锁，冒险进入陕甘宁边区（即中共领导的抗日根据地）采访，于1936年写成《红星照耀中国》，生动翔实地报道了中国共产党在延安的各项建设和成就。这一著作在1937年出版后，立即引起西方舆论界的极大兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年10月11日，《时代》周刊在海外视角栏目中，第一次大篇幅报道中日战争最新状况，表达对于中日战争进程的担忧，指出“军事观察家们甚至感觉到蒋的失败和撤退是故意为之”。报道还配发了十余张战场图片，并在地图中对于战争的交战区域进行了详细讲解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧随这篇报道之后，《时代》周刊首次介绍了延安八路军抗战情况。报道中将中国共产党介绍为“真正牵动人心的X因素”，“与国民党军队战斗长达十年的军队”，在国家危难之前，愿意“效忠于蒋，只要蒋能够坚持抗战立场”。文中还配发了1936年冬西安事变后拍摄的共产党军队的照片，并指出：在东北沦陷以后，仍然有大概一万多中国共产党的军队进发东三省及华北区域，坚持抗战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，对于延安抗日军政大学的介绍最为丰富。在长达三页的报道中，出现了十七张延安抗日军政大学的日常照片，包括官兵的学习、军事训练、生活用餐、歌咏比赛和篮球、乒乓球等体育娱乐场景。每一张照片下面都有文字介绍，展示延安的八路军官兵的严谨纪律，在恶劣的地理环境中的乐观精神，和对抗战充满必胜的信念。该刊还刊出了毛泽东与朱德与官兵们在一起的照片，他俩神态自如，和蔼亲切。还有一组军政大学中的儿童学习照，儿童们与官兵们在同一窑洞中席地而坐，手拿报纸和书籍专注阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，关于共产党的零散报道陆续出现在《时代》周刊上。1938年《时代》周刊的一篇文章写道：“蒋介石的一些最精良的部队是中国共产党的军队”，“游击队破坏铁路线，偷袭日军，护送军需品，消灭小股日军”，“共产党的军队抓住一切有利机会，给日军以沉重的打击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》还刊出了关于中国共产党抗日根据地和八路军的系列报道：1938年8月，专门发文介绍了延安抗日军政大学的情况。1943年刊登《来自人民的呼声——中国共产党》一文，报道了八路军在敌后根据地所进行的一部分游击战情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/02/20210602130620253.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;434&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;全国各地的爱国志士和抗日青年冒着生命危险，冲破敌人重重封锁，奔赴延安寻求救国真理和道路（资料照片）。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军第一个随军外国女记者史沫特莱完成了《中国的战歌》一书。该书出版以后，《时代》周刊立即发表书评，引起很大反响，被《纽约时报》全文转载。该书详细地介绍了史沫特莱跟随八路军征战的见闻，并对中国共产党的军队素养和领袖品质给予了极高的赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过《时代》周刊的宣传，在美国引起了很大反响，有更多的声音要求对延安进行报道。《时代》周刊开始关注中国共产党高层领导人的情况，《美国人与中国共产党人》一书中描述朱德是“中国第一号的游击队战士”。时代集团旗下的另外一本杂志《财富》也赞扬中国共产党，称“谦虚、笑眯眯的朱德和他的游击队是”“一群难以想象的高效率的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国记者等对边区所见所闻的报道，引发外界希望更多地了解中国共产党领导的敌后抗日游击战情况的呼声。罗斯福总统的卫队长埃文斯•福代斯•卡尔逊在担任驻华武官后，成为第一个深入华北敌后抗日根据地并曾跟随中国共产党游击队行军作战的美国军官。1940年，他在纽约出版著作《中国的双星》，高度赞扬八路军在敌后抗战中艰苦卓绝的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年3月16日，时任美国驻华大使纳尔逊给美国国务卿写信，附上了在延安曾经工作过的美国医生、曾经到达过延安的军官等人写的报告。报告认为，延安已经是“中国最为高效的政治组织”，八路军是“为了人民和中国的利益”，“无限忠诚”的战斗队伍。对这些报告，&lt;strong&gt;纳尔逊感慨：“虽然我认为延安的外交政策依然受到一些苏联的影响，但是他们所做的一切工作和牺牲精神让我肃然起敬。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些到达了敌后根据地的西方人也开始写下自己的见闻。1942年5月，美国花旗银行分行经理霍尔在中共地下党组织的帮助下，从北平到达晋察冀根据地，并在根据地停留了整整六个月。霍尔在随后给美国使馆的报告中强调，自己在去根据地前，对中国共产党并不了解。但是“任何没有来过敌后根据地的人，都不可能真正认识到日本侵略者对这里的人民造成了多大的苦难”，而“华北地区人民做出的真诚爱国主义的努力和延安以南地区比比皆是的（抗日）惰性形成了鲜明的对比”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3aa8079359a82cae9588c8e2f2737efd</guid>
<title>数字时代的中美竞争，关键在于集中力量办什么事</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanXueTong/2021_06_15_594450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阎学通】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新一轮科技革命的发展，特别是网络和通信技术的突破，国际关系也进入了新的时代。在当前的这个时代，国际关系的内容和形式与以往有很大的不同，并导致国际竞争策略的选择和竞争策略的效果都与以往不一样了。在此情况下，以传统的地缘政治观念和阶级观念来理解当前的国际战略竞争，很可能使国家陷入被动局面。因此，我们需要突破地缘政治和阶级分析等传统思维来理解当前的国际关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中美关系而言，当前有很多人认为中美之间的战略竞争已经形成了“新冷战”，这种判断显然是以地缘政治学和意识形态的阶级分法为理论基础的。中美之间的战略竞争处于网络时代，双方的战略竞争无论在内容、策略、效果、环境、领域、观念都远不同于冷战时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识形态不是中美战略竞争的核心内容，代理人战争不再是中美青睐的战略选择，中小国家不再依据政治制度选边，东西方集团不存在，南北关系难引起关注。预测“新冷战”将来临有如上世纪50年代预测第三次世界大战将发生一样，非常可能被历史证明是战略误判。本文将在网络时代的大背景下分析中美战略竞争的本质和特殊性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代变迁与中美竞争和美苏竞争的异同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了认清当今中美战略竞争的性质和特殊性，我们有必要比较一下冷战时期美苏战略竞争和当下中美战略竞争的异同。两者间的相同点决定了两场战争的共性，而不同点则决定了中美竞争与美苏竞争各自的特殊性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、两场战略竞争的四点共性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，两者的性质相同，即美苏战略竞争还是中美战略竞争，其性质都是国际权力争夺。自古以来，大国战略竞争的本质就是国际主导权之争，美苏战略竞争和中美战略竞争也改变不了这个性质。由于国际主导权的总量是固定的，因此大国之间的权力分配关系必然是零和的。美苏战略竞争和中美战略竞争都是随着实力对比的变化而导致国际权力的再分配的，而国际权力的再分配则是必然改变国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，国际格局由两极转变为单极，国际权力开始向美国集中，于是老布什政府提出建立国际新秩序的目标，也就是建立美国拥有绝对国际主导权的问题。如今，中美战略竞争关系到美国能否继续拥有绝对国际主导权的问题。如果国际主导权在中美之间进行再分配，这将意味着一个新的国际秩序将会产生。美国国务院政策规划事务主任基伦·斯金纳（Kiron Skinner）认为中美是文明之争，这不符合客观现实，因为中美竞争是权力再分配问题，而不是哪个文明主导世界的问题。如果我国错判了中美竞争的性质，那也有可能导致制定错误战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/01/14/20200114141705619.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中美之间的竞争是权力再分配的问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，两者实力对比的趋同。第二次世界大战结束后不久，仅仅不过几年时间，世界就形成了两极格局，而且苏联是长期都处于相对较弱的一极。在苏联解体后的近30年里，多极格局始终没能形成，有关国际格局走向的不同观点开始出现。2018年挪威学者国防大学教授额斯登•腾舍（Østein Tunsjø）出版了《世界政治回归两极格局：中国、美国和地缘结构现实主义》，该书全面分析了为什么世界格局已形成两极。就此而言，两极格局的趋势使得中美竞争与美苏竞争有如下相似性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，主要战略竞争对手的确定性。冷战时的美苏和现在的中美，竞争双方都明确知道自己最主要的竞争对手是谁。任何一方都无法采取试图隐藏自身实力的策略，找不到第三方可以转移来自对方的战略压力，也都无法采取中立的立场，就是说，要避免使双方互为竞争对手是做不到的。有些中国学者建议中国重新采取韬光养晦战略，然而在一个没有第三方能改变中美相互为最主要战略竞争者的客观条件下是难以奏效的。美国的《2018国家安全战略报告》将中国定义为美国的首要战略竞争者，并非是美国的冷战思维作怪，而是中美权力变化的使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，其他国家在中美之间的立场变化难以改变国际格局。如今，俄罗斯、德国、日本等任何一国改变在中美之间的选边，都改变不了当前国际格局。如同在冷战期间，中国先是苏联的盟友，在20世纪70年代做出重大战略调整，并成为美国的盟友，但这种战略改变并没有改变冷战时期的两极格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，核武器使得直接战争风险不大。核武器在1945年出现后使美苏在冷战期间没有发生直接战争，不过它并不能阻止美苏之间发生代理人战争。如今，核武器在中美战略竞争中继续发挥着防止直接战争的功能，这就是说中美之间不会发生大战。核武器虽然没有防止代理人战争的功能，但由于美苏竞争主要在军事领域而中美竞争在经济领域，因此中美之间发生代理人战争的可能性远远小于冷战时的美苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，决定美苏竞争和中美竞争胜负的因素都是国家领导力。苏联解体之后，很多人研究苏联解体的原因。起初最流行的一种说法是军备竞赛把苏联搞垮了。这说法解释不了为何军备竞赛没有把美国、朝鲜、古巴、以色列搞垮。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a661d942bee6b9eb0393e4bc663d98c</guid>
<title>俄罗斯是北约的“威胁”，中国呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobbieGramer/2021_06_15_594448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登当选美国总统后的首次出国访问，包括与来自29个北约盟国的领导人举行峰会，他们谨慎地欢迎美国领导的新时代，但还处在从与美国前总统特朗普的政治斗争中恢复的过程里，并对美国的长期走向保持警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登此行包括与七国集团领导人和北约领导人会晤，然后与俄罗斯总统普京进行备受期待的面谈，目的是安抚盟国，敦促世界各地支持民主，与日益高涨的威权主义及主要竞争对手——俄罗斯和中国展开竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据欧洲官员和专家称，北约峰会的主要焦点是发出“后特朗普时代”跨大西洋团结的信号，并启动高层对话，讨论北约应如何适应新的战略挑战，如中国、网络威胁和气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登出访前，《华盛顿邮报》刊登了一篇他的评论文章。拜登写道：“此行是为了实现美国对盟友和伙伴的新承诺，展示民主国家在应对新时代挑战和遏制威胁方面的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/13/20210613142042780.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前尚不清楚他是否能够实现过去四年来美国和欧洲官员一直渴望的政治团结的盛大展示。即使上任仅六个月，拜登政府和欧洲之间也存在着严重的紧张关系：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·贸易分歧；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·如何应对中国的挑战；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·对于拜登如何处理从阿富汗撤军的声明，一些盟国措手不及，仍有怨言；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·负担分担问题悬而未决，大部分盟国尚未达到北约设定的国防支出占GDP2%的标准；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·拜登决定与普京面对面会晤，令一些东欧盟友感到愤怒；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·以及有争议的俄罗斯到德国的天然气管道项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登反对“北溪2”天然气项目，该项目将削弱乌克兰作为进入欧洲的关键能源运输通道的地位。但他并没有对参与该项目的公司和实体，全力施加制裁。这会激怒在欧洲、美国国会里的一些盟友，以及乌克兰领导人。”乌克兰总统泽伦斯基（Volodymyr Zelensky）最近在接受Axios采访时，被问及“北溪2”项目，他说：“美国和德国之间的关系要以多少乌克兰人的生命为代价？”（现在，管道有望在两个月内全部完工。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普主义仍给跨大西洋的关系，投射下长长的阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲官员表示，他们在很大程度上相信拜登在跨大西洋关系上的直觉，并私下表示，他们不再需要为应对某些事情的冲击而做准备，比如美国总统与盟国领导人之间尴尬、混乱的合影或激烈争吵。这些事情都是由特朗普对北约的态度造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这位前总统仍然隐约在美欧关系的背景里闪现，即使盟友们信任拜登，他们对他所代表的国家的信心也不如五年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位不愿透露姓名的欧洲外交官提到了已故美国参议员约翰·麦凯恩，他生前一直在为北约大力呼吁。这位外交官说：“拜登可能是继（约翰）麦凯恩之后，华盛顿最后一位真正的老派跨大西洋主义者。但他之后会发生什么？又回到‘美国优先’吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门国家安全项目跨大西洋关系专家瑞秋·里佐（Rachel Rizzo）说：“拜登当选后没有多少蜜月期，欧洲人仍然对2024年特朗普主义可能的复兴感到非常紧张。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/13/20210613142631738.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞秋·里佐，图片来源：CNAS.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他欧洲国家，特别是法国，都渴望欧洲专注在独立于美国的战略自主，也可能没有胃口让美国试图重新回到特朗普时代之前的角色，成为联盟明确的领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“无论是在经济、贸易、外交政策还是国防领域，人们都有一种感觉，那就是，‘好吧，你已经离开一段时间了，所以你不能就这么回来，继续坐在桌子的上座。事情已经向前发展，我们必须为欧洲的领导创造空间’，”前美国国防部官员、目前就职于智库“战略与国际研究中心”（Center for Strategic and International Studies）的雷切尔·埃勒胡斯（Rachel Ellehuus）说，“我认为，即使就北约而言，这种情况也可能发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在拜登就任总统后美国领导力仍不确定的情况下，北约联盟仍在利用即将召开的峰会将重点转向未来的威胁，协调从阿富汗撤军，以结束其近20年的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前北约副秘书长亚历山大·弗什博（Alexander Vershbow）说：“尽管欧洲人对美国优先政策在几年内回归的可能性仍存有疑虑，但我认为每个人都在试图抓住机会重申北约的重要性，同时也在为北约确定未来议程。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/13/20210613143119190.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚历山大·弗什博，曾任美国驻北约大使、驻俄大使等，2008年任美国国防部助理部长，2012年成为首个担任北约副秘书长的美国人，图片来源：CSIS.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将召开的北约峰会的首要任务包括：开始起草新的“战略概念”以指导北约未来十年的政治和安全优先事项，推动北约在盟国和伙伴之间进行正式磋商的做法，以展示北约的政治实力，继续就联盟应该如何应对崛起为全球超级大国的中国进行对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计北约还将在东面加倍采取威慑和集体防御措施，以应对俄罗斯，包括在整个地区举行军事演习和轮换兵力，特别是在今年早些时候俄罗斯在乌克兰边境大规模集结军事力量之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位不愿透露姓名的欧洲外交官说：“对我们来说，我们期待的是联盟的团结，这是一个强烈的信息——是的，美国又回到了棋局里。但我们真正关注的是内容本身：威慑、集体防御，以及向俄罗斯发出的强烈信号。我们没时间唱一大堆赞歌。我们真的必须集中精力加强防御。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计还将讨论如何增强北约的“弹性”——这是近来在跨大西洋防务圈非常流行的一个时髦词，涵盖了北约国家如何适应网络攻击，还有俄罗斯和其他对手低于全面攻击门槛的介入，以及对关键基础设施和电信网络的威胁，甚至来自气候变化的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在峰会之前，北约外长在6月初举行会议，提出建立一个“国防创新加速器”的想法，以帮助所有盟国赶上应对“新兴的破坏性技术”。两位现任和前任西方官员将这个想法比作“北约的DARPA”。DARPA指的是五角大楼的国防高级研究计划署，专门研究和开发尖端技术，但北约的计划仍处于初期阶段，目前尚不清楚将如何设置或提供资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全球影响力日益增长，美国现任和前任官员说，拜登预计将继续特朗普的做法，推动北约致力于解决这一问题。欧洲官员和美国前官员承认，这可能是拜登的又一次艰难对话。并非所有盟国都赞同美国对中国采取的对抗性做法，一些盟国不愿意损害其与北京的商业利益，而另一些盟国，特别是东欧成员国，不希望对中国的重视掩盖来自俄罗斯的威胁。还有一些人只是不愿意被卷入华盛顿和北京之间的全球超级大国竞争中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前北约副秘书长弗什博说：“修正主义的俄罗斯现在显然是对手，但许多盟国不太愿意这样去说中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一些专家认为，北约不能绕过中国日益增长的全球力量。“北约制定一项中国战略，并不是要把北约推向印度-太平洋地区，”里佐说，“事实上，中国的外交政策和安全政策现在已经触及欧洲。”她列举了中国在欧洲的外国直接投资，以及国家支持的公司正努力收购或建设欧洲关键基础设施——从5G网络到收购欧洲一些最关键的港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约秘书长斯托尔滕贝格（Jens Stoltenberg）在公开讲话中试图在北约内部关于中国的对立观点之间取得平衡。他在上周一的一次讲话中说：“北约并不把中国视为对手，但我们必须擦亮眼睛，清醒地认识到中国带来的挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还说：“中国已经拥有第二多的国防预算和舰船数量最多的海军。而且，它正在寻求控制我们各国和世界各地的关键基础设施，但北京并不认同我们的价值观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网傅洛拉译自《外交政策》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>