<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6bdea3454537941bd7b8195cc96695af</guid>
<title>法国“恐袭”，真和言论自由有关吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_10_18_568433.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在法国第二波新冠疫情失控，单日新增一举突破三万例，在全欧洲“夺冠”之时（法国总统马克龙当天就在电视上郑重声明没有失控），一起“恐怖袭击”震动了法国。之所以震动，一是受害者是一位中学历史老师，二是手段过于惊骇：光天化日之下就在大街上直接砍头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/18/20201018101938155.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;案发现场，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在9月25日，巴黎街头就已经发生类似事件了：讽刺刊物《查理周刊》原办公楼外，法国电视二台下属的新闻制作机构“前线”的两名雇员遭砍伤。随后内政部长达曼宁称袭击是“极端伊斯兰恐怖行为”，但之所以没有这次轰动，主要是两人都只受了轻伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嫌疑人采用如此手段当然是为了制造轰动效应，以把复仇或者恐吓的效果最大化。说起来，双方并不是有什么个人过节，深仇大恨，而是完全在“公”的层面上不可调和的冲突：这位历史老师在课堂上展示了针对伊斯兰教创始人穆罕默德的漫画。伊斯兰是严禁圣像展示的。这种行为当然会被穆斯林认为是冒犯和亵渎了自己的宗教信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而法国主流社会包括这位历史老师则认为这是言论自由。总统马克龙的表态堪称代表：“今天，我们的一位同胞因向学生讲述言论自由和信仰自由而被杀害。”“当恐怖分子袭击一个教师，他想要打倒的是共和国”。马克龙随后宣布将为他举行国葬！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把一起事件政治化、道德化并非法国一国，整个西方概莫如此。在我看来，这起事件和言论自由没有任何关系。假如同一位老师，在教室里展示的不是穆罕默德的漫画，而是反犹或者否定纳粹集中营的内容，不但不会有人以言论自由为他辩护，他还会丢掉工作，被起诉，然后判刑入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这起事件发生之前三周左右，一位学者Herve Ryssen就应发表种族歧视和反犹太人的观点而被判刑入狱（司法部门没有具体透漏他到底说了什么，但指责以色列侵略巴基斯坦和叙利亚领土，批评以色列非法建立定居点应该是正义的吧。但美国就以这样的理由退出联合国人权理事会）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，在任何国家，一个人如果发表和本国主流价值观不符的观点，都会是这样的下场。但非常蹊跷的是，这位学者被判刑几乎没有任何媒体报道，以致于几乎无人知道！在当下信息爆炸的时代，要想掩盖一件事，只要不炒就可以了。在不起眼的地方报一下，追究起来还可以振振有词地说并没有封锁消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国社会之所以如此低调处理，原因也很简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是不管法国有多少理由，但无法否认因言获罪的本质。Herve Ryssen并没有采取任何行动来实践他的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是法国号称人权大国，甚至喜欢充当人权教师爷，发生这样的事，不仅是不光彩的事，也会伤到软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是不希望成为它国攻击的把柄。比如法国经常批评的国家就有可能反击它是双重标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有美国这样的人权教师爷，也会说三道四。比如有一位法国历史学者通过研究而质疑二战纳粹的集中营，就被判刑。当时美国就批评说评判对错是历史专家们的事，不是政府的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的处理结果可以说明一个现象：在法国有的群体根本不需要诉诸暴力就能达到目的。但穆斯林要想通过法律程序来捍卫自己的信仰，则一定会遇到言论自由的理由而败诉。2015年针对《查理周刊》的恐怖袭击发生之前，法国温和派穆斯林团体也曾希望通过法律手段维权，最后失败。结果就是极端恐怖主义登台。这一次悲剧发生前，也有一个女生的家长去学校面见校长，要求撤销被害老师的教职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的这种言论自由，早在《查理周刊》悲剧事件发生时我就鲜明地表示不赞同，并在文章里直率地表示，幸好中国没有这样的新闻自由。没想到的是，我这一篇发在国内的文章，第二天就被法国主流媒体引用。显然，这种政治不正确的话他们不敢说，就只好借我的话浇他们的块垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我在法国生活二十年的观察，这起悲剧至少有五点非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是表现了法国的双重标准。不仅仅是对言论自由的双重标准，也是对不同族群、不同文明的双重标准。不同的文明之间，最重要的是相互尊重。特别是要包容不同之处。不能以自己的标准要求对方。比如不能因为法国人都吃牛肉，就要求印度人也必须吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放到这起事件，不能因为基督教可以展示耶稣的像，就可以破坏伊斯兰教传统的画像禁令。更何况，直到12、13世纪，天主教才毫无保留地接受了画像。自己有过这个过程，怎么就不能理解别人呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是法国自己认为的事件核心“言论自由”，不同的国家标准也有差异。在美国，企业的政治献金是言论自由，不能限制。但在法国则是严禁。欧洲经常刊登冒犯伊斯兰教的漫画，但美国和澳大利亚就禁止刊登《查理周刊》的漫画。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是这种不对等显示了法国严重而尖锐的族群问题。法国既是欧洲最大的犹太人聚集地，也有着欧洲最大的穆斯林社会。犹大人在法国地位崇高，与主流价值观也基本一致，在法国的政治和经济界起着重要的作用，比如前总统萨科奇就有犹太人血统。第五共和最年轻的总理、现在仍然担任宪法委员会主席的法比尤斯就是犹太人。其他教育界、媒体界甚至哲学界都有相当多的代表人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但穆斯林群体的经济状况普遍明显差于法国社会平均水平，它的宗教信仰和价值观也无法同化（他们高举信仰自由的大旗，法国也无可奈何）。杀害历史老师的嫌犯是在法国成长起来的，只有2岁时回到过车臣一次。可见法国的教育根本没有作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令法国社会心惊的是，由于穆斯林群体出生率高，一代代几乎是指数级增长。在可预测的未来，法国的种族结构必然发生质的变化。在这种担忧之下，法国某些精英就以言论自由为挡箭牌，把矛头对准了这个群体。因此双方的矛盾日益激化。这一次，中学历史老师的遭遇就是这种难以化解的矛盾的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应的，这也是为什么极右能够成为法国第一大政党，如果不是选举办法的限制——假如采用台湾地区这种一轮决胜负的选举方式，极右早就从中央到地方全面执政了。这次悲剧发生后，极右翼领袖玛丽-勒庞立即高调表示：“伊斯兰在向我们宣战！一名老师在课堂上展示默罕默德漫画就被斩首，我们还是在法国吗？难道要承受这种野蛮行径吗？我们应该用武力把他驱逐出境。”这对于处于愤怒和恐惧之中的法国人来讲该会有多么巨大的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，则是价值观与现实脱离甚至对立的危机。西方自冷战后，政治正确日益盛行。客观而言，政治正确有其进步意义和合理性。也有助于捍卫西方价值观在全球的主导地位。但如果把它极端化，不顾现实，就走到真理的反面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次历史老师被害，难道就不能把它视为不同族群之间的一种冲突，在法律框架上来解决，把它当成一件普通的刑事案件吗？不同族群之间的冲突本就难以完全避免啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可政府和媒体上来就升级到言论自由和恐怖袭击的层面上了，一下就堵死了任何妥协的可能性。言论自由是神圣的，必须捍卫。恐怖主义是邪恶的，必须反对。完全忽视了事件的起因和未来的解决之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于穆斯林社区，他们能接受这种定性吗？这不就是把七百多万占法国人口十分之一多的穆斯林群体推向了对立面吗？至于法国主流社会，一方面更觉得自己站在道德高地，另一方面对行凶者的群体又会怎么有好感呢？这种做法是激化了矛盾还是缓和了冲突？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从化解矛盾的角度，其实还有一种处理方式。法国既然能以低调的方式处理Herve Ryssen的因言获罪，以低调的方式处理中国抗击疫情的成功，以低调的方式处理前卫生部长爆料今年1月就向总统和总理发出疫情警报（第二天该消息就完全从法国媒体上消失了），为什么就不能低调处理这起种族之间的冲突呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际操作则完全相反，媒体连续24小时不间断热炒。按照计划，10月17日也就是事件发生的第二天开始宵禁，两千多万人晚上九点以后不得外出。这样重大的事件，在晚上9点开始实施时，媒体也都没有任何关注，完全把焦点放到这起事件上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>844675e33ddc22e4583518d7239f929d</guid>
<title>清代“人口大爆炸”，真是因为番薯推广？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chaowenshe/2020_10_18_568426.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/食堂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中国人口在清朝迎来大爆发，根据清朝皇帝实录，我们可以看出清朝人口数据变化。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
顺治九年（1652年），清朝首次大规模统计全国总人口数据是1448.3858万；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺治十八年（1661年），清朝基本统一中国时，全国总人口数据是1913.7652万；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康熙六十一年（1722年），全国总人口数据是2576.3498万；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雍正十二年（1734），全国总人口数据是2735.5462万；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾隆六年（1741年），全国总人口数据是14341.1559万；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾隆六十年（1795年），全国总人口数据是29696.8968万；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道光十四年（1834年），全国总人口数据是40100.8574万。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
清朝这个人口数据变化，就给很多人带来一个根深蒂固的认知，认为清朝人口从顺治年间的一千多万、康熙雍正年间的两千多万突然暴增到乾隆年间突破一亿、道光年间的四亿，导致清朝人口暴增的原因就是明末引进了美洲农作物，尤其是番薯（红薯）成为了中国人的主食。所以有一个观点，也成为很多朋友的共识：番薯的推广，推动了中国人口的快速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这个观点，究竟对不对？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/15/20201015145555175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单从数据对比看，这个观点确实有其道理，但如果全面对照历史，却发现“番薯推动人口增长”论，确实还存在着偏差，主要的误区有两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点，很多人犯了一个常见的错误，清朝在乾隆六年之前统计人口数据单位都是丁，不是人，而清朝时期一丁实际上一般等于4-5个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，清朝基本统一天下时，全国人口数据是8000万到9000万左右，清朝人口增长是建立在有一个很庞大的基数上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个“康乾盛世”，康熙年间和雍正年间人口增长并不是很明显，在乾隆年间迎来一次大爆发增加了1.5亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，清朝人口增长不是因为番薯而导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而目前见于详细记载，番薯是在明朝万历二十一年（1593年）由一个福建人从东南亚引进到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后明朝、清朝政府都曾努力推广番薯种植，但效果并不明显，番薯完成推广并开始发挥较大影响是在19世纪中期，也就是道光末年、咸丰初年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时清朝人口早已经突破了四亿，完成了“人口大爆炸”。而且当时番薯完成推广主要还是集中在南方山地地区，清朝传统人口密集的南方平原和北方并不在番薯推广的主要辐射范围之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝番薯种植面积根本没有到让番薯取代水稻、小麦成为国人最主要的主粮的程度。清朝番薯具体种植面积已经不得而知，目前我们能看到的数据是，1914年番薯种植面积占总种植面积的1%左右，产量在2%左右，（玉米面积和产量分别是4%、5%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民国时期，番薯、玉米种植面积、产粮面积、产粮相比清朝已经有所增长，也就是说在清朝乃至民国时期，以番薯、玉米为代表的美洲农作物依然没有取代水稻、小麦等传统农作物的地位，还处于一种边缘的附属地位。如此小的种植面积，如此少的产量是不足以养活如此暴增的人口的，番薯对清朝人口暴增的作用实在有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，既然番薯作用有限，清朝人口为何会突然增长呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美洲农作物确实是个因素，但其主要原因有二。第一，基数太大。前面已经提到清朝基本统一中国后，人口已经近9000万，加上隐匿人口，清朝人口破亿基本没什么悬念。这就导致清朝人口基数非常大。第二，清朝政策鼓励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝政策鼓励主要体现在两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点，减少隐匿人口。康熙皇帝下诏“滋生人丁，永不加赋”，雍正皇帝又在全国推行“摊丁入亩”，将人头税摊派到田亩之中，这些极大地减少了隐匿人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，清朝历代皇帝都非常重视土地开垦，耕地面积迅速增加。顺治十八年，清朝记载的田地是5265068顷；到康熙六十一年，记载的田地是8510992顷；雍正十二年，记载田地是8901387顷。耕地多了，粮食也就多了，人口自然增加了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/15/20201015145643574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国从引进番薯，到完成推广，期间经历了两百多年。反观水稻，宋朝从东南亚引进占城稻，到完成推广，仅仅用了几十年的时间。这已经能证明番薯的作用不如水稻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝广大农民对种植番薯热情度并不高，首选还是水稻、小麦。因为清朝赋税，可以要钱，也可以要粮，却不会要番薯、玉米和土豆。清朝农民一旦大规模种植这些农作物交足赋税的。就算要种，基本也是一些隐匿在朝廷统计之外，或者不用向地主缴纳地租的土地，而这些土地数量实在太有限了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就注定，在清朝番薯得不到真正意义上的推广，哪怕清朝在灾荒年份曾多次试图推广番薯的种植，却依旧收效甚微。而番薯之所以在后来得到进一步推广，是因为清朝人口压力太大，迫使百姓不得不去种植番薯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上当时清朝农民不仅种番薯，还种罂粟、种烟丝，种番薯可以救急，种罂粟、烟丝则可以换钱，后者远比前者更具诱惑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，如果要论述“番薯与清代人口”的关系，我们更可以看到的事实是：清朝人口暴增促进了番薯的种植。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52969d46f043c3585fd9f26cee65f402</guid>
<title>一周军评：我参观了“坦克两项”参赛部队，看到成绩背后的变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2020_10_18_568424.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，笔者应邀前往中国人民解放军北部战区第78集团军，参加2020比武竞赛先进典型事迹报告会，并且参观了78集团军某合成旅。在这一过程中，笔者对于新时代的中国军队有了更加深刻的认识，也更加体会到“坦克两项”这一国际军事比赛项目对于新时代中国现代化建设的独特意义；与此同时，在海峡对岸的中国台湾地区，围绕如何提升台湾军队所谓的“可用战力”，上上下下又展开了一轮新的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/18/20201018075049911.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年轻小战士的作风，与集团军长对合成作战的理解，着实让施佬印象深刻，图源：北疆卫士号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打造新时代的“铁甲精兵”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月15日，陆军第78集团军2020比武竞赛先进典型事迹报告会在哈尔滨举行。事迹报告会上，陆军第78集团军宣布，给“国际比赛-2020”坦克两项参赛队记集体二等功1次，给朱孔浩、黄金英等6名同志分别记二等功1次。在报告会上还有其他的先进典型事迹内容，但毫无疑问，载誉归来的解放军“国际比赛-2020”坦克两项参赛队是本次报告会的主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/18/20201018075430267.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/18/20201018075430604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参加报告会的先进个人与先军个人 图源：北疆卫士号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关解放军在8月23日到9月5日之间在俄罗斯参加“国际比赛-2020”坦克两项比赛的表现已经不是什么新闻，解放军代表队首场单车赛702车组首次亮相俄罗斯阿拉比诺靶场，勇夺小组第一；半决赛中，克服了参赛坦克故障、乘员赛场晕倒、裁判错误判罚等不利因素进入决赛；决赛中又连续9圈领先俄罗斯代表队冲线，以1小时29分29秒的成绩夺得亚军，特别是在射击环节上，24发24中，创造了中国队历届参加坦克两项决赛的最好成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者应邀参加了这场报告会，也借此机会更多接触到了第78集团军的上上下下，对这支英雄部队有了更深的体会和感触。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/18/20201018075629165.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说起坦克两项比赛，解放军使用的坦克技术装备以及解放军参赛队的艰苦训练往往是最经常被提及的。由于今年已经是解放军代表队连续第5年使用国产96B型主战坦克赴俄参加坦克两项，外界对于96B型坦克已经相当熟悉，无论是升级的1000马力8V150柴油发动机和综合液力机械传动系统，还是进一步升级改进后的上反式炮长瞄准镜，甚至为穿越水障所设置的两侧通气管，在如今看来都不陌生。尽管该型坦克尚未正式定型，但在一般眼光看来，96B型主战坦克已经是一款完全成熟且相对固定的装备了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，此次解放军参赛队从受命组建到完成比赛回国，总共历时259天，其在国内的训练过程历经该部在东北的训练场地、生产96B型主战坦克的内蒙古一机集团所在地包头，以及新疆库尔勒训练基地，训练时间与此前的解放军代表队一样相当持久。也正因此，解放军的“艰苦训练”更多被看作长时间、大强度训练的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种观点都不算错。本次比赛中，由于新冠疫情影响以及签证问题，内蒙古一机集团负责赛场装备保障的相关人员未能获得入境俄罗斯的许可，本次是解放军代表队首次在没有厂方提供装备保障的情况下出征坦克两项比赛，也是解放军第一次完全依靠自己的力量对96B坦克进行参赛保障，这其中一方面体现了78集团军参赛人员在赛前的周密准备，提前派遣技术保障人员前往一机集团学习96B坦克相关的保养维修知识，也体现了96B作为一款新装备可靠性不断提高，其技术保障难度相对下降的趋势；而解放军参赛队在准备比赛的训练过程中，大量的训练也是必不可少的内容。数千发主炮弹药的消耗、平均每人每天装填一吨多弹药的高强度训练都是这些年轻士兵的训练经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/18/20201018075736801.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在库尔勒勤学苦练 图源：北疆卫士号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在训练过程中，教练员邰莹通过对火炮的技术状况、炮弹的射击诸元、射手的操作动作、射弹散布等20余项数据进行大数据统计，完整绘制曲线训练态势图，全方位跟踪掌握乘员的训练情况，不断提升各种环境条件下实弹射击精准度；采用与传统装备调教截然不同的方式对武器进行校正，从根源上确保了武器在比赛中的高命中率；将比赛中的每一个科目和障碍进行进一步拆分，通过在每个细节动作上进行探索，一点点逼近最佳成绩所需要的标准操作……比起单纯地练得狠，在整个坦克两项比赛中，解放军对于新型号装备训练水平的科学组训更加令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦克两项的整体性质多年以来没有发生根本性变化，其主要内容依然是包括各种武器射击科目，但更加强调坦克的机动性能，通过完成比赛最终的耗时长短来确定成绩高低的坦克竞速。尽管这一比赛的成绩本身并不直接等同于各国军队的作战训练水平，但坦克两项成绩好的队伍，无疑代表着比较先进的武器装备，对本国装备掌握比较详尽的装甲兵以及时刻保障装备正常的后勤维护力量缺一不可的综合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一支在北部战区拥有多达4个重型合成旅，拥有较多主战坦克的部队，78集团军的决策层也正是出于这个角度的考虑，将坦克两项不仅看做一次为国争光的比赛，更看作一次全面提升部队作战训练能力的机会。通过让参赛官兵将训练方法和技能进行传帮带，推广从坦克两项备赛和训练中总结出的科学训练经验，从而提升各合成旅中拥有高超坦克操作技能的乘员组和有利保障装备可靠性的维修人员的数量，以便借此全面提升部队的战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/18/20201018080056732.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;装3装4的老装甲兵，拿到99式已经20年了，该部对于射击技术的追求令人印象深刻 图源：军事报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
96B型主战坦克也在逐年的比赛中逐渐发展和完善。尽管在外观上看起来变化不大，但坦克生产厂家在接受部队的反馈之后，今年又对96B主战坦克进行了数十项技术改进。从参考99式主战坦克改装设置，更加方便车长使用并取得更好射击成绩的高射机枪枪架和光学瞄准具，到为了加快主炮装填速度进行修改的圆盘式自动装弹机选弹装置，再到为了进一步在比赛中增强坦克机动性，使用全新材料制造的发动机部件……各项改进也让96B主战坦克在比赛中的表现越来越好，以至于参加本届比赛的白俄罗斯代表队这样评价中国的坦克：你们不是坦克，你们是地面飞行的飞机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21d2bbee115de34acf75c43909a6d992</guid>
<title>打倒偶像产业，就能提升中国文娱产业的格调吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2020_10_18_568420.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名编剧汪海林最近在观视频发表了一个演讲，严厉地批评了最近几年娱乐圈火爆的流量偶像现象。他不但深入剖析了流量现象对于娱乐文化产业的影响，还以一个业界资深人士的身份呼吁彻底改变国内娱乐界流量偶像制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我从感情上赞同汪海林编剧对于娱乐行业的批评，也支持他提出的部分主张，如保护未成年人权益的建议。但是他提出的否定偶像产业、抵制资本制造流量明星这个运作方式的政策思路却还是反映了前互联网时代由上而下的文化管理心态，不能真正解决国内文化产业面临外来竞争时处于弱势地位的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在批评近几年国内偶像产业种种问题的同时，忽略了长久以来国内对于偶像文化产品的庞大需求。70、80年代出生的朋友大概都记得“小虎队”在国内引发那一波追星热潮，对于这一代中国人来说，小虎队的三个成员就是许多人的启蒙偶像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代的港台偶像明星风靡内地，到了2000年，国内的偶像市场则是韩国偶像的天下，H.O.T，少女时代等等韩国偶像团体在国内迅速聚拢人气，吸引了大批少男少女成为粉丝。以《蓝色生死恋》、《大长今》、《来自星星的你》为代表韩国的偶像电视剧则开始霸占了各大电视台的黄金时间，国内自己的文化娱乐产业的创作群体有段时间在“韩流”的打击下溃不成军。2010年上海世博会时，韩国偶像的粉丝为了追星在世博园造成踩踏事件，事后又在网络上与众多网友展开论坛大战，一度成为当年最火爆的网络事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009132533900.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《大长今》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内偶像如鹿晗、吴亦凡、王一博、肖战等人，那时还都默默无闻。但是中国偶像市场在这些人出名之前早已经有了十几年的历史，并且发展到相当规模。正是由于国内资本注意到了偶像娱乐市场的巨大前景，中国内地自己的偶像团体开始涌现，比如在2012年，模仿日本偶像团体的内地女子偶像团体SNH48在上海成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一开始，国内自己的偶像团体就有非常浓重的日本和韩国的痕迹，那是因为市场上成功的范例就只有日本和韩国的榜样，作为后来者，风险最小的第一步就是山寨模仿，因此当时在韩国接受培训的一批艺人吃到了国内偶像产业发展的第一波红利。如果我们回顾一下中国制造业崛起的过程，其实也是走过这样一个从模仿山寨别人到自主研发创新的过程，连华为刚创业的时候也做过一段时间的“二道贩子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天发达的互联网环境下，文化娱乐产品的供给和传播的成本很小，如果国内没有自己的偶像产品来满足庞大的市场需求，外来的娱乐产品就必然会来占领我们的市场。我们可以拿主机游戏市场为例，过去国内一直没有放开主机游戏的进口，但是并不妨碍广大的游戏迷想办法玩到荒野大镖客、只狼、黑魂这样的国外3A大作。今天国内主机游戏玩家群体已经增长到相当庞大的规模，但我们还没有本土公司能够制作精美的主机游戏。即使是不久前引发全网关注的国产游戏《黑神话：悟空》，预计也要两到三年才能正式面世。而这两三年期间，国内广大玩家还只能为国外游戏产品买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对于某些国内偶像艺人的品行或者能力进行批评并没有问题，但是否定整个偶像产业，就应当考虑一下如何提供替代的娱乐产品来和国外的偶像团体竞争，来满足客观上国内存在这一块市场需求。昔日韩流肆虐的历史已经证明了过去的一些文化创作思路和管理模式是打不赢外来的文化入侵的。而国内今天的偶像产业虽然还有很多不足，但已经开始摆脱日本和韩国的影响，逐步在摸索更适合国内市场需求的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅仅是偶像文化产业，在整个文化产业的竞争中，国内目前在面对海外文化产品的竞争时依然还是攻少守多。这其中一个重要的原因就是国内文化产业很大程度上还处在一个手工作坊的时代，而国外最先进的竞争者已经实现了工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球》的导演郭帆在访谈中就曾经提到过，国内电影行业创作和制作的标准几乎为零，不同剧组之间连一个统一的剧本格式都没有。相比之下，好莱坞电影行业有800多个工业标准，很多拍摄制作过程中可能遇到的问题不需要每个剧组再重头寻找解决方案，行业标准已经提供了统一的答案，不但节省剧组的时间和成本，还可以保障稳定的拍摄水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009132904892.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;233&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《流浪地球》片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在偶像产业里，韩国偶像产业的流水线制造和工业化运营虽然也有不少缺点，但是的确保持了长期输出大量有市场竞争力的偶像团体和品牌，新的偶像一代代的涌现，还能一直输出海外抢占市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内娱乐市场上，客观的说，流量机制已经是文化产业链中相对最接近工业化运营的一部分了。现在国内的自媒体和公关行业，已经在利用AI来追踪媒体热点并加以干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造流量作为市场营销的一部分，包括刷数据、打榜、控评这些常见的操作也早就有了大量外包公司来提供标准化、跨平台的一站式服务，这几年许多影视作品的宣传推广都复制了这些制造流量明星的操作手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们真正的短板是在文化娱乐产品的内容创作和制造上还没有能够进入工业化的时代，无法批量的生产出类似《流浪地球》和《哪吒》这种质量水准的文化产品，满足不了国内客观存在的市场需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我虽然佩服汪编剧揭露行业弊端的勇气，但是他提出的解决思路并不能改变我们面对外来文化产品竞争所处于的守势地位。中国制造业要追求更尖端的工业化进步，文娱产业同样也需要经历一次工业化的洗礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f597cc77e32bc3d7681f3643e1153f0</guid>
<title>台湾之争也许是冷战遗物，但将塑造未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelSchuman/2020_10_18_568419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·舒曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾是一枚从未引爆过的炸弹。关于该岛命运的争议有可能在数十年内引发中美冲突。但令人担忧的“中国入侵”到目前为止还没有发生。台海局势陷入僵局如此之久，以至于台湾的窘境常会悄无声息地退入亚洲事务的隐秘角落，被看起来更为紧迫的危机所遮蔽，如朝鲜的核子野心和激烈的印巴克什米尔冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在情况不同了。变化无常的唐纳德•特朗普总统正受到新冠疫情和自身疾病的困扰，而且此前就已放手亚洲事务，因此大家越来越担忧美国是否会履行保卫台湾的承诺。相比之下，中国正变得越来越坚定自信，其在香港突然收紧管制，出台了一部影响深远、具有约束性的国家安全法，而在国际社会却鲜有国家对此做出实质性回应。结果，某些台湾观察家和台湾领导人自己都开始担心，为了控制该岛而爆发战争的风险正在升高，战争可能会被意外引发，也可能是北京蓄意为之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾“外交部长”吴钊燮（Joseph Wu）对我说：“情况越来越令人担忧。”他说，北京长期以来声称中国对台湾拥有主权，他“非常担心”这一主张会被用来当作“攻击台湾的绝佳借口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿也警铃大作：参议员乔希•霍利（Josh Hawley）和众议员迈克•加拉赫（Mike Gallagher）最近几个月各自提出议案，要求华盛顿（相当模糊地）强化美国对台湾的协防承诺。加拉赫在一份声明中指出：“任何人都不能再心怀中共会和平统一台湾的幻想。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一场历史悠久，紧张刺激的对抗中，无数摩擦和伤痛应运而生，想要辨别危机何时爆发将会是非常困难的。台海紧张局势可以追溯至1949年，当时毛泽东领导的共产党人在一场血腥的内战中击败了蒋介石领导的国民党，将其从中国大陆驱逐到台湾一隅。在台北，国民党重建了与大陆敌对的“中华民国”。而共产党人创建的中华人民共和国从未放弃对台湾的主权要求，北京认为台湾不过是一个割据省份，这就使得战争阴云一直笼罩着该地区。而本轮紧张局势可能也仅是又一波的政治动作和武力恫吓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，中国显然正在加大对台湾的压力。最近几周，中国军方在台湾附近、空中和海上进行了不同寻常的演习和训练。上个月，北京方面明确表示，台湾海峡不存在一条非官方中线（划定该中线原为确保这条重兵布防的水道具有一定安全性）。中国国防部发言人最近警告台湾：“玩火者必自焚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013180650193.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外交部发言人称&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不存在所谓“海峡中线” 图片来源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些台湾专家不认为大陆想发动战争。如果入侵台湾，将承受无法估量的高风险。一旦攻击失败，或久拖不决损失惨重，那这一行动就将使其反受其害。布鲁金斯学会（Brookings Institution）非常任高级研究员、资深台湾问题专家理查德•布什（Richard Bush）认为，大陆加大压力不是战争的前奏，而是风险较小的长期战略的一部分，旨在削弱各界对台湾政府的信心以及台湾的抵抗能力。他对我说：“你要想吓住别人，就要把所有螺栓拧紧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一调门升高的警报暴露出全球安全形势具有不确定性，起因是权力平衡发生变化和美国领导的世界秩序已然崩溃。自二战太平洋战争结束以来，亚洲形势虽然并不总是和平的，但至少在某种程度上是可以预见的：借助一以贯之的外交政策原则和美国军事力量，华盛顿在亚洲建立了一个联盟体系，巩固了美国在该地区的权力，并向包括中国在内的亚洲国家提供了足够稳定的发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，该秩序正面临挑战。一个复兴的中国正在争夺美国的亚洲主导权，试图重建其地区霸主的历史地位。与此同时，在华盛顿，以特朗普为首的孤立主义者正在质疑美国在冷战时期对亚洲和全世界所作承诺具有怎样的目的和价值。这两种情况交织在一起使得人们开始怀疑美国安全体系能否或会否持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此地缘政治乱局的压力之下，台湾是这个体系中最可能受压开裂的缝隙之一。在国内政治变动的驱使下，北京和华盛顿之间的斗争强度达到了近几十年最高的水平。最大的转变发生在中国……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京看来，台湾也正朝着“错误”的方向，与中国渐行渐远。曾在台湾被广泛接受的观念是台湾在某个时刻应与中国大陆统一，而成为一个完全独立的国家则是会引起巨大争议的主张。但在观念和情感方面，台湾社会越来越倾向于走自己的路，越来越多的公民支持独立，并视自己为台湾人，而不是中国人。此一精神已经浸染台湾政治。已开始其第二任期的蔡英文“总统”，现正努力获取全世界对台湾的支持，减少台湾对中国大陆经济的依赖，使台湾不再脆弱。她还努力加强台湾与美国的关系：吴钊燮说，他的政府希望与华盛顿达成一项贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京发现蔡英文极具威胁性，已对其怀有敌意。这就使得两岸无法再通过谈判来缓和紧张局势。大陆已为两岸展开谈判设定了先决条件，其中包括台湾要接受已在香港实践的“一国两制”模式，而蔡英文则拒绝接受。吴钊燮说：“我们当然希望中国人能明白，为了本地区的和平与稳定，大陆有必要与台湾展开接触。”但是，他补充说，“我不认为两岸展开会谈、开始接触的时机会很快到来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，特朗普也被抛进了这个沸腾大锅之中。特朗普政府转变态度，对北京采取更具对抗性的立场，这对台湾既是好事也是坏事。一方面，华盛顿大张旗鼓地加大了对台湾的支持力度：今年8月，特朗普派遣美国卫生与公众服务部部长亚历克斯•阿扎（Alex Azar）前往台北，这是40多年来访问台湾的美国最高级别官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿扎的到访激怒了中国领导人，他们认为这些美国代表闯入了自家后院。北京在台湾附近举行的两次军事演习都碰巧发生在美国官员访台之际。不断升级的紧张局势也使台湾更有可能被拖入两大强国之间偶然或意外爆发的冲突中，例如在中美两国剑拔弩张的南中国海爆发的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013181623983.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民解放军在台海展开演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但受特朗普影响最严重的则是他一直没有做到的事——坚决捍卫美国主导的全球秩序。特朗普的出现刺激了美国外交政策圈，使美国外交人士开始怀疑美国是否有决心坚守其国际承诺，而台湾问题所引发的忧虑不过是这一怀疑的副产品。在背弃协议、诋毁国际机构和挑衅盟友方面，特朗普有着长期的记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就台湾而言，这个问题更为紧迫。特朗普会保卫台湾吗？过去，中国领导人不得不假设与台湾开战就等同于与美国开战，但现在这个问题的答案变得更为模糊。戴维森学院的里格说，特朗普“变幻莫测的领导艺术会让北京更加为难，但也会让北京更加轻松。只要你观察一下特朗普政府的行为模式，就该明白中国人有理由认为他们现在就能做成这件事。现在是时候了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一些风险是短期的。随着中国经济复苏，国内政治压力正在减轻。特朗普可能会在三个月后下台，新的乔•拜登政府可能会重振美国的亚洲联盟，并减少美国意图的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但台海紧张局势不太可能缓和。无论谁执掌白宫，美中关系都几乎肯定会继续恶化。特朗普可能对美国主导的秩序造成了无法弥补的损害，他发起的政治运动将在11月大选后继续进行下去。台湾不会对北京的要求让步。不管是不是想开战，大陆对待台湾的态度仍将是更加坚定自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴钊燮说：“如果把这一切放在一起看，我们就会发现中国政府正试图扩大其全球影响力。而台湾正巧处于最受其影响的前线。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得台湾问题成为华盛顿亚洲政策的终极测试。如果北京真的敢攻击这个岛屿，接下来发生的事情很可能会决定是中国还是美国占有太平洋地区的统治地位。如果华盛顿不站在台湾一边，美国在该地区的同盟体系就可能会土崩瓦解，美国的力量也会随之毁灭。台湾之争也许是冷战的遗物，但它将塑造未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群摘译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>