<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b41dcb9468ef3047cbdc23b5190cb238</guid>
<title>俄美谈判，哪些是俄罗斯绝对不能接受的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexeiGromyko/2025_03_10_767835.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任期后，俄乌冲突的解决似乎按下了加速键。美欧战略脱钩进入倒计时？俄美何时能达成共识？在最终的和平协议中，俄罗斯的红线是什么？哪些是俄罗斯无法放弃的核心利益？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯科学院欧洲研究所（IE RAS）所长阿列克谢·葛罗米柯在三亚接受北京对话专访时表示，俄乌冲突根源在于北约东扩，需先就停战框架达成共识，而不宜仓促停火。他强调，欧洲单方面向乌克兰派遣维和部队会被视为军事打击目标。任何维和安排都应得到联合国安理会授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
葛罗米柯的爷爷是前苏联最高苏维埃主席团主席、任期最长的外交部长安德烈·葛罗米柯。葛罗米柯表示，爷爷最引以为傲的外交成就就是促成联合国的诞生。尽管当下有许多批评联合国的声音，但联合国仍然是国际体系重要支柱与解决国际分歧的场所，二战后建立的雅尔塔-波茨坦体系仍在造福后人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/09/20250309100403560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿列克谢·葛罗米柯在三亚接受北京对话专访&lt;span&gt; （图源：北京对话）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;作为欧洲问题专家，当您听到J.D.万斯在慕尼黑安全会议上的演讲时，您的第一反应是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿列克谢·葛罗米柯：&lt;/strong&gt;我并不感到震惊，这也不出乎我的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;但在场的每个人都感到震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿列克谢·葛罗米柯：&lt;/strong&gt;我认为这只是反映那些人的无知。事实上，这一局面早已有迹可循，不仅仅是从去年11月特朗普胜选开始，而是早在他2016年至2017年首次当选并开始执政的四年间，许多人就已经感到惊讶、沮丧或震惊，这在当时是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，欧洲政治精英的问题在于，他们跟不上国际体系和世界政治变化的节奏。对许多俄罗斯专家而言，甚至对中国和其他国家的许多专家而言，预测特朗普及其团队的行动并不困难。这不仅是特朗普个人或性格因素决定的，这是“特朗普主义”的体现——它是一股强大的政治潮流，不仅影响着美国，也影响着欧洲。因此，欧洲政治精英在特朗普的“第二次到来”前准备不足，未能预料慕尼黑安全会议上会发生什么，这本身就是一些政客以及为他们提供咨询的智库和专家的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，万斯用了极其冷酷的表达方式，他强调欧洲政治精英面临的最大威胁并非来自外部，而是来自内部。这一表述尖锐地凸显了当下美国与欧洲战略思维的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯，我们早就预见到，在特朗普2.0时代，美欧之间将发生所谓的“战略脱钩”；现在，这正成为现实。所以，对我个人以及我们国家的其他专家来说，这并不令人惊讶，这是我们在战略上早已预见的趋势。它可能会以不同的具体方式发生，但最终，事态仍然按照其固有逻辑发展。这正是“特朗普主义”的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/09/20250309100429348.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国副总统万斯在本届慕尼黑安全会议上发表讲话，大肆批评欧洲&lt;span&gt;（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;所以您认为这种变化是不可避免的，是一种根本性的变化，并且会对传统的跨大西洋关系产生巨大影响。那么，这又将如何影响俄欧关系呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿列克谢·葛罗米柯：&lt;/strong&gt;俄罗斯与欧洲的关系并不是孤立存在的，而是深深嵌入世界政治之中，它受全球局势的影响。至少有两个外部因素对俄欧关系的动态起着重要作用：美欧关系和中欧关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前总统拜登执政期间，美国奉行“双重遏制”（dual containment）战略，针对俄罗斯和中国。与此同时，华盛顿推行“双重脱钩”（double decoupling）政策：一方面削弱美欧联系，另一方面推动欧盟与俄罗斯脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来几十年，美国的重点是与中国的竞争。从美国的所有战略文件来看，中国被美国视为21世纪的系统性挑战，而俄罗斯则被贴上了“眼前的威胁”标签。这一战略思路也促使美国推动美欧脱钩，以及迫使欧盟与俄罗斯切断经济联系的政策。华盛顿在拜登执政时期将这一目标作为最优先事项之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我认为俄罗斯愿意先与美国稳定关系，然后再与那些能认清现实的欧洲国家实现关系正常化。俄罗斯从未主动发起过任何形式的制裁或限制，每一次都只是对外部施压做出的回应。但俄罗斯是一个全球性大国，同时是联合国安理会常任理事国。因此，俄罗斯有必要在自身周边地区保持稳定和务实的外交关系，即使不一定是友好的关系。未来几年，俄罗斯会努力与美国和一些欧洲国家建立务实的外交关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯对当前和未来可预见的全球地缘政治格局有着清晰的判断，这就是“向东转”战略。俄罗斯的战略重点将放在与中国、印度、亚洲其他主要国家，以及与非洲和拉美的新兴大国建立更紧密的战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前局势下，俄罗斯将对欧外交政策放在次要地位。俄欧关系的发展并不取决于俄罗斯的意愿或它能够向欧方提供什么。长期以来，欧洲各国尤其是德国，都因与俄罗斯建立全面的经济关系而受益匪浅。现在，俄欧关系能否恢复，完全取决于欧洲执政精英是否能做出务实和理性的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;我认为，您提到的欧亚安全架构其实也是一个信号，可以被视为俄罗斯正在认真且战略性地转向东方。但与此同时，俄罗斯依然是全球大国，而不仅仅是地区大国，因此需要维持与欧洲的稳定关系。这首先取决于俄罗斯与美国关系的稳定，而衡量美俄关系是否稳定的一个关键因素，就是双方能否坐下来直接谈判结束战争。那么，在可预见的未来，您认为这种谈判能否达成？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿列克谢·葛罗米柯：&lt;/strong&gt;目前确实出现了一个新的机会窗口。俄罗斯一直坚定地寻求通过外交途径解决问题并展开谈判。在过去三年中，曾有过多次可能实现外交突破的关键节点，尤其是在2022年春天，当时俄罗斯的代表、外交官和政治人物曾与乌克兰方面进行谈判，双方一度接近达成协议，但最终被美国和英国所破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那时起，西方就寻求俄罗斯的“战略性失败”；然而事实证明，这并非真正的战略，而是一种一厢情愿的幻想，甚至可以说是美国（更不用说欧盟）在乌克兰危机中犯下的战略性错误。试图让俄罗斯这样一个核大国在乌克兰问题上遭受战略性失败，本身就是极其危险的幻想。对莫斯科而言，在乌克兰危机中失败就意味着真正的战略失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/09/20250309100457534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年3月，俄乌在土耳其开展谈判&lt;span&gt;（图源：安纳多卢通讯社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，美国国内的政治思维似乎开始出现了一些明显的变化。他们意识到，继续在一场原本就是空中楼阁的事情上浪费数千亿美元，既毫无意义，又极端危险。特朗普希望把精力集中在美国国内事务上，恢复美国的经济实力。他不愿意再深陷于外国军事行动或代理人战争之中，因为这对美国来说不仅是沉重的负担，而且极有可能导致与其他核大国的直接军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国之间应当像历史上多次所做的那样，找到维护国家利益和安全的平衡点。乌克兰危机不仅仅是俄罗斯与乌克兰之间的双边危机，虽然两国之间确实存在一定的矛盾，但危机的根源实际上在于苏联解体后俄罗斯与北约关系的发展，特别是在国家安全领域的冲突。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58a97d50fd79513fc888506565a55726</guid>
<title>美国“断粮”，尼泊尔急了，印度跟着瞎想了</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiGuangCan2/2025_03_10_767834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白广灿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，特朗普政府宣布，美国将暂停几乎所有对外援助90天，并以长期存在“资金浪费”和“腐败问题”为由，解雇了美国国际开发署（USAID）多名高层官员，关闭了USAID办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件，只是特朗普重返白宫后众多改革措施中的一阵涟漪，荡到远在喜马拉雅的山国尼泊尔，却成了惊涛骇浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，尼泊尔政府与美国“千禧年挑战公司”（MCC）签署协议，获得5亿美元的援助，用于315千米的输电线路和配套道路基础设施建设。如今，这一项目资金面临断供，消息在尼泊尔国内引起轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/27/20250227171502684.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
MCC官网上公布的对尼援助项目资金分配情况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MCC，“披着羊皮的狼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MCC是美国政府于2004年成立的对外援助机构，旨在通过经济援助帮助发展中国家抗击贫困、实现可持续发展。其成立背景与“9·11”事件后美国对外政策的转变密切相关，认为经济落后会滋生恐怖主义，因此更加关注发展中国家的贫困问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MCC的援助对象为致力于“善治、经济自由”的低收入或中低收入国家，援助领域包括农业、教育、能源、反腐等。MCC设置严格的评价指标，涉及营商环境、民主自由、政治等方面，以体现援助的“公开、透明”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述介绍不难看出，MCC的援助并非纯粹的经济支持，而是带有明显的政治和经济目的。MCC直接受美国国务卿、财政部长、贸易代表和国际开发署署长的管理。它通过与受援国签署援助项目等手段，推动受援国的政策改革，推行私有化和经济自由化，特别是为美国企业创造投资机会，维护美国的海外利益和全球霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MCC的援助，实质上既是美国对外政策的工具，也是其长臂管辖的手段之一。MCC对援助项目的实施、暂停或终止拥有决定权，并多次以“不民主”或不符合美国利益为由终止对某些国家的援助，例如马达加斯加、马里和坦桑尼亚。近年来，MCC干涉受援国内政和推行私有化的做法逐渐引发受援国的反感，如加纳政府就因不满其电力部门私有化计划而终止了与MCC的合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/27/20250227171830953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼、美签署MCC协议&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔对援助的态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔国内支持与MCC签订协议的声音认为，通过该项目每年向印度出售电力的收益能达到10亿美元，而美国能源专家的参与还能够带动尼泊尔当地就业；此外，美国的参与，不仅有利于加强尼泊尔与美国的往来，还能帮尼泊尔更好地平衡其与中印两国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而反对声则认为，无论是从国际政治，还是经济收益的角度，尼泊尔政府与MCC签署援助协议都不利于尼泊尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，该协议严重破坏了尼泊尔的主权。如：协议第7条明确MCC协议效力高于尼泊尔国内法；MCC项目人员受美国政府保护，享有司法豁免权；尼泊尔自己提供的1.3亿美元（后上涨到1.97亿美元）配套资金需由美国政府审计，削弱了尼泊尔的经济自主权等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，通过该项目向印度输出电力获取收益的说法站不住脚。USAID的研究表明，尼泊尔将电力用于本国，每度电会产生86美分的收益；而输向印度，每度电只会收益6美分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，根据MCC事务部所说，建造400KV输电线路的预计费用，比尼泊尔国家电力局拟议的建设预算高出四倍，尼泊尔利用MCC资金属于赔本买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，输电项目预算过高，承包商的投标甚至超过MCC自己的预算，这又导致尼政府取消了合同程序，并重新招标，已经造成项目超支和延期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尼泊尔陷入中美印地缘政治博弈不是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，尼泊尔当局有充分的理由反对与MCC签署援助协议。那为什么尼泊尔最终还是与MCC签署了协议呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因有很多，如国内经济困难、疫情影响、党派利益需求、政党博弈等。但核心原因恐怕还是尼泊尔过度依赖外部援助，而且是已经严重成瘾的程度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed39ca8a8f28e6d0a168e9699cc82b31</guid>
<title>《纽约时报》急问为什么小米可以造电动车，苹果却不能？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_10_767828.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》近日发表了一篇报道，讨论为什么中国的电子产品公司可以制造电动汽车，而苹果却不能。文章指出，中国电子产品巨头小米在短短三年内成功推出了首款电动汽车SU7，而科技巨头苹果在探索十年后却于2024年宣布放弃造车计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/07/20250307112922796.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》通过采访找了一些原因，比如一位专家的分析是“小米生产各种电子产品，从机器人吸尘器到空调，小米真的开始渗透到你的家里，一切都是相互关联的，这是其他公司做不到的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位专家的分析是小米对中国消费者的偏好有深入的了解：“品牌的实力让小米领先于很多竞争对手，买家可以去小米的应用商店购买配件，例如模拟仪表板时钟和一排连接到触摸屏面板的物理开关。它不仅仅是一种消费产品，也是一种情感产品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此来看，《纽约时报》的这篇报道可谓肤浅，完全没有对小米的成功和苹果的失败，做出真正有价值的反思。小米和苹果的这一鲜明对比，不仅凸显了两家公司在电动汽车领域的不同命运，也折射出中国在全球电动汽车产业中的独特优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业在电动汽车领域的快速崛起，离不开其在供应链、技术创新和战略合作上的优势。小米和华为作为代表，展示了不同的成功路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米SU7从研发到上市仅用了三年时间，这一速度在汽车行业中堪称惊人。根据市场数据，SU7在2024年上市后订单量持续攀升，成为中国电动汽车市场的一匹黑马。小米去年交付了135000辆汽车，并计划在2025年将这一数字翻一番。自SU7上市以来的一年里，保时捷在中国的交付量下降了近30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米能够在短时间内实现从电子产品公司到电动汽车制造商的转型，关键在于其充分利用了中国成熟的电动汽车供应链。中国拥有全球领先的电池和电机制造商，如宁德时代和比亚迪，这为小米提供了高质量、低成本的核心零部件支持。此外，小米通过与北京汽车集团的战略合作，迅速获得了生产许可和现成的工厂，极大地缩短了从研发到量产的时间。小米SU7的成功还得益于其在智能手机领域的技术积累，将智能技术应用于电动汽车，打造出先进的智能驾驶和智能座舱系统，结合出色的性价比，迅速赢得了市场青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为则在电动汽车领域采取了不同的策略。华为明确表示“不造车”，而是专注于通过技术赋能车企，提供智能汽车解决方案。凭借其在5G、人工智能和云计算等领域的技术优势，华为推出了智能驾驶、智能座舱等核心技术，并与多家车企如赛力斯、奇瑞等合作，共同打造智能电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种策略类似于其在5G领域的成功模式，通过技术创新和合作共赢，华为迅速在电动汽车市场占据了一席之地。与车企的合作不仅加速了产品的智能化进程，也为其在全球市场中树立了技术领导者的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米和华为的成功具有一定共性。它们都受益于中国政府的强力政策支持，包括购车补贴、税收优惠和充电桩等基础设施建设，为电动汽车产业创造了良好的发展环境。此外，中国企业在技术创新上持续投入，特别是在智能驾驶和电池技术等领域，逐渐掌握了核心竞争力。中国完善的供应链体系也为企业提供了强大的后盾，使其能够在全球市场中快速响应需求，降低生产成本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68c22bdc54aaec5e91ae17f8d4463cae</guid>
<title>两会AI答：整治形式主义是一场持久战</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_03_10_767826.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/07/20250307170656676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“强化正向激励，完善考核评价体系，持续整治形式主义为基层减负……各级政府工作人员要坚持干字当头、脚踏实地，创造更多经得起历史和人民检验的发展业绩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的全国两会政府工作报告中，针对“提升行政效能和水平”，继续提出要整治形式主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为基层政府治理中的顽疾之一，形式主义不仅降低了行政效率，还损害了政府公信力，甚至影响了群众的获得感。近年来，尽管中央三令五申要求整治这些问题，但在一些地方，文山会海、过度留痕、敷衍应付等现象依然存在。如何根治这些顽疾，已成为提升基层治理能力的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“文山会海”为例，一些基层干部反映，大量时间被用于开会和写材料，真正为群众办实事的时间反而被压缩。某地一位乡镇干部曾表示，一周内参加了十几次会议，内容重复且缺乏实质性决策，导致工作疲于应付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一问题，有必要精简会议和文件，提倡开短会、讲短话，减少不必要的检查和汇报。同时，利用数字化手段，推动“无纸化办公”和“线上会议”，将基层干部从繁琐的事务性工作中解放出来，让他们有更多时间深入群众、解决实际问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过度留痕是形式主义的另一典型表现。一些地方为了应付检查，要求基层干部事事留痕、处处拍照，甚至出现了“填表扶贫”“摆拍走访”等怪象。不仅浪费了大量人力物力，还助长了弄虚作假的风气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307171054327.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基层干部抱怨扶贫变味：填一遍表格得签2080个名字&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些地方形成了“指尖上的形式主义”，过度依赖各种App打卡、微信填报等重复劳动，甚至不惜“数据造假”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，上级部门可以优化考核机制，减少对留痕材料的依赖，更多关注实际成效和群众满意度。例如，某地在扶贫考核中，取消了繁琐的表格填报，改为实地走访和群众访谈，取得了良好效果。这种以结果为导向的考核方式，值得推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“推诿扯皮”现象也备受诟病。一些部门在面对群众诉求时，互相推卸责任，导致问题久拖不决。针对这一问题，可以明确部门职责，建立首问负责制和限时办结制，确保群众诉求有人管、及时管。同时，加强部门间的协同机制，打破信息壁垒，形成解决问题的合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分地方存在“重包装、轻实效”的政绩工程现象，如大规模搞形象工程、盲目推进高投入项目，导致资源浪费，甚至加重财政负担。需要健全政绩考核体系，将工作成效与人民群众的满意度挂钩，防止单纯以GDP增长率作为政绩评价标准。严格财政监督，对“形象工程”项目加强审计，确保每一分财政资金都用在实处。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307171142883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让基层减负，要注意避免层层加码、责任下推，让基层不堪重负。针对这种现象，应当精简考核指标，减少“摊派式”任务，避免以考核代替实干。增强调查研究，决策前广泛听取基层意见，确保政策符合实际，不搞“一刀切”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根治形式主义，不仅需要制度约束，更需要转变工作作风。基层干部应树立以人民为中心的理念，真正把群众的需求放在心上，而不是把时间和精力花在应付检查和制造“政绩”上。上级部门也应以身作则，减少不必要的检查和评比，为基层减负松绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，整治形式主义是一场持久战，需要从制度、机制和作风等多方面入手，才能真正实现基层治理的提质增效，让群众感受到实实在在的获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>