<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bdecb9e044b1e8fc32ca91738fab0a13</guid>
<title>任何国家都不应以“世界领袖”身份在国际社会颐指气使</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2021_07_07_597353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/于洪君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，正处于冷战结束以来最复杂、最深刻的历史变革期。我们中国人将其称之为百年未有大变局。这个大变局的突出特点是：国际政治经济秩序、热点地区安全形势、全球治理体系改革和人类文明总体进程，面临前所未有的新情况新问题。其中特别值得关注的是，对整个世界格局和人类和平发展影响最大的大国关系，呈现出险象环生、日趋紧张、前景不明的严峻局面。大国关系重塑和世界格局重整，已经刻不容缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界多极化持续演进、经济全球化曲折发展、发展道路多样化与文明多样性密切交融的当今时代，观察和处理大国关系重塑问题，必须有更超前的历史站位、更坚实的战略定力、更睿智的外交技巧。就此，我有如下几点思考和建议：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，相互尊重。&lt;/strong&gt;处理国与国的关系，特别是大国关系，相互尊重看起来是最低标准，实际上却是最高要求。相互尊重的前提是，承认人类文明进程的多样化，承认各国社会发展的差异性、承认不同价值取向的合理性。相互尊重，就是以此为基础，彼此理解和认同对方的历史文化、道路选择、发展模式、治国之道、发展需求、安全关切，以及与此相关的价值观体系和国家治理方式。历史已经证明并将继续证明，在国际关系中，特别是大国关系中，真正做到言行不一、表里如一的相互尊重，并非易事。国际社会的所有成员，尤其是对世界和平稳定与进步发展肩负特殊责任的世界级大国，必须时时处处做相互凝重的楷模和表率，必须为此做出更多的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，平等相待。&lt;/strong&gt;世界各国因综合国力差异和发展水平不同等诸多原因，在国际舞台和地区事务中的作用与影响不尽一致，这是天经地义、无须讳言的。但各国无论大小，建国不分先后，身份平等，主权平等，国际法地位平等，内政不受干涉，权益不得侵犯，这也是不容置疑、不可否定的。遗憾的，人类社会虽然早就进入现代发展阶段，东西方冷战也已过去30余年，但弱肉强食的丛林法则、以大欺小以富暴贫的帝国思维、势力范围和集团政治行为，仍在大行其道。以人道主义干预为由颠覆合法政权，以所谓民主改造为目的向整个地区输出模式，诸如此类的新霸权屡见不鲜。国与国之间，特别是大国之间，只有彼此平视才能真正实现平等相待。任何国家都不应以“世界领袖”身份凌驾于国际社会。国际社会永远也不会接受霸权国颐指气使的领袖角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/07/20210707102358875.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本次G7峰会，中国成为“不在场的主角” &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：WWC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，超越自我。&lt;/strong&gt;无论从理论上说还是从实践中看，任何国家的对外政策和对外关系，都需要不断回顾、省察和调整。那些背负着深重的帝国政治包袱、在广大发展中国家和整个国际社会积怨甚深的世界大国，更需要全面而客观地梳理本国同外部世界的关系，包括同其他大国的关系。理性评估本国外交历史与现实的成败得失，特别是对人类共同发展与安全的功过是非，坚持以与时俱进的勇气和决心进行调整和创新，努力使本国对外战略和策略与时代同步，这是大国关系重塑的基本路径之一。中国建国之初旗帜鲜明地声援世界各国人民的正义斗争，改革开放后全力推动世界的和平与发展，近年来大力倡导并实践人类命运共同体理念，在国际政治理论和对外关系实践方面实现自我超越，影响重大而深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，勇于对话。&lt;/strong&gt;对话是人类进入近现代发展阶段以来处理相互关系的最基本、最常见的外交方式。国与国之间，尤其是大国之间，惟有坚持不懈地开展不同层次、灵活多样的坦诚对话，才能做到彼此认知，求同存异；才能做到释疑解惑，增进互信；才能相互协作，落实共识。对话既可以是国家层面的，也可以是民间层面的；既可在政治家和外交官间进行，也可在专业智库和专家学者间进行；既可讨论政治安全问题和全球事务，也可探讨经济科技和人文交流问题； 既可采取双边互动方式，也可以采取多边联动方式；即可通过公开途径进行，也可通过秘密渠道进行。推动大国关系重塑，构建均衡稳定的大国关系，绝不应放弃和拒绝对话。大国间拒绝接触和对话不但无益于问题的解决，反而会积累更多的矛盾，酝酿更大的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五，互利合作。&lt;/strong&gt;当今时代，归根结底是以和平与发展为共同诉求的时代，是以对话与合作走向共同进步的时代。对话是合作的前提条件，合作是对话的根本保障。大国之间的合作，不仅是双边的，还应是多边的；不应是局部的，而应是全面的；不应仅限于经济、科技与人文，也应包含政治与安全、地区事务与全球治理等共同关注的所有领域。各国的合作，首先是大国合作，必须摈弃意识形态分歧，超越社会制度差异，禁绝地缘政治私利，统筹当前与长远需要，兼顾双方乃至整个国际社会的共同期盼。既要符合当前的国际关系准则与道义原则，也要经得起历史与时间的永久考验。无论中俄之间还是中美、中欧之间，还是俄欧俄美之间，都应高度珍视现有的互利合作机制和成果，都应不断探讨继续扩大和深化合作的可能，而不是人为中断甚至破坏以利益互补与安全互求为基础的务实合作。中国近年来大力推动“一带一路”建设，就是要为全球范围的合作发展开辟新的路径和范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第六，共同担当。&lt;/strong&gt;当今世界既充满机遇又遍布挑战。一方面各国间的人文交流与经济合作日益紧密，发展利益与安全关切高度契合，人类越来越成为休戚相关忧患与共的命运共同体；另一方面各国间的制度差异、理念分歧、利益冲突与国力之争根深蒂固，人类面临的传统安全与非传统安全问题相互交织，彼此牵动。国际社会携手共进、并肩而行的压力越来越大。风雨同舟、共克时艰的责任愈益彰显。综合国力较为强大、动员能力相对突出的大国，理所当然地要担负更大的历史责任。时代变迁和历史大势、昭示我们：面对日益增多和愈加严峻的共同性问题，譬如突如其来的新冠疫情带来的巨大威胁，任何民族都不能独善其身，哪一个大国也不能独当重任。大国必须同心协力，率先垂范，共同抵御保守主义、孤立主义、单边主义、霸权主义和各种极端行为；必须相互协作，配合行动，继续完善多边体制，努力维护以联合国为代表的国际组织体系和全球治理格局，维护全球产业链供应创新链的完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，共同构建均衡稳定协调发展的新型大国关系，这是站在历史正确一边的唯一选择。面对时代风云变幻的挑战和国际社会的共同期盼，世界各国，特别是各个大国，必须不断增强自已的使命感、责任感和紧迫感，必须以推动人类社会共同发展与进步的崇高目标为已任。那种坚持冷战思维、强权政治和集团利益的帝国式的大国外交，那种以新大西洋伙伴关系对抗中俄战略协作伙伴关系，试图打造亚洲版北约用以遏制中国和平崛起的新冷战行为，既无益于地区稳定与和平，也不利于大国关系重塑和全球治理体系改革。真诚希望相关各方，特别是那些给地缘政治形势造成负面影响、导致大国关系持续紧张的国家，能够认清历史大势，明断利害关系，适时调整政策，以较为负责的态度投入到大国关系重塑进程中来，使构建国际社会翘首以待的新型大国关系新格局，真正变为现实而不是再次沦为空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a07402c500cca153ddc642231c9b36fe</guid>
<title>“共产党联盟”vs“民主同盟”？有人又开始带节奏</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2021_07_07_597300.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月6日晚召开的中国共产党与世界政党领导人峰会，不只是中国共产党建立100周年纪念活动的一次新高潮，也是中国共产党迄今主办的规格最高、规模最大的全球性政党峰会，更是世界政党史上一场史无前例、绝无仅有的会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于普通老百姓来讲，当美国政府持续打压中国，西方媒体中时不时地洋溢着“美国回来了”的欢呼，中国成功办一场盛大的世界级峰会，展示真正的全球朋友圈，阐述对未来发展的国家雄心，更具有难以估量的鼓舞人心作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前我曾写过一篇长文《中共百年的全球意义》，讲述中国共产党建立100年延续人类文明演进的进步主义逻辑、提供了发展中国家可借鉴的有益道路选项、推动全球政党制度的重大突破与理论创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但看到现场的空前盛况，尤其是当中国国家领导人入场时，显示屏上百个窗口的那一端，几乎所有外国友人都起立鼓掌欢迎，更意识这场世界政党峰会的不同凡响意义。值得品味的是，习近平主席在峰会的主旨讲话稿，将政党责任与中国未来的思考推向了一个新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/07/20210707083844345.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月6日，中共中央总书记、国家主席习近平在北京出席中国共产党与世界政党领导人峰会并发表主旨讲话。新华社记者 李响 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国式的全球朋友圈&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21位兼任国家元首、政府首脑的政党领导人出席峰会并发言，160多个国家500多位政党领导人受邀参会，约1.5万名国际人士在线听取了中国国家领导人习近平的讲话，同传语言有15种，由一国组织、全球3/4国家的代表参与，这样的盛况，令人震撼。此前，还有170多个国家的600多个政党和政治组织等发来1500多封贺电贺信，表达对中共的友好情谊和美好祝愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯定有人会说，中国在炫耀国际影响力。类似酸葡萄心理，不值一驳。但不得不承认的是，美国与西方一些媒体或政客常抹黑中国，认为“世界都在反对中国””、““国际社会都厌恶中国”之类的言论，已不攻自破。美国常常标榜着本国所谓“民主”、“自由”等观念是国际通行的普世价值，也显得虚弱无力。美国想要构建的“民主十国”，更变成了一个小团体的狭隘与自私。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就像在一个村子里，“美国”这个最富最壮的村民，常常纠集比较富的一二十个村民，搞“富国联盟”，对成长最快、经济实力已第二的“中国”村民指手划脚，还屡屡放话说“全村都讨厌你”。但是，忽然有一天，“中国”村民过生日，全村3/4村民都为其庆生，还聆听他的生日感言。试问，到底谁的朋友更多？谁更能代表着全村意见呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国式的朋友圈不分贵贱，不分大小，来者是客，且一路相伴相行。正如习主席在峰会讲话中提道：“在人类追求幸福的道路上，一个国家、一个民族都不能少。世界上所有国家、所有民族都应该享有平等的发展机会和权利。我们要直面贫富差距、发展鸿沟等重大现实问题，关注欠发达国家和地区，关爱贫困民众，让每一片土地都孕育希望。”这样的胸怀，怎能是一些西方政客动辄以意识形态、财富多少划线而能比呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/07/20210707084207734.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月1日上午，庆祝中国共产党成立100周年大会在北京天安门广场隆重举行。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者 庞兴雷 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国式的共同价值&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此与美国比较，容易刺激被普遍认为处在“更年期”内心敏感的美国。习主席的峰会演讲稿中，没有提一句“美国”，也没有任何一句话直接批评美国，有的只是真诚地对世界上一些国家的劝诫。明眼人都能听出，这是对谁讲的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，习主席讲胸怀时说，“从‘本国优先’的角度看，世界是狭小拥挤的，时时都是‘激烈竞争’。从命运与共的角度看，世界是宽广博大的，处处都有合作机遇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲发展时，是这样说的：“发展是世界各国的权利，而不是少数国家的专利。我们要推动各国加强发展合作、各国人民共享发展成果，提升全球发展的公平性、有效性、协同性，共同反对任何人搞技术封锁、科技鸿沟、发展脱钩。我相信，任何以阻挠他国发展、损害他国人民生活为要挟的政治操弄都是不得人心的，也终将是徒劳的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲制度时，则说得更透：“实现民主有多种方式，不可能千篇一律。一个国家民主不民主，要由这个国家的人民来评判，而不能由少数人说了算！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从骨子里看，中国决无意与美国比朋友谁更多，更无意用新的类似“共产党联盟”来对抗美国的“民主同盟”，而是希望分享中国共产党100年来取得成功的重要经验，与所有国家的政党领袖们积极为全人类的幸福而求索，希望推动建立求同存异、相互尊重、互学互鉴的新型政党关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为人民谋幸福：政党的责任”，恰恰是这场峰会的主旨，也是中国共产党100年来对世界政党演进史的巨大贡献。这个责任习主席在峰会讲话中提了五大段，分别是“引领方向的责任”、“凝聚共识的责任”、“促进发展的责任”、“加强合作的责任”、“完善治理的责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个解决了14亿人温饱、并全面实现小康，取得了同时段世界上任何一个政党都没有的成就后，中国共产党向世界同行们提出的真诚建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国共产党看来，“政党”（Party）不应只是“部分（part）”人的政治与利益代表，更尽全力为所有人利益而服务。“为人民谋幸福”，应该成为世界政党责任的最大公约数，也应是全球政治的真正普世价值。这个普世价值应超越意识形态，超越地域疆界，超越文化差异，超越政治制度，超越国力大小，而这恰恰是比美国所谓“民主”、“自由”等普世价值更高的共同价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国式的全球情怀&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今世界，超过100年历史的政党，大概有80个，但实践证明，能保持着生机勃勃、且有强大组织力、代际延承机制的，中国共产党可谓举世无双，仅此一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一个政党成为一国执政党，并且国力已逐渐强盛后，到底该对世界做些什么？美国共和党前身辉格党在19世纪中叶时确立的理想是推动“个人自由”，20世纪初英国工党建立时的宗旨是“在议会里实现独立的劳工代表权”等，当下美国民主党执政，其总统拜登的公开宣示是“为中产阶级的外交”。那么，中国共产党呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席在峰会讲话中提了四个“新贡献”，分别是“为人类对现代化道路的探索作出新贡献”、“为世界各国共同发展繁荣作出新贡献”、“为增进人类福祉作出新贡献”、“为人类社会携手应对共同挑战作出新贡献”。不得不说，中国共产党人是有全球情怀的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会想，那些全球新贡献太大了、太远了，甚至有点遥不可及。或许吧，但正如大家都看到的那个场景，在7月1日庆祝中国共产党成立100周年大会上，数千名年轻人在天安门广场举起拳头宣示高喊：“请党放心，强国有我”。当时很感慨，30多年前，自己还是小学生时，经常唱“我们是共产主义接班人”，现在，俨然已成前辈，接班人在传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/07/20210707083929328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;请党放心，强国有我”&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，传承的动力决不是为与美国或外部敌对势力对抗，而是来自于为一个主题：民族复兴。当民族复兴的目标不断接近时，中国共产党当然愿意“同各国政党交流互鉴现代化建设经验，共同丰富走向现代化的路径，更好为本国人民和世界各国人民谋幸福。”这与美国两个轮流执政的党派不断对外推行意识形态、维系美国霸权的目标，站位显然更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得2019年在印度瑞辛纳论坛，与美国中情局原局长、还当过驻伊拉克和阿富汗司令的戴维·彼得雷乌斯等多位欧美人士同台论“全球治理”。问答阶段，一位参会者挑衅地问：“你是共产党员吗？中国共产党会对世界做什么？”上百人的会场当时出现嬉笑声，还有一些稀稀落落的掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很肯定地回答“是”，此时下面有人哗然。接着我笑着说，“不要问题想得太复杂。其实党员对我来讲，最现实、最直接的意义就是，要自我要求更严格，比如工作更勤奋，能力更强，更能帮助别人，更能成为周围人的榜样。中国共产党未来肯定会世界做更多，至少不会输出战争、输出难民、输出死亡、输出危机。”我转头看着彼得雷乌斯。他尴尬地笑，台下则有不少人鼓掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去西方舆论总是抹黑中国共产党，甚至将其描述为“红色邪恶力量”。许多中国人对外也会低调地掩饰“党员”的身份。路遥知马力，这些年，中国共产党人越来越自信，创新性地推出政党外交，2017年主办“中国共产党与世界政党对话会”，还陆续推出中俄执政党对话、中国-阿拉伯国家政党对话会、中拉政党论坛、中非政党理论研讨会、中国-中亚政党论坛、中国共产党同东南亚国家政党对话会，等等。政党外交已推到了大国外交的最前沿，目的也很纯粹，就是分享各自的治国理政经验，为各个国家与地区的更好发展、更好为人民谋幸福而共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，人类正处在关键的十字路口，政党的作用责无旁贷。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0ff7ab9a4f45a4d8209b91ab481ff52</guid>
<title>美军快速撤出阿富汗，要做好反恐形势恶化的准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/gudingguo/2021_07_07_597291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 顾定国 何建华】&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在庆祝中国共产党成立100周年大会上发表重要讲话强调指出，新的征程上，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，增强忧患意识、始终居安思危，贯彻总体国家安全观，统筹发展和安全，逢山开道、遇水架桥，勇于战胜一切风险挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界正面临百年未有之大变局，虽然和平与发展仍然是当今时代的主题，但复杂多变、激流涌动的综合安全危机日益凸显，国际安全环境日益凶险，世界正因安全而发生重大改变。未来十五年，中国国家安全可预见乃至不可测的风险将明显增多，要解决的问题不少，发展起来以后出现的问题比发展起来之前会更多更复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评估预测、高度重视和未雨绸缪当前国际安全形势和反恐新态势新变化对我国安全与发展带来的影响？“总体国家安全观与高质量经济发展”高峰论坛日前在华师大举行，来自清华大学、中国人民大学、复旦大学、吉林大学、厦门大学、海南大学、湖南大学、国际关系学院、西南政法大学以及中共中央对外联络部、中国现代国际关系研究院、中国社会科学院、上海国际问题研究院、上海社会科学院、中国南海研究院等机构和相关部门的30余位专家发言，以全球视野、现实关照与学理解析提出见解，现择其要整理分享如下——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际安全格局不稳定不确定因素增多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年发生的新冠肺炎疫情给全球政治带来全方位冲击，国际安全形势出现明显的波折起伏，各种风险交织叠加、挑战增多，各主要大国竞相调整和强化安全战略布局，使正在变化的世界格局明显加速，大国实力分布、世界安全和发展形势与国际斗争方式正在发生重大变化。尤其是美国特朗普政府强化单边主义和强权政治，拜登政府延续强硬推行大国竞争政策，使全球安全形势明显恶化：全球动荡源和风险点进一步增多，传统安全问题与非传统安全问题相互影响、相互转换，国际安全失序和不确定性进一步显现。同时，国际恐怖主义活动的新态势新动向使国际安全格局动荡加剧，不稳定不确定因素增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得警惕的是，美国以一国之私利，为维护国际霸权利益，确保自身的绝对安全，视中俄为战略竞争对手，以其诸多垄断地位，极尽打压之能事。加大与中国竞争、限制和遏制中国发展似乎已成为当前美国国内新的唯一“政治正确”。随着美国两党高度统一，以“全面遏制打压”替代“竞争与合作”政策，从科技、经济、地缘政治和意识形态，乃至利用加剧恐怖主义活动等全方位强化推行“全政府对华遏制战略”，不遗余力、穷凶极恶对我进行战略打压，按照既定且难以改变的一系列安全战略计划实施，加速布局、加快推进，对我已形成空前巨大的现实安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前, 中国面临的恐怖主义威胁最主要来自三股势力尤其是新疆 “东突”、及境外国际恐怖主义势力。恐怖主义直接威胁我新疆社会政治稳定，成为国家安全之心头大患。近年一些美西方媒体假借教育培训中心问题连篇累牍炒作涉疆不实报道，美国国会更是通过一系列所谓“维吾尔人权政策法案”，恶毒攻击中国新疆的人权状况，歪曲抹黑中国去极端化和打击恐怖主义的努力，无端指责中国政府治疆政策，粗暴干涉中国内政。他们蓄意将反恐与人权区分开来, 在涉疆问题上坚持双重标准，暗里明里纵容“东伊运”，公开支持“世维会”组织，最近又借棉花、光伏产品等问题攻击我新疆人权，借此打压、遏制中国，阻挡中国快速发展的前进步伐，从而达到其“以疆制华”，“以恐遏华”的战略目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/07/20210707075241559.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军撤出阿富汗，图片来源：美国陆军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;因疫情沉静多时的国际反恐呈现新态势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期因疫情发展沉静多时的国际恐怖主义又有新的动向，蠢蠢欲动、跃跃欲试，呈现新的态势；美、法相继宣布将从阿、非撤军，使我面临阿富汗境内恐怖组织的直接威胁，我国在非洲的战略利益也将完全暴露在战乱、动乱、绑架袭扰和各类恐怖袭击面前，对我“一带一路”战略形成新的压力和威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体观察分析，国际反恐新态势主要体现在：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是美国战略重心转移，全力聚焦大国竞争，坚持反恐战线收缩，风险热点地区的恐怖活动有增无减，国际反恐更难形成合力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“伊斯兰国”中东虽然溃败，但该组织在非洲、东亚、南亚、中亚和东南亚的区域分支机构继续招募追随者的能力有增无减，通过社交网络得到了全新的功能支持，国际暴恐势力向民族宗教复杂地区、安全防范薄弱地区扩散；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是疫情加剧国际政治和社会脆弱性，暴恐势力恣意激化地区矛盾，鼓动社会分裂，趁虚而入、趁火打劫，欲火中取栗；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是孤狼式恐怖事件不断增加，使用汽车、无人机等工具突袭防不胜防，在思想传播、经费来源、组织指挥高度网络化，恐怖活动的突发性，隐蔽性大为增强；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是两大毒瘤“双核驱动”，即伊斯兰极端主义宣扬其意识形态，煽动仇恨和鼓噪极端暴力行动加剧；西方民粹主义中的种族主义、反全球化及反政府的意识形态倾向凸显，极右翼和生物恐怖主义威胁上升；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六是国际暴恐乱源多点并发，动荡高危地区恐袭更为频繁，暴恐威胁有扩大异化的风险，并有向我国周边地区集聚趋势。今年来，美国和西方国家频频炒作涉疆、涉港、涉藏等问题，尤其在涉疆问题上对我的污蔑攻击达到空前未有程度，抹黑中国的声浪一浪高过一浪，其借此打压遏制中国、阻碍中国发展进程的险恶用心昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿富汗局势溢出效应值得高度警惕&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国及其盟友的撤军计划正常进行，塔利班与阿富汗政府军的战斗也在不断趋于激烈。阿富汗塔利班的大规模进攻态势远超预期，其攻击速度、力度、战果令人瞠目。其攻击强度大，攻击范围广，攻击能力强（控制了阿富汗与塔吉克斯坦的部分边界），攻击斩获多（拿下62个县-区，获得大量武器装备）。更严重的是，随着来自于联军的支援减少，阿富汗政府军士气也在不断降低，大量武器装备落入塔利班之手，一些阿富汗政府军不战而逃或不战而降，战场形势继续朝着不利于政府军的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国加速撤军包藏祸心，意在祸水东流。阿富汗前总统卡尔扎伊已经很直白地表示，美国在阿富汗打了一场长达20年的反恐战争，但不管是“基地”组织还是塔利班都未被消灭，若塔利班重新控制阿富汗，就意味着美国在阿富汗进行了20年的反恐战争归于失败，这一地区将出现全面混乱和前所未有的安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，阿富汗总统加尼与拜登会晤无功而返，拜登表示美国坚定不移地执行撤军计划，甚至有意加快撤军速度，丢下反恐的烂尾工程给周边国家，更在于希望引发塔利班从反美变为反华，达到祸水东流之目的。同时，美不再认为基地组织对美构成直接威胁，而乐见于恐怖组织直接威胁和攻击中国，届时，美国可作壁上观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>342157fddb6838b1df9fae2aecfa3ec8</guid>
<title>国产高端芯片量产在即，产业升级换“芯”指日可待</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_07_07_597290.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/06/20210706185157939.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中科院计算技术研究所副所长包云岗博士&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
【文/包云岗 编辑：科工力量 陈辰】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;国产芯片制造技术进步明显&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
数据显示，2019年国内集成电路产业的产值超过7500亿人民币，2020年则达到了8848亿元。而在整个产业发展过程中，集成电路制造行业取得的进步最为明显。据包云岗博士介绍，经过多年耕耘布建，目前国内集成电路产业已从高速发展阶段向高质量发展转型，已经具备14nm、28nm等先进制程工艺技术，并能在短期内实现规模量产。这将进一步推动全球集成电路产能向中国大陆转移，同时为国产芯片制造产业链带来新机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
一方面，近年来，中国集成电路市场的迅速发展，推动了整个产业的进步与技术革新。随着产品应用领域的专业化和细分化，国内在集成电路制造领域的技术水平不断实现突破，比如在先进与特色工艺的研发和产业化等方面取得显著了进展。这使得中国大陆的芯片制造与国际领先技术的差距越来越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
另一方面，全球集成电路产能向中国大陆转移，将为国内集成电路产业实现跨越发展奠定重要基础。目前，国内外多家厂商都在大陆规划建设新增产能。而在诸多新增晶圆厂逐步建设完成后，中国大陆将在降低成本、扩大产能、地域便利性等方面具备更强有力的保障及支持。显然，这对国内集成电路产业的整体发展及完善，起到极为重要的促进作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
毫无疑问，集成电路是国民经济和社会发展的战略性、基础性、先导性产业，是电子信息产业的核心。近年来，中国正在不断出台产业政策，以市场化运作的方式推动集成电路产业的发展。比如2020年8月，国务院发布了《新时期促进集成电路产业和软件产业高质量发展的若干政策》，进一步明确了对集成电路产业尤其是制造业的支持。由此，国内集成电路产业发展及制造技术进步还有很大想象空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;14nm芯片助力产业换“芯”升级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
在眼下集成电路产业发展形势下，国产芯片制造的快速进步振奋人心。2019年第四季度，国产14nm工艺芯片实现量产，到了今年3月良品率已经达到90%-95%，同时已经完全有能力应对下游大规模量产的需要。目前，国产14nm领域的设备、工艺、封装、材料等各技术工艺环节都已经有系统部署，均在按部就班进行迭代升级。多位行业人士预测，国产14nm芯片各个环节会快速得到完善，明年实现规模量产的可能性很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
当然，要实现这些突破并不容易。包博士表示，国产14nm芯片攻克了许多技术难题，包括刻蚀机、薄膜沉积等关键装备实现从无到有，并批量应用在大生产线上；后道封装集成技术成果全面实现量产；抛光剂、溅射靶材等上百种关键材料，通过大生产线考核进入批量销售等等。这些成果基本覆盖了我国集成电路全产业链体系，扭转了之前工艺技术全套引进的被动局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
此外，他还认为，中国半导体产业曾经遗憾地错过一个黄金年代，目前国际半导体行业巨头几乎都在上世纪七八十年代起步，用漫长时间和巨量人才投入才换来现在的技术积累。但纵观全球，只有美国有结构完整的计算机产业，英国、韩国、德国、法国等都只是各有所长。但现在除了美国之外，中国也已具备了构建全产业的潜力。而单从代工环节情况来看，拥有14nm工艺技术的国家和地区只有美国、台湾、韩国和中国大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
在市场应用方面，智能手机已经进入应用5nm芯片的时代，14nm制程应用已经不多。但一段时间内，14nm仍然会成为国内绝大多数中高端芯片的主要制程。数据统计，2019年上半年，整个半导体销售市场规模约为2000亿美元。其中，65%芯片采用14nm制程工艺，25%左右采用10nm和12nm，仅10%左右的芯片采用7nm。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
对此，包博士表示，14nm是当下应用最广泛、最具市场价值的制程工艺，在AI芯片、高端处理器以及汽车等领域都具有很大的发展潜力，其中主要应用包含高端消费电子产品、高速运算、低阶功率放大器、基频、AI、新能源汽车等。更重要的是，国产14nm规模量产不仅将为我国攻坚制程更高端的芯片技术积淀经验，也将为国产芯片自给率在2025年达70%奠定有力基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;28nm芯片在新基建中大有可为&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
比起14nm制程工艺的突破，国产28nm芯片规模量产同样意义非凡。据包博士介绍，28nm工艺是集成电路制造产能中划分中低端与中高端的分界线。在当前的芯片种类里，除了对功耗要求比较高的CPU、GPU、AI芯片外，其余的工业级芯片都是用的28nm以上的技术，比如电视、空调、汽车、高铁、火箭、卫星、工业机器人、电梯、医疗设备、智能手环以及无人机等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
“由于集成电路制造还是以中低端产能为主，当前我国向中高端迈进的需求非常迫切。而一旦完全掌握了28nm技术，就意味着市场上绝大部分的芯片需求都不会被卡脖子了。”包博士说，28nm的优势也比较明显。在成本几乎相同的情况下，使用28nm工艺制程可以给产品带来更加良好的性能。例如与40nm工艺相比，28nm栅密度更高、晶体管的速度提升了约50%，每次开关时能耗减少了50%。由此，综合考虑成本和技术因素，28nm制程在未来较长一段时间将成为中端主流工艺节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
正因如此，国务院去年发布了《新时期促进集成电路产业和软件产业高质量发展若干政策的通知》，其中提到对28nm及以下的晶圆厂/企业加大税费优惠支持力度，增加对&quot;中国鼓励的集成电路线宽小于28nm（含），且经营期在15年以上的集成电路生产企业或项目，第一年至第十年免征企业所得税&quot;等内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
在市场应用方面，包博士称，国产28nm芯片国内市场广阔。目前，国内芯片制造企业产能已基本全线利用，至少达到了98%。这是最近五年来产能利用率最高的一年。而随着数字经济快速发展，中国正在全力开展新基础建设工程，对芯片的需求十分旺盛。虽然与5nm、7nm相比，28nm的工艺还有一定差距，但在5G、新能源汽车、特高压、大数据中心、人工智能、工业互联网等国家大力发展的领域中已经属于成熟工艺，不论在成本还是在芯片功耗、功能与性能三大指标上，都是性价比最高的工艺制程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
根据调研机构IC insights发布的《2020-2024年全球晶圆产能》报告显示，2019年，10nm以下先进制程的芯片产能占总产能的4.4%，而大于28nm的成熟制程产能则占52%。因此，加快国产28nm芯片布局，不仅有利于在这一领域站稳脚跟，而且在芯片国产替代和新基建大潮下大有可为。包博士指出，国内已经具备28nm技术节点完规模量产能力。在集成电路各产业链环节，有些企业研发已经取得了不俗成就，有些企业的产品生产线上已经得到具体应用。与此同时，国内在一些细分领域还实现了显著突破，比如在介质刻蚀领域已达到全球先进水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;提高服务能力可加速技术迭代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
芯片是通信信息产业的核心，应用前景巨大。对于国产芯片是否可以满足包括5G通讯在内的通讯设备性能方面的需求，包博士表示，国产14nm芯片可以满足5G通信、高性能计算等领域的大部分需求。此外，国内也在积极开发7nm等先进工艺制程芯片，未来将有效缓解高端芯片代工领域的对外依存状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
但芯片毕竟是硬件，只有在软件层面充分调动芯片的性能，才可以体现芯片的价值。依据国际历史经验看，通过软件的调试也可以改变芯片的特性。对此，包博士指出，“国内通讯运营商、设备提供商以及通讯方案服务商，也需要清楚当下芯片产业的变化，努力通过‘软硬件结合’的模式创新服务方案、设备架构，以适应时代的变化发展。 ”今年4月，国内已经实现7nm芯片试产，取得了阶段性成果。如果进展顺利，今年底或明年初时即可以实现7nm芯片批量生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
不过，在5nm芯片工艺研发方面，国内依然面临不少困难。一方面，美国的限制一直未能出现根本性的解除，导致国内依然难以获得顶级水平的光刻机。另一方面，5nm芯片本身也是一个巨大的技术挑战，难度要高出7nm很多。但在面临多项压力、困难下，国内也已经启动了5nm芯片工艺研发，力求在2021年底之前先打通完整工艺流程，再向实验生产阶段迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
至于芯片制造企业是不是应该把所有资源都投入去研制更先进工艺？包博士提示，国内也许应该分配足够的资源来提升中低端工艺的服务能力，加大投入完善中低端工艺的生态，从设备、材料、单元库、EDA、IP等都积累起来并打磨好，从而力争在国际上形成市场竞争力。当中低端工艺能成为稳定的现金流来源，再去攻克高端工艺也许更有把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
“中低端工艺对于国内企业已基本不存在大的技术壁垒，但这部分的收入却和台积电等企业差距巨大。这是生态的差距，是服务能力的差距。相比研制先进工艺的投入，完善中低端工艺的投入要小得多，但收益却可能会更显著。 ”根据国内的流片经历来看，芯片制造企业的服务能力的确还有很大提升空间。如果能进一步提高服务意识和服务能力，那将会吸引一大批铁杆客户形成互信，从而加速技术的迭代优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;国产中高端芯片未来可期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
对于整个集成电路产业以及与芯片密切相关的数字通信、电子产业的看法，包博士认为，芯片作为未来工业真正的明珠，不仅是全球化最彻底的产业，也是全球最高级别的创新协作体系。现在，国内技术在满足做大量普通芯片方面并不存在卡脖子，所谓的卡脖子是在顶级芯片领域被卡了脖子。但要实现突破，芯片产业需要同时具备充足的资本和技术储备，建立一个全球创新的协作体系，以及清晰意识到芯片产业发展的规律：当前的自主研发是为了更好地融于全球市场，而不是脱离全球市场另起炉灶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
此外，除了我国芯片产业自身的奋力发展，其他相关领域如数字化、通讯以及电子产业，一定程度上也需要重新定义产业发展方向。在5G通讯快速发展的当下，相关产业要努力融于全球化产业体系，主动增加国际体系对国内产业的依赖性，从而提升自身话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
比如在开发通信产业方面，华为在4月举办的全球分析师大会上所传递出战略：华为将“优化产业组合、增强产业韧性”开发相关软件场景。从中可见，在当前“软硬件结合”的产业体系中，这样的战略将保证华为继续融于全球通讯体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
对于国内集成电路产业发展现状及形势走向，包博士表示：一方面是因为当前国际形势，使得中国下定决心大力发展集成电路产业，另一方面也是未来智能物联网时代将会使芯片需求扩大一个数量级，甚至每年达到上千亿颗的需求。但国内的芯片基础较差是一个既定事实，必须承认。面对这样的事实，如何去做、去满足需求，才是可以真正体现中国企业家精神的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
毫无疑问，集成电路产业是资金密集、换代频繁、人才尖端的全球前沿产业之一，技术难度高且试错成本大。从美、日、韩、台等国家和地区集成电路产业发展历程看，后发国家和地区赶超不会一蹴而就，需要有自主发展的决心、艰苦奋斗的恒心、赶超成功的信心，更要有强大持续的资金、迭代演进的技术、素质达标的人才、产用联动的市场。最终，集聚资本、技术、人才、市场四大合力要素，国产中高端芯片才可能成功实现赶超发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
就国内目前的发展状况而言，在国际形势风云变幻、数字经济日新月异、产业转型升级愈发紧迫以及新基建大潮来临等情况下，国产中高端芯片的应用需求及前景势必十分广阔。另外，随着5G和AIoT时代到来，尤其是在智慧城市、自动驾驶、安防物联网等领域各项产品日趋丰富，芯片也逐渐专注于针对特殊场景的开发及优化，从而使得专用芯片即将迎来“百花齐放”时代。因此，在庞大的市场空间下，国产中高端芯片未来可期、大有可为！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99080964a839a8c5db4ba1f569dfff65</guid>
<title>中国邮政，永远滴神！</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_07_07_597283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/公众号：铁拳何处击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主笔：潜水&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编辑：何处击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来源：观察者网guancha.cn&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;周身上下都是拳，挨着何处何处击。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国哪家快递公司的营收是中国最高的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺丰、韵达、中通、圆通、申通、百世汇通，以及京东和极兔，提示一下，以上都不是的，可以选C。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，有C就选C。中国的快递老大其实是中国邮政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706151522433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是非常的意外？中国真正的快递始祖中国邮政，在广大网民中眼中，形象早已被固化为寄件效率低下的老国企，除了每年投递高考录取通知书外，几乎没有什么存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实邮政不仅没有没落，作为银行业里唯一能送快递的，快递业里唯一能存钱的，中国邮政可是妥妥的行业巨无霸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把我国所有主流快递公司凑一块，营收都没邮政一家多，2020年更是世界五百强排名第九十名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706151551144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月28日，中国邮政放出大招，表示将全面提速，覆盖全国1000多个城市，将在全国多省市地区实现运邮次日达，瞬间引爆舆论热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着快递行业的日益内卷，越来越多的快递公司选择将快递寄送至收件驿站，即便屡遭客户抗议和投诉，依旧我行我素，老百姓怨声载道却又无可奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706151620227.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持投递到人的邮政杀入战场宣布王者归来，势必将对行业产生巨大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天老何就来说说中国邮政这个行业巨无霸的前世今生，希望小伙伴们多多点在看加转发！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新中国刚成立时，现在的快递业务归邮电局办理，属于公用事业单位，负责全国的物流，通讯，电报电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别看现在邮政似乎送的都是小件，再过去物流极度匮乏的年代，邮电局的批条可是炙手可热的香馍馍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如某位人尽皆知的前房产大佬，现红烧肉爱好者、被抬上珠峰的登山运动员、广场舞高手，当初就是凭借拿到了批条，“干干净净”的赚到了第一桶金。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706151825751.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
到了八九十年代，随着电话和互联网开始逐渐的普及开来，现在的三大通讯商的前身——电信局管辖的电话，无线通讯，互联网等业务逐渐开始成了赚钱的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个大哥大就能解决的事情，谁还继续寄情书呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电信望着自家逐渐爆发的业务，再看看同门兄弟邮政，物流不发达，网点数万家，业务在萎缩，谁帮谁傻瓜，于是吵着要分家，坚决要和这个拖油瓶保持距离。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706151853305.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
电信的诉求的确有其合理性，最终在1998年4月，邮电分家，开始各走各路，渐行渐远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走吧，走吧，一九九八。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没了电信业务的输血，光1998年，邮政亏损金额高达179亿元，位列全国各行业之首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，这可是1998年的179亿元，在那个全国平均月薪500元不到的年代，这个亏损简直就是天文数字。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706151924740.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
巨额的亏损背后，是邮政“政企不分家”式的管理模式所致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，邮政资费由政府统一定价，不赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，垄断式的国企地位和长期的“喂奶抚养”也让邮政业务在市场上不具有竞争力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>