<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3bc54f6ea467aaddc728d77d78441b98</guid>
<title>总统选举变成“饭圈大战”？特朗普：有黑子要害我</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_10_12_567864.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/12/20201012223034325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普确诊新冠后重新进入选举赛道，这场美国总统也变得越来越“惊奇”，势不两立的民主党和共和党，以及特朗普粉和特朗普黑之间的拼抢，一度让人产生怀疑：这还是我熟悉的那个美国总统选举吗？更像是场大型真人秀啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统选举演变成“饭圈大战”，见面先问一句“你说谁的粉”。对于眼下处于最后冲刺的两党候选人，美国人民正在面临的新冠威胁、经济困难、社会撕裂都不是最重要的，最重要的是如何获得这些人手中的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期加更，沈逸老师从美国总统大选展现出的“饭圈文化”特点说起，谈谈政治高度娱乐化如何将美国拖入深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eafb5972e0a4726bc2873e0e924a132b</guid>
<title>腊肉的翻身仗</title>
<link>https://www.guancha.cn/YDKMSB/2020_10_12_567784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/一大口美食榜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的阳台上挂着一块腊肉，是去年冬天从老家带来的，只消耗了不到四分之一，剩下的部分一直悬在晒衣架上，风吹日照，无人问津，如今真成了名副其实的“老腊肉”，肥肉暗哑，瘦肉枯槁，叫人看了提不起什么兴致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/24/20191224141241663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网语境下，“老腊肉”被拿来调侃颜值不高、身材走样，甚至有些失意的中年人。网友的脑洞让人哭笑不得，好像过了某个时间，人生就成了一潭死水，掀不出波澜，就像阳台上的那块腊肉，看起来死气沉沉，萎靡不振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，两种“老腊肉”的遭遇是一样的：不被年轻人喜欢；被置于鲜肉的对立面；需要多一些阅历，生活上或者味蕾上，才能沉下心来体会“腊肉”的老朽之味。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/24/20191224141252278.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的是，能吃的老腊肉，不太会辜负好奇心，它不排斥鲜肉，不好为人师，更不会变成心思缜密的爱情骗子。它深谙克制的美德，能跟不同的食材相互磨合，成为饭桌上最不起眼的热量炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腊肉是特殊环境下的产物，容易引发长辈们关于饥馑的遥远回忆，但是对小辈们来说，它和节庆捆绑，和辞旧迎新的氛围相关，说来也妙，散发着陈年味道的腊肉承载了富足生活的寓意，这样的反差值得思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/24/20191224141303549.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我老家安徽，名声最响亮的腊肉叫刀板香，听起来杀气凛凛，像个嗜血狂人为自己的佩刀起的名字。实际是香气凛凛。腌制好的大块鲜猪肉晾在屋梁上，穿堂风带走水分，肉慢慢变得紧致干燥，吃的时候取下切成厚片，放在一块香樟木板上隔水蒸。木板贪婪，拼命吮吸腊肉渗出的肥油，一揭锅盖，就像迎头撞上一个响亮的饱嗝，香味震得人晃神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关刀板香，我一直是听得多看得多，其实很少会吃，一来手边没有一块上好的香樟木板，再就是在我妈的厨房里，有比木板更适合拿来蒸腊肉的东西——千张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/24/20191224141312906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方的千张单薄柔软，整张买回来之后横竖折叠成两指厚，再直刀切条，此时的千张从侧面看是百转千回，不用抖散，直接铺在盘底，上面摆上肌红脂白的腊肉，蒸就完事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安徽的腊肉没有熏这一步，用盐腌入味就拿去晾晒。南方冬天气候湿冷，当年新做的腊肉通常不会晒到僵硬，指头用力，在肥肉部分可以按进去一个坑。这样的腊肉有个缺点，油脂还是太多，直接切了蒸来吃，过于油腻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千张托底的优势在于“肥油不流外人田”。腊肉里多余的油脂在热力作用下不断渗出，像人进了桑拿房，忍不住地往外飙汗。腊肉的“汗”全部落在千张上，千张表面有细密的凹陷，挂得住不少油水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/24/20191224141322292.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对跟腊肉的味道有些隔阂的小孩子而言，千张的作用是循循善诱。先尝到沾染了腊味的千张，觉得意料之外的好吃，才会鼓起勇气，放下偏见，夹起一片油润晶亮的腊肉放进嘴里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/24/20191224141333617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的上海朋友跟腊肉和解是通过一碗菜饭。菜饭之于上海人，类似于炸酱面之于北京人，家常却不寻常。菜饭本身并不囿于季节，一年四季任何时候都能吃，但是最典型的菜饭不能没有腊肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节前后刚刚制好的腊肉，紧致却不木讷，配合打了霜的上海青，梗肥叶瘦，饱满甘甜，恰如一场极具反差和戏剧性的交手，米饭在当中圆融，一来二去，腊肉松弛，青菜温顺，结局是意想不到的和谐和宜人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2019/12/24/20191224141342955.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西南地区的腊肉经过烟熏，灰头土脸的，看上去更不太能唤醒食欲。梁实秋曾简短地描述如何欣赏一块腊肉，大概是，将其洗涮干净之后整块地蒸，蒸过再切薄片跟青蒜一起炒，青蒜绿叶不宜多，起到视觉和味觉上的点缀即可。短短几句，简明扼要，指出一条通往腊肉王国的大道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a02074bbd68bd1fca4bf4ffc1d4abe7</guid>
<title>换上拜登，中美关系会变好吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FrankLavin/2020_10_12_567783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雷文凯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月来，民主党总统候选人乔•拜登在民调中一直领先于总统特朗普，但要断定大位已定却还为时尚早。在我看来，拜登确实有可能在11月举行的总统大选中获胜，因为特朗普在应对新冠疫情和提振国家经济方面失误连连，其支持率正持续下滑。但未来几个月仍存有变数，特朗普早已展示过自己死里逃生的本事，要是换做其它政客，可能他们大多数人的政治生涯早就断送了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，如果事态继续这样发展下去，乔•拜登很可能会取代现任总统，在明年1月正式就任。他将需要考虑一些重要的政策问题，尤其是要施行怎样的对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与许多国家的双边关系相对稳定。这些双边关系即使不是积极的关系，也至少基于明确定义的角色和规则。而中国是唯一一个角色定位仍模糊不清的大国。美中关系不仅缺乏稳定性，而且还在继续恶化中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，也有人认为，除了两国交流的语气会有所变化，拜登不会突然转变特朗普施行的对华政策。因为这一对华政策源于华盛顿决策圈的普遍共识，即中美关系出现问题在很大程度上是由于中国行为失当。实际上，《民主党2020年党纲》已指出，“对于因中国政府行为而引发的严重经济、安全和人权问题，民主党人将旗帜鲜明地、坚决有力地并持之以恒地予以回击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有迹象表明，拜登将改变一些政策。正如华盛顿普遍对中国持怀疑态度一样，特朗普杂乱无章并不断制造摩擦的做法也引发了华盛顿普遍的不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登一直标榜自己的国际主义倾向。长期以来，他一直持有的外交政策观点是美国应该扮演国际领导者的角色，因为这符合美国的国家利益，而不是因为情绪或利他主义。换言之，如果美国不努力引导国际形势发展，那就等于将这个角色拱手让人，最终产生对美国不利的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，拜登今年早些时候在《外交事务》上发表了一篇题为《为什么美国必须再次领导》的文章，在文中他详细阐述了掌握国际领导权对美国有利这一概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登写道：“为了在未来赢得与中国或其他任何国家的竞争，美国必须加强其创新优势，并联合世界各民主国家的经济力量，一道打击经济不端行为，减少不平等。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，他还为提出贸易倡议埋下了伏笔：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写道：“错误的做法是我们把头埋在沙子里并说自己再不想做交易。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后拜登引入了一个特朗普式的经济强硬主题，并将其与他之前所说的国际领导权主题联系起来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国确实需要对中国采取强硬措施。如果中国得逞，它将继续掠夺美国和美国公司的技术和知识产权。中国还将继续通过补贴形式使国有企业获得不公平优势，并将抢占未来技术和产业领域的优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对这一挑战的最有效方法是建立一条包括美国及其盟友伙伴在内的统一战线，以应对中国的不端行为和侵犯人权的行为。但我们也寻求在两国利益交汇的问题上与北京展开合作，例如气候变化、武器防扩散和全球卫生安全议题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，这就是拜登政策的形成过程。请注意，拜登在大选前公开讨论转变对华政策是没有意义的。他需要保护自己的软肋，防止特朗普指责他软弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登知道，他与中国接触时的最称手工具将是美国与其他国家展开合作，这将结束特朗普“只顾美国”的做法。这表明他将复活《跨太平洋伙伴关系协定》，但前提是他需要在美国和亚洲先试探一番。尽管民主党有一些保护主义倾向，但《跨太平洋伙伴关系协定》是奥巴马政府提出的主要贸易协定，所以它应该有不少支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理台湾和中国南海问题方面，预计政策会有连续性，因为两党在维护传统利益方面有着广泛的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前尚不清楚的是拜登会不会取消特朗普施加的关税。任何有此想法的人都不大可能在选举结束前触碰这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，我们应看到中美关系的基调已有所改善。特朗普喜欢公开批评其他政党，而拜登则倾向于以一种更为规范和有条理的方式行事。仅是语气缓和就已能为近期一些过热的言论降温，并为中美互动提供一个可能的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上几点意味着，如果拜登获胜，那中国也就获得了一个尝试改变的机会。例如，中国可以“出于健康原因”释放被捕的两名加拿大人康明凯（Michael Kovrig）和迈克尔•斯帕弗（Michael Spavor），也可以遵循台湾加入世贸组织或亚太经合组织的先例支持台湾加入世卫组织。或者它可以实施一些削减关税的措施，间接地推动拜登投桃报李。然而这在明年1月之前是不会发生的，因为只有到那时才能明确拜登会不会是这个接招的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导致美中关系复杂化的问题很多，指望这些问题在下一届总统任期内全部得到解决是不现实的。但如果能采取一些积极措施，至少美中关系会变的更加稳定，而且我们不要忘记，两国关系的改善对美中两国都有利。拜登能和中国达成交易吗？他会有一些想法，并拥有一定程度的行动自由，所以我会试探性地回答——“是的”。也许另一个重要问题是，中国是否也能采取一些积极措施推动两国关系发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《福布斯》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4be3191660c8e8fda9933fc786d07b3</guid>
<title>观摩总统候选人党团会，我看到了这样的“美国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/renjunfeng/2020_10_12_567782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/任军锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前（2019年），友人戴维就来信说，若可能，明年（2020年）来得梅因（Des Moines）观摩民主党党团会预选。戴维是我二十多年的老朋友，每次见面，彼此无话不谈。他知道我一直对美国地方政治以及社区组织颇有兴趣，戴维还在信中信誓旦旦：“我敢保证，这会是你平生难得的一次经历（one time in a lifetime）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从来信中，我不难感受到戴维字里行间流露出些许兴奋和自豪。我知道，2016年特朗普当选，对戴维精神打击很大，2018年我们在上海见面，他显得格外沮丧，作为美国一所还算不错的私立大学的政治学教授，特朗普的言谈和举动可以说与戴维向来的价值观格格不入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴维这次信里之所以有些小兴奋，想必他是看到通过2020年大选终结他个人心中“特朗普噩梦”的一丝希望。我猜，在戴维的内心深处，这次大选，应该是他在我——这位中国友人面前为自己的祖国挽回些颜面的“关键一役”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得梅因是艾奥瓦州首府，人口20万左右，是美国中西部著名的农业州，该州传统上是民主党选民占据多数。2008年，我首次访问这里，当时正值奥巴马当选总统，我依然清晰记得，包括戴维一家在内当地人们的欣慰和兴奋。记得当时在一家教堂周末礼拜仪式上，牧师特地为奥巴马当选准备了一份热情洋溢的祷词，还提议大家为新总统和美利坚国家的美好明天真诚祈祷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就在八年后的2016年，艾奥瓦州多数选民却戏剧性地转向支持共和党和特朗普。2020年，在首次访问这里12年后，我再次造访这里，感觉情形真有些“冰火两重天”。从与当地人接触过程中，隐隐觉察人们不再如先前那么直率，而是虚与委蛇，刻意遮掩或回避着什么，表面轻松的谈话氛围中，总能感受到某种难以名状的不适和紧张。由于政见的不和，单位同事之间、社区邻里之间的关系也变得日趋微妙，特朗普的支持者与反对者彼此避之唯恐不及，甚至形同水火，渐成对峙之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/07/20201007180814198.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;467&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;艾奥瓦州民主党正式党团会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国总统大选中，艾奥瓦州的独特之处在于，从上世纪七十年代以降，这里一直沿用地方党团会（Caucus）模式。进入新世纪，随着公共事务日益被职业化的官僚机器垄断，与新英格兰乡镇自治的命运类似，党团会日趋成为美国“草根政治”的最后孑遗，也是借以观察美利坚“古风”遗存的屈指可数的“窗口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党团会是各政党在当地的志愿组织，既然是“会议”，那肯定是面对面召开的，即志愿者预先深入街道社区，动员选民支持，候选人造势集会，正式党团会议现场计票，并决定最终结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然整个艾奥瓦州人口不足全美人口的1/100，但由于这里的预选是整个大选进程的第一站，其实际的影响在于它在一定程度上能够展示候选人竞选的势头（momentum），也是考验各个竞选团队组织能力、候选人的感召力等等方面的“热身场所”。为此，从候选人到媒体，均格外关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上海出发到得梅因，中间需要在芝加哥转机，整个行程十八个小时左右。到得梅因机场等候大厅，已是当地晚上十点，扶梯上远远就看见戴维在向我招手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老友见面，自然格外热络，我拿出手机，两人一起拍个合照。“华为！为何不是苹果？”戴维半开玩笑，语带惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你懂的！”我笑着说，外表轻松，内心却不无尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴维刚换了新车，出于环保，这是一部电动车，虽然马力和续航能力明显下降，但在得梅因和艾奥瓦，已然够用。得梅因刚下过一场大雪，不过路上积雪已清理干净，车子行驶中不时出现颠簸，戴维有些尴尬地向我解释说：“这边的公路和街道年久失修，多年不曾维护，老旧得要命！”接着还不忘自嘲一句：“不过，这样也好，避免超速驾驶，减少事故！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说话间，便到了戴维家，这是一座典型的美国中产家居，独院，两层小阁楼。戴维的两个女儿均已成家立业，如今戴维夫妻独立生活，旁边有车库，屋后有一处小花园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴维的爱人莎琳一直在等我们，她家养了一只狗和两只猫，都是莎琳从亡故的邻居家收养的。莎琳是一名虔诚的基督徒，与戴维在同一所大学供职，从事行政工作，工作之余还经常去社区教堂做义工。戴维自己对宗教无感，他说自己当然不是唯物主义者，不过算得上一位无神论者。莎琳待人和善，处处为他人着想，是托克维尔笔下所推崇的典型的美国妇女。每次在我面前，戴维对莎琳总是赞不绝口，两人是中学同学，可谓青梅竹马。据戴维说，当年莎琳可是他们班里著名的“学霸”，而自己当时在班里的学习成绩才勉强中等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十多年前，戴维曾携家带口，在南京一所中美合作教育机构任教，加之戴维一直跟踪研究中美关系，正是由于与中国的这段渊源，莎琳一度与得梅因当地华人社区来往密切，经常想方设法为他们排忧解难。不过，如今双方不再有来往，莎琳一提起他们就直摇头，笑而不语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我相信这个国家会越来越好！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/07/20201007180940502.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;648&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普选举造势集会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1月30日，上午&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上午戴维有课，莎琳上班。我本想去他们学校图书馆看书，走到图书馆门口，发现那里新设了门禁，探问究竟，说今天有位重要人物来，公共场所均加强了安保。网上一检索，原来是特朗普当天晚上要在该大学体育馆举行大型选举造势集会，这应该是艾奥瓦州与民主党并行的共和党党团会的一部分，当然，由于共和党候选人在事实上已然确定，自然非特朗普莫属，所以共和党这边的党团会只是走走程序。不过，特朗普竞选团队自然不会错过这一难得的“出镜”机会，这无疑是共和党趁势宣传并巩固本党选民基础的重要契机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>129461275eec8d06624bbd0b884a7b99</guid>
<title>“出而不战”：抗美援朝一个未实现的设想</title>
<link>https://www.guancha.cn/niujun/2020_10_12_567780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/牛军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年前爆发的抗美援朝战争是中华人民共和国建国不久即在国境之外与超级强国美国展开的一场大规模局部战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近十几年来，随着各国历史档案被不断解密或被发掘出来，以及各种论著对这场战争持续深入和详细的描述，一幅远比过去要丰富和复杂得多的历史画面被逐步呈现出来。从战略决策的视角透视这幅新建构的历史画面，可以基本确定抗美援朝战争包括了五个关键的决策，它们按时间顺序分别是：“预防”“出兵”“打过三八线”“决定谈判”和“结束战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文的目的是基于这些研究成果和新发现的历史文献，论证中国决策者们在“出兵”决策阶段（1950年10月1日—19日），曾经确定了很接近于“出而不战”的军事方案。为了论证这一观点，需要回答是否存在过这个军事方案、它是如何被逐步定义出来的，以及它所包含的极有价值的战略含义，等等。回答这类问题将有助于理解当年的中国决策者们的战略判断、战略决策的动机和基本经验。由于篇幅限制，本文不再专门做文献回顾，本文观点的针对性将在论述过程中呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“出而不战”的由来及含义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将“出而不战”指代一种军事方案，并非本文对中国出兵朝鲜的军事规划的概括，它是在中国出兵决策过程中由曾经被预定为志愿军最高指挥官的林彪提出的一个建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据时任周恩来军事秘书及总参作战室主任雷英夫回忆，1950年10月6日，军委常委会召开扩大会议，专门讨论出兵朝鲜的决定。由于一天前即10月5日，中共中央政治局已经做出出兵朝鲜的决定，这次军委扩大会是讨论出国作战的相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷英夫本人参加了这次会议，他在回忆录中说，林彪在会议上再次提出了出兵与美军作战“还是要慎重考虑，稳妥行事”；在受到周恩来的反驳后，林彪遂“提出了一个出而不战的方针，即兵可出，但不打”。在另一份回忆中，雷英夫还谈到了林彪“出而不战”建议的具体内容，即“屯兵于朝鲜北部，看一看形势的发展，能不打就不打”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/08/20201008133504916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月初接到斯大林和金日成请求中国出兵朝鲜后开始讨论此问题的开始阶段，中国高级决策层存在诸多不同意出兵的意见。史家就此事实是有很高共识的，不过在不赞成出兵者中被绝大多数回忆和论著点出姓名的只有林彪，这也是个特点。可以确定林彪是不赞成出兵的，而且他是在“如一定要出”的前提下，提出了“出而不战”的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷英夫是6日军委扩大会议的参会者，而且此前就在总参作战室深度参与了对朝鲜战场形势的研究，所以他回忆的内容是有可信性的；也很难设想，他在多年后回忆此事时，能自己想出用“出而不战”这个概念来概括林彪的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有两个理由有助于确定，林彪当时提出这个建议是有根据的、经过思考的，并因而是有分析价值的，而不应把它当作是无稽之谈并因此对它不重视、不分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，林彪曾是毛泽东确定的指挥中国军队入朝作战的最高指挥官，这决定了他会非常关注朝鲜战场的局势和作战的相关问题，尽管他后来因生病未能履职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，他曾在9月9日约见了7日奉命从朝鲜回国汇报朝鲜形势的柴成文，后者是在朝鲜战争爆发后临时被任命为中国驻朝鲜使馆政务参赞。林彪这时看到了由柴成文带回的驻朝使馆关于朝鲜战局的《汇报提纲》，他提出的问题包括了“我们不出兵，让他们上山打游击行不行”。由此可以推断，林彪至少这时已经在考虑尽可能不出兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，与上一点有关的是，最初组建东北边防军的部队是原林彪指挥的四野主力部队，该部队指挥员邓华、解方、洪学智等都是林彪熟悉的战将。他们之间关系的密切可想而知，林彪可以通过他们更早和更具体地了解朝鲜战局和中国出兵需要解决的具体问题。实际情况也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月31日，已经进入东北的第十三兵团参谋长解方起草了一份《关于边防军作战准备问题给林彪的报告》。十三兵团的指挥员于8月上旬到达东北，经深入研究后由解方起草报告，阐述了他们对朝鲜战局的发展前景和中国军队参战的战略设想与困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告肯定不会是他们进入东北后的唯一报告，在这里提出它是因为拟订者们是写给林彪的，目的是供后者“研究朝鲜作战的参考”，特别是报告的最后一自然段有一句“对全面情况（上面的和苏联方面的）不大了解”。这是给林彪写报告的原因之一，因此该报告有可能更少保留地表达了对形势和战略的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告开宗明义地阐述：“我军入朝目的，是为了歼灭敌人并求得迅速结束战争为有利”，但这已经很难实现了。一方面，“北朝鲜人民军各个击破和歼灭敌人的机会已经过去，战争已走向长期”；另一方面，美军的目的已经是攻占朝鲜全境，作战方式有两种可能：其一是在朝鲜侧后小规模登陆作战，主力由南向北推进；其二是正面牵制朝鲜人民军主力在侧后大规模登陆。如出现后一形势，朝鲜的“处境会很困难的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告对战场形势的预测是相当准确的，而且提出了中国参战不只是要帮助朝鲜打赢，而是要承担与联合国军作战的主要任务，这同他们最初的设想显然是不一样的。据此，报告很明确地提出，有必要再增加两个兵团“并加强部队必需的装备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告进一步提出，中国军队入朝后如要达成“速决与全歼敌人的目的”，就必须有空军参战，否则将是“很困难的”。参战后如没有空军支持就会有两种可能：打得好“可以部分歼灭敌人”；反之，则可能“成为持久战和消耗战”。后一种情况“是很不利的，会使我们在战略上陷于被动，从而影响到军事、政治、财政各方面。这一点很值得深刻考虑”。尤其是报告突出地强调了“尽一切可能组织大量空军配合作战”，这是实现速战速决的“关键手段”；如果没有空军参战则“以推迟出动时间为有利”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>