<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a012d8dcd92c2590cc475022d15fbb9</guid>
<title>辛顿敷衍走场，是对科学的败坏</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2025_08_04_785379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年七月初，在上海一所著名高校任教的一位资深软件工程学者收到我新出版的《工具的苏醒——智能，理解与人工智能的本质》书后，我们有了下面这样一段在微信上的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
教授：“感谢您的大作，很多观点我认同。我属于AI悲观派，只认为AI做了简单重复劳动，复杂的话还是要人来解决，虽然可以做软件编程，但是对于它没见过的问题编码错误极大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我：“总有人出于其它目的去神话它。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教授：“计算机界研究偏理论的乐观派多，偏工程的较现实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我：“但是偏理论的人也拿不出什么科学理论依据。都是他们个人的信念、猜测而已。我在书中对AI的‘理解’能力做了比较深入系统的剖析，至少我没有见到他们做过什么类似的理论分析来支撑他们的观点。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“说曹操，曹操到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了七月底，一个做投资与产业研究的朋友转发给我了图灵和诺贝尔物理学“双奖获得者”杰弗里·辛顿一篇有关人工智能主题的发言。辛顿可能就属于前面那位教授讲的人工智能乐观派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看了辛顿讲演的材料后，我与这个朋友交流了感想。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我：“他这里经不起推敲的内容有点多。首先‘智能本质在于推理’就是有问题的。这是典型的西方文化唯理性论的思维，以偏概全。而且人工智能靠统计方法和暴力计算在工匠技艺上有再大的突破，也不等于科学原理的突破。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友：“辛顿现在是走场专家，他的讲稿与刚刚前几天在英国讲的内容一模一样，内容不重要；同时，邀请他来的机构/组织，就是冲着双奖得主名号，内容也不重要（讲什么都是好，重要的是能出场）”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我：“这种做法会败坏科学的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友：“同意谢总意见。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其实悲观也罢乐观也罢，对于从事科学与技术工作的人来说并不重要。重要的是要能够用科学的态度，实事求是地面对现实，而不是抛开客观的立场凭借主观的意愿去解释科学与技术——这是从事科学与技术工作的人必须遵守的本分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在写作《工具的苏醒——智能，理解与信息技术的本质》一书中关于人类与人工智能大语言模型的“理解”异同一章时，我曾经向国内一位著名的人工智能学者做过请教。他在别人眼中可能属于“悲观派”，他对我讲了他的看法：“很多人都说大语言模型有理解能力，其实没有。它不懂概念，只懂概率；不懂概念推理，只懂概率计算。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/04/20250804103508716.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《工具的苏醒——智能，理解与信息技术的本质》，谢耘著
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的看法有合理之处，但是说大语言模型没有理解能力，我做完相关分析后觉得是过于武断了。人类的理解是基于事物之间多重的复杂关联形成的，包括因果关联，也包括语言文字符号层面的关联。大语言模型则是在文字符号层面对语言的内容做了多重的统计性关联。它显然远远没有覆盖人类理解中的所有关联，但是它同时又确实掌握了在文字符号层面的统计性关联。这也反映了人类的一部分理解。所以我们不能说大语言模型完全没有理解能力，它确实拥有了文字符号层面的统计性理解能力；同时也不能像辛顿两次断言的那样“大语言模型理解语言的方式与人类非常相似。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为人类对语言理解的根本性基础，并不在于文字符号层面的关联，而在于将文字符号所表达的内容与现实做正确的对应，这才是人类获得对语言所表达含义理解的核心关键所在。仅仅在文字符号层面做统计性关联，永远也实现不了文字符号所表达的内容与现实的对应。所以大语言模型与人类在对语言的理解上远远谈不上“非常相似”，而是有本质差异的。这也是“具身人工智能”试图在未来解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从科学理性来看待人工智能的当下与未来，大体可以分为四个主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从其科学理论基础来看&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵提出人工智能的“图灵测试”被认为是人工智能这个领域的奠基性工作。但是这个工作本身就不满足基本的科学规范，它是一种主观测试方式，违背了科学最基本的客观性要求。所以，图灵当年并没有给人工智能奠定一个科学的基础。[2]直到今日，虽然有众多人献身于智能科学理论的研究，且著述极丰，但是人类依然没有能够找到符合现代科学规范的智能科学原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至对于什么是智能这个最基本的问题，学术界也没有一个准确的统一看法。辛顿在报告开篇第一页上的第一句话是：“智能的本质在于推理。”这个结论显然是经不起推敲的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从牛顿的万有引力，到爱因斯坦的光速不变，再到普朗克提出量子概念，每一次科学的突破都来自于这些伟大科学家对世界的深刻“洞察”。洞察为后续科学借助推理发展提供了基础前提。如果智能的本质在于推理，那么给人类科学奠定基础的“洞察”将被置于何地？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方文化有对于基于逻辑推理的“理性”迷信的传统，给逻辑推理以至高无上的地位。这是西方传统的一个重要局限。逻辑推理固然重要，但远远不是人类智慧的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能至今没有一个符合现代科学规范的基础理论，它依然是一个建立在现代科学技术成果之上如集成电路芯片的工匠技艺。辛顿和同样从事人工智能研究的霍普菲尔德一同获得诺贝尔物理学奖，是一个里程碑式的事件。但是这个里程碑并非是标志人工智能获得了科学理论方面的突破，而是一个现代科学基本原理发展进入停滞期的正式宣示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自伽利略、牛顿开始，现代科学发展到20世纪70年代，基础原理性的突破便出现了停滞不前的局面。匪夷所思的多重世界猜想的提出，对据称充满宇宙的“暗物质”“暗能量”的观测，还有几乎是纯数学游戏的“超弦”理论的构建，都没有能够带来真正的突破。自二战后，人类学术论文在数量上成指数增长的同时，创新性以同样的速度在下降。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年诺贝尔物理学奖颁发给了两位与物理学极其勉强才拉上一点关系的人工智能领域里的学者，实际上是物理学界经过了半个世纪踟蹰不前后，终于以一种含蓄的方式公开承认人类对世界的基本认识，进入到了停滞的局面了，而且难以看到未来突破的希望。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d583185a7adf020424ff89bfb76d846d</guid>
<title>做好中国研究，需先完成“思想解殖”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2025_08_04_785372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 温铁军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、去殖民化知识生产的历史经验与新条件下的危与机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近20多年，我一直在做的一种努力，就是继承当年去殖民化斗争中所形成的，第三世界的思想家们的遗志。我将他们留下的去西方中心主义的思想建设，变成今天我们在面对全球化挑战时，需要锤炼的话语体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是我，很多在国内外开展乡村建设试验的学者，以及各个方面的社会组织等，大家都在向老一辈中像萨米尔·阿明这样的思想家请益，不仅是阿明，我们也向同时期世界上能够提出不同于西方中心主义思想体系的学者请益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723113212961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
萨米尔·阿明&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，我曾经和近几年在国内有一定影响力的小约翰·柯布（中美后现代发展研究院）进行过长时间交流，并且和他的智库团队的主要成员进行了多次座谈。我还与美国世界体系论的重要理论家伊曼纽尔·沃勒斯坦（美国耶鲁大学）、方索瓦·胡塔（比利时天主教鲁汶大学），以及写出《华北小农经济》的黄宗智（美国加州大学洛杉矶分校）、写出《亚当·斯密在北京》的乔瓦尼·阿瑞吉（美国约翰斯·霍普金斯大学）等进行过面对面长谈。我们试图用老一代有批判性的西方学者具有理性高度的思想，来帮助我们分析在发展中国家调查研究所形成的感性认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，在发展中国家占据主导地位的西方中心主义的思想体系与我们的认识是具有质的差异的，或者叫道的差异。道之不同当然就很难直接进行所谓的对话、交流等互动。所以，客观上说，我们只要坚持长期以来在发展中国家广泛客观存在的“反殖—解殖—去殖”道路，就一定要形成去西方中心主义的话语体系，因为西方国家是数百年殖民化的始作俑者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从道之不同的角度来看，我认为所谓的“道不同，不相为谋”应该是常态。由此看，我往往虚心地接受社会各界对我提出的批评，并且认为我们都有道理，只不过我可能更多考虑的是去殖民化，那就要对殖民化的话语体系及其背后的整个文化、制度等做出解构，并开展某种程度的批判，因此可能会产生一些不容易被主流接受的提法。可将其归纳为“道不同”的体系之下话语建构的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三个世界”理论就是对冷战时期殖民化话语体系的解构，是新中国的开国领袖毛泽东在老冷战如火如荼、1969年中苏边界冲突之后的1974年提出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为“三个世界”理论的提出对于冷战具有比较重要的话语解构的作用，某种程度上，第三世界国家信奉的19世纪以来的老一辈的西方马克思主义理论家们普遍认同的国际主义理论体系，逐渐被毛泽东思想的“三个世界”理论所替代。“三个世界”理论把当时冷战阶段被西方认同的、“一个世界两个体系”框架下的苏联东欧联盟阵营构建的共产主义和国际主义话语体系做了相当程度的解构，努力地团结了大多数仍然没有完成解殖运动或正在处于去殖民化斗争之中的发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“三个世界”理论是对这个世界话语体系重构具有价值，也是对世界地缘政治重构具有重大历史意义的话语建设。所以毛泽东主席的“三个世界”理论至今仍然应该是我们应对以美国为首的西方国家发起的“新冷战”的重要的思想理论武器。于是，当代中国年轻人大量阅读《毛泽东选集》，形成21世纪的“毛泽东热”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立时，美国带领西方国家对中国做了“硬脱钩”，制裁、封锁中国。相对于1900年八国联军侵华战争演变为列强分割、强取豪夺，1950年则是十六国联军针对中国发起朝鲜战争，最后以停战告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从结果看，朝鲜战争不分胜负，但是我们把战线从鸭绿江边推回了三八线，所以双方都不认为最后签订的是终止战争的协议，只是一个停战协定。历史地看，这意味着冷战阶段爆发的美国以联合国名义参与的热战，至今仍然没有达到决出胜负才彻底停战的条件。[1]所以，当今天“新冷战”再度爆发的时候，20世纪50年代以来的整个演变过程对我们来说仍然具有重大的历史借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723113414144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1953年7月27日，朝鲜停战协定签字仪式在开城板门店举行。&lt;span&gt; 图自共产党员网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，中国与苏联也发生了“硬脱钩”。此后，中国因须支付双重成本而困难重重：一是偿还朝鲜战争的军事援助和战后结盟时期无须即期支付的援助额，这是显性成本；二是还得支付改变对苏依附阶段形成的产业结构和社会经济、政治等制度结构的隐性成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年的“硬脱钩”和1960年的“硬脱钩”是美、苏两个占据世界主导地位的超级大国推出的，并不是中国主张“硬脱钩”的，因为当时的中国正处于需要建设，特别是工业化建设的资本极度稀缺的阶段，“硬脱钩”对中国来说损失很大。不论哪一方发起的“硬脱钩”，中国都付出了巨大的代价。否则，西方霸权主义就不这么搞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，两个超级大国的“硬脱钩”也使中国虽然被动却彻底实现了“去依附”。中国在完成了主权独立的政治条件下，接连进行了独立自主、自力更生、艰苦奋斗的建设。在这个过程中，除了在经济建设过程中的艰苦努力，在政治建设、文化建设上，如何真正实现一个有着悠久历史的、文化延续的大国的自主发展道路更是一个历史性的问题，至今仍然没有画句号。同理，我们在教育、医疗、文化、思想、理论、意识形态等各个方面，仍然没有形成在真正意义上可以支撑我们的独立话语体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当谈到我们如何继承老一辈的遗志时，我们应该明确，即使在今天全球化解体的大潮之中，我们能够使用的话语仍然是非常羸弱的，我们还没有在意识形态领域中，拿出能够保证我们应对西方中心主义的话语体系挑战的完整的话语。所以，今天我们所做的努力，不仅是应对现在的全球化挑战，也并不只是在经济上、政治上摆脱自帝国主义问世以来，长期形成的殖民化的话语体系。虽然我们都清楚，去殖、解殖运动在全球化大潮下处于相对弱势，但并不意味着因此我们就要放弃去殖、解殖赋予我们大国的历史使命，而是要坚持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们在知识体系上、在思想理论建构上，尤其要自觉地做到去依附，才能有效地服务于发展中国家去殖、解殖的历史的经验过程，尤其是现在全球化解体所表达出来的资本主义已经走向内爆的演变过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨米尔·阿明去世之前，我们深谈过多次，他对中国寄予厚望。在分析资本主义进入金融资本阶段必然走向内爆的规律的同时，他指出，中国的同志应该讨论如何规避金融资本阶段资本主义必然走向内爆所形成的全球化解体带来的巨大代价，如何使我们这些试图摆脱西方中心主义体系的国家、民族和地区，能够在全球化向区域化重组的过程中继续坚持走独立自主、自力更生的道路。解决这些问题仍然是我们今天的重要任务，尤其是思想理论建设、话语体系构建的重要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网络时代，我们有幸看到各类人群都有相对低成本介入网络的条件。所以，相当多的年轻人不满足于长期以来西方中心主义在教育文化领域一统天下的局面，早就开始了自己艰难的求知探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，受益于网络上的学习条件相对容易获得且成本较低，我们通过调查研究所获取的大量资料、针对这些资料所开展的交流讨论分析，以及话语建构的多种努力，也都得到了广泛传播；在社会上，特别是在年轻人中间已经开始有了一定的反响。大家愿意学习这些对发展中国家大量调查研究所形成的经验性的讨论，并最终演化成的知识积累和话语传播，这说明年轻人的那种求新知的自觉性还存在着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望大家多交流，不要太急于把在经验层次上形成的认知借助某个现代学术方法上升到理论的高度，我们还是要尽可能坚持脚踏实地的作风。在深入实际调查研究的过程中，我们要善于形成问题意识，只有清晰的问题意识，才能有效地指导我们对信息资料的搜集、筛选、研究和交流。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>487d0d3dfdb4b270611d15be252c91ea</guid>
<title>美军基地到底在干什么？菲律宾民众有权知道真相</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_08_04_785359.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文根据观察者网与高志凯的对话整理而成，整理/观察者网 段平洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，菲律宾不断在中国南海发起挑衅，美国等部分域外国家企图借机干涉南海事务。美国太平洋舰队司令斯蒂芬·凯勒甚至宣称，美国致力于协助盟友维护所谓“印太地区航行自由与法治”，并在必要时“投入战斗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海，美国的另一张牌是菲律宾。美国与菲律宾是军事同盟关系，这点毋庸置疑。历史上自1898年到1941年，菲律宾都在美国的控制之下，美国的影响根深蒂固。上个世纪60年代和70年代，美军利用菲律宾很多的军事基地，尤其是苏比克海军基地和克拉克空军基地，全面参与了美国对越南的战争，对越南人民犯下了滔天罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，菲律宾人民进行起义并推翻了当时的独裁政府。在新政府支持下，菲律宾议会通过了宪法修正案，新宪法明确规定：禁止外国在菲设立军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国现在却声称已在菲律宾拥有9个军事基地，这显然与菲律宾宪法相悖。那么，他们是如何绕过法律限制的？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403692494375902&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
现在美国在菲律宾的9个军事基地，它不花一分钱，当然它自己可能也不想花钱，但它钻了一个法律的空子。美军声称这些基地“不属于美国”，而是菲律宾的，不存在租赁关系，以此规避宪法禁令。但你使用这个基地也是违反菲律宾宪法的规定啊，那他又说了，这些军事装备仅仅是用于“培训菲军”，而非作战用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么有美军来呢？因为要培训菲律宾的官兵，为什么有这么多的武器设备？比如说飞机、大炮、火箭，防空导弹等等，一应俱全，因为要向菲律宾的官兵展示，需要的时候可以过来看一看、摸一摸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且他的目的并不是为了捍卫所谓的菲律宾主权和领土完整，实际上就是要做一件事——进一步挑起菲律宾和中国在南海的矛盾，甚至造成冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们国内很多人觉得很纳闷：菲律宾这么一个小国，吃了豹子胆了，有这个胆量老是在南海挑衅？实际上，菲律宾背后就是美军。美军不是远在关岛，或者在夏威夷，或者在阿拉斯加，或者在美国的西海岸，都不是，美军现在就在菲律宾国内的九个军事基地里，在磨刀霍霍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/04/20250804082733180.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;711&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近美国还宣布要到巴士海峡的几个岛部署地对空导弹，这几个岛离台湾已经很近很近了，它到台湾的距离比我们从福建到台湾的距离还近。它的目的是什么呢？一个是遏制中国在南海行使合法的权利；另一个是要试图遏制我们祖国统一的伟大事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个角度上来说，我觉得中国应该做一件事，我们应该实事求是，应该想办法告诉菲律宾人民，菲律宾政府违反了菲律宾宪法。我在国际媒体上跟美国人讨论这个问题的时候，他们夸夸其谈，说美国在菲律宾拥有多少基地、多少军队。但我们首先需要明确一个事实：任何在菲律宾境内的军事部署活动，包括但不限于建立军事基地或以其他形式存在的设施，都违反了菲律宾宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我们应该讲清楚：中国人民不是菲律宾人民的敌人，我们完全可以友好相处。实际上我们已经和平共处了几千年，中国与菲律宾之间没有根本性的冲突。现在的冲突不是我们造成的，是有些别有用心的人造成的，是有些人试图把菲律宾当做人质，把菲律宾当作肉盾，挑起一场菲律宾与中国的挑战，而那个国家在背后渔翁得利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不管它做的是什么事，不管它巧立的是什么名目，它都违反了菲律宾的宪法，而且一亿多菲律宾人有这个知情权，我估计一旦菲律宾老百姓知道这个事实真相的话，他们对于美军在菲律宾实际上拥有9个军事基地，而且跟菲律宾当今的政府串通一气，要欺骗蒙蔽菲律宾人民，他们肯定会表达自己的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38aaa37b446085425efd8a2efef01a00</guid>
<title>为什么冷战结束了，基层溃烂的是美国而不是俄国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caofengze/2025_08_04_785352.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114793637747167&amp;amp;bvid=BV1GW3LzGEhs&amp;amp;cid=30844257457&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 曹丰泽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是尖峰苏达，在我们农场旁边大约5公里的地方，有一个不大不小的村子，名叫圣诞村。在整个俄罗斯看来，这是一个平凡的不能再平凡的小村子。全俄罗斯光是叫圣诞村这个名字的至少就得有百十来个，小村子的人口不过几百人，有一座学校，一座邮局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令我意想不到的是，这个小村子居然还有一个小小的博物馆兼图书馆。说是图书馆兼博物馆，其实就是一间比较大的屋子，里面一侧是密布的书架，里面少说有上千本书，其中不少是苏联时代的老书，另外一侧则摆满了有纪念意义的老物件。这间房子同时还是颇受村里小孩们欢迎的活动室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们去拜访的时候，村子里面有三个孩子正在打牌，图书馆兼博物馆的馆长是一位叫做伊万诺夫娜的大婶，她很热情地跟我们介绍博物馆里的老物件。其中，有沙俄时代的熨斗和搓衣板，有苏联卫国战争时期的老唱片，还有各个时代的勋章和照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在退休之前，伊万诺夫娜是一位历史老师，研究社会科学。同时她还是一位导演，喜欢戏剧表演。听到她的这一串职业和爱好，我们可能会觉得有些诧异，说到底她不就是一个普通的不能再普通的乡村教师，又社会研究又导演又戏剧表演的，是不是在这说大话呢？其实在俄罗斯，这一点也不稀奇，得益于苏联时代极其扎实严格的基层教育，那个年代的人普遍都能享有自由而全面的文艺教育。历史老师可能是导演、公交车司机，也可能是音乐演奏家、拖拉机手，下了班也许就是一个话剧演员。他们可能登不上莫斯科的大舞台，但很可能是当地镇子上小有名气的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这个道理并不难理解，职业发展本来也不应该成为人生命的全部。从社会分工上讲，不管是资本主义还是社会主义，也不管是经济发达还是经济落后，大部分的人都注定要在社会的基层从事平凡的工作，不可能每个人都当大学教授，没有人送快递，这是社会的基本规律，不可更易。但在苏联的教育理念中，社会分工的不同并不妨碍每个人都成为更加完整的自己，成为更立体的人。偏远村落的穷人负担不起奢华的物质享受，但是同样可以享受丰富的精神生活，可以编排话剧、创作音乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使苏联解体了，原本就不富裕的小村庄变得一贫如洗，但是人们受过的教育，脑子里的文艺修养，是永远也不可能被剥夺的。伊万诺夫娜大婶尽管只是个偏远小镇的退休教师，但她的优雅和体面却不逊色于任何的贵族老钱。从这座小村庄的图书馆里，我隐约感受到了当代俄罗斯基层治理的现状，用六个字来概括，那就是衰落、单位崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从苏联解体之后，包括俄罗斯在内的苏联各个加盟共和国经济发展水平一落千丈，这确实是不争的事实。俄罗斯国内横向对比来看，远东的这些偏远小镇比莫斯科、圣彼得堡这些大城市经济衰落的程度更深，因为那几个大城市，无论如何他们都能在全国吸血，维持一个体面的生活。但是这些偏远的小镇失去了全国统一调配的资源分配制度，直接就被现代市场经济给无情地抛弃了，原有的基础设施失去维护，工业凋敝，最终只剩下了种地的农民。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/15/20250715171008787.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习比较好的学生都考去了海参崴或者俄罗斯西边的好学校，年轻人逐渐流失。俄乌冲突开始之后，这里原有的男人们也大批大批地赶往战场，村子里的人烟更加稀少。我们采访了一位村里的大叔，大叔很遗憾地说，他们这里的工作岗位实在太过稀少，有出息的年轻人都考了出去，不会再回来了。学习好的孩子考去了海参崴，学习更好的孩子考去了莫斯科。当然不用说，还有许许多多的男人去了战场。大叔的视角或许很能说明一些问题，在他看来，所有的有出息的孩子都是考走的，他们出去上学，然后留在了当地不回来了。考试是他们离开家之前的最后一件事，这跟咱们是有点不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道在中国除了读书之外，还有另一个重要出路就是打工，中国有太多的工厂，有汽车，有手机，有无人机，有机械设备，更有无数的轻工业品，这就使得一个中国的孩子不论学习成绩怎样，只要肯吃苦，他总归是有份工作，有个出路的。但是俄罗斯并没有我们那么多的工厂，那么多的就业机会，这里的孩子要想走出家乡，几乎只能依靠考试这一种途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就算经济不断地凋敝，我们仍然不难看出，这个小村庄的运营还是井然有序的，村庄的基层管理体系仍然在运行。村子里面剩下的壮劳力还在每天勤勤恳恳地下地劳动。学校还在正常地上学、放学，孩子们衣服整齐干净，见人打招呼也十分有礼貌，很有教养，显然是能够接受到正规的学校教育和良好的家庭教育的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村子里虽然人少，虽然贫穷，但每个人各安其位，各司其职，秩序井然，大家都在努力地生活。这座图书馆里的书虽然很旧，但是并不是堆在这里吃灰的。能看得出来，不少村民日常都会借阅这些书，大家的精神生活还是很丰富的，只是不知道现如今村民们还会不会在一起排练戏剧，还能不能凑齐一个戏剧班子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在图书室的隔壁，有一间小小的电影放映室。我们去的时候，这里正在放映历史纪录片，几个不用下田种地的大妈正带着几个孩子在这里聚精会神地看纪录片。还招呼我们一起看，无奈我们听不懂俄语。这些朴素的村民们，他们并没有像某些地方的人一样，因为政治的变局造成了他们的贫穷，就自暴自弃，陷入成瘾物和性放纵的泥潭。反正自己的生活也没有希望了，就出去打砸抢烧，用暴力去应对一切，而是仍然在积极地生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然在圣诞村，基层治理是存在的，这种基层治理不仅仅是依靠法律和强制力，更多的是依靠村民们自发的道德和修养。我想，俄罗斯的基层治理的秘密或许就蕴藏在这个小小的、不起眼的博物馆里，这里没有什么名贵的藏品，但是却藏着俄罗斯国家建构的最重要的东西——历史记忆。村子里的小孩们来到了这里，他们会最直观地看到俄罗斯国家的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是红场？什么是俄罗斯？什么是俄罗斯帝国？什么是苏联？他祖辈的生活是什么样的？这一切看得见、摸得着的历史塑造了他们是谁？他们该如何生活？伊万诺夫娜大婶还给我展示了一张老照片，拍摄于1955年的旅顺口，照片中的苏联军官是伊万诺夫娜的奶奶，当时正驻扎在旅顺口的苏联海军里做军医。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/15/20250715171432822.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的中国贫困落后，缺医少药，这位医生治好了许多中国官兵的病，也教育培养了许多中国医护人员，受到了大家的尊敬。后来中苏之间的关系出现了一些变故，这位女军医也被迫回国了。但是伊万诺夫娜说，对于这位基层女军官个人来说，政治只是政治，她仍然很爱她接触到的许许多多的中国同事，她们的个人友谊是永远也不会改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今历史已经过去，女军医的后人和我们这些中国人相聚在这座小村庄的图书馆里，看到了这张宝贵的照片，实在是难以言说的缘分。我们现在听到的这首好听的歌，就是从这张老唱片里放来的。这是一张二战时期的唱片，歌手并不出名，我在国内的音乐软件上也没有找到这首歌。或许和伊万诺夫娜一样，这位歌手的本职工作也是平平无奇的，或许是一位工人，一个普通士兵，也可能是个种田的拖拉机手。但是他的艺术创作就这样隽永地留了下来，他记载了一个美好的时代，一个每个人都能自由而全面发展的梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>