<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>85c8c9199ddce0eee77d69fe224d1b57</guid>
<title>我应该是第一个完整接种印度疫苗的中国公民</title>
<link>https://www.guancha.cn/suishui/2021_04_18_587885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/随水】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我应该是第一个完整接种了印度疫苗的中国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度疫苗接种记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说3月2号那天，我本来是带娃去医院打新生儿疫苗，一到医院，给太太接生的那个医生就主动问我们要不要接种新冠疫苗，说她们都已经接种过了，边上的小护士们也随声附和。我问现在随便谁都能接种了吗？医生说是的。我又问我是外国人也能打吗？依然得到肯定的答复。这让我有点意外，前一天新闻上才刚报道莫迪接种上了疫苗，怎么今天普通大众就能随便接种了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时脑子转得可快了，心想就算印度再怎么拼命生产疫苗，数量肯定也不足以提供给所有人都随便接种，应该是最近刚刚到了一批货，过了这村儿没这店儿。我又想，目前疫苗肯定是稀缺的，医院这么殷勤问我们要不要接种，说不定是因为奇货可居打算卖高价，所以向我们推销。要知道印度的医院就是靠检测新冠赚钱的，一开始检测要9000卢比（800多人民币），后来降到了4000-4500卢比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出乎我意料的是，医院告诉我新冠疫苗接种一剂只要250卢比（22人民币），一共需要两针。我当机立断——打！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/05/20210405162439472.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/05/20210405162452793.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我其实是带娃来打新生儿疫苗的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我太太却有些犹豫，对疫苗的安全性不放心，我相信这样的人每个国家都有很多。印度疫苗接种顺序是这样的：第一阶段从1月16号开始，提供给医护人员、窗口行业等一线工作者，诸如警察、环卫工人。我丈人是警察，丈母娘在水利局工作，都可以优先接种。我丈人在第一时间就接种了，比莫迪打得都早；我丈母娘却不肯接种，对疫苗表示不信任。我一个邻居是银行窗口行业的，她也不愿意接种疫苗。对于这种情况，印度政府并不会强制要求，你只要想开了可以随时补接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟我太太说，连莫迪这么大年纪都接种了，有什么好担心的。我们今后肯定免不了要跨国旅行，打完了比较放心，收益大于风险。她虽然被我说动了，但由于尚在哺乳期，于是作罢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接种的过程出乎意料的顺利，登记完个人信息、交了钱就直接给我接种了，当时整个医院就我一个来接种新冠疫苗的。医生把我领进一个小房间，拿来了一剂疫苗，疫苗品牌是Covishield，上面有非卖品的字样。后来经过查询得知这是牛津-阿斯利康疫苗（Oxford–AstraZeneca COVID-19 vaccine），是世卫组织在全球发放的第一种疫苗，Covishield是这种疫苗在印度血清研究所制造的版本。我看网上的介绍这个疫苗貌似并非灭活病毒疫苗，而是非复制型病毒载体疫苗，优点是易于存储和运输，可以普通冰箱保存六个月，非常适合印度缺乏冷链运输的国情，每剂的成本在3、4美元左右，印度政府已经订购了5亿剂。印度自己研发的疫苗叫做Covaxin，是一种灭活病毒疫苗，订购量目前只有千万级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度这边疫苗打完就完事儿了，没有中国那样的半小时留观。甚至接种好之后连个酒精棉花都没有，眼睁睁看着有血迹洇在衣袖上。我看中国接种疫苗时候会告知诸多禁忌，比如避免剧烈运动之类的，但印度医院啥都没关照，就让我28天后来接种第二剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问这个疫苗打了之后有什么副作用，医生说根据他们自己接种的经验，大约70%左右的人可能会有头疼、低热等副作用。网上查到的关于牛津-阿斯利康疫苗的资料说是大概有10%左右的人会有反应，这个似乎差别有点大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/05/20210405162805116.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一剂是在这样一个小房间接种的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/05/20210405162823326.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Covishield疫苗瓶子实拍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我接种完第一剂之后，果然在之后的36小时内出现了反应：接种的部位有点痛，脑袋有点发胀，人不是很舒服但也不算特别难受；当天下午午睡睡不着，晚上也没睡好；另外我感觉自己中间有几个小时可能出现过低热，不过很快消失了。话说我太太很可爱，第二天跟我说担心我晚上死掉。所幸到了第二天晚上所有症状就都消失了，睡好了觉之后第三天满血复活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打完疫苗后我发了个朋友圈，加拿大友人发来贺电，说你们印度简直都是特权阶级，他们加拿大现在眼巴巴地在等着印度疫苗，目前只有老人才能打，普通人可能要到夏天才能轮上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我那时候还不知道我其实已经享受了特权，后来才知道，我接种的那天是印度进入疫苗接种第二阶段的第2天，莫迪是第二阶段第一个接种的人，应该不会有比我更早接种印度疫苗的中国人了。事实上，印度的疫苗远远尚未充分供给，是按照年龄段分批提供的，最先提供给60周岁以上的老人，目前则是45周岁以上。我试过在印度疫情APP上预约，会显示需要45周岁以上才行。目前在印度如果去公立医院接种是免费的，但像我这种不符合条件的还轮不上；而私立医院只要付钱就给打，听说印度有些地方私立医院已经在坐地起价了。我去的这个医院之所以给我接种，正因为他们是私立医院，疫苗本身即便在私立医院也是免费提供的，但他们可以通过收取别的费用来赚钱，比如说他们收取的250卢比费用，属于注射材料费，还不算太黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/05/20210405162948594.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我的年龄其实是无法预约的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc0b353ef51b3a3427cdc46f98eb3cde</guid>
<title>考古学能改造人的世界观？中国考古学的使命是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_04_18_587880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月1日出版的第23期《求是》杂志刊发了习近平总书记重要文章《建设中国特色中国风格中国气派的考古学，更好认识源远流长博大精深的中华文明》，文章标题点出了中国考古学的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从四个方面来对此加以全面的理解。其一，中国考古学的出发点是认识中国历史；其二，考古作为一门现代学科，有其一套现代学术方式，同时又形成中国学派；其三，中国考古展示与文明意识建构，关乎着中国之为中国、“我们是谁”的文化认同问题；其四，考古所揭示的中国文明的起源、连续、未断裂的文明原理，具有既属于中国又超越中国自身的普遍性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国考古学的出发点：考古与历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考古学是什么、考古学的目的，离不开考古与历史的一体关系，考古学的目的就是为了研究历史，这在中国尤其如此。习近平指出考古对于历史的重要性：“考古学是一门十分重要的学科。百万年的人类起源史和上万年的人类史前文明史，主要依靠考古成果来建构。即使是有文字记载以后的文明史，也需要通过考古工作来参考、印证、丰富、完善。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界上唯一的连续未断裂的原生道路文明，同时具有对于历史的最为完整的记载，形成了世界上独有的“通史”的史学传统记载，显示出中国在世界上最为成熟、发达、完备、延续的史学传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代中国在西方帝国主义及其背后的西方文明的侵略、冲击下，中国文化受到否定，而作为中国文化重要部分的中国历史也受到质疑，这就是20世纪20年代风行一时的怀疑中国古史的疑古风潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疑古思潮对中国上古史提出了全面的怀疑，认为“《史记》以来所记录的上古史不是真实的历史，而是由汉代人杜撰的。这种观点在当时风靡一时，影响了整整几十年的史学研究和思维”。20世纪20年代由于疑古思潮的产生，考古学成为时代的要求。中国传统有金石学，但中国现代考古学是1921年诞生的，与中国共产党的诞生是同一年，夏鼐、苏秉琦等考古学家都曾指出中国现代考古学起源与“五四”的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416153351532.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;498&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《古史辨》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国正走向中华民族的伟大复兴，中华民族的伟大复兴根本上是文明的复兴，中国历史传统的复兴也是题中应有之义。由此我们才能深刻理解习近平总书记强调的考古的“目的是更好认识源远流长、博大精深的中华文明，坚定文化自信。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国考古的目的首先是更好地认识中华文明，一方面是认识中华文明的源远流长、中国历史之为信史，祛除中国历史在近代受到的怀疑。另一方面是在认识中国文明源远流长的同时，认识中华文明的博大精深。博大精深意味着中华文明的深刻的文明原理，即中华文明所具有的“可大可久之道”，从而坚定文化自信。这一自信完全是建立在历史认识基础上的自信，是理性认识之后的自信，是一种高度理性的自信，这一来自历史的自信不同于宗教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史书写具有丰富、完整与通贯性，而中国考古成果的丰富性，使得中国历史书写与中国考古发现二者交相辉映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国考古学的学术话语：建立考古学中国学派&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考古学的目的是为了认识历史，补历史文献之不足，但考古学作为一门学问，有其独有的学问方式，其地下考古形成的地下证据与历史书写证据形成了研究的两重证据法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏秉琦先生等考古学家在1981年提出建立考古学的中国学派的问题。中国考古学派能够成立，苏秉琦先生的弟子俞伟超先生当时总结考古学中国学派的三个特征：“马克思主义和毛泽东思想的指导；区系类型理论；再就是中国文化源远流长，中国学派的主要任务就是要把它搞清楚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个特征的第一个特征是作为中国所有人文社会科学学科的指导思想，第二个特征则是中国考古学学科自身独有的理论与方法，中国学派的任务与使命是中国学派的第三个特征，即搞清楚中国文化源远流长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统考古学有两大自身独有的方法，即地层学与类型学，西亚、欧洲、美洲的考古遗址多为石头建筑，是一种硬遗址，而中国古代的考古遗址则多为土木建筑，是软遗址。发掘软遗址和发掘硬遗址的方法不完全一样，中国考古界在发掘软遗址上积累了丰富的经验，并对考古地层学原理有深刻认识，自下而上不同地层堆积形成的遗址代表着不同历史时期形成的文化层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏秉琦提出考古学文化中“区、系、类型”的概念而形成区系类型理论，则是在中国考古学积累的大量资料的基础上对于类型学方法做出了发展，俞伟超指出区系类型理论是在“分区、分系、分类型地寻找各考古学遗存的来龙去脉、相互关系”，“从而认识中国境内各考古学文化的总谱系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416153532303.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;390&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;考古学家苏秉琦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俞伟超在其《考古学是什么》一书中将考古的工作分成三个层次。考古地层学、考古类型学是考古学第一层的基础，更进一层到第二层则是俞伟超指出的“历史复原”，他认为历史复原需要采用“综合研究法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史复原中最为重要的就是夏商周三代与五帝的历史复原，这与近代以来中国古史受到怀疑有关——近代夏代被怀疑不存在，《史记》中的《夏本纪》受到怀疑，《五帝本纪》不用说更是受到怀疑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26c96119c47b77976dd4b3d36cf21549</guid>
<title>一周军评：为了争夺军费，美军不惜对中国“开挂”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_04_18_587873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，在传统军事安全领域最显著的事件，自然是美国总统拜登宣布美军将在不到半年的时间里全面从阿富汗撤军。不过除了这件关乎现实军事安全的事情之外，美国军事媒体还报道了几件有关美军未来作战力量的新闻，在某种角度上也体现了美军在拜登时代面临“大国竞争”情况下，对整体时局的判断与军种之间盘根错节的“小九九”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/18/20210418074059702.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月12日，美国《防务新闻》网站报道了美国空军在去年秋天进行的一场以2030年左右东亚地区发生大规模国家统一战争为背景的兵棋推演的相关情况。尽管这场推演最终以美国空军付出了高昂代价后的全面胜利告终，但无论是美国空军还是相关的军事观察家们，都不觉得这一结果能够让美军就此高枕无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因很简单：美军在推演中给自己全面“开了挂”，给所谓的小弟也“开了挂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《防务新闻》网站的介绍，美军在演习设定中拥有了“联合全域指挥控制系统”，将现有美军陆海空三军互不相连的传感器和武器发射平台全部联系起来，实现高度的信息化；将太平洋区域所有的机场都“不计成本”地进行了升级改造，加长了跑道以起飞各种战机，前置了维修设备和燃料弹药以便各类战机都能就地保障；建立了真正跨越军种的作战指挥小组，大大提升了作战指挥的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/18/20210418074459435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;太平洋战区的海空军，做到了就地服从指挥，这在军事架构上很难做到，政治架构上更难做到&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美军还在推演中引进了多种战术战斗机替代美军目前的战斗机部队。这其中包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还在研制中，连准确的外观想象图都没有的第六代先进战斗机NGAD；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还在发展中的，装备有新型火控计算机，增强了雷达和电子战能力，整合了全新机载武器的Block 4批次F-35战斗机；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
携带远程导弹和高超声速打击武器的F-15EX战斗机；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及一种美军刚刚开始考虑的，旨在替代F-16的“非隐身轻型四代半战斗机”，用于本土和基地防卫，并且用于进行支援活动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以携带武器进行辅助攻击，同时作为战场传感器延伸的“忠诚僚机”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量被用于在台湾海峡上组成无线网格网络，提供态势感知并兼职进行攻击任务的小型廉价无人机群；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二岛链使用，用于执行反舰、防空和对地攻击的的低成本可消耗打击无人机；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“全球鹰”后继者，用于充当远程信息交流节点，并且配有可以追踪各类移动目标的大型远程无人机……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上就是把美军现役装备全体弃之不顾，而用美军刚开始装备、刚开始试飞，处于早期研制状态中，甚至还只有初步构想的各种新装备全面压上，反正只要推演能够赢，哪里不足改哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/18/20210418073911178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/18/20210418073911864.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/18/20210418073911626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军空军的机队质量在本轮推演中“强行”优于了解放军的机队质量 图源：美军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/18/20210418074835705.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在20年代早期，美军的机队优于解放军，但随着解放军普及新平台，美军的机队质量优势将在未来几年消失 图源：空军发布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样“焕然一新”的作战阵容无疑会让军事观察家们大跌眼镜。当代武器装备结构复杂、耗资惊人，从项目论证到研制到装备再到批量形成战斗所需的时间往往以几十年计。F-22、F-35之类的第五代战斗机都是花了20多年的时间才从最初的规划走到批量生产的，部队战斗力的逐渐生成同样也要三年五载的时间。对于过去几十年举凡研制新装备就会遇到项目拖延、成本超支的美国军工体系来说，要在2030年这么一个距离现在已经不到10年的时间节点，一下子无中生有出这么多的全新作战平台，这已经不能叫过分乐观，甚至称得上是“洋冒进”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国空军之所以要大规模在兵棋推演中运用各种先进到现实情况下难以到位的新型武器，很大程度上与美军在2018年和2019年两次并不成功的推演有关。这两次推演中，美军都在使用现有武器装备的情况下被对手击败，即使官方认为这已经是美国空军所能找到的作战“最优解”。换句话说，美国空军在推演中已经到了“不开挂就必败”的境地，只有通过武器装备的彻底替换和性能的大幅提升，才能在推演中取得不同于前两年的战绩。换句话说，美国空军现有的大量武器装备，已经不适合在西太平洋上空与对手进行有效的作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/18/20210418074636676.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西太平洋对美国来讲最大的劣势还是地理劣势，兵力劣势反而在其次 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种所谓的“不适合”并非指F-22或者F-35之类的美军战机在技术性能上出现落后，而是指这些装备在设计之初的定位与眼下作战环境之间差异的“不适应”。以F-22战机为例，该机在上世纪末开始研制时，其设定的作战环境是从西欧国家的机场起飞后，在欧洲上空与华约国家的空军进行交锋，考虑到欧洲战场的地幅，F-22虽然拥有先进的空战能力，但在战机的航程和作战半径上并不出跳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而F-35战机在上世纪90年代在JSF的框架下开始发展时，更强调的是其“经济实用”和对地打击能力，其航程和作战半径虽然较F-22有所增加，但也没有对其有更多要求。在西太平洋的战场环境里，由于客观的地理原因，美军在第一岛链上的空军基地的生存能力面对其对手大量弹道导弹和远程巡航导弹的打击将非常堪忧，而美军在第二岛链上仅有关岛拥有规模可观的空军基地，但其距离亚洲大陆距离太远，类似F-22和F-35这样的战术飞机难以从这里直接前往第一岛链内作战，即使经过几次空中加油，其作战效率也会大打折扣。另外一些美军在反恐战争研制的无人机则主要为低强度的治安战所设计，在高强度的现代化战争中的表现也不甚理想。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa83c2a93f4330cb53278a4aeb62d0f5</guid>
<title>我曾在阿富汗作战，仍在想这场战争值得打吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TimothyKudo/2021_04_18_587871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/蒂莫西·工藤 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当拜登总统周三宣布美国将在2021年9月11日前撤出其在阿富汗的所有部队时，他似乎终于为这场“永久的战争”画上了句号。虽然我等待这一刻已十年，但我却不可能为此感到宽慰。“9•11”恐怖袭击发生在我大学四年级时，随后发生的伊拉克战争和阿富汗战争占据了我成年后的全部生活。尽管历史书可能会将这一刻记述为阿富汗战争结束，但对我们这一代参加过战争的人来说，它永远都不会结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常常会有这样的时刻，只不过在呼吸的一刹那，它的气味会再次袭来，我好像又一次跑下直升机踏板冲入了山谷。直升机桨叶转动所卷起的灰尘将我包裹起来，我第一次吸入了那种混合气味——在阿富汗土建民居里燃烧柴火的味道、被洪水淹过的罂粟和玉米地的味道、人不洗澡所散发出来的汗臭味、无法盖住汗味的湿巾味道、鸡羊以及偶尔出现的奶牛气味、垃圾和塑料在坑中整日阴燃所散发出来的臭味、在铺着地毯的肮脏土地上手抓油咖喱发出的气味、以及就像路边炸弹一样浅埋在冻土里的新鲜尸体发出的尸臭味。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/16/20210416175532585.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》刊载阿富汗战争退伍老兵的文章反思战争&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种气味既香甜又混有泥土的气息，排里那些熟悉人畜混合气味的农场孩子对它并不陌生，而对那些只生活在城市或在训练时只在茂密的南方树林中巡逻过的战友而言，这种气味却是陌生的。后来，在那些后方大型基地里，到处是健身房、食堂和战地办公园区，那里是中高级军官工作的地方，这种气味就被一股代表着机械和秩序的古龙水味取代。那些巨型基地总是身处黄沙侵袭的广阔沙漠中，以低价中标的承包商会在这些基地中安装各种公共设施。在前线度过了漫长的几个月后，回到这里会感到相对安全，但也会感到沉闷乏味、了无生气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，在经过长途飞行回国后，这种气味又会被家里的人为香甜气息所取代。突然之间，我就来到了一条撒满树叶的寒冷美国街道。一对情侣手挽手走过，一瓶葡萄酒正斜躺在他们的大手提袋里，他们身着派对服装，外表看似不拘小节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和他们保持着距离，我被困在了介于过去和现在之间的某个位置，你常常可以从参加退伍军人日游行的老兵眼神中看到这个位置。这些老兵头戴配有退役部队徽章的折叠帽，身着似乎永远都脱不下来的老兵制服。在他们凝视的眼神和欢呼的人群之间也有某个位置，这个位置就是我们这些战争归来者的被困之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的战争在2011年结束，当时我从阿富汗回到家，渴望重新开始生活。我的身体状况正处于巅峰时期，我有一个大学学位并怀揣着半年的工资，再过几个月就可以从海军陆战队光荣退伍。我可以想做什么就做什么，但我却什么事都做不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，我将之归咎于时差，后来又归咎于没有好好休息，最后我再也找不到任何借口。我回到了家人朋友身边，希望自己会有不同的感觉。但我的感觉没有变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们说：“放松。你现在可以了。你会有大把时间想清楚自己下一步要做什么。”但展望未来却像是在抛弃过去。现在距离我最后一次战斗巡逻仅过去了一个月时间，但我知道，就算再过几年也不会有任何不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，人人都想问我有关战争的事。他们知道自己理应这样做，但却只是小心翼翼地靠近这个话题，就好像自己正将手伸向一头受伤的野兽。当我详谈战争细节时，他们的表情会发生变化，先是好奇，然后是同情，最后是恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道他们的排斥只是出于自我保护。毕竟，国内的平民无需为战争付出任何代价。他们只想继续过自己早已习惯的自由安稳生活，而我们参战的初衷不就是为了让他们安心吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退伍后，我搬到了一处靠近布鲁克林高地长廊的公寓，可以在公寓俯瞰曼哈顿市中心的美景。我会坐在河边，凝视对岸天际线上出现的那个缺口，试图复原我从未亲眼见过的那座双子塔。人们笑着从我身边经过，做出各种姿势拍照。我一面羡慕他们的纯真；另一面又为他们感到羞愧，也为自己想变得和他们一样而羞愧，为我们之间的距离而羞愧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实迫使我放弃这些想法，继续前行。我找到了工作，开始约会，交了新朋友，花时间陪伴家人。我把退役后的自己假扮成了那个大家都期待出现的人。但我并没有忘记过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他人自有衡量人生价值的标准，我达到了这些标准，但这些成就对我来说毫无意义。当思绪变得越来越繁杂，我尝试做一些分心之事来恢复平静。我加长工作时间，不停与伴侣分手，喜新厌旧地结识新朋友。但这就像是一个你跑得越快它追得越紧的噩梦，你根本无法逃避这些思绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在独醉一夜后，一个尖利的想法刺进了我仍旧昏昏沉沉的头脑：难道我在战争中幸存就是为了这个？我不配像过去那样享受悠闲假日的惬意，因为这份惬意是阵亡将士用生命换来的，不该被我独享。我的梦境被回忆所占据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对过去的念念不忘并不是一个靠打针吃药就能治疗的心理问题，也无法被改变或遗忘；我的过去就是我的全部。当我真的开始遗忘时，我对遗忘本身感到了愧疚。我在战争中做出的举动和决定是我所拥有的最宝贵东西。毕竟，我不是一个受害者，我是一个参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种感觉不是内疚、羞耻或后悔，而是一种未恪尽职守的感觉。在战争结束后，我唯一能做的就是负重前行，就像我曾被反复训练的那样，跟随着一条长长的队伍继续前进。只要有够好的理由，一个人是可以承受任何重担的，但肩膀上的担子越沉重，我就越记不起自己参军的初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在奔赴战地前曾写下一封信，如果我阵亡，这就是我留下来的最后一份证明，它将表明我是一个怎样的人以及我为何而战。我在第一段写道“这是值得的”，接下来我在信中写下了一段关于荣誉、责任和爱国的话，在结尾处我做出最后的告别并请求把自己葬在阿灵顿公墓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我耳畔回想着“这是值得的。”我像念咒一样叨念着这句话并继续前进。但现在战争正在走向终点，而这句话却变得令人捉摸不透了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这真的值得吗？这一切之所以发生就是因为我一直对这个问题做出了肯定的回答。但如果答案是否定的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，我对战争必胜的信念使我无暇发出疑问。在我回国仅几个星期后的一天晚上，我忽然不断收到短信，催我打开电视。那是奥巴马总统发表声明，宣布我们终于击毙了本拉登，接着新闻镜头就切换到了正在白宫外和世贸中心遗址欢呼的人群。在打了十年后，这场战争终于可以结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得自己曾问过一个阿富汗村庄的老者，他是否知道我为什么来这。他回答说，我们一直都在这。我很疑惑，我问他知不知道美国遇袭了。他说，“可你们是俄国人啊，不是吗？”战争绵延了三十年，对他而言，跟谁打仗已变得不再重要，重要的是战争仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而阿富汗人民呢？在我们离开后，他们仍将长期处于战乱之中。那些跟着我们一起巡逻并在我们援建的学校里上学的孩子们怎么办？他们长大后会变成塔利班吗，或是像我们的孩子那样，在长大后又重返战场？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在阿富汗的第一晚，一个排长告诉我，他每晚都睡不着觉，他会想那些在污秽满地、炸弹密布的街上赤脚玩耍的孩子们每晚会梦到什么。在想了七个月后，他仍未想出答案。当我退役时，我对这个问题的答案也一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我现在知道了：他们会梦到战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的流逝，我人生中最有意义的部分，即它的序幕，正在被时间、被敌人甚至被我的国家所抹去。尽管阿富汗战争即将结束，但阿富汗仍会占据头条新闻的位置，只是它将不再是在晚间新闻中播出的头条新闻，当它在报纸上出现时，它会与其它发生暴力事件的国家一道被埋没在报纸的最后几页。普通美国人既无力也不愿去解决阿富汗问题，他们宁愿再次忘记这个国家的存在，就像我们生活在2001年9月10日那天一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对我而言，忘记这场战争或继续前行都会使我感到内疚。也许这是因为，对这段历史的记忆是我能够留给后世的唯一资源。终有一天，我会最后一次回想起自己在阿富汗的经历，我对这一天充满恐惧，不是因为最后一次而是因为不会有人在意。逝去的人，就像这场战争一样，最终都将被遗忘，而在他们的墓碑上却不会有任何悼词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>805d6944faf1c478255cdfe4fa44e14c</guid>
<title>世界需要新文明，这个任务在中共和中国人民肩上</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_04_18_587866.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格说“新冠病毒大流行将永远改变世界秩序”，如果接着这句说就是世界要么迎来更野蛮、更反动、更腐朽堕落的黒暗的世界秩序，要么迎来民主、文明、南北平衡的“人类命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国全球外交的政策目标要和“两个一百年”目标结合起来，要和中华民族的伟大复兴结合起来，要和世界百年未有之大变局结合起来。如果脱离了这些，简单的输赢就没有意义了。中国在世界的发展不仅仅是一个输赢的问题，是赢了以后可以给予人类和世界以什么的问题。不能光索取，不给予的索取是不可持续的。这是问题的关键。今天美国全球退缩的本质，是美国曾给予世界且高于英国工业殖民主义文明的工商自由主义文明（包括20世纪90年代后美国主导的有利于金融帝国主义的“新自由主义”文明）已经不能解决世界的现实问题。而从金融向高利贷的蜕化就是美国文明全面失败的风标。同样的道理，也不管是哪个大国，如果在未来不能给人类和世界以更先进的文明，那它也消化不了已经或将要获得的战略利益。今天世界急需的是一个新的和更高一级的文明形态，这个任务历史地落在中国共产党和中国人民的肩上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/17/20210417154629519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年3月23日，“构建人类命运共同体 ”理念首次载入联合国人权理事会决议。图自联合国网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人类命运共同体”将是未来人类新的联合方式，是更高一级的文明新形态。就在列宁发表《帝国主义是资本主义的最高阶段》这部著作后的第三年，毛泽东在《民众的大联合》一文中曾提出在“人类也苦到了极点”时社会改革和民众大联合的任务，他说：“到了近世，强权者，贵族，资本家的联合到了极点，因之国家也坏到了极点，人类也苦到了极点，会社（社会）也黑暗到了极点。于是乎起了改革，起了反抗，于是乎有[民]众的大联合。”&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;至于这个“民众的大联合”所要采取的文明形态，马克思在一百多年前发表的《共产党宣言》中有过预言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代替那存在着阶级对立的资产阶级旧社会的，将是这样一个联合体，在那里，每个人的自由发展是一切人的自由发展的条件。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四百多年前，莎士比亚&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;曾借《哈姆莱特》（1601年）剧中人物的口说：“生存还是毁灭，这是一个问题。”&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;这个问题，对今天的美国人民来说，就是革命还是毁灭的问题，对世界人民来说，就是社会主义的“人类命运共同体”，还是资本主义的以邻为壑的“货币共同体”&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;的问题。这次全球新冠疫情及其悲惨现实再次让世界人民认识到这是一个不能再拖并且必须决断的问题。关于此，1850年，马克思就有预言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们欧洲的反动分子不久的将来会逃奔亚洲，最后到达万里长城，到达最反动最保守的堡垒的大门，那末他们说不定就会看见这样的字样：RÉPUBLIQUE CHIOISE LIBERTÉ，FRATERNITÉ（中华共和国 自由、平等、博爱）&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思的预言在这次全球蔓延中的新冠疫情中得到验证，这是一个世界需要中国“走近世界舞台中央，不断为人类作出在贡献”&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;的新时代！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在21世纪第二个十年发生的波及全球的新冠肺炎疫情已使世界百年未有之大变局提速向我们接近！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.中共中央文献研究室、中共湖南省委《毛泽东早期文稿》编辑组：《毛泽东早期文稿》，湖南人民出版社2008年版，第312～323页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.马克思恩格斯：《共产党宣言》，《马克思恩格斯选集》第1卷，人民出版社1972年版，第273页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.威廉·莎士比亚（William Shakespeare，1564～1616年），英国文艺复兴时期剧作家、诗人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.“To be ，or not to be ，that is the question”。［英］莎士比亚：《哈姆莱特》（1601），《莎士比亚全集》第32卷，中国广播电视出版社2002年版，第134页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.“货币本身就是共同体，它不能容忍任何其他共同体驾它于它之上。但是，这要以交换价值的充分发展，从而以相应的社会组织的充分发展为前提。”马克思：《经济学手稿（1857~1858年）》，《马克思恩格斯全集》第30卷，人民出版社1995年版，第175页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.马克思恩格斯：《国际评述（一）》，见《马克思恩格斯全集》人民出版社1959年版，第7卷第265页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.《习近平谈治国理政》第3卷，外文出版社2006年版，第9页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>