<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4106cb5e02a5d33adc61371c4077c2bc</guid>
<title>奥司他韦、玛巴洛沙韦，为什么这俩药名称都带“韦”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_01_13_761907.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，流感流行情况十分严重，许多人因此受到困扰，流感药物也成为了社会关注的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与以往流感季节常用的奥司他韦相比，近期备受讨论的是玛巴洛沙韦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玛巴洛沙韦由盐野义制药开发，罗氏制药负责推广，目前已被纳入医保。与需要连续服用几天的奥司他韦不同，玛巴洛沙韦在流感早期只需服用一次即可有效抑制病毒，且对乙型流感的效果更佳，可谓方便了很多。而且，鉴于当前的流感病毒对奥司他韦已产生一定的抗药性，玛巴洛沙韦在一定程度上成为了更优的选择。也因此，这一药物的价格近来被炒到了不低的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这里需要提醒一下大家：玛巴洛沙韦并不具备预防流感的功能，因此不要将其作为预防用药。儿童、老人和有慢性疾病的患者，在使用此药前建议咨询医生意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国有药企正在开发玛巴洛沙韦的仿制药，但面临专利纠纷。同时也有公司在研发同靶点的药物，预计会在近期上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/11/20250111172623631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·药物的名称&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，只要仔细观察一下药物名称，我们很容易发现，同一类型的药物往往名字相似。例如，奥司他韦和玛巴洛沙韦都含有“韦”字，而其他一些抗病毒药物中也常见到这一字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，这并不是什么巧合，而是有其特定原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个药物其实可以有很多个名称，如商品名、通用标准名、化学名，有时甚至还有代号。虽然这些名称都存在，但在使用过程中，我们需要考虑便捷性、避免误解、防止重复，同时还要兼顾跨语言的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照便捷性原则，标准化学名在药物命名中自然是用得最少的。这是因为，除了像氯化钠这样结构简单的药物外，很多药物的化学结构十分复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学过有机化学中关于有机物命名法的朋友应该知道，某些化学物质的标准名字能写得很长很长。以阿司匹林为例，如果按照有机物的命名法，它的名字会是“2—（乙酰氧基）苯甲酸”，这记起来是不是很困难？而阿司匹林的结构在药物中已属非常简单的一档了，像阿奇霉素这样的药物，按照有机物命名法写出的名称甚至可能长达三行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/11/20250111172840514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，尽管有机物命名法十分专业，绝对不会出现错漏问题，只要按照标准命名法进行，跨语言也不是障碍，确实能避免混淆的情况，但实际用于药物名称的机会并不多。毕竟，一个名称如果长达半页纸，实在是太过强人所难了。也因此，按照有机物命名法得出的药品名称，一般只会出现在药典和指南中作为专业参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个较少使用的命名方式是代号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常在药物研发的早期阶段，药物没有正式名称，研究者会给它起一个代号，一般是字母和数字的组合；在药物获批之后，代号便会被正式名称取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，有些药物在实验阶段已经积累了较高的知名度，或是形成了使用习惯，有的人仍然会继续使用这个代号。一个例子是，我国提取出来的山莨菪碱，因为其研究于1965年4月完成，所以一些老一辈的医学工作者仍习惯称之为“654”，其中654-1是天然品，654-2是合成品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过代号这种命名方式，说到底也不适合公开广泛使用。虽然字母和数字的排列组合能保证出现重复的概率极低，但是代号的命名并没有标准，各个公司与研究机构都是按照自己的想法排列的，并没有一定的规律可言。而字母和数字的组合，也很难让人一眼看出这个药物的性质，甚至在不同的实验里，一个药物可能就有不止一个代号。对于非业内人士而言，这太混乱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最熟悉的药物命名方式是商品名，这大概是大家日常接触最多的一种命名方式，但同时也是最容易混淆的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
药物的商品名大概有两种类型：一种是选用朗朗上口的名字，如“泰诺”；另一种则是根据药物的特点来命名，如“白加黑”或“泻立停”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种方式确实更有助于药物的传播，有些药品的商品名知名度远高于其标准名。但问题在于，这种命名方式十分容易出现混淆的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，并不是所有采用朗朗上口的名字都能达到预期效果，比如某些商品名的知名度就很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，涉及到跨语言问题。某些药物在进入国内之前，关注这类药物的患者、家属及研究人士常常会为其翻译一个名字，而这个翻译有时与实际的商品名大相径庭，容易造成混淆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些药品会故意选择与其他药物相似的名字，而有些药物的商品名因为过于知名，影响了同类药物的销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然商品名的命名有一定规定，但是想想其他的商标每年有多少争端，就能知道在药品里必然会有类似问题。而且，像最近被禁售的“泻立停”，这类功能性名字的药物通常是在较早时期开发的，版权问题往往不够明确，导致同名或类似名字的现象十分常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/11/20250111173027321.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dbcc1ea4ccdbbf57e18425e809a10384</guid>
<title>如美国出兵格陵兰岛，欧盟会阻止“侵略”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuZiNan/2025_01_13_761905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡子南】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月7日，特朗普对媒体公开表示，出于对美国经济和国家安全考虑，不排除通过“军事或经济胁迫”手段夺取格陵兰岛的可能性，并威胁丹麦应放弃对格陵兰岛的控制权，否则将面临高额关税惩罚。值得注意的是，在特朗普做这番表态之后，丹麦、德国和法国以及欧盟一方面纷纷表态反对特朗普的恐吓言论，另一方面也表示不认为美国会“入侵”格陵兰岛，并且希望与特朗普政府加强跨大西洋伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹麦首相梅特·弗雷泽里克森更是直言，美国是丹麦“最重要和最亲密的盟友”，她不相信美国会动用军事或经济手段来控制格陵兰岛。此外，她还表示希望得到美国的兴趣和投资，而不是中国人或俄罗斯人。从当前事态的发展来看，美国直接吞并格陵兰岛的可能性不大，但存在事实控制该岛的可能性，这将对我们的北极战略产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、 特朗普妄言吞并格陵兰岛的动因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的吞岛表态绝非狂妄之言，相反，控制格陵兰岛确实蕴藏着巨大的地缘政治和经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，控制格陵兰岛的关键矿物资源，将有助于增强美国的能源安全并带来可观的经济利益。格陵兰岛拥有丰富的稀土资源，这对美国发展前沿科技至关重要。如稀土元素是芯片制造和军事领域不可或缺的原材料，美国一直致力于确保在稀土等战略资源上的供应安全，特别是中国在全球稀土市场中占据主导地位的情况下，控制格陵兰岛的稀土资源将有助于美国减少对我们供应链的依赖，为美国科技产业发展提供更坚实的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，格陵兰岛还蕴藏着极为丰富的其他矿产资源，如石油、天然气和煤炭等，在全球能源需求不断增长的背景下，这些资源具有巨大的经济开发潜力。若美国能够掌控这些资源，不仅能够增强其能源安全，还将带来可观的经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/11/20250111125419927.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
丹麦外相拉斯穆森近日回应特朗普称，如果格陵兰人民愿意，有可能选择独立，但不太可能成为美国的一个州。&lt;span&gt; 法兰西24电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，吞并格陵兰岛将使美国在北极航道争夺中占据有利地位，并巩固其在北极的军事存在。格陵兰岛地处北极，具有重要的地缘战略意义。随着全球气候变暖，北极航道的商业价值逐渐显现。格陵兰岛作为北极航道的重要潜在枢纽，如若拥有其控制权将使美国在日益激烈的北极航道和资源争夺中占据有利地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，格陵兰岛还是美国军事战略的关键支点，美国空军最北端的基地——皮图菲克太空基地就位于格陵兰岛西北海岸。目前，该基地配备了导弹预警系统和卫星跟踪系统，旨在探测和跟踪俄罗斯和北美发射的洲际弹道导弹。吞并格陵兰岛将有助于进一步巩固美国在北极的军事存在，增强对周边国家的军事威慑以及有效应对来自俄罗斯的潜在军事威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，特朗普提出吞并格陵兰岛，也是为了遏制中俄在北极地区日益增长的影响力。特朗普声称，格陵兰岛附近充斥着俄罗斯和中国的船只，这一局面必须得到改变，不能再允许中俄在该地区“肆意妄为”。事实上，美国一直将中俄视为在北极地区的战略竞争对手，这种零和思维和对抗性战略定位让特朗普认为，中俄在北极地区的活动将改变区域的力量对比，压缩美国在北极的战略空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普旨在通过控制格陵兰岛以有效牵制中俄。此外，特朗普也希望通过这种方式敲打丹麦和其他北极国家，让它们认识到唯有与美国建立同盟关系才能确保自身的战略利益和安全，而且必须要与中俄保持距离，否则将会受到惩罚并成为地缘政治博弈的牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、 美国曾多次尝试吞并格陵兰岛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰岛并不是第一次引起美国兴趣，历史上美国至少三次尝试吞并格陵兰岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十九世纪中期，美国处于领土扩张的高峰期。时任美国国务卿威廉·苏厄德（William H. Seward）认为控制格陵兰岛可以增强美国在北大西洋的军事存在，因此开始探讨购买格陵兰岛的可能性，但美国国会对此表示强烈反对。当时，美国刚花费720万美元从俄罗斯购买一片“无用的冰封之地”阿拉斯加，已经引发了公众的广泛批评，被许多人嘲笑为“苏厄德的蠢行”或“苏厄德的冰箱” （Seward&#x27;s icebox）。在此背景下，国会认为美国政府正重建内战后的经济，暂没有足够的资金进行新的领土交易，因此驳回了苏厄德的议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战期间，格陵兰岛的战略地位变得更为突出。1941年，美国担忧纳粹德国在占领丹麦之后会吞并格陵兰岛，从而威胁到美国本土安全，因此率先占领了格陵兰岛并建立军事基地。这一占领一直持续到二战结束。1945年，时任美国总统哈里·S·杜鲁门（Harry S. Truman）意识到随着美苏对抗加剧，北极可能成为苏联战略轰炸机袭击美国的潜在路径，因此提议用阿拉斯加交换格陵兰岛，然而这一提议遭到了丹麦的拒绝。1946年，杜鲁门政府又提出以一亿美元黄金和阿拉斯加油田权交换格陵兰岛，也未能打动丹麦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，特朗普在第一任期内首次提出收购格陵兰岛，并表示考虑用美国海外属地波多黎各换取该岛。丹麦首相弗雷泽里克森随即表示美国的想法是“荒谬的”。格陵兰岛的自治政府也在社交媒体上明确表示，格陵兰岛是“非卖品”，并强调格陵兰岛属于格陵兰人民，永远不会被出售。与此同时，美国国内也有不少质疑特朗普的声音，认为这一行为不仅不切实际，还可能损害美国与欧洲盟友的关系。由于遭到各方强烈反对，特朗普的相关言论仅停留在口头层面，当时并未付诸任何实际行动，但却为特朗普再次妄言吞并埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2b0cfe1bd4ff75f789a2d7f4fbb25cf</guid>
<title>别忙着买岛了，特朗普请先回答这个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2025_01_13_761891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拳打加拿大，脚踢格陵兰，还恐吓巴拿马——最近这些日子，还未上任的美国新当选总统特朗普忙得不可开交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以至于大家都忘了，因为H-1B签证的问题，MAGA内部差点大分裂。可以说，特朗普成功转移了话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在击败了主要对手民主党后，没有了外部敌人，MAGA内部大杂烩的本质开始显现，不同群体开始分化，尤其是以马斯克为代表的硅谷科技MAGA和广大中西部的白人红脖子原教旨MAGA，本来就不同世界的两类人，发生“MAGA内战”是迟早的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，还要从几个印度人说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度人带头要扩大H-1B签证配额？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月22日，特朗普宣布任命印度裔美国风险投资家斯里拉姆·克里希南为白宫人工智能顾问。克里希南多次公开表示支持扩大H-1B签证计划，并认为应放宽绿卡限制，为外国熟练工人进入美国创造更多便利的政策主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110163535149.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与克里希南在X平台上的互动 &lt;span&gt;来源：X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府每年最多批准85,000个H-1B签证。美国国土安全部3月份的一份报告发现，2022年10月至2023年9月期间，72%的H-1B签证获得者来自印度。第二大原籍国是中国，占近12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持者认为，H-1B签证通过吸引全球最熟练的专业人士，使美国在STEM（科学、技术、工程、数学）领域保持竞争优势。但这也引发原教旨MAGA阵营普遍不满，认为这与特朗普此前倡导的“美国优先”政策相冲突。前特朗普顾问斯蒂芬·班农就曾表示，H-1B签证让公司以牺牲需要工作的美国人为代价来剥削廉价的外国劳动力，“我们希望它消失”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个号称是“骄傲的伊斯兰恐惧者”、“仇恨印度者”的极右翼煽动家劳拉·鲁默（Laura Loomer）也对此表示，H-1B签证存在很大问题，继续无限量进口廉价“外国奴工”工作，让他们进一步降低美国人的工作薪资，有什么意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，另一个印度人出场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维韦克·拉马斯瓦米（Vivek Ramaswamy）——特朗普任命的政府效率部DOGE联合负责人在X上发帖，将冲突升级为一场全面战争，指责美国文化“崇尚平庸而非卓越”，这才是导致外国技术工人数量增长的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉马斯瓦米发文称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“顶级科技公司经常聘用外国出生和第一代工程师而不是‘本土’美国人的原因，并不是因为美国人天生智商不足（这是一个懒惰且错误的解释）。其中的一个关键部分归结为一个词：文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个文化崇尚舞会皇后而非数学奥林匹克冠军，或者崇尚运动员而非毕业生代表，那么这样的文化是不会培养出最好的工程师的。如果一个文化崇拜《男孩成长记》中的科里，或者崇拜《救命下课铃》中的扎克和斯莱特胜过斯克里奇，或者崇拜《家庭事务》中的‘斯蒂芬’胜过史蒂夫·乌克尔，那么这样的文化就不会培养出最好的工程师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前曾从沉睡中醒来，我们可以再次醒来。希望特朗普的当选标志着美国新黄金时代的开始，但前提是我们的文化完全苏醒。这种文化再次将成就置于常态之上；将卓越置于平庸之上；将书呆子气置于顺从之上；将勤奋置于懒惰之上。这就是我们为自己设定的任务，而不是沉溺于受害者的心态，只是希望（或立法）出现替代性的招聘做法。我相信我们能做到。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
此文一出，一石激起千层浪，大量原教旨MAGA分子对其进行不乏种族主义的辱骂。劳拉·卢默更是谴责声称“来自印度的第三世界入侵者正在向我们宣战”，并宣称“我们的国家是由白种欧洲人建立的”，并质问“为什么印度人现在还在他们洗澡和喝水的水里拉屎？”以此暗示印度人没有资格对美国文化指手画脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110160635643.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片为韦克·拉马斯瓦米维韦克·拉马斯瓦米 (Vivek Ramaswamy)X上发帖原文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，马斯克下场试图为他的DOGE联合领导人辩护，并解释他的论点，称其为利用移民来补充而不是取代美国工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这番辩护反而激起了原教旨MAGA阵营更加激烈的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右翼人物迈克·塞诺维奇说：“伍德斯托克一代成功打造了航空航天业，前一代人登上了月球，美国发展得很棒。你的帖子的背后是，在被H-1B拯救之前，我们都生活在肮脏的环境中。去看看边境大量偷渡到美国的人，为什么每个人都想来美国？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特朗普本人，尽管12月28日表示，“一直是H-1B签证的信徒”，但他对于H-1B签证的说法多年来前后矛盾。更重要的是，史蒂芬·米勒这位强硬的反移民理论家，将担任白宫副政策主管，主导移民事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米勒是特朗普大规模驱逐议程的设计师——他作为“大替代理论”的信徒，用他自己的话来说，要维护“美国人的美国”，因此他一直在努力推动限制合法移民，特别是H-1B签证。在特朗普的第一个任期内，米勒非常顽强，甚至抵挡住了特朗普女婿贾里德·库什纳等亲商派的猛力游说，最终如愿以偿：暂停了所有H-1B签证。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19c1f50f2137a68abe46f2899ae5f674</guid>
<title>也许几年之后，马斯克会出现在魏德尔就职典礼现场</title>
<link>https://www.guancha.cn/RalphSchoellhammer/2025_01_13_761889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国UnHerd评论网站，原标题：“来自埃隆·马斯克的支持能够提升德国选择党的支持率吗？”译文仅供读者参考，不代表观察者网立场。）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉尔夫·舍尔哈默，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月9日，德国选择党（AfD）主席爱丽丝·魏德尔（Alice Weidel）与埃隆·马斯克在社交媒体X上的对话并没有收到来自西方传统媒体的溢美之词。美联社报道称，马斯克“放大了这位德国极右翼领导人的观点”，《纽约时报》宣称，这位世界首富“正在试图打破德国政界对极右翼的选择党的抵制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事实却更加平淡无奇。在对话过程中，魏德尔与马斯克讨论了一系列议题，这位德国选择党主席的口吻听起来更像是一名持经济自由主义立场的德国自由民主党（FDP）政客。例如，她认为德国需要恢复使用核电，那些推动绿色能源转型的人“要么愚蠢、要么憎恨自己的国家”。魏德尔还补充说，德国的税率太高、官僚主义作风太严重。马斯克深有同感，称他曾经为了在德国建厂，必须打印出一份整整25000页的文件且在每一页上盖章。   
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/10/20250110182638630.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克在社交媒体X上转载了同魏德尔的线上对话音频，还表示“只有德国选择党才能拯救德国”&lt;span&gt; 社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，没有人讨论德国选择党将如何实现这些目标，如何扭转大规模移民带来的后果，以及如何重振德国经济。然而，更大的问题在于，马斯克对于德国选择党的支持能否提升该党在今年2月联邦选举开始前的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然让世界首富站在德国选择党的一边肯定要好过站在其对立面，但是到目前为止，马斯克的介入还没有对即将到来的选举产生影响。最新的民意调查显示，德国选择党的支持率为20%，自马斯克开始对德国政治发表看法以来，该数字为19%。但这样的变化也可能是经济衰退加剧、近期发生的恐怖袭击以及奥地利自由党获得组阁权所导致。奥地利自由党被德国选择党视作榜样，已经准备好进入下一届奥地利联合政府。尽管有马斯克的支持，德国选择党的民调依然落后中右翼的基督教民主联盟党（CDU）约10个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克可能难以产生显著影响的一个原因是语言不通——这位特斯拉首席执行官不会说德语，因此很难像介入英国国内政治那样影响德国的舆论。另一个原因在于知识。正如与魏德尔的对话所体现，马斯克对德国政治的了解程度实际上并没有超出他自己在德国的商业经历以及在X上读到的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110182841854.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;291&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国将于今年2月举行大选，最新民调显示德国选择党以20%的支持率位列基民盟/基社盟之后。&lt;span&gt; 数据来源：“政客”网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其影响力有限，马斯克的介入还是激怒了部分德国的建制派政客，而5年前这些政客可能还寻求过他的支持。这种歇斯底里的情绪在德国主流媒体和绿党那里最为明显。绿党共同主席、德国副总理罗伯特·哈贝克警告这位亿万富翁“不要插手我们的民主”。但事实上，从外部影响德国政治要困难得多。根据德国2024年制定的新选举法，来自非欧盟国家的政治捐款是违法的。因此，马斯克几乎不可能像他曾计划支持英国改革党那样为德国选择党提供资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，马斯克确实成功地帮助德国选择党实现“正常化”，悄然地将该党推向与法国的玛丽娜·勒庞和意大利的焦尔吉娅·梅洛尼同样的轨道。这是否足以让魏德尔有朝一日成为德国总理？目前看来还不够，但如果马斯克加入这场长期的游戏，也许几年之后他有机会出现在魏德尔的就职典礼现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>