<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5859735154ddec7315d3222fc43a3a53</guid>
<title>沙特与巴基斯坦在打造“伊斯兰版北约”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_09_22_790915.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月18日，在与沙特签署共同防御条约一天之后，巴基斯坦国防部长表示，如果沙特阿拉伯需要，根据两国最新共同防御协议，巴基斯坦的核计划“可提供”给沙特阿拉伯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是巴基斯坦首次明确承认将沙特置于其核保护伞之下，也让外界之前的疑问终于有了答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯兰世界的“北约”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据此次沙特阿拉伯与巴基斯坦签署的共同防御条约，任何国家对其中一国的攻击，将被视为对双方的攻击。这一条款与北约第五条十分相似，不免引起人们的狐疑：沙特和巴基斯坦的军事同盟可能导出伊斯兰世界的“北约”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约的前身是英法为了防止战后德国重新军国主义化而建立的。美国加入后，大大扩大了成员国行列，更是把北约的目的改为共同抵御苏联对西欧的入侵，这最终成为北约的基本定位。冷战结束后，北约一度陷入彷徨，但乌克兰战争极大强化了欧洲共识：“还是需要联合起来，才能抵御俄罗斯的进攻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但沙特和巴基斯坦签订《共同防御条约》的动力，可能复杂得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，当然刺激签订此次协议本身就是受到以色列轰炸卡塔尔的哈马斯代表团事件影响。卡塔尔位于波斯湾东南岸的半岛上，在陆地和两翼方向上被沙特围绕。尽管没有多少报道，以色列的导弹甚至飞机在行动中即使没有直接侵入沙特领空，也很逼近。对于沙特来说，唇亡齿寒是硬道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/22/20250922131956684.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列对卡塔尔的打击横跨整个沙特，距离达到1600km以上&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，以色列在美国的默许下，悍然对“温和派阿拉伯国家”发动直接军事攻击，这是对“安全靠美国”的“温和派阿拉伯国家”的极大震撼。虽然以色列的目标是哈马斯，并不是直接的军事击溃或者政治推翻这些国家，但庇护哈马斯、为巴勒斯坦问题留下政治解决的途径，在政治上符合阿拉伯利益，在民意上符合阿拉伯心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔敢于出头，正是因为勇挑桥梁重担。但在以色列不惜拆桥的现在，“温和派阿拉伯国家”需要认真考虑自己的基本国家安全了。不管以色列的炸弹是否针对自己的政治基本盘，炸弹在自己的国土上炸响，就是在动摇自己的政治基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，阿拉伯国家总是在列强中寻找靠山。在“阿拉伯的劳伦斯”时代他们选择了英国。二战后，“美盛英衰”，阿拉伯国家改抱美国的大腿。冷战结束后，美国吃相越来越难看，阿拉伯国家开始用欧洲影响平衡美国影响，阿联酋、卡塔尔同时大量购买美国和欧洲战斗机就是最明确的投名状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但阿拉伯国家也发现：靠人最终不如靠己。当然，现在完全靠自己还是靠不住，但从政治决心、军事同盟开始，还是可以靠自己的。沙特自诩为阿拉伯世界的“领导国家”，又是逊尼派的精神家园，小王子渴望像“阿拉伯的劳伦斯”时代的老王子一样建功立业，可能是沙特-巴基斯坦军事同盟的主要推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以色列威胁只是契机，以色列本身未必是沙特多大的威胁。沙特的传统威胁来自伊朗。作为逊尼派和什叶派的“领导国家”，沙特和伊朗之间长期对峙。在中国主持下，两个国家达成和解，但这还是表面的，属于敌对双方的停火。宗教和地缘政治的深刻分歧没法在这样的和解中得到彻底消融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，沙特代表的阿拉伯文明与伊朗代表的波斯文明争斗的时间更长，波斯文明在希腊城邦时代就灿烂辉煌，阿拉伯文明则要到公元六世纪伊斯兰的兴起才开始崛起。两者的争斗也将长期继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实地说，沙特永远会对伊朗“防一手”，拉上在伊朗背面的巴基斯坦是这一手很有用的。
&lt;/p&gt;
作为逊尼派穆斯林和阿拉伯文明的“领导国家”，沙特会把更多的海湾乃至大中东国家拉入军事同盟吗？这是一个值得关注的问题。&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
但巴基斯坦加入军事同盟的动力不一样。不管以色列作战飞机、导弹是否能够达到巴基斯坦的射程，以色列并不是巴基斯坦的问题。除了警告不得庇护哈马斯之外，以色列军事攻击卡塔尔并非针对卡塔尔，而是针对哈马斯。巴基斯坦虽然与哈马斯同属逊尼派，但相对于阿拉伯半岛国家，已经属于“外围”了。哈马斯也不会搬家到巴基斯坦，巴基斯坦在文化和种族上更不属于阿拉伯世界，并非哈马斯的理想栖身之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/22/20250922132035151.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列在6月最远一次的打击达到2300km级别&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在哈马斯通过字面意义的浴血奋战，证明着阿拉伯人誓死不屈的决心和打翻犹太复国主义的能力，哪怕现在还做不到一劳永逸。与十月战争前埃及、叙利亚等代表的国家反以色列主义相比，现在哈马斯、真主党所代表的民族反以色列主义更加草根、更深刻。所以在真主党现在都“退居二线”了的背景下，哈马斯在以色列的政治视野里已经具有压倒一切的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯对沙特等逊尼派阿拉伯国家也特别重要。反以色列主义在政治上成为最有力的凝聚力之所在，对“只有部落、没有民族”的阿拉伯人的“民族建设”特别重要，建立民族凝聚力是国家现代化的必经之路，世界近现代史充分证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，需要强调的是政治意义的反以色列主义（anti-Israelism），反对的是以色列在犹太复国主义名下对阿拉伯人实施的广泛而且深刻的社会不公，这是正当的民族解放。种族和文化意义上的反犹主义（antisemitism）反对的则是犹太人整体，属于反人类的种族主义的一部分。以色列和美国一贯有意将反以色列主义和反犹主义混为一谈，不能上这个当。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bd33bb4953c809a099e90f7ac94a201</guid>
<title>独家解读：关于TikTok方案，几个关键信息</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_09_22_790907.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国代表团于2025年9月14日至15日在西班牙马德里举行了经贸会谈，双方就TikTok运营、减少投资障碍等达成基本框架共识‌。9月19日晚，国家主席习近平同美国总统特朗普通电话，就当前中美关系和共同关心的问题坦诚深入交换意见，就下阶段中美关系稳定发展作出战略指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方领导人表示，中方在TikTok问题上的立场是清楚的，中国政府尊重企业意愿，乐见企业在符合市场规则基础上做好商业谈判，达成符合中国法律法规、利益平衡的解决方案。希望美方为中国企业到美国投资提供开放、公平、非歧视的营商环境。美方领导人表示，美方希望促进两国经贸合作，将支持双方团队磋商，妥善解决TikTok问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月19日晚间，中美两国元首通话后，字节跳动发布公告表示：将按照中国法律要求推进相关工作，让TikTok美国公司继续服务好广大美国用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/22/20250922111818748.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述发展脉络可以清晰地看出，中美两国在马德里会谈达成的TikTok美国相关框架协议，已经得到最高层确认，进入具体的签约准备和审批及执行阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个阶段，由于中美双方都没有披露具体的方案条款，关于TikTok美国业务的一些关键细节，比如股权分配、算法究竟由谁控制等问题，在媒体和社交媒体上出现了各种猜测，各种内容、质量各异甚至是真伪难辨的信息大量涌现，也持续引发了各方的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于个人对此问题的长期追踪，从不同的权威的信源处，经过交叉验证，得到了有关上述细节问题的比较准确的信息，总结如下，供大家参考：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.要先看懂“TikTok美国数据安全公司”和“字节TikTok美国公司”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，TikTok美国有个为了美国用户数据安全的得州项目。在此项目中，TikTok美国数据安全业务由其100%持有的TikTok美国数据安全公司 (TikTok US Data Security，以下简称“USDS”）独家负责。同时，字节在美国的其他子公司从事TikTok美国的其他业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为符合相关法律，同时消除美方对数据安全、内容保障和软件检查方面的某些合理关切，根据中美之间的协商，框架协议得到批准和签署后，USDS会转成美国合资公司，引进外部投资人并让其拥有大部分股权和董事会席位，但字节跳动会保留单一第一大股东地位。USDS合资公司将被委托授权负责美国用户数据存储和安全、内容安全保障和软件检查和上架批准，及相关的美国本土业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922112018237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白宫在2025年8月19日开通了TikTok官方账号。&lt;span&gt;图源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，字节跳动通过TikTok的美国子公司“字节TikTok美国公司”，继续从事商业和其他相关运营活动 （比如电商，品牌广告，跨境商业活动等）。要强调的是，“字节TikTok美国公司”由字节跳动通过TikTok全球子公司继续100%持有，这一点并没有发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字节跳动继续拥有知识产权，并会授权美国主体USDS使用相关知识产权，向美国主体收取授权费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.算法仍然归字节跳动所有，只是授权给USDS使用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，实际上在马德里会谈后新闻发布会上， 中国国家网信办相关负责人有过明确表述：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美双方就充分尊重企业意愿和市场规律、通过TikTok美国用户数据和内容安全业务委托运营、算法等知识产权的使用权授权等方式解决TikTok问题，达成了基本共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述表达，其实已经说的非常清楚了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）前半句：关于USDS的数据安全、内容安全业务，二者之间是一个“委托运营”的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）后半句：关于算法，涉及到“知识产权”“使用权”“授权”三个关键词。中方相关部门的领导几乎就是在明示：TikTok算法的“知识产权”归属字节跳动，将通过“授权”的方式，给到USDS“使用权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这个“授权”的过程，最终的决定权，在中方，即需要经过中国商务部的审批。而商务部也在20日有过表态：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府尊重企业意愿，乐见企业在符合市场规则基础上做好商业谈判，达成符合中国法律法规、利益平衡的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，是否符合中国法律法规，是否体现利益平衡，是商务部进行审批时的主要判断标准。而根据中国政府“依法行政”的原则，对于TikTok算法的“授权”问题，商务部会依据《中国禁止出口限制出口技术目录》等法律法规，进行审批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解了上面这两段表态，也就能理解，为什么字节跳动会在两国元首通话后的公告中，明确表示“将按照中国法律要求推进相关工作”的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个TikTok方案的核心细节与事实，对于熟悉整个事件演进发展的人们来说，可以发现，这个框架协议，基本上就是对目前TikTok已经在美国运行的业务模式的认可与确认；就像中方代表在会谈后新闻发布会上指出的那样， 关于TikTok问题，李成钢表示，中国一贯反对将科技和经贸问题政治化、工具化、武器化，绝不会以牺牲原则立场、企业利益和国际公平正义为代价，寻求达成任何协议。中方将坚决维护国家利益和中资企业合法权益，依法依规开展技术出口审批。同时，中国政府充分尊重企业意愿，支持企业在符合市场原则基础上，开展平等商业谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/22/20250922112139535.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年9月15日，西班牙马德里，中国商务部国际贸易谈判代表兼副部长李成钢、商务部新闻发言人何亚东、中国国家互联网信息办公室副主任王京涛出席记者会。中美双方就以合作方式妥善解决TikTok问题、减少投资障碍、促进有关经贸合作等达成了基本框架共识。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这同样也是中方维护自身正当权益的决心坚定不移，将坚决维护国家利益和海外中资企业的合法权益的明确体现。就TikTok方案的深入分析，以及对整个事件发展进程的回顾，都充分验证了，在风云变化的全球市场竞争中，遭遇到政治压力和不公平待遇的中国企业，只有依靠强大的祖国作为后盾，合法、合理权益才能得到有效保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然TikTok方案最终的落地，其具有的影响，可能还不止于TikTok在美国的业务本身，可能会具有更重要的积极外溢效应：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉TikTok涉及的数据托管，以解决跨境数据流动与个人隐私、国家安全合理关切等议题的实践的人们，都会认识到，TikTok USDS的方案与此前苹果iCloud在中国的“云上贵州”方案，有很高的相似性，都把运营国用户数据存储在运营国的服务器上，以解决运营国对相关问题的合理关切；但是在具体形式上，TikTok USDS，字节跳动是单一最大股东，在均衡企业利益、商业规则以及国家安全关切方面的实践，有了进一步的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次TikTok美国方案的达成，以及如果最终能够有效落地，除了解决TikTok自身的问题，更大的意义是，帮助中国企业在新的地缘政治态势下出海的实践中，统筹安全与发展，探索出了新模式：既保证中国国家利益，也考虑了企业的合理、合法权益，又符合所在地国家法律法规的合理要求。当然，与此同时，也可以合理的推断，如果未来，相关模式在实践中获得了充分的验证，不仅部分美资企业未来来华发展，可对等参照相似的模式与规则，全球范围跨境数据流动治理，也将因此获得更具可行的参考模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61d6e4d010efd5b78d165353ffb725e0</guid>
<title>美国网络安全智库的“反华合唱团”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_09_22_790880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“微脱钩”的吹鼓手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月26日，美国社交媒体X上，认证为“中国网络安全问题专家”的达科塔·卡里（Dakota Cary）突然开启了“猎巫”行动。他点名了十家互联网和网络安全企业，阿里巴巴、百度、安天、安恒、绿盟等都在其中。他列举了这些企业的公开资料中安全服务品类中有渗透测试服务的截图，并用红框标注：这些企业伪装成守护者，实为国家级黑客的“武器供应商”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919144405917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渗透测试服务是网络安全行业常见的服务品类，是网络安全公司为协助客户发现安全缺陷的一项基础服务。这一服务模式本来就是美国网络安全企业所创造的，全球主要网络安全企业，包括美国主流安全企业都提供该项服务，只是在称呼上，部分美国企业称之为“红队”（Red Team）服务而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡里是美国网络安全产业界最活跃的反华智库人物之一，被乔治城大学聘为兼职教授，也是大西洋理事会非常驻研究员。显然他不会不理解渗透测试服务的意义，但却信誓旦旦地把渗透测试服务歪曲为受雇佣的网络攻击服务，这让他的中国同业们感到匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919144508172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
卡里给中国厂商安天的“罪状”中针对性添加了两条，一条是其支持了中国政府曝光美国网络攻击的行动，二是其为美国情报机构NSA关注的情报目标。这两条都很离谱，捕获、分析、曝光网络攻击活动，是安全企业的本职工作，也是能力体现；而说安天是“NSA关注的情报目标”是来自斯诺登曝光的拱形（CamberDaDa）计划，这个计划的内容是NSA通过入侵全球运营商，从流量监听获取用户和安全厂商之间的邮件，来发现自身的攻击是否暴露。卡巴斯基等全球23家安全企业都是其关注的目标，其中包括安天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡里的真实意图，意在将中国网络安全企业从一项微软漏洞分享体系MAPP中剥离。MAPP（Microsoft Active Protections Program微软主动防护计划）是一个由微软安全响应中心（MSRC）发起的全球性安全合作项目，旨在通过提前向认证安全厂商共享漏洞信息，缩短漏洞修复的防护窗口期，提升整体网络安全防御能力。微软分享漏洞信息给中国安全企业，也是让中国安全产品能有效防护Windows系统，本身是一件互惠共享的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但卡里质疑微软公司，称微软在明知一些中国安全公司已加入CNNVD（中国的国家信息安全漏洞库）的情况下，还继续允许这些中国公司加入MAPP计划。他指责声称：微软公司没有严格筛选加入MAPP计划的实体公司的资格和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一番预热，8月1日，卡里任职的美国网络安全企业哨兵一号（SentinelOne）公司突然发布报告《当特权访问落入“不法之徒”之手》，诬称19家参与微软MAPP计划的中国企业“可能泄露漏洞给政府黑客”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迫于压力，微软公司于8月20日宣布“限制中国企业通过MAPP计划提前获取网络安全漏洞”。次日，卡里再次发帖，用欢欣的语气，使用“Glad to see it”赞扬微软此举。从卡里在社交平台喊话，到其所在机构发布报告，再到微软进行响应闭环，决策的互动只用了不到一个月时间。在美国反华政治正确的大气候中，卡里展示了他的能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡里是美国网络安全智库圈活跃的反华吹鼓手。在美国的智库体系中，有若干位具备不同领域专业背景并长期研究网络安全问题的人士，他们并非美国政府或军队的现职人员，但往往就职于带有鲜明的美国军方或情报机构的旋转门企业，或者在NGO研究组织担任研究员。他们在美国政府、军队和产业体系中拥有很大话语权和影响力，这些人的统一符号就是有极度反华的政治立场，他们绞尽脑汁，不断在网络安全问题上抹黑中国，为美国政府和情报机构打压中国，绞杀中国关键网络安全企业出谋划策。他们组成了美国网络空间智库的“反华合唱团”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、2012听证会：主唱登场，旋转门开启&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡里是“反华合唱团”的明星，但并不是最早的代表人物。合唱团的首任领唱无疑是在曼迪昂特（Mandiant）任首席安全官的理查德·贝特利希（Richard Bejtlich）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝特利希是带着鲜明的“旋转门”色彩的网络安全专家，他曾服役于美国空军，在美空军CERT（网络安全应急响应小组）担任实时入侵检测主管。2012年3月26日，美国国会的美中经济与安全审查委员会（USCC）举行“中国的网空能力与核能力发展”听证会，三位美方专家就中国网空活动问题在听证会作证，贝特利希就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919144538338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝特利希在听证会上诬称“中国政府，特别是其军队，是进行大规模、持续性网络间谍活动的主要实施者。”这次美国国会听证会，开启了美国在网络空间正式以中国为首要假想敌的第一个十年周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年听证会是美方持续筹划的结果，在网络这个决定未来的空间中，美方需要一个假想敌。特别是当美方自己不想再掩饰“网空能力作用于军事和情报领域”的价值时，自然认为“审查中国网空能力变得更加重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，在网络攻击活动上，美方认为自己已成为“山巅之国”。2010年震网事件曝光，美国情报机构预谋多年，通过网络攻击方式攻击伊朗铀离心设施的行动大获成功。而后在中东、在中国，陆续发现了火焰、高斯、毒库等蠕虫木马攻击活动。国际安全企业卡巴斯基、中国安全企业安天等发布了多份技术报告，证实了这些攻击与震网的同源关系，但这些努力在美国把持的国际舆论场的引导下，并未形成世界各国对美国网络攻击活动的警惕和外交压力。这让美方在对其他国家的网络安全问题横加指责时，完全没有“贼喊捉贼”带来的心理压力。2012年USCC听证会成为美国在网空领域全面打压中国的一次重要策源点，在贝特利希的登场和鼓吹下，美方确立了“点名羞辱”这一初始策略，指责中方正常捍卫自身安全的合理活动，并全力打压中国信息化和网络安全企业，其绞杀的头号目标自然是已经在数字通讯领域全球领先的华为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝特利希随后在同年11月向国会提交的年度报告中对中国网空活动进行无端指责，建议美国国会对中国的“网络间谍”活动行为进行深入评估，对从“间谍活动”中获利的企业施加更加严厉的惩罚，主张将网络攻击的责任直接归咎于具体的国家和实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时美国政府、企业和金融的旋转门已经在悄然转动中。投名状、标的、收购方、政府订单都已经准备完毕。次年2月20日，贝特利希就职的曼迪昂特公司炮制了臭名昭著的APT1报告，抹黑中国网络安全问题。美国网络安全企业的“上市保送生”火眼公司（FireEye）迅速跟进，加入到发布技术报告抹黑中国的接力中，并于2013年9月以亏损业绩登陆纳斯达克。其上市后的第一个大动作，就是在2014年1月收购了曼迪昂特。而火眼当年便获美国家安全局2.3亿美元合同大单，之后更将美国政府和情报机构的订单拿到手软，旋转门的链条完整闭环，史密斯专员落袋为安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门说：“信仰自由、言论自由和企业自由。这前两种自由与第三种自由息息相关”。一语道破了美式价值观背后的寡头资本利益本质。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b64ac437e1c8ae3afa1fca07cd3d8d3a</guid>
<title>歼-10CE将成为更多国家的优先选项</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShahidHashmat/2025_09_22_790877.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙希德·哈什马特；翻译/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，巴基斯坦总统扎尔达里对中国航空工业集团成飞进行访问，参观成飞位于成都的制造基地，成为首位访问成飞的外国元首。这无疑是一个无声的荣誉，彰显了中国和巴基斯坦坚不可摧的友谊和历久弥新的合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴关系由来已久，巴基斯坦于1950年1月4日承认中华人民共和国，并于1951年5月21日与中国正式建立外交关系，成为首个与台湾当局断交并承认中华人民共和国的穆斯林国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919182637335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦扎尔达里走上歼-10战机的座舱，竖起大拇指，与歼-10战机合影留念&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去75年间，中巴关系在外交、国防与安全、经贸合作、工业与基础设施建设，以及文化与教育交流等领域持续深化、历届领导层接力巩固。在这些全方位合作中，双方在地区安全与武器联合生产方面的协作尤为关键。如今，两国关系已升级为“全天候战略合作伙伴关系”，并在包括联合国安理会、世界贸易组织在内的各类国际场合相互支持；双方把一个中国原则和支持中国统一作为双边外交政策的重要基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此框架下，中国通过经济与技术援助持续助力巴基斯坦完善防务能力，支持其实现防务自主与自力更生，并将合作延伸至多型先进武器与装备的联合研制与生产：从现代主战坦克到高技术作战飞机、防空系统、雷达、对地观测与通信卫星、海军作战舰艇以及远程战略导弹等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴作为自信的战略伙伴，共同塑造新的力量均势，为南亚与印度洋地区注入战略稳定。中国提出的和平共处五项原则构成中巴战略伙伴关系与外交话语的根基，并于2005年4月写入两国签署的《睦邻友好合作条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除坚实的政治与外交纽带外，中巴之间的军事纽带更为牢固，构成两国多维合作与战略伙伴关系的真正支柱。中巴之间牢固的军事关系在对冲印度的地区扩张冲动，和抵消美国在南亚遏制中国政治、经济与安全影响的政策外溢等方面展示出了极好的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，巴基斯坦在建设武装力量方面倚重中国，据斯德哥尔摩国际和平研究所统计，2019-2024年间巴基斯坦约81%的武器进口来自中国。自然地，巴基斯坦成为中国武器与防务技术的最大受援方和发展的受益方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的援助下，巴基斯坦在塔克西拉建设了“重型工业综合体”，生产“哈立德”主战坦克，并承担坦克、装甲输送车与步兵战车的升级改造；在卡姆拉建设航空与航电综合体，联合生产“枭龙”战斗机，同时引入Z-10ME武装直升机与定制化教练机。巴基斯坦还依托中国支持建立的空军兵工综合体可生产巴基斯坦空军所需的大部分武器与导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军层面，双方在装备采购与技术转移上一起发力，联合研发的“汉果尔”级潜艇以及引进054A/P型护卫舰已经成为巴基斯坦海军中坚。而通过“和平”（AMAN）等多国演习与“海上卫士”等双边演训，中巴海军之间的互操作性以及巴基斯坦海域附近地区海上安全进一步得到提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919182827505.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
汉果尔潜艇&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些合作保护了坐落于阿拉伯海和印度洋要冲，以及作为中巴经济走廊终端瓜达尔港的要地，体现了两国在战略层面的高强度协同。与此同时，中国亦参与支持巴基斯坦战略能力建设，包括民用核设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事技术合作与共享的加持下，巴基斯坦得以更有力地应对印度对巴基斯坦的主权与领土完整构成的生存性威胁，最近的一次战果就是在2025年5月的空战中。印度以2025年4月帕哈尔甘恐袭事件将巴方牵连其中这一捏造借口，于5月7日对巴基斯坦发动无端空袭。其中就包括长期被印度空军寄予厚望的“阵风”战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阵风”作为世界公认的4.5代战斗机，按达索的定位，这是款全能战机，机体对雷达反射截面与红外特征均做了抑制设计，并能投放多型激光制导与对地精确弹药。此前，印度合计订购62架“阵风”，其中空军36架、海军26架；空军部分已全部交付，海军正在接收中，合同金额达数十亿美元。但由于长期未碰到过等量齐观的对手，其作战价值迄今鲜有真正空战的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦空军现役多型战斗/截击机并存，包括美制F-16、中巴联合生产的JF-17“枭龙”以及中国产歼-10CE。现在巴基斯坦空军的F-16中队备件及维护供应受美国的严格管控，面临困境。所以巴基斯坦空军主力战机已经成为中巴联合生产的JF-17“枭龙”以及中国产歼-10CE。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月7日的空战中，巴方出动约42架“高技术飞机”对包含14架“阵风”的至少60架印度飞机进行了反击。其中歼-10CE配装中国PL-15超视距空空导弹，发挥了射程远、速度高的优势对印度进行了打击，击落至少印度战机5架、无人机1架及多架四旋翼机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴方官员称，命中“阵风”的PL-15发射距约200千米，这可能是迄今为止最远空战击杀记录之一，也创造了中距空空导弹最远的实战击杀记录。战后，巴方还介绍了其通过空、地与天基传感器的链接构建“杀伤链”，以及其实施多域作战的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网络以巴方自研系统为核心，将中国供应的军用硬件与其他装备高效整合。在该体系支撑下，靠近印度的歼-10CE可接收更后方预警机的雷达数据回传，实现“自机雷达关闭、对手难以发现”的效果。两名常驻伊斯兰堡的西方外交官称，2025年印巴冲突期间，有44颗中国卫星为巴基斯坦提供支援；中国的卫星与信号情报也可能在空战中帮助巴方实时跟踪印军与导弹动向，带来作战层面的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾整场空战，其成败最终取决于多因素叠加：平台性能、网电一体的协同程度、所用炸弹/导弹类型与“超视距”效能，尤以飞行员训练与战术/战法为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度起初否认损失，随后承认“行动中总会有损失”。近期，巴基斯坦国家指挥机构高级顾问、退役中将基德瓦伊披露被击毁印度“阵风”的尾号：BS001、BS021、BS022、BS027，因而相关损失信息已不再止于猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919182921253.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被击落的阵风&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息传出后，达索股价迅速下挫；印尼表示正考虑采购歼-10CE，对中国外销形成推动。此次亦被认为是歼-10系列战机的首次实战。战机表现与巴空军飞行员审慎、老练、果敢的动作，为生产方成都飞机工业集团带来极佳“现场背书”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据称空战之后，多国已与中方洽购歼-10CE，而近期巴基斯坦总统作为首位到访中国航空工业集团成飞工厂总装区域的外国元首，更是代表了国际市场对中国航空工业的发展和成就予以高度评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需指出，歼-10CE并非中国最先进战斗机，中国现役部队中最先进的战斗机无疑是同为成飞公司出品的第五代隐身战机：歼-20系列战机。其采用先进复合材料与吸波涂层，并通过外形优化降低雷达、红外与声学特征，具备世界顶级的隐身性能。随着双座型歼-20S出现，“有人—无人协同作战”潜力进一步拓展，契合网电一体条件下的作战构想。这些先进设计和作战潜能对于包括巴基斯坦空军在内的各国武装部队都具有极强的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体看，中国国防工业，尤其是作战航空领域，已达到很高的先进性与可靠性水准。歼-10CE在实战环境中击落印度空军多架“阵风”，为其在全球市场树立了领先优势。这不是一场简简单单的航展“表演”，而是高强度对抗中经受检验的战绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦总统到访成飞公司总装园区，也预示歼-10CE将成为诸多国家（尤其是谋求快速提升空军能力的发展中国家）的优先选项，其性价比在同类机型中亦具竞争力。经历战火洗礼的巴基斯坦未来将继续深化与中国全天候战略伙伴关系，提升整体防务能力并强化威慑。展望未来，外界亦不乏预期，巴基斯坦或将成为除中国外首个把歼-20系列战机纳入空军作战机群的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>