<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0c2165cfe9de5ace8f74e2577612326d</guid>
<title>引领数字化转型，不妨从中文开源社区入手</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiHong/2021_07_08_597567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梅宏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴有这个机会和大家分享对于转型和开放创新的两点认识。现在数字化转型已经成为时代趋势，也为我们开启了一个数字经济新时代，而发展数字经济是我们国家一个重要的历史机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习总书记曾在2018年4月20日的全国网络安全和信息化个工作会议上提出，“信息化为中华民族带来千载难逢的机遇……要推动信息领域核心技术突破，发挥信息化对社会经济的引领作用。”一直以来，我认为千载难逢和引领这两个事情非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们可以看到建设数字中国、发展数字经济已经成为国家战略，实施国家大数据战略是时代的一个必然性。在这里面就涉及到我们各行各业的数字化转型，我们需要培育数据要素市场，其中重点是制造业的转变和转型，国家对数字化转型做了大量的部署，特别今年大家都关注到各省的两会几乎都有数字化转型、数字化发展这么一个关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们的转型，从消费领域、社会领域开始向传统行业、制造业转变，在这个时代主流下，我认为这一轮的变革是大势所趋，它的核心驱动力就是互联网及其延伸所带来的人、机、物的广泛连接，这里面有两个基本观察，一个是各个业态都会围绕信息化的主线，深度协同完成自身的转型，提升变革，并且不断催生新的业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/08/20210708162117913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江义乌开启市场全面数字化转型。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，也会看到很多传统的业态一定会在这一轮变革中间走向将来。“凤凰涅槃，浴火重生”，这将是各个行业、企业都必须面临的选择，而转型也会是一个长期的过程，考察过去社会经济发展的周期规律，我个人认为这个阶段可能会长达数十年，这也是我为什么用“转型时代”这个词的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业革命不到三百年，对人类社会产生的影响是巨大而深远的，但以互联网为代表的新一代信息技术所带来的当前这一场工业革命和社会经济革命，我认为在广度、深度和速度上都会是空前的，会远远超出我们从工业时代获得的常识和认知，甚至远远超出我们的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为的转型，实际上要发生根本性的转变，首先涉及到所谓的范式转变或范型变迁，&lt;strong&gt;信息化从过去的“工具、助手”角色，开始向“主导、引领”的角色发生转变&lt;/strong&gt;，而发展的关键就是要解放思想、转换理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，我们也会看到数据在这个时代会成为非常重要的生产要素，这个要素和传统生产要素不同的地方在于获得的非竞争性，使用的非排他性，价值的非耗竭性，还有源头的非稀缺性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们谈到数字化转型，也谈到数字化，而数字化和转型必然是不同的，数字化只是准备基础，要真正实现转型，就是要在数字化基础上完成流程再造、完成理念变化，数字化转型涉及的理念会很多很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，我们国家数字化转型虽说如火如荼，但也观察到这么几个现象：不想、不敢、不会，不想是认识不到位，不敢是因为投入或路径不明，不会可能更多的是技术问题，我们很多专家都在共同关注这些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字化转型面临着观念、制度、管理、技术、人才等方面的系列挑战，而其中观念是最为核心的要素。&lt;strong&gt;数字化转型我们需要理念先进，通过解放思想实现观念的转换，建立互联网思维、数字化思维，同时教育筑基，这是一个长期的过程，我们需要培养未来所需要的合格人才&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，政府规划引导是一个系统工程，从政府、企业层面应该有整体的规划推进，还得有成功的案例，让大家知道该怎么走，怎么可以获利，怎样可以走的更为顺当，效率更为提升。我们用四句话叫“理念铸魂、教育筑基、规划引导，案例示范”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b88388c83f5e76be2d7566ae3aa6152</guid>
<title>抢粮走私，美军在叙利亚的处境有多“窘迫”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2021_07_08_597476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月4日，一则新闻出现在多个非西方国际媒体的头条——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
由45辆满载小麦的卡车和一辆油罐车组成的美军车队驶离了叙利亚哈塞克省的拉米兰地区，随即通过瓦利德前往伊拉克北部，并在当地直接变现。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“民主灯塔”的军队竟然在光天化日之下，从叙利亚强征农民的小麦，并运往其他地区出售，以此牟利？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这其实并不是一个真正的新闻。在之前的7月3日、7月1日，当地媒体就已报道过美军分别有37辆和22辆运粮车通过口岸前往伊拉克。如果你愿意，还可以把历史的时钟再往前拨几个月，甚至几年，你会发现，美国人和他们在叙利亚的高（xiao）贵（shun）伙（sun）伴（zi）们，一直都在进行着破坏和掠夺粮食的恶行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/08/20210708082202711.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报道截图：央视军事&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人和傀儡们的恶行并非只是来自于自身道德上的瑕疵与对财富的贪婪，而是和美国长期以来的政策相辅相成，而这些政策又与叙利亚的粮食生产结构，以及战前的基本国情不无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，叙利亚曾是人类最早尝试农耕并最早收获粮食的文明发源地之一。但在1967年的第三次中东战争中，叙利亚失去了自己重要的粮食和水资源产区——戈兰高地。这一战略损失使得叙利亚几乎失去了自己一半的高质量耕地，在之后的数年之中，叙利亚一度成为粮食的净进口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的粮食进口严重消耗了叙利亚的外汇，并影响其国民经济发展。为了解决这一问题，在整个20世纪80和90年代，叙利亚一直在大规模兴修水利设施，并通过这些设施勉强满足了自身的粮食需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但叙利亚终究是个被沙漠覆盖的国家，对粮食生长至关重要的水资源分布极为不均衡，全国范围内大型农业产区只有四块——伊德利卜、巴布周遭至哈塞克省一线的北部与东北部产粮区、拉塔基亚到阿萨德湖周遭的中部产粮区、幼发拉底河畔至代尔祖尔的东部产量区与戈兰高地以北至霍姆斯省城和大马士革以南的南部产粮区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708082139576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叙利亚地图（资料图/地图窝）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产区越集中，进行破坏就越容易，切断粮食主产区到粮食消费区的通道也就越简单。叙利亚内战爆发后，以美国、以色列、英国和法国为靠山的叛军就一度集中控制了几乎所有连接粮食主产区的通道，通过优势兵力围攻和牵制死守城市孤岛的叙利亚正规军，以此阻挠他们对粮食产区和交通线的收复行动，并不断掠夺粮食和石油充盈着自己的腰包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在疯狂掠夺叙利亚资源的同时，美国人也不忘对自己进行包装：2013年4月15日、19日，美国人都曾“慷慨解囊”，将数万吨小麦运至黎巴嫩和土耳其，并通过“可靠的民主人士渠道”向叙利亚的“所有城市和村庄”提供“帮助”，以此收买人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国人最初的规划，通过这种软硬兼施的策略，至2013年冬季，叙利亚政府控制区的粮食库存将消耗殆尽，而到2014年冬季至2015年春季，饥肠辘辘的城市居民就将不再支持阿萨德和他的军队，叙利亚将会彻底臣服。而控制了叙利亚国内粮食产区并拥有大量粮食的西方傀儡和美国政府则将通过手中的粮食扮演“救世主”的角色，彻底控制叙利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮食成为了美国人和傀儡们最为依仗的“武器”。武装到牙齿的50多万恐怖分子和十几万叙利亚军队也在每一块麦田和每一个磨坊间战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国人和傀儡们错了，叙利亚人比他们想象的坚强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿勒颇监狱和代尔祖尔要塞，士兵和武装起来的居民即便每天只能吃上一块饼干，也绝不后退一步。而在叙利亚之外，伊朗、中国、俄罗斯积极斡旋主动出击，一船又一船的面粉和大米在舰队的护航下被源源不断地运入拉塔基亚，并在摩托化部队的护送下进入各个城市。城中的军民非但没有饿死，反倒一天比一天强壮，并最终在2015~2016年进入反攻阶段，开始从恐怖分子手中夺回领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708082318328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叙利亚政府军（资料图/CCTV）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到情况不好的美国人和傀儡们随即转变策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在2016年6月开始强令农民在枪口下收割即将丢失的控制区内的小麦，随后逃之夭夭，将毫无粮食的饥民丢给前来收复失地的叙利亚政府。毕竟，他们是政府，不会不管自己的国民。与此同时，那些正在龟缩的叛军也开始大肆破坏水利设施和电力设施，许多水渠被炸毁，抽水泵和发电设备被拆毁变卖，相关区域的粮食产量因而大减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着土耳其人的南下和美国人扶植的库尔德傀儡的坐大，叙利亚的北部和东北部产粮区几乎悉数落入敌手。至2017年夏季，阿萨德湖北部至革命城的大坝也被库尔德军队占领，中部产粮区少了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
差不多在同一时期，叙利亚军队也开始东进解围代尔祖尔并向北挺进，美国人旋即以摧毁IS为由向幼发拉底河畔的村落投掷炸弹，摧毁当地的农田和灌溉设施。当叙利亚军队于7月中旬解放代尔祖尔准备向北挺进时，美方索性直接命令库尔德军队打开阿萨德湖上的大坝，不顾一切地开闸放水，在阻止叙利亚军队渡河北进的同时更让整个河畔农业区成了一片泽国，秋粮颗粒无收……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至2017年底主要战事结束时，叙利亚政府军基本控制了除阿萨德湖以北地区以外的全部中部农业区、东部农业区和南部农业区，但北部和东北部被美国人的傀儡和土耳其军队瓜分也是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年美国人也曾尝试水淹东部农业区，由于叙利亚工兵完成了当地农业水利设施的重建工作，此类行动不可能取得与之前接近的好效果，美国人转而采用了疯狂蓄水减少河水流量的方式打击当地农业，并趁着旱季使用飞机实施小范围纵火。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>62cd4c486059b09f7cb44ea05dc7f2af</guid>
<title>“特工伉俪”深入敌营十余载，却倒在了黎明前</title>
<link>https://www.guancha.cn/danganchunqiu1/2021_07_08_597471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/梨央】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在妻子的影响下，陈尔晋加入共产党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈尔晋出生于浙江杭州一个武官世家，从小就十分喜欢舞刀弄枪，后跟随其父一同迁居江苏启东。他于高中毕业后投笔从戎，18岁时只身远赴广州，考入黄埔军校，编为第8期炮科二中队学员。后他又考入专业技术性极强的航空侦测班学习，很快熟练地掌握了航空驾驶、侦测、联络等技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706111253131.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;320&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈尔晋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学成后陈尔晋又被派到西安工作，担任中央军校西北分校的教官，蒋纬国（蒋介石次子）曾是他的学生。后任军械工厂主管，又被调到胡宗南身边工作。因为陈尔晋的专业背景，再加上他的胆略和聪慧，蒋介石也十分欣赏他，不久，他就被晋升为蒋介石身边的宪兵队队长，担任保护蒋介石的职务，期间参与了1937年11月的南京保卫战和1938年3月的台儿庄战役以及同年6月的武汉保卫战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的人才不仅在国民党队伍中深得高层赏识，就连周恩来也是早有耳闻，一直暗中观察陈尔晋。1938年，身为共产党员的王曼霞接到命令赶来武汉同周恩来会面，会面时周恩来将装有陈尔晋档案的材料交给了王曼霞，希望王曼霞可以前往长沙打入国民党内部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706111431608.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;349&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;王曼霞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王曼霞出生于1913年，从小受到良好教育的她，刚成年就离开安徽老家前往北京女子师范大学学习，在北京的进步思想指引下，毅然决然加入了共产主义青年团。大学毕业后，前往各地参加进步学生运动，思想和行为都被共产主义熏陶，于1936年加入中国共产党，优秀的她不久便成为周恩来领导下的一名高级女特工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来形容陈尔晋是一位十分优秀的人才，希望王曼霞可以潜移默化地将陈尔晋拉到共产主义阵营里来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王曼霞接到指示后谨记自己的使命，到了长沙按部就班地开展工作，经过相关人士的牵线搭桥，与陈尔晋相识，两个优秀的人在交流的过程中十分愉快，都给对方留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706112516737.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈尔晋黄埔军校毕业照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一段时间的相处，陈尔晋、王曼霞逐渐产生了感情，王曼霞便向上级汇报了二人结婚的意愿，党组织经过周密的讨论，批准了这桩婚姻。当时的陈尔晋还不知道王曼霞的共产党员身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年5月，王曼霞和陈尔晋在湘江边上结为了夫妇。婚后一段时间，陈尔晋经常发现王曼霞早出晚归，但是即便知道妻子有事瞒着自己，陈尔晋也依旧暗中派人保护她。王曼霞也不断潜移默化地将共产党的先进思想灌输给陈尔晋，还将毛泽东的著作拿来给他看，王曼霞渐渐发现陈尔晋经常将这些书籍读到深夜。王曼霞也时不时将陈尔晋的情况向组织汇报，经过一段时间的了解，陈尔晋最终得知了王曼霞的共产党员身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706112753735.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;432&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈尔晋、王曼霞结婚证书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年，陈尔晋夫妇和周恩来在武汉进行了秘密会谈。1939年，陈尔晋光荣加入共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不畏困难、屡建奇功的中共地下党员&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚加入中国共产党，陈尔晋充满斗志，想要投身前线，奋勇杀敌，组织上原本准备派他们夫妻二人前往延安投身革命，但是经过周恩来的再三思虑，他认为陈尔晋轻易暴露身份并不是上上策，反而继续留在蒋介石身边，可以继续为共产党提供高层的重要情报。陈尔晋服从组织的命令，继续潜伏在国民党高层。周恩来给陈尔晋下达的任务，就是要在统战时期团结、争取革命进步人士加入共产党，也要在特殊时期多搜集国民党情报汇报上级，为抗战做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战爆发后，陈尔晋屡次建功。1940年的长沙，被日寇视为眼中钉，遭遇到敌人的疯狂轰炸，我军将士死伤惨重，城内人民处于水火之中，妇孺老叟皆不能幸免于难。面对这样惨烈的景象，陈尔晋义愤填膺，几次向上级报告请战，然而一直都没有回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是战况紧急，当敌人的飞机再次出现在长沙上空时，陈尔晋终于奋起反击。他亲率炮兵队上阵，在精准的指挥之下，炮兵队的战炮一次次发射，敌军的空军军队伤亡惨重。这次的反击极大地鼓舞了将士们的革命斗志，身为地下共产党的陈尔晋也立了一次大功，成为了国民党当时十分器重的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706112913505.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;烈士遗物：陈尔晋军服、王曼霞红色皮包&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（图源：上海历史博物馆）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年“皖南事变”爆发，国民党的反动本质暴露无遗，而中共领导的革命斗争也处于艰苦卓绝的时刻，陈尔晋义无反顾地将四弟陈尔振引入到中国共产党的队伍中来支持革命斗争，全力支持胞弟到革命圣地延安参加战斗。四弟陈尔振不负哥哥所望，经受住了革命的考验和磨练。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b577fdb82a1b25ca8041e61d658093eb</guid>
<title>二十年磨一剑，龙芯如何从研究组拼向科创板</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_07_08_597463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 铁流】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
最近，媒体披露龙芯即将在科创板登陆，如果龙芯能够顺利IPO，将成为国产高性能CPU第一股。从计算所一个CPU项目课题组成长到一家可以冲击科创板的商业公司，龙芯用了20多年时间，其过程可谓是艰辛曲折、饱尝冷暖。目前，科创板鱼龙混杂，不少公司打着芯片的旗号上市玩擦边球炒股价，真正有深厚技术底蕴从事芯片及相关行业的企业并不多见，希望龙芯登陆能够成为一个信号——将来会有更多“硬核”芯片公司登陆科创板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
铁流由衷希望科创板上少一些“水货”公司，多一些“硬核”公司，希望国内从事CPU、GPU、DSP、FPGA等芯片，以及半导体设备和原材料研发的资深厂商能够登陆科创板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/06/20210706093805496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;艰难困苦中茁壮成长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
龙芯课题组成立于2001年，在课题组成立之初，龙芯只有十来个人和一间不到几十平方米的实验室。在人员方面，中科院计算所唐志敏研究员、胡伟武研究员，和客座研究员张志敏等几人带着研究生在做，曾在上世纪参与“两弹一星”的老研究院员黄令仪听说计算机所要设计CPU，主动带着几个学生加入课题组。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
龙芯课题组从成立之初就有有很强的学术研究性质，大家边做边学边研究，积累经验，磨砺技术，培养人才带队伍。由于在资金和人力上都非常匮乏，想要把CPU做出来，那就只能拿命去拼。龙芯课题组成员每周工作六天，每天加班到凌晨，以办公室为家。不少技术骨干全年无休，甚至连春节都是守在单位做CPU。以胡伟武为例，由于常年加班加点，以至于女儿说：“你就知道做你的破CPU，不要我们了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
随着龙芯1号芯片的成功，龙芯也获得了越来越多的国家资金支持，龙芯进入“小步快走”阶段，相继研发了龙芯2B、龙芯2C、龙芯2E、龙芯2F等数款芯片，其中，龙芯2E在IPC方面达到了同时期美国Intel公司CPU 50%的水平，虽然和美国的CPU依然有差距，但已经能够满足很多应用场景了。龙芯2F则是龙芯第一款商业芯片，销量达数十万片。在龙芯2E和龙芯2F相继取得成功之后，龙芯课题组启动了龙芯3号的研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
正当龙芯欣欣向荣之际，爆发了大家耳熟能详的“汉芯”事件，网上更是谣传“汉芯龙芯，芯芯造假”，这一方面使国家严格审核芯片项目投资和资金补助，使国家资金迟迟无法到位，另一方面使社会上的客户对龙芯充满怀疑，客户总是带着有色眼镜看待龙芯，这使龙芯市场推广遭遇巨大阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
在这种情况下，时任计算所所长的李国杰院士给龙芯设立一个上不封顶的项目，由计算所的经费来支持龙芯的研发。在龙芯3号成功流片时，已经欠了所里几千万元。依靠国家政策扶持，计算所的鼎力支持和龙芯团队的“拼命三郎”精神，龙芯先后开发了3代CPU内核，十多款CPU，积累了CPU设计经验，并且磨练出了一只能打恶战，打硬战的队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/06/20210706093832560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;政策转向逼迫龙芯在市场中求生存&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
2010年前后，龙芯开启了由学术团队向商业公司转型的历程。龙芯课题组过去一直是研究团队，低估了CPU商品化、产业化的难度，导致起初的产业化道路并不顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
屋漏偏逢连夜雨，由于以龙芯、申威、飞腾为代表的本土CPU研发团队在“十一五”期间表现不佳，特别是在产业化方面没有达到预期要求，国内一些人借此鼓吹自主研发没有前途，必须走技术引进道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
同时，以IBM、ARM、高通、VIA、AMD、英特尔为代表的境外CPU公司一改过去严密技术封锁的策略，转而抛出橄榄枝，到中国大陆开始合资公司，或开展技术合作扶持代理人，原本苗正根红的飞腾则投奔了ARM阵营，宏芯、华芯通、兆芯、澜起、华为等一批公司通过引进海外技术开发CPU，并标榜“自主可控”冲击党政国企采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
虽然境外科技公司转让的都是在国际市场上缺乏竞争力的二流技术，而且境外公司基于“教会徒弟饿死师傅”的心理，技术转让或多或少都有一定保留，但经过精心包装之后，具有非常强的迷惑性，比如从ARM购买技术授权的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
这些年，铁流一直在抨击各路马甲CPU，坚定不移地支持自主技术，但依然遭遇各路牛鬼蛇神的攻击。十年前的舆论环境比现在更加恶劣，加上国内有一批专家学者和产业界大佬对于中国做自主CPU一直持否定态度，这些因素共同导致国家政策从支持自主研发，变成了扶持技术引进CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
政策的180度转向使龙芯告别了过去国家扶持的日子，必须完全依靠自己的能力到市场上求生存。针对办企业和做研究不一样的问题，龙芯的解决之策是要求绝大多数技术骨干都从计算所辞职，像张戈18岁获得学士学位，23岁获得博士学位，25岁就已经是副高职称，是学术上很有前途的苗子，毅然从计算所辞职。因为大家都意识到必须呕心沥血，破釜沉舟做芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
在最艰难的日子里，龙芯技术骨干没有选择散伙，而是选择把自己的家当投入到公司中去，从龙芯招股书中可以看出，一大批龙芯技术骨干拿出了几十万至上百万的资金投入到公司中。正是依靠这种破釜沉舟、砸锅卖铁研发CPU的决心和魄力，龙芯走出了低谷。2015年，龙芯营收突破1亿，基本摆脱输血，实现自收自支，自负盈亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
对于这段艰难困苦的日子，铁流在“2015中国计算机大会”远程采访胡伟武老师时，他表示，“其实这也不是坏事，逼着龙芯只能在市场中谋生存、谋发展，逼着龙芯去服务客户，走市场化道路，而不是去服务领导、伺候领导，这其实也是件好事。就像60年代苏联撤走专家，逼着中国人凭借自己的力量就把两弹一星搞出来了。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6c9b3284a5ee5c2d703b98e6ca888a0</guid>
<title>迈阿密公寓倒塌，美国政府为什么不急着救人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_07_08_597459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国楼塌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
楼塌了并不奇怪，真正令很多中国人无法理解的是，楼塌了之后美国社会各界特别是政府部门的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照我们中国人的一贯思路，类似事故发生之后，最要紧的是赶紧疏散周边群众，再快速展开清障和搜救作业，交通要道会保持通畅方便搜救车辆往来，至于闲杂人等，会被一条窄窄的隔离带限制在合适的距离之外——如果他们拒绝这么做，那么现场的执法力量会以比较坚决的手段来确保这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国人在楼塌了之后的一系列操作，极大地冲击了中国人的认知。我们没有看到分秒必争的救援，没有看到大型设备的挖掘，没有看到嗓门沙哑的官员和灰头土脸的士兵……这些在中国发生重大灾难时让中国人习以为常、视之为约定俗成的配置，没有在美国人那里看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，我们看到了什么呢？我们看到了摸鱼式搜救、象征性挖掘，还看到了表演式献花、内卷式哀悼和军备竞赛式点蜡烛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/07/20210707160328537.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月1日，拜登前往迈阿密建筑倒塌现场致哀，此时距事故发生已近一周（报道截图：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少中国人很诧异，还有这种操作？这是在搜救，还是在考古？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上这种诧异大可不必，因为这才是美国，这就是美国，美国要不这么搞才不正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而造成这种社会状态的主要原因，就是美国社会无限推崇，连带着国内一些人也无限推崇的，早些年被炒得沸沸扬扬的——小政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社会对小政府的痴迷与美国的国家形成过程息息相关，这里要谈一点美国的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国历史有所了解的朋友都知道，美国最初是英帝国在北美大陆东部沿海地区的十三个海外领地，这十三个海外领地具有相当程度的自治权。当这些享有相当程度自治权的海外领地与英帝国本土在关于税收和地方自治议会等一系列问题上无法达成妥协时，分离主义运动就爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十三个海外领地中的十二个自治机构在1774年合伙在费城组成了一个被后世称为大陆议会的松散机构，在对英问题上形成攻守同盟，统一协调对英关系。（佐治亚州没有参与第一次大陆会议，第二次才参加。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/07/20210707161931638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一次大陆会议上，参与者在祈祷（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，和美国政府官方一直以来宣传的大陆议会为了捍卫自由而同仇敌忾，并肩战斗反抗英帝国暴政这种建国神话不同，实际情况是，当时在大陆议会内各方面的态度根本就不统一——要求从英帝国治下独立和坚持继续效忠英帝国的派系相互间吵得一塌糊涂，甚至发生过因意见不合而暴力决斗的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12个海外领地的55名代表吵了一个多月，各地的民众争相表达自己的观点，期间甚至发生过不同派系的民众大规模械斗和谋杀等事件。可以说整个英属北美就像晋西北一样，乱成了一锅粥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后总算是吵出了一点结果，他们通过了一项被称为《权利宣言》的共同声明，这项声明就税收、驻军和法律问题对英帝国放出了一堆狠话，要求英国取消税收，撤离驻军。但另一方面，大陆议会还同时向英国国王递交了一份《和平请愿书》，请求英国国王的宽恕，并且表示愿意继续效忠于英国国王，并作为英帝国的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个一团混乱且色厉内荏的大陆议会，很大程度上就是后世的美国联邦政府的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，美国内部无处不在的政治分裂，就源自于这娘胎里带出来的毛病，他们没有一天不处于政治分裂的状态下，以至于脱离了这种政治分裂就失去了讨论政治的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们中国人来说，政治共识是政治得以存在的基础，政治分裂是偶然现象；而美国人则刚好反过来，政治分裂才是政治得以存在的基础，政治共识才是偶然现象，就算偶尔达成共识，那也是一系列交易和妥协的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种遗传疾病追根溯源还能算到英国头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国在大殖民时代有一个特点，就是对殖民地的行政管理成本极其敏感，这种敏感有时已经到了比较神经质的地步。所以为了维持一个较低的殖民成本，英帝国当时特别热衷于推动其殖民地形成自治机构，英帝国则通过关税、法律等制度建设，海军、贸易等物质基础，代理人、总督等人为因素，对殖民地进行控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在降低了殖民成本的同时也导致了英帝国的海外领地和殖民地普遍具有较强的分离主义倾向，这一政治状态极为深刻地塑造了各大海外领地的社会形态和政治面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上英帝国本土（不列颠）和殖民地之间在诸多贸易事务上具有事实上的竞争关系，对政府的疏离和排斥成了英帝国治下各大海外领地的一种社会共识而存在，这种社会共识成了美国社会对小政府极度痴迷的思想来源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>