<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d4a4ff74ad4dcb6f4e698c4eca19f1f</guid>
<title>在全球减排问题上，中国是真的捏住了西方“七寸”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2024_10_17_752067.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周末翻看Foreign Affairs文章，有一篇是讲气候变化的，《绿色和平——应对气候变化如何克服地缘政治分歧》，看完感触极深：西方气候变化议程真是穷途末路、败相毕露……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/17/20241017104718877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来摘几段给大家掌掌眼：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果美国希望实现其清洁能源目标，尤其是在对中国进口实施严格限制的情况下，美国就必须加强与非洲、波斯湾、拉丁美洲和东南亚的经济联系。……中国企业取代美国关键行业的制造业岗位、操纵清洁能源技术和商品市场的价格或索取美国大部分清洁能源补贴，在经济和政治上都是不可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
只要美国担心中国在全球清洁能源市场的主导地位及其带来的影响，华盛顿就有动力加快实现其气候目标。这一迅速扩大清洁能源供应链（无论是在美国国内还是在伙伴国家之间）的国家安全要求，扩大了两党对气候友好型政策的潜在支持基础。为美国清洁能源技术建立全球市场将增强美国在不断扩大的盟友中的信誉，加强美国相对于中国的地位。在气候破坏和灾难风险较高的发展中国家投资适应措施也可以增强美国的软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
文章的两位作者，一个是小布什的副国家安全顾问，另一个是奥巴马国安会高级顾问。这篇文章看起来是在说“大家团结起来，排除中国也能达到气变目标”，但文章内容反而传达出了“真没办法，已经输了”的强烈信号——显然，西方根本不可能在抵制中国的同时，在全球推进气变议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，如果西方继续高举气变旗帜，且实事求是与中国加强合作，就意味着把原本西方独占的气候转型经济红利、道义红利拿出来和中国共享。更重要的是，如果按照当前中国产业技术能力，甚至能够拿走大部分好处。在中美战略竞争加剧的背景下，这是西方完全不能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，如果西方从现实利益出发放弃气变议程，虽然这必然折损中国产业技术优势的价值，但也同时意味着西方过去几十年砸锅卖铁投入气变的政治外交资源全部归零。这样做更严重的问题是西方道德信誉彻底破产……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，那西方能不能在接受气候变化议程的同时排除中国？不太可能，因为绕过“中国成本临界点”太难了。要知道，全球绝大多数国家不热衷搞气候变化并不是价值观问题，而是钱袋子问题。例如，西方强逼全球南方退出化石能源，但又不给更好的替代选择，这些穷国弱国自然无动于衷，因为是真穷啊……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些穷到叮当响的国家忽然发现，找中国买光电、风电、电车不仅符合政治正确，关键是比传统能源更更更更省钱省事——吹吹风晒晒太阳就能开车、上网、吹空调，再也不用拿珍贵的外汇买油买气买煤了……过了“中国成本临界点”，全球南方就一夜之间全成了气变事业的死忠粉丝，甚至比西方还激进，为了节约外汇恨不得明年就全盘电动化……中国和西方，他们选谁？不言自明！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界归根到底是物质的，西方在产业科技保不住的东西，在外交文宣上也迟早要丢掉！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像观察者网好评文章《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/haoping/2024_10_16_751986.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“中国拯救世界”，一部正在发生的伟大史诗&lt;/a&gt;》里写到的那样：“哪怕五年前，还有西方的气候外交官抱怨中国的‘不合作’，过去十年中，美国及其盟友其实在处心积虑地把中国拉进一场‘减碳竞赛’，有人想借此在中国发展头上套一把枷锁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不仅冲破了这个枷锁，还掌握了主动权，把减排话语权握在了自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3463cbd61ad01af38f740b957b074600</guid>
<title>如果有人问你们从哪来，我们都会自豪地回答“从罗布泊来！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/pengjichao/2024_10_17_752060.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：1964年10月16日下午3点，中国第一颗原子弹在罗布泊成功爆炸。当天傍晚，周恩来在人民大会堂宣布喜讯，《人民日报》随即出了号外：《加强国防建设的重大成就，对保卫世界和平的重大贡献——我国第一颗原子弹爆炸成功》，第二天的头版头条也刊登了这一消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国首次核试验成功地第60个年头，光影如箭，一甲子飞逝，中国国防工业也迎来了崭新时代。就在上个月，我国试射了东风31AG型洲际弹道导弹，时隔44年再次完成了洲际导弹全程飞行试验，向世界展示了我国核盾牌的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰逢此时，观察者网连线了马兰基地老兵，曾在中国核试验基地工作近三十年，承担“两弹一星”、载人航天、武器装备建设等重大题材创作任务的彭继超大校，回忆那段峥嵘岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2024年10月16日是我国原子弹试验成功60周年，作为我国“两弹一星”工程开端，原子弹试验成功无疑为我们打下了良好的国家安全基础。您能否讲讲当年制造原子弹的时代背景？60年后再回过头来看这一决策，对于我们国家的国际地位、国家安全有哪些作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭继超：&lt;/strong&gt;10月16日是一个具有历史意义的日子，就在60年前的1964年的10月16号下午3点，我国在新疆罗布泊地区爆炸了第一颗原子弹，应该说从此中国的历史翻开了新的一页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我作为核试验基地的一个老兵，每当想起来这一天也感到非常兴奋、非常激动。正是因为有了第一颗原子弹爆炸成功，后来又有了氢弹爆炸成功，我们国家才打破了帝国主义的核垄断、核讹诈，赢得了几十年和平安宁的生活和建设环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常说，中国搞核武器是不得不做的选择。就像咱们政府声明说的那样，中国进行核试验，掌握研制核武器是被迫而为的。自新中国成立起，我们就一直受到帝国主义的核威胁，西方列强并不希望也不承认新中国出现在世界的东方。于是他们剥夺我们在联合国的合法席位，在新中国成立的第二年就爆发朝鲜战争，把战火烧到了鸭绿江边，所以我们不得不出兵抗美援朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在抗美援朝战争期间，美国就曾不止一次的威胁，要对中国使用核武器。麦克阿瑟将军说要在鸭绿江边制造一个辐射带，杜鲁门和艾森豪威尔总统也拿核武器威胁我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立初期虽然一穷二白、工业落后、需要建设、需要和平，但面对着核大棒整天在我们面前晃来晃去，以毛主席为核心的党中央就不得不考虑中国要制造自己的核武器，铸造自己的核盾牌来赢得和平的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/16/20241016174817328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
志愿军跨过鸭绿江&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年1月15日，毛主席召开中央书记处扩大会议，请钱三强、李四光他们到场汇报中国铀矿以及整个核原子能科学技术发展和人才培育的情况，汇报完以后，毛主席就说，这个事情早该抓了，是时候了，我们现在有人又有资源，我们一定能搞好，现在有苏联的帮助我们能搞好，没有苏联的帮助我们自己搞也一定搞好。从此，我们国家研制核武器的事业就拉开了帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年5月31日，中央委员会总书记邓小平批准二机部上报的272厂、202厂、404厂、504厂、221厂和711矿、712矿、713矿的选址方案。几个月后，中国第一个核武器研制基地（221厂）开工建设。这就是核工业历史上著名的“五厂三矿”。之后又成立了研究核武器的九所，后来升级为九院。此外，还成立了核试验基地，当时叫原子靶场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国核武器的发展最初得到过苏联的援助，苏联曾答应说给我们原子弹的教学模型，当时也派了一些专家帮助我们勘察选择核试验场，九所也有专家同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时以邓稼先为代表的科学家在北京西北郊的高粱地里盖起原始仓库，原本以为只需等着翻译他们的一火车皮材料就行了，但没想到我们仓库建好了，却等不到苏联的资料。1959年6月，苏联突然来信撕毁了原子弹协议，这导致我国面临着非常艰难的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接到苏联政府这封信之后，二级部时任部长宋任穷就带着这封信到庐山，给周总理、聂荣臻元帅汇报。汇报完后，周总理说不理他，我们自己动手从头摸起，争取用5到8年的时间搞出自己的原子弹。由此，中国原子弹研制事业就走向了彻底的自力更生。也是这个原因，中国第一颗原子弹的代号，命名为596，用这个日子来激励大家的斗志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时大家把第一颗原子弹称作争气弹，宋任穷去看望科技人员时，给一些年轻的学生说，你们不是学空气动力学的吗？现在就要鼓起劲来争这一口气，变压力为动力。也就在这个时候，中央做出了大力支持全国支持原子能工业的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这个决定，原子能研究所调来了王淦昌、郭永怀、彭桓武三位老专家，再加上之前调来的朱光亚担任研究所副所长，吴际霖等同志负责协调组织科研工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，1960年我们在北京的17号工地，打响了爆轰试验的第一炮。同时，邓稼先也领着十几个大学生开始了对原子弹理论的验证运算。他们基于苏联曾经讲过一些原子弹的基础知识，核对之前专家给的数据，确定哪些数据能用，哪些数据不能用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓稼先带领大家搞了9次运算，发现数据还是和苏联人的对不上。那时候年轻的物理学家周光召调到了九所，担任理论部的第一副主任，他基于当时的数据提出了一个理论，否定了苏联数据，表示根据计算无论如何达不到苏联数据，肯定了邓稼先团队之前9次运算的结果。这次的突破也让我国原子弹的研制走上了正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/16/20241016181515324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国第一颗原子弹爆炸成功&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实党中央、尤其是毛主席做出发展决策时，我们是很有压力的，因为当时我们连真正的铀矿也还没有找到。众所周知，毛主席有句名言，原子弹都是纸老虎。这句话是1946年8月，美国记者安娜·路易斯·斯特朗到延安采访时毛主席说的。但这并不代表毛主席反对核武器的重要性，相反毛主席一直关注着核武器的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以后来我们的勘察队员在广西发现铀矿后，立刻引发苏联专家和北京的重视。随后在1954年10月后，地质部刘杰副部长亲自将一块我们国家自己的铀矿石交给毛主席、朱总司令、少奇同志、周总理等中央领导观看，并汇报了勘察情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临走时，主席握着刘杰的手说，刘杰，你可要好好干，这是决定命运的。我是上世纪80年代知道毛主席曾有这一段话的，后面我向刘杰同志求证。刘杰同志说当时这个话我一直没有传达，还以为是毛主席跟我开玩笑的；毛主席不是一直说原子弹是纸老虎吗？怎么现在突然又说决定命运了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我跟刘杰部长讨论过程中，我们认为从原子弹是纸老虎到决定命运，中间已经过去了八年。这八年中，核武器技术发展飞快，主席也对核武器有了更多新认识。尤其是面对核威胁，毛主席把很大的精力放在了钻研原子能科学、原子能知识上面，这种转变背后是主席深刻的战略思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后刘杰部长解释说，毛主席这么说是战略上藐视敌人，战术上重视敌人。他认为毛主席讲的很有道理。而那块铀矿石现在还陈列在我们的地质博物馆里面，就是因为这块石头，引发了中央的决策，为中国两弹一星的伟大事业迈出了第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，毛主席的核战略思想可以概括为，以核反核、以核制核、以核灭核，用我们的核武器去反对核武器、制约其他的核武器。正因为有了这样伟大的决策，才产生了伟大的事业，锻炼了伟大的队伍，创造了辉煌的业绩和伟大的精神，也才有了今后几十年的和平生活。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a35748da154944b2d97eae46ee3f89d</guid>
<title>从ARJ21到C909，第二只靴子终于落下</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_10_17_752045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爬墙党”又立功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月13日一组照片刷爆了航空爱好者的各个聊天群，因为这张照片所蕴含的信息量有些大：一架商飞快线的ARJ21“翔凤”支线客机，尾翼上刷着崭新的C909logo而不是常见的ARJ21。这一崭新涂装算是给先前的C909之争一锤定音了，第二个靴子终于落下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/16/20241016114804565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本次引起渲染大波的“C909”，背景飞机残骸为埃航起火飞机拆解后的残骸。此处也是从商飞基地往浦东机场第四跑道的必经之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/16/20241016114824325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
商飞快线的ARJ21老涂装
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“C909说起”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次引起渲染大波的“C909”其实型号与配置依然与ARJ21一致，但是其尾部logo与机身前端的型号都改为了C909。从照片中可以看出，它处于从“黄皮机”状态喷好漆没多久的状态，机身上的B-099A不是飞机的正式机号，而是试飞用的临时机号。在临时机号后面贴着的“10156”字样，是这家“C909”的生产序号，商飞快线则是商飞的自有机队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商飞快线从定义上讲也是一个航空公司，但并不对外执行航班，属于商飞自有机队。由于商飞多款飞机需要全国各地到处测试，随行人员乘坐商业航班显然会很折腾而且指不定就会发生“试飞机到了，但是试飞保障人员延误了没跟过来”的情况。因此既然自家产飞机，那拨几架飞机给自家用也是颇为正常的事，方便全国各地（尤其陕西那边）到处跑。而除了充当客机执行通勤飞行任务外，商飞快线的飞机也承担一定的试飞和测试任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在C919与C929问世之后，商飞的国产飞机已经形成了C9X9的命名序列，包括尚未公布的超远程大型宽体客机，其型号也极有可能是C939。在C系列命名已成体系的当下，作为商飞的首款飞机，ARJ21的名字就显得与整个商飞商用飞机命名体系格格不入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这也是有其历史原因的，因为ARJ21立项成功并且正式命名为ARJ21时，商飞尚未成立，负责新型支线飞机项目的还是中航一集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年8月，中航一集团正式向国防科工委上报新型涡扇支线飞机项目立项请示时，第一次正式提出了ARJ21这个名称，请示中这么写道，“它代表21世纪先进支线飞机（advanced region jet 21th），也是中航一集团（AVIC1）的支线飞机，还可以是亚洲（ASIA）的先进支线飞机。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常ARJ21的含义就是“21世纪先进支线客机”的缩写，但我们都知道，这是中航时期的命名。虽然该名称沿用至今，但是与C919和C929摆一起就显得很突兀了，尤其在展台上一并展出时就得和外国参展方费一番口舌解释一下前因后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而先前由于C909这个型号空着，因此有两种猜测。一种是未来商飞会有一款崭新的新支线客机命名为C909，但支线航空市场不大，另起新型号似乎并不经济。而另一种猜测则是将ARJ21改为C909，但给人一种有些可惜的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今第二个靴子已经落地，ARJ21将改名为C909。就我所知，此前在商飞内部已经将ARJ21更名为C909，只是没有对外正式公布。而若使用C909新涂装的ARJ21参展珠海航展的话，那极有可能在珠海航展上公布全新C909。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次亮相的商飞快线C909从其“10156”的生产序列号来看，应该7月份刚从总装线下线并完成涂装，但其最终客户可能是某航司而非商飞快线。合理推测是为了珠海航展的展出，先刷个商飞C909涂装参展，完事后再给客户刷回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的C909与ARJ21是有一定区别的，而不仅仅是名字不同。ARJ21从首飞到现在已经有16年，对一款飞机来说已经来到了飞机的寿命中期。如果参考波音空客的飞机经验，到这个时期飞机会根据对气动、客舱、航电等配置的前期使用情况来进行一定的升级。如1997年首飞的波音737NG（第三代波音737）在2012年以后生产的配置就进行了一定的升级。而升级版ARJ21（或者说C909）极有可能在珠海航展上与C909这个名称一同公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;那些改名的飞机们&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对ARJ21“翔凤”来说，本次改名为C909属于一种“意料之外、情理之中”的事。虽然目前的商飞与当年ARJ21立项时的中航一集团有着极为密切的关系，但从定义上来说是两家完全不同的公司，真要说起来也算是一种“商飞接手中航飞机项目”。因此将中航时期的ARJ21改名为符合商飞规范的C909是挺正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而纵观世界航空发展史，会发现这种飞机改名的情况并不少见，而且往往多发生于飞机制造商之间并购、重组的情况，或者随着项目推进从非正式的代号改为正式型号。可以说改名属于一种不常见但又不罕见的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以国外企业为例，正式型号改名多发生于公司收购的情况，在完成收购之后将收购公司的产品型号名称变更，纳入自己的命名体系之中。一个比较典型的例子是在波音完成了对麦道的收购之后，原有的麦道MD95客机被改名为波音717纳入到波音的7X7命名体系之中，让MD系列飞机彻底成为了历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而麦克唐那与道格拉斯公司合并后也出现了类似的一幕。源自道格拉斯的DC-9飞机，其型号缩写的D代表为道格拉斯，而到了DC-9要推出其改进型DC-9-80时，就转为使用两家公司合并后的新命名体系，即MD-XX系列。因此DC-9-80在正式推出后其型号改为了目前大家耳熟能详的MD82系列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/16/20241016115025244.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
试飞机状态的DC-9超80，最后成为了大家耳熟能详的MD82
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>624d12841cc1e6ec734127cc34f05714</guid>
<title>谁在幕后操纵无人机渗透仍存疑点，但朝韩都不想升级冲突</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjunsheng/2024_10_17_752034.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间15日，朝鲜在朝韩军事分界线以北炸毁连接朝韩的京义线、东海线部分区间通路。随后，韩军向韩朝军事分界线以南进行应对射击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自10月初韩国无人机渗透平壤上空并散发传单后，朝韩关系不断释放出紧张信号。这次事件对半岛局势产生了怎样的影响？观察者网邀请中国社科院亚太与全球战略研究院研究员、中国周边与全球战略研究室主任王俊生，为各位带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自10月初韩国无人机渗透平壤上空并散发传单后，朝韩关系不断释放出紧张信号。为什么这次的事件令朝鲜反应如此激烈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;导致朝鲜半岛目前局势紧张的原因有两方面，一是尹锡悦政府自上台以来采取的行动，包括加大对朝鲜方面的渗透，毫不犹豫地表达对朝鲜进行“统一”的威胁性言论，还在涉及“人权”的问题上动作不断，包括纵容“脱北者”在朝韩边境采取了一定行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月9日，尹锡悦在访问新加坡的时候又提到要“自由民主统一朝鲜半岛”，毫不遮掩地宣称要“终结朝鲜政权”。这样的决心也不仅仅体现在口头层面。近一段时期以来，美国与韩国加强了在军事领域的“秀肌肉”，包括美国在9月下旬派出最先进的“弗吉尼亚”级核潜艇“佛蒙特”号停靠韩国釜山。在10月1日的美韩军演中，美军也出动2架B1-b轰炸机参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，朝鲜认为韩国尹锡悦政府不仅仅是嘴上说说，而且在做相应的实际准备，这事实上触及到了朝鲜的政权安全与国家安全的底线。 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/16/20241016155644323.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朝鲜媒体发布的韩国渗透无人机与投放传单的图像。&lt;span&gt; 《劳动新闻》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为何10月初的无人机渗透事件成为紧张氛围升级的导火索？首先，过去韩国对朝鲜发动渗透的方式是放气球，漂浮范围仅限朝韩边境地区。但这一次，韩国方面使用动力更强的无人机，飞到了平壤朝鲜劳动党本部的大楼上空，这说明无人机的导航定位系统比较先进，也是朝鲜方面坚持认为无人机操纵者背后有政府背景，或者是得到韩国政府深厚支持的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，这次韩国的无人机仅仅携带了纸质宣传资料，如果下次携带的是导弹或化学武器呢？尤其是目前在俄乌、中东上演的区域冲突中，频繁出现了使用无人机的“斩首行动”。朝鲜方面认为，韩国近期放飞无人机的举动实际上是在试探，并且暗示了韩国有能力对朝鲜发动“定点清除”之类的行动。所以才导致了朝鲜方面的反应如此激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：韩国京畿道于10月15日下午宣布，将边境地带的几个市镇划为“危险区域”，“禁止市民在该地区利用气球向朝鲜放飞传单等物品”。韩国军方也持续否认参与无人机渗透事件。您怎么看韩国目前的回应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;从韩国方面的用词来看，应该说他们认识到了事情的严重性。韩国军方目前肯定不想同朝鲜爆发直接冲突，他们知道局势升级的后果有多严重。朝鲜的诉求则是施压韩国政府，严格禁止“脱北者”团体放飞空飘气球的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关于这次的无人机渗透究竟是谁在幕后操纵的，依然存在非常大的疑点。如果按照韩国官方的说法，政府或军方完全没有介入，那就只剩下韩国的民间团体所为这种可能。但他们是否具备这种程度的技术能力？这架无人机的导航定位能力如此精准，能够飞到三八线以北、距离168公里外的平壤，说明其操作员也是受过充分训练的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在韩国京畿道的回应说明，韩国方面意识到此次事件的严峻性，也算是朝解决问题的方向迈出了正确的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：10月15日，朝鲜方面炸毁了非军事区己方一侧的公路，令外界高度关注局势是否会升级。但结合前几天朝鲜宣布拆除铁路、防御设施要塞化的消息，在您看来，朝鲜究竟是在释放一种进攻还是防御的姿态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;我同意朝鲜正在采取防御性的措施。在朝韩边境地区采取的行动都是具有高度象征意义的，长期以来代表两国关系走向的一个温度计。就拆除铁路公路这件事而言，是以政治上的象征意义为主，体现了朝韩关系由过去的对话、交流与合作转为了对峙与对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/16/20241016160555934.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在韩国空军F-15K战斗机伴飞下的美国空军B1-B轰炸机（资料图）&lt;span&gt; 美国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说朝鲜是在采取防御性姿态，有几个方面的原因。首先，这是在落实金正恩去年12月发布的“两国论”方针，即公开提出朝鲜与韩国不再是同一个民族，而是处于交战状态的两个敌对国家的这种关系。今年1月，朝方也明确提出分阶段地拆除连接两国的铁路、公路，实行物理上的隔离。这是朝鲜一直在做的事情，近期的行动既不是第一次，也不会是最后一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，涉及“脱北者”的问题。自去年以来，尹锡悦政府加大了在边境地区对朝鲜的宣传攻势，包括竖起大喇叭进行广播，针对目标主要是朝鲜军人。前不久，韩国军方曾成功诱导一名边境非军事区的朝鲜士兵叛逃，按韩国的话是所谓的“归顺”。这件事在中国没有引发太大关注，但在朝方看来，封锁边境之间的道路可能有助于预防今后类似事件的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，考虑到前面说过的韩美加强军事“秀肌肉”、展示对朝鲜的安全威胁，我想朝鲜这样做也是在向韩美释放警告信息，即你不要轻举妄动，我并不想要进攻，但如果你要挑起战争，我也做好了准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：朝鲜15日炸毁相关道路后，韩国军方称向“军事分界线以南”进行了应对射击。您怎么看韩国做出的这种举动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;要说这是“开第一枪”属于是言过其实了。毕竟，韩国是在己方一侧的境内进行射击活动，这是主权范围的事情。当然，这样的动作也体现出韩方绝不妥协与退让的姿态。他们不想眼睁睁地看着朝鲜炸铁路、炸桥而无动于衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，朝鲜这次炸掉的部分公路与铁路还是当初朝韩双方共同商量修建的。说起来，是双方在达成协议的基础上，朝鲜从韩国这边借钱修的路，而这笔钱还没有还清。所以韩方大概认为，自己并没有要威胁炸平壤或开城，而朝鲜炸掉的公路、铁路实际上跟韩国也有关系；但韩方只能眼睁睁地看着，毫无办法，他们想要表达一点不愿妥协、生气的姿态。仅此而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/16/20241016163420257.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月15日中午12时左右，朝鲜在朝韩军事分界线以北炸毁连接朝韩的京义线、东海线部分区间通路。 &lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您怎么看目前这一轮南北关系紧张的走向？双方对于管控局势升级的意愿有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;我认为各方肯定都不愿因为此次事件爆发军事冲突，那样的后果将是朝鲜、韩国所不能承受之重。然而，现在朝韩在军事上“秀肌肉”的情况正在加剧，双方达成妥协的空间都不大，因此这种紧张的对抗局势恐怕会持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而考虑到朝韩方面已经切断了沟通联络渠道，一旦出现紧急事态，也没人能够及时接听对方电话。随着紧张局势的持续，就算双方都无意爆发冲突，但因为意外事件导致冲突升级的风险也在升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：朝鲜半岛局势近年来的升温，与韩国尹锡悦政府上台后对朝政策的调整有多大关系？同时，朝方近来与俄罗斯等国的互动，是否也会对半岛局势产生一定影响?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;尹锡悦政府上台后采取的对朝政策非常强硬，程度超过了过去传统的保守派政府。即便在朴槿惠政府时期，类似“终结朝鲜政权”这样的公开表态也是非常罕见的。在大国竞争的背景下，尹锡悦政府对于来自朝鲜威胁的认知前所未有地增长，他们认为通过对话无法解决问题，只能采取超强度的施压，且进一步依赖美国在朝鲜半岛部署的战略资产。这是尹锡悦政府背后的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括中国、俄罗斯政府多次呼吁，通过政治对话解决朝韩之间的矛盾，韩国政府实际上听不进去，认为对话毫无作用。尹锡悦政府选择的施压政策又呼应了拜登政府大国竞争的战略，美国顺势利用韩国，加强在朝鲜半岛的军事安全存在。这是导致半岛安全局势日益恶化、朝鲜不安全感进一步加剧的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于朝鲜与俄罗斯签署的《全面战略伙伴关系条约》，短期内对朝鲜半岛局势的影响不会太大。一是俄罗斯受制于俄乌冲突，目前不可能向朝鲜提供太多的实际支持，主要还是道义层面的支持。其次，韩国政府对美国“一边倒”的立场，包括美日韩强化三边安全合作的努力，早在朝俄签署这份条约之前就开始做了。双方之间没有太直接的关系，尹锡悦政府的政策大方向也不太可能因为这份条约而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，对于韩国政府的对朝政策、半岛安全局势影响最大的不确定因素，依然是美国大选的结果。究竟是特朗普还是哈里斯当选，他们各自又会安排什么样的外交与安全政策团队？这些是未来分析朝鲜半岛局势何去何从的一个重要观察点，值得密切关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>