<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f16a94bd8edf910d0d53e4132ef0641</guid>
<title>陈文玲：提振消费，如何让老百姓挣到钱敢花钱</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenwenling/2023_02_28_681847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年“拼经济”成为关键词，消费被寄予厚望。去年的中央经济工作会议特别强调，“要把恢复和扩大消费摆在优先位置”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，老百姓收入持续增长，并且对这种增长有确定的预期，才能够更好地释放消费潜力，提振市场信心。如何增加居民收入？如何让老百姓挣到钱的同时敢于花钱、愿意花钱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国家庭的储蓄总额已经突破120万亿元人民币，这些存款当中又会有多大的比例有可能在今年转化成消费？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，观察者网专访中国国际经济交流中心总经济师、执行局副局长陈文玲，解读并建言2023中国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济学家建言2023中国经济”系列，是观察者网和复旦大学中国研究院在两会前夕联合推出的重磅访谈节目，邀请十余位著名经济学家，从房地产、数字经济、稳投资、促消费等诸多领域前瞻并建言2023年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/王慧 整理/王濛 审核/周小婷 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791580094594015&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：艰难的2022年终于过去了，“拼经济”成为2023年的关键词之一。谈到经济增长动力，离不开对消费、投资、净出口这“三驾马车”的分析。您认为2023年这“三驾马车”的走势将会如何，中国经济复苏的动能主要来自哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈文玲：&lt;/strong&gt;今年“拼经济”，大体上要经过修复、恢复、快速反弹这三个阶段。最开始是修复阶段，随着疫情影响的逐渐消散，春节期间我国的消费正在快速地回升，虽然消费的绝对量还没有恢复到2019年的程度，但相比元旦期间已经有了大幅度回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾疫情三年，2020年中国的GDP增长为2.3%，是当年世界主要经济体里唯一一个GDP正增长的国家，而消费增长却是-3.6%；2021年中国消费有所反弹，年均增长8.8%；2022年消费大幅度下降，再次变为负数（全年负增长0.2%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，“三驾马车”当中，投资这辆“马车”跑得最快，出口这驾“马车”也不慢，但消费这辆“马车”不但没有往前跑，还往后退了几步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这个“退”我认为是暂时的，因为2022年全国疫情全面反弹，而且主要集中在人口最集中、经济承载量最密集、与国际产业链供应链关联最紧密的地方，对经济产生很大的负面影响。尤其在消费领域，旅游、餐饮、会展、电影院等线下消费，基本处于停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，2023年中国经济的“三驾马车”中，投资的力度不会减少，这驾“马车”还会继续奔腾；出口的“马车”可能由于大国博弈、产业链供应链重构等原因跑得慢一点；而向前跑得最快的“马车”将会是消费，今年我们要“拼经济”，刺激消费是关键，中央经济工作会议已经强调“把恢复和扩大消费摆在优先位置”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/28/20230228145249221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2022年，最终消费支出对经济增长的贡献率是32.8%，较前一年的65.4%几乎减了一半。另一方面，2022年，居民住户存款增加17.84万亿元，创造了历史新高。也就是说，去年大家不爱花钱、或者说不敢花钱，反而更多地把钱存到银行了，您如何解读这一情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈文玲：&lt;/strong&gt;2021年我国消费对经济增长的贡献率为65.4%，2022年第一季度最终消费支出对经济增长贡献率为69.4%，但下半年由于疫情的持续影响，消费大幅度下降，对经济的贡献也大幅度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于去年储蓄率提高、消费率下降的问题，要分成两个方面看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，储蓄率提高和中华民族传统的消费观以及生存方式有关。不同于西方国家，东亚儒家文化圈国家的民众重视全生命周期的储蓄。他们会把过去和现在的消费能力作为存款储备起来，用于未来生命周期的支出，这实际上是一种自我保障的家庭机制。也因为这种储蓄习惯，让一些家庭在疫情中遭遇失业、降薪等打击时，能保障生活基本不会受到太大影响。相比之下，美国是一个消费型国家，人们没有储蓄的习惯。他们的薪资是按周发放，上一天班就有一天的收入来生活，如果发生失业，他们的生活可能难以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/28/20230228145313283.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国底特律，失业工人排队申请工作。图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在疫情期间，老百姓更多地保留了刚性消费需求，降低了整个弹性消费支出。刚性消费需求对应的是马斯洛需求层次理论中第一个层次——生存的消费需求。而弹性消费需求是在基本需求满足之后，进一步优化、改善或者提升生活的需求，像旅游、外出就餐、购物、电影、展览、演出等等都属于弹性消费需求。因此，在遇到灾害或经济困难时，这部分消费需求是下降最快的。我认为，2022年消费对经济增长的贡献率较前一年几乎下降一半，主要是因为弹性需求下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/28/20230228145330171.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马斯洛需求层次理论（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0fb7f9ba62e4a6510609a6cedef0a0d</guid>
<title>当村民养的狗闯入大熊猫家园，我们要不要出手？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wengyue/2023_02_28_681753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大熊猫保护区，作为国宝的家园，原来还有狗跑来跑去？有一篇论文，专门研究了这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
散养的狗在保护区里“闲逛”，对其他动物有多大影响？人与自然隔绝的模式未必行得通，但看上去“和谐相处”的模式，有什么需要我们警惕的问题？我们和论文的第一作者翁悦聊了聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;大熊猫保护区对许多人而言，也许透着些神秘的感觉，能不能先说说你对秦岭保护区的第一印象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;我第一次去秦岭是我大四的时候，去的第一个秦岭的保护区是平河梁保护区，我记得我上山的第一天就在路上偶遇了野猪，还听到了有蹄类动物在林子里奔跑的声音，打开绑在树上的红外相机时，在里面看到了一群羚牛、豹猫、黄喉貂……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时感到很震惊，觉得这真是一片很辽阔，滋养无数物种的土地，同时也意识到秦岭生物多样性非常高，是全球生物多样性的热点区域。作为保护生物学的工作者，对秦岭多多少少都会存在敬佩之情，不过我猜很多人觉得秦岭很神秘，大概是源自《盗墓笔记》中对那里的描写吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;当地人家养狗多吗？这些狗的“生活状态”是怎样的？文中提到过6月到9月，它们会离家活动，那么其他月份呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;当地养狗的人还是非常多的，这也是农村比较普遍的现象吧，因为家犬在农村家庭中承担了很重要的责任，比如看家护院、跟随主人外出等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6-9月是收苞米的季节，家犬会和主人一起外出。因为收割的苞米会放在院子里，或者很多家庭会在自己的院子里种苞米，9月后就需要把家犬拴在院子里来防野猪。但其他时间几乎都是半散养状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;一般它们“离家”一次会持续多久？它们出去主要都做些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;家犬离家可能是半天到半个月，我们的红外相机记录到他们离家后一般都会去山上，可能是在捕食（很多文献中也有照片记录到）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;有纯粹的“野狗”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;纯粹的野狗是有的，但非常的少，而且一般都是主人外出打工遗弃了，从家犬变成了野狗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/20/20230120103202414.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;666&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;你们主要通过GPS项圈了解狗的活动范围，还通过摄像头观察了狗以及其他动物的出现时间。但你们只在一个位点拍到了大熊猫，在你看来那里有什么特殊之处吗？离居民点的距离、海拔、植被等等？那个位点有狗吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;这个位点是在海拔比较高，离居民点比较远的地方，还是比较符合大熊猫常见栖息地的特点，这个位点是没有家犬出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;你觉得只拍到一次大熊猫的原因是什么？狗和居民点是否可能直接影响到大熊猫的分布，让它们都躲得远远的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;因为我们布设的红外相机主要是为了了解家犬在做什么，所以很多红外相机布设的位点都是在居民点附近，拍摄到大熊猫的概率会低一些，也可以理解为家犬和居民点可能直接影响大熊猫的活动范围（也有文献证明过居民点对其的影响）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;大熊猫保护区的建设目的，本来也不仅仅限于大熊猫，而是针对整个生态环境。但能否具体谈谈，狗对其他物种的影响，会怎样干扰到大熊猫的保护？有什么“传导”的路径？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;家养动物的存在，在保护区通常代表着保护问题，家犬也是这样的，它是世界上数量最多、分布最广的犬科食肉物种。由于狗是被人类引入到保护区周围的居民点的，因此在许多情况下可以作为一种入侵的外来物种去破坏当地的生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之前的研究发现，至少19.8%的自然保护区网络受到自由放养犬的潜在负面影响，受影响的物种包括有蹄动物、哺乳类和雉类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了家犬与野生动物之间的负面联系外，家犬还可能通过更复杂和微妙的方式影响野生动物，例如狂犬病、犬细小病毒(CPV)和犬瘟热病毒(CDV)的传播。作为狂犬病、CPV和CDV的宿主，家犬也被报道是非洲野狗(Lycaon pictus)灭绝的部分原因，也被认为是狮子(panthera leo)犬瘟热的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，也有报道秦岭大熊猫因为犬瘟热病毒而死亡的案例。之前金艺鹏老师的文章也提到在秦岭自然保护区的家犬中存在CDV，对保护区的野生动物（包括大熊猫）都是具有负面影响的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;研究的主要结论之一是，狗平均会离家10千米，最远的17.4千米。从你们据此模拟的地图看，保护区扣去狗出现的地区，确实有支离破碎的感觉。不过从地图上看，区内本来也有一些道路和居民点。你在实地感觉保护区的连通性怎样？狗的高概率出现会有什么进一步的负面影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;秦岭的保护区连通性还是比较好的，保护区内的道路和居民点可能会让家犬更加深入到保护区内，比如说进入核心区，就会放大它们对野生动物的影响，同时由于家犬是人类饲养的，人类会持续提供食物，可能会增强家犬在野外的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/20/20230120103241657.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;316&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;你们选择观察的其他动物包括，红腹锦鸡、豹猫、野猪、小麂、毛冠鹿、猪獾、黄鼬、黄喉貂。为什么选择这些动物来研究？以前也看到过野猫可能影响鸟类的报道，有没有想过研究狗直接捕食小型动物的可能性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;因为这些动物都是保护区内最常见的物种，也是红外相机能记录到的探测次数最多的物种，有大量的数据，同时它们也是大熊猫关键的同域物种，在生态系统中非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家犬可能捕食鸟类，但我们的红外相机并没有记录到家犬捕食鸟类的照片，这也是我们之后的一个关注点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学真好嗑：&lt;/strong&gt;论文中倒也提到了猫，不过是说没有证据证明当地有猫的存在，你们猜测可能是猫在当地的捕食者面前比较易受攻击。这是不是也能证明当地的生态系统比较完整，就能有效抑制猫的威胁？你能评价下猫和狗的“野外生存能力”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁悦：&lt;/strong&gt;家猫除了在野外容易捕食以外，还有一个特点就是家猫一般不离开自己主人的房屋，只会在房子周围活动，所以一般不会深入保护区，家犬的活动范围就更大一些，所以一般家犬的生存能力更强，但也要考虑个体差异性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1dbd93f46a5fee1f309bad5364709fe</guid>
<title>巴西和阿根廷寻求货币独立，能否打破美元霸权？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GiselaCernadas/2023_02_28_681752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吉塞拉•塞尔纳达斯，译/观察者网 刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月24日，拉美和加勒比国家共同体第七届峰会于阿根廷布宜诺斯艾利斯举行。引人注目的是，继2020年时任巴西总统博索纳罗单方面决定退出拉共体后，时隔两年，巴西终于在本届峰会上宣告回归。新任巴西总统路易斯-伊纳西奥-卢拉-达席尔瓦与阿根廷总统阿尔贝托•费尔南德斯举行了双边会谈，双方均有意启动拉美共同货币项目SUR（SUR，意为“南方”），以摆脱对美元的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一提议在网络上引发热议：SUR究竟是什么？它将带来怎样的影响、面临怎样的挑战？它是否能取得成功？本文将对上述热门问题逐一做出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;SUR不会成为类欧元货币&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SUR项目旨在以新的拉美共同货币替代美元，成为阿根廷与巴西（拉美三大经济体中的两个）之间贸易和投资的结算货币。两位总统称，这一货币起初将在阿根廷与巴西试用，未来还可能扩大至其他拉美国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关提案尚未最终制定，但原则上，SUR不会像欧元那样取代成员国原本的货币，而是会成为“第三种货币”，用于替代美元，作为两国经济往来的结算货币。因此，SUR不会对两国各自的货币主权产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，SUR的发行机制尚未公开。对于（拉美国家的）政府而言，该项目是一个绝佳的契机——拉美可通过开发用于国际贸易结算的美元替代货币，更好地抵御商品价格波动和币值波动冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西和阿根廷都是农业大国，土地极端集中，生产以大宗商品出口为导向，但绝大多数农民并未从出口中受益。相反，这些出口商品的国际价格波动会转嫁在地租上，使租种的农民深受其苦，因为地租的多少是由大宗商品生产的机会成本决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，拉美的情形与传统的“荷兰病”不同（指一国，特别是指中小国家经济的某一初级产品部门异常繁荣，而导致其他部门的衰落的现象。编者注）。在拉美，当新出口资源的发现、大宗商品出口价格暴涨及大量外汇流入等因素出现时，外汇会面临贬值。这时阿根廷的资本家就会大肆购入外汇，以推动本币贬值——尽管他们在不断买入美元、推动美元汇率上升之后，本有义务结清外汇流入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于阿根廷比索不稳，致使居民储蓄外汇的习惯盛行。为了遏制对外汇的旺盛需求，阿根廷政府2020年9月实施新政，对外汇购买的交易征收35%的附加税，并限制购汇额度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管中央银行在控制价值波动，并根据宏观经济预期针对不同用途（海外旅游、储蓄、大豆出口结算等）提供不同价格，仍有不同于中央银行的汇率的平行市场（相当于黑市，编者注）存在，该平行市场的汇率被资本家和媒体称为所谓“自由汇率”。这一平行市场的存在引发了混乱和通胀。就在作者撰写这篇文章时，用于家庭储蓄的官方汇率（含税收）是1美元兑320比索；而在平行市场上，美元兑比索的汇率是380，比官方汇率高出18.75%。本币贬值和平行汇率也加速了通货膨胀。去年，阿根廷的通货膨胀率达到了94.8%，严重影响了工薪阶层的收入和生存能力，且导致政府对工业和科技发展的投资减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，阿根廷政府应该考虑为SUR制定这样一种机制：该机制能够确保SUR的实际价值在一段时间内保持相对稳定，以免重蹈覆辙，再度陷入对美元的依赖，受制于资本家对市场以及整个经济命脉的掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;SUR的使命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美的三大主要经济体分别为巴西、阿根廷和墨西哥。2021年，巴西GDP占拉丁美洲和加勒比地区GDP总额的29.6%，阿根廷占9%，价值分别为1.61万亿美元和4870亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西和阿根廷两国之间的贸易和投资额近300亿美元，且具有不对称性：巴西对阿根廷的重要性远远超过阿根廷对巴西的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贸易方面，2021年，两个经济体之间的贸易额达到216亿美元，这仅仅占据巴西国际贸易总额的4.3%；但对于阿根廷来说，巴西是第一大出口国，占总出口贸易额的15.1%，也是继中国之后的第二大进口国，阿根廷19.6%的进口商品来自巴西。阿根廷对巴西的双边贸易逆差已达到30亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/27/20230227213634208.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对阿根廷而言，巴西是第一大出口国（图源：Encyclopedia Britannica）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投资方面，巴西是阿根廷的第四大直接投资来源国，截至2021年，其累计投资金额为53.90亿美元（占总额的5.4%），仅次于美国（201.35亿美元）、西班牙（143.27亿美元）和荷兰（120.11亿美元）。而阿根廷对巴西的投资排名位列第五，为6.89亿美元，占该国对外投资总额的1.6%。相较于巴西累积逾5000亿美元（截至2021年）的海外直接投资，这一数额显得微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年间，阿根廷经济伴随着“走走停停”的周期性宏观经济波动而增长。总体来说，阿根廷的生产结构中，一方面是出口部门为国家创造外汇收入，出口贸易额中73%是农产品（2020年数据）；另一方面是工业和服务业部门，主要面向国内市场，该部门需要外汇来进口必要的资源或消费品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留存外汇和投机性资本的部门，以及需要外汇进行生产经营的部门之间的斗争，加上国家经常账户的长期赤字，导致外汇价格飙升，这反过来又加速了这个国家的通货膨胀。凡此种种成为经济增长的外部制约——阿根廷的GDP平均每增长1个百分点，来自进口的增长就有3%。换言之，对进口的需求越大，GDP增长越高。这一点在阿根廷体现的尤其明显，因为阿根廷的工业和服务业相对落后，不是主要的出口产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷比索的长期贬值、经常账户的赤字和不断上升的通胀率导致局势动荡，扼杀了当地的技术发展能力，阻碍了投资，并严重影响了就业水平，而这又减少了国内消费，从而再次影响了投资。因此，经济增长受制于创汇能力，陷入“开始增长-停滞-再增长”的循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，国家对外负债作为一种外汇流入形式，起到了暂缓压力的作用。然而，附加公共政策条件的国际货币基金组织（IMF）的贷款，又加深阿根廷的危机：紧缩政策阻碍了经济复苏，利息支付的又使得外汇的需求量增加，而为了偿还债务所制订的国家政策又会遏制该国的发展。换言之，这正是所谓“债务陷阱”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea149221892085bcf798e171f5d9dbcf</guid>
<title>美国航空业，最近有点儿背……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_02_28_681745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国国家交通运输安全委员会（NTSB）来说，2023年可能有些“犯太岁”。近来，美国航空运输业连续发生多起严重事故与重大事故症候，让人触目惊心：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月11日美国NOTAM系统故障导致美国民航业在“9·11”事件之后首次发布全境范围内的停飞命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日肯尼迪国际机场起飞中的达美航空客机差点与穿越跑道的美国航空飞机相撞酿成事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月18日肯尼迪国际机场，捷蓝航空从桥位滑出时与一架停场的同为捷蓝航空的飞机相撞。2月3日德州奥斯汀机场内降落中的联邦快递货机差点与穿越跑道的美西南航空飞机相撞。同一天内纽瓦克机场发生一架787与757相撞事故，一架飞机的机翼被切掉了一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单说那两起跑道入侵事件，那可是稍有不慎，飞行员处理不当，就要重演特内里费空难的——几百人命丧烈焰之中。按说跑道入侵这种事各国多多少少都有发生过，但美国这种一个月以内连续两起实在是有些离谱了。作为对比，国内上一起见诸报端的类似事件还是2016年的东航虹桥跑道入侵事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/23/20230223154830216.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;430&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;两架飞机的机翼比个“V”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然对NTSB来说，他们的管辖范围可不仅仅是航空运输，而是美国全境海陆空所有交通安全。于是2月4日发生在俄亥俄州东巴勒斯坦的危化品列车出轨事故又得轮到NTSB去调查。而正所谓屋漏偏逢连夜雨，2月12日美国航空媒体《气流》又爆出了一个大新闻，在去年（2022年）12月18日，美联航一架从毛伊岛飞往洛杉矶的客机在刚起飞后就遇到状况，差点发生坠海事故。如果我是NTSB的调查员的话，听到这消息估计直接双手一摊背过气去了：这都什么事啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《气流》的报道，美联航这起12月18日发生的“异常情况”可谓是险象环生。涉事飞机是一架波音777，当时毛伊岛气候情况较差，处于风雨交加之中，飞机起飞后爬升到了2200英尺高度（约670米）时突然失控陷入俯冲状态，其下降速率最高达到了8600英尺每分钟（2614米每分钟），最低高度只有775英尺（235米）。飞行员最终成功将飞机拉起改出了俯冲状态，而在拉起过程中飞机的最大过载达到了2.7G，简直把波音777给飞成俯冲轰炸机了。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/23/20230223154950606.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;362&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/23/20230223155006949.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;通过ADSB数据还原的飞行曲轨迹，这个底部接近海平面的深V轨迹真是让人背后发凉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起事故虽然距离空难就差一层纸了，但这显然不是它引起关注的重点。这起事故发生在刚起飞时，在差点坠海并且以客机之躯拉出奇迹般的2.7G之后，毛伊岛塔台的空管当无事发生，飞行员当无事发生继续飞行，飞机落地之后报告给美联航，美联航当无事发生、飞行员通过自愿上报系统上报给FAA后，FAA当无事发生。可以说直到媒体把这事给捅出来前，大家都当没事发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事情被捅出来之后，面对媒体的采访，美联航是这么回答的：这起事件没有旅客受伤，所以我们觉得无关紧要。FAA的回应也很相似：本机构已经审查了这起事件，并且采取了相应的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瞧，这美联航和FAA说话就是硬气啊。得亏NTSB事先对此事不知情以至于媒体捅出来后还能表态不知情并宣布将进行调查，这要是之前NTSB也知道了并且没采取行动那可就不好交代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在我看来，飞机发生事故不是问题，这无法避免；出现人为原因失误也不是问题，因为也无法避免。但问题是出现了问题不正视问题、解决问题、消除隐患，而是因为没有造成后果就认为这不是个问题，这种态度才是有问题的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>