<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7f09bb7ce5ae087d8b091d0a6ab02b2</guid>
<title>当“尔滨”赶上“沃斯”，世界经济会怎样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2024_01_20_722818.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15至19日，世界经济论坛在瑞士达沃斯举行。瑞士旅游局局长马丁·尼德格尔与哈尔滨文旅局长王洪新隔空喊话，“瑞士申请加入文旅比拼”登上微博热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马丁·尼德格尔说，哈尔滨三天内吸引了300万游客，这一现象令他十分赞叹。有网友调侃，突然感觉达沃斯也没有那么“发达”了，可称“沃斯”，以对应“尔滨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然只是网友的幽默。我们应该正视与发达国家之间的差距，特别是在开拓旅游市场方面，还有很多要学习的地方。不过从这一波国际传播度来看，“尔滨”显然不输“沃斯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达沃斯世界经济论坛现场，另外一场“暗战”也悄然开启。中国的影响力可以说覆盖了整个会场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月19日，法国《世界报》经济评论员菲利普·埃斯坎德（Philippe Escande）在其专栏中写道，在一个坐满了大约一半位置的会议厅里，美国国家安全顾问沙利文在一一讲述着目前世界上的混乱事件。沙利文是美国总统拜登的国家安全顾问，是美国总统最亲密的合作者之一，他谈到了俄乌冲突、谈到了红海货船遭袭，也谈到了台湾地区领导人选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议厅内比较冷清，但当聆听沙利文讲话的人走出会议厅，置身于大堂时，感受到的则是不一样的氛围。整个大堂都给装扮成了红色，还挂起了五彩的风筝，这是此次活动的合作伙伴中国大连市在提前庆祝农历新年。还有精致的自助餐、巨大的白萝卜雕塑和容光焕发的面孔，这个每年都举办“中国的达沃斯”盛会的中国东北港口城市大连，正在展现自己的形象，证明自己是西方的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与沙利文的论调，形成了鲜明的对比。厅内厅外，两个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/20/20240120083141946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1月16日，在瑞士达沃斯，与会者参加“大连之夜”招待会。（新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在达沃斯，中国扮演世界贸易的和平鸽”。埃斯坎德在其专栏中解释说，几十年来，作为全球化的倡导者，中国确立了中国工业在国际物流链中的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国李强总理的随行代表团有成员150人，这还不算已经在场的大约100名中国企业家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于沙利文演讲时的冷清，世界各国都在聆听中国的声音。各国都很清楚，美国更关心地缘政治，而中国关心的是全球经济。并且，中国的决策，将会影响世界经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国《世界报》说，李强大胆地把中国经济比作是其美丽只能远远地欣赏的雄伟的阿尔卑斯山，对美国的诋毁进行了回击，同时，李强也向外国投资者张开了双臂。李强表示，“投资中国市场不是风险，而是机遇，”李强并表示中国已做好了放松监管的准备。这位总理表示中国是当今全球化的倡导者。当今全球化确立了中国工业在全球供应链中的重要地位，当这个供应链是稳定和流动通畅的时候，它的效率是很高的。对此，欧盟委员会主席冯德莱恩非常外交地回应说：“我们不想脱钩，而是希望降低我们供应链的风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国的唱衰当然少不了。李强在发言强调中国经济稳健，开放大门越开越大，未来十年中产达8亿，并透露2023年中国全年经济增长率5.2%，强调中国这些年对世界经济成长贡献率一直都是在30%左右。对此，美国媒体称，中国总理李强带给达沃斯的信息并没有让国际市场振奋，加之多国央行行长对2024年货币政策的讲话远不如市场期待乐观，17日，全球股市闻声下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体这就有意思了，把全球股市下跌归咎于中国的经济数据，这不是在反证中国的影响力吗？再说，全球经济下行，难道只有中国出来“背锅”？法新社的评论还算客观：虽然这个数字让大多数经济体羡慕，但这是中国自1990年以来增长最弱的年度。也就是说，即便中国经济增速放缓，依然还是领头羊，依然给世界经济带来了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在各国比较关心的是，2024年中国政府采取的刺激措施是否充分？其实，李强总理的发言已经作出了明确的回答。彼得森国际经济研究所高级研究员加里·克莱德·哈夫鲍尔（Gary Clyde Hufbauer）表示，李强在达沃斯的演讲总体上是积极的，努力消除了外界对中国经济的负面看法，这会给世界经济带来信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个热门话题是人工智能。其领军人物之一、ChatGPT 创造者OpenAI的老板萨姆·奥尔特曼（Sam Altman）出席论坛。今年，“人工智能“作为经济和社会的驱动力的主题，在达沃斯举行了约30个单独的相关会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/20/20240120083611563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2024年1月18日，2024冬季达沃斯论坛年会期间，OpenAI首席执行官奥尔特曼出席会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济论坛最近的一份报告强调，人工智能的繁荣正在助长虚假信息，这是人类面临的最大风险之一，因为今年全球有数十亿人被要求参加投票。国际货币基金组织总裁克里斯塔利娜·格奥尔基耶娃在接受法新社采访时保证，人工智能的发展可能会引起“担忧”，但也会提供“巨大的机会”。法新社引述普华永道周一发布的一项研究显示，该研究对世界各地的老板进行了调查，其中70%的人认为人工智能将在未来三年“显著改变”他们公司的运营方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强在这场论坛上呼吁就AI发展和治理进行国际合作。他说：“我们必须加强国际的协同合作，有问题大家一切来解决，有利益大家一起来分享，绝不都能搞阵营分裂和对抗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话显然是对美国说的，美国近年来发起对中国的技术出口管制，限制中国获取尖端半导体芯片技术的渠道，特别针对的是可用于人工智能和超级计算领域的芯片技术。拜登政府去年还宣布有关限制对华投资的行政命令，针对的领域包括半导体、量子计算以及人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于李强总理的呼吁，美国、欧盟马上跳出来唱反调。在人工智能领域，中国已经处于领先，如果在话语权和规则方面还是由中国主导，这是他们不能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和欧盟都被认为在AI治理的法规建立方面领先其他国家。欧洲议会、欧盟委员会和27个成员国的谈判代表去年12月就欧盟《人工智能法案》达成协议，法案旨在确保推行到市场的AI应用安全、可信任。中国近年来也提出多部法律法规，从深度伪造、算法、生成式AI等方面对相关技术的发布者提出监管要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在今年达沃斯世界经济论坛上，谷歌、微软、Meta、英特尔、当然还有Chat GPT都有代表参加人工智能的讨论，欧洲企业则鲜有露面。知名企业SAP技术总监穆勒承认：“主要的发展是在美国和中国。”德国尽管在基础研究领域十分出色，但在技术的商业化上并不走在前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主管价值和政策透明的执委会副主席薇拉·乔洛娃在达沃斯表示，尽管中国的AI法规在字面上与西方有相近之处，但在AI治理的理念上，中欧理念截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中西理念到底不同在哪里呢？白宫科技政策办公室主任阿拉蒂·普拉巴卡尔在会上说出了实情：每个国家对人工智能的应用都反映了各自的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对，又是“价值观”。但是，美国和西方的价值观，这些年到底给世界带来了什么呢？国际社会都应该看到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年论坛的主题“在分裂的世界中合作”，反映了后疫情时代全球地缘政治动态的变化和紧迫性。今年的主题围绕“探索新技术带来的机遇及其对决策和全球伙伴关系的影响”，与论坛长期关注的第四次工业革命概念相一致。此外，将焦点放在技术政策上，削减政治色彩，也表明了论坛在议题焦点上的战略性转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美西方所谓的“价值观”在下一届论坛上，还会有市场吗？而中国所倡导的全球化，则会继续改变世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0efb8eb1a54b738a201efa7041afa80</guid>
<title>美国登月，怎么不行了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_01_20_722815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月19日，当地时间早上9时（北京时间5时）左右，在南太平洋岛国斐济南部的天空中，出现了一个亮点。它若隐若现，快速划过天空，不久便消失在蓝天里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实它并不是来自天外的陨石，而是一个从38万公里外返回的人造航天器。它本该在月球着陆，但无奈它的宿命却是返回地球、烧毁在大气层内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多天前的1月8日，跳票多年的美国“火神”火箭终于发射成功，成为继中国蓝箭航天“朱雀二号”后第二款液氧甲烷火箭。它搭载了由商业航天公司Astrobotic研制的“游隼号”（Peregrine）无人月球登陆器，将对月球中纬度着陆点进行实地探测，为美国的载人登月计划收集数据、积累经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119113511556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“游隼号”登陆月面效果图（图源：Astrobotic）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但器箭分离三小时后，“游隼号”便出现太阳能电池板无法稳定指向的问题。分析表明，是推进剂严重泄露导致了一系列问题，原定的月面软着陆任务已无法完成。1月12日，“游隼号”越过距地球38万公里的月球轨道，不久后便调头返回地球。至15日，登陆器泄漏停止，但早已错过目标，Astrobotic和NASA只能着手制定再入地球大气层的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119113521191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“游隼号”12日轨道示意图（图源：Astrobotic）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“游隼号”不仅是美国52年来第一次月面软着陆，也是NASA商业月球载荷服务（CLPS）计划中第一次无人探测器登月行动。作为阿波罗时代落幕后第一个无人月球登陆器，它被寄予了很高的期望，结果却出师未捷身先死，和12年前NASA的空间站商业补给服务（CRS）和4年前商业乘员服务（CCP）成功前往国际空间站的首次飞行形成了鲜明对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA希望通过这个商业月球计划来复制CRS和CCP的成功，仅用“阿尔特弥斯”重返月球计划大概3%的费用为后者打前站。到目前为止，已经有14家公司获得了CLPS资格，4家公司（Astrobotic、Intuitive Machines、Draper、Firefly Aerospace）拿到了9次飞行的订单，为NASA运送多个科学探测载荷到月面，包括月球南极地区。没想到刚开始就遇到麻烦，首战即失利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小任务受挫，大任务也不顺。就在“游隼号”发射的第二天，NASA宣布了“阿尔特弥斯”登月计划新的时间表。原定今年下半年发射的“阿尔特弥斯2号”载人绕月飞行推迟到2025年，“阿尔特弥斯3号”登月飞行则推迟到2026年或更晚。这不是第一次推迟。和特朗普当政时的时间表相比，载人登月已经晚了至少两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119113534810.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;SLS登月火箭和顶部的“猎户座”飞船（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然NASA是跳票专业户，但“阿尔特弥斯3号”延迟还真不能让NASA背锅，因为登月舱和月面宇航服的任务交给了SpaceX和公理航天两家商业公司。SpaceX的登月舱直接采用星舰飞船（即第二级）修改而成。星舰火箭的轨道试射到目前为止两发两败，首次载人飞行仍遥遥无期，星舰登月舱还未露面，公理航天负责的宇航服进度也不断推迟，原定2025年登月的时间表已绝无可能实现。此次推迟也是无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119113546608.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“阿尔特弥斯”计划月面航天服（图源：Axiom Space）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国无人和载人登月两大计划齐头并进，并且都引进了商业航天公司深度参与。原本是希望花小钱办大事，加快进度，最终能在和中国的登月竞赛中胜出，重现帝国辉煌。但让NASA失望的是，和先前两个成功的空间站商业计划相比，两个月球计划中，包括SpaceX在内的商业公司表现得都不理想，让美国重返月球计划陷入困境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15bdd639fbed000551a19f6942f17aa1</guid>
<title>“出海四小龙”，挑战亚马逊？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongGuoXinWenZhouKan/2024_01_20_722811.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/中国新闻周刊记者 孟倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚结束不久的美国年度最大购物节“黑五”，由于中国电商平台的入局显得十分热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在洛杉矶生活了八年的陈兰要搬家到湾区，在搬家的过程中正好赶上了欧美市场的购物狂欢节“黑五”。她使用了通过广告链接下载的Temu，那条充满诱惑力的广告显示着——“最高90％OFF”。在购买产品时，陈兰享受了“每人200美元的优惠券、免费任选三件产品”的活动，这些货品价格都相对低廉。此外，她还购买了低至11美元的蓝牙音箱、18美元的无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了争夺北美市场，就像在国内一样，中国电商平台推动了低价折扣的提前开始，以Shein、Temu为代表的中国跨境电商平台将“万券齐发”、无门槛包邮和满额折上折等在中国常见的促销模式复制到了海外，并将黑五档期从2023年10月底延期到12月，让美国消费者，也感受了一次“美国版双十一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为来自中国的电商平台，Temu自2022年9月在美国上线不久后便在购物应用排行榜上霸榜数月，超越电商巨头亚马逊和老牌快时尚品牌SHEIN。至今，Temu已经成为美国第二受欢迎的电商App，仅次于亚马逊。实际上，不只是Temu，从2023年第一至第三季度，全球多个区域市场都有中国电商品牌的身影，下载量增长最快的10个购物应用中，就包括Temu、Shein、TikTok、AliExpress等四家中国电商平台。如今，它们被称为“出海四小龙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“出海四小龙”等国内跨境电商平台主打极致性价比，全球“电商一哥”亚马逊似乎也坐不住了，主动降低费率。可以想象的是，在这场全球电商的竞赛风暴中，“出海四小龙”将会持续挑战亚马逊，走出一条属于“中国平台”的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/19/20240119103310926.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苹果应用程序商店内的TemuApp页面。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;电商出海集体“爆发”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在纽约的华人江晗为了购买中国新年装饰品，在朋友的“安利”下下载了Temu，立刻享受到了如同在中国的电商体验：一个贴画只需要不到1美元，几天就能到货。而在此前，江晗只能到唐人街去购买，或者在亚马逊上购买贵几倍的同款产品。她感慨道，“真是物美价廉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，刚刚过去不久的黑五和往年的气氛不太一样，线下稍有冷清。而在线上，根据数据分析机构Adobe Analytics的报告，黑五（11月24日）这天，美国消费者线上购物额为98亿美元，较去年增长7.5％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增长给大洋彼岸的义乌老板，带来了利好消息。身处浙江义乌、做帽子生意的柳文海早在去年9月第一批入驻了Temu，在第一年就清掉了库存。今年黑五期间，他按照去年同期五倍的销量备货，准备了25个款共计100多万的货量，仅黑五当天店铺帽子销量就突破10万顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柳文海告诉《中国新闻周刊》，今年黑五从11月26日就开始推广。“现在制作一款产品，从国外市场找灵感、打样，打完样之后就拍照，然后设计图片就上架，简单的款甚至当天就可以上架。”他发现，售卖后，如果一个星期之内产品销量大于100，说明这款产品可以被接受，下一步则安排工厂多备货。“目前可能Temu上的供货价会高一些，因为现在是红利期，并且两三天就能够到货。”他强调，Temu有点傻瓜式操作，有货上架就能卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“出海四小龙”为何能在2023年全面开花？从大背景看，全球消费市场在发生巨大变化。2023年以来，随着全球性价比消费趋势愈发明朗，消费者疫后购物习惯发生改变，多国线上购物渗透率提升。在新趋势下，具备供应链优势的中国产品竞争力进一步提升，因此中国跨境电商热度激增，各大电商出海进程加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小步试探到集体爆发，中国电商探路了超过20年。中国跨境电商发展历史，起源于2000年中国加入WTO，第一个十年期间出海贸易主要以面向企业为主，承接海外品牌商与渠道商的大额订单。在这个阶段中国企业大多是以OEM（代加工）为主，按照海外客户的要求来生产，并不涉及选品和运营。第二个十年则开始了面向消费者的生意，尤其是在2012年，亚马逊搭建了中国卖家与海外消费者的桥梁。一批中国大卖家通过选品上架以及发货到亚马逊的仓库，并在亚马逊上投广告，最后由亚马逊完成仓库到消费者这一端的交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的全球疫情某种程度上成为跨境电商的又一道分水岭，疫情极大催生了网上购物的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年，不少平台瞄准了线上购物的红利期，以Temu为代表的中国跨境电商平台新势力在全世界范围内“攻城略地”。2023年，Temu加快了扩张的步伐：2月在加拿大开设站点，3月进入澳大利亚和英国，随后进入欧洲各个国家；7月则进入日本和韩国，随后落地东南亚；截至目前，已经在48个国家上线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何扩张如此迅速？据多多跨境内部人士介绍，业务的发展目标不以开拓国家的数量或GMV为指标，而是希望深入了解各个市场的消费者偏好，真正实现供需匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新势力的另一代表Shein实际上诞生在2012年，是快时尚品牌代表。目前Shein的业务已经覆盖北美、欧洲、中东、南美、东南亚等150多个国家和地区的市场。2023年，Shein开启平台模式，在巴西、美国和墨西哥上线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电商出海集中式爆发，客观而言，也与国内流量红利见顶分不开。截至2022年12月，中国移动互联网月活跃用户规模达到12.03亿，渗透率已经非常高。2023年国内双十一也略显平淡，根据星图数据发布的《2023年双十一全网销售数据解读报告》显示，2023年双十一总交易额达到11385亿元，同比增长2.1％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内面临“红海”，电商出海承担起了国内电商平台的第二增长曲线。此前召开的中央经济会议也提出“鼓励平台企业在国际竞争中大显身手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据海关总署数据显示，2023年1月至9月，中国进出口总值达到30.8万亿元，同比下降0.2％。其中出口总值增长0.6％，进口总值下滑1.2％。而与此同时，跨境电商实现逆势增长。跨境电商进出口额达1.7万亿元，同比增长14.4％，其中出口1.3万亿元，同比增长达17.7％，显著领先整体外贸增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部研究院电子商务研究所副研究员洪勇对《中国新闻周刊》表示，过去一年，中国跨境电商平台在全球范围内的竞争愈发激烈，尤其是在新兴市场和欧美市场表现强劲，“以Temu为代表的新型电商模式，凭借强大的供应链整合能力、丰富的产品种类以及高效的物流体系，给全球电商行业带来了显著变化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/19/20240119103433658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年10月22日，来自西班牙的商家在上海通过速卖通直播卖货。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/19/20240119103459644.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年11月7日，越南北江省，TikTok用户录制干面产品视频。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119103523114.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月26日，英国柴郡，Shein在Creamfields音乐节期间举办VIP派对。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3decedcdbdbc361c9159c63121cea664</guid>
<title>如果中国不费一枪一弹就登上世界之巅，将是人类历史上的奇迹</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2024_01_20_722809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：世界知名的Munk Debate（芒克辩论会）日前播出了芒克辩论会主席、加拿大著名主持人鲁德亚德·格里福茨（Rudyard Griffiths）和清华大学战略与安全研究中心研究员周波的对话。双方就台湾问题为何是中国的首要安全关切、中国与其他亚洲国家的南海争端，以及乌克兰冲突的经验教训等进行了深度讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对话（Beijing Club for International Dialogue）对此进行实录翻译，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译：李泽西 核译：韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁德亚德·格里福茨：&lt;/strong&gt;周波，欢迎来到芒克对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;你好，很高兴参加对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁德亚德·格里福茨：&lt;/strong&gt;您是否认为台湾日益不确定的地位是中国目前最大的国家安全关切？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;台湾问题一直是中国最大的国家安全关切。原因其实很简单：对于世界上所有国家的军队来说，领土和国防都是头等大事。中国的不同之处在于，作为一个大国，我们还肩负着其他一些使命。中国的角色非常独特。首先，作为一个大国，却还没有统一，这在大国中极为罕见。此外，中国要走出去，在海外有很多利益，因此我们谈论的是一个如此复杂的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大陆中国人来说，希望与台湾和平统一是一种自然而然的情感。接下来的问题是：首先，中国大陆是否正在失去耐心？这其实是一个很重要的问题。我想说，我们仍然是有耐心的。比如，2022年10月的中共二十大，习近平主席谈到台湾问题时指出“我们坚持以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南希·佩洛西在此之前窜访台湾时，中国大陆军队在台湾岛周围进行了大规模演习，实弹发射导弹等等。当蔡英文在加州会见麦卡锡时，我们又进行了演习，但这次演习只是模拟攻击，没有使用实弹。这极其微妙，说明我们知道如何处理这种情况，我们的措施是谨慎和有分寸的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/19/20240119083909320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佩洛西2022年8月窜访台湾后，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放军在台湾岛周边进行军演（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁德亚德·格里福茨：&lt;/strong&gt;美国越来越多地向台湾提供尖端武器系统，尤其是承诺提供地对海导弹，中国大陆的国家安全部门对此怎么看？美国的这些行动是否被视为挑衅行为，或者只是被视为一种滋扰，与过去的举动无异，因此中方也不会比过去格外重视？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为这些举动肯定被认为具有挑衅性，但问题是，它们影响到底有多大？我不认为美方的这些举措会有什么了不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，台湾最近制造了首艘本土潜艇，今后一共再制造大约八艘。但这些潜艇对整体局势有多大影响呢？根据我作为军人的经验，我知道潜艇比飞机要复杂得多。我来自空军，虽然不是飞行员，但我知道，飞机通常只有在飞行员驾驶多年后才能在技术上完善。这意味着它被生产出来，首先要通过试飞，最后，只有飞行员本人才能告诉你到底存在哪些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我相信台湾自己制造的第一艘潜艇肯定存在很多问题。实际上，它的交付过程仓促，因为蔡英文希望这能够成为她的政治遗产。即使他们能顺利制造8艘潜艇，这又有多大影响？这确实可能会使解放军的决策变得复杂，但总的来说，对于正在突飞猛进发展的中国军队而言，这些都微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国现在采取的战略是把台湾变成一只“豪猪”。但美国真的相信台湾能变成一只强大的“豪猪”吗？我对此表示怀疑。但这符合美国的利益，表明他们支持所谓的民主，也符合美国军工企业出售武器的利益，谁会拒绝这样一个大发横财的机会呢？我认为，在日益复杂的中美关系中，美国只是将台湾视作一个讨价还价的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，美国实际上已经从失败中吸取了教训，做了一定的改变。例如，脱钩现在看起来完全是无稽之谈，美国选择改用“去风险”的说法，其实是借用欧盟委员会主席冯德莱恩的说法。但他们为什么称之“去风险”呢？因为“去风险”听起来比较温和，而脱钩显然是不可能的。那“去风险”又是什么意思呢？我认为他们必须扪心自问。即便是在半导体和芯片领域去风险，也是愈发困难的事情。这并非中方的要求，而是芯片制造商们正在失去中国市场，是他们在向白宫施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/19/20240119152412569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，美国对于“一个中国”政策其实是有很多不同意见的。美国外交关系委员会前主席理查德·哈斯（Richard Haas）写过一篇文章，谈到美国的对华政策应该从战略模糊转向战略清晰。但也有其他学者并不同意他的观点，因为这种清晰战略可能会让局势变得更加危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现这种争论呢？我认为这是源自中国不断增强的实力。在过去，中国实力不够，当美国保持政策模糊时，大家就得猜测他们的真实立场。但是，由于中国的实力不断增强，美国担心除非他们明确表示会在军事上保卫台湾，否则大陆很可能会首先对台湾进行打击。但如果美国转向战略清晰，有些人又担心这会主动招来大陆“先发制人”。因此，美国现在陷入了进退两难的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看美国国内的情况。拜登政府软弱无力，两党极端对立。从经济方面看，拜登政府做得不错，但你听听特朗普描述的美国，可谓“尸横遍野”。而在全球范围，“自由民主”制度已经持续衰落了17年。这是谁造成的？显然，这与中国或俄罗斯无关。对于像我这样的中国人，或任何人来说，看到美国总统呼吁抗议者占领国会山是令人震惊的。这太不可思议了，类似事情甚至不会发生在非洲。因此，我对美国能否在台湾问题上采取稳定的对华政策没有多大的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁德亚德·格里福茨：&lt;/strong&gt;你提到了美国政界的争论；一些共和党人认为美国应该向台湾提供明确的安全保证，类似于北约内部的第5条承诺。如果这一提议发生，中方会如何反应？这会被视为挑衅吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我们先来看看关于“一个中国”政策的争论，或者说关于战略模糊与战略清晰的争论。最终，他们还是说“一个中国”。为什么呢？因为他们虽然在掏空这个概念，但是仍然将它视为一个大筐，这样对他们自己更为有利，可以从各种不同角度解释什么是“一个中国”。如果他们放弃“一个中国”，那当然对他们和我们来说都是地动山摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为可以从佩洛西窜访台湾的过程看出中国大陆的决心。有人问我，如果美国众议院新议长“访问”台湾，会发生什么？我说，我不知道，我们当然会有多个备案计划，但凭我的直觉猜测，我们的反应必定更强烈。否则，我们如何告诉自己，我们在做正确的事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为他们真的会以这种方式公然支持“台独”，但我完全相信，不断强大起来的中国大陆有更多的手段来处理这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/19/20240119152620393.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1月15日，台湾大选刚刚结束第二天，太平洋岛国瑙鲁同台湾“断交&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁德亚德·格里福茨：&lt;/strong&gt;美国对台姿态的争论，也涉及到美国的南太平洋战略的大背景，即&quot;奥库斯&quot;（AUKUS）。围绕这一战略，美国正努力与日本、菲律宾，以及一定程度上与韩国发展更紧密的安全关系。中国安全部门对此有何看法？是否有一种被“步步紧逼”的感觉，是否有一种对手在一致反对中国崛起、中国扩张的感觉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;让我先谈谈美国的大战略。我认为，美国把重点放在亚太地区，或者美国人所谓的印太地区，实际上反映出美国的实力确实在下降。美国官员经常谈论盟友和伙伴的重要性，因为单靠他们自己的力量是不够的，必须依靠这些盟友和伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你提到了各方和各种不同的情况。我认为，总体而言，这是美国尝试在该地区遏制中国。问题是，在我阅读了美国的印太战略之后，我发现他们目标很多，但工具不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有哪个国家蠢到选择非黑即白。我认为，世界已经进入到了一个所有国家都在就事选边、而不是就边选边的时代。说到日本，如果台湾海峡发生冲突，日本有条约义务在后勤补给方面支持美国，日本不得不这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于澳大利亚，现在还很难说。不到最后一刻，你无法知道一个人到底会怎么做。如果你研究一下澳大利亚的历史，会发现这个国家非常有趣，它总是在其他地方打别人的仗，在土耳其的加利波利、阿富汗或远离澳大利亚大陆的某地，只有二战期间日本轰炸达尔文，使澳大利亚本土直接受到战争影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，澳大利亚1/3的出口都流向了中国。他们确实正在购买八艘潜艇，但这些潜艇影响又有多大呢？就像台湾的潜艇一样，它们可能会使中国政府的决策变得更加复杂，但这并不是多大事，因为就舰艇数量而言，我们已经是世界上最多的国家了。这八艘潜艇需要至少十几年才能完成交付，届时中国人民解放军肯定会变得更加强大。我认为这与莫里森政府有很大关系。现在，阿尔巴尼政府在进行一些改变。因此，整个局势并非非黑即白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾的情况很有意思，因为马科斯总统的对华政策似乎与其前任大相径庭。我仔细想过，到底为什么会这样呢？杜特尔特总统本人也支持对菲律宾有利的南海仲裁案裁决，但他采取友华态度显然使菲律宾得到许多好处。不过杜特尔特并不经常提及南海问题，他选择为了其他利益而与中国保持良好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但说到马科斯总统，我就很难理解了。我认为这可能与他的个人背景有关，因为他与美国的联系比较紧密。而基本上所有菲律宾高级军官都或多或少有过美国培训经历。不过，这其实还是说不通，因为中国从未威胁过要对南海的任何声索国使用武力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>