<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa364a7536622a8965fc861e52e3ceb8</guid>
<title>一周军评：临阵换将+“手搓”无人机，乌克兰又决心大反攻了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_02_11_725107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，乌克兰总统泽连斯基和总司令扎卢日内之间的矛盾公开，经过一阵拉扯之后，扎卢日内接受了“出洋考察”的安排，而新任乌克兰总司令或许是在指挥风格上更为激进的西尔斯基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一轮换将的同时，引发扎卢日内之前与泽连斯基发生矛盾的问题，也就是再次大规模征兵的命令还是发布了。之前扎卢日内想要把这一轮“下到16岁，上到70岁”征兵命令的责任甩给泽连斯基，但随着他出洋考察，泽连斯基顺理成章又把责任部分推卸给了扎，可见其实乌克兰政、军界所有人都知道这这一轮大规模征兵是一次危险的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乌克兰大规模征兵，再加上临阵换将，被认为很可能意味着他们将会在战场上展开新一轮的大规模反攻，以扭转前线的不利局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/10/20240210163340230.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰新一轮大征兵50万人，年龄下限放宽到16岁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前乌克兰已经有不少军官私下在接受各路媒体采访时表示，他们担心在如此伤及国本的大规模征兵和目前低下的士气、糟糕的后勤状况影响下，前线可能会发生崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄军在阿夫迪夫卡等方向的攻势已经让前线乌军开始步步后撤，但总体来说仍然是全线试探，在阿夫迪夫卡等地的攻击也是以改善战线态势为主要任务，或者说是为下一步真正大规模攻势占领有利出发阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦乌军方面的外援、后续兵员等这些方面的问题积累到一定的程度，俄军就完全可能实施一次真正具备动摇乌军战线全局的攻势。而这样的惨败很可能导致乌克兰内部发生一些“不详事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，正如我们之前分析过的，俄军一定会在普京认为最有利的条件下发起这样的行动，而不是急于在一个时间线之前结束战争。毕竟乌克兰目前为止内部的火还没烧起来，仍处于阴燃阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况之下，最近我们也可以发现，与此前几个月里，西方媒体积极鼓吹各种西方援助武器前往乌克兰参战不同，最近一段时间，西方军事媒体对于F-16前往乌克兰，GLSDB火箭助推滑翔炸弹这类新援助抵达乌克兰的新闻并没有连篇累牍，相反的，他们最近在关注乌克兰自行开发的一系列无人机/巡飞弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这件事情并不稀奇，乌克兰本身就曾经是苏联的军事工业重镇，具备制造飞机、导弹、无人机等装备的能力，即使如今几个主要航空制造企业早都已经被炸得残垣断壁，但利用剩余设备和国外购买的零部件成品，“手搓”出一些简陋的无人机并不是什么困难的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/10/20240210163424705.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰“手搓”无人机之所以没有掀起太大水花，关键问题还是太少了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能也正是因为西方营造了一种“即使援助没有到位，乌克兰人仍然可以靠‘手搓’无人机坚持抗战”的感觉，乌克兰总统泽连斯基最近也发布了一个新的决定，就是成立专门的“无人机部队”，成为陆海空三军之外的第四军种，使用这些乌克兰“手搓”无人机，来攻击俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这恐怕也只是个口嗨行为，毕竟成立“无人机军”并不能让乌克兰“手搓”出更多的无人机，因为他的无人机自造严重依赖于从外部购买无人机零部件，甚至商用无人机成品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考察乌克兰战场上使用的无人机，我们可以发现目前战场上的无人机虽然林林总总，但大致分为几个类型，我个人把它们大致分为：
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5254c1dc43d747f16e42d3817875d3a</guid>
<title>美国制定的“2024乌克兰战略”，2026年能做完就不错了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_02_11_725102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最近，大多数国际政治观察者还在试图从美国政客的不当行为中寻找逻辑，但一份乌克兰战略报告的出台，让他们也对美国的国家决策能力产生了怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项最近出台的“乌克兰2024新战略”的序言中，指出美国援乌战略将包括四个阶段：战斗、建设、恢复和改革。但内容全部都是在解释如何、何时以及使用什么资源来完成让俄罗斯失败、乌克兰成功的任务，就好像胜利已经唾手可得一样，找不到任何能够体现底线思维的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“2024年乌克兰战略”并不是新鲜东西，早在2023年年初，美国就出台过类似的战略文件。与2024年基调一致的是，2023年美国的“乌克兰战略”也充满了“半场开香槟”的要素，这份洋溢着乐观情绪的文件中写着：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 美国要帮助乌克兰训练、武装（含西方武器装备）三至四个预备役军，总人数在6万至8万人，积聚炮弹、导弹、其他弹药和消耗品，包括西方军事装备的配件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 乌克兰要将俄军引入南部战线的狭窄部分（从奥列霍夫到弗列梅夫卡），对北部纵深（库皮扬斯克）和南部（赫尔松）侧翼以及中部（巴赫穆特）进行初步牵制打击，以便限制俄军的调动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.突破俄罗斯防御并快速进入亚速海，切断俄军的塔夫里德集团（驻扎赫尔松和扎波罗热的俄军集团）与顿涅茨克的联系，封锁梅利托波尔和别尔江斯克以及通往马里乌波尔的通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 击败塔夫里德集团，清除亚速海北部海岸直至马里乌波尔的俄军，直接进入克里米亚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些一看就知道不切实际，但美国还是为乌克兰详细地制定了计划。乌克兰为此调动了人力和技术资源，并动员好了用于进攻的军队，确定了作战行动的类型和范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军也认真对待了美乌的战略计划，建立起了名为“苏罗维金防线”的防御工事，并命令训练有素的预备部队顶上前线。这些预备队无论在数量、技术支持还是补给方面，都不逊色于乌方的美援部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/08/20240208094659170.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏罗维金防线（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方都如临大敌一般，在新增军队编制、供给装备、训练战士、积累弹药、构筑工事等等做了许多工作。结果，除了2023年年初围绕巴赫穆特地区的激烈战斗外，俄乌的周全计划似乎都落了空：乌克兰在2023年全年发动的“反攻”远未达到之前计划的烈度，而俄方所进行的周全准备也没完全派上用场，俄乌战争在2023年的僵化态势越发明显。美国为乌克兰制定的“2023战略”变成了一个笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在让我们回过头来看看这份比“2023战略”更不靠谱的“2024战略”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份文件列出了乌军所缺乏的一切，并强调为乌克兰提供可靠防空力量的必要性。但文件没有说明这一切要从何而来。也就是说，该战略的制定者不考虑为执行其战略而付出的代价，文件里只是在说：我需要让谁去到某个地方，我需要什么东西，而根本没有考虑过一个问题：钱和人从哪里来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战争中，你拥有的力量和资源越多越好，但如果你没有，而敌人有，那么你就需要弥补差距。这不是战略，而是小孩子都懂的道理，是任何军事理论的前提和公理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而到了2024年，美国政客继续要求乌克兰守住前线，但又丝毫不提人和钱从哪里来，这就令人非常费解了。满篇废话的“战略文件”中，唯一靠谱的战略要素是承认乌军即使在西方的帮助下也无法夺取主动权并再次开始反攻，强调应将重点转移到防御上，但美国人也没有指出该从哪里获得防御所需要的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起2024年，2023年的“乌克兰战略”看起来还没有那么的不靠谱——起码当时的美国政客知道光在纸上写下自己该干什么是不够的，若想达成目的，还需要准备这个准备那个。防御工事、炮弹、坦克、枪支、飞机、战士的食物和衣服，以及经过训练和协调的新军，都是战争的必需资源。准备这些需要时间，而时间通常是战争的关键因素。无论做的好不好，2023年的俄乌双方至少都在往那个方向努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了2024年，美国政客显然忘了这一点。他们甚至都没有把自己该干什么写在纸上，所谓的“战略计划”既没有得到有关所有部门的一致同意，也没有批准和发布相关法令、命令和条例，更没有通过相关法律和法规。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/08/20240208094740507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年2月6日，卢甘斯克地区克里米纳附近，俄乌冲突持续，乌克兰国民警卫队士兵坚守前线阵地（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党政客们表示，拜登“最迟会在5月份前批准这一战略文件”，前提是共和党需批准向乌克兰提供600亿美元的财政援助计划。然而民主党政客的话音未落，得克萨斯州移民危机爆发，共和党人公然表示“对移民关闭边境以换取我们同意对乌克兰援助”的方案已经终止，并表示不会再与民主党协商。也就是说，美国两党在援乌方面还需要达成新的妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，拜登政府不太可能在五月之前成功通过“2024乌克兰战略”。哪怕拜登政府真的能顺利在国会通过该战略，也还需要大约一个月的时间用于部门协调和发布相关的附加文件。此外，美国与西方盟友进行协调也需要时间，以欧盟组织机构的内耗程度，这个时间至少是美国内部协调所需时间再乘以两倍还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设到今年六月底或七月底，美国能完成所有上述的任务，新的难题又将会等着它：帮助乌克兰动员新兵、受伤士兵的复员、修理现有武器、补充损失的装备和积聚弹药等问题，都是横在前方的大山。过去的经验告诉我们，西方国家即使在一年之内也不一定能应付如此繁重的任务，更不用说在短短数日或者几个月内就解决问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再退一步说，就算假设近年来西方已经积累了一定的经验，假设他们能够在六个月内完成所有任务，然后再假设他们不会内耗拖延太久，能够尽快将生产和储存的所有资源运送到乌克兰。那么完成这些任务的时间即使不拖到2025年，也至少会是2024年年末。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便这样，我们还没有考虑美国及其主要欧洲盟友的国内选举问题，也没有考虑中东和远东局势对西方精力的牵扯，这些问题都需要美国给予越来越密切的关注和投入越来越多的资源。事实证明，就算美国人手里有哆啦A梦的储物袋，可以“掏”出他们战略所需的所有资源，以目前西方的内耗程度，能否在2025年开始实施他们的战略都是一个问题。在最坏的情况下，对他们来说，即使是2026年才开始做“2024乌克兰战略”里规定的事，都能算他们难得高效率了一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，当为2023年的“夏季攻势”（显然2023年10月已经是秋天了）准备的装备、武器和弹药姗姗来迟时，乌克兰人是极度失望的。美西方曾承诺在2023年底到2024年初援助100架F-16战斗机，现在他们承诺将在2024年底至2025年初交付。明日复明日，看目前的情况，乌克兰也许永远不会拿到这笔援助了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也知道这样下去不是办法。美国军方近期对乌克兰在2024年7月至10月之前的安全情势给予了悲观预测，并建议美国政府要么紧急筹措资金，为乌军提供大规模军事技术支持，要么与俄罗斯坐在谈判桌前，以谈判寻求和平。美军还在其预测中指出，应尽早在乌克兰问题上“做出最终决定”，美国政府应避免在局势进一步恶化时再做决策，因为情况会变得更糟。也就是说，就连美国军方也认为即使拜登的战略能够高效实施，也已经于事无补了，不再能够影响前线的局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/08/20240208101842505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年2月5日，美国华盛顿，经过几个月的激烈辩论，美国参议员们于4日就移民和援助乌克兰问题达成协议（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最重要的是，从美国国内的角度来看，围绕乌克兰问题反复横跳，对拜登政府来说是完全无利可图的。在援乌问题上几近失败的决策，使得乌克兰问题已成为所有拜登对手（包括反对他的民主党人）最喜欢批评的话题之一，尤其是特朗普和部分共和党人不断拿这个问题攻击拜登，时间又恰逢美国大选，这对谋求连任的拜登显然是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在援乌问题上的政策性失败过于明显，以至于共和党人并不讳于违背美国的传统，去制造话题进行党争。共和党不仅阻止拜登政府对乌克兰的援助，而且还竭力阻止对以色列等其他美国盟友的援助。共和党这是在表明，自己对拜登政府能够有效解决问题、实施军事政治战略能力的完全不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，拜登政府现在在援乌问题上极尽甩锅，制定了一个只能活在PPT里的“援乌战略”。这与乌克兰当局拨款数百万格里夫纳，用于重命名俄罗斯痕迹明显的街道名称的行为（如将“普希金街”改为“班德拉街”）大致相同，纯粹的“平账”式腐败战略在本质上是没有区别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着美国政府的整个系统已经有像拜登一样运作的迹象：他走路、微笑、挥手，但不记得他是谁、他要做什么、要去哪里以及为什么要去那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果连监护人也开始疯魔的话，还有谁能来控制带有核按钮的无行为能力老人呢？也许国际社会是时候重视起如何让美国核力量不失控的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否则，你永远不知道这个衰落的疯狂国家机器还会想出什么异想天开的“战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59a6ad46f4ecfac65b8e3af48c539554</guid>
<title>听台湾出租车司机闲聊两岸，这个比喻挺巧妙的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_02_11_725101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是一年春节时，对于身处异国的游子来说，这个时候特别适合思乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实相比往年，去年算回去次数多的了。开年春夏里紧接着回了两次，在上海加起来呆了4个月，离开上海后就没有过这样长时间呆在上海。过去总是来去匆匆，这次呆了很长时间，找回一点上海人的感觉，一种久违了的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来每年春秋回上海两次，但三年疫情打断了。老妈一直催问，你什么时候回来？跟她解释了无数遍，自己都觉得像打滑的老唱机了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月时，国家开放探亲签证，我就赶紧申请。但开放是逐步的，有很严格的数量限制，还不让直接到签证处去排队，只能网上预约。每天早上一到点，几秒钟里，当天名额全部抢光。连抢几天后也学乖了，事先把电子表格里所有内容都填好，然后掐着时间点递交，赶紧抢预约时间，再递交，一气呵成，所有步骤必须在2-3秒内完成。最后，终于被我抢到一个预约名额，但是一个半月后的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没办法，只有再和老妈解释。她依然不理解，为什么还要等那么久。但至少有时间了，不是漫无边际的无限期等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终于等到了，恭恭敬敬把材料送进签证处的窗口。工作人员的服务态度很好，他们见过太多急着回国探亲的人，各人的故事也大体差不多，他们自己也感同身受，只是缺材料没法办。果然，又缺一个什么东西。工作人员很通融，“你赶紧回家取，我把材料先在旁边放一放，但今天下午4点以前必须发过来，否则就只有重新拿号，我也帮不了你了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赶紧风驰电掣赶回家，把需要补的材料发过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于每天名额不多，领事馆也很体谅，所有送进去的申请统统按照加急的速度办理，签证很快就下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来就是赶紧买机票。温哥华直飞上海的机票本来来回才700加元左右，2023年初单程就奔4000，太贵了。绕道香港便宜一半多，就是它了，而且买的是单程。退休了，时间宽裕一点，回程可以灵活，分两段买也分散一点票价压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从来没有坐过国泰，这次长知识了。国泰的空姐有两种制服，结果是不同级别的空姐有不同的制服。我乘过的航司不多，但加航、荷航、汉莎、英航、美联航、达美都没有这样等级森严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港新机场的转机路线不远，转机口人山人海，需要通过自动闸口，护照和头像由电脑匹配、验明正身之后，登机口人脸识别就放行登机了。挺特别的系统，别的机场没见过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港到上海的飞机只有一半上座率，很快就到了上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是疫期管控的最后一段时间，登机需要PCR测试。加拿大已经马放南山了，只有很少的指定化验室专门提供旅行需要的PCR测试，特意驱车两个小时去捅一下鼻子。疫情三年都没有捅鼻子，最后还是没有躲过。入境要求48小时内的测试结果，但要是卡最后入境中国的航班时间的话，算上加拿大的出发时间和越洋飞行时间，加上日夜时差，根本不可能赶上，只好硬着头皮了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果根本没人在意。上海浦东机场入境的时候，看都没人看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎么说，又回到了久违的上海。还有老朋友到机场来接，夫复何求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到家里，老妈兴奋了5分钟，就累了，没话可说了。其实老人就是这样，希望看到孩子在身边，真到说话的时候，一是精力不足，二是也没有多少话可说。平时每星期打电话，要说的也差不多都说过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家里还是老样子，但三年不见，上海又变样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实南京路、淮海路、徐家汇、城隍庙这些都定型了，不会变化很大了，但上海也远远超过这些熟悉的地标了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海最有名的地标无疑是外滩，但传统上外滩就是外白渡桥到天文台这一段。现在不一样了，北外滩、南外滩、徐汇滨江、杨浦滨江，都成为上海的新地标。黄浦江也好像更宽阔了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，黄浦江没有变宽，但过去黑乎乎的厂房、码头顶着江边，岸边再密集地停满各地的驳船、渔船，江面看起来真没有多宽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，沿江开辟为绿地，高楼后退到离江边一定的距离，视觉上江面开阔了很多。在容易感到逼仄的上海，这样的舒展感是很难得的。享尽这样舒展水景的沿江高层住宅，当然成为沪上高大上的存在。当年有“上只角、下只角”的说法，这些新外滩都是不入流的地方，但如今是超过“上只角”的存在，只有当年租界里老式独栋花园洋房可以媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/08/20240208152906307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上海外滩（图片来源：东方IC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，这些新外滩不是有钱人的后花园，而是普通市民休闲的好去处。从杨浦滨江到徐汇滨江，一路打通的几十公里滨江绿带成为老上海人、新上海人的最爱。有遛狗的，有遛娃的，更多遛自己的；有唱戏的，有打球的，更多望着江水发呆的。每一个人都在做着乐观、自在、自信的自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还遇到一群cosplay的女孩，穿着奇怪的服装，描上奇怪的化妆，说着奇怪的话语，很是招摇过市。好像是一个什么活动，有人前呼后拥地拍照、拦截车辆、便于过路，还有不少人围观。我也驻足看了几分钟，没看懂，就走开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有很多人带上帐篷和野餐套装，在这里露营。这和世界上对露营的普遍认知截然相反。在熙熙攘攘和喧闹的游人中间，在不大的公园草地上架起只够换衣服的小帐篷，摆上一堆吃的，有的还带上音乐，与荒山野岭河滩海边架上篝火，在万籁寂静中数星星，在波涛拍击中看日落，实在是太不相同了。但乐趣就是乐趣，开心最重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里碰到一些世代居住在附近的老人，更多是近些年到上海打拼的新人，还有跑步搭讪的洋人。在这里，人人都是上海人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方舆论里，不断看到中国发展到顶论的说法，中国经济遇冷、就业不景气、消费降级的说法也深入人心，但在新外滩，看到的依然是活力和希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新外滩当然充分利用江景和绿化，大量造景。中国园林本来就擅长造景，苏州园林在几步路的螺丝壳里造出精彩的大世界。新外滩倒没有那么极端，也是现代园林的理念，不乏与超现代的钢骨玻璃建筑、彩虹般的钢铁大桥互相借景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要赞一赞的是，新外滩没有一味堆砌超现代元素，也不是把原址一拆了之，而是很好地把原有的工业文化整合了进来。杨树浦自来水厂曾经是上海最重要的自来水厂，建筑上有1883字样，应该是当年建厂的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208152624340.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208152635256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;杨树浦自来水厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b7a698cdcc91d056f0430d3d4d39333</guid>
<title>但是，我们还是需要春晚</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_02_10_725051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年龙年央视春晚落下了帷幕，听着除夕午夜窗外震耳欲聋的爆竹声，电视机里永远在这个时候是舞台上五光十色站满了人，主持人兴奋地在画面掠过神州大地各地欢庆中陪你一起倒数，然后就是各族人民欢歌热舞，演播室里其乐融融的画面。这种氛围感已经成为了一种本能的习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约是十年前，电视台把“过年看《春节联欢晚会》”定义为“中国的新民俗”。在电视时代，中央电视台的春节联欢晚会确实是当之无愧的“传奇”——在其巅峰时代，春晚可以在一个十几亿人口的巨型国家里创造出直逼50%的收视率！那时大年三十全家看春晚是一种全民的仪式感，然而到了2024年，中国人的家庭电视机开机率已经跌破30%，春晚依然是三十到初一的“全民热搜”，尼格买提站在刘谦身后“全国只有我弄错，还是C位的现场直播”的汗流浃背感成为了全国过年都在笑的名梗。有人开玩笑说，刘谦应该担任“禁赌大使”——拜他所赐，全国很多家庭大年初一可能找不出一副完整的扑克牌了。虽然是戏言，但想来这就是只有春晚才能做到的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/10/20240210094811355.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;春晚真的有那么差吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，大众对于春晚的态度是很复杂的。大家似乎集体陷入了一种“怀念传奇”的情绪之中。当互联网时代到来，每个人都有了在公共空间吐槽的便利之后，“吐槽春晚”几乎取代了春晚，成为了一种新民俗，从年三十到初一，各种段子如同直播一般不间歇在社交网络上刷屏。不过，你要是自己不看，自然没有素材吐槽，别人在聚会上哈哈大笑你只会尴尬，所以侧面似乎也保证了春晚的收视率。于是跟风吐槽成为了一种为了社交大家不得已的跟风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而春节前则是各类短视频博主、网红们的规定动作——用夸张的表演“预测”春晚节目——其实并不是真的预测，而是通过讽刺春晚那些很俗的套路，引起观众的共鸣，从而起到搞笑的效果。宇宙级网红Papi酱用这个题材火了之后（她的创作力真的很优秀！），如今“预测春晚”俨然已经成为自媒体视频创作的一门显学，水平和格调也是良莠不齐。于是讽刺俗套在电视之外的另一个赛道成为了一种新的俗套。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/07/20240207112654375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一生不服输的做题家一代人，正在掀起春晚“押题”的热潮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“春晚真的是越办越差了！”这是年年都会听到的一句话，我觉得大过年再去围绕这个话题写一篇文章一个个节目分析，或者嬉笑怒骂一番已经毫无意义，太“卷”了。但是问题在于，“春晚真的有那么差吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家不妨先回想一个“至此已成传奇”的春晚经典节目，比如说，费翔的《冬天里的一把火》，《卖拐》《主角与配角》《相约1998》，和这些节目同一届春晚登台的几十个歌舞类、语言类节目大多已经大浪淘沙，不再留存在人们的记忆中了。在春晚历史上被称为“高峰”的那几届春晚大多也只是有2个以上，不超过5个的“传世”节目，就已经非常非常优秀了。对于那时候日常文化娱乐活动还很不丰富的我们来说，那些让人惊艳的瞬间是那么让我们快乐和兴奋，几十年后依然难以忘怀。而几十年来每一年的一两个，或者每一两年的一个这样的节目就像繁星点点一样在我们记忆的画布里汇聚，慢慢形成了和我们对于往日岁月的怀念相重叠的一台“曾经的春晚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/07/20240207112910676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这台超级豪华的时光盛宴中，有赵本山、赵丽蓉、陈佩斯所有的经典节目，有《虎口脱险》《五官争功》《宇宙牌香烟》这些经典的讽刺喜剧，有高大帅气的费翔劲歌热舞、有巅峰期的周杰伦唱青花瓷、有童趣可爱的《吉祥三宝》有圣光普照的《千手观音》——这样一台“记忆春晚”拿来和当今任何一届单独的春晚比自然是高下立见，让人“摇头叹息”，唉，怎么节目引不起我的兴趣了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“记忆滤镜”其实挺好，也挺正常。一年又一年，每个人的人生都是酸甜苦辣、起起伏伏，但历经沧桑后我们其实更愿意把一些美好的瞬间留在记忆里，因为无论如何，曾经的自己拥有美好的青春和无限的希望。而没有经历过这些年月的当代年轻人也倾向于把过往的日子想象成令人神往的“神仙打架的光辉岁月”，就像00后心目中60后是“吃尽时代红利的幸运一代”、80后是“赶上好时候人人都能轻松买房的中年人”，顺便给自己减减压，消除一下2023年人人喊打的“精神内耗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，00后实在不用妄自菲薄，因为至少在群体的艺术鉴赏能力，俗称“见过的世面”上，中国人确实是一代更比一代强的。在这样一个信息的载入量和文化的接受门槛快要被压到极限的时代，你不能说咱们和上几代的精英比吃得有多“好”，但我们至少吃得足够“多”，也足够“杂”，这必然使我们眼睛里更揉不进俗套（觉得俗的前提是看过的套路多），对全民一张菜单的春晚“大锅饭”自然也就挑剔了许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“经典时代”的春晚为什么好看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使我们可以暂时放下挑剔的眼光，但还是不得不承认，和“经典时代”的春晚相比，今天春晚节目可以挑出的“尖子生”和当年比确实也是大大地逊色了。是什么让今天的文艺工作者难以创作出让人惊艳的作品了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年有一句网络流行语，叫“世界就是个巨大的草台班子”，言下之意是那些看上去高大上的人和组织也不过如此，我们要对那些光鲜的、高高在上的东西完成“去魅”。我非常赞同这句话，不过我是反着理解的。细细想来，也许任何后来成就了一番大事业的组织和集体，恰恰是在“草台班子”状态下可以成大事，创造载入史册的传奇，因为草台班子状态下少了很多条条框框，多了些许天马行空，人只有在“不知道行不行，但是不上不行，横冲直撞试试看”的状态下可以把潜力发挥到极致。而当大事已成，大家躺在功劳簿上开始用一些高大上的道理包装这种成功，当这个组织的规则不断细化、流动逐渐迟缓的时候，往往才是大家讨厌的那种“内耗”的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们一提到春晚，想到的是广播电视总台华丽辉煌的一号演播大厅，是人山人海的伴舞和台下热烈的掌声和叫好声。但“经典时代”的春晚最初形态，恰恰是很简单的一个小舞台+十来个摆着零食和汽水的圆桌，一个客串的主持人，点到谁，哪一桌正在喝汽水吃零食的来宾上来给你表演一段——虽然这些都是表演的一部分，但总体上春节联欢晚会在最初的定位里比较接近于一个“文艺精英的新年茶话会”。这样的传统也在一届届春晚中被保留了下来，一直延续到现在，在今天的春晚台下，依然有很多这样的圆桌，镜头还会时不时扫到坐在桌边的明星，他们有的刚刚表演完自己的节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/07/20240207113112481.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;折叠椅、热水瓶、拉花、零食、圆桌……早期的“春晚”更像是一个气氛轻松的文艺界茶话会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在“经典时代”，春晚要演什么节目，以什么样的形式演，请哪些人，甚至在什么地方演都是可以任意创新和更改的。并不会像如今那样形成非常刻板的“规定动作”（一定会有一个民族歌舞联唱、一个舞蹈、一个杂技、一个小朋友表演的“儿童节目”、一个戏曲大联欢）所以就有了很多大胆的，最后被证明无比英明的尝试，比如李谷一具有流行音乐划时代意义的《乡恋》、费翔妖娆扭胯的“一把火”、陈佩斯朱时茂把话剧表演的“小品”改造成了一种主流喜剧形式，当然也会有比较失败的尝试，比如说在北京零下十几度的体育馆里穿着羽绒服唱歌跳舞……总而言之，宽松而简单的文艺载体+全国各艺术领域的顶尖牛人，再加上没有“三天出一个搞笑段子不然流量就会下降”的KPI绩效压力的文艺人可以用半年甚至更长时间打磨一个春晚上表演十分钟的作品——这是当时为数不多甚至唯一的面向所有人的展示舞台，也是当时大家习以为常的创作方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/07/20240207114534951.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>