<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a4e3841756a123ab65e9e145cf72805</guid>
<title>外来物种入侵，不是靠“吃货”就能解决的</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2024_08_28_746289.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，国家安全机关在工作中发现，一些来自境外的快递、包裹携带了“违禁外来物种”。“寄品”里包括诸如红耳龟、鳄龟、美国牛蛙、草地贪夜蛾、红火蚁这类外来物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些物种繁殖能力强，“入侵”后能极大地破坏本地生态系统和物种多样性，给我国生物安全、生态安全带来重大隐患，还可能对人民群众生命财产安全造成严重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为揭开“生物入侵”引子，就此来谈谈其危害性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从生态学角度谈谈物种入侵的危害&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以生态学的视角来看，外来物种入侵对一个地区的生态系统主要能造成以下几方面的危害：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.竞争排斥：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外来物种的生存能力远远大于当地物种时，此种开挂般的竞争力会使得它们大量掠夺本地物种的生存资源，如食物、栖息地等，最终导致本地物种的数量减少甚至灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剥夺竞争对手的竞争能力，俗称缴械，这就是竞争排斥的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外来物种入侵导致“竞争排斥”的典型案例之一是美洲牛蛙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114748431.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
正在吞食同类的美洲牛蛙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种原产于北美洲东部的天选之子，因为其体型庞大，捕食范围广（能捕食昆虫、小型哺乳动物、两栖动物、爬行动物、鸟类甚至同类），故而有着极为强悍的生存资源争夺能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美洲牛蛙在繁殖季节会占用大量的水域，其“产能”又高得离谱，卵块和蝌蚪的数量庞大，不仅挤占其他生物的生存空间，更是消耗了大量氧气，最终将其他物种逼上绝路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114807618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
牛蛙蝌蚪&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美洲牛蛙于20世纪中叶被引入欧洲、亚洲、南美洲等多个国家和地区，起初多为养殖观赏或作为食物来源。然而，由于其强大的适应能力、快速的繁殖速度以及广泛的食性，很快就逃逸并广泛扩散，对当地的自然生态系统产生了严重的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一个强悍的物种，在历史上曾经将法国的生态系统搅得天昏地暗，法国本土的黄色铃蟾和阿尔卑斯山蝾螈由此到了濒临灭绝的边缘，这使得法国政府不得不采取包括人工捕杀、生物控制等措施来进行平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，水花生（空心莲子草）在中国的入侵也是一个典型的竞争排斥案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114819329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水花生泛滥&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水花生这种植物原产于南美洲，其最大的生长特点就是能够通过匍匐茎迅速扩展，形成密集的垫状植被。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种生长特性导致其繁盛之处，对于水下生态系统可谓是“遮天蔽日”，水下光照急剧减少，影响了水底植物的光合作用，导致本地水生植物如苦草、轮叶黑藻等的生长受限，甚至死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，水花生对氮、磷等营养元素的需求大，其大量繁殖消耗了水体中的营养物质，使得其他水生植物和浮游生物因营养不足而难以生存，影响整个水生生态系统的生产力和稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，水花生形成的密集植丛，占据了水面和近水面的空间，不仅影响了水鸟的觅食和栖息，也阻碍了鱼类等水生动物的活动，减少了它们的栖息地和繁殖场所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟美洲牛蛙同样贵为天选之子，水花生对温度的适应性极强，耐盐性、耐酸碱性甚至抗污能力都很强。更可怕的是，由于其扎根太深，一般的除草剂根本拿它没有办法，被戏称为“鬼难拿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114832443.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
商家宣传的水花生专用除草剂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种恐怖的植物在20世纪30年代被日本人引入上海郊区作马的饲料，起初只作饲料用，但后来却泛滥到野外，其破坏力初现端倪。不过当时人们并没有意识到这一物种的危害性，到五十年代，水花生甚至作为饲料被引进到江浙地区，后来延伸至长江流域和南方的各个省份。更助长了其泛滥程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.食物链破坏：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞争排斥对于物种多样性的破坏，其宏观结果便是改变当地生态系统的食物链，最终系统性地恶化本土物种的生存空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东非的坦噶尼喀湖纵跨布隆迪、刚果、坦桑尼亚与赞比亚，湖岸线长达1900公里，被称为仅次于贝加尔湖的世界第二深湖的淡水湖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114844964.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于非洲中部的坦噶尼喀湖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样一个幽深壮阔的湖泊，却被来自尼罗河流域的尼罗河鲈鱼所肆虐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼罗河鲈鱼于20世纪50年代被引入东非的坦噶尼喀湖，起初只是单纯地为了发展渔业引入新鱼种。然而谁也没有料到，这种巨型掠食性鱼类在中非的湖泊里如入无人之境，彻底改变了湖泊的生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是得益于中非水域优秀的大区匹配机制，尼罗河鲈鱼在这里难逢敌手，它风卷残云地捕食了许多本地特有种的小型鱼类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外来鱼吃光小鱼，本地鱼吃西北风，这就等于在坦噶尼喀湖原本的食物链上咬出了一个小口，使得大量本地物种面临灭绝的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦噶尼喀湖特有的数百种慈鲷科鱼类，它们在进化过程中形成了独特的生态位和食物链关系。然而因为尼罗河鲈鱼这个搅局者的出现，古老的链条业已断裂，不同链条环节的物种数量锐减，生存危机开始沿着食物链蔓延传导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，是支持本土生态系统的食物网简化，其物种多样性大大降低，生态系统的稳定性与抵抗力也随之减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尼罗河鲈鱼表示无所谓，反正你们都是我的食物。中非湖泊里的尼罗河鲈鱼，在一顿竭泽而渔的饕餮之中，甚至长到了200公斤的体重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114858247.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中非湖泊尼罗河鲈鱼与普通鲈鱼之间巨大的体型差异&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.疾病传播：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生物亦是疾病的载体，外来物种可能携带病原体，对本地动植物种群，甚至人类族群的健康构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如斑马纹贻贝，它自身能携带蓝氏贾第鞭毛虫和隐孢子虫等，是能够造成人类和动物严重肠胃疾病的水源性病原体，通过污染水体，增加疾病传播风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114909464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斑马纹贻贝&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而松材线虫，这个原产于北美洲，于20世纪80年代首次在中国江苏省连云港被发现的外来物种，其利用松褐天牛的化蛹期聚集，羽化期传播，进而大范围感染健康松树。松材线虫在健康树体松脂道内大量繁殖，造成松树快速死亡，对我国相关林业造成巨大破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114928475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
松材线虫的传播途径、传播宿主、显微镜图片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如大名鼎鼎的福寿螺，它也是一个著名的外来入侵物种，其自身携带的管圆线虫，能引起人类的嗜酸性脑膜炎，食用未充分煮熟的福寿螺有可能导致该病，对人类健康构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827114941899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
福寿螺及其卵&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d5f22188e8a8e052eb6f18d303d9492</guid>
<title>为介入东亚，美军正在训练全新的濒海战斗团</title>
<link>https://www.guancha.cn/ToddSouth/2024_08_28_746280.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托德·索思 翻译/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切始于2016年，时任美国海军陆战队中将戴维·伯杰（2019年至2023年担任美海军陆战队第38任司令）在考察美国太平洋地区海军陆战队时表示，如果再不进行激进改革，海军陆战队可能会在下一场战争中被边缘化甚至出现更糟的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国太平洋地区海军陆战队司令，他观摩了美国海军陆战队与其潜在最大对手——中国人民解放军的兵棋推演。而在此之前，海军陆战队的建军目的是将两个旅的人员和军备投送到一场类似于朝鲜战争的陆战中，而不是一场如专家们所期待的，进行21世纪式的高科技远距离打击作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海军陆战队能跟上时代潮流吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
濒海战斗团概念诞生于这位后来的海军陆战队司令的“部队设计 2030”转型计划书中。他提到：为了赢得与中国的战争，海军陆战队单位需要在不同层级单位中配备各种武器并进行训练。他们需要在能够进行远距离作战的同时重点关注各种海路交会的濒海地区执行任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，海军陆战队一直公开遵循着“部队设计”中规划的转型，军官们已经重组了步兵营，放弃了坦克等旧式装备，并减少了火炮数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还增购了无人机，防空器材，并正在发展一型反舰导弹。所有这些改变都是为了应对高层领导眼中未来最紧迫的挑战：支持海军和在太平洋地区抗衡中国的联合部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军陆战队团最新编制——海军陆战队濒海团，将新的无人机和传感技术、防空设备和反舰导弹部队整合到一个团里——这个团专门用于在隐蔽状态下进行海陆机动，以便在需要时发动攻击。这样可以确保美国海军舰艇自由航行，同时阻止中国军队进入关键地形和海上咽喉要道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/27/20240827160512265.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第3濒海团士兵发射M3E1“古斯塔夫”无后坐力炮&lt;span&gt;美国海军陆战队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年宣布将濒海团这一新编制以来，已有两个团完成组建——驻扎在夏威夷的海军陆战队第3濒海团（前身为海军陆战队第3团步兵部队）和2023年底驻扎在日本冲绳的第12海军陆战队濒海团（前身为第12海军陆战团炮兵部队）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个也是最后一个海军陆战队濒海团计划于2027年成立，驻扎地将位于关岛，根据计划该团人员不会固定，而将会进行人员轮换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些团的规模与海军陆战队远征部队（Marine expeditionary unit）大致相当，在该编制下，一个濒海团约有2100名海军陆战队员和水兵——低于拥有3000名以上海军陆战队员的标准步兵团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军陆战队司令埃里克·史密斯上将强调，海军陆战队濒海团仍然是目前海军陆战队空地特遣部队（Marine air-ground task force）的一种组织形式。濒海团的组织结构已用于组建从海军陆战队远征部队到海军陆战队远征旅几乎所有海军陆战队编队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在2023年告诉《战争困境》杂志：“濒海团完全根据任务导向设计了其编制规模和用途，既轻便、致命和严苛，并且能够在其他单位因为威胁被迫撤离战区时候进入战区。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“它们正是我们在太平洋所需要的作战单位，”史密斯说。“这是我们被赋予的作战任务最佳解决方案。”而海军陆战队被赋予的任务是确保海军能够进行海战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于第3海军陆战队濒海团、第12海军陆战队濒海团以及随后将在关岛组建的团来说，这意味着，随着它们人力和能力建设推进，其下属的海军陆战队员数量将减少，装备也将更新，基于新编制提升战斗力和持续作战的方法也将发生变化，尤其是濒海团的战斗能力建设重点也将从步兵作战向感知和瞄准转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关键不同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布兰登·沃德中校负责海军陆战队濒海团的作战发展和整合工作。在濒海团出现之前，过去陆战队步兵和炮兵部队更多将组织建设重点放在如何将两个旅规模的海军陆战队在战时投入朝鲜半岛作战或其他大规模冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他说：随着中国防空系统和海军舰队不断壮大，海军陆战队部队将以实现作战目标为导向，在对手创造的反介入区域内为其他部队创造“机会之窗”，以便海军和联合部队能够在这些区域调动他们的武器或部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这需要从海军陆战队从以步兵为主，使用短程常规火炮为核心的组织结构，转使用向远程打击系统为核心的组织架构，如NMESIS反舰导弹系统。NMESIS反舰导弹系统将联合轻型战术车辆与遥控装置相结合，并在车架上安装“海军打击导弹”（NSM导弹），为用户提供一套可以单独使用的移动导弹系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/27/20240827160336235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
NMESIS导弹系统&lt;span&gt;美国“海军新闻”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军陆战队第3濒海团的濒海战斗队的成员们正在对NMESIS反舰导弹系统进行新装备使用训练，预计该部队将在2025财年投入部署。海军陆战队第三濒海团指挥官约翰·勒翰上校表示，该团的感知能力与其导弹一样重要，甚至更重要。海军陆战队高层领导也强调侦察和反侦察能力是海军陆战队的一项重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们为（战斗）指挥官提供了一支低信号特征战斗队以使其能在交战区内保持存在。这意味着美军陆战队将承担相关风险，为美军其他部队提供了一种在不危及预警机、价值16亿美元的驱逐舰或任何的高价值资产安全的前提下向后方提供信息的方式，”勒翰说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了建立一种从几个人到整个团都可以执行任务的编制，美国海军陆战队需要进行一些结构性调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个标准的步兵团拥有3000多名海军陆战队员，包括一个总部连、一个战斗突击连和三个步兵营。这些营还拥有自己的总部、武器并下属步枪连。此外步兵团还增强了炮兵部队，有时也根据具体任务进行编组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而海军陆战队濒海团主要有三个组成部分——濒海战斗队、濒海后勤营和濒海防空营——均由团部管理，团部下设一个指挥部和服务连、一个通信连和一个远程无人水面舰艇连。该团约有2100名人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒翰表示，为体现需求变化，濒海团团部通信连的编制规模是标准海陆步兵团的三倍，也使用了更多基于商业通信技术的装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着濒海团的海军陆战队员很可能被授予更高军衔，并更频繁地与其他岗位上的海军陆战队员一起执行任务。团部和营部在执行任务时，会把各个领域的专家加强到这些战斗队中，由于濒海团在更低层级编制内编制了步兵、通信、炮兵和后勤人员，使濒海团可以在远离高级指挥部的地方执行任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个濒海战斗队拥有三个步兵连、一个火力指挥中心、一个工兵排和一个中程导弹连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中濒海防空营将专注于防空，它拥有一个空管连、一个地面防空传感器排（雷达排）和数个陆战队防空系统排，以对抗敌人侦察、导弹和无人机袭击。勒翰表示，濒海团拥有空域感知、防空和先进感知等以前海军陆战队空地特遣队所不具备的要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
濒海后勤营则拥有各种工程兵、通信、补给、燃料和军械小组、班和排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同最近步兵营实验中所做的改变一样，濒海团也将队伍内军衔提高了一到两个级，例如上士将成为小队级别长官的标准军衔。勒翰特别指出，团部的海军陆战队员由于其经验和知识也更多，其军衔也会高出几个级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结构、装备和人员的综合变化为指挥官提供了更多选择。“这为我们如何使用这支部队提供了很大的灵活性，”勒翰说。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fbe36b7dbe978d5e048c7af879304a2d</guid>
<title>乌克兰人快要吃不起面包了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_08_28_746279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的苦难还远未结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饱尝战争之苦的乌克兰人很快就会面临一个新问题：在冬天，乌克兰人不仅必须生活在没有灯光和暖气的地方，而且还要学会在没有面包的情况下活着——乌克兰的大部分面包店濒临停业，面包断供危机已经近在眼前。许多人将不得不自学烤面包，前提是他们还买得起面粉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年年初开始，乌克兰的面粉价格就一路飙升。过去的六个月，其价格增长了50%。而这还不是极限。预计随着秋季的到来，面粉价格还将大幅上涨。原因之一是由于停电，面粉厂长期依靠自备发电机运转，大幅增加了生产成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822144419421.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年2月，乌克兰优质面粉小麦面包的平均价格动态统计图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822144541938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年2月，乌克兰各地区优质面粉制成的小麦面包的平均价格&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个原因是，市场上长期缺乏二等粮食（通常是用于烘焙行业的面粉），这些粮食只能被运出国“出口创汇”，不能供给国内。在最简单的基础食物——面包的成本中，面粉价格的所占比例为40%，面粉价格的飙升直接抬升了面包成品的价格，不仅是面粉，其他食物原料也变得越来越贵：糖、葵花籽油，甚至包装材料，自今年年初以来，所有这些材料的价格均上涨了至少20% 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数主要面包生产商在6月和7月的盈利十分微薄，或者直接归零。乌克兰没有对面包价格进行国家监管，但却对零售连锁店提出了不合理要求，即每月涨价幅度不得超过5%，面包生产商根本无法做到高成本的同时还能盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“事实证明，我们离市场的现实还不是差一步，而是落后了好几步。因此，我们使自己陷入了不利的境地。这种情况逐月持续，而且根本没有任何办法可以弥补现金缺口。到9月份，我们将无法向供应商付款，也无法支付员工的工资。”全乌克兰面包师协会主席兼基辅赫利卜（Kyivkhlib，乌克兰最大的面包和烘焙产品企业）董事向乌克兰媒体抱怨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到各行各业生产成本的增加，乌克兰已经实际出现了恶性通胀状况，成品面包的需求锐减，许多零售连锁店为了减少损失而关闭了店铺，因为关店比亏本经营更划算。基辅当局把面包当成“保护主义产品”，面包店需要无条件优先满足当局和基辅地区的需求，这导致一些地方的面包短缺现象严重，加上各地的严峻形势，邻近的农村不愿把仅有的面包卖给城市和其他地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于面包采购方来说，现在的问题不在于采购面包要花多少钱，而在于是否还有面包供应。许多采购方，特别是当局采购方，不能按时支付面包采购的费用，供应商给军队供给的面包，其款项可以拖欠长达四到六个月的时间，且最后供应商拿到的尾款大概率也存在缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822144738797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮食危机已经迫在眉睫，即使面包能够顺利上架，价格也会大幅上涨。由于今年乌克兰的小麦收成还不错，因此有很多人对面包涨价的幅度估计不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，并不是一切都取决于小麦的收成。把小麦磨成面粉需要人力，所以在粮食工业里，电力、燃料和人力往往比小麦还要重要。如今许多男性被征兵，企业也必须大幅增加还在工作的雇员的工资，物流也变得越来越昂贵，面包店的成本每天都在增加。男性面包师被动员前往战场，女性面包师逃亡欧盟，以及电力短缺也影响了面包师的工作能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于电力和原材料价格上涨，许多工厂可能9月份之后就无法继续存货。为此，当局准备放弃“涨价幅度不能超过5%”的行政禁令，将主要食品的价格一次性上涨20%，以防止面包断供。而拉祖姆科夫中心最近的一项社会学研究表明，超过40%的乌克兰人的收入只够勉强糊口，甚至还不够吃饱。随着形势的恶化，“饥饿人口”的数量还会继续增加。与此同时，许多卖家还在囤积粮食，期待粮食价格进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在典型的资本主义经济中，类似的情况通常发生在饥荒之前：有谷物或面粉，但直到价格上涨之前，市场上都不会有他们的身影，而在价格上涨之后，囤积居奇者还会继续囤货以赚取更多财富。在这种情况下，面包的价格甚至已经不再是主要问题，面包的可用性和生产能力更令人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军的腐败也加剧了粮食危机。面包店向乌克兰军队赊购面包，但国家却不断推迟偿还债务，结果，面包店濒临破产。前几天在基辅地区，一位女士遭到逮捕，“调查人员”在她的汽车后备箱中发现了超过470万欧元的物资。她是一家向乌军供应食品的企业的会计。仅2022年和2023年，她所经手的流水就超过了3.2亿欧元，她实际上的“职责”是为一些高官借食品采购之名进行洗钱和贪腐活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了满足西方的胃口，乌克兰将大量的优质粮食运往国外。早在2022年初俄乌冲突爆发之前，乌克兰就已经将其粮食送往土耳其加工，以便从那里运回成品面粉，出现这种现象的原因是天然气价格上涨和西方的要求，以及乌克兰惊人的腐败及去工业化现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月底，白宫表示，美国不能允许俄罗斯军队占领敖德萨，因为这将使俄罗斯控制世界粮食市场20%的份额。白宫的声明，再次表明了美国在乌克兰冲突中的真正利益与“争取自由和民主”的口号实际上相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、加拿大、澳大利亚和欧盟国家可以自己生产大部分粮食作物，但高昂的成本让他们转而将视线投往国外，希望只花几分钱就能从乌克兰购买优质的小麦，至于乌克兰人的死活，他们并不关心。对美国来说，控制粮食市场是向贫穷国家施压的杠杆之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方享用乌克兰优质小麦时，乌克兰人的贫困还在不断加剧。近三分之二（65.8%）的乌克兰家庭的月平均收入不超过18000格里夫纳（约312元人民币）。尽管当局宣布要对贫困家庭进行补助，但目前落实的只有近三分之一（29.5%）的家庭获得了一次性8000（约1390人民币）乌克兰格里夫纳的补助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个家庭由三人组成，那么按年平均计算，每人每天只领到了一美元左右，根据联合国标准，世界的贫困线定为每天收入不超过5美元，这说明有相当一部分的乌克兰家庭的生活水平已经跌到了贫困线之下，且还在突破下限。只有5.4%的乌克兰家庭月收入超过3万格里夫纳（5212人民币）。由此，乌克兰再次确认了其欧洲最贫穷国家的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物价不断上涨、格里夫纳逐渐贬值、西方债权人不断催债，让乌克兰经济短时间内没有发展的可能性，40%的家庭只能满足基本的食物需求，有9.1%的人难以糊口。乌克兰人确实开始吃得更少了。今年6月，有报告称，2024年第一季度，乌克兰零售连锁店的平均食品交易金额降至每天327（约57人民币）格里夫纳，而2023年这一数字为344（约60人民币）格里夫纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下的乌克兰，几乎一半（48%）的人只能维持基本的温饱，买不起家用电器和其他类型的商品。只有1.2%的家庭表示他们能买得起任何东西。显然，当权者的家族属于这一类人。这种绝大多数人贫困、最富有的1%占据99%财富的社会分层，通常是非洲最贫困国家的特征，现在却也成为了乌克兰的特征。这样的社会结构不可能稳定，非洲国家就经常发生政变和粮食危机。而在乌克兰，所有的兵力都集中在前线，任何民众的不满都会在西方的帮助下被提前镇压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之形成鲜明对比的是，7月中旬，乌克兰内阁通过了一项增加税收的法案，以便额外聚拢5000亿格里夫纳（约878亿人民币）的“战争资金”。今年。内阁的最新提案还提及要大幅扩大军事税基并提高税率，特别是个人税率从1.5%提高到了5%。这意味着，一名之前工资为18000（约3127人民币）格里夫纳的“高收入雇员”，现在能领取的工资将减少1000格里夫纳。考虑到其他税收，18000格里夫纳的工资，到手只有12000到13000（2084到2258人民币）格里夫纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月初，社会政策部长奥克萨娜·佐尔诺维奇也宣布将“优化”社会公共支出：“我们在社会支付方面承担了过多的社会义务，这并不总是能通过财政资源来填补缺口。”佐尔诺维奇说。此外，据她介绍，乌克兰准备按照美国的建议提高天然气和电力关税。而在长期停电的背景下，每个乌克兰家庭需要独立购买价值3到4千美元的能源设备，才能在冬天没有暖气的情况下不受冻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时常断供的能源状况已经改变了乌克兰经济的各个领域。零售连锁店因停电，大量需要冷藏的易腐烂商品（冰淇淋、半成品、牛奶和乳制品、肉类和肉制品）成批损毁。供应量的减少使这些副食品的价格也开始成倍上涨，Infoagro门户网站已经警告称，到秋冬季奶酪价格将大幅上涨，牲畜在栏数量减少，肉价也会随之飙升。由于高温和灌溉电力短缺，蔬菜供应短缺，PAEK公司（位于尼古拉耶夫的农业控股公司，是乌克兰著名的蔬菜水果企业）的所有者尤里·科尔米什金甚至警告称，能源短缺可能令乌克兰爆发“国家级灾难”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更雪上加霜的是，今年乌克兰还出现了40摄氏度左右的极端高温，土壤温度一度升至70摄氏度，即使农户们拼命给蔬菜浇水，也有大批蔬菜在太阳的炙烤下成批死去，浇水泵大多起不了什么作用。供出口的主要农产品的收成情况也好不到哪儿去。向日葵停止生长，产量剧减，高温对豆类的生产也产生了极大的负面影响。简而言之，对储存条件要求苛刻的农产品将变得更加昂贵，并将从商店里消失。面包涨价的情况，蔬菜、肉类和其他副食品也同样无法避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2021年，泽连斯基就表示，当所有乌克兰人纳税时，贫困时代就会结束。但现在，全民被盘剥的时代已经到来，而贫困的结束，还不知道要等到什么时候。自泽连斯基上台以来，当局对民众的盘剥从来没有停止过。只有1.2%的人能买得起他们想要的一切，然而，对于脱离人民的乌克兰民族主义“精英”来说，这1.2%的人就代表了整个乌克兰民族。他们奢侈不羁的生活，与绝大多数人口的境遇相比，一如天堂，一如地狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b928af1abc18f0d8f981bfa12be5efab</guid>
<title>中美科技创新能力，到底差距有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xulei/2024_08_28_746271.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评价一个国家的科技竞争力和创新能力，科研产出是一项重要指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，自然指数是近年来各项指标中颇受关注的一项，其排名根据由学者团体选出的、非常有代表性的145本各领域（涵盖物理、化学、生物、医学及前沿跨学科）的学术杂志在所选择的窗口期（一般一年为限）发表的论文数量、论文作者隶属机构的所属国家或地区占比进行矫正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，假设上述杂志中发表的某篇论文，共有五位作者，一位隶属美国机构，另外四位隶属中国，则美国机构计为0.2，中国机构记为0.8。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这个方法统计，中国大陆及港澳（自然指数在统计计算中将台湾省单列）在2023年度发表的145本杂志中（2024年版的指数），取得的份额数量超过美国，首次排名世界第一（见表1），比2022年增长了13.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排名第三的是德国，但所占份额与美国一样均有下降。排名前十的国家或地区，另外一个份额上升的国家或地区是印度，排名高于总人口不足九百万的瑞士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823180009424.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表格1：2024自然指数国家排名（按2023年论文份额排名）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果依照该指数对学术机构进行排名（见表2），排名前十的机构分属中国、美国、德国和法国。排名第一的中国科学院和第二的哈佛大学，都是断崖式地领先其后的学术机构。而中国表现最好的两所大学，分别是与中科院关系紧密的中国科学院大学和中国科学技术大学。其后的中国大学包括北京大学、南京大学、浙江大学和清华大学，彼此差距非常小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823180038776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表格2：2024自然指数机构排名（按2023年论文份额排名）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自然指数的国家排名中首次拔得头筹，是可喜可贺的事情，这显示中国已经逐渐成为新的国际科技创新中心的一极。当然，评价科研产出，自然指数排名只是其中一项参考，除此之外，Clarivate（科睿唯安）推出的高被引学者排名（Highly cited researchers）也是学术界非常关注的统计排名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此项统计方式不关注论文发表的期刊档次（类似于“英雄不问出处”的逻辑），而是关注论文作者即推动学科发展的具体的人——该方法通过追踪并统计特定年限中获得大量引用的论文作者，找出全球真正意义上千里挑一的高被引作者（这些人往往是对于学科发展具有引领性的人物，科睿唯安基于该排名每年会开展对新的诺贝尔奖获得者的预测），汇总各作者的所属机构和国家或地区进行排名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最新的2023年度高被引学者人数统计排名中，美国依然断崖式地领先其他国家或地区（见表3），高被引学者人数比第二名的中国大陆的两倍还多，但中国大陆也断崖式地领先其他国家或地区。值得注意的是单列的香港地区，世界排名高于第十的意大利，高被引学者人数达到了中国大陆地区的十分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823180058799.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表格3：2023年全球千分之一的高被引学者人数国家或地区排名&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科睿唯安的高被引学者机构排名的榜单中（表格4），与自然指数类似的是，中国科学院也排名世界第一，领先于第二名的美国哈佛大学。但与自然指数大幅领先不同的是，中国科学院在高被引学者总人数的领先优势相对较弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种差异性也体现在进入前十榜单的中国机构总数。例如在自然指数的前十机构榜单中，中国大陆地区十中有七，但在高被引学者总人数排名中，除去第一的中国科学院，能够进入该榜单的前十中国科研机构只剩清华大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合表3中表现抢眼的香港地区，在香港八所高校年度总预算尚不及大陆地区清华大学一家的情况下（香港八校总预算在两百亿港币的规模，而清华大学的年度预算就达到了近四百亿人民币的规模，和哈佛大学相当），香港地区拥有120名高被引学者，大幅领先于清华大学的78名。此外，作为对比，中国科学院仅科学技术一项的年预算总额，就达到了超过一千亿人民币的规模。从产出投入比的角度来看，中国大陆地区的顶尖科研机构尚有更大的进步空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823180116393.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表格4：2023年全球千分之一的高引用学者人数机构排名&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>