<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>29a6c9b2293daaf710459473564a7123</guid>
<title>一周军评：搞“源头打击”，台军要学朝鲜？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_08_29_604906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周军事新闻较多，但看上去最有可能改变地缘政治的军事新闻，无疑是蔡英文的“中程导弹方案”。岛内媒体22日报道，蔡英文政府计划推出2000亿新台币（约550亿人民币）特别预算案，用于加速提前量产对大陆具有所谓“源头打击”能力的导弹，“用于打击大陆沿海目标”。台湾媒体随后“脑洞大作”，宣称具备所谓“源头打击”能力的导弹至少有9种，包括“云峰”导弹、“戟锋”弹道导弹、增程型“天弓3”、射程达1200公里的增程型“雄风-2E”导弹等等，甚至还夸张地宣称台军将研发“高超音速导弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829082638775.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蔡英文的“先军”梦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多文章都以台湾当局当下财政状况的窘迫，来反驳台军发展导弹兵器的可能性。这也有一定的道理，台湾经济遭到疫情重创，财政收入锐减，台湾2022财年的军费预算已于本周出炉，总计3726亿元新台币，只比去年增加了3%，并没有飞跃性提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在蔡英文时代，台军存在“隐藏军费”的情况，因此实际军费会高于公布数值。例如美国批准售台的400枚“鱼叉”导弹以及发射车、165枚AGM-84K/H增程型视距外攻击导弹和50枚ATACMS陆军战术导弹”等打击武器，总价约合1176亿元（约合270亿人民币）新台币以上。这笔钱在台湾当局内部不走“国防采购费”，有的时候是走台湾秘密的“政府特别预算”。而本次“源头打击”导弹也是宣称要走“特别预算”，因此不能单纯地从预算角度得出蔡英文“没有钱发展导弹武器”这个结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台军发展打击兵器，首要军事目的是弥补其军事能力上的短板。台军长期以来都是一支以防卫本岛为目标构建的军队。台军部队下辖的反舰导弹、地空导弹部队和空军航空兵编制比例和数量都极大，但纵深远程打击武器极少，目前仅有IDF挂载的“万剑弹”勉强算得上是一种纵深遮断武器。这一方面是美国客观上对台军发展进行限制、“阉割”导致的，另一方面则是岛内民意基础不支持台湾当局历任领导人发展打击武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829083022894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;万剑弹是台军少数几个能实施远程打击的武器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台军而言，发展纵深打击能力，在战时可以通过遮断行动打击解放军重要节点，摧毁、牵制、扰乱和延迟解放军战区级作战行动。这一点在解放军打击能力得到大发展的今天尤为重要——解放军的地导部队以机动发射架为主，一台弹道导弹发射架可以在战争进程中持续发射两位数的弹道导弹，而远程火箭炮单位则可以持续发射三位数的远程火箭弹。台军每使用打击兵器消灭解放军一个导弹发射架，就能为台军地导部队节约数十发拦截弹，在战时能分摊减轻台军本岛防卫部队负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，台军还将具备“先手打击”解放军集结部队乃至城市目标的能力，为台湾当局增添了某种程度的“筹码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，台军研发远程导弹，也有利于美国的军事介入——美军只需要提供数据，台军就可以自主完成打击，从而阻滞解放军全面登陆，这种策略显然是有利于美军的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829083301168.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829085344567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;消灭远火发射架，打击集结船团，从军事角度来讲对台军最有利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海空军陷入劣势的情况下，大力发展弹道导弹作为“杀手锏”，这样的军事发展策略中国人看着并不陌生。有许多人在见到新闻以后戏称，这下台湾“朝鲜化”了。客观而言，台湾的战略态势和朝鲜、伊朗有共通之处，都是面临“敌极端强，我极端弱，需要面对全面战争”这样的窘境。在这样的情况下，朝鲜和伊朗都对战役纵深遮断力量进行了重点投资，通过发展巡航导弹、弹道导弹和攻击无人机的方式，威胁强敌的关键纵深节点和高价值目标，从而阻止战争爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去我军的战略力量和常规力量比较弱的时候，台军姑且可以采购海空军先进兵器的方式，打“常规战争”，尽可能在岛外掌控制空、制海权，降低经济损失。但随着近年来我军做好了战备工作，加上近年来的军事接触，让台军不得不痛苦地学习伊朗和朝鲜的“先进拒止经验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/29/20210829083358275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台军与主体的导弹技术差距，中间少说隔着一个伊朗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但显然，朝鲜和伊朗之路并不好走，因为发展有打击效能的导弹并不是一件容易事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26103055264c3bc2e89fe0a674f5fd44</guid>
<title>今天的喀布尔，让我想到了1997年</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnnWright/2021_08_29_604893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 安·赖特 译/ 观察者网 常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国和北约占领阿富汗20年后，塔利班现在控制了阿富汗的首都、主要城市和农村，阿富汗人民对塔利班感到恐惧。请原谅我以个人的视角解读我在美国外交使团工作16年期间的一些经历，包括美国驻塞拉利昂和阿富汗大使馆的开设和关闭，以及对有关国家平民人口的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年12月，美国国务院派了一个非常小的小组，前往喀布尔重开美国大使馆，我是成员之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联人撤离阿富汗后，以及军阀民兵之间随后为争夺土地和影响力而进行的内战中，该机构关闭了12年。（观察者网注：美国驻阿富汗大使馆于1989年1月因“安全原因”关闭，当时苏联撤军已近尾声。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9·11事件后，美国于2001年10月派遣中央情报局的准军事部队和一些美国陆军特种部队进入阿富汗，追剿本·拉登（Osama bin Laden）和“基地”组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年后的今天，已有数十万阿富汗人和数千名包括美国人在内的国际军事人员死亡，美国与北约盟友正在根据特朗普政府期间由扎勒迈·哈利扎德（Zal may Khaliza）促成的一项可怜的协议撤离阿富汗。哈利扎德曾任美国驻阿富汗大使，现为阿富汗和解特别代表，他自己是阿富汗人，十几岁时来到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/23/20210823161706853.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年2月29日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈利扎德与塔利班代表签署协议（图片来源：美国国务院）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与塔利班达成的协议出卖了阿富汗政府，最终释放了6000名塔利班囚犯，换取塔利班在美军撤离阿富汗期间不向其开火。双方没有就权力分享或任何其他方面达成协议，而这些协议本可以使阿富汗政府处于一个强有力的谈判基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在削弱了阿富汗政府之后，美国现在对塔利班没有任何影响力，正面临着阿富汗被迅速接管的现实。美国和北约军队训练的30万阿富汗人中，有许多人向塔利班投降，或者返回他们原来的军阀民兵组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我到达阿富汗时，有人告诉我，当地有一个悠久的传统：是否改变立场，取决于谁拥有更多的人员和火力，并活到第二天去战斗。我们现在肯定看到了这一幕。今天，我们看到这个国家的总统阿什拉夫·加尼（Ashraf Ghani）已经逃到了邻国。（原注：塔利班已经占领了这个国家，并宣布了胜利。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2002年1月以普通公民身份抵达阿富汗时，我遇到了加尼，当时他刚离开长期任职的世界银行。在哈米德·卡尔扎伊（Hamid Karzai）政府期间，他曾一度担任财政部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5000名美军士兵抵达喀布尔，以保护国际机场，同时4000多名美国政府雇员与合同雇员离开。8月12日，美国国务院发言人内德·普莱斯（Ned Price）表示，这不是“放弃，不是撤离，也不是大规模撤退，而是减少了我方公民的规模”。一套骨干班子可能会留在喀布尔，以保持美国大使馆名义上的“开放”状态。不管国务院怎么描述，阿富汗驻美国大使8月13日称，美国的行动是在“放弃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大使馆人员在准备离开阿富汗时销毁了敏感文件。美国特使扎勒迈·哈利扎德试图从塔利班那里得到一项承诺，即“如果塔利班想得到外国援助”，他们就不能接管庞大的美国使馆区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1997年撤离塞拉利昂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于驻喀布尔的大使馆工作人员处于撤离/撤退模式，这使我想起了20多年前的 1997年，在西非塞拉利昂的我国使馆工作人员所经历的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，该国发生了军事政变，塞拉利昂军队的一批成员推翻了民选政府。首都弗里敦街头发生了暴力事件，甚至一名美国海军陆战队员和一名使馆雇用的当地司机一度被绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致整个国际社会、大使馆、联合国办事处和国际非政府组织，以及大多数感到自己处于致命危险的塞拉利昂政府人员都撤离了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/23/20210823161841668.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1997年5月30日，“奇尔沙治”号上的避难者（图片来源：美国国防部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国军队没有参与塞拉利昂的内战，但在附近的国家议会被叛军占领时，美国大使馆挡到了不少炮火。大使馆的90扇窗户被炸毁，叛军试图进入几处使馆房产，但被我们勇敢的使馆人员们劝阻住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国特使、英国高级专员和作为美国大使馆事务主管的我，曾与政变领导人讨论过，他们是否可以放弃政变以换取政府满足其若干要求。但我们的上级领导告诉我们，停止讨论，准备撤离。因为他们发现一些迹象表明，如果我们继续会谈，我们可能会被绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迅速的组织工作开始了，我们为在几天内迅速关闭大使馆做着准备。美国军方派出巨大的两栖攻击舰“奇尔沙治”号进行主要的撤离行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“奇尔沙治”号当时已部署在扎伊尔近海，以便一有需要就从该国撤侨，所以我们不得不等待“奇尔沙治”号到来，再执行主要的撤离行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们把一些大使馆人员的家属安排在英国大使馆的包机上。但在接下来的三天里，我们用直升机将2500多人（包括许多美国大使馆的当地雇员），从一个由美国军方保卫的酒店疏散到当时离岸数英里的“奇尔沙治”号上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数以千计的塞拉利昂公民聚集在酒店，希望美国能够帮助他们离开，但华盛顿的决定是，美国没法将他们全部疏散。如果他们想逃离制造暴力政变的叛军，他们只能靠自己的力量前往邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大使馆关闭了一年，直到一支尼日利亚军队将政变者赶出首都所在的半岛。6个月后，当叛军再次进入该市时，美国大使馆又被迫关闭。后来，联合国派遣18,000名军事部队在该国驻扎数年，塞拉利昂的和平最终得以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到阿富汗。2001年12月，我在喀布尔参加了重启美国大使馆的小型团队。我呆了大约六个月。我们做梦也没想到，美国会在阿富汗停留20年。事实上，我们最初发回华盛顿的电报预测，我们应该只在比较短的一段时间内做美国想让我们做的事情，因为在阿富汗的外国军队，无论其驻扎的理由是什么，最终都会被阿富汗人赶走。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a612ba1cbd3828f4eb5f03c5b8789d5</guid>
<title>在面对五千年文明时，美国应更加谦虚</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2021_08_29_604892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有五千年历史，而美国只有250年历史。因此，像美国这样的年轻国家在和更有智慧、历史悠久的文明打交道时，会遇到困难。因此，美国在和中国打交道时有困难，这很正常。美国不能理解漫长历史的积淀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国历史学家安古斯•麦迪森曾经指出，在过去两千年以来，中国和印度一直是全球最大的两个经济体。西方只是在最近200年来领先，欧洲在19世纪，美国在20世纪。过去200年只是人类历史的一个片断，这些片断都有终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球秩序中，西方回到其原有的比例，是很自然的。在历史上，有些趋势是不能阻止的。比如中国、印度重新崛起，这是必然发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从1891年美国取代英国以后，130年来美国已经习惯于当全球老大了，因此美国认为自己能一直当老大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从基辛格那里获得了一个启发，美国缺少和中国打交道的长期战略，不知道怎么和全球最悠久的文明之一相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/27/20210827072807614.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国没有威胁美国，中国没有入侵美国，中国也没有在美国周边部署军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国需要认识到，中国没有威胁到美国的繁荣，因为美国中产阶级的繁荣是中国经济增长的重要引擎。要是中国损害了美国中产阶级的繁荣，只会损害中国经济的增长动力。中国是全球最悠久的文明，不会干这么蠢事。中国很理解中国的繁荣有利于全球，也有利于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来世界秩序中，西方包括美国需要在联合国基础上巩固基于规则的秩序。我很熟悉这个秩序，因为我在十多年里担任着新加坡驻联合国的大使。这种西方建立的基于规则的秩序有利于中国，中国也支持和保障这种秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天全球一个看起来矛盾的现象是，哪怕基于规则的全球秩序是西方创立的，中国仍然愿意支持它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年8月25日美国《新闻周刊》网站，作者马凯硕在新加坡外交部任职达33年，曾任新加坡驻美国和联合国大使。译者：观察者网 宁栎）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b145c6f4d2eda85e1ec63d090cb7f323</guid>
<title>为何事先得到消息并做了处置，还是没能阻止机场爆炸？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2021_08_29_604888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月26日，就在“喀布尔大撤退”如火如荼进行之时，喀布尔机场阿贝门外却发生了两次突如其来的大爆炸。相信绝大多数读者在看到这篇文章时都已经看过不同媒体在不同时间不同地点做的不同角度的报告了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止27日早上，爆炸已造成超过170人死亡，200人受伤；其中包括13名美军士兵死亡，近30名塔利班人士死亡。大多数伤亡者是阿富汗平民。由于当地和机场内恶劣的医疗条件，总的死亡人数恐怕还会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文主要记述和梳理事件发生前后的一些小细节，以及事态可能的发展方向。尽管笔者长期观察“ISIS”、“ISIS-K”（伊斯兰国呼罗珊省）等恐怖组织，经常对他们的行为进行分析，但文中恐怕仍会有些相对主观地推测，这也是还原本次事件逻辑和真相的手段之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/28/20210828165510245.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗喀布尔机场拍摄的爆炸产生的烟雾 图片来自央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经可以确认的信息有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这次袭击应该是早有预谋的，“ISIS-K”的人甚至可能早在2020年美国和塔利班完成谈判时就已经完成了方案的准备。袭击最早的苗头被发现的也不算太晚：根据目前已知的部分碎片化信息，至晚在8月22日，塔利班就在喀布尔抓捕了一名“ISIS-K”渗透人员，并从其口中获得“ISIS-K”即将对喀布尔机场进行袭击的消息。差不多同一天，塔利班就在城内进行搜捕行动，并将这一消息通报给美方，这也是为什么从22日到23日美方情报人员和英国媒体一直警告称可能有人会对机场发动炸弹袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概从23、24日开始，美方封闭了包括本次炸弹袭击发生地阿贝门在内的多个侧门，只保留机场的单门进出。而塔利班也在这座大门外面的干道上布置了大量拦车路障，并建立了多层检查站。这两个决策在客观上减少了被袭击和造成重大伤亡的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为什么美国没有划出足够大的安全区、塔利班为什么没有及时逮捕所有涉事人员，这里就不做马后炮的谴责和批评了，毕竟整个城市都是一团乱麻，美国人急着走，塔利班在城里的几千兵力则被治安和抢劫事件折腾得焦头烂额，恐怕谁也没有足够的人力、精力和时间去做精细的军事准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，袭击发生地点并非正门，想要制造巨大伤亡和媒体影响力肯定是正门更合适。而“ISIS-K”没能攻击机场正门的原因恐怕也非常单纯，因为那里戒备森严，自爆车无法冲过那么多警备人员和路障，人肉炸弹也无法通过安检。而根据“ISIS-K”宣传人员的口径，他们的袭击者是在美军面前几米的位置引爆的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从爆炸现场的视频来看，人弹的爆破当量很可能超过20公斤TNT，如果想要在人群中将如此巨大的炸药量悄无声息地运到美国警戒人员面前，那多半是塞在拉箱之类的容器里面，而且很可能像前几年在叙利亚和伊拉克的爆炸物那样塞了预制破片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者过往的研究，“ISIS-K”应该是先用无武装人员于正门附近进行踩点，确认难以突破后修改了计划，将袭击转移至阿贝门。根据他们之前在叙利亚袭击的思路，其修改后的计划可能是用人弹摧毁大门、防御人员和碍事人群，而后用那台随后爆破男爵酒店的汽车炸弹冲入机场，实施更大规模的破坏，但喀布尔机场外的排水渠以及被后面的障碍物堵得严严实实的大门显然让这个计划变成了不可能，最终汽车炸弹只能在几分钟后用于袭击男爵酒店，而非原计划的机场内可能存在的高价值目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/28/20210828165601230.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/28/20210828165946711.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，本次袭击的伤亡不止是两次爆炸造成的，还包括“ISIS-K”武装人员对平民的扫射以及对塔利班增援部队和警戒人员的伏击。塔利班的主要伤亡应该是在散开和交火中造成的。恐怖分子很可能在门前爆炸后发现大门纹丝不动，想要通过武装人员身上携带的爆炸物或工具破坏大门，为汽车进入机场做先期准备。就结果而言，显然失败了，自爆车不得不攻击另一个备用预设目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bd5ce33e0f947456d208e97f8d5d155</guid>
<title>中国人看了西方的排名会说：就这？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_08_29_604886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方的这些排名存在着许多严重的问题，包括资本力量的主导、西方中心论形成的偏见、西方社会科学本身的局限性、还有西方长期形成的高人一等的心态等等。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“排名它是一个定义权、话语权，它是政治权力的一种实现形式。排名也是商业利益的一种重要的实现方式。当然还有不少排名是政治生意两手抓，既要钱又要命。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“目前我们中国哪些成就或者说领域可以帮助我们建立我们自己的指标体系？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国如何搭建一个成熟、有公信力、有一定影响力的指标体系？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，美国的彭博社推出了一个抗疫排行榜，把它认为的在新冠疫情抗击过程当中做得比较好的国家地区进行了一个排名，高居榜首的居然是美国，引起了很多的批评和质疑的声音。在舆论压力之下，彭博社又做了一个排名的修改，结果美国还是高居榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在8月23日东方卫视播出的《这就是中国》第110期节目中，复旦大学中国研究院的院长张维为教授和复旦大学中国研究院的副院长范勇鹏教授一起来讨论如何深度地看懂美西方的这些所谓指标体系。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=k0040shz5gj&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方整体实力一路走衰，这是不争的事实。不仅表现在出现了像特朗普这样的政治素人当选美国总统，或是英国脱欧公投这一类的乱象，也表现为像BBC、CNN这样的西方主流媒体越来越没有信誉可言，连新疆发生了“种族灭绝”这样的弥天大谎，他们都可以加以大肆的宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近又出现了一个笑话，美国的彭博社，世界最大的财经类的资讯公司，发布了一个叫“全球抗疫韧性”的榜单，它把美国排名世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们外交部发言人赵立坚被问到如何看这个报告的时候，他说“这些日子我的好几个同事和朋友都在问我，‘彭博社这个报告是不是印错了？’他们还问，在他们心中一向比较权威的彭博社，怎么如此的小儿科？彭博社所谓全球抗疫排名，为了达到美国第一的结果，不惜把以往排名中最为关键的两个指标——确诊的病例数和死亡的人数都删掉，这既不符合事实，也不尊重科学，更不尊重生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵立坚强调：中国人常说‘群众的眼睛是雪亮的’。所谓的排名结果，把黑的说成白的、白的说成黑的，也许今后还可能把死的说成活的。赵立坚说“我想世界民众只能表示呵呵了，姑且把它当做茶余饭后的谈资。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个荒谬的排名再一次提醒我们：一定要解构西方的指标和排名体系。西方在这些领域内已经习惯了为所欲为，硬是把一个染病人数、死亡人数全球最多国家，说成是抗疫表现最好的国家，实在是贻笑大方。当然，这种任性最终会毁掉彭博社的品牌，就像BBC和CNN散布了这么多的关于中国的假新闻，它们的信誉早已江河日下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我们还是有必要简要地分析一下彭博社是如何做到如此胆大妄为的。首先，这个排名大幅度地削弱了两个对美国最不利的关键指标：确诊人数和死亡人数，而且用了一个非常牵强附会的理由，说现在标准要改变了，为什么呢？说这个确诊、死亡病例等不再是最重要指标，现在我们要回归到疫情前状态的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着还列出来一些新的指标，包括经济重新开放的程度、疫苗接种的比例、封锁严厉的程度、航班量的变化、自由出行度等等。这个报告说：“美国以其快速而广泛的疫苗推广，阻止了曾经的全球最严重的疫情，目前抗疫能力居首位。”然后“餐馆爆满，接种过疫苗的人不再被要求戴口罩，美国人又开始度假了，因为接种率达到了总人口的一半。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确保美国等西方国家在排名中能够领先，它又专门加上了包括人均GDP在内的人类发展指数这些对西方国家总体非常有利的指数。结果美国摇身一变，成了世界的“抗疫榜样”。而且有了这个指数后，即使由于种种原因美国出了点问题，也没关系，其它西方国家还是名列前茅，总排在中国前面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方主导的这个指标体系中，西方国家永远是一个特殊板块。他们的各种指标总是先进的，其中一个核心指标是人均GDP，一旦加以采用，几乎任何排名中，西方国家都可以闪闪发光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个人均GDP的神话，我觉得也是可以用一句话来点破。我举个例子，以2020年1月初做核酸检测的价格为例，当时在美国做一个这样的核酸检测的话，大概是3500美元，在中国做同样的检测，大约是150元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核酸检测的费用进入美国当年的GDP就是3500美元，进入中国当年的GDP统计就是150元人民币，23美元左右。以此类推，各种误差就越来越大。所以我多次讲过，尽管根据美元官方汇率统计，纽约的人均GDP大约是上海的四倍，但如果你以此类推，纽约的富裕程度是上海的四倍，纽约生活水平是上海的四倍等等，你就大错特错了。我说我可以用一些其他的指标，比如说上海的家庭中位净资产、人均预期寿命、社会治安水平、基础设施水平、疫情防控水平等等都好于纽约，甚至大幅度地领先纽约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这足以说明GDP以及人均GDP本身有大量的问题。现在一些国际组织也在使用“购买力平价”的计算方法，但到现在为止，这种方法的使用范围比较小，而且总体还不那么成熟。我觉得学者一定要探索更加实事求是的指标和排名体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到美国的疫情吧。我们最近看到：美国疫苗接种率几乎完全不再变化了。因为人口中有30%左右的美国人是反对疫苗的。彭博社这次排名的标准呢，很快遭到打脸。它高度肯定所谓“经济重新开放度”、“放松封锁程度”等指标，还有讲的“餐馆爆满，接种过疫苗的人不再被要求戴口罩，美国人又开始度假了，因为接种率达到了人口的一半”等等，都成了天大的笑话，用中国网民的话说，就是“排名一出，笑倒一片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这些愚蠢而反智的指标导致了美国疫情又卷土重来，结果是害人又害己。在美国国内，正因为美国追求所谓的开放度，才导致德尔塔病毒在美国蔓延。今年8月的第一个星期，美国平均日增确诊病例已经在10万左右了。8月5号这一天，美国新增确诊病例是92937例，新增死亡病例是446例。当然，彭博社可以说，我们这个报告是6月底发表的，后一个是7月底发表的，你现在讲这些数据是8月份的，是我们报告发表之后公布的，但反过来看，你研究得出的结论，时效如此之短，还要冠上这么一个宏大的名称，“全球抗疫韧性指数”，这本身就证明了这个报告和排名的荒谬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是美国这个所谓“开放度”还使美国成为全球疫情的最大的扩散源！据统计，从2020年11月到2021年1月，美国疫情处于高峰期的时候，当时日均新增确诊病例曾经是18万多，然而当时美国公民平均每天出国的人数是8.7万人次。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>