<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae54081c3d06d7e4a25c7cd7a6aec0f9</guid>
<title>翻拍翻拍，为何经常“越拍越烂”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_09_20_709228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“越拍越糊”真是所有翻拍剧的宿命？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拣选80、90后的荧屏回忆，大约不少人会想起杜冰雁、李玉湖这两个同日出阁、嫁错老公、却又各自收获幸福的姑娘，以及那首“五月烟雨蒙蒙唱扬州、百年巧合话惊奇……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不错，说的便是二十年前由张子恩导演、黄奕与李琳主演的古装言情轻喜剧《上错花轿嫁对郎》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日它再被频繁提起，只因刚出了新版，更名《花轿喜事》，在网络平台上线开播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
效果风评倒不出意外：像诸多“来自经典老剧”的难兄难弟一样，又遭受一次全网群嘲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微博搜此话题，触目皆是“演的什么玩意儿”、“人物和角色根本不贴合”、“娱乐圈没有长得漂亮的人了吗”之哀叹，甚至已有直接将其骂到下架的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，所有罪名里最有份量和共鸣的，永远是那句“毁童年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/14/20230914105947233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/14/20230914105958130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《花轿喜事》开播后，《上错花轿嫁对郎》的豆瓣评分从原先的7.6涨到8.6&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知细心的观众有否就此回想起，这些年里另外那许多次“毁童年”的浩劫：2013年“段誉穿成六神花露水”的《天龙八部》，2014年“包子脸小龙女”的《神雕侠侣》，2019年“法海不抓她抓谁”的《新白娘子传奇》，2020年“韦小宝变成了猴子”的《鹿鼎记》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们无一例外，都扑街了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是引出一个早被广泛讨论过、却一直缺乏确切答案的困惑：为何翻拍剧总难逃“越翻越烂”、“越拍越糊”的命运？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当我们谈论翻拍时，我们在谈论什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为将优质资源最大化使用的一种思路，翻拍本是影视领域的常见操作，尤其在资本风向和观众口味瞬息万变的今天，它更对市场预判、规避风险、人气集聚有着突出意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成功经验也俯拾皆是：马丁•斯科塞斯翻拍自港片《无间道》的《无间道传奇》斩获奥斯卡奖，翻拍自黑泽明的《七武士》的《七侠荡寇》是史上最出色的西部片，《纸牌屋》本是一部英剧、《国土安全》本是一部以色列剧，翻拍为美剧后，尽皆成为脍炙人口的头部顶流……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么咱们的翻拍却常遇翻车呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先弄清“是什么”，再弄清“为什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，迟迟弄不清“为什么”的原因，或者就在连“是什么”都没圈画明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
啥叫“翻拍”？顾名思义，第一是“翻”，第二是“拍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“翻”意味着存在一个母本、一个被“翻”的对象，因此广义上，大家会想当然地把来自文学名著、舞台剧、网文、真人秀和综艺、动画漫画、电脑游戏……的电影电视，统统归入翻拍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这广义“广”得太过模糊，混淆了“翻拍”和“改编”的界限：后者是“依据它来拍”，前者是“它已经被拍过了，但我现在又要拍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说脱胎于漫画的《长歌行》和《棋魂》是翻拍剧，有人说脱胎于游戏的《仙剑奇侠传》是翻拍剧，有人说脱胎于网络小说的《琅琊榜》和《长安十二时辰》是翻拍剧，其实它们都只是“改编”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧版《上错花轿嫁对郎》同样有席绢的小说原著这个“母本”，但没谁把它叫做“翻拍”吧？只有当那么些年后，它自己也成了“母本”，《花轿喜事》这个仿效着它出现的后来者，才喜提“翻拍剧”的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见重点在“拍”上：“翻”的对象，必须也是“拍”出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不妨看看广电总局管理条例中对翻拍给出的表述：“曾经拍过的剧或电影，再次拍摄同样主题或内容，都算翻拍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，“再拍”、“重拍”和“复拍”，才是“翻拍”的题中应有之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们谈论翻拍时，86版西游、87版红楼、94版三国不在目标范畴之内，但张纪中的新西游、李少红的新红楼、高希希的新三国，就得纳入视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/14/20230914110914762.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李少红导演的新版《红楼梦》同样饱受争议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们研究“翻拍”，最核心的关注点，该放在“现在拍的和以前拍过有啥不同”、“现在还要不要按着以前那么拍”、“为什么以前拍过现在还要拍”之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就国内而言，“以前拍过现在还要拍”的高发地带，大可归纳为这几个序列：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古典小说：诸多版本的四大名著，加上封神和聊斋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金庸武侠：不完全统计，仅2000年以后，就有过三个版本的神雕、三个版本的笑傲江湖、四个版本的倚天屠龙记，其它那些，情况也类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红色经典：早的像《铁道游击队》《洪湖赤卫队》《林海雪原》《小兵张嘎》《地道战》《地雷战》，晚的像《羊城暗哨》《敌营十八年》《乌龙山剿匪记》《大决战三部曲》，近20年里都有了电视剧新版，且往往不止一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外剧的本土翻拍：《妻子的诱惑》成了《回家的诱惑》，《悠长假期》成了《京港爱情线》，《麻辣教师》成了《十八岁的天空》，《天国的阶梯》成了《像风一样离去》，《丑女贝蒂》成了《丑女林无敌》……还有大名鼎鼎的《老友记》成了《爱情公寓》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影翻拍为电视剧：《神话》《十月围城》《红高粱》《新龙门客栈》《唐山大地震》《杜拉拉升职记》等都是先有了成功的电影，再有电视剧的跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其它曾红极一时的电视剧，数年后卷土重来：比如《还珠格格》《流星花园》《新白娘子传奇》与刚才提及的《上错花轿嫁对郎》，值得注意的是，这类别算是“招骂重灾区”，毕竟它们作为通俗文化与几代人的少年时光格外同步，且首拍与翻拍时间相对较近，尤其显得“为了翻而翻”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cba67f7b135730db0748e75f4f2ecaa1</guid>
<title>为什么莫迪无法令印度成为大国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SushantSingh/2023_09_20_709225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/苏桑特·辛格，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月9日起，新德里将举办二十国集团（G20）第18届年度领导人峰会。在印度政府看来，这次峰会将凸显印度在国际上日益重要的地位。印度总理纳伦德拉·莫迪在去年印度接任G20轮值主席国时宣布：“印度担任主席国期间，我们将介绍来自印度的经验、知识与成功模式，为其他国家提供可以借鉴的范例。”今年8月，莫迪又表示印度将通过“旨在实现包容性和全面性增长的历史性努力”，协助将全世界变成“一个大家庭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府传递的信息很明确：“在莫迪的领导下，印度正在成为一个大国，并将开创一个全球和平与繁荣的时代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/15/20230915161235332.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月9日，印度总理莫迪出席二十国集团领导人峰会 图自：G20主页&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在距离新德里1600公里外、位于该国东北部的曼尼普尔邦，印度正陷入一场预示着该国还没有资格充当国际领导者的冲突中。过去4个月来，曼尼普尔邦第一大族群梅泰族与第二大族群库基族之间的种族暴力冲突已导致数百人死亡，6万人无家可归。暴民放火焚烧了350座以上的教堂，砸毁了十多座寺庙。超过200个村庄被烧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看上去，曼尼普尔的暴力事件似乎并不会妨碍莫迪的外交雄心。毕竟，莫迪总理在过去4个月里周游全世界，却一次也没有谈及这场冲突。6月份，当拜登总统在华盛顿特区为莫迪铺上红地毯时，双方没有（至少在公开场合）提这件事。三个星期后，当莫迪抵达巴黎并与法国总统马克龙会面时，还是没有提这件事。莫迪今年在访问澳大利亚、埃及、希腊、日本、巴布亚新几内亚、南非和阿联酋时都没有谈过这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不要误会：曼尼普尔邦发生的事件威胁到了莫迪建立一个伟大印度的目标和愿景。暴力事件已迫使印度政府向曼尼普尔邦部署数千名士兵，削弱了印度在边境应对中国的能力。这场内部冲突导致印度更难在东南亚地区推进基础设施建设项目，阻碍了在该区域扩张影响力的努力，并让邻国饱受难民的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续上演的暴力事件可能会给其他印度国内的分离主义势力与少数族裔游击队提供挑战新德里权威的机会。如果这些组织真的发动叛乱，正如他们过去所尝试过的那样，将会造成灾难性的后果。印度是世界上最多元化的国家之一，其国民来自成千上万个不同的文化与传统社群。如果不同族裔间爆发激烈冲突，印度整个国家将停止运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有理由认为这种紧张局势会在莫迪任内缓解；相反，有很多理由相信局势会变得更糟糕。莫迪总理的核心意识形态纲领是建立一个印度教民族主义国家。在这样的国家里，非印度教教徒充其量只能算是二等公民。这样一种排斥少部分人的政治议程会疏远印度教人群之外，多达上亿人的印度公民。它过去就有过引发暴力和骚乱的记录，包括曼尼普尔邦正在上演的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/15/20230915161735264.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;330&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;曼尼普尔邦的骚乱已持续4个多月，大量村庄被烧毁，但莫迪始终回避对冲突进行表态&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪的盟友和支持者喜欢争辩说，这位总理正凭一己之力将印度改造成一个新兴的超级大国。莫迪的副手们表示，这位总理已经赢得了任何一位往届领导人都无法比拟的国际尊重。印度外交部长苏杰生（Subrahmanyam Jaishankar）6月份形容，莫迪“在很多方面都散发着印度独有的特点，我认为这对国际社会产生了很大的影响”。听话的印度媒体则形容莫迪是“世界导师”（Vishwaguru）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但曼尼普尔邦的情况表明，只要莫迪还在掌权，印度就没有机会成为全球领袖。大国需要稳定，而印度执政党的排外政策只会暴露这个国家内部诸多族裔之间的断层线，导致引发暴力与空耗国力的鸿沟。曼尼普尔邦的事件向莫迪敲响警钟，他却置若罔闻，这将令印度深陷灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;土地之子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪并不是第一个宣扬印度教民族主义和多数主义的印度政治家。他领导的印度人民党（BJP）与其上游组织国民志愿服务团（Rashtriya Swayamsevak Sangh，RSS）数十年来都试图将印度改造成一个“完全由印度教徒组成的国家”（Hindu Rashtra）。在这个过程中，相关组织不断挑起流血冲突。比如，受到该组织启发的男子在1948年暗杀了圣雄甘地。1992年，国民志愿服务团协助摧毁了一座历史悠久的清真寺，引发大规模骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度教民族主义已存在了数十年，但此刻这场运动所积蓄的力量比以往任何时候都要强大。曼尼普尔邦的事件提供了解释。理论上来说，曼尼普尔邦应该对印度教至上主义者并不友好。占该邦人口大多数的梅泰人传统上并不信奉印度教；相反，他们信奉万物有灵论，有自己独特的信仰和传统。这个族群的传统语言既不是印地语，也不是印地语的近亲。事实上，直到上世纪90年代末，梅泰民族主义运动依然寻求脱离印度独立。基于常识，梅泰人的组织应该反抗统治国家的印度教民族主义者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37a44802c985b50d19b6fd6a9a6dd4ec</guid>
<title>工业强国之路上从未褪色的“上海工匠精神”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanglei3/2023_09_20_709221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：2023年9月19日，第二十三届中国国际工业博览会在上海国家会展中心开幕。本届工博会规模之大、能级之高、新展品之多均创历史之最，全世界工业制造、产业链的最先进成果齐聚上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海是中国共产党的诞生地，同时又是工人阶级和工人运动的发祥地，这里集聚着中国最优秀的产业工人。上海的产业工人群体从20世纪初的53万人，发展到如今的1200万人，他们不仅是先进生产力的代表，更是创新创造的主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从造船、航空航天、自主品牌汽车、集成电路、机器人，到国产大飞机C919……一代又一代的上海产业工人，以追求卓越的工匠精神，用智慧和汗水开拓着砥砺前行、高质量发展的自主前行路。在中国式现代化建设的进程中，他们共同书写了上海的绚丽篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自《上海工匠》一书，希望通过唤起伟大的“工匠精神”，使工匠们为社会所认可和尊敬，成为中国制造的内在支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨磊、罗开峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 运-20背后的故事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年7月30日，在内蒙古朱日和的莽莽高原大漠上，一场盛大的阅兵仪式正在进行。中国人民解放军以前所未有的磅礴气势，自信地向世界展示中国自主研发的最新军事装备，以此庆祝自己90岁的生日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着阵阵轰鸣，空中作战部队穿云破雾来到阅兵现场。在呼啸而过的空军编队中，有一架被军迷们亲切称为“胖妞”的大型军用运输机运-20格外引人注目。作为我国自主研发的新一代战略军用大型运输机，运-20拥有超强的运载能力，能迅速将装甲车甚至主战坦克运至一线战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时，远在1700多公里外的上海，有一个人正在紧张地关注这场阅兵仪式。他就是杨磊—运-20发动机涡轮轴的锻造师。杨磊表示，生产的产品能运用到国家重点的军用装备上，他感到非常自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低压涡轮轴是运-20发动机中的核心部件。由于航空发动机的特殊要求，涡轮轴的形状被设定为一根一头粗一头细的同心圆柱体。目前世界上还没有一台锻压机能自动锻压出符合精度要求的异型件，只能依靠人工锻造。杨磊介绍说，作为特殊的军用装备产品，操作误差必须控制在10毫米以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915141535600.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;运-20  图源：央广网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上通用的办法是分别锻造出两根不同粗细的同心圆柱体，再将其焊接起来。但是低压涡轮轴必须在高温高速的状态下运转，一旦焊接出现问题，那么极有可能出现机毁人亡的惨剧。要彻底消除这个隐患，就必须将涡轮轴一次锻压成型。作为宝钢特种钢材有限公司锻压事业部的首席操作，杨磊决定凭着自己多年的经验和技术攻克这个难题。然而当他把自己的想法告诉同事们时，所有人都惊呆了，同事们纷纷表示：杨磊是不是疯了？竟然敢夸下这样的海口！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不服输的杨磊直接把铺盖搬到了车间，带着他的团队开始了夜以继日的钻研。白天他们在锻压机上不断测量数据，晚上则寻找资料，为第二天的实验做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于涡轮轴采用的是高温合金钢材料，价值上百万元人民币，无法进行重复实操，这让所有人都犯了难。从小就爱动手做模型的杨磊灵机一动—既然实际的钢材不能锻压，那不如做个模型进行模拟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
模型有各种形状，一个形状代表着一个火次的完成状态。为了让模型更接近锻造的效果，杨磊还特意在木头外漆上了红漆，这不仅代表着1 200摄氏度锻造炉中火红的钢铁，更是上海钢铁工人为实现强国梦、强军梦而不断探索的决心。经过十多个昼夜的不断钻研和研究，杨磊终于拿出了一整套的涡轮轴锻造数据。第一根一体成型的低压涡轮轴顺利在宝钢特钢的车间被锻造出来。杨磊不服输的性格和对锻造的痴迷，再一次征服了所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. “快乐的打铁匠”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于杨磊来说，对锻造的喜爱，30年前就深深扎根在了他的骨髓里。杨磊说，他是1987年进厂的，刚进厂那会儿，他看到如此先进的设备，脑海里唯一的想法，就是要做好这份工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915142014899.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨磊在工作中  图源：宝钢官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，上海工业正处于飞速发展的时期，钢铁行业大规模引进了国外先进的自动化锻造机。杨磊所在的班，就是上海为定向培养锻造人才专门设置的班级。而在此之前，中国的锻造工人大多没有经过系统培训，手艺也都是老师傅手把手教出来的。经过系统培训而获得满心优越感的杨磊，当他带着满腔热情走进锻造车间，迎接他的却是一盆冷水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
师傅递给杨磊一把榔头，在锻压好的钢材上敲钢印，成了他在车间最主要的工作。这一敲就是三年。和杨磊一起进车间的同学，因为没机会摸到设备按钮而心灰意冷，有的甚至选择了转行。可小个子的杨磊却坚持了下来，不仅如此，他还另辟蹊径从单调的敲钢印工作中得来了学问。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915142048983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨磊在锻造间  图源：宝钢官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨磊介绍说，同样的温度，同样的力量，敲得深浅不一样，是因为钢的合金比不一样。在这个过程中他依此类推，变相地掌握了钢材的变形量，对以后的操作也有一定帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锻压车间是宝钢特钢有名的高温作业岗位之一，负责敲钢印的杨磊常常要留在现场，直面1 200摄氏度高温的锻件。在这样的高温下，即使站在几米开外的地方，皮肤都会一阵发烫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
师傅在锻压钢材时，杨磊会仔细观察操作流程。三年中他愣是靠着勤学苦练，将136个操作按钮的位置铭记于心，闭着眼睛都能准确找到所有按钮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，杨磊被推荐参加全厂的大比武，并一举获得第二名的好成绩。正是在这个时候，宝钢特钢接到了一个新项目—为核电站的主管道锻造筒形钢板。杨磊介绍说，板皮的开配任务，就落实到他们特钢的锻造上，开发这个新品，就显得尤为重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c68df61059212f3dd8ca9df03b7223a2</guid>
<title>一边拿走63%利息，一边炒作中国“债务陷阱”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaoyang/2023_09_20_709220.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在“一带一路”十周年之际，9月16日，由复旦大学中国研究院、观察者网联合主办、上海春秋发展战略研究院和《东方学刊》共同协办、上海虹桥国际中央商务区支持的2023思想者论坛在上海举行。 本届思想者论坛以“回顾与展望：‘一带一路’倡议十周年”为主题，海内外60余位专家学者和企业代表参会，就“一带一路”与全球治理新格局、如何讲好“一带一路”中国故事、见证者：人类命运共同体、新方向：数字“一带一路”前景等议题，展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据清华大学国际关系系主任唐晓阳教授在论坛上的发言整理而成，经作者确认。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/19/20230919153145638.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我主要从债务解决途径的角度，谈谈一带一路的政治因素和思想意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年以来，赞比亚、斯里兰卡、加纳等国家接连发生债务违约事件，并引发了一系列严重的经济社会动荡。像斯里兰卡首都科伦坡发生的骚乱，就是因为债务违约造成的经济严重滑坡引起的。另外有一批亚非拉国家违约风险也比较高。但是，在国际媒体上，这些债务违约带来的动荡和压力事件，很多被归结为中国造成的“债务陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所谓债务陷阱是罔顾事实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图所示，他们用这些数字作证据说，中国进出口银行的贷款十几年间达到200亿美元，这些很大程度上都是“一带一路”的倡议下的贷款；他们又说，美国、日本、欧洲总的贷款加起来还不如中国进出口银行一半多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/19/20230919151838213.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些媒体混淆了一个很重要的事实。他们所谓的“中国给发展中国家带来的债务压力”，就是我们刚才看到的中国进出口银行和国家开发银行的债务额，它属于双边债务，只是下面这条橘红色的部分（橘红色为双边债务）。我们看到，从2000年到2020年20年间，双边债务总额没有增加，但构成有一些变化。发达国家的双边贷款减少了很多，可能一半以上变成了中国的贷款。但是中国的贷款，在整个发展中国家的债务总额里依然是非常小的，而且规模相当稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/19/20230919151913573.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蓝色代表多边债务；橘红代表双边债务；灰色代表国际债券；黄色代表商业银行和其他债务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正份额增加比较多的是灰色部分，以及黄色的部分。灰色是国际债券，黄色是商业银行贷款，就像花旗、摩根士丹利。单从国际债券来讲，已经占中低收入国家担保外债比例一半以上，而且国际债券的主要持有方是欧美发达国家的投资机构，其特点是利息更高，如非洲国2013—2019 年发行的十年期欧洲债券息票率处于 4%—10%的区间；付息费用占其利息总支出的比例很大，2020年中低收入国家支付的国际债券利息达到 696 亿美元，占其利息总支出的 63.2%，作为比较，双边债务的利息仅占 9.8%【1】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么过去几年里发展中国家产生了这么多起债务违约？这是因为美元加息、美元汇率大幅提高，导致这些发展中国家的利息成本、还款压力大大增强，所以导致了债务危机，这也是非洲、南亚、拉美等经济体面临最大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“债务陷阱”背后的政治内涵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然国际债券和商业银行贷款在发展中国家债务中占有这么大的份额，国际媒体为什么要把矛头指向中国？这就要理解债务问题的政治内涵。西方常常提市场运作，比如新自由主义的市场归于市场的准则，提倡私人部门，国有部门和公共部门要分开，批评中国是国家和公共部门提供的贷款给发展中国家带来债务问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在西方的商业银行体系里，所谓私人部门运营蕴含着很深的政治内涵，因为在一整套资本市场体制里面，大家可以看到从发行、法律、交易所，包括评级系统，都是要依赖知名的西方银行运作，以遵循发达国家的金融体系规则。所以通过这套资本市场环环相扣的合作，西方国家真正成为了发展中国家融资的规则制定者，它们不需要再通过政府来进行贷款，就可以通过这些知名的商业银行把利润更好地收回到自己的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一方面，非洲国家债务违约的总额并不大，比如赞比亚债务总额只在100亿美元左右，加纳也就200亿美元。做一个比较，今年年初倒闭的硅谷银行是一家美国中等的银行，但它的总负债达到了近2000亿美元，而一个非洲国家的债务只占美国中等银行的十分之一，但是硅谷银行倒闭、瑞信银行重组带来的风波立刻就过去了，金融市场很快消化了这个危机，说明非洲国家的债务违约规模，对于庞大的资本市场而言并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/19/20230919160432617.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年6月份，曾经深陷债务危机的赞比亚宣布完成了63亿美元的债务重组&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是因为中国为非洲国家的双边贷款提供了很特别的选项，所以他们就矛头对准中国。因此，西方对中国一带一路所谓“债务陷阱”的攻击，很大程度上出于想要夺回地缘政治的竞争优势考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一带一路”发展融资的突破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才理查德·沃纳教授也提到了，中国一带一路发展融资的特点是，它突破了传统模式，不附加政治条件，而且融资的形式务实多样，不反对市场；中国进出口银行和国家开发银行都很强调债务的可持续性，但这些商业需求要与国家战略灵活结合，而且不单单是“一带一路”中方的战略，包括非洲国家的战略，我们也非常注意倾听他们的需求和发展的长期需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在可持续性评估方面也提供了很多不同的思路和做法，不是完全依赖IMF和世界银行的一些假设线性关系。因为IMF和世界银行的线性关系很多是基于西方金融市场的经验和数据，而我们强调的是发展中国家的动态发展潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国发展融资还不是一个固定的模式。我们提出的不是截然不同的方案，不像冷战时期苏联和美国是截然不同的方案。中方吸取了很多西方的模式，就像刚才讲到的贷款，中方在1990年代的时候是世界银行的最大借款国，中方也是吸收了很多贷款，但是吸收经验以后又不断地创新经验，而且中方的目标并不是进行地缘争夺，而是想要寻找一条兼收并蓄又切合实际的发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开放性融资的本质是对于中国、对于整个国家发展的重新思考，融资借贷虽然传统上形象比较负面，但资本借贷在资本现代化的体系里是筹集初始资金必需的环节。筹集资金以后，关键是要把它用在工业化、市场化，使它产生更大的利益。借贷只是第一步，贷方要有配合的工业化和发展前景使它未来能够还债，这是关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这样的开放性融资路径很重要的？因为债务本身对国家发展既是挑战也是机会，关键是国家是否能够自主掌握资本规律。刚才讲到美国制定资本规律，并将其推向全球，完全是为它的国家利益服务的。东亚国家的现代化之所以成功，在于接受市场规则的同时，也把它和自己国家的目标相结合，尤其是中国在这点上走得非常坚决，但韩国、日本和新加坡等国也是在某种程度上做到了这点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”的融资合作，并不是要把中国的模式强加给这些国家，而是希望能够帮助他们拓宽视野、主动思考，帮助他们共同找到一条符合其长远发展的债务和管理解决道路，这是中国一带一路发展融资所提供开放性的，而非限制性的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【1】唐晓阳 应海峰：中低收入国家国际债券困境：危害、成因及思考 《国际经济合作》2023年第3期
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>