<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26616a4ff642eda579e70e34b7588ea9</guid>
<title>特朗普想重塑霸权，却可能导致意想不到的后果</title>
<link>https://www.guancha.cn/MatiasSpektor/2025_02_05_764017.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马蒂亚斯·史派克特，翻译/陈佳芮，校对/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十年的全球权力转移过程中，全球南方总体上是受益方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新兴经济体的影响力不断增长、中国崛起为大国、美国与欧洲盟友的紧张关系以及大国竞争的日益加剧，都使得全球南方在全球事务中获得了新筹码。全球南方国家利用了这些变化，建立了金砖国家组织（BRICS）等新联盟，加强了非洲联盟（The African Union）等区域联盟，并在联合国大会中推行更为积极的议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从倡导签署《巴黎气候协定》（Paris Agreement）到将以色列起诉至国际法院，由非洲、亚洲、拉丁美洲和中东的绝大多数摆脱了殖民统治的国家所组成的全球南方，表现出更大的意愿来挑战西方主导地位并重新定义全球秩序的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，一个“美国优先”的外交政策似乎会将这些成果置于风险之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普在竞选期间提出的承诺会打击发展中国家的痛处：提高关税，这将抑制发展中国家的出口；将大规模驱逐移民正常化，而移民的汇款对许多全球南方国家的经济至关重要；退出全球环境协议，这些协议为那些更加受到气候危机影响的群体提供了关键支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主张的经济政策很可能会导致国内通货膨胀，并对发展中国家产生破坏性的连锁反应。因为随着全球利率上升，对已经背负债务负担的经济体来说，信贷变得更加昂贵。他承诺将矛头指向中国，这可能会使中国政府更难继续充当世界许多国家的替代市场和投资来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/05/20250205081342184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，在美国首都华盛顿第一资本体育馆，美国总统特朗普签署行政令。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使特朗普兑现了承诺（这未必会实现），对全球南方国家来说，更重要的应该是其中代表的机遇。特朗普对非西方世界兴趣不大，甚至经常表现出蔑视。但矛盾的是，他的回归可能会帮助全球南方国家推进自己的利益。特朗普对某些国际规范的敌意将推动全球南方更有效地合作，而他交易型的外交路线将使这些国家有机会利用大国竞争并从中渔翁得利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普最终选择迎合俄罗斯，将其从中国身边“撬”走，这将表明美国现在必须应对一个多极的世界，而多极世界正是全球南方国家所认同的地缘政治观念。事实上，许多全球南方国家的政府都欢迎特朗普背离美国的自由/国际主义外交政策传统，这一政策传统旨在让世界变得“对民主体制更加安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自伍德罗·威尔逊（Woodrow Wilson）总统提出这一传统以来，美国一直对欧洲和世界上的其他地区适用双重标准。相比之下，特朗普借鉴了另一个传统，即威廉·塔夫脱（William Taft）总统等人的传统。塔夫脱在卸下了道德的伪装后，通过“美元外交”的经济影响力将美国的权力扩展到海外。这两条路线在形式上都是霸权主义的扩张，都试图巩固美国在世界舞台上的支配地位。但前一条路线披上了道德优越感的外衣，而后一条则没有顾忌。无论美国政府宣称的目标是什么，一些发展中国家都会认为特朗普不在意道德的实用主义代表一股新鲜空气，也是促进自身利益的一个契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摇摆不定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方是一个庞大的范畴，涵盖了一系列财富、影响力和志向等各不相同的国家。巴西这样经济实力雄厚的国家与尼日尔这样较贫穷的国家相比，其利益和需求截然不同。全球南方国家并不都朝着同一个方向发展。比如，印度尼西亚越来越抵制在中美之间选边站，阿根廷却因其总统、特朗普崇拜者哈维尔·米莱（Javier Milei）而重新调整了外交政策，以更接近美国的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，印度在两条道路之间维持平衡：一方面要维持其与后殖民国家传统上的团结关系，另一方面又渴望成为半只脚踏进美国阵营的一个重要的军事大国，这一变化提升了印度的全球地位，使其成为制衡中国的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在多样性，但几十年来，全球南方还是成功组建了有效的联盟，以重塑那些长期以来为大国利益服务的国际规则。这些国家有时会团结起来，使国际规范变得更加公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪中叶，在不结盟运动（Non-Aligned Movement）的旗帜下，全球南方联盟的目标是拆除西方帝国的遗产，争取主权、种族平等、经济正义，以及从西方影响中获得他们眼中的文化解放。到二十世纪七十年代，全球南方国家在联合国七十七国集团（G77）等各种团体下组织起来，取得了重大胜利：去殖民化被写入国际法，不干涉主权国家内政的原则成为全球准则。石油贸易卡特尔欧佩克（OPEC）等组织利用经济杠杆，加强非西方国家对自然资源的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至关重要的是，全球南方国家的主张开始影响有关核不扩散、贸易、能源和环境的规则，从而使国际法中明确规定，有必要通过实现再分配正义的形式，对摆脱了殖民主义蹂躏的国家予以补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/23/20250123142735184.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1968年7月1日，时任美国驻苏联大使卢埃林·汤普森（左）与苏联外交部长安德烈·葛罗米柯（右）签署《核不扩散条约》&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以全球防扩散机制为例：二十世纪六十年代，美苏合谋阻止核武器及技术知识传播，以遏制核扩散。这激怒了全球南方的许多国家，它们渴望获得更多的和平利用核能技术，并担心超级大国之间达成的协议会事实上巩固核武器的地位，使得未来几乎不可能消除核武器。这些国家联合起来，经过多年的执着谈判，与超级大国达成妥协。1968年签署的《核不扩散条约》（The Nuclear Nonproliferation Treaty）仍然有利于拥核国家，但该条约也包含了鼓励大国进行核裁军、弱国开发和平利用核能技术的条款。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae34dde72cb2135e5c3e8f671126ee07</guid>
<title>老年再婚困难，现实远比“子女干涉”复杂</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2025_02_05_764014.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
婚恋困境，不局限于年轻男女，老年人同样为此头疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每五年开展一次的“中国城乡老年人生活状况抽样调查”最新数据显示（2024年10月公布），2021年，我国老年人中已婚的占74.7%，丧偶的占22.0%，离婚的占1.6%，从未结婚的占1.8%。分年龄组看，高龄老年人的丧偶率为57.0%，中龄老年人的丧偶率为26.4%，低龄老年人的丧偶率为11.2%。分性别看，女性老年人的丧偶率为31.4%，男性老年人的丧偶率为11.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国社科院早些年的一项调查显示，80%丧偶老人有再婚愿望，但进行婚姻登记的却不足一成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些比例，对应到现实中就是数百万乃至千万级的人数。但遗憾的是，老年人的情感需求在活跃的舆论场中属于边缘议题，关注的声音微弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/04/20250204141754659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为纪录片《前浪》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年春节期间，笔者借返回鄂中老家的机会做了一些社会调查，重点关注了家乡一个小组老年人的婚恋状态，试图从中窥见更边缘的农村老年人婚恋的现状、问题及原因等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;婚恋现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者调查的对象是湖北中部D村四组的65岁以上老年人的生活状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
D村四组有120余户，500多人，65岁以上的老人中，有25对夫妻双全，丧妻鳏居6人，丧夫孀居19人，双全与丧偶基本上是一比一。而近10余年里，25位丧偶独居老人中，绝大多数都没有再找老伴，仅有三个婚恋案例，还只有一个是成功的，其他两个都失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案例1：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
英子，60来岁丧夫。因为英子当初做主将长女留在家吃老米（坐堂招婿），找的女婿是汉江船上的外来渔民，后来得了尿毒症，孙子也患了肺结核，英子觉得对不起女儿，就外出务工以贴补女儿。到县城郊区农村一户人家当保姆，侍候一位患有帕金森病的老人，开始工资是每月七八百元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老人大英子几岁，原为村会计，买有农保。老人有三个女儿，都在县城做生意。英子将老人照顾得很好，老人后来病好了不少，能正常生活。全家人都感激英子，就劝她留下与老会计共同生活，三个女儿现在每月给英子1500元，老会计也还从退休金中给她一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英子平时还在周围开荒种地，种菜卖菜。英子不断补贴子女生活，但是女婿开始并不领情，经常骂她是“婊子”；后来女婿生病了，看到英子全心全意支持自家生活，才不再有意见。而D村四组村民都很赞赏英子，觉得她不容易，能与别人一家和睦相处，还比较好地照顾了自家子女。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
案例2：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
老胡，50余岁丧妻。两个女儿支持他找个老伴一起生活。后来，找了一个隔壁乡镇的丧偶妇女菜花。开始两个女儿对菜花很好，经常给她和父亲买东买西。不久，菜花经不起周围人的怂恿，开始不满起来，经常说些乱七八糟的话，做出一些不正当的事。两个女儿后来不再给她买东西，老胡也越来越看不起菜花。苦恼了一段时间后，老胡让菜花离开了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
案列3：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
兰花，50岁左右丧偶。丧偶不久，就开始再找老伴。最开始在家附近找了一位劳改后留场劳动的独居老职工，有微薄退休金。生活了一段时间，被儿子叫回去照顾儿媳坐月子。等她返回农场，那位独居老职工因嫌弃兰花说话不着调，为生活增添了许多不必要的麻烦，已又找了一个老伴。兰花后来又找了几位老伴，但都没有共同生活多久就结束了。最后一次更是遭人离弃，原因仍是不会说话不会做人，儿女嫌弃，让老人找个借口丢下她走了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;交换困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村老年人，即使到75岁左右还可以种地，虽然缺乏儿女在身旁的亲情抚慰，但是只要身体健康，两位老人相互照顾，日常生活其实也还算不错。鳏寡独居老人都很羡慕夫妻双全的老人，觉得自己过得不叫日子，尤其是鳏居老人，更是觉得苦不堪言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为啥那些鳏寡独居老人不再婚恋？有一种常规的解释是孝道沦落，这种解释将子女视为精致的利己主义者，完全忽视或无视老年人的需求。比如此前有报道称，丧偶老人再婚比例极低，其中很重要的一个原因就是“易受子女干涉，财产纠纷多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，事实远非这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍曼斯认为，交换是所有社会普遍存在的一种现象，人类不仅能够进行简单的经济上物物交换，在此基础上还能进行非物质的社会交换，交换成为社会整合以及社会变迁的重要因素。社会交换一般都是对称性的，也只有对称性的社会交换才能够使交换双方的收益都能够最大化，也才可以使交换维持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此视之，农村丧偶老年人婚恋也是一种交换，但常常是一种非对称交换。正是这种非对称交换使得农村老年人婚恋陷入了困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/05/20250205075913521.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，鳏寡之间的非对称交换困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就现有观察来看，农村老年人再婚后基本都是女性依附男性共同生活。在两位老人之间的交换中，从生理需求来看，男性老人有性需求获得感，而女性老人因性需求减弱，普遍只有付出没有收获感；在情感需求方面，女性老人相对更懂得疼人照顾人，而男性老人情感表达能力相对不足；在家务劳动方面，女性老人主要负担烧火做饭，而男性老人大多只做辅助性劳动；等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在农村丧偶老年人婚恋中，男性老人获得感普遍要多于女性老人，之间出现了一种非对称交换。这正是鳏居老人绝大多数都想找一个老伴过日子，而寡居老人绝大多数都不愿意找老伴的原因所在，也是婚恋中寡居者要鳏居者给她一些钱作为补偿的重要原因。但是大多数农村老年男性基本上都拿不出钱作为补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，代际之间的非对称交换困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当寡居者进入另一个家庭时，她与子代之间的交换也是非对称的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济功能角度来看，子代的儿女都已长大，或者上学，或者外出务工，基本上不再需要外来老人帮助照料了，也就是说外来老人没有机会为子代创造价值，但是外来老人因进入了家庭，子代不得不支付大量经济费用——要多给一份生活费，要给她过生日、看病，甚至还要走她那边的亲戚，最后还要出安葬费等。全套费用算下来，子代单方面支付了巨大经济成本以及时间成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看情感交换。两位老人在一起过日子，时间长了，因性格、生活趣味、交流方式等差异，难免会出现矛盾，女性老人亏损感很强，稍不注意就会外溢给子代，子代就要进行安抚和情感疏导。但是，子代却极少能够从女性老人获得如原来母亲般的真心关爱。可见，在情感交换方面，子代仍然是承担了巨大的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济与情感两个方面，子代都是非对称交换的亏损方，所以无法长期维持下去。特别是一旦女性老人抱怨特别多，给家庭造成了比较多的矛盾，子女就会产生越来越重的排斥心理，然后通过不与老人说话、减少经济支持等方式，有时甚至要求父亲离开她，使得女性老人不得不从这个家庭离场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>794fa8e0020d2d8cc151e48547074cbb</guid>
<title>如何将亲俄国家“乌克兰化”？这部纪录片揭露了西方的诡计</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_02_05_764011.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们的最终目标是进入白俄罗斯。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说出这句话的马克西姆·拉尔科，是白俄罗斯著名境外反政府军事组织“卡利诺夫斯基军团”的一名成员，他在白俄罗斯电视台ONT电视频道的纪录片《恶魔：他们想如何接管白俄罗斯》中，讲述了该组织如何计划从波兰、立陶宛和乌克兰进攻白俄罗斯，以及如何从反政府群体中招募成员的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/03/20250103175757830.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
影片开头&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯是欧洲地理意义上的中心地带，同时也是俄罗斯的西北门户，所处的地理位置十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战期间，由于白俄罗斯是守卫莫斯科的重要关口，因此被纳粹德国视为优先攻取对象，并因此产生了“白俄罗斯阳台”这个概念（在占领白俄罗斯后，白俄罗斯就会成为一个能够刺入俄罗斯心脏地带的军事突出部，这被称为“白俄罗斯阳台”，这个概念在今天的俄乌冲突中同样可以适用，如果将白俄罗斯看作俄罗斯军事部署的一部分，白俄罗斯同样是直接刺入北约势力、面临北约三个方向压力的一个突出点）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/03/20250103175829654.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“白俄罗斯阳台”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯总统卢卡申科同样数次强调，由于地缘的重要性，白俄罗斯处于被北、西、南三个方向包围的不利处境，是西方和乌克兰的下一个武装入侵目标，有可能遭到突然进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科的担忧并非危言耸听。自俄乌冲突爆发以来，本已因2020年白俄罗斯大选风波而急剧恶化的乌白关系，进一步跌到了谷底，乌克兰政客数次对外表现出“野心勃勃”的姿态，乌克兰最高拉达议员阿列克谢·贡恰连科更是声称，“我们有权将军事行动推进到白俄罗斯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面临三方包围的白俄罗斯，不仅直接面对北约和乌克兰的军事压力，还要承担起对抗境外反对派和反政府武装组织的渗透、维持国家安全的重压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯国家安全委员会公布了乌克兰和在国外流亡的白俄罗斯反对派、反政府武装相联合，企图直接颠覆白俄罗斯政府的相关文本，并认为反政府武装分子的最终目标是军事入侵白俄罗斯，也就有了马克西姆·拉尔科开头那番话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年春天，马克西姆·拉尔科加入了“卡利诺夫斯基军团”，并直接参加了与俄军的战斗。他透露了有关该组织的“幕后真相”：“团里的每个人都认为他们会与俄罗斯作战。但后来他们意识到，其实最终目标是进入白俄罗斯。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/03/20250103175932253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马克西姆·拉尔科&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“卡利诺夫斯基军团”，是由白俄罗斯籍的“军事志愿者”组成的反政府军事团体，该团体成立于2022年3月，由“沃拉特”和“利特温”两个营组成，受乌军直接指挥，其宗旨是站在乌克兰一边与俄罗斯进行军事对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该组织的名字是为了纪念卡斯图斯·卡利诺夫斯基（Kastus Kalinowsky），他是1863-1864年在白俄罗斯反对俄罗斯统治的“民族解放起义”的领导人，此人一向被白俄罗斯反对派视为“民族英雄”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“卡利诺夫斯基团”与“恐怖营”和“伊霍尔·扬科夫”（Ihor“Yanki”Yankov）、罗季昂·巴图林（Rodion“Gena”Batulin）等武装组织同属“白俄罗斯志愿军”，“白俄罗斯志愿军”则与乌克兰境内的其他“志愿部队”（如“波兰志愿军”，“俄罗斯志愿军”等）同归乌军统辖。这些武装组织的政治诉求和意识形态各有不同，但都有一个共同的目标：有朝一日进攻白俄罗斯本土，推翻白俄罗斯现政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，“卡利诺夫斯基军团”的成员认为，俄罗斯是白俄罗斯和乌克兰的共同敌人，并认为“将乌克兰从俄罗斯侵略者手中解放出来将不可避免地导致普京政权的衰弱，并且我们希望普京政权开始崩溃。这将有可能结束卢卡申科政权在白俄罗斯存在的历史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，包括“卡利诺夫斯基团”在内的“白俄罗斯志愿军”的目的不只是协助乌克兰对抗俄罗斯，而是通过对抗俄罗斯，来侧面削弱亲俄的卢卡申科政府的执政基础，进而达到实现白俄罗斯政权更迭的目的。他们所作所为，为的就是让白俄罗斯“乌克兰化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/03/20250103180016501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
武装分子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位“卡利诺夫斯基团”的成员谢尔盖·扬尼茨基（Сергей Яницкий）曾称，如“卡利诺夫斯基团”等境外白俄罗斯籍的“军事志愿者”，在乌克兰接受训练，并“为自由而战”实际上只是一个幌子。所有这些带有反政府背景的军事团体，都是为了入侵白俄罗斯而存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名不明身份的武装分子曾对此解释称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们以为我们在战斗。我们接受了测试并被送往俄罗斯进行破坏活动。然后，当有命令时，我们必须转移到白俄罗斯边境。然后去入侵白俄罗斯。为此，他们现在正在收集武器并补充他们的武器库。这一切都是为了袭击白俄罗斯做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你知道团里流传着什么想法吗？让他们（乌克兰人）自己战斗并死去。我们还有另一个任务——白俄罗斯。我们需要学习、准备。当有命令时，越过边界。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec9cf1e73594cdb7b2de564529f2f7c3</guid>
<title>“人造太阳”再创纪录，是中国式科研方法论又一次胜利</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_02_04_763965.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日，中国科学技术领域再次传来振奋人心的消息：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在安徽合肥，有“人造太阳”之称的全超导托卡马克核聚变实验装置（EAST）成功创造新的世界纪录，首次实现1亿摄氏度1066秒的高约束模等离子体运行。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一成就不仅标志着中国在核聚变能源研究领域实现了从基础科学向工程实践的重大跨越，更让世界看到了中国在可控核聚变技术上的领先地位。这一成果的背后，是中国几代科研人员数十年如一日的艰苦奋斗和自主创新的积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国可控核聚变技术的发展历程，从起步阶段的艰难探索，到如今站在世界前沿的辉煌成就，这段历史充满了坎坷与辉煌，也见证了中国科技发展战略的逐步成熟与完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/04/20250204083906109.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全超导托卡马克核聚变实验装置&lt;span&gt; 图自中科院合肥物质科学研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们试想这样一个场景：有一天，世界上所有“节约能源”的标语都消失了；你不需要再交电费，因为电力已经变得取之不尽，用之不竭；只要居民都同意，整个城市可以灯火通明、恒温恒湿；人们不需要劳动，永不停歇的流水线就可以自动生产……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是非常美好呢？有没有可能成真呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就人类目前的科技水平来说，最有可能实现这个美梦的途径，是攻克“可控核聚变”技术。这可不是胡说的，而是前国际原子能委员会主席刘易斯·斯特劳斯的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？因为理论上说，核聚变反应只需要几克原材料，就能产生万亿焦耳的能量，并且不会产生污染性废物。这什么概念啊？相当于你种下一颗芝麻，不用再付出任何心血，就可以收获整整60年的个人生活物资。你说牛不牛？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样一个打开人类新世界的技术，我们国家是如何从“上不了国际牌桌”到“成为带头大哥”的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“上不了牌桌的穷学徒”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类对可控核聚变技术的研究，始于上世纪50年代初。那是一个冷战的年代，两大阵营——以美国为首的西方阵营和以苏联为首的东方阵营——在核技术领域展开了激烈的竞争。核聚变，作为未来能源的终极梦想，自然成了双方争夺的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，核聚变研究如同一场秘密的“地下赛跑”，各国都在暗中较劲，试图抢先一步掌握核心技术。这种保密性，让当时的中国连“抄作业”的机会都没有，只能站在牌桌外，眼巴巴地看着，像个“上不了牌桌的学徒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核聚变技术的核心难点很快浮出水面：如何将加热至上亿摄氏度、处于等离子体状态的“燃料”容纳起来，并将其约束在一个高压状态下？这就好比要把一个小太阳装进一个铁盒子里，难度可想而知。这种技术难题，单靠一个国家的力量几乎是不可能攻克的。于是，两大阵营开始意识到，只有携手合作，才能共同迈向这一人类的终极目标。从“各自为战”到“合作共赢”，这一转变，也为中国提供了“偷师”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年，第二届和平利用原子能国际会议在日内瓦召开。苏联在会上宣布建成了磁镜装置“奥格拉”，并展示了四卷文集《等离子体物理与受控热核反应问题》。这一成果得到了大会的高度评价，也让核聚变研究的最新进展完全公开化。这些公开的“学霸笔记”，对于牌桌外的中国来说，无疑是雪中送炭。中国科学家们终于有了追赶的“教材”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年5月，中科院物理研究所迎来了一个重要的时刻。留美归来的孙湘牵头组建了第一室103组，正式开启了中国可控核聚变的研究工作。仅仅几个月后，103组就取得了重大突破——他们使用小型脉冲放电装置，成功制造出了高温等离子体。这一成果作为中科院国庆献礼的重点项目，被《人民日报》誉为“人造小太阳”。中国在核聚变领域的第一步，迈得相当坚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/04/20250204084538467.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;399&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孙湘（1916.5.30—1999.1.1），我国著名光学与等离子体物理学家&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，好景不长。1959年，三年困难时期悄然而至。饥荒和自然灾害席卷全国，国家的经济面临巨大挑战。在这种背景下，继续向科研单位投入大额经费显得有些“奢侈”。核聚变研究的经费被大幅削减，科研骨干也被陆续调往优先级更高的两弹研制任务。原本充满希望的核聚变研究，逐渐陷入了停顿。到了1963年，中科院物理所的核聚变研究组正式撤销，第一波核聚变研究热潮就此落幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的中国，虽然有心追赶核聚变技术，但无奈客观条件的限制，只能暂时停下脚步，等待时机。这个“上不了牌桌的穷学徒”，虽然暂时无法参与国际竞争，但已经在牌桌外悄悄做好了准备，等待着重新入场的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;紧跟潮流的奋斗者：从“上不了牌桌”到“站稳脚跟”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们再看看第二阶段：紧跟潮流的奋斗者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪六十年代，国际局势风云变幻，冷战的阴影笼罩全球，核技术的竞争愈发激烈。毛主席高瞻远瞩，创造性地提出了“三线建设”战略，决定在中西部地区大力发展国防工业和基础工业。这一战略不仅是为了应对国际局势的不确定性，更是为了在极端困难的条件下，为中国科技发展开辟一条独立自主的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1965年，二机部做出了一个关键决策：整合全国核聚变科研力量，迁往四川乐山，筹建二机部585研究所，也就是后来大名鼎鼎的核工业西南物理研究院。这一举措，让中国可控核聚变研究有了一个坚实的“大本营”，也标志着中国正式组建了自己的“国家队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有了队伍只是第一步，接下来的问题是：往哪个方向努力？当时，核聚变研究领域就像一片茫茫大海，虽然目标明确——实现可控核聚变，但具体怎么走，谁也没有把握。就在这时，苏联传来了一个令人振奋的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1968年，苏联公开了托卡马克（Tokamak）装置的实验数据。他们成功地将等离子体固定在一个环形腔体内，这就好比把太阳的中心部分“装”进了一个稳定的容器里！这一成果如同一剂强心针，瞬间将学界和工业界对核聚变研究的悲观情绪一扫而空。从20世纪70年代开始，全球范围内掀起了一股核聚变研发的“托卡马克”热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当然不甘落后。1970年，中科院物理所的陈春先提出了一个大胆的设想：结合电工所正在开发的大型储能装置，建设托卡马克装置。这个想法很快就引起了高层的重视。1972年，周恩来总理亲自批示，支持这一设想。有了总理的支持，事情就好办多了。1973年，中科院在合肥建立了受控热核反应研究实验站，紧接着，1977年，代号“八号工程”的中大型托卡马克实验装置获批立项。至此，中国可控核聚变研究初步形成了“四川、安徽双中心”的格局，一个在乐山，一个在合肥，两个地方齐头并进，共同推动中国核聚变事业的发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>