<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c034a50626b1eed76e4db660f3045f07</guid>
<title>“十五五”期间，我国经济增长可以保持在4.5%-5%之间</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuguangyao/2024_08_09_744289.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近日，中国人民大学重阳金融研究院与俄罗斯、加拿大、印度等国智库学者合作撰写的《攻坚：新时代中国全面深化改革和高水平对外开放进程及2029、2035畅想》研究报告举行发布暨国际研讨会。会上中国财政部原部长朱光耀围绕二十届三中全会的决定对于中国与世界经济的影响及相关数据发表了主题演讲。演讲文字稿整理如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱光耀：&lt;/strong&gt;在三中全会刚刚结束不到一周的时间，经外交学会的安排，我会见了一个由十几位跨国公司首席执行官组成的国际企业家代表团。协调人是欧亚集团中国事务负责人华自强先生，他曾经是美国国务院、中国屋的负责人，现在是欧亚集团中国事务负责人，他作为协调人组织这些大的跨国公司的企业家来到北京，目的是了解三中全会的决定，对中国和世界经济的影响，特别是对他们企业集团业务的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和他们进行了长时间的会谈，他们的问题集中在三个方面，也是我们今天会议的主题：一个是2029，一个是2035目标，希望有更深入地了解，但他们了解这个决定的重要性和影响的，在做出他们的判断之前，他们有自己基本的一些情况，是基于他们自身的判断的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是中国经济和世界经济的关系，特别是中国和主要经济体之间的经济关系对未来世界走向的影响，是不是可能出现两个对立的集团，经济上两个平行的供应链？围绕三中全会公报，中国共产党强调高水平对外开放，他们希望中方对公报的内容，具体在其提出数据的情况下进行分析。他们提出的数据我想是真实客观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个数据，中美在世界经济的占比近半。2023年全球经济总规模105万亿美元，美国和中国是全球两大经济体，美国的经济规模27.36万亿美元，中国的经济规模17.66万亿美元。中美两国经济规模加起来占全球经济接近45%，这是就GDP的总规模的测算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/08/20240808092451176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年中国和美国经济规模在全球的占比近半 数据来源：世界银行&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个数据，中美贸易额在全球占比五分之一。这些跨国公司的企业家有国际贸易数据，全球商品和服务贸易分布的状况，全球2023年货物贸易总额48万亿美元，服务贸易15万亿美元，商品加服务总额63万亿美元。商品和服务贸易中美两国基本一样，分别都是6.85万亿美元，这就可以看出，在经济规模上美国全球第一位、中国全球第二位，但两国加起来占全球经济总规模接近45%。商品贸易和服务贸易，全球63万亿，中美各自占6.85万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/08/20240808092525465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年中国和美国国际贸易规模在全球占比数据 来源：世界银行&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这些企业家关注的是什么？就是在这个基础上，中美两国是不是要建立两个平行的全球的供应链，而且现在美方通过构筑小院高墙，通过对特殊产业、特别是芯片产业和电动汽车的特殊补贴，企图使产业、制造业回归美国，通过对华经济的、贸易的一些制裁措施，减少对华的经济合作程度。通过各种包括出口管制在内的措施，确实是影响了中美的经济关系。在这种情况下，美国大选11月6日要进行，共和党纲领又提出了要取消中国的贸易最惠国地位，同时，对中国输美商品征收高额关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，中共二十届三中全会对世界的回答是坚定的，我们坚定不移的进一步全面深化改革开放，要继续尽最大的努力，使中国在改革开放中前进，同时使中国经济同世界经济更紧密的融合。这些跨国公司的企业家通过对中共二十届三中全会公报了解的深入程度，甚至都不次于国内的这些同事，他们真是认认真真地学习，逐字逐句地体会，因为他们说得很清楚，这是同他们自身在华业务，同他们自身在全球的业务布局紧密相关的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81bc61707bee71999ba0633539f8c3f6</guid>
<title>我本能地感到，这个党上台中泰关系必将面临一场灾难</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2024_08_09_744275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老汉没见过远进党党魁皮塔。但是我见过皮塔手下的“头马”，曼谷唐人街的远进党（或称“前进党”）议员，小明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，正好是大选，远进党一副胜券在握的样子，到处花车游街，四处记者采访。于是我们约了小明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/08/20240808174503430.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小明是华人，在复旦大学读书，在动不动藤校毕业的远进党里，算是一个难得的“知华派”——而且这兄弟会讲中文，采访起来方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天，小明准时来了，穿着一身橘色的制服。大家坐下来，开始聊党的政策、口号、理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国视角来看，远进党属于亲美政党，但是按照国际标准，他们应该算是“亚洲黄皮白左”，提出的政策，一个比一个刺激：色情合法化，赌博合法化，电子烟合法化，私人酿酒合法化……唯一没有合法化的是大麻——但那并不是因为他们不认同大麻，只是因为不喜欢自豪党的阿努廷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为啥合法化？小明说，这是自由，是人权，是对性工作者人格与生存权的肯定。而且能给泰国人民赚到钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只要对人民好的，我们都会去做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/08/20240808175033197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月7日，泰国远进党前任党魁皮塔前往曼谷宪法法院聆听判决&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着采访的深入，气氛逐渐热血了起来。必须要承认，作为一个青年激进反对党，远进党的口号和理念，非常热血、非常正义，朗朗上口，激动人心。我作为一个对他们有点偏见的中国小记者，尚且听得有点热血上头；一般泰国青年听了，肯定恨不得当场揭竿而起，将橙色的旗帜插遍暹罗的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国经济为啥不好？
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“泰国腐朽落后的垄断资本，与专制权力相互勾结，窒息了泰国人民的创造力，断送了泰国的前途！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全泰国只有五家酒厂，一家免税店，为什么，就是因为腐朽的统治阶级将垄断特权出卖给了几个财阀家族，让他们可以像打开印钞机一样赚钱！这些财阀控制国家经济命脉，一般老百姓的生死攥在他们掌中，这样下去，泰国有什么前途？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
谈到泰国征兵制：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“你们觉得泰国征兵可笑吗？我们看了，却欲哭无泪！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一个贫困之家，只有一个男人微薄的工资撑着，他万一被抽中征兵，一家老小谁来照顾？泰国母亲的儿子、妻子的丈夫，被编入军队，整天不是给长官洗内裤，就是给老兵当沙包——这样的军队、这样的士兵，怎么能够去保家卫国？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
谈到提升社会福利：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一个孤寡老人，一个月600泰铢，能够买什么？一个大学毕业生，一个月15K泰铢的工资，活得怎么会有尊严？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人民生活没有保障，生命没有尊严，国家又怎么会有未来，民族怎么会有希望？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
那么，钱从哪来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“泰国统治者和财阀不思进取，给日本车企打了几十年工，现在一个自主品牌都没有，泰国永远是打工仔，仰人鼻息，永无出头之日！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们泰国人不够聪明吗？没有技术吗？并不是！我们要创造自己的汽车产业，修建自主技术的高铁，不依赖任何人，不被任何人绑架，钱要赚，本事也要学，将泰国变成一个世界制造业的新高地！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有了产业，就有了钱，再加上色情业和博彩业的税收，福利的钱不就有了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
小明的回答，让我听得时而热血沸腾，时而哭笑不得。虽然有些地方明显过于理想化，但依旧散发着变革国家的冲动、改天换地的热情，就像是见到了1900年的同盟会、1920年的大学生，让我有些恍然。要是我是泰国人，再年轻个15岁，估计当场就要向小明申请入党了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/08/20240808175905191.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国远进党支持者&lt;span&gt;泰国网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6033e75607de39a0ab5c4e9e28fe0ce</guid>
<title>今日之英国，不配称“皇家”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2024_08_09_744272.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的英国机构，还能不能冠以“皇家”的头衔？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格地说：不能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常看到英国各种机构或组织的名称是“皇家XXX”，例如皇家艺术学院（Royal College of Art）、皇家音乐学院（Royal College of Music）、皇家农业大学（Royal Agricultural University）、皇家历史学会（The Royal Historical Society）、皇家学会（The Royal Society），以及皇家海军（Royal Navy）、格林威治皇家海军学院（GreenWich Royal Naval College）、皇家空军（Royal Air Force）、克伦威尔皇家空军学院（Royal Air Force College Cranwell），等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是细看，它们所用的形容词都是royal，这个词的准确意思是“国王的、王室的”。它对应的名词，英语是king、法语roi、德语könig、西班牙语rey、意大利语re，都来自拉丁语rex，意思是王，国王，等级是诸侯王，而非皇，皇帝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皇帝，英语emperor，法语impérateur、德语kaiser、西班牙语emperador、意大利语imperatore，都来自拉丁语imperator（指挥官、统帅），可以追溯到imperium（军队的领导权）。罗马共和国后期，凯撒取得事实上的统治权后，迫使元老院将自己的任期延长再延长，最后，干脆成为了无任期限制的“终生独裁官”，并将只能战时拥有的imperator的头衔变为终生特权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恺撒被刺杀后，屋大维获取了最后的权力和称号，也包括了imperator的头衔。公元前27年，元老院授予他“奥古斯都”的称号，古罗马由此进入帝国时代。屋大维先后获得保民官、祭祀长、第一公民等多个职称，imperator不过是其中之一。随着帝国体制逐渐稳固，imperator成为了皇帝的专称，由后代统治者传承。395年，帝国分裂成东、西罗马两块，皇帝也就变成了两位，享有同样的资格等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/31/20240731101733315.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
盖维斯·屋大维·奥古斯都（Gaius Octavius Augustus），公元前63年—公元14年，被公认为是古罗马、欧洲的第一位皇帝&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
476年，西罗马帝国灭亡，法兰克王国开始兴盛。800年，法兰克王国加洛林王朝的国王查理因救助了教皇利奥三世，被感激的教皇加冕宣布为“罗马人的皇帝”，号称查理曼（查理大帝），意味着他从此成为古罗马帝国的传承人和基督教世界的保护者，奠定了欧洲皇帝由教皇加冕的制度。此后，罗马皇帝的称号一直在加洛林王室传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/31/20240731101752316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
800年，教皇为查理大帝加冕&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，法兰克王国一分为三，成为法国、德国、意大利的起源。其中的东法兰克王国（德国的前身）下属最大的是萨克森公国，十世纪中期的统治者奥托又帮助当时的教皇约翰十二世平定了叛乱。962年，后者在罗马圣彼得大教堂为奥托加冕，成为“罗马帝国”（即神圣罗马帝国）的皇帝。以后神圣罗马帝国的君主们便承袭皇帝的称号，与东罗马皇帝并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1453年，东罗马帝国灭亡，但是莫斯科公国大公伊凡三世娶了其末代公主索菲娅·巴列奥略。按照欧洲大陆传统，虽然独生女儿不能继承皇位或王位，但可以因出嫁而由女婿继承，所以伊凡三世可以自称为皇。不过当时莫斯科公国实在弱小，没那个胆子自称俄罗斯皇帝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1721年，罗曼诺夫王朝的彼得一世正式加冕称帝，国号改为俄罗斯帝国，欧洲回到同时两帝的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，就是拿破仑一世横空而出，1804年他请了教皇加冕，但是在典礼上夺过皇冠，自己给自己加冕。而当时神圣罗马帝国皇帝佛朗茨二世为了对抗拿破仑，灵机一动把所属的奥地利大公国升格成为奥地利帝国，自己兼任奥地利皇帝。两年后拿破仑灭了神圣罗马帝国，这位神罗末代皇帝佛朗茨二世依然保留了奥地利皇帝之位，变成了奥皇佛朗茨一世。这一时期，欧洲法皇、奥皇、俄皇三帝并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/31/20240731101825216.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1804年拿破仑加冕典礼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1870年普法战争爆发，普鲁士打败了法兰西，俘虏了法皇拿破仑三世，法国临时国防政府推翻了第二帝国，皇帝称号从此在法国历史上消失。但是此消彼长，1871年威廉一世在法国凡尔赛宫宣布建立德意志帝国，加冕为皇帝，也算是报了拿破仑一世灭掉前身神圣罗马帝国的仇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/31/20240731101857838.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1871年，普鲁士国王威廉一世在凡尔赛宫加冕为德意志皇帝&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战后，德意志帝国、奥匈帝国，还有俄罗斯帝国相继灭亡，欧洲从此再无皇帝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，欧洲尚有大不列颠及北爱尔兰联合王国、西班牙王国、挪威王国、瑞典王国、丹麦王国、荷兰王国、比利时王国、卢森堡大公国、安道尔公国、摩纳哥公国和列支敦士登公国11个君主制国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从头到尾，欧洲的皇帝根本就没英国什么事。英国在欧洲说它是皇室，一定会被嘲笑兼骂死。但它的确也曾经有过一个皇帝头衔，是从亚洲的印度而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度历史上孔雀、贵霜、笈多、戒日、德里苏丹诸朝代，都是与他国并立，其君主基本应是国王的级别，没有明确的皇帝称号。但是到了莫卧儿帝国（1526-1857），除了南部一小块地方，基本统一了印度大陆，鼎盛时期面积大约为380万平方公里，君主享有皇帝的称号（其祖先是蒙古贵族，曾建立帖木儿帝国，先后自称大埃米尔、苏丹）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1600年12月31日，英女王伊丽莎白一世授予不列颠东印度公司皇家许可状，负责东方贸易，第一批船只于1608年到达印度，历时200余年，最终完成对印度的统一殖民。1876年5月1日，《1876年王室名衔法令》正式生效，授予维多利亚女王“印度女皇”的头衔；1877年1月1日，印度德里正式宣布女皇即位，她享有“大不列颠及爱尔兰联合王国女王和印度女皇”的名号。不过，这个皇帝一非欧洲帝位，二无教皇加冕。1947年印度独立，摆脱了英国的统治，从此英国君主就不能再自称皇帝了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/31/20240731101910124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
维多利亚女王，大不列颠及爱尔兰联合王国女王（1837年—1901年在位），印度女皇（1876年—1901年在位）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从一开头提及的各种组织机构名称也能看出，名号都是规规矩矩地使用“Royal（王家的）”形容词，并未逾越。只是19-20世纪翻译这些名词时，一来当时中国正是最羸弱的时候，看见洋人便气矮三分，二来在1876-1947年间，英王的确享有一个皇帝称号，就把royal译成皇家的。但是欧洲等级分明，皇帝emperor与国王king，皇家的imperial与王家的royal，绝不会互相通用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，中国的许多词典依然解译royal为“王的、王室的、皇家的”，因为中国历史上先译为了“皇家的”，才在中文词典中给这个词增添了皇帝级别的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一个例外——帝国理工学院，全称为帝国科学技术与医学学院（Imperial College of Science, Technology and Medicine），于1907年建立，由维多利亚女王、阿尔伯特亲王1845年建立的皇家科学院（Royal College of Science）和大英帝国研究院（The Imperial Institute）、皇家矿业学院（Royal school of mines）、伦敦城市与行会学院（City and Guilds of London Institute）合并组成。可能成立时就用了帝国研究所里的Imperial，到今天已成为历史事实，就不作更改了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f857680883319c8904a73eb22aa2e5a</guid>
<title>美国给了越南这个承诺，为何又反悔？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoWeiHua/2024_08_09_744267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵卫华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽快承认越南的市场经济地位，是拜登2023年对阮富仲做出的郑重承诺，也是越南长期以来梦寐以求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布林肯出席阮富仲总书记葬礼时，越南国家主席苏林和政府总理范明政再次向布林肯提及了此事。然而，8月3日，就在布林肯刚刚离开河内，苏林以全票当选越共中央总书记的当天，越南收到了美国方面的通知：美国拒绝承认越南的市场经济地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于越南而言不异于一记平地惊雷，不仅瞬间击破了越南长期以来希望获得美国对其市场经济地位承认的梦想，也使越美关系备受打击。越南的失落，恐怕并非其外交部发言人在4日回复媒体询问时提到的“失望”一词所能概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/07/20240807150037339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月27日，越南国家主席苏林在主席办公厅代表越南党和国家领导人会见了赴越南吊唁阮富仲总书记逝世的美国国务卿安东尼·布林肯。&lt;span&gt;VGP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越南对美享有巨额贸易顺差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南为什么如此看重美国给予的市场经济地位？这与越南经济的特点和其与美国的经贸关系密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南是一个高度依赖外贸驱动的新兴经济体，自2000年以来，越南经济增长率就与其当年的对外贸易额特别是顺差额保持着高度的正相关性，其经济增长率随着外贸顺差的波动而波动。最近20年来，越南经济增长位于波峰和波谷的年份恰与外贸顺差波峰和波谷的年份大致重合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2019年越南对外贸易总额达5169.6亿美元，顺差达99亿美元，创造自2015年以来贸易顺差的新高，其GDP增速也相应地达到了7.02%的新高。2020年，受新冠疫情的影响，越南的对外贸易受到很大的冲击，使得其GDP增速也跌至了2.91%，创下了20年来经济增速的新低。2022年，越南走出疫情影响，对外贸易额达7325亿美元，比上年度增长11.45%，贸易顺差112亿美元，比上年剧增80亿美元，GDP年增速达8.02%，创下了20年来增速的又一峰值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，越南虽已与188个国家地区建立了经贸关系，但核心伙伴其实只集中在中国、美国、欧盟、韩国、日本和东盟六个主要国家和地区内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对外贸易总额来看，越南前六大贸易伙伴依次为中国、美国、韩国、东盟、欧盟和日本，贸易额分别为2349.2亿美元、1238.59亿美元、863.82亿美元、813.04亿美元、622.48亿美元和476.06亿美元，约占越南外贸总额的80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从出口额来说，则依次为美国、中国、欧盟、东盟、韩国和日本，出口额分别为1093亿美元、577亿美元、468亿美元、340亿美元、242.29亿美元和242.23亿美元，占其出口总额的比例大约也是80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从贸易总量上讲，中国是越南最大的贸易伙伴，但若从顺差角度衡量，最重要的贸易伙伴当属美国和欧盟，2022年顺差分别为947亿美元和318亿美元，相反，越南与中国的逆差则高达602亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不仅是越南最大的出口市场，还占据了越南全部顺差总额三分之二以上的份额。对于高度依赖于贸易顺差的越南来说，美国和越美经贸关系在越南经济发展中的地位可见一斑，这也是越南为何如此看重美国承认其市场经济地位的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/07/20240807150422143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南盖梅-市威港&lt;span&gt;越媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国欲拉越反中&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国对越南非常重要一样，越南同样对美国也有极为重要的战略地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革新开放以来，经过近40余年的发展，越南从一个曾经贫穷落后的国家发展成了一个极具潜力的新兴经济体。它不仅拥有超过1亿人口的庞大市场，GDP总量4300亿美元，人均GDP超过4280美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着国际地位的不断上升，其地缘战略地位日益上升。从农德孟时期开始，美国就没有停止过对越南的拉拢。中美战略竞争加剧后，美国更是想尽一切办法企图将越南变为遏制中国的战略支点，多次提出进一步升级越美关系，并进一步将越南拉入印太经济框架，企图将越南打造成美国与中国脱钩断链的可靠伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，为了让越南能够配合美国共同遏制中国，特朗普、拜登、彭培奥、哈里斯和布林肯等一众美国政要还先后多次向越南保证美国尊重越南的社会制度，不寻求颠覆越共执政地位，希望看到一个繁荣、强大和独立的越南。在全球生产链领域更是不遗余力打压中国，2022年，美越韩三国签署稀土合作协议，意图依靠越南丰富的稀土储备与美韩两国的技术优势破除中国在稀土领域中的垄断地位，在稀土领域里对中国“去风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述背景下，越美关系不断走近。2023年秋，在美国的不断要求下，越美关系实现了升级，终于满足了美国多年来的一个愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对越南的鼓励，拜登在河内当面向阮富仲承诺，美国将马上启动紧急认证程序审查越南的市场经济地位问题，尽早承认越南的市场经济地位。这使得越南非常兴奋，以为美国会很快承认越南的市场经济地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，越南始终坚持在中美之间维持平衡的既定立场，在越美关系升级不久，中越两国领导人就中越命运共同体建设达成了共识。这使得美国极为失望，虽然事后美国与西方的部分人不断以中越两种语境下表述差异诋毁中越命运共同体，但也难以否认中越两国建立在共同体基础之上高于越美全面战略合作关系的事实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>