<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>14f905747ae36be711a18ba0f8bf448a</guid>
<title>手握铁盘的“懂王”会把自己吊死在一棵树上吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_11_08_570723.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/08/20201108103033629.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/ 观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是拜登宣布胜选，多国政要发来贺电，另一边特朗普依然在不断质疑佐治亚和宾夕法尼亚等战场州的计票存在“违法问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“懂王”反击的第一步就是重新计票。只要能有一个州翻过来，“懂王”就认为有理由把所有争议州全翻一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于经费、钱和程序，很多人搞反了一件事情，在涉及政权归属的过程中，政治人物的意志、对于政权的追求是压倒性的，程序和资源是为其服务的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“懂王”其实非常清楚，他必须把整个选举进程继续控制在精英和民众结合部的边缘，而不能完全变成一种纯精英阶层的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他绝不会把自己吊死在联邦最高法院介入这一棵树上。因为联邦大法官在美国是神一样的超级存在，没有任何政治人物能再拿捏他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且退一万步讲，就算大法官效忠于自己的提名力量，三个是特朗普提的，三个是共和党建制派提的，三个是民主党提的，所以对特朗普而言，不是6:3，是3:3:3，另六个联合起来做掉特朗普的概率还大一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重新计票的操作，拖到11月底非常轻松，那时对各州派遣选举人团就会面临巨大的困境，美国就会面临重大的宪政危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“懂王”经典演绎的性格是“我死之后，哪怕洪水滔天”，选举是不能输的，尽一切去赢。他现在就是莽一路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“懂王”的票数没有拜登高，他但也超过了民主党心心念念的奥巴马创纪录的票数。这是他的政治筹码，警告共和党，不要和我轻易切割。他最担心两党建制派精英联手把他排除出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些支持者是“懂王”真正的铁盘，他们跟着“懂王”走，如果共和党要切割，有没有可能促成美国政治的一次大洗牌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把“懂王”逼急了，他去找桑德斯建个穷人党，你们建制派建个富人党，你看谁在政治上更有话语权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种彼此心照不宣的筹码展示，可能是“懂王”手上真正意义上能称为底牌的东西。至于内战、特赦、交易，开心就好。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15f966cc739d20644e5c2815cc6b27fb</guid>
<title>中国和西方必须在竞争时，预留一些空间</title>
<link>https://www.guancha.cn/tonyblair/2020_11_08_570713.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情将让2020年的这场美国大选显得尤为特殊——由于美国疫情不断恶化，今年大选相较往年，有大概8200万人将通过邮寄选票的方式来为乔·拜登或唐纳德·特朗普投票，这比2016年时多出了将近5000万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邮寄选票的合法性问题本就可能引发美国两党激烈斗争，进而导致大选不确定性上升，如今30万张邮寄选票下落不明，大选再添谜团。&lt;/strong&gt;有美媒分析，如果特朗普坚持通过法律程序质疑邮寄选票结果，世界接下来可能见证旷日持久的法律大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球瞩目的美国大选结果，会如何改变中美关系的下一步走向？未来在疫情应对和全球经济复苏方面，国际合作还有哪些空间？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“不管谁最终当选，中美双方仍将会出现真真切切的对抗……我们有必要让这种对抗不出轨。”&lt;/strong&gt;10月24日，英国第51任首相托尼·布莱尔在第二届外滩金融峰会上说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和伦敦政治经济学院副教授金刻羽进行的这场对话中，布莱尔认为，&lt;strong&gt;当前时刻全球协调和全球领导力缺失，各国至少要在绝对必要的事情上进行合作。&lt;/strong&gt;中国作为世界主要领导者的地位和实力不容忽略。尤其在气候变化和经济复苏等方面，西方国家必须要和中国合作，才能找到解决方案。在他看来，&lt;strong&gt;中国力量的崛起是正当事实，大多数西方人对中国并无敌意，双方需要积极坦率地进行对话。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“21世纪最重要的双边关系就是中美关系。”布莱尔说，而&lt;strong&gt;欧洲可以帮助塑造更有成效的中美对话。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还表示，&lt;strong&gt;当今世界政治面临的最大挑战是如何更好地掌握并充分利用技术革命，通过技术来实现长期的经济目标，创造充满活力的现代经济。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为金刻羽&amp;amp;布莱尔对话实录
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中文实录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情加速技术革命进程，改进国家和公民之间的互动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金刻羽：&lt;/strong&gt;您一直在致力于为各国政府提供抗击疫情的建议，督促政府思考对抗全球流行病的战略，我对您在三个方面的想法特别感兴趣，首先是技术。您曾敦促各国政府，利用技术杠杆来对抗疫情，能对此进行详细的解释吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;BLAIR：&lt;/strong&gt;我们研究所现在精力都集中在了应对疫情方面，研究各国政府包括英国应该做出怎样的正确反应。同时也有同事做关于非洲、中东和世界其他国家研究。其中有一件事让我们印象特别深刻：那就是各国一定要明白，&lt;strong&gt;我们正生活在一场技术革命中，这些技术变革在疫情之前就已经存在，但疫情之后这些变革的速度加快了，强度也加剧了。&lt;/strong&gt;所以我认为我们需要让各国了解到技术变革能给国家带来哪些好处，这也是我们在疫情过程中学习到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说我们现在通过网络进行对话，再比如说大多数的人已经转为在线工作等一些疫情中出现的一些创新行为。我们需要加快发展快速测试、开发治疗方法、疫苗等等。但我认为疫情让技术具有更广泛的涵义。比如说在医疗中，积累大量的数据非常重要，充分使用这些数据也很重要。因此，在我看来，&lt;strong&gt;当今世界政治面临的最大挑战就是这场技术革命，我们要了解它、掌握它、利用它。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金刻羽：&lt;/strong&gt;我分享一下中国在技术使用方面的经验。技术实际上已经成为了一个强有力的政策工具，不仅在抗疫和公共卫生方面发挥作用，也在经济和金融复苏方面发挥了很大作用。中国的技术生态系统非常广阔深厚，由于这场危机对不同人群的冲击有很大的不同，&lt;strong&gt;而最优的对策就是针对不同群体采取特定的有针对性的政策，我们把它称为精准施策。通过技术可以做到精准政策的实施。&lt;/strong&gt;我们可以为医护人员提供医疗保险，降低出口企业的资金成本，降低物流公司的成本，为不同的群体量身定制政策。我觉得在这个方面中国有很多经验可以分享给世界其他国家，你也和非洲国家合作过，非洲的技术也有了飞跃性发展。反而是西方发达国家在这方面落后了，还没有充分使用这些工具，没有能够利用这次疫情实现技术的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;BLAIR：&lt;/strong&gt;是的，确实如此。这对西方政府和政策制定者来说是个很大的挑战。&lt;strong&gt;在西方国家以及许多发展中国家，政策制定者和变革者分散在两个不同的群体中，制定公共政策的人和改变世界的人没有进行对话。&lt;/strong&gt;而我们的目标之一，就是让这两组人开始对话，帮助他们互相理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，今天的西方世界面临着巨大的挑战。我们正在为经济复苏倾注一切资源，包括支持系统和投入资金等等。为了克服疫情，我们的支出是极其巨大的。亚洲已经投入了数以万亿美元计的资金来对抗疫情，西方为了度过这次经济衰退，货币政策和财政政策正在全面调整。但与此同时，&lt;strong&gt;这可能会给我们带来巨大的债务问题。而且如果通货膨胀再次出现，届时我们将面临真正的挑战。&lt;/strong&gt;因此，我们应该研究如何削减成本？如何管理才能使我们的公共服务，比如在医疗保健领域的服务效率更高？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;技术是实现这一目标的途径。如果我们能够利用好这场技术革命，我们就有机会重新安排国家的开支并且改进公民与国家的互动。&lt;/strong&gt;所以，在我看来这是一个根本性的变化。我认为目前西方政治所面临的挑战是，是否可以重新出现能从长远角度考虑问题的领导，做出对国家长期有益的决定。而现在的政治环境中，充斥着短期的被动政策。在脱欧后，英国面临的挑战是必须要创造一个真正充满活力的现代经济，吸引全世界最优秀的人才。而教育体系尤其是高等教育，必须与商业部门互动以便推动技术创新。我认为在某些领域例如生物技术领域，我们有能力做到这一点，但需要大的结构性变革才能确保我们有充分的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国与西方需要在技术竞争中预留合作空间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金刻羽：&lt;/strong&gt;你提到了全球领导力，这是你的愿景的第二个方面，对此你直言不讳。但是当世界最需要领导力的时候，为什么我们没看到全球协调和全球领导力？是领导人能力不足吗？还仅仅是因为缺乏意愿？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;BLAIR：&lt;/strong&gt;更多的是缺乏意愿，因为对领导力的需求是显而易见的。我从来没有遇到过这样触及到每个人的政治问题。这次的疫情影响到了每个人，每个人都不得不改变自己的生活和工作方式，以及与其他人的交往方式包括和自己的家人的交流方式。所以，政治领导人难免要先看看自己国家的情况，这是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很明显，既然是全球大流行，既然我们都面临同样的重大挑战，我们的应对方式可能不同，但面临的挑战本质上是一样的：如何阻止疾病的蔓延，控制它，并消灭它？&lt;strong&gt;我认为难以置信的是全球协调的欠缺，&lt;/strong&gt;比如在提升测试能力、开发快速测试、加速治疗技术和疫苗的生产和分发、以及分享最佳实践案例、分享疾病数据等方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在各国虽然有了一些合作但程度非常有限，只是临床医生们在一起工作，分享一些工作规程之类，还有“新冠疫苗倡议”之类的协议，把疫苗送到发展中世界。但没有能够站出来引领世界的领导者，告诉大家：好吧，尽管我们在其他50件事情上有意见分歧，但抗疫这些事情我们要合作处理。比如在我们国家，快速检测是控制疫情的一个重要环节，假设世界各大国在这次危机开始时就聚在一起说，我们要鼓励开发快速、易用的现场测试，我们也许可以将这些测试的开发周期缩短几个月。我不明白为什么我们没有这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金刻羽：&lt;/strong&gt;那么在你看来是什么根本原因导致了这种缺乏全球领导力和协调的现象？中国可以在这里发挥很大的作用，而且在某种程度上已经发挥了作用，但可以有更多的协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;BLAIR：&lt;/strong&gt;我觉得有两个基本的挑战要克服。一个是很多国家，尤其是&lt;strong&gt;美国，现在变得非常内敛，专注于自己的内部事务。&lt;/strong&gt;其次坦率地讲，你应该知道美国和西方国家与中国之间的关系是一个很大的挑战。只有双方都做出改变才有希望让事态出现转机，而这件事绝不会容易。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d32fd5d3742559eaf78de41c6b8fe7f5</guid>
<title>一周军评：拜登赢了，美军会变吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2020_11_08_570712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最为关键和重要的新闻，毫无疑问就是正在美国进行，但至今还未彻底分出胜负的新一届美国总统选举了。作为决定未来4年美国国家元首的重要活动，美国总统的变化在很大程度上也会影响甚至改变美国的全球军事战略；与此同时，美国海军正式签署合同，开始建造第一艘“哥伦比亚”级战略弹道导弹核潜艇，全球战略导弹核潜艇的新一轮竞赛正式迎来了新的玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/08/20201108072522170.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;随着拜登宣布胜选与多国政要发去贺电，尽管特朗普还没认输，但美国政权更迭已成定局，美国的整体军事战略将有一定程度的变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新总统会有新战略吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月3日，美国进行第46届总统选举投票活动。然而与前几届美国大选在投票结束后24小时就分出胜负不同，直到北京时间11月8日凌晨，根据已经完成统计的各州情况，民主党候选人拜登才刚刚获得胜选所需的273张选举人票，理论上当选下届美国总统。但由于全美选票统计工作尚未真正完成，在几个关键性的摇摆州中，由于大量邮寄选票的存在，以及美国选票统计工作进展迟缓，加上双方的选票差距相当接近，美国现任总统特朗普依然拒绝承认自己竞选失败，并在声称自己胜选的同时指责民主党在选举中舞弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于特朗普拒绝认输，同时反复指控民主党选举舞弊，并且要求重新统计多个州的选票并发起诉讼，辅之以大量情绪激动的选民在各地行动，美国大选的正式结果与政权的顺利移交可能在未来几个月里都会存在一定的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/08/20201108072748849.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各州的警察、国民警卫队也会不安生几个月 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于绝大多数当代国际政治观察人士而言，本次美国大选可算是以特朗普为代表的美国保守政治势力在美国政治舞台上的一次表演高潮。在选情最为僵持的一段时间里，不少人都曾经担心过为达目的不择手段的特朗普可能会拒绝承认大选结果，号召大量拥枪的美国保守白人民众甚至动用军队武装夺取政权，引发全美规模的内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从目前看来，一方面特朗普在过去四年里并未刻意扶植忠于自己的美军力量，在军队中并无如此之大的号召力，另一方面美国军方不仅长期以来缺乏军事政变的传统，且目前的国防部高层与特朗普同样关系冷淡，特别是此前特朗普计划大选后解除现任国防部长埃斯珀职务的传言与前几天媒体有关埃斯珀打算主动辞职的报道，更是证明眼下动用美国武装力量来帮助特朗普胜选的想法缺乏现实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/08/20201108080048637.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国内党争孕育出的暴力团体，如右翼民兵和ANTIFA，是美国民众分裂的主要推手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，以拜登为代表的美国民主党入主白宫，看起来已经是大势所趋，而特朗普等人在白宫的日子也要开始最后的倒计时了。这就带来两个不小的问题：最后不足百日的特朗普政府会在全球安全问题，尤其是印太地区上制造什么新麻烦？新一届美国政府又会如何应对特朗普留下的“烂摊子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际公认的政治素人型政客和“美国优先论”的积极践行者，虽然特朗普在过去的4年任期中除了少数几次外科手术式的一次性打击和暗杀行动外，几乎没有大规模动用美军“开新坑”发动或者介入战争，但他对于冷战后国际安全环境造成的破坏却可能是冷战后历任美国总统里最大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是美国退出《中导条约》，重新研制发展和部署中程导弹，以及美国在《新削减战略武器条约》延长的谈判中表现出的种种不合作态度，不仅重启了两国中断30多年的陆基中程导弹军备竞赛，更是重创了美俄两个全世界头号核大国长期以来在核武器领域达成的信任与默契，甚至可能引发全世界范围内大规模的核军备竞赛；展开针对中国的贸易战，则让中美两国来之不易的友好关系迅速倒退，加剧了两国在西太平洋水域发生摩擦乃至冲突的可能性；对朝鲜施加看似严厉但实际无效的制裁，用自以为是的谈判要求惹恼朝鲜领导人；单方面撕毁协议，重启对伊朗的制裁；推翻前任在以色列定居点上的承诺……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列毁约的背后，是全球各个冲突地带本就不多的政治互信的进一步消弭，加上全球经济不景气和各种极端思潮的兴起，尽管全球安全形势的恶化不是美国一国的责任，但不可否认特朗普的存在和作为加剧了这一态势的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/08/20201108080216845.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东亚中导、中东冲突、欧陆增兵，特朗普将不少热点地区&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地缘态势重新带回冷战对时代&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在1月20日之前，特朗普能够在安全领域“作妖”的时间和资本都不太够了。从美军的角度看，经历了2020年几乎一整年的新冠疫情的折腾，直到最近才基本摆脱了疫情带来的各种不良影响，虽然小规模的疫情感染还是难以避免，但类似今年上半年“罗斯福”号航母这样超过20%的舰员感染新冠病毒，导致航母被迫离开战斗巡航岗位，引发印太地区美军战斗力的巨大空缺的情况至少不会再度发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过由于美国本身的疫情状况极不乐观，美军为了防疫也付出了不小的代价，其中就包括美军为了进行防疫隔离大幅延长的部署前准备时间，以及目前相对勉强的全球部署状态。无论是在西太平洋、近东高加索地区还是在其他位置，美国军队的存在都有些捉襟见肘，再考虑到美军从国防部长开始与特朗普的不和睦，指望美军能够不打折扣地在剩下的几个月任期里为特朗普“赴汤蹈火”，多少有点儿显得异想天开。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/08/20201108080348187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普一顿整军，美国航母还是处处真空期&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddfffa5450102357c2d2d506eb972114</guid>
<title>特朗普的优势，魔术般的消失了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JacobStewartHacker/2020_11_08_570709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雅各布·哈克、保罗·皮尔森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年大选前的几个月，一位财阀领袖在犹他州帕克城（Park City， Utah）的私人活动上坦诚地面对了这一点。这场活动由米特•罗姆尼（Mitt Romney）主办，来宾有保罗•瑞安（Paul Ryan）。罗姆尼在贝恩资本（Bain Capital）的前搭档爱德•康纳德（Ed Conard）后来在网上发表了他的评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《不平等的好处》（The Upside of Inequality）一书的作者，他认为“商业领袖和自由企业倡导者”正在面对一个关键时刻，需要他们进行“艰难的，甚至令人作呕的妥协”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，要“重夺共和党的控制权”，经济精英需要“一个新的同盟”，以取代此前建立的同盟，这一旧同盟“基于罗伊诉韦德案（Roe v. Wade）后所获得的宗教权利……我们还利用它将边际税率从70%降到28%”。康纳德提到，“这一旧联盟的人口正在减少。”新的联盟将争取“失业工人”的支持，并要求“自由企业倡导者”向移民和贸易保护让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康纳德把这一“新同盟”打造成“特朗普主义”的替代性方案，但事实上，它听起来与特朗普主义没有什么不同。“令人作呕的妥协”可能比康纳德想象的更加令人作呕。但这样的确也带来了巨大利益，虽然那些失业工人一点儿也享受不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年特朗普当政期间，共和党无视全国人民的明确意见，执意推进企业减税，将企业所得税从35%减至21%。随着共和党在税收和放松管制议题上采取越来越强势的立场，美国最大型的企业和最富有的公民不费吹灰之力就获得了巨大利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院支持商业的诉讼也多了起来，经济精英获益颇丰。康纳德服务的财阀们除了达到政策通过的目的，也收获了不少利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化对美国资本主义的长期发展有百害而无一利。它们现在就在侵蚀民主制度。但在坐拥大量财富的人看来，这些变化似乎并没有那么糟糕。我们需要一再警醒那些财阀们：只有共同的繁荣才是长期的繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/06/20201106165849466.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;296&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，我们也不要期待他们能基于开明的自我利益考量，或因某种贵族责任感而纠正他们的路线。就跟在新政（New Deal）时期和1960年代的改革中，或是当艾森豪威尔断然否决商业保守派提案时（因为他知道投票者一定会支持他）一样，随着来自下层的压力增大，经济精英会逐渐变得克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这种压力究竟出自何处？最乐观的观察者们认为，它会来自不可阻挡的人口变化趋势，他们预测将有一个“崛起的民主党多数”，就像当年把加利福尼亚州从共和党的据点变为民主党的据点那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，在李•阿特沃特向当时的前加利福尼亚州州长罗纳德•里根的总统竞选团写了一封备忘录时，共和党还手握这个州的政治主导权，自第二次世界大战以来就一直如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，根据加利福尼亚州的选民注册情况来看，共和党只能是“第三党”，其支持率不仅远低于民主党，也低于“立场不明”的独立人士(Independent)。而大多数独立人士都较倾向于民主党。共和党只在少数一些白人农民为主的国会选区具有竞争力，而民主党则控制着州的所有政府职位，并且在州立法两院都拥有三分之二多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生了什么事呢？1994年，共和党州长皮特•威尔森（Pete Wilson）竞选连任面临挑战。作为反击，他制定了煽动选民的策略。他用“第187号建议”鼓动共和党人，根据这个建议，将设立一个州办公室专门验证公民身份，以禁止无身份者获得公共教育资源和非紧急医疗服务。那一年的竞选广告就已经有了特朗普时代风格了，颗粒感强的黑白图像，内容是人们涌向边境关卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔森的计划取得了策略上的成功。选民纷纷支持他（那一年共和党在全国获得了压倒性的支持），他成功连任。然而，对他的政党来说，他的立场在策略层面是灾难性的。“第187号建议”本身的重要性依然未明，它获得了通过，但很快在联邦法院被驳回，最终被裁定违宪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>139460447ad2029040f60af542ed82d7</guid>
<title>拜登胜选，对中国也没什么大不了的</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_11_08_570705.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/04/20201104145247702.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扣人心弦、跌宕起伏而又丑陋无比的美国大选，终于历经漫长的计票过程而降下帷幕。历史上年龄最大的候选人、民主党的拜登笑到最后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处于空前困境的西方早就把拜登胜选当作扭转乾坤的关键。无论是恢复世界秩序、自由贸易、气候保护、推动全球化还是面对中国崛起的竞争等等，都期待美国重新扮演领导者角色。对中国而言，无论谁当选，都要慎重考虑中美关系以及可能对自身发展崛起的影响，特朗普连任更多的是战术层面考虑，但拜登当选也不会是多么巨大的挑战，都是危机并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/07/20201107143153709.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对特朗普的执政风格，拜登的对华政策，或有两个最大变化：第一会重拾价值观牌；第二，会重打盟友牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在胜选前就承诺，将在当选后的最初数月召开全球“民主峰会”，他的政府不会像特朗普当局一样敌视欧洲意识形态。且不说在全球疫情如此严重的情况下，这个“民主峰会”是否能开的起来，是否还有“民主自信”，但也显示了拜登重拾“价值观牌”的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说2016年以前，“价值观牌”还是一个应对中国的比较有效的武器。但是经过英国脱欧、特朗普四年执政和新冠疫情的打击，这张牌基本上已经废了。中国社会各界已经树立了坚实的制度自信。即便自由派群体也难以再用这张牌产生影响力，甚至这张牌会对他们的公信力造成巨大伤害，比如他们还敢主张欧美的今天就是中国的明天吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于价值观牌里面的人权议题，在我看来效果也有限。比如马克龙在9月8日回应议员要求时曾批评中国的新疆政策，结果一个月以后，一位历史老师就因为涉及伊斯兰教先知的漫画而被报复杀害。马克龙对此事的处理和表态引发全球穆斯林国家的抗议，本国国内更是袭击不断。由于西方国家纷纷站在法国一边，这位历史老师的举动、法国的举动正是把整个西方和伊斯兰世界拖进一场对抗中。这时候，美国和欧盟还有什么资格再打人权牌？如果西方打着保护穆斯林的旗号向中国施压，只怕不但没有效果，还反而会引发自己国内民众的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于盟友牌，我在《拜登赢了，欧洲也不会跟着美国跑》一文就分析过，欧洲本身就有很大的独立性，它的利益和美国也不完全重合，而且政策经常过山车般变化的美国也实在靠不住，所以对于欧盟来说如何利用中美竞争谋取自己的最大利益才是最重要的战略谋划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在某些领域盟友牌还是有用的。比如在经济领域，贸易逆差、中国市场开放、国有企业补贴、知识产权保护、技术转让等议题。这里面有不少本身也符合中国自身发展的需要，比如知识产权保护，中国现在也是知识产权大国，也需要强调保护。更主要的是，经济领域更便于谈判妥协，只要不打贸易战，双方都是赢家，这和主权问题不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于地缘政治，如东海、南海、台海等，欧洲现在还是有心无力。因为欧洲目前最大的挑战是遏制疫情、恢复经济。国际事务并非首位，更何况还需要经济强势复苏的中国支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从拜登个人的政治理念和从政经历来看，中国虽然被美国视为最大的竞争对手，但双方仍然有着巨大的合作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登是自由贸易和全球化的信徒。他执政后，大概率会改变或取消特朗普在全球多地发起的贸易战。正如他在竞选时指出的，贸易战只是伤害了美国消费者，多数关税都被转移到消费者身上。虽然从中国的进口减少了，但美国的贸易逆差却继续迅速上涨，因为其他地方填补了中国的空白或是其中一部分成了转口贸易，工作岗位和产业也没有回流到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，要想全球化，就不能脱钩，特别和中国，更是不可能。所以拜登即使不会马上取消对中国的各种限制，但也不会再度升级，并试图通过谈判来获得中国的某些让步，之后再逐步取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人判断是，华为的处境会有较大改善。一是拜登可以给予更多企业出口许可，变相废除特朗普的科技战。中国每年进口3000亿美元的芯片，占全球市场的三成多，且增速也是全球最快的。这样大的市场如果放弃了，会严重影响到美国自身的发展。虽然美国的供给无可替代，但中国这个市场也同样是无可替代：欧洲发达国家有自己的技术，比中国落后的国家不需要这样先进的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这不仅是拜登个人的信仰，也是民主党支持者的理念。哪怕是为了对自己的选民负责，他也要改变特朗普的做法。而且这次选举，华尔街金融巨头们一反常态的大量捐款支持拜登。这固然是不满特朗普变幻莫测的执政，也是希望通过捐款能一定程度影响拜登的决策。资本是最支持全球化的，可以说拜登、他的选民以及华尔街资本都罕见地结成统一战线，要逆转特朗普时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，拜登主张国际合作来应对共同挑战。比如气候变化、核扩散、新冠疫情、反恐等等，而这些议题离开中国是不可能的。所以美国必然要在这些领域和中国合作。既然需要中国的合作，中国就有了和美国讨价还价的筹码。这不像特朗普，谁都不管不顾，就是单打独斗，甚至让中国难以找到影响他的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/07/20201107143749164.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，从国际关系上来讲，拜登一向把俄罗斯视为敌人，中国不过是最大的竞争对手，他在竞选时也是这样区分中国和俄罗斯的。他表示 ：“如果这个国家是我的威胁或是敌人，我不会允许我的关键技术出口到那个国家。这会对供应链、军事合作等方面造成连锁效应。相对的，如果你把中国当成竞争对手，就可能有沟通空间，甚至可能共创双赢局面。这是截然不同的情况”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的立场，可能和如下事件有关：一是当年俄罗斯吞并克里米亚，就是他参与应对和进行制裁的。二是2016年大选，情报部门的结论是俄罗斯的干预改变了大选结果，导致民主党希拉里功败垂成。这对民主党来说可谓苦大仇深。干预内政本就突破了美国的底线，再加上俄罗斯不仅收留了斯诺登，还出兵叙利亚，直接站到和美国对抗的第一线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以拜登执政以后，很有可能会将相当大的精力放到俄罗斯身上。而俄罗斯除了更紧密地站在中国一边，也没有多少选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后自然要谈一下中美最敏感的台湾问题。目前拜登的对台政策还看不出来，但应该会回归传统建制派路线。如果拜登定位中国不是美国的敌人或战略对手，台湾的重要性自然下降。再加上他要全球化，就需要中国合作，所以也没有必要力挺台湾，台海一动就不如一静了。在这种情况下，美国不会再如特朗普时代一样，不断升级台海紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于同样的原因，南海也是如此，美国的挑衅不会再升级。中美会相应迎来一段较为平静的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点值得一提，那就是拜登和中国领导人的互动关系。虽然这在国家利益面前仍是第二位的，但拥有良好的私下互动关系，还是有助于互信和化解分歧。至少在我看来，这有助于中美关系重回正轨，也有助于解决目前中美之间的各种难题，推动两国在全球议题上进行合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然归根结底，中美的竞争关系不会改变，但真正决定竞争结果的还是要看谁能更好地解决自己内部问题。拜登入主白宫后，会将主要精力放到内政上。如果解决得好，美国的软硬实力会增强，这会对中国崛起的带来一定的阻挠或威胁。这和特朗普执政还是有微妙差别的。从这个角度来讲，拜登胜选从战略层面上更有利于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国与国的良性竞争往往是双赢，中美都对世界肩负有更大的责任，解决好自己的问题本就是对世界的重大贡献。在解决好自己问题的同时，假如双方还能有效合作，对整个人类都是莫大福音。至少在我看来，对政治正确相当服膺、日益左转的民主党和它的总统拜登，是有一定可能性走向这一步的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
最后考虑到拜登总统的年龄，再说一个美国历史上的著名八卦，即特库姆塞的咒语。特库姆塞是印第安肖尼族的酋长，被讨伐印第安的将军也就是后来第九任总统威廉·哈里森杀死。他死时留下咒语：每20年，凡在末位是零的年份当选的总统，都会在任期中丧命。结果第一个应验的就是1840年上任的哈里森，在任期中病逝。第二个就是1860年上任的林肯，1865年死于暗杀。第三位是1880年当选的詹姆斯·加菲尔德被暗杀。1900年出任总统的威廉·麦金莱也是被暗杀。1920年胜选的沃伦·哈丁在任期中死于疾病。1940年当选的罗斯福也是病逝于任内。1960年不说大家也知道，就是大名鼎鼎的肯尼迪。1980年的里根遇刺侥幸逃生。只有到了2000年，或许是世纪之变，小布什总统安稳地度过两个任期。虽然有9·11，两场反恐战争以及全球金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在以77岁高龄担任总统的拜登即使不考虑这个八卦，但各国却是都会考虑这种可能性——早在哈里斯获得副总统提名时，美国内外都认为不排除因为拜登不能视事而有可能出现第一位女性、非裔加印裔总统。因为美国换人换党政策就会一百八十度大转变，无法保持稳定，全球各国都会有B计划。中国自然也不例外。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>