<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e3c358b95cae3a1f3dc9d2b22c4a7bf1</guid>
<title>面对刺眼的历史欠账，在全国治理拐卖人口</title>
<link>https://www.guancha.cn/banyuetan/2022_02_23_627366.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2月23日，微信公众号“半月谈”发布题为《根治极端个案背后的现实之痛，必须刮骨疗毒》的评论文章，全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月23日，江苏省调查组就丰县“生育八孩女子”事件发布通报，依法严惩有关违法犯罪行为，严肃处理相关责任人员。一段时间以来，江苏“丰县生育八孩女子”事件引起社会高度关注和广泛热议，人们对拐卖妇女这种与当今时代格格不入的恶行感到震惊和悲愤。“丰县生育八孩女子”长期遭遇的身心摧残和扑朔迷离的真相，深深刺痛了社会良心、道德认知。这一事件已经从一起极端个案，发酵成一起全社会关注的公共舆情事件，进而引发整个社会的沉重反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江苏省调查组的通报迈出了解决问题的第一步。而全社会关注的目光，并不仅限于“丰县生育八孩女子”事件，更大的期待是，各级政府以此为契机，以刮骨疗毒的勇气，一扫残留在朗朗乾坤下的“古老的罪恶”——拐卖人口，尤其是拐卖妇女儿童！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然，拐卖妇女犯罪行为的发生多数都是在上世纪的少数贫困地区，在脱贫攻坚胜利后的今天，许多人将之视为一段被遗忘的历史，但我们必须看到，这样的历史并不久远，伤疤远未消除，受害者家庭的创痛还未治愈。对相关地方基层来说，解决这样时间跨度长、牵扯范围广、处理难度大的问题，可以说是“烫手山芋”，但面对民心所望，必须迎难而上。我们还要看到，中央对于此类问题的态度始终是鲜明的，那就是对那些历史遗留却仍然危害现实的问题，必须一查到底。比如，内蒙古“纸面服刑”案的曝光引发中央启动“倒查二十年”，发生在多年前的违法犯罪行为被彻查，最终带来社会清明，推动了法治建设的进步，赢得了全社会的赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下决心刮骨疗毒，才能从根子上消除拐卖妇女问题的现实之痛。拐卖人口本是一种严重的犯罪行为，在个别重灾区却成了司空见惯的“风气”，相当数量的涉事者甚至认为是迫不得已的“办法”。在一些地方，拐卖人口现象可能发生在不少人身边，除去违法犯罪的人贩子、买家，还有不少麻木不仁包括“同情”的知情者睁只眼闭只眼，甚至充当“帮凶”。如果不彻底斩断这条罪恶的产业链，如果容忍“不买媳妇这个村子就会消失”的功利性逻辑存在，如果不在全社会筑起牢不可破的法治防线和高度一致的道德底线，真正让拐卖人口的恶行无处遁迹潜形，我们就难以彻底铲除这一“古老的罪恶”的生存土壤，就会让全社会的安全感幸福感大打折扣。对各级地方尤其是基层来说，到了该痛下狠手的时候。正如一些基层干部所言，在已全面建成小康社会的今天，我们基本具备了解决这一问题的能力、条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，历史在通过“丰县生育八孩女子”无法回避的目光逼问我们，我们必须做出对得起良知和未来的回答。&lt;strong&gt;面对刺眼的历史欠账，要以“丰县生育八孩女子”事件为起点，在全国范围内深层次全方位治理拐卖人口问题，同时推进立法、严格执法，回应社会提高量刑标准、买卖同罪的呼声。&lt;/strong&gt;应切实落实《中国反对拐卖人口行动计划（2021－2030年）》，完善集预防、打击、救助、安置、康复于一体的反拐工作长效机制，加强使用大数据、人工智能等科技手段，彻底铲除“买方市场”，在全社会形成反拐、打拐、举报的共识，让拐卖妇女儿童在中国大地任何一个角落都成为过街老鼠、人人喊打。对一些“重灾区”而言，以人民群众的急苦愁盼为出发点，善用历史的眼光剖析根源、拿准措施，以刮骨疗毒的勇气和决心把问题解决在当下，分类施策，妥善处置，是考验地方政府治理能力的一块试金石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如网友所说，推动问题解决才是“丰县生育八孩女子”事件的时代意义。要让“丰县生育八孩女子”知道，董某民遮蔽不住她的天空，有党和政府的高度关注，还有全社会在乎她、关爱她。正迈向共同富裕的中国，不会让一个人掉队，更不会让一个人无名无姓!
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（半月谈评论员）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d3b09d31f13c9d4f4eba1b1b0f5c573</guid>
<title>我只是一个健身教练，为什么要承受这些东西？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dali/2022_02_23_627322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我经历的行业发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个在健身行业五年的人而言，我见过行业发展最疯狂的阶段，也经历过随着迅速发展而产生的种种乱象，误导消费、卷款跑路、教练资质差、学员受伤……  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的健身行业，基本上是从以前的传统健身房，发展到了工作室的兴起，之后慢慢会产生一些健身的培训机构。2021 年已经到了有线上平台的一个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我所知，传统健身房还是以销售健身卡为主，如果你想买私教课，要另外单独去买私教课程。就是说，先要办一张健身卡，之后才能再购买私教课，两者是分开的。这样的传统健身房模式大概2014年的时候就已经出现了，15年、16年的时候相对来说发展比较迅速，像威尔士、一兆韦德这些，这段时间发展很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118150254715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图自网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
健身工作室大概在18年左右兴起。很多人不想去健身房锻炼，因为他们不会练，需要专门的人带着锻炼，这个时候健身工作室应运而生。工作室的模式很简单，就是直接购买私教课，预约时间去上课，不用单独地办健身卡，指定一个教练，直接购买健身工作室的课程就可以，全程都是一对一的教练服务的形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后的新兴健身服务机构，主要是针对性培养更多流动的健身从业者。因为现在各个市场中，不论是传统健身房还是工作室，健身教练都是很缺乏的。有几大服务机构是专门以培养教练为主的，向各个健身房、工作室输送教练。相当于是一个更上游的产业，知名的机构例如赛普等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
线上平台面对的人群更加广泛，教练、学员都有。很多人可能时间不充分，没办法找线下的教练，会推崇线上模式。这样的模式也会教你如何锻炼，如何去做饮食，做好信息沟通，以图片、文字、小视频的方式，远程进行指导。培养的人群包括专业的健身人士、也有零基础学员，很广泛。这样的线上渠道一般依靠的是个人的影响力，像是一个自媒体博主，有自己的相关账号，其他的人就会去找他，常用的平台包括微信公众平台、大众点评等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比较来说，线下平台的优点是能够面对面地去指导。你的问题能够在第一时间得到指导。线上平台对于有训练基础、想去打健美比赛的人会更适用，有些人有运动基础，但是练了很久感觉还是没有突破。这个时候你想要有一个突破口，可以去找你看中的某一个练得很好的人，学习他的训练方法，这就可以通过线上的方式进行交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面临压力，我曾崩溃大哭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以前那个原始健身房时期，作为一个健身房教练普遍会承担着较重的销售任务，而且销售业绩也直接关系到教练的收入，整体来说，这些销售任务其实不太合理，但没办法，为了生存只能迎合健身房的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始进入这个行业，并不是每个月都能够完成业绩的。我在第一家健身房工作的时候，我们的总监针对没有完成业绩的教练会有一些惩罚措施。比如当时我经历过的，下班后大晚上凌晨两点进行体罚，女生罚跑3公里，男生罚跑5公里。因为是半夜，体罚跑完步后还要打车回家，到家很晚，早上九点多又要起床准备上班。所以一天的精神状态都不好，有时候要喝好几杯咖啡来提神，才能继续工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的时候还会有一些变相的惩罚措施，我记忆最深刻的就是让我们吃很臭的鲱鱼罐头。一打开那个罐头臭味真的很难以接受，有些人闻了后直接就吐了，根本吃不进去。但还是会逼着人吃，男生会吃的多一点，女生的话也要适当吃一小块，而且必须咽进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上我们所有人都是吃完就跑去厕所吐了，我当时都哭了，在想为什么我要承受这些东西？所以那个时候我就很反感讨厌这些所谓总监、经理的行为。而且我也想过，辞职算了，不在这家健身房做了，但是第二天又想着刚来上海人生地不熟，也不知道如何去选择更好的地方。如果又遇到这样的店，又能怎么办？最后还是决定再忍忍坚持一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118150309924.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，我一直做到这个健身房经营出现问题，在上海关闭了好几家门店，甚至直到那些总监、区域经理也不在这家健身房工作的时候，我也选择了离职。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3148ae5259d0b886ae3bc08b0835a9f2</guid>
<title>早早遏制中国？根本没那个条件</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnIkenberry/2022_02_23_627321.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 约翰·伊肯贝里 约翰·米尔斯海默 译/ 观察者网 常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;自由主义者真正的赌注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
约翰·伊肯贝里
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数观察人士都同意约翰·米尔斯海默（John Mearsheimer）的观点，即自由派对中国下的赌注赌输了（“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2021_11_15_614798.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;不可避免的竞争&lt;/a&gt;”，2021年11月/12月）。米尔斯海默更进一步指出，美国与中国的交往战略是其最严重的外交政策灾难之一，而另一种战略——遏制战略——起码能阻止或至少推迟中国成为威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默没有想到的是，美国在冷战后为了加强以其为首的自由国际秩序基础，采取了很广泛的方针，美国对中国的政策只是其中的一部分，而这一战略带来的好处远大于其代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在悠久而传统的秩序建立的基础上，美国推动国际体系朝着与其利益和价值观广泛一致的方向发展，促进建立自由民主的规则和机构，扩大与欧洲和东亚盟国的安全合作，并建立国际联盟，以应对人类面临的最严重的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦中国开始崛起，放弃这一战略将使美国不仅在全球，而且在对抗中国方面处于极其糟糕的境地。在米尔斯海默的世界里，美国的盟友和伙伴会变得更少。在不那么稳定和繁荣的全球秩序中，它将面对一个充满敌意和不满的中国——因此也更缺乏能力来建立应对21世纪的问题所需的合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自由秩序的胜利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着苏联解体，有潜力取代美国所主导的自由秩序的最后一个大国突然消失，各国纷纷吵嚷着加入自由世界。民主国家的比例增加了一倍多，从20世纪80年代初的不到30%上升到21世纪头十年的近60%。北约和欧盟的成员范围扩大了。区域自由贸易协定激增，1995年，世界贸易组织成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国领导着一个不断扩大的全球体系，这个体系正在创造比以往任何时代都更多的财富、安全和社会公正的曙光。这是自由派的最大赌注，也是世界历史性的胜利。美国官员显然希望中国成为这一不断扩大的秩序的利益攸关方，但这从来不是主要目的。更重要的目标是建立一个由美国及其盟友主导的自由主义国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默所提供的用来对抗中国的现实主义指南，根本没有看到、解释或认可这一成就。当冷战结束时，米尔斯海默和其他主要的现实主义者认为，美国领导的联盟体系将要瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“苏联的威胁提供了维系北约的粘合剂，”米尔斯海默在1990年的《大西洋月刊》中评论道，“如果没有这种进攻性的威胁，美国很可能放弃欧洲大陆；它领导了四十年的防御联盟很可能会解体，结束维持欧洲45年和平的两极秩序。”但在欧洲和东亚，情况恰恰相反。苏联的威胁消失了，美国的同盟体系却依然存在，自由民主国家之间的团结也加深了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束30年之后，包括米尔斯海默在内的许多现实主义者再次对美国的联盟提出质疑，并打着“离岸制衡”的旗号，主张减少美国在世界范围内建立的安全保障。在他们看来，华盛顿应该专注于保卫西半球，同时在保护欧洲和东亚盟友方面要发挥更有限的、后备性的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国的紧缩政策肯定会促使中国和俄罗斯扩大其势力范围，预示着现实世界的回归，这种逻辑是多么的熟悉而悲惨。随着中国变得更加强大，每个人都应该庆幸美国没有遵循米尔斯海默的现实主义剧本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223074150232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“自由主义的胜利”，图中将“民主国家”定义为自由主义+选举的“民主政体”，图片来源：见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;遏制+接触的战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默也没有意识到美国的对华战略不仅仅是接触。在冷战结束后的几届政府中，美国的确寻求将中国拉入全球秩序。毕竟，中国早已经在里面了——它是联合国安理会（UN Security Council）的成员，也是许多其他地区和全球机构的成员之一，包括从1992年开始的《核不扩散条约》（Nuclear Nonproliferation Treaty）。但是，美国的这一战略还有两个组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，华盛顿通过在东亚建立一个活跃和深化的联盟体系，来制衡中国的力量。克林顿政府恢复了美日同盟，并将安全条约重新定位为维稳力量，这无疑是冷战后美国外交政策的伟大成就之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1995年的一篇文章中，当时在五角大楼任职并反映克林顿政府思想的政治学家约瑟夫·奈（Joseph Nye）注意到了“中国力量的崛起”，并提出了美国在东亚“深度接触”的战略。冷战结束后，美国是否会继续留在该地区，或继续通过其部队的前沿部署在该地区提供安全保障，这一点并不十分明显。但事实证明，深度接触政策直到今天仍是美国战略的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略的第二部分是在更广阔的亚太地区加强地区机构的力量。华盛顿超越了东亚的传统边界，与澳大利亚、印度和美洲合作，加强了亚太的安全和经济架构。这个想法在于，扩大地区范围将增强其开放性，减少由中国主导的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这一系列措施，上世纪90年代的许多观察家——包括许多中国人——将美国的对华政策称为“遏制与接触”的混合体，也就不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华战略的主要失败在于让中国融入自由资本主义体系之前没有提出相应的条件。在冷战期间，自由主义秩序像一个俱乐部，一种互助社会，成员们遵循自由民主原则，以换取进入西方导向的贸易和安全体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，这种条件逻辑崩溃了。自由主义秩序变得更像一个购物商场，各国可以挑挑拣拣，想买什么买什么。中国加入了秩序的一部分并从中受益，例如获得了有利的贸易条件，但忽视了其他方面的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默写道：“美国领导人应该制定一项新的双边贸易协定，对中国施加更严厉的条款。”但实现这种条件的前提则需要一个强大而统一的自由秩序——而不是像现在这样，各国维持着分裂和竞争的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默认为，除了在贸易上对中国提出更多要求之外，美国还应该有更激进的追求：建立一个旨在系统性地限制中国经济增长和实力的冷战后大战略。在他构想的与现实完全相悖的历史中，美国竭力让中国留在弱小、贫穷和边缘化的状态。但是，这种方案是否可取，甚至是否有可能实现，我们仍然存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国大众不太可能支持这种向中国施压的战略。大多数美国人会认为这项政策在政治上具有冒犯性和不道德性。许多人也会想知道，中国到底造成了什么样的威胁，以至于要实行这种不自由的现实政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是当时的现实主义者也并不相信中国会成为未来的竞争对手。例如，1992年，一份由国防部长迪克·切尼（Dick Cheney）的顾问撰写并泄露给媒体的典型现实主义报告认为，美国在新时代的使命是确保欧洲或亚洲不会出现任何与其竞争的超级大国，但它将德国和日本，而不是中国，认定为未来美国领导地位的潜在挑战者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223075005874.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国人当年砸的是日本车，图片来源：News4报道视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f13db7001cdc95ad4ffab9edba352e3e</guid>
<title>泽连斯基对乌克兰太冷漠了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2022_02_23_627307.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“乌克兰到底能不能加入北约，给个准信儿吧！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚结束的第58届慕尼黑安全会议上，乌克兰总统泽连斯基显得有些气急败坏。直接挑明了立场：“如果不是联盟的所有成员都想见我们，或者联盟的所有成员都不想见我们，那就老实说吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在泽连斯基说出这番话之际，顿巴斯局势空前恶化，乌克兰武装部队开始炮击卢甘斯克和顿涅茨克州，目前两州已经报告了平民的伤亡，宣布疏散妇女儿童并进行总动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/21/20220221161206298.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰东部密集交火&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丘吉尔有一句经典格言，政治家和政客的区别在于前者考虑国家的命运，后者则考虑下次选举。然而，并非所有国家公职人员都属于这两种类别中的任何一种，泽连斯基给我们展示的就是一种新的情况。很明显，一个在慕尼黑讲话的一国总统没有考虑国家的命运，也没有考虑自己的总统选举，因为他所说的和所做的一切都非常矛盾。这种矛盾，其实更能体现乌克兰如今进退维谷的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;换取反俄制裁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摆在乌克兰面前的是什么局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下是美国及其最亲密的盟友在不断证明俄罗斯“入侵”的必然性，并强调这将导致乌克兰的灭亡。不断的拱火导致乌克兰局势持续紧张，但美西方却一再表示他们不会为乌克兰而战，而是会用制裁来惩罚俄罗斯。同时，美西方又多次强调，他们不能保证这些制裁会使俄罗斯“取消军事行动”，但制裁的清单会随着紧张局势的缓和而增加（比如美西方已多次威胁要将俄罗斯排除在SWIFT系统之外，而制裁的另一个关键问题是能否将能源制裁加入对俄制裁的清单中）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国的基本情况似乎是进行“交换”，即以失去乌克兰为“代价”，换取对俄罗斯新一轮制裁的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这只是表面现象，事实上，笔者认为制裁是一种掩饰——美西方目前有一点以放弃乌克兰为诱饵，来换取不同意俄罗斯安全保障协议的小心思，因为这种协议在某种程度上会束缚美国在东欧的布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以美国全球主义者的利益为首位，那么这种“交换”是有益的，但如果我们从维护乌克兰国家利益的角度出发，那就太可怕了。联系到这里是慕尼黑，泽连斯基和美西方在此讨论乌克兰前景，难道说“慕尼黑阴谋”的历史又要再度重现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让笔者补充一下，西方在未来威胁要使俄罗斯经济产生巨大损失，但他们的“拱火行为”目前却已经对乌克兰造成了巨大损失。西方主要国家呼吁其公民离开乌克兰、驻乌大使馆转移至西部的利沃夫去、宣布航班取消、炒作“乌克兰已经被事实上禁飞”的舆论，这些现象实际是撤出各国在乌投资的信号。迄今为止，吸引外汇购买乌克兰国债的有效机制已经被打破，即使后续什么都没有发生，恢复这一机制也将非常困难。由此可见“拱火”给乌克兰带来了多么巨大的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/21/20220221161315632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泽连斯基在慕尼黑安全会议上。图自乌总统办公室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方就是这样，而对俄罗斯而言，他们不可能不注意到，虽然紧张局势的升级还没有达到2014年夏天的情况，但仍然发生了一些过去没有发生的事情。哪怕在2014年俄乌危机的最高峰段，顿巴斯地区的居民也没有“史无前例”地撤离到俄罗斯境内。俄罗斯总统普京和俄国家杜马议长维亚切斯拉夫·沃洛丁使用了“种族灭绝”和“人道主义灾难”等概念来描述如今的顿巴斯局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那里发生的事情，甚至让统一俄罗斯党破天荒地对俄罗斯共产党的提议表示了支持——这一表态与所有的预测都相反。俄共向总统普京提出的关于承认卢甘斯克和顿涅茨克两州作为国际法独立主体的强硬提案，得到了俄执政党统一俄罗斯党的支持，其中传递的信息非常的不一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，统俄党的表态提供了强有力的信号，表明俄罗斯即将以全新的方式卷入冲突。虽然不一定完全遵从美西方设定好的路线，但这对乌克兰来说当然是需要严肃对待的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管参与的形式仍然是一个谜，但俄罗斯正在进行明确的表态，即只有通过基辅与顿涅茨克和卢甘斯克两州代表之间的直接谈判才能解决危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但泽连斯基在慕尼黑安全会议上所宣称的“解决问题的路线”却并没有改变——他在会议上仍在竭力证明顿巴斯的冲突不会发生质的变化，同时强调，乌政府仍然不打算和顿巴斯两州进行对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，面对危险时镇定、不夸大、消除恐慌是政治领导人的宝贵品质。但似乎在泽连斯基身上，笔者看不到这种品质，而只能看到异常的冷漠——对国家生存问题的冷漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯已经发出强硬信号，但泽连斯基仍然宣称顿巴斯地区不会有冲突发生并拒绝对话，毫无疑问，这种态度对国家是相当的不负责和不谨慎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;严峻的局势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管泽连斯基怎么说，顿涅茨克和卢甘斯克道路上大量撤离的大巴车表明外交窗口期正在缩短，将这些东乌“逃难”的民众从顿巴斯地区重新安置到罗斯托夫等俄罗斯西部地区，将成为俄罗斯社会眼中政府介入乌克兰的借口。俄政府当然也清楚这一点，民众转移是一个非常艰难的决定，但只要做了，其政治意义就会盖过实际意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，乌克兰东部的局势已经转变为武装对抗。在这种危险的情况下，泽连斯基的做法是，通过电视频道和所有乌克兰的媒体资源，用俄语向顿巴斯居民发出呼吁不要离开乌克兰（顿巴斯地区），并声明乌克兰武装部队不会发动袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基还宣布可以与控制顿涅茨克和卢甘斯克的人谈判。注意，泽连斯基在这里完全没有使用顿卢两州政府的称呼，因为这些称呼在乌克兰是禁词，而在顿巴斯两州和俄罗斯一方的眼中，“控制顿涅茨克和卢甘斯克的人”这样的称呼是相当不礼貌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基自认为这样的呼吁可以很好地阻止冲突升级和顿巴斯的人口疏散。此外，他声称这样的谈判才是一种新的、有前途的形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者必须指出的是，泽连斯基在慕尼黑安全会议前的2月17日发布了一份采访，完全无法体现出其“诚意”。他在采访中声称，“没有看到俄罗斯撤军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个比较危险的表态，因为这意味着需要的话，泽连斯基可以轻易将“俄罗斯尚未撤军”转化为采取军事行动的理由。这也和乌克兰后续的举动相符：在顿巴斯地区，顿巴斯代表的和谈请求被乌方拒绝，因为乌方说他们不能自主做任何决定而是与俄罗斯协调一切，因此没有必要与之谈判。然而，俄罗斯向来拒绝乌克兰对顿巴斯地区的一些要求，如上文中的称呼问题、乌方要求的顿巴斯问题“完全去俄化”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰现在的理性选择，是向俄罗斯提供一个合理的议程——以签署协议保证不加入北约和北约不在乌克兰境内部署打击导弹系统作为交换条件，提供让俄罗斯上桌谈判的契机，促进和平解决该国东部的内战问题，随后逐步实施明斯克协议的政治部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4256adcfbf151ee825dc865839ced3a7</guid>
<title>你觉得油价高了？未来仍有大幅上涨的可能</title>
<link>https://www.guancha.cn/GaoXinWei/2022_02_23_627306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高新伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近油价上涨破百让很多人都没想到，其实我们在4个月以前给期刊投稿时已经说过了，油价必定破百，但是价格管理人员不愿意相信。其实不愿意不等于就不发生，只有正视现实并采取可行对策才是务实之举。现在油价已经破百了，很多人又在寻找原因，但是找到的其实不是原因而是结果。无外乎库存降低、乌克兰军事事件、货币宽松及缩表、疫情后需求恢复过快而增产不及预期4个方面，但是普遍对着四个因素的认识存在严重谬误，在此谈谈我的拙见：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个是各地包括库欣库存处于低位，他们认为现在库存比较低了，因此油价要上涨。&lt;/strong&gt;其实这种库存对油价的影响只有在没其他外部重大的影响因素，即在风平浪静的时候才起作用，目前各地的低库存是由于贸易商看到价格比较高而抛售造成的，是结果而不是原因。这种大幅抛售都没有把价格降下来的情况，证明目前这种需求比较旺盛，供应是可以计算且可控，需求相对的难以预测和控制，因此未来的油价在需求刺激下还会大幅上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个就是政治军事因素。&lt;/strong&gt;其实这也是结果而不是起因，最近50年的油价历史上，与石油有关的较大规模的战争共有12次，对油价起决定性作用的只有2次，影响最大的一次是1973年的第四次中东战争，那也是以埃及为首的阿拉伯产油国为应对战争胜利，联合起来对西方国家实行石油禁运引发的油价暴涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油价暴涨和战争间接有关而不是直接因素，战争能引发石油供应中断或暂时减少，但不改变石油市场的基本供需水平和底层逻辑，但是下次石油价格暴涨却是石油供应的基本结构发生了根本变化，那就是在低碳呼声下，石油生产大国和公司不再持续大面积进行勘探投入，这将是未来石油价格可能暴涨最核心原因！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三个原因是滞胀与缩表。&lt;/strong&gt;在目前疫情背景下，各国已经进入一个货币超发的竞赛阶段，谁先打破平衡，谁将是受害者，因此美联储货币紧缩政策力度一定不及预期，缩表相对于疫情后的需求恢复，都没有抑制油价，那以后靠货币政策抑制油价的可能性就更小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多媒体把一些油价短期波动现象放到油价上涨要素里面，这实际上是个错误的概念，油价的趋势是由中长期因素来决定的，短期要素只能影响它的波动幅度并不能影响油价基本走势，它产生的结果只能让它短期内上涨的价格随事件的平息而应声回落。例如战争消除或者库存增加、货币性政策紧缩停止，油价上涨的理由就不存在了，油价就会恢复到上涨之前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/22/20220222111742732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减少库存后要增加库存就又需要采购，库存是存储，本身不产生石油。以往几次历史证明，经济过热滞胀过程中缩表应该带来油价下跌，但当时的油价是上涨趋势，相比于经济和需求因素，货币政策显得太弱小，因此体现不出来油价下跌，反而油价在上涨，如果没有缩表或者加息，那么油价会上涨的更加厉害，短期内油价在这些因素的抑制下也没有下跌反而一直上涨，表明这个上涨的需求因素很强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四个供应才是核心原因，但对石油供应的认识却不到位。&lt;/strong&gt;2021年1月，美国前总统、共和党人特朗普正式卸任，标志着美国作为全球最大的石油天然气生产国以及石油天然气以美元交易的锚定国，其对传统化石能源的政策支持已经结束；美国现任总统、民主党人拜登，上台后重返《巴黎协定》，并表示美国政府不会继续鼓励扩大化石能源开采，美国政府的能源安全目标从能源独立向清洁能源独立转变，并大力支持传统能源企业积极向新能源方向转型发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而面对世界范围内来势汹涌的“新能源革命”，OPEC国家和世界其他主要产油国在“限产不增产”问题上保持了高度一致。OPEC从成立之日起就一直是一个松散组织，无论是减产还是增产从来都没有达到100%，各国利益出发和基本情况都不同，能够达到80%执行率已是极限，这次增产降价更不可能。主要原因在于：&lt;strong&gt;此次世界各国的新能源发展浪潮极大动摇了石油在世界经济、工业以及能源体系中的地位，触及主要产油国核心利益。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要产油国之前会通过低油价抑制新能源产业发展，从而保证石油市场稳定和可持续发展，但现在新能源替代传统能源的历史浪潮已经来临且不可逆转，加之新冠肺炎疫情具有催化作用，&lt;strong&gt;既然增产限价也无法实现可持续获利，还不如趁机捞取眼前实实在在的高油价利益&lt;/strong&gt;，也许以后都捞不到了，既然各个成员国没有了长期追求的目标，何不只顾眼前利益，因此越来越高的“碳中和”呼声促使OPEC集团为石油市场的可持续性来平衡油价的动力减弱，不再大规模建设新的石油生产线，这才是石油市场最致命的决定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于石油勘探是一个持续性的长期投入，从勘探找油到商业性探井，一般需要5-10年的持续投入，在现在碳减排背景下，石油勘探的投入减少了，那么未来发现的可开采石油资源就一定会大幅度减少甚至中断，由于没有任何库存井，短期需要增加产量就成为无源之水。这时候会带来石油供应断崖式下跌的厄运，如果增长的新能源供应量不能完全弥补降低的石油供应量，那么未来油价还存在爆炸性上涨的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源发展不仅依赖于技术，还依赖于空间，空间的限制是固定的，而技术的发展是突发的，具有很大不确定性。从这个角度来讲，新能源能否弥补所有的供应短缺，极具不确定性，因此未来石油是否暴涨也具有不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把结果当成原因才是大多数人成为韭菜的主要原因，很多人看到的只是结果而不是原因，是因为他们只是想让你看到这个结果，然后为这个结果找到的理由，所有的机构或者商家只是站在自己的立场上，“他们无不打上阶级的烙印”，导出的理由只是为了让你相信他愿意看到的结果。从心理学上看，商家或投行报道给你看的信息只是他们愿意让你看见的，不愿意让你看见的因素是不会告诉你，但并不代表不存在和不起作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从心理学角度还是投资收益角度来讲，每一家都会站在自己角度来说出对自己有利的话，对自己不利的话，在潜意识当中或者少说或者不说，这是必须正视现实，因为石油市场是一个期货价格引导的你死我活的零和博弈市场，本身不直接产生价值，不可能让所有人获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，21年年底有个朋友梁先生想进口油料，他身边的很多人担心价格到了80美元/桶，已经比较高了，劝他等一等，我说你务必要做，期货市场博弈和大多数人相反，绝对不会和上次完全一样，因为石油价格从来没有出现过完全相同的涨跌理由和价格情景，不加区别和深入辨析的总结上次的经历，一定会让你一败涂地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前油价上涨主要是人为控制的供需差造成的，疫情后快速增长的需求强劲，而世界主要产油国的供应远远没有跟上，重新启动库存井需要三到四个月的时间，OPEC是有意延迟增产，美国是低碳战略方向转移，俄罗斯石油出口作为财政支柱，一直有意于高油价，因此产量无法短期恢复到疫情前。油价涨了一定会跌，这毋庸置疑，重点是什么时间下跌。贝克休斯公布的钻井数是判断现货市场油价拐点的主要依据，而期货价格拐点最终将由原油期货市场多空博弈力量决定，如果出现价格创新高而持仓量下降到最低，同时成交量忽然由高到低出现拐点，那么油价的拐点也就到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低碳化带来化石能源的减少是相对全球来说的，它一定会减少化石能源的使用。对中国来说情况完全不一样，中国石油对外依存度首次回落但依然高达72%，那么中国9亿吨加工能力、7亿吨的实际加工量当中，即使电动车完全取代了3亿吨油料，自产石油2亿吨，就算碳中和，化工原料依然有2亿吨无法满足的缺口，因此中国无论如何要加大石油勘探投资，坚定遵守总书记“把能源的饭碗端在自己手里”指示，不能跟随这些国际的主要生产大国的行为决策，如果和他们走一样的道路，那必然是大错特错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来这么高的油价，我们中国作为世界石油第一进口大国怎么办？第一要快速加大石油市场做空力度。第二务必加大石油勘探力度，继续加大石油开发利用和节能方面的技术投入。第三，重点走二氧化碳和氢能合成烯烃的化工品之路，实现二氧化碳的资源化利用，弥补石油短缺而不是出力不讨好的碳铺集和填埋，给二氧化碳合成淀粉、合成烯烃的专项化工企业以技术和环保型财政激励，为全球二氧化碳资源化利用输出技术和管理范本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>