<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d0f103b03e18d7bbf63e1b72167e522</guid>
<title>“眼看他起高楼眼看他楼塌了”，头部主播逃不出的命运？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoyandong/2024_10_25_753048.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高艳东、刘一岑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，从“东北雨姐”的红薯粉条事件，到“疯狂小杨哥”的香港美诚月饼风波，再到“听泉鉴宝”的学历造假争议，头部主播们接连陷入舆论漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在直播带货行业蓬勃发展的今天，头部主播的惊人收入屡屡成为热议话题。曾经的薇娅、李佳琦等顶级主播的年收入动辄上亿，令人瞠目结舌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在众多头部主播光鲜亮丽的收益数字背后，不仅隐藏着行业发展的不平衡以及垄断问题，还伴随着日益复杂的法律挑战。头部主播与其他主播之间的收入差距犹如鸿沟，而近期频发的法律纠纷更是引发了人们对行业健康状况和法律规范的深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对于头部主播，我们不能一竿子打死。在整个直播行业的自由竞争环境中，具有超人气和流量的主播必然会层出不穷，头部主播的出现实际上是一把双刃剑，我们应该严格控制与监管头部主播带来的负面问题，积极鼓励自由良性竞争的头部主播带领整个行业向好发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关注头部主播的法律风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今的商业模式下，头部主播的成功并非偶然。他们的商业模式建立在强大的流量聚集效应之上，通过个人IP打造和粉丝经济，形成了独特的竞争优势。这些主播不仅拥有与品牌方的独家合作和代言权，更具备整合供应链的能力。他们背后往往有专业的团队支持，提供高质量的直播内容和服务。这种规模效应带来的议价能力，使他们能为消费者争取到更多优惠，同时对品牌方的严格筛选也在一定程度上保证了产品质量。然而，头部主播如今的商业聚集模式也存在明显的劣势和法律风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商业经济发展方面，头部主播的垄断地位可能会抑制行业的良性竞争和创新。市场资源的过度集中可能导致垄断，将会引发《反垄断法》的关注。他们的强势地位可能导致中小主播和新兴品牌难以获得曝光机会，从而影响整个直播电商生态的多样性和可持续发展。此外，过度依赖个别头部主播可能会使品牌方面临较高的经营风险，一旦主播出现问题或转投竞争对手，可能会对品牌造成巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产品质量方面，尽管头部主播对品牌有一定的筛选，但由于直播带货的高频率和大规模特性，难免会出现部分产品质量不达标的情况。主播对于产品质量把关不严可能导致违反《产品质量法》和《食品安全法》，如“香港美诚月饼”事件所暴露的问题。同时，由于直播带货的即时性和冲动消费特征，消费者可能会在缺乏充分了解的情况下做出购买决定，增加了产品质量纠纷的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在头部主播个人行为方面，由于他们拥有巨大的影响力和粉丝基础，其言行举止往往备受关注，任何不当言论或行为都可能引发公众舆论风波，甚至导致严重的法律后果。例如，主播可能因为不当言论涉及诽谤、侵犯隐私权或违反《广告法》等问题。此外，一些主播可能会利用其影响力参与非法活动，如逃税、传播虚假信息或进行非法集资等，这些都可能引发严重的法律风险和社会影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/25/20241025134903383.jpg&quot; width=&quot;443&quot; height=&quot;600&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为直播间销售画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鼓励头部主播的良性竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管头部主播的崛起引发了一些争议，但我们不应忽视其对行业和经济发展的积极贡献。具体而言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是头部主播通过直播带货，有效地刺激了消费，推动了电子商务的发展。特别是在疫情期间，直播带货成为连接生产者和消费者的重要桥梁，为经济复苏做出了贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是头部主播培养了庞大的粉丝群体，形成了独特的粉丝经济。这不仅带动了直播行业的积极发展，也为品牌营销提供了新的渠道。通过合理引导，粉丝经济可以成为推动消费升级、促进产业创新的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是直播带货行业的发展还创造了大量就业机会，不仅包括主播本身，还包括直播团队、供应链管理、物流配送等相关岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，头部主播的出现是自由竞争市场下的必然规律，积极向善的头部主播商业模式有利于给整个直播行业树立标杆，并借助强大的社会影响力与经济收益建立良性可持续发展的直播生态，而不是恶性的垄断。对于严格遵守行业规定与法律法规的头部主播，监管部门与平台应当予以正向引导与保护，协同头部主播共同建立一个健康的直播生态，给其他主播树立榜样，鼓励平等自由竞争，还直播行业一片“海晏河清”，保护消费者权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;治理头部主播的恶性竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们也必须警惕头部主播之间的恶性竞争，较大的影响力不仅能够帮助他们带动行业发展，也很有可能“误入歧途”，造成严重的后果。一些头部主播利用其市场影响力，通过签订独家协议、压榨供应商、排挤竞争对手等方式，试图垄断某些品类或渠道。此外，为了吸引流量和提高销量，部分主播可能会夸大产品效果、隐瞒缺陷或发布虚假促销信息等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这些问题，我们需要采取一系列措施进行依法严格治理。具体而言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是市场监管部门应加强对直播带货行业的监管，重点关注具有较大影响力的主播，及时发现和查处违法行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是随着行业的快速发展，相关部门需要针对直播带货行业的特点，制定或完善相关法律法规，为主播行业的监管提供法律依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是应当建立健全直播带货行业的信用评价体系，对违法违规的主播实施信用惩戒。对于严重违法的行为，如虚假宣传、销售假冒伪劣商品等，应当加大处罚力度，提高违法成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是还应支持行业协会制定行业标准和自律公约，引导头部主播自觉遵守法律法规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恶意竞争与垄断的头部主播，不仅仅会给市场经济造成严重混乱，还可能破坏整个直播行业的风气与经营秩序，让良性经营的主播无生存空间，消费者权益更难以得到保障，因此对于这类头部主播应当严格监管，及时处理纠正，维护直播生态的秩序与健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/25/20241025135121686.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;709&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月26日，“东北雨姐”方面对网传打人及红薯粉条事件进行回应，并公开向网友道歉。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;平台有责任确保主播经济良善发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可忽视的是，直播平台作为行业的重要参与者和技术支持方，在引导头部主播良善发展方面扮演着关键角色，也应当承担相应的引导与规范责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台应建立健全的内容审核机制，利用人工智能技术和人工审核相结合的方式，对直播特别是拥有较大流量的直播内容进行实时监控，及时发现和处理违规行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过建立科学、公正的主播评级体系，对头部主播的行为、信用、销售业绩等进行综合评估，引导主播良性竞争和自我提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收益分配方面，建立更加公平合理的机制，避免过度集中于少数头部主播，促进行业的均衡发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台应主动与市场监管、税务、版权等相关部门合作，共同维护直播带货市场的秩序。通过这些措施，平台可以有效引导头部主播向着更加规范、健康的方向发展，为整个行业的可持续发展奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;构建主播经济的良好生态系统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播带货行业的发展不能一刀切，而应根据具体情况采取差异化的管理策略。对于遵守法律、促进行业发展而形成良性竞争的头部主播，应给予支持和鼓励；对于违法违规、扰乱市场秩序的恶性竞争，则需要严格监管和依法治理。未来，我们应该着力构建一个公平、透明、有序的直播带货生态系统。这需要政府、平台、主播和消费者等多方共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府应完善法律法规，加大监管力度，为行业发展提供良好的法治环境。平台应承担更多社会责任，通过技术创新和管理优化，引导主播良性发展。头部主播应增强法律意识，坚持诚信经营，为行业树立良好榜样。消费者则应增强维权意识，理性消费，共同监督市场秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有各方携手合作，才能推动直播带货行业的健康可持续发展，实现经济效益与社会效益的双赢。通过不断探索和实践，相信直播带货这一新兴商业模式将为中国经济的高质量发展注入新的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【高艳东，浙江大学数字法治研究院副院长；刘一岑，浙江大学数字法治研究院科研助理。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4515e2116c7029a5778e96b22aa85389</guid>
<title>“把大象装进冰箱”，鸿蒙为什么行？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_10_25_753037.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月22日，中国信息产业跨过了一个具有历史意义的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，华为全栈自研的鸿蒙NEXT（HarmonyOS NEXT）终端操作系统正式发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人的手机上，至此有了真正意义的国产系统底座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着原生鸿蒙走向商用，目前已有超过15000个应用和元服务上架，国内移动互联网用户规模居前的超级应用，绝大部分已同步推出适配版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是作为目前移动互联网最重量级应用，微信鸿蒙原生版也已开始大规模公测，初始版本能够提供单聊、群聊发图片、视频，音视频通话、朋友圈，以及微信支付二维码收付款等基础功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同2019年鸿蒙操作系统亮相以来的历次迭代一样，对于去掉AOSP、实现全栈自研的鸿蒙NEXT，舆论场上仍然不乏煞有介事为其系统内核“找爹”的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/24/20241024154137923.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在心智观察所看来，由此引发的技术细节争吵，无疑是一种巨大的失焦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们谈到鸿蒙，我们到底在谈什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术也罢、体验也罢、生态也罢，纷繁细节所构成的是这样一个显而易见的事实：历经五年市场检验，作为终端操作系统的鸿蒙已经在开放竞争环境中站住了阵脚。根据余承东在活动中透露的信息，支持鸿蒙系统的设备数量目前已超过10亿，注册开发者675万，在这样的生态规模下，原生鸿蒙登上智能手机，已是关山飞渡、水到渠成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍具信息产业“常识”的人们，不难体会这一事实本身有多么的反“常识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在终端操作系统发展史上，曾试图打破在位巨头垄断的挑战者层出不穷，但能够实现今时今日鸿蒙这样成就的，可以说字面意义上的屈指可数，如果将地理范围限制在东半球，那么这样的案例甚至是绝无仅有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从诺基亚（MeeGo）、三星（Bada）及至微软（Windows Phone），那些躺在历史深处的失败者们，论技术、论资源、论经验、甚至论决心，很多并不逊色于华为，为什么他们的努力总以失败告终？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态，无疑是一个当下堪称尽人皆知的“标准答案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布莱恩·阿瑟三十多年前提出的“技术锁定”理论已经以清晰的数学建模告诉我们，面向消费市场的竞争性技术方案，其发展命运很大程度上取决于采用者最初的随机选择而非技术本身优劣，当初始用户行为打破均衡，通过不断自我强化的网络效应，占优选项很快就会建立起供给与需求两端难以动摇的生态优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于对这一规律的认识，即便已通过中央软件院欧拉部乃至更早的DOPRA平台部预研多年，但华为对终端操作系统曾长期秉持着“拿来主义”的明确态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年与消费者BG管理团队的午餐会上，任正非就谈到：“手机三大功能：通信、图像、操作系统。通信功能：华为本来就是做通信技术出身，通信平台也不涉及操作软件的问题，做不好是没有理由的。图像功能：图像是模糊数学，是目前谁都做得不太好的新事物，我们有希望突破。操作系统：我们不可能做得全球最好，因此坚决不做，就与微软、安卓……系统捆绑，他们积淀了几十年的经验。我们省些力，搭搭车，何必一定要‘自主’的光荣呢？我们集中力量在自己能突破的地方，取得机会窗的利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这一时期华为集中力量锻造长板的思路相对应，从Cosix到令人唏嘘的红旗Linux，国产终端操作系统“补短板”的努力可谓前仆后继，成效却始终不尽如人意，“缺芯少魂”的痛楚印刻在一整代中国信息产业人的灵魂深处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李国杰院士曾忆起十多年前的一次国家信息化专家咨询委员会会议，某位老学者声泪俱下地表示，自己在电子信息产业奋斗了60年，到现在退下来了，还没有看到中国有自主的计算机体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今天的眼光看，基础软件“补短板”的意义早已被深刻的地缘逻辑所验证，“落后就要挨打”绝非杞人忧天，撕下自由贸易面纱的美国，已经展现出将操作系统、设计仿真软件、AI等先进信息技术武器化的明确态度。与此同时，发展自主操作系统的一次次悲壮试错，也深化了我们对路径、模式与产业规律的理解，核高基之后，继之而起的信创基础软件开发应用生态已初步成形，有效满足了各个关键领域自主可控需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在市场逻辑主导的终端消费领域，备受称道的中国式产业政策却俨然“失灵”。当无数专家与“砖家”侃侃而谈千禧年“18号文”对集成电路产业的奠基性意义，却少有人提及，软件才是这份《鼓励软件产业和集成电路产业发展的若干政策》重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“力争到2010年使我国软件产业研究开发和生产能力达到或接近国际先进水平...经过5到10年的努力，国产软件产品能够满足国内市场大部分需求，并有大量出口...国家科技经费重点支持具有基础性、战略性、前瞻性和重大关键共性软件技术的研究与开发，主要包括操作系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对照18号文所设定的战略目标，国产基础软件在市场竞争中的表现恐怕难称合格，鸿蒙、欧拉“备胎转正”前的很长时间里，繁盛的国产基础软件生态依然难产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财税金融输血、采购招标倾斜、骨干企业扶持、高校教研配套、重大专项牵引、国际合作安排.....一整套在硬件产品上堪称无往不利的产业政策“屠龙术”，在基础软件特别是通用操作系统身上，却似乎沦为了怎样把大象塞进冰箱的空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同塞不进冰箱的那头大象，锲而不舍的努力与长期积弱的现实，是否意味着我们对基础软件依然有一些重大盲点未曾注意？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盲点之一，是软件区别于硬件的特有复杂性。提到软件开发，不少国人对“难”的想象往往是代码实现上“词汇”和“语法”未臻精妙，进而以代码行数作为衡量软件复杂度的标尺，将程序员工作理解为以“码农”一词为代表的重复劳动，却忽略了程序开发中概念结构的决定性意义，而作为各类应用程序和基础软件工具的底座，操作系统更是这种复杂性的集大成者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IBM OS/360之父弗雷德里克·布鲁克斯，就曾在《人月神话》一书中总结道：“所有软件活动包括根本任务—打造构成抽象软件实体的复杂概念结构、次要任务—使用编程语言表达这些抽象实体，在空间和时间限制内将它们映射成机器语言...这个领域可能永远不会发展成像电气工程那样的拥有精确的数学基础的工程化领域。毕竟，软件工程就像化学工程一样，与如何扩展到工业级别处理过程的非线性问题有关。而且和工业工程类似，它总是被人类行为的复杂性所困扰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁克斯以化工领域实验室小试和工业规模生产所作的类比，在中国也有着鲜明的佐证。从孟庆余、许孔时等老一辈泰斗，到冷罡华、陈海波等新生代英杰，我们在操作系统“根技术”上从不缺少极致热爱与极致钻研的天才人物，但精妙的实验室成果和大规模商用之间，依然横亘着软件工程的巨大挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35b3088548aba365c6811b65b070bf64</guid>
<title>印度在金砖里讲“团结”了，诚意有多少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinMingWang/2024_10_25_753013.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林民旺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为金砖国家组织创始成员国之一，印度在其中的位置总是让人有些捉摸不定。这次在俄罗斯举行金砖国家领导人第十六次会晤，是金砖机制大规模扩员后举行的首次峰会，对金砖国家及金砖合作机制的未来发展，乃至于对“全球南方”而言，这都是一次至关重要的会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是基于以上背景，印度总理莫迪选择亲自参加，也给峰会带来了不少“惊喜”和“意外”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;意外之一：莫迪的亲自参加&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月印度大选结束之后，莫迪获得了第三次执政。由于外交安全的高层人事几乎没有变动，因此普遍预期第三任期的莫迪将继续延续第二任期的外交战略，基本特点仍旧是：“根子上亲美、面子上挺俄，公开地反华”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，莫迪刚一宣誓就职不久，就给了美国拜登政府一个措手不及的打击。7月初，莫迪高调访问莫斯科，这也是时隔5年后印度总理对俄罗斯的访问。新冠疫情和俄乌冲突爆发后，印度其实单方面与俄罗斯“冻结”或者减少了高层人员的线下互动。莫迪在第三任期开始，就似乎有意恢复和修补同俄罗斯的传统友谊和战略互信。对莫斯科而言，自然是欢迎印度的这一调整，因此他在莫斯科受到了盛赞和极高的外交礼遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/25/20241025110032925.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月22日，俄罗斯总统普京在金砖国家领导人第十六次会晤期间会见印度总理莫迪。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在美西方的激烈批评之下，印度外交“故态复萌”，紧急安排了莫迪8月底的乌克兰访问，以作为策略上的对冲。随后，9月底莫迪又赴拜登老家特拉华州参加了美日印澳“四方安全对话”（QUAD）峰会，最后通过的声明显然表明印度是最大赢家，因为声明中处处强调印度洋是印度的“势力范围”，不论是印度在毛里求斯还是塞舌尔的项目，其他三国都非常支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，印度媒体早早就放风出来，莫迪可能不参加喀山的金砖峰会。另外还有媒体透露，德国总理将在金砖峰会的相同时间访问新德里。由此，给人的预期是，莫迪大概率要“借故”不参加喀山峰会。从印度亲美派的角度看，莫迪之前都已经访问力挺过莫斯科了，已经对俄罗斯显示出足够的仗义了，不能老期待新德里频繁给莫斯科“站台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，莫迪最终还是选择了去喀山，只是他没有等待喀山金砖国家峰会全程结束，就提前在10月23日飞回新德里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;意外之二：印度在金砖里讲“团结”了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是金砖合作机制中最重要的成员之一，经济总量仅次于中国。过去，印度一直在推动金砖合作机制的发展中扮演着非常积极正面的角色。然而，近些年来印度外交内政的根本性变化后，印度反倒日渐成为金砖合作机制的消极因素，导致金砖内部分歧和矛盾在上升，给金砖的未来发展打下了阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度过去对金砖合作机制是充满热情的。在金砖合作诞生前，印度一直抱怨自己不在国际政治大舞台的主桌上，相反还经常在“菜单”上。2009年9月G20峰会时，印度总理曼莫汉·辛格就同时任中国国家主席胡锦涛感慨：我们终于坐上了主桌。这句话真实地体现了印度长期以来对西方主导的国际体系的不满，以及印度要修正和改变不公平、不合理的国际秩序的意愿。金砖国家合作机制，给了印度同其他“志同道合”国家抱团推动国际秩序改革的平台。同时，印度国内当时仍然存在比较严重的反西方、讨厌西方、怀疑西方的传统情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖合作机制等于承认印度是超越南亚地区的“霸主”。过去大国的南亚政策总是将印巴挂钩，印度一直被当作是南亚霸主。金砖合作的建立，对印度而言，总算是间接承认了印度是全球性的新兴大国，摆脱了印度外交上的“巴基斯坦噩梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/25/20241025110606288.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月15日，印度外长苏杰生抵达巴基斯坦，出席在伊斯兰堡举行的上海合作组织成员国政府首脑（总理）理事会第二十三次会议。&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年莫迪上台后，印度左翼与中左翼政治力量被边缘化，印度人民党基于意识形态偏好，采取了亲美西方的外交政策，印度定位为“西南强国”（South Western Power），实际政策上更强调印度与西方的共同立场和利益，淡化了印度同金砖国家具有的共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，印度在金砖里也扮演了消极的角色，例如反对金砖扩员，反对在金砖合作中推进具有修正美西方国际体系的一些举措。当然，由于中印关系的恶化，印度一度在上合组织和金砖合作中奉行“逢中必反”的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这次的喀山宣言里，很多条款的通过是比较令人难以想象的，多少还是彰显出印度在金砖里讲团结了。例如，第30条中明确写：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“30.我们重申对巴勒斯坦被占领土局势恶化和人道主义危机的严重关切，特别是以色列军事进攻导致加沙地带和西岸暴力空前升级，造成平民大规模伤亡，被迫流离失所，民用基础设施遭到广泛破坏。强调加沙地带迫切需要立即、全面、永久停火，立即无条件释放双方所有非法拘押人质和被拘留者，不受阻碍地向加沙地带持续大规模提供人道主义援助，停止一切侵略行为。谴责以色列对人道主义行动、设施、人员和分发点的袭击。为此，我们呼吁全面执行联合国安理会第2712号决议（2023）、第2720号决议（2023）、第2728号决议（2024）和第2735号决议（2024），并欢迎阿拉伯埃及共和国、卡塔尔及其他国际和地区层面为立即实现停火、加快提供人道主义援助、推动以色列从加沙地带撤军所作的持续努力。呼吁遵守国际法。我们对加沙地带冲突进一步加剧紧张局势、导致极端主义蔓延及其他地区和国际层面严重负面后果感到震惊。呼吁各相关方保持最大克制，避免行动升级和挑衅性言论。认可国际法院在南非对以色列提起的法律诉讼中采取的临时措施。重申支持巴勒斯坦成为联合国正式会员国，同时坚持致力于实现以包括联合国安理会和联合国大会有关决议在内的国际法、阿拉伯和平倡议为基础的“两国方案”愿景，包括建立以国际公认的1967年6月边界为基础、以东耶路撒冷为首都、与以色列毗邻和平共处、享有主权的独立自立的巴勒斯坦国。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05668bf54902f7e4ab5c795bb5bc851c</guid>
<title>就“朝兵援俄”一事，韩情报机关的这份报告问题多多</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_10_25_752998.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“朝派兵援俄”一事的真真假假&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近朝鲜半岛的局势升级，让韩国大为光火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的反应比乌克兰还强烈、急迫，甚至通过外交渠道向俄罗斯正式表达了抗议。而且首尔和基辅的情报机构罕见地进行了联动，都声称目前有朝鲜士兵在俄罗斯境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国国家情报院发布了一份报告，称10月8日至13日，已有1500名朝鲜特种部队士兵从朝鲜北部清津、咸兴、舞水端等地搭乘俄罗斯海军太平洋舰队所属舰艇抵达俄罗斯符拉迪沃斯托克，预计在展开适应性训练后投入俄乌作战前线。而且韩国国家情报院估计朝鲜可能总共派遣四个旅约1.2万名士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰国防部情报总局局长布达诺夫(Kyrylo Budanov)也表示，俄罗斯东部已有近1.1万名朝鲜士兵，他们正在进行训练，将在11 月1 日之前做好战斗准备。此前，乌克兰情报官员透露，至少有2600名朝鲜士兵正准备向俄南部库尔斯克地区增援。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/25/20241025082737297.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国国家情报院报告截图，称通过卫星，推定乌苏里斯克某军事设施内有400多名朝鲜士兵在进行训练。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是仔细研究韩国国情院释放出来的信息，会发现关键点位缺失，甚至有可疑之处——韩国情报机构是否在通过情报，试图干预局势走向，是一个巨大的问号。尤其是在朝韩常年交兵，心理战、认知战烈度极高的背景下，韩国方面的“情报”到底是不是有意为之？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，整份报告只有卫星、遥感、无人机照片，没有“实锤”——被俘人员、缴获设备、无线频率、电子指纹等等都没有，只能证明俄罗斯最近有不同寻常的军事动向，这些动向可能与朝鲜有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，按照俄罗斯的逻辑（是否能得到外界承认另说），朝鲜就算真的派兵，也是在俄罗斯国境内活动，甚至前线地区也在1970年代的国境线俄罗斯一侧以内，乌克兰脱离苏联的手续又存在瑕疵，别说朝鲜军队一直在东部后方，就算真的开进到前沿，也不违反国际法，是俄朝在俄罗斯国土内的合法军事合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据美国情报机关公布的信息，2023年底，俄罗斯就开始使用朝鲜制造的KN-23/24型短程弹道导弹，且出现过多次发射失败、中途坠毁等问题，外界推测是朝鲜武器的发射系统和俄罗斯的设计不完全一样，操作规程也有改动，导致俄罗斯火箭军不能“无缝连接”，后来问题解决，到目前为止俄罗斯至少使用了800枚朝鲜导弹，这其中很可能就有朝鲜派遣的军事顾问的功劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国国情院报告中也展示了来自乌克兰的信息，显示在乌克兰战场出现的导弹残骸，有明显的朝鲜制造痕迹，而且其中使用了很多最近制造的西方国家生产的元器件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025082817477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国情报机关还根据电报上出现的视频，推测、指控俄罗斯向朝鲜“志愿军”发放俄罗斯军装、被服，以及伪造的俄罗斯加盟共和国身份证，以伪装成布里亚特、雅库特共和国的少数民族兵员。可是相关视频中，可疑人员的样貌、语言都不符合朝鲜人的一般特征，这一点韩国国家情报院没有做进一步说明，可能是他们手中还有关键信息没有向公众公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国情院放出的信息中，指朝鲜已经开始大规模向俄罗斯出口军备，包括122MM、155MM口径炮弹等常规弹药，总量已经超过800万发。可报告中展示的9M113反坦克火箭弹虽然有朝鲜文字标志，但内容是“竞赛”，也就是9M113的代号，加上这种武器本来就是苏式武器，到底是朝鲜之前出口到俄罗斯，还是战争开始后的支援，甚至是有关方面故意摆出的烟雾弹，存在疑点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025082826790.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些当然不是说朝鲜完全是被冤枉的，毕竟俄朝军事合作历史由来已久，是否合乎联合国制裁框架、是否符合国际法，是一个新问题。而且北约间接介入乌克兰，一直在雇佣兵、军事顾问、指挥协同、情报共享方面提供支持又不敢承认，俄罗斯寻求朝鲜的支持并非意料之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国情报界比较好奇的，是朝鲜和俄罗斯这次合作的“交易对价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从疫情期间朝鲜开始锁国，至今并未完全恢复对外交往，国际航班仍然处于防疫状态，让本就不畅通的信息渠道更加闭塞。但恰恰是表面上全面封闭的几年，朝鲜先后公布了用于机动发射车的新型特车底盘、高超音速乘波体弹头、核潜艇冷发射等技术的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的长足进步，肯定不是大自然的鬼斧神工，俄罗斯愿不愿意给、能不能给、会不会给朝鲜急需的无人机攻防、火箭发射、航天相关的核心技术，是外界最为担忧的点。毕竟朝鲜现在是有核国家，也完成了两弹合一、二次核打击能力的基本建设，如果尖端军力进一步增强，将会使美日韩军事合作机制难以招架。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>