<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>16f5529acefbf0908515265c41ce75f2</guid>
<title>为什么很多美国人认为马斯克会让推特更“自由”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2022_05_02_637851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇 】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，社交媒体巨头推特（Twitter）董事会一致决定同意以约440亿美元的价格接受世界首富、特斯拉公司的CEO埃隆 · 马斯克的收购请求。这项交易预计会在今年之内完成，但仍需推特公司的股东进行投票以及获得美国监管部门的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）称这一交易“让世界上最有钱的人控制了世界上最有影响力的社交网络”。《华尔街日报》评论道，马斯克的收购“标志着对科技公司最大的收购之一，未来很可能影响社交媒体的发展方向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯克，保守派眼中的自&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;由捍卫者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收购得到推特董事会的同意之后，马斯克强调称：“推特是一个数字广场，人们在这里讨论对人类未来至关重要的问题。”他还表示希望为推特增加一些新功能以提高用户的体验，例如放宽每条推文不得长于280个字符的限制、使算法开源以增加信任、打击水军和机器人账号等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克本人在推特一向比较活跃，他的个人账号目前有8600万粉丝。他喜欢用推特发表观点的一大原因是他和传统媒体之间的关系比较紧张，所以必须借助推特直接和他的支持者（以及特斯拉的股民）进行交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，路透社和商业内幕等媒体发表了几篇对特斯拉看法比较负面的报道。当时特斯拉持续十几年亏损，而且公司屡次没有达成马斯克承诺的生产量，很多财经媒体对特斯拉都有比较悲观的看法。但是马斯克看到这些报道后立刻在推特大骂这些报道是假新闻，指名道姓地批判撰写报道的记者，同事还攻击了基尼科斯联合基金等做空特斯拉股票的机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克用推特作为平台大战媒体，这点和美国前总统特朗普非常类似。事实上这两个人确实也有很多交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克在特朗普当选后曾参与他的战略和政策咨询过渡团队，并于随后正式加入了特朗普政府的商业顾问委员会和制造业委员会。在特朗普宣布美国退出巴黎气候协议之后，马斯克辞去了公职。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/01/20220501161959234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左至右：斯蒂夫 · 班农、埃隆 · 马斯克、唐纳德 · 特朗普（Photo: AFP/Getty）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠疫情暴发之后，特斯拉所在的加州作为民主党把持的蓝州，推出了较为严格的“居家令”等防疫措施，导致特斯拉的加州工厂不能开工。马斯克因为挣不到钱，大骂州政府是“法西斯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在得知此事之后公开表示支持特斯拉无视加州防疫措施强行开工，马斯克在推特对特朗普表示感谢。马斯克反对隔离措施、反对强制打疫苗、反对政府干预的典型右翼（libertarian）立场得到了共和党政客和选民的赞扬。不久之后马斯克甚至把特斯拉的总部从加州搬到了共和党把持的德州。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自拜登上台以后，白宫和特斯拉的关系一直很紧张。去年，马斯克就曾炮轰白宫举行的“电动车峰会”竟然不邀请也不提及特斯拉，尽管特斯拉是美国第一大电动车制造商。两个月前，马斯克再次指责拜登刻意忽视特斯拉公司，而是将更多的注意力放在传统汽车制造商身上，“并谎称通用汽车正在领导电动车行业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次马斯克提出收购推特，福克斯新闻等美国保守派媒体和共和党支持者纷纷表示支持。他们认为如果马斯克成功，保守派就可以更自由地在推特发表观点，很多保守派同志的账号有望被解封，特朗普也能重返推特。特朗普本人支持马斯克收购推特，但也表示即便自己的账号解封也已无意重返推特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在保守派的眼中，马斯克现在成了“伟大的爱国者”“言论自由的捍卫者”甚至“西方文明的拯救者”。《纽约邮报》在一篇文章中甚至说“马斯克收购推特的举动是自1987年里根总统让戈尔巴乔夫推倒柏林墙之后对自由和民主最大的捍卫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于右派的溢美之词，马斯克也做出了一些暧昧的回应。前天，马斯克在推特发布了一则漫画，意思是近年来美国的“左派”越来越极端，自己几年前还算是温和“左派”，现在在“极左”的对比之下已经成了右派。28号，他又发表了一条推文痛批“极左什么人都恨，包括他们自己！”。不过为了防止过于深入地牵涉政治，他在不久后赶紧又发了一条推文澄清自己“也不支持极右”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/01/20220501162118392.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克目前表达出对内容监管的态度是以法律为准，他认为社交平台不应该去删除不违法的言论，即便那些言论可能被某些群体认为有冒犯性或者属于虚假信息，大概有些“无为而治”的意思，这和推特过去这些年的实行的政策有很大区别。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d446f87a0bba27d56cad818ed52519a6</guid>
<title>职业打假人逐渐专业化、团队化、规模化，中小企业如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaoyang/2022_05_02_637846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一位购买150份扣肉进行维权的打假人最近上了热搜，对于这个案件您怎么看待原被告双方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张晓阳&lt;/strong&gt;：作为一名专业律师，我还是基于他们在诉讼案件中各自从事活动的法律性质来看待原被告双方。就原告而言，其制作食品并对外销售，属于食品生产者、经营者；就被告而言，其购买原告销售的食品，应当属于系争产品的购买方，基于系争产品的性质、数量，应当推定其为消费者。当然，被告存在知假买假并以此为业的情形，因此，同时属于大家俗称的“职业打假人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/29/20220429144722126.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自红星新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：案件中的原告职业打假人邵某过去也经常对小商家进行打假，随着我们国家市场经济的发展，打假人的针对对象逐渐从大公司转向小型商户，目前国内的中小商户在食品安全和合规运营方面现状如何？职业打假人的盛行是否会对国内中小企业的运营生态造成影响？从商家角度来说，您有哪些应对职业打假人的建议可以提供？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张晓阳&lt;/strong&gt;：国内中小商户由于法律意识和经济能力等原因，在食品安全和合规运营方面存在很多问题，仍有极大的改善空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业打假人近些年来逐渐呈现出专业化、团队化、模式化的特征，对中小企业运营生态的影响可以说越来越大，我们在和一些地方的市场监督管理局沟通时，他们经常会感慨一年下来大部分时间是在处理职业打假人提出的各种投诉、举报，职业打假人的影响可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业打假人对中小企业的合规经营提出了更高的要求，特别是餐饮领域，他们发起的索赔以及由此带来的行政处罚是足以摧毁一家小商户的，不能妥善应对的小商户很可能被淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商家的角度来讲，应对职业打假人首要的还是练好自己的内功，围绕自己从事的经营活动，掌握所涉及的各项规范要求。法律规范和产品标准纷繁复杂，但中小商户一般产品类别不多、经营活动重复性强，做到这一点并非难事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，很多被职业打假人盯上的商户所犯的都是显而易见的基础性错误，150碗扣肉案中的三无产品就是如此，从事后被告的采访来看，其对于这一违法问题始终是清楚的，只是并未予以重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我接触了诸多职业打假人后得出一个结论：对于复杂的、需要专业分析或者试验、化验才能得出结论的问题，职业打假人出于效率的考虑，一般是不会触碰的。可以说，中小商户在规范经营上做到80分，基本就可以规避掉绝大多数的职业打假人风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这起打假的热搜在舆论上也经历了多次反复，商家自称是自己的婆婆辛苦制作的传统美食，认为对此打假不道德，收获网民许多同情。之后网民又扒出商家实际为一家有20多名员工的小型食品加工作坊，不贴标签属于知法犯法。抛开《食品安全法》对于食品标签的要去不谈，您认为舆论因素与道德因素在公众性的消费维权案件中有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张晓阳&lt;/strong&gt;：信息时代下舆论因素必然会对公众性的消费维权案件产生影响，但抛开法官的专业身份不谈，法官与普通公众的一大区别在于其通过庭审、举证质证等诉讼活动掌握了更为准确、全面的案件事实，继而在案件事实基础上做出判决。法官作为社会纠纷的裁决者，既要考虑舆论影响，使判决能够为公众所接受，又不能任由舆论摆布，做到这一点的关键就是查明事实、尊重事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于道德因素，我认为它与舆论是不可分割的，公众正是以道德为标尺去评价一桩桩公众案件，形成自己的判断，这种判断通过网络汇聚起来便形成了舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到150碗扣肉案，我们能够看到舆论随着案情的进一步披露发生了方向性的转折，公众手里的标尺还是那根标尺，但丈量的对象——事实发生了变化。舆论风向的转变给我们的启示就是要在了解事实的前提下做判断，如果是基于错误的或者不完整的信息进行判断，那么这个判断很可能也是错误的、片面的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3f6b71190811fa34a1eedc2f7e9ca89</guid>
<title>窜访台湾推销波音787，是主义还是生意？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_05_02_637843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月29日台湾地区媒体爆料称，4月14日以美国参议员格雷厄姆为首的美国国会议员在窜访台湾时要求华航购买24架波音787，引起了岛内轩然大波。而笔者仔细查阅台湾当局4月15日发布的议员窜访新闻稿，发现很有意思的一点：中文版新闻稿中一笔带过就说要加强经济联系，而英文版则是格雷厄姆的原话——我们希望你们能买波音787。嗯，台湾当局很清楚要“内外有别”啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/02/20220502080714570.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/02/20220502080730960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾当局的中英文新闻稿对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/02/20220502080804959.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;窜访台湾地区的美国参议员格雷厄姆，图片来源：台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在时隔半个月后台湾媒体炒作要求购买波音787，本来也是个非常有趣的现象，更有可能的是台湾当局真想“落实”这件事而有人不想当“冤大头”。毕竟格雷厄姆只是要求台湾当局购买波音787并没有点名华航，爆料出要华航采购就颇有意思了——或许台湾当局直接把采购任务摊派给华航了？至于华航是否真需要波音787，格雷厄姆为啥提出要台湾当局购买，且听笔者分析一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华航是否需要波音787&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然大家主观上都认为华航根本不需要买波音787，纯属美国摊牌。但凡事都要摆事实讲道理，我就先从技术角度分析下华航是否真需要买波音787。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为台湾地区头牌航空公司，华航在台湾地区的地位相当于大陆地区的中国国际航空。台湾本岛面积较小所以岛内航班基本没什么市场，台湾地区的境内航班也是金门、马祖、澎湖等支线航班为主。而华航的主要航班则是针对台湾地区以外的航线（中国大陆、东南亚、北美及欧洲等），因此在华航现有的91架飞机机队中,中远程的宽体机比例较高，近七成都是宽体机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/02/20220502080926147.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华航目前机队列表清单&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从华航的机队构成来看，若不计算近年新采购的A321NEO与A350，原有华航机队是以波音客机为主（空客A330由于独特的市场定位在同一级别里波音没有任何竞品），其中18架波音747的庞大机队更是引人注目——当然，这更多得益于早年台湾良好的经济状况，使得采购飞机也阔气了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而观察华航近年来的飞机采购，会发现华航的选择逐渐从美国波音变成了欧洲空客。最为典型的就是波音737系列与空客A321NEO之间的对比了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前华航的单通道客机全是波音737，然而随着最早一批737机龄过大要进行清退了，用来补充退役737的并不是最新的737MAX，而是空客的A321NEO。从购买A321NEO的时间节点来看，恰好是2019年6月波音737MAX丑闻最高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从华航目前的空客A321NEO订单数量以及租赁情况来看，总共13架（11购买2租赁）A321NEO是准备逐步替换掉现有的波音737机队（华航最早的737已经20年机龄，处于封存状态）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个华航大量采购的空客A350远程宽体机则是用来替换掉已经陈旧且运行成本高昂的波音747机队，且采购的14架已经全部交付到位。可以说华航未来的机队，除了波音777这个波音绝对优势产品（且机龄年轻）之外，别的机队生态位都将被空客飞机所占据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对航空公司来说，最理想的状态是需要的运力与拥有的运力完美匹配，而所使用的机型也最适合自己的主要航线，这样才能达成效益的最高化。因此航空公司采购机型都是要经过重重考虑之后慎重选择的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从华航的机队构成以及订单来看，目前华航已经有了明确的机队转型计划并规划了未来几年的机队发展。考虑到疫情原因带来的国际航空大幅衰退以及华航是以国际航班为主，在未来几年内并没有一个新机型的容身之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，格雷厄姆提出的24架波音787采购对华航来说也是大幅超出了现有运力需求。如果真花80亿采购24架波音787，那么除了挤占本来就不充裕的资金之外，买来后它们也将大概率处于使用率低下的状态，是实打实的亏本买卖。因此华航方面明确表示对此丝毫不感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/02/20220502081017780.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;买飞机这事还真讲究一个“适合自己的才是最好的”（图片来源：华航）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然飞机采购这事也不完全是市场因素导向，政治因素有时候也会有着极为显著的影响。就比如日本航空那全美国机队，很大程度上就是“政治挂帅”的产物了（日本航空2019年开始采购了空客A350，算是打破了一贯的全美机队惯例）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆的算盘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然华航的机队趋势是转向欧洲空客，而且毫无必要采购24架波音787，这就使得格雷厄姆提出的要求有些耐人寻味了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22321a10a80e197f5457146bd9556a9e</guid>
<title>负责对华政策的美国高官，在书里暴露出一个大盲点</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2022_05_02_637841.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 大卫·保罗·戈德曼 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据作家伊丽莎白·库伯勒-罗斯的说法，否认是悲伤的第一阶段，而这正刻画了美国对中国崛起的反应。杜如松（Rush Doshi）在他2021年的新著《持久战：中国取代美国秩序的大战略》（The Long Game: China’s Grand Strategy to Displace American Order）中，对中国全球战略的描述是一阵冷风迎面而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/13/20220213154859885.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文首发于Claremont Review of Books，作者授权观察者网翻译&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他不止一次地指出，根据相对价格调整后，中国经济规模比美国还大25%，它的实力正是建立在这一基础上。它对运输和通信技术的掌握，使其能够“锁定与亚洲国家的联系”，当然也包括其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜如松现在是白宫国家安全委员会中国事务主任。在此之前，他在布鲁金斯学会主管“中国动议”（China Initiative）项目，他当时为拜登政府印度太平洋地区政策负责人库尔特·坎贝尔（Kurt Campbell）提供建议。对广大读者而言，杜如松在华盛顿的地位可以确保这是一本非常值得阅读的书。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/14/20220214090752506.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杜如松，图片来源：ISCS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对中国政府和半官方文件的广泛研究，杜如松提炼出他所认为的中国“大战略”，即用中国设计的世界秩序取代战后的美式世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为：“那些主张对抗战略的人适得其反，也低估了美国国内的阻力；主张大交易的妥协主义者，则低估了中国的战略野心。”他则要寻求一种替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜如松指出，“这两种策略，在政策辩论中分别得到了两大对立派别的支持，但归根结底都源于一套类似的勉勉强强的理想主义假设，即华盛顿有能力影响一个强大主权国家的政治。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“颠覆中国政府的努力尤其危险”，不大可能成功，反而更可能“产生全面对抗，将竞争从一种仅是过头的状态，转变为根本性的、关乎生死的状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上，我显然同意杜如松。邓小平改革开放以来的40年里，中国的人均实际消费增长了一个数量级，中国人民对之前并不安稳的日子记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜如松对大国权力而不是装腔作势感兴趣。他只是顺便提到了一次中国的维吾尔族，而人权问题在他的叙事中扮演着次要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的主题是其所说的中国计划“塑造二十一世纪，就像美国塑造二十世纪一样”。他是从美国视角来看问题的。与“分析研究冷战期间美国对苏联‘遏制战略’的理论和实践”不同，他的这本书“试图分析冷战后中国对美国‘取代战略’的理论和实践”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写道，中国的长期计划“建立在军事、经济和政治基础之上”。最重要的军事部分是“一支能够执行两栖作战、海上控制和远距离蓝水任务的海军”。关键的经济要素包括基础设施支出、“经济挟制”，以及追求超越西方国家的技术优势。在政治领域，中国寻求“以强化其叙事的方式塑造全球信息流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜如松处理政治学的学术奥秘时最为自在，在国际机构的字母堆里分析来分析去。他似乎认为联合国是中国的核心目标：“北京抓住了美国的注意力，并努力将其官员置于联合国十五个专门机构中四个的最高领导位置。”相比之下，他对技术和金融战线的肤浅认识是本书的主要弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/14/20220214090859350.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《持久战：中国取代美国秩序的大战略》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜如松对“中国野心”可能意味着什么的想法也过于笼统，无法明确区分中国未来可能想拥有的东西和从国家利益出发的言辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，“中国秩序”将意味着“取代美国成为领导世界的国家”。在这新的国际体系下，“北京将在全球治理和国际机构中发挥领导作用，以牺牲自由主义范式为代价，推进专制主义范式，并分裂美国在欧洲和亚洲的联盟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，但这对台湾地区意味着什么？杜如松没有在任何地方解释，为什么或以何种方式，台湾地区会成为北京潜在的宣战理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他给出了一个令人信服的案例，“华盛顿如果自愿终止对台湾地区的承诺，这一决定将震惊美国在该地区的盟国”，后者会开始怀疑美国对它们的承诺。杜如松暗示，中国想要从台湾地区获得的是“地缘战略优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但北京不是这么看的。中国不是单一民族国家而是多民族大国，拥有七种主要语言和300种次要语言。每个中国王朝的生存恐惧是，一个叛乱省份将为其他省份树立先例，导致种族和地理界限的分裂，就像中国悲惨的过去经常发生的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方曾经表示，中国的土地是神圣不可侵犯的，会做任何事情来捍卫它。中国坚持对台湾地区地区拥有主权，不是因为该岛具有战略用途，也不是因为想改变其西式“民主”制度，而是因为中国领土的完整性是关乎中国国家存亡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改变现状的唯一选择是一场没有人会赢的战争。但要维持现状，美国既不能表现得虚弱，那样会诱使中国占据台湾地区，也不能表现得过于强势，可能让北京相信它正在密谋在主权问题上将台湾地区与大陆割裂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae92a88076b6ed067cfa9c75c451f7ac</guid>
<title>一周军评：俄乌冲突凸显当代防空难题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_05_01_637734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，乌克兰冲突进入了“正常”节奏，在普京总统的命令下， 俄军没有对亚速钢铁厂采取坚决的突击行动，而是采取了长期围困等待其自行崩溃的策略。而同时，俄军在伊久母方向的战役行动以一种不紧不慢按部就班的速度持续进行，虽然乌克兰得到了北约的少量军事援助，但这些援助并不能帮助乌克兰反败为胜，可以说乌克兰武装力量将会被俄军按部就班分割包围和最终消灭的前景仍然没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我们对乌克兰这次战争的观察也可以得到更多总结性的结论了。这其中今天想说的，是一个历久弥新，似乎难以改变的结论“防空防空，十防九空”，俄军作为世界上陆军防空体系最完善的军队之一，在乌克兰似乎仍然未能解决好问题，甚至可以说是有些焦头烂额。本周军评我们就来说说这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，本周朝鲜的阅兵式和美军新枪选型其实也很有意思，不过列车长已经做了两期视频讨论相关话题，文案内容也已经发表在观察者网风闻社区，各位感兴趣的话可以阅读或收看相关内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们还是要说一下最近俄军在伊久母方向作战的情况。从现在网上可以获得的俄军进攻的相关信息来看，俄军目前正在稳步取得进展，可能将在几天内完成对此前我们推测这次战役的主要目标：斯拉维扬斯克的封锁。之后可能将进入对斯拉维扬斯克、克拉马托尔斯克等重镇的攻击，从而完成对乌克兰东部筑垒地域的分割，并最终歼灭乌克兰北顿涅茨克重兵集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501084229505.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军此次行动的目标可能是打到斯拉维扬斯克，包围歼灭乌军防线北方的重兵集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说这个进攻方向，看乌克兰路网图基本就可以推测出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在这个地区已经建立了经营多年的筑垒地带，其军队的抵抗意志也相当顽强，但是由于总体实力上的缺陷，在俄军步步为营，结硬寨，打呆仗的行动方式面前，是没有反败为胜的希望的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰军队缺乏和俄军进行大规模野战并取胜的能力，因此只能选择利用城镇、居民地进行死守，但是这种策略只能拖延时间，迫使俄军采取“压路机”战术，每次进攻前都投入大量无人机进行空中侦察，同时以猛烈炮火准备覆盖所有发现的乌军防御要点，之后再谨慎投入坦克和机械化步兵，将乌军防御体系层层抽丝剥茧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的打法稳妥，但必然需要相当的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501084723170.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于俄军来说，战争第一阶段轻易损失掉的主战装备是相当肉痛的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟在这个季节的乌克兰作战，那基本就是在泥坑里游泳，俄军错过战争最初几天化冻之前最后的时间窗口之后，想要像美军1991年在伊拉克那样大开大合的在野地里打个右勾拳出来，本身也是不可能的，只能是沿着少数高等级铺装道路进行线性推进了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄军现在都进展情况来看，他们应该并不急于在5月9日胜利日前打完仗，宣布胜利，虽然说军事要服从于政治，但是为了政治目的不顾军事现实冒险急进，从历史上来看往往都是失败的征兆，已经有很多宣称“圣诞节前回家”的军事行动都失败了，俄军自然也不会给自己设置一个“胜利日前回家”的截止日期来自找晦气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄军在顿巴斯歼灭大批乌克兰军队的情况，是否会成为结束战争的契机，目前还说不好，但是可以肯定如果乌克兰的态度不发生重大变化，俄军很可能会继续对整个乌克兰“东部反恐地带”残存的部分继续进行攻击，或者转而强攻已经被猛烈炮火软化到一定程度的哈尔科夫防御，甚至是再把注意力转回南线，夺取敖德萨。在乌克兰军队一时半会无法恢复实力的前提下，俄军只要决心集中力量攻下乌克兰任何一个地方，他们说到底是无力阻挡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说这场战争其实从一开始结局就没有什么悬念，俄军能打赢，问题只是战争进程是什么样子而已，可以说战争的过程本身将会影响到战后如何处理乌克兰问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501085024123.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在这个季节的乌克兰泥坑里，大开大合已经不可能了，只能是结硬寨，打呆仗，步步为营一线平推，不过这样做的好处就是在乌克兰军队缺乏野战能力的情况下，俄军也不会面临大规模的集中损失&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于除了俄乌两国外的人们，对这场战争的观察，更多的是要结合自身的问题，看这场战争能给我们带来什么样的启发，这也是最近和一些相关专业朋友线上谈到的一些事情，希望能为大家提供一些新的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次咱们就说其中一个方面，就是这次俄乌冲突中，俄军空天军和陆军的防空系统暴露出来的一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场乌克兰军事冲突的烈度和兵力密度已经达到了一个新的历史高度，现代战场上由于远程打击火力的密度、强度、反应速度都远超过历史上任何时期，所以兵力密度不可能再回到二战那样的把一个装甲师几百辆坦克排在几公里正面上进行突击那样的程度了， 这让战场上每一辆坦克都是指挥员手里宝贵的资产，不能轻易损失，尤其对于俄罗斯和乌克兰来说，技术装备虽然仓库里要多少有多少，但把装备拖出来维修翻新改装还是需要时间和金钱的，所以实际上仍然相当宝贵，在短时间内更可以说是无法得到补充的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以俄军在战争初期超越自身后勤支援能力极限的狂飙实际上是在透支自己手里最精锐的作战部队的战斗能量。当然这也和俄军军改削足适履，没有为自己的主要突击编制，“营战斗群”配置足够的随行后勤保障力量有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过关于这个吧，就得说起我军军改的时候几乎所有研究人员人手一本的“宝书”了，《美国旅级战斗队装备与编制目标手册》……虽然后来我们发现其实美军自己的三种旅级战斗队很多都没能达到这本书里描述的水平，但我军的军改确确实实是参考了他们的理想编制，认认真真的落实的……所以对于俄军的后装保障能力之孱弱，其实大家都是相当意外的。毕竟即使是在演习中见过俄军拉胯的样子，但大家总觉得是不是俄军其实那些苏联的老后勤装备都在库里，只是没拿出来用而已，结果现在来看，不是这么回事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以某种程度上来说俄军的表现反而成了未来我们对外推销我们完整的装甲和机械化部队编制全套装备，包括那些在很多国家的军人和政客看来觉得“没有必要”的专用后勤保障装备的一个很好抓手“你看看，没有这些装备，就算是俄军它也打不动仗”是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这还只是其次，实际上装备的宝贵就带来一个问题就是在空中打击面前，地面装备是十分脆弱的，这次俄乌冲突中，双方都大量使用了无人机，虽然双方都没有如同“翼龙”、“彩虹”这样的大型长航时中高空察打一体无人机（俄军的“奥兰”无人机数量十分有限），在火力输出能力方面还是弱了一些，而土耳其TB-2无人机由于缺乏放区外打击武器，要使用导弹和炸弹攻击目标就要飞到十分靠近目标的距离上，从而容易被各种防空武器击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501085400273.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战争初期乌克兰经常使用TB-2对俄军进行近乎于自杀的袭击，虽然能取得一定效果，但毕竟手头没多少无人机，很快他们就被迫改变战术了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着冲突发展，双方都发现，使用这种小型无人机在距离敌方5公里左右距离上进行观察，是一个俄军和乌军的防空系统都很难应付的作战方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个距离上，无人机上的光电设备可以有效搜索识别敌方的兵力部署和动向，而同时敌方只有使用道尔-M1这类“比较大的近程防空系统”，才能够得到无人机。同时这个距离上小型无人机也很难被老一代的防空雷达发现，红外、光电系统也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而即使是使用道尔导弹进行拦截，也有问题，虽然道尔导弹本身价格也算是比较低廉了，但毕竟一辆发射车就8发备弹，而且由于道尔发射车的垂直发射系统的设计，装填补充并不容易，所以很可能出现面临多架无人机的时候迅速耗尽备弹，导致系统短时间内失去作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这个难题在俄乌这种环境下还只是麻烦而已，但是如果是未来大国间对抗战场，很可能一个战场上会出现上万架无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为现代战场上无人机实在是解决很多问题的“万灵药”，可以说每个士兵都希望能够得到一架自己的无人机，不管是从天上看战场也好，进行通信中继也好，或者能发射一些武器也罢，无人机都是解决战术难题的理想解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然和相关专业的朋友聊天的时候他们也提到目前的信息化作战其实遇到了一个难题，那就是随着前沿战场无人机数量和信息系统数量的爆炸性增长，计算量已经成为了一个瓶颈，目前的战场系统，不管是中国的还是美国的，要达到理想中的那种让前线指挥官拥有近乎“上帝视角“的目标，都还只是奢望。这也是为什么这次冲突中北约搞出来的“逆练信息化”的套路也让我们很感兴趣的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501085502856.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;目前在战场上双方都投入了大量小型无人机，让战场防空形势日益复杂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过来说防空系统的问题，此前俄军的防空系统主要考虑的目标是针对冷战时期的低空突防的战术飞机、直升机的，所以其设计的防空系统密度、具体系统配置都是针对少数携带有大量防区内攻击武器的敌机，但如果敌方使用大量的防区外打击武器 ，或者面临大量的无人机威胁，那么就会出现上面提到的这种类似的不适应的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实最近我国向塞尔维亚出口FK-3防空导弹系统的时候大家也可以发现，其实塞尔维亚相比于FK-3防空导弹本身，更感兴趣的是随导弹一起提供的一套能够兼容俄制老式防空导弹的防空指挥控制系统，只是这套系统本身也依然是以考虑应对敌方的战斗机、直升机等传统的空中威胁为主，因此其不管是目标跟踪监控能力还是计算处理空中情报的能力，距离应对上万个无人机和智能弹药目标，都还有很大的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以俄军虽然在乌克兰已经把包括S-400系统在内的其现役所有现代化防空系统都投入了， 但却依然出现了面临哪怕区区几十架甚至几架无人机的时候都难以应对的情况。所以说有相关领域的朋友就感叹说，当年学防空系统理论的时候大家就觉得“防空防空，十防九空”，好不容易针对那个时代的空中威胁新一代的防空系统效能提升到了一定程度了吧， 无人机的崛起又让情况“一夜回到解放前”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的情况其实已经不是第一次，之前接受俄罗斯军事援助的亚美尼亚，在与阿塞拜疆的冲突中，他们采购的为数不少的苏联野战防空系统也没有发挥特别好的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见未来防空作战确实将是一个难题，现有的防空系统必须进行全面的重新设计，才有可能应对未来迅速发展的空中威胁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我国和美国都在发展激光防空系统，包括我们向沙特阿联酋出口的“沉默哨兵”激光防空系统也已经经历了实战检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501085713696.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;激光防空系统未来潜力很大，但目前受制于能源，射程和持续工作能力尚不理想&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这类的定向能防空系统面临的一个大问题依然是，能源问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于能源限制，激光防空系统目前很难进一步缩小到比一个集装箱更小的程度 ，而即使如此它的持续作战能力也仍然有限，而且当代的激光防空系统的作战距离也还不理想，要想进一步提高作战距离就要进一步增加功率，而反过来又增加了能源系统设计的困难。之前我们也提到过美军的激光防空系统设计遇到能源系统设计的瓶颈，其实这个问题也不仅是美军，之前了解“沉默哨兵“系统情况的朋友聊天，他们也表示其实美国人遇到的问题，我们也一样遇到了，这确实是限制激光防空系统进一步发展的最重要瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然目前也有一些其他的方案，比如高德红外在航展上之前就展示过一套完全使用红外光电系统工作的防空导弹系统，它的导弹射程性能也是不错的，但是这类的导弹本身价格，用来对付无人机其实还是有些不划算的，而且俄罗斯“道尔”系统的备弹难题在这类系统上同样存在。而且红外光电系统，包括目前正在研究的进一步扩展光电系统工作频段，比如紫外系统，虽然应该说在探测能力上都不错，价格也得到了降低，但问题是廉价的系统探测距离就短了，高价值的系统就没办法在战场上撒得到处都是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而本身光电系统还有个问题就是它的探测范围相对小，无法像雷达那样绘制出战场空情态势，反过来还需要战场空情的支持，这就导致空情系统的计算负担不仅没有减轻，反而更重了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决方法到底是什么呢？其实中东战场上的一些用户要求虽然听起来很“朴素”，但却不一定没有价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如使用无人机反无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前和相关军贸领域的朋友聊，他们就说到了最近的一个思路，就是开发专门用于防空的“无人歼击机”，使用小型涡轮喷气式发动机，机上安装廉价的红外、紫外光电传感器，如果探测距离只需要在2公里左右，那其实价格可以压缩到很低，加上这类无人机的机体本身也就是航模水平，成本就会很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发射升空后可以组成蜂群，或者其实也没有必要蜂群，就直接在战场预定地区盘旋，守株待兔，发现敌方无人机后进行撞击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时再在现有的大型无人机上携带专门开发的廉价反无人机弹药——当然由于现有的无人机工作模式，要地面遥控进行空战是不现实的，需要让它们具备自主空中拦截的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501091442154.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗可能是无人机空战的积极早期参与者，但他们技术水平的落后注定走不远&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这类武器的目标不可能是敌方有人驾驶的高性能战术飞机，而是针对机动性、自主性都比较差的目标。而且最妙的是，这类系统
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这类装备目前在中东战场上已经出现了，伊朗就已经将类似的装备投入了实战。只不过由于伊朗技术水平限制，他们的空战无人机功能相当简单，导引头基本上就是一个R-60空空导弹的导引头，还需要在机上安装光电探测器来进行搜索，而且很可能也不是无人机自主搜索，而是靠地面操作员通过光电系统搜索发现目标，然后再控制导引头转动到目标方向上尝试锁定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个作战方式也导致伊朗这种无人机在中东战场上并未能取得大量的战果，到目前为止只有一个击落“翼龙”无人机的战果可以确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果我们能够给这样的一种装备加上“智能化”和先进廉价光电系统，那么它完全有可能成为一种在类似俄乌这样的战场上彻底压制敌方TB-2这类低端无人机的重要装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然相应的，未来在战场上活动的大型无人机也势必需要应对这种新的威胁，这就是未来“魔高一尺、道高一丈”的循环了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501091750625.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;303&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;随着越来越多国家开始尝试按照战斗机标准制造无人机，那么未来无人机之间的高强度空战，只是一个迟早的事情了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这种以空制空的套路吧，倒是让我们觉得是否应该对美国的防空思路也重新认识一下，其实美国的防空思路也有其合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的防空思路就是只保留最低限度的野战防空能力，陆军只保留“爱国者”防空导弹和“毒刺”短程导弹，把主要的制空任务交给空军的战斗机，尤其是交给空军对敌方空军的全面打击和压制。目前来看，这样的思路对于拥有空中和远程打击优势的 一方来说，有其合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然随着现在形势发展，美国空军不再天下无敌，无法达到完全控制制空权的效果了，美国陆军必须重新重视野战防空的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他们的思路就是，仍然把打击敌方高价值空中目标的任务交给空军去执行，陆军只考虑近程防空，并且主要针对的作战目标是无人机和智能弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此他们开发了IM-SHORAD防空系统，这种系统主要使用的弹药是经过改进的“毒刺&quot;导弹，给它加装了近炸引信，以更好适应对付小型无人机目标的需要，同时之前还打算使用“地狱火”反坦克导弹作为对付远距离上无人机的手段，这种导弹射程可以达到8公里，能够对上面提到的远距离的无人机目标进行打击。此外为了对付敌方的自杀无人机和智能弹药，装备30毫米机关炮，配用智能定距引信，提高拦截能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于探测系统则是不惜成本，使用小型的四面有源相控阵雷达，犹如一个微型“陆地宙斯盾”系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501091930371.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军已经取消了IM-SHORAD系统的“地狱火”导弹，或许未来这个位置就是防空巡飞弹的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与现役的各种防空系统相比这东西看起来是有点不靠谱，但是如果仅仅考虑美军自己的需求，这似乎又有其合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄罗斯来说问题在于更新防空系统要花大价钱，而且不是拿现有的系统出来稍加改动就能成功的，要想彻底更新其防空系统很难。但对于我军来说，这个事情没有那么难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是未来防空系统是不是要进一步下放，现有的陆军伴随防空系统通常是在旅下设防空营，合成营设防空连，装备各种专业的防空武器。但是未来战场环境下，让每个作战单位都具备一定防空能力似乎已经势在必行，只不过这个防空能力肯定不可能是简单的发一个单兵防空导弹，而是需要具备应对来袭敌方无人机、智能弹药的抗击能力，而这就意味着必须要具备空情搜集分发的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于整个信息化系统又增加了更多的计算量，更多的困难，那么也许未来给每个前沿作战车辆都带上小型防空无人机就成了一种势在必行的事情了，由于小型无人机主要可以依靠自动搜索和作战，它不是很需要空情信息支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许就像上世纪60年代同时出现单兵防空导弹和单兵反坦克导弹一样，未来的巡飞弹也会出现防空巡飞弹和察打一体巡飞弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过这样的一种防空系统设计的话，又无疑会带来敌我识别的困难，这和美军不喜欢陆军的野战防空的理由一样。按照苏军的作战条例，野战部队的头上不会出现己方战斗机，因为陆军的野战防空系统是不会进行敌我识别的，只要出现在它的打击范围内就会开火，而反过来空军也就无法为展开野战防空系统的陆军部队提供空中掩护了。而美军则相反，把陆军的防空火力削弱到只有“毒刺&quot;之后，防空任务就完全让空军来干了。但如果我们现在这种空军实力也很强，地面防空也很强，未来如果再加上不可能具备敌我识别能力的防空无人机，事情就会变得更加复杂了，这可能是亟待研究的一个新课题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>