<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d3885c3adef2bc364b205b12a983fae0</guid>
<title>父母还能劳动就不赡养，在农村正成为潜规则？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hanyuxiang1/2021_12_21_619279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩玉祥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，因“民政部：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2021_12_09_617862.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;针对农村留守和空巢老年人，开展定期巡访制度&lt;/a&gt;”这则新闻，空巢老人群体再次进入大众视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓空巢老人，是指身边无子女，只剩下老两口或其中一人独自生活的老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自改革开放以来，我国农村社会发生了一系列深刻变化，变化之一是众多青壮年农民离开故土，来到城市打工谋生。据国家统计局发布的《2019年国民经济和社会发展统计公报》数据显示，2019年全国农民工总量为29077万人，其中外出农民工17425万人。随着农民工大量外出，农村空巢老人家庭数量剧增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民政部养老服务司负责人李邦华在今年12月的记者会上也分享了一点信息：按照全国老龄协会的相关统计，全国空巢老人比例应该是一半对一半；因为人员流动各方面原因，农村空巢老人比例还会高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，农村空巢老人的养老状况究竟如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者调研发现，子代家庭面临结婚、买房、教育三大压力，农村空巢老人出于减轻子代负担的考虑，会主动进入“自养”状态，只有到生大病造成的半瘫痪或瘫痪阶段才会依赖“他养”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自养阶段，“亲代自养、子代不养老”正成为新的家庭养老规则。然而，由于自养能力的不确定性，不少农村空巢老人陷入了日常生活危机，日常生活质量难以保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/14/20211214084450850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日常生活&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村空巢老人的日常生活需求大致可以分为三种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是物质生活需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说具体点，便是买菜吃肉，再加抽烟喝酒。这些需求能否得到满足，取决于各家经济水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济条件好的空巢老人——大多属于公务员和事业单位的退休职工，或者自身及子女经济条件较好——在这方面不用忧愁。不过这类空巢老人所占数量较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济条件稍差的，也能做到温饱有余。多买鸡蛋、偶尔吃肉，买菜也多是便宜的时令蔬菜；若买烟酒，有钱就买点便宜的，没钱就戒烟戒酒。这类空巢老人在笔者调研中所占比例最大，已过半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济条件差的家庭，比如家里有人得重病或缺乏劳动力，老人的吃穿也能达到温饱水准，只不过平时少买肉蛋奶，多吃面点、馒头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是社会交往需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓社会交往分为两种，一种是礼俗性的社会交往，即亲戚、朋友之间的人情往来。在笔者调研的对象中，有的老人每年的人情往来开销可达1万余元，其他大部分介于3000~5000元之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种是日常化的社会交往。由于闲暇时间太长，大部分老人为打发无聊，会找人闲聊、倾诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在浙江衢州调研时，就碰到这么一件事：因老伴进城带孙子，余爷爷长时间找不到人交流，刚好碰到我们入户调研，就主动要求我们找他访谈；调研过程中，余爷爷不时打断访谈，希望我们欣赏并朗诵他写的诗词，最终导致调研无法顺利进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在山东菏泽调研时，一位70多岁的奶奶同笔者讲道：“平时在家看电视脑袋疼，坐着发呆憋得慌，有的老年人就是坐着坐着老年痴呆了。和邻居两人骑小电车出去转悠，心情会好很多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是消遣娱乐需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在河南新乡调研时看见，一部分老人在家看电视、发呆，一部分老人会去棋牌室、麻将馆，还有一部分老人则偶尔参加低价的旅游团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，参与何种活动，依旧取决于各家经济能力及老人的身体健康程度。比如有的空巢老人平日就基本都闷在家中，很少出去走动，几乎退出社交圈子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/14/20211214083420714.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有位60多岁的空巢老人在家太无聊，给鸡染了色，这鸡瞬间变身为奶奶的“宠物鸡”（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93e5b8e7a14fb78513b42b449e25e3bf</guid>
<title>美国人在问：中国会赢得技术竞赛吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2021_12_21_619277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格雷厄姆·艾利森 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央情报局局长比尔·伯恩斯（Bill Burns）在10月宣布，该局正在建立两个新的主要“任务中心”，一个专注研究中国，另一个专注研究前沿技术。这一动作反映出，他认为中国是“我们在21世纪面临的最重要的地缘政治威胁”，中美之间的“主要竞争领域”将是先进技术。现在，美国人应该问的问题是：中国会赢得这场技术竞赛吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学贝尔弗中心的最新报告《技术大竞争》解答了这个问题：中国会赢。该报告并非危言耸听，而是实事求是地给出结论：中国已完成了惊人的跨越，现已成为美国全方位的竞争对手。在21世纪的每一重要技术领域——人工智能、半导体、5G无线技术、量子信息科学、生物技术和绿色能源，中国都会很快成为全球领导者。在某些技术领域，中国已经是世界第一了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/09/20211209174423889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华尔街日报》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国生产了全球50%的电脑和手机，美国只生产了6%。中美太阳能电池板的生产比是70:1，中国卖出的电动车数量是美国的四倍，5G基站数量是美国的九倍，网络速度是美国同类服务的五倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能技术是在未来十年有可能对国家经济和安全产生最重大影响的先进技术，而中国已在人工智能的关键领域领先于美国。国家安全委员会在2021年春天发表了一份人工智能报告，该报告警告说中国准备在2030年前取代美国成为全球人工智能技术领导者。美国本土出生的学生现在每年在人工智能相关领域获得的博士学位数量与1990年时大致相当，而中国每年毕业的科学、技术工程和数学博士数量有望在2025年时超过美国一倍。哈佛报告补充说，在人工智能实际应用领域，包括人脸识别、语音识别和金融科技，中国目前已明显超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国仍然主宰着半导体行业，美国主导该行业已近半个世纪。但中国可能很快就会在两个重要领域迎头赶上：半导体制造和芯片设计。中国在半导体生产方面已经超过美国，其在全球半导体生产中的份额从1990年的不到1%上升到现在的15%，而美国的份额则从37%下降到12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼国防创新委员会报告称，美国此前凭借自己在4G领域的全球领先地位获取了经济和军事优势，中国正在5G领域复制这一模式。中国现已安装了95万个5G基站，而美国只有10万个。截至去年底，有1.5亿中国人使用上了5G手机，其下载平均速率是每秒300兆，而在美国只有600万人用上了5G手机，速率是每秒60兆。美国的5G服务提供商把精力都放在了宣传自身能力方面，而忽视了基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党毫不掩饰自己的雄心壮志：对于那些能够塑造未来十年的技术，中国打算在这些技术领域成为全球领导者。党的2013年经济改革计划强调技术创新是避免中国陷入中等收入陷阱的途径。著名的“中国制造2025”计划旨在让中国掌握新兴技术，包括5G、人工智能和电动车辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还计划扩大其在机器人领域的领先优势，以维持其世界工厂的地位。今年5月，中国领导人明确表示：“科技创新成为国际战略博弈的主要战场，围绕科技制高点的竞争空前激烈。”中国在实现其雄心勃勃的技术目标方面取得了巨大的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，尽管美国在航空、医药和纳米技术等许多重要技术赛道上仍处于全球领先地位，但中国已成为美国不容小觑的竞争对手。幸运的是，美国人已开始认识到这一现实。6月，在两党的支持下，参议院通过了《创新与竞争法》，授权美国政府在未来五年向科技领域投资2500亿美元。不幸的是，众议院拖延通过这项法案，作为年度国防法案的一部分，它面临着不确定的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有最近的国会支出提案，如1.2万亿美元的基础设施法案和1.7万亿美元的社会支出方案，已涵盖对绿色技术和能源储存等领域的研发投资。尽管这些投资非常必要，但要想与中国竞争，还需要对战略性技术投入更多的关注和投资。美国曾全民动员研发新技术从而打赢了二战，除非美国现在也这样做，否则中国很快就会主宰未来的技术并拿走这些技术创造的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f142479b110901d7b8d4f196b011cf3f</guid>
<title>素食主义的道德优越感从哪来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengyuming/2021_12_21_619272.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯玉铭】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，网上又有人提倡素食主义，引起不小的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/18/20211218150231433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演员陶虹提倡素食。图片来源：微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名熟悉气候环境伦理的气候自然科学工作者，很长时间浸润在素食环保活动者的圈子里，我想从我的专业出发，谈谈素食主义引发的气候伦理和素食消费主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的舆论环境里，似乎出现了很多围绕素食主义而产生的分歧甚至对抗。一种流行的观点认为，宣扬素食消费主义是西方霸权主义对中国的打压，它妄图剥夺中国人吃肉喝奶的权力，认为这是发展中国家和发达国家矛盾的叙事，是气候和环境不公平的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述观念在很大层面上有它的合理性，但是并没有从全面的角度上审视这种价值观冲突。将中外面临的对话困境和认知冲突，全都以地缘斗争的视角来进行解读，这种思路将会弱化我们对事物的全域感知能力，实际上也将削弱寻找非零和博弈解决方案的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者所在的城市，疫情之前，我在德国的家门前，素食餐厅增加非常显著。对周围的朋友而言，所有的素食者绝大多数都是善良和可亲近的。非常有趣的是，相当数量的素食消费者认为那些激进和强烈鼓吹绝对素食主义的人，败坏了这个群体的声誉。因此针对素食消费主义理念和群体，需要有一个严肃、全面和客观的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方伦理和哲学界，对于素食主义背后的学术理论支撑是极其强大的。这些理论能显著地塑造一个群体对于善恶是非的标准判断。很多普通中国民众，包括笔者本人，在第一次面对这些观念的时候会受到极大的感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个重要的事实是，局限于科学方面的理论并不能击破观念持有者对其伦理体系的坚持。这是因为素食主义本身是一种消费主义观念，它是一种主观的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此其持有者和反对者必然会选取有助于维护其观念的部分科学研究来证实其观念的合理性，因此非常容易陷入到对话双方自说自话的困境上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为针对素食主义，最需要做的是梳理清楚其伦理学的特征，在此之上找到其与我国的国情和发展相一致和相冲突的地方，再进行取舍甚至中国化改造。这比将其视为西方的洪水猛兽进行猛烈抵挡或许更有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国社会能够建立起一种中国特有的素食消费观念，并从伦理学高度上展示出更高的道德性和文化感染力，甚至可以反向影响西方社会的思潮。我认为中国是有这种文化底蕴和哲学高度的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然素食消费主义的本质是伦理学问题，那么它要触及伦理学研究的四个维度: 人如何看待自然，人与科技之间的关系，人与人之间的相互关系以及人如何看待自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
素食主义的特征集中反映在它是如何看待人与自然(如生态系统和动物)的关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一项面对西方素食主义者动机的调查中，有超过45%的素食主义者选择素食是基于不忍心看到动物被杀戮或者遭受到痛苦，而出于健康原因选择素食的受访者只占到27%。可见，健康和营养问题并不是大部分素食主义者关心的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大部分西方素食主义者，对有情众生、不可加害理念(sentient being)的认同，本质上属于一种物种平等主义(egalitarianism)。这种观念认为动物不应该因为智力和能力不如人类而被区分对待， 并试图将人权观念与动物权利相关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
素食主义的伦理体系也与生态哲学存在关联。素食消费主义认为通过杀戮动物获取食物是一种浅层的、以物种对人类的有用性来衡量其生存价值的哲学。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2711b4ac8677ef0da1de3d0d53766552</guid>
<title>中概股回归：中国资本市场崛起的一次机会？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2021_12_21_619269.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中概股[1]最近在美国资本市场的暴跌，给了我们一个强烈的信号，那就是中国资本“被自主”的日程表可能要快过我们自己规划的时间表。为应对这一突如其来的冲击，中国必须以超常的速度构筑起无论在深度和广度上都可以和美国股市相匹敌的资本市场。尽管A股长期羸弱的表现让人对这一目标充满怀疑，但并不意味中国没有机会。在一个博弈的环境下，成败的最终结果是由博弈双方相互定义的，对手提供的机会可以在很大程度上弥补自身的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/19/20211219155938946.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 近期中概股在美国股市走势（日K均线）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：东方财富，转引自：赵建：中概股也是国家的资产，西泽研究院，2021-12-18。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中概股在美国股市的全面下跌（如图1所示），就是这样一个稍纵即逝的窗口。2020年以来，中国的抗疫工作以及经济表现在全球都堪称一枝独秀，中概股几乎汇聚了中国最顶级的金融资产，中概股本应在资本市场获得最高的估值。但在2021年，中国海外上市公司市值（包含香港）却在美国股市整体大涨的背景下，猛烈蒸发20万亿，有些公司的市盈率甚至下降到不到5，不少公司市净率下降到0.5以下，有的公司的市值甚至低于公司账上的现金。这意味着用美元定价的中概股资产，其价值在美国的资本市场被严重低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反过来，这也意味着此时是抄底中概股的最佳时机。当前，人民币正处于高位，外资不断涌入。据联合国贸发会议数据，2020年中国实际使用外资规模占全球跨国直接投资总额的比重从2015年的6.7%提升至2020年的15%，在全球跨国投资规模大幅下降34.7%背景下，实现逆势增长。这为在美国退市提供了充足的外汇准备。如果中概股此时从美股退市，转投A股，就有可能一举奠定A股在全球的龙头地位。中国自主的资本市场就可能比预期的更早得以形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一战略中，最大的难点就在于中国的资本市场能否在短期内快速加深，以容纳成群回归A股的“巨鳄”。据统计，截至2020年7月28日，在美国上市的中概股的总市值约为1.88万亿美元，上市企业总计245家，其中有165家选择在纳斯达克上市。其中市值10亿人民币以下的小市值股总计107只，市值占比为43.67%；市值超过千亿元人民币的公司有23家，总市值占比高达87.40%。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2020年12月25日，A股4130家上市公司的总市值规模只有77.69万亿人民币，约12万亿美元，[3]相比纳斯达克目前25.6万亿美元的总市值，差距巨大（如图2所示）。在中国的资本市场的体量和深度还都十分有限的情况下，要想迎接中概股回归，就需要央行打破常规，直接进入股市；否则，以现有国内资本市场的深度，很难容下如此巨额的资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/19/20211219160230270.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 中概股、中国A股和纳斯达克总市值比较&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择央行直接进入股市的做法，好处可以主要归结为以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，借此建立符合“内循环”发展战略的货币生成机制。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦中国资本被迫与美元脱钩，中国的第一反应就应该是给本币寻找一个新的锚，只有迅速改变人民币的生成机制，才能将因与美元脱钩而对中国经济产生的损害降低到最小的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国基础货币的生成主要依赖贸易顺差，美元是中国最主要的储备货币，也是央行最主要的储备资产，如表１所示。这虽然有利于中国商品借助美元出海，降低国际贸易的交易成本，但也导致了人民币发行对美元的高度依赖，一旦中国经济被迫转向“内循环”，基础货币生成就会出现问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦由央行直接入市迎接中概股回归，将意味着中国基础货币生成机制从外生到内生的转变，这是中国近些年来一直在努力尝试的一个方向，中概股回归只是为此提供了一个难得的机会。货币内生有利于对冲美元周期，为应对明年美联储可能会推出的加息做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表１　中国人民银行官方储备资产及外汇储备占比[4]&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/19/20211219160431437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，接替房地产市场创造广义货币。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代信用货币下，基础货币只有依靠贷款，才能创造出在经济中实际流通的广义货币M2。而在中国土地国有和高速城市化的背景下，社融非常依赖房地产市场提供的信用。在没有建立起替代的资本市场之前，任何让中国经济和房地产市场脱钩的政策都属于自废武功，是非常不切实际的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产行业之所以可以“绑架”中国经济，最主要的就是房地产在很大程度上决定了M2的创造。2021年下半年中国经济的表现可以看作是一次压力测试，[5]暴露了中国经济特别是资本市场对房地产市场的深度依赖。鉴于明年的国内和国际形势都要求我们必须尽快恢复增长，而房地产市场的政策纠偏还有待时日[6]，最快捷的途径就是通过“静脉注射”——效仿美联储的作法，由央行直接购买资产，向市场注入流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再次，建立自主的资本市场。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66c70ca0177fd213e5824f3691c8d671</guid>
<title>在香港推爱国教育，要旗帜鲜明，不能再鬼鬼祟祟</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengfei/2021_12_21_619267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/20/20211220165555983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前从未参加过立法会议员的选举，为什么这次会想站出来竞选？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;其实在选举制度完善之前，也就是去年，我就已经报名参加功能组别的选举了，结果选举延后了一年。所以严格说来，我也不是完全没有参与过，整个选举工程已经运作了快两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么参与？理由很简单，过去关于香港教育的话语权、立法权基本上都被反对派的议员垄断了，在这种情况下，整个香港的教育被扭曲了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要表现就是价值错乱。“国民教育”在2012年就完全被妖魔化了，这四个字变成了一种票房毒药，教育者很长时间里都不敢提这事；如果你说要搞“爱国主义教育”，那就更加不得了。而在2009年之前，推广普通话教育是比较顺利的；但是在2009年之后，普通话教育基本上在香港也成了票房毒药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，关于课程、考评，也有两个特征。第一个特征就是，反对派会把他们自己的政治论述潜移默化地渗透到课程和考试里，说白了就是洗年轻人的脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港一些所谓社会运动或学生运动，无论是“反国教”、非法“占中”还是黑暴，都有一个很鲜明的特色，就是中学生走在最前头。这是同时期外国一些学生运动没有的情况，无论是英格兰、加拿大还是乌克兰，都是大学生冲在一线，而非中学生。这说明我们的教育尤其是中学教育出了大问题。其中一个很重要的原因就是反对派垄断了立法会的议席，这样一来他们就可以决定课程、考评的建构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/20/20211220172005609.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，反对派议员在很长时间里把所有的教育问题都扭曲成老师的权益问题。比如教育界之外的人和他们讨论教育，自然是优先关注入学、升学、课程等议题，结果最后往往被他们变成讨论怎么减少老师的工作量、怎么保障老师的饭碗、工会怎么保护老师权利，这些完全是另一码事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1991年开始，反对派就占着议席，至今已有30年。我去年决定参选的时候，基本上是抱着一种必输的心态；但是即使必输，也必须去撼动一下他们，不要让他们觉得好像轻轻松松就可以拿到议席。去年我比“教协”更早报名，就是想要在声势上先把他们压住。今年选举制度完善了之后，他们自己就解散了，基本上出局了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然整个情况完全改变，但是他们的群众基础仍在，所以即使我当选了，这也只是开始，未来的工作还是非常艰难的——怎么去改变这种群众基础，怎么把被反对派洗脑洗惯了的意识形态、价值观扭回来，乃至怎么在教育界上移风易俗，这些都是长远工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚提到他们没有参选，也就是说他们难以继续垄断、甚至失去关于未来教育的立法、解释等权限。这是否意味着只要有足够多的时间去“拨乱反正”，香港下一代的思想教育大体上是可以让人放心了的，可以这么理解吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;我觉得这跟时间没有一个特别的关系，因为不可能用二三十年去重新把它扭过来，这实在太慢了，这意味着我们又要牺牲几代人。重点在于在做教育内容时，尤其是对学生的品德教育、价值观教育方面，我们要名正言顺、旗帜鲜明——不说什么“国民教育”，就应直白地说要推广“爱国主义教育”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名不正则言不顺，言不顺则事不成。没有必要把它说得那么暧昧；说句难听点的，不能鬼鬼祟祟。明明我们就是想推动爱国主义教育，明明我们就是想增加学生对当代中国的认同感，没有必要把它变成很隐晦的其他词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，爱国主义教育的具体内涵到底是什么，这点也必须明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十多年来，我们做青年工作有一个很大的误区，就是回避讨论政治，我们称之为“去政治化”。我们带领学生认识国家，即使是2012年的“国民教育科”，里面其实基本上也没有什么政治内涵，就是很简单地介绍中国的地理、国旗、国徽、国歌等；青少年回内地交流考察，主要也是去一些观光点，一般都回避讨论当今中国的政治体制是怎么一回事等政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们这边回避，不等于反对派也回避；恰恰相反，他们根本不谈政治以外的话题，就咬着政治不放，拼命地灌输他们的那一套政治论述。对于当代中国，以“教协”为主的反对派的论述基本上都是妖魔化、黑暗化，反复说当今中国政治怎么不好；如果是更极端一点的本土派或“港独”，不光反当代中国，也反传统中国，比如说整个中国从古代到今天基本都是野蛮的、落后的、黑暗的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们回避政治问题，讨论那些非政治的内容，这没有办法抵挡住反对派在政治论述上对中国的贬低。一般的经济、民生、社会及一些软性的文化，比如李子柒和前段时间的“云南大象往北走”新闻，这些都可以讲，但是讲这些不等于就能够提升香港青年一代在政治上的认同度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/20/20211220172235101.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得接下来的爱国教育，我们必须要特别讲当代中国的政治体制到底是怎么样的、它怎么跟西方区别开来、我们怎么走这些道路，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前，中国的经济、民生发展得还不是很好，因此那时很多人缺乏自信，讨论中国道路时，对于是否用“中国崛起”这词，纠结、憋屈，会觉得不好意思，在想是不是太张狂，要不说“民族复兴”得了——但其实翻译成英语，都是“Rise of China”。今天的中国已经走出一条有自己特色的政治民主道路，不论是理论的论述还是实践经验，都比二十年前充实很多。换言之，未来在香港推进爱国主义教育，可以“古今并重”，我们已经具备相应的客观条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>