<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad3e31811c79a87b20582679f6a79438</guid>
<title>一周军评：“胜巴平华”，印空军的“国机国造梦”能实现吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_02_19_680480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，印度第14届班加罗尔航展闭幕。随着巴基斯坦空军和人民解放军西部战区空军加大换装力度，印度空军如何更新其空军机队应对东西两条战线的压力，成为外界关注的重点。与此同时，在特别军事行动接近1周年之际，俄军在乌克兰境内进行了新一轮的增兵，俄军是否会在近期发动攻势也变成值得讨论的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/19/20230219105530597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有梦是好事儿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;470架国产战机“平东胜西”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度班加罗尔举办的印度第十四届航空航天博览会在华丽的战机表演中走向闭幕。持续5天的航展，共有来自98个国家和地区的七百多家公司及代表团参加展会。美俄等航空强国也借着这次航空盛会展示自己最新锐的航空力量：美国洛克希德·马丁公司首次派出4架F-35战斗机参展并计划进行飞行表演；美国空军B-1B机队飞越航展现场；俄罗斯携苏-57E全尺寸模型和苏-75模型在现场推销。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/19/20230219105515382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美俄欧等航空强国携主力战机你方唱罢我登场，但印度早已不再是那个有利于航空公司搞“卖方市场”的“冤大头”国家。当下印度军事进口逐年降低，外界更关心的是印度本国的航空制造计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，莫迪政府高举“印度制造”的大旗，印度军方开始正式推动武器装备的国产化。而班加罗尔航展由于其特殊的地位，也成为印度军事工业部门和企业展示印度“国机国造”的窗口。也因此，无论是印军展出的改进型现役装备，还是印度工业部门推出的各种已经研发或者计划研发的新型装备，都是外界观察印度空军发展方向的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/19/20230219105550330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;引人注目的F-35表演 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，莫迪本人在航展开幕式高调宣传要“加强军事出口”，深谙“打铁必须自身硬”的印度斯坦航空工业（HAL）也不负众望地在航展现场画下了新的大饼。印度斯坦航空工业董事长兼董事总经理阿南他克里希南（CB Ananthakrishnan）在接受采访时证实，印度计划制造470架“国产战斗机”。这470架印度国产战斗机包括印度空军的133架“光辉”Mk-1A战机（比原定合同83架额外增购了50架）、108架“光辉”Mk-2战机、126架“先进中型战斗机：”（AMCA）和海军的100架“双发舰载战斗机”(TEDBF)，其中首架“光辉”Mk-1A计划于明年2月交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度这么一个国家而言，官宣“采购470架新型国产战机”的新闻多少带点“印式豪言壮语”，容易引发外界质疑。但对于印度空军而言，在长达10年甚至20年时间里采购470架战机并不算什么过于离谱的新闻，相反这还是印度空军的硬性需求。因为当下，印度空军正同时面临来自中国和巴基斯坦一东一西极大的军事压力，采购新型战机更换其老旧机队是印度空军最迫切的任务之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/19/20230219105626306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度空军机队全家福 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度空军遭受的重大压力首先来自强大的西部战区空军，由于印度民粹主义催动的军事前进政策，印军自2017年以来在我西部边境进行多次挑衅，而挑衅幅度之大，一度到了让我军为全面冲突而进行专项战备任务的地步。在印军持续的挑衅下，我西部战区空军驻地分散、前线场站少、防空雷达力量分撒、机队现代化程度低等一系列问题暴露了出来。西部战区的前身兰州军区长期是我空军布防的弱势区域，在上个世纪末印度大量换代三代机的情况下，兰州军区的空军甚至一度只能靠4个团的歼7和一个团的歼8对抗印军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过士别三日，西部战区空军自2019年就获得了换装的高优先度。如今，西部战区的歼击机已经实现了尽可能的重型化，曾经被印度方面智库在2020年局势紧张之际嘲笑的一些二代机部队如今已经实现了二代机到五代机的跨越。西部战区的空军力量前所未有地增强，是印度空军近年来加大焦虑的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/19/20230219105708669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;歼7改装歼20的某部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度空军的老对手——巴基斯坦空军近年来机队也在进行有序更新。在2019年的“227空战”以后，印度空军当时手里的几种主力机型——苏-30MKI和幻影-2000被证明无法有效压制由F-16和JF-17BlockII组成的巴基斯坦空军战术机队。而在这三年时间里，巴基斯坦空军又稳定获得了航电水平更加先进的歼-10CE战机和JF-17BlockIII型，这些战机可以装备3个中队，与此同时印度空军仅仅获得了2个阵风中队。可以预测到的是，随着印度持续的进攻政策，巴基斯坦也可以在未来获得更多的先进机型，甚至在新中队改装效率上逼近甚至超越印度空军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度而言，当前的航空力量对比，仅从军事角度上来讲，类似于2010年的中国空军。彼时的中国空军四代机队虽然数目不小，但部分机型如歼11A和早期苏27已经开始日益落后；中国空军的先进机队规模虽然绝对数量多于周边任何一个国家，但由于需面对多个方向的挑战，一旦分兵在数量上就会被周边压制。此外，当时的中国空军还有数量庞大的老式二代机部队，虽然数量上不超过整体机队的一半，但由于机龄的老化这些部队即将无机可用。同时，周边国家换装五代机时代带来的压力已经迫在眉睫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“此时此刻恰如彼时彼刻”的情况下，印度现在的发展方向自然会和当时的中国空军靠拢。在具体选择上，一方面印度要提高国产化战机的数量和质量，因为随着俄乌冲突的继续，印度只能通过攻关国产化战机的方式，实现机队质量大幅度更新。此外，印度在计划采购的机队数量上，也试图在数量上压制巴基斯坦空军，同时能做到分兵面对西部战区不吃亏的地步，做到“平东胜西”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于印度空军来讲，当下印度空军不仅没有质量优势，数量上还有面临老飞机退役带来逐年减少的问题。印度空军在2015年还有多达39.5个战斗机中队，但如今随着米格-27、米格-21等老旧苏联战机的退役，印度空军中队数量已经减少到30个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，印度空军拥有2个阵风中队、12个苏-30MKI中队、4个米格-21中队、2个米格-29中队、3个幻影-2000中队，5个“美洲虎”中队和2个LCA中队，呈现出“新老并存”的态势。而印度的老战机的换装压力极大。印度空军计划在2025年之前全部淘汰米格-21的这种老式战斗机，与此同时，5个“美洲虎”中队也可能在2028年退役。这样一算，印度空军在5年后，其战斗机对规模总共就只有25-26个中队了。这还不算幻影2000、米格-29等即将寿终正寝的早期三代机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/19/20230219105759386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅从换装退役战机而来看，印度空军就面临着多达10个中队的迫切换装压力，如果算上之前退役的数个米格-27中队，则印度空军需要在短时间内获得超过15个中队的战机。一般而言，印度一个中队装备18架战机，那么印度空军当下需要至少270架先进战机。此外，面对日益强大的巴基斯坦空军和解放军西部战区，印度计划扩军至42个空军中队，这意味着印度空军至少还有获得另外10个中队压力。而印度空军的外购计划只能满足6个中队（包括1个海军中队）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b6e3c20205ace9bcde4ef189b37ba8a</guid>
<title>阿富汗塔利班的底色是什么，有望“温和”转型吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/madairui/2023_02_19_680458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马黛瑞 席猛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美军撤出阿富汗，塔利班势如破竹控制全境，阿富汗问题再次成为国际社会关注的焦点。一支曾经实施严酷统治的保守激进势力再次夺取政权，在一定程度上反映了阿富汗的真实国情与民意基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗未来的政治建构离不开塔利班的全面深度参与，其意识形态不仅关系到阿富汗的政治制度设计和政治发展进程，也关乎周边国家的战略安全与地区的和平稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、早期塔利班意识形态的构成要素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代苏联入侵阿富汗后，阿国内外矛盾空前激化，政治环境错综复杂。“马赛克式”族际社会构成使得国家内部宗派主义盛行，政治派别林立，军阀混战不止，政府低效腐败，经济严重失衡，社会民生凋敝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，英国、苏联相继入侵，周边巴基斯坦、伊朗、沙特等国家培养“代理人”渗透干涉，阿富汗政府和人民被边缘化。内外因素共同作用下，阿富汗社会秩序长期失衡，安全形势恶化，逐渐沦为地区大国博弈的战场和恐怖主义滋生的温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，主要来自阿富汗德奥班德宗教学校的学生们揭竿而起，组建了名为“塔利班”的军事武装组织，提出“铲除军阀、恢复和平、重建家园”和“建立真正的伊斯兰政权”的政治口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于一些政治伊斯兰组织或政党，早期塔利班既没有健全的组织机构，也没有严明的组织纪律，更没有一套成熟系统的思想指导和政治理论，其意识形态是普什图瓦里（Pashtunwali）、德奥班德主义（Deobandism）、萨拉菲瓦哈比主义（Wahhabi Salafism）和阿富汗民族主义糅杂的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）普什图瓦里是阿富汗塔利班意识形态的基本底色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普什图瓦里（Pashtunwali）亦称为“普什图法典”，是由阿富汗普什图人的生活规范演变而成的道德、社会规约的不成文法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十数个世纪以来，阿富汗所在地区各部落的实际掌权者是部落长老和宗教学者，而普什图瓦里则成为部落解决社会事务的部族秩序与管理规则，具有支持部落社会分权和自治传统、重视尊严与荣誉、服从权威、复仇、热情好客、规定妇女遵守“帷幕”（purdah）习俗等特点。这种部落政治结构与文化规范既是整个阿富汗国家的社会文化，也是塔利班意识形态的基本组成部分，是其政权赖以立足的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班最初的政治目的是确立普什图人的政治领导权。普什图人是阿富汗最大的民族集团和传统统治者，而大多数塔利班领导人和成员都属普什图族裔群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在首次执政时期，塔利班领导人表现出十分强烈的普什图沙文主义作风，不愿与其他民族分享政治权力，对少数民族持敌对态度，要求印度教徒与锡克教徒佩戴异教徒标识，公开宣称占全国人口10%左右的什叶派哈扎拉族不是穆斯林，甚至制造了多起大规模屠杀哈扎拉平民的暴恐事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班注重重建阿富汗的秩序与和平，但试图将普什图人的意愿强加在所有阿富汗人身上，遭到了其他部族的抵制，于是转而寻求以温和、笼络的方式将政治领导权维持在普什图人手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班的国家治理理念以普什图瓦里为主要依据。首次执政期间，塔利班否定了穆兄会提倡的伊斯兰现代化思想，坚持部落自治，以普什图瓦里为政治决策和制定法律的主要参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于维护部落荣誉，遵循庇护（Nanawatai）访客的传统部落“待客之道”，毛拉·穆罕默德·奥马尔（Mohamed Omar）甚至强硬回绝美国，拒不交出本·拉登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然塔利班宣称以伊斯兰沙里亚法治国，但在处理具体事务时仍会优先以普什图瓦里为依据。所谓根据伊斯兰法理施行的残酷刑法以及针对妇女的苛刻要求，实际上更大比重是遵循普什图部落传统文化与部落习惯法的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/09/20230209151759356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普什图瓦里（图源：researchgate.net）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普什图瓦里是塔利班获取阿富汗人集体认同与普什图部族支持的强大优势。根据普什图文化，部落结构由核心家族、部落、部落联盟和族群组成，成员之间没有等级结构和常设机构，从下到上保持对家族和部落的忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生分歧或冲突时，由各地部落长老和宗教学者组成的支尔格会议（Jirga）解决。因此，地方势力只是形式上保持对中央政权的服从和支持，实际情况却是“政令不出喀布尔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方部落与中央政权的冲突成为阿富汗政治体制建设的主要障碍，无论是君主立宪、威权共和制还是美式民主制都无法顺利实现国家建构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此塔利班设立酋长制度，通过维护部落利益来迎合长老们的政治诉求，使得塔利班能够保存实力并获得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年阿富汗战争期间，塔利班化整为零，主要通过部落获得人力和财力支持保存了自身实力；与美国和谈后，塔利班又通过普什图瓦里认同顺利策反各部落势力，填补了广大农村的权力真空；在美军撤出时，政府军一触即溃，塔利班则迅速控制阿富汗全境，夺取政权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a907576adc5a8f4eb89f8ab98f58d4e</guid>
<title>一个事实美元化的国家，为何如此亲华？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinbo2/2023_02_19_680453.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 秦博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，柬埔寨首相洪森访华的消息引发了不少关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多中国网友对于洪森并不会感到陌生：自称“中国女婿”，坦然公开自己的华人血统，某年内阁会议适逢中国春节，他催促参会者赶快完成议题，因为急着回家杀鸡过年……种种报道都让中国人对他很有好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，洪森的崛起之路非常精彩，值得说道。作为柬埔寨的“三朝元老”、“平民首相”，他完整地见证了柬埔寨国家的浴火重生，而后又带领他的政党和国家在大争之世开拓进取。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/19/20230219084227894.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年2月9日至11日，柬埔寨总理洪森访华。图自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;铁腕驱逐政治对手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪森1952年8月出生于柬埔寨磅湛省。最初，他的家庭还算富裕，有15公顷的土地，但是后来家中连遭遇不幸，就变得愈加贫困。13岁时，洪森就离开当地去首都金边求学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年3月23日，西哈努克亲王通过中国国际广播电台柬埔寨语频道发出了讨伐朗诺的檄文。年仅18岁的洪森就放弃学业，和不少当时的柬埔寨热血青年一道踊跃加入柬埔寨共产党（“红色高棉”）。当时的叛变者朗诺投靠美国，而美国人曾经轰炸过洪森的家乡，再加之朗诺集团曾逮捕过洪森的父亲洪宁，并对其进行折磨，因此，洪森对朗诺集团充满了战斗的怒火。这样的愤怒，让他在战争中英勇杀敌，屡建功勋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970—1975年战争期间，美国的军事干涉和亲美政变势力进行的战争使60多万柬埔寨人在这场历时5年多的残酷战争中丧生。1975年4月17日在柬埔寨历史上是极其重要的一天，红色高棉军队打败美帝国主义支持的朗诺傀儡政权，取得伟大胜利。然而，当天的洪森却无缘进入金边城里庆祝这一伟大胜利，因为恰巧就在一天前，洪森在磅湛省被炸坏了左眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪森昏迷了八天。这之后，他的人生如同开挂一般：1977年，洪森投奔越南，反对波尔布特；1979年，随军打回柬埔寨夺权，同年当选柬埔寨人民共和国外交部长；1981年，29岁的洪森当选副总理；1985年，33岁的洪森当选为柬埔寨人民共和国政府总理，也是当时世界上最年轻的总理；1991年，洪森迎回西哈努克亲王夫妇；1993年，柬埔寨举行首次全国大选，奉辛比克党获胜但未过半，与柬埔寨人民党联合执政；1997年洪森发动政变，掌握大权；1998年开始，洪森全面掌权，至今，洪森已经连任四届首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪森的施政作风非常强硬，对反对派毫不留情，所以他长期被冠以强人的称号。在上世纪80年代谈判解决柬埔寨问题的过程中，尽管洪森在年龄、资历和威望等方面与西哈努克相比都相距甚远，但是他凭借自己与生俱来的政治天赋和过人的胆识谋略，依然在谈判中取得了与西哈努克平等的地位，并赢得了主动权。柬埔寨恢复了君主制，实行了自由民主党制度，但是，王室成员也愈发地想参与政治，这让洪森和他的政府感到国家有走回头路的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西哈努克在位期间对于政治十分热衷，他本人确实也善于平衡各政党关系，这似乎影响到了柬埔寨王室，很多王室成员都热衷于直接参政。这和其他君主立宪国家很不一样，使得人民党所处的政治环境复杂又尴尬。因此，洪森迅速作出决策，以宪法为武器，运用各种司法和强制手段，对那些已经参政却不按民主规矩出牌的王室成员展开了毫不留情的斗争：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年7月，西哈努克的三儿子夏卡鹏因为涉嫌发动政变罪被判处20年监禁；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年11月，西哈努克同父异母的弟弟、时任政府副首相西里武因谋杀洪森、非法持械、涉嫌恐怖主义等罪，被判处10年监禁；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年7月，西哈努克的长子、时任奉辛比克党主席、政府第一首相拉那烈因非法进口武器罪和制造国家不安全状态、勾结非法的红色高棉分子、企图推翻合法王国政府罪，被判处35年监禁和5,400万美元罚款。虽然经过西哈努克的求情，这三人流亡国外，免于在国内服刑，但洪森的这一系列重拳，彻底打破了王室成员在柬埔寨人民心中神圣不可侵犯的神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;坚持“枪杆子里出政权”、“走群众路线”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着柬埔寨内战结束，原本相互对抗的政治派别遣散各自军队，转型为在政党政治中展开彼此的竞争。1997年柬埔寨颁布的《政党法》明令禁止政党拥有军队，但是与很多政党不同，人民党虽然需要遵守法律，也在形式上不能拥有任何武装，但实际上人民党却与军队保持着非常密切的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪森首先合并了反对党的军力，但是另一方面，洪森同时又培植亲人民党的军官。柬埔寨王家军在合并之后就不再设联合的总司令了，只由洪森一人担任总司令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，柬国防部和军队中的不少资深军官都具有在金边政权中供职的经历，都是洪森一手带出来的。除此之外，洪森还安排他的儿子们参军，并且在军中担任重要职位，这样就更密切了军队与洪森的关系。这样一来，柬埔寨军队的绝大部分实际上掌握在人民党的手中。柬国的警察力量也几乎完全被人民党控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪森与人民党之所以能够长期在柬埔寨波诡云谲的政治旋涡中始终屹立不倒、不断发展壮大并始终充满生机活力，一个重要原因就是坚持群众路线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab5c035b032ac1cc4093b1db5957fe2f</guid>
<title>欧洲不乏有识之士，但他们对时局深感无奈</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_02_19_680444.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲是乌克兰之后最大的冤大头，能源危机、移民危机、通货膨胀、经济危机等等同时爆发。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国对欧洲的渗透和控制之深，欧洲几乎成了美国的提线木偶。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2月13日播出的《这就是中国》第175期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院特邀研究员、上海社科院宗教所宗教学研究室主任邱文平探讨了欧洲何去何从的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk0MzQwNDc0NA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年前，《这就是中国》第一期节目开播的时候，一位年轻观众问我中国未来的经济规模，我自己的判断是：三十年之后，也就是你们这一代成为中国社会绝对中坚力量的时候，按照购买力平价，中国经济规模怎么都应该是美国加欧盟之和（如果那时候欧盟还存在的话）。我后面这句随口补充的话也表明我不看好欧盟的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年俄乌冲突爆发后，我们又提出，欧洲是乌克兰之后最大的冤大头，能源危机、移民危机、通货膨胀、经济危机等等同时爆发，这就是现在正在发生的事情。今天我想利用这个机会就从两个角度简单评述一下欧洲危机的深层次原因：一个是欧洲的地缘结构，第二是西方民主制度的基因缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先来看一下欧洲的地缘结构。我们打开世界地图可以看到整个欧亚大陆可以大致分为东西两部分，东部有比较完整的地缘板块，也就是俄罗斯和中国两个超大型的国家。而西部，也就是今天的“政治欧洲”则是一个碎裂的地带。这种碎裂意味着小国林立、语言众多、利益各异，离心力总是大于向心力，这为域外大国的介入提供了各种抓手。其实，欧洲历史上有很多人物深知欧洲的这种窘境，都想完成统一欧洲的霸业，但最后都没有成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说，公元768年查理大帝建立的帝国。查理大帝原来是法兰克王国加洛林王朝的国王，他基本上统一了整个西欧和中欧，因此查理大帝被一些人称为“欧洲之父”。不过查理大帝去世后，他的帝国就分裂了。到843年，根据《凡尔登和约》，他的帝国一分为三，东、中、西三个法兰克王国，大致就是后来的德意志第一帝国、法兰西王国、意大利王国三个国家的雏形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，法国有两个人物先后开始统一欧洲的梦想，一个是路易十四，又称“太阳王”，他崇尚王权至上，“朕即国家”，但那也是法兰西王国鼎盛的时候，十七世纪下半叶，他发动了多次战争，特别是针对荷兰和西班牙的战争，几乎所向披靡，扩大了法兰西的版图，但战争也耗尽了法国的国库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有就是十八世纪末和十九世纪初的拿破仑，他横扫整个欧洲，先后占领了西班牙、意大利、普鲁士、奥地利等等，几乎统一整个欧洲，除了英国和俄罗斯，但后来惨败于俄罗斯，之后又被英国组织的反法同盟打败，所以拿破仑被流放到圣赫勒拿岛直至去世。俄罗斯文豪列夫·托尔斯泰的《战争与和平》就是描写这场战争的优秀文学作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪上半叶，欧洲先后经历了两次世界大战，生灵涂炭。两次大战结束后，西欧国家痛定思痛，达成共识，力求在欧洲建立“持久和平”，特别是法德这两个国家，它们历史上经历过数百年的对抗，最终实现了和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1951年开始，六个欧洲国家，包括法国和德国，成立了欧洲煤钢共同体。这是很重要的一步，因为历史上法国与德国打了数百年的仗，打仗要消耗煤炭要消耗钢铁，现在通过这个机制把钢铁和煤炭的生产经营等机制整合在一起，使这两个国家互相不感到对方的威胁，整个欧洲的安全感显然得到了加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1957年，这几个欧洲国家又签订了《罗马条约》，成立了欧洲经济共同体。1967年，欧洲煤钢共同体、欧洲经济共同体和欧洲原子能共同体合并成为欧洲共同体，也就是今天欧盟的雏形。1993年欧盟成立，这也是从经济整合走向政治整合的一个过渡，一个主要的目的也是提高欧洲的国际地位和话语权，对世界单边主义也是某种掣肘。后来欧盟又推出了欧元，这更是欧洲整合的重要一步。欧洲人一度非常乐观，认为欧洲将从此踏上团结、繁荣、“持久和平”的伟大前程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很大程度上，欧洲这种地缘结构的分裂状况，使欧洲很难真正整合起来。我可以举一个例子。欧洲这种破碎地带基础上形成的欧盟，在重大问题上，只能采用一国一票的制度，否则欧盟都无法成立，但正是这个一票否决制，使欧盟无法形成足够的凝聚力。比方说2015年，美国挑动一个小小的立陶宛，退出中欧“17+1”合作协议，然后又染指中国台湾事务，这绑架了整个欧盟与中国的互利合作，包括批准中欧投资协定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>