<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>907b2ee29312e6ddf222ca033d5a1227</guid>
<title>没听说过鄂州花湖机场？它或许是中国物流中心的未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_07_20_650083.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月17日上午，随着一架顺丰航空的767货机从跑道上起飞开往深圳，鄂州花湖机场正式宣告投入使用。鄂州花湖机场是我国最新的民用机场，虽然听起来名不见经传，却是一个充满大量新技术的高科技机场，走在了时代的前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么叫“专业货运机场”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在媒体报道中，鄂州花湖机场被称为全球第四个专业货运机场，亚洲第一个专业货运机场。说实话，一开始我对“专业货运机场”这个称呼颇为疑惑不解，因为对于以货运为主的机场，常见的称呼是航空货运枢纽（cargo hub），从未见过“专业货运机场”一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其“世界第四个、亚洲第一个”这样的定义更是疑惑不解。如果以货运吞吐量来说，香港机场、上海浦东机场、美国孟菲斯机场等一堆货运枢纽机场的货物吞吐量均大于计划在2025年达成吞吐量245万吨的鄂州机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说只有货运航班没有客运航班的话那鄂州机场也对不上，因为鄂州机场依然有着一定的客运航班以及客运用的航站楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这首次见到的“专业货运机场”的定义并不能难倒我，很快我就推测出了定义：货运业务占绝大部分比例，作为航空货运巨头基地机场所运用的专业货运枢纽机场。从这个角度看，宣传中的世界上四个专业货运机场也就呼之欲出了：美国孟菲斯机场（FEDEX）、美国路易斯维尔机场（UPS）、德国莱比锡机场（DHL）以及我们今天的主角：中国鄂州机场（顺丰航空）。换言之，鄂州机场是国内首个货运巨头作为基地机场，以货运为主并有大量配套货运设施的机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空货运巨头拥有基地机场这并没什么奇怪的。基地机场除了有“主场”便利优势之外，最大的特点就是有着大量配套设施，使其成为货运公司的核心物流节点。世界各地的货物通过货机运抵货运枢纽机场，经过分拣后再运上飞机飞往世界各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以路易斯维尔机场为例，作为UPS的基地机场又被称为UPS世界港，是UPS最为重要的货运枢纽。路易斯维尔机场的货站就如航站楼一般，飞机可以直接停靠在货站边上装卸，相较于常规机场货运站远离停机位的布局，无疑大大提升了效率。而这是需要有大量货机运作才能展现出来的规模效应。可以说，拥有一个超级货运枢纽机场作为基地机场是世界航空运输巨头的标志之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/20/20220720075430809.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孟菲斯机场就属于客运货运两开花，作为全球最大货运枢纽之一的同时还有不少的客运航班。其FEDEX货运区域占机场约三分之一面积（红框部分）（本文图片由作者收集，来源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/20/20220720075500485.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图中红框部分为路易斯维尔机场的货站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/20/20220720075538569.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路易威维尔机场的货站面积极大，最大限度地提升飞机在货站的停靠位置以增加货物装卸效率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么我们要有超级货运枢纽机场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说有货运超级枢纽机场是世界物流巨头的标志之一，是因为货运超级枢纽在整个物流体系中有着举足轻重的地位，最重要的功能就是货物中转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，如果有一票货要从宁波运往里约热内卢，但这两地之间并没有直达的货运航线，通过物流枢纽机场进行中转就使得这条线路能成立，实现两个相对偏远点位的连接。而且超级货运枢纽通常配备有超大型货站，具有极强的货物分拣能力，由此带来的效果就是任何一个收货站只需要负责收货，将收好的货运往枢纽进行分拣处理再由货运枢纽统一发出去，发挥规模效应的同时也提升了运转效率，让货运网络从网状变成了辐射状，从而精简了货运航线，提升了货机的装载率和使用率，同时能增加班次，提升货运的时效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/20/20220720075618172.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;点对点的货运航线会有货物运量少、航班间隔长等问题，效率低下&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/20/20220720075634990.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;而有了超级货运枢纽后，各地只要一股脑往枢纽发，然后枢纽再分拣货物后集中发往一地&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如原本A地的货站要七八天才能凑够运到B地足够的货，AB之间的航班可能十天才飞一次。然而有了货运超级枢纽后，A地不用管货是到B、C、D还是E，只要一股脑地把货往枢纽机场发，每天都可以发一班。而枢纽也可以把每天来自A、B、C、D准备运往E的货分拣后集中起来，一天一班航班发往E，使得本来要十天才能完成的运输只需要三四天就能完成，这就是超级枢纽的规模效应所带来的效率提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而鄂州机场作为顺丰航空的基地机场也是顺丰航空未来规划中最重要的航空枢纽，有着同样的超大型货站及分拣中心设计，进行海量货物处理。其定位与设计也和路易斯维尔机场更为接近：最小化的客运以及最大化地为货运服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/20/20220720075717905.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鄂州机场效果图，红框部分为货运区域，绿框部分为客运航站楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为货运枢纽机场，非常讲究如何辐射周边区域。鄂州机场毗邻有着九省通衢之称的武汉且临近长江，是中国传统上的交通枢纽区域。而且鄂州机场地处华中地区，在中国国土的中央位置。若以常见的航空运输半径1200公里来计算，那么鄂州机场可以覆盖长三角、珠三角、京津冀等主要经济发达地区，向西也能辐射到成都这一西南经济中心，非常适合作为运输枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而深度参与鄂州机场建设与运营，且将鄂州机场作为基地航空与物流枢纽运作的顺丰航空，有可能最大化地发挥这一得天独厚的优势。不仅仅可以通过鄂州机场辐射全国，更能以鄂州机场强大的货运处理能力为依仗，在国际航空货运舞台上大显身手，连通中国国内与国际之间的航空货运。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/20/20220720075801818.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以1200公里为半径，鄂州机场可以覆盖我国主要经济发达地区及人口所在地&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然在如今的地缘政治局面下，拥有自己的可信赖的国际航空货运网络有着很大的意义，毕竟2019年FEDEX将华为的包裹擅自转运到美国的事还记忆犹新。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aeb83d8a9b6a85b4d265b518a0c30436</guid>
<title>“家庭教育指导师”冲上热搜，又是智商税？</title>
<link>https://www.guancha.cn/muzi/2022_07_20_650081.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 木子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月14日，人力资源社会保障部公示了18个新职业，其中，“家庭教育指导师”冲上微博热搜。在民众热议之时，培训机构也在摩拳擦掌——它们躲在包装精美的层层陷阱背后，迫不及待地期待培育和收割韭菜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者以“求职者”、“陷入育儿困境的家长”等身份，线上线下探访多家开展家庭教育指导师考证培训的机构，并就培训机构的话术模式采访了行业专家，虽只窥探到乱象的冰山一角，但足以令人瞠目结舌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/19/20220719115018593.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;88&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因疫情居家隔离及“双减”政策落地，青少年居家时间延长，家长育儿困惑及需求也随之水涨船高。在《家庭教育促进法》正式实施以后，“家庭教育指导师”变得异常火爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，名为“家庭教育指导师”的考证生意，和打着“为家庭赋能”旗号实则误人子弟的注水指导师们，也在资本逐利下野蛮生长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭教育指导师，是指从事家庭教育知识传授、家庭教育指导咨询、家庭教育活动组织等的人员。他们通过教育学、应用心理学、社会家庭学的理论知识和实践经验，矫治错误的家庭教育、为监护人赋能及加强家校共育等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《家庭教育促进法》颁布仅半年，“家庭教育指导师”相关的百度搜索已高达3000万条；查询关键词，大量考证培训机构的广告链接及自媒体软广，稳稳占据了C位，正规媒体关于政策的解读及新兴职业的防诈提醒，均在不起眼的角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年堪称“史上最难毕业季”，共有1076万应届生求职。同时，据第七次全国人口普查，我国0-14岁人口为25338万人，家长数量近5亿，半数家庭存在不同程度的养育焦虑。这两个群体，恰好是教培机构本轮集中围猎的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，培训机构在宣传时均对市场前景作出了预测，称“我国有1.9亿人需要家庭教育及心理咨询指导，国家未来几年将招募约300万名家庭教育指导师”，并告诉求职者，“指导师年收入最高可达50万元”，“若同时考取心理咨询师证件，双证在手、自由从业，时薪也可达150-600元”。培训机构描绘的美好职业前景，吸引了不少人，花费2000-6000元参与培训的在校大学生及求职者并非少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当笔者询问机构考核证书是否得到国家认可时，多家注册为“教育科技有限公司”的机构展示了学员证书——不同的技能证书盖着不同的红章，均有着看似权威及高大上的发证机关——“中国管理科学研究院及教育标准化研究所”、“中国职业人才测评中心”、“中国国家培训网”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有全国知名连锁大机构，出具了所谓“共青团中央”授权颁发的“中国青少年研究会高级家庭教育指导师”证书。在笔者来不及追问时，名为“老师”实为销售的工作人员开始口若悬河，理论及案例说得头头是道，有时更是你方唱罢我登场，对咨询者进行“车轮战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了求证，笔者联系了该连锁机构宣称的“中国青少年研究会”北京工作人员，得知该组织实为“从事青少年研究、青年运动历史研究的科研人员和社会各界热心青少年问题研究的专家、学者自愿结成的全国性、学术性、非营利性的社会组织”。工作人员称在家庭教育赋能方面可为家长提供付费咨询，并非培训机构宣传的“国家认可、全国通用、含金量最高”的人社部证书，与共青团中央及各级政府部门更谈不上任何关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/19/20220719142651648.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;442&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;求职季的场景 新华社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32a8f9371e0770efc954fbf7511a3b91</guid>
<title>当中国遇上“小基建狂魔”孟加拉国</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjiaoyang/2022_07_20_650078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王娇杨、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过8年建设，对于孟加拉国具有极高战略意义的帕德玛大桥终于在2022年6月25日建成通车。帕德玛大桥由中铁大桥局集团承建，为公铁两用桥，主桥长6.15公里，采用双层钢桁梁结构，上层为四车道公路，下层是单线铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/19/20220719171636269.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;帕德玛大桥被孟加拉国民众称为“梦想之桥”。图中两端桥之间的孟加拉语意为“梦想” 图源：Behance&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/19/20220719171650334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;落成典礼当天人群蜂拥上桥，共同见证孟加拉国这一“历史性时刻”，场面异常壮观 图源：bdnews24.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、传说中的帕德玛大桥对孟加拉国究竟有多重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕德玛大桥建设历经重重困难。大桥建设期间，先是项目严重超支，预算翻了近三番，又是2012年世界银行声称参与项目的部分孟加拉国高层官员贪污腐败，并因此中断项目援助。然而，尽管建设任务耗资巨大且资金链几近断裂，哈西娜政府仍坚定不移推进造桥，甚至宣布动用孟加拉国自有资金完成建设。帕德玛大桥究竟有多重要，促使哈西娜政府横下心“勒紧裤腰带”也要坚持建成？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/19/20220719171710454.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2012年6月世界银行宣布暂停帕德玛大桥项目的融资支持，9天后孟加拉国政府宣布自筹资金继续建设&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/19/20220719171723120.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;帕德玛大桥的建成将大大便利海上通航 图源：bilibili马督工&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，帕德玛大桥将永久改变孟加拉国经济地理格局，历史意义和战略意义无与伦比。孟加拉国处于恒河和布拉马普特拉河下游，国土被河水分为北、东、南三部分，其中东部和北部之间、西部和北部之间已由公路铁路网相连，但由于河口宽阔加之地质条件糟糕，东部和西部之间始终隔水相望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国国土面积本就不大，内部东西交通极其困难，严重阻碍该国形成完整统一的国内市场。然而，随着帕德玛大桥落成，原本耗时7、8个小时的绕道或摆渡的过河时间缩短至10分钟，位于中部的首都达卡通往西南部21个区的交通时间大幅缩短，使孟加拉国国土终于在现代经济意义上连成一片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，除了内部互联互通，帕德玛大桥作为沟通中国和泛亚铁路的重要通道，不仅是盘活孟加拉国地缘战略优势的关键一步，也是其参与共建“一带一路”的实际成果。一旦建成，就构成中国、缅甸、孟加拉国、印度之间的新“长廊”，为孟中印缅经济走廊注入强心针，跨越式加深我国与南亚及周边国家的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，帕德玛大桥将成为孟加拉国利用后进优势实现跨越式发展的重要助力。按照当前经济增速线性外推，孟加拉国2026年就可以摘掉“最不发达国家”的帽子。在这最后的“冲刺阶段”，帕德玛大桥建成无疑将有力助推孟加拉国快速发展，坐实“位于南亚的东亚国家”地位。据统计，随着该桥联通东西交通，将原本孤悬一隅的西南部地区整体带入全国经济大循环，孟加拉国超过一半的全国人口将从中直接受益。据统计，帕德玛大桥优化国土空间、提高经济效率、创造就业岗位，将推动孟加拉国GDP增长1.23%以上，同时降低贫困率0.84个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/19/20220719171740655.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孟国内顶尖主流媒体bdnews24专门在主页为帕德玛大桥设立新专栏，名为“梦想之桥”，足以见该国对该桥的重视。图由笔者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，除改造国土、助推经济以外，孟加拉国总理谢赫·哈西娜也有私心——想借帕德玛大桥重振家族声威。孟加拉国现执政党人民联盟（Awami League，简称AL）与最大反对党民族主义党（Bangladesh Nationalist Party，简称BNP）分别对应两大政治家族。过去二十余年，AL党的谢赫·哈西娜与BNP党的卡莉达·齐亚这两位女性领导人交替执政，人们戏称“孟加拉国政治属于两位女人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈西娜虽然谢绝以自己名字命名该桥，但也曾于2022年初与亲妹妹一起视察帕德玛大桥施工现场，今年6月又携其女赛玛·瓦兹德（Saima Wazed）走大桥落成典礼的红毯，俨然一副视察“自家资产”的架势。有趣的是，哈西娜2001年在任时曾为帕德玛大桥奠基，但BNP执政后又暂停该桥建设。因此，哈西娜今年6月还对卡莉达·齐亚喊话，特意邀请她看看“帕德玛大桥是否完工”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/19/20220719171756166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月1日，哈西娜总理与亲妹妹一同参观即将完工的帕德玛大桥 图源：bdnews24.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赶在2023年大选前，哈西娜家族成功借助帕德玛大桥落成，再次巩固本已远超卡莉达家族的声望。事实证明，大桥自带的光环为哈西娜价值赢得显著宣传成效——帕德玛大桥落成之日，孟加拉国社交媒体上充满民众对哈西娜个人及政府的赞颂，甚至印度媒体也纷纷跟进报道哈西娜政府“转败为胜”的伟大事迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/19/20220719171812631.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度媒体称，帕德玛大桥的建立讲述了“哈西娜政府转败为胜”的故事 图源：The Business Standard&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就算在这样的欢庆时刻，也有人忍不住臭嘴。印媒也不失时机的诋毁中国、挑拨中孟（见下图）：眼见孟中携手共进，印度多次“友善地”提醒孟加拉国“小心陷入中国债务陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/19/20220719171828213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度媒体Hindustan Times称，“孟加拉国说帕德玛大桥是‘国家骄傲’，而中国非要强调‘这是中国制造’” 图源：推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/19/20220719171845273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马上被评论区打脸 图源：推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65e022f17b45cbf511e618ed28237a9a</guid>
<title>如何在《二大宣言》的框架下，理解统一战线的意义？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2022_07_20_650076.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1922年7月16日至23日，中国共产党召开第二次全国代表大会。大会提出了反帝反封建的民主革命纲领，提出了无产阶级跟其他被压迫阶级和民族建立统一战线的政策（当时称为“联合战线”），具有鲜明的理论意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与欧洲资本主义强国不同，中国的无产阶级比较弱小，这决定了它只能走联合农民阶级、城市小资产阶级和民族资产阶级，走联合全国各族被压迫人民的统一战线道路。并且，统一战线道路还必须扩展为联合其他国家或地区的被压迫民族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一战线不是凭空产生的，它根植于中国社会的基本性质，具有深刻的理论基础。《中国共产党第二次全国代表大会宣言》（以下简称“《二大宣言》”）的理论基础则来自列宁的经典《帝国主义是资本主义的最高阶段》（以下简称“《帝国主义论》”）。要理解《帝国主义论》和《二大宣言》的理论价值，就必须追问这些问题：为什么在落后的农业国家有成立无产阶级政党的必要？无产阶级政党能够在落后的农业国家做些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思在《政治经济学批判序言》中曾有一段著名的表述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
无论哪一个社会形态，在它所能容纳的全部生产力发挥出来以前，是决不会灭亡的；而新的更高的生产关系，在它的物质存在条件在旧社会的胎胞里成熟以前，是决不会出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
生产力决定生产关系，经济基础决定上层建筑。当时中国的生产力极为落后，根本不存在庞大的工人阶级。这样的国家难道不应该先发展资本主义生产力，等到工人阶级队伍壮大以后，再考虑建党的问题吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/12/20220712163657968.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;483&quot; height=&quot;578&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;建党初期中国共产党党组织的发展，图自“中共二大会址纪念馆网站”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，类似的质疑在中国共产党成立的前夜就已经存在了。1920-1921年，中国知识界爆发过一场社会主义论战，它与“问题与主义”之争、无政府主义论战一道构成了五四时期的三大论战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场论战中，以梁启超、张东荪、张君劢为代表的改良主义者就明确提出，中国当务之急是发展实业，而不是推行劳农专政。比如张东荪就说：“救中国只有一条路，一言以蔽之，就是增加富力。而增加富力就是开发实业，因为中国的唯一病症就是贫乏。”[1]梁启超则强调，中国目前的社会主要矛盾不是无产阶级和资产阶级的矛盾，而是“有枪阶级”与“无枪阶级”的矛盾，因此组织“国民废兵运动大同盟”要远比成立无产阶级政党重要。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知这些改良主义者并不是对马克思主义一无所知，恰恰相反，他们在不久前还宣传过马克思主义，他们很善于搬用生产力决定生产关系的公式否定成立无产阶级政党的必要性。比如蓝公武就宣称：“试问在这种小农业和手工业的制度之下，生产器具如何去公有？”“试问我们中国现在有没有这样的生产方法？”“没有，就讲不到社会主义，要行社会主义，应当先去实行工业革命。等到有了可以公有的生产器具，才可以讲到公有。”[3]张君劢更是当面求教过考茨基等第二国际的权威理论家，在他眼里，德国社会民主党而不是俄国布尔什维克，才值得中国人效法。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，如果不对上述质疑进行有力的反驳，中国共产党的成立和无产阶级运动的开展就没有理论上的支撑，就没有必要的正当性。这就是1920-1921年社会主义论战的基本背景。但遗憾的是，当时中国的马克思主义者还比较幼稚，他们缺乏成熟的理论积淀，相关回应往往落不到实处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如李达曾这样痛骂张东荪：“张东荪本来是一个无主义无定见的人，这几年来，他所以能够在文坛上沽名钓誉的，就是因为他有一种特长，会学时髦，会说几句言不由中的滑头话。他作文章，有一种人所不能的特长，就是前言不顾后语，自己反对自己。这是因为他善变，所以前一瞬的东荪，与后一瞬的东荪是完全相反的。”。[5]这番“批判”与其说体现了理论的自信，倒不如说体现了理论的心虚，否则李达何至于理屈词穷而不得不进行人身攻击呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈独秀、戴季陶等人对马克思主义的理解更存在明显的硬伤，比如他们口口声声自己只反对资本主义或资本家，而不反对资本。[6]但马克思明确指出，“资本也是一种社会生产关系。这是资产阶级的生产关系，是资产阶级社会的生产关系。”[7]哪有把资本与资本主义决然割裂的道理呢？讽刺的是，反而是改良主义者蓝公武了解这番道理，如他所说：“资本和人，雇主和工人，是不能明白划分的”。[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/12/20220712163938518.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;424&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1921年8月20日，中国劳动组合书记部出版机关刊物《劳动周刊》，图自“中共二大会址纪念馆网站”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义论战遗留的理论问题，并没有在中共一大上得到充分的解决。纵观“一大”文件，并没有只字提到相关内容。当时的共产党人仍然是马列主义理论的初学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当年中国共产党人面临的问题同样是列宁曾经面临的问题。按照第二国际理论家的说法，资本主义发展程度越高，越接近于社会主义；只有中西欧的无产阶级才是成熟的力量，因为中西欧的资本主义最发达。这样的经济决定论思维直接影响了他们对于第一次世界大战的判断。在第二国际理论家看来，“社会主义是以资本主义的迅速发展为基础的；我的国家的胜利会加速国内资本主义的发展，因而也就会加速社会主义的到来；我的国家的失败会阻碍国内经济的发展，因而也就会阻碍社会主义的到来。”[9]在这个逻辑的驱使下，这些第二国际的社会民主党人纷纷支持本国政府的帝国主义战争，把“全世界无产者，联合起来”抛到了九霄云外。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d003b34b284d8a26cb0a24af2dca9794</guid>
<title>对比中美经济发展方式，我想起了和杨洁篪的一次对话</title>
<link>https://www.guancha.cn/MushahidHussainSayed/2022_07_20_650075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆沙希德·侯赛因·赛义德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史上那场耗时最长的灾难性战争以美军仓皇撤离阿富汗告终。时隔不到一年，拜登政府显然准备迅速制定一项新的重大外交政策来应对中国挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通向新冷战的路是有路标的，但有趣的是，美国却在借用一个过时的美苏冷战老剧本去遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦“敌人”被“创造”了出来，那出台措施应对“威胁”也就顺理成章了，其中最重要的一条是要像上次冷战那样呼朋引类拉帮结伙。而且还要用意识形态语言“民主与专制的斗争”来描述这种对抗，使得它更容易被“推销”为“好人”与“坏人”间的正邪对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国决策者不明白，中国不是苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，这种“一刀切”式的冷战做法使美国在亚洲付出了高昂代价，这往往反映出某种想象力匮乏。二战结束时，包括毛泽东和胡志明在内的亚洲自由斗士们仰望美国，希望从美国那里获得鼓励，开启一个后殖民主义的新时代。1945年1月，毛泽东和周恩来提出去华盛顿拜访富兰克林•罗斯福总统。胡志明钦佩杰斐逊的理念，以至于他在宣布越南脱离法国殖民统治的《越南独立宣言》里引用了《美国独立宣言》的词句。然而，意识形态压倒了现实政治，中越都被贴上了“敌人”的标签从而被拒之门外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/15/20220715170301660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二战时中美合作抗击日本侵略者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党的政治基因不仅来自意识形态，还来自两个历史创伤。第一个是1840年至1949年的“百年国耻”，当时虚弱不堪的中国处于外国统治之下，几乎丧失了所有主权。现在去上海的游客经常会被带去参观不同的展览馆，展馆里重现了20世纪30年代的上海——当时的上海被多个外国租界瓜分，包括法租界、美租界、英租界和德租界，各个租界由外国法律管辖，租界俱乐部门口的牌子上还傲慢地写着“中国人与狗不得进入”。因此，中国领导人坚持本国领土神圣不可侵犯并保卫中国的主权和领土完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是“苏联模式”：在一个腐败、自私、“臃肿而懈怠”的官僚集团领导下，腐朽堕落的苏共搞垮了苏联。因此，对苏联解体的恐惧促使中共领导层将戈尔巴乔夫视为“反面教材”（什么事情不能做），这反过来又坚定了中共的意志，即“绝不再”让这种失败模式“感染”中共。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要了解中共领导人的世界观，以上两点是关键。因此，他们在治理中国和与外国打交道时，特别注意维护、保护和促进中国的“核心利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国领导层现在认为哪些“核心利益”是中国稳定和繁荣的基石呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的统一、主权和领土完整已被划入“神圣不可侵犯”的范畴，其中包括台湾、西藏、新疆、香港和南海等“红线”（除了印度和不丹，中国已与14个邻国中的12个签署了边界协议）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，中国的“和平崛起”被视为是水到渠成，甚至还带有某种历史宿命感，中国终于“站上了”国际舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令我震惊的是，与总是善忘和无法与外国建立稳定关系的美国人不同，中国人对历史有敏锐的嗅觉，往往着眼长远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，在与中国一位“有思想”的高层决策者会面时，我们谈起了美国的“反华图谋”，他礼貌地给我看了苏联解体时莱斯利•盖尔布于1991年11月13日发表在《纽约时报》上的一篇老专栏文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盖尔布的文章标题很有趣——《分裂中国》，该文现实地论述道，“如果中国领导人继续藐视新国际行为准则……”，美国应诉诸“最终制裁——这是对中国领土完整的一大威胁”。令人担忧的是，盖尔布还写道，如果“中国的行为过于离谱。美国和其他国家可能会采取非常措施，包括煽动分裂主义，来制止中国的行为。如果中国领导人别有妄念，那就会犯下一个可怕的错误。”所以说，中国经常将发生在新疆、西藏或香港的骚乱或有关台湾的言词视作美国某种“煽动分裂主义”的政策，这绝非偶然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年后，美国决策者已开始着手建立一个类似冷战时代的联盟、法律和机制体系。正如美国国务卿安东尼•布林肯上个月在乔治•华盛顿大学的中国政策演讲中所说，这么做的目的是为了“塑造中国周边战略环境”。这就难怪正值理查德•尼克松总统历史性访华五十周年之际，美国驻华大使尼古拉斯•伯恩斯会说，“美中关系处于50年来的最低点。”尽管俄罗斯对欧洲国家发动了25年来的首次陆地入侵，但中情局局长威廉•伯恩斯明确表示，中情局的“首要关注对象是正在崛起的中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由美国、澳大利亚、日本和印度组成的“四方机制”已经重新启动；由美国、英国和澳大利亚组成的新盎格鲁撒克逊团伙“奥库斯”业已成立；美国国会通过了针对中国的《战略竞争法》，该法案还附带每年3亿美元的“反制中国影响基金”。尽管中国距离大西洋有3500多英里远，但北约的触角还是会伸到亚太地区。在最近举行的马德里北约峰会上，四个亚洲盟国的领导人特邀与会：澳大利亚、新西兰、日本和韩国。拜登政府还启动了一个对抗中国“一带一路”倡议的山寨版计划，欧盟也紧随其后提出了类似倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国外交政策的主旨核心仍然坚持以军事为驱动、以安全为中心的老套路，主要从军事角度衡量中国的实力或“中国的挑战”。11年后，拜登终于开始实施巴拉克•奥巴马总统提出的“重返亚洲”战略。“亚太”已被重新命名为“印太”。这可能是在宣布，随着各国争夺公海势力范围的竞争愈演愈烈，印度洋和太平洋仍将继续是“美国的内湖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国像是猛然意识到了“中国崛起”这一现实，并积极玩起了“追赶”游戏，但五大基本面预示着美国将开打一场徒劳无功的游戏，这场游戏的最终结果将是损害美国自身利益，而不是阻止中国的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，应比较中美的经济发展之路。利用自由贸易和投资等经济工具，外加“不附带任何条件”的爽快履约能力，中国赢得了全世界的民心。“一带一路”倡议或其金融附属机构——亚洲基础设施投资银行（亚投行）以其包容性姿态建立了自己的信誉。事实上，美国直到现在才意识到，中国已经建成了一个庞大的全球贸易、投资和地区联通体系，这个体系由经济、能源、港口、管道、公路和铁路驱动并吸引了从所罗门群岛到沙特阿拉伯、从巴拿马到巴基斯坦、从以色列到印度尼西亚的多个伙伴国自愿加入。在193个联合国成员国中，有130个国家的对华贸易规模大于其对美贸易规模。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>