<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>561a2629cc2c0ec5115f6ce73565e17c</guid>
<title>如何挽回美国主流媒体所剩无几的信誉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BretStephens/2023_02_14_679739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/布莱特·斯蒂芬，译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新闻业失去了公信力——这已成为业界公开的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盖洛普公司曾就“民众对机构的信心”进行数十年的跟踪调查。数据显示，去年夏天表示对报纸“很有信心”或“比较有信心”的民众仅占16%，远低于10年前的25%和20年前的35%；电视新闻的调查数据更加糟糕，仅有11%的民众对其表示信任，对其缺乏信任的民众则多达53%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/13/20230213175742823.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;盖洛普公司调查数据显示，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国民众对报纸和电视新闻的信任度已分别下降至16%和11%，为史上最低（图源：盖洛普公司）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数人——无论是否从事新闻业——都持有一个共同的观点：假如我们能获得确凿无疑的事实，并在这一共同基础上展开辩论，则美国将成为一个更理智的国度。然而，对于媒体公信力崩塌的原因以及重建媒体公信力的方式，人们依然莫衷一是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》的前执行编辑莱昂纳德·唐尼（Leonard Downie Jr.）提出了这样的设想：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其上周为《华盛顿邮报》撰写的客座文章中，唐尼指出，如今的新闻业应当摒弃对所谓“新闻客观性”的追求。他认为，年轻一代的记者认为，对客观性的过度追求“将导致‘和稀泥’的折衷主义”，并将“否定记者的身份认知、生活经验与文化背景，从而阻碍其追求真相的脚步”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐尼声称，自己作为编辑所坚持的原则从不是客观性，而是“准确性、公正性、党派中立原则、责任感以及对真相的追求”。不过，他所提出的上述原则似乎正是追求客观性的记者们所坚持的，并与“客观性”概念的官方定义（“不因个人的信念、偏好、感情或成见而歪曲事实”）高度相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章的观点主要源于一篇题为《超越客观性》（Beyond Objectivity）的报告。该报告基于对75位知名记者和主编的采访，由唐尼和哥伦比亚广播公司前新闻总裁安德鲁·海沃德（Andrew Heyward）合作完成。上周，我在唐尼的建议下阅读了报告全文，并致电唐尼与其展开探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《超越客观性》由亚利桑那州立大学沃尔特·克朗凯特新闻学院（Walter Cronkite School of Journalism at Arizona State University）出版，随即引起广泛关注——尽管不是以唐尼和海沃德所希望的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告中大量引用了受访记者的言辞，其中充斥着现代进步主义的术语。由此可见，正如许多美国人所言，当今美国主流媒体已成为左翼的心灵、喉舌与臂膀。《洛杉矶时报》执行主编凯文·梅里达（Kevin Merida）表示，他支持员工亲身参与其所报道的事业，这一态度模糊了社会行动主义与新闻工作之间的界限。另一位受访编辑表示，所谓“客观性”无非是“异性恋白人男性的主观”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告敦促新闻业向更为多元化的方向迈进，却忽略了观点的多元化——而这正是当今美国大多数媒体最显著的缺陷所在。在对话中，唐尼承认，这是一个不幸而明显的疏忽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告还存在一个更深刻的缺陷——唐尼和海沃德未能正确地理解，在自由社会中，新闻业的目的究竟是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，包括《纽约时报》在内，多数美国媒体都是商业公司——它们也许是“高尚的商业”，但终究还是商业。《华盛顿邮报》夸夸其谈称“民主或将死于黑暗”，此言固然不假，不过，假如没有足够的广告费和订阅量、没有亿万富翁的头脑与投资，《华盛顿邮报》就将死于破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/13/20230213175523327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，《华盛顿邮报》的功绩绝不会因其商业属性而被一笔勾销。但是，新闻机构不应假装自己并非商业公司，否则就必定会失去民众的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不只是不偏不倚的民主捍卫者，还是民主制度中的行动者。在行动时，我们可能会以不恰当的方式使用手中的麦克风。比如，狗仔队偷窥名人的日常生活，媒体毫无根据地指控公众人物参与色情活动，究竟是为了促进民主，抑或仅仅为了牟取媒体的商业利益？归根结底，有关“pee tape”事件&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;（注：特朗普被指控于2013年在莫斯科参与的色情活动）&lt;/span&gt;的传言真的能影响美国民主吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体若想重获公信力，就必须改正妄自尊大的态度，清楚地把握自身的定位——我们在社会中享有特权，并常常给社会造成麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们的任务不是追求真相，至少不是追求“大写的真相”。我们需要做的只是搜集相关事实和确凿证据，并将其呈现给读者。记者眼中的真相在很大程度上由其个人理解、“生活经验”、道德判断等主观因素塑造，这些因素不宜出现在报道中。“非客观真相”只适合刊登在观点版面——在这种情况下，读者至少能清楚地了解到，自己阅读的评论是带有意识形态假设、服务于意识形态目的的。如果唐尼和海沃德只想更好地做到这一点，那么我将表示强烈支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻的核心任务是信息的搜集和传递。为此，新闻从业者必须具备好奇心、独立性、开放性思维、批判性思维和坚韧的毅力，向公众提供准确、及时而全面的信息服务，从而为理智意见和有效政策的形成提供原料。或许“仅仅搜集事实”听起来不如“追求真相”那样浪漫，却更有助于我们获得公众的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，尽管客观性很难真正实现，但这并不意味着客观性不值得追求。相反，当记者以其个人立场左右报道内容或将其不喜欢的人和观点排除在报道之外时，客观性标准可以在很大程度上帮助编辑阻止上述行为。在这一意义上，唐尼和海沃德所批判的“折衷主义”恰恰是获得公信力的关键。尤其是对美国这样多元化的国家而言，坚持客观性标准的媒体能够为多种观点提供表达和交流的平台，也象征着这样一种信念：人民可以自己做出判断，得到明智的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐尼和海沃德反对客观性标准的另一个理由是，所谓“客观性”其实是异性恋白人男性的视角。然而，这一理由同样是站不住脚的。按照这种荒谬的标准，由白人男性牛顿和莱布尼兹发明的微积分，由奥斯勒、弗莱明、索尔克引领的现代医学，以及以白人男性命名的沃尔特·克朗凯特新闻学院&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;（注：唐尼毕业于该学院，《超越客观》也由该学院出版）&lt;/span&gt;也都同样不可信了。如果媒体还不够多元化，那么解决方案应当是促进其朝向多元主义迈进，而不是取消客观性标准。唯有更严格地遵守客观性标准，媒体才能维持卓越的专业水准，并获得公众的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在民主国家中，新闻业的目标不仅关乎报道，也关乎倾听。亚瑟·米勒曾如此形容：“我认为，一份好的报纸就是一个国家的自我对话”。诚如唐尼和海沃德所言，多元化的新闻业有助于读者听见边缘群体的声音。然而，美国主流媒体拒绝倾听宗教保守派、“在家教育”者、拥枪派和特朗普支持者的声音，这些群体即便在最好的情况下也被视作“异族部落”，在最坏的情况下更是被描述为对民主制的严重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/13/20230213175910745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;共和党人对媒体的信任程度显著低于民主党和无党派人士，这或许是因&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国主流媒体对共和党人的成见导致的（图源：盖洛普）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的美国主流媒体往往居高临下地谩骂上述群体，将其污名化为“种族主义者”、“误传信息者”或“xx恐惧症”。在这一意义上，美国新闻业并未实现“倾听”和“国家自我对话”的目标。我主张客观性标准的原因之一就是，客观性标准有助于促使新闻媒体倾听所有人的声音而不对其做道德毁谤，并让上述群体看见媒体正以不含贬义的方式呈现他们的形象。这也是一种重建信任的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以客观性为标准的传统新闻模式无疑有诸多缺陷：新闻很难在涉及道德争议的事件上保持中立；个人缺陷和文化盲区制约着每一个记者，影响着包括新闻业在内的所有人类事业；没有任何一种手段可以万无一失地保证我们搜集和传递的信息是绝对客观的，对美国这种多元主义、政治极化的国家而言尤其如此；技术手段的进步、监管框架的改变、此起彼伏的政治煽动更是雪上加霜，使权威新闻的生产发布变得更为艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，只要你仍然相信健康的民主制度奠基于合理的社会决策、合理的社会决策奠基于高质量的可靠信息，那么“过时”的客观性标准就仍然是新闻业的最佳模式。唐尼、海沃德等新闻业的“救世主”须对其愿景保持审慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文翻译自《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/14/20230214120651123.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c3564aac58fcf4039c8cb79352ac28a</guid>
<title>中国历史上的“叶文洁”，比小说要让人头疼得多</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2023_02_14_679731.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=736056671&amp;amp;bvid=BV18D4y1J7i4&amp;amp;cid=985628140&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间我讲《坂上之云》的时候，重点就讲明治时期的日本，他们怎么理解所谓“文明”的概念，又是怎么用“文明”这个词去为侵略掠夺行为做正当化的处理。所谓“因为我素质高，所以我可以素质低”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近正好有一个电视剧，它的原著恰恰就涉及了这个问题，也就是一个物质科技水平相对落后的文明，在面对这方面水平更高的文明的时候，它所能够表现出来的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《三体》反映了一个文明在面临危机时的众生相&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说的就是《三体》。《三体》第一部的内容，简单来说就是三体星人准备殖民地球，而地球叛军作为带路党要协助三体人，而另一群地球人就和地球叛军接触、互动、冲突，最后挫败了三体人想要征服地球的计划，人类与宇宙的关系进入了一个新的纪元的。这样的一个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在被三体的高科技所折服的带路党地球叛军里面其实有三拨人，俗称是降临派，幸存派和拯救派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
降临派和幸存派其实都很直接，幸存派就是我想给三体老爷服务，让自己和自己的后代能够幸存下去。降临派就是加速主义者，认为人类文明已经没救了、累了、毁灭吧。而拯救派是看上去内心最为复杂，最可能引发部分读者同情，但是同时可能又是最膈应一部分读者的派别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拯救派的成员按照小说的设定，基本是属于高级知识分子领导的，而成员整体知识水平都比较高的一个群体，类似于一种新兴的宗教，把三体人看作是主。他们认为地球文明是粗野的、幼稚的，问题重重的，而遥远的三体文明是美好而丰满的——虽然他没有真的见过。他们觉得自己有义务来拯救和接纳处在危机当中的三体文明，帮助三体文明点亮宇宙，为此可以一定程度上牺牲现有的人类文明，从而使得两个文明都被拯救。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/01/20230201170749460.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;叶文洁 《三体》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个拯救派的精神领袖，也是《三体》原著第一部的女主角叶文洁。叶文洁是一个争议巨大的复杂人物，她的家庭在文革期间遭遇了不幸，她的母亲背叛了知识分子父亲，父亲和妹妹死亡，她也被自己非常信任的同事所背叛。而叶文洁本人因为卓越的科学才华，被送到一个秘密科研基地工作，嫁给了一个科学家，她生了一个女儿，后来又成为优秀的科学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然作为科学家，她的发展可以说还是比较顺利，但是在家人不幸离世和个性遭受压抑的情况下，她就对人类文明失去了信心，于是向三体人发出信息，召唤他们来殖民地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她的内心独白是这样的：“到这里来吧，我将帮助你们获得这个世界。我们的文明已经无力解决自己的问题，需要你们的力量来介入。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这不就是周作人吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读者们会同情叶文洁的遭遇，也会认同拯救派对地球文明各种问题的批判和分析，能够理解他们的失望情绪，但是没有办法认同他们的做法。因为我们可以看到，当分析地球文明的问题的时候，拯救派是非常唯物主义的，是高度理性的，思想是非常深刻的。然而，当他们在畅想三体文明是如何优秀的时候，却完全是浪漫主义的，是一厢情愿的，是极度幼稚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶文洁牺牲了自己的丈夫，间接牺牲掉了自己的女儿，同时她必然也会牺牲掉那些在大兴安岭事实上曾经帮助过她的淳朴老乡。而小说里面后来故事发展的事实也证明了，拯救派的幻想荒谬可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管《三体》是一个科幻小说，但是这种所谓被“文明”入侵的历史经验，我们确实是真的体验过。我当年读到叶文洁这个人物的时候，就想这不就是周作人吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/01/20230201165748237.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;周作人资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是民国著名的文学家、文学评论家、文艺理论家。在他投靠日伪政权当汉奸之前，甚至还可以称为著名思想家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶文洁和周作人都是自己领域里面的顶尖人物。到了抗日战争时期，周作人先后出任了日本控制之下的伪华北政务委员会委员、常委兼教育总署督办、北平图书馆馆长、华北综合调查研究所副理事长这些伪政府职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为周作人的名声非常高，因此他是当时日本笼络占领区的知识分子，进行占领宣传的一个非常重要的工具。我觉得叶文洁和周作人有三个相似之处：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，他们的个人感情都非常丰富细腻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他们对本民族、本物种的文明都持有批判的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，他们对侵略者和殖民者的文明都怀着非常不切实际的美好幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶文洁的这些特质我前面已经讲过了，我们就来看看周作人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家读鲁迅的文章都知道，鲁迅小时候家道中落，父亲生病，要在当铺和药店之间不停的奔波，但这些事情基本上都是身为长子的鲁迅来做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;成长环境催生了周作人细腻敏感的性格&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周作人作为次子，并没有吃什么苦，他到日本留学，各种事情和麻烦都是鲁迅帮忙处理好的。这样的生活经历，一定程度上也导致了两兄弟在文学思想和行动上发生了很大的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起总是充满战斗性的、大多数时候都很冷峻的鲁迅的文章，周作人的文笔很美、很细腻，同时更善于描写很多生活化的事物，抒发细微的感情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，周作人年轻的时候爱国爱民的感情还是很强烈的。他早年曾经追随鲁迅参与文学社会运动，写过很多战斗性的文章。比如，1927年李大钊遇害之后，当时有日本外务省出资的一个报纸叫做《顺天时报》出来带节奏，说李大钊作为学者，应该淡泊名利、专心学术，其思想可以终身得到一部分人的信仰和崇拜，而为了主义牺牲是很不值得的；同时，还奉劝读者，在国家多事之际，应该苟全性命的好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周作人就为此写了一篇文章来进行反击。这篇文章叫做《日本人的好意》，里面就讽刺日本人要中国人不要“辜负帝国主义教养之恩”。他直接就写说“日本自己轻视生死，而独来教诲中国人‘苟全性命’，这不能不说是别有用意，显系一种奴化的宣传”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然很多年之后，周作人又改变了自己的想法，他说那时候跟着鲁迅写的都是一些打架文章，并不符合自己的性格和追求，但不能不说他年轻时还是很热血的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，周作人还曾经是一位非常著名的平民主义思想家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他留学日本的时候和日本的一个文学派别“白桦派”交往颇多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/01/20230201165857105.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;584&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白桦派的作家很多出生于日本的传统贵族，家庭生活优越，很有教养，所以他们很看不上明治政府那套强制发展的方式。于是，白桦派就在日本搞新村运动，其实就是类似于欧洲早期的一种空想社会主义实验，弄块地，所有的人一起劳动、协作、平等分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周作人非常推崇新村运动，1919 年写了一篇文章叫《访日本新村记》。在这篇文章中，他说“新村的空气中，便只充满这爱，所以令人陶醉，几于忘返，这真可说是不奇的奇迹了”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>050ee075bc22a2447978f32a84b8d1d5</guid>
<title>朱云汉的爱中国，岂是一个立场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiZhiZuo/2023_02_14_679729.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 石之瑜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱云汉教授过世，大量亲炙过的年轻同仁，争相为文追思。其中不少人（几乎如遵循一套公式般）表示，即使与老师对中国的立场迥然不同，更不赞同老师分析中国时，从他早年对民主自由的主张转向，也仍无碍他们破例怀念老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，朱教授近十年来毫不忌讳，尽情分析的中国谠论，岂是立场使然？他对中国所处局势同情理解，无惧诋毁。这样的坦然令人嫉妒。一妒他高屋建瓴、旁征博引的理论深度，让人不敢直视；但更妒他不回避、不隐藏的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱教授从数字与趋势中看到中国的发展，进而推敲其中的文化密码，是违反民主自由价值吗？他经历台湾治理体制的堕落与崩溃，反省民主自由制度难以为继，不也充满遗憾吗？是谁，在对台湾民主的挥霍殆尽，表现滥情的赞赏？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在民进党“执政”之前，朱教授毕生追随的恩师——胡佛先生——已从中国的治理文化，推敲出台湾民主制度的危机。质言之，一个丧失群体共同性的分裂社会，无法实践民主自由制度。师生同忧，日后的发展果然如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦社群失去共同感，则人人担心受到侵犯，便充满攻击性，人人草木皆兵，便吝于互助。朱教授切肤感受胡先生所指出，这时的民主自由沦为斗争工具，只用来对想像的敌人制衡，甚至剥夺其权利，却对自己（人）放纵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱教授曾追随胡先生主张“内阁制”，正是忌惮“总统制”造成撕裂效果，会破坏国民相互尊重，刺激统治者及其拥趸，去剥夺政敌的自由权利。这时的民主选举，是在动员对敌作战，不是在选政府，无论谁赢，都会制造另一方沦亡的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡先生乃举文化大革命为例说明，听命于领袖的红卫兵，毫未解放，不过是以解放对方为名，遂行敌我斗争。同理，台湾的民主自由变成谁有资格当国民的斗争。朱教授说的绿卫兵四起，正反映这个群体崩解、民主堕落的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/13/20230213110413317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;朱云汉教授&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;创新继承胡佛先生的爱中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡先生之爱中国，是凛于肉体中国的沦亡危机，为了富强，浸淫西学，毕生致力现代化，鼓吹宪政。但后来发现，台湾殖民历史摧毁了在地的同群意识。他曾率先引进西学，目睹西学竟一再遭分裂社会滥用，变成压迫、斗争的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
痛定思痛的他说，民主化首先是回归祖国、重建群性的道德问题，故唯有追求统一的台湾，才能重振民主自由。他回忆孙中山对同志的告诫：救中国，不救大清。也就是，超越政权利害，集中心力在群的生存，才能推动现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相形之下，朱教授之爱中国，是在分裂社会的条件下逐渐养成的。对他而言，那是既充满压迫，也充满诱惑；既向往西学，也怀疑西学；既属于中国，也不属于中国的一种既现实，而又不现实的双趋矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
适逢全球南方对殖民历史发动批判，质疑母国事先种下独立后的族群分裂基因，导致现代化变质，则民主自由充其量是华而不实的海市蜃楼。朱教授在世纪之交就已注意到这股潮流，二十年后更称之为被“层层节制的自由主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这概念不新鲜，街坊通称为“镶嵌的自由主义”（embedded liberalism），有谁看得懂呢？朱教授别出心裁的翻译，扭转了主客尊卑，揭穿自由主义的外来性，更体现出在地社会的主体性与能动性。世纪更迭前夕，他对西学已然警觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奠定朱教授后半生学术志业的，一是胡先生对西学在各地的分裂社会遭滥用后的反省，二是全球南方探索非西方发展路径的士气如虹。朱教授犹驾驭中国崛起的教训，大规模地归纳评比中外治理经验，赋予中国无远弗届的世界性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改革开放所实践的非西方路径上，朱教授超越了胡先生面对西学的困境；在台湾分裂社会的压力中，他传承了胡先生对群性撕裂的诊断；在中国崛起的世界各地之间，他的高思释放了胡先生对民族沦亡的肉体危机感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱教授所爱的，是对分裂社会充满了政治启示、对台湾在世界中重新定位提供了战略启示、对反思西方现代化道路具备了知识启示的文化中国。那不是待宰的肉体中国，而是无穷的精神中国；不是危机，是解药；不是立场，是灵感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/13/20230213110144125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;朱云汉教授与恩师胡佛合影&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;爱护属于所有人的中国崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各界以“立场”描述朱教授的中国叙事，与其说年轻人透过文字，表现自己对老师政治“转向”的宽容，不如说是藉由对比他们自以为与老师的差异，来凸显本身的正确立场，表彰自己继续传承老师已经放弃的民主自由价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按民主自由的价值，凡涉及立场，由各人决定，旁人无由置喙，所以追思时，当然可把朱教授的立场摆一边。但既然摆一边，为何几乎人人不约而同还要画蛇添足说，我把立场摆一边？可见，不能摆一边的，正是表演追思的他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此间的追思文章，往往回忆老师的谦谦君子，温文儒雅，乐于助己。不这样回忆，如何合理化他们宽恕老师所谓的中国立场？但把他当例外来展示的这条公式，巩固了分裂社会的敌我想像。而他，决定用崛起的中国呼唤他们猛回头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，表演追思的人高姿态地宽恕老师，是在掩饰他们对朱教授敲响的警世钟，惶惶不安——我们不质问老师，那老师对我们的立场也就无权深究。于是，他们自己如何进入现在的立场？动机何在？有多坚定？都逃避不面对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，若非他们亲炙过朱教授，他对中国的立场就不能摆一边。一旦遭遇不相识的觉醒青年，就得承受尖酸刻薄而不见饶。吊唁者的宽恕因而不是尊重他，影射的其实是对敌霸凌，但饶你一回的立场自白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此何以胡先生在生前屡次提醒，民主化是道德问题。痛恨自己文化的统治阶层，必造成分裂人格与分裂社会，充斥侵略性、投机性、反覆性。认真面对全部自己，无惧于自己，才能对自己言行有责任感，而民主恰恰就是责任政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
准此，朱教授所归纳分析的中国，不是他个人拥有的中国，而是一整个时代的所有人都拥有的中国。能将自己的所有，加以爱护，不但能养成自由民主的文化基础，甚至能把受层层节制的自由主义，升华为文化涵养丰富的自由主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（此文为作者在“全球华人政治学家论坛暨环球两岸研究会”于2月12日举办《朱云汉教授追思会》上发言。感谢学者王雨舟与郭铭杰提示写作方向，作者授权观察者网发布。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c525ae070f60d9c8f31075d71568e068</guid>
<title>若Tiktok在美国“不战而降”……</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2023_02_14_679728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的对华“科技战”又掀新一轮波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月30日，美国政府宣布停止向美国企业颁发针对华为的出口许可证。就在同一天，另一则消息显示，TikTok的首席执行官将于3月23日出席美国众议院能源和商业委员会的听证会，这也是TikTok管理高层首次出席在美国国会的有关听证会上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前华为已经基本退出美国，Tiktok是否能够继续在美国运营，仍是未知数。其背后所牵扯的社会、商业和政治因素早已超出了Tiktok本身所能控制的范围。和平年代，国际商场就是战场。而在世界格局快速变化的当下，Tiktok的命运将不可避免地与中美两国关系的走向紧密相连，远不是在商言商那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“木秀于林，风必摧之”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就全球影响力而言，2018年才开始实质性进入海外市场的Tiktok无疑已经取得了巨大的成功。截止至2023年1月的数据显示，Tiktok目前已经涵盖154个国家和75种语言，月活用户数量超过10亿。虽然距离脸书的29亿和油管的22亿还有差距，但是其成长势头明显已经盖过了这两者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国内，Tiktok的月活用户数量达到1.38亿，而且60%的用户属于Z世代，也就是1995年及以后出生的群体。[1]除了发挥娱乐功能，Tiktok在今天还日益成为美国年轻人的资讯来源。根据皮尤研究中心的调查，在18至29岁的群体中，26%的人习惯于通过Tiktok来获取新闻。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/10/20230210153804181.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;588&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;皮尤研究中心：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在18至29岁的美国年轻群体中，26%的人习惯于通过Tiktok来获取新闻。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然和推特、脸书相比，依赖Tiktok获取新闻的美国成年人占比还低于这两者，但在美国目前的主流应用中，Tiktok是唯一一个收获大幅度增长的应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/10/20230210153946850.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;330&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;皮尤研究中心：从2021到2022，依赖Tiktok获取新闻的美国成年人占比逐年增高。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到从明年开始，Z世代将成为美国最大的代际群体，总数将超过7400万人。一旦Tiktok在这个群体中的用户粘度进一步增强，那么它在美国社会的影响力必将迎来爆发式增长。比如前一段时间就出现过一名美食up主通过一条视频拯救了一家披萨店的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商业竞争的角度来讲，Tiktok日益对脸书等传统社交媒体公司形成冲击。虽然脸书在2021年的广告收入达到近1150亿美元，远远超过Tiktok在2021年的38亿美元。但有统计显示，Tiktok在2022年的广告收入达到116亿美元，增长了200%。而脸书则在2022年首次出现广告收入环比下降的情况。[3]此消彼长之下，Tiktok的运营收入在不远的将来超过脸书也是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
木秀于林，风必摧之。作为一家有中国背景的公司，在目前中美战略竞争的格局之下，Tiktok在美国的巨大成功，也迅速将其推到了聚光灯之下。作为一家社交媒体公司，在数据安全，用户隐私以及防止沉迷等方面，Tiktok面临和其它所有同类型公司一样的管理挑战。不同之处则在于几乎从一开始，围绕Tiktok在美国的商业竞争和社会讨论就被政治化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最明显的例子莫过于在2020年，特朗普通过签署总统行政令的方式，直接试图在美国全面禁止美国公民和TikTok进行任何商业往来，以此迫使TikTok被转卖给美国公司，而且当时特朗普的目标不仅仅是美国市场，还至少包括Tiktok在加拿大、澳大利亚、新西兰的运营。更为巧合的是，就在特朗普颁布命令的当天，脸书就上线了其复刻Tiktok核心功能的类似应用。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然拜登上台之后，出于暂时缓和中美关系的需要，搁置了针对Tiktok的禁令，但也同时命令对Tiktok展开评估，相当于保留了一个视形势需要而采取行动的后手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2022年10月美国的国家安全战略将中国明确定位为首要的战略竞争对手，以及通过了包括《芯片法案》在内的各项限制措施，在和中国进行科技脱钩的趋势越来越明显的背景下，针对Tiktok的围猎行动重新又激烈起来，形成了相互影响的明、暗两条线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>