<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e09d8df616fe970148c1c8d2092405e</guid>
<title>“地沟油外交”中折射的美方政策失措和中方反制精准</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_10_15_793439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，美方“要禁止进口中国食用油”的言论在舆论场引起哗然，因为其中最具戏剧性的细节，这所谓的食用油禁令，其实瞄准的并非真正意义上的食用油，而是被称为“废弃食用油”（used cooking oil，缩写 UCO），即俗称的“地沟油”，这就让整个事件，从最初人们预感的危机，变成了某种闹剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美贸易中，大豆长期以来都是焦点与筹码。美国农民长期依赖中国作为主要出口目的地，而中国也曾是美国大豆的重要买家。然而近期，中国多次调整进口结构，大幅减少甚至暂停从美国进口大豆，对美方农户构成实质冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，美方内部人士称，美方正考虑将中国食用油（包括废弃食用油）列为贸易报复对象之一，以回应中国对美大豆进口的“冷处理”。彭博社指出，美国官员在讨论中竟然模糊了“食用油”与“废弃食用油”的边界。路透社也报道，美方“将终止部分与中国的贸易关系，包括食用油”作为一个选项。有评论者调侃，这好比“饿了就砍面包原料，而把面包当作炸弹”——思路颇为怪诞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国对中国的废弃食用油进口长期存在依赖。用废弃食用油作为原料生产生物燃料，在美国的绿色能源与碳减排政策框架下，享有政策补贴与税收优惠，使其具有较高吸引力。媒体普遍认为，美方这次所谓“食用油禁令”更像是“以油还击”的策略尝试，而不是传统意义上的食用油贸易制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但讽刺在于，这一政策“靶子”选错，逻辑经不起一捋：若不进口中国废弃食用油，美国的生物燃料产业链就可能遭遇成本上升、原料短缺的问题；换方向说，若美国真的不“需要”中国那笔“废油”，为何长期来进口并形成依赖？这一反差立即暴露出决策层面逻辑的不连贯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，直白地说，美方将“废弃食用油”与“食用油”混为一谈，是一个基本常识的误判。在日常语境中，食用油用于烹饪、调味，而废弃食用油往往是烹饪后剩余经过处理后的残渣，是工业用途或生物燃料原料。美国未能在言辞层面区分，反映出政策思路中对产业链缺乏准确认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，美方指出，“我们可以自己生产食用油，不需要向中国购买”。这句话表面看似有气势，实际上漏洞百出：美国本身就几乎不从中国进口可食用食用油，其真正进口的是废弃油，主要用于发展绿色能源。把“我们不需要中国的食用油”挂在嘴边，实际上成了“我们不会向中国买地沟油”——这是一场自打脸的外交动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这一禁令即使落地，影响也极其有限。多家媒体指出，中国出口至美国的废弃食用油已在近期大幅下滑。彭博报道称，中国对美废弃油出口在今年早些时候就已大幅回落。路透社也指出，若美方真终止进口废弃油，对美中两国的实质经济影响都不会太大。或者更直白地说，美方“地沟油外交”看似出手猛烈，还没落地就已经被拆解得体无完肤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美方的乱拳不仅无助于解决大豆问题，反而还会对美国生物燃料产业产生负面影响。美国农户尤其是大豆种植者，长期以来对中国市场抱有较高期待。如今中国暂停进口、转向其他来源，导致美国大豆库存压力大、价格下挫。这使得美国政府在国内压力之下急于表态。美方选择“对中国食用油”出手，本质是为了向国内大豆利益集团示强。然而，若美方真的禁止进口废弃油，则其生物燃料产业链会受损。废弃油在美国的绿色燃料政策中占有重要位置，其价格与补贴政策息息相关。对这些原料的禁令，可能撼动美国新能源产业的供给基础。可谓“伤人者必自伤，害人者必自害”。美国本土也已有呼声指出，这样的政策缺少产业考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场雄心勃勃的“禁止进口中国食用油”政治秀，最终变成了“地沟油换大豆”的荒诞剧，人们从中看到的是美国在面对中国策略反制时的焦虑与失措，以及单边贸易霸凌的混乱举措最终必然遭遇的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44381fbe520d7f1dad063aeb8bc003a8</guid>
<title>太惨了，美印友谊的中流砥柱竟然被指控串通中国……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_10_15_793393.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美印关系史上，很少有人像阿什利·泰利斯（Ashley J. Tellis）这样举足轻重——这个名字几乎成为了“美印合作”的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，作为印度裔的美国战略学者，他既是制定美国地缘战略大政方针的顶级智囊，也是着手推动美印关系从冷淡走向火热的幕后推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在他一手操办下，小布什政府才冒天下之大不韪，以一纸“美印民用核能协议”结束了印度“核贱民”的身份，从此开启了美印战略伙伴关系的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就是这样一位对美印关系发展居功至伟的灵魂人物，最近却被FBI大张旗鼓拘捕，而理由居然还和中国有关。消息一出，立刻震动了美国政策圈与印度外交界。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/15/20251015164044909.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰利斯可以看作是美印合作的灵魂人物
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰利斯1961年出生于印度孟买，在孟买大学圣沙维尔学院获得了经济学士和硕士学位。随后，他在芝加哥大学获得了博士学位，并出任兰德公司高级政策分析师和兰德研究生院政策分析教授。后来，他归化成为美国公民，出任美国驻新德里大使馆高级顾问，并在小布什政府时期，负责国家安全委员会的战略规划和南亚事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国国务院的高级顾问，泰利斯在美印民用核能协议的谈判中发挥了关键作用。2005年至2008年间，正是在他的倾力推动下，小布什政府不仅解除了印度1998年核试验带来的国际制裁，之后由顶着压力和骂名推出“美印核协议”，甚至游说国际社会为印度网开一面，使印度成为国际核军控体系内唯一特例：没有签署“核不扩散条约（NPT）”，但却获准进口核燃料和技术，同时还能保留军用核能力。在这一系列操作背后，泰利斯可以说是头一号功臣，非常对得起他的祖籍国印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰利斯长期以卡内基智库高级研究员的身份，撰写关于中美竞争、印度战略自主、印太战略的政策文章，极具影响力。他的很多分析既为历届美国政府提供政策依据，反过来也为印度政府提供“行动指南”。这使得泰利斯在印美之间扮演了不可替代的倡导者和解释者双重角色——既负责在美国政策圈子内倡导大力加强对印合作，又负责面向印度政府高层解释美国对印政策的尺度、规则和内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰利斯代表了一种深谙美印政治现实的狡黠老练声音，也成为后来美版“印太战略”的重要思想来源之一。他察觉到，美国对中国崛起心急如焚，但印度短期内又无法为美提供回报，因此不遗余力倡导“战略利他主义”政策——他主张，印度崛起，不管在经济、军事，还是外交方面，都将利好美国，因为一个更强大、更繁荣的印度不仅能满足美国资本的盈利预期，还必然在亚洲挤压、平衡、牵制快速崛起的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的这种假设进一步推论：印度崛起对美国产生的远期战略红利，未来必然大于短期内美国为印度付出的成本和代价，因此美国即使没有收到来自印度的即期回报，也应毫不犹豫的投资、扶持、容忍印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这位美印合作的灵魂人物却忽然身陷囹圄。2025年10月14日，美司法部发布公告称，泰利斯由于涉嫌非法持有带密文件被捕。路透社援引起诉文件称，泰利斯曾多次在国务院打印敏感文件并带离办公区，后来FBI在他家中搜出超过一千页标有“Top Secret”和“Secret”的文件，其中部分被藏在文件柜、信封甚至垃圾袋中。检方目前指控他“非法保存国家防务信息”，如果罪名成立，泰利斯将面临最高十年监禁与25万美元罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，检方起诉文件还提到，泰利斯四年四次与中国外交官见面，包括一次在餐厅共进晚餐时携带信封。尽管目前没有确凿证据表明这些见面和泰利斯私藏敏感文件有关，但目前公布的这些细节已充分说明美官方的指向性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起事件之所以引发轩然大波，原因不仅在于泰利斯的身份，更在于传达出的强烈政策信号。在特朗普第二任期美印关系已全面转冷的背景下，联邦调查局突然高调严查一位拥有最高安全许可，且被视为美印合作最大功臣、对印政策核心智囊的专家，监管漏洞和泄密问题更像借口，而其实质则是一份政策昭告：在特朗普第二任期，美国对印政策已大幅调整，而泰利斯这样的人不再适于在核心政策圈中存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰利斯身陷囹圄也正式宣告，美国对印度“战略利他主义”寿终正寝。如果此前美国不曾过问“印度为美国做了些什么？”，那么特朗普现在不但问出了这个关键问题，而且还拿出了大喇叭，以最大声量、最严厉口吻、最粗鲁的用词反反复复质问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/15/20251015164300192.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美印这样“执手相看”的日子恐怕已经过去了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月，美国不仅开始施压印度购买更多军火和能源，对印度加征25%的“对等关税”和额外25%的涉俄次级关税，还大幅提高在美工作签证H-1B的费用及对印服务外包的限制。在极短时间内，印度从拉拢讨好的“小甜甜”，变成了眼见心烦的“牛夫人”。美印关系急转直下，很多人都认为“美国过去二十年为改善印美关系所做的努力，都因特朗普而付诸东流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美印合作象征的泰利斯被捕，可能正是特朗普对印政策变化的一个注脚。对于印度而言，泰利斯从美国政策红人到嫌犯，意味着未来很多原本认为理所当然的前提假设将不复存在。当前，特朗普政府“对美国自身实力衰落的担忧”，显然压倒了“对于外部地缘威胁的担忧”。因此，特朗普对印度的预期也从“协助围堵中国的棋子”变为“为自身续命的血包”，更加在意印度“能为美国救亡图存做些什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度长期享受美国不问回报的战略扶植，但却缺乏日韩欧对美让利输诚的产业经济家底，更不愿像他们那样唯唯诺诺，反而在涉俄制裁、金砖机制等问题上首鼠两端，自然被特朗普政府嫌弃为“多拿好处不感恩，自视甚高还捣乱”的敲打对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰利斯本人长期主张“印美联动以制衡中国”，如今却因与中国官员接触而被调查，这种戏剧性足以成为一个讽刺意味十足的隐喻，体现出特朗普特色的战略认知：印度和中国是一丘之貉，都不值得美国信任，也同样威胁美国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往更深一个层次看，特朗普可能由于担忧自身实力衰落，不再愿意付出额外资源扶持印度，特别是一个仍在快速崛起的印度——随着美印相对差距持续缩小，美国反而对印度更为忌惮和反感，因为印度随时可能成为下一个中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国在全球范围内的政治经济相对实力进一步下滑，特朗普这样美国决策者和MAGA运动代表的美国社会也势必更加关切保住自身地位，对于发展潜力深不可测、产业结构对美相似的印度，就可能产生更强的威胁认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国司法体系最终如何判定泰利斯的行为尚未可知，但无论结局如何，这一事件都将成为美印关系史上的重要节点。泰利斯曾是美印友谊最聪慧的倡导者和解释者，如今却沦为特朗普对印敲打政策的悲剧注脚，标志着美印关系可能再也回不到泰利斯亲手缔造的旧日好时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c768ff937bccba44f6c5bf430d033ac4</guid>
<title>中国制裁韩航运巨头，也给其他“骑墙”外企提了个醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_10_15_793382.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月14日，中国商务部以部长名义发布命令，宣布对韩华海洋株式会社5家美国相关子公司采取反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015152122468.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息迅速在国际金融市场引发连锁反应。当日，韩国韩华股票价格应声下跌，最高下跌幅度达9%，随后略有回升，收盘下跌5.8%。同一交易时段，韩国基准综合指数下跌0.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这份商务部令中，有一句话很耐人寻味：“韩华海洋株式会社在美相关子公司协助、支持美国政府相关调查活动，危害我国主权、安全、发展利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们就细细探究这家全球第二大造船企业是如何发家的，又是如何构建覆盖东欧、中东、东亚和美洲的全球生产网络的，以及它和美国到底有什么勾连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩华集团发展简史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，韩华集团这个名字就有些“名不正”——“华”其实是故意的翻译“错误”。韩华最早的前身是1952年成立的韩国火药株式会社，한화字译为韩火更准确，后来出于商业考虑，1992年从韩国火药集团更名为韩华。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015152138899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩华集团历史标志&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和那个时期的其他韩国财团一样，韩华的发迹要追溯到日本侵占朝鲜半岛时期。韩华最重要的韩国高层金钟喜1922年出生，1937年进入京畿道公立商业学校。1940年，在京畿商校读四年级时，卷入日本学生与韩国学生的斗殴，1940年11月被学校开除，经元山警察局长安排，转学进入元山公立商校。他寄宿于元山警察局长官邸，次年升入五年级，并于1941年12月从元山商业学校毕业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于家境并不宽裕，加上太平洋战争爆发，他于1942年1月，通过从元山警察署长调任京畿道警察厅警卫科科长的小池警长介绍，加入了朝鲜火药株式会社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时日本殖民者在朝鲜半岛施行“一业一社”，彼时的朝鲜火药株式会社是一个综合集团，从朝鲜氮气化学、朝鲜火药制造、朝鲜油脂、朝鲜浅野刈人凤山工厂，以及日本帝国火药附属的朝鲜火药枪炮、朝鲜火药贩卖销售等两家火药经销商合并而来，垄断了化工行业的制造和流通。为了表现“亲善”，雇佣了小池京介绍的金钟喜充任经理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金钟喜入职后，对炸药制造表现出了兴趣和天赋。1944年1月，在松村奇彻的推荐下，他被提拔为炸药生产部部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本投降，朝鲜光复后，日方的宫本正治社长、木村泰辅（副社长）、杉本勉（销售）、上野幸三（总务）、松室信夫（采购）、吉田舞五郎（制作）等六位高管会议决定任命金钟喜为经理，并委托他全权处理朝鲜火药的交接工作。9月23日，社长以下的日本员工全部辞职，1945年9月24日，金钟喜接管了三八线以南的31个火药库。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015152149803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年，金钟喜的命运再次转折，被美国军政府任命为朝鲜炸药委员会有限公司的经理。1952年2月，金钟喜参与政府的财产处置，以23亿4568万韩元（分10年分期偿还）收购了朝鲜火药株式会社。1952年10月，他与哥哥金钟哲、姐夫刘三烈、同事金德成、闵英万、洪永勇、权赫贞一起投资5亿韩元，在釜山成立了韩国火药株式会社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年4月，韩国第一家自产炸药的工厂仁川火药厂竣工，金钟喜被捧上了“韩国的诺贝尔”的高度。1963年，陆续收购光洋轴承和新韩轴承，重组为为韩国轴承工业（现韩华动力）。1967年，金钟喜当选为韩国工业联合会理事。他被任命为希腊驻韩国名誉总领事，希腊驻韩大使馆现在仍在韩华集团清溪川的写字楼里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1968年开始，完成原始积累的韩华彻底爆发，开启“买买买”的并购模式。1965年，收购韩国化成工业，进入石油化工领域。后收购新韩轴承工业。1985年，收购正亚集团并跻身韩国代表性休闲企业；1986年收购汉阳流通，进军流通领域。1992年，韩国火药集团更名为韩华集团。1998年，成立FAG韩华轴承。2002年，韩华收购了大韩生命。2007年，收购美国Azdel公司，奠定了作为全球汽车零部件生产厂商的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年前后，中韩关系高速发展期，韩华证券在中国成立合资股份公司。2009年，成立金海科技谷，韩华L&amp;amp;C加拿大工厂、捷克工厂等相继竣工。2010年，成立京畿华城生物谷。2017年，推出韩华金融联合品牌LIFEPLUS。2021年，成立“太空枢纽”，进军民营航天开发。2022年，整合所有国防业务，合并成立韩华航空航天。2023年，成立韩华机器人。2024年，韩华完成对于美国费城造船厂收购程序，成为首个成功收购美国船厂的韩国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缔造这个帝国的金钟喜1981年因糖尿病等慢性病并发症英年早逝，享年58岁，因为没有遗嘱，家庭内部爆发争产大战，两个儿子打了十几年官司，直到1996年才告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被制裁的韩华海洋株式会社做了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次被制裁的韩华海洋株式会社也是通过并购而来，其前身为韩国大宇造船海洋工程，2023年更名为韩华海洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大宇造船海洋株式会社成立于1973年10月，是全球第二大造船企业，年销售总额达105亿美元，拥有覆盖东欧、中东、东亚和美洲的全球生产网络。但其2012-2016年连续亏损，2017年通过组织调整与资产出售才实现扭亏为盈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月，韩华海洋与韩华系统一起完成了对美国费城造船厂的收购，并成立了韩华费城造船厂。2024年11月，韩国获得了美国海军第7舰队加油船育空号的定期维护合同。这艘育空号常驻亚洲，长期参与与日本自卫队的联合行动，是美国海军印太行动的重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015152255455.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在俄乌冲突爆发后，韩国军贸出口高速增长，已经跃升为世界前十的军火出口国，韩华航空航天的股价更是一飞冲天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015152305750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020-2024年，全球十大武器出口国的市场份额。其中，韩国占2%。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015152516303.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近五年，韩国国防出口数额&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015152722746.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国关键国防公司的股票价格表现&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，韩华海洋，表面上是一家提供船舶解决方案和航海服务的商业公司，其主要的宣传也放在了可持续发展和环保方面。实际上担负着韩国制造和出口常规动力攻击潜艇、钻井平台、LNG船的战略任务，而且正主动加被动地转变为美国军工复合体的外延。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015152834474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次被制裁的韩华海洋五家美国相关子公司为韩华海运、韩华费城造船厂、韩华海洋USA国际、韩华航运控股和HS USA控股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，韩华海运（Hanwha Shipping LLC）是2024年4月设立，目的是作为实验最新造船技术的平台公司，并承接公司的航运业务，但目前船队尚在组建和交付的过程中，没有实体运营。2025年2月刚刚和母公司韩华海洋签订协议，由韩华海洋建造两艘最先进的零排放LNG运输船，交由HS LLC运营，每艘造价2.52亿美元，预计2027-2028年下水。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/15/20251015152848520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩华费城造船厂（Hanwha Philly Shipyard Inc.）2024年12月设立，是专为投资美国费城船厂而设立的SPV（特殊目的载体公司），这也是韩美造船合作项目——“MASGA（让美国造船业再次伟大）”的象征性地点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f5ae0fb831aec35a3cffe3c0b09fd14</guid>
<title>《沉默的荣耀》吴石是不是“密使一号”？为何潜伏台湾六个半月就暴露了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengli1/2025_10_15_793345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，电视剧《沉默的荣耀》在央视电视剧频道热播。该剧聚焦烈士吴石、聂曦、朱枫、陈宝仓等隐蔽战线英雄，展现他们于1949年至1950年在台湾“白色恐怖”之下进行的生死暗战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴石是中国国民党高级将领，但他从国民党“心脏”秘密送出大量核心情报。1949年，为了解放台湾，他甘愿入岛潜伏，最终不幸暴露，1950年被国民党杀害于台北马场町。吴石从未加入中国共产党，却在中华民族的关键时刻选择了中国共产党，为新中国解放事业奉献出自己的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自郑立先生所著《冷月无声—吴石传》第十二章《虎穴忠魂》，详细记述了吴石将军从大陆赴台后的“谍战”工作，及其最后遭国民党反动派杀害的悲壮故事。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/14/20251014151745953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吴石
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;把台湾带回家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾，吴石并不陌生。作为战略军事专家，对台湾在中国版图上的重要性始终保持清醒的认识。他早在抗战全面爆发后，就一直关注跟踪台湾的动向，积累相关情报，等待着把台湾带回家。1940年8月吴石在《大成日报》上发表《倭南进政策之检讨》的文章，其中专门就台湾与倭南进之关系进行阐述，展现了他对台湾问题的战略思考。吴石指出：“有一点我们不能不注意到的，就是凡要觊觎一个地方，不能不先就地理上、军事上、经济上觊觎择一适当的根据地，然后由此出面进取，便可收得事半功倍之效，于是台湾便成了倭寇南洋的据点。现在我们对倭寇与南洋的关系，来作一个概略的观察，便可知道台湾在倭寇南洋政策中所占的地位是何等的重大了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年后，1941年的12月9日，国民政府发布《中国对日宣战布告》，意味着不再承认当年丧权辱国的《马关条约》，公开声明要收复台湾。这是一件振奋人心的大事。一纸《马关条约》，台湾从祖国分离出去，成为吴石那个时代多少福建人心中的痛。一纸《中国对日宣战布告》，唤起吴石等一批人心中强烈的共鸣，他感到振奋，感到中国人、福建人洗刷耻辱的日子就要到来了，他把目光投向深陷日本统治的台湾，在战事之余，开始主动谋划台湾回归的有关准备工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时序来到1947年3月，吴石有了第一次踏上台湾岛的机会。当时，在台湾刚发生二二八事件。受蒋介石的指派，国防部长白崇禧率领一个由军、政大员（包括蒋经国在内）组成的代表团到台北，调查事件始末经过，进行“宣慰视察”。吴石作为代表团成员参与了全过程。在台湾停留三星期后，白崇禧对台湾全省发表广播讲话，宣称国民党对二二八事件的处理，将“秉持和平宽大的原则”，残暴的军事镇压至此告一段落。为平息愤怒的情绪，国民党当局有准备调整台湾的主官。行前，白崇禧极力向蒋介石推荐吴石出任台湾警备总司令部司令。蒋介石对白崇禧有着戒备的心理，对吴、白之间的关系不是很清楚，自然不予首肯，此事就不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾之行，让他在台湾的腥风血雨中直接感受到进步团体的力量和作用。回大陆后，曾对吴长芝说：“台湾事件是倒蒋行为，有进步的作用。问题在于陈诚要掌握台湾，肯定还要用镇压手段。如果进步力量有办法派些人员去台湾工作，这倒是个好机会。”这次台湾之行，吴石对台湾的现状有了直接而具体的感受，虽说出任台湾地方要职已成过去，但他在暗淡中看到了台湾希望的曙光，他那颗爱台湾的心澎湃汹涌，把台湾真正带回家的愿望愈加强烈。两年半后他再次踏上台湾岛，这次终于可以在这座孤岛大显英雄的身手了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战斗在腥风血雨中&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年8月13日清晨，吴石携家人乘军用飞机在空中盘旋，往东南方向离去。他面对逐渐渺远的福州市景，深深沉陷在告别家园的复杂情绪中，心中默念：福州，我不久就会回来！在他的心里越来越明确的判断——台湾的解放只是时间的问题。而此时，他的挚友何遂根据组织的安排已在台湾执行任务，等待与他会合，谋划策应我方南下大军，实施获取重要军情、阵前起义等要事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1949年8月13日赴台，到1950年3月1日被捕，再到6月10日殉难。吴石在台湾的潜伏生涯一共有10个月的时间，这是吴石生命中最后的10个月，也是壮怀激烈的10个月。有材料称，吴石进入台湾后中共地下组织给他的代号为“密使一号”。这种说法纯属虚构。也有资料称，吴石是战斗在台湾的中国共产党党员，而且是中共特别党员。这种说法也离谱，纯属演绎。事实上，吴石没有在组织上加入中国共产党，但他在中华民族的关键时刻自觉选择了中国共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年底，蒋介石政权的残余力量已基本集中于台湾，令这个突然拥挤的岛屿变得十分敏感而危险。这些残余力量中不乏国民党中的精英分子和忠诚的骨干人员。他们看来“汉贼不两立”，更加仇视共产党，在岛内一再掀起“反共”高潮。台北街头、火车站、公共场所，处处可见台湾当局用红墨水写的枪毙刑者名单的布告。电影院每次放映电影的第一个字幕就是“通匪者杀”。在台湾的特务并非等闲之辈，特务之多之恶已达到令人发指的地步。原来只在台湾设立一个站的“中统”和“军统”组织悉数搬到台湾。原来只负责搞军事情报的各军种、兵种的第二处（即情报处），此时也插手社会治安。再加上省保安司令部、宪兵队、警察局等，甚至连“国防部”的技术总队都在抓人、办人。在有限的台湾岛内，横行着“调查局”“保密局”“军情局”“宪兵”“总政战部”“国防部二厅”、台湾省警务处等多重特务体系。特务机构在各阶层、各部门、各团体遍布眼线，并在政府部门和学校中普遍设立安全室。从党政机关到中小学校，从军队系统到社会各界，特务无处不在，无时不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中国大陆的战局已经明朗，蒋介石集团进入生死之局。毛泽东和中共中央军委已制定了趁蒋介石在台湾立足未稳于冬季立即攻取的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年3月，台湾问题在中共中央的议程里正式被提及。中央召开会议讨论即将成立的华东局管辖范围，毛泽东提出：“还要加上台湾。这地方很应该注意，有海军、空军及其他军队，有资财，很有生意做。”当时，实际主持华东局军事的是第三野战军第一副司令员粟裕，他在毛泽东心目中是五员最能打仗的战将之一。粟裕提议：“解放上海以后，我们的主要任务是解放沿海岛屿和台湾，进军福建是肃清残敌的问题。”根据中央军委的意见，指挥第二野战军的邓小平于3月14日给军中的刘伯承、李达发去电报，要求二野渡江之后“两年内留华东，不作新的机动”。第二天，新华社代表中共中央发表了社论《中国人民一定要解放台湾》。这时候，东部成为主要对峙战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个月后的4月23日，形势发生剧变，解放军已渡过长江占领南京，亚洲第一大城市上海攻克在即。美国方面出于对国民党政府极度腐败的失望，没有作出任何反应，美国大使甚至留在了南京观望，没有随国民党政府撤往广州。面对比预想快得多的军事决战胜利，这一天，在北平香山双清别墅的毛泽东，决定改变原来的战略对策，经过会议研究，发出电报，要求二野准备“全军向西进军”，在西南全歼国民党军队的最后主力；只把三野放在东南，一方面严守对外的门户，一方面准备进攻台湾。尽管分兵削弱了东部的兵力，进攻台湾的步子并没有放慢。毛泽东要求攻击上海的三野一部承担进攻台湾的任务，一部进军福建，为进攻台湾扫清外围屏障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月23日这天，毛泽东为中央军委拟电告三野：“你们应当迅速准备提早入闽，争取于六七两月内占领福州、泉州、漳州及其他要点，并准备相机夺取厦门。入闽部队只待上海解决，即可出动。”这一变化令三野高级将领吃惊，因为原定是一年后才进军福建。当时兵团司令员叶飞即在电报中说明：十兵团伤亡较大，且极疲劳，希望休整一个月再于7月上旬进军福建。6月2日中央军委复电：“同意以叶飞三个军入闽，行动时间如能提早至本月下旬更好。”6月14日，毛泽东代中央军委来电同意推迟入闽，但要求：“请开始注意研究夺取台湾的问题，台湾是否有可能在较快的时间内夺取，用什么方法去夺取，有何办法分化台湾敌军，争取其一部分站在我们方面实行里应外合，请着手研究，并以初步意见电告。如果我们长期不能解决台湾问题，则上海及沿海各港是要受很大危害的。”这是毛泽东正式提出解决台湾问题的最早电文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应中央的要求，华东局在报告中提出了解放台湾后的组成政权人员：舒同为中共台湾省委第一任书记，刘格平为省委副书记，省委、省政府各部厅、各地委、各县委的班子都已经组建，并集中进行有关台湾知识、政策的培训（后来进攻台湾没有实现，原定赴台接管的人员班底转去开办华东人民革命大学）。同时派遣一些情报人员随国民党政府撤退到台湾潜伏下来。舒、刘都是山东根据地干部，为什么由他们来组成台湾省委，因为负责进攻台湾的是山东过来的三野，山东渤海区也是中共唯一临海主要根据地，拥有从汪伪军接管过来、成立最早的海军支队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月21日，毛泽东再致粟裕电报，把“准备解放台湾”列为“你们面前目前几个月内有四件大工作”之一，并指出：“不占领台湾，则国民党海空军基地不拔除，时时威胁上海及沿海各地；不占领台湾，则数十万吨船只不能取得，沿海沿江贸易受制于外商航业界。”电报明确要求：“我们希望能于夏秋两季完成各项准备，冬季占领台湾。”这是第一次为解放台湾列出时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月，毛泽东与朱德在中南海颐年堂研讨了进攻台湾的问题。他们认为：只要苏联援助我们几十架飞机，掌握了制空权，解放军就可以发起进攻台湾的战役。7月10日，毛泽东写信给周恩来：“我们必须准备攻台湾的条件，除陆军外，主要靠内应及空军。二者有一，即可成功，二者俱全，则把握更大。我空军要压倒敌人空军，短期内（例如一年）是不可能的，但似可考虑选派三四百人去远方学习六个月至八个月，同时购买飞机一百架左右，连同现有的空军，组成一个攻击部队，掩护渡海，准备明年夏季夺取台湾。同时须考虑一个条件，即在闽、浙两省建立飞机隐蔽库，即掘大山洞藏飞机。如无此项条件，则飞机不能隐蔽，亦不济事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月，毛泽东、朱德、周恩来接见张爱萍等海军将领，布置进攻台湾任务。毛泽东说：“台湾不解放，国家就不安宁。我们一定要解放台湾，我们也一定可以解放台湾。”在这样的大背景下，台湾文战迫在眉睫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两者结合起来看，当时中共更希望能够采取里应外合、分化瓦解、争取敌军起义的办法，用“较快的时间”即在1949年冬季解决台湾问题，因为这种办法在北平及后来的湖南、云南、新疆、四川都取得巨大成功；又看到进攻台湾没有空军支持的困难，打算用较长时间来准备，把最后进攻时间定在第二年夏天。据此，7月4日，刘少奇在莫斯科向斯大林提出的报告说：“台湾、海南岛和新疆，要等待明年才能占领。台湾因有部分国民党军队做内应，可能提早占领。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是情况并不比原来设想的顺利。1949年10月，中国人民解放军攻打金门失利。11月，攻打舟山群岛再次失利。这两仗给中国人民解放军即将发起的渡海作战敲响了警钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石集团只凭借台湾海峡固守台湾，而海空力量薄弱的人民解放军要跨海作战，来自内部的准确情报就成为具有特殊意义的一环了。在当时的政治氛围中，无论吴石还是何遂和何世平、何嘉兄妹，都相信共产党将不惜代价通过军事手段解放台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何遂（国民政府立法院军事委员会委员长）和女儿、中共地下党员何嘉按照组织意图先于吴石5月份来到台北。一俟吴石莅台，两人在台北接触频繁，以携带家人游山玩水为名进行密商，对工作进行安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/14/20251014154723198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
何遂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共华东局原本打算委托何遂以其灰色身份作掩护，留在台湾工作。此前，何遂的次子何世平已在1947年由中共上海局派到台湾，在台南、高雄等地盐务机构工作3年多，已经有很好的身份掩护。何遂的妻子与他们一家人同住。1949年春，何世平的直接领导人张执一还专门到台湾检查并安排过他的工作。5月份随着上海的解放，出现一个新的情况：上海作为国际大都市，西方对共产党能否成功接管上海十分关注，外电包括港、澳媒体对上海市军管会组成人员情况进行了报道，何康及其职务—上海军管会农林处处长上了报，其身份被曝光。这消息传得很快，何世平的同事公开散布：“何家兄弟都是共产党。”这使何家人失去在台湾继续工作的基础。鉴于这种情况，组织上急令他们撤出。形势日紧，白色恐怖日益笼罩全岛。吴石一再催促何遂赶紧离开台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过商量和安排，何家人分两路离开台湾。9月1日，何遂的妻子、何世平一家和何嘉从水路走，由基隆乘“秋瑾号”客轮到广州，然后转往香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天后，何遂则由空路离开台湾，吴石为何遂买好从台北直飞香港的机票，亲自送何遂到机场，看他走进飞机机舱才放心地回去。1965年，何遂在北京白塔寺自己寓所对造访的吴石儿子吴韶成谈到自己1949年撤离台湾时的情形声泪俱下，哽咽地说：“当时台湾风声已经很紧，情况很不好，你父亲一再催促我赶快离开虎口，免遭不测。我也力劝他赶快离开。你父亲对我说：‘我不要紧，有国防部参谋次长这样牌子掩护，你快走。’就这样，你父亲替我买了去香港的飞机票，第二天亲自开车把我送到飞机场，直至上了飞机才离开。你父亲和我四十年之交，非同一般，情同骨肉，他关心我胜过关心自己，不意从此竟成永别！”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>