<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8bf0c7ccd298930c9658eb3b4566c7a8</guid>
<title>中国该如何“去内卷化”发展？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangZongZhi/2020_10_21_568745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 黄宗智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、人多地少的农业内卷化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今关于内卷化的论述主要聚焦于两大领域。首先是笔者论述的在人多地少的客观情况下，很容易导致越来越高的单位土地劳动投入和越来越低的边际回报，从而形成一个比较顽固难变的封闭体系。由于其“内卷”（或“过密”）状态，甚至能够抵御、排除质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清时期长江三角洲高度依赖辅助性、副业性的高劳动投入的棉花—纱—布经济便是最好的例子：棉农们以18倍的按亩劳动投入来获取仅数倍于水稻的每亩收益的回报，形成一个农业与手工副业紧密结合的顽固生产体系，完全消灭了之前还可以看到的一些较大规模、依赖雇工的（资本主义生产关系）的农场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的关键机制在，一个小农户家庭相对一块小耕地而言，凭借自身的仅具低机会成本的廉价辅助性家庭劳动力，能够承担比营利型经营式农场更高的地租，亦即地价，借此完全排除了后者。那样的农业甚至能够顽强抵制机械化的进入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个仍然是相对可用资源而言极高人口密度的中国来说，在众多领域中都会呈现类似的改而不变的现象。譬如，改革以来借助超过之前的劳动法律规定的工时来用工，最终形成通过用中介性的劳务派遣公司来聘请没有或少有劳动法律保护和福利的“合同工”，借此来达到比使用正规职工的企业更高的利润率，迫使它们要么使用同样的“内卷”策略，要么无法与其竞争。如今那样的“非正规”劳动力已经达到城镇职工总数的75%。对处于那样的用工状态下的职工们来说，“内卷化”概括当然会引起其感同身受的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一机制也可见于以应试为主的教育界。面对快速递增的竞争人数和伴之而来的递减机会，学校大多逼迫学生投入越来越高的“劳动”来应试，为的是提高本校的平均考分以及对其自身的质量评估，促使本来就缺乏创新性的应试教育体系更加高度内卷化，基本排除了更多关注创新而不是死记的教育改革。对来自那样的高压下的学生们来说，其对内卷化概括的感受无疑也会和上述的职工们同样有如身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上说明的机制也许是如今“内卷化”所以成为一个引起众多人们共鸣的关键词的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/19/20201019142916383.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;419&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、官僚主义体系的内卷化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一普遍呈现“内卷化”现象的是官僚体系领域。首先，中国长期以来的国家一直相对高度集权化，这不仅是源自传统的皇帝治理体系，更是来自近现代以来面对西方的侵略而迫使中国革命采纳高度集中的革命党（和民众动员）来应付远比中国强大的敌人的军力和财力。伴之而来的是一个不可避免地由上而下的集权化治理体系，包括惯常使用由上而下的“组织”和“动员”民众，将其划分为积极、中间、和落后的分子，来应对革命的需要。那样的传统乃是一种历史必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在革命根据地时期，面对党内官僚主义化倾向问题的处理方法主要是借助群众运动的配合来整党，试图克服过度官僚化的倾向。在胜利和全国掌权后，官僚主义倾向当然难免更加严重。其后，伴随计划经济的设定，官僚体系所管辖的范围更大规模扩大，也更加精细化。那样的庞然大物，不可避免地更附带人们普遍认作“官僚主义”的常见弊端：如媚上欺下、脱离实际、蔑视民众、重形式过于实质、僵硬化、一刀切等。最终，甚至成为激发“文化大革命”的初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改革期间，国家已经转向依赖规范化、法制化和科层制专业化来应对内卷化官僚主义的倾向。但即便如此，其由上而下的集权化治理态度根深蒂固，所管控的范围虽然伴随去计划经济改革而有一定的压缩，但也加上了众多伴随现代化而来的新专业性管辖领域。长期以来的一些官僚主义弊端难免依然存续；“官僚主义”贬词仍然是人们惯常使用的一个关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代化过程中，无论中国还是西方，无论旧式的官僚制度还是新式科层制化的体系都带有官僚主义的倾向。即便是创建现代理性科层制理想类型理论的韦伯本人，在其晚期也特别突出了其科层制所附带的“铁笼”型官僚主义倾向弊端，因此而探索、创建了“领导型民主”（leadership democracy）的新设想来应对该问题，提倡借助明智的领导人来克服现代科层制所附带的铁笼问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现今中西之间的不同首先是，中国的治理财力和资源相对稀缺，但官僚体系需要应对的民众更多，其所管辖的范围也相对仍然要大得多。同时，对民众来说，能够借助来抵御官僚主义的个人权利又较薄弱、模糊。结果是，弊端也相对更加严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者比较熟悉的高校管理体系为例：中美的一个关键不同是，美国的高校管理重心主要在最基层的系一级，无论是教员的学术成绩的审核评估，还是新教员的聘请，还是学生的分数和学位，主要权力都在本系的教授们，那是应对官僚主义的有效方法。其体系的一个关键信念是，那样才会达到真正专业化的执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则完全不同，主要权力不在教员们而在教育管理机关。正是在后者那里，由负担沉重又多有不懂学术也不懂专业的官员们来制定越来越多的一刀切规定和要求。譬如，采纳自以为乃是“科学的”量化管理，设定研究生们的论文发表量化指标，包括对各种不同刊物的量化等级划分，实质上是一种计划经济做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是，研究生们被迫花费越来越多的时间和精力来满足官僚们设定的要求，而且，有意无意中仅能遵照本领域的“主流”倾向来做研究，不然便更难在“核心”刊物发表。许多学生会采用某种时髦的引进的“理论”与/或技术来写（不用花太多功夫的取巧性）论文。结果是，排除真正创新性的和需要大量时间的真正有分量的学术探索。学术研究也因此越来越内卷化，只见量的膨胀，罕见实质性的创新和提高。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a06ae1c1ee0657a853bfa5f1948712d7</guid>
<title>《出口管制法》是“为报复美国制裁铺垫”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maji/2020_10_21_568740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国出口管制法》历经两次公开征求意见、全国人大常委三次审议，终于在10月17日表决通过，今年12月1日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》甫一通过，即引来国内外各方解读，甚至有美媒直呼这是“为报复美国制裁铺垫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》到底有哪些特点？纵观其立法背景、立法层级、立法目的和立法内容，笔者总结了以下几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、统一部门立法，提升立法层级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《出口管制法》以前，我国就已制定了6部关于出口管制的行政法规，包括监控化学品管理条例、核出口管制条例、军品出口管理条例、核两用品及相关技术出口管制条例、导弹及相关物项和技术出口管制条例、生物两用品及相关设备和技术出口管制条例等。而这些法规均由相关行政部门单独制定，分别规制了不同物质的出口，规制分散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》统一了各个部门单独立法的状态，提升了立法层级，由全国人大常委会表决通过，彰显了新形势下国家对于出口管制的重视。原因在于我国在一些领域已有国际领先技术，对这些技术的出口或转让实施一定程度或者一定时限的管制有利于加强我国的综合国力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，作为我国出口管制领域的第一部专门法律，出口管制法将更好地促进和保障我国出口管制工作，维护我国国家安全和利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/21/20201021080304451.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、贯彻总体国家安全观，应对新型国家安全挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》是对我国《国家安全法》中总体国家安全观理念的贯彻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一部全局性和基础性法律，2015年通过的《国家安全法》总则中明确了总体国家安全观。同时《国家安全法》明确指出，国家建立国家安全审查和监管的制度和机制，对影响或可能影响国家安全的特定物项和关键技术等进行国家安全审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》正是对《国家安全法》总体国家安全观的回应。其明确规定，出口管制工作应当坚持总体国家安全观，维护国际和平，统筹安全和发展，完善出口管制管理和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在坚持总体国家安全观的理念下，《出口管制法》突显了新型国家安全。与传统的安全观念不同，新型国家安全涉及非传统领域的安全，包括经济安全、科技安全、信息安全、生态安全、资源安全、核安全和网络安全等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》除传统的军民两用物项、军品、核外，还参考对外贸易分类标准，将其他与维护国家安全和利益、履行防扩散等国际义务相关的“货物、技术、服务等”均纳入管制物项；同时，明确管制物项包括物项相关的技术资料等数据。在此，技术资料等数据应该包括物项相关的源代码、算法、信息、数据等，以更好保护我国科技企业在海外的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一法律解释可以从商务部、科技部发布调整之后的《中国禁止出口限制出口技术目录》（简称《目录》）得到印证。调整之后的《目录》第二项限制出口部分第（十五）计算机服务业增加了“基于数据分析的个性化信息推送服务技术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/21/20201021080404804.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、拓展国内法域外适用，采取对等措施策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》是我国国内法域外适用的一个典范。根据《出口管制法》，从我国境内向境外转移管制物项，以及中国公民、法人和非法人组织向外国组织和个人提供管制物项，均受本法约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，即使中国公民、法人和非法人组织在域外向外国组织和个人提供管制物项，也应当受到《出口管制法》的规制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》明确指出，境外的组织和个人，违反出口管制管理规定，危害国家安全和利益，妨碍履行防扩散等国际义务的，应依法处理并追究其法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于对等措施，《出口管制法》最后附则中明确指出，如果域外其它国家或地区滥用出口管制措施危害我国国家安全和利益，我国可以根据实际情况对该国家或者地区对等采取措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不言而喻，此项条款正是针对美国等其它国家，假借“国家安全”，滥用其出口管制措施对我国高科技企业进行打压的行为。相信《出口管理法》及对等措施条款通过宣示，可以起到一定的威慑作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、规制出口全主体，覆盖出口全流程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》不仅规制出口经营者，还规制中介服务提供者和最终用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于管制物项出口过程中的中介服务，《出口管理法》明确规定任何组织和个人不得为出口经营者从事出口管制违法行为提供代理、货运、寄递、报关、第三方电子商务交易平台和金融等服务。明知出口经营者从事出口管制违法行为仍为其提供中介等服务的，《出口管理法》明确了具体的惩罚措施，包括警告、没收违法所得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，对于管制物项出口的最终用户，《出口管理法》要求最终用户承诺其不得擅自改变相关管制物项的最终用途或者向任何第三方转让。如果违反最终用户或者最终用途管理要求，出口管理部门可以采取禁止、限制有关管制物项交易，责令中止有关管制物项出口等必要的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，《出口管制法》从管制政策、管制清单和管制措施、监督管理、法律责任等方面对出口审查、出口许可及通用许可、报关、临时管制及延长管制、最终用途报告和监督检查等全流程进行了规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以《国家安全法》、《出口管制法》、《不可靠实体清单规定》及《中国禁止出口限制出口技术目录》等一系列法律法规为标志，以保障我国总体国家安全为目的的法律体系建设正在逐步形成。是否在“为报复美国制裁铺垫”，这份担忧交由各方猜测；可以肯定的是，在应对新型国家安全挑战时，当我国及我国企业的利益面临威胁之际，我们手里又多了一份可用的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8cbd969cc43bb72dd21932362e9c9561</guid>
<title>投资中国经济真正的压舱石，我们是认真的</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinding/2020_10_21_568736.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文转载自微信公众号“大橘财经”】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采访/张广凯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1.2亿美元一台的光刻机，到华为每年超过1000亿元的研发投入，2020年，人们已经深切意识到，中国先进制造业的升级之路，决不能再依赖于封闭的体制，市场化资本运作才是唯一出路。可是，社会资本投资于制造业，是一门好生意吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020湖北高质量发展资本大会上，我们遇到了沃衍资本合伙人金鼎先生。与那些在互联网风口浪尖赚足眼球的明星投资机构相比，沃衍资本或许对普通人来说还有点陌生。但如果你看看他们的投资标的，德龙激光、帝奥微电子、建龙微纳……就会对他们肃然起敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金鼎先生有着显赫的产业背景，新加坡国立大学材料科学与工程博士毕业，曾任飞利浦集团全球战略与业务发展总监，拥有世界500强企业和顶级研究所近20年的工作经验，如今在沃衍资本负责半导体相关领域投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，越来越多这样优秀的中国技术专家，正在从大型跨国企业回流国内，引入发达国家的产业和资本市场经验，助力中国制造业的历史性升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如今的中国制造业，凭什么吸引到了空前的资本和人才关注？中国人的科技创新能力，与世界相比究竟如何？大橘跟金鼎博士好好聊了聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/20/20201020144741574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大橘：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;沃衍资本的投资方法是什么？我们注意到，沃衍资本是一家专注于工业科技的投资机构。为什么在互联网创投火热的环境下，会去选择制造业投资的方向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鼎：&lt;/strong&gt;简单的说就是“聚焦科技，投资面向未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，互联网创投的火热反应了过去二十年左右中国商业互联网的广阔发展空间和巨大潜力。不管是阿里还是腾讯，不管是京东还是拼多多，都在这一波互联和互通的快速商业沟通中迅速成长，甚至超过了许多国外的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是面向未来，特别是当下风云变幻，黑天鹅成群的国内国外形势，&lt;strong&gt;作为中国的投资人，我们应该十分清楚的认识到，模式不是一切，我们的制造业、我们的产业才是我们社会的压舱石、支柱。这就要求我们必须回归到影响我们工作生活以及商业的基础建设和制造等方面。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些领域里，有非常多的进口替代的空间，比如半导体集成电路方面，我们在尖端材料、先进设备以及设计工具（EDA)方面的自给率都是在个位数，特别是EDA可能还不到1%。这当然就给我们的创业者，特别是掌握了先进技术，拥有比较完整的创业团队的项目，极大的成长空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们也能看到，在相关的制造领域，由于改革开放40年以来，我们经济上长足的长进，国家的内需市场在企业级和消费级都是非常庞大而且持续增长。过程中由于前期外需和内需的共同作用，我们已经构建了全世界“屈指可数”的相对完整的供应链体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我不得不重点提一下，&lt;strong&gt;中国企业强大的企业执行力和因之而生的产品迭代更新的速度。在全球的视野下，绝对是非常有竞争力的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，作为投资人，一定会抓住这样的历史机遇来推动国家制造产业的成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推动国家制造业成长的过程中，我们更加相信科技。一方面，科技可以带来巨大的生产率提升，产品的差异化，为企业建立足够的护城河；另一方面，也和我们沃衍资本团队的构成有关。我们的投资团队，每一位都是在海外，世界500强公司里有过长期的工作经验，积累了深厚的产业知识，特别是对产业的前瞻以及全球的竞争格局有深入的认识。我们要做我们懂的东西，我们要做我们可以为LP负责的领域。所以我们坚守与制造业相关的产业科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个不能忽视的方面，就是制造业的回报。广义来说，在短期内比，的确比不上互联网相关的投资。但是由于我们是挑剔的投资人，我们关注的是真正在科技上有创新的企业，不管是先进材料、先进设备还是先进制造工艺，他们的壁垒还是比较高的。所以在上市之后，特别是在科创板的推出之后，给投资人带来的回报还是非常不错的。另外，由于制造业本身需要真金白银的投入硬件，软件以及大量的研发，很少出现互联网或模式投资的“一地鸡毛”的现象。在长期来看，制造业投资组合的回报还是比较稳健的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，即便是在制造业的选择上，我们也还是比较聚焦和专注的。比如半导体和显示，5G/AI；比如航天航空及新能源相关的产业，在未来的数字变革的大趋势下，特别是在当前负责的国际形势下，共同预示着中国这一波巨大的制造业升级。我们不但可以是见证者，更可以贡献我们的绵薄之力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大橘：中国制造业目前的创新能力处于什么水平，跟世界先进水平有哪些差距，进步速度如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鼎：&lt;/strong&gt;我觉得把中国制造业的创新能力笼统而论的概括在一个水平是不足取的。因为我们在不同的行业里有着完全不同的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们在高铁、特高压的创新上，就可以当仁不让的说是处在世界领先的水平，然而在半导体制造方面，却相对比较落后，特别是和日本、韩国等地还有相当的差距。不过我觉得对于创新，我们需要有一个比较仔细的审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一类创新是颠覆性，通常也是比较原创性的（比如可回收卫星，高端数控机床等）。我们中国在这个方面的能力还是比较薄弱的。这里多少是和我们的基础性研究，以及其后的产学研结合的能力相关的。当然也和我们社会给予这类创新的认可度，回报率相关。这是一个不能一蹴而就的领域。它需要大量的中国企业在完成了“温饱”问题，有了一定的利润积蓄后，在国家政府的推动下共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一类是相对渐进的迭代式创新。我觉得中国制造业在这方面的能力还是不错的。特别是我们对于产品的成本相关的创新其实还是相当领先的，我们的进步速度是世人共睹的。不是有一句笑话吗，只要是中国人能做的，我们都可以把它做到白菜价。正是因为如此，全世界最优秀的苹果也没办法说走就走，因为我们的创新能力实在是强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话又说回来了，这一类创新在某种程度上又是企业创新的舒适区，相应的研发投入不是很大，投资的期限不是很长，往往成为企业再升级的障碍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c17318d24c951216ab0727ac83c3573e</guid>
<title>长津湖战役：美军炮兵为什么不是志愿军对手？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangzichen/2020_10_21_568728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江紫辰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起长津湖战役，了解这段历史的朋友们肯定会想起新兴里战斗。这次战斗中国人民志愿军第27军第80师、第81师主力，在新兴里一带歼灭了美军第7师“北极熊团”，毙伤美军2807人，俘虏美军384人，并击毙美军第31团团长麦克莱恩上校、第32团第1营营长费斯中校。这是抗美援朝战争，中国人民志愿军首次歼灭美军团级规模的部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个战斗，志愿军第27军涌现出许多战斗英雄、英烈功臣以及获得荣誉集体，最有名的就是“新兴里战斗模范连”，战役结束后军司令部政治部授予志愿军第80师第239团第4连（常模连）、第240团第4连（崮山连）“抗美援朝新兴里战斗模范连”荣誉锦旗。这篇文章主要讲述志愿军第239团第4连的英勇事迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年11月份，抗美援朝第二次战役打响。在东线战场，志愿军第27军作为第九兵团第一梯队率先入朝作战。根据军司令部作战部署，第79师进攻柳潭里，第80师、第81师主力（欠第243团）16389人进攻新兴里，第94师作为第27军预备队。敌军驻守新兴里一带是美军第7师第31团级战斗队约3300人（志愿军判断4100人），兵力上志愿军是美军的5倍左右，但武器装备后勤保障能力远远不如美军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武器上，比如第81师只有日造三八式6.5毫米步枪2169支、中正式7.92毫米步枪67支、半自动步枪424支、冲锋枪907支、轻机枪284挺、重机枪只有49挺、火炮除了迫击炮外，只有九二式70毫米步兵炮6门。全师没有一辆卡车，马匹只有512匹。全师步枪主要是抗日战争、解放战争从敌人手中缴获的三八式步枪，压制武器比如重机枪，全师仅有49挺，数量很少很少。要知道，抗日战争时期国军一个调整师都有仿制的马克沁重机枪72挺，日军一个步兵联队有九二式重机枪24挺。志愿军第27军可是解放军第三野战军的王牌部队，结果师一级武器还不如抗日战争时期的国军、日军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/08/20200908094616937.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个进攻部队一共也只有75毫米中型口径火炮29门，分别是配属第9兵团的炮兵第16团的9门75毫米野战炮、师属的9门75毫米山炮、11门75毫米野战炮。看似很多火炮，但炮弹极其匮乏。当时进攻的时候由于缺炮弹，第80师第240团配属的6门75毫米山炮因为没有炮弹直接退出战斗，而野战炮弹也仅有400余枚。同时志愿军没有飞机，制空权掌握在美军手里。更主要一点志愿军后勤保障能力远远不如美军，完全不是一个次元的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/08/20200908094627371.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军方面，在新兴里的兵力虽然只有三千余人，但武器装备精良。美军有22辆中型坦克、4辆装备双联40毫米机炮的M19履带自行防空炮、4辆装备四联装12.7毫米高射机枪的M19半履带式自行防空炮，野战炮兵第57营（缺C连，补防空第15营D连）则装备105毫米榴弹炮（满员情况下一个连12门榴弹炮）。弹药方面远比志愿军充足，而且美军有强大的后勤保障能力，作战时美空军可以随时对地面部队进行空投补给，而且美军有绝对的制空权。所以说，志愿军也仅仅只有兵力上的优势，别的远不及美军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/08/20200908094806610.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为，武器装备后勤保障上的巨大差距，新兴里战斗一打响，志愿军就打算派出奇兵摧毁美军炮兵阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年11月27日晚上24时，志愿军第27军第80师、第81师第242团（一开始只投入一个团兵力）对新兴里的美军展开进攻。根据上级要求，第80师第239团第4连于27日沿着窄轨铁路及其以南山地，由东向西搜索前进。在前进到细水西北善1455.6高地东侧时候，发现丰流里江北岸以及东山区一带，有敌人数处明火。根据这一情况，第4连指挥员认为1100、1300高地可能是新兴里敌人的前哨阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第4连将这一情况报告上级后，上级要求第4连搜索侦察前进，查明具体敌人情况后，迎接第238团主力渡江。为了防止敌人向东逃窜，保证师指挥部以及师后勤的安全，要求该连在前进中求得战机歼灭敌人一部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第4连受领任务后，连长李长言、连指导员庄元东立马召开了党支部委员会，连全部干部、战斗骨干（党员）参加会议。会议上，大家一起研究了兵力、火力部署，并明确了打法，区分了任务。以第1排、2排展开，每个排配属重机枪一挺，然后采取三角队形，实行宽正面的沿山腰并肩侦察搜索，攻击前进。第3排为连预备队，在第2排后面跟进。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58a9176fa1b55f6d02b56fdff6854351</guid>
<title>美企脱钩？数据表明，供应链里有中国才“真香”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wujing2/2020_10_21_568725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【由香港中文大学决策科学与企业经济系吴靖教授及博士生王子昂、芝加哥大学布斯商学院John Birge教授、乔治华盛顿大学商学院Senay Agca教授完成的一项&lt;a href=&quot;https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3639735&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;最新合作研究表明&lt;/a&gt;，在新冠疫情肆虐全球的今年，拥有中国供应链对美国公司运营与财务稳健更加有益，与中国经济强行脱钩反而会加剧新冠疫情对美国企业的负面影响。观察者网就相关问题专访了吴靖教授。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新冠疫情延续到今天，西方甚至爆发了第二波疫情，全球经济可以说是雪上加霜。对于中国出口商而言，西方国家的消费能力是比较重要的参考因素，与上半年相比，您认为总体而言，西方国家消费的恢复情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴靖：&lt;/strong&gt;西方控制疫情的思路和能力与中国有较大的区别，至今仍然处于较高的风险下。根据我们的研究，以美国为例，西方国家受影响最严重的行业是产业链下游的居民消费品市场与服务业市场，比如休闲娱乐、医疗保健、交通运输以及餐厅消费。由于疫情反复等影响，相关行业在下半年的恢复也不乐观，总体仍然低于1月份消费总量的50%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们通过研究中美海关的集装箱清单数据以及跨国供应链合约数据发现，以上受影响的行业多数是美国本土的服务业，和中国上游供应链的联系较少，对中国的冲击有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，美国的信用卡总消费的恢复速度还是比较快的，在10月初的时候，大概只比1月下降了10%。我们倾向认为美国社会总消费的恢复主要来自生活必需品、耗材以及家电百货等，而这些行业的上游正是中国的产业链，客观上对中国制造具有需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，需要注意的是，西方国家的“消费能力”不仅仅是居民的信用卡消费能力，也包含位于西方国家产业中游的加工制造和出口。而由于中国的上游产业链在这次疫情中表现出了较强的稳定性，拥有中国上游产业链企业对于西方国家制造业公司而言，反而是一个利好消息，因为来自中国的中间生成环节零部件供给稳定。根据世界银行的数据，中国约有17％的出口被视为“中间产品”，这意味着它们是其他企业用来生产成品的零部件投入。这包括电子零件、汽车零件、钢材等。仅美国企业在2018年就从中国购买了373亿美元的中间商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上三点，国内很多关于外贸的悲观态度主要是针对上半年的情况，预计到了下半年，整体的产业环境应该还是比大多数人想象中的要好很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/21/20201021073231128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;企业复工复产，加班加点生产防疫物资。图片来源：中新网 沙见龙 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到西方消费品市场和服务业市场受的冲击比较大，那些企业也可能有债务违约方面的风险，是否有可能产生连锁反应，导致更严峻的经济形势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴靖：&lt;/strong&gt;我们的数据显示，西方居民消费品市场和服务业相关企业的资金链断裂风险显著增大。相比之下，金融、公共设施、能源、基础制造业以及部分高科技行业受到的影响相对较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西方国家普遍采取了强刺激的货币政策，我们认为居民消费品和服务业市场受到的影响暂时不会波及到其他行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，值得注意的是，由于服务业等劳动密集型行业受到冲击较大，导致美国的低收入人群就业率大幅下降，至今相比1月份仍然有16%的降幅。如果疫情持续打击居民消费品市场与服务业，带来的失业率居高不下可能成为美国经济长期衰退的灰犀牛，从而波及美国其它行业，也会进而影响美国市场对中国制造商品的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中美虽然摩擦不断，但在许多企业之间还是存在密切的联系，您长期关注中美供应链，是否观察到债务风险的转移问题？有实际的例子吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴靖：&lt;/strong&gt;我的团队专注于经济网络信贷风险的实证数据研究已经长达5年。从我们研究的全球范围内上市公司CDS（信用违约互换条约，一种衡量信贷风险的金融衍生品）数据来看，这种由于供应链产生的债务风险转移是实际存在的。由于疫情的全球传播有一个过程，中国短暂的疫情峰值和美国等西方国家的疫情峰值完全错过，这个时间段的差异成为了我们研究观察供应链风险传导的难得窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月末到2月末的短暂一个月中，中国疫情尚未平息，但欧美本土疫情还较轻微，我们观察到在这段时间内，与中国公司供应链关系紧密的美国公司受到了轻微但显著的影响。由于那时候美国本土披露的疫情还未严重，我们有理由相信，这些公司债务违约风险的上升，一部分因素确实来自中国供应链的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从2月末往后至今的半年多时间，中国疫情基本得到控制，全国的工厂复工，而美国和欧洲进入了疫情的集中爆发期，此时我们又看到依赖美国和欧洲供应链的美国公司开始承受更高的债务违约风险；而有中国供应链的美国公司，CDS衡量的债务风险却明显下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/18/20201018143651129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在疫情期间，美国企业的CDS债务风险。图例依次为有中国供应商、没有中国供应商、有中国消费者、没有中国消费者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>