<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>351d676c44075e81f4fc35b33647cc43</guid>
<title>美国变鸽派，西欧仍是鹰派，中国应对乌克兰和欧洲好战分子喊“停”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardSakwa/2025_02_28_766609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突三周年之际，刚刚上任一月的特朗普，一改三年来的美俄紧张关系，与俄罗斯举行高层会谈，开启了新的大国博弈棋局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌和平能否就此迎来转机？被美国晾在一边的“盟友”欧洲和乌克兰能有多大能量确保欧洲的安全？中国作为代表全球南方利益的重要大国，又会在其中扮演什么角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经撰写《乌克兰前线：边界危机》、《丢失的和平》等多本俄乌冲突著作的英国肯特大学俄罗斯与欧洲政治学教授理查德·萨克瓦，近期接受观察者网【思想者茶座】的连线，从欧洲视角与我们分享了他的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/28/20250228004035600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网2月21日连线理查德·萨克瓦教授&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话、校对/观察者网 高艳平，翻译/ 袁良丞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普联俄：“中国并不是敌人，但是要确保其崛起受到制约”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近的世界舞台发生了一些有意思的变化，特朗普政府抛弃了其欧洲盟友和乌克兰，选择单独与俄罗斯谈判，亲俄弃乌的立场明显。您如何解读特朗普2.0时代的这一新变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨克瓦：&lt;/strong&gt;首先要说的是，特朗普的第二次执政与第一次有很大不同。在第一次执政期间，他受到了“通俄门”指控的限制，这些虚假指控声称莫斯科与华盛顿之间存在勾结，尤其是特朗普与普京个人之间的关系遭到批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，所谓的“深层国家”也在某种程度上束缚了他的手脚，他当时必须证明自己有多么强硬。例如，他开始向乌克兰提供大量武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而第二次执政的特朗普，已经从第一次执政中学到了经验教训，并且明白他必须更加激进，才能面对美国内部的“深层国家”势力，比如前国家安全顾问约翰·博尔顿（John Bolton）这样的人。他现在有了一个真正服从于他的团队，这是他在第一次执政时没有的，这是第一个重要的变化。换句话说，他现在在国际政治中是一个更加活跃和自由行动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这意味着他可以做他在第一次执政时想做的事情，那就是与俄罗斯重新建立正常关系。这并不是因为他喜欢俄罗斯或其他什么，而是因为他理解俄罗斯和美国在应对全球重大问题时需要合作的战略必要性，特别是在中国崛起的多极化时代，请原谅我这么说。对于他的团队中的许多人来说，中国并不是敌人，但是一个需要确保其崛起受到制约的主要角色。这是华盛顿已经形成的共识，从奥巴马到特朗普到拜登，现在又回到特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，其中最有趣的是，特朗普一直对欧盟及其欧洲伙伴评价不高。当欧洲人抱怨特朗普开始联手俄罗斯就乌克兰问题进行和平谈判时，他们要求坐在谈判桌上参与和谈。但美国官员认为，欧洲人可能在谈判桌前已经绕了三四年了，但他们还是没找到谈判桌在哪儿。所以，他们现在不能参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们现在看到的是，特朗普正在充当破冰者。一切都在动态变化中，包括华盛顿与北京之间的关系。特朗普已经解开了束缚，存在与中国建立良好关系的想象空间。当然，加征10%的关税对中国来说不是好消息，但在这类事情中，战略耐心始终是重要的，中国和俄罗斯都展示了这一点。而我们的欧洲朋友却没有展示出战略耐心，所以一切都在变化中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个引人入胜的时刻。我不喜欢引用列宁，但他说过：“有时候几十年里什么都没发生，但有时候几周里发生了几十年的事情。”过去几周里，我们看到了几十年的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还要补充一点，特朗普正在提出大西洋安全体系的问题，这些问题本应在30或40年前就提出来。特朗普甚至质疑了80年前二战结束时的欧洲议程，包括北约的建立、联合国的成立，还有第一次冷战的爆发，更不用说第二次冷战了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，我认为，特朗普正在推动国际政治体系的变革，未来几年，我们将经历一个非常动荡的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲希望战争继续，这对乌克兰趋势很不利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，这的确是一个引人入胜的时刻。那么，最近美俄高层的会谈，会如何影响俄乌冲突的走向？特朗普的俄乌冲突解决方案具体细节还不明朗，但是和谈声明中，已经不再称俄罗斯在“侵略”乌克兰；各方猜测的和谈条款包括，乌克兰不能加入北约，承认目前的领土现状等，您觉得这个方案可行性有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨克瓦&lt;/strong&gt;：我们还不知道。但我们知道的是，这个会谈是“开始的结束”，特别是，这可能成为“结束的开始”。目前，它们只是第一阶段结束，即过去三年美俄没有对话的阶段结束了。过去三年，不仅拜登和普京没有展开对话，两国官员之间也没有实质性的接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在慕尼黑开启的外交接触中，美国新任国防部长皮特·赫格塞斯（PeteHegseth）提出了一些观点，比如，他认为乌克兰夺回失地是不现实的，北约不会在乌克兰驻军等等。这些只是初步立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，欧洲人正试图通过讨论加强军事防御、派遣自己的部队入驻乌克兰来破坏这一和平进程，这是完全不现实的。但欧洲人希望战争继续，这会让事情变得非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/27/20250227234550686.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对他们而言，战争必须以乌克兰的某种胜利结束，但从现在的情况来看，这样的结果极不可能。至于欧洲在乌克兰部署军队以维护和平的想法，首先，我们需要一种可以维持的和平；其次，北约部队的进入，无论以何种名义，正是俄罗斯最初发动战争的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，华盛顿实际上已经认识到了这一点，因此改变了立场，它承认俄罗斯的安全担忧是合理的。如果要一个解决乌克兰战争，而且要解决更普遍的欧洲安全秩序的方案，那就必须找到某种更广泛的解决方案来解决欧洲、乌克兰和俄罗斯的安全担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会觉得奇怪，欧盟最初是作为一个维护和平的框架设立的，但现在它已经完全转变为战争推进机构，这可能会导致灾难性的结局。但很明显，欧洲人，尤其是东欧人以及像英国人这样一直强烈反俄和恐俄的人，仍希望战争继续，这对乌克兰本身来说是最糟糕的事情，这将意味着更多的痛苦和破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰已经遭受了太多苦难，我们必须找到从停火到持久和平的途径。事情会如何发展，我们可以持乐观或悲观的态度。我不知道，因为有太多的变数和艰难的步骤要推进，但我们能做的就是欢迎这一“开始的结束”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是一次改变游戏规则的事件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：三年过去了，乌克兰冲突已经成为一场新的大国博弈战场。您怎么看俄乌战争对全球秩序的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨克瓦：&lt;/strong&gt;一方面，你可以说乌克兰战争只是一场地区性战争，没有重大影响。它只是乌克兰领导人的管理不善，以及西方领导人希望通过代理人战争削弱俄罗斯，以便随后将矛头转向中国的战争。这是一种常见的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，可以说这是一场代理人战争。华盛顿的许多人，最主要的是新保守主义者和自由干预主义者，确实希望削弱俄罗斯。他们最不希望看到的是俄罗斯和中国如此紧密地结盟，而且这种结盟并非始于普京，而是可以追溯到1991年中俄关系正常化，这是我们都欢迎的，显然是一件自然且明智的事情。当然，戈尔巴乔夫1989年的访问也是这一进程的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从全球影响的角度来看，一方面，你可以说这象征着一场更大博弈的展开。另一方面，它实际上是一个改变游戏规则的事件，因为我们不知道战争将如何结束。但目前看来，乌克兰似乎正在走向失败。如果乌克兰失败，其支持者，即北约和华盛顿的守旧派也将失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而华盛顿现在表示，特朗普也在说，这不是我们的战争，这是欧洲的战争，欧洲必须承担责任。这将对欧洲本身产生毁灭性影响，而事情将如何发展，我们尚不清楚。但这的确是一个重大事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最后一点是“全球南方”的看法。对他们来说，欧洲人或者全球北方总是无法和平共处。我们知道在亚洲，东盟国家有一种我称之为“共同体合作”的精神，各国在东盟框架下共同努力。这个框架里有印度尼西亚这样面积很大的国家，也有老挝、新加坡这样的小国，面积大小不同、制度不同——有初级的共产主义，也有公开宣称的资本主义，但却能够和平共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，欧洲人1914年到1918年打了第一次世界大战，1939年到1945年打了第二次世界大战。现在，欧洲人还想发动第三次世界大战吗？全球南方表示，我们不想参与，你们这些疯狂的战争贩子。如果你们想要战争，那就自己打吧，但别试图让我们卷入，别让我们制裁别人，别让我们参与你们那些智力和道德上都已破产的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/27/20250227235801514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年3月2日和10月12日，联合国两次通过谴责俄罗斯军事行动的议案，很多南方国家投了弃权票（黄色）和反对票（红色）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是全球南方许多人的看法。印度外交部长苏杰生（Subrahmanyam Jaishankar）最近在慕尼黑实际上也表达了这一点。当然，中国人可能说的更委婉一些，但也表达了类似的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在战争中间，任何人都可能被导弹击中&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去三年，有许多和平斡旋的尝试，比如土耳其在2022年的努力，以及中国在2023年试图帮助两国谈判以实现和平的努力，但都失败了。三年过去了，您认为，为什么这三年都没有达成停火或休战协议？就在乌克兰被美俄抛弃之后，泽连斯基说，希望中国加入乌克兰的重建，您认为中国可能或可以在俄乌冲突中扮演什么角色呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·萨克瓦：&lt;/strong&gt;是的，俄罗斯和乌克兰首先在伊斯坦布尔达成了一项和平协议。谈判最初在白俄罗斯进行，后来2022年3月至4月达成了伊斯坦布尔和平协议，那时战争才开始几周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么没有实施？因为英国和美国不希望它实施。正如你所记得的，鲍里斯·约翰逊在4月9日对乌克兰总统泽连斯基说，你可以达成和平，但我们不会支持，你将独自面对。所以，鲍里斯·约翰逊，我们英国的伟大领袖，其恶名将载入史册，这导致了成千上万人的死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他只是反映了西方列强的观点。2022年3月24日，北约会议宣布不会在任何和平协议中提供安全保障，这是拜登政府在华盛顿的观点。拒绝这项和平协议导致乌克兰遭受更大的人力和物力损失，几乎可以肯定，最终的和平解决方案将比2022年3月至4月提出的条件更糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国后来提出了12点和平计划，正如你所说，它不仅仅是一个和平计划，而是提供了一个和平发展的框架。我认为这是非常有帮助的，中国还与巴西合作发表了联合声明。南非和其他许多国家也试图干预，呼吁停止这场可怕的战争。所有这些和平倡议，包括中国的倡议，在我看来，今天都非常受欢迎。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d5585e25869a1c40da9fd0bed1a1f78</guid>
<title>年轻时我也曾幻想欧洲能独立，直到我当了希腊财长……</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_02_28_766596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着美国对欧洲的抛弃，不少声音也开始呼吁欧洲能够推动战略自主，摆脱对美国的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在希腊前财长亚尼斯·瓦鲁法基斯看来，作为二战后由美国主导构建的经济合作组织，欧盟在本质上就是服务于美国利益的“卡特尔”联盟。2008年金融危机暴露了寡头金融资本对政策的操控；如今，乌克兰战争进一步加深欧盟对北约和美国的依赖，技术衰退与政治分裂使欧洲陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频拍摄于2024年，但今天看来依旧具有借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚尼斯·瓦鲁法基斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多中国朋友都表示好奇的是，欧盟的官僚体制是如何运作的？欧盟并不是联邦制的，它并没有形成统一的政治实体，和新中国的成立不一样。新中国跨过重重考验与磨难，历经革命与艰险，最终形成了一个政治实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国形成了政治实体。美国通过建立奴隶制，通过殖民、屠杀原住民，再经历了内战，最终也形成了政治实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧盟从未形成过一个政治实体。在二战之后，欧盟是由美国拼凑的产物。毫无疑问，绝大多数的欧洲人都想要一个欧洲联盟。欧洲人民的期望是，远离法、德、意、英这些国家间的纷争，远离无休止的战争。我们想要把这些统统甩在身后，我们想要的联盟是一个和平项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜欧盟不是欧洲人，而是美国人的作品。这说来话长。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113475149894082&amp;amp;bvid=BV1acUNYtE3W&amp;amp;cid=26741641092&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
美国在二战结束后非常迫切地需要保证，他们的工厂不会停止生产所有的产品，那些在战争时期生产军用设备、武器、子弹、航空母舰，而后转型成生产洗衣机、汽车、消费品的工厂的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们知道，美国的大量工厂是因为大型战争催生的。现在产能过剩了，他们生产的产品已经超出了美国人的消费上限，所以他们需要把商品卖到欧洲去。这就意味着，他们需要给欧洲创造成为稳定资本主义经济体的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但考虑到二战后的欧洲是一片满目疮痍的废墟，他们决定先把欧洲团结在一起。特别是法国和德国，把它们和别的国家团结到一起，并创建一个新的货币体系，使其与美元挂钩。这样一来，美国才能够让美元在这个新的欧洲实体内流通，这样欧洲人才能买得起美国的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这个循环系统设计得很巧妙。他们把欧洲美元化，欧洲就买美国的东西，随着汽车、洗衣机、微波炉、飞机从美国卖进欧洲，曾经美国投入进欧洲的大量美元，重新流回美国，这就是这个循环系统的运作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那他们是怎么把欧洲人团结到一起的呢？美国提出的理念非常简单，即创立一个卡特尔（联盟组织）。欧盟最初的名字叫做欧洲煤钢共同体，就好像你们熟知的石油输出国组织欧佩克一样，是一个由全球多个生产出口石油的国家组成的垄断利益集团。欧洲煤钢共同体就是欧盟的前身，最初还只是煤钢，然后扩大到汽车制造商、电子产品制造商，还有农民，通过《共同农业政策》将欧洲北部那些富农融入进来，欧盟就像是一个卡特尔组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而布鲁塞尔，就是这个联盟的官僚机构中心，旨在管理这个联盟，所以欧盟并不是一个政治实体，它不像中国、德国、希腊、巴西、美国等等国家。所以如今的欧洲着实令人匪夷所思，你会想“我的天呐，官僚主义的做派怎么会猖獗成这样？”因为这是刻在它DNA里的，并且当你困惑为什么欧盟的政策与行动常常不符合欧洲人的利益，反倒更符合美国人的利益，还是那个道理，这就是欧盟的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我不得不承认，在我还年轻的时候，那是1970、1980年代，我还曾幻想，欧洲会朝着独立的方向发展，摆脱对华盛顿的依赖，并且会不断发展成为一个更加独立自主的联盟，逐渐摆脱初始状态，进而转变成一种联邦，一个政治实体、一个政治联盟，而非成立之初的样子。那个时候，这种期盼还不是天方夜谭，但2008年的经济危机浇灭了所有的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于法国、德国、英国的银行纷纷倒闭，从而催生了一系列强加在群众身上的紧缩政策，老百姓日子难过，印钱大放水，将大笔的资金送进了金融家的口袋，这引发了人们对政治的不满，对道德的不满。人们是如此厌恶这个只服务于极少数人的欧洲，欧洲的寡头政治背弃了群众的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，这一系列荒诞不经的政策，这场少数人对多数人开展的阶级斗争，少数人主要指金融资本家。这场斗争的开展意味着，十五六七年来，欧洲都严重缺少投资。像欧洲这样富有的工业化经济体，如果十六七年来都缺少投资，你还能指望什么呢？我们只能眼睁睁看着它丧失活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争的爆发，使我们愈加依附美国。实际上，今天欧盟听命于北约。不要忘了，北约的总部也位于布鲁塞尔。所以布鲁塞尔同时是欧盟和北约的总部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，一方面，随着欧洲技术工业基础的持续衰退和欧洲政治的分裂，裂痕之下正是那些不幸的人民，在前途无望中日渐堕落。所以，一方面欧盟的影响力正在减弱；另一方面，美国不断通过北约推行它的意志，并对欧盟宣示着其作为“造物主”的权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>782d24d2f012660fdf8469e6ef8043ff</guid>
<title>泽连斯基出卖了乌克兰，但我还是想提醒特朗普</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_02_28_766586.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于很多人来说，2月24日俄乌冲突三周年不过只是一个日期，一个重要的时间节点。但对于生活在乌克兰的人民来说，日子在这一天前后并不会有什么太大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近关于乌克兰最热门的讨论，恐怕就是泽连斯基将要和美国总统特朗普达成的那份矿产协议了，但乌克兰这一个月的标志性事件，并非只有矿产资源问题：药物危机、天然气储备减少、赫梅利尼茨基核电站的反应堆岛丑闻以及其他一些消息，同样值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;抗生素与冻疮膏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰卫生部2月21日高调宣布“战略抗生素储备足以覆盖全民三周需求”。在此之前，基辅传染病医院的护士们早已学会用注射器抽取生理盐水时多抖两下手腕，稀释后的药剂至少能让排队人群领到“心理安慰剂量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，乌克兰全国70%的青霉素类药品被标注为“国防特供”，消炎药与炮弹往往共享恒温车厢。社会则流行起“以病换药”的地下交易市场：比如用自制腌黄瓜向黑市药贩预订退烧贴，还有走私者开发出将药片压进蜡烛芯的“热力学配送法”等等，因为海关扫描仪至今无法分辨圆柱体蜡烛与圆柱体抗生素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多乌克兰人为了获取冻疮膏，甚至用上了“猪油混合粉末”这种古法配方。官方发布的新版《公民健康手册》则建议肺炎患者“通过深呼吸训练替代制氧机”，称此举兼具生理修复与节能爱国的双重功效。另外，手册中还公布了“药物分配优先机制”，并引入了“适龄服役指数”与“个人战略重要性”等新名词，称这些是评估某个人是否能优先获取药物的重要参数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缺气危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日，有媒体报道称，俄罗斯无人机袭击了位于哈尔科夫州沃迪亚内村的一处天然气设施，该设施属于“布里兹马”公司（Burisma，乌克兰私人天然气企业，与美国前总统拜登之子亨特·拜登关系密切）。袭击导致相关设备被完全摧毁，周边所有气田的天然气开采被迫停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些袭击加剧了乌克兰原本就因天然气储备不足而存在的“缺气危机”。能源部门维持乌克兰天然气运输系统（GTS）管道压力的工作变得更加艰难，作为应对，基辅当局积极从欧盟进口天然气，包括从斯洛伐克进口（尽管此前正是乌克兰停止俄罗斯天然气过境，变相切断了对斯洛伐克的天然气供应）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从欧盟购买足够的天然气并不容易。首先，欧洲天然气价格高昂，达到每千立方米622美元，这是两年来的最高价。这个燃料价格还只是交易所的价格，实际价格因运输成本不断上涨还在攀升。其次，欧洲天然气储备也面临短缺，2月6日，欧洲地下储气库的储备已降至50%以下，比过去五年平均水平低8%。尽管欧洲今年的冬天并不极端寒冷，但仍然出现了天然气短缺的状况，这主要是由于欧盟各国的官僚机构不愿及时且足量购买俄罗斯天然气所导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/27/20250227160400189.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰每天天然气消费量约为1.1亿立方米，其中有5200万立方米由国内开采提供，另外5800万立方米依赖地下储气库。考虑到地下储气库储量较低，以及因俄罗斯空天军的打击导致开采量减少，基辅当局不得不节约天然气。为此，当局正在以各种理由减少对经济和社会领域的天然气供应。比如，当局以流感疾病发病率已超过流行病学阈值为由，于2月18日至28日关闭了利沃夫州和第聂伯罗州等地区的学校和大学（学校是天然气消费大户）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些措施是否有效仍需时间去验证，但天然气短缺的问题已经开始显现。乌克兰许多热电站依赖天然气，而天然气的生产量已经大幅减少。截至2月13日，乌克兰地下储气库的天然气储量已降至8.89%，当局不得不加价购气（以每千立方米790美元的价格），这一价格是2024年夏季的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯也在用军事打击等手段施压乌克兰恢复俄罗斯天然气过境，2月16日，尼古拉耶夫热电站遭到袭击，乌克兰能源系统失去了130兆瓦的电力容量，尼古拉耶夫市失去了321吉卡（Gcal，能量单位，一吉卡等于1000000千卡）/小时的供热能力。尼古拉耶夫市大约四分之一的区域——市中心和工厂区失去了供暖，工厂区的电力也被暂时切断。当局承诺通过移动锅炉恢复供暖，但移动锅炉的实际情况仍不乐观：许多移动锅炉装置至今仍未成功接入，且接入仍然需要相当的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2月17日，乌克兰国家电力公司实施了紧急停电措施，2月18日，乌克兰企业在早间和晚间用电高峰时段被限制用电。如果乌克兰的“缺气危机”持续的话，长时间停电几乎是无法避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反应堆丑闻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，乌克兰最高拉达批准从保加利亚购买两座核反应堆岛（反应堆及其配套设备）以进行赫梅利尼茨基核电站计划，该计划随后引发了争议和丑闻。部分拉达议员对核反应堆岛6亿至10亿欧元的高昂价格表示极为不满，另一些人则对设备是俄罗斯制造的感到“愤懑”。还有人不满的是，购买这些长期闲置的设备还需要额外支付检测费用。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/27/20250227153636474.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赫梅利尼茨基核电站，目前只有1号和2号机组(左)已完工并投入运行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些负面情绪实际上与能源问题并无太大关系，此类设备本质上就不可能便宜。核反应堆不是微波炉，核能机械制造只是少数国家的专长。为什么乌克兰可以购买美国西屋电气公司生产的设备，却不能购买俄罗斯国家原子能公司的产品？这一点令人摸不着头脑。更何况，这些核反应堆岛是从保加利亚购买的，而保加利亚并未向俄罗斯“请示批准出售”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赫梅利尼茨基核电站工程的丑闻中，上述的争议显然没有关注到重点。首先，乌克兰没有能够在俄罗斯不参与的情况下独立建设核电站的人才，甚至欧盟是否拥有这样的人才团队也值得怀疑。其次，如果在设备中发现零部件缺失，基辅当局将如何应对，这一点也不清楚，因为唯一能够购买这些零部件的地方是俄罗斯，而在建设过程中零部件缺失的情况是必然会出现的。第三，当局本身就不具备规划实施复杂项目的能力。对他们来说，建设一座跨第聂伯河的桥梁或地铁线路都是一项难题，更不用说建设核电站了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也很难说是否真的有人认真计划完成赫梅利尼茨基核电站的建设项目。只要资金还没有耗尽，只要仍然“有利可图”，核电站就可以一直“建设”下去。或许，这正是当局和乌克兰国家核能公司想要的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以矿产抵债&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基领导的基辅当局推动将乌克兰矿产资源开采权转让给美国以换取对乌支持的话题，目前是乌克兰社会的热点，这个问题给当局带来了不小的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普新政府对泽连斯基的提议进行了相当自由且富有“创造性”的解读，甚至在其中加入了传统的勒索元素：新任美国财政部长斯科特·贝森特访问基辅时，直接要求泽连斯基签署一项协议，根据该协议，美国将获得乌克兰一半的地下矿产资源。他们没有给泽连斯基留下任何思考的时间，也没有允许他与其他人商议就急于要求他签字。不过，还有一种说法，称在财政部部长访乌前几天，相关文件就已经通过美国驻乌大使布里奇特·布林克转交给泽连斯基供其审阅了，所以贝森特提出的要求并不突兀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对当局而言，最糟糕的是，美国拒绝了泽连斯基提出的在文件中加入美国对乌克兰的保障条款的建议。由于文件中缺乏这一条款，泽连斯基拒绝签字，贝森特则返回美国。随后，在慕尼黑安全会议上，矿产资源问题再次被提及，美国再次要求泽连斯基签署同一份文件。到那时为止，美国的立场已经明确：  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 美国不打算向乌克兰提供任何保障，也不打算提供资金支持或军事援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 他们将获取矿产资源的准入权视为是“已提供帮助的回报”，而不是未来援助的预付。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 美国希望参与“塑造乌克兰战后经济”，并通过私有化的方式控制矿产开采、能源和国有企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 美国对泽连斯基的拒绝感到失望，但坚信自己的立场是正确的，因为这份协议在美国经过了百人团队的精心准备，而泽连斯基及其顾问团队却将其搞砸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《每日电讯报》给出了一个爆料：美国提议乌克兰成立一个联合基金，确保美国在战后重建中享有垄断权。同时，美国要求乌克兰将其从矿产资源开采中获得收入的50%，以及“所有新授予第三方的许可证”的财务价值的50%交给美国（现在又有消息称50%将变为100%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《每日电讯报》报道之后，基辅当局才从震惊中缓过神来，并开始寻找替代方案。当局提出由乌克兰向美国供应鸡蛋，因为目前美国鸡蛋短缺，去餐厅消费的人甚至需要为菜品中的鸡蛋支付额外费用，但这个想法很快就被否定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，在被特朗普支持者指责接受美国国际开发署（USAID）的拨款（即为民主党服务）后，乌克兰总理丹尼斯·什米加尔又发表文章称“欧洲离不开乌克兰”，并提议欧盟代替美国为乌克兰提供军事保护，乌克兰则以矿产回报。这个提议引起了广泛讨论，并在拉达议员中迅速传播。议员马克西姆·布赞斯基（Maxim Buzansky）更是提出，应将乌克兰的地下矿产资源交给中国，声称与其指望欧盟，不如多考虑考虑中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的消息是，乌克兰RBK电视台2月26日报道，乌克兰总理什梅加尔透露，乌克兰与美国已基本敲定关于稀土矿物的最终协议。并且强调该协议直接涉及乌克兰的安全保障，乌总统泽连斯基和乌克兰内阁不会在缺乏安全保障的情况下审议该协议。据称泽连斯基也会在28日访问美国，与特朗普签署这一协议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f0cfa4965013d418717ad6ba3d72c13</guid>
<title>整治“饭圈”，有必要建立极端粉丝黑名单</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_02_27_766552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家体育总局乒乓球羽毛球运动管理中心昨晚针对极端粉丝发布的声明，今天仍引起大量网友的共鸣。上周乒乓球亚洲杯女单决赛后又出现难看场景，一些孙颖莎粉丝大声对赢球的王曼昱叫喊，甚至辱骂。乒羽中心声明表示，坚决抵制“饭圈”乱象，将会同相关部门严厉打击现场辱骂运动员的极端粉丝、借机煽动网民情绪的自媒体博主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该声明虽然措辞严厉，但能起到多大实际效果，还有待观察。“饭圈”乱象不仅在文娱界，也在体育界屡禁不绝，已经成为一种痼疾。国家体育总局高度重视，2024 年多次召开会议谈及整治体育领域 “饭圈” 乱象，强调要把整治 “饭圈” 乱象纳入体育系统意识形态工作范畴。2025年1月，国羽、国乒队员陆续解散了自己的粉丝群，与不健康的 “饭圈” 割席。从这次赛场上的情况看，整治“饭圈”乱象是一项长期而艰巨的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们建议，可通过严厉打击一些极端粉丝和营销账号来树立反面典型，形成震慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，可参考成都大熊猫繁育研究基地的做法，该基地定期发布不文明行为通报，对一些游客终身禁止入园的处罚，建议体育总局建立极端粉丝黑名单制度，将那些在赛场做出不当行为的粉丝列入其中，予以禁止观赛的处罚，逐渐还赛场一个更加健康、有序的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要求各平台对煽动网民情绪的营销账号和“粉头”零容忍，一经发现立即封禁，不定期集中清理一批。斩断不良传播链，从源头上遏制极端饭圈行为的滋生和蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，呼吁所有偶像明星更主动发挥引导作用。无论是文娱明星还是体育明星，都有必要展现出更坚决明确的态度，谴责极端粉丝行为，与“饭圈文化”拉开更大的距离，既避免遭其反噬，也面向社会做出一个正面示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“饭圈文化”被网民评为“网络新四害”之一，对它的全面治理需要下重手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>