<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6358c46a2e48d3bb0864c415793ca84b</guid>
<title>连新加坡都嘲台湾：“500人命不如1狗”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2021_06_28_596083.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年爆发新冠疫情迄今，中国各地累计确诊人数逾万者有三处：湖北、台湾、香港。因染疫而死亡的人数，也是以这三地最多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖北作为疫情首处大规模爆发地，牺牲最大不难理解。但因为投入有效的管控和充分的治疗，几乎将疫情锁在湖北境内，从而使得其他省份的疫情相对轻微。这既保证了各省能有余力支援湖北抗疫，也保证了大陆全境能尽早解封、恢复生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但处于大陆边缘、远离湖北的台湾和香港，抗疫成绩却是全国倒数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，资本主义的香港因有内地医疗资源、特别是有内地疫苗的支撑，疫情已见停损。这从在台香港人纷纷离台回港，可见一斑。相反地，以“民主选举优越性”为政治号召的台湾，累积一年半来的防疫神话转瞬崩盘，成为外媒群嘲的防疫笑话，则令人称奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超前布署的落后成绩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就累计染疫死亡人数来看，大陆境内除湖北之外，死亡人数达两位数以上者，只有河南与黑龙江；而台湾的染疫死亡人数已超过600人，是豫、黑两省死亡人数总和的18倍，且倍数仍有加大的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/28/20210628083228458.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾每日新增新冠确诊人数变动情况（图/台湾《联合新闻网》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/28/20210628083334673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾每日新增死亡病例统计数据（图/台湾《联合新闻网》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海南与台湾同属大陆边缘岛屿，也都远离武汉，后者是前者人口的2.5倍左右。但直至6月26日，海南的累计确诊人数为188人，累计死亡人数6人；而台湾的累计确诊人数是14545人，与海南相差77倍，累计死亡人数是623人，相差104倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海作为大陆的金融中心，2020年的常住人口有2487万，比台湾多出130万。但直至6月26日，上海的累计确诊和累计死亡人数分别为2199和7，其确诊数是台湾的1/7，死亡数是台湾的1/89。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广州市自5月下旬爆发Delta变种病毒的疫情，比台湾这波疫情稍晚开始，而且来势汹汹，在10天内病毒就传了五六代。但由于疫苗接种的普及，以及对全市1867万人实施的核酸检测，有效阻击了疫情扩张。总计花了不到一个月的时间就清零解封，仅有1人染疫身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论怎么比，从疫情数据来看，台湾的严重程度远超过湖北以外的各省市，其染疫死亡人数比湖北以外各省市的总和还多。而且，台湾的数据是在没有全面普筛也没有足够疫苗下的疫情反映，因此还遥遥不见尽头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“民选政府”没有民主究责&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于大陆抗疫未达标的政府官员会下台，“民主台湾”的疫情祸害至今，却无任何官员需要负起政治责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾当局至今无法对疫情停损，且在未经民主协商的情况下，径自以“取之于民”的纾困金来自救，或以超标的税收预算去外购疫苗、生产未得国际认可的疫苗来自保。如今弊端丑闻与疫情数据同步攀升，且没有相应有效的民主究责可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相比，大陆已经成功研制WHO认可的两款疫苗，除了免费供应包括香港在内的十几亿人民接种之外，还能援外超过4亿剂疫苗。世界各国已共收到大陆提供的2900亿个口罩、35亿件防护服和45亿份检测试剂。同时，为海外中国公民优先接种疫苗的“春苗行动”，也陆续在150多个国家展开，包括海外持有台胞证的台湾人在内，共逾百万人享受这种服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/28/20210628083922534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月20日，医务人员在泰国曼谷邦叻区疫苗接种中心为中国公民接种疫苗。（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两相比较，大陆民众如果没有中共领导下的政府，肯定无法在一年半内取得如此抗疫成果；而台湾民众无法享受足够的医疗救治、无法满足安心的疫苗接种，甚至需要演艺人员、企业家和出家人来捐助呼告救命的苍生，则被舆论指向一个失信失能的民选政府所致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾人来说，这场疫情如果不是政府因素，而是依照市场供需规律和效能来作为，则大陆疫苗或陆企代理的外国疫苗无疑是最实惠的解方。可如今哀鸿遍野的疫情，说明台湾的新自由主义路线已走向日暮途穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说日暮途穷，还不单指台湾的执政当局，而是走到日暮途穷的相应机制、人心和价值观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d10fe1fdb122627d31d63b3e65aae904</guid>
<title>阿富汗局势变化，关键在巴基斯坦？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2021_06_28_596072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/27/20210627213435497.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;绿色：塔利班控制区域，蓝色：政府军控制区域，红色：争夺区域&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最近阿富汗局势日趋紧张，甚至有传出塔利班将发起总攻的消息，目前阿富汗政府军与塔利班的对峙状况如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;关于阿富汗国内战局，我请教了一些人，从当前双方公布的信息来看都不可靠。塔利班声称自己如何占领一块地方，如何打败政府军，而阿富汗政府的态度一贯如此，标榜自己有实力，塔利班没有攻占的地方，他们能守住，已经被攻占的地方，很快会夺回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，根据外界的观察来看，阿富汗国内形势确实比较紧张，至少有几个省会已经被塔利班占领，而且塔利班武装离喀布尔只有30多公里，看起来有点“农村包围城市”的味道。特别在山区地带，肯定是塔利班占据优势，塔利班原本的根据地在坎大哈，所以那边肯定也是他们占据优势，现在又逼近喀布尔，同时北部也有几个省落到他们手里。总体来看，虽然双方战报都不太可信，但塔利班正在取得进展这一点是肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我觉得现在比较可靠的消息，就是外交部和中国大使馆发布紧急通知要求中国公民尽快撤离阿富汗。这就说明至少从中国政府的评估来看，阿富汗形势比较危急，否则不会发布如此严格的通告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我们看到的中国使馆的提醒，一般就是提醒中国公民要注意安全，可以自行离开，但本次通告的措辞发生了改变，这种情况是很少见的，可见对阿富汗局势的评估非常紧急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在阿富汗的状况，对峙双方各说各话。我也看了西方国家、阿富汗周边国家、包括俄罗斯的消息，都没有太大把握，大家对阿富汗政府和塔利班释放的消息肯定都不是完全相信的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/27/20210627205413877.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登在白宫会见阿富汗总统加尼。图自法媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这两天有消息称，塔利班可能发起军事总攻，武力夺取政权，这种可能性存在吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;只能说存在这种可能性，其实也就是回到1996年的情况。当年俄罗斯军队（苏军）最后撤走时，认为纳吉布拉政权至少可以守住喀布尔，结果塔利班大肆进攻，很快就占领喀布尔，杀了纳吉布拉。要知道纳吉布拉是在联合国保护之下的，但塔利班还是将其抓住并处决，可见塔利班根本不理会联合国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时造成这般形势，很大程度上是因为世界各国，包括巴基斯坦、中国、美国反对苏联入侵阿富汗，而塔利班最初就是反对苏联入侵的生力军，得到了巴基斯坦的大力支持。俄军撤走后塔利班能如此迅速地占领喀布尔，很多人认为背后是巴基斯坦发挥了作用。当年世界各国都反对苏联入侵阿富汗，包括中国在内，为此中国都没有参加1980年的莫斯科奥运会。在此背景下，各方对塔利班崛起的态度比较积极，完全没有预料糟糕结果，只是将其视为圣战，反对苏联入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到塔利班占领喀布尔，处决纳吉布拉，杀害很多人，建立伊斯兰神权统治，彻底抹杀妇女权利，很多国家意识到事态发展不对，态度为之转变，包括中国、美国、巴基斯坦等。也正是这个时期，阿富汗的北方联盟起来了。北方联盟主要是塔吉克族，塔利班则主要是普什图人。北方联盟在阿富汗北部形成割据局面，对抗塔利班。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/27/20210627213556238.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北方联盟领导人马苏德&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时还没有发生9·11，但美国的态度已经在变，中国也是如此，至少不再给塔利班武器。过去为了对抗苏联入侵，我们确实通过巴基斯坦给了武器支持，以致于后来基地组织手里有好多美国、中国制造的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1998年的阿拉木图会议，此前我们在谈上合组织时就提过这次会议决定将“上海五国”升级为上海合作组织，其中很重要的原因就是阿富汗形势发生剧变。塔利班壮大后，对周边国家的伊斯兰极端主义都有可能给予支持，虽然行动没有这么公开，但各方都已经感觉到了动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时北方联盟顶住了塔利班的发展势头，双方爆发冲突，但遗憾的是后来北方联盟的领导人马苏德遭到暗杀。马苏德是塔吉克族，坚决抵抗苏联入侵，等到塔利班上台后，又坚决反对塔利班。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/27/20210627205931418.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1998年，美国驻肯尼亚大使馆被炸。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后推动形势发生根本转变的就是9·11事件。我们经常说很多东西都是美国自己培养起来的，最后打到自己头上，塔利班就是其中一个。其实早在1998年美国驻坦桑尼亚及驻肯尼亚的两个大使馆被炸，就发现里面有基地组织介入，但没法抓住他们；基地组织的人就躲在阿富汗，中情局的情报是本拉登就在塔利班的庇护之下。只不过彼时是在美国境外活动，等到9·11就直接打到美国本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年10月7日，美国总统小布什下令轰炸阿富汗，战争打到现在已经是美国历史上最长的战争；为什么拜登宣布9·11一定要撤军，因为战争打了20年，再打下去毫无意义，也不想再支付如此庞大的战争开支。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef8694ab92245cdb30a8fd36c021adb2</guid>
<title>民主国家联盟就是失败的不负责任国家联盟吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BhimBhurtel/2021_06_28_596069.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比姆·布特尔，译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登结束了他以美国总统身份进行的首次欧洲之行。其前任唐纳德·特朗普在2017年1月上任后就放弃了美国的全球领导者角色，为了重拾这一角色，拜登试图与欧洲北约成员国和其他盟国恢复关系。为了恢复美国的先锋地位，拜登打出了“美国回来了”的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
访问期间，拜登在大多数讲话中都声称，七国集团和参加七国集团峰会的澳大利亚、印度、日本、南非等其他受邀国，以及美国的众多盟国是在分享特定价值观的基础上展开合作和建设伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登声称，美国是在人权和民主价值观的基础上建立联盟和伙伴关系的。他还强调，这些价值观正受到外国势力的严重威胁。他一再重申，这些威胁来自俄罗斯和中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的说法并不新鲜，这是特朗普外交政策的延续。稍有不同的是，特朗普被认为是对俄罗斯软弱，对中国强硬。拜登想给人一个印象，他对俄罗斯也同样强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保持美国舆论对他的好感，拜登开展的高级外交行动可能有助于提升他的国内声望，但他的这些行动有很多喧嚣和浮夸的成分，而实质内容却很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/25/20210625183657479.jpg&quot;&gt;、
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;G7峰会被称为“民主峰会”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登所做的事正是特朗普这样的右翼民粹主义者会做的事。为了避免为本国公民的福祉负责，为了掩盖他们的重大失败，为了分散公众对他们自身严重缺陷的注意力，右翼民粹主义者和民族主义者在世界范围内都使用了这样的策略。不幸的是，拜登继续沿用了这样的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登和他的团队非常清楚，民主在当今世界，无论是在发达国家还是发展中国家都处于守势。相较于上世纪30年代大萧条发生后的那段时期，民主治理体系处于更严重的危机之中。也许拜登团队也明白，纳粹主义和法西斯主义在德国和意大利萌芽，正是西方民主体制引发的意外后果。正是这些政治制度后来发展成了那个大西洋彼岸所谓自由世界的外部威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，西方和世界其他地方的民主国家正面临着来自内部的威胁。西方民主国家的危机纯粹是来自内部的，而不是来自俄罗斯或中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端民族主义和右翼民粹主义领导人，如英国的奈杰尔·法拉奇和鲍里斯·约翰逊、美国的特朗普、巴西的杰尔·博尔索纳罗和印度的纳伦德拉·莫迪，一直在篡改民主准则和价值观。它们是民主自身失效的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月9日，拜登对驻扎在米尔登霍尔皇家空军基地的美国空军人员及其家属发表了讲话，他在讲话中引用了《独立宣言》，他说：“我们认为这些真理是不言而喻的——所有男人和女人生来都是平等的，造物主赋予他们某些不可剥夺的权利，包括生存权、自由权，以及追求幸福的权力。我们对此是认真的。只要我们坚持自己的价值观，就没有一个国家能打败我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，民主并未能保护好人民的生存权、自由权和追求幸福的权力，这种失败不仅发生在美国，也发生在其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年后发生的金融危机和当前的新冠疫情危机都证明，已在西方和发展中国家开花结果的民主体制已经惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，美国的民主制度未能保护好妇女、有色人种和其他少数族裔的生存权和自由权。美国社会陷入了严重分裂。“#我也是”运动和“黑人的命也是命”运动在美国出现说明很多美国人严重缺乏人权和民主权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种族主义、仇外心理、经济不平等、枪支暴力和警察暴行，是这个世界上最老牌民主国家长期具有的特征。美国的民主体制主要有助于保护富人的生存权、自由权和追求幸福的权力，有助于保护富人的私有财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚伯拉罕·林肯对美国民主的定义是“民有、民治、民享”，而它现在已经转变为诺贝尔奖得主约瑟夫·斯蒂格利茨所描述的“百分之一所有、百分之一所治和百分之一所享”。1月6日国会山遇袭正是美国民主体制衰落所引发的内部后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/28/20210628080050194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;头顶“光环”的拜登，也无法带领美国重新回归。图片来源：澎湃影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上最古老的民主国家（美国）、议会民主之母（英国）、世界上最大的实际民主国家（印度）和南美洲最大的民主国家（巴西）都未能保护其公民免受此次疫情的侵害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些民主国家的领导人都没有为自己的失败负责。相反，这些领导人高喊外国威胁是为了分散选民对他们重大失败的注意力。而拜登所希望的却是通过与这些同样不负责任的领导人建立伙伴和联盟关系来保护民主价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个“政治与行政”专业的学生在本科教科书中都会读到，民主最主要的优点是政府对公民负责。保护公民的生命、自由和财产是民主政府的责任。然而，今日的民主国家既不对选民负责，也不对自己的重大失败负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，世界著名医学杂志《柳叶刀》在2020年2月中旬发表了五篇关于新冠病毒爆发的文章，警告其可能引发公共健康危机。然而，美国、巴西、印度、法国和英国的每百万人新冠病毒感染率却最高。这些国家被拜登称为“志同道合的民主国家”，而也就是在这些国家中因新冠病毒而死的人最多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登与这些国家结成民主联盟和伙伴关系是否意味着美国已与失败国家和不负责任的国家进行了合作并结成了伙伴关系？如果是这样的话，那么民主看起来就连其外在形式都已经破败不堪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说拜登所谓的“志同道合的民主伙伴”就是指印度的莫迪、巴西的博尔索纳罗、英国的鲍里斯·约翰逊和澳大利亚的斯科特·莫里森，而拜登本人继续在外交政策上追随特朗普的脚步，那么民主就是由一群不负责任的国家所结成的联盟和伙伴关系。在这种情况下，民主就完全是空洞无物，毫无根基的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着拜登用“志同道合的民主伙伴”来对抗民主的威胁，对我来说，英国政治学家伯纳德·克里克（Bernard Crick）在1962年写出名作《捍卫政治》，似乎就是为了预言当今这个民主联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写道，“民主也许是公共事务领域最淫乱的词。她是每个人的情妇。即使有情人自认为她不道德的爱上了别人，她也仍然在这个情人眼中具有令人琢磨不透的魔力。事实上，即使我们会因她移情别恋而痛苦，我们也会欣赏她的八面玲珑，左右逢源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b6a0342909ec267db1c09b6a42382cc</guid>
<title>面对中国，印度还想“得寸进尺”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_06_28_596066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 吴立群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;6月21日是全球第七个国际瑜伽日。莫迪当天发表庆祝讲话，宣称瑜伽能够抵抗新冠病毒，是抗疫的“一线希望”。在疫情期间，印度政府一直在宣传瑜伽抗疫，但这番说辞由于缺乏科学论证也遭到了医生们的抵制。您怎么解读莫迪的讲话？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;莫迪此举的主要目的还是推广瑜伽，有些作秀的意味。在疫情期间，莫迪和他身边的一些宗教人士没少吹嘘“瑜伽抗疫”，甚至是“牛尿抗疫”之类的“传统疗法”。但这些东西并没有科学依据证明其有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，印度政界、文化界的一些人看到我们中国的中医药在抗击新冠疫情中发挥着积极的作用，他们非常眼红。所以，他们也希望推广一些属于他们的传统文化和传统医学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可问题是，我们的中医在防治新冠疫情的过程当中有严格的论证，中医药专家们拿出了一套非常行之有效的方案，而印度完全没有做到这些。我觉得如果继续这种误导性宣传的话，对印度自身的防疫是没有任何好处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;21日，也是印度加强疫苗接种计划，开始免费为成年人接种新冠疫苗的日子。此前，印度的疫苗接种进展缓慢。您在之前的采访中也提到过，当时由于疫苗短缺，您的一位印度朋友要等很长时间才能轮到接种疫苗。在您的观察中，哪些因素影响到了印度的疫苗接种进程？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;我最近和这位朋友也有过联系，他告诉我，本周应该能打上疫苗。同时，他也很羡慕中国的疫苗接种情况。之所以，印度目前接种率低，有这几个方面的因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是印度疫苗的生产效率上不去，目前在原材料方面仍然受到美国的制约。一些关键的原材料，美国还没有完全放开限制。还有像装疫苗的玻璃瓶，印度也需要从美国进口。此外，受疫情影响，印度制药业的开工率只有30%，这也对疫苗生产产生了负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年三月份，美日澳印四国举行线上首脑会议，其中一个议题就是其他三国帮助印度生产疫苗，提供给其他国家，然后与他们所谓的中国的“疫苗外交”展开竞争。现在看来，这个计划是完全破产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有一个因素是部分民众对于接种疫苗心存疑虑。印度本土企业巴拉特生物技术公司生产的疫苗质量不过关，民众不敢接种。血清研究所代工生产的阿斯利康疫苗从技术上来说是可以的，但是产量上不去，而且阿斯利康疫苗在西方国家使用时也出现过大量副作用的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/25/20210625110828782.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;莫迪点赞最新疫苗接种计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在，变异毒株“德尔塔”和“德尔塔+”的出现，为印度和全球疫情的走向带来了不确定性。对此，印度国内一些人士也很担忧。印度未来会面临怎样的防疫形势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：印度那些有能力离开当地的人会不断往外面跑，跑到西方国家，跑到中东，跑到东南亚。根据世卫组织的通报，“德尔塔”已经传播到了92个国家，包括我们广东也出现了。由于此前没有进行有效的防控，印度整个国家渐渐成为了一个病毒的培养皿，可能会不断有新的这种病毒变体出现。外加上没有足够的疫苗接种的话，印度甚至可能成为全球疫情一轮又一轮的策源地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：前段时间，由于印度疫情失控，东南亚地区也很快被波及，全球价值链、产业链的稳定性也一度受到影响。而印度制造业也遭受重创，服装业就是一个典型的例子，已经有大量的订单转移到了东南亚。您判断这一轮疫情引发的产业转移是短期性的，还是长期性的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：过去一段时间，人们一直在讨论印度的疫情对全球的价值链、产业链、供应链会造成什么样的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上印度虽然经济体量比较大，但是占世界经济的比重还是相对较小的。针对印度对世界经济增长的贡献率，西方国家包括IMF对它有所夸大，认为是13%左右，实际上只有7%左右。此外，它对外贸易额也比较小，在全球占比不到3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从产业结构来看，印度有一些竞争力比较强的产业，比如说服装业、制药业、IT和服务外包业。同时，印度对世界海运的影响比较大，印度人在世界海员当中的比例比较高，全球海员人数有一百六七十万，印度有25万左右，所以它占的比例比较高。在这几个行业中，它对全球供应链和产业链的影响可能还比较大，除此之外，它的影响就很有限了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>858985be1e1e714aba9d0fc27367bbe7</guid>
<title>为什么中国的用钢强度如此之高？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYi/2021_06_28_596063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 郑毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用钢强度在这里特指每单位国内生产总值（GDP）的用钢量。中国的用钢强度高具有多方原因，但很大程度上反映了中国的国情和选择的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国情和发展道路都是长期形成，不易在短期内改变的。对钢铁产能的调控，不能脱离中国的国情。面对中国经济今年补偿性加速增长的形势，相关方面在数月前却放言中国今年的钢产量要同比下降，这加大了市场对钢材涨价的预期。只有对中国的用钢强度有清晰而客观的认识，才能在未来避免或减少因误判给市场带来的波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济结构和发展驱动力决定了用钢强度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照经济学家的定义，中国属于正在加大市场化比重的转轨型经济体。为克服原有计划经济的固有缺陷，通过在探索中求发展，中国经济在追赶发达国家的过程中走出了一条与众不同的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与经济处于类似发展阶段的国家相比，国内生产总值的三大组成要素中，中国在投资方面的占比明显更高。在发展经济的过程中，中国通过加大对基础设施投入的力度使基础设施建设超前发展。这是中国经济用钢强度高的主要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/24/20210624164442667.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：WORLD FACT BOOK，CIA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图比较了中国与世界其他五国的钢材消费量。从人均GDP的水平上看，这些国家与中国处于相类似的经济发展阶段。2019年中国的人均GDP大约折合10216美元。同年五国的人均GDP介于6001美元（南非）和11584美元（俄罗斯）之间。其他参与比较的国家还有巴西、土耳其、墨西哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/24/20210624164534327.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：世界钢铁协会，快易数据等&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年中国的用钢强度或单位GDP用钢量高达6618吨/亿美元。其他五国最高的是土耳其的3633吨/亿美元。只有中国的55%。加上五国的经济总量远小于中国，因此它们的钢材消费量与中国相比显得微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除中国外，世界前五大产钢国还有印度、日本、美国和俄罗斯。与这些国家相比，中国的单位GDP用钢量同样是鹤立鸡群。上述四国中印度的单位GDP用钢量最高，也只有3725吨/亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过下图可以发现，除中国之外的其余四国的数据是分布在一个变化平缓的弧线上。这个弧线显示用钢强度或单位GDP用钢量随人均GDP的增加而减少。中国的数据游离在该弧线之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/24/20210624164618540.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：世界钢铁协会，快易数据等&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，采用其他国家的经验和数据来预测中国的用钢量和钢产量，将会得出荒谬的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪九十年代，澳大利亚政府曾资助过一项有关中国钢产量的研究，该研究预测中国的钢产量将于2005年达到峰值，峰值时中国年钢产量为1.5亿吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数年前矿业巨头必和必拓（BHP）也进行了一项相类似的研究，预测年产钢10亿吨是中国钢产量的峰值。这个结论显示，国外研究者对中国钢铁行业发展的内在逻辑，仍然缺乏深度的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在钢产量上独步全球，连续多年占有全球的半壁江山（2020年中国的钢产量为全球钢产量的57%），已成为全球钢材消费和生产的中心。由于旺盛的国内需求，在钢铁这样一个已高度全球化的行业中，除紧邻中国的东盟地区外，中国钢铁生产商在海外的市场份额并不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年中国的净出口量在钢产量中的占比不足5%，远低于世界其它钢铁生产大国如日本（27%）和俄罗斯（31%）。国际市场是日俄钢铁企业经营版图不可或缺的一部分，而只在个别国内需求不振的年份，中国企业才会增加出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房地产行业的用钢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人追求拥有自有住房的传统和在资产配置中偏好不动产的观念，使房产在中国供人居住外，也成为一种流行的投资品。中国的城市化进程和房产在中国的投资属性，共同助推了房地产业成为目前中国最大的用钢领域。2019年房地产建设占中国用钢量的38%，其中住宅建设用钢占28%，其他用房建设占10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济发展带来人均收入的快速提升推升了对新建住宅的需求。由于土地资源稀缺而昂贵，单位用钢强度更高的高层建筑成为了中国城市住宅的主流。而在欧盟和美国，城市住宅的主流是单层和多层建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以钢结构代替混凝土结构是建筑业的发展趋势。这个趋势将极大提升中国房地产业的用钢量。高层钢结构住宅的平均用钢量为103公斤/平米，而类似混凝土结构住宅只有60公斤/平米。通过以钢结构住宅代替混凝土结构住宅，单位建筑面积的用钢量将增加77%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年中国的钢结构产量为7373万吨。根据测算，中国钢结构建筑在商业地产和场馆中的渗透率接近58%，厂房类建筑中的渗透率接近40%，而在住宅类建筑的渗透率只有约1%。中国钢结构建筑的面积占总建筑面积不到5%，远低于发达国家40%的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/24/20210624164703450.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与混凝土住宅相比，钢结构住宅对发展商、住宅业主和社会而言是一个多赢的选择。对发展商而言，钢结构住宅易于实现设计标准化、构配件生产工业化、施工机械化和装配化。平均建设周期只有混凝土住宅的三分之一。在施工安排上也较少受季节变化的影响，有利于发展商加快项目周转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对住宅业主而言，钢结构住宅得房率较传统钢筋混凝土住宅高5%至8%，而且室内布局更为灵活。钢结构因自重轻、延展性优良，能减少地震对建筑物的损害，提高了有关建筑物的安全性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对社会而言，钢结构建筑的钢铁部分在拆除后可全部回收利用，大大减少了建筑垃圾量，可将碳排放减少35%以上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>