<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7024cc4cf476b699171c24824cb0db27</guid>
<title>日本：这样怎么打得过美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2023_05_21_693390.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年G7峰会，日本选择在广岛举行，岸田的小心思也一览无余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束已经78年了，日本始终在谋求获得某种“历史翻案”，三番五次、有意无意提及广岛核爆带给日本人带来的伤痛，便是其手段之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还只是口头上的，在具体行动上，日本也早已迈出了实质性步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月16日，日本内阁审议通过了防卫问题的三份重要文件：它们分别为整合陆海空自卫队力量的新《防卫计划大纲》、增加未来5年日本防卫预算的《中期防卫力整备计划》和制定新的武器出口政策的第一份《国家安全保障战略》。这三份文件清楚表明日本完全背离了战后以来长期坚持的和平发展道路，也彻底偏离了以往历届政府所奉行的“专守防卫”政策，引发了日本国内和周边邻国以及整个国际社会的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史常常会出现惊人的相似。在上世纪发动侵略战争以前，日本也曾通过了三份防卫文件，这难道只是“偶然的巧合”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日俄战争结束后的1907年，其时的日本政府出台了《帝国国防方针》和《用兵纲领》以及《所要（需）兵力》三份文件。这三份文件将其时的沙俄和美国等视为假想敌，决定打造相应的军事能力。显而易见，正是这三份文件为此后日本发动侵略战争做好了铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三份文件的出台背景，是此前在日俄战争中始终未能解决陆军和海军这两大军种之间的合作。为了更好地应对未来的战争，推动两军之间的协同配合，于是在天皇的裁决之下，出台了上述三份文件，当时日本政府希望通过这三份文件来消除这一痼疾。其时的卸任首相、参谋总长兼兵站总督山县有朋希望通过出台该文件，打破日本军方长年持续的“海军为主、陆军为辅”局面，于是由其时的陆军中佐田中义一拟出了草案，海军见状则马上也推出了同样宗旨的草案予以抗衡，这就形成了两大军种争相草拟文件的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/18/20230518113932669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;山县有朋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《帝国国防方针》决定大幅度扩充军备，全面充实、增强陆军和海军，为此确立了具体的数量目标。由于此前日本通过日俄战争战胜了沙俄，从而使得日本的侵略野心大为膨胀，根本不考虑本国的实际能力。陆军将沙俄列为假想敌，而海军则将大洋彼岸的美国列为假想敌，与此同时，远在欧亚大陆另一端的德国和法国也被日本军方列为假想敌，因为此前这两个国家曾联手沙俄迫使日本将通过《马关条约》获取的在辽宁的权益归还中国。吃到嘴里的肉又被迫吐了出来，日本当然要出这口恶气。两军为争夺更多的军费预算而竭尽全力，树敌过多历来为兵家之大忌，但利令智昏的日本已根本管不了那么多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方针明确：日本在平时的兵力为陆军25个师团，战时则增至50个师团，海军则实施“八八舰队”方案，即8艘主力舰加8艘巡洋舰。此后该方针曾相继在1918年、1923年和1936年有所修改，虽然大致框架基本不变，但不同时期的假想敌顺序则有所不同。1918年所排列的假想敌依次改为苏联、美国和中国，1923年再改为美国、中国和苏联，最后则是将美国、苏联、英国和中国列为假想敌。然后根据这一顺序再制定《帝国军队用兵要领》和《年度作战计划》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次世界大战影响了日本的军事战略，日本认识到全军作战必须一盘棋，不能各行其是，各自为战。另外，由于日本国力有限而又树敌颇多，无法承受持续消耗，所以总的作战指导思想就是速战速决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来出台国防方针还带有将扩军控制在一定限度之内的目的，但事实却截然相反。当时西园寺公望首相在给天皇的奏折中是如此介绍三份文件的出台背景的：难以指望我国的军备能够达到同时应对多个列强的水平，我国的财力是根本无法承担的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述三份文件完全是军方一手包办的，由于西园寺首相不同意超越日本国力扩军备战，所以军方在文件出台之前只是将《所要兵力》让其过了目。因此后来他不承认曾同时认同了三份文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1907年出台的《国防方针》根据国家目标所确立的国家战略，就是维护在满洲（即中国东北）和朝鲜半岛（日本随后于1910年吞并了朝鲜半岛）的利益，并通过增强国力向东南亚和中国扩张。因此日本的国防方针就是帝国军队对欲侵犯日本在东亚的国家利益的相关国家采取攻势，并通过扩大在满洲和朝鲜半岛的利益来增强本国国土的防卫能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本从明治维新后开始实施宪政，由两大政党轮流执政。但显而易见，其时的日本政党和议会根本未能有效阻止军方的失控状态，尽管政府和议会对军方追求的目标难以认同，但在与军方的磨合过程中，最终仍是军方说了算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括1930年浜口雄幸首相在海军的反对之下，仍前往伦敦签署了《限制和削减海军军备条约》。在难以为继的巨大财政压力下，其时的政府签署该条约是没有选择的，但海军却以《帝国国防方针》为依据，厉声责问浜口首相：这样怎么打得过美国呢？日本的政党政治完全忽视了国防！由于浜口首相签署的《华盛顿条约》规定美、英、日三国的主力舰吨位为5：5：3，就遭到了右翼分子的行刺，不久一命呜呼。截至1932年，在军方的步步紧逼之下，日本的“民主政治”就完全销声匿迹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为当时的沙俄拥有全球最强大的陆军，而拥有两洋之利的美国海军实力则在全球一骑绝尘。既然同时将这两个国家视为假想敌，那军费开支就根本无法控制了，文件所谋求的“必要的军备”实际上成为一个无底洞，所追求的完全是超过日本国家能力的军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至发动侵略战争前夕，日本的军费开支GDP年均占比高达5%，到二战进入尾声之际的1944年居然高达80%！所以，三份文件问世所产生的实际作用，就是诱发没完没了的扩军备战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，陆军和海军申请军费的理由都非常充足，那就是“实现《帝国国防方针》所确立的目标”。两大军种之间从未考虑过如何扬长避短，相互取长补短，而是归结为单一的竞争：比对方申请更多的军费，从而确保足以战胜本军所确立的假想敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一完全是头脑发胀的军备竞赛过程中，两军根本没有考虑过如果发生战争，本军需要补长的短板是什么，为遂行战争本军还有哪些需要消除的重大战略隐患。这一充满疯狂的扩军过程，本身就为日本走向战败埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，直到日本已全面发动对华侵略战争多年后，日本陆军和海军还在为确定主要敌人而争执不已：陆军要求北上与当时的苏联开战，而海军则要求南下夺取美国的势力范围，与美国开战。而太平洋战争的爆发表明，最后还是海军在这一长期持续的争论中占据了上方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/18/20230518114900616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1941年，日本偷袭珍珠港&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到上世纪30年代中期，日本海军还一厢情愿地认为：即便日本大举扩军备战，美国也不会以同样规模增强军力。实际上美国早就对日本有所防范，其针对太平洋地区的《橙色计划》就对日本有所防范。1938年5月美国国会在罗斯福总统的要求下通过了《海军扩建法》，决定今后10年建造115万吨总排水量的军舰，这一规模与日本不相上下。日本想当然地以为本国的扩军势头会给对方造成威慑和阻吓作用，而完全忽视了美国国力以及将战争持续下去的能力远在日本之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战败后日本从一片焦土上重新出发，其时占领日本的美军在日本推动了全面的社会改革，包括在政治领域，例如文官统治、军人不得干政等现代民主国家的例行做法。但日本是否是一个名副其实的“民主国家”，是要打上一个大大的问号的。例如去年年底出台的三份文件，不仅事先没有经过作为国家最高权力机构的国会审议，而是仅仅通过内阁审议就得以通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本政府为通过这三份防卫文件，曾组建了一个“有识之士会议”来敲定三份防卫文件。京都大学教授、国际政治学家中西宽是该会议的成员，他在最后一次会议上就直言不讳地表示：“日本国民根本无法知晓三份防卫文件是由谁、通过什么方式拍板的”。此外日本政府和美国政府在幕后又是如何协调的，这也完全未对国民做出说明。尽管文件涉及到许多军事机密，但既然将大量花费国民所缴纳的税金来增强防卫力量，如何确保有限的资金都能用在刀口上，这应该是可以说明的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战期间，日本军国主义用军靴践踏了其时的国际秩序，给人类带来了巨大的灾难。战后日本很快回归了国际社会，却根本没有对发动侵略战争的那段历史做出必不可少的反省，更不用说什么深刻反省了。如今日本口口声声强调其“安全环境发生了前所未有的巨大变化”，并以此为口实而再度通过了三份防卫文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
100多年前日本同时树立了两个假想敌，如今的三份防卫文件却同时针对中国、朝鲜和俄罗斯这三个国家。除了加快研发本国的中程导弹和高超音速武器外，在西南诸岛相继入驻自卫队和部署导弹，还拨出巨额预算购买美国的“战斧”巡航导弹，从而拥有“攻击敌方基地能力。”如此咄咄逼人的一连串举动自然会引发这样的思考：此举将引发怎样的恶果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffc2dae9be974515e1d2d74927aadf13</guid>
<title>一周军评：想展现“全力抗俄”，北约援乌不止需要F-16</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_05_21_693389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周二凌晨，一场被渲染为“爱国者”大战“匕首”的基辅防空战，几乎吸引了全世界的目光；但在那晚的基辅夜色中，俄军究竟使出了怎样的“组合拳”，至今仍然众说纷纭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在本周，作为第一个向乌克兰提供远程导弹的西方国家——英国，宣布将向乌军提供更多的“风暴阴影”隐身空地导弹，法国总统马克龙也表示会向乌军提供一批同型导弹。另据美联社报道，美国总统拜登19日称，他在七国集团广岛峰会期间，批准了一项培训乌克兰飞行员使用美制F-16战斗机的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上说，西方使用其现役装备援乌的力度越大，则俄乌空中战场对于我军备战打仗的借鉴意义越大。随着俄乌冲突进入第二年，双方滑翔（制导）炸弹使用比例均显著上升，体现了这种更为经济的防区外打击手段的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大量使用无人机的同时，俄乌针对敌方无人机的特点，各自使用了特定的战法，特别是俄军的无人机导航干扰设备，有效抵消了西方援乌低成本无人机的数量优势。而本周二的基辅防空战，很可能预示着在接下来的俄乌战场上，先进空地导弹与地空导弹的对决，即将成为其他国家和地区武装力量重点关注的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165143499.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战 力 强 （蔡英文2021年视察台伪空军“爱国者”导弹部队）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从亮相开始，俄制Kh-47M2“匕首”高超声速导弹就被广泛认为是空射型“伊斯坎德尔”，其纸面上的突防能力相比“伊斯坎德尔”并无本质进步。但不同于从地面发射、北约情报侦察系统可根据发射车行驶和起竖特征在发射前就做出预警的“伊斯坎德尔”，“匕首”由于其载机米格-31K的优秀高速飞行性能，不仅有着更大的初速度和射程，更是使对手难以预判其发射时机，进一步压缩了反应时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“爱国者”PAC-3系统（连）来说，同时拦截“一定数量”来袭的高速目标，的确是其研制指标必须实现的一部分。但如果目标在速度更快的同时，还具备比传统弹道导弹更强的机动能力，这就要求“爱国者”指挥系统向导弹传递的数据更新频率必须更高，即使通过时分复用等手段，这仍将更多占用指挥系统传输数据的总带宽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165206978.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;753&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;目标越快，带宽越“贵”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，如果在拦截“飞毛腿”这种老旧弹道导弹时，根据来袭导弹飞行轨迹的集中与否，PAC-3同时拦截导弹的“一定数量”可能达到6-8枚之多。但在拦截高机动高突防能力的先进弹道导弹时，“一定数量”就要大打折扣。如果俄军当天晚上使用“伊斯坎德尔”等其他武器在其他方向与“匕首”配合，确保同时到达基辅上空，进一步压缩“爱国者”的探测指挥能力；如果俄军的电子战手段让“爱国者”误认为来袭导弹数量过多，早已超过了指挥系统的数据带宽上限；如果在首轮拦截中“爱国者”的关键系统受损或出现了故障……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165714131.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;结果我们就看到“爱国者”不得不以“清空弹匣”的方式，迅速将几乎所有备弹发射到空中，以防那些系统暂时无力指挥引导的导弹在发射架内被击中、产生剧烈殉爆。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管外界普遍对“匕首”的产能有所怀疑，加上目前“匕首”只能由米格-31K携带1枚发射（与图-22M3的整合计划目前仍未实施），又增加了发起多方向攻击时的协调难度；但从去年3月19日首次投入战场至今，“匕首”从单打独斗式的测试使用，到初步融入俄防区外打击体系，起到了发挥其较强突防性能、压缩对手防御系统抗饱和攻击能力的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“防空防空、十防九空”这句顺口溜并非放之四海而皆准，但在总体实力存在差距时，单纯的“以地制空”的确是行不通的，乌克兰也迫切希望获得与俄军尽量对等的打击手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于英法自用型“风暴阴影”/SCALP（下文简称“风暴阴影”）的射程大于500千米，相当于目前乌军射程最远、使用“海马斯”系统发射的GLSDB（地面发射型小直径滑翔制导炸弹）的3倍以上，再加上载机为之赋予的更大打击半径，看上去确实比较“对等”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165746159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165746490.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尽管一些报道声称，基辅方面“保证”这些导弹不会被用于打击俄罗斯纵深目标，但其可信程度让人怀疑。下图是在卢甘斯克发现的“风暴阴影”残骸碎片。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“风暴阴影”毕竟是一枚全重达1300千克的大型导弹，不仅乌克兰空军的主力机型米格-29很难挂载，即使是苏-27的机翼中央挂点也不具备挂载它的能力，只能将机腹中线两个挂点串联起来才足以承重；只有苏-24可以在机翼内侧固定段挂点左右各挂一枚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏纳克和马克龙在许诺“风暴阴影”的提供数量时，摆出了天大的架子，张口就是500枚乃至1000枚的“豪横”；但乌克兰空军苏-24稀少的数量（西方估计目前可用机队仅有10架）决定了无论提供多少导弹，如果其同时使用规模能达到两位数——等于同时出动5至6架苏-24，已经是非常大胆的行为了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，虽然波兰早在去年11月，就在其空军大修厂为乌克兰空军的一架苏-24进行现代化改装，以兼容北约武器，但这种改装程度是否足以让苏-24机组使用火控系统，在“风暴阴影”发射前装订临时改变的目标坐标，仍然值得怀疑。换言之，“风暴阴影”的打击目标有很大概率是只能在地面装订的，无法根据战场实时动态调整，对于一款飞完最大射程需要半小时左右的亚声速巡航导弹来说，这显然会影响其使用灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165816475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于有啥用啥的乌克兰空军来说，倒是不排斥这类“兔子蹬鹰”式打法&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过考虑到乌克兰空军的现状，挂载“风暴阴影”的苏-24接到起飞命令后，也几乎不会在其习惯的、可以一定程度躲避俄军探测的超低空停留很久，而是尽快爬高到适合导弹发挥最大射程的高度后，完成攻击并脱离，因此机组能否在空中调整目标诸元并不重要。本周俄方有消息称，一架在战区上空执勤的苏-57发现了一架起飞后立刻大角度爬升的乌军苏-24，判断其为高威胁目标，迅速发射导弹将其击落，后者很可能挂载了“风暴阴影”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165843180.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165843439.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近期正在共青城飞机制造厂加紧生产的苏-35和苏-57&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“杀鸡用牛刀”的空战说明，在俄军看来，“风暴阴影”的隐身突防能力仍不可忽视，必须尽可能优先消灭其发射平台。除了外形本身的低可探测性特征之外，由于“风暴阴影”采用末端红外成像制导，不会发出主动电子信号，这也增加了对手发现它的难度。而其450千克重的聚能-侵彻二级战斗部，又使得这枚亚声速巡航导弹具备了类似2000磅激光制导炸弹的硬目标打击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
套用篮球领域形容优秀球员在季后赛乃至总决赛舞台上精彩发挥的名词，“匕首”和“风暴阴影”这两款空地导弹，可谓各有各的“硬解”能力。巧合的是，在2022年珠海航展上，分别由人民空军主力战机轰6K、歼16和歼轰7A挂载展示的两款新型空地导弹，恰好与“匕首”和“风暴阴影”属于类似装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165905606.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/20/20230520165905523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两款新型导弹虽然并非所在时代国内最新技术的结晶，但胜在研发进度和成本可控，并&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;且也已各自发展出了改进型号。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>228c04da289bd4f1f4358a32b9830455</guid>
<title>G7峰会主场，正在上演一幕微妙的“下克上”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_05_21_693385.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》。最近没有什么特别好的题材，尤其是国际方面。有人说G7要在广岛开峰会了，多少要给点面子，毕竟这不大不小是个事儿。7个号称世界上最富——至少曾经是的那帮人又要聚在一起开会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在G7广岛峰会开始阶段的博弈有两个非常有趣的新闻：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个新闻是拜登究竟会不会去参会。如果七国开会，老大不参加，只剩下小弟确实是比较尴尬的。当然，空穴不会来风，这个消息的源头是有人说拜登要在美国国内讨论债务上限问题。如果不处理，6月1号美国政府债券的主权信用债要实质性违约了，一旦真的“暴雷”那肯定会出大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来拜登说，各位请放心，我们非常专业，不会影响我去参加G7峰会。结果是谣言在美国再一次成为了“遥遥领先的预言”，拜登的承诺只兑现了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫“兑现了一半”？拜登缩短了行程，原先要去的巴布亚新几内亚及太平洋上的一些岛国，包括去澳大利亚开QUAD（美日印澳安全对话）就不去了，把时间省下来在国内讨论债务上限，提高一下效率，先去解决自己一屁股债的问题，全然没有了作为“霸主”和同盟领导者应有的气度。大家有兴趣可以比较一下上世纪八九十年代美国日子比较好过时候那副得意洋洋的样子，与此形成了鲜明的反差。这是第一个有趣的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个细节就更加有趣了。日本这次安排了一个小活动——让七国峰会的领导人去广岛核爆公园参观一下。大家知道日本的广岛和长崎是世界上唯二被原子弹炸过的地方，因为日本发动了侵略战争。而这两个地方之所以成为原子弹的目标，原因也很清楚，它们是当时日本的军事重地，所谓“原子弹下无冤魂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，日本非常擅长篡改历史，对他们来说，历史就像一个任人打扮的小姑娘——他们今天画一点，明天画一点，今天讲个笑话，明天讲个讽刺，后天再解构一下，抖个包袱，大家哈哈一笑日本就可以摇身一变从加害者变成受害者，加害者部分就被掩藏了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天日本的这个计划应该是岸田文雄继承安倍晋三遗志而推进的一个重大动作，并且是极其冒进、极具典型的日式特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美方的回应也非常有趣。第一，沙利文在白宫记者会上明确说，拜登总统是不会去道歉的——开玩笑，道什么歉，美国是反法西斯阵营的老大，日本是被打败的，原子弹是干掉法西斯国家的工具，有什么好道歉？道什么歉？向谁道歉？——在广岛的任何道歉行为都会被指向是对当时的日本政府的道歉，然后被迅速转换为美国政府向今天的日本政府低头，下一步日本就会膨胀起来。这是日本向来喜欢玩的一套。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/20/20230520172908303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本在广岛和平公园举行“纪念原子弹爆炸和平祈祷仪式&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”（图片来源：中新网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个新闻更有趣，同时也是意料之外情理之中。其中有一个细节被媒体炒作了起来，这不是第一次日本首相邀请美国总统去广岛核爆公园，2016年安倍晋三没有死的时候奥巴马也去过，但当时的新闻没有凸显出奥巴马身边的一定范围内会有两个公文包，里面是传说中的核武器按钮，有专人持枪护卫，只要总统刷卡和输入固定密码，美国的核武器系统就开始运行，就可以在全球指挥美国进行核反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次新闻报道称，拜登要拎着核按钮进广岛核爆公园。广岛核爆公园主打一个世界无核化，这也是日本非常擅长的事儿，把自己身上最军国主义、最法西斯的东西藏起来，强调自己被核爆过好可怜，舔着脸去搞世界无核化。然而日本的无核化动机和其他国家是不一样的，对于日本精英来说，无核化的动机潜藏着“当年是这个东西把我打败的，我把这个东西说成坏的，拿掉，就没有人能打败我”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这一轮的美日博弈非常微妙。首先在于“春江水暖鸭先知”，霸主实力衰退日本先知。从佩里黑船扣关开始，美国曾经两次把日本按在地上摩擦，二战结束在密苏里号签投降协议的时候，美国人在密苏里号上挂着的是专门从美国海军博物馆里运来的、当年佩里准将来日本时悬挂的国旗，体现了一种特殊的政治象征含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国和日本之间就是一种典型的控制与反控制的关系。日本有“事大主义”的传统——我打不过你，投降，跟你做小弟天经地义，没有什么耻辱可言。但是，在日本的文化中，用这种方式收下的小弟有一种特权，就是向老大“撒娇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“撒娇”就是向老大提一些看上去不合理的要求，以此证明老大依然足够强，作为老大你有义务向我展示你的强；甚至为了证明这一点，当老大陷入苦战的时候，小弟会带着信仰和信任默默在旁边看着，不能帮忙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“撒娇”，还有一种操作就是“下克上”。当它认为老大不配成为我的老大，我就有权利和自由把你干翻，没有任何愧疚和不好意思，这是天经地义的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，做日本的老大是很辛苦的，你得时时刻刻被他试探。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次我们看到日本借着G7峰会的主场优势对美国进行明目张胆地试探，间接传递出一个信息：日本已经看美国“不对”了——老大你行不行？我看你和中国对抗的时候似乎比较需要我，那我就跟你撒个娇，在原子弹这个问题上试探你一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国知不知道这一点，说实话拜登和沙利文团队这点基本政治素养还是有的，处置也非常老练：第一，公开讲话没有说死，就是说我们不会道歉，然后再实际操作中展示出箱子和核按钮。很有点传统美国的风范，正应了西奥多·罗斯福的那句话：“出门在外轻声细语，但不要忘记带上一根大棍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个会前的细节，可以说用一种比较戏谑而真切的方式向大家展示了今天美国的盟友如何看待美国的实力。当然，就七国集团来说又是另外一回事。就像曾经美国总统大选中懂王和希拉里的辩论，内容是如此的无聊，以至于新闻报道花了很长的篇幅报道会场上的一只苍蝇。这说明什么？说明辩论本身根本没什么值得报道的东西。类比一下，今天的G7广岛峰会也是类似的情况，大家觉得乏善可陈，会有什么内容都能猜的出来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4e2f7509b2dd0f9d4b0c1c86443b136</guid>
<title>平视西方的一代</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_05_21_693384.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国互联网一代的年轻人，是中国近代史以来最自信的一代、最平视西方的一代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们除了自立自强、攀登世界之巅之外，已经没有别的路可以走。我想这就是年轻人平视西方的原因。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们已经开始平视西方了，那我们如何能够让西方去平视我们呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视5月15日播出的《这就是中国》中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和科技自媒体“酷玩实验室”总编辑朱紫辉，一起探讨了中国的青年一代如何成长为平视西方的一代，以及他们又该如何肩负起属于他们的历史责任。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk2NTA2OTYyMA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月6日，在全国两会期间的座谈会上，习近平总书记说了一番令人感慨万千的话，他说：“70后”、“80后”、“90后”、“00后”，他们走出去看世界之前，中国已经可以平视这个世界了，也不像我们当年那么“土”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数中国人今天已经开始平视这个世界了，我想这是中国进入新时代的一个重要标志。然而，十多年前，仰视西方还是一个相当普遍的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得2010年11月，我在上海举行的第四届世界中国学论坛做了一个题为《“文明型国家”视角下的中国模式》的报告，一位学者随即质疑我：“现在提中国模式还太早，无论是对西方学者还是对中国学者而言，这都是一个百年之后才能或者需要讨论的问题。”另一位学者说：“中国模式还没有真正经历过危机，万一经历危机，恐怕就不行了。”我当时问他：“那为什么中国能够避免这么多危机呢？”他私下与我争论：“什么中国模式？这么多中国人要移民？”我回答说：“不用担心，一出国就爱国，这是大概率的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己在2014年有一个叫“中国人，你要自信”的演讲视频，准备在优酷上发布，但发布前视频制作方决定删去自己的名字，他们担心遭到围攻。我理解他们的顾虑，但我说了一个自己的判断，我说：“看视频的现在主要是年轻人，他们应该更加自信了。”结果这个视频播出以后好评如潮。之后，一位长期致力于做商业民调的朋友告诉我，大数据表明中国“90后”已经开始以购买国产品牌为主了，所以他判断说：“‘90后’会喜欢你的作品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，我们《这就是中国》节目也是这种历史性变革的参与者和见证者。仅以年轻人比较喜欢的B站为例，到2023年3月底，《这就是中国》播放量突破1个亿，订阅量达123万，获点赞近130万，在抖音的传播量近10亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，我们感到某种欣慰，因为美国一直把“颜色革命”的希望寄托在中国年轻一代身上。美国前驻华大使洪博培早在2011年就说过这样的话，他说：“我们应该联合我们的盟友和中国国内的支持者，他们是被称为‘互联网一代’的年轻人。中国（在2011年）有5亿互联网用户、8000万博主，他们将带来变化，类似的变化将‘扳倒中国’。与此同时，我们将获得‘上升的机会’，并找回我们的经济生产的力量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/19/20230519200634449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国前驻华大使洪博培（资料图/路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，美国确实把颠覆中国的希望寄托在我们“互联网一代”的身上、寄托在中国年轻一代的身上；它想通过中国年轻一代“扳倒中国”，也就是通过“颜色革命”把中国人民积累的财富席卷一空，使他们自己获得“上升的机会”和“经济生产的力量”，就像他们当年对苏联所做的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今天他们要彻底失望了。中国互联网一代的年轻人，也就是我们的“90后”、“95后”、“00后”为主体的群体，应该是中国近代以来最自信的一代、最平视西方的一代。与此相联的是，中国亲西方的公知的影响力迅速走衰。这些公知现在自己也承认自己对中国青年过去三十年的所谓“启蒙”已经失败。中国年轻人自信地平视世界、平视西方，甚至俯视西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪些原因促使了这些变化呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，从国际因素来看，美西方对中国的一路围剿，实在是超出了绝大多数国人能够容忍的底线：1999年中国驻南斯拉夫使馆被炸，2001年发生了南海撞机，2008年北京奥运火炬传递受阻，2018年美国、加拿大“绑架”华为高管孟晚舟；五年前开始，美国发动了一轮又一轮的对华贸易战和后来的科技战，还有2019年的香港“修例风波”，以及自疫情暴发以来一浪高过一浪的反华反共的麦卡锡主义；美国对“台独”“疆独”“藏独”“港独”的支持也变本加厉；最近美国国会对TikTok歇斯底里地找茬，结果全世界的年轻网民都在TikTok上吐槽美国政客的傲慢、无知和愚昧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方做的这些坏事唤醒了国人，特别是中国的年轻一代，他们不允许人民共和国被这样一次又一次地羞辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内因素来看，一是国家实力全面上升，带来了更强的民族自豪感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国确实用短短几十年时间，走完了西方国家过去数百年才走完的工业化的进程。从2013年至2021年，中国经济对世界经济增长的平均贡献率为38.6%，超过了西方七大国之和（25.7%）。中国在互联网科技、5G、大数据、量子通信等第四次工业革命的关键领域内已处于世界第一方阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国年轻一代，他们从感知生活之日开始，就生活在一个世界级的工业大国、科技大国、航天强国、军事强国。作为互联网的原住民，他们享受到了全世界最先进的互联网服务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>