<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>237a77d798f1ab5ad435595473a9af64</guid>
<title>神秘的“风向标”县，以及五大谜团</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_11_04_754078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文分成两大部分。第一部分，风向标县；第二部分，五大谜团。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：美国大选的bellwether county（风向标县）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是因为有了特朗普的存在，最近几届美国大选都变得特别有看点，特别有戏剧性——无论是2016年特朗普对战希拉里，还是2020年特朗普对战拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选之前，各种信息满天飞，民调，提前投票（early voting），各种最后的事件，各种的坊间传言，资本市场。博彩赔率……没有什么能够提供确定的信息。作为观察者，只能等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还有一个值得关注的小小现象——“风向标县”（bellwether county），可以提供一点点的“娱乐价值”。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓风向标县，就是在历史上准确预测大选结果的地方。这些地方分布在全美各个地方（很多在摇摆州），人口一般数万人，选民画像是美国人口结构的某种缩影。由于美国大选历史很长，不同时期政治差异很大，所以约定俗成就选在1980年——看看这个地方自1980年以来预测大选的准确度。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到大选前，可以看看还“剩下”有哪些风向标县；大选之后，再看看它们的表现如何，这也算是一项小小的娱乐。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年大选，特朗普“意外”得胜。但考察风向标县的选择，发现大多选择了特朗普，正证明了bellwether county的价值：              
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/04/20241104091015985.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看上图，自1980到2016年的十次大选，共有19个县投出的总统候选人和最终结果相符。所以2016年大选结果虽然“意外”，但没有逃出“风向标县”的“法眼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2020年特朗普和拜登大选的情况完全不同：19个“风向标县”里有十八“阵亡”（参见下图）：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/04/20241104091058610.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年大选，19个风险标县里只有华盛顿州Clallam县一个地方选对了拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再换个图，视觉呈现一下：    
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/04/20241104091254331.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
从上图可以看出，2020年非常特殊，各种“风向标县”都投给了特朗普（而且不少地方特朗普是大幅度胜出，领先20个百分点以上，而只有一个地方投给了拜登，成了一个“异常值”。这个地方就是华盛顿州的Clallam县。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图是另一个视觉呈现，也显示了2020年大选的特殊性：不仅几乎所有风向标县都选了特朗普，而且偏离很多：特朗普领先超过10个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/04/20241104091358534.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有没有这么一种可能，即另外18个县其实选对了，2020年大选就该特朗普赢，而真正该“阵亡”的是Clallam县？确实，特朗普就提过这样的说法，以此证明2020年大选存在舞弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还是让我们回归现实。2020年，拜登赢得了大选。19个“仅存”的风向标县有18个“阵亡”。所以这些年，媒体谈到风向标县已经不多了。        
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>172c2ce5ac6c755d0308debf12a30993</guid>
<title>无法终结的“乔任梁之死”，最热血的人也可以最凉薄</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2024_11_04_754071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阿姨已经不想再提那么伤心的事了，一遍一遍，一遍一遍，老是给我翻出来，（我）心里真的特别难受。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已故明星乔任梁的妈妈面对镜头含泪说出的这段话，只要简单共情就能感同身受背后的痛心：在经历了儿子抑郁症英年早逝，老两口白发人送黑发人的悲剧后，近两年乔任梁爸妈再次进入公众视野，成为了美食区的网红，明眼人都能看出他们为自己找了“忙起来”的事情，公众的关注和互动让他们不再寂寞，一期期幽默的美食视频让他们逐渐走出了阴影，也带来的经济上的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“正义网友”的“真相揭秘”和“讨公道”又再次将他们拽回到深渊，不得不反复阅读网友们对自己儿子“凄惨死状”的描述和P图，读那些以自己儿子为主角的“恶少凌虐艺人致死”小作文，同时承受“收钱闭嘴寒了网友的心，让儿子含冤九泉死不瞑目”的指责和谩骂——这种罪名堪称对为人父母者最高级别的精神攻击。所以才有了乔母在视频里的喊话：“你们怎么想得出？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/04/20241104091737671.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为乔任梁父母&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艺人的工作环境是高压力、大起伏、高强度、充满不确定性和各种灰色地带，这是公认的事实，抑郁症这样在普通年轻人中早已不新鲜的疾病，在娱乐圈更是高发到难以想象。固然，围绕乔任梁的各种传言和阴谋论能持续这么多年愈演愈烈，牵扯到很多外在因素和相关新闻，但通过拼贴事实，再加上大量虚构故事和情感煽动所形成的剧本并不罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些剧本找来了很多黏合剂去串联事实——手眼通天的权力、夸张猎奇的桃色、生生死死的谋杀和要挟、突破人伦底线的至恶之人——再结合大家脑中已经形成的很多小说、电影模板、迷信玄学，从而把一件本身比较简单的事件变成令世人咋舌的丑闻和阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不，前段时间围绕“消失的王妃”展开的各种死亡阴谋和夺嫡大战，让郑晓龙镜头里的大清爱新觉罗家族和几百年后的大英温莎家族在《甄嬛传》的抓马故事里达成了“高度共识”。类似的还有诸如艺人离婚背后的“托妻献子”，“某某艺人深夜前往某医院就医，医生惊讶地发现XXX”……“谣言止于智者”不适用于这样的故事，你无论辟谣多少次“我没有”，还是会被按住头说“不，你有”，然后再编下一轮的剧本让整个故事自洽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/04/20241104091926138.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;490&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年圣诞节后凯特再未现身。&lt;span&gt;华盛顿邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谣言的反面是真相么？谣言的反面其实是人内心的渴望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“莫欺少年穷”“灰姑娘遇上白马王子”的故事无论看上去多假，多么不符合逻辑，大家永远爱看，因为里面映照出了普通人内心的渴望。阴谋论的创作永远会进行下去，因为人们天生渴望刺激，渴望猎奇，渴望看到平静世界表面下“深不可测的恶意”和“无所不能的力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，作为平凡人的我们也渴望成为英雄，渴望在集体中彰显力量，从而帮助受冤屈的人沉冤昭雪，帮助弱小而善良的人逆天改命——一旦有了这种信念感，平凡的普通人变回被激发出无尽的能量和热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦这种热情和沉没成本被大量投入，无论最后真相是什么，一旦被告知“这一切是没有意义的”，一些人选择沉默和逃避，而另一些人则会迸发出巨大的恶意，反噬那些告诉你真相的人。乔任梁、凯特王妃、姜萍、还有以后很多很多类似的事，都会按照这个剧本来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这些剧本中担任“演员”的公众人物，作为一个活生生的人，在公众眼中反而变得不重要。你出来说要隐私、要个人空间、要平静的生活，得到的只会是加倍的攻击和议论。对于上头的大众来说，他们是在“逃避责任”，逃避在这场集体创作中担任演员，逃避在一场娃娃家中担任玩偶——游戏已经开始，你想退出就退出吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前经常看到一句话，叫“离TA的作品近一点，离TA的生活远一点”，确实，除了在作品中营业，其余时间做一个“隐士”是艺人避免这样悲剧的最好办法。但在今天变得越来越不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艺人需要剧本，需要把自己的真实生活活成一场“真人秀”才可以保持热度和流量，年轻的明星需要塑造一个“有才华的弱小者被打压欺凌”的人设，才能让心疼你的粉丝“上头”，从而不惜一切地为你奉献。甚至作为粉丝也必须撰写若干生动的剧本，才能让偶像调动起尽量多的“路人缘”。与此对应的，是新一代粉丝对于艺人生活的过度入侵，尤其是一些甚至未成年的偶像，“事业粉”“妈妈粉”能不惜一切帮你出道，也会在你陷入抑郁无法全情工作时，用最恶毒的话让你坠入更黑暗的深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粉丝有时显得如此卑微，但同时也是如此霸道；“路人”有时如此热血，但同时也可以如此凉薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时我们经常在网上看到网友嘲讽明星“玻璃心”——让我日入208万，你骂我什么我都能受着，你有什么资格说自己不容易？甚至普通人同情艺人都是“自轻自贱”的表现。但是，从另一个角度来看，我们不妨想一下，为什么我们要关注艺人，要追星，固然这些人究竟是什么样的我们并不十分清楚，但在欣赏他们的时候，其实我们希望得到正向的能量，希望映照出一个外表美丽、灵魂有趣、才华横溢，付出终有回报的自己，而不是一个放大我们负面情绪，让恶意得以倾倒的“垃圾桶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让艺人和粉丝的精神状态都能保持美好的娱乐圈，才是一个良性的娱乐圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a57c8361b89dd28c66c0ad05308dc4e8</guid>
<title>中国偷韩国半导体技术？看看三星的代工良率再说</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_11_04_754062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，中国外交部证实一名50多岁韩国侨民A先生，于去年年底因间谍嫌疑在中国被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体信息，A某现居安徽省合肥市，在当地一家半导体公司工作，与妻子和两个女儿一起生活。其曾就职于三星电子半导体部门担任离子注入技术员20余年，2016年移居中国，并加入中国最大的存储器制造商长鑫存储（CXMT），随后他离开长鑫存储，又在另外2家中国半导体公司任职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月18日，合肥市国家安全局的调查人员以间谍罪名逮捕了A先生，并在当地一家酒店隔离审讯了5个多月，随后于2024年5月被检察机关移送拘留，预计于2024年11月正式受审。合肥市国家安全局怀疑，A某在长鑫存储工作期间，曾向韩国泄露长鑫存储的半导体相关资讯，A某则坚称自己在中国没有接触过任何核心半导体技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国新修订的《反间谍法》于2023年7月生效，新法将间谍行为的范围从“窃取国家机密和资讯”扩大到包括转移任何与“国家安全和利益”有关的文件、资料、材料和物品，即使它们不属于国家机密范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果A某在后续审判中被判入狱，他将成为第一个因为违反中国新修《反间谍法》受到处罚的韩国人。过去在中国间谍相关犯罪的审判通常需要数年时间，具体的刑期达到3-10年或更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国韩联社等媒体，以及韩国大学、研究机构对外媒的采访中，都称长鑫存储的技术落后于三星半导体，所以向三星泄露长鑫相关的商业机密不太可能。而A先生的被捕，与韩国检方在今年1月遭起诉的前三星电子部长金某的事件相似，当时金某涉嫌将三星电子内存技术泄露给长鑫而被逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的案件还有2023年12月，韩国检察院以涉嫌违反韩国《防止和保护工业技术泄露法》，将2两名从中国返回韩国的前三星电子韩籍员工逮捕，指控他们涉嫌向中国厂商泄露了三星16nm DRAM技术机密。另一起案件当中，三星和SK海力士前高管亦遭指控，涉嫌利用窃取的三星DRAM技术在中国建厂而被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年10月初，韩国政府还推出了最新一揽子措施，以追查和惩罚向外国厂商泄漏关键技术的行为，其中已有10起与中国有关。暗指中国的反间谍案是对韩国追随美国，配合美国技术封锁的报复行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三星半导体业务难以为继&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是报复，很难定论。但美国对中国的技术封锁效果如何，韩国企业是否从中获益，路是越走越宽，还是越来越只能“一条路走到黑”，却有比较客观的数据可以观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星电子2024年第三季度财报显示，期内实现营收79.10万亿韩元，同比增长17%、环比增长7%；经营利润9.18万亿韩元，同比增长278%、环比减少12%；净利润10.10万亿韩元，同比增长73%、环比增长3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/03/20241103114440164.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三星主要业务营业利润表现&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继上半年大起大落，疫情期间积累的压力并没有快速消融之外，三星本身的经营似乎也遇到了前所未有的结构性问题。从旗下具体业务看，三星半导体业务经营利润出现了较大程度环比下滑，由于公司其他业务在当季度的环比盈利增速均低于1%，由此拖累了公司整体利润表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，同被称为“韩国双雄”的另一家存储巨头SK海力士，则一路高歌猛进。第三季度，SK海力士实现营收17.57万亿韩元，同比增长94%、环比增长7%；经营利润7.03万亿韩元，同比大幅扭亏（上年同期为亏损1.792万亿韩元）、环比增长29%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两家公司整体收入有较大差异，源于三星还有其他如显示、手机等多元业务支撑，半导体业务承压已经无法掩盖。而SK海力士得以快速成长，甚至在头部存储厂商中率先得以实现扭亏，背后是面向AI时代的技术准备和验证速度快于同业。三星显然看到了半导体业务正面临竞争压力，近期更换了业务主管，也在积极推进向英伟达的HBM验证工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望第四季度，三星称将密切监测需求趋势，例如关注地缘政治和刺激计划等因素。加速改善业务基本面，推动旧生产线向更高节点迁移，以此增强盈利能力，并加速推动库存水平和产品组合的正常化；同时扩大HBM的产能以推进销售增长，并加速向基于32Gb DDR5的高密度服务器需求的1b纳米过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星存储业务盈利能力下滑，难免让人联想到前不久摩根士丹利率先喊出“存储寒冬将至”的预测。这种“狼来了”虽然有些悲观，但确实有“狼”要来吃掉现有芯片巨头的利润。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e6b69af0f141db14c6703104c1c1436</guid>
<title>美国半导体行业有明白人，奈何政府里多是糊涂人</title>
<link>https://www.guancha.cn/baishantou/2024_11_04_754057.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白山头】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，美国财政部发布了限制本国个人和公司对中国半导体、人工智能等领域投资的措施。这一新规发布后，美国企业对此怎么看呢？央视的官方视频号专门采访了美国半导体行业协会（SIA）总裁约翰·诺伊弗。作为行业协会的领军人物，诺伊弗的表态在很大程度上代表了美国半导体行业的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺伊弗特别提到，中国半导体行业发展迅猛，今年上半年增长率达到了惊人的30%。这样的成就是在美国对中国半导体企业实施诸多限制的情况下取得的，这让他深感震撼。诺伊弗认为，美国最新的投资限制措施缺乏必要性。他希望政府能够将更多精力放在推动行业创新上，而不是一味打压竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113399719528481&amp;amp;bvid=BV1cMSjYjEHn&amp;amp;cid=26543260254&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
美国半导体行业中的许多专家，如诺伊弗，实际上非常清楚技术产业发展的规律。他们认识到科技进步源于全球协作，而非孤立对抗。然而令人遗憾的是，政策的制定者往往是一些政客，对行业实际情况缺乏深入理解。他们出于冷战思维，更关注遏制“对手”而非推动本国行业健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我个人来看，政策制定者本身的知识水平和视野局限性影响了他们的决策。他们不理解真正能推动行业良性竞争和健康发展的政策是什么。这类策略的执行需要深厚的专业知识和对经济发展规律的理解，比单纯压制竞争对手要难得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，台积电在美国设厂过程中遇到了不少困难。尽管美国政府提供了土地和资金支持，但实际操作中，台积电面临本土劳动力成本高、文化差异以及人才短缺等问题。这些挑战显现出政策制定者的某种“理想化”思维，而这些现实问题本应在政策实施前得到充分评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，英特尔获得了美国政府大量补贴，但在半导体市场上并未实现显著的技术突破。尽管其在制程工艺研发上得到了财政支持，但整体进展依然缓慢，市场表现也未达预期。美国政府的大量投入并未成为技术创新的真正推动力，反而可能滋生依赖，导致企业成长迟缓，失去自我突破的动力，这是美国政府没有想到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/03/20241103115338534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国在半导体、量子技术、人工智能等领域的限制，是否真能实现其初衷呢？回顾过去，美国对中国半导体行业的限制反而激发了中国的自主研发热情，我们的行业发展甚至比过去几十年更为显著，比如7纳米芯片的突破、国产DUV光刻机的研发成功等。目前，中国的半导体出口规模已成全球领先，这些成就都表明美国的限制措施没有达到遏制效果，反而刺激了中国行业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新一轮限制的意图无非是希望在人工智能等前沿领域保持领先，以巩固其在全球科技竞争中的主导地位。然而，这样的策略弊端显而易见。首先，人工智能的研发投入巨大，且回报不明。美国企业如果切断与中国这一全球最大市场之一的联系，将面临市场份额和收入损失，同时也无形中加速了竞争对手的崛起，可能会在全球市场上逐渐失去竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体行业本身就是一个生动的例子。原本中国在该领域落后于美国、韩国和中国台湾，但美国的限制激发了中国的自主研发动力，使中国迅速成为世界上最大的芯片出口国。这些限制措施不仅未能遏制中国的进步，反而推动了中国建立更为独立的技术体系和产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从短期来看，美国的限制可能会暂时延缓中国在人工智能领域的追赶步伐，但从中国半导体业过去几年的发展速度来看，这种优势恐怕难以持久。回顾美国的历史，科技的高速发展时期往往伴随着更加开放、合作的环境，而如今美国似乎正走在相反的道路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>