<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0de03253618ab0b4c64f60ec1a8cbab0</guid>
<title>巴以调停的中间人，为什么是卡塔尔？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangtingyi/2023_12_28_720527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王霆懿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以冲突再次升级，美国力挺，欧洲摇摆，阿拉伯世界沉默。这其中，一个小国的身影尤其引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月22日，在国际社会的呼吁下，以色列与哈马斯达成临时停火协议。这是自10月7日加沙战争爆发以来，冲突双方取得的首次短暂休战。背后的斡旋者正是卡塔尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，又有消息传出，卡塔尔首相兼外交大臣穆罕默德同以色列情报和特勤局（摩萨德，Mossad）局长巴尔内亚以及美国中央情报局（CIA）局长伯恩斯，12月18日就被哈马斯扣押人质的相关会谈“取得了积极进展”，但目前尚未达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，2020至2021年，美国与塔利班代表也是在卡塔尔先后进行多轮谈判，最终才达成“和平协议”，实现美军撤离阿富汗，为二十年阿富汗战争划上句号。此外，卡塔尔在调解也门政府与胡塞武装（2008年）、黎巴嫩“多哈协议”（2008年）、利比亚的特布和图阿雷格人之间达成的协议（2015年）、肯尼亚和索马里之间的谈判（2021年）、伊核协议谈判（2022年）都扮演了重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中东地区仅有35万本国人口的最小国家之一，为什么卡塔尔能够长袖善舞，成为加沙冲突和阿富汗战争难以替代的调停者？更引人瞩目的是，除了外交斡旋外，卡塔尔还成功举办了2022年世界杯和2023年世博会，获得了国际社会的空前关注。为什么这个仅有一万多平方公里的半岛小国，会成为战火频发的中东地区的一抹绿洲？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/28/20231228090014640.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡塔尔埃米尔 图自半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/28/20231228084103645.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左起：卡塔尔首相穆罕默德与摩萨德负责人巴尔内亚 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小国大业——难以替代的中间人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月11日，在有上千位国际政要和各界精英参会的第21届多哈论坛上，有记者曾询问卡塔尔首相顾问兼外交部发言人马吉德·阿勒安萨里博士（Majed Al Ansari）：“为什么卡塔尔能够调停加沙战争，而不是其他国家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此这个带有赞许的提问，马吉德博士并没有面露欣喜，反而略微深沉地回复：“为什么是卡塔尔？这是个非常好的问题。我们仅有不到35万人口，没有充足的人手，没有足够的手段，没有强大的外交资源来做这些本该是大国做的事情。但是其他国家不愿或无法承担这些国际责任，而这些艰难、急迫又关系成千上万条人命的事情始终要有国家来做。如果其他国家愿意且有能力调停，我们非常乐意交给他们来做。现在，我们只好尽力为国际社会做出自己力所能及的贡献。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这个回答略带主观色彩，但是纵观各国，确实难以找出其他国家像卡塔尔一样，能够为以色列、哈马斯、美国和伊朗等各方所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来看，除了卡塔尔政府的主观意愿，相比于其他国家，卡塔尔作为中间人确实具有一些其他国家难以替代的优势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;稳定的安全保障&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2000年以来，卡塔尔政府先后向美军开放乌代德空军基地（Al Udeid Air Base）和萨利耶陆军基地（As Sayliyah Army Base），为此耗费数十亿美金，并承担了基地大部分的日常开销。至今，乌代德空军基地仍然是美军在中东最大的军事基地，能够容纳上万名美军士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/21/20231221103429462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌代德空军基地局部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/21/20231221103447603.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为交换，卡塔尔获得了美国强有力的军事和安全保护，两者形成了重要的安全同盟关系。2022年3月，卡塔尔正式成为“重要非北约盟国”，进一步巩固了与美国的军事安全联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以看出，牢固的美卡关系是卡塔尔推行突破性外交政策的主要安全保障，也促使美国将卡塔尔视为其与地区内敌对势力（如塔利班、哈马斯、伊朗等）沟通的主要管道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12ed28b6f5c46768b6cdff13342b54a1</guid>
<title>如何理解中国当前经济遇到的挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2023_12_28_720525.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《中国经济新动能》是网易财经智库与北京大学国家发展研究院联合打造的高端财经访谈节目。针对财经焦点及社会热点，我们与北大国发院的知名专家学者进行深入探讨，在不确定中寻找确定，探寻在当前形势与不同研究视角下国家、企业和个人如何寻找发展的新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NO.01 对话北京大学国家发展研究院名誉院长林毅夫：如何理解中国当前经济遇到的挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林毅夫倡导以“新结构经济学”为研究经济发展、转型和运行的理论基础。我们当前的挑战到底是什么原因造成的，又应该如何应对。带着这个疑问，我们将从经济理论的高度，与林毅夫先生一同探寻经济发展新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为内容精编：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/26/20231226112151386.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有一个不存在问题的发展中国家，也没有一个不存在问题的发达国家。发达国家的问题跟我们比起来说不定还更多。因为“对症下药”才能“药到病除”，所以必须有理论，才能够分析出造成当前困难的主要原因是什么。我们也必须在看到问题的同时，洞悉机遇在什么地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上任何前进都是在存在问题的时候抓住机遇。不管是对当前困难的认识，还是对机遇的认识，都需要理论给我们作为一个了解问题，了解机遇的“地图”，帮助我们做出正确的判断和反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么经济学理论会不断地变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学都是盛行一时的理论，但要记得它只是盛行一时。这段时间大家特别喜欢某种理论，但是过了一段时间，这个理论又被新的理论替代。实际上理论是帮助我们认识世界、改造世界的工具，让我们看到当前世界的问题在哪里，把背后的道理讲清楚，用来指导我们的实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是世界是在变动的，任何理论实际上都是刻舟求剑，剑从船上掉到水里面去，刻舟来找剑，不能说不对，也不能说一定对。船不走水不流，那刻舟求剑是对的。但是很可能船不走水流了，也可能水不动但船走了，在这种情况下刻舟求剑就不对。因此才会造成我们现在国外的这些主流理论，一段时间有一个热门的理论大家都在学习，但过段时间又有新的理论。在发达国家是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到发展经济学，它倒不是解决发达国家的问题，实际上它想帮助发展中国家来发展经济。发展经济学是二次世界大战以后，很多发展中国家摆脱了殖民地半殖民地的地位，开始追求自己国家的工业化、现代化。为了帮助发展中国家实现工业化、现代化，赶上发达国家的目标，从主流经济学当中分出来的子学科，现在我们称为发展经济学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发展经济学理论经历了哪些变迁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从二次大战40年代中后期到现在，主流的发展经济学理论实际上经历了第一波被称为结构主义的发展经济学，当时的目标是赶上发达国家。当时的经济学家说，要赶上发达国家，有发达国家的收入水平乃至社会经济发展的程度，你就必须有发达国家同样的生产力水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时发达国家的生产力水平很高，因为他们发展的是资本很密集，技术很先进的现代化大工业。当时看到发展中国家收入水平低是因为生产力水平低，因为他们的产业主要都是传统的农业或是一些矿产资源产业，所以认为发展中国家应该拥有发达国家那些现代化的资本技术很密集的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是那些资本很密集的产业，在发展中国家的市场发展不起来，就认为有市场失灵。因此当时的结构主义就建议发展中国家，既然有市场失灵，那就应该由政府来克服市场失灵，直接去动员资源、配置资源，去发展跟发达国家一样先进的资本很密集、规模很大的现代制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想他们的出发点也是很好的。但是发展中国家按照那样做的结果，即使能把现代化的制造业建立起来，但实际上，这些制造业在国外有个名词叫做&lt;strong&gt;White elephant&lt;/strong&gt;——“白象”，看起来很大，但是很没有活力，也没有竞争力。造成的结果就是经济停滞，也出现了各种危机，跟发达国家的差距越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年代中国改革开放，全世界的发展中国家都在改革开放，当时盛行的理论是新自由主义。该理论认为发展中国家从二次世界大战以后，在政府领导下进行了长时间的努力，但是跟发达国家的差距越来越大。发展中国家为什么搞不好经济？他们认为发展中国家没有像发达国家那样完善的先进的市场制度，政府对经济干预太多，因此就导致资源错误配置，寻租腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/26/20231226112714176.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;365&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界银行与国际货币基金组织（IMF）的标识&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的发展中国家确实普遍存在资源错误配置，因为政府支持的产业很没效率，腐败的现象非常普遍。所以当时的新自由主义就认为，发展中国家经济要发展好，就应该有像发达国家那样完善的市场制度，要以私有产权为基础，资源应该由市场配置，用价格来引导资源配置，所以价格不应该由政府定，应该由市场化来定，同时要去优化等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个道理听起来也很有说服力，好像发展中国家的问题也可以解释得非常的清楚。但问题是按照当时新自由主义所讲的私有化、市场化、自由化去做政策的，不管是原来的社会主义国家，还是像拉丁美洲、非洲的这些发展中国家，经济普遍崩溃、停滞、危机不断，而且经济增长的速度比在结构主义的50-70年代还慢，危机发生的频率还高，跟发达国家的差距进一步扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么有些经济体能实现弯道超车&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这段时间也有一些发展中国家，他们的经济总体发展得比较好，缩小了跟发达国家的差距，甚至赶上发达国家，这些经济体大部分都在东亚这。这些发展中经济体为什么能成功？一个普遍的规律，他们基本没有按照当时主流理论去做政策。亚洲四条小龙基本上都从传统的、落后的、劳动密集型的、小规模的加工制造业开始，这样的发展思路在当时被认为是错误的。发达国家发展的产业这么先进，现在去发展传统的小规模的加工业怎么能赶上发达国家呢？但实际上现在赶上的是他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八九十年代，发展中国家包括中国也在经济转型，从政府主导的经济向市场经济转型。当时认为应该采用休克疗法——应该把市场应该有的基本制度一次性到位。如果政府跟市场同时存在，会比计划经济效率更低，是一个错误的转型方式。但是现在少数几个转型过程当中保持稳定跟快速发展的，包括中国、越南、柬埔寨，基本上都是采用那些被认为最糟糕的转型方式的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上按照自由主义实行休克疗法的国家没有一个成功的。而且失败是马上就看到，因为经济马上崩溃，然后就停滞，就危机不断。所以这些主流理论在讲问题的时候可以讲得头头是道，非常有说服力。但问题是它没有真正把问题的原因看清楚。所以这么做了以后，不仅没有把病治好，反而把问题搞得更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们从这些成功跟失败的经验当中总结，这也是这些年我进行反思，提出新结构经济学，提出一个新的经济发展转型以及经济运行的理论的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新结构经济学不是吸收精华的拼盘，不是说它讲政府重要，讲市场很重要，就把政府和市场结合在一起，不是这样的。我们经济发展的本质最终结果是收入水平不断提高。收入水平不断提高的前提是生产力水平不断提高，但生产力水平不断提高实际上是一个技术不断创新、产业不断升级的过程，也就是你的生产结构要不断提升。这个过程当中你的基础设施，还有各种制度安排的结构也必须不断完善。所以经济发展的本质要提高生产力，要提高收入水平，实际上是一个结构不断变迁的过程，从低生产力水平的结构变成高生产力水平的结构的一个过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新结构经济学用现代经济学的方法来研究不同发展程度的国家，比如它的产业结构为什么不一样，它的制度安排结构为什么会不一样？它背后的道理是什么？那些不同的地方产生了何种影响？如果要改变它的条件是什么。所以实际上是用现代经济学的方法来研究一个国家在现代化过程当中，各种结果的决定因素，还有它变迁的决定因素和影响是什么。为什么叫新结构经济学？因为原来有一个结构主义，为了区别于结构主义，所以叫新结构经济学，这也是现代经济学的命名方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这样提出的理论可以解释亚洲四条小龙为什么成功，也可以解释为什么我们得转型能够取得稳定跟快速发展。这都是从这些现象去了解背后的决定因素，再把它一般化来提出一个新的理论体系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9ec0f3b7fcbd967a91acde5cd3b9b6d</guid>
<title>西方不会比中共更关心中国人</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2023_12_28_720518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2023年12月19日，由中国人民外交学会和法中基金会联合主办的第五届中法二轨高级别对话在法国首都巴黎举行。第十三届全国人大副委员长吉炳轩和法国前第一副议长博纳尔分别做了主旨发言。中法两国30多个知名专家就两国关系、气候变化等两大议题进行一天的交流，在不少议题上进行了直率而激烈的辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）执行院长王文受邀与会，在两个环节中四次发言，批驳法方相关误解，肯定双方合作进展，受到在场双方的广泛肯定。现将发言情况进行整理，供热衷于对外交往者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/25/20231225132516186.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;第五届中法二轨高级别对话在法国首都巴黎举行，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）执行院长王文受邀参会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）没有国家比中共更关心中国人自己&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴再次参加中法二轨高级别对话。法国是许多中国人最喜爱的国家，巴黎是我最喜爱的城市之一。法国总统马克龙在中国的形象，也是西方国家领导人中最好的。我们时隔三年多，再面对面坐在一起对话，心情自然是很高兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很想借这个机会，把中国过去三四年的新变化分享给法国朋友们，因为刚才许多法国朋友的看法可能都源于对信息认知的误差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个变化是中国企业的更新换代。过去四年，不少企业因疫情、竞争等原因遭遇缩水、重组甚至破产、被淘汰的命运。也有的企业在艰苦环境中越挫越勇，勇敢突围，比如华为。华为被美国政府打压了四五年，成功突破了芯片封锁，尤其是今年夏天Mate60问世，令世人震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是破产，还是重生，中国企业面临最大的变量，都是市场竞争。所以，刚才有法方朋友说，法国企业在中国受到政策打压，批评中国营商环境对外企不友好，这个说法是不公允的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，的确有的法国企业受不了中国市场竞争而收缩，但目前约有2100家法国企业在华投资，更多法国企业如欧莱雅、香奈儿、道达尔、娇兰、雅漾、米其林集团在中国的业务都做得不错，有的还有扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年前三个季度，法国对华投资领跑所有外国投资，增幅达121.7%。中法两国货物贸易总额从2021年888亿欧元上升至2022年1019亿欧元，增幅达14.74%。我相信，这些法国企业都在用真金白银已经给中国市场投了信任票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/25/20231225133042778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个变化是中国低碳产业的高增长。过去四年，中国新能源汽车几乎每年都翻番增长，目前约世界新能源汽车产销的60%都在中国。2022年中国清洁电力（可再生能源和核电）合计占全球电力的39%。中国产的太阳能电池板占全球总产量的80%。这些都代表了中国有志于应对气候变化的积极努力。我们非常希望包括法国在内的西方世界都能看到中国的积极贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很可惜，在西方媒体上，对中国正在进行的人类历史上最大规模的低碳减排行动并不关注。那么我想问是，整个欧洲，包括法国在内，这些年新能源汽车没有发展起来，清洁能源业也没有实质提升，除了想推出跨境碳关税，欧洲与西方到底为气候变化应对做出了哪些实质性的贡献呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个变化是中国对外持续推行和平与合作的成效越来越大。今年10月中旬，中国举行“一带一路”国际合作高峰论坛，140多个国家派代表来华。我们很赞赏法国前总理拉法兰代表法国与会。相信所有与会代表都怀着想与中国保持合作共赢之态、也是相信中国推行“一带一路”致力于和平发展的战略决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以刚才有法方朋友说，中国在台海问题上产生的军事威胁，以及在俄乌冲突上对俄方的偏袒，这种评价是不确切的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前俄乌冲突、巴以冲突，本质上都代表着西方尤其是美国长期坚持离岸平衡式的权力制衡外交的失败。二战以后的70多年，西方没有协调任何地区冲突的历史佳绩。试问，哪一次地区冲突，是西方尤其是美国协调成功的？相反，美国却是多场战争的挑动者、发动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国是过去45年从未对外发动战争、卷入战争的主要经济体。中国与周边国家与地区也有不少分歧，但最终都通过和平协商的方式得以解决。所以，从“一带一路”到台海问题，西方都应该相信中国和平解决问题的智慧。至于台湾问题，更是中国人的家事。西方更没有任何道德优越感来指导中国如何化解分歧。台湾必然会重回祖国，中国必然会统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个进展是中国社会的持续稳定。新疆、西藏都很稳定。中国物价也非常稳定。“依法治国”前些年写入到了中国宪法。中国正在进行一场人类历史上最大规模的反腐败斗争，为的都是让中国社会变得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，刚才有法国朋友关切中国新疆、西藏人权，我觉得完全没有必要。没有任何一个西方国家的政府会比中国共产党更关心中国人自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，我们看到在法国社会经常出现社会骚乱、打砸抢。到法国后，发现巴黎物价非常贵，是北京3-5倍。来法国之前，不少朋友还提醒我，要小心巴黎街头的扒手。这些问题才是法方最应该关切的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这次来巴黎，发现香榭丽舍大街的人行道更新了地板砖，原来满大街香烟头也少了，变干净了。这让我非常高兴。所以，我建议，中法两国都应该聚焦在本国社会与发展问题的解决，这样两国及两国关系都会变得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/25/20231225133342752.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年Numbeo网站“全球最安全城市”排名显示，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;法国12个城市排名不佳，最好的斯特拉斯堡也只排在166名&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）法方应公允地看待中国低碳发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才有法方朋友质疑中国在气候变化上的努力以及依法治理环境的成效，我想，这还是源于法方朋友对中国近年来进展的不了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，“生态文明”已写入了中国宪法。近10年来，中国共制定、修改生态环境保护领域法律19件。目前中国已有生态环境保护法律30余部、行政法规100多件、地方性法规1000余件，涵盖土壤、空气、水流等的方方面面，依法治国始终是中国不断努力的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，近年来，中国清洁能源产业高速发展，现已在几乎所有类别上领先全球其他国家。中国目前是全球最大的风能和太阳能市场。2022年中国所有清洁电力（可再生能源和核电）合计占全球电力的39%。中国太阳能装机量一年超过美国半个世纪。中国水电十年来稳居世界第一。截至2021年，中国累计水电装机容量占全球29%，位列第二和第三的巴西和美国则分别只占8%和7%。中国核电在建核电机组数量居全球第一，在电力结构中的占比达到5%左右，较十年前的约2%有了大幅度提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，中国碳排放总量和强度双控取得显著成效。中国采取实际行动实现减污降碳，说到做到，2020年中国碳排放强度比2015年下降18.8%，超额完成“十三五”约束性目标，同时也比2005年下降48.4%，超额完成了向国际社会承诺的到2020年下降40%-45%的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，对于气候变化，部分欧美发达国家频繁未能兑现气候承诺，对全球气候变化和可持续发展造成严重阻碍，并导致发展中国家在适应气候变化和减缓排放方面面临了更大困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2009年奥巴马在《清洁能源与安全法案》中制定量化目标，计划于2012年、2020年、2030年、2050年美国温室气体排放量将比2005年分别减少3%、17%、42%、83%，但实际上2012年、2020年排放都远远未达到预期目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，2009年哥本哈根气候大会上，发达国家承诺到2020年将向发展中国家提供每年1000亿美元的气候援助，但这笔钱发达国家气候资金承诺远未能落实到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法方朋友对中国碳排放的总量关切，也是有失公允的。碳排放，是按生产者原则来计算的。中国是世界工厂，为世界生产了约1/3的工业产品，却把碳排放都算在中国人的头上，这本身就是不公平的。况且中国人均碳排放仅为7吨，但美国人均碳排放高达15.47吨，加拿大高达16.2吨，其他G7国家也都超过全球平均水平，也比中国更高。对此，我们真诚希望法方朋友如果不愿意给中国点赞，也应该公允地看待中国应对气候变化的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/25/20231225133516767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）用变化的眼光看中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国发展的速度很快，法国朋友刚提到的几个问题，折射了没有跟上中国进步的视角缺失。我想集中、快速地做一下回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，法方朋友问，中国民企会不会像疫情清零政策那样被清零？当然不会。保护民企已经写入到了中国宪法，怎么可能会被清零呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，法方朋友问，中国对外贸易依存度很高，为什么要与别国打贸易战？我想，这是混淆的基本事实。中国从来没有主动挑起过贸易战，是美方先对中国商品征收了25%关税，中国被迫回击。但中国不怕战。过去五年多，美国对华贸易战，既没有阻止中美双边贸易额的增长，也没有减少美国对华的顺差，相当于说美国对华贸易战是失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，过去15年中国对全球GDP占比上升，是挤占了欧洲的份额？这发表过一篇学术论文，专门对2008年-2022年以来各国GDP在全球占比的变化做了研究。15年来，有四个国家的占比上升明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从约8%上升到约18%，美国从约23%上升到约25%，印度从约2%上升到约4%，俄罗斯从约1.5%上升到了2%。下降的是欧洲诸国、日本、澳大利亚等国家。但欧洲的衰落首先不能怪中国，而是其中一个相当重要的原因，即欧元相对于美元的大贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年时，欧元兑美元是1:1.6。2011年欧债危机后，一度贬值到了1:0.8。这个基本事实还是要梳理清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，还有法方朋友说，对华政策会不会太天真？意思是纵容中国发展，得不到应有的回报，还拿“一带一路”未让他国获利来举例。其实恰恰相反，“一带一路”额外提升了参与国约1%的GDP。凡是与中国签署“一带一路”合作的国家对华双边贸易过去十年的平均增长是6.8%，是世界平均贸易的2倍。这恰恰证明中国发展造福于世界，同样，法国对华投资的增长也非常快，同样折射了与中国的合作有利于法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，正如刚才吉炳轩委员长所说，中国人是真心希望法国成功，我们乐见一个强大的法国。与中国合作，有助于法国的强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）中法可在非洲展开第三方合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到中法的开发合作，让我回想起20年前的一件令人感动的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，中法两国签署《中华人民共和国财政部与法国开发署合作框架协议》。根据合作框架协议，法国开发署每年对华提供总额约1.2-1.5亿欧元不附带条件官方发展援助贷款，主要用于改善全球大气环境领域项目。2005年，中国成为法国开发署提供资金的最大受援国。当年法国资助的项目主要流向西部五省区市：云南、广西、贵州、四川、重庆，用于能源、公路、铁路、电站等项目建设。截至2009年，中国利用法国开发署贷款共实施了10个项目，总金额达5.52亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于法国的曾经帮助，中国人不会忘记。这也为中法两国进行第三方市场合作奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年6月发布的《中法关于第三方市场合作的联合声明》开启了双方在第三国进行国际合作的新途径。2018年初，在法国总统马克龙的推动下，第三方市场合作进入实践阶段，中国国家开发银行与法国开发署签订第三方合作协议，共同支持非洲国家对抗全球变暖的项目。其中，新加坡韦力集团、中国魏桥集团、中国烟台港集团和法国投资的几内亚UMS集团共同组建的赢联盟，利用各自优势，开采几内亚铝土矿运，就是不同国家在第三方国家的合作探索合作共赢模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周前，首届非洲气候峰会在肯尼亚首都内罗毕召开。中国代表在峰会上发言宣布，中国将开发实施应对气候变化的南南合作“非洲光带”项目。在这方面，中国与法国都有优势，可以一起合作为帮助非洲相关国家解决用电困难问题，助力非洲国家实现绿色低碳发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ad9d0aacaa06d1c532c1faae48ceb16</guid>
<title>去过新疆后我要说，西媒报道全都不是事实</title>
<link>https://www.guancha.cn/EbrahimHashem/2023_12_28_720517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近年来，新疆成为外媒、智库、政客最爱炒作的中国话题之一；而有些西方国家竟以这些谣言为借口，针对新疆的产品、制造工厂等祭出荒唐的制裁措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但谎言无法持续太久。12月5日，德国大众汽车&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_12_06_718045.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;发布声明&lt;/a&gt;称，委托进行的独立审查“没有发现大众新疆工厂存在任何‘强迫劳动’的迹象或证据”。同时，也有越来越多的有识之士站出来，戳穿西方围绕新疆编织的谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋阿布扎比执行局主席前战略顾问、香港大学亚洲全球研究所研究员李思瑞先生近日在接受观察者网专访时，分享了他在新疆走访三个星期的见闻，并对西方媒体造谣炒作新疆话题、新疆的发展成就与战略地位重要性等问题发表看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/李思瑞，采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：感谢您接受采访！首先，能否同我们分享一下您在新疆走访三个星期的感受。有哪些让您最印象深刻的地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李思瑞：&lt;/strong&gt;对我来说，这是一次奇妙、也是一次大开眼界的旅程。来中国前，通过阅读不同的信源，我基本上得出结论，西方媒体对中国新疆的报道是不准确的，存在大量虚假指控。许多亲戚朋友都在问我，他们希望了解关于新疆的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，我表达了自己的看法，但在没有实地考察过新疆前，我也无法信心十足地说服他们。现在我可以非常肯定地说，西方媒体的有关报道全都不是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，西方媒体宣称新疆发生了所谓“种族灭绝”，我在新疆完全没有看到这种事情。那里的人民生活幸福，有充满活力的集市，非常惊艳。至于文化层面，维吾尔语言和清真寺都保存的很好，宗教场所有清晰的标识，人们可以自由出入并信奉他们的宗教。我事实上去参观了好几处清真寺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人在美国纽约和加州生活过，也在英国、巴塞罗那、奥地利维也纳生活过。我能理解西方人的那种心理，以及他们基于这种心理作出的所谓指控，尤其是当世界正在经历重大转折的当下。这就是为什么他们会在新疆问题上对中国政府横加指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆，我看到人们都忙于自己的生活，没有看见无家可归的流浪汉、游手好闲者或是受苦受难的人。我去过的城市都充满生机与活力，有许多维族和哈萨克族开设的商店和餐厅。我看见各族人民和谐地生活在一起，还有好几处介绍当地人文历史的博物馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/20/20231220160910589.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;420&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在新疆喀什古城景区开城仪式表演上，演员随音乐起舞 图自：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆待了20多天后，我认为未来这里将成为推动中国经济发展的引擎之一，尤其是考虑到新疆在“一带一路”倡议中扮演的角色。我们在乌鲁木齐参观了新疆国际陆港集团，我认为他们的建设将推动新疆未来的经济发展，也会在“一带一路”倡议下成为陆港的重要枢纽，增加同中亚国家的贸易，并一路连接到欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：结合您在世界各地的生活经历，您认为如今西方媒体在那些地方的公信力如何？西方主流媒体是中东或其他地区民众了解新疆的唯一窗口吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李思瑞：&lt;/strong&gt;我认为，现在有越来越多的人对西方机构的说法产生了怀疑，不只是媒体，也包括智库、非政府组织等等。过去20年来，这些机构配合散播了许多谎言，支持在伊拉克、阿富汗和世界各地发动的战争，他们的信誉受到了极大打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如今他们宣称穆斯林正在遭受“迫害”，所谓的“种族灭绝”等说法正在破产。这要归功于中国政府的政策，也就是欢迎对新疆感兴趣的各界人士来看看，让我们自己感受实际情况。我认为，那些真心渴望了解真相，了解事实的人，就会相信他们眼前的实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有些来新疆的人有自己的政治议程，他们不愿意相信、也不关心事实，总是会找到理由拒绝接受现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国政府邀请了一批西方记者来新疆看看。他们中有些人宣称，我们早就知道“事实”是怎么回事。就算去新疆实地看了，这些人还是会坚信那里的民众遭到了“迫害”，出现了所谓的“种族灭绝”。对有些不愿意接受现实的人来说，不管怎么做都无法改变他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国媒体拿新疆棉花产业大做文章，试图与美国棉花种植园与奴隶制的历史记忆相共情。您这次旅途中有参观过新疆的棉花产业吗？有哪些观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李思瑞：&lt;/strong&gt;这很重要，我认为，确实有一些国家、组织甚至个人试图想办法伤害新疆的棉花产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在新疆时与一位研究棉花产业发展的学者交流过，向他了解了许多真实的情况。这是新疆最大的产业之一，提供了许多就业机会，并且拉动经济发展。据我所知，目前新疆自治区的GDP已经达到300亿美元，人均水平也有了大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，目前针对新疆棉花产业的制裁，根本与所谓的“强迫劳动”毫无关系，而主要是出于国际政治的盘算。美国认为中美正在进行大国竞争，我知道中国人并不这样看，但有些事情确实正在发生。如果有办法打压中国的经济增长潜力，美国就会这样做。他们不仅仅是在打击新疆的棉花产业，还包括下游的纺织、服装产业等等一整个产业链，认为这样就能伤害中国的经济。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>