<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0917a469aece7b62a4955ac1f611b992</guid>
<title>中国“航母杀手”已经在海上打过靶，为什么又回到沙漠里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SebastienRoblin/2021_11_11_614377.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/塞巴斯蒂安·罗布林 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星图像公司Maxar于2021年11月7日为美国海军协会拍摄的照片显示，中国在新疆西部塔克拉玛干沙漠的导弹试验场精确模拟出了福特级航空母舰的甲板（但不包含舰岛上层结构和其他设备）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在照片中还发现了两个美国“阿利·伯克”级导弹驱逐舰的精细复制品和至少另外两个航母状目标，以及一个安装在6米宽轨道上的75米长船形目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些工作几乎可以证明该导弹试验场可以为中国日益强大的反舰弹道导弹（ASBMs）提供更真实的模拟攻击目标。自2009年北京首次推出DF-21D“航母杀手”导弹以来，这些武器（不同于此前广泛使用的海军导弹要先发射升空到巡航高度再以难以置信的速度俯冲攻击）就为中美军事竞争投下了长长的阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DF-21D本身安装在移动导弹发射车上，这使其更难被提前摧毁。它的最大射程超过九百英里，这意味着它有可能在航母舰载机攻击范围之外发射，严重损坏或摧毁强大的美国海军超级航母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，中国又推出了更多类型的反舰弹道导弹：射程可能高达2500英里的DF-26B（这意味着它可以击沉停泊在关岛海军基地的船只），以及几种似乎打算出口的短程反舰弹道导弹（M20B、CM-401、BP-12B）。据报道，中国还计划在其轰6战略轰炸机和055型导弹巡洋舰上部署反舰弹道导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些位于塔克拉玛干基地的实物模型并不是中国第一批建造的航母模拟攻击目标。自2003年以来，一个位于双城子的粗糙混凝土平台就一直被用作模拟攻击目标。2013年，在该基地附近的一个实物模型成为了导弹试验攻击的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些新模型更为精细地模拟出了美国海军舰艇的外形。根据美国海军协会的说法，这些设备在首次安装起来后又于2019年拆除，直到2021年9月，对比历史卫星图像才发现它们又被重新组装起来。在新设施附近可以看到大量用来收集导弹打击数据的仪器，但还没有看到撞击坑，这表明该设施尚未用于导弹试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/10/20211110155646154.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国在沙漠中建立的美国航母模型 图源：USNI&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么中国要在沙漠中试射反舰导弹呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管反舰弹道导弹具有惊人的打击速度和攻击范围，但它们从未被用于实战。它们使用红外/雷达导引头末制导攻击移动目标，这种技术是否可靠也尚存争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国航母和驱逐舰通常保持30节高速行使，一旦接到导弹发射警报（发射闪光很可能被太空里的卫星探测到），就会试图改变航向，退出导弹导引头可以扫描的杀伤区。因此，为了有效攻击目标，导弹导引头必须扫描足够宽广的区域，并能够区分攻击目标和非攻击目标，和/或从跟踪目标船只的己方监视设备（如潜艇、无人机或海上巡逻机）处接收中途目标修正信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年1月，Want China Times新闻网报道说，中国针对类航母目标进行了首次攻击试验。这一报道被卫星照片所证实，这些照片显示在一个长200米的航母状结构上炸出了两个弹坑。直到六年后，中国终于使用DF-21D和DF-26B导弹成功攻击了西沙群岛附近的海上移动目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国显然是重新开始了陆基反舰弹道导弹的攻击试验，这么做很可能是为了规避在太平洋公海试验时所具有的争议性和可观测性。换句话说，中国人民解放军火箭军不希望美军从其导弹试验中收集到与中国一样多的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆基试验也可能被证明是一种成本较低或后勤组织复杂度较低的试验方式，而较小的轨道目标则可能允许导弹部队反复练习如何打击移动目标。同时，更精细地展现福特级航母的甲板形状和阿利伯克级驱逐舰的上层结构有可能便于测试导弹导引头获取和识别这些目标轮廓的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不利的一面是，模型周围的沙漠环境将给雷达和红外导引头带来不同于识别海上船只的挑战，因此这个模型不是一个令人完全满意的替代品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，要想证明中国反舰弹道导弹有效，其必要条件可能是该导弹能够对运动目标进行精确打击，但光靠导弹自己还不够。这是因为反舰弹道导弹对雷达和红外传感器而言都是高可见目标，美国海军十多年来一直在引进对抗手段以应对这种威胁，主要措施包括装备SM-3反弹道导弹系统，以及实施电子战和其他干扰导弹制导的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国反舰弹道导弹持怀疑态度的人还声称，中国缺乏足够强大的海上监视能力，无法可靠地探测和跟踪海上船只，以便引导导弹攻击目标。切记，导弹部队需要与海上、空中和天基监视平台联络通信，以了解何时何地发射导弹。在冲突中，美军肯定会尽最大努力通过电子战和动能攻击手段破坏或摧毁这些监视平台及其通信数据链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着中国将雷达部署到人工岛屿网络，向太空发射更多卫星，以及部署新型机器人间谍潜艇、无人侦察机和海上巡逻机，中国已系统地拓展和增强了自己的海上监视能力，上述说法就越来越不具说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，据我们所知，中国还没有像伊朗那样为攻击训练制作一个浮动的美国航母模型。2020年7月，伊朗航母模型第二次出航，在遭受了预定打击后于返航途中倾覆。在中国的沙漠攻击训练中，至少不会出现这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36c0dd0de0b5e961a94aaba6bc04e415</guid>
<title>冷战时西方宣传“冰河灭世”，什么时候转到“全球变暖”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_11_11_614375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我是吉尔·拜登的丈夫”，美国总统拜登这样向梵蒂冈教会人士介绍自己。从乔·拜登与欧洲各国领导人的会晤再到为期两天的G20峰会，这个冷笑话给梵蒂冈这座宗教“永恒之城”平添了一种荒谬的气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都始于拜登总统护卫队穿越梵蒂冈的“魔幻现实主义”的通道，看起来像是“美国归来”的象征。原本拥挤的罗马街道此时却是空荡荡的，如同战争中轰炸的城市一般寂寥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/10/20211110165305402.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：美通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人行道上站着很多保安人员，引入瞩目的装甲大篷车沿着道路缓缓移动，美国总统拜登和他的随从们乘坐85辆大排量汽车前往梵蒂冈会见教皇，准备参加旨在解决气候变化的会议。有人可能会问，要谈论的碳排放等气候变化议题又在何处体现？很明显，拜登并不打算“知行合一”，甚至不愿意在这场会议上以身作则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲能源危机持续发酵、严重程度众所周知的情况下，拜登在国际会议上用这番举动试图解决欧洲能源难题，虽然这看起来没有任何诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理默克尔仍然在奉命“支持乌克兰”，企图挑动俄罗斯的敏感神经。事实却是西欧的能源生命线掌握在俄罗斯的手中，在俄罗斯没有提供天然气管道的情况下，西欧“巧妇难为无米之炊”无从下手，毕竟天然气总不可能凭空变出来。美国政要精英却和欧洲的高官们互相推诿，不知如何是好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月份，德美两国的领导人似乎达成一项“非同寻常”的协议。默克尔（或她的继任总理）将“禁止”俄罗斯利用天然气议题向乌克兰施压，为此，美国将允许德国通过北溪二号来接收天然气，最迟在2034年以前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2034这个年份看起来是不是颇有魔幻的荒谬感？事实上，俄罗斯民众早就笑成一团了：“这一切曾经被我们定位为‘自由市场’。我们曾经渴望加入WTO、希望参与一个简单透明的规则体系从而融入全球经济，但我们勉强加入后，就不断面临歧视、保护主义和行政的指责打压。现在也该轮到这些德国人感受一下真正的天然气保护主义是何滋味了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前尚不清楚美国“命令”德国炒作乌克兰问题、挑衅俄罗斯的目的何在，重要的是，美国再一次在事关欧洲利益的问题上“损欧补美”了，美德之间的协议违反了欧盟所有有关能源的市场规范，如“第三能源一揽子计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟及其他欧洲国家能源危机愈演愈烈的情况下，最迟2034年才被“允许”的北溪二天然气管道，显然不能穿越时空来拯救现在的能源危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登与西方领导人的会晤揭示了美国外交政策的主要方向：美国将各种协定、承诺、合同、条约强加于其他国家。然后以难以置信的轻松姿态来“命令”其他国家完成这些协议，然而自己却无视这些公约与承诺，只想“挥一挥手”，以“手动模式”命令他国解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，即使是最亲密的盟友也因美国根本没有谈判余地的强势姿态而吃了不少苦头。美国在伊朗核协议谈判和《巴黎气候协议》上不断地反悔退群， 接着又申请加入。“我进来了，我又出去了，我又来啦！”美国“反复横跳”，让人丝毫看不出其有任何参与国际治理的诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，很多参加此类国际协定、承诺的国家都诚实地履行了自己的义务。例如，中国参与了《京都议定书》与《巴黎气候协定》，中国的减碳行动卓有成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，美国作为世界上最大的资源浪费国、潜在的水污染大国，对全球变暖的“人类噩梦”嗤之以鼻，没有认真考虑任何能源转型，甚至连在峰会上“作秀”都不愿意花费精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让欧洲盟国在家里受冻，排队买汽油，面对真正的饥饿威胁，却指责俄罗斯打天然气牌，指责中国人吃肉使气候变化的情况进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国自己却好像什么都没发生过一样，继续开采石油、生产液化天然气并贩卖赚取利润。美国当局正在以一种错误、奇妙的方式对抗全球变暖。美国各州都没有环保税种，也从未征收过任何碳税，但他们却强迫欧洲人、俄罗斯人、中国人这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是第一次这样做吗？根本不是，气候变化话题早在1960年代的后期就已经出现了，美国当时以与今天相同的强度进行宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》于1969年某天的头版打出了：“人类还有二十年时间”的惊悚标题，英国《卫报》1974年的标题更令人瞩目：“冰河时代正在加速到来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文中说，“很快，所有的谷物都会枯竭，我们将没有食物可吃。威尼斯城将会沉没，马尔代夫将沉没，纽约将像新亚特兰蒂斯一样沉入海底。到 2000 年，整个地球将被冰川覆盖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的西方科学家也似乎没有什么“节操”，他们撰写专著、举办研讨会并向当局呼吁重视“气候变化的威胁”，1972年布朗大学的教授们更是联名给时任美国总统尼克松写了一封骇人听闻的信：“尊敬的总统先生！我们知道您对整个世界的未来充满关注，而我们必须通知您，我们大概率会发生文明人类尚未遇到的大规模的全球气候变化……如若我们不关注这一情况，那降温就会迅速发展……人类将会灭亡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风行于上世纪60年代的“气候变化”议题似乎与我们今天所熟知的情况不太相符：现在说是“气候变暖”，而彼时的西方却疯狂宣传“冰河灭世”。气候变化在半个世纪里由“冰河灭世”转向“全球变暖”，短短五十年翻天覆地，实在令人难以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真相就是“全球降温”只是冷战的利器而已。&lt;/strong&gt;彼时，苏联以创纪录的速度发展其石油工业并开始生产天然气，而西方世界在1960年代末的石油危机中深受其害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，苏联在西伯利亚开采石油自给自足，甚至可以卖到全世界创造外汇。而总统尼克松只能无奈地教导美国人要节俭，比如每隔数天给汽车加少量的油，高速公路的时速不要超过100公里每小时，要保持室内温度不高于18℃，少乘坐飞机等等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23b262eac2029ba05898e71d22094dcb</guid>
<title>中国人这次“抵制”，怎么闹出这么大动静</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiangPengFei/2021_11_11_614366.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梁鹏飞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月下旬，号称制作预算高达1.65亿美元的好莱坞科幻巨作《沙丘》登陆中国大陆院线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不想上映至今，电影票房才过2亿关口，口碑也相对平淡，其进入大众视角，反倒靠一则负面消息：3D版本被抵制——部分影迷呼吁观影者观看iMax 2D版本的《沙丘》，不要去看3D版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/04/20211104163854707.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在“抵制《沙丘》3D版本”成为热搜话题之前，微博和豆瓣等平台就早已有很多专业影迷在呼吁这个事儿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《沙丘》也不是第一部引发3D和2D版本争议的电影，之前就有好几部好莱坞科幻大片出现过类似的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如：2017年上映的《银翼杀手2049》，就被很多观众吐槽3D版本观影体验很差；再往前1年的《谍影重重5》，3D版本被戏称为“叠影重重”；更早之前的《变形金刚》等好莱坞大片的3D体验，更是让中国观众吐槽无力……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，《沙丘》的问题早就不是第一次出现了。之所以这次动静闹得这么大，以至于国内的时光网和美国的专业电影杂志Variety（《综艺》）都发了专题报道，估计是大陆观众前期被坑体验累积到一定程度后的火山爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/04/20211104163905887.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在《沙丘》之后上映的《007：无暇赴死》也因3D问题遭遇同样抵制，按一些媒体的描述，这两部俨然已成“难兄难弟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个情况很有意思。因为在不少中国观众心中，大片标配就是3D版本，3D是电影高大上的代名词，2D版本怎么会比3D更好呢？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，3D并非就代表了电影技术的唯一发展方向，事实上过去10年来电影界业内对最新画面技术的探索有众多争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天借着这个话题，咱就来聊聊2D与3D之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被《阿凡达》惯坏的中国观众&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要讨论3D电影这个话题，肯定绕不开《阿凡达》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年《阿凡达》的横空出世，早已跨越了电影层面，成为了当年的文化事件。《阿凡达》的电影画面震撼了太多观众，甚至被很多人视作“重新定义了电影”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《阿凡达》对国内电影市场的影响更甚于国外，可以说很多中国观众潜移默化形成的大片必须看3D版本这种心理，都源于《阿凡达》的引入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就要谈点历史了。众所周知，中国电影市场在1990年代陷入低迷，持续了10多年，那段时期盗版横行，观众很少去电影院看电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来随着经济发展，国内电影票房逐步提高，到2010年中国电影总体票房破100亿，但电影院数量依然很少，银幕数量仅6000块。10年之后，根据电影总局的最新数据，国内银幕数量已突破8万块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说国内院线基本上都是在2010年之后重新建立的。而促使观众开始培养去电影院看大片的观影习惯，《阿凡达》在其中可谓功不可没。正是借着《阿凡达》这股东风，国内各地电影院建设开始突飞猛进，而且新建的电影院必须可以看3D。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于欧美电影院的硬件设施，中国电影院具有明显的后发优势。美国电影院改造比较缓慢，能够观看3D版本的银幕数量基本上一直落后于中国，所以美国观众不大有非要看3D大片的“执念”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是中国电影市场频频出现《银翼杀手2049》和《谍影重重5》这种伪3D糟糕观影体验的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国市场，大多数观众看的就是2D版本——事实上这几部电影本身就是用iMax 2D摄影机拍摄而成，原本就不适合3D版本，但因为中国不少观众特别“迷信”3D版本，3D电影更吃香，电影院和发行方当然更偏向3D。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，经济效益也是重要原因，毕竟3D电影票价高点，电影院和发行方都更有利可图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被忽视已久的3D缺陷&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国观众误以为3D技术更加高大上，却不了解3D技术的缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要强调一点，我们看到的电影画面，并非真实场景再现，而只是一种模拟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影之所以能让观众认为画面在移动，是因为我们的眼睛具有“视觉暂留”的特性。正如最初的动画就是把图片翻得快一点，就有了动起来的感觉，说白了这其实是对眼睛的一种“欺骗”，或者说是我们的眼睛自动脑补出来的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/04/20211104164040815.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3D画面也无非是一种模拟和“欺骗”。3D效果是用2个摄影机分别拍摄，来模拟人的左右眼看到的影像，放映也是用2个机头，再用专门的3D眼镜来还原这个效果。所以3D技术，可以说是一种更加高明的模拟和“欺骗”手段而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/04/20211104164052353.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡事有利必有弊。和2D电影相比，3D画面的景深要有突出的主体以造成空间错落感，就要因此牺牲亮度和画面细节，尤其是在景深背景跨度较大的场景变换时，3D电影容易让人疲劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以3D电影的缺陷，一是怕夜景背景的镜头，二是怕动作幅度过大的镜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如网上这个《沙丘》3D版和2D版效果对比图，差异非常明显，3D版本更暗淡，细节缺失更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/04/20211104164103510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而之前《银翼杀手2049》被诟病之处主要集中在夜景镜头，《谍影重重5》主要问题当然就是动作场面了。这都是3D电影最容易出问题的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，3D电影和2D电影各有其长，部分中国观众长期形成的“看大片必须看3D”的观念未必科学。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be5925615a89355eb311c2be1615af15</guid>
<title>抗疫一线的“精致需求”，让志愿者破防了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zimu/2021_11_11_614365.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，新冠疫情在全国零星散发。在这场战疫持久战中，无数基层工作者投入到了抗击疫情、保障民生的第一线。更有无数普通群众、基层党员、退役军人充实到了抗疫队伍中，成为了为大众服务的志愿者。笔者要讲的故事，便与他们息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01志愿者们“破防”了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型购物节“双十一”正式预售的第二天，疫情再次袭击了成都。首当其冲的是成都某个上万人居住的大型小区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月3日23：00，忙碌了两天的志愿者小光，想要撂担子不干了——两位在不同单元居家隔离的男士，做了同一件挑战志愿者理性的事情——深夜16元的烧烤外卖和20元的披萨，让志愿者们彻底“破防”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/09/20211109114134797.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;即将配送几串烧烤的志愿者欲哭无泪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有些人觉得我们的付出‘理所应当’，完全把志愿者当成免费劳动力来使唤。”志愿者圆圆哭笑不得地说，自小区被划为隔离区起，变身为“小白人”的他，每天霸占着朋友圈的步数排行榜榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“正推着货物火急火燎地运送物资，这么冷的天气，防护服里的衣服也都打湿了。手机响个不停，我以为出啥急事了。谁能想，接起来竟然是一句‘我的2杯奶茶在小区门口放很久了，快点送过来哦。’给我气笑了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小E哭笑不得地说，“小区上万人隔离，运送每天的生活必需品和患病业主的药品都来不及！我每天脑子里都是购物车车轮哗啦啦的声音。还有这种情况下，居然还有人让我们送奶茶、咖啡、瓜子、生鲜，甚至火锅！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/09/20211109114321881.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;585&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;已至深夜，待配送的奶茶&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月2日深夜，业主群里，有人发了工作人员们经过严格消杀并离开小区的视频。在大多数人感谢、致敬逆行者们的信息中，有几条显得突兀而刺眼：“你们感谢和致敬他们有什么用？”、“志愿者走了啊？那我点的水果外卖到了怎么取？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“送菜的时候帮我取个快递。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快点哟，我买的生鲜等会死了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当志愿者是不是就可以出小区了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那么大的批发量，你们得不得赚菜农的中介费哦？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
志愿者们觉得委屈辛酸，小区卡口值班的工作人员则每天都会质疑“物种多样性”——无论是提醒戴好口罩，还是劝阻偷偷遛出单元楼散步的业主，都会遭到“特立独行者”的回怼，甚至会承受一些自诩“人上人”的居民无端谩骂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/09/20211109114513216.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;889&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;志愿者的手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隔离第二天。一位男士不听劝阻，自称是某高端组织成员，执意要出门拿个人物品。卡口的志愿者和警察们轮番进行劝阻，最终对方悻悻而回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种现象并不是个例。恰逢双十一前夕，很多人提前预购了商品。同一天，某女子硬闯卡口要求取快递，志愿者耐心劝解无果后，只好叫来了民警。民警轮番进行劝阻，女子却掏出手机录制视频，威胁要记下民警们警号，事后进行“投诉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，物业工作人员在群里劝诫业主们截断物流或联系商家改地址，极个别业主理直气壮地回答：“但我不想退（快递），遇到疫情又不是我的错。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“11月2日上午7点多，正在封区时，有个男的翻墙跑出去了。8点接到群众举报，已经把他抓起来了。”某位知情人士告诉我。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec104dd9fb0a92bda16f311aa13149ee</guid>
<title>美欧联手打供应链的主意？我认为是徒劳</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2021_11_11_614363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当地时间10月30日，美国和欧盟达成一致意见，双方同意接下来暂停钢铝贸易争端，这个矛盾已经僵持了3年多。该协议不仅将使欧洲钢材免税出口美国，也使美国和欧盟成为共同对抗中国的统一阵营。美国为何突然对欧盟伸出拉拢之手？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;美国和欧洲的贸易税收是特朗普挑起的，当时，特朗普发动贸易保护主义，对欧洲一些主要的国家征收了钢铁税和铝税，欧洲为了报复也提高了美国的税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，拜登现在意识到特朗普那种胡打乱斗的方法对美国不利，他的中国战略Outcompete China，核心是要重振美国领导联盟，欧洲是美国联盟体系中的重要一员，因此拜登在政治上想要恢复和欧洲的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，经济上的要求，针对中国的战略要“围小院建高墙”，欧洲是高科技比较密集的地区，美国和欧洲就可以在高科技上对中国进行有效的封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，这是一次美欧之间针对中国的合作，但是我认为美欧在针对中国这一点上比较谨慎，以前都是完全直接针对中国的，这次不如说是美欧之间进一步理顺了彼此之间的关系，加强互相的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在这个问题上，美国贸易代表戴琪在 G20上表示，此举是为了防止中国和其他“非正当竞争”的钢铝进入美国市场，但是从配额上来说，这个体量完全不能满足美国国内市场。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;这个配额与美国国内需求的差距还是挺大的。一些欧洲的商家为了满足美国的需求，可能会从中国进口钢铝，再转卖给美国，以这样的方式满足配额上的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴琪说这个话实际上在警告，美欧之间取消了钢铝增税的同时也定制了一些规定，就是不允许欧洲从中国或者其他国家和地区进口钢铝，然后再转手卖给美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做有三个好处。第一，这会使美欧关系中，美国的主导权更大一点，美国强行规定欧洲不能做一些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，凸显美国的掌控能力和领导力，整个世界钢铝生产的分配看似是美欧之间达成的协议，实际上，美国想要掌控整个钢铝的定价权和周转权，说白了就是想要掌控市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点是最重要的，美国通过和欧洲之间的贸易合作，来跟中国贸易讨价还价，因为中国是钢铁和铝材的生产大国，中国是一定要出口的。美国堵死欧洲从中国进口的这条路，用一个新的游戏规则来迫使中国接受，从而奠定一个强有力的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对，但美国这么做违反了世贸组织协定的232条款和301条款，而且中国从2018年就开始进行反制。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：这肯定是违反世贸组织条款的，如今世贸组织的效率不是非常有效，美国也可以倒打一耙说中国也有很多条款没有执行。美国和欧洲明知故犯地去违反条款，是因为他们知道就算违反了规则，别的国家也没有办法进行制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/08/20211108114132916.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世贸组织协定的232条款和301条款。来源：世界贸易组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧想通过这种双边来制定新的游戏规则，逼迫中国二选一，要么按照我的游戏规则来玩，要么就别玩。美欧不可能不知道他们违反了世贸组织的条款，他们算定了中国一定会有反击的举动，但我们能不能取到成效就是另外一回事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不怕违反世贸组织的条款，一贯都是如此霸权，只会选取国际准则中有利的条款去执行。在违反条款这个问题上，中国当然要进行反击，起码要占住道德制高点，但能否达到预想中的效果，我们要做最坏的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：另外，这是否意味着供应链重组？在疫情、气候问题政治化的背景下，美国确实在打供应链的主意，这件事是否会是其中一步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;美国可能会这么想，但我认为是徒劳的，因为全世界供应链、生产链的形成，不是任何一个国家的政策打造的，供应链是资本运作的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济全球化里最关键的是资本的全球化，资本为了获取最高利润，一定会把全球资源最优配置，把生产关系调整到最有效率，生产率提到最高，那么利润率就会最高。&lt;strong&gt;全球化形成的全球供应链和生产链是经济活动的结果，是市场经济活动的产物，而不是政策的产物。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要美国仍然是市场经济利益国，只要美国离不开市场经济，它就不可能按照自己的政治意志和战略意志来重组世界的供应链和产业链。所以，我个人认为供应链可以在政治议题上炒作，但在经济上是个伪议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界供应链的形成不是政策的结果，简单来说就是不以美国主权国家的意志为转移的。最好的例子就是特朗普花那么大的力气打贸易战，供应链不但没有打掉，反而更强大了。现在媒体炒作重组供应链等消息，我认为没有太大的现实意义，因为市场经济发展的客观规律，不是随便哪个政策或哪项主张就能改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在G20峰会上，大家都在关注美法澳领导人之间的互动，拜登和马克龙似乎已经“和解”，表现出“向前看”的态度，然而马克龙和莫里森之间仍然是“冷战”状态。他们的信任关系会如何发展？核潜艇问题看似告一段落，但“心结”是否真的解开了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：马克龙和莫里森之间的“心结”肯定不会解开，因为美澳英三国结盟的关键在于美国联盟体系中，盟友分三六九等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人在战国时期就说过，盟中之盟是任何联盟的大忌。几个人组成一个联盟，但在这几个人当中，有三个人关系更“铁”、更“闺蜜”、更好，这都是会出问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国这样做是因为想要采取一个新的战略，而这个新战略需要控制海权。从控制海权的角度来讲，澳大利亚可以用法国的核潜艇，法国的核潜艇技术也很优秀，并且从某种意义上比美国要发达，但为什么不用？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/08/20211108115507382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登和马克龙10月29日举行双边会晤。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为法国的核潜艇武器制式、数据跟美国完全不一样，因此，美英澳三国会“抱团取暖”，他们可以真正在武器和装备上完全一致，所以美国和法国“撕破脸”是势在必行的事情，法国再委屈也要接受这个现实，毕竟法国是陆权国家，而不是海权国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么美法之间可以妥协，但和澳大利亚达成不了妥协呢？因为法国要的东西美国可以给，但澳大利亚绝对给不了。法国要什么呢？从某种意义上讲，法国要欧洲事务的主导权，在英国脱欧、德国默克尔退休的背景下，马克龙还年轻，并且是一位有野心的领导人，他想要赢得下一个大选，加强法国在欧洲的大国地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美法之间谈论的可能就是这个，拜登对马克龙在欧洲的事务表示支持。如果法国能够在欧洲上升地位，在美国的支持下成长起来，那600亿核潜艇的大单根本不算什么，所以马克龙选择和拜登达成妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们不知道拜登给了具体哪些好处，我的分析是拜登肯定表示今后在国际事务中，美国将会给予法国一定的支持。甚至在欧洲战略自主方面，美国也给予了妥协和合作，这样一来马克龙当然就开心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是否能主导和领导欧洲事务的另一个关键要素，就是其他欧洲国家配不配合，比如德国、意大利、荷兰这些英语系统以外的国家会不会支持马克龙，这需要看今后欧洲国家的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国需要的东西，澳大利亚是完全没有能力给予的，并且澳大利亚在法国眼里是：“你求我，你还背叛我。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>