<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc50650c55a39b8c626c36aa95228db6</guid>
<title>一周军评：石头缝里蹦出来的“火星16B”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_04_07_730809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，朝鲜进行了“火星16B”导弹发射试验，这种导弹在技术上相比此前的朝鲜导弹又有了不少新的突破，那么究竟能达到什么水平呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一边，美国空军将驻阿拉斯加的一个装备F-16战斗机的“假想敌”中队转为“拦截机”中队，这其中也可以看到一些有意思的“门道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从石头缝里蹦出来的“火星-16B”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年来朝鲜导弹的发展颇为迅速，大家时不时就能在新闻里看到朝鲜进行新型导弹试射的视频片段或图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，朝鲜和其他国家不同的地方在于，由于总体实力的差距，朝鲜希望自己每一次导弹试射都能发挥一定程度上的“震慑”效果，也就是要去抢国外报道的头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/06/20240406121910359.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和我们习惯的把导弹试验藏着掖着，生怕人家通过观察导弹试飞得到新一代导弹技术参数的做法截然相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得朝鲜许多没有定型装备或没有赋予正式型号名称的试验弹或外贸弹被“误会”起了名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好比台湾军方至今大剌剌的在他们的论文和刊物里天天说解放军的远程火箭炮还是“卫士”系列（其实只用来外贸）一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，早年被西方称为“芦洞”（当时西方按照最初发现朝鲜导弹的位置对其命名，国内一些刊物按照音译误称为“劳动”导弹）的导弹，后来在朝鲜的官方活动中被确定命名为“火星7”，然后他们就“顺理成章”，把在“火星7”基础上稍稍改进，减小战斗部增加射程，主要用来对伊朗外贸，后来伊朗大量仿制的这款导弹，叫做“火星8”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/06/20240406121952313.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此前被西方称为“火星-8”的导弹，其实是为伊朗开发的外贸弹，也就是伊朗“流星3”即后续发展型，但朝鲜自己从来没有给过它“火星”系列的代号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/06/20240406121929953.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“火星-12+高超滑翔”=“火星-8”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了后来，朝鲜用“火星12”液体中程导弹的助推器，加上新型的滑翔体，研制了一种新的中短程高超声速导弹，西方人马上就给它安了个“火星12A”的型号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但谁知道朝鲜官方随后宣布这是“火星8”……“谁告诉你我的火星7改进型叫火星8的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一众西方观察家风中凌乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次“火星16B”再次重演了这个故事，各位读者可以自行搜一下“火星16”，就会发现大部分西方媒体给出的图片是“主体弹”，也就是“火星-15”，原因很简单，因为火星15的早期试验弹比“正经火星-15”要短一截，西方“观察家们”就“顺理成章”的认为，加长的火星-15，那就是火星16嘛……包括后来还有一些报道把更大型的火星17，或者固体燃料的火星18叫做火星16的，但朝鲜后来陆续公布了火星17和火星18的型号，这个“火星16”就空出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来西方“观察家们”又把2022年试飞的，使用单台液体燃料发动机，弹体则似乎来源于“火星12”的一种试验导弹叫做“火星16”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次进行试验的“火星16B”却完全不是那么回事儿，这是一枚二级固体燃料中远程导弹，头部则是一个升力体外形的滑翔器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然可能并不是故意的，但朝鲜成功达成了一种“我叫逗你玩”的喜剧效果，在某些西方“观察家们”的眼里，这个“火星16B”好像是突然从石头缝里蹦出来的一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/06/20240406122019360.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方“观察家们”此前把这种火星-12换新型发动机的试验导弹称为“火星-16”，显然是被“逗你玩”了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实，我们还是能从朝鲜此前在固体燃料导弹领域的成果中找到一些“火星16B”身世由来的线索。朝鲜此前的固体导弹，一个是“北极星”系列潜射导弹，一个是“火星18”洲际导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火星18导弹的一级发动机直径已经达到了1.8米，二级和三级直径1.4米，而“北极星”系列导弹的直径估计1.4米，后来发展到1.8米，这次“火星16B”的发射筒直径约为2米，其滑翔器的宽度约为1.4米，一级二级发动机直径没有区别，估计也是1.8米直径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/06/20240406122036754.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北极星导弹发展到后来，直径也增加到1.8米。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>451ace17a5b04a3ff52d56f30ddbabd1</guid>
<title>全球产业链重塑，中国如何在脆弱性与影响力之间权衡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuQiYuan/2024_04_07_730800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐奇渊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，我国开启了全面建设社会主义现代化国家新征程，向第二个百年奋斗目标进军，这标志着我国进入了新的发展阶段。与此同时，我国发展环境面临着深刻复杂的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中央提出了“构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党的二十大报告中，相关内容得到了进一步阐述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们要坚持以推动高质量发展为主题，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，增强国内大循环内生动力和可靠性，提升国际循环质量和水平，加快建设现代化经济体系，着力提高全要素生产率，着力提升产业链供应链韧性和安全水平，着力推进城乡融合和区域协调发展，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其中，“提升产业链供应链韧性和安全水平”是增强国内大循环内生动力和可靠性的产业维度，而“推进城乡融合和区域协调发展”则是增强国内大循环内生动力和可靠性的空间维度。与此同时，要“提升国际循环质量和水平，加快建设现代化经济体系”，这也对产业链供应链的竞争力、升级优化提出了要求。从供给视角来理解双循环的新发展格局，产业链供应链的安全和竞争力是两个重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上，产业链竞争力主要对应我国经济发展阶段的更高要求，数字技术和绿色经济的发展为产业升级提供了新的技术路线。同时，产业链安全主要对应中美冲突和新冠肺炎疫情冲击。当然，这两方面的逻辑也有一定的交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中美冲突不仅使得我国更加重视产业链安全，而且也使得推进产业链升级优化、提升竞争力更为紧迫。出于这种外部压力的驱动，我们也强调产业链升级，但是其根本的出发点仍然是产业链安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有中美冲突的背景，疫情冲击、数字化、绿色化这三个因素对全球产业链的影响将更具中性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在没有中美冲突的背景下，数字化、绿色化这两个技术范式变化带来的影响，将更多体现为传统行业与新兴产业之间的更新迭代。但是有了中美冲突的背景，数字化以及伴随的信息全球化，对中美缺乏互信的状态提出了挑战，甚至进一步激化了中美互信赤字方面的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是从这个意义上，我们在分析全球产业链重塑的过程中，将中美冲突作为一条主线，疫情冲击、数字化、绿色化作为三条辅线。基于此我们得出了以下六个方面的主要结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、数字时代全球化背景下，中美冲突具有特殊复杂性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有研究普遍注意到了中美冲突既面临意识形态方面的挑战，同时也可能面临“修昔底德陷阱”式的挑战。同时，在数字技术发展的背景下，由于军民两用技术界限达到前所未有的模糊状态，这使得中美冲突也比历史上的相似案例更具特殊的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，全球化已经从传统贸易一体化、生产一体化，演进到了数字化时代。相应地，全球化的跨境流动载体也从跨境商品销售、跨境资本流动，演进到了跨境信息流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字化时代，海量信息的跨境流动关系到国家安全，因此军民两用技术界限、国家安全边界日益模糊。中美在数字化领域的遭遇和冲突，在曾经的美苏、美日关系当中是未曾有过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种数字技术带来的融合与两国信任度下降之间的矛盾，与意识形态冲突、“修昔底德陷阱”等命题纠缠在一起，使得中美之间的关系变得更为复杂和脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这甚至决定了两国在传统的贸易规则、投资环境等领域的冲突都退居于次要矛盾的地位，而信息领域这样直接事关国家间顶层科技力量角逐、直接事关国家安全的冲突变得越来越突出且难以驾驭，甚至反过来进一步恶化了传统的贸易、投资领域之间的矛盾和冲突。我们也要尝试以更大的智慧和耐心来面对这一领域的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、全球产业链重塑将呈现多元化、数字化、低碳化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来全球产业链的发展将呈现出三个特征：多元化、数字化和低碳化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，跨国公司将通过多元化产业集聚以增强产业链的抗风险能力。多元化的过程可能导致中国面临一定程度的产业外移，但这与纯粹的产业外移不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，我们如何进一步改善营商环境，如何确保我国供应链体系的稳定性、可预期性，给全球生产网络提供信心和保证，将关系到中国未来在全球供应链中的地位。这对于评估我国与外国（尤其是对美国之外国家）的经贸关系稳定性、权衡经贸制裁措施也是重要的考虑因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，随着全球要素禀赋格局的变化，全球产业链将在中长期呈现知识化、数字化和资本化趋势。在此过程中，全球分工的比较优势格局将被重新定义。一些国家虽然拥有劳动力成本比较优势，但是数字经济发展滞后、相关基础设施面临瓶颈。发达国家在个人隐私保护和商业效率之间的权衡也面临障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较而言，中国在研发，尤其是应用环节具有显著优势，但是也面临着一定的隐忧，尤其是美国一些机构给中国扣上所谓“数字威权主义”的帽子，并试图在网络世界和数字经济领域的国际标准中孤立中国，从而限制中国在数字化时代的竞争优势，这需要引起高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，生产方式的低碳化。这将主要影响依赖能源出口，或正处于工业化进程的发展中国家。在低碳化的背景下，出口导向、工业化的发展模式可能面临额外的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月，欧盟议会通过的“碳边境调节机制”（CBAM）决议，以及美国早在2008年对碳关税的立法进行的失败尝试——《沃纳—利伯曼法案》，都列出了免于征税的国家清单。这些享受豁免待遇的国家体量不大，受影响较小。但是另一些仍处于工业化扩张阶段的国家（越南、印度），以及依赖于高碳资源的国家（石油出口国），其发展空间将可能面临约束。相较而言，中国受到的影响较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/23/20240223163851453.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球绿色发展与碳中和主题会议开幕式与欧盟CBAM与中国产业双循环圆桌会议。图源：中国经济网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工业化已经从粗放扩张进入创新驱动阶段，出口贸易内涵碳也已经开始下降。同时，中国的绿色技术、绿色产业、绿色金融市场发展较快，这使得中国能够缓释低碳化带来的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上，全球产业链的多元化布局使得部分发展中国家暂时从中受益。但是在资金成本长期保持低位的背景下，数字技术对劳动力的替代可能改变传统的比较优势逻辑，绿色低碳也将成为后发国家赶超的额外约束条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，对于全球经济格局而言，数字鸿沟、绿色鸿沟可能使得国与国之间的阶层更趋向于固化，后进发展中国家的赶超之路可能变得更加艰难，对于中国而言，其影响有利有弊，需要综合评估。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ece76b621bc7023f24d1eaaa0d834eb9</guid>
<title>内塔尼亚胡也要变成美国桌上的菜了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_04_07_730799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于巴以局势，最近有两个看点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是3月30-31日，超10万人在耶路撒冷举行大规模抗议活动，要求以色列总理内塔尼亚胡下台，并呼吁举行议会选举。这是自去年10月7日新一轮巴以冲突爆发以来，规模最大的一次抗议，并且内容直指内塔尼亚胡。此前有评论认为是巴以冲突让他度过了政治危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在3月25日，同一周的周一，联合国安理会通过了加沙战争以来第一个停火决议。决议是否具有约束性尚有争议，但一般认为，以色列不遵守的话，不会导致安理会采取直接措施或制裁。尽管如此，决议依然意义巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，这是巴以冲突以来美国首次对决议投了弃权票，此前美国一直投的都是否决票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/07/20240407074943245.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月6日，以色列特拉维夫，民众举行反政府抗议活动，要求内塔尼亚胡辞职，重新大选，并敦促以政府尽快就加沙被扣押人员的释放与哈马斯达成协议。@IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列朝野对美国没有行使否决权怒火冲天，内塔尼亚胡指责美方此举“背离”了在联合国的一贯立场，宣布取消本来计划于3月27日到美国访问的高级代表团，到访目的是与美国磋商以军进攻加沙问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于内塔尼亚胡的这一态度，白宫感到“极其失望”，并重申“以军在拉法发动大规模地面进攻将是一个重大错误”，同时重申美国对以色列、哈马斯、加沙的政策没有改变。美国国务院也认为以色列的决定“令人惊讶且遗憾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月4日，美国总统拜登与以色列总理内塔尼亚胡通话时，首次发出警告，要求以色列保护好平民，否则美国政策有变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在吃瓜群众最关心的问题是：这意味着美国和以色列要翻脸了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国划出的红线，以色列并不在意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美以关系很复杂，并不是“共和党亲以色列、民主党亲阿拉伯”这么简单。两党都亲以色列，没人亲阿拉伯，前提是以色列的作为符合美国利益。但以色列对约旦河西岸和加沙的作为开始逐步危害美国利益，在加沙战争中尤其如此，并且全面覆盖了从战略层面的国家利益到战术层面的大选利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以经过70多年的血与火之后，离持久和平越来越遥远，犹太人从种族主义的受害者变为种族主义的加害者是主要原因，也因此越来越成为美国的战略负担，911和十年反恐战争在很大程度上是由于美国长期支持以色列导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，以军暴行不仅在阿拉伯和穆斯林世界中激起极大愤怒，在世界其他地方，甚至在欧美，也受到普遍反对。美国作为“世界警察”，急需以色列不要“搞事情”，加沙战争必须尽快平息，巴勒斯坦平民伤亡不要弄得太大，便于美国掉头搞定乌克兰的烂摊子，最终把战略重心转向亚太，为没有最严峻、只有更严峻的美中对抗做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还没有准备好甩掉包袱，但有必要约束以色列，至少不使肉眼可见的负资产变成不可承受之重。加沙战争以来，美国一直呼吁以军在行动中考虑巴勒斯坦平民安全，不要制造巴勒斯坦平民的过度伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年10月7日哈马斯攻击中，以色列有1160多人丧生，另有近300人被俘、作为人质。以军展开作战行动之后，据认为有30多名人质丧生，这些数据包括执行任务中的军人、警察，如果单算平民丧生人数，则不到900人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据2月29日美国NPR新闻报道，加沙卫生当局统计已有30035名巴勒斯坦平民丧生，其中大部分是妇女和儿童。这是不完全统计，但一般认为是最可信数据。不管怎么说，即使以行使自卫权为名，以军的行为也早已超过合理、适度、对等的极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼前最危急的是拉法。这是加沙和埃及边境上的城市，从加沙北方涌过来的难民和包围过来的以军，使得这个弹丸之地成为人间地狱，史上最大人道灾难一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/01/20240401140831573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加沙半数人口目前集中在拉法（图源：半岛电视台）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列的建国口号就是“（犹太人大屠杀）绝不重演”（Never Again）。在10月7日之后，以色列认为得到“滥杀许可”（License to kill），对巴勒斯坦人的一切杀戮都可以“保护犹太人不再受到杀戮”为理由，百般阻扰人道救援物资运进加沙也是以“不能落到哈马斯之手”为名，加沙战争是“彻底消灭哈马斯”的最好机会，内塔尼亚胡更是计划长期实质性军管加沙，不让哈马斯死灰复燃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉法战前人口约15万，加沙战争爆发后，暴增将近10倍。这里本来就谈不上是宜居城市，现在成了人间地狱。如果大规模战火烧进这里，将造成不可思议的平民伤亡，不仅将以色列永远钉上耻辱柱，也对美国造成不可承受的道义负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是拜登急欲避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但打进拉法又是内塔尼亚胡必须做的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6edccba341204ae623001f418cb6ebc4</guid>
<title>实力逻辑是“台独”唯一能懂的逻辑</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_04_07_730796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
与其让“暗独”忽悠大陆，不如直面“明独”，彻底解决台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金门撞船事件很有可能是加速两岸统一的蝴蝶效应，我要再说一次：快！要快！我们这一代要把台湾带回家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二月中旬，台湾所谓的海巡部门在金门海域强制驱离大陆渔船，造成两名大陆渔民落水遇难，引发两岸局势再度升温。在东方卫视4月1日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和台湾地区资深媒体人黄智贤，深度解读金门海域渔船事件。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=b0048k7c2eh&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春节，当我们国人还沉浸在长假举杯欢庆之时，福建金门附近海域却发生了一幕悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月14日（初五），台湾海巡部门竟然强制驱离大陆渔船，导致两位中国渔民不幸身亡。台湾当局对这一恶性事件的处理方式更是引来众怒，从开始称“大陆渔船蛇形拒检，不慎翻覆”，到后来不得不承认“有碰撞”乃至“多次碰撞”。尽管我们福建泉州市的红十字会代表已经与台方进行了十多次的沟通，但台湾当局迄今为止还是拒绝道歉，拒不惩罚肇事者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆国台办已经多次表示这一事件严重伤害了两岸同胞的感情，严正要求台方尽快公布事实真相，严惩相关责任人，给遇难者家属和两岸同胞一个交代，大陆方面保留采取一切措施的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆说到做到，中国海警随即在金门附近海域开始常态化执法巡查，台当局设立的所谓“限制水域”和“禁止水域”均不复存在。大陆海警还登船检查台湾游艇，尽管台当局曾口头叫嚣“驱逐大陆海警船”，但双方实力悬殊过大，大陆海警给台当局带来的震慑是全方位的，一些“台独”分子至今还在自嗨，但最终一定是自取其辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，早在1992年台湾当局就通过条例，规定大陆船只不得进入所谓“限制水域”和“禁止水域”，但大陆从不认可这些规定，只是鉴于两岸当时相当一段时间内存有关于一个中国的“九二共识”，双方对这些敏感问题保持了某种默契。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而自民进党执政以来，在金马地区有意强化所谓“执法”，蔡英文甚至称“台澎金马是生命共同体，国土主权寸步不让”，要求台军“全力以赴保护家园”，两岸在相关区域摩擦也随之增多，但大陆总体上还是保持了最大的克制，直至这次恶性撞船事件发生，使两岸的政治默契被完全打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在《这就是中国》这个节目里，对台湾地区的选举有一个明确的态度：“与其让‘暗独’忽悠大陆，不如直面‘明独’，彻底解决台湾问题，早日实现祖国统一”。我们高兴地看到事情正在朝这个方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中国海警开始常态化执法巡查之外，大陆多艘挖泥船已经开始在这个海域作业，疏浚从厦门至漳州的刘五店航道。这条航道穿越台湾非法设立的所谓“禁限制水域”，疏浚完成之后，将成为有足够水深的大陆“内海”，渔船、海警船、渔政船、甚至大型军舰等，都可以畅行无阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国人民解放军对“台独”的震慑也在加强。台防务部门称，二月底某日发现十九架次解放军军机在台海周边活动，其中九架次越过所谓的“海峡中线”，直至距基隆四十三海里，也就是一分钟即可抵达所谓的“台湾领空”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三月以来，解放军的演训行动进一步加强。美国媒体称中国大陆每天都以舰机“威胁”台湾，我们国防部做了坚定的回应，这个回应很简单：世界上只有一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，根本不存在所谓的“海峡中线”。中国人民解放军在台海地区开展的演训活动，是维护国家主权、安全和发展利益的正当之举，是对外部势力干涉和“台独”势力挑衅的警慑和反制，也是维护台海地区和平稳定的必要行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军还有效地展示了自己的软实力，东部战区在元宵节前夕发布了一张引人注目的海报，名为《回家》，用红色字体明确标出了金门的位置，图案是一只印有五星红旗的大手牵着台湾的小手，小手下面还有美国自由女神像的阴影。在金门的位置旁边，画有多艘海警船和多架正在穿越台海上空的歼-20战机，然后海报配有五言小诗一首：“小手抓大手，携手出火坑；点灯驱恶魔，回家才会赢。”这幅海报几近完整地诠释了中国人民此时此刻的心情，离散祖国太久的台湾应该回家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/05/20240405164508268.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;571&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能也注意到，今年两会的政府工作报告在涉台问题上的表述与往年有所不同，主要体现在两个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是往年的表述“坚定反‘独’促统”，在今年变成了“坚决反对‘台独’分裂和外来干涉。”换言之，我们现在把坚决反对“外来干涉”与“坚决反对‘台独’分裂”并排放在一起。道理很简单，“外来势力”是“台独”势力的总后台，我们必须更为突出地反对“外来干涉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是往年的表述“推进祖国和平统一”，变成了今年的“推进祖国统一大业”。换言之，中国实现统一大业，手段有许许多多，非和平手段也是极为重要的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，自金门海域渔船事件爆发以来，我们的一整套强势“组合拳”表明，釜底抽薪地解决“台独”挑衅的进程已经开始。中国人说，“开弓没有回头箭”，种种迹象表明，我们已经采取的强势措施将继续下去，范围将进一步扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事态的发展来看，我们海警船遇到台湾海警船时，已要求对方上报出发港、目的港以及来此海域的目的。这也意味着在这片海域内，将事实上不允许代表“台独”势力的所谓“执法力量”存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的海警、海监、渔政、解放军打出的一整套“组合拳”，通过岛内外媒体的广泛传播，已经对“台独”势力产生了强烈的震慑。同时，这对被“台独”势力长期洗脑的许多台湾民众也是一个教育的过程，它使台湾民众每天都形象地看到，“一个中国”原则及相应的行政管辖权不容置疑，祖国走向完全统一的意志和进程不容挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/05/20240405165237880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国海警在厦金海域开展执法巡查行动，维护渔民生命财产安全&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明历来崇尚道德和理性的逻辑，我们本着两岸一家亲，两岸心连心，推出许多优惠政策，让利台湾，努力让台湾人民能够分享到大陆迅速崛起带来的发展红利。然而，“台独”势力是从不领情的，他们不但不会被我们的道德逻辑和理性逻辑所折服，还会更加仇视大陆，更加一切唯美国马首是瞻，更加心甘情愿地把自己绑在美国围堵中国的战车上，他们迄今还在做一个白日梦，以为美国这个“泥足巨人”可以帮助他们实现“台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这样的逻辑出发，大陆的情感道德叙事、理性包容态度等，往往都被他们看作是软弱可欺。但大陆这次展示出强大的实力逻辑，以一整套“组合拳”强势回击“台独”的挑衅，让“台独”势力一下子瘪了下去。这也表明实力逻辑是“台独”势力唯一能懂的逻辑，我们的这套“组合拳”务必持续下去，而且不断地扩大，直至釜底抽薪地解决“台独”的挑衅，实现祖国统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，我们可以参照中国大陆反腐斗争中提出的“不敢腐，不能腐，不想腐”，我们反“台独”也要让“台独”势力“不敢独，不能独，不想独”。“不敢独”我们已经做到，法理“台独”意味着“台独”覆灭，“不想独”意味着祖国完全统一，现在的关键是以高度的中国自信推动落实“不能独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾推动渐进“台独”已持续数十年了，从修订教材到控制媒体，到组织网军，到支持“藏独”“疆独”“港独”势力，在到强行推出并执行所谓的“限制海域和禁止海域”等等，光是台湾的1450网军就对中国的网络生态带来多大的伤害？大陆网民早就发现，一旦台湾大停电，大陆互联网就会清朗很多。我们可以借鉴反腐斗争的经验，严字当头、露头就打、绝不姑息，对“台独”的行径予以迎头痛击，必要时可以实行海陆封锁等，直至“台独”势力土崩瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国一直把台湾看作是遏制中国大陆崛起的关键，我们今天要把台湾问题变成美国手中越来越烫的烫手山芋。换言之，美国每操弄一次台湾问题，他手中的这个山芋就会变得更加烫手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，早已焦头烂额的美国，一方面要显示自己的存在感，担心它的许多盟友都开始瞧不起它，另一方面又意识到自己前所未有的脆弱，美国正处于二次大战以来最力不从心的时刻，软硬实力大幅衰退，连“拖鞋军”胡塞武装都敢于向美国驱逐舰连续发射反舰导弹，这本身也是百年未有之大变局的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界大国中使用武力门槛最高的国家，但我们从来都是该出手时一定出手，而且一旦出手，一定决定性地扭转局势。这次我们对“台独”势力已经重拳出手，这应该是两岸关系的一个历史转折点，我们务必“宜将剩勇追穷寇，不可沽名学霸王”，直至实现祖国的完全统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些。下面我们请台湾地区资深媒体人黄智贤女士给大家演讲。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>