<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9ba59b8161649a833a4b42e57f61e9e</guid>
<title>架空联邦政府，这是美国整个精英阶层的默契</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangTaiSu/2024_09_13_748341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;当地时间9月10日，共和党总统候选人特朗普和民主党总统候选人哈里斯进行了2024美国大选第一轮电视辩论。经历枪击事件、“换登门”事件之后，两党竞选格局初定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯以精心策划的形象和检察官生涯历练的演讲口才，在辩论中不落下风；特朗则称这是自己最好的一场辩论，并批评辩论主办方美国广播公司（ABC）主持人不公平。总之，结束后，双方阵营都称自己赢了，美国大选的走向更加不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全球格局进入动荡变革期，今年美国大选格外受到各国关注。然而选举状况频出，又令人难以看清美国政治与社会的真实面貌。在下文与耶鲁大学华人教授张泰苏的对谈中，他分享自己对美国大选、以及美国政治运行基本逻辑的观察和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文转自“欧亚系统科学研究会”（ESSRA），原题为《当政治被“抽离”：美国动态重组及其全球影响再讨论》。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;微妙平衡：两党重组与选情预期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ESSRA：美国2024大选刚刚结束预选，已经出现了很多令人意外的情况。经过特朗普枪击事件，民主党更换候选人，两党副总统候选人确定等一系列事件后，我们最终看到的是特朗普和哈里斯之间的辩论对决。回望过去，自从2016年美国大选以来，美国政治动荡和斗争异常剧烈。您如何看待迄今为止本次选举中两党的争斗格局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张泰苏：&lt;/strong&gt;首先，需要指出，从2016年开始，对美国两党来说，每一次选举都是关乎决定国家走向的生死之争。这种性质的选举在美国历史中并不常见。回顾此前选举，无论是2004年克里对决小布什，还是2012年奥巴马对决罗姆尼，两党攻讦固然激烈，但细究两党核心政策却差异不大，争论的都是细枝末节，反过来也就是说那时候的美国仍然是一个有着精英共识的国家。而现在，白宫每次易主，带来的都是执政理念和意识形态上的根本性调转。本次大选自然也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政党政治也出现了从代表性到组织的多重变化。90年代初，共和党曾经是精英阶层的代表，民主党则是蓝领工人的代表，而如今情形正好相反。在组织层面，2016年以前的共和党曾经被认为是党派纪律强、高度制度化的，民主党则是较为松散的联盟，如今情况也对调了。民主党反而成为了高度制度化的、具有精英风格的政党。这种转变，在“换登门”中体现得淋漓尽致。在党派利益危急存亡的关头，将现任总统从候选人的位置上换下，这在如今的共和党中是绝不可能做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也部分解释了为什么民主党更换候选人之后，哈里斯的民调数据和竞选表现比很多人预想中要好很多。这种预期和实际效果之间的差异，主要原因有两个：第一，所有人都过度高估了特朗普的政治能量；第二，大家同样过度低估了民主党政党机器的运行效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在外界对特朗普的判断，是以2016年的选举表现为基准的。在其对手是拜登的时候，特朗普的表现看起来也基本维持了一贯的基本风格，抓住拜登的各种问题进行攻击。但在攻击对象骤然变成哈里斯之后，他展示出的政治直觉和反应能力远不如2016年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是当年，他完全有可能迅速结合枪击事件和检方对他的诉讼，为自己打造出一个受迫害的形象，并通过不断重复，加强支持者和公众对他的认知定式，激起普通民众对精英阶层的痛恨。而只要他咬死自己是一个受迫害者，同时坚持攻击民主党的经济政策，将美国人过去四年中在经济上经历的痛苦跟民主党绑定，效果会很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上他并没有表现出这样的政治敏锐性，面对哈里斯显得有些不知所措，似乎有点不知道怎么去应对她。而他提名的副手人选万斯（James David Vans）也没有很好地跟他形成配合，反而在一定程度上成了他的竞选负资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/13/20240913083800817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月10日，美国共和党总统候选人、前总统特朗普和民主党总统候选人、副总统哈里斯展开首场电视辩论。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯一方，从8月的民主党全国代表大会和刚刚结束的电视辩论可以看出，民主党机器在关键时刻依然能爆发出力量，将党内各种派系迅速凝合在一起，对外表达出一致性。在民主党决定换掉拜登的时候，党内的预期并不是胜选，而是止损。他们自己都认为胜选的可能性不高，但是要尽量调动起选民的积极性，不要在白宫和国会双线惨败，保住尽可能多的国会席位。就目前的效果来看，民主党竞选机器启动后体现出的能力比外部预想的要强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党代会演讲和电视辩论中，哈里斯的表现比2020年竞选时要好一些，但总体来说中规中矩，政策主张也很中庸，没有什么特别亮眼之处。这反映了民主党根据现实情况采纳的核心竞选策略——哈里斯的形象越模糊越好，她不需要过早被定性，她身上唯一需要凸显的品牌标签就是“她不是特朗普”，而是一个年富力强的、不是特朗普的正常政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的形象，有助于吸引和整合所有对特朗普不满的人群，无论是激进的还是保守的、有什么身份政治上的标签、对经济政策持何种态度，让这些不同的选民都能接受她。加上她自身的少数族裔、移民、精英女性形象，配合她的副手沃尔兹（Tim Waltz）的乡村白人男性形象，可以拉动尽可能多的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民主党内部机器的角度来看，这种策略也意味着，无论是推举哈里斯还是随便哪个没有政治抱负的民主党州长，差别不会太大，只不过哈里斯在提名斗争过程中是各个派系最不容易绕过去的一个人，因此也不难理解为何她能迅速统一党内各方势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，共和党要散乱得多。从2016年至今，共和党的组织方式在某种程度上已经变成了特朗普个人化组织，一旦离开特朗普，党内很可能没有办法形成任何协调。这一点在去年10月更换议长的事情上也有所体现，凯文·麦卡锡被罢免之后，共和党拖了三周时间，才选出迈克·约翰逊接任他的位置。像民主党今年这样效率，在一个月内完成协调，换掉拜登，并且在重要场合对哈里斯形成几乎一致的支持态度，当下的共和党是做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普也已经快80岁了，即使今年当选，也只剩最后四年任期，一旦特朗普不再影响共和党，其党内的深层分裂可能会表现得更加明显。综合各方面情况看，今年大选结果如何，依然只能说是一个未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“架空政府”：美国的财阀统治和离散政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ESSRA：美国大选一贯是全世界最受关注的一场选举，在大选进程中频发的事件甚至闹剧，以及对它们的观察分析，也在不断地消耗着我们的注意力。我们如何从制度层面理解美国政治的运转？在您开头所提及的激荡摇摆的两党竞争中，背后有什么制度性或者结构性的分析要素？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张泰苏：&lt;/strong&gt;美国大选的极化和不确定性增强固然已经昭显，但是，我们需要时刻注意到一种容易被选举的热闹遮蔽的常识：美国选举，甚至说美国的国家政治，对其国家机器、经济体制运行和人们日常生活的影响都非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们从东亚的经验，甚至从欧洲或其他地区的经验出发，这一点是很难理解的，但美国从来就是这样一个国家，其联邦政府相较于其他发达国家的中央政府来说是一个小政府，它的联邦决策层能够决定的事项非常少。只不过因为美国国家实力，所以联邦政府的绝对影响力在全球范围内依然很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国政策，就像今天很多人已经意识到的那样，主要掌握在精英阶层手里，而其最终能够对决策形成有效影响力的，是精英阶层里的大资本、大财团，他们掌握着美国大多数的资源，也控制着美国最主要的经济制度。可以说，通过一系列的国内制度安排，他们已经将国内主要政策基本锁死，而政界、学界、媒体的精英们也很清楚自己的服务对象究竟是谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论大选吵得多激烈，看起来多热闹，最终无论上台的是共和党还是民主党，是特朗普还是哈里斯，都不能撼动美国的运行机制和内外政策。比如说，在医保和国防这两个重要的政策领域，无论谁当总统，都只能进行微调。共和党不可能废除医保，民主党也不可能真的削减国防。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913084701940.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月13日，美国前总统特朗普在宾夕法尼亚州巴特勒市的竞选集会现场被护送离开。&lt;span&gt;新华社/美联&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致了一种奇特的现象，在美国大选过程中，有些话题看似吵得很热闹，但大多是一些情绪上的空话，争的更多是意气，而不是规则、制度、举措层面的问题。普通人的经济情况，其实没有一个很明确的解决方案。在社会议题方面，围绕身份、性别、种族等等问题，一些人表达很激烈，但在美国社会中这些人并不是大多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们只看美国政治，会感觉它堪称幼稚。政客都像作秀，政治活动好像骂战，政策规划也没有什么稳定性，让人很难相信这是一个大国的政府。美国似乎是很难被理性治理的，充满混乱的，经常被突发的政策冲突所左右的，因为美国体制真正核心的稳定的内容并不在政治范围之内。从某种程度上来说，让联邦政府的重要性下降，将政治从国家治理中抽离，是美国整个精英阶层的默契。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近20年来，这种倾向变得尤为明显，行政国家不断扩张，法官的决策权、裁量权有所扩大，国会的重要性则在不断缩小。整个体系持续向着更符合大资本需求的方向变化，官僚行政化和司法化程度进一步加深，变化带来的结果就是不论是谁赢得大选，都无法对美国制度的基本盘造成深刻影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我所熟悉的法律体系为例，美国历史上真正给法律制度带来重大改变的案例并不多。很多人认为两党都在争夺最高法院，当下最高法院被保守势力控制，但是如果我们把时间拉长，美国历史上绝大多数时期，法院相比政治而言，所扮演的都更多是一个保守的角色。我个人很认可托克维尔的观点，法律人不管是左派、右派，都是偏向保守主义的。通过法院来引发深层社会变革，是极少发生的事情。所以，不难理解为什么美国大资本更青睐押注于法院，因为法院体系天然有助于美国当下制度的延续，而当下的美国制度，又是符合大资本的利益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，这种由大资本长期推动的利益制度化的机制，正是特朗普一开始想要反抗的“深层国家”（deep state）。特朗普代表了美国中下层民众对大财团利益政治固化的反抗，因为这套体系对这些民众的需求越来越不敏感，因此他们选择在2016年的时候支持特朗普。但是，随着特朗普经历第一任期及之后的起伏，他明显从起初的民粹主义立场中退却了。最明确的信号就是特朗普和大资本重新绑定的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年的大选中，美国无论是政治精英还是经济精英，都不喜欢特朗普。特朗普当时从“红脖子”支持者们的理念出发，坚决反对包括合法移民在内的移民政策，几乎得罪了所有依赖于高技术移民的美国企业。如今，特朗普重新向传统的共和党政策靠拢，也不再反对合法移民，靠减税、反身份政治等立场重新赢得了如马斯克在内的一部分大财团的支持。从这个角度上来说，特朗普不具备成功革命者的人格和素养，他没有任何清晰坚守的意识形态。如今他的转变，颇有“屠龙少年终成恶龙”的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精英们架空联邦政府的“隐形国策”，导致美国当下的政治出现既稳定又僵化的状态。这当然有一个好处，就是排除了社会因为政治发生剧烈变动的可能性。如果政治走到极端，会变成拉丁美洲左右急转，社会遭受的伤害会非常大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>258355602ed4e579fa21dc36ba0cdf28</guid>
<title>象帝先的悲歌，国产GPU如何“打井自救”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_09_13_748323.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月的最后一天，一枚炸雷在国内GPU圈内引爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“独角兽小巨人”重庆象帝先计算技术有限公司（以下简称“象帝先”）宣布公司整体“休眠”，400多位员工突然遭遇终止合同，原地失业。从该公司内部传出的信息显示，公司绝大部分员工在8月31日起合同终止，支付n+1的赔偿金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众声喧哗之下，象帝先公开发布声明否认“全员解散”传闻，同时承认存在“团队调整”，并且还强调保留并强化公司核心运营团队，全力寻找外部融资机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份欲盖弥彰的声明至少承认了企业资金链已经断裂，“血包”突然崩掉的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突然中蕴含着必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说突然，是因为象帝先至少在2024年前八个月仍在台面上保持着正常的商业活动。企业宣布“重组”前10天，象帝先还在北京与行业内科技公司签署了全面战略合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/12/20240912150753776.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
象帝先曾经的宣传：国产高性能通用GPU引领者&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其兴也勃，其亡也忽，这家存续了四年的国产GPU独角兽“一月映万川”，折射出国内高算力通用芯片在穿越产业周期的关键点上，市场加速出清的无情和新一轮股权投资深度调整之“绞杀”时刻的残酷。此时，对尚未形成完善商业闭环，自身造血能力不足的企业无疑是个重大考验。四年来，象帝先的“天钧一号”、“天钧二号”在信创领域的落地始终未能有实质性突破，当对赌摊牌时刻到来之时未能“渡劫”成功，则是一种必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，既然选择了GPU这样一个先天高技术壁垒且又极为烧钱的明星级赛道，就需要做好抢滩登陆失败后的溃局，这一溃局包括但不限于苦心招募搭建的工程师团队顷刻间解散，前期研发投入回报的瞬间清零和来自投资方一系列令人难堪的法律诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多家信息渠道显示，象帝先创始人兼董事长、CEO唐志敏，这位中国CPU领域曾经的“老法师”在解散大会上做了发言，表示之前和投资股东签订了对赌协议，公司在协议中承诺B轮融资规模要达到5亿元，如今目标未达成，投资股东发起了诉讼并冻结了资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，触发了对赌回购红线，这是象帝先遭遇灭顶之灾的直接原因。据悉，针对象帝先案件的原告之一是国有基金江苏中德服务贸易产业投资基金，该基金对唐志敏控制的三家公司提起诉讼。心智观察所就发起诉讼的整体股东身份，是否涉及某时间节点的业绩，或是否触及IPO对赌等问题质询象帝先有关董事，不过截止发稿尚未得到正式答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联想起年初国内某主打50万以上高端车型的造车新势力濒临破产后的声明，再对比象帝先的这份带有澄清性质的公告，简直同出自一人之手。两家企业的创立日期，融资进程非常相近，集中反映出2018年以来这种热门赛道+超级项目的投资创业模式光环的褪色。可以说，即便是通用GPU这种火热的硬核赛道，其产品矩阵和经营打法，以及相关募、投、管、退也正在进入中场休息之后的“下半场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对赌回购的悲歌与破局之力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年以来，AI浪潮成为推动芯片工艺、算力的主要力量之一，训练、推理并举叠加云、端两侧的合流，让算法、算力、数据这AI芯片的三基座别开生面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且AI产业也是过去五年美国对华高科技遏制的主要发力点之一。具体到AI高算力芯片，美国商务部、财政部和国防部已经形成了对华AI“进出口限制+投资限制+软件限制”的组合拳，让中国GPU、数据中心和通用高算力芯片等相关赛道的老玩家们深刻认识到，面对GPU领域的外资热钱从一级市场不断撤退的局面，有必要通过“投资内循环”的方式扶植一批我们自己的独角兽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几年时间内，景嘉微、寒武纪、壁仞科技、沐曦、燧原科技、海光、摩尔线程、天数智芯、瀚博半导体等形成了国产GPU突围的矩阵，在GPU的三大应用领域，即AI加速、游戏显卡和信创市场纷纷抢滩登陆安营扎寨，力图在国产生态中构建属于自己的技术护城河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020-2022年，上述企业要么完成了多轮融资并准备提交IPO申请，要么纷纷流片、推出能在基准算力参数上对标海外大厂的同类型竞品。其中一批成立于2020年前后的初创GPU公司，最晚在2023下半年陆续来到产品落地、迭代或谋求进一步发展的关键时间节点上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这一时刻恰逢中国半导体投融资寒气弥漫，募投双降，估值下调，IPO收紧，退出之路艰难之时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年包括沪市、深市、北交所在内，IPO数量313家，同比减少111家，2024年上半年更是只有44家。主打面向世界科技前沿、面向国家重大需求的科创版更是来了一个腰斩，2023年只有67家上市，同比降约50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/12/20240912151317963.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年上半年，国内AI/GPU的火热融资图景（@财联社）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美元基金退潮，国资、产业资本和中东主权基金逐渐成为重要LP的大背景下，有厂房、设备的赛道成为国资青睐的投资标的，而国产GPU企业基本同属设计类，自2022年下半年以来，诸多fabless公司成为融资难的“重灾区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一过程中，越来越多的GPU新锐力量面临着一个巨大的困局，他们必须要向投资方展示产品落地形成商业闭环的能力以获得更多融资，但在进行下一轮融资之前，他们却需要先交付之前某时间节点下的被投承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
象帝先的败局，其实昭示了这种“明股实债”玩法的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场对赌游戏中，对VC/PE来讲，IPO是获利最大的退出方式。然而，由于退出价格受资本市场本身波动的干扰较大，也受到监管部门的减持限制，IPO通道收窄的局面下，为了避免将损失降到最低的清算退出模式，或许可以寻找并购退出渠道，在过剩产业重组出清的呼吁下，很多热门赛道如GPU等却遭遇着一堵厚重的“并购墙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，由于此前投资热创造的高估值，让目前很多国内GPU厂商出现了估值/市值倒挂，双方在目标公司的估值上可能存在较大分歧，这使得达成交易变得更加困难。其次也是最重要的，我国半导体行业很多热门赛道出现了一种“并购悖论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正赛联资本汽车行业投资总监梅志刚在心智观察所第二届线下沙龙中谈到，高科技行业的并购成功率本来就很低，成功者也不过才10%左右，若想实现“双向奔赴”，双方不但要在合作意愿、股权交接和业务整合上达成一致，还要有业务整合之“1+1大于2”的潜在动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若并购交易中的标的公司赋能潜能过弱，或者双方业务线重合度太高，并购过程成本反而有可能大于业务整合成本，但标的公司如果盈利前景很高，反而也会降低双方走到一起的概率。梅志刚对此举例指出：“以某公司产投基金管理者为例，其设定的潜在收购标的要满足一倍的PS+十倍的PE+每年保持50%的增长，这样的公司去哪里找？没有好的利润率，并购者看不上，若标的公司利润率很出色，那又为何选择低价卖给你？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在融资环境急转直下和地缘政治的双重夹击下，这些GPU公司高昂的运营成本迅速耗尽了前几轮融资。其实就在象帝先暴雷之前，同处在GPU赛道的南京砺算科技有限公司已经向行业发出了预警信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
象帝先与砺算科技成长轨迹相似，产品也是面向元宇宙、数字孪生、云渲染等领域，而且同样宣称比肩英伟达同类型，就连资金链濒临断裂的时间也几乎一致。今年5月，上市公司东芯股份发布公告，计划以不超过2亿元投资收购砺算科技40%股份，但这一暂时性纾困同样遭遇了估值、股权结构、收益分配的鏖战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，在半导体整体股权投资市场出清的业绩指引之下，“能退全退、应退尽退”在很多细分领域成为大部分GP今年的工作主旋律，但必须要指出的是，GPU和高算力AI芯片依然承担着国家突破欧美“卡脖子”的重任。虽然二级市场的冷气普遍已经蔓延至一级市场，但总的来看，在2020年已经过多轮融资的GPU公司依然还能感受到资本市场的某种温情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽无阳光普照亦可寻源头活水。摩尔线程和壁仞科技都有过单轮超过20亿的成功融资，沐曦科技也轻松单轮融资了10亿。近日燧原科技和壁仞科技先后迎风而上，启动了IPO辅导，至少在舆论场上驱散了一些消极的寒意。相比之下，象帝先内部高管曾透露“4年烧光30亿，相比同行其实不算什么”的抱怨，只能算另一种解嘲式的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/12/20240912151423664.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年11月，摩尔线程300天首颗国产全功能GPU研制成功，并完成单笔20亿融资&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12ec59fd1d6e8d80c954681106509d44</guid>
<title>明知很多产业项目有大风险，基层政府还要毅然决然地推动</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2024_09_13_748321.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，笔者曾在西部地区有过几次调查，常常看见一些长满野草的大棚和荒废的核桃、油茶与苹果等经济果林。而近来，也有媒体报道了中西部某地“两三年内推广种植数万亩的黑果花楸经果林项目，如今面临被村民大面积毁林复耕的窘境”一事，引发舆论关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些看似不相关的个例，实则都指向同一个方向：西部地区乡村产业发展面临失败风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾就相关现象同当地基层干部做了大量访谈，本文将结合调研经验，试图解开隐藏在这一系列表象之下的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两个案例&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了能有具象感知，先给诸君列举两个案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是2017年7月，笔者与研究团队曾在西部某省木村驻村调查了近五年该村的产业发展情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，木村发展了10公顷的核桃基地，其中某个自然村经营3.3公顷，部分村民种植6.7公顷，驻村的某省直单位到省林业厅争取了10万元发展资金，集体供苗，个人种植管理，截至当年，村集体经营的核桃地因没有管理，长势不好，打算拆包给村民；省直单位驻村第一书记鼓励农户种植高山白菜5.3公顷，因亩产较高，只要价格不低于0.5元/kg，村民都可以赚钱，销路畅通，发展情况良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，木村发展了养鸡合作社，镇林业站职工李红、某自然村书记和其他村民三人，每人投资2万元，驻村的省直单位投资20万元，其中10万元用于建设变压器，10万元给补贴养殖户，分开养殖，统一销售，最后只有一户还在坚持；村集体搞了一个1.7公顷的魔芋基地，省城某杂志社支援7.5万元，村集体请人种植，只种了1年，当年雨大，一部分烂在地里，一部分挖回来后，有价无市，最后全烂掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/09/20240909114134483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，木村发展黑山羊养殖合作社，村书记老婆是理事长，出资20万元，驻村的省直单位提供给村集体的发展资金入股20万元，个人养殖，村集体入股分红，后来规模也不断缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，木村发展辣椒基地1.3公顷，“公司+农户”形式，农户出劳动力与土地，公司负责提供辣椒苗、肥料，负责销售，农户负责种植收获，公司负责销售，因市场供过于求，公司压低价格，最终只搞了1年；另建苹果基地，也走“公司+农户”形式，某自然村20户村民参与种植管理采摘，公司老板负责提供化肥和三通（水电路）投入100万元，四六分成，后来农户觉得无利可获，不再管理，老板也不投资了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是2024年5月笔者在西部另一省D镇调查的产业发展案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在访谈中，D镇的好几位领导都谈到了2017-2018年建设的大棚蔬菜项目。当时，这个是县委书记主抓的项目。县委书记从东部某省著名的蔬菜基地引进技术人员，为每个乡镇配备了一名科技副镇长，专门分管大棚建设与蔬菜种植，还引进本地一家农业企业和一个山东企业来具体经营。蔬菜基地建设成本很高，大棚140元/平米+附属设施200元/平米=340元/平米。D镇的大棚总投资近亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/09/20240909114443646.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，2019年投产后，这一项目即遇到了重大挫折，主要是当地自然气候条件与东部某省相差巨大。本来大棚种植是为了生产反季节蔬菜，赚取差价，但是一位村干部介绍，当地大棚在冬天不能聚热，反而比棚外更阴冷，根本无法生产反季节蔬菜。后来，为了盘活这些闲置资源，D镇又按照上面要求转种车厘子，其中仅H村就先后投入了扶贫资金477万元，但是截至笔者调查时，全村只是试种了少量大棚，多数大棚都长满了荒草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
D镇农业服务中心张主任介绍说，全镇搞大棚蔬菜种植，政府总共欠下外债4000多万，现在大小16个老板经常到镇政府讨要欠款。虽然县政府这几年也在陆续解决债务问题，但是无法一次到账，要分批下拨资金。到2023年县政府总共下拨了2000万元债务化解资金。此外，县级政府要求乡镇按照大小老板营利程度，砍掉各自债务的10-20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然绝大多数乡村产业发展都失败了，但是D镇的产业发展项目仍然是重头戏。D镇乡村振兴办公室负责人向笔者及研究团队介绍，全镇2023年做了11个项目，资金共计332万元，其中5个乡村产业发展项目计227万元，占了所有项目资金近70%。D镇乡村振兴办公室负责人说，公共服务项目和基础设施建设项目基本上都可以做到位，但是产业发展项目90%以上都失败了——结合笔者在其他地区的调研了解，这一数据基本属实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上可知，西部地区的乡村产业发展至少存在以下几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是产业与当地资源禀赋的匹配问题，很多产业项目在当地缺乏相应的自然资源条件，最终必然会出现产出困境；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是产业与市场的匹配问题，有些产业虽然切合当地自然资源条件，但是因市场距离太远，或市场饱和等，导致销售不畅而失败；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是产业项目由政府决定的问题，几乎所有项目都由基层政府选择决定，基层政府投资巨大，但是收效甚微。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d87a56c67646219a8b99e45fdadfa20b</guid>
<title>“很多事只有我们能干成，换任何一家美国或欧洲企业都不行”</title>
<link>https://www.guancha.cn/caofengze/2024_09_13_748316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
清华博士、非洲、土木工程，曹丰泽身上有太多的标签。但对于他来说，这些标签背后并不仅仅是猎奇，而是在非洲的一千多个日日夜夜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从趁年轻时想要闯一闯，到成为一个地地道道的非洲通，曹丰泽都经历了什么？他眼中真实的非洲是什么样的？作为一名中企驻非工程师，他对中国企业出海非洲又有哪些建议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网对话中企驻非工程师、清华土木工程博士曹丰泽，带来对非洲的一线观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913072804632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中企驻非工程师、清华土木工程博士曹丰泽&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 冬晓，整理/观察者网 郑乐欢（实习生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真实的非洲是什么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刻板印象中的非洲总和贫穷、落后、治安差等负面词汇挂钩，那么根据你的亲身经历，真实的非洲是什么样子的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹丰泽&lt;/strong&gt;：首先非洲是一个比较大的概念，有3000多万平方公里，以撒哈拉沙漠为界，分为南非和北非。北非严格来说属于阿拉伯世界的一部分，人种以白人为主，阿拉伯人居多，伊斯兰文化占主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当我们说起非洲的时候，一般指的是撒哈拉以南的非洲。但是具体到各个国家，情况也不尽相同。比如，从社会发展程度上看，南非曾经是发达国家。虽然最近三十年来它的经济在逐渐走下坡路，但是总体上，南非的底子还是相对好一些，工业化程度、商业化程度以及人民生活水平都较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我待过的坦桑尼亚属于东非。坦桑尼亚、赞比亚、肯尼亚这条线，算是撒哈拉以南的非洲国家中总体情况较好的。不只经济，社会治安也不错，不会有太多刑事案件，恐怖袭击也相对较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而西非这样的法语区就要相对乱很多，比如刚果金。不建议以个人身份去这些地方进行商务考察或者旅行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：东非和西非之间出现这种差异的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹丰泽&lt;/strong&gt;：原因很多，向上追溯的话，东非地区总的来说受到泛印度洋文化的影响，即阿拉伯文化和印度文化的影响，一直以来社会发展程度相对较高的。比如坦桑尼亚的坦，指的是坦桑尼亚的大陆部分坦噶尼喀，其面积占国土面积的99%。然后这个桑，指的是桑给巴尔，坦噶尼喀大陆外面的一个小岛。这个小岛以前是阿拉伯世界或者说伊斯兰世界一个重要的商业中转站，是阿曼帝国的首都，所以坦桑尼亚相对来说要发达一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从你个人的视角看，坦桑尼亚现在的发展如何？中国和坦桑尼亚的合作到了什么程度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹丰泽&lt;/strong&gt;：我认为坦桑尼亚在整个东南非，甚至是整个撒哈拉以南的非洲，应该能排进前几名。它跟中国的合作确实比较多，具体有多少我现在没有准确的数据。但是，坦桑尼亚不论是华人的数量，还是私人企业的经济规模，又或者是国有企业的基建投资，都相对（其他非洲国家）较多，而且我们在这里也相对安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我要澄清一个谣言，很多人在网上说坦赞铁路已经废弃了，这是假的。的确，坦赞铁路现在没有发挥出它百分之百的运力，这是客观事实。因为有一些地方可能年久失修，需要降低标准运营，但是坦赞铁路一直都在运营状态中。我们修的大坝就在坦赞铁路边上，我们用的水泥和混凝土很多时候还要靠坦赞铁路给我们运进来。我们自己都在用，所以说坦赞铁路已经荒废的论调是完全不可能成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757892314269996&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中企出海、落地非洲——妥妥的双赢局面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在“一带一路”倡议提出之后，我国企业的出海项目是怎么慢慢发展起来的？出海项目的数量和类型在这些年间有什么变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹丰泽&lt;/strong&gt;：首先“一带一路”这个概念，在我看来并不是一个指导纲领，而是一种对于现在已有成就的总结。早在“一带一路”这个概念提出之前的十几年甚至几十年，中国企业就已经在不断出海了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，私人企业自不必说，只要有钱赚，那些老板们就会参与到经济循环当中，这是自然的社会规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国企早在上世纪90年代，包括本世纪初，就已经逐渐开始有这种出海的项目和投资了。原因也很简单，因为但凡是企业，一定会追求利润。而客观上，在欠发达国家进行基础设施建设所带来的利润率就是更高。对于普通员工来说，企业的利润高也就意味着自己的收入高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪初的时候，中国建筑工地上的一名普通工程师，一个月的收入可能1000块人民币都不到，但出国的话，收入就能有几百美元，是国内的四五倍。所以说就算条件艰苦一点，从收入上来讲，还是有很大吸引力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，中国在非洲的基础设施建设，不光是中国的投资，也有非洲国家自己的投资。比如，非洲政府请我们作为承包商去进行建设，相当于非洲政府花钱雇我们去设计、建设、组织起来把项目落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，这个模式比较多，不能简单地理解为只是中国的投资。现在是一个经济全球化的时代，资金和劳动力的来源都是全世界的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/12/20240912104326572.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年4月11日，在坦桑尼亚姆万扎省拍摄的马古富力大桥施工现场（无人机照片）。马古富力大桥项目位于坦桑尼亚姆万扎省，由中国土木工程集团有限公司承建，主桥全长520米，采用三塔双索面矮塔斜拉桥结构。该项目进展顺利，预计将于2024年年底竣工。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当地政府、民众以及媒体是怎么看待中企的，特别是投身基础建设这件事情？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹丰泽&lt;/strong&gt;：一个项目如果能落地，一定是符合绝大多数人的利益，不然没法开展。如果说当地政府和老百姓有很多人反对我们的话，事实上什么也干不成。相反，如果干成了，那肯定说明这个项目是赚钱的，能令大家获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以坦桑尼亚大坝建设为例，一个当地普通工人的月收入是60万到120万坦桑尼亚先令之间（1人民币约等于300-400坦桑尼亚先令）。比较高级的技术工人，像推土车司机这种，可以拿到120万，因为推土机是最高级的施工机械。再往下，比如撵车的司机，月收入在100万左右。普通员工的薪水则是60万，约合人民币2000到4000。他们这一个月的收入在坦桑当地其实可能抵得过很多家庭一年的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这相当于给当地创造了很多就业岗位，同时提供给他们一个非常体面的比人均收入要高很多倍的工资。可想而知，参与到我们工程当中的这些劳动者肯定是喜欢这个工作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：需要对他们进行培训吗？培训一个能真正参与到项目工程中的熟练工大概需要多久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹丰泽&lt;/strong&gt;：需要，这里就涉及到了第二个好处，当地人能从这个过程中学到技术。很多人来工地之前可能连电脑都不认识，但是在工地上干了两年之后，就成了熟练的建筑工人。这个大坝项目完成之后，别的大坝项目或者别的建筑项目他们也会干，这对工人的个人发展是有好处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术上的培训花的时间不算太多，但是安全培训需要的时间是比较长的。一方面是法律的要求，另一方面是我们客观上确实需要。因为一个人刚刚进入工地的时候，是识别不出很多危险源的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>