<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9293b77225d826bace781597cb9f422</guid>
<title>面对强国的“网络主权支配”，金砖国家怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GalinaDegtyareva/2023_08_23_705987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/加林娜·捷格加廖夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络上有一句名言——“如果你没有为商品付费，那么你就是商品。”这句话道出了全球众多社交媒体公司的运作方式，将用户偏好数据出售给企业，企业再利用这些数据优化自己的推广和销售业务。实际上，政治因素也在其中分一杯羹，越来越多的大国正着手推动网络数据标准为己所用，中俄等不结盟国家与“西方”集体对峙棋盘两端，网络将是下一个主战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要弄清楚双方意见出现分歧的原因和最有利于普罗大众的未来趋势，先要分析网络标准为什么至关重要、目前的情况如何以及主权国家应该做些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隐藏在令人眼花缭乱的应用程序和小工具背后的是大量网络标准，它们被用来管理算法、数据收集和数据共享功能。数据交换诚然是社交媒体的核心，但如果缺乏监管就会伤害到个人、家庭乃至主权国家的利益。Google和Meta等跨国公司的用户数据被高价买下用于广告编程，而英国剑桥分析公司则被曝出将数据投入政治干预的丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全世界对互联网的依赖日益加重，社交媒体的功能不再仅仅局限于买卖交易，推送内容影响着我们对家庭、历史、自我和国家领导机关的基本认知，跨国公司利用民众身份信息牟利，不受监管、不负责任，致使公民个体乃至整个国家蒙受巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/08/08/20230808143138448.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;总&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;统&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;克&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;龙7月曾表示，若国内骚乱加剧，将考虑断开社交媒体 图自：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们理解多样化的自治文明对于人类发展至关重要，正如中国中共中央党校（国家行政学院）王学斌教授所言：“必须保护文明多样性，只有尊重多样性才能真正在文明间展开对话。”各国政府深谙此道，正在积极探索创建主权互联网的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年上海合作组织《撒马尔罕宣言》或许是最早明确指出“成员国认为，确保各国在管理互联网方面享有平等权利，并拥有网络主权十分重要”的文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观各国纲领，这正是分歧所在，世界强国对网络主权看法不一，其中却有一条明显的“楚河汉界”——美国和英国寻求制定全球通用标准，俄罗斯和中国则希望各个国家无论大小，都能以符合本国利益的方式使用互联网。要弥合全球性的愿景分歧需要外交手段和集体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《国防科学技术战略》明确指出：“技术标准和协议是我国数字基础设施的核心……我们将与盟友和合作伙伴通力协作继续塑造国际规则。”这些盟友和伙伴是谁？《美国国家安全战略》列出：“美国-欧盟贸易与技术理事会……以及印太四方。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《全球英国战略》中表明要利用“监管外交来影响技术和数字经济的规则、准则和网络标准” ，却说一套做一套，实际致力于“拿下多边机构高级职位选举”来影响全球规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们由此看到数字经济标准趋向政治化并与其他争议问题（如半导体）混为一谈的征兆。互联网武器化令人唏嘘，中国外交部《美国霸权及其危害》一文提到：“Twitter、Facebook和YouTube等平台公开对俄罗斯官方账户作出限制，Netflix、Apple和Google已将俄罗斯频道和应用从服务和应用商店中移除。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/08/20230808143625230.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;303&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“今日俄罗斯&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”总编辑西蒙尼扬：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯只要在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;YouTube上取得一点成功，就会被封锁账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大的风险昭然若揭：如果一个国家发布的网络内容受他国支配，无法保护本国民众的隐私数据而政府又没有制定标准的能力，那么就只能任由霸权摆布。近日，美欧联盟对俄社媒内容、文化甚至科学和体育领域进行打压，充分显示了西方互联网的强大力量，西方不仅试图在全球范围内改变对俄罗斯人的认知，还利用互联网影响俄罗斯国内文化，分化世代，发酵冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和中国是大国，承受得住文化压力和审查，南方国家则不然。如果缺乏创建主权互联网或本地社媒生态系统所需的资源，依赖全球电子商务和社交媒体网络的小国就会面临危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到社交媒体侵犯国家主权，人们可能首先会想到“阿拉伯之春”事件，虚假信息、垃圾信息和迷因图片大肆泛滥为虎作伥，令北非局面混乱异常。利比亚曾是非洲最繁荣的国家之一，却因社媒火上浇油而面目全非&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。当时的西方媒体对此欣喜若狂，现在则冷淡许多&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。许多个例证明社媒干预加速了骚乱的发生&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比“阿拉伯之春”更具说服力的例子是“NAFO”，NAFO是一个专门从事信息战的组织&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;，通过操控账户发布反对意见、披露持异议者的个人信息、大规模举报等手段进行信息轰炸。佩卡·卡利奥涅米等亲北约NAFO人士曝光反对者的个人、家庭和位置信息，无论这些人是独立记者，还是指出乌克兰冲突是代理战争的普通人，有意将他们置于险境&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;。失控的社交媒体可能会成为卢旺达种族灭绝中的广播，成为仇恨的催化剂，不幸中的万幸是最糟糕的情况还没有发生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a198fcba13c939e093002542986b1985</guid>
<title>大国财政难题，央地的财权与事权怎么平衡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fanziying/2023_08_23_705985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/范子英】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;财政统一：集中力量办大事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1994—2000年间，中央财政名义上集中了全国一半的财政收入，但实际可支配的财力非常有限，大量的中央财力要兑现给地方财政的税收返还。以1995年为例，当年中央财政本级收入为3256.6亿元，其中的1867亿元要用于给地方的税收返还，税收返还占当年中央财政本级收入的57%。不过，整个分税制的机制设计是为了长期收益，中央财政拿到的是财政增量的大部分。到了2000年前后，中央财政状况才在本质上得到缓解，当年中央财政用于税收返还的部分仅占32%，可自主支配的财力占68%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政集中之后，中央财政做的第一件事就是地区间的财力均等化。在2001年到2015年这十几年里，经过中央财政转移支付的调节后，省份间人均财力的基尼系数从0.33下降到了0.25。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，人均财政支出最高的是两种类型的省份：要么是经济特别发达，如上海和北京；要么是特别欠发达，中央财政给予较多，同时，它们地理条件差，公共服务的提供成本更高，又因为人口密度低而缺乏规模经济效应，如青海、西藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央财政做的第二项工作是缩小城乡差距。自2000年开始，试点农业税费改革，将一些面向农民征收的费用并入新改革的农业税中，尝试以规范的税收替代不规范的收费。2006年在此基础之上，全面取消农业税，在中国延续了2000多年的农业税宣告终结。农业税取消之后，基层政府运转和教育等公共服务的提供完全依赖于中央财政的转移支付。例如在农村税费改革期间，中央财政就专门设置了农村税费改革转移支付补助和取消农业特产税降低农业税税率转移支付补助，到2006年取消农业税后，中央财政也相应设置了缓解县乡财政困难转移支付补助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了扶持农业农村发展，财政部门不仅不向农业收税，还提供了大量补贴。补贴包括粮食补贴、农机购置补贴、种粮大户补贴等。此外，还对农村的水利建设和交通建设提供了大量的补贴。这些均等化的财政措施，体现出全局和多维的考虑，是中国特色社会主义的体现，与共同富裕的远景目标是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/21/20230821154558915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央财政做的第三项工作是加大民生支出。自2003年提出公共财政的概念以来，中国财政开始逐步由建设型财政转向民生财政。此前，民生领域一直是地方财政不愿意投入的方向。首先是周期长、见效慢，并且更多是消耗性支出，要转化成经济增长需要很长时间，而地方官员的任期往往只有几年。其次是“跨区域的外部性”太大，劳动力的跨地区流动，会使得欠发达地区更不愿意在“人”身上投入。民生领域大多属于中央地方共同事权，仅依赖地方财政会出现严重的投入不足，需要中央财政进行协调和补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，中央财政必须更注重长期、全局和多维的发展。最典型的是针对义务教育的免费政策，即“两免一补”（免学杂费、免教科书费、补助寄宿生生活费）。这项政策自2001年开始试点，到2008年已全面实现了免费的九年义务教育。此后，义务教育阶段的经费全部由财政承担，其中，中央财政承担了西部地区80%的经费、中部地区60%的经费。社会保障同样如此，每年中央财政都投入巨额的资金。以2015年为例，该年用于社会保障和就业的财政支出高达1.9万亿元，其中6596亿元是对社会保险基金的补助，特别是对部分地区养老基金的补助。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;财政纵向失衡：从分税到分钱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收入划分维度，分税制无疑是非常成功的。但是分税制并没有对财政支出进行调整，导致“事权在地方、财权在中央”，财政的收支出现了纵向失衡。为了缓解本级财政的压力，地方财政要么向上积极争取补助，要么“自力更生”，寻找其他的收入来源。分税制将土地相关的收入，包括土地出让金、房地产的营业税等，都留给了地方财政。地方政府于是从20世纪80年代的“经营企业”转向2000年之后的“经营城市”，将土地财政打造成了“第二财政”。结果是，地方政府在决定城市建设用地供应用途时，更倾向于增加工业用地和商服用地，以便招商引资，限制住宅用地的供给，来获得土地出让收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分税制在1994年之后的数次调整，将一个分税的制度变成了一个分钱的制度。在1994年的框架内，中央财政和地方财政都有各自的主体税种，随后的数次改革带来了两方面变化。一是取消了部分属于地方财政的税种，例如筵席税、屠宰税，更重要的是农业税和农业特产税。虽然这些税种的取消有更深远的意义，但留给地方财政的税种就少了。二是将主要的几个地方税种调整为共享税，其中包括所得税分享和“营改增”。所得税分享发生于2002年，是将地方企业所得税和个人所得税一并调入共享税。“营改增”发生于2016年，将完全属于地方税的营业税改为共享的增值税，虽然将增值税75∶25的分成比例改为五五分成，维持了地方财政收益，却彻底改变了税种管理权限。时至今日，中国前四大税种中，没有一个是地方税种。目前，政府全部的税收收入中，有70%是共享税收入，因而可以认为中央和地方财政（省、市、县）都是在这70%的税收中分成。在“分钱”制度下，每一级财政的税收来源高度雷同，极大削弱了分级财政体制的作用。各级财政也缺乏相应的税收管理权，无法因地制宜采取适宜的税收发展政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政收入集中于中央，支出下沉在地方，造成每年有大量的资金在央地间反复流动。税收和中央转移支付对地方财政来说，虽然都是财政资金，但还是有两个本质的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是时间滞后问题。地方税收在当期就能够体现为地方财政收入，能够应付当期的财政支出。但是中央财政转移支付需要逐级拨付到基层，中间需要几个月的时滞，大量财政资金累积到年末。一个地方从上级财政获得的转移支付越多，积压到年底的资金就越多，越是在年底突击花钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“公共池”问题。地方财政的税收收入是有成本的，既包括征税成本，也包括税收给地方经济造成的效率损失，因此地方政府在花钱时会更加重视效率。从中央财政获得的转移支付，几乎都是来自其他地区的税收分成，既无需承担征税成本，也不带来本地经济的损失，这些资金的使用就不注重效率了。有研究发现，从中央获得的财政转移支付，更可能被地方财政用于援助无效率的“僵尸企业”。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;也有不少新闻报道披露，存在大量的资金被用于地方政府形象工程的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了激励地方政府将资金用于特定领域，中央财政更多采用了专项转移支付的方式，但也仍然难免低效率。中国现有的三大类转移支付中，税收返还是1994年分税制和2002年所得税分享改革中确定的地方利益，一般性转移支付是按因素法计算的各地财力补助，地方政府可以自由支配从中央拿到的这两项补助。而专项转移支付一般都指定了使用领域，按照规定不能挪作他用，不仅如此，专项转移支付还要求地方进行比例配套。但是专项转移支付也存在严重的低效率现象。一是项目种类繁多、交叉重叠，不同部委往往针对同一个领域设置了类似的专项项目；二是项目分配规则不透明，人为因素也影响了资金的分配；三是跟地方需求相悖，专项转移支付要求地方配套，往往只有相对发达的地区才有财力配套，真正需要中央补助的欠发达地区却无力配套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，提高一般性转移支付比例的呼声越来越高。从图3—7也可以看出，自2011年开始，一般性转移支付超过了专项转移支付，但实际只是调整了各自的统计口径，还是有大量的转移支付是指定用途的。专项转移支付在现阶段有一定的合理性，特别是在约束地方行为和协调央地关系方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/08/21/20230821153650539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政纵向失衡也从中央传导到省以下，导致基层财政压力剧增。在省以下，省和市财政同样也会集中财权，把一些优势税种或者优势企业划入本级财政，而将一些小税种留给县区财政，因此，越是基层的财政，其财权越小。在财权逐级减少的同时，事权是逐级增加的，几乎所有属地管理的事权，最后都压给了县区（以下）政府，如教育、社保等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政的收支缺口在不同层级是不同的，中央财政有盈余，省和市财政虽然有缺口，但是相对较小，基层财政的财力缺口是最大的。在2020年新冠疫情期间，中国的基层财政压力剧增，甚至到了影响基层政府运转的地步。中央财政于是创新性地推出了财政资金直达机制，将当年新增的部分资金直接下达到县区财政。2021年这种直达机制常态化，此后均有一部分中央财政资金可以直达基层，缓解基层压力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>529d174c659ae099b847f4ec21fd5e24</guid>
<title>他信回国，用自己为新总理做抵押</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2023_08_23_705984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月22日，是泰国历史上有趣的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，发生了两件大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是，流亡跑路十七年的前总理他信·西那瓦，居然主动回国，当场入狱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二个是，折腾了三个多月的泰国大选，终于搓出了一个总理——他信的好基友/为泰党总理候选人/泰国顶级地产大亨——赛塔·他威信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国读者来说，可能比较熟悉他信，而不太认识赛塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至很多人会一脸懵：为泰党总理候选人不是他信闺女贝东丹吗？怎么换成了这个糟老爷们？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天跟大家简单捋一捋，这里头究竟是咋回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/23/20230823073943894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;他信回国：一场蓄谋已久的自首&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题：他信怎么就回国了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月22日，他信坐飞机回国，一下飞机就给送到最高法院，麻溜判了8年有期徒刑，然后直接送曼谷特别监狱里去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明知道回国要蹲大牢，回来干啥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，这个牢不会蹲太久；二是，回来让泰国的“大人们”放心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/23/20230823073955786.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信是谁，这里不多介绍了。简而言之，他是泰国历史上最牛的民选文官总理，也是一个精明的华裔富商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22年前，这位邱达新同志（他信的汉名）通过“发动穷苦群众劫富济贫”当上总理，一边自己赚钱，一边带着老百姓赚钱，一时之间把泰国搞得风生水起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来业绩太出色，人又嚣张，引起了军方和王室的不满，就被赶走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国上层权贵统治阶级对他忌惮之深，以至于要编造“九世而衰”、“十世而亡”的封建迷信谣言，造谣说他信是前朝郑王转世，要来谋朝篡位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/23/20230823074011256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几年来，他信想回来，但是回不来，哪怕把自己妹妹、妹夫都搞成了总理，也还是回不来，回来就没好果子吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为啥2023年能回来了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，他信和泰国权贵们，遇到了一个更大的麻烦——远进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远进党的小年轻，不跟你来什么封建迷信，直接上来就要改革君主制，废除“反侮辱王室法”，打倒谢国民等垄断大资本家，废除泰国义务兵役制度——一下子挖了王室、军方、财团的命根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统治阶级一看，他信跟远进党一比，简直可爱极了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于他信，也发现在民选游戏里，自己逐渐干不过远进党的这些革命小将。人家观念激进，口号拉风，又会上网发帖子，他信那点“给穷人发钱换票”的老手段，根本不管用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月大选，为泰党被远进党杀得大败，曼谷33个选区，竟有32个被远进党包圆。为泰党老巢（也是他信老家）清迈，居然也输给了远进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方和他信，拥有了一个共同的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/23/20230823074021369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年泰国大选中，他信彻底当了一回“渣男”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为泰党先是宣布和远进党结盟，共同对抗军方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上为泰党压根没真心，算准了远进党一准会被军方设计搞死，为泰党再“被逼无奈”地与远进党分手，和军方、保守派政党同床共枕，建立一个“左中右跨极联合政府”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，远进党小将皮塔，果真被军方把持的宪法法院、选举委员会彻底封杀。为泰党在一番“纠结”之后，与远进党分道扬镳，和军方及保守派政党联合组阁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为泰党+军方，这阵容没有任何悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信，抛弃了山盟海誓的盟友远进党，当上了泰国权贵统治集团的豪门赘婿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/23/20230823074040869.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;示威者焚烧红衫军服装以示对为泰党的失望&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到这份上，你说他信怎么可能不回国呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他已经不是军方和王室的敌人，而是盟友了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“一回国就判坐牢”这点事，那还不容易解决吗——先让他信在VIP牢房里住几天，然后以其年事已高，报请国王陛下恩赐大赦，不就结了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/23/20230823074059119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信选择在总理票选当天回国，还有一个考虑，就是“让老头子们放心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国上议院，掌握着总理人选的生杀大权，而上议员老爷子们，都是当年他信的敌人，也害怕为泰党上台后被他信“秋后算账”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信回来自首，就是告诉这些老爷子们：往日恩怨，一笔勾销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老爷子一看，这小他信会做人啊，于是大手一挥，将为泰党总理候选人赛塔，给送上了总理的宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/23/20230823074113448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，他信为啥回国自首，蹲班房？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要原因是，他信这浓眉大眼的，其实已经和皇军谈妥了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次要原因是，这时候回来，能让昔日的冤家对头们放心给为泰党投上一票，用自己给赛塔的上台当了一次抵押物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于坐牢这个事情，肯定不会让他坐太久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走个流程，排个过场而已，你还当真了呢……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/23/20230823074127119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5280e7cc392949a2ebfb62dd95a1b29e</guid>
<title>美日韩的“历史性抱团”会演变成“历史转折点”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjunsheng/2023_08_23_705978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月18日，美国、日本与韩国领导人在戴维营会晤，一方面在军事与经济领域进一步加强合作，一方面就台湾、涉海等问题对中方进行抹黑攻击，粗暴干涉中国内政。中国外交部发言人在回应中表示强烈不满与坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日韩领导人首次在国际会议等多边场合外单独会晤，有何象征性意义？拜登政府自上台以来，持续组建美英澳、美日韩、美日印澳等各式封闭排他的“小圈子”，此次与日韩领导人的会晤有何特殊之处？韩国加深同美国与日本的关系，会对地区安全局势产生哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以上问题，观察者网专访了中国社科院亚太与全球战略研究院研究员、中国周边与全球战略研究室主任王俊生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/王俊生，采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这是美日韩领导人首次在国际会议的多边场合外单独会晤，地点选在美国总统的度假地戴维营。美方称，希望实现三边合作制度化，未来每年都举行一次峰会。美方组织这场峰会有何用意？反映目前美日韩关系的什么特点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;美国选择总统度假地戴维营作为招待日韩两国元首的地点，显示出与两国之间的关系非常亲密。作为美日韩三国首脑在多边场合外首次举行的峰会，也显示出美国的用心良苦。其意图是借三边合作推进印太战略。美国印太战略的核心是大国竞争，因此这次峰会或者说三边合作的机制，也要服务于美国的大国竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/21/20230821212256499.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美日韩领导人18日在美国马里兰州戴维营举行三边峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次峰会之所以成为一个转折点，是有关推动美日韩三边合作的机制化。自拜登政府上台以来，美国在强化同日本、韩国关系方面做了许多努力。比如尹锡悦访美，拜登去年5月访问韩国与日本等许多安排，等等。看得出来，拜登政府极力拉拢日韩，表现出将美日韩三边合作作为美国在亚太地区多边机制的核心，这一点值得中国高度重视。虽然印太战略中有“奥库斯”同盟，有“印太经济框架”（IPEF），但是美日韩之间的合作，越来越被美国视作亚太地区众多小多边机制的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比“奥库斯”、美日印澳“四方安全对话”机制，这一次三边峰会加入了韩国。媒体称，峰会将讨论应对朝鲜导弹威胁的方案、三国常态化军演等。结合今年七月美国核潜艇停靠韩国，这会对朝鲜半岛局势有何影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;相比美国，日本、韩国参加这次三边峰会与建立合作机制的意图还不太一致。从部分政府官员的表态来看，韩国参与进来的主要目标之一，就是应对所谓朝鲜快速发展的“核导弹威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦政府的判断是，韩国要实现作为“全球枢纽国家”的定位，就必须强化与美国的关系，只有得到美国支持才能实现这个目标。另一方面，朝鲜近年来迅速推进核导弹的小型化、实战化，发展了洲际导弹、巡航导弹，还有潜射导弹等等。同时，朝鲜在强化导弹与核武器的结合。在导弹与核武器的技术领域朝鲜实际上领先韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国感受到了威胁，因此觉得有必要加强与美国的军事安全联盟。韩国政府有许多抓手，其中很重要的一点就是加强韩美军事联盟体系的互操化与一体化，比如双方就朝鲜导弹威胁建立的磋商机制，美国战略核潜艇在朝鲜半岛周边出没。韩国认为这样一来，不仅实现了对朝鲜的威慑，而且也会减轻韩国被美国“抛弃”的担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于对朝鲜半岛局势的影响，可想而知。美日韩三边合作会给朝鲜带来相当大的安全压力。朝鲜势必会通过加强自身对美日韩的威慑作为应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最近听到朝鲜国防部长强纯男公开表态，称“核战争已经在所难免”，这话听起来很严重。但如果我们换位思考，从朝鲜的角度，美韩军事同盟已经构成了巨大压力。现在这个同盟不但要强化，还要加入日本因素，这显然是朝鲜极为担心的。因此，美日韩近期的三边合作显然不利于朝鲜半岛局势的和平稳定，一定会导致局势的紧张升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：长期以来，推进美日韩三方合作的阻碍来自日韩矛盾，比如教科书、主权争议、慰安妇的赔偿等历史问题。您如何评价尹锡悦上台以来改善对日本关系的做法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王俊生：&lt;/strong&gt;尹锡悦政府自上台以来，致力于改善同日本的关系，这取决于他对韩国在国际地位上的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面说过，尹锡悦将韩国定义成“全球枢纽国家”，为此要加强同美国、日本的合作。我们看到，尹锡悦在“8·15”韩国光复节讲话，认为韩国与日本是所谓“捍卫自由与民主”的“伙伴关系”，这当然是说给美国听的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/21/20230821214605404.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年2月，美、韩两国海军与日本海上自卫队军舰举行演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去韩日合作徘徊不前的重要原因，就是双方围绕历史问题、领土问题上的争议。在这些问题上，包括最近的福岛核污水排放问题，尹锡悦政府一再地迁就日本、淡化本国立场，试图克服其对双边关系的影响。在日本看来，不需要付出任何成本就能与韩国改善关系，自然选择借坡下驴。因此，美日韩三边合作短期内会持续推进，但从长远来看，注定不会走得太远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>