<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>60d87f15d9057e6e548f34cf14960a9e</guid>
<title>缅甸政局动荡，影响中国走向印度洋？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenjunxuan/2021_02_05_580441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/温骏轩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸这个位于中南半岛西部的国家，在古典时期与中国的交融并没有半岛东部的越南多。但进入20世纪后，缅甸的战略地位就凸显出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况对于中国来说，缅甸可以在陆地及海洋两个方面延伸中国的地缘影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都使得我们需要关注这个内部尚未完成整合的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/05/20210205081603142.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; height=&quot;1070&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缅甸的地缘结构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按行政区划，缅甸被划为“七省七邦”。为中央政府管辖的七省基本都位于伊洛瓦底江中下游的平原地区，以及马来半岛北部的那条狭长地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，缅甸的主体民族是缅族，占了缅甸5700万人口的2/3，而且缅族就主要集中在这七个省。这七个省大致等同于所谓的“缅甸本部”（英国人入侵缅甸时认定的缅甸核心区）。这有点像西方依明朝十八省所认定的“中国本部”，也就是“古中国核心区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸本部占据了缅甸最为肥沃的伊洛瓦底江中下游平原，以及海权意义重大的马来半岛的突出部。应该说，缅甸本部使得缅甸的主体民族在国内拥有绝对的地缘优势，完全可以将之定位为“缅甸核心区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有核心区，就会有边缘地区。缅甸的边缘地区便是七省以外的七邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，核心区和边缘地区都处在同一个国际政治主体之下。所不同的是，中国是依靠自己的力量完成了两部分的统一和整合，而缅甸是依靠外力，也就是英国人的力量来完成表面整合工作的。因此在英国人走后，缅甸边缘地区的分裂问题一直延续到了现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比核心区，身处缅甸边缘地区的七邦大多数都处于山地高原地区，生存环境远不如在冲积平原上的缅族。不过有一个邦，也就是孟邦正好卡在伊洛瓦底江流域那六个省和马来半岛北部那个突出部之间。相信无论是谁站在缅人的立场上，都会将其视为眼中钉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，孟族人是缅甸本部最早的原住民族，在很多时候和高棉族合称为“孟高棉民族”。历史上，缅族是由北至南而迁徙的，经过长期的博弈，孟族被压缩在了西南角的那一点狭长空间里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许缅人可以给他们一点生存空间，毕竟这剩下的130万人并没有可能真正从缅甸独立出去。不过在缅甸从泰人手中夺取了马来半岛北部的那一条狭长的突出部后，孟人的存在就显得很突兀了。因此有传闻说孟人受到了缅族的残酷对待也就不足为奇了。当然，孟族人也像其他的邦那样拥有自己的武装，但从地缘和实力的角度来看，融合是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国人来说，印度洋之侧的孟邦显得过于遥远。大多数关心中缅关系的中国人，脑海中所能显现出来的是与中国相邻的掸邦、克钦邦。很显然，仅从地缘关系来看，掸邦和克钦邦也应该是与中国关系最密切的缅甸地区。中国与缅甸政治关系的处理，很大程度上受到这两地因素的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;掸邦与金三角&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
掸邦所对应的地理单元，就是中南半岛北部最大的高原——掸邦高原。从流域上看，则是缅甸的第二大河流——萨尔温江（也就是中国的怒江）的中游地区。我们常说“一方水土养一方人”，掸邦无论从地势还是流域上看，都与缅甸本部分割明显。从这种关系来看，掸邦很可能有分裂倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/02/05/20210205081643158.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;655&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
掸邦高原得以并入缅甸，并不是缅甸本部的功劳。1886年，英国人占领缅甸本部，1890年，出于地缘安全的考虑，英国人将包括掸邦在内的原为土司分治的边缘山地并入了缅甸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，由于地形复杂，掸邦高原具有天然的防御地缘优势，无论是西南侧伊洛瓦底江流域的缅人，还是东南湄南河流域的泰人，都没有足够的力量收服这一地区。也许北面的华夏文化有足够的力量融合这些山地民族，不过由于横断山脉的阻隔和气候原因，在整个古典时期内，华夏文化亦止步于掸邦高原的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果没有外来势力干涉，又一定要将掸邦高原划给一个低地国家，泰国应该更有机会。因为掸邦高原上所谓的“掸族”，实际上与泰国的主体民族“泰族”同族。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>540b7360de3b166c1326ff03c4d62506</guid>
<title>“下架”CGTN，英国在怕什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2021_02_05_580438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义 校译/新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月4日，英国通信管理局（Ofcom）宣布，撤销中国国际电视台（CGTN）在英国广播许可。在英国政府宣布这一决定后的数小时内，CGTN在英国被迫停播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CGTN有三个主要海外办事处——伦敦、华盛顿和内罗毕。在英国，CGTN雇佣了数百名记者和工作人员，向他们的海外观众呈现西方媒体里不曾报道过的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国当局为什么要采取这一行动，用如此粗暴的方式让一家海外媒体在英国国内噤声？真正原因很简单，他们担心。担心反映中国所取得成就的新闻在英国被客观报道出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，CGTN在美国也遭到了攻击，被迫注册为“外国代理人”——这使其美国员工面临政治迫害，并损害他们的职业生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/02/05/20210205084121175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CGTN在英国伦敦的办公大楼（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国这一举动导致的后果是严重的，除此之外，其更大的意义在于，有助于人们看清西方制度虚伪性的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方资本主义国家一直高调宣称他们代表着“言论自由”，宣称“这是它的普世权利之一”。但现实是，这种“普世权利”是有条件的，只有当绝大多数民众普遍支持资本主义，特别是他们自己的政府，才会被允许“言论自由”，甚至这种言论自由也是有限度的。一旦有相当多的人不认同资本主义或西方政府时，“言论自由”的大门立刻对他们关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国在抗击新冠疫情中取得了巨大成果，经济也在疫情中率先恢复，因此对于英国当局来说，阻止这一事实在英国被报道出来、阻止英国人民知道这一真相就变得迫在眉睫，尤其考虑到英国是世界上应对新冠疫情最糟糕的国家之一——人均死亡率最高，经济衰退最严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，媒体审查、歪曲事实和制造假新闻等种种手段，往往被用来对付英国国内的目标。例如，英国工党领袖杰里米·科尔宾（Jeremy Corbyn）在被迫下台之前，经历了四年的被抹黑和媒体不实报道，因为他提出的政策主张违背了英国资本集团的利益——他强烈反对英国对外发动战争。而现在这种熟悉的审查和歪曲事实的手段，正被用来对付中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国给出的撤销CGTN在英国广播许可的官方理由是CGTN存在“政治属性”，实属荒谬可笑。这是因为在英国，虽然官方规定任何广播执照的持有者都不应受到政治机构的控制，但这条法律纯属“选择性适用”。比如，英国广播公司（BBC）持续不断地播放支持英国政府的反华报道，比如在香港问题上的言行，显然受到了“政治机构”——也就是英国政府的操纵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，英国政府对BBC的掌控如此之深，是因为BBC自成立之初起，其工作人员就受到英国国家安全局——军情五处(MI5)的直接审查。BBC与军情五处的合作是由BBC总部内的一个特别办公室协调的。当时有一个正式程序，除了保洁员这些雇员，其他所有工作人员都必须接受军情五处的审查。BBC同意不透露英国安全部门的作用或审查的存在，甚至对此直接撒谎。例如，时任BBC总裁的休·格林爵士(Hugh Greene)在一次采访中表示：“我们不会对加入BBC的人员进行政审。”但事实上，格林非常清楚，BBC的工作人员要加入BBC，首先必须要通过英国安全部门的政审。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/02/05/20210205084248510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC北京办公室（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些想要知道BBC为何如此顽固反华的人来说，他们只需知道，BBC是一个由英国军事情报部门挑选工作人员的组织。因此，把BBC描述成是一个公正的、不偏不倚的组织是完全荒谬的。事实上，它被英国政府牢牢掌控。但尽管如此，BBC还是被允许作为英国的主要广播机构运作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09d1d04ddce0b52a29d6c7bb65e1836f</guid>
<title>为什么猪八戒走了十万八千里还没瘦？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuTaoJiuFenBao/2021_02_05_580427.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/福桃九分饱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在从小困扰我们的无数二货问题里，有一个始终难以解决：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么《西游记》里的猪八戒挑担走了十万八千里，还是没有瘦下来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说不应该呀，唐僧师徒一路上吃的都是斋饭，不就是些青菜豆腐嘛？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/08/20201208144555195.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顶多就是猴哥摘回几个桃儿，八戒主食吃得多了点儿，可赶路挑担打妖怪，十几年如一日的运动量，也该瘦下来了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/08/20201208144704765.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而翻了一下原著，饱弟发现，唐僧师徒的饮食，未必就像我们以为的一样清苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，他们的斋饭中最显眼的一样，不是烧饼馒头，也不是干粮果品，而是一种跟苦行僧禁欲人设大相径庭的东西——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;甜食。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到一站，他们四个就在不停不停地单日摄入糖超标。这里面，既包括各种超甜的水果，也有各种加工后的甜食甜点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/08/20201208144725697.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家来到了朱紫国，猴哥为了拖八戒一起上街买菜，是这么说的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“酒店、米铺、磨坊，并绫罗杂货不消说，着然又好茶房、面店，大烧饼、大馍馍，饭店又有好汤饭、好椒料、好蔬菜，与那异品的糖糕、蒸酥、点心、卷子、油食、蜜食，无数好东西，我去买些儿请你如何？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一听到这些甜食，二师兄就流下了幸福的口水，乖乖被猴子忽悠走了——像不像大学时被室友拖出宿舍去食堂的你。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/08/20201208144747300.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然鹅，猴子的话是不能信的，呆子没吃到甜食，反而被塞了一张皇榜，不得不进宫给国王看病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到病好了，朱紫国王大摆筵宴，答谢师徒四人，菜单是这样的——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“琼膏酥酪”，还有“斗糖龙缠列狮仙，饼锭拖炉摆凤侣”，外加“几样香汤饼，数次透酥糖”，还“色色粉汤香又辣，般般添换美还甜”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给唐僧师徒吃的素食，一大部分都是甜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这还不是偶然现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/08/20201208144802763.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七十九回，孙悟空怒打假国丈，救了比丘国千余小儿，国王的答谢宴，也是齁甜齁甜的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
……看盘高果砌楼台，龙缠斗糖摆走兽。鸳鸯锭，狮仙糖，似模似样；鹦鹉杯，鹭鹚杓，如相如形。席前果品般般盛，案上斋肴件件精。魁圆茧栗，鲜荔桃子。枣儿柿饼味甘甜，松子葡萄香腻酒。几般蜜食，数品蒸酥。油札糖浇，花团锦砌。金盘高垒大馍馍，银碗满盛香稻饭。辣刍刍汤水粉条长，香喷喷相连添换美。说不尽蘑菇、木耳、嫩笋、黄精，十香素菜，百味珍馐。往来绰摸不曾停，进退诸般皆盛设。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
又是蜜食蒸酥，又是油札糖浇，加上各种水果，吃完这顿建议师父不要骑白龙马了，先跑个五公里吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到取经回来，唐太宗的招待宴，更是丰富：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
……烂煮蔓菁，糖浇香芋。蘑菇甜美，海菜清奇。几次添来姜辣笋，数番办上蜜调葵。面筋椿树叶，木耳豆腐皮。石花仙菜，蕨粉干薇。花椒煮莱菔，芥末拌瓜丝。几盘素品还犹可，数种奇稀果夺魁。核桃柿饼，龙眼荔枝。宣州茧栗山东枣，江南银杏兔头梨。榛松莲肉葡萄大，榧子瓜仁菱米齐。橄榄林檎，苹婆沙果。慈菇嫩藕，脆李杨梅。无般不备，无件不齐。还有些蒸酥蜜食兼嘉馔，更有那美酒香茶与异奇。说不尽百味珍馐真上品，果然是中华大国异西夷。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
照这个吃法，大概师徒四人的血糖含量都有点儿危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而更神奇的是，全书除了他们，几乎没有几个人吃糖！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神仙里，修为很高的镇元大仙，日常待客的饭食竟然是咸菜：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
二童忙取小菜，却是些酱瓜、酱茄、糟萝卜、醋豆角、腌窝蕖、绰芥菜，共排了七八碟儿，与师徒们吃饭。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/08/20201208144850576.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这还是他跟唐僧前世金蝉子认识，才特别优待，也许平时连咸菜也不多吃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d2a79efecfabd5c6f187c2c046fbc7d</guid>
<title>比亚非独立得早，拉美为何赶不上工业化的早班车？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanpeng/2021_02_05_580426.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/严鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美是世界范围内最早从欧洲殖民主义统治下取得政治独立的地区，从摆脱后发展状态的时机上说具有得天独厚的先发优势，但直到21世纪，拉美仍然是世界上主要的欠发达地区之一，这一矛盾的现象一直吸引着社会科学家展开研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史背景看，统治拉美的葡萄牙与西班牙，在西方世界属于很早就没落的大国，是并未经受重商主义文化洗礼的欧洲后发展国家，因此，当美国能够从其前宗主国的重商主义文化中汲取养分构筑美国体系时，拉美国家从其前宗主国那里无法继承有助于现代化的文化遗产。独立后的拉美国家仍然保留着殖民地时期经济的重要成分，其种植园、大庄园、小农庄、印第安人公共土地等经济制度没有发生什么变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在政治领域，一些拉美精英主张进行大变革，另一些则力求建立一种使殖民地时代就存在的既有权力结构不受影响的制度，由此导致的斗争使独立后的拉美国家长期面临着政治不稳定的局面。殖民地时代遗留的政治、经济与文化等各方面的历史传统是制约拉美国家发展的结构性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者指出，这些历史传统使拉美国家可以在经济上分为3种类型：第一种是庄园、原住民社区和采矿活动主要在印欧混血儿社会中已占主导地位的国家；第二种是热带种植园已经成为占主导地位的经济活动的国家；第三种则是温带农业或采矿业在欧美混血儿社会中已经占主导地位的国家。实际上，从工业化的角度看，适合与东亚或其它地区进行比较的拉美国家，主要为巴西、墨西哥、阿根廷、智利、哥伦比亚等规模较大的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美国家普遍存在的经济问题是，比起亚洲和非洲广大地区更早政治独立，但未能顺利赶上工业革命的早班车，反而长期延续了依赖初级产品的工业欠发达的经济结构。一位经济学家表达了其困惑：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一个开始出口农产品的附属国由于被剥夺了工业起飞的机会而陷入困境。它的贸易和一切与贸易有关的海运业、银行业、保险业、港口设施等落入极少数外国人手中，间或与少数当地富人有一些联系。贸易所带来的利润没有被用于国内投资而是转移到了国外……（这种描述）不失为对20世纪前半叶绝大部分热带殖民地状况的合理描述。令人费解的是，为什么独立国家也会落入同样的陷阱。例如，在1880年左右已经开始出现工业资产阶级的巴西，以及在本国大地主统治下而不是外国资本家统治的阿根廷，都没有摆脱困境……这对于经济发展的分析者来说，就像墨西哥的历史一样令人伤透脑筋。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
表6-22为1980年代后期拉美国家出口的初级产品占全部出口产品的比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/24/20201224132742265.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;511&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料来源：维克托•布尔默-托马斯：《独立以来拉丁美洲的经济发展》，第10页。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由表6-22可知，&lt;strong&gt;拉美国家一直到1980年代末还主要依靠自然资源的初级开发维持经济，而同一时期东亚地区的工业化如火如荼。这种产业结构实际上还是殖民地与宗主国经济关系的延续。换言之，早早独立的拉美国家至少错过了工业革命的第一波扩散。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与美国不同，19世纪的拉美国家缺乏发展工业的社会共识，换言之，拉丁美洲缺乏工业文化。&lt;/strong&gt;例如，墨西哥政府一度设立贷款银行，由进口税提供资金来发展纺织工业，还制定了禁止进口与本国产品竞争的外国产品的产业政策。然而，贷款银行在19世纪40年代被关闭，导致该国工业资本市场资金严重短缺。墨西哥政府不愿意发展纺织工业是因为其单位成本偏高，难以在出口市场上竞争，不具备初级产品的比较优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与墨西哥相仿，独立后的拉美国家政府在产业政策上摇摆不定。阿根廷独立后，其政治与经济重心由内地转移到沿海的布宜诺斯艾利斯，当地的牧场主靠自由贸易扩大了市场，而英国驻阿根廷拉普拉塔地区的领事于1837年如此描述大草原上的高乔人：“拿出他所有的衣物，看看他周围的一切用品，除了皮革制品以外，有哪一样东西不是英国货？如果他的妻子有一条裙子，十有八九是曼彻斯特的产品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约在同一时期，美国驻里约热内卢大使则称：“在巴西所有的庄园，奴隶主及其奴隶穿戴的都是自由的劳动者所生产的物品，其中90%为英国货。英国向巴西提供改善国内经济所需要的全部资金，还为巴西生产大于锄头的所有日用品以及从大头针到最昂贵衣物的几乎所有的奢侈品或实用品。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>803f3064350a7c7877430f681c3683b9</guid>
<title>被“惯坏”的荷兰人又坐不住了</title>
<link>https://www.guancha.cn/anning/2021_02_05_580425.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  安宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“头铁”了一年之后，面对日趋高涨的新冠感染人数，荷兰的姿态也开始变柔软了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月23日开始，全荷兰进行宵禁（Avondklok）措施来对抗新变异的COVID-19，很多人患病是因为家庭聚会、朋友聚会感染的，因此为了减少这样的情况，采取宵禁措施。截至本文写作时的最新消息是，相关封禁措施将延长到3月2日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宵禁时间从晚上9点到第二天4点半，禁止不必要的外出，违者罚款95欧元。当然，有一些人可以例外，比如自己或者宠物有医疗需求的紧急状况，公司规定必须上晚班的人，要出国或者从国外回来的人（包括加勒比海荷属殖民地地区），需要出席葬礼的人，遛狗的人，因为法律传票之类的法律相关事务出行的人，需要考试的人，需要参加晚间直播节目的人，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可宵禁一开始，24日（周日）晚上就在多个城市发生反对宵禁的骚乱。不仅仅是阿姆斯特丹和埃因霍温（Eindhoven），还有其他的城市，如海牙、蒂尔堡、恩斯赫德、赫尔蒙（Helmond）和鲁尔蒙（Roermond）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿姆斯特丹在游行示威失控之后，有一百七十人被逮捕。在恩斯赫德，暴乱人员袭击医院，用石头砸破窗户企图闯入医院。在鲁尔蒙，暴乱者甚至破坏了商店。在蒂尔堡和阿姆罗（Amelo），警察拿到了紧急命令让人们不要在街上走动，蒂尔堡的暴乱者一起开车轰鸣对宵禁进行抗议，并且燃起烟花。在阿布多（Apeldoorn），暴乱者还向警察扔掷烟花……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/03/20210203151913945.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;577&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;发生暴乱的地方（来源：AD.nl）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情之下，被“惯坏”的荷兰人坐不住了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情发生后，首相把这次暴乱称为“犯罪暴力事件”而不是游行示威。埃因霍温市长John Jorritsma甚至担心持续下去会变成内战【1】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RTL新闻报道，主要有三类人参加了暴乱，一类是暴徒，一类是抗议者，还有一类是小混混。最严重的的行为是踩踏公交车站和抢劫超市。这些宵禁不到一天就开始暴乱的行为，被称作“宵禁暴乱”，可是也有人问了，这场暴乱到底在多大程度上是因为宵禁？还是“为了暴乱而暴乱”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/03/20210203162323786.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;537&quot; height=&quot;275&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;荷兰于尔克市，示威者焚烧了当地一座新冠检测站。（图自社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们可以先看一下投票网站Peil.nl的数据——24%的人不认为宵禁是个好主意，30%的人认为宵禁没有用。投票显示反对者主要是在15到25岁的年轻小伙子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，暴乱中还有小混混、青年团伙和阴谋团体的参与，其中很多人有暴力前科，组织煽动这场暴乱，目的是对抗警察【2】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，暴乱并非是大多数人的想法，1月26日，马斯特里赫特球迷为了保护家园，组织了反暴乱行动【3】。他们高唱着歌曲，不给暴乱者机会捣乱，这一行动获得了市长的高度赞扬，但是也引发了批评，警方强调，维持秩序是警察的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/03/20210203152915369.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;埃因霍温的超市Jumbo遭到破坏（来源：ANP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在荷兰东北部地区的小城市，并没有听到暴乱动静。因为这些行动大部分集中在大城市中心那些容易引起人注意的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰作为非常自由的国度，游行示威行为是每年都会发生的，而且游行示威的理由也千奇百怪，比如从事基础教育的教师嫌弃工资待遇太低太辛苦，火车司机抗议每天都走同一个路线很无聊，公交车男性司机全体穿上蓬蓬裙抗议夏天公司要求男性员工穿长裤，却可以允许女性员工穿短裙，农民开着拖拉机到市中心抗议收购价格太低……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么这次暴乱引起了极大的关注？原因在于世界各地都在遭遇新馆疫情的又一波袭击，都在进行不同程度的封锁，而被“惯坏”的荷兰人当然会延续抗议的“传统”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>