<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e42beea53bc51b654bbb80572d36a97d</guid>
<title>这不是特朗普对卢拉的战争，而是美国对巴西的战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeonardoAttuch/2025_07_18_783410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 里奥纳多·阿图奇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府在总统唐纳德·特朗普的领导下，对巴西发起贸易调查，标志着巴西在国际关系领域的一个关键时刻。这并不是国家元首之间的偶发分歧或意识形态争执，而是美帝国对巴西国家发动的直接攻击，背后有着经济和地缘政治的动机，迫切需要巴西社会作出坚决而统一的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易代表办公室（USTR）决定依据301条款启动调查，这与2018年针对中国发动贸易战时所使用的法律工具相同，而这一决定建立在明显荒谬的前提之上。其官方文件指责巴西在数字贸易、金融服务、环境以及其他领域存在“不公平”做法。但背后的真实目的十分清楚：阻止巴西作为新兴大国的崛起，报复其在全球舞台上采取的独立自主行动，尤其是试图遏制金砖国家作为华盛顿主导的单极秩序替代选项的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/17/20250717144515239.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;310&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴西总统卢拉在访华期间接受中国媒体采访&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解其中所涉利害，必须透过表面看本质。令特朗普及他所代表的金融利益集团真正感到不安的，并不仅仅是卢拉总统的独立外交政策，也不是前总统雅伊尔·博索纳罗的法律困境——博索纳罗是美国的一条自愿走狗——而是巴西作为一个主权国家不断壮大的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，Pix作为一个免费的数字支付系统的推进[注]，直接威胁到维萨（Visa）、万事达（Mastercard）等美国巨头企业在巴西支付市场上的垄断地位。巴西在金砖国家集团中发挥的主导作用，与中国、俄罗斯、印度、南非以及该集团的新成员和合作伙伴携手，被视为对美国在全球贸易、国际金融体系以及全球治理中霸权地位的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的话术试图用道德论调掩饰其经济利益动机——虚假地指控巴西存在不公平贸易、腐败或摧毁森林等问题。这是老掉牙的帝国主义伎俩：通过指责对手来为单方面的胁迫措施辩护。并非巧合的是，这一攻势恰逢在里约热内卢成功举办的金砖领导人峰会之后，而会上的主张，如在国际贸易中使用本币、加强全球南方一体化等议题得到了广泛支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一激进的挑衅，唯一的出路就是毫不妥协地捍卫国家主权。现在不是内部对立或党派斗争的时候，眼前的斗争已经超越了政府层面。受攻击的对象不是卢拉政府或左派，而是巴西本身。因此，有必要在公共部门、私营部门、工人、企业家、媒体以及整个公民社会之间构建共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是时候重申，巴西有权选择自己的发展模式、公共政策和国际盟友。这个国家有权保护本国经济发展，通过Pix促进金融普惠性，捍卫本国产业，扩大在金砖国家的主导地位，并与其他发展中国家合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西历史上曾多次度过艰难时刻，而每一次当民族团结占上风时，这个国家都会变得更加强大。面对这场贸易战绝非易事，因为这确实是一场针对国家自主权的战争。但只要巴西作出坚定回应，争取民众支持并加强国际协调，完全有可能将这场威吓的企图转化为一次历史性的机遇，从而增强国家主权，并巩固其作为全球南方大国的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西必须发出毫不含糊的回应：巴西不会再向那个帝国低头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[注]Pix全称为“Portuguese: Sistema de Pagamento Instantâneo do Brasil”（巴西即时支付系统），由巴西中央银行于2020年推出的本地银行转账支付方式，目前已发展为巴西主流支付方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1fb03ae57c8f63e0fa59c7a4af24559</guid>
<title>感谢中国在芬太尼问题的帮助，这是特朗普应该做的</title>
<link>https://www.guancha.cn/chadaojiong/2025_07_18_783397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
当地时间7月16日，特朗普正式签署“全面遏制芬太尼贩运法案”，并在此前一改在芬太尼问题上对中国的指责，认为“中国一直在帮助我们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
当然，特朗普的这一表态是基于中美关税战的大背景，事实上在芬太尼问题上，特朗普一直无理指责中国，认为是中国造成了美国芬太尼泛滥的问题。然而，此次签署法案时，出于缓和中美贸易紧张关系的考虑，特朗普转而称赞中国在打击芬太尼走私方面的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在本文作者看来，芬太尼已经构成了中美竞争叙事中的关键一环，这背后涉及到复杂的国际政治、经济和安全因素。美国首先应该从自身找问题，其次是加强国际间合作。芬太尼问题或者广义上的禁毒合作，不应该捆绑两国政治外交关系。中美两国作为全球最大的两个经济体，在打击毒品走私、维护国际安全等方面有着共同的责任和利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/18/20250718083749433.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月16日，白宫东厅，美国总统特朗普签署“全面遏制芬太尼贩运法案”。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 查道炯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美间的禁毒合作在20世纪80年代便已形成机制，两国职能部门间围绕毒品研究从事科技交流，为应对双边和地区性跨国毒品流动挑战而共享情报、提供司法互助、进行联合执法。近年来，中方提高了国内芬太尼管控和司法执法力度，包括在2019年全链条摧毁了一个与美国直接相关的非法加工、贩卖、走私芬太尼毒品的犯罪团伙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年5月，美国商务部基于与禁毒合作无关的理由将中国公安部物证鉴定中心列入“实体清单”，限制其获取美国的技术和设备。而该中心不仅是犯罪调查实验室，也是中国法庭科学领域特别是刑事科学技术领域专业最全、实力最强、最具权威的专业机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/17/20250717170444945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
芬太尼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月，时任美国国会众议院议长南希·佩洛西窜访台湾，工作组由此被暂停。从学理角度看，禁毒国际合作具有国际关系理论中的功能主义属性。科技进步在推动国际贸易网络和跨国人员流动的同时，被滥用的风险（例如加密货币和“暗网”）也随之上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家无法独立应对具有跨国关联的社会性挑战，即便是在政治认同等方面具有对立性的政府之间，以人类需求（human needs）的满足和公共福利（public welfare）的提升为出发点——通过双边和国际组织的途径——而合作，是每一个国家维系并改善其政府（为社会服务）功能的本质性需求。基于毒品市场具有全球性和顽固性，国际合作是科研交流、产业发展及政府监管和执法等职能部门间的日常性必选项。这个不同国家和社会间互学互鉴的过程本应属专业性领域，但在中美之间禁毒合作既具有功能性又同时具有政治性特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察芬太尼问题在整体中美关系演变中的政治性，有必要将视野扩大到政府间外交立场表述范畴。例如，2023年11月，全美经济研究局（National Bureau of Economic Research）发布一份工作论文，该文在整理和分析1990—2020年的数据基础上，提出一个命题：美国的加工品进口量变化与芬太尼过度使用变化存在因果关联。其中，来自中国和拉美地区的消费品进口与美国社会的芬太尼危机的关系更为直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似文献之所以值得注意，是因为2016年美国经济学者提出的“中国冲击”（China Shock）命题——自中国加入世界贸易组织以来，美中贸易量的上升与美国的国内劳动市场应变难度的提高成正比——对之后美国官方采取限制与中国的经济关联的政策取向产生了广泛影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美关系学术研究文献中，“芬太尼”是一个不常见甚至陌生的用语。同时，放在中美或任何一对国家/社会之间，芬太尼或其他物质的跨国流动监管和禁毒合作是复杂的跨学科、跨部门、跨专业的议题，政策性讨论必须建立在基础科学知识的积累和对政府职能部门、专业机构之间的互动过程的了解之上。但是，就国家间的政治和外交关系讨论而言，“印象即是现实”（perception is reality）的思维越来越普遍，叙事和叙事竞争是国际事务生态的一个组成部分。因此，将芬太尼问题纳入广义的中美关系观察视野是适切的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将芬太尼问题视作中美关系中的叙事竞争的一部分，利用中文和英文学术资料数据库，回答四个问题：什么是芬太尼？将违禁芬太尼物质定性为“策划药”和“新精神类活性物质”对国家间的合作导向有何影响？合作管理芬太尼等阿片类药物滥用是不是中美关系中的新议题？围绕美国的芬太尼危机，中美之间的叙事是否具有多元性？在此基础上，文章在结尾部分提出笔者对芬太尼问题在广义的中美关系演变中的几点观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是芬太尼？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬太尼是一种活性物质，通过化学合成而得，无色无味。纯芬太尼的效力比海洛因强大约50倍，比吗啡强100倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪50年代末问世后，含有芬太尼成分的药物1963年在英国、1968年在美国、1974年在中国获准上市。2017年，世界卫生组织基于“由于公众认识到需要额外的阿片类药物来缓解癌痛，尤其是在中低收入国家中吗啡的使用量有限”的考量，将芬太尼增列入第22版《基本药物标准清单》（Model List of Essential Medicines），“作为治疗癌痛的阿片类镇痛药”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
药用芬太尼最初以静脉注射方式使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它起效快、药效强、不良反应少、作用时间短、麻醉恢复快，在医疗上被广泛用于手术镇痛（麻醉）、辅助麻醉和慢性长期疼痛的控制。如今，合法芬太尼药物剂型齐全，包括粉末、片剂、注射剂、胶囊、溶液、贴剂、鼻腔喷雾剂等，适用于成人和儿童。在遵守医嘱的情形下，晚期癌症患者也可将之用于自控镇痛。兽用芬太尼的效力是吗啡的一万倍，不能用于人类临床，且仅可用于大型动物。此外，越来越多的国家也将芬太尼纳入精神类药品使用和管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/17/20250717165912403.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
芬太尼结构&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，由于麻醉性镇痛药连续使用后易产生依赖性或导致瘾癖，其生产、物流、使用都被纳入技术标准和操作细则严格的国家管制，以防止发生流弊（diversion）。流弊——处方药物的流失、滥用或进入非法渠道——是所有药物在流通和使用环节都面临的问题。但就像大多数处方药的使用一样，芬太尼的流弊没能被杜绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，1964年，芬太尼被列入联合国《麻醉品单一公约》中的附表一而进行管制（列管）。20世纪70—80年代，芬太尼因在医疗过程中被不慎施用造成严重后果而变得“臭名昭著”。在中国，卫生部1979年发布的《麻醉药品管理细则》便已经将芬太尼针列为处方限量清单。当时的细则内容包括医院“药剂科有专人负责、专柜加锁、专用账册、专用处方、专册登记。处方保存5年”。之后，对芬太尼的管制措施不断严格、全面，中国“合法厂家生产的芬太尼类药品从来没有发生过流弊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非法（生产和销售）芬太尼也是化学合成而得，形态多样。非法芬太尼常被添加到其他药物中，使它们更便宜、更有效、更容易上瘾。芬太尼与任何药物混合都会增加因过量吸入而存在致命的可能性。例如，卡芬太尼（一种从芬太尼中提取的类似物），其药效是芬太尼的100倍，仅需0.02毫克（相当于几粒盐）就有可能导致呼吸抑制和骤停、失去意识、昏迷和死亡。近年来，美国非法药物市场发现了芬太尼与动物镇定剂甲苯噻嗪（Xylazine）混合使用的产品，其致命性比芬太尼更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解世界范围内为防备芬太尼物质被滥用而进行的管控，有几个基础性概念至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是芬太尼衍生物（derivatives）。芬太尼化合物的分子结构可以通过修改一个或多个区域而改变药效。从理论上讲，通过微小的分子结构改变即可形成一个新的效力更强、毒性更大的化合物，而且这种改变所产生新化合物是没有穷尽的。由于药理学、毒理学文献是公开发行的，其中有关化合物的信息远远超过那些没有被选中进入合法药物市场的化合物。因此，以逃避监管为目的而进行的合成行为几乎没有研制成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是芬太尼类似物（analogs）。这也是化合物，其出现是为逃避药物管制筛查而合成并产生类似于芬太尼的药物效应。这些类似物的分子结构往往略有不同，种类繁多且不断翻新。因此，药物研究、药品监管、公安法医实验室使用已知的筛查方法难以快速有效地辨出。对从事海关检验和药品市场监管的一线人员而言，这是个极大的挑战。如果不使用芬太尼试纸或试剂，几乎不可能判断某种申报为其他药品或材料的物质是否含有最终出现在违禁药物市场上的芬太尼成分。事实上，试纸或试剂也可能无法检测出不断且快速翻新的芬太尼类似物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是芬太尼前体（precursors）和化学品。这个概念主要指用于合成芬太尼的原料性质的化学品，可分为前体和中间体，可涉及的原料众多。一方面，这些原料系医疗、工业或商业用途所需，其跨国贸易是合法的；另一方面，自芬太尼问世以来，非法生产者采用简陋设备，在隐蔽空间便能完成将化学品合成而制毒的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对受管制前体的国际贸易进行监测是国际前体管制工作的核心。“截至2022年11月1日，正式提出请求接收表一和表二所列部分或全部物质的出口前通知的政府数目已增至117个”。但预防性措施的技术性难度在于：当从缴获的芬太尼类似物溯源——在实验室条件下即可完成，无须实地核实——到某种前体化学品时，伤害已经发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，“芬太尼”是一个基于实物和场景所指而多元、内涵复杂的名词。合法合规使用（包括处方药自控镇痛）的芬太尼属麻醉药品和精神药品，作为处方药，对适用的患者而言是“福音”；但在处方不当或非法使用场合，特别是毒品市场，芬太尼则是能致瘾甚至导致不正常死亡的“魔王”。各国对芬太尼和含有芬太尼成分的药品和前体化学品，都有正当合理的需求；但在满足正当合理的需求之外，特别是成为毒品的芬太尼物质，则是人类公敌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60947ec0c7649ca327996d4ed1d1da7d</guid>
<title>参议院选举倒计时，日本必须直面这一结构性矛盾</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjiahui/2025_07_18_783391.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国总统特朗普在其社交媒体平台上发布致日本首相石破茂的公开信，宣布美国将自8月1日起对所有日本产品征收25%的关税，该税率比此前宣布的24%还高一个百分点。特朗普也在采访中持续表达对日贸易赤字不满，施压日本政府在汽车进口、农产品贸易等问题上让步。而随着日本参议院选举临近，受制于国内政治议程，日本政府在对美贸易中维持相对强硬的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据多项民调显示，执政联盟在参议院的预期席位数呈不断下降趋势，若最终执政联盟未能获得至少50个改选席位、失去参议院多数地位，石破茂政府可能被迫辞职，导致美日贸易谈判停摆。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陈佳慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、选举倒计时与日美关税谈判僵局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破内阁自成立以来始终面临执政稳定性薄弱的困境。去年9月，石破茂就任自民党总裁兼内阁总理后，10月即宣布进行众议院改选。然而，自民党-公明党执政联盟在众议院未能赢得过半数席位，石破内阁成为少数派政府。此次7月20日参议院选举，执政联盟需改选议席为自民党52个、公明党14个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，执政联盟需至少赢得50席，方能维持参议院过半优势。此次石破茂将执政联盟赢得至少50个改选席位定为胜负线，远低于需改选席位。可见，6月东京都议会选举惨败、民调持续低迷、政治献金丑闻、通胀压力增大以及对美关税谈判进展不顺等多重问题叠加，执政联盟议席减少已在预料当中。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717100353764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：日经中文网[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本民调机构对选举的结果预测也出现分化。日经新闻乐观判断执政联盟“有望过半数”，而读卖新闻与朝日新闻则认为“尚不确定”，《周刊文春》更直接预测执政联盟将“失去多数”。[2]若执政联盟失去在参议院的多数席位，石破政府面临两院少数党局面，“扭曲国会”情况加剧，其政策推行和执政能力将受到进一步削弱。石破茂恐只能引咎辞职、重组执政联盟或者直接解散众议院来突破僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次选举中，围绕经济议题的争夺成为各党核心。NHK民调显示，选民最关注的议题为“社会保障及少子化”(29%)以及“应对高米价及物价”（28%）。[3]自民党提出发放现金补贴而非减免消费税来换取民意支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据共同社7日民调，超过一半民众反对向全体发放现金补贴的竞选承诺，选民仍更期待切实的结构性改革而非短期的政治收买。值得一提的是，主张“日本人优先”的极右保守党派参政党有异军突起之势。根据NHK的7月民调数据，其支持率（5.9%）仅次于自民党（24%）、立宪民主党（7.8%）。[4]侧面反映执政联盟在回应年轻群体民意诉求、推进结构性改革方面的乏力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717100419768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《朝日新闻》7月15日报道，日本执政联盟很可能在参议院选举中失去多数席位，在日本努力与美国达成贸易协议之际，加剧日本的政治不稳定风险。&lt;span&gt;图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一调查中，8%的选民将“应对美国关税”视作投票时的首要考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月美日首脑会谈后，双方发表《追求日美新黄金时代》的积极声明，日本承诺将安保支出增加至占GDP2%的水平，并将对美投资规模提升至1万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些举措并未能使日本豁免于特朗普掀起的“解放日”关税冲击。日本是最早启动对美谈判的国家，特朗普也意图将日本打造为“谈判模版”，但进展缓慢，反而迟于英国、中国及越南与美国达成初步框架协议的节奏。至今，美日之间已举行了七轮磋商，部长级谈判仍在继续推进。日美关税谈判僵局也成为朝野攻防焦点。在7月初的NHK参议院选举党首辩论节目中，部分在野党呼吁更积极的应对策略，认为应联合其他经济体共同向美方施压，同时提升日本战略自主性。（表1）
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/17/20250717100515506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
此次美日谈判难以突破的直接原因在于，石破政权的稳定性不足，且叠加参议院选举周期，实质性地锁定了日本在关键议题上的谈判灵活度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，石破茂政治根基不稳，面临自民党支持率波动、派阀政治余波未平等现实挑战，在对外谈判中必须妥善平衡内部政治压力与外交立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，为争取更多谈判缓冲期，面对美国持续施压，日本立场也趋于强硬。石破茂在公开场合多次强硬表态，将美国对日关税视作“国难”，表示不会轻易妥协，并呼吁选民要支持更加稳定政权来解决问题。强硬立场符合石破茂一贯主张推动美日同盟“对等化”的政策形象，同时也契合日本国内日益升温的对美质疑情绪。根据《读卖新闻》2025年6月30日发布的民调结果，仅有22%的受访者表示“信任美国”，为自2000年相关统计开始以来的最低水平。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，任何被视为过度让步的举措都可能被视为妥协进而招致强烈的国内反弹，动摇石破政权本就脆弱的执政根基。美国财政部长贝森特7月3日接受美国CNBC采访时也说表示，日美谈判受到即将到来的参议院选举的限制。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈判陷入僵局且90天谈判期限到期之际，特朗普于7月7日向包括日本在内的14个国家发出“关税信函”，重申将对日本进口商品关税升至25%，比最初宣布的24%高出1个百分点；如谈判未果，还可能上涨至30-35%。这实际上将谈判时间延后至选举之后的8月1日，反而为日本争取了缓冲期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717100555158.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图源：路透社
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举措并不意外。类似的情形曾出现在2019年美日贸易谈判中，当时为避免影响日本参议院选举，美日双方选择暂缓推进谈判进程，待安倍政权完成选举、赢得稳定多数席位以巩固执政基础后，美日才加快协商，并于当年9月迅速达成阶段性协议。本次谈判中，日本的强硬立场也可视为一项有意为之的“拖延战略”，其核心目标在于将实质性让步推迟至选后，既规避对执政联盟票仓的短期冲击，也为评估他国尤其是中国与美国之间谈判进展，预留政策调整空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f909f3b13a634c06df7aab633d6f6cf7</guid>
<title>美国老想让亚洲国家都怕中国，好体现自己的价值</title>
<link>https://www.guancha.cn/EvanAFeigenbaum/2025_07_18_783390.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，特朗普政府任命曾发表挺以色列言论的右翼网红亚当斯（Nick Adams）担任下一任美国驻马来西亚大使，这一举动迅速在这个人口以穆斯林为主的国家引发巨大争议。专注于东南亚问题的政治分析师威尔士（Bridget Welsh）则称美国这么干，可能“会把所有东南亚国家都推向中国怀抱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔士的担忧并不是杞人忧天。在，美国卡内基国际和平基金会的美国政策专家埃文·费根鲍姆博士在播客频道“太平洋两极”（Pacific Polarity）对话时，就曾表示，由于美国在亚洲的政策不顾域内国家的需求，偏重于针对中国的安全考量，美国的影响力将在十年内逐渐从区域淡出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃文·费根鲍姆为卡内基国际和平研究院研究副总裁。他此前曾在美国国务院担任多项高级职务，包括南亚事务副助理国务卿、中亚事务副助理国务卿，专注于东亚及太平洋地区事务。离开政界后，他深耕智库领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演讲内容由观察者网整理并发布，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·格雷&lt;/strong&gt;：在本期《Pacific Polarity》节目中，我们邀请到了埃文·A·费根鲍姆博士（Dr. Evan A. Feigenbaum），您的博士研究方向是中国政治。此后，您的职业生涯扩展到了东亚、南亚和中亚，在公共和私营部门都承担了相关职务。当下美国高度关注中国的背景下，是什么促使您将目光放得更广，看向整个亚洲——一个涵盖全球约一半人口的区域？在您看来，亚洲不同次区域之间是否存在一条连贯的主线？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃文·费根鲍姆&lt;/strong&gt;：我最初的职业生涯是一个非常传统的“中国通”路线。我拿的是中国政治博士学位，写了一本关于中国的书，还当过专注中国话题的老师。然后，我加入了政府，在此期间，我开始担任涉及亚洲其他地区的职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有时会开玩笑说，我的职业轨迹与成吉思汗不谋而合——从亚洲的一个地区“横扫”到另一个地区——当然，我没有沿路征服任何地方，但确实得以涉足多个区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中最有趣的是时间点。就像你说的，这一切都发生在2000年代的头十年。那是亚洲各个次区域重新实现经济、金融乃至一定程度战略整合的时期，这种整合在很多方面更接近亚洲历史上的自然格局，而不是我有时称之为“冷战异象”的结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中亚为例。作为苏联和俄罗斯帝国组成部分期间，亚洲原有的自然连接——通过贸易路线、宗教传播、思想交流等——很多都消失了。印度和东亚之间的情况也是如此。我们今天用的许多地名都能看到印度在东亚的历史遗产，比如“印尼”、“印度支那（Indochina）”，柬埔寨仍保有印度教寺庙，这些都是历史的痕迹。但在英国殖民体系下，印度与地区更广泛、更自然的联系被人为割裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/24/20250624152751802.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
埃文·费根鲍姆（资料图）&lt;span&gt;卡内基国际和平基金会网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，正当我个人和职业轨迹从单一聚焦中国转向更广阔的亚洲角色和责任之时，这个地区本身也正在经历一场不仅是转型，更是一种“历史上的回归”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在中亚，中国现在是多数国家的最大贸易和投资伙伴。虽然今天的背景与历史不同，但这在某种意义上也反映了中国在中亚“前俄罗斯时期”扮演的历史角色。如今有大量亚洲资本在亚洲内部流动，寻找投资回报，这是我二十几年前刚入行时根本看不到的情况。所以，从这个角度来看，我认为亚洲正在回归一些历史上的模式与常态——这些模式更自然，也定义了亚洲区域的演变，只是在后来被一些人为的政治、战略与体制结构打断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有一个值得认真探讨的问题：美国是否已经准备好应对这样一个“更加亚洲、而非太平洋，更加一体化”的地区？如果你了解我的研究，你就会知道，我对这个问题的一般回答是否定的：不，美国远未准备好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为，20年后的亚洲将与我1990年代刚进入这一领域时看到的样子大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·格雷&lt;/strong&gt;：2009年，您和罗伯特·曼宁（Robert Manning）联合为美国外交关系协会撰写了一份特别报告，题为《新亚洲中的美国》（The United States in the New Asia）。回头来看这份报告，颇为引人注目的是，如今美国的做法几乎正好与你们当年提出的建议背道而驰，或者说只有少部分建议被采纳，而且效果甚微、且基本消失了。你们当时强调了参与多边对话的重要性，而历届民主党和共和党政府在持续参与方面的表现并不出色。直到今天，我仍然不太清楚美国在与东盟这一机构合作方面到底有怎样的愿景，而距离最初建立这种合作已经过去了很多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便拜登政府采用了某种“格子结构”式的联盟制度构建方式（latticework approach），其中也并非所有框架都包含美国，其内容又极度偏重安全领域，忽略了一些关键的经济要素；而即便是这些安全支柱本身，其未来走向也存在很大不确定性。这些安全、经济、制度性元素之间的问题非常复杂——到底问题出在哪里？引用您的一句话——我们今天是否真的成了亚洲的“黑森佣兵”（Hessians）？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃文·费根鲍姆&lt;/strong&gt;：首先，我觉得有必要稍微回溯一步，先提出这样一个问题：究竟是什么让美国在这个世界地区成为了领导者？如果我们把时间向前投射十年，支撑美国领导地位的那些支柱，是否还会和十五、二十年前，甚至是冷战背景下的那些支柱一样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2012年与罗伯特·曼宁联合撰写的另一篇文章《两个亚洲的故事》（A Tale of Two Asias）中提到过，美国之所以在亚洲长期扮演领导角色，不只是因为它是安全保障者，更因为它为该地区提供了大量与经济相关的公共产品和其他利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全领域，美国基本上维持了和平。无论是其盟友，还是那些虽非盟友却从美国提供的安全中搭便车的国家（通过同盟机制、海外驻军、航母战斗群的存在等），这种安全角色提供了某种“安全毯”，使得除中国和朝鲜之外的所有国家，都能在这一保障下追求自身目标，包括发展、增长与繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了第二个支柱。美国之所以是该地区的领导者，不只是因为它是安全提供者，它同时也是一个重要的经济领导者。正是美国市场的需求支撑了亚洲出口导向型经济的发展路径。而美国也一直是规则的制定者、标准的制定者、规范的推动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是传统角色。时至今日，我们就必须退一步问：美国如今的政策和姿态是否仍在扮演着既有的安全角色，同时也扮演着那个经济角色？在第一个问题上——安全领域——我的回答是，在很大程度上，是的。因为多数国家都惧怕中国，仍希望美国存在于该地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在经济领域，如果你往前看十年、十五年、二十年，美国领导力的经济支柱很可能会在相对程度上减弱，尽管在绝对意义上美国仍将发挥重要作用。美国与本地区所有国家的贸易额在绝对值上都在增长，但在相对值上——即在各国贸易总额中的占比——却在普遍下降。看看中国二十五年前和今天在亚洲的地位差别就明白了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在多届政府，尤其是本届政府的领导下，美国越来越被认为是在关闭自身市场、提高壁垒、不愿参与那些设定规则或制定标准的协议。这是一种与以往完全不同的美国力量配置。而这意味着，亚洲国家本身将越来越倾向于在没有美国参与的情况下制定自己的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/24/20250624153334375.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年1月23日，美国时任总统特朗普签署行政命令，决定退出“跨太平洋伙伴关系协定”（TPP）。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们必须意识到，这一局势与冷战或冷战后初期的格局已经截然不同。其次，还有一个问题——这正是罗伯特和我当年在那份美国外交关系协会报告中所提出的：美国是否在适应这种变化？换句话说，如果亚洲国家开始联合制定规则，美国是否愿意、也是否有必要加入其中？如果出现仅限亚洲国家参与的机构、协定、共识，美国将扮演什么角色？例如，美国在《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）之外；美国在《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）之外；美国在《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就出现了一个趋势：亚洲规则的制定过程正在发生，而美国不是隔着玻璃往内看，就是干脆主动退出。这就带来了一个重大问题——美国到底想怎样定位自己？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最后想说的是：这意味着，美国正在面临一场信心危机——特别是在东南亚——关于它究竟能发挥什么作用、愿意发挥什么作用、最终将发挥什么作用，以及亚洲国家该如何据此调整自身定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是美国在该地区第一次面临信心危机。比如1975年越战失败时，很多人也在质疑美国是否还能在该地区维持存在感。但我认为现在这个时刻尤其重要，因为特朗普政府当前在一系列亚洲国家高度关注的议题上——企业、市场、人口、贸易、关税、保护主义、贸易条件等——所持的立场引发了广泛担忧，大家不知道美国究竟会扮演什么样的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我会说，美国并没有很好地适应这个变化。这正是罗伯特和我在那份报告中所强调的：美国需要为一个更“亚洲化”的时代做好准备，不能再理所当然地假设自身处于中心地位。而我认为，在华盛顿内部，这种自我中心的假设仍然过于根深蒂固——大家认为，只要亚洲国家都怕中国，美国就可以永远是该地区的“天和地”（alpha and omega）。很抱歉，这种看法是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“要搞对中国政策，你必须先搞对亚洲政策”，美国已经把这个观点完全颠倒了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李泽西&lt;/strong&gt;：最近在洛伊研究所的一场活动中，美国战略与国际研究中心（CSIS）首席执行官约翰·哈姆雷（John Hamre）指出，由于高层的混乱，美国国防部政策次长埃尔布里奇·科尔比（Elbridge Colby）在本届政府中拥有了不同寻常的权力。哈姆雷还形容科尔比是“一个思维异常单一专注与中国开战的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，他的上司皮特·赫格塞斯（Pete Hegseth）在香格里拉对话会上的演讲也同样聚焦于与中国的竞争，并称在座的其他人都是这项事业的“盟友和伙伴”。就像你所说的，这几乎让人感觉美国的整个亚洲政策都已经被简化为中国政策。这种趋势显然也超越了现任特朗普政府，是一种更长期的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，中国的确越来越强大，影响力也越来越大，这无疑也放大了华盛顿内部那些主张采取这种“聚焦中国”策略的声音。那么，这种趋势是否还能改变？甚至说，这种趋势应不应该改变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃文·费根鲍姆&lt;/strong&gt;：如果美国想要在亚洲地区保持相关性，它就必须回应亚洲国家本身的目标与诉求。现实是，第一，多数亚洲国家并不愿意与中国“脱钩”；第二，他们其实也没有“脱钩”的奢侈余地，因为他们的核心关切是：增长、就业、可持续发展、技能提升。而在这些方面，中国在本地区提供的机遇，几乎没有哪个亚洲国家是准备彻底拒绝的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国一味在整个地区到处宣传“把中国从亚洲故事中剔除”、“别要中国的钱”、“别用中国的技术”，它是很难获得支持的。大家都在说，美国需要一个有竞争力的提议，但问题不只是“竞争”而已，而是美国必须在竞争的同时，与亚洲伙伴共同设定竞争的框架和背景，从而影响中国在本地区的互动方式与姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在国务院时的一位上司，理查德·阿米蒂奇（Richard Armitage），最近刚刚去世。他是我在任职时的副国务卿，是资深的日本问题专家和亚洲事务专家。他曾说过一句著名的话：“要搞对中国政策，你必须先搞对亚洲政策”。我认为他的意思是，美国不可能总是直接左右中国的选择，但如果能与伙伴们一起塑造中国所处的战略环境，那么至少可以影响中国在制定自身政策路径时所面临的激励与制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而你刚才的问题，其实就是在指出，美国已经把阿米蒂奇的观点彻底颠倒了过来——本应“通过搞好亚洲政策以搞对中国政策”，现在却变成了“所有亚洲政策都从中国政策中派生出来”。而且这种趋势已经贯穿了几届两党的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，这种“中国中心主义”并不是大多数亚洲国家所认同的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国对这种竞争的处理方式是完全安全化的。一切都被视为国家安全问题——技术，是国家安全；人文交流，是国家安全；经济流动，是国家安全；中国投资，是国家安全。美国人是这么看的，但这不一定是马来西亚人的看法，甚至不一定是越南人的看法——即便越南对中国始终抱有矛盾心理。这种态度在该地区很难赢得共鸣；更糟糕的是，它削弱了美国本应向地区提出的有吸引力的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这种趋势是否还能被重新调整？你刚才问到这个。我不太确定，因为我认为，我们已经形成了一个根深蒂固的政治和两党共识性的轨迹，这种轨迹已经融入了美国的政治体系——也就是你说的那种“聚焦中国的安全竞争”，并试图将美国对整个地区的战略强行套进这种框架里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这正是为什么美国在四边安全对话（Quad）成员国外的国家里，很难获得它所需要、也本应拥有的影响力。在该地区，Quad的叙事与大多数其他国家的叙事之间存在巨大脱节。或许菲律宾是个例外，但你也知道，菲律宾每六年几乎就像换了一个国家，所以我们不能假定现在菲律宾的政策轨迹五年后还能持续——这就是挑战所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不具体评论现任政府的政策内容，我想说的是，当有一位像特朗普总统这样，既没有原则导向，也不具备战略视野的领导人时，很难想象美国会真正去构建一个目标是“塑造地区格局”的联盟，而不是一个狭隘、安全化严重、自我中心的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这正是所谓“美国优先”（America First）政策的问题所在——如果你换位思考，从该地区其他国家的立场看，他们会问：“美国优先”是否意味着“我们垫底”？这个地区充满了实力可观、能力强、优先考虑自身利益的中等强国，他们希望对本地区的未来拥有话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我只是认为，美国目前的政治轨迹并不适合去适应这一现实。也正因如此，我过去15年里一直不厌其烦地撰文说，美国在亚洲地区的影响力正在逐渐衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理查德刚才提到我在另一个播客节目里说过的一句话，说美国正在变成亚洲的“黑森佣兵”（Hessians）——我们在这里航行舰艇、飞行战机，但在其他方面却严重缺位。可以设想，十年后，空喊‘中国威胁’将仿佛在嘈杂的剧院里一样恐怕难获共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/24/20250624153850215.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黑森佣兵，是指18世纪受大英帝国雇用的德意志籍佣兵组织。美国独立战争期间大约有30,000人在北美十三州服役，其中近半数来自德意志的黑森地区。黑森佣兵是以小队为单位受雇，非单人个别受雇。文字来源：维基百科
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国在域内多国眼中仍存在威慑中国的作用，但在其他很多方面，亚洲正迈入‘去美国化’的后美国时代。这就是我说的‘信任危机’：人们无法确信，除安全领域外，美国会以契合其目标的方式长期在场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫格塞斯对此并没有给出真正的回应，部分原因是他是国防部长，天职就是谈安全。但如果地区国家担心的是美国过于侧重安全，而在其他方面严重不足，那么你就不能把安全问题与更广泛的美国政策和战略态势切割开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国在贸易上对大家征收各种关税，以至于妨碍了他们的增长与发展，就不能转头来说：“哦，我们是你们首选的安全伙伴，其他一切都暂时忘了吧。”在亚洲国家看来，这一切是有机的整体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我最后还是要回到我的起点：我认为，十年后的美国在亚洲的角色，会与历史上的角色大不相同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>