<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>edd92663225c6683c21127fa41e7a5c7</guid>
<title>印度正酝酿一场史上最疯狂的疫情爆炸？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangyujie/2021_04_19_587944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨雨洁、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自新冠疫情爆发以来，印度疫情发展曲折离奇，屡次出现令人惊奇的谜之走势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度日感染数从2020年9月28日近10万例的峰值快速下降到2021年2月28日的8697例，一度令全世界相信印度已成功控制疫情——为什么印度疫情一度突然好转？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仅仅一个月后，印度疫情又开始以破纪录的速度和强度加快蔓延，继4月初单日确诊病例数突破10万例大关后，仅至4月15日就再度突破20万例，至4月17日单日新增确诊病例突破26万，再次刷新该国自疫情爆发以来的单日最高增幅纪录，印度在再次成为全球单日确诊数最高的国家的同时，也以逾1400万例取代巴西成为全球范围内确诊病例累计总数仅次于美国的国家——为什么印度疫情再次疯狂反弹？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/19/20210419082318855.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度每日新冠确诊人数变动情况（图/worldometers&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人担忧的是，在现有确诊病例中，病毒新变种占比逐渐提高，还出现多宗双重变异的毒株。在1918年西班牙流感大流行中，当时还是英国殖民地的印度染病罹难者高达1000万人以上，是全球疫情最严重的国家。在当前危局下，印度是否会重蹈历史覆辙，再度成为全球最大和疫情最深重的单一疫区？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度疫情此前为什么突然好转？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度当前正经受山呼海啸般的疫情，但仅仅一个月前，全世界都对印度疫情防控颇为乐观，甚至视其为全球发展中国家抗疫的模板之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据上看，印度单日确诊数达到2020年9月中旬近10万例的高峰后，便急剧下降，最低时下探到仅8000多例，2021年2月9日还出现单日零死亡病例。以上数据似乎表明，比起欧美发达国家，物质条件更弱的印度反而能更好地控制疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印政府的数据，也得到国际社会的广泛认可，众多多边金融机构、投资银行、咨询机构、评级机构也将“印度已控制疫情”作为既成事实。例如，国际货币基金组织（IMF）此前就将对印度2021-22财年预计增速从1月的11.5%，再度调高到12.5%；而评级机构穆迪（Moody）更估算出高达13.7%的财年经济增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度疫情突然好转，目前并没有任何共识性的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度官方倾向于将疫情好转归功于严格的防疫措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度卫生部门屡次表态强调，“印度人民严格遵守佩戴口罩的要求”和“卓有成效的封锁”是此前成功遏制疫情主因。他们指出，印度政府在2020年9月疫情第一轮高峰期到来之前，就已实行了长达几个月的全国性封锁，即使在封锁解除后仍采取不少防疫措施，如强制要求佩戴口罩、保持社交距离、公共活动设置人数上限等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了志得意满的自吹自擂外，印度政府此种说法其实“满是槽点”：如果这些防控措施真的起到了决定性的实效，那为什么在感染基数较小、防疫措施最严的疫情初期，印度单日确诊数反而快速走高，而在防控措施大规模放松后却明显回落？显然，有其他因素在其中发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/19/20210419082935947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度街头，民众戴口罩出行。资料图来源：《环球》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少学者指出，地理因素可能有助于印度控制疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，不少流行病学专家认为，由于印度城市化水平低下，约70%印度人居住在通风条件较好的农村地区且社交活动较少，因此降低了疫情传播效率。再如，还有专家认为，印度湿热的气候也有利于阻止病毒传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些说法同样充满破绽——因为人口稠密，印度农村地区聚集效应和城市相比并没有多少差距，而同样湿热、抗疫表现却非常糟糕的巴西和墨西哥等国则降低了地理因素的解释力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有专家认为，印度相对年轻的人口结构延缓了疫情传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新人口普查数据，印度65%的人口年龄低于35岁，一半人口低于25岁。年轻群体普遍确诊率和死亡率较低，确诊症状也相对较轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国智库“疾病动态、经济与政策中心”（the Center for Disease Dynamics, Economics &amp;amp; Policy）的研究显示，印度30岁至70岁年龄段人口染疫死亡率高于巴西、美国、中国相同年龄组，表明“人口结构降低死亡率”的说法远非确切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有专家将印度疫情好转归功于群体免疫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿育王大学专家认为，当印度感染总人数超过临界值，就会产生足够大的携带抗体的人群，由此形成群体免疫力。全印范围的抗体检测血清学调查显示，2020年12月至2021年1月检出抗体阳性率接近22%，是2020年疫情高峰期的三倍多；在德里等地区，这一比例甚至超过50%。极高的抗体阳性可能推高群体免疫力，对大城市尤是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，也有专家指出，即使部分地区已形成全体免疫，考虑到印度庞大的人口规模和复杂的国土环境，还很难真正达到全国性的群体免疫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还有为数众多的专家质疑印度政府数据的可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国《时代》杂志报道，一位流行病学专家估算，每30个印度感染病例中，平均仅有1人被确诊并记录在案，因此印度累计感染病例数可能是现有统计的30倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，印度检验率却还一度下降：2020年9月，印度单日检测量超过一百万次，而到2021年2月，单日检测量已降至60万至80万，这意味着更多病例可能未被发现。此外，为了早日恢复社会经济活动，地方政府在登记、报告确诊及死亡病例时也可能存在纰漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，严重的漏检、漏报、误报可能是营造“疫情得到控制”的主要原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b7dae41d15664e6b1537ce16831fcb6</guid>
<title>今天的美国，没有资格要求中国尊重“基于规则的国际秩序”</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2021_04_19_587941.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会使用“基于规则的国际秩序”这一短语，似乎已成为美国外交决策机构高级官员的任职要求。对此，看看美国国务卿布林肯在最近与中国高层官员会晤时的开场白就知道了。他说：“本届政府致力于通过外交手段促进美国的利益，加强以规则为基础的国际秩序。”而反之则是“赢家通吃的局面。对我们每一国而言，那样的世界都将会是更加暴力的、动荡不安的世界。”他似乎在说，中国不仅要摧毁美国领导的秩序，而且要让“强权即公理”的时代卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，所谓的美国信奉规则体系而中国则反之这一说法，却至少在三个方面具有误导性。首先，它没有看到美国自己有意愿在规则不合己身的情况下无视、规避或重写规则。如果我们真诚面对自己，我们就必须承认，美国政府有时认为“强权即公理”和“赢家通吃”都是完全可以的。苏联解体就是一个完美的例子，当时美国充分利用了苏联解体后俄罗斯衰弱的时机为己谋利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，正如哈佛大学的阿拉斯泰尔•伊恩•约翰斯顿（Alastair Iain Johnston）所阐明的那样，中国接受甚至捍卫了现有秩序的许多原则，尽管不是所有原则。当然，这种情况在未来可能会发生改变，但即使是一个强大得多的中国，也无疑会寻求保留目前秩序中任何符合其利益的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/07/20210407171454207.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“外交政策”网站刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，布林肯之流的言论暗示，放弃今天以规则为基础的秩序，将使我们处于一个没有法律、没有规则约束的赤裸裸的强权政治世界，任何规范或原则都不会再对我们构成束缚。但事实并非如此：学者们虽观点迥异，但他们都明白，所有国际秩序——全球性的、地区性的、自由主义的、现实主义的或其他任何形式的——都需要有一套规则来管理不同政治实体之间难以避免的各种互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际关系文献中就可以找到这样的例子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·44年前，理论家赫德利•布尔（Hedley Bull）将“国际社会”定义为“受同一套规则约束的一群国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·芝加哥大学教授约翰•米尔斯海默最近将国际秩序定义为“一群有组织的国际机构”，他说，“这些规则实际上是由大国设计而各国同意共同遵守的规则。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·政治家亨利•基辛格认为，所有的世界秩序都建立在“一套被普遍接受的规则体系”之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·普林斯顿大学教授约翰•伊肯贝里（G.John Ikenberry）写作了许多书籍解读美国领导的“自由”秩序，他在这些书中都强调这种秩序具有“以规则为基础的特征”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·政治学家贝丝•西蒙斯（Beth Simmons）和海因•戈曼斯（Hein Goemans）同意这种观点，他们写道：“任何群体间的秩序都必须由群体成员制定的规则和……政治权威来定义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·即使是对自由秩序持怀疑态度的人，如学者帕特里克•波特（Patrick Porter），也承认规则在这一体系中所起的作用，他强调美国正是利用了自己手中掌握的强权去迫使其它国家遵守美国喜欢的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，问题不在于美国偏好“以规则为基础”的秩序，也不在于所谓的中国对此缺乏兴趣；而在于，谁将决定哪些规则适用于哪里。或者正如兰德公司的迈克尔•马扎尔（Michael Mazarr）最近所说，“核心问题是，美国和中国正为塑造基础性的全球体系而展开竞争，即支配国际政治的基本理念、习惯和期望。这最终是一场有关规范、叙事和合法性的竞争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中观念的差异相对容易识别。美国（通常）更倾向有一个多边体系（但一国要在某些国家享有特权，尤其是美国自己），这个多边体系至少在某种程度上要关注个人权利和某些核心的自由主义价值观（民主规则、个人自由、法治、市场经济等）。美国可能并没有在国内完美践行这些理念，也没有在国际交往中一直奉行这些理念，但美国对这些理念的执着可绝非空谈。此外，正是以这些理念为出发点，美国才去说服或迫使其它国家改变其国内政策。不足为奇的是，美国也喜欢许多现存机构（国际货币基金组织、北约、世界银行、美元所具有的储备货币作用等），因为它们赋予了美国更大的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/19/20210419082136741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;白人警察“跪杀”黑人弗洛伊德，将美国种族问题彻底引爆（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国更倾向于一种威斯特伐利亚式的秩序观，即保持独立主权和不干涉别国内政是至高无上的原则，注重个人权利的自由主义观念即使不被完全否定，也要被淡化。这一秩序观和美国的多边体系一样注重“以规则为基础”，因为它也借鉴了《联合国宪章》的部分内容，它不排斥目前多种形式的国际合作，包括广泛进行的贸易、投资、在气候变化等重大跨国问题上展开合作。中国也是多边主义的坚定捍卫者，即使其实际行为有时违反现有的多边准则。尽管如此，一个中国偏好占上风的世界将不同于一个美国愿景更具影响力的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道哪一种愿景会在未来几年胜出，但有一些分析是正确的。首先，如果你认为美国及其最亲密的盟友能自作主张地制定所有规则，那就再想想。国际秩序不可避免地反映了潜在的力量平衡，而中国的崛起意味着它将具有相当大的能力去制定某些规则（或拒绝遵循它排斥的规则）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，紧随第一点，没有任何一个强权能够制定和执行某一国际秩序的所有规则。美国在创建布雷顿森林体系的过程中得到了它想要的大部分东西，并极大影响了该秩序此后的演变过程，但它仍然必须在一些问题上妥协，而且它经常无法得到它想要的所有东西。对全球秩序或两国各自领导的局部秩序，美中两国都将拥有极大影响力去为这些秩序书写规则。但是，为了让其它国家遵守这些规则，美中两国也必须给其它国家一些它们想要的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国的崛起（以及俄罗斯弱得多的地区影响力）给了其它国家相比单极时代更多的选择。在美国制裁下，伊朗可能正承受着巨大痛苦，但它最近与中国达成的石油和投资协议显示，它有能力在不向美国作出更多让步的情况下，在一定程度上减轻自身承受的压力。看到美国前总统特朗普下台，欧洲可能会欣喜若狂，也会对拜登总统有意愿修复跨大西洋关系感到高兴，但这种宽慰感并没有导致德国取消北溪2号输油管道项目，也没有阻止欧盟（不顾美国的暂缓要求）与北京签署中欧投资协议，也不会说服匈牙利总理欧尔班将自由主义价值观带回匈牙利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美中两国竞相为世界秩序树立互不相容的愿景时，其它国家会怎样回应呢？一些国家的专制民族主义者可能更喜欢中国明确拒绝自由主义价值观的做法和对主权的看法，但北京日益“好战”的行为，都使别国日益担忧一个更以中国为中心的秩序可能是什么样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人可能会夸大美国霸权所带有的仁慈性质，但它与其它国家的地理距离和相对良好的意图，使得别国更容易接受美国居于主导地位，而不是让权力全面分散。正如我所说的，在单极时代，美国霸权并没有像某些人预期的那样引起那么多反对，这是因为它与其它主要权力中心被两大洋所隔开，而且美国也没有兴趣去扩张领土。欧亚大陆的大多数国家都更担心本地区的国家而不是美国，这就使得各国更想争取到美国的支持，也对美国的霸权地位采取了更为容忍的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使是那些欢迎美国领导的同道盟国也希望美国能更明智地行使领导权。使它们倍感困扰的不是美国霸权本身，而是美国对霸权特权的滥用。他们不喜欢美国肆无忌惮地违反体系规则，比如在1971年废除金本位制和在2003年入侵伊拉克，尤其是当违规对它们以及美国都造成严重后果时。他们不喜欢美国利用SWIFT系统和组成全球金融秩序的其它机构去制裁与美国作对的国家，尤其是动用二级制裁手段去威胁那些不听话的第三方国家。具有讽刺意味的是，恰恰是美国的盟国最想要美国更加认真地对待其反复承诺的“以规则为基础”的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期来看，拜登和布林肯承诺展开积极并具有建设性的外交活动，将有利于美国推广其所推崇的那套规则体系，他们的做法将会与特朗普和国务卿蓬佩奥的大放厥词形成鲜明对比。仅仅是出现在主要的全球论坛上，尊重其他参与者，并对其他人的担忧表现出一定程度的同情，就会产生积极效果。如果北京继续展开其事与愿违的“战狼外交”，美国的魅力攻势就将更有成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但更为娴熟的外交手段只能使一个国家获益到这种程度。长期来看，制定全球交易规则这场竞争的胜负将主要取决于美国或中国谁拥有更强大的硬实力。美国可以主导建立战后自由主义秩序，是因为其当时的经济总量占世界生产总值的近50%，而其它大国则是一片废墟，都是山姆大叔的债务国。以经济和军事实力为基础的硬实力仍然会给它的拥有者带来很多尊重：看看世界各国的领导人，他们显然对特朗普感到震惊、愤怒、轻视和厌恶，但他们却仍去尊重这个不配获得尊重的特朗普。为什么？因为美国依旧是一头重达800磅的大猩猩，不必要地激怒它可并不明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使中国领导人的宏伟抱负得以实现，中国最终在21世纪占据了世界经济之巅，中国仍旧无力接管世界。但拥有这样的地位将使中国获得巨大的影响力去制定国际体系的规则，因为其它国家将不太愿意公开挑战中国，并将被迫调整某些做法以符合中国的偏好。即使是在军事上积极抗衡中国的国家，也可能选择以其它方式迁就中国。相比之下，如果美国能在经济上与时俱进，并在大多数影响未来生产力的关键科技领域保持核心优势，那么21世纪的秩序可能会更符合华盛顿而非北京的偏好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国人来说，这是一个好消息：为了保持必要的经济实力而进行必需的改革，这在任何情况下都是对美国有利的，而且即使未来的中国比现在更弱，不会对当前的秩序构成挑战，这么做也是有意义的。简言之，美国正处于这样一个幸福时刻：实施对美国国内有利的改革也将有利于美国保持其国际地位和全球影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d19660ec41f91e8d0db1a77ea167abd4</guid>
<title>5年4次起诉离婚不成，离个婚为何这么难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2021_04_19_587937.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月3日，湖南省衡阳县井头镇80后女子宁顺花第5次向衡阳县法院起诉离婚。此前的5 年内，宁顺花因无法忍受丈夫陈定华长年沉迷赌博，曾4次向法院起诉离婚，法院均未判离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，因离婚引起的纠纷，陈定华被拘留3次，宁顺花被拘留1次，衡阳县人民法院2次下发人身保护令。陈定华接受记者采访时多次表示，一旦离婚就要报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416142359401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：红星新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5 年4次离婚不成，听起来有些不可思议。但是，诉讼离婚难，却是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着《民法典》正式施行，离婚冷静期制度也开始实行。大家逐渐熟悉登记离婚中的离婚冷静期，而很多人不知道，在诉讼离婚中早已有了“事实离婚冷静期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国司法界，有一条不成文的司法惯例：第一次起诉离婚法院一般判不离，第二次起诉离婚法院一般判离。（有一般就有例外，宁顺花离婚案可能就是一个例外。）而按民事诉讼法的规定，在判决不准离婚或撤诉或调解和好后满6个月，当事人才能再次起诉离婚。这6个月，就成了强制的“事实离婚冷静期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在中国离个婚，就这么难呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416143343203.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;举证困难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说好的婚姻自由呢？ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实是，结婚是自由的，而离婚在中国，从来不如结婚那般自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《民法典》婚姻家庭编的规定，感情破裂了才可以判决离婚——什么叫感情破裂？法官又不是心理学家，怎么判断感情是否破裂？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《民法典》规定了至少四种可以认定感情破裂的情形：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、重婚或有配偶者与他人同居的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、实施家庭暴力或虐待、遗弃家庭成员的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、有赌博、吸毒等恶习屡教不改的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、因感情不和分居满二年的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但是，想达到这四个条件基本上很难、很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿第1个条件“重婚或有配偶者与他人同居”来说，需要怎样的证据才可以认定？开房记录算不算？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不一定，他们可能开房谈工作、谈人生，而且酒店房间里不能装监控，拍不到“少儿不宜”的画面。就算你按照捉奸捉双的传统，抓拍到了精彩画面，这算同居还算偶发性行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416143007790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说一下，“分居二年就可以自动离婚”这个流传甚广的传言。然而，这只是谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因感情不和分居满二年的”，法院才可以判离——怎么证明分居？中国没有分居公证制度，有谁可以证明夫妻分居且因感情不和分居了？就算有热心的邻居或正直的居委会大妈挺身而出，愿意到法庭上作证，他们又怎么证明两口子分居是因感情不和？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
婚姻案件与其他民事案件不同，其中往往涉及个人隐私和家庭隐私，具有很强的私密性，而这种特殊性决定了在婚姻案件中举证非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打官司，就是打证据。没有证据，打离婚官司，自是万般艰难，难于上青天！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现实干扰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了制度设计层面的原因，第一次起诉判决不离的司法惯例形成，还可能存在一些现实的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年前，我刚被任命为法官时，我的庭长师兄就传授了一条宝贵的民事审判经验：离婚案件最好办，不行就判不离。当时的我点头称是，却不明就里。后来，我亲自办理了一件离婚案，才有了切肤之痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个案件是女方第一次起诉离婚，但女方提供了其所在单位证明男方存在家庭暴力的证明。我认为，按当时《婚姻法》的规定，“实施家庭暴力或虐待家庭成员，受害人有权提出请求，居民委员会、村民委员会以及所在单位应当予以劝阻、调解”，女方所在单位的证明可以证明家庭暴力，于是判决准予离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就因为这一纸不太遵循经验和惯例的判决，男方多次来法庭找我麻烦，甚至威胁“一颗子弹就可以搞定我”，还到处上访，纠缠了我数年之久。听说在我辞职离开法院后，他还来法庭找过我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个前同事办的离婚案，女方第二次起诉离婚，同事判决准予离婚，儿子归女方抚养。听闻男方倒没太多意见，但男方的爸爸不答应，非要孙子不可，甚至跟踪我同事回家。后来，男方上诉，这个我认为没有一点问题的一审判决很神奇地被改判了——二审判决不准离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起一些法官，我和我的前同事算是幸运的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，北京市昌平区人民法院回龙观法庭法官马彩云及其丈夫李福生在住所楼下遭到两名歹徒枪击，马彩云身中两枪，经抢救无效死亡，李福生受轻伤。其中一名歹徒李大山就是马彩云审理的一起离婚后财产纠纷案件的原告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416143454588.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;266&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马彩云（资料图/央视新闻客户端）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在离婚案件中，遇到个别偏执的当事人，法官的心理压力是常人难以想象的。法官也是人，也有家庭，现实中没有多少法官真的愿意以自己和自己家人的生命为代价去实现所谓的正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而判决不准离婚，是一个法官规避风险的有效方法。1次不行，就2次；2次不行，就3次；3次不行，就4次……直到当事人没了脾气，直到风险降到最低，才判离。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a395cd6055099ea1ab669e9e988b2be5</guid>
<title>“农民的儿子”辛巴是如何坑他“农民爸爸”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_04_19_587936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
主笔：朱康琪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑：何处击
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来源：观察者网 guancha.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;周身上下都是拳，辛巴牛皮怎么圆？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;挨着何处何处击，假货之王不放弃。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月9日，陷入卖假货丑闻的“快手一哥”辛巴（辛有志）在与徒弟直播连线的过程中，一句&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“大哥已经不在了，辛巴已经不在了，未来会休息”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;，立刻引起了关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛巴退网的消息冲上了各大平台的热搜。但就在说出此话后的第二天，辛巴光速复播，表示那&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;不过是酒后胡言&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;，并没有退网的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416142031688.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这种闹剧已经不止一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在卖“糖水燕窝”事件发酵后，辛巴被罚90万，快手账户也被禁60天。河南省消费者协会甚至公开要求永久关闭辛巴在线直播平台的团队。之后，《人民日报》也对此事进行了报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，辛巴方面复出的视频很快震惊了全网。视频中辛巴团队的许多成员鞠躬90度，号称“封路向粉丝致歉”，而辛巴则单膝跪地，并表示接所有用户回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;历史总会有一种对称的美感。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同辛巴如今忐忑的命运的不同，曾经也经历过人生起伏的罗永浩却在直播卖货领域实现了自己的“真还传”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月15日，罗永浩发布微博《也许是史上能量最正、心态最阳光的创业失败者和顽固还债者》。这条&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;堪称软文典范&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;。名为小说，悬念高潮一个不拉，实则给自己招商，顺便还通知了大伙，罗永浩欠下的6个亿快还完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友看完都没忍住夸了一句：学习下，如何放下身段，体面、合法、有效地撕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/16/20210416142300572.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;同为直播卖货的领军人物，怎么辛巴和罗永浩的风评就差这么多呢？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，何师父就扒一扒真实的电商江湖以及网红们的立身之本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;少年辛巴的奇幻漂流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你就把我往神经病去写。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在快手主播辛巴复出以前的一场采访里，他最后是这么跟记者说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;这可能反映了他某种与世界对抗的姿态：你们不理解我，那就不理解好了。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不理解甚至贯穿了他的直播间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各种各样的时刻，镜头前的辛巴总是显得极度亢奋，碰到质疑自己卖货的评论，他总是装作生气，然后开始细数自己的产品价格有多低，自己是亏钱补贴“家人们”，为的就是让家人们用最低的价格，享受到优质的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416142409589.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在出售一款面膜时，有观众说了一句：真不爱听你老亏钱。于是辛巴就跟他算了一笔账：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一张面膜1块3毛5,总共60张，附送成本40的套盒，外加11块的洗发水以及5块的邮费，总共137块钱的成本，我卖你120，是不是每单亏了17块钱？我亏得起啊！我一个产品亏100万，我一场直播赚1000万啊！我现在上架5万套！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
助手还不小心按错了，原本只卖5万，结果上架了8万的库存，结果7万套瞬间卖光……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;全过程只花了10秒钟不到，辛巴就笑着“亏”了119万。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看似骂人实则推销产品的套路似乎带给了其他直播卖货主更多的灵感。有个叫“岳老板”的网红更是吵架卖货的方式演绎到了艺术品的高度。真的，看他们直播不费钱，主要是费嗓子。（除了演员，大家都在认真演戏）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;这种极具对抗风格的套路，可能与辛巴小时候的经历有关。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;纵观辛巴的一生，可以说是无时无刻都在对抗的一生：对抗贫穷、对抗陨落、对抗流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛巴，本名辛有志，出生于1990年，东北人，在快手上拥有8400万粉丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了基本信息，他给自己下的标签，还有很多很多：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛有志严选品牌创始人、快手音乐人、知名视频创作者、广州和祥贸易有限责任公司董事长、棉密码品牌创始人、农民的儿子、百姓主播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，他最看重“农民的儿子”这个身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他的快手简介里，开篇就写到：出于农民，馈于百姓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看重农民儿子这个身份，这是辛巴在直播间最喜欢干的一件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让他的快手简介看上去非常碎片化，但却形散神不散。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/16/20210416142539626.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;关键词就是鸡汤。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没学会努力，就别去羡慕。余生做点事，好好过日子。没资格自以为是。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套说辞对于很多梦想逆袭的人群而言，无疑有着极大的精神感染力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各种采访中，辛巴也一直在强调自己大起大落的人生履历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在他19岁的时候，辛巴就离开家乡开始闯荡社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时的他一心只想赚大钱，于是开了一家小小的水果店。一开始效果还不错，每天收入两三千元，但是一切都在他跟富二代“厮混之后”急转直下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几年的时间，辛巴由于跟着富二代们瞎混，生意不仅做不下去，还欠下了60多万的外债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他可能没想到，富二代不是想跟他做朋友，而只是想拿他做冤大头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/04/16/20210416142812542.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，辛巴突然意识到，自己和“富二代”并不是一路人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了还债，卖水果不成的辛巴开始找上了代购这条道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;从他代购这段经历可以看出，辛巴是一个非常狠的人，换而言之，就是极端。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他极端到什么程度呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行前，他跟父母说：“给我三年时间，我要是能混出来我就回去看你们。要是混不来，你们年龄不大40岁再生一个，就当没有我。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来发现卖纸尿裤火，于是辛巴找了3个人，在5天时间里，狂扫267家店铺，买走超过990包纸尿裤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短半年时间，辛巴用于代购的仓库，就从80平方米仓库，升级到6间200平米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这种极端也让辛巴付出了惨痛的代价。张扬狂傲的代购速度引起了日本警方的注意，然后辛巴就被关了63天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/16/20210416142914346.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;撒币撒出来的天量粉丝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本看守所里出来的辛巴继续着极端的风格，&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;这一次他把矛头对准了电商。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次他使用的方法，和互联网的财富密码惊人的一致：&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;砸钱吸引流量，再用流量赚到更多的钱。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首战目标：快手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使用方法：撒币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在成为快手电商一哥之前，辛有志的另一个身份，就是在快手疯狂撒币的土豪。据传他在快手已经整整花了2000万的礼物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有快手的头部网红都曾经是辛巴及其团队打赏的猎物。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/16/20210416143056733.png&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
其中最为知名当属周杰伦。据统计，最终周杰伦在快手直播首秀共计收到约2.2亿快币打赏，折合人民币约2200万元。打赏榜前四名总计贡献了1.8亿快币，占约82%。这四人分别为“时大漂亮”“陈先生”“蛋蛋小盆友”“爱美食的猫妹妹”，打赏快币数量分别为7083万、5306万、3118万、2752万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，其中“时大漂亮”“蛋蛋小盆友”“爱美食的猫妹妹”均来自辛巴团队，为辛巴徒弟。这也意味着，辛巴团队三人贡献了约1.29亿快币，约1290万人民币，占打赏榜总额的58%，分别列榜一、榜三和榜四。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;辛巴疯狂撒币的举动甚至遭到了快手官方的阻止。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8726ea34a52ddf17e24778ab155b70ca</guid>
<title>靠核电赌国运的日本，会吸取教训吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shanbenyilong/2021_04_19_587935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/山本义隆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本原子能开发是顶着国家政策的光环，基本依靠两个体系的支撑而发展起来的。其一是承袭旧科学技术厅设立的日本原子能研究开发机构——动力炉及核燃料开发事业团——为建设增殖反应堆和确立核燃料的循环体系所做的研究，其二是经济产业省（旧通产省）与核电企业以及作为电力经销商的电力公司之间的联盟所进行的商用核电站的建造与运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本开发原子能的“最终目标”以及当初一直提倡建设的增殖反应堆，不仅在经济上不划算，而且操作上存在诸多技术困难。因此，日本以外的国家很早之前就已经放弃了类似的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，核反应堆的开发需要按照实验堆→原型堆→实证堆→实用堆的顺序来进行。英国、德国、美国、法国就决定放弃建设增殖反应堆的计划。其中，英国、德国、美国是在实证堆之前的阶段放弃的，法国是在实证堆阶段放弃的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本内阁于1982年决定建设“文殊”以作为增殖反应堆的原型堆，动燃于1985年开始建设，1994年达到临界，第二年开始发电，四个月之后就发生了液态钠外泄导致火灾的重大事故。该项目虽然在2010年重启，但三个月之后再次发生事故。由于实在无法再继续延长计划，终于在2016年年末决定将其报废。总共花费了1兆784亿日元的“文殊”，在前后22年间，仅仅工作了250天。这意味着日本原子能研究开发机构的彻底失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/15/20210415145054852.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;362&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;文殊核反应堆资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，已知的公开信息有，动燃为了生产增殖反应堆所需的燃料而在茨城县东海村建设的再处理设施也于1997年发生了火灾爆炸事故；从1993年开始建设、计划于1997年完工的青森县六所村再处理工厂的投运实际上被推迟了23次，现在依然无法运转。该项目虽然计划于2018年投运，但事实上已经失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在消耗燃料的过程中不断生成燃料”这一梦幻般的增殖反应堆计划在20世纪一直都是“海市蜃楼”般的存在，而这座大楼在进入21世纪之后终于倒塌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，日本政府仍然想通过增殖反应堆建设计划与再处理来为核燃料循环政策延长寿命。一个原因在于，一旦做出放弃的决断，现实情况就会变得对自己十分不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说就是，如果政府决定放弃核燃料循环政策，那么现在各家核电站手中使用过的核燃料将全部变成“废弃物”，电力公司的资产就会锐减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个原因在于，政府不想放弃之前提到的由少数政治家与外交官一直在谋划的潜在核武装路线。&lt;strong&gt;因为政府可以以此政策为借口进行与制造核武器直接相关的钚的储备。所以，他们是不会放手的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，福岛第一核电站事故以及东芝的溃败则象征着经产省的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通过“核电将成为应对地球温暖化的一张王牌”这种自我吹嘘式的宣传，2006年出现了重新评估核电的潮流，即所谓的“原子能复兴潮”。&lt;/strong&gt;这一年，东芝将公司的命运赌在了原子能部门的海外扩张上，以54亿美元（按照当时的汇率计算为6600亿日元）的价格收购了美国的核电企业西屋公司。支持并推动这一举措的正是将核电出口作为增长政策支柱之一的经产省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东芝社长在2010年的经营方针说明会上夸下海口：“原子能已经成为与半导体同等重要的两大产业之一，我们试图整合从开采铀到处理使用过的核燃料这条循环产业。”（《朝日新闻》2010年7月7日）五年之后，被称为“日本产业史上性质最恶劣”的东芝账目造假事件被曝光，真正原因就在于核电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东芝旗下的西屋公司于2017年3月申请破产，与此同时，东芝出现了制造业有史以来最大的、1兆日元以上的赤字。为了实现重建，东芝决定出售其最具盈利能力的半导体部门，这无疑是赔了夫人又折兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，作为构成原子能村的“一翼”，在国家的过度保护下形成的核电公司与电力公司合谋的商业模式在海外是行不通的。上一章提到的大西康之在书中写道：“拥有142年历史的著名企业、大型综合电器公司——东芝在此刻‘消失’了。这意味着依存于东京电力、NTT（原日本电信电话公司）的日本电器产业的‘终结’。”（大西，2017）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>