<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7499e61579b1c46ef0dee08480a5ee9</guid>
<title>一个市场若不重视投资者的利益，是搞不下去的</title>
<link>https://www.guancha.cn/lianping/2024_02_27_726416.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
去年年底，中央金融工作会议首次提出“要加快建设金融强国”，坚定不移走“中国特色金融发展之路”。建设金融强国，我国应该从哪些方面发力？“中国特色金融发展之路”的特色体现在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中央金融工作会议还提到，要统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险。关于这三大领域，我国可以从哪些关键政策入手，来解决上述问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“金融强国”这一话题，中国首席经济学家论坛理事长、广开首席产业研究院院长连平接受“经济学家建言2024中国经济”访谈。连平认为，未来在政策上，还是要注重融资和投资之间的平衡。只有当投资者能够获得良好的收益，这个市场才会吸引更多的投资者和资金进来，保证流动性充裕的状态，这才是一个比较健康的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2024chinaseconomy&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“经济学家建言2024中国经济”系列&lt;/a&gt;，是观察者网和复旦大学中国研究院联合推出的重磅访谈节目，邀请国内外著名经济学家，从房地产、地方债、乡村振兴、金融强国、高质量发展等诸多领域前瞻并建言2024年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/观察者网 王慧 整理/张菁娟、范维 编辑/冯雪、王恺雯】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757885864911747&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：经过改革开放40多年的发展，中国已经成为了一个金融大国，拥有全球最大的银行体系以及第二大保险、股票和债券市场。2023年10月召开的中央金融工作会议首次提出“要加快建设金融强国”的目标。这里有几个最基本的问题想请您作一下解读：什么是金融强国？历史上哪些国家可以算金融强国？这些国家能成为金融强国的原因是什么？过去我们国家的金融“大而不强”的原因是什么？为什么现在这个阶段需要提出“金融强国”的目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;最近关于“金融强国”问题的讨论比较热烈，很多专家写了文章，也做了很多讨论。总书记在省部级主要领导干部推动金融高质量发展专题研讨班开班式上，对金融强国做了比较全面和系统的阐释。总书记提到：“金融强国应当基于强大的经济基础，具有领先世界的经济实力、科技实力和综合国力，同时具备一系列关键核心金融要素，即：拥有强大的货币、强大的中央银行、强大的金融机构、强大的国际金融中心、强大的金融监管、强大的金融人才队伍。”三项实力加上六个关键、综合的金融要素，构成了一个金融强国基本的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，能够达到这种标准的国家非常少，如工业革命后的英国和两次世界大战以后的美国。它们能成为金融强国并非一朝一夕，都是在其已有的非常强的经济基础、科技实力以及综合国力的基础上，才达到了这样的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济状况来看，中国在全球已经是一个大国，这没有什么疑义。中国是世界最大的制造业国家，也是世界最大的出口国，出口占国际市场份额14%左右，其他国家无一超过10%。这些都是一个经济强国的表现，但我们离金融强国还有很大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我国银行体系规模很大，拥有全球最大的商业银行，但国际竞争力不强，全球的影响力也不足，产品、服务等方面和主要发达国家的银行相比，还是有一定距离，这个距离主要是质量方面的距离。另外，我国的证券业、股票市场在全球来说是相对偏弱的状态，和美国和欧洲相比，差距还是比较大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币的国际化程度、全球使用程度虽然在提高，但占比还相当低，处在一个初步发展阶段。我国的金融中心——上海，虽然也达到了一定水平，但国际化程度不够高，外资参与程度比较低，甚至低于一些发展中国家，和我们自己的香港来比，也是属于很低的开放水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国建设金融强国，如果要对标，肯定是对标过去曾经出现过的全球最强的金融强国。未来，我们一方面要借助综合国力，包括强大的经济基础、科技进步来支撑金融强国的发展；另一方面，在金融强国六大核心要素上，要不断加以提升、加以改善，让它们能够达到真正强大的水平，这时候我们才能说，中国是一个金融强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年底的中央金融工作会议强调，要实现金融强国，就要走“中国特色金融发展之路”。1月份的省部级主要领导干部推动金融高质量发展专题研讨班上进一步明确“中国特色金融发展之路既遵循现代金融发展的客观规律，更具有适合我国国情的鲜明特色，与西方金融模式有本质区别。”您认为“中国特色金融发展之路”的特色体现在哪些方面？和西方金融模式的本质区别又是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;中国和西方金融模式之间的区别，总书记在有关会议上说得非常清楚，我想主要是两个方面：第一是党的领导，第二是人民性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的领导主要是明确，在中国，金融作为一个极其重要的领域，其对经济运行产生的作用和影响，其未来的发展，包括服务实体经济、提升人民福祉等，这些工作都是在党的集中统一领导下加以推进的，这是中国的一个制度优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民性即金融是为实体经济提供服务的，其提供服务的主要对象是人民，而西方经济体制更多是服务于资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，金融的人民性主要体现在两个方面：第一，国家一系列重大项目的建设需要有金融的支持和投入，这些项目都是公共产品，是为广大的老百姓来提供服务的。因此金融要紧跟国家相关的政策和规划，将金融资源投入到这些领域中去，支持这些领域的发展。第二，普惠金融。普惠金融为中低阶层的老百姓提供了大量有针对性的产品和服务，满足了他们的需求，而在西方的金融体制中，这一点往往不被重视甚至被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我国建设金融强国应该从哪些方面发力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我认为应该从五个方面发力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，提升金融机构的国际竞争力。金融机构涉及到银行、证券、投行、保险、信托等很多种类，其中银行业是中国金融体系中的一个重要板块。刚才我们也提到银行体系规模虽然很大，在全球也有不少布局，但是它的国际化程度、国际业务水平并不高。未来要想提升竞争力，就要吸纳高质量人才，在国际市场上拿出质量比较高的产品，提供非常好的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，下大功夫做大做强中国的证券公司和投资银行，以及相关的其他的机构，如基金，投资基金、公募基金、私募基金等，这些方面的发展空间是比较大的。我国证券行业和股票市场的发展水平相对偏低，股票市场的开放程度也不够，这是中国一个比较大的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，继续推进人民币国际化，使得人民币在资本金融账户下可兑换。现在人民币的国际化程度不高，只有在可兑换水平达到较好状态的情况下，它的国际化程度才能够得到很好的提升。虽然我们做了很多努力，取得了不少成果，也进了特别提款权（SDR）货币篮子等，但还是有很多不足，整体水平还是不够高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226081416199.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年9月4日，2021年北京服贸会首钢展区，人民币跨境支付系统。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，提升金融中心的对外开放程度和外资参与程度。虽然我国的金融中心持续发展，但对外开放程度和外资参与程度不够。比如说在我们的股票市场、债券市场等主要市场中，外资参与的比重没有一个超过5%，而这一比重在很多发展中国家都已超过10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，进一步增强中央银行对全球金融体系的影响力。现在美联储的影响力非常大，有人开玩笑说它是全球的“中央银行”，的确，美联储政策的一松一紧都对全球金融运行产生了很大的影响，很多国家的货币政策不得不跟着它起舞，这点需要引起我们的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我国来说，未来金融机构要提升它的竞争力；金融中心要进一步向全球开放，更好地吸纳、配置金融资源；人民币要更加国际化.....这背后都需要中央银行发挥作用，运用它强大的信用来支持货币，支持金融中心的运作，支持金融机构在全球的拓展，使我国的金融体系在全球的金融体系中不断提升它的功能、运行质量和水平，和我们的经济运行很好地匹配起来，让我们的经济在全球运行过程中更好地获得我们应得的收益，保护我们的利益，同时也更好地配置全球资源，支持中国经济更好发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7eac1b4ccf02062a8fab794d88405a2b</guid>
<title>小县城化债有多难？我以Q县为例算算账</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengChuan/2024_02_27_726393.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯川】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据财政部1月30日公布的数据，截至2023年12月末，全国地方政府债务余额407373亿元。其中，一般债务158688亿元，专项债务248685亿元；政府债券405711亿元，非政府债券形式的存量政府债务1662亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从三级地方政府金融负债层级结构来看，部分县域政府负债所占比例最高。而政府对金融信用的透支表现，即出现资不抵债和债务逾期违约现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融信用之所以成为透支对象，有其体制性原因和政策性原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体制上，一方面，县域政府向银行等金融机构的贷款行为缺乏预算硬约束机制和债务审查、监督与追偿约束机制，因此县域政府不用为银行信贷风险担责。在“一届县长一届政绩”的任期目标短期化背景下，每一届领导也不用为地方长远发展中存在的风险负责，因为每一届领导任期内的借债都可以留给下一届领导来还。透支金融信用不仅不会影响其升迁，反而使其可以因鲜亮的政绩而得到高升。这种通过金融信用透支获得的权利与信贷偿还责任的不统一，必然造成县域政府对金融信用透支的偏好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国的商业银行都是国有性质的，历史上即使国有银行向国有企业放贷出现不良贷款，中央都会予以剥离，地方政府在中央财政兜底作用下也不会因债务问题而破产。因此银行给地方政府贷款的风险几乎为零，这些金融机构会竞争性地向地方政府发放贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/13/20240213163920683.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政策上，2015年修订以前，《预算法》明确规定地方政府不得发行地方政府债券、预算不能列赤字，这就限制了地方政府的融资工具，将其财政信誉与中央政府紧密捆绑。具有举债迫切需求的地方政府于是高度依赖银行信贷和金融杠杆。2015年新《预算法》实施后，高额地方债券的付息规模不小。2023年，地方政府债券支付利息12288亿元；而去年这一数据是11211亿元，首度超过万亿，相比2019年几乎翻了一倍。有报告显示，地方政府债券付息支出占地方综合财力的比重由2019年的3%升至2022年的4%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但地方结存限额有限，因此也需要通过银行贷款展期降息、贷款置换到期债券等金融措施，化解城投债券等地方债风险。在还债责任转移预期下，地方政府的债务风险自控意识不足。银行贷款可以只付息不还本，而地方政府只付息的压力不大，本金也会在将来成为并不很大的债务。因此，只付息不还本是一个可行的贷款方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然县域政府动员金融资源而放大财政缺口之后，在理论上可以进一步通过动员上级政府乃至中央政府资源，而将缺口向上级和中央转移。但中央政府以货币化方式稀释债务压力的后果，是引发通货膨胀和经济秩序的混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，虽然县域政府对金融信用的透支，在一定程度上导致源于银行贷款期限与政府投资项目回报期限之间的结构性错配，县域政府利用贷款展期或贷新还旧，理论上可以起到延长贷款期限的作用，用于基础设施项目建设的债务可以改善基础条件、提高企业投资积极性，最后提升县域政府偿债和化解债务风险的能力。但是实际上，对于大部分缺乏资源与区位优势的中西部县域而言，由于经济发展潜力相对较小，不动产升值空间有限，大规模城市建设投入也难以转换为县域经济的发展和县域政府的偿债能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，不论是展期降息还是置换，毕竟只是将债务期限拉长、利率降低，地方全口径债务余额并没有改变，仍待化解。随着财政收入和土地收益增长的放缓，地方融资平台进入偿债高峰期，县域政府的金融信用一旦透支，就可能对银行金融系统造成系统性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者近期调查发现，不少中西部县城的大规模城市建设投入并没有进入生产性领域，而是流入了公益性领域。投入无法带来相应产出，产生大量资源浪费。这些县城都是人口净流出地，商贸中心、大公园、大广场等项目建设成本和维护成本耗费数十亿乃至数百亿元，利用率却极低，也无法扭转人口净流出的状况，难以带动当地生产力的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/13/20240213163422788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下将以Q县为例，分析透支经营县城的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、观摩考评促进城建：经营县城的动力机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市级不规定县级城市创建的具体项目，但是会制定考核办法，对县级城市创建进行考核评比。如果在城市基础建设排名中连续落后，县级领导就需要在市级大会上作表态发言了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使中央规定不允许进行考核评比，但考核评比现在更多以“观摩”的名义存续下来。每年进行的所有“观摩”都有奖惩办法，县领导都要参与“观摩”活动——每年市委书记、市长亲自带领四大班子成员，与市直部门十来个干部，以及各县的县委书记、县长，乘坐几辆大轿车，巡查各县城的城市建设，考核县级领导对城市建设的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“观摩”活动从属于“百城提质”活动。对于Q县不少中层干部而言，他们并不知道“百城提质”活动在源头上是省一级还是中央发起的，他们只知道这个活动在当地已经开展了超过3年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“百城提质”的核心，就是改变城市面貌。对于县政府而言，“百城提质”的“观摩”考核非常重要，这属于偏重经济目标的综合目标考核。只要在这项考核中取得不错的排名，其他专项考核都容易应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各县在“观摩”的考评压力之下，为了争先进，就只能“上项目”，成立县级城市建设领导小组（不设办公室），由县委书记亲自抓工作落实。每到“观摩”考核前夕，政府办负责通知相关部门临时开会，分成几个小组，每个小组具体负责应对“观摩”考核的某一个具体环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，县里迎接“观摩”需要准备半个月到一个月时间。当然，有时候也会因为市级领导公务繁忙而推迟“观摩”，也会遇到连续推迟数月的情形。比如按照惯例，“观摩”通常在3月左右开展，2020年先是推迟到8月，而实际上则是直到9月才进行“观摩”。正因为如此，事实上县里全年都需要谋划和准备“观摩”的具体工作，并且提前谋划来年的工作安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据住建局干部介绍，城市“观摩”的看点是全方位的，既包括学校、医院等城建设施，也包括城市管理、卫生、市场、交通建设等等。同时，市级领导每年都会根据中央关注重点、中央城市建设任务的变化，而改变视察的项目侧重，“今年看了明年就不看了”。比如对于Q县，2020年重点视察的三项分别是“老旧小区改造”、“城市公共服务设施项目（公园、道路）”和“城市房建项目（房地产开发）”。这些视察项目每年都会提前布置。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>083cacbb5ea69584a60eafbdd817818b</guid>
<title>“新世界大战”愈演愈烈，外交手段还能发挥作用吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_02_27_726389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近年来，世界各地军事冲突的频次已达到二战以来的最高值，中国是全球主要大国中最重要的稳定与和平力量。对此，中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文在2024年2月23日澳大利亚著名刊物《珍珠与刺激》发表《新世界大战愈演愈烈，焦虑的中国悄然前行》一文，引起广泛国际关注。2月24日香港《南华早报》再刊此文更新数据版本。中文版授权刊发于观察者网。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场新的世界大战正在进行。对于那些生活在发达国家的人来说，可怕的战斗仍然只是头条新闻，他们可能感觉不到地球在燃烧；但根据奥斯陆和平研究所的数据，2022年，世界各地发生了137起冲突，导致超过224800人死亡。毫无疑问，2023年的统计数据将更加令人不寒而栗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球上四分之一的人口，即约20亿人，生活在直接受军事冲突影响的地区。军队、民兵和狂热分子之间的战斗和冲突使更多的人陷入危险，这比二战以来的任何时候都要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说第一次、第二次世界大战的特点是整个欧亚大陆的大规模战争，那么，当前的“新世界大战”虽是碎片化的，却真正是全球性的。当今战争的持续时间和影响是第二次世界大战以来从未有过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各地的冲突平均持续8-11年。五分之一“已解决”的冲突将在一年内重新爆发。这些看似毫无关联的冲突导致了世界各地频繁的人道主义灾难，迫使全球各地不计其数地进行援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，约1.1亿人因战争、迫害、暴力和侵犯人权行为而流离失所。到2024年，这一数字预计将跃升至1.5亿，远远超过二战期间流离失所的6000万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续两年的俄罗斯和乌克兰冲突已导致超过590万人流离失所。2023年爆发的苏丹内战已导致超过1000万人流离失所。近两年来，非洲国家已发生六次军事政变。长达五个月的加沙冲突的残酷性和破坏性震惊了世界。加沙地带一半以上的建筑被摧毁或损坏，85%的人口流离失所，日益严重的人道主义危机前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226095945190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国官员：苏丹约一半人口需要人道主义援助（图片来源：央视新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉、危地马拉、厄瓜多尔等国的政治分裂导致更多武装冲突。亚太安全形势也面临挑战。朝鲜半岛、缅北、菲律宾等重要地区是潜在的冲突热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于相当多的地区来说，实现长期、持续的和平似乎越来越困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本土军事力量的崛起成为影响全球和平的新变量。红十字国际委员会已确定614个非国家武装团体“引起人道主义关切”，约有6000万—8000万人生活在这些组织的控制之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些组织具有高度的灵活性，可以在意想不到的地方引发国际争端。一旦他们成为大国的“战争代理人”，就能迅速获得大量高科技武器，为解决地区冲突增加难度。有研究报告显示，在中东、非洲、拉美地区，新一轮代理人战争正在兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，传统的冲突解决机制面临彻底失败的风险，联合国、G20等国际多边治理机制不再具有实现和平的权威和能力。过去十年来，没有一场战争是通过国际斡旋而结束并达成全面和平协议的。各方通过外交手段解决地区冲突的能力似乎大大削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战后世界秩序的不平衡、不合理，造成了“极度缺乏信任”的国际外交环境。世界似乎正在陷入日益混乱的无政府状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家认为解决这种混乱的办法是放弃以不屈不挠、高尚原则和意识形态为特色的自由主义制度化路线，回归更为务实的现实政治道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，全球军费开支已创历史新高。2024年，美国国防预算达到创纪录的8860亿美元，约占全球军费开支的40%。法国军费开支跃升至497亿美元，增长7.5%；日本计划支出559亿美元，增长16.5%；俄罗斯军费开支将猛增68%，达到1200亿美元。据报道，2023年中国军费开支为2240亿美元，比上年增长7.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能的助力下，军事武器也正在经历巨大的变化。无人机和军用机器人正在加剧这场新世界大战的破坏力。这无疑增强了强国发动、参与或资助战争的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代人工智能制导武器将战场变成了绞肉机，被征召入伍的穷人们几乎没有机会幸存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都让我非常担心：这场新的世界大战可能会进一步恶化，成为一场规模更大的全球性战争，造成的人员伤亡无疑比以往任何一场战争都要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多中国学者曾经期许，美国在推动着真正的国际和平——所谓的“美国治下的和平”中发挥主导作用。然而，美国全球领导力的影响力正在减弱。美国智库的研究报告和美国政府的战略文件显示，美国在地区冲突中的党派倾向日益明显，即便这种倾向意味着会将造成更大的人道主义痛苦与灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大多数中国人看来，美国当前的对外战略正在挑起全球认知战争，鼓吹二元对立，策划多重地区冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界纷繁复杂的冲突和混乱，干扰着新兴经济体的正常发展，也频频为中国的崛起制造障碍。在中国人看来，这只能被视为美国有意护持其霸权的延续。我们认为，这是一种极其自私的立场，有碍世界和平。真正的全球领导人应该是冲突协调者，而不是麻烦制造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国随时准备帮助调解冲突，但不愿意成为“世界法官”或“全球警察”，即便中国在各种冲突中派遣了2000名联合国维和人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/26/20240226100031506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国维和部队（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对俄罗斯与乌克兰冲突、巴以冲突、印巴冲突、缅北冲突以及与台湾和南海有关的潜在军事风险保持警惕。中国希望拥有强大的自卫军事能力，尽快实现国家的真正统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不想卷入任何军事冲突，过去40年的和平记录清楚地表明了这一点。对于中国人民来说，做最好的自己，就是中国对世界和平的最大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许西方很难对中国抱有太多感情，因为中国与20个邻国中的一些邻国之间存在着摩擦和分歧。如果受到挑衅并跨越红线，中国将毫不犹豫地捍卫自己的主权。但这不是每个有自尊的国家的首要规则吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，长期以来，中国一直都耐心地压抑着对外军事反应的冲动，且聪明地协调着各种矛盾。展望未来，中国虽然面临诸多战争诱惑，可能被迫卷入战争，但也希望保持和平的阻尼器，这正是正在努力缓解当前正在发生新世界大战的中国式努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b112adc1fafd2d0d8cd8736b3e5b1037</guid>
<title>逾9000名医生辞职：尹锡悦动了韩国医疗界的什么奶酪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_02_27_726388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，韩国医疗届爆发一场风暴，医生接连辞职，医疗一线濒临瘫痪，尹锡悦政府连放狠话，却遭遇更激烈的抗议……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场愈演愈烈的对峙，源自于韩国政府今年2月初推出的一项新政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226150728369.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月19日，韩国一家医院的医生手持辞职报告。（图/韩联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医改风波&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月2日，韩国政府出台全面改革地方医疗和基础医疗的一揽子计划，包括扩大医科大学招生规模、引进地方合同制医生制度、减轻医疗事故刑事处罚等内容。至2028年，韩国政府将投入超过10万亿韩元(约合540.67亿元人民币)用于对医疗体系“大手术”。而且这一医改可能还包括禁止在白内障手术和手法治疗中进行混合治疗(即同步进行医保覆盖的治疗和不保障的治疗)、对美容医学另行发放资格、将MRI（核磁共振）等昂贵的检查程序逐步纳入医保等措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国政府、学界推算，到2035年，韩国医生将出现10000名左右的缺口，所以政府的方案中表示将从2025年开始对医学院进行扩招，名额从3058人增加至5058人，此外还将大幅扩大地方人才录取规模，提供额外的补贴给农村、地方的考生，并鼓励他们留在当地医疗机构服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体形式是中央政府给地方医科大学本科生和地方医院医生提供公立医院合同，提供奖学金和研修费用，并保证将其聘用为教授，保证提供充分薪酬，地方政府给这些医学人才提供住房和教育支持。受惠的学生和医生必须在地方医院工作一段时间，或签署在地方基础医疗机构长期工作的合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，医改计划还将缩短住院医生的连续工作时间(目前为36小时)，向妇产科和外科部门支援研修费用，大幅扩大国立大学医院的专职教授名额，提高高难度、高危险手术的报酬；将筛选大医院和小医院构建网络在重症诊疗、急救、癌症治疗上形成完整体系的典范，今后三年向其提供500亿韩元的资金支持；如果患者不来首都圈而在地方医院利用合作医疗系统的话，政府还将提高医保报销比例，鼓励患者利用本地的医疗体系，以形成良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方案中还有一些开创性的措施。即制定《医疗事故处理特例法》，减轻、免除医生个人在医疗事故、过失当中的刑事责任，但医疗机构必须加入保险或共济团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统尹锡悦在此事上态度极端强硬：“培养医生需要十年，我们就算2025年开始扩招，最快也只能是2035年补上缺口，期间这些医生虽然不是公务员不是军人，但没有弃置患者于不顾的理由。”他为此责成韩国保健福祉部成立总统直属医疗改革特别委员会，要求今年将方案计划内的大部分内容落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226150031897.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月1日，尹锡悦在京畿道城南市首尔大学医院——也是李在明的大本营——召开讨论会，向国民说明医疗改革的方案，并态度强硬地表明了决心。（图/韩媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样一份看上去已经很折中，而且对民众有利的方案，遭到了韩国医生团体的激烈反对，医生从2月初开始与韩国政府针锋相对闹罢工。据统计，截至2月21日晚10时，韩国前100家医院(95%的住院医生就职于这些医院)的9275名住院医生提交了辞职信，其中8024人没有上班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福祉部一度向离开医院的医生下达返岗复工命令，还放下狠话，如果不按政府的命令复工，就要动用警察当场逮捕，一旦逮捕，轻则吊销执照，重则三年徒刑。医生团体也毫不示弱，提交辞职信的住院医生不减反增，大量医院的急诊室完全瘫痪。福祉部20日召开危机评估会议，将保健医疗危机等级从“警戒”提升至“严重”。截至笔者撰稿时，22所大学医学院有3025名医学生申请休学，如果加上20日统计的8753人，则为11778人(占总数的63%)，还有大量没有申请休学的学生组织罢课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，两边都没有任何让步的意思。现在有大量病人手术不能做、药不能开，去刚刚开放的军队医院碰运气也不一定有好结果；连救护车公司都在担忧无法维持正常运转，放出风来说准备申请破产。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>