<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d8840bf42fd4fca1b817130b24d08a91</guid>
<title>天龙三号火箭试车发生事故：学费必须交得值</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_06_30_739830.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/30/20240630215524577.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642699482852289&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
6月30日下午，网传一民营火箭公司在河南巩义市进行火箭发动机试车时发生事故，火箭从试车架上意外起飞升空，随后在一处山区坠毁。巩义市应急管理局接报这起事故后已前往现场处置，暂无人员伤亡报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发时正在现场附近的目击者告诉科工力量，爆炸产生巨响，冲击波和气浪震碎玻璃，想起令人后怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630212800768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19时许，天兵科技微信公众号发布情况说明，证实事故发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况说明称，2024年6月30日下午3点43分，天兵科技自主研制的天龙三号液体运载火箭在河南巩义市综合试验中心开展了一子级九机并联动力系统热试车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试车过程中，一子级火箭正常点火，发动机推力达到820吨，因箭体与试验台连接处结构失效一子级火箭脱离发射台，在升空后，箭上计算机主动关机，火箭跌落在距离试车台西南1.5公里的深山中，箭体跌落山中后解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次试验地点远离巩义市区，试验前与当地政府联合完善安全保障措施并提前组织周边人员撤离，经排查，无人员伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630213040843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资深业内人士对科工力量表示，试验是此型火箭首飞前最后的一项大考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常的试验过程应当是火箭被固定在试车台上，点燃全部九台并联的火箭发动机，来模拟飞行的状态，点火试验时火箭保持原地不动，试车过程中和结束之后，测试人员检查发动机情况并收集各项数据用于后续分析，通过这个实验来全面检查整个系统的工作状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但根据现场拍摄的视频和天兵科技发布的通告来看，试车火箭没有被牢牢固定，而是“箭体与试验台连接处结构失效，一子级火箭脱离发射台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为原计划的试验只是在地面进行，因此火箭的控制方案和安全方案（包括自毁系统），不一定是按飞行试验任务来准备的，甚至火箭出去之后一段时间内还处于一个无控的状态，对周围人们的生命财产安全有比较大的威胁。从画面来看，一枚基本没有方向控制的火箭飞上天空，也确系一起极为罕见的事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于具体是什么原因造成这样的后果，理论上可能是设计失误，也可能是现场的设备的安装有问题，或者是某些设备存在质量问题，仍然需要严格的调查才能得出结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎么说，发展航天事业的发展不能以随意威胁人民群众的生命财产安全为代价。对于这起事故，必须开展严肃、细致、认真的调查，确保排除隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，在中国政府的一系列政策推动，以及马斯克SpaceX的部分外部影响下，中国商业航天获得快速发展，包括天兵科技在内的一系列商业航天初创公司相继走入市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，国家发改委、财政部、国防科工局等部门联合发布了《国家民用空间基础设施中长期发展规划（2015—2025年）》，明确鼓励民营企业发展商业航天，开启中国航天由单一政府主导向政府主导与市场推动相结合转变进程。在2023年年底举行的中央经济工作会议上，商业航天与生物制造、低空经济并列为需要打造的“战略性新兴产业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
体制机制的改革，市场力量的引入，确实缩短了应用新技术的决策链条，激发了活力，提升了效率。但另一方面，中国航天事业近70年发展积累下来的一系列精神和传统也应当继承和发扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能因噎废食，但学费必须交得值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71d6d26e6a95558ce160df911386c3d0</guid>
<title>再推“回儒对话2.0”，安瓦尔要重拾马来西亚当年的光辉</title>
<link>https://www.guancha.cn/wengshijie/2024_06_30_739797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 翁诗杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在美国的战略紧逼下，东南亚国家承受着巨大压力，但以马来西亚为代表的东盟国家，也越来越意识到“国家战略自主”的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像近日&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/anwaer/2024_06_16_738152.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;马来西亚总理安瓦尔在与北京对话发起人、观察者网董事长李世默&lt;/a&gt;对话中提到的那样，西方“想控制话语权，但我们不能再接受了，因为它们不再是殖民大国，独立国家应该自由地表达。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630113507463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马来西亚总理安瓦尔和北京对话发起人、观察者网董事长李世默（观察者网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚是当前“全球南方”国家的一个缩影。在美西方国家力挽日趋没落的世界霸权之际，作为与中美两国保持良好关系的马来西亚，处于两强博弈的夹缝中，想要坚持不选边站队，是极具挑战性的。因为经验显示，从美国霸权的视角，小国向来没有“不选边”的选择自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安瓦尔总理在对谈中对国际秩序由单极而至多极的蜕变尽显其乐观的期盼。言谈中，他更不讳言中国的崛起为国际社会带来了一线希望。他将美西方的居高临下、颐指气使的处世态度喻为殖民主义和帝国主义的遗毒。在美西方控制国际话语权的背景下，西方的叙事话语充斥了“双标”和“虚伪”，尤其是在“种族灭绝”问题上，美西方对乌克兰与加沙两地杀戮所持迥然不同的立场和定义，更削弱了西方捍卫民主人权的可信度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安瓦尔总理的坦率表白，反映出大部分“全球南方”国家领导人力求自主的心声。他直言曾经的“不站队西方，就要受到惩罚”的时代已一去不复返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对谈中，李世默提出了美西方的“普世价值观”与当前备受热议的“共同价值观”的迥异问题。这无疑为蜕变中的国际秩序点划出另一个鲜明的分歧点。前者是美西方藉国际话语权之便，行使文化霸权，强行加诸于他国身上的单边排他价值，是典型单极世界秩序下的产物，特点是强调同质化。相对之下，后者则是多极秩序下多元并存的价值观，具有包容性，且更能契合“全球南方”多样化的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，诚如李世默所说，“‘全球南方’需要自己的基本叙述和一套基本理念”。“全球南方”作为西方舆论界心目中所谓的“边陲之地”（美西方国家以外的“其它”国家），要真正发展成为国际秩序中的其中一极，不能光靠经济独力支撑，更不能没有价值观作为依托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，中国的三大全球倡议，即：全球发展倡议、全球安全倡议和全球文明倡议实则已为整个“全球南方”备妥刍议。这三大倡议环环相扣，其涵盖面皆以“人类命运共同体”为依托，是“全球南方”的发展中国家和新兴经济体在寻求跨国合作、应对共同挑战的现成平台。其问题的征结在于如何因地制宜；如何让这些曾经备受殖民的国家建立文化自信，顶着美西方的胁迫和干预，勇于坚持走自主的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“全球南方”唱响“自主”声中，最显而易见的首推金融自主。近年来，发展中的新兴经济体竞相摆脱对外部金融体系的依赖，弃用美元，转用本币交易已渐成气候。对此，安瓦尔毫不讳言，马来西亚对华贸易使用本币交易者已占20%，对邻国如泰国与印尼的贸易亦是如此。此外，言谈间他对“亚洲货币基金组织”的憧憬始终不减当年，对“全球南方”国家的多边合作，更是充满了期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这节骨眼上，安瓦尔总理捎来了马来西亚准备加入金砖国家行列的消息。这意味着马来西亚拟进一步融入“全球南方”的合作机制。虽然近日金砖国家表示暂停“纳新”，但随着南方国家的崛起，像金砖国家这样的组织必将越来越受到追捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯历史，1971年东盟五国（即：印度尼西亚、马来西亚、菲律宾、新加坡和泰国）签署《吉隆坡宣言》。当时这项表态宣言开宗明义声明：其目标旨在东南亚建立一个“和平自由中立区”（ZoneofPeace,FreedomandNeutrality），借以维护本区域“不受外部势力任何方式的干扰”，以利“扩大合作范围”。抚今追昔，这项不结盟宣言迄今仍不失其时效，同时与“全球南方”的期许，堪称高度的契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相对敏感的南海水域主权议题上，安瓦尔总理毫不讳言中、马两国的矛盾分歧是存在的，一如马来西亚与周边国家之间面对若干历史遗留的问题，可这并不阻挠彼此的交往。马来西亚的立场始终坚持解铃还须系铃人，须由当事方处理解决，而不是引入外部势力，使局势日趋复杂。由于南海水域的主权之争，个别声索国的个案各有不同，因此马来西亚的处理模式更见灵活可取，且适用于南海诸国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这种方式完全契合马来民族的性格，即：处理矛盾绕不开当事人的协商沟通；管控分歧则切忌喧嚣天下。尽管如此，建立互信，进而缩减信任赤字的努力，仍是经营双边或多边关系的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年恰逢马、中两国庆祝建交50周年，同时也是两国的友好年，安瓦尔总理此次高调“睦华、友华”的表白，它一方面固然是从马方的利益着眼；另一方面，它对东盟乃至整个“全球南方”的影响是绝对不容忽视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630141538634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间6月19日上午，国务院总理李强在马来西亚总理府同安瓦尔总理举行会谈。新华社记者 饶爱民 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前马来西亚的国情现实看来，三大倡议中的“全球发展倡议”和“全球文明倡议”皆可立马落地。前者契合马来西亚对可持续发展的多维需求；后者所倡导的多元包容对一个多民族、多宗教的国度来说，更是信心力量的泉源。即便是“全球安全倡议”，绕过了相较敏感的防务安全层面，非传统的安全关切，如：气候安全、粮食安全、能源安全和打击跨境犯罪等问题，仍是中、马两国乃至整个东盟对华开拓合作的新抓手。此次李强总理莅访马来西亚，在众多合作项目当中，两国联合打击跨境犯罪能够名列其中，对“全球安全倡议”在本区域的开展，无疑是个良好开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年（2025年）马来西亚即将接棒出任东盟轮值主席国。这不单令人对加速推进乃至敲定“东盟中国自由贸易协定”3.0版寄以厚望。马方作为主席国，会否进一步巩固东盟的对华关系，是目前大家所关注的。可以预期的是，依托于三大全球倡议的中、马合作项目，若能成功推进，势必会成为其它东盟成员国竞相复制的样版范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾冷战时期的70年代初叶，当时马来西亚敢为人先，顶着欧美国家的压力，率先于1974年与华建交。这为随后其它东盟成员国与华建交的热潮开了先河。1991年，马来西亚更以东道主之便邀请中国外交部部长参加第24届东盟部长会议，并以此奠定了中国与东盟的对话伙伴关系。弹指间，30年后的2021年，双边关系再次登上了新台阶，也铸就了彼此的全面战略伙伴关系。这与马方的主动邀请所起着的铺垫作用不无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630141250825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自中国驻马来西亚大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遥想90年代中叶的马来西亚，正值安瓦尔意气风发的高光时刻。他以副总理之尊，著书立说，其中《亚洲复兴》（1996年）正是他的传世之作。此次的对谈就以他这本着作掀开话题，也以李世默向安瓦尔的赠书做为结束，深深洋溢着以书为媒的知性氛围。借用安瓦尔的话：“亚洲的复兴，不仅是经济赋权，也是文化赋权。”它牵引出一位对文明互鉴独有情怀的领导人视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，就安瓦尔而言，30年前如此，30年后的今天，从其言谈我们不难看出他对全球治理的文明维度仍然存有若干的憧憬。印象中，上世纪的90年代他曾在马来西亚首创“回儒对话”，一时传为佳话。曾几何时，峰回路转，历经几许坎坷的他，终于2022年成功即位拜相。其中一项他选择坚持去做的，竟然是新回合的“回儒对话2.0”。这引起了知识界“小众”的关注和国际的赞誉，却阻遏不了其国内日趋膨胀的种族与宗教民粹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以“小众”称之，实无丝毫“贬损”或不敬之意，毕竟学者专家们高格调的互鉴互动，其所面对的最大考验始终是普罗民众的人和。面对选民选票周期性的压力，即便是特有人文情怀的领导人也绕不开柴米油盐民生关切的羁绊。当然，安瓦尔也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前随着马、中两国的多维合作逐渐走向深水区，马来西亚人民期待的是安瓦尔政府将会如何引领国家乘此“东风”机遇，在错综复杂的世界变局中再次脱颖而出，重拾当年的光辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c027560d5be2d1531c25c7a28d85fc03</guid>
<title>伊朗选民为什么不愿去投票？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2024_06_30_739766.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 范鸿达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月28日早上8点，伊朗第14次总统选举在国内的投票开始进行。之所以强调是在伊朗国内，是因为本次投票还在包括中国、美国在内的多个国家设立了伊朗选民投票点。据伊朗媒体报道，位于新西兰的投票点在此之前就已经开始运作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上8点半，笔者走出住处，到附近的两个清真寺观摩大选。清真寺是伊朗选举的基本投票设置点。因为伊朗选民对本次大选的热情本就不高，也由于投票日是伊朗的周末，很多伊朗人还在睡梦中，所以并没有看到很多选民来投票。此时，前来投票的人多是年长者和身穿黑袍的女士。每个清真寺门口甚至每个选举点，都有带枪的服兵役人员把守。在某些重要的选举点，军人和警察一起现身，而且投入的人力更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者问站岗的军人是否可以进入清真寺内，对方回答说可以。但是笔者刚在门口探头，里面就有几个人示意不要进入，随即也出来几个人，盘问笔者来做什么，来自何方，并告知笔者不能进入但可以在清真寺外观摩。2017年总统选举时，笔者不仅可以进入清真寺投票大厅，而且可以在里面拍照。7年过去了，仅仅从大选日的安排来看，安全措施显然是加强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630094909182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月28日，在伊朗德黑兰，总统候选人、前首席核谈判代表贾利利（前中）在一处投票站参加总统选举投票。新华社记者 沙达提 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了观摩德黑兰主要干道的大选日场景，中午时分我特意坐上快速公交（BRT），一直坐到德黑兰西部的自由广场，然后返回，途经政治性浓厚的革命大街。在往返过程中，大选的氛围并不浓厚，这与沿途街边几乎没有清真寺有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
28日投票日这一天，不管是在住处附近的商店还是搭乘网约车，笔者都会问店主或司机是否会去投票，他们无一例外都回答说不会。下午途经一个清真寺投票点时，一位年轻男子主动对我们说，7年前投票时这里需要排长长的队，如今已经是随到随投，没有多少人来了。类似的话，这一天里笔者听了不止一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有例外。位于德黑兰北部的候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺，是德黑兰绝对的明星投票点。笔者下午6点多抵达这个清真寺，如果按照前一日伊朗官方的说法，这一天的投票时间应该是从早上8点到下午6点。但是笔者并不相信，下午6点投票会准时结束。果不其然，后来伊朗官方将全国投票时间连续延长三次，每次推后三小时。这样，此次伊朗总统选举的投票截止时间就变成午夜12点。通过这种做法，选民积极投票的热情似乎可以更好地体现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630095116266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月28日，在伊朗德黑兰，总统候选人、前卫生部长佩泽什基安（中）在一处投票站参加伊朗第14届总统选举投票。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一行抵达候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺时，发现清真寺门外有较长的选民队伍，同时还有严阵以待的警察和其他维持治安的力量。这是笔者在投票日第一次见到排队投票的场景。在现场目睹和经历的事情，让笔者对本次选举有了更多的思考和感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这个清真寺门口还聚集了一些媒体工作者，其中有少量来自国际媒体。据说这里是伊朗官方指定的媒体采访处，即使作为旁观者在这里也可以比较自由地拍照片。至于其他一些清真寺投票处，即使是在清真寺外面拍照，也可能被警方等管理者盘问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺之所以地位特殊，关键原因是很多政府人士要来此投票，这也导致此处的投票者相对较多，并且是向外界展示伊朗大选进程的窗口。从笔者一行抵达一直到午夜投票结束时，候塞尼耶·埃尔沙德清真寺一直有不少人在排队投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺观摩大选投票，与笔者之前在其他几个清真寺看到的投票场景有明显不同。特别是有比较重要的政治人物来投票时，大清真寺门前的记者们会一拥而上，受访者一般也会简单聊几句。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630100150287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年6月28日，本文作者在候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺投票点现场观摩本届伊朗总统选举情况。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺投票点气氛相当不错，但是像这样的投票点在德黑兰实在是少之又少。在不少人看来，本次伊朗大选的投票率不会高。在10天以前回答一位朋友提问时，笔者就说投票率高、中、低，会分别有利于改革派的佩泽什基安、温和保守派的戈利巴夫和强硬保守派的贾利利。到傍晚时分，已经有人在社交媒体上提及贾利利即将获胜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺投票点在傍晚以后的相对热烈场景，但笔者的直观感受是，本次大选伊朗选民的参与热情是真低。即使是在人气颇高的候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺，住在附近的居民也说，投票场景和2017年以前的大选时根本无法同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者个人的亲身亲历而言，问题在于，仅仅在七年以前的2017年伊朗总统选举时，民众的参与热情还相当高，投票日之前的几个晚上，在革命大街上都有大量民众聚集，激烈讨论选举，但这样的场景为什么在今年消失了？伊朗选民为什么不愿意去投票？这些，都并非难以回答的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月29日，伊朗内政部宣布，在前一天举行的总统选举首轮投票中，没有候选人获得超过50%的选票，因此将举行第二轮投票。初步计票结果显示，在超过2450万张选票中，佩泽什基安获得超过1040万票，贾利利紧随其后，获得超过940万票。一周后，强硬保守派的贾利利和改革派的佩泽什基安，将会展开“终极PK”。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c3dab3f0cbeeb9a8f80ad90f5cd70b4</guid>
<title>一周军评：几年后美国人会不会抱怨“都怪俄乌战争”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_06_30_739761.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国两个重要的战略级项目传出坏消息，一个是“哨兵”洲际导弹项目负责人被解职，同时项目因超支受到国会严厉审查。另一个是美国空军对“下一代绝对空优”（NGAD）项目，也就是大家通常说的六代机项目的态度出现逆转，据称可能正在“重新考虑”项目前途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有一个小小的附带消息，那就是美国批准了对台出售无人机，然而区区几百架小型无人机的售价竟达到几亿美元之巨，令人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合上述信息，给人一种感觉，似乎美国的国防工业，尤其是新质战斗力、新技术发展领域出了大问题，那么我们该如何客观看待呢？本期军评咱们来盘一盘这几件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“哨兵”洲际导弹是美国空军新一代陆基洲际导弹项目。尽管美国的核威慑自冷战结束后的大头就是“俄亥俄”级核潜艇上面的“三叉戟”导弹，但陆基导弹仍有着重要地位，陆基洲际导弹在核大战条件下承担的任务一是作为先发制人的打击手段，二是作为吸引敌人核攻击的“诱饵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629180532519.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;387&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哨兵导弹到现在也只有这个图稍稍有点意义，就是它比“民兵3”要大，但是比“和平卫士”要小&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然地位重要，但冷战结束后，美国空军在陆基洲际导弹方面的投入并不多，马放南山了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今，这些导弹仍使用着上世纪70年代开发的机械式陀螺仪惯性导航组件。至于它们的指挥控制系统就更是老旧，一件被广为报道的事情是，其计算机系统直到几年前才换掉了5寸软盘，改成了现代的固态硬盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新一代LGM-35“哨兵”导弹——此前叫GBSD（陆基战略威慑）项目的论证阶段，共和党强烈支持开发新导弹，民主党则不太喜欢，一直要求研究能否延寿民兵3对付过去算了。作为妥协，就是新的“哨兵”导弹要沿用民兵3的发射井，以降低成本，这才终于开始竞标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界普遍认为，对于美国来说开发新型的陆基洲际导弹不会是难事。毕竟洛克希德·马丁公司的“三叉戟”海基导弹技术水平可以说达到世界洲际导弹领域的高峰，甚至海军已经规划将这种导弹延寿改装后装在新一代“哥伦比亚”级核潜艇上，要一直用到2084年。那把“三叉戟”相关技术拿来开发一个陆基版“三叉戟”，有什么困难吗？既然俄罗斯能把“亚尔斯”导弹直径改大，长度缩短，装进核潜艇里变成“圆锤”，对于美国来说，把三叉戟导弹直径改小，长度加大，塞进陆基发射井里，应该也没什么难的吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许技术上确实不是不行，但人家洛马压根不接这个茬，只表示作为子承包商可以承接部分子系统的研制生产。毕竟三叉戟人家吃的好好的，没必要再增加成本来搞GBSD。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样一直拖到2020年，项目才算落实到了诺斯罗普·格鲁曼公司身上，波音公司在早项目竞标阶段就骂骂咧咧退出了。因为诺斯罗普收购了“轨道ATK”公司，这家公司同时也为波音提供大型固体火箭发动机。换言之，即使波音中标，他们也得求着诺格为他们开发火箭发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629180642203.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;诺斯罗普已经开始进行LGM-35A导弹的部分测试工作，图为准备进行测试的第二级火箭发动机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺格虽然拿到了项目，但其推进速度还是大大落后，原因也很简单，就是他们已经很多年没有开发过这种高性能固体大火箭了。虽然三叉戟导弹的火箭推进器也是他们开发，但那也是好几十年前的事儿了。此间轨道ATK公司（如今是“诺斯罗普·格鲁曼创新部门”）干的最多的事情，是翻新老导弹以及在老导弹基础上改改凑个新火箭或导弹，比如用侏儒小型洲际导弹技术开发GBI反导拦截弹，但这种修修补补、排列组合与全新开发一种新导弹完全是两回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几十年马放南山，结果那可不就是一切要从头开始吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以2023年，美国空军部长弗兰克·肯德尔就表示目前对于GBSD项目来说最难的是“我们不知道我们不知道什么”(unkown unkowns)，以及“重新制定标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了今年，又爆出新问题，即发现民兵3导弹的发射井就地作为新导弹的发射井还不行，那都是上世纪七十年代的发射井了，别的不说，光是老化问题就很头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前提出的解决方案是发射井重新浇筑混凝土，重新布线——其实就是就地重建；但就地重建还得算“拆旧”费，发射井这种连核弹攻击都能扛的东西，要“拆旧”的难度可不是开玩笑，也得花大钱。甚至据报道称，现在这个项目还涉及将当年老旧的连接各个发射井和控制系统的电缆换成光纤的问题，而这些深埋的电缆系统要挖出来重新铺光缆，涉及到征地，光这一项成本就非常惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里外里一算，所谓“沿用”老民兵的发射井最后比另择地点新建发射井贵多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也没办法，国会老爷说了要沿用老井就得沿用。前面说了，这是政治问题，已经没人管最初决定沿用老井是为了省钱……结果可不就是严重超支和项目拖延嘛！2015年糊弄国会老爷的时候说只要600亿美元，到了2024年的现在，已经上涨到1300亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629180744725.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老发射井改造计划，白色部分是改建新增设施，灰色为沿用老井设施&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过“哨兵”项目的反对声音很有意思，由几位参议员提出，他们要求对“哨兵”项目“是否对美国国家安全至关重要”进行“公平、诚实的审查”——其实看一下这几位仁兄的背景就会发现——说白了这是波音公司和民主党的反攻倒算啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为“民兵3”导弹是波音的，如果取消“哨兵”项目，就只能选择“民兵3”再延寿；波音公司早在退出“哨兵”项目时就向国会提交了抗议，其中附上了民兵3延寿项目方案：陀螺仪换成三叉戟同款的激光陀螺仪，全弹电子系统全面更新，固体燃料挖掉重新浇注，发动机也换掉，增加射程，解决不能带3弹头覆盖中俄全境的问题。至于指挥控制系统的电缆就干脆摆烂，不换了，只换计算机，发射井也就不必重建了，修缮一下就行……你看我波音的B-52轰炸机，空军要用一百年，想来也不差这400多枚民兵3了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初大家都觉得波音提出这个方案也就是挽尊，只要诺格这边哨兵导弹开发顺利，波音就不大可能真正获得逆袭的机会，但你看，给你机会你不中用啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629180812728.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“民兵3”导弹过于老旧，在1998-2009年间不得不进行了翻新以确保能用到2030年，不过没做多少技术修改&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>