<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>220905e3d4c017a78ba15bf25fb8a934</guid>
<title>中国人的学术要站上文明高度，把西方“中心-边缘”秩序倒转回来</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2023_11_01_714084.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治学（geopolitics）与政治地理学（political geography）的分别在哪里？德国区域主义地理学家赫特纳曾经打过一个比方，二者的关系“同地理植物学或地理动物学和植物地理学或动物地理学的关系相同”。[1]地缘政治学属于政治学的范畴，政治地理学则是地理学的分支。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/20/20231020140207542.jpeg&quot; width=&quot;430&quot; height=&quot;430&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波黑战争中被围困的萨拉热窝&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在实际应用中，地理学与政治学的界线往往模糊不清，比如我们很难判断1992年—1995年的波黑战争或今天关于南海岛礁的争议到底适用于政治地理学还是地缘政治学。区域地理是自然条件或历史形成的结果，而边界划分却是国家意志的产物，“政治地理”与“地理政治”实难分开。赫特纳（Alfred Hettner）接着说道：如果人们越过德国的边境，向奥匈或者甚至向俄罗斯走去，就会感觉到这种情况；但是，这种差别只表现为地区自然情况的细微不同，例如厄尔士山的我国边界这边和那边，其特点基本上是一样的。人们可以具体地怀疑，政治地理学的考察究竟应该深入到国家性质中多大程度。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若赫特纳说得还不够明确，那么他在美国的拥趸理查德·哈特向（Richard Hartshorne）就索性认定，“在政治地理学的领域，地理学被用于特殊的目的，并超出求知的范围，因此地缘政治学是地理学在政治上的应用”。[3]如哈特向所言：设以国家地区划分地球上任何地区都是“自然划分”，亦即都受自然条件决定，这当然是谬误的；因为这一现象本身就是文化现象，所以国家也好，国家的任何要素（如疆界）也罢，都不可能是自然的。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1897年，政治地理学之父弗里德里希·拉采尔（Friedrich Ratzel）就在《政治地理学》一书中强调，“国家是属于土地的有机体”，“当一个国家向别国侵占领土时，这就是它内部生长力的反映。强大的国家为了生存必须要有生长的空间”。[5]政治地理学无疑出自国家对于领土及其资源的占有诉求，地缘政治学则起源于国家占有与自然边界的不吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/20/20231020140258500.jpeg&quot; width=&quot;278&quot; height=&quot;442&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《All Possible Worlds: A History of Geographical Ideas》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
准此而论，政治地理学和地缘政治学不只关乎地理划分，亦关乎国家意志与民族精神。借用修昔底德的智慧，雅典和斯巴达的战争不是因为二者的不同，而是因为二者的相同，对同一个事物有相同的欲望。随着地理大发现的推进，对土地以及自然资源的占有欲望代替了古代人和中世纪人对于权力或荣誉的欲望，并扩散到全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，这种以土地占有为目的的政治斗争现象有善恶之别吗？如果把政治哲学定义为对“什么是政治正义”的规范性研究，那么地缘政治学能具有政治哲学的品格吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bced0f6d56c713f49df40e2875a7487</guid>
<title>中国人热爱的“小电驴”，该怎么管？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiTing2/2023_11_01_714082.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动自行车，被人们戏称为“小电驴”。2022年中国小电驴产品累计销量约5000万辆，社会保有量达3.5亿辆。在上学和通勤路上，小电驴到处穿梭，这样的场景每天都在城市上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而近些年来，小电驴充电起火事件发生并被广泛报道，再加上政府消防安全管理日益严格，对小电驴的管理也愈发严格，一些地区甚至出现了“禁行”的情况。小电驴对于人们生活的重要性、小电驴的治理难，也因此受到更多关注，引发了诸多讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一禁了之似乎是最有效的方法，然而我们需要进一步深入到人们的生活和生产场景中去理解小电驴的重要性，理解小电驴问题产生的逻辑。城中村可以说是小电驴密度极高的一个区域，基本上一个出租屋里面人均一台小电驴，也是问题发生的集聚地，笔者的调研也从城中村开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;城中村的小电驴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城中村里，小电驴是大多数打工人最重要的交通工具。尤其是在传统制造业集聚区，有了电动车，农民工就可以在更大范围内选择价格适合的出租屋，同时不过多的增加交通成本，包括时间成本和经济成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们访谈到的一户农民工，一家三口在广州打工，夫妻两人一个在汽车城工作，一个在印染厂工作，每个月两个人的工资到手有8000多。为了减少生活成本，他们选择去距离工厂有10公里的城郊村租更低价格的房子。每个月的房租价格只有80元，加上水电费也就200多元。夫妻两人每天都靠小电驴出行（一个月充电的开支不到10元）。节省下来的钱，主要用于供养孩子在本地上一所私立小学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广东，大量的产业工人都住在城中村，是十分适宜的居住区：一方面是因为很多工厂没有宿舍，即使有宿舍，也没有夫妻房或者家庭房；另一方面是因为对于一些除了房租价格低，不同价位房屋的选择多以外，其他方面的生活成本也非常低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025123614415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025123647995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拥挤的城中村景象（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为是外来人口聚集处，不少城中村流动人口达到1万多人，消费集中且规模较大，商铺租金相对便宜，地摊经济发展的空间大，再加上本地老人自己耕种的、不计成本销售的低价蔬菜和水果，因此饮食等很多方面的成本也非常低。有很多老乡反应，务工地的消费比家里的消费要低得多。在老乡们看来，与家乡的攀比风盛行不同，城中村的人大多都不熟悉，文化不同，所以消费自由，不用攀比，也能够节省下不少钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城中村这个空间，他们还可以依靠各种方式来降低成本。出租屋的电费相对较高，1.2元到2元不等。下班或者放假的时候，尤其是夏天，去开阔的地方走路吹风、唱K、跳广场舞或者去打几乎没有输赢的小牌，这样就不需要在家里吹风扇或者吹空调，可以节省不少电费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城中村的不同区位，生活成本也存在差异，越是远离工业集聚区和人口集聚区的地方，房租越便宜，而且相对安静。对于那些没有太多选择权的农民工，尤其是带着孩子或是老人的家庭而言，尤其重要。在位置较好的区域，往往很难租到房间，房东会因为有选择权，或出于避免矛盾，影响出租屋管理的考虑，拒绝将房屋出租给带着孩子的家庭。将老人带在身边的家庭则会因为老人存在风险，因此也不受待见。这些家庭只能选择位置偏，人口相对少，房东选择权小的区域，这些出租屋都分散在道路狭窄的村内，往往是公共交通难以覆盖和辐射的区域，只能够依靠方便而低成本的小电驴上下班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小电驴为什么越来越重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当下经济发展的形势看，小电驴变得越来越重要了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，旧村改造和城市更新，大量的城中村、城郊村在城市化的进程中消失，产业集聚区周边的城中村或城郊村越来越少，但是工人们这方面的需求并没有降低，因此更加依赖小电驴来扩大自己的选择空间，选择虽然距离更远但愈发廉价出租屋；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，经济下行期，大量的企业都存在订单不足和产能不满的状况，很多工人都从天天加班的状况转变为经常排休的状态。收入少了，降低生活成本的动力就更强了，只能去更远一点的地方租房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上来说，小电驴之所以重要，是因为它能够降低劳动力再生产成本。对于中国的传统制造业而言，尤其是一些低附加值和技术含量较低的行业而言，在中国的核心技术竞争力没有完全提升的基础上，将成本控制在工人可承受的范围内，是企业保持竞争力的关键。而在不过大改变生活质量的情况下降低工人们生活成本，就增加了企业控成本的空间。这一点，对于处于保生存状态的大量传统制造业企业而言，十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于当前中国的稳定发展而言，同样重要。传统产业大多是劳动力密集型产业，是保就业的担纲者，在数字化和智能化进程不断推进，企业订单减少的背景下，就业问题变得越来越严峻，保障劳动力密集型产业能够坚持更久，走的更远，控成本、保生存成为了企业为数不多的选择之一。事实上，在新赛道上，战略性新兴产业的发展过程中，很多企业也是由传统企业转型而来，或者需要传统制造业的托举，需要劳动力密集型企业的托举，需要大量住在城中村的农民工托举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小电驴为什么会成为问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城中村，小电驴之所以成为问题，有以下几个方面的原因：一方面，在城中村，电动车的使用更加不规范。城中村空间拥挤，集中表现为充电的空间不足，放大了小电驴的火灾隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年我国全年共接报电动自行车（电动助力车）火灾1.8万起，比2021上升23.4%，接报居住场所内因蓄电池（电动自行车充电电池居多）故障引发的火灾3242起，比2021年上升17.3%。而且因为小电驴数量比较多，大多数都是放在室内充电，引发火灾的负面后果要相对大的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025123711132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/25/20231025123722534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;城中村的小电驴存在巨大火灾隐患（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1be9338a19b53a8516b71a9c65e9e362</guid>
<title>拒向中国出口半导体？美方可能得不偿失</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertAtkinson/2023_11_01_714078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯特·阿特金森 翻译/孙甜甜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的大多数人终于清楚地认识到，美国在国防、先进技术产业和其他领域面临中国的强劲竞争。美国两党似乎也日益达成共识：需要限制中国的发展。但在如何限制中国相对于美国的进步上，两党又是存在争议的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括拜登政府在内的许多人，都将半导体和芯片制造设备的出口管制视为限制中国发展的重要手段，至少在军事上如此。为此，美国政府于去年10月发布了全面的出口管制措施，旨在限制中国生产先进半导体。预计不久之后他们会发布新的法规，目的是填补上一轮法规中的“漏洞”。两党的对华鹰派都广泛支持这些限制措施。据悉，美国政府正在考虑实施更严格的管制，部分原因是华为最近宣布使用传统设备为其新手机生产7纳米芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些管制措施能够阻碍中国的芯片生产，它们对盟国半导体公司造成的伤害则较小。然而现实情况是，这些出口管制，尤其是对半导体（而非真正的“卡脖子”半导体制造设备）的出口管制，将损害美国和盟国半导体公司的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的出口管制不仅限制了美国芯片的销售（这也是它们被称为出口管制的原因），而且很可能会遭到中国政府的报复性反击，从而损害美国的技术利益。此外，这些措施会加快中国实现“自给自足”，至少在各种半导体方面情况如此。现在是拜登政府采取战略暂停措施的时候了，以确保未来的出口管制措施能有效地阻止中国，而不是损害西方公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管出于政治原因，还是因为他们真的相信这一点，美国政府否认半导体出口管制是“商业保护主义”，而是为了防止中国获得军事优势。某些半导体看似能使中国在军事上获得优势，但中国的军事武器已经非常先进，其中许多武器使用的芯片在中国很常见。美国政府并没有足够证据证明半导体出口管制真的会阻碍中国的军事扩张。正如兰德公司（Rand Corporation）去年撰文，大多数武器系统并不使用美国政府试图控制的那类芯片。因为最先进的芯片用于先进的计算，而非武器系统（当然也有例外，如高性能计算机中使用的芯片，其作用是模拟核爆炸的影响）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，限制对华出口有可能大大降低自身产品的竞争力。与许多先进技术产业一样，半导体的固定成本远高于边际成本，设计和制造第一块芯片的成本高达数十亿美元，而制造一百万块芯片的成本却低得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
切断对华销售，美国公司将失去其市场中最有利可图的一部分，从而大大减少对下一代芯片研发的投资。出口管制迫使华为生产自己相对先进的7纳米芯片，研究估计这将导致高通公司在2024年损失118亿美元的销售额。同时，失去销售额意味着失去客户对所需产品变化的重要反馈。这种反馈对于半导体设备等先进产品的持续改进至关重要。失去中国的销售额会减少美国公司的反馈，而增加中国（或其他外国）作为竞争对手的反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018174335653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在中国遂宁一家半导体制造厂中检查产品的工人。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国是俄罗斯，这一切都不会有太大影响。当美国禁止向俄罗斯出口芯片时，意味着放弃了不到1%的全球市场。中国约占全球半导体总销售额的三分之一，如果告诉英特尔、美光、英伟达、高通或其他美国主要的半导体公司，它们的销售额将缩水三分之一，结果可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能会导致企业进入“死亡螺旋”：收入减少，投入下一代研发的资金减少，下一代芯片的销售减少，销售再次减少，如此循环。美国政府的官方政策好比对香烟征税的同时补贴烟农，看似支持了美国半导体产业（通过《CHIPS 法案》等立法手段），但同时却在努力减少美国芯片的销售量，这无疑是自相矛盾的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52c3bc3e955e40a92bd8f28a41f4c359</guid>
<title>停止在巴以问题上空谈吧！全球进步力量必须团结并采取行动</title>
<link>https://www.guancha.cn/NalediPandor/2023_11_01_714075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在南非反对种族隔离制度的斗争中，为了孤立那些施加种族主义歧视和暴力压迫的国家政权，争取国际社会的团结与声援起到了重要作用。在巴勒斯坦陷入史无前例的暴力冲突的背景下，国际进步势力和左翼力量应如何加强国际团结与努力，以遏制以色列的暴行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第三届“人类困境”国际大会（the III International Dilemmas of Humanity Conference）开幕式小组讨论中，南非外交部长潘多尔（Naledi Pandor）呼吁世界各地的进步力量建立统一有效的国际团结运动，以及加强多边合作的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/娜莱迪·潘多尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我首先想说的是，当今世界正深陷动荡，我不希望假装一切都轻松如常，事实并非如此。我们面临着一个充满挑战的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2021年参加非洲联盟部长级执行理事会峰会时意识到这一点。有人悄悄告诉我，非盟委员会主席已经邀请以色列成为非盟的观察员。想象一下我的震惊。在那一刻，我决定举手提议，要求撤销这一决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我走遍会议厅，在54个非盟国家的代表中寻找支持者。只有3位响应，其中包括南部非洲发展共同体（SADC）的代表。但我仍然说，这件事不可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我举起手臂，表示我希望提出一个问题。我已经了解到这个情况，作为南非的代表，我们反对这项提议，它不应该被执行，我们希望各国领导人能够讨论这件事，南非永远不会接受这个提议。虽然我们欣赏非洲统一组织（OAU）在为南非争取自由的斗争中起的作用，但是作为南非的代表，非盟委员会主席的这一决定将促使我们重新考虑南非是否应继续留在非盟当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/20/20231020140504480.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南非外长潘多尔在第三届“人类困境”国际大会上发言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我原本以为我会得到房间中许多国家的支持，但我发现，那些在国际上扮演压迫者与延续殖民地占领者角色的国家，正通过金融手段向非洲国家提供援助，并确保非洲国家继续向这些压迫者国家提供不带政治色彩的支持。这些国家中就包括了以色列和摩洛哥。他们在非洲扮演了非常消极的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们，因为在座的各位我必须坦率地说，你们应该是工会的领袖，你们中的许多人领导着进步势力的组织，但你们却没有尽到责任说服非洲和所有南方国家的政府，要求他们不能容忍这样的情况。不能把问题留给我们这些政府成员去解决，而进步组织却毫无声音。这是不能容忍的，也不能再继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望通过这次会议，你们能够下决心站起来抗争，站起来吧，站起来吧。不要问娜莱迪同志在做什么？关于（非盟邀请）以色列的提议还没有正式实施，只要我还在任上，它就不会实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但各位打算做什么？你们应该与全球所有进步工会开展交流。美国的工会，无论强弱，都应该清楚地向拜登总统表明，他们不支持这种导致我们今天在加沙目睹的屠杀的言论。如果我们了解应如何开展工作，英国的工会运动也应该这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道我们的组织能力出了什么问题，作为南非领导层，我们的南非工会运动能够在最恶劣的压迫与枷锁下组织起来。我们能够争取自南非的反种族隔离斗争以来前所未见的国际支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些进步主义领导者都去哪里了，为什么我们无法再度组织起来？为什么现在只有300人坐在房间里？这里应该有3000人。这里面一定出了问题，所以我说，我们正处在一个动荡的世界里。我们需要认识到，世界已经发生了变化。现在发生的情况是，有势力以一种坚决的方式，持之以恒地抹黑、削弱进步主义价值观与原则，如今很难在全世界找到左翼运动的声音。我们需要复兴，需要组织起来，为此需要讲究技巧，也要有战略观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我意识到的一点是，再出色的演讲也无法代替实际行动。在某个平台上发表正确的讲话可能会令我个人感觉良好，但如果第二天我的发言没有带来实际行动，整个演讲就毫无用处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我希望通过这次会议，南非全国金属工人联合会（NUMSA）能牵头推动一个运动，让欧文·吉姆（Ervin Jim，南非全国金属工人联合会总书记）与安德鲁·克瓦（Andrew Chirwa，南非全国金属工人联合会主席）同志与所有工会的同行会面，不论他们有什么身份或者说过什么话，作为南非工会运动的代表，让我们领导，让我们领导，让我们达成一致。一个月内，我们所有工会组织的成员都不会从任何运输工具上搬运任何来自以色列的货物，就先从这一件事做起。让我们拭目以待，看看我们的工会领导层是否有号召力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下周，联合国将面临一系列决议草案的表决。我们必须关注这个过程。我们必须确保这些都是正确的决议。当前，巴勒斯坦人民迫切需要帮助。他们需要医疗用品，他们无法包扎伤口，而外界无法提供帮助。无国界医生正在付出巨大努力，他们的成员一直在加沙，但他们也在被轰炸与杀害。我们该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们问问每一个南非人。我们有6200万南非人。我们所有人都必须捐赠一样东西，食物或医疗用品，让我们说服一家航空公司，将物资全部运送到巴勒斯坦与埃及的边境，并向巴勒斯坦人交付这些物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们做点什么，同志们。停止空谈吧。因为世界正处于一个糟糕的状态，世界最需要的就是一些好心人，我们的组织者、战略家们，你们不仅仅代表NUMSA，而是要发动每一个人。如果你们想改变世界，就必须放下彼此之间的分歧。当全世界正在忍受痛苦时，还在执念于坚持自己必须是最具进步性的、最左翼的、最激进的力量，这是毫无意义的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>