<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67c5a9b9cc5611fd3b3e2618cf3a27db</guid>
<title>“内地电影票房过亿那一刻，香港电影就被颠覆了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/erdongsheng/2025_04_19_772901.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/19/20250419144021806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;“港片”永远是华语电影爱好者绕不开的话题，自2015年起担任香港电影金像奖协会董事局主席、自称“影坛不死鸟”的香港导演尔冬升认为，港产片的成功既有几代香港电影人的努力和创新，更离不开时代的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在中国电影已经国际化了，所以港片的影响力已经不会像当年那样的震撼，因为那个年代已经过去了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵氏武侠男主出身的尔冬升在优酷《无限超越班》第三季录制后台与观察者网交流了自己对于电影产业和演员的看法。他认为做演员是一辈子的事，“艺德、专心、对行业有热情”是他对“好演员”的标准。从执导《癫佬正传》《新不了情》《旺角黑夜》，到来到内地市场后拍摄的《我是路人甲》《海的尽头是草原》，再到近年来扶持新人导演，监制《年少日记》《白日之下》，尔冬升一直在关注着市场的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/19/20250419143926539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尔冬升在优酷《无限超越班》后台与观察者网对话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;演员的成功靠“命运”，男粉比女粉更长情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很高兴能在《无限超越班》后台和您交流，作为演员出身的著名导演，近年来您以评委老师的身份出现在内地的演技综艺，对艺人演技的点评以犀利和直接著称，您如何衡量年轻演员的演技，作为导演您在工作中是如何帮助演员调整到最佳状态的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尔冬升：&lt;/strong&gt;评价演员的演技，我觉得不能一概而论。很多时候大家觉得流量演员演技就不行，那也不一定，有些拍网剧的流量演员戏也很好，而有些科班出身的演员演戏也未必行。我也试过一些科班出身的演员，其实他们不太适应影视领域，更适合去演舞台剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为一个演员的成功有时候不(仅仅）是看他能力多高演技多好，也看运气，往往是有没有运气遇到一个好角色。哪怕你之前人气不高，或者大家不喜欢你，只要你遇上了一个好角色，可能突然间就爆火了，有时候可以说这就是所谓“命运”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一季的节目比较特别，这些演员第一次录制的时候比较紧张，到了第二阶段我发现大家的变化都很大，应该是已经有了一些准备，有了经验之后就比较稳了。我印象最深刻的艺员是余宇涵和丁真，他们俩一开始都是“一张白纸”的迷茫状态，这次来已经适应了，从这个角度来说他俩的提升是最多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/19/20250419133716773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在《无限超越班》第三季体验“演员”角色的丁真和余宇涵&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是演员出身，理论方面不强，所以在现场我更多的是以一个前辈的角度来点评他们，有时候说话就比较直。参加了几次演技综艺后，我自己其实也在反省和改变——为什么我在现场是比较保护演员的，到了综艺就好像变得那么严苛——可能是因为综艺本身的需求吧。现在我自己也有一些微调，我看到演员们紧张的时候，会设身处地地站在他们的位置去想，其实他们的压力是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我做导演的时候拍戏没有那么赶，每天的工作量安排要确保有足够的时间和演员交流沟通，而对待不同的演员需要有不同的方式。演员其实有的时候很脆弱，如果在现场你对他们太严厉，有可能整个人的（精气神）就会散掉。比方说，你拍一个新人，如果镜头和工作人员和他的距离很近，往往他们就会很紧张，这个时候我就会调整画面的结构，把机器全部往后挪，让现场的人少一点。但也有演员就完全不怯场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加这些演技节目，我也和郝蕾、陈凯歌导演学习了和演员沟通的不同的方法，很有收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾经执导过的作品《我是路人甲》，关注和描写了“横漂”群演们的奋斗日常，这次《无限超越班》第三季也在横店录制，会有“光替”让选手体验不同的工种，您怎么看待这样的安排？您觉得演技综艺对学员的实际业务会有什么样的帮助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尔冬升：&lt;/strong&gt;我之前建议，与其搭那么多布景，不如把这档综艺挪到横店来拍，现在很多演员没有试过作为群演的那种处境了，所以我们想在节目里故意让他们试一试这样的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为一部电影或者电视剧所有的人是作为一个整体进行团队合作的。如果只有主演，是成不了一部戏的。现在一些年轻演员有很多人围着、捧着，但你要知道，其实你只是其中的一个环节而已，如果没有其他的工作人员，没有群演，你根本没办法吸引到观众，戏也拍不出来。所以在我的戏里，我是不会让他们蹲着吃盒饭的，必须在吃饭时让群演有桌子椅子可以吃饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/19/20250419133951868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尔冬升在横店拍摄的《我是路人甲》描写了群众演员群体的艰辛与喜怒哀乐&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于演员来说，我觉得综艺是另外一回事，和真正的影视还是有差别的。演员来参加《无限超越班》这样的综艺能得到的好处首先是曝光率，其次是对他们应变能力的训练——突然间换了一个剧本、突然间自己的角色被换掉了、你准备好的东西突然不需要了——这在我们影视工业里也是时常会有的情况。在综艺里这样的体验是对他们挺好的训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾经凭借出众的外形成为早年间的邵氏“古偶男主”，现在很多网友会对比当下的偶像演员和老港星，认为“审美退化”了，您怎么看？您曾经提到“演员靠脸是没用的”，是否也源于自己的经历和感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尔冬升：&lt;/strong&gt;审美不会退化啊。我想30年后的人再看今天的肖战、王一博，也会觉得他们长得帅。审美其实还是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果只是看样子的话，人是会变老的。我前几天还在跟朋友开玩笑说，男粉丝好像比女粉丝要“长情”——女粉丝“变心”很快，虽然追星时比较疯狂，但突然另一个偶像出现，她们很快又会“移情”新的偶像。如果只靠脸是不行的，对不对？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/19/20250419134048223.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尔冬升在邵氏武侠《三少爷的剑》中的造型&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在你的流量高，那以后呢？演员是一辈子的工作。今年6月30日是我入行50周年，我的演员生涯没有走到过最高，也没有去到最低，我老开玩笑说自己是“影坛不死鸟”。一个演员随着年龄的变化，需要去演的角色也会改变，年轻时演学生，成熟了要去演白领、然后到了某个年龄就去演爸爸、妈妈这样的角色。这是逃不掉的。无论是做演员、编剧还是导演，在这个新人辈出的行业里，要留得长久还得靠你的演技和能力。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;港片情怀是大时代的产物，不会刻意“坚守香港”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于内地很多电影爱好者来说，港产片是他们的审美启蒙，但现在大家也会感叹港产片繁荣不再，甚至“港片已死”，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尔冬升：&lt;/strong&gt;这种变化是和时代有关的。80年代改革开放，慢慢有港片的录像带进入内地，第一批“北上”的香港导演是90年代左右来的内地，第一站先到的上海。当时内地的商业片没有那么多，所以香港的这些东西进来之后影响很大。内地的观众之前没有看过，对于港片的第一印象必然是新鲜，甚至带点震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国电影已经国际化了，所以港片的影响力已经不会像当年那样的震撼，因为那个年代已经过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/19/20250419162510266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2002上映的《无间道》被视作“港产片最后的辉煌”，同年上映的《英雄》推开了内地华语亿元票房大片的大门&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港电影对内地电影的影响主要在十几、二十年前，我认为从冯小刚拍贺岁片开始情况就不同了——所有的老板一看，哇，原来一部电影的票房是可以过亿的——从这一刻起香港的电影市场就彻底被颠覆了。商人都是很现实的，一夜之间香港所有的老板都转型要去拍合拍片。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/19/20250419134424372.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
冯小刚喜剧电影《非诚勿扰》在2008年上映，拿下了2.6亿票房&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合拍片的繁荣后来也带来了很多问题。比如，当时的合拍片演员是有配额的，所以当时的合拍片往往都是香港演员演男主角，搭配一个内地女明星演女主，一大批内地女演员在那个时候进入香港电影市场，但其实没有什么发挥的空间，只是为了凑一个配额。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d4a1c9e2c0b1fce492ee01eabe6d414</guid>
<title>这场贸易战，美国就是个“纸老虎”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_04_19_772893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“他们要打多久就打多久，一直打到完全胜利！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月初，美国对中国发起新一轮关税战后，一段毛泽东主席在1953年的讲话视频被广泛传播，包括外交部发言人毛宁也在社交媒体X平台上分享这则视频，并表示“我们是中国人。我们不怕挑衅。我们不会退缩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段振聋发聩的讲话，至今依旧鼓励着中国人民在面对强敌时不怕斗争，勇往直前。历史与现实的交响证明，毛泽东的战略哲学不仅适用于烽火年代，更在全球化时代的无形战场上焕发出新的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网观学院直播厅邀请中国人民解放军大校王立华、全球化智库（CCG）副主任高志凯、上海春秋发展战略研究院院长李波，解读毛泽东思想如何在新时代国际贸易战场上的体现与应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话文字稿上半部分。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114351742648527&amp;amp;bvid=BV15j5ez6EHv&amp;amp;cid=29460598455&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/ 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“纸老虎”：如何认识特朗普全球贸易战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;观察者网的观众朋友们，大家好，我是上海春秋发展战略研究院院长李波，欢迎各位准时收看观关学院直播厅：如何应对特朗普贸易战——来自毛泽东的智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，美国总统特朗普宣布对等关税后，全球哗然，中国则成为欧盟、加拿大之外仅有的与美国直接硬刚、正面回击无理霸凌的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国回击的底气一方面得益于我们这些年积累的国家实力与全球贸易的地位，另一方面也来自革命战争年代以及解放后头十几年应对严峻的国际局势时，共和国的缔造者毛泽东所积累的超凡政治智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观学院直播厅今天有幸邀请到了中国人民解放军大校王立华和全球化智库（CCG）副主任高志凯，两位专家将为我们解读如何从毛泽东思想中汲取智慧，打赢这场贸易战。欢迎两位老师今天来到演播厅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东主席当年说，破除对西方的迷信，这是一件大事儿。应对此次特朗普的全球贸易战，网上舆论纷纷引用了毛泽东关于“纸老虎”的理论。我们的很多观众都比较年轻，对那段历史可能不是那么清晰。首先请王立华老师回顾一下，“一切反动派都是纸老虎”这一著名论断产生的历史背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王立华：&lt;/strong&gt;我们党和国家有个特点，遇到困难和强大压力的时候，总会想起毛主席的那句话，“一切反动派都是纸老虎”。其实毛主席最早讲这句话是在1946年8月，当时原本想要在抗日战争胜利后和平建国、建立联合政府，但蒋介石不愿意，所以蒋介石在美国的支持下开始打内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，到底能不能战胜美国支持的国民党军队？大家都在思考这一重要问题。就在这时，美国记者安娜·路易斯·斯特朗拜访毛主席，在会见的过程中，她提出美国要用原子弹怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席回答说，美国的原子弹是用来吓唬人的一只“纸老虎”，然后又延伸到“一切反动派都是纸老虎”，这个“纸老虎”看起来样子可怕，实际上没有什么了不起的力量，这就是毛主席当年的基本观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个观点讲出来之后，影响很大，因为它让我们非常形象地看到了我们的对手到底是什么样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/19/20250419113048143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1965年，毛泽东在天安门城楼上亲切会见斯特朗，这是时隔近20年两人再次相见。&lt;span&gt;解放军报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后遇到了各种各样的困难，一到困难非常大的时候，尤其是外部敌人压力大的时候，毛主席都在讲这个问题，“一切反动派都是纸老虎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天想想，毛主席讲“纸老虎”是不是只是在精神上鼓励大家、安抚大家？从党史来看，毛主席讲“纸老虎”是有非常切实的根据的。从实力上看，我们肯定与对手差距很大，但毛主席认为他们是“纸老虎”，主要是从态势上，从本质上看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个伟大的马克思主义者、伟大的战略家，毛主席是怎么认识这个形势的呢？他认为最有力量的不是那些张牙舞爪的反动派，因为他们代表着落后，代表着反动，代表着少数人，所以归根结底是没有力量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们代表着先进，代表着进步，代表着人民，所以才是有力量的。归根结底，力量是在人民当中的，所以他们是“纸老虎”。实践也证明了毛主席这一判断的正确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如解放战争刚开始的时候，蒋介石气势汹汹，想着三个月打败共产党。结果三个月打下来，损兵折将。全面进攻的目的没有达到，国民党就改为重点进攻，一只拳头打山东，一只拳头打延安，结果重点进攻也失败了。最后我们用三年时间战胜了国民党反动派。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/19/20250419111819943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民解放军大校王立华做客观学院直播厅
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;1946年，国共双方力量对比如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王立华：&lt;/strong&gt;我们是100多万，蒋介石应该是400多万，是我们的三倍以上，而且他的装备要比我们好得多。所以，当时说国民党是“真老虎”也没错，但毛主席认为他们是“纸老虎”，因为他是反动的，是倒退的，是不代表民心民意、不代表人民利益的，所以最后失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后的抗美援朝，我们一个国家对17国联军加其他一些支持国家，应该说当时西方发达国家基本上都参战了。他们叫嚣“打到鸭绿江，回去过圣诞节”，最后我们一出兵，不到两个月的时间就打了两个战役，打过了三八线，最后打得美国上谈判桌谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往后到50年代末、60年代初，两个超级大国都对我们形成了巨大压力。当时毛主席说，“雪压冬云白絮飞，万花纷谢一时稀”。在这种情况下，怎么看他们？毛主席认为他们还是“纸老虎”，没什么了不起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候共和国初建，我们的条件是很差的，但就在这样一个一穷二白的基础上，我们自力更生为主，同时争取外援，取得了社会主义建设的快速发展。最后美国总统到一个没有建交的社会主义大国，跟我们缓和关系，我们和其他国家的关系也逐步恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说毛主席的判断是正确的，是符合真理的。今天我们面临的情况同样如此，所以，我们想起“纸老虎”的这个说法来也是理所当然、自然而然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/19/20250419113951999.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1972年2月21日，毛泽东主席在中南海会见美国总统尼克松（资料照片）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;谢谢王老师。高老师，当时的“纸老虎”和现在的“纸老虎”情况发生了很大变化，中国也已经今非昔比。如果认识当下这只“纸老虎”发动全球贸易战的行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;我认为用毛主席“一切反动派都是纸老虎”的理论来看待特朗普总统和美国政府向全世界发动的这次贸易战，包括针对中国发动的关税战，我们依然可以得出这样的结论：美国是一只“纸老虎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说呢？第一，美国现在是不顾一切滥用关税，向全世界发动关税战，特朗普把这称为“对等关税”，实际上对等在什么地方他根本就说不清楚，很多概念都是错乱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，关税战不仅仅针对中国，而是针对几十个国家。特朗普的所作所为是非正义的，是倒行逆施的。这相当于，他拿着一把枪，顶着每个国家的脑门说，你必须听我的，必须就范。他甚至还说，我对你发动关税战，你不得还手。只要你还手，我就要给你进一步的惩罚等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有些国家迫于美国的压力，想着怎么能过关，千万不要对我有过大的损失。因此，美国人现在觉得，有七十几个国家都在跟我谈，我现在已经实现了我的目的，把中国给孤立了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至还有美国人说，其实其他国家上当了，因为美国一开始的目标就是针对中国，但我要把全世界动员起来，让他们参加美国孤立中国的关税战、经济战，和中国进行拼死一搏等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国看上去很强大，可以拿着枪顶着每个国家的脑门，逼着别人就范。但美国之所以是“纸老虎”的根本原因在于，特朗普的所作所为从根本上破坏了自由贸易的原则，它要推翻自由贸易，要把美国的一己私利强加在全世界之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前贸易代表莱特希泽还写了一本书，题目是《没有什么贸易是自由的》，言下之意就是，贸易就不应该是自由的。我在接受国外采访时，一而再再而三地强调，贸易不自由，实际上就表明心灵不自由，灵魂不自由，所以你认为贸易不自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于全人类来说，贸易应该是自由的。别看美国政府现在虚张声势，嗓门特别大，但实际上它是外强中干，因为它触犯了自由贸易的根本原则。从这个角度来说，中国现在不仅仅要捍卫自己的经济利益，更重要的是要保护自由贸易，这不仅对中国有利，对世界各国都有利，实际上这对美国老百姓也有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点上来说，用毛主席经典的“一切反动派都是纸老虎”理论来看，今天的特朗普和美国政府是“纸老虎”，因为他犯了大忌，他要破坏自由贸易，跟全人类作对。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2e0a5fc128da22e96a4245ecd3786bb</guid>
<title>个别中企或遭“华为式”制裁，我们是时候在航运上斗争夺权了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_04_19_772878.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，美国贸易代表办公室发布针对中国海事、物流和造船等领域的制裁议案，成为业界关注的焦点，尽管业界对美国的制裁措施早有预期，但议案内容仍令人震惊。尤其在制裁对象上，几乎指向了整个航运业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此议案的最大受害者，非中国航运企业莫属。制裁议案的收费条款中，第一项明确对中国承运人征收额外费用；第二、第三项条款则针对船队中包含中国建造船舶或在中国船厂有订单的承运人，显然，中国航运企业完全符合所有条款的条件。加上一些航运企业自身拥有的造船厂虽然制裁细则还未公布，但个别中国企业有可能在四个维度遭受冲击，甚至遭遇“华为式”的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航运是贸易的基础，在中美贸易战持续进行的情况下，航运业作为两国直接在物理上接触的行业，很容易成为双方制裁的战场。美国并没有成规模的承运人，但是中国的航运企业，如中远海运集团等公司，成为被美国制裁的目标是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若制裁仅针对中国企业，其他航企可能会选择袖手旁观，甚至争夺市场份额，但是当议案的打击对象变成全行业，那就会迫使整个航运业与中国航企共同进退，或在某种程度上提升中国航企的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供应链重构正在开始&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航运业是国民经济基础性、战略性行业，各国航运企业均承担保障国民经济命脉的职责，因此在重大经营行为中，会充分衡量对所在国家或者地区的影响。比如中远公司与中海公司的合并、日本三大船企集运业务的整合、韩进破产后资产的收购，在商业运营背后都存在国家意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中远集团成立于1961年，彼时的国内外环境与当今截然不同。随着中国国力提升，其战略任务需与时俱进。尽管国家未对该公司设定具体目标，但行业现状、经济趋势与国家战略的方向都是非常清晰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418153418144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：中远海运集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前航运业现状是传统远洋运输利润持续萎缩，企业盈亏受经济周期与国际形势主导，与自身经营关联下降，如上一轮经济危机期间，主干航线运价大跌，几乎所有航运企业都出现亏损的情况，但是近两年，受多重因素影响，供需双旺，运费大幅上涨，航企获利颇丰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，目前航运业面临多重挑战，环保要求加剧行业成本压力，航运业随时可能进入新一轮低迷期；俄乌冲突导致欧美制裁俄罗斯油气运输，“影子船队”脱离监管体系，埋下安全隐患；海运增值服务（如综合物流）利润空间扩大，信息化与智能化转型需求迫切等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从经济发展趋势来看，目前全球范围内贸易摩擦不断，贸易脱钩断链行为频发，区域集团化趋势加强。不过中国企业加速出海，积极扩大国际业务，中国主导的供应链开始构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在贸易和供应链变化的决定作用下，不止是全球航线面临重新调整。原来以欧美主导的航运管理体制和相关机构都要面临变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何建立自主可控供应链体系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的目标是建立自主可控的供应链体系。具体到海事航运领域，核心在于在全产业链条中以“中国智慧”“中国声音”“中国方案”来实现相关标准的转变和制定，尤其对于一些经过多年发展，已经取得足够市场份额的领域，更为急迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如2024年，中国船舶交付量占全球的比重为55.7%，同期英美的造船交付比重可以忽略不计，海事金融等领域也出现了“东进西退”的问题，欧美企业在相关产业中的份额逐步降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而劳氏船级社等欧美机构仍掌握90%的国际船舶检验认证市场。不过中国在这些领域的份额，意味着我们是有机会实现重新划定“游戏规则”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从行业管理上说，当前，欧美频频滥用手中的管理权力给行业制造困难。在俄乌冲突期间，欧美对俄油运输制裁直接导致占全球油轮运力12%的“影子船队”脱离监管，暴露出现行治理体系在危机应对中存在着重大缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人员角度上说，欧美把持下的国际海事相关组织没有公平地对待中国，中国在船舶交付量、货物吞吐量等各项指标都名列前茅的情况下，国际海事组织给中国认证通过的海事专家仅占全球的4%。在其技术委员会中仅拥有11.3%的投票权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海洋从来都是强者的天下，今天欧美的强势地位是通过斗争确立的，今天的中国同样也要通过斗争的形式把权力拿过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现这个目标不是一朝一夕的，需要所有相关人员付出长期巨大的努力。欧美在航运的主导地位从根本上说并不是由航运业决定的，而是综合了政治、经济、军事等多方面的因素，中国解决航运业的问题也并不完全依靠航运业本身，而是需要综合各方面情况，寻找合适的时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于航运企业而言，就需要做好准备，能够在时机成熟后，及时提供完整的方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd1318bc79aa8d53c1b4a8a79dbdd67c</guid>
<title>特朗普关上了全球贸易的大门，钥匙在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_04_19_772877.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，特朗普宣布对几乎所有国家征收10%的“基准关税”，对60余个“违规”的国家和地区征收“对等关税”，发动了全球关税战。其目的是企图废弃当今以WTO为框架的自由贸易体系，重建一个对美有利，并且是美国主导的贸易体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球自由贸易体系已经成为美国难以承受之重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的全球贸易体系，起源于1948年美国主导建立的关贸总协议（General Agreement on Tariffs and Trade，GATT）。当时美国的制造业占整个世界制造业的60%，是最大的出口国，国际支付锚定黄金（金本位）。1946-1952年，美国年均出口顺差高达20亿美元。显然，GATT是有利于美国的。然而，随着欧洲和日本等工业国家战后经济的恢复，美国在1971年开始出现了15亿美元的贸易逆差；同时，由于深陷越战泥潭，美国出现了巨额财政赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决财政危机，当时的尼克松政府一面“赖账”，单方面废弃了金本位，一面逼迫德法英日等10国（G10，也称十国集团）签订了史密斯协议，迫使G10的货币升值，对应美元10%的大幅贬值，从此确立了美元霸权。然而，美元霸权导致了美国贸易逆差的飙升，至1985年美国贸易逆差已高达1485亿美元，其中500亿来自同日本的贸易。于是，里根故伎重演，逼迫日本签订了广场协议，日元一夜之间升值几乎100%。但这并没有缓解美国制造业外流、贸易逆差飙升的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束时，制造业在美国GDP中的占比从1971年的24.5%下滑到1992年的14%，而贸易逆差却猛增至2904亿美元。为了应对这一局面，克林顿政府仗着已经树立的美国霸权之势，大力推动GATT扩容，于1995年1月成立了世界贸易组织（WTO）。与GATT相比，WTO主要增加了对美国极为有利的服务业和知识产权保护的内容，形成了与克林顿“全球主义”战略相适应的全球自由贸易体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415142214565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克林顿以及“全球主义”战略家们坚信，这个体制可以确保美国一方面享受美元霸权带来的巨大红利，一方面有效掌控由此带来的贸易逆差。当年希拉里曾向国会议员们保证“美国人永远无需还债”。这并不是因为美国可以无限制印钞，而是因为这个自由贸易体系可以通过四种机制将经由自由贸易流向世界的美元回流美国，形成让美国获利的“永动机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，利用美元霸权的信用发行美债。各国（尤其是顺差国）通过购买美债不仅可以有固定收益，而且保持其“财富”的高流动性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，美国在融资、信贷、债券、保险、咨询和法律等服务业和高端产品的研发、设计以及制造（知识产权）等方面具有碾压性优势，这使得美国可以在经济全球化中掠取最丰厚的收益；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，通过对美元利率的操控，制造“美元潮汐”收割其他国家的财富——如1997-98年的亚洲金融危机便是一个典型的例子；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，垄断军工产品市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，美国在全世界进一步扩大其安全联盟体系，在制度上确保了美国的军工市场；而美国武器在第一次海湾战争中展现的“跨代”优势更是让美国军火在全球大卖。事实上，这个自由贸易体系确实一度让美国赚得盆满钵满。克林顿政府（1993-2000）成为美国冷战以来唯一财政盈余的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，经济全球化的展开——尤其是中国的迅速发展——从根本上动摇了美国在全球贸易体系的盈利模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，资本的全球化使得美元资本源源不断地从发达国家流入发展中国家以获取资源的最佳配置；由此导致的制造业（产业链）全球化又使得制成品源源不断地从发展中国家流入发达国家以获得利润的最大化。其结果就是，一方面信贷资本以各种“创新”方式加大杠杆以牟取暴利，同时预算赤字的扩张导致了美国债务的激增，从1995年的4.974万亿增加到2008年的10万亿，之后更是飙升至今天的36.6万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“美国人永远无需还债”，但却必须支付利息——今天美国每年1.2万亿的债务利息成为最大的财务支出；另一方面则是以中国为首的发展中国家，外汇储备不断扩大。当今全球12.8万亿美元的外汇储备，仅金砖国家就持有近8万亿。其他国家持有的巨额美元储备和美国国债，成为威胁美元信誉的“定时炸弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国的迅速发展，不断打破美国对高端科技的垄断。本世纪初，美国为首的西方营造了一个环保经济的“政治正确”，企图通过对能源消费的超前要求来规范——其实是制约——发展中国家的工业化进程，巩固自己的发达地位。然而，中国为了自身的可持续发展，硬是在新能源领域走出一条新路，奠定了难以撼动的优势。面对美国在高科技领域的种种封锁，尤其是芯片领域，中国也迅速有了突破，确立了由人工智能+新能源引领的“高质量”发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国坚持社会主义市场经济，坚决维护自己的金融主权，使得美元潮汐难以收割中国。1997-98亚洲金融危机，美国资本疯狂收割亚洲各国，但唯独在刚刚回归中国的香港败下阵来。欧盟统一市场的建立和欧元的发行，也筑起了一道防止美元潮汐的堤坝。（从这个意义上看，特朗普说“欧盟的成立就是要毁灭美国”，某种程度上是正确的）2008年金融危机，美国反而需要中国的帮助度过难关。2016成立了亚投行，从根本上强化了中国在美元霸权体系中的自主权，美元潮汐更加难以攻破中国堤坝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尽管美国和西方自上世纪90年代起就对中国武器禁运，但中国靠自己的力量，不但完成了整个军工体系的现代化（在一些关键领域甚至反超美国），而且一些美国军工的传统市场，如沙特和巴基斯坦，都开始批量购买质高价廉的中国军工产品。而美国由于制造业的空心化和行业垄断，军工体系日益腐败低效，连美国自身的武器需求都难以满足，更遑论满足海外市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，在一个原本由美国根据自身最佳利益来设计、推动、维护和改进的全球自由贸易体系中，除了美元霸权依在，其余的美国获利机制都难以为继。华尔街成为美国唯一的赚钱机器，在美国经济中畸形独大，而其副作用则是在实体经济日益空心化的同时，美元信用被不断透支，债务失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普全球关税战的真正企图是要建立一个由美国主导的新贸易体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在奥巴马第二任期（2012-2016），美国就已经难以承受WTO之重，因而积极推动“跨太平洋伙伴关系协议”（TPP）和“跨大西洋贸易及投资伙伴协议”（TTIP），妄图在两个最关键的经济区建立新的经贸秩序，在阻滞中国发展的同时，掌控欧洲经济。这其实是“全球主义”战略在经贸领域的最后努力，但无功而返。拜登政府则仅提出了一个有名无实的“印太经济框架”（IPEF）的行政命令，人去政息。特朗普重返白宫后，彻底撕破脸皮，对全世界发起了关税大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关税战不能重振美国制造业。即便各国在高关税的压力下缩减制造业，甚至向特朗普所企望的那样自带资金、设备和供应链前往美国投资设厂，当下的美国既没有足够的工程技术人员和训练有素的产业工人，更没有制造业所需要的产业环境。并且，维护美元霸权和制造业回归本身是一个结构性的悖论——这早已是经济学界的一个常识。上世纪70年代美元霸权确立至今，美国制造业在美国经济中的占比持续下降。尽管特朗普（第一任期）和拜登两届总统都力图重振美国制造业，但制造业在美国经济中的占比仍然从2017年的11.2%下降到2024年的9.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，关税战不能“让美国重新富有”。根据美国财政部发布的数据[1]，2025年美国联邦政府支出较2024财年提高13%，达7.63万亿美元，其中赤字高达38%，为2.9万亿美元。根据4月5日美国参议院通过的2025财年预算计划，如延续特朗普2017年的减税方案，美国2025-2034年间将减税3.8万亿到4.5万亿美元，这意味着今后10年间即便美国经济保持2%的年增长率，联邦政府每个财年也只能保持4.7万亿到5.5万亿美元的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415142225458.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015财年-2024财年政府支出与美国经济（GDP）。2024年财年，美国政府总共开支为6.75万亿美元，GDP为28.83万亿美元。数据最后更新时间为2024年9月&lt;span&gt;FiscalData&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照特朗普的财政计划，美国政府每年必须征收高达3.2万亿到4万亿美元的关税，否则难以填平年均35%甚至更高的预算赤字。然而，2024年美国关税收入仅为829亿美元。即便按照特朗普公布的“对等关税”，要将关税收入提高30到40倍也是难以想象的。高关税连美国预算赤字的窟窿都补不上，更遑论“让美国重新富有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还有一个源自特朗普经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰（Stephen Miran）的报告——“重塑全球贸易体系指南”（A User&#x27;s Guide to Restructuring the Global Trading System）——的所谓“海湖庄园协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照米兰的报告，特朗普全球关税战将使世界——尤其是中国——面临一场经济大衰退的巨大压力，因此不得不接受美国超长期的百年国债，同时降低美债利息，大幅贬值美元，同时各制造业大国纷纷来美国投资建厂，甚至直接给美国财政部“写支票”。然而，且不说米兰报告展现的傲慢、偏执、无知与一厢情愿，倘若关税战真的导致了一场经济大衰退，美国经济以及特朗普的政治生命将首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普疯狂，但绝不愚蠢。通过高关税重振美国制造业、“让美国重新富有”之类的口号式说辞，只不过是特朗普用来迎合民粹、为其政策获取合法性的宣传而已。特朗普发动全球关税战的真正目的，是要从根本上改变当今世界的贸易体系和规则。因为在特朗普及其追随者看来，二战以来由美国主导建立起来的自由贸易体系已经从利好美国演变为损害美国，自由国际主义的“全球主义”战略成为了导致美国“衰退”的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普向全世界发起关税战就是要避开基于多边机制之上的贸易体系，逼迫各国和美国做一对一的双边谈判。特朗普毫不掩饰地宣称高关税政策只是其“厉害手段”，目的是迫使各国与美国达成对美有利的双边贸易协议，以此重塑一个“按美国的条件并对美国有利”（in America’s term and in America’s favor）的全球贸易体系，从而“使美国再次强大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普的终极目标是逼中国就范。在全球33万亿美元的贸易中，中美两国各占18.5%和16.4%、其余欧洲、东亚、东南亚和北美占55%。目前，印度和越南等国已经向美妥协，日韩也露出妥协倾向。在特朗普看来，只要能和以上这些地区的各国达成双边贸易协议，就可以在世界范围内对中国树立贸易壁垒，逼迫中国就范。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>