<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>35c1bb302f094a41f018595ca37bb137</guid>
<title>“涉乌克兰恶俗言论”，如何被台湾及“疆独”势力利用</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiXiYing/2022_02_27_627905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 雷希颖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，俄乌战争引发全球关注，硝烟下的乌克兰民众牵动着全球舆论关切，包括中国民众在内的绝大部分网民对于战火中无辜平民的悲情遭遇都深表同情，但“林子大了什么鸟都有”的现实决定了，总有个别网民会在这种时候“抖机灵”、“图嘴快”，以调侃戏虐的语调发布“欢迎乌克兰美女来中国”、“欢迎乌克兰小哥哥来中国”等恶俗言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类言论虽比不上西方舆论嘲讽乌克兰为“欧洲子宫”般恶毒，但在乌克兰危难时刻，如果被乌克兰人民看到，带给他们的负面观感是不言而喻的。因而，对于此类言论不论有没有在乌克兰舆论场得到传播，都是应该坚决反对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们也应该注意到另外一个现实，中文世界的个别极端信息是如何被炒作进乌克兰舆论场的？事实上，这类言论并非只是中国大陆的个别网民在发布，如下列截图，一批包括台湾账号在内的境外账号都发布了类似信息：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227093905790.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227093924500.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227094003464.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227094051232.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227094106987.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，此类信息并非中国大陆舆论场独有，可为何矛头最终全部指向了“中国”呢？经过中国海峡研究院（香港）溯源，该信息是经由境外推特平台ID为@MeMeTaiWan 的账号发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227094417806.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再由ID为@Karwan70446933 的账号进行英文转译，从而引发第一波的关注。之后，一个域名为supchina.com的网站以此舆论为噱头，发布了题为《Some Chinese men express their horniness for potential Ukrainian refugees, to the disgust of netizens》的文章，将所有矛头导向中国网民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类信息随后被传入在乌克兰的华人圈，并引起了一部分华人的警惕，不少人将此信息发布在中国大陆的微博平台，其中微博ID为I0nGnnn-账号（目前搜寻不到该账号）发布的信息点爆了舆论场，获得了超6万转发，近50万点赞，千万级阅读量的传播。同时，QQ空间ID为@牛岛若利 的账号发布的相关信息，也在特定青少年群体中获得了1500多万的转发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227094549960.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227094612597.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此引爆舆论。随后，微博平台很快对发布恶俗言论的74个账号进行了处置，彰显了中国大陆积极维护健康清朗的网络空间的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227094655337.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察数据不难发现，@MeMeTaiWan和@Karwan70446933 在境外推特平台上发布信息后，仅获得了200多转，400多赞，并不属于“热帖”，在万众关注战争的背景下，并不具备在乌克兰境内引发群体性情绪的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227094734852.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰恰是在中国大陆引爆后，才进入到了全球舆论的视野。回溯整个舆论发酵的过程，MeMeTaiWan和Karwan70446933，以及supchina.com是该信息传播的始作俑者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过公开信息搜索发现，MeMeTaiWan 是涉台账号，其对话内容中除了有不少与台湾账号的互动外，甚至还包含了与疑似1450账号的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227094915424.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
Karwan70446933 则是疆独账号：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227095022488.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
supchina.com网站创立于2015年，总部位于纽约布鲁克林，其核心口号是“无所畏惧地报道中国”。在对外展示的自我介绍内容中，该网站宣传“我们不亲中也不反华，不亲美也不反美”，但稍微翻阅其网站文章内容不难发现，基本都带有技巧性的反华倾向，常规模式为前半段报道中国的一些基础事实，后半段进入呼应西方媒体观点的“臆想式批判”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如最近的一篇标题为《北京2022年奥运会结束了，他们将如何被记住？》的文章，前半段肯定中国取得了有史以来最好的冬奥成绩，后半段就开始进入到了“政治问题”的批判，对子虚乌有的新疆人权问题展开控诉。再比如《赞美北京2022最酷的场地，大航空首钢》的文章中，又阴阳怪气地引入中国冬奥阳性药检、所谓“外交抵制”等问题。诸如此类“挂羊头卖狗肉“的内容还有很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以会出现这套操作，与它的创始人郑安澜（Anla Cheng）恐怕有着莫大的关系。郑女士是蒋介石政府时期台湾外交官的女儿，先后经营CenteniumCapital亚洲对冲基金的家族办公室和一家中国私募公司Sino-Century，曾任职RobertFleming（被摩根大通收购）高级副总裁和花旗银行的投资经理，是美国自然保护协会中美副主席、华美协进社副主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，具有鲜明台湾特征的账号还在持续煽动该舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/27/20220227095422406.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在台湾相关及疆独势力的联手推动下，在大陆舆论场的“配合”下，“涉乌克兰恶俗言论”成为了俄乌冲突中，异军突起的“重大负面舆论”。该舆论追溯，只是帮助大家了解该舆论事件的发酵过程，同时也希望借此呼吁广大网民理性发言，一方面，展现新时代中国民众的素养，因为越来越国际化的今天，我们每个人的言行都在一定程度上代表着中国的形象；另一方面，避免给境外别有用心的力量以可乘之机，毕竟靠着绞尽脑汁地挖中国大陆的负面消息，靠着嚼人血馒头而活着的人，他们一直都在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者：雷希颖，中国海峡研究院（香港）理事长
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76930c441a680908bf115ad033815a66</guid>
<title>一周军评：俄乌冲突的军事艺术与技术</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_02_27_627901.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日，俄罗斯军队从多个方向对乌克兰发起军事行动，俄罗斯总统普京称这是一次特别军事行动，在其讲话中，要求乌克兰实现非军事化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲突成为了新世纪以来“直播战争”的又一个新高，俄军在行动中刻意保障了乌克兰境内的通信网络的通畅，这也让我们的办公室在这两天里变成了一个微缩版“参谋部”，几位同事通过不间断监看社交网络和世界各媒体，以及联络乌克兰基辅的同胞，搜集乌克兰战场前线传回的各种信息，全程关注这场冲突的最新进展，在互联网上进行了连续多日的直播。纵观历史，我们这代人可能是第一次能用这样一种方式，这样一种深度和视角，近乎于现场体会一场军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰虽然不是一个富裕国家，但其完备的基础建设、电信设施和手机普及率，以及乌克兰政府相对不强的行动能力，加上俄罗斯的“表演欲”，为这场战争的“透明度”提供了多重的保障，这是前所未有的。同时，中国互联网深厚的“军迷文化”也催生出了我们这样一个小团体，能以一种近乎于军事专业而不是传统的新闻专业的角度，去观看、分析战况，并将它梳理成有效信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于写这篇文章的时候，关于战争的结局，或者冲突下一个阶段的发展方向，也还仍然存在诸多未知因素，所以本期军评，笔者还是希望从目前已经看到的信息，跟大家分享一下这次军事行动最初阶段值得一谈的几个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争给我们的第一个直观印象是，这是一场典型的“俄罗斯”式军事行动，既大胆又周密，但也暴露了俄军的一系列固有弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/27/20220227052901465.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军直升机突击基辅安东诺夫机场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突最初阶段，俄罗斯对乌克兰境内重要目标进行空中打击和导弹打击，没有贸然使用非精确制导武器攻击靠近民用设施的乌克兰军事目标，最大限度避免平民伤亡。表明俄罗斯考虑的已经不仅仅是军事行动本身，而是军事行动结束后如何处理乌克兰问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在如此自缚手脚的前提下，俄军的军事行动依然可以用大胆，甚至有些莽撞来形容，军事行动的第一天就使用直升机投送兵力直取乌克兰首都基辅的安东诺夫机场，眼看就要重演布拉格之春，大有一举擒获泽连斯基，宣布战争胜利的气势。但这次大胆行动出现了一些疏失，导致后续部队未能及时降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果出现了2架卡-52直升机被击落，约200名俄军被孤立在安东诺夫机场的局面。这也形成了这次军事行动的第一个重要看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但客观分析，这局面看似危如累卵却并不真的危险，安东诺夫机场有规模庞大而坚固的设施，足以大大削弱乌军重武器效果，而俄军空降兵凭借夜视仪优势扼守一大片无障碍的开阔地，乌军步兵冲上来连人都看不到，就被打回去了。2014年的冲突中，乌克兰部队死守顿涅茨克国际机场，也一样让亲俄武装久攻不克，最后靠工兵大范围爆破航站楼才将其拿下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24日一夜，乌克兰动用包括特警部队在内数千兵力在坦克和装甲车两配合下，6次反击，果然未能奈何这支区区200人的伞兵部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，客观上这次机降突击起到了牵制乌克兰基辅守军注意力的作用 ，也让乌克兰军心震动，直到俄军地面部队冲到基辅近郊才想起来要炸桥迟滞，但为时已晚，俄军成功直插基辅，为伞兵解了围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在苏梅、哈尔科夫、克里米亚方向上俄军的进攻也可以说是一路莽了上去。由于乌克兰军队重兵基本集结在东乌克兰顿涅茨克、卢甘斯克两州的当面，后方相对空虚，因此俄军推进初期基本上是没有遇到强烈抵抗，迅速进入乌克兰腹地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，一些俄军先头部队遭遇乌克兰规模极小的部队伏击，遭受了反坦克导弹和地雷打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类小规模的遭遇战暴露了俄军的问题，缺乏专业的装甲侦察单位，不得不用坦克、步兵战车执行侦察任务，也没有手投无人机这类便利的侦察装备，以至于这种侦察行动往往变成“肉侦”，在“标枪”之类高性能的反坦克导弹面前往往会遭到惨重损失。对于俄军只有十几辆坦克的营战术群来说，一辆坦克都是相当严重的损失，如果多来几次这样的伏击战它就要吃不消了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/27/20220227052946548.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;T-80BVM坦克的炮塔被炸飞，显示了俄军并未在技术层面上与乌军拉开代差&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰军队也没有能力把这些小伏击发展成弹性防御，迟滞消耗俄军，因为俄军北路突破目标距离边境不远，不足以支持这种弹性防御。而俄军南线克里米亚出发的部队则一路如有神助，在本来兵力就稀疏的乌克兰腹地东绕西绕，乌克兰军队往往要等到社交媒体上刷到俄军坦克部队出现在自己身后的报道，才知道俄军已经通过，以至于形成了“俄军营战术群会隐身”的传说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，乌克兰这种把部队化整为零小规模拉出去进行迟滞的行动仍然有很强的示范意义，它表明俄军仍不是一支充分信息化的军队，整个战争仍然只能是以更加传统的方式进行下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然从地面战斗的交战方式来看，俄罗斯和乌克兰的冲突仍然主要以对等对抗的方式来进行，但是总体来说仍然是一场非对称对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这体现在乌克兰东线的十万大军无法与乌东武装脱离接触，进行长距离大范围的机动。这既是因为乌克兰军队本身组织程度、装备情况的问题，导致其容易在机动中被俄军分割包围歼灭，另一方面也是担心一旦大规模机动，俄军占据绝对优势的空中火力就会找到发挥最大作用的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我们看到乌克兰在哈尔科夫、马里乌波尔等地，采取了就地隐蔽掘壕，“保存战力”的办法，俄军光靠空中打击显然一时半会也奈何不得他们，要想快速解决还得靠地面部队在猛烈炮火支援下的坚决攻坚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/27/20220227053031906.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”战力保存“的台军M60坦克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就让我们看到了统一战争的一种可能性，那就是台军部队可能不会按照他们现在经常演练的方案，不顾死活从“保存战力”地点钻出来，冒着雨点般的打击火力一心往滩头反冲击来送死，反而可能停在原地固守，和乌克兰93旅、92旅一样，这实际上也正是美国万般劝告他们实行的“刺猬战术”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0455c1f0997c4e930ae14fd37b5c365</guid>
<title>在女厕所偷拍被当场抓获，学校处分留校察看，这合理吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2022_02_27_627896.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体2月22日报道，“安徽省五河县男子偷拍隔壁房间未成年女孩隐私部位，并将照片和视频截图配上侮辱性色情文字及女孩的身份信息，上传至色情网站。该男子因涉嫌侮辱罪被公诉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下看到这类新闻，读者心中估计早已不再大惊小怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，科技为我们的生活带来了极大的方便和改善，但同时也把我们推入一个“无机不在”、“无孔不入”的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超微型摄像机（针孔摄像头）早已在某宝和某多等网络平台上随处可见，我们几乎无法统计有多少隐秘的“眼睛”躲在我们想不到的地方偷偷地“观察”着我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你在学校操场散步，当你在公共厕所解决生理需求，当你在出租房里洗澡，当你在酒店房间脱下衣服，当你在商场试衣间试穿心仪的衣服，你都可能正被他人隔着屏幕注视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/25/20220225153704173.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;357&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/25/20220225153713580.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;357&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，不少高校就陆续曝出学生偷拍的丑闻。依据媒体报道统计，从2021年6月至2021年11月，半年时间内就曝光了8起高校偷拍事件。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
比如2021年12月1日，西安外国语大学发布《情况通报》：11月18日，该校学生李某某在女厕所偷拍被当场抓获，学校配合公安机关立即依规开展调查取证。29日，学校依据学生违规违纪处分办法，给予李某某留校察看处分。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们难以不相信，在这之外还有更多隐秘的“眼睛”未被察觉或未被抓获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;偷拍不是一件“小事”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偷拍，顾名思义，是在他人不知情或不同意的情况下，拍下他人行为或身体部位的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偷拍大致可分为两种：一种是在公共场合偷拍，比如某些人在公共场合有不雅举动，旁边有人偷拍并上传到网络上；另一种是在私密场景偷拍，比如某女在某服装店试衣间试衣服，店主利用隐蔽安装的针孔摄像头偷拍。前者侵犯的主要是肖像权，后者侵犯的主要是隐私权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论偷拍者的出发点是何种“高尚的艺术”理由，表现的是何种“美好的内容”，都不能使其偷拍行为正当化，都是违法的，都要承担相应的法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，后者尤为不能容忍，因为与性有关的隐私是个人隐私的核心，对于维护每个人的社会形象、身份地位和人格尊严非常重要。用网络流行语来表述，就是它关系到一个人可不可能“社死”（社会性死亡）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二次伤害”是被偷拍者几乎无法逃过的精神摧残和心理打击。台湾璩美凤性爱录像带曝光后，璩美凤就说过：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在VCD这事情之后，只要我出门，就会被这个社会指指点点……让我感觉好像在社会的目光中现场被剥光衣服，时时刻刻被进行活体解剖，好像在大太阳下，众目睽睽中，再度被赤裸强奸。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现有法律对偷拍行为的惩罚偏轻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偷拍已像新冠病毒一样，让我们唯恐避之不及，并严重影响我们的生活，给当事人造成巨大痛苦。而摆在我们面前的一个更为残酷的现实是，我们拿“偷拍”没有太多办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述高校偷拍事件中，偷拍学生得到的处理大多是留校察看或勒令退学或开除学籍，与给被偷拍者造成的可能“社死”的伤害相比，对偷拍者的惩罚无疑是轻了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道我们只能施以这样软弱的惩罚和无力的保护吗？依据现行法律，好像是的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民事责任上看，依据《民法典》的规定，侵害公民的肖像权和隐私权的，应承担停止侵害、排除妨碍、消除危险、消除影响、恢复名誉、赔礼道歉等民事侵权责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行政责任上看，依据《治安管理处罚法》的规定，偷窥、偷拍、窃听、散布他人隐私的，处五日以下拘留或者五百元以下罚款；情节较重的，处五日以上十日以下拘留，可以并处五百元以下罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从刑事责任上看，依据《刑法》的规定，偷拍行为可能构成“非法使用窃照专用器材罪”、“制作、复制、出版、贩卖、传播淫秽物品牟利罪”和“传播淫秽物品罪”。其中，传播淫秽的书刊、影片、音像、图片或者其他淫秽物品，情节严重的，处二年以下有期徒刑、拘役或者管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述法律规定，我们可以看出，在私密信息的刑事法律保护上，我国法律实行的是“间接保护”：如果仅限于偷拍行为本身，偷拍的法律责任主要是民事和行政上的，不构成犯罪，对其惩罚较轻；只有偷拍行为附带了使用窃照专用器材和传播甚至传播牟利的行为，刑法才认为是犯罪，才施以刑事惩罚，而且惩罚力度也不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/25/20220225154036596.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，随着技术的发展，偷拍已不再需要专用器材，只需要手机和家用摄像头这些非窃照专用器材就可以。所以，偷拍者只要不用窃照专用器材，也不将偷拍视频、照片对外传播，关起门来“自娱自乐”，其行为就很难触犯刑律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偷拍的违法成本越低，实施的可能性就越大，偷拍行为越泛滥，通过刑法预防犯罪风险的难度就越大，甚至可能刺激某些人“窥私欲”的无限放大，形成包括偷拍并贩卖、偷装摄像头并出售摄像头的观看权、破解并控制他人摄像头等在内的私密信息黑色产业链，并推动黑色产业链的不断升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，可能造成像“韩国N号房事件”这样强行逼迫他人拍摄淫秽照片、视频并利用社交网络传播、贩卖的恶性犯罪，使“偷拍偷售”变成“明拍偷售”，危及社会基本价值观，突破社会道德底线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45e47cf0cd54bab0429b798e354da935</guid>
<title>西方困惑：中俄到底是什么关系？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SergeyRadchenko/2022_02_27_627894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢尔盖·拉德琴科 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯总统弗拉基米尔·普京来说，怎么用代词很重要。他喜欢称某些别国领导人为“ty”，而不是更正式的“Vy”，以此来显示他们之间的亲密关系。安格拉·默克尔、伊曼纽尔·马克龙、西尔维奥·贝卢斯科尼和维克多·欧尔班都被他用这种亲密的方式称呼过。但普京先生却一直用正式的代词称呼他的“好朋友”习近平主席。他们见过38次面，最近一次是2月4日在北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而撇开这些繁文缛节，中俄在政治上对国际事务有着相同的看法，并都致力于深化中俄关系。双方都表示，中俄关系现在处于历史最好时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/21/20220221153703257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月4日下午，国家主席习近平同俄罗斯总统普京举行会谈 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种关系是平等的。诚然，在经济上，中国和俄罗斯不处于同一量级。中国的经济规模大约是俄罗斯的六倍。中国是俄罗斯最大的贸易伙伴，但俄罗斯却挤不进中国贸易伙伴的前十之列。然而，俄罗斯的善意对中国来说是一笔宝贵的财富。俄罗斯是中国为数不多的真朋友之一，而且俄罗斯仍具有相当大的国际影响力。这使得普京在处理中俄关系时拥有了一些筹码，尽管这些筹码与俄罗斯的经济影响力不成正比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的核实力以及它在联合国安理会拥有的常任理事国席位，还有最重要的是，它愿意展示自己的军事实力（比如它在乌克兰周边集结了军队，最近又在哈萨克斯坦闪电般地部署了“维和人员”），所有这些都在提醒北京，俄罗斯不会轻易扮演中国小弟的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何分出高低贵贱的尝试都会适得其反。毕竟，这就是上世纪50年代中苏联盟破裂的原因：莫斯科期望中国屈从于苏联的全球战略，而北京却不愿低头。现在，北京没有也不能指望莫斯科会屈从中国。这意味着他们之间的友谊可能会比斯大林和毛泽东建立的联盟更长久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和俄罗斯并不把他们的关系称为联盟。他们并没有像北约宪章第5条规定的那样相互提供安全保障。他们是互相支持的，但却没有结盟，这种安排让双方都有了一定程度的灵活性，允许他们根据不同情况选择立场一致还是不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几个月，北京和莫斯科频繁采取一致立场。他们甚至已经开始为他们的关系构建一个意识形态参照系，其基础是相似的价值观和对长期历史趋势持有相同看法。有趣的是，普京和习主席继续声称，中俄伙伴关系不受制于两国共有的意识形态，这与他们所认为的西方集体性意识形态僵化形成了鲜明对比。他们最近在北京发出一份联合声明，质疑西方对“民主”和“人权”的定义是否准确。他们借用反殖民主义的言辞，声称西方代表着专横的“少数派”，其政治观点并“不被国际社会所接受”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管言辞大胆，但有证据显示，中俄领导人只是希望改革，而不是替换掉目前这个国际秩序。他们的愿景基本上是保守的。普京在一次重要的谈话中也表明了这一点。他说，他希望扩大联合国安理会的作用，特别是五个常任理事国决策国际事务的作用。具有讽刺意味的是，一位谴责西方拥有过时冷战思维的领导人却在试图发展那些冷战前建立的制度，而这个制度却并没有反映出当今国际政治中的权力格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京专注于阻止北约进一步东扩，这是他威胁乌克兰的潜在动机，也是几十年来他所抱有的保守愿景之一。这反映了前苏联领导人列昂尼德·勃列日涅夫青睐的欧洲安全概念。勃列日涅夫害怕中国，在他当政期间，中苏两个邻国甚至爆发了一场短暂的边境冲突。相比之下，普京已经获得了北京的支持，共同反对北约东扩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中俄联合的最大问题是，它能否在瞬息万变的地缘政治形势下持续下去。中国支持俄罗斯反对北约东扩是一回事，因为这样做不需要付出任何代价。但如果俄罗斯决定入侵乌克兰，要中国帮助俄罗斯逃避经济制裁就要另当别论了。俄罗斯支持中国反对去年公布的澳英美三国防务条约奥库斯是一回事，但在南海发生冲突或在中印发生冲突时支持中国则完全是另一回事，毕竟莫斯科与印度保持着友好的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄中关系越密切，两国就越认为他们在必要时可以同舟共济。但是，随着旧式的地缘政治对立重现欧亚，中俄很快就会发现游走在正式结盟与盟而不宣之间有多么的痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自英国《经济学人》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4eae66c40d478b3e6bc841565f8bd2a</guid>
<title>血腥的缅北人口贩卖链条，如何渗透进中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_02_27_627893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬埔寨“血奴”风波未平，一波又起。2月23日，“网红李赛高”及“缅甸北部”两个词条，先后登上热搜。招工陷阱及境外电信网络诈骗再次进入公众视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这里是缅甸北部，我生长的地方。欢迎来到我的世界，娇贵的小公主。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话，出自某短视频平台爆火的“缅甸北部变装挑战”系列，起源于2013年一部以缅北为背景、描述“霸道总裁”爱上美女的言情小说《插翅难飞》。“缅甸北部变装挑战”和“欢迎来到我的世界”两个标签的短视频，在网上播放量达到几十亿人次。席卷网络的“缅北热”，使得东南亚成为部分人心目中“财富爱情双丰收”的天堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可事实上，缅甸没有言情童话，更不是天堂。在我国很多公安民警的眼中，跨境赌博、网络电信诈骗成为了近年缅北新增的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
s省t县的小伙子周某今年23岁，平日的爱好是刷小视频。2020年某天，他正在抖音上“欣赏”缅北风光。那些描绘缅北美好风土人情的视频让周某对缅北产生了好奇与向往。就在此时，网上一位好友唐某忽然与他搭话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他给我说，他在外地上班了，叫我和他一起去。我问他去哪里？他说缅北。”这也太巧合了！周某遂与唐某闲聊起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，世上哪有那么多“机缘巧合”和“天降姻缘”，很多诈骗集团之所以能精准筛选目标人群，与某些黑灰产业有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这些黑灰产业包括：养号吸粉引流、收购贩卖银行卡和手机卡、架设goip（虚拟拔号）设备以及收购公民信息等。”一位反诈民警告诉我，“犯罪分子会通过爬虫软件从一些社交软件中抓取关键词，也有犯罪分子混入各种标签的圈子窥屏、加人养号。表面上是共同兴趣爱好的知音，背后可能是一群犯罪份子在对你‘对症下药’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，在短视频平台拥有400万粉丝的网红“乞丐哥”高德飞，因拐卖妇女儿童获刑十三年六个月。高德飞利用“网红”、“明星”的“光环”接近未成年人、筛选目标，后将受害者拐卖至海南、江西等地强迫卖淫，造成了一个个惨剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/24/20220224172654921.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;518&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;高德飞落网后的自我“辩解”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而近些年，诈骗窝点加速向境外转移，很多被害者被拐卖到东南亚，脱离魔窟变得更为艰辛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小伙周某，又是怎么一步步掉入陷阱的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐某给周某发送多个小视频，视频中唐某在缅甸灯红酒绿的生活让周某大开眼界。周某回忆：“他让我去那边上班。也不用出多大力，每天就负责和别人聊聊天。干得好一个月有一两万的收入，再好点儿十几万也有可能，反正就看你自己努不努力。这都是他的原话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天上掉馅饼，偏偏砸中自己，哪有那么好的事情？对面似乎看出了周某的疑虑，便提出如果不放心、可以找几个朋友同行。唐某还承诺，前往缅北的一切费用由他包干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顶不住诱惑，周某找到好友蒋某，俩人结伴坐上了前往昆明的航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在云南，唐某带着几人热情地接待了他们。唐某一行带上周某蒋某，驾驶轿车向边境驶去。“坐了两三天，忽然开着到了山上，说要下车开始走路了。还叮嘱我们，等会翻越边境的时候动作要快。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让周某和蒋某感觉怪怪的。倘若此刻能意识到自己涉嫌偷渡，或许他们还能及时自救，错误也会止步于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位律师告诉我：“我国《刑法》中的偷越国（边）境罪，情节严重的，处一年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处罚金。（他们）这种情况，一般不会超过15 天。”另一位检察官则表示：“被胁迫的，甚至都不会给予（当事人）行政处罚。如果两人悬崖勒马、及时报警，公安部门因此抓住诱骗他们偷渡的犯罪份子，还能戴罪立功。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡事没有如果。两人之后是“一步错、步步错”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀着侥幸心理，周某和蒋某来到了缅北。“那边也只是一个小城市，还没有我家乡县城发达。去了过后，唐某就把我们安排在三楼的宿舍里面，第二天就喊我们开始上班。”初到异国，两人新奇劲还没过，便被收走了手机、安排了密密麻麻的“课程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一个月的“话术培训”，周某和蒋某才恍然大悟，自己加入的原来是跨境电信诈骗团伙。所谓的“聊天”，实际是扮演各种角色在网上“下饵”。之后，两人每天切换着商业精英、IT投资人、美女等角色，和数不清的网民聊天。若筛选出目标，便转交“上级”继续放饵，直至大鱼上钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个出卖灵魂的房子里，评判一个人成就和地位的唯一标准就是骗到了多少钱。所有人都被监视，如果没能完成每天增加三至五人联系方式的“任务”，便会惨遭酷刑。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“用手铐一直铐着，关在房间里面，没有吃的，每天被电击棍打。如果还不听话或者业务不达标，就关在水牢里。水牢里是他们特意收集的污废水，臭得很，如果人在里面关上一个月基本就废了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从水牢出来后，两人恳求“上级”放他们回国，却被答复想要离开，需要缴纳数万元的“赎身费”，并被威胁业务再不达标，就以五万一人的价格把他们转卖到泰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出境路不易，回国路更难。为了脱离魔窟，蒋某想尽办法联系上了自己的父亲，谎称自己在外做生意需要资金，让父亲转账到境外。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>