<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f07d54693802b2ad82fb554d460d23f3</guid>
<title>外国人认识孙悟空吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chouxianyu/2024_09_04_747124.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 浔阳咸鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据数据分析公司VG Insights预估，于8月20日登陆全球游戏平台的国产3A首作《黑神话：悟空》，在发售10天后，总销量已达1690万份，游戏总收入已超过8.12亿美元（约合人民币57.5亿）。另有媒体报道，截至目前，《黑神话：悟空》每天最高在线人数仍逾百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，这惊人的数据背后，主要来自于华人文化圈的玩家贡献。“孙悟空”这个响当当的名字，是很多玩家心目中的童年英雄。而这爆款游戏代表的就不仅仅是百人团队的四年耕耘，更承载了中国文化的璀璨与浪漫，延展了那个已流传千年的历险故事的想象空间，用体验感抚慰了所有人的美猴王情结。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/03/20240903140534524.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于那些非华人文化圈的外国玩家们而言，他们可能未必会了解孙悟空的故事——“这猴子是妖？是神？还是什么超级英雄？”更多的人，会带着这样的疑问去开始了解西游记的背景故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙悟空在欧美文化圈中，或许比不了超人和蜘蛛侠这些超级英雄角色，但实际上，他的影响力也不小。那么在《黑神话》游戏之前，又是谁曾将中国的孙悟空介绍给外国人呢？别急，且看笔者娓娓道来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴承恩《西游记》中的孙悟空起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，《西游记》故事的起源是唐代玄奘法师西域游历十余年的记录。早先，是由玄奘口述、弟子辩机编撰成《大唐西域记》共十二卷，讲述了玄奘在取经路上的所见所闻，是我国古代历史、地理、民族学方面的重要文献。但是，这本书以风土见闻为主，故事性弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来玄奘弟子慧立、彦琮撰写了《大慈恩寺三藏法师传》，这本书以师傅玄奘为主角，讲述了取经路上的一些神奇故事，当然这些故事的目的性就是为了弘扬佛法。可他们也没料到，正是这些神奇故事，从此打开了以“玄奘取经”为故事线的西游神话世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄奘对于佛教的贡献居功至伟，受到人们的尊崇也在情理之中，他的传说故事很快就在民间流传开来。这类传说最初都和玄奘在西域的艰险历程有关，后来内容不断被加工、润色，虽越来越偏离真实，但西游的神话体系逐渐丰满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南宋时期，出现了三卷《大唐三藏取经诗话》，其中的取经故事已经加入了妖魔元素，出现了猴行者（孙悟空原型）和深沙神（沙僧原型）。“猴行者”是一位白衣秀士，自称是花果山紫云洞八万四千铜头铁额猕猴王，自愿踏上帮助唐僧取经的征程。如今存在于甘肃瓜州境内石窟上的壁画《玄奘取经图》中，也有一位“人相似猴”的人物跟在玄奘身后。这批壁画产生于西夏时期，正与《大唐三藏取经诗话》中的内容相印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/03/20240903140029190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了杂剧兴盛的元代，以吴昌龄的《唐三藏西游记》和杨景贤的《西游记杂剧》为代表，出现了保护唐三藏（玄奘）取经的“通天大圣”（孙悟空），这“通天大圣”说“齐天大圣”是他哥哥——“猴行者”又多出个雅号来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着元杂剧的发展，《西游记》故事也进入飞速发展的阶段，各路作家毫不吝啬自己的想象力，杂糅民间故事于西游故事之中。有一说一，元杂剧中的“通天大圣”形象并不好，他更像是一个妖怪，会吃人，还好色。一直到吴承恩的《西游记》问世，才一举扭转过来，孙悟空变成正义的形象，在取经路上除恶扬善，多次拯救唐僧于危难之中。同时，也正是这本书，成为后世“西游记故事”的奠基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，西游故事是一个不断发展变化的故事，但吴承恩作为西游故事的集大成者，成就了我国第一部浪漫主义章回体长篇神魔小说，让这段取经故事大放异彩。他笔下的孙悟空是一个充满童心与正义感的英雄——酷爱自由、不受拘束、天性淳厚，仿佛能扛下世间一切疾苦，却又抵不过宿命安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，孙悟空与《西游记》牢牢地绑定在了一起，甚至可以说，中国的神话故事体系也迎来了新的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英语文化圈中的孙悟空&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清时期，印刷出版业兴盛，《西游记》、《三国演义》等古典小说得以流传到同为中华文化圈的朝鲜、日本等国，受到人们的欢迎也是情理之中。而在英语文化圈中，则是到上世纪40年代，由酷爱中国文化的英国翻译家阿瑟·戴维·韦利（Arthur David Waley）翻译，这位向英语文化圈传播西游文化的先行者也只选译了《西游记》部分内容，译名是《猴》（Monkey）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个译名确实不好，让老外对“孙悟空”的认识直觉更多是“Monkey King”（猴王），甚至简单地认为它就是一只很厉害的猴子，从而不会对这只猴子身上的“人性”做更深的了解。所以说，韦利虽然是吴承恩的“知音”，但懂得还是不够多啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在解读《西游记》时曾说：有趣本身就是一种价值，吴承恩不断用戏谑、调侃的写法敲打一切庄严，以提醒人们，自主人生的重要性。——我只能说，这段话蕴含的价值观就很西式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国人当然能够理解孙悟空身上的反抗精神与正义感，他代表了成长，而不是进化。为了让老外们能够理解这一点，以至于现代有网友教老外念“Sun Wu-Kong”——就是要让老外认识到，孙悟空绝不单纯是一只猴子，他有自己的名字，更有自己的个性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1432cc9fddbfcdb30687202b1ca46b01</guid>
<title>3.55万人跨入中职校门，他们会拥有“光明的前途”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangmin/2024_09_04_747121.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网 张旻】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“张华考上了北京大学；李萍进了中等技术学校；我在百货公司当售货员：我们都有光明的前途。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月开学季，将有3.55万名学生跨入中职的校门，成为一名中专生，他们会拥有“光明的前途”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业教育与普通教育，共同构成了我国的教育“双轨”，并且在某个历史时期，两者平起平坐、互为补充，为社会输送不同类型的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于种种原因，这两根轨道逐渐失衡。普通教育无论是在生源质量，还是教育资源上，都远远强过职业教育。职业教育甚至受到了一定程度的歧视和污名化，读不好书的孩子才去念职校的观念深入人心，接受职业教育成了一种“不得已”的选择。职业教育由此式微，而“普职结构”的严重失衡，进一步导致了人力资源的错配，大学毕业生就业难和技术工种用工荒，同时存在于我国的劳动力市场中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，高考已成为国家级别的重大事件，是许许多多家庭的未来所系，却不太有人记得，其全称为“普通高等学校招生全国统一考试”，仅仅是“双轨”的其中之一。而随着就业压力的增大和职业教育水平的提升，也让许多人意识到，在高考之外，其实还存在巨大的可能性。我也想借此机会，和大家系统性地聊一聊职业教育的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文探讨了五个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 何谓职业教育？我们对职业教育存在哪些误解？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. “普职失衡”的现象，因何而产生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 新中国的职业教育如何兴起，如何由盛转衰，背后的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 复兴职业教育，让“普职结构”重归平衡，需要哪些措施？又有哪些事情不可为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 近些年，国家大力发展职业教育，取得了哪些成绩，还有哪些不足？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903153438393.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.何谓职业教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先问大家一个问题：上学是为了什么？赚钱、养家糊口、过有品质的生活、继承家业、实现人生理想、做一个对社会有用的人、为中华之崛起而读书——我估计这些回答都有。但所有这些目标，都有一个隐藏的中间环节，就是工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然上学都是为了工作，那所谓的“职业教育”，和它的对立面“普通教育”，区别到底在什么地方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我翻阅了不少资料，给大家总结一下：两者的区别，一个是专业教育，一个是通识教育；一个在应用，一个在研发；一个重实践，一个重理论。但是大家有没有发现，这种二分法，和我们教育系统中的职业学校、普通学校，并不是一一对应的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里要澄清两个误解，一是只有职业学校才进行职业教育，二是职业学校只进行职业教育。职业学校里面，也要求学习科学文化、修身养性；普通学校，也涉及各种专业知识。两者都培养学生的创新和应用能力，要求理论与实践结合，最多只是在各自的教育内容中有所侧重，绝对不是泾渭分明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是高等职业学校教育，我国法律明确规定，是由高等职业学校和普通高等学校同时实施。我们读大学，不管是本科还是专科，一定都会分专业，都会或多或少地接受与专业相关的职业能力训练。哪怕是文史哲，也会训练学生在教学和学术研究方面的能力，为获取教职做准备。所以，如果要问有没有什么条件，可以从本质上把所谓的“职业教育”和“普通教育”一刀切开，我个人的看法是：没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，理论上没有，可实践上有。我们在谈“职业教育”和“普通教育”的时候，其实常常特指“职业学校教育”和“普通学校教育”——关键词来了：“学校”。既然我国用了“双轨制”，把“职业学校”和“普通学校”做了切割，划分出两套不同的教育体系，那我们就来聊聊，这两类学校有什么不一样的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是教学内容的安排。职业学校，那必然是与特定的职业挂钩。所以，在教什么，不教什么，哪些要重点教，哪些“有即可”的问题上，最主要的考虑是目标职业需要什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里可以划出两个重点，一个是目标职业，一个是职业需求。先有职业，后有需求，所以实施职业教育的一个前置条件，就是一套完善细致、与时俱进的职业分类体系。我国每年都会出一册《职业分类大典》，厚五六百页，列明了八个大类，共1639种职业。每种职业都有对应的工作任务，也有各自的职位序列，要求掌握不同程度的职业技能。职业的种类、任务、序列、技能，共同构建了对职业教育的需求。与此对应，职业学校在设置专业和课程上，依据的更多是这套职位技能体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通学校就不一样了。它在分科的时候，依据的通常是学科，而学科主要是知识体系的分类。我国在《学科分类与代码》中，划分了九大门类，2382个学科。根据知识体系去分科，好处是便于知识的探索和教学。上面提到的国家学科分类标准，主要是为了科研和教学管理而设置的。而我们上小初高时学习的科目，比如语数外理化生，是在此基础上又做了优化，方便学校安排老师、开设课程，也让基础不同的学生可以在有限的学习时间内，初步搭建起一个基本知识体系框架，方便日后的进阶学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以这么理解，普通学校讲究教以致学，而职业学校要更多地考虑学以致用——一边是从知识的供给出发，一边是从知识的需求出发。而在高等教育阶段，情况要更加复杂一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面讲了，大学阶段严格来讲，都属于职业教育，不管是本科、专科还是研究生都一样。然而，就大学机构本身来讲，它同时承担着学术研究和培养职业人才两方面的任务。这里的“职业人才”里面，包括了即将从事科研工作的储备力量，它们是重中之重。而大学老师，大多数既要教书带学生，又要搞研究，本身的学术水平也决定了其教学能力的上限。这种情况下，虽然学生在大学里面做的是就业准备，但大学的专业和课程，却依然要向学科体系倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，为了平衡科研和非科研职业的需求，我国专门为高等教育阶段制定了《学位授予和人才培养学科目录》，设14大类，111个一级学科，各高校可以根据自己的情况设置二级学科。虽然同样是职业教育，同样是就业准备，不同类型的高校和院系，科研与非科研的权重却截然不同。一般来说，相比大专高职，本科院校要更重视科研，在专业设置和教学内容上，也会更多地考虑与学术工作接轨。不过，从事科研工作的人只是极少数，本科院校的毕业生，绝大部分仍然需要进入非科研岗位，很容易出现教学内容与职业需求脱节的现象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0784285f3796734ebd8701dc39291b0</guid>
<title>“房屋养老金”公共账户，能否撬动更大规模资金入场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luming2/2024_09_04_747116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鹿鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产市场似乎仍未迎来暖流。但围绕房地产市场的一点“风吹草动”，又能让整个市场震动。近日房屋养老金制度引发的争议，便是一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在7月底，国务院印发《深入实施以人为本的新型城镇化战略五年行动计划》，8月2日国新办举行国务院政策例行吹风会，提出建立房屋养老金制度，为房屋体检、房屋维修、房屋保险提供资金保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月26日，住建部相关司局负责人向媒体解释道，房屋养老金由个人账户和公共账户两部分组成。个人账户就是业主交存的住宅专项维修资金，交存按现行规定执行。公共账户由政府负责建立，地方政府可以通过财政补一点、土地出让金归集一些等方式筹集，目的是建立稳定的房屋安全管理资金渠道，不需要居民额外缴费，不会增加个人负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人账户资金按照住宅专项维修资金管理规定，专项用于住宅共用部位、共用设施设备保修期满后的维修和更新、改造。公共账户资金主要用于房屋体检和保险等支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为了更好地开展“城市更新”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从出台背景来看，房屋养老金制度是对“城市更新行动”的补充和优化。城市更新这一概念，首次提出是在2019年12月的中央经济工作会议，至2021年3月首次写入2021年政府工作报告和“十四五”规划文件，从而上升至国家战略层面。党的二十大报告中更加明确地提出，实施城市更新行动，加强城市基础设施建设，打造宜居、韧性、智慧城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期的城市更新，被城投公司误认为“第二春”。彼时，城投公司融资受到一定程度限制，大规模“城市建新”运动被抑制，城投公司亟需寻找下一个释放产能的出口，城市更新项目便被多地城投公司视为“优质资产”。以银行为代表的金融机构趋之若鹜，授信额度短期内向城市更新项目倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但好景不长，城市更新项目大多是老旧小区外立面改造、小区内部环境改造等没有收益的项目，少数项目通过新增停车位增加收费或通过提供物业服务收取费用，费用远无法覆盖投入成本。最终由于财政压力过大，银行和城投的参与积极性骤降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了缓解城市更新项目收益不足的问题，2021年9月7日，国家发改委联合住建部发布《关于加强城镇老旧小区改造配套设施建设的通知》明确，中央预算内投资全部用于城镇老旧小区改造配套设施建设项目。鼓励金融机构参与投资地方政府设立的老旧小区改造等城市更新基金。对养老托育、停车、便民市场、充电桩等有一定盈利的改造内容，鼓励社会资本专业承包单项或多项。按照谁受益、谁出资原则，积极引导居民出资参与改造，可通过直接出资、使用（补建、续筹）住宅专项维修资金、让渡小区公共收益等方式落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今随着住房养老金制度的出台，应该能有效解决城市更新项目因无收益或收益不足导致的推进缓慢困境，持续推动居住环境高质量改善和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903175422652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
老旧小区更新改造/资料图&lt;span&gt;中华建筑报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房屋养老金并不陌生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房屋养老金中的个人账户，其实就是业主交存的住宅专项维修资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2008年2月1日，《住宅专项维修资金管理办法》（以下简称“管理办法”）就已经开始施行，至今已有16个年头。大家如果对“住宅专项维修资金”还比较陌生的话，那再换个名字——“大修基金”，如果买过房，肯定会晓得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商品住宅的业主、非住宅的业主按照所拥有物业的建筑面积交存住宅专项维修资金，每平方米建筑面积交存首期住宅专项维修资金的数额为当地住宅建筑安装工程每平方米造价的5%至8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商品住宅的业主应当在办理房屋入住手续前，将首期住宅专项维修资金存入由当地住建部门指定的商业银行开立的住宅专项维修资金专户。业主分户账面住宅专项维修资金余额不足首期交存额30%的，应当及时续交。所交存的住宅专项维修资金的所有权属于业主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住宅专项维修资金是专项用于住宅共用部位、共用设施设备保修期满后大修、中修及更新、改造的资金，不得挪作他用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住宅共用部位一般包括：住宅的基础、承重墙体、柱、梁、楼板、屋顶以及户外的墙面、门厅、楼梯间、走廊通道等；共用设施设备一般包括电梯、天线、照明、消防设施、绿地、道路、路灯、沟渠、池、井、非经营性车场车库、公益性文体设施和共用设施设备使用的房屋等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住宅专项维修资金的使用申请基本包括以下六个步骤，各地实际操作中会有差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第1步，物业服务企业代业主或业主自发提出使用建议。第2步，列支范围内专有部分占建筑物总面积三分之二以上的业主且占总人数三分之二以上的业主讨论通过使用建议。第3步，物业服务企业或者相关业主组织确定使用方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第4步，物业服务企业或者相关业主持有关材料，向建设（房地产）主管部门申请列支。第5步，建设（房地产）主管部门或者负责管理公有住房住宅专项维修资金的部门审核同意后，向专户管理银行发出划转住宅专项维修资金的通知。第6步，专户管理银行将所需住宅专项维修资金划转至维修单位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffb1827b9624e54fd75aca4bdd9f6a49</guid>
<title>来自中国的投资，和其他国家有显著不同</title>
<link>https://www.guancha.cn/MunetsiMadakufamba/2024_09_04_747114.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月4日-6日，2024年中非合作论坛峰会在北京举行，这块中非合作的“金字招牌”，将再次被擦亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中非合作论坛峰会，也是中国近年来举办的规模最大、外国领导人出席最多的主场外交，对于推动中非关系发展以及全球南方合作具有积极意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在峰会前夕，观察者网对话津巴布韦南部非洲研究与文献中心（SARDC）执行主任穆内奇·马达库凡巴，从津巴布韦的角度，探讨了中非合作所取得的成果，以及接下来中国如何在基建、金融、人才等领域助力非洲发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 高艳平，翻译/ 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您目前担任津巴布韦南部非洲研究与文献中心（SARDC）执行主任，自成立以来，中心一直对中非合作论坛（FOCAC）确立的项目及其落实情况进行监测，而且在几十年里见证了中非双方在多个领域取得的丰硕合作成果。能否与中国读者分享一下其中最令您感到印象深刻的成就？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆内奇·马达库凡巴：&lt;/strong&gt;根据津巴布韦投资发展局的数据，中国一直是津巴布韦最大的投资者，包括中国国有企业和私营公司，仅在2023年就投资了3亿美元。其中大部分投资进入了矿业、基础设施（能源和机场等）以及其他工业领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国投资的项目无论规模大小，大部分都能按时完工。例如，2018年完成了投资额为5.33亿美元的卡里巴水电项目，为津巴布韦国家电网增加了300兆瓦的发电量；去年完成了投资额为15亿美元的万基热扩建项目，又增加了600兆瓦的发电量；此外，津巴布韦哈拉雷国际机场1.5亿美元的修复项目正在进行最后的扫尾工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903134531389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018年3月28日，由中国企业承建的津巴布韦卡里巴南岸水电站扩机工程举行竣工仪式，标志着津巴布韦独立以来最大的水电项目全面建成投产。该工程为津巴布韦增加了20%至30%的电力供应，大大缓解了其电力短缺局面。&lt;span&gt;新华社（肖恩·朱萨摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903134721885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
津巴布韦哈拉雷国际机场修复项目
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自中国的投资都有一些共同的特点，使它们与来自其他国家的投资有显著不同，那就是中国项目的速度、规模、影响以及变革性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中国鼎森钢铁公司在津巴布韦米德兰兹省投资15亿美元建设的综合钢铁厂，利用了津巴布韦以外的上下游供应链，在创造就业、满足本国基础设施建设和工业化需求等诸多领域惠及了南共体的邻国。此外，鼎森钢铁的母公司青山集团的其他子公司在铁铬合金和炼焦煤等领域投资总额约为30亿美元，但规模没有鼎森钢铁大。对于津巴布韦这样一个在西方制裁下封闭了20多年的国家来说，这些投资是具有重大象征意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对津巴布韦投资的社会影响非常明显，一些中国大公司会优先考虑企业的社会责任，他们对当地社区的教育和卫生等领域也注入了资金。位于津巴布韦马斯温戈省的中矿集团BIKITA锂矿公司就是这样一个例子，该公司为当地社区打井、修建道路，而且还安装了路灯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;说起津巴布韦，一些中国人会认为，这是一个通货膨胀非常严重的国家。究竟是什么原因导致了如此高的通货膨胀率吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆内奇·马达库凡巴：&lt;/strong&gt;作为一个受制裁20多年的国家，津巴布韦的货币部门一直受到攻击，这是宏观经济不稳定的主要根源。虽然津巴布韦拥有多种货币体系，但美元仍然是国内和国际交易的首选货币，而且美元是津巴布韦储存价值的主要手段。津巴布韦通货膨胀的主要原因是本国货币汇率的大跌，而汇率大跌本身就是制裁对我们本国货币打击的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国已经对津巴布韦实施了大约20年的制裁。虽然津巴布韦面临着严峻的形势，但你们从来没有屈服于美国的这种恐吓。津巴布韦政府和人民是如何克服这一切困难的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆内奇·马达库凡巴：&lt;/strong&gt;适应能力、创造能力、创新能力和努力工作，这些是津巴布韦人的特质，这些特质是在上世纪70年代津巴布韦旷日持久的解放斗争中获得并经受住考验的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦人民历来是一个富有韧性且充满智慧的民族。如果说今天的津巴布韦人与过去有什么不同的话，那就是过去20年以美国为首的西方制裁所带来的逆境，让这种坚韧的性格变得更加强大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通过《津巴布韦民主与经济恢复法案》（ZIDERA）对我们进行了制裁，这直接导致西方金融机构暂停了津巴布韦的国际收支，来自财政和投资方面的限制，对我们的宏观经济造成了严重负面影响。对关键农业领域和基础设施行业的制裁，也导致津巴布韦很难完全释放出自己的经济潜能。在津巴布韦27家商业银行中，只有6家能够进行国际交易，国际银行切断了银行代理关系，这导致津巴布韦金融部门无能为力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦政府一直在进行持续的外交努力以争取团结，并使各国认识到津巴布韦所遭受制裁的非法性质，因为这些制裁是在未经联合国批准的情况下实施的。作为津巴布韦的朋友，中国也加入了全球反击中，例如中国挫败了试图通过联合国系统使制裁合法化的反津巴布韦运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，发生在世界上其他进步国家的国际运动也至关重要，尤其是津巴布韦在南共体的邻国，除其他声援措施外，自2019年起，每年的10月25日已被确定为反制裁日，呼吁无条件解除制裁。南共体之所以如此团结，也是因为大家认识到制裁的附带损害已经超出了津巴布韦的国境。例如，由于津巴布韦未能按照此区域的区域一体化实现其宏观经济一体化目标，邻国已经受到了负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦政府的这些努力及其盟友的声援已经取得了重大胜利，尽管只是在解除制裁道路上的部分胜利，最近的一次是在今年，许多曾在美国制裁名单上的领导人和公司被移出了名单。然而，在制裁完全且无条件解除之前，津巴布韦不会停止努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903134931792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年3月5日，在津巴布韦首都哈拉雷，一名女子手持标语牌站在美国驻津巴布韦大使馆门前参加反对制裁的集会活动。&lt;span&gt;新华社发（塔法拉·穆瓜拉摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;自津巴布韦新的黄金支持货币——“津格”（Zig）发行以来表现如何？创建新货币的目的之一是去美元化，全球南方许多国家都有这样的想法，对津巴布韦来说实现这一目标难度如何？而目前新货币的官方和黑市两种汇率之间存在巨大差异，如何避免津巴布韦津格像过去的货币那样大幅贬值？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆内奇·马达库凡巴：&lt;/strong&gt;津巴布韦的新货币在推出5个月后面临巨大压力，迅速贬值并引发通货膨胀（津巴布韦是非洲唯一一个在新冠疫情期间实现经济正增长的国家，尽管受到上个农业季节干旱的影响，预计仍将增长3%）。津巴布韦采用多货币体系，包括美元、津巴布韦津格和一篮子其他国际货币。然而，美元仍然是交易和价值储存的主要货币。导致津巴布韦津格贬值的因素有很多，在这里可以着重指出三个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，由于多年来应对西方的非法制裁，津巴布韦的外汇市场仍然是非常不完善的。由于银行业无能为力，一个蓬勃发展的平行外汇市场应运而生，为资本货物、燃料和药品等重要进口商品提供了资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦基本上是一个以美元为基础的经济体，80%的交易使用美元。虽然这种情况现在正在发生变化，到2024年7月这个比例下降到了60%，但接受津巴布韦本国货币的企业仍然想要立即将手中本国货币兑换成美元，这表明人们对本国货币仍然缺乏信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，津巴布韦目前正遭受气候变化引起的干旱威胁，这一气候变化影响了南部非洲的大部分地区，不仅作为津巴布韦最大外汇收入农作物的烟草产量下降，而且还增加了食品进口的费用，进一步导致了外汇储备的紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，海外汇款是津巴布韦最大的外汇来源，每年带来约15亿美元的收入，这笔钱主要通过平行市场进入津巴布韦，这进一步造成了恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦需要加大力度，通过投资和出口获得更多外汇，同时也包括进行改革以确保海外侨民通过正规渠道将更多的外汇汇入国内。我们需要更多的黄金储备来支撑自己的货币，重点是应该降低黄金生产行业的运营成本，其中主要是降低居高不下且不稳定的电力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一领域，我们希望获得更多来自中国的投资，津巴布韦拥有丰富的矿产资源，在金矿开采方面中国企业可以进行投资；此外在发电方面，中国的投资也可帮助我们确保能源安全。中国可以利用其技术和高效率来支持津巴布韦在上述两个领域的发展，当然中国投资还可以进入许多基础设施和矿业的价值链。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>