<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b0decf0a904c8733c75ed30b6de66fa</guid>
<title>“十步一个药店”，卷不动了怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2024_09_29_750181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，国内多家连锁药店都爆出了不利消息，各路连锁药店的收入增加，但是利润不增反降，同时部分药店因为涉嫌违规使用医保，也遭到了批评，甚至还有连锁药店的高管被立案调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医药相关的话题一向是舆论热点，所以最近我们看到了很多关于连锁药店的质疑和讨论，这样的讨论当然是合理的，但是复杂的事情，往往不能用简单的结论去概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扩张和内卷不一定是坏事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就先拿“收入增加，利润不增反降”这种情况来说，常见于企业大幅度扩张，且市场面临巨大竞争的时候，我国连锁药店的发展情况正是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，卫生部门出台政策，要求按照药品通用名开具处方，患者可以使用医生开具的处方，在药店购买药物。政策出台之后，各路连锁药店就开始了大规模扩张，资本也积极参与连锁药店行业，通过新建和收购等方式，目前我国头部药店的门店数量均已超过万家。从生活中的体感相信大家也能发现，一条街上往往有很多家药店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据统计，2017年我国的药店门店总数为45万家，到了2023年底，全国共有《药品经营许可证》持证企业约68.8万家，其中，全国药店门店总数突破66.7万家。以人均来看，已经到了平均两千人一家的地步，超过了发达国家的平均水平，再考虑我国大城市的人口密度，这个数量是相当恐怖的。尽管药店分布集中是为了方便人民群众，但这显然已经到了过密的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927110529319.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927110539831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着竞争越发激烈，利润率下降也就成了必然。可以说，我国连锁药店的扩张确实接近了顶峰，这种情况下，连锁药店的经营自然会面对挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们看到关于连锁药店的新闻评论之中，也有大量批判野蛮扩张和内卷的。按照一般市场发展的规律，在特定阶段，企业之间的内卷几乎是不可避免，而最终，在内卷之中胜利的企业才会得到这片市场。所以企业选择这样的路径，也并不奇怪，这种情况也不限于连锁药店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国三大连锁药店CVS、Walgreens和Rite Aid，占据了美国药品零售业的70%以上，这样的密集度是国内远远不能比的。实际上这三家药店，也是在上世纪八十年代大幅度扩张，在美国市场竞争之后的胜利者。而现在的国内连锁药房，大概也想成为类似这三巨头一样的胜利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际经验参考来说，这些连锁药房的决策，虽然确实算得上野蛮生长，确实有内卷的成分，但也是事出有因，谁都不愿意在这场竞赛中失败，不能将这种现象单纯的理解为短视。有时候市场就是如此残酷，总会有一段时间的野蛮增长。而同时，大规模的连锁药企无疑也是发展的方向，在议价权和物流上面都有规模优势；如果市场出现大规模清退，总体上也是小药店抗风险能力更差一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是现实的情况往往会更复杂，赢得竞争之后依然会面临其他挑战。还是以美国这三大药店为例，因为经营问题，2016年底Rite Aid把一半的药店出售给了Walgreens，2023年申请破产保护，2024年9月宣布退出破产状态，成为一家私人控股公司；而Walgreens也因为继续扩张，财务上面临着不小压力，过去几年股价下跌超过百分之五十，经营状态不算乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这三大药店还面临着一个巨大的麻烦，那就是阿片类止痛药诉讼，因为这些连锁药店被判定和阿片类泛滥有关，所以面临着巨大的司法和和解金压力，和解金总额可能要以十亿美元来计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927110808857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大街小巷的药店&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;药店的新出路在哪里&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国三大药店的情况，我们不难看出，虽然在竞争中获胜确实有利可图，但未来也会面对全新的问题。实际上，我国的连锁药店还没发展到几个巨头控制大多数市场的阶段，就已经面临了全新的问题，而这自然需要全新的经济方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是医保控费的问题，考虑到我国老龄化的大趋势，医保控费日益严格是必然结果。而随着医保统筹制度调整，门诊统筹报销比例提高，药店也面临全新的挑战。理论上，定点药店也是可以享受这一待遇的，但是在实际运行中，药店未必能拿到这处方，那么患者在医院内部买药，自然是方便便宜多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题则是互联网买药，这可以说是非常中国特色的问题了。虽然世界各国都有类似服务，但因为药品的特殊性质，其他国家的接受度并不是很高。但因为我国过于发达的网购和外卖配送服务，导致大家对互联网买药有着极高的接受度。互联网企业也对药品零售这一行业有极大的兴趣，所以在互联网买药服务中进行了不少补贴，虽然药品价格不能随便调整，但在各种补贴之下，实际到手的价格和服务是有优势的。在这样的现实下，连锁药店确实很有压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而因为互联网信息的便捷性，药店对于药物价格的调整空间也变得很有限，只要拿手机查一下，就可以知道这家店的药物价格算不算高，同时部分地区也出台了限制药店药物价格的政策，在这种情况下，药店的利润率也会变得比较尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，这样的问题不是单纯靠竞争可以去解决的，即使卷赢了别人，这些矛盾还是存在的。其实我们也能看到一些连锁药企表示要控制药店扩张的规模，不能盲目开店。不过想要完全解决这个问题，还得需要开辟全新的赛道，来缓解竞争的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是以美国药店三巨头为例，最近几年这三家财务状况最好的是CVS，很大程度归功于它的业务多样性，卖药之外的医疗保健服务的收入，已经超过卖药本身。CVS的医疗保健服务，包括了医疗保险、连锁诊所、针对遗传和慢性病患者的专业药房，还有保健销售与家庭输液服务，业务的复杂性已经让CVS不能单独被称之为药店了。这也是它抗风险的一大基础，多元化的业务理论上总是有更强的抗风险能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从我国的实际国情来看，老年病与慢性病患者众多，单纯靠医院难以提供足够的服务，把业务从药店拓展到健康服务，无疑是连锁药店的一个发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上我国的这些连锁药店，已经开始了这方面的努力，只是想要取得更大的进步，还需加把劲，无论是类似健康服务在人群中的接受度，还是这些药店医疗专业人员的素质，都有很大提升空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927111059190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
宜兴首批“民生药事驿站”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个方向则在于医保之外的拓展。我国医保服务覆盖了大多数人群，可以说是人类社会保障历史的重要成就，但我们也得承认，因为老龄化加剧等因素，我国的医保依然面临挑战。医保是解决大多数基本健康需求的，而部分群众追求更好的服务也是客观存在的，连锁药店完全可以在这方面加以努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如集中采购虽然降低了药品价格，但部分药品确实也没有被覆盖进去；在这种情况下，连锁药店理应扮演一个更多选择权的角色，给患者们更多的选择。同时，药店也可以是商业医保的一部分，给有更复杂健康要求的人提供服务。当然，这方面不只需要药店的努力，还需要未来各方面的支持和政策考量，开放人民群众的选择权，同时避免产生全新的利益输送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，还有一些广义健康方面的需求，也是拓展的空间。随着经济发展与社会压力的增大，大家对于健康的需求不再是没有疾病，而是关心更多的健康需求，对于保健品、美容等领域有了更高的需求。而这些领域的商品往往有较高利润率，还能拓展中年人和年轻人的全新市场，无疑是未来药店发力的重要方向。但是这必须在健康管理方面做到更好，万万不能像少数无良保健品厂商那样高价低质，而是要切实给大家提供健康管理的服务。这肯定是未来的方向，但未来只怕也要经历大浪淘沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个避免内卷的方向就是出海发展，事实上我国的药店也在进行这方面的努力。这个大方向当然是正确的，只是因为药店的性质，这样的努力难度着实不小。而且，不同国家和地区的供应链、政策和医保规定各不相同，想要融入当地，无疑具有很大挑战。此外，发达国家的市场支付能力强，但已经有了当地企业垄断生态位；发展中国家竞争较弱，但支付能力和意愿都差一些，类似的问题，是出海企业不得不思考的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，当下我国连锁药店面临过度扩张和过度竞争带来的一些问题，但这些行为总是事出有因，可以说是我国药物零售市场发展带来的必然结果。按照发达国家市场的经验，在激烈的竞争之后，可能会出现市场的大规模清退和整合，随后出现药物零售集中在少数几家企业的场景；那些开拓新路径、避免过度竞争的路线虽然不少，但想要突破并不比内卷更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如药店行业一样，当下我国医药行业发展面临着许多困局和矛盾，其中有很多值得批评和思考，但反思之下也应认识到，很多问题并不存在那么容易的解决方案，每一条道路都有各自的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8526a62e7e021df10a3a156bbb37f9e4</guid>
<title>泽连斯基热脸贴了个冷屁股</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_09_29_750155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一波三折之后，9月27日，正在美国访问的乌克兰总统泽连斯基，终于在位于纽约曼哈顿的特朗普大楼李见到了特朗普，这也是2019年以来两人的首次会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此次美国之行，泽连斯基走的并不顺利，甚至可以说是一开局就不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/28/20240928124933612.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月27日，泽连斯基与特朗普举行会晤 &lt;span&gt;泽连斯基X账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“乌克兰门”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行程的第一站，泽连斯基选择了宾夕法尼亚州——这也是美国总统大选的关键摇摆州。到达宾夕法尼亚州之后，他乘坐美国空军C-17飞机抵达斯克兰顿工厂，陪同他的是民主党人、宾州州长乔希·夏皮罗，夏皮罗一向被视为民主党总统候选人哈里斯的亲密盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番作为自然触动了共和党人的敏感神经，泽连斯基前脚刚从斯克兰顿工厂出来，由共和党人詹姆斯·科默担任主席的美国众议院监督委员会后脚就宣布，要对泽连斯基参加民主党候选人哈里斯竞选活动并“非法挪用纳税人资金”的行为进行调查，认为泽连斯基的行为应被视为对美国总统大选的“明确干涉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/28/20240928125105363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基参观工厂后发文&lt;span&gt;X平台截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此事，美国众议院监督委员会进一步解释说，为泽连斯基访问提供便利的拜登政府可能面临滥用职权和不当支出的指控。从法律角度来看，泽连斯基的行为确实违反了美国法律，因为弹药生产在美国受到高度保密限制，外国公民被严格禁止进入从事弹药生产的军工企业，此举甚至可能构成“犯罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，此事的政治色彩远超过其法律意义。考虑到美国国会内部的复杂斗争和公众对此类事件的普遍淡漠，该案件很可能在国会的喧嚣中不了了之。但无论调查结果如何，此事已对乌克兰在美国的政治形象造成了显著影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经此风波，乌克兰在共和党的声誉已经跌到了谷底。共和党高层纷纷要求泽连斯基“管好自己的事”，建议他“立即远离美国政治”。共和党众议员保罗·戈萨就奉劝到：“如果泽连斯基能在自己的国家专注于寻找和平之路，那么美国浪费在乌克兰冲突上的时间和纳税人的数亿美元就会浪费得更恰当”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众议院议长迈克·约翰逊甚至在25日公开致信泽连斯基，措辞强硬，开头即写道：“我要求你立即解职乌克兰驻美大使奥卡萨娜·马尔卡罗娃。”他指认马尔卡罗娃组织了这次“偏向性极为明显”的参观活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/28/20240928125024777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰驻美国大使奥克萨娜·马尔卡罗娃&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马尔卡洛娃不仅担任着乌克兰驻美国大使这一乌克兰驻外大使级别最高的职位，她的资历也同样不容小觑。她曾是乌克兰颜色革命后首任总统波罗申科的部长，也是当前泽连斯基政府中，少数几位波罗申科时代的“遗老”之一。今年1月，俄罗斯对外情报局局长纳雷什金曾透露，泽连斯基在2023年底访问美国期间曾遭遇过“逼宫”，有人逼迫他让马尔卡洛娃出任乌克兰新总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于对马尔卡罗娃的顾虑及个人面子的考量，泽连斯基很可能不会顺从共和党的要求解雇她，但这显然会进一步开罪共和党方面。而泽连斯基此次访美的核心诉求——争取美国对乌克兰的更多军事和经济援助，在共和党和亲特朗普势力的影响下，其前景也蒙上了一层阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共和党的抵制和民主党的怀疑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基此次访美有双重目的：一是为了获得美国现任总统拜登的认可，说服美国允许使用西方武器打击俄罗斯本土，二是为了与两位总统竞选者的团队都建立良好关系，以拓宽外交空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基在启程前夕表示，他将与哈里斯和特朗普会面，然而，在“乌克兰门”事件骤然爆发后，泽连斯基与共和党的关系急转直下，甚至一度传出了与特朗普的会面可能被取消的传闻。尽管特朗普随后亲自“辟谣”称他没有取消会面，但还是指责泽连斯基“恶意诽谤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，作为美国政府的三号人物，美国众议院议长、共和党人迈克·约翰逊的个人立场倾向于抵制泽连斯基、抵制援乌，他也是导致2023年底至2024年初美国对乌克兰的新军援法案频频难产的关键人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，当记者问及约翰逊是否会在华盛顿与泽连斯基接触时，他以飓风为由称不会与泽连斯基进行直接接触。飓风确实正在逼近美国，这个登陆佛罗里达州墨西哥湾沿岸的飓风可能是一年多来袭击美国的最强飓风。但显然，这更像是一个巧妙的托辞。面对共和党已然生硬的态度，泽连斯基显然不愿见到共和党在11月大选中获胜，因此他更加坚定了对民主党和哈里斯的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党方面，尽管在乌克兰问题上有所保留，但鉴于泽连斯基已提交“乌克兰胜利计划”，他们无法完全忽视这位盟友。然而，多家西方媒体披露，白宫对该计划持怀疑态度，认为其本质上仍是要求更多援助和放宽武器使用限制的旧调重弹，且缺乏明确的战略路径和规划。在俄军于乌东战场持续取得进展的背景下，泽连斯基的承诺显得颇为苍白。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a734e3d3bedb443014587e7ba1a7f51</guid>
<title>一周军评：透明度是核大国的特权</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_09_29_750153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，必然是我国在9月25日进行的洲际弹道导弹全射程实弹实射。9月25日8时44分，中国人民解放军火箭军向太平洋相关公海海域，成功发射1发携载训练模拟弹头的洲际弹道导弹，准确落入预定海域。此次导弹发射，是火箭军年度军事训练例行性安排，有效检验武器装备性能和部队训练水平，达到了预期目的。中方提前向有关国家作了通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/28/20240928132248608.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我们的导弹，是先辈的刺刀，呼啸千万里杀向魔和妖&lt;span&gt;军网英文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是时隔44年以后，我国再次对南太平洋海域进行全射程测试，无疑可以视为我国战略威慑史上的一件大事。直到撰写本文时，笔者激动的心情也并没有得以平复，因为从未见证过涉及我军的战略武器新闻有着如此之高的透明度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核透明度是核大国的特权。1980年我国第一次试射洲际导弹东风-5的时候，还得藏着掖着宣称这是“远程运载火箭”；但随着东风-31型导弹的烟柱冲上九天云霄，我军长期以来“韬光养晦”式的核保密政策好像一夜之间变得烟消云散，我国终于开始定期展示与大国地位相匹配的核能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着东风-31的某改型顺利击中预定靶区，这次实弹实射一扫这两年的阴霾，再次证明火箭军是一支不辜负党和人民的信任的军队，是中国大国地位的战略支撑和维护国家安全的重要基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/28/20240928132327544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12000公里的全射程意味着东风31AG可以在受反导系统保护的中国腹地打击美国绝大多数地区&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 社交媒体
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到试验本身，火箭军在第二天就公布了此次试射的高清图片，展示了一定的细节。从图中可以看到此次试验的导弹是一款东风-31A的某种改进型。导弹由一辆超重型整体式轮式越野运输-起竖-发射一体车（TEL）承载，并在海南岛西北部某公路旁的林地附近的临时阵地进行无依托起竖发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一般而言东风-31AG系列导弹装备有和东风26型导弹类似的大型合成橡胶缓冲垫，但导弹桶的下半部被遮挡得严严实实，根据当地老乡拍摄的图片可以帮助判断，该型导弹的载具还是HTF-5980A。这反映出该型导弹“机动性能好、生存能力强、部署转换快、打击精度高”的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国曾多次表态，我们一直是坚持将自身核力量维持在国家安全需要的最低水平，而东风-31系列弹道导弹可以说就是这句话的具现。作为中国第一款具备实际核威慑能力的三级固体洲际弹道导弹，东风-31系列导弹的命运就和那个时代所有上马的兵器一样历经坎坷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为上世纪80年代上马的项目，这款导弹从立项之初就充满妥协与差强人意——无论是合金钢壳体的限制导致“FG-33”和“FG-33”两款固体发动机的直径只有2米，还是缺乏端羟基聚丁二烯（HTPB）这样的第三代固体燃料推进剂导致的比冲过低，都让东风-31与“可堪一用”有些距离。而在诸多子系统的落后之下，东风-31基本型的8000公里射程终究有些差强人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而东风-31系列导弹的研制过程也并不是一帆风顺的。如果说该弹在1999年3月份遭遇挫折令人沮丧，那么同年5月美帝悍然轰炸我领馆以后，留给研制东风-31项目厂所院校和第二炮兵的就空剩一种咬碎牙床的遗憾。也正是因为这份“时间不等人”的紧迫感，在1999年8月东风-31首次成功试射以后，当时难称成熟的东风-31就仍然参加了当年10月举行的“世纪大阅兵”，成为那个年代振奋人心的“强心针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，东风-31也成为我国阅兵场上的常客，其进步也随着阅兵式上的亮相公之于众：在2009年盛世大阅兵上亮相的东风-31甲终于在射程上实现了覆盖美国主要城市的技术指标；而2017年“沙场点兵”的东风-31“甲改”导弹终于用8轴越野特车底盘取代了8轴半挂式拖车底盘，实现了“野外机动，无依托发射随机发射”的能力，初步证明自己拥有了核反击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/28/20240928132404417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/28/20240928132404972.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我们永远忘不了&lt;span&gt;中国军号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时代推移，东风-31系列导弹的子系统不断革新，其技术指标也日新月异。可以说东风-31系列经历过的曲折和进步，同为国家重点工程的歼-10系列战机、99式主战坦克全都经历过。也正如这两种战术兵器一样，东风-31系列导弹也面对着立项之初从未设想过的战斗环境。尽管国际军控学者不断呼吁着“反导”带来的核不平衡风险，但霸权主义国家仍在不遗余力地发展和部署反导兵器。可以说，东风-31系列导弹刚刚摸到“核威慑”的门槛，就需要为一个基于“反导”与“突防”为主的新时代核威慑环境做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，作为我国用于“震慑强敌与核反击”的重要载具，东风-31的改进型还需兼顾生存能力，要在敌人第一波核突击之时、乃至之后幸存，并发动反击。而我国新一代用于“战略决胜”的洲际弹道导弹在项目规划阶段就明确展示出前所未有的技术风险，东风-31这款2米直径的导弹，对标同尺寸的美国“民兵III”弹道导弹，是一个不小的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/28/20240928132519361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾经感叹，以我国现有的推进剂、碳纤维弹体以及核弹头小型化技术能力，东风-31的改进型完全有能力在保证射程的基础上加装分导式多弹头（MIRV），早日实现对美的“核平等”。但时代已变，冷战式的“纯弹头拼数字”的斗兽棋环境已经不复存在。在强敌陆空天反导网络联动，大型地面反导设施齐全，反导拦截弹数量上量的今天，通过极限能量分配手段获得极限射程的核威慑方式不是一个威慑上的好选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，东风-31系列在改进过程中，就必须“忍痛”将自己本就不富裕的载荷抽出一部分用于突防。为了实现“突破中段反导，绕过末端反导”的战役指标，东风-31甲改及其后续改型不仅需要传统的弹道规划、中段气球诱饵等手段，在再入段方面东风-31的改型导弹也需要基于“分导式”技术增加更多新的再入阶段诱饵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，作为世界上高超声速武器技术最发达的国家，未来东风-31的新改进型不仅会和传统弹道导弹一样考虑大气层外的突防手段，也会增加大气层内滑翔的新型战斗部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/28/20240928132439255.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当然，不会像我们邻居那样夸张就是了&lt;span&gt;朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了增加突防手段以外，东风-31的生存能力也在不断改善。作为一款主要列装在我国中西部的机动车载弹道导弹，东风-31的改进型是我国第一款真正意义上实现“无依托发射”和“随停随打”能力的洲际弹道导弹，具备和东风17、东风26等战术导弹一样的部署灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在本次实弹抽检中，来自中原腹地的东风导弹旅的载车进行了“陆海铁”跨海联运，最终抵达海南西部一处预设阵地上进行机动发射。这种经历渡海奔波，在陌生气候环境下的陌生地域的实弹发射，充分说明了东风-31改进型的机动能力与核反击可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者承认，在看见这款导弹不是东风-41时是有些失望的，但还是理解抽选这款导弹的用意：作为我军第一次全射程洲际弹道导弹试验，无论是统帅部还是火箭军军内都更希望万事求稳，所以肯定以我军最成熟稳定的31某型为主。毕竟，在新中国成立75周年、火箭军成军9周年的这个时间点，东风-31及其改型依然是我国核威慑的中坚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东风-31的改进型不仅列装在我军绝大多数车载机动洲际导弹旅里，如今也“下井”，在能够战略决胜的新一代导弹入列成熟之前通过新部署手段担负战备值班任务。东风-31甲改及其改进型终于做到了2019年央视解说词中“担负着震慑强敌与核反击作战的重要使命”，这次全射程试验也是对包括王永志院士在内的一代又一代“东风人”的最好告慰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b990e45fa5baaee99f3f17184343c5e2</guid>
<title>北约“亚太化”？只会让自己加速走衰</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_09_29_750146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“北约今天可以说是‘内外交困’，它推行‘北约亚太化’只会加速北约的走衰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对于美国而言，欧洲比中国、俄罗斯要棘手得多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以美国为首的北约正在加速推进‘北约亚太化’，中国应该如何应对？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约是冷战时代的产物，但是一直到现在，还在不断地搅动国际安全局势。在东方卫视9月23日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和研究员宋鲁郑围绕这一话题进行了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929072939655.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/f41007t65lr.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第251期&lt;/a&gt;：对北约“亚太化”说“不”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月，北约庆祝自己成立75周年。美国总统拜登决定还是要大肆庆祝一番，所以他召集北约成员国首脑来华盛顿开了一次峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日，峰会的最后一天，拜登向与会者介绍乌克兰总统泽连斯基的时候，说成了“有请乌克兰总统普京”，全场都惊呆了。几个小时之后，在新闻发布会上，他又犯糊涂，把自己的副手哈里斯称为“美国副总统特朗普”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些戏剧性的场面使人产生一种感觉：北约的前景摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次峰会发表了《华盛顿峰会宣言》，它竟然指责中国“持续挑战北约利益、安全和价值观”，“中国已成为俄罗斯对乌克兰战争的决定性支持者”。北约秘书长斯托尔滕贝格也公开指责中国带来所谓“严峻安全挑战”，他提出北约需加大同印太国家接触，并计划同澳大利亚、韩国、日本等国共同推动人工智能、网络安全、海上演习等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927183410500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月9日，在美国首都华盛顿，出席北约峰会的领导人参加合影仪式。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，北约今天的处境可以说是“内外交困”，它在这个时间点推行“亚太北约化”或者“北约亚太化”，只会加速北约的走衰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部环境来看，各国质疑北约的声音日益增多。根据2024年1月欧盟范围内12个国家的一项民调，只有10%的人相信乌克兰能够打败俄罗斯，而预测俄罗斯将获胜的人是20%，多数欧洲人都期待以某种“妥协”的形式来解决这场冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从北约内部的情况来看，多个成员国政坛正在发生动荡，其中最大的不确定因素是美国，因为美国正面临大选。共和党候选人特朗普公开表示一旦他执政，他想立刻结束俄乌冲突，他认为北约已经花了太多美国人的钱。虽然哈里斯已经取代拜登参加总统竞选，但这还是安抚不了北约成员忐忑不安的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于北约这次峰会对中国的高调指责是什么原因造成的呢？我想大概有这么几个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是自从2017年美国把中国定位为“首要竞争对手”后，美国就在推动北约的反华转向。北约在2022年马德里峰会出台的“战略概念”文件中，已经把中国定位为“系统性挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，北约要为自己在乌克兰的困境甩锅，而甩锅最好的借口就是指控“中国支持俄罗斯”，甚至指责“中国不愿意因为俄乌冲突而放弃同俄罗斯的正常贸易”。中国和俄罗斯都是主权独立的大国，而且有全面战略协作伙伴关系，大力发展双边贸易从来都是中俄关系的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约还污蔑中国向俄罗斯提供所谓的“军民两用品”，这纯属无稽之谈。在国际贸易中，大家都应该遵守世界贸易组织的规则，以“军民两用品”这一模糊概念来混淆是非，将破坏国际贸易规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人林剑在回答西方对中国的这类指控时，他是这样说的：“俄罗斯进口武器的零部件和军民两用物资超过60%来自美国和西方国家，被乌克兰摧毁的俄方装备95%的关键零部件也来自西方，俄制武器72%的西方零部件来自美国公司，不知美方对此如何解释？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林剑还指出，美国及其盟友对俄罗斯的贸易也没有中断，对俄贸易去年高达1300多亿美元，占俄罗斯外贸总量的18%。世界上大部分国家都没有参与对俄的制裁，或者也没有中断对俄的贸易，所以美方的锅怎么甩也甩不到中国头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，北约这次发飙可能还有一个原因，就是中国与白俄罗斯进行了一场联合军演，这使北约有点尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/27/20240927182054685.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，在白俄罗斯西南边境与乌克兰和波兰接壤的地区，北约在增加军事部署，直接威胁了白俄罗斯的安全，特别是敏感的白俄罗斯布列斯特地区的安全。我们不妨看一下事件发展的时间轴：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月4日，白俄罗斯总统卢卡申科在阿斯塔纳参加上合峰会，白俄罗斯成为上合组织的正式成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月7日，中国国防部网站发布消息，中国和白俄罗斯军队将举行“雄鹰突击-2024”联合反恐演练。这符合上合组织促进反恐合作的宗旨。演习从7月8日持续至19日，横跨这次北约峰会的会期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月11日举行的外交部例行记者会上，有记者问中国与白俄罗斯的军演，说地点距离白俄罗斯和波兰边界只有几公里，也就是说与北约边界也只有几公里。中方是否了解这可能被视为来自中国的一种挑衅或者威胁？中国外交部发言人是这样回答的：我们已经多次阐明我们的立场，这是中白之间正常的军事交流合作，不针对任何特定国家。从我们看到的公开信息，这场军演也是中白双方早在去年就定下的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
北约的反应显然过度了，更何况北约已经公开讨论针对中国的“亚太北约化”。一些北约国家舰支和战机也在中国周边海空进行活动，引起中国人民的愤慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月初习近平主席访问法国前夕，我去巴黎参加中法智库交流。在讨论俄乌冲突时，我说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄乌冲突是一个悲剧，中国和俄罗斯、乌克兰都是朋友，特别不希望看到这样的冲突。回望过去，国际上很多智者，包括像乔治 凯南、基辛格这样的人物，早就指出如果北约不停地东扩，一定会引起俄罗斯的强烈的反应。然而由于种种原因，欧洲主要国家还是选择支持北约的五次东扩，直至这场悲剧的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国非常明确：绝不允许北约东扩到亚洲，一次都不允许。我们的态度是坚决反对、坚决拒绝、坚决抗议、坚决抵制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次北约峰会再一次公开染指亚太，但这种企图必将以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因并不复杂，一是有强大的中华人民共和国存在，我们说这个地区不能生战，就是不能生战。任何域内国家如果要配合美国搞乱亚洲，都将付出沉重的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是它违背亚太地区绝大多数国家和人民的意愿。仅这个地区的中国-东盟这个板块，人口20多亿，一直坚持独立自主和和平发展的主线，使这个地区享受了四五十年和平、发展与繁荣。虽然菲律宾现政权想在南海问题上倚重美国，不时地挑起一些事端，但它的行为也违背了多数东盟国家的意志，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是北约现在连应对一场俄乌冲突的力量都捉襟见肘，多数北约成员国更不希望与中国进行阵营对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是美国在亚太的盟友都有各自的算盘，心甘情愿地把自己绑在美国的战车上的也是极少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说，日本的民调表明，大部分日本国民都反对直接与中国发生军事冲突；韩国对中国维持半岛和平的作用一直抱有期待，前年时任美国议长佩洛西窜访中国台湾后到访首尔，高度亲美的韩国尹锡悦总统也避而不见；澳大利亚政府公开表示不会因为购买英美的核潜艇就理所当然地卷入台海冲突，澳大利亚总理甚至找理由没有出席这次华盛顿北约峰会；至于印度，尽管QUAD（四方安全对话）经常被称为“印太小北约”，但印度反复表示自己奉行不结盟的政策，不是美国的盟国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是从历史经验来看，即使在冷战时期，美国曾按照北约模式在这个地区组织过一个叫“东南亚条约组织”，以遏制所谓“亚洲的共产主义势力”，结果也以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，多重因素决定了“亚太北约化”更可能是美国的一场白日梦。亚太多数国家过去数十年，摒弃冷战思维，坚持独立自主、和平发展、合作共赢，赢得了长达四五十年的和平、发展与繁荣，这向世界昭示了什么才是人间正道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>