<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b69307585dd4a00661dac2c153c2dc4</guid>
<title>朝鲜停战70年后，新的“围堵”形势又出现了</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2023_07_27_702603.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜战争是平局，抗美援朝是胜利；基于抗美援朝胜利而签署的朝鲜停战协定至今70年，中国赢得了既无大规模外敌入侵、又无大规模内战的长期和平发展时期，时间长度超越中国大一统王朝历史上的所有盛世，中国藉此实现了从农业国向世界第一大工业国的飞跃，世界第一经济大国的前景已非遥不可及，名之为“新华盛世”，当之无愧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，时至今日，随着国际形势演变发展，我们的“新华盛世”正面临严峻考验，遭遇惊涛骇浪冲击，绝非不可想象；面对考验，我们将交出一份怎样的答卷？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、抗美援朝胜利开启“新华盛世”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球格局背景和数百年、乃至上千年历史尺度上考察，抗美援朝胜利的最大历史意义，在于为中华民族伟大复兴赢得了百余年来求之不可得的长期和平发展环境，奠定了中国工业化的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/27/20230727095602830.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国陆军上将克拉克在朝鲜停战协议上签字。图片来自中国人民革命军事博物馆“ 纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年主题展览”  侠客岛|摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦汉前后，在欧亚大陆各文化高度发达核心区域向幅员辽阔大帝国转型升级的“帝国化”浪潮中，中国凭借组织能力、统一程度、文明发展水平优势而一马当先，由此领行世界两千年。直到晚明时期，来华欧洲人见闻录中仍然充斥着对中国经济社会发展水平的惊叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在以工业化为标志的近代世界发展大潮中，中国落伍了。经济产业发展水平、国内人民生活、在国际经济政治体系中的地位不仅无法与当时的西方列强相比，而且全方位落后于英属印度殖民地，晚清直至民国时期的某些经济指标甚至落后于非洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国西南广大地区，印度卢比从19世纪下半叶起成为事实上的本位货币，在康藏地区地位尤为稳固，中国内地居民赴藏经商也须以银元兑换卢比，方能在当地使用。印度卢比法定价值不过白银三钱二分，在中国市场交易时却凭借这种垄断地位而作价三钱七分乃至八分，中国政府和国民由此横遭盘剥，损失惨重。清政府从光绪二十八年（1902年）起就模仿印度卢比大小形状铸造四川藏洋（四川卢比），专门投放藏区市场，动用国家权力强制规定使用四川藏洋，但始终不能从西藏完全驱逐印度卢比。由是观之，当时的中国西南地区实质上已经沦为英属印度殖民地的金融殖民地。直到1957年新中国在藏区推行人民币之后，印度卢比方才彻底退出中国大陆市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此类似，即使在南京国民政府的所谓“黄金十年”期间，中国对几乎所有传统大宗商品的定价权也不如欧洲殖民统治下的一些周边国家，而这些周边国家历史上属于“天朝朝贡体系”下的藩属国，形成了这样的定价权格局：中国几乎所有传统大宗商品价格决定于上海，上海价格则决定于纽约、伦敦、法国，以及欧洲殖民统治下的越南西贡、缅甸仰光……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人汗颜的是，曾经辉煌两千年的中国外贸在晚清和民国的相当一段时间里某些指标甚至大幅度落后于非洲的殖民地。按不变美元价值计算世界人均出口值，1860年为2.60美元，1900年为7.55美元。【1】中国人均出口额分别只有0.18美元、0.29美元，分别仅相当于世界平均水平的7%、4%，每况愈下，在有统计数据可查的亚、非、拉24个国家和地区中是同期最低，其它亚、非、拉24个国家和地区同一指标分别为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
印度，分别为0.63美元和1.26美元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锡兰（斯里兰卡），分别为7.78美元和9.72美元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及为3.49美元和8.12美元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴为18.0美元和33.21美元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌拉圭为17.80美元和35.89美元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲，分别为0.45美元和2.40美元。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
工业化严重滞后导致当时中国国民普遍体质糟糕，民国时期中国全国人口平均寿命大致仅有35岁左右，属于当时世界平均寿命最低行列；所谓“东亚病夫”，既是指晚清以来的中国国势，也是指中国国民身体健康情况……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被列强入侵惊醒的“睡狮之国”不是不想全力以赴赶上世界发展潮流，跻身世界先进民族之林，问题是自1840年鸦片战争以来百余年间，中国内外战乱连绵不断，一直无法赢得实现工业化所必需的全面、持久和平发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个民国时期，战争在中国几乎是无年无之；尤其是从1931年九一八事变至1945年日本投降，中国本土抗击日本法西斯的战争长达14年之久，相当于其它国家参加反法西斯战争时间长度的三四倍以上，全国经济最发达地区全部沦陷，随后又经历了历时3年的解放战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国共产党、中国工农红军自创建之日起就矢志不渝以实现中国工业化为己任，尽管初生的新中国已经在广阔的中国大陆上实现了晚清以来空前的、甚至是中国历史上空前的国家统一和市场统一，而且从西方列强手里收回了海关、内河航运等经济管理主权，须知晚清以来海关不仅是中国财政最大税源，且掌握庞大武力，负责保证航运安全和巡卫国境海岸……直至抗美援朝之前，中国共产党究竟能否完成护卫新生共和国的使命，当时仍在未定之天。因为那时的中国在列强眼里根本就不是一个有能力自卫的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在志愿军出兵朝鲜之前仅仅13年，中华民国首都南京被日军屠城，侵华日军铁蹄踏破中国最富裕发达的半壁江山，直至日本投降当日，还从国军手里夺取了最后一座城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗战胜利后的中国，英美军舰依然有权横行于长江等内河，美军士兵在我的家乡武汉制造轮奸中国上流社会妇女的“景明楼事件”，震撼全国舆论，却仍能逍遥法外……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党、中国人民解放军能否为中国创建不受外敌入侵干扰的全面、长期和平环境？能否保住上述收回的权益和已经启动的工业化基础工作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些疑问，在朝鲜半岛上与头号超级大国血与火的较量中，得到了最残酷也最真实彻底的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/27/20230727100426842.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1950年冬，零下30度的朝鲜半岛长津湖畔，埋伏在美军撤退必经之路上的”冰雕连”战士留下绝命诗英勇牺牲：“我是一名光荣的志愿军战士/冰雪啊/我决不屈服于你/哪怕是冻死/我也要高傲地耸立在我的阵地上。” 图为冰雕连雕塑  侠客岛|摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢志愿军先辈们的浴血奋战，朝鲜战争始于三八线，终于三八线，但抗美援朝始于鸭绿江边，终于三八线；在抗美援朝战场的硝烟中，新生的人民共和国确立了新兴世界军事强国的形象。凭借这份打出来的威信，此后至今70年，中国大陆虽然打过几场边境自卫还击战，但再未遭遇大规模外敌入侵，也没有爆发大规模内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，即便是中国大一统王朝第一个著名盛世“文景之治”期间，汉朝也经历了数次匈奴大举入侵，外加一场扫荡了国家腹心地带的吴楚七国之乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在消除了大规模外敌入侵风险的基础上，小平同志方才得以在1980年代提出“和平与发展是当代世界两大主题”的命题，并为中共十三大以来历次党代会报告所明确和继续确认，进而奠定了近几十年来中国经济快速发展黄金年代的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，近代史上积贫积弱的农业中国已经是世界第一制造业大国、第一货物贸易出口大国和第二经济大国，中国名义GDP何时超越美国早已成为国际政、商、学界热议多年的话题，哪怕是尼尔•弗格森（Niall Ferguson）这样的欧美超级大牌学者，口头强硬坚称中国经济规模不可能超越美国，在面对林毅夫就此开出的赌注时，也不敢拿出大笔真金白银押注自己的这个断言，而是讨价还价，把林毅夫开出的200万美元赌注飞流直下降到了2万元人民币，只及原本的1/690。【3】 而且他们打赌时正值中美贸易战美方气焰炽盛，孟晚舟被非法抓捕近10个月，美国将华为列入制裁实体清单4个月……美方如此汹汹气势，也未能增强弗格森与林毅夫打赌时的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵览两千年来中国历史主要盛世，抗美援朝后长达70年的既无大规模外战、又无大规模内战的和平时期几乎独一无二，为中国工业化创造了不可缺少的和平环境，称之为“新华盛世”，实至名归：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文景之治：汉文帝元年（前179年）至汉景帝后三年（前141年），历时38年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昭宣之治：汉昭帝始元元年（前86年）至汉宣帝黄龙元年（前49年），历时37年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太康之治：晋武帝司马炎太康元年（280年）平定东吴至太熙元年（290年）四月司马炎去世，历时10年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贞观之治：唐太宗李世民贞观元年（627年）至贞观二十三年（649年）唐太宗去世，历时22年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开元天宝盛世：唐玄宗李隆基开元元年（713年）至天宝十四年（755年）安禄山叛乱，历时42年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新华盛世”：1953年7月27日中朝美三方签署朝鲜停战协定至今，已满70年。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f15f40c44f3e2d0f967165f4d768e88</guid>
<title>碳酸锂期货上市，中国市场能否成为全球定价中心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyixuan/2023_07_27_702565.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
锂，广泛应用于新能源汽车、储能、医药等领域，在一辆新能源车中，锂电池成本大致可占总成本的40%-60%，因此被称为“白色石油”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年至今，碳酸锂的价格经历了大幅波动，相关产业链的稳定运行大受影响，因此，7月21日碳酸锂期货在广州期货交易所上市受到极大关注，市场普遍期待它能为相关企业提供对冲价格风险的有效工具，帮助中国争取该品种的定价话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳酸锂期货上市以来，首个交易日主力合约跌停，第三日涨停，今日收盘22.78万元/吨，涨幅2.59%，价格波动仍然较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国为什么要推出碳酸锂期货？产业基础如何？能否就此获得一定权重的国际定价权？上市以来的价格波动是否处于正常区间？反映怎样的供需关系？科工力量就这些问题采访东方证券衍生品研究院资深分析师陈祎萱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/27/20230727093706288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月21日碳酸锂期货在广州期货交易所挂牌上市，7月24日碳酸锂期权同步上市&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：请您简单介绍一下过去两年碳酸锂价格大幅波动的情况，以及对相关产业产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;2021-2022年，受益于海内外新能源汽车渗透率的快速提升，以及各国碳中和承诺催生的电化学储能需求，下游锂电池需求呈爆发式增长；而前期锂价下行使得部分高成本锂资源暂时出清，疫情后周期原有项目的增复产以及新项目的建设进展均不及预期，供需缺口驱动锂价开启长达两年的超级牛市，国内电池级碳酸锂价格自底部的4万元/吨增至56万元/吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而高利润驱动下的全球锂资源产能扩张周期则使得锂价在2022年底见顶并转入趋势性下行通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体回顾今年以来的锂价表现，年初中国新能源车产销增速不及预期，渠道环节信心缺失，各环节备货量收缩导致需求弱预期不断自我强化，负反馈循环带动锂价流畅下行、一度跌破资源端边际成本线。进入二季度，锂价急速下跌对供应端的负反馈逐步显现，锂盐厂产量环比收缩，而终端需求的环比改善叠加新一轮补库周期的开启则使得下游需求持续回暖，供需阶段性趋紧使得锂价快速低位反弹、回至30万元/吨水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳酸锂作为锂离子电池的重要原材料，其价格大幅波动会显著影响下游电池厂、整车企业、储能系统集成商等的利润水平。当锂价大幅上涨时，终端产成品售价相对刚性、原材料价格上行将显著压缩企业的盈利空间；而锂价大幅下跌时，企业前期采购的库存则面临贬值风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：当前的全球定价体系是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;当前全球的锂盐现货贸易多以锁量不锁价的松散型贸易为主，该模式下，买卖双方通常挂钩第三方市场咨询机构给出的现货报价做结算，该价格缺乏权威性、定价效率低，且价格大幅波动时该贸易模式违约风险显著上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期货方面，当前海内外多个期货交易所均推出了锂期货，其中，海外CME、LME、SGX的碳酸锂或氢氧化锂期货均是根据Fastmarkets公司发布的评估价进行现金结算的期货合约，而广州期货交易所7月21日挂牌上市的碳酸锂期货则是全球首个可实物交割的锂盐期货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市首日，广期所碳酸锂期货各合约总成交量达6.5万吨，而7月17日CME碳酸锂期货上市首日，各合约总成交量共计4吨，且海外交易所的其余锂期货活跃度也远不及广期所碳酸锂。考虑到当前中国是全球锂盐产销集中地，同时实物交割的期货品种能更好满足实体企业的风险对冲需求，待广期所碳酸锂期货平稳运行后，其有望成为全球锂盐贸易中的定价基准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：中国为什么要推出碳酸锂期货？中国推出碳酸锂期货有什么有利条件，有什么不利条件？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;广期所推出碳酸锂期货，对行业而言，有利于完善碳酸锂价格形成机制，引入更广泛的市场参与者，更准确反映市场对于未来的看法，形成权威、统一、连续、透明的期货价格，提高价格的发现效率，提升锂市场价格透明度，并进一步利用期现联动机制稳定市场价格体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对实体企业而言，碳酸锂期货的上市为其提供了有效的风险对冲工具，上下游企业可通过套期保值、库存管理等方式平抑现货价格的波动，碳酸锂期货将与已上市的镍、铝、铜等品种共同形成更为完整的锂电产业原料体系，为电池企业及终端车企等提供完整的原料采购风险管理工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步的，广期所碳酸锂期货作为全球首个可实物交割的碳酸锂期货品种，有望将中国市场当前碳酸锂最大实物贸易国的优势转化为定价权优势，使以人民币计价的碳酸锂期货价格成为国际贸易中的定价基准，逐步推动我国成为锂资源国际定价中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，中国对澳大利亚、智利等国锂资源的进口依赖度依然较高，但我国企业通过收购控股、参股、长协包销等方式积极布局海外锂资源，整体供应链较为稳定；且未来随着非洲、巴西等地新增锂资源项目的投产放量，锂资源供应将渐趋多元化、对单一供应国的依赖度逐步降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/27/20230727090306249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月21日，碳酸锂期货上市首日开盘多数合约下跌，主力合约LC2401开盘跌近3%。图自一财&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/27/20230727090357658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月25日，碳酸锂期货强势反弹。图自东方财富&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：这次开盘大跌，并且当天封在跌停板、两个交易日后又快速反弹，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;上市初期，市场集中交易远期过剩压力、空方势力明显更强，上市首日各合约均大幅下跌，而随着价格触及下方支撑、市场情绪边际好转又驱动盘面快速反弹。在新品种缺乏沉淀资金的情况下，我们预计碳酸锂期货短期内或仍维持高波动状态，但对于主力合约LC2401而言，从基本面角度，我们预计年内其合理的运行区间或在20-27万元/吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，我们的平衡表显示2023年全球锂资源过剩13.8万吨LCE或12%，且随着全球锂资源产能扩张周期的开启，市场对远期锂价仍一致看空，价格上方空间有限；但另一方面，相对抗跌的矿价也能够给碳酸锂价格提供一定下方支撑，参考当前的锂精矿现货价格，对应三季度碳酸锂现货价格下方支撑约25万元/吨，四季度成本支撑或下移至20-23万元/吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期货价格的大幅波动也对现货价格起到显著的牵引作用，7月21日SMM电池级碳酸锂现货均价环比下调0.55万元至28.8万元/吨，而据我们了解，现货市场实际成交价跌幅更甚于此。这主要是由于期货大跌使得市场看跌情绪浓厚，下游采购明显趋于谨慎所致。参考过去两年溧阳中联金碳酸锂合约价格波动对现货市场的影响，后续这一跨市场的情绪传导料将延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：这次广期所碳酸锂期货采用实物交割，跟其他三家海外交易所现金结算不同，此前镍期货曾经出现因交割而大幅波动的现象，从技术上来说，碳酸锂是否有条件避免这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;碳酸锂作为一个小金属，当前其全球产销体量有限、约110万吨LCE （碳酸锂当量 Lithium Carbonate Equivalent的缩写，指固/液锂矿中能够实际生产的碳酸锂折合量，因为锂是非常活泼的金属，通常是以化合物状态存在的，由于锂含量不同，最后体现在经济性上，通常要折合成LCE），当前现货市场仍以上下游点对点的长协贸易为主、且供应端头部集中度较高，上述产业结构均使得碳酸锂在交割环节存一定风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广期所已充分考虑了上述问题，并通过合约相关条款的设计尽可能规避交割风险：交割质量标准设计兼顾不同原材料所产碳酸锂的特点，将电池级碳酸锂设为基准交割品、同时将工业级碳酸锂设为替代交割品，替代交割品贴水为固定值25000元/吨，既保证了电池级碳酸锂的基准定价品地位，同时保障了交割资源稳定充足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，广期所也制定了严格的风控措施，交割月份限仓从严设计，进一步规避了临近交割时价格大幅波动的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a29ec2f2cbf22603d40061d0c93d37af</guid>
<title>地方债压力下，高盛这波唱衰能信几分？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_07_27_702553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年面临宏观经济环境的挑战，各种“中国恐成为最大输家”的言论又多起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，唱衰中国的言论从来就不罕见，比较有名的比如章家敦，30多年如一日，每隔几个月都会在媒体上预测一下中国即将崩溃。而类似章家敦这样的人也不少，无论何时，在这些人的嘴里中国不是正在“药丸”就是即将“药丸”。一个最简单的例子就是人民币汇率，人民币汇率涨的时候是外贸要崩盘，就业要完；人民币汇率跌的时候就是中国资产要崩盘，大家正在纷纷出逃。相信大家多少对这些论调都习以为常，内心毫无波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最近来自于美国高盛投资银行的一篇看空中国银行业的研究报告，却在经济和金融领域内搅得沸沸扬扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高盛银行大家不会陌生。美国数一数二的顶级投资银行，历代美国财政部长中有不少人都曾经有在高盛任职的经历。高盛银行在国际分部的高管中也有不乏后来出任欧洲、美洲、亚洲各国经济政策制定者或者国际金融机构管理者的事例。在网络流行的阴谋论故事里，高盛往往是一个反派大佬的形象出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高盛的这个形象，与其在最近一二十年国际金融危机历史中扮演的角色关系很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2010-2011年欧洲债务危机为例。欧债危机爆发的起源国希腊在加入欧元区前，曾经请高盛为其量身定做了金融衍生工具。通过金融衍生交易，高盛帮助希腊“隐藏”了数十亿美元的债务，从而让其他欧洲国家和投资者错判了希腊的财政状况，最后导致欧洲债务危机的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当时欧洲央行主导挽救欧洲债券危机的行长马里奥·德拉吉在高盛的就职期，恰好与高盛替希腊掩盖债务的时期重合。所以，高盛从帮助希腊掩盖债务的过程中赚到了高额咨询费和定制金融衍生工具的高额利润，而欧洲债务危机爆发后做空欧债和欧元又大赚一笔，老同事马里奥·德拉吉主导的欧洲救市计划中高盛再赚一笔，相当于“一鱼三吃”。欧债危机让欧洲普通企业和个人在危机里被割了一轮韭菜，高盛则是赚得盆满钵满。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/19/20230719151415874.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国投行高盛集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美国本土的2008年金融危机中，高盛协助那些看空美国房地产贷款债券的对冲基金们，将明知一文不值的房贷债券打包卖给其他的公共基金公司，从中收取高额手续费。而高盛自己也主动将大量低质量的房贷债券包装起来当做优质资产推销给客户，同时在市场上对自己销售的这些房贷债券做空，赚取高额利润。这些行为后来都被美国监管机构处以高额罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于高盛在这一次的研报中隐藏在大量数据和金融术语之后的观点，我们不妨打个很大的折扣。但同时我们需要重视这些负面观点带来的影响。毕竟高盛依旧是美国顶级投行，不少国际资本在进行决策时会参考高盛的意见，这些资本的流动又会影响金融资产的价格变化。而现在的金融市场上，如果不加以重视，短期价格的剧烈变化有时候也会成为金融体系的不稳定因素。尤其是银行等金融机构又是特别依靠投资人和存款人的信心来生存和发展，所以这就需要国内的金融监管部门和金融机构本身出面与国际资本市场进行有效沟通，维护对中国银行体系保持稳定的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，高盛文章中涉及的问题也的确是目前国内经济挑战中的一个关键点：地方债风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的地方债风险这两年已经是大家关心和讨论的重点。目前的确有些地区的地方债务过于沉重，地方政府面临着相当大的还本付息的压力。而当下很多崩溃论的源头也来自于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于身陷地方债务困境的债权人和债务人们来说，地方债是影响到这些机构生死存亡的大问题，涉及的金额规模达到成百上千亿的天文数字。但在国家层面，地方债风险却并不是一个无解的问题，国内外的经济史上有着大量的处理债务危机的先例可以参考。因此在这个问题上，听其言不如观其行，我们完全无需被那些炒作崩溃论的杂音所干扰，而应当认真研究国外政府在解决类似金融问题时是怎么做的，具体例子包括日本在1990年代处理银行坏账时的教训，欧债危机的处理，英国在1990年代和2000年代如何处理自身的债务危机和货币危机，美国在2008以后是如何处理银行坏账的经验教训等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于时代和国家不同，我们不能照搬这些过去的经验教训，比如说2008年美国银行一度面临系统性的信用风险，当时美国财政部对于最大的数家银行采取了一刀切强制入股的方式来给金融体系注入国家信用，即使当时在市场危机中依靠做空赚到钱的高盛也被迫从投资银行变成商业银行来接受美国财政部的参股，同时这些美国大银行在之后数年内停止分红。后来美国财政部的资金从这些大银行退出，这些大银行在获得美国监管机构的许可之后才又再次向股东分红。这一系列操作基本上就不适用于国内的主要银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处理存量地方债务虽然可能需要付出不小的代价，但还是有过去的路径可以依赖。地方债给我们提出的真正挑战，也是现在许多评论文章里没有提及的问题，则是中国未来地方政府的功能定位以及经济发展模式的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年中国高速发展的一个重要经验，就是地方政府在提供基本的社会保障和政府服务之外，还负担着促进产业经济发展和大规模经济投资的职责。这里的促进投资不仅仅指的是招商引资，而是政府作为直接或间接的投资主体，根据本地的特色和地方优势，直接下场或者间接出资发起的投资项目，甚至推动产业的聚集和建立行业配套的生态圈。而除了地方国企直接开展的投资建厂，这些地方政府投资往往集中在大规模的基建投资和房地产投资项目上，这也是招商引资的重要组成部分，和地方的土地财政模式有着密切的关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/19/20230719152157770.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;190&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;财政部：截至&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至5月末全国地方债余额375579亿 控制在全国人大批准的限额之内&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们面临的局面就是这些基建投资和房地产投资的未来收益率与过去相比，已经大幅度下降，过度投资借到的地方债已经开始成为地方经济增长的负担。这就对未来地方政府的角色定位提出了一系列的问题：我们未来是否还需要地方政府继续承担这样的经济投资职责？如果需要地方政府继续下去，那么这些投资的资金来自何处，回报在哪里？如果不需要地方政府继续下去，那么是一刀切的让所有地方政府都放弃该职能，还是有选择的只让部分仍然能够获取高回报的地方延续负担投资的职能？如果只有部分地方可以继续承担产业投资的职能，用什么标准来筛选这些可以发展产业投资的地方政府？谁可以做“裁判”来筛选这些承担投资职能的地方政府？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再继续分析下去，如果地方政府的投资职能发生不同的变化，那么相应的财政收入和支出的模式都需要改变。有多少钱办多少事，地方政府的本地财政收入是否可以覆盖相应的政府服务成本和社会保障成本？地方政府的职能变化甚至会影响到地方官员的政绩考核体系和地方政府机构和人事编制的改革，相应的中央地方的管理关系和社会治理模式都可能需要改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我们在这里缺乏一些明确的先例可以借鉴，回答以上问题的的难度远远超出了解决地方债危机本身的难度，也超出了单纯的金融学和宏观经济学的研究范畴。限于篇幅，这里我也只能列举问题供读者思考。但如果我们可以找到这些问题的解决方案，就可以很大程度上减少政府资源的投资浪费，大幅度提高政府运转的效率，从根本上为中国长久的经济发展找到一条正确的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8793cc5f3e35db81aa02381685e644ca</guid>
<title>打破西方舆论霸权，全球南方国家面临“三大战役”</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2023_07_27_702552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2023年7月25日，中央外办主任、外交部长王毅在南非约翰内斯堡出席金砖国家安全事务高级代表会议期间，就加强“全球南方”国家合作提出四点主张。他表示，独立自主是“全球南方”的政治底色，发展振兴是“全球南方”的历史使命，公道正义是“全球南方”的共同主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，“全球南方”成为国际社会关注并讨论的议题。从金砖国家讨论扩容到越来越多的发展中国家弃用美元，美国主导的全球秩序似乎正迎来巨大的变革。发达国家为何要在金融领域掀起对这一秩序的反抗？在全球舆论及意识形态领域，美国主导的国际秩序还有哪些深刻且持久的桎梏，该如何破除？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，在以“传播，为了团结”为主题的全球南方国际传播论坛期间，观察者网专访了三大洲社会研究所执行董事、印度学者维杰·普拉沙德先生，就发展中国家面对当今国际秩序提出的挑战，舆论与话语权的三场斗争以及拉美左翼等话题展开交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/05/27/20230527131816632.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维杰·普拉沙德先生接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/维杰·普拉沙德，采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从金砖国家讨论扩容到发展中国家正放弃使用美元，您认为当前美国主导的全球秩序处于什么状态？为什么发展中国家，至少在金融领域，正在掀起对这一秩序的反抗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰：&lt;/strong&gt;你的描述很到位，至少在金融领域是如此。我们不应夸大当今世界秩序正在发生的变化。美国不会像汽车冲下悬崖那样突然崩溃。美国的全球实力处于脆弱的状态，需要非常准确地理解其背后的原因。我认为实际上有两重因素需要考虑。第一，美国内部正陷入严重的合法性危机。这个国家的民众在政治上处于两极对立，且对立越来越尖锐，具体表现在两党政治的极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党与共和党的对立，其背后反映的是美国社会共识的撕裂。一定程度上因为，美国的执政精英始终无力解决国内民众面临的问题，不管是失业率、贫困加剧等等。广大民众的基本需求得不到满足，这是美国社会真正的弱点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，美国一直是全球工业制成品的最主要买家，包括中国的制造业在很大程度上是为美国市场提供产品。但如果美国出现政治与社会的两极分化，债务不断增加，国内的市场陷入衰退，世界各国就会反思，我们的工业生产真的要依赖美国市场吗？结合上面提到美国内部面临的问题，各国会质疑，美国真的有能力提供稳定的全球领导力吗？美国是否会继续购买别国的产品与服务，以及美国内部问题，是世界上许多国家正选择弃用美元的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是美国犯下的外交错误，入侵伊拉克、空袭利比亚等一系列军事扩张行动，在全球层面削弱了美国的政治合法性。美国不再享有全球霸权。美国领导人去访问非洲国家，非洲领导人不再认真倾听他的话。这些历史上美国犯下的战略失误，给伊拉克等地的民众带来了深重灾难。各国对于美国依然能够维持世界和平与稳定的信念已经坍塌。各国都在质疑，世界能够从何处获得稳定？这是一个非常重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527133934906.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;366&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月16日，巴西国家石油公司宣布&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;告别以美元结算进口平价&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么在2009年，巴西、俄罗斯、印度、中国与南非等国携手成立了“金砖国家”组织。它帮助非西方的大国追求一种不同于美国主导秩序下的稳定。然而目前来看，“金砖国家”组织在这方面取得的成效不大。中国政府也明确表示，不想成为在全世界维持稳定的“世界警察”，中国希望成为推动国际秩序多极化的力量，希望与其他国家携手实现“双赢”式合作。中国并不想成为下一个全球秩序的“支柱”。所以许多国家决定放弃使用美元，坦率讲，并不总是最好的策略。去美元化其实是对美国霸权变得脆弱的一种回应。某种意义上来说，是对美国治下的全球秩序缺乏信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，更多的区域合作机制正在浮出水面。而“金砖国家”的扩张重新激发了外界的期待，即这些成员国是否有能力成为新世界秩序的“支柱”。这还需要观察。我们知道有些事情正在终结，但不知道什么正在诞生。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是否认为全球南方国家在削弱美国领导的霸权方面是团结一致的，还是各自有不同的出发点与利益范围？在该问题上协调不同发展中国家的诉求，中国可以发挥什么作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰：&lt;/strong&gt;苏联解体后，美国将自己包装成维持世界稳定的力量，建立了后来他们称为“基于规则的国际秩序”。美国愿意为这个秩序提供担保，尤其是提供安全担保。世界各地的国家，不管基于什么理由，债务危机、内部动乱等等，决定将美国的利益放在他们本国利益之前，作为美国提供某种程度的稳定的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说印度，一个非常庞大的国家与经济体，会认为某些时候，印度的国家利益可以服从于美国的利益。然而，当美国不再能维护世界稳定与秩序，甚至事实上在全球制造混乱时，印度就要三思了。美国在中东发起违反国际法的战争，显然对维护区域稳定没有助益，它们制造了动乱。各国都会反思，我们为美国提供的稳定所付出了代价，但美国至今却未能兑现这种稳定。印度这样的国家当然不会再优先照顾美国的利益，而是会基于本国的国家利益行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当前所处的历史阶段，是各国都采取了不同的政府形式。中国政府以社会主义为代表，印度政府以右翼为特征。然而中印的共同点在于，他们都在与美国的谈判中优先考虑本国的国家利益。印度政府表示不会切断与俄罗斯的经济合作。日本政府也表示，会继续在南千岛群岛（日方称“北方四岛”）增加对天然气管道的投资，尽管日本就乌克兰问题批评了俄罗斯，却依然增加了对这块俄控领土的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着许多国家不再将美国的利益（过去被包装为“普世”的利益）放在心上，他们承认自己的利益也很重要。我认为，这就是我们当前所处的时代，进入了一种新形式的务实、不结盟主义。比如，印度、沙特与中国正在考虑制定新时代的不结盟原则，他们对国际问题的看法非常不同。但沙特、土耳其、印度、墨西哥与中国在对待美国的态度上，至少取得了共识。不应该再把美国的利益置于本国利益至上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527134115520.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;388&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南非亚洲及金砖事务特使苏克拉尔：已有&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;19国提出加入金砖国家组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，当今正处在“两个时代的过渡期”，不好轻易下定义。当有人提出，我们正从单极国际格局走向多极格局时，我对此持保留意见。我认为世界正从单极国际格局走向“两个时代的过渡期”，我们知道上个时代是单极格局，我们不知道新的格局是什么，目前也还没有进入新时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否进一步谈谈，您提及的全球南方国家在大众传媒与信息场面临的三场战役？他们有哪些意义？该如何应对这些挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰：&lt;/strong&gt;40年前第一次来中国时，我还只有16岁，是个年轻小伙子。后来我也来过很多次。当你造访中国这样的国家，拥有数千年悠久的、未中断的历史传承。中国人今天使用的语言，与数百年前的语言依然保持着关联。中国人阅读1000年前的古文不成问题。即便一个年轻人也能毫无障碍地理解。中国有漫长且十分深厚的历史。中国以外的人们并不总是能够全面理解在中国做事情的逻辑，遣词造句的含义，民众的期待与想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，外国人不一定能全面理解印度，那里有数百种语言（方言）。不存在一个“印度语”，也不存在一种普遍的“印度菜”。在印度是“国中之国”，情况非常复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在当今世界，我们面临的第一个问题是缺乏基本信息。由于殖民主义的影响，导致彼此之间缺乏了解。说的更具体一点，有一种文化层面的殖民主义形式，广泛地影响着各地民众。所有人都对美国现在发生的事更加感兴趣。或者是英国、德国等等，欧美出现了哪些新哲学，哈佛大学流行的思潮是什么？好莱坞最新的电影是什么？从获取信息的层面看，殖民主义深入我们的大脑，迫使我们去关注好莱坞、哈佛大学、华盛顿或者纽约，希望理解那里所发生的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说，中国的民众，不会有意识地去关注印度。今天在印度学术界进行着怎样的辩论？印度民众对世界的看法是什么？是否存在一个统一的“印度人”概念？信息层面的问题在于，所有国家都认为“国际化”等于“西方化”。当我们提到“外国”，比如一本外国的著作，大脑中首先想到的就是西方人写的，你不会下意识地认为这本书来自加纳或者巴西。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>