<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>020e425b313eb395805c4940a4d1b94b</guid>
<title>德国大爷笑称：“这里有两场比赛，球台上一场，看台上一场”</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_08_04_743751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/04/20240804104021748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会乒乓球比赛的举办场地不在市区，而是在曾经举办世博会的城郊。从我居住的民宿前往这个被命名为Arena Paris Sud 4的场馆需要搭乘45分钟左右的公交，中间视具体线路选择，还有2-3次的换乘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/04/20240804102257584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
场馆入口&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女单乒乓球决赛门票是我在到达巴黎前一个星期，临时起意购买的转售票。座位是A类、C区、8排3座，看起来（不管是从价格还是位置）应该可以拥有极好的观赛体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和其他体育赛事的预售门票不同，购买巴黎奥运会的比赛门票时，买家是无法自主选择位置的。官方只是粗略提供一份场地分布座位图——即便你在购买转售票时可以看到座位信息，但你仍然不能把它和场地内的实际就坐位置对上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致我在抵达现场后才发现自己的位置被安排在角落，1号紧贴着墙，旁边是2号和3号。更要命的是，现场被画出四个区域，放置了四张球台，方便多场比赛同时进行；而到了决赛时，赛事组织者并没有将场地重新整合，将球台放置在正中间，而是把球台放在了二号区域，颁奖台放在三号区域，因此直面四号区域的我，视线所及范围内能看到的比赛场景就相当有限了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/04/20240804102319780.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奇怪的场地设置&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后排落座的两个美国观众对此也很不满，“他们为什么不把球台放在中间？这是什么样的人才能搞出这样的设计？”当我想说点儿类似“或许他们害怕球台被偷走所以粘在了地上”这种俏皮话一起抱怨时，坐在我旁边的德国老爷子开腔来了一句，“想开点儿，他们可是法国人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一扭头就看见老爷子脖子上挂了一幅望远镜。“我们昨天去看羽毛球比赛，但什么都没看到”，他看我好奇便解释道，“也是这样的情况，场地布置很奇怪，所以我就做好了准备。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说话间，其他观众也陆续到场，见比赛还没开始，就纷纷拿起手中加油用的横幅和国旗，以比赛场地为背景，开始拍照发朋友圈。坐在我右手边的是个烫着羊毛卷、画着深黑色上调眼线的时髦女孩儿，她拍完照一屁股坐下，从包里拿出一张紫色横幅，上面印着孙颖莎的大头照和一句加油的标语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她在原地坐了没两分钟就跑开了，还把包丢在座位上（这可真是心大）。等她回来时，手里多了一张写着莎字的大方巾，她又站回了刚才拍照位置，举着那块方巾，让人帮忙拍下一张新的照片，然后按照前面的流程，又上传到了朋友圈。大约五六分钟光景的功夫，便收集了二三十个赞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场来加油助威的观众里，中国人最多，其次还零零散散地来了些为早田希娜加油的日本人和为申裕斌加油的韩国人。而在中国人中，又以孙颖莎的支持者最多。就在我坐的这片区域，前一排、后一排、左手边，全都是带着不同加油道具的观众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的道具类型大致相同，一个小尺寸手幅和一个中等尺寸的方巾横幅，不过从不同的设计来看，他们应该分属不同的粉丝组织，彼此之间也不交流，只有在为得分喝彩时，才会统一行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此时的我还没有意识到事情的严重性，直到在孙颖莎得分的一瞬间，一阵暴鸣差点儿把我吓得从椅子上滚下来，此时我才反应过来，今天这场比赛不论谁输谁赢，我的耳朵都得狠狠遭一波罪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果不其然，从第一局到第二局，在此起彼伏的加油声中，我被吵到头皮发紧发疼，那不是一种单纯的的大分贝嘶吼，而是一种高频率夹杂了尖锐的鼻音和哨音的震动。在如此浩大的声势下，为陈梦加油的喊声寥寥无几，且零星散落在各个看台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对面看台的左下角有位短发女士，一直在各种间隙努力为陈梦呐喊，结果因为喊得略晚（喊早了会被孙颖莎粉丝的声音盖住），到了快发球的时间，被坐在我右前方的一位女士怒吼“闭嘴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一位全副武装的黄衣女士，留着干练短发，还带着一只看上去就十分专业的麦克风，她看我们这边球迷喊得不够整齐，显现不出气势，便挺身而出给大家做指导，指挥球迷跟着她的口号一起喊加油。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/04/20240804102353929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对面看台&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这种乐观的氛围很快随着比赛局势变化而消散殆尽，陈梦取得3:2领先后，空气一时变得极为消沉。他们不会再在局间休息时站起身用手里的应援道具尽可能地铺满还没有扫过来镜头，也不会兴奋地对着手机尖叫。但与之伴生的沉寂过后的反弹，则将另一种堪称狂热的氛围推向了巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于陈梦起势，现场也开始响起路人观众的加油助威声，粉丝们对此的应对策略则是不惜一切代价把它盖住。于是单纯的加油助威，变成了另一场比拼。坐在我左手边的德国大爷指着隔空喊得起劲儿的两边球迷，笑着打趣：“你看，这里有两场比赛，球台上一场，看台上一场，买一张票看两场，这可真是回本了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛进入第六局，预感形式不妙的孙颖莎球迷开始变得更加激动，他们会突然从凳子上跳起来为每一个得分喝彩。虽然离得远看不太清（以及被各种应援物品遮挡视线），但我每次都能通过座椅的震动精准判断这一分到底是谁拿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终陈梦赢下了这场胜利，这一分的到来却比之前安静了许多。我由衷放下录像的手机，和德国大爷一起为冠军鼓掌，而在我们身后响起的还有隐隐的哭声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个难以言喻的胜利时刻，看台上鲜少有人庆祝——他们垂着头，飞快地在手机上敲着什么，似乎是在同某个远方的精神图腾寻求着互相安慰。在那里，它永远不会垮塌，总有新的含义可以将此填满，我在恍惚间似乎又听见他们在球员失利时喃喃自语，“别着急，一点一点来”，“相信自己，你可以的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，让人分不清，说话的人到底是说给运动员的，还是自己的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颁奖结束后，孙颖莎和早田希娜退到台下，留下陈梦站在颁奖台上，接受媒体的拍照。此时，场内再次响起整齐划一的对孙颖莎的呼喊，一浪高过一浪，像雨点又像雷鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时，那个身穿黄衣服指导大家加油的女士，已不见踪影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>001c36b1f871528763c26d52874498f8</guid>
<title>内塔尼亚胡为了个人政治生命而拖延战争，这不是美国乐见的</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2024_08_04_743746.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月7日以来，再度爆发的巴以冲突引起了全球范围内的关注和讨论。对于这场冲突的是非曲直，国内外学术界一直存在不同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了深入探讨巴以冲突背后的政治、经济根源，分析巴以冲突与新自由主义以及帝国主义全球霸权之间的关联，中国社会科学院马克思主义研究院助理研究员、《世界社会主义研究》记者赵丁琪对中东问题专家、复旦大学国际关系学院教授殷之光教授进行了专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载《世界社会主义研究》，赵丁琪系中国社会科学院马克思主义研究院助理研究员，采访与整理本文。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帝国主义霸权与巴以冲突的起源&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵丁琪&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：对于当代巴以冲突的起源，有几种不同的说法。有的人将巴以冲突追溯到1947年《联合国第181号决议》，也有人追溯到1917年的《贝尔福宣言》，还有人追溯到两千多年前。而您认为当代巴以冲突问题起源于19世纪80年代，是西方帝国主义霸权与欧洲反犹主义的综合结果？为什么您会这么认为？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;殷之光&lt;/strong&gt;：今天讨论巴以冲突问题的时候，很多人会追溯到第一次世界大战之后的《贝尔福宣言》，但这是一种非常欧洲中心主义的看法，如若只追溯到这里的话，就不能看到《贝尔福宣言》背后的非法性。但是我也反对将巴以冲突的起源追溯到两千年前，否则这一叙事就会陷入到以色列的话语陷阱中，相当于间接承认了犹太人对这块土地的天赋权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，巴以冲突问题始于19世纪80年代初。这里牵涉到两个层次的问题。第一个是地缘政治层面的问题。19世纪80年代是欧洲向外扩张的高潮。因为在这个时代，技术已经发展到一定程度，使得帝国主义国家能够有效地在全球土地上移动。他们开始广泛地在非洲扩张，并且开始对奥斯曼帝国的一些领地感兴趣了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在非洲的扩张和在奥斯曼土耳其的扩张，一定程度上影响了欧洲内部原先在1815年之后形成的所谓的维也纳体系【注：维也纳体系是19世纪初拿破仑帝国崩溃后，以英、俄、奥、普为首的战胜国通过维也纳会议在欧洲大陆上建立的新均势体系。】。维也纳体系强调的是领土的争夺已经不重要了，只需要在欧洲内部通过几个大国之间的协商就可以达到和平。但后来发现欧洲国家之间的扩张和竞争可以不用在欧洲本土发生，对于领土的争夺实质上是对于欧洲之外的殖民地的争夺。这个就是我们在马克思主义传统当中所描述的帝国主义之间的竞争。在帝国主义的全球霸权之下，奥斯曼帝国对于巴勒斯坦地区的统治逐渐开始松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们看第二个层面的因素，欧洲为什么在19世纪末开始扩张？它面临的一个重要问题就是，这种竞争不仅仅是对于土地资源的竞争，更重要的是对于生产利益的竞争，以赚取更多的海外利润，缓解国内的经济压力。当年列宁在《帝国主义论》里面就已经梳理得很清楚了。在19世纪70年代，当时欧洲资本主义内部面临着一场很严重的经济危机。而缓解这场经济危机的出路，对于那些有海外殖民能力的国家来讲，就是资本输出，向海外殖民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些相对来说竞争实力比较弱的，诸如俄国这样的的国家，它没有办法通过大规模的海外殖民来缓解其内部的经济压力，因而产生的一个直接后果，就是针对犹太人的种族主义在欧洲的大规模兴起。也就是说，在经济危机的状况下，为了实现团结社会的目的，就需要创造一个共同的敌人，而这个敌人当时就是犹太人。他们的逻辑是：为什么大家都没有钱？因为钱都被犹太人掠夺走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在19世纪80年代初期，俄国就开始出现了近代欧洲历史上第一次大规模的反犹运动。在这之后，欧洲其他国家包括法国也出现了大规模的反犹运动，这个反犹运动所产生的一个最直接的结果就是犹太复国主义团体“比鲁团”(Bilu Group)的形成。比鲁团的基本诉求就是，既然你们俄国人、欧洲人不要犹太人了，犹太人就必须找到一个地方生存。于是他们把眼光放到了巴勒斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么找到巴勒斯坦？这就跟我们所谈的第一个因素即地缘政治有关。因为在当时的竞争环境之下，巴勒斯坦地区属于奥斯曼帝国无暇顾及、无暇管理的一个区域。从历史上来看，巴勒斯坦地区和奥斯曼帝国的关系是一种“羁縻关系”。就是奥斯曼帝国尊重巴勒斯坦地区原有的社会习俗和治理结构，后者所要做的仅仅就是承认前者对其的管辖权而已。在19世纪80年代，奥斯曼帝国正在开展自己的现代化改革运动，更无暇去顾及这些周边行省。所以，当时离开俄国的犹太人就给土耳其苏丹写了一封信，让奥斯曼帝国赐给他们一块土地，让他们生存下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/31/20240731160514155.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴勒斯坦和以色列的土地演变&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时奥斯曼帝国苏丹给了犹太人一个口头承诺，答应了他们的请求。所以他们也就在巴勒斯坦落下脚来了。因为这个地方管辖和治理的方式还是依据习惯法，所以巴勒斯坦地区的权力结构上基本上还是阿拉伯人做主。但是随着欧洲帝国主义竞争的加剧和奥斯曼帝国的进一步的崩溃，奥斯曼帝国对于这个地区的管辖能力越来越弱，又有更多的犹太人通过种种途径来到了这片土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期来到这片土地的犹太人的定居方式，还主要是通过协商的形式，还是相对比较符合习惯法、符合当地的传统的。但是随着巴勒斯坦当局的管辖能力越来越弱，犹太人占领土地的模式就越来越有“创意”了。这就造成了另外一个结果，就是当地原有的社会结构被这种连续几十年的大规模的移民进程给破坏了。再加上中央政府对这个地区管辖权的彻底丧失，这两方面的因素叠加下，造成了原有巴勒斯坦地区的土地结构被彻底改变，从而形成了大量的巴勒斯坦失地农民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我们就会发现，其实今天巴勒斯坦地区巴以冲突的基本结构，包括社会结构、政治结构、经济结构在当时就已经开始出现了。我们今天所讨论的巴以问题，核心的问题其实就是土地所有权的问题，就是谁掌握土地这个最核心的生产资源，以及实际的生产结构的问题。在这种生产模式下大量底层的穷人都是巴勒斯坦人，因为犹太人是掌握土地的，许多巴勒斯坦人是没有土地的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外所形成的一个后果，就是阿拉伯人聚居区的社会分层更加激化。那些原本拥有土地的阿拉伯地主，可以通过出卖自己土地的形式，将自己的土地转化成为金融财产，从而就跟土地失去了联系。这些人有了钱之后就可以移居到其他的地方，形成了很多海外流散的巴勒斯坦人。所以很多巴勒斯坦人流散海外，并不仅仅是因为犹太人过来定居的结果，也是该地区社会经济结构变迁的一个结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种分析框架下，我们就可以看到巴勒斯坦人面临的压力并不是以色列人建国的压力，而是以色列人到巴勒斯坦地区移民和占领土地之后，所造成的社会经济不平等和压迫结构的问题。这就可以把我们对于巴以问题的讨论，彻底推进到19世纪80年代，与资本主义全球扩张所造成的殖民地半殖民地问题联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上来讲，巴勒斯坦就是一个殖民地，或者说在当时的情况下，是一个殖民地与半殖民地的混合结构。对于当时的巴勒斯坦地区的底层阿拉伯人来说，他们面临着三重压迫关系，即奥斯曼帝国这个旧的封建帝国对阿拉伯人的压迫性关系，移民到此地的犹太人对本地阿拉伯人的压迫性关系，已经资本化的阿拉伯地主对底层阿拉伯民众的压迫性关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天很多人会讲，犹太人其实是有社会主义传统的。没错，任何殖民者来到一个一穷二白的地方，一开始都会通过合作社的形式来进行生产，犹太人也一样。尽管早期犹太人内部是一个合作社的形式，但其对外完全就是一个帝国主义模式，所以这就是为什么我一定要强调它是一个资本主义全球帝国的延伸部分。犹太人本身是帝国主义全球竞争的受害者，但是他们在巴勒斯坦地区采用的生存形式，又使他们自己转化成为了帝国主义的加害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在犹太人到巴勒斯坦地区定居早期，他们的影响力还相对较小，并没有对当地阿拉伯人形成极强的帝国主义压迫关系，所以双方在一定程度上还能和谐共处。这种状态随着奥斯曼帝国的崩溃以及第二次世界大战的爆发而被彻底打破了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥斯曼帝国崩溃之后，其对于殖民地区的管理就彻底的消失了，取而代之的是各个地区的独立运动。当年的大英帝国一直想把奥斯曼帝国给拆分掉，它所采用的方式是鼓动海湾地区的酋长开展独立运动。但对于巴勒斯坦地区来说，由于其距离奥斯曼帝国的核心区域太近，很难进行这种大张旗鼓的渗透工作。英国所采用的方式，就是通过签署《贝尔福宣言》，把别人的土地许诺给犹太人。在此之后，越来越多的犹太人开始在巴勒斯坦地区定居，从而将这种占领实质化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在第一次世界大战结束后，英国对巴勒斯坦地区的委任统治就是在一定程度上通过法律的形式，将原有的帝国主义占领转化成为一个合法的存在。这也就是为什么我们去讨论巴以问题的时候，不能仅仅回到第一次世界大战，因为这是对第一次世界大战结束之后签订的委任统治协议的确认，是对旧有的帝国主义占领、非法占领的合法化的确认。所以我们对于巴以冲突起源问题的讨论，就不能仅仅局限于国际法的框架下，而是要讨论其为什么能够获得巴勒斯坦的土地，这就是一个政治性的问题了，就是帝国主义的问题了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b5bb6e712760c33ee4dfb12fb8c3a046</guid>
<title>一周军评：白头火鸟耀东乌</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_08_04_743740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最有意思的新闻，无疑是乌克兰方面宣称“东方大国”的先进反坦克现身哈尔科夫。7月29日，乌克兰方面的电报群组通报说，俄罗斯从朝鲜获得了一种轮式反坦克导弹发射系统，并将这种系统部署在了哈尔科夫地区，而乌军无人机拍摄到了这一系统。根据乌克兰方面的拍摄，这是一种轮式底盘的非视距（NLOS）反坦克导弹系统，类似于以色列“长钉”反坦克导弹和解放军“红箭-10”反坦克导弹，该系统曾经多次出现在朝鲜阅兵式上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/04/20240804015250847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰方面称，画面中的低速弹药或许是朝鲜“火鸟”系统反坦克导弹&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，朝鲜先进的“超视距反坦克导弹”现身乌克兰战场，确实算是一个不小的新闻。身处于战争之中的人神经总是紧绷的，对于敌军新武器的警惕属于人之常情。在这方面，乌克兰群组也没少“草木皆兵”过——笔者印象里乌克兰人在2022年9月份的时候甚至宣称俄军拿到了来自中国的察打一体无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌克兰群组此番推演倒也不是空穴来风。因为朝鲜的这种轮式反坦克导弹系统实在太特殊了：该系统搭载在一种西方称之为M-2010装甲车的6x6底盘轮式装甲运兵车上，在车体中部安装有一个包含八个导弹箱的发射装置，没有光电探测系统，但有双向数据收发天线。而俄军恰恰又是一个缺乏6x6装甲车的国家。从BTR-60开始，俄军的轮式装甲车就基本采用了8×8底盘，之后BTR-70，BTR-80，BTR-90或者改进型BTR-82A都是如此、
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者印象中，能和乌克兰人发布的照片勉强对应的俄式武器只有采用MZKT-6922的轮式“道尔”——道尔-M2K防空系统。在俄军大量损失野战防空系统的今天，俄军启用这种外贸装备倒也实属正常。但是这种长达9.74米的MZKT-6922底盘确实也对应不上乌克兰人发布的图像中的各个要素。总的来说，如果非要说这个奇怪的导弹发射车不是来自“主体的馈赠”，似乎也没其他兵器了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/04/20240804015309480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比之下，6轮道尔又太大了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，乌克兰人发布这样的信息，肯定和前线反馈的新情况有关。乌克兰的群组还表示，这种导弹似乎摧毁了乌军的英制自行火炮。在俄方3月份发布的视频中，乌克兰从英国获得的AS-90榴弹炮被俄军用了一种类似“标枪”反坦克导弹的攻顶弹药击毁，这种弹药速度相对较低，而且在末端依然有动力——这一特征不同俄军以往的任何一种弹药，包括“柳叶刀”，多种火炮的半主动激光制导炮弹以及“产品-305”。而这辆AS-90榴弹炮在被摧毁之时距离前线约10公里，符合现代化NLOS导弹的典型作战距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/04/20240804015930567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者推测，乌军前线可能不止一次抱怨过被俄军某种新型的，类似于以色列的“长钉”反坦克导弹的“非视距（NLOS）导弹系统”攻击过。有意思的是，俄罗斯所有的“伙伴”都有类似“长钉”的、时髦的第四代反坦克导弹，唯独俄罗斯没有。因此乌克兰方面只要确认了这种导弹的存在，基本上可以判断俄罗斯人获得了一些舶来品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在朝鲜向俄罗斯提供大量武器的今天，朝鲜方面多向顿巴斯战场上投放一些精巧的精准弹药似乎也不是什么新闻。何况，这种“主体长钉”也已经是朝鲜亮相快10年的“老东西”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里笔者先做一个简单的辟谣——尽管包括美国“战区”栏目在内的军迷网站均宣称这种导弹的型号是“火鸟-4”，但这显然不对——朝鲜国防科学院曾经展示过“火鸟-4”导弹，从外形看，“火鸟-4”导弹依然是苏联9M111型反坦克导弹的一种变体，但在瞄准具和击发机构上有了一定创新。此外，朝鲜还在“国防-2021”展会中展示过“火鸟-5”反坦克导弹——这是对“短号”系列反坦克导弹的某种仿制品。因此这种轮式反坦克导弹可能有其他编号，笔者姑且称之为“火鸟-X”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/04/20240804015329453.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朝鲜国防科学院展示的“火鸟-4”反坦克导弹 朝中社
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朝鲜这样一个武器展示相对“神秘”的国家，“火鸟-X”倒是保持了较高的公开度。这种光纤制导、成像识别的导弹最早出现在2016年6月，彼时朝鲜中央电视台首次公开了一种由朝鲜空军米-2直升机发射的某种新型反坦克导弹。这种导弹通过攻顶的方式击毁了一辆坦克，这让外界开始关注朝鲜拥有的新型反甲能力。对于外界尤其是西方的观察家们来讲，彼时他们认知中的“东方世界”有且只有中国人民解放军拥有类似的兵器——红箭10。红箭10此前在2014年的“和平使命-2014”中惊艳亮相。西方自此明白解放军的反甲能力已经不可同日而语，但他们想破头也预料不到朝鲜会试图获得类似的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/04/20240804015342189.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“火鸟-X”导弹的车载版本最早出现在2018年。2018年2月的朝鲜建军70周年阅兵上，朝鲜展示一种基于“骏马”6x6装甲输送车底盘的轮式反坦克导弹载具。这种载具的基本布置类似于防空载具，将“骏马”车体中部乘员舱改造为机电仓，并将整体式导弹起竖发射装置设置在车体上部。彼时这种载具不同于东西方任何一种反坦克载具，因此人们很容易就将这款导弹与几年前出现的“神秘攻顶导弹”联系起来。由于“骏马”底盘的反坦克载具缺乏光电窗口和数据链天线，因此外界推测这种底盘搭载的导弹是一种光纤制导反坦克导弹，其射击完全依赖前观赋予射击诸元，但应该具备人在回路和攻顶打击手段，射程不应低于8公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/08/04/20240804015350111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜人喜欢在阅兵上展示各种各样没有大规模制造的武器，这些武器部分是技术验证车，部分是技术定型以后被认为不适合生产的原型车。但这款“骏马”底盘的导弹发射车并没有“昙花一现”，之后和朝鲜新型的自行155毫米火炮一起继续亮相每一次阅兵。在震惊世界的2020年10月10日朝鲜劳动党建党75周年阅兵中，这款导弹发射车再次亮相，并有了一定的新改进。当然，除了“骏马”底盘以外，朝鲜还令人意外地展示了一种基于“依维柯”底盘的同类导弹发射车。这种廉价民用底盘的下位替代品或许说明这种先进的导弹最终是要铺开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/04/20240804015357623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2021年，朝鲜在“自卫-2021”国防成就展上展示了很多武器的细节，其中就有“火鸟-X”型导弹的外形。从朝鲜方面发布的纪录片和新闻视频上看，该型导弹采用光纤制导体制，尾部矢量火箭发动机，折叠十字状弹翼，头部则带有石英玻璃双模光电制导窗口，全弹外形类似于以色列的“长钉”反坦克导弹以及我军的“红箭-10”反坦克导弹。根据朝鲜方面发布的视频，这种导弹从发射筒内点火发射后，四片大型弹翼在弹体中部展开，随后进行一个抛物线飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据朝鲜方面的介绍，这种导弹具备人在回路的攻顶能力，操作员可以手动操纵导弹绕过障碍物，攻击坦克和工事脆弱的顶部。而从该型导弹与人的大小对比来看，可以推断这款导弹的弹径在152毫米以上，指标上看齐红箭-10的破深以及装药水平，具备摧毁现役全部已知坦克的能力。西方认为该型导弹的射程在10-15公里之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次展会中，朝鲜方面似乎是想展示自己在这种图像制导导弹上的成熟度，因此还展示了一种类似于CM502和长钉NLOS的机载导弹，以及一种弹径更大的舰载小型制导弹药。看起来，朝鲜人的图像制导导弹的水平不仅仅局限于光纤制导手段，还使用了时髦的、类似于长钉NLOS导弹的双向数据链。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/04/20240804015435749.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/04/20240804015436885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32f30b40820d8ede003ddc1107a1641f</guid>
<title>警惕！美国对华信息战之下的拆机江湖</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_04_743738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“打开小米旗舰款智能手机Xiaomi 12T Pro，我们发现它简直就是一款美国产品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年6月，日本头部拆机机构Fomalhaut Techno Solutions（简称FTS）首席执行官柏尾南壮，在拆解完小米12T Pro后的报告内文评语中语稍带嘲讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FTS对小米12T Pro做了“开膛破肚”一般的细致拆解，不但认真识别了该款智能手机的主要元器件如处理器、屏幕、射频前端、存储器件等，并且在物料分析的基础上，采用该机构搭建的成本计算模型，得出了小米来自美国供应商的物料成本占其总成本的30%，但核心物料成本则有高达85%的部分来自美国，于是有了“它简直是一款美国产品”的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果登录FTS官方网站购买他们的拆解报告，还能拿到更加详尽的物料清单，清单内容中甚至包括了用于固定的螺丝钉和粘固胶水的原产地识别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/31/20240731171621378.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小米12T Pro的主板
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从ToC到ToB，“拆解大师”们的江湖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年以来，智能手机拆机的江湖变得无比热闹。之前往往“隐匿”水面之下的ToB端逆向工程业务也在顺应时代潮流，向ToC方向靠拢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能手机拆解在国内原也分为电子发烧友们的“游击队”和ODM厂商这些“正规军”。前者主打开箱测评（当然也收一些公关费），后者无疑专业度更高，往往来自OEM的委托，接手竞争力分析、专利侵权鉴定、产品品质认定等一些定向任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
透过逆向工程这样一种手法，委托第三方列出竞争对手的BOM（物料清单），以此定位自身在竞争生态位中的坐标系，以及附带审查竞争对手的合规度，向同行寻找产品设计“灵感”等等，是手机、家电以及汽车制造商们并不罕见的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果拆机公司从ToB走向ToC，原由厂商委托拆解分析BOM，演变为独立的逆向工程团队主动向B端用户提供咨询服务，并和媒体合作，不定时向C端用户发布拆机讯息，那这个这个江湖旧有的游戏规则就要大变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，随着消费类电子品牌商越来越向头部聚集，产品形态也越来越同质化，由逆向工程带来的设计灵感也越来越被稀释。因此，如何有效搭配和堆砌物料的同时保证成本优化，成为了赛道内玩家在“剩者为王”法则支配下的制胜法宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，时代呼唤逆向工程的“法师”们做出更精细的物料分析和更精确的成本计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/31/20240731171906214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲最大的半导体咨询机构Yole最近也刚成立一个拆机团队，可见这个行业是很能赚钱的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Fomalhaut Techno Solutions就把握住了时代风口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年以来，这家总部设在日本东京中央区的机构平均每年能完成450-500份拆解报告，拆解物品包括但不限于手机、无人机、家电、汽车MCU、5G基站等等，与此同时，FTS还搭建了强大且丰富的拆解数据库，以订阅的方式向B/C两端用户开放注册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球范围内来看，消费类电子拆解界的“扛把子”则非TechInsights莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年以来，泛欧洲私募股权公司CVC Capital Partners和Oakley Capital经过多轮股权结构调整，成为逆向工程公司TechInsights的主要控股方。自2020年以来，TechInsights的扩张速度可以用惊人来形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期关注欧美海外半导体咨询机构报告的媒体人也许有一天突然会发现，本来流传于市面上某细分领域的“小而美”的报告源逐渐不见了，而且在IC圈内影响因子非常高的图表数据纷纷止于2020-2022年，之后再无更新，其始作俑者往往就是TechInsights。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年来，该机构连续发起多轮并购，先后吞并在美国极有影响力的专利拆解机构Chipworks（2016年并购），微处理器架构分析机构The Linley Group（2021年并购），久负盛名的半导体调研机构VLSIresearch（2021年并购），成本数据分析机构IC Knowledge LLC（2022年2016年并购），数据服务和市场调研机构Strategy Analytics（2022年并购），以及被媒体人和行家们广为夸赞的榜单数据机构IC Insights（2022年并购）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/31/20240731172003224.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被斩首收购之后，各大半导体媒体对IC Insights唱起了挽歌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这一系列并购，以不断从美国大型半导体公司工程师队伍中不断招募挖人，目前TechInsights目前已经成为逆向工程行业的“巨型战舰”，能做到对半导体行业的器件、材料、设备物料分析的全产业链拆解，并且在CIS和存储等特色类别中有着全球独家拆解优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且其M&amp;amp;A活动往往采取“斩首式”收购，灭其品牌同时把本属于公开的sample报告也纳入付费订阅模式，因此近几年市面上免费公开报告越来越少。而且其拆解效率和物料、成本分析模型经过不断迭代，也成为业界同行纷纷模仿和追赶的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“拆解大师”们的眼睛就如同一刻不停歇的雷达一样，遍扫各类新品并制作报告，他们的人脉遍布于ICT产业链的上下游，政商研投圈也有他们活跃的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年4月的上海车展，笔者在现场有幸拜会美国最大的汽车逆向工程公司之一的Caresoft Global公司的CEO Vachaparampil先生，在对谈之中了解到了拆解机构更多的生存法则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Vachaparampil向笔者指出该行业在打法上的三个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，物料成本分析是一种工程学，但成本分析则高度关涉经济学，尤其是对人工成本的模型构建，是赛道内玩家主打差异化的焦点之一。比如每年苹果新机型发布之后，FTS和TechInsights也有内卷，比拼看谁拆的快拆的准，但在成本计算上还是会有不小的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，包括Caresoft Global在内的所有逆向工程师们都是全球大型展会的积极参与方。每年的英伟达、高通、苹果开发者大会，以及MWC、美国CES展等都是他们接收一手信息源的重要渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，几乎所有的大型逆向工程机构都和某一两家头部媒体深度绑定，形成拆机报告生成+宣发一条龙服务。FTS的合作伙伴选择了Nikkei Newspaper（日本经济新闻），TechInsights则选择了Bloomberg Intelligence作为独家信息发布平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前欧美各大媒体的经营和传播法则也在面临深层次的嬗变，智库化、平台化是其主要的两大转型方向，拆解机构与媒体的合作在某种意义上也算是契合双方行业发展的“双向奔赴”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>