<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa10c10c6d4943d82b9a519b03fdc9d1</guid>
<title>李在明王者归来，尹锡悦遭党内背刺，又是一出大戏</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_08_22_745670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月18日，韩国最大在野党共同民主党在首尔松坡区奥林匹克公园体操馆KSPO巨蛋举行全国代表大会，候选人李在明以85.4%的压倒性得票率在党首选举中胜出，成功连任党首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明在2022年民主党党首选举中获得77.7%的选票，而此次则创下民主党党首选举得票率最高纪录。与李在明竞争的另一名候选人金斗官得票率仅为12.12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在隶属民主党系统的政党中，上一个成功连任党首的还要追溯到金大中，而金大中也是民主党阵营历史上战绩最辉煌的总统，因此李在明的众望所归，甚至有了一点“天命传承”的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/22/20240822110719211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为党首候选人李在明（右五）等最高委员候选人向党员致意。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次高票当选，意味着李在明已经完全扫清了所有障碍，正式蝉联共同民主党新一届共主，剑指2027总统大选。保守党，尤其是尹锡悦政府针对李在明的调查、检控，以及国会选举期间的互相“揭底”，在党派政治层面正式宣告失败，保守党将不得不采用正常渠道和李在明打硬碰硬的选战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前7月24日，执政的保守党国民力量选出韩东勋作为党首，其党内支持率达到62.8%，也可以称得上是人心所向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白璧微瑕的是，此次保守党党代会的党员投票率为48.51%，较上一届下降6.59个百分点，论政治号召力的绝对值，韩东勋与李在明还有一定的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当选的两名党首19日宣布，已经商定于25日举行会谈。这很可能是两人第一次就国政问题进行正式交流，可能涉及到比较边缘的养老金、国民补贴等政治议题。毕竟两人离“兵戎相见”还有一段时间，还有尹锡悦这个共同的靶子，这次会面摆架势，试水温的成分居多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两大阵营的下届总统选举候选人正式敲定之后，对于李在明来说，时间是他最好的竞选搭档。他占有政党轮替的天时、“朝小野大”的地利，以及大难不死的人和。只要他保全健康，适当收敛过于福利主义的竞选宣传（如发放国债用于全民发现金），2027韩国总统大位不说是囊中之物，也是胜算可观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党“王世子”韩东勋则面临一个分岔路口。选哪条路，可能也会对尹总统的命运构成重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/22/20240822110747631.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩东勋&lt;span&gt;资料图：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两条路的其中一条，是不顾个人的政治得失，集合全党之力全力狙击李在明，阻止李向总统宝座进军，并在之后组阁的过程中给民主党设置障碍，换取尹锡悦剩余任期内的全力支持和保守党团的一致对外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做的好处是保守党很可能再次团结，尹锡悦安全无虞之后，可以安心国政，保守党没准真能打出一片天下。坏处是韩东勋个人能量耗尽后，很可能会在总统选举中成为输家，从长远角度来说，做党派的“圣斗士”可能把自己做成烈士，盈亏难料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到保守党团擅长捧高踩低、酷爱卸磨杀驴的“光荣传统”，韩东勋目前很可能要走另一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党团本来打算不惜一切代价，阻止李在明在2027年上台。之前选用了没有政治根底、检察官出身的尹锡悦入主青瓦台，其实也是希望尹锡悦能够发挥作用，在任期内将李在明的政治人格除掉。可惜在复杂的政治环境和利益纠葛中，尹锡悦不知道是无力还是有意，既不想不惜一切，也不想当代价，在检控方面看似穷凶极恶，其实在调查、豁免、政治宣传方面，都留了后手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上尹锡悦的夫人金建希丑闻爆发，正好和极端人士对李在明的刺杀失败在同一时间段，民众两相对比之下，对在野党的同情心更加高涨。现在“换马”同样是检察官出身的韩东勋，其实就是要“亡羊补牢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩东勋足够“懂事”，多次公开表示自己是“执政党内在野党”，公然打出了反尹锡悦的路线。这一“叛变”遭到了保守党内部亲尹锡悦派系的严厉攻讦，但韩东勋也是靠这份投名状取得了党内62.84%的支持优势，保守党团提前两年“亮牌”，相当于撤回了对现任总统的大部分政治支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩东勋当选后，韩国保守媒体集体变脸，一边倒地要求尹锡悦政府做出改变，如同一幕排练好的戏剧：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“韩东勋压倒性胜利，这是尹锡悦收到的第三次警告”（《东亚日报》金顺德专栏）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在尹锡悦应该做出改变了”(《东亚日报》社论)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘因为韩东勋所以输了国会议员选举’这一辩解受到审判”（《朝鲜日报》金昌均专栏）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“能否符合‘国民的眼光’取决于尹政府的成败”(《朝鲜日报》社论)
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
韩国虽然是资本主义发达国家，但政治氛围一直极端传统、古板。“历朝历代”都非常在意“天无二日”。韩东勋的“叛变”应该是得到了保守党团的集体祝福，要复制朴槿惠的突围路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，当时的保守党大国家党大选候选人竞选中，朴槿惠和李明博正式翻脸，2008年4月第18届议会选举之前展开了公开对抗。李明博在公推中排挤亲朴派，朴槿惠在媒体上直呼“我被骗了，国民也被骗了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，李明博提出世宗市修正案，朴槿惠在国会全体会议上直接进行反对，否决了修正案。其“执政党内在野党”的人设以李明博为靶子，集合了反李力量，成功帮助朴槿惠以微弱优势击败文在寅入主青瓦台。当时的李明博应该是和保守党团达成了某种默契，并没有利用权力和关系对朴进行封堵，基本上承担了垫脚石的角色分工，朴上台后对李也比较客气，算是保守党内的一段“佳话”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ecbfbebf3915a0f93e3dfe695d91caf</guid>
<title>中美两国可以在减少核威胁方面发挥带头作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2024_08_22_745663.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着俄乌局势进一步升级，今年7月，中国发布《中国关于互不首先使用核武器倡议的工作文件》，再次呼吁“核武器国家采取不首先使用核武器政策，或者宣布互不首先使用核武器”，推动世界和平进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月21日，国防部国际安全合作办公室安全合作中心前主任、清华大学战略与安全研究中心研究员周波在美国Foreign Policy (《外交政策》）杂志发文，论述五个核大国曾经达成互不瞄准的协议，但“不首先使用”核武器显然比“互不瞄准”前进了一大步。既然核大国都认为“核战争打不赢，也打不得”， 为何不可以如中国一样承诺不首先使用核武器？文章还详细论述了在欧洲和亚洲如何减少核威胁的双轨思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《外交政策》杂志被誉为世界上最具影响力的国际时政刊物之一，由美国政治学“泰斗”、《文明的冲突》作者亨廷顿于1970年创办。本文由《外交政策》与新加坡国立大学“Asia Peace Programme&quot;(亚洲和平项目)合作发表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经《外交政策》正式授权，观察者网、北京对话翻译、发布全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（翻译：李雨琪  核译：韩桦）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自冷战结束以来，核武器的作用与日俱增。世界各地的核武库都在不断加强，许多拥核国家持续对其核武库进行现代化改造。今年6月，即将离任的北约秘书长斯托尔滕贝格（Jens Stoltenberg）表示，北约正在内部协商，打算部署更多核武器，将它们从仓库中取出并置于待命状态。美国前总统特朗普的前国家安全顾问奥布莱恩也敦促特朗普，如果赢得新一届任期后就进行核试验，认为这将有助于美国“保持对中国和俄罗斯核武库的技术和数量优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个时代的核外交，有两个黯淡的结论：首先，不可能在短期内禁止此类武器。自2017年联合国通过《禁止核武器条约》（Treaty on the Prohibition of Nuclear Weapons）以来，还没有任何有核国家签署该条约，其中一些国家甚至认为该条约会分散人们对其他裁军和防扩散倡议的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘政治和军事竞争日益加剧的情况下，要说服这些国家减少核武器，就算不是毫无可能，也会是非常困难的。相反，2023年2月，俄罗斯宣布暂停履行2010年签订的《进一步削减和限制进攻性战略武器措施条约》（简称《新削减战略武器条约》），这是限制俄美战略核力量的最后一个核军备控制条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，美国也暂停了条约数据的共享与公布。去年11月，俄罗斯更进一步，以与美国“不平衡”为由，撤回了对《全面禁止核试验条约》（CTBT）的批准。自1996年该条约开放签署以来，美国一直没有批准该条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822095404719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945-2024年，美国的核储备规模以及部署在战略发射装置上的核弹头比例图源：《外交政策》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，中国政府不可能袖手旁观。斯德哥尔摩国际和平研究所估计，中国核武库的规模已从2023年1月的410枚弹头增加到2024年1月的500枚，预计还将继续增长。中国现在还可能首次在和平时期在导弹上加装少量弹头。据美国国防部预测，到2035年，中国可能将核弹头增加到1500枚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴此，近期防范核风险最有效的方法可能不是限制核武器的数量，而是管控核武器使用的政策。在这方面，有核国家承诺“不首先使用”核武器，似乎是减少核威胁升级的最现实途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上讲，“不首先使用”指的是，有核国家在战争中正式避免使用核武器或其他大规模杀伤性武器的政策，除非是作为对敌国使用大规模杀伤性武器进行攻击的报复性第二次打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国、法国、俄罗斯、英国和美国这五个签署了《不扩散核武器条约》（NPT）的核国家中，只有中国宣布过“不首先使用”核武器的政策。1964年10月16日，中国成功引爆第一颗原子弹，随即宣布在任何时候、任何情况下都不首先使用核武器，并无条件承诺不对无核国家和无核武器区使用或威胁使用核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度并非《不扩散核武器条约》的缔约国，在1998年也做出了类似的承诺，但规定该承诺只适用于没有核武器且不与有核国家结盟的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国学者一直以来都怀疑中国承诺的有效性，并就中国政府是否可能在最坏的情况下——比如台海发生冲突期间——使用或威胁使用核武器展开辩论。美国的一些观察家认为，如果中国大陆决定打台湾，那么在常规手段无法奏效的情况下，任何人都无法改变他们的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种论点其实是站不住脚的。如今，日益强大的中国比以往任何时候都更有能力践行坚持了数十年已久的政策。尽管不排除在特定情况下使用非和平手段实现统一的可能性，但中国从未说过要对他们称之为“同胞”的台湾人民使用核武器。在3月于上海举行的半官方核军备会谈中，中国代表团告诉美方，他们绝对相信，在不使用核武器的情况下，中国有实力在对台常规作战中取得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有核大国都有能力采取正式的“不首先使用”核武器政策，在不降低报复能力的同时，占据道德的高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822095451427.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一发射井内载有核弹头的洲际弹道导弹&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
尽管美国自己从未采取“不首先使用”核武器的政策，但其核态势实际上与中国的更相近。拜登政府在其2022年的《核态势评估报告》（2022 Nuclear Posture Review）中宣称，只有“在极端情况下，需要捍卫美国或其盟国和伙伴的重大利益时”，才会考虑使用核武器。很难想象美国有什么利益重要到需要华盛顿将使用核武器作为捍卫这些利益的首要措施。
&lt;p&gt;
诚然，美国必须向其盟友保证将履行其威慑承诺。同样难以想象的是，在明知潜在后果不堪设想的情况下，谁还会冒险对美国盟友发动核打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，英国的核威慑力量在操作上是独立的。但就其核政策而言，英国政府明确表示，“我们只会在极端的自卫情况下考虑使用核武器，包括保卫我们的北约盟国。”法国则坚持“最低有效”（strict sufficiency）的核原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而真正的挑战在于让俄罗斯承诺“不首先使用”核武器的政策。1982年，苏联正式通过了“不首先使用”核武器的政策。但苏联解体之后，俄罗斯联邦于1993年改变了这一政策，可能是为了缓解俄罗斯武装力量在后苏联时代的相对弱势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年发布的关于核威慑的行政命令第4条中，俄罗斯总统普京宣布，“在发生军事冲突的情况下，本政策规定有助于防止军事行动升级，并在俄罗斯联邦和/或其盟国可接受的条件下终止军事行动。”这被一些国际核观察人士解读为描述了俄罗斯可能使用此类武器的非核情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年俄乌冲突开始，人们就一直担心俄罗斯可能会在某个地方引爆一枚战术核弹，以此向乌克兰和北约发出警告。虽然普京从未明确说要使用核武器，但他多次暗示俄罗斯愿意使用核武器，并在5月9日莫斯科胜利日阅兵式上表示，“我们的战略力量始终处于战备状态”。今年5月，俄罗斯在乌克兰边境附近进行了战术核武器演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/22/20240822095521998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年5月，俄罗斯士兵在演习期间将伊斯坎德尔导弹部署到发射系统上&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
一些观察家将这一战略称为“以升级促降级”，即在早期升级，如威胁使用核武器（即使是以有限的方式），随后要求立即结束战争。这种战略的目标并不是要彻底削弱或击败敌人，而是要迫使对手决定按照升级一方提出的条件迅速结束冲突。
&lt;p&gt;
不论赞同与否，俄罗斯“以升级促降级”的战略在乌克兰战争中发挥了部分作用，限制了北约对战争的直接参与，并促使美国限制乌克兰使用其提供的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“以升级促降级”的方法依赖于恐惧和虚张声势。如果一个拥有核武器的国家真对另一个核大国发动攻击，它无法控制对手报复的规模。以牙还牙有可能演变成一场全面的核战争，这是谁都不希望看到的。在乌克兰战争中，俄罗斯对涉及核武器的问题做到了有效限制，只说不做，正是因为核武器的使用可能会引发莫斯科最担心的事情——北约的介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战术核弹的实际使用可能会促使北约参战。因此，为了避免相互毁灭，莫斯科必须尽最大努力阻止北约加入战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双轨思路可能是正式实施不首先使用核武器政策的最佳选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，北约可以率先单方面承诺不对俄罗斯首先使用核武器，以示友好。即使俄罗斯不会立即对此做出回应，局势也有可能开始缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822095545608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月17日，北约秘书长斯托尔滕贝格宣称，北约国家正在讨论部署更多核武器的问题&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
作为第二步，也是至关重要的一步，北约可以承诺停止进一步扩张，以换取莫斯科采取不首先使用核武器的政策。这对北约来说可能是良药苦口。但在今年早些时候瑞典和芬兰加入北约后，候选名单上只剩三个想加入的国家：几乎无足轻重的波黑，与俄罗斯一直有严重冲突的格鲁吉亚和乌克兰——北约对此是敏感的。
&lt;p&gt;
如果在亚洲合作，前进的道路可能会更加顺畅。俄罗斯和中国已经同意互不首先使用核武器。中国和美国也可以达成类似协议，从而缓和涉及美国盟国（如菲律宾和日本）的潜在冲突，以及可能因海上或空中意外碰撞而引发的危险。如果美国以身作则，可能会更容易让欧洲国家加入进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的地缘政治环境下，这似乎有些勉为其难，但实际上有先例可循。1998年5月，印度和巴基斯坦进行了核装置爆炸试验，立即遭到联合国安理会的谴责。安理会呼吁两国签署《不扩散核武器条约》和《全面禁止核试验条约》。1998年6月，中国和美国罕见地发表联合声明，同意不再将核武器瞄准对方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在很大程度上只是一个象征性的、无法核实的步骤。但这不仅缓和了紧张局势，而且令人宽慰的是，核武器国家至少部分履行了《不扩散核武器条约》第六条规定的核裁军愿景。2000年5月，安理会五个拥有核武器的常任理事国发表了另一份联合声明，申明它们的核武器不瞄准对方，也不瞄准任何其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不首先使用”核武器比“互不瞄准”前进了一大步。想象一下，如果有足够的外交努力，当下也可以做出类似的但更重要的承诺，这并非不可能。事实上，2022年1月，即俄罗斯入侵乌克兰前一个月，五个核大国在一份联合声明中达成一致，“核战争打不赢，也打不得”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有意义的是，在中国国家主席习近平去年访问莫斯科期间，甚至在俄乌冲突进行的背景下，中俄两国重申了这一承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果核战争确实打不赢，那么这些核大国为何不能承诺“不首先使用”核武器呢？核武器并没有帮助美国打赢在越南、伊拉克和阿富汗的战争，也没有帮助俄罗斯打赢在乌克兰的战争。有核国家承诺“不首先使用”核武器将给人们带来希望，让人们相信不论无核世界有多么遥远，终有一天还是有可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文原文链接：https://foreignpolicy.com/2024/08/20/nuclear-weapons-war-no-first-use-policy/
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>370cda574e7d9a86a75a5b399ef1fb20</guid>
<title>如何认识邓小平和邓小平理论的当代传承</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoJinQing/2024_08_22_745646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;8月22日是邓小平同志诞辰120年周年纪念日。作为改革开放总设计师，邓小平曾提出了“发展才是硬道理”、“社会主义和市场经济之间不存在根本矛盾”等经典论断，奠定和指导了中国社会主义现代化发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在著名社会学家、华东理工大学教授曹锦清看来，邓小平是“历史的扳道夫”，开创了社会主义2.0版，对所有制结构、分配制度，以及政府与市场的关系等根本问题都做出了方向性解释。同时，当历史发展进入不同阶段后，我们今天也面临着邓小平理论传承的重大问题，如何从韬光养晦到积极有为，如何处理好稳定与发展两个大局等等，也考验着政府的执政能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在邓小平同志诞辰120年周年纪念日前夕，观察者网与曹锦清教授进行了一场深入对话，探讨邓小平和邓小平理论的当代传承。本文根据对话内容整理而成。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/22/20240822084056893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1988年4月，邓小平在北京玉泉山&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史的扳道夫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平的历史地位，我把他比喻为历史的扳道夫，就好像中国是一趟高速开动的列车，沿着原有的轨道开不下去了，需要转弯。虽然依旧在通往社会主义的道路上，但是通往目的地的路径，需要从旧轨转到新轨。这是一个重大的历史转折口，列车要转弯，但是要平稳，不能翻车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个时点上，时势造英雄，邓小平出现了。反过来看，首先是他意识到这是一个重大的历史关口；其次，他能够把轨道扳过来，而且换道后列车的运行还相对平稳，没有翻车，这时候就成了“英雄造时势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联的列车也曾转轨，但是苏联出了个戈尔巴乔夫，他开启的“新思维”改革，扳错了方向，列车飞了，苏联解体了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1978年的历史转折点上，邓小平就是中华民族现代化历史上一位成功的扳道夫。有了他，我们的改革开放转轨才比较平稳，能够继续在社会主义的轨道上越走越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从社会主义1.0到社会主义2.0&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老路不能走了，要开创新的道路，这个道路的名称还是社会主义道路，但是因为路径变了，就需要重新对社会主义进行定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为历史的扳道夫，邓小平的核心贡献就是对社会主义进行了重新定义，在什么叫社会主义以及如何建设社会主义这两大问题上提供了全新的思考。这也是党的十四大给邓小平的历史定位：他是我国社会主义改革开放和现代化建设的总设计师，他对建设有中国特色社会主义理论的创立做出了历史性的重大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年的南方谈话解决了什么叫社会主义以及如何建设社会主义的问题。前三十年的公有制计划经济和按劳分配，我们叫做社会主义的1.0版；邓小平则带领中国，向社会主义的2.0版过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.0版社会主义讨论的核心问题就是，计划和市场能不能兼容，社会主义能不能搞市场经济。因此，在过渡时期，就出现了很多“姓社还是姓资”的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年的小平南方谈话为此定了调：社会主义也可以搞市场，资本主义也有计划；计划和市场都是资源配置的手段，计划多一点还是市场多一点，不是社会主义和资本主义的本质区别。这就是对社会主义的重新解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发展个体户、乡镇集体企业，到进行国有企业改制，以公有制为主体的多种所有制并存的社会主义市场经济制度建立起来了，中国经济也实现了腾飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/22/20240822082934206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1992年1月21日，邓小平在深圳参观中国民俗文化村。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姓资姓社的争论再起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着市场经济的发展，又带来了一些新问题。改革开放之前我们实行的是单一公有制，其实现形式是计划经济，分配形式是按劳分配。那么随着计划经济向社会主义市场经济的重大转轨，出现了所有制结构的变动，这是我们原来没有充分估计到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来以为公有制，包括集体所有制，都能够按照市场来配置资源，根据市场价格信号做出生产决策。但实际情况是，国有企业、民营资本和外国资本并存的多种所有制结构形成了。这三种资本的比例，无论是占GDP的比重还是占外贸的比重，都发生了动态变化，而且目前非公经济的占比已经占大头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这次党的二十届三中全会的文件出来之后，有关“公有制为主体、多种所有制经济共同发展”的争议又起。有人说应该改为“公有制为主导”，但有人认为这是“对社会主义基本经济制度的否定”，争论背后还是“姓社姓资”的根本性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在向社会主义市场经济体制转轨的过程中，公有制本身的实现形式发生了变化，开始按照市场来配置资源。所以1993年的宪法修正案，专门把“国营企业”改为了“国有企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次修改虽一字之差但意义重大，因为国家和政府不再是国企主导的公有制经济的直接经营者，而成了产权所有者。国营企业不适应于市场经济，而国有企业以及后来提及更多的国有资本，能够更好地和市场经济结合，既能够按现代企业制度运行，也可以搞股份制结构，还可以上市；国有资本还可以和外资结合，和民资结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国有”以资本的形态出现后，和其他资本的关系就成为大家关注的问题，“姓社姓资”的问题再次出现了。这些年的很多讨论都是围绕这个难题进行的，包括“国进民退还是民进国退”、“民营经济退场论”和“两个毫不动摇”等等，都与此有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场经济要求的所有制结构形式以及公有制实现形式发生了重大变动，从而带来了资本形态的变动，相应地，劳动分配形式也发生了重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产有三要素：劳动、资本和土地，改革开放前我们实行的是单一公有制之下的按劳分配，因为我们的土地归集体所有，资本是国有的，参与分配的就只有劳动了，即按劳分配。但是改革开放之后，所有制结构和公有制的实现形式都变了，党的十五大就宣布要把按劳分配和按生产要素分配结合起来，允许和鼓励资本、技术等生产要素参与收益分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时十五大报告提及的只有劳动、资本和技术三个要素；党的十六大强调，要“确立劳动、资本、技术和管理等生产要素按贡献参与分配的原则”，增加到了四要素。2019年，十九届四中全会上提出要健全劳动、资本、土地、知识、技术、管理、数据等七大生产要素由市场评价贡献、按贡献决定报酬的机制。二十届三中全会再次强调了这七大要素分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地要素的计入，是因为原来农村土地的集体所有制，在城市化过程中发生了变化，出现了大量土地闲置的情况。允许这些土地出租，以及土地作为要素参与分配正式列入了文件。只不过农村的集体农业用地变更为国有土地以后，土地增值部分如何分配，还不大明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据要素的重要性是随着数字经济的发展逐渐凸显的，但是数据要素如何参与分配，现在还有待突破。数据资产是由互联网用户产生的，但是最终获利的却是资本所有者，如何实现公平分配，还是一道难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从公有制计划经济条件下的按劳分配，转轨到市场经济条件下按劳分配和按要素分配的结合，也引起了很多所谓“姓资和姓社”的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个节点上，围绕着社会主义2.0版对社会主义的理论定义，对发展中出现的诸多新实践、新现象，如何来判断，如何来说明？这些都很核心的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14085fe19df1f4f56315a7c575db15a3</guid>
<title>“如果用一种物质代表中华文化，那就是玉”</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengyulei/2024_08_22_745634.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 冯玉雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;玉石信仰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自古以来就崇玉。历史上的很多时候都有居住在昆仑山的西王母向黄帝或尧、舜觐献玉环等玉器的传说。《山海经》中记载了黄帝吃白玉膏以求长生的神话。《说文解字》作为中国重要的早期字书，它的分部、编排和取字，反映了东汉及其前代人对世界的一般经验和认识。《说文》“玉部”共收了 126 个字，作为认知的中介和文明的载体，“玉部”的汉字反映了华夏民族一种极为重要的思维认知——对美玉的崇拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
      &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/16/20240816154954540.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
清代宫廷玉器&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821173508581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
碧玉镂雕花卉荷包形香囊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉石作为大自然孕育的一种特殊物质，被古代先民寄托了某种期待和理想，具备了品格、神性和思想，成为形而上的精神符号。华夏文明产生、发展背后重要的动力就是玉石神话信仰。每种史前玉器形制都隐约潜含着某种神话观念，最初出现的玉玦、玉璜是这样，随后出现的玉璧、玉琮、玉璋、玉琥等，莫不如此。在周而复始、不断丰富的仪式中，先民的审美、道德、哲学、伦理等理念逐渐趋同，最终成为古老华夏文明中的文化因子，并深深地融入炎黄子孙的血脉中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821170748250.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
神人兽面飞鸟纹玉琮&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821170906617.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
兽面纹玉戚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821171630801.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
汉白玉双螭谷纹璧&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821173814936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
玉璋&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821173924959.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
玉琥&lt;span&gt;中国国家博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丝绸之路与玉石之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1877 年，李希霍芬在《中国》中首度提出“丝绸之路”的概念。主要指公元前 114—127 年中国河间地区及中国与印度之间的交通线路。实际上，比丝绸之路更早的玉石之路才是带有中国特色的文明发生之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1966 年，日本宝石专家近山晶提出中国古代存在一条与丝绸之路并行的玉石之路。1994 年，臧振在《人文杂志》发表《“玉石之路”初探》，明确提出“玉石之路”概念并宣称玉石之路是丝绸之路的前身。1989 年，杨伯达注意到玉石之路的存在并在 2004 年提出了路网走向的新思路。2002 年，巫新华结合考古学和地理学资料对“玉石之路”在新疆地区进行溯源。近年来，叶舒宪在前人的基础上利用传世文献、出土文献、出土文物及口传资料这“四重证据”，从文化人类学方法论的角度“重述神话”，以探寻华夏文明源流为目的和旨归，“重述”玉石之路的内涵，进而提出“玉帛之路”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/16/20240816160838248.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“玉石之路”的重要关隘——玉门关&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/16/20240816160814426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
古代玉帛&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《穆天子传》中提到“束帛”和“玉璧”两种重要物品，二者是古代祭祀、会盟、朝聘等仪式所用的珍贵礼品。它们的结合正体现了崇尚“化干戈为玉帛”的华夏民族的核心价值理念。丝帛不但为中国使用，还传到西域、中亚、欧洲，成为中西大通道上物质交流中最重要的物品之一。但从全球范围看，比丝绸要早得多的跨地区国际贸易对象是玉石，以及由玉石资源开发所派生的金属矿石。正如叶舒宪先生指出的，“丝绸之路”说忽略了夏、商、周以来中原对西域重要战略资源的依附关系及玉石贸易通道，“在阿拉伯人和西方人眼中，这条连接着欧亚大陆两端的东西方大通道，当然就是‘丝绸之路’，但在中原人眼中，西去之路被称为‘玉路’才更为准确”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考古成果证明，远在文字产生之前、距今大约 8000 年的兴隆洼文化时期，西辽河流域的先民就已经对玉石赋予了特定的文化功能，同时开启历时 4000 年之久的北玉南传的壮观历程。东玉西传的文化传播过程大约从距今 6000 年前开始，使得原本在东部沿海地区较流行的玉石神话信仰及其驱动的玉器生产，逐步进入中原地区，并通过中原王权的辐射性影响力进一步传到西部和西北地区，一直抵达河西走廊一带，以距今约 4000 年的齐家文化玉礼器体系为辉煌期，为夏商周三代中原王权建构奠定了文化认同的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有的考古材料证明，南至珠江流域、北到辽河流域、西至河西走廊、东到东海之滨都有玉璧、玉琮、玉璜等礼器出现。它们体现了玉石信仰和神话观念的传播过程，也证明了玉石之路的主体在中国，并且历史久远，影响巨大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>