<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>499db3622623c58fecac3920ee84e5a9</guid>
<title>香港的变与不变，都不能反动</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuqiubei/2021_02_25_582238.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴秋北】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周一在北京举行的“完善‘一国两制’体系，落实‘爱国者治港’根本原则专题研讨会”上，全国政协副主席、国务院港澳事务办公室主任夏宝龙发表重要讲话，中央对香港政改有了明确方向，自然涉及到香港的变与不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《基本法》第五条列明：“香港特别行政区不实行社会主义制度和政策，保持原有的资本主义制度和生活方式，五十年不变。”这是我们一直理解的“五十年不变”。这个“承诺”包括两部分，一是资本主义，一是生活方式不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到资本主义，国家并没有打算让香港变成社会主义社会，因此产生“一国两制”的构想，“一国两制”是为了求同存异，而不是制造矛盾。即便是在经历了一场颜色革命之后，中央也无意改变这一方针，只是通过完善制度、落实原则来解决“一国两制”实践过程中出现的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义有程度之分，极端资本主义社会，又或是裙带资本主义，都不是理想的资本主义形态。早在2014年，英国《经济学人》便发表了裙带资本主义指数，香港位列所有地区的榜首，大部分财富都由大财团垄断，而大部分新增财富都由大财团占有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们谈到资本主义的好处，主要建基于自由放任下的逐利行为对社会生产力有激励和促进作用。然而，现在我们所见到的香港，是大财团透过其固有的资本优势“吃老本”，以剥削劳工而非促进生产力来维持其经济利益和地位，高地价、高租金窒碍了所有行业的发展，导致香港经济无法转型，产业无法升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225102154121.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何改革香港的资本主义制度，让社会重新回到能促进生产的资本主义形态，这是不变之中需要变的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为维持某种制度不变并非“五十年不变”的宗旨，民生福祉、生活幸福才是“五十年不变”的意义。香港要发展成为一个兼顾民生、经济、公平的资本主义社会，就要避免走向极端资本主义，需要制衡和约束资本垄断形成霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为既得利益者，对于改革自然是抵制的，于是累积下来的民生问题、深层次矛盾就成了“灰犀牛”，暗藏着庞大的反动性，是极具颠覆能力的社会不稳定因素。垄断集团为了转移矛盾，常用的障眼法就是暗中勾结反对派，制造政治麻烦，和中央较劲，以维持资本垄断。反对派只是表皮，大财团才是核心，2019年这场暴乱就是血淋淋的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改变香港现状，唯有依靠强而有力、能担当、肯作为的政府，以行动来改变现状。面对实力悬殊的大财团和小市民，政府如何自处？是否愿意以官民协作代替官民对立？如何避免那些带有严重偏见的媒体或资本代理人的片面之词，掩盖民间真实的声音？肯不肯让民间在政策上有更多参与？不是表态上的参与，而是真正动手的参与，让民间分工，成为政策落实的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府要有培养爱国爱港民间领袖的格局，持续推动公共资源向基层延伸，让民众得以有效组织和动员起来。事实上，国家主席习近平在去年10月深圳改革开放40周年的讲话中，对深圳提出的要求，同样也适用于香港。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“生活过得好不好，人民群众最有发言权。要从人民群众普遍关注、反映强烈、反复出现的问题出发，拿出更多改革创新举措，把就业、教育、医疗、社保、住房、养老、食品安全、生态环境、社会治安等问题一个一个解决好，努力让人民群众的获得感成色更足、幸福感更可持续、安全感更有保障。要尊重人民群众首创精神，不断从人民群众中汲取经济特区发展的创新创造活力。要把提高发展平衡性放在重要位置，不断推动公共资源向基层延伸，构建优质均衡的公共服务体系，建成全覆盖可持续的社会保障体系。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以往很多人把政制焦点单纯放在三场选举上，即特首及选委会选举、立法会选举及区议会选举。实际上，更多实权落在了港英回归前刻意留下的咨询架构，以及各个独立机构、法定组织或专业团体手上，正是它们直接影响日常运作和接触市民。最新近的例子有大律师公会，它在其专业领域上有着接近于官方的公权力，但却能不受任何约束。这类组织本身，也容易成为藏污纳垢的独立王国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a857461806165ce06bc6ea9287ed548d</guid>
<title>印度为何“屡败屡战”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2021_02_25_582215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，去年中印边境加勒万河谷冲突事件的部分视频被公布，中国人民解放军英勇戍边卫国的画面深深感动着每一个中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为目前地球上仅有的两个人口超过十亿的大国，中国和印度的经济发展被国际社会广为看好，甚至有人将21世纪称为龙象世纪。不过到底是龙象共舞，还是龙象之争，还取决于两国未来的发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中印两国的相似性不仅在于人口众多，领土广袤，中国和印度还同属世界四大文明古国，拥有悠久的文化传统，历史上对于人类文明的发展都做出过杰出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来两国都曾遭受西方殖民者的入侵，为建立独立的现代化国家经历了漫长的斗争。二战后，中印两国先后摆脱西方列强的侵扰，走上独立自主的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但印方为何要屡次挑起中印边境事端，甚至不惜“屡败屡战”？这背后的历史与现实因素，着实值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/23/20210223173514543.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自“央视军事”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风水岭原则有历史依据吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的疆界往往是界限，而不是界线。“界限”可以是一个区域，比如一条河，一座山，它可以成带状，也可以成块状。因此，古代常有界山的说法，这些边界之地往往也是王朝国家势力难以企及之地。而且这个界限可大可小，大到诸如喜马拉雅山脉，小到一条小溪。在没有现代国家界线条约出现之前，国与国之间并没有清晰明确的界线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中印两国而言，在古代从来没有发生过疆界冲突的原因也在于此。即使是今天，中印两国的界线区域大多人迹罕至。对于传统王朝国家而言，这些地方少有赋税可以征收，自然也就显得不那么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印两国边界的“重要性”由英国人最早发现。为了进一步拓展殖民地的地盘，英国的印度总督看中了印度北面的西藏地区。清朝统治时期，不仅西藏是中国的领土，西藏南部喜马拉雅山南麓很多小的邦国也是清朝的属国，比如哲孟雄等地。但是在英属印度推行北进计划之后，这些国家相继沦为英国的殖民地，并划归英属印度统一管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，英国又在近代中国中央政府权力衰微的时候，和西藏当地政府谈判，炮制了所谓的“麦克马洪线”，基本上想要将喜马拉雅山南麓的区域全部侵占。中国政府当然不会签署这个边界协议，历代中央政府也从来没有承认这条边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，二战后独立建国的印度却认为应该继承英属印度的衣钵，妄图成为南亚大陆的超级大国。所以，虽然印度曾组织不结盟运动，被国际社会广为称赞，但在南亚大陆，却不断侵扰喜马拉雅山南麓的小国，并且非法吞并了锡金，将其变成印度的一个邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度又在20世纪50年代后期侵扰中国的边界，终于在1962年挑起了中印边界战争。最后中国人民解放军迅速击败了印度，但是因为当时从中国内地到西藏的交通并不顺畅，而且要到喜马拉雅山南麓作战，军事补给对于中国而言更为困难。因此，我们在战胜印度后，选择了主动从实际控制线后撤，以示友好。既赢得了良好的国际形象，也给未来的中印两国关系留下了缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后中印两国没有再爆发边界战争，但小规模的边界冲突却时有发生。从印度方面的态度可以看出，其主要继承了英属印度对于边界的主张，即分水岭原则。大到喜马拉雅山南麓都应该由印度控制，小到加勒万河谷地带也寸土必争。不过，中国对于自己的领土当然不会退让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度妄图利用英属印度殖民地期间非法的领土主张，控制南亚次大陆，所谓的分水岭原则其实完全没有历史依据。对于中国而言，历史上喜马拉雅山南麓许多小的邦国曾经都是中国的属国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然近代国势衰微，导致这些邦国相继被英国殖民者侵占，但中国的文化影响仍在，而且英国想要侵占西藏的计划被一次次挫败。西藏以前是，现在仍是中国领土不可分割的一部分！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5abbfde891a6b36bcc10b1409810f7b5</guid>
<title>发动机炸了，波音为啥还松一口气？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_02_25_582213.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音又摊上事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月20日，美联航一架波音777-200客机发生发动机爆炸事故。由于刚起飞不久，发动机爆炸之时飞机高度较低且下方就是居民区，脱落的部件直接散落在民居之中。而由于离地面较近，也使得地面人员能清晰看到波音777拖着起火的发动机在空中飞行的壮观景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074842912.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074852621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;发动机炸出的部件直接掉落在民居庭院之中，所幸无人伤亡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生事故的777-200机号是N772UA，机龄已经高达26年。本次发生爆炸的飞机所使用的发动机，是普惠公司的PW4077发动机，为专供波音777所使用的早期发动机型号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，在2018年的2月13日，同样是美联航的777-200，N773UA飞机在飞行中也发生了同型号发动机爆炸事故，飞机也是平安降落。在事故发生之后，美国NTSB（国家交通运输安全委员会，专门负责空难及事故调查）第一时间介入进行调查，FAA也发布指令要求停飞使用PW4000系列发动机的波音777。随着FAA发出停飞指令，世界各国使用PW4000系列发动机的波音777全都停飞，等待进一步的调查和检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发动机爆炸这事在民航飞行史上并不算罕见，不说经常发生吧那也是年年都有的。例如刚去世的英雄机长贺中平，他为全国人民所知就是2015年冷静处置了一起空客A330客机发动机空中爆炸停车事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机飞在天上炸了发动机不算稀罕，罕见的是发生了后就立即对同型号发动机进行全球停飞，不由让人对背后的原因遐想连篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074917490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;炸发动机这种事基本哪个机型都不能免俗，图为澳航32航班A380飞行中发动机爆炸。该次事件中，飞行计算机在迫降时给出结论：你们死定了。所幸最终成功降落无人伤亡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于发动机爆炸时正在人口密集区域上方且高度不高，使得发动机的碎片能被完整地收集起来。而NTSB介入调查后也很快发布了初步的调查结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查表明，发动机的压气机叶片有两片断裂，一片断裂在根部，另一片在中部。在事故发生的第一时间，笔者就猜测是叶片金属疲劳断裂导致发动机发生爆炸，而NTSB在22日发布的初步调查结论也证实了这一点：一枚发动机叶片根部因为金属疲劳而断裂，断裂的叶片将旁边叶片拦腰截断，并进一步导致发动机发生爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074935811.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;发动机两片断裂的叶片，右边为金属疲劳从根部断裂的叶片，左为被打断前端的叶片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074946841.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;爆炸发动机蒙皮几乎全部脱落燃起熊熊大火，极为骇人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一调查结论基本在意料之中，也让波音松了口气，并落落大方地发出声明，支持FAA的停飞决定。毕竟对波音来说：炸的是普惠的发动机，关我波音飞机啥事？您看这购机合同上也不包含发动机啊。如果硬要追究波音责任的话，那无非是当年波音没有拼死拦着客户去购买普惠的PW4000系列发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而几家欢喜几家愁，既然波音松了口气了，那别家要紧张起来了。初步调查显示是发动机叶片金属疲劳断裂，那就有以下几种可能了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 美联航机务在对发动机检修时没有发现隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 发动机的制造或者设计存在着缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是前者的话，那么美联航这个以打人出名的航空公司怕是又要头大了。鉴于2018年2月13日的同类事故也是发生在美联航身上，不由会让人产生怀疑：是不是美联航维护不足导致发动机状态不佳，没有及时发现叶片金属疲劳？但仔细翻阅航空安全记录就会发现，并不是只有美联航一家遭遇了这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年12月4日，日航JL904（机型波音777-200，发动机PW4074，与本次事故的PW4077为同一系列）从那霸飞往东京的途中，也遭遇了发动机爆炸事故。巧合的是这一起三个月前的事故，诸多细节与本次美联航发动机爆炸事故极为相似。同样都是两枚叶片受损，同样都是一枚叶片从根部金属疲劳断裂，而另一枚叶片则被断裂的叶片拦腰截断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年的时间内出现了三起同样的发动机事故，而其中两起间隔仅有3个月，还都是二十几年机龄的波音777-200及其安装的PW4000发动机。稍有常识的人都能看出，这发动机怕不是有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225075010379.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;同一片天空，同样的发动机，同样的爆炸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225075026320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225075036150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日本JTSB（日本交通运输安全委员会，职能类似前文所述的NTSB）初步调查报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>972a191fd0163b45a0ec66cb6a9f1755</guid>
<title>既想赚中国的钱，又老和中国“过不去”，韩流图什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunJiaShan/2021_02_25_582211.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从去年的“汉服归属之争”到春节前韩媒炒作SM娱乐创始人李秀满&lt;a href=&quot;https://user.guancha.cn/main/content?id=458428&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“中国必须重新给韩流开门”&lt;/a&gt;的表态，再到眼下的韩国民间团体——网络外交使节团（VANK）在请愿网站“change.org”上发起了一项名为“阻止中国网民针对韩国文化的网络暴力行为”的请愿活动，部分韩国人“逢中必微妙”的文化心态，在舆论场上连续引发了不少争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中韩文化交流年，眼下，央视和KBS已经签署了合作协议。在此框架下，韩流在中国会呈现怎样的发展态势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李秀满提到，依托人工智能、生物、纳米技术等核心产业，韩流将在世界范围内的传播将迎来新阶段。这样的判断客观吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么韩国演艺圈既想赚中国的钱，又频现不尊重中国的表现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕上述中韩交流中呈现的问题，观察者网专访中国艺术研究院文化发展战略研究中心学者孙佳山。下文据采访内容整理而来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;荒谬的文化优越感从何而来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不是官方话语，但一批韩国演艺圈人士看待中国的基本逻辑，还是一个比较清楚的文化倾销的逻辑，就是觉得你们中国的大门就应该向我们敞开。这也是比较典型的能代表一部分韩国人的老牌高等黄种人心态，有一种荒诞的文化优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/22/20210222143752925.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;430&quot; height=&quot;825&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李秀满接受采访时，对韩流在中国的前景做出预测。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，韩流在我国的发展是有阶段性的，而这种阶段性主要就是由政治原因造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如当年在中韩关系紧张的时候，Rain在北京的演唱会，几十块钱一张票都没人去看，最惨的时候就惨到这种地步……而在2014年前后的时候，中韩FTA协定既让中韩关系升温，也为韩流在中国市场的发展带来了机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾韩流成为“寒流”的那段时间，不是说中国不向他们打开大门，而是说韩国并没有直面中韩两国广泛的共同利益，以及中韩两国人民之间友好交往的民意基础。具体点说，在我国的那些韩流粉丝，在民族国家大义面前，哪个好意思出来折腾？这可不是谁管出来的结果，而是绝大多数年轻人都自觉自愿地做出了自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在去年，韩国综艺《Running Man》使用了将五星红旗与台湾旗帜并列的游戏地图；女歌手李孝利在综艺节目中自称要进军国际市场，因此得给自己取一个国际化的艺名。她称：“取名‘毛’，如何啊？”……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/22/20210222150943444.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;279&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李孝利在综艺节目上称想以“毛”为艺名，带来争议，后续引发了中韩网友的骂战。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在涉及中国主权、内政等重大问题上，一些韩国艺人非常不光彩地搅和在其中。这里非常有必要提醒韩国娱乐界，无论是韩国的文化娱乐公司也好，或者明星也罢，不要踩红线。否则，韩流在中国还将面临更为不利的市场环境和舆论环境。如果韩流懂得尊重中国人民的情感，自然会在中国收获较好的市场回报和文化影响力，但要是总侵犯中国人民的情感，那结果显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也充分理解，在当下的国际地缘政治格局下，韩国尚没法决定自己的命运。在中美两个大国之间摇摆，这也是一个典型的钟摆结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;即使在入华的高潮阶段，韩流的大头利润也来自日本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩流能够在世界舞台上茁壮成长，关键在于在充分学习日本文化产业的基础之上，发展出了有自己特色的文化产业体系，李秀满这一点说得还是挺客观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的常识印象里，过去韩流对华进行文化倾销，在我国赚走了不少钱，但实际上，哪怕是在2013至2015年那段韩流在我国发展的高潮阶段，韩流最大的利润其实是来自于日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了为什么这几年即便韩流在我国的存在感弱了那么多，但在其他地区依然发展势头不减。在欧美，它一样有很强的文化输出能力。在北美，防弹少年团“干掉了”贾斯汀·比伯。甚至在阿联酋、埃及这样的中东地区，韩流也赚了不少钱，很多伊斯兰女性，也和我们国内当年一样，热衷于追韩流明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，在举国体制的加持之下，韩国文化体育观光部和未来创造科学部，对不同国家和地区的市场情况进行了分析、梳理，并制定出适合不同目标市场的发展战略。就连南美、非洲等地区，作为新兴市场区域，也已成为韩流输出的重点培育对象。在较为成熟的亚洲地区，则强调与具体落地国的充分合作，我国就是最好的例证。而对于美国和欧洲市场，韩流则不断强化商业网络的具体分工和运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/22/20210222140753867.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;890&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩剧《爱在何方》提及中餐韩餐区别，一度引发争议，图自微博。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc0cdb5d2b3a53a057903e141fea7410</guid>
<title>扎克伯格的“政变”：要“民主”，还是要监控？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShoshanaZuboff/2021_02_25_582205.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 肖珊娜·祖博夫（Shoshana Zuboff） 翻译/ 常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前，面对加州刚起步的众多互联网公司，美国政府敞开民主社会的大门，温暖的火苗在欢迎中点燃。在随后的几年中，监控型社会（surveillance society）便在这些互联网公司的办公室中发端并繁荣起来了。在国家情报机关和私人互联网公司独特的相互需求之中，一种新的社会愿景诞生了。两者都沉浸在能够掌握全部信息的梦想之中。二十年之后，这一火苗蹿到了屏幕之上，今年1月6日，这把火差点儿把民主之家——美国国会烧掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/23/20210223151209142.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谈到监控，《纽约时报》就用起了某种“暴力美学”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我花了整整42年的时间来研究数字技术的崛起。它的崛起作为一种经济力量，推动了我们向信息文明转型。在过去的二十年中，我观察到了这一令人惊讶的政治经济博弈的后果——这些新型的公司逐渐变成了由对人们的行为监控、分析、引导和预测的全球架构驱动的监控帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种全球架构我称之为监控型资本主义。这个新的帝国为了能从这样的监视中获利，凭借其强大的监视能力，进行了一场从根本上反民主的认知变革。这一变革的特征是：他们对我们前所未有的了解，并且这种了解产生了不可估量的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在信息文明之中，社会就是些关于我们的信息的相关问题：这些信息是怎么被分配的、掌握分配权力的是那些权威机构、什么样的力量保护着这样的权威机构。谁知道这些信息？谁决定谁来知道这些信息？谁决定是谁有权力决定谁来知道这些信息？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监控资本家们知道这些问题的答案，尽管并不是我们选出他们、赋予他们掌握我们信息的权力。这就是我们提到的认识论政变的本质。通过主张对我们个人信息的所有权，他们宣称自己就是决定谁能够知道我们个人信息的权威机构。并且，他们利用控制关键信息系统和信息架构的能力来捍卫自己的这一权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普企图发动政变的可怕场面，乘着暗中进行的认知政变的浪潮。在过去的二十年中，这场认知政变由那些反社会媒体暗中进行着。而我们一度欢迎这些媒体，认为他们是解放者。拜登总统在就职典礼当天说，“民主已占上风”，并承诺将真理的价值恢复到其在民主社会中应有的地位。然而，在我们击败监控型资本主义的另一场政变之前，民主和真理仍处于最可怕的威胁之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认知政变分为四个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是对认知权利的挪用，这为之后的进一步行动打下了基础。人们发现，这些互联网公司可以将人们的生活作为原材料提取行为数据，然后将其声明为私有财产。监控型资本主义就起源于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段的特点是认知上的不平等日趋严重，即我能知道的和我能被人知道的信息量之间的差异越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段，也就是我们现在所处的阶段，利益驱动的算法运用的扩大、被污染信息的传播与精准定位（其中大部分是由有计划的虚假信息传播方案产生的），这些都造成了&lt;strong&gt;“认知混乱”（epistemic chaos）&lt;/strong&gt;。人们在现实世界中能感受到这种认知混乱。它们毁灭人们的共识、毒害公共讨论、瘫痪民主政治，有时甚至会煽动暴力和杀害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第四阶段，认知支配已经被制度化。私人监控资本用计算治理代替民主治理。私人监控资本的非法权威和反民主力量指导着、维持着机器和系统。这些机器掌握信息，而系统来做决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前三阶段中的每一个阶段都塑造了最后的阶段。通过削弱民主社会，认知混乱为大资本的认知支配地位奠定了基础——我们可以从美国国会大厦的暴乱中轻易看出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们生活在信息文明的形成过程之中，也生活在一个数字化的世纪。我们的时代可以与早期工业革命时代相提并论。在那时，财产所有者拥有所有权力，他们的财产权高于其他一切需要考虑的因素。当下，令人难以忍受的事实是，美国和大多数其他自由民主国家一样，将所有数字化事务的所有权和经营权都让渡给了私人监控型资本主义的政治经济学。这种政治经济学现在正与民主制就基本权利与原则方面进行竞争。正是这些基本权利和原则将定义本世纪的社会秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的一年中，大流行的悲剧与特朗普政权的专制都扩大了认知政变的影响，在1月6日前便揭示了反社会媒体的杀戮潜力。人们越来越多地认识到认知政变的存在，也认识到它对民主社会的威胁，但这会不会最终迫使我们考虑这近二十年来都忽隐忽现的麻烦的真相？我们可以是民主制，或者我们可以是监控型社会，但我们不能两者都是。民主的监控型社会在政治上不可能存在。没错：这是我们为了信息文明灵魂的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎来到第三个十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;监控的例外&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月11日的公共悲剧将美国政府的关注焦点从关于联邦隐私立法的辩论戏剧性地转移到全面了解信息的狂热。这使得硅谷的创新监控实践成为人们关注的焦点。正如耶鲁大学法学院教授杰克·巴尔金（Jack Balkin）所指出的那样，情报界将不得不“依靠私营企业为其收集和生成信息”，以期超越宪法、法律法规方面的限制。这些法律法规的争议在当下是至关重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，美国中央情报局（CIA）首席技术官概述了自身机构的使命：“收集所有信息，永远坚持下去”，并且承认包括谷歌，脸书，YouTube，Twitter，Fitbit和电信公司在内的互联网公司正在努力实现这一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监控型资本主义的变革根源就在这种不成文的监控例外主义政治学说中，绕开了民主监督，从本质上授予了新兴互联网公司盗取人类经验、将其作为私有数据的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有任何民主授权的年轻企业家收获了无穷的信息和不可估量的权力。&lt;/strong&gt;谷歌的创始人拉里·佩奇（Larry Page）和谢尔盖·布林（Sergey Brin）对世界信息的生产、组织和呈现有绝对控制权。脸书的马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）对什么将成为全球交流和新闻消费的主要手段有绝对控制权。他对其网络中隐藏的所有信息也有绝对支配权。这些年轻的企业家们数量在上升，与此同时全球用户激增，并对此一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有窃取人们信息的许可证，是要付出代价的。这使高管们受制于民选官员和监管机构的不断造访，也使他们受制于保持用户们无知的需要，或至少是使用户们在了解相关规定后的自愿弃权。毕竟，监控例外主义是一种政治学说，要捍卫这种学说，需要未来在政治上进行操作、安抚、参与和投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷歌引领世界，成为世界上最富有的游说机器之一。2018年，参议院有近一半的资金来自脸书、谷歌和亚马逊。这几家公司持续创造支出上的纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，监视例外主义意味着美国和其他自由民主国家选择了监视而非民主作为社会秩序的指导原则。作为代价，民主政府获取人民信任的能力被削弱了，这恰恰增强了政府进行监视的理由。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>