<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2126a0d1341293b89d7d6e99709ae7d4</guid>
<title>公众对低空经济的认知度仍不高，如何解决？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_01_06_761179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
作为新质生产力的重要代表，低空经济已经成为经济高质量发展的“新赛道”，全球竞相追逐的“天空之城”。“低空经济”概念也正在被写入国家规划，成为我国重点谋划的新兴经济形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网·心智观察所就低空经济如何一步步照进现实，以及在提升大众生活品质，及其蓝海属性的机遇与挑战等问题，与《低空经济，中国经济发展新引擎》作者，北京航空航天大学管理学博士、教授，知识产权研究所所长沈映春教授进行了深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：新兴科技发展的“五螺旋理论”包含了政府、产业、大学、创新环境、社会团体等五要素。具体到和低空经济有密切关联的政府、金融机构等要素，如何把“低空经济专项基金”和金融机构的信贷支持、一级市场有效关联？大疆和沃兰特在融资方面有哪些值得借鉴的点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈映春：&lt;/strong&gt;科技金融作为支持科技创新的重要引擎，在引导和支持低空经济的产业发展发挥着不可或缺的作用。在低空产业科技创新的不同阶段，资本是推动其发展的重要引擎。在技术创新阶段，低空经济企业投资风险高，且较难满足传统抵押担保条件，企业易出现融资难的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，政府设立的低空经济产业基金（低空经济专项基金）发挥重要作用，其专注于支持产业链上的关键技术企业和创新企业，并且其以政府公信力增强社会资本投资信心，引导各类金融资本集聚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科技成果产业化阶段，企业PE融资成为重要的资金来源。此时，低空经济企业已具备了较强的市场竞争力和盈利能力，需要更多的资金实现更大规模的发展和市场份额的扩张。PE机构通过提供大额资金支持和战略资源，帮助企业扩大生产规模，协助企业进行并购重组、上市融资等资本运作活动，提升市场竞争力，推动企业实现跨越式发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/23/20241223111303362.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
时的科技发布5座载人电动飞机E20 eVTOL。新华社记者丁汀 摄&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）发挥财政资金作用
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府应充分发挥财政资金作用，提高财政金融政策的精准性、针对性。针对低空经济的关键技术领域，政府应投入财政资金支持相关产学研合作项目，引导社会资本参与科技成果转化，鼓励高校、科研机构和企业之间的深度合作，这有助于形成互利共赢的资本配置良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，对低空经济相关前沿科技，政府可设立概念验证基金，整合高校、高校科技园、校友、风险资本投资机构等资源，共同实施概念验证计划和共同建设概念验证平台，对低空领域项目的技术可行性、社会适用性、成本效益等方面进行评估并给予指导，提升科技成果质量。增强高校科技成果转化、科技创业孵化等核心功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于不同发展阶段的低空经济企业，政府实施精准扶持，提高财政资金利用效率。政府对初创期低空经济企业提供研发补贴、创业投资引导等支持，政府对成长期企业应给予市场拓展、品牌建设等方面的帮助；对于成熟期企业，政府可以通过税收优惠、政府采购等方式降低其运营成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，政府可设立低空经济风险补偿资金池，用于对金融机构在低空经济领域贷款、投资等活动中可能产生的风险进行补偿。这有助于降低金融机构的信贷风险，提高其支持低空经济发展的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）提供全周期全链条金融服务
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融机构应深入调研低空经济的产业链条、应用场景，精准识别低空经济产业链上中下游公司的特殊需求，帮助企业在采购、生产、销售等环节更好地管理现金流，降低供应链中断的风险。银行可通过风险投资和股权融资等方式，为低空技术研发、原材料供应、飞行器制造等上中游产业提供初始资金、设计专项贷款，保障其生产运营资金需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在下游，金融机构可通过消费金融、租赁金融等服务，推动低空经济产品普及和市场拓展。保险机构为低空经济提供全方位的风险保障，涵盖设备损坏、第三方责任等风险，增强企业抗风险能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，通过在线融资平台等金融科技工具，低空经济企业可以更加便捷地获取融资信息，突破金融交易的时间与空间壁垒。同时，金融机构应利用金融科技手段实现快速审批和放款，缩短融资周期，降低融资成本，为企业提供全周期、数智化、场景化的金融服务，打通资金链堵点，续接交易链断点，助力低空经济产业链强链补链，对此，可以参见我发表的论文《科技金融赋能低空经济高质量发展的路径探索》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在企业发展过程中，资金支持与金融服务对新兴技术型企业的成长至关重要。大疆和沃兰特在都曾获得知名风险投资机构的金融支持和服务，其融资历程显示了金融机构对该公司技术创新能力和市场需求把握方面充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：目前我国在低空交通管控和基础设施、监管体制方面还存在短板。作为低空经济政策的制定者和监管方，如何在建立通信、导航、服务技术标准的同时，还能做到牵头各方面优化适航证的审批流程？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈映春：&lt;/strong&gt;强化顶层设计、健全完善基础设施和基础规则制度体系将有助于提高低空飞行的安全性，提高适航审批的效率。目前已经开展审批流程简化、管理信息化等工作，今后进一步完善分级分类适航管理方法等，以加快适航审批速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您在书中提到了eVTOL的应用场景拓展问题，需要完整覆盖低空观光、培训、短途运输、货运、应急救援、城市出行等六大类，eVTOL在这几大应用场景的布局是不是存在一个阶梯性拓展的特点？城市出行的技术和规则门槛是否相对来说最高，目前面临的难点又有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈映春：&lt;/strong&gt;eVTOL应用场景存在一个阶梯性拓展的特点。从六大场景看，旅游观光相对比肩简单而城市空中交通和城际通勤等会更复杂。面临的主要问题是城市出行的技术和规则门槛相对来说是最高的，因为城市出行要求飞行器安全可靠和舒适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，相关法规标准和适航认证至关重要，满足和适应低空航空器飞行的地面基础设施和低空空中交通管理体系需要建设，感知、避障、续航等关键技术需要攻关突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：低空经济和无人机的发展涉及到技术上的军民融合。目前了解到国内一些eVTOL供应商很多原来是做军品类的。之前在股东会上了解到，浙江某上市公司无人机零配件供应商主动剥离了无人机业务，其中一大原因就是担心出海合规以及美国的出口管制制裁问题。结合低空经济发展的N要素，如何帮助企业管理出海合规体系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈映春：&lt;/strong&gt;建议无人机企业建立健全合规管理体系，对照出口管制清单对清单中的产品和未进入清单的产品进行分别管理，加强产品的最终用户和最终用途管理，管控风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您在书中的第六章结尾提到，目前我国无人机交通和管理仍然满足于自身是全球最大的运行数据库，未能及时关注国际上广泛开展的无人驾驶交通管理技术研发、大规模测设验证的进展。在不确定的地缘政治环境和逆全球化风潮下，如何进一步拓宽跨行业协会和跨国企业的国际合作渠道？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈映春：&lt;/strong&gt;多渠道多层次的参与国际组织和国际合作，优先加强与“一带一路”国家和亚太地区的技术合作；推动行业标准的制定，规范无人机交通管理系统的设计、开发、运行和维护，提高系统稳定性和安全性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/23/20241223111624450.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：《“十四五”通用航空发展专项规划》提到了我国通用航空市场的培育问题。目前公众对低空经济的认知度和接受度仍有很大的拓展空间，多数低空竞技项目的性价比超出普通消费者预期，市场需求难以形成规模效应。在您看来，解决这一问题的破局点有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈映春：&lt;/strong&gt;正如我论文中写的，总需求增加是扩大低空消费的必要准备，如果居民有充足收入“能消费”、没有后顾之忧“敢消费”，低空经济便能在市场的支持下实现自循环发展。因此，应增加居民收入、改善消费环境、提升消费者素质，破除需求侧限制低空消费的因素，促进低空经济走向大众消费市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，应引导企业坚持创新突破，重视管理制度创新、营销模式转换，加快形成成熟商业模式，提升稳定盈利能力，实现供给侧可持续发展。对于低空消费市场规范与监管问题，应加快制定相关法律法规，保障低空消费市场运营有法可依。低空商业基础设施建设也是推动低空经济发展的重要基础，应持续推进数字化、智能化的低空新基建。在低空消费拓展过程中，还应关注消费者权益保障问题，降低消费者维权成本，减少低空消费可能存在的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/23/20241223111643261.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8c0f52a1e7e69e5ccdf87fcc99b446b</guid>
<title>作为一个乒乓球迷，我对WTT积怨颇深……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yali/2025_01_06_761174.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鸭梨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年年底，WTT世界乒联自信满满地公布2025年系列赛重大更新和赛事手册时，或许没有预料到接下来即将来临的风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105165829604.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其“重大更新”中，重点内容包括增加赛事数量、提高赛事奖金、增多球员参赛机会；又在随后的赛事手册里，进一步增加球员退赛罚款、参加同一时期其他比赛罚款、未登记比赛日程罚款、伤退未进行医疗程序罚款、种子选手双倍罚款等条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打工人有没有觉得这个操作很熟悉？就像公司在给你增加工作量、加大各种制度考核并提高惩罚力度后，装模作样地给你画饼：如果你乖乖听话、好好干活，前途还是很光明的哈。——丝毫不提你需要多付出些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，新科奥运冠军宣布制度不合理所以退出世界排名，算是终于在路人面前撕掉了WTT岁月静好的伪装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么突然就不“忍”了？因为2025年的改革，可以说是好的激励机制没什么增加，不好的制度倒是变本加厉。不要说运动员了，连球迷看到都要两眼一黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;还嫌比赛不够多？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，就像一件产品为了维护用户粘性，会不断推出新活动来进行更新升级，一项运动也需要充裕的赛事来维持球迷的热情，一旦进入长时间的休赛期，球迷自然而然会降低关注度，热情消退后还可能“跑路”去其他项目或领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WTT也许是深谙如今某些明星常年在热搜榜上刷脸的操作原理，赛事安排起来毫不手软。在2025年的规划中，光是最高级别赛事大满贯就有4站，其冠军积分甚至等同于四年一次奥运会冠军的2000分，再加上6站冠军赛、年终总决赛，以及各种球星挑战赛、常规挑战赛、支线赛、青年少系列赛，全年塞得满满当当，足以将运动员像驴一样栓在这个商业比赛里拉磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WTT世界乒联CEO史蒂夫·丹顿更是许下豪言壮语：“这是我们一直在等待的时刻……我们力求为球员带来更多展示才能的机会，也能够让球迷更多地感受到乒乓球运动带来的激情和魅力……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是“为球员带来更多展示机会”还是“让球员只能在这里展示”，或许还很难说。给球迷带来的是“激情和魅力”，还是无休止的争斗和吵架，也要打个大大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年成立以来，WTT确实如它的宗旨所言，深耕乒乓球商业化领域，并且每一年都比上一年走得更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了国际乒联的背书，手握世界排名积分的权力，WTT相当于掌握了运动员参加三大赛的命脉。想要参加奥运会，就必须拿到世界排名积分；想要拿积分，就必须打WTT商业赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，乒乓球运动员在WTT之外其实还有许多比赛要打，比如国内比赛、洲际比赛、以及世界锦标赛，每一项对他们来说都十分重要。除此之外，外协球员及国内部分球员还需要依靠打各种联赛（如T联赛、德甲、乒超等）获得的工资收入来生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，频繁而紧张的赛事安排，让“插空”比赛对乒乓球运动员来说成为日常，一年到头很多时候都是从一个比赛辗转到另一个比赛，根本没有中间训练的时间，被迫以赛代练。同时，许多运动员的身体也无法承受如此高强度的赛程，被迫舍弃掉一些比赛，又要受到惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于外协球员来说，他们的主要收入来源并不靠WTT的赛事奖金，而更多的是依赖商业赞助、广告代言、联赛工资，因此选择舍弃哪些比赛，几乎成了“医头”还是“医脚”的难题。放弃WTT的比赛，意味着迎来积分赋零、罚款、降低世界排名；而放弃联赛去打WTT，则是在放弃一部分收入的同时，还会面临如果一、二轮游，则既拿不到多少积分、甚至还可能冒着倒贴钱打比赛的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赛事频率到已经让运动员吃不消的前提下，WTT仍进一步增加比赛场次，同时出台更严苛的退赛惩罚，丝毫不给运动员喘息时间，让人忍不住想问问WTT：你一年到头是一天假都不放吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赚的钱都去哪了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着频繁赛事而来的是高额的票价、昂贵的周边、多种多样的收费方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2024年9月的WTT北京大满贯举例，除了能媲美演唱会的门票价格外，官方还推出了40余款周边商品，比如1119元的文创蛋糕、888元的乒乓球花束等，此外还专门设计了包含娱乐区、餐饮区及每日球员见面会等在内的公园活动，公园门票为每人每天68-88元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105165911619.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105165940659.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此精心的设计，当然收获颇丰。据报道，这场比赛光是门票收入就将近6000万，带动消费超2500万，还有赛事转播费、场地承办费……至少对主办方来说，这是一场成功的商业比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105170003971.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，如此高的商业收入却没有正向回馈到运动员与运动本身中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与高额的退赛代价形成鲜明对照的是低廉的赛事奖金。不少人也许看过2024年WTT发布的男女选手赛事奖金榜，哪怕是目前的世界第一，奖金也不多，更别说排名往后的球员。而与此同时，世界排名前十的选手退赛一次就要缴纳5000美元的罚金，实在令人无语。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105170035932.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105170046726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3514e8af56a92bd40ca727cb81f58b3a</guid>
<title>特朗普必须解决美国的贸易赤字，这会如何影响中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2025_01_06_761167.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·戈德曼，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界把太多的注意力集中到特朗普就任总统后可能想要做的事情上——却不够关注他（或任何一位美国总统）必须要做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去30年来，长期性的贸易赤字让美国在世界进口需求中占据了不成比例的高份额。美国通过出售资产（近年来主要是公司股票）来为每年高达上万亿美元的贸易赤字融资。有人可能会说，特朗普过于强调美国的贸易赤字，或者他所偏好的解决方案（即关税）可能不是解决问题的最佳途径。但一件不可持续的事情必然迎来终结。美国必须改变自己的行为，这会对中国产生重要影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国8000亿美元的经常项目赤字对应了日本、中国和德国的对美贸易顺差。可以肯定的是，中国对美直接出口从2007年的占GDP份额8%下降到去年仅占2.3%（按美元计算）。如今，中国对全球南方国家的出口超过了对所有发达国家出口的总和，但很大一部分中国对南方国家出口又依存于这些国家对美国的出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/02/20250102140423913.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国拥有上述国家中最大的经常项目赤字，纵轴为2023年数据，单位：十亿美元。&lt;span&gt; 作者供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的对外净投资头寸（net foreign investment position）是指美国人拥有的外国资产与外国人拥有的美国资产之间的差额，该数字目前为负24万亿美元，而特朗普卸任时还是负18万亿美元。与此同时，美国的联邦债务已增长至35万亿美元，高于美国的GDP。这两个趋势都反映了拜登政府通过借钱刺激消费、引发海量进口的失败政策。在拜登任内，美国的对外净投资头寸数额以创纪录的速度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/02/20250102140802690.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;435&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国的对外净投资头寸（蓝线）与联邦政府债务（红线）的历年变化图。单位：均为万亿美元。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国消费者一直以来都是全球需求的主要提供者。无论谁入主白宫，这都是不可持续的。过去几年来，美国主要通过向全世界出售股票来弥补自身的贸易赤字。外国官方机构在2012年停止增持美国国债。自2020年以来，大部分新增的联邦债务的资金都来自美国金融机构，这是一种潜在的不稳定安排。美国股市的下跌可能会降低美国资产对外国人的吸引力，而美国的金融机构不可能永远为一个相当于GDP份额6%的政府赤字买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对中国意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/02/20250102140945553.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
经季节调整后，中国对全球南方国家的出口额（蓝线）与美国从全球南方国家（排除中国）的进口额（红线）对比图。单位：百万美元/月。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上所述，中国对美国市场的直接依赖已经大幅降低，中国的出口已经转向全球南方国家，但中国对美国市场的间接依赖依然很大。图表显示，从2020年到2023年，中国对全球南方的出口从每月约600亿美元增至每月1200亿美元，增幅惊人。但与此同时，美国从全球南方的进口也从2020年的每月约400亿美元，增至2023年的每月约800亿美元，相当一部分中国对全球南方的出口依存于全球南方对美国的出口。越南的案例很大程度上体现了这一点，其对美出口占到越南自身GDP的四分之一，而印尼和巴西的案例则相对不够明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/02/20250102141429234.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;396&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各国对美国出口占本国GDP份额的历年变化，深蓝色虚线为越南，深绿为巴西、浅蓝色虚线为印尼。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切都取决于美国将如何减少贸易赤字。如果特朗普像他在竞选期间暗示的那样征收高额关税，美国的物价会上涨、消费会一蹶不振。征收关税的全部目标就是要提高国内价格以刺激国内生产。美国需求的萎缩反过来会压抑欧洲、日本和全球南方的经济增长，中国同样会受到影响。根据笔者的计算，美国现在大部分的资本品都是进口的。如果关税提高了资本品的价格，对投资的负面影响可能会超过价格上涨给国内制造商带来的收益。在这种情况下，无论政府采取什么措施，中国的经济增速都会下降，尽管国内刺激措施可以在一定程度上缓解这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有没有可能在不减缓经济增速的前提下降低美国对进口的依赖？过去十年里，个人消费支出贡献了84%的美国GDP增长份额。美国已经经历了一轮消费繁荣与投资萧条，事实上，自2000年以来，按实际价值计算，美国制造业设备的资本存量始终没有发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从下图中可以看到，过去二十年来，美国的零售额与进口额（均显示为平减序列）的走势是同步的，每一次消费增长都对应了进口的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/02/20250102142205509.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;279&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国最新零售销售及食品服务（蓝线，对应右侧纵轴，单位：百万，1982-1984年居民消费价格指数调整后的美元）与实际货物进口（绿色虚线，对应左侧纵轴，单位：十亿，2017年连锁美元）对比图。&lt;span&gt; 数据来源：圣路易斯联邦储备银行；美国商务部经济分析局。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将部分海外生产转移到美国是有可能的。特朗普曾多次邀请包括中国电动车企业在内的海外生产商在美国建厂，为美国市场生产产品。这在部分程度上算是个解决方案，但实施起来十分棘手。拜登政府为半导体制造企业提供了巨额补贴，由此引发的建厂热潮却因缺乏合格人才、设备与基础设施而导致了2022-2023年这一年间，美国新建工业厂房的成本上升30%。（特朗普也可能坚持要求中企在美生产的电动汽车必须使用美国芯片？）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国需要一种新的制造业文化。波音和英特尔等曾经伟大的制造企业已经多次遭遇失败，但不应该低估美国的适应能力。特斯拉公司在上海建厂之前，也曾在加利福尼亚州生产汽车。但任何美国制造业的复苏都需要时间，美联储统计的工业生产指数在2008年达到106的峰值，如今仅为99。美国需要重建基础设施，培养熟练的技术人才与新一代工业企业家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国可能会同意购买更多美国产品，比如碳氢化合物与农产品，正如特朗普总统在2019年提出的那样。特朗普曾反复声称，中国“未能履行”购买美国产品的承诺。如果他再次把这个条件摆上谈判桌，对中国来说明智之举是选择接受。无论囤积美国大豆的成本是多少，都会比其它选择便宜得多。但最有可能发生的是美国对来自中国和其它国家的进口商品大幅加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国依然在某些科技领域占据优势，未来将继续对半导体设备与开发工具等实施出口管制。美国的分析人士越来越怀疑这项政策的效果，但华盛顿的政治氛围不允许放松出口管制的可能性出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与欧洲和日本一样，中国将不得不适应美国对其工业制成品需求的减少。拥有70亿人口的全球南方也对工业制成品有着巨大的需求，但挑战与机遇并存。如前所述，中国对全球南方出口取得的成功，很大一部分来自于全球南方国家对美国的出口。为了实现其增长潜力，全球南方国家面临的挑战不仅是缺乏基础设施和技术，还包括治理不善和政治上的挑战。相比出口拉动的经济增长，全球南方国家面临的更大挑战是培养内生增长模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相当大的程度上，中国的出口产业促进了其贸易伙伴的长期生产力提升。电信领域的基础设施就是一个很好的例子。根据国际劳工组织（ILO）的数据，所谓的非正规部门吸纳了全球60%的劳动力。这些人不纳税，很少获得政府提供的服务，大多数都无法获得银行业务。移动宽带为创办企业、实现正规化就业与融入金融体系方面提供了支持。与实体领域的情况一样，数字领域的基础设施建设同样能够为提高生产力和治理水平做出巨大贡献。并非所有与“一带一路”倡议相关的投资都能带来如此巨大的收益，中国今后将不得不谨慎地选择投资点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方经济学家呼吁中国效仿拜登政府的做法，通过扩大债务来刺激消费。这可能会暂时提高产出，但并不能构成长期性的解决方案。根本的问题在于，全球最大的几个经济体（包括中国）都缺少年轻人。除非能扭转目前的人口趋势，唯一现实的解决方案只有提高全球南方国家年轻人的生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9179c39e5bd6586710d0ac401668edb4</guid>
<title>一周军评：退役了老军舰，台湾海军上哪补？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_01_05_761128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周跨越了2024年和2025年，但全球战乱并不会因为经历了元旦而有一丝好转。俄乌战场上，一段残酷的单兵肉搏战视频，引发了外界对真实战场图景的反思。此外，台湾地区海军传出要再退役一艘“济阳”级巡防舰，如今已成一个颇具象征意味的事件，表明台海军近年建设走过的层层弯路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “雅库特大象”与战争本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，一则由一名阵亡乌军的头戴摄像机拍摄下来的战斗影像，在互联网上引发诸多反响。这条视频应该拍摄于乌克兰弗勒达方向的战斗中，作为拍摄人的乌军步兵在尝试清缴一座房屋的过程中，与据守屋内的一名来自俄东部军区第68军第39摩步旅的士兵遭遇，双方从步枪互射很快进入贴身肉搏。乌军士兵手持匕首刺伤了俄军士兵，却被俄军士兵夺去匕首反刺数刀后失去抵抗能力。最后，他恳求俄军士兵让他独自死去，俄军士兵则用手榴弹与后续的射击打死了乌军士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757901660445660&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
这也许是人们第一次通过如此直观的视角看到战场上使用冷兵器短兵相接的场景。之前在也门战场上，也曾有胡塞武装的军人在近距离枪战中打死沙特军人的视频曝出；但相比于双方扭打在一起使用匕首格斗，其令人窒息的程度还是远远逊色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人由此联想到好莱坞战争电影《拯救大兵瑞恩》中斯坦利·梅利在肉搏战中被德军用刺刀扎入心脏的桥段，并开始感慨战争的血腥与残酷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105104947293.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但打了将近三年的俄乌战争，并非直到此刻才变得这么残忍。在此前的大多数时间里，通过各种方式展现给普通人的战争画面都没有像这次视频这么直接，又或者说通过偷换概念让人们自我屏蔽了其中的可怕：被各种反坦克弹药击毁的坦克，被街角冲出的步兵战车扫射的卡车纵队，被从天而降的弹道导弹炸碎的防空导弹雷达车或发射车……在大多数的战斗画面中，武器装备作为一个大件平台的概念替换掉了士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使我们知道每一件装备背后都有不少操作它的士兵，但也往往只关注装备的损失。即使在一些FPV攻击单兵的视频里，由于FPV命中后就失去信号的特点与观测无人机的远距离、低画质，震撼性也往往被大幅削弱。虽然无论以哪一种评估标准，眼下俄乌两国武装力量的伤亡都在数十万级别，但由于人员作为一种相对比较丰沛的资源，各方在面对这些数字时反而表现出了某种理智下的冷漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/05/20250105105001704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
即便在理智上能够认知到这些大型技术装备都是由人操作的，但装备冷冰冰的钢铁外壳仍降低了观看者们对战争残酷性的感知&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两军士兵用刺刀搏杀的战例背后，是战场上几乎无处不在的无人机对双方作战的压制以及各方对这类压制的习惯化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于俄乌都在战场上使用了大量无人机，同时反无人机装备的规模及其效果都远算不上普及，其实际的反无人机效果也视战场情况大打折扣。因此，对于态势感知能力更好的俄军而言，从双方接触线到后方的乌军都会遭到各种类型无人机、乃至无人机引导下的其他弹药的联合攻击。但对于乌军来说，即使数量不足、情报态势保障也更差，其无人机依然能有效打击一线部署或发起进攻的俄军部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在无人机成为某种“环境”的情况下，双方对免于无人机攻击的幻想不复存在，只不过因为无人机给各方造成的伤亡尚未达到完全瓦解进攻的力度，因而双方选择继续在这样的环境下进行进攻作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，外界更关注的还是以美国为首的西方国家对乌克兰的军事援助，以及俄罗斯通过各种方式从朝鲜等地获得俄标弹药的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在去年年末，拜登再次宣布了对乌克兰24.7亿美元的军事援助计划，其中12.5亿来自美国总统的特别提款权，另外12.2亿则来自“乌克兰安全援助倡议”。这被认为是美国总统拜登及其背后的民主党政治派别表明想要继续战争的态度。但仗打到这个份上，谁都明白如此规模的援助除了仅仅让战争继续下去，连让战争局势对乌克兰更为有利也很难达到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，等到1月20日特朗普就任美国新一届总统后，乌克兰战争局势可能会迎来根本性的变化；毕竟决定这场战争命运的国家，一个是俄罗斯，另一个则在远离“世界岛”的彼岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乌军而言，之前攻入库尔斯克州的突袭红利在军事上虽然还有所保留，但在政治上已经完全丢掉了。上周，有外媒报道第155机械化旅在战场上出现的种种问题，就很能体现目前这支乌军较为精锐部队的士气情况。作为一支装备了北约援助的重武器，并在法国培训1924名士兵的机械化旅，从在法国时期就出现数十人开小差的状况，在部队向前线开进的过程中擅离职守人员的规模更是接近于该旅可能拥有的一线作战兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在故事的最后，155旅在低迷的士气、不足的训练、混乱的组织和缺少无人机装备的战法的情况下实际上已被解散。对于乌军来说，一个整建制机械化旅投入战场后至今一个多月，带给乌军的增益如果只是简单的装备数量的增加，那么其在北约国家经受训练的必要性就值得怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/05/20250105105011169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：乌克兰军人与法国军人，图中左侧乌克兰军人左臂蓝黄旗标识下方佩戴的正是第155机械化旅（基辅安妮）臂章
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也反映出2024年乌克兰军队在进行新编部队的训练和整编上遇到的问题，比2023年更加恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，乌克兰军队尚能在维持一线兵力坚守阵地的同时，将相当规模的部队送到后方进行全面北约化整训，并在关键性的大规模战役反攻中将其投入到设定的作战区域内。虽然此后的“扎波罗热反攻”效果不如预期，但这样的后方兵力编训至少能为乌军在某个方向上一度占据主动的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但进入2024年以后，随着乌克兰将最后的预备部队用于对库尔斯克州的闪电攻击并被牵制在北部后，乌军的各种新编部队就只能作为某种“补丁”被迫卷入战场上几个俄军进攻势头明显的方向上去消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军目前在几个主要进攻方向上仍有优势兵力和兵器，乌军的抵抗也没有呈现出不可瓦解的趋势。对他们而言，付出合理的代价摧毁乌军或夺占乌克兰的土地城镇既然是一笔可以接受的交易，那么战争就会按照如此的设想进展下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几轮消耗后，战场上的俄军仍有新下线的T-72/80/90系列主战坦克可用，而乌军能够动员的新坦克变成贴满爆炸式反应装甲的豹1坦克时，从双方总体国力出发的战争结局几乎已经确定了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>