<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85e031170fd7a0dd4d87a4ea92cf37d0</guid>
<title>美国正试图用稳定币开启布雷顿森林体系第三阶段</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuguangyao/2025_07_10_782463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：特朗普在第二次入主白宫前后，对数字货币表现出的热情异乎寻常；不仅在竞选过程中，得到了大量来自数字货币领域的助选资金，还在就职美国总统前发行了自己的虚拟币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，特朗普政府又往前迈了一步。6月17日，美国参议院表决通过《指导与建立美国稳定币国家创新法案》（简称“GENIUS法案”），标志着美国在构建稳定币监管与发展政策框架上迈出了关键一步。该法案不仅对美国国内稳定币市场影响深远，更将重塑全球货币体系格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对数字货币、尤其是稳定币对全球货币体系的影响，原财政部副部长朱光耀在6月26日举行的2025中国国际问题论坛“动荡变革期的世界秩序与中国对外战略”中，作了发言。观察者网已获授权发布，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱光耀：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的各位来宾，结合今天的会议主题，我以布雷顿森林体系的演变做一个发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利八十周年。二战后，联合国的建立奠定了战后的政治基础，具有伟大的历史意义；同时在二战结束之前的一年，也就是1944年的7月，在美国新罕布什尔州的布雷顿森林召开了具有历史意义的、为战后复苏和经济发展奠定基础的布雷顿森林会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/02/20250702224036790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
布雷顿会议期间的凯恩斯和怀特&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个会议建立了国际货币基金组织、世界银行和WTO的前身“关贸总协定”，建立了二战之后的经济秩序，这些机构都是联合国的特别机构。中国作为同盟国的重要成员，是布雷顿森林体系建立的参与者，也是贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究布雷顿森林体系的建立和变化，包括稳定币的作用，要放在整体世界政治、经济格局大框架之下。我们要看当前全球经济总规模和全球主要经济体的发展状况以及相关贸易状况，以及跨境资本，包括整体国际资金结算状况。这里国际经济状况，我引用的是IMF的数据，贸易状况是WTO的数据，资金流动是BIS的数据，都是权威数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年世界经济总体规模110万亿美元，中美两国是全球最大的两大经济体，美国的经济规模是29.17万亿美元，中国是18.27万亿美元，我们国家统计局公布的人民币统计数据，2024年中国GDP规模是134.9万亿人民币，用汇率折算美元是18.27万亿美元，中国是全球的第二大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美两国之外，全球没有第三个经济体目前超过5万亿美元的经济规模，第三位德国是4.17万亿美元，第四位日本是4.07万亿美元。印度是第五位，3.9万亿美元。印度雄心勃勃，莫迪总理讲要尽快使印度进入5万亿美元的经济规模，同时要使印度成为全球第二大经济体，但没有说届时谁是第一大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从贸易状况来看，2024年全球贸易总规模65万亿美元，其中货物贸易49万亿美元，服务贸易16万亿美元。中国和美国贸易数据基本持平，中国2024年的服务贸易第一次超过了1万亿美元大关，货物贸易连续多年全球第一，是6.2万亿美元，货物贸易和服务贸易相加总额是7.2万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国货物贸易少于我们，排在第二位，总共5.4万亿美元，但是美国的服务贸易金额高于中国，是1.9万亿美元，两者相加总额是7.3万亿，我们是7.2万亿，两国贸易额基本持平。美国和中国的总体贸易额都占全球贸易额的11%左右，所以WTO说美国关税政策只影响全球贸易的10%，就是基于上述数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看全球资金总的结算情况，BIS数据显示，2024年全球资金流动总额是250万亿美元，资金的流动金额远远超过GDP和贸易额度，同时，我们要注意，这一年稳定币的结算额达到了27.6万亿美元，超过了美国的万事达卡和维萨卡的交易量总额，这个数据是德意志银行统计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过分析全球经济的、贸易的和资金流动的数据，我们可以有一个清晰的概念：从经济总规模上，美国仍然占世界经济总规模的25%以上，但较1945年二战结束之时美国GDP占全球经济总规模的比重有较大幅度的下滑，当时是56%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于美国当时占据绝对优势，所以战后的全球金融体系是美元主导，布雷顿森林体系是以美元为基础建立的，1944年的布雷顿森林体系的重要基础就是1盎司黄金兑35美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到1971年美国经济实力相对下降，使得美国无法再维持1盎司黄金兑35美元的承诺，美元同黄金脱钩，这是大家所熟知的尼克松赖账，标志着布雷顿森林体系第一阶段结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/02/20250702224221826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
IMF和WBG&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美元与黄金脱钩不等于布雷顿森林体系的破产，因为国际货币基金组织和世界银行两个机构还在。同时，在20世纪70年代初期和中期，石油危机极度提升了石油价格，对全球经济造成冲击，产生了以何种货币结算石油交易的问题，石油美元因此应运而生。锚定石油美元，向国际资本市场提供流动性，标志着布雷顿森林体系进入了第二阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，发展到今天，布雷顿森林体系的第二阶段已无法维持，核心问题就是美国的国债难以为继，在今年1月份已经突破了其国债36万亿美元上限。到了3月份，这个数据达到了36.2万亿美元，现在美国国债占GDP的比重超过了124%。桥水基金的达利欧先生说得很明白，任何一个国家如果国债占GDP比重超过135%的话，意味着其财政收入的40%要用于支付政府债券的利息，这个国家财政将面临崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史学家也公开承认，回顾世界史，任何一个国家如果其国债利息支出超过军费支出，那么这个帝国是无法维持的。2024年美国国债利息支出超过1万亿美元，美国军费支出是8950亿美元，再加上美国超过1万亿美元的贸易逆差，两个1万亿，使得美国国家财政面临着巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为全球第一大经济体，作为全球最大军事国，美国也在想尽办法通过各种手段转移危机。从经济领域看，我们要认真分析当前美国，特别是6月份美国采取的四项重要经济金融措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一项措施就是美国财政部在今年6月3日回购了100亿美元美国债券。美国财政部回购美国国债历史上有前例，但是100亿的金额之大是没有的，然后，6月10日又再次回购100亿，证明美国财政部认为国债压力非常之大，不能不采取措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储在货币政策上坚持要应对关税政策带来的极大不确定性，减少对通货膨胀的影响，所以坚持4.25%～4.5%的基准利率不变，特朗普对此非常愤怒，说美联储还不调利率，现在我们每年要多付9000亿，他认为起码要降3%的利率，9000亿支出就节省下来了。但是美联储坚持货币政策不做调整，因为要应付由于关税政策带来的极大不确定性，所以美国财政部不得不在这种情况下出手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>140868c0e5d3063051f44bec2643d20e</guid>
<title>使尽浑身解数取悦特朗普，关税反增1个点，日本给了什么启示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2025_07_10_782459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普通过书信的方式，在7月8日告知对日“对等关税”税率为25%，但到8月1日正式启动前，日本依然有谈判的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于原本24%的税率，通过三个月来经济再生担当大臣赤泽亮正七次赴美、首相石破茂亲自与特朗普交涉，不仅没有降低，反而提升了一个点……对这一新税率，石破表示了“遗憾”，做出让对策本部“继续交涉”的指示。但舆论普遍认为，让美国改变税率已相当艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本自上个世纪六十年代开始，基本每十年便会和美国发生一场贸易战。攻防的内容从纺织品变为钢铁后，进入到了家电、半导体阶段，最后汽车成为了对美出口赚取大量盈余的大宗产品。日本熟悉美国的套路，总能看似败下阵来、但实际上只是换了攻防内容，对美出口保持长期盈利的态势。谈判上妥协，让贸易得到实惠，只要日本能够从美国获利，舆论、外交上的败退对日本来说不是多大的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这次不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车等产品再能盈利，想获得25%以上的利润以便对冲25%的税率，并非易事。让日元汇率下调逾25%——换句话说，将目前的1美元兑换146日元，下调到182日元以上——在美国想让美元汇率贬值的时候，恐怕也不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，有了日本舆论对特朗普关税的愤怒，有了石破罕见地向美国表示不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/10/20250710102217104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本首相石破茂&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，坚信美国的唯一敌手是中国而非日本、美国应该能够对日本网开一面，这种想象中的场景就像1953年上演的爱尔兰现代主义剧作家塞缪尔·贝克特的两幕悲喜剧《等待戈多》一样，变成了一场无尽无望的等待，日美关系充满了荒诞、痛苦——自然，痛苦将留在今后的日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本以为谈判策略能够获取特朗普欢心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易谈判也是人与人的交往，原以为给美国以充分的尊重，投其所好，晓之以理，就能获得关税税率的优待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在石破茂觐见特朗普之前，首相官邸反复研究了特朗普的人格特点；前首相安倍晋三对美交流获得成功的主要经验，包括向特朗普汇报时的态度、内容安排等，也反复做过回放。与特朗普有过交往的政治家，熟悉美国政治和社会的外交人员、媒体人士等献计献策，以保证会谈不能像乌克兰泽连斯基总统拜会特朗普那样出现意外，要把会谈气氛搞得其乐融融：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
和特朗普有过直接接触的前首相岸田文雄、菅义伟等直接到石破那里谈了自己与特朗普交往的方式；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交方面的官员从特朗普与石破同属基督教福音教派这个点出发，强调“我们都在遵循上帝旨意的情况下成为了政治家”，谋求思想感情上的共鸣；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济方面的官员，则从日本五年来的对美投资占世界第一、未来可对美国经济发展所做的贡献上，拿出了具体数字，让特朗普知道日本这个盟友的巨大作用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事安保方面的谋士更是提出了购买数万亿日元的美国武器，尤其是美国弃用的军用运输机等，明显向美国输送利益，巩固日美（军事）同盟的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有了这些充足的准备，石破觐见特朗普的效果看上去气氛融洽，尽管见面的时间不长，但官方发表的日美在各个项目上达成的一致却非常地多，没有直接在觐见时详谈的内容，也堂而皇之地进入到了会谈成果中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，那时的特朗普看上去似乎理解了日本希望获得特殊待遇的用意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽七次访美，也与以往五十余年的日美贸易谈判分别为日本访问美国后、美国来日本的形式很不一样，是赤泽马不停蹄地去美国。以赤泽百折不挠的谈判态度，想的是打动美国，让美国能够给日本面子，尽可能地也给日本实惠。但是从一开始特朗普直接参与谈判，到最后一次连财长贝森特都懒得出面，虎头蛇尾，面子里子一无所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;坚信美国关税的唯一敌手是中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普要对全世界的进口产品征税，但日本舆论普遍认为美国唯一的敌手是中国，城门失火殃及池鱼，但只要护城河河水足够深、水量足够大，日本该能躲过一劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本反复研究了美国的贸易赤字问题。从美国发表的相关数字看，贸易赤字中，中国为2951亿美元、欧盟2367亿美元，日本、韩国及印度分别为687亿美元、662亿美元、456亿美元。从排位上看，日本名列第6，贸易赤字只有中国的四分之一多一些；而上个世纪日美贸易战时，日本是美国最大的贸易赤字国，今非昔比，美国不该对日本征收高额关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/10/20250710101618957.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美贸易谈判也依旧沿用了日本主谈一个产业、其他可以退让的方式。现在日本对美出口中汽车及汽车零部件为大宗，占了对美贸易额的四分之一左右；汽车也是日本最能够赚取盈余的产业，保住了汽车也就基本能够保证对美贸易能够获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国决定对日本汽车征收25%的关税后，赤泽去美国谈判，主谈就是汽车。日本没有公开对美征收汽车关税的具体税率要求，反复说的是“希望美国能够重新审视25%的汽车关税”，为谈判留下了足够的空间。但是在汽车关税上，美国并未让步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a02fc3597701c6a33cfcab9d9db1de42</guid>
<title>“去年辛辛苦苦做1200万产值，还不如当初做700万赚得多”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiTing2/2025_07_10_782438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在广州服装制造重镇康鹭片区，制衣厂老板老颜的25年打拼，是无数产业工人奋斗的缩影。如今，经济下行与片区拆迁转型双重夹击之下，老颜的工厂深陷困局：订单骤减、成本攀升，而“康鹭毛货”的标签更让昔日优势瓦解。他的挣扎，映照着广州众多中小服装企业在转型浪潮中的真实处境。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/李婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;像坐牢一样&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远华服饰老颜，是康鹭的一位制衣厂老板。他1985年出生于湖北松滋，在制衣业已经做了25个年头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/03/20250703180945888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从广州康鹭村拍摄的广州夜景。&lt;span&gt;图：作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15岁那年，他跟着亲戚到石家庄的一个制衣厂里，开始学习做大烫，这一干就是8年。用老颜的话说，那段日子“和坐牢差不多”：一两百号人吃住在一个工厂里，大部分时间大门紧锁，每天只有中午一个小时能出去“放风”。赶工的时候，为了避免工人们不按时回来，老板连那一个小时的门都不给开。那时工资是按年结的，每个月只给一点零花钱。能够申请到多少零花钱，还要看个人表现。老颜勤快能干，却很少申请零花钱。刚开始工作时，兜里揣着一百块，几个月都没花出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做大烫是个体力活，消耗也很大。天气热的时候尤其难熬，因为风扇几乎不起作用，体力消耗更是大幅增加。但工厂的伙食并不好，不仅没有肉，甚至菜里都不见油星。十五六岁正是长身体的时候，吃不饱、饿得快，是常有的事，但即便如此，老颜也很少开口要零花钱，因为年底能多拿点工资，贴补家用——这是他最开心的事。刚去那会儿，月薪虽然只有四百多元，但老颜第一年就带了3800元回家。除了给自己买了几件新衣服、给父母家人买了点礼品外，他几乎没花什么钱——最根本的原因，是家里太穷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老颜家属于贫困地区的贫困家庭，住的是土坯房，父母挣不到什么钱，父亲还爱打牌，好不容易挣点钱，有时也会输掉。他还有一个在读书的弟弟。小时候，老颜也挨过不少饿。因为家里的土地又少又零碎，还经常被水淹，种出来的粮食经常不够吃。让他印象最深的是，有一次家里连着吃了三个月的疙瘩汤，这导致他很长一段时间都不愿再碰这道菜。老颜两兄弟基本上没穿过新衣服，夏天就靠两条大裤衩凑合穿，就这还是用父亲帮人杀猪时别人送的红布做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打工时，老颜大多数同事的处境都差不多，赚钱是他们的唯一目标，要么是供孩子、弟弟妹妹上学，要么是攒钱盖房子、娶媳妇。大家几乎都在为此埋头苦干。那时候的工人也是四处找活，希望找到更加赚钱的工作。因为听老乡说深圳更赚钱，而且伙食更好，老颜曾在2006年去深圳龙华干过一个月，但后来老板跑路了，他只好又回到了石家庄。幸运的是，在深圳的制衣厂里，他找到了女朋友，后来更成为了他的老婆。她是湖南人，做衣服是一把好手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在康鹭，拼命挣钱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年两人结婚了。婚后老婆怀孕，留在老家养胎。老颜自己一个人辗转郑州、广州、湖南等地，做过服装、保安和泥水工等，赚的钱不多，仅仅够贴补家用。直到孩子一岁多，将孩子交给母亲后，两人才开始一起在广州康鹭片区的城中村做车位。（在制衣业中，“车位”指的是缝制车间的工人，负责把裁片用平车缝合起来制成成衣。作者注）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，他们在朋友表哥、表嫂的工厂做。康鹭大部分制衣厂都是计件制，夫妻两人以合伙做整件为主。妻子在广东这边做衣服的时间长，经验丰富，就做难度较大的上流水；老颜因为长期做的是男装，以大烫为主，做女装（康鹭以女装为主）和车位还不熟练，因此做比较简单的下流水，边做边学。用老颜的话说，就是“在老婆手下当徒弟”。做的多了，他也学会了大部分的工艺，而且做的越来越好，夫妻间的合作也越来越好。为了挣钱，两人每天拼命干活，从早上九点干到晚上两三点。连上厕所都算着时间。为了节省打水的时间，他们专门买了一个超大的水壶，打一壶就够两人喝一整天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时工厂不缺订单，每天都有干不完的活，每件衣服的工价也高，两个人第一个月就挣了2.2万元。一个月能够存下2万元。因为厂里包吃包住，每天忙于干活，也没有什么花钱的机会，手里那没存的2000元都花不完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛苦自不用说。每天工作压力很大，整个工厂环境也不好，气氛十分压抑。夫妻俩每天一起做衣服，遇到不好做的工序或是哪道工序没做好，再偶尔聊起家庭琐事，你一句我一句，就很容易吵起来。有一次，“因为妻子话多了些”，两人吵得厉害，最后甚至还动了手。老颜实在受不了，就拎包跑到网吧待了两天。后来，因为网吧的椅子不好睡，再加上担心耽误了出货，他就回来了。之后两人谁也没道歉，也没有专门谈这事，只是像往常一样继续一起干活——要么递件衣服，要么让对方帮忙拿个东西——两人又自然而然地和好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;办厂了，更加辛苦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夫妻俩的目标是一致的，就是要挣钱开厂。两个人最开心的就是存钱的时候。那时，发工资都是现金，他们要每个月拿着几万元钞票去银行的ATM机里存钱。对他们夫妻而言，钱在机器里“哒哒哒”的声音，是最悦耳、最舒心的，日子也过得让人觉得特别有奔头。三年时间里，除去家庭开支，他们一共赚了36万元，加上结婚时收到的2万元茶钱，手头上一共攒下了38万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，他们决定和一对朋友夫妻合伙办厂。由每家拿出21万元，分别带上各自的亲戚和朋友，一共30人，他们把朋友表哥、表嫂家两个厂子中的一个盘了下来。从此，老颜也成了制衣厂的老板。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/03/20250703181108322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
康鹭村内的寻找客户的广告。&lt;span&gt;图：作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朋友表哥、表嫂的支持下，四个人开始了分工合作：老颜和那位朋友负责跑客户，内外兼顾；两位妻子则主要负责车间管理。整体上，进展还算顺利，但确实也比以前更辛苦。最直接的原因就是：要操心的事情实在太多了。最大的问题是缺乏稳定的客户，订单波动大——因为订单不稳定，就养不起车位等固定工人；因为没有固定工人，客户也不愿意长期下单——这就陷入了一个恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，为了稳住车位工，保证他们每月能挣到1万元左右，老颜他们只能尽量提高单价，甚至不惜亏本接单。其他方面的降本压力也非常大，还有很多事情不熟悉，临时出现的问题也不少，不少工作还得他们亲力亲为，哪里缺人就得补哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最难以忍受的是睡不好觉。为了尽快出货，工厂下半夜要裁片，因此上半夜要督促工人赶尾部工序；在缺工人的情况下，工厂还要临时招人。因此，老颜他们基本上不能离开工厂，只能睡在办公室里。由于厂里不允许住人，老颜就只能睡在沙发上，一年来从没睡过一个整觉。就这样没日没夜地干了一年，夫妻俩挣了22万多，和当时做车位的收入差不了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两家人合伙，还免不了遇到矛盾，最核心的就是办厂理念不同。在合作过程中，两家人难免争执，时间一长，彼此之间就产生了隔阂。合伙了2年9个月后，朋友带着最初投入的22万元，到番禺另起炉灶，老颜夫妻便开始独立办厂。虽然没有了决策上反复争论的矛盾，但也少了两家人分担管理压力的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最直接的影响是——他们晚上更加睡不好了。原来，两家人还能轮流守夜，如今只能靠老颜一个人。晚上，他要在一楼守布料，还得防止裁床工裁错款式，因此只能睡在布料上，经常睡不到两三个小时就被叫醒。不仅如此，为了稳住更多工人，老颜不仅要继续支付高工价，还主动改善工人的宿舍条件，导致资金上的压力更大。最困难的时候，他得靠微信和支付宝的贷款来周转资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在，通过老颜夫妇的努力，工厂接单数量不断增多，能够养的起30个固定工人，也具备了承接“十三行”订单的能力。再加上当时整个服装行业仍处于上行期，老颜夫妇的付出很快就有了回报。高峰期，一个厂一年就做到了700万元的产值，年收入有五六十万元。疫情那几年，老颜的订单几乎没有减少。虽然依旧辛苦，但也确实赚了不少钱。日子逐渐好起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着订单量的不断增长，需求已超出了单厂的产能负荷，于是老颜夫妇便萌生了扩厂的想法。但他们一直苦于在附近找不到合适的厂房。直到2022年，楼上的一家工厂不做了，老颜便立刻盘了下来。两个厂加起来总面积约七八百平方米，高峰期工人超过100人，固定车位工就有50个左右，在康鹭也算是中等偏上的规模了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到两个厂都基本理顺、运营步入正轨后，工厂的生产定位也逐渐清晰了：一个主要做“十三行”订单，另一个则专注于日益扩张的网单，比如拼多多等平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就在这时，他们又开始遭遇经济下行的冲击，客单价越来越低。2024年，他们辛辛苦苦做了1200万元的产值，收入却还不如当初一个厂做700万元时赚得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而成本却是刚性的，压都压不下去：工人是一定要养的，不然接单能力就会下降；基本盘至少要保住，两个厂得维持60个长期工；光是车位工资，一个月就要支出80万元，还不包括裁床等其他固定开支；仅工人的生活费，每月就要花去3万多元；房租方面更是只涨不降，除了管理费、卫生费、碎布费、水电费，每个月还得给房东支付10到12万元租金，而且每年递增10%，去年甚至涨了两次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更棘手的问题是订单骤减，很多客户不再下单。上个月产值还有160万元，这个月可能只剩80万，提前进入淡季。工厂的资金压力越来越大，老颜甚至不得不将之前买的车处理掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了寻找更多订单，他开始运营抖音账号，并和周边的朋友们成立了服装自媒体联盟，希望通过抱团取暖，共同渡过难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/03/20250703181350912.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
老颜在社交媒体平台的账号。&lt;span&gt;图：作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让他更加忧心的是，康鹭正在拆迁。他身处康鹭，主打的是“十三行”路线的质量货，而现在的康鹭却已经被贴上了“做毛货”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及未来，他坦言自己没法畅想，眼下只能咬牙坚持，挣扎向前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/03/20250703181429438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月，康鹭片区旧改补偿方案正式获批，康鹭旧改进入快车道。&lt;span&gt;图：作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac6200eddf542738fe050dd05e9500ac</guid>
<title>年年都称史上最热夏天，但欧洲人为什么就不装空调？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuli/2025_07_10_782431.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 若羲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年欧洲的夏天似乎来得更猛一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着六月夏至日白昼时长达到顶峰，酷暑也迫不及待地来袭。从南到北，热浪无一例外地笼罩着整个欧洲。朋友向我诉苦，就连一向阴冷的荷兰阿姆斯特丹，近日最高气温也升到了35度——要知道，阿姆斯特丹的纬度已经接近我国的北极村，通常夏季气温在15到25摄氏度之间，35摄氏度于他们而言已经是反常的高温。更何况，即便是高温天气，也没有空调可开。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709151027327.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
最近欧洲多国发布高温预警
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，尽管与中国的酷暑相比，（除南欧之外的）大部分欧洲地区的高温只能算是“小巫见大巫”，但是欧洲家庭的空调普及率远低于中国和美国，仅有20%[1]，其中德国和英国空调普及率仅为3%，法国为5%。[1]这也意味着，即使在难以忍耐的高温天气，大部分欧洲人都无法在家享受到空调带来的凉爽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709150237648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
按国家和地区划分的建筑空间制冷最终能源消耗量。2016年欧盟制冷耗能量仅占全球1.2%。&lt;span&gt;图源：国际能源署&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自认不是怕热的人，在国内南方城市生活时，也很少开空调。刚到欧洲时，看到天气预报35度高温，心里还很不以为意，觉得不过是洒洒水罢了。结果，却被杀了个措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日内瓦，倘若遇上高温天，失去了空调这个“杀手锏”，我只能紧闭遮阳帘，通过“不见天日”的黑暗，减少阳光对室内气温的火上浇油。同时，我还在地板上洒水，并打开电风扇加速蒸发吸热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一套操作下来，除了把自己整得昏昏欲睡之外，防暑降温效果仍然有限。随着午后阳光持续发力，气温一点点上升，只觉得如坐针毡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可怕的是，由于当地纬度高，白昼很长，即使是晚上八九点钟仍然阳光普照。傍晚六七点，在国内可能气温已经逐渐转凉，但在欧洲，这正是一天中气温最高的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果实在受不了酷暑，我就只好躲到为数不多有空调的公共场所去“蹭”冷气，周边的大型购物中心和电影院一到夏天便成了我的“避难所”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，瑞士的空调也不是那么好蹭的。就拿电影院来说，一张电影需要花费一两百人民币，用来换两个小时的清凉，也并不便宜。每当此时，我都会无比怀念在国内几乎家家户户有空调的日子，不管外面多热，回到家打开空调便万事大吉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和身边的同事朋友聊到酷暑天气时，大家都纷纷倒苦水，表示深受其害。但有意思的是，最终选择安装空调的人却是少数。一位居住在西班牙马德里的朋友，在纠结许久之后才购置了空调，他的理由是，“家里有小孩，不装空调实在太难了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709151709412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西班牙西南部6月28日录得破纪录的46℃高温&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实，在欧洲，没空调难，安装空调更难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是法律政策限制。在许多欧洲国家，安装空调需要经历复杂繁琐的程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在法国，由于安装空调外机会造成建筑外立面改动，所以必须提前向所在地市政厅提交工程申报，在获得许可后才能施工。假如居住的是公寓楼，安装空调也可能影响公共区域，所以必须经过业主大会投票表决并获得同意。这两步看似简单，但实际操作起来并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于巴黎市区有许多仍在正常使用和居住的历史建筑（如奥斯曼风格建筑），空调外机势必会影响历史建筑外观，因此人们普遍采取“非必要不安装”的态度。正如巴黎市2024年颁布的《城市规划方案》所述：“在老旧住宅中，安装空调系统仍不普遍，仅在部分极易受阳光直射且临近嘈杂道路的住宅中偶有应用（因开窗通风会对居民造成困扰），或在保温效果差的阁楼住宅中（因易发生严重过热现象）。”[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便是新建住宅的规划，也鲜少考虑到空调制冷系统的安装。因此，公寓楼住户空调排放的热空气可能对建筑物内部的通风造成干扰，影响高层住宅的降温效果，业主大会在投票表决时也会更加慎重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再考虑到法国的行政效率，从报批到获批，前前后后动辄需要一两个月，好不容易等到一纸批文下来，夏天最热的时候可能早已过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使获得批文顺利安装空调，也并非一劳永逸。根据法国《关于防治邻里噪音的法令》及《公共卫生法典》，环境噪音（包括空调噪音）不得超过25分贝，如果超过该标准，空调噪音就有可能被视为噪音污染，并受到投诉和处罚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>