<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25aaf8414ebe4ef2b4b9faf415fdcb83</guid>
<title>新兴经济体长期承受的金融挑战，今年轮到发达国家了</title>
<link>https://www.guancha.cn/EswarShankerPrasad/2022_10_18_662616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃斯瓦·尚克·普拉萨德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情后，经济复苏乏力。“布鲁金斯学会-英国《金融时报》全球经济复苏跟踪指数”的最新数据显示，最近几个月，世界经济增长势头、金融市场形势和投资者信心指数显著恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着不确定性增加和各种风险增高，世界经济已停滞不前，许多国家要么处于大衰退之中，要么即将进入大衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而有些创伤是自作自受。英国不计后果地推出了“迷你预算”，这样的误导性政策使得政策制定者更难应对目前的供应链中断问题和旷日持久的俄乌战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球范围内的持续高通胀现象以及各国央行采取的遏制通胀措施正在抑制经济活动，削弱家庭和企业的信心，并扰乱了金融市场。在欧元区、日本和英国等主要发达经济体，缓不济急又不温不火的应对之策加强了外部冲击对经济的影响，使它们的经济增长偏离了轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，许多发达国家面临着此前新兴经济体长期承受的经济金融挑战：货币相对于美元大幅贬值，政府债券收益率上升，公共财政紧张以及越来越少的政策选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/12/20221012173503743.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;食品和能源价格上涨对贫民影响最大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就美国经济而言，这是一个充斥着各种矛盾信号的经济体。从积极的一面来看，消费需求依然强劲，就业继续以相当健康的速度增长。但与此同时，美国GDP增长乏力，通胀水平无论以何种标准衡量都居高不下。虽然美元走强和资产价格下跌导致美国金融形势紧张，但美联储仍别无选择地进一步加息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，能源供应中断升高了通胀水平，制约了增长，加剧了人们对冬季能源短缺的担忧，并削弱了人们对私营企业的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发生的英镑贬值显示出英国经济正面临诸多挑战，包括不利的外部环境，英国脱欧的持续影响以及该国施行了毫无章法的财政政策。在其他欧洲国家，民粹主义政策可能会增加财政和金融动荡的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于日本的低通胀率水平，日本是主要发达经济体中唯一施行宽松货币政策的国家。鉴于日元的快速贬值迄今尚未产生任何明显的负面影响，所以宽松货币政策可能有助于该国保持稳定但低速的经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管新兴经济体面临着类似的挑战，包括高通胀和货币贬值，但它们的增长前景总体上比发达经济体更好。然而，全球需求疲软和金融形势严峻将使发展中国家承受经常账户赤字增加的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了土耳其、斯里兰卡和委内瑞拉等少数国家（这些国家混乱的经济管理方式导致本国货币崩溃）——大多数新兴国家似乎并不会迎来国际收支危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度经济仍然是一个亮点。由于卢比贬值和近年来印度实施了各种有益的改革，印度出口增加很有可能促使印度经济在今年和2023年实现强劲增长。然而，印度储备银行为抑制高通胀而施行的措施也会抑制经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯经济正遭受西方制裁的打击，但出口收入增加和进口疲软促使卢布升值，从而减轻了制裁对俄罗斯经济的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，拉丁美洲国家的货币表现出人意料地好，但巴西和该地区许多国家正面临着严峻的政治形势。这可能会抑制国内需求并阻碍经济增长，吓跑外国投资者，从而导致这些国家的经济出现动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国政府和中央银行已不能再靠施行不受约束的财政货币刺激政策来稳定经济增长和抵消负面影响。至少，各国政府必须避免施行目标不明的财政政策和其他无益的民粹主义政策，竭尽全力克服供应链瓶颈，支持中央银行努力稳定物价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果施行了不力的应对措施，那深受粮食和能源价格上涨打击的最贫困国家和各国最贫困人口将处于雪上加霜的境地。各国决策者几乎没有犯错的余地，他们必须协调财政和货币政策以缓解短期通胀压力，并专心实施促进经济长期增长的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了要缓解劳动力供应短缺和放松贸易限制，他们还必须创设激励措施，鼓励外界对环保技术和其他基础设施进行投资。这些措施对提振私营经济短期需求和信心以及重置通胀预期至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df0d2a0842d691eb51c0b123fd54cbf7</guid>
<title>中国新能源车十年大发展，从全周期看到底环保效益多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiwei2/2022_10_18_662612.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石炜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着整个世界对环保和排放意识的逐渐增强，作为人类碳排放大户的汽车行业正面临着百年来的一次大变革——新能源汽车革命正在改变世界汽车产业的现状和未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然纯燃油汽车已经发展了上百年，在一整套涉及到发动机、变速器、油路和散热等系统方面已经日臻成熟，在产业和消费者当中都形成了面积甚广的舒适区，但其驱动动力的来源，燃油本身，却在新世纪的能源变革和环保议题中受到了越来越强的质疑和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为高水平生活标志之一的汽车，显然是不可能被放弃的。如何让汽车更低碳、更节能，才是产业将来发展的方向。新能源汽车正是在这一大环境之下应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，新能源汽车是否真正低碳减排，其对环境的影响和燃油车孰大孰小？这个问题看似只是一个是与否，大与小的问题，但真要弄清楚，还是需要细致的调查和研究的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论这个问题之前，我们还是有必要对新能源汽车的现状做一番梳理。通常而言，新能源汽车是指以更低的碳排放的能源形式驱动的汽车。按照现在世界上已经实现商用的标准来看，主要可以分为氢（或甲醇）燃料电池车（FCV）、纯电动汽车（BEV）、插电式混合动力汽车（PHEV）。此外还有一类是不插电的混合动力汽车（HEV），但这类车往往被归类为节能汽车，因为其使用过程中还是只能使用传统化石燃料作为能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃料电池汽车FCV占比非常小。2021年全年，氢燃料电池汽车全球销量仅为16313台（数据来源：观研报告网）而同年度电动汽车销量高达650万辆。尽管很多观点认为氢能源才是终极绿色能源，但至少现阶段以氢为能源的燃料电池汽车还无法成为气候。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/01/20221001125502840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，讨论是否低碳减排，目前的话题还是以锂电池驱动的电动汽车，尤其是纯电动汽车（BEV）为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动汽车，到底是不是真的能减排呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、电动汽车使用过程中减排吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动汽车依靠储存在电池包里的电力提供驱动动力。因此，使用过程是否减排，这个问题相对简单。只需要计算出电动汽车和燃油汽车各自的能量消耗，以及对应的碳排放就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了便于计算，这里选取了两台代表性的，级别和价格都相近（都是紧凑级SUV）的车型进行对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/01/20221001125437764.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能耗数据均为新车NEDC工况下的数据，具备可比性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人认为，电动汽车虽然在市区是零排放，但它需要的电，在发电过程中也有碳排放，这个碳排放是无法忽视的。甚至有人认为，发电厂的效率一般只有42%，然后再加上输配电损失、汽车充放电损失、电机效率损失，真正的效率可能只有30%左右；但很多燃油汽车厂商经常宣布说发动机热效率可以高达40%以上，说明燃油车排放实际更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么认为的人，可能还不在少数。那果真如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先来计算真实的碳排放。首先假设一种极端情况：假设电动汽车消耗电力100%来自于煤炭。2019年中国煤电碳排放强度是0.838千克/kWh，按照上表的汽车能耗，宋PlusEV的百公里碳排放是11.82千克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常每升燃油完全燃烧的碳排放是2.3千克，所以CR-V的百公里碳排放是14.72千克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11.82vs14.72，即使是100%煤电，电动汽车碳排放依然显著更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国电力已经有三成以上是清洁电力。按照2019年数据，中国总发电73266亿度，火电只有50465亿度，占比为68.9%；剩余的是核电、水电、风电、光伏等，发电过程是零排放的，所以实际上2019年中国每度电的碳排放不会高于0.838×0.689=0.577千克。按这个数据，宋PlusEV百公里碳排放仅为8.14千克，比CR-V的14.72千克要低多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么会有上面电动汽车碳排放更高的错觉呢？火电发电效率只有42%左右是事实，但这个42%是实打实的42%，发电工况一直稳定在这个数值。更何况很多电厂是热电联产，综合效率可以达到60%以上。而汽车发动机虽然最高有40%，但这只是理想值。多数工况下，汽车发动机效率都只有20%左右，远低于最高值。因此，燃油汽车实际能耗和实际碳排放都显著高于纯电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，电动汽车在人口密集的城市中心行驶过程中不会产生任何碳排放，更不会像燃油汽车那样产生各类有害尾气，如NOx、SO2等。而且火力发电过程中的有害气体是集中收集并处理，且火电厂往往远离市中心，因此其对人类健康的影响，远低于各类在市中心不断排放着有毒的NOx、SO2等尾气的传统燃油汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着中国绿色电力占比的逐步提升，未来电动汽车的碳排放只会进一步走低，优势也就更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、电动汽车的全寿命碳排放分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个也是更多人的质疑：就算电动汽车使用过程中碳排放更低，但电池制造的上下游、电池废弃后的处理，这些都是会产生碳排放的。这些都算上，电动汽车还是减排的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个很好的问题。汽车不只是使用，还有生产和最后的废弃处理，都是必须考虑到的环节。在学术上，这个就是“全生命周期”的碳排放，也就是涵盖了所谓的“从摇篮到坟墓”的生命总周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，从锂矿等矿石的开采冶炼，到电池制造，再到车辆使用，最后到动力电池报废和回收过程中总的碳足迹，都要考虑到。这种情况下，电动汽车还能比传统燃油汽车（ICEV）减排吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4698e07153063ab5c13c7be828cf9224</guid>
<title>引进台积电，日本半导体产业就能复兴？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2022_10_18_662605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济全球化让半导体产业高歌猛进一个黄金时期。美国近些年开始对中国企业限制打压，接着出台对中国半导体产业的脱钩政策。而美国最为忠实的同盟国日本，今年通过了经济安保法，其目的也是断绝与中国在半导体高科技方面的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经的世界半导体产业是一盘棋，但现在忽然间支离破碎了。光靠美国和日本，半导体就能很快有新的进步和进展吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争让原本遭遇移民动乱、技术革新停滞的欧洲陷入了能源危机、社会进一步动荡的状态中；美国炒作欧洲分裂、拱火俄乌冲突，而难以解决的通货膨胀问题，让美国金融震荡不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济总体出现了收缩态势，具体到半导体产业，尽管汽车用半导体芯片依旧紧缺，但其他半导体总体已供大于求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国推行在半导体等领域与中国的脱钩，日本对半导体芯片产业的巨额投资，让原本稳定有序的国际半导体市场，突然增加了诸多不确定要素，这反过来将可能带来芯片价格的暴跌吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日在上个世纪均为半导体技术大国。美日之间发生“半导体战争”时，美国在生产方面落败后，将更多的资源集中在了设计等方面。日本在半导体生产方面落后于中国台湾及韩国以后，在国际半导体产量方面变成了一个无关紧要的国家，但日本在原材料等方面具有众多独到的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国推进的半导体产业政策目前尚未显示出成果，日本为了实现经济安保的目的，再度投资半导体，能成功吗？尤其日本在半导体行业已经一败涂地后，能否起死回生，值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/14/20221014145637304.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;铠侠减产与熊本工厂前途未卜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月30日，日本最大的半导体企业铠侠（Kioxia）对外宣布，从10月开始，该公司生产的记忆用NAND型闪存半导体将缩减三成产量。原因是“受世界性通胀及经济收缩的影响，电脑、智能手机的需求出现下滑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉日本半导体产业的人都知道，铠侠原本属于东芝公司，这些年因为东芝在经营上的失败，该公司先后出售了医疗、家电等业务，最后将最赚钱的半导体部门也卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据中心上使用的记忆装置“SSD”（注：固态硬盘，Solid State Disk或Solid State Drive）中需要使用大量闪存半导体NAND，自2012年以来，东芝的半导体产品一直不愁销路，但十年过去，到了今年9月，竟也开始滞销了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在两个多月前的2022年7月，日本经济产业省刚刚决定向铠侠提供929亿日元（约46亿人民币）补贴，用于铠侠的新厂房、新设备等建设。新厂房尚未建好，减产决定已经下来，但“从中长期看，我们对闪存记忆装置市场依旧非常期待。”铠侠方面对日本媒体说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何时能够回归正常的生产，何时能够用上新设备，公司方面并未给媒体一个具体的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/14/20221014145905938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;铠侠官网宣传图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本更大的问题在于，经产省在今年6月17日，决定为中国台湾积体电路制造（台积电，TSNMC）在熊本投资建厂提供4760亿日元（约235亿人民币）的补贴。原本生产世界半导体产品一半以上的日本，现在总量上不足10%，内容也基本属于卖不出价钱的大路货，在急需引进新技术的时候，也只能依靠台积电了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熊本工厂在今年4月开始建设，2年多之后的2024年12月将开始进行生产。日本《现代商务》杂志在2022年9月23日报道说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“台积电在美国亚利桑那州建设的半导体工厂将生产5纳米芯片。拜登政权为了提升美国的半导体生产能力，将为半导体事业提供520亿美元（约7.54万亿日元）的补贴。中国在天津新建的半导体工厂投资额为75亿美元（约1万亿日元）。但是在熊本建设的半导体工厂，并不制造最尖端的产品，其微细加工水平为10至20纳米，每月产量为5.5万个。本刊认为这样的产品该是10年前的技术及产品，早已经过时。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为什么曾经的半导体大国日本，在今天选择技术及进行投资的时候，最终拿出的费用并不少，但却要使用一项过时的技术呢？这主要是因为，日本几乎不生产苹果、华为那样的高端手机，自然对高端半导体芯片的需求不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本是世界最重要的燃油汽车生产国，到2022年为止，燃油汽车对芯片的需求依旧十分旺盛，先生产10至20纳米的芯片，正好能够解决汽车产业的燃眉之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有日本半导体企业私下和笔者交流时认为，目前日本的半导体工厂大都是加工45～130纳米左右的产品，离世界先进水平差得已经非常远，能进步到10～20纳米，已经很不错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管熊本今后生产的芯片在世界半导体市场上不具有竞争能力，但毕竟是日本国内的产品，国家会指导日本汽车企业采购这里的芯片，保证产品能够有国内市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“同时，我相信熊本工厂会在能够稳定生产日本最先进的芯片后，逐步再度往更加微细水平进步，日本不可能像美国那样，一开始就搞5纳米的芯片。”日本半导体企业的专家对笔者说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，芯片属于高科技产品，同时又需要做到价格绝对低廉。以熊本目前计划的加工水平、生产能力，“估计一开始就会陷入深度财务负担中，今后想追加投资并不容易，追加后继续走日本最先进、国际市场上连中等水平都算不上的产品，依旧没有竞争能力，最后成为现有半导体工厂中的一个，不能给日本半导体产业带来新的希望。”日本专家对未来的预测非常灰暗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61c5bd43509177eee1272aa5a4a93b75</guid>
<title>印度为什么一直赶不上中国的发展步伐？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaDang-TuZi/2022_10_18_662604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡梅隆·阿巴迪：在讨论世界经济的未来时，将中国和印度作为未来的东方世界大国对比已成为陈词滥调。然而，还有一种感觉是，印度经济从未像中国那样完全起飞，尤其是在1980年至2010年。是什么阻碍了印度？是不同于中国政治制度的印度式民主吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚当·图兹&lt;/strong&gt;：我一直在思考，为什么大家不关注其他问题？为什么这两个各自拥有六分之一左右世界人口的会如此不同？值得注意的是，没有一个国家，没有一个经济体走与中国相似的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对印度来说，与中国进行比较是相当不公平的。但是分析只能到此为止，因为结果大相径庭。这不是一个抽象的数字问题，而是一个民生问题。仍有很大一部分印度人口处于极度贫困之中，而中国没有与之相似的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一些数字令人印象深刻。在20世纪60年代，中国的预期寿命与印度处于同一水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代初，当世界银行首次进入中国时，中国还是一个贫穷的国家。人均GDP仍然很低，比印度高不了多少，但有望增长，因为中国在20世纪80年代初已经普及基础教育，预期寿命和医疗服务供给已达到低收入发达国家水平，与20世纪80年代初的意大利相当。这时中印差距已逐渐明显。印度专家就这一问题多次表示：这与国家能力有关，与基础设施水平有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我奇怪的是，是印度的中间派政策人士而不是左翼分子总在思考这个问题，即印度独立时未能进行真正的社会革命到底对其之后的国家发展产生了多大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民族主义运动中，尽管甘地及其支持者竭尽全力动员民众，却总是避免释放民众革命的全部力量，而这将真正地改变社会结构，或将直接挑战种姓制度。但这些都没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反地，印度摆脱殖民统治获得独立，却保留了殖民统治的压迫性和低效性，没有实现彻底转变，这是印度滞后的最深层原因，其次是基础设施水平不足，而这是由于缺乏投资，以及缺乏教育和卫生支出（都低于中国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡梅隆·阿巴迪：回到现在，印度总理纳伦德拉·莫迪已经上任一段时间，他承诺转变国家意识形态，也同时制定了雄心勃勃的重振经济政策。莫迪的成果如何？他是什么样的政策制定者？他兑现诺言了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚当·图兹&lt;/strong&gt;：在这一点上，莫迪是一个传奇人物，他是一位绝对了不起的政治家。毫无疑问，莫迪是印度教民族主义政治的领导者，而印度教民族主义是一种容度极低的多数主义意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于印度拥有非常多穆斯林人口，莫迪这一政策会造成爆炸性的影响。自由派学者因批评莫迪及其领导的印人党，被莫迪政权不断施压。莫迪总理的海报到处都是，有些体育场也以他的名字命名。莫迪拥有某种个人崇拜。这是非常惊人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/15/20221015120321691.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度正式启动5G服务：首批覆盖13城。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪的政策包括三个方面。首先，莫迪政府推动复杂的高层次改革，例如，以各种方式向外国投资开放市场，试图通过自由市场改革以更多买卖土地、放松对劳动力的管制。这几乎是一种新自由主义的发展议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是印人党-莫迪主义的裙带资本主义，其本质是将莫迪与关键的印度商业利益联系起来的一系列网络。这既是一种搞政治的方式，也是一种做生意的方式。土耳其总统雷杰普·塔伊普·埃尔多安和俄罗斯总统普京也以类似的方式运作。美国政党其实也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在莫迪的领导下，印度正在加速国家整合。印度是一个幅员辽阔、多样性高的联邦国家，庞大的人口聚合在脆弱的联邦结构中。过去10至15年，印度已经推出一套真正全面的国家计划，将普通印度人，包括数亿农民整合进国家身份证系统、金融系统、通讯系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后将三个系统打包在一起，即将高度先进的电子身份证系统与人们的手机相连。印度手机拥有量约为12亿，几乎每人都有一台。在这种机制下，政府官员只需按一下按钮就能向每个人提供福利金，这是一个令人印象深刻的基于电子信息化的福利系统。此外，莫迪及其领导的印人党推进包括清洁水、厕所革命在内的清洁运动和全国电气化运动，这才是莫迪及其领导的印人党声望极高的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>