<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78b4029862d99dfe66c69e53e74ce670</guid>
<title>南海争端没有快速解决方案？无法排除武装冲突可能？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2024_08_20_745441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，南海地区的紧张局势持续升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争端当事国纷纷加大在争议海域单边行动的力度，域外势力的干预频次、介入程度不断提升，针对南海紧张局势煽风点火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是菲律宾，今年以来，挑衅之势愈演愈烈，8月19日亦再次派出两艘海警船非法闯入中国南沙群岛仙宾礁邻近海域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相邻的越南，不仅在近几个月加快了在南海的填海造地活动，还于7月17日单方面向联合国提交了南海外大陆架划界案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海争端有没有“快速解决方案”？武装冲突的可能是否“无法排除”？华阳海洋研究中心理事长吴士存就南海争端议题接受了《南华早报》的采访，原文载于8月19日第四版，观察者网获作者授权转载其中文版。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南华早报：您如何评估当前的南海局势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴士存：&lt;/strong&gt;首先，我认为美国引领的南海军事化已越发强化。多来年美国搞的所谓“多边安全机制”已在南海周边国家成型。自今年四月美国、菲律宾、日本和澳大利亚四国首次在争议海域举行联合军事演习以来，南海问题已从过去的政治外交领域蔓延到军事安全领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/20/20240820140301684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
菲美2024年度“肩并肩”联合军演&lt;span&gt;资料图：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我认为争端当事国纷纷加大了在争议海域单边行动的力度。在美国放弃了它在南海争端中的“中立立场”以及《南海行为准则》的谈判窗口日渐缩小之后，菲律宾、越南和马来西亚都渴望加强它们各自在争议海域的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，中国与东盟各国外长同意加快推进《南海行为准则》的谈判并宣布三年内完成谈判，但谈判进展并不顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年《准则》谈判开始时，人们认为争端各方希望制定一套规则以规范中国在南沙岛礁的填海造地活动并限制其不断扩大的海上力量和执法行动。但现在随着中国完成例如造岛工作，争端各方正考虑扩建各自控制的岛礁或试图巩固对争议海域的控制。这意味着争端各方现在对《准则》谈判的积极性已经降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，虽然工作组层面或高级官员层面的谈判仍在进行，但进展非常缓慢，或者根本没有进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《准则》涵盖了一系列争议的问题，并且它需要得到中国和东盟十国的同意才能继续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前关于《准则》是否将具有法律约束力的问题，谈判的各方尚未达成一致。《准则》的地理适用范围也存在争议：越南希望《准则》涵盖西沙群岛；中国认为《准则》只应涵盖南沙群岛；而菲律宾希望《准则》不仅涵盖南沙群岛，还应涵盖黄岩岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还有域外第三方问题。例如南海周边国家是否应该允许美国在南海进行军事演习，以及是否应该允许域外国家的公司在这些海域勘探石油和天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是，最终定稿的《准则》是否必须由各签署国的立法机关批准。此外，中国是将《准则》视为一种危机管控机制，而越南和菲律宾等争端当事国则将其视为一种争端解决机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南华早报：中国与东南亚的多个国家之间存在领土争端，但为什么您认为中国与菲律宾之间的争端最为突出？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴士存&lt;/strong&gt;：让我们回顾一下历史：菲律宾是南海周边国家中第一个侵犯中国在南海权利的国家，时间是20世纪70年代。当时中国正处于特殊阶段的混乱中。时任总统老马科斯（费迪南·马科斯）派遣军队占领了包括费信岛和中业岛在内的多个南沙岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大陆方面和台湾当局均未采取军事性质的回应，菲律宾变本加厉地在于1971年进一步控制了更多岛礁。最终菲律宾共进行了五次军事行动，非法占领了八个中国岛礁，但其中并不包括仁爱礁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾还利用第三方机制提起仲裁（位于海牙的常设国际仲裁法院仲裁庭于2016年发布了支持菲律宾诉求的裁决，不承认中国对南海的权利主张）。这一举动违背了中菲两国之间通过对话解决争端的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾是美国在南海地区的唯一盟友。菲律宾在南海的所作所为在一定程度上反映了美国企图遏制中国崛起的战略调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/20/20240820140628826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南华早报：中国在2016年的仲裁案中坚持所谓的“四不”政策——不接受、不参与、不承认、不执行。您认为这种做法明智吗？中国可以从那次仲裁裁决中吸取什么教训？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴士存&lt;/strong&gt;：我觉得中国采取“四不”政策完全正确。中国的立场认为南海争端是一个相当复杂的问题。它涉及许多国家，主权主张相互重叠，这种情况在全球范围内也是没有其他争端可以与之相提并论的。因此南海争端只有通过双边谈判才能解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国参与仲裁，不符合通过外交谈判协商解决海洋争端的国际通行实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国也有可以反思的地方。例如，中国是否应该对菲律宾采取更为强硬的反制措施。能不能对黄岩岛填海扩建？我认为是可行的。中国能不能把菲律宾的坐滩军舰从仁爱礁移走？我认为是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国在罗德里戈﹒杜特尔特当局声称想改善中菲关系后，仅仅对仲裁裁决予以驳斥，却没有对菲律宾采取实质性的反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果当时中国就采取强有力的反制措施，仲裁裁决不太可能产生如此负面的影响。菲律宾也不太可能发起“二次仲裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南华早报：您认为如果菲律宾再次提起仲裁，或者越南、马来西亚等争端当事国提起各自的仲裁，中国的回应将会是一样的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴士存&lt;/strong&gt;：菲律宾已表示将提起第二次仲裁，而且可能性很高。菲律宾将通过提起“二次仲裁”以试图巩固其对争议岛礁的控制，包括鲎藤礁和仁爱礁。菲律宾声称这些岛礁是其专属经济区的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾也试图赢得国际社会的同情，以便继续控制仁爱礁，并可能试图“重返”黄岩岛。目前，一艘菲律宾海警船拒绝离开仙宾礁，已盘踞长达一个多月。菲律宾也曾多次在铁线礁搁浅船只谋求占据该岛礁，只不过这些船只都被中国移除了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我目前并不知道如果菲律宾再次提起仲裁的话中方会作何反应，但我相信不会像8年前一样。不会那么简单。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f743a5efbfbd9512f02938ad4442fef</guid>
<title>没有条件硬要上，怎能不形式主义？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2024_08_20_745429.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《整治形式主义为基层减负若干规定》，明确提出要健全为基层减负长效机制，并要求各地区各部门严格执行《若干规定》，确保《若干规定》落到实处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，5年前，即2019年，中共中央办公厅就已印发《关于解决形式主义突出问题为基层减负的通知》，还将当年确定为“基层减负年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，观察者网围绕相关问题，联系了中国社科院政治学研究所研究员房宁；&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/FangNing/2019_04_03_496159_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;房宁在对谈中，从公共管理学的角度剖析了形式主义久久难解的根源&lt;/a&gt;，当下读来，分析仍未过时。现将旧文整理重刊，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形式主义什么时候都是存在的，但如果发展到比较严重、普遍的状况，恐怕就有一些深层次的管理及理念上的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也做了一些有关这方面问题的调研，的确，现实中特别是在基层，所谓“形式主义”的情况是比较普遍存在的，而且大有愈演愈烈之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公共管理学的角度看，普遍存在的形式主义问题与顶格管理模式及其理念有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓顶格管理，简单说来，就是一切按照上限进行管理的操作模式和理念。全部管理工作要求“四最”——“最全事项、最高标准、最严要求、最快速度”，也就是追求经济学讲的“最优化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，实行顶格管理，追求最优化，是要有前提的。首先，需要最优条件；其次，要付出最高代价与成本。而在实际生活中，这种最优化的前提条件和成本支付都难以实现。如果强行这么要求，就会造成包括形式主义在内的很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顶格管理，一是会推高了管理成本，二是因缺乏操作的灵活性，会降低政策的适应性，以致各种工作就难以真正落实。明明做不到，又强制要求，于是现实中就只好应付，形式主义就这样出来了。或者按下面干部的说法，形式主义是官僚主义逼出来的。你现在到处去走走，“比比划划假作为”随处可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/20/20240820103246459.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顶格管理导致形式主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说“最全事项”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做任何事情永远是要有重点的，不能把所有事一股脑儿都干了。但现在事情的确太多了，一来就是“横向到边，纵向到底”。但事情做起来都要到基层，都要到管理界面，所谓“上面千条线，底下一根针”、“上面千把锤，底下一根钉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到国家与社会治理，治理也好、管理也罢，在上面就是一个想法，到下面就是一大片事情。现在基层以及管理界面上的工作任务实在是太多了，这也要管，那也要做，结果事情往往是越做越多。因为社会适应性反应，一个问题的解决往往会引发新的更多的问题。比如，查堵漏洞的措施往往会成为新的钻空子机会。就像广东人说的，“多只香炉多只鬼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“最高标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
标准高，意味着投入的成本要多，最高标准就要有最大投入。但现在哪来的最大投入呢？！至少在基层现在普遍缺乏资源，缺少经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子。上头说要搞乡村振兴，市要修一条路，得花1000万，但只给镇里300万，另外700万靠“自筹”。一个乡镇政府哪里去自筹那700万？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么现在地方债务问题突出？提那么高的要求，定那么高的指标，但又没给够钱，结果根本就做不到嘛！没办法，基层政府只能主要靠卖地和借债这两招筹措经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“最严要求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在上边布置的任务非常具体，包括路线图、时间表、各项标准，有的干脆就是下发一个大表格，要求不折不扣地执行。要不怎么老是填表呢！可是要知道，哲学上讲“一般”和“特殊”，上级下达的所有政策都是“一般”，而到了基层都是“特殊”。底下情况千差万别，不可能和上面政策一一对应，但现在上头下达任务时配张表，说必须得严丝合缝、一一对应，这不就是用主观裁剪客观了吗？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多政策缺乏灵活性，要求不折不扣，可实际上不可能有任何一个工作是可以被“不折不扣”地执行的。具体做工作，要留有一定的余地，要给一定的灵活性，要给执行者一定的自由裁量权，否则任何政策都无法真正得到执行和落实，还会助长形式主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，就是“最快速度”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家很大，层级很多，一项工作布置下来，中间要有时间成本。任何政策都不能急，工作中更不能揠苗助长。种庄稼一定得是春耕、夏耘、秋收、冬藏。做任何事情都考虑时间成本，必须把时间留出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在底下搞很多形式主义，是因为他们根本连干的时间都没有。星期一布置，星期三检查，星期五督办，搞得下面疲于奔命，都耗在程序上了，没时间去真正地开展工作。一天不吃不睡也就24小时，上头不断来检查、督办，要报告进度、做阶段性总结汇报，上面来人还要接待，结果工作时间变少了，有的只能应付检查，坐屋里填表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况多了以后，底下也会糊弄上头。我们调研也发现所谓“击鼓传花”现象，大家不断地把上面的东西传下去、把下面的东西传上来，其实大家并不都那么认真，因为很明显，这么多事情、头绪，上报那么多表格或报告，最后究竟有没有人认真去看还是个问题呢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/20/20240820103638860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何切实整治形式主义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布置工作，关键是看有没有解决实际问题。说要减少多少比例的会议、文件，这是主观意愿，缺乏根据——过去加了那么多的工作，根据何在？现在减，根据又何在？难道以前这些会是各个层级有意制造的？不是的，那是因为顶格管理的必然要求。如果还是顶格管理，如果还是什么都要管，即使一件事情开一个会，但事多，会议和文件还是减不下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，还是得针对形式主义产生的原因来治理，还得改变管理的理念和操作模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，减少管理事项。不是管得越多越好，过了一定限度，管得越多反而越糟糕。政府不能什么事情都管，不能管、管不好的就不要管。管理也包括自我管理，管住自己的手，管住顶格管理的冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，降格以求。就像体育比赛，我们尽量去争冠军，但不能说不是第一名，就什么都不是。还是要从实际出发，尽力而为就是了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，量入为出，一定要有成本观念。现在更大的问题不是开多少会，而是要给多少钱办多少事。上头可以提要求，但一定要配给相应的资源，支付相应的成本。底下办事要人手、要花钱，上头提供足够的人员和经费，那再多的事也可以办，再多的会也可以开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，留有游隙。要赋予政策一定的灵活性，给底下一定的自由裁量空间。实际上，基层干部很反感那些一笔一划的规定，认为是对他们的不信任，进而产生消极抵触情绪。既然要让基层办事，就要有基本的信任，就要给基层一定的自由裁量权，让下面干部能够结合实际，灵活有效地执行政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，留出时间。做事情不仅要问对不对，更要看行不行得通；在事情不具备条件的时候就不能做，要先创造条件才能做。连时间都不留，到下面可不就荒唐了？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管理要讲究科学，而顶格管理是不科学的。一般来说，我们不能追求最优方案，而是要选次用，降格管理实际上就是一种科学管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5efbd84ff01ff1df1ef907f6ddfbebee</guid>
<title>苏林访华前，中国在东南亚推动了这一合作</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongfeiteng/2024_08_20_745422.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 钟飞腾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月18-20日，越共中央总书记、国家主席苏林访华。这是苏林任职以来的首访，也让外界对中越双边合作期待颇多，特别是中越铁路互联互通项目，都在猜测是否会有更多新进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这之前，中国和柬埔寨共同合作修建的德崇扶南运河项目开工，让越南深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在苏林访华前两天，澜沧江—湄公河合作（以下简称“澜湄合作”）第九次外长会在泰国清迈举行，包括中国在内的六国一致认为，要共同构建面向和平与繁荣的澜湄国家命运共同体。考虑到最近该地区复杂的国内和国际政治形势，此次会议向外界释放强烈信号，即中国与邻国既可以确保本地区的稳定，也有能力谋求更高水平的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/20/20240820102158243.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年8月16日，泰国清迈省，澜沧江-湄公河合作第九次外长会期间，泰王国外交部次长艾斯丽·彬塔图吉(右)向中国外交部长王毅(左)致意&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在此次会议之前，各方很是关注澜湄流域内相关国家的动向，不少人担心该地区可能发生新的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，缅甸的政府军和民地武发生了激烈的冲突，东盟也无力用协商一致的方式解决，局势很危急；越南最高领导人阮富仲去世，不少党政要人去职，原公安部长苏林很快继任总书记一职；泰国也在进行选举，并在六方外长会议结束之际选出了年轻的新总理；中方宣布和柬埔寨共同开挖一条连接湄公河和泰国湾的运河，同期越方在越柬边境举行军演等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从该地区国家与区域外国家的联系来看，越南的变化最为引人关注。美国总统拜登于去年9月访问越南，将美越关系提升为全面战略合作伙伴关系，这是越南外交层当中最高的一个层级。去年12月，习近平主席访问越南，宣布在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。今年6月，俄罗斯总统普京在访问朝鲜之后也访问了越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/20/20240820102340583.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年9月10日，美国总统拜登访问越南，在与时任越共中央总书记阮富仲会晤后发表讲话。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/20/20240820102427208.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年12月12日中午，中共中央总书记、国家主席习近平乘专机抵达河内，对越南进行国事访问。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/20/20240820102529747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月20日，俄罗斯总统普京访问越南，与时任越共中央总书记阮富仲会晤。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界范围来看，在短短不到一年时间，世界三大强国的领导人相继访问一个中等国家，这是非常罕见的事。今年6月初，美国国防部长奥斯汀访问柬埔寨，与柬埔寨新老领导人会晤。7月下旬至8月上旬，美国国务卿布林肯出访亚洲，相继访问越南、柬埔寨、日本、菲律宾、新加坡和蒙古等6国。8月18日至20日，越共中央总书记苏林访问中国，这是他担任总书记一职之后首次出访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对不少国际观察家而言，大国争夺东南亚的势头正在上升。在此背景下，澜湄外长会宣布共建面向和平与繁荣的命运共同体建设目标，应该说是关键时期发出的关键信号，不仅有力打击了域外势力对本区域合作进程的干扰，同时也是对相关国家继续确认区域内合作与国家利益关系的一次重要会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政变化往往是国内国际势力交错的结果，在内政发生变化的时候，各方势力借机改变既往的发展战略，特别是改变外交战略。对于澜湄合作各方而言，既有的安排已经取得了显著的成效，未来各方仍应该继续完善而不是变更这一合作进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从无政府状态迈向澜湄合作机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湄公河在中国境内称之为澜沧江，下游叫做湄公河，从世界范围来看，湄公河不是水流流经国家最多的一条河流，但它确实有其独特性。世界上流经国家多的大河中，我们听得比较多的是多瑙河，流经十个欧洲国家。还有像非洲的尼罗河和刚果河，流经的国家数量也超过湄公河。从降水量来讲，湄公河也不在世界前十名，雨量最大的是南美的亚马逊河。但湄公河的最大特色是上下游落差比较大，上游是青藏高原的一部分，海拔超过4000米，适合建多种类型的水电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从湄公河经过的流域面积分布看，最大的其实是老挝，多达20万平方公里，最小的是缅甸，大约是2万平方公里。湄公河流经越南的流域面积也不大，不到7平方公里，但由于是出海口，占据着航运的有利地形。上个世纪90年代前期，曾发生过越南短期封锁出海口的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/20/20240820102857794.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
湄公河流域&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湄公河流域地区拥有独特的地理环境，同时身处印度和中国两大文明交接地带，文化交融十分明显，但也有若干国家处于边缘地带，长期与世界的中心失之交臂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人类文明史上看，河流是文明诞生的重要基础，但河流的流向，特别是下游流向大海的部分也容易变道，这种变道以及水源的变化对该地区的国家建设有很大影响。众所周知的柬埔寨名胜吴哥窟，历史上是王国的首都，但因为缺水而消亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果去看这些国家的国家博物馆，就会发现历史上的边界和今天的边界变化极大，非常复杂。例如，柬埔寨的国家博物馆在叙述其国家历史时，就包括现在越南和泰国的部分领土。二战结束后，缅甸曾被划分为南亚的一部分，因其宗教、地理和人种等与南亚地区的联系也很紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已故学者詹姆斯·斯科特曾写过一部描述包括缅甸在内的高山地带统治状况的名著，称之为“逃避统治的艺术”，认为该地区的族群并没有完全接受二战后盛行的民族国概念。这些地区的国家建设远未完成，而接近于一种无政府主义的状态。这一阐释对理解当前缅甸局势仍有启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战时期，该地区的国家分属两个阵营。泰国是美国的盟友，也是20世纪60年代成立东盟这个组织的重要推动者，而越南、老挝等属于社会主义国家阵营，与中国的关系十分紧密。因此，这个地区实际上处于冷战的前沿地带，其中对抗尤为激烈的是陆海兼备的越南。20世纪50年代，越南抵抗法国寻求独立建国，60年代与美国有过一场漫长的战争，并最终迫使美国联华抗苏，根本性地改变了地区局势和世界大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代中期，美国从越南撤离后，该地区开始步入以发展为重的新阶段。其中，与美国交好的泰国遥遥领先于流域内其他国家。国际货币基金组织数据显示，以现价美元计算，1980年泰国的人均GDP为700美元，而当时该流域的其它国家大体上在300美元左右。从20世纪80年代一直到2011年，泰国一直是该区域人均GDP最高的国家，直到2011年被中国赶超。当时，中泰两国人均GDP刚过5000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之间，中国在中南半岛的影响力还不算很大。由于中南半岛处于亚热带和靠近热带区域，受地形和季风变化影响，流域内发生干旱和洪涝也是常有之事，出于治理河流流域以及充分利用水力资源的目的，该地区相关国家联合区域外国家成立了多种与湄公河相关的委员会，美国、日本、欧洲国家以及澳大利亚等都发挥了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在中国崛起十分明显，且与东南亚整体上的合作迈入新阶段后，中国对与中南半岛国家加强合作有了新的思路。对澜湄流域的相关国家来说，2012年以后的中国，不再是80年代，甚至90年代那样，属于一个比较穷的国家，而是一个富裕的国家，并且拥有与美国相当的大国地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度来讲，我们也愿意为这些国家提供更多的帮助，中国领导人在2014年就提出要让邻国更多分享中国发展的红利，让他们“搭便车”。也是在这一年年底，中国提出了构建澜湄合作机制的构想。2016年3月，在海南举行的博鳌论坛期间，澜湄合作首次领导人会议举行，标志着澜湄合作进程的全面启动，各国均重视从地区整体角度提升发展水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美博弈加剧背景下的澜湄经贸合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自澜湄合作机制成立以来，它是中国与周边国家合作机制当中进展最快的一个次区域合作机制，也得到了参与方的高度赞誉，但该地区的发展不均衡也需引起重视。例如，2016-2023年间，以人均GDP增幅看，中国和越南是最好的，柬埔寨紧随其后，但老挝和缅甸进展不大，甚至略有倒退。当然，这期间受到疫情的影响，个别国家经济发展失去动能。但对整个地区来讲，更大的挑战在于中美关系的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易是该地区经济发展的重要动力。以贸易占GDP衡量的开放依赖度来看，泰国从20世纪70年代的年均40%上升至2008年国际金融危机之前的140%，是该区域内贸易发展最先成熟的。其他几个中南半岛国家，则主要是冷战结束以后才开始迅速进入地区生产网络和国际市场，有的目前仍处于贸易依赖度上升时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，越南的这一指标早就超过了泰国，目前接近200%，柬埔寨这两年的指标也超过泰国，目前为160%多。显然，越南和柬埔寨在贸易国际化道路上走得很快很远了。而缅甸和老挝虽较为滞后，但也超过了70%，世界平均水平则是不到60%。过去十年，该地区也被世界银行等机构评估为世界经济的新增长极，年均增速超过7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/20/20240820112429772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国、日本、美国在东盟贸易额中的占比&lt;span&gt;日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年以来，东盟一直是中国最大的贸易伙伴。中国海关数据显示，今年1-7月，中国东盟贸易额已突破5500亿美元，同比增长7.7%，是同期中国外贸增速的2倍多。其中，中国自东盟进口2200亿美元，出口3300亿美元。对东盟国家而言，对华贸易赤字达到1100亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中南半岛国家中，对华贸易失衡也是除老挝之外其他四国家面临的挑战。今年1-7月，对华贸易赤字，越南为370亿美元，泰国为200亿美元，柬埔寨和缅甸将近80亿美元和20亿美元，四国合计约为670亿美元的对华贸易赤字额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南目前是中国在东盟中最大的贸易伙伴，其地位攀升十分迅猛，直接原因是美国加征关税后，一部分中国对美出口企业将产业链转移到越南，通过越南向美国出口了。按照美方的统计，越南从中美贸易摩擦之前的第十七名进口来源国上升为第七国，现在越南对美贸易顺差约为1100亿美元。从这个意义上说，越南在中美之间扮演了桥梁和中转站的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国并不愿意放任这种关系继续发展。去年9月拜登访越时，美越之间的一项大的进展是，美国企业要帮助越南发展半导体，以及开发加工稀土。美国财长耶伦也曾公开表示，从中国离开的一部分美资企业要落户越南，实施“去中国化”，推进“脱钩”“断链”。这种趋势既可以看作是产业链的延长，同时也是给中越经贸合作注入了离心力，因为这些企业最终可能会面临选边站的压力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41bf1d165ad09145612d74501d28f26d</guid>
<title>当下到底需不需要经济刺激政策？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2024_08_20_745397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，各方对我国经济形势的评估没有太大分歧，普遍认为我国有需求收缩、增长下行之明显压力，风险不低。但在我国是否需要通过刺激政策来托底经济增长这个问题上，各方观点不一，赞成与反对的声音都有。各方在刺激政策是否有效、是否有持续性、长短期成本收益状况等多个问题上缺乏共识。刺激政策因缺乏共识而面临不小阻力，推出时更多只能像“挤牙膏”一样被经济压力所倒逼出来，因而往往滞后于形势变化，令政策效果大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更有利于政府调控宏观经济运行，提升政策的领先性和有效性，有必要对刺激政策的成本收益、利害得失做深入分析，把各方对政策刺激的疑惑之处讲深讲透，从而凝聚共识。本文试图利用宏观思维，深度剖析刺激政策的约束条件所在，探讨政策的效果、持续性等关键问题，以明辨刺激政策的是非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 评价宏观政策要有宏观思维&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评估宏观政策的利害，不能就政策论政策地一概而论，而必须要将政策放到具体的宏观环境中来进行。同样的宏观政策，在不同宏观环境中可能产生完全不同的效果。在某种宏观环境中利大于弊的政策，在另一种宏观环境中就可能弊大于利。这是因为宏观政策在经济中施行时存在复杂的反馈传导机制，会产生一环接一环的扩散效应。不同宏观环境中，政策的反馈传导状况可能有很大不同，从而让同样的政策产生不一样的后果。脱离宏观环境来评价政策应不应当，容易犯刻舟求剑的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上道理并不复杂，但却容易被个人从其微观生活中所得的经验所遮蔽，一叶障目。每个人都生活在宏观经济中，都会从自己所处的位置出发，对经济运行有一定了解。但这些得自微观的了解，哪怕是变成了很多人共同持有的“常识”，也未必能够完全把握宏观经济的运行。用出自个人经验的微观思维来理解宏观经济，评价宏观政策（不管是刺激还是紧缩政策），很容易出现偏差和误解。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔经济学奖得主保罗·克鲁格曼在2014年写过一篇题为《成功的商人不懂宏观经济》的文章很好地说明了这个问题【1】。文中有这么一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“国家并不是公司。国民经济政策，即使是在一个小国，也需要考虑在商业生活中常常无关紧要的某些类型的反馈。例如，即使是最大的公司，也只会把一小部分的产品卖给自己的员工，然而即使是极小的国家，大多数商品和服务也主要是卖给国内的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
克鲁格曼这里批评了将宏观经济当成微观企业来理解的错误思想。微观经济主体（无论是企业还是个人）生活在一个他所不能控制，只能被动接受的外生经济环境中。哪怕是一个规模很大的企业，其经营活动对整个宏观经济的影响也可以忽略不计。因此，微观经济主体决策时，既不会，也不应考虑他的行为对经济环境的影响。所以，企业会将自己的收入看成不受自己控制，而被企业所处经济环境所决定的外生变量。企业决策时因而需要量入为出，以收入确定其支出。企业是这样，体量远小于企业的个人就更是如此了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人在谈宏观政策时，喜欢讲政策空间，认为政策要留有余地，不能把“弹药”用尽。这种讲法反映的就是把宏观经济当企业来看的微观思维。其潜台词是，政策的“弹药”是给定的，只有这么多，用一点就少一点，所以得省着用；要是把“弹药”用尽，政策就难以为继，甚至还会搞出问题。这种说法虽然听上去符合普通人的常识，却是对宏观经济运行的误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如克鲁格曼所说，“即使是极小的国家，大多数商品和服务也主要是卖给国内的。”这意味着对一个宏观经济体而言，其支出大致就是其收入，支出影响着收入，支出与收入之间存在反馈效应。因此，讨论一个国家的宏观政策时，需要知道这个国家所身处的宏观环境，很大程度上被这个国家自己所决定，是这个国家宏观政策可以调控的内生变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府作为宏观政策的决策者，必须要知道，自己的支出关系着民间的收入。政府开支的变化，会影响民间经济的活跃程度，并反过来引发政府收入的变化——对政府而言，其收入是“内生的”，受政府自身的影响；这与微观企业和个人将收入当成“外生给定”（不受企业和个人影响）的状况形成了鲜明反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在微观经济主体那里很有道理的“量入为出”的逻辑，搬到宏观政策上就可能出问题。当宏观经济陷入需求不足的低迷状态时，政府如果量入为出，要因为财政收入的下降而减少其财政支出，则民间的收入和支出会进一步下降，进而让财政减收压力变得更大。如此，经济收缩的压力会在支出与收入间持续传导并放大，令宏观经济更加困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对宏观经济需求不足的局面，政府不能量入为出，反而要逆周期调控，要通过财政支出的扩张来增加民间收入，带动民间支出，进而打破经济收缩的恶性循环。对只懂微观经济运行的人（即使他是一个成功的商人）来说，这样正确的政策应对是反直觉、甚至反常识的。这正是克鲁格曼说“成功的商人不懂宏观经济”的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/19/20240819172444346.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贵南高铁最高桥桐子园双线特大桥的桥面系施工现场。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运用宏观思维来思考刺激政策，就能发现在不同的宏观环境中，同样的政策可能产生不一样的效果。还是以财政支出政策为例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在需求不足，供给过剩的宏观经济环境中，经济中会有非自愿的失业。此时，财政支出的扩张（财政花更多钱来购买产品和服务）可以让失业的工人找到工作。而这些工人有了工作和收入后，其支出也会相应增加，从而让更多失业的人能找到工作、获得收入。这时，财政刺激会“带动”民间部门的收入和支出，发挥“乘数效应”，缓解经济需求不足之压力，带动经济向好。反过来，更加活跃的民间经济活动也会带来更多的财政收入，从而让财政刺激政策更可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在需求过剩、供给不足的宏观环境中，财政刺激政策会有不同后果。此时，经济中应已经达到了充分就业，工人们工作量都已经饱满。此时，如果财政支出进一步扩张，工人们为了满足财政的购买需求，就只能放下自己手中本来计划要做的工作，转而为财政增加的产品和服务之需求工作。这时，民间的工作总量和收入总量并不会因为财政刺激而明显增加，而只是工作内容发生了变化——由之前对应民间需求的工作，变成现在对应财政刺激政策的工作。此时，财政刺激会“挤出”（crowd out）而非“带动”民间需求，并不会让总需求扩张多少，因而也不会让经济活动变得更加活跃。相应地，政府所得的财政收入也难以明显增加。于是在这种情况下，财政刺激并不能让经济变得更好，反而会让政府背上更大的债务负担，弊大于利。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在需求不足和需求过剩两种宏观环境中，财政刺激政策在前一种情况中可取，在后一种情况中不可取。这个例子说明，脱离具体的宏观经济环境，泛泛地说刺激政策是好是坏、应当还是不应当，没什么意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一概而论地反对刺激政策的人应该还是少数。不需要借助宏观思维也能看出，在经济低迷的时候，刺激政策至少在短期会有积极效果。更多人担心的是刺激政策的持续性。有不少人认为，刺激政策虽然短期有正面效应，却会在长期让经济付出更大代价。换言之，不少人担心刺激政策从长期来看得不偿失、弊大于利。许多人对会带来债务增长的政策（如扩大财政赤字，加大信贷投放）持反对意见，就主要缘于这种忧虑。对刺激政策持续性的分析是下文的重点。这一讨论需要从对刺激政策的需求面属性谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 刺激政策是需求面政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何经济活动都是供给和需求两方面因素共同作用的结果，宏观经济运行也不例外。因此，宏观经济增长的约束既可能在供给面，也可能在需求面。相应地，促进经济增长的宏观政策既可以作用于经济的供给面（从而叫做供给面政策），也可以作用于需求面（需求面政策）。在供给与需求两方面中，通常只有需求能快速被政策刺激起来，所以当大家谈到刺激政策时，一般说的都是需求面政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个经济体的供给能力主要建立在投入要素（劳动力及资本）和技术水平之上，短期内很难快速扩大。无论是劳动力和资本的增加，还是技术水平的进步，都只能靠持续的积累来逐步实现，而没法因为宏观政策的作用就在短期内突飞猛进。所以就算经济受限于供给不足的约束，也很少会有刺激供给的说法出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒不是大家不愿意刺激生产能力，而是因为生产能力确实没法在短期内被刺激出来。如果现在有人能用宏观政策快速地把卡脖子的高端芯片生产能力给刺激出来，国内应该不会有任何反对声音。所以，供给面宏观政策更多是结构性政策，有针对性地为投入要素扩张和技术进步营造良好环境，以促进他们自然发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在经济处于需求不足状况时，可以用宏观政策在短期内就把需求刺激起来。要理解需求为何可以如此神奇地在短期内就因为政策而明显扩张，首先要知道宏观经济的“需求”，是有购买力支撑，在市场上表现为购买活动的“有效需求”（effective demand），而非仅仅是各个经济主体的支出欲望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的总产出就是其总收入，也即其总购买力。因此，一个国家总是有足够购买其总产出的总购买力的。但是这些购买力会根据国家的收入分配结构流向不同经济主体，与不同经济主体的支出欲望相结合，最终形成这个国家的总有效需求。如果收入分配结构存在问题，支出欲望与购买力结合之后形成的有效需求完全可能低于国家的总供给能力，形成需求不足的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年8月29日撰写的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/XuGao/2023_09_01_707060.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《内需不足是个收入分配问题》&lt;/a&gt;一文中【3】，笔者曾论证过：我国内需不足产生于居民和企业两大部门间收入分配的不合理之处，根子在于居民部门收入占国民总收入的比重过低，从而导致国内购买力与支出意愿有错配——消费者部门购买力不足，企业部门支出意愿不足。在这样的情况下，用宏观政策来优化购买力与支出意愿的匹配，有效需求就能被快速刺激起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，“有效需求不足”是刺激政策的理论基础。1936年，宏观经济学创始人凯恩斯出版了传世名著《就业、利息和货币通论》。这本书的第3章题为“有效需求原理”。其中，有这么一段话：【4】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“人们把[古典]经济学家看成是乌托邦一类的人物。这一类人离开这个世界去独自开垦属于他们自己的花园，并告诉人们：只要我们任由自然发展，那么这个世界上存在的所有事物都将以最好的方式向前发展。我认为，他们之所以这样想，是由于他们忽略了‘有效需求不足’可以拖累整个经济的繁荣……如果假定社会的经济运行方式果真如古典理论所描述的那样，那其实就等于我们研究所面对的困难就都不存在了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/19/20240819172601972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年爆发的“大萧条”教育了凯恩斯及很多他同时代的经济学家，让他们认识到了“有效需求不足”的可能性危害和危害性，并在这一基础上提出了需求管理的宏观政策框架。当今宏观经济学正奠基于凯恩斯的洞察之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果经济如乐观者所设想的那样处于最优状态（市场处于有效状态），则购买力与支出意愿会有最有效的结合，从而让有效需求与供给能力匹配。此时，需求面的刺激政策既不必要，也无效果。不必要的原因是经济此时不存在有效需求不足的问题；无效果的原因则是此时有效需求受购买力的约束而无法进一步扩张——这一点在后文的分析中会逐步清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实世界并非总是处于理想的最优状态，有效需求不足的情况时有发生。此时，需求面的刺激政策作为对市场无效的纠偏手段，有其可行性和必要性。有效需求不足的情况下，政府作为实体经济中的一个购买者，总是可以通过自身财政支出的扩张来创造有效需求，弥补民间支出意愿不足的问题；而货币政策则可以提升金融市场中资金融通的规模，让更多购买力流向有更高支出意愿的经济主体，从而让购买力和支出意愿更有效结合，进而推升有效需求。这样的财政和货币政策可以在短期内刺激需求和经济增长，令宏观经济状况变得更好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>