<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>eff6bc8067b1e55ef8f8ea3dbdf0c4d9</guid>
<title>全球化不会消亡，但将使更多发达国家白领失业</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2022_09_27_659613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·沃尔夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化的未来前景如何？这是我们这个时代最重要的问题之一。今年6月，我曾提出，与日益流行的观点相反，“全球化并未消亡，它甚至都不处于日渐消亡的状态。但全球化确实在发生改变”。促成全球化发生改变的一大主要原因是远程服务业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理查德·鲍德温在他的《大融合》一书中指出，自工业革命以来，我们见证了三波贸易机会。第一波是工业化和交通革命为商品贸易创造了机会。较近一波则是新信息技术使得“工厂贸易”成为现实：将整个工厂搬到劳动力便宜的地方就可获利。然而，在今天，宽带互联网技术使得“办公室贸易”出现：如果一个人可以在家为雇主工作，那身处印度的某个人也可以做这份工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/20/20220920163047348.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年金融危机后世界商品贸易举步不前 图源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，第一波和第二波贸易机会需要物体的移动，而第三波则需要虚拟信息的移动，两者之间的一个重要区别是，对实体贸易设置障碍要比对虚拟贸易设置障碍容易得多。正如美中贸易问题所展示的那样，阻碍虚拟贸易并非不可能，但会很费劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如鲍德温在其最近四篇博客中指出的那样，这种分析框架使我们能够以有别于流行观点的视角审视贸易的未来。他还特别提到，许多看待全球化和贸易历史的“懒惰”观点具有多层面误导性。那么这种“懒惰”观点是什么呢？那就是，在经历了大约20年的高速增长后，全球贸易在2008年达到顶峰并在遭受金融危机的致命打击后开始萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/20/20220920163227439.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界各主要经济体外贸比率变化 图源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样叙述历史和解释原因是误人子弟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，世界第二大商品贸易国中国的外贸比率（译注：外贸比率是衡量对外贸易对国民生产总值所作贡献的指标。它是出口总额X与进口总额M之和与国民生产总值GNP之比）实际上是在2008年之前（2006年）达到顶峰。第三和第四大商品贸易国美国和日本的外贸比率在2008年之后（2011年和2014年）达到峰值。最大贸易国欧盟的外贸比率只是停滞不前而没有达到顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，外贸比率下降幅度最大的是中国。但这并没有反映出外国施行了贸易保护主义或中国有意减少本国对外贸的依赖。中国只是开始以平常心看待外贸对国民经济所做的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/20/20220920163347984.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国外贸比率大幅下降 图源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，从货币角度看，外贸比率下降的最大原因是大宗商品价格的下跌，而不是贸易量的减少。2008年至2020年间，世界商品贸易与经济产出之比下降了9.1个百分点，其中大宗商品价格下跌贡献了5.7个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，确实有证据表明跨境供应链出现了解体现象，但转折点似乎出现在2013年，即在金融危机之后和唐纳德·特朗普当选之前。一个广为接受的解释是供应链在新供应商内部发生了转移，尤其是在主导全球贸易的中国。中国现已不再进口配件后组装出售，而是自己生产这些配件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/20/20220920163502793.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;服务贸易持续增长 图源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，对于商品贸易占世界经济产出之比下降这个问题，我们完全可以给出合理的解释。其中一种解释是许多供应链现已转移到了中国境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而服务业则是另外一种情况。服务贸易占世界经济产出之比尽管远低于商品贸易占比，但服务占比一直在持续上升。服务贸易由各种各样的人类活动构成，其中一些活动需要人员流动（例如旅游业）。但在异常活跃的“其他类商业服务”里，大多数活动都是虚拟进行的，这些活动多种多样。“其他类商业服务”贸易也增长迅猛：1990年至2020年期间，商品贸易增长了5倍，而“其他类商业服务”贸易则增长了11倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/20/20220920163544332.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“其他类商业服务”贸易增速超过商品贸易 图源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个关键点是，此类服务贸易的扩张几乎不受贸易协定的束缚。对服务活动的监管侧重于最终服务，而不是中间服务。例如，美国对销售会计服务有严格的规定，但对协助此类服务进行的幕后文书人员，美国却对其任职资格几乎没有规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“美国会计师几乎可以雇佣任何人来统计客户的差旅费，并将其与费用收据进行核对。”提供中间服务（而不是最终服务）的职业人士包括记账员、法务会计师、简历筛选员、行政助理、在线客服、平面设计师、助理编辑、私人助理、X光片解读人、信息安全顾问、网管、程序员、合同审核律师、撰写报告的金融分析师。这样的职业不胜枚举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如鲍德温在《全球剧变》一书中所指出的，此类技术驱动型贸易潜力巨大，而且极具破坏性：在高收入国家提供这些服务的白领是中产阶级的重要组成部分，但他们将很难保住自己的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/20/20220920163718194.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“其他类商业服务”包含多种重要的服务形式 图源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，有证据表明，自然经济力量极大改变了世界贸易格局。虽然我们还不确定供应链将会“回流本土”还是“转移到友好国家”，但各国对供应链安全的愈加重视将加快世界贸易格局的变化。更有可能出现的情况是复杂的供应链多元化。同时，技术进步将促使新服务类型层出不穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，各种灾难有可能会改变这种局面：新冠疫情以及目前的能源危机会破坏经济发展，战争或战争威胁会造成更大的破坏。尽管世界和平与全球贸易发展可能并不存在因果联系，但世界和平的标志是全球贸易健康发展。理智的人不会希望有其他残酷的选项出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce6866bfccf9bc857034bf6e28181e4f</guid>
<title>俄伊加速能源合作，要组天然气“欧佩克”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2022_09_27_659612.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月前，俄罗斯总统普京于7月19日抵达伊朗德黑兰，会同伊朗总统莱西、土耳其总统埃尔多安，举行了俄土伊“阿斯塔纳进程”三国首脑会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对普京、莱西、埃尔多安来说，三人出席这场峰会的目的各有不同，土耳其希望让俄伊对自己在叙北的军事行动“开绿灯”；普京则希望维持俄罗斯、伊朗、土耳其在叙利亚的共存，避免三国合作走向破灭，同时巩固自己在中东的两大地缘支点：伊朗与阿萨德政权；莱西一如既往希望把握有助政权存续的政治与经济资源，在与美国谈判核协议的同时，也与同被制裁的俄罗斯洽谈合作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/26/20220926112356993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京在撒马尔罕与伊朗总统莱希举行会晤。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从结果来看，俄伊对于土耳其的军事行动似乎不置可否。但据路透社9月16日独家报道，俄罗斯似乎有意推动叙土关系正常化，故安排了土耳其国家情报组织负责人哈坎·菲丹（Hakan Fidan）和叙利亚情报局局长阿里·马穆鲁克（Ali Mamlouk）于大马士革进行多次会晤。如此发展或与俄乌战争延烧下，莫斯科将在叙利亚的军事资源持续调往乌克兰有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另在伊朗一侧，伊朗石油部新闻机构SHANA曾于7月19日宣布，伊朗国家石油公司（NIOC）和俄罗斯天然气工业股份公司（Gazprom）签署了价值约400亿美元的合作备忘录，是伊朗史上最高额的外国投资协议。9月19日，伊朗石油部又发布此一合作备忘录的新细节，包含了以下四个关键项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，伊朗将通过阿塞拜疆，每日从俄罗斯购买900万立方米的天然气；第二，伊朗将根据交换协议，每日从俄罗斯获取600万立方米的天然气，并将其加工为液化天然气（LNG），从伊朗南部出口到其他国家；第三，Gazprom将帮助伊朗国家石油公司开发基什（Kish）和北帕尔斯（North Pars）的天然气田及另6处油田，并帮助南帕尔斯（South Pars）天然气田增压；第四，Gazprom将帮助伊朗建设液化天然气（LNG）项目，以及通往巴基斯坦和阿曼的天然气出口管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾此前，早在2017年，伊朗国家石油公司便曾与Rosneft、Gazprom等俄罗斯公司签署多项协议，规划俄伊两国的油气联合作业。根据协议内容，伊朗将购买俄罗斯设备与技术，以换取俄罗斯采购伊朗原油，再将其转售给第三国。协议的价值在当年高达300亿美元，又在2018年上升到了500亿美元，只不过美国也于同年对伊朗祭出高强度制裁，导致Rosneft等俄罗斯石油巨头宣布退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此脉络观之，2022年7月的400亿美元油气合作备忘录，其实并未超出核协议问世初期的合作规模太多，甚至更多是补上“失落的份额”。但这份大单的出现，体现了俄伊能源合作稳定，不受美伊谈判核协议等局势影响，同时折射了俄伊同受国际制裁下，有意逐渐靠近的战略协作趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此氛围下，俄罗斯会否与伊朗共组“天然气欧佩克”的陈年议题再成热点。然就天然气市场的特殊性、俄伊两国互动来看，此一话题恐将重复过往命运：只闻楼梯响，不见人下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么难有“天然气欧佩克”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾“天然气欧佩克”（Gas OPEC，又名天然气卡特尔）的讨论源起，最早始于2001年。彼时天然气出口国论坛（GECF）成立，成员包括伊朗、俄罗斯、卡塔尔等天然气出口大国，西方由此频频预测，认为GECF或会仿效石油输出国组织（OPEC，又称欧佩克），建立天然气版的卡特尔（Cartel，泛指协调特定产品之产量与售价的垄断集团），以调控全球天然气配额与价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后伴随俄罗斯、伊朗与西方的摩擦渐显，舆论对于两国将把GECF“战略武器化”的猜想愈发炙热。2002年，普京也首次提出了建立“天然气欧佩克”的构想，并获得时任哈萨克斯坦总统纳扎尔巴耶夫的支持。此后俄方确也有意加强此一主张，多次提出了“要建立比欧佩克更有影响力的天然气供货商联盟”、“要让GECF往天然气欧佩克的方向发展”、“成员们也期望俄罗斯以自身政治影响力来推动”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而除了伊朗官方明确表示支持外，“天然气欧佩克”的构想并未受到GECF其他多数成员的积极呼应，最终止步俄罗斯的单方呼吁，并成为西方媒体炒作俄罗斯威胁论的题材。究其原由，三大市场因素堪为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，天然气市场的合同型态，使得出口国难以集体协调价格与产量。综观全球天然气市场，仅北美地区存在短期与中期合同，其余欧亚两洲的天然气合同多以20年至25年的长约为主。原因在于，大量天然气和基础设施的商业化、距离消费市场遥远的油气田开发，都仰仗长期合同为框架进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此状态下，发达的天然气现货市场不易出现，权威的交易参考价格自然也难已问世。当然，长期合同依旧存在调控交付数量的空间，只要供货商的操控幅度够大，确实可以迫使买家转向短期市场，同时拉高现货价格。但如前所述，短期合同并不普遍，且供货商若刻意撕毁合同导致违约，将大幅影响自身交易信用，长远来看弊大于利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，天然气市场区域化明显。综观全球管道和液化天然气（LNG）供应链，不同的生产者与消费者组合间存在技术、基础设施差异，故与原油市场的全球性相较，天然气市场的区域化态势相对明显，且主要可分为三大区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/26/20220926112514978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄气：“西伯利亚力量”天然气管道将临时中断供气。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北美天然气市场，由于此地天然气管道相对发达，且与气田距离较近，故中期合同与现货交易较为突出；在欧洲市场，此地与气田距离较远，故主要以长途管道运输天然气与LNG、采用长期合同，且气价往往与石油产品的价格相挂钩；在南亚与东亚市场，此地仰仗LNG供应链，同样采用长期合同，气价亦与石油价格挂钩。而放眼全球天然气出口国，在过去很长一段时间，除卡塔尔外，几乎没有国家能同时供应两大区以上的出口市场，由此导致了统一价格的难产。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40ae43275a378565212954df679a518a</guid>
<title>日本笔记本电脑，为何会从“世界第一”沦为无人问津？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2022_09_27_659610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本镰仓时代（1185-1333年）的小说《平家物语》,在开篇的第一小节里，引用佛教词汇“盛者必衰”，暗示平家无论多么勇猛善战，最后只是“骄奢者不久长，只如春夜一梦；强梁者终败亡，恰似风前尘土”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本百年企业东芝公司，业务曾涉及核电、家电、尖端医疗设备、通讯等重要社会基础设施，以及军工等等，是将台式电脑缩减为笔记本电脑、并将电脑普及到了世界各国的重要企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管东芝在1987年还算平稳地度过了美国以“违反巴黎统筹委员会（CoCom）的协议向苏联出口高端机床”为由发起的制裁风暴，但如今美国秃鹫般的基金公司已将东芝分成数块，逼东芝将能分离的业务全部卖掉，基本只剩下遭日本民众不待见、从美国花巨额买下的核电业务了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在2022年颁布了与经济安全保障相关的法律，但一开始该法就绕开了对美国企业使用的机会。换言之，在东芝正成为秃鹫嘴里的一块肉的时候，日本国家没有动用法律来保护它。更糟糕的是，不少日本媒体从美国方面拿各种爆料揭批东芝。在舆论的声讨中，东芝已是奄奄一息，仅剩下苟延残喘的力气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核电业务衰败、半导体业务遭割肉、家电业务被舍弃等等，东芝能讲的故事太多了，中国媒体也多有报道。今天这里就聊聊东芝电脑“盛者必衰”的过程，想借东芝的案例总结一下，在日本为何好端端的一项业务，不仅东芝不得不舍弃，其他数码家电企业实际上即使依旧保有电脑业务并能从中赚取一定利润，也不能大张旗鼓地投资电脑、不能重新成为电脑重头企业的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926163603326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东芝笔记本电脑曾经的辉煌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东芝早在1980年代就开发出了笔记本电脑。1989年笔者去日本留学的时候，在公司里打工、去大学最尖端的研究室，看到有人在使用东芝笔记本电脑“Dynabook”。那是世界上第一款真正意义上的笔记本电脑，也是东芝最为成功的一款电脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926163755914.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1985年，东芝推出世界上第一款膝上型电脑T1100&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926164138534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1989年，东芝开发出世界上第一款真正意义上的笔记本电脑 dynabook J-3100 SS001&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的电脑，比如NEC（日本电气）公司在1976年开发的TK-80手提电脑等，只是听说，从未看到过实物。据说富士通、夏普也开发了手提电脑，但在上世纪80年代，也都是查文献能找到相关的痕迹，并没有在社会上广泛使用的记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东芝笔记本电脑能够代替台式机从事文字处理、表计算等一系列办公业务。其中有一点特别值得提几句：原本日本的计算业务基本上属于美国IBM公司的事，但当时的台式机与IBM计算机之间并不具有互换性，让相关业务与主流计算机具有互换性，是东芝最终实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这样的功能，东芝的电脑在社会上一下子就火了起来。现在回过头来看1989年的销售情况，日本当时正在使用的台式电脑共有150万台，而东芝笔记本电脑当年就卖出了12万台，可见有多受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过笔记本电脑的市场主要在欧美。欧美很早就有办公自动化的需求，IBM在大型机上已经做了足够的铺垫，此时笔记本电脑和IBM计算机能进行文件互换的话，无疑提升了办公的自动化，欧美企业也因此欢迎东芝笔记本这样的新型电脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个1990年代，笔者在日本学习工作，看着东芝笔记本电脑的功能逐步从办公自动化向可以用来看电视、处理图像转变，越是新的电脑，就越具有新机能。那时东芝产品的价格不是普通人能简单决定购买的，但学校、企业里的人都在用，像笔者这样的人也开始用东芝电脑写论文，否则考虑到表格处理、图像插入等需求，论文的写作速度肯定很难赶上同学或同事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926164530210.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看了东芝方面的相关报告，1994年到2000年间，东芝笔记本电脑一直在世界市场上占比最高。如此高的占比，当然也给东芝公司带来了巨额利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了2001年，随着美国、日本IT泡沫的崩溃，东芝的笔记本电脑业务开始出现了亏损。仅2001年一年就亏损了300亿日元；次年接着亏损，2003年更是亏损了600亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，主要是笔记本电脑开始进入价格竞争阶段，尤其是在电脑的主要功能开发殆尽以后，企业之间的竞争基本就是价格竞争。竞相降价中，东芝为了维持自己的市场占有率，必须要降得更狠，这导致了东芝电脑在日本国内外都遭遇了降价狂潮，企业在降价中失去了利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一言以蔽之，东芝笔记本电脑的辉煌，只持续了十年出头，在2000年戛然而止。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3745e72a9b258e5c0cc2dbd974120395</guid>
<title>《东八区》其实是性转版《娘道》</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuleyingtang/2022_09_27_659609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢明宏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当《东八区的先生们》里张翰的初恋出现时，硬糖君深深懂了什么是“宛宛类卿”替身文学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有不尊重年轻女演员的意思，但先入为主总觉得一颦一笑都有楚雨荨的影子。“下雨的夜晚，冷酷的铁”，这莫名其妙的台词该怎么解码？翻开尘封的《一起来看流星雨》就都明白了——那场大雨里，慕容云海和楚雨荨诀别时，背后就是一扇大铁门！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926100024565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张翰或许喜欢的只是楚雨荨，而爽子爱上的也只是慕容云海。这场“雨中分手”戏，还有不少网友解读得更悲情：“后来一个油了，一个疯了，他俩都死在以前了。”啧啧，如此Emo也大可不必。纯元若活到中年，下场未必比宜修好到哪儿去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当我们穿透无处不在的油腻、令人脚趾抠地的尴尬、在猥琐和性骚扰间反复横跳的调情方式，《东八区》其实反映了某种可怕的现实：那就是男人也会被落后的性别意识所坑害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张翰想要呈现的“典中典”，能够引起如此大的反响与不适，正因为这些并非他一人的天才独创，而是在生活中我们都能或多或少看到一些影子。他有意无意去迎合标准的传统男性或曰刻板男性形象：事业有成，兄弟成群，难忘初恋……“这是男人该干的事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926100039108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有宣之于口，但多数男性会将霸权气质作为自己模仿的对象是不争的事实。暗戳戳模仿靳东，明晃晃嘲笑蔡徐坤。刻板印象对男人的PUA，或许比女性更甚。女性因为吃了亏而懂反省，而男性因为貌似占了些便宜而不愿醒。在这个意义上，《东八区》其实是一部性转版《娘道》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;男人的初恋情节&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张翰拉着王晓晨在学校一通乱跑，压根没注意女孩穿的是高跟鞋。来到操场，张翰深情道：“刚才我带你跑过的地方，是我所有过去经历的美好，当然也是伤痛来源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926100049944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笑死，人家跟你恋爱，为啥要重走你和前任走过的路啊。此前，每次临近双方要冲破窗户纸在一起的时候，美丽的前女友就会闪过张翰的脑海，这时他就会跑开，觉得不能对不起白月光。这哪是什么伟大的爱情啊，简直恐怖片好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兄弟团山中迷路的夜晚，前女友的幻象更直接出现在张翰身边。“其实，你有什么事可以跟我说的，我一直都在。”太诡异了，和《僵尸先生2》里男子想再婚，找神婆问米请死去的前妻上身一样荒诞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，张翰老早就对王晓晨动心了，两人还因为工作假装情侣。他之所以没和对方确定关系，就是害怕被撕掉深情的假面。必须要等到前女友的“英灵”同意了，他才和女主正式告白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜托，这根本就不是前女友阴魂不散，而是男人既当又立。既要观众相信他依旧深爱初恋，又不放弃新的幸福机遇，真鸡贼啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《警世通言》里有“庄子扇坟”的故事，庄子路遇寡妇用扇子扇坟，就询问原由。原来寡妇老公死前对她说，要坟头的土干了才能改嫁，用扇子是想干得快一点。《东八区》里关于初恋的叙事，实际也是男人自导自演的“扇坟”。前女友都默许他找老伴儿过日子了，群众还能干涉吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜淳的角色也有一个前任，每次偶遇都是欲言又止。因为经济问题抛弃杜淳的前女友说自己婚姻不幸福，杜淳的脸上立刻五味杂陈。后来找了个小十几岁的女朋友，倒不怎么想去拯救前任了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926100103539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前任，作为《东八区》重要的意象，宣示着“固定情结”强大的询唤能力。她们早已嫁作他人妇，甚至肉身陨灭，但就是反复出现在男人的生活细节里。从开心麻花的《夏洛特烦恼》到徐峥的《港囧》，甚至是陈可辛的《中国合伙人》，男性视角的情感世界里，初恋白月光总是挥之不去（有意思的是，女性向网文里总是天降胜竹马）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影视作品善于讲这样的故事，也就在无形中让后来的创作者，以及生活中的普通人，都觉得“大丈夫深情当如此”。显然，也包括身兼创作者和生活者的张翰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“岂必新琴终不及，究输旧剑久相投。”在渣渣龙的心里，那拉皇后就是新琴，孝贤皇后就是旧剑。甭管是艺术模仿生活，还是生活模仿艺术，前任最大的作用就是粉饰男人的情感世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926100115971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《东八区》里最震碎三观的剧情，就是前女友在国外生了孩子，张翰把孩子带大视如己出。这绝对是“前任叙事”的强化变异版本，女友的周边不仅是长得像她的女人，还有她留在世上所有的痕迹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>051115679faf369d001b3a4ff9dc6f93</guid>
<title>在华外企“抱团”撤资？危言耸听…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_09_27_659608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网专栏作者/晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外资大举逃离中国是“月经”式的旧闻，最近又有西方媒体鼓噪这类新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟商会在9月21日发表报告：受疫情影响，中国市场的可预测性以及作为投资目的地的吸引力减弱，近四分之一的受调查欧企考虑将现有或计划中的投资移出中国，近期外企撤离中国数量有所上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中贸易全国委员会在今年8月公布的报告也显示，51%的受访企业对未来五年中国业务前景感到乐观，低于去年的69%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国官方对此予以反驳。制造业外迁、产业链转移是正常经济现象，全球化本来就是有进有出。总体来看中国的外资利用率还提高了，并有各种数据支持。比如工信部数据显示，2022年1-5月，高技术制造业实际使用外资同比增长32.9%，越来越多的外资主动投向先进制造、高新技术、节能环保等重点领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部数据也显示，2022年1-4月，中国实际使用外资金额4786.1亿元人民币，同比增长20.5%，其中韩国、美国、德国实际对华投资分别增长76.3%、53.2%、80.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，数据是死的，“拷问”数据才能读出更多的名堂，下面就以美国Rodium Group发表了的在华欧资报告为例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Rodium Group是“带着任务”写报告的，得出的结论当然是欧洲投资在大批离开中国。欧盟商会、美中贸易全国委员会配合欧美政界和媒体，有意唱衰在华投资。从商会的利益来说，在舆论上制造从中国撤资的压力，可以为在华欧商争取更多利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截然不同的是，中国工信部和商务部通过大量正面数据，证明中国依然是理想的投资地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/26/20220926164707499.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图片来源：商务部/Wind终端)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，外资流入中国的总量一直以每年增加约70亿美元的速度线性增长，2021年后还加速了。该数据不是Rhodium Group给出的，而是《南华早报》根据中国商务部的数据（也包括各国和地区在中国的投资）统计得出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/26/20220926165002670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图片来源：Rhodium Group）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部的数据没有细分来源，但欧洲对华投资的大趋势与商务部数据一致。也就是说，欧洲对华投资总量在稳步增加。但Rhodium Group的数据同时表明，除了总量，欧洲前十大投资者（蓝）历年在华投资占比呈现澡盆形，具有高－低－高的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年距离改革开放已经有一段时间了，但比起2010年代，依然处于中国经济起飞期。这一时期，来华欧洲投资以大资本为主，他们有足够的实力、风险承受能力和组织架构，有能力打入彼时相对“陌生”的中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲大资本打开中国大门后，来华投资门槛迅速下降，中国制造的优势展现出来。这也是中国对外资“饥不择食”的年代。欧洲小资本利用这一特点，及时在中国投资，在2006-2016年间投资占比过半，产品要么返销欧洲和全世界，要么占领中国国内市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2020年代，新冠疫情背景下欧洲小资本（尤其以返销欧洲为主的）受到沉重打击。在欧美的各种反华鼓噪声中，小资本缺乏定力和风险承担能力，纷纷撤资。但商业上，欧洲小资本也面临逆风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人口红利确实在减少。劳动力成本上涨导致用工难问题突出，这对低端、小规模、出口导向、劳动力密集的产业很不利。在此境况下，欧洲小资本撤离属于产业链合理转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小资本毕竟是小资本，只能涉足投资小、见效快、船小好掉头的行业。小众、高端还好说，要是挟洋捡漏，涉足中低端产业，面对这些年来国内品牌迅速发展的现实，没有两把刷子的洋品牌真是很难存活了，不撤资更待何时？同时，小资本与消费端距离更近，受公众影响更大，“撤离中国”在其本国、对部分群体而言也可能是“政治正确”的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大资本就不一样了，它们主要面向中国市场，不仅定力更大，受欧美贸易和公众影响较小，也有实力投资更加硬核的先进制造、高新技术、节能环保等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界第二大经济体，更是全球最大的增长市场。在中国经济和市场容量强势发展的时候，离开中国是欧洲大资本最不愿意做的事情。早早深耕中国，就是等这一天。德国大众继续强势投资，就是出于这样的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争之后，欧洲大资本可能会加速投资中国。中国市场的磁力继续强大，同时，欧洲的长远能源困境给本国制造业投下巨大的阴影。如果欧洲的钢铁、铝、化工、塑料、玻璃等基础材料的成本迅速上升，能源成本继续高涨，甚至断供，欧洲制造业的长远前景就越来越黯淡。再先进的制造业是要“有米可炊”的。德国巴斯夫在湛江扩大化工基地早就在规划之中，乌克兰战争很可能进一步驱动类似的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/26/20220926165156141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图片来源：Rhodium Group）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000-2007年间，欧洲投资的前5大领域是材料（塑料、橡胶等，14%）、金融服务（13%）、汽车和零件（11%）、化工（11%）、能源（煤、石油、天然气等，9%），这与中国现阶段大力发展基础工业是相符的。另外，前五名的份额很相近，从最高的14%到最低的9%，只有5%的差值，前两名的差值只有1%。前五名加起来占58%，其他领域也相对均匀。这是“处女地”时代，是开荒和野蛮生长的年代，随便在哪里插一根苗子，都能开花结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008-2012年间，汽车的份额突增，达到24%；金融服务依然较高，还有9%；消费品（估计是欧洲品牌包、鞋子等）占8%，化工8%，工业机械7%。中国工业已经开始向制造业中段发展了，欧洲投资如影随形。前五名从最高到最低的差值增加到17%，也明显向汽车集中。但除了位居第一的汽车遥遥领先、与第二的差值高达15%外，后面四个行业相对均匀，第二名与第四名仅相差2%。前五名合计占比略有下降，还是有56%。估计第六名到第十名也相对均匀。“择优增长”的年代开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013-2017年间，汽车继续增加，达到32%；化工达到10%，食品达到10%，材料（塑料、橡胶等）上升至6%；消费品降低到5%，金融服务跌出前五。在中国制造业继续重型化的阶段，化工和材料都是为此服务的。有意思的是，食品行业成为欧洲投资重点。这未必意味着欧洲品牌进入中国市场，而是欧洲投资和技术借中国的船下海。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>