<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>13e295da9ae928369b254788f8fbdadd</guid>
<title>解放军只是“回敬”而已，G7为何如此紧张？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2022_08_06_652586.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月3日，美国等七国集团的外长与欧盟外交和安全政策高级代表共同发表声明，号称对中国大陆宣布的军演和对台湾地区的经济胁迫表示担忧，敦促中国大陆不要以武力单方面改变地区现状，而是通过和平方式解决两岸分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，蔡英文发了推文，感谢G7与欧盟的声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次，明明是美国挑起的争端，解放军只是“回敬”而已，西方七国为何这么紧张？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，它们在亚太地区都有利益，都需要利用这张“台湾牌”与中国讨价还价。而解放军展现的力量，让他们感到了不安：这张牌，可能不好使了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，欧美主流媒体并不赞同佩洛西窜台。法国《世界报》8月4日发表了社论指出，佩洛西的台湾之行是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社论写道，在政治上非常微妙的局势下，美国第三号人物——众议院议长因前往台北而冒激怒北京的风险。佩洛西的台湾之行是不合时宜的，是危险的。作为美国众议院的议长，佩洛西是自1997年以来第一位访问台湾地区的这一级别的美国高官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社论表示，佩洛西对台湾地区的访问，为世界上这个高度易燃的地方进行了火上浇油。在这一本可以轻易避免再次发生危机的地区，佩洛西激起了北京的愤怒，解放军围绕着台湾岛开始的军事演习，几乎就是封锁了台湾地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国《世界报》的社论指出，拜登本人对佩洛西前往台湾地区的行为是不感兴趣的。美国军队的将领们对佩洛西的这次旅行表现出的也是敌意；更糟糕的是，这种事情发生在俄乌冲突之际，美国本来就希望能够得到中国的支持，现在完全被佩洛西打乱了节奏。预期会有更多来自北京的压力，让亚太地区的局势发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/06/20220806094456214.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这是从我舰拍摄的台舰近景。新华社发（林健 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《纽约时报》则发表评论员弗里德曼（Thomas Friedman）的文章，认为佩洛西“访问”台湾是“不负责任”的决定。《纽约时报》还有报道指出，在这次佩洛西访问问题上，绝大多数欧洲国家采取了坐山观虎的态度，除了立陶宛之外，几乎所有欧洲政府迄今都保持缄默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》评论称，访问可能加速催化中国与美国之间的经济脱钩，而全球主要经济体似乎并没有在这方面做好准备。佩洛西这次“明显有挑衅性”的访问，与其说是支持台湾地区，看上去更像是为美国中期选举加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是回到开头那个问题，既然大家都不赞成佩洛西窜台，七国集团为什么在佩洛西刚刚离开、解放军开始操练之后，反而发声了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月4日，德国国防部高官在接受媒体采访时说了实话：西方不能被中国威吓住，不能因为中方施压，就没人敢再赴台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政客为什么要窜台，除了自身政治利益，还不是为了打“台湾牌”要挟中国？以往，对于这些政客来说，“台湾牌”是一宗成本最低，收益最大的“生意”。而现在，解放军的行动，让一切都改变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，西方七国集团如果不气急败坏、撕去外交的面纱，反倒不正常了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e2fc90f509aa5fffaeb3383a5c15add</guid>
<title>乌克兰战争会改变解放军的认知战理论吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KoichiroTakagi/2022_08_06_652581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/高木耕一郎 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人工智能、神经科学和社交媒体等数字化应用的发展，中国人民解放军（PLA）的高级军官和战略专家声称，在未来，人类可能拥有影响敌人大脑从而改变其认知的手段。通过技术或信息手段，“不战而屈人之兵”有可能成为现实。乌克兰战争的经验教训会改变他们对这个问题的看法吗？他们的侵台计划会受此影响吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对乌克兰的战争不只涉及武力：它还涉及乌克兰、俄罗斯和世界各国领导人意志的激烈对抗，以及民间舆论的斗争。在这场认知战中，通过数字手段传播信息已经成为影响战争走向的重要因素。但是，乌克兰战争也显示出了认知战的局限性，一国仅靠认知战还无法获取到战略优势。如果中国战略家们相信人脑是下一个战场（有些证据认为他们相信），那么俄罗斯在乌克兰的经验表明，最好不要对这一理论抱有太高期待。只打认知战是无法赢得战争的。西方分析人士同样应该小心，不要认为中国会单凭认知战或其他非物质手段来统一台湾。尽管中国军事理论家们一直在热烈讨论如何影响敌人的认知，但他们从乌克兰战争中吸取到的教训很可能和西方分析人士以为的不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/04/20220804163715231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约高度关注“认知战”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是认知战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位中国理论家将认知战描述为利用舆论、心理和法律手段赢得胜利的战法。按照孙子的说法，“不战而屈人之兵善之善者也”，中国长期以来一直认为不战而屈人之兵是最理想的状态。2003年修订的《解放军政治工作条例》概述了解放军将进行“三战”。这“三战”包括影响国内和国际舆论的舆论战、震慑和挫伤敌军平民士气的心理战，以及通过国际法和国内法获得国际支持的法律战。也就是说，这“三战”都与认知战密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国战略家在21世纪初发表的几篇论文指出，未来的信息战将在三个领域同时发生：物理域、信息域和认知域。这些战略家预测，随着时间的推移，认知域的重要性将增加，最终成为影响战争走向的关键点。自那以后的二十年间，中国战略家发表的许多著作都基于这样一种观点，即战争发生在陆地、海洋、空中和太空等物理域，发生在通信网络及其所含信息的信息域，以及由领导者意志和公众舆论组成的人类认知域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国战略家在21世纪初专心研究信息通信技术。近年来，除了社交媒体等数字技术之外，他们还专注研究人工智能和他们所说的“脑科学”最新成果。比如，解放军战略支援部队信息工程大学校长郭云飞在2020年指出，在物理、信息和认知域中，认知域将成为大国军事对抗的终极领域。发生在认知域的战斗将直接作用于人的大脑，影响人类的情绪、动机、判断和行动，甚至控制敌人的思维。作为认知的引擎，大脑可能成为未来战争的主战场。在未来最重要的认知域作战中，能否控制大脑是决胜关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭云飞进一步指出，发生在认知域而不是物理域和信息域的行动才体现了“不战而屈人之兵”的思想。解放军前副参谋长戚建国也表示，在未来战争中，控制了对手的认知域就能不战而屈人之兵。总之，解放军高级军官认为，认知域的行动体现了孙子的“不战而屈人之兵”思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了现有的军事战略“信息战”，中国在2019年还提出了新军事战略“智能战”。认知战概念在与智能战融合后获得了进一步强化。智能战侧重于使用人工智能，具有四个关键特征：增强型信息处理能力、快速决策、使用集群和认知战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国战略家曾表示，智能战的重点领域是人类认知，可以通过直接改变敌人认知的行动来实现战略目标。解放军前副参谋长戚建国曾表示，谁抢占了新一代人工智能技术发展的制高点，谁才能掌握国家安全的“命门”：人类认知。中国战略家还认为，直接干扰敌人大脑或控制敌人的潜意识会使敌人的精神受到伤害，使其意识模糊和产生幻觉，迫使他们放下武器投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还不确定中国打算如何利用未来科技控制敌人的大脑。就目前现有技术而言，解放军似乎正考虑通过军事行动和散布虚假信息来恐吓对手。这些恐吓行动包括将部队机动部署到特定地点，战略核武器部队做好行动准备，以及为恐吓对手而进行军事演习。虚假信息可以通过互联网和电视广播传播。此外还包括通过电磁或网络手段欺骗敌人的情报、监视和侦察系统，以误导敌人指挥官的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，智能战的倡导者庞宏亮讨论了美国的一系列技术成就，如使用小型无人机系统进行监视活动。他还提到了使用最新技术影响人类认知的重要性，例如，在网络空间运行的社交媒体机器人等无人系统可以操纵公众舆论，未来类似小动物的超紧凑无人系统可以秘密进入某国首脑或其他重要领导人的房间进行恐吓或刺杀行动，以此降服并控制敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实真有可能像许多中国高级军官和战略家所说的那样，只靠认知战而不进行实际战斗就能取得胜利吗？乌克兰战争将如何改变这些理论？本文的后半部分将结合乌克兰战争的教训，研究这一理论的可行性以及这一理论将会发生怎样的变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f855481427666ed900e11089e73eae7c</guid>
<title>海内外热议的政治局会议，有几个信号很关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuzi/2022_08_06_652574.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夫梓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月28日，中共中央政治局召开会议，分析研究当前经济形势，部署下半年经济工作。这次会议在海内外引起了广泛关注，一些外媒则炒作会议中提到的“经济大省要勇挑大梁，有条件的省份要力争完成经济社会发展预期目标”，认为这表明“北京变相承认大部分省份今年完不成指标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这次会议是在向外界传递信心。中国经济当前确实处在一个比较困难的阶段，但是中央判断经济长期向好的基本面没有变，中国经济还有很大潜力和发展活力。这次会议从党和政府的角度，对此做了一些解释，谈到国家还有很多政策工具可以使用，而针对一些系统性的问题，也有能力加以驾驭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对会议提到的具体内容，笔者认为以下四个层面的信号，值得关注：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，促进经济发展，政府的工具箱还有很多工具，但是要维护好政府信用，把政策执行好，守好地方政府的“家底”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议提到要“用好地方政府专项债券资金”。从规模上看，2022年全国专项债务限额为21.82万亿，截至6月末全国专项债务余额为20.26万亿，因此年内可使用的专项债务限额约1.55万亿，主要集中在东部发达省份。未来，如何合理确定地方政府举债规模、拓宽专项债券偿债资金来源以保证财政可持续发展将是一个重大课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济下行的预期中，我们需要使用一些临机手段来处理问题，任何国家都是如此。但在采取临机措施之后，要控制官僚程序。否则中央的一些改革理念和应急政策，容易被官僚体系绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，安全稳定需求仍是当下的首要关切，而实现安全稳定的核心是要维护好国家规管能力和统领能力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规管是由政府管社会、管老百姓，而统领能力强调的是政府是否有能力管理自己，即各级国家机构与国家工作人员为了履行各项国家职能，必须有高效清廉的公务人员来实施，同时要能够确保上下一心使中央的政策能够得以有效实施，这就要有一整套的方式、方法来做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一些领域依靠强力监督问责推动，但这都不是规管能力的核心。因为监督是外部的，是外行管内行；问责是则是事后的。提高国家规管能力，比较有效的办法还是信任体系内的专业操守，注重事前预防、防微杜渐，控制产生权力腐败的微观环境，注重优化权力流程和制度建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，除了能源安全、粮食安全等基础性、原则性问题外，会议还直击了当下的两大社会热点问题：烂尾楼和村镇银行问题。两者有一个共同点——出了系统性问题才开始规管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803172928863.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;509&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;绿地光谷星河绘施工现场 来源：中新经纬&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银保监会数据显示，截至2021年末，这类村镇银行在全国共有1651家，占全部4602家银行业金融机构的36%左右，是目前各类银行中数量最多的银行。从地域看，山东、河北、贵州三省的村镇银行数量位居前三。当前，村镇银行的风险化解和改革正在提速，作为措施之一，近期村镇银行的兼并重组案例接连落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，类似的问题早已露出苗头，地方打着惠农的旗号瞒天过海的事还有很多。对于地方上一些不能说的窟窿，一旦出事，或法不责众，或将责任推给疫情，大家集体过关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些现象的存在，告诉我们不仅要在事后把权力监督放在首位，还要在事前防微杜渐，把优化权力运行、正向推动制度建设和完善作为重点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4493f43ade96f748360103c4f69cb07f</guid>
<title>“即使有陀思妥耶夫斯基，俄罗斯也是野蛮国家”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/heliangliang/2022_08_06_652570.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  何亮亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，英国《泰晤士报文学增刊》刊登了一位乌克兰作家的文章，题目是《即使有陀思妥耶夫斯基，俄罗斯也是野蛮国家》，作者批评一些欧洲作家“对俄罗斯野蛮的性格还不够深入”，他认为，俄罗斯文学代表了“一种人们只在水下呼吸的古老文化，并且对用肺而不是用腮呼吸的人充满了庸俗的仇恨。”只有通过“陀思妥耶夫斯基主义”的棱镜才能理解俄罗斯对乌克兰的入侵，陀思妥耶夫斯基主义只能用“纯粹、浓缩的邪恶以及长期压抑的仇恨和妒忌的爆发”来形容。所以他认为即使有陀思妥耶夫斯基，俄罗斯也是野蛮国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许是乌克兰战争爆发之后，在反俄风潮中，对于俄罗斯思想最猛烈的批评，而且是来自一位斯拉夫作家。有人认为俄乌之战是斯拉夫人的内战，那么这位乌克兰作家的批评，也可视为文化领域的同室操戈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/05/20220805150035975.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;531&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陀思妥耶夫斯基（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯文明达到怎样的高度，是不能用“野蛮”来形容的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年俄罗斯在索契主办冬奥会，虽然受到西方的抵制，但仍然能够成功举办，这是苏联解体后，俄罗斯第一次举办世界性的运动盛会。利用开幕式在全球同步直播这一难得的机会，俄罗斯以短视频的方式，以西里尔字母顺序为序，向世人展示了俄罗斯/苏联在科技、文化艺术方面的杰出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个短视频中，出现了7 个科学家：西科尔斯基，世界上第一架四引擎飞机和第一种投入生产的直升机的设计者；加加林，第一个航天员；茹科夫斯基，现代空气动力学与航空科学开拓者；门捷列夫，制作化学元素周期表；罗辛，CRT电视系统发明者；克泰尔尼科夫，背包降落伞与飞机减速伞的发明者；齐奥尔科夫斯基，火箭专家和宇航先驱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/05/20220805150251270.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;加加林（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4项科技成果：斯普特尼克1号（第一颗人造卫星）、国际太空站俄罗斯舱段、联合收割机和月面步行器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现了11 个文化艺术大师：陀思妥耶夫斯基（作家）、柴可夫斯基（作曲家）、康定斯基（抽象派画家）、马列维奇（构成主义、几何抽象派画家）、纳博科夫（作家）、托尔斯泰（作家）、契诃夫（作家）、夏加尔（画家）、舒赛尔（建筑师）、普希金（诗人）、爱森斯坦（电影导演，最早使用蒙太奇）以及两个作品/流派：《雾中刺猬》（动画片）、俄罗斯芭蕾舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的名单，特别是在文学、美术、音乐领域起码可以扩大一倍。在科学、技术领域，尤其是在文学艺术和思想领域，俄苏人才灿若星空，与其他文明相比不仅毫不逊色，甚至可说是傲视同侪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪后期的俄罗斯，出现了两位文学/思想家陀思妥耶夫斯基和托尔斯泰。这两位巨匠的地位和影响，几乎是空前绝后的。在沙俄的集权统治下，能够产生这样的巨匠，也值得探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于陀思妥耶夫斯基，我们不妨看看大科学家爱因斯坦的评价：“陀思妥耶夫斯基给予我的比任何科学家都多，比高斯还要多。”此话引起学者们的兴趣，包括苏联学者们纷纷解读。但是爱因斯坦的这句话确实非常耐人寻味。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e137b50a6529eb3c4a575d4d72f70667</guid>
<title>收拢情绪之后，我对台海军演的一些感受</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_08_05_652523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是答应大家录的，有人提醒我说录的时候不要笑出来，要注意情绪管控。但是，确实经历了情绪和心理上的巨大波动，因为美国国会众议院议长佩洛西窜访台湾带来的跌宕起伏。其实说白了，当我自己身临其境的时候，某种意义上又进行了一次确认和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家安全战略、大国国际关系博弈的角度上来说，我们做研究时要进行所谓的理性人假设（rational actor），要从利益出发，而不是从情绪出发；要根据利益的计算，“两害相权取其轻，两利相权取其重”这种粗糙的概率性的理性人原则、要从精准的量化模型去进行权衡，你要赋值、要赋予数据的上限和下限的阈值等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似排除情感和情绪是件很容易的事，但其实不是。尤其是情绪被调动起来之后——任何人都是如此，一旦出现短促冲击，确实会经历巨大的情绪波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是最近几天我没有做视频的原因，我不太希望成为纯粹的情绪性输出。当我情绪波动巨大的时候，我尝试让自己转变情绪——当然现在情绪很好。现在录视频的时候已经是星期五的凌晨了，昨天星期四大家看到我们针对佩洛西窜访台湾给出了强硬的国家安全领域的信号，开始一系列军演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/05/20220805173547265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东部战区陆军部队远程火力实弹射击现场画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一天最引人注目的当然就是远程火箭炮，传说中射程最远到500公里，这种射程的火箭炮是第一次展现在世人面前，还有地对地常规导弹的展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻中非常清晰地提及两点，第一个叫做对台湾海峡东侧进行精确打击，位置是台湾海峡，没有过岛，海峡东侧精确打击；第二个是，星期四下午若干枚导弹对台岛东部三个区域进行精准打击和区域拒止（access denial）——中国人民解放军正式说出“access denial”的次数极少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次演训行动，基本可以看到上中下三片区，行动区域分六块，把台湾岛整个围在里面，且顶穿台方自己声称的所谓“领海线”和“领空”，更不要说所谓的“台海中线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个动作就是告诉大家，如果将来满足《反分裂国家法》启动的条件，满足使用非和平方式最终解决台湾问题的条件，可能呈现的一个态势——里面围住，外面切掉。说穿了，就是即便美国有驰援能力，你过来怎么把你拦掉，然后先声夺人的远程打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远火精准打击意味着射程远，而且其数量可以极大提升，因为它不是导弹，比导弹要便宜，还可以进行精确打击。只要你有任何船只飘在海峡里面的任何部位，只要在射程范围内，我就用这东西给你精确地洗掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“区域拒止”里面的上中下三块是什么呢？南北两侧，就是台湾岛的两个主要港口区和航线区，同时也是美国海外干涉力量可能驰援的路线，；包括日本如果想搞事，在你进来之前，就可以在这个方向上切掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，台东有一块区孤零零的区域，既不在上面也不在下面，差不多处于中间。大约20世纪90年代，以美国兰德公司为代表的一批智库，在探讨美国用军事方式介入台海的各种想象的场景中，他们认为在当时的情况下美方胜算比较高的一种方式，就是美国航母战斗群摆在这个位置；在台岛东侧停着展开后，航母上的电子侦察机起飞，再从冲绳嘉手纳和菲律宾克拉克一南一北两个美军基地飞来援助的电子侦察机的支撑下，战场态势控制从台湾海峡中心线开始，整个半球包裹起来，间接提供信息链支持，甚至信息探测可以到福建厦门一侧，辅助杀伤甚至是直接截断传统意义上的两栖渡海作战。当你的船团过去时，他在台海中心划一道，打断你的整个兵力输送，让你的波次续不上，这在传统登陆作战中是最致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，当时他们认为在这个位置，大陆飞机如果从两边绕过去攻击美国航母的话，航程不够，作战滞空时间不够长；但如果想穿过本岛，那么在打击到航母前，台湾岛上的防空火力可以进行有效杀伤，相当于美国航母有了一个防空壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/05/20220805173624799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，要破解其实也很容易，你有航母舰队就可以停到这个位置跟它打对攻，而且你的航母编队可以得到远程精准投送火力的支撑。所谓“access denia”，就是确保对方进不了这个预设站位。在这次演训已经出现的视频画面中，展现了我们公路机动地对地导弹快速机动发射的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是第一天大家视线聚焦之处，当然还有其他的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，网上还闹了个笑话，导弹测试完之后，我们发布的新闻稿里面有一句话“相关海空领域的管制解除”，于是网上有人拿着这句话做文章，以为导弹一扔演习就结束了。怎么说呢，他们开心就好，混这种饭吃的人也是越来越不上心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>