<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9b0b73164e63251076344f090e63ca9</guid>
<title>孔子怎么成了“坐在河岸等待敌人漂浮尸体”的使徒？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2024_04_01_730235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，中国取得的非凡成就吸引了中东人，让他们对中国越来越重视，渴望从中汲取经验和力量，于是，思想开明的文化精英们把掌握“龙”的文化与历史当作跟上时代脚步的一种努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，西方主流媒体与传统文化的双重影响，让他们形成了一套系统性的错误认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“铁血孔子”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一项典型的现象就是，阿拉伯世界的知识分子们对孔子很尊重，但孔子在那里恰恰遭到极度的歪曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新世纪以来，心态开放的阿拉伯作者当中有项时髦，就是偶尔在笔下引用孔子的格言，可是那些所谓的格言往往是以讹传讹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋阿语报纸《海湾报》是一家对中国充满寄望的媒体，2023年3月，该报发表阿卜杜拉·塞纳维的文章《中国作为变化世界中的超级大国》，议论中东人一直在琢磨的现象：“几十年来，尽管它（中国）拥有大量的金钱和武器，但一直尽可能地否认自己是一家超级大国”（原文如此），非坚持说是发展中国家，那是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/22/20240122134700565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者给出的分析中有如此的观点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国并不急于扮演什么强大角色，而是遵循其哲人孔子的教导，就像耐心地坐在河岸上等待敌人漂浮的尸体一样（处理国际形势）。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
很显然，该作者得知了一句误译，那句误译把“逝者”理解成“死去的人”，于是“逝者如斯夫，不舍昼夜”就变成了“死掉的人是如此之多啊，没日没夜地从眼前的水上漂过”。早就听说过类似的笑话，没想到并不是个段子！好家伙，蒙哥马利、蒙巴顿跟隆美尔、伦德施泰特四个绑一块儿，都不比这个版本的孔圣人更冷酷，这样的歪曲，对我们来说是可忍孰不可忍啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/22/20240122134905701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这篇文章中这段文字的截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一句充满哲理的话是在文化传播中的哪一环出了问题，有待追究。本文要讨论的是，有一种普遍情况，中东人非常相信西方权威，一定通过西方人去了解中国，可是西方权威对中国的阐释充满了误解，中东人再根据自己的路数去把握西方理论，辗转之下，便能出现牛头不对马嘴的译本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，他们十分信任基辛格以及《注定一战——中美能避免修昔底德陷阱吗？》的作者艾利森，以为他们两位道出了关于中国的不二真相。那两位美国学者则坚信西方“中央王国论”的一项信条，即，孔子教导，所有人都必须“知道你的位置”——服从等级秩序。对应的英文曰： “Know thy place.” 然而中东学者没理解西方高人们的意思，把该句翻译成了：“理解你的祖国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，半岛阿语官网上了一篇《西方与中国之间会爆发文明冲突吗？》，夹叙夹议地介绍艾利森发表在《外交事务》上的文章，就是如此展开二度解读：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在中国人那里，‘个人观’一词意味着‘偏重社会胜于个人’。对他们来说，秩序是最高价值，而一致与和谐是由结构形成的，在结构中，社会成员服从中国哲学家孔子的首要教义：了解你的祖国（vatanika）。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
接下来继续对中央王国论进行发挥：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这一概念并不局限于用在当地社会上，还扩展到国际事务，因为中国人认为自己的天然位置位于金字塔的顶尖，而其他人只是他们的附庸（原词为‘支流’）。文章的作者（即艾利森）声称，美国的观点与中国的思想是不同的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
按半岛这篇文章的说法，孔子曾教导中国人，中国的本质在于它是全人类的金字塔尖，其他民族和国家都比中国地位低，都是中国的附庸国，甚至不过是中国的旁支末流，所以，对中国人来说，最重要的是一定要懂得自己国家的那一本质。而两千多年来，一代代人中国人皆大欢喜，信受奉行，一直坚信到今天，还在国际上加以实践。这般自由发挥也太天马行空了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，《阿拉伯新闻报》2016年的一篇文章《警惕自封的大师》批评了一个有趣现象，当地社会上活跃着很多自我包装的权威，那些人的毛病之一就是爱引用历史偶像的格言，甘地、孔子、爱因斯坦以及先知们都是他们的最爱。前几年我国恰好兴起了同样的风气，看起来是国际流行啊。很可能是如此的风气促使阿拉伯媒体上出现各种张冠李戴、甚至无中生有的孔子格言。就在《阿拉伯新闻报》上，2015年有一篇文章《伊斯兰是简明的，不要将其复杂化》反对极端主义，文中竟道是：“孔子说过：‘生活本来是简单的，但我们总是将其复杂化。’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 不过，难以置信的是，卡塔尔半岛电视台的阿语官网在2023年12月3日发表一篇述评，介绍《纽约时报》上托马斯·弗里德曼关于以色列与加沙问题的文章，其中竟道是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在开篇，他（弗里德曼）敦促以色列的政治和军事领导人反思据说是出于孔子的名言：‘在踏上复仇之旅前，先挖好两座坟，一座为敌人，一座为自己。’”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从什么时候起，在国外媒体上，“不语怪力乱神”的孔老夫子变得这么铁血了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“战略导弹孔子”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，中东文化人尽管很尊敬孔子，但对他并不了解。媒体上只有五花八门的格言，但认真介绍的文章寥寥。说来也不奇怪，我们这里也一样很少有人真心关注阿拉伯历史上的重要思想家，大家的注意力都在西方世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东学者已经意识到“西方中心主义”的症结，沙特《中东报》上，一位专栏作家就反复呼吁同道们关注中印等东方国家的思想与文化。2022年7月，半岛阿语官网发表了一篇试图全面介绍孔子及其思想与意义的长文，无疑是阿拉伯知识界拓展视野的一次努力。然而，那篇文章里几乎每一句的内容都是错的，而且错得特别离谱，暴露出中国与阿拉伯之间的文化交流多么不到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文标题为《儒教（直译则是孔子主义）——孔子的教义是如何战胜皇帝（指秦始皇）的压制，变为中国的骄傲之源》（以下简称艾文），作者为艾哈迈德·达都什，可惜没提供他的简历介绍。他在半岛发表系列文章，依次介绍各大宗教，包括佛教与道教，也介绍了其他一些古文明现象。无疑，他介绍孔子的文章是一次失败的努力，然而，其文中每一处错误都意味深长，极具代表性，值得仔细分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/22/20240122135128857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，他对孔子的生平介绍便错得一塌糊涂（如“他的本名为孔夫子”）。不过，我们今天要分析的是作者如何理解孔夫子的身份与“性质”。艾文如此思考：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“他并不认为自己是新哲学的创新者，而是古代道德传统的载体。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有些人不排除那种可能性，他是真主（原文确为‘安拉’）派遣给他人民的信使（一般翻译为使徒、使者）先知，特别是因为他说，天赋予他将其国家从痛苦中治愈的任务，他还表示，坚信天不会让他失望，唯一理解他的也只有天。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“孔子的影响力在于指出了‘天’（原文就是天的拼音），它融汇在天空中，而《论语》一书中谈道，天是生命之源，同时断定天在观察着人类，并对人类进行判断，但当代研究人员坚持认为，不能以一神教（直译为‘经天启的信仰’）里关于神的概念去类比‘天’。它不是一位主动的神、强有力的造物主（haalig），而是像道教中的‘道’和印度教中的‘梵天’，也就是说，是存在于自然中的规律性原则，人们通过内省并与它相结合，发现应该如何生活，如何行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/22/20240122135237933.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;文中这段内容的网页截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，作者无法理解陌生的思想体系，所以自然地按照他生长其中的宗教观来硬套儒家思想。他用了三个概念给孔子定性：载体、先知与使者（信使）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf0b0bd663f7c7db58812ab2146df159</guid>
<title>强推医疗改革、消失的第一夫人、和古巴建交，尹锡悦在赌什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_04_01_730234.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在国会选举前夕主动掀起医疗改革风暴，将医生不履职高调定义为“动摇自由主义、法治主义根基”，甚至拿出吊销执照、强征入伍等极端手段，铁腕弹压医学界的反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但医生团体为代表的既得利益集团并没有束手就擒，反而与医学生、医学教授结成同盟，以剃发、辞职、退学、旷工等手段与政府针锋相对，让尹政府陷入进退两难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/27/20240327162253237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月22日韩国盖洛普公布的民调结果显示，尹锡悦的施政好评率为34%，较上一次调查下降2个百分点，连续两周下降；差评率为58%，较上一次调查提升1个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好评理由方面，回答“推行医学院扩招”占比最大，为27%。其后依次是“当机立断、有魄力和毅力”（10%）、“外交得力”（9%）。差评理由方面，回答“经济、民生和物价管控不力”占比最大，为22%，“独断专行”和“沟通不足”（各9%）、“推行医学院扩招”（8%）、“整体表现差”（5%）排在其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹政府本来的计划很可能是医改能迅速取得成果，医学界低头接受扩招，最多在额度上讨价还价，总统再出面“大赦天下”，退回部分影响医学界收入的改革项目，各方妥协收场，从而给国会选举大大加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，因为错估了医生团体对利益的看重，又不能向利益集团示弱，导致争端蔓延，保守党的选情受到了连累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政党支持率方面，执政党国民力量为34%，较上一次调查下降3个百分点；最大在野党共同民主党为33%，较上一次调查上升1个百分点。前法务部长官曹国主导的祖国革新党支持率8%，国民力量前党首李俊锡创建的改革新党为3%。回答无支持政党者为18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就即将于4月10日举行的国会议员选举前景而言，支持国民力量获得更多议席的受访者占比为36%，民主党51%。如果按照这个趋势发展下去，尹锡悦政府“跛脚”的尴尬现状将持续到任期结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
僵持之下，尹政府也找不到太好的办法，开始施展拖字诀，原计划于3月26日对未返岗的实习住院医师给予吊销行医执照的处分，但事到临头又决定暂缓执行。韩国总统办公室相关人士表示，政府正与医界开展对话，以谋求灵活的解决方案，故目前不宜吊销相关医生的行医执照，但此举并不意味着处分时间将无期限推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/27/20240327162310962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月26日，在首尔大学医学院会议室，韩国总理韩悳洙（右二）与医疗界和高校人士就医改举行座谈会。图片来源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光“尹氏医改”陷入僵局，在国民力量党党内，尹锡悦也从“共主”变成了“龙山风险”，政团内部几乎到了谈尹色变的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政方面，尹锡悦最近引爆的炸弹，是李钟燮滥权案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月，韩国海军陆战队士兵蔡某在执行防汛任务中不幸殉职。调查期间，时任国防部长官李钟燮涉嫌滥用职权，对军方调查团负责人施加压力，并派出国防部人员收回警方的侦查记录。韩国高位公职者犯罪搜查处(高级别公职人员犯罪调查处，简称公搜处)于2024年1月7日立案，并对主要涉案人采取禁止出境措施，其中包括李钟燮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/27/20240327162331332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国MBC记者追到了澳大利亚布里斯班机场，直播与李钟燮的“偶遇”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果3月4日，尹锡悦任命李钟燮为驻澳大利亚大使，李钟燮3月5日立即向韩国法务部就禁止出境措施提出异议。7日，他接受公搜处调查，法务部8日开会决定解除禁止出境的措施。3月10日，李钟燮急忙启程赴澳履新，连国书都没带。之后还借述职回国，几次到公搜处主动要求接受调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/27/20240327162453752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年1月21日上午，在韩国青瓦台，时任韩国总统文在寅（左）与高级公职人员犯罪调查处首任处长金镇煜出席公搜处处长任命仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公搜处由前总统文在寅推行成立，在韩国既有法治结构上叠床架屋，名义上是为了填补韩国没有独立反贪机构的空白，实际上是司法改革遇到阻力之后，实在找不到办法限制检察体系畸大的权力，只能“打不过就加入”，打造一个类似的机制来分权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而从诞生开始，就有民主阵营利用执政权力，与保守阵营争权的偏向。从第一任处长金镇煜以降，录用的检察官也多以湖南出身的亲民主阵营人士为主。尤其是李钟燮案在金镇煜任期结束前几天立案，现在被交给代理首席检察官处理，更显出了民主阵营急不可耐，非要在选举之前把水搅浑的用意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尹锡悦不知道出于什么考虑，将李钟燮“放外缺”，用行政权挑战司法独立这一粗暴方式处理问题，还默许李钟燮去公搜处挑衅。虽然背后是党争，但场面上，尹锡悦失去了道德上的高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且因为两党恶斗无所不用其极，总统团队也是时时如履薄冰。3月20日，尹锡悦接受了总统室市民社会首席秘书黃相武的辞呈。原因是3月14日，黄相武在和总统室跑口记者们共进午餐时，提及上世纪80年代发生的媒体人遇袭事件和其他的历史故事，记者团认为这样的发言，这样的身份，这样的时机，是在恐吓媒体，意在“点拨”媒体不要乱说话。于是一片哗然，要求黄辞职，尹锡悦顶不住内外压力，不得不仅仅6天后就弃卒保车。每天在这些鸡毛蒜皮的事情上寸土必争，压力可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/27/20240327162511503.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;失言的首席秘书黄相武&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身边人惹麻烦可以“炒鱿鱼”，枕边人惹麻烦就没那么容易撇清干系了。韩国国会2月29日曾召开全体会议，就总统尹锡悦行使再议要求权（否决权）的“金建希独检法”和“大庄洞独检法”两项法案重新审议表决。最终两项法案遭否决而被废除，尹锡悦也成了行使否决权第二多的韩国总统，仅次于独裁总统李承晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金建希独检法”是“关于任命独立检察官调查总统夫人金建希及其家属操纵德意志汽车公司股价嫌疑的法案”的简称。“大庄洞独检法”的全称为“关于任命独立检察官调查‘火天大有&#x27;公司向‘50亿俱乐部&#x27;行贿嫌疑的法案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两项法案于2023年12月29日在国会全会表决通过，但尹锡悦今年1月5日就此提出再议要求，并将其退回至国会。对于再议法案，由于很难满足“国会过半数在籍国会议员出席且三分之二以上出席议员赞成通过”的条件，通常会被废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/27/20240327162528265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;失踪的第一夫人金建希&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76aadb10466a722016c7efdfdf24064e</guid>
<title>从生活革命到新质行业，新能源如何做大中国经济蛋糕？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_04_01_730231.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方善于制造概念，近来针对中国抛出4D概念：Debt（债务，主要指地方债务和房地产债务）、Deflation（通缩）、De-risking（去风险化）、Demographics（人口）。必须说，这些都是当前中国的焦虑点，而要破解这些焦虑点，最终在于进一步把中国经济这块蛋糕做大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去40年里，中国的蛋糕做大了很多，但是还不够。中国在很多方面达到世界第一，但一到人均，又跌到下面去了。这不是说笑或者玩弄概念，人均才是人民幸福感的关键。说到底，幸福感来自每一个人的亲身感受，而不是统计局的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与发达国家相比，中国有进一步城市化的空间，下一个“2亿人进城”是改变世界的大事件。与集中在北上广深的上一波“进城”相比，高铁、5G将地理和信息距离缩短，加上避开中心城市的恶性竞争，这一“拉”和一“推”两股力量，使得下一波“进城”更多分散到二三四线城市。机械化、数字化、生态化使得在农民人数减少的情况下，实现农业更高数量和质量的产出，极大缩小城乡差别；更加合理、均匀分布的地区经济文化中心，则极大减小地区差别——这是做大蛋糕的第一根支柱，我在上一篇&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_03_06_727349.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;里也有详细的论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国在新能源方面领导世界，不仅对全球减碳是巨大贡献，也有利于做大中国蛋糕。眼下大家可能都将目光聚焦到新能源汽车领域，但新能源本身带来的深远变化容易被人忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/25/20240325132749385.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国可再生电力发展迅猛，光伏发展尤其迅猛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅在2023年，中国就新增2亿千瓦（200GW）光伏发电能力和3亿千瓦光伏制造能力。风力发电累计装机容量44134万千瓦，同比增长20.7%；风力发电量8090亿千瓦时，同比增加12.3%。运行核电机组累计发电量为4333.71亿千瓦时，比2022年同期上升了3.98%；累计上网电量为4067.09亿千瓦时，比2022年同期上升了4.05%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据CarbonBrief.org的Lauri Myllyvirta计算，2023年中国GDP增长里，新能源的贡献高达40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国承诺世界：将在2030年碳达峰，2060年碳中和，风电和光伏将在2030年达到12亿千瓦的发电能力，煤电在2025年达到顶峰，以后逐渐退出。实际上，中国在2023年就达到12.6亿千瓦的无碳发电能力，比目标提前6年。由于中国的身体力行，联合国COP28成员同意在2030年将可再生电力的目标提高3倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国到2030年可再生电力能力预计能达到多少，各种预测天差地远。高盛估计可到24-33亿千瓦，推特上的Glenn Luk和TP Huang估计可到50亿千瓦。作为参照，2023年中国发电装机总容量为29.3亿千瓦，其中包括12.6亿千瓦的可再生电力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要紧的是中国可再生发电量最终能达到多高。假定用高盛的33亿千瓦，利用率为15%，那就能在2030年达到2023年煤电发电量的75%；如果达到50亿千瓦，那就是114%。如果因为储能和新质电驱动工业的大力发展而利用率大大提高，最终中国的可再生发电量可望大大提高，意义超过降低碳排，超低电价本身就是对经济的巨大的推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新能源发展带来生活革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用过电车的人都有一种“开车不要钱”的感觉，这是指充电费用相比于汽油费用微不足道，电车的保养费用也大大低于油车。如果停车、道路不成问题，这必将大大增加出行量，带动相应的社交、消费和其他经济活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，超低电价可以极大推动住宅电暖，提高生活水平。南方的空调普及率已经很高了，但首先有进一步提高的空间，其次有进一步扩大用途的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，电取暖比暖风取暖、热水取暖要容易实现得多，也容易做到定点取暖、按需取暖，而不必全天把整个屋子里有人、无人空间统统加热。在相对温暖但偶尔骤冷的南方，电取暖意义很大，在更加寒冷的北方，电加热的定点取暖和按需取暖也可以补充常规的风暖、水暖，还便于实现热效率更高、更舒适的地暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市做饭一般用煤气或者天然气，热量大、加热快，但是安全事故时有所闻。相比之下，电导炉加热快，不仅不可能发生煤气爆炸、泄漏中毒的危险，而且加热表面采用全新原理，更加安全。此外，电热也便于家庭烤箱的推广，集成灶近年越来越受欢迎也是个明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洗衣机现在成为居家必须，但洗碗机尚不普及。人们对洁净效率的疑虑是一个方面，耗水、耗电是另一个原因。洗碗机实际上更节水，这是所有研究都证明了的；由于冲刷和高温，洗碗机的洁净能力也高于手洗，同样是得到证明的。如果耗电不再是顾虑，可以消除洗碗机走进千家万户的最后一道障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更加简单粗暴的层面上，电梯的普及率和使用率也会随着超低电价而大大提高，“楼上人家多用电、楼下人家吃亏”的问题会小很多。一共没有几个钱的电费，就较少有人费那个事斤斤计较了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活的进一步电气化，对极大释放消费潜力的作用不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推动新质行业发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生产和生活之间，超低电价使得大规模的室内农业成为可能。在专门的四面玻璃的高层建筑里建造“垂直农场”，在技术上已经没有问题，更是因为“零距离”而对市场高度友好。这还与高层建筑养猪养鸡不同，卫生和排污问题比较少，受控环境也较少虫害问题。垂直农场的关键在于能耗成本，这正是超低电价发挥威力的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市垂直农场不仅能减少农业占地压力，还能解决城市就业问题，新鲜果蔬的意义就不用多说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业生产方面，电气化早已实现，但超低电价依然会催生全新的工艺技术，尤其在化工、冶金等耗能行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电加热不仅节约了燃料费用，还超越了传统的集中加热模式，便于采用更加均匀、精确的分布式温控。这在很多方面根本改变了传统化工单元操作和运作效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电加热也容易实现高温。蒸汽是常用的加热介质，含热量高，但饱和蒸汽的温度与压力关联，特高温蒸汽也意味着特高压，使用不便，安全性差。过热蒸汽温度更高，但显热的换热效率较低，压力也比饱和蒸汽还要高。油加热的温度更高，但有引燃和毒性的危险。电加热就没有这样的限制，低压、高温、惰性对工艺很友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电加热的高温特性对无碳排冶金的作用更是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电加热还使得以前缺乏经济性的新质行业成为可能，这些新质行业还有利于与光伏、风电的“机会窗口”相结合。具有最大潜力的是海水淡化和电解水制氢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氢是重要的化工原料。量大管饱的话，氢也是理想的清洁燃料。大规模电解水制氢可以利用新能源的过剩电力大量制氢，以气态或者液态储存和分发，除了用于氢化工，或者用于氢动力车辆燃料，或者用于电网的低谷补电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海水淡化则利用过剩电力大量制取淡水，但对低谷补电没有直接关系。中国是缺水的国家，北方和西北尤其缺水，南方也有季节性缺水的问题。海水淡化的原料取之不绝，只有电力瓶颈。一旦解决可持续廉价电力问题，大量的淡水把北方和西北变为新江南，把南方变为常江南，对中国经济和社会发展的作用不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/25/20240325134250498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“大连洁净能源集团海水制氢产业一体化示范项目”沙盘模型，该项目集滩涂光伏、储能、海水淡化、电解制氢为一体（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2936582a05801c691c230b0e878f2a48</guid>
<title>在尼泊尔很容易接触到印度歌曲和电视剧，反观中文……</title>
<link>https://www.guancha.cn/leidingkun/2024_04_01_730230.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 雷定坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国飞往尼泊尔，当机长广播响起请大家拉起遮光帘往外看时，如果你幸运坐在飞机右侧位置，你一定会因喜马拉雅山脉的雄伟壮丽而备受震撼。与山巅的皑皑白雪相呼应的是，喜马拉雅山脚下涌动着一股热浪、一种热情，看向的是山脉的另一侧——中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/21/20240321134101811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;喜马拉雅山脉（图片来源：作者拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我承认，以上表达可能略显矫情了，但这是我惊讶后的一种情绪表达。来尼泊尔访学时间并不久，期间感受了许多丰富的本土文化，但说实话由于自己曾在南亚国家有长期学习和生活的经历，来尼泊尔后我并没有一丝所谓的“culture shock”（文化震撼），但有一点我着实被“shock”到的，是这里整体中文教育的良好环境，以及学生对中文学习的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这或许对长期在尼生活的中国人来说并不稀奇。中尼山水相连，民间一直保持着友好往来，尼民众学习中文充满热情太正常了。可是当我不自觉地与其他南亚国家进行比较时，天马行空纳入诸多外生因素的考量，并且花了一番功夫深入了解后，不得不惊讶和赞叹尼国内民众由内而外的中文学习热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中文热不只在大学&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对语言有着浓厚兴趣的我深知，语言虽说只是一门工具，但在建立对另一种文化全面认知的过程中，学习语言一定是必要条件。尼泊尔的中文学习和教育环境与其他很多地方不同，这里对中文学习的热情并不只体现在大学生的选修课中，首都加德满都的许多中小学都开设了中文必修和选修课程，而且校方往往会主动找寻和聘请尼泊尔本土中文老师，后者更是供不应求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得知这一点时我着实稍显惊讶。重要的是，这并非是某个中国朋友在海外思念祖国时，带着傲娇或自豪感的想象，而是我偶然间受邀参加加德满都大学孔子学院（Confucious Institute at Kathmandu University, CIKU）年会时，从诸多本地学校的校领导和相关负责人那里得知的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，毫不客气地说，西方一些媒体大肆渲染中国“推动中文”、“文化入侵”的话语叙事完全站不住脚，至少在尼泊尔，开设中文课学校的老师和同学会对这种言论嗤之以鼻。暂且不论一些国家的话语建构和对中国的抹黑，我回想到自己曾经主持“汉语桥”比赛的经历，就忍不住想多了解了解尼泊尔中文热究竟是一番怎样真实景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/21/20240321134116495.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CIKU中文教育年会（图片来源：作者拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于自己所访问的大学就是加德满都大学，所以刚好借机拜访了该校的孔院——CIKU，这也是尼泊尔历史上第一所中尼大学间通力合作下成立的孔子学院。李双成老师是目前CIKU的中方院长，再次见到他，仍然给人的感觉是干练，精气神十足。当得知我来意后，李院长二话不说，拉开椅子，倒上茶水，我们的聊天就这么开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自认为来之前已经做了不少前期了解，一开场当我正对CIKU一顿彩虹屁输出，强调其对海外中文教育的贡献时，李院长直接打断了我的小聪明行径，稳重地向我介绍了尼泊尔中文教育的主体平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔目前有两所孔子学院，加德满都大学孔子学院和特里布万大学孔子学院; 除此之外，还有孔子课堂、志愿者之家，所有的教育机构和平台之间本质上不分你我，共同合作和努力，初心和本心就是向对中文、中国文化感兴趣的当地人民提供一个学习、交流的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/21/20240321134131948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;访谈现场（图片来源：作者拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
院长格局是不一样啊，我心里想着，那既然都聊到这儿，那咱暂且不论其他平台，随即我就请李院长和邱老师具体讲讲CIKU是怎么做的，为了客观和严谨，我不停追问着具体数据，他们也是严谨地在自己电脑系统上一遍遍确认。从2007年加德满都大学和河北经贸大学共同成立CIKU至今，通过多种形式直接培养学习中文的学生超过了5万人，这些学生毕业后分布在教育、旅游、经贸、翻译、政府公职等领域。据后来学生们的回馈，绝大多数学生因为中文学习的经历和语言基础，个人职业发展前景一片光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我比较惊讶的中小学中文教育领域，目前CIKU在首都加德满就有15个小学中文教育点，14个中学教育点。但值得说明的是由于教育体制不同，尼泊尔中小学尝尝设在一起，因此许多教育点的老师同时需要上小学和中学的课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李院长提到，目前取得的成绩一方面是历届CIKU老师们共同努力的结果，另一方面也的确得益于尼泊尔整体良好的中文学习环境。当然，“还有太多的工作需要努力，”李院长补充说，“如何进一步帮助培养本土的中文教师满足中文学习的需求，如何打造更好的平台，分享更多的资源，让尼泊尔学生们真正在自身兴趣的推动下学习中文，了解中国文化是CIKU将继续努力的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到旁边坐的两位尼泊尔本土教师似乎有更多的话讲，为了尽量减少中国老师们在场带来的紧张感，我辞别李院长和邱老师，单独拉着两位老师继续探索他们的个人经历。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>