<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1c95f38ef16983e634cd4aa278928534</guid>
<title>拜登的对华对俄政策有同一个毛病：自己怯懦却又嘲弄对手</title>
<link>https://www.guancha.cn/IraStraus/2022_08_22_654688.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾勒·施特劳斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔·拜登总统的对俄政策与西奥多·罗斯福的和平处方背道而驰：“说话要温和，但手里要有大棒。”他对弗拉基米尔·普京进行人身攻击并呼吁更迭俄罗斯政权，随后美国官方就牵强地否认了这些话有此含义，而美国的对俄威慑力也就此明显减小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像普京这样性格的人可能会给拜登上一堂现实教育课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经看到了乌克兰正在发生什么。我们正在为此付出高昂的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的许多对华行为也与其对俄行为类似。他可能会使乌克兰的遭遇也降临到台湾头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，让我们弄清拜登是如何邀请普京来到乌克兰的。这一切始于他将残留驻阿美军部队撤出阿富汗。那时，俄罗斯已开始毫不掩饰地垂涎乌克兰。美国的所有盟友已开始怀疑美国是否可靠，所以拜登用恶化局势这种方式来安慰他们：他说我们会捍卫我们的北约盟友，就这样。面对公众的强烈抗议，他补充道：可能也包括台湾地区。其他除外。这等于说乌克兰可以任人宰割。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/22/20220822080711933.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佩洛西访台引发了两岸紧张局势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初我在研究外交政策时，我们这些学者都知道“迪安·艾奇逊的错误”——是他在划定亚洲防卫圈时漏掉了韩国，从而招致韩国被侵略。我们至今仍在为这个错误付出高昂的代价。拜登显然从未明白这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登还采取了许多其他措施来吸引俄罗斯进攻乌克兰。此前，唐纳德·特朗普向乌克兰输送武器已悄悄进行了四年，而拜登停止了这一行动。追随巴拉克·奥巴马的人原以为武装乌克兰必然会引发危机，但私下对普京很礼貌的特朗普却向乌克兰输送了武器而又没有引发危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在北溪二号管道项目上向安格拉·默克尔屈膝投降，这在俄罗斯人看来，2022年就像2014年一样，等于美国给俄罗斯开了绿灯，只要乌克兰不听话，俄罗斯就可以施压和入侵乌克兰。普京陈兵俄乌边境大半年时间，可拜登却什么都没做，只说普京如果入侵乌克兰，他就是个蠢蛋，他会遭受经济制裁。可他同时还向普京保证，如果俄罗斯入侵，美国不会保卫乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，在战争爆发前的最后一刻，拜登终于送出了少量武器。我们都记得，拜登政府原以为乌克兰将在不到一周的时间里被完全占领，然后反抗势力可能会出现。到时，拜登最终会出于某种理由武装乌克兰，完全不在意和预先武装乌克兰以使其有能力自卫相比，到那时再武装乌克兰会更危险，效果也会更差。客观分析，这种“自我感觉良好”似乎对拜登很重要：这主要是能让他放心大胆地说，华盛顿没有做任何可被称为好斗或挑衅的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是可以预见的：普京攻打了乌克兰。拜登软弱的借口是美俄冲突会有爆发核战争的危险，但正因为他软弱，所以核战争的危险变得非常真实。拜登被一步步卷入这场冲突，公开受辱般地每次都多给乌克兰一点武器，尽管这些武器给得太少来得太晚了。他还每次都公开反对向乌克兰输送这些武器，说提供这些武器会“激怒”普京，但与拜登及其同伙害怕采取的行动相比，他们的言论更有对抗性，从而激怒了普京。可他们仍盲目吹嘘自己没有挑衅。他们说，美国正被越来越深地卷入这场冲突，但不应为冲突升级负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，实际动机不仅包括公开宣称的好意，还包括能被预料到的后果。清醒的人不会只听这些好意，而完全忽略那些可能出现的后果。从马基雅维利到韦伯，从帕累托到伯纳姆，他们的现实主义理论已解释得很清楚。它们都是真实意图的一部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e45135900038dd325cea97d1668a4ba</guid>
<title>农村职业教育，越来越不“农”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/nongminribao/2022_08_22_654685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【农民日报·中国农网记者/冯克 李浩】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
与职业教育的“城市焦虑”聚焦于所谓“普职分流”不同，当下职业教育的“乡村焦虑”更多的是：如何办好面向农村的职业教育，不断培养出更多回得去、留得住、干得好的乡村振兴实用人才。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
工作定了。从海宁职业高级中学到嘉兴职业技术学院，学了5年园艺专业的“00后”毕业生朱俊杰，把手中几个聘书反复对比，最终决定留在实习单位世合有机农园。“现在我们承包了28个大棚，从早忙到晚，一刻不得闲。”短短两个月，朱俊杰已经迅速完成了从职教毕业生到返乡创业者的角色转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们的学生毕业就能就业、就业就是能手。”嘉兴职业技术学院党委书记方俊良告诉记者，不少高职院校毕业生在求职市场上其实“挺有市场”。今年，他们学校有3000余名毕业生，来校招聘的企业超过2700家、共5万多个岗位，可以说供不应求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/08/16/20220816153234936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年11月27日，2022届毕业生参加嘉兴市数字化人才招聘暨嘉职院秋季校园招聘会。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是史上“最”难毕业季！今年，我国高校毕业生首次突破千万人大关。而以“职业院校就业”为关键词进行搜索，各地职业院校毕业生受到用人单位青睐的新闻不少，这与前不久“教育这十年”新闻发布会上教育部公布的“十年来，我国中职就业率（含升学）持续在96％以上，高职在91％以上，高于普通高校平均值”的消息相互印证，更与社会舆论场上长久以来对职业教育的“污名化争议”形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大有可为的职业教育，为何想说爱你不容易？原因就是职业教育长期被污名化，被看作低人一等的教育。”在今年全国两会委员通道上，上海中华职教社常务副主任胡卫委员对职业教育现状的剖析和建言，就曾引发网络热议，迅速登榜热搜。其实，去年“大体相当”的中考普职分流政策激起的这波社会焦虑至今未息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当前我国职业院校中，现代制造业、战略性新兴产业和现代服务业等领域，一线新增从业人员70％以上来自职业院校；而在职业院校中，70％以上学生来自农村。但据记者观察，居于这波焦虑中心的多是城市家庭，鲜有农村家长和孩子的声音；而网络上关于普职分流的探讨也多集中于对“大体相当”政策的偏激“声讨”，少有对政策出台初衷和未来走向优化的理性建言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁引发记者思考：舆论场中被淹没的职业教育“乡村焦虑”究竟是什么？与城市有何不同？又该如何抚平？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于职业教育，乡村在“焦虑”什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“宁去最差的普高，也别去好的职高。”每每有中考生在网络上发出普职选择之问，网友们纷纷现身说法进行劝退。前不久，新修订的《中华人民共和国职业教育法》一经颁布，仍有媒体“蹭热度”地把其中“普职协调发展”解读为“取消普职分流”，并再度收割一批流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而被社会舆论忽视的一个事实是，中考分流早不是新鲜事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年，《中共中央关于教育体制改革的决定》就明确提出了“普职分流”和“大体相当”的概念：“我国广大青少年一般应从中学阶段开始分流：初中毕业生一部分升入普通高中，一部分接受高中阶段的职业技术教育。”这一政策使得当时我国中等教育结构不合理的状况得以快速扭转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪九十年代的“中专生”，曾是一代人的光环，那也是职业教育的高光时刻。这一时期，中专学校为社会培养了大批专业技能型人才，“上岸”难度完全不亚于现在的985高校，专业主要集中在工商财、农林水、医卫、师范四大领域，考上就意味着有了“铁饭碗”。虽然后来中专包分配制度取消、高等教育扩招等政策出台，中职学校生源和办学质量受到影响，但“普职分流”并未停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据教育部历年公布的《全国教育事业发展统计公报》显示，2005年至2020年，我国中职学校和普通高中招生比例总体为4∶6。放眼世界，德国和新加坡在小学毕业和中等教育完成后都进行了普职分类教育。其他如澳大利亚、比利时、丹麦、法国、意大利、挪威、葡萄牙、英国等国，高中阶段普职比例大致都是4∶6。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现今国家加大对职业教育的重视和投入，同样来源于急迫的问题导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我国正面临产业结构加速转型，急需大量高素质技术技能人才作为支撑。《制造业人才发展规划指南》显示，到2025年我国技能型人才缺口率将达48％，技术蓝领缺口更是高达3000万人。但普职教育长期结构不合理，导致就业和人才资源结构性矛盾凸显，“有文化没技能”“有技能没文化”成为企业和毕业生在招聘与就业时的双重尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新的分流政策对学校影响不大。”接受记者采访的多名初中教师表示，中考后分流政策一直都有，但以前学生即使没考上普高，家长还可以通过交择校费、复读或进入民办高中等办法解决。重庆开州区某中学初中班主任李玲告诉记者，她认为是如今严格的招生和“双减”政策，让家长们感到“无计可施”，才愈发焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同济大学职业技术教育学院鄢彩玲认为，“双减”之下的普职分流政策其实对一些地区的农村学生来说相对利好，在城乡教育资源差异大的地区，城市与农村教育资源的不均衡，会导致城乡学生在竞争上的不公平，现在砍掉了补习班等辅助工具，对这些地区的农村学生相对更公平一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，关于职业教育乡村到底“焦虑”何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京市教育学会职业技术教育研究会专家委员会主任于东平在接受媒体采访时说：“上世纪80年代，我国开展过一场农村教育综合改革，中等职业教育提出‘学农、爱农、务农’的办学方向，培养了一批农村科技致富带头人和从事农业生产的各类‘能人’、‘把式’，符合农村经济社会发展的实际需要。可惜这场改革到90年代初无疾而终，整个教育纳入了应试教育和升学主义的轨道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策调整往往以问题为导向，而政策取向自然能准确反映焦虑所在。新修订的《中华人民共和国职业教育法》明确提出要“支持举办面向农村的职业教育”“培养高素质乡村振兴人才”“加大面向农村的职业教育投入”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，与职业教育的“城市焦虑”聚焦于所谓“普职分流”不同，当下职业教育的“乡村焦虑”更多的是：如何办好面向农村的职业教育，让他们中的一部分人学成后回到农村去，有能力、也愿意投身乡村振兴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08fd866ed7044b6963653890479fc05d</guid>
<title>水电大省缺电，是否靠火电补？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuBiao/2022_08_22_654684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/08/21/20220821201340901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/周远方，编辑/周毅】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月以来的极端高温天气，导致水电大省四川今夏电力保供形势尤其严峻。根据整体安排，四川电网有序用电方案中所有工业电力用户（含白名单重点保障企业）已经实施生产全停（保安负荷除外），时间从8月15日0时-20日24时，力争“让电于民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为水电大省，四川眼下为何面临供电缺口？我们该如何正视现在的电力紧张问题？展望未来，我们又该围绕哪些方面做出积极应对？弗若斯特沙利文咨询有限公司执行总监徐彪就此话题接受观察者网采访，实录如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：徐总您好。四川停电事件最近引起了各界高度关注。很多人很疑惑，为什么时至今日中国还受缺电困扰？此外，四川水力发电占比8成的供电结构，是不是也对此次紧急情况产生了很大影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐彪：&lt;/strong&gt;谢谢。四川这次出现电力供应紧张的情况，原因大家谈的比较多，其实也比较明确——主要是极端高温干旱天气。从需求端来讲，高温带来的降温需求激增导致电力系统负荷突然增大；从供给端来讲，极端天气也对水电的来水产生了非常大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，夏季水电偏丰，但现在出现严重的水电来水偏枯情况。相比去年，今年7月份水电来水偏枯近四成，8月近五成。刚才你也提到，在四川整体的发电结构中，水电占比近80%。极端天气导致了供需两端的严重挤压，也就导致了四川最近电力供需的紧张形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/21/20220821201400684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白鹤滩水电站仅次于三峡工程，其拦河拱坝高289米，相当于100层楼高，图源新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您刚才也提到，外界有很多声音在关心：为什么中国还会出现电力紧张、电力缺口的情况？毕竟无论是电力装机量还是发电量，中国都是全球第一。但是，如果我们对电力行业进行长期追踪，会发现这种现象并不罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
局部地区的电力紧张背后其实是中国电力供应的结构性问题。比如地域配置，我们国土面积这么大，每个地方的资源禀赋不一样、用电结构也不一样。比如西部尤其是西北地区，光伏、风电发展得都很好，装机量也很大，但是弃光、弃风现象也一直存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
局部地区在阶段性的时间节点上，出现电力短缺的情况，也并不罕见。去年下半年因为煤价高企等原因，某些地方也出现了“有序供电”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使我国目前电力供应是以受季节性影响很小的火电为主，但同样会受到大宗商品市场、全球能源供需情况等因素影响，这种波动会一直存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次由极端天气和负荷高峰带来的四川供电缺口，应该如何应急弥补？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐彪：&lt;/strong&gt;既然波动是常态，那不管是整个电网体系，还是各地政府和能源相关部门，应对这种情况都是比较有经验的。就四川的供电缺口问题来说，这个现象去年11月-12月已经出现苗头。因为水力发电占比高，四川每年冬季都会出现一定的供电缺口的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对今年夏天的情况，目前来说，四川省政府各个部门，包括国网在四川的电力公司，大家已经通过政策调节、利用市场机制等途径来积极应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/21/20220821201422500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四川工业电力用户全面停产，“让电于民”，图片转引自大象新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，需求端，以优先保障居民用电为核心原则，通过一些市场机制来调节：比如国网出台了政策，对主动参与并有效执行避峰负荷响应的用户，在结算电费时会有一定的费用返还；同时，有一些政策要求这些高耗能行业有序停产，让电于民。很多相关的大企业已经响应政策，安排短时间停产。同时在居民侧，也提倡节约用电，调高空调温度，关闭景观灯光等，适度降低电力负荷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供给端，围绕这几个方面展开工作：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从省内角度来看，四川省要求各地做好蓄水保供，优化各个流域的水库调度，以此保证水电发电量，巩固四川省的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在水电以外，四川同时加大了省内全网存煤量来保证电力供应。在四川目前的发电结构里，平常约有15%是火电，最近几个月其占比可能会提升到20%，从火电能源的角度，给予一些补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国电网系统也从省外进行了一些电力资源调度，是以最大的输电通道能力来进行跨区资源调配。当然，这项工作比较复杂，需要很多审批、协调工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供需两端以外，现在的高温天气也极大影响电力设备的安全运行。现在国网四川各级公司已经加强了检修、保障等工作，保证设备在极端天气环境下安全运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/21/20220821201440813.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国网广元供电公司的工作人员在保障供电&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源微博@国网四川电力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这一系列措施的效果都会逐步显现。按照目前的气象预测，极端高温天气可能还会持续一周左右，但具体情况还要进一步观察。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1453f3efc5c2e93d69d1b339504c2610</guid>
<title>很多西方人只有刻板印象，如何让他们认真对待中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/MartinJacques/2022_08_22_654682.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您好，雅克先生。最近大家关心的问题是美国众议长南希&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;·&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;佩洛西（&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;Nancy Pelosi&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;）不顾中方的严正警告以及美国国内部分反对声音&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_08_05_652484.shtml,%E7%A7%A6%E5%88%9A%E5%9C%A8%E3%80%8A%E5%8D%8E%E7%9B%9B%E9%A1%BF%E9%82%AE%E6%8A%A5%E3%80%8B%E5%8F%91%E7%BD%B2%E5%90%8D%E6%96%87%E7%AB%A0%EF%BC%9A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E4%BD%A9%E6%B4%9B%E8%A5%BF%E8%AE%BF%E5%8F%B0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;窜访台湾&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;。西方人们是否认为佩洛西此行是对中国的挑衅？他们是否理解中国为什么要采取反制措施，比如军事演训？如果他们之前对台湾问题没有了解，您是否认为中国在她窜访台湾之前的反应和随后的行动使中方立场得到了更好的了解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/17/20220817095619129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9日，佩洛西在NBC采访中试图为窜台作解释（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克：&lt;/strong&gt;我认为，从广义上讲，西方人确实关注这类事情，确实对台湾问题有所了解。所以从这个意义上说，他们知道这里有一个麻烦的问题；但我不认为大多数西方人真正理解这个问题。我认为在美国的一些圈子里可能对此有更多的理解，因为实际上，台湾问题与中美关系密不可分。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题一直处在地表下，但随着佩洛西窜访台湾，它在&lt;span&gt;2&lt;/span&gt;到&lt;span&gt;3&lt;/span&gt;天内引起了很多人的关注，包括欧洲。但我认为西方并不能深刻理解中国的立场。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为问题在于，中国大陆看待其与台湾联系的方式，即历史的作用，与西方看待国际关系相似；因此，要理解中国的立场，就需要研究中国对其历史、角色以及与周边地区关系的认知。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在佩洛西宣布“即将访台”之前，您认为中方的回应是否影响了她最终的决定？&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克：&lt;/strong&gt;我认为佩洛西有很强的窜访“决心”，她对中国很强硬，她在美国是对华事务上的鹰派。她认为自己高举着“自由”的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_08_10_653105.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;反华旗帜&lt;/a&gt;。所以我认为不应该低估她在这件事上的坚强意志，也不应该低估在众议院议长位置上的人如何看待自己的角色，或者这个角色的潜在作用。这并不是史无前例的，但你必须回到上个世纪末，才能找到众议院议长窜访台湾。所以这是一件非常不寻常的事情。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登与此事的关系是什么？我仍然认为很难说。拜登能阻止她吗？也许吧，但这需要他动用大量政治资本；他显然不准备这么做，所以他准备承担佩洛西此行对中美关系的附带损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/17/20220817095003100.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白宫坚称，无权阻止佩洛西窜台。拜登资料图&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，这与中国有很大的不同，因为美国的行政和立法部门之间确实有一定程度的独立性。这是其体制的一部分。但另一方面，如果情况足够重要，那么（美国政府）是有办法施压的，令其他人与其官方立场一致。但很明显，此次施加的压力力度非常有限。五角大楼和国防部的人似乎反对此行，认为这会损害与中国的关系；但他们的立场作用力不够，所以佩洛西决定继续她的行程。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国可以用不同的方式处理这件事吗？在某种程度上用“后见之明”来看，我认为中国大陆看待与台湾关系的方式在过去几年里发生了变化。此前，尽管围绕美国对台军售等问题发生过一些外交冲突，但总的来说，这个问题已经被搁置了很长一段时间。中国现在觉得，随着其在东亚地区和世界上的实力和影响力的增加，自己应该在台湾问题上更加积极主动，而非将其无限期地搁置。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国应该是希望施加一些高强度的压力，以图推进局势的进展。在&lt;span&gt;1996&lt;/span&gt;年，中国施加了巨大的军事压力，我想今年这次可以被视为与当时的反应相当。但也许今年有些不同，而区别在于中国在经济和军事上接近了美国很多。因此，中国对美国和台湾当局发出了更强烈的警告，即中国在这个问题上不会任其发展。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;那么您如何看待中国在佩洛西窜访之后的反应？&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克：&lt;/strong&gt;我认为，中国之所以选择这样反应，就是因为此前大致准确地预判过可能会产生什么效果。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国过去有些看似咄咄逼人的外交行为可能没有取得预期的效果，而根本原因在于中国并未充分理解西方舆论及其运作方式。这并不奇怪，因为两方是如此不同。但有时出手是无可质疑的。一个典型的外交例子是&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_03_19_584651.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;2021&lt;/span&gt;年阿拉斯加会谈&lt;/a&gt;上，中国的两位高级外交官与美国同行在口头上“短兵相接”。我认为这起到了很好的作用，因为实际上他们并没有诋毁美国人，他们只是以一种非常有力的方式、一种雄辩的方式阐明了中国反对美国的立场，以及中国看待事物的方式和美方的问题。而在场的媒体给了此次峰会它本来不会有的话筒和曝光度。与阿拉斯加会谈上一样，我认为中国就佩洛西窜台的反应也是成功的，但这些事情总是需要深思熟虑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/17/20220817101217634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;MsoNormal&quot; style=&quot;margin-left:0cm;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年中美高层阿拉斯加会谈，外交部长王毅（左）和中央外事办主任杨洁篪（右）（图源：AFP）&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得&lt;strong&gt;中国对佩洛西窜台的反应可以被称为西方的警钟&lt;/strong&gt;。西方此前认为台湾是一个搁置的问题，偶尔会有波折，但总的来说现状可能永远维持下去。我认为这次的警钟告诉所有人：&lt;strong&gt;不，中国对祖国统一的决心是毫不动摇的&lt;/strong&gt;。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方和东亚的反应，据我所知，是严肃的、关切的，而不是夸夸其谈，都认为必须认真对待中国，看看中国现在在军事上有多强大，我们不可能认为台海现状是永久可持续的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd8b98e4d40d79eaac7980d710d670fc</guid>
<title>振兴东北老工业基地意义深远</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2022_08_21_654652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月16日至17日，习主席在辽宁考察时强调，在新时代东北振兴上展现更大担当和作为，奋力开创辽宁振兴发展新局面，以实际行动迎接党的二十大胜利召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东北老工业基地发展一直备受外界关注，甚至被认为是中国经济的“晴雨表”。早在2015年，习主席在长春召开座谈会时，就将东北振兴放到了全国发展的高度。但老工业基地沉疴已久，如何推动当地发展，满足产业升级需求，成为摆在党中央面前的一道难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年7月17日，习主席在长春召开部分省区党委主要负责同志座谈会，听取对振兴东北地区等老工业基地和“十三五”时期经济社会发展的意见和建议后指出：“无论从东北地区来看，还是从全国发展来看，实现东北老工业基地振兴都具有重要意义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年9月25日至28日，习主席考察东北三省。在考察期间，习主席回应了外界对中国改革的关切，指出任何怀疑、唱衰国有企业的思想和言论都是错误的，重申继续毫不动摇地鼓励、支持、引导、保护民营经济发展。在沈阳，习主席主持召开深入推进东北振兴座谈会并发表重要讲话，强调以新气象新担当新作为推进东北振兴，明确提出新时代东北振兴，是全面振兴、全方位振兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们从历史上的东北亚形势与中国国家安全关系的角度，认识该区域政治经济对国家整体格局起到的重要影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国地形的基本特点及优点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/21/20220821175241626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的地形与北美接近，而与欧洲形成强烈的反差。欧洲以平原为主，海拔200米以上的高原、丘陵和山地约占全洲面积的40%，其中海拔2000米以上的高山仅占2%，海拔200米的平原约占全洲面积的60%。欧洲平均海拔340米，而北美洲则平均海拔700米。欧洲是世界平均海拔最低的大洲，这种多平原地形的特征必然催生出完全不同于中国的地缘政治及军事作战理论。平原与山地具有完全不同的地缘政治功能。前者有利于形成大规模的成建制装备及其部队军力合成，而后者则有利于分解成建制装备和部队合力，给游击战留下大显身手的天地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海拔500米以上的山地和高原占全国总面积的2/3，这样的地形围绕华北平原由西向东形成半月形包围，它们犹如耸立起的一簇簇铁刃，将进入其中的、形成于平原地带的集团军战斗合力瞬间以碎片化的方式予以消解，而使能发挥当地人民主动性和创造性的游击战优势成倍增加。这不仅是将欧洲军事理论生搬至中国境内作战的西方入侵者无不以失败告终的重要原因，也是模仿欧洲军事理论的国民党军队在与军事理论完全本土化的共产党军队作战时屡战屡败的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大面积山地的缺点是不具备形成欧洲式大兵团作战的充分条件，这相应地弱化了中国抵御外敌大规模入侵的军事合成能力，其优点则是有利于长期保存抵抗力量，等待时机，一举击败入侵者。具体说，拥有平原则拥有控制中国中心地带从而控制中国的地理条件，但拥有山地，则拥有打败、控制中原的对手的时间。中国人民抗日战争的胜利就是中国地缘政治特有的“以时间换空间”的优势条件的绝好证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东北亚地缘政治与中国的“关外问题”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/21/20220821175305579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隋唐之后，俄罗斯力量由西而东，北方草原马上民族对中原王朝的压力也从西北逐渐被俄罗斯挤压到东北。中原王朝原来面临的西北“塞外问题”逐渐转为“关外问题”。中原王朝跨过山海关，大幅向东北平原北推，这一方面促进了当地的生产，另一方面也刺激了东北诸部的崛起。此后，中国东北地区的战略位势隆起，由此造成的“关外问题”对中原政权形成日益严重的压力。五代十国起至宋朝，东北辽金已成势力。与此相应，中原王朝的国都也从西部长安（今陕西西安），经河南洛阳东移至北京；中国地缘政治的中心也相应地从“中原”移至“华北”。隋炀帝、唐太宗均意识到却无力解决这样的压力，而明朝和民国则在来自关外东北的重压下垮台。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>