<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4426bac02d303a49adb9c056b19aab83</guid>
<title>当下中国，是对撒切尔夫人“别无选择”之论的有力回应</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShaoGuang/2025_10_19_793842.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月16日，由复旦大学中国研究院、《东方学刊》、观察者网、底浪文化与上海春秋发展战略研究院共同主办的“2025思想者论坛”在上海成功举办。本次论坛亦为庆祝复旦大学中国研究院成立十周年，并以“中国话语与世界秩序的重构”为主题，深入探讨中国与全球面临的重大议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港中文大学政治与行政系荣休讲座教授王绍光在演讲中指出，全球思想版图经历了四个阶段的变迁：从二战前的“众声喧哗”，到战后美苏两大阵营的“自由对民主”二元对立，再到1960年代后因中苏分裂形成的三足鼎立，直至1990年代后“历史终结论”短暂主导世界。2008年金融危机标志着自由市场与自由民主神话的破产，世界正重回思想多元竞争的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王绍光强调，真正的中国话语不应局限于讲述中国故事，而应是由中国人提出、与世界互动形成的普遍性理论体系，这是未来几十年中国思想界面临的最大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下内容整理自学者的演讲实录，仅代表发言人观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/17/20251017170527763.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王绍光
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王绍光&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想谈谈全球思想版图的变迁。从19世纪末到1945年二战结束前，可以说这一时期的思想版图呈现出“众声喧哗”的状态，各种主义纷纷涌现。研究中国近代思想史的人都知道，当时中国出现了无数种思潮，毛泽东本人也曾信仰过好几种主义，最终才选择了马克思主义和共产主义。在19世纪末至20世纪前期，世界面临诸多问题，也提出了各种各样的解决方案和理论，全人类都在这些理论中进行探索与选择，这是第一个阶段——“众声喧哗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，大约从1945年到1960年前后，全球逐渐形成两种主要的话语体系。一种是1947年由美国人提出的“自由世界”话语体系。在这一体系中，民主并不占重要地位，市场也不是核心内容。回顾40年代末到60年代初的西方主流话语，对“民主”和“市场”的强调其实很少。如果使用Google Scholar检索关键词出现的频率，会发现“民主”一词的出现频率很低。当时西方的话语体系主要围绕“自由”展开，因此他们自称为“自由世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以苏联为代表的“人民民主阵营”也构建了一套自身的话语体系。1947年，日丹诺夫提出“人民民主”论述，社会主义阵营处于攻势，强烈批评资本主义的虚假民主体制，强调己方才是真正的民主阵营。因此，这一时期的全球思想版图中出现了两种主要声音：一边强调“自由”，一边强调“社会主义民主”，两者之间互相影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1960年代以后，由于中苏分裂，我认为出现了第三种话语体系，即由中国、毛泽东和中国共产党所代表的话语体系。这套话语强调革命、马克思列宁主义以及斯大林主义中的某些内容，并提出了“第三世界理论”等一系列思想。从此，世界思想版图由二元转变为三元格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种三足鼎立的局面一直持续到1990年前后，也就是苏联解体之前。实际上，中苏关系的缓和始于1989年戈尔巴乔夫访华，这成为旧格局终结的一个标志。1990年之后，出现了一个被许多人视为具有深远影响的时代，但其实它只持续了大约十年，即从1990年到2010年前后，这就是“历史终结论”盛行的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山在1989年发表相关文章时，引起了一些讨论，但影响尚不广泛。直到1992年他出版著作，才进一步扩大了这一理论的影响。尽管许多人表示不接受“历史终结论”，但其中提出的两样东西——自由市场和自由民主，在世界范围内，包括在中国，都获得了某种程度的普遍接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/17/20251017170639925.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
弗朗西斯·福山&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想上世纪90年代，我常有一种与风车作战的感觉——自由主义的论调无处不在。1992年，我曾撰写一篇批评休克疗法的文章。那时这套方法刚刚兴起，几乎被奉为神话，但只要你读点历史、读点马克思，就会察觉其中的荒诞。可恰恰是这种荒诞，你却不得不与之长期抗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上曾有一些意识形态在极短时间内占据主流，但往往迅速破产。2008年金融危机之后，自由市场理念就开始崩塌。我记得当时有美国媒体甚至说：“我们现在都是社会主义者了。”那一整套观念从此开始崩溃。随之，自由民主的理念也在全球范围内触礁。世界各地民调都显示，凡是选举产生的机构，公众信任度普遍很低——这十分讽刺。西方民主最引以为傲的就是选举，可结果选出来的机构，信任度还不如警察这类暴力机关。可以说，“历史终结论”所代表的那套叙事，已经彻底终结了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了：全球思想的版图，是否会重回那个“众声喧哗”的时代？正是在这个意义上，“中国话语”这一说法凸显出其意义。中国在现实中取得的成就以及提出的一些理念，实际上是对过去撒切尔夫人所谓“别无选择”（There is no alternative）之论的有力回应。我们证明了：“另一个世界是可能的”（Another world is possible）——这是当前我们所作出的贡献，但还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的关键，在于解释“中国何以成功”。我认为我们确实成功了，但还没有解释清楚，甚至连我们自己也没有完全弄明白成功的根源。在很大程度上，我们仍缺乏一套自洽的、有扎实证据支撑的理论体系——至少我至今尚未看到。因此，当前的一个重要突破点，应是构建一种“实证性理论”，来系统解释中国到目前为止所取得的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更难的还在后面：我们还需要发展出一套“规范性理论”（Normative theory）。中国话语绝不能仅仅局限于讲述中国，而应是中国人基于自身历史经验和对世界的观察，提出一套能为世界指明方向的理论。它不应只回答“发生了什么”，更应回答“我们应当走向何方”的规范性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这一向是我们的短板。就像马克思是德国人，但我们不能称其理论只是“德国话语”——那是德国人提出的具有普遍意义的话语。我们未来二三十年、甚至五十年所面临的最大挑战，正是能否提出由中国人倡导、却具有普遍意义的话语体系。如果我们过分强调“中国话语”，反而可能将许多人排斥在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所期待的是，由中国人提出，同时也欢迎其他人共同参与、在互动中形成一种能为世界未来走向提供指引的话语体系。这需要我们一起努力。我本人，恐怕是做不到的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cca0db6b8195a8a3eef080e413cc4b82</guid>
<title>郑丽文胜出，赵少康大败，国民党扶得上墙了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_10_19_793834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开放党员直选后，国民党史上最热闹的党主席选举结束，郑丽文以黑马之姿胜出，票数高于第二名(郝龙斌)与第三名(罗智强)的总和。象征国民党世代交替，老朽的宫廷派天塌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也可以说，国民党基层党员大胜，赵少康大败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据个人观察，这场选举，表面上是关于“谁是党主席”，事实上是关于“谁是‘总统’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现象看本质，能否看到本质，往往取决于“从谁的视角看现象”。这次我选择从美国人的视角看。因为台湾地区最大在野党党主席攸关3年后的换届选举，而中美博弈在这3年处于激烈斗争的阶段，“台湾牌”是美方手中最重要的筹码之一，“台独”若失势，“华独”就必须扛下亲美拒统大旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事与思想两个层面“武装台湾”的战略指导下，美国视为障碍的是：1. 在野党整合；2. 亲中派掌权；3. 台湾人民转向中国人认同；4. 疑美的民粹风潮抬头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/19/20251019113423259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
郑丽文当选中国国民党新任党主席&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国视角下的在野党党魁之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届蓝营党主席选举空前热烈，小型党内选举、而且还是在野党，之所以成为新闻热点，主因是年轻网民的参与以及大陆同胞的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举的起点与转折是两个事件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起点，我是中国人：郑丽文表态参选后，以“我是中国人”为诉求，引起两岸网民热烈回响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转折，你是中国人：投票前最后一周，赵少康影射郑丽文受到北京支持，引进大陆网军介入选举，并要求民进党的国安单位介入调查，引发轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在岛内，敢于表达中国人认同，而且不外挂“‘中华民国’的中国”这种赘字的党政人士，只有少数被边缘化的统派，以及如洪秀柱、张亚中等蓝营孤鸟，其他人都避之唯恐不及，尤其是要选举的人。因此，郑丽文清晰精简的表态，振奋了许多蓝营支持者，以及大陆网民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，郑丽文是搭了馆长陈之汉的便车。当时，某亲柯党媒体人批评馆长传播中国人认同违背“台湾主流价值”，旋即遭馆长反呛，因而掀起一波广受瞩目的争论。大致上，挺馆长立场的网民占优势。不久后，郑丽文在该媒体人节目上表态“我是中国人”，并称若不承认自己是中国人，就不该加入中国国民党。此言一出，随即受到大量网民追捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论郑丽文这张“民族认同牌”是真心或假意，开弓没有回头箭，许多来自深蓝族群的军人系统（前黄复兴党部）立即靠拢，而这个族群一向是最踊跃投票的铁蓝。能得到黄复兴老年人与年轻网民，再加上大陆网民支持，可见“民族认同”的包容力与凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是涉及民族认同的一次起义，属于大罢免后“抗中保台”失效的反作用力，蓝绿建制派与美国自然忧虑台湾社会的拒统心态被削弱，更担心具有民粹资质的政治领袖聚众推倒两岸高墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我是中国人”这五个字，不是谁讲都有效，必须透过有煽动力、接地气，也具备群众魅力的民粹型政治人物发力，方能促成连锁效应，扩大认同度。由此，郑丽文的网络声量居高不下。远胜其他参选人，让美国心生警戒，蓝营建制派倍感威胁，并在投票前一周放大招—— 扣“红帽子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/19/20251019114021465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：赵少康（右）和朱立伦&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“华独”不演了，干脆“引清兵入关”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表建制派的郝龙斌被视为赵少康与朱立伦的傀儡，群众魅力与网络声量远不及郑丽文，选战愈打愈泄气，致使赵少康大动作影射郑丽文是“中共同路人”，并要求北京“管一管”大陆网军，“不管，就是官方介入选举”，并将所有批评声音归类为“红统名嘴”，“牛鬼蛇神”，态度嚣张。另一名参选人张亚中则傻傻跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无证据扣“红帽子”，是绿营修理蓝营的下作伎俩，对此蓝营支持者无不深感痛恨，因此“抹红”同志是蓝营大忌。而赵少康不惜赌上声誉，激怒数十万党员也要“引清兵入关”，让绿营介入党内选举，并加码要求蓝营同意所谓“国安法”修法，这种自杀炸弹客式的攻击，难道只是为了让郝龙斌胜选吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是关心政治的台湾民众也知道，大陆不会介入岛内选举，会的话赖清德就不会当选，这是很简单的道理；相反地，美国肯定会介入重要选举，这是经验，也是常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，赵少康背后疑有美国指使，并由朱立伦传达圣旨，虽无证据，却是最合理的解释。问题点在于，党主席权力有限，准“总统”参选人才具备号令蓝营的权柄，而既然全党都默认卢秀燕是“唯一太阳”，美国人为何要介入党主席选举？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案很可能是，美国人对卢秀燕并不放心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢秀燕作风谨慎，从未表现出亲大陆或亲美的姿态，但她曾经因为莱猪问题，当面杠上AIT处长。对美国人而言，卢秀燕早已被视为蓝营的“储备总统”，莱猪事小，未来台湾领导人可能不听话事大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/19/20251019114945904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国更得提防郑丽文像韩国瑜或柯文哲一样，被人民推到民粹山巅，取代作风保守的卢秀燕，结果不得不选“总统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一届台湾地区领导人，美国的首选是“台独”，备胎也最好是“华独”，即便不够“独”，最起码也必须事事听命，且绝不能“亲中”，否则美方在中美博弈上就少了一个低成本而高效的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，蓝营大咖谁能取代卢秀燕？不可能是韩国瑜，因为他是美国讨厌的民粹型政治人物，也不是朱立伦，因为他已毫无人望，连党内初选都过不了关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来看去，只有上次参选“副总统”，又主张“将来要大量制造飞弹，能造多少就造多少”的赵少康能满足储备“儿皇帝”的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岛内统派多怀疑赵少康是受美国指使，以维持建制派掌权的现状，但我认为，赵是商人，若无利可图，不会白白听命于美国的指令，更别说要担负“引清兵入关”的骂名，除非他有把柄在美国手上，或是被暗示为下届“总统”人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然要蓝营放弃“唯一太阳”卢秀燕，也得卢出了什么大变故才有可能，否则其他人选正当性不足，但美国有能力用各种肮脏手段予以斗倒，而蓝营亲美派就有这个底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投票前最后阶段，朱立伦让子弟兵挥舞国民党党章中的“反共保台”条款，要挟新任党主席就范，同时恫吓卢秀燕；在我看来，基本就是美国对卢秀燕与国民党的警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以才说，这场选举，表面上是关于“谁是党主席”，事实上是关于“谁是‘总统’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵少康公然递刀给赖清德反杀国民党，虽因此输了党主席选举，但他早早向蓝营内部所有亲大陆的成员(包含党员与非党员)宣战，将反对建制派的一律归纳为“红统”造反派，我将此看成“清党”的信号，所以可预期的是，选后随即会进入下一轮斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切所反映的是，美国可能研判失去台湾地盘的日子不远了，美方在军事上已无能为力，只能指望在那一天来临时，大规模台湾人民充当肉盾拒统，让美国能占据道德高地，联合泛西方国家制裁中国，而这需要岛内政治的完全配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上从美国人视角看问题的推论是否正确，只能从此后局势的发展予以验证，我认为美国与建制派不会善罢甘休，而会使劲孤立郑丽文，并强迫卢秀燕“跪美”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述分析，再试图回答以下问题就比较容易了：一，国民党重不重要？二，国民党会不会分裂？三，在野党能否顺利整合？四，明年“九合一”地方选举，蓝营能赢吗？五，两岸关系的前景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a4e82ed4059257b6b1345bb0a00cfa8</guid>
<title>一周军评：印尼买歼-10，会引发连锁反应吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_10_19_793822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，印尼官方宣布已经签署了购买歼-10战斗机的合约，这是我国在国际防务市场上又一个重要成果。我们不妨以此为开头，探讨一下中国对外军援军贸应如何更好地服务于我国的外交政策、国家利益和复兴大业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史角度来看，冷战中，帝国主义国家利用军事援助和军事贸易来干涉他国内政，社会主义阵营也利用军援军贸来支持亚非拉民族解放事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是中东地区，可以说从上世纪50年代开始，以色列和阿拉伯国家在两大阵营支持下的军备竞赛就是一个特别典型的例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1960年代以色列获得“百人队长”坦克，埃及、叙利亚获得AT-3反坦克导弹，以色列获得“幻影3”战斗机，埃及、叙利亚获得米格-21，到最高潮的1973年双方在西奈半岛和戈兰高地上打了规模堪比库尔斯克会战的超大规模坦克对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133549911.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当年法国幻影3就是靠着以色列在中东战场上的战绩打开国际市场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，双方在冷战期间如果仅从获得外来先进技术的角度而言，并未拉开很大差距；当然到了80年代，苏联本身技术上已落后西方，以色列获得美国F-15、16战斗机后对叙利亚手中的米格-23ML、米格-21bis等苏联的“三代半”、“二点半”战斗机构成了代差优势，形成了今天我们熟悉的以色列空军可以轻易碾压周边国家的形势，而这种形势至今仍然没有改变的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与陆军装备相比，空军装备和历史上的海军战舰有类似之处，那就是即便是整体综合国力比较弱、技术和国家组织形式比较落后的国家，也可以通过购买先进装备，建立人数较少但“独立”于社会的精英军事力量，来与实力较强的对手进行对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪，我国的北洋水师就是一个典型，虽然最后甲午战争没有打赢，但历史学家无不注意到，北洋水师培养的相关技术人才、军事人才对中国近代化产生了相当的引领作用，并且北洋的失败很大程度上也在于清廷注意到这样一支“超越时代”的军事力量对于腐朽落后的大清王朝本身就是一个威胁。后来，清朝编练北洋新军并最终亡于新军，也说明确实如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从组织能力、动员能力、社会形态等角度而言，阿拉伯国家相比以色列是落后的，由于历史、信仰、政治原因，至今这些国家仍存在大量前现代元素，当年风起云涌的阿拉伯复兴党也从未打算真正实现彻底的社会改革，与王公贵族们相比无非是一次改朝换代，只是更多引入了一些近代西方和苏联提供的现代元素，但最终这种不彻底的改革无法解决阿拉伯社会的根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在这个改革过程中，军事精英们很快凭借着他们更早获得“现代化”——不仅仅是现代化的武器装备，更因为整个军队体系就如同上面所说的那样，是超脱于、领先于整个社会的“现代化”军事精英阶层，因此他们很快在各个复兴党国家掌握了实权，建立了军政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133631215.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印巴两国和很多第三世界国家的军队精英和他们的社会总体脱节，是这些国家最“现代化”的部分
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然如果我们从最根本的问题上来说，以色列相比于这些阿拉伯国家，在很多问题上也不过五十步笑百步， 但好歹以色列是正经的资本主义寡头集团和军事勋贵集团媾和出来的产物，其整个社会的组织方式也是按照西方资本主义国家的方式运作，甚至在其建国初期吸取了不少苏联经验，相比于仍有大量封建残余、总体而言是在封建社会基础上嫁接了现代社会枝丫的阿拉伯国家，以色列就是优势明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种社会基础上，叙利亚的军事精英们能够一直坚持到2025年才崩溃，已经是奇迹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中苏联及后来的俄罗斯为他们提供的武器装备，可以说是叙利亚政权存在的物质基础，如果没有了这些，那它早该完蛋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说经济基础决定上层建筑，前现代社会基础上强行嫁接现代军事精英以及由他们构建的政府，到最后依然是空中楼阁，但毕竟叙利亚也存在了那么多年， 为俄罗斯在中东的军事存在、俄罗斯的对外政策以及国家利益服务了很多年。以至于直到今天，叙利亚新政府仍不得不和俄罗斯达成新的协议，事实上默认了前叙利亚政府军残余力量和俄军共同控制海岸地带，使得叙利亚将依然可以为俄罗斯的利益服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们还是得说，这是一种帝国主义行为，我国从道义上是对此事不齿的。但是，我们也能理解俄罗斯和叙利亚双方在安全合作问题上的现实需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开这些外交辞令，上述所言就是要解释为什么对外军援军贸很重要，因为它能为外交和国家利益直接服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是上世纪80年代，我国对外军贸是真的冲着挣钱去的年代里，这些军贸也同样有着很强的地缘政治色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的，沙特的东风-3，两伊的69-II坦克，巴基斯坦的“超-7”，后来又从中巴联合演变成中国、巴基斯坦、海合会部分国家三方合作，变成“枭龙”战斗机，这些项目都确实是冲着钱去的，但另一方面，也确实是冲着地缘政治去的，为我们在后来的国际政治上结下了善缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133709626.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今天部分中东国家对我们存在疑虑和不信任，比如伊朗。我们此前就曾假设过，如果2010年时伊朗脑子清楚，直接给中航技投个一两百亿美元，让歼-35项目提前三五年完成并非不可能，然后就有可能赶上如今他们和以色列的冲突，然后歼-35就有可能凭借更强的性能让F-35和阵风一样露馅，从而完全可能改变目前中东的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但历史没有如果，伊朗不相信——不管是不相信中国的技术，还是不相信中国的外交魄力，还是不相信自己能玩明白第五代战斗机，还是不相信伊朗空军的忠诚度，反正总之伊朗这也不信那也不信，就发展成了今天的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上， 巴基斯坦也是这样一个国家，它的军事精英在国家政权中发挥着重要作用，而他们的先进武器来源，早年还有美国货，如今则完全依靠全天候友谊的真诚朋友了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚国家的情况与中东、西亚地区区别较大，20世纪80年代以来，东南亚国家经济上得到了很大的发展。同时东南亚地区除了越南之外没有真正的军事大国，而一度企图称王称霸的越南，在被中国对越自卫反击作战中剪除了相当部分军事力量后，又在经济上持续虚弱，因此得不到外部大国支援的情况下，也只能关起门来做梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼是东南亚国家中特别容易引起域外大国“幻想”的一个国家，上世纪五六十年代苏联就幻想过印尼，毕竟看起来这个国家体量不小，有资源，有人口，完全可能成为一个独立自主拥有相当强度军事力量的国家，为此苏联曾大力支援印尼，但最终并未如愿以偿让印尼完全倒向苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于东南亚国家而言，他们的学习榜样从来都不会是越南或者中国，而是泰国。今天泰国在中国网络上的关键词大概是：腐败的王室、野心勃勃的军队，以及无能的民主派。但如果回顾历史，二战前夕，整个亚洲唯一两个独立的国家只剩下泰国和中国，其他全部是殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是因为体量太大，又是一个文明型国家，很难被征服，但泰国并不比越南、柬埔寨、马来西亚或者后来的印尼更大、更难被征服，它反而依靠灵活的外交手腕活下来，论多头下注，没人比当时的泰国更懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期泰国的军事力量也成为如今东南亚各国的榜样，且不论实际战斗力，至少从武器装备的来源和档次来看，那是相当花哨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133736465.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1936年的泰国“吞武里”级海防舰，排水量2000吨，却安装两座203毫米主炮，堪称东南亚式军备的典范
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战爆发前，泰国拥有了潜艇、海防炮舰，坦克、重炮，看起来相当像样，虽然实际战斗力基本谈不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然冷战时期，泰国倒向了美国，毕竟这时候没有足够实力的话，苏联和美国都不接受两头下注。更重要的是，此时越南军事实力过于强大且完全倒向苏联，那么泰国只能倒向美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但1980年代，泰国不失时机的和中国建立了良好关系，并从中国大量采购武器装备，仍可见其对于未来亚洲形势发展的一种预见性。这里面最具代表性的就是“纳来颂恩”级护卫舰——中国的船，装美国和西方武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，泰国也凭借武器装备技术优势，在与越南的一些边境摩擦中占到了上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今日，泰国仍在中美之间保持某种平衡，其地面武器大多为中国制造，而空军基本采购美西方，海军则以中国为主，杂糅一些西方装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有泰国这样的“成功案例”在前，东南亚国家自然纷纷有样学样，包括印尼，这种“万国造”拼盘式采购对他们来说是很自然的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1990年代以来中国崛起的势头，东南亚各国自然也会采购中国武器，但应该说中国武器装备也与中国其他工业产品一样，沿着从低到高的次序一路吃过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国和印尼的军贸而言，以前印尼向我国采购的武器包括WZ551装甲输送车，QW-3肩扛式防空导弹、23毫米高炮、WS2400坦克运输车、90B式122毫米火箭炮。总的来说，这些地面装备属于比较低端廉价的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133804334.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印尼购买了一批WZ551装甲车用于内卫
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81f92951bf56834e5b182051cac9ebed</guid>
<title>中国带来一个观念转变，对整个非洲至关重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharlesOnunaiju/2025_10_19_793817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/16/20251016223334191.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;162&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
10月13-15日，第二届世界中国学大会在上海举行。会议期间，观察者网同尼日利亚中国研究中心主任查尔斯·奥努奈居先生对话，听他介绍今天非洲对中国的真实印象，以及“西方中心主义”影响下的对华研究偏见发生了怎样的变化。以下为整理后的文字稿，内文有删改，未经对话者本人审阅，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;想请您聊聊今天尼日利亚民众对中国的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普奈居：&lt;/strong&gt;谢谢。我可以很肯定地说，今天中国已经成为大多数尼日利亚人日常生活的一部分。无论是厨房用具、身上的服饰，还是周围的工作机会，都能看到中国的身影。现在尼日利亚有两百多家中国企业，为大量年轻人提供了就业岗位。可以说，中国已经深深融入尼日利亚人的生活。同时，中尼之间的文化交流也非常活跃。孔子学院、文化中心等每周几乎都有活动。中国元素已经成为尼日利亚社会的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人会问：“中国是怎么走到今天这一步的？”我们都知道过去的中国并不富裕，可如今却突然成为一个强大而有影响力的国家，中国是怎么做到的？很多尼日利亚人都关心这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;请谈谈，长期以来带有西方中心主义色彩的对华研究对非洲的学术界的影响？您认为中国学研究与之有何不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥努奈居：&lt;/strong&gt;可以说，这样的问题很普遍，不仅是尼日利亚，整个非洲都存在一种以西方为中心去研究中国的视角，大部分时候透过西方媒体观察中国。他们试图给中国贴上种种标签，诸如“威权主义”“人权问题”等等。这些已经成为西方研究中国时的“基本词汇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如今，越来越多非洲学者正在努力摆脱这种西方为中心的研究方式，转而以更务实的态度去了解中国，尝试从中国自身的角度去理解中国。相比过去，今天我们正在“重新定义”非洲的中国研究。 现在我们谈论的是现代化模式、更广泛的中非合作，例如政治经济合作、政党交往、民间往来、“一带一路”倡议等等——这些话题在尼日利亚社会讨论中越来越常见，媒体报道也不断增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/16/20251016222859807.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼日利亚首都拉各斯街景
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近习近平主席提出的“全球治理倡议”，尼日利亚是非洲最早积极响应的国家之一。我们的政府表示，这一倡议非常符合我们对一个包容性全球秩序、更加广泛的全球治理机制的期待。尼日利亚政府是最早发布声明回应并表示认可的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为过去在非洲那种由西方话语主导定义的中国形象，正在发生巨大改变。因为事实越来越清楚，人们看到了中国在非洲的影响，看到了它带来的实际改变。越来越多的非洲人开始以更客观的态度看待中国。当然，这需要持续的努力。 中国还不是“黄金国”（El Dorado），非洲人还不能说已经完全摆脱了旧偏见，毕竟西方在我们学术体系中的影响根深蒂固，一些人仍带着那种成见看中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但进步是显而易见的，人们开始认识到中国本来的样子。我们从事中国研究的学者，正在努力发展新的、务实的研究工具与理念，提出新的分析框架。我们强调共识、协商式的国际合作，而不是强加条件；强调伙伴关系而不是同盟，这都在试图重新界定国际关系的一些基本概念——让世界理解中国不是“另一个西方”，不是西方那样的民族。中国有自己的历史传统，历史上也与非洲交往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的认识正逐渐在尼日利亚社会中产生共鸣。如今，越来越多非洲人对于研究中国产生兴趣，不是通过西方的滤镜去看，而是希望从中国的视角去理解中国，这种兴趣是更加真诚的，也能带来更加客观的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在进一步促进中非之间青年交流的问题上，您的建议是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥努奈居：&lt;/strong&gt;确实，近年来这方面的交流越来越多。一些尼日利亚青年到中国来学习汉学或参加交流项目，回来之后，他们对中国的看法往往完全改变了。他们亲眼看到的中国与传统印象中截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，社交媒体也在发挥重要作用。如今，年轻人能实时看到我们这样的对话，了解远在地球另一端发生的事情。他们比以往更好奇，也更主动地去探究中国成功的原因。尤其是价值观层面，什么样的价值观支撑了中国的现代化发展，并在如此短的时间内取得巨大的成就？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们逐渐意识到一个关键问题——现代化不等于西方化。我觉得这是最根本的一点。中国正是一个活生生的例子，证明一个国家可以实现现代化，而不必照搬西方模式。中国彻底打破了一个长期存在的迷思——即贫困是部分地区或国家的宿命。中国向世界证明，贫困是可以被消除的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403701578029787&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
这对非洲而言意义重大。如果说有哪个灾难依然严重困扰着非洲，那就是贫困。中国消除绝对贫困的成功经验，已经成为非洲多国制定减贫政策的重要参考。中国已经成为这方面的旗手，让非洲人民看到，贫困不仅可以缓解，还能被根除。这不仅仅给一般人留下深刻印象，尤其给年轻人留下了深刻印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国的软实力也在展现独特价值。它不是靠可口可乐或流行音乐，而是通过体现一种价值观，以真正改善民生、创造机会、带来改变的方式，让人们重新思考国际合作的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国提出互利共赢的理念，正在尼日利亚社会、媒体和公共话语中越来越普及。人们开始相信，“合作”并不一定意味着一方赢一方输、“赢者通吃”这样的零和博弈，实际上双方都能从中受益。这种观念的转变对整个非洲都至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，部分偏见仍然存在，但我们确实看到了在理解中国这方面的巨大进步。像我所在的中国研究中心，也在尽最大努力推动这种认知的转变。中国倡导的全球伙伴关系提供了一个历史性的机遇，让我们能在国际舞台上以更平等、更务实的方式合作。这种关系不需要意识形态上的一致，也不要求谁去改变谁。每个国家都可以保持自己的特色，同时开展合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种理念正在逐步进入非洲社会的潜意识，成为社会结构的一部分。虽然这是一种渐进的变化，但它稳步推进，前景光明。我们相信，随着时间的推移，这种相互理解和共同价值会真正在非洲扎根，成为中非关系的持久基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>