<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>58ae2111ad62e78005e446ca1e1e0590</guid>
<title>拉胯的“世界防疫模范生”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_06_05_593281.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月3日，一则来自台媒的消息让我震惊一整天：“一名台湾旅客持阳性证明登机抵厦门”。正忙于工作的我扫到这条新闻时第一反应是：我是不是把阴性给看成阳性了？还是这位阳性旅客持伪造的阴性证明飞来大陆了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
揉了揉眼睛，反复看了几遍才确定我真没看花眼：是真有一名台湾旅客拿着新冠病毒阳性检测报告登上了立荣航空飞往厦门的航班。更为离谱的是，这名旅客登机前立荣航空地服人员已经得知这名旅客所持检测证明为阳性，但依然允许登机飞往厦门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立荣航空采取了什么措施是：在接到现场地服人员的汇报后，立荣的主管仅仅要求当事地服人员“不要站在人脸识别系统旁，尽量减少接触”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104512906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本次事件的立荣511航班，于5月31日飞抵厦门（本文图源：作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者从去年一月开始一直在进行航班防疫工作，已经不知道该用什么表情来面对立荣航空的操作了，这简直就是：全身上下都是漏洞那就没有漏洞了。尤其在明知旅客新冠病毒阳性的情况下依然让其登机，而不是立即启动应急预案（如果他们有的话）对阳性旅客进行隔离并通知当地卫生部门处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，实在难以想象这种极不专业、极不负责任的做法居然发生在一个东亚地区的航空公司上，甚至国内十几年前没人管的不入流小航司都不一定会发生这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉胯的防疫措施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于职业习惯笔者先去看立荣航空的“制度建设”。然而立荣航空的官网上对于旅客乘坐航班期间的防疫要求只有寥寥几句，而且是从5月12日台湾疫情大爆发才开始进行登机提示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.机上不提供餐食
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.旅客要全程佩戴口罩
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.需要测量体温，超过37.5度不能登机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.要保持室内一米五的社交距离
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104538287.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;仔细看了年份，确实是2021年而不是2020年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立荣航空只是长荣航空旗下的小公司，专门飞台澎金马等地区，制度不齐全也算是情有可原。母公司长荣航空是在台湾地区数一数二、在世界范围内也算排得上名次的国际航空公司，防疫措施、制度建设按理说应该更齐全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，官网尽是些是否供应餐食、免税物品购买只能刷卡等内容。和防疫有些关联的声明只提到：机上会配备消毒用品并会给旅客发放防疫爱心包。最新更新还是在21年4月14日，关于伦敦航线恢复部分餐食供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自5月15日台湾疫情大爆发以来过去快三周了，长荣航空关于防疫的说明居然还没有任何更新，实在是令人觉得匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104600157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长荣航空最新的防疫要求与说明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然长荣航空并非对旅客乘坐飞机没有防疫要求。只是这些要求在20年2月提出来，在页面中早已“沉底”了，无关紧要的说明反而被顶在最上面。但是有多少人会看防疫要求说明时拉到最底部去看早期的要求呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区的入境防疫政策更是让人哭笑不得。在研究长荣的防疫政策时顺着链接去研究了下台湾地区的入境防疫申报系统。且不说这套防疫申报系统全是针对入境台湾地区人员，没有任何台湾地区内的申报接口，入境申报本身也是漏洞百出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者尝试虚构填写了一个入境台湾地区填报申明，包括虚假的证件号、电话号码、在台联络人、在台居住地、抵达台湾的航班以及座位号。这些编造的信息居然顺利通过了台湾申报系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在填报时甚至还发现入境台湾后我可以选择自己乘坐包车离开机场前往指定防疫酒店（由于我选择来自大陆，系统规定我只能住在防疫酒店内隔离。若我选择其他出发地，甚至可以选择居家隔离），更为离谱的是这种填报居然还通过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104621936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“张仲麟，性别其他，在台联络人常凯申，联络手机号987654321，自行安排专用小客车”（令人啼笑皆非的是，在填报时性别选项一栏是：男、女、其他——台湾当局防疫工作漏洞百出，搞西方LGBT“多元化”一套却是驾轻就熟。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/05/20210605104703398.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这个“亲友接送”以及“自行安排小客车”把习惯于闭环集中转运的我给吓到了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“世界防疫模范生”的台湾地区，没有入境强制隔离，可以居家隔离、可以不集中转运而选择自行乘坐包车前往隔离地点，只需要提供登机前三日的核酸检测报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年半我们已经充分见识了新冠病毒有多么狡猾刁钻，费了极大的人力物力进行全程闭环管理依然有漏洞偶发。而台湾这种在我们看来只是“形式上的防疫隔离”能起多大作用、造成了多少“防疫破口”大家可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次立荣航空旅客持阳性报告登机这种离谱之事，充分说明了台湾防疫工作漏洞之大。一起暴露在阳光之下的“防疫破口”事件背后，有多少起同类事件没被发现？又有多少隐患没被发现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;防疫模范生应该是什么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比台湾漏洞百出的入境防疫工作，大陆的航空入境防疫工作之严格堪称数一数二。根据民航局要求，乘坐入境航班的乘客要提前14天连续填写健康申报并获得国际健康码绿码、48小时内核酸检测报告阴性证明、血清抗体lgM阴性报告方能登机，更不用说还有登机口体温检测这一环节。而入境之后更是核酸快速检测、流调、健康申报表填写一条龙，检测正常后就闭环转运至隔离酒店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，台湾地区在五月底还在为是否在机场设立快筛站而争论不休，到6月2日才在台北松山等五个机场开设快筛站。而台湾地区的防疫“总指挥”陈时中在疫情火烧屁股之时，依然反对金门马祖澎湖等地区机场设立快筛站对旅客进行核酸检测。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ea8a0c527af64fef05c0644d6b8f8e2</guid>
<title>这次是大象给我们上了一课，下次又会是什么呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangFang/2021_06_05_593273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/05/20210605094605471.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月28日在云南省玉溪市峨山县境内拍摄的象群（无人机照片）。图片来自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/陈轩甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这次象群北上的原因，似乎还没有确切的答案，有些说法甚至看上去是对立的，比如有人认为栖息地被破坏了，另一些人则认为，是当地环境恢复得太好，树林茂密反而影响了大象通常吃的低矮灌木生长，导致它们被迫外出，你怎么看待这两种说法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王放：&lt;/strong&gt;这次象群迁徙在有些描述里边被说得很有趣，在有些描述里面则很神秘，大象好像有远大的目标，要一路向北。其实，&lt;strong&gt;我觉得第一个必须认识到的问题是，大象绝不是“出逃”，保护区也不是把动物关起来的地方。&lt;/strong&gt;迁徙或者迁移，是动物最基本的需求。如果动物不能正常移动，那么它们的生存能力将大幅度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迁移的原因是多种多样的，可能是为了食物、水源、繁殖，寻找新的栖息地，逃避捕食者或者回避过于强烈的竞争、降低近亲繁殖风险等等。当动物失去迁移能力的时候，种群生存力往往可能下降，严重时甚至可能局部灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迁移有一些基本的、跨越不同物种的规则。如果土地的生产力下降，比如森林没有足够的树和食物，再比如草原退化、出现荒漠化，那么动物就会开始迁移。如果土地变化剧烈，质量急剧下降，往往会导致动物开始长距离迁移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;声称当地环境恢复太好，所以不适合大象生存，这在我看来是无稽之谈，在科学上也是站不住脚的。&lt;/strong&gt;一个最简单的判断就是，在过去几十年里，全球的大象数量下降了超过50%，而在西双版纳区域，尽管过去20年大象数量可能出现了回升，但是如果我们看50年、100年的变化，整个区域的大象数量是处于持续下降之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大规模开发和橡胶树种植之前，这个地方有连片的原始森林、分布着雨林和季雨林，有原始得多、保存完整得多的植被，它们在自然生长的状况下，源源不断地给大象提供食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天从整体上看，好像西双版纳的“森林”在增加，但是增加的部分中有相当比例是橡胶林。大面积地砍伐热带雨林、甚至是季风常绿阔叶林，用来种植橡胶树。橡胶林虽然是森林，但是它的物种组成相当单一，像绿色沙漠。同样重要的是，草坡、溪谷、灌丛这些森林之间的低海拔沟谷地区，是大象最喜欢的地方，也是被优先开发的地方。因此我不同意说因为森林恢复好了，大象反而不能够在这个地方生活的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正出问题的地方是，第一，天然森林的整体趋势还是在消失，第二，森林变得高度破碎化和孤岛化。以前大象最喜欢的这些山地之间、沟谷里的河滩、平缓的坡地，还有草地，都被种植了大面积的橡胶林，变成了人类活动空间，它们失去了连接。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/05/20210605095144958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西双版纳橡胶林内部地表情况 复旦大学生命科学学院顾伯健博士拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;谈到人与象的关系，除了橡胶林的问题，也有一些其他说法。比如有人提出，1997年开始收缴猎枪以后，大象所受的直接威胁大幅降低，最终它们发现了这一点，因此也成了远距离迁徙的成因之一。你认为这样的因素确实存在吗？像大象这么聪明的动物，改变行为，真有可能需要那么久吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王放：&lt;/strong&gt;我有一个强烈的愿望，就是这次事件不能仅仅停留在15只大象，我们应该意识到这背后藏着动物生存的普遍规律，这背后的困难和挑战也是其他大量动物所共同面对的。当动物的迁移出于某种原因被阻断之后，往往需要花几十年的时间重新学习迁移，重新获得迁移的能力。尤其是在大象这样的社会性动物里面，不管是迁移还是觅食、求偶、繁殖、越冬，它们都是集体行动。这意味着它们之间遵守着一些固定的规则与习惯，有点类似我们所说的“文化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些规则和习惯是通过一代代的传承，通过幼年个体的学习，也通过在这个世界里的尝试、适应和犯错之中形成的。所以当环境急剧变化时，它们要花很久的时间去适应，即使环境真的再次好转，它们也要重新适应。重新适应意味着什么呢？意味着探索、尝试、犯错，也意味着不仅仅是15只向北迁移的大象，其他大象也需要在这个森林生产力变低、环境急剧变化的环境中，增加自己迁移的距离和频率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;还有人指出，从2007年起，因澜沧江景洪水电站建成，水位上升，导致象群迁徙通道淹没，它们只能活动于西双版纳州勐海县与普洱市澜沧县境内，从此被命名为“澜沧勐海象群”。对于大象这样的明星物种，按理说环评是不可能忽略它们的，是否当时对象群的迁徙需求估计不足？能否介绍下亚洲象的迁徙习性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王放：&lt;/strong&gt;探讨大象的迁徙，我们要意识到整个事件的大背景。大象的原始祖先生活在非洲，但是今天从非洲到印度、中国、一直到南亚岛屿上面都有大象，可见它们本身就是一种能够进行迁移的生物，在迁移的途中也在不断改变自己的习性，不断适应新的空间。这些变化是在万年的尺度上发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在过去几十年，或者说就在我们眼皮底下发生了什么呢？一旦出于某种原因，长距离的迁移被阻断，那么就像我们刚才说的，动物往往需要花很长时间重新学习迁移的能力。这种学习也意味着犯错，意味着要重新形成新的习惯，也意味着会出现更加异乎寻常的迁移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到大象上，它们的迁移是从来没有停止的，在西双版纳保护区的子保护区之间，在城镇之间，一直存在象群的迁移和游荡。有大象在向南走，也有大象在向北走。这种迁移的能力在大象中普遍存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这次事件里，确实出现了更长距离的迁移。但是这样的长距离迁移，在动物世界里也并不是仅此一例。像我们熟悉的美洲的灰狼可以在一年之内移动超过1000公里，美洲狮可以迁移超过2000公里；而一些食草动物，比如说驼鹿、麋鹿，可以在一年的时间内迁移超过500公里甚至更长的距离，青藏高原上的藏羚羊也会迁移700公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，迁移是动物世界里最基本也最常见的行为，这次大象的迁移路程或许让人吃惊，但是从整个动物发展史的角度看，我们仍然首先需要意识到，第一迁移普遍存在，第二长距离的迁移，对动物长远的生存是必须的。第三，动物行为的最终目标是为了生存，因此如果不是生存遇到了挑战，它们为什么要冒险闯入未知的区域呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;还有人提出比较奇特的观点，这次事件与磁暴、磁感应有关，声称“烙印在其基因中的迁徙本能偶然间被激发，而这可能与太阳活动有关。”但在我看来大象与鸽子、帝王蝶的差别还是很大，也没有其他更多、更明显的动物异常现象佐证。你如何看待这种“磁生物学”的说法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王放：&lt;/strong&gt;我觉得，对于磁暴的作用机制，即便是在鸟类这些已有大量研究的物种身上，还是有很多疑问，而在大象身上，以前没有观测到类似的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从逻辑上面判断，如果大象的迁移、行为受到地磁或者太阳磁的显著影响，我们应该注意到全球的象，至少不仅中国的象，包括南亚印度和其他区域的大象也都会出现异常的、长距离的群体迁移。但是目前没有这样的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一方面没有野外证据，另外一方面，在微观的机制上也面没有透彻的了解，在这个时间点上，做这样的判断需要非常谨慎。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>618f4248c51b526e62e1d7e24909a3a6</guid>
<title>让世界了解中国抗战：是谁冒险翻译出版《论持久战》？</title>
<link>https://www.guancha.cn/danganchunqiu1/2021_06_05_593260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《论持久战》是毛泽东在抗日战争爆发后有关中国革命现状和前途的重要论述。自发表以来，这部著作已经被翻译成多国文字，成为世界政治文化中的经典之作；但是，你知道最初的英译本是谁翻译的？又是在怎样的情景下出版和发行的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/27/20210527141427141.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;565&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《论持久战》封面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《论持久战》交给谁翻译&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年5月26日至6月3日，毛泽东在延安抗日战争研究会讲演了自己写好的著名的《论持久战》。陈云听了毛泽东的讲演后，感到毛泽东的理论对全党、对全国抗战都有重要的指导意义。于是第二天就对毛泽东说：是不是可以在更大一点的范围内给干部们讲一讲？毛泽东接受了他的建议。但是，到更大范围去讲，对于日理万机的毛泽东来说根本没那么多时间，再则听众有限。于是毛泽东决定把讲稿整理出来，先在党内印发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/27/20210527141623298.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毛泽东在抗日军政大学作《论持久战》报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可是，鉴于延安当时的条件，油印的《论持久战》数量有限，许多干部仍然看不到，特别是在前线的干部。于是，毛泽东决定，印成书公开发行，不光在根据地，而且还可以发到国民党统治区。&lt;/strong&gt;程思远先生曾回忆说：“《论持久战》刚发表，周恩来就把它的基本精神向白崇禧作了介绍。白崇禧深为赞赏。认为这是克敌制胜的最高战略方针。后来白崇禧又把它向蒋介石转述，蒋也十分赞成。在蒋介石的支持下，白崇禧把《论持久战》的精神归纳成两句话：‘积小胜为大胜，以空间换时间。’并取得了周公的同意，由军事委员会通令全国，作为抗日战争中的战略指导思想。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让世界上更多的国家和人民了解中国革命的重要性、艰巨性、长期性，中国共产党决定将该著作尽快翻译成英文传播到国外去。当时，党经过慎重考虑，把翻译《论持久战》的任务交给了一位名叫杨刚的女地下党员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨刚原名杨季征，又名杨缤，祖籍湖北，1905年1月30日出生在江西萍乡，父亲任江西道台。杨刚五岁起念私塾，开始接受人生最初的启蒙，她从小性格刚强果敢，对封建大家庭中暴露出来的种种阴暗怀有深深的不满。1922年，她进入江西南昌葆灵女子学校，更是对整个社会的状况有了进一步的了解，积极投身学生爱国运动。1926年，革命军北伐时，南昌的学子们也掀起了拥护北伐的热潮，她和好友廖鸿英、谭海英代表葆灵女中参加了全市学生会的活动，上街示威游行，深入街头巷尾给老百姓讲革命道理。这一段重要的社会活动，使杨刚找到了人生的起点，并最终成长为一名旧体制勇敢的叛逆者和共产党忠实的追随者。此时她改名杨缤，开始写作，笔名贞白。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/27/20210527141829200.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;523&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;杨刚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨刚是名副其实的才女。1927年免试入北平燕京大学英文系读书，既聪明又刻苦，成绩始终名列前茅，被高傲的美籍女教授视为最有才华的得意门生。“杨刚”就是那时她给自己起的笔名。1928年，她在白色恐怖中秘密加入中国共产党，并成为北平学生运动的领袖之一，不久被捕入狱。出狱后，继续在党的领导下从事革命文化工作，是北方“左联”发起人和组织者之一。1932年从燕京大学毕业后，杨刚与北京大学经济系学生郑侃结婚，旋赴上海从事革命活动并参加“左联”工作，与鲁迅、茅盾等文学巨匠关系甚密。其间，她结识了史沫特莱和斯诺，还应斯诺的要求用英文写了一部革命题材的小说《肉刑》，发表于1935年的《国闻周报》。她还和萧乾一起协助斯诺编译中国现代短篇小说选《活的中国》，这是中国新文学被介绍到国外较早的一个译本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/27/20210527141954720.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;589&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;斯诺在萧乾、杨刚协助下编译的《活的中国》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年，她翻译的英国女作家简·奥斯汀的长篇小说《傲慢与偏见》，由上海商务印书馆出版，这是该书在中国的第一个中译本，以后的多种版本均以此为蓝本。抗战爆发后，根据党的要求，她频繁地转战于武汉、南京、上海、香港、桂林、重庆等地，忘我地投入到党的抗日救亡宣传工作和党的统一战线工作之中。1944年，她又以特别记者身份赴美，担负起中共留美党员工作组的领导重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/27/20210527142109525.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;551&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;杨缤（杨刚）翻译的《傲慢与偏见》中译本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去香港前，杨刚曾在上海出版过一本散文集《沸腾的梦》。后来萧乾在主编《杨刚文集》时在《序》中写道：“她的散文，特别是散文集《沸腾的梦》，是中国人爱国心的烘热而雄奇的创造……我想，单是这个散文集，中国的文学史家就永远不能忘记她。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨刚还是个充满理想主义色彩的诗人，她曾创作长达800多行、充满了强烈爱国主义之情的长诗《我站在地球的中央》。由此，她博得了“金箭女神”的美誉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adb1fc7370e5440fb072786ab0af116c</guid>
<title>和特朗普相比，内塔尼亚胡让他的敌人更愤怒</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2021_06_05_593257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·弗里德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解以色列正在上演的政治戏剧，以及那个为推翻内塔尼亚胡总理而初步建立的民族团结联盟，你不需要懂希伯来语。你只需要明白一件事：和唐纳德•特朗普相比，内塔尼亚胡让他的敌人更愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像特朗普一样，内塔尼亚胡赢得选举的主要政治手段是培养一种强烈的个人崇拜情绪，并试图将以色列分裂成尽可能多的对立群体来获得微弱优势以夺取并把控权力——就以色列而言，主要是犹太人对抗阿拉伯人、左派对抗右派、宗教派对抗世俗派、爱国者对抗叛国者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和特朗普一样，内塔尼亚胡也没有悬崖勒马过。他非常开心地去破坏以色列的民主体制、新闻自由和法治体系——以及任何可能限制他在执政12年后继续掌权的东西。这就解释了为什么他现在如此卖力地在延长自己的政治生命，而他的未来则要与有关他贿赂、欺诈和背信等问题的司法调查和法律诉讼联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/04/20210604163851481.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》刊载托马斯·弗里德曼评论以色列政局一文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听起来很耳熟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普一样，为保住自己手中的权力，内塔尼亚胡曾经并将继续准备将以色列社会带到内战的边缘，这就是为什么以色列正处于微妙时刻，组建一个后内塔尼亚胡政府的进程远未结束。这个脆弱的、极具意识形态多样性的“变革联盟”成立的目的就是要驱逐内塔尼亚胡，在该联盟于6月14日宣誓就职前，内塔尼亚胡和他的政治追随者将毫不手软地采用任何合法或不合法的手段去阻止这场权力交接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听起来很耳熟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多方面，这个为谋求推翻内塔尼亚胡统治而在以色列成立起来的意外联盟就相当于以色列的拜登主义——一种认为社会必须修复其撕裂的政治版图、避免社会走向崩溃、重新尊重体制和国民的运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列版本的拜登主义应该被称为拉皮德主义——该运动以亚伊尔•拉皮德（Yair Lapid）的名字命名，他曾是一位电视节目主持人，也是中间派政党“拥有未来”党的创始人。他是以色列的政治领袖，他比任何人都更能压制自己的欲望以便组建这个联盟——在这个联盟政府中，他将与他的右翼派对手、现在的伙伴、支持定居点建设的宗教民族主义者纳夫塔利•贝内特轮流担任总理。拉皮德甚至让贝内特先担任最高领导职务，以巩固他对自己的支持，即使贝内特的党比他的党要小得多。拉皮德一直致力于淡化意识形态色彩，务实有效地工作，使在内塔尼亚胡时代承受巨大压力的以色列民主体制重回正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周前，当以色列总统给拉皮德一个可能组建政府的机会时，拉皮德宣称“我们已经受够了愤怒和仇恨”，他的目标是“开始尝试不同的道路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，拉皮德和他的左右翼盟友们肯定走上了一条不同的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反内塔尼亚胡联盟有强烈的愿望驱逐内塔尼亚胡，这个愿望是如此强烈以至于他们打破了以色列政治史上最大的政治禁忌：愿意与一个以色列-阿拉伯-伊斯兰政党组成民族团结联盟，该政党在议会中的四个席位对这个联盟获得议会多数席位，赢得执政权力至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如以色列媒体所指出的，以色列阿拉伯拉姆党（英文名为“阿拉伯联合党”）领导人曼苏尔•阿巴斯“在星期三签署了一项协议，使一个阿拉伯政党首次加入政府，从而在政治上创造了以色列的历史。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿巴斯告诉记者，他、拉皮德和贝内特“在多个领域达成了大量符合阿拉伯社会利益的协议。”这真是令人惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿巴斯的观点是，现在到了以色列阿拉伯人玩以色列政治游戏的时候了，就像以色列其他主要非犹太复国主义政治集团（犹太极端保守派政党）那样玩游戏。他们利用手中选票左右逢源地为本社区争取到尽可能多的财政预算。以色列亚特新闻网（Ynetnews）报道说，贝内特和拉皮德向阿拉伯联合党承诺在未来10年内将提供大量资金去“对付阿拉伯社会猖獗的暴力和有组织犯罪”，并“修缮阿拉伯城镇和村庄那些破败不堪的基础设施”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d81c44a3dabb91f8b088761616c1b546</guid>
<title>中国正在面临西方的知识围堵</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2021_06_05_593256.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑永年：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从哪个角度来看，智库对一个国家来说是很重要的。刚才主持人说深圳的发展进入一个黄金时期，智库的发展也要赶上。的确如此。智库跟思想、智慧、知识有关系，思想肯定是要由不同的观点碰撞而生的。我一直在做智库和政策研究，今天想扮演一个智库的批评者，要反思我们如何办好智库。这种反思对未来的智库建设我觉得是非常有必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国正在面临西方的知识围堵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们正面临着国际百年未有之大变局，这个大变局确实很重要，尤其是中美关系的变化。现在大家都在说美国在经济贸易上跟中国搞脱钩，全方位围堵中国，在政治、经济、技术、军事等等方面围堵中国。但是，我觉得还有一个甚至更为重要的“围堵”，即以美国为首的西方知识界对中国的知识围堵。这方面，中国所面临的国际形势确实还是非常严峻的。我们一直说毛泽东解决了“挨打”的问题，邓小平解决了“挨饿”的问题，现在我们面临全面的“挨骂”问题，天天都在面临这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家应该都注意到了，最近西方尤其是美国利用新疆问题、宗教和民族问题诋毁和妖魔化中国，这对中国国际形象损害是非常大的。反华力量希望借此使越来越多国家的政治人物、社会组织参与抵制中国的冬奥会。欧盟也已经推迟表决中欧投资协定。台湾问题上，西方一些国家纷纷试图把台湾塑造成一个民主的形象，企图用“民主台湾”的名义让台湾成为一个实际上的主权体。所以方方面面都是针对着中国的围堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年新冠疫情爆发以来，我们从武汉封城、湖北封省，很快就将疫情控制下来，控制下来以后我们复工复产，并且给很多国家提供医疗物资，到现在为止我们对将近200个国家和国际组织提供了医疗物资。习近平总书记也早就许诺我们研究的疫苗成为国际公共品，尤其是对发展中国家。我们也是这样做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管西方污蔑我们是搞“疫苗外交”，但我们强调的是“人道主义外交”，对此很多国家都是非常正面的反应。但是，现在中国跟西方之间互相叫骂、互相妖魔化，各种民调都显示中西方各自的软力量都在下降，美国的软力量在下降，中国的软力量下降得更快。新冠疫情以来我们行动上做得非常好，但言论上做得不够好，我把这种现象概括为“得在行上、失在言上”。我们辛辛苦苦从行动上得来的分都在这种互相对骂和妖魔化中被抹掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/04/20210604152048374.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;BBC《重返湖北》视频截图，武汉永远一副“雾霾灰”，被网友称为“阴间滤镜”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是要跟西方对话，而不是互相妖魔化、互相叫骂。在话语方面，我们还有太多的短板，没有任何优势跟西方互相叫骂。我们的骂只能骂给自己人听，西方人听不到；听到的那些反而成为西方更进一步妖魔化中国的根据。现在还是要谦虚向人家学习如何做话语的时候。我们现在很多人骄傲起来，以为可以骂出成效来。很多人错误理解习总书记的话，习总书记说我们可以“平视世界”。“平视世界”的意思是说我们跟其他国家可以平等对话，不要那么卑躬屈膝，没有自信心。但“平视世界”是并不妨碍我们继续向人家学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方围绕新疆问题骂我们，想把整个西方团结起来围堵中国；我们没有搞清楚背后是什么，简单地对骂，被西方牵着鼻子走。美国和西方人把早些年穆斯林和西方世界的矛盾成功地转移到穆斯林跟中国的矛盾，把西方的舆论焦点完全转移到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们媒体的表达形式很多方面远远超过西方，硬件也是，但是为什么我们媒体走不出去呢？因为我们媒体背后没有一套人家可以接受的知识体系来支撑；如果没有这套知识体系，光靠技术手段，我们的媒体永远做不大、做不强。我们要思考这些问题，中国的智库要思考这些问题，要在和西方的对话中做好、做大、做强我们的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国智库的现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在所说的智库，或者包括更广的研究领域，我将其分成三种类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种比较明显的，体制内的智库叫论证派。政策论证是很需要的，无论是中央的、地方政府的政策，都需要有人论证。对于一些政府的决策，论证正确的，需要及时地总结经验，而对于一些的决策，论证存在质疑的，需要及时反馈，并提出建设性的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但论证派有它的局限性。中国如果跟美国或者西方主要国家比较一下，我们的决策机制跟其他国家不一样。在我们国家，决策者也往往是政策研究者，或者决策者跟政策研究是同一个体系。西方的决策论证和政策决策研究大都是分离的，决策者基本上不做政策研究，政策研究不做决策，他们强调的是“政策市场”或者“思想市场”，决策者到“政策市场”或者“思想市场”上去“采购”政策。也就是说政策市场跟我们买菜一样，喜欢吃哪种菜就买哪种菜，采购就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府从里根开始就是从“思想市场”“政策市场”里去采购政策，因此这个“政策市场”非常发达，而基本上每一届的“政策采购”都是相当成功的。这种情况也说明了智库在美国的重要性。特朗普失败的一个重要原因，就是因为他武断专制，忽视了美国的“政策市场”，什么都是自己说了算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种是比较少数的批评派或者骂派。这一类机构或者个人对政府的很多行为都在进行批评，甚至是毫无道理地批评。不过，毫无道理地批评现在也没有市场了，现在是非常少数派，甚至是极个别的现象。不过，现在产生了一个新的“骂派”，即和西方的对骂。有一部分人简单地认为，只有对骂才可以生产出中国的话语权。西方毫无道理地骂我们，为什么我们不能骂回去？心情合情合理，但话语权可以通过骂而产生的想法是大错特错的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>