<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>04b2a6e1dfc2aad6bf563adfb0c68499</guid>
<title>香港不能只剩金融业，该“再工业化”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouHaoDing/2021_10_15_610890.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;香港特区政府提倡的“再工业化”，是利用香港在科研、设计和知识产权保障的巩固地位，通过创新科技，如物联网、人工智能、新材料及“工业4.0”智能生产工序等，简化流程，在本地发展高增值产业及产业链。香港目前工业的状况是怎样的，能否给我们介绍一下背景？（产业分布、产值、就业人口等数据）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;根据特区政府统计处的数据，2019年制造业的总收益（包括销售及其他收益）为2,261亿元，比2018年下降2.6%，2019年，香港从事制造业的机构单位约有7300间，就业人数约88000人，平均每间机构单位的就业人数为12.1人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制造业内，按行业组别分析，2019年以行业增加价值计算最大的四个主要行业组别分别为（1）食品、饮品及烟草制品；（2）金属制品、机械及设备；（3）化学、橡胶、塑胶及非金属矿产制品；和（4）纸制品、印刷及已储录资料媒体的复制。它们合共占制造业行业增加价值的86.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的经济结构比较单一，服务业占本地生产总值超过9成。我们的确倾斜于金融地产，而制造业根据政府目前的统计，只占我们本地生产总值百分之一。如果对比一些工业地区做得成功的例子，例如以色列，奥地利及新加坡，他们人口与香港相若，都徘徊在八，九百万当中，但制造业占他们本地生产总值，都超过20%，这方面高下立见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/26/20210926144645564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港制造业快速衰退（图源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;上世纪七八十年代作为轻工业中心，其钟表、玩具、电子等“香港制造”的产品风靡世界，工业产值最高峰时超过本地生产总值的30%，近一半就业人口从事制造业；即便到了2008年，香港工业企业在珠三角地区的雇工人数也曾达1000万人。近年来，曾经风靡一时的香港制造为何会走下坡路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;其实香港从来不缺乏人才。问题是我们的主流风气太过着重炒卖。过去亦因为各种的房地产金融投机活动，可以使不少人快速致富，最后导致坐拥资金的投资者，亦情愿投身金融地产炒卖，从而迅速取得回报。工业4.0根本未必能够对投资者产生吸引性，渐渐地就连有志有能力的年轻人，也一窝峰希望从事金融地产业。工业工作便显得无人问津。大家看香港的大学课程往往是金融财经科，大行其道，竞争激烈，可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;这是您提出工业4.0再工业化的主要原因吗？能否给我们介绍下这个议案的初衷？在全球经济走向金融化的背景下，为何要逆向而行？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;实体经济具相当重要性，其实在今天新冠肺炎疫情肆虐下，更加凸显工业对全世界的重要性。我们看到过度专注服务业，放弃工业的一些国家地区例如英国，当疫情到来的时候，经济根本难以支撑。相反像我们国家由于一直重视工业发展，作为世界工业大国，由于工业配套充足，疫情管控得宜。让工业尽快可以恢复生产，恢复经济。结果我们祖国在世界经济复苏的路程上可谓一枝独秀，更加显得工业对一个地区的经济重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，过去由于太着重金融地产，过分倾斜。年轻人要找经济出路，就业出路的选择不多。要真正让年轻人尽展所长，有向上流动的机会，就应该多拓展渠道，经济要多元化，这样才让年轻人有出路。我们看德国的职业教育，德国是一个着重工业的成功国家，他在职业教育系统上相当成功，训练出非常专注，技能相当出色的工业技术人员，他们在社会上亦受到尊重。香港似乎仍未能在这方面发挥到绩效。这或多或少跟香港的教育制度有关，香港不是走德国的职业教育路线，相反大学学位的课程安排上，不会着重供应带动需求，相反一切按市场发展，政府不想主导产业，没有投入，一切就按市场需求，更难以培养工业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次我在英国完成学业后，回香港第一份工作就是在一家在内地设厂的机构工作，当时已经看到厂房别具规模，而且井井有条，工业的专才培训出来，是非常专注，井然有序，员工们都专注做好自己的工作，把份内事尽责完成，做工业的态度，有别于急功近利的投机风气，其实在整体社会文化上亦有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在您看来，香港未来再工业化的方向在哪里？是否意味着要脱虚向实？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;我认为未来香港工业4.0的再工业化，可朝着分别具短中期及长期成效的两大方向双线发展：即短中期促进传统工业智能化，长期上推动高新科技产品硏发及生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就传统工业智能化而言，香港应集中发展高增值产品的自动智能化轻工业，而非劳动密集型低附加值产品，因此我们决不是走回头路当60、70年代劳动密集工业。在高新科技硏发方面，香港应努力做到海纳百川，大力争取内地至海外优质人才到港工作居住。同时，应加强科硏成果商品化的工作，和大湾区内其他城市作分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;香港的传统强势产业在金融地产行业，“再工业化”要如何处理实体经济和金融业的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;如果在工业上面做得成功的企业，亦应当容许他们得到融资的机会。我相信香港作为金融中心,要做到支援成功的再工业化企业进行各种金融集资上市，其实必能办到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反而我了解到问题在一些初创的企业，当中从事科研的企业在香港，难以寻找创投资金配对，这方面内地做得比较出色，特区政府方面有急起直追的需要，加强进行配对，让有能力的企业尽快找到恰当资金支援。有一点值得一提，内地政府自身投入资金支援孵化企业，比香港做得更多更积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/26/20210926144741743.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港金融区（图源：REUTERS） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;根据您的看法，短期、中期来看，要如何通过促进传统工业智能化来促进香港的“再工业化”呢？有哪些建议和具体措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;首先，我建议政府为本地制造业占本地生产总值制订指标百分比，这样可以有效地考评政策绩效同时鞭策政府；其次，提供更多工业用地，地点可考虑新界屯門，新田落马洲以及文锦渡物流走廊等，同时配备排污及物流配套等设施，以形成工业集群的有利发展；第三，为传统工业采用智能生产线提供更多的税务优惠；第四，加强和职训局联合宣传，改变公众对工业固有印象，从而吸引青年人才投身工业4.0技术人员行业；第五，加大力度为香港产品开拓内地及东盟国家市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几方面具体的措施可以这么展开：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，订定制造业占整体经济总值比例的发展基准指标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我建议政府订定本地制造业佔本地生產总值比例指标，这样可以有效量度政策绩效及鞭策政府。从而有效加重相关资源投放，以推动再工业化政策措施，并把现时仅占GDP约1%的制造业，提升相关比重。有了目标百分比，易于量度政策成效，有助推动进展，此举将可提高公众对本港推动再工业化的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们比较不同地区制造业占本地生产总值，发现比较成功的制造业地区包括以色列、奥地利、新加坡，这些地区的人口和香港相当，而整体制造业占本地生产总值都超过20%（根据2017年资料，以色列26.5%，奥地利28.4%，新加坡24.8%）。而香港在这一领域的数值低于1%，可见香港在这方面仍有急起直追空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有一点最新进展值得补充，近期香港工业总会亦都发表了新一轮就香港再工业化提出了一系列建议。当中包括一个崭新概念，即把制造业相关联的一些工序，利用经济数据得以量化其经济成果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9e8e6dc569f3493ec2f5b3e6dacd190</guid>
<title>讲好中国政治故事，这八个人就是最好的例子</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_10_15_610889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张维为】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电视剧《功勋》正在东方卫视热播。这部剧展现了首批八位“共和国勋章”获得者“忠诚、执着、朴实”的人生品格和献身祖国人民的崇高境界。该剧播出后在社交媒体平台引发热议。抗美援朝的战斗英雄李延年铿锵有力地喊出“要想过上和平幸福的日子，只有打胜仗”、核物理学家于敏笃信的“科学只相信真理，科学不相信权威”等给我留下深刻印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在《这就是中国》节目里经常提到，要用中国人的眼光、中国人的话语把中国的事情说清楚，把世界的事情说清楚。要确立我们中国自己的政治叙事，或者叫讲好中国政治故事，乃至世界政治故事。我们都在进行努力，希望最终能够把建构‘中国话语’变成一个生机勃勃的事业。我想《功勋》也是在朝这个目标贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/15/20211015073211687.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政治故事通过文化和传统叙述来进行，往往更具有说服力。把中国英雄故事背后的文化与传统底蕴揭示出来、呈现出来，我觉得是一种中国政治叙事比较好的方法，那么这也印证了习近平总书记多次说过的，文化自信是更基本、更广泛、更深厚的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人物的塑造方面，《功勋》以“一体两面”的叙事手法，将八位共和国勋章获得者们工作、生活状态及其背后的中华民族文化与传统底蕴尽数彰显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《能文能武李延年》篇中，观众不仅看到了抗美援朝战场上李延年在勇夺346.6高地战役中展现出的卓越指挥才能和大局观念，更见其对他人、战友的丰富情感；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/15/20211015073247198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《默默无闻张富清》篇中，张富清深藏军功，数十年如一日扎根基层，将他乡变故乡，解决群众的现实困境，生活中却将未能在父母身前尽孝，未能对妻儿尽责的愧疚深埋心底；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《无名英雄于敏》篇中，于敏在氢弹理论研究上展现出卓越的计算才能，带领科研人员将“草稿纸铺满戈壁滩”，与时间赛跑，视线切回日常生活，他也是个会在与妻子初见时准备礼物、会“偷拿”家里鸡蛋补贴同事的温柔又细腻的人；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/15/20211015073359409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黄旭华的深潜》篇中，身为总设计师的黄旭华以64岁的高龄身先士卒完成下潜试验，激荡士气鼓舞人心，面对妻子，他则成为了那个乖乖坐在椅子上等着理发的好好先生……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《功勋》在人物塑造方面的成功尝试再度证明，不论是何种题材、类型的影视创作，核心都是“立人”，功勋精神为筋骨，丰富的民族文化情感和细节描摹为血肉，方能铸就深入人心、感人至深的荧屏形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲好中国故事要话语方式的与时俱进。那么媒体融合时代，我们经历了从传统的宣教语态，到民生语态，再到揭秘语态的一个过程。过去我们讲究宏大叙事，今天我们需要把宏大叙事与挖掘细节的绣花针精神结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《功勋》创作团队在坚持查阅史料、实地采风、走访原型的基础上，以真实为依托，令李延年、于敏、张富清、黄旭华、申纪兰、孙家栋、屠呦呦、袁隆平八位共和国功勋获得者血肉丰满、形象鲜活地跃然荧屏，既展现其在所处领域的卓越建树，令功勋事迹广为人知；又以平实视角和生活化的书写，将他们为人子女、父母、夫妻的普通人一面呈现在观众视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/15/20211015073748486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像中国这样一个迅速崛起的大国，有深厚文明底蕴的大国，用原创的中国话语把中国的事情说清楚，把世界的事情说清楚，为整个社会，为世界提供一种有品质的、有温度的，有品位的，经得起时间检验的思想和理论产品。那我们的节目面向海内外广大的受众群体，从机关干部到普通百姓，从社会中产阶层到海外华人，从90后、00后到耄耋老人，我们都力求使他们能够看得懂、听得懂，那么这也反映了我们影视工作者为人民做影视节目的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《功勋》并未将目光只拘泥在八位共和国勋章获得者的个体身上，而是以他们为圆心，织就一张覆盖工作、生活、情感方方面面的角色关系网，那些活跃在功勋人物身边的人，光华同样瞩目。《无名英雄于敏》篇中，操着一口地道南京话的陆杰和于敏从针锋相对走向惺惺相惜，同样的奋进，同样的忘我，同样的可爱；老郝为理论研究争取时间、为生活保障东奔西走、危机关头不惜以身体保护研究成果，同样赚足观众眼泪。虽然是虚构的人物，他们同样是无数默默无闻为祖国核工业事业奉献青春年华甚至献出生命的科研工作者的缩影，“功勋”不是独立存在的个体，而是各行各业中砥砺奋进、筚路蓝缕的英雄群像共同的名字。他们践行着伟大的建党精神，坚持真理，坚守理想，践行初心，担当使命，不怕牺牲，英勇斗争，对党忠诚，不负人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/15/20211015073602972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
见微知著的叙事，朴实真挚的情感令功勋人物鲜活起来，从仰视到平视的视角转换，年轻观众看得真切。因而在《功勋》日益壮大的“自来水”队伍中，年轻网友声量尤为瞩目。他们或“戴上显微镜”看剧，找到了黄旭华单元核潜艇模型玩具的“同款”；或化身“考据党”，讨论于敏单元中陆杰、老郝等人都融合了哪些人物原型……主旋律再度于青年观众群体间掀起波澜，以影像为媒介，共和国的功勋人物似师友长辈走到年轻人中间，消弭了心里距离，变得可信、可亲、可敬。不仅如此，功勋人物们筚路蓝缕的前行路，共和国从弱到强的发展史绵延奔腾，悄然汇聚的同时唤起了年轻人深入骨血的民族基因，获得情感的共鸣，进而受到感召，找到自身与他们之间的内在联系，在和平年代和祖国日益强大的当下依然寻找到奋进和前行的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何为“功勋”？为何要讲述功勋故事？应该如何讲述？《功勋》以超越的叙事技巧和至真至性的情感表达给出了非常出色的回应。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>554bc525042a75d8b506801b94ff9aff</guid>
<title>“鱿鱼游戏”是底层人的生存游戏，也是韩国社会的残酷现实</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenhao/2021_10_15_610888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 问号】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩剧《鱿鱼游戏》风靡全球。美国网飞（Netflix）公司宣布，该剧成为公司史上开播观看量最高的剧集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，《鱿鱼游戏》的幕后特辑发布，各中线索基本印证了笔者的猜想：&lt;strong&gt;剧里6个游戏都是有隐喻的，反映了深刻的韩国现实。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幕后特辑中，美术指导蔡炅宣表示，剧中创造的地点与场景是为了让观众思考《鱿鱼游戏》隐含的意图。例如，每次游戏都要经过的梦幻楼梯，象征着底层看似迷人梦幻的阶级上升通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175547115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自《鱿鱼游戏》幕后特辑&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幕后特辑中更是直接明示，《鱿鱼游戏》是生活在底层人玩的生存游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么具体每个游戏的隐喻是什么呢？笔者尝试结合导演黄东赫以及美术指导蔡炅宣等人的访谈及剧情进行解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175600968.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自幕后特辑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、一二三木头人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个游戏指向的是韩国教育。&lt;/strong&gt;据美术指导蔡炅宣所说，“一二三，木头人”中的小女孩机器人是按照当年的教科书上哲秀和英熙的插图设计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把小女孩机器人看作韩国教育体制，那么“一二三，木头人”无疑是韩国极度内卷和扭曲的教育现状的影射：所有参赛者在一开始都像是新生儿一样，拥有同样的起跑线，但是必须跟随教育的体制亦步亦趋，每走一步都要经受教育体制的审视，否则就会被淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的教育普及率非常高，98%的韩国年轻人有大学本科或者专科学历。但韩国的经济实际上由30多家大财团控制，提供的岗位有限。另一方面，社会也将能否进入这些大机构视为成功的主要标志。这不仅导致了高学历的贬值，也造成了学历歧视，因为当你想要跃升为上层阶级时，你的学历会被当作重要因素来审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，至今在韩国仍流行“SKY”的说法，它代指韩国排名前三位的大学——首尔大学、高丽大学和延世大学，以此来彰显其极高的社会声望。韩国每一届新内阁和国会组成完毕，韩国各大媒体都热衷于分析内阁成员和国会议员所毕业的大学分布，渲染这三所大学毕业生所占的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
底层年轻人为了实现阶级跨越，只能通过努力补习，考取更高的学历。据韩国教育开发院的《教育统计年报》显示，2014年韩国私人教育机构数达到近7万家，补习的学生人数超过700万，授课老师多达28万，达到了当时历史最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国2017年的纪录片《课外教育悖论》中，多数家庭每个月补习班花费都要超过100万韩元，甚至有的家庭超过了300万韩元（约17000元人民币）。月收入不到100万韩元的家庭，其孩子参加私人辅导的比例能达到36%，月收入超过600万韩元的家庭更是舍得花钱，近90%都会让孩子去上补习班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《鱿鱼游戏》第二集中，警察黄俊昊为了调查哥哥黄仁昊的线索，找到他曾经的“考试院”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175625907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《鱿鱼游戏》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考试院是韩国的独特现象，是一种为了让学生专心准备考试而诞生的低廉出租屋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175638280.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《鱿鱼游戏》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然黄俊昊调查哥哥的考试院的场景只有几分钟，但对于哥哥黄仁昊是如何一步步变成心狠手辣的黑色面具管理人，不难看到其中暗藏的草蛇灰线：或许是对不断复习的厌倦，对阶级上升通道狭小的绝望，亦或是“打不过就加入”的侥幸和无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、椪（pèng，音碰）糖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个游戏“椪糖”则是类似选专业、选职业一样的，底层人进入社会前面临的第一道选择门，选择对了就能更轻松地爬上上一层阶级。我们可以注意到美术总监把不同的椪糖图案设计成不同的选择门。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175659129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《鱿鱼游戏》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男二眼镜男曹尚佑以第一名考进首尔大学经营管理系，可谓高材生之中的高材生。在第二个游戏中，他仅凭脱北者姜晓的信息就推理出要玩什么游戏，选择了最简单的三角形轻松过关，显然表达的是学历作为阶级跃升敲门砖的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175712549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《鱿鱼游戏》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而医生角色为了提前获得游戏信息取得优势，去做规则执行者的白手套，不惜双手沾满鲜血解剖尸体获取黑市交易的器官，则从另一方面显示权力寻租、官商勾结等现象屡禁不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而男主成奇勋选择了雨伞这个最复杂的图案，无疑代表着大多数底层低学历的普通人抽到了地球Online最艰难的开局。虽然男主最后幸运地凭借自己的街头智慧，靠舔薄糖饼成功过关，但跟前两人对比，不仅花的时间更多，还一直处在不确定性的恐惧当中。因为雨伞形状的糖饼最容易碎，所以他必须全神贯注于这一件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175726220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《鱿鱼游戏》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到男主殚精竭虑地舔糖饼，让人不由得对前段时间很流行的那句话理解更深了：“为了填饱肚子就已精疲力尽，还谈什么理想”。或许，这也是千千万万底层人的真实写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、拔河&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个游戏拔河主要是比拼力量，象征着企业之间的内卷，为了保持企业的生产力，老弱病残和女性被首先排除出去。这无疑也是韩国职场的真实反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据在华韩企招聘网报道，女性职场升职限制已是韩国企业公开的秘密。调查显示韩国72%职场人认为韩国企业文化还是以男性为主导，职场上女性职场歧视仍屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、弹珠游戏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个是弹珠游戏，要求必须和同伴1V1决生死。或许这是整部剧最虐心的部分，然而整个布景却塑造了一个温馨的家的氛围，这是因为导演想要呈现“同室操戈”和“同根相煎”的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175743837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《鱿鱼游戏》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个部分呈现了4组人物，分别是老人吴一男和青年的男主、一对参加鱿鱼游戏的无名夫妻、脱北者姜晓和生在韩国的智英、金融精英男二和巴基斯坦非法移民阿里。其实，这也象征着韩国社会正在出现的四组互相伤害的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175802349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《鱿鱼游戏》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.老人与年轻一代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上月末9月27日，韩国统计局发布了《2020人口住宅总调查之人口和家庭基本项目》调查报告，其中显示去年韩国有314万名成年人“啃老”，30多岁未婚人口也重刷历史新高。消息一经发布，#韩国有314万成年人啃老#话题迅速上榜微博热搜，讨论热度一度霸占热搜前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.夫妻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国女性家庭部发布的《全国家庭暴力调查》显示，19-65岁的韩国人中，有45.5%称遭受过夫妻暴力（包括身体暴力、性暴力、精神暴力、经济暴力等）。韩国家庭问题专家金元基（音）称，以前家暴主要受害者为女性，但近年来已从单方面受害演变为双方互相伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.朝韩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝韩本是一家，但1945年划分的“三八线”将朝鲜半岛拦腰斩断，根本原因都在于美苏冷战。朝鲜和韩国作为大国博弈的棋子，成为最终受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/13/20211013175821962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自《鱿鱼游戏》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.本国国民与移民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男二眼镜男一开始对阿里很好，好心给食物和路费，后来看重他的体力惊人，经常把食物让给阿里，但到了生死关头，也只能欺骗和放弃他。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8beec540a654de320ce4025c75dab26</guid>
<title>“这不是恐怖袭击，他杀的是个克格勃”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_10_15_610884.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月28日晚，一名克格勃军官在白俄罗斯首都明斯克被枪杀。这起谋杀案发生在试图搜查一名涉嫌从事恐怖活动的IT工程师的过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嫌疑人莫斯科信息技术工程师安德烈·泽尔策本人的情况，证实了其犯罪活动的真实性，他的公寓中有一个带有许多子弹“缓存”的猎枪：卡宾枪。他手持卡宾枪迎战白俄罗斯国家安全委员会（克格勃）的安全部队，并直接开火杀害一名士兵：德米特里·费多修克。当他开火时，他的妻子用视频拍摄了所发生的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/14/20211014111515210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这张照片显示显示安德烈·泽尔策手持一支枪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体上的白俄罗斯反对派以令人讶异的热情，热烈“欢庆”这起谋杀案。在对泽尔策妻子拍摄的视频的评论中，“Nekhta”和其他反对派频道的观众在欢呼“这家伙（泽尔策）消灭了蟑螂杂种”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但所有的这些“欢庆”，全部都是以匿名的形式进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当反对派领导人之一——前白俄罗斯总统大选候选人瓦列里·赛普卡洛公开支持谋杀一名“政权仆人”时，这件事的性质就开始发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他向我们展示了一个例子，今天每个白俄罗斯人都必须准备好手持武器捍卫自己的自由。这不仅是白俄罗斯人的权利，也是他们的职责，”赛普卡洛在视频消息中评论了安德烈·泽尔策的行为，并对他在被开枪回击之前只杀死了一名克格勃官员表示遗憾，尽管他可以“带走更多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明斯克高科技园区的前任园长和白俄罗斯总统候选人早前就因为煽动恐怖主义活动而被起诉。然而，在赛普卡洛看来，这些刑事案件并不可怕，他完全支持这些人的行为，甚至能够说出愿意泽尔策“带走更多”的话。这种公然支持杀人行为，公然支持对政府人员的“袭击”、定点“灭绝”的行动，似乎与白俄罗斯反对派一贯挂在嘴边的“人权”“反恐”理念并不相合——毕竟，泽尔策是真的杀了人，而安全部队的行为再如何过激，也总归没有直接杀死安德烈·泽尔策的意愿——他们仅仅是想要将他带回调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有人会说，仅凭现在所知的情况似乎并不能确定安德烈·泽尔策的“从事恐怖主义”和其支持白俄罗斯反对派的立场，或许这只是白俄罗斯政府的“栽赃陷害”也说不定呢？而如若泽尔策的反对派立场与“恐怖主义”行为不能落实的话，西方支持白俄罗斯境内的恐怖活动也就成为了无稽之谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别急，证据并不难找：自白俄罗斯抗议活动开始以来，安德烈·泽尔策就一直支持示威者、站在反对派的立场上，并呼吁明斯克居民走上街头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为我们国家更美好的未来而奋斗的第8天。我们有无数的兄弟姐妹失踪，7000多人被拘留，数人死亡，便衣执法人员光天化日之下绑架人，非法总统装作什么都没发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯同志们，你们的祖父是如何赢得战争的？他们是否也害怕离开家？难道他们也害怕反对法西斯？我认为有恐惧。但他们不知何故不敢与恐惧作斗争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上言论源自于他一年前的社交媒体上动态。而他Instagram帐户的照片则更能说明一些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/14/20211014111146997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张照片出现在今年的三月初，照片显示该男子有一把枪，据推测，这是IZH-27型号或类似型号的猎枪。而这把枪是他于今年才新近获得的，那么他获得这把猎枪的目的又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据白俄罗斯的枪支管理法律，拥有这种猎枪的人只有可能是从事渔业或林业等相关行业的人员，而泽尔策是一名IT工程师，他的工作跟林、渔业可谓八竿子打不着，他的生活更没有什么需要用到猎枪的地方，他的岳母在接受记者采访时也承认说，她不知道泽尔策从哪里得到的武器，因为她知道他“并不热衷于打猎”，所以更不明白他要用武器来干什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于他所效力的那家公司：EPAM软件公司，其在白俄罗斯“颜色革命”扮演的重要角色几乎已经到了众所周知的地步：这本身就是一家“美国”公司，尽管它的创始人是白俄罗斯人。这家公司的创始人德罗布金资助了2020年在该国发生的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“德罗布金，不管他叫什么名字，他把钱汇到这里用于抗议行动，在这里进行他想要的‘特殊活动’。他们的行为方式非常简单：这个人出钱，然后转移到一些所不为人知的存在中，最后让这些抗议者拿钱闹事。”白俄罗斯总统卢卡申科说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更“劲爆”的还在后面：白俄罗斯总统卢卡申科详细讲述了克格勃军官因特殊行动在明斯克遇害那天的具体情况。国家元首表示，这是与美国特勤局有关的恐怖分子的挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科说，在白俄罗斯准备恐怖活动的“小组”与美国的“特别部门”——主要是联邦调查局——有直接联系，而安德烈·泽尔策与这个“小组”有密切的联系。他还说，枪战发生的公寓早就已经被泽尔策的妻子安放了摄像机，从安全部队冲入时就已经在向波兰和美国进行现场直播了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据卢卡申科介绍，安全部队的士兵“没有进行任何严重的专项行动”。他们只是“划定了”一个巨大的区域，对先前监测到的所有个人参与恐怖主义的操作信息进行逐一验证。这一工作从清晨开始，到事件发生的中午，有很多人被拘留。卢卡申科澄清说，被拘留者还是反对派组织“劳工运动”的一部分，该组织试图在白俄罗斯各大国企中掀起罢工并阻止企业生产的进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如卢卡申科所说，安全部队所在的公寓，即后来被杀害的克格勃军官德米特里·费多修克所工作的地点，都是要处理的有害信息来源地之一。在某个时候，安全部队接到了监测单位的电话，并告知他们从这间公寓“发现了问题”，经检测发现有两个电话打入这间公寓：一个通往美国一个通往波兰——而电话的来源正是白俄罗斯恐怖活动“小组”的幕后主使者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言论激进、行为怪异、工作与生活背景都极具反对派色彩，获取枪支的来源又非常的不明朗，甚至在事发前就已经被发现“勾连”国外的“恐怖主义”小组、有刻意“等待”政府人员上门并予以杀害之嫌。无论从哪个角度来看，此人的行为都无法洗脱“恐怖主义犯罪”的罪名，也无怪乎白俄罗斯政府官方将安德烈·泽尔策的行为定义为“早有预谋的恐怖主义行径”了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd93400208a669965f4a2a4d6bfd930d</guid>
<title>被忽视的中国底层经济活力</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2021_10_15_610883.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些对中国持批评态度的悲观学者认为，中国迄今为止并没有发展出本土的科技公司，对西方技术的依赖才是中国成功的关键。而乐观派则把中国科技公司的国际崛起，看成其技术学习能力快速积累的结果，作为后来者，中国是学习的高手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，中国确实拥有数量不少，但跟它的富裕程度不相称的科技公司，而这些公司在20年前几乎不存在。有意思的是，笔者发现中国人自己对这一现象的感受，远不如中国以外的人士那么强烈，甚至完全无视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，这给外界评价中国的科技实力和创新能力带来一些困惑。究竟中国的科技实力是否真实？中国是否在科技竞争中一定输给美国？这些问题常常出现在各种会议或论坛中，但答案并不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些对中国持批评态度的悲观学者认为，中国迄今为止并没有发展出本土的科技公司，对西方技术的依赖才是中国成功的关键。而乐观派则把中国科技公司的国际崛起，看成其技术学习能力快速积累的结果，作为后来者，中国是学习的高手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/12/20211012180442211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“被忽视的中国底层经济活力”，截图来自世界报业辛迪加&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上说，学习能力的快速积累确实揭示了中国经济成功的秘笈。技术水平并不决定经济的成功。事实上，技术创新更是企业家驱动的经济发展的结果，没有一个初创者是为了拥有新的技术而选择创业；事实正好相反，创业的成功为开创新的技术应用场景提供了前提和可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，中国这些年面临越来越严峻的外围挑战和来自发达国家的技术钳制，政府治理内部经济秩序和消除内部金融风险的决心，在市场也颇受争议，但经济并没有如悲观论者预料的那样停歇。实际上，那些扰动市场预期的政策和事件，并没有真正阻止底层的创业冲动和新公司的诞生步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个现象无疑应归因于中国拥有的超大人口规模。不仅如此，这个14亿人的市场因发达的交通、通讯、互联网和柔性的供应链，而被超乎想象地联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这些年，制造业领域的外商撤离中国的脚步虽从未停止，但事实上这并非因为他们受到了不公正待遇，而是因为他们未能成功面对来自本土企业的竞争，实现本土化。那些扎根中国市场的国际公司即便信心满满，也无法回避必须跟中国本土公司开展竞争的残酷现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国市场，技术的优势是短暂的。即使国际公司的技术略胜一筹，但在服务中国市场方面，中国的公司显然享有明显的优势，不高高在上，与市场需求更贴近，官僚层次更少，决策更加灵活。更重要的是，它们学习得很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们都在中国经济的底层，并在残酷竞争中自下而上成长起来。中国在过去几十年积累起来的学习能力和庞大的市场规模的结合，确实塑造了中国底层的创业动力。实际上，中国拥有大量不为公众所知的成功的中小公司。这些被称为独角兽和“隐形冠军”的中小公司，不仅在数量上惊人，更是在科技应用领域不断创新。规模超大并无限变换的应用场景，是这些底层创业者面临的极大诱惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立足中国发达而高效的供应链，也催生了大量以海外客户为目标的创业公司。具有讽刺意味的是，在中国，人们很少注意到，中国有很多隐形冠军或独角兽的公司在服务海外市场。事实上，这些公司在欧美市场的影响力远胜它们在中国的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些意识到可以充分凭借中国高效的仓储、分销和物流系统，以及在产品设计和生产加工领域的超强能力来服务海外市场的创业者，将会发现其可挖掘的国际竞争力非常巨大。而这是正在发生的事实。一个很好的例子是一家名为Shein的公司，去年突然在中国的媒体受到广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/12/20211012181118221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，这些年来，这家注册在江苏省会城市南京、专注于快时尚的跨境B2C（Business-to-Consumer的缩写，即商家直接销售给消费者）电商公司，尽管估值已达150亿美元，却并不为当地人知晓。得益于去年一家咨询公司发布的《中国独角兽企业研究报告2021》，中文名希音的Shein才进入公众视野。根据该报告，中国目前拥有251家独角兽企业，其中南京11家，而Shein首次入榜前十名，成为超级独角兽，迅速迎来投资者的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前，Shein不过是一家经营服装的跨境电商。像大部分中国跨境电商一样，除了官网外，以亚马逊和eBay为主战场。但从2014年起，公司创建自主品牌Shein，并推出网站和应用，在美国、欧洲、中东、印度等市场推出网站，甚至进军Zara（飒拉）的老家西班牙，覆盖了全球200多个国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有自己的柔性供应链是Shein最核心的竞争力来源。目前Shein的供应链聚集于中国的广东。这里无疑是中国最发达的制造中心，也拥有最完备而高效的供应链，包括物流和仓储。实际上，Shein也在一些重点市场的国家开始建有仓储。根据一些数据判断，Shein的新品从设计到成品只需两周时间，并且能在一周内运往主要市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这比Zara等传统快时尚产品的周期缩短太多了，因为后者通常在欧洲完成设计，再到东南亚和中国制造，而且在统一向世界市场发货之前还要送回欧洲总部仓储。最近的多个公开引用的数据显示，在Shein的第一大市场美国，谷歌上搜索它的用户已经是Zara的三倍以上。Shein已经成为排名第二的最受美国年轻人喜爱的电商网站，仅次于亚马逊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，Shein不过是中国底层无数快时尚跨境电商平台的一个。事实是，除了风靡全球的社交媒体应用如TikTok之外，过去10年，从中国底层崛起的出海互联网公司可谓不计其数，更重要的是，它们在欧美和南亚市场的影响力与日俱增，在一些国家如印度甚至已经到了不能被忽视的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为2003年暴发的沙斯（SARS）疫情的一个强劲回应，中国的电商因得到政府的支持而快速发展。五年之后，因受全球金融危机的冲击，中国决定借此机会加大对国内经济内部联系的推动和投入，集中提升中国在互联网、移动支付、通讯、交通运输、物流、仓储以及供应链等基础设施的能力，形成今天过度发达的全国范围重要的基础平台，这是中国底层创业和创新热流从未间断的源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济崛起现象的表里确实值得关注。那些浮在表面的结构性问题跟它的底层经济活力之间，好像没有透明和直观的对应关系，但其实不然。比如说，国有部门占用不成比例的金融资源，这往往被视为一种资源的错配。但近期有研究显示，国企可能成为缓解中小企业融资束缚的非正式渠道，这提醒了我们关于中国经济的动态复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，以经济活动的联系而言，上层与底层之间的关系是多层的，其相互影响的机制也非常复杂，值得经济学家进一步观察和研究。那些仅仅习惯于关注表面现象的分析人士，常常会对中国经济的韧性感到困惑，这可想而知。坦率地说，看不到中国底层的经济活力，是无法真正理解中国经济的过去和未来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文英文版发表于世界报业辛迪加2021年10月4日，原标题为“The Neglected Sources of China&#x27;s Economic Resilience”，中文版译文发表于微信号“张军说”，版权所有ProjectSyndicate,2021；观察者网已获作者授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>