<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9b3115cafee533a075ec121b06ac7565</guid>
<title>周恩来亲自挂帅，中央特科如何挽救党中央？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZheGeWoHui/2021_06_30_596380.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是王慧。今天带大家去一个特别神秘的地方，中共中央特科机关旧址。很多人可能对中央特科不是很熟悉，但是谍战剧都看过吧，特工都知道的哦，中央特科就是中国共产党早期的情报保卫机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的缔造者是中国共产党隐蔽战线的统帅——周恩来，代号“伍豪”。从1927年成立到1935年解散，中央特科虽然仅仅存在了8年，但红色特工们却在没有硝烟的战场上创造出传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629143931772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周恩来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是上海市武定路930弄，沿着弄堂走到底，中央特科机关曾经就藏在这条弄堂14号的一栋民居里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要找的就是这栋三层的红色砖木结构房子，1928年11月到1931年4月，中央特科把这里作为秘密工作地点，当时的门牌号是修德坊6号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629135814478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共中央特科机关旧址&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前这里是个死弄堂，走到这栋就到底了。这就很有意思了，当年中共中央为什么要把特科这样一个又重要又隐秘的机关放在这儿，万一遇到什么危险，似乎不是很好逃跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们不能进到里面去，但是如果进去之后就能发现，把它亭子间的窗户打开，后面就是一个弄堂。一旦发现敌情，特工们可以快速转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们就从这里出发，讲讲这个神秘的特务组织和一路开挂的中共特工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让时间回到1927年。4月12日，蒋介石在上海发动政变，大肆屠杀共产党员、国民党左派和革命群众。据不完全统计，从4月12日起，短短3天时间里，上海有300多人被杀，500多人被捕，5000多人失踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那年11月，全国党员由6万人一下子减少到1万多人。白色恐怖笼罩之下，中国共产党的组织全部被迫转入地下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，根据党组织的决定，周恩来和邓颖超躲进了上海的豪华西式饭店——礼查饭店。礼查饭店位于黄浦江和苏州河的交汇处，外白渡桥旁边，1959年之后改名为浦江饭店。中国的第一盏电灯在这里亮起、第一部电话在这里接通、中国最早的马戏团在这里演出、最早的交谊舞会在这里举行。1990年，上海证券交易所创办于浦江饭店，这个饭店见证了新中国证券市场的诞生和成长。现在，这里是中国证券博物馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629140230155.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国证券博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三楼拐角处的311室就是1927年周恩来和邓颖超的藏身之处。多年之后邓颖超讲起这段往事时说：“那可是一个高级的饭店呐，当时住的都是外国人和‘高等华人’。我们住进去以后也要充阔佬：恩来穿的是西装革履，我呢，身上穿的是旗袍，脚上着的是高跟鞋，冒充阔太太。我们在礼查饭店足足住了两个多月，不能出门，靠地下党组织派人来联系。真把我们给憋死了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那段艰难的日子里，周恩来和邓颖超或许只能站在窗前透透气，看看对面的苏联领事馆（现为俄罗斯联邦驻上海总领事馆）和不远处的黄浦江。直到5月下旬，他们才成功脱险，乘船从上海前往当时的中共中央所在地——武汉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629140831771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周恩来和邓颖超住过的311室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629140358324.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;311室窗外 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月25日，周恩来被任命为中共中央军事部部长（即中央军委书记），很快他就组建了军委“特务工作处”，专门负责情报保卫工作，这就是中央特科的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年，国民党的屠杀教训了共产党人，在中国，没有自己的武装就没有生存权。所以，就是在那年8月7日举行的“八七会议”上，毛泽东说出一句惊世骇俗的话：“枪杆子里面出政权！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中共的“枪杠子”，也就是军队，由周恩来负责。除此之外，他还一手创建了情报保卫系统。保卫部门又叫“刀把子”，所以当时的周恩来是“一手举枪，一手握刀”，一明一暗，都是关乎共产党生存安全的头等要务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八七会议之后，党中央机关从武汉陆续搬到上海。&lt;strong&gt;为了在白色恐怖下保卫中共中央的安全，1927年11月，周恩来将中央军委“特务工作处”扩建，中央特科由此在上海正式诞生。由于战功显赫，它经常被誉为“伍豪之剑”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央特科由周恩来直接领导，顾顺章任特科负责人，陈赓协助顾顺章负责特科日常工作。特科先后设立总务科、情报科、行动科、交通科四个科，交通科后来改为无线电通讯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总务科负责设立机关、布置会场和营救安抚等工作，科长洪扬生；情报科负责搜集情报、建立情报网，科长陈赓；行动科又称“红队”、“打狗队”，专门负责惩处叛徒内奸等，科长由顾顺章兼任；无线电通讯科负责研制和设立电台、培训报务员、开展与各地的无线电通讯联络工作，科长李强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>462ae0fbbb01ce45a9ad56dca6a6f270</guid>
<title>真理是鲜血洗出来的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_06_30_596353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史事件离我们愈是遥远，其中的性质便愈能清楚地展现。1936年中国共产党领导的中国工农红军，粉碎了国民党军队的围追堵截，跨越了人迹罕至的雪山草地，克服了重重艰难险阻，胜利完成了战略大转移，这使当时处在危机中的中国革命转危为安；但后来的历史证明，长征的意义已远超出长征事件本身，它深刻影响着中华民族伟大复兴的进程并引导着它的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
困难是政党前进最稳固和最靠得住的阶梯。真理往往都是在克服困难的过程中找到的，困难是寻找真理的加速器，困难越大，人们离真理就越近。艰苦卓绝的长征使中国共产党以前所未有的速度迅速接近、检验和接受真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东战略思想是毛泽东思想中的重要组成部分，它并不产生于书斋，而是产生于中国共产党解决中华民族面临的生死实践。在生死面前，人最容易摆脱不切实际的哲学思辨。1927年，第一次国内革命战争失败，中国共产党召开了“八七会议”。毛泽东提出了“政权是由枪杆子中取得的”[1]的论断。他说：“革命不是请客吃饭，不是作文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。”[2]为什么说这么多“那样”？因为革命的道理不是陈独秀们说的和做的那个样子。会议作出开展土地革命和武装斗争的决定，而促成大家接受这个符合中国革命实际的决定的直接因素就是从1927年的血泊中学到和找到的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秋收起义，毛泽东开辟了井冈山革命根据地。1965年毛泽东在重上井冈山的路上告诉身边的同志：“战争时期，检验路线的正确不正确，比较容易，王明说自己的路线正确，根据地是整片整片失去嘛！张国焘说自己路线正确，八万人过了两次草地，大队伍被打得七零八落。和平时期检验路线的正确不正确，要难得多。”[3]和平时期不容易找到真理。因为没有残酷的环境，检验真理比较慢，相反战争时期就比较容易找到真理。残酷的斗争环境犹如高速离心机，迅速将错误认识和观念不经过渡就被抛弃而将正确的东西保留下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真理往往最终是用鲜血洗出来而不仅仅是从书斋中读出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/30/20210630081735576.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国工农红军长征路线图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共产党从城市转到农村，建立了根据地。环境稍微好一点，唯心主义又来了。这一次不是北大的陈独秀而是从莫斯科来的年轻人王明。王明直接从莫斯科带来共产国际的思想，又是外来思想。理论说起来一套一套的，还带来个军事“权威”奥托·布劳恩，化名李德，人家要正规化[4]，说毛泽东太土气，不正规。说起来也是，即使按照现在的干部标准，毛泽东也难达标：不是博导，没有课题费，没有名牌大学学位，也没出国留洋经历，哪一条都不够。人家王明是莫斯科大学的，又受斯大林赏识，不说在当时，即使在今天的干部评价标准中也是很唬人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李德把欧洲平原作战的战法搬到中国西南大山里。欧洲作战方式基于他们的平原地形。从欧洲来的李德却要在高山峻岭中找平地拉开决战架势。山体本是自然掩体，他不用，要红军人为建堡垒，筑掩体，跟蒋介石对垒战[5]。蒋介石才不怕他这一套，他手下的将军多学的欧洲的打法，他们与李德那真是师出同门，半斤八两。在平原上决战是欧洲的打法，谁人多就能打赢，打的就是阵地战。但在山地，群山就是很好的掩体和碉堡，他还人为修什么碉堡？你说傻不傻。大部队进了山，群山就像簇簇刀锋把进入其中的整体战斗力削成碎片，这使山地成了“打得赢就打，打不赢就走”[6]的游击战的天堂，山地战士受到大山的天然保护。李德不要这些，要在山地找平地，找到平地然后决战，这不败才怪。你说他，他还不听，为什么？人家是“权威”，王明受到斯大林单独召见[7]。后来的张国焘更厉害，他见过列宁[8]，而且据说是中国共产党高级干部中唯一见过列宁的人[9]。这些人牌子都很硬，但一打仗就不行。长征路上打得赢就是硬道理；是骡子是马，拉出来溜溜。第五次反“围剿”失败后，又来了一个湘江之战，我们中央红军出门的时候是八万多人，回来剩下三万多人，也就是说近三个人中就有一个掉脑袋。这个时候你信谁？你还能让王明那帮人干吗？当然不能，再干就全完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生死之地有真理。在生死面前，人最容易摆脱不切实际的哲学思辩。在一次次，特别获得湘江之战的失败的惨痛教训后，中国共产党逐渐摆脱了对共产国际洋教条的迷信，从中国本土寻找力量，认识到毛泽东同志的正确思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年3月24日，毛泽东在与薄一波等同志谈到《毛泽东选集》时说：“这是血的著作。”[10]血的著作，也是在血泊中找到的真理。最残酷的革命实践让中国共产党以最快速度接近并找到真理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f440f2d660412fab27644750eb31172</guid>
<title>美国是如何让“讨厌”的网站消失的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_06_30_596352.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月22日，美国政府关闭了36个号称有伊朗官方背景的新闻网站，理由是他们“违反制裁”，另有一名美国国家安全官员称关闭它们是为了对“不实信息”进行打击。美国此举引发了伊朗方面的抗议，伊朗总统此前表示：美国“有责任解除所有不公正的对伊制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，美国政府还关闭了大量属于伊拉克的网站，这些网站大多与伊朗没有关联，美国也没有政府部门解释关停的理由。截至本文发表时，已有部分伊拉克网站解封，但大部分仍无法访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一向标榜言论自由，鼓吹开放、对等、去中心化的互联网精神，但为何前有特朗普的“Fake News”，后有乔·拜登打击“不实信息”，这些事丝毫体现不出公知们吹捧的民主与规则，让人不禁感叹美利坚何时能够站起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主权国家封禁网站的N种姿势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代互联网最早设计者们大都持无政府主义立场，因此他们竭力使得互联网摆脱政府和国家的辖制。在他们的设想中，不同国家不同背景的人，在互联网的世界中，对等而自由的分享和交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，他们的想法有相当部分变为了现实，互联网的诞生打破了宣传机关的垄断地位，还催生了分享成本极低的互联网行业。但他们关于无限制自由交流的设想，超越了互联网物质基础，因而必然受到国家主权乃至商业公司的限制和管理。通过掌握不同的互联网基础设施，封禁网站的方法也多种多样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最常见也是成本最低的网站批量封禁方法，是使用DNS重定向的方法。当我们分享一个网络链接的时候，分享的是网页对应的域名。接收方通过域名打开一个网站实质访问的是网站的服务器和中间结点。简单地说，一次网络访问就好像一次网购，DNS就好像其中的快递系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/29/20210629092529881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;DNS的工作原理和作用&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过DNS封禁一个网站，就好像快递处理违禁物品一样，区别就是DNS不会退还物品，而是重新定向到另一个规定页面。在中国，这个规定的页面是404页面，表示服务器因未知原因无法提供服务。这种情况，网友们通常就说这个网站被“墙”了。而美国政府“墙”掉一个网站，通常是重定向到某个特定的页面，申明网站被墙的原因和法律依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/29/20210629092655634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被“墙”的伊朗网站被重新定向到这个页面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要是向普通民众提供网络接入服务的国家，“墙”网站都是常规操作，由于每个国家的互联网都需要DNS的支持才能维持运转，通过DNS将非法访问重新定向不需要额外购置设备，是成本最低的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界互联网的DNS，是由各个国家的DNS和公共的DNS组成的。一般而言，一个国家的DNS只能重新定向来自本国的访问，而不能作为世界DNS的一部分就拦截来自境外的访问。换句话说，就是DNS重定向的方法，只能保证本国人用常规方法无法访问某个网站，而其他国家的访问则可能不受限制。因此，这是一种不完全的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个网站来说，国家还可以采取与创办人交涉、要求服务器和云服务厂商下线对网站的服务、对注册在本国的域名还可以停止解析。这次伊朗被封禁的媒体网站中，大部分的域名是在美国注册的，因此美国同时停止了对这些域名的解析，相关网站不得不从.com转移到代表伊朗的.ir域名。然而，较小的国家，其域名在国际上影响很小，几乎不会被各大搜索引擎跨国收录。从这个角度讲，域名被停止解析的少数伊朗媒体，今后很可能影响只限于伊朗国内了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国封禁网站的依据是口袋罪条款&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗网站被封，是由美国联邦调查局、美国商务部工业和安全局以及美国执法办公室等三个部分负责执行的。美国司法部说，这些媒体网站背后都是伊朗伊斯兰广播与电视联盟和“真主旅”，而这两个组织被美国财政部制裁了，因此这些网站必须封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从任何一种角度出发，美国司法部的说法都没有任何逻辑可言。目前没有任何证据证明，伊朗伊斯兰广播与电视联盟以及“真主旅”和这些媒体有直接的联系。站在伊朗媒体的角度上，自己的网站未经任何审判和具体理由就突然被封合法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾地是，还真“合法”，当然，“合”的是美国所谓的“法”。主要的法律依据就是《美国法典》第18卷的981节和982节。这两节是《美国法典》中关于没收财产方面的章节，其中明确规定美国有没收管辖范围内不动产或财产的权力，只要这些财产或者不动产是由针对外国犯罪而产生的收益，或者有助于实施此类犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/29/20210629092639596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《美国法典》规定有针对外国的犯罪时，可没收所有财产&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
域名虽然是虚拟资产，但方便交易有价值，自然也属于财产的一种。因此美国政府借此没收了伊朗媒体网站的域名，可以自认为“不违法”。但从法本身应当承载的良善出发，美国法律的相关条款无疑是一部恶法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这又是长臂管辖的条文，被没收财产的主体，其实并没有在美国犯罪，也没有在他国犯罪，仅仅是美国人认为它们在他国“犯罪”了，比如所谓的种族灭绝。因此被处罚的主体其实非常委屈，不发声就等于默认了，发声了就不得不来辩不可辩之罪，陷入自证其罪的怪圈。美国的用心，既蛮狠又恶毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这是口袋罪，也就是适用条件含混不清的罪名。一些人一面批评“口袋罪”，一面把美国当作“法治灯塔”，其实美国的口袋罪又多又密，总有一款适合那些美国不喜欢又无力反击的人。《美国法典》第18卷的981节的适用情形是由美国司法部宣布的，立刻就可以起效，而且没有诉讼撤销的判例。因为所谓“针对外国的犯罪”本身就是欲加之罪，“说你不对你就不对”，是一种典型的口袋罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国就是依据这样的口袋罪，封禁了伊朗的网站。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67ef36fdb3e829721256f39e7a510f10</guid>
<title>中共治国理政秘诀都在这，为什么我们印度不愿学？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SudheendraKulkarni/2021_06_30_596351.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/苏廷德拉·库尔卡尼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月1日是中国共产党成立一百周年。为庆祝建党一百周年，中国中央芭蕾舞团推出的原创舞剧《世纪》描绘了两个著名的中国神话——“愚公移山”和“女娲补天”。90岁的愚公凭借惊人的毅力移开阻碍村庄的两座大山，完成了一项不可能完成的任务；而富有同情心的女娲通过用五色石修补苍天，庇护人类免遭灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类神话故事并非无根之木、无源之水，它们深深扎根于各自的文化和文明中，激励着一代又一代人完成艰巨的使命。和中国一样，印度也有很多这样的神话。据传说，印度国王跋吉罗陀苦行千年寻求湿婆帮助，才最终将圣河恒河带到人间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“跋吉罗陀的努力”在印度诸语言中均是常见俗语，与来自罗马神话的西方俗语“赫拉克勒斯之力”相当，都用来形容“艰苦卓绝的努力”。印度前总理瓦杰帕伊在他的著名爱国诗篇《来吧，让我们再点一盏灯》中写道：“为了取得最终的胜利，让我们融化骨肉，成为现代陀提吉仙人。”据传说，陀提吉仙人曾献出自己的骨骼，以便因陀罗可以用来制造金刚杵打败恶魔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是批评共产党的人也必须承认，自1949年毛泽东领导建立新中国以来，尤其是1978年邓小平开创改革开放事业以来，中国所取得的巨大成就堪比奇迹。从1840年鸦片战争至新中国成立，中国经历了西方列强入侵、殖民、瓜分的百年屈辱，又从建国初期的运动和混乱创伤中恢复过来，最终犹如奇迹一般突破重重阻碍，在全面繁荣发展的道路上奋勇前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、独立自强的中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国诞生时尚未摆脱贫穷，饱受帝国主义和内战的蹂躏。1976年毛主席去世时，中国人均GDP还与孟加拉国相差无几。而如今，中国已成为世界第二大经济体，并且有望在2030年前超越美国登顶全球第一。随着时间推移，中国塑造新全球秩序的能力仍在与日俱增。中国的基础设施甚至比西方国家更为完善。举例来说，日本1965年就开始修建时速超过250公里的高速铁路，一些欧洲国家也紧随其后，而中国2007年建成第一条高铁后，现在其国内高铁里程已达3.79万公里，超过全球总里程的三分之二。中国甚至设计出时速600公里的磁悬浮列车原型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有两个惊人的例子更能充分彰显中国过去四十年所取得的伟大成就。根据世界银行数据，自1978年以来，超过8亿中国人摆脱了绝对贫困——用最短时间打赢了人类历史上规模最大的脱贫攻坚战。2012年习近平就任中共中央总书记时，中国仍有将近1亿人生活在贫困线以下，每人每天生活支出不到1.9美元。习近平总书记决心，使中国到2020年底前彻底摆脱贫困。2020年12月，他郑重宣布这一目标已经实现。为了实现这一目标，中国共产党动员全党全国全社会力量：300多万党员被派往农村和边远地区，实施具有独创性的“精准扶贫”，包括准确定位每个贫困村和贫困户，持续实施突出重点的扶贫战略，全面改善贫困户、贫困村的基本生计。习近平总书记指出：“确保贫困群众和贫困地区同全国一道进入全面小康社会，是我党的庄严承诺。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/28/20210628154616326.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;精准扶贫结“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;幸福果&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;——脱贫的湖南花垣县十八洞村&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;村民领取产业收益金  新华社陈泽国摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这绝非是宣传。作为时常到访中国各地的观察者，我亲眼目睹老百姓的生活质量稳步提高。尽管同印度一样，中国还存在巨大的财富差距。习近平总书记在1960至1970年代曾被下放到农村基层，亲身经历过农村的赤贫。上任后，他走访了80多个贫困落后地区，亲自督促推进中国版的“消灭贫困运动”（Garibi Hatao，印前总理英迪拉·甘地的招牌扶贫运动——译者注）。相比之下，我要问一个或许会被指责为“不爱国”的问题：我们的莫迪总理称自己曾经是个穷茶叶贩子，但他在过去执政的七年里，访问了多少个贫穷村庄？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个例子是，在经济发展、技术进步和国防现代化方面，中国比号称“自力更生”的印度更自力更生。上世纪90年代，当中国一跃成为“世界工厂”时，包括印度在内的进口国常常声称“中国商品价廉质次”。但在过去10到15年中，中国制造业和服务业质量提升迅速，以至于中国现在出口的商品主要由高科技和高价值产品构成。现在，中国正成为人工智能和其他未来技术的全球领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国太空技术方面也遥遥领先于印度。2021年5月，中国的火星探测器“天问一号”成功登陆火星。6月17日，搭载神舟十二号载人飞船的长征二号F遥十二运载火箭成功发射，三名宇航员将在新的中国空间站执行为期三个月的任务，包括太空行走、维修以及其他科学研究活动。自2003年以来，中国已将11名宇航员送入太空，其中包括两名女宇航员。而迄今为止，印度仅有一名宇航员——拉凯什·夏尔马1984年乘坐苏联飞船进入太空。目前，四名印度宇航员正在俄罗斯接受训练，印度的首个载人航天飞船“太空飞船号”（Gaganyaan）计划在2022年前发射，以纪念印度独立75周年。然而，第二波新冠肺炎疫情给这一计划蒙上了不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不仅以其发达的高铁、先进的机场、摩天大楼和中国制造闻名世界，还拥有世界上最好的大学、博物馆、美术馆、公共图书馆和体育场馆。由于设施完备，中国吸引的国际留学生数量很快将超过美国。中国在文化上的投资开销远远超过印度——即便是在中国的小城市，也建有无与伦比的音乐厅、公园、社区中心和旅游景点，这些哪怕是印度各邦首府也无法媲美。这就是为何在新冠疫情暴发前的2019年，中国吸引6600万外国游客，而印度只有1800万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到中国的公园，《纽约时报》的报道告诉了我们一些惊人的事实。中国一年花费150亿美元建立新公园。自2001年以来，中国城市绿地增长了5倍。2020年，上海就新增55个公园，总数高达406个，并计划未来5年内再增建600个。目前，中国城市的人均公共绿地数量已与美国纽约相当。最新公布的“十四五”规划要求在全国范围内建设1000个大型公园，以鼓励人们锻炼身体。我们不能轻视公园、绿地和森林的重要性，它们与食物、衣服和住所一样对人类健康和幸福至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，中国的小溪和河流曾受到严重污染，但现在，中国已将水体周边打造出新的城市公园。相比之下，上海的姐妹城市孟买的米提河情况则糟糕得多。米提河横贯印度金融首都的中心地带，但两侧却被贫民窟包围，像一条露天的下水道。2005年，米提河洪水泛滥造成近400人死亡。2013年，我在孟买观察家研究基金会的同事们做了一项综合研究，展示米提河及其周边地区的改造计划。这项研究已提交至马哈拉施特拉邦政府，受到了邦政府的赞赏，但除了纸面上的粉饰，这对改变丑陋的现实几乎没有起到任何作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济快速增长导致环境大规模恶化后，中国按照习近平总书记提出的“绿水青山就是金山银山”的理念，优先治理污染、恢复生态环境。尽管因为大规模使用煤炭，中国仍然是世界上最大的空气污染国，但目前中国可再生能源占总装机容量的40%(中国的可再生能源容量为850GW，而印度为93GW)。中国是世界上最大的可再生能源生产国，发电量超过第二名美国两倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括印度政客和官僚在内的大多数印度人对中国取得的全面成就没有给予足够重视，主要原因在于印度甚嚣尘上的反华情绪。但是，任何到过中国的人，尤其是那些了解中国40年前有多贫穷和落后的人都不难发现，现在中国百姓吃住无忧，接受更好的教育和医疗保健，比上一代人寿命更长。诚然，中国也存在各类社会问题，但中国人民相信“中国梦”，坚信未来生活会更好。中国的“民族复兴”不是一句宣传语，它正实实在在的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、更大的蛋糕&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是如何做到的？在寻找答案前，我们必须首先认识到，如果没有全体人民团结一致、组织严密、方向明确的共同努力，中国就不可能在这样短的时间内取得这样惊人的成就。新加坡领导人李光耀曾指出：“共产主义在中国失败了，但中国共产党却成功了。”他的意思是，中国共产党加强人民团结，为国家提供战略方向，既扮演了政治领袖的功能，又是一套包罗万象的执政机制。目前，中国已经形成了独具特色的政党-国家体制，其中中国共产党发挥全面领导的作用——党的领导自2012年习近平就任总书记以来更加巩固，尽管多党民主国家可能对此感到奇怪，并表示难以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能再假装印度治理体系天生就比中国优越。如果说想知道布丁味道如何必须亲口尝试，那么我们尝过了印度多党制的蛋糕，就不难发现印度的蛋糕必须做得更好吃才行。具体来说，国大党、印人党和其他政党的领袖都应该以更开放的心态研究为什么中国共产党表现远超印度政党。以下是印度领导人或许可以从中学到的五个方面：
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13787ad41fbba5c97b2c0d6b16933b21</guid>
<title>高考“最后一科”，千万别裸考</title>
<link>https://www.guancha.cn/songliang/2021_06_30_596349.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近各地陆续公布高考成绩，距离考生们拿到心仪的录取通知书还有最后一科考试——填报志愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以能够称得上一科“考试”，是因为它同样是决定最终的高考录取结果，同样有时间的限制，同样有具体的考试规则和解题方法。那么，既然是一门考试，如何来应试呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体上来说，笔者将整个志愿填报这道考题分为了三个部分：录取基础、自我探索、志愿画像，这三个部分的交集，才是可以作为方案的志愿选项。其后志愿的顺序就是按照录取可能性的高低排列，冲一冲保一保了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，录取基础指的是“分数”+“选科”，这是决定最终能够被录取的基本条件，其他的任何选择都要基于这个基础；自我探索包括个人兴趣与性格，是志愿选择的主观部分，越是清晰科学地了解自我，越容易选择到自己理想的大学；志愿画像是对于志愿方案的标签化，可以从城市、大学、专业等角度进行筛选，从中框选出备选的志愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，本文也是从这三个部分依次进行详细的分析——
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/29/20210629164920917.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、总纲：整体规划，分工协作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于高考考场，志愿填报这门科目是“开卷考试”，还是小组合作项目。所谓的开卷考试是指能够充分调研各种信息；所谓的小组合作，是指可以和家人、亲属，甚至机构来寻求帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在填报志愿的过程中，有三点一定要做到——心态要稳，信息要准，方法要对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于很多考生的高考成绩存在各种程度的不理想，考生和家长的观点存在差异，在报考过程中心态上一定要稳，保持充分的耐心和理性，不要焦躁不安，意气用事。同时，要在官方渠道上获取准确的信息，认真研究《一分一段表》等参考数据。还要使用科学的工具，比如专业的心理兴趣测评、好评度高的辅助软件等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）不要焦虑：高考分数木已成舟，过分纠结于考场发挥没有任何意义。要将注意力放在利用科学的方法进行自我探索和志愿画像方面。一个好的志愿方案，往往是可以化腐朽为神奇，取得一个同等分数下比较不错的结果
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）不要盲目：在这段时间，会有很多家长通过各种渠道得到信息。希望考生和家长一定注意甄别信息真假，尽量使用官方渠道的信息。不要盲目相信教育机构，不要盲目臆想就业前景等。一定保持清醒的头脑客观衡量利弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）不要极端：家长和考生一定要保持充分及时的沟通，并且家长朋友一定要保持耐心。考生要充分表达自己的想法。家长的建议也要有理有据，多摆利弊，讲道理，少给结论，做评判。往年经常有考生与家长一时置气而选择某一志愿导致大学生活不如意，千万要对自己的人生负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在填报志愿的这几天，也希望家长朋友要做一个“学习型”的家长，和考生分工合作。考生可以更加侧重在自我探索、兴趣探究方面，家长可以着重搜集院校资讯、专业分析，给考生提供客观全面的信息支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、录取基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于录取基础的部分，可以聊的内容不多，因为这部分基本没有可以改变的空间。大学往年录取全省前8000，考生位次15000；专业要求必选物理、化学，考生偏偏没选化学——这些都属于不现实的期望。因此，对于录取基础所要做到的就是“Yes”或“No”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.1 分数与位次&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于新高考来说，老高考时代的分数已经基本没有参考价值。特别是今年新改革的省份考生来说，这将是很艰难的一年。在过去两年的新高考首年录取工作中，就有很多省份出现了大量考生“滑档”的现象。特别是部分省份的部分科目采用了赋分制，这就使得整个分数结构都有了变化。分数线变得更加无法参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时考生的位次就显得更加重要。其实即使是在老高考时代，位次都是比绝对分数更加稳定的参数。即使录取分数线每年波动，但是录取位次基本能够稳定。特别是现在教育部门还会发布官方的考生位次信息，也就给考生提供了更多的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在报考时一定要注意大学和专业对于单科成绩的要求，比如语言类专业是否要求英语分数。某些高校的理科类专业会要求数学、物理的成绩。这些具体的要求一定要在确定填报前详细研究招生简章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/29/20210629170503700.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.2 选科&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为新高考的产物，选科也是专业报考的时候是一定要注意的一点。大学不同专业对于选科都有不同的要求。在这一点上并不难，但是如果遗漏了选科要求，出现了因为选科不满足条件而退档的情况就非常可惜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点看似简单，但是面对着动辄40-90不等的平行志愿，很难保证每一个志愿都能去核实是否满足选科条件。这里就一定要有足够的耐心和全面的信息，核实选科条件是否满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.3 招生政策与专业组设置&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多大类招生的大学，在设置专业组的时候往往都有自己的意图。考生在报考的时候一定要注意区分，比如在A大学的医学类是临床医学，B大学的医学类是临床+护理，那么报考B大学的医学类就有可能去学护理，这个考生是否接受？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，考生和家长一定要认真调研专业组、专业大类对应的未来的专业细分，万不可望文生义。新高考改革下，不同大学的招生政策也是差异很大，不能主观臆断，一定要看《招生简章》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还提醒考生和家长的是，在一二本合并的省份，高校名单是混合的。很多独立学院、民办高校等的名称和名牌大学很类似，但是办学质量却是天壤之别。因此，一定要注意区分。有些是以往三本的独立学院，有些是名牌大学的校区，很难概括总结。看到一些XX大学XX学院、XX分校时，注意多做甄别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、自我探索&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在填报志愿时，最常听到的是“选择自己感兴趣的专业”。这就是属于自我探索的范畴。强烈建议考生进行自我探索。对于自身的兴趣、性格、能力等各维度探索得越清晰，未来大学志愿的匹配度也就越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有自己特别心仪的方向，也至少应该圈定出“雷区”：我不能干什么，我不能干什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不想干什么，侧重于兴趣的角度；我不能干什么，侧重于性格的角度。两者是要去交集的，有的考生对于律师有浓厚的兴趣，但是其性格是内向寡言，甚至有轻微社恐，那么也无法从事律师行业。同理，相反地，即使在性格上特别适合工程设计工作，但是自己对于设计完全不感兴趣，也是很难有好的发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>