<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>446b587b43ba86d076a2bfaf0d76fc8e</guid>
<title>中国9万亿投资半导体，万家企业转型？为何这是一则谣言</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2020_10_03_567070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期一则关于半导体投资的谣言，在网络上广泛传播，甚至流出到了外网。内容是中国将在2025年前投资9.5万亿进入半导体行业，同时2020年前8个月已经有上万家企业转产半导体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/02/20201002144442186.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;487&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“9万亿”和“万家企业转产半导体”相关的谣言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个谣言的回声呈现出明显的两极分化，既有人觉得万家企业转产加上财政大力支持，中国半导体产业崛起指日可待，但批评的人更多。毕竟半导体行业科技含量高、回报周期长、风险大，再加上目前的财政补贴和监督机制还存在较大的问题。几万亿热钱涌进去会发生什么，结局是不难猜想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但谣言毕竟是谣言，现实中既没有什么9万亿投资，也没有万家企业转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谣言的“进口”和“外销”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个谣言的起点，是美国彭博社的一个报道，号称中国政府准备制定一个政策，将在2025年投放9.5万亿资金用于芯片研究和发展，如同当年制造原子弹一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在到2025年结束还有五年多，9.5万亿平均到每年接近2万亿。而2019年全球半导体设备市场只有576亿美元，其中还主要集中在中国大陆和中国台湾。2019年全球半导体公司研发支出有20家超过10亿美元,合计达到563亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/02/20201002144544471.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;356&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015-2019世界半导体设备市场及其占比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个值相加，是一千多亿美元。也就是说，全球半导体每年新增投资，加上其他杂七杂八的部分，总规模很可能就在一万亿人民币左右。因此如果彭博社报道中的数字是真的，那绝对是一个爆炸性的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而整个报道没有给出消息源，也没有任何的旁证，因此这个报道的参考价值极低。但是这样的新闻却迎合了某些自媒体“抓眼球”、“找亮点”的癖好，被广泛传播。甚至在传播中逐渐失真，文中的来源也由彭博社逐渐变成了中国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，“万家企业转产半导体”也一度成为了热搜。所谓的万家企业是确实有的，根据启信宝的统计，9月1日之前，今年全国已有9335家企业变更经营范围，加入半导体、集成电路相关业务。全国平均水平比去年同期增加了1.2倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/02/20201002144625294.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;234&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在经营范围中加入半导体业务企业的省份分布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在经营范围中加入半导体相关的业务，并不意味着“转产”，甚至也不能说明企业真的有了相关业务。这只能说明更多的企业看到了半导体的价值，其中少数确实是为了未来增加半导体相关业务做准备，但大多数只是为了提升企业的估值形象，方便融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点上，财经类自媒体起了很坏的作用。作为专业自媒体，不可能不知道“改变经营范围”和“转产”之间的差距，但依然宣传“9万亿”和“万家企业转产半导体”，最终导致两个不太真实的判断合成一个更大的谣言，并“出口”到国外，引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“9万亿”是假的，但是谣言也引发了一些狂想。要是五年内，真的用几万亿投资中国半导体，能让我们摆脱美国在这一领域的垄断么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>103de8022e526bb4f28acb8d76645a75</guid>
<title>美国给了全世界一个最坏的示范</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_10_03_567069.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/03/20201003090216340.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;212&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020美国大选首场总统候选人辩论刚一结束，欧美媒体不约而同得出同一个奇特而又非比寻常的结论：美国输了，美国选民输了。其中德国媒体更深层一些，直言“美政治文化是最大输家”。这和过去宣布某一个候选人输了或赢了大相径庭。而且对辩论本身的评价更是前所未有：《华盛顿邮报》说这是“人们记忆中最糟糕的总统大选电视辩论”；美国CNN称“糟糕透顶”。可以说整场辩论的亮点就是三个老男白吵成一团，但没人知道他们真的在讲什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，这场罕见、空前未必绝后的辩论，成了街头小三混混毫无规则的混乱骂战、人身攻击、诽谤、谎言、语言暴力。连“小丑”、“小狗”都迸溅而出。一位法国报道美国大选的资深媒体人说“看完需要马上回家冲个澡”。当然连带媒体评论的格调也都大幅下降：CNN主播在辩论后评论道，这是“非常恐怖”、“像屎一样的一场秀”。在我看来，这更像一场没有规则手脚嘴并用的拳击赛！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/02/20201002134736867.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统候选人进行首场辩论 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新华社记者 刘杰 摄&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番候选人、媒体的表现，用中国的话说就是斯文扫地，和台湾“立法院”唯一的区别只是双方没有大打出手而已。辩论规则是“候选人要依照答题顺序回答主持人提问，任何一方也不能打断对方发言”。然而据统计，在90分钟的辩论时间内，总统特朗普总共打断拜登73次之多，跟4年前与希拉里辩论时相比高出一倍以上。以至于自1988年以来一直负责组织辩论的总统辩论委员会表示，辩论需要改变形式，将&quot;增加规则以维持秩序”——当然这立即引起了特朗普一方的抗议，认为是中途修改规则。按说共和党也是执政次数最多（贡献过19位总统）、已有160余年历史的的百年老党，大党，还拥有首位共和党总统林肯这样的伟人，怎么今天坠落至此呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去政治人物的辩论往往被视为西方政治制度的优势，是向全球展示其制度优越性的橱窗。但今天，却成为了美国和西方的耻辱。正如辩论主持人华莱士对《纽约时报》所说：“我对这个国家感到失望，这本可以是一个更有助于做出选举决择的夜晚。”“我连做梦都没有梦到过会如此失控。”要知道华莱士可是来自亲特朗普的福克斯新闻电视频道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士《新苏黎世报》评论也认为，这场辩论是美国政治形势的缩影：甚至无法进行一场有尊严的辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当辩论仅开始二十分钟拜登就说出“闭嘴”，而这个词何尝不是通过电视机、网络视频观看的观众对他们两人共同的心声呢？这一次美国算是给全世界一个最坏的示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是研究政治学的，除了震惊和不可思议，当然还有其他一些思考。当辩论双方一起登台向各方致意时，我的第一感觉是美国的老人政治。共和党的特朗普74岁，民主党的拜登77岁。拜登比几乎三十年前即1992年就入主白宫的克林顿都要老，特朗普则和他同龄。已经做过总统的克林顿，应该知道这个年龄再来领导国家，将是对身体和精力多么大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是全球第三大人口国，而且接受全球各国精英移民，人才自然是不缺乏。问题则在于人才选拔机制。美国是通过党内初选的方式产生候选人。这个方式貌似很民主，很公平，但实际操作起来却并非如此，往往导致资深政治人物的垄断。政治这个领域和科学界不同，一般来说，越老，其人脉越深、掌握的各种资源越多、牵扯的各方利益集团越广、知名度越高。这在一个人口众多的大国来说，是影响选举结果的重要因素。特别是知名度，民主党初选，年老的桑德斯和拜登一直领先，就是因为他们在全国的知名度远压其他年轻候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是西式民主制度的通病。法国政治人物如市长和议员，任职几十年直至八九十岁是常事。他们只要愿意，无人能替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经验层面来看，如果不从制度上进行限制，则很难避免老人政治的出现。这一次大选辩论就已经体现出老人政治的弊端，连一向亲美的台湾媒体也称辩论“丢人”、史上无敌的“low”，是“两个老小孩”在打架。只不过这一次老小孩争的可是事关亿万人切身利益的国家最高权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，政治的核心是权力，包括权力的产生、传承、使用、分配。由于权力背后的巨大利益，因此人类历史上对政治权力的争夺就极为残酷、丑陋。即使西方进入近代议会民主阶段，比如英国，议员经常一语不合就拔出剑来互砍。美国到了当代还无法禁绝总统和总统候选人被暗杀。法国政治人物辩论时，还能听到如下怒吼：“闭上你的狗嘴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入二十一世纪，尽管很少再发生肉体消灭现象，但丑陋一如继往。2016年大选，特朗普的丑闻被扒的一干二净。法国2012年大选，发生社会党人、国际货币基金总裁卡恩在纽约的离奇强奸案——他在辞职和放弃竞选总统之后被无罪释放，此前他的民望一直领先。2017年法国大选，又发生前总理、当时支持率最高的右派候选人菲永妻子和孩子的“空薪门事件”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>247bf65a1f9f87f31c9b1d2c74f51aea</guid>
<title>蔡英文小心！1948年蒋介石也上过《时代》封面</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2020_10_03_567064.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/ 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎收看本期#王炳忠讲台#。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，《时代》杂志用蔡英文做封面，岛内一片“欢腾”，感觉又被美国重视了。而且《时代》一向被看做是拥有时代洞察力的媒体，想当初1948年底蒋介石就曾登上过《时代》封面，但是不要忘了，1949年发生了什么。只要到了危急关头，台湾自然会被美国抛弃，美梦还是少做一点吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed09b517d0755d7c0bcdb7bd4e6ab6f3</guid>
<title>3分钟狂赚5亿美元，伦敦小虾米狙击中行手法曝光</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangtianyang/2020_10_03_567063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到金融评书“白话金融危机史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书接上文，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wangtianyang/2020_10_02_566992.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上回书说到，&lt;/a&gt;2020年4月20日的负油价有可能峰回路转，涉及市场操纵。一位爱好收藏稀有钱币和珍贵古物的美国老爷子罗伯特·米什（Robert Mish），在负油价的一片惊愕中虽然折戟沉沙，却不肯善罢甘休。这位在古玩市场上和骗子们打了一辈子交道的老炮儿，果断找到美国大宗商品和市场操纵领域的顶级老炮儿律师克里斯多佛·洛弗尔（Christopher Lovell），两位老炮儿要领导一场集体诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/02/20201002103715268.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老炮儿律师洛弗尔在职业生涯中代理了诸多价格操纵的案子，包括1976年史称土豆大战的纽约商品交易所缅因州土豆期货市场操纵案，用6年时间带着烫手的土豆打到美国最高法院讨个说法，告倒了土豆大王辛普劳（J.R.Simplot），从此禁掉了缅因州土豆期货，极大的打击了纽约商品交易所的名声和生意，并意外催生了原油期货。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/02/20201002103737750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
44年过去，金融市场上风云变幻，换了人间。当年才28岁的律界精英洛弗尔也声名鹊起，成为美国最具盛名的大宗商品和市场操纵领域的律师，这次司法诉讼中浑水摸鱼的市场操纵也不再是土豆，而变成了黑金石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个案子很复杂，冤有头债有主，他们先要找到负油价的幕后黑手，才能把他们绳之以法，这谈何容易。期货是零和游戏，有人赔惨了就有人赚翻了。负油价后很长一段时间，市场上只有受害者痛苦的呻吟，却听不到胜利者的呐喊。这很不寻常，通常市场上择时的大赢家总会被资本追捧，甚至像大空头一样被拍成电影，而这一次狙击油价的经典战役却这里的黎明静悄悄。所以虽然两位老炮儿4月份就开始调查，但一直苦于没有线索和证据。直到8月3号，彭博社的商业周刊（Bloomberg Businessweek）刊登了一篇文章，才终于掀开了其中一个赢家的面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/02/20201002103820862.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据彭博社的报道，有朝阳群众匿名举报了一家在英格兰埃塞克斯（Essex）注册的公司，伦敦维加资本（Vega Capital London）。它在金融江湖上只是一家小虾米级别的投资公司。公司2016年才成立，现在的老板Tommy Gaunt 44岁，18岁就离开学校开始在伦敦期货市场交易。这家公司在4月20日美国东部时间下午2点30分市场结束之前，有十几个交易员协同，侵略性地抛售WTI五月原油期货合约以压低价格。在巨大的财务动机下，进行了“非常不同寻常的违规操作”以获取“超竞争利润”。这位朝阳群众说，这其实是维加资本交易员的惯常手段，但这一次，在新冠疫情抹去了大量原油需求和美国库欣储油设施接近满负荷的加持下，当然不排除还有其他还在黑暗中有意无意的帮手，完美风暴形成。这十几个交易员一天之内就给维加资本获利高达5亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/02/20201002103841389.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像我们前文书说的，负油价的暴跌是非常短暂的，第二天油价就迅速反弹了47美元，以每桶10.01美元到期，而后的油价更是一路回升并在40美元上下震荡。很多试图合理化负油价的人都指出了OPEC+减产协议失败，新冠疫情和接近满负荷的储油设施，还有人指出负价格此前已经在天然气、电力和一些区域性原油市场出现过。可事实上这些基本面因素都没有在这一天内发生明显变化，随后的事实也证明美国的储油设施并没有被填满，石油的需求甚至开始迅速恢复，而所有曾出现过的商品期货的负价格都没有像这次这么离谱过，这一次的负油价就是心理战和交易出来的黑天鹅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/02/20201002103853474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日，在负油价出现后的第二天，芝加哥商品交易所的大老板CEO Terry Duffy 接受采访的时候就曾激烈辩护，他说负油价根本不是一个秘密，他的交易所就不是散户该来的地方，我们只不过是让石油价格反应基本面而已。他甚至说，石油期货合约表现完美，The futures market for oil contracts worked “to perfection” 。彭博社的报道意有所指地说，像维加资本这样的小虾米都能产生这么巨大的震荡，当真是为这个交易所表现完美的说法带来了巨大的问号。有趣的是，就在几天后的4月29日，Terry Duffy宣布交易所的收入创了历史新高，也不知道这里面是不是有那些本不该出现的散户的功劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/02/20201002103921221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/02/20201002103940562.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4949d7005a7aaeabb0da2eb347f40d8</guid>
<title>新冠会成为特朗普的“助攻”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2020_10_03_567061.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/03/20201003082904966.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和夫人新冠检测呈阳性，瞬间为本就很不寻常的2020年又添上了更多变数。如我最近撰文所述，几周前的民调就已经显示，绝大多数美国人（约97%）早就决定了将票投给谁且大概率不会改票了。再加上今年邮寄选票、提前投票的比例会空前提升，很多选民已经早早把票给投了——我周围就有不少这样的美国选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拜登对特朗普的领先优势，自今年春天以来一直比较稳定，最新的一些民调还显示在各摇摆州，拜登的优势甚至还有扩大的趋势。也就是说，无论是普通选票，还是2016年让特朗普险胜的选举人票，特朗普确诊前都已经基本定型。特朗普面对颓势，本来是要赌选票投出之后对结果产生争议、大做文章，从而谋求连任的。现在，他新冠呈阳性后，投票本身及投票后斡旋两个阶段都被注入了新的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普来说，如果他对自己新冠呈阳性的情况处理得好，这可能也会是他的转机。比如，如果他一直到大选前夕病情没有恶化，甚至康复了，那他的基本盘可能会更为相信特朗普很强健，新冠疫情不是事儿，之前主流媒体对新冠疫情的描述可能是被夸大了的等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/03/20201003083955834.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普发推表示自己新冠检测呈阳性&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这是否意味着这次确诊，也许会是特朗普的选情“助攻”呢？未必。因为虽然一般情况下总统遇到危机，民众对其的支持率都会有所上升，但新冠对特朗普的打击同样会比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普作为一个年过七旬的肥胖老人，虽然精力旺盛，但毕竟还是属于高危群体。美国极其先进的医疗手段应该会努力帮他和家人渡过难关，但这也意味着在大选的冲刺阶段，选情落后的特朗普可能不得不取消多个在摇摆州的线下活动，失去重要的翻盘机会窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，特朗普的决策方式和以往绝大多数的美国总统很不一样，他很少依赖美国的官僚体系，甚至一直努力在掏空这个官僚体系。所有重要的决定往往是由他自己及身边很小的圈子直接来做的。而这个小圈子平时却不常戴口罩、不维持社交距离，也不太做规划，估计也没有对出现这样的情况做周密详细的预案。这就使得美国的行政系统可能面临重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，本来两周之后参议院将开始对新提名的保守派大法官候选人巴雷特进行听证，但现在显然共和党的诸多高层，包括巴雷特自己都在最近与特朗普有过密切接触。听证会是不是还能如期进行？保守派将美国最高法院长期变得保守的计划是否会因此落空？这些都随之被画上了问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最重要的是，这直接让特朗普此前描绘的“新冠疫情不可怕，是主流媒体刻意夸大的用来抹黑他的阴谋”的叙述破灭。特朗普在确诊前几个小时还在给选民画饼，说“新冠疫情的结束就在眼前”。但在白宫这种人人频繁检测，保护措施异常严格的地方，特朗普作为总统都有可能被感染，那美国的民众自然也无法避免了，疫情显然已经是相当严重了。特朗普这一个确诊案例，瞬间让美国本来可能已经使人麻木的700多万确诊和20多万死亡的案例变得更为真实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这个消息对特朗普的健康、选情、执政能力、大法官提名以及他自己的公共叙述，都是沉重的打击。这种结果，其实是特朗普一手酿成的，是其作茧自缚。特朗普自己一直以来都想低调处理新冠疫情，在和拜登的第一场辩论上还和拜登争论戴口罩的必要性。他自己平时也很少戴口罩。殊不知戴口罩除了有保护自己的作用外，更重要的意义是假如自己得了，可以保护身边的人。因为特朗普的家人深度参与执政，现在整个特朗普家族都面临新冠疫情的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/03/20201003084050448.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普政府此前对新冠疫情一直应对乏力。图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这个新的进展，美国政府的抗疫政策也许也会有相应的调整。特朗普手下的如福奇这样的科学家官员早就苦不堪言，因为特朗普及共和党领导层为了选情，一直打压他们抗疫的相关工作，甚至一度公开攻击部分科学家的可信度。现在特朗普一确诊，很多科学家官员终于可以顺水推舟，更为积极地落实他们的抗疫方案了。昨天晚上开始，白宫就已经加强了对所有进出人员的体征检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连保守派阵地福克斯新闻也不得不表示这消息出乎他们的意料，并开始关注新冠疫情的严重性以及积极应对的必要性了——虽然他们的口径依旧是“很多人都被染上这病毒，很多人都最终康复了，特朗普有最好的医生，没事的，不要过早下结论”等等，并不断强调虽然特朗普确诊，但副总统彭斯今天的测试结果依然是阴性啊——意思是让选民们要相信政府，不要乱了阵脚。但毋庸置疑，特朗普自己也会将更多的资源和精力放在对疫情的控制上，毕竟现在对他个人来说也是性命攸关了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，特朗普可能会调整策略，以新冠疫情受害者的身份来执政、竞选。比如，宣布确诊的当天他本来原定要去佛罗里达主导竞选集会的。但确诊后他临时将当日的核心活动改为与一群老年新冠患者通话连线了，毕竟他现在自己也成为了他们的一员。可以想象，美国的数百万患者及他们的家人在得知特朗普也染上病毒后，会更相信他能不遗余力地、去尽可能地挽救病人、应对疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，随着特朗普角色的转换，拜登面对这些新的进展会有什么样的行动也值得关注。1912年的时候，西奥多罗斯福在竞选集会的时候被枪击，当时的民主党候选人威尔逊 随之决定暂停竞选活动，等到罗斯福康复之后再重启相关活动。这是当年美国有教养的政客的一种姿态。而我们其实不难想象拜登出于对一个与自己同龄的年过七旬的老人的人道主义关怀，也宣布暂停竞选、以等待特朗普康复这样的决定。虽然，这在拜登的一些支持者看来可能会与农夫去温暖蛇的行为相差无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的确诊，给2020年选举在最后冲刺阶段留下了很多新的悬念。比如，下一场总统侯选人辩论原定在13天之后进行，这在特朗普的两周隔离期之内。辩论是否还能如期进行自然也成了问题。而本来并不一定特别受人关注的、在下周举行的副总统候选人辩论，将突然变得很令人瞩目了，因为参与双方最终成为总统的可能性都由于特朗普的确诊而增加了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，面对极为不利的选情，特朗普当前也同时有了体面退出选举的借口和台阶。这对美国这个国家来讲或许是一个不错的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>