<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c2af1441668f2b501ecad86ca4a0a91</guid>
<title>把人气笑的Tik Tok听证会上，美国议员被“支配”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_03_25_685590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，本期主题聊聊刚结束的Tik Tok在美国国会的听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体感觉，这场听证会充满了魔幻现实主义的色彩，一群被“红色恐惧”笼罩和支配的议员，争先恐后地用各种充满了“陷阱”、“误解”、“似是而非的想象”的问题，“表演”着对美国国家安全以及美国民众合法权益，尤其是“儿童”/“成年人保护”为代表的合法权益的“关切”，展示对中国的“强势”，但在无意间让全球观众看到了美国国会这批议员的无知、傲慢、粗鄙，以及难以掩盖的自以为是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体指出，原本美国设计的国会听证制度，是一种比较有特色的沟通机制：国会议员带着问题来，通过听证会的沟通与交流，化解误会，传递信息，增进了解，从而确保掌握立法权的精英，最终能够根据事实本身的真相，而非误解，来制定法律、推动政策，最终实现“善治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，意料之外，又是情理之中的事情还是发生了，听证会变成了议员们的“舞台”，议员不是在提问，而是在“表演”，参加听证会的Tik Tok CEO甚至无法把话讲完，每当他试图展开对事实的论述，并纠正提问者明显的错误认知时，他的发言就会被打断，被要求以“是”或者“不是”来进行所谓的“回答”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/25/20230325140345409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;听证会后，TikTok上满是吐槽、玩梗视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种场面，已经不是第一次出现在华盛顿，出现在国会山了。对多数关注美国政治的人来说，这种现象让人们不断回忆起以提出“历史终结论”而著名的福山教授的另一个论断，即美国正在出现亨廷顿笔下的“政治衰朽”。美国政治制度内部的深沉矛盾，精英阶层集体上演的劣质政治狂欢戏码，一次又一次刷新了美国政治表演的下限与底限，确实令人感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如西方媒体自己所报道的那样，这次针对Tik Tok的国会听证会，体现出了非常典型的“红色恐慌”笼罩下的美国国会精英的集体政治焦虑，甚至是某种丝毫不加掩饰的歇斯底里。他们用想象中的场景，描绘他们心目中的威胁：Tik Tok，这个由中国公司字节跳动创建的子公司，正在用各种方式，搜集和获取美国用户的各种数据，并随时将其交给中国政府进行情报分析或者内容审核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，他们对这种景象的描述，具有典型的“镜像”效应。因为迄今为止，大量证据证明，在网络空间进行数据拦截、内容监控、信息操控，继而将互联网新媒体当做美国外交工具，威胁他国网络安全的，正是美国政府。至于Tik Tok，一如参与听证会的Tik Tok CEO反复强调的，并没有任何直接的证据，能够明确证明美国议员的所谓指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自负且无知，不止一次表现在美国议员理直气壮且气势汹汹的提问中，听证会上一些经典提问，诸如“Tik Tok是否会访问WiFi”，“Tik Tok的太阳镜滤镜为啥要知道人眼的位置”，“中国政府可以要求中国人提交信息与数据”等等，已经在社交媒体上广泛传播，并引发无数吐槽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，参会的议员中，即使不说100%，至少绝大多数，既不屑于熟悉信息技术，也没有兴趣了解社交媒体软件，更没有意愿认真思考如何推动对网络空间相关应用的建设性治理，他们感兴趣的，就是不断地表演，表演，以及表演。通过这种表演，展现自己的权力和权威，并达成他们自我认为的认真对待所谓美国国家安全威胁，保护美国民众合法权益的政治性成就，继而为自己赢得相应的政治筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计数据显示，美国国会议员的平均年龄，众议员为58岁，参议员65岁。535名参众议员，使用Tik Tok的人不完全统计只有32人。而就Tik Tok的用户分布而言，18-34岁的美国人，有59%使用Tik Tok；35-49岁的美国人，46%在使用；50-64岁的美国人，29%在使用；65岁以上有13%使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，国会议员在听证会上的表现，就像是“囧司徒”等脱口秀节目中讽刺过的，是一群口齿不清的“爷爷奶奶”，按照其实已经被这个时代淘汰的标准和方法，在热切乃至迫切地表达着“对下一代的关爱”，而全然不顾被关爱者的真实需求，也不知道所谓的关爱，充斥着“堂吉诃德大战风车”的魔幻与荒诞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多的统计数据显示，党派分布与对待Tik Tok的态度呈显著相关性。具体来说，在美国国会，支持禁令的共和党人比民主党人多得多。在民主党一侧，议员主要分成两派，一部分支持禁令，一部分观望，敦促拜登密切审查Tik Tok；但还有极少数的议员，比如纽约州民主党众议员鲍曼（Jamaal Bowman）就高调反对禁令。在共和党一侧，议员对封禁Tik Tok的议题，则呈现压倒性的优势。同时，在州一层，33个州已经通过各种禁令要用不同方式，在不同维度，对Tik Tok实施不同程度的封堵，其中有25个是所谓的红色州，即共和党控制的州，8个是民主党控制的蓝色州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种鲜明的党派分别的原因，一部分是因为共和党的“特朗普化”，议员试图仿效特朗普的风格，以讨好被认为具有日趋强烈的民粹主义倾向的本党选民；另一部分原因，也是更加重要的原因，是Tik Tok的商业竞争对手的敌意游说，其中最典型的是以运营Facebook而成名，但在短视频领域迟迟无法突破，面临竞争压力和生存焦虑的Metas。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/25/20230325141545714.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;TikTok在2020年的下载量就已经超越Facebook，2018年下载量超越Instagram&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月，《华盛顿邮报》就刊发了一篇报道，标题就是“脸书付费给共和党公司诋毁Tik Tok”。该报道称，脸书的母公司“元宇宙”（Meta）雇佣了一家与共和党关系密切的知名咨询公司“Targeted Victory”，策划出一系列“反Tik Tok”运动，把这款快速发展、总部在北京的企业所控制的APP描绘成对美国儿童和社会的威胁，“进而帮助打压自己最大的竞争对手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Targeted Victory”公司是美国最大战略咨询公司之一，为共和党提供服务。报道称，这场针对Tik Tok的行动，其主要策略就是“镜像反射”，把曾在脸书上出现的不良内容说成是Tik Tok上的内容，比如“打老师挑战”“偷窃挑战”等，策划大量文章进行传播，并通过全美范围地方媒体和游说团体的共同努力，将Tik Tok描绘为对美国儿童和社会的一大威胁，然后向美国政客、议员施压，迫使他们对Tik Tok采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“偷窃挑战”为例，“Targeted Victory”公司在网上专门收集了一系列“学生破坏学校公物”、但其中大部分视频并非来自于Tik Tok的视频，通过马萨诸塞州、密歇根州、明尼苏达州、罗得岛州和华盛顿特区的地方媒体组成新闻报道，在这些地区推送。关于“打老师挑战”，报道称，去年10月，“Targeted Victory”公司就开始在美国当地新闻媒体上传播有关该挑战的谣言，但事实上，Tik Tok上并不存在这样的“挑战”。而据美国“Insider”网站记录的一系列脸书帖子，有关这一挑战的谣言始于脸书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的是，这种做法让人想起了1990年海湾战争爆发前，由当时的老布什政府与科威特流亡政府，以50万美元共同雇佣著名的公关公司“hill &amp;amp; Newton”开展的信息操控，最终通过著名的“纳依兰证词”，让一个14岁的小女孩，自称是普通科威特难民，目睹伊拉克军队“杀害婴儿”的“暴行”：将早产儿从电子保温箱里拿出来，扔在地上死去，以抢走昂贵的电子保温箱，对参加听证会属于“人权连线”的美国国会议员，进行公开的信息操控。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=711087163&amp;amp;bvid=BV1PD4y1Q7pn&amp;amp;cid=202467173&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14ac64efc838036496399a0c1d3b4f46</guid>
<title>扶不起的法国人，马克龙尽力了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXueWei/2023_03_25_685538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘学伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有几个月了吧，法国的街头和议会里，为退休制改革一直不停喧闹。最终还是靠动用宪法第49.3款，不经议会投票再押上政府责任，直接通过这个法案。街上马上又闹得呜呼哀哉。虽然弹劾案以9票的微弱差距未能通过，但民众并未认栽，街头抗议继续如火如荼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从马克龙3月22日的发言看，政府不会低头。至于上诉宪法委员会？看过往，成功的可能性很低，最后总统的签署？那不用说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更详尽的事态发展，这里都不谈。笔者就是想背景式地描述一下法国的国民性，看看法国这场争拗何以走到如此不可开交的地步，最后再谈谈法国的政治前程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球人都知道，爱游行罢工（而且很多时候都是烟火冲天打砸抢级别的），和爱度假一样，是法国人的两个标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的福利优厚，劳动轻松，世所共知。而部分法国人在街头不断游行时，表现得似乎他们是世界上，至少是在西方发达国家中，最遭受痛苦剥削的一群人。本人在此，深不以为然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/23/20230323133016230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;354&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月17日，反对养老金改革的示威者&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在巴黎协和广场&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;焚烧马克龙的真人大小立像 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为他们在游行示威时，从来不会提自己拥有全世界罕有的35小时周工作制和每年5周的带薪假。前总统萨科齐提倡过的“多干活多挣钱“（Travail plus, gagner plus.）”，为太多的法国人所不屑。“少干活多挣钱”、“不干活也挣钱”似乎才是法国的时尚。“共体时艰”这样的词，在法国的词典中似乎没有。太多的法国人好像真的不明白，只有像德国、瑞士和北欧国家的人民那样认真、努力工作，法国才有出路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去打听一下法国那些独立劳动者，比如出租车司机、小店主，问问他们每周要工作多少个小时？每年又度过多少假期？你会赫然发现，他们与那些工薪劳动者不是生活在同一个国度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还可以观察到，但凡这类争取福利的游行，都是清一色的法国人参加。无论哪里来的移民，都极少参与。当然，依惯例，到了最后的打砸抢阶段，那就是以一些特定的族群为主体了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/25/20230325084454986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要那么多的福利，钱肯定不够，怎么办？那些人总是想着可以问富人要钱，比如巨富税。这个情况有点复杂，因为世界上有太多的国家不收这项税，比如德国、英国和美国，如果只有法国收而且收得高，就会降低富人投资愿望，激发资本外逃。那些聪明的大脑也会向外流失，这种竭泽而渔的做法可能会让法国的税基缩小，长远来看并不合算。而且根据测算，这样收上来的钱，其实数量远不及退休制改革后产生的多，毕竟要缴大笔巨富税的人是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反地，各种慷慨的福利会吸引各地的穷人蜂拥而进，让法国的福利体系不堪重负。而那些能创造财富的勤劳人则会被这类政策排挤出境，用中国的古话说，就是“为渊驱鱼，为丛驱雀”。那些用种种办法鼓励勤劳致富不养懒汉的国家如瑞士就像聚宝盆，留下的都是精英。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说句扎心但真实的话：对富人越苛刻，富人就会越少。对穷人太好，穷人就会太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一直很遗憾法国怎么没有一个与美国类似的技术移民政策。靠着这个政策，自1970年代以来，美国吸收了主要来自亚洲的数百万科技人才，造就了西海岸硅谷的辉煌，为美国延寿50年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的国民性还有过于激情四射的一面，所以才有自1789年法国大革命以来230年间的五个共和国，两个帝制和两个复辟王朝。而英国则自1688年光荣革命330年以来，一直都是一脉相承，从无革命的君主立宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的统治阶层甚至老板集体也的确不善和不爱妥协，有人说是“不见棺材不掉泪。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30c8ec8a7fbdd6ec54da27ac59c1c175</guid>
<title>这六个关于“民主”的问题，中西给出了不同答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2023_03_25_685529.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第二届“民主：全人类共同价值”国际论坛23日在京举办，中共中央政治局委员、中宣部部长李书磊出席论坛开幕式并发表主旨演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次论坛以线下线上相结合方式举行，来自100多个国家、地区和国际组织的数百名中外嘉宾围绕“民主与可持续发展”“民主与创新”“民主与全球治理”“民主与人类文明多样性”“民主与现代化道路”五个分议题展开讨论，本文系清华大学国情研究院副院长，清华大学公共管理学院副教授鄢一龙受邀发言，本文系发言稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鄢一龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主是全人类共同追求，也是现代政治应有之义。现代民主并非唯一标准，一花独放，而是多元形态，百花争艳。西方实行的是竞争性选举为中心的代议制民主，中国推行的是全过程人民民主，这两种民主类型对于关于民主的六个问题给出了不同答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题，什么是民主，表相还是本体？亚里士多德曾经说过一个人被难题困住的时候就好像被绳子捆绑了不能动弹。实际上一个人被狭隘观念困住了，也会像被绳子捆住一样不能动弹。在如何看待民主这个问题上，今天世界上束缚许多人认知的就是把竞争性选举为中心的代议制民主看成现代民主的唯一形式，唯一标准，事实上它只是民主的表相之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解民主可以用中国传统哲学一个概念——体相用，本体、表相和用途。任何事物都有体相用，例如一辆汽车本体就是它得有动力装置、方向装置等，得是交通工具，同时它又有各种表相，有不同牌子、不同排量的车，用就是可以载人，也可以载货等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/03/24/20230324152808736.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月23日，第二届“民主：全人类共同价值”国际论坛在京举行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主也有体相用。就民主本体而言，我们要回到民主原意，就是人民当家作主，或者说是人民要掌握政权，同时政权要为人民服务。民主的相是指它的各种表现形式，抽签民主、选举民主、协商民主、直接民主、间接民主等等。用是说民主它会有不同的应用场景，一个国家实行民主是为了将国家治理地更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方式现代民主只是民主表相之一，从民主发展历程上看，它离民主本意、民主本体很远，本身就是西方从“直接民主”到实质民主再到程序民主的民主观退化，同时在上世纪八十年代以来，又出现了刚去世的台湾政治学者朱云汉先生所说的民主劣质化问题。如果将这种狭隘的、表面的、劣质的民主看成民主灯塔，就如同将一辆年久失修、嘎嘎做响的老爷车看成现代汽车的标杆，而将其他牌子、其他型号的车都认为不是汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国全过程人民民主有两个限定语，第一个限定语就是人民，这是从民主本体上说的。人民民主看起来像同意反复，民主的民也是人民，为什么还要加一个人民的限定语呢？这个限定语恰恰规定了民主的本体属性，是属于人民的，是多数人，而不是少数人的民主，我们在国体、政体、民主运行机制上去保障这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个限定语就是全过程，全过程是从相和用的层次来界定的。全过程人民民主是一种全链条、多渠道、多层次和多场景的民主。全链条是指从选人用人、决策、管理、监督整个链条推行民主，多渠道是指有党的群众路线、人大代表、政府民主决策、民主管理、政协协商等不同渠道。多层级是指有中央政府层级、地方政府层级，基层民主等等，形式也是多样的，选举只是其中一种，协商、评议、选拔等都是民主实现形式。多场景就是应用不同场景，有国家重大决策，国家治理等重大场景，也有社区治理、民间纠纷调解、乡村扶贫等具体微场景应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么全过程人民民主看起来比竞争性选举复杂得多？这是因为通过每一种手段、形式与渠道都有它自身的局限，通过这么多的形式和手段最大去逼近人民当家作主这个本体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题，谁的民主？是多数人的民主还是少数人的民主？西方民主观从雅典开始民主就不是属于多数人，根据估计公民大概只占总人口1/10左右，妇女、外邦人、奴隶都不算公民。[1]近代以来，西方普选权推开也是经历了漫长的过程，今天虽然大多国家都实现了普选，但是并不意味着民主属于多数人。人民本质上不过只是选民，如同萨托利所言，在现代西方民主视角下的人民只是具体的个体，或者按照绝大多数原则、有限多数原则所指的大多数人[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/24/20230324153128687.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;371&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年1月的美国国会山骚乱事件，揭开了美式民主的伤疤&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，西方民主劣质化的表现之一就是投票率下降，总统、议会等各种类型的选举投票的人的比例在下降，统计表明20世纪90年代采用多数制的77个国家投票率平均只有60.4%，[3]这样的话按照简单多数原则一个候选人只要获得30%多一些选票就可以当选，这意味着当选并不等于真正代表多数人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，虽然人民有普选权，但是选民对于政客闻名并未见面，看到的是媒体包装出来的人设，选民对于专业公共政策很难有系统认识，更多关心的是个人短期利益，这些因素导致选民难以做出理性决策。一般公众无法决定公共政策运行，公共政策的最大受益群体还是少数人，所以斯蒂格利茨说今天的美国它已经不是民有、民治、民享，它是1%有、1%治、1%享。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>355c1bf7b15a0cd94b99561da7e378f8</guid>
<title>银行接连倒闭之后，美联储的三个政策选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuQiYuan/2023_03_25_685527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐奇渊、杨子荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关键问题在于潮水正在退去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月上旬，美国硅谷银行（Silicon Valley Bank）在短短48个小时内就经历了一场挤兑和破产的“完美风暴”。此后，前任财长萨默斯、现任财长耶伦等多位政界人士都在公开场合指出，硅谷银行只是个案，不会对金融市场造成大的冲击，美国银行体系依然稳健。确实，硅谷银行破产有其个性原因，如负债管理缺位、资产结构不合理、对行业和政策趋势的判断失误等等，各种原因的交汇才导致了这样一场茶杯里的风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当众人的目光聚焦于裸泳者身上的时候，请不要忘记重点：潮水正在退去。如果没有潮水退去，我们怎么能看到裸泳者。或者说，如果没有美联储的持续加息，就不会有科创公司融资形势的恶化，硅谷银行就不会有负债端企业客户存款的加速流失，同样也不会有资产端持有债券的浮亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，上一轮的监管放松和货币政策超级宽松叠加造成了一段涨潮期。由于人性的贪婪，每一段涨潮期都会造就一批裸泳者，而且还会掩盖裸泳者，让他们度过一段愉快的时光——激进的业务模式为他们赢得了巨额利润。当潮水退去，他们的错误暴露无遗，SVB不幸最早暴露在众目睽睽之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和过去的潮涨潮落不同，这次潮水涨得额外大，美国财政货币极尽宽松；同时潮水退去也额外地快，美国货币政策快速紧缩大超市场预期。潮水的大起大落使戏水者的人生反转更为强烈。3月上旬SVB宣布破产以来，很多美国、欧洲银行股价都遭到大幅冲击，情绪与理性因素杂糅其中。总之，市场交易者的心情完全没有萨默斯、耶伦所言的那般平静，即使是在美国政府采取了强力的托底政策之后仍是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桥水基金创始人达利欧就表示，硅谷银行破产是具有代表性的事件，是一个预警信号，未来还会出现更多的问题。确实如此，当前最主要的问题并不在于谁是第一个暴露的裸泳者，也不在于它裸泳的姿势有多么特殊。真正的问题在于——潮水正在退去，可能会有更多的裸泳者暴露出来。尽管这些裸泳者的泳姿可能不尽相同，但只要足够多的人在裸泳，那么潮水退去的冲击就会从微观个体进一步传染扩散到宏观层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年3月上一轮量化宽松政策到2022年3月开启本轮加息周期为止，美国商业银行新增持的国债和机构债高达1.6万亿美元，这部分债券的持有损失风险皆暴露在美联储加息周期之中。根据美国联邦存款保险公司的数据，截至2022年年末，美国银行业持有的“可供出售和持有至到期证券”浮亏高达6200亿美元，创下历史性纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/23/20230323120652579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么潮水可能会继续回落？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从主观意愿来看，宏观政策的松紧、监管环境的松紧，这些都直接取决于美国金融监管部门特别是美联储本身，因此美国政府似乎完全可以扭转退潮局面。但是由于以下四个原因，美联储要想扭转退潮也面临比较多的约束条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，短期来看，美国通胀仍在高位。2022年6月美国通胀达到了40年以来的高点9.1%，此后逐步回落到今年2月的6%，对应的联邦基金目标利率为4.75%，实际利率仍然为负。尤其是美国的“超级核心通胀”，即剔除住房、食品和能源成本后的服务价格通胀，表现出较强粘性。在此背景下，如果为了稳定金融市场而被迫转向宽松，那么通胀预期就可能会被再次推高，之前的紧缩政策也会半途而废。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，更为重要的是，美联储的货币政策声誉已经受损，再次牺牲政策声誉的代价更高。2021年下半年至2022年初，美联储在本轮通胀上行的初期对形势的判断过于乐观、货币政策的立场过于鸽派。此后通胀走势大超美联储的预期，正是为了挽回其货币政策声誉，美联储才不得不以超出市场预期的鹰派立场激进加息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月至2023年2月期间，美联储连续8次加息，累计加息幅度450个基点，创下近四十年来最快速度和最大幅度的持续加息纪录。正是这些忽左忽右的政策大转向，使货币政策本身成为了市场动荡的来源之一。如果美联储政策为了稳定金融市场再次大幅转向，其维护通胀稳定的政策声誉也必将再次受损。一旦美联储失去了市场的信任，那么其政策效果将大打折扣，政策成本将大幅上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，长期来看，地缘政治冲突背景下的逆全球化挑战，还将继续支撑高通胀。俄乌冲突已经搅动了国际大宗商品市场，今年初以来中美关系面临更多挑战。如果这些因素没有缓解，则逆全球化还将进一步削弱全球化红利，抬高各国的生产和消费成本。美欧等国货币政策的选择空间也将受到更多约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，以非常规措施救助金融机构，这本身就面临着道德风险等方面的批评和指责，而且美国本身也正在面临债务上限、国债融资成本上升等阶段性问题。纳税人的声音也必然会反映到国会议员的争论当中。当然，道德风险的批评在每一次对金融机构的救助中都会触及。但是与以往的金融危机初期阶段相比，这次在干预金融市场的过程中，美国的货币政策将面临上述三方面约束条件。近期美联储加息和释放流动性的矛盾组合，最终的政策效果在很大程度上也将取决于其货币政策声誉以及其与市场的沟通能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/23/20230323124525479.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月13日，美国加州的储户在硅谷银行门口排队等候。图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美联储应该怎么办？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对抗通胀和稳定金融风险之间，美联储必须进行艰难的权衡。而当前的通胀既有上一轮宽松政策遗留的需求原因，也有逆全球化带来的供给冲击影响。基于需求和供给视角，美国政府和美联储可能有以下三条应对之策：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种方案是完全依靠货币紧缩来应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方案的优点是，对于治理通胀本身是有效的，而且能够为美联储赢回政策声誉。但也有明显的缺点：一是忽视了通胀的供给冲击原因；二是忽视了金融市场的稳定，甚至可能加剧金融风险暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前从加息这条路径来看，美联储的决心仍然比较大。当前美国的实际利率依然为负，这也意味着还需要继续加息，才有望成功控制通胀。但如果美联储继续加息或者维持“限制性”利率水平过长时间，这都将导致金融资产价格重新评估，并可能使得更多银行陷入流动性危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史经验表明，二战后的美国、德国、英国、加拿大等国家，从未有过在不出现经济衰退的情况下大幅降低通胀的案例。当前美联储也很难在不对美国经济活动造成重大打击和失业率急剧上升的情况下降低通胀。接下来，如果美国仍然完全依靠货币政策紧缩来对抗通胀，不仅短期内难以实现2%的通胀目标，还可能会付出较大的经济代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种方案是正视通胀背后的负向供给冲击，妥善解决俄乌冲突、尤其是缓和中美经贸冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个方案的优点是，能够在货币政策的痛苦选择之外寻找到新的政策空间，在不损害美国经济基本面的情况下使通胀压力得到明显缓解，进而使货币政策能够兼顾通胀目标和金融市场稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据彼得森国际经济研究所的估算，如果取消特朗普政府对中国输美产品加征的关税、以“国家安全”为名加征的钢铁关税等，可以一次性降低美国通胀水平约1.3个百分点。此外，拜登政府推出的类似“友岸外包”等对华产业链脱钩计划，进一步增加了美国的进口成本。考虑到各种传导机制，经贸冲突对美国通胀的影响实际上可能远大于1.3个百分点。因此，如果能够实现地缘政治冲突的缓和，可以缓和美国通胀压力，但是这个方案的可行性面临的挑战最大，在当前条件下，中美关系缓和需要双方有很大的政治决心和政治智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种方案是提高对通胀率的容忍度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个方案的优点是，美联储只需要修改通胀目标，就可以扩大货币政策空间，从而兼顾经济增长和金融市场稳定。尽管这个方案看起来是如此之容易、成本如此之低，但这个方案最大的缺点在于，它可能会大幅影响到美联储货币政策的声誉以及其货币政策的有效性。具体来看，逆全球化阶段的通胀率中枢水平，很可能会在相当长一段时期维持在显著高于疫情前的水平。因此，如果美联储能够容忍更高的通胀率，而且市场能够理解、接受美联储的目标调整，这或是当前成本最低的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是关键在于，美联储在2021年已经对通胀形势产生过误判，在此过程中对市场的心理安抚已经成为尴尬的回忆。在此背景下，如果在市场充满怀疑的条件下直接调高通胀目标，这会再次损害其货币政策声誉，还可能进一步导致通胀失控，最终付出更高的治理通胀的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从务实的角度来看可能的做法是，美联储继续发出坚定达到2%通胀目标的信号，但实际上追求一个更高的通胀率，然后随着时间的推移，在公众接受这一更高且更稳定的通胀率之后，再宣布调高通胀目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，上述三种方案可以并行不悖，分别占据一定权重。不过，如果要单独选一个方案，或者选择哪个方案的权重最大，那应该是第三种方案。这意味着美联储要伪装成一个鹰派，同时默默地做一些偏鸽派的政策（talk hawkish, act dovish）。但是在全球各界的聚光灯下，美联储已经完美地演砸过一次了，这次美联储能吸取教训做一个更好的演员吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>