<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2caf9c1ef0f10f4e432a442c349b7e4</guid>
<title>日本援助乌克兰，全是自己的小心思</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_08_31_788384.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月，因为特朗普和普京、泽连斯基的会面，俄乌冲突似乎有那么一些和平的曙光出现，但很快这股热情就消退下去了，未来依旧扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，乌克兰依旧困难重重。俄军不断攻击重要的能源设施，敖德萨州的天然气设施多次被炸，这使得乌克兰的能源系统更加脆弱。同时，基辅当局把更多预算用在军事上。另外，在外交上，乌克兰和日本签了一些经济合作文件，但具体怎么执行还不清楚。乌克兰与印度、匈牙利、斯洛伐克等国家在能源和政治问题上的矛盾也越来越公开化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，乌克兰一边要打仗，一边要重建，局势仍然非常困难。乌克兰的经济很依赖外国援助，社会也承受着很大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本的“慷慨”援助&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月4日，日本经济产业大臣武藤洋二与乌克兰副总理塔拉斯·卡奇卡，就经济协作与人才交流共同签署了一项联合宣言，旨在进一步推动两国在该领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文件的核心目标是协助日本企业与乌克兰本地企业协作，参与乌国内重建进程。除总体宣言外，双方还签订了29份具体协议，加上此前已达成的80项合作与重建相关文件，进一步扩展了合作范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，大和房屋工业将借模块化建筑技术助力乌克兰住房重建，并计划实现本地化生产，松下控股则致力于推进热泵设备的制造，日本出口投资保险机构（NEXI）与乌克兰金融住房公司（Ukrfinzhytlo）签署了扩展国家住房计划（eHouse）的谅解备忘录，藤田株式会社也将参与建立冷链供应链，保障冷藏及冷冻产品的运输存储。此外，双方还与日本国际协力机构（JICA）商讨了2026-2027年度对乌支援计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，所有这些协议均未向公众公开。当局未发布详细信息，日本似乎也没有积极宣传这次会晤。在日本经济产业省等官方网站上，最近的更新仍停留在7月31日，JICA报道了与越南的协议，却没有提到乌克兰。签约仪式虽然在大阪世博会期间举行，但世博官网也未进行任何报道。就连涉及的具体企业，如松下、大和房屋、藤田，都未发布任何相关新闻稿。这不禁令人质疑：日本官员为什么这么低调？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要原因可能是乌克兰并非日本的优先外交对象。日本对乌援助更多是出于“国际协调”的需要，而非主动战略投入，表现出一种“剩余型援助”的特点。例如，在2022—2023财年（与日历不同），日本通过联合国工业发展组织（UNIDO）向乌克兰拨款520亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管520亿日元听起来是一笔可观的数目，但换算成美元仅为约3.527亿，不到日本该年度财政预算支出的千分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，此次会谈缺乏实质性内容，也没有深入讨论执行细节，甚至没有吸引企业高层的注意。当局的代表团似乎准备不足，总理斯维里坚科并未出席，仅由副总理卡奇卡代表参与。由于未达成正式合同或具体方案，因而也无法发布新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是，双方仅签署了一份政策宣言，作为“已达成共识”的象征性公告。大多数日本民众对此一无所知，只有少数人通过零星报道了解到此事，部分日本网民因为日本“随便援助”而言辞激烈。这些声音被俄罗斯媒体转载，试图从中解读日本民意，尽管这类非正式渠道的“社会调查”实际价值有限，跟和出租车司机随意聊天的收获好不到哪儿去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，这类合作仍具有一定意义。除形象公关之外，乌方也努力确保部分援助能够实际落地。至于援助是否被高效利用，则是另一个议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日本合作的好处在于其操作相对简明。回顾过去半年，合作内容主要包括：通过JICA提供铁路修复设备、供应建筑垃圾回收处理装置、向基辅交付13台小型挖掘机，以及为6所农业院校提供农机设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来日企也将在乌设立代表处，例如在JICA支持下，日本重型起重机供应商Denzai公司已经进驻。该机构还将协助日本著名餐饮集团Zensho在乌克兰建设乌冬面及拉面生产厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，日本的算盘打得很精明：他们将符合美国期望的“支持乌克兰”行动，与符合日本企业利益的商业拓展结合起来，既履行了国际责任，也在为本国企业创造新机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类合作目前对俄罗斯不构成直接威胁。但值得注意的是，尽管东京官方禁止向冲突国家出口武器，却还是通过盟友向乌克兰提供军事援助，并利用冻结的俄罗斯外汇资产收入向基辅提供30亿美元贷款，这些举动毫无疑问对日俄关系正常化没有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，东京似乎对此并不太在意。在日本看来，维持与盟国的协调比迎合莫斯科更重要，他们不愿“因俄罗斯而破坏纪律”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/31/20250831103355279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本每次援助乌克兰，都异常低调&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的断气服务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月6日晚间，俄罗斯空天军使用“天狼星”无人机，对敖德萨州乌克兰和罗马尼亚边境地区的伊萨克恰/奥尔洛夫卡天然气计量站（GMS）及奥尔洛夫卡1号、2号和3号压缩机站（CS）发动了打击。此前，该型无人机也曾对位于同一州的阿塞拜疆国家石油公司（SOCAR）的油库实施过攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史角度看，乌克兰曾借助奥尔洛夫卡管道向东南欧及土耳其输送天然气。但随着“土耳其溪”管道建成，俄罗斯不再依赖该路线。2015至2016年间，基辅当局对压缩机站及输气系统进行了现代化改造，2020年，基辅当局又将该管线改为反向输送模式，使其得以从欧盟南部接收天然气，来源既包括希腊（通过液化天然气运输船），也包括土耳其（其输气系统与阿塞拜疆相连）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿塞拜疆对奥尔洛夫卡设施遇袭反应强烈：阿总统阿利耶夫在与泽连斯基通话时，指责俄罗斯的打击是“有针对性的行动”。为声援乌克兰，阿塞拜疆承诺拨款200万美元用于采购能源类人道主义设备。阿塞拜疆媒体还援引阿利耶夫的话警告称，若“俄罗斯继续推行损害阿塞拜疆利益的侵略性政策”，阿方将向乌克兰提供武器和弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方的打击的确是有意为之，很明显，俄罗斯仍将继续实施这类“不符合阿塞拜疆利益”的政策。首先，自乌克兰拒绝延长与俄罗斯天然气工业股份公司（Gazprom）的过境合同后，其天然气管道系统（GTS）便不再享有豁免地位。其次，在占领库尔斯克州期间，乌军夺取并破坏了索赫拉诺夫卡天然气计量站（GIS）。第三，乌克兰在德涅斯特河沿岸地区人为制造了天然气危机，而俄罗斯为化解该危机投入了大量资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，俄罗斯不能接受让基辅当局能更轻松地填充储气设施，或令公开表态与俄断交、并声援乌克兰的阿塞拜疆再继续从中获利。阿塞拜疆在深化与乌克兰合作之前，应充分评估风险，而不是急于要求俄罗斯退让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对奥尔洛夫卡设施的袭击，打乱了乌克兰原本已滞后的地下储气注入计划。截至8月初，乌储气量较去年同期减少10亿立方米。自8月1日起，经奥尔洛夫卡输送的阿塞拜疆天然气日均流量约为42万立方米，空袭发生后该数字已降至零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，基辅当局不仅面临资金短缺问题：乌克兰国家石油天然气公司（Naftogaz）还有10亿欧元的资金缺口，并遭遇了实际的输气瓶颈。当前乌克兰地下储气量处于12年来最低水平，在供暖季开始前仍需向储气库注入32亿立方米天然气。与此同时，已成为乌克兰天然气供应方的欧盟，其整体储气水平已达70%。其中葡萄牙储气率为100%，意大利为82%，法国为78.8%，德国为62.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，欧洲确实有很多天然气储备，但这并未为乌克兰带来任何实质性帮助，乌克兰没有从欧洲的天然气储备中获得任何好处。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>189ccc37d440f126df648962d45c9092</guid>
<title>一周军评：奇形怪状的无人机新时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_08_31_788373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国通用原子公司的YFQ-42A“战斗无人机”官宣完成首飞。尽管在设计上有些“稚嫩”，但作为美军历史上第一款带有“F”字头的无人机，YFQ-42确实有不小的历史意义。而随着太平洋两岸各种“奇形怪状”的无人机纷纷亮相，人类已经进入“CCA”的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同在本周，朝鲜在平壤4·25文化会馆为人民军海外作战部队（赴俄参战部队）指战员举行了一场慰问演出，金正恩出席，并亲自下跪哀悼牺牲，慰问死亡士兵家属。小国为了崛起往往没有太多流血以外的选择，人民军为了“祖国的繁荣与昌盛”而战死异国他乡，他们付出的鲜血，终将换来光明的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奇形怪状的CCA时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，通用原子公司航空系统分部（GA-ASI）的YFQ-42A“战斗无人机”官宣完成首飞。YFQ-42A是目前在美国空军“协同作战飞 机”（CCA）项目“增量1阶段”的两架原型机之一，另一架是安杜里尔公司（Anduril）的YFQ-44A。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/31/20250831092758608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从NGAD到LGM-35A“哨兵”再到B-21，美国空军几乎所有新项目都在经历延宕。也因此，通用原子公司的YFQ-42A从授予合同到首飞仅用时16个月，让美国空军颇感欣慰。毕竟那么多年来，美国空军的一大常态就是踌躇满志的“短平快”项目因为各种“供应链问题”变成“长胡子”。如今，GA-ASI真有个“短平快”的东西安安稳稳首飞了，可谓是一反常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于习惯了延宕的美国空军大小官员而言，一款能快速首飞的全新平台，在这个节骨眼上是很让人高兴的，因此这架小飞机甚至引发了美国空军最高层的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新任空军部长特洛伊·梅克在一份声明中夸奖说，这一里程碑表明，采购的“创新”和有动力的民营企业一起创造了“新纪录”，美国空军“有能力”与一线部队的需求“对齐颗粒度”。即将退伍的空军参谋长戴维·阿尔文将军则表示，这是空军走出的新一步，我们不仅行动迅速，而且学习迅速；CCA将帮助我们重新思考作战空间，扩大作战行动的范围、灵活性和杀伤力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“准时”完成任务的美国通用原子公司也很骄傲，该公司总裁大卫·R·亚历山大在一份声明中这样自夸：“对美国空军和通用来说，这是多么伟大的时刻啊。正是我们的合作使我们能在短短一年多时间内建造和首飞YFQ-42A。这是一项令人难以置信的成就。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GA-ASI的自夸也并非夸大其词，作为美军历史上第一款带有“F”字头的无人机，YFQ-42确实有不小的历史意义。今年3月，美国空军已经将通用原子能公司和安杜里尔公司（Anduril）目前正在开发的无人机分别命名为YFQ-42A和YFQ-44A。在美军的飞机和导弹命名规则中，“F”代表“战斗机”，“Q”代表无人机。前面的“Y”表示原型设计。这是美军首次给无人机“F”字头的“身份证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到通用公司在安杜里尔之前首飞，以及太平洋西岸的奇怪小飞机们“没有影像化的试飞证据”，GA-ASI定义一个“人类历史上第一款战斗无人机”首飞并不为过。不过，考虑到这种吹嘘容易回旋镖到更加没有影像证据的F-47战机，因此通用和美国大小军迷们并没有吹嘘“人类首架CCA（下一代无人作战僚机）”的心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/31/20250831092833639.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
能首飞就不错了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
YFQ-42A的体量并不大，作为一款背负式进气的小飞机，这架飞机的机长仅为4.5米，翼展仅为8.5米，最大起飞质量1200千克。尽管体量小，但这架飞机最多可携带600升燃油，最长续航时间能达到36小时，其设计之初的“航空节点”目的十分明确。通用原子能公司称YFQ-42A是“新一代无人战斗机中的先行者”——这既说明了这家飞机的历史意义，又说明了这架飞机作为前出节点的定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而整个YFQ-42A项目也不是纯粹的“货架”项目，YFQ-42A在获得“身份证”之前已经预研了一段时间了。该机是由美国空军机载传感站（OBSS）计划开发的实验性XQ-67A无人机衍生而来。空军此前也将OBSS项目描述为CCA计划的主要“预制”路线之一。而GA-ASI正好又是OBSS项目的主要参与者。2022年，GA-ASI就推出了GAMBIT系列无人机概念；对接OBSS项目以后，2024年2月28日，美国空军研究实验室（AFRL）在通用原子公司加州帕姆代尔附近的格雷比特飞行中心，成功首飞XQ-67A无人机。而FAQ-42的基本参数，就是基于XQ-67A的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/31/20250831092855311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“奇形怪状”的四种小飞机，颇有一种老机器人动画的核心战机感&lt;span&gt;GA-ASI&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光从外形上来说，XQ-67A项目就是典型的“PPT中的六代机无人僚机”设计。该机体量较小，但全机围绕隐形构型进行设计具备良好的隐身性能。该机采用背负式进气，小后掠角主翼与V型尾翼设计，在保留较好水平机动性和速度的情况下保证了最大的隐身能力。鉴于XQ-67A的体量，该机的隐身效能应优于F-22和F-35两款主流五代机，在面对东方大国的反隐身体系时可以迫使我军在该机所在方向上浪费先进低频反隐能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在机动性能上，根据GA-ASI公布的数据，XQ-67A能实现1050千米/小时的高亚音速飞行，而最大航程约3425千米 ，最大升限约13715米 ，同时还能进行36小时滞空时间。这赋予了该机伴随强敌主力机队机动和长时间巡航监视等多种作战任务需求。此外，这种“背负式”进气的设计显然是在为机腹位置上的弹仓空间做准备的，显然，通用原子能航空的总师们不希望FAQ-42的“F”身份证是徒有虚名。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/31/20250831092939780.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设计一款隐身小飞机对于美国航空工业而言不是难事儿。而作为老牌无人机供应商，GA-ASI公司也在OBSS项目上下的功夫更多是在时髦的“人工智能”方面。根据该公司描述，XQ-67A的“先进自主控制系统”（ACS）是OBSS项目的“智慧核心”。它具备高度智能化决策能力，可依据预设程序与实时数据，自主完成飞行任务规划、目标探测与识别等操作；能在复杂环境中进行自主避障、自主规划航线——比如绕开数据库中的地导网络，或者根据电子战数据库自主识别对方电磁特征，以提高作战效能与生存能力。此外，该机还计划搭载美军下一代高速加密数据链，这套数据链未来会以“星链”作为节点，实现六代机时代的高速战场通联。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/31/20250831093013339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在搭载的传感器上，XQ-67A项目主打被动探测，该机计划搭载红外光电雷达（IRST），同时搭载电子情报（ELINT）设备以捕捉电磁信号。多年来，通用原子公司一直在使用隐身设计的“复仇者”无人机上搭载吊舱式IRST传感器，进行空对空的光学雷达测试。如今在YFQ-42上“开花结果”，也就不奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/31/20250831092953211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种设计思路下，高度隐身性加上被动传感器的集成，让XQ-67A在侦察监视方面能获得美军现有机队无法提供的能力。根据美军的设想，XQ-67A在凭借隐身性能和长航时能力，深入敌方空域，利用被动获取关键情报，为作战决策提供依据。在制空作战中，与有人机组成“忠诚僚机”编队，利用自身探测优势，为有人机提供预警和目标指示，协助其掌握战场态势。面对敌方战机时，XQ-67A可干扰、牵制甚至攻击敌方目标，为有人机创造攻击条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，YFQ-42A作为XQ-67A的自然迭代，该机延续了XQ-67A的优秀设计，是设计目的相当明确的飞机。考虑到通用的技术积淀，美国空军估计会对YFQ-42A比较满意，可能会在这几年快速采购，尽早形成战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下美国空军希望在2027财年前购买至少100到150架“增量1”型CCA无人机。根据美国空军的规划，CCA“增量1”的主要任务将是充当飞行的“导弹卡车”，支持载人战斗机，并进行电子战和情报、监视和侦察（ISR）任务。除了这些传统无人机的任务以外，CCA增量1的战斗无人机可能会执行“没那么无人机”的飞行作战任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于喜欢“盲目蛮干”的美国空军而言，他们肯定特别乐于将第一批YFQ-42和YFQ-44提供给作战部队，以检验空军中队维护大型复杂无人机的能力，正如空军参谋长说的“让我们的飞行员开始信任无人机机队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/31/20250831093027683.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对于地勤和指挥而言，配属给作战部队的无人机将是一门涉及问题颇多的新课题&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
YFQ-42是一款好无人机，但作为CCA项目的“增量1”，它的命运和能力上限几乎可以说是“一眼到头”。美国空军接下来的难关，还要等到“既要又要”的CCA“增量2”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3cdd5e991f596f9cbe84f3c22cc0b64d</guid>
<title>国际环境巨变，上合非但没过时，反而更被需要了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoHuaSheng/2025_08_31_788368.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Club点评：8月31日至9月1日，上海合作组织第25次峰会在天津举行。北京对话特约专家、复旦大学国际问题研究院教授赵华胜为北京对话独家撰文，以历史回顾与亲历见闻交织的笔触，勾勒出上合组织从“中苏边界谈判”起步，经“上海五国”机制，到2001年正式成立并不断发展的轨迹。文章以第一手视角展现峰会外交细节，串联出“上海精神”的生成与演进。回望25年，上合组织已由安全互信扩展到经济合作与全球治理，成长为全球南方的重要代表。它不仅折射出中俄关系的历史转折与地区多边合作的开启，也让人更理解今日上合组织在重塑国际秩序中的独特意义。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/31/20250831100021397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵华胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海合作组织天津峰会开幕在即。在这样一个时刻，重新回忆一下上合组织成立时的一些情节还是饶有趣味的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解上合组织的人都知道，它有个前身叫“上海五国”，而“上海五国”的形成又是由于中苏边界谈判，所以，要是追根溯源的话，上海合作组织的起始源头是中苏的边界谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中苏第一次边界谈判是在1964年2月开始，那时两国关系已经紧张，并且一步一步地持续恶化，在那种情况下，谈判几乎变成了吵架，不可能谈出什么好结果。1986年，年轻的戈尔巴乔夫就任苏共总书记，中苏关系开始发生积极变化，中断了20多年的边界谈判重新恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年5月，戈尔巴乔夫访华,，这是自1959年之后30年间中苏国家元首间的第一次访问，意义非同一般，邓小平做出了“结束过去，开辟未来”的重大战略决策，实现了两国关系的正常化。在戈尔巴乔夫访问期间，双方草签了《中苏东段边界协定》，并达成共识，要减少部署在边境地区的军事力量，这是因为在中苏关系恶劣时期，两国在边界地区都“陈兵百万”，现在要将其裁减到与两国正常睦邻关系相适应的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/31/20250831100201474.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1989年5月16日上午在人民大会堂，邓小平与戈尔巴乔夫握手。&lt;span&gt;央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现这一目标，两国于当年11月开始了以边境裁军和加强军事信任为目标的谈判,，并于1990年4月签署了《关于在边境地区相互裁减军事力量和加强军事领域信任的指导原则的协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年12月，苏联突然解体，这给中苏边界谈判带来了意想不到的情况。中苏边界由东西两段构成，中间隔着一个蒙古。在苏联一边，东段边界是在远东地区，西段边界是在中亚地区，而在中国一边，东段边界是在东北和内蒙，西段边界是在新疆。苏联解体后，东段变成了中俄边界，全长4300多公里，而西段除了短短的50多公里在中俄之间外，其他变成了中国与哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦三个新独立中亚国家的边界，其中中哈1700多公里，中吉约1000公里，中塔约450公里。这样，中苏谈判变成了中俄哈吉塔的五国二方谈判，也就是中国为一方，俄哈吉塔为另一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五国边界谈判进展顺利，并达成了《关于在边境地区加强军事领域信任的协定》。协议需要国家元首正式签署，为此，1996年4月26日，五国元首江泽民、叶利钦、纳扎尔巴耶夫、阿卡耶夫、拉赫莫诺夫来到上海。选择上海不是偶然的。其时，俄罗斯总统叶利钦首先是对中国进行正式访问，然后再到上海，而哈吉塔三国总统到中国并无国事访问的内容，他们只是专程来签署协定。上海不是首都，同时又是中国的代表性城市，因此选择上海作为五国元首的会见地点，更能体现各国之间的平等精神。正是这个机缘，使上海的名字从此与这个组织密切联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年时上海的基础设施还不够发达，举办高规格大型外交活动的条件还比较欠缺。当时，为了找一处足够宽敞气派、各方面条件都适合举行隆重的签字仪式的大厅还颇费了一些工夫，因为可供选择的场所并不多。最后，选中了上海展览馆。上海展览馆颇有来头，这里原是赫赫有名的哈同花园，1950年代中苏友好时期，在其荒芜的旧址上，建起了中苏友好大厦。这是一处规模恢弘的苏式建筑群，由苏联设计师设计，采用俄罗斯古典主义建筑风格，占地面积2.5万平方米，总建筑面积5.4万平方米，大厅楼顶镏金塔标高达110.4米，曾是上海最高建筑物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/31/20250831100427959.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海展览中心资料图&lt;span&gt; 澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签字仪式在大厦的中央大厅举行。中央大厅气势宏大，庄重典雅。大厅的一头是通向外面的巍峨的大门，另一头是高起的平台，两侧有呈弧型的台阶缓缓而上，通向其他较小的厅。签字仪式开始后，五国国家元首从小厅里出来，沿着铺上了红地毯的台阶缓步走下，来到签字桌前时，共同签字，那情景庄严而又凝重，给人一种极其强烈的历史感。笔者当时有幸作为工作人员也在现场，这一幕历史性的画面给我留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/31/20250831100621505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1996年4月26日，中国、俄罗斯、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦五国元首在上海展览中心签署《关于在边境地区加强军事领域信任的协定》。这是五国元首步入签字会场。&lt;span&gt;央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签字仪式之后，江泽民主席举行盛大宴会，招待各国元首和代表团主要成员。主桌是一张大圆桌，在大厅的最前面，江主席和四国总统在主桌就坐。其他是小一些的圆桌，坐着各国代表团的主要官员。主桌的气氛特别好，五国国家元首轮流致辞，共同干杯，歌声和笑声不断响起。叶利钦总统性情开朗，特别活跃，他对杯中物的喜爱人人皆知，几乎是逢酒必醉，他不但自己能喝，劝酒也有一套，那时正值俄罗斯新的总统大选前夕，他提议预祝他大选获胜干杯，别人不想喝也只好喝下。不过，据说有的元首悄悄把酒换成了白水。像通常一样，叶利钦又喝多了，晚上游览外滩的活动也没参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正式活动的专业翻译都来自外交部，不过辅助性的翻译工作由上海市外办安排。我也作为翻译参加了宴会，我服务餐桌的主陪是解放军一位很有知名度的副总长，他可以讲俄语，喝酒豪爽。主客是苏联最后一任国防部长和空军司令沙波什尼科夫空军元帅，当时他已转任俄罗斯航空公司领导人，还有一位是俄罗斯萨哈自治共和国总统尼古拉耶夫，他非常富有，因为这个地方出产钻石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宴会结束后，五位元首先离场，江主席与叶利钦走在一起，当走到大厅后部乐队边时，叶利钦突然停下了，这恰巧是在我们餐桌边。叶利钦先是夸奖演奏家们，接着话锋一转，对中俄合作的力量大加夸赞，同时对美国表示了藐视。这几句话被西方媒体大肆渲染了一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也确实是在叶利钦总统这次访华期间，中俄关系发生了影响深远的战略性提高。中俄战略伙伴关系是俄罗斯首先提出的，一种流行的说法是，在从莫斯科飞往北京的途中，叶利钦突然做出决定，并在飞机上通知了中方，而中方迅疾做出了积极的回应，随后，在两国发表的联合声明中，宣布决心发展“平等信任的、面向二十一世纪的战略协作伙伴关系”。这一锤定音，确定了两国关系的性质和定位。这是一个大胆和超前的政治举动，因为当时两国关系才恢复正常不久，政治和物质基础还比较单薄，所以怀疑和质疑很多，许多人不看好它的前景，但事实证明这是一个高屋建瓴的决策，从此将中俄关系置于了战略合作的轨道，自那时至今已经30年，中俄战略伙伴关系取得了长足的发展，并且依然稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/31/20250831100903791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1996年4月，俄罗斯总统叶利钦应邀对中国进行国事访问。访问期间，中俄双方宣布建立平等、信任、面向二十一世纪的战略协作伙伴关系。&lt;span&gt;外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五国首脑在上海的历史性会晤取得了巨大成功，受到了广泛的国际关注，在各国国内也产生了积极影响，元首们受到这次成功合作的鼓舞，希望把这一形式继续下去，他们决定以后每年举行一次首脑会晤，在五国轮流进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转眼5年过去了，首脑会晤在五国轮完了一遍，现在又轮到了中国。这时“上海五国”面临着一个重大选择：或是以论坛的形式继续下去，或是迈上一个台阶，升级为地区组织。后一种选择成了各国的共识，这是因为“上海五国”的发展超出了它最初的设计和预想，它合作的广度和深度都有了实质性的突破，相互了解和信任大大增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，那时中俄是新恢复的关系，中亚是新独立国家，与中国还比较陌生，大家都处于相互熟悉的阶段，“上海五国”的出现恰当其时，它提供了一个特别便利的平台，使各国有机会经常见面，推动相互合作。而“上海五国”从第三次首脑会晤开始，五国二方谈判已变为五国谈判，谈判的内容已超出边境地区军事信任，转入到了国际和地区合作问题。那时各国关心的突出主题有两个：一个是非传统安全，反对恐怖主义、极端主义、分裂主义，还有一个是经济合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海获得殊荣，又被选为上海合作组织成立的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/31/20250831101050363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
随着上海在国际知名度的提升，大批的海外游客纷至沓来一睹风采。图为2001年10月16日，一批来自美国的游客被美丽的上海外滩吸引。&lt;span&gt; 澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签字仪式是在2001年6月15日。六月的上海，夏天已至，酷暑未到。虽有时些微有些闷热，但蒙蒙细雨常常会不期而至从天飘落，使城市笼罩在似雾似水的湿润和凉爽中。现在，经过过去几年的建设，上海有了较多可供举办大型国际活动的场所。这次，选择了香格里拉大酒店来举行签字仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香格里拉大酒店位于浦东陆家嘴黄浦江畔。浦东是上海快速发展的象征和上海新形象的窗口，主人把这次活动安排在浦东，自然也有这种用意。香格里拉大酒店面对黄浦江，窗下是花团锦簇的滨江大道，右面是高耸入云的东方明珠电视塔和金茂大厦，江对面则是著名的外滩和老式欧式建筑群。同第一次“上海五国”首脑会晤时的上海展览中心大厅相比，香格里拉的签字大厅少了些古色古香，多了些现代气息。从香格里拉向外眺望，不仅景色绚烂多姿，而且新与旧相辉映，历史与现代相交融。为了这次签字仪式，香格里拉大酒店做了精心准备，并特地将洛阳厅和开封厅合二为一，以能容纳众多的宾客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，笔者又有幸同中央人民广播电台和上海人民广播电台的朋友们合作，应邀担任现场直播嘉宾，有机会感受了现场气氛和目睹了签字过程，并且也作为翻译参加了江泽民主席为各国嘉宾举办的宴会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一次江主席举行的宴会上，主桌变成了长桌，各国总统在长桌后一字排开就坐，面对这整个大厅。与“上海五国”不同的是，人员上有一些重大变化，代表俄罗斯的已不是叶利钦，而是刚就任总统一年多的普京，另外增加了乌兹别克斯坦总统卡里莫夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/31/20250831101759518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2001年6月15日，上海合作组织首次元首会议在上海举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宴会期间，欢声笑语不断。江主席自己首先引吭高歌，赢得满场喝彩。他邀请普京总统也献歌一首，但普京总统显然没有准备，有些腼腆，不好意思地推脱了，他的年轻翻译自告奋勇，代歌一首，演唱了岳飞的《满江红》，不仅吐字准确清楚，而且声音浑厚高亢，颇有些专业水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这情景，吉尔吉斯斯坦总统的东干族翻译也不甘落后，也主动站起来演唱。东干人是19世纪从中国陕西和甘肃一带移民到中亚的回民，至今还会说中国西北地区的方言。他唱的《敖包相会》和《蓝蓝的天上白云飘》也有韵有味。还是江主席提议，在乐队的伴奏下，6位国家元首一起合唱了《莫斯科郊外的夜晚》，使宴会厅里轻松和愉快的气氛达到了高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，经过25年的发展，上合组织发生了很多变化。它的规模更大，正式成员国从6个增加到了10个。在现在参加上合组织峰会的国家元首中，排在第一位的“元老”无疑属于塔吉克斯坦总统拉赫蒙，他参加了从“上海五国”成立至今的所有峰会，是名副其实的“元老”。排在第二的应是普京总统，他参加了上合组织成立之后的历次峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着成员的增加，上合组织覆盖的范围大大扩大，从最初的中亚地区扩展到了南亚和西亚。这意味着上合组织作为一个合作框架变得更大，为大范围跨地区合作提供了可能。当然，扩大也有利有弊，成员越多，协调的难度也随之增加，这是国际组织的一般规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/31/20250831103512713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年天津上合峰会会场外&lt;span&gt; 中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然国际环境在过去25年里发生了重大改变，但上合组织没有因此显得过时，相反，它作为一个地区合作机制更被需要了。它的合作不断向广向深发展，同时它的国际意义也在提高。上合组织已成为全球南方的重要代表之一，它在新国际秩序建设中的作用也受到越来越大的重视，特别是在当今动荡不安的形势下，它所提出的“上海精神”和新安全观愈发显示出其真知灼见，弥足珍贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信天津峰会将为上合组织的发展开拓更大的空间，提供新的推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c676635cea3e45db4a3aecc50b6f64ba</guid>
<title>国与国合作的前提不一定要“充满爱”，“无恶意”就行</title>
<link>https://www.guancha.cn/kechengxing/2025_08_31_788364.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月23日，以“重塑现代化：中国与全球南方”为主题的华南理工大学公共政策研究院（IPP）第十二届国际会议在广州五山校区召开。此次会议邀请到来自中国、美国、英国、新加坡、印尼、泰国等国家的知名学者，通过跨领域、跨区域、跨文化的深入对话，就关系全球南方国家未来发展的多个议题进行了深入研讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议期间，新加坡国立大学李光耀公共政策学院李嘉诚经济学教授柯成兴（Danny Quah）发表题为“没有‘全球北方’，世界还能发展吗？”的演讲，倡导构建一个不强制任何国家参与、具有适应性的多边主义新体系，并以“供应端冲击”和“需求端冲击”为例，提出通过自愿联盟和规则重构实现“无恶意合作”，使国际秩序在即便缺乏大国共识的情况下仍能有效运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网获权整理发布柯成兴教授的演讲稿，经主办方审阅发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/27/20250827174523423.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新加坡国立大学李光耀公共政策学院李嘉诚经济学教授柯成兴发表演讲&lt;span&gt; 图自：华南理工大学公共政策研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯成兴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢主办方的邀请，让我有机会能够参与此次国际会议，和大家探讨重要的议题。我想讲的主题是，对于世界尤其是全球南方而言，发展与合作具有怎样的意义？如果没有了“敌人”，如果没有全球北方这样的“竞争对手”，全球南方谋求发展、进步还有什么意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲南北划分的时候，如果真的没有全球北方，这个划分也就不复存在了。当我们讨论这个重要话题时，很自然地会回到二元制的划分，要么是0，要么是1；要么是合作，要么是混乱；或者要么是北方，要么是南方；国家间要么相互合作，要么相互冲突。或者说，世界是继续走多边主义还是陷入混乱，国际秩序要么继续被美国主导，还是被中国主导？这种二元制的、0或1、是或否的思维模式，是一种自然的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的十几分钟里，我想给大家的建议是，我们应当摆脱这种二元制的思维，而是把它想象成在这两者之间，也可以找到有效的、切实可行的一种模式，并不是是或否。我的观点是，我们可以想象一个有效运作的国际体系，但不见得一定要有美国。如果美国想加入，我们当然欢迎，但它不是必要的；如果中国想加入新的国际体系，当然很棒，我们也欢迎中国。也就是说，我们不会强迫任何国家做任何事情。我把它描述成寻求或者探索道路的多边主义体系，我们在摸着石头过河，一点一点地探索道路的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国还是一个特别牛气哄哄的、不愿意合作的态度，没关系，美国可以保持这样的态度，我们仍然会推进目前基于友好关系的合作，无论是所谓的南北合作还是东西合作。也就是说，这是一种所谓“-1”的国际体系，这个“-1”可以是指任何国家，这个体系减掉任何一个国家都可以有效运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济增长不可能永远持续下去，如果说世界上悬而未决的、不能解决的问题一直积累下去，问题就会越来越多，这个世界就不可能往前走。所以我们一定不能抱有幻想，认为很多问题可以不用管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多边主义确实是自由的，但并不代表它一定会从1走向0，我们要做的就是让多边主义变得具有适应性，让它能够适应变化。现在我们所面临的挑战之一就是国际体系当中的所谓“中国冲击”（China Shock）。在美国，所谓的“中国冲击”是，比如说价格便宜的中国产品，使美国的制造业与商品无法与之竞争，导致美国人失业。但它不是中国的错误，中国就是在做它应该做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有“中国冲击”，也有所谓的“美国冲击”，这两个冲击确实是构建多边主义的两大影响力量。所谓的“中国冲击”可以看作是供应端的冲击，因为中国供应了许许多多的产品和商品进入到全球市场。而“美国冲击”可以看作是一个需求端的冲击，因为它在限制他国的商品进入到自己的市场，带来这种需求端的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/28/20250828114431103.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;456&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到一个是供应端的冲击，一个是需求端的冲击，这只是其中部分的原因，不是所有的原因，但也是目前的多极格局尚未成型的原因之一。不仅仅是因为中美之间的竞争，他们在地缘政治层面的竞争关系还有经济上的张力或者说紧张，而是现在这个多极格局尚未成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我想提出的是关于如何构建一个新的世界秩序，它是在现有的、旧的世界秩序上“减一”的一种新国际秩序。首先，哪怕国家间彼此很生气，也能够实现合作。我们看到美国对中国很生气，但其实美国对哪个国家不生气？它对新加坡也很生气、很不满意。这种情况下，我们好像不太能够跟美国真正实现合作，也默认只有在国与国之间关系好了的情况下才能合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很难想象在接下来十年的任何一个时间节点上，国家和国家之间真的所谓“充满爱”，也就是说我们可能不是一定需要在国与国之间关系极度友好的前提下才能合作，我们还是可以基于“无恶意”来寻求合作，只要大家不要有强烈的恶意，不一定彼此那么友好、彼此爱对方才能合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我想给大家描绘一下如何持续推动世界和平发展和繁荣，即便国与国之间可能存在不愉快，即便现在这个多极化格局尚未成型，我们仍然可以创造一个行之有效的国际体制，可以在这种情况下寻求合作。怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一就是发展，如果存在太多悬而未决的问题，是不可能持续发展的，这几乎是一个常识。我在发展经济，做很多的制造、生产很多产品，但是我卖不出去，我也不管它，就让产品存在仓库里，这是不可能实现长期持续发展和经济增长的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，过去60年来，许多国家和地区也都在寻求发展的路径，世界银行也好，联合国的开发计划署也好，都在积极推进全球经济的发展。我们看到的结果是，比如说，可能非洲的一个偏远小山村现在也能够获得可及的医疗服务，过去没有接受过教育的非洲劳动力，现在也有机会接受一些技能教育，能够提升自己的素养，这些其实是经济发展的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我的经济发展了，我的基础设施能够提升，交通能够便捷、教育能够可及、医疗能够可及，所以在过去的这60年，我们不断地通过发展供应端，促进经济的增长，是带来了好处，也就是着重于等式的左边，就是供应端。因为过去的物资是稀缺的，所以我们通过分工、通过国际化增加供应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>