<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b414b737bb611055980b42eaf5c5c104</guid>
<title>青年赌博开始泛滥：一个村庄的深度调研</title>
<link>https://www.guancha.cn/xingyi/2025_03_25_769649.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导语：&lt;/strong&gt;眼下，农村的赌博泛滥已经成为乡村治理和移风易俗的难点之一。在今年发布的“中央一号文件”第二十四条中，就特别提出要“深入打击整治农村赌博”。该问题与防范遏制“村霸”、“宗族黑恶势力”、禁毒和传销诈骗等农村顽疾并列，显示出赌博泛滥已经成为影响中国农村健康发展的一大毒瘤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何农村赌博会走向猖獗？这一现象的背后，反映出什么样的经济社会问题？怎样才能“标本兼治”地解决农村赌博泛滥问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农村问题研究者行一在“返乡随笔”中指出，赌博问题不仅事关钱资流失，还透视出部分乡民扭曲的社会观念。尤其需要注意的是，农村赌博的泛滥现在正在大规模渗透农村青年群体。因此，治赌也应当作为系统工程进一步展开。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/行一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次回家，笔者听闻村里有不少青年因赌博欠债而家庭失和。起初，笔者以为这只是个例，但后来，听到的类似事件越来越多，且都发生在笔者自家周边，不禁令人感到唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以本村Y组为例：Y组共有20多户100余人，近些年因赌博欠债的有6户，另有7、8户也属于常年嗜赌，只是目前尚未沦落至家庭破产。其他小组的情况虽然不似Y组严重，却也呈现出隐性增加的趋势——欠款形式、债务数额、聚赌对象等都仍在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合既有观察，本村村民的赌博方式与吕德文教授在《值得注意的“社会之癌”：一个乡镇的赌博业调查》[1]一文中描述的形态相差无几，且又叠加了近年流行的网络赌博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结果上看，乡村赌博不仅通常会给村民带来家财耗尽、妻离子散的悲惨结局，甚至还会扭曲部分乡民原本淳朴正直的社会观念。因此，治赌也不仅仅是改变某些人“不良嗜好”的问题，还更应当被视为一个系统性的社会工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/18/20250318112411446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农村的青年赌博&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者所在的村庄位于中部某省，约1200户5000余人，80%的家庭依靠打普工维持生计，务工行业包括建筑、装修、餐饮、服装等。这些家庭大多为“半工半耕”模式，即老人在家种田、打零工，青年夫妻或一同外出务工，或一方留守在家带娃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，一个双劳力家庭的年收入为10-15万，足以支撑多数家庭的良性运转，甚至能够让家庭资产实现小幅稳步的积累。然而，一旦某位家庭成员，尤其是青年夫妻沾染上赌博之后，家庭的经济状况便很可能迅速陷入溃败——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
笔者的小学同学S，常年外出务工，去年离婚了。原因是他因赌博欠了几十万。原本，他有一个幸福的三口之家，孩子9岁左右。得知他赌博欠债，妻子曾给过他两次机会，条件只有一个——每年打工的钱至少拿3万回家里。怎奈收不住手的S始终未能兑现允诺，妻子含恨离家，留下他一人带着儿子生活。过年期间，S依然忍不住往村里的赌桌上坐，试图一把翻盘，解决债务问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同村的B某，在本镇经营副食生意多年。小有积蓄的他，受到社会朋友的不良引导，逐渐开始频繁出入赌场。2022年左右，B卖掉店面用于偿还赌债。年近50岁的他，现在正在外地务工，艰难谋生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X某，女，28岁，婚后一直在家带娃。一次偶然的机会，X在某交友软件上认识一位朋友。受此人诱带，X陷入网络赌博。2023年，因欠债近30万且一直戒不掉赌瘾，其丈夫与X离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之类似，L某，女，31岁，在县城陪读。从最初的打小牌消磨时间，逐步发展为搓麻将、炸金花，高峰期一晚输掉2万多。其丈夫因无法忍受L欠下几十万的赌债而提出离婚，只是因家公坚持“孩子不能没有妈妈”，暂时保住了L的婚姻。现在，L正和丈夫一同外出，打工偿还赌债。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
类似的本村青年赌博欠债的事件，还在继续增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就村里的赌博群体构成而言，50岁以上的人大多打纸牌，玩法包括但不限于斗地主、“三捉（打）一”、长牌，起底价1-2块，一个下午至多输一两百块；相较而言，20-50岁这一群体的赌博，赌法多样，浮动较大，比如前些年流行的“炸金花”，一晚上至少输赢几千元。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据说，之前隔壁村的某个小包工头曾来到本村赌博，结果一夜之间输掉几十万，第二天喝药自杀。他被救之后，赌场的头头不得不打电话来协商解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318112139678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赌桌上的钞票&lt;span&gt;图源：“半月谈”公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赌博空间分布上，50岁以上的群体大多在村里小店或私人家里赌博；而中青年群体的赌博地点更加灵活，跨镇聚赌也是常有的事。甚至在某个山头、某个隐蔽的小村支起一张桌，赌场便开始“营业”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自上世纪90年代起，笔者村里就经常发生夫妻一方因沉迷赌博而产生家庭矛盾的故事。时隔数年，赌博已成为村民见怪不怪的事情，甚至不乏有人以此为营生，过上了“一朝有，一朝无”的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与过往不同的是，今天的赌博欠债，对象已不仅仅局限于做生意的或包工头等“有点小钱”的人群。越来越多的普通打工青年、居家带娃的年轻妈妈也深陷其中，一不小心就背上了“10万+”的债务。从家庭生产角度看，青年群体若因个体投机、环境诱导等因素陷入赌博泥潭，轻则“在外辛苦一年，回家一夜返贫”，重则背负巨债、家庭破碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，农村赌博泛滥的问题已经并不仅仅局限于笔者所在的北方村庄。据吕德文教授观察，以两湖平原为代表的南方农村，近年来也存在赌博风气盛行的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，赌博行为的蔓延正在席卷农村青年群体。一旦无法控制，或将导致农村中产及其以下家庭的再生产困境。因此，这一问题尤需警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农村赌博的常态化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上说，农村青年赌博蔓延的现象，折射出的是农村赌博的常态化。以笔者所在村为例，具体表现为三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，赌博场景向家庭延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村赌博屡禁不止，重要原因源于村民对此行为的不以为意，只是将其视作一种娱乐消遣方式。甚至，有不少村民家里也买了麻将桌，如此一来，有的人自孩童时代起便接触麻将、桌牌等。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
上文提及的L，她的父母就喜爱赌博。L自小就在村里各个小卖部里围观父母打牌，如今自身也沉迷麻将。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
正如村民Z所言，“屋檐滴水照旧涡”——家庭赌博已经逐渐成为嗜赌青年的首要培育土壤。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2499e8b248ee63d806de978a29b8fcba</guid>
<title>越南自主研制高铁，参考韩国模式？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fujiewen/2025_03_25_769648.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 符洁文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2024年底以至今，越南不断传出铁路建设的相关消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，延宕多年的中越铁路终于“提速”推进，中越双方签署协议，越南政府高层多次表态重视，2025年2月初，越南国会以455票赞成、4票反对的压倒性结果批准该项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，备受关注的越南南北高铁项目“起死回生”，去年11月30日越南国会正式批准耗资670亿美元的南北高铁项目，越南政府将此视为所有基建项目的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/10/20250310174647914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月30日，越南国会批准南北高铁计划，河内至胡志明市缩短至5小时车程&lt;span&gt; (AFP)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据越南国会常务委员会介绍，此次通过的南北高铁设计时速350公里，从首都河内出发，途经20个省市，最终抵达胡志明市，全长1541公里，全线设置23个客运站和5个货运站，争取2027年动工建设，预计2035年全线建成通车。越南国会经济委员会主任武鸿青称，经过18年的筹备并参考全球高铁模式，该项目被认为适合越南国情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南国土狭长，目前80%的客运和货运靠公路运输，铁路仅承载了1%的运量。早在2010年左右，越南政府高层提出南北高铁计划，但由于资金、技术、人才等种种原因一再推迟启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么多年来，围绕南北高铁怎么造、谁来造、钱哪里来、如何运维等问题，越南内部争议颇多，迟迟没有结果。近年来，随着周边邻国不断开通运行新铁路，并取得良好效益，越南的紧迫感显著增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/10/20250310180954920.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南南北高铁示意图&lt;span&gt; 日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今靴子终于落地，但该来的问题还是躲不开。由于缺乏核心技术且成本高昂，十余年间越南一直尝试寻找外国支持，希望能达成投资引进加技术转让的模式，同时它也要在地缘政治中找到平衡——中国、日本、欧洲企业都对此兴趣颇高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年6月越南总理范明政访华时，曾与中国大型铁路企业会面，希望中企参与越南铁路建设；2024年底访日时，他又建议日本继续为越南基建项目提供援助贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，去年10月1日，越南交通运输部副部长阮名辉表示，本着独立自主的精神，南北高铁建设资金主要来自国家预算，不过度依赖外国贷款，以免附带的复杂条件和债务陷阱；还强调，政府只会在必要时考虑最低限度的外国贷款，且须包含向越南转让技术的条件。10月5日，越南副总理陈红河在河内会见中铁集团和中铁十六局相关人士，希望中铁作为中国乃至世界领先的铁路公司，能向越南方面提供国有企业发展、运营模式、科技等方面的经验和知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，根据最新消息来看，越南在高铁技术方面，似乎倾向于鼓励国内企业自主研制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日，越南总理范明政在视察越南最大的汽车制造商之一的长海集团（Truong Hai Auto Corporation, THACO）时，要求该企业进一步研究高铁列车制造技术，未来越南自主研发的高铁列车有望投入南北高铁项目，助力越南轨道交通产业的自主化与现代化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/10/20250310181203646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南总理范明政视察长海集团（THACO）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，有隔壁三哥引进E5系列车陷入困境的前车之鉴，越南选择自主研发高铁列车是可取之道。但是要让毫无经验的车企自主研发高铁列车，越南政府这一想法背后有怎样的布局和规划？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先了解一下该企业的背景，长海集团是越南最大的本土车企之一，在乘用车市场占比约20%-25%，在商用车市场占比超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/10/20250310181310161.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长海集团（THACO）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长海集团成立于1997年，最早从事的是汽车贸易和分销。2003年，长海集团与韩国起亚（Kia）合作，开始组装和生产起亚汽车，标志着长海集团进入汽车制造领域。2010年后，长海集团逐步扩大业务范围，与多家国际汽车品牌合作，包括马自达（Mazda）、标致（Peugeot）和宝马（BMW）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，长海集团投资建设现代化汽车制造工厂，进一步提升生产能力和技术水平；2020年起，继续扩展业务，涉足商用车、农业机械和物流领域，并推动电动汽车和新能源车的研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过其发展历史，我们不难得知长海集团在与大量外国知名车企的合作过程中，积累了一定的技术基础和雄厚的谈判经验，未来在越南引进高铁技术时，势必会在技术转让谈判中发挥举足轻重的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，越南为什么会选择一家汽车企业来作为高铁列车自主研发制造的单位呢？为什么不是由铁路相关企业来承担这一重大任务呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，先天不足。目前，越南本土并没有成熟的轨道交通机车车辆的生产制造企业，越南几乎所有的机车都依靠进口，是名副其实的“万国造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/10/20250310181413238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南铁路机车保有情况
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机车方面，历史机型包括法国设计的蒸汽机车、苏联及东欧国家（如罗马尼亚、捷克斯洛伐克）的内燃机车，以及澳大利亚的二手机车。例如，1996年记录的D5H-061机车购自澳大利亚，D12E-650机车来自捷克斯洛伐克，D18E电力机车则源自比利时。现在越南铁路系统中仍有大量老旧内燃机车在运行，如苏联TU7改进版的D4H系列，这些机型多生产于20世纪70-80年代，已逐步停产，但仍在部分线路服役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市轨道交通列车方面，如开通后故障频发的胡志明市地铁1号线是由日本承包建设，列车是由日本日立公司生产制造后运到越南的；河内地铁2A号线由中国承包，列车则由中国京车公司生产制造后运到越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/10/20250310182230984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
胡志明市地铁1号线&lt;span&gt; 越南人民报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，越南要想在本土从零起步打造一家轨道交通机车车辆的生产制造企业，非常困难，且需要极其漫长的过程。但问题是，越南周边东南亚邻国的发展速度，已容不得越南在轨道交通行业犹豫再三、踟蹰前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，越南政府便选择了具有丰富的汽车生产制造经验的长海集团了，未来只需在长海集团旗下开发出轨道交通板块的子公司，便可将汽车生产制造的经验沿用到机车车辆的生产制造中去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这样的模式并非越南首创。大家耳熟能详的企业斯柯达（Škoda），便是一家囊括汽车与轨道交通两个行业的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯柯达的轨道交通业务可以追溯到19世纪末，经过长期发展，在电力机车、动车组、地铁列车和有轨电车等领域积累了丰富的经验。斯柯达自主研发的电力机车广泛应用于欧洲市场，例如经典的109E系列电力机车。斯柯达的现代有轨电车，如ForCity系列是其自主研发的代表作，采用模块化设计，适应多种城市需求。此外，在动车组和地铁列车领域也有自主研发的产品，如用于捷克和东欧市场的市域动车组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了斯柯达，还有一家企业品牌也是大家常见的，那就是韩国现代（Hyundai）集团旗下的现代Rotem（Hyundai Rotem）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代Rotem的前身可追溯至1999年，当时韩国政府为应对亚洲金融危机，将现代精密工业、大宇重工和韩进重工的铁路车辆部门合并为KOROS（韩国铁路车辆联合体）。此后，现代汽车集团逐步收购大宇和韩进的股份，最终将其整合为现代Rotem。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代Rotem在早期专注于铁路车辆制造，包括电力机车、柴油机车、轻轨及高速动车组（如韩国KTX高铁），成为韩国轨道交通领域的核心供应商。现代Rotem主导了韩国高铁的国产化进程，通过早期引进法国阿尔斯通的TGV高速动车组技术，消化吸收后，如今不仅技术再创新出最高运营时速320公里的KTX-青龙，还自主研发出实验最高时速420公里的HEMU-430X动车组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，现代Rotem还逐步向国际市场输出技术，跻身全球前十大铁路车辆制造商。2024年，旗下的EMU-320高速列车获欧盟TSI认证，标志着其铁路技术正式符合欧洲标准，为进军欧洲市场铺平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/10/20250310183504262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现代Rotem旗下的EMU-320高速列车&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以推测，越南想要借鉴的就是韩国现代Rotem的发展经验：以长海集团丰厚的与国外车企的谈判经验，顺利拿下国外高速动车组的技术引进合同；而且，如果长海集团前期可以自主研制出一些动车组技术，让国外企业看到越南自主研发的潜力，也会使越南在谈判桌上的底气更足，避免对方的漫天要价。接着，通过长海集团的汽车生产制造经验，实现高速动车组的本地化生产；再通过吸收、消化引进的高速动车组技术，在此基础上实现再创新和自主创新，最终实现越南自己的高速动车组品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，上述设想是最理想化的途径，但现实仍颇为“骨感”。越南看似可以像中国、韩国非那样走“引进、消化、吸收再创新，再到自主创新”的一条路子，但不能忽略其自身在研发能力上的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然越南一度被外界捧上下一个“世界工厂”的地位，它也许有这个潜力，但这里的“世界工厂”主要指制造能力，而不能体现研发能力。高速动车组作为大量先进技术的集大成者，没有强大的研发能力，仅靠制造能力是无法消化、吸收这些先进技术的，想在短期内实现高铁列车自主研发更是天方夜谭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，印尼雅万高铁的开通，深深刺激了东南亚各国。印度难产的高铁项目土建进展有所加快，但仍面临诸如列车购价过高等问题亟待解决。泰国加紧中泰铁路的建设，并着手规划二期工程。马来西亚东海岸铁路的动车组设计涂装方案也在去年底公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在邻国铁路基建如火的大环境下，越南想要通过见效缓慢的过程来进行自主生产高铁列车，非常困难。眼下的最优选择，只能是通过进口高速动车组来满足迫在眉睫的南北高铁项目的列车需求。通过进口高速动车组，先实现南北高铁前期的运营，然后经过20年的时间逐步消化、吸收动车组技术，在进口动车组寿命将尽时，正好可以达到高速动车组再创新的时间节点，这时候越南就可以通过自主生产制造的高速动车组来取代寿命将尽的进口高速动车组了。也许未来30年后，随着南北高铁往周围重要城市的辐射，越南有了自己的高铁网络后，在上面飞驰的高速动车组就会是越南自主研制的列车了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，越南现在首先要保证的应该是将南北高铁的征地、拆迁、选址等前期准备工作做到位，避免出现胡志明市与河内市的城市轨道交通建设时的缓慢进度，吸取因征地、拆迁导致建设拖延进而使得工程造价飙升的教训，其实隔壁印度高铁也已有前车之鉴。如果能将工程进度和预算保证在合理范围内，那么有更充裕的资金用来规划建设现代化的动车组产线与技术的消化吸收了，未来自主研制高铁列车才值得期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>507aa23f6e032fe50b4a7ab26f10183c</guid>
<title>独家对话 | flowith郭梓溢：AI Agent杀手级应用将在2025年出现</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_25_769647.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
火爆一时的Manus，不经意间在国内舆论场上完成了一次AI Agent全民科普，然而在各路投资人踏破 Agent企业门槛时，植入大众心智的AI Agent“万能”印象，与其真实面貌之间仍存在着不小的落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，围绕AI Agent发展现状与应用前景，心智观察所与Agent初创企业flowith市场负责人郭梓溢（拐子）进行了一次深入交流，访谈内容整理如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了从业者对技术与市场的洞察，访谈中flowith团队的年轻化也令人印象深刻。如果说AI是比拟互联网诞生的颠覆性技术，那么它所将颠覆的，又岂止市场格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当23岁的马克·安德森无法忍受NCSA官僚式管理，出走创立网景公司，当24岁的埃隆·马斯克放弃斯坦福读研机会，前往网景求职，他们眼中看到的，是当时整个硅谷世界尚未真正发现的风景。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 观察者网 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：从微软Copilot到今天的Manus，媒体一次次惊呼万能AI助手“就是它了”，但每一次产品实际落地似乎都和高涨的预期有不小落差？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭梓溢：&lt;/strong&gt;从业者角度看，我认为不管是Copilot、AutoGPT，还是现在很火的Manus，它们都面临一个共通的核心问题—过度追求通用性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年8月当我们刚推出Flowith Oracle时，我们同样曾想主打“通用AI助手”这个方向。但很快我们就发现了一个行业真相：过于通用的Agent在垂直场景下很难优化，对用户来说难以解决实际需求并形成使用习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的关键是找到那些Agent能做而基础模型做不到的任务。说实话，如果你只是需要一份旅行攻略，或者说做前端开发，哪怕Agent的演示案例再炫酷，直接问AI可能也能得到80%相似的结果。这其实并不是Agent的实际意义所在，大模型迟早会做到这些基础功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：公众对于Agent的想象确实会比较理想化，你觉得目前AI Agent距离这样理想的状态还有多长距离？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭梓溢：&lt;/strong&gt;我个人认为垂类Agent已经足以出现一些杀手级应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在对通用Agent的热情其实是很好的一件事情，就像漏斗一样，通过汇集用户的case，我们可以知道对Agent实际应用最强的需求在哪里，然后我们可能会去定制化开发一些现有基础模型和工具就能做出来的产品。所以说我觉得满足公众期待的垂类应用应该不需要等太久了，今年之内肯定会有很多爆发点，包括我们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：公众对于Agent讨论很多，实际使用过的很少，给我们举几个flowith用户比较不错的用例吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭梓溢：&lt;/strong&gt;我觉得比较有意思的像咨询行业编写调研报告，还有学科领域的知识总结，有个00后用户很有意思——他将自己的考研笔记转化为“学科知识图谱”，现在通过Oracle系统，可以针对不同学校专业的命题特点自动生成定制化复习方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我自己也会有实践，比如结合我自己的知识库，可以批量输出有我自己语言风格、表达习惯的深度内容，然后选取最好的一些结果，就这样我小红书成功一个月涨了5000个粉丝
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：对于内容创作与AI结合有什么体会？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭梓溢：&lt;/strong&gt;人的主体性是很重要的，我们也选择了不同的架构路线—在Flowith中，人不是袖手旁观的摆设，而是可以参与到human-in-the-loop的主导者，实时参与到创造过程中。当业界和公众都对Agent的通用性抱有过高期待时，实际使用产品时就难免发现理想与现实的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来Agent的价值不在于替代人类，而在于与人类形成深度融合与互补。这比单纯把AI当工具要复杂得多，也有价值得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么我们认为，在AI时代，品味可能是人类最后的壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：你觉得flowith目前商业落地最大挑战是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭梓溢：&lt;/strong&gt;最早像我们这样的创业者，最头疼公众对Agent是什么、能干什么事并不知道，但现在DeepSeek其实为整个行业解决了用户普及的问题，就是大家对于AI知道的更多了，对于Agent现在也知道了，那这样的挑战其实变相的引刃而解了，我们只需要把真正能解决用户痛点的产品制造出来就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：有人对AI Agent有一种看法，就是觉得它只是做基础模型和工具的整合，本身没有技术壁垒，怎么看待这种看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭梓溢：&lt;/strong&gt;我觉得挺荒谬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Agent的本质，我个人觉得更像是造车这门艺术——在第一台汽车问世之前，内燃机和各种前置技术确实已经存在了，但福特和奔驰这样的先驱者仍然需要极强的系统集成能力和深刻的产品定义洞察。这不仅是简单拼装零件，而是一个涉及无数微妙平衡和系统性思考的复杂过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础大模型更偏底层，就像发动机这样的核心部件。即便DeepSeek这样的模型已经非常强大，但为什么大家仍然难以在日常工作生活中深度应用它？不是因为底层技术不够厉害，而是因为真正能与具体场景深度适配的产品形态还未大规模出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个AI飞速进化的时代，将基础能力转化为真正有价值的产品体验，需要的是对人机协作本质的深刻理解和对产品细节的极致追求。当所有人都在用同一个发动机时，真正的差异化恰恰体现在你如何构建整个系统，以及如何让这个系统为真实用户创造价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：海内外的Agent初创企业往往会有很多自己创造的技术概念，甚至同一个术语所指向的语义也有差异，你怎么看待这个阶段性现象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭梓溢：&lt;/strong&gt;我觉得重要的还是最后落地的商业模式。有些Agent想去做垂直领域最快的跑车，但有一些团队想做通用，适合大众市场需求，这种Agent开发就相对更难。但是基础的技术框架我觉得肯定会渐渐固定，就那几种模式，垂类Agent会做很多特定工具的优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/25/20250325081821962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be14f76bf0c4c9e6a9e5d24ab9a1dde5</guid>
<title>美国六代机，咸鱼翻身的故事再迎续集？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_03_25_769646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月21日，美国总统特朗普在白宫椭圆形办公室宣布，波音赢得第六代战斗机合同，进入工程研发制造（EMD）阶段，定名F-47。国防部长海格塞斯、空军参谋长阿尔文空军上将在场。至此，NGAD这条咸鱼又一次翻身。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/24/20250324150309636.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在F-22进入EMD后，第六代战斗机就时不时提出，常用“下一代空中主宰战斗机”（NGAD）的名称。在2010年代中期，美国空军提出了更加具体的“穿透性制空”（PCA）概念，要求六代机能深度穿透敌人的一体化防空空间，在敌后有效空战并安全返回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五代机的特征是4S：隐身（stealth）、超巡（supercruise）、超机动（supermaneuverability）、传感器融合（sensor fusion），其中超巡、超机动和传感器融合是量变，也就是说，四代机通过深度改进，也可能达到。只有隐身是质变，四代机再改进也达不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六代机会继续沿着4S深度发展，但全向隐身和超大航程才是质变性的特征，目的是实现PCA。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前向隐身向全向隐身是质变，而不只是量变，这是要把空战从战术层面的战斗上升为战略层面的行动。如果用地面战争来比照，前向隐身好比连排级小部队秘密穿插，这种规模的部队只能渗入浅近纵深，决定一个阵地的战斗成败。全向隐身好比师团级大部队秘密穿插，渗入的就是深远纵深，可以决定一个战役的成败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在全向隐身的前提下，只有超大航程才使得赋予其战术、战略意义。而对于美国空军来说，全向隐身和超大航程不仅有理论意义，更有现实意义。中国幅员广大，一体化防空技术先进。西太平洋的战场距离本来就很长，中国海军的发展实际上还把国土防空圈前推到海上了，美国战斗机必须穿透中国的海上和海岸防空圈，才能触摸到更加敏感的内圈。F-35既不具备全向隐身，也没有足够的航程，早就鸡肋了，而为欧洲前线设计的F-22的航程更短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于NGAD项目的进度早就有所传闻，在2020年特朗普1.0的最后日子，美国空军副部长罗帕尔曾语焉不详地提到六代机已经首飞，此后六代机的研发转入“无线电静默”。坊间传说洛克希德、波音、诺斯罗普分别提交了用于对比试飞的技术验证机，但没有任何可信的证据，只是已知诺斯罗普在2023年退出NGAD计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，各种六代机想象图满天飞，波音和洛克希德都有官方想象图公开流传，诺斯罗普则通过一则视频暗示。在2023年臭鼬工厂80周年的时候，洛克希德还很有深意地公布了一张轮廓图，引起人们的无尽想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/24/20250324151255347.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
洛马公司臭鼬工厂80周年公布的轮廓图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在F-47确定进入EMD。从传统研发路线图来说，F-47在理论上应该技术已经定型了，至少相当于ATF竞标结束时YF-22的状态，或者JSF竞标结束时YF-35的状态。但按照美国空军部长肯达尔去年宣布暂停研发来推断，该飞机应该还没有达到与YF-22和YF-35类似的成熟度。YF-47（如果有过这样的定名的话）的尊容和技术状态依然是高度保密的，一张藏头露尾的图片不说明问题。这可能出于“防范中国”，也可能出于高度不成熟的原因。这样的隐藏模式更与过去几十年美国空军的高调炫耀传统不符，时代真的变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战爆发的时候，美国战斗机科技只是“摸到世界先进水平”。当时服役的战斗机，除了P-38的骄人航程，几乎没有任何领先的地方。二战末期，美国得益于罗尔斯-罗伊斯“墨林”V12发动机，让P-51一跃而成为“二战四大名机”之一。战后初期，得益于英德的喷气发动机技术，美国战斗机开始在技术上起飞。到50年代，美国凭借雄厚国力和供应链，已经一骑绝尘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，美国战斗机技术一直领先。相比之下，曾经领先的欧洲代差级地落后于美国；而倾尽国力、军工优先的苏联也总是慢一步。等到冷战结束，美国推出五代机的时候，欧洲只有“大跃进”到4.5代“两风”的本事，然后试图让不明就里的人以为“两风”四舍五入真可以冒充五代机一样；而俄罗斯虽然2010年拖拖拉拉地推出苏-57，但在4S中只做到2S（超巡、超机动），另外2S（隐身、信息融合）做到一半都是讲礼貌了。对此早有预判的美国，在推出“低端五代机”F-35的时候，自信已经端坐战斗机食物链的顶端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一局面直到中国歼-20横空出世才被打破。虽然现在还没有歼-20与F-22正面过招的可核实报道，但歼-20对F-35“骑脖围观”得到美国太平洋空军司令（现空战司令部司令）威斯巴赫空军上将隐晦承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/24/20250324154235565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国第二款隐身五代机歼-35也正在加入战局。这款飞机是针对F-35的缺点设计的。在某种程度上，它是“F-35本来应有的样子”，对F-35产生了额外的压力。中国的两款五代机，让美国空军对丢失“五代机优势”很焦虑，但偏偏NGAD却因为成本太离谱而举步维艰：在2024年底肯达尔下令暂停NGAD计划、留给下一届政府决定的时候，声称还需要200亿美元才能完成EMD。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在谁都说不清楚美国已经为NGAD前期研发投入了多少。当年美国为了研发F-22投资约400亿美元，F-35约550亿美元。如果200亿美元就是NGAD的研发投资大头，那这个项目非但不应该下马，反而应该树立为多快好省的楷模。而且根据美国方面早前估计，到投产时，NGAD单价会高达3亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，200亿EMD投资和3亿单价都是现在的乐观估计。按照历史经验和现实轨迹外推，200架NGAD的全寿命开支可能高达1.7万亿美元。这使得F-35项目都相形见绌，毕竟虽然2024年美国政府问责署（原总审计署）估计F-35计划全寿命开支要2万亿美元，但那是近2500架飞机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>