<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e176e83bcac8e1424dc96f42c805d37b</guid>
<title>谁能想到，它破解了日媒的反华密码</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_02_21_627017.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月15日，美国《欧亚评论》网站发表了一篇有趣的文章，标题是《北京冬奥会：西方媒体在大肆攻击中国的赛场上争金夺银》。通过比较各家的“技能”，作者评出了这样的奖牌榜：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金牌”得主——CNN。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“银牌”得主——雅虎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“铜牌”得主——BBC。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而雅虎得以摘银的理由是：“虽然它自己的反华报道并不突出，不过因为从其他新闻机构提取了大量相关内容，可谓西方媒体中的反华素材集大成者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未被遗忘的反华密码&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，北京冬奥开幕式顺利举办，雅虎新闻却依旧是大家熟悉的样子，对中国抗疫状况与本国形成的强烈对比避而不谈，仍然按照既定的议程设置，谈及中国必定“新疆、台湾、俄罗斯”一键三连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种报道方式符合雅虎日常的推送风格，只要提到中国就必定张口“专制”，闭口“压迫”，敲黑板划重点地强调中国没有人权。这其实就是所谓“国际主流”媒体通过日复一日的偏差报道，为日本人民打下的“反华密码”：只要提到这几个关键词，就能引起人们的一些独特情感，抓住眼球，吸引点击和阅读，并且进一步强化海外对中国的负面认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种媒体战的轰炸下，普通的日本人也会跟随着这些阴间滤镜，讲出些阴间评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说：“既然世界人民已经反对东京奥运在疫情背景下强行举行，这就说明全世界人民其实是能够忍住不看奥运的，为什么不赶紧放弃观看？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就属于典型的被带有阴间滤镜的报道洗脑后的思路，认为东京奥运和北京冬奥的举办背景没有差异。殊不知前者是在疫情爆发顶峰时期强行举办的，而后者得以成功举办则依赖于中国的动态清零政策和奥运村闭环管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个日本网友说的话，就更有趣了。他认为：“奥运应该不是政治盛典，而是停战盛典，不属于中俄这些‘专制’国家。”但如果沿用他的思路，就更不应该在奥运期间去琢磨其他国家是不是“专制”，而是认真享受体育比赛。这样无端指责，不是已经将体育赛事政治化了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是强行将尴尬的东京奥运对标安全的北京冬奥，一边是嘴上说着奥运不能有政治因素，但口口声声不离政治……不能说是酸透顶，或许只能说是已经被反华密码带出了“逢中必反”的条件反射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阴间滤镜日常在“新疆”、“维吾尔”这些关键词上大做文章，目的就是要让广大海外民众只要听到这两个词，就会联想起那些所谓的“种族灭绝和非人对待”。这样就能够在任何时候一喊反华密码，激活人们的相应记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而中国的应对方式其实也很巧妙。在冬奥火炬接力中启用了维吾尔族选手，能够准确起到反制这种反华密码的作用：如果我来跟你竞争这个密码的定义权，那你的公信力实际就受到了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/19/20220219215747374.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;477&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，针对中国的反制，日媒自然也是要拿来批判一番，但最终只能模糊地说上一句：“中国反驳了批判。”&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复杂的舆情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有上述不和谐的声音，但这次的开幕式本身有足够的魅力。哪怕是在媒体习惯性的阴间滤镜下，冬奥开幕式的整体评价也还是至少实现了一种正面的“两极分化”：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/19/20220219215947303.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;594&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种现象，有一个日本网友的评论可以拿来参考：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果不去想着中国是在把冬奥用于政治目的，也不去想着这是一个‘侵害人权’的国家，单纯把这个节目当成娱乐内容的话，还是很华丽的。但如果开始想这些事情，那就感觉这个开幕式不怎么干净了。要是再想象一下运动员们赌上人生努力练习，那就更难受了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是常见的日本人心态，一边感觉中国的东西的确好，但是一边会不自觉带上媒体的阴间滤镜来看待中国，不知不觉就变成了这种迷离的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过随着赛事的推进，一些有趣的细节反而让人看到了日本民间舆情的复杂性。尤其是一些去政治化的内容，也不乏纯粹的美好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于张可欣的关注，就是个例子。或许国内不关心冬季运动的朋友此前未必熟悉这位运动员，但早在2018年，张可欣就已经在日本获得了非常强烈的认知度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/19/20220219220307564.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为张可欣的名字按照日语读的时候，和日语里的“超氪金”一样，这就引起了很多日本网友强烈的玩梗欲望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氪金，也就是大家熟悉的游戏氪金，指的是在游戏里充钱的行为。而张选手这个姓就刚好给这个行为加上了“超”的形容词，便让一众游戏玩家对她格外印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年冬奥，这个梗也没有被大家遗忘。所以，日本的舆论场上可以说既有阴间滤镜，也有欢声笑语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁能想到，破解本届冬奥反华密码的是冰墩墩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别有用心的媒体会不断引导日本人民对中国的偏见，但一时间“一墩难求”的冰墩墩却早已经打破国界和刻板印象，冲向了日本人民的心坎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二手交易平台上，现货冰墩墩最高价被炒到了29000日元，接近1600元人民币。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38bb2b7fc134527ff77d1210957afea9</guid>
<title>2022年3月新冠会消失？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuZunYou/2022_02_21_627015.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 吴尊友】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢主持人的介绍。我有几张幻灯片跟大家分享一下，我想讲两点：第一，新冠疫情的趋势；第二，我们的防控策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220155414567.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国疾控中心流行病学首席专家 吴尊友&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球新冠疫情趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看一看全球的疫情形势。现在全球正经历第四波新冠疫情，而且第四波远远比前面三波峰值高很多，这主要是由于Omicron的快速传播，同时Omicron袭击的时候，欧美国家采取更加放松的方式，没有采取有力的控制措施，不仅使得其本国的疫情造成了快速上升，同时也向世界造成了传播扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220155511105.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PPT分享-全球疫情趋势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们分几个洲来看，首先是欧美洲。欧美洲仍然是全球新冠疫情的主要发生地，也是第四波疫情影响最严重的地区。欧洲一些国家，像英国、法国等，报告最多的时候一天是十几万、几十万，法国更达到了30多万、40万。而美国在高峰的时候，单日报告数已经达到100多万。现在能够看到，欧美国家这一波Omicron的流行高峰已经开始出现回落的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220155625788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PPT分享-欧美疫情&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情从欧美洲这些国家又陆续向东南亚传播扩散，这一波在东南亚也开始出现流行峰的回落，但是在中东疫情仍然很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220155646997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PPT分享-东南亚与中东疫情&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再看看西太区，世界卫生组织对全球的区域划分，与联合国对这个区域的划分有所不同。中国位于西太平洋地区，西太是目前疫情最为严重的地区，从流行的峰值也能看到，现在正处在一个更高的时期，像日本、韩国，我国的香港特别行政区目前正是新冠流行的高峰时期。而非洲国家是第四波疫情的起源，但是现在已经基本回落到了第四波疫情发生以前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220155736839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PPT分享-西太及非洲疫情&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以明显地看到，这一波疫情是从非洲起源，传向了欧洲和美洲，尤其是美国、英国、法国等，这些地区比较发达，同时也与国际其他国家交往相对密切，他们在全球的新冠Omicron毒株的传播扩散方面起着非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220155815390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PPT分享-疫情扩散传播&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家一方面本国的疫情严重，另一方面与世界的交往比较密切。只要有人员流动，就会有传染病的传播扩散。如果人都不流动了，那就不会造成传染病的流行扩散。非洲与世界各国的交往和交流不像欧美国家这么发达。所以说，欧洲和美洲的国家，尤其是美国、英国、法国等，对全球的Omicron的扩散起着非常重要的推动作用。例如，中国的输入病例，有1/3来自美国。疫情主要是从美洲、欧洲向东南亚、西太、中东地区传播扩散。目前欧洲仍然维持在较高的流行水平。再有中东和西太地区，目前正是Omicron传播流行的新一波高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;几个“有意思”的国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波流行高峰回落以后，疫情会不会慢慢就消失了？有几个国家的疫情还是挺“有意思”的，值得研究。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b2e32e3173e4aade2812f2ac4f5759c</guid>
<title>拜登还不知道吗，中国人已经彻底赢了特朗普</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKrugman/2022_02_21_627012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 保罗·克鲁格曼 译/ 观察者网 陈露】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你还记得唐纳德·特朗普发动的贸易战吗？当然，在这之后发生了许多事情，你完全忘记这件事也是情有可原的；贸易战和他打算通过推翻一场公平的选举来维持总统地位这件事相比，似乎不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是在他执政期间实行的那些政策里，贸易战也远不如他对新冠疫情的否认重要，远不如他的减税政策或对医疗保健的破坏影响力广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但贸易战是独一无二的，是特朗普式的。特朗普的其他政策是标准的共和党式的，不过共和党里的其他人并没有像他一样那么担忧贸易逆差；实际上，如果不是美国法律赋予总统制定关税的巨大自由裁量权，特朗普可能在贸易方面也做不了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有特朗普个人非常重视贸易逆差的问题；他总是鼓吹他所谓的“历史性贸易协议”，根据这个协议，中国同意在2021年底前再购买2000亿美元的美国商品和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得森国际经济研究所(PIIE)的查德·伯恩(Chad Bown)从一开始就是这场贸易战的重要人物，现在他对这份协议有了最后的定论。他说这个协议完全失效了：“中国在协议中承诺购买额外2000亿美元的商品和服务，结果一个也没买。”（观察者网注：尽管有疫情影响，中国仍然坚持履行协议，2020年8月美国贸易代表也表示对中国履行协议的情况满意。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普是个傻子；中国人彻底赢过了他。但如果你想对这场贸易战做一些事后剖析，那么特朗普在与外国领导人打交道上的惨况，实际上只是贸易战失败的一部分原因。更重要的是，自疫情爆发以来，我们在贸易上所遭受的冲击让特朗普的贸易观看起来比他在任时更加愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和他挑选的“贸易沙皇”彼得·纳瓦罗(Peter Navarro)都认为，在这个世界上，国际贸易是一场零和游戏。如果其他国家从美国买东西，我们就赢了；如果我们买国外制造的东西，我们就输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳瓦罗和特朗普的商务部长威尔伯·罗斯(Wilbur Ross)（他真的很会挑选人）在2016年竞选期间发表的一份政策文件中明确表示了这一点：贸易逆差与美国经济增长是一一对应的：我们在进口商品上花费的每一美元都会使我们的国内生产总值减少1美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家都对这种粗鄙的重商主义嗤之以鼻，认为它完全忽视了进口能让我们变得更富有，因为我们从国外购买部分商品的唯一原因就是它们比国内生产的同种货物更便宜和/或更好。在现代世界经济中尤其如此，在现今，参与国际贸易中的许多产品都是“中间产品”，比如生产中使用的零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，特朗普的关税政策严重影响了中间品。因此，关税提高了美国的生产成本，而且根据几乎所有的估计数据来看，它还减少了制造业的就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，重商主义并不总是一派胡言。（有时候是掺着点真理的胡言乱语？）在某些情况下，即当经济因总需求不足而萧条时，贸易逆差会减少产量和就业，而缩小逆差的行动可以作为一种经济刺激形式。这就是为什么在2010年，当需求不足成为美国经济的首要制约因素时，我呼吁美国向中国施加强大压力来停止其对人民币的低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很有可能在接下来这些年中的某一年，我们将再次面临需求不足的问题。但这不是我们现在的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，我们目前生活在一个供给相对不足的世界——特别是一个国内工厂还要努力满足消费者所需的世界。而供给相对不足正是通胀飙升的原因。我们跨入这样的局面后，美国贸易逆差就急剧增加：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/21/20220221073750305.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贸易逆差在疫情后急剧扩大，引自美联储经济数据库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们应该如何看待这次贸易逆差的暴增呢？如果我们不允许那么多的进口，我们会更富裕、更幸福吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案显然是一个大大的“不”。正如许多经济学家所指出的那样，新冠疫情已经使那些害怕近距离社交接触的消费者从购买服务转向购买商品：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/21/20220221073824867.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比起服务（红线），人们在新冠疫情后买了更多的实体货物（蓝线），引自美联储经济数据库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口量激增是因为许多国内消费者想要的商品都是由国外生产的，而美国没有能力在本土生产这些商品——至少在短时间内不可能。而且，即使国内的产品可以满足我们的需求，特朗普关税政策的惨败从侧面证明，这些产品往往需要从国外进口中间产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果我们试图阻止当下与新冠疫情有关的进口量激增，我们并不会得到更多的就业机会，只会有更严重的短缺，甚至更高的通货膨胀。实际上，一些经济学家已经敦促拜登总统免除特朗普设定的关税来阻止通胀——而他确实可以在没有国会批准的情况下这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，我们很容易看到这样做会带来政治上和策略上的问题，不管它听起来有多合理。特朗普在中国人眼里可能是个傻子，但民主党的任何行动，只要可能被视作给中国的礼物，都会招来共和党的抨击，即使继续特朗普的关税政策对我们的伤害大于对中国政府的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把今天这篇时评称为对特朗普发动的贸易战的回顾，但事实上，贸易战并没有结束。特朗普的贸易政策是愚蠢的，且代价高昂——无论从哪种角度看都是——但是，要想让任何一位总统挽回损失，恐怕还需要很长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14724d67a7a250583edcaf72f6181408</guid>
<title>如果过去30年几乎没什么发展，谁还会热衷去苏联化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangDingZuo/2022_02_21_627010.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王丁楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌局势紧张，连日来，向当地的几位朋友询问近况。他们或是平静处之，或是有意沉默，或是无暇关心，还有的作冷眼旁观状，让我也搞不清究竟是外界过度炒作战争迫在眉睫，还是身处局中的乌克兰人成了温水里的青蛙，对危险临近浑然不觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是在半年前到访乌克兰的，一个月时间里游历了哈尔科夫、扎波罗热、基辅、敖德萨四座城市。行前，一位俄国朋友跟我讲：“乌克兰东南亲俄、西北亲欧，你去的地方都以说俄语为主。只有一些极端反俄人士，你跟他讲俄语，对方会故意用英文回答。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不过，对于国家该向东还是向西走这个问题，每个人有自己的答案，不能简单以民族或者语言划分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首站来到哈尔科夫，便让我对他的话深有感触。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207105101792.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈尔科夫火车站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈尔科夫位于三条河流交汇处，是东欧的交通枢纽之一，也是乌克兰苏维埃社会主义共和国建国初期的都城（1919-34）。这座东乌重镇在地理、经济和行政上的关键地位，从苏联时期精心修造的机场、车站，已可见一斑。市内气势磅礴的工业大厦，更是1930年代欧洲数一数二的高楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207112916290.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;建成于1928年的国家工业大楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为乌第二大城市的哈城，同时是该国的文化和教育中心。当地学生云集，政治活跃度不亚于基辅。2014年亲欧示威运动发生后，南方的克里米亚加入俄罗斯，东部的顿涅茨克和卢甘斯克宣布独立，哈尔科夫随之成为乱世中的俄乌争夺的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈尔科夫人普遍以俄语作为母语，但在政治认同上，却大体是亲乌与亲俄两派实力相当。2014年基辅动乱期间，两股势力在哈尔科夫爆发冲突，亲俄派要求中央给予当地更多自治权，乌克兰民族主义者则声讨克里米亚分离运动。后者推倒了自由广场上的列宁像，以示反俄决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在哈尔科夫参观时，两派人马正利用城中的标志性地点宣传各自的政治主张，表面和平对峙，实则暗流涌动：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市议会大厦门口，亲欧美派执意将国旗与欧盟旗并列升起，表达乌克兰融入西方的意愿。亲俄派则发动请愿，要求保护建筑上的苏联印记，将其视为某种民族性的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207113027520.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;667&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈尔科夫市议会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前党委大楼对面，抗议者安营扎寨，批评俄罗斯自古以来对邻国的病态心理和侵略野心。而不远处的哈市天文馆却不顾政府出台的“去共产主义化”新规，坚持以加加林命名，把苏联宇航员的模型摆在门前。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207113125875.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;733&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由犹太教堂改造成的哈市天文馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月23日广场上，乌克兰民族主义者给红军雕塑拴上国旗，把手举机枪的苏联战士改造成争取乌克兰独立的化身。或是为防范类似事件重演，城郊的苏军烈士陵园里，警卫轮班守卫，工人在园区巡逻，恐怕给对手留下可乘之机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207113228643.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月23日广场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在哈停留期间，我请当地大学的一位教英语的老师作半天导游。他刚从顿涅茨克看望父母回来，谈到俄乌对峙，感叹自己不过是夹在两股势力中间的普通人。作为俄裔乌克兰公民，他一方面热爱自己的国家，另一方面，又很难把俄罗斯当作仇敌看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在有些反俄宣传——比如政府大楼门前的展板——针对的已不只是普京或俄国历史上的某个政权，而是俄罗斯民族本身。他们大肆宣扬俄乌人民间的世仇，这令人恐惧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207113419411.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;州政府大楼前安营扎寨的反俄抗议者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们在哈市结识到后来借助社交媒体保持联络，我始终能感受到这位老师内心的拘束和担忧。在哈尔科夫，我问起他克里米亚的事，后者态度暧昧，只说：“过去我们可以拎包就走，到那里过周末的，未来是不可能了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我们又通过短信聊一些问题，他常给我转发媒体的报道，却对自己看法讳莫如深，仿佛是怕被旁人发现而惹上麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈城背后这种隐隐的紧张对峙令我始终难忘。而几天后南下，来到同属乌克兰东部的扎波罗热，却并没有类似的感受。我计划到扎波罗热参观，原本只是想领略一下书本上读到的第聂伯河水电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207113447680.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大教堂街原名列宁大街，是扎波罗日的一条主道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扎市在苏联成立并开启工业化以前，是俄罗斯帝国内一个名不见经传的小镇。我起初认为这里没有太多可看之处。及到市区，小巴车沿漫长笔直的列宁大街向河畔行驶，两旁一栋栋苏式古典住宅展现眼前，令人应接不暇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207113606196.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;733&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扎波罗日民居&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道路高低起伏，夏日热气蒸腾，远望城市天际线，如同海市蜃楼中的城堡。近观建筑局部，形制规整，精雕细琢，不比首都基辅逊色。建设一个工业城市花费如此心思，让我吃惊不已。车子抵达终点站，下去一看，已身处水电站近前了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>937aabee996a6d8ef2c72eb2f3defae6</guid>
<title>北京冬奥会补上了中国百年奥运的最后一块碎片</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2022_02_21_627006.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历时17天，北京冬奥会在“天下一家”的烟火中落下帷幕。本届冬奥会上，中国队以9金4银2铜收官，金牌数和奖牌数均创历史新高，位列奖牌榜第三名。也以优异的赛事组织能力，向世界再次展现了中国人办奥运的认真劲儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/21/20220221073601580.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;586&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看这个奖牌榜，中国并不是一个高纬度国家，总体地理跨度又极大，不同区域的降水情况天差地别，从黑龙江漠河到南海曾母暗沙，中国的大部分国土并不处于寒冷气候中，处于寒冷气候中的国土也有相当一部分降水不足，因此对于环境有严苛需求的冰雪运动在中国社会的普及率并不算高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，中国社会对夏季奥运会的关注程度要普遍高于对冬季奥运会。一提起奥运会，好像大家都是专指夏季奥运会，甚至有一些不太关注体育赛事的朋友在北京举办冬奥会之后才知道原来奥运会还分夏季和冬季，这也是非常正常的事情。再加上正值新春，大家忙着过年，因此冬奥会的热度显著低于2008年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，本届奥运会的价值和意义一点也不逊色于2008年，某种意义上甚至比2008年还要更重要一些。虽然知名度相对较低，但中国在冰雪运动领域同样创造了诸多精彩绝伦的历史，这些历史与夏季奥运会的诸多成就一道，共同构成了中国人百年奥运梦想的历史切面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/08/20220208180316269.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与新中国的绝大多数事业一样，中国的冬奥会也是在筚路蓝缕中艰难起步的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一届冬季奥林匹克运动会早于1924年1月25日就在法国的霞慕尼举行，而中国首次出席，是在遥远的56年后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国奥委会在国际奥委会中的合法席位在1979年才恢复，而此时距离1980年美国普莱西德湖第13届冬奥会召开已不足3个月。由于时间极为紧迫，因此中国冬奥代表团只能在仓促中艰难备战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰雪运动对环境有较为苛刻的限制，在中国社会也并不普及，再加上中国是第一次参加冬奥赛事，因此当时中国奥委会在备战赛事时处于无人手、无准备、无经验的三无状态，几乎是硬着头皮吃夹生饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国奥组委先是疯狂搜罗东北三省的冰雪运动好手，但是冬奥会毕竟是国际顶级赛事，民间好手再是好手也难堪大用，于是奥组委又把眼光投向了解放军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央军委的积极支持下，奥组委放开手脚去解放军冰上训练基地中“抓壮丁”，再加上民间高手，经过重重选拔，终于招募了28名男女运动员，并由原国家体委主任李梦华担任团长，国家体委对外联络负责人何振梁担任副团长，率团出战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个几乎是东拼西凑组织起来的队伍，就是当时中国能够拿出来参加冬奥会的全部家底了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/08/20220208180415865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1980年，中国首次出席冬季奥运会（资料图/北京冬奥会官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这第十三届冬奥会是中国运动员首次站上冬奥会赛场，中国代表团初次参赛就参加了几乎所有冰雪项目——速滑、花滑、越野滑雪、高山滑雪和现代冬季两项共5个大项18个小项比赛，覆盖面非常之广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万事开头难，中国第一次参加冬奥会时条件的艰苦程度远超今人想象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中国的冰雪运动事业刚刚恢复不久，训练支持极不完善，营养条件也很差，甚至连专业的比赛训练场馆设施都几乎没有，很多项目只能在户外冻结的水面上进行训练；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参赛运动员顶着北方冬季户外零下几十度的严寒甚至是在狂风大雪中进行训练，很多运动员甚至是在被选拔进入国家队之后才第一次接触参赛项目的具体内容，连比赛规则都是教练现学现教的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的条件下，国家队的参赛质量可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国队的训练非常刻苦，非常努力，但世界上的绝大多数事情都不是努力就能有美好的回报的。过于悬殊的条件差距和初次参与赛事的青涩导致中国运动员在具备优秀训练支持和丰富参赛经验、并且对参赛规则了如指掌的外国对手面前毫无招架之力。因此在此次赛事中，中国运动员未能有任何一人进入前六名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，中国人毕竟站在了冬奥会的赛场上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到政治意义和历史意义，当时国内也普遍认为，中国人只要踏上奥运会赛场就是成功，至于成绩，在那时是第二位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，与自己的过往成绩对比，中国队当时已经竭尽全力做到了最好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立以后，党和国家开始抓冰雪运动。最初运动水平较低，经过50年代的艰苦努力，我国的冰雪运动才逐步缩短了同世界先进水平的差距。在1962年到1964年的世锦赛上，我国曾经在速滑项目中获得过一个世界冠军、一个亚军、一个季军，两次打破世界纪录。后来由于各方面原因的干扰，差距又拉大了。但在这第一次参加冬奥会时，中国队的成绩已经超越了在1960年代参加世锦赛时的水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>