<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>686b08ea47797df2adb5936da27abd86</guid>
<title>美国财政赤字居高不下，真危机还是“狼来了”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuJi-XiaErMa/2023_07_24_702148.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鲁吉·夏尔马，翻译/陈佳芮，校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他发达国家及中国相比，美国强劲的经济与市场表现引发了对“美国例外论”的热议。但这种自信言论忽视了美国经济增长目前在很大程度上依赖于财政赤字和债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些方面来看，美国正以一种糟糕的方式特立独行。美国曾经只是典型的财政赤字大国，现在则一跃成为发达国家中最大的赤字国家。在新冠疫情期间，美国的预算赤字增加了两倍，占国内生产总值（GDP）之比超过10%，是其他发达经济体占比峰值的两倍多。未来几年，美国年均赤字水平将接近GDP的6%，远高于历史平均水平，是其他发达经济体平均赤字水平的整整六倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如何陷入如此严重的财政赤字？大多数国家已经结束了为缓解新冠疫情封控的影响而推出的支出计划，但拜登政府67亿美元的支出计划全部都是在2020年结束之后发起的，其中大部分与新冠疫情救助无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，拜登总统利用危机感推出了现代“新政”，建设基础设施和工业来与中国竞争、并应对气候变化挑战。没有其他国家像拜登政府一样大手大脚地花钱，这使得美国在通往更严重赤字的道路上一去不返。拜登经济学的拥趸们认为这是明智的投资。但他们忽视了新支出的规模及对美国债务、通胀和长期经济增长的潜在影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/22/20230722111137983.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;314&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国债务占GDP比率走势图 单位：万亿美元&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪60年代以来，美国几乎每年都出现赤字，但这并未引发严重的金融危机。因此，美国的传统观点认为赤字并不重要。许多经济学家也相信，如果新增公共开支带来的经济增长超过政府利息支出，便能填补赤字。然而，当利率接近于零时，这一目标更容易实现。如今利率上升，上述目标几乎不可能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还没有考虑，目前发达国家整体的公共债务水平处于历史高位，占发达国家GDP的100%以上。欧洲的公共债务正趋于稳定，而美国却在无情地上升。在利率迅速上升的同时，公共债务所支付的利息也在迅速增加，而美国的增速更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年内，美国政府的利息支出将超过国防和医疗补助等社会项目的支出。国际清算银行（Bank for International Settlements）表示，在这种高利率环境下，发达经济体需要大幅降低赤字水平，否则新增债务将超过新的经济增长。拜登政府团队显然认为，该建议并不适用于这个世界主要的超级经济大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2025年，本届美国政府所释放的数万亿美元资金将使政府支出占GDP比重上升至39%，而其中大部分都不是新增财政收入所能弥补的。在其他大型发达经济体中，支出占GDP的比重将大幅下降，而收入则维持在相对较好的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国会的压力下，拜登上月签署了《2023年财政责任法案》（Fiscal Responsibility Act of 2023），营造出一种新的克制表象。尽管美国看上去将在10年内削减1.3万亿美元的支出，但预计未来10年内美国的赤字水平都将徘徊在占GDP的6%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管上周数据显示美国的通胀率有所下降，但仍远高于2%。拜登政府的辩护者将通胀回升归咎于政府支出计划之外的任何因素，包括全球供应链扰乱的持续影响。虽然全球通胀率的确在飙升，但那些新冠疫情期间支出最多的国家，其通胀率回升最为剧烈。很少有国家的支出水平超过美国。美联储最近的一项研究将美国近期通胀飙升的三分之二归因于需求过剩，而需求增加的一半归因于赤字支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对美国特殊性的正面看法仍占主导地位。许多人赞成拜登“更多政府干预”的呼吁，认为对赤字导致危机的担忧是“狼来了”，是为一个永远不会到来的威胁做准备。他们对外国人可能会厌倦了资助美国花钱习惯或买入美国市场的想法嗤之以鼻。与欧洲和亚洲的竞争对手相比，美国的缺陷显得苍白无力，而美国技术优势却令人眼花缭乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么有人会关心美国不断加深的债务和赤字呢？因为美国现在成为最不负责任的财政国家之一。美国的财政赤字已跃居发达国家之首，其公共债务仅次于日本和意大利，位居第三。刻意忽视这一新的现实是一个极其危险的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于7月16日发布在《金融时报》网站，原标题“美国例外论的矛盾” The trouble with American exceptionalism ）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65e72b63d918c5019cbbbfa2c8b9bbe3</guid>
<title>在欧洲某大型金融机构工作，“组内会议都能用阿拉伯语开了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2023_07_24_702147.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月初，随着一名17岁北非裔男孩在法国郊区因躲避警察临检而被警察射杀，法国从南到北，从巴黎到马赛，多个城市出现打砸抢烧事件。据法国内政部长介绍，骚乱期间，每天发生在街头的纵火事件接近4000起，法国政府被迫出动4.5万名警察上街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难民在法国纵火，火花一度“溅”到周边国家。而在离法国不远的荷兰，政府甚至因难民政策难达一致而集体请辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难民问题，正让欧洲饱尝苦果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/20/20230720143541783.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“到欧洲去”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今欧洲GDP排名前几的国家，即英法德意西等国，无一不曾于近代在全球大搞殖民扩张。它们占据了今日非洲的大部分领土，在疯狂掠夺各类物资的同时，也致力于传播母国的语言和文化，试图培养代理人、向当地人灌输自己的文明种族优越论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然殖民体系以殖民者们未曾料想的速度瓦解了，但是文化输出的效果绝对比枪炮所能维系的东西长久得多。数百年来它们的确培养出了不少利益代理人，无形中也让这些前殖民地的百姓们普遍接受了英语/法语的系统教育，为后者移居欧洲至少降低了事实上的门槛。而这些前殖民地的民众，虽然他们的收入不见得能买得起多少前宗主国的高附加值产品，但勉强可以凑出偷渡的钱，如果谈起未来想去的地方，自然是文化上最熟悉的那些欧洲“母国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说历史上的殖民和后殖民时代的文化软实力输出，无意中也给欧洲带来了今日让自己无比困扰的移民群体——毕竟世界上很多事物都是“双刃剑”，培养拉拢“高级”代理人和社会精英的制度，最后也一定会带来大量“低端”打工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实一开始欧洲是欢迎这些移民的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年，当时的西德由于经济高速发展但是劳动力短缺，因此和土耳其政府签署了招工协议，数十万土耳其劳工拖家带口移民德国。如今，这些土裔德国人已经有了第三代乃至第四代，人口超过300万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时期，德国的邻居比利时有样学样，也和普遍说法语的摩洛哥签订了类似协议，引入大量摩洛哥移民从事危险的采矿工作。而如今，这些在首都布鲁塞尔已占13%的人口至少有一方的亲属来自摩洛哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然类似的情况不止德国和比利时，从二战结束后到冷战结束前，西欧各国一共接纳了近1000万的第三世界国家移民，其中大多数来自北非和中东地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/20/20230720143322769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北非和中东难民进入欧洲的主要路线（图/Business Insider）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是60年过去，他们真的融入了当地社会，或者说为当地社会所接纳了么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这故事得两说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如笔者曾就职的某家欧洲大型金融机构里，北非法语区移民和他们的后裔占据不小的比例，我们常开玩笑“有些组内的会议都能用阿拉伯语开了”。当然，他们这些人的阿拉伯语有些说得也不咋样，类似于美籍华人的汉语水平。但是他们不论出生在北非还是欧洲当地，教育特别是高等教育一定都是全法语或者英语教授的，因此在工作上并没有什么大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在北非国家能够完成欧洲国家认可的高等教育的人并不多，更多的人语言能力有限，只能渡海而来，成为底层打工人和露宿街头者，甚至沦为有组织犯罪的参与者。而这种情况又会反过来加深欧洲土著对他们的刻板印象和敌意，再加上迥异的宗教背景和文化习俗，经济矛盾很快变异为文化宗教矛盾——经济拮据的难民群体是极端思想的最好温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者比较熟悉的比利时为例。2015年11月13日与14日凌晨，数名袭击者在巴黎市中心多处地点展开恐袭，杀死逾130人，368人受伤，主要袭击者阿卜杜勒·阿巴乌德来自布鲁塞尔莫伦贝克区——离笔者办公室两条街。而袭击嫌犯萨拉赫·阿卜杜勒-萨拉姆在当地被大量年轻穆斯林视为英雄，其于2016年3月18日被比利时警方拘捕，事后有大批穆斯林在拘捕现场外集结、发起骚乱以示抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三天后的2016年3月22日，布鲁塞尔国际机场，巴克拉伊（el-Bakraoui）兄弟俩和拉奇拉乌伊三人在机场大厅引爆重达数十公斤的过氧化丙酮炸弹，当场炸死11人。笔者前一天在此乘坐航班出差，侥幸擦肩而过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而去年世界杯小组赛，比利时0-2负于摩洛哥队，当晚布鲁塞尔街头人头攒动，大量摩洛哥球迷在街头庆祝自己的球队获胜，一些极端球迷甚至砸车纵火，同样引发一系列骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/20/20230720143336464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一夜过后满目疮痍的布鲁塞尔街头，中间是被砸毁的超速行驶记录仪（图/比利时媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对这些问题进行单一的种族解释，也未免过于简化问题。比利时前国脚费莱尼、沙兹利就是摩洛哥裔，而那届世界杯摩洛哥刚刚从比利时归化了两名摩洛哥球员，一个是亨克的18岁中场哈努斯，一个是伯恩利21岁边锋扎鲁里。除了球队之外，摩洛哥裔比利时人也在当地社会中扮演了不少重要角色，在政商两界也都很活跃。只是，这些少数个案掩盖不了中低阶层里不可忽视的种族问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上还都是存量问题，当下，存量尚未解决，增量还在源源不断上涨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fbe75da98092cfc81da92725aa1f495</guid>
<title>韩国武器出口猛增，会成为所谓的“民主国家兵工厂”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinxiaoyang/2023_07_24_702146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷晓阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月9日，韩国航空航天工业公司（KAI）为波兰制造的首批2架FA-50GF轻型战斗机，由大韩航空公司波音747货机运抵波兰。7月19日，KAI宣布在部署FA-50的波兰马佐维茨基空军基地开设办事处，未来将为波兰空军订购的48架FA-50提供24小时全天候售后保障，也借此增加韩国制造军机在欧洲国家的曝光度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/20/20230720152721306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月9日，波兰空军订购的首批两架FA-50GF由大韩航空波音747-400F货机运抵华沙弗里德里克·肖邦国际机场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，FA-50战斗机和K2坦克成功出口波兰，开创了亚洲国家向欧洲国家出口战斗机和主战坦克的先河。而韩国的武器出口成绩单，也并不局限于波兰一国：2021年韩国获得了创纪录的72.5亿美元出口订单，2022年又签署了173亿美元的武器出口合同，增长幅度高达242%，成为了全球第八大武器出口国，连续十年实现武器出口的高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/20/20230720161711867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;KAI展示为波兰空军生产的FA-50GF&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年尹锡悦就职总统之后，韩国政府制定了2027年成为全球第四大武器出口国（仅次于美国、俄罗斯和法国），年合同金额230亿美元的远大目标。可以预见的是，在相当长的一段时间，我们应当将韩国视为全球最重要的武器出口国之一，而不再是新兴力量或后起之秀。其兴起的过程和背后原因，值得分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国武器出口的成功因素很多，大致可分为内部和外部因素，外部因素可分为国际环境与市场因素，市场因素则可再细分为发达国家和发展中国家两部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、国家主导的武器出口模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内部因素中，强调国家对武器进出口贸易的全过程管理，是韩国武器出口成功的决定因素。从本世纪初，韩国就明确将对外出口写入了国防工业发展的最顶层文件，把“2020年前成为全球前十名的武器出口国”列为发展目标。韩国政府比对美国的政府间武器出口机制（FMS），建立由国防部、联合参谋部、军兵种指挥部和国防事业厅（DAPA）组成的管理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为执行机关，DAPA落实国内供应商并对潜在客户国制定出口政策和产品出口清单。在配套法律方面，韩国的主要武器系统出口，被划分在《防卫事业法》范围内，而非《对外贸易法》，使得韩国军方具有很强的主导性，韩国的政府部门和立法机构无权参与武器贸易的管理过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/20/20230720153351221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国国防事业厅标识&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对外推介上，韩国国防部是其统一的对外窗口，采购国必须通过政府渠道或韩国使馆武官处开展军购业务，在涉及重大武器装备出口项目和国际展会上，军方都会派出高规格代表团，由国防部长或参谋总长率团。尽管韩华、KAI、SIG-NEX1、现代Rotem、SNT动力、Poongsan防务、现代或大宇造船厂等韩国企业经常参加全球各大防务展，但其主要的目的是向客户演示产品功能，并无商务活动，也很少直接签订合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/20/20230720152609668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国军火企业经常参加全球各大防务展&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于韩国的武器系统对美欧国家有一定依赖，韩方对于美欧出口管理弹性有比较深的认知，这套体系不仅有助于其快速建立出口机制，对于多数从美欧有过武器进口经验的客户国，也可快速熟悉“韩版”出口管理特点，知晓管理链条的关键节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在获得技术转移许可上，韩国政府一开始就做为总代理商与欧美供货企业开展谈判，明确哪些技术仅服务于韩军，哪些技术则可以供韩国企业再出口。韩政府须知晓那些国防技术可以找到替代品，而哪些则必须高价从国外供应商采购或引进技术，因此韩国对外出口的装备看似“万国来源”，但其在管理和技术层面，韩国军方则已经完成了系统整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、国际形势有助于韩出口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外部因素上，韩国近年的武器出口增长得益于复杂的国际安全形势。例如韩国在欧洲市场的成功，是在欧洲国家国防工业常年收缩，东欧地区安全环境急剧变化的大背景下发生的。自从2013年乌东危机爆发以来，东欧和北欧国家大批外购新型武器，加之特朗普向北约施压，欧洲国家普遍提升国防开支并采购新型武器，特别是陆军装备，韩国成为这一轮军备投资受益方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自冷战结束后，欧洲各国国防工业普遍收缩，放弃了包括坦克、自行火炮和火箭炮在内的多个大型兵器研制项目，普遍以升级现有装备替代，全新研制的外贸重装备较少。与此同时，欧洲国家国防工业发展多受政策掣肘，无论重新启动还是建立配套体系，都需要一定时间。韩国抓住这一时机加紧推销，以价格低廉、品种齐全和可靠耐用作为宣传重点，持续在东欧地区扩张业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发后，随着北约国家大量援助乌克兰炮兵装备，使得援助国自身炮兵实力严重不足，此时已经在欧洲行销多国的韩国K9系列155毫米自行火炮，便成为更多国家炮兵部队换装的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/20/20230720154044728.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年12月6日，首批交付波兰的K2坦克和K9自行榴弹炮在格丁尼亚码头卸货&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次向波兰交付的FA-50战斗机，其定位接近冷战时期德法联合研发的“阿尔法喷气”教练机，主要为满足位于前沿一线国家空军的需求，使用简单、成本较低，平时可保持更多的战斗机飞行员训练，战时可完成近距空中支援等任务。对于地处“抗俄前线”、米格-29、苏-22等老旧苏制飞机正在退役的波兰来说，FA-50是非常符合前述定位的换装选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、区分市场的营销特点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前文所说，韩国武器出口在发达国家市场获得成功，主要得益于韩国一直保持了相对完整的国防工业体系，而且能够迎合西方阵营的安全利益。而韩国提供的技术转移支持，以及在武器交付上更为灵活的手段，也是不容忽视的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与欧洲各国近30年在国防工业的“马放南山”不同，由于朝鲜军事力量的长期存在和发展，韩国一直保持了相对完整的国防工业体系，在地面装备、特别是弹药工业的产业链相对完整，不仅具备一定技术水准，且价格相对低廉，有着向一些欧洲国家“技术扶贫”的基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16dcc10f798315d89e9a7f1f9270aca7</guid>
<title>这个错误翻译背后，是美国真理部的反华组合拳</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuyaoxiang/2023_07_24_702142.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于耀翔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对俄乌冲突中反复炮制虚假信息，宣传俄罗斯的负面形象，煽动反俄情绪的一系列举动，俄罗斯终于忍无可忍，直斥：美国国务院和媒体就是“真理部”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开具体事例，将美国的对外宣传，特别是其媒体称为“真理部”，也不失为一个准确而精到的比喻。美国的“真理部”不仅在俄乌冲突中呼风唤雨，也是新时代下对华意识形态战争中最隐晦、最危险的一股力量。我们不妨依照“真理部”这一概念，彻底剖析美国媒体在全面遏华战略中的作用，也可以更加深刻地理解它的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“真理部”（The Ministry of Truth）是乔治·奥威尔在其小说《1984》中所创造的虚构部门。当然，这是一个典型的奥威尔式讽刺——虽然名字中有“真理”二字，真理部的职责其实是操纵真理，也就是通过发布虚假新闻、篡改历史、制造错误认知，最终达到洗脑民众，让其屈服于霸权政府意识形态的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718134644705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;268&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为当今世界唯一的超级霸权，将其庞大而繁复的媒体网络称作“真理部”应该是当之无愧。这个真理部除了麻痹己方民众，更肩负着对外意识形态输出，甚至推动颜色革命的职能。它们反复创造各种议题、构建虚假叙事的行径，中国也常受其扰。所以，我们不仅要从战略上藐视它，还要在战术上重视它。对这些反华操作的认知，不能只停留在大是大非上的道德判断，更要将它们解构、还原、才能揭露其本质的面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国真理部的“三只手”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像小说中的真理部一样，美国媒体在对外干涉中，有三种主要手段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 发布虚假新闻，构建伪命题/伪叙事；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 篡改、抹去历史真相，模糊社会共识；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 植入意识形态，操纵公共道德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是美国真理部的三只手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个手段，就是通俗来说的栽赃抹黑，它无疑是最明显的，也是中国反制最成功的方面。它涵盖对中国持续不断的人权攻击，和以突出案例为中心的栽赃（例如新疆问题、情报窃取、技术威胁、金融监管、货币操纵等），以及其他零散的指控。这类反华工具最常见，声势最大，级别也最高，却也最浮于表面，最容易被反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对有关的案例和伪命题，经常可以就事论事，用真凭实据揭穿它们。例如在“新疆种族灭绝”指控中，外交部和官方媒体就通过揭露所谓“种族灭绝证人”的演员身份，曝光其指控背后的政治-资本利益链条，和拆穿对BBC等媒体炮制的虚假视频，坚实地粉碎了这些谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/07/18/20230718134717466.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经过长时间的努力，西方媒体的人权演员们已经风光不再&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是——发展才是硬道理。中国对这类构陷最好的回击，就是在过去40年内的迅速崛起。其综合硬实力的不断上涨，最终一定会转化成更有分量的话语权，让这类叙事工具彻底失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于第二个手段——历史虚无主义，我们在过去缺乏足够的警惕性，但在民族自信心迅速增长的最近十年，对它也做到了迎头痛击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《1984》的真理部大楼下，有一个名叫“忘怀洞”的巨大熔炉，专门用来销毁历史文件和证据；乔治·奥威尔用忘怀洞来讽刺那些被伪叙事洗脑的无知者，和为了一己私利而模糊历史的知识垄断家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国的真理部中，篡改、抹黑历史的主力军，无疑是自80年代改革开放以来，被西方迅速思想殖民的那一部分国内媒体、公知、和学术界泛“知识分子”群体，以及和他们相互配合的外国媒体、组织、和机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于经济实力的羸弱、受到苏联-红色阵营解体的政治冲击、以及美国冷战后的绝对实力等一系列原因，中国对这些忘怀洞的砖瓦匠和炭火工一直隐忍不发。值得庆幸的是，他们种种变本加厉的劣迹，变相地刺激了国内的民族觉醒。终于，一股对历史虚无主义的反抗浪潮，随着国家硬实力的崛起，在中美全面对抗的时代成为了社会主流共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当中最经典的案例就是“文史哲”类公知群体的全面溃败。举例来说，二十年不遗余力宣扬“中国崩溃论”的章家敦，随着中国的崛起最终变成了一个国际笑话，被网友戏称为“崩溃学家”。而国内的公知典型高晓松，则从零零年代的电视/网络红人和意见领袖，到现在彻底失去国内市场，在直播中被骂到中途关闭。文艺方面，作为一代“文青”领袖的龙应台，其著名的“小确幸”心态，和“不在乎大国崛起，只在乎小民尊严”的言论，也从攻击中国发展方针的“金玉良言”，成为了偷换概念、遗忘历史和丧失民族责任的腐儒典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/07/18/20230718134841573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被骂到关闭直播的高晓松&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，经过一段时间的国家复兴和民族觉醒，我们对于前两点的警觉性和抵制相对来说还是比较成功的，并且在不断改善。相比之下，我们对于第三点的认知仍旧浮于表面，缺乏敏感性，也并未清楚地认知它的危害。更严重的是，这真理部中最隐秘的 “第三只手”，才是美国新时代下对华意识形态输出中的最大威胁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>