<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ff76d44a899f11cb58460b40eefa4220</guid>
<title>更好把握和运用党的百年奋斗历史经验</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_06_30_647293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;更好把握和运用党的百年奋斗历史经验※&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;习近平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党中央举办这次专题研讨班，目的是深入研读和领会党的十九届六中全会决议，更好把握和运用党的百年奋斗历史经验，弘扬伟大建党精神，动员全党全国各族人民坚定信心、勇毅前行，为实现党的第二个百年奋斗目标而不懈努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/30/20220630175406493.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月11日，省部级主要领导干部学习贯彻党的十九届六中全会精神专题研讨班在中央党校（国家行政学院）开班。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在开班式上发表重要讲话。 新华社记者 李学仁/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于学习贯彻全会精神，我在很多场合已经提了要求。在党的十九届六中全会第一次全体会议上，我讲了党中央对全会议题的考虑，强调制定党的第三个历史决议的必要性、重要性和需要把握的重点问题。在全会第二次全体会议上，我强调要以学习全会精神为重点巩固党史学习教育成果，深刻认识总结党的百年奋斗重大成就和历史经验的重大意义，深刻认识党的百年奋斗的初心使命，深刻认识中国特色社会主义进入新时代的历史性成就和历史性变革，深刻认识党的百年奋斗历史经验，深刻认识以史为鉴、开创未来的重要要求，引导广大干部群众准确把握党的历史发展的主题主线、主流本质，从党的奋斗历程中汲取智慧和力量，坚定历史自信、自觉坚守理想信念，坚持党的政治建设、始终保持党的团结统一，坚定担当责任、不断增强进行伟大斗争的意志和本领，坚持自我革命、确保党不变质不变色不变味。不久前，中央政治局举行党史学习教育专题民主生活会，我强调开展党史总结、学习、教育、宣传就是为了增加历史自信、增进团结统一、增强斗争精神，特别强调中央政治局的同志要做到自觉践行初心使命、坚定理想信念、维护党中央权威和集中统一领导、确保党的理论和路线方针政策符合实际、带头贯彻执行党中央决策部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次办的是专题研讨班，既然是研讨，我想在同大家一起研读全会决议的基础上，重点讲5个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个问题：推进马克思主义中国化时代化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个民族要走在时代前列，就一刻不能没有理论思维，一刻不能没有正确思想指引。中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是因为马克思主义行。马克思主义之所以行，就在于党不断推进马克思主义中国化时代化并用以指导实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全会决议，对百年奋斗历程中党不断推进马克思主义中国化时代化作了全面总结，强调毛泽东思想是马克思列宁主义在中国的创造性运用和发展，是马克思主义中国化的第一次历史性飞跃；强调在改革开放实践中创立了邓小平理论、形成了“三个代表”重要思想和科学发展观，形成了中国特色社会主义理论体系，实现了马克思主义中国化新的飞跃；强调进入新时代党提出一系列原创性的治国理政新理念新思想新战略，创立了新时代中国特色社会主义思想，实现了马克思主义中国化新的飞跃。全会决议在总结党的百年奋斗历史经验时强调，党之所以能够领导人民在一次次求索、一次次挫折、一次次开拓中完成中国其他各种政治力量不可能完成的艰巨任务，根本在于坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，坚持实践是检验真理的唯一标准，坚持一切从实际出发，及时回答时代之问、人民之问，不断推进马克思主义中国化时代化。注重分析研究和总结党在百年奋斗历程中对马克思主义的中国化时代化，是贯穿全会决议的一个重要内容，我们一定要深入学习、全面领会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须认识到，马克思主义为人类社会发展进步指明了方向，是我们认识世界、把握规律、追求真理、改造世界的强大思想武器。在人类思想史上，没有一种思想理论像马克思主义那样对人类产生了如此广泛而深刻的影响。从《共产党宣言》发表到今天，无论时代如何变迁、科学如何进步，马克思主义依然占据着真理和道义的制高点。所以我们说，马克思主义是我们立党立国的根本指导思想，是党的灵魂和旗帜。同时，我们必须认识到，马克思主义理论不是教条，而是行动指南，必须随着实践的变化而发展。马克思主义能不能在实践中发挥作用，关键在于能否把马克思主义基本原理同中国实际和时代特征结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧中国是一个半殖民地半封建的经济科技文化十分落后且人口众多的东方大国，选择一条什么样的道路才能把中国革命引向胜利，是马克思主义发展史上前所未有的难题。年轻的中国共产党一度简单套用马克思列宁主义关于无产阶级革命的一般原理和照搬俄国十月革命城市武装起义的经验，没有充分考虑中国国情和中国革命实际，使中国革命遭受了严重挫折。毛泽东同志是马克思主义中国化的伟大开拓者，创造性地解决了马克思列宁主义基本原理同中国实际相结合的一系列重大问题。他在1938年党的扩大的六届六中全会上最早提出马克思主义中国化的命题：“马克思主义的中国化，使之在其每一表现中带着中国的特性，即是说，按照中国的特点去应用它，成为全党亟待了解并亟须解决的问题。”新中国成立后，毛泽东同志提出要以苏为鉴，把马克思列宁主义基本原理同中国社会主义革命和建设的具体实际进行“第二次结合”，“从各方面考虑如何按照中国的情况办事”，独立探索适合中国国情的社会主义建设道路。进入改革开放新时期，党深刻总结新中国成立以来正反两方面经验，解放思想，实事求是，深刻揭示社会主义本质，确立社会主义初级阶段基本路线，确立社会主义市场经济体制的改革目标和基本框架，等等。改革开放之初，我们常说要“杀出一条血路”来，但杀出一条血路也是要有理论指引的。没有党的十一届三中全会以来党不断推进马克思主义中国化时代化，就没有改革开放和社会主义现代化建设的蓬勃局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/30/20220630175434182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月27日至28日，中共中央政治局召开党史学习教育专题民主生活会，中共中央总书记习近平主持会议并发表重要讲话。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，党全面审视国际国内新的形势，从理论和实践结合上系统回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义，建设什么样的社会主义现代化强国、怎样建设社会主义现代化强国，建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党等重大时代课题，为推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革提供了科学理论指导。我们提出推进中国式现代化，提出我国经济发展进入新常态，提出立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，提出推动高质量发展，提出使市场在资源配置中起决定性作用、更好发挥政府作用，提出决战脱贫攻坚、决胜全面建成小康社会，提出发展全过程人民民主、推进全面依法治国、推进国家治理体系和治理能力现代化，提出推动人的全面发展、促进全体人民共同富裕，提出统筹发展和安全，提出新时代强军目标和战略，提出维护和落实中央对香港澳门的全面管治权，提出构建人类文明新形态，提出共建“一带一路”，提出推进中国特色大国外交、推动建设新型国际关系、推动构建人类命运共同体，提出坚持和加强党的全面领导、贯彻全面从严治党的战略方针、以伟大自我革命引领伟大社会革命，等等，都是从当代中国和当今世界发展变化出发，经过审时度势、科学判断、深入思考提出来的，为新时代坚持和发展中国特色社会主义提供了科学理论指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/30/20220630175455691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年9月30日上午，党和国家领导人习近平、李克强、栗战书、汪洋、王沪宁、赵乐际、韩正、王岐山等来到北京天安门广场，出席烈士纪念日向人民英雄敬献花篮仪式。 新华社记者 饶爱民/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对快速变化的世界和中国，如果墨守成规、思想僵化，没有理论创新的勇气，不能科学回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，不仅党和国家事业无法继续前进，马克思主义也会失去生命力、说服力。马克思主义深刻改变了中国，中国也极大丰富了马克思主义。所以，在讲到中国共产党百年奋斗的历史意义时，全会决议强调，马克思主义中国化时代化不断取得成功，使马克思主义以崭新形象展现在世界上，使世界范围内社会主义和资本主义两种意识形态、两种社会制度的历史演进及其较量发生了有利于社会主义的重大转变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2acf886a7c16b770a4d935a95d600d2d</guid>
<title>疫情封控中，复旦学生的一个场景震撼了我</title>
<link>https://www.guancha.cn/SuChangHe/2022_06_30_647274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/苏长和】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位国务学院2022届毕业生们，毕业生家长们，尊敬的老师们，大家下午好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我代表学院，祝贺2022届266名毕业生，大家顺利完成了在复旦的学习，今天以后，不少本科生还会继续深造，但是绝大部分研究生开始正式走上工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要感谢你们的父母、我们学院和外院所有老师们，他们付出了很多，培育了你们。父母含辛茹苦养育你们，教师诲人不倦培育你们，我们这个时候最应该感谢的是他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我们科学学位毕业生总共266人，其中155名本科生、75名硕士研究生、36名博士研究生毕业，另外我们还有347名公共管理专业学位毕业生，他们的毕业典礼会放在年底进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的毕业生总是心系国家、胸怀天下的，尤其值得一提的是，我们今年在就业市场严峻的条件下，仍然有25名同学将去到中央部委、地方党政机关、基层、中西部、国家重点建设单位等，其中绝大部分是选调生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届毕业生很特殊，其中本科生是世纪之交出生的一代人，我记得在2019年新生欢迎会上，我勉励大家好好读书，因为你们是我们国家第二个百年建设的绝对主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630161647504.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏长和院长为“院长奖”获得同学颁发证书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届毕业生还有一个特殊的地方，就是你们从2019年进入国务学院以后就遇上了新冠疫情在世界范围内爆发。同学们是在同疫情的斗争中完成学业的，其中两个学期是在非常规状态下完成学习的，有的留学生可能还没有来过中国和复旦，在家里上课，就完成了学业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情成为这届学生最难忘的记忆，我想向2022届全体毕业生表达我的敬佩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏老师敬佩的人有很多，但是敬佩的群体、集体不多。你们2022届全体毕业生就是一个值得我敬佩的集体。为什么要对你们表达敬佩？我敬佩你们什么呢？学术？学习成绩？找了好工作？都不是！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是什么？这得从过去三个月的故事说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月上海突然爆发疫情，我们校园从3月13日开始执行严格的准封闭管理。同学们的学习和生活节奏——论文、答辩、就业、毕业、包括今天的毕业典礼，一下子进入非常规阶段。在最困难的时候，住在东区18号楼的学生们，三四个人在一个寝室，十几天不能出楼。我们都是从学生时代过来的，能够想象三四个人十几天在十几平米房间里不出门，这得要多大的克制能力！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月中旬我在校园值班的时候，有天下午去了东区，当时我站在18号宿舍楼下，整幢宿舍楼里静悄悄的，我知道同学们都在寝室里上课或者读书，自觉遵守国家和学校的防疫政策。大家没有任何怨言（当然，有一点小抱怨也是可以理解的）。这个场景给了我极大的震撼。我看到了同学们的组织力、克制力、忍耐力。当时我心里想，这群年轻的孩子太了不起了，太伟大了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还想，能有这般忍耐力的个体和集体，将来还有什么样的困难能难倒你们？在全院第一次面对所有学生的线上大班会上，我对着电脑屏幕，看着一个个在寝室中学生们的头像，当时一个感受油然而生，就是世界上优秀的民族很多，但是像中华民族这样有组织力、克制力、忍耐力的不多，我那时就明白了我们这个文明能够赓续不断的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630162324672.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学国务学院东区辅导员们（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22届毕业生们，在三个月的时间中，用牺牲、忍耐、克己、克制、乐观，诠释了什么是更高的自由。你们是学政治学的，你们自己诠释了政治哲学中真正的人道、自由、秩序的内涵是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，今天我不是寄语，而是表达我对你们的敬佩——敬佩你们展示出的自我组织能力，坚忍不拔的能力。我觉得，在抗疫这场大考中，大家表现出来的集体意志完全能拿A+这个成绩，这比一门课程成绩A+、发了一篇论文更为珍贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约2400年前，孟子说：“故天将降大任于是人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为，所以动心忍性，曾益其所不能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约一千年前，苏轼在《晁错论》中说：“古之立大事者，不惟有超世之才，亦必有坚忍不拔之志。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟子和苏轼这两段话广为传颂。小到一个群体，大到一个国家、一个民族，有这样的精神和意志，一定是战无不胜、无坚不摧的一个群体和民族。我觉得你们在抗疫中，经历了这三个月的人生历练，个个都变得更加成熟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以最后，敬佩之余，我还是有一个寄语，希望大家将这种坚忍不拔的集体精神和意志，带到工作岗位上，我相信大家将来到社会上，有这种坚忍不拔之志，一定也会产生磅礴的爆发力——没有克服不了的困难，没有做不成的事情！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！再次向2022届国务学院全体毕业生们致敬，祝大家光华灿烂！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66128e50110d38840e5c7d93b314dfbe</guid>
<title>又是百年一遇，中国承受了世界最深重的水灾</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2022_06_30_647171.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年5月下旬至6月中旬为华南前汛期的降水集中期，降雨期恰好在端午节前后，故称为“龙舟水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年“龙舟水”期间（5月21日至6月21日），广东、广西、海南平均降雨量为472.5毫米，为1951年以来第2多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连日的降雨给处于北江上游的清远英德市造成了严重灾害，截至6月20日晚上八点，英德累计降雨高达1785毫米，是该地有连续气象记录以来的最高值。不少地方，水淹至三楼，大树“成草丛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630090043606.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据“中国气象爱好者”的数据比较，6月22日下午两点，英德水位到达35.97米，超过警戒水位9.97米，比1931年4月的纪录还要高，直逼1915年那场让广州被泡七天七夜的大洪水（史称“乙卯水灾”）时的水位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630085053899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管下游的广州没有遭受暴雨袭击，但粤北百年一遇的连续大雨恰逢珠江百年一遇的天文大潮，西北江、流溪河洪水下泄，珠江水迫近路面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月16日，珠江出现天文大潮，中午一点半达到了最高水位，江水漫堤的危险一触即发。广州防洪形势可说异常严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微了解广州水灾史的人们都在担心“乙卯水灾”的悲剧会不会重现。相比100多年前，广州地区的人口增加了10倍以上，倘若发生了1915年规模的洪灾，后果是不敢想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天的中国已经不是1915年的中国，无论是防洪基础设施，还是防洪抢险的组织能力，完全是换了人间，不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乙卯水灾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年，广东发生了甲寅特大洪涝灾害，灾民达数十万人，引起了人们对珠江流域水利工程不足的广泛关注。广东乡民代表联同旅京同乡，由广东籍时任总统府秘书长梁士诒领衔，呈请袁世凯政府疏治粤省河道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月13日，袁世凯任命具有留英背景的原清末广东籍海军大臣谭学衡成立“督办广东治河事宜处”，这是广东最早治水管水的机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接获任命治河事宜处督办后，谭学衡从1915年6月开始，率领工程技术人员赴河道勘测，治水工作艰难地开始了。然而，没有人会想到，治水工作才刚刚开始，很快珠江三角洲历史上最大的洪灾却要发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据香港“皇家观象台”资料显示，1915年6月27日，在南海中沙群岛附近生成一股热带气旋，于6月29日在惠东—汕尾间登陆。据《广东自然灾害史料》载，当年宝安记有“6月29日，台风登陆暴雨害稼”的灾情，台山也记有“6月，赤溪台风，暴雨害稼”的灾情。这场台风应该对乙卯水灾负有不小的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北江流域，1915年3、4月份已经淫雨为灾，大水未退，5月下旬开始，暴雨不停，洪水猛涨。粤北山区连降暴雨，7月9日，北江最大的围堤——清远石角围突然不支而崩决，洪水如猛虎扑向下游。《广东省自然灾害史料》称，”各处崩基不可胜数，全县倒塌屋四万六千余间，灾民二十四万一千余”，此实乃数百年未见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630085345732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北江沿岸堤围溃决情况图（引自“北江大堤志”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西江流域，5月下旬以来，连日大暴雨使得西江水位暴涨，沿岸堤围险情频发，情势异常严峻。进入7月，三水、新会、高要等地各基围纷纷崩决，防线全无，洪水所到之处，房屋尽行倒塌。7月9日，西江最重要的肇庆景福大围也告崩塌，《广东省自然灾害史料》称“缺口二百余丈，三禡街及附件铺户，尽行倒塌，死者数千人，满江浮尸，饥民十余万”。此后，西江沿岸各县一片汪洋，尽成泽国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东江流域，自7月初至中旬，沿岸各地同样是大雨如注，纷纷告急。广州增城各围相继崩决，惠州、顺德等地“难民栖宿屋顶，呼救之声不堪闻”。“辛苦经营，毁于一旦，哀鸿满目，情殊可悯，民情困苦已达极点”，《广东公报》在报道中这样写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西江、东江、北江是珠江水系的三大干流，三大干流均会于广州的珠江口而入海。广州老城区并不居于三江之干流，西江、北江之洪水离广州还有不小的距离，一般广州人并没有西北江干流沿线人们对洪水的切肤之痛，毕竟水浸常见，水淹广州历史上并不多见。以前清远的石角围也曾崩决，但洪水并未直接祸害到广州。对于人口稠密的省城，防火反而甚于防水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西江、北江同发大洪水。西江水流到三水河口，北江水又咆哮而来，形成两虎争道。西江水直奔而下，北江水被迫停留寻找突破口，三水芦苞刚好是个使洪水流入广州的横向宣泄口，护卫广州最为要紧的芦苞榕塞围崩决，这样北江洪水便经芦苞、官窑、大坦尾倾泻而入广州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北面的清远石角围本是屏障广州的大堤围，7月9日已经溃缺漫顶，江水经白坭河浩浩荡荡而往广州倾注。不幸的是，洪水又适逢六月初一（7月12日）潮汐大潮，海潮顶托，洪水难以宣泄入海，大量堤围崩决，防线几乎全线失守，广州已是无屏可据，水势终究一发而不可收拾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11日至17日，大水围困广州长达一个星期，为珠三角有记录以来最大水灾，史称“广州乙卯大水灾”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89fe78bbefcfb75b1a6cf78aad88aa36</guid>
<title>北约接纳瑞典和芬兰，恐怕得不偿失</title>
<link>https://www.guancha.cn/EmmaAshford/2022_06_30_647154.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 艾玛·阿什福德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国对乌克兰的行动，在表面上是为了阻止后者加入北约。结果，这场战争反而影响了欧洲两个传统的中立国家芬兰和瑞典。5月18日，在俄乌冲突发生84天后，瑞典和芬兰大使在布鲁塞尔北约总部举行的公开仪式上递交了加入申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是一个我们必须把握的历史时刻，”北约秘书长延斯·斯托尔滕贝格说，“你们是我们最亲密的伙伴，你们加入北约将促进我们的共同安全。”看来，芬兰和瑞典的申请很可能会被迅速批准，北约将很快发展到32个成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在急于通过拥抱芬兰和瑞典来给普京施压的同时，美国和北约领导人可能没有考虑到，北约是一个集体防御组织，多吸收两个国家会增加潜在成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引入这两个北欧国家有两个明显的好处。第一个是象征性的：明确展示欧洲和民主国家的团结，抵制俄国在东欧的进攻。第二个是技术性的。接纳芬兰和瑞典将使北约成员与欧盟成员更重合，避免出现棘手的情况，即一个欧盟成员国受到侵略但不适用《北大西洋公约》第5条的集体防御条款，虽然这种可能性并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在其他问题上，芬兰和瑞典的加入北约是很复杂和令人担忧的。这里要考虑一下欧洲的整体防御能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，芬兰和瑞典经济高度发达，通过爱立信和诺基亚这样的顶级企业，能为北约技术能力提供净贡献。两国在军事上也比其他一些欧洲国家更强，特别是芬兰在冷战后一直保持征兵制，并拥有相对广泛的军事能力，包括欧洲大陆最大的炮兵力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从现有北约成员特别是美国的角度来看，这仍然不一定是净胜利。芬兰和瑞典军队的目标长期是保卫本国领土，有理由怀疑其促进共同防御的价值，而这正是北约的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这两国都承诺增加其军事开支和实力来支持欧洲防御，但也可能不会这样做。相反，两国可能会像许多欧洲国家多年来所做的，搭上美国的便车，依靠美国的军事力量和核保护伞。根据国际货币基金组织的数据，两国都没有达到北约国防开支的目标，即将国内生产总值的2%用于国防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史表明，最可能的结果是在美国应该向亚洲倾斜时，又有两个国家增加了美国的国防负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还要考虑到北约新领土的可防御性。接纳瑞典在战略上是有利的，可以让北约部队更好地控制波罗的海，并将波罗的海的要地哥特兰岛作为未来任何冲突的集结地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，芬兰领土则是一个战略噩梦。芬兰将极大地增加北约在未来受到俄国攻击的风险：该国与俄国有800英里边界，正如美国战略与国际研究中心最近的一项研究指出的：“高度暴露在俄国的军事威胁之下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有其他一些谨慎的理由，对将北约增加越来越多的成员国本来就可担忧。不需要一个天才就能看到，32个国家将比30个国家更难管理。在乌克兰危机之前，北约正在努力维持希腊和土耳其之间的和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，很少有北约国家达到国防支出占国内生产总值2%的目标。法国总统马克龙曾因暗示北约正在经历“脑死亡”而成为头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在俄国的进攻压力前，对增加这两个成员北约内部也有分歧。土耳其强烈反对芬兰和瑞典加入，这可能是为了从北约中获得政治让步，但也很可能是因为这些国家对库尔德人的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/29/20220629061600903.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其与芬兰、瑞典就加入北约问题谈判（来源：北约）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约高层还应该考虑俄国过度反应的风险。已经因为北约的扩张倾向而爆发了三场冲突，在俄乌冲突之前，还有2008年的俄格战争，以及2014年占领克里米亚。虽然俄国现在显然没有能力再发动一场大规模的军事行动，但不能排除俄罗斯为应对北约的扩张而做出一些非理性的举动。普京出生于圣彼得堡，现在北约的扩张已经接近到圣彼得堡200英里以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，只有芬兰和瑞典被北约接纳后，才能判断两国面临风险是否会增加。长期以来，两国一直依靠其中立地位和国内防御能力来防止危机。拒绝两国加入北约并不是把它们挡在外面，而只是保留了稳定的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为俄国进攻乌克兰的代价，接纳两个新成员国的象征意义可能会在北约被追捧。但是，在进一步推进加入程序之前，决策层应该考虑整个战略情况，考虑这样做能不能加强联盟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《北大西洋公约》第10条明确规定，现有成员可以邀请新的国家加入，如果“有助于北大西洋地区的安全”。根据这一标准，接纳瑞典和芬兰加入北约的战略理由并不很充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月30日美国彭博社网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ac20d1cb6cfdc7895e122146a936118</guid>
<title>中共如何避免“君子之泽，五世而斩”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangping/2022_06_30_647153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;和西方政党对比，中共究竟有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：中国在中国共产党的领导下实行具有中国特色的社会主义制度，这和以选举为主要导向的西方政党有很大不同。而这曾经让海外不少人难以理解，甚至产生负面的认知。和西方政党对比，中共究竟有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄平：&lt;/strong&gt;经过了100年，中国共产党已经是一个老党。但和西方一些更老的政党比，中共还是一个年轻的党，而且中共是目前世界上最大的政党，也是最大的执政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国近代历史上，无数的有志之士为了救亡图存，尝试走过很多道路，不论是科学救国、教育救国、实业救国，还是戊戌变法、辛亥革命，都没能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联十月革命后，马克思主义和社会主义传入中国，一批走在新文化运动和五四运动前列的知识分子、爱国青年，在苏联和共产国际支持下创立了中国共产党。可以说，中共是近代中国面临内忧外患、甚至在亡国灭种危机下应运而生的党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它在初期受到共产国际和苏联的影响，但后来不断适应中国现实，不断克服教条主义和本本主义，走上了实事求是之路，也越来越和中国历史、文化、文明紧密关联。这样一个马克思主义中国化的党，完全不同于西方意义上的狭义的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的政党，更多地是代表某个特殊群体或阶层的利益，有着特殊的诉求，主要是因应其制度环境下的政治需要。中共的成立就是应对中国社会千年未有之大变局，从救亡图存到救国救民，从唤起工农到反帝反封建。从1921年中共建党到1949年新中国成立，历经了28年的艰苦磨练和战争考验，付出了巨大的牺牲，形成了一支高度组织化和具有丰富斗争经验的队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年后，很多中共党员成为新社会的管理者和建设者。他们经过数十年的历练，其组织、管理和服务的能力是西方很多人所无法想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共的代表性非常广泛，它不是一个狭隘的社团、党团和党派，不是仅仅代表某一部分人的狭隘利益。习主席在“七一讲话”中更明确指出：“中国共产党始终代表最广大人民根本利益，与人民休戚与共、生死相依，没有任何自己特殊的利益，从来不代表任何利益集团、任何权势团体、任何特权阶层的利益。” 所以说，中共具有广泛的代表性，代表了人民的根本利益和民族的长远利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/20/20211020153855161.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;265&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《觉醒年代》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有人说中共是法国思想家卢梭所说的追求公意的党，而非西方的代表“众意”的党。其实中共比卢梭讲的追求公意更具有整体性、全局性、长远性。&lt;/strong&gt;从这个意义上说，中共实际上是继承了中国传统文化的治国理念：“铁肩担道义”，“天下为公”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确保党的人民性和广泛代表性，中共总是持续不断地进行积极的批评与自我批评，它不是西方式的权力斗争，更不是个人之争，而是为了防止和纠正那些忘记党的宗旨、忘记国家和民族整体利益的倾向的批评和斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中共正在创造一个新的政党范式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：从这个角度来说，你认为中共有可能创造一个新的政党理论？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄平：&lt;/strong&gt;不是有可能，而是正在创造。100年来，中共已经和中国几千年来治国理政中最基本的“大道”理念衔接贯通，并且继承发扬，在实践中这条路已经越走越通了。只有在客观看待中共及其历史作用的基础上，才会深刻理解新型政党理论的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅党内和人民群众要认识、认可，把它讲深、说透，而且要获得外界更多的理解，这就涉及到做好对外传播、“讲好中国故事”，让中共的理论体系和实践能被外界人士认识与理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方许多人认为，中共早晚会变成他们想象的那种政党。他们对中国和中共太无知，背后是太多的傲慢和意识形态偏见。他们总是认为自己的制度是唯一范式的，中国早晚要向他们学习和靠拢，结果是让自己的认知越来越封闭，看不到世界的多样性，也看不到别的制度和文化所具有的长处与生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中共是近代以来革命的集大成者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：有专家认为，中国共产党是晚清以来历代先烈救亡图存的最终完成者，是中国近代革命的集大成者，是中国革命胜利的最后组织化形态。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄平：&lt;/strong&gt;这就是指中国共产党人是在无数前人基础上的传承和创新，中共是100多年来救亡图存的仁人志士中的佼佼者。当然，中共也是在继承弘扬治国理政传统中，不断总结和提高其治理的能力和水平。所以，中共也是近代以来革命的集大成者，也是中国的优秀文化与传统的继承者和发扬者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁论述过，单纯靠工人的自发运动产生不了马克思主义，只能产生工团主义或者工会主义。即使在西欧或俄国，工人运动也是需要先进分子的带动和推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近代以来的革命，首先要解决的是土地问题，民主革命的主力军也是农民。但它领导的革命不是简单地重复过去的农民起义，而是要经过先锋队的发动、启发和带领。这个过程中，需要先进分子们深入实际、走进基层，向广大工农学习，从工农群众中获得养料和启发。毛泽东说过，知识分子如果不与工农相结合，则将一事无成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>