<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1a21b011be8c357a94b831633849fca</guid>
<title>一周军评：美军吹嘘的台海“无人地狱”，我们该如何应对</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_06_16_738113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周比较有意思的新闻，是美国印太司令帕帕罗宣称要在台海大搞“无人地狱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《华盛顿邮报》6月11日的消息，在6月份的香格里拉对话会上，美国印太司令部司令塞缪尔·帕帕罗向《华盛顿邮报》的记者提及所谓“如何在亚太地区军事对抗中国”，声称美军可以运用一系列能力，“把台湾海峡变成一个无人地狱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕帕罗所谓的“地狱景象”，就是说如果解放军武力收复台湾，那么美国将部署数千艘无人潜艇和无人机，骚扰和反制越过台湾海峡的解放军战机、战舰，拖延解放军一个月左右的时间，为“全球动员”打下基础，然后美国在“全球盟友”的支援下对中国展开全面反攻，并取得战争的胜利——当然，言外之意还是没盟友不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/16/20240616102600712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国印太司令部司令塞缪尔·帕帕罗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，香会已经过去一个多星期了，美国媒体现在才把这段对话作为“独家新闻”抖落出来，也是蛮有意思。作为一个素来以高精尖军事技术手段维系霸权主义的国家，其重要司令部的司令居然要用军队尚未服役甚至没有列入采购计划的“未来武器”威胁对手国家，这确实有些让人啼笑皆非。但我们必须承认的是，这些尚未列入采购的无人武器起码不是美国的高超声速武器——至少这些武器的供应链和技术子系统都是高度成熟，不像高超声速武器那样处于大量技术尚未攻关定型成功的状态。说白了，就是让美国有个盼头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但出于料敌从宽的考虑，我们依旧应该高度关注美军的这种“盼头”。虽然近年来受高通胀环境和去工业化带来的工业管理体系崩塌影响，美国的军工产业产能下降，研发效率也变得缓慢，但我们不能低估一个军事工业产业链依然健全的对手的军事动员能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，素来被诟病为革新缓慢、官僚主义和理论创新不足的俄罗斯军事工业，在“特别军事行动”遭到挫折以后，迅速改善了自身生产能力，适应了基于无人机时代的信火一体战争。俄ZALA公司的产品-53“柳叶刀”型巡飞弹在2022年12月份才开始有了第一个可信的反炮兵攻击记录，但到2024年5月份的时候，俄军一个月已经能发布足足1000部柳叶刀攻击视频记录。而俄军对于“FPV穿越机”的运用也是起源于2023年4月份。与之相对的，北约因为傲慢，在制定“扎波罗热大反攻”时期甚至完全忽视了俄罗斯的无人机攻击能力，导致了这一战略性大反攻彻彻底底走向失败。我们的军事斗争准备事关国家前程，因此对敌人潜在军事实力上的“料敌从宽”也是应该的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，美军惦记“无人艇海”的“分布式”打击战术有些时日了。美军对于无人系统的追求，起源于2015年美军“重返亚太”时期。面对解放军新锐的反介入打击体系，美军发现他们需要放弃传统的依托核心军舰/基地资产进行大兵团作战的方式，转向一种生存性更好的作战方式上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，美国海军水面部队提出“分布式杀伤”作战概念。尽管彼时“分布式杀伤”的概念还很模糊，但美军当时认为，水面部队必须一方面建立起防区外打击目标的能力，以摆脱解放军“射程的暴政”，另一方面还要通过分布式配置来提高舰艇的战场生存能力。在这个基础上，美军开始提出基于F-35型战机和无人艇为主要力量的“分布式”军队，这支军队部署在解放军的导弹打击范围内，利用低可探测性和可消耗性的优势消耗解放军主力部队，而昂贵庞大的高级军舰则躲藏在射程后方，直到解放军的体系破碎才重回战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/16/20240616102646128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被伊朗人缴获的美军无人小艇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，闻到商机的美国军工复合体成立了大量公司用于研究无人船，包括制造无人帆船的“Saildrone”公司、“海上战术系统”公司（MaritimeTactical Systems, Inc.，MARTAC）、奥斯塔等公司。美军也在2018年“大国竞争”时代以后，以DARPA牵头成立了几个无人艇的中队。不过，彼时的美军并没有对“下一场战争的无人艇”有明确的需求。在这个阶段，美军普遍将无人艇视为廉价并且可以前出的传感器或者“外挂”的垂直发射系统载具。在这种不明确的认知上，美军制造了一部分无人艇，而这种传感器小艇的测试也仅仅局限在驻中东美军海军和美军本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军对于无人艇的认识因为乌克兰冲突而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年年初，俄乌冲突的爆发导致美军开始注意起乌克兰海军对于攻击型无人艇的运用。在2023年围绕黑海的持续冲突中，乌克兰无人艇成功击中了俄军3艘“蟾蜍”级登陆舰，重创了俄军本就脆弱的海洋补给线。这种“以小博大”的成功案例，直接明确了美军无人艇的“复制者”计划，首次将无人艇的作战列为正式计划。在“2025财年国防授权法案”（NDAA）的草案版本中，“复制者”计划也得到了十亿美元的投资。美国国防部官员称，“复制者”计划借鉴了乌克兰与俄罗斯冲突中的经验教训，乌克兰在冲突中利用大量（10000套）低成本可减员系统来对抗俄军的兵力优势。公布这一计划的美国副防长希克斯表示，“复制者”系统旨在“克服中国军队在数量上的优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/16/20240616102656607.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，“复制者”计划算是正式转正，到了今天，美军要“大量制造无人艇对抗解放军”的目的已经是一张明牌了。兵来将挡，我们自然需要应对。但是对于美军制造无人艇背后的政治动机，笔者认为比较有意思，我们可以讨论一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太平洋东西两岸的“大两岸关系”，决定了台海小两岸冲突的命运。因此，美方对于台湾军事行动而言有着决定性意义。但在俄乌冲突爆发以前，美国方面并没有透露出一个明确的、政治上可行的战争目标。美国在台海问题上只承诺过保持稳定，没有对台海潜在的战争做出过政治承诺，属于红线模糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于红线模糊，加上中美之间军事实力的巨大差距，长期以来，美军对于“以武援独”的方案都是交给了美军的大小参谋去制定，因此都是纯粹基于军事预案制定的。这种决策类似于上世纪20年美国陆军和海军联合委员会制定的针对日本的“橙色计划”。在1924年至1938年之间，该计划至少进行了六次修订，但整体战争样式和战略没有变化，都是基于“日本海决战”的方案制定的。在橙色计划中，美军太平洋舰队的主力将直接冲进日本海，在日本海海区内歼灭日本海军主力，事实上封锁日本港口，有必要再进行登陆。这种强海权主义方案直到1939年美国海军充分认识到日本陆海军的先进能力以后才进行了修订。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，自1995年台海危机开始，美军对华作战的军事目标也制定的极为“宏伟”，是奔着歼灭解放军军事资产主力去的。从笔者早年间看见的我军对美斗争准备的部分参谋作业中，笔者推测，美军对华的战争目标，大体上是某种“橙色计划”的翻版——美军利用日本和韩国作为跳板，海空军主力调集到西太平洋，在一场大规模的空战中摧毁解放军及其盟友的海空军主力。如果有可能，其军事力量乃至仆从军要进一步深入内陆打击我军剩余力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者阅读的一份2002年东北方向针对边境反击作战的要求中，沈阳军区甚至一度做好了反击登陆渤海湾的美韩联军的斗争准备。在这份材料中，我军甚至要在本土“先打伪军，再打美军”。这种“琉台不守，三韩为墟”的考量是一种悲观的预测，但考虑到1996年美军航母在太平洋地区的预设作战阵位，不得不说当年我们的这种未雨绸缪并非杞人忧天。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a8bd5c70d1846519184771672a4fb75</guid>
<title>建校百年，黄埔军校“正统”在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_06_16_738104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月16日是黄埔军校建校百年纪念日。作为孙中山革命事业的继承者，中国大陆自然举行了多种形式的纪念活动，并邀请了与黄埔军校关系密切的两岸各界人士参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偏偏在这个时候，中国台湾地区却出现了一番自相矛盾的景象：一方面，台方在岛内也搞了不少“黄埔百年”的纪念活动，另一方面，台湾防务部门、台军“退辅会”等机构却在想方设法“劝退”试图前往中国大陆的岛内“黄埔军人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年黄埔为何会让台湾当局“爱恨交加”，又如何成为两岸一种特殊的“共同纪念”？这自然要从黄埔军校本身的历史说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是被纪念的“黄埔人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1924年6月16日，在中国共产党和苏联的帮助下，广东国民政府于广东省广州市黄埔区长洲岛正式成立国民党陆军军官学校，通称黄埔军校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为孙中山在世时广东国民政府所做的最后几件大事之一，创办黄埔军校是他在辛亥革命后领导一系列革命十余载，在依靠军阀打军阀的失败与陈炯明叛变革命的教训中总结出来，打造属于革命政权自己革命武装的关键一步，也是他听从共产国际建议，践行国共合作，改组中国国民党，准备北伐战争的重要标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1924年至1926年，黄埔军校先后招收五期学员，他们不仅成为之后北伐军的中坚力量，也成为日后国共两党高级军事人才的重要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/16/20240616092032449.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年起，随着北伐的进展以及国民党反动派背叛革命，以及随后的第二次国内革命战争、抗日战争以及解放战争。作为国民党“庶出”军官培养基地的陆军军官学校，一面历经本校从广州到武汉，武汉到南京，南京到成都，成都再回南京的迁校过程，一面进行着包括潮州、武汉、长沙、广州等地分校的拓展。最终在1949年，随着国民党反动派政权在中国大陆的全面溃败，黄埔军校所代表的“陆军军官学校”在中国大陆的历史最终划上了句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过黄埔军校在中华大地上的历史并未终结。1950年3日，国民党政权宣布黄埔军校在台湾“复校”。随后，国民党政府以1947年孙立人在台湾高雄县凤山镇的原日军基地开设的陆军军官学校第四军官训练班为校址，正式建立起台军的陆军军官学校，开班即称第24期，以明示自己是对黄埔军校在中国大陆23期办学经历的直接继承。延续至今，陆军官校成为当代台湾陆军各类军官和专业人才的必经之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论在民主主义革命时期的中国大陆，还是在国民党丧失全国政权后败退的台湾，“黄埔军校生”都是一个相当广泛的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅以大陆时期的黄埔军校算，从1924年至1949年共计招生23期，有在本校入学的正期军校生，在黄埔军校各地分校入学的军校生，有以其他学校名义入学，在毕业后经核定等同于黄埔某期的“比叙”学生，有用于培训杂牌部队军官的“高等教育班”，有招收各种来路青年培训的“特训班”，有对部队行伍出生者进行培训的“军官训练班”，有针对军政部化学兵进行培训的“特科干训班”，有抗日战争爆发后短期培训基层军官的“战时工作干部训练团”……林林总总，总数可达20万人以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果算上其他各种学员、学兵及附设于黄埔的其他五花八门的训练机构人员，数量自然更加庞大。考虑到早年参加黄埔军校的学员们尽管绝大多数早已去世，百年黄埔的纪念活动要邀请他们的后代亲人参加，规模也不算小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在台湾地区的陆军官校，除了从1951年第24期学生总队开始招收的正期生外，还从1966年开始开办“专修学生班”，1978年开始开办“陆官专科班”，加总也有数万人之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，黄埔军校在大陆和台湾的两段经历，各自对应了中国新民主主义革命的关键时期与国民党政权败退台湾后“重新建政”，目前仍在运行中的台军陆军官校还在为当代台军提供军官。两岸都有足够的“黄埔人”，无怪两岸对“黄埔百年”的纪念都相当隆重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/16/20240616092451354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;孙中山视察黄埔军校&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个黄埔百年，两个“精神家园”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大陆而言，黄埔百年的历史意义简单而清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，作为北伐战争之前广东国民政府最重要的革命军事学校，黄埔军校为当时的革命军队培养了大批骨干，其在中国民主主义革命阶段的重要贡献不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为第一次国共合作的直接体现，尚处幼年时期的中国共产党为黄埔军校的建设投入了大批干部，从筹创之日起，即有共产党员在其中工作和学习。列名于“最初组织官长表”的，有10多人是共产党员。第一期学生入校前已加入共产党的有30多人；中山舰事件前，该校有共产党员占前四期学生总数超过10%；至大革命失败时，在该校工作、学习过的共产党员，共达千人以上，目前能查到姓名者，有780多人(未含武汉等分校)。中国共产党不仅成为建校、建军的中坚力量，对黄埔军校的建设和发展，也发挥了重大的推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/16/20240616092305880.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;黄埔军校中以共产党员和共青团员为骨干的“中国青年军人联合会”第一次代表大会合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，黄埔军校共产党人为人民军队的创建、壮大和发展，为中国革命和建设，建立了不可磨灭的功勋。毛泽东曾表示，幼年时期的共产党不懂得军事的重要，但“从1924年参加黄埔军事学校开始，已进入了一个新的阶段，开始懂得了军事的重要。”黄埔军校的教员和前四期学员里，走出了陈毅、叶剑英、聂荣臻、徐向前、林彪等一大批我党、我军高级指战员，为中国共产党领导进行武装斗争，夺取中国革命胜利奠定了人才基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上黄埔军校诞生于第一次国共合作时期，与中国共产党统一战线建设工作关系密切。作为孙中山革命事业的继承者，新中国纪念黄埔百年，就是在纪念中国民主主义革命和中国共产党自己的重要历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于至今仍在运行陆军官校的台湾当局，尤其是民进党当局而言，黄埔百年的意义就显得颇为复杂。作为台军最为重要的军官培训机构，也是台军自诩的某些“精神根源”，黄埔军校从大陆到台湾复校延续至今，是当下台军的重要象征，大批台军中高级将领也毕业于陆军官校，对学校有着很深的感情。无论从台湾军队的所谓法统还是对台军的拉拢来看，这“黄埔百年”都是不纪念不行的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c881b57ec5fc85f9eab46abd8c37f2d5</guid>
<title>绝大部分支持“维持现状”的台湾人没意识到一个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/suheng/2024_06_16_738098.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第十六届海峡论坛·两岸智库论坛6月14日在福建厦门举行，两岸100多位专家学者围绕“两岸融合发展与台湾机遇”主题展开深入研讨和交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾中华海峡经贸交流协会理事长苏恒在会上作了主旨演讲，分析两岸交流将近40年，为何结果岛内民众对“中国人”的身份认同和对两岸统一的支持却在不断下降，并以亲身经历点出了一个武统之外的破解方法。观察者网获授权整理、刊载演讲全文，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/15/20240615223031697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
苏恒理事长作演讲中（图/观察者网）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/苏恒，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是教育、历史、传统文化还是其他方面，我们希望看到两岸人民有更多的交流。可是当我12号晚上坐飞机来厦门的时候，我看跟我同班飞机的乘客几乎都是台湾的民众，他们多数是来厦门参加海峡论坛的；坐在我后面的还有一位男明星，他在跟他的助理讨论下飞机之后要如何跟大陆这边的演戏单位联络，商量后续行程安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在坐飞机的时候，我就在想一件事：两岸融合交流做得好不好？凭良心说，我相信海峡论坛从第一届到现在第十六届，这么多的台湾嘉宾，他们一定都觉得做得非常好，因为他们跟大陆的融合交流非常地深，他们也一定都感受到大陆这边对台湾民众的善意。我必须说，大陆真的做得非常地好。大陆照不照顾台湾民众？非常照顾。两岸融合交流做得努不努力、认不认真？非常努力，非常认真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，究竟为什么两岸交流将近40年，在台湾岛内认同自己是“中国人”的人从百分之八十几一路降到现在只剩2.4%，认为两岸未来要走向统一的人只剩下12%不到？甚至我们都认为民调做出来的结果可能还存在很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么两岸融合发展做到现在，会变成这个样子？这几天晚上我一直在思考这个问题。对此，我有一些小小的心得想跟各位分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·绝大部分想“维持现状”的台湾民众没意识到，美国正替台湾二选一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“5·20”听完赖清德的演讲时，我相信很多人都吓了一跳——吓一跳的可能不仅仅是在座的各位，也有台湾岛内的很多民众。因为无论蓝绿媒体都告诉我们一件事：赖清德一定会“蔡规赖随”，一定会在这一次的演讲中对大陆释放出善意，因为赖清德这次的得票率只有40%，若按照洪秀柱所说的，这次只有70%的台湾人出来投票，这么算来其实他只获得28%的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人都说他是一个实际得票非常少数的领导人，他在就职演讲中应该会有所改变，因为他感受到的是台湾民众对于两岸未来发展的期待——台湾民众并不想兵凶战危，台湾民众想要看到的是两岸未来有更多的发展，看到台湾能够乘着中华民族伟大复兴这风飞起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，赖清德在这次演讲中采取了一条更加激进的路线，相当于片面地宣布了一个“台独”宣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情让许许多多穿梭于两岸的人、了解两岸形势的人吓坏了。可是我凭良心讲，在台湾岛内，多数民众是乐见其成的。我们看到的是，台湾岛内的现状，跟大陆这边所听到、所看到的认知，存在一个非常大的断层差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟为什么赖清德在这样的状态之下还要一意孤行？难道他不知道在他宣读完片面的“台独”宣言之后，大陆会有反应吗？他不知道后面将要接受到军事和经济上的震撼吗？他很清楚。但他为什么要做这件事情？我认为原因只有一个，就是——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他背后的美国，要他往这一步前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大家有看台湾岛内统独民调的话，一定会注意到一件事情，即台湾岛内的民调一定有三个选项：“统一”、“台独”，以及“维持现状”。民调结果是什么？选“统一”的最少，“台独”列第二，绝大部分选“维持现状”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党最喜欢讲一句话：“台湾的前途由2300万人民决定。”我们都知道这不是事实，可是民进党用这一句话在台湾岛内骗了非常多的台湾民众。同时加上我刚刚讲的民调选项，台湾民众就会很自然而然地以为：我有得选，我可以在“统一”、“台独”和“维持现状”中进行选择；只要我一直选择“维持现状”，就相当于不选择，而只要我一直不选择，就可以一直将现状维持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/06/15/20240615225440760.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾民众统独立场趋势分布（1994年12月~2023年12月）（图/台湾政治大学选举研究中心）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实的真相是什么？事实的真相是：台湾民众根本没得选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们没有选择的权利，因为两岸最后只有一条道路，最终的结果一定是统一。在统独上，我们没得选，可是我们还有另外一个选择：我们要和平统一，还是武力统一？这是台湾民众可以去选择的。但是我必须讲，我们越晚去做选择，留给我们的选项就会越来越明确，即只剩下一个——“武力统一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不愿意选，就意味着我们把我们的选择权让渡给了一个国家——美国。美国现在正试着代替台湾人民去做这样一个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都看到当下世界各地局势非常动荡。当美国前总统特朗普上台后把中国大陆定位为美国的最大对手时，全世界开始陷入两个阵营的对立，大家越来越有回到过去冷战的感觉。从中美之间的竞争到俄乌冲突、巴以冲突，慢慢地到现在，大家都非常关心南海、朝鲜半岛会不会也有战争。大家开始发现全球局势越来越混沌可怕，背后是美国借操弄战争去维持它在世界的霸主地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，美国终于把它的眼光投向了台海之间，希望让台湾执行“代理人战争”以拖住大陆，也就是大家现在一直在提的“以台制华”这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经开始想要代替台湾民众去做选择，但是绝大部分台湾民众却依然没有意识到这点，都觉得我们可以不选，只要我们不选，“维持现状”就可以永远下去。我常讲一件事：当我们不关心的时候，自然有人会替我们关心；当我们不选择的时候，自然就会有人替我们选择。美国，现在，正在替我们选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>208f65db14ad96f63a0d39a5ce617a0c</guid>
<title>西医是科学，中医是哲学？有些人误解太深</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_06_16_738094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中医这种哲学，对自己有好处，对社会有好处。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“健康，它的主体是谁？是我们自己。所以我今天要讲主动健康，每个人是自己健康的第一责任人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中医药学不光跟养生、健康有关，还蕴藏着一整套思维方式，非常值得我们去感受、学习。在东方卫视6月10日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国工程院院士、国医大师张伯礼一同探讨了中医与养生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/16/20240616073604164.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/v4100h57upk.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》237期：：懂点中医，大有益处&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张伯礼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我交流的题目是《主动健康与养生保健》，这个题目可能大家更感兴趣，因为关切到每个人的健康状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的医学发展面临着重大的挑战，第一次挑战是烈性传染病，像在欧洲，一个乡镇、一个城市、甚至一整个国家的人口死绝了。如1918年的西班牙大流感，将近四千万人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上对我们影响最大的，还不是传染病，而是非传染性疾，慢病。慢病是什么呢？像高血压、冠心病、肿瘤、肺心病这些老年性、退行性、代谢性的疾病，我们也笼统地把它们称为“生活方式性疾病”，这些病占了我们死亡率的80%，也消耗了我们所有卫生资源的80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家既面临着发达国家的疾病谱，也有发展中国家的一些病，比如还存在着一些营养不良。这些问题不能有效地解决，必然会影响人们的健康，也会影响经济社会的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医学该怎么发展？不是建更多的医院、培养更多的大夫、研究更多的药。这种被动地应付，防不胜防，治不胜治。所以上个世纪末，世界卫生组织提出来，21世纪的医学不应该继续以疾病为主要研究领域，而应当以人类的健康作为医学的主要研究方向，健康是人的基本权利。所以提出“健康世界”，世界各国都要建设自己的健康国家，如“健康美国”、“健康日本”、“健康英国”，我们中国是“健康中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这里边有个问题，就是健康，它的主体是谁？是我们自己。所以我今天要讲主动健康，就是每个人是自己健康的第一责任人，自己关注自己的健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“健康”这两个字，大家认为是一个词，它实际是两层意思：古人说“体壮曰健”，你这个人挺壮的，就叫“健”；“心怡曰康”，心情舒畅叫“康”。所以“健康”既包括身体，也包括精神——我们中国人在2000年前就提出来了，这才叫“健康”。而世界卫生组织也提出来，“健康”是整个身体、心理和社会适应能力的状态，不仅仅是没有疾病或不虚弱。你的身体要健康，心理还要健康，这个还不够，还要适应社会，要有生活能力。所以我们说世界卫生组织对“健康”的定义和我们中医老祖宗的定义不谋而合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/16/20240616081521311.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们人往往是没得病时不重视健康，任性，肆意地透支身体；一旦失去了，才知道健康的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
健康有没有途径？有人说了，“我这个家族就不是长寿的，我也长寿不了。”不是那样的。实际上大家有个比较统一的认识：我们的生活方式起主要作用，遗传因素在里边只占15%，环境因素只占17%，医疗条件只占8%，而生活方式占60%，所以还是靠自己。健康长寿是有理念的，生活方式是影响最大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于生活方式这点，并不一定要花多少钱，花钱买不来健康；健康的生活方式，是不吸烟，你省钱了，不酗酒，你还省钱了，晚上早睡觉，还省电钱了。所以健康的生活方式这种理念至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们提“主动健康”，“主动健康”是什么呢？它的核心是以人为本，强调人，包括你的自觉性，也包括你的个性，同时也包括持续性、综合性。你说“我不抽烟、不喝酒，净熬夜”，也不行。它一定是综合的。刚才我在外边站那么一会儿，有个人在那说“我这体重太重了，我现在决定一天就两顿饭，并且我最近已经不吃肉了，我再加强点跑步，我体重已经降了多少多少斤了。”这就是“主动健康”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中医还有康养——现在特别时髦。康养里边也要主动参与，主动参与是基础，品质是关键，健康是目的，养护是方法，这个一定要分清楚了。中国人的这种养生保健是世界其它民族没有的——英国的李约瑟博士是研究世界科技史的，他讲了在世界文化当中，只有中国人的养生学是独特的，是其它民族所没有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们天津邮轮特别多。我有几次看见从邮轮里边出来的人，老大爷、老奶奶都是七八九十岁，你搀着我，我搀着你；外国人一到老了，还特别爱穿鲜活的，红袄绿裤，特别鲜活。为什么呢？他们的养生就是旅游，吃维生素。我们中医除了旅游、吃维生素，还可以做什么？我们还可以打太极拳，还可以吃药膳，还可以练气功，还可以练八段锦，很多选择，这是中医的一个长处。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=935481400&amp;amp;bvid=BV1gT4y1m7ec&amp;amp;cid=476071039&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
刚才我们主持人说“《黄帝内经》太涩，读不懂”。所以我给大家读一段《黄帝内经》里的话，讲怎么养生的，叫“顺四时而适寒暑，和喜怒而安居处”，“节饮食而慎起居”，“坚五脏而通经络”，“避虚邪而安正气”——我把它总结成“一个根本”、“三点关键”。
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
“一个根本”，即精气神。我们学校买了一块大石头，他们说“张老师，刻什么字呢”我说“三个字：精气神”。全中国人都要长精气神，每个大学生更要有精气神。“三个关键”是什么呢？饮食、起居、情志。最简单的，饮食有节、起居有常、运动有序、顺应四时，以及最关键的一个——精神内守。就这么五个原则。实际上，我们养生的方法，主要的就是养神。这人有精气神，即使有病了，即使遇到多大的困难，精神不能倒，这点至为重要。中医养生主张形与神俱，首重养神。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>