<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>79c76499dde44a4ab945d2f295db58c7</guid>
<title>美英澳“三方安全伙伴关系”，敢回答这七个问题吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengjian/2021_10_01_609366.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 国际问题观察员、中国论坛特约专家 郑剑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、英国、澳大利亚组成了三方安全伙伴关系，三方都没说这是针对中国，但是明眼人都知道，这针对的就是中国。“三方伙伴”的组建说明美国正更进一步推进“印太战略”，拉紧对中国的围堵遏制包围圈，推动“三方伙伴”“四边机制”“五眼联盟”勾连合流，打造以美国为核心的反华同心圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统在组建三方伙伴的记者会上表示，三国都认识到必须确保“印太”地区的“长期和平与稳定”，努力“为地区全体人民建设一个拥有和平与机遇的未来”。事实果真如此吗？我们不禁要问——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国不担心核扩散风险吗？&lt;/strong&gt;三方计划展开潜艇合作，帮助澳大利亚建立核潜艇编队。这严重违反了《不扩散核武器条约》的基本精神与核心义务，存在极大的核扩散风险。核潜艇使用的高浓缩铀可以直接制造核武器，国际原子能机构又无法对核潜艇有效即时监督，无疑是对国际核不扩散体系的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚拥有核潜艇之后也完全违反《南太平洋无核区条约》、严重挑战《东南亚无核武器区条约》，给本地区和平稳定蒙上了核阴影，地区国家对此深感忧虑、强烈反对。新西兰明确表示不允许澳核潜艇进入新西兰水域，马来西亚警告，“三方伙伴”可能成为地区核武军备竞赛催化剂。印度尼西亚临时取消澳大利亚总理访问行程，喊话澳方应尊重国际法。俄联邦安全会议秘书表示，成立“三方伙伴”并在太平洋深处部署核潜艇是充满敌意的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“三方伙伴”的建立，“澳核问题”已然浮出水面，国际社会应当予以高度关注和警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国是要重拾“美国至上”吗？&lt;/strong&gt;美国白宫“变换大王旗”，“美国至上”主义却并没有改旗易帜。新一届美国政府一再强调“基于国际规则的国际秩序”，标榜自身秉持国际主义外交理念，还在联合国大会上大谈多边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实却大相径庭，拜登政府从囤积疫苗、“买美国货”到阿富汗“旋风式”撤军，再到如今“潜艇危机”，无论美国如何变换辞令，根本逻辑都是单边主义、保护主义和“美国优先”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不仅在国际社会搞“美国至上”，同盟友也搞“美国至上”。美国把法国同澳大利亚的巨额潜艇合同一把夺走，法国怒斥美在其“背后捅刀”。欧洲舆论认为他是“不发推特的特朗普”。美国知名专栏作家扎卡里亚称呼拜登为“将特朗普外交政策正常化的总统”，质疑“一个奉行赤裸裸的保护主义、单边制裁、有限磋商和‘美国优先’的政府，怎么能够重建基于规则的国际体系呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登说，“美国回来了”。现在看，是“美国至上”回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/01/20211001110112440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登带着“美国至上”回来了。图片来源：华尔街日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国真的反对“新冷战”吗？&lt;/strong&gt;美国已经多次表示不寻求“新冷战”，但实际却时时处处干着挑动“新冷战”的事。政治上，将中美关系意识形态化，宣扬民主与“威权”体制二元对立。经济上，延续贸易战政策，强化技术产业脱钩，意图建立排除中国的产业链供应链。安全上，引导欧洲盟友向中国周边投射军力，在台海、南海等频繁触碰红线。美国主导“七国集团”“五眼联盟”和“四边机制”，现在又组建“三方伙伴”，圈子越来越小，组合搭配越来越复杂，集团政治色彩愈发浓厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不愿意看到中美冲突、不愿意在中美之间选边站队”现在已经成为国际社会的基本共识。联合国秘书长古特雷斯明确警告，各方必须不惜一切代价去阻止比过去的冷战更加危险、更难以管控的新冷战，“遗憾的是，我们今天只有对抗。”欧洲对外关系委员会最新民调显示，在欧洲，62%的受访者认为中美正处于“新冷战”。新加坡总理李显龙指出，“中国不是苏联，如果认定中国是敌人，他们不知道会面对一个多么强大的对手。”就连美国《洛杉矶时报》也表示，“在华盛顿，抨击北京可能赢得掌声。但美中相互依赖，只有对冷战危险和破坏一无所知的人，才会欢迎这种前景。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宣称不搞“新冷战”，从事实看，从国际社会反应看，并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国是在国际政治领域搞“盎撒小圈子”吗？&lt;/strong&gt;美国拉英国、澳大利亚，依赖的是同宗、同族、同文的盎格鲁—撒克逊国家，奉行的是“非我族类，其心必异”，干的是把盟友实质上分成三六九等。法国外长勒德里昂极为不满称盟友之间不应如此行事，欧洲理事会主席米歇尔评价美国做法缺乏透明度和忠诚度。比利时副首相维尔梅斯称，欧洲应该在国际舞台上更加直言不讳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“盎撒俱乐部”更充斥着霸权主义、殖民主义、排外主义、文明优越论的色彩，让人不禁联想到恐怖的殖民时代。域外“老殖民者”的残暴、冷酷，至今仍是广大发展中国家人民的梦魇。这些被殖民国家的近代史不仅是争取民族独立解放的革命史，更是摆脱殖民者奴役的血泪史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论高喊多少“民主”“自由”，美国仍然无法掩藏内心的“优越感”，更无法根除深入骨髓的“盎撒小圈子”心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国愿意维护亚太地区的“东盟中心地位”吗？&lt;/strong&gt;以东盟为中心的区域合作架构符合东亚传统和现实需求，有助于管控大国分歧、防范地缘对抗。美国希望从军事、地缘、经济、科技等领域重塑亚太秩序，这其实是否定了各方公认的东盟中心地位。东盟国家第一时间主动打破沉默、表明立场，不愿意做“沉默的大多数”，让外界感到非常意外，恰好说明了“三方伙伴”的组建刺到了东盟敏感神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟国家更清醒地认识到，美国以地区合作之名行分裂、对抗之实；美国“推进基础设施建设、太空、清洁能源领域合作”等只是幌子，实际背后是地缘政治图谋；美国是用同盟体系冲击东亚合作，联合域外国家绑架地区合作议程；美国联合盟友冲击了东南亚无核现状，破坏了地区和平稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终要为地区分裂、动荡埋单的将是东盟国家自己，最终损害的是东盟国家的根本利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国和澳大利亚不担心破坏生态环境吗？&lt;/strong&gt;澳大利亚在应对气候变化方面劣迹斑斑，是煤炭和液化天然气第一大出口国，脱碳速度在经合组织国家中垫底。澳大利亚原来是国际防扩散的“积极分子”，社会反核情绪一直十分浓厚。澳大利亚绿党领袖班特就明确反对引进核潜艇，表示“这是城市中心漂浮的切尔诺贝利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚并没有核能管理经验，也未同国际原子能机构有过深入合作，可以想象，一旦澳大利亚的核潜艇发生泄漏、爆炸，或者核燃料处理引发生态灾难，严重后果难以想象。东南亚国家、新西兰、南太岛国将首当其冲，脆弱的生态环境将面临毁灭性的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国拜登政府口口声声宣扬其核心议程之一就是应对气候变化，然而作出如此不环保之举，呈现出“说一套做一套”的典型“美式悖论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/01/20211001105946496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2016年2月26日，可以看到大堡礁的蜥蜴岛上一簇簇成熟的无性鹿角珊瑚因海水温度过高而死亡（左图），仅仅几周之后的4月19日便被大片海藻占据（右图）。 PHOTOGRAPHS BY TERRY HUGHES ET AL./NATURE&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国是要掀起亚太军备竞赛吗？&lt;/strong&gt;美国长期以来打着“民主、自由、人权”旗号，以“维护世界和平”为由，频繁武力干涉他国。美已然形成了从贩售武器制造地区紧张，到刺激军火需求，再到贩售武器的“全产业链”，既借此释放军工产能，刺激技术研发，又拉动经济增长，赚得盆满钵满。2020财年，美武器出口总额高达1750亿美元，占全球军火贸易额40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国巨额的军售收益背后，是地区国家的焦虑和恐慌。澳大利亚随美步伐“亦步亦趋”，不惜打破区域战略平衡，践踏已签署的无核条约，背信弃义。“三方伙伴”的组建将不可避免地打开地区军备竞赛的“潘多拉盒子”。在现实威胁之下，地区国家不免心生恐慌，甚至效仿行事，为求自保而被迫扩充军备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美为维护其海上霸权的“一己之私”，不惜制造地区紧张局势，破坏来之不易的和平稳定，将使二战以来国际社会“核不扩散”和军控努力付之东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席指出“维护亚太地区持久和平安宁，符合地区国家共同利益，需要各国贡献智慧和力量。”当前世界面临百年未有之大变局和新冠肺炎疫情全球大流行交织影响，世界各国人民呼吁团结应对疫情，期盼地区和平稳定。美英澳领导人说得再漂亮，也都掩盖不了挑动地区阵营对立、进行地缘零和博弈的动机。美英澳三国违背各国人民的期盼逆势而动，其图必失，其谋必败。这种将地缘私利凌驾于国际团结之上的自私自利图谋，必将受到地区各国和国际社会的高度警惕和坚决抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c83d26b1118125cfb30d1cc7da2991ae</guid>
<title>中国申请加入CPTPP彰显其对贸易和改革的承诺</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhoumi/2021_10_01_609361.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/01/20211001104208784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/中国论坛特约专家 周密】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国本月提交了加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）的正式申请。在这个国际贸易动荡，中国砥砺改革的时期，这是一个强烈的信号，表明中国打算继续在国际上保持开放姿态，在国内进一步提高经济水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个贸易协定并是新鲜。美国在2017年1月退出了拟议中的《跨太平洋伙伴关系协定》（TPP），即CPTPP的前身，扼杀了TPP生效的可能。剩下的11个TPP国家随后对原协定进行了一些调整，并将该协定作为CPTPP推出。尽管该协议于2018年就已经生效了，但是出于担心CPTPP潜在的不利经济影响，签署国的批准速度很慢。比如由于国内大规模的反对，智利就尚未批准该协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种担忧的部分原因源于CPTPP的独特性质。它不是一个“普通”的贸易协定，所有缔约方承诺主要是通过削减关税来减少贸易壁垒；它还要求所有缔约国提高其经济标准，以为彼此换取更多市场准入的机会。这种义务与回报之间的平衡为各方提供了一个更加公平的竞争环境，但可能会以牺牲部分国家主权为代价，因为CPTPP授权建立特设仲裁机构，会让任何违反条约的国家承担后果。CPTPP涉及过去的贸易条约大多回避的领域，包括为成员国制定知识产权、劳工、国有企业、ESG（环境、社会与企业管理）和投资标准，以换取彼此之间的“原产地权”准入。通过协调各国的经济大环境，这些标准允许CPTPP国家在更公平的条件下进行贸易。因此，没有任何一个国家可以通过过度且不可持续地剥削国内生产要素而获得不公平的贸易优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么中国宣布申请加入CPTPP是如此的重要。尽管由于政治和经济上的重重阻挠，中国实际加入CPTPP的可能性不大，但这对世界和中国社会来说都是一个强有力的声明。中国向世界表明了自己对进一步开展国际经济合作持开放态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际贸易方面，中国既取得了成功，签署了《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP），也遇到了挫折，《中欧全面投资协定》（CAI）进展受阻。但中国既不会固步自封，也不会因为逆风而气馁。中国愿意在国际和国内做出改变，以促进一个更加一体化的国际秩序，为所有人带来更大的繁荣。RCEP是一个更传统的自由贸易协定，类似于过去签署的自由贸易协定。中国已经认识到，再往前迈进需要比以往更大的雄心，未来的贸易协议将远远不止于单纯的关税，而会是涉及全球经济运转模式的更广泛的再平衡。中国加入CPTPP的愿望反映了这一更宏大的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，中国政府已经表明了提高中国经济质量和水平的决心。过去，在我们还很贫困，中国的整体经济和生产规模落后于人口少得多的国家时，经济增长是首要目标。政府的当务之急是保障人民吃饱饭的权利。中国脱贫攻坚战的胜利意味着政府可以进入马斯洛需求层次的下一级。早在2014年，中国就已经开始从单纯关注经济增长，转向关注其他衡量繁荣和幸福的指标。第一个重大举措就是向雾霾“宣战”。在过去的两年里，这个新的使命已经逐渐发展为更广泛的进步运动，以改善全社会为其主旨，类似于美国进步人士在20世纪初所做的那样。这方面最突出的例子包括承诺到2060年实现碳中和，反对垄断，以及更加关注家庭和学生所面临的压力等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些改变并不是出于为了加入CPTPP或任何其他国际贸易协定，尽管这些举措进一步激励了改革。中国政府，像全世界所有其他政府一样，最根本上是对人民负责，它将致力于在正确的时机以正确的方式改善民生。这个时机就是现在。如果中国加入CPTPP，公平互惠地与其他11个国家开放经济和市场，这一目标将更有效地实现，但无论结果如何，中国的追求都始终不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国加入CPTPP仍面临一些挑战，其中最主要的是透明度要求、知识产权保护、工人权利、国有企业标准，以及默许某种程度的外部压力。然而，即使在这些改革的“硬骨头”方面，中国也显示了做出必要调整的意愿，并没有将这些来自外部的要求视为不公平的施压，而是把它们看作一个机会，证明自己是国际社会中负责且富有生产力的一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经准备好迎接挑战。有些反对者可能不愿意承认，但是中国仍然是一个充满活力的力量，随时准备着自我完善，并与国际社会携手构建一个为尽可能多的人谋福祉的国际体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
翻译：王泽西
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
校译：许馨匀 韩桦
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f86326d03a8c82904e918f4e6ad5c24f</guid>
<title>我们是要讲好中国故事，西方是要讲坏中国的好故事</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_10_01_609350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国崛起带来的影响力，我们也面临着“软实力”的压力。讲好中国故事，是伴随中国发展而凸显的一个历史性要求。客观而言，还是中国的一个明显的短板。那么，讲好中国故事的难点在哪里呢？结合我自己的体会，认为有三点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、要发自内心的愿意讲，愿意去辩护。这是前提，但现在很多知识精英还做不到。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本质上是认同问题。目前看，相当数量的知识精英更认同西方，会自发地为西方辩护。比如特朗普当选，这是极其严重的美国和西方的黑天鹅事件。但清华的学者秦晖先生曾公开讲，这说明美国是真民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再举一个中国学者的例子，就是北大宪政学者张千帆。2020年3月份时他在《纽约时报》发表过一篇文章，其中有这样一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在一个宪政民主国家，这场危机极很可能一开始就不会发生，因为言论与新闻自由即足以将新冠病毒扼杀于摇篮。言论与新闻自由赋予公民知情权，有助于遏制病毒传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便危机失控暴发，宪政民主制度的危机处理能力也远胜专制国家。言论与新闻自由在政府尊重和司法保护下，能让居民获得疫情发展的准确信息；由选举产生、对选民负责的各级民意代表能合理权衡自由和安全之间的关系，在充分保障人民自由的前提下确定最有效的防控措施，并监督各级行政依法执行。遇到新冠肺炎这样的严重疫情，宪政国家的民意代表绝对是闪现在各种场合的活跃人物，其忙碌程度不会亚于坚守岗位的医务人员。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国的知识群体很多人不认同中国模式，有几个原因。一是中国崛起的时间还太短，硬实力没有及时转化成软实力。相比之下，美国和西方的软实力很悠久了，绝非一两件事所能改变。二是我们自己还处于迅速发展阶段，又是超大规模国家，问题也很多。三是对中国自己不了解，对一些现实不接受。我重点讲第三点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对中国国情不理解主要有这么几个方面：一是一党执政；二是对社会的控制；三是政府权力太大，什么都管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党的领导，共产党的领导地位也都写入宪法。但不少知识分子却受西方多党制和媒体宣传的影响，认为长期一党执政会导致僵化、自满，没有有效的监督、纠错和问责机制。但中共执政七十年的事实和国际社会特别是和西方的对比已经证明，这些理由都站不住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/29/20210929154354198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国特色社会主义根植于中国这片土地。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：瞭望中国&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了事实层面，关键还是文化层面，特别是政治文化。中国五千年就是一个政治中心，原因有两个：一是中国文明诞生之初是一个世俗社会，没有宗教的地位，也没有宗教庞大的势力和政治权力抗衡。二是中国早在春秋战国时期，就开始打破贵族对权力的垄断，后来又建立了科举制。贵族在中国无法成为一个独立的力量来挑战政治力量，于是形成政治独大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观西方，一直存在皇权、教权、贵族三方的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上看，中国如果只有一个政治中心，社会就稳定，民众安居乐业。如果出现多个政治中心，就会政治动荡，天下大乱，民众流离失所。这个意识甚至体现在造字上，一个中心是忠，两个中心是患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学有句名言：文化是制度之母。中国的文化决定了中国的政治制度不管怎么变化，要想发展和稳定，就只能是一个政治中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对社会的控制我也是这样理解的。中国的超大规模、多民族，使得稳定和统一成为政治和社会最为重要的目标。而要实现这个目标，对社会的控制就是最重要的手段。只要在有效控制的前提下，才有可能考虑灵活性和活力。虽然控制的成本很高，但不控制或者控制失败的成本更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府权力太大，什么都管，这也是西方经常批评或者攻击中国的地方。但是在中国，权力很大什么都管的并不仅仅是政府，家庭、单位也都是如此。中国从家庭、社会到政府，都是无限责任，西方则是有限责任。大家还记得2021年美国发生严酷天气，大量停电，民众向政府求救。结果就有官员公开讲，政府不欠他们的，他们应该自己解决。西方的文化就是这样，虽然放在我们这里很难理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、当下的国际环境增大了讲好中国故事的难度。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我2000年刚到法国时，法国媒体很少谈中国，即使谈到了，也往往比较客观。因为那个时期中国太弱，法国优越感很强，觉的中国既然这么弱小，就没有必要这么苛刻了。但随着中国的发展，法国媒体越来越聚焦中国，攻击和抹黑成为主流。到了2020年新冠疫情，对中国就是一边倒的污名化了。特别是当法国疫情爆发时，媒体第一时间竟然不是反思哪里出了问题，相反更步调一致加大了对中国的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中央党校一个朋友和我联系问中国在抗击疫情上表现的这么出色，法国媒体是不是有些反思，对中国有所肯定？他这个问题是正常的思路和逻辑，但现实却完全相反。不仅法国，整个西方都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国表现这么好，却仍然遭到西方全盘否定，原因在哪里呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的问题我也曾问过法国和美国的汉学家。他们过去对中国还比较友好，但后来就突然都变了。他们回答的十分坦率，我们不能接受一个中国主导的世界。简单讲，这就是国家利益、地缘政治的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起的同时，西方恰在衰落，这增强了西方的危机感。我是研究政治制度的，非常清楚这一点，政治制度就怕有替代性。西方一直试图证明自己是唯一正确的模式，当出现问题的时候，就不用担心动摇体制，也容易化解危机。所以讲好中国故事已经不是改善中国形象、减少误会那么简单，而是国家利益的博弈了。今天的国际现实就是地缘政治取代学术，取代说理。我们即使愿意讲，也善于讲，但也很难被西方所接受，它们可以封杀你的声音，可以主导对中国的攻击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e86492bc4f1615800d02e196ec46024</guid>
<title>比起关心新疆人权问题，建议岸田先关注自己的首相任期</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_10_01_609349.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广岛市岸田文雄的事务所里，墙上挂着三幅照片：祖父岸田正记（众议院议员，1895-1961年）、父亲岸田文武（众议院议员，1926-92年）及宫泽喜一（原首相，1919-2007年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广岛选区的市民大都知道，宫泽喜一是岸田文雄的小姨夫宫泽弘的二弟，算是远亲。但更重要的是，岸田一家在自民党内一直从属于宏池会，而做过首相的宫泽喜一更做过宏池会的掌门人。现在宏池会的会长是岸田文雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论从家系上看，还是从宏池会的传统来说事，墙上的祖父、父亲及宫泽喜一三张照片，让人一眼就能看出这个家族多么有传统，能从宏池会获得多大的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党的选举当然需要有国内政治纲领，需要有外交政策。尤其在国内政治大佬统治一切的前提下，通常只能传承，不得改革，选举需要将较多的重点放在外交上，说几句狠话，显示一下刚强，但外交并非民众熟悉的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党内到了选举阶段，所有议员都知道是内阁大臣、党务干部重新洗牌的时候了。个人利益如何保障，派阀力量如何增强？这些比政治纲领、外交策略更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了投票的时候，个人利益超越了一切，民意、接近民意的普通党员、党友的意志，不仅仅在选举时权重非常小，到了最后决战的时候，就看议员的利益了。随大流能让利益最大化，大佬们操纵下的派阀发挥起重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些，让岸田文雄在9月29日的选举中最后胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/30/20210930162319747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;低调的世袭政治家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者没有直接接触过岸田文雄，但从其他政治家、日本政治记者那里知道，和其他世袭政治家不同，岸田文雄相当的低调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最简单的例子莫过于大庭广众之下，政治家该坐在哪里，该有哪些行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如岸田事务所附近有家极为普通的面馆，菜单也十分简单，普通的“沾面”一碗650日元（约40元人民币），添加的佐料多一些的850日元（约50元）。人们看到岸田来的时候，肯定选650日元的，从不见他吃850日元那种稍微豪华一些的沾面。日本的面馆面积大都很小，坐不下几个人。岸田进来后总是选桌面最窄的那张桌子坐下，将宽敞一些、进出方便一些的桌子留给其他顾客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚当议员的时候，岸田这样做也就算了，随着做议员的时间一长，在自民党内、政府内做的工作越来越重要，秘书、保镖紧随前后。在秘书没有先订个座位时，岸田就是平日的岸田，坐在窄窄的桌子边将一碗最为普通的沾面吃下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世袭政治家都是含着金钥匙生下来的，从小跟在爷爷、父亲的身后，见识的场面大了，不用说什么就有人给找条件、谈待遇。但岸田文雄并非如此，低调的风格贯穿始终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候从电视上看到岸田，听他回答问题、发表观点，总觉得不像其他政治家那么激昂。在安倍内阁末期，眼看着安倍已经失去了民意，不能控制住新冠疫情，做总裁、当首相的机会就在眼前，需要和安倍商量让其让出政权的时候，却又看着安倍将机会让给了只适合做官房长官的菅义伟，岸田坐在冷板凳上，吃口凉饭，默默地忍受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果论政策制定能力，以岸田所在的宏池会要大大地超过其他各个派阀。但在2012年岸田文雄从古贺诚手中接下宏池会会长的职务后，似乎就没有什么像样的政策拿出来，将近十年，岸田在日本政界相当的低调，通过低调等待机会的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“新日本型资本主义”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在日本的时候，和宏池会的政治家、智囊有过较多的交往，知道第一任会长池田勇人（1899-1965年），他曾在1960年编制过“国民所得倍增计划”：要从1961年开始用十年时间让日本经济翻一番。宏池会的人说到这些时，总是带着那么一种骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/30/20210930162646301.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;池田勇人（资料图/东京博物馆馆藏）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在池田以后，宏池会出过大平正芳、铃木善幸、宫泽喜一等首相，大平、宫泽等都以熟悉经济著称。岸田文雄的政治生涯中，仅仅在安倍内阁做了外务大臣、防卫大臣，虽然也担任过负责国民生活、科学技术的担当大臣，但与财政、经产、农林等经济无缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有日本人期待安倍经济学能够获得成效，让日本经济从失落中走出来的时候，推行安倍经济政策的8年，日本最终只获得了与愿望相反的结果——用美元计算，安倍上台的2012年，日本的经济规模达6.27万亿美元，安倍下台的2020年，下滑至5.04万亿美元。即便用日元计算日本的经济规模，8年时间也几乎乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体在安倍下台的时候，用一张国民所得变化表来反映安倍执政8年的变化：以美元计日本民众的收入在8年时间里更是下滑了30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/30/20210930162359714.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;439&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田在竞选党的总裁时提出了“新日本型资本主义”的概念：希望在2021年年底，制定数十万亿规模的经济对策，通过让中产阶层的复苏来实现经济增长；日本目前最大的问题在于新冠疫情，通过建立“健康危机管理厅”来强化日本的防疫体制；在医疗方面，岸田希望提高医疗、护理、幼儿园保育员等人员的工资，以此来提升日本的社会保障水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来说，安倍-菅执政时代在疫情方面的无能无策、安倍时代拉开的贫富悬殊、日本经济的严重下滑，这些是岸田需要解决的最为重要的问题。岸田翻出了宏池会曾经制定的所得倍增计划，希望通过建设日本式的新型资本主义让日本走出长期失落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田的新经济政策有些让人耳目一新。日本经济上的失落从1990年年初股票暴跌、1993年土地房地产价格暴跌开始，已经过去了三十年，小泉纯一郎导入的新自由主义经济模式、安倍扩大财政支出的“三支箭”都没有能够解决问题。在日本真正能够制定相关的经济政策，恐怕非宏池会莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，将要成立的岸田体制下的日本政府，财政收入同样会每况愈下，新冠疫情的防治、社会保障体系的重建等等，无论做什么，能收取的效益几乎看不到，但需要花出的预算则是天文数字般地增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田最终能做到哪个程度，这些不仅仅看其政治手腕，更重要的是党内各大派阀相互争夺权力的结果。让本来疏于重建经济的自民党，在岸田新体制下做出新成绩，这个恐怕相当的困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79a96c39e5b8ece7f67e1a0bf698f684</guid>
<title>对中国编辑发动“大清洗”，维基百科在怕什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2021_10_01_609347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，全球最大的网络百科全书维基百科的管理机构“维基媒体基金会”以“存在安全风险”和“渗透维基系统”为由，宣布对“中国大陆维基人”（WMC）用户组采取行动，永久封禁7名编辑，并撤销了另外12名编辑的管理员权限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一事件，维基媒体基金会副主席玛吉·丹尼斯对媒体解释称，他们经过“长期和深入的调查”，发现这些中国大陆的“渗透者”试图“通过使用各种各样的信息过滤手段宣传‘中国的目标’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/23/20210923132544725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维基媒体基金会副主席玛吉·丹尼斯。图自外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹尼斯还指控中国大陆维基人“操纵维基百科管理员的选举”以及“使其他用户遭受现实中的伤害”，违背了维基百科“开放知识”的宗旨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹尼斯承认这次针对中国大陆编辑的行动“实属激进”，“从规模和性质上来说都是前所未有的”，同时补充目前基金会没有发现证据证明这些被封号或降权的编辑和中国政府有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆维基人在博客言辞斥责指责维基媒体基金会“未经考究、未听取社群意见，只偏信一小撮人谗言”，其封禁大陆编辑的决定“毫无根据，是彻彻底底的欲加之罪，是完完全全的黑箱操作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“编辑大战”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维基基金会对媒体表示，采取封杀行动的主要原因是今年夏天中国大陆维基人和香港的百科编辑之间爆发了冲突，导致一些编辑遭受到了“人身安全威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们所说的冲突，指的就是围绕香港反修例暴乱相关条目发生的“编辑战”——即多名百科作者对词条的内容无法达到共识，因此反复互相删改或撤销对方的编辑内容。如果编辑战过于严重，维基百科的管理员通常会对参与者采取封禁的处理，直到条目内容趋于稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多年前我自己也曾经参加过编辑战。当时我在维基百科上刚好看到“观察者网”的词条里面充满了缺乏实据的污蔑，于是顺手删掉了捕风捉影的谣传，增加了一些官方公开的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过和其他几名编辑多次往复修改之后，最终的结果是我编辑的内容被一位香港管理员驳回了，几天后另一位管理员封禁了我的账号。出现这样的结果部分原因是我个人当时缺乏斗争经验，但是也确实反映了维基百科上敌对中国的舆论环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/23/20210923132929399.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“观察者网”词条的编辑历史，左侧是之前的版本，右侧是我的编辑（Wikipedia）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年《国安法》实施以来，香港由乱及治、局势日趋稳定，普通民众不用再担心受到暴乱的威胁。但是爱国阵营和敌对势力之间的明争暗斗远远没有结束。维基百科就成了两方舆论角力的重要战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年7月，长期反华的所谓“香港自由新闻”网站用极其偏颇的措辞报道了几起维基百科词条编辑大战。其中一个关键词条就是关于元朗白衣人殴打暴徒的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两年前香港反修例暴乱期间，抗议者通常身着黑衣在全香港打砸抢烧。在2019年7月，一群疑似亲建制派的人士身着白衣在新界元朗区地铁站内外殴打黑衣人，导致多名抗议者流血受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这是抗议活动爆发以来，第一次有大量黑衣暴徒被其他人袭击，因此香港的各路反动势力尤其喜欢抓住此事大做文章。维基百科也针对这一事件的定性爆发了编辑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维基百科上关于此事的词条创建于2019年7月21日事件发生的当晚，最开始的名称就是“元朗袭击事件”。几个小时后，同情黑衣暴徒的用户就把词条的名称改成了“2019年7月21日元朗恐怖袭击事件”和“元朗721恐怖”，不久后又被其他用户改为了“2019年7月元朗袭击事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/23/20210923133037535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;围绕元朗事件词条的“正名”之战（Wikipedia）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后的几天里，多名用户在词条的讨论页就词条的命名爆发了激烈论战。支持暴乱的编辑认为这起针对示威者的袭击就是“无差别的”“针对平民的”“恐怖袭击”，反对暴乱的编辑不同意这种观点，认为元朗事件远远没有达到“滥杀”的程度。两方围绕这个主要矛盾来回拉锯。到现在为止，“元朗袭击事件”的条目总共被编辑了高达1900多次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来讲，只有一个国家或地区的政府有足够的权威认定某次袭击事件是否属于“恐怖主义活动”。香港政府直到现在为止从未将元朗事件定性为恐怖袭击，而且香港警方已经对事件进过澄清：“市民对7月21日事件的观感被误导，包括把元朗站内的事件认定为单方面、无差别的恐怖袭击，而实际上是当时双方都有大量参与者进行集体殴斗引发”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是不少支持暴乱的维基编辑无视政府的声明，执意用“恐怖袭击”定性元朗事件。用户 Uranus1781 在词条的讨论页称“赞成可使用恐怖袭击（形容这件事），（因为其）并非只是少数人的观点，而是被本地媒体、记者及学者所引用”，随后粘贴了11个新闻报道的链接支持这一观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他引用的“报道”来源包括现在已经被查封的乱港媒体《苹果日报》、同情反政府示威活动的《明报》和立场新闻、台湾的《自由时报》以及英国的BBC等境外媒体。在词条的讨论页，一名权限较高的编辑指出《苹果日报》等媒体不是可靠的来源，因此不同意采用恐袭的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就牵扯到了维基百科编辑战的核心——什么是可靠来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“可信来源”之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维基百科是一个人人都可以编辑的开放网络百科全书，但这不代表每个人都可以随便上去乱写。为了确保编辑的质量，维基百科社区政策规定词条应该采纳“可靠的已经出版的来源”（reliable, published sources）。任何没有标记可靠来源的编辑内容都有可能被其他编辑者移除。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/23/20210923133115144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维基百科的来源分为五类，第一级为禁止引用的黑名单来源，第二级为不可靠来源，第三类为无共识、不确定是否可靠，第四级为可靠来源，第五级为非常可靠来源（Wikipedia）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在维基百科上什么来源可靠，什么来源不可靠，缺乏客观的衡量标准，实际上完全是由编辑和管理员“讨论”定下来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中文维基百科的编辑大量来自港台地区和海外，因此平台对于来源的归类显示出了非常鲜明而偏颇的政治立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前《苹果日报》、《明报》、香港电台、立场新闻以及台湾所谓“中央通讯社”等长期反华或倾向自由主义的媒体被认定为“可靠来源”（第四级）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/23/20210923133137141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中文维基百科的部分“可靠来源”（Wikipedia）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而大家熟悉的新华社、《人民日报》、《环球时报》和观察者网等内地主流媒体，香港的《大公报》、《文汇报》、《香港商报》和阿里控股的《南华早报》等“亲建制派”媒体，以及台湾的《联合报》和中天新闻台等“统派”媒体都被认定为“无共识来源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/23/20210923133157863.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中文维基百科的部分“无共识来源”（Wikipedia）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维基百科对“可靠来源”的认定从根本上决定了话语权的归属。编辑在撰文中引用的来源“可靠”与否往往会成为左右编辑战胜负的决定性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量反华媒体被认定为“可靠来源”，内地媒体被认定为“无共识来源”，意味着亲中言论相比反华言论有更高的概率被移除。这必然会导致维基百科上反华言论占上风，时事政治类条目对中国充满歧视和偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上文提到的“元朗袭击事件”条目的编辑战中，有多位来自内地的编辑曾经试图加入《人民日报》等内地主流媒体关于此事的报道，但是绝大部分都被其他编辑撤销，最终只有在后续何君尧祖坟被暴徒破坏事件部分出现了两篇观察者网的报道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>