<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c559f8f1641034f70b91c8147b6b5ef</guid>
<title>高考加分政策，也要求一个公平</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengbiling/2024_07_05_740439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓碧玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，一系列涉及加分的争议事件——如艺人李雪琴的游泳运动员二级证书、演员王艳儿子的篮球特长生身份，以及西安交大扬琴艺术生加分等等——引发了大众对教育公平的深刻反思。这些事件暴露了高考加分政策在选拔特殊人才与维护教育公平之间的张力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的高考加分政策根据其政策目标可以分为两类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是运用教育手段去弥补因历史、地理和经济发展等造成的教育不公平的扶持性加分政策，向烈士子女、边疆、山区、牧区、少数民族聚居地区少数民族考生等等倾斜；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是打破应试教育单一的评价体系，兼顾德智体美劳发展，满足国家对特殊人才选拔的需要的鼓励性加分政策，涵盖文体特长生、保送生、定向生等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从多年来尤其是近年来社会舆论的反应来看，显然，高考加分政策的效果并不尽如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/04/20240704153304294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
考生在休息区等待考试&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、鼓励性加分政策的偏离&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年至2014年，是我国高考加分政策急剧扩张的十年，其中一个关键政策变革是中央将加分权限下放到各个省份。在此背景下，高考加分政策出现了严重的政策目标偏离，加分项目泛滥、加分政策执行错位成为全国的普遍现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关研究指出，2014年，全国性加分政策为11项，而各地区的地方性加分政策高达100余项。更为关键的是，加分政策被学校、资本、政府部门共同运作为“加分”教育和产业。优势阶层家庭学生可以“近水楼台”地获得各种资格证书，学生家庭-学校-培训机构-发证部门形成了一个利益共同体，学生可以获得加分资格，而其余主体可以获得相应的利益，加分政策异化为“花钱买加分资格”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如李雪琴曾就读的辽宁本溪高中于2014年被曝出体优生加分资格集体造假，本溪市体育局审批的男性考生参加女子乒乓球单打项目等荒唐案例，“省级三好学生”、“二级运动员”、“省级青少年科技创新竞赛”等领域成为弄虚作假的重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/04/20240704152858160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当时相关媒体报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与之形成鲜明对比的，却是部分地区贫困家庭的学生甚至没有听说过自主招生、艺体特长加分等渠道，其就读的学校也没有相应的资源支持学生获得加分资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此来看，鼓励性高考加分政策的设置并没有完全用于实现选拔特殊人才的目标，反而成为少数群体摘取高考胜利果实的“合法跳板”，极大地损害了高考的公平性，也暴露了加分政策的监管漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对其运行过程中出现的问题，国家从宏观政策设计上进行了及时的纠偏。自2015年起，我国的高考加分政策进入清理和规范阶段。2015年1月1日起，全面取消6项鼓励性加分政策，保留5项扶持性加分政策，并逐步取消95类地方性加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/04/20240704153005819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图表来源：中国青年报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、变相加分：赢者通吃的竞赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于维护教育公平的目的对高考加分项目进行调整，但国家对于选拔特殊人才的需求同样需要满足。其中，竞赛体制是当前选拔特殊人才的重要方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，竞赛体制与强基计划共同构成了高考竞争的第二赛道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
参与竞赛并进入国家集训队的学生，可以获得直接保送清北的资格；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
获得金牌与银牌的学生，则可以获得清北自主招生的资格，在高考中通过学校特控线即可被录取，同时还可参加强基计划并可以直接免校测；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
获得铜牌和省一等奖甚至没有获奖的同学，其竞赛学习经历既可以帮助其在高考中攻克难题，又可以在强基计划的校测过程中获得优势。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此，竞赛虽然不再是显性的加分项目，但其依旧具备加分的隐性功能，从而吸引大量学校和家庭投入大量资源于其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研发现，当前的竞赛通道基本被省域内的超级中学垄断，不仅学校出百万年薪聘请竞赛教练，而且家庭也投入大量资金，江浙地区一名竞赛生的整个培养过程投入甚至需要将近100万。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d91833979e07ae8dd798cf43c91f321</guid>
<title>作为东北菜里无可撼动的“扛把子”，锅包肉的历史可不简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/EErJin/2024_07_05_740417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 额尔瑾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为地道的东北人，最近“吉林市拟组建锅包肉办公室”这一话题像一记炸雷，直接点燃了我的“相亲相爱一家人”亲友群……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出门在外，吃过不少东北菜馆，不过几乎每个东北人都知道，评判一家东北餐馆的地道程度，无需过分留意招牌的醒目程度，也不必细究老板娘与员工的乡音浓淡，关键在于品尝其招牌佳肴——锅包肉，这道菜如同试金石，能精准反映出厨师技艺的正宗与精湛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;锅包肉的前世传奇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锅包肉这道菜的起源，真是众说纷纭。就东北来说，黑吉辽每个省都有自己的起源故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑龙江的两种起源传说，其一聚焦于“滨江膳祖”郑兴文，这位光绪年间的烹饪大师，于1907年在哈尔滨道台府尹杜学赢麾下担任主厨时，巧妙地将传统咸鲜“焦炒肉片”转变为酸甜新风味，命名为“锅爆肉”，后因洋人发音的趣味，演变成了“锅包肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一版本则提及清朝末年的王福来，他在哈尔滨经营餐馆之际，应大客户之邀，匠心独运地创制了这道菜，并亲自命名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辽宁方面，关于锅包肉的起源同样存在分歧。一种说法归功于沈阳名厨王善才，他在伪满时期对地方小吃“焖烤肉片”进行了大胆革新，融入了番茄酱等调料，从而诞生了锅包肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一种观点则强调奉天厨师周富根对酱汁的独特贡献，使得番茄酱成为辽宁锅包肉独树一帜的标志。无论哪种说法，辽宁锅包肉以其独特的番茄酱风味，在众多版本中脱颖而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉林的起源说则更为古老，追溯至清道光元年（1821年），吉林富春园饭庄的招牌佳肴“辣瓦肉香”。这道菜以薄大肉片炸至金黄如琉璃瓦，烹饪技法与锅包肉异曲同工，口味同样酸甜，但略带一丝干辣椒的微辣。然而，随着时代变迁，出于满族祭祖活动及官方外交的需要，菜品逐渐去除了辣味，更加倾向于酸甜口味，最终演变成了今天我们所熟知的“锅包肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/05/20240705080532413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在吉林省吉林市举办的一场世界锅包肉大赛&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区区一道菜，背后的历史却这么不简单，光是来源就有这么多说法。反而从侧面印证了，在当时那个年代，东三省之间的美食一直在不断融合与变迁中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过学术界多认同的说法则是哈尔滨的郑兴文版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光绪年间的哈尔滨，是一座多元文化交融的国际都会，中央大街洋楼林立，异邦友人往来频繁。滨江关道，哈尔滨之行政核心，常设宴款待远方来客，尤以俄国贵宾为多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名厨郑兴文，旗籍出身，师承恭王府，擅京鲁佳肴，尤以焦烧肉条闻名京华，此菜精选瘦肉，挂糊炸烹，外脆内嫩，咸鲜诱人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1907年，郑兴文踏上了仕途之路，凭借其卓越的烹饪技艺被委以江关道的膳长一职。这一任命标志着郑兴文正式开启了他在官府厨房中的辉煌生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，郑兴文是为迎合其俄罗斯夫人的口味——其夫人偏爱传统京味焦炒肉片外焦里嫩的口感，却对原味的咸鲜不甚满意。于是郑兴文专为她烹制，将咸鲜风味转变为酸甜，并巧妙融入水果元素。此后，这道改良菜品在哈尔滨道台府的宴席上大放异彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/05/20240705080547654.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
郑兴文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1910年末，哈尔滨遭遇了一场空前鼠疫，波及广泛，生灵涂炭。幸得留洋博士伍连德临危受命，历经数月无抗生素条件下的艰苦奋战，终克时艰。为彰其功，清政府于次年春在沈阳举办“万国鼠疫研究会”，授予伍连德“鼠疫斗士”之誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这次会上，郑兴文作为主厨，其厨艺备受瞩目，尤其是那道锅包肉，融合了中西风味，深得外国宾客喜爱，尤其是俄罗斯人，每至道台府必点此菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一开始上这道菜的时候还出了一点岔子。由于出锅后未能及时品尝，原本外脆内嫩、酸甜适中的锅包肉逐渐失去了其诱人的风味，从而遭到了食客们的忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对此景，郑兴文匠心独运，决定将原有的“烹汁”技法革新为“熘汁”工艺，并巧妙地添入番茄酱，此举不仅让锅包肉的色泽更加诱人，即便久置，其风味亦能持久保鲜，不失鲜美。改良后的这道菜总算得到了食客们的认可，进而走红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑兴文初将此佳肴命名为“锅爆肉”，意在区分于传统京菜。然因俄语中“爆”音近“包”，久而久之，此菜便以“锅包肉”之名流传开来，成为哈尔滨乃至中俄文化交流中的一道独特风景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑兴文所创锅包肉，不仅令清政府在国际场合增光添彩，更荣获“滨江膳祖”之誉，此称号象征着他作为哈尔滨（古称滨江）餐饮文化奠基人的崇高地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6cc6eb661d4fa50594ef37ce151c2ac</guid>
<title>美国的移民版本早已更新，有人却还活在梦里</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuyaoxiang/2024_07_05_740415.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于耀翔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几年内，美国在移民领域发生了不少标志性事件，如特朗普时期因美国与中国角力所引发的一系列移民政策收紧、南部边境不断增加的非法移民压力、以及2024年初以得克萨斯州为首的边境对峙等，而非法移民也作为一系列政治事件的“副产品”受到关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2022年俄乌冲突的开始，乌克兰难民成为了各路移民中最政治正确的群体，其中不少涌入了美国。此外近几年来，来自美墨边境的非法移民也开始引起外界注意——他们像一种荒诞的草根运动，时常能俘获媒体的视线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种混乱式增长的移民现象，美国也涌现出千奇百怪的问题和讨论。对此，笔者大致分为经济、政治、文化三个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
首先是经济层面，主流的观点是：非法移民填补了大部分美国的低收入劳动力缺口，甚至为其GDP增长做出了贡献；与之对立的观点则是他们分享了美国的各种公共福利，导致了更高的犯罪率，成为了发达社会的累赘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，非法移民人数快速上升也引发了政治圈人士的关注。虽然绝大部分的非法移民和相当数量的新进移民并不能直接参与选举，他们潜在的政治影响力不容小觑。今年是美国大选年，不少民主党官员为了拉拢少数族裔的支持，正在推动给予非法移民投票权的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在文化层面上，以泛左为代表的思想一贯主张“文化多元主义”，认为美国社会应该接纳移民所带来的不同习俗。这种叙事已经成为了一种“政治正确”，甚至要求公众不能将这些移民称作“非法”（illegal）而只能说为未登记（undocumented）。而反对这种宽容政策的右翼群体，则以各种方式表达自己的不满，并演化出文化歧视。比如杜克大学就曾曝出有一位教授反感华人学生说中文，并警告中国学生改换英文交流。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从这三个层面来看，非法移民问题已经对美国的社会共识带来了不小的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/03/20240703172809795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CNN报道：杜克大学的教授在警告中国学生不允许说中文后被迫从主任位置上下台&lt;span&gt;CNN网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;创造异乡人——美国的共识叙事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《创造异乡人》这本书中，作者库纳尔·帕克（Kunal M.Parker）纵观美国的移民及公民身份史，得到了一个十分有趣的结论——美国的身份共识存在一个根本矛盾：它既需要特定的“异乡人”来确认自己的身份，却又不得不接受各种各样的“异乡人”成为自身公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为移民国家，美国需要接收不同种族、肤色、文化、宗教的群体构建自身社会，却又必须找到共同的敌人来确认自身的价值。帕克认为这种价值需求源自于殖民地时期美国绝对主导地位的白人群体，在寻求与欧洲独立时，不得不给公民提供一个不同于其欧洲故乡的独立价值观，以俘获民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常听到的“五月花号”故事、清教徒精神、应许之地、以及后来的“天定命运”（manifest destiny），都是这一认知建构的结果。通过强调与他人的不同，美国建立了属于自己的主权观和权利意志。当美国《独立宣言》说到“不可剥夺的权利，包括生命权、自由权和追求幸福的权利”时，它的言下之意是：我们与你们不同，所以需要独立，而这不是你们赋予的权利。只有在民众的认知中创造一个“异乡人”的欧洲，殖民地才得以获得人民的支持而独立。这种创造异乡人的叙事逻辑，也成为了美国文化发展中的习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/03/20240703172911565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《创造异乡人》&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在18世纪时，还有很多“主体”参与美国的叙事：欧洲的贵族、天主教徒、美洲原住民、黑人等。而美国通过排异的叙事，建立起了以白人为主导的美国社会，然后一只手将土地、金钱和权力从这些“主体”的手中抽出，改造成可以被私有化的“公共资源”，另一只手则通过巩固自身的一系列价值——所谓神授天命、公平竞争、私有制等等这些18-19世纪白人社会的特有习惯，慢慢演化成了资本主义、自然人权、分权政府等等西方国家的主流叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在现代化浪潮中，美国社会不得不赋予这些被迫“移民”（实则被贩卖）到美国的黑人、土生土长的原住民、以及新兴移民一个“公民”身份。同时由于越来越多的来自这些“主体”的社群或主动或被动地被收纳进美国社会，美国也在不断地稀释着所有这些社群中“异乡者”的概念。而当这些“异乡人”不断被美国名义上完全接纳时，美国又该如何维护自身的价值共识？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Parker给出的答案是：渲染（rendering）。一方面，美国建立起内部边境（inner boarders），将一部分公民变成隐性的“异乡人”。而另一方面，它则利用一些普世价值来渲染所谓“自由、民主、人权”等共同价值观。其中最典型的例子之一是19世纪内战结束后美国执行的种族隔离政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当《解放奴隶宣言》不得不打破围绕黑人所建立的边境时，重新统一的国家在它的内部建立起了“新边境”——将黑人文化圈束缚起来，以维护美国固有的、以白人为主导的形象。在黑人成为公民之前，公民身份一直是美国白人的特权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“公民”丧失这种特权之后，它不得不转移到住房、通行、服务等其它方面上。帕克在书中也分享了华人移民在美国无法获得公民身份、强迫缴纳特税等一系列不公正待遇，以及华人商会与之斗争的历史。在这种视角下，标志着华人自强独立的唐人街，又何尝不是美国内在边境的产物？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/03/20240703172959586.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当年位于旧金山的华人商会至今屹立在市中，标志着美国华人为争取民权而不懈奋斗的历史&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，通常被视作对外扩张为蓝本的“普世价值体系”，其首要目的亦是对社会内部的渲染。书中观察到：自上世纪起美国参与和制造的对外战争，在文化上正是创造异乡人的过程。从法西斯轴心、第二世界到恐怖主义中东，美国将战场上的敌人化作文化上的反派，来树立起本国社会的排外厌恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步的是，这些战争逼迫美国内部那些来自“敌国”的移民与自己同宗同族、具有血脉和文化联系的母国切割，加入一个“普世价值”的美国认同。但这手牌与前一手又自相矛盾，因为当这些外部边境的异乡人迁移到内部时，却重新撞上了内部的边境墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像9·11之后的美国阿拉伯裔——无论声称自己多么支持“自由民主人权”，等来的也只是加强监听的《爱国者法案》。在这本写于2015年的书最后，作者不禁提问——已经适应了“创造异乡人”的美国认知，如何在21世纪继续维护这个已经千疮百孔的共识？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3628df0b9a45231d4bef92c2d1c1bc0</guid>
<title>“为什么我们成了后苏联范围内最吸引中国的国家”</title>
<link>https://www.guancha.cn/aidaeramuliebayefu/2024_07_04_740316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球目光正聚焦于上海合作组织峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去21年间，上合组织取得长足发展，已从最初的边界问题解决机制，转向涉及更广泛问题、辐射更大范围的权威多边组织——此次峰会将再次扩员。新变局下，上合组织将在国际上扮演什么角色？又将如何发展与转型？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文从哈萨克斯坦视角出发，指出上合组织不仅成功解决各国之间的边界问题，实际上也为后苏联空间国家的国际定位，提供新的“非西方模式”的战略路线；与此同时，上合组织也面临一系列挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载于《俄罗斯研究》，原标题为《当代国际局势与上合组织的角色变化——哈萨克斯坦的视角》，篇幅所限，有删减，仅代表作者观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾达尔·阿姆列巴耶夫，译/倪文卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、上合组织建立之初哈萨克斯坦的外交选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代语境中探讨哈萨克斯坦国家主权的建立，有必要指出，在为我国争取实际的国际主体性方面，上海合作组织持续发挥了重要作用，切实为哈萨克斯坦提供了安全保障，承认其领土边界，并提供经济支持，为哈国人民营造了非冲突的、和谐的社会发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/04/20240704113232432.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
习近平主席抵达时，哈方多架战机在总统府上空拉出中国国旗色彩烟欢迎中国贵宾。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦独立以来的30年，有20年的发展离不开与上海合作组织成员国的合作。对于我国而言，这一时期可以称为外部环境助益期——得到了协调、均衡的国际、地区环境“保护伞”。上合组织在其中发挥了重要作用。哈萨克斯坦是上合组织的创始国之一，也是该组织的积极参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这充分说明了为什么哈萨克斯坦在自身的发展中极为需要上合组织，而且现在也依靠着这一组织，因为它是我国主权独立的外部依托，是未来社会经济一往无前地、安全地、蓬勃发展的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年正式独立成为主权国家之后，哈萨克斯坦共和国面临着在世界范围内协调外交事务、确定自身定位的相当复杂的两难困境。特别是苏联解体后，原加盟共和国在独立后纷纷呈离心态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了摆脱前宗主国俄罗斯的影响，一些国家试图转向以美国和欧盟国家为首的西方自由主义国际秩序主导的阵营。部分后苏联国家的精英阶层认为，全球发展呈现出一种线性发展前景，即向以西方发达国家为代表的西方民主主义发展。由此，精英阶层认为，最有前景的国家发展计划，是优先与当时的全球霸主，即美国，建立合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代初的国际现实印证了这一观点。然而从长远的历史角度来看，仅以一国为依托的外交政策存在很大风险，哪怕这个国家的实力是最雄厚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立后的哈萨克斯坦能源发展仍高度依赖位于俄罗斯欧洲部分的加工企业。与此同时，因为拥有丰富的自然资源而受到西方及其跨国集团的密切关注，他们试图将我国纳入美国和西欧国家的影响范围。而这些国家有着对于年轻国家来说十分重要的投资机遇，以及经济发展所需要的技术和有吸引力的社会生活模式。更加紧密合作并加入“亲西方联盟”（прозападныйальянс）的前景，对于发展中的新兴独立国家来说具有相当的吸引力和诱惑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，美国是一个能够与俄罗斯进行核对抗的重要国家，它坚持让哈萨克斯坦放弃核武器，并按照“西方规范”实现国家转型和现代化，为其提供安全、领土完整、经济投资保障，接纳其进入当代自由主义国际“俱乐部”。这些“政治利益”在哈萨克斯坦的发展战略文件和一些国家项目中均有体现，例如，哈萨克斯坦在担任2010年欧安组织（ОБСЕ）轮值国前通过的《2009-2011年“通往欧洲之路”国家计划》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，哈萨克斯坦当局非常清醒而有远见地意识到，国家发展演变的道路需要传统外交政策的支撑，需要务实地承认邻国的利益，首先就是俄罗斯，一个拥有强大军事政治影响力的威权大国；还有经济蓬勃发展的中国，具有经济现代化的重要动能和伴随市场不断开放、扩容的新型互联基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于年轻的哈萨克斯坦与大邻国——俄罗斯是其中国土面积最大的，共同边界线达7598.8公里；中国是其中人口规模最大的，共同边界达1782.75公里——之间的关系存在不确定性，若要在战术和战略上同时满足相关国家的核心利益，就需要国家领导层面对局势进行周密权衡，只有研判地区多边互动机制的前景，才有可能真正解决紧迫的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体包括：苏联遗留的与中国接壤地区的非军事化问题；与所有邻国的划界与勘界问题；防范社会政治转型过程中出现的民族分离主义、宗教极端主义所引发的不稳定局势的威胁；以及我们这个年轻国家所要面临的、苏联解体背景下日益活跃的、从阿富汗向后苏联国家贩运毒品所带来的严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚实现国家主权合法化的哈萨克斯坦在历史意识中，对于和中国、俄罗斯这两大邻国的关系，仍有所担忧。两国在各自的帝国时期，都曾因领土需求发展过扩张主义政治。对于哈萨克斯坦来说，解决军事、政治、经济、文化领域互动这一综合问题的关键在于与地区当中这些国家之间的互动，这也是哈外交政策中的优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，得益于与上述国家的双边会谈，这些问题得到了顺利解决，并在2001年建立了务实的国际对话平台——上海合作组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、边界问题的解决&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦作为上海合作组织的发起国之一，不仅解决了本国的边界问题，而且实际上为后苏联空间国家的国际定位提供了新的战略路线，着眼于与陆地大国、中亚邻国，尤其是中国和俄罗斯这样的重要伙伴之间达成对外利益平衡。该战略是我们维护独立的重要基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，当代国际关系实践证明，与重要的大国进行利益的相互协调非常有前景。对于哈萨克斯坦和有核武器、一定人口规模的“重量级”邻国印度、巴基斯坦来说，加入上合组织具有重要的现实意义。该组织的非集团状态对哈萨克斯坦而言非常重要，能够避免自身与其他国家的对峙和外交政策冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一些说法，例如，该组织是“非西方”性质的，该组织总体上或部分成员国有着反西方的战略定位……这些说法在我们看来是短视的，脱离了上合组织及其成员国的现实和战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦将上合组织视为该组织成员国之间按照“上海精神”协调利益、协同努力、协商解决方案的重要地区平台，以中亚地区和谐为宗旨，并为其发展提供有利条件。在我们看来，该组织的国际前景首先在于构建中亚的地区和平、利益和谐和共同繁荣，为全球性、建设性的发展做出贡献。将该组织拖入国家之间的集团对抗、对峙，拖入各种贸易、技术领域的“冷战”，将个别成员国自己的、地区外的“议程”强加于其他成员国，这些企图都不符合哈萨克斯坦的国家利益和加入上合组织的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然就官方积极性的表现来说，上合组织的目标似乎显得有些“淡化”，仿佛表现出转化为另一个全球性官僚组织的趋势。然而，实际上，该组织所关注的中亚地区国家利益的协调与平衡，才是上合组织的重要优先事项和中心思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦与上合组织以及与单个成员国的合作，坚持关系的务实化，克服国家间地缘政治差异造成的分歧。因此，哈萨克斯坦希望阿富汗及其周边地区局势问题能够得到建设性地解决，这是大中亚地区持续稳定发展的重要因素。该地区全面无核化和去军事化是一组大问题，这关系到中亚地区人民能否过上和平的、创造性的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦加入了中国发起的积极倡议，推动上合成员国经济、基础设施现代化，打造现代、高效的交通-物流互动走廊，在中亚各次区域之间发挥经济协同效应，促进国家间的合理分工和投资开放，推动繁荣的地区市场的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦将与上合组织成员国一道，积极组织召开亚洲相互协作与信任措施会议（简称亚信峰会）。亚信峰会是探索和构建合作信任机制的开放平台，而上合组织也是这样的机制平台，提出了促进国家间对话并达成共识的“上海精神”。其背景是国际秩序正在经历一个相当艰难的解构时期：国际关系的一些基础和协议出现了破裂，国际上精英阶层之间相互不认同，甚至冲突，当代全球挑战正在加剧与复杂化……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些专家指出，当今世界正在经历一个“新常态”阶段，其特征是，原有的系统性关联——这种世界秩序有着明确的关系体系、基本结构、制度基础以及调节国际关系的法律规范——正在发生无法预测的解体。传统的全球和地区国际组织的作用也在经受修正和重新理解。那么很显然，对我们来说，具有现实意义的问题就是确定上海合作组织的意义，它的组织内涵、使命以及潜在的当代影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/04/20240704114400618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上合组织秘书处&lt;span&gt;上合组织官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，进入第三个十年的上合组织，就其最初的使命而言，已经取得了相当成功的结果——致力于解决中国和在解体的苏联领土上建立起来的后苏联国家之间的边界协调问题。这也说明，早在“上海五国”时期就提出的这个关键任务——欧亚大陆中部国家的边界问题，已经得到了成功解决。“五国”成员能够真正根据国际法基本原则，划定并勘定那些在苏联时期与中华人民共和国之间引起过摩擦的边界问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年，哈萨克斯坦与中国签署了第一份国界协定，又于2002年签署了勘界协议。于2002年在北京举行的《哈中国界线勘界议定书》签约仪式上，时任哈萨克斯坦国务秘书兼外长的卡瑟姆-若马尔特·托卡耶夫声明：“我们认为，哈中国界线勘界的法律程序已经画上了圆满的句号。因此我们可以满怀信心地说，两国之间不会再有领土和边界争端问题……没有任何遗漏地完全划定和勘定国界线，符合我国的战略利益。这是我们历史上首次与中国通过法律途径全面实现了国界线的勘界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一协定后来成为哈中合作蓬勃发展的基石。《哈中国界线勘界议定书》签署后，哈中关系实际上获得了特别的动力和意义。2013年9月，中国领导人选择在哈萨克斯坦首都宣布“一带一路”倡议也并非偶然，这意味着，在中国致力于达到世界领先地位的经济发展规划中，已经将我国视为重要伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，当时哈中两国领导人的倡议取得了良好的协同效应。中国在哈萨克斯坦投资的爆炸性增长是真实可见的——我们成了整个后苏联空间当中最吸引中国的国家。双边经贸、人文等各领域合作都蓬勃发展。目前，哈中关系已经达到了永久全面战略伙伴关系水平——哈萨克斯坦和中国能够在所有重要的国际多边平台上就一切国际和双边议程问题相互支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦和中国参与整个中亚地区的多边外交，对两国关系的迅速发展有着重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五国（哈萨克斯坦、中国、吉尔吉斯斯坦、俄罗斯和塔吉克斯坦）于1996年签署了《关于在边境地区加强军事领域信任的协定》（双边协定），于1997年签署了《关于在边境地区相互裁减军事力量的协定》（多边协定），向新的组织——中亚新兴独立国家参与的“上海五国”——的建立迈出了关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克斯坦也很快加入了“五国”行列。2001年6月15日，哈萨克斯坦共和国、中华人民共和国、吉尔吉斯共和国、俄罗斯联邦、塔吉克斯坦共和国和乌兹别克斯坦共和国于中国上海共同宣布成立上海合作组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年6月通过的组织宪章成为该组织内涵丰富的平台基础，旨在重点解决边界问题，并集中力量打击“三股势力”——极端主义、恐怖主义和分裂主义。此后，该组织发挥作用的领域因经济、人文方面的相互作用显著扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推移，上合组织逐渐由边界问题解决机制向涉及更广泛问题的权威多边组织转变。目前，该组织框架内有一系列协调与合作机制在运行，包括地区反恐机构、银行合作联合体、上合组织实业家委员会、上合组织大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，印度和巴基斯坦加入该组织，成为正式成员国，一些国家以观察员国和对话伙伴国身份参与该组织工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于哈萨克斯坦来说，加入上合组织之初最重要的方面，就是借助自己盟国的影响，以及与中国之间开放、友好的关系，成功解决了双方边界这一敏感问题。不仅如此，在上合组织成立初期，中国引领的“开放友好”使得中亚地区年轻的后苏联国家获得了登上国际舞台的主体性，这得益于俄罗斯、中国这样有话语权的世界大国对于该新兴组织的参与和联合。哈萨克斯坦和其他“小”邻国们也因为上合组织被世界认识并认可。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>