<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d60d6a308133fff398718282fcf477d7</guid>
<title>日韩水果“种苗战争”恩怨20年，中国得学着点</title>
<link>https://www.guancha.cn/wansan/2022_08_04_652245.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万三】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，日本农林水产省发布估算表示，知名高级葡萄品种“阳光玫瑰（Shine-Muscat）”种苗流入中国，每年导致100亿日元以上的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳光玫瑰葡萄是由日本国家农业食品研究组织（National Agriculture and Food Research Organization）培育30多年的葡萄品种，因其果实成熟时糖度可到20度且带着浅淡高雅的玫瑰香而得名。一串礼品级的阳光玫瑰售价可达到1万日元（约600人民币），进入中国市场后一度也是网红产品，2016年左右每斤的售价动辄三位数起步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过随着近年来阳光玫瑰葡萄在中国的种植面积不断扩大，价格不断下降，现在各大电商平台上的价格大约在20~50元/斤。单颗个头越大，品相越好的那些就越贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/02/20220802161451489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安徽淮北：“阳光玫瑰”种植助力村民致富。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在日本优质种苗外流这件事情上，有长期恩怨且事实上给日本农业出口带来更大利益冲突的是韩国种植者。他们之间的种苗纠葛可以追溯到1990年代，涉及多个品类的水果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本草莓品种流到韩国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国从1990年代开始将日本草莓带走培育，包括爱媛县产的“红珍珠”、静冈县产的“章姬”、栃木县产的“栃乙女”等3个品种。当时日本个人企业和地方自治团体允许部分韩国培育者“个人栽培”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果韩国育种者将章姬和红珍珠杂交培育出新品种“雪香”，从2005年开始作为“国产品种”向全国推广种植，每年挤走10%的日本品种草莓种植面积。仅在三年后就超过日本的“红珍珠”成为本土最广泛种植的品种，到了2013年更是占据全国75.6%的草莓种植面积。截至2020年，韩国96%的草莓种植品种为国产品种。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/02/20220802161515241.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图：韩国忠清南农业技术院的研究员们展示2005年开发的国产品种草莓“雪香”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，由枥乙女与章姬杂交获得的品种“梅香（Maehyang）”由于低温贮藏期间果实糖分、硬度和着色比例均会上升，成了出口的主力品种。后续培育的“阿里香（Arihyang，杂交组合为枥乙女×雪香）”、“圣诞红（Ssanta，杂交组合为梅香×雪香）”、金丝（Kuemsil）等品种也都冲着出口而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国农水产食品流通公社的农食品出口信息（KATI）统计显示，韩国草莓出口量逐年增加。据联合国粮农组织统计，2019年韩国草莓总种植面积为6212平方公顷，总产量为19.30万吨，韩国草莓产业规模位居亚洲第3、世界第7。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，韩国草莓出口总额为5379万美元，较2015年（3303万美元）增加了近一倍。除了辣椒外，草莓是韩国唯一产值超过一万亿韩元的农产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/02/20220802161540291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：korea.net&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，日本的相关产业人员终于急了，开始要求对韩国草莓品种进行基因检测，将韩国研究员拒之门外，不许进入栽培室等，然而为时已晚。根据日本农林水产部评估，2012~2017年，韩国在草莓出口市场上的侵权行为对日本造成约220亿日元（约合13亿元人民币）的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而韩媒打出的“赶走日本产的‘韩国草莓’”,“瞄准‘草莓韩流’”、“草莓日韩战争：章姬·红珍珠VS梅香·雪香，你知道草莓田10年战争吗？”等充满民族主义情怀的标题更是引起了日本民众的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而造成这一局面也有日本方面的责任。一位前自民党农业部长曾经表示：“在担任部长期间，我对农业部的职员说‘把草莓推销到新加坡’，他们说‘不新鲜’，但是实际去新加坡一看，却发现有韩国产的草莓。我问负责的职员这是怎么回事，他们说‘很快就会腐烂的，性价比很低’，总之很消极。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本种植业的果农们则更天真一些，日本的水果研发育种体系基本是自治的，只考虑如何在国内保护种植者的利益。加上日本对进口农产品的限制，种植者在国内市场吃得很饱，水果出口又很麻烦，因而对去海外行权利登记的意愿较为薄弱。当外国种植者前来交流，说“也想把美味的水果推广到我们国家”，日本企业三番五次将种苗移交出去，并未意识到那是潜在的竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观韩国，为了解决草莓出口过程中变软、发霉等问题，包括农村振兴厅在内的各地区农业技术，在包装技术研发上下了很大功夫。MA包装技术在包装内部保持2% ~ 6%的氧气浓度和15% ~ 20%的二氧化碳浓度，利用高透水性的聚酰胺（PA）薄膜和弹性好的低密度聚乙烯（LLDPE）薄膜制备了包装材料，具有延缓草莓颜色变化和糖度减少、软化和抑制发霉的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/02/20220802161559726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从业人员正在对出口草莓进行“气调”，图源：韩国农村振兴厅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，韩国还成立草莓出口综合组织，印发《草莓出口指南》手册，指导农户进行草莓标准化安全生产。为了鼓励草莓出口，对于航空物流费给予一定的补贴，并且向越南、缅甸、欧洲、新西兰、美国等国家正在栽培“梅香”、“雪香”、“圣诞”等韩国品种的种植者收取专利费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国的草莓栽培历史较短，但种植规模一直在扩大，2018年的时候已经闷声发大财——占了全球种植面积的三分之一。1953年至2018年，中国共培育草莓品种112个，对其中92个可追溯亲本草莓品种的原始亲本组合进行分析发现，引进品种的遗传贡献值高达95.7% ，主要以日系草莓和美系草莓为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以1999年引入的日本红颜（紅ほっぺ）作为亲本，一共培育出19个品种。而根据日本农林水产·食品产业技术振兴协会的调查显示，2019年“红颜”这一品种本身，中国的栽培面积也达4.4万公顷，是日本的8.4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市面上经常将著名的丹东99草莓认为是换了名字的红颜草莓，事实并非如此。1999年，辽宁省森林经营研究所从另一个日本草莓品种枥乙女生产田中发现一株变异株，因其个大味甜，经过一系列的扩繁，品种对比试验，试栽后，2004-2005年在辽宁省主要草莓栽培区进行大面积推广，深受欢迎。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>492fed45bbf5d696bddfbc7b7b0544b6</guid>
<title>传统意义上的“非正规就业”，未来可能成为常态？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lilixing/2022_08_04_652241.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/02/20220802093157584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网 周毅】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们日常生活和平台经济密不可分，外卖配送员、网约车司机……由平台经济衍生的各种零工就业形态，正日益得到尊重和认可。包括就业和创业在内，平台经济正在重新塑造我们的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，“困在算法里的外卖员”等话题引起热议，平台经济再度引发关注，人们也更关心零工就业群体的处境。日前由北京大学平台经济创新与治理课题组编著，中信出版社出版的《平台经济：创新、治理与繁荣》问世。不同领域的学者围绕平台经济的一系列重大议题展开了探讨，并提供了针对性的解决方案与政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前就业环境下，平台经济扮演了什么角色？零工劳动者面临的主要困难是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些问题，7月27日上午，北京大学平台经济创新与治理课题组成员、北京大学国家发展研究院教授、《经济学》（季刊）国际版China Economic Quarterly International执行主编李力行同观察者网分享了他的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：李教授您好，首先想请您跟我们聊一下现在的就业环境。以及在当前背景下，平台经济扮演了什么样的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;好的。我觉得可以从两个方面来说：第一个方面是现在的宏观经济形势不太乐观，就业压力非常大。今年毕业的大学生超过1000万人，年轻人的失业率非常高，这是全社会都非常关注的一个现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个背景是数字技术进步，这使很多工作的性质发生了变化。现在很多工作从线下的变成了线上的；从为一个企业、一个公司服务，变成了为多家公司、多家企业同时服务；从固定工作变成了灵活就业。所以出现了零工化、灵活化的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，平台经济扮演着非常重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“平台”是介于企业和市场之间的一种组织。原来是“企业—市场”，现在是“企业—平台—市场”，&lt;strong&gt;平台部分地替代了企业和市场的角色&lt;/strong&gt;。它和消费者、商家、劳动者，以及配套服务的提供商连接在了一起，它甚至把商品市场和劳动力市场连接在了一起。有的平台直接提供就业，比如网约车和外卖平台；有的平台可以间接拉动就业，像电商平台、直播平台、众包平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，平台经济是现在促就业、稳就业的一个重要抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“零工”这种就业形态，对我们的劳动力市场结构会产生什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;我们可以看几个统计数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局表示，截至2021年底，中国灵活就业人员已经达到2亿人；国家信息中心统计结果显示，在中国共享经济中服务提供者大约是8400万人，平台员工大约是631万人；中国人民大学发布的《灵活用工发展报告》表示，有61%的中国企业使用灵活用工，灵活用工规模大概是1亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/02/20220802093254428.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年我国共享经济服务提供者约为8400万人，平台企业员工数约631万人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 图源《中国共享经济发展报告（2021）》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计数据稍微有些不一样，这是因为现在暂时还没有一个明确的度量手段。但总之我们可以看到，现在有1-2亿人采取的是灵活用工的方式，这是一个极大的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在“灵活就业”概念比较广，这里面包括了各种各样的情形，甚至包括了一些传统意义上认为的“失业人群”。灵活就业人数这么多，比例还可能继续上升，这对劳动力市场产生的影响是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：它对中国劳动力市场的影响，会比对其他国家更强烈吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;我觉得一般而言是这样的。一方面，中国数字技术进步非常快；另一方面，中国人口众多，产业以劳动密集型为主，就业受平台经济的影响就会比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展中国家的一个重要特点是，存在很多所谓的“非正规就业”。以前有观点认为，随着经济发展，非正规就业会变得正规化。但现在看来可能不一定。在一个国家经济已经高度发展之后，很多就业仍会采取灵活的方式。传统意义上比较“非正规的就业”，在未来很可能会成为一个常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国跟其他低收入国家相比，可能他们的劳动力市场，受“零工就业”的冲击会更明显。但如果是跟发达国家相比，在深度和广度上，我们所受的影响显然是更强烈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有观点说，传统就业岗位的丧失、劳动收入份额的下降，包括城乡和区域之间收入差距的扩大……这些问题和平台经济的崛起有关。您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;这些是非常重要的现象，不是中国独有，全球都在发生。我觉得它们跟平台经济的崛起之间，更多的是一种相关关系，未必就是因果关系。这背后可能有更深层次的原因，还需要进一步讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台经济在其中的作用方式不是单一的。它也可以降低就业门槛，赋能弱势群体，增加那些低收入群体的收入，并进一步推动消费者多元化。这些都是可能促进社会公平和共同富裕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，传统岗位消失，是技术进步导致“高效率就业替代低效率就业”的一个典型方式，就好像汽车替代马车，因此汽车司机替代马车夫一样。因为受到了数字技术的加持，平台经济催生的零工就业岗位，一般都会比其所替代的旧工作岗位更高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济学意义上，“产业升级要求新岗位”和“平台培养消费者习惯并创造了新岗位”是没有区别的。有时看上去像是“供给创造需求”，但本质上是创新满足了潜在需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳动收入份额下降，背后原因比较复杂，一个重要原因被认为是机器人的广泛使用，它也是技术进步导致的；像城乡收入差距扩大、区域收入差距扩大，这些都是产业集聚、城市经济发展的一个必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：部分年轻人“宁愿送外卖，也不愿意去工厂打工”，这传递了哪些信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;其一是年轻人偏好的变化。他们更喜欢自由灵活的工作方式，而不是在流水线上重复同样的工作——哪怕更辛苦。其二，工厂工资增长缓慢，失去吸引力。这背后也反映了产业结构面临升级，还有我国制造业成本上涨的压力，以及向国外转移的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：平台经济蒸蒸日上，给中小微企业带来了哪些变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;平台经济可能促使企业的组织结构发生重要变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，企业可能会采取外包的方式来雇佣员工、展开研发、管理供应链，那么它也许就不会维持一个规模非常庞大的、固定的员工队伍，而是采取零工招募的方式——这在餐饮外卖行业非常典型，现在餐饮企业基本不需要自己设置外卖员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多研发工作、供应链管理工作都上云了。“软件即服务”（Saas, Software-as-a-Service）等新潮的云服务，可能会更多地覆盖到中小企业，使得它们变得扁平化，“大企业”也可能会变成“小企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们平常所说的企业数字化转型。挑战和机遇是并存的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/02/20220802093412954.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;平台经济：创新、治理与繁荣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京大学平台经济创新与治理课题组著；黄益平主编&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中信出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在就业上，一个重要挑战是雇佣关系在改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来是固定就业、固定雇佣，企业为员工缴纳社保，员工只为这一家企业服务，有一个彼此忠诚信任的状态在里面。现在有外包、零工等多样雇佣方式，企业如何维持员工的忠诚、彼此之间的信任，如何为员工提供保障和福利，如何处理员工的培训问题，可能是新的挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a401d549e894b4a7b0e97261dcb3dca</guid>
<title>李子柒要走什么路？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuleyingtang/2022_08_04_652235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/娱乐硬糖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代网友都很讲究过纪念日，因此李子柒停更一年之际上了微博热搜第一。上热搜不是和微念的官司有了什么新进展，只是一群大V在借李子柒浇各自之块垒，一伙群众在呼唤古风仙女回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，李子柒也曾短暂回归，在微博上参与#对话最高检#活动。这条微博转评赞均过万，尤其是点赞数有42万之多。在YouTube上，李子柒的表现同样亮眼，停更一年油管粉丝不降反增。目前李子柒油管账号有1710万订阅者，比停更前还多了百万follower。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803100532320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说互联网五色乱目，网红迭代越来越快。但停更一年，李子柒全网粉丝仍过亿。因Dior马面裙事件，在油管上拥有大量老外粉丝的李子柒，再度因“一个人顶一支队伍”的外宣能力被挂念“姐姐快回归”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之7月4日，杭州微念与四川子柒文化的案件在四川绵阳开庭，拉扯了一年多的商业纠纷有画上句点的迹象，古风仙女重新出山的日子似乎不再遥远。但两败俱伤之下，李子柒还会是那个“李子柒”吗？为什么一年过去了，也没有诞生新的“李子柒”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消失的365天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李子柒的最后一条视频停在2021年7月14日，是《开门七件事》系列的收官作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本她发视频的节奏就很慢，月更也属正常。直到绿洲上那条“大清早报个警”，李子柒与微念的纠纷被公之于众，也引发了粉丝的担忧。李子柒及其助理民国甚至表示，以后会在绿洲更新，向粉丝报平安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“绿洲报平安”并没坚持下去，去年九、十月份，是李子柒发绿洲动态最频繁的两个月，也是她与杭州微念商业纠纷在舆论场上发酵最盛的时期。随着事件热度下滑，李子柒的绿洲更新间隔越来越长，最终停留在2021年11月。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803100547584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
助理民国的社交账号，也是李子柒及其团队对外发声的重要渠道。一些李子柒本人不方便做的事，比如手撕前合作伙伴什么的，往往由民国代劳。而李子柒本人的微博，除了偶尔发布官司进展，更新频率也不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交网络上动态少，不意味着李子柒躲进深山做起了神仙。反之，她与主流媒体及地方政府的关系愈加紧密。停更2个多月后，李子柒陆续接受了央视新闻、新华社、《人民日报》等多家官媒的采访。去年10月底，李子柒以嘉宾身份现身《鲁健访谈》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803100627400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，李佳佳（李子柒原名）这个名字开始出现在各类有着官方或半官方性质的活动通稿中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，李子柒现身中外交流活动，与阿塞拜疆驻华大使互动；同月底，李子柒参与四川的“直播天府，美好乡村”；11月底，李子柒受邀参加广州2021亚洲青年领袖论坛，并表示自己其实还在进行视频创作，只是发布时间要看未来走向；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，李子柒前往四川甘孜，为当地希望小学捐款捐物；5月，绵阳市涪城区首届民俗文化展演启动仪式举行，李子柒发视频为活动助力。另外，李子柒个人超话中有粉丝透露，李子柒6月录制了央视新节目《跟着冰冰来种田》，该节目将于CCTV 17播出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803100637745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说起来，李子柒与微念的纠纷是最常见的网红分家。法律上自有公断，舆论场互甩作文。但李子柒宁愿断更也不做小号转生的操作，却和其他网红有很大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电商人Joan就十分叹服李子柒及其团队的高明。在他看来，做小号虽然有利于短期热度维护，但并不利于李子柒本人。“做小号要从零起量，这个过程中肯定会有粉丝流失，又涉及‘李子柒’这个名字归属的拉扯。另外还能给对手一些舆论发挥空间，比如把节奏往钱的方向上带。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，作为视频创作者的李子柒选择彻底停更，在外界看来无异于自废武功，实际上给了微念很大压力。“商业纠纷主要就是利益问题，李子柒现在的做法摆明了告诉外界，不在乎短期利益，就是要维护李子柒这个IP的纯粹。”那么无论官司输赢，微念已经失了人心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db1eba1f51ffe9f56798c46f8159ec4b</guid>
<title>琉球不想被绑在美日反华的战车上</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarioCavolo/2022_08_04_652233.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马意骏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“琉球岛民（冲绳县）现在面临的紧迫问题是，由于美日之间的安保条约，战争的可能性甚至更大，条约继续不尊重和忽视琉球人民在生活中的自决权，日本和美国军队一再进行军事训练，计划在台湾发生冲突时攻击中国军队，这样做忽视了对当地土著人民的影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“琉球人民没有攻击中国的意图……因此，这样的攻击意味着该地区将成为战场……我紧急请求各国和联合国机构实现琉球和日本周边领土的非军事化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文摘自琉球群岛代表高松具志坚(Takamatsu Gushiken)在联合国土著人民权利专家机制第1届大会第15次会议上的发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是典型的意大利裔美国家庭，我的祖父祖母在20世纪初，从埃利斯岛移民到美国，在纽约杨克斯的郊区定居下来。我记得父亲为了养家糊口要打四份工，这是美国梦的一部分。起初，祖父和父亲一起做商人生意，在杨克斯大道的一家理发店当理发师。另外，他还在周末时做婚礼摄影师，在自动售货机卖东西，晚上挨家挨户地推销金箔皮封面的《大英百科全书》。我的父亲也是一名老兵，1950-1951年左右的朝鲜战争期间，他曾在美军服役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他曾经驻扎在日本冲绳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，美国将军麦克阿瑟驻扎在东京，被时任美国总统杜鲁门任命为联合国军司令部司令，在朝鲜南下进攻并夺取首尔后，杜鲁门未经美国国会允许，出兵朝鲜半岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，麦克阿瑟已经在日本呆了几年，与日本政府一起进行战后重建工作。我还清楚地记得小时候在纽约杨克斯长大，父亲与我和兄弟们分享了极少的信息，他并没有意识到美军继续在亚洲驻军所带来的许多长期影响，尤其是位于冲绳的美军基地所带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们从未离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;美军在冲绳数十年——弊大于利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1945年至1952年美军在冲绳建立美军基地以来，日本政府连续多年面临持续不断的反基地运动，认为美军在冲绳的基地严重影响了日本的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛伊研究所自2003年以来一直是澳大利亚外交政策和国家安全辩论的中心，备受尊重。根据洛伊研究所2022年2月的一份报告，该县现任知事玉城丹尼曾表示，他希望看到美国在该地区的军事基地大幅减少。玉城知事的声音清楚地表达了他对东京无视地方民主、支持美国军事行动的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，多年来，情况并没有什么改变。冲绳当地人一直在遭受并抱怨着破坏他们日常生活的无穷无尽的问题，从污染和噪音到驻扎在冲绳的美军士兵几十年来无情的强奸和谋杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/29/20220729041837974.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冲绳居民反美军基地抗议活动（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在受新冠病毒感染的美军基地人员将病毒传播到冲绳当地社区后，冲绳就出现了新冠疫情的大流行。美军士兵抵达冲绳后享受着核酸检测的豁免权，这也就导致了冲绳当地的大面积感染。这再次提醒冲绳当地人，他们的权利低于驻冲绳美军人员的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“虽然2022年是冲绳正式从美国回归日本行政控制50周年，但实际上，冲绳仍是美日的殖民地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲绳当地人生活中，因美军基地而导致的问题进一步加剧，因为冲绳是岛屿群，仅占日本领土的面积不到1%，而约75%的美军驻日基地（共31个美军设施）都位于冲绳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;冲绳当地居民的经济差距&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本《外交家》杂志上发表了一篇文章，揭示了日本和美国政府似乎都不太关心的残酷现实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“冲绳被称为日本最小、最贫困的县。尽管与旅游相关的基础设施和通信基础设施有所发展，但冲绳与日本本土的经济差距仍然很大。冲绳有174万人口，但居民人均收入却未能达到全国水平。儿童贫困、产业结构脆弱、偏远岛屿缺乏基础设施，都是冲绳的难题。玉城知事说，目前用于美军基地上的土地若归还给该县，将产生69亿美元的收入，是该县目前与基地相关收入的三倍之多，并创造8万个就业机会，而不是目前美军基地为当地人提供的9千个就业机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;美军特权保护犯罪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问为什么冲绳人民面临的挑战和苦难还没有得到解决，我们发现答案来自美国政府的利益，即威慑中国。请注意，冲绳在地理上比日本更靠近台湾岛。因此，美国在那里的军事基地很好地服务于美国在亚太地区的战略利益——远离美国的海岸，深入太平洋数千英里。一项名为《驻军地位协议》的秘密协议，赋予美国自行审判在日本犯罪的美军军人的权利。日本犯罪学家、驻东京的前宪兵约翰·杜赛克教授证实了日本和美国军方之间的这种状况所造成的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;被强奸和被忽视的：凯瑟琳·费雪的故事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯瑟琳·费雪是一名澳大利亚人，长期居住在冲绳，她向当局报告说，2002年，她被一名驻扎在冲绳的美国军人强暴。她被当地的日本警察和美军士兵无视和骚扰，即使她明确指出行凶者。日本检方拒绝提起刑事指控，也不愿说明原因。两年后，东京一家民事法庭裁定费雪遭到性侵，并赔偿她300万日元。然而，肇事者当时已经离开日本并“光荣退伍”。美国海军在没有通知日本法庭和费雪女士的情况下，就这么做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美联社2014年的一项调查，仅在2005年至2013年初，就有1000多起涉及驻日美军的性犯罪报告。此外，许多消息来源报道了1995年早些时候一名12岁的冲绳女孩被强奸的事件，这导致反基地运动的极大加剧，而这只是那些年被报道的数百起强奸案之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会和联合国迫切要求终止美军基地的呼声丝毫未减，但日本和美国政府却对此保持沉默和不作为，他们对战争的兴趣超过了对和平和基本人权的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文系2022年7月12日发表于马意骏的个人网站。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f39eab7ee078cee4f906ac9158e31af2</guid>
<title>如何重新思考中美关系和国家统一问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2022_08_04_652232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上一周，中国国家主席习近平在与美国总统拜登通电话时再次强调坚决反对所谓“台独”和外部势力干涉的立场，也声称绝不为任何形式的台独势力留下任何空间。而后脚，佩洛西就欲窜访台湾，此行目的恐怕也只有她自己才知道了。显然，佩洛西不是第一个访台的美国政要，也不会是最后一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
25年前，时任众议院议长的纽特·金里奇（Newt Gingrich）访台，造成台海危机。那次危机之后，中美双方经过各种较量和斗争，台海关系总体平稳发展。但自从特朗普政府以来，中美关系越发不稳定，尤其表现在台湾问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，美国政府在台湾问题上越发没有底线，尽管“战略模糊”并没有正式被抛弃，但美国以“切香肠”的方式促成台湾的和平独立则是非常明了的；另一方面，中国所设置的“底线”对美国没有产生具有实质性的阻吓作用。无疑，在中美关系的新局面下，为实现国家统一的总体目标，我们迫切需要重新思考中美关系和国家统一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国政治智慧衰落的现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治智慧的衰落是美国在台湾问题上失去底线的最主要因素。尼克松时代所谓的“出类拔萃”之辈已经远去，政治智慧的衰落深刻影响到政治人物、党派和国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，政治人物的个体性越发张扬，为了个人政治利益，假公济私的不在少数。就访台的细节上，人们其实不必过度猜想这些政客主观上基于何种原因访台，而只需关注其行为的结果和影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，个人与所在党之间的分歧。表面看，拜登对佩洛西的访台行为上表现出无奈，但也不能排除两人“唱双簧”的可能。尽管在公共事务上佩洛西代表着民主党的利益，但也不见得就一定与同为民主党人的拜登同声同气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，虽然今天美国两党的党派利益只有冲突而没有任何共识，但两党在对华问题上声称拥有高度共识。不过，这种共识只是意味着他们都想打台湾牌，而不是说他们在台湾问题上具有了等量的利益。至少从外界看来，即使同党的总统拜登和佩洛西就没有在访台一事协调一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803161430559.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;554&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《纽约时报》7月28日的文章&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，个人、党派利益与国家利益的分歧。人们看不到美国两党的党派利益在台湾问题上有顾及到所谓的美国“国家利益”。很多美国学者和政策分析者认为，这次访台并不明智。这个道理难道老道的政客不知道？这是因为在现存美国民粹民主的体制下，对个体政客来说，个人利益远较国家利益重要，甚至在他们眼中，国家利益太过于抽象，而个人利益是实实在在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治的衰落是从民主转型到民粹的必然产物。民粹主义不仅表现在社会层面，更是扩散到美国统治阶级的最高层。最明显表现在美国（和西方世界）一直感到自傲的“三权分立”制度。这一制度设置的初心是为了让各方利益达到政治平衡，避免极端权力的个人和团体带来的暴政。人们也可以认为，在精英民主阶段，这一制度的确发挥了重要作用。但随着民主转变成为民粹，这一制度反而成为政治极化的制度根源，各权的把握者都在滥用权力，甚至造成暴政。国会两党已经演变成为为了反对而反对的否决党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普时代的民选专制已经让美国领教了“民主”和“专制”仅一步之遥，而一直以公平和正义化身的最高法院也成为“专制”的来源。且看美国最高法院最近在做的事情，包括取消宪法对堕胎权的保护（拜登说，这使得美国政治倒退了150年）、允许个人在公共场合持枪，以及允许教会给公立基础教育机构进行捐赠等议题。这些除了进一步凸显了美国政治之极化和社会之撕裂之外，很难再找到公平和正义的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有了“国家利益”概念，民主党、共和党在台湾问题上便开始进行恶性竞争，只是在比谁做得更坏，快速有效地恶化着台湾问题。很显然，这样做在促成个人和党派利益最大化的同时，使得美国的“国家利益”最小化了。所以，无论从政治人物的个人因素、党派因素或者三权之间的关系来看，美国对台湾问题的处理只是其内部政治智慧衰落的外延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当尼克松时代所谓“出类拔萃”之辈（具备政治智慧和世界格局的政治人物）消失时，这也是一种必然了。而对中国来说，在考虑美国的台湾政策时，首先必须考虑到美国政治智慧衰落的现状，否则会被对方牵着走，在台湾问题上犯颠覆性错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803161314771.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对中美关系应有的基本判断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当内政无望的时候，美国各方政治势力都需要打“台湾牌”来积蓄自己的政治资本，但是对于拜登行政当局来说，并不想与中国发生直接的冲突。美国现在已经将部分注意力和资源投放在俄乌战争上，行政当局不希望西太平洋马上发生正面军事冲突而顾此失彼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战派和极端的反华力量当然希望中美发生冲突，这样可以使得亚洲版的“北约”正式化。但对于拜登政府来说，现在发生军事冲突并不是一件好事，但又怕在中期选举前被抓住“对华软弱”的证据，所以一方面要打台湾牌，另一方面又称要守住“护栏政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对台湾问题的态度总体上是其内部政治的反映，因此称不上是对台“政策”。佩洛西的窜访称不上是依据美国的对台政策而为，在很大程度上是美国政治人物的个人作为。党派层面上，民主、共和两党在对台政策上缺少一个所谓的“顶层设计”，而仅从个人政治利益的本能出发，促成美国的对台“政策”演变成为“各家自扫门前雪”的政治个体行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们如何应变这种局面？我们首先需要对中美关系有一个基本判断。中美两个大国竞争，谁都无法打败对方。美国只能自己打败自己，不会被中国所打败；中国也一样，不会被美国打败，而只能被自己打败。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>