<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19e0df1618241882a6ad1f9347b9f3a5</guid>
<title>他击碎特朗普的美梦，社会主义能在美国“出圈”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_11_06_795982.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约市长选战爆出冷门——34岁的民主社会主义者佐赫兰·马姆达尼以黑马之姿击败前州长安德鲁·科莫，这场胜利在进步派阵营引发狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马姆达尼的草根运动点燃了年轻选民的激情，这群人早已对民主党的“陈词滥调”深感厌倦。数据显示，25至35岁选民投票率创下纪录，成为助推他胜选的关键力量。在伯尼·桑德斯和亚历山德里娅·奥卡西奥-科尔特斯（AOC）等左翼明星站台下，这位州议员的逆袭被舆论称作“社会主义冲击波”，标志着民主党极左翼正式登上权力舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持者欢呼这场胜利是对激进改革的民意授权，马姆达尼不仅将成为纽约首位千禧一代市长，更预示着民主党领导层的世代更替已成定局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/06/20251106110203336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马姆达尼以绝对优势胜选纽约市市长，第二名是特朗普和马斯克背书的科莫
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从租金管制、免费公交到市营超市和托儿服务，马姆达尼的政纲兼具理想与现实色彩。作为纽约史上首位穆斯林兼南亚裔市长，他的当选更添历史意义。竞选集会上，年轻支持者为他“打造可负担的公平城市”的承诺沸腾，AOC现场疾呼：“特朗普时代终将过去，未来属于我们！”这般左翼思潮席卷年轻世代的场景，在数年前的纽约政坛难以想象。但2025年，马姆达尼力克政治世家出身的中间派大佬科莫，让民主党左翼终于迎来扬眉吐气的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对特朗普主义的重击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马姆达尼的胜利同样是对特朗普主义的战略打击。虽然宪法禁止特朗普在2028年再次参选，但他已公开流露出挑战常规、试图重掌权力的想法。为此，他需要营造民主党混乱无序、脱离民众且内斗不休的形象。马姆达尼的胜选打破了这种叙事。他的竞选证明，大胆的进步理念能够大规模动员选民，尤其是在被两党长期忽视的工人阶级、移民和年轻群体中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在最后关头亲自背书科莫，甚至敦促共和党人柯蒂斯·斯利瓦退选。包括埃隆·马斯克在内的主要共和党捐助者和保守派人物也支持投向科莫，指望一个中间派民主党人比社会主义“造反派”更易击败或控制。他们的赌注失败了。马姆达尼不仅突破了这种两党联合封锁，更击碎了”社会主义者无法当选”的政治迷思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响已超越纽约。马姆达尼的成功为民主党提供了一份重生攻略：动员不满者，清晰阐述阶层议题，联合被遗忘者构建联盟。若此模式在其他州市复制，将打乱共和党2026年中期选举的战略部署。被更年轻的社会主义候选人激发出活力的民主党基本盘，可能侵蚀特朗普在摇摆选民中的吸引力，并分裂其联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种分裂构成多重威胁：首先，那些过去可能因幻灭或经济困境倒向右翼民粹主义的年轻工薪阶层选民，如今在左翼看到了可信的替代选择；其次，马姆达尼的胜利为民主社会主义运动注入了氧气，不仅吸引草根组织者，也吸引了寻求领导层诚信与清晰的独立和温和派选民；第三，它迫使共和党不得不防守其原本希望翻转的郊区和城市选区，尤其是在宾夕法尼亚、亚利桑那和佐治亚等州，那里不断上涨的生活成本正使左翼经济民粹主义更具吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若马姆达尼的胜利激励类似候选人在关键摇摆州参选并获胜，共和党可能会发现其基本盘被拉向两个方向：一个朝向特朗普式的诉苦政治，另一个朝向政策驱动的工薪阶层诉求。曾帮助特朗普在2024年重返白宫的团结，可能在这场新兴的反制运动的重压下分崩离析。共和党捐助者已在党派方向问题上产生分歧，马姆达尼的胜利引发了人们对2026年选战的担忧：面对一个重焕活力、具有阶级意识、由青年领导的民主党革新力量，共和党的宣传机器可能失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年中期选举对特朗普主义尤为关键，因为国会两院的控制权将决定特朗普任期后半段的立法环境。若民主党重新控制任一议院，他们将有能力拖延或阻挠特朗普的议程。民主党掌控的众议院可发起调查、举行听证会并限制关键政策的资金；民主党掌控的参议院可阻挠司法任命和内阁提名，从而使特朗普的执政陷入瘫痪。共和党失去的席位越多，特朗普的立法联盟就越脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马姆达尼的胜利标志着进步势头正在高涨，这可能影响竞争激烈的选区，使2026年选举不再仅仅是对特朗普领导力的公投，更是一场不同未来图景的角逐：一个植根于民粹主义的怨愤，另一个植根于经济变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建制派与革新派：民主党的内部角力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马姆达尼的爆冷胜出远不止是迎来一位新市长——它暴露了其与科莫之战所象征的“民主党深层分裂”。他们的冲突近乎戏剧化地凸显了党内建制派与崛起左翼的对立，或者如科莫所言，民主党内部正在上演一场“安静的內战”。一方是以67岁的科莫为代表的温和派与传统权力掮客，另一方则是34岁的马姆达尼等社会主义革新派，他们代表更年轻、更激进的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/06/20251106110429894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马姆达尼和AOC&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这既是意识形态也是代际的分歧：许多老一辈民主党人认为马姆达尼（以及AOC等领袖）过于激进且缺乏经验，背负“过多意识形态包袱”；而年轻进步派则视科莫这样的建制派老将为疲软、道德妥协的中间主义化身，无法有效对抗共和党右翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这不再是我父亲的那个民主党，不是比尔·克林顿的民主党，也不是巴拉克·奥巴马的民主党，”科莫近期哀叹道，对党的左转表示不满，“这是一个社会主义政党。若不加制止，这将是民主党的末日。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科莫确实警告过，民主党正“在其内部分歧的重压下崩溃”，温和派与社会主义者之间的内战可能使其分崩离析。在他看来，党内领袖已“迷失身份”，花更多时间指望特朗普“犯错”，而非提出对未来大胆的愿景。这场党内斗争在纽约选战中暴露无遗：马姆达尼赢得民主党提名后，党内建制派大多与他保持距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，参议院多数党领袖查克·舒默——建制派的实际领袖——明确拒绝为本党候选人马姆达尼背书。（舒默的犹豫很可能源于马姆达尼毫不掩饰的左翼立场，例如他对以色列政策的猛烈批评——这些立场让许多中间派民主党人感到不安。）与此同时，AOC等知名进步派人士力挺马姆达尼，巩固了民主党年轻一派公开反抗元老派的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;击败特朗普主义的民主党左翼力量正在积聚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场代际拉锯战紧随民主党在国家层面遭遇的沉重失败。2024年，美国人目睹了两位八旬老人的总统对决——而民主党人输了。唐纳德·特朗普在2024年赢得连任，因为民主党选民最终拒绝了由另一位年长提名人所代表的现状。这场选举被广泛视为民主党后继无人：当乔·拜登在辩论中的失态加剧了人们对党领袖过于年老、脱离实际的观感时，甚至一些忠诚的民主党人也感到尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，民主党的身份危机一直在酝酿。许多基本盘选民并非倒向共和党，而是在期待能回应其诉求的新领导层和令人信服的愿景。在此背景下，年轻进步派明星的崛起给一些民主党人带来了新希望。民主党有理由对未来感到乐观。马姆达尼和AOC等领袖正在证明，大胆的左翼理念能够激发选民的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约的分裂是全国局势的缩影。正如马姆达尼的竞选所主张的，科莫式的中间主义政治无法击败特朗普主义，全国许多活动家相信，民主党必须规划一条大胆的新路线，以激励选民并对抗右翼的吸引力。拥有宏大理念的年轻领袖——如36岁的AOC——被视为更有能力应对特朗普时代共和党策略的民主党领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有迹象表明，这一转变已在进程中。全美范围内，老一辈民主党议员退休潮正为下一代创造机会。受马姆达尼获胜的激励，进步派新人在美国各地胜选。AOC及其同僚若能驾驭纽约展现出的草根能量，将有望主导民主党的未来。在马姆达尼的胜选集会上，AOC关于后特朗普时代“属于我们”的号召不仅是庆祝之辞，更传递出火炬正在交接的明确信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若民主党要找到重振之路，这条由拒绝按资排辈的年轻领袖们开辟的道路很可能就是答案。一场深刻的代际更替舞台已经搭好——这可能会在未来几年重新定义民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会主义治理能否在美国大都市奏效？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说马姆达尼的崛起代表着一场代际转变，那么他的下一项挑战就是将青年的热情转化为有效的治理。热情的“蜜月期”很快将让位于来自赋予他权力的选民的审视。纽约是一座既充满躁动青年又盘踞着根深蒂固财富阶层的城市，人们将密切关注马姆达尼的民主社会主义议程能否在不大幅削弱城市经济活力的前提下，带来真正的变革。他的成败不仅将塑造纽约的未来，更将检验进步主义治理能否在美国大都市真正奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家层面，政治氛围也在转变。正如特朗普在马姆达尼胜选后所言，“美国人现在面临一个选择——在真理与常识之间。”但马姆达尼的胜利已改写了这一选项。社会主义在美国不再是负面词汇——它已成为全国性对话的一部分。纽约选民选出的不只是一位市长；他们拓宽了美国政治想象力的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管由于出生在乌干达，从宪法上讲他没有资格竞选总统，但马姆达尼的理念和影响力仍可能塑造民主党在全国的方向，并影响将推动其运动向前发展的下一代领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/06/20251106110834792.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
胜选之后，马姆达尼发表演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选举之夜，面对皇后区欢呼的人群，马姆达尼将焦点直指特朗普主义及其反对力量。“要让特朗普主义的房东们承担责任。让亿万富翁们承担责任。与工会站在一起，扩大劳工保护”。他宣称，“当劳动者拥有铁一般的权利时，企图剥削他们的老板就会变得渺小。纽约将始终是一座属于移民、由移民建设、靠移民驱动的城市——而从今晚起，将由一位移民领导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，在他演讲中已被许多人视为定义性时刻的一幕中，他微笑着停顿片刻，补充道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“是的，我很年轻。我是穆斯林。我是民主社会主义者。而最‘要命’的是——我拒绝为此作出任何道歉。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（翻页查看英文版）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea9a17a39f9ac5fc3b26c89afc812d91</guid>
<title>星巴克在中国的一场“求生式”合作</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangzhendong/2025_11_06_795975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/刘媛媛 编辑/周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星巴克中国业务的“转身”，被视为近年来中国消费市场最具标志性的事件之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月4日，星巴克宣布与中国资产管理公司博裕投资达成战略合作，双方将成立合资企业，共同运营星巴克在中国市场的零售业务。博裕将持有合资企业至多60%股权，星巴克保留40%股权，并将继续作为星巴克品牌与知识产权的所有者和授权方，向新成立的合资企业进行授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一交易引发了市场对全球咖啡巨头在华发展路径的广泛思考：为何选择在中国市场引入本土战略投资者并出让控股权？是其全球战略的主动调整，还是在中国激烈市场竞争下的被动选择？这一动作背后，又折射出中国消费市场怎样的格局之变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网特邀高级经济师、民盟静安区委副主委、上海啡越投资管理有限公司董事长王振东进行深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王振东在咖啡行业深耕多年，凭借敏锐的市场洞察力和深厚的专业素养，见证了咖啡行业在中国的发展历程，也参与了诸多行业标准的制定与推广。他不仅对精品咖啡的起源、发展和在中国的本土化之路有着深刻的理解，还对咖啡行业与资本的关系、市场竞争格局以及未来的发展方向有着独到的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在王振东看来，星巴克此次股权转让，本质上是一次“防御性合作”，是外资品牌在中国市场影响力下降背景下的“价值变现”。他指出，当前中国咖啡市场已进入“本土品牌时代”，星巴克面临产品创新滞后、数字化落后、下沉困难等多重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与博裕投资的合作，正是其希望通过本土化资源突破增长瓶颈的关键一步。他认为，星巴克未来若想实现其在中国市场“2万家”的扩张目标，必须进行体制机制层面的深刻变革，而不仅仅是产品或营销的微调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这一事件可能预示着中国消费市场格局的深刻重构：本土品牌凭借商业模式与数字化能力的全面领先，正逐步掌握市场主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/06/20251106134807916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星巴克门店/资料图&lt;span&gt; 中新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本质是“求生式”合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为星巴克出售中国业务60%股权的核心动机是什么？是应对竞争加剧的防御性策略，还是看好本土资本能带来新增长的进攻性布局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王振东：&lt;/strong&gt;核心动机是防御性的。这可以说是星巴克在面临增长困境时的一种“求生式”合作。当它在某个主要市场承压时，寻求当地资本和资源的支持是其常规操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，星巴克在其两大核心市场——美国（存量市场）和中国（增量市场）的表现均不尽如人意。其实早在星巴克最初进入中国市场时，就是通过品牌授权、由本地伙伴分区运营的模式打开局面的，类似于“大加盟商”或“总代理”模式。待市场成熟、经营企稳后，它再通过资本手段逐步回购经营权，最终整合成今天的星巴克中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，它仿佛又回到了二三十年前的起点状态。当在中国市场遇到巨大挑战和不确定性时，借鉴肯德基、麦当劳等同行早已本土化的先例，星巴克做出类似选择是合乎逻辑的。同时，作为一家美国公司，在当前的地缘政治环境下，它也必须考虑如何规避潜在风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，白宫第一次公开中美谈判清单也可以看到，14项承诺中中国揽下了10项，美国只给了4项，是完全不对等的。从策略角度看，当前阶段实为一种“软脱钩”安排。美方意图借此争取时间构建稀土自主供应链，而中国也需缓冲期攻坚芯片、航空发动机等关键技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，美资企业加速回撤也符合这一逻辑。星巴克此次以较高对价转让超过六成股权，本质是将过去二十多年在华积累的收益“落袋为安”。剩余股权无论未来走势如何，对其而言核心收益已锁定，风险大幅降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，总结来说，这是一笔各方看好的防御性“好交易”。它既能帮助星巴克提升在中国市场的竞争力，也为其内部员工所欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：星巴克在新闻稿中提到，未来要将在中国的门店规模逐步拓展至20000家，这不是一种进攻吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王振东：&lt;/strong&gt;当然，从星巴克的角度看，它也是非常看重未来的增长性的，因此在新闻稿中重提“2万家门店”的目标，试图传递一种进攻性的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种扩张口号前几年星巴克就在喊了，后面随着市场的变化不得不放弃。重提更可能意味着，此次交易的高估值本身，或许就隐含了对未来业绩（如门店扩张）的对赌承诺。它必须展现出增长雄心，才能支撑起这个交易价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：博裕资本作为星巴克中国业务的接盘方，其吸引力在哪里？星巴克看中它什么？是政府关系、本土零售资源、数字化经验，还是纯粹的财务投资能力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王振东&lt;/strong&gt;：这些星巴克全都需要。财务是基础，星巴克全球业绩承压，包括欧洲市场等都需要大量的现金支撑，能投向中国市场就很有限。新伙伴的加入，无疑将为它重启大规模门店扩张提供关键的财务支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府与本土资源是关键，要实现2万店目标，深入下沉市场和探索加盟模式，极度依赖本土团队的资源整合能力。数字化与供应链方面，中国本土品牌已大幅领先，不光是在国内，我们咖啡生豆贸易在一带一路国家都很有优势，博裕可能在国际与本土供应链整合上能为星巴克提供助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，星巴克原有的直营重资产模式，在存量市场接近饱和的当下，很难支撑其门店数量的倍增。它必须进行模式创新，而博裕所能提供的全方位能力，正是它突破瓶颈所急需的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：出售中国业务60%股权后，星巴克将失去控股权，您如何评估其中的品牌和运营风险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王振东：&lt;/strong&gt;我认为实际风险很低。在只有两个股东的有限责任公司架构下，决策权并非完全由股权比例决定，而主要由《公司章程》约定。星巴克虽然只持股40%，但它很可能通过章程设计，保留了在关键决策上的“一票否决权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常我们说只要股权不低于34%，就拥有了所谓的否决权，因此在股东层面的决策，我个人认为他们还是旗鼓相当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，公司的实际控制权往往体现在高管团队的任命上，高管背后属于哪一派也是非常重要的。从星巴克的官方公告也能看出，它依然牢牢掌握着品牌所有权和运营标准。其法务团队必定在交易结构中设置了周全的保护条款，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如此高比例的股权交易中，是否可能存在未公开的“对赌协议”或业绩承诺？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王振东：&lt;/strong&gt;可能性非常高。如此大额的交易，付款往往与未来的业绩里程碑挂钩。那个被高调重申的“2万家门店”目标，就是一个最显而易见的、可能对赌的业绩指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些具体的对赌条款属于“抽屉协议”，是商业机密，只能说我认为是高概率存在的，我们可以密切关注未来星巴克中国门店的拓展速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;产品、数字化全面掉队&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们注意到一个现象，中国的瑞幸咖啡几乎每年都能推出像“生椰拿铁”这样的爆款产品，而星巴克似乎已经很多年没有出现真正意义上的爆款了。为什么会出现这种差异？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王振东：&lt;/strong&gt;我认为，星巴克和瑞幸的竞争，已经从单纯的价格战，转向了产品力的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞幸的成功在于它建立了一套互联网式的、内部赛马的研发机制。据我了解，它会像腾讯一样，让A、B组同时开发同类产品进行内部PK。这种机制能激发团队的活力，快速试错，更容易捕捉和创造市场热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而星巴克的研发模式，更像是一种“选秀式”的。它非常依赖供应商送样，然后从中挑选。这种模式相对封闭，而且它的连锁体系对标准化流程（SOP）的依赖极强。这就导致了一个矛盾：研发和市场部门如果想推陈出新，比如一口气推8款新品，运营端会承受巨大的压力，因为它原有的体系是为了稳定和标准化设计的，很难快速承接和消化如此频繁的非标创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以是“大企业病”拖慢了它的脚步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王振东：&lt;/strong&gt;可以这么理解。星巴克目前面临的问题，是需要一种颠覆式的革新，但它的领导班子和内部体系，经过多年的发展，已经形成了固定的利益格局和路径依赖。它的供应链体系“水很深”，长期缺乏强有力的竞争，也使得其创新活力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候，星巴克的团队非常“讲政治”——这里指的是大公司内部的政治，领导说要做什么，大家就去执行，而不是完全从市场和成本效益出发。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c41f5399def40dfc4c643ddd9ddbdf35</guid>
<title>邵佳一，行吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjian1/2025_11_06_795973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨健】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绵延了小半年的国足选帅，靴子高高抬起，然后轻轻放下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月5日晚间，中国足协突然官方宣布，45岁的现任青岛西海岸主帅邵佳一，将出任国足新一任主教练。球员时代的优秀履历，与执教一年半来的亮眼表现，成为邵佳一脱颖而出的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从外籍名帅到本土主帅，国足废弃此前选帅标准，着实略显儿戏。而在2026年没有大赛历练的漫长重建期，外有强敌，内无新人的国足，面临的诸多麻烦中，主教练经验不足，或许是最微不足道的那一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有十动，只有“然拒”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望6月至今的国足选帅大戏，着实应了句老话，理想有多丰满，现实就有多骨感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，足协让国青队主帅久尔杰维奇带队出战东亚杯，此举看似有两位前南教练“交班”的意味，然而国青队混搭年轻国脚的新一届国足，在日韩均以本土球员为主的“三队”面前溃不成军。U20亚洲杯已经丢了人望的久尔杰维奇，自然没了转正可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，国足新帅人选持续发酵，这一波的传闻主力，是乔迪、哈维尔、小克鲁伊夫等中超故人。但他们无论是流露执教意愿，还是提交竞聘申请，最终都没了下文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这波“回头草”中，最著名的当属也曾代班过国足的卡纳瓦罗，但消息还没焐热，意大利人已经和史上首次打进世界杯决赛圈的乌兹别克斯坦签约。国足的所谓邀约，更像是谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就在卡纳瓦罗签约前后，中国足协公布了主帅选聘要求。除去年龄、执教资格、无不良业绩等基础指标外，“具有国际足联、洲际足联主办的国家队正式赛事决赛阶段主教练执教经历或有欧洲、亚洲高水平联赛主教练执教经历”，成为着重提及的“硬杠杠”。曾先后执教过波兰队的米赫涅维奇和普罗别日，成为执教国足的新热门。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/06/20251106111102855.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;351&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月初，中国足协公布公开选聘国家男子足球队主教练的公告&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对欧洲足球稍有了解的球迷，便可知消息“一眼假”——两人执教波兰队之前，生涯履历基本限于国内联赛，谈不上“高水平”；波兰队从2021年至今短短4年时间，先后换了6任教头，主帅高危程度在全欧洲独一档。两人看似名头鲜亮，实则也都是临时被赶上架的鸭子，任内也都遭遇了严重的更衣室问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月和10月连续两个FIFA比赛日作壁上观后，帅位空缺已近5个月的国足，或许已经意识到短期内签约大牌洋帅的现实困难，足协将选帅目标转向国内，而只有邵佳一和李国旭两人参与的竞聘中，印象分和履历更出色的前者当选，几乎没有悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望5个月来选帅行情的一路下跌，旷日持久的“选择困难症”，实则又是一场一厢情愿的圈地自萌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚洲区十八强赛结束后正值夏季转会窗，市面上不乏大批待字闺中的名帅。但一个练兵价值有限的东亚杯，却过度分散了选帅这一中心任务，直至新赛季欧洲联赛开打，也没有任何实质性进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到足协准备用熟不用生，转向曾在中超执教的洋帅时，又着实低估了世界杯年的主帅行情。美加墨世界杯史无前例地扩军到48队，多支首次入围的新军，都给主帅开出高价，为的就是明年夏天有所作为。是成为国家英雄，还是帮助足球老少边穷地区灾后重建，这个抉择并不难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，足协为新帅开出的150万美元年薪，相对于水涨船高的国家队主帅行情，也略显微薄。且不说如今欧洲、南美强队主帅普遍已经突破300万欧元大关，就连印尼队只执教了4场世预赛的克鲁伊维特，都拿到了114万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱少事多麻烦大，国足选帅进口转内销，也是无奈下的必然。毕竟，土帅比洋帅最大的优势，就是换起来方便。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2dfc17011445ab622ec523691d8ab15e</guid>
<title>对话倪喜军：郧县人复原得对不对，我们一开始就想到老外会这样问</title>
<link>https://www.guancha.cn/NiXijun/2025_11_06_795969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国科学院古脊椎动物与古人类研究所研究员、复旦大学特聘教授倪喜军带领研究团队，重新研究“郧县人2号”头骨化石，构建出全新的人属系统演化树，阐释龙人和丹尼索瓦人的起源。相关论文发表在9月26日凌晨出版的国际学术期刊《科学》上。观察者网科普专栏作者岑少宇近日对话倪喜军教授，探讨了这项研究的创新之处，以及人类演化的相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：许多读者关心的问题是，郧县人和我们有什么联系？比如，是不是我们的“直系祖先”之一？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪喜军：&lt;/strong&gt;在现代的古生物学研究中，其实直系祖先是一个伪命题，因为你永远没有办法证明一个化石是另外一个化石的祖先。演化不是一条直线，是分支的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只能说郧县人跟我们的关系非常密切，跟现代人有一个较近的共同祖先。这篇文章揭示的一个主题思想是，龙人支系和现代人智人支系，有一个100万年前的共同祖先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：龙人这个概念似乎比较少听说，大家可能对丹尼索瓦人、尼安德特人等更耳熟，他们和郧县人、和龙人支系有什么关联？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪喜军：&lt;/strong&gt;丹尼索瓦人是一个群体的名称，它属于龙人支系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼安德特人是另外一个支系，不同于智人，也不同于龙人的支系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多年前，一般认为尼安德特支系和智人是姊妹群，两者有最近的亲缘关系。但最近一些年，我们的研究揭示出来，龙人支系跟智人支系亲缘关系更近，智人和龙人之外，才是尼安德特人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：论文里说丹尼索瓦人属于龙人分支，目前这个说法是否得到普遍认可？很多人是不是仍认为，丹尼索瓦人就是“独立”的丹尼索瓦人，不属于龙人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪喜军：&lt;/strong&gt;那要看你怎么来看这个事情。说丹尼索瓦人就是丹尼索瓦人，就相当于说，河南人就是河南人，上海人就是上海人，但是上海人和河南人都是智人，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹尼索瓦人其实是一个没有正式命名的人群，或者更严谨一点说，是一个样本的名称，它的化石太少了，以至于根本就没有办法支撑一个物种命名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在只有一些DNA和蛋白的片段，显示他有可能是一个独立的人种，但是毕竟没有经过正式命名。根据它现有的这一点信息，我们的分析表明它属于龙人支系，现在还没有办法说明他是什么物种，因为证据太少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这点与尼安德特人是不同的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪喜军：&lt;/strong&gt;尼安德特人样本比较多，它既是从尼安德特山谷来的这个人群的名字，同时也是一个有效的物种名称，在欧洲和亚洲西部的很多地点都发现有尼安德特人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论文里面有张配图，尼安德特的支系里边除了“尼安德特”地点的模式标本，其他标注的也都是尼安德特人，只不过是来自不同地域的，用地名称呼发现于那个地方的尼安德特人人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/04/20251104103453653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
系统演化树上的尼安德特支系、龙人支系与智人支系&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那龙人支系最早是什么时候提出来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪喜军：&lt;/strong&gt;我们在2021年的时候，就做了一个分析，当时就识别出龙人支系了。但是当时没有包括丹尼索瓦人，也没有包括郧县人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个新的研究，之所以聚焦到郧县人，因为郧县人的化石年龄非常关键，有100万年。我们2021年的研究工作已经预测，智人和其他支系的分异时间可能很早，在100万年左右。因此，那个时期的化石就非常关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这个时间段的化石其实非常稀少，在亚洲保存这么好的可以说绝无仅有。但是很遗憾的是，它被压变形了，所以我们花了很大的精力复原，然后又重新进行了系统分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的系统分析就包括了一些曾经有疑问的群体，像丹尼索瓦人；还有一些有特点的、有特殊演化意义的类群，比如说南非的“星人”（观察者网注：即纳莱迪人，&lt;em&gt;Homo naledi&lt;/em&gt;，2015年命名）、印度尼西亚发现的小矮人弗洛伦斯人（观察者网注：&lt;em&gt;Homo floresiensis&lt;/em&gt;，也俗称“霍比特人”）。他们可能都代表着不同的演化的支系和方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过分析，我们得到了一个非常稳定的人类演化的五大支系，正是由于像郧县人这样的化石，有很好的化石年龄的约束，同时借助其他化石的年龄，我们可以对整棵演化树进行更加有效的内部分支的年龄估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不单是构建出一个演化关系的树，而且对每一个支系、分支跟其他物种什么时候分开，都给了一个很好的估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：论文里在系统演化之前，主要先讲了化石的重建。您之前也说“我们颠覆了传统思路，不再问重建多精确，而是建立一套检测标准”。能否具体说说这一颠覆？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪喜军：&lt;/strong&gt;我们这篇文章遇到一个很核心的技术难题，就是刚才提到的，化石被压扁、破碎了，我们要把它重建出来。我们用了一系列有效的方法把它建出来后，但是，怎么知道重建有多正确呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟“破镜难重圆”，如果我们有同一物种的另外一个个体，就可以作为有效的参考，但是很多古生物化石都不可能，有一件就不错了。现在郧县人其实有三件，一件号称保存得很好，但目前还在修理，没有公开出来，另外两件都是变形了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/04/20251104103817717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数字化的郧县人2号头骨碎片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/04/20251104104932139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
郧县人2号头骨的重建&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以没有办法用常规的方法去参考比较。我们后来想出来一个思路——不再去问重建得有多好，不要说这件事情我们做得有多对，而是去分析做得有多差，检验的思路就变成“差能差到什么程度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们假定，重建的这个头骨，可能有一半参考点位都是错的。这比例已经很高了，但我们也没选择假定60%都错了，如果60%都错了，那复原工作显然就毫无意义了。所以就假定50%是错的，去掉一半提取到的信息后，看看演化树会发生什么变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们并不知道哪些点“可能”是错的，所以就用抽样的方法随机去掉50%，再放到系统演化树上去分析。把这个随机过程模拟1万次，就可以做统计分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终的结果是变化非常小，完全在统计认可的范围内。经过这样严格的抽样检验，我们可以说，重建的郧县人的系统位置是不变的，也就有信心认为重建是合格的。这实际上是一个技术上的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在新闻通稿里面之所以要把这一条点出来，是因为考虑到国外的记者很可能会问：你怎么知道重建得有多准确？我们其实在研究的时候就考虑到了这个问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>