<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>263b826c5594676ccda66633a01a6d66</guid>
<title>拜登政府像是过渡政府，无论对内对外都难有所作为</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenQi3/2020_11_24_572419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈琪、薛静】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统选举大局已定，拜登大概率在明年1月率民主党重新入主白宫。特朗普执政的四年间，美国国内种族矛盾突出，社会分裂加剧，对外奉行单边主义政策，国际声誉明显下滑。在此背景下，外界对于拜登的当选有所期待，希望新政府能拨乱反正，回归理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月24日，美国前财长鲁宾在第二届外滩金融峰会上接受采访时表示，如果拜登获胜，美国政策在许多方面会发生巨大变化，包括对内采取规模庞大的经济刺激，对外重新强化以盟友为主的他国合作。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;11月9日，在布鲁金斯学会外交政策项目学者举行的公开会议上，奥巴马政府时期的国安会官员何瑞恩（Ryan Hass）表示，美国可能重拾气候、经济和安全议题上的国际领导地位，以更有力的姿态重新与中国接触，在符合利益的情况下美国也不会避免与竞争对手中国合作。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;部分国内学者也表示，拜登政府执政后将更新中美接触政策，重启两国间的对话机制，为两国在多边问题上的合作创造更多机会。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与诸多相对乐观的预期不同，我们认为拜登要在任内实质性改变中美关系的现状和趋势困难重重。民主党虽然借新冠疫情侥幸惨胜，但接手了一个内外交困的局面，社会共识不足，各政治集团诉求对立严重。因此拜登政府更像一个过渡政府，无论对内对外都难以有所作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举数据清楚表明，拜登政府实际上并没有赢得国内广泛的政治支持。首先，在选民层面上观察，虽然拜登获得了创纪录的接近8000万选票，但落败的特朗普依然获得近了7400万选票，且基本上是铁杆支持。与之相反，投票给民主党的选民当中只有部分是真正愿意支持拜登的，相当比例的选民只不过是因为反对特朗普而选择拜登。因此一旦特朗普下台，这部分选民对新政府的支持度是令人怀疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参众两院层面，民主党虽然保住了众议院多数地位，但席位不升反降。民主党在参议院改选当中也没有获得预期的大胜，目前仍处于落后，恐怕最好的结果也只不过是依靠副总统的议长地位勉强获得微弱优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月12日，英国皇家国际事务研究所欧洲项目高级研究员汉斯·昆德纳尼（Hans Kundnani）和美国美洲项目主任莱斯利·温雅姆里（Leslie Vinjamuri）联合撰写评论文章认为，选举结果反映了美国内政的巨大分裂，“特朗普主义”在美国国内并非没有市场，如果无法有效弥合这种分裂加剧的趋势，将给拜登执政带来巨大挑战。与以往一样，“中国问题”仍然被美国各政治集团操作，为其国内政治利益服务。目前两党都希望利用“中国问题”获得国内支持。这意味着，拜登政府倘若与中国在气候变化、国际贸易、全球公共卫生等问题上开展合作，必会受阻于特朗普政府之前妖魔化中国所造成的带有敌意的政治气候。&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/24/20201124081613605.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;412&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年6月，特朗普公然用“功夫流感”这个污名化称谓来攻击中国（观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，拜登需要处理民主党支持者内部的分歧。民主党此次通过自由派大集结惊险逆袭，但其支持者之间的矛盾将在特朗普离任之后凸显。“大拼盘”式的多元化社会诉求彼此之间明显存在相互冲突，这无疑导致拜登政府需要花费大量精力处理选后的利益分配和协调自己阵营各派别之间的斗争，特别是激进左派和温和左派之间的严重分歧。拜登政府执政后在各个层面而言都将是“跛脚政府”，其行动能力非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月15日，《金融时报》刊登的詹姆斯·波利提（James Politi）文章认为，面对严峻的新冠疫情冲击美国经济的紧迫威胁，拜登呼吁美国两党做出妥协，尽早达成共识，控制住美国国内疫情。但是，两党议员围绕疫情控制的巨额财政支出依旧分歧明显。&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;就抗击新冠疫情而言，拜登执政伊始就会面临更大的政治阻力。11月11日，《经济学人》刊文预测，拜登政府将加强联邦的防疫力度，设立病毒检测委员会、推行社交隔离政策、敦促企业增产防疫物资等方式打出一套“从上到下”的组合拳。但是，美国的“政治分力”和“社会自由”恐将成为重大政策阻碍。联邦政府的防疫政策被共和党控制的各州明确拒绝，支持共和党的选民恐怕也不信任拜登的防疫政策，使得相关的抗疫政策难以贯彻。&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，按照美国的政治传统，外交政策从属于国内政治需要。拜登政府上台后，首要问题是控制新冠疫情和尽快恢复经济，只有在此基础之上才有机会弥合美国严重的社会分裂，巩固并加强自身的行动能力。因此，外交问题并非是拜登政府当前关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府在外交上的优先目标应该是修复与盟友的关系。但考虑到过去数年“美国优先”政策所导致的盟友离心离德，以及此次美国在抗击疫情和大选乱局当中暴露出来的自身缺陷，都会在美国主导的联盟当中产生微妙而深远的影响。11月5日，西班牙IE大学变革治理中心研究员爱德华多·坎帕内拉（Edoardo Campanella）在《外交政策》撰文指出自由贸易已终结，认为特朗普对美国自二战以来自由主义霸权实施了根本性破坏，断言拜登难以全面否定和修改特朗普政府的保护主义政策。纵使拜登明确回归自由贸易的政策取向，他必须得到足够的国会支持，平衡国内工会、农民和外国企业等多方面的利益诉求。而这些国内政治因素都决定他只能采取有选择性的自由贸易手段。同时，美国在“伊朗问题”、“巴以问题”、“气候协定”等诸多方面都与其盟友存在严重分歧，短期内很难恢复旧观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
压制中国的发展依然会是美国既定的战略目标，但在具体政策执行上，拜登政府可能表现出有心无力。在对待中美贸易战的问题上，拜登政府基本上将采取“冷处理”，既不继续加码也不作出明显让步。如果继续强化对华贸易战，正好证明特朗普之前的政策是正确的；反之，如果让步缓和，也容易被解读成对华软弱，证实特朗普选举期间对拜登的指责，这两种做法都不符合民主党对内的政治需要，因此拜登政府唯一的选择是维持现状。如此“进可攻退可守”，获利则民主党坐享其成，失败可以甩锅共和党，稳赚不赔。RCEP的签署意味着，未来中国对美贸易依赖程度进一步下降，贸易战的政治威力随之减弱，在这个战场上美国无需继续加码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高科技的脱钩或管制问题上，拜登政府也会采取类似的策略，一方面继续高调宣传对中国的科技封锁，但在实际运作当中又必须兼顾美国国内大型高科技企业的商业利益，会有意无意地开一些“后门”。对中国科技的压制将主要表现在制约中国企业海外拓展方面，通过限制市场规模而阻遏中国科技企业的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全领域，拜登政府会遵循奥巴马政府的政策，继续在亚太地区对中国进行围堵，加强在东亚的军事存在，推进“亚太小北约”的实质性成型。但是，由于近期内主要困扰各国政府的问题并非安全问题，而是控制疫情和恢复经济，恰恰这两方面都离不开与中国的密切合作。不少亚洲国家并不情愿在中美之间选边，美国的挑拨的效果不会太好。这暗含着拜登政府能否克服“特朗普主义”对美国传统外交破坏的“后遗症”。11月8日，《大西洋月刊》刊登汤姆·麦克塔格（Tom McTague）的文章犀利地指出，世界对美国扮演国际领导角色和对外承诺的可靠性的怀疑没有减弱，拜登还没能在如何建立跨大西洋关系方面释放积极明确的信号，美国的欧洲传统盟友在国防、安全和经济主权上倾向于寻求更独立的政策选择。&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，拜登政府上台之后，由于其统治基础薄弱，既要应对大量特朗普支持者的不信任，又要解决自由派内部的重重矛盾，再加上其自身健康原因，难以成为政治强人，必然造成内部各派别激烈斗争。囿于国内严重的社会分裂，在对外方面拜登政府很难采取积极进取的态势，只能做一些修修补补的渐进性努力。与特朗普政府相比，拜登政府行为的可预测性上升，不太会采取不顾一切的激进冒险策略。在这种态势之下，我们既不要对于中美关系出现明显改善抱不切实际的幻想，也不要对美国建立反华联盟的意图过分忧虑。在纷纷扰扰的国际局势之下，我们应保持战略定力，做好自己的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. https://finance.sina.com.cn/wm/2020-10-26/doc-iiznctkc7818122.shtml
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. https://www.brookings.edu/blog/the-avenue/2020/11/12/a-memo-to-president-elect-biden-dont-coddle-white-racial-anxieties/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. https://www.sohu.com/a/430720267_618422
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. https://www.chathamhouse.org/2020/11/five-key-learnings-biden-administration
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. https://www.ft.com/content/f3a4f31b-85bc-450f-ac7a-f7dbbad3f6dc
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. https://www.economist.com/united-states/2020/11/11/what-the-biden-administration-would-do-differently-on-covid-19
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7. https://www.theatlantic.com/international/archive/2020/11/joe-biden-america-world/617016/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21915cafec2e4fd05779abc71d20d3e5</guid>
<title>默克尔当了15年德国“掌门”，武学秘笈是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2020_11_24_572415.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年11月22日，默克尔正式宣誓就任联邦德国总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个来自原东德地区的女性政治家，默克尔是如何在一个男人主宰的政党（基督教民主联盟）中和一个相对保守的德国政坛中稳坐十五年总理宝座的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解答这个问题，我们必须从“默克尔”的中文译名开始侃起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，“默克尔”这个名字的翻译可谓“神来之笔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它不仅兼顾了“音”的元素，其反应出来的“意”，居然还能恰如其分地反应这位“铁娘子”最突出的政治手腕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·默者，悄然也。用大白话说就是毫不声张，不显山不露水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·克者，制伏也。通俗说法就是克敌、拿下、消灭、解构等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·尔者，你也。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“默-克-尔”，这三个简单的汉字组合在一起，呈现了相当强的画面感：悄然地制伏或解构你，或，化你于无形中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这位领导基民盟整整18年、担任德国总理15年、被誉为“政治常青树”的女政治家，真的有这等政治手腕吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回答很简单：有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“灭绝师太”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“灭绝师太”是金庸小说《倚天屠龙记》中一个武林高手。这个称号是否能按到默克尔头上，我们不妨先来了解一下她在党内的“成长史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/24/20201124081100836.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当年饰演周芷若的周海媚，在新版中出演了灭绝师太&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立于二战后的基民盟（CDU），党名中的“C”代表基督教（Christlich）。其前身“中央党”（Zentrumspartei）建于1870年，具有天主教背景，亦被称为“政治天主教主义”（politischer Katholizismus）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该党的历史表明，它不是一个如社民党（SPD）那样的反传统的“革命政党”，而是个保守的、由男人主宰的政治组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从阿登纳（Konrad Adenauer）、科尔（Helmut Kohl）到朔伊布勒（Wolfgang Schäuble），基民盟主席清一色男性，无一例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当默克尔2000年从朔伊布勒手中接过党内权杖时，全党和舆论对这位来自原东德、具有新教背景和从政不久的中年女子（46岁）能否在男人当道的基民盟站稳脚跟，是打了很大问号的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但默克尔不仅站稳了脚跟，而且在主席位置上一坐就是18年，超过阿登纳（1950-1966）的任期，只有科尔（1973-1998）的任期比她更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与她的前任不同，默克尔鲜有情绪激动的时候：她的强势也绝不表现在“声高”和“粗暴”中，而是在隐忍的坚持中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她在位期间，用“冷静温和”的方式，化解了来自党内“老人帮”和“少壮派”的各种挑战和考验。其中难度最大的要数与自己的“政治教父”科尔分手的过程和方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，没有科尔的提携就没有默克尔的后来。科尔卸任党魁一职后被公推为名誉主席，享受着这一党内绝无仅有的殊荣，不料最后却因“献金丑闻”（Spendenaffäre）而晚节不保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们且不论他拒绝吐出献金者名字这个做法和态度是 “言而有信”的美德，还是“无视法律”的顽固，总之，基民盟因此陷入空前被动的局面，他的继任者朔伊布勒也因与“丑闻”脱不了干系而被迫辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，时任基民盟总书记的默克尔便成了党主席的热门人选。可是，这位科尔的“女弟子”在未与党内各方协调和沟通的情况下，便做了一件令大部分人都感到吃惊的事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她在德国《法兰克福汇报》（Frankfurter Allgemeine Zeitung）发表文章，公开向“恩师”科尔发难，指责其在“丑闻”中的表现“损害”了本党利益（“der Partei Schaden zugefügt”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔此举尊重法律，顺应党内外的民意，本身无可非议，甚至可以被认为是“大义灭亲”的行为，也证明了她在关键时刻和必要时候能够相当果敢地放下私情。但是，向自己的“恩师”开刀，即便对理性和冷静的德国人来说，也是相当“薄情寡恩”的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，人们开始揣测默克尔的动机：是为了“伸张正义”“拯救本党”？还是为了实现自己当党主席的政治抱负而做了回“灭绝师太”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从她后来顺利当上党魁的结果看，起码党内的大多数人理解和认同了她的“决绝”。但科尔本人至死都未原谅她。2017年6月他去世后，其遗孀据说曾拒绝默克尔在葬礼上发言，后来经过内部反复协商才勉强同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔在致辞中说：“亲爱的科尔总理，我今天能站在这里，您起了决定性的作用……感谢您给予我的所有机遇……我以一颗感恩和谦卑之心，向您鞠躬致敬。”（Ich verneige mich vor Ihnen  – in Dankbarkeit und Demut.“）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然两人对各自在“献金丑闻”中的态度不曾表露过丝毫悔意，但在科尔的灵柩前，我们有理由相信默克尔的这番话是发自内心的。毕竟，许多解不开的恩怨在阴阳两隔后的确会随风散去，政治的冷酷也有可能会被温暖的回忆所融化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔当上基民盟党魁后，先后经历了三任天主教教宗，四任美国总统（加上拜登是五任），十任德国社民党主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这种比较只能衬托默克尔的在位时间颇长的话，那么，她在党内经历的对手的人数及背景，则反映了她难以撼动的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，基民盟党内由“战友”变成“对手”的例子不少，而“死”于默克尔“温柔一刀”或“灭绝神功”之下的男性强人也远不止科尔一人。其中，曾经最让默克尔头疼的，莫过于聚集了基民盟内男性政治精英的“安第斯帮”（Andenpakt）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“组织”很神秘，长期对外秘而不宣，直到《明镜》杂志（Der Spiegel）2003年刊出题为《男人帮》（ Der Männerbund）的文章后才为世人所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于篇幅有限，我们暂且不去细说这个“安第斯帮”的来龙去脉。但是，了解德国政情的人若看到以下名字及职务，便可知这个神秘团队的实力曾有多强：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.前黑森州州长科赫（Roland Koch）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.前联邦科研部和交通部部长威斯曼（Mathias Wissmann）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.前巴符州州长，前欧盟财政和人力事务委员奥廷格（Günther Oettinger）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.前联邦国防部长荣格（Franz Josef Jung）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.现任黑森州州长布菲耶（Volker Bouffier）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.前联邦总统伍尔夫（Christian Wulff）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.前萨尔州州长，现任联邦宪法法院大法官米勒（Peter Müller）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.还有一直未放弃成为默克尔继任者的前联盟党议会党团主席梅兹（Friedrich Merz）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们当年均属基民盟中的“少壮派”，虽然没有义结金兰，但彼此承诺在党内互不为敌，相互帮衬提携。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，这些踌躇满志的政坛高手不是被默克尔“招安”，就是被击败，最后，他们有的被迫弃政从商，有的退居二线，有的则至今还在为默克尔唱着赞歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述党内对手之所以失败，在很大程度上应该归咎于他们自己对默克尔的轻视和低估。但这“轻视”和“低估”又并非完全来自他们的傲慢与偏见，而是默克尔有时表面上给了对手们与“灭绝师太”完全不同的印象，她非常善于“示弱”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3855307956bd1d71d350d103ddc96cb1</guid>
<title>奥巴马为什么说“互联网是美国民主的最大威胁”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterKafka/2020_11_24_572413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/美国Recode传媒高级记者彼得·卡夫卡】众所周知，巴拉克·奥巴马曾于2008年大选期间对互联网和社交媒体进行了充分利用并因此赢得了大选。入主白宫之后，奥巴马并没有放弃这一工具而是继续对其加以利用。如今，奥巴马却表达了这样一种忧虑：互联网和社交媒体已经成了“美国民主的最大威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在过去4年里（也就是在离开白宫之后），奥巴马一直在表达类似的观点。如今与4年前的区别在于，他的表述已经变得越来越明确、越来越有针对性了。很显然，他在发出警告，但他并没有给出自己的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/18/20201118142625336.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国VOX新闻网站2020年11月16日刊发Recode传媒高级记者彼得·卡夫卡的报道《奥巴马：互联网是“美国民主的最大威胁”》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马最近一次发表此类言论是在一个访谈节目中，他对提问者《大西洋月刊》（&lt;em&gt;the Atlantic&lt;/em&gt;）编辑杰弗里·戈德伯格（Jeffrey Goldberg）指出：如今美国的舆论生态不仅受到脸书的强烈影响，而且福克斯新闻也在发挥强大影响力，这导致美国民众在媒体上看到的都是被歪曲的事实。也就是说，面对发生的某一事件，美国人不再能够看到同样的事实了（we no longer have a shared set of facts）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，奥巴马所说的这一情况对那些经常参加电视评论节目并熟知互联网生态的人们来说已经是很普通的常识。面对这一问题，我们还拿不出现实有效的、具有建设性的解决方案。而且奥巴马在访谈中也没有给出他的解决办法。虽然奥巴马如今提到脸书等科技公司的方式是在离开白宫前从未有过的，不过我们并不能就此认为奥巴马是在把媒体生态混乱的责任完全推给那些科技公司来承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;巴拉克·奥巴马：如今这个国家里许多人真地以为民主党在为那些卷入恋童癖圈子的人做掩护……我在跟一位费城非洲裔社区上门服务志愿者聊天时还被问到过关于“匿名者Q”阴谋论（2017年10月28日，一个名为Q的发布者在美国著名的匿名论坛4chan上把自己描述为一位了解特朗普和“深层政府”之间秘密权力斗争真相的政府内部人士，他还宣称知道一个由特朗普主导的秘密计划。美国有线电视新闻网的一篇报道将“匿名者Q”阴谋论概括为五个核心理念：一个邪恶的由精英阶层构成的势力正在统治着这个星球；唐纳德·特朗普是美国的英雄；民主党意图险恶，整个政党都被外国的反美势力所控制；Q的追随者是团结的且在不断增长；爱国者掌握着一切，罪犯终将受到审判——观察者网注）的问题。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;杰弗里·戈德伯格：你觉得这种新出现的、恶意的信息建构现象在伤害美国社会的道德基础和公平正义的价值观吗？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;巴拉克·奥巴马：我觉得这种现象是对美国民主的最大威胁。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，奥巴马在访谈中更加明确地指出，他的忧虑主要来自互联网以及网络上的大型信息分类分发平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;巴拉克·奥巴马：我并不是在把责任都推给那些网络科技公司，其实这种现象在社交媒体流行之前就已经存在了。各种谣言和阴谋论早就存在，而社交媒体为它们的传播提供了帮助。那些网络科技公司的老板大多数我都认识，我跟他们谈过这个问题。他们认为自己的定位更像是做手机的科技公司而不是像《大西洋月刊》这样的媒体，我觉得他们这么说是站不住脚的。他们的一些做法实际上已经与编辑没有太大区别了，你不能把这些都归咎于算法，你不能用算法来掩盖自己的所作所为。美国宪法第一修正案（该修正案规定，美国国会不可以为了剥夺人们的言论自由或出版自由而制定法律——观察者网注）并没有要求私营公司为各种观点提供传播平台。我们最终还是要就政府对公司行为的监管拿出一个解决方案，否则情况会变得越来越糟。如果人们可以用文字在网络上传播各种毫无根据的谎言和阴谋论，你可以想象一下当他们可以像我们这样用视频去发表观点时能做出什么事情来，我们距离那一天的到来也许已经不远了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;杰弗里·戈德伯格：这就是史蒂夫·班农所采取的著名的“垃圾信息轰炸”战略吧？&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;巴拉克·奥巴马：如果我们失去了分辩信息真假的能力，那么根据经济学的定义，市场就失灵了；根据政治学的定义，民主也失灵了。从认识论的角度来说，我们正在陷入一场危机。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，奥巴马在入主白宫之前就对福克斯新闻和默多克的媒体帝国颇多微词。在总统任期内，他的这种批评论调并没有改变。不过，奥巴马在8年任期内与科技行业之间却一直关系良好。奥巴马在自己的政府里为多位硅谷老资格人物安排了职位，而一些政府要员后来也在硅谷获得了工作机会并担任要职。其中，谷歌公司尤为典型。以谷歌前CEO埃里克·施密特（Eric Schmidt）为首的许多谷歌高级管理者都曾与白宫官员频繁会面。据《华尔街日报》报道，就在奥巴马总统任期快结束的时候，职业监管者（career regulators）曾对谷歌公司提出反垄断指控，但指控最终被政治任命的官员（political appointees）驳回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马当然很清楚社交媒体的力量，正是社交媒体帮助他赢得了大选。据说奥巴马在2016年大选的最后几天里曾非常心烦意乱，因为他在网络媒体BuzzFeed上看到了一则关于马其顿青少年用大量假消息冲击脸书页面的报道。在大选结束之后，他才就脸书和电视上充斥假消息的问题公开且高调地谈了自己的看法。几天后，奥巴马私下找到脸书CEO马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg），希望他能“认真对待假新闻和政治领域虚假消息的问题”。在特朗普执政期间，奥巴马刻意保持了非常低调的形象。不过即便在偶尔公开露面的场合，他也没有忘记对社交媒体展开批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为，像谷歌、脸书、推特这样的大型网络平台都是舆论生态系统的一部分，他们应该就自己的商业模式与大家展开对话。他们应该意识到，自己不仅是商业公司，同时也在为社会提供公共产品……我们必须进行一场非常严肃的对话，内容应涵盖他们的商业模式、算法和运营机制。这应当是一场真正意义上的对话，而不是出于商业目的进行的那种对话”，奥巴马2018年在麻省理工学院的一次讲话中这样说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，奥巴马还在麻省理工学院呼吁进行一场“严肃的对话”，而如今面对《大西洋月刊》的编辑他已经在呼吁“就政府对公司行为的监管拿出一个解决方案”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很难乐观地看待这个问题。联邦政府不太可能对大型科技公司进行严格的监管，因为民主、共和两党在这个问题上的看法是分裂的。事实上，共和党已经把一些“匿名者Q”阴谋论的支持者送进了国会。而那些大型科技公司是绝对不会对自身进行监管的，他们宁愿政府来做这件事也绝不会自己监管自己。竞选过程中在科技领域很少发表观点的乔·拜登（Joe Biden）和他来自硅谷的老朋友、竞选搭档卡玛拉·哈里斯（Kamala Harris）更是不太可能在新冠疫情时期把工作重点放在对科技公司的监管上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，请允许我提出自己的一点微不足道的建议：巴拉克·奥巴马目前仍然在撰写回忆录的第二章，我觉得在写完这一章节之后，他可以适当地在网络科技公司监管这个问题上多说几句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网马力译自2020年11月16日美国VOX新闻网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>093f9ef704b03804c791973c41e7d0bf</guid>
<title>​大学、战争和民主：美国科技腾飞的秘密究竟是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daju/2020_11_24_572412.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“天使投资亏钱，政府最高承担40%；赚了钱，政府一分不要”。最近，深圳市拿出100亿给风投兜底，重新定义了中国政府的经济角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国人终于站到了顶级科技强国的门槛边上，对风投的重视也上升到了前所未有的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到风投对高科技产业的促进作用，就一定绕不开美国和硅谷。正如中信出版社的新书《风投》开篇所言，“风投基本上是美国的发明”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为过去数十年来全球创新的中心，硅谷究竟做对了什么，对中国有哪些借鉴意义？政府在风投中应该扮演什么样的角色？下面这段书摘或许会给我们一些启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者指出，在硅谷和更广泛的风投行业的历史上，政府起着决定性的作用，尽管这一作用常常被人忽略。一方面，美国政府用大量的军工订单刺激着前沿科技的进步，另一方面，硅谷引以为傲的创业环境、劳动者待遇和移民政策，也离不开政府和法律的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，作者提醒道，硅谷绝不是其它国家必须永远尊崇的样板，中国政府不需要复制美国模式也在取得巨大成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/23/20201123133458741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本书作者为哈佛大学商学院教授汤姆·尼古拉斯，五道口金融学院副院长田轩翻译，摘编时略有删节，小标题为编者添加）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在 1977 年关于修改养老基金投资规则的国会证词中，戴维·摩根泰勒对风投行业及其发展发表了深刻的洞见，他提出风投的发展应该被置于更广阔的经济背景下考虑。他认为，投资机会往往“出现在大学和研究中心周围”，因此，“当我们的国家未能跟进研发活动，特别是未能获得联邦资金支持时，风投家总会感到担忧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与摩根泰勒的讲话一脉相承的是，任何对美国风投行业历史的记录，如果不强调硅谷和美国政府在其崛起中所发挥的强大而广泛的作用，都将是不完整的。目前，硅谷拥有美国绝大多数的风投基金，同时是大多数风投行业龙头的所在地。然而，一个半世纪以前，我们现在所知的硅谷地区还是一片橘林、野花和农田，距离仙童半导体公关人员唐·霍夫勒在1971 年《电子新闻》发表的系列文章中称之为“硅谷”的地方还差得很远。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/23/20201123133830697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在俗称的“硅谷”是指旧金山海湾一片横跨五大郡县的区域，其成功的种子在 19 世纪末就已种下。其与风投相关的扩张过程在很大程度上归功于三个主要因素的交汇：大学直接和间接的影响，政府军费开支对高科技的推动，还有特殊的文化、法律和自然气候。强大的创新集群的形成创造了对风险资本的需求，以资助尚未成功的人、技术和产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“硅谷之父”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了说明大学对于硅谷的重要作用，我们有必要把时间往回推，详述一下“硅谷之父”、斯坦福大学前副校长弗雷德里克·特曼的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/23/20201123133851936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“硅谷之父”弗雷德里克·特曼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗雷德里克·特曼于1922年从斯坦福大学毕业，利用 3 年时间从 MIT 获得电气工程博士学位后回到母校。1941 年，特曼成为斯坦福大学工程学院院长，14 年后出任斯坦福大学教务长。在这些岗位上，他通过将科学与工程相结合，把学术界和当地公司联系在一起，制定了实现学术和实践双丰收的战略。特曼经常被认为是硅谷演变过程中的主要人物之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特曼在斯坦福大学的行动并非没有自身利益考量。他鼓励企业家参观校园，目的是改善斯坦福大学当时拮据的财务状况。但至关重要的是，他将资金筹集的需求与有效的大学战略相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937 年，他提出的大学应该拥有授予其研究人员的任何专利获得了大学董事会的同意。这非常重要，因为特曼坚信可以通过提供和分享空间实现大学与工业界的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年，拉塞尔·瓦里安和西格德·瓦里安兄弟受邀使用斯坦福大学的物理实验室，在那里他们开始了联合工作，工作成果后来成为雷达技术的基础。一起工作的还有他们的学术伙伴威廉·汉森，他是移民出身的量子物理学家菲利克斯·布洛赫的亲密同事，后者于 1952 年成为斯坦福大学的第一位诺贝尔奖得主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯坦福大学提供空间和实验室用品并获得专利许可收入，包括著名的速调管真空管专利，该专利用来产生用于机载雷达探测技术的高功率微波。斯坦福大学孵化了 20 世纪举足轻重的创新，并由此获得了大约 200万美元（约合今天的 1 800 万美元）的特许权使用费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20 世纪 50 年代早期，作为强调拉近学术界和私营企业之间物理距离的延续，特曼将大学一部分未开发的土地指定为斯坦福工业园区，主要出租给电子和高科技公司。1953 年，瓦里安兄弟在那里开设了瓦里安合伙人事务所，是第一批入驻的公司之一。惠普公司（特曼是其首批投资者之一）紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至 1961 年，超过 25 家公司入驻这片占地 650 英亩的园区，雇用了 1.1 万人，最终甚至东海岸的成熟企业，包括通用电气、伊士曼柯达、洛克希德和施乐，都在那里开设了分公司。（在施乐公司的案例中，这里就是被称为 PARC 的帕洛阿尔托研究中心。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/23/20201123133934151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了使公司更接近斯坦福大学的教师和学生，特曼于 1954 年启动了荣誉合作计划，该计划允许当地电子公司的工程师直接选修一些研究生课程。到 1961 年，32 家公司向斯坦福大学输送了超过 400 名员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在校外，特曼在附近的门洛帕克进一步扩展了斯坦福与工业企业共享空间的愿景。斯坦福研究所于 1946 年在此成立，网罗了大量以“可能与大学的传统角色不完全兼容”的方式追求“实用科学”和“协助西海岸企业”的教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后特曼时代，大学领导人们继续发展了这种斯坦福大学和工业界相联系的强大而宝贵的传统。例如，在 1964 年，斯坦福说服了肖克利半导体的工程师开设一个新的集成电路实验室，并帮助学校将新技术融入技术课程。几年后，斯坦福大学扩大了“斯坦福工业附属计划”，该计划允许公司只交纳少量费用，就可以使用学术实验室、接触学生和教师、参加研究会议，以及进行特殊招聘活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这项联合附属计划中涌现的新发明，大学于 1969 年建立了许可办公室，帮助新产品商业化。即便是规模最小的科技公司也能够在讨论和改进技术想法的环境中茁壮成长。从 1975 年开始，斯坦福大学开始在大学的直线加速器中心举办家酿计算机俱乐部的会议。该俱乐部是初出茅庐的发明家和企业家的聚集场所，成员包括史蒂夫·乔布斯和史蒂芬·沃兹尼亚克，他们想要展示他们最新的技术发明并分享他们的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风投家强调了这种日益增长的区域优势的重要性，因为“尽管MIT 和哈佛大学成就卓越，但到 20 世纪 60 年代中期，波士顿在科技创业中心的竞争中已经输给了硅谷的半导体专家们”。回首这种地理转变的原因和后果，著名风投家阿瑟·洛克提出过一个理论：“所有精力充沛的科学家都在斯坦福大学周围成长起来了。在我看来，虽然存在些特例，但这主要归功于弗雷德里克·特曼。他是斯坦福大学工程学院的院长，他鼓励学生，特别是博士和博士后学生，组建公司并继续在斯坦福大学任教。当时，这在任何其他学校都是一个全新的概念——而且显然没有发生在 MIT、哈佛大学或普林斯顿大学，或任何一个优秀的工程院校。MIT 的人如果创办公司就会被解雇。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f74361c24e5bf7c2296f9d635db655a1</guid>
<title>欧洲给非洲带来了什么？一位刚果父亲欲哭无泪</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYi2/2020_11_24_572411.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 文一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数非洲国家没有文字，因此无法记录几百年前由欧洲殖民主义者所带来的灭顶之灾。他们通常将发生的事情编成歌谣并以这种方式代代口头相传。这里是其中一首：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
自古以来，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
在这片辽阔的土地上，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
我们的祖先过着幸福的时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
他们有粮食和耕牛，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
也有盐巴和香蕉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
直到有一天，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
他们看见一艘艘大船出现在海的远方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
船上的每一张白帆都刺向天空，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
像一把把巨大的尖刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
白皮肤的人影跳进水里走上岸来，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
嘴里发出完全听不懂的怪叫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
我们的祖先惊呆了：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
以为碰见了鬼神，穿着从来没有见过的衣裳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
大人们百箭齐发，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
企图把他们逼回水中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
然而鬼神显示了魔法：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
他们喷吐出雷鸣般的火焰，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
穿透我们祖先的胸膛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
很多人顷刻倒下，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
剩下的像惊弓之鸟四处躲藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
惊魂未定的酋长和智者们半夜悄悄地议论，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
那些白鬼，莫非是这片土地上原先的主人？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
可是为啥从来不记得？也咋看都不像？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
从那以后，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
他们带给我们没有别的，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
全是战争、苦力、疾病，和无穷无尽的忧伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/23/20201123152356582.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图1、一位刚果黑人父亲，5岁女儿的手脚被殖民者剁掉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图1显示一位欲哭无泪的刚果黑人父亲，长时间盯着他5岁女儿的右手掌和左脚掌发呆，他5岁女儿的肢体因为他今天收割橡胶太少而被比利时殖民者剁掉，没有人知道他在那里坐了多久和他在思考什么，他的同伴们显得冷漠或是爱莫能助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位黑人父亲百思不得其解眼前发生的事情，他祖先的歌谣里面没有讲述过那些后来上岸的白人居然还有这样的刑法，歌谣没有告诉一个习惯于自由自在的“伊甸园”狩猎生活但缺乏国家力量保护的一家之主，该如何应对这高度组织起来的“战争工业”文明人的兽行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，《共产党宣言》还没有传播过去，来自东方文明古国“枪杆子里面出政权”和“起来，不愿做奴隶的人们”的《义勇军进行曲》还没有在非洲大地唱响。非洲人的命运，要等到欧洲殖民者在20世纪相互毁灭的两次世界大战之后，在一场风起云涌的、觉醒的“斯巴达克斯”式民族独立解放运动中才能逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/23/20201123154202485.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;173&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国印第安人的命运何尝不是如此。在哥伦布来到这片富饶的美洲大陆之前，印第安原住民有5000万左右。在四百多年后的1900年，当美国已经崛起成为全球制造业头号大国时，还存活的美国印第安人已经不足25万。因为这片土地极其辽阔，这个驱逐和歼灭印第安人的过程一直持续了几百年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如早在1637年，来自波士顿和康涅狄格河谷的殖民定居者对印第安人进行了夹击，最后以大屠杀告终，整个配科特部落被杀绝。而且这一针对印第安人的种族驱赶和清洗在1776年靠“人人生而平等”的《独立宣言》建国后的一百多年中更是达到高潮，原住民不仅仅是因为被传染上白种人携带的天花病毒而大面积死亡，而且常常是被集体性强迫搬迁、驱逐、屠杀和种族灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的狩猎文明赖以生存的美洲野（水）牛不断遭到美国联邦军队有组织、有计划的大规模灭绝，以断绝印第安人几万年以来相依为命的主要生活资料（美洲野牛既是他们的食品、衣着、帐篷、工具、装饰用品等生活来源，而且也是他们的精神依靠和宗教图腾）。“每杀死一头水牛就等于干掉一个印第安人”，美国联邦军队高级将领如是说（参见图2中的垒垒白骨）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国即便在开启所谓“解放黑奴”的南北战争以后的30年期间（即1860—1890年），针对印第安人的种族冲突、屠杀和清剿战争仍然有几十次之多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>