<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ebd9575293123f11e00d363b26b98113</guid>
<title>电影“脱殖”，俄罗斯、印度、中国为什么能排名前三？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dikeyuzhou/2025_04_25_773581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/24/20250424133122879.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;4月24日，底壳宇宙发布了《2024全球电影市场脱殖指数报告》，这是底壳连续第三年围绕“脱殖”概念观察全球电影市场，今年也是该报告首次联合复旦大学中国研究院发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年是全球电影市场面临深刻变化的一年，好莱坞的“退潮”趋势不仅表现在中国市场，各国本土电影的崛起也在各条赛道上画出了多样的线条，但不同市场的表现也不尽相同。如何看待和解读“脱殖”这一概念？从摆脱文化殖民的角度，我们应该如何去应对全球电影的变化？电影作为一种延续百年的主流文化载体又将如何面对移动端短视频、游戏、动画等新娱乐载体的冲击？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网对话了底壳宇宙负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/24/20250424220800292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年是你们首次和复旦大学中国研究院联合发布“电影市场脱殖报告”。是什么让底壳宇宙持续关注“脱殖”概念，同时又聚焦电影市场这个领域？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底壳宇宙：&lt;/strong&gt;我们提出“脱殖”这个词，最早是因为观察到2019年香港黑暴期间，不管是香港当地的一些居民，还是不少大陆的网民，都存在为殖民主义“洗地”，甚至赤裸裸地公开维护殖民主义的言行——这其中“文化思想”的侵蚀是潜移默化又印记很深的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然已经步入21世纪，但包括中国在内的诸多全球南方国家，其实都多多少少都面临着来自以美国为首的老牌殖民列强持续性的文化殖民入侵的压力。从这个角度说，“脱殖”并不算是一个全新的概念，背后是全球反殖民主义长达数个世纪的抗争历史；现在，虽然“炮舰开门”式的殖民侵略已经非常罕见，但全球2/3的地区仍然在有意或者无意地挣扎于追求自身文化精神上的去殖民化和独立性。提出“脱殖”，意在当下的大环境下，创造一个精简好记的中文词汇，来重新提醒大家对抗殖民入侵的重要性，并号召更多人加入与殖民主义作斗争的事业中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/24/20250424135152168.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1948年，上海国泰电影院外的好莱坞电影海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“底壳宇宙”（Decoloniverse，意为decolonize the universe）这个社区，是一群志同道合的朋友共同创立的。今年，我们有幸与复旦大学中国研究院联合发布全球电影市场脱殖指数报告，使该系列报告进入一个崭新的阶段。中国研究院是国家高端智库，有包括张维为院长在内的众多致力于研究并且推广中国思想、中国话语、中国模式的科研“战斗人员”。虽然中国研究院的研究领域比较宽广，但也对非常细分的领域，比如说电影市场这样的文化娱乐领域深感兴趣，遂有了我们今年的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们聚焦电影市场这个领域，有好几个原因。首先，也是最重要的，电影其实是一个非常强大的价值观与文化输出的载体，而在全球电影市场中，显然存在肉眼可见的文化殖民、同质化的现象，但相关行业对这个现象的研究与讨论，并不是很充分，大多停留在纯粹文字论述或者自身感受的分享，鲜有基于数据的、兼顾定性与定量的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，随着中国电影行业发展到特定阶段，中国自身电影工业体系开始逐渐建立、好片开始涌现，同时烂片，尤其是照搬美西方价值观的、“东方主义”的，或者说体现“被文化殖民”的糟粕现象，也依然存在，所以我们认为现在正是一个研究相关行业和市场的好时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，看电影是很多普通人的日常，适合更多的人一起加入讨论。电影市场的一些变化趋势，也存在“春江水暖鸭先知”的现象，一定程度上也能反映全球力量格局、国际秩序的变化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从研究的数据和你们的观察来看，为什么说“美国好莱坞是全球电影市场唯一的文化殖民主体”？在这份报告的核心指数CDI中，为什么会选择“本土电影在当地市场顶部的数量占比”和“票房占比”两个维度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底壳宇宙：&lt;/strong&gt;在采集数据时，我们尽量采用客观的而非主观的数据。比如说，票房就是客观的市场反馈数据，而电影评分就比较主观。所以我们选择票房作为我们的研究数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们考虑到，一方面，头部电影在文化和价值观的传播效果上对观众的影响，不论是覆盖度还是强度上都是最突出的；另一方面，头部电影更能准确地反映市场的主流口味，以及背后所折射出来的文化取向与价值观。所以，我们按“头部”约定俗成的定义，选取了各个市场中前十名的票房来研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在“前十名”的票房数据中，又要仔细区分数量占比和票房占比两个维度，因为显然即便是相同的数量占比，入选前十的影片的排名也可能非常不同（比如排一二三名，对比排八九十名），从而导致票房占比大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/24/20250424134006558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在报告中，我们强调“美国好莱坞是全球电影市场唯一的文化殖民主体”，因为我们发现，在我们选取的40余个电影市场的头部影片中，好莱坞一家独大，占据着八成左右的份额，具有绝对的统治地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年这个数字是82%，2024年则是77%。这说明在全球范围内，供应端依然是美国对全世界展开文化与价值观的输出为主体，而需求端也是绝大部分观众喜欢看美国电影以及其所代表的那一套意识形态。同时，美国本土电影市场头部看不到非美国电影的踪迹，美国人对其他国家、其他语言、其他文化背景的电影不感兴趣。这种一边倒、同质化的全球电影市场模式，我们有充分的理由把美国列为“唯一的文化殖民主体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这份排名的数值是很触目惊心的，大多数国家的CDI（脱殖指数）相当之低，在你们的研究看来，好莱坞的文化殖民是如何“调教”全球其他国家的口味，使得市场对于美国电影的接受度如此一致呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底壳宇宙：&lt;/strong&gt;这是一个好问题。首先我们要理解什么是文化殖民，文化殖民在当今世界，一般是指以美国为首的所谓“西方发达国家”，通过其霸权地位，在经济、军事、科技等因素加持下，通过文化符号系统的强势传播，向其他国家和地区输出其思维方式、价值观念、意识形态和宗教信仰，试图“同化”全世界，最终瓦解其他国家的民族文化根基、削弱其他国家的文化主权意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么对全球电影行业而言，好莱坞能够对全球进行文化殖民，导致大部分国家的CDI数值非常低，乃至为零，背后首先当然少不了美国霸权地位的支持。基于一些人类本能的慕强心理，有的人看到美国之前的发达程度，尤其是冷战结束之后美国成为世界上“唯一的超级大国”，物质世界的形势又影响着影响意识形态传播，强大的文化渗透能力，也能帮助美国从全世界各地吸收人才——美国曾经的物质优势，促成了好莱坞电影的流行；反过来，好莱坞电影也在美国价值观向全球输出、为美国提升国际形象方面，长期扮演了至关重要的角色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27ab3fb9d818f1c016bf02c7150ac2d9</guid>
<title>给“杭州模式”降温？中国目前需要“不服来战”的城市竞争氛围</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_25_773562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字经济浪潮中崛起的杭州，以独特的“政府引导、市场驱动、文化赋能”模式，成为当代中国城市转型的鲜活样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《杭州模式》一书系统解码了这座千年古城的现代突围密码。近日，心智观察所对话《杭州模式》作者之一，中国人民大学风险资本与网络经济研究中心执行主任胡宇东。作者以历史纵深与现实经纬的双重视角，剖析了杭州如何将丝绸古韵淬炼为互联网基因，如何在“有为政府”与“有效市场”的平衡中孕育出阿里巴巴等创新生态，又如何以“数字治理”重塑城市毛细血管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：&lt;/strong&gt;《杭州模式》一书的第二章重点提到了杭州的文化基因对城市科创活力的塑造。“杭州模式”常被贴上“诗意栖居”与“创业天堂”的双重标签，这种看似矛盾的定位是否与杭州文化中“儒商并重”的历史传统有关？有人认为，“杭州模式”的成功高度依赖其独特的自然与人文资源禀赋，其他城市难以复制。若剥离西湖、运河等文化符号，杭州的创新发展逻辑是否仍具有普适性参考价值？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡宇东：&lt;/strong&gt;杭州的文化符号如西湖、运河等是表象，其底层逻辑具有文化基因层面的共通性。这种文化基因如同“种子”，普遍存在于不同城市的文化脉络中。杭州的发展经验表明，关键在于识别并培育当地的文化基因，使其在适宜的环境如政策支持、资源汇聚中茁壮成长。其他城市并非缺乏这种“种子”，而是需要更有效地发掘和强化其文化基因的独特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前常说，中国文化基因的核心是“和谐共生”，这一理念根植于中国人的精神特质中。辜鸿铭先生曾以“温良”二字概括中国人的性格，其本质在于追求心灵与情感的生活，强调打破二元对立，实现融合统一。例如，政府与市场的关系并非对立博弈，而应如“鱼与水”般共生共荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/24/20250424151509676.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《临安志》南宋皇城图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州通过文化符号如公共空间、文化地标强化了这些人文信号，使和谐共生的文化基因得以显性化。这种基因的普遍性在于，它存在于中国各地人群的深层意识中，只是需要合适的载体去激活和放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国科技与经济发展需以人文精神为内核。习近平总书记在文化强国相关论述中强调，走向世界需依托人文底蕴的支撑。城市建设应关注居民的心灵与情感需求，通过公共空间、文化活动等载体传递文化价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州的独特优势在于历史传承与地理环境的结合。从历史因素的角度来看，南宋商贸传统与浙东学派思想塑造了儒商并重的文化土壤；从地理因素的角度看，杭州地处浙江冲击平原，汇聚周边资源与人才，为文化传承提供了丰沃条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：&lt;/strong&gt;提到杭州的文化基因时，还有一个关键词是“竹林效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡宇东：&lt;/strong&gt;“竹林效应”指代文化基因的协同发展模式。如同竹林通过根系互联实现整体繁荣，城市文化发展需通过历史积淀、资源整合与群体协作，形成自我强化的生态体系。杭州的案例表明，这种效应需依托持续的文化创新与包容性政策，才能实现从基因到实践的良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州的实践表明，政府通过营造“阳光雨露”般的支持环境如政策扶持、资源配套，让市场与社会主体自主“茁壮成长”，正是竹林效应的典型体现。换句话说，杭州采取了“环境培育”式治理，政府专注于优化基础条件如营商环境、公共服务，而非直接干预市场行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我们看到有个反面案例，就是河北三河等地曾出现政府过度干预如强制统一商铺招牌颜色，拔苗助长破坏了市场生态。而杭州不强制规定企业行为，而是通过生态涵养激发企业活力，杭州模式强调“土壤肥沃”，反对过度干预导致创新生态失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点需要指出的是，中国面临外部压力与经济挑战，亟需提振信心。4月17日，李强总理在国务院第十三次专题学习中强调 “市场预期便是影响经济活动的重要因素，市场经济很大程度也是预期经济。”当下的中国需通过展示城市发展亮点激发市场活力，也需要通过积极宣传增强社会预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有部分声音认为需对杭州模式的宣传降温，避免过度聚焦单一城市。但我认为，今天的中国需要的不是四平八稳的无懈可击，而应该展现的是一个万马奔腾的中国，现阶段应鼓励像杭州这样的标杆案例，大鸣大放地讲杭州模式，允许杭州等城市在创新生态、营商环境方面宣传自身优势，形成示范效应，以点带面提振全国信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且中国目前需要“不服来战”的城市竞争氛围，而非压制成功经验，城市间的差异化发展更能体现国家整体实力与韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：&lt;/strong&gt;其实在杭州“六小龙”爆火之前，杭州已经有了一些全国乃至全球性的大企业比如阿里，在电商行业向全世界树立了一个标杆。这一次“六小龙”的科创形态和阿里这种老一辈企业的成长之路和主营业务都不太一样，如何看待这种不同？或者说杭州之前的电商、云计算和数字经济为“六小龙”是不是做了某种铺垫？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡宇东：&lt;/strong&gt;中国创新精神的演变与杭州企业的实践，始终离不开对时代的适应与突破。以阿里巴巴创始人马云为例，当年在互联网尚未普及之际提出“跟随”战略，已是极具勇气的创举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁文峰之前接受媒体采访时也提到，原来我们习惯于跟随，但现在我们要突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的创新环境已发生根本性变化——由过去的“广泛链接建平台”的模式逐渐转向“打深井”式的垂直深耕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里那一代创业时，互联网就像是一颗长出来的神经线，这些神经线彼此还没有连接，所以当时的创新是把这些各个点连接起来变成一张网，一个平台，这本身其实就提高了效率，但是其实它也衍生出了很多新问题。就今天我们看到有一些平台经济实际上是通过垄断优势，可能会对每一条深井当中的实体经济造成了一个分蛋糕，甚至是抢蛋糕的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/24/20250424151609649.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;584&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杭州六小龙（@大公网）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“打深井”，即企业不再满足于横向扩张，而是聚焦某一领域，以硬核技术构建核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州的实践尤为典型。许多企业虽然总部位于杭州，客户却遍布全球。问及原因，一家企业直言：“我们掌握两项全球独有技术，客户要解决问题只能找我们。”这种底气源于对技术的极致专注。例如宇树科技，其核心产品凭借过硬性能赢得市场信赖，甚至自信表示“无需额外帮助，只需专注产品”。然而，深入交流后亦发现一定程度上的隐忧，单一产品的成功不足以构建完整生态。机器人产业若想持续发展，需围绕核心产品延伸配套服务如机器狗的服饰、配件，而这需要跨领域协作与生态支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比早期阿里等平台型企业，杭州新一代创新者的内核未变——敢于突破、追求效率，但方向更加聚焦。平台经济曾通过连接资源创造价值，却也衍生垄断等问题；如今“打深井”模式则强调在细分领域建立不可替代性，同时意识到生态建设的重要性。这种转变既是企业主动选择，也受到时代的推动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>009a13bcd91b17dc1ce15a10d1169205</guid>
<title>科技战中国必赢，特朗普则会宣称获胜并失去“铁王座”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_04_25_773553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排除擅用权力图利自己的部分不谈，特朗普为美国治病的想法是对的，包含重建制造业、重建财政纪律、摆脱“世界警察”的包袱等等，都有必要，但急就章的各种疗法，让对的全成了错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战没有赢家，是的，但有最大的输家，即美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，美国在科技战上具有优势，但同时也认为，其优势正在迅速消失。在各种高科技领域中，AI技术是最显眼的擂台，以时间作为衡量指标，中外专家多认同“中国只落后数个月”的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若以法规作为指标，从今年开始，中方已最大程度摆脱了被卡脖子的困境，即便在半导体领域，中国海关于4月11日调整了芯片原产地认定规则，这意味着美国制半导体与全球最大芯片消费市场绝缘，真正被卡脖子的是那些身价不菲的美国科技厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普政府对境外半导体相关制品课征关税前，我想说的是：科技战，中国必赢，关税只会扩大赢面，而不是相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要原因是，美国科技大厂正面临种种牵制，各种成本必然暴增，可供盈利的市场则在萎缩。相反地，这些美企的中国同行已找到有效的赶超模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文就浅谈AI产业现况，以窥科技战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;AI从技术到市场，谁卡谁的脖子？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年金融危机以来，美国科技行业的美股收益已飙升400%，其他行业增长仅25%。往好的一面解读此一现象，是云端运算能力的大需求与高获利；往坏的一面解读，巨额资金集中在少数科技巨头，使得市场依赖少数人的命运，七巨头(Mag 7)中若任何一家出了问题，就可能造成泡沫破裂的骨牌效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上好坏两面都是高盛的看法，而高盛对于当前的AI泡沫，还算是最乐观的。换言之，多数专家担忧保罗·克鲁曼所言不虚——美国科技业正站在悬崖边缘。克鲁曼认为，AI投资是防御性质的，各大厂只是怕自己没有，以致遭对手超越，而不是经过客观的需求估算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此之故，特朗普继续加大对中国的科技产品出口与投资限制，恰恰是在美国科技大厂最需要盈利以摊平庞大AI投资的时候，从某种角度说，也就是最需要中国市场的时候。表现得最明显的就是英伟达，这家公司的股价在2023年飙升238.9%、在2024年飙升171.2%，但今年以来，坏消息没有断过，截至我撰稿时，股价已下跌23.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/21/20250421130814798.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府向英伟达下达H20对中国出口的禁令，让这家甫宣布要投资美国5000亿的公司难堪不已，就像苹果。这两家公司都以为花钱消灾就能拿到免死金牌，就像台积电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普扬言要对半导体——包括那些内含半导体的终端产品——课征关税的前夕，传出台积电美国厂生产的4纳米芯片要涨价3成。这对七巨头而言是雪上加霜，但坏消息一个接一个，华为在几乎同时，推出了CloudMatrix 384超节点集群，对标英伟达GB200 NVL72，并在部分性能指标上实现超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据知名专业半导体媒体semianalysis的说明，华为正在突破AI系统效能的极限。在当前的AI发展阶段里，增强整体系统效能比单纯追求芯片性能更重要，这同时也是DeepSeek告诉我们的故事，掌握“以小搏大”的技术路径，就能克服个别元件技术不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CloudMatrix 384使用384个昇腾910C（7纳米制程)，GB200 NVL72使用72个4纳米制程的Blackwell GPU(外加32个Grace CPU)，意思是，昇腾910C的效能既然只有Blackwell GPU的1/3，那就用5倍数量的昇腾910C弥补效能，而芯片数量越多，系统优化的要求就越高，如此才能实现“以小搏大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然CloudMatrix 384并未实现全国产化，但距离目标已经不远，这对于美国AI大厂而言，已经不是技术卡脖子所能阻止的进度，相对地，美企迫在眉睫的问题是市场占有率，因为当投资人怀疑AI是否过度投资时，实现盈利便是唯一重要的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，中方正式拒绝“美国制”就是件大事，因为这意味着美科技大厂在美国本土的投资，除了要负担高成本，还要承担“有限市场”的销售压力。白话说，即做的东西变贵了，能卖的地方却变少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从供应链的角度看，想卖到中国，产品含零件都要在美国境外生产，但特朗普正在将境外的零件厂都抓到美国，包括但不限于芯片、服务器、手机等等庞大的供应链生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，这些零件供应商若因美国厂成本高昂而不得不涨价，会连美国境外的产品一起涨，如台积电涨价4纳米芯片，美国厂与台湾厂都得同步上涨，买家找不到省钱途径，除非转向中国大陆，或其他有能力生产零件又没在美国设厂的企业下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，仅从AI产业看，从技术到市场，美国现在是卡了自己的脖子，股市终将反应此一现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/21/20250421131225708.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年，台积电在亚利桑那州的新工厂举行首批设备到厂仪式。&lt;span&gt; 图源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美积电”产能不够美国大厂塞牙缝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在芯片上的优势，也是弱点，因为依赖优势，使得中国被逼出了“系统超越”的技术路径，相反地，美企却得承受芯片成本上升，并扩散到整个系统成本上升的潜在危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果与英伟达先后给出了5000亿投资承诺，但台积电亚利桑那厂(以下称“美积电”)杯水车薪的产能，根本满足不了这两家公司的订单。而特朗普对半导体进口课税，形同关闭了这些大厂的逃生门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，台积电在台湾的年产量是1600万约当晶圆(用来衡量和比较不同尺寸晶圆生产量的标准化单位)，目前“美积电”第一期工厂已实现的年产量是54万约当晶圆。第二期N3厂，估计2026年量产，产量略高于第一期，于此我们假设是年产36万片12寸晶圆，相当于81万约当晶圆。那么，第一期加第二期就是年产量135万约当晶圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在明年底前，台积电美国厂的产量只有台湾厂(2023年)的8.43%。如果再加上千亿增资的第三期、第四期，就算赶在特朗普卸任前都实现量产，粗估顶多也只占2023年台湾厂产量的20%。我怀疑这符合特朗普的胃口，所以不排除台积电还会被要求增资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光是苹果目前的年需求量，就是“美积电”现在的54万约当晶圆，接下来还要投资5000亿于AI服务器，需求量自然上升。其余如英伟达、AMD、高通的需求量也不遑多让，估计特朗普卸任前，“美积电”的产能远不能满足所有美国客户，即便再加上三星与SK海力士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一现实，使得美科技厂投资再多，都无法满足美国市场需求，因为本土产芯片不足。也就是说，嘴巴喊5000亿，但投资要全数落地，还是得看若干工厂建成后，有没有原料供应生产，这是第二个困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个困境是，美国电力供应够不够这些美商大肆兴建AI基础建设。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16d3ea652b46f67df390fc1cf8bd48e1</guid>
<title>舰艇开放日上，“人民海军为人民”具象化了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_04_24_773506.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月23日，是人民海军76周年纪念日。为了迎接此次76周年纪念日，人民海军在十几个沿海城市与港口举行舰艇开放活动，上海便是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月21日，人民海军153西安舰与988沂蒙山舰沿着黄浦江缓缓停靠在上海北外滩国际旅游中心的码头上，开启了此次纪念活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加舰艇开放日的海军战舰停靠的北外滩国客中心正处于外滩这一上海核心区域，近几年来，上海的海军舰艇开放活动都是安排在这里，一方面，固然因为这是最适合停靠的市中心码头，方便参观人员。而另一方面，在中国近代史上停在外滩的外国军舰是那段屈辱历史的标志性符号之一，这也赋予了停靠外滩的人民海军军舰一层特别的历史含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，人民海军战舰停在北外滩也产生了一些有趣的巧合。比如，2024年4月，时任美国国务卿的布林肯来访上海时就下榻在外滩的国际饭店，而从他所住的套间向外滩望去观看风景时，首先看到的就是当时参加舰艇开放日活动的156淄博舰（052D导弹驱逐舰）与和平方舟号医疗船，仿佛在无声地拷问：你要和平还是要战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海军开放日之旅&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言归正传，对于本次海军舰艇开放日活动，我本来是抱着“重在参与”的心态，因为本次开放日活动的票是需要在线抢票，而我对此从来就没有任何信心。结果也不出意外，当我点进抢票界面时等待我的是硕大的灰色图标——票已经没了。参加本轮开放活动的西安舰是052C型而非最新的052D或者055，早已是“牛夫人”了，对我这种“大猪蹄子”来说属于“能去很好，去不了也不会很失落”的状态。如果是101舰以及31舰来上海参加开放日活动，那怎么着也得“八仙过海各显神通”，上去参观下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，既然西安舰来上海了，哪怕出于礼貌也得去看一下。恰好有几个朋友找了个拍摄西安舰的极佳机位，于是趁着夜景把153舰给拍了也算是“重在参与”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424154020879.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424154032920.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
霓虹灯下的西安舰，拍摄时正在内场举行军民联谊活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来我已经放弃登舰参观，却恰好有朋友拿着邀请票却因故没法参加，而邀请票只要扫码绑定就行。面对突如其来的机会，但凡我犹豫一秒都是对人民海军的不尊重，于是我立刻扫码绑定信息后就麻溜地赶去开放日活动现场。好在前一天夜拍时的相机器材都在车内，不至于“赤手空拳”去开放日。赶到的时候已经是最后一批进场的时间了，算是压哨入场，成功进入了国客中心的码头区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届开放活动给我的第一感受就是人山人海，上海人民以极高的热情参加开放日活动。场内人很多，但没有票进不去只能在场外看的人更多。在检票口我就不止一次看到有很多没有票的人想来看看有没有机会一睹人民海军的风采，现役军人与退伍军人凭着证件以及退伍优待证能免票入场，但其他人就没有这么幸运了。好在停靠的码头就在闹市区，且旁边就有紧邻的餐厅及游乐场，位置就在码头边而且高度更好，居高临下更适合观赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，既然来了内场就好好享受下内场的活动。开放日活动主要分成两部分，一个是沿着码头一线摆开的沪东体验活动，比如答题领取徽章、六分仪体验等等。而另一个就是本次开放日活动的重头戏了——登舰参观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西安舰和沂蒙山舰都开放登舰参观，而参观群众显然对外形更威猛的西安舰更有兴趣。在码头上拍好一轮照片后，我本来也准备上西安舰参观下，但那黑压压排队的队伍长度实在是让人心生怯意。而且登舰舷梯又陡又窄，加上西安舰并不大，客流容量有限，因此放行速度很慢。观察了下后绝望地发现，这西安舰的排队堪比上海人在绿杨邨排队买菜包了，至少得两小时起步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果第一批进场然后直奔西安舰，那基本不用排队。但由于我是临时赶来的，本来就到的很晚，队伍已经很长了。加上参加过的朋友提醒西安舰上参观时拍照限制较大，因此权衡之下选择了排队沂蒙山舰的登舰参观。毕竟，驱逐舰去得多了，而登陆舰我还真没上去过，沂蒙山舰更是首次开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424154048865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西安舰的登舰排队队伍看一眼就让我选择了放弃&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424154140314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424154148152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
既然选择放弃登上西安舰，那就多拍一点和上海地标的合影吧&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沂蒙山舰的排队队伍长度短了不少，而且作为大型坞登船，船上空间大，也能容纳更多参观人员，但饶是如此我也排队了近一个小时才得以登舰。登舰后的感受确实不同，这艘两万多吨的巨舰有着面积巨大的后甲板机坪与机库，光是后甲板机坪就感觉有一个足球场那么大。而机库也是空间巨大，放一个篮球场进去都绰绰有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424154204772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沂蒙山舰上执勤的水兵，一看就很有精神&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个参观流程是后甲板——机库——舱内——前甲板的顺序，机库与舱内是不准许拍照的。机库内特地针对开放日活动摆了海军主题的油画进行展示，包括075两栖攻击舰在上海沪东造船厂建造时的油画以及海军战舰、航母、舰载机的油画，不过看到机库内挂着歼20的油画时，还是不由让我笑出声来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穿过机库之后就是在解说员带领下参观舱内部分了。舱内部分的参观路线比较简单，几个通道都有水兵站岗维持路线。比较让我惊讶的是，透过舱门口往舱室里看居然看到了X光机和CT机，一问才知道这里就是医疗区。船上配备的CT机看起来和三甲医院所使用的CT机颇为相似，设备很新。比较意外的是居然还有一个牙医舱室，放着一张牙医躺椅。（嗯，也不奇怪 ，出海在外就是一两个月，牙疼不是病，但疼起来要人命啊！）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穿过舱内就到了前甲板。沂蒙山舰作为登陆舰配备的武器并不是很多，基本也就76mm舰炮、近防炮、反潜火箭发射器这些，从船尾上船再从船头下船的路线。只不过上船时有人控制人流，避免了拥堵，但下船时在下船舷梯那造成了拥堵，好在舷梯口有水兵维持秩序，所以还好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参观时，旁边有人感慨沂蒙山舰仿佛新船一样，完全看不出任何使用痕迹。我插嘴道：军舰这就是靠维护保养的，你保养得好，船看上去就是新。你看美国人，那船都快锈成破铜烂铁了。旁人一听，笑道：岂止美国人，俄罗斯人的船不也锈得一塌糊涂。话一说完，我们心领神会地相视一笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424154221259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/24/20250424154228678.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沂蒙山舰与西安舰的英姿，努力避免拍成渔船&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>