<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d07330ec56f27677b56c5664a6e4f7a</guid>
<title>美国的言论自由：你可以反人类，但不能反法西斯</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_09_19_790608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在查理·柯克被刺杀后，美国正掀起一场大清算运动。对主流媒体和自由派言论早就感到不满的特朗普政府及其干将们，正好借着这场刺杀案把平日里他们看不顺眼的人和事一一处理掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从MAGA小将们对普通网民的开盒与举报，到特朗普政府对一系列媒体人的官方打击，“查理·柯克”成为了美利坚当代文字狱的主题，这场从上到下都被动员起来的大清算运动俨然有发展到大清洗的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这个过程中，最新被打击的目标是美国著名的脱口秀“吉米鸡毛秀”。对于这个节目，中国人记忆最深的应该是吉米十多年前请了几个美国小孩，问他们美国欠中国债该怎么办，有个小孩说把中国人杀光就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/19/20250919084229671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“吉米鸡毛秀”当年并没有因为这种明显的种族主义反人类言论而关门；导致这个节目被叫停的，是因为前几天节目上说特朗普政府正假惺惺地利用这场刺杀案来谋取政治利益。老实说，“吉米鸡毛秀”的这些言论已经非常尊重查理·柯克了，他们没有像很多自由派那样幸灾乐祸说查理·柯克是咎由自取，而仅仅是担心他在死后被人利用——但仍然，一旦被特朗普当作反面典型点了名，那从联邦机构到广播公司就都容不下他了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/19/20250919084055676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普发文回应《鸡毛秀》被砍&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样可能需要连在一起看的新闻是，特朗普政府这两天把所谓的“ANTIFA”列为恐怖组织。这个其实就很有意思了，因为ANTIFA这个东西根本就没有组织，无非是一个借着“反法西斯”（anti-fascist）名义的大杂烩意识形态。虽然说ANTIFA也并非真的反法西斯，但特朗普对这么个名词大动干戈，颇有一种“谁是法西斯我还不知道吗”的经典政治笑话的意味。当然，没组织的ANTIFA，意味着想要给你打上ANTIFA的名义来抓人就更加方便了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，这就是美国的言论自由。言论是自由的，但一些言论比另一些言论更自由。在一个最高法院将政治献金视为言论自由的国家，自由的从不是言论，是言论背后的财力、权力、暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过往，美国政府能够营造一种所谓言论自由的假象，有两个重要的组成部分：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个部分是放大无关痛痒的反对言论，也就是小骂大帮忙。你可以看到美国两党的媒体和政客们虽然嘴上互相骂，但是台下大家一般都比较和气。所以到头来大家骂来骂去都是那点隔靴搔痒的东西，从而可以转移人们的注意力，没有人会真正反对美国政府本身的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个部分，则是压制和边缘化真正有威胁的言论，比如冷战时期对于共产主义和革命言论的全面压制，或者这两年借着“反犹”的名号，美国从私人公司到政府机构全都在攻击那些反对以色列种族灭绝政策的机构和个人。言论自由是有高低贵贱的，你骂美国总统当然没事，骂了他也不会脱层皮。但你骂美国总统是以色列的儿子，那就要动摇美国的国本，两党都要找你麻烦了。“吉米鸡毛秀”说杀光中国人没事，但他们真要替中国说好话，那估计当年就被停播了，也轮不到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登任期的最后，美国的言论自由是如何被操控的就展现得非常明显。在大选辩论前，即便拜登本人的健康状况已经引发了很多人内心的质疑，但是在主流媒体中，大家仍然对拜登歌功颂德，甚至肉麻地吹捧拜登是所谓“超级老人”，那些担心拜登健康的人都是别有用心。而当拜登在大选中暴露出严重问题，媒体马上众口一词指责拜登老而昏聩，欺骗了民主党和选民。等到最后拜登终于放弃竞选，媒体又开始调转立场赞颂拜登高风亮节……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/19/20250919084319596.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的言论自由假象可以长期维持，那是因为能说出来的言论都没什么威胁，都是可以被精巧地操控的，而少数有威胁的言论可以被简单压制，从而掀不起波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如今特朗普政府和MAGA们大张旗鼓地清算媒体人和民众的言论，显得有些粗糙，并不是很符合美国管控言论自由的惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事本身当然非常有特朗普的个人风格，因为他有仇必报，而他跟媒体人就特别有仇。从第一任期骂主流媒体“FAKE NEWS”（“假新闻”），到国会山暴乱后被建制派媒体集体封杀，他对于建制派在舆论上对其的打压有着非常深刻的体会，对于自己没有足够忠诚的舆论机器有着非常痛的领悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普一上台，他就从内到外整顿了一番舆论。在本党和政府内部这些特朗普能够直接控制的地方，他就一直在强调个人的绝对权威，内阁开会一定是马屁大会，政党意见一定是特朗普主导，谁有不同意见谁鼓掌不够热情，谁就立马走人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f10e2dce2f497c85d5a307d38ad2c2a0</guid>
<title>美元降息打开有利窗口，我们该解决分配问题了</title>
<link>https://www.guancha.cn/guanqingyou/2025_09_19_790602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月13日，在2025亚布力论坛夏季年会期间，观察者网与如是金融研究院院长、首席经济学家管清友进行了一场深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及当下的A股市场，管清友指出，本轮牛市与历史上已经有了显著区别，是中国科技创新能力真正进入爆发期的表现。长远来看，A股市场将长期活跃，而整个中国经济正在经历从收缩到矫正和再扩张的转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是也要看到，股市活跃背后，整个经济体系内仍然面临“资产荒”和产能过剩、需求不足的问题。政策层面仍要加大宏观调节力度，并着力解决“水小鱼大”的经济发展阶段下收入分配不均衡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/18/20250918173016403.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下是对话全文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国资产重估，但也要警惕资产荒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;如何看待近期的A股慢牛？目前沪深300、科创50等指数尚未突破2021年的高点，后面的发展空间还有多大？与此前的牛市是否存在结构性的区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管清友：&lt;/strong&gt;其实从一年前，我们就能隐隐感觉到A股的变化。专业机构从去年三月份就在不断的加仓了，包括七八月份跌跌不休的时候，也在加仓。那个时候没人敢说，A股一定能涨到4000点，但A股已经不是了无生气的状态，信心在逐渐增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春节期间DeepSeek的火爆，也有非常巨大的影响。它的影响不仅仅限于AI行业，DeepSeek用更好的方法、更低的成本解决问题的能力，直接造成了中美两国的科技资产的重估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战是飞来横祸，但中国的应对非常出色。包括在资本市场的维稳，是非常正确的，只有先稳住了，才有后来的科技资产不断点燃市场，才能走到现在的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于具体指数能否突破前面几轮牛市的高点，我不好预测，但是我相信市场一定还会很活跃。因为相比于2021年、2015年或更早的几轮牛市，现在中国真的到了科技创新的爆发期，从上游的AI算力算法，到中游的产业赛道，再到下游的应用场景，都在加速发展。比如说机器人，过去看上去很遥远，但现在大家越来越相信，机器人一定会飞入寻常百姓家，包括情绪陪伴、护老助老、工业物流领域都会有特别多的应用场景，而且中国会是全球最大的应用场景。我相信，这些科技创新的美好愿望，最终反映到企业的盈利上，是一定可以实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，泡沫是一定存在的，可能还会出现比较大的回调，但不影响整个趋势。AI正在重塑整个经济社会系统，这是本轮牛市最重要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们也要看到，牛市的另一个原因是流动性充裕之下的资产荒。如果大家都不买房了，市场利率、理财收益率都比较低，钱自然会往股市跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年半时间里头，不光是中国股市涨，印度、委内瑞拉股市也涨，美国股市也一直在涨，因为全球都面临流动性充裕之下的资产荒。美联储降息周期里，无论中国内地市场还是港股，一定都是受益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国再次开启降息周期，对A股后市有何影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管清友：&lt;/strong&gt;美联储的降息周期，整体上肯定对于中国资产有一个正向的作用。当然，中国资产的重估，也绝不只是因为降息，还有很多重要原因，如科技的进步，经济结构的升级，包括中国整个国际地位的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美元降息也进一步打开了中国的货币政策空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该利用好这个时间窗口。因为国内PPI已经连续30多个月负增长了，8月CPI同比也是负0.4，货币政策仍然有宽松需求。去年中央经济工作会议提出的超常规逆周期调节，仍然是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在的经济信心在恢复，但货币政策仍然需要矫枉过正。在通货紧缩的时候，你要改变人的预期，刺激力度一定要到位。一方面是给居民发补贴，另一方面是降成本，减税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在当下的宏观环境中，仍然有一些新消费企业崛起，如泡泡玛特、老铺黄金等，主要是哪些核心因素的驱动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管清友：&lt;/strong&gt;中国新消费企业的能力在明显提升，比如供应链的能力，设计能力，以及全球化的能力，引领世界风潮的能力。因此，中国能够出现这些优秀的新消费企业，应该让人感到欣慰鼓舞，也希望看到他们有不断迭代创新的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是放在整个经济背景下来看，新消费的崛起也有经济以外的因素。比如Z时代的成长环境、教育背景在发生变化，相比于传统世代偏重于物质消费，他们可能更看重精神消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们最近会观察到几个现象，一方面是消费的收缩，另一方面也更强调精致生活，甚至很多人开玩笑说，只要有点实际功能的产品，现在都不怎么值钱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统观念认为，认为只有实体的东西才有价值，这当然是不对的。虽然供应链、全球化管理能力也很难，但相对来讲不是最难的。真正难实现的是什么？就创意和IP。我们要看到这些企业的核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果企业只是依靠一款单品IP的爆发，也有潜在的风险。我们看一些互联网和AI大厂，它们拥有更复杂的生态系统，可以视为是一片热带雨林。而垂直领域的一些互联网企业、新消费企业，更像是绿洲。绿洲型企业虽然也是非常好的企业，但它出现多点共振的可能性较小，雨林企业却可以给整个系统一个强大的赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都是与整个经济和金融的大环境有关。现在的经济环境里热点很多，亮点很多，但是整体上来讲仍是一个赚钱比较难的状态。我们正在经历从收缩到矫正和再扩张，但还没有回到扩张周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我们整个经济发展进程中的机会很多，大部分人都能受益，是一个“水大鱼多”的状态。但是现在到了一个更加极化的状态，整个经济增长变慢了，赚钱越来越难了，大企业或者强势群体，他们集聚资源的能力更强了，中小型的市场主体，竞争力会变得更差，变成了“水小鱼大”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于新消费企业来说，当然可以从中找到机会，但是站在一个经济观察者的视角上，这并不是一个特别好的状态，我们希望通过公共政策去尽可能的扭转这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种状态下，我们需要更多去关注分配问题，关注如何向市场主体让利，如何去保护中低收入群体的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a410431d8c023b4f879be8a5c2bc1a17</guid>
<title>英国人仍在反对特朗普，但声调明显变了</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_09_19_790597.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普再次来到英国进行国事访问，这对于任何一位美国总统来说都是罕见的荣誉。严格来说，这一回归是“史无前例”的，但实际上却完全符合特朗普的风格：一种打破惯例、充满扰动却又熟悉的外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自他2019年首次访问以来，英美关系的背景已经发生了翻天覆地的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6年前，特朗普首次访问英国时，正值脱欧笼罩一切。脱欧让英国损失了大量的经济利益和国际影响力。英美双方当时在探索合作关系中的新细节。英国一直被视为美国影响力进入欧洲的入口，而脱欧虽然在某种程度上削弱了这一角色，但并没有改变特殊关系的根基。相反，它使英国在投射自身国际形象和维持经济地位方面更加依赖华盛顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的英国渴望获得国际认可，不断谈论与美国达成新贸易协议。然而，尽管有排场，结果却毫无实质。首相们更迭不断，从特蕾莎·梅到利兹·特拉斯再到里希·苏纳克，英国在脱欧后经历了持续不断的政治动荡，尽管每届政府对美国的态度不尽相同，但承诺的协议始终没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的情境有所不同。脱欧已经完成，伦敦确实率先与华盛顿签署了一份贸易协议，接待的地点也从伊丽莎白二世女王主持的白金汉宫，换成了查尔斯三世国王的温莎城堡。英国不再像过去那样迫切寻求认可，但依旧虚弱。脱欧之后，英国并没有多少底气，美国的支持依然不可或缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普而言，这次访问同样重要。在戏剧性重返白宫之后，特朗普渴望展示他的国际地位。这一点从其外交表述中就可以看出。特朗普声称自己在第二任期中“平均每月一份和平协议”，把自己从最初的“交易撮合者”重新包装为“和平缔造者”。英国王室的排场是英国的王牌，一种少有国家能够匹敌的外交资产。对于一个沉迷于宏大场面和恭维的总统而言，温莎城堡的象征意义不亚于任何政策成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/19/20250919083245455.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月17日，特朗普和英国国王查尔斯三世在温莎城堡的欢迎仪式上检阅仪仗队。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这场盛会代价高昂。安保费用预计将超过1000万英镑，加之美国保守派活动人士查理·柯克最近遇刺，安保形势变得更为严峻。英国警方不得不调动大量警力，在温莎城堡周边设置多层安全防线，从外围的交通管制到城堡内部的特勤部署，每一个环节都经过精心策划，特朗普也只能在这些严密保护之下行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在排场背后，一个更棘手的问题浮现：英国是否能在特朗普的美国面前保持某种战略自主？表面上，两国政府关系密切，在北约和安全优先事项上保持一致。然而在乌克兰问题上，双方分歧明显。英国是基辅最坚定的支持者之一，也是最尖锐的俄罗斯批评者，而特朗普则多次暗示希望缩减美国的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，伦敦普遍担忧，为了让特朗普满意，英国可能不得不在某些问题上软化立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种焦虑在今年早些时候的华盛顿就已显现。当时特朗普在白宫会见基尔·斯塔默时，抱怨自己“真的不喜欢”伦敦市长萨迪克·汗，并称其为“坏家伙”。斯塔默回应说汗是自己的好朋友，但反驳软弱无力，几乎没有阻止特朗普继续发泄。这一幕再次引发了网络上熟悉的玩笑：英国就像美国的“第51个州”，为了讨好上级伙伴而过于轻易地牺牲自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于斯塔默来说，境况并没有那么好。他既要维护英国在国际舞台上的独立形象，避免被贴上“美国附庸”的标签，又得在特朗普政府面前展现出合作诚意，以争取对英国有利的贸易和安全协议。这种左右为难的处境，让斯塔默在外交决策上倍感压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济层面，斯塔默深知英国脱欧后经济的脆弱性，急需与美国等主要经济体建立稳固的贸易关系来提振经济。然而，他也不愿看到英国在贸易谈判中过度让步，损害国家利益。因此，如何在保障英国经济利益的同时，与美国达成互利共赢的贸易协议，成为了他必须解决的一大难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全方面，英国虽然仍是北约的重要成员国，但脱欧后其在欧洲安全事务中的影响力有所下降。斯塔默明白，与美国保持紧密的安全合作对于维护英国的国家安全至关重要。但同时，他也担心过度依赖美国的安全保护会削弱英国自身的国防能力。因此，在安全合作上，他也在寻求一种平衡，既保证与美国的紧密合作，又提升英国自身的安全防御能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交舞台上，斯塔默更是小心翼翼。他既要应对国内对于英国国际地位下滑的担忧，又要处理与美国等大国之间的复杂关系。正如前文所说，在乌克兰问题上，英国与美国的分歧已经显现，斯塔默需要在坚持英国立场的同时，避免与美国产生过大的裂痕。这种微妙的外交平衡术，考验着他的政治智慧和外交手腕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默并不是一个理想主义者，他首先是一个务实主义者。在短期内，抚慰特朗普的自尊、为英国争取最有利的协议，可能是唯一现实的选择；而在长期内，则需要悄然建立更可持续的伙伴关系，例如“CANZUK”（加英澳新四个国家之间公民、贸易自由流动）以及与欧盟的更好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治讽刺意味在特朗普抵达的那一刻就展现出来。2019年曾称特朗普为“对民主的最大威胁”和“厌女者”的英国新任外交大臣伊薇特·库珀，却是第一个迎接他的人。很少有画面能比这更生动地展现过去信念与现实需要的碰撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2019年大批人群涌入伦敦市中心抗议特朗普的首次访问不同，这一次的示威规模明显变小了，范围更有限，但针对性更强。抗议者聚焦于特朗普的执政记录及其与杰弗里·爱泼斯坦的关系，甚至将他的脸与爱泼斯坦的影像一起投射到温莎城堡上。这提醒人们，他的政府曾声称爱泼斯坦档案中“没有可看的内容”，而后来他又批评拜登政府未能公开同一批文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919083204548.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普抵达当晚，抗议者在温莎城堡外投射特朗普与爱泼斯坦合照。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种规模上的对比可能表明，英国公众对特朗普的敌意已不如过去那般强烈。这在一定程度上反映了英国政治的整体右倾。对移民的不满、经济停滞以及政治漂移，为右翼开辟了空间。奈杰尔·法拉奇顺势而起，他的改革党在民调中快速上升。从这个意义上说，特朗普的不受欢迎已不再像2019年那样成为团结的力量。政治土壤正在发生变化，使得他的政治风格在英国比以往更具共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，英国自身的不安也暴露无遗。上周末，超过10万人参加了名为“联合王国”的极右翼反移民集会。最大的政治受益者正是如日中天的极右翼领袖法拉奇，特朗普的长期盟友。他借势而上，把自己塑造成英国版的特朗普。他们的信息几乎如出一辙：对难民的严厉警告、在经济移民与公民之间划出鲜明界线，以及宣称国家认同正受到威胁。特朗普并没有制造这种愤怒，但他放大了它，从而给予了法拉奇国际层面的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普的第二次国事访问，与其说是仪式，不如说是算计。对英国来说，这强调了安全、贸易和声望仍然取决于华盛顿这一现实。对特朗普来说，这是一个在海外展示地位的机会，同时也是巩固那些迎合其世界观的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果仍未确定。这次访问可能会加深这种纽带，也可能暴露其局限，甚至可能让双方留下的问题多于答案。可以肯定的是，因脱欧而削弱、又对法拉奇崛起心存顾虑的英国，依然发现自己在最重要的联盟中，被困在必要与自主之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c13432f0f343120b1710fb88cb8594d8</guid>
<title>用“现代化理论”解释中国历史，是一种割裂</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulACohen/2025_09_19_790595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：据悉，著名历史学家柯文（Paul A. Cohen）于当地时间2025年9月15日在美国波士顿逝世，享年九十一岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文于1955年进入哈佛大学，师从费正清、史华慈，研究兴趣包括清史、中国思想史、中西关系史等。作为美国汉学家，其以批判西方中心史观、倡导“中国中心观”著称。他强调从中国内部视角出发，关注本土因素与能动性，避免以西方经验解读中国历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《三联生活周刊》前副主编李菁曾与其进行过面对面采访，并将访谈收录于新书《历史的钟摆》中。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/李菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“在中国发现历史”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文进入东亚系学习后，最初的研究课题是“传教士在中国的传教工作”，而传教士正是费正清感兴趣的领域，所以研究生后期他主要跟随费正清做研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，柯文得到一笔奖学金，可以去中国台北学习中文，为期一年半。于是，他和夫人带上只有1岁的女儿一起前往。第二年，他们在台北生下儿子。台北的生活给柯文留下许多鲜活的记忆，比如当时很多人家都筑着高墙，墙头上有碎玻璃，据说是为了防止做狗肉生意的人翻进院子来偷狗。中文也成了他刚会说话的女儿的第一语言。有时她会爬上墙头，跟隔壁的男孩说：“大哥哥，要过来玩吗？”柯文模仿女儿儿时的口音，乐不可支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文那时候还学了全本的《论语》和《孟子》，作业是把文言文翻译成现代白话文，然后和老师讨论书的内涵。“这些训练对我来说是很好的经验，不仅让我熟读古汉语，而且强化了我的口语水平。”有一次，柯文甚至还贴上胡子、戴上假发，参演了一部中文独幕剧，演出时全场爆满，甚至还上了当地的报纸。回忆起这些，他有点遗憾自己的中文已远不及当初。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，忙于博士论文的柯文与导师费正清保持着频繁的联系——即便费正清在世界各地的中国研究中心讲学，虽然身处海外，他依然会尽职尽责地阅读柯文博士论文的每一章，并给予评价。“鼓励中带着压力”是费正清的风格。柯文在费正清指导下完成了博士论文，后来顺利成书《中国与基督教》（China and Christianity）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾那个时期，笼罩在美国学界的是费正清提出的“冲击-回应”学说。作为费正清的嫡传弟子，柯文在他的第一篇专著里所用的方法论是否仍然沿袭了这一理论呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以往的美国学者在研究传教士时，重点是‘传教史’（missions history），他们感兴趣的是传教士本身的传教历史；而我的研究重点是‘中国史’，当我谈到‘教案’时，我感兴趣的是中国的视角，我更关心如何理解、评价基督教传教在中国历史上发挥的作用等。在这个意义上，也许有人会说我仍然在某种（西方）冲击-（中国）回应的框架中运作，但后来我‘发现’了中国的历史。我离开了这个框架，进入了一个以中国为中心的框架。”柯文说。从他的学术思想的演变来看，这实际上迈出了反思“西方中心观”的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕业后，柯文先后在密歇根大学和马萨诸塞州的阿默斯特学院（Amherst College）任教。1965年的一天，卫斯理学院（Wellesley College）联系柯文，告知他们正在寻找一个中国历史学家，问柯文是否愿意去该校任教。柯文接受了邀约，一直工作到退休。他还记得，初到卫斯理学院时，在教员会上，他提议学校开设中文课。一位老师站起来说：“为什么学中文？为什么不是斯瓦希里语？”好在大多数老师都支持柯文的提议。在他的提议下，除了他本人开设的“中国文明课”，卫斯理学院还首次开设了中文课。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/18/20250918151008962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柯文&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫斯理学院以宋美龄求学之地而闻名。采访中，柯文还回忆了一段轶事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有一年，宋美龄重访母校，我受邀参加她的欢迎晚宴。当她得知我正在讲授关于中国文明的大型课程时，她说有兴趣了解我的讲课内容。我说：我没有写好的书，只有讲课大纲之类的东西。有意思的是，她并不愿意用中文而是坚持用带有南方口音的英语和我交谈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文深深记得费正清60岁生日时对学生们立下的规矩：“不用回馈我，传递给别人。”所以柯文日后从事教学工作时，也努力效仿导师。他与母校哈佛大学也一直保持着密切的联系。费正清退休后，傅高义接任费正清，出任哈佛大学东亚研究中心主任。在傅高义的邀请下，柯文负责创办“新英格兰中国研讨会”（New England China Seminar）项目，每月邀请与中国或中国历史研究相关的人员来举行讲座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们每次邀请来作讲座的人都来自不同的研究领域——不仅有历史学领域，也有社会学、政治学等领域。每个人都受益良多，而我认为这恰恰是现在的（费正清中国研究）中心缺少的。比如，我后期在中心的办公室，似乎也不太清楚隔壁办公室的人在研究什么。这并不是说现在的文化不一样，我想部分原因是缺少一个坚定地致力于创造和建设一个活泼、有趣的文化机构的领导者——像当年的费正清那样。史华慈虽然不愿意组织，但总是非常积极地参与这些讨论。而傅高义和其他一些人也愿意投入精力组织和参与。中心作为一个多学科的中国研究中心的意义要大得多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀念当时的学术交流氛围，柯文不禁陷入感慨。到了今天，事情发生了很多变化。他说，中国研究领域变得更加专业化，也更加分散了：社会学必须有一个中国专家，经济学和经济系必须有一个中国经济学教授，文学系得有中国文学教授……“人们似乎不太关心其他学科的人在做什么。”柯文非常坦率地表达了他的疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国中心观”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从柯文学术思想的演变来看，尽管《中国与基督教》仍然不可避免地带有“冲击-回应”模式的印记，但此时的他已迈出了反思“西方中心观”的第一步。这种反思在他开始研究王韬时，又继续向前推进了一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文很早就从费正清及其弟子邓嗣禹的著作《冲击与回应》（China’s Response to the West）里知道了王韬。在柯文看来，在这本经典之作里，对王韬的解读实际上仍然是在“中国对西方的回应”框架内的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“王韬本人比这更复杂。他在西方生活和工作过一段时间，欧洲旅行的经历让他大开眼界。比如说他看到了西方已经有火车，而中国只有马车，这是两个完全不同的世界。他赞成技术变革；他觉得中国应该引进所有这些技术，应该有火车，应该有蒸汽轮船，应该有代替人力的机器……在这个意义上可以说王韬是‘中国人在技术领域回应西方影响’的例子。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是以传统的“冲击-回应”二分法，无法完整解读王韬。柯文说，当时人们几乎全部倾向于认为“道”属于中国，“器”属于西方。但王韬超越了这一层面，他强调东方与西方“心同理同”，也坚信“道”是人类文明共有的特质，因此既是西方的，也是中国的，这由此开辟了另一个讨论空间。“这种观点把西方带进了中国的话语世界，由此给中国提供更大动力：借鉴西方时可以不单独借‘器’。”柯文说，他之所以选定王韬为第二本学术专著的主角，就在于王韬一生挑战的核心议题即是“西方冲击-中国回应”学说，这也是学术上最吸引他的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/18/20250918151134273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《在传统与现代性之间：王韬与晚清改革》（1974）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本《在传统与现代性之间》（Between Tradition and Modernity）于1974年出版。后由中国社会科学院近代史研究所工作的雷颐译介到中国来，雷颐回忆说，当时他第一次碰到“modernity”（现代性）这个词时颇感陌生，查字典，上面只简单地解释为“现代性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可是什么是‘现代性’？我请教了身边的一些人，也没人能解释清楚，当时大家都熟悉‘现代’‘现代化’。20世纪70年代美国学术界已在讨论现代性问题，而90年代了我们对此还非常陌生。”雷颐回忆称。这个小插曲或许可以一窥彼时中国学术界与西方学术界时间上的错位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷颐曾想将书名译为“在传统与现代之间”或“在传统与现代化之间”，可总感觉有些不妥。他后来直接写信向柯文请教，终于理解“现代性”的学术内涵。“没想到，几年后‘现代性’满天飞，谁不提‘现代性’都不够时髦。”雷颐打趣道。若干年后柯文坦承，虽然他在写王韬的时候，对“以西方影响为衡量清末中国变革尺度”这一立论有所保留甚至质疑，但当时的他“仍然无法脱离‘西方冲击-中国回应’学说的窠臼”，他意识到此书深层学术框架里蕴藏着一定的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，此时美国的社会思潮也发生了极大的变化。经过越南战争和水门事件之后，美国史学界的一些学者对美国与西方文明的精神价值产生了动摇，对西方“近代”历史发展的整个道路与方向产生了怀疑，从而对美国的中国近代史研究中以西方为出发点的模式提出挑战——费正清的“冲击-回应”论首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人在学术上的纠结，以及时代的变化，促使柯文在40岁那年下决心写一本书，“直面、超越过去一段时间我反复纠结的学术问题”。柯文对美国的中国研究界出现的“范式转变”进行了总结，这就是柯文在中国研究领域影响深远的著作《在中国发现历史——中国中心观在美国的兴起》（Discovering History in China）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开篇第一章，柯文即直截了当地批判了费正清代表的“（西方）冲击-（中国）回应”学说。因为深谙导师标志性理论的精髓，柯文批判起来直指要害，也毫不留情。他说此理论“预设19世纪的中、西互动是一条单行道，车全部由西方开往东方”，这种观点不但过度简化，而且忽视或边缘化了中国的内生变革；另外，此理论因强调“回应”，所以更强调学术、文化、心理等历史原因，而忽略社会、政治、经济原因，其弊端在于“助长了对19世纪中国片面、扭曲、偏颇的理解方式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“冲击-回应”说如影随形，同样深刻影响了20世纪50至60年代的理论是“现代化理论”，这也是柯文批判的第二种模式。柯文总结，以列文森为代表的“传统-现代性模式”（tradition-modernity model）认为，儒家思想与现代性源头上互不兼容。中国的旧秩序必须被打碎，才能建立现代秩序。持“现代化理论”的美国学者把中国的悠久历史明确划分为“传统”与“现代”两个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理论的潜台词是，中国社会在遇到“现代”之前是静止的，一成不变的。正如法国哲学家孔多塞所写：“那些巨大的帝国，存在从未中断，蒙羞亚洲如此之久，人的头脑……被迫处于无耻的停滞之中。”最为人熟知的是黑格尔的另一段话：“中国历史从本质上看是没有历史的。它只是君主覆灭的一再重复而已。”——在这种叙事里，在世界的现代化进程中，中国停滞，西方进步，似乎已成为毋庸置疑的“史实”。而这样僵化、守旧的古老国度需要多元现代的西方带来转变的生机和现代化。黑格尔称：“在这种视野下，革命很大程度不被视作回应长期、内生问题的方式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种是“帝国主义模式”（imperialism model）。持这种思考模式的多是当时美国学界一些激进的中国研究学者，他们的初衷是反对前两种取向，认为帝国主义是中国19世纪历史进程的根源。柯文认为虽然这种取向的立论前提有别于前两种取向，但也过分夸大了西方的历史作用，堵塞了从中国社会内部探索中国社会自身变化的途径，在本质上是“西方中心论”下的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，柯文明确地提出美国中国学研究的新取向，不过它并不是单一、清晰的路径，而是各种研究方法的集合，柯文将其称为“中国中心观”：它倡导内部视角，强调中国自身的因素才是中国近代变化的主因。他认为将这一视角带入研究最成功的学者，是哈佛大学的孔飞力。柯文也盛赞孔飞力里程碑式的著作《中华帝国晚期的叛乱及其敌人》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“孔飞力是我的同学，我们毕业以后一直保持着友谊。他非常聪明，我非常佩服他的学术水平。”在柯文看来，孔飞力关注的是西方大举入侵前中国社会变革的本质。“比如说他提到在18世纪，中国的人口增加了一倍，通货膨胀率达到300%……这些事情都发生在鸦片战争之前，它们根本不是西方影响的结果。他是一个非常好的学者，我认为他的见解非常重要，他鼓励美国学者和西方学者以不同的方式来看待中国的过去。黑格尔说：我们面前最古老的国度没有过去；孔多塞认为中国的历史从来没有改变过。孔飞力看待中国历史，不是像黑格尔和孔多塞那样，他充分注意到中国几个世纪以来的变化方式。这不仅仅是一个老的中国——是的，它整体上仍然是一个帝国系统，但是，在此制度之下，许多变化在不断发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文在《走过两遍的路——我研究中国历史的旅程》里用了不少笔墨，讲述《在中国发现历史》这本书艰难的诞生过程——与它后面形成的热度形成不可思议的对比。当初，他把书稿陆续投给几家出版社，但都遭遇冷淡。在诸家出版社转了一年多之后，这部书稿最终由哥伦比亚大学出版社接手。出版时柯文也采纳了一名编审的意见，把其中一章的名字——“在中国发现历史”直接用作主书名，取代之前的《美国近世中国史历史著作》。没想到作品刚一推出便大获成功，不但好评如潮，也几乎成为海外研究中国历史的学生必读之物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在成书三十多年后，柯文回顾这部著作，仍然觉得书名起得恰到好处。“这是对黑格尔的观点‘中国没有历史’最机智的反驳。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>