<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b99ae3c846ef204e424be69f25ae455a</guid>
<title>俄罗斯现在如何将石油运往世界各地</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanielWetzel/2022_05_17_640054.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 丹尼尔·魏茨 译/ 观察者网特约译者 宋武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的港口对俄罗斯船舶已经正式关闭，只有在例外清单中的极个别船舶才被允许靠岸。但是，现实是完全不同的。尤其是俄罗斯的石油业务又像战争开始之前那样红红火火了，主要是因为有一个欧洲国家在破坏协议方面“劣迹斑斑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当欧盟于4月8日宣布其第五个制裁方案时，俄罗斯的战时经济似乎终于陷入困境：欧盟决定，俄罗斯的2873艘商船不允许再停靠欧洲港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟还列出了一个例外清单，例如运送食品、医疗用品或能源的俄罗斯船舶不在制裁范围之内。然而，欧盟委员会警告说，成员国只应“给予有限的例外并作出缜密的解释”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/13/20220513163412249.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石油运输几乎畅通无阻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四个星期后，已经谈不上对制裁制度怎么缜密解释了。特别是，俄罗斯能源巨头俄罗斯石油公司（Rosneft）和卢克石油公司（Lukoil）仍旧完全畅通无阻地通过欧洲港口开展石油业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“自2月24日战争开始以来，估计俄罗斯每天出口450万桶原油，价值约为5.09亿美元。”国际航运业的权威媒体英国《劳氏日报》报道称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的石油出口已经恢复到了战前水平。这主要是由于希腊，正如这篇报道中写道：“虽然许多欧洲和美国的经销商、石油公司和航运公司已经停掉了与俄罗斯航运业的所有联系，但希腊航运业继续扩大他们与俄罗斯的业务往来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄罗斯的石油卖家来说，由于通过石油管道的出口量越来越少，海运就变得更加重要。例如，德国炼油厂已经大幅减少了通过俄罗斯德鲁日巴管道的原油采购量。这就是为什么俄罗斯石油公司经常不得不把他们的原油装船绕过半个地球去寻找买家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，《劳氏日报》报道称，希腊超级油轮“Nissos Rhenia”4月底在鹿特丹港将俄罗斯乌拉尔原油（Urals）装上船，并启程前往新加坡。现在越来越多的油轮也将印度、中国和韩国作为其目的地。由于乌克兰冲突，油轮的运费已经上涨了230%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场份额增加了两倍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界上最大的船东国，希腊正相应地受益于此。根据《劳氏日报》的数字，4月份有190艘油轮从俄罗斯的普里莫尔斯克、新罗西斯克、乌斯季卢加和圣彼得堡等石油港口起航，其中76艘悬挂了希腊国旗。这意味着，与前一年相比，希腊船舶在俄罗斯石油运输中所占的份额增加了两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理查德·梅德是《劳氏日报》驻伦敦的记者，专门负责观察油轮市场的动态。他与许多希腊船东联系紧密，认为他们的自我认知是这样的：“我们是卑微的出租车司机，上级派我们去哪里，我们就去哪里。”在他们看来，为俄罗斯石油出口商提供服务并不是对欧盟制裁的正式违反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是乌克兰并不这么认为。在基辅成立了一个俄罗斯油轮追踪小组，其中有乌克兰政府官员的参与，该小组利用免费提供的在线数据细致地记录每一个进出俄罗斯的油轮航程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰总统泽连斯基的经济顾问奥列格·乌斯腾科（Oleg Ustenko）通过著名NGO“全球见证”（Global Witness）的平台说：“那些继续明知故犯地用石油合同资助俄罗斯‘战争罪行’的公司应该知道，乌克兰正在寻求一切可能性来追究他们的责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰总检察长伊琳娜·费内迪克托娃（Iryna Venediktova）在接受《劳氏日报》采访时宣布，她已经在准备对参与俄罗斯石油业务的公司和个人采取法律措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“血债血偿”排名&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，只要能源运输被明确排除在欧盟港口禁令之外，该行动就不太可能有任何法律依据。因此，在此期间，油轮追踪小组正试图通过“blood-oil.today”网站施加额外的公众压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的组织者通过这个网站跟踪船舶的每日航线。根据跟踪数据，在“血债血偿”的排名中靠前的，也就是最经常接纳俄罗斯油轮的国家受到了抨击，比如荷兰、土耳其和印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们将战争开始以来俄罗斯石油出口的收入换算成武器装备。据此，俄罗斯理论上可以用每天5.09亿美元的石油收入购买2.1万辆坦克、3100万支AK47突击步枪或830亿发子弹。德国在这份排名中列第14位，每天从俄罗斯购买85,506桶原油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网站说，由此转移到俄罗斯的资金将足以购买469辆坦克。因此，难怪5月6日决定由德国交付的七门自行榴弹炮很难让乌克兰的批评者满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;希腊宣布抵制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前尚不清楚就，这种压力是否促成了欧盟现在决定拟定第六次制裁方案。根据欧盟委员会主席冯德莱恩本周提出的建议，所有来自俄罗斯的石油进口将在六个月内被禁止，无论是通过管道还是油轮运送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月11日在布鲁塞尔举行的欧盟大使会议上，希腊宣布抵制，并说明了油轮业务对该国的重要性：如果亚洲船东为俄罗斯提供石油运输，希腊将丧失一大笔收入。希腊大使没有提到，希腊拥有716艘油轮，其船队规模超过中国、日本、韩国和新加坡的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果欧盟还是一致决定全面禁运，俄罗斯将很难从其他地方弥补石油出口收入的下降。经济学家估计，缺少石油出口收入对俄罗斯国家预算的影响将比天然气收入下降带来的损失大三到四倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，普京做出了敏感的反应：他已经签署了一项对西方进行“经济报复”的法令。根据这项法令，俄罗斯的产品和原材料可能不再出售给在俄罗斯政府制裁名单上的个人和公司，而对西方商业伙伴的义务也可能随之被拒绝。克里姆林宫将很快宣布哪些西方公司会被制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2b48dd6abb3be8e6dde9f66bb7dd608</guid>
<title>波音困境，是美国高端制造业衰弱的典型</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxinjiaoda/2022_05_17_640053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/陈欣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是交大高金的陈欣老师。从4月以来，上海都处于疫情期间，我也有一阵子没更新欣欣向融栏目了，还请大家见谅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们聊的主题是一家全球领先的美国航空航天企业——波音公司。这家公司不少同学都很熟悉，或者是乘坐过波音飞机，或者是在媒体上吃过瓜。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=981564236&amp;amp;bvid=BV1Gt4y1x7ic&amp;amp;cid=718511141&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
最近关于波音公司有一些重要信息出来，第一是，四月底波音公司的2022年1季度财报出台，波音的财务表现再次恶化，公司亏损同比扩大逾一倍，达到12.4亿美元；公司还宣布将暂停777X项目的生产工作直至2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二也是在4月底，美国共和党参议员在窜访中国台湾期间，公开要求台当局采购在其选区南卡罗来纳州生产的24架波音787客机，总价达80亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是，5月5日，波音公司宣布将全球总部由芝加哥搬迁至毗邻华盛顿特区的弗吉尼亚州阿灵顿县园区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这几条新闻，同学们对波音公司会有些怎样的判断？我和同事最近写了一篇分析波音公司的文章，今天就和大家分享下怎么理解作为美国高端制造业的代表之一的波音公司，是如何陷入衰弱的？以及应该怎么预期这家公司的未来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音公司是由William Edward Boeing在1916年创办的，建立初期以生产军用飞机为主，并涉足民用运输机，1933年研发成功世界上第一架完全意义上的民用客机，也就是波音247机型。1964年，波音开始研发737机型，这个机型后来被不断拓展出10多个型号，到现在还是波音的拳头产品，成为民航历史上最成功的窄体民航客机系列之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一架波音737的价格平均接近1亿元美元，787要3亿多美元。在1980年代，我们中国一度出口8亿件衬衫换来的利润才能买得起一架波音客机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巅峰的时候，波音公司2018年的营业收入超过1千亿美元，净利润超过1百亿，在全球有16万雇员；2019年初波音的股票连创新高，市值超过2600亿美元，十年大约涨了15倍。那个时候，波音就是美国高端制造的成功代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，2019年波音737max因为严重缺陷导致空难的事件成为了波音由盛转衰的转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
737MAX是波音在2014年9月推出的新一代产品， 号称有3个“MAX”：最高效率、最高可靠性和最佳乘客体验，开发得相当快，2016年1月就完成首飞，2017年5月就向马印航空交付了首架飞机，问世之后热卖了好几千架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，不久后737MAX就开始频繁出现事故，2018年10月的印尼狮子航空空难和2019年3月的埃航空难涉及的机型都是波音737MAX，整个世界都为之震惊。中国在埃航空难后率先停飞了737MAX，随后该机型陆续被世界各国停飞。后来，我们知道，空难的原因是波音737MAX的机动特性增强系统（MCAS）存在系统缺陷。随之而来的监管、罚款、诉讼和客户赔偿导致波音公司受损惨重。2019年，波音公司20年以来首次实现年度净亏损，亏损6.4亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音出现如此严重的产品缺陷，反映的问题是，冰冻三尺非一日之寒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/14/20220514215605164.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波音737MAX飞机 图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，波音公司在商用飞机领域曾大幅领先，波音737的老平台很优秀，竞争压力不大，开发系列中的新型号积极性并不高。但是，空客从1990年代之后开始崛起，A320系列等新机型逐渐形成了对波音的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，空客正式启动A320升级版A320neo的研制，意在更节油、推力更大，新机型推出后大受欢迎。在竞争的威胁下，波音需要在短时间内完成737MAX的研发生产，于是捉急赶进度，但公司又在压缩成本，大量工作被外包，导致飞机最终出现了严重的系统缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这只是产品层面的问题。如果去看更深层次的问题，实际上是波音公司股东和管理层追逐短期利益的企业文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪九十年代波音并购竞争对手麦道之后，波音原本偏工程师风格的企业文化被麦道亲华尔街的金融文化所瓦解。2018年公司的董事会中来自金融界的董事为4人，已与制造业背景董事的人数相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了激励管理层去推高股价，波音公司把高管薪酬的结构中相当一部分与股价挂钩。比如，波音给高管发行了一种“业绩股”，只有当公司的股价连续５年上涨10%，“业绩股”才能转换成市场上流通的普通股。2017年波音公司的CEO的股权激励部分超过总薪酬的1/3；财务总监的股权激励部分更是超过总薪酬的2/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于对于股东和管理层短期利益的追求，波音公司将有限的资金大量用于回购股票和现金分红。从2013至2019年，波音一共花费434亿美元回购股票，然而这7年中公司的累计利润不到388亿美元。与此同时波音还进行了高额现金分红，股利比率一度超过40%。即使是在2019年737MAX停飞、公司亏损的情况下，波音仍坚持大额分红了46.3亿美元，同时还回购了26.5亿美元股票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对公司股东长期进行巨额分配的后果是，波音的股东权益从2013年的150亿美元快速下滑为2018年的4亿美元，2019年公司的股东权益已降至-83亿美元，即资不抵债。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29756e65248aee0f97b87e3abee4ae42</guid>
<title>谈“割青麦作饲料”，不要动不动就批农民没大局意识</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2022_05_17_640047.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，河南、山东等地出现小麦青贮现象，多个灌浆期小麦被收割的视频在网上热传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人批评农民短视，没有道德；有人怀疑这是俄乌冲突背景下西方大国的阴谋使然；甚至有人认为，“割青小麦作饲料”是一股歪风，对国家粮食安全造成了威胁。这些讨论有一个共同的预判——小麦青贮影响了国家的粮食安全，相关行为不合情理法，必须制止，必须对“割青小麦作饲料”零容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516142108529.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观的社会事实到底是什么？这些讨论是否符合客观的现象与逻辑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场交易的供需结构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，小麦青贮并非只在今年才出现，正常年份也有这种现象。往年有一些高档牛羊肉的育肥会用到小麦做青贮，但使用量很小。也就是说，小麦青贮其实是常态，只不过今年因种种原因，需求量大一些，才引发了比较强烈的社会反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了能更客观、理性地评价这一现象，我们有必要先搞清楚这次小麦青贮的供需双方交易的行动逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这是需求主体的市场替代策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小麦青贮的需求主体主要是河南、山东等地的牛羊养殖企业。以前以青贮玉米为主，单从量上看，一亩地可产1吨青贮小麦或4吨青贮玉米。今年青贮玉米不足，一方面是因为去年河南、山东等地部分地区降雨成灾，导致青贮玉米减产减收，另一方面是因为养殖业的适度扩张导致需求量有所增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据山东的一家肉牛养殖场负责人介绍，养殖场的青贮玉米库存基本见底，必须想办法保障6月到秋冬季青贮玉米上市前的饲料供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从替代品角度来讲，购买青小麦并非首选，购买苜蓿、干草、豆粕等作为补充是更为合理的备用方案，这些饲料的生物量超过青贮小麦，更有利于牛羊的成长成熟并达标。河南一家养殖场负责人也坦言，“吃青贮小麦不是太好，如果没有其他饲料，也可以喂，但对牛羊来说，不是特别好的饲料选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，养殖户当下难以找到更合理的市场替代品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，国内紫花苜蓿等饲料草产不足需，且品质不能完全达到养殖要求，而进口饲草又受制于出口方及市场等多重因素，价格较高，当前进口紫花苜蓿价格已达到2500元/吨；国内的豆粕、玉米因去年受灾欠收，也供不足需，价格较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516142848874.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;收割苜蓿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我国常用的青贮作物有玉米、苜蓿、狼尾草、黑麦草之类，但是今年上半年以来疫情防控期间，流通管制较多，一些地区草料流通受阻，企业从外地调运草料难度增加，运费成本大幅攀升，而且青贮物品也不适宜长途转运，运送半径在200公里内为宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，养殖企业就近选择灌浆小麦作青贮饲料，实在是一种无奈的市场替代“救急”方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这也是供给主体的理性选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民为什么会出卖青小麦？其中也涉及“成本-收益”的经济学考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南一名小麦种植户表示，2021年一亩青小麦卖给饲料厂能卖1500元，而一亩成熟的麦子才卖1200元左右。今年小麦干粮销售价格已达到每斤1.5-1.6元，如果每亩产麦1000斤，亩均收入1500-1600元；而青贮小麦每亩收入1500元-2000元，可以确保与干小麦的收入相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收益相当，成本与风险还得另算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来算成本，如果到五月底六月初卖干小麦，还有以下几项成本：一个月的打药、施肥等管理成本，小麦成熟后的机收成本，额外处理小麦秸秆的人工机械成本，人工晾晒成本等。随便算算，总成本就上去了好几百，相应地收益就要减少好几百。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，小麦种植属于弱势产业，受自然影响，存在很大风险，比如遇上大风、干热风、冰雹、阴雨等天气都可能导致倒伏减产，收益将直线下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来如果卖了青小麦，还有几项可能的隐性收益：下一季的粮食（以玉米为主）可以提前播种，可以选用生长期更长的玉米品种，提升玉米单产；卖完青小麦，可以安心进城务工；如生产生活资金短缺，可解一时燃眉之急；等等。这些隐性收益对农民来说也相当重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47a722b5976ca7f3a62c28775e2fa951</guid>
<title>“俄GDP只相当于广东，所以俄必败”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_05_17_640046.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月9日是俄罗斯的胜利日，这是纪念卫国战争胜利的日子。2022年的这一天，照例举行阅兵，“乌拉”声响彻云霄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的胜利日阅兵具有特殊意义，这是乌克兰战争爆发后的第一个胜利日阅兵。乌克兰战争的目标之一就是反对新纳粹，胜利日对俄罗斯而言当然具有重大意义。西方更是对胜利日这个日子赋予特殊意义，不断放风“俄罗斯必须在胜利日前结束乌克兰战争”、“俄罗斯计划在胜利日对乌克兰宣战”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胜利日到来了，胜利日过去了。俄罗斯在乌克兰的战争还没有结束，还在不紧不慢地打着；俄罗斯也没有在胜利日对乌克兰正式宣战。这些本来就是西方在造势，意图对俄罗斯形成心理暗示。普京要是被这些小花招调动了，那就不是普京了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/13/20220513193923740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京在红场发表讲话（图/澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但胜利日的重大意义是毋庸置疑的，因为在马里乌波尔的亚速钢铁厂里盘踞的“亚速营”已经陷入绝境了，而“亚速营”是乌克兰新纳粹的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰颜色革命时期，不少新纳粹武装民兵组织出现，在乌克兰正规军被打得稀里哗啦的时候，成为作战主力，稳定了战线，甚至夺回一些失地，“亚速营”是其中最著名的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年顿巴斯战争中，马里乌波尔一度落入东乌武装之手，“亚速营”就是夺回马里乌波尔的主力之一。在顿巴斯战争时期，“亚速营”确实是营级的，在不同时候有大约300-500人。但东乌武装投入马里乌波尔的力量也不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年9月，“亚速营”改编，营级扩大为团级，编入乌克兰国民警卫军，但“亚速营”的习惯称呼保留了下来。很多在颜色革命时代冒出来的武装民兵组织都在这时编入国民警卫军，但他们与正规军互相不买账，所以国民警卫军挂靠在内政部下，独立于正规军的指挥系统，与正规军好比纳粹德国党卫军与国防军的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过党卫军效忠于希特勒，“亚速营”并不效忠于乌克兰总统。2014年9月5日，乌克兰政府在明斯克协议框架下签订停战协议，第一任“亚速营”指挥官安德烈·别列茨基就宣称：“如果这（停战协议）只是战术举动，那没什么……如果这是事关分裂乌克兰国土的协议，那就是叛国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年乌克兰独立日纪念仪式上，泽连斯基向现任指挥官丹尼斯·普罗科彭科授予博格丹·赫梅利尼茨基勋章，普罗科彭科拒绝向泽连斯基敬礼，这绝对不是效忠的表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/13/20220513195059767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：乌克兰媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫梅利尼茨基是17世纪的哥萨克首领，1648年在领导反抗波兰-立陶宛联盟的起义中，自立为酋长，这是历史上第一个乌克兰人的国家。但波兰-立陶宛联盟的反扑压力很大，1654年，他与莫斯科公国的阿列克塞一世缔结佩里亚斯拉夫条约，通过结盟寻求保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯的历史解读里，他是把小俄罗斯带入俄罗斯大家庭的民族英雄，使得大俄罗斯（莫斯科公国）、小俄罗斯（乌克兰）、白俄罗斯重回一体。1862年，诺夫哥罗德建立俄罗斯千年纪念碑，纪念留里克（史称第一个东斯拉夫君王）到达诺夫哥罗德1000周年，赫梅利尼茨基作为俄罗斯历史上杰出人物也在雕塑的群像之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫梅利尼茨基也记载在犹太人文献中，被称为有史以来对犹太人最残忍的统治者，提及时称其为“血腥者赫梅利尼茨基”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代乌克兰的历史解读里，他只是寻求俄罗斯的军事保护，并未容许沙皇吞并乌克兰。他后来勾结瑞典、特兰西瓦尼亚（现罗马尼亚一部分）攻击波兰-立陶宛联盟。俄罗斯与瑞典是世敌，赫梅利尼茨基认敌为友招来俄罗斯的愤怒，而俄罗斯单独与波兰-立陶宛联盟在1656年签订维尔纽斯条约，自然招来赫梅利尼茨基的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于波兰，赫梅利尼茨基则是坏了波兰-立陶宛联盟黄金时代的罪魁祸首，是与英国历史上奥列弗·克伦威尔相提并论的大奸之人。克伦威尔死后，保王党复辟，把他从棺材里拖出来吊上绞架，再斩首示众。不难想象，波兰人对赫梅利尼茨基有多恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不消说，赫梅利尼茨基可算是乌克兰-波兰-俄罗斯中世纪盘根错节历史的代表，他的名字在各国激起强烈的爱恨情仇。现在的赫梅利尼茨基勋章是1995年乌克兰总统库奇马为纪念二战胜利50周年而设立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1943年，苏联最高苏维埃也设立了赫梅利尼茨基勋章，这是唯一用乌克兰文铭刻的红军军功勋章，这还是赫鲁晓夫的主意，但勋章在苏联解体时取消了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d17f21e4a88073e101bb75889166013</guid>
<title>美联储加息，是否会冲击全球金融稳定？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2022_05_17_640044.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前美国国内货币超发接近9万亿美元，这一轮加息缩表能否抑制美国国内的通胀，去掉其接近巨额的货币超发？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：货币超发和通货膨胀的关系是肯定的，但是也有2008年国际金融危机后，主要发达经济体长期货币超发但未出现通胀的情况，不能说收回之前超发的近9万亿美元，通货膨胀就会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导致通货膨胀的原因有很多，货币超发只是其中之一。这次不同于以往，过去海外投资机会多，美元作为全球货币，超发的货币可以流到其他地方，造成其他市场的表面繁荣，鼓吹新兴市场的金融资产泡沫崛起，等到美国资本退出的时候，这些国家的表面繁荣支撑不住泡沫破裂，就出现了危机。这也是美元收割其他市场的原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/14/20220514151048749.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月4日，在美国首都华盛顿，美国联邦储备委员会临时主席鲍威尔出席新闻发布会。他说，委员会不考虑一次加息75个基点。新华社记者 刘杰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去很多次危机都是这样造成的，但这一次美元外流的趋势受到限制，从1997年的亚洲金融危机开始，很多国家都加强了对资本的管制，用美元推高别国经济泡沫的事就减少了很多。从这个角度上看，美元如果不能在其他地方释放出来的话，就会集中在国内，出现的不是通货膨胀，而是资产泡沫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在最担心的问题就是资产泡沫的破裂，多发的货币进入市场，使得上一轮金融危机还没消化掉的垃圾资产又重新作为泡沫发起来。如果股市再次破灭的话，会造成更大的金融危机。所以对于美国来说更担心资产泡沫会不会破的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美联储还进行了缩表，缩表就是在释放货币的时候，从金融市场买入债券，等于“印票子”释放出新的钱，别人需要用现金买这些债券。但是缩表有风险，往外吐货币的时候，有一个供给过剩的问题，需要保持一定的稳定性，如果卖太多债券，市场上债券会供过于求，引起价格的暴跌，可能提前引爆危机。对于投资人来讲，收缩货币，可用的流动性少了，通货膨胀就会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨胀的时候，大家都不愿意留钱，但是一旦利率升高，大家就开始存钱，这样流通的货币就会减少，物价就会回落。这是美国想要做的机制，所以除了缩表以外，还有一个很大问题是升息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但升息也是一把双刃剑。升息以后，所有债券的利息都会上涨，让人觉得债券更稳定，就会进行套利（arbitrage）。大量的投资从股市转到债市上来，股市将没有足够的资本支撑价格，股市也可能出现危机。现在美国股市的价格明显特别高，泡沫很大，这一系列的问题都使得美联储在现有的货币政策上如履薄冰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：5月10号，拜登表示应对通胀是优先事项，要评估削减对华加征的关税，如果取消对华关税能够多大程度上降低美国国内通胀？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;我觉得取消对华关税会对抑制通胀起到帮助。中国货物价格确实便宜，而且美国对中国基本货物的需求非常大，所以这对美国来说有点“救命”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在削减对华关税方面，主管财政和主管贸易的官员存在观点差异。美国财政部长耶伦很早就提出要减少对华关税，但贸易代表戴琪想跟中国斤斤计较，拿取消关税作为资本，希望从中国获得些博弈谈判的筹码，这也是拜登上任没有立刻取消特朗普加征的关税的原因，他也想利用关税对中国讨价还价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国已经看透了这个问题，美国对华加征的关税最后都由美国企业和美国消费者承受了。中国做了一个计算，对华关税里，中国承担的部分只有8%，92%都直接或间接地转移给美国普通的消费者，而且中国的贸易顺差在增长，中国并不会让步。理论上把这些关税去掉，美国可以减掉20%-25%的成本，会对压低美国国内的通货膨胀产生作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>