<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>098e3c2b096c58b24c7b7252f99fc22a</guid>
<title>“从前是我们羡慕年轻人，现在是年轻人羡慕我们”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaZhuZhi/2023_03_10_683399.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏柱智 等】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口老龄化问题已然成为中国社会的重点议题之一，在2023年的政府工作报告中也提到要“积极应对人口老龄化，推动老龄事业和养老产业发展”，“发展社区和居家养老服务”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们武汉大学社会学院“挑战杯”课题组过去几年在全国十多个省的田野调研发现，互助养老正在全国各地试点探索，其成功与否的关键在于提升农村社会老年人自我组织与自我服务的能力。但只有在很少的地方，才形成乡镇层面的农村互助养老服务中心，其经验特别值得总结和借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年，在武汉大学驻恩施市定点帮扶工作队的支持下，课题组多次来到距离恩施市30公里的山区乡镇白果乡。这个乡镇在2012年就开始试点建立农村社区养老服务中心，互助养老是其核心理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和2011年的一份文件有关。2011年，国务院公布的《社会养老服务体系建设规划（2011-2015年）》首次提出要探索新型农村互助养老模式；后来，该乡镇不断扩大互助养老范围，有力地提升了本地区的养老服务水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农村老人不孤单&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白果乡位于恩施市西南部，山高路远，地少物薄。这里绝大多数青壮年劳动力外出务工，老人成为主要留守人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自创办以来，白果乡两河口老年服务中心已在白果乡共支持建立了6个老年人协会、23个老年之家，老年服务中心和老年人协会在册会员达132人，老年之家在册成员达244人，辐射农村人口12271人，其中老年人口2246人。该地建立的互助养老服务组织，对提升老年人福利有着巨大的效应，尤其表现在2022年年底疫情期间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“基础病多，知识水平不高，又不会用手机，‘阳’了以后自己管自己有困难。”谈到疫情期间村里老人的状况，中心创办者、已退休10多年的乡镇干部张必斗老人叹道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/10/20230310081025784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张必斗接受调研采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据他估算，2022年12月疫情高峰期，白果乡感染过新冠的老人占70%，去医院的少，在家吃药的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在家怎么治？得有人告诉，病倒了也得有人照顾。”张必斗解释，“子女在身边还好一点，怕就怕老人一个人住，没人管。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但白果乡的老人“没有一个是没人管的”，大家并不孤单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情高峰期的这个月，张必斗等人主持建立的老年服务中心和各村的老年人协会做了不少事：号召乡里老人不聚集、戴口罩，介绍败火出汗的土方法；听说有老人“活怕死”，派有知识的老年之家家长去宽心；借中心原先形成的“一对一”模式，定期探望高龄老人、独居老人，送药送吃喝；前不久，村里一位曾参加过抗美援朝的老人过世，中心还出面举办了追悼会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;退休干部“斗书记”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75岁的张必斗被白果乡村民亲切地称为“斗书记”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻时，张必斗修过电站、当过教师、做过小队队长，1984年到白果乡政府工作。张必斗任职时间最长的是在白果乡各个村当支部书记，于是“斗书记”这称呼一路被叫到了现在。2008年退休后，张必斗回到老家两河口村，“人熟地方熟，做完工作好养老。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/10/20230310081044645.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张必斗年轻时照片（后排左一）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在村生活期间，张必斗发现村里老人总是形单影只，没个去处；生活水平不低，精神状况却差。自此，他开始关注在村的老人群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初只是定期把附近的老人聚起来聊聊家常，2010年的两件事使张必斗下定决心做大改变——那年，见天坝空巢老人方某去世两天后才在家中被人发现；紧接着中秋，60多岁的王某因难以承受孤独而上吊自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“活着或死了都没人挂念。”张必斗深受触动。子女外出打工，在家的老人怎么过得平安、开心？张必斗想到，“老人要组织起来，才能相互帮助、相互挂念”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，他对其他地方的老年人协会有所耳闻，于是决定也在两河口村成立老年人协会，2013年改称“老年服务中心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台搭好，之后就是组建班子。张必斗最先动员的是乡政府老同事姚祖林。“退休之后也没意思，当时一听可以组织起来互助学习、锻炼身体，我马上就答应了。”姚祖林回忆说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个老同事一拍即合，随后就开始物色班子成员。最初的成员选择大有讲究，标准被定为有经济条件、有闲暇时间、有组织能力、有公益热情、有文艺技能。选来选去，选出村里五个退休教师、三个退休干部，还有退休兽医、经济能人、小队队长。“起初什么都没有”，姚祖林说，“协会要办就得靠这些人组织、出主意、捐钱、排节目。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个个动员起来，事情比想象中的顺利。在与老党员、老干部等人接触后，张必斗发现他们有文化、有能力，本来就有发挥余热的心，却缺少平台。这些老人把加入老年协会戏称为“自己给自己找个官做”，对他们而言，操心村里老人的事不仅不影响正常生活，反而能实现价值。抓住这个心理，张必斗成功动员了18位老人作为两河口老年人协会的初始成员，平均年龄65岁。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;把老年人组织起来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老年人协会最初只有18个人，怎样让其他老人也参加并受益？初创成员们一合计，决定先办一场文艺活动吸引人，时间定在老年节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要搭台、排演节目，要请村干部、通知村民，还要准备茶水，这是老协成立后的第一件大事。据姚祖林回忆，大家“刚开始都不会搞，能出钱的出钱，会宣传的搞宣传，排节目就看着手机学。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在节日当天，张必斗做了演讲，村支书也到现场参观，成员们登台演群口快板、传统戏曲。“精气神就是专门做给村里人看的，让他们见识老人的风采。”台下人越聚越多，还不断叫好鼓掌，张必斗知道——这事成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老年人协会要做的远不止这些。两河口村有不少需要帮助的老人，张必斗于是号召老年人协会所有成员，找相熟且有困难的老人“结对”建立互助关系，至少结一对，有能力的可以结多对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济能人吴永奉结了两对：一个孩子残疾、家里条件不好，吴永奉教她养羊挣钱，还给她不少钱；一个有智力缺陷，吴永奉带他办银行卡、存钱，“怕他把钱给别人”。小队队长闫顺义结了一对，70多岁的独居老人，闫顺义帮他种菜砍柴，还送去几件衣服，出钱又出力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一对又一对，成立不久的协会在村里得了好名声。“给老人做实事比什么都重要，周边亲戚邻居看了心里有数，口耳相传。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半年内，老年人协会成员从18人增加到了30多人。2013年，两河口老年人协会正式注册为“两河口老年服务中心”，场子也建起来了。两年内，周边另外五个行政村分别成立老年人协会，共同接受老年服务中心的指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协会实行同样的规定：“凡是60岁以上、全年在村的村民，都具有加入老年人协会的资格。”“凡是加入老年人协会的会员，需要先找到结对对象，每一组对子都需经过老年人协会会长及其他会员审核，并记录到结对档案。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会员入会时还要宣读入会承诺：“我志愿成为XXX的一员，感恩党，献余热，尽己所能，温暖他人，践行志愿精神，弘扬互助风尚，做好老有所为，求得老有所乐，争做文明白果人，共舞最美夕阳红”，并签署承诺书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，老协会员每年要缴纳100元会费，相当于公益事业捐款，以维持农村互助养老组织最低程度的运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/10/20230310081152275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌池坝老年人协会，老人可以到协会打牌聊天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aebc702aa2dc3658965b83b5648c68f4</guid>
<title>此次金融体制改革，剑指还在作祟的“安邦系”们</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_03_10_683391.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“资本永不眠（Money never sleeps）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一部关于华尔街金融业的经典电影中的著名台词。其中的内涵和马克思《资本论》中对于资本逐利的描写有几分一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改革开放以来，随着金融市场从无到有、逐步丰富和完善，我们也经常面临着资本通过法律法规的漏洞来追逐利润并造成巨大经济风险的局面，而作为金融市场守门人的监管机构也在和资本博弈的“猫鼠游戏”中不断升级换代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道现在还有多少人记得曾经财大气粗在国外买买买的安邦保险。安邦保险当年推出了不少名称里冠以“保险”的理财产品，其本质不过是以高收益率来吸引资金。依靠通过理财产品借来的近1.5万亿资金，安邦保险在2014-2017年间不断买下国外的保险公司和房地产楼盘这些低流动性的资产，比如著名的纽约华尔道夫酒店。直到在2017年，安邦保险陷入流动性危机后，才引发监管机关的关注被叫停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年初，中国保监会接管了安邦保险。几个月之后，银监会和保监会合并，成立了中国银保监会，对银行和保险公司实施统一管理，防止以后再出现安邦这样“借保险之名，行银行之实”，钻不同监管机构管辖权漏洞的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是金融创新也一直在进化，从P2P产品到众筹理财到蚂蚁金融这样的消费贷款App，许多传统金融机构以外的资本开始通过各种通道和平台进入金融业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些资本要么掌握着传统金融企业所没有的个人隐私数据，要么可以采取一些在合法边缘控制坏账风险的手段和措施，更多时候，这些资本敢于承担风险，给出比传统金融机构更高的利率来吸引资金，给那些传统金融机构不敢接纳的客户提供融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/09/20230309145110720.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;390&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;e租宝爆雷相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从正面的积极意义上来看，这些金融创新给那些同样亟需金融服务的高风险的中小企业提供了相对低成本的融资服务。但是由于这些新金融平台在一开始既不属于传统银行和保险公司，也不属于正规的证券和基金公司，所以以前按照行业划分的金融监管部门很长一段时间内不确认自己是否有管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，国内监管部门第一次出台对P2P平台的监管文件。这是十个部委机关经过协调沟通之后才联合下文对这个行业进行规范，最终确定了由当时的银监会来行使管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似这种管辖权从一开始没有清晰界定的行业，在国内的实际运作中往往会导致两种情况产生。一种是行业处于“三不管”的状态，而另一个则是政出多门，多个监管部门为了争夺管辖权造成政策矛盾、重复监管的情况（国内的文化娱乐行业是第二种情况的典型例子）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面提到的新金融业务就是某个时期内“三不管”例子的典型。2015年，全国共有近3500个P2P网贷平台，其中超过四分之一都出现了诈骗、款项失踪、投资者损失本金等问题。其中比较典型的是“e租宝”这样导致几百万投资者血本无归的大型网贷平台爆雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是上面提到的这些不断涌现的金融创新，让过去国内按照金融行业划分的监管机制变得反应迟缓，无法适应新技术条件下各种新的金融产品带来的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十四届人大会议上提出的金融机构改革方案中，一个重点就是将原来的银行保险监督管理委员会撤销，建立一个新的金融监管总局，负责证券业之外的所有金融监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/10/20230310075252368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起以前的机构设置，一个主要的优势就是明确了管辖权归属和界定，将证券之外所有金融行业归于一个监管部门的权限之内，这样有效避免了未来出现多个监管部门之间对于管辖权产生争议、沟通困难的情况。同时当未来新的金融创新出现时，只要不是证券行业推出的产品，那么都将自动归为金融监管总局管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次机构改革中，除了成立金融监管总局，改革方案中还明确了建立以中央金融监管部门地方派出机构为主的地方金融监管体制。也就是说除了在制定整体行业监管政策和法规之外，在处理具体的金融机构事件时，新成立的金融监管总局也要通过在各个地方设立的直属分支机构来主导调查、处理和实施解决方案这些流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新管理体制的形成，对于这两年比较突出的地方金融问题应该有更好的处理效果。比如说2022年受到媒体广泛报道的河南村镇银行问题——储户在银行的存款被银行大股东通过各种手段挪用，导致最后无法取出存款。在事件处理的初期，由于地方政府利用当时的防疫措施对储户出行进行限制，导致了比较恶劣的社会影响。而最终为了解决事件，不但由银保监会在河南的派出机构作为主导，而且从银保监会调任官员到河南地方金融监管局担任领导来主持善后。目前看储户已经开始收到部分存款，事情正在向最终解决的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南村镇银行无法提款的问题恐怕不是个例，国内许多地方目前都或多或少存在着地方财政问题，收支赤字和地方债的偿本付息导致许多地方政府从本地的农村信用社和城市商业银行大量借款用于弥补财务缺口。随着中央释放收紧财政开支的政策风向，很多地方恐怕都会出现类似的地方金融机构的流动性危机，如果处理不善很可能会连累整个金融体系的信用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/09/20230309150708683.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;560&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年8月，警方通报河南村镇银行案进展：已逮捕234名嫌疑人。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时建立由国家金融监管局的派出机构主导地方金融监管的体系，意味着有着更专业的人员和更充足的资金资源，理应可以更专业、更高效地处理地方金融体系的排雷过程，保障地方财政平稳度过未来这一段时间的风险高发期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这样大规模的金融管理机构改革从提案到最后落地之间还有相当长的时间，尤其是最后的落地效果也受到许多其他因素的影响，比如宏观经济的发展。如果中国经济发展能够顶住外部环境的干扰，顺利实现今年的发展目标，那么地方财政就有可能借着发展的机会获得改善空间，这样金融监管机构面临的救火压力也会小的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，就像马克思说过的，资本在追逐利润的过程中往往不惜钻法律的漏洞甚至违法犯罪，金融监管和逐利的资本之间的“猫鼠游戏”是一个长期过程，金融监管体制和机构设置都应该随着市场变化不断进化，争取做到“魔高一尺，道高一丈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ece61cc2e00f58abf7dc82e8eb71e80</guid>
<title>我们最大的难题不是“融资难”，而是人才紧缺</title>
<link>https://www.guancha.cn/pengxuezhou/2023_03_10_683389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
三年疫情，中小企业受到的冲击尤为严重：融资难、市场收缩、产业链断裂……今年两会，也有多名委员呼吁要加强对中小企业的扶持，帮助他们走出困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中小企业需要的到底是什么？外界普遍认为的问题，是否是他们的燃眉之急？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网联系到浙江创新激光设备有限公司，这家公司此前因积极出海“抢单”，得到了媒体的关注。在与观察者网的交流过程中，总经理彭学舟讲述了当下的期许与面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/08/20230308160010721.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;首先想请您做一个简单的介绍，您公司主营业务的范围包括哪些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭学舟：&lt;/strong&gt;我们创新激光是一家比较年轻的企业，2016年成立，2017年才开始正式投入运营，我们公司是国内首家以机器人激光焊接为主业的国家高新技术企业，是浙江省“专精特新”中小企业，专注于激光精密焊接设备以及自动化应用的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;随着我们走出新冠疫情的阴霾，您这边国内外市场订单的恢复情况怎么样？之前您的公司也一直着力于出海“抢单”，目前“抢单”效果如何？主要的困难在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭学舟：&lt;/strong&gt;从去年开始，我们有了新的工艺突破，所以整个产能在跟着发力。近期也拿到了土耳其、以色列和韩国的批量订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年虽然有疫情的影响，但我们还是在努力找机会走出去。我们从去年9月份开始就参加了德国、韩国、土耳其、中东等七八个国家和地区的展会。我们自己也知道，走出去不一定能成功，可如果不走出去，一点儿机会都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看效果还是很可观的，因为去年国内出去的企业很少。像我们去年参加了德国汉诺威的展会，4天时间里就谈了将近200家客户，效果还真的不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是出去以后，现在整体感觉就是成本还很高。也期待我们这个领域在外贸方面可以拥有更好的政策性补贴。一个问题在于，我们去的主要是激光行业的展会，可能因为行业相对小众，所以目前不在外贸局的补贴清单里。围绕这个事情，我们也在和主管部门进行着积极的沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/08/20230308164306698.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;受访人供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在国家频频释放信号，要助力民营小微企业的疫后发展。除了您刚才提到外贸政策性补贴外，您还期望政府可以给予哪些层面的支持？不少小微企业近期频频提到融资难的情况，您这里有这方面的困扰吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭学舟：&lt;/strong&gt;融资这一块，目前对于我们来说没有太大的问题，现在还看不到一些资金缺口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9b8253c3fbbe5ae904019862b886791</guid>
<title>泽连斯基好像认为保卫乌克兰没有任何价值</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndreySushentsov/2023_03_10_683388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德烈·苏申佐夫，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基不太可能指望他的国家在军事上获胜。但大概率上，他的确相信，他将成功地把乌克兰变成以色列，一个持续生活在军事威胁中的准军事国家。即使发生了最坏的情况，泽连斯基认为他自己和他最亲密的伙伴们会移民到西方，他们将在那里继续主张对俄罗斯采取遏制政策。这一策略是否考虑到了乌克兰普通民众的利益？瓦尔代俱乐部的项目主任安德烈·苏申佐夫写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果弗拉基米尔·泽连斯基的政府表现出以外交方式解决危机的意愿，乌克兰现在面临的前所未有的战争苦难就会大大减轻。俄罗斯已经多次采取外交举措来解决这一冲突。例如，在战争的第一阶段，双方就在白俄罗斯和土耳其进行了类似的谈判。然而，在美国和英国的影响下，泽连斯基政府采取了延长冲突的政策，依靠西方的军事援助让乌克兰在这场危机中实现自己的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着乌克兰自身军事和经济资源的枯竭，该国越来越依赖西方的各种供应，最后变成了对抗俄罗斯的工具。尽管如此，基辅仍有机会通过启动与莫斯科的谈判以打破僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/23/20230223164922660.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“泽连斯基为什么要与俄罗斯进行长期战争”（截图自俄罗斯“瓦尔代”国际辩论俱乐部网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基可以通过主动进行谈判，以稳定对乌克兰而言比较舒适的原状。显然，随着军事行动的继续和俄罗斯军队的进攻，局势将发生变化，对乌克兰非常不利。而俄罗斯代表团将不再把危机开始时提出的倡议摆在谈判桌上。如果泽连斯基看得到这些谈判所具有的价值，就可以实现可持续的和平，并消除风险，避免将自二战以来欧洲最大的军事冲突升级为核灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基本来可以赢得和平缔造者的桂冠——以拯救乌克兰公民的生命和维护国家和平的未来为名，牺牲自己的部分野心。然而，到目前为止，他的行为与之截然相反。乌克兰的和平本可以缓解基辅的盟友和西方国家的经济困难，从而使他们对产生感激之情。乌克兰还可以节省一大批军事资源。的确，和平会对乌克兰的军事资源设定上限，但这些资源仍然可以由乌克兰政府支配。然而，通过泽连斯基总统和他的政府的行为可以看出，他们好像认为保卫乌克兰这个国家没有任何价值。他们在浪费公民的生命和国家的经济机会，可能认为这种牺牲是为了在未来获得最终的、相当不确定的优势。泽连斯基没有作为一个和平缔造者、作为一个准备为拯救同胞的生命而做出牺牲的人，相反，他作为一个赌徒，在这个“血腥的赌场”周围创造出一种特殊的氛围，通过军事宣传的方式让民众参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰从其他国家获得了前所未有的军事、政治和经济支持，这些东西基本掩盖了泽连斯基政府犯的任何错误，它秉持着“战争将为一切报销”（译者注：俄语俗语，指在战争时期，考虑不周的行动、错误、任何日常工作中的失误都不被认为是严重问题）的公理。在乌克兰国内，军国主义允许总统建立一种政治独裁：在国家生活的所有领域，包括宗教领域，迫害政治对手。结果，他将权力集中在自己一人手中，这在乌克兰是前所未有的，而且是乌克兰历史上第一次牢牢地压制了任何反对派中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰总统泽连斯基可能不会担心短期内的乌克兰经济状况：乌克兰政府得到了外部经济援助，消除了该国低税收的问题，甚至是国家战后的重建问题。基辅政府仍然积极地指望着俄罗斯被冻结在西方的3000亿美元外汇储备能落入自己手中。这种通过海盗行为得到的战利品让他们为获取自身的利益而不受控制地行动。因此，泽连斯基预计，即使他被打败并失去部分领土，他仍将作为西方需要的新乌克兰的军事领导人继续执政，成为俄罗斯西部边境主要的反俄堡垒。这个被全面武装的堡垒，拥有西方的经济援助，为其公民的基本生活提供保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，泽连斯基完全相信，他将成功地把乌克兰变成以色列，一个处于敌对环境中的准军事国家，持续生活在军事威胁中。我不排除即使在最坏的情况下，即如果乌克兰政府完全崩溃，泽连斯基认为他自己和他最亲密的伙伴们会移民到西方，在那里他们将积极倡导继续遏制和击败俄罗斯的政策。许多流亡政府的历史表明，这在未来完全有可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/23/20230223165409630.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月20日，美国总统拜登突访基辅，承诺将会向乌克兰提供大约5亿美元的军事援助（图源：澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基不太可能指望他的国家在军事上获胜。乌克兰没有自己的军事和经济资源，西方为其提供的资金远不足以彻底击溃俄罗斯。泽连斯基的推测可能是基于这样一个事实：将乌克兰作为西方打击俄罗斯的工具，他不断地鼓动西方给予支持，从而确保他的政府在自以为乐观的未来中存活下去。 令人遗憾的是，这种策略几乎没有考虑到乌克兰普通民众的利益，他们将不得不面对泽连斯基政府的决定带来的后果，以及随之而来的巨大损失——失去生命和物质资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文刊载于2023年2月13日俄罗斯“瓦尔代”国际辩论俱乐部网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>