<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccfe315bb44fedd1fa13dff04f54cb62</guid>
<title>罗思义：中国经济要提升，必须绕开美国踩过的“坑”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2023_03_03_682338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情爆发以来，世界面临着严峻的经济形势和安全形势挑战。全球性的通胀和经济减速成为了困扰各国的难题。造成这种局面的症结在哪里？中国如何在这样的大环境中走出自己的发展道路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国如何贯彻落实自己的经济刺激政策？什么样的“刺激套餐”最符合中国经济健康发展的长远利益？中国在经济上的表现将会如何正向影响其他发展中国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上话题，前伦敦经济与商业政策署署长、英国经济学者罗思义做客观察者网“经济学家建言2023中国经济”系列访谈，带来深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济学家建言2023中国经济”系列，是观察者网和复旦大学中国研究院在两会前夕联合推出的重磅访谈节目，邀请十余位著名经济学家，从房地产、数字经济、稳投资、促消费等诸多领域前瞻并建言2023年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791580255169126&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/观察者网 戴苏越 审核/周小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾多次在文章中提到，“当下欧洲和美国正在面临自二战以来最严重的经济灾难”。在您看来，是什么导致了这场危机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;首先，我们必须明确造成当前局面的要素是什么，以及美国当前这种局面的特殊性是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们聚焦经济，就会发现美国经济形势是两种现象的结合体：其一是极高的通货膨胀，美国当前的通胀是40年来最高；其二是极低的增长，疫情期间美国经济的平均增长率是1.7%，比上世纪80年代的经济增长还要低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代时美国有过一段高通胀时期，但是那时的经济增长是现在的两倍。美国现在面临一种战略上的窘境——极高的通胀伴随着极低的增长——而且情况将会变得更加糟糕。世界货币基金组织（IMF）一般不会和美国唱反调，它往往会高估美国的经济增长，然而根据IMF的预测，到2027年，美国经济将进一步放缓。众所周知经济在短期内难免起起伏伏，因此我们不妨取一个长期的平均值，而不考虑商业周期。如果以20年为一个周期，美国的平均增长率目前是1.9%，到2027年将会下降至1.6%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/03/20230303082856570.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么世界经济目前的糟糕现状是谁造成的呢？很明显，是美国。美国宣称当前世界经济的问题是拜乌克兰战争所赐，这是无稽之谈，是彻底的“政治宣传”，因为这轮通胀早在乌克兰战争爆发前就已经开始了，而引发这轮通胀的正是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通胀产生的原因就在于美国启动了一揽子异乎寻常的刺激计划——一个完全灾难性的刺激计划。美国在一年内增加了26%的货币供应，政府借债增加了26%，算上账面贬值，投资净值在一年内却完全没有增长，美国的资本支出实际上比疫情开始时更低。另一方面，在供给侧完全没有增长的情况下，美国却还大规模地刺激消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费是纯粹的需求侧经济，你只要学习一个星期的经济学就会明白，如果需求侧大幅增长而供给侧却没有增长，物价就会迅速升高。这就导致了这一轮通货膨胀浪潮，并且从美国蔓延至了全世界。美国经济无法承受如此高的通胀——通胀导致了太多的政治不稳定、太多的经济问题，因此美国不得不迅速提高利率以抑制通胀。要控制通胀的话本应平缓加息，但美国并没有这样做，现在的结果就是，美国经济放缓，这轮刺激计划也遭遇了战略性失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，因为美国在世界经济中的重要地位，美国经济刺激计划失败的负面效应扩散至全球——说全世界也许不准确，因为实际上中国得以幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国在这轮危机中“幸免”的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;中国的情况比较特殊，疫情期间中国的经济发展模式是不一样的。这种区别不仅体现在疫情期间中国经济增速快于美国、也不仅仅是中国的通胀比美国缓慢。而是中国经济发展的模式和美国是不同的，这使得中国推行经济刺激政策相较于美国具有独特的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，中国经济的增速也在放缓，但是在这段时期内中国的投资、也就是经济的供给侧增长速度高于经济的需求侧，这就为中国创造了一个完全不同的局面：美国的刺激全部流向了消费端，而没有流向供给侧（投资端）；和美国相比，中国的投资保持得比较好，而消费端有一些问题，这些问题会在短期内影响中国经济的增长。因此，中国需要在消费端进行短期的刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲，不仅中国是控制通胀表现得最好的主要经济体，相比于世界其他地区，整个东亚地区和东盟的发展中国家都将通胀保持在了较低的水平，这源于中国在当前局势中的关键性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在如此严峻的经济形势下，美国依然针对中国加大了“脱钩”和经济、科技打压的力度，这种典型的“冷战政策”是否会给世界的经济复苏带来不可控的风险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;正如你提到的，经济和政治是相互影响的。美国的“冷战政策”进一步使经济陷入了混乱，例如，针对中国的关税打击以及对诸如华为这样的中国公司的攻击，已经对西方造成了负面影响。西方国家原本使用华为电信设施的民众，因为美国把华为踢出了市场而不得不为电信服务支付更高的价钱，而5G的发展也随之减速，这与我们需要的正好相反——当我们遇到通货膨胀，我们应该采取一切措施来降低通胀，而不是去做那些会让通胀越来越高的事，这一点中国看得非常明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼世界，更为严重的是，美国正在欧洲制造混乱。这种混乱来自两个方面：第一是通胀潮，刚才我已经分析过，第二是推动北约东扩，这是引发的乌克兰战争、让欧洲大陆陷入战火的主要原因。现在的欧洲局势是二战以来最糟糕的，因为它是两者的结合——高通胀、低增长、再加上大规模的战争。这一切并非单纯只是经济造成的后果，而是源自美国的“冷战政策”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f29ec5530a44705dcaf566124305d77</guid>
<title>目前转移到东南亚的制造业以组装为主，核心技术仍在国内</title>
<link>https://www.guancha.cn/lidongsheng/2023_03_03_682330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/02/20230302223653235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
从全球经济一体化，到如今逆全球化愈演愈烈，面向世界的中国制造业，也来到了转型的关键时期。如何应对逆全球化风险？如何解决技术“卡脖子”的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
全国人大代表，TCL创始人、董事长李东生于2023年全国两会之际，围绕科技制造业高质量发展，提出了自己的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李东生：&lt;/strong&gt;各位朋友大家好，我非常荣幸再次当选第十四届全国人大代表，今年是十四届全国人大代表的第一次全体大会，参与此次大会，我准备了4份代表建议，给大家简单介绍一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第一份建议是关于加大支持科技企业、科技制造业、技术创新和资本投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
中国制造业正在面临转型升级的关键时期。中国制造的规模是很大，但是未来我们需要有更强的竞争力。我们的制造能力要从一般的工业产品制造拓展到中高端产品制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
我们看到在一部分科技制造领域，中国企业的高端产品依然是有短板。例如最近大家比较关注的集成电路芯片，目前最高端的芯片我们还是缺乏制造工艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
科技制造业的发展是经济高质量发展的重要动力。随着全球竞争加剧，中国科技制造业必须要突破技术瓶颈，加快发展科技制造业，实现产业转型升级，最重要的是要两个推动，一个是技术创新，另外一个是资本投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第二个建议是关于提升跨境服务水平，支持中国制造业全球化的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
今年的逆全球化持续发酵，中国制造传统出口模式受到一系列挑战，中国制造必须走出去，从输出产品转变为输出工业服务，实现本土化竞争力，规避贸易壁垒，将自身的优势在全球实现更大的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
建议进一步提升跨境服务的水平，加大支持中国制造业全球化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第三份建议是关于出台《反网络暴力法》的建议，这个建议我已经多次提出，今年网络暴力行为频发，引发全社会重视。相关部门通过清朗专项行动，落实平台主体责任等手段，治理工作也取得了一定成效，但恶性事件仍时有发生。要有效和持续地解决网络暴力问题，需要尽快出台《反网络暴力法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第四份建议是关于全面取消灵活就业人员工伤保险参保限制的定义。目前全国有2亿灵活就业，对稳就业、保经济、促消费发挥重要的作用。但是由于灵活就业人员现在没有被纳入工伤保险缴纳机制，一旦遭遇工伤往往无法获得赔偿，进而引发劳动纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
针对这一点提出了包括灵活就业人员在内的所有劳动者，强制纳入工伤保险参保范围，完善他们的社会保障权益的相关建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/03/20230303175134164.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;全国人大代表，TCL创始人、董事长李东生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;请问近几年全球市场存在的不确定因素和风险有哪些？企业又该如何应对？还需要哪些跨境服务方面的便利和支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李东生：&lt;/strong&gt;这几年，经济全球化受到了很大的冲击和影响，主要是受逆全球化的影响。以美国为代表的一些国家出台了很多针对中国的贸易保护措施，这些政策也在不断地加码。全球经济格局也发生变化，从原来更以效率来驱动的经济全球化，到现在，更多地转向经济的区域化。在一系列外部因素，政治经济因素的影响下，全球经济发展也越来越受到各国经济发展内在规律的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
对于企业来说，我们必须要适应这一变化。企业作为经济发展的微观主体，必须在不断变化的环境中把握机遇，克服困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
以我们的经验，主要是从三个方面来应对：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
一是完善全球产业布局，从输出产品到输出工业能力，在全球市场实现更大的价值。正是在这种战略的指引下，TCL电视机销量目前跃居全球第二位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
二是推动供应链全球化和海外本土化经营的结合。目前TCL已经形成全球产业链和供应链的完整布局，在全球拥有42个研发中心和32个制造基地，业务遍及全球160多个国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
三是利用领先科技推动全球化，将竞争优势向产业链高端延伸。目前TCL累计申请专利数已超过10万件，技术创新实力提升也进一步提升，增强了我们的全球竞争力，但中国企业进一步提升全球化水平、规避风险，还需要一系列政策方面的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
所以我的建议包括几点，第一，建议驻外使领馆向所在国的中资企业提供法律援助政策咨询的支持；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第二，设立技术专项输出，技术专利诉讼专项基金，对事关整个产业发展的技术专利诉讼提供支持。这几年，中国科技制造业的全球化经营面临的一个主要困难就是专利壁垒。技术发展，中国是一个追赶者，在很多技术领域，国外的跨国企业已经形成了比较强的技术专利壁垒，对于中国企业来讲，我们一定要通过不断提升创新能力，增加技术专利去应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
但这个过程中，特别是在海外的业务经营当中，我们经常会遇到一些不合理、不合规的专利主张和诉求，企业必须要去面对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在这方面，走在前面的中国跨国企业要面临的困难会更多一些，因为这些问题，走在前面的企业会首先面临，而我们在这种专利诉讼中的成败会成为一个标杆，影响后续企业在这一领域的专利诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
例如，我们在印度遭遇的专利诉讼，旷日持久，成本很高。所以，我建议政府牵头成立一个专利诉讼专项基金，对一些有全局重大影响，或者影响行业的专利诉讼，给予企业一定的帮助，让这些官司能够在一个合理的范围内解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第三，是商务部门组织企业参与跨国的双边或者多边的贸易机制谈判。我在中国经济全球化过程中，看到越来越多的中国企业参与到双边或者多边的贸易中来，其中，有很多是中国直接参与推动的。在这种贸易安排当中，中国企业要更积极参与，政府也要创造更好的条件和机会，让中国企业能够参与制定全球贸易规则，体现中国企业的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第四，是对中国的企业的跨境投资提供融资的便利。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;您认为目前中国如果要迈向高端制造，它所面临的主要问题是什么？如何理解高质量发展内涵，TCL在这方面有没有什么探索？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李东生：&lt;/strong&gt;中国经济发展已经到了一个新的层面，高质量发展是中国经济持续发展的一个目标，高质量发展在制造业方面的体现，就是要实现制造业的转型升级，要把工业的竞争力从一般的工业产品制造向高端制造去拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
中国是全球的制造大国，名副其实的世界工厂。中国工业产出的量很大，约占全球工业产出的30%，但是在一部分高端的制造领域，我们的短板依然比较明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
主要在几个方面，首先是先进制造领域的集成电路芯片这一个产业，目前中国和全球领先的水平还有不少的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
其次是高端装备，我们很多高端制造业，特别是高科技的一些项目，用到的高端装备一部分还是要依赖国外，在正常的全球经济格局下，这原本是一种正常现象，因为经济全球化就是效率最大化，大家各个国家各个经济体互通，通过跨国贸易投资来提升全球经济的发展速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
但目前整个国际政治经济环境变化了，一些国家有意地打压中国的科技，打压中国的经济发展，打压中国科技制造业能力的提高，所以高端装备又成了一些国家拿来制约中国科技发展的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
我们有一部分器件和材料是需要进口的，包括工业软件，过去一年，美国对中国集成电路制造业的封锁打压，主要就是通过让集成电路的软件服务商停止对中国的相关企业生产线的服务。因此中国制造业高质量发展，急需提升我们的技术能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
当前中国制造业已经有能力在许多产业和技术领域挑战国际领先，怎么解决好这些短板，是我们发展过程中需要解决的重要问题。高质量发展就是要回归发展的本源，让创新成为第一动力，让发展成为可持续的绿色发展、社会效用最大化的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
对企业来说，高质量发展就是要进一步激发技术创新活力，持续投入科研和人才培养，推动质量变革、效率变革、动力变革。提高全要素生产力，不断增强企业创新力和竞争力。另外，品牌是高质量发展的重要象征，企业要加强品牌建设，来推动高质量的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
TCL始终坚持以科技创新推动企业高质量发展，在半导体显示产业，TCL华星的 LCD技术已经形成了全球领先的竞争力。在柔性印刷LED、QLED、MicroLED等下一代显示技术已经和国外的领先企业消除技术代差，实现了从跟跑到并跑的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在新能源光伏领域，TCL中环在210mm大硅片和叠瓦组件相关的技术和生态领域，已经建立了全球领先的优势，实现了光伏单晶和晶片产量全球第一，并掌握了创新的光伏技术，通过技术创新来支持制造业的高质量的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
科技制造业的发展，另外一个驱动因素就是投资，因此优化科技制造业的融资环境，是支持制造业高质量发展的重要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
此前，TCL投资10亿元，创建了TCL微芯科技。从过去1000万的项目，到如今现在1个亿、10个亿投资体量，制造业的投资门槛已经提高到百亿级了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
面板和光伏是TCL科技集团的两个核心产业，建一个8.5代线的液晶显示工厂，需要250亿的投资；建一个11代线的液晶显示工厂，需要400亿的投资，建一个50GW的光伏单晶和晶片工厂，投资就超过150亿，所以科技制造业的发展，必须要有大的资本投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
更好地优化企业的融资环境，是支持科技制造业发展，特别是一些基础核心项目的建设的关键。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b37429c8880a255f3ccc4c10d5df179</guid>
<title>西方可参考中国的监督机制打击垄断</title>
<link>https://www.guancha.cn/Eeckhout/2023_03_03_682237.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/28/20230228163414576.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译、编辑/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年和2021年间，面对部分行业日益垄断化的现象，中国政府重拳出击，对于提倡市场健康发展，鼓励行业竞争，保护消费者和劳工的利益起到了重要作用。2022年6月，中国人大常委通过了对《中华人民共和国反垄断法》的修改，进一步提高了中国反垄断工作的规范化和常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年间，尤其在新冠疫情爆发之后，许多享有市场支配力的大企业反而迅速扩张，引起了全球多国监管部门的注意。反垄断的历史证明，垄断现象是个全世界的问题，永远无法被彻底消灭，需要更智慧的方式打击和坚定的决心防止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《利润悖论》作者、伦敦大学学院经济学教授、欧洲经济协会副主席简·埃克豪特（Jan Eeckhout）认为，导致收入跟不上生产力增长的原因，是各行各业的龙头企业市场支配能力日益增长，损害了消费者，劳工和社会整体的利益；垄断问题在西方，尤其是美国愈发严重，导致平均工资几十年内基本零增长。他近日接受了观察者网的采访，阐述了西方反垄断背景，“国家重点扶持企业”与反垄断话题之间的关联，以及日益复杂化的政府监管需求对普通人民当家作主的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/28/20230228170601701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近40年余间，美国平均工资未能跟上平均生产率的增速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访全文：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：感谢您接受观察者网采访。反垄断是全世界各国都在处理的一个难题；不过，在解决任何问题之前，我们都应该确定自己想要达到的目标。首先，我们为什么要反垄断？反垄断法规的主要目标应该是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简·埃克豪特：&lt;/strong&gt;我认为“反垄断”这个词已经表明，顾名思义，就是要反对垄断，这也基本上等同于提倡竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于自然垄断的市场，这会有些困难，从某种意义上说，市场只有一家公司存在的空间（观察者网注：自然垄断一般指前期投资很大，涉及面很广而利润不宜过高的行业，多家企业参与将导致大量浪费；许多公用工程，如供给自来水、电力、通讯的企业都是自然垄断）。因此，本质上来说，我认为反垄断监管不是为了创造更多的企业，因为这在自然垄断情况下显然行不通，而是在一个现有网络或平台上创造更多的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我用旧技术举个例子。对于铁路运输来说，有两条平行铁道互相竞争是没有意义的。但基于现有的铁路网络，我们可以鼓励企业在这个网络上互相竞争，不同的企业提供不同的服务。这意味着我们必须将网络与运行分开。在电商或社交媒体等平台式现代技术上，我们也可以尝试类似的做法，在一个统一网络平台上有许多不同的企业竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：许多国家扶持了跨国大企业的“国内版”，允许它们在本国内达到接近垄断的地位。虽然企业都在各自活跃的市场实现垄断，但是国际上该行业仍有多家企业的参与。假以时日，这能否成为国际上重新引进竞争的基础，从而帮助所有人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简·埃克豪特：&lt;/strong&gt;我比较怀疑。如果两个这样的超大型企业，比如零售业的亚马逊和阿里巴巴，在全球范围内竞争的话，在某种程度上这是有一些好处的。但阿里巴巴在中国拥有最大的市场份额，亚马逊在美国和欧洲市场拥有最大的市场份额，在单个市场内并没有真正的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
零售业通过物流、分销营运实现规模经济。这又回到了我刚才提出的观点，在这种情况下最高效的模式是一个拥有真正全球规模的超大平台。当然，零售业并不一定需要全球只有一个平台，但跨越全球的纯线上平台才会必然趋向一个全球性的平台。这意味着我们应该在共同平台上鼓励竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万维网的设计就是一个开放的网络平台形式，任何人都可以接入。我可以从我的大学服务器向全球任何地方的谷歌邮箱帐户或163帐户发邮件。零售业要复制这一特质确实有点难，但社交网络完全可以。目前，如果我在推特上，就无法联系用脸书的客户；但这是完全可实现的。我认为创造竞争的一个好办法是联通、开放这些平台网络，让多家企业在共同平台上面竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在《利润悖论》中表示，美国近几十年来许多政策都直接或间接帮助企业实现垄断；这些政策是否会在今年或未来几年内导致大型经济危机？这场危机会有什么样的特点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简·埃克豪特：&lt;/strong&gt;一般来说，市场支配力周期比较长；过去25年左右的时间内，世界主要经济体的垄断程度都在不断增长。而经济危机基本上是周期性的，每5到10年会有一次危机，两者周期频率显然不一样。对任何国家来说，如果能采取遏制垄断的政策，就会创造长期更多的经济增长。受垄断力量的影响，西方许多经济体当下经济缺乏创新，市场无法达到产能潜力。不过，我不认为垄断本身会引起经济危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到硅谷科技公司雇有许多高度专业人才，这些员工凭借自己的专业特长可以获得非常高的工资。随着最近的裁员和降薪潮，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LiuDian/2023_01_14_675819.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;科技行业&lt;/a&gt;是否正趋近于其他已多年工资停滞乃至下降的产业？为什么现在才发生这一现象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简·埃克豪特：&lt;/strong&gt;目前仍然不清楚为什么会发生这一情况。在我看来是，其中有几个因素。首先，这些公司觉得近期或将发生经济衰退。他们确实在裁员、在缩减业务规模，以图保护他们的利润。他们觉得如果继续雇佣这么多人，而自己又预计未来收入会缩水，他们利润会下降乃至转盈为亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/28/20230228170921203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年间，全球许多科技企业都开始裁员&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这些企业或许开始担心社会上日益高涨的反垄断呼声，也可能导致他们被迫缩减业务规模，因此需要裁员。我不确定这与最近裁员浪潮有多大的直接关系，美国联邦贸易委员会和欧洲的竞争管理机构确实在打击垄断方面变得更加积极，可能会对这些科技巨头造成较大的影响，但我仍然不确定影响多大。第二点只是我的推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一些人提出了为什么我们不应该对垄断采取行动的潜在论调，比如未来的高收入会激励创新努力，政府更容易监管和控制垄断型企业，垄断企业的规模效益对社会有帮助，垄断往往是不可避免的，等等。具体到中国等国家，也有这样的说法：国家重点扶持一个对国内市场享有支配力的企业，可允许该国在国际经济舞台上享有一席之地，代表国家利益，不被“卡脖子”。您怎么看这种观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简·埃克豪特：&lt;/strong&gt;就你说的最后一点，即中国需要国家重点扶持一些大型企业，才能在全球舞台上占有一席之地，这恰好证明了垄断本身是一个问题。如果企业垄断不会产生问题，中国就不必这样做，因为这样的话，中国的公司就可以与业内各家企业合作，而不是依靠行业中唯一的公司。中国政府并不会努力在家具或纺织品生产行业重点扶持企业，因为那里有足够的竞争，所以中国政府并不担心，中国是否在这些行业中有足够大的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦有了垄断现象，人们就会担心国际市场份额，因为要么你的国家有市场份额（垄断），要么你的国家彻底没有市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然其他国家的企业垄断了市场，拥有自己的垄断性企业可能是最好的回应。从这个意义上说，也许这是正确的做法。但这绝对不符合消费者的利益。消费者想要的是一种全球治理；中国可以主动提出与美国、欧盟等经济体协商，效仿国际专利法规和协议，建立一个国际权威机构以落实有利于全球竞争的监管体系，并打击垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于这些垄断企业创新的激励，这是约瑟夫·熊彼得（Joseph Schumpeter）提出的“创造性破坏理论”的经典论据：为了获得短暂的市场支配力，企业会不断地进行创新，并淘汰现有的劣势技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熊彼得的理论已经通过专利系统实现了，专利制度提供给了企业短期的垄断权。但熊彼得也提出，这个时间段必须较为短暂，我们显然不希望一个企业能够永久“坐吃山空”；这个时间段或许应该是一年或两年吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这些占主导地位的公司，如谷歌、Meta、亚马逊等巨头已经存在了几十年，很长一段时间都在盈利，缺乏通过进行正确投资而获利的激励方式。从长远来看，创新速度实际上正在下降，因为这些占主导地位的公司一直在打压小企业创新的动力。创业公司的数量已经减少了不少，仅有的创业公司也面临来自巨头的恶意收购，巨头接管与之竞争的小企业以扼杀后者的创新潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在《利润悖论》中，您列出了一些打击垄断的手段和工具，例如专利制度改革、拆分企业、严控收购和并购、提倡平台互操作性等。这些工具的应用场景是什么？其次，其他人提出了一些工具，例如建立更强大的工会，还有政府建立不求盈利的国企，为缺乏竞争的行业带来竞争；您对这些想法怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简·埃克豪特：&lt;/strong&gt;首先要做的是建立一个独立、强大和熟悉科技的竞争监管机构。权威机构必须了解细节情况，就像药物审批过程一样，专家会查看药物试验的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/28/20230228172023528.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国食品和药物管理局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为政府应该自己成立一家公司，我甚至不认为补贴是解决方案；政府的作用是监管。监管意味必须训练出行业专业人士。比如美国食品和药物管理局管控药物和药物的新专利，这需要科学家理解药物生产过程，但他们本身不从事生产。我不认为政府的角色是建立竞争对手，因为这不是政府特长。政府唯一的作用是监督和确保行业竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着生产过程和供应链日益复杂，普通人已经逐步丧失了自行辨别商品质量和安全性的能力，这需要政府进场监督。而随着社会和经济的复杂化，政府角色也在日益复杂，同样会使普通人更难监督政府。这是否意味着我们需要一种新的治理结构？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简·埃克豪特：&lt;/strong&gt;这是一个很好的问题，也是个非常重要的问题。我本人不懂汽车的运作原理，但我会开车。我无法也没有能力监督汽车的生产，但我可以用汽车帮助我的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为现在的政府非常相似。不论是汽车生产还是货币政策，我可以说出一百万件非常复杂的事情；在这些领域中，只有专研这些话题的专家才有详细的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们需要彻底重新设想政府的作用。政府不应自己进行生产，而是应该加大法规制定和监管的力度；两者都需要专业化知识，而它越专业化，法规制定和监管就越困难。所以我认为政府需要做两件事：增加专业化程度，以及利用新技术以推进这一专业化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着普通人民不可避免的需要放松对政府的监督；我除了相信我的汽车生产商别无选择，我除了相信政府监管造车过程也别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前许多美国政府机构并没有采用专业的新技术，从而客观评估那些客户难以触及的企业信息；毕竟制造商能够生产产品，但它们的经济效益和客户利益之间存在着一定的矛盾，产出的产品可能也会反应这一情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在书中谈到波音737 Max型飞机发生的事故，这就反映了监督的缺乏，也表明制造商与公众的利益不一样，而飞机本身又是极其复杂，耗费巨资制造。美国政府对其并没有完全了解，允许波音误导自己，造成两次飞机坠毁事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/28/20230228172443119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波音737 Max型飞机发生两起坠机事件；图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;埃塞俄比亚航空302号班机空难&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国政府需要加大专业化程度，同时也必须接受自己脱离选民的直接监督。当然，我们需要构建某种层次制度，允许选民施行间接监督权：选民投票委托第一级的专家代表自己，后者再委派更专业的专家。普通选民无法了解行业细节，但波音的CEO也不知道飞机上的代码具体写的是什么，他通过委派组织架构中不同层级的人，对局势就有了较好的掌控；政府也需要类似的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实有点像中国的政治结构。中国的政治体制内有平行监督机制，对企业有着比较专业化的监督，西方可以从中得到一定启示。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2879febdcde6a6439de171041264dfb0</guid>
<title>又要中国减碳又嫌中国高补贴，到底要怎样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengyuming/2023_03_03_682231.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯玉铭】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，欧盟推出了名为《绿色协议工业计划（Green Deal Industry Plan）》 的大型产业扶持计划。美国反华媒体“自由亚洲电台”（RFA）评论，此计划用于应对中国在清洁技术产品制造业中的“不公平”补贴行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/01/20230301154350536.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟委员会主席乌尔苏拉·冯德莱恩在比利时布鲁塞尔介绍”绿色协议工业计划”。图自外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据法案内容，欧盟计划提供高达2700亿美元的资助用于支持欧洲“净零”技术研发和生产，这里提到的“净零技术”指的是可以使得欧盟实现生产和社会层面净零碳排放的技术。这些技术主要集中在电池、风电机、热泵、太阳能、电解、以及笔者所直接从事的碳捕获等领域中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多的报道中，该计划被描述为“欧盟对于美国提出3600亿美元《通胀削减法案》的反制措施”。这是因为美国拜登政府推出的《通胀削减法案》中存在大量对欧洲不利的保护主义举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国要求未来电池生产所需要的重要物料必须在北美或者同美国有自由贸易协定（如墨西哥和加拿大）的地区回收、开采和加工；此外，电池的组装和生产也必须在北美。很多欧洲观察家认为美国这样的举措，会迫使更多的欧洲企业为了美国市场和原料而离开欧洲，从而将欧洲置于竞争不利的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟将净零时代转型视为其维持未来经济活力和兑现选民气候行动承诺的重要内容，因此，许多欧洲的政客和清洁生产从业者，确实认为美国的《通胀削减法案》粗暴践踏了WTO准则，因此他们发出了反对声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;而“绿色工业计划”更多针对中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前有很多观察以此为依据判断美欧之间产生了重大不信任甚至矛盾冲突。而以笔者的观察和理解来看，欧盟的《绿色协议工业计划》更多针对的是中国而非美国。这一判断的依据有三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，《绿色协议工业计划》文本描述就将中国置于斗争对象的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《绿色协议工业计划》整个计划可以简单概括为: 为了加大本土化的净零技术在欧洲的推广，执行简化的行政审批和规制，提速融资，培养职业技能，以及提升贸易和供应链韧性。这是我们在新闻上常见的浅层描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/01/20230301153751701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对比美国、日本、印度等国的净零技术补贴政策，中国的清洁技术补贴被指责为“不公平”和“扭曲市场”。法案截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在文本上，全文直接点名抨击中国的地方有两处，其中第一处出现在计划非常重要的第三页上。在该页上，美国、日本、印度对其本国的净零技术补贴政策（包括美国的《通胀削减法案》），是以一种非常正面的形式描述出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟以这些国家已有的产业补贴政策为理由，认为欧盟必须在补贴的道路上奋起直追。但是就在这些正面描述后，措辞的语气峰回路转，将中国单独列出作为一个声讨的典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对中国的描述中，中国的2800亿美元补贴，虽然与美欧的水平相当，但是其同GDP的比例比欧盟此前长期以来的比值要大，因此欧盟方面认定这是一种不公平的补贴并且扭曲了市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在法案的行文意味中，美国并不是刺激欧方推进该政策的始作俑者，相反，法案所援引的德语报告显示欧盟方面早在美国《通胀削减法案》推出很久之前就在酝酿针对中国的补贴采取反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二处对中国的描述出现在文档第19页论述欧盟只在公平原则下实施开放政策。在此部分，中国是一个欧盟和盟友必须对付的对象，因为中国被作为“扭曲市场、强制技术转让和知识产权盗窃等非市场经济体的代表”而提出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/01/20230301153807283.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法案表述：“中国在清洁技术方面宣布投资超过2800亿美元（约2600亿欧元），欧盟及其和伙伴们必须采访更多举措来对抗这种不公平补贴和长期市场扭曲”。图源《绿色协议工业计划》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者本人不是世界贸易方面的专家，因此以补贴对GDP的高低作为该国是否推动扭曲市场的说法，我无法从专业角度上给予驳斥或者支持，但是就直觉上而言这种指控很难成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧盟历来的作为来看，欧盟其实一直在气候产业政策上对补贴持有开放的态度。如果没有补贴这样的强力干预和指导政策，像德国具有里程碑意义的新能源更替计划（Energiewende），甚至欧盟引以为豪的碳交易市场都无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些对中国毫无必要的丑化，与一些对美国近乎丧失国格和尊严的追捧，让中国人会觉得欧盟如此轻贱自己而鄙视中国非常不可理喻。但是美欧之间的一些互动，或许能够从一个侧面让人感受到欧盟目前的所作所为处于真正的动机和目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是这里笔者引出认为该计划针对中国的第二个判断依据，就是我们已经能够从欧美之间的互动中观察到欧洲方面的行为动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的真正动机是以斗促和达成同美国的和解。欧洲决策者最终的目标是配合美国遏制中国的崛起。因此，即便是中国与欧洲在这个美欧矛盾的窗口期有了一些合作意向，也随时都可能面临欧洲来自顶层政策的抛弃和背叛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可能的现实是，欧洲从一开始就不想反抗美国，即使是一些欧洲人士和企业对美国的贸易保护主义表达了关切并将压力传递给了欧盟的决策者们，即使是一些欧洲政客在社交媒体上发声反对美国的《通胀削减计划》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，欧洲的精英们非常珍惜同拜登民主党政府之间的互信和合作关系（虽然在中国观察者普遍看来，美国并没有平等地尊重欧洲）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们笃信美欧之间的各种分歧都是可以对话解决的家庭矛盾，怎么样牺牲眼前欧洲的利益，都要好过特朗普这样的人卷土重来。这种判断的体现之一就是美欧之间为了处理经贸上的分歧，早早建立了美欧贸易与技术委员会（TTC）这一对话和磋商机制。从这一委员会的人员对外界的表现来看，双方的关系至少在表面上是十分融洽的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟力争美国的政策豁免&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，相比于特朗普时期在气候行动上的大倒退，欧方人士在思想上非常愿意有力地协助美国开展气候行动，即使是这一政策有强烈的保护主义色彩，它也要比特朗普退出《巴黎协定》这样的举措要好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上俄乌冲突的影响，欧盟目前在地区安全上严重依赖美国。这导致了欧方会主动控制对美分歧的烈度，并将美欧在气候行动上实行一致步调作为在绿色产业政策的主要方针来执行。因此，面对《通胀削减计划》，欧盟从一开始就没有表现主动、坚定地捍卫多边经济秩序的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，欧盟方面力争的是获得美国的《通胀削减计划》中的政策豁免。欧盟官员以墨西哥和加拿大为例，一直在通过外交和非政府途径试图争取美国将欧盟也列为《通胀削减计划》的豁免国家名单内，但没有成功。今年欧盟官员就《通胀削减计划》所表达出来的失望和愤怒，基本都是由于自己并没有被豁免，而不是美方的政策践踏了多边贸易规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/01/20230301153917144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国和德国力争美国扩大《通胀削减法案》豁免名单。（法媒The Local France）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微妙的是，美国财政部长耶伦对欧盟方面推出他们自己的欧盟版《通胀削减计划》表示了理解和欢迎。这一进步表明美方对于自己的保护主义路线坚定不移，对美国竞争力充满了高度自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国确实一直牢牢掌握着局势的主动权。如果美国与中国竞争处于不利位置上时，美国随时可以拉拢欧洲共同对抗中国; 但当自己和欧洲之间存在矛盾时候又可以随时在欧洲身上动刀来保护自己的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个判断依据是，欧洲决策层对中国的情感疏离已经跃然纸上了。如此计划能够出台，已经表明不论欧盟内部如何激烈辩论，欧洲的精英层哪怕是象征性地表现出一点与中国的合作姿态来争取对美谈判优势都懒得去做。务实主义的考量难以窥见，说明感情已经是决策的一个最重要推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今欧洲精英阶层内心深处，有一种情感上对美国的喜欢和依赖，以及对中国的鄙视和厌恶。这种情感上的距离无法通过中方主动付出努力而获得改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲非常希望通过这个协议让美国看到，欧洲愿意坚定地同美国站在一起对抗中国，以及展现自己承受了损失也愿意维持“友谊”的义气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为计划的出台表明，主张对美妥协逢迎的欧洲精英，仍然相当程度上主导欧洲的对外政策和经济政策。而就在最近，欧洲取悦美国所作出的努力似乎也取得了一些值得宽慰的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财长耶伦于印度G20会议上，似乎有意愿就电动汽车相关的领域向其亚洲和欧洲的盟友开放一部分生产和原料供应链。考虑到目前欧方对美国的心理定位，这一举动即便是成效上微乎其微，也大概率足以鼓励欧盟在今年将要发出的涉及气候、能源、环境产业的政策和法案上，延续这种对美妥协逢迎的行动路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/01/20230301154700433.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年2月25日，印度班加罗尔，G20财长和央行行长会议期间，美国财政部长珍妮特·耶伦在印度和美国技术商业领袖的会议上发表讲话。（视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美欧打压中国阻碍全球气候行动事业发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵然美欧目前在气候行动和净零产业促进上的调门很高，但是从气候科学的原理上看，他们的作为实际上是全球气候行动事业的负能量。目前世界各国在净零产业上的“补贴战”，尤其是美欧对中国的打压令每一个真心关注人类气候行动事业的人从心里感到悲观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候科学和气候经济学界，有着丰富的理论和实验结果来否定这种靠补贴大战和集团对抗来应对气候变化的行动路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在气候经济学界，目前绝大多数研究认为人类社会去碳化的过程应该是通过技术进步和投资来增加净零技术和清洁能源的供给，从而降低供给端的价格水平，以保障新技术能够以低廉的价格应用到各国的生产和生活中去，最终实现全球碳排放水平的降低。因此，补贴在气候变化经济学中的地位是为了压低供给端价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧目前纷纷推出的各自大规模净零技术补贴政策，配合其它针对中国的限制性措施，实际上已经远超过了其维持经济和能源非传统安全的必要，其最终目的还是希望在净零技术和供应链上构建壁垒来遏制中国这个世界上最大碳排放国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以气候经济模型的观点来看，美欧的做法正在推动人类，走向气候变化未来五种情境中最黑暗的一个: 降低经济互通，鼓励保护主义，将国家安全和军事威慑置于国际协作和技术流通之上，从而导致全球环境和可持续发展事业严重受阻，全球不平等加剧，降低碳排放的成本和治理气候变化损害的成本均达到五种未来情景中的最大值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些结果在名为“共享社会经济路径（shared socioeconomic pathway）”的气候经济理论体系和IPCC（联合国政府间气候变化专门委员会）报告中均有清晰的论述，是一个学界内的广泛共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关注人类未来命运的全球公民，包括那些活跃在东西方社会里的气候行动倡议者们，需要通过科学的语言被告知，究竟是谁在打着气候事业的噱头，走在了人类气候行动事业的对立面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/20/20230220095919309.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>