<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>360b7734b79b5f27c03629a13e7d1ef6</guid>
<title>阿里领天价罚单，我们靠什么“驯服”新技术巨头？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanPeng/2021_04_10_586910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/10/20210410095553338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/吴立群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;伴随着针对阿里巴巴的反垄断调查，这段时期出现不少关于互联网反垄断的讨论，比如打击平台“歧视性屏蔽”、解决中小微企业的数据困境、提高对头部企业垄断行为的处罚力度，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国在互联网反垄断，尤其是平台经济反垄断方面的实践才刚开始。在您的观察中，有哪些亟待解决的问题？难点在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;樊鹏：&lt;/strong&gt;这几个议案提到的问题非常务实，在国际上也具有普遍性。比如小微企业面临的数据困境，这在西方国家也存在，也就是说当技术巨头或者平台经济发展到“头部垄断”的市场形态之后，它实际上是阻碍创新的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在面对反垄断调查的时候，西方那些技术巨头总是声称，他们会促进经济的平衡发展、激励创新，但实际上没有任何证据支持他们这套说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在去年十月，美国众议院司法委员会的反托拉斯小组发布了一份长达449页的报告，详细记录了美国政府对苹果、亚马逊、谷歌和脸书的垄断调查。报告以大量证据指证技术巨头的反竞争行为阻碍了创新，减少了消费者的选择，甚至削弱了民主制度的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个，两会期间提到的“提高对垄断的处罚力度”，这也是国际上通行的做法。但是很遗憾，这种开罚单的方式很初级，并且事实证明效用并不明显。有时候甚至还变相地给技术巨头打了广告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/10/20210410100130675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年10月，美国众议院司法委员会的反托拉斯小组发布一份长达449页的报告，详细记录美国政府对苹果、亚马逊、谷歌和脸书的垄断调查。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国，数字经济发展取得巨大成就的同时，确实出现了一些新问题。其中，平台经济中的垄断问题日益突显。在这样的背景下，3月15日，习近平总书记主持召开中央财经委员会第九次会议时提出：要充实反垄断监管力量，增强监管权威性，金融活动要全部纳入金融监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术经济的问题实际上是一体两面的，它是拉动我们经济增长的重要引擎，但其发展实际也囊括在反垄断议程中。未来强化反垄断，理论上应当也将会成为我们统筹发展和安全的关键性举措。但平台反垄断的难点到底在哪里？回答这个问题之前，我觉得需要先厘清两个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;互联网经济实际可以分为平台生态型和技术驱动型。&lt;/strong&gt;平台生态型主要基于互联网来搭建平台，核心思想是依靠平台“共享”，像淘宝和拼多多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术驱动型是以高新科技为主要推动力，例如大数据、云计算、人工智能、区块链等。从具体企业来看，高端制造、人工智能等领域开始出现一批优质的重点企业。值得注意的是，技术驱动型企业通常不属于平台经济，但是他们同样存在行业内部的“头部垄断”的趋势和特征。以深度学习人工智能产品的开发使用为例，国际上有很多证据显示，数据和人才趋向于向少数几家技术巨头公司汇集，形成垄断后遏制国内创新环境、加剧技术资源分布不公平的效应逐步释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而针对上述这一类企业，相比较于平台经济而言，&lt;strong&gt;国家开展反垄断的逻辑考量可能更加复杂，决策者也会有更多顾虑。因为这些企业往往在国际上也是一个国家科技竞争力的体现，是国家能否占据国际领域新兴技术应用战略制高点的代表，在国与国之间开展实力竞争中具有举足轻重的角色。&lt;/strong&gt;因此它需要统筹做好增进企业国际竞争力和维护好企业国内发展竞争环境的双重任务。我个人认为不能因为这些企业在国家间竞争中的地位和价值，就忽略了他们在国内社会经济层面的“负面效应”，或采取有区别的“绥靖”监管的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台反垄断实际包含两个层面的内容：防止资本无序扩张和反垄断监管。这两者并不完全重叠。前者的着眼点立足于干预和控制资本延伸、扩张的领域、界限及其规模限度，后者是在特定领域和界限内，因企业生产形式和组织形态变化所释放的外部效应，以及所产生的组织和权力变异，因此更加侧重于行政权力怎么样去监管它的经济组织形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对后者，根本上有三重问题：理论问题、国家意愿和国家能力问题，以及“政府-市场”关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是理论问题。从西方的经验来看，反垄断面临的一大挑战在于，现在的平台经济形态不同于20世纪大工业的经济形态。从生产方式、生产关系到消费模式，到使用数据的流程，平台经济都进行了一个颠覆性的再造。这使得国家要行使权力监管平台经济时，找不到理论依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/10/20210410101148463.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扎克伯格走入美国国会，出席听证会。 图自《大西洋月刊》网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如脸书到美国国会去听证，扎克伯格在那儿讲了几个小时，大部分议员没听懂他说什么。有些人是只了解它的影响，并不了解它具体的运作。有些人知道这种经济形态运行本身的流程，但是不会从政治的角度考虑问题。当然还有人从政治层面意识到一些问题的严重性，但是并不清楚依据何种合理的理由或理论实施监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象在我们国内也存在。像滴滴刚出来的时候，我们认为它就是一个出租车公司，你完全考虑不到它更广泛的社会政治影响，例如它对传统行政监管体系和监管手段的挑战，在某种意义上，一些事件暴露了在一个强大的行政集权制国家存在着日益扩大的行政权力的“真空”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如知乎、b站，我们知道他们对青年社群文化的塑造作用，但并不清楚它们中长期的影响。不清楚的话，就不知道怎么来实施更好的监管，更不会未雨绸缪，提前设置一些标准和门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么样去监管，用什么理由去监管，用什么理论去监管，还要配合一套行政法规和法律基础。明知道某个行为是不行的，但是没有法律依据，仍然无法监管。比如数据问题——技术公司之间的数据，有些是不被分享的，有些是可以在技术组织之间穿透性共享的，对此我们该如何进行数据确权，这有一系列的理论问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是国家意愿和国家能力问题，也就是愿不愿意管和能不能管住的问题。现在世界上很多国家对于创新经济是不愿意管的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央财经会议第九次会议上，总书记提出来要加强监管，要提升监管能力和水平，优化监管框架，实现事前事中事后全链条监管，充实反垄断监管力量，增强监管权威性，而且金融活动要全部纳入金融监管。这是难能可贵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有意愿的基础上又涉及到是否能管住的问题。这里边涉及到我们在监管平台经济的时候要有正确的监管理念，用过时的理念来监管，肯定达不到效果。比如用拆分这种形式去监管一个技术企业可能也没有意义，你拆分完它的上层架构，它的技术架构仍然是一体的。无非是把钱从一个口袋分成几个口袋装而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方的经验来看，对于新型技术巨头，政府展示了强烈的监管意愿。但是我们现在能看到他们所用的监管手段，无非就是编写一些特定的技术产品监管指南，开出巨额的罚单，启动立法规制或者强行拆分……这些操作捍卫国家主权的意志是值得赞赏的，但是也有很多证据显示这些手段是效用不足的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>514d8b49f4b366cce62feb31ea2ba112</guid>
<title>困死他的不是北斗，而是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_04_10_586894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
文/公众号《铁拳何处击》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主笔：张广凯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑：何处击
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来源：观察者网 guancha.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;周身上下都是拳，挨着何处何处击。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发生的一件事，何师傅必须要锤一锤，不然就是跟自己良心过不去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月5日，大货车司机金德强途经唐山市一座检查站时，因为车载北斗定位系统掉线，被处以扣车、罚款2000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚称自己被冤枉的金德强，在车友群留下一封遗书后，当场喝农药自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位上有70岁老母，下有3个子女的中年男人去世后，账户里只留下6000元钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这件事情里面，车载北斗系统成为舆论的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是否如金德强所说“北斗掉线”？如果北斗掉线，那是谁的责任？司机被罚款2000元，到底合不合理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到这个案件，我们当然要以司法机关最终的调查结果为准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但何师父今天想讲的内容是，不管北斗掉不掉线，中国货运司机这个群体，本不应活得这么辛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409185102103.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;北斗，该不该挨骂？&lt;/strong&gt; 
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金德强自杀事件发生后，很多人迅速把矛头对准了北斗定位系统，其中很多人是真正的司机师傅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 你只要随便打开一个重型货车司机聚集的论坛，都能看到关于北斗系统容易掉线的抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409185157646.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是也有人声称，北斗掉线的可能性为零，暗示是司机私下做了手脚。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持这种观点的人里，还有不少是跟北斗卫星相关的科研工作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409185253685.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，科研工作者们大可不必着急，因为司机师傅抱怨的，&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;并不是北斗导航卫星本身失效，而是他们车上安装的这个小黑盒子失效。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409185334975.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
我们先要来澄清两个概念。
&lt;p&gt;
我们常说的北斗系统，是中国自行研制的一套卫星导航系统，由太空中的55颗卫星提供导航服务，地面上还有700多万个基站。可以说，中国的任何一个角落，今天都已经被北斗信号覆盖。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个意义上的北斗导航信号，是基本不可能掉线的。即使掉线，那也不只是一辆车的问题，而是附近所有车、所有手机、所有使用北斗服务的设备一起掉线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是货车司机们所说的北斗系统，指的其实是一种带有北斗定位功能的行车记录仪，也就是我们上面图片里的小黑盒子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个行车记录仪是有关部门强制安装，主要是通过卫星定位来监控货车行驶轨迹和时长，以便在司机疲劳驾驶、超速、或者是载有危化品偏离既定路线等情况下自动告警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠这个盒子，相关部门的管理人员坐在办公室里，就能实时看到所有货车的动态，简直跟开了天眼一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409185438643.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可问题也就出在这儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交通部门是怎么收到实时信号的？你要是以为，是汽车把信号传给北斗卫星，卫星再传到监控室里，那就大错特错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;全国几百万辆汽车一起传信号，这是要把北斗卫星累死啊…… &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，北斗卫星就像太空中的灯塔，只负责自己发光。汽车上的行车记录仪，要内置一个算法，根据自己看到的多颗卫星的相对位置，算出自己的坐标。这个算法就是通常所说的“北斗定位芯片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 然后，行车记录仪会使用手机信号，把坐标发送给管理部门的网络平台。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，这种行车记录仪，是需要插手机卡的，而且很多用的还是&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;2G信号&lt;/span&gt;。这个环节，就跟北斗卫星没有一丁点关系了。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北斗卫星是不会出问题，但是2G信号上网有多糟心，大家都能想象吧。货车司机们所说的北斗掉线，其实&lt;strong&gt;大部分都是连网这个环节出问题了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409185533641.png&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
而且很多司机反映，设备掉线的时候，并不会发出提醒，直到被抓才知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 所以，大家看到司机们质疑车载北斗系统，千万不要上纲上线，以为他们在质疑我们的大国重器。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金德强付出生命的代价，提出的是一个真问题，必须要有人来回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
罚款，到底该罚谁？
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要说明，对于国家强制重型车辆安装定位系统这件事，何师父是旗帜鲜明地支持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个老司机都知道，出门在外，遇到大货车最好躲远点。并不是说只有货车会出事，可是违规驾驶的重型货车、危化品运输车，一旦出事就容易造成重大人员伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409185637846.gif&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这类车，再怎么严格要求都不为过。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了规范高危车辆司机的驾驶行为，2011年交通部、公安部等四部门联合发文，要求“两客一危”（旅游包车、三类以上班线客车和运输危险品的大货车）必须安装卫星定位装置。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，国家又把重型（12吨以上）载货汽车及半挂牵引车纳入强制安装范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这套系统，司机的所有驾驶行为都将受到实时监管。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以疲劳驾驶为例，国家规定司机日间连续驾驶不超过4小时，夜间连续驾驶不超过2小时，24小时累积行驶时间不得长于8小时，每次停车休息时间不少于20分钟。司机哪怕超时一分钟，定位系统都会报警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对于货车司机来说，他们不光要算安全账，还要算经济账。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在交通运输部的官方网站上，我们可以看到不少对于车载定位系统价格的投诉。司机安装这样一套系统，&lt;strong&gt;动辄要花两三千元，每年还要花几百元的维护费或者流量费。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是设备的实际成本是多少呢？&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;我们在电商平台上搜了搜，标价几百元的一大把。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 那么司机朋友们都不会上网吗？并不是。很多司机反映，当地的定位系统存在强买强卖现象，必须购买指定厂家的高价设备，才能通过年检。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有人投诉，&lt;strong&gt;交警认证的设备，运管部门却不认，要拆了重装。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/09/20210409185812857.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#CCCCCC;&quot;&gt;来源：交通运输部官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的问题是，花了这么多钱，设备质量仍然难以保证。交通运输部2020年的数据显示，&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;北斗终端产品的抽样合格率仅为70.4%&lt;/span&gt;，跟往年相比，&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;质量出现明显下滑&lt;/span&gt;（2014-2018年抽查合格率分别为82%、86%、80.6%、94.1%和97.6%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/09/20210409185858798.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有设备提供商透露，他们一般建议车主每两三年就替换一次设备，以免出现故障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，国家和司机们对系统的要求，本来就是绝对可靠，一年365天无休止运行，不能出故障。可为什么在这一点上，厂家就是做不好？ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怕要归咎于行业生态。 根据交通部统计，截止到2021年2月，全国此类设备的型号多达362个，生产、服务厂商有上千家，&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;单单是这次出事的河北省就有117家。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409185955700.png&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
这里何师父要插一句题外话，为什么一个经济和货运体量都很普通的河北省，生产这种设备的厂家几乎占了全国的三分之一？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 有兴趣的读者可以去搜索一些关键词，看看河北省的卡车司机都是怎么吐槽省内的针对货运司机的罚款套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 体量小、集中度低，势必造成行业厮杀激烈，盈利困难，很多人就会打产品质量的歪主意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 现在，我们对司机做到了全方位无死角的监控，以及严厉的罚款，那么对于设备提供商，是不是也该更狠一点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
司机，为什么不挣钱？
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说了半天北斗，是为了澄清大家最关心的点。但是何师傅要提醒大家，只盯着北斗这一件事，解决不了司机行业的大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 车载定位系统贵吗？贵。基层执法部门乱罚款的现象存在吗？肯定存在。但金德强跑了十多年运输，账户上只有6000存款，也绝对不光是因为这两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 正如遗书上所说，他的生命不是不值2000块钱，是&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;看不到希望。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 这句话折射的，是整个货运司机行业普遍不挣钱的现状。何师傅要讲讲这背后的经济学原理。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国货运司机行业最大的问题，是&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;行业高度分散，个体议价能力极差，导致每个人都不可能赚到钱。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409190139688.gif&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
根据金德强家人的采访，他每年的收入大概是7-8万元，折合每个月6-7千元。中国最大的卡车物联网平台G7研究显示，2016年中国卡车司机的平均工资是6000元左右。这么看，金德强的收入水平很有代表性了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409190231830.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月收入6-7千看着不算特别低，但是考虑到金德强的妻子几乎没有收入，而且上有老母，下有三个子女（两个女儿未成年，儿子平时跟他一起跑车），家庭人均月收入只有1000元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他司机可能没有这么多家人需要供养，但他们的担子同样不轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不知道金德强的货车是不是自己花钱买的，事实上，根据中国物流与采购联合会2018年的调查，&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;中国所有的货车司机当中，需要自己买车、支付部分车款或者长期支付租金的比例达到75%。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409190320563.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，&lt;strong&gt;当货车司机，实际上是一个创业行为，风险极大。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟互联网创业者们不同，这种创业不可能烧投资人的钱，大部分司机要把全部家底砸进去买车，前几年的收入，都要用来偿还车款。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这种创业等于是把所有的资产随身携带，是不折不扣的重资产行业，一旦被扣车，真就要了命。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，这些创业者都是个体经营，他们的雇主却往往是大型企业，导致司机议价能力极差，运费不断被压低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是根据中国物流与采购联合会调查，2018年上半年，67.45%的司机表示收入大幅下滑，72.81%的人认为下滑原因是运价被压低。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409190427458.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年已是如此，再经过2020年疫情的长期封路，货车司机这个群体，真的承受不起更多打击了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
互联网平台的恶之花
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，生活里最不缺的，就是打击。对货车司机们新的打击，来自互联网。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年火过一篇文章，叫“困在算法里的外卖骑手”。但我们知道，&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;真正困住外卖骑手的，不是算法，而是贪婪的互联网公司。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;（关于互联网平台的恶之花，何处击下期会专门撰文来击）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网巨头的高速增长，同样正在吞噬货运司机的收入。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，背靠拼多多的新兴快递公司极兔，在快递行业掀起了一场腥风血雨的价格战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，中国快递行业的格局基本是高端顺丰、京东，低端三通一达。当年中通花了12年时间，成为中国首个日单量2000万的企业。但极兔做到这一点，只花了一年。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极兔的秘诀，就是搭上拼多多的快车，疯狂压低快递价格。2016年，义乌快递平均单价为6.96元/件，到2020年已经被杀到2.79元/件，4年时间下滑60%。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409190529672.png&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
据说，极兔这两天刚刚完成一笔18亿美元融资，已有上市计划。资本不是来亏钱的，最终为快递行业价格战买单的，只能是快递小哥和货运司机们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货运司机赖以生存的另一个平台，是货拉拉。而不久前的女乘客跳车案，也暴露了货拉拉司机收入不断被压低的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止2020年11月，货拉拉拥有48万司机群体和720万月活用户，公司累计融资25亿美金。“多拉几趟，轻松过万”，货拉拉曾经声称，加入互联网平台，司机们能比过去赚得更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实是，2019年以来，货拉拉数次单方面下调运费，杭州、青岛、天津等多地都曾引发司机的强烈不满。曾有司机表示，81公里以上的路程原来3块钱一公里，现在降到1.8元一公里，可能连成本都赚不回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是抗议又有什么用呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409190620621.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，问题还是出在议价权。互联网平台超越了地域限制，把自身成本无限摊薄，成为超越任何传统行业巨头的庞然大物，那么附属于互联网经济的个体司机，议价权只会更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么司机们的出路，其实也很简单，就是停止内卷，走向抱团。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国劳工部统计，2015年美国大卡车司机的年收入中位数为42320美元，约合29万多人民币。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据有线电视新闻网（CNN）的报道，为大型私人企业比如沃尔玛（Walmart）工作的集装箱卡车司机的年薪中位数为7.3万美元，约合50万人民币。横向对比，这个收入水平超过大部分美国公务员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别就是沃尔玛司机是一个工会里的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个强大的工会，是美国蓝领阶层的有力工具。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;如果资本能够靠平台来攫取超额利润，那么劳动者也该有平台来自我保护。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国的工会体制弊端很多，不可照搬到中国。中国低廉的物流成本，给全社会带来的正外部性不可忽视。不管是世界工厂，还是互联网热潮，中国经济奇迹都是建立在2000万司机的劳动成果之上。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不止有工程师奇迹，我们每一个人，也都享受过中国的司机红利。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国发展到今天，也到了该回报这些司机的时刻。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，是否可以成立国家级的维权机构，帮助司机在遭遇不公正待遇时，更理性、有力地解决？ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一条生命的代价，能够换来整个行业的进步，也是中国之幸。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/09/20210409190746437.jpg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
关注何师父，人生不迷路
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0816773aabfca788ed79ea11dba9e855</guid>
<title>“新清史”还没完，“新明史”要来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_04_10_586893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为形容词，“新”具有积极的意义，但在历史学的研究中，这个词往往不具有鲜明的褒贬含义。近年来，若干以“新”为标题的史学研究，就没有因其新的特质而得到普遍的认可与赞扬，其中的典型就是“新清史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就词意而言，新清史的“新”首先来源于研究视角与研究资料，其他以“新”为名的断代史研究也大抵如此。值得关注的是，若干以“新”为名的研究，都重视由内亚引出的研究视角，并且渐有扩展之趋势。笔者亦将由此出发，围绕内亚视野下断代史研究出现的一些新趋势，略谈一家之言。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/08/20210308160146522.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《雍正帝行乐图·道装像》，图自故宫博物院。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么要突出“内亚”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论研究趋势之前，首先需要明确的一个概念是：何为内亚？顾名思义，内亚是“内陆亚洲”（Inner Asia）的简称，这只是一个地理概念的词汇，没有什么高深莫测的含义。所谓的内陆，主要是指以蒙古高原和核心的亚洲腹地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较之于以山川河流划分空间的地理学概念，“内亚”的空间范围强调历史时期游牧民族在亚欧大陆内部活动的空间，因此又有广义与狭义之分。具体到与中国历史有关的“内亚”，主要是蒙古、新疆、西藏以及今天的中国东北地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自秦汉大帝国以来，以上内亚地区虽曾多次纳入帝国版图之内，但这里的居民大多数不是汉人，中原王朝对其施行的管辖也多为羁縻性质，中央与地方的关系较为松散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相当长的历史时期内，内亚地区存在的民族政权，更构成了对中原王朝的强力挑战，影响和改变了中国的历史走向。因此，无论关注哪一段中国历史，内亚都是不容忽视的地域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，受史料数量和语言文字的影响，研究内亚历史并不容易。比如横行一时的匈奴，汉文史料之外几乎找不到其他系统性的历史记述。曾经与隋唐帝国分庭抗礼的突厥，现今也只留存有寥寥数块突厥文碑刻。对于隋唐以前的中国历史，内亚视野的研究很多只能寄希望于考古资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但宋以后的史料条件大不相同，不仅汉文材料更加丰富，其他文字的资料也大量得以保存。于是诸如“大元史”或者“新元史”等以内亚为视角，审视历史的新研究路径出现了，标榜重视满文史料的“新清史”自然也位列其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大元史”与“新清史”的观点是否成立，不在本文的讨论范畴。但可以确信的是，跳脱于中原的历史视角，从汉文史料之外审视这两个王朝统治时段的历史，的确具有重要的学术意义，尤其有助于更全面地认知这期间的历史过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明朝：一个汉人建立的王朝，也有“内亚性”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为少数民族建立的帝国，元朝与清朝本就来自于广义上的内亚，在其统治的历史时期内也与内亚有着难以割舍的联系，因此从内亚视角延伸出“新”的历史解读，无论成立与否，至少有一定的可行性。而作为最后一个汉人建立的王朝，明朝是否也能和内亚发生联系？这是一个很有意思的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面所说的内亚，是地理空间上的概念，由此衍生的“内亚传统”，则是文化研究中的问题，专指在非汉族聚居的内亚地区产生的文化和制度体系。由于各种原因，内亚传统在漫长的历史时期里融入到了中国的历史中，为中国文化传统、政治制度等各方面带来了新的变化，这些来自于内亚的因素，被称作“内亚性”。一言以蔽之，内亚性就是北方民族对中国历史的影响，以及影响程度的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在不同历史时期的内亚势力中，以蒙古高原为中心的力量最为强大，构成了与中原相对独立的历史单元，也是最为重要的“内亚传统”来源。在漫长的历史时期里，长城南北的势力互动频繁，诸多内亚历史传统得以深深嵌入到中国历史之中，构成了中国历史中的“内亚性”。其中“内亚性”最强的，自然是少数民族建立的王朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/08/20210308155353156.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《帝国的暮光》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当今学界最推崇中国历史“内亚性”研究的，正是美国的新清史研究群体。他们强调明、清两朝之间的差异性，强调刻画清朝有别于明朝的“内亚性”，甚至认为清帝国的“内亚性”超过了“中国性”。作为对比，明朝成为一个纯粹的汉人政权，这样才能够把“明清史”断裂为“明史”与“新清史”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1c78e96196fd954970f4112c5f7424b</guid>
<title>李宁球鞋炒到48889元，违法了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_04_10_586891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“烽火”连三月，韦4值（八）万金&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说中国最擅长于发现“商机”的群体是谁，那大概非“炒鞋客”——或更通俗的叫法“鞋贩子”——莫属了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年3月25日，H&amp;amp;M集团无中生有攻击我国涉疆政策，并由此引发网友扒出耐克、阿迪达斯等知名球鞋生产厂商早已在海外发出过相似声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人以为，对主权领土问题不容置喙的国人而言，那堆挂着各种年份和各种姓名缩写代号的球鞋必将失去其以往吸引普通人“一掷千金”的能力，“鞋贩子”的末日也就为期不远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有想到，仅仅是几天的功夫，炒鞋客们又开始日进斗金了。在以往发家致富的金钥匙AJ等遭遇民间抵制后，炒鞋客们盯上了以李宁、安踏为代表的国产球鞋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据称，安踏一款哆啦A梦联名鞋，目前售价3699元，相较于499元的发售价，上涨了3000元有余；李宁“韦德之道7 wow7 The Moment超越限量款”最高售价为29999元，相比发售价1699元涨了近17倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于前两者，价格变化方面更令人瞠目结舌的是李宁“韦德之道4全明星银白款”，该款产品发售价为1499元，而近段时间售价已至48889元，涨幅高达31倍！[1]甚至有消息称，前述的“李宁韦德之道4全明星银白款”，甚至曾翻番六十倍，以八万余元的价格售出！[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409102459533.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为这种“一夜暴富”甚至“一夜实现财富自由”的“疯狂”，自2019年央行上海分行、深圳市金融监管部门专门针对几近“疯狂”的炒鞋现象发出警告、排查摸底[3]后，与“炒鞋”相关的问题再次回到了公众的视野：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“炒鞋”到底是如何发展起来的？“炒鞋”到底是否涉及违法犯罪？“炒鞋”又是否可能引起其他类型的违法犯罪？……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“炒鞋”的中外发展史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自资本主义在人类历史上站稳了脚跟后，人类历史上从来没缺少过投机和泡沫，以三十年战争期间发生于神圣罗马帝国的“劣币危机”（Kipper und Wipper）事件为开始，人类已经经历过无数场经济投机，以及随之而来的经济危机了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“南海泡沫”（South Sea Bubble）、“密西西比河公司（Compagnie du Mississippi）事件”、“铁路狂热”（Railway Mania）等经济投机事件，还或多或少能代表人类对新型经济模式或新技术的向往，那么像尼德兰彼时的“郁金香狂热”（Tulip Mania），恐怕就只能用“人类尚未丧失的动物性狂热重新暴露出来”来形容了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409102128120.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼德兰画家小扬·布吕赫尔1640年创作的“猴子与花”，用来讽刺尼德兰的郁金香狂热&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中华大地上，经济投机和泡沫炸裂亦发生了不止一次，早在1982年，中国就发生了至今仍然让国人，特别是吉林长春人心有余悸的“疯狂的君子兰”事件，其情形堪比三百多年前尼德兰“郁金香狂热”；此后，各式各样的经济狂热在中国层出不穷，无论是九十年代的“海狸鼠骗局”，还是二十一世纪初的“藏獒狂热”、“蚂蚁狂热”等，均最终随着“泡沫”的炸裂，给中国经济造成了巨大的消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是放眼世界，还是关注中国，就此看来，相对于郁金香、君子兰或藏獒，鞋不过也只是永远都不会消失的炒家们不知怎么选中而拿来“爆炒”的一件普通商品而已，而“炒鞋”这一社会现象似乎也没什么称得上特殊的——毕竟，相对于曾经卖价高到普通尼德兰人或中国人收入的几百倍乃至几万倍，却“不能吃不能穿”的君子兰，用赵丽蓉老师的话说，球鞋“好歹还是件衣裳”啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
球鞋（Sneaker）经济的发展远早于普通人的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在20世纪20年代，篮球运动尚是奥运会的表演项目（16年后才作为正式项目进入奥运会），完全没有职业联赛，NBA更是不知身在何方时（NBA的前身BAA 1946年方才创立），匡威公司和“史上最擅长销售的失意篮球运动员”查克·泰勒，就已经开始“双剑合璧”，共同打造、推销“专业的篮球鞋”了，其中最著名的产品，莫过于至今仍在销售的“查克·泰勒全明星”系列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，虽然身为“炒鞋老祖”，但“查克·泰勒全明星”系列球鞋本身的价格却不算贵，在美国著名的“飞行俱乐部”（Flight Club）球鞋销售网站，一双匡威“查克·泰勒全明星”与华纳公司“路尼通”系列动画纪念联名款帆布球鞋，售价不过只要58美元，甚至比很多普通匡威球鞋都要便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409102142637.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;查尔斯·霍利斯·“查克”·泰勒与“查克·泰勒全明星”帆布球鞋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409102358944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“炒鞋老祖”的鞋反而不贵，如图所示，“查克·泰勒全明星”路尼通纪念款球鞋售价不过58美元左右&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于如现在一般疯狂的“球鞋狂热”（Sneaker Mania）或“球鞋炒作”（Sneaker Speculation）究竟兴盛于何时，已难以考证，西方国家媒体的溯源性报道并不多。不过根据《华尔街日报》报道，最迟在2005年，如今日中国一般疯狂的炒鞋热已经在美国有了原型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年2月22日，纽约下东区（Lower East Side）的鞋店在发售耐克Pigeon Dunk系列球鞋时，发售现场曾一度发生“暴乱”，而这双极其稀有的运动鞋今天仍可以卖到2万美元左右，[4]相比其那些至今仍供货充足、售价数百或最高一千多美元的近似系列产品，Pigeon Dunk系列球鞋的价格的确称得上是“天价”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5c888d5093edd2ec6bcd1e18526f3c5</guid>
<title>我承认我有三宗罪</title>
<link>https://www.guancha.cn/BiEr-GaiCi/2021_04_10_586890.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比尔·盖茨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于气候变化，你需要知道两个数字：第一个是510亿，第二个是0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
510亿是全球每年向大气中排放的温室气体的大致吨数。观察每年的温室气体排放数据，或略高或略低，但总体呈上升趋势。这就是我们今天的境况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“0”是我们需要达成的目标。要想阻止全球变暖，要想避免气候变化的最坏影响——这些影响将是非常糟糕的，我们人类需要停止向大气中排放温室气体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这听起来很难，实施起来也确实不容易。我们从未开展过如此大规模的全球行动，每个国家都需要改变自己的方式。事实上，现代生活中的每一项活动（种植、制造和出行）都涉及温室气体排放，而且随着时间的推移，越来越多的人将会转向这种现代生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这是好事，因为它意味着人们的生活正变得越来越好。然而，如果除此之外其他一切都没有改变，那么这个世界将会继续产生温室气体，气候必将持续恶化，它对人类造成的影响极有可能是灾难性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“除此之外其他一切都没有改变”只是一个大的假设，我相信事情是可以改变的。我们已经有了一些我们需要的工具，至于那些现在还没有的，以我个人对气候和技术的了解，我很乐观地认为我们可以发明它们，并对它们加以部署。如果我们的行动足够迅速，那么气候灾难是可以避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书讲的就是如何避免这一灾难，以及为什么我认为我们可以做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/29/20210329085731833.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前，我从未想到有一天自己会公开谈论气候变化问题，更别提写这么一本书了。我学的专业是软件工程，而不是气候科学。我现在的专职工作是和妻子梅琳达一起经营比尔及梅琳达·盖茨基金会（简称“盖茨基金会”）。在这个高度聚焦的机构，我们重点关注全球健康及发展和美国教育问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是以一种间接的方式，也就是通过能源贫困问题，开始关注气候变化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪初，在盖茨基金会刚刚起步时，我开始到撒哈拉以南非洲和南亚地区的低收入国家旅行，以便更好地了解当地的儿童死亡率、艾滋病病毒感染情况及其他一些我们正致力于解决的重大问题。我的心思也并不总是放在疾病上，我常飞去大城市，伫立窗前，眺望窗外，我就会想：“为什么那里一片漆黑？我在纽约、巴黎或北京看到的灯光都去了哪里？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我了解到，全球约有10亿人无法获得可靠的电力供应，而这其中有一半生活在撒哈拉以南非洲地区。（现在的情况较彼时已略有改善。今天，全球约有8.6亿人还没有用上电。）我想到了盖茨基金会的核心理念——“每个人都应该有机会过上健康而富有成效的生活”，然而如果你所在地区的诊所因冰箱不能运转而无法做到疫苗的冷储存，那么要过上健康的生活又谈何容易。如果你所在的办公室、工厂和呼叫中心没有规模庞大的、可靠的、可负担得起的电力供应，那么那里就绝无可能构建一个人人都拥有就业机会的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约在同一时间，已故科学家、剑桥大学教授戴维·麦凯（David MacKay）给我看了一张图，它展示了居民收入和能源消耗之间的关系，也就是一国人均收入与该国国民能源消耗之间的关系。这张图的横轴标示着各国的人均收入状况，纵轴标示着各国的能源消耗情况，两者之间的关联关系一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/29/20210329094500947.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着所有这些信息的积聚和沉淀，我开始思考这个世界怎样才能让贫穷国家的民众用上可靠的、可负担得起的能源。让盖茨基金会去解决这样一个重大问题并没有意义——我们需要它专注于自身的核心使命，但这时我开始同一些发明家朋友讨论我的想法，并进一步阅读了与该问题相关的资料，其中就包括科学家、历史学家瓦科拉夫·斯米尔（Vaclav Smil）撰写的多部令人大开眼界的作品，我从中了解到能源对现代文明的极端重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道温室气体正导致全球气候变暖，但我以为周期性变动或其他因素会以一种自然的方式阻止真正的气候灾难发生。另外还有一点是我难以接受的，那就是只要人类继续排放温室气体，全球温度就会持续不断地上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我开始清楚地认识到，我们现有的可再生能源（主要是风能和太阳能）在解决气候变化问题上可以发挥重大作用，但我们在部署这些能源方面所做的努力还不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有一点也越来越清晰，那就是仅靠可再生能源，我们并不能实现零排放的目标。风不会一直吹拂，太阳不会一直照耀，而我们也没有可负担得起的、可长时间存储大量能源（比如足够供一个城市使用的能源）的电池。再者，发电导致的温室气体排放量只占全球总排放量的27%。即便我们在电池技术方面取得重大突破，我们仍需要减掉另外的73%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>