<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>502b0b45b2534d71a3f7438c7f783d73</guid>
<title>国产半导体设备，绝处逢生</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2023_08_05_704031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/远川科技评论 叶子凌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月底，日本限制23种半导体制造设备出口的新规正式生效，限制类型为10-14纳米以下的先进制程设备。按照规定，向白名单之外的“其他国家”出口时要将设备规格、用途一一汇报，这里的“其他国家”指的是谁，不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球半导体设备市场长期被美国、日本和欧洲企业瓜分。2020年以前，中国80%以上的设备都从这些地区进口。以光刻领域为例，辅助光刻过程的涂胶显影设备，90%以上几乎都来自日本的东京电子[1]。核心的光刻机被荷兰的阿斯麦（ASML）垄断，剩下不到10%市场份额的成熟制程光刻机领域，被尼康和佳能瓜分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年底开始，日本也开始推进与美国相似的政策。虽然新规才生效不久，但中国芯片公司对日本禁出口的担忧和忌惮，已经持续了两年多。加上荷兰也下达了相关出口禁令，国内先进制程的突破几乎被堵死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体产业四面围城，寸步难行。原本守候在产线外围的的中国设备商，却迎来了一丝曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夜行：从0到1的蛰伏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然光刻机在舆论场话题性最强，但半导体设备并不止光刻机一种——它甚至不是产业链中市场最大的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/04/20230804152705388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有两个市场规模比光刻机市场还大的领域，分别是刻蚀和薄膜，二者与光刻机合称为半导体制造环节的“三大主设备”，占据整个市场70%的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，刻蚀指将光刻标记出来的区域，通过物理或化学方法去除，以完成功能外形的制造，薄膜则是在现有材料表面上均匀形成氧化膜，以形成功能层。由于光刻技术受波长限制，单凭光刻机很难满足5nm，3nm，及更先进的制程工艺，只能通过反复的刻蚀来实现更小的尺寸。因此现阶段先进制程工艺的提升，相当程度上源于刻蚀步骤的叠加。这也是近两年刻蚀和薄膜在设备行业的市场份额逐渐超越光刻机的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/04/20230804152806126.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球刻蚀市场长期由美国泛林、应用材料和日本东京电子分而治之，合计占据九成市场[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2020年，中国的中微公司和北方华创，在刻蚀设备市场总共才拿下了2%出头的份额。2020年，中微公司的5纳米刻蚀设备已进入台积电先进制程产线，虽然订单和收入无法与美日企业相比，但这已经是明争暗斗了十多年的成果。2004年，60岁的应用材料退休高管尹志尧受邀回国，创立中微公司，专研刻蚀设备。由于在应用材料的工作经历，中微公司从创立起，一举一动都被美国全方位监控。三年后，中微公司第一台刻蚀设备研发完成，应用材料就以窃密为由，将中微公司告上美国法庭；泛林也在2009年控告中微公司专利侵权。这两件官司前后纠缠多年，最终都以中微公司晒出所有文件，自证清白告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国公司的围追堵截，反而不是中微公司面临的最棘手的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹志尧曾在接受采访时，概括过当时的困境[2]：“用了美国的设备20年，突然中国的一个新公司说‘你用我的新设备’，一般来说人家是不愿意试用的。”半导体设备的特点是市场准入门槛高，从设备研发到投产整个流程，需要设备公司与下游客户密切配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，半导体设备需要在产线上反复调教，上下游不断循环反馈，共同迭代，因此许多晶圆厂和设备厂商从研发时就相互绑定，不轻易更换设备。其次，半导体行业作为技术密集的高利润的产业，更换设备所需要面对的磨合成本、良率下降的风险以及订单丢失的风险远大于后进厂商可能带来的“节约成本”等优点。因此设备进入产线后，下游客户不会为了单纯的成本轻易更换供应商。这种“市场验证”基础上衍生出的无形的信任壁垒，才是国产设备商真正难以逾越的高山。当时国产设备本身技术水平有差距，加上难以参与市场验证，导致产品做出来了，却少有下游愿意给订单，陷入恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，连牌桌都上不去，就别谈赢钱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而改变这一点的，恰恰是海外的制裁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a8e2f82f8fb68104610c39252bf8b5e</guid>
<title>“大争之世”，为何欧洲成关键变量</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2023_08_05_704030.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/金灿荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很可能决定未来世界格局特征的中美俄欧关键四方之中，欧洲是一个关键变量，在美欧没有彻底绑定的时候提醒并推动欧洲保持一定战略自主至关重要，欧洲内部这方面的声音也较强烈。接下来就要看中欧双方具体怎样去做，能否基于既有战略共识、共同利益诉求以及诸多领域合作前景推动双边关系行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际秩序与世界格局正在动荡中加速演进。党的二十大报告指出，当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。对这些“变”，一个高度凝练的概括就是习近平总书记多次阐明的世界百年未有之大变局。笔者认为，这里的百年变局不能简单理解为一百年之变，而应该是五百年之变，“变”的核心主要在于“东升西降”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“地理大发现”开启西方五百年优势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界格局一般取决于国家间力量对比，过去500年来的局势恰恰是西方力量一直处于领先甚至主导地位。为什么是从500年前算起呢？因为西方这种优势主要是从“地理大发现”开始的，即从1492年哥伦布发现新大陆以及1522年麦哲伦首次环球航行那时候起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“地理大发现”给西方带来两大优势。一是知识优势。它们对世界的了解较之当时的东方变得丰富和领先很多。二是资源优势。西方本来就有殖民传统，欧洲人在“地理大发现”以后立即开始大规模殖民并在较短时间内占据南北美洲、澳洲、非洲和乌拉尔山以东的北亚等地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲面积只有大约1000万平方公里，而在殖民扩张之后染指或占据的范围在地理上差不多相当于11个欧洲。与之对应，欧洲掌控的资源大为扩展。地盘和资源急剧增加而人口没有相应程度的增长，就导致了人力相对不足，进而推动欧洲寻求发展机器并一步步走向工业化，逐渐以较早的工业现代文明领先东方相对落后的农业文明，西方工业社会也对东方农业社会形成“降维打击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/04/20230804142053336.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“东升西降”带动世界进入“大争之世”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方因为“地理大发现”和工业革命超越东方并主导世界，构成过去500年来世界历史的一个基本特点。但进入本世纪后，这种力量对比开始发生变化，出现“东升西降”态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东升”主要就是三支力量。其中首要也最受关注的当然是中国，另外两个则是印度和东盟。新加坡学者马凯硕将之简称为“CIA时代”，即中国（China）、印度（India）和东盟（ASEAN）的时代。虽然拉美、北非和撒哈拉以南非洲以及西亚、中亚等这些广泛意义上的东方力量还未全面崛起，但以“CIA”为标志的亚洲时代到来，已足够撑起“东升”局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西降”则主要表现为两支力量相对走弱。西方的主体通常是指美国、西欧和日本。目前美国的相对实力依然很强，但它的“左膀和右臂”即欧洲和日本都在出现明显走弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧洲主体的欧盟于1992年2月7日《马斯特里赫特条约》签订后宣告成立，当时初始15个成员国GDP总和高于美国，而现在扩员到27国后，欧盟GDP不仅远远落后于美国，也排在中国后面——2022年美国GDP25.5万亿美元，中国约合18万亿美元，欧盟加起来只有16.7万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在经济总量上表现乏力，经济结构上也面临短板和困境，比如以人工智能为代表的不少新兴产业目前主要呈现为中美竞争态势。美国风险投资机制拥有较为长远的战略眼光，较早就在这些领域下注直到现在收获果实，随后中国主要科创企业立即跟进并快步追赶，而欧洲目前几乎没有动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经济乃至综合的国际影响力下降也较明显。2021年日本GDP大约5万亿美元，去年因为日元贬值等因素降至4.23万亿美元，具体到人均只有3.7万美元，已经低于发达国家人均GDP标准4万美元。而且日本经济未来增长潜力堪忧，日本市值最高的10家公司持续集中在汽车和能源等少数领域，使世界第三大经济体在优势产业分布上稍显失调，对人工智能等新兴领域更是力有不逮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/04/20230804142245818.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;169&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是当前西方世界内部的一个概况。而在“左膀右臂”走向衰落的时候，美国不是施救而是进一步“割韭菜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方“CIA”三支力量上升而西方欧日两支力量相对下降，让世界正经历百年变局并呈现“东升西降”的态势就更明显了。如前所述，国家间力量对比发生变化往往导致世界格局变化。过去由西方主导的秩序和格局走向消解或变革带来诸多不确定性，其中包括大国竞争加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借用中国古话就是“大争之世”开始，就像中国历史上西周结束转入东周列国时代，各诸侯国只能依靠自身力量和谋划来求生存发展，天下就此进入春秋争霸、战国争雄时期。以此类比，当今国际秩序与世界格局就相当于进入了世界意义的“春秋战国”时代。而在这种“大争之世”，关键还是要看最有分量和影响力的国家或行为体如何发挥作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad96d4bcf05238b3c38c6c26e6096587</guid>
<title>这才是美国引爆乌克兰危机的真正原因</title>
<link>https://www.guancha.cn/OlegNesterenko/2023_08_05_704029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/奥列格·涅斯特连科，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么如今的西方社会这么喜欢谈乌克兰问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政客们非常乐意把民间对国家大事的讨论向乌克兰问题上去引导，这样就可以让自己免于被公众所质疑并流失选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走出这个舒适区（实际上，从心理学角度来说，这只是一个“恐惧区”），对于所有想要寻求真理的人来说是一项重要的练习，而真理往往与那些引导你的人愿意让你看到的内容大相庭径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，历史上任何一场战争的爆发都不是单一原因而导致的。每一次重大军事冲突的核心都是一个由许多因素组成的综合性矛盾体，而冲突各方声称的原因只是这背后深刻分歧和阴谋的冰山一角。这些分歧无法通过外交解决，外交解决却往往是冲突各方实现设定目标的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文中，我不会深入探讨乌克兰问题的每个冲突方的历史，这些因素固然很重要，也导致了俄乌冲突的产生。但我想强调的是真正占主导地位的、在严密的伪装中试图脱罪的幕后黑手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们直入正题，在这场冲突中扮演最关键角色的幕后黑手正是：美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/07/25/20230725145640584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所谓的民主国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要先了解一个基本逻辑：美西方国家都认为，由他们发起的军事行动是法治、自由和民主政权推翻专制、独裁和“野蛮”政权的正义行动，他们自认为这样做是将民主之光撒向全世界，其行为具有无与伦比的正义性。这种“民主推翻专制、先进取代野蛮”的叙事是美西方频频鼓动战争、暴乱和颜色革命的核心逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，通过分析自二战结束以来由美国的军事力量直接或通过卫星国间接进行的五十多次战争和武装干预的总数，以及每一次战争和武装干预的最终结果，军事冲突，我们可以总结出一些有趣的事实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国在实现其预定目标方面做得极其糟糕。纵观二战结束以来美国每次发动的战争，从未能达成其战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被侵略蹂躏的部分地区并没有获得真正的民主，反而持续遭到破坏，国家凋敝，民不聊生。这一事实与美西方宣传的“民主推翻专制、先进取代野蛮”的叙事完全不相吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在朝鲜、中国、危地马拉、越南和柬埔寨、伊拉克、波斯尼亚和塞尔维亚、阿富汗、利比亚和叙利亚所发动的战争皆是如此。更不用说美国在现代史上的许多“次要”干预，包括对古巴、刚果、老挝、格林纳达、黎巴嫩、萨尔瓦多、尼加拉瓜、伊朗、巴拿马、科威特、索马里、苏丹、也门和巴基斯坦等平民的直接轰炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份“清单”没有能够完全囊括所有的受害者，因为没有考虑到美国在世界各地为建立“民主价值观和人权”而进行的所谓的机密行动。如果算上美国在背后煽动的“颜色革命”，那么还有更多国家深受美西方的祸害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方承诺了这些受害国家所谓的“自由与民主”，但事实却是西方帮助下“解放”后的社会往往还不及从前。这种“民主化”进程前后生活质量的鲜明对比引起了这些国家民众的极大困惑和反感，对美国的厌恶情绪滋生。这是如今世界反美力量的最大源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的生存之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人民本身是非常富有同情心和友善的，这一点，那些与他们有过沟通和人际关系经验的人，包括我本人在内，无论如何都无法否认。我认识过一些美国人，他们是崇高人类价值观的承载者，我对他们怀有友谊和深深的敬意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，另一个事实是，绝大多数美国人民享有的只是表面的思想自由。大多数美国人几十年来会深深地受到美国国家宣传力量的影响，美国“深层国家”（Deep state）及其操纵者直接控制的几乎所有的有效信息渠道，这些信息渠道日以继夜地在进行诈骗式的宣传，他们并不代表美国人民，而是代表美国的“深层国家”及其利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国向自己人民展示的武装干预世界的“崇高”动机，与在国际舞台上宣传的没有太大区别。为了世界更多人的“自由、民主、法治”，这种宣传让美国人民很轻易地就相信，他们是真的在为正义而战。通过这种方式，“深层国家”获得了许多不明真相的美国人的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国一些对手的叙述恰恰相反的是，美国“深层国家”屡次发动战争、屠杀平民的真正原因并不完全是为了“统治世界”。他们的目标极为务实：是为了美国的生存，或者说，为了自己的生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“深层国家”的所谓生存，不只是让美国作为一个主权国家而独立存在那么简单，而是允许美国精英通过制定不合理的分配方式来获取额外利益，是允许美国人通过军事实力获得不合理的生活水平的“生存”。军事和经济上的实力是这一切的基石，如果美国没现在的军事经济实力，或者说，没有现在美帝国军事金融帝国的统治秩序，美国想要维持这种“生存”就是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅美国一国的国防预算就超过世界国防预算总和的1/3，这绝非是偶然现象。庞大而臃肿的国防力量是美国维持其全球金融主导地位的决定性因素，也是其经济增长的秘诀所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束时，美国国防部副部长保罗·沃尔福威茨在其“沃尔福威茨主义”中阐述了“通过统治世界求生存”的概念。该主义将美国视为世界上仅存的超级大国，而美国的主要战略目标是永远保持这一地位。沃尔福威茨称：“防止新的竞争对手再次出现是美国之后的核心目标，无论是在前苏联境内还是在其他地方，不应允许第二个苏联出现并挑战美国的地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰冲突的主要原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开那些吸引西方民众的崇高叙事，让我们看看乌克兰危机的真正原因。乌克兰危机是美国“求生存”总体逻辑下的产物，是在美国“求生存”方针下所衍生的地区军事对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机爆发的主要原因一共有三个：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
1.维持美帝国金融体系的全球主导地位，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2.通过最大限度地破坏俄罗斯与欧盟之间的关系来削弱欧盟经济，并反哺自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
3.通过引爆乌克兰问题尽力削弱俄罗斯，以获得在未来与中国的竞争中的腾挪空间。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国引爆乌克兰危机还有其他原因。例如为美国军事工业和能源工业获取新市场、维护美国在乌多年的经济经营、掩盖一些美国政客的腐败问题、单纯的仇俄情绪等。但这些在我看来都是只是上述所列三个主要原因的补充，是次要而非主要的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f04b10e2118a8ebf1527af5306bf78d7</guid>
<title>谁“当选”统一比较快？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_08_05_704012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是一次不堪入目的选战，对我而言，这次台湾选举值得探讨的几个大哉问是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、美国人最希望谁当选？二、谁当选最有可能推动两岸谈判？三、谁能最大程度从美国那里拿回自主性？四、特朗普重返白宫，或拜登连任却失能，两岸会发生什么事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四个问题相互关联，且复杂度不低，而我只琢磨着，谁当选统一比较快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国民党的“史诗级看走眼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于一：几乎可以确定，当前美国政府最属意的人是侯友宜，因为赖清德与柯文哲都有较高的不稳定性与不可预测性，要找个温顺听话、政党执政基础也较稳定的，只有“国民党+侯友宜”。郭台铭则不在美方的考虑之列，因为他被视为最亲中、也是最不可知的人选，毕竟，郭台铭完全没有政治经历，没有决策性格的线索可循。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯友宜最听话，可预期为男版蔡英文，虽然他不像蔡如此敌视大陆，但侯的作风极度保守，且征召他的是亲美派朱立伦，选战操盘手也是亲美派金溥聪，注定了侯友宜无法摆脱亲美政客的掌控，不乖也难。此外，美国偶而想缓和中美关系的时候，蓝营又可作为另类桥梁，绿营则不可能，因此当然是美方首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，侯友宜5月的民调支持度仍为榜首，6月却突然猪羊变色成了垫底，吓坏了所有国民党人，这场雪崩从何而来？简单说，侯友宜最重要的支持族群——中间选民——被柯文哲抢走了。而原本看在他支持度高的份上，勉强接受他的部分蓝营支持者一察觉“天下有变”，当即旧恨新仇涌上心头，纷纷跑票到柯文哲那儿以泄愤，致使侯的支持度被去头去尾，一夕成了老三，至今摆脱不了垫底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/04/20230804145750456.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾地区2023年6月最新民调结果 图片来源：台湾民意基金会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所皆知，国民党的窝囊，来自民主化后失去自我，随波逐流，愈来愈迷信本土化与中间路线，因此谁能吸引中间选民就挺谁，不辨忠奸，不嫌亲疏，不看好坏，侯友宜才得以雀屏中选。此公浪得之虚名，正来自于和党保持最远距离，以争取中间选民认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一作风，也让一票对民进党失望的浅绿公知颇为受用，盛赞“侯友宜大于国民党”，侯与其团队因此得意忘形，自然就与国民党更不亲了。党有难，他躲避，党有事，他还嫌事多，如四大“公投”，多少党人卖力奋战，侯却说风凉话，批评“公投”造成社会对立，甚至议题立场与党相反，为了自己的“总统”路，不惜糟蹋同志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史诗级看走眼，纯属国民党自己业障重，胳臂往外弯的党人往往受到表扬，真有战功的党人反被视为票房毒药，充满劣币逐良币的坏风气，以致在征召侯友宜之前，全无党人出来质疑侯是否具备领导人高度，乡愿的亲蓝舆论亦然。我则是极少数公开质疑，侯友宜交白券凭什么出来选的时评人[1]。我聪明吗？不，我只是没闭眼而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，国民党以自己为耻，才会产生侯友宜现象。也由此，这次选举蓝营的主要特征，是规模最大的基层支持者分裂，美国人或可支配党高层，却无法影响基层意向，这也是郭台铭本来心灰意懒，突然又兴奋起来的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人现在应该有点着急，最乖的可能选不上，所以外传柯文哲受邀二度访美。若为真，此行有可能是“摸头之旅”，柯或被要求与国民党合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后一个支持“一中”的人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于二：两岸都有很多人不喜欢郭台铭，目前他在岛内也正被蓝营里的几种力量集中斗臭。不过，郭台铭现在是唯一支持“一中”，也是唯一敢主张与美国保持距离的(类)参选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其金门宣言里[2]，郭支持以“一中各表”为基础与大陆重新展开谈判，严拒“两个中国”、“一中一台”与“一边一国”，甚至敢说两岸“同为中国人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其投书华盛顿邮报的文章里[3]，郭表明“台湾绝不能背弃与大陆的多年协议”，直接而清晰地支持“九二共识”，坚决反对放弃“一个中国框架”；此外，在感谢美国长期支持台湾之余，郭主张台湾要为自己负责(自主)，而不是“接受一种变成不健康依赖的监护”(not accept a tutelage that becomes an unhealthy dependency)。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/04/20230804142525211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;支持”九二共识“的候选人郭台铭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，其他三人的主张为何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲将“九二共识”比喻为“大便”，无论是香的大便还是漂亮的大便，都是大便，以“内容不清楚”为由呼吁大陆放弃“九二共识”。以直言不讳迎合年轻人是柯文哲的生存之道，此言不过是想获得“天然独”的支持。不过，这番话也暗示大众，他有办法绕过“九二共识”与大陆交往，因此也可说是欺骗年轻人的另一种版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯友宜，则东闪西躲了好久，才终于不大情愿地主张“合乎‘中华民国宪法’的‘九二共识’，反对‘一国两制’的九二共识，更反对被蔡英文污蔑化后的‘九二共识’”。防御与不沾锅是侯友宜的生存之道，此言只是不想背负国民党包袱，又怕流失其支持者选票的折衷说法，因此，这样的诠释远比“一中各表”更为倒退，连“一中”都不见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德则主张“接受‘九二共识’‘中华民国’就会被消灭”，这里就不浪费篇幅分析“台独”立场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对两岸通关密码，赖清德是否定的，侯友宜是回避“两岸同属一中”，柯文哲是“否定+回避两岸同属一中”。由此再回头看郭台铭的立场，问谁当选最有可能推动两岸谈判？答案不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭在两岸问题上的立场，最令美国嫌恶，对华盛顿而言，就算要推动两岸谈判，也要美方吹哨台湾才能起跑，脱离掌控就是“叛贼”，更别说目前美国对台海问题的总体战略，是无限期维持现状，不容台湾自主解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯友宜在日本公开支持美国的“印太战略”，柯文哲连钓鱼台都想舍弃，赖清德则是皇民。无可否认，从民族立场到地缘政治，他们都在进一步地将台湾推离大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭台铭现在被贴上的标签是“没诚信”，“搅屎棍”，“为赖清德助选”，但这些标签都无法否定他是唯一敢于逆风竞选的人。对我而言，美国人最讨厌的对象，就是正确选项。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>