<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22e035c7ed09670bb2ab98cdeec23499</guid>
<title>我原本对乡村孩子沉迷手机有点悲观，直到参与这一项目</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaZhuZhi/2023_09_07_707660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏柱智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、缘起：出路在哪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的这半年，我们团队深入关注了乡村少年陷入手机沉迷的问题。正如一位乡镇中学校长所说的，“每个时代有每个时代的诱惑，但智能手机时代的小孩好像陷得更深一些。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们也被不断追问：问题是普遍存在的，但如何解决这个新问题？起初，我们也很迷茫，似乎找不到很好的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为田野观察者，2023年春，笔者有幸参与到黄冈市罗田县三里畈镇“希望家园”项目建设中。第一个项目落地在黄冈庙村，2023年3月启动，7月开始运行，其直接目的就是解决暑期农村少年儿童尤其是留守儿童无人管、无人教的问题。从效果及运行实践来看，乡村“希望家园”项目成本较低、收益很大，受到基层家长和孩子的欢迎，是一种可复制、可推广的模式。这扭转了我们对解决手机沉迷问题的悲观看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年8月再次完成两次调研后，笔者撰写了这一文章，希望能为其他地区解决相关问题提供一些有价值的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906151946326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孩子们在上书法课（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、手机沉迷催生“新问题少年”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三里畈镇位于黄冈市罗田县，是一个典型的大别山乡镇，也是一个人口大镇。本镇户籍人口7万多，常住人口4.2万人，耕地5万多亩，人均耕地不到1亩多，外出务工是农民家庭主要收入来源，占家庭收入的90%以上。本次调查的主要村庄黄冈庙村，距离镇中心大约10公里；户籍人口1539人，有10个村民小组，常住人口有600人，主要是老人和小孩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研发现，农村老师和家长有一个共识：乡村教育的主要问题是，孩子们的课外时间被电子产品占据，大量乡村少年儿童沉迷手机，成为“新问题少年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的少年儿童是真正伴随着数字技术长大的原住民。一些家长会在孩子哭闹时，主动给出手机作为哄娃神器，但是他们往往不会将手机特意调成青少年模式，也不能实时监控孩子看到的内容。我们不止一次看到村内的学龄前儿童捧着手机玩得入迷，有一些少年儿童甚至因缺乏自律和他律，成为“网瘾少年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三里畈中学朱校长反映，“学生拿手机，100个中不一定有1个是用来学习的，沉迷手机但学习成绩不下滑的，几乎没有，甚至品德都会受影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年教育部出台政策，教师拥有了对手机的管理权，学校明令禁止学生带手机进校。问题是，手机管理在校内有效，难以延伸到校外。尤其是在漫长的寒暑假，农村儿童沉迷手机的现象越来越严重。调研中，乡村教师也多次反映了这个问题，“五减二等于零”——孩子在学校五天的学习，因回到家里玩两天手机，就归零了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和城市不同，农村孩子的课外生活依然是放养的。由于经济落后，农村课外托管培训的市场并不发达——有农村孩子接受课外服务，但是比例不高，不超过20%。调研还发现，即使在长暑假，也很少有家长安排额外的作业，因此孩子拥有大量时间玩手机。如果是祖辈监护的留守儿童，手机沉迷的问题就更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，近年调研发现部分年轻父母尤其是母亲放弃外出务工机会，在家全职陪读。因为相对于务工赚钱，在一个手机互联网普及、日益复杂且充满风险的社会环境中，如何把孩子培养成人、成才，是更紧迫的家庭任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、建设“希望家园”的方法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄冈庙村引入“希望家园”项目要从2022年说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退休老师雷许歆回乡养老，“看到家乡孩子成天玩手机，问他们一些学习上的情况，他们答不上来。”“这些孩子怎么办？外面城里的孩子可不像农村孩子这样。”为这些孩子担忧的雷许歆通过读书看报查资料，萌生出建立托管服务机构的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他的儿子雷宇，一位80后记者，长期关注和报道乡村少年儿童教育问题。他早已意识到乡村少年儿童手机沉迷问题的普遍性，因此十分支持他父亲的想法，并进一步提出要建立“希望书屋”，动员乡村“五老”的本地力量建立常态化托管服务的新机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906152212539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、项目的组织、服务对象和场所
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为公益性项目，“希望家园”的顺利开展，离不开当地党委政府和村两委的支持。为了让“希望书屋”有序运行，黄冈庙村形成了“希望家园”组织架构，可以称之为“希望家园”理事会，一共有8人，全是村内成员，其中园长是村支部书记，管理员是村会计，志愿者队长是雷许歆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下“希望家园”的服务对象是本村少年儿童，主要因为想要报名的孩子很多，但是托管班容量有限，为此村不得不限制招收范围。据村干部介绍，2023年村“希望家园“只接收本村范围内2-6年级学生，并划分为高年级组（4-6年级）和低年级组（2-3年级），一共42人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“希望家园”依托已有场所建设。湖北省各村普遍有较大的党群服务中心，有的是利用闲置的中小学，有的是新建办公楼。黄冈庙村提供的设施包括：村三楼的大会议室，用于日常上课，可容纳40人；村委会二楼有两间房，村建设了“希望书屋”，团省委捐助了一批书，且请农村师傅进行了新颖的设计，可用于孩子阅读、画画、学习棋类等；村委会外面广场比较大，可以用于开展体育活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906152517949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;农村师傅装饰的墙面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f8a57eebe449728e262d343e5091c9e</guid>
<title>量化交易对“小韭菜”们公平吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_09_07_707659.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量化交易投资基金老板一掷亿金购买豪华别墅——在国内股民们还在艰辛的“保卫3000点”时，这则新闻多少显得有些扎眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量化交易真的这么赚钱，这对于其他小股民公平吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是量化交易？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量化交易是指以先进的数学模型替代人为的主观判断，利用计算机技术从庞大的历史数据中海选能带来超额收益的多种“大概率”事件以制定策略，极大地减少了投资者情绪波动的影响，避免在市场极度狂热或悲观的情况下作出非理性的投资决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量化交易兴起于70年代国外的金融交易市场。就像上面定义里提到的，最早期的量化交易其实就是交易员通过统计和数学模型，来对金融市场和宏观经济的历史数据进行分析，找到证券价格波动的某种规律，然后按照数学模型预测出来的结果进行证券交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/04/20230904163915685.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;量化交易的一般流程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如曾经有明星交易员在上世纪70年代统计计算出来某些股票价格和原油价格具有很强的负相关性，即原油越涨股价越跌，依照这个规律买卖股票让这个明星交易员在70年代的某一段时间内大获成功，名利双收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着使用数学模型来预测股价的人多起来了，大家又发现即使有着数学模型的指导和帮助，人类主导的投资决策仍旧无法避免个人情绪带来的干扰，要么恐慌，要么贪婪，要么自我怀疑，要么过度自信。在这些情绪因素的影响下，人类交易员总是无法避免犯各种操作上的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如索罗斯曾在2000年初做空美国股市，但是当时美国股票一直疯狂上涨，所以索罗斯纸面浮亏巨大，导致他怀疑自己的决策并认赔离场。没多久，美国网络泡沫破灭，美国股票开始了长达两年的熊市历程。所以当计算机和网络推广之后，利用量化交易大规模使用电脑程序指令来做出买卖决策，代替股票交易员的人工决策。这样买卖的决定完全由数学模型结果来决定，完全避免人的情绪对于股票交易的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年我们在新闻上读到的量化交易，又在单纯的数学模型预测和电脑程序自动控制买卖这些方面更进一步。通过与证券经纪公司或者证券交易所进行深度合作，投资使用最先进的电脑软硬件和通讯设备，在股票价格变化从交易所的服务器传递到普通投资者的电脑或手机上的几微秒之前“抢先”看到价格，并“抢先”指令买入或者卖出，然后还可以“抢先”再加价，以分厘之差将刚刚交易的股票再卖出或者买回来。每一次这样的“抢跑”交易可能不过就赚几毛钱甚至几分钱，但是每天千次万次重复这样的高频交易，无论股市是牛市还是熊市，这些高频量化公司都可以赚到丰厚的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前美国最成功的量化投资基金如Renaissance Technologies旗下控制着几千亿美元的资本，雇佣着大量名校毕业的理工科博士和博士后设计数理模型和交易程序，使用最先进的芯片等硬件，实验各种如激光通讯、微波通讯等新的技术，每年有着稳定的高额投资回报。国内有不少量化高频基金也属于这一类投资者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/04/20230904164456864.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;量化交易系统利用程序进行模拟交易&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最近几年这些量化高频公司一些高科技之外的商业手法，也慢慢暴露在大众眼里。比如几年前美国的证券公司降低交易费用，投资者买卖股票可以免去手续费。但是这些免手续费的证券公司并不是直接将普通投资者的交易指令传送到股票交易所，而是将这些交易指令“卖”给这些财大气粗的高频量化交易公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高频量化交易公司则在几微秒之内根据大量交易指令，迅速预测价格在未来几秒钟之内的变化方向，在几微秒之内将自己低买高卖的指令和普通投资者的指令发往交易所，然后在几秒之内获利平仓。美国某知名投资基金近两年支付给证券公司“购买”普通投资者交易指令的支出就高达20多亿美元，可想而知，提前得知投资者交易指令的高频量化交易公司，通过这几微秒的优势可以获得多大的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这种量化投资策略是合法的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，广义的量化投资一直是合法的。通过数学模型分析股价变化从本质上和通过k线图炒股、或者研究公司基本面炒股并无区别。利用电脑程序自动设定买入卖出指令的量化自动交易和由人类下达交易指令也没有本质区别。实际上，许多拥有一定数理知识和编程能力的散户也在开展量化交易，这些并不是大资本大基金的专利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，上面所提到的利用技术手段或者“购买”普通投资者交易指令来进行高频量化交易的手段是否合理甚至是否合法，就是值得我们探讨的一个问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高频量化交易的支持者一般认为采用技术手段获得交易执行速度上的优势是公平合理的，毕竟有资本有人力的大资金可以对大量上市公司和经济政策做更深入的研究，对于行业和市场的变化比普通的投资者可能有着更深入准确的判断。就支持高频交易的人来说，这些投资上的基本面研究优势和高频交易的软硬件技术优势一样，都是规则允许下的合法合理手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是笔者个人更倾向于高频量化交易的机构获得的优势，是一种不公平不正当的竞争优势。高频量化公司通过证券公司拿到客户的交易指令，应该更像是一种“内幕消息”。我们普通投资者做出买卖决定以后，是默认证券公司会将我们的指令发送给交易所执行，我们的投资决策对于我们每一个普通投资者来说都是属于自己的“内幕消息”，并不打算把我们的投资决策通知高频量化公司来帮助他们运行数学模型并从中获利。在知道大量交易指令以后，高频量化公司就相当于提前知道普通投资者在未来几秒内的投资意向，笔者认为这和上市公司内部人员通过了解公司内幕信息并偷偷进行交易有着相同的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而证券公司将开户投资者的交易指令信息卖给这些高频量化公司是否合法合理呢？笔者记得在公募基金的交易中，有一个“老鼠仓”的概念，即基金经理等人用自有资金买入股票后，用基金里的客户资金（如自己控制的机构资金，证券投资基金资金）拉高相应股票价格后，通过出售个人事先购买的股票进行套利的行为。老鼠仓是一种以损害客户利益为手段自肥的犯罪行为。而证券公司卖掉交易指令的行为虽然没有私自动用客户资金，但是通过出售客户交易信息牟利，这与“老鼠仓”的差别又有多大呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/04/20230904170404432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;量化交易的自动交易系统可以形成对普通交易者的“信息差&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且高频量化交易机构除了在资金、技术和人力对普通投资者有着绝对优势的同时，在交易权限上也受到偏爱。比如在融券的时候往往有优先权，在股票交易的时候大部分普通投资者都是“T+1”，而高频量化投资机构则可以“T+0”。这些更加放大了高频量化交易机构面对普通投资者的不公平优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在股票市场之外，高频量化投资交易还有一个对于社会发展有着比较大影响的副作用，这就是很多特别聪明、在理工学科上有着出色能力和天赋的青年，没有把时间和精力用于研发制造像麒麟9000s这些对国家前途关系重大的领域，而是将宝贵的时间和精力投入到琢磨每一次股票交易差价中那几厘钱上面去了，不产生社会价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从从业者的个人选择来说，这无可厚非；高频量化交易如果成功，那么金钱上的回报十分丰厚，几亿的别墅也不在话下。大家都有追求自己美好生活的权力，自由的选择职业也是现代社会基本要求之一，因此我们不能将责任推给这些高频量化投资行业的底层从业者。但是，客观的讲，这些宝贵的人才脑力花费在股票交易上，对于整个社会来说，确实又是一个巨大的浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该如何引导人才流动到我们最需要的科技研发领域去呢？首先，现在的法律法规可能的确没有明文禁止高频量化交易这个模式中存在的某些问题。而且，即使未来修改法律法规明文禁止高频量化的一些操作模式，也会由于海外存在庞大的高频量化投资行业，这些顶尖人才仍可能选择做高频量化投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更好的解决思路，应该是提高科研领域对于那些天赋和能力出众的年轻人的吸引力。比如增加物质待遇，比如减少科研领域各种繁琐的杂务和管理手续，在科研资金和补贴的分配上，更多的向这些处于科研第一线的中青年研究人员倾斜。在设计针对中青年科研人员的评价体系时，根据专业的不同，更多鼓励他们参与解决中国面临的各种产业技术难题，不要逼迫科研人员去“水”各种各样缺乏价值的论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的科学发展环境下，相比国外，中国仍有着不小的劣势，只有充分动员和合理发挥现有理工科研人员的潜力，提高科研体制管理和资金分配的效率，才能更快的追赶国际先进水平，帮助实现国内产业升级换代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7b5b72848877e74a61943ba54e01fd1</guid>
<title>中国男篮的问题，也许能在格斗行业找到答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/Jieliu/2023_09_07_707657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 截流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间9月2日，近年来命运多舛、每况愈下的中国篮球，遭遇了史上最为惨烈的一次溃败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年男篮世界杯上，第一阶段小组赛倒数第一、无缘16强的中国男篮，在第二阶段17-32排位赛最后一轮75:96负于东道主菲律宾，首次在世界杯输给亚洲球队的同时，也以5场比赛1胜4负、净胜分-94、最终排名第29的最终战绩，创造了中国篮球在国际赛场上的历史新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/06/20230906135044919.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：国际篮联篮球世界杯网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰冷的数据、尴尬的排名，不仅让中国男篮这个曾经的亚洲霸主，彻底失去了参加巴黎奥运会的希望，也让所有关心、在乎中国篮球的人们，终于抛弃了心中残存的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，几乎所有业内人士和资深球迷，都在带着悲伤和愤怒痛陈中国篮球的长期弊病和工作失误——有人指责后备力量培养不利，有人抱怨教练队伍理念过时，有人指责当代球员高薪低能不求上进，有人痛斥国内联赛制度混乱固步自封，至于个别选手的发挥失常、归化球员的人选争议、外籍主帅的执教风格等等，更是成为社交平台上热议的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，当大家对中国男篮展开多角度、全方位的严厉批评时，却没人能解答一个最根本的问题——中国篮球，今后究竟该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然众多退役球星、功勋教练、资深评论员们，在球员技术、联赛水平、转会制度等专业层面，提出了各种改进意见，但对于在下坡路上一路狂奔的中国男篮，任何针对表面问题的细节调整，都只能是杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在泥潭中越陷越深的中国男篮，现在最需要的不是汇总失误、下不为例，而是尽快找到可以借鉴的胜利模板，在足够的成功经验中找到最适合自己的复兴“钥匙”，幸运的是，在国内体育界，如今就有一个现成的样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/09/06/20230906135312320.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;UFC冠军张伟丽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“祖上阔绰、不断下行”的中国男篮相比，我国的MMA（综合格斗）运动，则是走出了一条完全相反的上升曲线。在过去不到二十年的时间里，中国MMA在起步晚、水平低、群众基础薄弱、从业人员稀少的不利条件下，从零开始，在探索和挫折中不断前行，从远逊日韩的行业二流，一步步变成了独霸亚洲、抗衡欧美的新兴强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国MMA不仅拥有现任UFC冠军张伟丽，而且还有李景亮、闫晓楠、宋亚东、苏木达尔基等多位拥有UFC争冠资格和无限可能的高排位选手。当日本篮球界因为这次力压中国、挺进奥运而欢呼雀跃时，他们发展悠久、基础深厚的格斗界，却早已对中国MMA的飞速发展和繁荣兴旺而羡慕不已。虽然格斗和篮球有着诸多不同，但中国MMA发展过程中的一些经验，却值得篮球界认真思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梦想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从步入“后姚明时代”之后，中国男篮从上到下，从教练到球员，从解说到观众，好像对“梦想”这两个字，越来越陌生了。现在的中国篮球圈，应该已经没有球员把登上NBA赛场成为国际巨星、或者带领国家队夺得世界冠军这些“不切实际”的梦想当做人生目标了。在国内联赛轻松拿份高薪，在亚洲赛场取得不错的成绩；如果运气好，再到奥运会上亮个相，已经是绝大多数国字号选手心目的“完美人生”。NBA冠军、奥运会奖牌这些虚无缥缈的东西，早已不在国内篮球人的考虑范围之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国格斗圈，却很少见到这种“小富即安”的心态。或许是国内武侠文化影响深远，或许是练武之人的骄傲使然，反正在中国MMA领域，几乎所有选手，都会在开启职业生涯时，把登上八角笼赛场、夺得UFC冠军，当做自己的终极梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然他们当中只有少数人实现了目标，但至今仍有许多高手，宁愿放弃国内赛事中的冠军待遇，也要去顶级舞台上追寻更多的可能。对他们来说，哪怕困难重重，哪怕希望渺茫，也要在自己最好的年华中，放手一搏，不留遗憾，正如周星驰在《少林足球》中所说，做人如果没有梦想，跟咸鱼有什么分别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;坚持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继王治郅、巴特尔、姚明、易建联之后，多年来再也没有中国球员，能在NBA真正站稳脚跟。更令人无奈的是，近年来的中国男篮，连孙悦、周琦、王哲林、丁彦雨航这样能试水NBA的过客，都逐渐销声匿迹。表面来看好像是因为新生代选手实力不行、天赋不够，但更深层的原因是，不管是选手还是他们背后的支持者们，可能都不想把精力花在“闯荡NBA”这种吃力不讨好的事情上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国MMA与世界顶级赛事的接轨，其实比篮球要艰难的多。2011年2月，我国蒙古族选手张铁拳，成为了史上首位登上UFC赛场的中国选手，可惜首秀获胜后的三连败，让他很快退出了这个世界最高舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/09/06/20230906135525902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“吸血魔”李景亮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后几年中，不断有中国选手杀入UFC，又在激烈竞争中被淘汰，但处于发展初期的中国MMA，始终不曾放弃新的尝试。2017年，在“中国军团”不屈不挠地“冲锋”了6年之后，天赋异禀、英勇强悍的新疆小伙李景亮，才在早期短暂起伏后凭借一波漂亮连胜，在八角笼中打下了一片坚实的“阵地”，中国MMA也随着他在UFC站稳脚跟，迎来了新的发展阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超越&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于起步晚、底子薄的中国MMA来说，李景亮在UFC站稳脚跟、打出名头，其重要性不亚于当年姚明在NBA取得成功对中国篮球的影响——“中国力量”在世界顶级舞台上，终于有了属于自己的旗帜人物，整个行业也将迎来一个更加光明的未来。然而，在“带头大哥”出现后，两个行业的后续表现却截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国男篮在姚明横空出世、独挑大梁之后，进入了前所未有的“巨星红利时代”，凭借大姚的超强统治力，中国男篮在亚洲赛场一枝独秀，在国际舞台连创佳绩，而同时代选手的上进心和未来的人才培养，也随着姚明的大杀四方，被大家抛在了脑后。正因为此，自姚明退役后，中国男篮出现了严重的人才断档，直到现在也没有缓过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国MMA行业，则在李景亮披荆斩棘、打开出路之后，展现出另一番景象。一方面，李景亮的成功，让UFC高层看到了我国MMA运动的进步，自2017年开始，越来越多的中国选手得到了进入UFC试水的机会；另一方面，沿着李景亮蹚出的道路进入UFC的新人们，并没有亦步亦趋地跟在“带头大哥”身后，把“体验”、“镀金”当做个人目标，而是带着自己的梦想和野心，开启了“超越模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年进入八角笼的张伟丽，在一年多之后就拿到了UFC冠军；“最佳新人”宋亚东，在取得出色战绩的同时，成为了与世界顶尖教练团队接轨的留洋先驱；“侧踹十段”闫晓楠，成了除张伟丽之外，在UFC排名最高的亚洲选手；电影《八角笼中》的“苏木”原型，藏族选手苏木达尔基，则凭借出色的拳法，成为上升最快的中国选手之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/06/20230906140902755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“藏族雄鹰”苏木达尔基&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是凭借这些选手的不懈努力和突出成就，中国MMA运动，才在短短几年内，一举超越日韩，成为雄霸亚洲的新兴力量，而他们取得突破的动力，只是想在最好的人生阶段，不断挑战极限，超越自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然格斗与篮球存在诸多差异，个人项目与集体运动的竞争环境和发展模式也颇为不同，但是通过对中国MMA运动“崛起之路”的简单梳理，我们依然能发现其中最为本质、最为宝贵的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个项目、一个行业要想不断上升、蓬勃发展，最需要的不是请到更厉害的世界名帅，不是归化更大牌的国际球星，也不是制定新的联赛规则、调整球员薪酬水平、加强青少年梯队的资金投入，而是需要最优秀的从业人员们，在困境中也要怀揣远大梦想，在挫折中也要永不退缩，在成绩和名利的包围下，也要超越自我、继续前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些珍贵品质的推动下，任何技战术层面的问题，都能找到解决办法，任何发展道路上的障碍，都会变得不再可怕。只是，对于现在的中国篮球来说，要想找回这些看似简单却弥足珍贵的“优秀品质”，远比做些“表面文章”更加困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96f714ea2de43a6e1a4f08c936d36677</guid>
<title>杨振宁谈科学家与政治，以及科学与哲学</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhenning/2023_09_07_707654.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/杨振宁、厚宇德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;厚宇德：&lt;/strong&gt;杨先生，您好！很高兴再次见到您！感觉您的气色比去年12月的时候好了许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨振宁：&lt;/strong&gt;年龄大的人，自然地就怕冷，到了夏天，天气温暖起来，身体会比冬天感觉舒适很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906163435239.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;厚宇德：&lt;/strong&gt;那我就开门见山吧。我今天要请教您的第一个主题与去年12月来见您时有关。那次在您的安排下，我在清华高等研究院作了一个讲座，当时您因事未能亲临。报告之后我们 (朱邦芬院士、秦克诚教授、葛惟昆教授、楼宇庆教授等) 一起讨论的问题之一是科学家与政治的话题。科学家大体可以分为两类，如玻恩(Max Born)、费米 (Enrico Fermi) 等，他们更多地乐于做科学研究与教学工作，而不是直接投身于与政治相关的社会管理类事务；有些人则相反，比较擅长甚至热衷于这类事务，如奥本海默 (Robert Oppenheimer)，还有泰勒 (Edward Teller) 以及林德曼 (Fredrick Lindemann，丘吉尔的顾问) 等。这个话题涉及到一个人物是冯·诺依曼 (von Neumann)，他和您在普林斯顿时是同事吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨振宁：&lt;/strong&gt;对，冯·诺依曼是我在普林斯顿的同事，他比我大十几岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;厚宇德：&lt;/strong&gt;在冯·诺依曼的一本传记里，传记作者说冯·诺依曼有一个极端的观点，他不仅参与社会政治事务，还积极建议美国在冷战时期要搞核威慑，呼吁搞先决性打击。在我看来这是近乎疯狂的极端想法。这本书中说哲学家、数学家罗素 (Bertrand Russell) 是先发制人战争的主要推动者，而冯·诺依曼更加强硬，热衷于出其不意用核武器先决打击[1]。您看到的冯·诺依曼，确实是这么偏激、强横吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906163540975.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“计算机之父”冯·诺伊曼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨振宁：&lt;/strong&gt;你讲的有些是事实，可你的解释我觉得可能不太正确。比如像冯·诺依曼、泰勒他们在政治上的见解不是从一开始就这样的，都是慢慢演变成这样的。这个演变与整个世界局势的发展变化有密切的关系。你的解释把人分成两类，实际人不是分成两类的，在两个极端之间，人的分布是连续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，一个人在政治里的位置是随时都在改变的。我想是这样，有些人专门做他自己的研究，不管别的事情；有的人除了自己的研究以外也管别的事情。这两种不同的人的天性是很显然的，古今中外都有这个现象。像奥本海默年轻时是很聪明的物理学家，可是他对世界上发生的事情也很有兴趣，所以他就参加了很多20世纪30年代美国的左派组织。但是这并不代表他这时要投身于政治，他只是觉得这是一个现代人应该做的事情。而费米呢，对这些也不是没有兴趣，但他不去参加这个组织、那个组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过来说，中国人也一样，有的中国物理学家喜欢发表对政治的意见，有的不喜欢。整个世界局势发生改变的时候也影响每个人的发展方向。比如说奥本海默在20世纪30年代跟很多左倾的组织有密切的关系，后来美国政府要做原子弹又选中了他作为重要负责人。所以你也可以说，这就把他一生的命运从本来主要做物理的方向推到了另一个方向。而在这一变化发生之后，他个人的长处在其中得以发挥，但最后也给他带来了打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想讲的就是不能预先固定这个人是这一派、那个人是那一派，他是随着时间和形势的转移而变化的。再比如泰勒，他是我的导师，他做我的老师的时候主要做物理学研究，可是也是因为特别的原因，奥本海默让他去研究制造氢弹，从而改变了他的人生轨迹。奥本海默让泰勒去研究氢弹更具有一定的偶然性。奥本海默的真正目的，不是因为他觉得氢弹研究在当时真的是必须要做的，事实与此相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥本海默召集很多物理学家研究原子弹，泰勒是其中的一员，他俩的年纪差不多，他们的关系那时也很好。在曼哈顿工程里有个理论组，里面非常重要的两个人是贝特 (Hans Bethe) 和泰勒，贝特是组长 (厚：他后来获诺奖了)。对，贝特很有名，他在20世纪30年代写的3篇长的文章[2]，发表在《现代物理评论》(Reviews of Modern Physics)上面。后来到我做研究生的时候，这几篇文章都成为核物理方面经典的必读著作，所以奥本海默就让贝特做理论组的组长。结果研究搞了几天以后，贝特就来找奥本海默，说泰勒在我们这组里边起负作用。什么缘故呢？贝特说：因为泰勒新的见解非常之多，每天早上来就讲两三个新的见解，组里的年青人的注意力都被他的新见解给吸引去了，泰勒在理论组里，使大家尤其年轻人严重分散注意力，不能集中到研制原子弹的工作上，这个问题得想办法解决。奥本海默说：想什么办法呢？如果你把他调出呢，泰勒会不满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果奥本海默就想出来一个聪明的办法，因为泰勒这个人思想奔放，喜欢思考新的东西。奥本海默思考后说：这样，把泰勒找来。然后他对泰勒说，你去做一个小组的组长，专门研究氢弹。奥本海默的本意是把泰勒从贝特那个理论组分出去，这样子一说泰勒非常高兴。泰勒就找了几个人组成一个小组，他是头，专门研究如何制造氢弹。因为这个缘故，1942年他就开始研究氢弹，这决定了泰勒后来一生的命运。所以你看这里头也有一些偶然的因素。奥本海默认为：第一，氢弹是虚无飘渺的，一时做不出来；第二，反正让他去做这个的话，就解决了贝特的问题。这个事情不但决定了泰勒的一生，而且对整个世界政治格局的发展都有一定影响。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;厚宇德：&lt;/strong&gt;您以泰勒如何介入研究氢弹为例，说明科学家对有些工作甚至人生道路的选择，具有一定的偶然性。而且这往往与外界事态的发展有关。这样理解也有道理，科学家和其他人一样，他的想法和抱负等等，不可能与社会完全隔绝。与此有关，前面您说奥本海默与美国当时的各种左派组织有联系，后来出现关于他的听证会，他的这些行为也成了相关联的证据了，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906164433626.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“氢弹之父”爱德华·泰勒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨振宁：&lt;/strong&gt;你讲的这件事情发生在1954年。在50年代，从现在看起来，那个时候奥本海默在整个美国，尤其是在华盛顿影响非常大，因为他主持过原子弹，原子弹爆炸以后全世界都非常注意，所以奥本海默在美国的地位尤其在美国国会的影响是非常之大的。
&lt;/p&gt;
可是后来呢，杜鲁门 (Harry Truman) 在1949年下了命令，说是美国要全力发展氢弹，原因是美国发现苏联也搞出了原子弹，杜鲁门就做出了研究氢弹的决定。决定以后，泰勒非常得意，因为这本来就是他想做的东西，所以他就找人来，请这些年青人跟他一块来研究怎么做氢弹。他觉得受了奥本海默的影响，一些年青人都不肯去，所以从1949年，他们关系就变成非常之坏。(厚：原来他们二人的关系从1949年就变得紧张了。) 不是当面吵，是背后。泰勒后来说：我去找这人，这人对研制氢弹不发生兴趣；去找那人，那人也对研制氢弹不发生兴趣，这些人都是受了奥本海默的影响。
&lt;p&gt;
这不是一个明争，但是一个暗斗。这个后来扩散到了政界，泰勒因为想搞氢弹，所以他跟美国军方，尤其是与那时并存的空军部、海军部、陆军部都有密切关系，尤其是空军对发展氢弹最为积极，因为泰勒跟美国的空军部、空军部部长有很密切的关系。美国的军方要研制氢弹，从他们的立场来看，氢弹发展起来军队的力量就变强大。换个角度发展氢弹国家要投入很多钱，其中也掺杂着军方某些人的私人利益。不管怎么，泰勒就和军方尤其空军搞到了一起。但是他在推动此事过程中，发现有来自奥本海默的巨大阻力，他意识到只有把奥本海默的权力和影响取消掉，他们才能顺利发展氢弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是1954年出现听证会的背景，他们就去找了艾森豪威尔 (Dwight Eisenhower)，在艾森豪威尔的授意下，他的手下人给奥本海默写了一封信，说是我们要停止你参加美国的国防工作，我们给你一个选择，第一个选择是你自动退出，这是最好的选择。第二个如果你不同意，并选择要追究政府为什么不再让你参加国防工作了，那我们就要搞个听证会。结果是奥本海默不选择退出，所以后来就有了听证会。听证会是当时世界上的大事之一，所以你看这一切的事情不是预先就能讲好这个人是这一派，那个人是那一派；形成这个样子，与整个国际局势的发展都有很重要的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>