<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a805c07e0505b321152c327498246831</guid>
<title>“中国的新承诺将改变人类的未来图景”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2021_10_14_610788.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕 伯特兰·施华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位加拿大政界人士在参加英国广播公司的电台节目时说，加拿大为解决气候变化问题而采取的行动不会取得很大成效，因为该国的碳排放量仅占当前全球碳排放量的1.5%，他的这一说法真是令人感到震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，她还说能否拯救世界免受气候变化的影响，完全取决于中印这两个最大的新排放国怎么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，这位政界人士的说法似乎是有道理的。事实上，许多新加坡人很可能会信了西方这种极其不公平和不公正的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在2021年联合国气候变化大会即将于11月在苏格兰格拉斯哥召开之际，尤其有必要让新加坡人了解到气候变化的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/14/20211014141109836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马凯硕在《海峡时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借用新加坡国父李光耀的话说，新加坡人应该了解三个“铁的事实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个铁的事实是，之所以出现气候变化不仅仅是由于中印等新兴发展中国家新排放了“增量”的温室气体，也是由于西方工业化国家（包括加拿大）在工业革命开始以来的两个世纪中排放了海量的“存量”气体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司的评论员经常称中国是全世界“最大的温室气体排放国”。在只计算“增量&quot;的情况下，这的确是事实，但如果把“存量”也加进来，按累计排放量计算的话，那么全世界最大的气体排放国就是美国。二氧化碳“存量”排放量的数据如下：美国排放了25%，欧盟为22%，中国为13%，印度为3%。加拿大的历史排放量是2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年通过的《京都议定书》是建立在以下重要基础之上：发达国家集体作出具有法律约束力的承诺，要减少温室气体的排放量；建立一套帮助各国有效减排的机制，包括发展清洁能源，展开碳交易和共同履行条约。不幸的是，小布什政府作出决定退出了《京都议定书》。既然全世界迄今为止排放温室气体最多的国家都已不再履行《京都议定书》的义务，那么新排放国（尤其是中国和印度）也就有理由退出国际气候协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个铁的事实也为它们拒绝加入国际协议提供了理由——按人均计算，中印两国的二氧化碳排放量仍然比发达国家少得多。全世界各主要国家和地区的人均碳排放量是：美国（15.5吨）、德国（9.4吨）、中国（7.4吨）、印度（1.9吨）、澳大利亚（17.1吨）、加拿大（18.6吨）。说明一下，只有欧洲国家在减少人均碳排放量方面取得了重大进展，平均为6.4吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在小布什政府退出《京都议定书》后，中印重返全球气候变化谈判并接受了全新的气候协议。这是一种了不起的负责任行为。其结果是各国在2015年12月《联合国气候变化框架公约》第二十一次缔约方会议上达成了著名的《巴黎协定》。与中国和印度等国没有承担任何义务的《京都议定书》不同，《巴黎协定》呼吁所有发达国家和发展中国家携手作出贡献。具体来说，西方发达国家同意进一步减排，但也要求淡化“共同但有区别的责任”这一原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府在2017年1月上台后退出了《巴黎协定》。在对抗气候变化的战斗中，人类又损失了四年。特朗普政府拒绝遵守美国在签署《巴黎协定》时所作的承诺，此时，许多人开始担心中国、印度、巴西和印度尼西亚等其他发展中国家会趁机采取同样的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实却正相反，中国和印度以及许多其他国家再次作出了负责任的壮举，恪守了它们作出的承诺。这为美国在乔·拜登担任总统后重回气候协定敞开了大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里真正引人注目的是，中国不仅履行了自己已经作出的承诺，而且还给出了更多的承诺。当习近平主席宣布中国努力争取2060年前实现碳中和时，知名学者、哥伦比亚大学教授亚当·图泽（Adam Toose）说，中国的新承诺有可能拯救地球。图泽教授写道：“中国领导人可能改变了人类的未来图景……就在人们被他的这番讲话所震撼时，气候模型专家做出计算并得出结论：如果中国全面落实承诺，这一新承诺就能把全球气温的预期升幅减少0.2-0.3摄氏度。这是自模型出现以来最大幅度的向好变化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大很大一部分碳排放源自于艾伯塔省极具破坏力的油砂压裂项目。因此，还有最后一个严酷的事实：富裕国家会为了拯救地球而放弃不负责任的项目吗，比如破坏环境的油砂压裂项目？这个问题的答案将决定地球的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于新加坡《海峡时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f497bd534a5d43782fe9de7bf2735b2f</guid>
<title>美国在台海搞“战略模糊”，中国也有自己的版本？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiDiEn-LaHeMan/2021_10_14_610722.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉迪恩·拉赫曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，在短短四天的时间里，中国空军就向台湾防空识别区派出了约150架战机——这一创纪录的飞机数量导致台湾空军疲于奔命。同时，美国，以及包括日本和英国在内的其他五个国家，也在西太平洋举行了近几十年来规模最大的一次海军演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这种秀肌肉相伴而来的是双方言辞上的针锋相对。上周末，中国领导人在讲话中承诺，“祖国完全统一的历史任务一定能够实现。”他强调，希望以和平的方式接管台湾。但是，想让台湾自愿投降简直就是天方夜谭，因此剩下的选项就是动用武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，中情局刚刚宣布成立了一个新的“中国任务中心”，它称中国为“我们在21世纪面临的最严重地缘政治威胁”。其最紧迫的议题将是评估北京对台湾的意图。台湾防务部门主管邱国正上周警告称，中国将在2025年具备攻台能力，并称目前的情势是40年来最严峻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/13/20211013174330499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放军最近在福建进行军事演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国的公众情绪似乎也变得越来越好战，这将影响到两国领导人的决策。中国目前正在上映的大片《长津湖》（这部片子讲述了中国在朝鲜战争中击败美国的故事）反映出了中国人所具有的民族主义情绪，以及这种情绪正越来越针对美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，67%的受访者对中国持负面看法，高于2018年的46%。8月份进行的另一项民意调查显示，首次有超过一半的美国人（52%）赞成在中国入侵台湾时动用美军部队保卫台湾。考虑到这有引发第三次世界大战的巨大风险，这个调查结果是令人感到震惊的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登团队认为，中国决心取代美国成为世界上出类拔萃的经济和军事大国，拜登团队决心反击。他们明白，大部分斗争将与贸易和技术有关。但他们也知道，中国成功入侵台湾将标志着美国主导印太地区的时代彻底结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国会参战来防止这种情况发生吗？简而言之，没有人真正知道。负责缜密制定台海冲突计划的中美军事参谋们不知道。甚至连美国武装部队总司令乔·拜登也可能不知道。这个问题的答案在很大程度上取决于袭击的性质——以及事发时国内外的政治局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年的古巴导弹危机和1914年7月的欧洲危机都表明，在事态快速演变的压力下，震惊世界的战和决定往往会以一种令人惊讶的随意方式作出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，维持一种不确定状态是美国在深思熟虑后才作出的一项决策，这被称为“战略模糊”。这个策略是通过暗示美国有可能会保卫台湾而阻止中国攻击台湾，但美国又不会给出明确的安全保证以防这种保证本身会引发军事摊牌。战略模糊策略已帮助美国在台海维持了两代人的和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但华盛顿方面担心，北京的盘算正在发生变化。美国高级官员认为，中国领导层已经确信，美国正在走向衰落，美军从阿富汗狼狈撤离就是最新的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，拜登的国家安全顾问杰克·沙利文警告说，别国要想从美国的撤军决定中总结出一个大而化之的经验教训，那它们就可能会犯一个“严重的错误”。沙利文的言论反映出美国的焦虑，美国害怕越来越自信的中国可能会排除美国将为台湾开战的可能性，或者决定用快速突击的办法赢得一场局部战争。泄露出来的美国兵棋推演报告显示，中国有可能会在台海之战中获胜，显然北京方面肯定也会注意到这个报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/13/20211013175236524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军狼狈撤离阿富汗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了使美国国内更难凝聚共识以干预台海，中国可能会选择使用“灰色地带”的方式，选择不跨越100英里宽的台湾海峡全面入侵台湾。这些“灰色地带”方式可能包括海上封锁，或部署特种部队以破坏台湾的基础设施或夺取政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，中国正对台湾地区采取本国版本的“战略模糊”策略——不断重申其有意发动战争，留给华盛顿和台北去猜测战争爆发的方式和时间。事实上，中国迄今为止一直在拒绝美国提出的建议，不肯建立一条军事热线去化解可能的未来冲突，这表明中国政府有意让美国一直狐疑不定。（观察者网注：中美军事热线早在2008年4月17日就已开通。但正如当时的外交部发言人秦刚所说：“‘热线’也好，‘冷线’也好，关键是要在脑子里有热线。有了热线，如果脑子里还有‘冷战’的话，这样的热线也不会发挥作用。”中美军事热线的中断，主要责任在美方恶化中美关系。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美两国各自恫吓对方，试图将对方吓退，两国都越发觉得它们正在就台湾问题玩一局有可能致命的扑克游戏。战略模糊政策已经维持了台海几十年的和平。但一个危险的“亮底”时刻可能即将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9476b5df91695239028ff6b669d5c83</guid>
<title>父亲轧死2岁儿子获百万保险赔偿，合法合理吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2021_10_14_610721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立、郑琼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“养不教，父之过。”几百年来，无数中国小孩都背过这句名言，以至于我们都把“养而不教”当作父母最大的过失之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果养而不教是父母的过失，父母应担责，那么养而不慎，甚至不慎至孩子死亡，父母又应承担怎样的责任呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近就有媒体报道一则新闻：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月，吴先生从家驾驶小型客车外出办事，车辆起步时，没有留意刚满两岁的儿子小吴在车辆旁边玩耍，不慎压到在车旁的小吴，小吴经抢救无效死亡。警方出具的《非道路交通事故证明》载明，该交通事故发生的原因系吴先生驾驶机动车没有按照操作规范安全驾驶，其对事故承担全部责任。事后，吴先生夫妇将保险公司诉至法院，要求保险公司承担赔偿责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院经审理认为，保险公司作为肇事车辆的承保人，应按法律及保险合同约定承担赔偿责任。吴先生夫妇作为小吴的父母，有权以赔偿权利人的身份提起诉讼。对超出保险赔偿部分，小吴的母亲自愿免除加害方的责任，于法无悖，法院予以准许。因此，法院判决保险公司在交强险限额内赔付11万元，在商业险限额内赔付100万元，共计赔付111万元。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一场“父之过”的悲剧因一纸判决的公开而暴露在公众的视野之下，引发舆论哗然。这父亲未因其“过”担责反受益，众多读者为此错愕和不解——难道为人父母，就可以有过而不担责？就有了事实上的“法律豁免权”？公平吗？合法吗？合理吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/14/20211014073247681.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，世界上确实有一些事情可能是合法却不合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民事法律责任上看，这起事故中，孩子的父亲是加害人，也是受害人，如果用法律专业语言表述，就是“侵权责任的赔偿权利人与赔偿义务人混同”。在其他受害人比如孩子的母亲放弃追究父亲责任的情况下，孩子的父亲在客观上确实依法免除了民事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从刑事法律责任上看，孩子父亲的过失驾驶行为造成孩子死亡，涉嫌构成交通肇事罪。但在司法实践中，公诉机关可能对其免予起诉，也可能在起诉后，法院基于孩子母亲等亲属的谅解判处孩子父亲缓刑（有期徒刑，缓期执行）。而且，依据我国刑法规定，交通肇事罪没有罚金刑，这就意味着，孩子父亲未因其过失行为受到财产刑的处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在孩子父母取得保险金后，孩子父亲未被判实刑，也肯定不会被判处罚金，那么孩子父亲在经济上不仅未受损，还获益了。说实话，这个客观结果，合法，但不尽合理，也不尽公平，也不符合善良者的心理预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对这一合法却不合理的事情，要无可奈何地忍受下去吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往大了想，如果不为过错付出代价，会不会出现“反向效仿”的极端情形——别有用心者以伤害或杀害孩子并伪造事故的方式骗取保险金？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类的历史告诉我们，永远不要低估人性阴暗与恶的程度。而制约人性之恶的有效方式之一，就是法律的惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家、地区的法律规定了如何惩处失责父母，或许我们可以引以为鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的许多州规定，禁止将一定年龄以下的的未成年子女单独留在家中或车内。如马里兰州、佐治亚州、北卡罗莱纳州规定禁止父母将8岁以下子女单独留在家中或车内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年龄不是唯一标准，如果父母将一些心智不够成熟的子女以及身有残疾的子女单独留在家中，若发生意外事故，那么当地警察或儿童权利机构的人员就将登门“拜访”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了将子女单独留在家中外，父母的其他失责做法也可能触犯法律，被视为危害儿童罪。比如：车上载有儿童时酒后驾车、雇用有性侵前科的人看护儿童、孩子无人看管或者交由其他儿童看管；在子女面前制造毒品；将未成年子女留在危险地带等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/14/20211014074049405.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果父母因此被定罪，就将面临牢狱之灾或者缴纳高额的罚金。在这些法律规制之下，父母在照顾子女上的失责行为违法成本较高，会促使父母三思而后行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国则高度重视政府机构在儿童权利保护方面中所扮演的重要角色，强调教养、保护儿童不仅是父母的责任，更是国家的责任。依据1989年的《儿童法》，对儿童有害、会被判为有罪的行为包括了监护人的疏忽大意，即长期的、严重的忽视儿童或者疏于保护，使儿童受到明显伤害，比如导致儿童受冻、挨饿、营养不良等严重的疏忽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我国香港地区也制定了严密的法律来保护儿童的利益。香港地区《侵害人身罪条例》第二十七条规定了对所看管儿童或少年人虐待或忽略的情况：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“任何超过16岁而对不足该年岁的任何儿童或少年人负有管养、看管或照顾责任的人，如故意袭击、虐待、忽略、抛弃或遗弃该儿童或少年人，或导致、促致该儿童或少年人受袭击、虐待、忽略、抛弃或遗弃，其方式相当可能导致该儿童或少年人受到不必要的苦楚或健康损害，即属犯可循公诉程序审讯的罪行。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
实践中香港也有类似的案例。一名年轻的母亲在商场搭手扶电梯时，不小心将三个月大的女婴跌落地，令其头部骨折。该名母亲因一项疏忽照顾儿童罪被判监禁一年八个月。这则案例跟本文所讨论的监护人过失行为一样，都是由于监护人的过失导致了儿童伤亡的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a6f56ba39a5a940127e876ad145338c</guid>
<title>宋冬野别喊冤了，告诉你为什么我们对吸毒零容忍</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenmin/2021_10_14_610717.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈敏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋冬野因为被人举报演出取消，在微博上发了个长文为自己叫屈。说实话，吸毒者也有重新开始生活的权利，这一点也是得到大家尊重的。但作为禁毒工作者，看到宋冬野的这个帖子里充满了对举报人的控诉，以及对自己吸毒行为的辩解，从心理上实在是难以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013162645386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么吸毒明星复出争议这么大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，我国明星名人吸毒事件频发，从电视台主持人到影视圈再到音乐圈，任何人都能看出娱乐圈的毒品问题非常严重，已经到了需要严格整顿的地步了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013162701406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相反的是，一些有过吸毒史的明星名人时刻想复出，希望再次以公众人物出现在社会上，但无一例外遭到大多数人的口伐笔诛，于是他们很委屈地发问：“难道明星犯了错，积极改过后就不能宽容对待？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然问题本身值得思考，但从另一方面来说，这些有过吸毒史的明星名人根本就没用心考虑过，为什么绝大多数人会这么“在意”他们重新成为公众人物？其实原因也很简单，民众怕这样的“偶像”给青少年粉丝树立“榜样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，如今娱乐圈的明星粉丝群体大多数是以青少年为主，他们崇拜自己心中想像的那个有神圣光环的偶像，只要是偶像所做的事一律都无比正确，如果有错那肯定是社会，甚至是法律出了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们就会发现，某些明星因为吸毒被抓，一些粉丝就在网上开启了护主的“战斗”模式，从普通人到执法机关挨个“教育”，诸如什么“大麻在国外不是毒品”、“偶像只是自己吸毒而已，又没有危害到别人，为什么大家要对他如此刻薄“等言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这里，我们就可以看出，明星吸毒就是一件影响极其恶劣的社会事件。普通人吸毒可能只影响到周边人，但是一个影响力极大的明星吸毒，所造成的影响可是普通人N倍，特别容易导致其青少年粉丝们误入歧途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近几年的中国毒品形势报告，我们看到吸毒人员低龄化特征突出，18岁到35岁群体占了很大比例，未成年比例也占不少，这两个年龄段的群体，恰好与明星粉丝群体重合，其影响和榜样不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《蜘蛛侠》里有一句经典台词：“能力越大，责任越大”，那么明星也应该要清楚，影响越大，那么做错事要付出的代价也越大。面对民众的反感，不要一脸委屈，更不要轻描淡写地为自己的吸毒行为诡辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013162713480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋冬野冤吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋冬野在帖子里说，自己是因为身处艺人行业面临巨大压力，才偶尔染毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我了解的（内部）相关资料，娱乐圈近几年已经成了毒品泛滥的重灾区，特别是某些特定的音乐圈子内靡然成风。被抓之后，理由也出奇的统一，无非就是抑郁症、精神疾病（例如狂躁及压力）严重，潜台词就是需要吸毒来“治疗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，主动吸毒肯定不会承认，必然是人在崩溃的边缘之时，身边“恰好”就出现毒贩，然后开始诱骗。这么沉重的生活剧本，于是把那些入戏太深的粉丝感动的“七孔流泪”，并感叹到偶像多不容易，被病魔折磨，还要被人陷害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但懂的人都懂，现在的娱乐圈吸毒需要哪门子的毒贩引诱，都早已形成小圈子了，想融入就得主动抽第一口，至于抑郁症和精神疾病，以及压力山大其实不仅仅是吸毒明星的“理由”，普通吸毒者也最爱用，因为能获得他人的“理解与同情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013162733108.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这几年明星名人吸毒事件频发，国家也开始意识到，娱乐圈已经到了需要重拳出击的时候了，所以对于有过吸毒史的明星名人，基本上是不愿意他们在公共场合出现，所以影视剧已经有了封杀令，某些音乐圈可能就是下一步了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0011b349891492b186f104e1d28606c</guid>
<title>多样性危机，也许和你想的不一样</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoBin/2021_10_14_610715.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
研究人员在自己的研究地并不是总能观察到物种在减少，不少保持着稳定，甚至更繁荣。那我们为啥还说生物多样性危机呢？难道科学家欺骗了大家？这是怎么回事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在下面的视频中，复旦大学生命科学学院赵斌教授将为大家带来解读：
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=590178284&amp;amp;bvid=BV1Jq4y1U7m6&amp;amp;cid=399938640&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>