<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0e7d477b6bed23539466c1b50051460</guid>
<title>罚款、开源、卖不动……苹果的好日子到头了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_10_27_753206.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月22日，苹果CEO蒂姆·库克现身北京顺义一家的农场，这是继今年3月访华之旅后，苹果再次不遗余力地展现对中国市场的重视程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/25/20241025143103478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
库克现身北京顺义的一家农场&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管库克多次示好，但IPhone在中国市场的销量下滑已是定局。据《第一财经》报道，今年以来，为了在激烈市场上赢得更多消费者，苹果已多次采取补贴降价措施。今年”双十一”，苹果官方旗舰店更是贴出了iPhone 16全新系列手机的全线优惠政策，最高优惠幅度达到1600元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这似乎预示着一个在过去难以想象的时刻：苹果的坠落已经开始了，而且，不只在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日的消息是，乔布斯时代的关键高管之一丹·里奇奥即将退休，根据苹果公司的说法，他曾领导过几乎所有苹果产品的设计开发和工程工作，从一代iMac到iPhone，基于M1芯片的Mac以及AirPods Max。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和乔布斯共事的头衔总是具有令人唏嘘魔力，特别是在象征创新的苹果屡出平庸之作的当下。当乔布斯在1983年的超级碗发出那支惊世骇俗的《1984》广告，让象征锐意进取的女运动员敲碎代表专制和僵硬的屏幕之时，他绝对不会料到，在他死后仅13年，苹果就已取代iBM成为垄断蛮横的“老大哥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/25/20241025142954703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苹果最经典的广告《1984》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年9月9日，苹果在iPhone6的发布会上宣布推出Apple Pay，承诺这一功能会“改变你的支付方式”，只需轻轻一点，便可以通过NFC芯片传输交易信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果的首席执行官蒂姆·库克将传统的卡片支付描述为脆弱的、不安全的，并在此后的宣传中，将安全性和私密性作为Apple Pay这一移动支付的售卖亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年后的今天，Apple Pay在欧美可谓无处不在，线下消费、线上购物，只要用户拥有一款更新到最新版本的苹果终端，就可以轻松享受它带来的支付便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国消费者金融保护局的估计，仅在2023年4月，就有5580万美国人使用Apple Pay在商店内进行支付。苹果公司也表示，全美有85%以上的零售商都在使用Apple Pay。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，Apple Pay取得了巨大的成功，尽管它很快就染上了后乔布斯时代的顽疾：变得臃肿，于是接连诞生出Apple Cash，Apple Card，还有那个连名字都冗长到没有新意的 Apple Pay After。而这些与苹果借机封锁的支付渠道和对创作者们持之以恒的控制打压相比，实在是太微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和在中国市场的举步维艰相比，Apple Pay在国际市场上可谓大杀四方。这一风光无两的境遇和Visa在全世界的恐怖市占率有着惊人的相似。十年间，整个硅谷的高科技企业都没能孵化出第二个在移动支付领域可以与之匹敌的竞争对手，不得不让人怀疑究竟是加利福尼亚的风水和新兴支付手段八字不合，还是苹果的商业洞察能精准地将每一个潜在的竞争萌芽狙杀在襁褓之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该问题的答案早在Apple Pay的准备阶段就初现端倪。2013年，苹果秘密同美国运通、万事达和Visa建立合作关系，以期创造一个系统，用一次性的数字令牌取代个人信息的传输。信用卡巨头们为此调用成百上千名员工参与了该系统的建造，目的只有一个，将他们与苹果的合作打造为“移动支付的标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在新兴产业中，标准一词，在强大而先发的商业机器面前，往往隐喻着绝对的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他的软件开发者并不能调用点击即可功能（Tap-to-pay，指轻点按钮就能付费，苹果的终端在使用Apple Pay时，只需轻击侧键就能完成支付），所以苹果终端的用户在过去很长一段时间内都不能从苹果钱包以外的任何应用程序支付。被逼无奈的开发者只好从用户绑定在苹果钱包里的信用卡收取款项，但这意味着每进行一笔交易都要支付额外0.15%的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/25/20241025143043325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苹果授权企业通过iPhone上的Tap to Pay接受非接触式支付&lt;span&gt; 苹果官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轻击侧键弹出的支付方式只有一个，Apple Pay，哪怕用户安装了别的支付软件（程序），跳出的也只有Apple Pay唯一的选项。这其中的运作逻辑并不复杂，苹果牢牢霸占着NFC（近场通信）控制器和Apple Store（程序商店）的访问条款，任何其他的数字钱包和移动支付都不能对其访问或调用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对外界对Apple Pay垄断的攻讦，苹果一如既往地宣称，这些施加在开发者身上的限制是必要的，因为苹果非常看重用户的安全和隐私。而苹果的拥趸们也习惯性地用“一旦苹果对第三方的开发者开放了NFC的权限，那么你的信息很快就会被收集然后买到金融黑客的手中”，“它们马上就会用又丑又吵的广告填满你的每一个支付页面，甚至还要向你抽取更高的手续费”的经典话术来为苹果的固步自封作最忠诚的辩解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，不论苹果和它的支持者们愿意与否，建立一个更开放的支付网络是人心所向。时代浪潮之上，逆历史车轮而行，迎来的只会是黯然退场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随便从传统银行业务的变迁史中挖下一铲，人们就能发现到，维持支付基础设施和开放网络是大势所趋。不论40年前的银行家们如何利用自动取款机的排他性，在地方上攻城略地扩大自己的市场份额，但到了今天，我们已经很难在公共场合找到一台只能进行一家特定银行业务的自动取款机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运营初期，企业的确可以通过构建封闭的网络将竞争对手挤出自己的一亩三分地，但当市场趋于饱和之后，开放网络就成了更好的选择。通过将更多的用户联系起来可以为他们提供更多的服务价值，正如上世纪60年代美国银行开放了美洲信用卡，就是基于扩大消费群体，服务更多人的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封闭还是开放，是个经久不衰的辩题；唯一可以肯定的是，同样采取封闭的策略，体量越大的企业所获得收益会越高，这给了垄断诞生的土壤。故而，充分的竞争在这一过程里不能缺位，一如在中国市场中，尽管很多软件和平台都在部分时间内采取了封闭举措，但多位竞争对手的存在保证了消费者和商家比使用普通的开放网络还是受益更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个不能被忽视的事实是，相较于传统的金融行业，科技行业的集中度要更高，从而导致封闭和开放的风险也随之水涨船高。赢家通吃的局面一旦确立就很难被撼动，社交平台的脸书、搜索引擎的谷歌都遵循此道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Apple Pay所占据的半壁江山亦是如此，通过将其他程序开发者排除在NFC协议之外，苹果为自己的移动支付建造了一条高深的护城河。然而，支付关系万民生计之重要性远超其他，随着移动支付的快速兴起，世界各国的监管机构也慢慢地将目光转移到了这个仍是一片空白的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于以单纯盈利为目的，行业取得的快速发展，各国政府的监督机构在采取适应的行动上存在一定的滞后性。作为非直接从业人员，他们需要要在一个完全不熟悉，也没有模版可参照的，无法预知未来态势的领域中，以用户的最大利益为准绳，去衡量企业之间的合作是否妥当，又或者认定企业之间的竞争是否有悖公平准则，会否伤害大多数用户的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，监管机构的判断标准始终是流动，根据行业不同发展的阶段，呈现出一种动态。Apple Pay早年不对第三方软件开放NFC协议之所以能在许多国家大行其道，且不受任何质询，其精髓就在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025143224754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
BBC在七年前对澳大利亚银行和苹果就Apple Pay是否开放的报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，澳大利亚的五家银行——澳洲联邦银行、西太平洋银行、澳大利亚国民银行、本迪戈银行和阿德莱德银行联合起来，向监管机构——澳大利亚竞争和消费者委员会（以下简称ACCC）申请与苹果公司进行集体谈判，希望其自家的数字钱包能够使用苹果的NFC。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行们认为苹果向他们开放在iPhone上使用NFC控制器，能使其在iOS平台上提供更有竞争性的数字钱包，此举将带来巨大的公共利益：首先，这可以促进数字钱包和移动支付的市场竞争，消费者的选择更加多元；其次，这能促进对数字钱包和其他使用NFC技术的移动应用的创新和投资；最后，多管齐下，消费者信心增强，有助于移动支付技术在澳大利亚的全推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，ACCC给出的回应却是：拒绝授权银行集体与苹果谈判且抵制苹果支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ACCC承认苹果向银行提供NFC控制器的行为会促进移动支付服务的竞争加剧，但同时认为此举造成的损害可能会大于获得的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ACCC主席罗德·西姆斯说：“首先，苹果和安卓正在争夺独特商业模式的消费者。如果申请者（指银行）成功获NFC接入，将影响苹果目前在移动支付和操作系统方面整合软硬件的策略，从而影响苹果和谷歌的竞争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“其次，数字钱包和移动支付还处于起步阶段，需要迅速的改变。在澳大利亚，消费者习惯于使用点击即可（tap-to-go），这是一种非常快速和方便的支付方式。此外，还有一系列的替代设备正在发布，允许使用移动支付，比如智能手表或健身手环。因此我们不确定竞争将如何发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“银行在iPhone上使用NFC，可能会人为地将新兴市场的发展引向在智能手机上使用NFC控制器，而这可能会阻碍目前围绕移动支付的不同设备和技术的创新。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/25/20241025143304726.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
ACCC拒绝授权银行跟苹果进行集体谈判和抵制Apple Pay&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说就是ACCC认为银行要求苹果开放NFC协议的举动可能会在苹果和谷歌的市场争夺战中造成影响，而ACCC不能这两者间站队，损害任何一方；此外，在iPhone上向银行开放NFC协议可能会阻碍支付移动在其他穿戴设备上的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之一句话，ACCC基于该技术尚处于起步阶段，银行前行入场NFC将阻碍创新和竞争的考虑，做出了有利于苹果的裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国政府大多出于保护创新和市场竞争的初衷，为Apple Pay在移动支付市场的发展一路保驾护航。但正如前文所说，一切都在变化之中，随着苹果对移动支付市场垄断的完成，软件开发者和普通的消费者受益的空间越来越小，严厉的监管之锤也随之应声而落。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36fc320ce41218dbe6775589c0b09757</guid>
<title>20多年前，我们如何化解中日大葱和中韩大蒜风波？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiguangsheng/2024_10_27_753200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/石广生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一生从事外经贸工作，见证了这个领域了不起的变化和发展，感到无比骄傲。外经贸的变化发展，背后反映了我们国民经济的发展、国际地位的提高，反映了国家的强大。今天外经贸的大发展，一路走来是很不平坦的，我们经历过新中国成立初期帝国主义的封锁禁运，经历过三年困难时期和“文化大革命”以及后来的亚洲金融危机等，中国外经贸饱受困难和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于实行了改革开放，外经贸实现了重大发展，而中国加入世界贸易组织，外经贸更是实现跨越式发展。中国终于从一个贸易小国、弱国成为贸易大国，现在正在朝贸易强国道路上迈进，这对我一个长期搞外经贸的人来说心情是振奋的。事非经过不知难，回望来时路，有一些片段至今难忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚洲金融危机的煎熬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年我担任对外贸易经济合作部部长，上任伊始亚洲金融危机就给了我一个下马威。在这之前的1997年7月2日，泰国中央银行突然宣布，放弃实行多年的与美元固定汇率制度，泰铢对美元汇率当日狂泻20%，坚持了四个月的泰铢保卫战失败。此后，风暴快速蔓延至新加坡、马来西亚、印尼、缅甸以及中国香港等地，后波及日本、韩国、俄罗斯和整个东南亚。其中，日本、韩国、泰国、印尼、马来西亚、菲律宾、新加坡的货币很快分别贬值到21.5%、32.8%、41.7%、80%、40.2%、39.4%和18.3%，并造成了香港股市、汇市的剧烈动荡....亚洲金融危机爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/17/20241017111917393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亚洲金融危机对中国形成严峻挑战，中共中央采取多项措施有效抵御了危机的影响，保持了国民经济较快增长。图为1997年11月，中央召开全国金融工作会议现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场金融危机既突然也不突然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说其突然，是因为当时确实很少有人意识到泰铢保卫战的失败是一场席卷亚洲的金融危机的前奏，连号称“亚洲乃至世界金融中心”的香港对此也未过多留意，更没人预感到这场金融地震的强度和烈度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说不突然，是因为经过十几年发展的“亚洲四小龙”，其经济已产生不少泡沫，国际上各种金融衍生品五花八门，蜂拥而入，政府缺少管控经验，金融体系十分脆弱。国际金融大鳄早就看在眼里，随时准备发动进攻，捞取厚利。所以，亚洲金融危机爆发只是一个时间问题。事后证明，亚洲金融危机就是国际金融大鳄一手操控的。索罗斯的如意算盘是先从最容易击破的泰国、印尼、马来西亚入手，进而搅乱“亚洲四小龙”—新加坡、韩国、中国台湾、中国香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场快速发生、四处蔓延的金融危机，对1998年中国整体经济发展的影响和冲击是突然的，也是巨大的。中国是最大的发展中国家，回归后的香港仍是亚洲和世界的金融中心，而中国外贸当时占国民经济体量的30%以上，整个GDP增幅中有两个百分点由外贸拉动，吸收外资也已成为发展经济的重要成分。1998年中国经济增长的目标是“保8”，而出口和引资成为“保8”的关键。主要难题来自：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国坚持人民币不贬值，出口产品价格下降。&lt;/strong&gt;亚洲金融危机爆发后，中国政府作出人民币不贬值的承诺，提振了东南亚各地区的信心，防止金融危机进一步扩散，在危机中起到中流砥柱的作用，但这也意味着中国出口产品价格需下降20%以上，才能达到与周边国家可以竞争的水平，这么做在当时几乎是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主要出口市场受到重创。&lt;/strong&gt;当时中国前六大贸易伙伴中的四个（欧美除外），即占我国出口比重24%的中国香港、17.4%的日本、6.6%的东盟、5%的韩国市场，也就是说全国53%的出口市场出了问题，这对中国当年出口造成的震荡可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国吸收外资形势严峻。&lt;/strong&gt;亚洲是中国吸收外商投资的主要来源地。1997年，东盟、中国香港、日本、韩国、中国台湾占我国全部利用外资协议和实际金额的80%以上，金融危机使上述国家和地区综合经济实力受到不同程度的削弱，对外投资势必减少。东南亚的金融危机不仅使当地企业遭遇严重经济损失，也使欧美及日本公司在亚洲的业务受到打击，其中日本公司最为严重。欧、美、日的投资者对东南亚和中国等发展中国家的投资信心大减，对华投资更加谨慎。同时“98特大洪灾”使得灾区企业的正常生产、出口货物的出运和利用外资工作一度受阻，也对我国出口和引资造成了相当大的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对空前严峻的外经贸形势，中央经过慎重研究，提出1998年经济工作的三大重要任务：一是确保当年国民经济增长8%；二是确保当年出口稳定增长；三是保证人民币稳定、不贬值。在经济工作任务实现的过程中，外经贸特别是外贸出口是确保全年国民经济稳定增长的主力军。中央对我们寄予厚望，朱镕基总理还对我们提出了出口增长10%的具体要求。我们的工作已处于风口浪尖，我作为部长责任重如泰山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为认真贯彻落实中央的指示和部署，继续贯彻对外开放的基本国策，千方百计扩大出口，增加利用外资。外经贸部采取了诸多具体应对措施，虚实结合，远近结合，力求当年能见效。具体方案有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是讲政治，统一思想。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对危机，需要全行业坚定信心，共克难关。我们召开全国外经贸工作会议进行部署，并多次召开各种全国性专门会议和外贸进出口总公司会议等。部领导分头带队深入基层和企业调研，与地方一起为出口工作排忧解难。外经贸部设立出口领导小组，由我牵头，前后开了近十次工作会，确定一个奋斗目标，即“千方百计扩大出口和引进外资”，甚至提出“战斗到最后一分钟”的口号。我在会上对大家讲，各级外经贸部门要从对国家负责、对人民负责的高度来完成全年外贸出口的增长目标，外经贸战线的全体干部职工要以灾区军民在抗洪抢险中表现出来的英雄气概和顽强拼搏精神为榜样，为实现这一目标奋斗不懈，力保国民经济实现8%的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是经商有关部门，制定优惠政策，支持出口和引资。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体内容包括：提高出口退税率。从原来的出口产品退税率3%、6%和9%三档，将部分出口产品退税率提高至5%、13%、15%、17%四档。同时加快退税进度，简化退税手续，从而降低出口成本，增强国际竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出口信贷贴息。为了提高出口竞争力，对出口企业自1998年7月1日至1998年12月31日期间出口报关并于1999年4月30日前办理核销的一般现汇贸易出口收汇，给予每美元0.03元人民币的贴息，所需资金从中央外贸发展基金中列支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调整出口卖方信贷利率。7月，中国进出口银行下发《关于调整人民币出口卖方信贷利率的通知》，明确出口卖方信贷利率与中长期贷款利率脱钩，分为两档：大型成套设备和技术含量高的机电产品利率为5.22%，其他机电产品为5.85%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步完善《中央外贸发展基金有偿使用管理办法》，理顺财政、外经贸、银行部门和企业之间的关系，以利于基金能尽快落实到企业，扩大外贸出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强经营管理，处理好规模和效益的关系。要求各级外经贸企业立足于“自强、自立、自救”，向管理要效益、要规模，努力实现降低成本和费用。提倡在出口比较困难的情况下，保规模、保市场、保本出口，以此保发展潜力、保长远利益，扭转企业只讲效益不讲出口的观念。同时，转移国内优势长线加工能力，进一步推动境外加工装配业务，扩大出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是加快外贸管理体制改革，促进出口和引资。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体内容包括：放宽配额。1998年8月，紧急印发《对外贸易经济合作部关于出口商品配额编报下达和组织实施的暂行办法》，进一步放宽配额管理。取消24种商品的出口配额许可证，取消5种商品一般许可证限制，取消茶叶和“两纱两布”出口的统一经营限制；对非紧俏类商品配额实行总量控制、自主申领许可证的办法；支持纺织行业解困，将被动配额可分量的15%直接分配给国家纺织工业局推荐的自营出口纺织工业企业，后又扩大到20%，同时凡是有自营出口权的纺织生产企业均可参加纺织品出口配额招标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完善吸收外资政策。逐项落实全国利用外资工作会议确定的各项政策；加大招商力度，拓展利用外资方式；抓好外商投资大项目的审批工作；进一步改善投资环境，办好现有外资企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步放开进出口经营权。对国家重点联系的千户国有企业实行了进出口经营权登记备案制，并进一步扩大到全国6800多家大型工业企业。发布了经国务院批准的《关于赋予私营生产企业和科研院所自营出口权的暂行规定》，首批20家民营企业经批准已获进出口权，调动众多企业进行出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原产地证发放。1998年6月，外经贸部下发《关于加强原产地证明书管理和签发工作的通知》，进一步加强原产地证管理和签发工作的规范化和制度化，大大便利出口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4079e1f767f798a42116626c5306ed92</guid>
<title>面对莫斯科，西方在“对着镜子自说自话”</title>
<link>https://www.guancha.cn/IvanKrastev1/2024_10_27_753198.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊万·克拉斯特耶夫，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有点像对着镜子自说自话。”外交史学家谢尔盖·拉德琴科（Sergey Radchenko）这样形容斯大林去世后，尼基塔·赫鲁晓夫在与德怀特·艾森豪威尔谈判前做的准备工作。这位苏联领导人想象着他将对美国总统说的话，对方将如何在一开始拒绝他的论点，到后来屈服于他的逻辑。赫鲁晓夫认为这是唯一现实的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与一个只能靠想象交流的对手谈话时的难处在于，我们会不自觉地让他们说我们想听到的话。我们不会去思考，当对方拒绝我们的逻辑时会发生什么。”拉德琴科写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天西方对待莫斯科的态度中，我嗅到了一种“对着镜子自说自话”的气息。西方只想听他们希望听到的内容，也就是俄罗斯领导人渴望通过谈判结束在乌克兰的冲突。但普京总统真的这样想吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像许多分析人士和大多数欧洲人一样，我认为这场战争将以谈判解决的形式告终。基辅将被迫以割让领土为代价，换取有意义的安全保障。然而，就算谈判是不可避免的，我也不相信战事会像许多人所期待的那样接近尾声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025161609330.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;344&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月16日，泽连斯基向乌克兰最高拉达（议会）提交他的“胜利计划”&lt;span&gt; 乌克兰总统办公室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少有四个因素导致目前的局势难以预测。首先，就战争结果而言，俄罗斯与乌克兰面临明显不同的处境。目前，克里姆林宫相信俄军正在战场上获胜，自己在结束战争（甚至是如何结束战争）的问题上享有相当大的主动权。相比之下，乌克兰总统泽连斯基的处境岌岌可危。乌克兰在军事上遭受的挫折已经削弱了他的政治支持度。乌克兰人希望尽快结束战争，但还没有准备好接受“以土地换和平”。这意味着泽连斯基不得不一边大谈“胜利计划”，一边寻求达成妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，许多喋喋不休讨论停火谈判的人都在假设，他们很清楚普京总统想要什么、愿意做出哪些妥协。在泽连斯基最近的访美之行期间，美国前总统特朗普断言：“我们（与泽连斯基）的关系非常好，我与普京总统的关系也非常好，我认为如果赢得大选……我们会很快解决（这场冲突）”。特朗普习惯性的自吹自擂背后的潜台词是，他曾经与普京谈判过，有信心再度开展谈判。问题在于，没有任何一位西方领导人能够准确把握普京总统目前的动机。这场战争爆发前的他与今天的他相比，就像1940年和1944年的斯大林一样完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，俄罗斯的战略目标已经随时间推移发生了变化。最初发起的“特别军事行动”有一个如激光般聚焦的主要目标：破除西方对乌克兰社会的控制。当时的假设是，乌克兰人仅仅是“被蛊惑的俄罗斯人”，只需通过一场短暂的战争就能唤醒他们。但这样的“唤醒”未能奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2022年9月，“特别军事行动”显然已经失败。从那时起，我们看到的是一场在乌克兰领土上同北约进行的代理人战争。这就是现在普京和大多数俄罗斯人的看法，也是为什么普京不会容忍任何美国总统（包括特朗普）扮演英雄般的和平缔造者角色。和平只有通过俄罗斯的胜利才能实现，而分裂北约则是莫斯科的战争目标之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025165435771.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;499&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月2日，俄军已完全控制了位于顿涅茨克地区乌军防御重镇武赫莱达尔（乌称乌格列达尔）&lt;span&gt; 俄新社截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个困难在于，美国和欧盟都缺少一份应对俄罗斯的长期战略。乌克兰发生的事情本质上是西方在后冷战时期对俄政策的一个固有组成部分。这一政策具有两面性。在体现变革性的一面，乌克兰的民主化被视作让俄罗斯实现民主化的工具。但该政策的另一面，一个更强调维持稳定的版本中，存在一条单独的逻辑：不要戳（惹怒）这头熊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一“两头打架”的政策间接导致了乌克兰战争爆发。在战争爆发后的近一千天里，西方始终不愿批准乌克兰打击俄罗斯境内的目标，可他们提供“补偿”的方式却是向乌克兰授予如何定义西方谈论俄罗斯的“许可证”。西方将自己的对俄政策“外包”给了乌克兰。如果普京总统认为俄罗斯正在与西方交战，那么这种“外包”迟早会证明是一条死路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与欧洲领导人需要重新夺回与俄罗斯打交道的主动权。任何实质性的谈判不应仅仅涉及乌克兰，也要涉及到欧洲秩序的未来。俄罗斯有一句谚语说得好：“当你邀请一头棕熊共舞，决定舞会何时结束的不再是你，而是棕熊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在《金融时报》网站评论版面，原标题：“西方只想从莫斯科听到他们愿意听的话。”）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64f3a02fda1269c6d68a21259d2be8f3</guid>
<title>中国科技事业跨越式发展：我们做对了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_10_27_753193.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们看好中国科技工作者，看好中国科技事业的壮丽未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经过多年的积累，中国正迎来一个科技全面爆发的浪潮。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在过去，西方在创新方面很擅长实现从0到1的突破，而我们则相对更擅长从1到10、从10到100的扩展。如何看待这一现象？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，中国的科技事业在飞速地发展进步。在东方卫视10月21日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和通信领域专家汪涛先生一起交流了对科技发展的感知度，并探讨了在这一发展的背后，我们做对了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/27/20241027084306400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/d4100or1e85.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第255期&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新时代以来，中国科技事业的进步引来全球关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月12日，英国著名杂志《经济学人》网站刊文，标题是《中国已经成为科学超级大国》。它这样写道：“五年前的2019年，我们杂志曾发文探讨中国科学研究的现状，提出了一个问题：中国是否有一天会成为科学超级大国？五年后的今天，这个问题得到了明确的回答：是的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/25/20241025151455220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这杂志随后又刊发了一篇封面文章，标题是《中国科学的崛起——令人担心还是令人欢迎？》。文章写道：中国科学正成为世界级水平，从植物生物学到半导体物理学，中国已变成主要力量，“某种意义上甚至使美国相形见绌”。文章还就美国制裁华为公司的结果做了一个评估，指出这是一个“起反作用的失败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/25/20241025151617608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对英国《经济学人》杂志关于中国的政治分析总体上评价不高，意识形态偏见使然，它误判中国政治是常态；但这个杂志对政治领域以外的一些问题的分析，应该说品质参差不齐，时高时低。作为西方主流观点的代表乃至风向标，它提出的一些观点，还是值得我们注意乃至关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》的这篇文章首先聚焦被它称作“全球最大的科研机构”的中国科学院，以及中国科学院在植物生物学方面的成就。它这样写道：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过去几年里，这里的中国科学家发现了能够增加小麦颗粒长度和重量的基因，发现了能够提高高粱和小米等农作物在盐碱地生长能力的基因，发现了使玉米产量提高10%左右的基因……中国已被普遍看作是农作物研究领域内的领导者，但中国植物科学研究的兴起绝非只是个例。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到中国科学院的成就，我想我们还要提及不久前去世的中国科学院前院长周光召院士，他是中国科技界的一面旗帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代中期他担任中科院领导，我当时也有机会聆听过他的报告。在中科院面临究竟何去何从的非常迷茫的时刻，他提出建设一个“人民的科学院，面向全国的开放的科学院”，探索“一个适应时代、适合中国的新科技发展模式”。回头看，他为中科院的跨越式发展奠定了重要基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《经济学人》的这篇文章聚焦分析两个关键指标：一个是高引用率论文的数量，第二个是“自然指数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这文章提出，在顶尖科研领域内中国科学家取得了长足进步。文章是这样说的：“由美欧日主导的旧的科学世界秩序正在走向终结”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章指出，根据权威数据统计，2003年，美国高引用率论文的数量是中国的20倍；到2013年，这个差距缩小到4倍；从2022年起，中国高引用率论文的数量超过了美国，也超过了所有欧盟成员国之和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章也提到，也有学者质疑这个指标，认为中国学者在一些领域内引用中国同行论文的数量超过引用外国同行的论文，不排除这中间可能有猫腻。但这文章接着说第二个指标，也就是“自然指数”很难做猫腻，因为“自然指数”是依托全球自然科学100来种权威杂志论文形成的一个综合指数。根据这个标准，中国现在也领先全球：2014年“自然指数”首次推出，当时中国排名在全球是第二，论文数量还不到美国的三分之一；然而到2023年，中国已经排名第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/25/20241025152058943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：《经济学人》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，文章也提到中国有一大批中流水平的大学，它们的科研成果比较平庸，而中国正在努力克服这一问题并取得了一定的成绩。文章同时警告欧美国家，中西方科研交流合作至关重要，对中国学生和科研人员关上大门，将给西方科学带来灾难性的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章把中国科学的飞速进步归结为三个因素，即资金、设备和人才。中国的研发投入自2000年以来增长了16倍，现在总量仅次于美国。文章认为中国的大学和科研机构中已经不乏最先进的设备和非常优秀的研究人员，而且薪酬也很有竞争力。美国麻省理工学院有一位学者指出：“中国学生不再像他们的导师那样，将美国视为某种‘科学圣地’。”西方机构对年轻而有抱负的中国科学家的吸引力似乎越来越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月15日美国斯坦福大学也发布了一个调查报告，显示自2018年后离开美国的华人科学家增加了75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告对1304个在美国的华人科学家进行了在线调查，表明自2018年特朗普政府以所谓“安全和技术威胁”为由而推出所谓的“中国行动计划”以来，华人科学家离开美国的人数增加了75%。其中生命科学领域最为显著，2021年有超过1000名生命科学家离开美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这个报告的调查，35%在美国的华人科学家感到自己在美国不受欢迎；72%的学术研究人员感到研究不安全；65%的受访者担心“美国的反亚裔仇恨和暴力”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>