<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f78dd0b13d26bfa0c0158069fd1fd1ee</guid>
<title>核污水排放一周年，日本怎么又成“受害者”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaojinxiang/2024_08_24_745911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚锦祥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月24日，日本政府正式启动了福岛核电站污水的排放计划，将这一问题推到了国际舆论的风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年以来，日本一共进行了八次核污水排放工作，分别是2023年8月24日、2023年10月5日、2023年11月2日、2024年2月28日、2024年4月19日、2024年5月17日、2024年6月28日、2024年7月7日，每轮排放均为7800吨，共计排放6.24万吨核污水。预计未来整个排海周期将长达至少30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，由于日方化整为零地分步骤、分阶段排海，除了相关领域的环保组织和专业人士之外，最近国际舆论对于日本核污水排海的“疲劳感”似乎开始慢慢出现。媒体对此的关注度有所下降，连带着导致国际上的监督力量似乎也有所减弱。我们似乎只对去年8月24日首次排海的日子记忆犹新，但对于之后的每次排海却愈发“冷淡”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/24/20240824135358346.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本核污染水排海位置示意图。&lt;span&gt;@CCTV国际时讯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被忽视的日本渔民声音&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你浏览日本网络关于核污水的评论时，会发现绝大部分日本网友都力挺核污水排海，对日本政府和东电公司抱持绝对的信任，认为周边国家的质疑毫无凭据，完全是政治操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这的确展现出当前“网络右翼”影响下的日本舆论氛围，核污水问题已经被高度政治化了，俨然成为一个“选边站队”的问题。另一方面，那些支持或者谅解中韩的观点，往往都被视作被收买的“传声筒”，也在强大的舆论压力下慢慢趋于平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这样的氛围之下，日本渔民的声音其实是被选择性忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本沿海渔业历史悠久，是许多家庭世代相传的生计来源。然而，核污水排放引发的公众恐慌和市场信心的下滑，导致海产品的销售大幅下降。尽管政府承诺会对渔民进行经济补偿，但渔民的忧虑不仅仅在于经济损失，更在于未来市场信任的恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日方提供了所谓“科学证据”，但消费者对安全性的疑虑仍然难以消除。许多渔民担心，即使多年后核污水对海产品的直接影响消失，市场上的“福岛产”标签也可能成为永久的阴影，严重影响产品的销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，渔业资源的可持续性也面临挑战。尽管核污水经过所谓“ALPS”处理，但长期、持续的排放可能对海洋生物的繁殖和栖息地产生不可预见的影响。这种不确定性加剧了渔民们的焦虑，因为他们不仅担心短期内的收入下降，更担心长期以来维持生计的渔场可能遭受永久性的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着这些担忧的，也包括2011年东日本大地震以来，福岛作为灾区的“失落感”。复兴大臣一换再换，但福岛似乎仍未展现出复苏的生机。这是福岛民众对日本在财政资源分配中“不均衡”的一种失落感，也是对未来难以再度复兴的焦虑感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在前几天，不少日本渔业和水产加工企业，因为“无法证明其损失与核污水排海有关”，而确定无法收到东电的赔偿，只能自认倒霉。这也再度说明，沉默的那一批人、也是最脆弱的那一批人，他们的声音无法被重视，至今仍遭受着排海政策的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，这一年来，日本外务省不断高喊“风评被害”的口号，认为周边国家的指责和质疑，才导致了日本水产品的滞销和渔民的受损。这个逻辑是不是很熟悉？转眼之间，日本从主动排海的一方，又再度变成了“受害者”。这样一来，似乎渔民与日本政府之间的矛盾，变成了渔民与“固执”的周边国家之间的矛盾。这的确是一个“巧妙”的逻辑转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核污水将如何影响海洋生态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核污水排放对海洋生态的影响是一个复杂且长期的问题。日本政府和东京电力公司表示，排放的水已经通过了多核素去除设备（ALPS）处理，只有放射性氚难以完全去除。然而，氚是一种具有放射性的氢同位素，尽管其放射性较低，但长期暴露可能对海洋生物产生累积性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初步的监测数据显示，排放区域附近的海水中氚的浓度确实有所上升，但尚未达到国际公认的危险水平。然而，这一数据并不能完全消除对海洋生态的担忧。一些科学家指出，氚的长期累积效应，以及与其他污染物的相互作用，可能会对海洋生态系统产生深远的影响。具体来说，浮游生物作为海洋食物链的基础，其受到的影响可能会逐步传递至整个生态系统，从小型鱼类到大型捕食者，甚至影响到鸟类和哺乳动物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除氚之外，其他放射性物质对海洋生物的基因和繁殖力的影响尚未得到充分研究。核污水中的放射性物质可能威胁到一些脆弱的海洋物种，尤其是已经濒临灭绝或对环境变化敏感的物种，这可能进一步破坏海洋生态系统的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/24/20240824135509560.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国海洋科学研究机构Geomar Helmholtz-Zentrum在2012年对福岛核污染在海洋中的扩散情形计算建模。这是核事故发生16个月后，单单从福岛核事故泄漏到海洋中的污水所造成的污染模型。从蓝色到黄色，辐射值从低到高。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前的数据未能显示出明显的生态灾难，但长期的生态监测是必要的，以确保能够及时发现潜在的环境危机。包括绿色和平（Greenpeace）、全球海洋保护组织（Ocean Conservancy）、地球之友（Friends of the Earth）、自然资源保护委员会（NRDC）、海洋守护者协会（Sea Shepherd Conservation Society）在内的多个国际组织都对日本排海表达了持续关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际组织主要提及了四个方面的潜在担忧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是福岛核污水中总氚含量可能达到860 TBq，这个数字远超出普通核电站排放标准。其长期在海洋环境中的积累以及可能的生物富集效应，仍是一个重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是除了氚之外，福岛核污水中还可能含有其他放射性同位素，例如碳-14、锶-90、铯-137、碘-129等等，且具有较长的半衰期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是由于放射性物质在海洋中扩散的复杂性，目前对于这些物质对海洋生态系统长期影响的数据仍不充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是即使在符合国际排放标准的前提下，核污水中的放射性物质仍然可能对公众健康构成风险，比如增加某些病症的发生几率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际社会的监督与呼吁是关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理核污水排放问题时，日本与周边国家的协调不足显得尤为突出。中国、韩国等邻国对日本的单方面决定表示强烈不满，认为日本未能充分考虑其邻国的关切，缺乏透明度和沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，日本未能充分考虑邻国的意见，就在核污水排放决策上采取了单方面行动。关于排放的长期环境影响，以及应对海洋生态系统潜在风险的措施，还没有得到充分讨论和协商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从核污水的评估监测来说，最主要的还是东电公司、日本原子能规制委员会和国际原子能机构。虽然有一些第三方机构和邻国进行海洋环境监测，但距离真正的第三方独立采样还有一定的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/24/20240824135645618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此前曾有韩国编辑质问IAEA总干事“是否收了日本100万欧元”，后者未做回答&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这一年，地区国家在协商处理核污水问题上，还是取得了一些进展。比如在2024年3月11日的核污水交叉验证工作中，中方第一次参与了相关的检验工作。3月20日，中日的核领域专家也首次就核污水排放问题在大连举办对话，交流技术性细节，包括日本外务省、经济产业省、原子能规制委员会、东电在内的多机构都参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种讨论和交流的确很有必要，但可惜是在排海之后才陆续开始进行。中国当前的诉求在于建立长期的国际监督检测机制，以及周边邻国等利益攸关方实质参与、独立、有效的检测安排。目前距离这一步还有不小的距离，日本还需展现出更大的诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，国际社会也必须保持高度关注，不能对这一问题置若罔闻，更不能习惯于舆论上的“冷感”。核污水的排放涉及全球海洋的健康与安全，关乎各国的食品安全和环境权益。鉴于此，国际社会应呼吁日本进一步加强排放过程的透明度，公开更多的监测数据，并接受独立的国际评估。国际社会也应加强对核污水处理技术的研究与开发，寻找更为安全和可持续的解决方案，以减少对海洋环境的潜在危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，在日本八轮排海的背后，既没有说服周边国家，也没有说服他自己的渔民。这种内外矛盾凸显了日本政府在核污水排放问题上的双重困境：既无法赢得国际社会的信任，也未能消除国内的反对声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一周年不仅是对日本政府决策能力的考验，更是对其国际信誉的重大挑战。在这种情况下，日本未来应采取更加谨慎和负责任的态度，以应对国内外的质疑和担忧。唯有如此，日本才能在全球和本国范围内，重新获得信任，化解当前的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6e17a57e2061adca77b7d0f703dbd35</guid>
<title>莫迪的印人党能和欧美右翼站在一起吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RajaMohan/2024_08_24_745894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;随着民粹主义政党在欧洲与美国分裂的社会中崛起，有着深厚右翼底色的印度执政党——印度人民党（BPJ）中，出现了与欧美右翼势力开展进一步接触交流的呼声。这样的路线是否具有可行性？反映了印度执政党内部的哪些倾向？又会对欧美国家的国内政治与国际形势产生哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚洲协会政策研究院高级研究员、印度观察家研究基金会知名战略研究员拉贾·莫汉（C. Raja Mohan）在美国“外交政策”评论网站撰文，就该话题发表意见。观察者网全文翻译，文章仅代表作者本人观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉贾·莫汉，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人民党（BPJ）能否走向全球？在欧洲和美国的右翼势力卷土重来之际，印人党能否与志同道合的西方民族主义政党开展合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月初，在华盛顿举行的美国全国保守主义会议上，有人提出了印人党应该与美国右翼接触的主张。这场会议由总部设在荷兰的埃德蒙德·伯克基金会主办，旨在建立一个反对自由主义的全球阵线，现已成为美国与欧洲民族主义右翼政治力量的重要交流场所。今年年初，在布鲁塞尔举行的一场类似会议上，匈牙利总理维克托·欧尔班与英国的“脱欧设计师”奈杰尔·法拉奇等知名右翼人士都发表了主题演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印人党的两位智囊代表——拉姆·马达夫（Ram Madhav，印度人民党前总书记）与斯瓦潘·达斯古普塔（Swapan Dasgupta，前记者，印度议会上议院提名议员）在华盛顿的会议上发表演讲，呼吁印度与全球的右翼政治势力进行协商与合作。虽然两人不能代表印人党的官方立场，这依然是印度右翼人士第一次参加美国的全国保守主义会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/12/20240812172204418.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月9日，印度人民党前总书记拉姆·马达夫在华盛顿举行的美国全国保守主义会议上演讲。 &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，印度与西方的民族主义右翼力量开展务实合作的想法似乎过于脱离现实。双方存在真实的隔阂，至少就彼此的本土主义、宗教与对其它问题的焦虑而言。然而，这样的初次接触不应该被彻底否定。他们可能会带来一些有意思的结果，尤其是对印度和印人党而言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潜在的结果包括扩大印度政治精英与世界的接触，这样的接触渠道传统上由印度的左翼力量主导。更进一步的交流同样有助于化解印度右翼逐渐积蓄的反西方情绪，以更细致入微的方式了解欧洲和北美当前的政治旋涡。新建立的联系也能为西方右翼政治势力提供更广泛的、来自非西方世界的支持基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，印度左翼精英与国际左翼精英之间的联系始终主导着印度的国际主义。在20世纪之交，印度的自由主义者、社会主义者与共产主义者与他们的西方同行建立了深厚联系。印度独立以后的数十年时间里，他们同英国的工党、欧洲的社会民主党人有热络的往来。但到了20世纪末，随着印度国大党（INC）与各社会主义政党组织结构的削弱，他们与西方左翼政党开展机制性交流的能力也随之衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与西方右翼政治的联系则可以追溯到很久以前。比如，20世纪20到30年代，在欧洲兴起的民族主义与法西斯主义政党给当时的印度右翼留下了深刻印象，前者如军队般的纪律、严密的组织架构以及社会动员能力，就连当时西方民主国家的许多人都觉得印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年初，印度教民族主义领袖穆杰（B.S. Moonje）前往意大利会见了墨索里尼。穆杰认为，可以参照墨索里尼的全国性法西斯青年组织——巴利拉（Balilla）为范例，将信奉印度教的青年人重塑成一支活跃的政治力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了削弱英国，墨索里尼和德国纳粹领袖希特勒均向印度的右翼与左翼民族主义团体提供支持。1941年，印度民族主义者苏巴斯·钱德拉·鲍斯 (Subhas Chandra Bose）移居战时的柏林，为了加速推翻英印殖民当局，他选择与希特勒结盟。但鲍斯的政治取向令人无法恭维。为了推翻英印殖民当局，他愿意拥抱任何来自外部的支持。两次世界大战期间，印度左右两派的民族主义情绪高涨，他们对英国在欧洲的敌人（以及日本军国主义）产生了相当大的同情。然而，这些接触并没有转化为印度与西方右翼势力（不管是德国和意大利的极端形式，还是其它地方的民族主义民主政党）在政治、经济或意识形态议题上的深入交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/12/20240812172451730.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作为印度人民党的前身，印度国民志愿服务团（RSS）是一个代表右翼与印度教民族主义的半军事组织。&lt;span&gt;外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度教民族主义直到21世纪初才成为一股强大的政治力量，因此发展国际交往的步伐缓慢。印人党最初的工作重心是与海外英语世界中的印度侨民建立联系。近年来，作为执政党，印人党的国际联络工作遵循着“帮助外界更好地认识印人党”的方针，开始同更加广泛的国际参与者（包括驻新德里的外交使团）建立联系。此外，它还在本地区积极开展外联活动，与越南的共产党、斯里兰卡的佛教徒及尼泊尔的印度教徒发展关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印人党与西方保守主义者发展的关系不同于这种有限的外联活动。前者将为现代印度的国际主义增添右翼的色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，与欧美右翼政党的交流有助于印度保守主义精英对西方社会及其政治形成更全面的认识。无论是印度的左翼还是右翼政党，都有一种将西方整体上视作一个“充满敌意的黑箱”的强烈冲动。印度左翼在20世纪70年代初走向激进化，整体上更加敌视西方，他们对西方的政策形成了一种根深蒂固的、下意识的反对，导致几乎容不下应该区别对待西方社会及其内部分歧的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度右翼对西方的敌意则来自另一个方向：他们认为西方价值观对印度的文化与宗教构成了威胁。不过，这样的担忧并没有阻止印人党的前身——印度人民联盟（BJS）——在冷战期间采取普遍的亲西方态度。当时的印度教民族主义者一方面执意反共，批评执政的国大党与苏联交好；另一方面则与西方国家陷入无谓的争吵。但作为一股保守的文化力量，新兴的印度教民族主义运动对他们眼中“西方文化的污染性影响”深感焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于亚洲地缘政治的不断变化，印人党的两位总理——瓦杰帕伊与莫迪——在战略上做出了更加接近美国的重要决策，这一点也不令人意外。然而，西方对莫迪国内政策的批评正在增加印人党内部的担忧。许多印人党成员无法真正认识到这些批评主要来自西方的自由派；相反，他们将其解读为西方对印度的普遍敌意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，华盛顿的政策并没有反映出西方对印人党的担忧，即使是在重视传播民主的拜登政府时期也是如此。印人党与西方右翼开展新一轮接触有助于该党更好地认识到，西方并非铁板一块，而是有众多内部争论与派别。进一步加深了解有助于印人党，进而是印度，对西方形成更深刻的认识。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae5a8a85a0302126b375f6b7ac2da085</guid>
<title>“黑猴子”大杀四方，破除了中国游戏产业的一个谬论</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2024_08_24_745892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这几天，国内游戏玩家的话题几乎都集中在一只猴子身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月20日，由游戏科学开发的ARPG动作游戏《黑神话：悟空》上线不到一个小时，Steam平台的同时在线玩家数量就突破了100万人，成为游戏史上在线人数最多的单机游戏，打破了此前由波兰游戏开发商CDPR制作的《赛博朋克2077》创下的纪录。至8月22日晚，《黑神话》的在线人数实现逆跌，达238万人，刷新昨日235万人的在线峰值，仅次于长期霸榜的《绝地求生大逃杀》（325万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据Steam统计，《黑神话》的下载需求让平台的下行流量带宽暴涨到了70Tbps，这也超过了当年由《赛博朋克2077》创下的51Tbps的世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黑神话：悟空》的战果也获得了不少海外同行的庆贺，游戏本身也在多个游戏评测机构取得了较好成绩：在52家评分中，有43家给出了好评，9家给出了中评，没有差评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此辉煌的胜利，对于中国的游戏行业而言是前所未有的。面对此情此景，不禁让人想多问一句：为什么是“游戏科学”这么一家以往名不见经传的开发商，而不是诸如腾讯、网易等国内传统游戏巨头，缔造了这一成绩？游戏科学究竟做对了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/23/20240823150253977.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国内游戏产业长期大而不强、多而不精&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者愚见，《黑神话》的成功之处，在于它是中国第一款真正意义上的3A游戏，填补了这个领域从无到有的空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓3A游戏，通常是指开发过程中需要耗费大量金钱（A lot of money）、大量资源（A lot of resources）和大量时间（A lot of time）的游戏。由于该概念最初出现于家用主机游戏领域，而家用主机游戏又多是买断制单机游戏，因此，3A游戏也有一个潜在的谈论范围，那就是买断制单机游戏。也因此，一些其他类型的游戏，如手游、网游等，除了极个别例子，游戏就算在开发过程中同样符合3A标准，但由于应用场景和消费习惯的截然不同，一般也不会被认为是3A游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，3A游戏被普遍认为代表了游戏行业的最高质量标准、最先进技术水平、最强开发能力和最佳用户体验，以至于要评价一国的游戏产业发展水平时，通常只需要看看该国游戏行业做出了多少享誉世界的3A游戏即可。用一个如今已几乎被用烂了的句式来说：3A游戏是游戏工业王冠上的明珠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而长期以来，我国在3A游戏领域基本上处于空白地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数字上看，中国游戏行业的规模和体量不小：2023年，中国游戏市场实际销售收入约为3029.64亿元人民币，而用户规模也达到了6.68亿人。换言之，游戏产业成了中国近年来发展最快、最赚钱的行业之一，而中国也早已超越美国，成了全球最大的游戏市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似鲜花着锦，烈火烹油，动静不小，但实际上，中国游戏行业在全球业界内的声誉和地位并不高。这并非外人抱有偏见或刻意打压所致，而是因为国产游戏行业实在是没有几件拿得出手的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国游戏产业的情况相反，波兰游戏行业的规模和体量与中国存在数量级的差距，但其作品在世界范围内有着不成比例的影响力和知名度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说来，2022年，波兰游戏产业的收入只有区区12.86亿欧元，其本土游戏玩家数量相较于中国，少得几乎可以忽略不计。波兰游戏企业的规模也普遍不大，共有494家游戏开发商和发行商，从业人员不到15000人；其中，只有16家公司员工数量超过200人，大部分是小微企业，人员在30人以下。作为对比，我国仅网易一家公司，其旗下的互娱和雷火两大事业群加起来就有逾15000名员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，波兰游戏行业在全球业界所具有的影响力，是中国游戏行业望尘莫及的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你问中国游戏行业有哪些拿得出手、享誉国际的经典游戏作品，大家可能搜肠刮肚也答不上几个；但如果你问波兰游戏行业的作品，那广大玩家信手拈来：CDPR开发的《猎魔人》系列和《赛博朋克2077》、Techland的《消逝的光芒》、CI Games的《狙击手：幽灵战士》系列，11 Bit Studios的《冰汽时代》和《这是我的战争》，这些都是波兰游戏行业在“第九艺术”历史上留下的瑰宝。而且要注意，《冰汽时代》和《这是我的战争》还只是小品级游戏，却依然有着游戏行业近乎无人不知无人不晓的知名度，以及蜚声世界的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823150513681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《赛博朋克2077》游戏画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者单独挑出波兰来说，不单因为和中国存在如此鲜明的反差，还因为一点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上波兰和中国一样，也是游戏行业的后发国家，双方的起点较为接近，发展游戏行业所依赖的各方面物质基础也大差不差，甚至中方由于巨大的国内市场，发展条件其实要好不少；然而，与中国游戏产业主要依赖国内市场不同，波兰游戏产业主要面向国际市场，需要直面美国和日本等老牌游戏产业强国的直接竞争，其声誉和影响力是在国际市场上一刀一枪拼杀出来的，含金量非常之高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有很多人常常宣称，3A游戏开发周期长、资金成本高，因此中国游戏行业不应该开发3A游戏。这种观点完全错误，因为如果事事以创收为尊，那很多行业都可能不存在了。比如农业，从全球范围来看，农业是一门普遍亏损的行业，各国农业都非常依赖政府补贴维持运转。因为它完全是赔钱货，所以就不该存在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人说，国内游戏市场的内购充值型产品兴旺发达，说明国内对这一套玩法的接受程度更高；买断制是一种过时的机制，国内不具有消费买断制游戏的土壤，因此没必要去开发和制作3A游戏。用不合理的现状去给不合理的行为提供正当性辩护，这显然是因果倒置，偷换概念。而且，这也无法解释为什么长期深耕精品买断制单机游戏的波兰游戏产业，一直把中国视为其最大的出口对象之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>437f3104d8a7eff0e782a2197d75a699</guid>
<title>4000人承载量60万人抢票，博物馆参观必须开拓新模式</title>
<link>https://www.guancha.cn/houningbin/2024_08_24_745887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;炎炎夏日，“文博热”也伴随着暑假出游的高峰期持续升温！当参观博物馆成为了新时尚和旅游打卡点，以国家博物馆、陕西历史博物馆、湖南博物院为代表的知名博物馆显得有些不堪重负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陕西历史博物馆馆长侯宁彬对观察者网编辑说：“设计最大承载量每天4000人的博物馆每天已经放进12000人，而这12000张票每天有60万人在线抢。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何缓解这种文化需求下的供需矛盾？最新的数字科技与AI技术如何助力这轮文博热？文博产业如何借助这轮东风既满足“内需”又做好“外宣”？风靡一时的文创明星产品是如何诞生的？带着这些问题，观察者网在数字文博大平台“山海”APP的发布会上与陕西历史博物馆馆长侯宁彬进行了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/22/20240822231819826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陕西历史博物馆馆长侯宁彬&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：首先非常感谢侯馆长能够接受观察者网的采访，我们知道陕西历史博物馆被誉为“古都明珠 华夏宝库”，我们都说博物馆承载着一座城市的独特气质，您觉得陕历博独特的气质是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侯宁彬：&lt;/strong&gt;“古都明珠、华夏宝库”是1991年陕西历史博物馆开馆时，当时的文化部副部长高占祥对我们的评价，我觉得这高度概括了陕历博的气质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陕西是中国古代历史上最兴盛的4个时期——周秦汉唐的政治经济文化中心，地上和地下保存有丰富的文化遗产。正因为有了这样的资源禀赋，所以陕西历史博物馆不管是在藏品收藏，还是在展览策划，或者是在教育活动策划方面，我们的重点就放在了周秦汉唐这四个时代的文化。通过对周秦汉唐文化的弘扬，完整反映中华文明发展历程中，陕西这片土地所产生的文化，以及它对于中华文明的推进到底发挥了什么样的作用，这也是博物馆长期以来思考的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/22/20240822231249467.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陕西历史博物馆被誉为“古都明珠，华夏宝库”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这几年的“文博热”推动了各大博物馆一票难求的火爆，连带着出现了一系列诸如黄牛抢票、过于拥挤导致体验感差的现象。有人说，博物馆现在是“过热”了，对此您怎么看？陕博如何在现有的条件下平衡大众的需求和体验感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侯宁彬：&lt;/strong&gt;首先我觉得现在越来越多的人希望走进博物馆来感受我们的文化，体验我们的文明，这是一种好的现象，有助于大家对于中国历史和中国文化的认知和了解。因为热度过高、观展条件有限而去限制老百姓走进博物馆，这不是解决问题的好办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，既然社会出现这样的需求，博物馆就应该尽力去化解供应与需求之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是陕历博作为一个已经运行了几十年的博物馆，要在一夜之间去解决这样非常突出的供需矛盾，那也是不现实的。陕西历史博物馆可能是全国博物馆中，一票难求现象比较突出的博物馆之一。在上个世纪八十年代被设计的时候，其本身的最大承载量只有4000人，而今天已经放到了12000人。也就是说，在物理空间没有任何改变的情况下，最大承载量放大了三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，无论是对博物馆本身建筑，还是内部设施，都存在非常大的安全隐患，我们需要加速对内部展示空间的改造以及对落后设备的更新，以此来满足更多人走进博物馆的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们每年暑假都会采取相应措施，比如在保证文物安全和设备运行的情况下，早半个小时开馆，晚半个小时闭馆，这相当于接待公众的时间延长了一个小时，如此一来，最大承载量可以从12000放大到13000或者是14000，等于能够多解决2000人进馆参观的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这远远不够。每天有60万人在抢这1万2千张票，这种供需矛盾要一夜之间解决，是根本不现实的。但是不管怎么说，博物馆人会尽最大努力，让更多希望走进博物馆体验的公众，能够得偿所愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/22/20240822231326518.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在文博热之下博物馆游人如织&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在有一种说法说一票难求的原因之一是因为博物馆环境好还免门票，基本没有参观成本，吸引了旅游团、游学团。所以有人提出，是不是可以恢复收费，以价格门槛来排除掉非核心参观者人群，让真正的爱好者享受博物馆时光，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侯宁彬：&lt;/strong&gt;的确有人提出博物馆应该恢复一定的低价收费，这其实是缓解供需矛盾的方式之一，但我觉得过于简单化。博物馆应该尝试多种解决路径，而不是通过收费这种一刀切来限流，这样太过粗鲁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况恢复收费本身就与国家的免费开放政策相冲突。博物馆的运营管理，是在国家宏观政策的指导下进行的。展览策划、藏品保护、展馆管理、研究等等，这些经费都来源于国家，所以博物馆的运行要以国家政策作为依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说在尝试了多种措施后，依旧解决不了供需矛盾，这时我们可以向国家建议，适当恢复收费，以此为大家提供更好的参观环境，这或许能起到一定作用。一刀切过于简单化，而且也未必有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，以今年上海博物馆的埃及特展为例，虽然有收费的门槛但如果展览本身很有吸引力也难以避免拥挤。另一方面，要解决博物馆的供不应求，文物的数字化也是其中一条路径，比如在“山海”这样的数字文博平台里，对文物进行高清数字采集，大众通过APP就能360°欣赏高清文物。但脱离了博物馆氛围的文物如何保持其吸引力也是一个需要解决的难题。陕历博目前会对这样的文博平台给予什么样的支持？如何让“线上”的文物更有吸引力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侯宁彬：&lt;/strong&gt;首先，陕历博会委托山海的制作团队帮助我们采集文物的相关的数据，然后把数据授权给平台，让更多人在这样一个平台上能够看到更多的陕西历史博物馆的藏品，包括我们深藏在库房里边的一些藏品。通过这样的方式，让大家更多地了解陕西历史博物馆的藏品，了解陕西的历史文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实如你所说，在线上平台上看文物，可能会少了一些我们面对博物馆展柜、听着讲解时的那种现场仪式感。但我想随着技术迭代的加快，特别是AI技术的突飞猛进，我们在网上平台感受文物魅力的时候，那种真实感会越来越强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/22/20240822232654295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
线上平台完成了数字化采集后的文物“菜单”&lt;span&gt;山海APP截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我给“山海”APP提过建议，可以在APP里设置一个展览主题，比如丝绸之路或者秦汉文明，然后列一个文物菜单，再使用平台的数据把这些数字化的文物提取出来，在AI营造的虚拟空间里想怎么摆放就怎么摆放。还可以让用户在自己的个人空间里用这个模式，根据自己的爱好“策展”，传递每个人对于文物独特的思考和理解，然后分享在平台的社交空间，让大家来点赞，这样会让用户有很强烈的成就感。甚至博物馆可以选取用户的高人气策展作品，把这个虚拟的展览变成线下的实体展览。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>