<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>492b484ba6b734eab715d31dfc7e3709</guid>
<title>汇丰银行向美国提供关键材料，但不要忘了还有中国法律</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangfeng/2020_09_29_566715.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;9月28日，旷日持久的孟晚舟案再次在加拿大温哥华开庭，本次法庭辩论的重心主要围绕一份16页的PowerPoint展示文档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美方的说法，孟晚舟在2013年8月与汇丰银行的一场会议上使用了这份PPT做展示报告，掩盖华为与其子公司Skycom的真实关系，在华为的伊朗业务问题上误导了汇丰，导致银行违反美国制裁规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟晚舟律师则指出，美方误导司法，其提供的PowerPoint证据缺失了在向加拿大执法机关提供的证据中，遗漏了其中两页的关键信息，这些信息表明华为并没有隐瞒其与Skycom的真实关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美方之所以能拿到这份PPT，汇丰银行可谓“居功甚伟”。此前曾有消息称，汇丰银行此举是为了避开美国司法部门核查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管汇丰银行和美国达成了“友好交易”，但不要忘了，这种行为已经违反了中国法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/29/20200929101713575.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;华为首席财务官孟晚舟引渡案当地时间28日在温哥华再次开庭。图为孟晚舟前往法院出庭。（路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，媒体上报道了某金融机构涉嫌从其在中国境内的分支机构获取证据材料，并将这些材料提交给境外机构用于刑事调查和诉讼目的，须知，这些行为已经违反了中国的法律法规以及中国缔结或者参加的国际条约，可能导致相应的民事、行政或刑事法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、境外司法机关从中国调取证据的基本条件和途径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，按照正常的法律途径，境外司法、执法机构在民事诉讼、刑事调查或刑事诉讼中如需从中国境内调取证据，该如何做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国法律的规定，调取证据的司法协助请求，无论是民事的还是刑事的，首先都应当通过中国法律国际条约所规定的途径提出，没有条约关系的，通过外交途径进行联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，应当首先通过法定途径向中国主管机关提出请求，由中国主管机关依法进行审查，并在通过审查后安排有关办案机关协助执行。中国有一系列法律法规调整相关的司法协助活动，包括《民事诉讼法》、《刑事诉讼法》、《国际刑事司法协助法》和中国缔结或者参加的相关国际条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对外缔结的民事和刑事司法协助双边条约，均指定司法部为中国对外接收或者提出司法协助请求的“中央机关（Central Authority）”，有些双边司法协助条约还根据对等原则同时指定最高人民检察院、公安部或者最高人民法院为中方司法协助的“中央机关”。中国参加的《联合国打击跨国有组织犯罪公约》指定司法部和公安部合为中方刑事司法协助的“中央机关”。中国参加的《联合国反腐败公约》指定最高人民检察院和国家监察委员会为中方刑事司法协助的“中央机关”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、《国际刑事司法协助法》第四条的禁止性规定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我们有必要着重介绍下中国在2018年10月26日颁布的《国际刑事司法协助法》，前文提到的作为联系途径的“中央机关”在该法中被表述为“联系机关”，该法明确规定中国司法部以及国际条约指定的其他机关是“联系机关”。[1]负责对外国调查取证请求进行审查并安排执行的主体是刑事司法协助主管机关，它们分别为国家监察委员会、最高人民法院、最高人民检察院、公安部、国家安全部等部门。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国际刑事司法协助法》的颁布实施对规范和完善中国刑事司法协助体制，填补国际刑事司法合作的法律空白和完善追逃追赃有关法律制度起到了积极的推动作用，使得协助外国司法机关在中国境内进行调查取证等刑事诉讼活动有了进一步的法律依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国际刑事司法协助法》第四条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中华人民共和国和外国按照平等互惠原则开展国际刑事司法协助。国际刑事司法协助不得损害中华人民共和国的主权、安全和社会公共利益，不得违反中华人民共和国法律的基本原则。非经中华人民共和国主管机关同意，外国机构、组织和个人不得在中华人民共和国境内进行本法规定的刑事诉讼活动，中华人民共和国境内的机构、组织和个人不得向外国提供证据材料和本法规定的协助”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
根据该法第五条第二款、第十五条和第十六条的规定，外国执法或司法机关如需从中国境内获取证据材料，均应通过中国司法部等联系机关提出请求，并取得联系机关和主管机关的同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国人民代表大会宪法和法律委员会关于《中华人民共和国国际刑事司法协助法（草案）》审议结果的报告曾指出：“实践中有外国司法执法机关未经中国主管机关准许要求我境内的机构、组织和个人提供相关协助，损害中国司法主权和有关机构、组织和个人的合法权益”。可见，《国际刑事司法协助法》对维护国家司法主权、抵制外国的“长臂管辖”有着重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要解释的是，《国际刑事司法协助法》所规定的刑事司法协助，是指中国与外国在刑事案件调查、侦查、起诉、审判和执行等活动中相互提供的协助，其中包括送达文书，调查取证，安排证人作证或者协助调查等。[3]这里所说的“调查取证”涵盖所有收集、调取或提供证据材料的行为。外国机构、组织或个人为了境外司法诉讼或者执法活动的目的，在中国境内进行调查取证必须通过法定的司法协助程序，向中国指定的司法协助联系机关提出请求，需要获得相关主管机关的批准并由该主管机关安排执行。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《国际刑事司法协助法》的规定，境内的机构、组织和个人为外国司法机关或执法机关收集、提供证据材料或其他形式的协助也必须经中国相关主管机关批准，否则将构成对《国际刑事司法协助法》第四条的违反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一家境外金融机构私自通过其在中国境内的分支机构获取证据或从中国境内的证人处获取证言，并为外国执法机关或司法机关正在调查、侦查、起诉或审判的刑事案件提供这些材料，这样的行为当然构成对中国《国际刑事司法协助法》第四条禁令的违反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、向境外机构提供证据材料的其他限制性规范&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《国际刑事司法协助法》颁布之前，中国法律也禁止任何人在未经中国主管机关许可的情况下从中国境内调取证据，或者向外国司法机关或执法机关提供在中国境内获得的证据材料：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国《民事诉讼法》第二百七十七条第三款明确规定：“未经中华人民共和国主管机关准许，任何外国机关或者个人不得在中华人民共和国领域内送达文书、调查取证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于民事诉讼以及民事司法协助，刑事诉讼和刑事司法协助更多地涉及公共权力机关的职能分工和国家司法主权的行使问题，因而《民事诉讼法》第二百七十七条第三款关于司法行为和司法协助主体的限制性规定，当然地适用于刑事诉讼和刑事司法协助领域。中国《刑事诉讼法》将刑事司法协助的主体限定为“司法机关”，第十八条明确规定：“根据中华人民共和国缔结或者参加的国际条约，或者按照互惠原则，我国司法机关和外国司法机关可以相互请求刑事司法协助”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b384bf3c0d91f98821390687d05a582</guid>
<title>“网红”金斯伯格难以复刻，美国社会有太多玩味之处</title>
<link>https://www.guancha.cn/hualun/2020_09_29_566700.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ Hualun，“忽左忽右”程衍樑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴着黑框眼镜的长者——美国最高法院大法官鲁斯·巴德·金斯伯格去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，金斯伯格身体欠恙的消息时有传出。她的特殊之处在于，每次一有关于她身体健康的消息，全美就会立刻关注，你可以从社交媒体、新闻报道等各个渠道搜到相关消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能跟她和疾病斗争的经历密切相关。享年87岁的金斯伯格，曾三次罹患癌症，且屡战屡胜。第一次是1999年结肠癌，第二次是2009年被称为“癌症之王”的胰腺癌，第三次是2018年接受肺癌手术，当时手术结束后几周，金斯伯格就回到美国最高法工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/27/20200927160535604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲁斯·巴德·金斯伯格（Ruth Bader Ginsburg，1933年3月15日—2020年9月18日）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忽左忽右：&lt;/strong&gt;金斯伯格一生的经历，也引发不少争议，尤其是关于大法官终身制的讨论。再者，她本人可以说是美国真正的“网红”，甚至这几年也逐渐往外渗透到中文社交网络领域。特朗普上台后，金斯伯格仿佛成了左派的一位“图腾式”人物。为什么金斯伯格如此重要？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Hualun：&lt;/strong&gt;她最重要、最为人熟知的身份是美国最高法院大法官，但她在社交网络引发如此广泛的关注，还因为她身上其他的标签，比如坚持在女性事务上发声、与疾病抗争、高龄健身等等。现在网上可以看到她的很多视频或GIF动图，其实就是综合打造了金斯伯格的整体形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忽左忽右：&lt;/strong&gt;甚至有北美的一些年轻人、饶舌歌手，把她的判词等正式文件内容纹在自己身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Hualun：&lt;/strong&gt;对，“Notorious RBG”（可译为“声名狼藉的金斯伯格”）这个叫法就来自传奇饶舌歌手明星“Notorious B.I.G”，一个壮硕的黑人男性与一个瘦小的白人老奶奶，形象上的鲜明反差，让这个称呼深入人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Notorious，在中文里的意思是“臭名昭著”，Notorious B.I.G，显然是借用了这个意思。21世纪的美国文化中，反英雄主义是一大特点，在这种文化语境中，可以自称“罪大恶极”“臭名昭著”等等，其真正内涵是让人闻风丧胆、威名远扬。所以，“Notorious RBG”，绝对不是美国右派或保守势力对金斯伯格的贬义，而是来自支持者的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然人们对金斯伯格的传奇人生故事并不陌生，但有几个关键问题或争议，还是值得在此重提。首先，金斯伯格进入法学院学习的年代，绝大多数美国法学院并不招女学生，所以她从学生时代开始就直面女性受到的性别歧视。她从法学院毕业后去找工作，没有律所愿意聘用女律师。而金斯伯格在上世纪70年代开始出名，是因为她打了几个民权运动官司，是对女性权益有奠定意义的官司，成为早期女权运动的捍卫者，这也是金斯伯格后来一直被纪念、并成为女性追逐的偶像的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了80年代，也就是吉米·卡特任美国总统时期，她才进入联邦法院系统，起初从地方法官做起，逐渐升到区域法官。她此前的身份是民权律师、大学教授，活跃在性别权利、战后美国女性运动领域，同时也是最早一批开放性别与法律课程的教授之一。当时，女性律师和教授实在不多，事实上金斯伯格也一直到1993年才进入美国高院工作，直到现在，已经整整27年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最高法院大法官是终身制，法官可以选择提前退休，也有法官会在任上去世，这些现象都有。比如2018年，大法官安东尼·肯尼迪宣布退休，他是当时美国最高法院中的中立一票。不过现在美国总统在任命最高院大法官时，比较跟着党派立场走，民主党的总统可能会选择一位观点比较偏民主党的，共和党亦然。但在金斯伯格进高院的年代，大法官任命还没有如此政治化的倾向，后来随着党派竞争越来越激烈极端，政治化的影响也随之增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高院大法官正式上任前，都需要参加国会听证会，实际上也是两派斗争的场所。在金斯伯格的听证会上，可以看到不少熟面孔，比如现在的民主党总统候选人拜登，拜登是推荐她进高院的政客，还包括一些非常有名的保守派政治家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金斯伯格1993年进入最高法院，也被视为捍卫女性权益的一大标志性事件。不过从1980年代到1993年期间，金斯伯格担任区域级别的联邦法官，不再是民权运动一线女律师上。这十几年仿佛成了一段“真空期”，期间有些右派大法官趁机借着一些案子，把她和其他奋斗者已经迈出去的一步又往回拉。金斯伯格进入最高法院后，又重新站回了这个位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金斯伯格，以及比她稍早些进入最高法院的奥康纳大法官，这两位女性大法官一定程度上成了女性大法官的保障，也是法律圈女性奋斗的标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/27/20200927160812935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金斯伯格由美国总统克林顿提名，1993年出席国会听证会。图自美国国会图书馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忽左忽右：&lt;/strong&gt;我们都知道美国是三权分立的国家，在具体运作过程中，司法权如何做到不与其他两权相互干预？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Hualun：&lt;/strong&gt;美国是三权分立的政治体制，其中一权是司法。现在我们都知道美国最高法院的“九人”体系，但在二战期间，时任美国总统的罗斯福曾一度想把九人扩张到十五人，因为当时恰逢新政推行，如果能增加到十五人，他就可以加进六个与自己政治观点相同的大法官，但最后没有成功。此后，最高法院的九人体系也基本稳固下来。关于这一点，可以翻阅《九人》一书，基本阐述了从首席大法官威廉·伦奎斯特（1982年）到奥巴马上台前这段时期的最高法院。这一阶段的最高法院也非常有趣，因为美国社会本身面临战后高速发展的转型期，历经几任总统，这一代大法官可能二战前后出生，亲身体验社会巨大转变，因此也出现了一些性格有意思的人，比如戴维·苏特大法官是出了名的“隐士”大法官，办公室里面没有任何电子产品，每天中午只吃一个苹果和一盒酸奶。在当时的最高法院中，有不少这类隐士型大法官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高法院作为美国政治制度的一极，最重要的权力就是解释宪法的权力。当最高法院的架构稳定下来后，就成为非常强大的势力。比如，总统或国会通过一项新法案，如果社会上出现一定的力量认为法案违宪，无论是保守的还是进步的，都可以上诉最高法院，由最高法院判断是否违宪。如果是在野势力，想要反对执政当局的某些政策时，这是一个非常有效的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金斯伯格在美国民权运动中发挥了重要作用，上世纪六七十年代民权运动能够轰轰烈烈进行，当时是“沃伦法院”（Warren court，首席大法官是Earl Warren，1953-1969），那届大法官通过了很多重要的民权案件，有些甚至是以九比零通过，从而奠定社会基础，比如民权法案等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，最高法院通过这种方式在某种程度上扩展自身的权力，以认可这些法案的合法性，比如我们在看好莱坞电影时会听到“米兰达警告”，这也是在沃伦法院通过的案件，看似只是一句话，但其成形背后可能就涉及到一起复杂案件，当时有很多这样的案子，最终就是诉诸高院的战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国司法权力非常大，比如总统下了一条行政命令，最高法院、甚至更低一级的联邦区域法院就可以作出“暂时中止进行”的决定，以阻止法案施行。当然，这也是美国司法权有效的一面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>078f092d847a28094b3665b76859a8d9</guid>
<title>十月惊奇！南海？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/chaoyangshaoxia/2020_09_29_566695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929075824549.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 朝阳少侠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，特朗普政府被疫情、经济、骚乱彻底打乱阵脚，选情告急。曾三次获普利策奖的美国记者盖尔曼最近明确说，今年大选“可能导致美国崩溃”。甚至还有人认为，美国正处在“潜在的第二次内战”边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929075844417.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特式外交”一切出发点都是大选，为了连任特朗普什么都可以做。目前情势下，以特朗普的性格，他毫无疑问会将制造“十月惊奇”作为救命稻草。不确定的只是在哪里、什么时间、什么方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929075904477.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为南海是中国的南大门，分布着东沙、西沙、中沙、南沙四大群岛。其中南沙群岛又拥有美济、渚碧、永暑三大岛礁。三礁均已建成颇具规模的机场，也可作为船舶港湾和天然渔场，重要性不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929075918775.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;位置示意图：1-美济礁  2-渚碧礁  3-永暑礁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国一直在南海兴风作浪。仅今年上半年，美军机在南海活动就达2000多架次，美还派遣“双航母”赴南海演习。近日，美军又派出多架军机在南海行动，其中一架侦察机距离中国福建、广东两省交界处的海岸最近时只有88公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方近期还加大“放风”，声称中国没有履行承诺，在南海搞军事化，修建战斗机跑道，部署反舰巡航导弹，并称要向中方追责。这是在为他们可能要采取行动做造势铺垫吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929080022787.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多分析人士认为，特朗普很可能在选情不利时，在南海发起“鼻尖对鼻尖”的挑衅，甚至复制1964年北部湾事件，挑起武装冲突，刺激美国社会“同仇敌忾”，以期选情翻盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有消息传出，美国可能派遣MQ-9“死神”无人机对美济礁、渚碧礁、永暑礁发动“震撼式”、“流鼻血”袭击，轰炸跑道、机库。而MQ-9正是曾发射“地狱火”导弹斩首伊朗革命卫队“圣城旅”指挥官苏莱曼尼的“现代血滴子”。现在美国又要如法炮制，在南海搞恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929080040215.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;MQ-9无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《空军》杂志日前发布图片显示，MQ-9部队新肩章图案中贴有骷髅头像和MQ-9无人机，叠加在中国地图上。无人机下方还有四个绿色符号，疑似四枚导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929080057376.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;MQ-9部队新肩章图案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，中美发生南海撞机事件，王伟牺牲，这是中国人心中永远的痛。2020年，中美会在南海再次“撞机”吗？很有可能。但有一点不同的是，这次美军不可能全身而退。直白点儿，中国将在不得不战时放手一战。如美国战机胆敢挑事侵犯，中方将毫不犹豫将其击落！这是对王伟英灵的最好纪念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929080117727.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国对南海诸岛及其附近海域拥有无可争辩的主权。中方若遭挑衅，行使正当防卫天经地义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，今日中国早已不是百年前的中国。想想抗美援朝时期，敌人的炮弹把上甘岭的山头都削平了2米，“气多钢少”的中国人顽强战斗，最终把美方逼回谈判桌前。今天的中国又岂会对侵略霸凌忍气吞声？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，得道多助，失道寡助。美方虽满世界污蔑诋毁中国、挑拨离间，但地区国家可不愿“大象打架、小草遭殃”，更不会像澳大利亚那么愚蠢，甘当美国的“小弟”和棋子。大疫当前，中国和东盟各国都希望团结抗疫、合作复产，没有谁希望南海生乱生战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929080134530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是负责任、有智慧、有定力的大国，一直在以冷静和理智面对美方的冲动和焦躁。同时，中国也有足够的底气和能力捍卫自身的主权、安全、发展利益。如果美国不自量力、孤注一掷，南海恐将成为其海上霸权的坟墓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929080341348.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929080206224.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
► 1972年10月，尼克松授权宣布越南“即将迎来和平”，令早已厌倦越战的美国人为之一振，也为尼克松赢得连任助了一臂之力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
► 2004年10月，本·拉登猛批小布什政府的视频流出，明显扩大了小布什连任优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
► 2016年10月，维基揭密公布希拉里竞选团队主席波德斯塔的数万封电子邮件，美国联邦调查局为此重启“邮件门”调查，成为压垮其选情的最后一根稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929080241392.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年8月和9月，美第七舰队军舰频频侵入越南民主共和国领海，并对越南北方进行海上袭击。然而美国政府却率先发表声明，宣称美海军遭到挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“北部湾事件”导致美国开始直接介入越南战争，越战全面升级。近年来，美方公布的材料大多已承认，事件由美国时任总统约翰逊刻意在大选前挑起并夸大。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fad6d6080e29466a0ba78e081562ebcc</guid>
<title>“匪帮资本主义”，别再窃取中国创新了</title>
<link>https://www.guancha.cn/DannyCrichton/2020_09_29_566692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丹尼·克莱顿 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，将美国经济和中国经济区分开很“容易”。一个是创新的，一个是山寨的。一个是自由市场，一个是腐败经济。一个向人才开放，吸引全世界的顶尖人才竞相来投；而另一个则是先在机场小黑屋里盘问你，随后就以煽动颠覆的罪名把你投入监狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做出简单比较并不难。即使在具体细节上不大准确，这种比较也不难，而且至少在方向上是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
而现在，出口爆炸电池的国家正在引领量子计算研究，而互联网先驱制造的飞机却一头栽向地面（好消息，我们已经在你家附近的机场发现了更多可能坠毁的飞机！）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok在很多方面都取得了成功，但对美国而言，它却只是一个大大的尴尬。成千上万的创业者和数百名风险投资家涌向硅谷和其他美国创新中心，希望找到下一个伟大的社交应用程序，或干脆自己做出来一个。但用户数量和投资回报获得指数级增长的程序却出现在北京海淀。通过中国的程序和海外像TikTok这样的程序，字节跳动为过去十年的投资者提供了高额回报（这是为什么本季所有上市企业都是“软件即服务”型企业的原因，译注：“软件及服务”是指通过网络提供软件服务）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的胜利，你无法仅仅将其归因于产业政策。和半导体或其它资本密集型产业不同，字节跳动从事的是开发应用程序，根本不需要北京投资几十亿来助力其发展。字节跳动所要做的就是把自己的应用程序上架到全世界的各大应用市场。只要有一个苹果开发者帐户，任何创业者都拥有与字节跳动完全相同的工具去开发自己的应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国制造2025计划》也不会去制造或宣传一款像TikTok这样的消费者应用程序（你根本不可能“制造”出TikTok这样的成功）。然而，TikTok却是一款成功的产品，使全世界数以亿计的人对它如醉如痴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像中国保护本土企业，禁止像谷歌和亚马逊这样的外国竞争者进入中国市场一样，美国现在也开始保护本国的老牌企业不受TikTok等海外竞争对手的影响。我们现在开始要求成立合资企业并将云数据服务器设置在美国，这也和中共近些年来所要求的一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
见鬼，我们还公然要求字节跳动支付50亿美元的税款，总统说这笔钱将用于资助对青少年进行的爱国主义教育。当然，这位总统还说了很多其它事情，但至少这50亿美元的要价已被甲骨文在之前的新闻发布会上证实了（这笔税款未来的真正用途是谁都猜不到的）。如果你一直关注最近在香港发生的示威游行，那你一定记得这些游行最早的导火索可追溯至2012年的香港反国民教育运动。我猜，这就叫一报还一报吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展经济学家喜欢谈论“追赶”战略，即各国为避开中等收入陷阱和缩小本国与西方差距而可以采取的策略。但现在我们需要发达国家的经济学家来解释一下美国的“落后”战略。因为我们在很多方面正越来越落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如TikTok事件和之前的华为纠纷所展示的，美国目前在许多关键的战略性行业已不再占有领先优势。中国大陆的企业已从5G或社交网络等多个行业的全球竞争中胜出，如果美国或欧洲国家的政府不直接干预，出手扼杀创新，那美国和欧洲的科技研发企业就有可能在这些行业全线溃败（但就算政府出手干预，这些企业也仍有可能溃败）。在台湾，本来落后于英特尔的台积电现已在最高端半导体制造领域领先英特尔一到二年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的意思是，现在我们不能光想着为制作一部该死的好看电影而去小偷小摸中国的历史和神话故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们的落后战略仍在持续进行中。政府施行的移民限制措施专门致力于摧毁美国创新的最大来源，这些措施与新冠疫情一道促成了美国历史上国际学生移民数量的最大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这会产生怎样的后果呢？根据最新数据，在美国，81%的电气工程专业毕业生是国际学生，79%的计算机科学毕业生是国际学生，在大多数工程和技术专业，国际学生都占大多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要这些国际学生能呆在本国，那“纯正的”美国人就会以某种方式顶替他们的空位，这种臆想真的不赖。但就像美国人不愿当草莓采摘工和餐饮服务员一样，他们也不想成为电气工程专业的学生。这些都是艰苦的工作，费力不讨好的工作，需要一股美国工人和学生通常缺少的偏执劲头。在这些行业中的确有大量外国工人，这是因为没有美国人想要接手他们的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人才走了，创新也就跟着走了。如果国际学生这一人才群体不再为美国各大顶尖创新中心工作，那我们想一下这些人才会去哪？那些满怀梦想又雄心勃勃的斯坦福或麻省理工毕业生是不会闲坐在窗口，两眼直勾勾望着远方，坐等某天自己会入籍那个镀金美利坚的。现在是互联网时代了，他们会去任何能实现他们梦想的地方，使用任何自己能得到的工具和资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你只要看看最近那批获得YC支持的创业公司（译注：YC是美国著名的创业投资和加速器公司）就会知道，未来的大量创业公司都会越来越多地出自美国本土48州之外。许多聪明、杰出的创业者甚至都不会考虑移民美国，而是会明智地发现，他们本国的市场对技术创新和进步更加开放，远超那个虚有其表的超级大国。这里的边境关闭了，那里的边境还敞开着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，留给美国，甚至欧洲的还剩下什么呢？施行狭隘的政策将外部创新拒之门外，以便确保我国老迈僵化的现有企业不必与全世界最好的企业竞争。如果这不是引发经济灾难的良方，那我还真不知道什么是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘿，等一下，至少美国年轻人还是爱国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/29/20200929081807668.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“TechCrunch”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2841abc7c4f3f4c2ed69a00f41a9b7cb</guid>
<title>没有斗争，就没有这三次转机</title>
<link>https://www.guancha.cn/maji/2020_09_29_566684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国时间9月27日，就在特朗普的行政禁制令生效的前几个小时，美国联邦法院叫停TikTok下架令。临时禁止令是美国联邦法院用来改变或维持现状的一种非常特殊的救济方式。为了保证司法公正或避免对原告造成不可挽回的损失，法官会要求一方当事人做出或停止做出特定行为。禁止令的做出与否完全取决于法官对个案案情的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次叫停TikTok下架令中，美国联邦法院法官并没有公开解释自己做出临时禁制令的原因。笔者在专栏文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/maji/2020_09_09_564491.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《TikTok能不能获得“临时性”胜利？》&lt;/a&gt;中，通过对于临时禁制令四要素的分析得出：TikTok非常可能获得法院颁布的临时性禁令，取得胜利的关键一步。以获得法院临时禁制令为契机，TikTok通过法律斗争迎来了转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/29/20200929073539325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;事实证明，以斗争才能求生存。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：星岛日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观中方政府、字节跳动和TikTok与美国政府斗争的时间线，可以说有三次意义重大的法律斗争&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt;：1）TikTok起诉美国政府表明斗争姿态，2）中国调整出口技术目录获得主动权，以及3）TikTok获得美国法院颁布的临时禁令。每一次有理有据的法律斗争都极大地增加了TikTok的谈判筹码，赋予其对业务出售进行重新布局的时间和空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泛国家安全化背景下的国际政治斗争中，法律武器具有重要的作用。原因有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、以法律武器表明抗争姿态，赢得对方尊重。美国政府对于TikTok的封杀令对于任何人都是匪夷所思的。在封杀令刚出来的一段时间，TikTok并没有采取与美国政府进行正面对抗的姿态，而试图进行斡旋磋商。在专栏文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/maji/2020_08_08_560586.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《TikTok如何起诉美国政府》&lt;/a&gt;中，笔者主张TikTok可以利用美国宪法起诉美国政府，表明自己的抗争姿态。随后，TikTok以有理有据的七项指控起诉美国政府，即赢得了中国人民的广泛支持，同时也赢得了美国对手的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、以法律武器赋予主动权，增加谈判筹码。在TikTok事件中，曾一度传出TikTok出售的交易规模只可能在200亿美元至300亿美元之间，最后买家可能为微软、甲骨文或沃尔玛。关键时刻，商务部、科技部发布调整之后的《中国禁止出口限制出口技术目录》。笔者在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/maji/2020_08_29_563266.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《中国刚刚调整了这份目录，TikTok还能被顺利出售吗？&lt;/a&gt;》中指出，字节跳动出售TikTok业务应该得到中国相关部门许可批准。以《目录》调整为事件标志，中国获得了此项交易的主动权。随后，TikTok进入与美国相关方谈判的拉锯战，避免了被“贱卖”的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、以法律武器赢得时间，增加确定性。关于TikTok的交易，一度曾经传出TikTok与甲骨文和沃尔玛等达成了协议：此协议准备设立TikTok美国总部，其中甲骨文和沃尔玛份额占20%，TikTok占80%。美国总统特朗普甚至也“原则上同意了这笔交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/29/20200929073426835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;9月23日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;TikTok要求美国法官阻止特朗普政府对其发布的下架令&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而迄今为止，此协议因为美国内部的政治斗争没有被批准。与一般商业谈判不同，TikTok以法律诉讼获得的临时禁制令会给予其确定性的预期。对于美国联邦法院的临时禁制令，美国商务部表示将遵守其裁决结果。临时性禁令的获得可以将有关TikTok的出售谈判拖延至美国大选后，从而为TikTok争取到更多的时间和空间，TikTok的发展前景和市场估价都会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美国假以“国家安全”理由对中国企业字节跳动等企业实行封杀，我国企业可以采取哪些法律措施进行应对？美国英伟达意欲并购英国芯片设计公司ARM，我国企业或政府有哪些反制措施？我国和我国企业对于涉外法律以及通晓涉外法律人才的需求，从未像今天这样迫切和强烈。从国家角度来讲，&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_2__&quot;&gt;&lt;/span&gt;要大力培养造就掌握党和国家方针政策、具有全球视野、通晓国际规则、熟练运用外语、精通中外谈判和沟通的国际化人才。在国际化的征程中，中国政府和中国跨国企业应当重视法律人才建设，学会利用法律，增加谈判筹码、掌握主动权、赢得对手尊重并获得确定性，以维护自己的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>