<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d3b526f74839b1693921bdee2c9856c</guid>
<title>中国人吃大米成罪过？30年稻田变革打破质疑</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_11_19_755980.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/19/20241119134110560.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      曾有西方科学家根据不严谨的实验室数据，过度高估了中国稻田实际的甲烷排放量，使我国在国际舆论场承受了压力。面对质疑和偏见，中国科学家长年在田间地头工作进行实地研究，通过长期不懈的努力，获取详实准确的数据，最终揭开了稻田甲烷排放机制的“神秘面纱”。他们不仅澄清了世界对中国稻田甲烷排放的错误认知，也为全球农业的绿色转型提供了重要的理论依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      如何在不牺牲粮食产量、不减少农民收入、不加重农民负担的前提下，实现农业的绿色转型？科技创新成为最有力的武器。从推广节水灌溉技术到选育低碳高产的水稻品种，再到引入智能农业系统、发射卫星建立更精准的甲烷监测体系，中国对绿色农业未来转型的探索，正在为全球农业的绿色转型提供宝贵经验和范例。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/19/20241119134207371.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;比二氧化碳强81倍的温室气体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中美两国认识到，气候危机对世界各国的影响日益显著。中美双方重申致力于合作并与其他国家共同努力应对气候危机。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月4日，在加利福尼亚兰乔米拉奇的阳光之乡（Sunnylands），75岁的中国气候变化事务特使解振华与80岁的美国总统气候特使约翰·克里会晤，时值第28届联合国气候变化大会（COP28）开幕前夕，两国共同发表了《关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二氧化碳之外，这次会晤的另一个主题词是“甲烷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这份声明中，中美两国共同承诺，在2035年前遏制经济活动中的甲烷等其他温室气体排放，将所有温室气体排放纳入控制，而不局限于此前的二氧化碳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119134305962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲烷是一种温室效应极强的气体，如果将二氧化碳比作是温室气体中的一辆“小轿车”，那么甲烷就相当于一辆“跑车”，一辆速度快但油箱小的跑车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约在40年前，大气中的甲烷水平开始急剧上升。从1984年到2023年，全球平均甲烷浓度从1644.85ppb快速增加到了1922.39ppb，在不到40年的时间里增长了16.87%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119134323971.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1984以来全球平均甲烷含量检测&lt;span&gt; 美国国家海洋和大气管理局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据政府间气候变化专门委员会（IPCC）第六次评估报告，若以20年尺度估算，甲烷的全球增温潜势（Global Warming Potential, GWP）约是二氧化碳的81倍；而若以100年尺度估算，则其全球增温潜势约是二氧化碳的28倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119134349900.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不同气体的增温潜势&lt;span&gt; IPCC第六次评估报告（2021）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，尽管甲烷在大气中的浓度远远低于二氧化碳，但其却是仅次于二氧化碳的第二大温室气体。相较于工业化前时期水平，21世纪第二个十年的全球表面温度升高了约1.1°C，而甲烷贡献了其中的约0.5°C。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而幸运的是，甲烷在大气中的“寿命”极短。相比于二氧化碳的几十至上百年，甲烷在大气中的平均生命周期只有12年左右。因此，减少其排放可以迅速降低对全球变暖的影响，这将为人类提供一个宝贵的时间窗口，以便采取更多措施，来减少二氧化碳等其他长期存在的温室气体的排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/19/20241119134413484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;共同目标，不同挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在阳光之乡的会晤后不久，生态环境部、外交部、发改委等11个部门就公布了中国的《甲烷排放控制行动方案》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，对甲烷排放的监测与估计是一项十分困难的工程，不同测量活动、科学研究、以及政府机构与企业公布的数据都有比较大的出入。据国际能源署（IEA）估算，中国和美国分别是全球甲烷排放量第一、第二的国家。2022年，中国约排放了5570万吨甲烷，而美国排放了约3180万吨甲烷。如果中美两国能在甲烷减排上达成共识并采取实际行动，对全球气候行动将会是巨大的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119134444387.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各国由人类活动产生的甲烷排放量以及人均甲烷排放量&lt;span&gt; IEA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，具体到如何减排上，中美两国面临的挑战却各不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，甲烷排放的主要来源是能源部门。石油、天然气以及煤炭活动占甲烷总排放的约38%。自“页岩气革命”以来，美国通过大规模的水力压裂与水平钻井技术显著增加了天然气的产量，但这也导致了甲烷排放的增加。此外，作为牛肉消费的大国，美国还有相当一部分的甲烷排放来自于牛的打嗝和放屁，这一部分占了约27%的甲烷排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119134514307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年美国甲烷排放源&lt;span&gt; EPA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国比中国早两年就推出了《甲烷减排行动计划》(U.S. Methane Emissions Reduction Action Plan)，并宣布到2030年将甲烷排放量减少到比2020年低30%的水平，但2023年的数据显示，美国的甲烷排放量还是比前一年增长了1.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在政策层面做出了坚定承诺，实际执行过程中仍面临着诸多障碍，实效有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油和天然气行业的利益集团是阻碍美国甲烷减排行动的主要力量。他们通过资助政治活动和游说等方式，试图推迟或弱化政府对于甲烷排放的监管措施。2023年，美国参议院试图通过一系列旨在加强石油与天然气行业甲烷排放管控的方案，但却在既得利益集团强大游说力量的影响下，导致立法进程受阻。2024年，随着对能源转型持保守立场的唐纳德·特朗普再次当选为总统，美国的减排努力也面临着更大的不确定性，国际社会对美国能否兑现其气候承诺越来越担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国方面，根据我国2023年底向联合国提交的《中华人民共和国气候变化第三次两年更新报告》，2018年中国甲烷排放总量达到了6411.3万吨，其中能源活动产生的甲烷排放量为2865.8万吨，占比高达44.7%。但值得注意的是，与美国主要由石油和页岩气开采导致的甲烷排放不同，中国的甲烷排放主要来源于煤炭等固体燃料开采时的逃逸排放（瓦斯），这反映了两国能源结构和工业特点上的差异。中国农业活动产生的甲烷排放为2384.6万吨，占比37.2%。但与美国不同的是，中国农业活动的甲烷排放中，有相当的一部分来自于水稻的种植，占了总排放量的14.5%，约为932.9万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/19/20241119134535266.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国甲烷排放构成&lt;span&gt; 中华人民共和国气候变化第三次两年更新报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/19/20241119134556297.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;误解与质疑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
煤矿中泄露的瓦斯、牛的打嗝放屁，都会产生大量的温室气体，这点许多人已经并不陌生，但为什么种水稻也会产生甲烷？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学界对水稻排放甲烷的认识经历了多个阶段。早在20世纪60年代，就有科学家首次注意到稻田是大气中甲烷的重要来源之一。由于人为灌溉造成土壤密闭厌氧的环境，一些细菌会在稻田土壤中产生甲烷，并通过水稻植物体排放到大气中。但由于甲烷无色无害，多数情况下稻田排放的甲烷也达不到可燃的程度，对土壤肥力与水稻的生长也没有特殊的意义，所以这一现象并没有被重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/19/20241119134625398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水稻田里时不时冒出的小气泡中就含有甲烷，这是其中的一小部分
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到80年代后，随着全球气候变化问题的日益突出，科学家们开始重视稻田甲烷排放对大气甲烷浓度的影响。1981年，有欧美科学家首次发表了稻田甲烷排放速度的直接测定结果，引发全球重视。1992年，政府间气候变化专门委员会（IPCC）在其第二次评估报告中进一步确认了稻田甲烷排放的重要性，估算全球稻田甲烷排放量占全球甲烷排放总量的约10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在这一时期，曾有欧美学者根据实验室里的数据，粗略地推断中国水稻田的甲烷年排放量是3000万到5000万吨，约占全球稻田甲烷总排放量的27%到45%，对我国的国际形象造成了极大的伤害。虽然这位学者也承认，实验室估算的数据具有局限性，并在此后修正了自己的结论，认为中国稻田实际的甲烷排放量可能远远低于其先前估算的结果，但却并没有引发太大的关注。在国际社会上，仍然有大量的“别有用心”的人，援引不严谨的结论，对我国的农业碳排放进行无端的指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水稻是亚洲人的主粮，中国用全球7%的耕地，养活了世界20%的人口，却不明不白被扣上了一个“不环保”的帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也成为了一个契机，使我国开始重视起了稻田的温室效应，决心把稻田甲烷的排放量与排放机制彻底搞明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国学者的估算，为什么总是有巨大的误差？有很大一部分原因是他们不在中国，得不到一手的资料，只能根据少数地区观测站点的数据，来反向推断全国的情况，但这显然无法全面反映中国稻田的真实情况。中国幅员辽阔，不同地区的气候、土壤类型和耕作方式差异很大，单一的实验室数据或少数地区的观测结果代表不了全国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1987年开始，由国家科委、国家环保局等政府部门牵头，在国际组织的资金与技术支持下，中科院大气物理研究所、国家计委能源研究所、清华大学环境工程系等单位，先后完成了五项有关气候变化方面的国家级研究，两项区域级研究。这些项目都在内容上不同程度地涉及到了甲烷等温室气体排放量的估算工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/19/20241119134649647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更准确地评估我国稻田真实的甲烷排放情况，中国科学家开展了大量实地研究，收集了丰富的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1987年起，中科院大气物理研究所与德国夫琅和费大气环境研究所合作使用自动连续观测系统，在我国杭州进行了亚太地区稻田甲烷排放通量的首次观测，接着又在四川、湖南、广州、苏州等地开展了一系列系统的实验观测。国际水稻所也与中国农业科学研究院合作，在四川乐山地区和成都市郊对我国西南地区的水稻田甲烷排放进行了长达15年的观测研究。此外，中科院大气物理研究所还使用自主设计制造的自动观测仪器系统，历时16年，先后对我国华南（广东）、华中（湖南）、长江中下游（浙江和江苏）与西南（四川）四大主要的水稻产区开展了长期、连续的系统野外观测实验，不仅收集到了大量珍贵的实地数据，并且还在观测数据的基础上，对稻田甲烷排放规律及其气象、施肥、水管理和土壤理化特性及水稻生长状况的关系进行了深入的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/19/20241119134659351.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中科院大气物理研究所对稻田甲烷排放规律的研究
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于稻田甲烷排放多年的监测数据和研究结果，中科院大气物理研究所建立起了一套关于稻田甲烷排放的初级模式，包括水稻的生长、土壤有机物的分解和甲烷产生、传输和排放三个部分。只要正确输入关于气象条件、土壤特性、施肥类型和方式、灌溉制度、作物品种和种植方式的参量，就能迅速且较为准确地算出各地区的甲烷排放因子，进而计算出各地区稻田甲烷的排放量，并最终汇总得出全国稻田甲烷的排放总量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学者们的研究不仅纠正了过去文献中的一些错误观念，还极大地丰富了人类对稻田甲烷排放变化规律、不同输送途径对排放率的影响，以及土壤特性、植物生长活动、气候系统、施肥措施、水管理等环境因子对稻田甲烷排放影响的认识。中科院大气物理研究所利用这一模型模拟了湖南、浙江、四川、江苏等地稻田甲烷排放的逐日变化，发现模拟结果与实际观测值高度一致，通过了不同地区大量实验数据的验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据多年的实验数据和机理研究，中科院大气物理研究所估算出中国稻田的实际甲烷年排放总量约为500万吨至1300万吨，远低于此前外国学者估算的3000万吨到5000万吨，仅为原来估计的四分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一研究成果不仅纠正了国际上对稻田甲烷排放总量的过高估计，还为全球气候变化研究提供了更为准确的数据支持。中国学者的研究结果得到了国际权威机构的认可和采纳。根据中国学者对本国稻田甲烷排放的最新研究结果，全球稻田的甲烷排放量被进一步确定为3500万吨至5000万吨，而不是之前估计的1.1亿吨。1995年，政府间气候变化专门委员会（IPCC）根据中国学者提供的资料，将全球稻田甲烷排放总量从1990年估计的1.1亿吨修正为6000万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/19/20241119134826931.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;减排节水，一举两得&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
前中国科学院大气物理所所长王明星曾说过：“中国是《联合国气候变化框架公约》签字国，提供准确的排放清单是我们的国际义务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国要投入大量的资源，来精确测量稻田的甲烷排放？这不仅仅是为了维护中国的国家形象，更是出于对科学严谨性的追求和对国际责任的担当。通过深入研究稻田甲烷排放的机制，我们也为制定合理的稻田减排措施提供了科学的理论依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动水稻产业的低碳转型，是一项复杂而系统的工程。作为一个拥有庞大人口的传统农业国家，中国超过六成的人口以稻米为主食，任何旨在促进农业绿色发展的举措都必须审慎行事，这要求我们在不牺牲粮食产量、不增加农民负担、不减少农民收入的前提下，实现农业的绿色发展——这无疑是一项极具挑战性的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过多年的不懈努力与广泛的实地考察，中国科学家们已经找到了几种有效的稻田甲烷减排方法，主要围绕着稻田水分管理和水稻品种改良两大方面展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在水稻的种植过程中，由于长期淹水条件形成的厌氧环境，有机物被产甲烷菌分解所产生的大量甲烷，是我国农业温室气体的主要排放源之一。因此在《农业农村减排固碳实施方案》与《甲烷排放控制行动方案》中，都重点提到了强化稻田水分管理，因地制宜推广稻田节水灌溉技术，缩短稻田厌氧环境时间，从而减少单位稻谷甲烷产生和排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119134905222.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水稻甲烷排放的机制
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种名为交替湿润干燥（Alternate Wetting and Drying，AWD）的灌溉技术应运而生。其核心是周期性地给稻田进行灌溉和排水，通过精心设计的“湿—干”循环，使土壤定期获得“呼吸”机会。相比传统的连续淹水灌溉，交替湿润与干燥技术不仅提高了土壤的透气性和氧气含量，还能大幅降低甲烷的产生和排放。即使在重新灌水后，甲烷排放量也能维持在较低水平。由中国水稻研究所提出的好氧碳减排灌溉模式，目前已在全国范围内推广，覆盖面积达133.33万公顷，甲烷排放量减少了30%至60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119134918836.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
IPCC指南中提到的通过一种间歇性灌溉减少甲烷排放的方法
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，喷灌和滴灌等节水灌溉技术相较于传统漫灌，也展现出了显著的减排效益，可以减少71.25%的土壤甲烷排放，同时有效控制秸秆还田后的甲烷生成。此外，中期晒田结合传统灌溉技术能够减少20%至60%的甲烷排放，并且操作简便，有很高的技术覆盖率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改变灌溉方式带来的好处是多方面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的连续淹灌对水资源是一个极大的负担。我国的水资源十分匮乏，并且地域分布不均。据估计，我国每年的农业用水量占全国总用水量的70.4%，其中水稻生产用水量又占农业用水量的70%。农业水资源紧缺，特别是水稻生产用水不足已成为继耕地之后，长期制约我国农业发展的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已有研究表明，推广节水灌溉方式不仅可以显著节约水资源，还能增加水稻根系的干重，提高其吸收土壤养分的能力。这种灌溉方式不仅降低了农户的水和化肥用量，减少了耕种成本，还能使水稻增产5.30%至24.02%，带来经济和环境的双重效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，也要实事求是地说，虽然节水灌溉技术如间歇灌溉和交替湿润与干燥（AWD）已被证明可以有效减少甲烷排放，但在实际推广中仍然面临着不少困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的三十多年里，随着大规模城市化的推进，中国农村青壮年劳动力流失，“空心化”现象越来越严重。留守在村子中的农民多为老人和小孩，很多人已经习惯了传统的灌溉方式，担心灌溉方式的改变会影响产量或增加劳动强度，因此对新技术的接受度往往没有那么高，还需要对其进行一定的科普。此外，由于需要精确控制排水时机和确保有足够的排水空间等，农民也需要经历相应的技术培训或者购置设备等，这些因素都限制了节水灌溉技术的广泛推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都要求我们根据各地的实际情况因地制宜、实事求是。在中国西南部的云南和四川山区，一些创新团队正试图通过更加贴近自然的方法来解决这一难题。他们推广了一种古老的农业技术——开沟起垄法，用于水稻的旱地种植。这种方法通过在平坦的土地上形成一排排的土堆（垄），并在垄间留下用于灌溉的沟壑，从而显著减少了水稻生长期与水接触的时间，有效降低了甲烷气体的排放量，同时也节省了大量的水资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以四川简阳的一个村庄为例，这里的农民们采取了一种结合免耕和开沟起垄的综合种植方法。在播种之前，他们选择不对土地进行翻耕，以此来减少对土壤结构的破坏；而在种植过程中，则利用开沟起垄技术来缩短水稻的淹水时间。此外，他们还创造性地使用菜籽饼作为有机肥料，取代了化学肥料，同时用当地的菜籽壳作为覆盖物，既能保持土壤温度，又能锁住水分，进一步提高了作物的生长效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119134944601.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四川简阳踏水镇寨子村的水稻开沟起垄&lt;span&gt; iGDP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在云南省的山区，由于近年来干旱频次和程度加剧，一支致力于农业可持续发展与气候变化适应的科研团队，正在当地推广一种新的水稻种植模式——直播旱种。这一技术的核心理念是在干燥的田地中直接播种水稻种子，而非传统的育秧后移栽方式。通过这种方式，水稻植株能够在更自然的条件下生长，减少了对水源的依赖。研究数据表明，采用水稻直播旱种可以在不减少产量的同时，显著减少农田甲烷排放，这对于减缓全球变暖具有非凡的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119135000214.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了灌溉方式的变革，选育和推广低碳水稻品种也逐渐成为推动稻田减排的重要方式之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，上海市农业生物基因中心的首席科学家罗利军博士首次提出了“节水抗旱稻”（Water-saving and drought-resistance rice，WDR）的概念。然而，相关研究的起步还可以追溯到更早的上世纪90年代。2002年，上海市农业生物基因中心组建了专门的节水抗旱稻研发团队，2003年，团队培育出了全球首个旱稻不育系“沪旱1A”，并选育出中国南方第一个节水抗旱稻品种，逐步完成了三系配套，实现了节水抗旱杂交稻零的突破。经过10多年的努力，罗利军团队已经培育出包括籼型、粳型、杂交和常规四个系列的节水抗旱稻品种（组合），并在生产上大面积推广应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/19/20241119135010366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
节水抗旱稻之父，上海市农业生物基因中心首席科学家罗利军
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节水抗旱稻的最大优势在于，其种植过程中不需要长期保持稻田淹水状态。这一改变不仅显著降低了灌溉用水需求，还减少了纹枯病等病害的发生率，进而减少了农药的使用。此外，节水抗旱稻具有更为发达的根系，扎根深度更大，使其吸水和吸肥能力更强，从而提高了肥料的利用效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海农业生物基因中心开发的节水抗旱稻品种，将高产优质的水稻特性与旱稻的节水抗旱优势相结合，既可以像水稻一样采用“水种旱管”，也能像小麦一样“旱种旱管”。种植过程中仅需在出苗、分蘖和孕穗灌浆三个关键阶段进行灌溉，亩产量可达600公斤以上。配合节水湿润灌溉或旱管种植模式，新品种的甲烷排放量相比传统水稻品种可减少51%至76%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119135026598.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
山坡种植的节水抗旱稻（广西宜州刘三姐乡，2021 年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年至2020年，上海市农业科学院的科研团队在安徽亳州、蚌埠、滁州、淮南、合肥、安庆和铜陵7个地区进行了为期两年的节水抗旱稻碳减排效益评估。结果显示，传统水稻种植模式改为节水抗旱稻的旱管种植模式后，稻田中甲烷的排放量降低了97%。尽管淹灌改为旱管种植模式后，一氧化二氮（N2O）排放略有增加，但整体温室气体减排达92%。研究结果表明，在不影响稻谷产量的前提下，旱管种植模式是目前已知效果最好的稻田甲烷减排方式之一。甚至与旱种玉米种植相比，节水抗旱稻的旱管种植由于施肥量较低，也减少了一氧化二氮的排放量达11%。2019年，安徽省节水抗旱稻推广面积约7.8万公顷，基于现场测量数据并运用联合国政府间气候变化专门委员会推荐的DNDC生物地球化学过程模型进行模拟，结果显示，旱管种植模式的温室气体排放（以二氧化碳当量计算）可减少51.6万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了通过对播种和灌溉方式调整来减少稻田甲烷排放，运用科技手段的探索也在进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国东部的浙江嘉善县西塘县，中国水稻研究所与互联网巨头阿里云联手，进行了一项名为“低碳稻作技术”的新实验。这一项目以竹小汇低碳智慧农田示范方为核心，覆盖了400亩核心区域及1500亩辐射区。通过对农田安装多种物联传感设备、高精准定位和无人化操作，来对水稻农田进行全过程管理，包括对每一块水稻田进行精准灌排。系统将根据水稻生长阶段设置相应的水位线标准，自动调整进出水量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119135544355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
低碳稻试验田&lt;span&gt; 阿里云&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于负责种植管理的农户而言，这一技术变革带来了实实在在的好处。以往，仅400亩的水田就需要4至5名工人来完成灌水和排水的任务，但在新设备的帮助下，只需在APP上操作就可以完成灌水排水工作，不仅提高了工作效率，还显著降低了生产成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国水稻研究所专家详细测算，通过采用新技术方案，在不减产的前提下，西塘镇的竹小汇低碳智慧稻田可减少灌溉用水30%-50%，稻田退水氮磷含量消减30%，甲烷排放较传统模式减少30%以上，可实现亩均碳排放当量减少超20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119143112595.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
竹小汇低碳智慧田旁边的物联网设备&lt;span&gt; 阿里云&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套系统化的种植和管理方式展示了现代科技在稻田减排中的潜力，为水稻产业低碳化提供了新的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/19/20241119135746754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从田野到太空&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去三十多年的时间里，中国在稻田甲烷排放研究与减排实践领域取得了令人瞩目的成就，不仅澄清了国际社会对中国甲烷排放的误解，更为全球气候变化研究提供了宝贵的数据支持。通过一系列创新措施，包括广泛推广节水灌溉技术、精心选育低碳高产的水稻品种，以及积极引入智能农业系统，中国成功地在不损害粮食产量、不减少农民收入的情况下，逐步降低了稻田中的甲烷排放量。这一系列努力不仅对缓解全球气候变化产生了积极影响，也显著提升了我国农业的可持续发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但前方的道路依旧充满挑战。在确保国家粮食安全的基础上，实现农业的绿色转型是一项复杂且长期的任务。这不仅需要政府出台更加全面和支持性的政策，激励科研机构不断推进技术革新，还需要企业的积极参与，共同探索和实施有效的减排措施。与此同时，提升农民的环境保护意识和科技应用水平同样至关重要。只有当每一个环节都能紧密协作，形成合力，才能真正推动农业向着更加环保、高效的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一过程中，科技创新将继续扮演着至关重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月11日正午，在甘肃酒泉的卫星发射中心，力箭一号遥五运载火箭成功将15颗卫星顺利送入预定轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119135810703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“西光壹号”系列卫星搭载力箭一号遥五火箭成功发射
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之中，有一颗名为“鹊华一号（西光壹号04星）”的卫星，肩负了独特的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我国首颗高分辨率点源甲烷监测商业卫星，这颗重量仅为75公斤的小卫星，能够精准捕捉地球表面细微至极的甲烷变化趋势，精确追踪碳产生源头，并对不同区域的碳中和潜力进行科学评估，其探测回传的数据能为甲烷排放监管体系提供强数据支持和技术保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/19/20241119135823853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西光壹号04星
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这颗卫星的升天，不仅将为中国的甲烷减排提供强有力的技术支持，也将为我国的国际气候协商增添更多的主动权和话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对排放源的准确识别是实现有效控制甲烷排放的前提，但在过去很长时间里，对甲烷排放的监测一直是一个世界性的“难题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《甲烷排放控制行动方案》中，我国将“加强甲烷排放监测、核算、报告和核查体系建设”放在了重点任务中的第一项。根据《巴黎协定》，各国需自主计算并报告人为产生的温室气体排放量及其清除量，自2023年起，每五年进行一次“全球盘点”。为了完成这一任务，大多数国家都采用“自下而上”的方法，编制国家温室气体排放清单，即通过收集特定活动的数据（如能源消耗、工业生产等）并结合相应的排放因子来估算排放量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种方法具有很大的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与二氧化碳不同，甲烷排放的“自下而上”清单存在着较大的不确定性。甲烷的人为排放往往来源于逸散源和无组织源，这些排放点具有高度的随机性和间歇性，比如在石油和天然气开采过程中，甲烷可能会因为设备泄漏或操作不当而逸散到大气中。此外，某些甲烷排放源受到环境因素的强烈影响，表现出显著的时空变化特性，典型的例子就是稻田的甲烷排放，它会随着季节、气候条件以及耕作管理措施的变化而波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年的一项研究揭示了这个问题的严重性。有研究人员通过对美国石油天然气供应链中的甲烷排放进行分析后发现，基于大气观测估计的实际排放量，比美国官方报告的数据高出了约60%。这意味着，传统的“自下而上”方法，可能严重低估了某些行业或地区的甲烷排放水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际能源署（IEA）也在一份报告中坦言，一些国家的排放清单多年没有更新，而另一些国家的监测能力很差，即便提供了数据，也不甚准确，为全球减排努力构成了极大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而借助卫星“自上而下”的观测技术，我们可以很清楚地看到哪些国家或地区的甲烷排放量被低估或高估，进而指导这些地方改进其监测和报告体系。同时，对于那些之前未曾注意到的小规模或隐蔽排放源，卫星技术同样能够发挥重要作用，确保所有潜在的污染源都得到有效管理和控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着越来越多新技术的涌现和应用，我们有理由相信，中国将在促进全球农业绿色转型和应对气候变化方面发挥更大的作用，为建设一个更加美好、可持续的地球贡献出更多“中国智慧”与“中国力量”。中国稻田中的减排史诗，还在书写着新的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考资料：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
United Nations Environment Programme, &amp;amp; Climate and Clean Air Coalition. (2021). Global Methane Assessment: Benefits and Costs of Mitigating Methane Emissions. Nairobi: United Nations Environment Programme. ISBN: 978-92-807-3854-4.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Institute for Global Decarbonization Progress. (2023). Building Sustainability into China&#x27;s Agri-food System – Fourteen Case Studies.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shirato, Y., &amp;amp; Hasebe, A. (Eds.). (2019). Climate Smart Agriculture for the Small-Scale Farmers in the Asian and Pacific Region. National Agriculture and Food Research Organization (NARO) &amp;amp; Food and Fertilizer Technology Center (FFTC) for the Asian and Pacific Region. ISBN-978-4-908914-02-7.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Cai, Z. C., Tsuruta, H., &amp;amp; Minami, K. (2000). Methane emission from rice fields in China: Measurements and influencing factors. Journal of Geophysical Research, 105(D13), 17231-17242.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Zhu Tongxin.(2024). Policy Brief Series: Methane Mitigation Efforts and Prospects in China. Policy Brief. iGDP.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Dinh, P. T., Nguyen, V. P., Nguyen, H. T., Nguyen, D. T., &amp;amp; Pham, A. N. (2024). Potential of Irrigation and Biochar on Reduction Methane Emission and Leaching Nitrate into Groundwater. Journal of Ecological Engineering, 25(6).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The White House Office of Domestic Climate Policy. (2021). U.S. Methane Emissions Reduction Action Plan: Critical and Commonsense Steps to Cut Pollution and Consumer Costs, While Boosting Good-Paying Jobs and American Competitiveness. Retrieved from whitehouse.gov
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Institute of Climate Change and Sustainable Development, Tsinghua University, et al. (2022). China’s Long-Term Low-Carbon Development Strategies and Pathways. Beijing, China: China Environment Publishing Group Co., Ltd.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shen, N., Tan, J., Wang, W., Xue, W., Wang, Y., Huang, L., ... &amp;amp; Li, L. (2024). Long-term changes of methane emissions from rice cultivation during 2000–2060 in China: Trends, driving factors, predictions and policy implications. Environment International, 191, 108958.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IEA (2023), Global Methane Tracker 2023, IEA, Paris
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏志坚. (2023). 稻田甲烷减排：中国水稻种植正在发生的变化. Dialogue Earth.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国生态环境部. (2023). 甲烷排放控制行动方案
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国农业农村部, 国家发展和改革委员会. (2021). 农业农村减排固碳实施方案
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国生态环境部. (2018). 中华人民共和国气候变化第二次两年更新报告.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国生态环境部. (2023). 中华人民共和国气候变化第三次两年更新报告.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张定媛 &amp;amp; 廖宏.(2015).大气甲烷的源和汇及其浓度的观测模拟研究进展.气象科技进展(01),40-47.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张宏路,朱安,胡昕,姚磊,方烨琦,夏仕明 &amp;amp; 刘立军.(2018).稻田常用节水灌溉方式对水稻产量和米质影响的研究进展.中国稻米(06),8-12.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王斌,蔡岸冬,宋春燕,秦晓波,刘硕 &amp;amp; 李玉娥.(2023).稻田甲烷减排：技术、挑战与策略.中国农业资源与区划(10),10-19.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王明星,李晶,郑循华.(1998).稻田甲烷排放及产生、转化、输送机理.大气科学(04),218-230.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦晓波,王金明,王斌 &amp;amp; 万运帆.(2023).稻田甲烷排放现状、减排技术和低碳生产战略路径.气候变化研究进展(05),541-558.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京绿色金融与可持续发展研究院, 高瓴产业与创新研究院, 绿色创新发展中心. (2022). 甲烷减排：碳中和新焦点.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态环境部环境规划院. (2023). 甲烷排放管控路径与政策研究（简版报告）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态环境部环境与经济政策研究中心. (2023). 甲烷排放控制与资源化利用报告（摘要版）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗利军.(2022).节水抗旱稻的概念与发展历程.上海农业学报(04),1-8.doi:10.15955/j.issn1000-3924.2022.04.01.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
程平,高欢,万重山,赵考诚,程功,章红... &amp;amp; 赵洪阳.(2024).节水抗旱稻的推广应用及产业发展探讨.中国种业(06),20-24.doi:10.19462/j.cnki.zgzy.20240322003.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄雪萍,方康书 &amp;amp; 方江林.(2010).节水抗旱稻生产现状分析及发展策略.安徽农学通报(上半月刊)(19),75-77.doi:10.16377/j.cnki.issn1007-7731.2010.19.079.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李晶,王明星,王跃思,黄耀,郑循华,徐新.(2003).农田生态系统温室气体排放研究进展.大气科学(04),740-749.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周洲,张莉侠 &amp;amp; 贾磊.(2022).农业绿色发展背景下节水抗旱稻经济效益评估.上海农业学报(04),146-152.doi:10.15955/j.issn1000-3924.2022.04.20.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农业科学院农业环境与可持续发展研究所, 四川省农业科学院农业信息与农村经济研究所, 大自然保护协会, 先正达农业可持续发展基金会. (2023). 水稻低碳与可持续生产技术指南.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李茂柏,曹黎明,程灿,张建明 &amp;amp; 吕卫光.(2010).水稻节水灌溉技术对甲烷排放影响的研究进展.作物杂志(06),98-102.doi:10.16035/j.issn.1001-7283.2010.06.012.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李晶,王明星,陈德章.(1998).水稻田甲烷的减排方法研究及评价.大气科学(03),99-107.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿色创新发展研究院. (2023). 探路农食系统转型—中国农食系统应对气候变化实践年度报告.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张羽中,毛慧琴,陈翠红 &amp;amp; 梁若思.(2024).卫星观测在甲烷排放清单校核中的应用.遥感学报(08),1940-1954.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐志伟,张俊,邓艾兴 &amp;amp; 张卫建.(2022).我国稻田甲烷排放的时空特征与减排途径.中国生态农业学报(中英文)(04),582-591.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王明星. (2001). 中国稻田甲烷排放. 北京: 科学出版社.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汪笑溪,李佳珂,叶蕾 &amp;amp; 林斌.中国农业非二氧化碳温室气体减排的政策措施、技术应用与对策启示.中国生态农业学报(中英文)1-12.
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/19/20241119135853397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ad018f861d96eed8fee5266c1d54469</guid>
<title>中国应推动德国重新思考这件事</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuHuiPing/2024_11_19_755968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
即将二次入主白宫的特朗普陆续公布内阁名单，引发欧洲盟友不安。德国如何看待特朗普当选对双边关系、跨大西洋关系的影响？德国“交通灯”政府提前解体，民粹主义政党风头正盛，国内政治将迎来怎样的动荡时期？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在11月16日的德国蓝皮书《德国发展报告（2024）：战略转型中的德国》发布会现场，观察者网与同济大学德国研究中心副主任伍慧萍教授对话，带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普再度当选在德国社会产生了多大的冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;德国社会整体上对于特朗普所代表的“美国优先”以及右翼民粹主义持比较排斥的态度。包括在面对国内的右翼民粹政党，如德国选择党（AfD）时，出于历史原因，德国政界会形成“防火墙”的共识，主流政党都拒绝同德国选择党合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的第一任期里，德美关系受到不小的冲击。特朗普将德国视为美国在欧洲的主要竞争对手，甚至宣称德国出口的汽车构成美国的国家安全威胁。在德国人的认知里，特朗普上台对德美、欧美关系肯定不是一件好事，欧美关系势必要经历全方位的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，德国各界普遍预期特朗普上台后将大幅削减对乌克兰的军事和经济援助力度，这从国会共和党人在拜登政府执政后期围绕600亿美元援乌法案的拉锯态度就可以看出来。当然，特朗普会尝试以自己的方式解决俄乌冲突，但这对于德国和欧洲并不一定是好消息，欧洲担忧特朗普可能同普京总统开展“越顶外交”，可能会牺牲欧洲的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，特朗普的执政风格是不可预测性以及极限施压，而德国人传统上比较习惯于提前规划，事先有预期。特朗普不按常理出牌、习惯搞交易的特点，加上在第二任期计划重用政治素人，肯定会给德美、欧美关系带来新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北约的问题上，德国从2024年开始军费占GDP的比例达到了2%的标准。但如果在特朗普第二任期内，美国逐步减少对欧洲军事和安全领域的支持，或者选择性地仅仅为那些军费占GDP比例“达标”的国家提供安全保障，同样会对欧洲安全格局带来很大的冲击。关于这个问题，欧洲的政客与民众可能存在不一样的视角。但总体来说，特朗普上台以后，欧洲在安全领域不可能像过去那样继续依赖美国和北约，而是被迫需要更多强调战略自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开展贸易战的问题上，拜登政府还会更多的区分目标，区别对待同欧洲盟友和中国。但是特朗普更多会从“美国优先”的视角考虑问题，不以意识形态划界和区分所谓“战略对手”和盟友，谁在美国投资，给美国创造就业岗位，谁就可以避免关税，否则就会面临惩罚性关税。欧盟被迫开始为可能到来的欧美关税战做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在研讨会的发言题目是德国“超级政治稳定时代的终结”，能否简单介绍一下对德国政治走向的观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;在欧洲内部，相比法国、意大利、荷兰等国家，德国的政治格局历来是非常稳定的，是欧洲政治“稳定锚”。但是，如今德国政治的稳定性正在逐渐下降，目前则处在政权交替的调整期，德国在2021年选举中还一度体现出国内政治共识，也随着现政府的提前解体而日渐削弱。这在二战后的德国历史上是不多见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“交通灯”政府的提前解体并不意味着德国成了风险源。不过，事态的发展同一些专家或媒体的预测相反，尤其在特朗普胜选的第二天，德国并没有在这一重要变化中展现稳定力量，相反出现“交通灯”政府提前解体的情况，也充分显示德国作为欧洲政治“稳定锚”的作用正在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，德国、法国等大国在欧洲政坛的力量有所削弱，而小国、包括中东欧地区中小国家的影响力在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着“交通灯”联合政府解体，如何回过头来评价由绿党主导的德国外交部提出的《中国战略》文件？其作为一份政治遗产会有多大的价值？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伍慧萍：&lt;/strong&gt;过去3年来，从德国经济界到“交通灯”联合政府，整体上的对华态度与政策还是比较稳健的。德国绿党在执掌外交部后，竭力希望体现对外交政策的主导权，其主导出台的《中国战略》文件更多凸显了将中国视作“制度性对手”的一面。当然，这一认知也逐渐成为德国政治的基本论调，无论明年提前大选后绿党是否参与联合执政，这种对华认知依然会延续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看，未来一段时间内，德国包括欧洲在对华“三重定位”方面的认知仍会趋向固化。尤其是，随着中国的相对实力不断上升，在汽车制造等产业方面对德国自身的竞争力也提出了很大的挑战。当前，德国的制造业包括汽车工业都面临较大困境，经济竞争力有所削弱，经济持续低迷，这更多是其自身的内在原因以及俄乌冲突等外在因素造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/18/20241118222052568.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;445&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国基尔世界经济研究所发布的GDP年均增长率统计及预测。&lt;span&gt; 基尔世界经济研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过可以预见的是，德国会坚持将中国视作“制度性对手”的定位，坚持强调对华“去风险”、“降低依赖性”，这也是《中国战略》文件的核心内容。就算明年德国政府换届，这些主导思想依然会延续下去。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1ecee47657af9c226919f4fc6380e31</guid>
<title>布局全球港口，中国应警惕些什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2024_11_19_755954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“一带一路”倡议的旗舰工程——位于秘鲁的钱凯港，其规模与雄心令人瞩目——这是由中国企业主导开发的世界级港口项目，投资数十亿美元，拥有从运营到管理的独家经营权。然而，这一成就也免不了经受美西方的攻讦与非难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于某些观察者来说，钱凯港的故事让人联想到澳大利亚北部的达尔文港。自2014年中国企业获得达尔文港99年的运营权以来，这座具有战略意义的港口便成为了中美博弈的焦点之一。今年正值中国企业接管达尔文港运营的第十个年头，围绕它的争论仍未平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾达尔文港的发展历程，钱凯港可以从中学到哪些宝贵的经验和教训？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/19/20241119115200497.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚达尔文港&lt;span&gt;澳联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北澳的战略要地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达尔文港因其靠近印太关键航线的战略位置，一直受到美国的密切关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座港口位于澳大利亚西北海岸的北领地，是澳北部最大的深水港，也是距离亚洲最近的澳大利亚港口，被誉为澳大利亚的“北方门户”和“通往亚洲之门”。达尔文港作为天然的国际贸易枢纽，其地理位置极为优越，事实上，它与五个外国首都的距离比与澳大利亚首都的距离还要近。作为岛国，澳大利亚共有17个国家级重要港口，而达尔文港则是北领地唯一的国家级港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年起，中国岚桥集团接手运营达尔文港以来，该港口的年吞吐量从最初的500万吨激增至超过3000万吨，年增长率超过了20%。数据显示，达尔文港75%的进口货物来自中国，而90%的出口货物则航向了亚洲市场。2023年，该港口向中国出口了大约50万吨的磁铁矿、锰矿和锂矿等矿石产品，同时向亚洲市场（包括日本、韩国和中国台湾地区）出口了约1500万吨的液化天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，日本通过达尔文港进口的液化天然气占其全国需求的11%。日本国际石油开发公司（INPEX）和美国康菲石油公司在澳大利亚北部开发的天然气资源，均通过达尔文港转运出口。由于从达尔文港出发仅需7天即可到达粤港澳大湾区，自2021年以来，向大湾区输送的天然气量显著增加。今年10月，达尔文港还首次出口了一批棉花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达尔文港不仅是重要的经济枢纽，同时也是澳美两国重要的军事基地，其战略价值显著。它是二战中澳大利亚本土为数不多经历过战火的地方：1942年2月19日，日军对达尔文市进行了轰炸，美国海军“皮利”号驱逐舰被击沉，造成88名美国水兵丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，达尔文港是美国军舰从东海岸前往中东、穿越太平洋和印度洋的重要停靠点，驻日美军第七舰队也频繁访问这里。大约2500名美国海军陆战队士兵轮换部署在达尔文港，港口承担着大量燃料和弹药等战略物资的运输任务。今年1月，美国宣布将投资2.7亿美元，在达尔文港建设一座容量达3亿升的航空燃料储存设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年，达尔文港及其周边区域都会举行备受关注的联合军事演习，例如澳大利亚皇家空军每两年主办一次的“漆黑”军演（Exercise Pitch Black）。今年7月，该演习吸引了来自十几个国家的海空力量参与，其中包括意大利海军的“加富尔”号航母打击群。《澳大利亚金融评论报》评论称，中国在这些演习中拥有“前排观众席”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚政府也致力于加强达尔文港的基础设施建设，以提升其战略价值。2022年，堪培拉政府拨款15亿美元用于新建港口设施，项目包括码头、卸货设施和航道疏浚工程，以便接纳更大的船只。岚桥集团亦表示，未来20年内计划在达尔文港扩建更多泊位，以促进澳大利亚的出口增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/18/20241118110859618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
达尔文港位于澳大利亚北部，离中国南海并不遥远&lt;span&gt; 谷歌地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月23日，达尔文港首席执行官彼得·达米特（Peter Dummett）访问中国，与深圳港代表签署了建立“友好港”关系的谅解备忘录，旨在深化两地之间的贸易联系，推动双方在经济合作领域取得更多进展。“不断拓展商业机会是我们达尔文港管理层的首要任务”，达米特在回国后投书《北领地新闻》，如是说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地缘政治拉锯战的中心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十年里，达尔文港始终处于地缘政治博弈的漩涡之中。尽管岚桥集团坚持其运营纯粹出于商业目的，但批评者认为，中国对这一港口的控制可能对区域安全构成威胁。十年间，美国不断施压澳大利亚重新审视这一协议，甚至多次敦促堪培拉终止合同。澳大利亚当局也连续进行安全审查，并发起了猛烈的舆论攻势，“毁约”的威胁如同达摩克利斯之剑，始终高悬在达尔文港的头顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，澳大利亚乡村自由党（Country Liberal Party）赢得了北领地的选举，计划通过出售公共资产筹集资金，达尔文港便是其中之一。2014年底，北领地政府发布了租赁意向书，吸引了全球60多家公司的兴趣。最终，2015年10月，中国岚桥集团以5.06亿澳元（约合23.8亿元人民币）的价格获得了达尔文港99年的租用权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，北领地政府一直在争取澳大利亚联邦政府的投资，以开发达尔文港。历届政府都认为，达尔文港是振兴澳大利亚北部经济的关键，如果能够得到扩建和维护，它将成为推动北部地区乃至全国经济增长的重要引擎。然而，联邦政府并未充分认识到其潜力，至少没有提供足够的资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北领地首席部长亚当·贾尔斯（Adam Giles）几乎毫不掩饰其租赁达尔文港的动机：面对联邦政府连续14次拒绝其升级港口设施的请求，租赁成为了一种抗争的方式。一位政府高层人士当时告诉《北领地新闻》：“这是为了摆脱堪培拉的束缚，减少对联邦资金的依赖。”对北领地而言，这笔交易无疑是一笔好买卖：5.06亿澳元的合同价格相当于该港口此前两年利润的25倍以上，岚桥集团还承诺在未来25年内投资2亿澳元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年签署租约时，地缘战略环境与今天截然不同。2014年，中国领导人访问澳大利亚并在议会发表演讲，宣布两国达成自由贸易协定，标志着澳中关系达到了顶峰。达尔文港的租约就是在这种乐观氛围中签署的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北领地政府将其视为一个纯粹的经济问题，最多也只是澳大利亚国内政治问题（即“摆脱堪培拉的束缚”）。当时，英国《卫报》报道此事时，主要关注的是“工会对缺乏工人保护表示愤怒”，并未提及任何所谓“地缘政治风险”。堪培拉方面也持类似看法，澳大利亚联邦贸易和投资部长安德鲁·罗布称赞该协议是“中澳自由贸易协定增强了双边商业关系的有力标志”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1144cef0f4f239283f0bcf7a6dc2275a</guid>
<title>想扩大内需，首先要改变对债务的认识</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2024_11_19_755922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
原文为作者2024年8月在关于提振内需的专家研讨会上的发言，有删减和改动。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.需求源于分工&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和历次五年计划不同，十五五计划面对的主要经济问题不再是生产而是需求。需求成为各地增长的最大瓶颈。但由于经济缺少对消费形成的正确理解，习惯于围绕生产制定的“产业政策”突然变得无处着力，以往对投资拉动驾轻就熟的政府，在面对陌生的需求驱动时，突然变得束手无策。特别是在政府收入锐减，债务负担巨大的今天，学术界提出的大部分扩大内需的政策，都不具备可操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从投资驱动转向消费驱动，首先要突破的是我们对需求的理解，特别是对宏观层次需求形成的认知。依靠微观“常识”制定的需求政策，不仅无用，有时甚至还会适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观视角，所有消费的起源都是社会分工。自给自足的经济不存在宏观意义上的“消费”。一个人的生产，就是另一个人的消费，两者必定是共生的。显然，分工的规模越大，消费的规模就越大。那么是什么决定了分工的规模？答案是，货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为分工意味着劳动必然是异质的——人类不会交易相同的东西，而要比较不同的劳动价值，就必须借助货币。作为一种“人人都需要”的商品，货币通过生成所有异质劳动之间的交换比例，帮助不同劳动之间找到交换的比例。可以说，没有货币也就没有分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然货币是分工的基础，那么卷入货币分工劳动的深度（劳动生产率）和广度（劳动总量），决定了整个经济规模。在劳动充分供给的情况下，货币的总量直接决定了有多少人卷入分工，即分工的广度；在劳动短缺的情况下，只有提高劳动生产率，也就是技术进步，而技术进步的前提，是资本非常便宜，才有人进行风险投资。无论哪种方式，货币供给的总规模，决定了经济总量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于货币是交易的基础，货币总量也就决定了需求的总量。一个地区消费的瓶颈，是由其货币总量决定的——货币增加，消费就扩张；货币减少，消费就萎缩。抓住货币这一核心要素，扩大消费也就有了抓手，十五五计划制定时就不会无的放矢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国增长的放缓，政府税收、企业利润和家庭收入的下降，都是源于货币总量的减少。只要货币总量减少，消费内卷和降级就是不可避免的。而要维持货币总量不下降，就必须有新增的投资贷款做支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的问题就是如何增加本地的货币总供给。回答这个问题，要先理解货币的生成主要有内生和外生两个途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.外生货币：贸易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把物物交易定义为自然经济，市场经济就是物和货币的交易——当你卖出物品同时就获得货币。扩大到一个经济体，外生货币就是通过贸易顺差——货物输出，货币内流——而获得货币。外生货币不创造货币，而是转移货币。显然，通过外生获得货币的关键，是为本地产品和服务寻找到需求——贸易的对象必须“有钱”。换言之，与谁分工至关重要：与有钱人分工，服务和商品价值就高；与没钱的人分工，服务和商品的价值就低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多经济体发展落后，就是因为找不到有钱的人，异质的劳动无法展开分工，从而长期被锁定在自然经济形态。而贸易枢纽或市场中心之所以繁荣发达，很重要的原因就是拥有货币获取的便利。因此。在制定十五五计划时，要把“和谁分工”作为计划的核心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个成功的例子就是阿那亚。阿那亚虽然属于秦皇岛，但其消费的80%以上来自北京。阿那亚的房价看上去比所在秦皇岛高三、四倍，但其价格实际上是参照北京的房价——因为阿那亚实际上是北京分工的延伸。如果把北京视作一个“由不同器官组成的有机体”，阿那亚就是北京的一个“器官”而不是秦皇岛的一个“器官”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与区域分工除了像阿那亚、三亚那样拥有顶级城市稀缺的资源外，还需要有便利的地理区位。由于有机会参与高水平分工的地区在空间上分布是高度不均衡的，十五五计划的一个要点，就是要识别出本地参与上一级分工的最优区域，切忌在错误的空间无效地投入资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/18/20241118175130110.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
横琴粤澳合作区成立三年来，琴澳一体化格局快速成型。&lt;span&gt; 合作区政务事务局供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国宏观经济思想库在一项研究中发现，中国空间扩张的一大特色，就是轴-带式扩张，比如香港到广州、上海到苏州和北京到天津，就是世界级的增长轴。相比国际上大多数城市的圈层式扩张，轴带结构可以在更大尺度上触发区域分工。十五五计划应当把发现、塑造本地增长轴，作为一项重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在空间枢纽地区，可以设计特别的政策区，人为构筑资本流入洼地。比如广东省深圳和汕尾的“深汕合作区”，共享GDP和税收，保留原来的注册地和户籍，享受任何一地的公共服务（比如高考）。上海规划的东方枢纽、京津冀的非首都职能承载地、粤港澳的横琴合作区，宏观上都是为货币流入提供便利。只有提高本地经济的货币密度，才能实现高水平的分工，推动本地经济的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.内生货币：债务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在信用货币时代，内生货币是通过负债，靠银行系统生成。内生的货币不是转移货币而是创造增量货币。内生货币能力强的地区，一定是消费发达的地区。发达和落后的差别，就是看谁生产的货币更多。货币本质就是流动性最好的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内生货币依赖金融系统，具体讲就是银行。银行可以被看作生产货币的企业，银行生产的广义货币只有通过信贷，买入抵押品，才能进入市场货币，而那些卖不出去的货币，只能成为银行的“库存”。因此，借贷创造货币就成为内生货币的关键。对于宏观管理部门而言，就是要确保新增的贷款大于归还的贷款，因为借贷创造货币，还贷消灭货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务创造货币。一个地区负债规模越大，货币也就越多。因此，各地在制定十五五计划时，要将本地债务规模作为扩大消费的重要因素纳入规划。要想扩大内需，首先就要改变对债务的认识。从宏观角度，债务不仅不是增长的负面因素，反而是增长的动力。债务的真正问题不在于债务本身，而在于有没有形成有效的资产。所谓资产，就是能带来净现金流的项目。中国的经济当下的问题不是负债过多，而是没有形成对应的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118174834295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为航拍雄安开往北京西的C2704次列车驶出雄安站。&lt;span&gt;中新社记者 贾天勇 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去四十年，中国形成了举世无双的资产，但其中很多资产，像是地铁、道路、管线、学校、公园……都不能直接带来净现金流，可以说大部分是负资产。十五五计划要把盘活这些负资产作为最核心的任务。如果不盘活资产，单纯追求债务净减少，就是在消灭货币。只要货币净减少，本地需求就一定会萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何盘活资产？简单地讲，就是收费。一个经典的案例就是南宁的慧泊公司。一项资产只要有净现金流，就可以在资本市场通过把未来收益抵押过来还债，而无需大规模消灭市场上的货币。这种做法看上去增加了消费者的负担，但通过抵押-负债可以成倍地创造新增的货币。新增货币的增加，就是总消费的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收费是否增加消费者负担，取决于收费用于什么。如果用于覆盖一般预算缺口，就是转移货币，但如果用于抵押贷款，新增的货币增加，反而会扩大消费。政府资产性收入本质上和税收是一样的，十五五计划一个重要的政策突破，就是要为合理的非税收入正名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，虽然过去四十年中国形成的庞大资产都在地方政府名下，但中国法律却禁止地方政府直接负债。因此，各地应建立能按照市场规则独立管理和运营庞大国有资产的机构，实现国有资产的保值增值。开辟土地、矿产、能源等资本性基金收益的投资渠道，建立类似新加坡、迪拜、挪威主权投资基金，通过超越行政（税收）辖区的投资，参与全国，乃至全球的分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让政府投资机构成为第二财政来源，减少财政对税收的依赖。同时，要把本地非政府资产的盘活也纳入十五五计划。民营资产形成的负债，一样可以带来本地货币与消费规模的扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.投资的关键：项目&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盘活资产只是扩大政府和民间资产负债表的权益项，使得通过融资内生货币成为可能。但这并不意味着政府可以任意挥霍宝贵的资本，只有大量能产生稳定现金流的项目，投资才不会形成不能带来新增收益的无效资产（甚至带来净支出的负资产）。因此，真正的货币创造，必须有能带来净现金流的项目。只要能创造出有正收益的项目，银行贷款根本不成问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十五五规划要将项目生成，作为重中之重。发展和改革部门要从简单地“汇总”各部门项目，变成主动“生成”有收益的项目。鉴于项目策划需要专业的金融知识和实践，发改委下成立专门的项目设计机构，不仅自己生成项目，同时要向全社会广泛征集项目，推动项目落地。同时，将盈利项目谋划作为政府各部门考核的重要内容。生成项目（而不是纯粹招商）的能力，将成为十五五期间各级政府的核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济下行并不意味着“缺钱”，相反，在紧缩周期，银行会积压大量库存货币，此时的融资成本极为低廉，只要能生成足够多的项目，就可以借势执行“反周期”的战略，大举融资。因为此时融资越多，本地货币越多，消费能力就越强，从而在其他地区采取紧缩政策的时候，形成区域消费落差。一旦本地成为消费高地，自然就会成为投资流入洼地，吸引更多外部的投资，货币增加又会进一步扩张本地市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想反周期运行，首要条件就是创造高流动的抵押品。除了大宗商品（能源、矿藏、粮食等）外，发达经济的信用主要来自资本市场，比如国债、股市、期货。对地方政府而言，其他的资本市场都是中央事权，唯一可控的抵押品就是房地产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中央政府对资本市场的警惕短期无法纠正，房地产依然是中国经济最主要的权益市场。地方政府的十五五计划一定要尽快恢复本地房地产资产的流动性——大幅度减少供地，回购烂尾资产。特别是在房地产下行周期，要争取先于其他地区完成出清，恢复房价的正增长。这是各地新一轮经济大洗牌，拉开与其他地区增长差距的关键机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，十五五期间的投资主体不应只靠政府，而是要尽可能动员社会需求，无论国有经济还是民营经济，只要融资，都是在创造货币，扩大内需。其中，城市更新是一个重要的项目来源。由于城市资产高度密集，很多资产控制在业主而非政府手中，释放民间投资潜力应该成为十五五计划期间的重要战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于现在这些动力大都因为被认定是“违章”而受到压制，制定新的适用于存量资产更新、升级的法律法规变得至关重要。哪个地方率先突破制度束缚，激活民营投资动力，就会率先走出经济下行，振兴本地需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩大内需无论对于政府还是经济学都是全新的课题。以往我们熟悉的、围绕投资的产业政策都不再适用。这需要十五五计划必须寻找新的工具、创造新的方法，而不能把微观的“常识”直接用于解决内需的问题。提振消费尤其是如此，不能就事论事，认为靠补贴、减税甚至发钱就可以扩大内需。我们要从一个更大的宏观视角理解内需的形成，这个视角就是货币。只有对需求有正确的理解，才能抓住问题的本质，从底层设计正确的制度和激励政策。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>