<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e2d1bf2ac1594cf3d07270d15f27ef2</guid>
<title>有了中阿联合声明，美国的“中东剧本”只能改改了</title>
<link>https://www.guancha.cn/wubingbing/2024_06_07_737351.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中东地区风起云涌，牵动全球局势起伏跌宕。巴以冲突不断升级，难民危机令人担忧。伊朗总统莱希不幸遭遇直升机事故，为中东局势增添不确定性。美国与沙特加强武器和核合作，对中东地区乃至全球政治格局带来新的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国成功促成沙特和伊朗之间的北京对话，为地区稳定注入强大动力。今年5月30日，中阿合作论坛第十届部长级会议在北京成功举办，再为中东新局开辟广阔前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，北京大学阿拉伯语系系主任吴冰冰接受北京对话秘书长韩桦专访，双方就中阿经贸投资及人文交流、中东政局最新进展、中美在该地区的战略博弈和布局等重要议题进行了深入讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642697896098990&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;吴冰冰教授您好，中阿合作论坛第十届部长级会议刚闭幕，您认为最重要的成果是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴冰冰：&lt;/strong&gt;此次中阿合作论坛部长级会议，实际上显示了中阿关系的提升。从伙伴关系变成命运共同体。过去这20年的发展变化，实际上既是中阿关系的不断提升，也是把对双方的、对全球性格局的理解放置到中阿关系的发展中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的中阿合作论坛还围绕着中东最热点的巴勒斯坦问题提出联合声明，这是前所未有的，基本上，这个联合声明最全面的表达和反映了目前我们对包括加沙冲突在内的现实的情况和对整个巴勒斯坦问题、中东和平进程的长远的考虑，可以说涉及到了有关巴勒斯坦问题和当前加沙局势的方方面面。我觉得联合声明实际上有非常重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中阿合作论坛回应了双方对重点问题的关切。对我们非常关心的台湾问题，阿拉伯国家给予了非常明确的支持，同样关于阿拉伯国家关心的一些地区问题、热点问题，我们有明确的回应，特别是对于发展的问题。中国和阿拉伯国家都是发展中国家，推进国家的发展是国家的最迫切的任务，我们这次提出的构建的5大格局里边，其实聚焦的主要是经贸、投资、能源等等，即发展领域和人文领域是最受关注的（方面）。这也突出了中阿合作论坛的内涵——要把国家的发展和建设作为最迫切的任务来聚焦、来推动，这种方式使得中阿可以按照现代化进程，结成紧密的命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/07/20240607160327185.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月30日，中阿合作论坛第十届部长级会议在北京成功举办&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有中阿合作论坛本身的机制性建设。如果想把各种各样的合作做实做深，就需要相关的机制和平台。中阿合作论坛本身已经形成了19个机制的框架。我们看到2022年举行了第一届中阿峰会，中阿合作也有部长级会议，峰会跟当初（的部长级会议）并不是完全一样的进程。这次很明显，双方宣布在2026年，两年之后，一方面在北京继续召开第二届中阿峰会，另一方面又要在突尼斯进行第十一届中阿合作论坛部长级会议。现在很明显在把中阿峰会机制和中阿合作论坛机制整合成一个体系，在这里面部长级会议继续运行，它可以解决很多具体层面的问题，同时有峰会的引领和设计，我觉得是中阿合作论坛机制的一个极大的丰富，也是一次极大提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中阿合作论坛实际上是中阿关系最重要的展示平台和推进器。但是在中阿合作中间有很多的方面和层面，比如说还有众多的双边关系。这次我们看到有4位国家元首，包括埃及、阿联酋、巴林和突尼斯访华，实际上意味着在一个中国和阿拉伯合作的多边机制之外，平时并行的还有我们各种各样的双边机制。在中阿合作论坛推进之下，这种双边合作也不断推进，比如说中国和22个阿拉伯国家全部都签订了一带一路合作协议，这个就是一整个片区的各个国家都和我们围绕一带一路合作签订协议，这也是一个比较重要的方面。此外，我们和16个阿拉伯国家建立了各种各样的伙伴关系，其中有4个（国家），包括沙特、阿联酋、巴林和阿尔及利亚，我们建立了全面战略伙伴关系，其他建立了战略伙伴关系。我们可以看到，实际上围绕着中阿合作，我们是多种层次的合作，并不是只有多边机制，还有很多的双边的、甚至是小多边的机制在运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步来讲，我们可以看到它还推进了其他领域的合作，比如说上海合作组织和金砖国家。上合组织在21年、22年接纳了6个阿拉伯国家作为对话伙伴，同时在金砖扩员的过程里，阿拉伯国家占了重要的分量，沙特、阿联酋、埃及都被邀请加入金砖合作机制。刚才您提到的沙特，到现在沙特方面还是正在考虑加入金砖机制，埃及和阿联酋已经很明确加入。沙特可能还是（需要）对各方面的情况要加以评估，再根据目前的情况、国家的考虑再加以决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642697912095925&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;谢谢您的全面介绍和深度分析。您讲到中阿关系不仅是双边关系，也是大双边下的小双边，不仅是中国和阿拉伯世界的关系，其机制和体系的建立与完善，对于其他的新兴国际机制，在未来协同合作的潜力，有参考的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您也讲到了和平与发展的问题，在巴勒斯坦问题上，当下最重要的是和平。但是中国和整个阿拉伯世界是合作、发展的问题。中国与阿拉伯世界发展关系始终离不开美国的影子，或者说美国在中东要制定议程、要搅局，要根据（美国）国内的发展变化议程，来制定跟中东、跟阿拉伯世界的关系。有一个消息说，美国和沙特接近达成一项涉及到武器出口和能源项目的双边合作协议，您知道具体情况吗？现在到了一个什么样的程度？这份协议不仅仅是美国和沙特双边的（协议），还包括了要沙特尽快的和以色列关系正常化。美方是有菜单的，包括沙特和伊朗下一步的关系，在不在美国和沙特的菜单上面，包括沙特王储有没有可能在近期访问伊朗等等。我想请教您在这方面的一些想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴冰冰：&lt;/strong&gt;美国有它在中东的议程很正常，因为中东地区实际上是美国在全球的重要的战略支点。按照美国的思路，印太、中东和欧洲在美国的整个的战略布局里面起到重要的支点作用，这是长期以来形成的，不是一个新现象。至少从二战以来，美国都把这三个地区作为重点来对待，这是第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，美国和沙特的关系也是历史非常悠久的。从上世纪30年代开始一直到现在，可以说沙特是美国在中东地区外交的第一个重点国家，包括阿美石油公司也在美国和沙特的包括能源产业等方面（扮演着重要角色），所以从这个角度讲，美国在中东是长期存在的，这是我们的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后我们看到了什么？美国在中东的策略和战略政策的调整。从本世纪初，阿富汗战争和伊拉克战争之后，美国实际上在中东地区投入了大量的精力和资源，尤其是介入到这两场战争。随着美国从阿富汗撤出，美国在中东地区进行大规模地面战争的意愿实际上是急剧降低了。从这个角度讲，美国的政策还是有巨大的变化，但是并不意味着美国在中东地区处于无止境的收缩状态，美国在中东还要保持一个他自己认为的合理存在，所以在这个过程中，它要搭建一个有利于自己的战略安排，（比如）从特朗普时期开始运作的，海湾阿拉伯国家和以色列的关系正常化，我们最初看到的是2020年的《亚伯拉罕协议》，阿联酋和以色列关系正常化，之后是巴林、摩洛哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度讲，现在美国政府推进的沙特和以色列关系正常化，实际上是跟特朗普政府的一脉相承的政策设计，这个路径还是很清楚的，但是对于沙特和以色列的关系正常化，我们要看到，毕竟目前面临着非常具体的、现实的问题，巴勒斯坦问题就是一个巨大的需要跨越的障碍。沙特方面不可能在巴勒斯坦问题完全得不到任何推进的情况下，去和以色列关系正常化，对于地区政治、国内政治和国际政治都有很大的影响。这次中阿论坛的部长级会议也考虑到了2002年沙特提出的“阿拉伯和平倡议”，当时沙特作为阿拉伯国家提出推进巴以和平的想法，所以沙特在这方面是有它的重要作用，它不可能无视巴勒斯坦问题，这就反过来对美国推进进程形成了很大的阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/07/20240607160804419.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月29日，美国国务卿布林肯与沙特王储沙勒曼会见&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为了推进沙特和以色列的正常化，只能是把一个三边关系变成了两个双边关系，通过美国跟沙特之间的合作来推动沙特和以色列之间的合作。这个过程给了沙特一个机会，尽可能多的从美国这边获得更多的收益。这肯定是涉及到军事合作，安全合作，包括向沙特提供比较先进的军事装备。此外，核能的合作，沙特方面实际上对民用核能的发展是非常重视的，在中东地区，核能还涉及到一个医疗卫生等等方面高新技术的发展。阿联酋已经有了一个核电站，伊朗也已经建设了布什尔核电站，阿联酋、沙特方面对推进民用核计划的发展有非常明确的诉求。美国表示有意支持沙特来做这个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得可能更重要是第三个领域，美国要和沙特一起在人工智能领域合作，以前在谈判中间可能提到的比较少，现在提到的更多。数字经济人工智能等等领域实际上是沙特高新科技产业发展的重要方面，也是全球目前科技的潮流，所以美国愿意帮助沙特或者说和沙特一起来推进这些领域的合作，实际上这些领域都是沙特的发展和安全的重大需求，所以在这个过程中，沙特尽可能的对美国提出更多的要求，美国通过这种方式来鼓励沙特，推动沙特和以色列的关系正常化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，（协议）去年年中就已经有了初步结果，只不过因为加沙地区的冲突一直拖延。但是美国方面在加速发力，因为涉及到美国大选，在中东地区，可以说拜登政府并没有特别明确的取得什么成绩，所以如果能够推动沙特和美国的这些协定的签订，推动沙特以色列正常化，实际上拜登在中东地区外交的重要的成果就可以展示出来，有助于他的选举。美国方面实际上可能还是比较急迫的想推进过程，但是目前加沙地带的情况确确实实也是形成了一个现实的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到的最新进展，卡塔尔、埃及和美国三方提出一个分三阶段的加沙地区谈判和停火安排，实际上为加沙地区下一步的形势走向提供了一个选项。现在看以色列方面的态度应该是比较坚决，但是美国的意图也非常明显，所以博弈过程在客观上讲，其实配合了美沙和沙以之间的关系正常化的进程，所以它不是一个孤立的点，而是多个点联动的状态。在这个过程中间，我想美国方面实际上是按照它的考虑在布局、在推动合作，所以在推动海湾（GCC)国家和以色列深度的合作，在此基础之上形成美国在中东地区的支点。我想这就是它的一个考虑，也是非常清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642697897980053&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;在这样的考虑里面肯定有一个离不开的维度，就是中国。这也是中国在这个时期召开中阿合作论坛第十届部长级会议得到关注的原因。在美国和沙特合作中，据说美国也向沙特提出了条件，比如说，我可以给你更好的技术，如AI技术等高科技，但你不能用中国的高科技，如5G技术，甚至不能用人民币来结算石油。我想求证，是这样吗？刚刚您讲到了发展的问题，这是沙特或者说其他海湾国家跟美国进一步签订协议的一些考量，发展的问题、和平的问题，巴勒斯坦的问题也是必须在这个框架当中予以解决，或者说往前推进的，包括各国跟以色列的关系的正常化。所以您怎么看待中国这个维度的存在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴冰冰：&lt;/strong&gt;在中东地区，我想中国发展和阿拉伯的关系，不能够被美国的战略布局牵着走，要有我们自己的考量，要有我们自己的设计，要有我们自己的战略定力。就像中阿合作论坛一样，从2004年到现在20年了，达到了目前这个高度，所以它（中国和阿拉伯国家关系的发展）一定按照我们自己的战略规划设计推进，才能够把这个事情做的扎实落地，如果被别人牵着走，别人说什么你就做、去回应，实际上失去了自己的一个通盘考虑，失去了你的一个布局。所以无论美国跟沙特阿拉伯做什么，中国要考虑到和这些国家的发展，从和平安全到发展利益相对接，找到我们互相之间合作的利益共同点。今年也是和平共处五项原则发布70周年，我们依据和平共处原则，一步一步走过来的理念来发展和其他国家关系，这个跟美国是不同的。美国是要寻求它的地区的战略主导力或者说霸权地位，中国从来没有这个诉求。我们本来就不一样，我们并不是跟别人去争夺地区主导力，或者说填补什么真空，这些想法都不是我们的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我们的理解，沙特它最迫切的需求是什么呢？一个是它的经济社会转型，经济社会转型里面一方面要有高新科技的引领，它所依赖的油气产业本身，受到了新能源气候变化等等技术的挑战，所以必须要将传统能源与新能源结合，甚至可能越来越多的发展新能源。我们在这方面有优势，包括我们的电池、电动车，我们形成的优势要发挥出来，能做就把它做好，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是高新科技的其他领域，比方数字科技对航天、核能等等领域的影响。沙特对这些方面的需求是很高的，而我们有可以对接的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，它又面临着年轻人的就业问题，所以沙特推动了“劳工的沙特化”，让本国人可以更多的就业，因为青年人口很多。它需要打造的制造业的领域是非常广阔的，各个方面、各个领域都有需求，所以现在沙特方面诉求是引进其他国家的产业进入到沙特阿拉伯，在当地设厂，形成产业链，同时也可以增加沙特的就业，提升沙特的工业化水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从所有的方面来讲，中方其实都可以跟它有很好的对接。所以美国能做的是他想做的事，我们做我们能做的事，在我们能做的事情上发挥我们的优势，只要沙特跟中国的合作符合它的国家利益，沙特方面也会想方设法去推进和中国的合作。我们按照我们的优势发挥，把这个事情变成沙特自己的内在诉求，由它来推进这些方面的合作，可能是最有效的（方式）。我想美国无论怎么打压，它也不可能让沙特完全忽视自己的国家利益，按照美国的诉求去切断和中国的合作，所以从这个角度讲，我们要有自己的战略定力，其次要有对沙特目前阶段的发展的准确认知，他到底需要什么？怎么做这些事？我们要发挥主动性，同时也发挥沙特方面的主动性。但同时，沙特也是一个独立的国家，它要在不同的力量之间找到它的平衡点也很正常，它的合作不止包括对美国的合作，对欧洲的合作、对日本的合作都在这个领域之中，所以我们要冷静面对，就是一个平常心。越是有战略定力，越能够找到我们的优势发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642697902564125&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;您观察到沙特，包括阿拉伯国家整体，手中都握有大量资本，他们主权财富基金的规模达到了3.64万亿美元。您刚刚讲到应该挖掘他们的内在需求，他们这几年对华投资是集中在传统能源及新兴产业，未来还有哪些领域可以吸引到投资或者是相互合作？怎么样把这种政治大局考量下的经济合作做实、做透呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴冰冰：&lt;/strong&gt;我想还是要分国施策，每个国家有自己不同的诉求。过去几年很明显，沙特方面对中国大的投资都集中在石化领域，它要把石油变成能源产品和石化原材料的双重用途，所以在中国投资大型的炼化项目，以此来保证沙特石油的出口市场，和中国保证无论能源转型怎么发展，沙特的石油对华出口能够保持比较大的规模，同时有稳定的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特对华投资的方向是非常明确的，另外沙特方面现在更关注的是吸引外资到沙特去投。尽管沙特的主权基金的规模很大，但是它做的事更大。它的大型项目的建设、整个工业化进程的推进、高新科技的引进，实际上都是要耗费巨资的。沙特方面更希望跟其他国家一起合作，把资金引进到沙特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对阿联酋来讲，可能更多关心高新科技的投入，它要投的项目里，一定要有自主的高新科技含量，它引进的东西依托于高新科技产业，不只是考虑到金融上的收益，还一定要有高新科技的产业引领。从长远看的话，没有技术支撑，没有产业支撑，投资本身对阿联酋来讲的话，带来的回报还是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面阿联酋投资比沙特就更灵活一些，更愿意投一些高回报的产业项目、高新科技项目。我们的核心领域能不能对沙特、阿联酋来的资金，持有更多的开放度，给它找到更广阔的投资空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/07/20240607161102210.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，由中国铁建承建的卡塔尔&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卢赛尔体育场正在修建&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对这两个国家而言，其他几个海合会国家的投资就没那么突出。尽管他们资金很多，但是相对沙特、阿联酋来讲，他们在我们周边存在感相对更小一点。尽管阿拉伯国家资金很多，但是我们不能够主观上觉得，只要你有资金、我有项目，你就能来投，这不是简单的对接过程，中间还有一个环节：找到合适的伙伴。为什么？因为推动这种金融合作需要互相之间的了解、熟悉，还有信任，只有长期交往才能够形成信任的伙伴关系，这不是简单的做一个项目，做一笔投资，而是人与人之间的长期深度的交流，对方在了解我们的国情、社情、企业的情况、产业的情况下，还需要很了解人。同样，我们要很了解对方，所以需要大量的细致的工作，需要各种各样的经济主体、社会主体参与到进程中去，才能建构互信的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上它背后蕴含的不止投资这个环节，还要往前推到人的环节，人的环节涉及到互相之间人文交流，再往前推就是人才培养。我们在这些领域的人才，在青年成长时期，是不是已经能够深度接触？比如说我们要吸收对方留学生来华，我们要派学生去留学，在这个过程中建构人才的基础团队，在团队的基础之上有越来越多的个人之间的接触和信任。毕竟双方之间的文化还是有很大的差异，如果只是从项目谈项目，双方之间想建立信任关系还是很难的。所以这种信任非常重要，在信任的基础之上，还要有对运作的具体流程和环节的把握。这也是个挑战，为什么？因为从宏观的角度讲，双方之间有经济互补、有需求。在微观的角度讲，你能不能了解到具体的、对方产业本身的运作过程，它的法律的规定，它的税收方面的情况，它的市场的情况，民众的消费习惯，对吧？对每个具体项目的成功都是至关重要的。实际上现在要做大量的、非常具体的工作，需要大量的人员，你看很多企业想去沙特、阿联酋、海湾国家发展，但是找不到非常了解对方的、又熟悉我们情况的人才，这样的人才的总量，培养和需求相比，欠缺还是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这就需要有耐心。这样的人才是要逐渐培养出来的，不是凭空出来的。（这些人才需要）对对方的文化语言都比较了解，又愿意在当地长期生活。毕竟在饮食、生活习惯、气候差别都很大的情况下，年轻人在对方国家能够长期的几年甚至十几年的生活下来，这个挑战也不小，现在像这样的人才储备是非常有限的。为什么中阿合作论坛几次的部长会议都提到，包括之前八大共同行动提到的青年的就业共同发展。我觉得这是非常重要的，毕竟现在来中国留学的阿拉伯学生的数量总体上还是有限的，去阿拉伯国家长期留学的中国留学生数量也是非常有限的，再进一步推进机制，比如说双方高校的互认。知名高校是很清楚的，但是不可能所有的学生都只去对方的知名高校，因为知名高校能吸纳的人也是很少的。北大清华能吸收几个阿拉伯留学生，拓展到其他高校的时候，对方要认可，同样对方的顶级高校我们都很熟悉对吧？比如说苏欧德国王大学、沙加美国大学，但是再进一步推广到其他高校的时候，我们是不是也有点不熟悉不了解？所以从这个角度讲，其实这个过程中间需要做的工作是很细致入微的，越是要建构一个深度的经济联系，越是要进入到社会文化教育领域，才能够支撑经济上的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们去年在沙特办的第十届中阿企业家大会，可能有几千名中国企业家都去了沙特，但是如果真的有这么多企业在沙特投资的时候，需要的员工可能是数以万计的。这样员工如何培养出来？这就是我们现在面临的更具体的一个问题，就是它的基础即人的支撑、文化的支撑和知识的支撑，已经成了真正的经贸项目落地的一个最重要的制约因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642697904396350&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;非常赞同。您讲到的关于政治互信，两国及人民之间的互信以及长远的人才培养。在中国、美国，有越来越多的年轻人找不到合适工作的机会。其实我觉得随着这种政治关系的长远安排和考虑，中东、沙特或者其他的海湾国家都是年轻人才培养和发展的机会。谢谢您讲到这一点，因为这个才是真正的双边关系能够得到夯实与发展的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还想回过头来问请教一个关于伊朗的问题，特别是其总统遇难，伊朗未来的对外政策走势将如何？国内会不会有一些严重的政治斗争的隐患？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴冰冰：&lt;/strong&gt;伊朗总统莱希在上个月不幸遇难，但是我想对伊朗的整个的内政外交的大局影响是有限的。首先就涉及到对伊朗整个决策机制的认知。总统并不是伊朗决策机制的唯一环节，它是整个决策机制的一个环节，这里面还包括在外交方面最高领袖，包括革命卫队等等机构，他们都是重要的决策的环节。从总统的角度讲，在对外政策上，更多的是对整个伊朗的外交决策的执行。最高领袖和革命卫队的因素还在，既然莱希总统执行的外交政策是伊朗各个决策环节达成共识的结果，新的总统上来之后，也依然会按照外交决策的共识来执行他的政策。整个伊朗的总体外交思路不会因为总统的变化发生根本性的调整。莱希总统执行的，实际上是伊朗决策层根据伊朗的内外部环境总体变化的判断，所以莱希总统的不幸去世并不会引发伊朗外交的巨大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从伊朗国内的环境发展角度讲，它表达的也是社会各个领域对于目前情况的共识，莱希总统基于此形成自己的政策。经济发展格局、就业、社会等方面实际上有很多长期性、结构性因素制约，并不能简单的发生天翻地覆的变化。无论哪一位政治家上台，都要在伊朗的具体的国内环境下去推进政策，所以发生重大的变化，也不是那么简单的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/07/20240607161333985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;悼念莱西的伊朗民众&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想莱希总统遇难是突发性的、偶然性的事件，对于伊朗的内政外交大格局的影响其实是有限，这是我们的基本判断。最重要的是，伊朗最高领袖未来出现的交接班才是影响到伊朗整个政治发展的重大的问题。因为莱希总统是宗教学者，所以被外界普遍认为是未来的最高领袖的候选人之一。如果再选一位宗教学者担任新的总统，再培养他在政治上的资历威望、经验，花的时间是比较长的，如果选上来的不是一位宗教学者的总统，那就意味着这个总统不再是最高领袖的候选人。从哪个角度去选择新的候选人？莱希总统的去世对伊朗的最高权力的交接实际上是产生了一定的影响，有些不确定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以大的内政外交的方向影响不大，但是具体的最高领袖的未来的交接班过程确实是存在一定的影响。这个事件其实对伊朗来讲还是要冷静观察、谨慎面对的问题。伊朗方面迅速按照宪法进行了新的总统选举，也在比较冷静的处理突发事件（带来）的问题。新发的两次调查报告也说没有武装袭击，或者是武力情况下发生坠机。伊朗方面比较冷静客观的面对这个问题，并没有说非要找一个外部的敌人作为说法或者由头去解释这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体看，伊朗比较平静，大的方面看，内政外交变化不大，具体观察就是谁来当选新的总统，而这个过程对未来最高领袖的交接班产生了什么样的具体的影响。这也是长期的深度观察的问题。并不能围绕一个突发事件把前后左右的事情说清楚，而是要基于伊朗的政治、社会和外交的这种长期的问题来观察，才可以得到一些判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642697909004134&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;伊朗也是中东地区非常有影响力的大国，又受美国制裁多年。这次伊朗相对平静客观的来处理这次的不幸的事件，据说伊朗请美国帮忙调查这次的事故。但美国拒绝了。你认为各自是出于什么样的目的进行了这样的一番所谓的隔空喊话？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴冰冰：&lt;/strong&gt;理解美伊关系需要基于现实的辩证的角度，伊朗的战略意图并不是要和美国进行全面的直接的战略对抗，伊朗的战略意图还是在中东地区尽最大可能来发展伊朗的力量、扩大伊朗的影响力、获得更多的支持，然后保证国家的安全，同时实现国家的发展。伊朗跟美国之间实际上是保持着接触和沟通的渠道的，无论是通过哪一条轨道，都是希望能够有所接触的。4月13日，伊朗针对以色列袭击伊朗驻大马士革大使馆，发起了针对以色列的攻击，以色列在4月19日针对伊朗反击，这中间都有过信息的交流，而在信息的交流里边，美国也是其中的一个环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得在伊美之间，美国作为影响中东安全的一个重要因素，伊朗作为中东地区的大国，双方围绕中东地区的重大问题之间有所接触，实际上是可以理解的。双方也希望避免误判，如果由于误判引发双方直接的军事冲突，会牵涉到中东地区的很多国家，也可能会引发地区性的战争，而不是说只是点状的、局部的、小的冲突。双方之间有接触，我觉得大可不必觉得很奇怪、很惊讶，包括莱希总统坠机之前也有消息传出来说，伊朗和美国在阿曼进行了一轮秘密谈判。其实也说不上秘密，大家都能看到，只不过双方之间围绕着这个可能是制裁或者拘于形式有所接触，所以这就是中东地区的一个正常状态，彼此之间在相互对立或者冲突的方面，围绕着具体的问题的接触，普遍存在在很多方面。大家看到哈马斯跟以色列之间有尖锐的冲突，实际上在多哈、埃及开罗也是以某种方式在接触，在谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大的战略上角度讲，美国和伊朗在中东处于共存的状态，美国想让伊朗在中东不发挥作用，实际上是做不到的。伊朗的力量在过去的几十年里逐渐积累，已经形成了力量体系和力量特色，在中东地区已经形成了强大的影响力。但另一方面美国在中东也是长期的存在，双方之间并不能以某一种戏剧性的方式，针对对方形成绝对优势。在中东，目前在战略格局上有点像两极格局，美国和伊朗在中东地区的安全问题上形成了影响力比较大局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642697910735720&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;在安全问题上或者在地缘政治的这种角力当中，形成一种更好的引导性的力量。这还是要回到沙特和美国要签署的协议。有没有可能沙特更往前走一步，以核能合作或者核项目合作为契机，敦促美国采取更为积极的核立场？尤其是面对欧洲冲突的情况之下，由沙特来引导美国或者北约宣布不首先使用核武器？拜登已经表示了他们的核政策已经无限接近于宣布不首先使用核武器，但是他不会说对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴冰冰：&lt;/strong&gt;其实在中东地区一直有一种声音说要建立中东无核区，但实际上中东国家里边，以色列实际上是有核能力的，以色列的态度是模糊，既不承认也不否认。以色列根据它的国家安全策略，实际上保留了使用核武器的能力和权利，没有签署核不扩散条约。在中东地区，如果是武器性的核计划，以色列应该是排在第一位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在为什么中东国家普遍对伊朗的核计划比较担心，就在于伊朗核技术能力的进展很快，最关键一条是在以色列之外的所有中东国家里面实现了本土铀浓缩。这个能力其他的中东国家是没有的，阿联酋的核电站由韩国承建，实际上没有建立起本土铀浓缩的能力。土耳其由俄罗斯建设的阿库尤核电站也没有这种本土铀浓缩的能力，所以现在沙特方面一定要发展本土的核计划，我们说是和平核能，但是最后的关键节点就在于本土铀浓缩的能力有没有可能存在。沙特方面一直希望能够拥有这种本土铀浓缩的能力，大家在中东地区最担心的是一个核竞赛，围绕着本土铀浓缩能力形成的核竞赛，因为一旦有了本土铀浓缩的能力之后，无非就是浓缩的这种丰度到底能不能突破武器级的，核原料储备的越多，最后突破核门槛的可能性越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗一方面有本土铀浓缩的能力，在制造越来越多的浓缩铀，同时核技术的知识储备是越来越完备，就具有了整个核循环的知识体系。实际上伊朗已经逐渐接近了门槛。在阿拉伯国家里面，沙特想跟上步伐，成为有本土铀浓缩能力的阿拉伯国家。在这个过程中间，中东地区有没有可能出现围绕着核出现的核项目的竞赛，不是核军备，这个风险还是存在的。为什么大家都觉得当初的伊核协议是非常好，就在于它实际上认可了伊朗的铀浓缩能力，同时又对伊朗铀浓缩能力加以限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/07/20240607161609843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗纳坦兹铀浓缩设施&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大的问题是除了五大核国之外，是以色列的核能力的问题。以色列连核不扩散条约都没有签，任何这种核武器的承诺都不会加入的，美国在中东采取了非常明确的双重标准，在以色列的问题上，美国就默认了，而对于其他中东国家美国就是不允许。中东国家面临的是区域内部的核力量问题，对于他们来讲这是更大的关切，这也是为什么在发展本土核计划方面，很多中东国家有诉求。如果伊朗的路走通了，沙特要往前推进的话，土耳其、阿联酋、埃及、阿尔及利亚这些国家可能都会有所跟进。最终要建设中东无核区，首先指向的是以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;所以中东也不可能形成一致统一的意见，去影响到美国。也想再请您谈一谈巴勒斯坦加入联大，将如何影响巴以和平的谈判和中东整个和平进程？对于巴勒斯坦而言，它在国际政治舞台上会面临哪些机遇和挑战呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴冰冰：&lt;/strong&gt;巴勒斯坦在联合国安理会的成员国地位的问题，实际上是使得巴勒斯坦获得更多的国际承认。现在巴勒斯坦已经获得了越来越多的国家的承认，但是成片的欧洲地区、北美还是不承认巴勒斯坦国。一旦巴勒斯坦获得了联合国的正式成员国地位，会极大的推动这些国家去接受巴勒斯坦作为一个国家，给巴勒斯坦更多的国际舞台和国际空间，利用这种国际舞台的空间来实现自己的诉求，这也是以色列方面极力阻止的（的原因）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面以一票否决的方式，不接受巴勒斯坦，最大的障碍还是美国对以色列的支持。按照联合国接受正式成员的流程来讲，还是无法跨越的。最新的变化是世卫组织给了巴勒斯坦更大的权利，虽然不是成员国，但是允许它参与更多的活动，所以这是一种变通的方式，但是不能够最终解决这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，爱尔兰、挪威承认了巴勒斯坦国，如果越来越多的国家承认（巴勒斯坦国）的话，实际上也就绕过了这个问题，就实现了巴勒斯坦的目的，在国际社会里面获得国家的合法地位。我们也不能够期待着美国很轻易地改变立场，经过一段时间的变化，我们很清楚地看到了美国对以色列的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642697896093992&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;对于2026年中阿峰会，想请您再展望一下。一两年时间说长不长，说短不短，可以做很多事情。我们今天谈到了很多安全的问题，安全是和平的基础，在全球正在建立新的安全架构的过程当中，阿拉伯世界可以发挥什么样的作用？与中国在投资和经贸合作领域，有没有一个具体的数字目标可以在2026年的峰会上宣布？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴冰冰：&lt;/strong&gt;围绕安全问题，中方提出了全球安全倡议，中东地区可以被认为是先行区。围绕着中东和平，我们已经召开了两次中东安全论坛，把中东的各方都邀请过来，在论坛上讨论问题。平台机制的建设给了大家讨论问题的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，我们还提出了中东安全新架构，中东安全新架构提出来组织跨海湾的对话，也就是组织伊朗和阿拉伯国家对话，实际上我们看到成果了，那就是沙特和伊朗之间围绕着恢复外交关系达成了突破。中东安全新架构的另一个重点就是巴以问题。有一种声音认为巴以问题已经边缘化了，不重要了，但我们始终坚持巴以问题还是中东地区一个核心问题，后来的事实证明我们的观点是正确的。在这个基础之上，我们这次提出来，是否有可能搞一个国际和会来推进巴勒斯坦问题的解决。这两年中国和阿拉伯国家紧密合作，推动这个事情，看看有没有可能围绕巴以问题，至少在政治解决的道路上继续推进。加沙不可能一直打，总要找到一个和平解决的方案，和平解决的方案总要找到政治解决的路径，所以我觉得这是未来的一个努力方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个努力的方向是沙特和伊朗恢复外交关系之后，能不能推进更多的密切合作，能不能引导更多的阿拉伯国家加入到和伊朗的进程中间，缓和地区的局势？我觉得围绕着中东安全新架构，围绕着中东安全论坛等等机制的建设，能够把中东的一些关键性的热点问题降温，能够在中东实现更多的稳定，我觉得这是可以期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕经贸合作，现在已经越来越清楚的看到，经贸要进一步的提升到更紧密的更全面的这种关系中间需要引入更多的投资因素。它不再是双方之间围绕着具体的货物贸易、服务贸易，包括航运，它要进一步变成双向投资，但是从投资的角度讲，又回到我之前说的问题，人才联系受到的限制、制约，所以真正要有一个巨量的增长，还是需要一个长期的过程，要扎实稳步的推进，但是这个进程一旦能够把基础筑牢，尤其人的因素、文化的因素、知识的因素、互信关系的因素筑牢之后，可能会面临一个爆发式的增长。这方面也是这次部长会反复强调的务实推进，要在脚踏实地的基础之上把基础打牢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_9__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f6311c692b7f01b32d69410f616bb27</guid>
<title>伊朗走到战略转折关头，应见好就收</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2024_06_07_737350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发动战争之前就必须充分考虑如何结束战争，今天的伊朗已经走到了这样一个需要战略转折的关头：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从登记参选伊朗总统候选人的政见宣示，到国际石油市场新动向，再到6月5日法英德就伊核问题推动国际原子能机构理事会通过对伊施压决议，6月初短短不到一周时间连续几件事情，一再折射出了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要注意的是，今天的伊朗如果不能及时完成适度战略收缩，完全有可能重演第一次最高权力换代交接时的仓促被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、伊朗对外战略与海外军事干预需要及时见好就收&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月7日，哈马斯袭击以色列引爆的以色列-哈马斯战争刚一爆发，就跃居当前全世界影响最大的两场战争之一；伊朗从开战之初一直竭力避免自身直接卷入战火，但以色列空袭伊朗驻叙利亚使馆，炸死多名伊朗伊斯兰革命卫队高级将领，以及伊朗史无前例首次直接轰炸以色列本土报复还击，标志着伊朗与以色列的军事交锋、对这场战争的参与已从当初的代理人“暗战”，走到了直接交战的高度危险第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/07/20240607155458872.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗向以色列发射导弹和无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，以色列-哈马斯战争已经从最初的以色列-巴勒斯坦地区，蔓延到了千里之外扼控苏伊士-红海-亚丁湾航道要冲的也门，胡塞武装还宣布将袭击船舶范围扩大至印度洋南端和地中海海域，对伊朗友邦经济贸易的影响冲击日益显著，在伊朗友邦经济贸易业界中引发的怨言日益上升，而不断发动袭船战的胡塞武装普遍被认为是多年来得到了伊朗的大力支持方才得以成长壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗多年来一直是哈马斯的主要支持者之一，[1]这种关系多年来备受许多阿拉伯国家忌惮；[2]这场战争发展至今，客观上已经打断了阿拉伯国家与以色列关系正常化的进程，至少暂时中止了巴勒斯坦问题和伊朗在区域格局中边缘化的趋势，伊朗期望追求的战略目标已经实现，其风险和对友邦的负面影响正在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，考虑到伊朗并无国土被外敌占领，考虑到伊朗二三十年来在海外多个国家开展的一系列军事干预耗费了巨量经济资源且潜藏重大隐患，考虑到伊朗多年来的严重经济困难，考虑到国际经济与政治走势可能发生对伊朗不利的一系列变化，考虑到这个国家最高领袖已届垂暮之年，换代权力交接日益迫在眉睫，总统莱希等政教高官直升机失事身亡又给其最高权力交接增添了巨大政治不确定性，……伊朗亟需在海外军事干预中见好就收实施战略转折，适度收缩海外军事干预投入，甚至中止对某些海外军事干预项目的投入，集中资源，抓住当前时间窗口，发展经济，改善民生，夯实经济社会稳定和应对未来可能更大挑战的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我向真主发誓，我永远不会去了解经济学”——伊朗前总统内贾德在任时以极端反美反以而闻名国内外，经常坦承自己只懂政治、不懂经济，阁僚们讨论经济政策时他常常如此反应；[3]但在这次报名参选伊朗总统时，他向公众宣示的竞选政见最大“卖点”并不是与美国、以色列斗争，而是声称自己最大的参选动机是改善国家经济形势，优化商业环境，拓宽投资空间，以集中解决民生问题，誓言将寻求与世界的“建设性接触”，改善与所有国家的经济关系，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/07/20240607160535203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗前总统内贾德（持证件者）登记参选总统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这次伊朗总统选举中名气最大的登记参选人，内贾德虽然因为与最高领袖哈梅内伊和伊斯兰革命卫队关系破裂，不太可能通过候选人资格审查关口，但他的上述竞选政见宣示表明伊朗社会对“以经济建设为中心”的希望已成相当强大的潮流。鉴于哈梅内伊7月份就将年满85岁，伊朗社会存在这样的强烈希望，又有声望显赫的政治人物为这种希望代言，意味着即使内贾德不能通过这次总统选举候选人资格审查，不会太久之后的伊朗最高权力换代交接也面临重大政治不确定潜在风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5e6a3fed0f85c7e0920eddb3c27516d</guid>
<title>国足：要不，还是问问熊猫的意见吧！</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2024_06_07_737316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“最后一轮只需客场逼平韩国队，或者泰国队未能取胜新加坡，都能确保以小组第二身份晋级。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨晚在“福地”沈阳，中国男子足球队1-1逼平泰国。现场来了不少中央、省市一级官媒记者，其中一位发表了上述观后感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只能猜测，兴许这是一位00后年轻记者，尚未经历中国足球的反复“毒打”，是既不了解历史，也不了解现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白讲，昨晚我也是过分乐观了——赛前我认为国足拿下泰国有七八成把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们对泰国队太熟悉了。尽管国足2013年曾经输过一场著名的1-5，2019年还在中国杯输了一场0-1，但勉强能够跻身亚洲二流（国际足联排名第88位、亚洲第13），泰国队顶多算三流（国际足联排名第101位、亚洲第18）。像世预赛、亚洲杯等正式比赛，国足赢泰国队还是很稳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/07/20240607105222979.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;424&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年6月6日，辽宁沈阳，美加墨世界杯亚洲区预选赛第二阶段第5轮，中国1-1泰国 图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有人球迷朋友拿球员“身价”说事儿——国足首发11人的身价仅为467.5万欧元，低于泰国队的525万欧元。可别忘了，上一回国足客场2-1赢泰国队，首发11人的身价也是比对手略低（国足528万欧元，泰国队535万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，比赛真正开踢，双方上演“卧龙凤雏”戏码。泰国队身高1米69的素巴楚头球破门，国足则由身高1米88的拜合拉木脚下建功；期间，被寄予厚望的归化球员费南多罚丢了点球，国足不得不接受1-1的比分，痛失关键的两个积分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果赛后新闻发布会上，泰国队主教练石井正忠竟然表示——没实现3分目标，对结果我负全部责任！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是公然抢了国足主教练伊万科维奇的台词吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们也不能说伊万先生无所作为。毕竟他在比赛第29分钟就果断换上了拜合拉木，又在第77分钟换上张玉宁、蒋圣龙，让三名身高超过1米85的前锋连续高空轰炸泰国队后防线，终于抢回了平局的“战果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名足球评述员詹俊也对伊万的战术打法提出质疑：“侥幸的平局，技不如人，只能靠‘高空作业’制造威胁……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
詹俊认为国足最后二十分钟的搏命打法不应该是常态。然而，伊万帐下这二三十人，已经是现在国内所能挑选的最优秀的一批球员了。论脚下技术，咱们已经不如泰国、越南了；仅存的优势，也就是“高空作业”和“搏命打法”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被网上各路野生球评家斥为“技术粗糙”“踢得像无头苍蝇”的拜合拉木，是他挽救了中国队的出线希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一轮，国足又迎来了“打平就能出线”经典剧情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在C组的形势是这样的——韩国13分已提前出线，中国8分，泰国5分，新加坡1分早早出局。净胜球，中国1个，泰国负2个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一轮对阵——国足客场打韩国，泰国主场打新加坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种情况，国足击败韩国，积11分，直接出线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况，国足战平韩国，积9分，也能顺利出线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种情况，国足输给韩国，假如泰国赢新加坡也积8分，双方比较净胜球数——泰国不能赢2球以上。巧的是，去年11月21日泰国客场3-1赢新加坡，净胜球恰好就是2个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形势远比看起来更凶险。咱们不能把出线希望寄托在韩国和新加坡身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡前五场比赛1平4负，丢了21球。昨晚更是被韩国7-0血洗，全队斗志涣散，最后一轮都盼着打卡下班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不要指望韩国队“放水”。中韩足球积怨颇深，况且韩国人出于自己利益考虑，也希望战胜国足——韩国队目前国际足联排名第23位、亚洲第三，仅领先澳大利亚0.03分。只有争取战胜中国队，他们才能确保亚洲前三位置，在接下来的18强赛中成为第1档球队（18强赛分为三个小组），以避开日本、伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/07/20240607111105705.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然这么难，要不咱们别出线了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前国脚、现网红徐亮都说了：“万一国足出线了，遇到日韩澳伊不得让人打的满脸包啊？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意思就是咱丢不起这个人呗？按照徐亮的逻辑，18强赛踢不过就不去了，那2002年世界杯决赛圈中国队三战皆墨，也是白去了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种哗众取宠的言论，不值一驳。中国队只有站上18强赛这个舞台，才有资格跟日韩澳伊等亚洲一流球队，真刀真枪较量一番；才有资格参加至少10场高质量的比赛，让拜合拉木、徐皓阳、王振澳、谢文能等新晋国脚得到锻炼，让王大雷、阿兰、艾克森等80后老将体面告别，让中国足球慢慢恢复元气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而失去18强赛这个舞台，不仅意味着无缘美加墨世界杯，更糟糕的是，这支国家队未来两三年将面临“无球可踢”的境况——几乎没有可参加的正式比赛，基本失去与亚洲强队交手和提高的机会……只能自己跟自己玩，提前备战2030年世界杯？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐亮的“妄言”可笑，詹俊的“诤言”可叹，小记者某某的“稚语”可爱，都可以用老记者肖赧的“毒舌”作为本文小结：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在此消彼长的激烈竞争中，中国队既不能寄望于新加坡队阻击泰国队，亦无法对客战韩国队抱有太多不切实际的幻想。与以往多届重大赛事竞争的情形一样，中国队又一次面对‘打平就出线’，但打平韩国队何其难？其实每个人心里都心知肚明。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
前几天，据说韩国大邱市的洪准杓市长，热切盼望中国能向将于2027年完工的“大邱大公园”赠送一对大熊猫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方尚未表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看国足对阵韩国的出线生死战将于6月11日打响。要不，咱们还是问问熊猫的意见吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/07/20240607110558855.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4c4973971a452da16a82656d7bf77c5</guid>
<title>施工坍塌，实习生若被追刑责，冤吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2024_06_07_737304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，济南市应急管理局发布《济南历城山东省济南市中心城区雨污合流管网改造和城市内涝治理大明湖排水分区PPP项目“12·30”较大坍塌事故调查报告》（下称《调查报告》），引起舆论广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606143101122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该调查报告称，2023年12月30日，济南市历城区一个中心城区雨污合流管网改造和城市内涝治理大明湖排水分区PPP项目（简称“大明湖排水分区项目”）施工作业过程中发生一起坍塌事故，造成3人死亡，直接经济损失600余万元。其中，一名在工区项目部担任质量员的实习生，因未及时将重要停工指令传达到施工队伍，对事故的发生负有主要责任，涉嫌重大责任事故罪，被建议由司法机关依法追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“背锅”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友质疑实习生是否替事故“背锅”。济南市应急管理局的一名工作人员接受采访时称，若仔细看调查报告，就能发现是因为一个重要法律文书交办给他，让他当日送达，但因为他个人原因没有送达，第二天就发生事故了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606144320450.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自调查报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说来，《调查报告》和应急管理局工作人员的回应并没有消除网民对实习生是不是“背锅”了的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是背锅？简单地说，就是代人受过，明明不是你的责任，但你扛下所有。这名叫王念璞的实习生“背锅”了吗？或者说，这是他的责任吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《调查报告》还建议对施工队伍技术员路旭英和施工队伍负责人王良法追究刑事责任。从这个角度看，似乎不是实习生一个人扛下所有，说实习生“背锅”并不准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有律师提到，实习生可以成为重大责任事故罪的犯罪主体，实习生的身份不能成为免责的理由。依据最高人民法院和最高人民检察院《关于办理危害生产安全刑事案件适用法律若干问题的解释》第一条“刑法第一百三十四条第一款规定的犯罪主体，包括对生产、作业负有组织、指挥或者管理职责的负责人、管理人员、实际控制人、投资人等人员，以及直接从事生产、作业的人员”的规定，实习生是有可能成为重大责任事故罪的主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人认为，实习生与用人单位连劳动关系都没有，怎么能成为重大责任事故罪的主体？是的，实习生与用人单位之间的关系不属于劳动关系，严格来说，实习生还不能算是“劳动者”，但这属于民事法律关系，不属于刑事法律关系。个人认为，如果王念璞以与工程项目部不存在劳动关系为由主张其不是重大责任事故罪的主体进行辩护，有可能不被司法机关采纳，因为按上述司法解释，重大责任事故罪的犯罪主体没有排除“实习生”“临时工”等非正式人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，实习生王念璞确实有被追究刑事责任的可能性。事实上，按《调查报告》他已被采取取保侯审措施，这也就意味着公安机关已经对他是否构成犯罪进行刑事侦查，他将来是有可能面临刑事起诉、刑事审判甚至坐牢的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;几点疑问&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，网民关心的问题解决了吗？并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《调查报告》中还有一句话是，实习生王念璞“对事故发生负主要责任”。理由是：“四工区项目部项目质量员（实习生），负责山大南路施工现场管理。在得知施工现场存在坍塌事故隐患的情况下，未及时将重要停工指令传达到施工队伍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究起来，这段话提供的信息是比较有限的，或者说少了一些可据以判断实习生是否应负责任的必要细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题一：依据有关规定，建设工程的质量员是要持证上岗的，王念璞有质量员资格证书吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王念璞有没有质量员资格证书，尚不得而知。如果没有，那么任命王念璞为质量员的人和单位是不是有责任？还有，对质量员是必须进行安全教育和培训的，有吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题二：谁任命王念璞为质量员，将一个事关工程质量、生命财产安全的重要岗位交给一名实习生是否合适？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按《调查报告》的说法，王念璞作为质量员，未及时送达停工指令，所以对造成3人死亡、600多万元经济损失的事故负主要责任。可见这个岗位至关重要，关乎工程质量，关乎生命、财产安全，把这么重要的岗位交给一个实习生，恐怕不太合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题三：为什么停工指令不能以微信、电话方式送达给施工队伍？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题可能是网友最多疑问的。在通讯技术高度发达和送达程序最严格的法院都在广泛使用通过短信等方式电子送达法律文书的今天，居然还不能以微信、电话方式先行送达给施工队伍。或者说，在如此危险和紧急的情况下，为什么不以其他方式先送达停工指令给施工队伍，再以书面方式送达，非要等一个实习生把系着几条人命的一张纸送过去？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/06/20240606144745717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自调查报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子文件与书面文件具有相同法律效力，是为法律所认可的。现在，法院送达的很多法律文书都是电子文书，并不影响送达的效力。所以，这恐怕就不能仅以“书面文件才更正式”来解释了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说，让一个实习生送一份文书，施工队伍怎么核实实习生的身份和文书的真实性？做一个印章鉴定吗？难道项目部负责人的电话和微信不比实习生送的一张纸更具可信度吗？总不至于施工队伍负责人没有项目部负责人的电话和微信吧？倘若如此，他们平时工作是怎么联系的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个微信和微信群几乎占据了所有行业领域成为隐性加班工具的时代，不用微信先给施工队伍发送一个电子版停工令或停工令照片，却非要让一个实习生在晚上送一份书面停工令，着实有些令人费解。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>