<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a62b59cde94549edf5ca5ad5234694a4</guid>
<title>“离婚经济帮助”没有想像的那么可怕</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2024_04_12_731365.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月7日，最高人民法院公布了《最高人民法院关于适用&amp;lt;中华人民共和国民法典&amp;gt;婚姻家庭编的解释（二）（征求意见稿）》（以下简称《解释二》），并向社会公开征求意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这个《解释二》却引发了网友们纷纷“吐槽”：结婚率还是太高了。有网友评论，《解释二》偏向女性，是女权主义的表现；也有网友评论，在男权社会，女性还是弱势。看网友评论，好像看一场大型辩论赛，双方辩友似乎主要分为男性阵营和女性阵营，都可以从《解释二》中看到对己方不利的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名法律从业者，我还是想尽可能不带性别立场地谈一谈《解释二》的“立法”倾向以及是否公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/11/20240411183757854.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《解释二》无疑是带有一定倾向性的，虽然《解释二》的正文没有明说，但是最高人民法院微信公众号的征求意见写道“依法保护妇女、未成年人、老年人、残疾人的合法权益”，还是可以看出这次“立法”是倾向保护在婚姻关系中通常被认为的弱势方——女人、老人、孩子和残疾人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？真的如网友说的是女权主义战胜了男权主义？我表示怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司法解释的“立法权”掌握在最高人民法院审判委员会，而最高人民法院审判委员会通常是由院长、副院长、专职审委会委员和部分庭长组成的。最高人民法院审判委员会审委会的男女性别比，我没有数据，无从得知，但按官网信息，最高人民法院领导的男女比例是9比3。也就是说，司法解释大概率还是一个由男性居多的机构制订的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们应该相信最高人民法院领导的专业素质和客观立场，但我更愿意相信，在大多数时候和婚姻案件中女性仍然处于弱势的现实，让带有倾向性的《解释二》的出台成为可能。也就是说，最高人民法院的领导，不管是男性还是女性，都看到了在现实婚姻关系中男女依然不平等的问题，认为需要司法予以干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿我个人经验来说，我曾经当了十多年法官，审理过不少离婚案，也看过太多的“渣男”，相当于阅读了N部“渣男进化史”，真可谓“罄竹难书”——离婚案的法庭也许是可以见到最多“渣男”的地方。有一个现象值得我们注意：离婚案原告大多是女性（按官方数据，我国女性提起离婚诉讼的比例大约是70%）。为什么？道理很简单，更多男性不想离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/12/20240412081608761.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/12/20240412081617957.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;摘自民政部《2022年民政事业发展统计公报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是男性对婚姻更忠贞吗？不是，至少不全部是。更可能的原因是婚姻对男性更有利。有些男人在家外“彩旗”飘飘，在家里“红旗”不倒，不管家，不顾家，把孩子丢给女人和老人带，过着比旧时代妻妾制度下还“潇洒”、不是单身胜过单身的日子。如果离婚了，这日子就过得没那么舒坦了，“红旗”走了，“彩旗”来了，也许要养新家，也许要带孩子，也许要付孩子抚养费，“幸福指数”直接下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿离婚后可能支出保姆费来说，就是一笔不小的开支，而在离婚前可能是长期“免费”的。更多的情况是，离婚了孩子一般归女方直接抚养，而协议或法院判决的抚养费，甚至可能不够请保姆。因为，孩子与母亲的天然连结与亲近，可能使很多选择离婚的女性明知带孩子对其不利，还是选择孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名男性，基于现实和良知，我实在没办法完全站在男性的立场“为男性说话”。就像最高人民法院的男领导们，我想，他们也看见了我看见的，所以才会支持《解释二》。尽管我们不愿承认，但婚姻可能是男人可以占的最大便宜，至少在大多数情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，《解释二》对女性等相对弱势群体的保护，是可以理解的，也是有必要的。很简单的道理，和吃东西一样，缺什么补什么。如果大多数女性在婚姻中处于强势地位或已经实现了实质性的男女平等，那么《婚姻法》《民法典》《解释二》就不需要再提保护女性了，也就不需要《妇女权益保护法》了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《解释二》的内容很多，涉及重婚、“假离婚”、同居析产、直播打赏、父母在子女婚后为其购房出资的认定等等，限于篇幅，难以一一尽述。其中，第20条“离婚经济帮助的处理”，似乎是争议最大的一条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第20条规定的离婚经济帮助制度，其实不是什么新鲜玩意，《婚姻法》《民法典》都有规定，但一直没有具体规定，所以，这个制度在实践中很少被用，以至于很多人对这个制度无感，误以为是《解释二》的“发明创造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友说，第20条太不公平，如果女方出轨，男方还得管女方住，离婚太可怕，不如不结婚！我觉得，网友说的极端情形不是不可能出现，但有必要先看清楚第20条，这条的适用是有前提条件的：离婚时，夫妻一方依靠个人财产和离婚时分得的财产仍无法维持当地基本生活水平，请求有负担能力的另一方给予适当帮助的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，离婚时，一方的生活水平低于当地平均水平，另一方又有负担能力，才给予适用帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帮助的方式可以是一定期限的房屋无偿使用权、适当数额的房屋租金、通过判决设立一定期限的居住权和其他符合实际的方式。也就是说，这个帮助主要是因为一方离婚后无房造成生活比较困难，另一方在居住方面给予的帮助。所以，当看懂了第20条后，离婚经济帮助制度没有想像的那么可怕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cfb9b01e33f98fb51f4979a70ed59a71</guid>
<title>强闯使馆“抢人”后，厄瓜多尔外交风波走向何处？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2024_04_12_731363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月5日，厄瓜多尔安全部队驾驶装甲车强行闯入墨西哥驻厄使馆，逮捕身处使馆、获得墨政府政治庇护的厄前副总统豪尔赫·格拉斯，引发了一场拉美地区国家罕见的外交风波：当事方墨西哥当天宣布与厄瓜多尔断交，尼加拉瓜旋即在第二天跟进，玻利维亚则在第三天召回驻厄大使，拉美多国和域外国家、国际组织一致谴责这一“侵犯外交使团馆舍”的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厄政府顶着违反国际公约的指责也要坚持逮捕格拉斯，涉案的前副总统自然是导火索，但厄墨两国关系紧张，以及厄国内局势的变化远非新事。就职不到半年的厄总统丹尼尔·诺沃亚之所以采取看似一意孤行的做法，正是因为背后的原因及其对该国和拉美地区产生的影响，并非想象的那般简单直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/11/20240411091629363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年4月5日，厄瓜多尔基多，厄瓜多尔警察特种部队进入墨西哥驻基多大使馆（图片来源：澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“抢人”背后的司法与政治争端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厄瓜多尔和墨西哥此次外交争端围绕的焦点人物是厄前副总统格拉斯。在去年12月进入位于首都基多的墨西哥驻厄使馆之前，他已经因加重受贿、滥用公共资金、非法结社等罪名失去副总统一职，并被三次判处有期徒刑、剥夺政治权利25年。在此期间，基于“合法保障遭到侵犯”与健康状况，格拉斯几经波折，于2022年11月保释出狱、免于狱中服刑，条件是刑满之前禁止出国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照厄政府和司法部门的理由，格拉斯在担任高级公职人员期间犯下的罪行足够严重。2017年在副总统任内遭到判刑并失去公职，首先源自震动拉美政坛、引发地区一连串“地震”的的巴西建筑巨头奥德布雷希特公司（Odebrecht S.A.）腐败案：据其向美国联邦法院认罪所述，该公司向拉美和非洲12个国家总统、前总统、政府高官累计行贿7.88亿美元，以获得工程合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一腐败丑闻发酵后，拉美多国启动相关调查和执法行动，秘鲁前总统托莱多和乌马拉、巴西现任总统卢拉、哥伦比亚总统桑托斯、巴拿马前总统里卡多·马蒂内利及家属、阿根廷前总统克里斯蒂娜政府的多名成员、时任巴西总统特梅尔都不同程度地牵涉其中，不乏遭到通缉和锒铛入狱者。而在厄瓜多尔，格拉斯便因为受贿超过1350万美元而成为拉美国家中获罪的最高级别官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腐败丑闻影响了拉美各国政府的公信力，旋即引发选举换届中的政坛波动。格拉斯是厄前总统拉斐尔·科雷亚任内倚重的老部下，在拉美“粉红浪潮”背景下随着左翼代表人物科雷亚的上台而备受倚重，先后担任电信和信息化社会部长、战略协调部部长和副总统。随着该国陷入经济危机，政坛爆发贪腐丑闻，科雷亚卸任后，原本属于其阵营（“主权祖国联盟”）的老搭档、继任总统莱宁·莫雷诺不仅在施政上急速“右转”，并针对原科雷亚阵营高官的腐败进行司法清算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此不仅格拉斯因累计腐败和滥用公款数罪并罚，加重刑期、剥夺其未来参政机会，就连科雷亚本人也未能幸免，于2020年4月同样因加重被动受贿被判处八年监禁。对此，科雷亚和格拉斯均不认罪，将司法判决视为动机不纯的“政治陷害”。事实上，格拉斯此后能顺利走进墨西哥驻厄使馆停留四个月并获得政治庇护，本身就体现了司法问题背后的政治博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就厄国内形势来说，厄瓜多尔自2016年以来从拉美地区犯罪率最低的“和平岛”变成比墨西哥更甚的“犯罪枢纽”，暴力犯罪愈演愈烈，国家秩序形同瘫痪，莫雷诺和吉列尔莫·拉索两任总统拼尽全力也无法阻止自己政治公信力的快速流失，经济改革、维护安全、打击毒品犯罪频频受阻。在去年先后遭遇宪法公投失利和国会反对派议员弹劾后，时任总统拉索终于被迫宣布解散国会、提前举行总统和议会选举，这才有了36岁的中右翼现任总统诺沃亚上台——厄瓜多尔历史上最年轻的民选总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这位顶着高人气就任的年轻总统（民调满意度74%，最高曾达到85%）并未能阻止近期再度抬头的暴力犯罪现象，而去年竞选期间出现的系列暴力刺杀事件，反倒开启了厄瓜多尔与墨西哥的新一轮外交摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅去年7月23日至8月14日，曼塔市市长奥古斯丁·因特里亚戈、总统候选人费尔南多·比利亚维森西奥、公民革命党地方领导人佩德罗·布里奥内斯分别在曼塔、基多、圣马特奥遭遇枪击身亡，在当时引发国际舆论一片哗然，也成为近期墨西哥对厄瓜多尔发难、引发争端的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月3日，墨西哥总统、拉美地区左翼代表人物安德烈斯·曼努埃尔·洛佩斯·奥夫拉多尔便“旧事重提”，暗示去年8月比利亚维森西奥遇害身亡后，厄一些媒体“不公正地”指认公民革命党（支持科雷亚的左翼政党）候选人路易莎·冈萨雷斯与此事有关联，从而影响选情，导致她在二轮投票中败给诺沃亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/11/20240411093450499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：墨西哥总统洛佩斯（图片来源：澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛佩斯一言，便打开了厄墨两国外交危机的“潘多拉魔盒”：先是厄外交部发表公报，认定洛佩斯的言论干涉厄内政，违反《维也纳外交关系公约》，宣布墨西哥驻厄大使斯梅克为“不受欢迎的人”；随后墨政府一改原有态度，突然宣布正式为格拉斯提供政治庇护（此前墨方拒绝厄方进入使馆逮捕格拉斯，但也不承诺答应他的庇护请求）；被彻底激怒的厄政府便不再顾及《维也纳外交关系公约》的条文要求，直接硬闯墨使馆抓人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从墨西哥的率先发难到厄瓜多尔直接“掀桌子”，更深远的原因显然不是围绕一个格拉斯，而是拉美地区传统的意识形态之争。左翼根基深厚的墨西哥向来有提供政治庇护的传统，尤其是近百年来多次成为伊比利亚和拉美地区左翼人士的避难所。近两年拉美“粉红浪潮”遭到右翼乃至极右翼反冲，左翼执政的墨西哥更加坚定其积极庇护、支持拉美各国左翼力量的外交理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格拉斯是厄前左翼执政团队的要员，在左翼阵营的“背叛行为”（即莫雷诺）和中右翼执政时代深陷牢狱之灾，因此墨政府对此的评估，便是厄右翼势力卷土重来后，以法律为工具迫害格拉斯。于是如同2019年庇护玻利维亚前总统莫拉莱斯，2022年帮助秘鲁前总统卡斯蒂略的家人避难，此前尽可能庇护厄前总统科雷亚阵营的要员及亲属，洛佩斯政府再次基于“左右翼相互斗争”的逻辑和判断，做出了保护“左翼盟友”的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦双方都持续强化意识形态与政治斗争的逻辑，一次“抢人”行动酿成“侵犯外交使团驻地”这般罕见的外交事件、甚至要闹到国际法院，便是自然而然的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a34bd0d4244b231aa420cf6b00143c5</guid>
<title>印度外长该好好学下历史了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuiwoshachang/2024_04_12_731362.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 醉卧沙场】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，印度外长苏杰生异常活跃，主要工作是在国内外进行各种煽风点火。3月23日至27日，他访问了新加坡、菲律宾以及马来西亚三国。期间，就中印藏南地区（印方称“阿鲁纳恰尔邦”）的领土争议做出强硬回应。在菲律宾，他更是明确表示印度承认2016年的所谓南海仲裁案所作的仲裁结果，坚定支持菲律宾维护国家主权之类等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮中印领土问题上的争论，直接源于印度总理莫迪3月9日前去为“阿鲁纳恰尔邦”的色拉隧道开通而揭幕。中国外交部、国防部相继表示坚决反对印方此举，声明藏南地区是中国领土，不承认有所谓“阿鲁纳恰尔邦”，印度无权擅自对中国藏南地区进行开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，印度外交部称，中国对印度领土提出“荒谬的主张”，说“阿鲁纳恰尔邦”是“印度不可分割的一部分”。隔日，美国国务院发现这是打入楔子的好时机，一改往常做法，明确地站队印度，说美国承认“阿鲁纳恰尔邦”是印度领土，其挑动中印争端升级的地缘政治意图暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，3月30日中国民政部公布了第四批增补藏南地区公开使用地名及分布图。对此，印度外长苏杰生批评“更名没有任何意义”，因为“如果我更改你的房子的名称，是否就将其变成我的房子呢？”显然，这位印度外长似乎理所当然地认为藏南地区已经是印度的房子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，每年印方高层在藏南地区搞事，作为反制措施，中国外交部都会表示反对，并由民政部公布一批藏南地区的公开使用地名，都已经成为常规互动了。2023年4月印度内政部长访问藏南地区，中方也是如此反制。但是，此次印外交部和外长不论是在表态和回应措辞上，都有更强的示强意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，苏杰生近期更主要的工作是在印度国内持续地攻击尼赫鲁的外交政策，尤其是尼赫鲁的对华政策。他攻击的核心内容，简单概括起来就是：尼赫鲁破坏了印度与美国的关系，而对中国又太“理想主义”和“浪漫主义”了，奉行了一套“中国第一，印度第二”的错误政策。他认为，如今，在莫迪领导之下，由他操盘的印度外交奉行的是“印度第一”政策，对中国采取“现实主义”的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为外交部长，苏杰生对中印藏南地区领土争议做出强硬回应似乎是可以理解的。但是，疯狂批评尼赫鲁外交的时候又拉上中国来垫背，这就令人比较困惑。不过，要理解他对中国的一系列强硬言论，还是要放在印度大选的背景下来把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/12/20240412080326108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度开国总理尼赫鲁与印度现任外长苏杰生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪领导的印度人民党在2014年、2019年的两次印度大选中，分别获得下院543个席位的282个、303个席位。过去数年，印度教民族主义者不断宣传称，占印度人口14%的穆斯林严重威胁到占人口80%的印度教徒的安全，在印度总理莫迪的“保护”下，印度教及印度教徒得到了保护。莫迪因为享有被持续打造的印度教“保护者”的人设，而享受了国内的高政治支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将进行的这次大选，印人党更直接明确表示要拿下370个席位，并称莫迪现在已经不关心2024年大选了，而是着眼长远，布局2029年的印度大选了。那就更令人困惑了，既然连大选都如此稳操胜券了，那么印度外长为什么要在几乎没有任何内部政治争论的外交政策上不断给自己“加戏”示强呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，他还是有私心的。最大的私心可能就是想在印度大选后继续留任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度，能从职业外交官转为外交部长，苏杰生是第二个，第一个是印度前外长纳特瓦尔﹒辛格（Natwar Singh）。苏杰生能在莫迪第一任期内提拔为外交秘书，并在莫迪第二任期内任命其为外交部长，完全得益于莫迪一个人的赏识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也部分得益于莫迪在内阁同僚中的强势。只要想想，曼莫汉·辛格总理在2006年时原本有意将外秘萨仁山（Shyam Saran）任期一年延长，但是在遭遇印度外交部强大的官僚系统的反对后，却不得不就此作罢。苏杰生其实在印度人民党党内并没有多大的群众基础，也没有自己的支持派系，相反由于他一直在外交战线上出尽了风头，反倒让印人党内不少人士都颇为“羡慕嫉妒恨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，他在外交上的极度“亲美”路线引起很多人的私下不满。他现在的策略就是，通过激烈批判尼赫鲁的“不亲美”外交，来“浇灭”任何对他外交路线的异议，进而给自己外交也加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏杰生期待能继续担任印度外长也并非空想。在印度的这次大选中，美国及西方的影响是若隐若现的。近期，印度国家安全顾问多瓦尔向朋友们表示，自己已经79岁，到了安享晚年陪伴孙子孙女们的时候了。多瓦尔政治生命的谢幕，看来多少是印度考虑到同美国及五眼联盟国家的关系所需要的。多瓦尔的退休，反倒提高了苏杰生留任的概率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方舆论对苏杰生也是颇为友好，给予了他很高的评价。美国媒体从来不给他贴上“战狼外交”的标签，爱护之心可见一斑。《外交政策》一篇文章《印度外长苏杰生，执行莫迪的强硬外交》（S. Jaishankar, India&#x27;s Foreign Minister, Executes Modi&#x27;s Strong-Willed Foreign Policy ）采取了中性的表达，称其外交风格是自信、强势、自豪的，并表现出毫不掩饰的民族主义情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏杰生是了解莫迪及印人党政府多年来的良苦用心的，他出版的《为什么巴拉特重要》一书，显然也是在帮助打造新的印度“正统”。独立之后的印度历史的书写，总是同国大党和尼赫鲁家族挂在一起，这无形中给国大党和尼赫鲁家族树立了正统性。莫迪政府上台后，通过修改教科书等各种方式来重塑重构整个国家的“法统”。特别是，通过抬高苏巴斯·钱德拉·鲍斯（Subhash Chandra Bose）来抵消抹杀甘地及国大党在印度争取独立进程中的贡献，尤其宣传英国首相艾德礼的说法，英国允许印度独立，压根不是甘地的“非暴力不合作运动”，而是因为孟买水兵的起义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/12/20240412080116717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度外长苏杰生和总理莫迪展示新书《为什么巴拉特重要》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于鲍斯当年是同日本纳粹合作的，在国际“正统”上不合适。于是，莫迪政府就通过捧国大党的萨达尔·瓦拉巴伊·帕特尔（Sardar Vallabhbhai Patel）来否定尼赫鲁。尼赫鲁和帕特尔分别是当年国大党内左派和右派的代表，作为右翼政党的印人党，自然是喜欢帕特尔，用他来抹杀尼赫鲁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏杰生也是如此操作，在书中多次讲述1950年11月尼赫鲁和帕特尔在信件交流中的巨大分歧，主要是涉及如何认识共产主义新中国性质，以及印度应该采取何种政策。他的结论就是，1962年的中印边界战争说明了帕特尔有先见之明，而尼赫鲁对中国的认识是多么的幼稚，对华外交是多么的“理想主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了摘去尼赫鲁的“神圣光环”，苏杰生更是讲了不少子虚乌有的历史故事。例如，他说1955年时尼赫鲁为了支持新中国加入联合国安理会，宣布印度当时要放弃加入联合国安理会，尼赫鲁奉行了一种“中国优先”的政策。如此脱离历史背景而讲述的不严谨的历史民科故事，居然出自世界人口最大国家的外长之口，确实令人匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这就是印度国内目前涉华舆论的现状。很多印度驻华外交高官退休后，突然间化身为“学富五车”的中印外交史学者，加上他们以中国问题专家身份出现，其迷惑性也颇强。他们写作的历史书和讲述出来的故事，都有共同的结论：一是尼赫鲁当年是多么的蠢和幼稚，二是中国是个多么“忘恩负义”的国家。反倒是那些依据大量历史档案进行写作的严谨的历史学者的作品，在印度却不受待见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962后，印度精英在中国面前低人一等的心理情结，如今随着中印实力差距拉大反而在不断加大。在印度外长身上，充分体现出印度精英的“1962情结”。只要认真研究一下尼赫鲁的对华外交，显然不会认为尼赫鲁在对华政策上是理想主义的。1950年，为阻止新中国解放西藏，尼赫鲁向当时的西藏地方政府提供了一万多支枪，想尽各种办法阻止拖延西藏地方谈判代表进京谈判，更是借着江孜驻兵换防机会增加驻兵一千五百名，暗中以武力威胁西藏地方政府接受印度的领土占领要求。即便在后来所谓中印友好时期，尼赫鲁也丝毫没有幼稚过，偷偷侵占达旺乌热等地，修改印度地图，对西藏实行禁运企图逼走解放军等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果苏杰生真心认为尼赫鲁当年奉行的是理想主义的对华政策，那说明他的历史研究有待提高。如果他是为了配合印人党政府修正历史，贬低尼赫鲁的同时来凸显自己的外交才干，那说明他已经完全由一名职业外交官蜕变为传统的印度政客了。事实上，近些年的印度外交，在苏杰生指挥下得到了一堆“虚名”和赞扬，但是却给这个国家埋下了巨大的战略祸根。曹操曾言“不得慕虚名而处实祸”，苏式外交慕了虚名，实祸亦不远矣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97ec26306a38890cdd4ab72c57857d21</guid>
<title>我们对中国经济的误解太多了，至少有5个</title>
<link>https://www.guancha.cn/Nichlas_R_Lardy/2024_04_12_731361.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 尼古拉斯•拉迪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十多年来，中国经济的惊人表现令包括其第一大贸易伙伴美国、及世界许多国家刮目相看，并为之震惊。但自2019年以来，中国经济增长乏力，许多观察家得出结论认为，作为一个经济大国，中国的发展已经见顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登在3月份的国情咨文中也如是说：“多年来，我听到许多共和党和民主党的朋友都在说，中国正在崛起，美国正在衰落。他们搞反了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/06/20240406143754890.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;322&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在3月的一次演讲中，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;批评他的共和党民主党朋友所说的“中国崛起美国衰落论”，认为他们都“搞反了”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些对中国崛起仍将继续持怀疑态度的人认为，中国的家庭支出疲软，私人投资下降，通货紧缩根深蒂固。他们认为，比之超越美国，中国可能更快陷入长期衰退，甚至可能是失去的十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种轻视中国的观点低估了中国经济的韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，中国面临着若干有据可循的不利因素，包括房地产市场不景气、美国对某些先进技术的限制以及劳动人口的萎缩。但是在20世纪70年代末，中国刚踏上经济改革之路时，曾克服了比这更大的挑战。虽然近年来中国的经济增长有所放缓，但在未来几年，中国的经济增长速度很可能是美国的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对中国经济的五个误区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国经济潜力的悲观情绪存在几个误区。例如，人们普遍误认为中国赶超美国经济的进程已经停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，从2021年到2023年，中国的GDP占美国的比重从76%下降到67%。然而，到2023年，中国的GDP比2019年（全球新冠疫情大爆发前夕）增长了20%，而美国仅增长了8%，这也是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一明显的悖论可以用两个因素来解释。首先，在过去几年中，中国的通货膨胀率低于美国。去年，中国的名义GDP增长了4.6%，低于实际增长的5.2%。相比之下，由于高通胀，美国2023年的名义GDP增长了6.3%，而实际GDP仅增长了2.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自2022年3月以来，美国联邦储备委员会已将利率从0.25%提高到5.5%，提高了5个百分点以上，这使得以美元计价的资产对全球投资者更具吸引力，并提升了美元相对于其他货币的价值。与此同时，中国央行将基准利率从3.70%下调至3.45%。中美利率差距的不断扩大扭转了之前外国资本大量流入中国的趋势，最终使人民币对美元的汇率贬值了10%。在汇率疲软的情况下，将中国名义GDP换算成美元，才出现中国GDP相对美国GDP下降的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这两个因素的影响可能只是暂时的。目前，相对于中国利率，美国利率正在下降，从而投资者将人民币兑换成美元资产的动力在降低。因此，人民币贬值的趋势已经开始逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/06/20240406152742763.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;268&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美元对在岸人民币价格。2022年以来出现一轮人民币兑美元贬值，这一趋势在2024年已经逆转，目前人民币回落到7.1左右&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织预测，今年中国物价将会回升，这将促进以人民币计算的中国GDP的增长。以美元计算的中国名义GDP几乎肯定会在今年重新向美国靠拢，并有可能在大约十年内超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个误区是，中国的家庭收入、支出和消费者信心疲软。但是数据并不支持这一观点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>