<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5adc4cca52700c9ef85644559269015</guid>
<title>口述|“分配到麻风病院就是去祖国最需要的地方！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhoudonghua/2024_10_09_751089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;中国人民的健康水平，是国家卫健事业进步以及社会主义现代化的重要标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立伊始，百废待兴，卫健工作面临着传染病、寄生虫病和地方病流行，医疗卫生资源短缺、水平低下的严峻形势；当时，中国人均预期寿命约为35岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75年的砥砺奋斗，中国卫健事业取得了非凡进步，14亿人的健康水平得到显著提升；据2023年统计数据显示，中国人均预期寿命达到78.6岁——这是75年前的两倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75年来，中国人不仅彻底甩掉“东亚病夫”的帽子，还积极参与全球健康事业的发展。这条艰辛的道路上有科研工作者、医护人员、志愿者等无数人的无私奉献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆75周年之际，观察者网将以新中国麻风防治作为叙述切口，陆续刊发三位麻风防治医生的口述回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的故事被记录下来，得益于杭州师范大学历史学系周东华教授数年来的走访和研究。周东华教授近年来专注于中国麻风病防治史，整理境内外馆藏的明清以来麻风隔离防疫史料，研究不同历史时期政府和社会的麻风隔离防疫观念、实践与制度变迁，厘清教会、精英和政府在其中的不同角色，从麻风隔离防疫历史出发探讨国家治理传染病的公共卫生史。在如今国家和大众重视健康的背景下，总结历史经验，总能对未来有所助益。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/07/20241007171540718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhoudonghua/2024_10_05_750783.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;（上篇）口述|周东华、梁宇：当时不知道麻防任务这么艰难，但要是重来一次，我们还会坚守第一线&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对谈二|江澄：跟马海德试点麻风普查工作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【人物小传】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江澄，1940年出生于江苏兴化。1958年毕业于江苏省镇江医校三年制中专，后任沐阳县卫生防疫站医士，曾参加卫生部疟疾、丝虫防治班、江苏省麻风防治班、全国麻风实验研究班等，担任卫生部麻风病专家咨询委员会委员兼秘书、顾问，《中国麻风皮肤病杂志》等期刊编委。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先后赴菲律宾、美国、印度、韩国、马来西亚等地研修、考察及出席国际会议。以麻风临床、流行病学、社会医学、健康教育、防治管理等为方向发表论文50余篇，执笔起草麻风系列规划、技术方案、诊断标准等文件，筹编《中国麻风学科史》等麻风专著。曾获全国科学大会奖、国家科技成果奖、卫生部医药卫生科技进步三等奖、国家科技进步二等奖及国家科技进步一等奖等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：您当初是如何走上从医之路，并参加医务工作的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江澄：&lt;/strong&gt;1955年我毕业于南京城南中学（现南京市二十七高级中学），出于兴趣，本想走美术之路；但是由于我家中有6个兄弟姐妹，共10口人，而这个大家庭只靠我父亲一个人维持，因此生活十分拮据。在这种情况下，即使我能考上大学，家里也无法负担我的学费和生活费。所以父亲希望我学医，报考南京医校，这是当时南京唯一的医生学校，这个学校后又改名为镇江医学院（现江苏大学医学院），这便是我的母校和我走上医学之路的肇始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年我从镇江医专毕业后，被分配到沭阳县（现属江苏省宿迁市），在沭阳防疫站开展工作。当时正值爱国卫生运动，核心任务是“除四害”，即消灭苍蝇、蚊子、麻雀和老鼠。“除四害”具体实施起来就是捕杀、驱赶、喷洒药物等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/07/20241007151250734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1952年，为防御细菌战，决定在全国开展及时有效的爱国防疫卫生运动。&lt;span&gt;求是网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们防疫站的工作人员都亲自背着喷雾器，用配制的喷雾剂到厕所等地进行喷洒和清理。我曾跟随南京医学院专门研究寄生虫病的教授学习如何消灭苍蝇和蚊子，并开展研究工作，比如计算喷洒药物前后的苍蝇和蚊子数量，以及它们死亡的时间。我们还要消灭老鼠，采取了各种措施，包括爬到房顶上敲锣打鼓，制造噪音来驱赶麻雀和老鼠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高苴乡是全县距离最远的乡，后来开展“四无乡”的创建工作，我也有幸参与环境卫生整治、绿化，以及改造厕所等相关工作。原先的厕所条件十分简陋，往往只是用玉米地围起来，极不卫生。对于普通老百姓而言，随地解决是最常见的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这种情况，我们开始建造公共厕所，并采取粪便无害化处理措施。因为粪便中含有的虫卵会导致寄生虫感染，所以需要通过高温发酵来消灭虫卵，这在很大程度上改善了农村的生活条件和公共卫生状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沭阳县高苴乡成为江苏省第一个“四无乡”，即无蝇、无蚊、无鼠、无麻雀的乡村。这些成就都被记录在报纸上，包括我参与撰写的报道，这些档案至今仍保存着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：麻风在过去作为令人闻风丧胆的慢性传染病，您是如何开始对麻风防治工作感兴趣、且为之深耕五十载？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江澄：&lt;/strong&gt;从事麻风工作其实在我负责疟疾防治的时候就已经开始了。当时疟疾发病率很高，高达80%-90%。因此针对疟疾，我们防疫站执行“12字口诀”，即“上门送药、康复在口、咽下再走”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上门送药”实际上就是求人家治病。在沙家公社搞疟疾试点预防服药时，我们基本上天天一大早就开始一家一户地送。“康复在口、咽下再走”，作为医生，我们不但要把药送到病人手中，还要亲眼看着病人把药吃下去。我们秉持着“送药上门、送药到户、送药到人”，也依照“送药到手、看不到口、咽下再走”的原则工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在沭阳开设麻风村之前，江苏省里搞普查试点，我们沭阳公社也有一个试点，但还不是防疫站。1958年后，才有了联合诊所，创办时的条件十分困难。病区全部都是草房，院里最多的时候有250个病人，但只有我一个医生和两名护士。除了乳胶手套是买的，其他都是自己做的或请裁缝加工的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乳胶手套对我们来说是个奢侈品，消耗量很大，但条件艰苦，我们用不起新的。所以每一次下班后，医生护士都有一个重要任务——补手套。一个破旧的手套，吹口气，用剪子剪后正好是个圆的。我们用补鞋子的胶，把漏气的洞补起来，一个手套能补十个以上的补丁。因为补丁多，手套用之前要捏一下检查是否漏气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一个麻风村再穷再困难，都有两个必备的大设备，一个是高压消毒器，用于给衣裳、鞋子、袜子等工作服高压蒸汽消毒；另一个是国产显微镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要走整整3里路才到病区，上下班是按照规定的，八点钟上班，十一点半左右下班；书、笔记本都必须留在中间区，戴好帽子、口罩、袜套，衣服全部换好，才能进入工作区。下班后到中间区脱手套、衣服，把鞋子放在福尔马林消毒池消毒，明天继续穿。高压消毒器放在中间区，换下的衣裳由临时工洗衣员先清洗后放在高压锅里消毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/07/20241007153928724.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
盐城市大丰区的麻风残老康复村/资料图&lt;span&gt;现代快报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们自己要采购药物，包括止疼药、消毒酒精等一些常用药。当时交通条件不好，路面很颠簸，我经常和一位护士用扁担把药抬回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我们采取“先门诊后病房”的方法。病人到这里看病，我们开药，病人拿了药就走，不要钱。门诊结束后，我带着护士巡房，讲医嘱，护士记下来后到药房拿药。病人和工作人员之间有一部电话，对外有一部电话，没有电话时用广播通知。晚上我们必须随叫随到，有点像现在的住院医师负责制，如果病人有紧急情况，比如神经疼或自杀，我们必须立刻拎上一个小马灯返回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1962年8月份，因为我有一定的经验积累，被正式分配到万山村搞麻风防治。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2aa55d7ddd7971b36026f6149034f7e7</guid>
<title>日本核泄漏后的低潮期里，为何中国还在大力发展核电</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_10_09_751087.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/08/20241008175757729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      今年8月，中国一口气核准11台核电机组，数量创下历史新高，中央文件也自2011年以来首次用“加快”来描述核电建设。放眼全球，中国已核准和在建的机组数量也显著领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      在日本核泄漏后的低潮期里，为什么中国还在大力发展核电？这是一些西方国家对中国的质疑。但是落到技术层面来看，中国在三代和四代核电上已经稳居世界先进水平，其安全性相比过去曾发生事故的国外机组早已大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      事实上，核电站的健康运营并不仅仅取决于技术本身，诸如印度、菲律宾等国通过技术引进，其核电起步甚至早于中国。但是国家能力的差异，让同样的技术在不同国家表现有着天壤之别。中国核电从边缘到中心的历程中，体现着别国难以复制的独特优势。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/08/20241008175812567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国核电，从边缘到中心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
1955年8月，瑞士日内瓦万国宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自73个国家和多个国际团体近1500名官方代表、1300多名观察员代表齐聚一堂，出席第一届和平利用原子能国际会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img type=&quot;newInsert&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/09/20241009121645716.jpg__960x0_q85_subsampling-2_upscale.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广岛核爆十周年之际召开的这场盛会，传递着全球各国跨越冷战铁幕，对利用无尽能源创造和平与繁荣的共同期盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，世界首座实用化核电站已在苏联奥布宁斯克正式建成投运，而首座商用压水堆核电站希平波特（Shippingport），也已在美国宾夕法尼亚州开工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而令人感慨的是，由于部分国家阻挠，拥有全球近四分之一人口的新中国却无法得到正式邀请。直到时任世界科学工作者协会主席、居里夫人的女婿约里奥-居里出面游说，方才为中国科协争取来一个观察员名额，最终由气象学家涂长望先生作为代表参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发回国内的报道中，两大阵营与会者的合作意愿和热情，给涂长望留下了深刻印象，他表示：这次会议从科学的观点来看是有巨大成就的，科学史证明，科学家之间进行密切的国际合作是科学进步的基础。但是：“作为一个中国科学工作者，我感到遗憾的是，中华人民共和国的科学家没有被邀请出席这次会议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故纸堆里穿越七十年时光的寥寥数语，所传递的心情仍能令人感同身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的待遇，折射出当年中国在这一全球性热潮中的边缘地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，这个百废待兴的人民共和国，依然坚定开启了向和平利用原子能的科学大进军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年1月，周恩来总理在《关于知识分子问题的报告》中发出号召：“科学技术新发展中的最高峰是原子能的利用。原子能给人类提供了无比强大的新的动力泉源，给科学的各个部门开辟了革新的远大前途......我们必须赶上这个世界先进科学水平。我们要记着，当我们向前赶的时候，别人也在继续迅速地前进。因此我们必须在这个方面付出最紧张的劳动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七十年后的今天，在一份依靠案例评估、专家圆桌、行业数据所形成的核电行业深度研究报告中，美国知名科技智库ITIF如此描绘全球核电领域势力消长：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“截至2024年5月，美国仍然是核能生产领域的全球领导者。美国94座在运核电站占全球核能发电量的31%，占美国发电量的五分之一和清洁能源发电量的一半。然而，这几乎完全是先前部署的核电站的影响，因为美国在过去十年中只建成了两座核电站。相比之下，正如本报告所示，中国对商业核电的承诺正在迅速增长，该国已部署56座核反应堆，还有27座在建，到2030年，中国有望超过美国成为核电发电能力最大的国家。总体而言，中国在过去10年中核电装机量几乎增加了两倍......到2030年，中国有望超过美国成为核电装机量最大的国家，并且总体而言，中国在大规模部署第四代核反应堆的能力上可能比美国领先10至15年&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，从在建核电站规模、成套设备供应能力等关键指标看，中国在主流第三代核电建设上的领先地位已无可争议，在第四代核电各条技术路线上的布局也堪称周全，同样重要的是，在表征科研创新能力的各项指标上，中国核电产业表现抢眼，澳大利亚某知名智库亦指出，中国已成为核能创新领域的全球领先者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国论文、专著占该领域所有学术出版物的加权份额为20%，高引用率文献的加权份额则达到27%，并在衡量该领域学术产出的H指数中排名第一。此外，2008至2023年，中国在所有该领域技术专利中的份额从约1.3%增加到约13.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/08/20241008175917412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如许多已令公众耳熟能详的大国重器故事，对于这一从局外人到领跑者的历史性跨越，舆论场上早已有引进-消化-吸收-再创新的底层逻辑总结，笔者在此并无意赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在我们自己的经验总结之外，从国际比较视野看，中国发展成就的独特性依然有待进一步探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾1950-1970年代的全球核电发展高潮期，不仅日本、印度等后发国家迅速崛起，甚至韩国、墨西哥、菲律宾等国在商用核电站建设上起步亦早于我国。可时至今日，在三十余个拥有/拥有过核电站的国家和地区中，不仅“引消吸”成功走通的后来者寥寥无几，甚至英美加等核电产业传统“领跑者”，还出现了体系能力的明显衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最典型的莫过于压水堆技术曾经的领导者美国。主打简洁高效低成本的三代核电AP1000，在美国本土沃格特勒电站开工近15年后才实现首台机组并网，建设成本预计超支近200亿美元，压水堆祖师爷西屋公司甚至上演了中途破产的闹剧，冷战期间杨基洛威核电站干脆利落的建设能力已找不到丝毫踪影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于曾经的亚洲核电产业标兵日本，在福岛核事故后也窘态毕露，一刀切全部关停的五十多座商用反应堆，十余年后的今天依然只有区区12座恢复运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故此，新的追问油然而生：为什么这一已成显学的赶超之道无法在绝大多数国家落地生根，却能够在中国核电行业结出累累硕果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决策、执行、生态，或许是回答这一问题的三个关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/08/20241008175927991.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;国家能力造就差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪七十年代末期，随着全球核电市场供求格局逆转，法国等西方核电大国普遍对技术转让展现出积极态度，以期通过海外市场消化其核电装备过剩产能，这也为后发国家在核电领域的高水平起步创造了契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在坚持自力更生推进秦山核电项目的同时，这一引进技术加快追赶的绝佳机遇没有被中国人错过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年底，邓小平同志亲自决策，确定了从法国引进两台百万千瓦级核电机组的计划，相关部委亦抽调精干力量，同步组建苏州核电科学研究所（今中广核苏州热工研究院），其后几经辗转，中法核电合作的创想最终在深圳大亚湾落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/08/20241008175956904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大亚湾核电站厂址原貌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1978到大亚湾核电站主体工程正式动工的1987年，除了三大合同和粤港合营协议谈判，中国核电发展要走什么样的道路，也在核工业部门（二机部）与用户部门（水电部）之间形成了弥足珍贵的共识，正如重要史料《起步与发展》中所总结的：“我国发展核电要走自力更生为主，同时引进外国先进技术和设备的道路。因为我们已具备发展核电的基本条件。核电技术相当复杂，安全要求很高，大型核电站的建造在我国起步比较晚，与世界上核电发达国家的技术水平存在不小的差距。因此，我们要充分重视吸收国际上的先进科学技术与管理经验，通过与国外合作，引进全套或部分设备，逐步加大国产化的比重，从而达到逐步全面掌握大型核电站设计、建造和运行管理的技术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一张绘到底的战略蓝图出台后，接下来的关键就是一茬接着一茬干的定力与意志。具体而言，在富有远见的顶层设计奠定之后，“引消吸”的具体成效，很大程度取决于承接技术引进使命的载体如何执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到战略规划的执行，大亚湾核电项目同样堪称典范。通过彭士禄、王全国等业务“帅才”的得力领导，大亚湾核电站不仅相对顺利地完成了成套设备引进的目标，初步锻炼了中方企业在施工等分包环节的能力，集中培养了首批至今令公众津津乐道的核电运行“黄金人”，更重要的是，这一改开初期国内最大的中外合资企业，还探索建立了现代企业管理体制，实行董事会领导下的总经理负责制，做到了政企分开，责任明确，管理科学。在核电站建设中,引入了竞争机制，采取招标、投标制度，选择中外优秀的供货商和施工企业参加设计、施工、调试和咨询。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如战略管理学者们所论述的那样，一个企业的早期创业者，往往会持久而深刻地塑造其组织惯性与行事传统，大亚湾建设者们迅速形成的”安全第一，质量第一“信条正是一大例证，而其所折射的，则是从现场作业到质量控制、项目管理、公司治理的不同层级“软知识”学习与内化过程，这样的规范与标准建设，有力确保了其后市场经济条件下“硬知识”学习进程的稳步展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，大亚湾两台机组相继并网发电，成为我国核电事业起步阶段向发展阶段切换的标志性事件，中国核电装机量也终于开始拉近与亚洲”老三“印度的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/08/20241008180011299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大亚湾核电站浇筑第一罐混凝土&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这一年，国务院总理办公会议提出“以核养核、滚动发展”方针，决定依托大亚湾项目中方队伍，组建中国广东核电集团（后改称中国广核集团），并在大亚湾区域就地开展广二核、三核项目（岭澳核电一/二期），锚定大亚湾技术路线持续深耕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十多年间，这三期项目在大亚湾海岸线上拔地而起的过程，也可视作中国核电行业“引消吸”历程的一个完整剖面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年5月，岭澳一期正式开工，以大亚湾为基础，走“翻版加改进”技术路线，促进中国核电的标准化、系列化建设，在施工技术上实现穹顶一次整体吊装等重大创新，并以“外企分包，中企参与”的方式实现了蒸汽发生器等部分核岛关键设备的国内配套，全国17个省、市、自治区共181家企业参与到了岭澳一期设备制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年12月，岭澳二期正式开工，作为国家“十五”期间唯一开工建设的核电项目，岭澳二期承载着“中国百万千瓦级核电自主化依托工程”的历史使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国第一家专业化核电AE公司—中广核工程设计有限公司、到核工业、电气工业各配套院所、企业，通过岭澳二期项目的磨砺，“自主设计、自主制造、自主建设、自主运行”的滚动发展目标如期实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，中国核电行业，进入了大踏步自主创新的新天地，中广核、中核两大集团技术资源其后力出一孔，最终形成了今天享誉全球的三代核电“华龙一号”方案，而中广核更是一举成长为如今国内最大、全球第二的核电运营集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有必要强调的是，在这场沧海桑田的巨变中，以中广核为代表的中国核电企业得以走向世界舞台中央，不仅仅是依靠企业自身的奋进，也离不开一个配套完善、人才济济的官、产、学网络密切协作。假如没有成百上千的行政、技术领军人才，没有成千上万家合格的本土供应商，没有以十万计的产业链上参与者，中国核电事业的全面腾飞是难以想象的，而这个中国核电发展所不可或缺的”生态圈“，与一个国家的治理能力和治理体系现代化密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国核电产业所倚靠的卓越国家能力，前文提及的ITIF报告也以相当篇幅进行了分析，字里行间满溢着羡慕与酸楚，70年前涂长望面对美国核电霸权的”意难平“，如今似乎对换了角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告提到，从制定行业框架，到协调生态系统参与者，再到简化监管和许可程序、支持该行业的研发投资，中国政府的指导在推动中国核能行业发展方面发挥了关键作用，“事实上，中国从连贯的国家战略和全政府推动核能发展的方法中受益匪浅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这一发展历程稍加对比，不难明了为何绝大多数核电领域的后发赶超努力会以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对许多曾满怀现代化雄心的新兴经济体而言，其落后的国家能力与国家治理体系，决定了核电这样的“高精尖”产业极难扎根，不仅技术引进与消化具有根本性困难，甚至最基本的电站运行，也需要依赖海外承包商提供服务，投入巨资建设的核电厂，往往只能成为悬浮在乡土社会之上的盆景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，除了中国之外，更早起步的韩国，也同样展示了国家意志与国家能力对践行“引消吸”战略的决定性意义，朴正熙强力捏合的韩国电力公社这一建设运营一体化国营巨头，为吸收消化美国压水堆技术并二次创新提供了根本保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/08/20241008180035167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1976年开工建设，至今未能投产的菲律宾巴丹核电站
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/08/20241008180049485.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;核工业的技术外溢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实现了历史性跨越后，瞄准原子能科学的无尽前沿，今天的中国核电行业并没有放缓前进的脚步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆前夕，笔者随国资委新闻中心组织的“走进新国企·中广核30周年”调研行活动，实地走访了中广核多座在建、在运核电基地及工程公司、研究院科研设施，最鲜明的感受是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个完善的垂直一体化核电产业共同体，正处于运转的最佳状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中广核方面专家介绍，当前该公司在运核电机组已达到28台，装机容量3176万千瓦，占全国核电总装机量的55%；在建核电机组16台，装机容量1940万千瓦，占全国34%。今年上半年，其在运核电机组90%的WANO(世界核电运营者协会)指标达到世界先进水平，15台机组WANO综合指数达满分。而在最为公众关注的核电安全领域，中广核安全生产业绩在全球亦可谓有口皆碑，长期位居世界先进水平，目前岭澳核电1号机组安全稳定运行已超6500天，每一天都在刷新着世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在坚守核能主业的基础上，中广核聚焦“核”与“电”也正持续培育发展新兴产业，已经形成核能、核燃料、新能源、核技术应用、数字化、科技型环保和产业金融“6+1”产业体系，包括光伏风电在内的清洁能源在运在建总装机规模已超1.1亿千瓦，资产总额突破万亿元，经营效益位居央企前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得一提的是，在核工业生态闭环的一大关键点—铀矿资源供应上，自2008年起，中广核率先走出去开发海外铀资源，目前在中亚、非洲、澳大利亚和加拿大等四大富铀地区均形成战略性布局。特别是建成投产纳米比亚湖山大型铀矿，是中国在非洲最大的实体投资项目，大幅拉升了纳米比亚出口额，对当地就业与民生起到了有力带动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为链主企业，中广核也长期着力提升产业链安全水平，以重大项目为牵引，深入实施华龙批量化建设全面创优工程。今年5月，防城港4号机组实现高质量投产，标志着中广核华龙一号示范工程全面建成，带动5400多家核电产业链企业参与华龙一号建设，联合产业链企业、高校、科研院所等开展核电设备国产化研发，实现400多项关键设备自主化，“华龙一号”已具备核电整机装备100%国产化能力，有力促进我国核电产业链韧性和实力的提升，以国产DCS“和睦”系统为代表，有效控制了核电“卡脖子”风险，设备国产化“十大专项”圆满收官，80余项研发成果实现应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在核与电两大业务领域向纵深发展，中广核所沉淀的工程能力，也正在产生广泛的技术外溢和正外部性，质子重离子就是一大特色，中广核质子医疗科技公司已入选国资委首批启航企业。在座谈中，该公司专家也对质子重离子医疗技术的前景充满期待，在批量质子重离子源供应能力加持下，这一超高端医疗装备，有望在中国率先实现科技普惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参访行程结束后，从轰鸣的大型试验车间、到山海相隔的核电基地，中广核及承包商队伍里一张张年轻而热诚的面庞，仍然不时闪现在笔者脑海，这样一支朝气蓬勃的工程师大军，此时此刻也正在原子能事业的前沿付出最紧张的劳动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们努力的成果，已可堪告慰共和国的先辈们，笔者同样坚信，他们未来的工作，一定也可以在不很长的时间内，完全实现这样的伟大号召—“我们将以一个具有高度文化的民族出现于世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/08/20241008180106668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cdb602e9de075d7001a6d4f014d1f98d</guid>
<title>“远渡重洋上水硕，不如三本和专科”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehuan/2024_10_09_751086.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泰国易三仓大学教育管理与领导力专业”，“菲律宾亚当森大学体育运动专业”，“韩国全北大学汉语言文学专业”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些看起来有些陌生的学校和专业，近日出现在太原某学校官网发布的今年事业编公告上。根据岗位需求表的要求，本次博士研究生引进人数为10人，不限专业，年龄在40周岁及以下即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，就有了文章开头几乎清一水的东南亚大学专业列表，也再度引发大众对“水硕水博”问题的讨伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929161218728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
太原幼专2024年第二批事业编博士研究生公示名单引发争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实东南亚“水硕水博”的争议这几年一直都有。2022年，湖南本科院校邵阳学院就曾花费1800万人民币引进23名博士，均毕业于菲律宾亚当森大学，其中22人之前已经是邵阳学院的教职工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，就是让本校的老师出国读个博士文凭后再重新引进，被网友戏称为“出口转内销”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
送本校老师去海外镀金后，再以高薪引进的这种做法让许多人感到困惑和不忿，因为这是对国家经费和教育资源的滥用和浪费。然而，这只是“水硕水博”市场的冰山一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东南亚早已成为留学赛道的“新贵”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，“就近留学”已经成为一种趋势，尤其是新冠疫情后，人们的避险意识普遍上升。对于硕博的留学国家选择，也更偏向于离家乡更近的国家，如中、西部地区选择东南亚留学的人会比较多，而东、北部地区选择日韩留学的则会多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从留学人数来看，欧美加澳仍然是大热门，根据《2023-2024年中国留学发展报告蓝皮书》显示，2021年各国的中国留学生人数当中，美国、英国、澳大利亚、加拿大稳居前四，而美国以295398人遥遥领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929161326406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年中国学生海外留学前20大目的地&lt;span&gt;《2023-2024年中国留学发展报告蓝皮书》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2009年起，中国已经连续15年成为美国第一大国际学生来源国。然而，受到新冠疫情以及中美关系恶化的影响，中国留美人数近几年呈现明显下降趋势。2021年至2022年赴美留学人数稳定在29万人左右，与留学人数达到顶峰的2019年相比，2022年中国赴美留学人数下降大约8万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929161403843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2000/01学年至2022/23学年中国、日本与印度在美留学人数变化 &lt;span&gt; 全球化智库（CCG）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，“高性价比+短通勤”的东南亚国家，不仅可以满足普通家庭的留学梦，孩子逢年过节还可以“常回家看看”，可谓一举两得。在2021年留学生数量统计中，马来西亚以38714人排名第七，泰国则以15458人位于第十一位，留学热度已然超过许多欧洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于东南亚“水硕水博”问题近年来愈发猖獗，导致东南亚留学生被标签化、污名化，这其实大可不必。东南亚头部院校在全球排名中也是名列前茅的，如新加坡国立大学（第八名）、南洋理工大学（第十五名）、马来亚大学（第六十名）等等，这些院校早已是东南亚本硕留学以及博士交换的热选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者同身边的朋友交流后发现，在STEM留学领域（科学、技术、工程和数学相关专业）被美国卡脖子的大环境下，许多理工类硕博都将新加坡或马来西亚作为下一站（语言和距离也是主要原因之一）。新马泰学校多采取双语教育，并且和欧美高校有许多合作项目，因此去欧美交换并获得双文凭也是东南亚留学的吸引力之一。另一方面，许多留学生都希望通过留学东南亚实现诸如中英泰、中英越、中英马等多语种优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/29/20240929161521341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
QS2025全球排名（亚洲地区）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7285a266eae9cbf64f4b27988799166</guid>
<title>以色列和美国为什么总在战术上聪明，战略上犯蠢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_10_09_751084.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自以色列发动了针对黎巴嫩的“引爆寻呼机”连环恐怖袭击，造成了包括妇女儿童在内的大量伤亡以来，引发了一系列事件，地区安全局势迅速恶化：9月28日，黎巴嫩真主党最高领导人纳斯鲁拉在以色列空袭中身亡，9月30日，以色列军队入侵黎巴嫩，10月1日伊朗对以色列发动大规模导弹袭击，此后以色列与黎巴嫩真主党多次发动相互袭击，当地时间10月8日，以色列总理内塔尼亚胡在视频讲话中表示，以色列“已经打死黎巴嫩真主党前领导人纳斯鲁拉的继任者，以及继任者的继任者”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就和以色列做的很多事情一样，战术上非常聪明，战略上非常愚蠢。你既会惊叹于以色列情报机构在这种时候所体现的聪明才智，也会感叹于这种聪明才智在战略上的完全缺失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在“寻呼机爆炸”袭击过后，以色列政府首脑们的第一反应是因为害怕报复而缩进地堡，同时拒绝认领这次袭击。虽然以色列从来也不怎么在乎恐怖主义行为损害其早已不存在的国家形象，但是以色列这么一搞，头疼的可是西方其他国家，特别是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人天天喊着中国产的手机、汽车可以被远程遥控，可以变成威胁国家安全的炸弹，以色列人怕大家不信，直接给全世界展示了一番，中国台湾产的设备真的能爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些企业，恐怕也要跟着一起在业务上爆炸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/19/20240919081637799.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
发生爆炸的寻呼机&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多国家都有给民用设备安后门并且远程操控的能力，但能力和意愿是两回事。就连美国人自己也没有搞过这种规模的恐怖袭击，就是因为谁都知道这种行为将会极大地损害西方供应链的信誉，并且会激起民愤，帮助对手动员，不到必要时候是不能用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是以色列人如果有这种战略上的智商，他们从一开始就不会陷入到这场赢不了的战争里了。当然，以色列官方机构和他们的拥趸总是可以重新定义胜利，宣称以色列从一个胜利走向下一个胜利，但这话说给谁听呢？是被打死的以军及其家属，是破产的以色列企业，还是那几十万被迫流离失所的以色列民众？按照他们的标准，那日本的侵华战争也算是胜利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过军国主义的思考方式确实是有接近之处的。当代的以色列和当年的日本一样，聪明才智都用在了如何侵略和屠杀上，将杀人放火视为成果，却没怎么思考究竟如何让国家安定繁荣，让人民过上好日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在918事变之前投入了大量的时间和精力去规划如何侵略中国，并且最终侵占了中国的土地，杀害了中国的人民。然而日本人一边取得这种杀人放火上的胜利，另一边却无法征服中国，反而逐渐消耗自己的国力，一步步走向战略上的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是日本人都傻了吗？显然不是，不然他们不会如此有效率地进行侵略。然而日本人要是真的聪明，从一开始就不该侵略中国，他们的战略方向就是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在具体的侵略活动中展现了聪明才智的日本人，却在战略上显得如此愚蠢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解这种聪明背后的愚蠢，是我们理解这个世界上正在发生什么的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们在日常生活中经常将国家拟人化并且理智化，将国家决策视为下棋一般，但国家（包括任何庞大的组织）很少能如此运作。国家的决策和行为，是无数个体和团体在经历了各种流程和博弈之后的集合，并且受到这个国家内部外部各种因素的共同影响，因此任何个人的聪明与愚蠢，并不必然导向国家层面的正确与否，反之亦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要理解一个国家的政治，既要理解其理智的、规律的部分，更要理解其非理智的部分，包括官僚系统的斗争，包括党派政治，包括群体的意识形态狂热，包括个人的偏见与好恶……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>