<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b177e5ed99b83cfb1550690ab6c727e8</guid>
<title>美国既然想合作，为何四处围堵中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SusanThornton/2021_08_17_603215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
8月1日，中国与全球化论坛线上论坛“后疫情时代的中美关系与全球治理”举行，CCG理事长王辉耀对话美国前代理助理国务卿董云裳（Susan Thornton）亚洲协会香港中心主席陈启宗（Ronnie Chan）。嘉宾围绕全球疫情，病毒溯源，中美关系，中美未来等话题展开探讨。以下为对话中文实录。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=r3265z5h2j8&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;欢迎来到CCG特别线上对话：后疫情时代的中美关系与全球治理。这是我们第七届中国与全球化论坛的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们今天很荣幸能请到陈启宗先生，他是恒隆集团董事长，也是CCG的联席主席，香港明天更好基金执行委员会主席，香港中国文物保护基金会创办人兼会长，北京故宫文物保护基金会发起人及理事和中国发展研究基金会理事会原副会长及顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/06/20210806162251877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恒隆集团董事长陈启宗 图源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次研讨会另一位嘉宾是董云裳女士。她是一名退休的美国高级外交官，在美国国务院处理亚欧及东亚事务有近30年的经验。直到2018年7月，董云裳女士是美国国务院负责东亚和公共事务的代理助理国务卿，并在朝鲜危机、与中国的贸易紧张局势升级和快速变化的国际环境中领导东亚政策制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/06/20210806162316926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;438&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国前代理助理国务卿董云裳（Susan Ashton Thornton）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们正式开始今天的对话。陈先生，你是访问中国内地的常客。大约两年多前，你在CCG做了一个演讲，并对未来做一些预测。你列了一份清单，其中一件是大流行病。我们当时觉得那很遥远，不会发生的事情，但实际上它发生了。我们已经走进这场大流行病危机一年半，现在还没有走出困境。那么，您如何看待这种持续的流行病？如何看待我们在世界范围内面临的问题，我们如何摆脱这种情况？我们应该对什么事情更加谨慎？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/06/20210806162435462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈启宗&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与王辉耀对话 来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈启宗：&lt;/strong&gt;谢谢辉耀。我很想听董云裳女士的真知灼见。大约十年前，我草拟了一份清单，列出了我认为将会毁灭一大部分人类的8个灾难。这要感谢我的好友，已故德国总理赫尔穆特·施密特。我给他看了清单，我知道这些都会发生，我只是不知道哪一件会第一个发生。他看了看名单，说大流行病会第一个发生。我想了想，我说是的，你是对的，我也认为将会是大流行病。这就是为什么我在两年前告诉过你，大流行可能会首先来袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们对比一下世界上的两个大国，以及它们如何应对大流行病，这真的能告诉我们很多关于当今世界的信息。一个当然是美国，另一个是中国。显然，当时我们正巧赶上特朗普的时代，很遗憾，董云裳女士你当时在为他工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠疫情可悲之处在于它变成中美之间的政治足球&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;云裳&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;我当时是一个公务员，我没有过多牵涉政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈启宗：&lt;/strong&gt;我知道。无论如何，美国处理它的方式非常自由，因此有3500万人被感染，61.1万人死亡。我认为美国人不能采用中国人处理疫情的方式，中国人也不能采用美国人处理疫情的方式。这告诉了我们很多关于不同文化和历史的差异，而不仅仅是国家之间的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，就中国而言，中国所做到的确实令人惊叹，我认为除了非常小的国家之外，任何其他国家都无法做到这一点——封锁整个城市。当中国第一次开始做的时候，每个人都感到震惊，最终这种封锁几乎扩展到了整个国家。结果在两个月的时间里，中国摆脱了它，直到今天，中国的死亡人数不到5000人，只有大约10.4万人被感染，所以情况非常不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但另一方面，我接受这些事实，因为如果中国人用美国的方式来做，政府就会有麻烦，人民就会起来要求政府给他们健康。美国人也不能像中国人那样做。所以发生的事情就是经济的损失和大量的死亡病例。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
不过，话虽如此，我认为美国人拥有无与伦比的人均自然资源和绝对自然资源占有量，所以美国会挺过去。我认为美国会做得更好，而且人们似乎接受了感染3500万人，死亡61万多人的事实。经济确实是我非常担心的地方，因为我认为债务水平变得如此之高，治理水平受到极大挑战，这是体制的问题，不是人的问题。例如，如果董女士在，事情会变得更好，如果董女士不在，事情会变得更糟。但这不会产生太大的不同，所以我认为疫情告诉了我们很多关于两国之间正在发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/06/20210806162435258.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;董云裳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与王辉耀对话 来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董云裳：&lt;/strong&gt;是的，我很想回应陈先生关于美国和中国的论述，但首先我想指出一些我认为需要提及的一些事情，这些事情确实令人惊讶。2003年非典爆发的时候，我在中国四川省成都市美国领事馆工作，所以相比其他人，本次疫情发生的很多事情对我来说并不那么惊讶。但必须点明的是，中国和亚洲对本次疫情的处理相对有更多经验，香港和亚洲很多其他经历过非典的地方会有更多的处理经验，这个事实在美国本应该更加被承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我非常不安的是，我们仍然不够了解这个疾病，它到底是有多么狡猾和聪明。坦率地说，我认为它会持续很长时间。今天听到钟南山说，我们将不得不习惯与新冠病毒和谐相处，它会像流感一样与人类长期共存，我们必须弄清楚如何进行疫苗注射、戴口罩和采取预防措施等问题。我认为从长远来看，各国最终都会以同样的方式应对这种疾病。但在短期内，各国的反应会非常不同，并且取决于资源、政治、文化和治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾与我们驻北京的一位美国疾控中心专家进行过交谈。2月份，他在第一波撤离潮中从北京撤离，他似乎非常怀疑武汉封城是否会奏效，并说这将是世界上人类有史以来最伟大的社会学实验。所以这表明，即使是一个熟悉中国、熟悉中国疾病的人，也对封锁一个拥有1100万人口的城市并开展这项工作的能力持怀疑态度。我想这表明许多美国人当时完全不相信中国可能会考虑这样做，但这也表明了中国政府当时对此有多么的认真。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806162506951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年初，中国史无前例地对武汉这座1100万人口的大城市进行封城，此举有效地阻止了病毒在其他省份的传播  图源：CGTN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点需要指出的是，与非典相比，这个疾病真正可悲的是，它变成了中美之间的政治足球，从而消除了合作的可能性，实际上破坏了因这次大流行而复苏的所有国际合作。如果陈先生认为有恢复合作的办法，我很乐意听取他的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你们两位提到的那样，我们仍处于疫情的阵痛中，我们还有很多工作要做才能度过难关。我们非常需要疫苗，而且需要很多疫苗，如果我们不一起努力，那么恢复的过程只会更加痛苦。所以我一直在期待像新冠疫情这样的事情能否把美国和中国从他们的敌意中拉出来，想出一些我们可以一起做，或至少朝着一个方向努力，或者至少停止斗争。但它还没有发生，没有什么比公共卫生问题更非政治化了，所以这对我来说实际上是一个巨大痛苦的来源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d4ef8ebccb18f77df4b396c74097d9e</guid>
<title>作为欧洲人，我这样看今天的“白左”和普世价值</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2021_08_17_603206.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起普世价值，西方人会想到这些名词：平等、自由、民主、人权……他们无法想象，当一个人生活在一个不存在“普世价值观”的世界里，会是什么样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天的西方人忘记了一个非常基本的原则：自由不是抽象和绝对的，个人自由和群体自由需要权衡与妥协。他们认为个人自由高于一切，没有人负责任地观察自己的行为如何影响他人。这就是为什么西方社会与中国社会如此不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，多数人并不倾向于把个人自由放在一切之上，他们知道整个社会与集体的良性发展比抽象的个人自由更重要。这就是为什么中国处理新冠疫情的速度如此之快，死亡人数最少，也最先放开人群管制。而西方国家却仍然在与新冠病毒斗争，直到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人非常向往自由和平等，他们会不惜一切代价去实现自由和平等，但他们的行动却使得他们今天不再拥有自由和平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的政治正确&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于平等和人权观念越来越深入人心，在美国，政治正确开始变得非常普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，你把脸涂成黑色，会被视为嘲弄黑人。这种行为被认为是极端种族主义的，所以美国人不敢做“黑脸”。如果他们这样做，肇事者将遭到公众抨击。而在欧洲，人们会把脸涂成黑色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的国家，我们在圣诞节前有一个假期，圣尼古拉斯给孩子们带来礼物，他总是带着一个来自天堂的天使和来自地狱的克兰普斯。通常扮演克兰普斯角色的人会把他们的脸涂成黑色，以象征他们来自燃烧的地狱。以前我根本不会认为这是种族主义，直到我发现在美国，这被认为是极端种族主义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/02/20210802143840242.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;由于存在种族主义问题，名作《乱世佳人》在2020年6月10日突然被美国HBO一度下架。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人没有这种政治正确性问题，这在很大程度上是美国的问题。我们也不明白为什么美国人如此敏感。我认为这与美国的多元文化有很大关系，他们有很多种族群体，每个群体都是如此保护自己，即使只是一个玩笑，也会引起极端的反应。因此，这影响了美国文化，并使它变得非常讲究政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但受政治正确性影响的不仅仅是种族，今天，它到处演化和传播。例如美国小姐选美大赛宣布，他们将不再关注参赛者的容貌，将不再举行泳衣比赛。相反，参赛者可以向大家展示他们是什么样的人，展现他们的灵魂。因为许多美国人抱怨说，根据女人的长相来评判她们，挑选最漂亮的女人，是性别歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/02/20210802141114261.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;311&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;支持特朗普的右翼福克斯新闻主持人塔克·卡尔森（Tucker Carlson）向观众介绍了中国网络用语“白左”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的“白左”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人受着政治正确之苦，在欧洲，我们则必须对付激进的自由主义者，在中国他们被称为“白左”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为欧洲人应该对整个非洲或中东负责。欧洲激进的自由主义者大多是享有特权的富裕白人，他们不必担心任何生活琐事，他们想要的一切都很容易获得，所以他们需要在国外找到一些“需要担心”的事情来获取成就感——在像非洲人或中东穆斯林这样的经济阶层较低的人中间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些激进的自由主义者中大多数人有非常极端的想法，如废除世界各地的边界，因为全世界所有人都有权选择他们想住的地方。他们在欧洲是成功的，因为许多欧洲白人，正在遭受“白人原罪”的折磨。这基本上意味着许多白人因为是白人而感到内疚，为出生在发达国家而感到内疚，为他们所拥有的一切和非白人所没有的感到内疚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以看看德国——为什么德国如此欢迎难民？这是因为德国人在欧洲国家中白人的罪责最大。许多人仍然把德国与希特勒、纳粹联系起来，仍然知道二战期间有数百万犹太人和吉普赛人死在集中营里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国人从小就被教育这些历史知识。通过成为欧洲最欢迎难民的国家，他们可以获得良好的自我感觉，并因其人道主义精神而受到赞扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管只有一小部分欧洲人是激进的自由主义者，但他们很容易说服其他白人同意他们的意见。因为这些人相信，如果他们为难民牺牲了一些东西，他们将能够自我感觉更好，世界将看到他们到底有多好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4231b73558bfdbe9912ca011ea01b20f</guid>
<title>我的这些阿富汗藏书是不是该扔了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiGuang/2021_08_17_603199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 李希光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝天、白云、雪山，我从中国一侧走进了寂静的瓦罕走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“您放心往里走，塔利班离这儿远着呢，永远到不了这儿。”当地人对我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没曾想，不到六年，塔利班就接管了瓦罕走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/17/20210817081013509.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/17/20210817081058888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两周前，30名塔利班游击队员一边向空中开枪，一边走进寂静小镇伊什卡西姆的巴扎（集市），这个小镇是通往瓦罕走廊的入口。当地清真寺聚集了数百名村民呼喊口号，欢迎游击队的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦罕走廊是丝绸之路最重要的通道，也是“一带一路”心脏的动脉，如今落入了塔利班手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班对瓦罕走廊的接管是一场不流血的闪电战。没有人反抗，几个小时之内，塔利班把白色的“阿富汗伊斯兰酋长国”旗挂在了商店门口和官方建筑上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们还看到塔利班在阿富汗和塔吉克斯坦之间的伊什卡什姆桥上升起了他们的国旗。这个界桥是是丝绸之路的重要节点，塔吉克和阿富汗的商人每隔几周就会在此碰头交易商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，塔利班开着破旧的轿车进了卡拉喷赤村，该村曾是瓦罕王国的首都，村庄附近是阿富汗最后一任国王查希尔·沙阿的狩猎小屋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉喷赤村这天空气异常清新，没有经常看到的狂暴到能席卷狭窄山谷的沙尘暴。几个手持AK冲锋枪的人走出了汽车，村里的男人们聚集在村口，掌声如潮。“伊斯兰酋长国万岁！”游击队在欢迎他们的村民面前举起了胜利的拳头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/17/20210817081238296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场闪电战中，塔利班不仅征服了瓦罕地区，他们还占领了通往帕米尔艰苦跋涉前的最后一个村庄萨哈德·布罗吉尔——这里是将阿富汗与中国分隔开来的最后一片土地。布罗吉尔村的南面是布罗吉尔山口，这是唐朝将军高仙芝远征小勃律国进入古巴基斯坦的山口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从唐朝的武则天和玄宗、清朝的乾隆和慈禧，到今天的中国一带一路，中国在处理与阿富汗的关系上，首要的就两件事：一是瓦罕走廊不能成为外地入侵中国的门户；二是，瓦罕走廊必须是中国经贸内外循环的重要节点。因此，无论谁在阿富汗掌权，只要在这两点上不违背中国的利益，中国都会与其建立友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于帕米尔高原、兴都库什和喀喇昆仑山脉之间的瓦罕走廊，是阿富汗和中国在瓦罕的边界，长达74公里，走廊北部与塔吉克斯坦接壤，南部与巴基斯坦接壤。19世纪和上个世纪，这里是苏俄和英印帝国争夺中亚的“大博弈”期间的缓冲地带和间谍走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是阿富汗最大的投资者，中国众多的国企和私企已将目光投向阿富汗丰富的矿藏。中国公开宣布把中巴经济走廊延伸到阿富汗，让中巴经济走廊直接与中亚五国和南西伯利亚联通。塔利班二号领袖最近在天津与中方的会晤中向中国保证，他们视中国为朋友，绝不允许任何人利用阿富汗的领土反对中国，他们支持一带一路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我小时候读过一本苏联探险小说《朱拉》，讲的就是上个世纪30年代苏联红军在瓦罕走廊与英帝国主义支持的潜伏在喀什的什叶派伊斯玛仪派教主麾下的巴斯马奇匪帮作战的故事。但令人疑惑的是，最近以来，英国媒体宣传瓦罕走廊的伊斯玛仪教徒将受到严守逊尼派教义的塔利班的镇压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我本来很担心我家的未来。感谢真主，塔利班没有伤害我们这里的任何人。”一位家在伊什卡西姆的伊斯玛仪教派的男人说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，一个把家从萨哈德·布罗吉尔村搬到马扎里沙里夫的农民对英国记者说，如果马扎里沙里夫陷落，他将通过走私犯偷越边境去伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位巴基斯坦学者说，自从上世纪90年代塔利班统治以来，塔利班一直在自我改造，他们希望被视为塔利班2.0。他们在努力建设自己的软实力，希望在世界上获得更多的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的大报预测，喀布尔政权最多坚持90天（事实证明并没有）。目前阿富汗政府将所剩无几的军队集中在保护首都上了，而塔利班通过农村包围城市的战术，占领了一个又一个城市，同时还占领了边境口岸，其中包括与中国、塔吉克斯坦、巴基斯坦、土库曼斯坦和伊朗的边境山口或口岸。塔利班想从阿富汗与伊朗、土库曼斯坦和塔吉克斯坦的边境口岸中获取丰厚的海关收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“瓦罕走廊的数百名政府守军逃到了塔吉克斯坦，没有逃跑的官兵要么放下武器回到自己的家乡，要么加入了塔利班。”瓦罕的一个居民说，“当时，守在瓦罕走廊的政府军已经三天没吃东西了，有些士兵没有子弹来上膛。更多的政府军士兵不敢在没有美军支持的情况下与抵抗组织作战。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d97153d6d7b1668a9d4dc8cd6f40665a</guid>
<title>仓皇撤离喀布尔，让世界对美国打了一个问号</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_08_17_603195.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月15日，日本无条件投降76周年纪念日，被称为“帝国坟场”的阿富汗首都喀布尔，以出人意料的速度和近似没有流血冲突的方式，被“从四面八方”涌入的塔利班武装力量收入囊中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同天深夜，已经辞职的阿富汗总统加尼宣布离开阿富汗；有人拍摄到位于喀布尔的美国驻阿富汗大使馆冒出了疑似焚烧机密文件的黑烟，忙忙碌碌的直升机、装甲车以及运输机在使馆楼顶、大街小巷以及唯一继续处于美军控制下的阿富汗国际机场上，紧急撤离美国使馆的外交官、工作人员、与他们亲密合作的工作犬，以及部分被幸运选中的阿富汗当地合作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是历史的巧合，有眼尖的美国网民发现，降落在美国驻阿富汗大使馆的一架隶属于美国国务院的CH-46D直升机（注册号：N38TU 154038，来源：https://www.helis.com/database/cn/8983/），建造于1967年，疑似曾经在1975年的“Operation Frequent Wind”，即美国从位于西贡的大使馆撤离行动中出现过。当时那场行动开始时的暗号是美军广播台播放指定内容的信息：西贡的气温是华氏112度（摄氏44度）且仍在上升中，紧接着会播出歌曲“白色圣诞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/17/20210817074443505.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“西贡时刻”再现&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着1975年4月的《白色圣诞》，美国的西贡时刻降临，超级大国迎来了第一个黯然销魂的时刻；46年之后，同一架飞机从西贡降落到了喀布尔，执行同样的使命，也就难怪“西贡时刻”成为诸多媒体共同选择的标题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撇开使馆的喧嚣，国际机场的混乱，以及从运输机上落下的身影，在更长时段内去看待这段历史：发端于2001年，终末于2021年的美国在阿富汗的实践及其遭遇的挫败，可以看作是美国第二个战略挥霍期的结束。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=632443639&amp;amp;bvid=BV1Tb4y1S7CG&amp;amp;cid=390533819&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
上一个周期，大致起始于美国决定武装介入越南内战，保卫南方，在印支半岛帮助其建立所谓西方民主样板，抵制所谓共产主义在中南半岛以及东南亚的扩张；结束于基辛格与尼克松对中国大陆的历史性破冰之旅，以及最终从西贡街头狼狈但仍不失组织的撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上说，1945年之后的世界历史，从美国霸权兴衰的角度来看，大致就是某种扩张-挥霍-收缩-积蓄-扩张-挥霍的往复进程；在经历了第一个挥霍-收缩周期即从越南脱身之后，美国在短时间内汲取了相应的教训，并在20世纪80年代-90年代，以所谓“鲍威尔六原则”的形式表现了出来，即：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国必须以审慎和克制的态度，去追求和实现一个有清晰边界的战略目标，避免去追逐各种模糊的诉求，特别是类似那种“支持一切朋友，反对任何敌人，承受任何代价”的狂热情绪支配下的模糊目标，继而在此过程中耗散美国的各种资源，诱发外部的警惕与联合反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过很显然，从2001年开始，美国又开始进入了一轮新的战略挥霍期，即美国政府的核心决策者不再追求一个清晰的功能性目标，而是陷入某种价值性目标支配下的、一系列看似合理实则永无止境的琐碎事务构成的泥沼中，并且以“不介意，随便用”的心态，将美国的战略实力和资源，看作是一张事实上的空白支票，进行了无限制的存取和透支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种透支和挥霍事实上包含的代价，有可以量化的，也有不可以量化的：2017年，“懂王”崛起时发挥巨大作用的黑衣国师，在日本演说时引用了这样一组数据，16年反恐战争，美国花了5.6万亿美元，但效果差强人意；2021年，美国情报部门预期支撑90天的阿富汗安全部队，差不多在9天内输得干干净净，而美国20年在阿富汗至少花了2万亿美元，总额中直接用于建设阿富汗的是近1500亿美元，这其中又有超过800亿是用来训练这30万安全部队的，结果训练出来的部队没有撑到10天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些耗散掉的钱，对美国来说，是有形的、可以量化的成本；而在新军事革命的技能发展方向，以及美国宏观战略等方面，就是无形且无法量化的成本了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/17/20210817075313570.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;喀布尔机场混乱的局面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>064c41eaacc1f8d20821cee193d262dc</guid>
<title>翻译翻译，什么是“与病毒共存”</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2021_08_17_603192.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近一段时间随着德尔塔毒株等高传染性变异的出现，世界各国新冠疫情急剧反弹。美国在一天新增超过20万确诊病例、1000多例死亡。欧洲多个国家的确诊病例数在几天之内翻倍。世卫组织表示，德尔塔毒株未来数月将成主要流行毒株，并警告各国在情况再次恶化之前，迅速采取行动以遏制本轮疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此轮疫情中，欧美疫情大规模反弹尤其令人关注。在欧洲，德尔塔毒株加速传播，德国、法国、意大利、西班牙等国在8月初纷纷扩大新冠通行证适用范围，加强在公共场所的限制措施。在美国，美疾控中心6日发布报告显示，美国大部分地区新冠病毒社区传播严重，“新增确诊病例、死亡病例、住院病例在不断上涨”。不仅如此，“拉姆达”变异毒株也正在美国部分地区蔓延开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，将欧美此轮疫情归咎于病毒变异的观点颇有市场。不过有分析指出，所谓“病毒变异论”本质上是种倒果为因的解释。正如世卫组织专家不久前表示，当前的疫苗对德尔塔变异毒株仍然有效，“一些国家和地区出现疫情反弹不是疫苗没有发挥作用，而是在社交限制措施等方面放松了警惕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前有专家撰文称世界上大多数病毒学家认可新冠病毒“是一个常驻病毒，世界要学会与这个病毒共存”，同时提及到接种疫苗是“与病毒共存”的前提条件。长远来看，这当然是正确的，毕竟人类并没有成功地消灭过多少种病毒，几乎任何病毒都可以说是与人类“共存”状态。但我们可以先观察下西方“与病毒共存”的短期效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、西方的“与病毒共存”到底是什么意思&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先需要说明的是“与病毒共存”是自疫情爆发以来在西方始终存在的一种说法。这套理论不仅是在描述“新冠病毒会在地球上长期存在”的客观事实，同时包括了关于公共卫生政策和防疫路线的宏观讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共存论最早的版本出现在去年5月，当时西方正处于新冠疫情爆发的早期。美国《华盛顿邮报》主笔、普利策奖得主尤金 • 鲁宾逊发表了一篇社论《我们必须找到与病毒共存之道》[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/16/20210816162726768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华盛顿邮报》社论《我们必须找到与病毒共存之道》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章首先陈述了美国疫情在第一波爆发后并没有消退的迹象，新冠肺炎已经变成了美国人的主要死因之一。接下来作者话锋一转，引用纽约州州长安德鲁 · 库默的言论称“极度严苛”的现行居家限制“不是一种可持续的政策”，人们必须被允许走出家门、孩子们必须回到学校接受教育、经济活动也必须逐渐恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而问题在于，当时还世界上没有新冠特效药、也没有疫苗（作者也承认他不认为安全和有效的疫苗可能在短时间内出现）。那么美国如何在疫情肆虐的情况下做到解除隔离，恢复常态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者在下一段给出了答案：“如果我们可以确认患有这种疾病并产生抗体可以赋予强大而持久的免疫力，那么幸存者应该可以恢复正常生活。那些工作需要近距离接触的人，例如理发师和按摩师，（在被感染后）我们可以给他们颁发某种免疫认证……剩下的人将会带着口罩小心翼翼地出行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/16/20210816162749350.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《我们必须找到与病毒共存之道》节选&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文章的后半部分，作者开始分情况列举感染后的幸存者和未被感染者将如何在新的常态下继续生活，但是只字不提那些因为感染新冠不幸死亡的美国人，好像他们是美国社会应该付出的“必要代价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套“与病毒共存”的理论直接预设政府必须放宽或放弃隔离措施，牺牲社会中的易感人群和高危人群，其思想内核与英国政府早期提出的“开放式”（躺倒式）防疫如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年年初新冠疫苗面世之后，“共存论”也与时俱进发展出了疫苗免疫的版本。其中比较具有代表性的论述来自上个月底美国微生物学家凯瑟琳 · 薛在《纽约客》杂志发表的一篇文章[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/16/20210816162824330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约客》杂志长文《与新冠共存》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文章中，作者承认现阶段的研究表明，无论是过去感染过新冠病毒的人或是目前已经完全接种新冠疫苗的人都无法做到对新冠病毒达到完全和彻底的免疫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者介绍科学家通过对新冠肺炎病毒的“近亲”SARS病毒和MERS病毒的长期研究发现，感染者的抗体水平在被感染后的两三年会出现显著下降，但她同时也指出这不一定代表免疫会完全失效，“即便抗体减少，他们也有可能足以防止感染或使轻症不变成重症”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而最近出现的多个变异毒株让问题变得更加复杂。人体响应初始病毒或现存疫苗产生的抗体与其中几种变异的结合性较差，为再次感染创造了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如巴西的马瑙斯市出现的情况就值得所有人的警惕。这座城市在去年上半年曾经爆发了非常严重的疫情，去年10月的一项血清调查估测，城市里有高达76%的人已经感染过新冠疫情，这使得一些科学家宣布这座城市基本实现了“群体免疫”[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但出乎所有人的意料是，去年年底新冠疫情再次席卷了马瑙斯，而且新一波的疫情比过去更严重，住院人数和死亡人数都超过了第一波疫情。至于为什么在已经实现“群体免疫”的城市会爆发更严重的第二波疫情，研究人员认为背后有多重原因：有观点指出当地政府自以为已经达到“群体免疫”，过早地放弃了社交区隔政策，要负重要责任；也有人认为新出现的“伽马变异毒株”是造成第二波疫情失控的重要因素[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/16/20210816162842155.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西城市马瑙斯在已经达成“群体免疫”后爆发了更严重的疫情，上图为每日新增死亡和住院，下图为传染数R值（图源：[4]）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者认为即便存在上述免疫失效的情况，被感染或接种疫苗后产生的抗体依然可以起到一定作用。文章引述英国和丹麦的研究称，曾经感染新冠的人群在几个月之后的再次感染率是未感染者的1/5。除此之外，今年4月美国疾控中心分析了10262个已经接种两针疫苗但是依然感染新冠的“突破感染”病例，发现其中27%无症状，10%病情严重到需要住院治疗，2%（160人）死亡。这160个打完全部疫苗后依然感染新冠死亡的病人，年龄中位数为82岁[5]。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>