<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>305df34c0ed4a74d1272fafc5dce4dc2</guid>
<title>爬出新自由主义陷阱，巴西正在重新发现中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2024_06_06_737197.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蒂亚戈·诺加拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和巴西的外交关系，目前是南南伙伴关系与合作最突出和最成功的典范之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴外交关系史上有过一系列重大标志性事件，例如在1988年双方启动了中巴地球资源卫星（CBERS）计划，1993年建立战略伙伴关系（这是中国首次建立此类战略伙伴关系），本世纪以来中巴双方还有其他一些重大举措，特别是推动金砖国家联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年是两国建交50周年，中巴关系将迎来更好的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双边关系中最新，也最重要的话题之一是巴西对中国电动汽车的兴趣与日俱增。据中国乘用车市场信息联席会（CPCA）称，最近，巴西超过比利时成为中国电动和混合动力汽车（BEV+PHEV）的最大出口市场。数据显示，中国电动汽车对巴西的出口量比上年增长了13倍，4月份达到40363辆。增长幅度之大，从如下事实中也可以得到显示：2024年1月份，巴西只是中国电动汽车第十大进口市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西对中国电动汽车的需求增长，与中国在巴西电动汽车投资的增加同频共振。例如，比亚迪开始在巴西巴伊亚州卡马萨里建造一个电动和混合动力汽车大型制造中心，计划在2024年底至2025年初开始运营。同样，长城汽车也在巴西对电动汽车产业进行了大量投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前，比亚迪曾在2002年宣布在巴西投资30亿雷亚尔。到今年3月份，比亚迪确认投资额增加至约55亿雷亚尔，预计将创造约10000个就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/04/20240604134113840.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西BEV和PHEV市场份额变化 图自cleanTechnica&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于巴西的电动汽车市场，巴西电动汽车协会（ABVE）的数据显示，2024年4月是该国电动汽车销量第二好的月份，达到15206辆，环比增长了12%（2024年3月为13613辆），与2023年4月（4793辆）同比增长了217%。其中销量最突出的是BEV（纯电动汽车）和PHEV（插电式混合动力汽车），占当月电动汽车销量的约70%。因此，4月份巴西电动汽车的市场份额达到了惊人的7.3%。根据ABVE的报告，比亚迪和长城汽车在巴西市场处于领先地位，4月份合计占据电动汽车市场的约61.3%（比亚迪占46.3%，长城汽车占15%），其次是丰田、Caoa奇瑞和沃尔沃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小的摩擦总是存在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西电动汽车市场的快速发展，既得益于蓬勃的市场需求，也和政府加大对新能源汽车产业的扶持力度有关系。此外，作为拉美最大经济体，巴西是新能源车进入南美的“试金石”，拿下了巴西就意味着企业或许能迎来拉美市场广阔的发展空间。而巴西政府也看到了这一点，通过设置关税，促使外国汽车公司通过本土化生产来进入巴西新能源市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在全球电动汽车市场占据头部地位的中国车企，自然不会放过这个机会。只是情况并不总是这么乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，欧盟对中国电动汽车的补贴展开调查，而美国则对中国出口汽车的安全性表示担忧。在这种背景下，西方美欧大国对拉丁美洲国家与中国市场关系的“关注”也越来越显而易见。社交媒体以及正式媒体上有关中国电动汽车虚假新闻的大量传播，可以部分反映这一情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，巴西重要工业部门也对来自中国企业的竞争感到担忧。最近，巴西国内钢铁和化工生产部门对政府补贴问题，以及要求实施贸易保护主义等议题都施加了影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来看看钢铁行业。中国钢铁产量目前增长惊人，根据世界钢铁协会的数据，2022年中国钢铁产量约占世界钢铁产量的54%。自然而然，这导致中国钢铁的出口量不仅在巴西，而且在整个拉丁美洲市场都在持续增长。最近，盖尔道钢铁公司（Gerdau）宣布，圣若泽杜斯坎普斯工厂的部分工人将停工至少五个月，据称是因为“来自中国的激烈竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表巴西钢铁工业团体的巴西钢铁协会，长期以来一直主张将对中国钢铁的关税提高到25%，而目前实行的税率低于10%。他们的主要论点之一是，25%的税率正是美国、欧盟和英国等大国实行的税率。此外，他们还追溯历史，声称2023年墨西哥总统洛佩斯·奥福拉多尔也对中国钢铁征收了25%的关税。在过去的六个月里，应工业实体的要求，巴西发展、工业、贸易和服务部（MDIC）对涉嫌倾销中国工业产品展开了一系列调查，调查的产品包括金属板和彩涂钢板、化学品和轮胎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月，巴西对外贸易商会（Camex）执行管理委员会（Gecex）延长了对从中国进口的两种冷轧钢的反倾销政策。巴西政府指控中国钢铁制造商一直在降低钢混合物中的铜和锌含量，以逃避更高的进口关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2013年到2019年，巴西外贸商会对这些产品征收了每吨629.44美元的附加费。然而，对外贸易秘书处（Secex）发现，近年来这些改良钢材品种的进口量增长了500%。Secex为期六个月的调查表明，这些进口旨在规避反倾销措施。因此，政府采用反规避立法将现有的反倾销税扩大到这种“新钢材”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>342790af28a44feabdc2ff1c42997024</guid>
<title>“黑人至上”还是“白人至上”？大选之后南非又陷入对立</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2024_06_06_737195.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月底刚刚结束的南非大选，因为执政党非洲人国民大会（非国大&amp;amp;ANC）失去了议会绝对多数版图，结束了30年来一党独大的地位，被国际媒体普遍视为“历史性分水岭”。但仅凭投票数据的变化，尚不能简单地做出南非政坛已“变天”的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于“非国大很失意、但老牌反对党也没赢”这一事实，决定了当前扑朔迷离的南非新政府前景。更重要的是，一次看似充满激变的大选，折射出的是南非结束种族隔离、政治转型30年后依然不变的发展难题与阵痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波动的选票，固化的版图&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年大选是南非自1994年结束白人统治、开启民主转型后的第七次大选，包括国民议会和全国九个省级议会的投票选举。事实上，早在投票日之前的相当一段时间，由于非国大的民调支持率便在40%左右徘徊，外界早已判定该党将30年来第一次失去议会多数席位、无力单独组阁。最后的结果只是印证了这一具有共识的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为具有百年历史的最大黑人政党，加上曼德拉的历史遗产，非国大过去30年在南非政坛具有不可撼动的主导地位，长期保持议会多数和中央执政地位，并在南非除西开普省外的其它八个省执政。正是因为“一党独大”的时间足够长、优势足够明显，才显得非国大此次大选表现——得票率刚过40%，选票流失近360万，赢得的议席甚至不到四成——反差明显、惨淡失意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比这更可怕的，是非国大过去十年来支持率“断崖式下跌”的趋势：2014年至今的三次大选，非国大连续三次刷新得票率和议席的历史新低（62.15%/249席、57.5%/230席、40.18%/159席）。特别是拉马福萨执政时期，非国大得票率跌破六成和五成，可以想象这位现任总统要面临的指责与党内外压力有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，各反对党对“非国大损失惨重”的预期得到了实现，然而除了去年12月才成立的“民族之矛”（MK），其它老牌反对党并没有借机取得突破性胜利：最大反对党民主联盟（DA）、被视为非国大潜在盟友的经济自由斗士党（EFF）、30年前“初次选举即巅峰”的因塔卡自由党（IFP）无论是得票率、得票数还是赢得议席，都没有明显提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是民主联盟倾力组建、旨在“把非国大拉下马”的11党竞选联盟“多党宪章”（MPC），加起来只赢得119个议席，远不及议会过半所需的201席，取代非国大执政的计划确定破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/06/20240606082920865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2024年南非选举，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;非国大已经失去了议会多数席位，需要联盟合作伙伴以超过50%的选票并组建政府。 (半岛电视台)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实明眼人都能看出来，这次非国大不是败给了对手，而是输给了自己。一方面，腐败严重、治安糟糕、贫困问题严峻、经济不平等（基尼系数63）和45%的年轻人失业率均冠绝全球，消耗了传统支持者的耐心，造成选票流失乃至党内分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，拉马福萨与祖马的新老总统之争导致党内公开分裂，后者公开支持的“民族之矛”初战告捷，以14.58%的得票率、超过230万选票赢得58个议席，成为议会第三大党。显然，该党造成的非国大固有选民群体分流，恰是后者此次失去多数党地位的直接原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到祖马只是与拉马福萨而不是非国大撕破脸皮（目前被暂停党员资格），还希望做非国大的终身党员，所以在看似产生剧变的大选背后，南非政坛原有政党版图并没有实质性改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步说，如果了解南非政党政治与主要党派的独有特色，就能理解任何政党目前都无法打破固有的格局边界、拓展选票来源，更谈不上“政党轮替”、“改朝换代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非国大曾是该国最大的黑人解放组织，长期进行反种族主义的抗争，历史身份认同与忠诚构成了多数黑人选民的支持基础。1994年曼德拉领导执政以来，该党主导制定了今日的南非宪政制度，秉持中左翼的传统理念，强调和解、稳定、发展，维护各族群和平共处，在现行宪法的框架内推进包括土地在内的经济改革，提高黑人的政治经济地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主联盟则恰好相反。该党最初是白人“自由派”、英裔白人工商金融界的代表，后来吸纳其它族群，涵盖从中左到中右的政治光谱。目前其主体支持者是白人、有色人、亚裔三大少数族群（分别占南非总人口的7.6%、8.8%、2.6%），并在黑人不占多数的西开普省稳定执政。为了保护少数族群权益，该党同样拥护现行宪法，以反对激进的经济改革和“黑人至上”，支持地方自治、经济自由、私有财产权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民族之矛”的名称源自种族隔离时代非国大采取武装斗争的同名军事组织，可见该党的底色便是非国大中支持祖马的左翼民粹势力，迎合了部分黑人对自己当前生存处境不满、认为改革步伐太慢的心态，要求修改宪法、以激进改革的方式“打（白人）土豪、分田地”。此外，该党的主要支持者来自祖鲁族聚居的夸祖鲁-纳塔尔省，即祖马的老家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/06/20240606082131836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2024年5月20日，南非约翰内斯堡，南非前总统祖马的支持者在宪法法院外举行示威活动。当天，南非最高司法机构南非宪法法院裁定，前总统祖马因之前的刑事定罪，不得在本月29日的南非大选中作为议会候选人参选。（图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;Ihsaan Haffejee/澎湃影像&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济自由斗士党同样源自非国大内的激进左翼势力和黑人民族主义者（创始人是非国大青联前主席朱利叶斯·马莱马），只不过比“民族之矛”早10年成立，且更早提出无偿收回白人土地并重新分配，实施矿业国有化，提供全民免费医疗和教育，在年轻黑人中颇受欢迎，被视为非国大在议会的“潜在盟友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，因塔卡自由党代表夸祖鲁-纳塔尔地区的祖鲁族右翼地方主义者（坚决反对激进左翼），爱国联盟（PA）植根于豪登省和西开普省的极右翼有色人群体，新自由阵线（FFP）汇聚了更怀念旧时代、要求维护既得土地的右翼保守阿非利卡人（占南非白人近60%的非洲白人民族）……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，除了左右意识形态外，南非各政党及其支持者还因不同的族群、地域、经济阶层、语言文化而壁垒分明，政党版图更加固化，争取彼此选民、扩大势力的可能性微乎其微。随着非国大经历数次分裂、激进势力各自独立做大，未来南非或许不再有能凝聚多数共识的“全民党”，碎片化的政党格局恐将成为“新常态”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccdd9cbe9529d235da05487b1cba52cd</guid>
<title>“鞠躬仙人”层出不穷，日本经济或许该靠边站了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_06_06_737193.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，丰田公司子公司大发汽车公司在安全冲撞试验中造假东窗事发。在长达34年的漫长期间内，该公司居然在多达64个车型、3种发动机共174项产品质量检测问题上造假。因此该公司不得不在所有工厂全面停止出货并停产，2022年该公司的销量达170万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，根据日本国土交通省的通报，本田、马自达、雅马哈、铃木等汽车、机车生产企业，都在申请车型生产认证时存在舞弊行为。可以说，日本的几家头部汽车制造企业这次都未能幸免，几家企业这几天也都忙着鞠躬道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/05/20240605154427635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年6月3日，丰田、马自达、雅马哈、本田和铃木5家日本车企在申请车型生产认证时被发现存在舞弊行为，丰田集团社长丰田章男召开记者会鞠躬道歉。图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车是一种特殊的产品，如无法确保其质量，那就很可能对驾车人和乘客的生命安全产生隐患，这是非同小可的。事实上，日本汽车行业包括三菱、斯巴鲁、日产、铃木和日野等各公司在最近几年都相继发生类似质量造假问题。这已经不是个别企业偶尔发生的问题，而已成为该行业的一种企业文化，这简直是在拿车主的生命当儿戏。过去很长时期日本曾以产品质量上乘享誉全球，如今总算让世人对日本有了更全面的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅基础质量不过关，作为全球名列前茅的汽车生产大国，日本迄今为止各大车企居然没有推出一辆新能源车，仍死死抱住燃油车。如此因循守旧、墨守成规，而不思与时俱进，就连日本国内都看不下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月23日，在意大利北部斯特雷萨参加G7财长和央行行长会议的日本财务官（副财务大臣）神田真人在接受《日本经济新闻》采访之际，就表达了对日本竞争力低下的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神田财务官之所以如此担忧，是因为此前公布的4月进出口数据显示，当月的日本外贸再度出现了逆差，同比下降了3.2%。而日元汇率比1年前下降了14.7%，按理应推动日本出口的增长，但实际数据是下降了3.2%。逆差额高达4626亿日元，而路透社综合的各分析机构的中间预计数为3395亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，如果日本政府无法提升本国出口产品竞争力的话，即便不断加大干预汇市的力度，也仍无济于事，日元将会持续走低。所以干预汇市不过是抽刀断水水更流。在那些经历过上世纪80年代日本经济巅峰状态的老一辈日本人看来，如今的日本现状是令人震惊的，简直使人不知今夕是何年？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的担忧远非个案，这已在日本社会形成了主流看法。去年《日本经济新闻》资深评论员就在该报发表了一篇文章，题目是“日本即将在发达国家中成为靠边站的角色。”该文引用了日本学习院大学一位教授的忧虑：从经济上看，日本在发达国家中可能就要变成靠边站的那个了。今后其他发达国家很可能如此拍拍日本的肩膀说：“喂，老兄，你该挪挪位了！”该文指出日本应带着这样的危机感来推动发展，重振经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，随着日本经济迟迟无法走出衰退的阴影，近年来日本国内这样的议论可说是比比皆是。早在2010年东京大学的一位经济学副教授就在日本经济新闻出版社出版了《日本正在成为发展中国家》一书，此后类似议论此起彼伏。但书生们再怎么忧心忡忡也无济于事，因为日本的当家人根本没有这样的危机感，尽管当今世界正面临百年未有之大变局，但日本却依旧以不变应万变，在原有的轨道上惯性下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1968年日本超越其时的西德，成为全球第二经济大国。2010年这一地位被中国取而代之，该地位保持了42年之久。去年日本GDP仅为4.2万亿美元，而德国则上升至4.4万亿美元，所以日本又被德国夺走了第三经济大国的地位，这一地位保持了12年。根据相关预测，2025年印度也将超越日本，日本将进一步下滑至全球排名第五，第四经济大国地位仅保持短暂的2年时间。从目前的趋势看，日本的地位还将一路下滑。据普华永道公司预测，到2050年印尼、巴西、俄罗斯和墨西哥等国家也将分别超越日本，日本在国际社会的存在感将进一步降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/05/20240605145114464.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年，日本反映物价上涨的名义国内生产总值(GDP)增长5.7%，达到大约4.2万亿美元。而德国名义GDP增长6.3%，达到4.46万亿美元左右。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从人均GDP这一数据来看，日本的下滑势头则更为迅猛。1988年和2000年日本曾先后两次排名全球第二，1984—2003年期间始终跻身世界前十，但2022年已大幅度后退至第29名，在亚洲也落后于卡塔尔、新加坡、以色列、阿联酋、中国香港和科威特等国家和地区，卡塔尔和新加坡分别是日本的2.5倍和2.45倍。2022年日本的这一数据是33822美元，而台湾地区和韩国分别为32643美元和32250美元，很可能今年就将日本甩到身后。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e63906597217735c1d81061685b2dfd</guid>
<title>“新王登基”，魏哲家将带领台积电走向何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuzihao/2024_06_06_737188.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴梓豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月4日，魏哲家正式担任台积电董事长，原董事长刘德音退休，这标示着后张忠谋时代的刘魏双首长制画上句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年张忠谋第二次退休后，将台积电交给了刘和魏。两人各司其职，在其管理之下，台积电2018年正式量产全球第一款7nm芯片，2020年率先量产5nm芯片并奠定了难以撼动的全球技术领先优势，2022年台积电超越英特尔以及三星登顶以营收计算的全球最大半导体企业并在2023年继续扩大领先，2024年将推出技术领先其他竞争对手近一代晶体管密度的N3P制程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述结果看来，刘德音以及魏哲家的双首长制无疑是成功的，他们带领台积电登顶世界最大半导体企业的成果，是张忠谋时代无法企及的高度，当然这少不了张忠谋奠定下的基础。张忠谋正是在2018年台积电推出7nm确认领先全球的地位后正式交棒，双首长有了之前夯实的基础，当时来看，只要不翻车，登顶世界第一也仅仅是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘魏均属于台积电第二代管理者，双首长制度正式落下帷幕后，将开启2代半也就是魏哲家独挑大梁时代，台积电将走向何方？我们将从未来的组织架构、经营方向以及技术推进来全面解析台积电的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的组织架构是以魏哲家为首，秦永沛以及米玉杰两位老将担任共同营运长COO，一起辅佐魏哲家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/05/20240605181202402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦永沛1987年加入台积电，正是张忠谋担任台湾“工研院”院长时期，与台湾当局以及荷兰飞利浦共同出资创立台积电时，从工研院电子所过来的第一批干部。其后来担任一厂厂长直到目前的共同营运长，他是台积电无庸置疑的老首长，铁血作风让台积电所有人均以“秦公”尊称之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说句题外话，位于“工研院”内，由秦公担任厂长的Fab1所有设备于2005年左右被二手设备商整厂输出至内地，并成立国内第一家6吋的二手设备整线“宁波中纬半导体”，2008年因经营不善被比亚迪收入囊中，成了比亚迪如今在芯片行业有不错成绩的敲门砖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米玉杰1994年加入台积电，一开始是Fab3经理，1999年笔者在Fab3担任厂务工程师的时候，米玉杰貌似转入R&amp;amp;D，所以没有交集。米玉杰从台大毕业后赴美，原本在IBM从事研究工作，获得过IEEE最高荣誉Frederik Philips奖，加入台积电之后撑起蒋尚义退休后的研发大旗，妥妥的研发大Boss。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦米两人其实也属于第二代管理层，所以这次魏哲家带领秦米两位营运长的管理架构，作者称之为二代半，这个二代半也是未来第三代管理层接班的过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三代管理层目前以侯永清呼声最高，他刚从欧亚业务一把手升调为副营运长任秦公的副手， 这次的调升基本上明确侯永清为第三代掌门人，当然这是在不出意外的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以台积电的惯例，即便人在大位之上，只要出问题也会拉下来。2006年张忠谋交棒蔡力行，因为要应对2008年金融危机，采取了激进手段，引起底层员工不满被迫下台，张忠谋重新执掌台积电后，才有了台积电28nm节点的大逆袭，挤身全球半导体行业第一梯队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯永清于2023年接任了中国台湾半导体协会（TSIA）的理事长，这个位置意味着全台半导体业的领袖，所以侯永清只要不出意外，接班将是顺理成章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三代管理者第二顺位是张晓强。他从全球业务一把升至副营运长，担任米玉杰的副手，从这次两位共同营运长均有两位副手的配置来看，第三代管理层也大概率是双首长制度，接班人均已就位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张晓强出生于中国大陆，1987年毕业于清华电子工程系，在美国杜克大学取得电机工程博士后留美并加入英特尔。在英特尔近20年的时间里，他担任技术与制造副总兼电路技术总监。2005年成为英特尔院士，并且是前国际固态电路研讨会（ISSCC）主持人，电机电子工程师学会院士（IEEE Fellow）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年张晓强加入台积电时，负责管理存储器设计方案及模拟讯号暨射频设计方案，向当时的副总侯永清汇报，2020年他成为最快速晋升到资深副总的第一人，与负责全球业务与负责欧亚业务的侯永清平级。这次晋升为副营运长，同样明确了张晓强是台积电未来双首长的接班人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，清华毕业的张晓强与目前中芯国际的共同执行长赵海军博士均是清华电子工程学院83级的同学，赵海军毕业后继续在清华拿到博士学位，随后加入新加坡TECH半导体，在担任台湾茂德科技大中华事业部副总裁之后，于2010年加入中芯国际，2013年接替台湾地区出身并在台积电与华虹NEC担任过要职的邱慈云，出任中芯国际CEO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张晓强未来如能顺利成为台积电双首长之一，且赵海军博士也继续担任中芯国际共同执行长的话，那在不远的将来，我们将能看到全球及两岸最顶级的芯片制造工厂由北京清华电子工程83系两位杰出校友共同领军，期许那时两岸的半导体产业能有更深的互动与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次领导层变动来看台积电的用人哲学似乎相当开明。如第一代的技术长FinFET之父，美柏克利终身教授的胡正明，他毕业于香港大学，与斯坦福大学电机系教授、目前任台积电首席科学家的黄汉森，以及美国西点军校工程学士，全球半导体联盟（GSA）董事会成员，目前任职台积电策略发展资深副总的Rick Cassidy，挤身台积电最核心的8人决策小组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电的管理层中，除了张晓强这位出身中国大陆的中生代领导人以外，还有两位中国大陆出生的新生代副总级高管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海复旦毕业的曹敏，斯坦福大学物理博士，原在美国惠普实验室任职，目前是国际电子元件会议（IEDM）和国际VLSI技术和电路专题研讨会重要成员，2002加入台积电，目前是研究发展与技术探索部门副总，执掌台积电第一线的研发工作以及未来技术的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前任质量暨可靠性及先进封装技术副总的何军，同样来自祖国大陆。圣塔芭芭拉加州大学物理学士及材料博士，原英特尔技术暨制造资深处长，三次获得英特尔最高技术成就奖，2017年加入台积电之后马上就于2019立下大功，建构了更完整的原物料质量管理系统，强化与主要材料供应商的合作关系，获得时任CEO魏哲家的钦点，2020年创下台积电有史以来最年轻副总的纪录。如今魏哲家独揽大权，备受信任的何军在新生代管理层中或许又如张晓强一般，成为下下一代的领导人，承接同样出身中国大陆的张晓强，成为台积电领导人的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新生代副总级别中，最出色的属于营运及晶圆厂营运一的副总王英朗，在何军加入台积电之前，他曾是最年轻副总，台湾清华大学物理系毕业，台湾交通大学电子工程博士，1992年就加入台积电，是台积电长期培养的新生代管理者，下一步应该是追随中生代的侯永清脚步往业务部门历练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
营运及晶圆厂营运二副总廖永豪也是新生代中有力的竞争者，毕业于台湾清华大学化学工程系并取得硕士学位，2018年带领Fab15 B团队领先全球量产7nm制程，立下汗马功劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说目前台积电新生代管理层中，王英朗、何军以及廖永豪三人将争夺侯永清与张晓强双首长之后的接班位置，当然新生代接班还有很长的时间，其中变化也不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2027年魏哲家退休后，台积电将开启大陆出身的张晓强成为共同最高领导人的局面，再过数年新生代的何军，或许也能接下张晓强的接力棒，如此一来将形成十年以上长期由大陆出身人士执掌台积电的局面，两岸之间的半导体是否会发生微妙的变化，未来让我们拭目以待吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（更多文章可查阅微信公众号”梓豪谈芯“）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>