<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d831e1bac5920c7d762f0a88bb27ba5</guid>
<title>机会摆在石破茂面前，就看他怎么选了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LianDeGui/2025_08_18_786914.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/18/20250818105623910.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 廉德瑰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，在战殁者纪念仪式上，石破茂表示要对日本过去所走的道路进行反省。而在此前的8月6日的广岛和9日的长崎原子弹被曝纪念仪式上，石破茂都表示：今后要继承历代首相谈话的内容，当然包括1995年日本政府发表的含有“反省”和向亚洲国家人民“道歉”内容的“村山谈话”在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反省”一词，在日语里的意思是：对所犯错误进行反思和忏悔。2012年时任首相野田佳彦在当年的战殁者追悼仪式上也使用过“反省”一词，但之后的安倍晋三、菅义伟、岸田文雄都没有再使用“反省”一词。石破茂此次使用这一词语，反映了他对历史问题的态度，他表示历代首相都表示不再重复战争的惨祸，并强调日本在80年间一直走和平国家道路，还强调了日本对世界和平与繁荣做出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，石破茂在致辞中只是对日本“过去所走的道路”进行反省，而不是直接点明对日本所犯下的侵略战争罪行进行反省，更没有提对被侵略的亚洲国家人民反省和道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年8月15日，战后50周年，当时的日本首相村山富市发表过由内阁决议通过的“首相谈话”，其内容对日本军国主义对亚洲国家的殖民统治和侵略表示了深刻反省和道歉，该谈话包含了四个关键词：“殖民统治”、“侵略”、“反省”和“道歉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818102123407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“村山谈话”系1995年8月15日，时任日本首相的村山富市就历史问题发表正式谈话。对日本的殖民统治和侵略，村山富市表示深刻的反省和由衷的歉意。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山谈话虽然在当时遭到了日本右派的反对，但是由于该谈话是内阁决议通过的，所以代表日本政府的立场，具有重要历史意义，是日本政府首次就侵略战争向亚洲国家道歉。小泉纯一郎虽然在任期间每年都参拜靖国神社，但是在2005年8月15日，也就是战后60周年时发表的“小泉谈话”，也表示了要继承“村山谈话”的立场——因此，可以说小泉内阁没有在历史问题表态上挑战“村山谈话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年8月15日是战后70周年，安倍晋三作为首相发表了“安倍谈话”，该谈话迎合了右派的要求，虽然表示继承“村山谈话”的立场，也提到“殖民地”、“侵略”、“反省”，但是没有点明谁是“侵略”的主体，谈话中还提到欧美国家的殖民统治，意在暗示日本与欧美国家做了同样的事情、日本与欧美国家之间的战争不是侵略战争等等。同时安倍在该谈话中还表示：不让日本的下一代继续承担对战争谢罪的责任——很显然，“安倍谈话”相较于“村山谈话”做出了许多修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是战后80周年，现任首相石破茂曾经指出：现在战争结束近80年，实际参加过那场战争的人也在逐渐减少，人们对那场战争的实感也在逐渐消失，战争的记忆如果不刻意加强就会随着时间的流逝而风化掉。石破茂曾引用战后从中国东北回国的诗人中西礼的诗句：“国家抛弃、背叛了国民”，并表示：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果不是有过这残酷、悲惨的体验，诗人不会说出这样的话，今天我们活着的人应该肃然倾听这肺腑之言；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家有时会犯错误，本来国家应该保护国民的生命财产，但是由于犯了国策的错误，给人民造成巨大的牺牲，战前的大日本帝国就是这样；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我出生在战后，没有体验过战争，但是小时候周围一直都有从军过的和遭到过战争之害的人，上中学时也常听到人们说战争失败了。就像田中角荣先生所说，经历过战争的人逐渐离开舞台中心的时代，（我们）就更应该通过学习从战争中吸取教训。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
基于这样的历史认识，石破茂本打算在战后80周年时发表“首相谈话”，对导致战争的过程进行反思。但是，石破茂的想法遭到了日本右派的强烈抵制，自民党保守派议员联盟“日本尊严与国家利益保护会”向石破茂内阁提出书面要求，希望内阁不要发表“首相谈话”。该会的代表青山繁晴对官房长官林芳正表示：“村山谈话”对殖民统治表示了反省和道歉，使日本的尊严和国家利益受到损害，“安倍谈话”提出了谢罪外交已经结束，所以没有必要再发表“首相谈话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原自民党众议院议员金子恵美表示：安倍已经发表谈话不让下一代背负谢罪的责任，如果石破首相发表谈话，这对下一代没有任何益处。前自卫队陆将矢野义昭表示：在那场战争中日本用武力驱逐了西方列强，使东南亚获得独立，如果不是日本战胜西方国家，东南亚仍然在列强的殖民地和人种差别统治之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在右派的压力下，石破茂不得不妥协，承诺不发表“首相谈话”，但他表示要发表一个关于历史问题的个人见解，反思日本走向战争的原因。石破茂在自民党内处于少数派，他之所以能够在去年总裁选举中击败对手高市早苗，是因为旧岸田派和菅义伟集团的支持，有些反高市早苗的右派也把票投给石破茂，所以石破茂如果要巩固在党内的地位，就必须争取大多数议员支持，包括右派议员。由于石破茂要发表“首相谈话”反思历史，所以党内右派借口参议院选举失败，要求他承担责任辞去总裁职务，并发动了“倒阁运动”，其实背后的原因是阻止石破茂发表战后80周年“首相谈话”，避免“安倍谈话”被修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今日本，在历史问题上存在两种观点，一种是自由派主张的反省历史的“自由史观”，另一种是右派主张的“皇国史观”。石破茂处于两种观点之中，他个人属于自由派，表示反省历史。但是为了延续内阁，需要自由派和右派支持他，因此他摇摆不定，既想在战后80周年的时间节点对历史有个交代，又想保住相位，不被右派（其实是安倍派）赶下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果石破茂能够顶住右派压力，发表一个关于历史问题的“个人见解”，尽管不是内阁决议通过的“首相谈话”，但作为首相也是日本领导人对“村山谈话”继承态度，并能修改“安倍谈话”。但是如果他最终由于右派的压力，没有任何表态，则意味着日本在这场围绕是否反省历史的政治较量中，右派占据上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818102238778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗（左）和石破茂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，石破茂还没有完全认输，他在8月4日的众议院预算委员会上表示，为了不再重蹈战争覆辙应该怎么办？日本需要思考什么地方出现了错误，今年是战后80周年，日本应该向世界发出什么信号？这很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由派的立宪民主党党首野田佳彦表示：80周年是一个时间节点，应该不忘历史，首相应该发表一定形式的讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与石破茂有密切交往的日本综合研究所会长寺岛实郎说：应该认真思考日本为什么没有阻止战争的爆发，面向未来日本应该吸取教训。特别是日本应该面向亚洲各国，表达面向未来的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝日电视台记者玉川徹表示：发表80周年谈话的理由是战争受害者大多数已经不在了，所以广岛、长崎和冲绳的被害历史都不应该被“风化”掉，这是日本人的普遍意愿。他说：右派表示安倍已经发表了70周年谈话，所以他们反对再发表类似的谈话，但是他们依然坚持参拜靖国神社，这不也是为了防止“风化”吗？那为什么要反对发表80周年谈话？所以，为了不淡忘历史，发表谈话是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，自1995年战后50周年开始，日本政府每隔十年都发表“首相谈话”。但是，2015年的“安倍谈话”试图结束日本反省和道歉的政治过程，理由是不能让日本的下一代继续承担谢罪的责任，其实这种说辞不过是右派要摆脱战后体制的反映而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反省历史才能有尊严，右派从来不反省历史，也不承认侵略的事实，他们还诋毁“村山谈话”，认为反省和道歉有损日本的尊严。对侵略历史死不认账是无法获得周边国家原谅的，也不能反映日本有良知的自由派的基本民意。同时，用错误的历史观绑架日本的民意，也有损日本国家形象。石破茂最后能否站在正义的一边，继承“村山谈话”的精神，在战后80年的重要时间节点，代表日本政府发表一个客观的、与战前日本所走的军国主义道路切割的、符合战后和平宪法精神的“首相见解”？这不仅仅是曾经被侵略的亚洲邻国人民所关注的，也是日本有良知的人士所期待的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>edb7c2b4dad34e73610129100fc397d7</guid>
<title>泽连斯基再入虎穴，这次他不是一个人</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiDiEn-LaHeMan/2025_08_18_786911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉迪恩·拉赫曼，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰总统泽连斯基本周一（8月18日）访问白宫时，今年二月那场灾难性椭圆形办公室会晤的阴影仍旧挥之不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时他与特朗普在电视直播镜头前争吵，不仅标志着美国与西方盟友的关系陷入低谷，更将乌克兰推向巨大的危险境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，另一场危急时刻正在逼近。在上周阿拉斯加举行的美俄领导人峰会上，特朗普显然已被普京迷惑。他可能正试图推动一份俄罗斯主导的和平方案——这对乌克兰而言完全无法接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/18/20250818115749352.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月15日，特朗普在阿拉斯加州迎接普京&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，俄罗斯总统的要求并非是冻结当前战线，而是强迫乌军完全撤出顿涅茨克与卢甘斯克地区，包括仍由乌方控制的战略城市。俄方条件中还包括严格限制乌军的规模与国家主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基面临的挑战在于：必须把特朗普从普京设定的轨道上拉回来，同时避免再次陷入公开争吵——那将对乌克兰造成致命后果。现实是，乌军的持续作战能力仍然高度依赖美国的情报与军事支援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要挽回阿拉斯加峰会带来的损失并非易事。但泽连斯基已从上一次挫折中吸取教训。这一次，他将不再独自深入虎穴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按计划，泽连斯基将得到一批欧洲重要领导人陪同，包括：英国首相基尔·斯塔默爵士、法国总统马克龙、德国总理弗里德里希·默茨、欧盟委员会主席冯德莱恩，以及三位欧洲的“特朗普沟通专家”：意大利总理梅洛尼、芬兰总统斯图布、北约秘书长吕特。欧洲人将尽最大努力将会谈引导至更安全的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将是一次极度复杂的任务：既要说服美国总统“你被普京误导了”，又绝不能带有一丝暗示特朗普并非“稳定的天才”（借用他自己的话说）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲人来说，幸运的是，特朗普有个显著特点：很容易受到最后一位交谈者的影响。在阿拉斯加时是普京，现在轮到泽连斯基和他的盟友了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普罕见的对俄强硬表态时刻，往往发生在他会见欧洲领袖之后。例如七月在苏格兰见过斯塔默后，特朗普缩短了给俄方的停火期限，并威胁对同俄罗斯交易的国家实施惩罚性制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕特擅长同美国总统搞“插科打诨套近乎”式的外交，且常常因此遭到批评。但他的笑容背后，暗藏着与特朗普核心幕僚之间的深刻分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，特朗普事实上的克里姆林宫特使史蒂夫·维特科夫（Steve Witkoff）今年三月表示，俄罗斯已准备好入侵欧洲或北约国家的说法是“荒谬的”。相反，吕特则警告“俄罗斯可能在五年内准备好对北约动武”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的言论表明，对陪伴泽连斯基的欧洲领导人来说，此行的意义远超过展示团结。他们认为整个欧洲大陆的安全系于乌克兰的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前最重要的议题在于乌克兰的战事如何结束。特朗普近期提及的“领土交换”让欧洲人大感不妙。但他也模棱两可地提到了美国向乌克兰提供安全保障一事，这引发了基辅与布鲁塞尔的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若能够启动实质性的谈判——无论是借此次白宫之行还是在后续的日子里，其焦点很可能是关于领土和安全保障之间的权衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前局势下，泽连斯基几乎不可能接受领土损失——这不仅将危及乌克兰未来安全，也将威胁其政治生命。但如果获得了有力且可靠的安全承诺，乌克兰或许可以考虑在领土问题上让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/18/20250818120040622.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;321&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年2月底，泽连斯基在访问白宫期间与特朗普爆发公开争吵，会谈无果而终&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天人们普遍认为，乌克兰已无望加入北约。2025年年初曾有过在乌克兰部署欧洲“保障部队”的讨论，作为签署和平方案的一环。英国军队将成为此类“保障部队”的主力。但斯塔默强调，任何部署至乌克兰的欧洲部队都需要美国的“后援支持”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府长期以来对这些承诺保持高度警惕，担心可能会把美国拖入战争。但如果特朗普现在愿意重新考虑对乌克兰提供安全保障，那么签署和平协议所必须的其他环节，例如领土让步，便可能出现松动。正如一位密切参与谈判的欧洲人士所言：“现在有太多的变量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变量不仅是动态的，更是异常复杂地相互交织：欧洲的安全保障是否包含“若俄再度进攻即出兵”的承诺？届时美国又将扮演什么角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一次特朗普在椭圆形办公室训斥泽连斯基时，他最后总结道：“这真是一场‘好戏’”。如今，是时候上演一场外交“正戏”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c80f544cdc23ccebd0295b8ac70d33e</guid>
<title>中国男篮，虽败犹荣！</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjian1/2025_08_18_786910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨健】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后3.9秒，89比90，中国男篮只落后1分，胡明轩借雷蒙掩护跑向左侧45°三分线外，发边线球的廖三宁准确地将球传到他的手中，面对奋力补防的库克斯，胡明轩撤步举球骗过对手，稍作调整，果断出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，三分线外的男篮3号6投5中，且刚命中过一记不讲理的干拔远射。整个阿卜杜拉国王体育城球馆，空气已经凝固，所有人盯着飞向篮筐的皮球，但在划出笔直的弹道后，篮球击中篮筐前沿，并没有进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
89比90，比分没有改变，2015年至今，中国队仍旧无缘亚洲杯最高领奖台。但预想中的无奈、追悔甚至泪水都没有出现，男篮的小伙子们，笑着面对记分牌和对手，而嘶吼了一整场的主帅郭士强，难得一见地露出了轻松表情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老叔，你最辉煌的时刻，是雅典奥运会八强吗？而我们，就是现在了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818125324423.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
男篮主帅郭士强&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为亚洲杯上独一档的巨无霸，澳大利亚有多强？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年“入侵”亚洲版图至今，FIBA排名常年稳居前八的“袋鼠”，直至本届亚洲杯打出了惊人的18连胜、冠军从未旁落。而在更高级别赛场，他们夺得过东京奥运会铜牌、里约奥运第四。本届虽然多位主力缺席，但仍有麦克维和怀特在NBA效力。本届亚洲杯，他们场均净胜对手29分，半决赛面对老霸主伊朗，92比48赢球的亚洲冠军，几乎是大人打小孩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相比，中国男篮的家底格外贫瘠：奥运会上只进过3次前八，唯一的NBA独苗杨瀚森缺席。过去10年里，奥运会、世界杯、亚洲杯、亚运会甚至世预赛，男篮几乎输过一切可以参加的赛事。双方上一次亚洲杯交手，澳大利亚赢了26分，把男篮挡在四强之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少输当赢，体面摘银，决赛开打前，球迷对男篮的预期，不外如此。毕竟，1/4决赛顶着不利判罚挫败韩国、半决赛血战新西兰终获大胜，郭士强的球队已经交出了高分答卷。独一档的澳大利亚，不是必答题，而是附加题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从决赛鸣哨开始，人们看到的，是一支阔别许久的男篮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首节25比17，男篮在攻防两段都堪称优秀：胡金秋包揽了前8分中的6分，王俊杰追盖怀特，程帅澎小打大机敏抛射，但最大惊喜来自于胡明轩，追身三分为全场手感定调，哨响前诡异步伐要到罚球，中国男篮的后卫，已经许久没有如此清醒而灵动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
领先后守不住，是历届男篮通病，但第二节却一反常态：王俊杰连番远射+诺维茨基式金鸡独立得手后，高诗岩防下后快推反击，赵睿接应后接力传给胡金秋，后者暴扣得手，男篮打出决赛最行云流水一球，两位数的领先，谁曾想？谁敢想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，上强度的澳大利亚持续追分，比分格外胶着，而度过开场兴奋期的男篮，纵然个人能力劣势不小，但仍然死守着阵线，始终没有被对手起势反超，双方分差始终维持在5分内，几番拉锯，男篮仍然带着3分优势进入第四节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无奈此时，两大火力点胡金秋和胡明轩，已经体能见底，而伴随着高诗岩、朱俊龙和程帅澎的相继犯满，全场都在撕咬对手的男篮外线防守开始松动，而对手则以高低位手递手传球不断找到内线空隙，76平，78平，每当澳大利亚取得领先，男篮总能在于无声处还以颜色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决胜时刻，男篮只能派出胡明轩+廖三宁+雷蒙+赵睿+胡金秋的四小阵容，哪怕雷蒙连续两次外围发炮投失后，赵睿仍然以玩命般的拼抢搏来了对手的违体犯规，以及终场前3.9秒内只要得分，至少可进加时的良机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818124421565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在杀进决赛后，中国男篮队长赵睿哽咽发声：勇往直前，直面困难&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在胡明轩脚下打滑、投篮中心不稳错失绝杀前，没有暂停的男篮，仍然默契地跑出了战术，而不是6年前面对波兰时前场发边线球失误，球权易手，反胜为败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一战，就是《灌篮高手》湘北与山王之战的翻版，只不过胡明轩不是樱木花道，没有主角光环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年北京奥运会男篮小组赛，中国男篮在常规时间一直领先西班牙队的情况下，被小加索尔终场绝平逼入加时，在姚明犯满离场后，苦战不退的东道主，仅以75比85，憾负当届亚军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽败犹荣，无过于此。而今，黄金一代已悉数离场，已经跌至谷底的男篮将士，面对前辈，亦可昂着头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
命运并未垂青男篮，命运是男篮一分一分，亲手凿出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我要找12个拼命的球员，在场上我要找5个玩命的球员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奔赴沙特之前，郭士强的风评，多半是任人唯亲、盲目托大。全能战士张宁和此后深陷桃色新闻的徐杰落选，更早的出局者还有孙铭徽和林葳，留下的，则是几届大赛表现欠佳的胡明轩、出身郭士强旧主广州男篮的李祥波、以及渊源更深的高诗岩。雷蒙、王俊杰和赵嘉义，之于球迷熟悉的男篮框架，同样是生面孔。而被视作眼下男篮绝对核心的周琦，决赛时没有出现在球场，而是某直播平台的嘉宾席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赢了，还是“老叔”，输了，就是老登。历届男篮土帅，风评只有二极管，永远不会折中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男篮开拔之前，女篮已经是生动教训。亚洲杯半决赛前对日本放狠话的老帅宫鲁鸣，最终惨遭打脸，1996亚特兰大奥运会打进八强、2015年亚锦赛登顶的英名，几乎毁于一旦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于郭士强而言，亚洲杯有着别样的意义。身为男篮历任主帅中为数不多未能夺得大赛冠军的存在，上次“老叔”任教国家队，还是遥远的2009年，在塘沽，家门口兵败伊朗本就是不能承受之重，颁奖礼上的“偷笑门”，之于自尊心极强的郭士强，更加扎心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cab656659eef34e6ec9b8f834d9fcee9</guid>
<title>会晤虽未达成任何实质性协议，但特朗普有了一个大变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_08_18_786881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科时间8月16日凌晨1点左右，俄罗斯总统普京与美国总统特朗普的会晤，在阿拉斯加州埃尔门多夫-理查森联合军事基地结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者全程观察了此次会晤，并有了一些心得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;到底达成了什么成果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国《每日邮报》的一篇报道中，一位唇语专家表示，特朗普见到普京时鼓掌说道“你终于来了”，握手时补充道“你总算到了，见到你太棒了，非常感谢”。普京则回应：“谢谢你，你也是。我来这里是为了帮你。”特朗普随即表示：“我也会帮你。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818084106194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国当地时间8月15日上午11时许，特朗普和普京先后走下舷梯。特朗普在红毯上迎接普京并握手寒暄。红毯两侧各停放两架美军F-22隐形战斗机。&lt;span&gt; 图自央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那场会面后的简报会上，特朗普和普京只是简略提及谈判取得的进展以及仍存在的分歧，随后便各自登机离去，原定的晚餐安排也因此取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一状况说明此次会面并未达成任何实质性的协议，即便是“空中停火”这类简单的条款也未曾有过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普在会后接受福克斯新闻采访时却直言，他和普京“的确达成了共识”。他所阐述的主要内容如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.俄罗斯是一个核大国，美国与俄罗斯重新建立对话是恰当的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.特朗普暂时不打算对俄罗斯及其贸易伙伴采取新的制裁措施，因为他觉得与普京的谈判进展颇为顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.当下主动权掌握在泽连斯基手中：和平协议能否达成，取决于他。泽连斯基必须推动协议的达成。特朗普还表示，欧洲国家也应当参与到这项协议中来。与此同时，特朗普也承认泽连斯基有可能会回绝自己的提议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.他和普京就“和平协议”的诸多细节达成了一致意见。尽管还有一两个问题尚未解决，但特朗普对这些问题抱有乐观态度。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
特朗普并没有具体说明他和普京就协议的哪些方面达成了一致。此前多家西方媒体曾报道，美俄领导人会晤的核心议题是“领土置换”方案：乌克兰从顿涅茨克地区撤军，俄罗斯则从其控制的苏梅和哈尔科夫部分领土撤离，同时扎波罗热和赫尔松地区前线的军事行动将暂停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还不清楚该计划是否已获得双方的认可。但这里还有另一个关键要点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿拉斯加谈判之前，特朗普曾表态：“我提议停火，泽连斯基已经同意，现在就看普京是否答应，要是他不答应，我就会对俄罗斯施加最严厉的制裁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，情况似乎发生了很大的转变：他和普京除了个别问题外，几乎在所有问题上都达成了一致。他也不打算对俄罗斯实施新的制裁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个相当大的变化，意味着他两个月来对俄罗斯“极限施压”的战略正式宣告结束，压力此时又重新回到了乌克兰身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何评判谈判的“输赢”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场会面显然没有输家，甚至称得上是一次“双赢”的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，从美国前国家安全顾问约翰·博尔顿的话里就能看出：“特朗普没吃亏，普京却明显占了上风。”自从被特朗普从顾问委员会解雇后，博尔顿就成了特朗普的政敌，他自然不会为前老板遮掩，因此他的表态并非刻意讨好，有一定参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博尔顿的逻辑是：俄罗斯成功避开了制裁威胁，没接到新的停火通牒，还在前线占据主动时实现了俄美直接对话。与此同时，泽连斯基明显被边缘化，甚至可以说被晾在了一边。这正是“普京的胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/18/20250818084258279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
会晤以“三对三”的形式举行。美国方面由特朗普、国务卿鲁比奥、美国中东问题特使威特科夫出席。俄罗斯方面由普京、俄外长拉夫罗夫和俄总统助理乌沙科夫出席。&lt;span&gt; 图自央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们顺着博尔顿的思路看：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这次会面有力打破了此前的说法：俄美重大问题早已在幕后解决，两国领导人飞赴阿拉斯加只是为了正式确认成果。实际情况是，复杂的磋商和立场的艰难协调正在实时推进，安克雷奇的会面只是这条长路的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，这场会面的排场却营造出即将签署“划时代协议”的氛围。两国总统的专机几乎同时落地，红毯上的握手热情十足，合影仪式也颇为隆重。作为东道主的特朗普甚至鼓掌致意，这是前所未有的。更打破惯例的是，普京没按惯例乘自己的Aurus专车，而是坐上了特朗普的凯迪拉克，两人同车前往会谈地点。当然，安克雷奇会面远不及雅尔塔会晤那样有历史分量，但主办方显然已尽力营造类似的象征意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，F-22“猛禽”战机在红毯周边警戒，B-2隐形轰炸机轰鸣着从两人头顶掠过。这些是五角大楼最昂贵、威慑力最强的“家伙”，是美国军事霸权的直白展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国接待俄罗斯特殊贵宾的典型做法，适用于像普京这样久未到访的重量级人物，或是像1959年赫鲁晓夫那样首次访美的人。当年，美国总统艾森豪威尔邀请赫鲁晓夫乘直升机“欣赏美国首都风光”，看似热情，实际上是在不经意间展示新建的富人区和当时象征繁荣的堵车景象，那是一场美国优越性的展览。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉斯加会晤同样也是一场精心安排的“成就展”，但这没有改变一个核心事实：东道主特朗普对普京赞不绝口，甚至流露出“感激”的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的所有行动其实都围绕一个目标：把特朗普打造成世界和平的主要维护者。在会晤前夕，尽管俄方已经声明，是普京主动提出进行这次会晤，但特朗普仍旧努力想让自己看起来像是会晤的发起者，他承诺会以最高规格接待普京。他的举动也证明了这一点：欢迎仪式上，特朗普表现得格外礼貌亲和。他向普京鼓掌，以问候的方式致敬，平静地与他并肩而行，没有贸然上前，而是等普京走下台阶时想搀扶，友好地拍拍他的胳膊和肩膀，还邀请普京坐自己的车去会谈地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的举动几乎挑不出错。他确实营造了一种政治性的礼貌氛围，这是很聪明的策略：若谈判成功，他肯定会把功劳揽过来，比如“我的举动全力促成和平，说服了俄罗斯”。若失败，他可能会说“我已尽了全力，主动发起会面，礼貌友好没有施压，可普京不领情，这全是他的错”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>