<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c1edb13cd01113d4393a7995c52eef1e</guid>
<title>还有十几天，全球半导体产业链要开始裸奔了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xingyu/2021_10_26_612266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邢宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月23日，美国商务部长雷蒙多和白宫国家经济委员会主任迪斯设下鸿门宴，“诚邀”台积电、三星等全球主要半导体供应链上中下游厂商赴会，共商建立“芯片短缺早期预警系统”，以提高整个行业的“透明度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方当场提出，要求各家在11月8日前，把过去3年来客户信息、产品流向、供货周期等26类商业机密悉数上交美政府。美方强调，这都是大家“自愿”的；但如果拒交，美国有的是其他办法，包括援引《国防生产法》强制执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，举世哗然。这不，这几天媒体报道台积电、三星等企业仍在妥协与坚持之间摇摆，作出决定是痛苦的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道，全球半导体行业从此要裸奔了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/26/20211026074540814.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国为什么要这么做？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能纳闷，美国政府长期凭借技术垄断、美元霸权和法律“长臂管辖”在半导体行业呼风唤雨，美国企业吃得肥头大耳，各国企业都分上一杯羹，可谓“你好我好大家好”。美政府突然这么搞，到底图啥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这么做，就是要搞芯片霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，美国对华战略自闭症和妄想症已经发展到新阶段。自闭症的表现之一就是想排除中国，和盟友伙伴打造一个“绝对安全”的“产业桃花源”，围追堵截中国沿着世界经济价值链往上爬。美方妄想的，就是永远坐享全球高科技和高端制造业利润最高的那部分，让中国永远组装手机电脑、生产衣服鞋袜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体行业作为高科技王冠上的明珠，是美国的心头肉，自然首先成为美方“重点保护对象”。突如其来的世纪疫情导致的人员和物资流动困难，严重干扰了全球半导体产业链运转，世界大范围“缺芯”进一步催化了美国建“小院高墙”的病态偏执。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/26/20211026074550259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;芯片行业分布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;把大象搁冰箱需要分几步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国看来，整个半导体行业链条上，核心知识产权、电子设计自动化工业平台、芯片设计、制造设备等研发密集型行业均已被美国和西方盟友牢牢把控。但晶圆的制造、测试和封装等投资密集型行业则集中在中国台湾省、韩国等亚洲地区。全球半导体75%的产能，特别是5纳米、7纳米以及即将成熟的3纳米顶级芯片生产线都在亚洲。对此，美国如坐针毡、夜不能寐，必须行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国只有把芯片产业这只大象塞进自家冰箱，才能实现在技术上对其他国家“卡脖子”的目的，可以分三步：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步：“把冰箱门打开”——号令天下，要求企业把所有商业机密都悉数上交，包括生产什么、年产多少、需要的原材料从哪里获得、卖给谁等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如企业不配合？马上祭出《国防生产法》、《国家安全法》等大棒，威胁要像对待华为、中兴一样修理企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如企业就范，美国拿到这些数据后，通过交叉对比分析，即可轻松掌握芯片全产业链技术、人员、物资、利润流动以及分配和再分配情况，为下一步打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步：“把大象塞进去”——软硬兼施，胁迫厂商把美国急缺的5纳米及更高级技术、产能、配套产业全转移到北美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，台积电已宣布斥资120亿美元在美国建设5纳米生产线，最近又被曝打算进一步扩建，并增建3纳米生产线，总投资至少在560亿美元。三星拟投资170亿美元在美建设3纳米生产线，英特尔决定投200亿美元新建两座工厂。美国还和墨西哥建了半导体供应链双边工作组，推进在墨下加利福尼亚州建设芯片组装厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/26/20211026074619945.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步，“把冰箱门关上”——待美国完全获得3纳米、5纳米等顶级芯片制造产能并顺利投产，美国将完整掌控半导体产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，美国极有可能再次下手，强压台积电、三星等把亚洲生产线关停、减产、限制7纳米及更高制程芯片生产、仅允许向美国“白名单”企业供货等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到法国阿尔斯通的前车之鉴，没准美国还会下黑手，再撸一把，将台积电等直接“抢走”送给英特尔或高通吞并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的梦境中，届时全球半导体研发、制造、销售将尽归美国掌控，心心念念的半导体“防扩散”机制会完成“闭环”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/26/20211026074631328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>daa1298e70f5fb323bc2e7c69e0878bf</guid>
<title>如果中国人是扩张主义者，澳大利亚将不会是英国殖民地，而是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2021_10_26_612265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，全球化智库（CCG）翻译的新加坡学者型外交官马凯硕的新书《中国的选择：中美博弈与战略抉择》在中信出版集团出版。CCG和中信出版集团于10月18日邀请作者马凯硕（Kishore Mahbubani）与此书的序言撰写者、CCG创始人王辉耀博士进行线上对话，共同探讨全球化趋势、多极国际秩序和中美关系的未来走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为对话实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/25/20211025160932729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美关系如两列火车相撞 有三个结构性因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;《中国的选择》这本书以第三方的视角，对中美关系进行了全面而冷静的分析。你能告诉我们是什么激发了你写这本书，以及你写这本书时对中美关系的看法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕：&lt;/strong&gt;非常感谢。我写这本书的原因是这样的，设想一下，现在你发现两列充满动力的火车正沿着同一条轨道逆向行驶，你将会做什么？你是会继续往前还是停下来三思？现在，不幸的是，美国发起了一场针对中国的地缘政治竞赛。美国和中国的关系正朝着碰撞冲突的方向发展。我的目标是试图阻止这两列火车相撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在书中，我试图分析碰撞发生的原因。我认为，这是结构性原因造成的。这绝不是领导者的性格使然。有人可能会认为美中竞赛的开始是因为特朗普。然而，你会注意到，在书的第一段中，我说中美竞赛是由特朗普发起的，但竞赛延续的时间会远远超过他担任总统的时间。谁是总统并不重要。拜登成为总统后，他也没有改变任何事情，这场竞争仍在继续。即使拜登在竞选中表示，特朗普的关税正在伤害美国人民，但他仍然无法取消这些关税，因为地缘政治竞争是由结构性力量驱动的。这就是我写这本书的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将在这里简要提及三个结构性问题。首先，作为世界上迅速崛起的大国，中国很有可能超越世界第一强国美国。美国试图阻止中国代替其地位是非常正常的举动。但第二个结构性原因很少被人讨论，是西方人对他们自己所构建的“黄祸”的恐惧。在许多西方国家，讨论这个问题在政治上是不正确的。19世纪末，美国国会通过了一项名为《美国排华法案》的法案，将中国移民拒之门外。该法案证明了西方人对中国人的恐惧。还有第三个结构性因素。在美国，共和党人和民主党人都认为，中国在经济和政治上开放后，将成为一个自由民主的国家，然后中国的自由民主和美国的自由民主将和谐相处。可正如我们所见，这只是一个童话，但这是美国人的信仰。他们对中国没有建立他们喜欢的政治制度感到非常失望。现在，地缘政治竞争正在蓄势。以上就是发生这种情况的结构性原因。我希望我的书能帮助大家理解为什么会发生这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;谢谢。我认为这是一个很好的写作理由。这本书详细解释了这一切发生的原因。我认为中国人自古以来就热爱和平。正如你在书中提到的，中国航海舰队曾经航行到非洲，但他们从未在那里殖民和掠夺。那是哥伦布发现美洲之前很久的事了。你在书中也写到，郑和下西洋从未侵略任何国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继特朗普总统2018年发动贸易战后又过去了几年，我们都知道这种情况不能再继续下去了。我们看到供应链危机正在持续，中国对全球贸易仍有吸引力。中国与美国的进出口贸易总额达到史上最高点。现在全球进出口贸易发展迅速。近期，加拿大释放了孟晚舟，美国开放十多万中国留学生赴美留学。我们需要的是合作而不是对抗，正如美国贸易代表戴琪提出的“再挂钩”。美国商务部长也给出了相似的看法。我与马丁·沃尔夫对话时他也曾说，我们需要妥善处理地缘政治风险。在特朗普时期，美国政府也在避免热战问题上做出了努力。正如约瑟夫·奈所讲的，结构性问题可能会持续5到10年甚至更久，甚至到2035年。你认为这种竞争将会持续到什么时候？我们能否把它放置在一个可控的水平，避免台湾或者其他问题引发热战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕：&lt;/strong&gt;谢谢，这些都是非常有价值的问题。在书中，我提到了中国船只曾经航行到非洲的故事，中华民族绝不是入侵者或扩张者。如果中国人是扩张主义者，那么澳大利亚将是中国的殖民地，而不是英国的殖民地，因为澳大利亚离中国更近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很高兴你提到了约瑟夫·奈，我们将会找到方法解决中美之间的地缘竞赛。我不同意中美矛盾不可避免的观点，我在书中写到，中美矛盾既是不可避免的（inevitable）又是可以避免的（avoidable）。我们可以避免，因为追根到底，如果美国的目标是改善美国人民的福祉而中国的目标是改善中国人民的福祉，那么这两个国家就应该携手合作而不是互相对抗。这也是我写这本书的原因。我同意你刚才所说的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你在对话开始时提到的，我现在正在纽约，我在美国大概居住了八天。美国民众的情绪非常反华。我所遇到很多美国人，他们毫不避讳地对我说中国是美国的敌人。即使我了解中美关系，我就中美关系写了一本书，我还是感到非常震惊。美国的政治体制发生了巨大的反华转变。我认为这是一件极其可悲的事情。为什么美国要把中国当成敌人？中国并不想征服美国。中国不会派遣军舰。中国没有派遣军队到墨西哥边境或加拿大边境进行侵略。这些都没有发生。但是仍然许多美国人认为中国是他们的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使你对谈的所有人，像约瑟夫·奈，马丁·沃尔夫，托马斯·弗里德曼等许多人，他们都尝试为中美竞争寻得一个合理的结果。但是做决定的最终是政治家。你会发现，就像我说的，尽管拜登本人表示，特朗普的关税和制裁伤害了美国人民。他仍然无法移除它们。我希望在他们的发言中能够提到降低关税，但是他们对此无能为力。现在美国的反华情绪高涨，而我个人对此感到非常害怕。我不知道为什么美国对中国的情绪变得如此消极。然而，这就是为什么我们需要进行这种对话，以防止中美之间发生最坏的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重要的不是美国还是中国赢了，而是人类是否赢了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;是的，自从去年1月新冠疫情爆发以来，我就没有再去过美国了。由于距离遥远，许多外国人不得不为他们的中国之行付出更多，这使得两国人民之间的交流更加困难。我们现在可能处于一场传播危机之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正在谈论的一章是我们陷入的传播危机。英语并不是中国人的母语。英语国家有很大的影响力，建立了人民所熟知的国际媒体，以及所有那些西方主流媒体渠道。我们现在真正需要的是这些媒体真正来看看中国到底发生了什么。当然，中国的叙事方式也需要改善。因为我们现在还不太擅长国际语言，我们仍需要提高跨文化交流的能力。我认为你在你的书中也提到了这个问题。同时，我也非常认同书中关于美国还是中国赢了的问题的看法。你提到，重要的不是美国还是中国赢了，而是人类是否赢了。我们都知道，我们正面疫情的威胁，这就像一场由病毒战争引起的世界大战，我们没有真正团结起来。在美国，很多人都认为中国是一个敌对的国家，许多人对中国心存恐惧与疑虑。现在，纠正这种错误的观念是非常必要的。这也是我们这场对话开展的目的之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕：&lt;/strong&gt;我认为你对这场危机的看法是完全正确的。很多美国人已经开始将中国视为邪恶帝国，这是非常不理智的行为。我们需要付出巨大努力来扭转一些人对中国的刻板印象。中国必须更勇敢、更强烈地发声。美中地缘政治较量不仅会伤害中国和美国，也会伤害世界其他地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我很高兴你提到我们面临着新冠肺炎这样的全球性挑战。现在，由于疫情肆虐，我甚至不能访问中国来推出我的新书。新冠肺炎是一个共同的挑战，同样，气候变化也是一个共同的挑战，我们必须共同努力。我在书中说过，这不是中国是否超过美国的问题。这是个人类是否是一体的问题。我们人类比猿猴聪明得多。但是，如果猿猴生活在森林里，他们不会让自己身边的森林燃烧。即使真的着火了，他们也应该团结起来扑灭森林中的火。全球变暖不禁让我们思考，人类真的是这个星球上最具智慧的物种吗？如果全球变暖问题继续恶化，不管你是在中国、美国、孟加拉国、巴西、尼日利亚还是挪威，都是一样的，等待人类的只有灭绝。气候变化是全人类面临的共同挑战。我们应该在一起。因此，我认为像你我这样理智的人继续大声而清晰地表达是非常重要的。今天，全人类都面临着共同的危险，合作在这种时刻显得尤为重要。我们必须做到求同存异。我知道这条道路上将会有很多艰难险阻，但是我们必须继续努力。这就是为什么我们要进行这场对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/25/20211025162938810.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方许多政策制定者将19世纪的地缘政治概念应用于21世纪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;中美是否可以真正地展开合作呢？美国提出的基础设施法案，还没有完全被批准实施。但已经有一个西方共识存在，即拜登总统说的“建立一个更好的世界”，也就是B3W。B3W能否与中国合作，比如说“一带一路”？我们能否将亚洲基础设施投资银行升级为全球基础设施投资银行？为此，CCG一直试图为中国和美国合作建立一些更大的交流来往，而不是将对方妖魔化或将对方视为威胁。这些才是我们真正可以合作的方式：多边主义、世界银行、亚投行、亚开行和国际货币基金组织、世贸组织。在其中我们是否可以进行合作呢？你对此有何看法？我们能不能找到一个更大的共同点，一个更好的目标，让两个国家都合作，而非陷入地缘政治冲突不可自拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕：&lt;/strong&gt;是的，这是一个非常高尚的目标。我想这是可以做到的。但要实现全球合作，你首先需要向人们解释为什么全球合作是重要的，我写了一本关于全球治理的书，叫做《大融合：东方、西方，与世界的逻辑》，实际上这本书在中国也出版了，我在书中解释说，全球化使世界缩小了。作为缩小世界的结果，世界发生了根本性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解释它是如何从根本上改变的，我用了一个我称之为船的比喻，所以在过去，当7、8亿人生活在193个独立的国家时，就好像他们生活在193艘独立的船上，每艘船都有一个船长或船员来照顾它，而这些船是独立的，所以如果一艘船出现新冠病毒，另一艘船不一定会出现疫情，因为他们彼此属于不同的船，病毒不能从一艘船轻松转移到另一艘船上。但是世界已经缩小了，现在的几十亿人，虽然他们生活在193个独立的国家。但是他们不再是生活在193条独立的船上，他们是生活在同一条船上的193个独立的船舱里。如果你对这个说法有任何怀疑，新冠疫情则是最好的证明。新冠病毒在一个船舱中爆发，然后它传播到世界各地。这一点是很明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，它表明我们所有人都在同一条船上，所以如果在同一条船上，我们应该照顾好我们共同的船。我们现在清楚地看到，如果我们将地球破坏掉，我们将不会有其他替代品。如果我们破坏了地球的环境、气候和大气层，我们也无法再去其他星球生活，我们不能把70、80亿人运到火星或其他地方。移民火星也不是不可避免的，也许除了埃隆·马斯克，他可以去那里为自己建立一个小殖民地，但人类不可能去那里并生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，重要的是我们要明白，我们现在在同一条船上，我们有一个共同的命运，我们有共同的挑战，但这需要转变我们的心态。在政策制定者方面，存在着很多问题。许多政策制定者，特别是许多西方政策制定者，他们的地缘政治概念来自于19世纪。当我解释中美地缘政治竞赛持续的结构性力量时，是因为他们将19世纪的地缘政治概念应用于21世纪，因为在过去当你生活在不同的国家，但现在我们所有人都生活在同一条船上，所以我们的共同利益和共同挑战要重要得多，因此，如果你想实现你在问题中所建议的那些东西，你得改变他们的想法。我们可以一起合作，但首先我们必须了解我们为什么需要合作，我们需要合作的原因是我们在同一条船上。这就是根本的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01740326e117bc2a636fdb3124e35bf9</guid>
<title>台海危机若隐若现，如何管控？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidSacks/2021_10_26_612264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林碧莹&amp;amp;大卫·萨克斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月1日，即中华人民共和国成立72周年的日子，北京向台湾防空识别区派出了38架军机，是一天内出动军机数量最多的一次。第二天，北京再次打破纪录，派出39架飞机进入台湾防空识别区。然后在10月4日，它派出了56架，再次打破了中国军机（一年内有173天派出军机）进入防空识别区的单日数量记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国似乎正在台湾附近展开联合战训。除了增加飞行次数，中国还将大量战斗机与核常兼备型轰炸机、专业反潜及空中监视飞机混编到一起。中国正在展示其有能力全年365天随时对台展开军事行动。为了使台美对中国的台海军事行动放松警惕，从而使北京能够更容易地将对台实际攻击伪装成“正常”活动的一部分，中国可能还会增加飞行次数并使这种飞行常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国日益密集的行为增大了两岸出现紧急事态的可能性。但危机风险与其说源于中国立即“入侵”的可能性，不如说源于一场引发致命后果的意外或误判——比如，中国和台湾的飞机在空中相撞，或者中国决意“侵犯”台湾领空，促使台湾击落了“入侵”的中国飞机。北京可能会继续加大恐吓力度，派遣飞机接近台湾，甚至可能飞越台湾本岛。在某一时刻，台北将被迫作出反应，无论是加强监视和警告，还是动用武力。因此，美国必须与台湾合作，先发制人，在不引发危机的情况下应对中国的军事活动。美国的战略已不能仅仅满足于为中国全面“入侵”台湾做准备。华盛顿还必须做好准备应对那些有可能引发公开冲突的错误或意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;针锋相对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国“恐吓”力度的不断加强，台湾也调整了其应对措施。最初，每有中国飞机接近台湾，台北都会派出战斗机进行拦截。然而，到2021年初，这种做法产生的日常压力促使台湾更多地依赖地面防空系统来监控中国的“入侵”。台湾领导人也知道，如果中国继续加码，仅采取这些措施是不够的：例如，台湾的《2021四年防务评估报告》指出，随着敌人越来越接近台湾，台北将采取更强硬的应对措施。据多家媒体报道，台湾国防部、空军和海警的官员已公开讨论了应对中国军事行动的一系列措施，它们将根据中国军事行动的性质和远近程度来决定做出何种反应。有报道称，台湾可能已经建立了三个独立的区域：距台湾30海里范围内的中国活动“监视”区、24海里范围内的活动“警告”区和12海里范围内的活动“破坏”区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/22/20211022150900713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近来台海局势日益紧张&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在破坏区内，台湾空军据报已经制定了一些标准操作程序，例如准备拦截入侵飞机或迫使其着陆。如果这类飞机被认为具有敌意，台湾空军可能会用雷达锁定这些飞机，发射警告弹，甚至先发制人将其击落。为防止事态升级，除非空军司令部下达命令，否则台湾的飞行员个人不得先行发动攻击。在出现危机时，空军有可能自行授权飞行员发动此类攻击，而无需获得台湾最高级军事和政治官员的进一步批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，面临类似威胁的国家也制定了相似的措施。例如，2019年俄罗斯飞机侵入有争议的独岛（日本称为竹岛）上空，韩国当时发射了数百发警告弹。事实上，如果台湾领导人在中国“入侵”时不保卫台湾，无论他是谁都会在政治上垮台。尽管美国官员可能希望台湾领导人不要把有限的军事资源浪费在应对中国军机入侵上，但出于岛内政治的需要，台湾领导人可能会被迫这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少从公开报道来看，到目前为止，中国军飞尚未进入过距台湾主岛12海里范围内。但中国军机已逐渐靠近台湾西南部和东沙岛。东沙岛位于南海，现由台湾管辖，距离台湾约275英里。如果紧张局势继续升级，中国军机过去的飞行路线和演练记录表明，北京可以通过以下三种方式中的至少一种来升级其空中行动：飞近台湾，包括靠近台湾岛东侧或靠近台湾海峡中线或台湾北部；有可能常态化飞越东沙岛或其它台湾管辖的外岛，通过这种形式来削弱台湾对这些岛屿的控制；而最具挑衅性的方式就是军机直接飞越台湾上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种选择是将中国军事活动的地理范围扩大到台湾防空识别区西南角外，使中国飞机靠近台湾更敏感、防御能力较弱的地区。然而，第二和第三种选择更加危险。为了挑战台湾对东沙的管理，中国可以派飞机常态化飞越东沙，迫使台湾要么保卫其领空，要么默许中国的常态化“入侵”。在中国试图飞越台湾本岛前，这种飞行也可以用来测试台湾的防御和反应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还可能试图利用某一升级的行动去迫使台北率先开火，从而使中国有理由对台湾采取更大规模的惩罚性行动。中国国营的民族主义日报《环球时报》称，某些新闻报道中所说的将台湾上空划分为不同的防御区是“特别荒谬”的，声称中国军方“准备派遣战机飞越台湾岛以宣布主权”。而中国官员则不像该报这么直言不讳，他们辩称，针对台湾组织实战化演练是维护国家主权的正当必要行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果北京无视台湾可能划出的红线，这就有可能引发危机，特别是其军机如果进入台湾所称的“破坏”区。中国或台湾飞行员采取挑衅性动作可能引发空中意外伤亡，这类似于2001年中国战斗机与美国侦察机相撞，那起事件导致中国飞行员死亡，美国飞机被迫紧急降落到中国。如果中国试图派军机直接飞越台湾上空，台北可能会觉得它别无选择，只能击落飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在台湾海峡哪怕出现意外碰撞也可能导致局势失控。自1958年中国炮击台湾外岛那次台海危机后，双方都没有在两岸冲突中出现过人员死亡的情况。然而，如果这种情况在今天发生变化，双方都将无力应对国内政治压力，双方都可能被迫采取更强硬、更不灵活的立场。此外，如果一名中国战斗机飞行员被杀，北京可能会选择在惩罚台湾之后再采取外交手段。而由于两岸沟通渠道已经休眠了五年多，相互误解很容易导致紧张局势进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;危机管理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，美国必须为中国“入侵”台湾做好准备，这意味着美国要确保自己拥有阻止中国占领台湾的军事能力，并向北京表明，中国对台湾的无端攻击将会使中国付出沉重代价。但美国还必须准备好应对那些更可能引发台海危机的近因：一场将双方推向战争边缘的事故或误会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，华盛顿应确保台湾更具韧性，更能承受中国的军事压力。它还应帮助台湾遏制中国最具威胁性的活动，并与台湾合作制定应对挑衅的对策。比如，美国和台湾官员可以进行图上演习，重点关注中国更具挑衅性但非战争的行为，帮助台湾国安领导人思考采取不同的应对措施会产生怎样的后果，包括捍卫潜在红线的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对台湾海峡可能发生的军事或准军事冲突，美国首先应与中国大陆和台湾都保持可靠的危机沟通渠道。华盛顿还可以私下将台北的一些红线告知北京，并警告中国领导人不要试图跨越这些红线。与此同时，美国可以与盟友和伙伴国展开合作，让中国认识到其对台湾的胁迫行为会带来颠覆性后果。在适当情况下，美国甚至可能想要鼓励台北公开披露其对中国军事活动的看法，表明台北在何时以及为什么必须以武力作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国加大其对台湾的军事压力，发生意外危机的风险只会增加。台湾和美国应该继续共同努力阻止中国“入侵”台湾，但这一议程已不足以防止冲突。台北和华盛顿还必须制定应对中国军事压力的措施，以降低发生潜在致命误判或错误的风险。有报道说，美国总统乔•拜登几年前曾告诉中国国家主席习近平，“只有一件事比一场战争更糟糕，那就是一场偶然爆发的战争。”现在，随着台海战争偶然爆发的风险加剧，拜登有责任避免这场战争发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交事务》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb82997ce8cbfd50e46777490398277b</guid>
<title>数字经济将重塑人类文明，新的阶级矛盾与压迫正在涌现</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuYunHan/2021_10_26_612258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/8602268010611261183/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱云汉：&lt;/strong&gt;非常高兴有这个机会在“政治思潮与世界政治变迁”研讨会上应邀做主旨发言，很高兴能和大家在云端见面。我今天想和大家报告的主题是《数字文明时代对政治思潮创新的呼唤》，这是一个非常宏大的课题，我今天是抛砖引玉，希望能够激发同行们对这个问题的一些思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人类社会在历史的十字路口：数字技术革命将重塑人类文明，所有社会都面临路径与制度选择难题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的一个基本观察是，人类社会现在正在一个历史的十字路口，数字科技革命会对人类社会带来根本性的、全面性的变革，而且发展会非常的快速。所有社会都会面临社会制度选择还有发展路径这道难题，可能通往两个不同的发展终点：黑暗或者光明。而且我们并不能保证数字科技革命会通向光明，有很大的可能是向黑暗的方向逐渐发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为如果放任全球资本主义体制作为一个主导力量，由资本主导数字科技的应用，我们可以断言跨国垄断性数字资本必然取得支配社会和操控国家的权力，就会导致更严重的寡头独裁以及社会不公正、贫富两极分化，同时，也必然会拉大发达国家和落后国家之间的鸿沟，甚至会严重威胁全体人类的可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果说我们有能力、有新的指导思想，能够设计出更周严的、更理想的一种新时代的社会契约，以及树立必要的全球性规范和治理机制，让数字科技带动的生产力爆发出巨大的普惠效益，再加上如果我们能够实现以造福人民为核心的超级透明社会与超级智慧政府，我认为人工智能革命是很有机会将人类带往共同富裕、和谐社会与数字社会主义的大同世界，这是我的一个基本观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的阶级矛盾与压迫正在涌现：数字经济与全球化正在塑造新阶级结构 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是今天，我们已经面临着新的挑战，甚至是危机。过去20多年，数字科技发展非常迅速，特别是在一个资本主义全球化的架构下，科技发展在产生新的作用，那么就出现了新的阶级矛盾和新的压迫形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以有些社会学家认为，今天已经在全球范围出现一个阶级结构，而这个阶级结构和以往工业社会的阶级结构不完全相同，它凌驾于管辖权处于割裂的、分散的、各自为政的国家单元之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个架构之下，出现了极少数、在人类社会里占1%甚至0.1%的跨国富豪阶层，他们有全球行动力，可以在全球范围内累积财富，而且可以穿越国界，影响到每一个国家的政治，操纵每一个国家社会基本的游戏规则。同时，这些富豪们又可以让自己摆脱传统的社会责任，这是一种极为尖锐的社会矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，传统的一些社会阶级阶级，尤其是我们一般说的中产阶级、白领以及蓝领，实际上他们的数量相对来说都在削弱，而且出现大量在底层的低度就业或者是半就业半失业状态的无产阶级，还有些社会学家把这类人群称之为——“朝不保夕无产者Precarious Proletariat）”。尤其在经济合作与发展组织（OECD）国家，大量传统的白领和蓝领都沦落为“朝不保夕无产者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一项研究，2018年在美国就业市场高达38%的劳动者属于朝不保夕无产者，他们没有全职工作，没有劳动条件基本保障。大多数人都是论件计酬，论时计酬，今天有活，可能明天就没有活，并且所有的工作对于他们来说都是激烈的竞争，你不干别人干，这样你能够要求的报酬都是被压到最低，压到你生存边缘可以接受的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在全面数字化的全球经济时代，实际上这种处境对于富裕国家的劳动阶层来说更是非常凄惨，因为这些劳动阶层不仅限于和国内朝不保夕的无产者竞争，还要跟全世界有类似技能的人要竞争，也就是说现在移民根本不需要真正的实体的移动，他在线上就可以揽活，就可以抢工作，这些我们把他称之为通讯移民（Telemigrans）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说一份英文编辑工作，谁来揽这个活，可能在美国、在英国，但也可能在孟加拉、在菲律宾，这样一来就可以想象，朝不保夕的无产者处境会非常的窘迫，更不用说在不久的将来，有很多大量白领的工作，当然还包括大量劳动形态的工作，可能都会被智能机器人或AI所取代，这是一种非常令人担忧的社会发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数字经济的残酷：“算法吃人”，临时工都是算法的奴隶（Slave to Algorithm） &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也看到一种新的压迫方式或者说新的压榨形态——“算法吃人”。我们知道，美团的外卖小哥们没有劳动合同法的保障，也没有交社保，可是这些外卖员生活的状态是分分秒秒都被算法压迫的喘不过气来，而且这个现象全球皆然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另外一方面，有一批极少数的人，能够在数字经济时代快速获得天文数字般的财富。从2013年到2020年，据美国所上市的500大型企业的总市值报告称，其中5家企业，而且都是围绕数字经济，都拥有垄断性的数字平台或数字科技，包挎苹果、谷歌、脸书、亚马孙与微软，他们的市值增长的最快，而且这5家的市值就相当于500家总市值公司的20%左右。到了2021年市值占比已经高达23%，也就是说过去美国股市上的荣景，基本上由这些公司撑起来的，这就是资本和财富加速集中的一个明显证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/19/20211019101514866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;垄断性数字资本主义必然导致财富加速集中。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0ffa374dd5c153049bc5b8cc9893461</guid>
<title>援朝老兵：“老帅和我们在一起，你就分不出来哪些是老帅”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghanning/2021_10_25_612129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王寒凝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一张拍摄于1958年6月的照片。照片里一共有3位共和国元帅和8位开国将军，你能找出他们分别是谁吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/25/20211025080302911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不用在第一排找，老帅们没有坐在前排。在第一排就坐的都是来自四川省革命伤残军人休养院的志愿军伤残军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在持续两年九个月的抗美援朝战争中，四川籍军人创下了志愿军中的三个“最多”，即参战人数最多、牺牲烈士最多、涌现的英雄模范最多。而始建于1951年的四川省革命伤残军人休养院曾先后集中供养了志愿军伤残军人2200余名。他们有些瘫痪了，有些截肢了，有些失明了，有些被战火烧毁了容貌，而照片中第一排最右边的这位就是本文的主人公——三级伤残军人易如元。他也曾是中国人民志愿军65军193师579团的一名战士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/10/25/20211025080321433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四川省革命伤残军人休养院休养楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚出电梯，笔者就听到走廊尽头的那间屋内传出悠扬的笛声。这是87岁的易如元老人又在练习吹笛子了。几年前做了心脏支架手术后，他的气息已经大不如前，但随着抗美援朝出国作战纪念日的临近，记忆又把他拉回了从前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
易如元被大家称为“怪笛手”。因为别人吹笛子都需要双手十指的熟练配合，易如元却只有一只手，他的左臂在抗美援朝战争中被美军的飞机炸伤截肢了，同时被炸伤的还有他的右眼。但就是凭着这一只手握笛、一只眼识谱，易如元却吹奏出了美妙的乐曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/10/25/20211025080339691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、8岁母亲病逝，10岁父亲被国民党抓了壮丁音讯全无&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像大多数旧中国的老百姓一样，易如元的童年是十分不幸的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1934年，易如元出生在四川省綦江县（今重庆市綦江区）的一个贫苦家庭，8岁那年，母亲就因病去世了，而他的父亲也无法照料他更多。“我的父亲是个木匠，他抽鸦片烟吸毒，他做木匠一天能得到2升米或者3升米的钱，他就都拿来吸烟了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不幸的是，1945年，易如元的父亲被国民党抓了壮丁，继而音讯全无，从此以后易如元再也没有见过父亲的面。11岁的易如元就这样成了孤儿，寄住在叔伯家，和叔伯、祖母一起生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我当时在读一年级，一年级我就读了两年，因为根本没有时间复习功课，为了家里生活过得去，我很多时间都是在山上砍柴、挑水、干活路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
易如元说，那时的他其实非常喜欢读书，但是家里经常穷得连吃饭都成问题，于是13岁那年，他不得不去造纸厂当起了学徒，平日里干的都是背运原料、肩扛产品这一类的力气活儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学徒的生活又持续了三年多，直到1951年春天，党和国家向全国人民发出了“抗美援朝、保家卫国”的号召。“招兵的同志就问我们，你们怕不怕打仗哦，说要去朝鲜，我说不怕，抗美援朝、保家卫国是我们年轻人的义务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不满17岁的易如元就这样加入了中国人民志愿军。“1951年的五一劳动节那天，我就把大红花戴起了。那天我们村有三个人跟部队走了，一个是我，一个是副村长，还有一个刷子匠。村里腰鼓队，秧歌队，一百多号人来送我们。”说到这里，87岁的易如元眼里闪着光，当年那个全村欢送的场面，让从旧中国走过来的他第一次强烈地感受到了什么是荣誉和尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/10/25/20211025080348724.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;易如元军装照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
易如元被分到了65军193师579团。1951年5月28日，他随部队跨过了鸭绿江，此时，第五次战役已经接近尾声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部队给了易如元全新的体验，从小失去双亲的他在这里找到了家的感觉。“部队里就像一个家一样，那些老领导、老同志，还有战友，比家里的亲兄弟姐妹还要亲，什么都关心关怀我们。特别是敌人的炮弹打来的时候，大家都是互相掩护，互相照顾，这些我一辈子都忘不了”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>