<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71ec9dfb554483538a075a7b979a4c4e</guid>
<title>双航母出动，可不只是为了拍照好看</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_11_02_753935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“辽宁”号、“山东”号航母在南海展开成双航母编队。视频和图片传出，人心大振：中国双航母出动了，谁与争锋！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102101658905.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“辽宁”号（右）与“山东”号（左）在南海按双航母编队航行、训练&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“辽宁”号是中国航母的“从0到1”。如果美国“福特”级核动力航母的战斗力算“10”的话，“辽宁”号远远不止“1”，根本不是那些只能运作STOVL战斗机的“轻奢航母”或者“闪电航母”可比。“尼米兹”级缺了电弹，可算“9”。“福建”级小一点，不是核动力，但有电弹，或许达到“8”。“辽宁”号和“山东”号更小一点，只能滑跃起飞，可能达到“6”，但这依然是很高的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“山东”号在“辽宁”号的基础上改进，战斗力进一步提高。自从“山东”号服役，与“辽宁”号一起的双航母编队就成为人们的碎碎念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集中兵力打歼灭战是兵家的不二真理，航母也不例外。在二战中，双航母、三航母、四航母都不罕见。在现代，美国需要显示武力的时候，也常出动双航母编队，需要特别耀武扬威的时候，还会出动三航母编队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，在“阿克萨洪水”后的2023年11月，美国海军向中东紧急调动航母力量，“福特”号和“艾森豪威尔”号在东地中海组成双航母编队。2024年8月，在以色列刺杀哈马斯领导人哈尼亚后，中东形势再次紧张。美国海军在北大西洋集结“艾森豪威尔”号、“杜鲁门”号、“福特”号，三航母编队成为美国显示力量的主要姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102101721214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月“福特”号（前）、“艾森豪威尔”号（后）在东地中海的双航母编队&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102101739776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年8月在北大西洋，“艾森豪威尔”号（左）、“杜鲁门”号（下）、“福特”号（上）组成三航母编队&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的10万吨核动力航母可搭载75架以上的舰载飞机，实力强大。其实按照原始设计可以搭载80-90架，在冷战后为了降低舰载机联队的出动和维护开支，也因为实战中发现，更加宽松的甲板面积和机库空间，实际上能提供更好的甲板调度和维修条件，舰载机的出动率和完好率更高，稍微降低舰载机数量并不影响战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双航母可出动至少150架作战飞机，三航母可出动200多架。由于舰载飞行员的训练水平更高，航母上飞机完好率和出动率更高，150架或者200多架作战飞机的实际战斗力，超过陆基空中力量同等数量的作战飞机。换句话说，双航母或者三航母足以挑战大多数中等国家的空中力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“辽宁”号的舰载机搭载数量没有官方数据，只有各方猜测，一般认为在40架左右。“山东”号与此相似。从舰载机数量出发，“辽宁”号和“山东”号编成双航母编队，可出动舰载战斗机数量加倍，足以匹敌美国海军核动力的单航母，是顺理成章的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是时代不同了，集中兵力打歼灭战的道理也不能刻舟求剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集中兵力打歼灭战的关键在于投送端，而不是出动端；在于投放到敌方目标的各种火力，所以战斗力都不一定局限于舰载战斗机。从这个视角出发，双航母又并非必须。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实战运作角度出发，相隔一定距离的两艘航母在空域上互不干扰，舰载机的出动和回收更加便利。只要目标在两艘航母的舰载机作战半径之内，紧密编队还是松散编队（包括相隔几百公里的广义编队）并不重要。从多个方向进入和离去战场，还有利于拉开敌人的防线，分散敌人的兵力，制造更多的突破机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，近年的美国海军双航母或者三航母编队基本上都是公关秀，拍完照后，各就各位，并不密集编队。这里当然有作战上并无必要的原因，也因为美国海军能在热点地区保持航母存在已经不易，双航母或者三航母是不可负担的奢侈。上述东地中海双航母编队和北大西洋三航母编队都是“公关编队”，拍完照就解散了，回到单航母状态继续战斗巡逻，或者返航修整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海湾战争是最近的美国航母集中出动的战例，“罗斯福”号、“突击队员”号、“中途岛”号、“美国”号还作为“Z部队”拍了一张四航母的合家欢。这也是彻底的显示力量的公关秀，根本不是作战队形。“中途岛”号和“罗斯福”号前后列队，“突击队员”号和“美国”号前后列队，前舰飞机的着舰和后舰飞机的出动互相影响，左右间距也不够大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102102007918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中途岛号（上左）、突击队员号（下左）、罗斯福号（上右）、美国号（下右）作为“Z部队”（Battle Force Zulu）在“沙漠风暴行动”期间一起拍了一张公关照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实际作战中，“突击队员”号（F-14A中队x2，A-6E中队x2）和“中途岛”号（F-18A中队x3，A-6E中队x2）在波斯湾内，“罗斯福”号（F-14A中队x2，F-18A中队x2，A-6E中队x2）和“美国”号（F-14A中队x2，F-18C中队x2，A-6E中队x1）在阿拉伯海运作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce1c904914df5ad0b19d30546a6062aa</guid>
<title>报复伊朗，以色列到底行不行？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongsehuanxiangxiang/2024_11_02_753925.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 红色幻想乡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一轮袭击之后，以色列和伊朗还在互放狠话。但对于外界来说，此次以色列对伊朗的空袭，让人们观测到了以军在竭尽全力之下对伊朗本土威胁能力的上限，同时也从侧面窥探到了伊朗国土防空能力的冰山一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮交锋再次证明了之前一个基本判断——伊朗和以色列根本不是一个平起平坐的对手。以色列在10月25日的空袭规模几乎就是以色列国防军自身的极限，甚至由于远程弹药和友军加油机的稀缺，是否具有在短期内频繁执行类似任务的可能性都存疑。而伊朗那一套远程导弹、无人机＋盟友网络的模式，远比以色列更加适应中东斗争现状，且充分的弹药库存保证了伊朗未来进一步升级的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗-以色列这次远程交战再次证明了，战争不是军事科技斗兽棋，只要技术没有巨幅代差、本身体量够大、比敌人更有耐心、更适应地区战争模式，你就能赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以色列空袭伊朗的模式与伊朗方面的损失 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据蜗牛柯基对伊朗Tebyan团队发布的以色列袭击伊朗详细过程演示视频的总结，我们可以知道当天100架以色列战机从3个机场发动进攻。同时，美国的侦察机和空中加油机为以空军提供了大量支援，位于波斯湾的美国基地还干扰了伊朗的雷达和卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，以色列战机飞越叙利亚领空进入伊拉克，在没有靠近伊朗边境的情况下，向伊朗发射了蓝麻雀、岩石和Air Lora导弹。打击分三波，第一波攻击袭击了胡泽斯坦省的雷达和防空系统。第二波攻击的目标是帕尔钦和德黑兰的一个导弹基地，第三波袭击目标是导弹工业。尚不清楚沙赫鲁德导弹设施是如何遭到袭击的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102092151148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列发射的蓝麻雀、岩石和Air Lora导弹&lt;span&gt; 视频截图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的MiG-29、F-14和F-4成功拦截了一些导弹。伊朗制造的Meraj雷达系统识别了以色列的导弹，防空系统成功击落了多枚导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从伊朗方面的复盘可以看出，以色列打击伊朗效果极差，绝不是出于主动控制不升级事态的考虑，而是从行动策划一开始，以色列军方就遇到了远程火力投射能力远不如伊朗的麻烦。同时美国要求以色列不能集中攻伊朗击炼油设施、核设施。因此以色列只能选用了这种摊大饼摸奖的方式，以求可以蒙中几个伊朗疏于防备的高价值目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且为了防止战机过于靠近伊朗本土被击落，以色列只使用了包括由靶弹改装的“蓝麻雀”空射弹道导弹在内的空射弹道导弹进行远程打击。以军所使用的这批空射弹道导弹的性能和数量本质上非常有限，其突防能力、精度、战斗部装药量相比于同射程的陆基弹道导弹都不是很强。只是由于这类空射导弹相比于以色列其他武器突防能力更强且射程远，普遍可以达到几百到一千公里以上射程，所以选择它们在伊朗各型防空武器的射程范围外进行打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，这次以军的空袭战机本身并没有什么损失。而从伊拉克的萨拉丁省发现的以色列导弹的推进段残骸看，绝大部分以色列战机都是在伊拉克境内发射的导弹，随后直接返回了以色列。伊朗武装部队总参谋长巴盖里也证实了这个说法，他表示“伊朗武装部队并未监控到任何以色列战机进入伊朗领空”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我们可以直观得出结论：相比伊朗，以色列在报复手段的选择上窘迫得多，毕竟伊朗可以非常轻松选择射200枚弹道导弹，300枚弹道导弹，甚至是1000枚弹道导弹。而且伊朗的大型中程弹道导弹，威力就是要比1-2吨的空射弹大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102092204643.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗展示其地下导弹城中的导弹&lt;span&gt; 视频截图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，这次空袭效果有限的原因是多样的：1.很多来袭导弹被伊朗防空系统拦截；2.绝大部分导弹用于分散攻击军事基地/军工目标；3.以色列使用导弹威力又偏小。这样的报复行动就会让人不禁想问一个问题，同样是两国互打，差距为什么会那么大呢？这就要从两国的建军思路和模式差异上开始分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗与以色列远程打击部队的建军模式差异 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们要解答一个问题，为什么以色列人不能像伊朗那样组建一支自杀式无人机和弹道导弹部队？这里我们可以从装备建设和战略的角度进行解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从装备建设上看，原因很简单，以色列空军太强了，以至于他们根本没有任何动力来发展一支像伊朗那样的远程导弹部队。在以色列人看来，所有出境报复的行动都可以由空军来进行，所以没有必要再去建立一个职权重复的单位“浪费资源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/02/20241102092235941.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列三个机场起飞了大约100架飞机&lt;span&gt; 视频截图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相对的，伊朗人由于空军太弱了，被迫要选择一条不依赖固定翼空军进行远程打击和威慑的道路。这种扬长避短的需求，让伊朗数十年如一日的投入大量资源来钻研发展远程导弹和无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以真到了伊朗以色列开战的时候，以色列不仅自己没有，临时抱佛脚也弄不到弹道导弹，因为美国人在这方面也帮不了以色列。原因很简单，以军的毛病美军也有，美国人的陆军远程导弹部队也因为美国空军的强势变得很烂，能大量使用的现役装备只有提供给乌军的300公里射程的ATACMS，根本没法用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bbee99f0516af29be73537a338b3dc3</guid>
<title>才建好一条产业链就对中企“卸磨杀驴”，印度高层后悔了…</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2024_11_02_753922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，僵持已久的中印边境问题进展迅猛：中印双方通过外交和军事渠道，已就边境有关问题达成解决方案，双方一线部队正在有序推进落实工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如按照印度军方人士的说法，中印双方部队已在“拉达克”东部实控线沿线的德普桑和德姆乔克平原两个“摩擦点”脱离接触，拆除了临时哨所，后续将在地方指挥官一级讨论脱离接触后的恢复巡逻问题。在10月31日，两国士兵还在中印边境实际控制线上的5个边境人员会晤点（BPM）互赠糖果，以庆祝印度传统节日——排灯节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/01/20241101214725134.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月31日排灯节，中印士兵在中印边境西段喀喇昆仑山处交换糖果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印关系在经历了长达四年多的僵局之后，在一定程度上出现回暖。但是可以预见，要恢复到2016年之前的状态几乎是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·分歧仍在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月22日至24日，金砖国家峰会在俄罗斯喀山举行。这次峰会最大的亮点是中印两国领导人时隔五年举行正式会晤。也可以说，这次莫迪之所以参加喀山金砖峰会，其主要目的是为了和习近平主席举行会晤，其次才是宣扬印度的主张，并给普京捧场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在两国领导人会晤之后中印两国各自发表的声明文字中，我们可以看出两国的分歧仍然存在——虽然两国在声明问题上肯定有过协调，有共同之处，但分歧仍然是比较明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中方发表的声明中可以看出，中方更加注重大局观，认为中国和印度同为文明古国、发展中大国、全球南方重要成员，都处在各自国家现代化建设的关键时期。强调发展是中印两国当前最大的“公约数”。双方应该继续坚持中印“互为发展机遇、互不构成威胁”、“是合作伙伴而非竞争对手”等重要共识。两国应肩负起国际责任，为广大发展中国家联合自强作出表率，为推动世界多极化、国际关系民主化作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印方发表的声明实际上主要强调了两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是强调妥善处理分歧和争端，不让其扰乱和平与安宁的重要性。也就是说，印方仍然坚持边界问题是两国关系中的首要问题，并且坚持边界问题与双边关系其他方面挂钩的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1988年拉吉夫·甘地访华，到2003年瓦杰帕伊访华，中印两国实际已达成共识，即边界问题与双边关系的其他领域脱钩。2020年加勒万冲突之后，印度外长苏杰生倒行逆施，又将边界问题与双边关系重新挂钩，以作为向美西方显示印度在遏制中国方面决心和凸显印度重要性的一个抓手。那么，四年多过去了，这一问题仍然没有解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是印方强调中印两国之间稳定、可预测、友好的双边关系有助于一个多极化的亚洲和一个多极化的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于所谓印方“多极亚洲”和“多极世界”的说法，中方从未反对，因为我们希望实现多极世界秩序，而且也不认为中国是亚洲唯一大国。但我们需要认识到，印方的这一说法是有深刻内涵的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，印度认为“多极亚洲”应是“多极世界”的前提，也就是说印度在亚洲必须和中国平起平坐，不允许中国成为亚洲主导国家，如果中印实力差距过大，那么印度就要联合其他国家一起制衡中国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印度作为亚洲一极，将是南亚地区的霸主，南亚和印度洋地区是印度的势力范围，中国不能染指，不能和南亚其他国家开展密切合作，否则就是侵犯印度的战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中印之间这次也达成了很多共识。其中较为引人注目的一点，是莫迪提出要发挥好两国边界问题特别代表会晤机制作用，共同维护好边境地区和平安宁，寻求公平合理的解决方案。同时两国外长和各层级官员开展对话，推动两国关系早日重回稳定发展轨道。习近平主席对此表示赞同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是总体而言，即使只从两国不同版本的声明来看，两国关系要恢复正常，仍然面临重重阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/01/20241101214928460.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月23日，国家主席习近平在喀山出席金砖国家领导人会晤期间会见印度总理莫迪。&lt;span&gt;图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·影响两国关系的三重因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从过去四年多的经历来看，中印关系之所以陷入僵局，主要受到三方面因素的影响：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中美战略竞争，这使得印度认为它的战略机遇期到来了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是印度国内的印度教民族主义政治经济社会议程，具有严重的外溢性，对印度周边几乎所有国家都造成了冲击，其中对巴基斯坦和中国的影响最大，中国成为莫迪政府鼓动其国内民族主义情绪的一个主要抓手；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是个人因素，主要就是印度外长苏杰生极端亲美反华，希望推动美印结盟共同遏制中国。加勒万冲突之后，他将中印边境问题重新与两国关系的其他方面挂钩，并提出发展两国关系的前提是将边境局势恢复到所谓2020年4月之前的状态。苏杰生相当于给中印关系挖了一个陷阱，他自己已经跳不出来了，当然他可能也不想跳出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去四年中，中国一直主张中印双方应通过外交谈判，互谅互让地解决边境问题，但印方——特别是苏杰生一直坚持中方应首先将边境局势恢复到所谓2020年4月之前的状态，使中印关系一直陷于僵局。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b029d551aa4c637c3296e213d442ed33</guid>
<title>是美国叫嚣要在台湾海峡使用核武器，而不是中国大陆</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2024_11_02_753920.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：今年7月，中国发布《中国关于互不首先使用核武器倡议的工作文件》，再次呼吁“核武器国家采取不首先使用核武器政策，或者宣布互不首先使用核武器”，推动世界和平进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，清华大学战略与安全研究中心研究员、中央军委国际军事合作办公室安全合作中心前主任周波应帕格沃什科学和世界事务会议（Pugwash Conferences on Science and World Affairs）邀请，就“中国与核裁军”进行线上专题讲座，就“不首先使用核武器”政策的内在逻辑以及具体的可执行措施进行了论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕格沃什科学和世界事务会议是一个由著名学者和公共人物的国际组织，旨在减少武装冲突带来的危险，寻求解决全球安全威胁的途径。1955年《罗素—爱因斯坦宣言》发布，1957年，该组织成立，创建人为约瑟夫·罗特布拉特（Joseph Rotblat）和伯特兰·罗素，创立地点为加拿大帕格沃什。罗特布拉特与帕格沃什科学和世界事务会议因在核裁军上的努力而获得了1995年诺贝尔和平奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网和北京对话受权翻译、发布讲座全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/李泽西  核译/韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波&lt;/strong&gt;：谢谢彼得·詹金斯大使。今天能与各位帕格沃什成员交流我深感荣幸。我要特别感谢我在剑桥大学圣·埃德蒙学院就读期间的院长布莱恩·希普爵士在感染新冠的情况下在线出席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我将讨论一些与核武器和中国有关的议题。首先，我们是否已经进入了一个新的核时代？让我引用周恩来总理接受法国记者采访时的回答。当时记者问，“如何看待法国大革命”？据说他的答复是，“现在下结论为时太早”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们是否已经进入了一个新的核时代？答案亦是如此。但如果一些核武国家，比如美国，重新开始核试验——前美国国家安全顾问奥布莱恩等个别美国人鼓励特朗普，如果再次当选，就开展核试验——那么其他国家肯定会效仿。到那时，我们可以肯定地说，核试爆的震撼将标志着新的核时代开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我先来谈谈欧洲爆发核战争的可能性以及中国对此的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中央情报局分析认为，乌克兰发生核战争的概率为50%。虽然我们不确定未来会如何发展，但根据CSIS（美国战略与国际研究中心）的统计，俄罗斯领导层在讨论乌克兰冲突时已经有200次提到使用核武器。关键问题是，俄罗斯的相关说法有几分认真？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，普京总统下令修改了核政策，基本上是降低了核武器的使用门槛：只要俄罗斯和白俄罗斯遭受常规武器攻击，且这种攻击对主权构成重大威胁，即可使用核武器。但何为“重大威胁”并没有明确的定义，这就引发了新的问题：什么样的情况才算是重大威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，相对而言，俄罗斯在某些情况下更有可能动用核武器，比如说，如果他们面临失去克里米亚的威胁。但是在当前局势下，这种可能性并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种情况是俄罗斯失去已经在宪法上宣布为其领土的四个（乌克兰）东南部地区，当然各方对于他们是否能够完全掌控这四个地区，仍存在着不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为最准确的回答是，没人知道战争如何结束。我曾经与一位乌克兰大使交谈，她说了一句话让我印象深刻。我问她，战争会持续多久？她回答道：“我们的孙辈们会继续战斗。”我不知道这是否会成真，但那是她的原话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这是第二种可能性。但还有第三种可能性可能最为现实，那就是，当红线看似不再存在时，局势最为危险。我指的是，在美国的支持下，装备西方武装的乌克兰，正一点点渗入俄罗斯境内战斗。尽管这是战争初期的红线，但这条红线似乎不复存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/31/20241031174645240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2022年2月24日，普京总统宣布，俄罗斯武装部队将开展一项特别军事行动。图为当日克里米亚的俄罗斯军用卡车驶近乌克兰边境&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们看看北约扩张的情况。我与许多西方人士交流过，他们不认为北约扩张是俄罗斯决定与乌克兰发生冲突的主要原因，但我坚信这是其中的关键。实际上，俄罗斯的警告并不始于普京总统，这可以追溯到苏联时期。从戈尔巴乔夫到叶利钦再到普京，俄方领导都曾发出类似的警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那普京与前任有什么不同呢？我认为他是那个决定不再容忍的人。乌克兰的最终结局会如何？目前下结论还为时尚早，但我认为最有可能的结果是类似于朝鲜半岛的停战协议。不过，这种停战协议可能会更加脆弱，因为其中一方是世界上核武储备最多的五常之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我能猜测俄罗斯未来会如何行动，他们会利用核模糊政策，或者可能在未来几十年发出更加严厉的核威胁。为什么会这样呢？原因很简单，因为俄罗斯的常规军力较之于冷战时期已经大幅削弱。1982年他们曾宣布不首先使用核武器，1993年放弃了这一承诺，因为苏联解体后，俄罗斯的常规实力已不如从前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国的情况如何呢？首先，我想谈一下中国与俄罗斯的关系，它被称为“无上限伙伴关系”，这引起了整个西方世界的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对我来说，这种“无上限伙伴关系”仅仅是中国希望与其最大邻国建立友谊的一种自然描述方式。试想一下，如果我说我想与你建立友谊，但随即声明，我们的友谊必须有限度，你会怎么想？让我再给你一个例子。当我们与巴基斯坦人交谈时，他们常会说中巴友谊比喜马拉雅山还高，比阿拉伯海还深，比蜜糖还甜。你会怎么做？你可能会微笑，也许还会点头，因为你知道他们并没有恶意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是，中国并不是北约所称的“俄罗斯的决定性支持者”。我知道西方对中国出口许多可能具有军民两用的商品不满。但对于两用产品，我们首先必须假设这些产品先是民用的，而非军用的。就像汽油和天然气，没人会把它们视为军用产品。然而，如果将汽油加注到军用卡车上，它们就可能转变为军用产品。因此当某物被认为是军民两用时，我们应该首先假设它是民用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国确实加大了对俄罗斯的出口，部分原因是受到制裁的俄罗斯希望从其他地区增加进口，部分原因是中国的经济增速不如从前，中国当然希望增加出口。但这些出口并没有违反任何国际条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于俄罗斯使用核武器的问题，我认为中国无论是普通民众还是领导层的态度都很明确。我曾在英国《金融时报》上发表过一篇文章，最后写道：总统先生，不要使用核武器！我知道中俄之间关系友好，但我也清楚，中国几十年以来一直坚定不移的政策是“不首先使用核武器，不对无核国家和地区使用核武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/31/20241031174745559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年3月18日，联合国安理会就核裁军和防扩散问题举行公开会。中方代表表示，中国不参加任何形式的核军备竞赛，并呼吁国际社会合力推进核裁军与核不扩散进程。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月，习近平主席对访华的德国总理朔尔茨表示，在欧洲不能使用核武器。朔尔茨的访华受到了某些人的批评，但他回国后表示，单是为了达成这个（不使用核武器）共识，他的访华也是值得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我想说一下2022年联合国五个常任理事国在俄乌冲突之前发布的联合声明。这是一个源于冷战时期的老口号：核战争打不赢，也打不得。但最有意义的是，当习近平主席2023年3月访问俄罗斯时，在战争期间，中俄再次发表了包含这一句话的联合声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国一直在努力劝说俄罗斯不要使用核武器。否则怎么会有这样的联合声明呢？因此，这意味着中国确实在努力为欧洲的和平与稳定做出积极贡献。我们不知道俄罗斯是否会使用核武器。但我认为，中国、印度和巴西的态度对俄罗斯而言是有分量的，我也希望这些国家的观点能发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，目前普京总统可能是俄罗斯领导层中最理智的人，因为他在被俄罗斯学者卡拉加诺夫问及俄罗斯是否应该使用核武器时，否认了这种可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我想谈谈中国的核现代化。据报道，中国目前拥有500枚核弹头，而根据五角大楼的说法，中国计划在2035年之前将这一数量增加到1500枚。在中国，没有人会确认这个数字，因为它被视为机密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即便这个数字是真的，中国的核武库仍然远远小于美国和俄罗斯，两国的核弹头数量均超过5000枚。对中国而言，增加核武器数量无论是从技术上还是经济上都简单，因为中国掌握了相关技术，并且是全球最强大的工业国。中国的经济规模也至少是俄罗斯的十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是什么阻止中国拥有更多核弹头呢？我认为，主要原因在于中国不想卷入核军备竞赛，而这也在中国的国防预算中得到了很好的体现。为什么这么说呢？因为在国际关系中，有两样东西是不会骗人的。首先，地理不会说谎。你的行动会受到地理环境的极大限制，比如在朝鲜半岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们常常讨论朝鲜可能发起核攻击，但我们也要考虑到，朝鲜半岛的整个长度仅为1200公里。既然任何核辐射显然会遗留在朝鲜半岛，那么究竟在什么情况下，朝鲜领导层会发动自杀性的核攻击呢？其次，国防预算也不会说谎。无论你是否增加国防预算，这都会充分反映出一个国家对地缘环境、自我能力、对手或敌人能力的评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的国防预算在过去四十年里一直保持在2%以下。实际上，大多数时候，中国国防预算甚至只有GDP的1.5%左右或更低。这充分反映出中国的自信心，表明中国对自身、地区乃至中美关系的信心。中国的信心至关重要，因为如果中国缺乏这种信心，或者像印度和日本那样急剧增加国防预算，那么整个亚太地区将会陷入混乱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>