<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10d0d16430d077da31b1330d598da4a0</guid>
<title>“电梯都不愿意等，现在却只能等死”</title>
<link>https://www.guancha.cn/cailei/2023_04_13_688142.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412134049374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;350&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蔡磊著，《相信》，中信出版社2023年4月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 蔡磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“只有这一种可能了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年9月30日，现在回想起来，那一天正式把我的人生劈成了两段。前半段的41年，我一直以为人生本该如此，上学、立业、成家、奋斗。直到坐在我面前的樊东升医生说：“应该只有这一种可能了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说的是排除了其他疾病后的可能，但同时也将我未来的一切可能性抹杀殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樊医生当时50多岁，正是行医的黄金年龄，几乎没有白发，目光透过一副无框眼镜直视着我。他虽然没有说出那几个字，但我们都心照不宣。这里是北京大学第三医院神经内科，而他是全国最权威的渐冻症专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我下意识地想开个玩笑：“那我不是快死了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话并没有成为气氛融化剂，引来预期中的哈哈一笑，相反，它一出口就冻在了空气中，让现场气压越发凝重。樊医生表情严肃，他用双手在桌上比画出了一段大约20厘米的长度，然后说：“你的生存期有这么长。”随即他的左手迅速向右手靠近，两只手掌几乎合拢，中间的距离简直可以忽略不计。“现在还有这么长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个突然的死亡通知书，让我大脑神经忘了指挥脸部该作何表情。按照樊医生的断定，之后的两三年里，我将眼睁睁地看着自己全身肌肉逐渐萎缩，直至丧失，也包括现在僵住的面部肌肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么可能？我这辈子买彩票一次都没中过，现在这个概率只有十万分之二的病，怎么就真的落到了我头上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实要说突然也并不准确，算起来身体从一年前就已经持续不断地向我发出信号了。早在2018年8月，我的左胳膊就开始24小时不停地肉跳，专业术语叫“肌束震颤”。那种跳动就像电子设备在电量耗尽前一直闪烁着的红灯，提醒你及时充电或修复。但我以为自己只是疲劳过度，休息几天就好了，并没有当回事，就这样拖了半年。直到2019年2月，我也意识到这么持续的肉跳肯定不正常，才去了北京协和医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时挂的是神经科的号。问诊后，医生给我开了全面的检查——抽血、拍CT（电子计算机断层扫描）、做肌电图，厚厚的一沓检查单。我挨个检查室地跑，心里还嘀咕，随随便便门诊就花了一万多元，医院这是为了挣钱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多礼拜，检查结果全部出来。我用自己粗浅的医学知识扫了一遍那些报告单上的指标数据，没发现什么问题，因为上面都是“未见异常”。拿着各种报告单再次找到医生，我满脸写着“兴师动众！你看结果，啥事儿没有吧”。然而，医生看上去并不像我这般轻松。他翻看着报告单，两分钟后，冒出了第一句话：“你这个情况……不太好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“什么叫‘不太好’？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他没有正面回答我的问题，而是抬起头问了我一句：“你有时间住院吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我哪有时间住院。再说，有必要住院吗？我负责着公司重要的财资管理工作，加上几家内部创业公司，每天听汇报都听不过来，不想再花费不必要的时间在其他事情上。连这次来看医生，都是助理来来回回调整了好几个会议才挤出的空当。住院，肯定没时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医生没表现出什么，依旧平和地说：“没时间住院也没关系。这样吧，你每两三个月来一趟，定期复查。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我心想没事了，接过他递来的病历本塞进包里，连他在上面写了什么都没仔细看，就匆忙道谢走了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按我的理解，如果真有什么病，医生肯定会开药；既然没开任何药，只让定期检查，那就等于没事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候我还不知道，医生之所以让我做那么全面的检查，是因为他凭借几十年的诊断经验，已经感到了我得的是很棘手的病。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412134526357.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来无数个夜晚，我常会控制不住反复回想当时的场景，那个我与渐冻症第一次正式碰面的场景。我一遍又一遍地想：为什么不追问到底，什么叫“不太好”，怎么个“不太好”法，问了说不定现在就会不一样。但现实告诉我，一来，对当时的我来说，这道题确实超纲了；二来，即便问了，情况似乎也不会有任何改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这，正是医生不开药的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从协和医院出来后，日子继续按部就班，开会、加班、布置工作、汇报讨论。2019年年初，我刚刚升级做了父亲，全家上下围着一个小家伙手忙脚乱，无暇他顾，用夫人的话说，没人管我了。我从早到晚泡在公司里，照顾孩子出不上力，只能争取尽量不添乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一天夫人进我书房拿东西，在书桌上堆得半人高的文件资料后发现了我，也发现了我手边小柜子上一个已经干透了的西红柿梗儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的妈，这是放在这里多少天了？你不能把它扔了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没反应过来：“有吗？在哪儿？什么？”夫人又气又笑地收拾完走了出去。这也是我这么多年来一直的状态，生活堪称枯燥，眼里只有工作，其他什么都看不见。而此时左臂肌肉不知疲倦地昼夜跳着，让我不得不开始“看见它”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协和既然没有给出明确的诊断，我后来又陆续跑了宣武医院、天坛普华、北医三院，看的都是顶尖医院的大专家，有的还去了不下三四趟。检查大同小异，血抽了不知道多少管，但都无法确诊。医生的态度普遍跟协和那位医生的差不多，说得最多的就是“多休息”。问到需要做什么治疗，答复都是“不用怎么治疗”，顶多嘱咐我回家多吃点维生素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到有一次，天坛普华医院神经内科主任听我说了这半年来寻医问药的过程，很干脆地告诉我：“其他地方都不要去了，你就去北医三院找樊东升专家团队，看看是不是运动神经元病。如果不是，你就没事儿，休息休息就好了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她没有说另一半——如果是，会怎么样。不过我当时的注意力都在她刚说的名词上：运动神经元病。这是我第一次听到这个名字。我不会想到，这个陌生概念在未来三四年里会成为我钻研的核心和日夜死磕的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北医三院本来就是热门医院，神经内科还是他们的重点科室，樊东升医生又是科室主任，他的号自然不好挂。几经周折，我才终于挂上了他的号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那阵子我母亲正好在北京，当天她陪着我一起去看这个来之不易的门诊，也就有了开头的那一幕。相对于其他医生的欲言又止，樊医生可谓直截了当，毫不客气。半年多来我一直想要有人能给我一个确切答案，那种黏黏糊糊、悬而未决的状态，足以把人的耐心磨到起球。然而当确切答案真的掉落下来时，我却被打得措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
母亲站在我侧后方，我看不到她的表情，也听不到任何声音。午后的阳光正好，透过窗户在桌子上投下一小截晃眼的光影，正如刚才樊医生比画的长度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几秒钟前，那条光影还闪着金边，饱满热烈，现在却一下子变得暗淡无光，了无生气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这世界已经不属于我了。我要死掉了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40c99493e6621d7473cde7b2d93ab2d7</guid>
<title>为什么数字经济开放性如此重要？这事关技术迭代……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_04_13_688140.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去10年，数字经济在中国确实有比较大的发展，按照国家的宽口径核算，现在已经接近40万亿元的规模，占到GDP总量约37%的份额。当然，如果对数字经济的范畴进行详细分析，比如一些跟数字经济的制造能力、服务能力有关的核心部门，在中国这部分的占比可能还是相对弱了一些，又比如拿中国跟韩国、美国去对比，差距还是比较明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是若从更广义的数字经济、经济数字化的定义来核算我们经济活动的范围，我相信现在中国数字经济的规模应该是非常大的，而且也有很多人说，中国的规模大概仅次于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中美在很多方面各有长处和短处，美国在机器人、AI方面发展得更快一些，中国正迎头赶上，特别是在5G领域有了比较大的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字对中国来说，确实是一个非常重要的发展引擎，也创造了大量的就业。差不多10年的时间里，中国的数字经济就获得了超常的发展态势。很多人拿中国和美国做比较，看GDP当中有多大份额是数字经济创造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/28/20221028155653271.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江西萍乡：芦溪县深入实施数字经济 生产线上工人赶制订单。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说，现在中国的数字经济份额已经占到GDP的36%—37%，也有人说40%。这在很大程度上取决于我们对数字经济的统计口径。我曾问过国家统计局的有关领导，他们也给出不同的答案，并且正在推进对数字经济核算更为精准的一个方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，跟美国、韩国去比，中国的数字经济在某些领域显然是比另外一些领域做得更好。这个可能跟我们整个场景的规模、多样性，以及人口规模、市场规模有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在电子商务、平台经济方面，中国显然比美国、韩国都做得好。但在一些核心的数字基础部门中，中国某些领域可能发展得还不够。有人采用所谓核心数字经济这样一个统计口径，并换算出它占GDP的比重这一数据，中国可能只有5%—6%，低于韩国、美国的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，中国在数字经济领域的发展，应该说是非常令人振奋的。我想，中国是一个大国，在数字经济领域中，作为后来者，最初我们的模型可能都是参考美国的，但是现在经过10多年的发展，很多美国的对手也开始向中国学习。Facebook的扎克伯格就曾说，其实他很后悔，应该早一点去学腾讯的微信，等等。可见，数字领域其实是一个非常开放的系统。中国不可能关起门来，在数字领域当中完全自我循环。美国同样也不可能这样做。所以从全球范围来看，数字领域是一个非常重要的跨国领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信中国也会更加鼓励数字经济领域的开放性。这个开放不仅仅是面向国际的开放，国内数字经济领域的头部企业、重要的数字平台都面临开放的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么开放这么重要？这在很大程度上取决于数字经济发展的一个最重要驱动力，就是我今天要谈的技术迭代。其实技术的迭代在数字经济领域中，可能比在任何一个其他的传统行业中，地位更为重要。为什么呢？原因就是数字经济有一个跟传统经济非常不同的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是像网络平台，它具有非常强大的网络效应，还有规模经济。当然，传统经济也有规模经济，但数字经济的规模经济会更加显著，即所谓的Economies of Scope（范围经济）。因此，在这个领域当中，数字经济就保持一个非常容易实现的、更高的市场占有率，也就是我们通常所说的赢者通吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拿中国跟韩国、美国去比，由于我们的市场更大、人口更多，即便在同一个领域，中国的服务平台远不止一个。我们其实是一个多点均衡的生态（或者说市场结构），这跟美国、韩国有很大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实即使在传统领域，也可以发现中国的大企业包括零售领域中的大企业，它们的市场占有率是非常低的，而在美国，每一个零售大企业的市场占有率都非常高。是什么原因？我觉得还是因为中国的市场规模实在太大，很难实现所谓一家或者少数几家可以赢者通吃的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，数字经济会比传统经济更容易实现赢者通吃。但即便这样，你看在中国几乎所有数字经济领域当中，包括大的服务平台，依然是多点的均衡。我认为这在很大程度上反映了中国市场的现状以及中国超大消费人群的结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以我们说技术的迭代如此重要，就是因为现在这些平台经济尽管具有理论上所谓的双边市场结构或是多边市场结构，很容易形成巨大的市场份额和市场能力，但是技术驱动的这样一种市场能力是短期的，对于任何一个服务平台，也许短短3—5年，我们就能够看到它的天花板，原因就在于技术迭代所导致的市场能力或者市场份额无法像传统行业那样维持很长的时间。像在钢铁、化工、石油、造船等领域，市场能力可以维持几十年，甚至超过半个世纪，而在数字经济领域，这是绝对不会发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，任何一个数字服务平台，它的商业模式、盈利模式一旦确定，几乎马上就要面临未来发展空间到底还有多大这样一个非常典型的问题。所以从这个意义上讲，技术的迭代，一方面造成数字经济具有巨大的市场规模优势，但另一方面其实也让这种市场权势只能维持很短的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下任何一个服务平台在发展过程中，都要去考虑如何从单一的、在市场上占据龙头地位的这样一种模式转向能够服务更多纵向的或者说垂直的产业链的这样一个生态结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打造一个平台的生态，或者说构建一个数字经济的巨大生态，几乎是所有数字经济特别是数字经济平台所面临的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，在今天提出要打造服务的生态这样一种理念，我认为是非常重要的，因为技术的迭代会让数字平台很快走向它的天花板。我们要转变所谓赢者通吃、包揽所有的理念，积极跟其他垂直的领域形成互补的关系，构造一个生态共同体。只有这样，我们的数字经济或服务平台，才有巨大的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打造开放的生态，其实也是在推动整个中国数字经济未来的发展，从过去由ToC端来主导，逐步转向ToB。中国跟美国不同，美国在ToB这个领域已经高度成熟，而中国过去20年数字经济的发展，从E-Commerce（电子商务）开始，更多的是从ToC这个领域中发展起来的，技术的迭代也是从这个领域逐步开始推进的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天到了这样一个ToB的层面上，其实我们需要这些头部企业开始转向服务社会的理念，更好带动垂直领域当中更多中小客户的生存能力和对经济的贡献能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上讲，现在我们去构造这种开放的服务生态，也符合国家对数字经济的监管方向和监管理念。前面说到，数字平台由于其具有双边市场或多边市场的特点，很容易形成赢者通吃的这样一个市场格局，其本身带有排他性和非竞争性等特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们数字经济中的这些大企业、大平台有构建服务生态的这种理念，其实就可以在ToB层面上创造出非常先进的服务系统和服务能力，这对国家的经济发展来说也是非常重要的。反过来，我们这些头部的大公司实际上也创造了帮助其他领域的公司派生出相应需求和供应能力的良好愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，我认为中国数字经济的未来发展，必然是要沿着构造开放生态的这样一种模式。这也可以在很大程度上驱动我们的技术进行不断迭代。看到美国在ToB领域的发展现状，我们可以更好地理解，为什么像钉钉这样的公司，它需要去构造一个生态服务的网络，或者打造一个社区的概念，让更多领域中的企业能够跟头部企业形成合理分工，大企业可以更好地提供定制服务，中小企业可以发挥自身长处。这不是一个赢者通吃，而是一个共赢的市场格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果数字经济沿着这样一个方向去发展，那么我想它对经济覆盖的能力以及优化结构的能力，就可以逐步养成。这才是中国未来数字经济发展的一个重要方向。技术的迭代可以推动数字经济中的头部企业去创造更良好的服务生态，推动中国数字经济持续健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/10/28/20221028155517171.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《大国经济：中国如何走好下一程》，作者：张军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f72a0d961732954ae14a65432024df33</guid>
<title>真“泄密”还是又一场“绞肉行动”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sulian/2023_04_13_688139.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏联余晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泄露的五角大楼机密文件，暴露了美国同时对对手和盟友进行间谍活动”，4月8日，美国《纽约时报》《华盛顿邮报》等媒体纷纷在网站头条报道该事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10日的美媒报道显示，军事文件泄密疑似起源于网络游戏聊天室Discord；这些机密文件在Discord聊天室服务器传播至少一个月后，美国司法部才涉入调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2月28日和3月2日，数十页五角大楼机密文档图片被分享到Discord聊天室服务器上。事发当时，Discord上的几位玩家就俄乌问题发生短暂争吵，随后一位用户回复“这里有一些泄露的文件”，并附上有关俄乌冲突数十页文件，其中一些带有“绝密”（top secret）标记。泄露文件在公布几个星期后，并未引起广泛关注，直到被亲俄社交媒体广泛转载和媒体报道后，才引发美国官员的警觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412161734999.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412161743311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;互联网上流传的早期泄密文件&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泄密文件有些什么内容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据互联网上流传的文件格式来看，这些文件大概率来自美国国防情报部门的每日通报/简报系统，比如下图这份关于JDAM激光制导炸弹在乌克兰实战打击评估情况的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412162202281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412162251378.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疑似美国国防情报部门对乌克兰情报行动的标志徽章&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据图片信息翻译如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对最近的打击评估 2023年2月15日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目标KP0041 C2 node（Command and Control Junction node命令和控制交汇点节点）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打击前图像ID
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打击后图像来源：开源情报（大概率是MAXAR等商业卫星图）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组织：美国驻乌克兰安全协作团（SAGU Security Assistance Group – Ukraine）。这是一个三星级司令部，负责监督对乌克兰的支持，负责处理美国对乌克兰的武器运输、人员培训和其他相关任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密级：秘密 转发美国、五眼联盟（FVEY）防务部门
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体评估：造成严重损害
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412162620216.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两张打击前的卫星/可见光照片标识出了目标和弹着点，下方注释显示：在2月15日凌晨4点30分，乌克兰空军使用三枚GBU（统称JDAM 联合直接攻击制导弹药）打击了位于顿涅茨克州的马林卡地区一个据称为俄南部军区第八诸兵种合成集团军指挥节点目标。虽然对建筑造成了伤害，但其投掷的3枚JDAM弹药只有一枚成功起爆。对北面的目标建筑造成45％的毁伤，但是南面的目标建筑没有受损，三枚炸弹中只有一枚对目标造成毁伤，武器瞄准点距离乌克兰武装的前线(FLOT)6公里。 初步功能评估：确认严重功能损坏，目标东北部结构由于大量物理损坏、碎片和建筑物部分倒塌而遭受全面功能损坏。 南部目标没有遭受物理损伤，因此没有遭受功能性损伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如另一份关于对乌援助的简报，则明确写明了创作者为参联会联合参谋部J2情报总局（joint staff J2）和美国国防部国防情报局（DEFENSE INTELLIGENGE AGENCY）。在文件左上角有参联会徽章，右上角的存档序列号中有明确的DIA字样，文件底部则注明了该文件是J2同国防情报局国防资源与基础设施分析司、中东非洲中心（Defense Resources &amp;amp; Infrastructure/Middle East/Africa Regional Center）、导弹和空间情报中心（Missile and Space Intelligence Center）、陆军国家地理情报中心（National Ground Intelligence Center）、国防部中央联合司令部（United States Central Command）合作完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412163106713.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;关于以色列和土耳其可能提供对乌援助情况的简报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顶部和底部的标识则说明了这份文件的密级：TOP SECRET//SI/TK//FG1 BHR ISR//NOFORN//EXDIS。TOP SECRET，最高等级保密文件-绝密级，密级标识后面则是美国成熟的敏感分离信息控制系统标识，用于展示情报的获取方式，同时进一步细化对授权人员的管理。SI/TK，SI指通讯情报，TK则涵盖天基图像情报（IMINT）、信号情报（SIGINT）、测量和信号情报（MASINT）收集平台，包括相关的处理和分析技术，SI/TK合并则指通过技术手段获取的秘密通讯情报，也就是俗称的监听情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FG1 BHR ISR：FG1指使用了未明确具体来源国的国外信息，BHR指Bureau of Humanitarian Response，人道主义响应局，ISR是情报、监视和侦察一体化情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NOFOR，意思是不能泄密给外国人；EXDIS，exclusive distribution，独家情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份文件的内容评估了以色列向乌克兰提供“致命援助”的途径，给出了可能促使以色列放弃在基辅和莫斯科之间进行平衡外交的假设情况。标有“机密”字样的文件还暗示了以色列的哪些武器可以转移到乌克兰，例如以色列的标枪仿制平等等效武器和其他导弹系统。分析称，“最合理”的情况是耶路撒冷在美国的压力下采用土耳其模式，与安卡拉一样，这意味着以色列“出售致命防御系统或通过第三方实体提供”，同时公开倡导和平并“主动提出主持调解工作”；替代方案则是，莫斯科对伊朗军事计划的支持或在叙利亚代理战争的利益冲突，促使以色列向乌克兰提供“致命援助”，主要内容为政治军事情报和一定的解决方案，混合运用信号情报、国外信息、天基图像情报等手段，国防情报局为获取情报的主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，这一系列泄密文件极有可能是多份不同日期的美国国防部国防情报局简报类文件的混合。根据一些开源情报研究者的整理，这些文件的时间跨度从2023年1月到3月，内容包罗万象，远远超出了有关乌克兰的机密材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关泄露文件还表明，美国似乎在监视乌克兰的军事和政治最高领导人，这一定程度上反映出华盛顿难以清楚地了解乌克兰的战斗战略。美国对俄罗斯计划的了解仍然很广泛，而且能就莫斯科未来的行动向盟友发出警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而类似材料也强化了情报官员长期以来承认的一个观点：美国对俄罗斯军事行动的了解比对乌克兰计划的了解更清楚。情报收集通常很困难，有时甚至是错误的，但是这些文件可能提供了几十年来欧洲最大的地面战斗内部运作的最完整的画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了印太军事区和中东地区之外，还包括加拿大、中国、以色列和韩国的敏感材料，比如中国试射新型弹道导弹，约旦计划采购中国5G设备等；俄罗斯私人雇佣军组织瓦格纳集团一直试图从北约成员国土耳其以及马里购买武器，该组织还在考虑为战争招募更多囚犯作为士兵；韩国向美国提供炮弹以补充美国库存，因为美方官员担心弹药会被乌克兰军队用完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，曝光的文件还透露，美国情报部门正在窃听重要盟友，包括通过技术手段和人力情报手段获取以色列等国的内政消息，进而辅助美国政府的决策和相关政策的推行。比如，其中一份文件显示，以色列摩萨德外国情报部门的领导层鼓励其工作人员参加席卷全国的反政府抗议活动。不过，以方第一时间发表声明强烈否认。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>372131fe2e5538a57cff44fec53e403f</guid>
<title>为什么要参与这场竞争？“部分宝贵数据被微软独家占有”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2023_04_13_688132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年无疑是生成式人工智能的关键一年，就在这个4月，一场大模型风暴已经来临：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月8-9日，华为盘古大模型发布会；4月10日，商汤大模型发布会；4月11日，阿里大模型发布会；4月14日，同花顺AI产品发布会；4月18日，阿里行业类模型发布会……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生成式人工智能进步的速度令人瞠目结舌。仅仅在ChatGPT发布几个月后，新的人工智能就已经再次进化出重大升级——GPT-4拥有了多模态的能力，不仅能看懂文字，也能看懂图片了。与此同时，微软将ChatGPT整合到必应搜索中，同时将GPT-4融入微软365，旨在打破办公套件的行业格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没几天，OpenAI首席执行官山姆·阿尔特曼在Twitter上宣布了一条消息：我们正在推出ChatGPT插件，您可以通过安装插件来有效地完成各种任务。我们非常期待看到开发人员创造出来的新东西！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，数百亿、千亿乃至万亿级参数规模的人工智能大模型相继涌现，这场ChatGPT引发的全球大模型竞争趋于日趋激烈，这也意味着其背后的人工智能大模型开始进入市场激烈争夺和技术快速迭代的关键博弈期。而这场大模型的竞争很可能像九十年代PC操作系统的竞争一样，具有“垄断性”的倾向和趋势，一旦输掉竞争，就可能会失掉整个市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/12/20230412131945417.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;GPT-4拥有了多模态的能力，不仅能看懂文字，也能看懂图片了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大模型进入博弈期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPT-4的发布在各个领域引起了巨大的轰动，因为它在人工智能技术中达到了一个新的高度。在某些领域，GPT-4已经显露出了其绝对优势，或者说“AI霸权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里说的“霸权”不是政治学里面的操纵或控制其他国家的地位，类似于之前为人所知的“量子霸权”的说法，即在某一领域产生原有工具远不能及的技术优势。比如应用了GPT-4的Office办公软件，只要人们动动嘴（输入想要的期待），从Word到Excel再到PPT，普通人工可能需要一天完成的工作，人工智能几乎就是一瞬间的事情。更不用提ChatGPT在编程领域及基础文案工作上已经逐步产生可观的生产力了。这将大大降低所谓的“工程师红利”，而未来通过创新产生的竞争力比重将继续增大，节约下来的人工可以解放出更多的创新生产力。能否尽快实现“AI霸权”，会成为未来实现创新性国家的一块重要基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPT-4以及众多生成式人工智能的背后，是人工智能大模型的训练结果。随着如ChatGPT和文心一言逐渐进入应用和商业层面，背后的各个大模型也进入关键博弈期。中国能否在未来数年内推出自己的大模型成为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从参数规模来看，国内已经诞生了能够比肩ChatGPT参数量的大模型。有与美国一拼高下的基础和潜力。而大模型竞争之所以时间紧迫，有这么几个考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/12/20230412132701633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大模型竞争同时也是一场市场争夺战。先占领市场、研发排他性强独占性强的优势产品，既是大厂企业的竞争策略，也是优势厂家的竞争结果。目前，谷歌推出类似ChatGPT的大模型Bard之后，谷歌与微软的竞争再起：微软正聚焦在B端（如办公软件、云计算和人工智能相关产品）以及游戏等相关领域，而谷歌则在C端市场、互联网领域推出更多定制化产品。而不管是B端还是C端，对这些优势产品必然有依赖性，这样的依赖性也将是这些产品继续在所处赛道扩大优势的重要方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些获得大模型先手优势的企业来说，在这轮竞争中更容易积累“数据雪球”、建立“数据壁垒”。在自然语言处理领域，数据是训练大型语言模型的基础，因此拥有高质量的数据集是非常重要的。以ChatGPT为例，在ChatGPT的发展过程中，通过抢先开始公测并收集用户数据，OpenAI获得了巨大的先发优势。这些数据不仅有助于优化ChatGPT的性能和提升用户体验，还可以用于训练更加先进的大型语言模型，从而扩大数据优势。而这部分宝贵的数据被微软独家占有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了持续维护数据壁垒，OpenAI需要不断地投入资金和人力资源进行数据采集、标注和更新，同时不断改进模型算法和优化性能，以确保ChatGPT始终是最好用的自然语言处理类大模型，而只要ChatGPT仍然是最好用的自然语言处理类大模型，这个“雪球”就会越滚越大，其他企业将越来越难追上，从而进一步扩大“雪球”效应，巩固其在市场上的领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，拥有市场和壁垒的企业将进一步对国际标准制定发起进攻。人工智能大模型的国际标准领域，包括模型的设计和开发标准、模型的应用和部署标准、模型的数据隐私和安全标准、模型的伦理和社会责任标准、模型的性能和效果评价标准等等。在某一市场和领域，通过制定国际标准，企业可以获得更广泛的认可和市场份额。特别是对一些排他性的技术、软件和产品，一旦国际标准被确定下来，制定标准者将能够决定市场走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿模型的数据隐私和安全标准来说，包括模型在数据收集、存储、传输、使用等方面的隐私和安全标准，目的是确保模型对用户数据的隐私和安全有一定的保障，避免出现数据泄露和滥用等问题。而一旦一些大模型拥有了这方面的标准制定权或优势，将更易于将自己的大模型推广出去，成为具有垄断性的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，如果大模型与应用端的厂家也向国际标准制定发起进攻，很有可能以后一些软件和产品也会出现独特的标准，就像当年微软的office标准OOXML一样。一旦这样的标准出现了，其他大模型连接的产品无法接入，势必就会逐渐败落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此未来几年大模型进入关键博弈期，它的市场竞争或许可以参考操作当年微软和苹果、中国与微软系统竞争的经验和教训。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>