<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db1e9cd202b29bc694d7203e781ce942</guid>
<title>我们英国的学生太“卷”了，政府该想想办法</title>
<link>https://www.guancha.cn/StianWestlake/2023_03_19_684656.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂安·韦斯特莱克、乔纳森·哈斯克尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们来关注一下当今经济中的另一种不良竞争：员工之间竞争的加剧。无形资产在经济中日益增加的重要性加速了这一趋势，带来了自身的制度挑战。但与企业竞争问题不同，它获得的政治关注度很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用法律学者丹尼尔·马科维茨的话来说，“今天的精英职场崇拜极端的技能和努力。超级技能（以及提供和彰显技能的教育和学位）变得越来越重要，拥有超级技能不仅是为了确保获得高收入和高地位，也是为了避免低收入和低地位”。激烈的竞争不仅影响精英，许多从事低薪服务业的员工也受到越来越多的监督，他们被迫遵守工作纪律，因怠工受到惩罚。然而，高地位和（或）高技能工人更有可能在激烈的竞争中取胜，获得不成比例的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学术研究还记录了各种学业失败对人生的巨大影响，这无疑增加了父母和孩子的压力。经济学家斯蒂芬·梅钦、桑德拉·麦克纳利和珍妮弗·鲁伊斯-巴伦苏埃拉进行了一项研究，调查英国学生在普通中等教育证书（GCSE）英语考试中未达到C级的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通中等教育证书是英国所有16岁学生参加的一项外部评分考试。分数范围为0到300分，学分以字母A到U的等级表示。梅钦、麦克纳利和巴伦苏埃拉对分数在C级线上下（10分以内）的学生进行了比较，发现他们的后续成绩截然不同。那些未过C级的学生获得更高学历的概率要低得多，辍学的概率则高得多。他们在18岁辍学的概率上升了约4个百分点。与12%的全国平均辍学率相比，这是一个很高的数字。这些结果得到雇主调查的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年的一项调查显示，GCSE成绩是雇主招聘的重要捷径：在接受调查的招聘者中，43%的人用GCSE英语和数学成绩作为筛选指标。招聘经理不会看到成绩低于C级的申请人，无论申请人的其他成绩如何。这与阿西莫格鲁报道的20世纪60年代福特的蓝领招聘做法截然不同。福特公司的一位经理说：“我们如果需要招人，会到工厂等候室看看外面是否有人。如果那些人看起来身体健康，不像是酒鬼，他们就被录用了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/14/20230314160032253.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一名建筑工人站在英国伦敦一家酒吧门前。新华社/欧新&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，激烈的竞争是无形资产增长的一阶后果。无形资产包括软件和管理系统，无论是亚马逊仓库还是公司律师事务所，企业利用它们跟踪员工的绩效，奖励表现优异的员工，惩罚表现不佳者。另一方面，无形资产允许才华横溢的员工施展抱负、创造价值，让顶级足球运动员、量化交易员或工业设计师获得更多的回报。因此，在无形资产密集型社会中，竞争的加剧就不足为怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无形资产的一阶效应造成的不平等是显著的，但在某种意义上，这种不平等尽人皆知，可以通过熟悉的政策和制度加以解决。围绕税收的再分配、最低工资法和就业权利的争议从未间断，但就制度而言并没有什么创新。从某种程度上说，巨大的回报激励着人们发展实用技能，这带来了积极影响，比如通过考试能说明学生在某方面的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但马科维茨的观点揭示了无形资产丰富型经济的二阶效应，该效应并不明显。马科维茨认为，现代职场不仅重视技能，更“崇拜”技能。教育和学位之所以有价值，不仅在于它们能传授技能，还因为它们能“彰显”技能。换句话说，无形经济可能会奖励经济学家所说的人力资本信号：获得资格证并非因其本身有价值，而是因为它是证明员工技能的可靠方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信号很重要，因为雇主很难区分高技能员工和低技能员工。获得大学学位等精英资格很有价值，它不仅表明员工具备有价值的技能，还是一个可靠的信号，表明未来的员工勤勉认真、天资聪颖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了彰显信号的可信度，必须付出高昂的成本——无论是金钱，还是获取信号所需的时间和精力，否则任何人都能得到。这导致一个问题，花费1美元或1小时的工作来获得一种有用的资格证，不仅为持证人创造了价值，也为整个经济创造了价值，因为其生产率提高了。这是一个正和博弈。相比之下，以同样的金钱或时间获得一种资格证，其唯一的好处是发出信号，那就是另一回事了。它为持证人带来了回报，但没有产生创造附加价值的技能，只会让他们得到一份别人已有的工作。这充其量是一种零和投资。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e21c94b692ca312949d87fb00624708</guid>
<title>一周军评：用斗争求团结的伊朗，接下来怎么走？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_03_19_684655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着本周伊朗与沙特在我国的斡旋下外交和解，中东局势朝着伊朗有利的方向发展。过去20年时间里，伊朗通过其小而有针对性的独立国防工业体系赢得了抵抗之弧上的多场军事斗争，再次证明了独立自主的重要性。随着伊朗通过“以物易物”的方式弥补了海空军平台上的短板，可以预见的是未来伊朗将在中东地区拥有越来越大的军事话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/18/20230318161609257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周是伊拉克战争爆发20周年，但中东的局势对于美军而言并没有太多好消息。周一，伊朗、沙特阿拉伯和中国在北京发表三方联合声明，伊沙这对中东老冤家均发表声明和解，双方同意在两个月内重开大使馆，重新推动双边关系回到对话协商的轨道。随后，伊朗官方通讯社证实伊朗已经引进苏-35战机，标志着伊朗空军在时隔30年以后再次获得了平台上的更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗和沙特走向和解意义重大，几乎重塑了自2003年以来整个中东地区的地缘政治格局。在我国优秀的外交操作之下，伊沙建交的消息保密到了最后一刻，瞒过了美国以引以为傲的情报机构，以一种“突然袭击”的方式实现了外交目的。因此，外界——尤其是美国和以色列方面——更倾向于将这种成功单方面地归咎于中国的纵横捭阖，并借机炒作中国在中东地区的“新晋影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名军事观察员，笔者认为，伊朗争取到了更为有利的环境，不仅不是偶然，更是一种“天助自助者”的必然。因为过去20年对于伊朗而言是战争的20年，几乎中东所有热点地区的军事冲突都和伊朗“抵抗之弧”的规划有关。当下，伊朗在也门、叙利亚、巴勒斯坦和黎巴嫩的局部冲突中均取得优势，并深入介入欧洲大陆的俄乌军事冲突，改善了中东整体地位。中东伊斯兰世界和解的局面显然是伊朗军事斗争取得主动性后导致的直接结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“自力更生支持圣战”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗取得抵抗之弧的军事斗争主动权靠的是两个抓手：第一个抓手是意识形态的输出，第二条抓手则是小而针对性的独立自主国防工业。在意识形态上，自上世纪90年代以来，伊朗靠输出在中东地区相对进步的“霍梅尼主义”，在“抵抗之弧”地带扶持起了一大批因地制宜、斗争手段灵活且基本实现自给自足的武装组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些组织包括直接运用“霍梅尼主义”什叶派武装组织，如黎巴嫩真主党组织和叙利亚“圣城旅”民兵组织；以及间接吸收“霍梅尼主义”的什叶派组织，如也门栽德派的“安塞尔安拉”（胡塞武装）组织和伊拉克各个“人民保卫力量”组织。此外，一些其他教派的武装组织，如信奉瓦哈比主义的逊尼派巴勒斯坦“哈马斯”组织，也会因为共同的目标（反以）以及亲眼目睹“抵抗之弧”的胜利战果，直接或间接地学习亲伊朗派武装力量的技术手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而有了意识形态这样“批判的武器”，伊朗还需要“武器的批判”。而伊朗长达30年独立自主的国防工业发展为伊朗的军事斗争提供了物质基础。伊朗伊斯兰共和国对于武器研发的态度来源于强调实用主义的霍梅尼主义。在两伊战争期间，领导新生的伊斯兰政权抵抗萨达姆军队的霍梅尼就深感国际封锁之害，在战争爆发后不久就提出了“自给自足支持圣战”的口号。在战争期间，伊朗就通过改造巴列维王朝时代留下的修械所和部分工厂，成功仿制生产了绝大部分轻兵器和单兵火器，甚至在战争结束前发展了无人机产业和装甲车辆工业，具备了生产炮兵弹药和修复装甲车的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两伊战争中获得的经验和随后海湾战争伊拉克的迅速溃败，让伊朗人了解到“国防自主”的重要性。战后，伊朗建立起由国家统一管理的“国防工业组织”，并保留了一大批虽然没有经过系统性学习，但经验丰富、饱含激情的军工人才。这些人虽然技术素养并不高，但在军事工业管理上具有丰富经验，并在伊朗装备建设发展上拥有很大的话语权，是不可多得的“土人才”。在旧有“土人才”的基础上，伊朗重视理工科发展，在本土建设理工科学校的同时派遣大量留学生前往东西方国家，以为独立发展本土兵器工业培养人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/18/20230318161740167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说两伊战争让伊朗看到了军队正规化和国防自主化的重要性，那么1991年的海湾战争则让伊朗认识了打赢现代化战争所需的巨大物力技术成本。彼时伊朗还是一个百废待兴的资源国，没有像沙特、阿联酋等富国一样大量引进东西方三代兵器提高军事现代化能力的资源和国际环境。面对冷战后单一的格局和美国“中东优先”的后冷战时代政策，伊朗有限的资源必须投资到正确的路径上，在项目管理上创造“奇迹”才能在强敌环伺的波斯湾地区为什叶派找到一条生存道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/18/20230318161900232.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不过伊朗还是百忙之中引进了T-72的生产技术&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美军2003年推翻萨达姆政权的伊拉克战争则帮助伊朗明确了如何发展应对美军的威慑体系。萨达姆的倒台使之前伊朗、沙特、伊拉克之间的特殊三角格局发生了根本性变化，改变了中东格局和大国关系的平衡，让波斯湾局势从原来的“三足鼎立”变成“强敌环伺”。同时。2003年的美军再次展示了强大的信息化联合作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但和1991年多国联军调兵部署长达半年的海湾战争不同，2003年“持久自由”行动的美军秉承着“全球投送”的基本战略，大量在中东盟友国家前置预制装备，通过“快速部署，快速启动”在短时间内做好了军事行动的准备。美军这样部署的战略考量是，中东地区虽然是90年代以后美国政策的重心，但却不是美军军事力量的重点部署地域。美军绝大部分陆空军力量彼时依然部署在欧洲，大部分海军力量则部署在太平洋。美军更希望通过加强沙特、以色列等盟友力量的手段，辅以快速投送的美军，从而进一步用武力控制中东地区，大幅度降低美军“全球布武”的军事成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样的策略和美军在伊拉克快速陷入治安战泥潭的战场表现，让伊朗发现了美军在中东部署上的一系列弱点。美军虽然大幅降低了军事行动成本，但前置部署基地的节点过于脆弱，容易被少量纵深打击武器袭击而“牵一发动全身”。此外，经过信息化改造的美国陆军虽然突击力量强大，但一旦坐拥主场优势的防守方加强了反坦克导弹、迫击炮和IED等不对称打击手段，美式机械化部队立刻就要面对难以承担的战损。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/18/20230318162044602.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗很快就找到了一条针对性的道路。伊朗对于弹道导弹技术的追求起源于两伊战争中“导弹袭城”战，但小型化的弹道导弹却意外契合了90年代以后“信息化精确打击”的军事发展潮流和伊朗“威慑打击体系”构建的需要。而在其他不对称作战武器上，90年代初期伊朗支持黎巴嫩真主党对抗以色列积累下来的经验，加上和其他东方国家的交流，让伊朗下大气力投资发展打击型无人机和方便游击作战的各种中短程反坦克导弹。可以说，伊朗是全球最早将目光放到了不对称打击手段的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伊朗国防工业的决策者们，在2000年代伊朗和东西方关系缓和以后也拍板定调保住了本土研发体系。一般而言，外界倾向于认为，伊朗的国防工业自主化起源于2007年，也就是联合国通过第1747号决议，全面禁止伊朗进出口武器的那一年。这看起来符合逻辑——伊朗失去从中俄引进武器平台的机会，不得不将目光放在发展自研武器工业上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如果我们仔细看伊朗90年代的武器研发脉络，就会发现这样的推断是站不住脚的。伊朗当今几款重点发展武器基本上都在2000年以前立项的，包括“征服者”系列弹道导弹、“迁徙者”和“燕子”系列无人机。为了发展这些装备，在进入新世纪以后，伊朗推迟了当时伊朗军队内部呼声甚高的俄制三代装备引进，包括“苏-30”系列战机和S-300系列防空导弹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0df944a87cd5ed92b32ed22ae3e5779</guid>
<title>洪都拉斯着急与中国建交，美国施压无效？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xushicheng/2023_03_19_684652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐世澄】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪都拉斯总统卡斯特罗公开表示愿意与中国建交后，美国和台湾当局果然坐不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月15日，据洪都拉斯《新闻报》报道，洪都拉斯外长爱德华多·恩里克·雷纳（Eduardo Enrique Reina）在洪都拉斯电视台第5频道表示，根据总统希奥玛拉·卡斯特罗·德塞拉亚3月14日的有关指令，他已于14日当天与中国驻哥斯达黎加大使唐恒进行了沟通，以启动与中华人民共和国建交的谈判事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/17/20230317223144569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洪都拉斯的总统卡斯特罗（Xiomara Castro）在当地时间周二（3月14日）透过推特发文表示，已指示洪都拉斯外长雷依纳（Eduardo Reina）处理与中国正式建立邦交关系的事宜。图自外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷纳表示，总统与中国建交的决定是勇敢的，目前洪都拉斯在金融和债务方面陷入困境，此举能够寻找更多的投资和贸易。中国是一个谁都不可否认的贸易大国，也是我们必须接近的现实，考虚到洪都拉斯人民的利益和需求，我们需要这样做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪都拉斯外长表示，在做出与中国大陆建交的决定后，洪都拉斯将继续与美国保持坦率友好的关系，不仅在贸易合作方面，而且在防务、安全和移民问题方面都不会改变。外长声称，洪都拉斯政府承认一个中国的原则，台湾是中国的一部分，洪都拉斯政府准备与台湾地区断绝所谓的“邦交”关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，洪都拉斯曾要求台湾地区将此前答应的四年内向洪提供5000万美元的援助增加到1亿美元，并要求台湾当局重新安排6亿美元的债务问题，但台湾当局没有答应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，据3月6日洪都拉斯《新闻报》报道，美国共和党参议员比尔·卡西迪（Bill Cassidy）和参议院外事委员会主席、民主党参议员鲍勃·梅嫩德斯、共和党众议员马里奥·迪亚斯-巴拉特等纷纷发推文，对洪都拉斯政府准备与中国建交表示担忧和谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/17/20230317224208432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洪都拉斯总统卡斯特罗表示，这个中美洲国家将转而寻求与中国的关系，这是中国经济影响力推动的趋势的一部分 (路透)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪都拉斯为何推迟建交进展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希·卡斯特罗作为洪都拉斯左翼政党“自由与重建党（LIBRE）”的总统候选人，早在2021年9月竞选总统时，她就表示如果大选获胜，将“立即开放与中国大陆的外交和商务关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年11月28日的大选中，她以51.12%的得票率战胜了右翼执政党国民党候选人纳斯里·阿斯弗拉当选总统，并于2022年1月27日就任总统，成为洪都拉斯历史上首位女总统。为何她在任总统一年多后，才决定与中国建交？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据笔者分析，主要有三个原因，原因之一是美国的压力。美国派副总统卡玛拉·哈里斯率领人数众多的代表团参加希·卡斯特罗的就职典礼，其目的之一就是为了巩固美国与洪都拉斯这个“后院”的关系，防止洪与中国的接近。之后，哈里斯与卡斯特罗两人宣布启动两国战略对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年4月，两国在美国华盛顿举行了首次战略对话。今年1月，美国派由负责民事安全、民主和人权事务的副国务卿乌兹拉·泽亚和南方司令部司令劳拉·理查森等率领的美国高级代表团访问洪都拉斯，会见了卡斯特罗总统，美国代表团承诺给洪几笔援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因之二是台湾当局的拉拢。台湾地区副领导人赖清德参加卡斯特罗就职典礼，并做出在四年内给洪都拉斯5000万美元援助等承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因之三是洪都拉斯政府和国会内部，存在一些“亲台”分子反对政府与中国大陆建交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十几年里，洪都拉斯政局一直不太稳定。卡斯特罗总统的丈夫曼努埃尔·塞拉亚曾任洪都拉斯总统（2006-2009），其任内与古巴、委内瑞拉等左翼国家保持良好关系，洪都拉斯曾于2008年8月正式加入由古巴和委内瑞拉创建的左翼美洲玻利瓦尔联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年6月28日，前总统塞拉亚被军方发动的政变推翻，并被转移到哥斯达黎加境内。2010年，政变后成立的洪都拉斯临时政府，宣布洪都拉斯退出美洲玻利瓦尔联盟。2011年，塞拉亚和希·卡斯特罗退出自由党，另创建自由重建党，由塞拉亚任党的主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，地处中美洲的洪都拉斯盛产香蕉，在第一次世界大战后，其香蕉出口量曾居世界第一位，故被誉为“香蕉之国”。长期以来，美国的“联合果品公司”在洪都拉斯和中美洲其他国家霸占了大面积的香蕉种植园和铁路等基础设施，甚至在种植园里还装备了自己的武装力量、行政系统、独立司法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通过联合果品公司随意控制洪都拉斯和拉美国家，多次策划政变，推翻不听从美国命令的政府，致使这些国家政局动荡不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得1961年，上海文艺出版社曾翻译出版过洪都拉斯进步作家拉蒙・阿马亚・阿马多尔著的题为《绿色的监狱》的长篇小说，小说描写美国联合果品公司如何在洪都拉斯和中美洲国家的香蕉种植园里任意剥削和压迫当地人民，将种植园变成“绿色的监狱”，成为当地的“国中之国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希·卡斯特罗在政治理念上，主张“民主社会主义”，其政府被认为是温和左翼政府。在经济发展方面，反对自由市场资本主义和新自由主义经济模式；在社会政策方面，奉行福利社会政策，反对腐败、治理贫困，打击毒品走私和暴力犯罪，维持社会稳定；在外交理念上，坚持以多元外交为主，主张各国和平共处，相互尊重领土主权；促进民主，捍卫人权；在维系与美国关系的同时，注重发展与拉美国家改善关系和加强拉美一体化和团结，发展与国际和地区多边组织的合作，支持国际反恐合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希·卡斯特罗执政后，恢复与委内瑞拉马杜罗政府的关系，不再承认委反对派瓜伊多为“合法总统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年6月，由于美国拜登政府不邀请古巴、委内瑞拉和尼加拉瓜领导人参加在美国洛杉矶召开的第9届美洲峰会，希·卡斯特罗总统也与墨西哥总统洛佩斯等一起，拒绝参加峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡斯特罗面临执政压力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希·卡斯特罗上台后，其治国理政方面遇到不少困难。2022年1月上任伊始，她就面临确定议会议长人选的难题。执政党自由与重建党部分议员因不同意总统提名的拯救洪都拉斯党议员路易斯·雷东多担任议长，转而支持反对派议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政党最后不得不开除18位持不同政见者的执政党议员为代价，强行任命雷东多为议长。执政党议员48席加上其联盟党拯救洪都拉斯党议员10席，共58席，在议会128席中不占多数，因此府院之间矛盾突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，总统希·卡斯特罗与第一副总统拯救洪都拉斯党萨尔瓦多·纳斯拉亚（Salvador Nasralla）之间矛盾越来越明显，纳斯拉亚公开反对总统准备与中国建交的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些反对党人士对女总统将其丈夫塞拉亚任命为总统特别顾问，将其两个儿子任命为总统顾问，其中一个儿子还任命为总统私人秘书，其侄子任命为国防部长、其姐夫为国会秘书等任人唯亲的做法颇有微词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希·卡斯特罗执政一年多来，洪都拉斯经济取得了一定的好转，2022年经济增长率在2020年的-9%和2021年恢复性增长9.6%的基础上增长4.1%，通货膨胀率为8.93%，失业率为8.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪都拉斯是中美洲最贫穷的国家之一，近75%的人口生活在贫困之中。据官方统计，2022年初，洪都拉斯外债达86.07亿美元，内债60.54亿美元，共计债务为146.61亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年国内生产总值296.57亿美元（在世界排名第106位，在拉美和加勒比排名第32位，比海地略高），人均国内生产总值只有2831美元。全国贫困人口占总人口的三分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/17/20230317224123200.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洪都拉斯移民潮。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于贫困，多年来，洪都拉斯大量居民移居国外，主要移居美国。据统计，目前在美国约有100多万洪都拉斯移民，侨汇成为洪都拉斯的主要外汇收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，每年都有10万左右洪都拉斯人通过各种合法非法途径移居美国。此外，一年多来，洪都拉斯的凶杀率、暴力和毒品走私活动并没有明显好转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，中美洲哥斯达黎加、巴拿马、萨尔瓦多和尼加拉瓜纷纷与中国建交；这些国家与中国的双边关系，特别是经贸关系迅速发展，获得了中国提供的实实在在的帮助和好处，无疑给洪都拉斯起了示范作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪都拉斯政府迫切希望通过与中国建交，能发展与中国的经济贸易关系，获取中国的贷款和投资，以发展本国经济，改善民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43feea151aae23045e46f65d6fcceff5</guid>
<title>中国民主有两个强大传统，决定了我们的制度不会“飘”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_03_19_684643.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“政府工作报告干货满满，令人振奋，使大家看到了新的更加辉煌的前景。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今年两会有一个特别值得关注的点，就是把‘坚持和发展全过程人民民主’写入了《立法法》。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年3月13日播出的《这就是中国》第179期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授与复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，一起解读2023年全国两会。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk0ODEzMzA0NA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举世瞩目的两会是中国全过程人民民主一道亮丽的风景线，两会已经产生了新一届的国家领导人，习近平同志再度全票当选国家主席，这是众望所归，民心所向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李克强同志所作的政府工作报告首先回顾了难忘的2022年，指出“面对风高浪急的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，以习近平同志为核心的党中央团结带领全国各族人民迎难而上，全面落实疫情要防住、经济要稳住、发展要安全的要求，加大宏观调控力度，实现了经济平稳运行、发展质量稳步提升、社会大局保持稳定，我国发展取得了来之极为不易的新成就”。当总理大声说出“取得来之极为不易的新成就”时，会场爆发出长时间的热烈掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有比较就没有鉴别。我举一个例子来说明这一点。由于俄乌冲突等原因，世界上绝大多数国家，除了经历了疫情肆虐，几乎都经历过甚至还在经历能源危机、粮食危机、通货膨胀这三大危机，或者至少经历其中的一到两场危机，而中国则实现了粮食丰收，能源充沛，物价稳定，使中国经济在没有大水漫灌的情况下稳中回升。我们比较好地统筹了疫情防控和经济社会发展，使中国成了经济复苏最好的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们也面临很多挑战，特别是今年外部经济环境堪忧，世界银行等国际组织最近都调低了对全球经济增长的预期。但它们都不约而同地调高了对中国经济增长的预期，大致从4.5%到6%不等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，外部世界期待中国经济带动全球经济走出下行态势。政府工作报告中提出的今年国内生产总值增长5%左右的目标，这与多数国际机构的预测一致，而实际执行过程中估计还会超出一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国今天121万亿元的经济体量，即使一年增长5%，这个增量也是一个不小的数字。粗略计算，大概我们三年这样的增量，几乎就是法国整个国家的GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5%左右的增长预期应放在我国2035年的远景目标中来理解，到2035年，我们要基本实现社会主义现代化，达到中等发达国家水平。一般认为，中等发达国家的人均GDP为2万至3万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国人均GDP达到1万美元是2019年。这里不妨与韩国做一个比较，韩国人均GDP达到1万美元是1994年，达到2.5万美元是2011年，历时十七年。我想中国应该可以用比韩国更短一点的时间，也就是十五年左右达到这个水平，达到人均GDP3万美元（大约相当于2019年的2.5万美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个主要原因是韩国经济在1998年亚洲金融危机和2008年美国金融海啸中遭受重创，人均GDP一度暴跌20%到30%。相比之下，中国社会主义市场经济模式要成熟得多，中国经济规模更大，韧性更强，回旋余地更多，中国几乎总是带动其它国家走出危机的一个发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们一定要指出，这些数据都是根据美元官方汇率计算的，我们叫名义GDP。我多次讲过，我个人实际上更倾向于用购买力平价来计算。如果用购买力平价来计算的话，中国在2014年已经是世界最大的经济体，也就是说到现在为止，中国已经领先美国9年了，这也是中国心比较定，美国心比较乱的主要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们今天的发展目标早已是全方位多层次的，我们遵循“以人民为中心”和创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念。所以中国人的实际生活水平，明显高于许多名义GDP更高的国家和地区。这也符合小平同志当年所说的：我们是社会主义国家，人民得到的实惠更多。这种让人民更有获得感的中国式现代化道路越走越宽广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读罢政府工作报告，中国作为一个“文明型国家”崛起特有的精彩之感油然而生。比方说，巨大的空间感。报告指出，我们要“统筹推进西部大开发、东北全面振兴、中部地区崛起、东部率先发展，中西部地区经济增速总体高于东部地区”，世界上没有一个国家具有在如此巨大的空间内进行超长期的规划、布局、协调、执行的能力，但中国模式可以做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比方说，高度的务实感。我们每提出一个战略，从来都不是空对空，而是包含具体落实的措施，政府工作报告的每行字几乎都涉及无数企业、涉及数千万乃至上亿的普通百姓的生活。这与美国总统充满党争、空话连篇的年度国情咨文报告形成鲜明的对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比方说，这次政府工作报告中提到了加快建设现代化产业体系的大战略，接下来就是一系列具体措施：围绕制造业重点产业链，集中优质资源合力推进关键核心技术攻关；加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产；加快传统产业和中小企业数字化转型，着力提升高端化、智能化、绿色化的水平等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/15/20230315164428712.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秦皇岛经济技术开发区一家车轮企业的机器手在工作中（2023 年2 月12日摄）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨世尧摄/新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，报告提到推动产业向中高端迈进战略，接下来也是一系列具体措施：启动一批产业基础再造工程。推动高端装备、生物医药、新能源汽车、光伏、风电等新兴产业加快发展。持续推进网络提速降费，发展“互联网+”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告还特别提到了“开展重点产业强链补链的行动”，所谓强链补链，按照习近平总书记的要求，就是一定要拉长长板，巩固提升优势产业的国际领先地位，锻造一些“杀手锏”技术，拉紧国际产业链对我国的依存关系，形成对外方人为断供的强有力的反制和威慑能力；二是要补齐短板，就是要在关系国家安全的领域和节点构建自主可控、安全可靠的国内生产供应体系，在关键时刻可以做到自我循环，确保在极端情况下经济正常运转。总之，面对可能出现的惊涛骇浪，我们有底线思维，而且我们要把各种应对措施都落实到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府工作报告还有两处赢得了特别热烈的掌声，我想它反映了今天特殊国际背景下的党心军心民心，一是加快实施国防发展重大工程。巩固提高一体化国家战略体系和能力，加强国防科技工业能力建设。各级政府要大力支持国防和军队建设，深入开展“双拥”活动，合力谱写军政军民团结新篇章。另一处是我们要坚持贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略，坚持一个中国原则和“九二共识”，坚定反“独”促统，推动两岸关系和平发展，推进祖国和平统一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府工作报告中，还有不少对我们党和政府工作经验的总结，我想这些总结对我们各行各业的工作也有指导意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告是这样说的：做好经济社会发展工作，没有捷径、实干为要、事不畏难、行不避艰。以民之所望为施政所向，始终把人民放在心中最高的位置，一切以人民利益为重。仔细倾听群众呼声，深入了解群众冷暖，着力解决人民群众急难愁盼的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持实事求是，尊重客观规律，坚决反对空谈浮夸、做表面文章、搞形象工程，甚至盲目蛮干。以改革的办法、锲而不舍的精神解难题、激活力。激励敢于担当，对庸政懒政者问责。尊重人民群众首创精神，充分调动各方面积极性，进而汇聚起推动发展的强大力量。总之，这个报告干货满满，令人振奋，使大家看到了新的更加辉煌的前景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>