<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb97228e6b4ef45e894d4fdaee619bbd</guid>
<title>赖清德“执政”若出变数，大陆怎样制裁能见效？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangfeng/2024_01_17_722510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1月13日，2024年台湾地区领导人和民意代表选举落下帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计票结果显示，民进党候选人赖清德、萧美琴胜选，打破台湾八年政党轮替“魔咒”。而在立法机构113个席次中，中国国民党砍下52席，民进党获得51席，柯文哲领导的台湾民众党拿下8席，无党籍及未经政党推荐者占2席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，朝小野大，民进党恐将迎来“跛脚”执政的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德“执政”，相比蔡英文，可能会带来哪些变数？柯文哲狂揽年轻人选票，背后涌动着什么样的社会思潮？围绕相关问题，观察者网采访了关注选举已久，却最终决定放弃投票的台湾《中国时报》董事长王丰先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次选举，民进党得票率40.05%，国民党得票率33.49%，柯文哲所在的民众党得票率26.46%。相比往届，这些数据可以看出台湾政坛这四年发生了哪些变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王丰：&lt;/strong&gt;第一个也是最重要的一个，就是选民的人口结构跟过去明显不同。我们知道亚洲几个国家和地区的老龄化都非常严重，台湾也是如此，同时，因为民进党当局和民众党的支持者多半是年轻人，所以一些政治人物推动法律修订，把台湾的投票年龄从20岁降到18岁。这点对国民党是非常不利的，因为他们的支持者大部分是中老年，其中“银发族”还占了不小的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个变化是多党政治的形成。台湾本来学美国走两党政治，然而国民党不争气，缺乏政治民心，民进党又贪腐得非常厉害，这种现状让民众党获得了出头的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为若按马克思恩格斯的理论来看，台湾的年轻人中无产者居多，认为自己在社会上是属于相对被剥夺的一方，所以他们需要起来颠覆既有的社会结构，这样自己才可以在社会上更好地生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，近20年来，台湾的年轻人确实长期处于一个低薪的状态，而社会上的物价又翻了好几倍。我记得我1982年服兵役结束后找的第一份工作，薪水是1.8万台币，当时路边摊卖的阳春面一碗才一块钱；而如今，年轻人初入社会时的平均薪水约2.2万新台币，只比我当时多了4000台币，但一碗清汤挂面的价格已涨到50新台币左右。再比如，我年轻时买的一栋房子，总价140万台币，现在同样的地方，可能1500万新台币都买不到，中间涨了10倍不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些糟糕的情况赋予了柯文哲的民众党极大的发展空间，年轻人对当下社会不满的情绪，让柯文哲的支持度一路猛增。可是严格来讲，柯文哲只能算是医学领域的专业人士，其自视甚高，但对其他领域的认知未必见得有多深刻。当愤怒青年特别多、民粹当道的时候，一些政客就容易利用他们冒出头，这是很多社会的通病，比如美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/17/20240117075540966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自柯文哲社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您以往投票都是投给国民党，是么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王丰：&lt;/strong&gt;基本上是这样子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在13号投票日前曾公开表示拒绝投票，还指出这么些年来“越投越失望”。能再详细说说为什么吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王丰：&lt;/strong&gt;这个问题可以分几个层次来谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在西方的所谓民主政治中，一人一票，且每张选票的价值是一样的。《论语》有言：“君子之德风，小人之德草，草上之风必偃。”如果一个国家或地方由“君子”来领导，以德化民，则民之向化；但如果任由贩夫走卒上位，这社会就有可能乱了，届时真正的理性和公义恐难彰显，整个社会反会被拖入暴民政治。时至今日，西方的民主政治逐渐走向暴民政治，如特朗普的上台，而台湾再去学习西方这套，不是自己往悬崖下跳吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我认为现在岛内参选的这些政治人物，既不讲公义和理性主义，也不实事求是地就事论事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，侯友宜在选举前夜还在强调，自己将与美国路线一样，反对“台独”。我实在不理解这句话的逻辑。所谓“美国路线”不是在支持“台独”吗？因为“台独”的存在，美国才能拱火台海战争，进而对台军售；蔡英文走的就是“美国路线”，民进党未来也会走“美国路线”。侯友宜的这番发言真是“有病”。其竞选搭档赵少康讲的话更是莫名其妙，说东部战区的解放军应该后退，不能越过所谓“中线”。这话说得真“伟大”，但谁会理他？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我是主张两岸统一的，而侯、赵两人的一些讲法本质都是“华独”，赵少康明显是走美国路线的，侯友宜是浑人一个。这两人都非常地浑，我和他们理念不合，怎能投他们，为他们背书？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/17/20240117075713870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左到右分别为朱立伦、王金平、侯友宜、赵少康（图/台湾“中时新闻网”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您认为国民党这次又败选的原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王丰：&lt;/strong&gt;有人说是因为“蓝白不合”，我说“错！”，即使“蓝白合”，国民党也未必能选得上——投票时白营的支持者也有可能跑掉，因为他们不想和国民党在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党长期以来给民众一种迂腐的印象，且台湾的年轻人认为他们“亲大陆”，再加上前面提到的投票人口结构发生变化，年轻人的选票越来越多，而台湾的教改又导致年轻人的学识、理性下降。当对现状愤怒的年轻人越来越多，国民党胜选的可能也就越来越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：赖清德自称为一个“务实的‘台独’工作者”。就个人来看，赖清德“执政”，相比蔡英文，可能会带来哪些变数？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王丰：&lt;/strong&gt;我认为不会有什么变数，赖清德自己也说过会延续“蔡英文路线”，换言之他未来会继续“倚美谋独”。其实赖清德也不敢真的“独”，他讲的“务实”实质是“滑头”。大陆希望和平崛起、和平统一，换句话说，是大陆不愿意打仗，不是不能打——现在中国的经济实力和海军实力都名列世界第二，美国的飞机、军舰过来都要尽量保持克制。这种情况下，赖清德怎敢真的“台独”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德为什么搭档萧美琴？考虑到萧美琴的亲美背景，很多人都说是美国交代。因为我们没有确切的证据，所以不能肯定地说这就是事实，但我认为这猜测基本上是合理的。你看连侯友宜、柯文哲都要陆续访问美国以获得美国的认可，民进党继任候选人当然也需先获得美国的肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，赖清德加萧美琴，在美国看来应该是百分百稳妥了。美国政府应是十分信任萧美琴的，有萧美琴在一旁规劝、制约，好比在赖清德头上套一根缰绳，让他不至于滑出既有轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那在您看来，这是否意味着美国未来几年对“台独”这一议题的操弄也不会有什么太大新意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王丰：&lt;/strong&gt;是的，没错。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1eb96dee2da3c1ea00bb190fe5b8d1b1</guid>
<title>左右美国大选的关键阶层，究竟想要什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeorgePacker/2024_01_17_722502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔治·帕克，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国两党的忠实成员们总是期盼着一场终极胜利。每次选举都会激发他们对实现政治重组（realignment）的期待——通过整合政策议题、选民人口结构与候选人性格等多方因素，确保某一党牢牢地抓住权力。在我有生之年，民主党、共和党至少出现过五次由某党获得“看似持久多数”议席的周而复始的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年，林登·约翰逊总统以压倒性优势战胜了巴里·戈德华特（Barry Goldwater），似乎验证了二战后美国自由派的共识，令共和党显得无足轻重——直到四年后，理查德·尼克松以微弱优势胜选，预示着“新一代共和党多数派”（这是他的顾问凯文·菲利普斯一本书的标题）崛起，他们是由“阳光带”（大致包括北纬36度线以南的美国南部各州，观察者网译注）的郊区白人选民组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1976年，吉米·卡特的胜选要归功于主打跨族裔政治的“卡特联盟”，但事实证明，这个联盟的存在要比他本人的任期更短暂。随着罗纳德·里根的上台，美国保守派的多数党优势似乎已成定局。共和党人赢得2002年的中期选举后，小布什的幕僚卡尔·罗夫（Karl Rove）提出了“本党的多数党优势将持续一到两代人”的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在那段时期，作家约翰·朱迪斯（John B. Judis）和鲁伊·特谢拉（Ruy Teixeira）出版了《崛起的民主党多数派》（The Emerging Democratic Majority）一书，并预测受过高等教育的专业人士、单身女性、年轻选民以及即将出现的少数族裔多数政治将为民主党带来持续数十年的选举优势。他们的论点很快在巴拉克·奥巴马身上得到应验。然而，唐纳德·特朗普和白人工薪阶层的报复却接踵而至，后者作为一个相当庞大的群体，拒绝从美国政治的舞台上谢幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于期待实现政治重组的人来说，过去数十年的美国选举历史并不友好。两党正在玩一场自美国建国以来最漫长的“锄大地”纸牌游戏。即使参议院和选举人团制度的结构性扭曲对共和党有利，美国人民依然陷入严重分裂。论普选总得票数，民主党人在过去8次总统大选中的7次获胜；但美国众议院议员的选举中，两党在赢得更多全国票数方面可谓是平分秋色。面对僵局，如今民主党和共和党都沉溺于一种奇特的思维方式。双方都不相信对方的合法性，都假设选民也同意本党的观点，且他们很快就会将本党推上执政的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，每一次选举的结果都让输家倍感震惊，他们试图给出与大众民意无关的解释：外国干预、选票造假、虚假消息的病毒式传播、关于选举舞弊的广为流传的阴谋论等等。共和党试图通过反民主的方式掌握权力：他们紧盯选举人团制度，政治“拉布”（filibuster），搞荒诞的选区重划立法，甚至鼓吹暴力。民主党则计划靠打人口牌获得多数地位，瞄准了一系列追求身份认同的群体，并假设这些人对诸多议题的看法是一成不变的。后者是一种误判，前者则是对美国民主的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而共同点在于，两者都试图摆脱一种漫长、艰苦且有组织的说服工作，如此便是美国政治的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/08/20240108171526251.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年1月6日，大批特朗普支持者强闯美国国会山，对美国政治的冲击仍未消退&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个陷入僵局的时代还有两个令人震惊的特点。第一，美国两党的选民基本盘发生了颠覆性变化。当今美国选举的标志是基于所谓“教育极化”的阶级分化：2020年大选，受过大学教育的白人选民大多给乔·拜登投票，这些人曾经是旧共和党基本盘的中坚力量。特朗普尽管输了，却赢得白人工薪阶层的选票，以及非白人族裔中没有受过大学教育的选民支持，而这些人曾经是最稳固的民主党基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在政治舞台上，文化与社会议题的重要性盖过了经济议题——尽管美国人生活中的方方面面，无论是个人收入还是死亡率都变得越来越不平等，基于不同阶级的分化越来越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种趋势显然是相互关联的，而且由来已久。自20世纪70年代末到近年来，美国两党背后的智囊与金主都支持某种版本的新自由主义经济学：一种是强硬的、亲石油产业等对大企业友好的经济学，另一种则是更温和的、亲金融与科技产业的经济学。这种共识为文化战争提供了战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，民主党的领导者、那些受过高教的专业人士更加关心种族、性别与环保议题，而不太关心工会、工人薪资与企业垄断。2020年的夏天，数百万美国年轻人从封城状态中走上街头抗议，不是因为他们在乎新冠肆虐的肉联厂中肉类包装工人的困境。他们是被一起警察杀人事件所激怒，呼吁发动一场“种族清算”——可是到最后，这场自发革命并未对美国的穷人与受压迫者的生计带来多少改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从尼克松提出“沉默的大多数”概念以来，共和党人长期使用着为工薪阶层代言的传统话语。特朗普抛弃了“减税”、“去监管”等曾经听起来高大上、非常对共和党基本盘胃口的口号。他针对的受众是一群关注犯罪率、移民问题，以及“什么能代表美国人”等议题的选民。近年来，共和党的参选人转向了反对“觉醒主义”（anti-&quot;woke&quot;）的话语。民主党人放弃了替工薪阶层代言发声的角色，也失去了许多蓝领工人的选票。过去半个世纪以来，民主、共和两党的选民基本盘几乎出现了对调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种政治版图的重塑有助于解释，为什么大量新出版的书籍从政治角度关注那些被忽视的美国人：他们来自各个族裔，缺少大学文凭，许多人从事按小时付费的工作——比如工厂工人、居家护理、快递司机、幼儿园老师、理发师、餐厅服务员、农场劳工与收银员等。在新冠疫情期间，他们被称作“必要服务工作者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在两党意识到，这群人是他们在2024年掌握权力的关键，于是开始期待实现新一轮的政治重组，将目标放在争取这些工薪阶层的支持上。然而，除非两党停止浪费时间琢磨他们自认为工薪阶层想听的话，并把精力用到真正提供对方期待且急需的东西上，否则，这些美国工薪阶层将不会从自己作为关键选民的新地位中获得任何好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/08/20240108173816350.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者认为：不同族裔、缺少大学文凭、从事小时工&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的工薪阶层群体将决定美国2024年大选的走向 图自：社会媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《我们曾拥有光明的未来：关于美国梦的故事》（Ours Was the Shining Future）一书对美国工薪阶层在经济层面的衰败与政治层面的迁徙做了最有力的阐述，作者是《纽约时报》专栏作家戴维·莱恩哈特（David Leonhardt）。他描述了自罗斯福新政至今，被他称作“民主资本主义”的潮起潮落——这并不是一个中性词，而是肯定了一种造福大多数而非极少数人的混合经济。如今，托马斯·皮凯蒂、加里·格斯特勒、拉杰·切蒂等学者的著作中，对美国不平等程度愈演愈烈、社会阶层流动性停滞的探讨已经是耳熟能详。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而莱恩哈特的天赋是擅长用直白的语言、令人信服的论据来整合复杂趋势与数据，他在论述过程中保持了理智，但仍然难掩义愤。他重视讲好故事的力量，并将一系列不知名但意义深远的事件和人物嵌入一套宏大叙事中：比如，1934年的明尼阿波利斯煤矿罢工体现了工人阶级团结起来的政治潜力；上世纪中期活跃的商人保罗·霍夫曼（Paul Hoffman）如何说服其他资本家，他们都会从工人阶级的成功中受益。计算机编程的先驱、海军军官格蕾丝·霍珀（Grace Hopper）如何发现军事预算给科研工作带来经济效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种能让大多数人有机会过上体面生活的经济模式不会偶然出现，也不会通过非人化的力量产生。它必须是被人为创造出来的，而莱恩哈特归纳了三种因素：政治行动，如组织工会，向穷人赋予权力；强调限制富人贪婪的社会价值观；以及对人才、基建与一种观念的公共投资——“短期的牺牲是对未来的乐观下注”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80053d200bcaaf2c4961bacba641fab4</guid>
<title>红海危机会蔓延至波斯湾吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2024_01_17_722499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：新的一年，红海危机出现升级迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底，巴以冲突从加沙外溢到红海。胡塞武装对红海航船频频发起袭击以显示对巴勒斯坦的支持，美国及其盟友发起联合护航行动，于是双方隔空互喊，紧张对峙。进入2024年，1月11日、12-13日夜间，美英联合或美国单独对胡塞武装连续发起袭击。当然，胡塞武装也没有示弱，随之发起报复反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于胡塞武装的红海行动，很多观点认为其背后是伊朗的支持；虽然这一观点目前缺少实证，但自加沙战争爆发以来，伊朗的身影一直穿梭其间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月4日，伊朗国内纪念苏莱曼尼遇刺四周年活动中，发生严重恐袭爆炸事件；15日，伊朗革命卫队使用弹道导弹发射两轮空袭，先后瞄准分别位于伊拉克的以色列“间谍中心”和叙利亚的“恐怖主义据点”。未来红海危机是否会蔓延到波斯湾？美国与伊朗之间的对立，是否会升级？上海社科院资深研究员、上海犹太研究中心主任、中东问题专家潘光对此作出了分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/16/20240116181818943.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间1月12日凌晨，在也门首都萨那拍摄的空袭画面。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2023年末，《保守美国人》网站发表了道格·班多（曾任里根总统特别助理）的一篇文章，题为“另一场中东战争正向美国招手”。新年伊始，这一预言似乎就有实现的苗头，美英与胡塞武装之间相互袭击，红海危机的解除仍遥不可及。就目前形势来看，您觉得华盛顿与胡塞武装会发生大规模冲突吗？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;我的看法是，目前双方虽已交火，但双方都不想让态势持续升级，演变成另一场大规模战争，比如胡塞声称攻击美国船只，威胁要切断海底电缆，如果真的这么做，就不仅仅针对以色列或美国，而是对全球都有影响；同样，美国虽然攻击胡塞武装地面军事目标，但主要是为了削弱胡塞封锁国际航线的能力，恐怕并不想让自己及所谓的护航行动盟友直接卷入一场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况如今加沙、俄乌战场已经歹戏拖棚，美国怎么再另开战场？而胡塞武装尽管不断放狠话，从过去历史来看，它连整个也门都占不下来，现在只是也门国内的一个极端派别而已，怎么跟美国打大战呢？所以我觉得今后一段时间内交火会时常发生，但真正形成另一场中东战争，似乎可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;此前，由于胡塞武装针对红海航行发出威胁，美国联合若干盟友发起“繁荣卫士”护航行动。但具体过程多有“尴尬”，一是行动本身“性价比”不高，反而让经济贸易活动更易成为目标，二是即便参与护航行动的国家也顾虑较多。您对此如何评价？如果以色列宣布停火，红海危机能解除吗；如果继续拖延，危机会否节外生枝？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;我觉得对红海问题，首先要有一个基本认知，即保护国际航道是国际社会的责任。我们中国一直倡导人类命运共同体的理念，这里面很重要的一个内容就是维护国际交通安全。这不是美国一家的事，最终影响的也不是一个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道现在国内舆论对美国批评很多，有一些网络声音甚至希望胡塞武装“教训”美国，这种想法有因可循，但回到现实国际问题，红海危机对绝大部分国家都没有好处，包括我们中国在内。此前马士基“杭州号”遭袭一事，这艘船是因为频繁运送货物到浙江，所以叫“杭州号”，美国方面打击了四艘攻击“杭州号”的胡塞武装的小艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，维护国际交通航道的畅通与安全，不是哪个国家的事，而是大家应该共同努力的。国际合作保护红海、亚丁湾海路畅通本身就是人类命运共同体的一个体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从2009年开始参与亚丁湾打击海盗，积极响应联合国号召，随后在吉布提建立基地，中国海军由此得到实战训练，也能起到积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/16/20240116182207126.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前写过文章分析为什么二战以后中东这片区域战乱不断，一是资源因素，像石油等能源储藏过去是各方争夺目标，但现在这个因素在降低，当年的争夺者美国、俄罗斯等，现在能源基本可以自给自足并大量出口；另外还有地区内部的土地、水源等资源争夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，就是中东地处世界交通要道，地中海、红海分别连接着大西洋、印度洋，历史上拿破仑远征中东就提出占领埃及，可以打击英国在地中海、印度洋的利益，英法在埃及发生战斗，主要是为控制国际交通要冲。再如，1956年苏伊士战争爆发，埃及将苏伊士运河收归国有，当时中国首先出面支持埃及；英国、法国和以色列对埃及动武，苏伊士运河爆发危机，但美国反对这次战争，最后英、法、以只好退让，埃及将苏伊士运河收回国有。顺便一提，其实正是因为这场苏伊士运河危机，中国和埃及建交，也为中国和阿拉伯国家的关系打开一个缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是民族宗教冲突，现在还在进行的加沙战争，背后就有这些因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还可以举一个例子，以色列海法港，位于以色列北部，靠近黎巴嫩，我对这个情况非常熟悉，海法港项目的牵头人是我的好朋友、原以色列驻上海总领事马奕良，他在离任总领事后办了个公司，对海法港建设起了很大作用，在中以之间牵线搭桥，最后以色列把这个项目交给中国，由上港集团承建，最终建成的海法港是一个全自动港口，已经投入使用，受到以色列各界的赞扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮巴以冲突的持续进行对港口运营带来影响，一是红海航远受阻，停泊海法港的船只大减，二是以色列与真主党冲突升级地区靠近海法港，直接危机海法港的安全，如果冲突继续扩大化会直接影响中国“一带一路”，那就不仅是海法港，还有一系列项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，现在中国跟沙特关系很好，在沙特吉达，中国要建一个非常大的炼油厂；与之隔着红海，在苏丹，中石油经营多年，取得丰硕成果；再往北经过埃及到以色列，之前以方有计划在埃拉特港建一条从红海到地中海的高铁，对这个项目，内塔尼亚胡非常积极；去年初一直传言内塔尼亚胡想访华，高铁就是其中一件事，另一件事就是希望中国在以色列和沙特关系正常化之间发挥作用，但后来战争爆发，以沙建交也就搁置下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从印度洋到红海、地中海再到大西洋，这条海上要道也是中国航运的生命线。我们为什么选择在吉布提建立基地？虽然我们一直用的名义是为了更好的参与联合国打击海盗的行动，但实际上也是为了保护红海交通线。一进入红海，东面沙特、西面苏丹，都有一带一路重点项目；再往北到埃及，埃及新首都项目就是中企拿下的，在西奈半岛另一边亚喀巴湾是埃拉特港，出了苏伊士运河，进入地中海，不仅有海法港，还有希腊比雷埃夫斯港，塞浦路斯、马耳他，再往西就是意大利、西班牙、葡萄牙这些对一带一路比较积极的国家。虽然意大利政府号称退出一带一路，但一些项目还是在进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得我们看问题的面要广一点，红海交通线对中国“一带一路”至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/16/20240116182239523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;隶属胡塞武装的也门海岸警卫队成员在红海巡逻 图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;从另一个角度来看，胡塞武装的理由是在红海采取行动是为了支持巴勒斯坦，希望通过这个手段来敦促以色列停止对巴勒斯坦的非对称攻击。从道义上来讲，其他国家似乎也不能忽视。最近像法国等国，虽然响应美国提出的联合护航行动，但独立派军舰保护自己国家商船，本质上也是不希望由此卷入新的战斗。这样一来，事情的症结还是在于停止对加沙的攻击，对此您怎么看？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;我的观点还是，中国应该独立保护自己的商船，当然其他国家帮助保护我们，我们也很欢迎。这是人类命运共同体的一种体现，国际社会大多数国家是互相支持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这和国际社会支持巴勒斯坦、要求给巴勒斯坦人民以公正待遇也不矛盾。呼吁以色列停火，给予巴勒斯坦平民人道援助，同时保证国际航运通道，这些事情没有国家反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，很多国家包括中国都不愿参加美国为首的“繁荣卫士”联合护航行动。中国在那片区域有军舰，可以保护中国商船航行；但如果像最近网上的一些言论欢呼胡塞武装向中国开放通行，但不允许其他国家通过，这种做法其实也违背了人类命运共同体的理念，把中国与国际社会对立起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实对于过路船只的走向，胡塞也不一定把握得准，有些船可能是到欧洲、中途在以色列停靠，很难准确掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，很多人认为胡塞武装的背后是伊朗，但伊朗现在也并没有公开站在胡塞这一边，当然它会摆出姿态，派一艘驱逐舰过去。其实，伊朗也不愿意为了胡塞武装跟美国开打，它现在并没有完全放弃想要恢复伊朗核协议，但我觉得这个希望目前是越来越渺茫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年八九月份的时候，伊朗和美国有过一次换囚，卡塔尔在中间协调，后来美国甚至同意解冻伊朗在韩国的6亿美元资产，但又不允许伊朗拿这笔钱。所以外界原本以为会出现某些转圜机会，但最终还是不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宗教因素来看，有比较了解什叶派的人告诉我，伊朗正统的什叶派并不承认胡塞武装是什叶派，但后来出于反对沙特、美国的立场也就承认了。什叶派内部本身就很复杂，规矩很多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1abccb260004966c9ad9faa5578aa20</guid>
<title>金正恩“承认”大韩民国，是给局势降温？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_01_16_722397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日，韩国称朝鲜军方在半岛西北部地区发射60多发海岸炮。然而，却遭到了朝鲜方面的全部否认，声称一发炮弹都没打过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一史无前例的新玩法让韩国军方有点懵。现在韩国声称是因为韩军准确探知了朝鲜火炮的飞行轨迹和发射数量，所以朝鲜方面故意用爆炸来混淆视听；朝鲜则声称是韩国连爆炸和火炮发射都分不清，所以伪造了炮弹落入西海的相关件信息诬陷朝鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半岛军事上的互相试探和虚虚实实不是什么新鲜事，但其中确实有新鲜信息：朝鲜方面的表态是通过金与正传达，除了措辞与官方通讯相比，身段更灵活，嘲弄之意更浓，甚至有一丝微妙的幽默感。作为金正恩的妹妹，金与正的官讳虽然仍只是“朝鲜劳动党中央委员会副部长”，但她的排位正在发生着微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150722962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月10日，朝鲜官媒朝中社报道金正恩视察重要军工厂，除了在照片中展示了工厂生产的疑似箱式火箭炮构建之外，工厂的信息、工厂陪同人员的信息都做了保密处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩在视察过程中做出了郑重表态，“断定大韩民国这个实体，是我们（朝鲜）的主敌，朝鲜并不会在朝鲜半岛靠压倒性实力单方面决然实行大事变，但也绝不可能主动逃避战争；如果所谓大韩民国的黑恶势力政权胆敢企图对我们国家使用武力，或者策划威胁我们的主权和安全，我们将毫不犹豫地全部动员手中的一切手段和力量来彻底扫荡大韩民国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这是金正恩在正式讲话中，第一次将大韩民国作为国家概念指明，此前或是使用南朝鲜，或是使用傀儡政权，或是在大韩民国前后加上否定性定语。而且这次金正恩一反两年前的表态，将韩国列为主要敌人。韩国、日本的媒体对此的解读惶恐而紧张，认为这是决裂的前奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150750153.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150758346.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这一微妙表态，相当于变相宣示朝鲜起码短期内没有改变半岛现状的计划。给表面上似乎一触即发的半岛形势进行了一锤定音式的降温。而且朝韩双方高层都深谙政治周期规律，清楚知道各自内部的势力集团为了政治利益能够做出什么样的勾连。（黄政民主演的韩国电影《特工》中体现过类似情节，双方军队互相勾结，为了影响国内政治议程，用军演制造紧张，唱双簧骗取经费，现实中韩国保守党曾不止一次收买朝鲜军头做出类似安排。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次朝鲜不打算升级紧张，替韩国保守党当拉票的陪衬，双方领导层也没有放任军方挟边患自重的意思，这一轮的军事摩擦很可能到此为止，朝鲜最快也会等到韩国国会选举之后，才会拿出真实的“要价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这样重大的新闻中，随行人员的名单，金与正已经从以前的最后一位，悄无声息的挪动到了倒数第二位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150812281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1月5日朝中社报道，金与正陪同金正恩视察过程中名列最后&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据朝鲜之前的政治惯例和文化习惯，在朝鲜政府序列中不担任实际职务的“长公主”金与正一直地位超然，随行名单中如果出现玄松月等女性干部，金与正一般是女性干部中第一位，同列于名单最后。而且这次排在金与正之后的张昌河不是一般人物，根据公开信息，张是朝鲜劳动党第八届中央委员会委员，官拜朝鲜民主主义人民共和国导弹总局长，去年12月刚刚晋升为人民军大将，一直是朝鲜宇宙开发、导弹发射、卫星研究方面的技术核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/11/20240111150827104.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年12月19日，火星-18洲际弹道导弹发射成功当天，朝鲜官媒发布的照片，金正恩和女儿分居两侧，正中是晋升不久，风头正劲的张昌河大将，他的身份早已不保密，不影响新闻中的政治排位。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这一轮摩擦，金正恩一开始选择了隐身，将“舞台”中央完全让给了自己的妹妹。1月8日韩朝口水战最激烈的时候，金正恩带着女儿和中央委员会部分委员视察了光川养鸡场。金与正也在随行之列。可以看出朝鲜方面是在严密观察了韩国的动向，思考几天之后，才做出了上文中的正式表态，所以更显得从容不迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/11/20240111150900688.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/11/20240111150914362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012年金正恩正式接掌朝鲜最高领导权后，已经十二年过去。从初期的频繁清洗元老、军头，到现在妹妹、女儿一起站在权力核心，金正恩对局势的判断和控制能力有目共睹。现在除了革命元勋崔贤的儿子，曾经是军队二把手的崔龙海脱掉军装，以内政官员身份在平壤活动之外，能够影响朝鲜局势的实权人物已经只剩下金正恩自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，让韩国政府、军队都颜面尽失的延坪岛海战，是金正恩上位的关键一步。朝鲜官方曾经证实，2010年金正恩挂大校军衔亲自指挥了延坪岛炮战，一举稳固了他在人民军内部的地位，也奠定了后来他大规模启用少壮派，清洗军内大佬的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111150934682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今金与正的角色越加吃重，个人色彩越发鲜明，新年讲话中她讽刺尹锡悦为“恩师”，批评文在寅是“聪明狡猾，装模作样”，称“比口蜜腹剑、笑里藏刀的险恶之人，更容易对付毫无保留地现出对对方敌意的愚蠢鲁莽的家伙。”实质执掌北南联络工作的架势越来越足。延坪岛再次响起的炮声，是否是金与正循“革命路线”上位的前奏，是接下来朝鲜方面最值得关注的悬念。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>