<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f146bb8d028302d1e56f0809a5ca0894</guid>
<title>中国最重要的事是，不能总看美国的眼色行事</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caoyuanzheng/2024_12_30_760576.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：前三季度中国经济增长4.8%、新能源汽车年产量首次突破1000万辆、规模以上高技术制造业增加值同比增长9.1%……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾2024年，国际上，区域冲突的规模和范围不断扩大，大国竞争愈发激烈；在国内，中国经济在下半年逆周期调节政策之后奋力直上。面对复杂的局面，以及国际上“中国顶峰论”、“定时炸弹论”等种种质疑，全年运行总体平稳，稳中有进，展现出中国经济庞大底盘的强劲韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的一年，经济工作怎么干？刚刚开完的中央经济工作会议已经做出部署。那么，2025年，中国经济会面对怎样的内外部形势？特朗普2.0时代的中美贸易战将如何演进？为什么扩内需如此重要？中国制造如何利用好国内国际两个大市场？2025年，又是十四五规划收官之年，一揽子增量政策之后，如何实现经济增长又稳又好？地方化债与经济发展如何两全？如何稳住股市楼市？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们迫切需要深入探讨这些重点议题，剖析2025中国经济的挑战及其背后的机遇。为此，观察者网推出《问诊2025中国经济》专题，邀请国内顶尖经济学家，围绕这些关键问题犀利发问、深入研讨，厘清中央战略布局和发展方向，消除舆论误区，为中国经济的稳健前行贡献智慧与力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专题的开篇，我们邀请了原中国银行首席经济学家、前中国宏观经济学会副会长曹远征，来深入剖析当前中国经济面临的复杂外部局面，当前中美冲突的本质，以及我们可能的应对之法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;  &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/30/20241230165535245.jpg&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12月25，作者与观察者网对话交流&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【对话：高艳平 整理：郑乐欢、刘冶】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界正处在十字路口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：首先，2025年的中国经济正面临什么样的外部世界？目前有各种说法，比如新型全球化、逆全球化，或者后全球化，您是如何定义和描述的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹远征：&lt;/strong&gt;世界正在发生深刻变化，各方都很焦虑，缺少方向感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十大报告特别提出，世界之变、历史之变和时代之变正以前所未有的方式展开。我们现在面临的世界，跟我们过去理解的世界不是一个世界了。过去是全球化的世界，现在可以说是个去全球化的世界，这形成了鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而全球化在中国经济发展过程中至关重要。中国的改革开放正是世界主题发生变化的背景之下发生的，世界主题由“战争与革命”转向“和平与发展”。世界大战打不起来，发展成为世界的主题，所以中国有了改革开放。而中国改革开放的成功又反过来影响了整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的改革，就是将过去由计划主导的、由国营为主的国家工业化，变成了市场引领的、包括国资、外资和民营企业在内与的全民参与的工业化。工业化的加速，使中国快速从一个落后的国家，变成了全球第二大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是开放，中国的工业化被纳入全球化进程，要素在全球范围内进行资源配置，并不断推动产业结构升级。所以你会看到，中国形成了全球最大的产业体系，从手工制造到现代制造全部都有，而且工业化、信息化和现代化是层层叠加的。中国的现代化是一个快速赶超的过程，这和全球化高度相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，中国既是全球化的参与者、全球化的积极贡献者，同时也是全球化的受益者。正如二十届三中全会《决定》所说的：对外开放是中国现代化的鲜明标识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环顾全球，像中国这么开放的大国是很少见的。中国的进出口规模一度占整个GDP比重超70%，现在降到了33%（2023年）。在大国经济中间，很少有国家有这么高的开放程度。实际上中国是在拥抱全球化。如果全球化受到挑战，那对中国也有很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/30/20241230123537976.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国进出口占比历史变迁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化正在发生深刻的变化，如果我们来回顾下过程也能看到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年杭州召开了G20峰会。尽管全球化已经面临挑战，但那次会议仍然将发展问题置于国际经济金融治理的中心位置，而且还重申联合国的作用，要求成员国本着“共商、共建、共享”的原则来改善全球经济治理。特别是要把结构性改革议程，和20国财政和货币政策协调置于同等重要的位置，希望能推动全球经济强劲、平衡、可持续的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后不久，中美贸易冲突爆发。紧接着疫情爆发、俄乌冲突爆发，这个世界开始碎片化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这个世界将朝何处去？就成为吸引全球关注、引起全球焦虑的问题。其实这个焦虑不仅是中国的，也是全球的焦虑。今年我出了一本书，叫《失衡与重塑——百年变局下的中国与世界经济》，本来这是一本平常的学术著作，没想到突然大卖。我想这就是原因，也成为你今天提问的答案：世界正在处于十字路口，这就是我们现在要面对的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球三大板块都享受了全球化红利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：与美西方以及亚非拉第三世界国家相比，中国的舆论界几乎一边倒地认为，经济全球化是一个很正面的术语，截至现在也是如此。不过，从您的论述来看，经济全球化还有另外一面：比如，全球化不仅仅给中国带来巨大的发展红利，也使得美国和华尔街从资本流动中获取了前所未有的好处：维护了美元霸权、加剧了华尔街的贪婪，也推动了全球的不平等，这些对于中心-外围体系中的外围国家，主要是第三世界国家而言，未必都是好处，可否请您解释一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹远征：&lt;/strong&gt;其实经济全球化是全球经济合作的一个描述，也是一种结构的形成。全球化的底层逻辑就是自由贸易。今年是布雷顿森林体系会议召开80周年。80年前，也就是1944年二战胜利前夕，战胜国们聚在一起讨论战后秩序怎么安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论中他们发现：为什么在短短20年里就爆发了两次世界大战？如何实现永久和平？为了消灭战争的根源，人们发现了很重要的问题：过去两次大战爆发，是民族主义国家之间的互相竞争，是单边和双边的竞争；国家之间要拼实力，争夺原料，争夺市场；而后起国家如果没有殖民地，没有市场，没有原料基地，那一定会用更加激烈的手段来争夺。德国就是这样的，所以德国是两次战争策源国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要消灭战争，那么开放市场、自由贸易可能是一个解决办法。于是 1944年，全球化的两个最基本的框架建立了，它们成为全球化延续至今的基础。第一就是关税贸易总协定，其宗旨是自由贸易、减免关税、降低关税壁垒、开放市场。第二就是以美元为中心的国际货币体系，它以一国主权货币——美元作为国际货币，让各国货币跟该主权国家货币挂钩，而美元与黄金挂钩，让汇率保持稳定，这样各国就不会通过汇率的贬值进行恶性竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几十年里，全球化已经使世界经济更加紧密地连接在一起，全球产业出现了自西向东、向发展中国家尤其是向亚洲地区转移的态势，从而相应地改变了世界经济格局。在此过程中，共形成了三个板块。客观地说，这三大板块都获得了全球化红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是以中、印为代表的亚洲新兴经济体板块。亚洲国家以制造业为基础，把自己比较便宜但素质很高的劳动力纳入全球化过程中，吸纳全球产业转移，成为全球的制造业中心。亚洲的制造品向发达国家出口，获得了全球化的红利，同时也给全球作出了贡献。亚洲国家一方面提供给发达国家物美价廉的商品，同时又将赚到的外汇返流到发达国家，支持发达国家的金融业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个板块就是资源出口国板块，石油输出国组织国家就是典型。随着亚洲地区成长为能与欧美发达地区比肩的世界制造业中心，这些国家也因为初级产品的强劲需求，而加入了国际市场的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚你提到了第三世界国家对全球化的讨论，中国在加入世界全球化之前，这些外围国家全然依附于传统欧美市场，他们面向中心发达国家生产，市场非常之集中。发达国家经济不景气时，他们就只能压低价格，贸易条件并不好。但自从中国加入全球化，资源型发展中国家的贸易条件得到了改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿石油来说，2008年，国际油价突破了147美元每桶；就在上世纪90年代，油价只有不到20美元左右每桶。初级产品价格的上升，不仅使资源出口国出现了贸易顺差，而且鼓励全球资本投资矿产资源及相关基础设施，带动了这些国家的工业化加速。于是，这些资源出口国在初级产品供给上支持经济全球化的同时，也使自身的国际收支状况不断改善，形成了巨额的外汇储备。当然这个外汇顺差，又通过购买美元资产，回流到了发达国家市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/30/20241230131416887.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国融入全球化使得能源输出国增加了议价能力，从而享受更多的全球化红利。图为2020年1季度以来的石油需求变化。红色为中国，绿色为OECD国家，黄色为其他非OECD国家&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个板块就是以美国为代表的发达国家。这些国家在全球化过程中，产业外迁。所以他们的制造业占GDP中的比例就越来越低，美国的占比目前已经降到了10%。但是美国的服务业却在全球化中得到格外的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，改革开放初期我们吸引外资很困难，到处听到有人说“我有项目，你有钱吗？咱们合作一下。”但是后来倒过来了，是发达国家的各种金融服务行业到中国找项目，他们说“我有钱，你有项目吗？咱们合作一把。”这就是金融服务的全球化，资本实现了全球化流动，很多发展中国家获得了资金，有了发展条件。但与此同时，对美国等发达国家来说也确实获得了收益，而华尔街是获得红利最大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个板块用一种特殊的方式连接在一起。实物都出口到发达国家，但是产品出口以后获得的收入又通过投资美国金融产品，回流到了发达国家。这样的循环一定会带来一个问题，那就是发展中国家在货物贸易上是顺差占GDP的比重持续提高，而发达国家贸易逆差占GDP的比重在持续提高。其中中美两国最有代表性，而中美两国国际收支又互为镜像关系。也就是说中国的顺差大部分来自美国，美国的逆差大部分来自中国。这个就被称之为国际收支的失衡，失衡的背后是全球储蓄和消费的失衡，或者说投资和消费的失衡。美国变成全球的消费中心，而中国变成了全球的投资中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济运行就是这样循环进行的，也因此构成了世界经济的相互依存关系。但这个依存关系是失衡的。2008年美国金融危机危机爆发，世界经济运行的循环断裂，所有的出口型经济体都受到了损失，危机蔓延至全球。在美国金融危机中，世界各国难以独善其身。而中国启动了4万亿计划扩大内需，带动了整个世界经济的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时候，人们就开始讨论，这个失衡的世界经济如何可持续？后来在G20国杭州峰会上通过了《二十国集团创新增长蓝图》，各国达成共识，决心要平衡，要可持续，而且还要强劲的发展；会上各国认为，只有靠“共商、共建、共享”的包容性发展才能解决世界问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/30/20241230131918427.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
G20杭州峰会：这是二十国集团成员和嘉宾国领导人、有关国际组织负责人集体合影。&lt;span&gt; 新华社记者庞兴雷摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民族国家架构与超级全球化理想的不兼容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：G20杭州峰会至今过去才8年，全球化的形势却明显恶化了，而不是改善了，为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹远征：&lt;/strong&gt;Ｇ20杭州峰会提倡用发展来解决世界问题，发展的逻辑就是全球各国要更加紧密化合作，寻求应对全球化挑战的共同办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是正当人们争取经济全球化更美好的前景时，去全球化的民粹主义思潮也走到了国际舞台的聚光灯下。当年英国举行全民公投决定退出欧盟，随后特朗普当选新一任总统。以此为开端，去全球化由街头的非法集会，上升为政府的合法政策，并不断上升为法律法规，成为建制化的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新冠疫情爆发尤其是俄乌冲突之后，西方价值观至上的倾向开始占据世界经济的上风，“同谁做生意比做生意本身更重要”，日益形成的“小院高墙”构成了与美西方曾倡导的经济全球化的对立和对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，问题产生了，解决问题的希望也一并出现了，那就是人们对“超级全球化”的理想憧憬。什么叫超级全球化？就是通过超国家、超主权基础上建立的全球治理秩序安排，来实现全球意义上的资产负债表平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们知道，世界经济运行的底层逻辑是民族国家，超国家超主权的安排和民族国家是有冲突的。那么能否建立超国家的治理安排，就变成一个很重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，美元的问题引发了全球金融危机。要解决这个问题，一定需要一个超主权的货币。因为美元是全球性的货币，美国的中央银行也是全球的中央银行。但是美国的中央银行实质上只是美国的中央银行，它跟全球利益是有矛盾的。如果要美元真正变成全球的超主权货币，监管者就不应该是美国的中央银行，而是应该建立超主权的中央银行，建立超主权的全球性世界政府，才能对世界经济的不平衡作出安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能否产生一个超民族国家、超美元的国际货币，这是十几年前大家广泛讨论的问题。但是大家发现，在民族国家体系的现实框架之下，这显然是做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级全球化最典型的描述就是，世界是平等的，没有任何障碍。但是最终你会发现世界并不是平的，而是有民族国家架构的。建立在民族国家的基础上的经济全球化，始终处于否定之否定的矛盾运动中:一方而生产力是无国界的，市场经济是普适的，两者本质是全球性的，各国的经济发展一定会走向全球化；而另一方面政府却是民族国家的，其行为基础是国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化的发展与民族国家的利益出现了冲突，而且难以调和，现在问题就出现在这个环节上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么中美之间的矛盾正显示了这种全球化的努力与民族国家框架的冲突？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹远征：&lt;/strong&gt;对，民族国家的利益跟全球化取向之间的矛盾出现以后，首先体现在中美冲突。特朗普提出，美国利益优先，美国第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么美国第一？也很好理解，美国人认为，他们的产业转移到亚洲，转移到了中国之后，美国当年产业比较发达的中西部地区空心化了，变成了锈带地区。他们的中产阶级群体衰落：没有工作，对前途绝望，吸毒泛滥。新当选的副总统万斯写的那本书《乡村的悲歌》，描述的正是铁锈地带的家庭。而全球化的过程中，美国的受益者是华尔街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社会出现了内部矛盾：华尔街的少数人获得全球化的好处，但是更多的人生活没有希望。10 年多年前美国的占领华尔街运动，就已经暴露出铁锈带的没落。而这些人是特朗普上台的政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普认为这是全球化带来的。但是我们认为，一定要有一个超国家、超民族的政治安排，才能妥善解决全球化的弊端；而民族主义的崛起一定会让全球化向后退，出现逆流。这就是后来大家看到的中美贸易冲突，以及特朗普2016年上台后退群，倡导美国再工业化背后的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的美国优先政策主要就是三点。第一是产业回流，美国斥资补助支持鼓励产业迁回美国。第二是高关税，美国通过关税壁垒限制外国的产业和商品进入美国，来保住美国的就业机会；第三是反移民，禁止非法外国移民来跟美国人抢工作机会。这些安排就构成了中美贸易战的背景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3debc3dd0089803df979a1542088c74b</guid>
<title>我国第一大税种终于“有法可依”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2024_12_30_760525.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增值税是我国第一大税种，对促进经济发展和优化税制结构具有举足轻重的作用。根据财政部公布的数据，2023年国内增值税收入（不含进口环节增值税）为人民币69332亿元，约占税收收入总额人民181129亿元的38%，凸显其在我国税收体系中的核心地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，不同于我国三大税种中的另外两个——企业所得税和个人所得税，增值税迟迟没有立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终于，2024年12月25日，十四届全国人大常委会第十三次会议表决通过了《中华人民共和国增值税法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/30/20241230120404825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们就来聊聊这次增值税立法的相关情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看看增值税历年的大事记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增值税设立：1993年《中华人民共和国增值税暂行条例》颁布，标志着中国建立了比较规范的增值税制度，距今已经三十多年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增值税转型：是指由生产型增值税向消费型增值税的转变，从2004年开始在东北地区部分行业实施增值税转型改革试点，最终2009年1月1日起，中国在全国范围内实施增值税转型改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
营业税改征增值税：从2012年开始在交通运输等部分行业进行“营改增”试点，逐步扩大至全国各行业。最终以财税〔2016〕36号文为标志，我国将最后的建筑业、房地产业、金融业和生活服务业四大行业的营改增于2016年5月1日起全面推开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增值税立法：自2022年《中华人民共和国增值税法（草案）》报全国人民代表大会常务委员会审议，直到2024年12月25日，十四届全国人大常委会第十三次会议表决通过了增值税法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再谈谈个人理解的本次立法，以及增值税所发生的主要变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.加强了基本概念描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在第一、二条新增立法目的和指导思路，这在税收类立法中是比较少见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七条明确了增值税为价外税，应税交易的销售额不包括增值税税额。这意味着可能以后收到的各种账单就都会像国外一些国家那样是价税分离的了，去高档餐饮吃完饭买单，除了15%的服务费还得再加6%的增值税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/30/20241230120902953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.视同销售范围进行了调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是将之前的投资、分配、无偿赠送概括为无偿转让，另一方面是无偿提供服务未列入视同销售范围。之前争议比较大的企业间无偿使用资金等金融服务，今后就不会有被视同销售的风险了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.跨境税收规定增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次增值税法对非实物资产的征税范围，概括来说是“在境内发生，或者销售方为境内单位和个人”，也就是常说的属人兼属地管辖原则，对比之前对境外非实物资产的免税范围“完全在境外发生或使用的”要相对明确一些。之前有些税务机关甚至认为，只要境内付款，就不算完全发生在境外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，在第十五条对扣缴义务人、第十八条对币种结算都新增了明确规定，表明随着我国对外经济交流日趋频繁，涉外条款在税法中的地位越来越重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着数字经济的发展，即使是属人兼属地管辖，也有一定的局限性。以今年爆火的游戏《黑神话悟空》为例，该游戏是中国团队研发的，销售平台Steam是美国的，相关服务器可能设置在百慕大，那么购买该游戏的行为到底是在哪里发生的呢？所以收入来源管辖也是在一定范围有其合理性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.留抵退税立法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前留抵退税政策一直被当作一种优惠政策在部分行业实行，本次增值税法在第二十一条明确规定“当期进项税额大于当期销项税额的部分，纳税人可以按照国务院的规定选择结转下期继续抵扣或者申请退还。”也就是说，今后所有行业都可以随时选择留抵退税，这对土地、房产等重资产交易无疑是重大利好。　
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c85c7ae732d42bb94955ade0a2f36b70</guid>
<title>如果这个推断成立，韩国空难很可能指向一个可怕的结论</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_12_30_760497.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的最后一个周末，全球航空业再次迎来沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月29日上午9点，韩国济州岛航空的波音737-800从泰国曼谷飞往韩国全罗南道务安机场。在降落中飞机发生鸟击，并在随后的降落中冲出跑道，由于撞击引起剧烈爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机上共有181人，目前为止仅发现两名幸存者，均为飞机乘务。这应该也是2024年遇难人数最多也最惨烈的一起空难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757900854878753&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次航班是从泰国曼谷飞往韩国务安，航程高达3800公里，机上载有175名乘客与6名机组。很显然，这架波音737-800是高密度座位布局。在3800公里的航程上满客飞行，在我这老配载看来，多少有些把737-800的潜力压榨到最后一丝的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于飞到目的地时已经消耗掉大量航油，必然是满足最大落地重量限制并且重量减轻了不少，因此与发生事故关系不大。而且虽然航程远，但是在制作飞行计划时备用油量是按照飞往备降机场之外额外30分钟飞行时间来计算，因此在油量上不成问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230091302132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从曼谷到务安机场，如此漫长的航线国内航司多使用A330来执行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从ADS-B数据来看，整个航班过程一切正常，只是在即将降落务安机场执行近进程序时飞机执行了复飞，随后丢失了ADS-B信号并再也没有恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丢失ADS-B信号是个很奇怪的事，因为机场周边有着足够的接收器与良好的信号条件，丢失信号只可能是飞机原因导致的，比如机长关闭或者发生故障。但很显然机长并没有理由主动关闭ADS-B。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据韩媒报道，飞机复飞是因为接到地面鸟击警告于是拉起复飞，在拉起复飞的过程中发生了鸟击事件。而ADS-B信号丢失恰好发生在复飞拉起后，两者高度吻合，可以推断是由于鸟击导致的ADS-B数据丢失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230091324830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
通过ADS-B轨迹复原，可以清楚地看到飞机放弃降落进行复飞，而丢失信号恰好发生在鸟击的时间段&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地面拍摄的视频中，恰好有一个在飞机正下方视角的片段。可以清晰地看到失事飞机越顶而过，同时右侧发动机疑似因为吸入异物而发生发动机喘振，冒出火光和烟雾。但有火光和烟雾并不代表发动机发生爆炸和起火。由于大概率为鸟击，除非是大型鸟类，不然对发动机的损伤是较为有限的。而之所以出现火光和烟雾，也是因为由于吸入鸟类导致内部燃烧被打乱所产生的气流与燃烧异常。这可能会导致故障与推力下降，但并不代表发动机一定会停车彻底失去推力，除非机组主动关闭发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230091336922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从地面视频中可以清楚看到，由于右发吸入鸟类导致发动机喘振&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现场视频与韩媒透露的消息，在飞机复飞并遭遇鸟击后，机组立即宣布了“MAYDAY”进入紧急状态，并且在复飞飞越了机场跑道后没有进行绕圈检查和评估，而是直接调头转弯从另一个方向进入降落航线进行降落。在降落的过程中起落架没有放下，飞机机腹着地以极高的速度冲出跑道并发生爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们理一下时间线，可以看到事件的发展非常迅速：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8:54 事故飞机进行进近准备降落
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8:57 机场塔台警告有鸟类活动，事故飞机复飞
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8:59 事故飞机丢失ADS-B信号，机组宣布MAYDAY
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9:00 飞机调头准备以相反方向进入跑道降落
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9:04 飞机机腹着地开始摩擦滑行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9:05 飞机爆炸
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/30/20241230091356889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff24751f06081420f93e490f1209cb5d</guid>
<title>吉米·卡特在台湾问题上的功与过</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2024_12_30_760496.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月29日，美国前总统吉米·卡特在位于佐治亚州的家中去世，享年100岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度来看，卡特总统可能是美国迄今为止对台海局势影响最大、最为深远的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然尼克松在1972年访华时签订的《上海公报》中表示美方“认识到，在台湾海峡两边的所有中国人都认为只有一个中国，台湾是中国的一部分，美国政府对这一立场不提出异议”是里程碑式的，但他1974年因水门事件下台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而基辛格同年访华时提出的以“日本方式”解决中美关系正常化的相关前提条件，又是中方无法接受的，所以中美两国关系正常化及相关的涉台谈判在福特时期也未取得实质性进展。虽然美方在这个时期先后终止和废除了美台一些法案和决议，也从台湾撤出了最后一批战斗机和全部地勤人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的契机，因此摆在了1977年上台的卡特面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230090406842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统吉米·卡特&lt;span&gt; 资料图：AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特敏锐地捕捉到当时全球局势的变化，尤其是苏联迅速扩张的势头和中国在国际社会中地位的显著提升。1978年5月20日，卡特授权时任美国家安全顾问布热津斯基访华，向中方明确表示了美国反对苏联谋求全球和地区霸权的立场，以及实现与中国关系正常化的决心，且愿意接受中方所提的中美关系正常化三原则，即从台湾“撤军”并与台湾“断交、废约”（也就是终止美台之间的“共同防御条约”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，卡特不仅了解中美之间的共同利益，更是看到了大势所趋。根据《卡特回忆录》的叙述，他给出中美建交、并与台“撤军、断交、废约”的理由主要有四：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.中美建交可以共同防苏、制苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.中美对于核武器的政策相同，有利于限武谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.中美建交可以促进美国与第三世界国家之间的和平与了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.在贸易政策上，可给予最惠国待遇，借以平衡对苏关系。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这四点理由几乎都是从战略层面、通过结构性的视角做出的判断，涉及到中、美、苏三角关系中的互相制约、核威慑带来的战略平衡、不同发展阶段国家集合之间的互动，以及经贸层面的动态博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特同时也深知要处理好中美之间的核心问题——台湾。为此，无论是在战略层面还是战术层面，他也做出了不少努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，卡特深知府院同步对美国涉台政策制定的重要性，于是在完成中美建交相关的准备工作之后，1978年12月15日晚6时左右，卡特邀请了当时国会两院的资深议员赴白宫聚餐，在用餐时向现场的各位通报了决定中美建交、并将在第二天宣布一事。为了避免这些议员提前走漏风声，导致节外生枝，在聚餐结束之后卡特留了现场所有议员在白宫过夜，直到第二天上午记者招待会顺利进行之后，才放这些议员离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，卡特政府对台湾方面也用了一些手腕，在对外宣布相关消息之前差不多7个小时，才派当时“美驻华大使”安克志(Leonards Unger)联络蒋经国的秘书宋楚瑜，宣读了卡特致蒋经国的信函，传达了相关消息。这让蒋经国当局措手不及，没有了扭转态势的回旋余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230090652986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1979年1月29日，邓小平在美国华盛顿肯尼迪中心观看表演时与美国总统卡特一起向观众致意&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，卡特的涉台政治遗产仍有很大的局限性，也给后人留下了棘手的问题与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，《中美建交公报》当中重申了1972年《上海公报》里的各项协议和原则，却在两处不同的表达“承认”“认识到”的地方选择了两个不同的英文单词：在表达“承认中华人民共和国是中国的唯一合法政府”时，文件选择了“recognize”这个词，但在有关台湾问题的部分，却沿袭了《上海公报》里的“acknowledge”这词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来美方对此一直与中方有异议，表示美方只是“认识到中国的立场，即只有一个中国，台湾是中国的一部分”，并解释称“认识到”并不代表“承认”。这也是一直到今天，美方只愿意表述自己的“一个中国政策”没有改变，却很少详细去解读究竟这个“一个中国政策”是什么的根本原因。因为一解释，美方就会说一贯以来都仅仅是“认识到”而非“承认”。这是卡特政府留给台湾问题的一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，卡特面临的府院环境虽然不一定像今天这么恶劣，却依旧困难重重。为了能平衡美国国内各方的立场与压力，在《中美建交公报》发表一周后，美国务院派专员向台湾做出了五项“保证”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.美国仍认为台湾有所谓“国际身份”或“国际人格”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美国没有承认中共对台湾拥有主权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.美国继续同台湾保持外交关系以外的全面关系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.原来美国与台湾共有59项条约，在“共同防御条约”被废除之后，其他58项针对美国与台湾关系的条约仍然有效，是美台关系的基础，将另以立法替代，只会作形式上的改变；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.将以新的交流形式来取代原有的“外交”代表机构。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些违背《中美建交公报》意志的“保证”并不一定是卡特个人的诉求，但这已经反映了要让美国领导人向中方表达善意，尤其是在府院互相制衡、各方又都不愿意过度消耗政治资本的情况下，是多么地困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年1月26日，也就是中美建交还不到四周，卡特政府向国会提交了一份“台湾授权法案”，建议设立一个协会或办事处之类的非官方机构，以完成对台五项“保证”里的相关内容。而这一提案在经过近3个月的国会辩论及表决之后，在4月由卡特签署，成为了最终的“与台湾关系法”，大体上为美对台的五项“保证“提供了法理依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾的是，“与台湾关系法”中涉及“保证台湾安全”的条款，甚至比“共同防御条约”更为有力，尤其是原来的所谓“美台共同防御条约”还属于国际法范畴，现在替代它的“与台湾关系法”则变成了美国的国内法，华盛顿可以自行其是。整个过程，有点像是与中国大陆“明修栈道”，又与台湾“暗度陈仓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，卡特作为“中国人民的老朋友”，在整个过程中还是采取了一些积极的、对之后几十年限制“台独”行动有益的措施。这当中就包括严格限制美台政治关系只能是非官方性质的，不允许美政府高层官员在办公室会见“台湾驻美机构代表”，在中美建交后的四个月里从台湾撤出了美方余留的军事人员，并主张中国人民通过和平方式解决台湾问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，虽然遗留了一些棘手的问题，但卡特推动下的中美建交使美台关系发生了根本性的改变，塑造了美国当今的“一个中国政策”。作为回应，中国大陆也完成了从原来“解放台湾”到现在“和平统一”方针的重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观今日，赖清德等政客屡屡挑战几十年来各方用智慧斡旋换来的和平与稳定，打“台独”的擦边球；拜登政府虽然依旧遵循卡特以来美台关系非官方性质的惯例，却也沿袭了特朗普时期开始的用“与台湾关系法”和“六项保证”夹着中美三个联合公报的表述，试图进一步将其“一个中国政策”空心化；美国国会更是肆无忌惮地试探台海问题的红线和底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卡特百岁逝世之际，在特朗普即将开启第二任期的今天，我们是不是该重新回顾一下卡特以来中美之间在磕磕绊绊下好不容易才得来的成果，以及在复杂环境中平衡各方诉求、但同时也推动关系前进的艺术？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>