<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>68b1901bfab82e99d42a1520b06841bc</guid>
<title>两会提议别只盯着“起征点”，抓逃税的“尚方宝剑”更重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2021_03_08_583362.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年又有代表在两会提出涉税提议，毫不意外的又是提高个税起征点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/08/20210308075345494.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我国的税制很不完善，相关立法欠缺很多，也有很多漏洞与缺点，个税起征点可能是其中最不重要的问题之一吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个税本身在税收当中比重就很低，缴纳个税的人数占人口比例很低，只不过这些高收入白领掌握了话语权，所以让人产生了个税起征点很重要的错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们如此津津乐道于起征点，甚至压倒了原本的术语——免征额，笔者在这里权且遵从日常说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从税收收入来看，2021年1月27日财政部发布了我国2020年全年的财政收支运行数据， 2020年全国一般公共预算收入183352亿元，其中个人所得税13872亿元，个税占税收比例为7.57%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于没有公布个税的各税目明细收入，还无法精确计算“起征点”的具体影响，但是涉及起征点的综合所得只占个人所得税9个税目中的四个，可能涉及的金额都不到全部税收收入的5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纳税人数上来说，这里涉及中国税务部门最神秘的数据——个税纳税人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前比较近的个税纳税人数信息有两个，一个是2015年3月9日全国政协委员、财政部财政科学研究所原所长贾康接受京华时报专访时提到：“现在交个税的人很少，只有2800万人，占整个人口总数的不到2%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个是2018年8月31日程丽华副部长说“仅以基本减除费用标准提高到每月5000元，即每年1.8万元这一项因素来测算，修法后个人所得税的纳税人占城镇就业人员的比例将由现在的44%降至15%。”根据国家统计局数据，2016年我国城镇就业人口是42462万人，也就是说，那次修法使个税纳税人从18683万人减少为6369万人，减少12314万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起征点仅仅提高了每年1.8万元，个税纳税人数就只剩三分之一。但是新增的专项扣除如果父母过六十，一娃上学，有房贷这种最普通的工薪族每年就可以增加专项扣除4.8万元。所以在专项扣除下，个税工资薪金所得还有多少纳税人呢？就算再仅仅减少三分之二，那么可能只有2123万人的工资薪金需要缴纳个税，占全国14亿人口的1.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外目前的个税负担真的重到必须改革嘛？如果一个中年人父母过六十，一娃上学，有房贷，那么其年薪十万都还是不纳税的。即使年薪15万这种北上广深平均工资一倍，全国人均收入4.5倍的收入，在6万免征额、4.8万专项扣除后全年缴纳个税仅1680元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正税负重的是少数高收入白领，但是这种高收入人群也是税收进行二次分配的主要对象，个税超额累计税率的设计就是为了向他们多收税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以个税起征点仅仅涉及不到5%的税收收入和大约1.5%的人口比例，却占据了税收在公共传播中绝大多数的声音，只能说明是缴纳个税的人声音大而不是个税需要改革最为迫切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么个税这种占税收收入少，纳税人口比例低，大多数纳税人税负并不重的税种，却会在社会上形成话题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得核心问题还是大量拿着死工资老老实实纳税的人看到周围好多套房子收租的拆迁户们，每月百万流水的小商人们，每年几十万费用报销的经理们，从买车到吃饭全部走公账一月几千工资的老板们，这些人都比自己富有却都不纳税。不患寡而患不均，当这些寒窗苦读十余载后又996的打工人，看到自己的辛苦钱要纳税而大量食利阶级却不纳税时，自然会有怨气的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人觉得，对这些不公平的现象提出治理意见，可能才是两会上更重要的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国早年也和咱们一样税收管理薄弱，个税都是工资税，中产阶级必须诚实纳税但真正的有钱人反而不纳税。甚至连爱因斯坦都吐槽过：“世界上最让我难以理解的就是个人所得税，撒谎的人不用缴纳而诚实的人被课以重税。”但是美国通过金融信息监控和税务局举证责任倒置建立起了一套低成本的严密体系，使其得以将个人所得税作为第一大税种来支撑财政运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面金融信息监控就是对所有企业和个人的金融信息与其对税务局申报的信息进行比对，如有不符，税务局就可以对该信息进行调查甚至可以直接根据金融信息核定追征纳税人税款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是国外并不使用发票的原因，有全部的现金流信息根本不需要发票作为报销凭证，自己打印一个收款单（invoice）入账就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时由于现金使用率低及有相关监管限制，个人支出也必须在收入和贷款合计的范围内，否则同样会被信息监控发现。这也就是《绝命毒师》里的老白放一车库现金不敢使用，非要开一个可以收取小额现金的洗车房才能洗白资金的法律背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/08/20210308080217413.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前全球推行的CRS就是这种全面金融信息监控的全球版，其对存款、股票账户、分红型保险、信托、个人投资等各个方面的金融信息都要求金融机构收集，然后向该账户持有人的居民国进行数据交互，已达到在全球对金融账户设施监控的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而我国税法对税务机关获取金融信息是这样规定的：
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4596bef07ecc86e80b2cc689015573f5</guid>
<title>苏联援助撤走后，她设计出了中国第一台计算机</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiapeisu/2021_03_08_583361.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1960年4月，中国第一台自主研制的通用电子数字计算机“107机”诞生，其背后的总工程师、总设计师夏培肃在中国计算机发展史上书写了浓墨重彩的一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/02/22/20200222222924645.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC刊文《建设现代中国的计算机先驱者》，作者莱拉·麦克尼尔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪上半叶，中国经历了数十年的抗日战争和国共内战之后，中国的技术创新已大大落后于许多发达国家。到了冷战时期，新成立的中华人民共和国遭到西方资本主义国家的政治孤立、军事遏制和经济封锁，中国科学家在很大程度上只能依赖于苏联的硬件设备和专业技术来增强他们的计算能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1959年中苏关系破裂，中国再次被孤立，只能从内部汲取力量来寻找前进的道路，走向越来越计算机化的新世界。就在苏联撤走对华援助不到一年，夏培肃就成功设计试制了 “107计算机”——这是中国计算机领域走向独立的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国在计算机生产方面领先世界。2011年，中国超越美国成为全球最大的个人电脑市场。今年，中国计算机行业中仅仅是台式电脑的营业收入预计将超过64亿美元(合450亿人民币)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，除了生产计算机之外，还有更多的工作需要完成。为了建立和发展全新的计算机产业及其依托的全新计算机科学，中国需要训练有素的人才。在此方面，夏培肃起到了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她帮助建立了中国最早的一批计算技术和计算机科学院校，并编写了相应的培训材料。她在全国开设的第一个计算机理论课程中担任主讲教师。在她的教师职业生涯中，她带领成百上千名学生投身到中国蓬勃发展的计算机科学领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战争和政治动荡平息之后，夏培肃塑造了一个崭新的科学领域和产业。她生平始终强调技术创新，不仅影响了她教的一批又一批学生，而且对中国计算机领域的影响延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1923年7月28日，夏培肃出生在重庆一个知识分子家庭，小时候基本没上过学。她四岁时第一次上小学，八岁时开始在家接受辅导，后来高中在南渝中学（译注：现在的重庆南开中学）就读，成绩优异，后转学至国立第九中学，又以全班第一名的成绩毕业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/02/22/20200222221741208.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1940年，夏培肃家乡重庆遭到日军空袭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中国正处在抗日战争的阵痛之中。这场持续八年的战争蹂躏了中国，夺走了数百万中国平民的生命。1937年战争爆发，日本人占领了中华民国首都南京，而夏培肃的家乡重庆成了南京难民的避难所。原本位于南京的国立中央大学被迫西迁到重庆后，仍然坚持教学。1941年，夏培肃进入国立中央大学电机系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年，她顺利毕业并获得电机学士学位。同年，她遇到了因战乱从南京逃难到重庆的中央大学校友、后来的南京大学物理系教授的杨立铭。夏杨二人开始恋爱，即便在夏培肃去上海交通大学电信研究所修读研究生、赴英国爱丁堡大学跟随诺贝尔奖得主马克斯•玻恩学习期间，他们也一直保持着恋爱关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年后，夏培肃开始在爱丁堡大学攻读电机博士学位，此时她与前往爱大从事博士后研究的杨立铭重聚了。在她的论文《论电子线路中的变参数振荡和非线性系统的图解法分析》中，她提出了一种方法可以更准确地预测电子系统中的频率和振幅的变化，这可以广泛应用在所有带有电子频率的系统中：从收音机到电视，再到计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年，夏培肃获得了博士学位。同年晚些时候，她和杨立铭在爱丁堡结婚。夫妇二人都具有科学头脑，且都愿意将自己的知识和智慧投入到祖国的建设工作中。第二年，他们就一同回到了中国，都进入了清华大学，杨立铭担任物理系副教授，夏培肃从事电讯网络研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/02/22/20200222222043913.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;460&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夏培肃在爱丁堡大学电机系获得博士学位&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当夫妇二人再次回到祖国时，国内情况已发生了巨变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，国共内战结束，新中国成立。经历了抗日战争和解放战争后，中国的经济、工业和基础设施都在衰退，大大落后于西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗日战争给中国家带来了沉重打击。斯坦福大学历史学家教授、新书《中国计算机》作者托马斯•穆兰尼说：“基本上，所有高等院校、金融中心、工业生产中心以及国民政府都转移到了武汉。武汉失守后,又转移到了更为偏远、贫困的地区四川重庆……当时的国民政府的首要考虑是维持生存，根本无力发展电子工程、武器研制等等。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党执政以后，曾试图重建基础设施，但这谈何容易。国共内战时，美国支持国民党，但国民党败退。后来美国与西方其他资本主义国家一道拒绝向共产党领导的新中国提供任何援助和出口，接着共产党转向了他们北方的邻居苏联。苏联看到了将中国带入东方共产主义阵营的机会，于是与中国建立了伙伴关系，同意帮助中国发展经济和科技，包括计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/02/22/20200222222529345.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1950年中苏两国签署《中苏友好同盟互助条约》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏培肃深度参与了中苏技术合作，要追溯到1953年，当时数学家华罗庚到清华大学电机系访问，接着把夏培肃招进了中科院的计算机科研小组。她成为中国第一个计算机科研小组的三位创始成员之一。后来，中科院成为中国计算技术研究的摇篮，而夏培肃是重要奠基人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华罗庚和夏培肃的研究小组投身电子计算机研制方案持续了三年。1956年，中国政府批准执行《1956-1967年科学技术发展远景规划》——也被称为“十二年科技规划”，这才在计算机科学这一领域有了正式发展规划。中央政府和中国科学院结合苏联专家意见，将计算机技术确定为中国国防建设的四大关键科技领域之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4158eee32d47bd123db2c51f14cc4512</guid>
<title>发展新能源汽车，我们的包袱更小，步子更大</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiwei2/2021_03_08_583358.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石炜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;这是一个迅速发展的产业，同时也可能是未来十年，暨高铁之后，中国又一张亮丽的世界级产业名片。&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国汽车工业协会2月初披露的数据，1月，新能源汽车产销分别完成19.4万辆和17.9万辆，同比分别增长285.8%和238.5%。与此同时，汽车产销分别达到238.8万辆和250.3万辆，环比下降15.9%和11.6%，同比增长34.6%和29.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一增一降，看起来我们已经大踏步迈入新能源汽车时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么新能源汽车能够异军突起，国家大力扶持的背后还有哪些战略考量？跨越式前进的背后还有哪些发展隐忧？作为一个纯电动汽车车主，我自己也做了一些研究，这里和观察者网的朋友们分享分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明下，新能源汽车包括插电式汽车及燃料电池汽车。后者因为目前技术尚不成熟，量产极为有限，销量也极低，因此本文暂不做探讨。本文中新能源汽车，如果不特殊指出，均意为纯电动汽车BEV及插电式混合动力汽车PHEV，以及增程式电动汽车EREV。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们为什么需要新能源汽车？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展新能源汽车产业，一定要结合其特定的时代背景。从名字来看，这个产业和两个领域紧密相关：新能源，以及汽车。这实际上就是中国为什么坚定不移地发展新能源汽车产业的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从能源角度。2020年底，中国汽车保有量达到2.81亿辆，并且还在以每年2000万-3000万辆的速度增长。一辆普通的家用燃油汽车百公里油耗大约在6-12升，我们取均值大约就是9升；每年行驶里程平均约为1.2万公里左右。那么每年仅汽车的燃油消耗就是约2.2亿吨。按照每吨石油可以炼化约0.3吨汽油（以及0.3亿吨柴油，和其它提炼物）来看，这需要7.3亿吨石油。当然，消耗的石油不是全部都变成了汽油，还有柴油、煤油等其它产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，全国一共生产了1.95亿吨石油，进口石油5.4亿吨。这些进口的石油，很大一部分都依赖于印度洋-马六甲海峡-中国的海上航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象一下，如果哪天中国的海上石油航线被掐断，国产的石油只能满足四分之一的需求，那么汽柴油的价格将会涨到一个怎样的程度？即使石油航线能保证，如果石油出口国联合起来坐地涨价，原油价格再次上涨到130美元以上，我们的经济和民生将受到多大的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不缺能源，甚至不缺电。2020年我们总发电量达到了7.42万亿度，是美国的1.8倍。而且我们的电力中，零碳排放的电力占比已经达到了三分之一，且还在快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有世界上最强大和分布最完善的电网，发电量长期雄踞世界第一，这就是我们让汽车电动化的背景和强大的后盾。在风电、光伏快速发展却因为稳定性而受到限制的背景下，电动汽车可以作为新能源电力的强有力的稳定器（参考错峰充电和V2G技术），对电网的稳定、新能源电力的发展都有着积极的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/15/20210215155023105.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国光伏产业足以应对新能源汽车发展需求。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从汽车产业角度。中国的乘用汽车产业和美国、日本、德国、法国、韩国等先进国家相比是落后的。落后的原因其实也很简单，并不是我们中国人不行，而是发展的时间不够，以及后期采取的“市场换技术”策略的副作用。德国、美国、法国等国的汽车工业自不必说，发展时间都是以百年为单位的，技术沉淀极为深厚；日本的乘用车产业发展也有近百年的历史；这些国家都是从二战前就有汽车工业了。即使是韩国，汽车发展的开端也是从上世纪五六十年代开始的。七十年代，韩国的汽车就开始成规模出口了，至今也有超过60年的发展史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的汽车工业，虽然可以追溯至五十年代，但当时汽车工业主要是为了满足运输。虽然1956年就有了解放牌卡车，是年又有了东风牌和红旗牌轿车，但直到八十年代，由于各种原因，国产的汽车绝大多数都是为了服务于货运，乘用车的产量微乎其微。可以说民用乘用车的发展实际上是停滞的。直到上世纪80年代，伴随着合资企业上海大众的成立，中国的乘用车工业才算是正式开始发展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而合资的模式，以及“市场换技术”下对国产技术的非理性不信任的思路指导下，再加上对私有资本进入汽车制造的人为政策限制，中国乘用车的发展很长一段时间都是相当畸形的。合资模式过去了30余年，虽然我们在汽车制造方面累积了相当的经验，但由于合资企业的外资方在品牌和话语权上的强势，外资方严格限制了核心技术的转让，甚至在产业链方面也通过指定海外品牌的方式，打压国内的汽车零部件产业链，国产汽车零部件产业链发展长期受制于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以核心的自动变速箱为例，合资品牌基本上都指定了外资变速箱。国内企业就算研发出了可用的变速箱，合资品牌即使在低端车型上也故意不采购中国品牌的变速箱，这就使得中国的变速箱无法获得订单，就没有更多利润投入到技术迭代开发，继而在技术上一直落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然以吉利、长城、奇瑞、比亚迪等为代表的中国私营汽车厂商，已经逐渐突破汽车的核心技术，在发动机、变速箱、底盘设计等方面取得了长足进步，但国外品牌依然维持着技术优势和利润优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正处于产业升级的黄金时期，也处于国家发展、对抗发达国家打压的关键时期，任何一段时间都是宝贵的。汽车产业作为当今世界产业链最长、销售额最高，且技术和资金高度密集的产业，是发达国家赖以维持优势的最大依靠之一，同时也是中国发展路上必须攻克的堡垒之一。我们的时间这么宝贵，这么关键，我们已经等不起了。中国的汽车产业早一年能够打败欧美日，我们就能早一年把欧美日从垄断的居高临下的宝座上给拉下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统燃油汽车方面，合资企业已经成为制约中国汽车发展的最大阻碍之一。海外品牌让消费者形成心理依赖；合资企业的中方资本受益于这种利益绑定（虽然分得的利润只有小部分），也没有太大动力去扶持中国品牌汽车和中国品牌的零部件企业，甚至很多合资企业的4S店销售人员为了销售额和生计，而刻意去诋毁中国品牌汽车（相信很多消费者有过切身体会，合资品牌的4S店销售顾问是如何花样地鄙视和诋毁国产品牌汽车的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样恶劣的环境下，燃油车的发展真的很艰难，且长期徘徊于价值链的底端。2010年中国品牌汽车占有率达到45%，2020年这个数字甚至下降到只有38.4%，达到了十年来的最低点。而如果论销售额，这个比例可能更低。中国汽车年销量超过2500万，早已是遥遥领先的世界第一汽车市场，但这个市场里绝大多数的销售额却被国外品牌牢牢占据。中国是很多国外品牌汽车厂商的第一大市场，但从来都没有收获过应有的尊重。用一句话形容，就是“为他人作嫁衣裳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了扭转这一情况，我们只能另辟蹊径。新能源汽车就是这个百年一遇的超车机会。虽然电池驱动的汽车很早就出现，但能满足乘用车要求的电池技术，直到上世纪九十年代才实现规模商用。而具备实用意义的电动汽车出现的时间，也就是近20年的事。从某种意义上来说，发展电动汽车，各个国家几乎是站在了同一起跑线上。甚至，因为我们历史包袱更小，我们可能还具备更好的后发优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是能源安全，一方面是汽车产业超越式发展，这是我们发展新能源汽车最大的动力。至于有利于城市空气清洁、有利于稀土高效利用等优点，则更是锦上添花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到电动车利于城市空气清洁这方面，其实是有数据支撑的。中国2019年发电量是7.33万亿度，火力发电占比68.9%，而2019年煤电碳排放强度为度电0.838千克，所以中国电力平均度电碳排放为838×0.689=577克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动汽车百公里电耗约为15kWh，折算下来百公里碳排放是8.655公斤。但是同级别燃油车百公里油耗约为10L，百公里碳排放高达23公斤。即使是非常节油的混动车型，百公里油耗低至5.8L，百公里碳排放都达到13.34公斤，都显著高于纯电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，电动汽车使用过程零排放，发电端可以把火电产生的一氧化碳、硫氧化物、氮氧化物集中处理，几乎无污染。电动汽车还很适合用于风力发电、光伏发电的稳定器，可以更好地吸收消纳新能源电力，因此对环境保护是积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人担心电动汽车电池的污染。其实造成最大污染的电池，是各种小电器的电池。手机、笔记本、相机、电动玩具、手电筒等的电池废弃后，多数人没有回收的意识（少数人即使有回收的意识，也难以找到回收的方式），因为体量太小。而且很多这种电池是铅酸和镍镉电池，污染更大。手机、电脑用的锂电池虽然单个污染不大，但因为产量大，又过于零散，集中回收的难度和成本很大，实际上也容易造成各种污染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两轮铅酸电池、电动自行车、铅酸三轮电动车的电池的污染其实倒还好。因为这些电池回收比较容易，也比较集中。因为可以卖钱，所以车主一般不会随便废弃，而是会卖给或者换给各个修车铺。问题是出在各种非法的电池回收处理作坊，如果是正规电池拆解回收厂商，污染倒是可控的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于电动汽车的电池，因为其体量相当大（通常都是数百公斤），含的高价值金属（如锂、镍、钴等）很集中，其回收利用（无论是梯次利用还是拆解回收）都是有利可图的。一台汽车上废弃的动力电池就是一座小型矿山。只要做好回收途径和拆解厂商的管理，其中的污染是可以做得很低的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae1a5a232dacfdd8bc7fb9bb7eca65b5</guid>
<title>美国版“三国演义”何去何从？四月中旬可见分晓</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_03_08_583357.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，拜登上台已有一个多月，美国内部政治对立气氛稍显平缓。可就在3月4日，媒体突然报道，华盛顿特区的联邦执法部门最近又再次提高戒备水平，包括5000名国民警卫队成员也被命令保持待命状态，连众议院也把原定4日的工作提前到3日晚间完成，然后在4日当天休会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都是因为有情报显示美国国内一些极端的民兵组织有在3月4日前后再次袭击国会山的计划。为了避免1月6日的状况再次出现，美国相关部门不敢再掉以轻心，抱着宁可信其有的态度，提前做好了全面准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以是3月4日，是因为特朗普的支持者当中，有一部分人认为从1868年第十四修正案开始的所有宪法修正案都无效；1868年格兰特当选之后，他之后的所有总统也都不合法。3月4日是直到1933年第20修正案通过之前，美国总统的就职日期，格兰特是美国第18任总统。那么基于上述看法，这些支持者坚信特朗普是美国第19任总统，并且会在3月4日回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若是在平时，这种没有最雷，只有更雷的奇思怪想基本不值一哂。但在当下的美国政治环境中，却值得说道说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关联邦执法部门这次是不是杯弓蛇影暂且不论，特朗普的这些极端支持者所反映出的日益升高的“认知失调”(cognitive dissonance) 程度将是今后一段时期以内不可忽视的一个隐忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普现象及其支持者的行为模式，现在已经有很多研究。经济的、社会的、文化的、政治的、非马克思主义的，马克思主义的，不一而足。政治心理学在这方面比较独特，从心理认知模式出发来解释行为，比如“部落主义”(tribalism)、“信息泡沫”（information bubbles）、“情绪极化”（affective polarization）等等，这其中也包含运用“认知失调”理论来解释特朗普极端支持者的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了调和特朗普离开白宫这一事实所带来的巨大心理落差，这些支持者们不断诉诸比如选举舞弊，民主党与硅谷大公司合谋，或者“幕后国家”(deep state) 这样的论述来为其支持特朗普的行为背书，并不断幻想特朗普能够通过非正常手段翻盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否认1868年以来的所有宪法修正案和格兰特之后的所有总统就是这种“认知失调”极端化的最新表现。1月6日没有成功，就企盼1月20日；1月20日没成功，就寄希望于3月4日。这次再不成功的话，也还会继续寻找新的理由和其他具有象征意义的特殊日期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到在刚刚过去的保守联盟的年会上，讲台布置竟然和纳粹标志类似，这种极端化现在更包含了“法西斯化”的端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/07/20210307165913996.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;585&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;据报道，不少网友发现CPAC大会舞台的形状形似纳粹党曾使用过的一个北欧如尼字母。图自推特。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，这种变化至少带来两个即刻的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普的这些极端支持者政治行动力很强。美国选举制度中的党内初选机制因为投票人数少，现在已经完全被党派积极份子所把持。反对特朗普的共和党籍政客已经很难在党内初选中幸存。这也就是为什么特朗普在保守联盟年会上的讲话中，有底气一一列出了所有在第二次弹劾中敢于投票支持弹劾的共和党议员的名字，其中就包括前副总统切尼的女儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合特朗普宣称不会组建第三党，以及已经在共和党位于各州的地方党组织中安插了很多亲信的情况来看，特朗普显然意图将共和党彻底打造成“特朗普党”。在改造完成之前，特朗普需要依靠他的支持者，特别是行动力强的极端支持者，以明年的中期选举为杠杆，彻底清除共和党内的老派反对力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以即使特朗普口头上不说，至少也会暗地里放任各种极端思潮的泛滥，一切以有利于凝聚和强化其支持者的行动力为首要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，美国现在的政治格局就从民主、共和两党轮流坐庄，日益演变为一个民主党、共和党传统掌权派和特朗普三方犹如“三国演义”的一个临时过渡局面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01a608a43cf32f11ad8638ea33cb25b1</guid>
<title>“爱国者治港”不是让所有反对派出局</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuqiubei/2021_03_08_583356.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“爱国者治港”绝不是要搞“清一色”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比去年，今年参会在程序或要求上，有什么不一样的地方吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴秋北：&lt;/strong&gt;防疫工作做得很足。我们从香港过来，从香港到深圳再到北京，至今已做过三次核酸检测；而在深圳时，全国人大和政协也有安排各个参会代表打了两针疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年两会同去年一样，大体都是闭环管理，只是这次进程安排更加紧凑，且我们现在会把一些讨论移到电子平台上进行，估计将来这一形式会常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从多天前开始到如今两会召开，“爱国者治港”都是舆论讨论的焦点之一。去年人大雷厉风行，在两会上提出关于香港国家安全立法的议案，您当时接受观网采访时表示“有点意外”；那今年两会审议《全国人民代表大会关于完善香港特别行政区选举制度的决定（草案）》（下文简称《决定》），这次《决定》是否在您意料之内？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴秋北：&lt;/strong&gt;这次有点预感。全国政协副主席、国务院港澳事务办公室主任夏宝龙在2月22日的一个研讨会上就提出过要进一步完善香港的选举制度，堵塞有关法律漏洞，落实“爱国者治港”原则。当时这一谈话得到广泛关注，那时我们就有预感这次两会应该会有相关动作，果不其然这次提出《决定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实时间再往前推，能看到相似操作。在2019年香港修例风波闹得最严重的时候，11月初闭幕的中共十九届四中全会就提出坚持和完善“一国两制”制度体系，并对此提出一系列工作任务和要求，包括“建立健全特别行政区维护国家安全的法律制度和执行机制”。在次年5月召开的两会上，这些文字就一字不落地出现在人大提出的相关决定中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴乱凸显了香港政治的不少问题，我相信从国家安全到选举制度再到整个管治体系的进一步完善，有利于充分落实“爱国者治港”原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/06/20210306182628457.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王晨作相关说明（图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：全国人大常委会副委员长王晨在说明中也再次提到，“香港特别行政区现行的选举制度机制存在明显的漏洞和缺陷”。您能否具体说说这“漏洞和缺陷”有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴秋北：&lt;/strong&gt;其实回归之后，香港的选举制度一直在循序渐进地发展，逐步扩大选举规模，比如立法会议席增至70席、选举委员会的规模扩增至1200名。中央是支持香港推进民主进程的，现在仍然是，一是要符合香港实际情况，一是要循序渐进。实际情况是在不断变化的，绝对不能笼统地去假定香港人就是不爱国的，那我们也很冤枉。&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在回归初期，中央给了香港一个相对宽松的政制环境，当然是出于信任，另外那时候爱国也不是一个问题。只是这些年被有心搞颠覆的势力，内外勾结，把“宽松”滥用成了“漏洞”，那么就要根据现在的实际情况进行调整。我认为“调整”是发展过程中的一种很自然也很必然的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今我们回看这一过程，会发现香港近些年，特别是2014年非法“占中”以来，有部分人利用这种相对宽松的政治制度从事一些反中乱港的活动，如在立法会里搞“揽炒”以图瘫痪政府、在区议会层面大肆宣扬“港独”议题等。这些行为已严重影响香港的民生、经济及未来发展，如今有必要采取措施，进一步完善相关制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从目前已有的消息来看，香港选举制度的改革幅度不小。鉴于香港国安法在出台后的9个月内迅速发挥了稳定香港社会秩序的效用，有一些人好奇，现在这么快进行另一重大改革，步子是不是跨得有点大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴秋北：&lt;/strong&gt;按我个人的理解，那些反中乱港分子在2019年的暴乱中做得太绝了，让中央政府忍无可忍，解决香港问题迫在眉睫。香港国安法的出台，如前所说只是“坚持和完善‘一国两制’制度体系”的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/06/20210306182834764.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，未来一年内香港有多场重要选举，只有堵塞住选举制度的漏洞，才能不继续给那些反中乱港分子可趁之机。好比亡羊补牢，不赶快堵塞相关漏洞，以后进来的羊也会跑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“爱国者治港”，目前看这“治”侧重政府行政、立法、司法层面，其他社会层面，比如教育机构、一些规模较大的社会团体等，是暂不做强求吗？现实中，它们跟民众的生活更为接近。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴秋北：&lt;/strong&gt;目前对选举制度的规范，主要面向核心管治岗位，比如政府官员、立法会议员、选举委员会委员这些在管治架构中居于关键位置的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的民间团体成千上万，且成分复杂，其中有部分还跟海外势力有关。修例风波期间，那些所谓的NGO就很不光彩地参与暴乱行动。我觉得这一方面接下来也要进一步规范，特别是那些享受公帑补贴的社会组织，必须受到一些规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如大律师公会，是香港唯一法定诉讼律师专业团体，公会代表拥有推荐法官的资格，也能参与制定律师的执业行为准则。换言之，作为法定机构，大律师公会享有政府提供的一些资源，也可以执行部分公权力，因此最好能对其有所监督，让其效忠拥护，避免权力被一些人滥用。香港的大部分教育机构，特别是八所公立大学也都享有政府财政补贴，所以也应有相应要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的说来，我认为对于香港社会中的一些重要职位，也需要制定规范，相关制度要完善，至于具体落实时是签确认书还是任职前宣誓等，大家可以再商量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>