<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d86f675477de72a9947bbbb652ec52f1</guid>
<title>和女友回四川过年，民俗和红色文化是我的“必修课”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuDanRan/2023_01_22_676951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍淡然】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家过年好！我是小伍，中文全名是伍淡然，英文名字叫Dylan Walker，我来自美国马萨诸塞州，之前在北京语言大学读了汉语言专业的本科，研究生专业是国际政治，我从5岁左右就开始学习中文了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习中文的缘由非常奇妙。我的一个发小、最好的朋友是美国华裔，他们家在我们镇上开了一家中餐馆，我从小学一年级开始天天和他一起玩，经常去他们家里和店里玩，慢慢就对中文产生了兴趣，他妈妈教了我一些简单的中文词汇，后来兴趣越来越浓，于是发小的妈妈就把我和他一块送到当地的周末中文学校，我俩每周日都会去上中文课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的中文课从小学坚持到了高中毕业，后来我有机会来到了中国读书。我是从2016年来到北京语言大学的汉语学院，刚开始是纯学汉语，比如综合课、阅读课、听力写作和一些选修课，到了大三我们专业会分方向，比如经贸方向、双语翻译方向、国际教育和汉语言等等。当时老师建议我们，如果要把中文学好，不仅要有语言类课程，而且要学更多外延的内容，所以我也学习了中国古代哲学课和古代汉语课程等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115122016141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究生我选择了国际政治专业，因为我一直对国际关系和国际新闻比较感兴趣，当然也有我共产党员身份的影响，我觉得国际政治包含很多国际关系知识和内容，我学了国际关系史，中美关系、中国外交、中国近代史、现代史、中国近现代外交史等等，最终能够去深入了解国际社会发生的一些情况和事情。我的毕业论文也和中美关系有关，写的是习近平新时代中国特色社会主义思想中的习近平外交思想，其中讲了习近平新型大国关系思想等内容。当时和导师沟通商量，他认为我的身份比较独特，一个在中国学习生活的美国人，又有共产党员的身份，所以写了这么一篇论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了我的个人经历外，我想分享我对中国春节的印象和故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于春节最早的记忆，可能从小时候学中文开始，我们中文学校在一个华人社区，每年一到中国传统节日，中文学校就有聚餐，当地的华人都会参与进去，我们中文课的小朋友都会有一个班级表演，同学一起做朗诵或者演小故事，我每年就会去唱歌，唱的最多是成龙的《国家》，基本每年都去唱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115123038328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了学校，我们小镇在麻省西部，华人社区非常多，中国人也挺多。我们社区有一个华人协会，每年会举办春节聚餐，就像一个小春晚，有很多好吃的和表演，我从小就感受到中国的传统文化、春节习俗、过节氛围，还有机会跟大家一块表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个春节经历是2017年第一次去我女朋友家乡过春节，这也是我第一次来到四川省巴中市，能够去体验不一样的氛围。之前在学校过春节，我都是和几个同学一起在宿舍弄一些年夜饭，看春晚，这时候学校也空荡荡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115122852285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和同学一起过年。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川过年给了我很特殊的感受，我最喜欢吃的是腊肉和腊肠，也喜欢各种拿腊肉炒的菜，我也会跟随女朋友去看望家里的亲戚和老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我也在巴中过年，前两天跟女友去了老家的亲戚那里，刚好他们正在准备熏年猪，我过去帮忙劈柴、砍一些专门用来熏肉、熏腊肠的树。之前腊肠、腊肉都是吃现成的、做好的，这次也能去了解制作过程，挺有意思的，而且四川美食太多了，各种小吃都吃不过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115122050103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;好吃的四川菜。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前也是看过一些女朋友家里人发的杀年猪的视频，有的人可能觉得看不下去，我现在都感觉习以为常了，希望之后有机会能参与到前期的制作过程中，一起帮忙制作腊肉腊肠，这个还是比较特别的，我在北京从来没有体验到，在美国更是体验不到了，所以希望能够更多体验里面的环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115123206992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;砍一些熏肉用的树枝。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在四川过年也会遇到一些有趣的事情。我第一次在巴中过年，有次在步行街上逛街的时候，一个新疆店主正在卖自己烤的馕，我过去想买一个，然后还没开口讲话，店主就开始跟我讲起了维吾尔语，我一下就愣住了，我都听不懂，我说对不起，我只会说普通话，可能店主觉得我外貌跟大家不一样，个子也高，这是一个比较有意思的小对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在老家遇到一些邻居的小孩子，比较勇敢，他们就会直接问你是哪的，哪个国家，可能他们之前很少接触过外国人，也挺勇敢可爱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，远在大洋彼岸的父母家里也会有很浓郁的春节氛围，一来是因为他们仍然会参加社区的春节，二来是因为疫情期间，每逢春节，我都会准备一些菜、和朋友家人一起看春晚。我母亲从网上学会了西红柿炒蛋的做法，她最喜欢的早餐是面条，我教会了她清汤面的做法，面条里面放绿叶菜、生抽、香醋、蒜末、小葱等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在疫情正在好转，边境也重新开放了，我希望来年能够带着父母在四川或者北京过年，带他们体会地地道道的春节，这对他们来讲肯定是一次很难忘的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的春节，我们的计划仍然是看望亲戚，享受春节假期，可能是白天逛街和邻居亲戚聊天。我上次来巴中已经是三年前，这次也是想着更多去体验、去了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于巴中当地，我也很感兴趣，因为我是党员，我对党史特别感兴趣，巴中是中国革命的摇篮，红军的故乡，也是历史上第二大苏区——川陕革命根据地的中心，包括徐向前、李先念等这些老一辈革命家，也曾经在这里留下过战斗的足迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴中红色遗址随处可见，也被称为“中国革命的露天博物馆”，这次过年，希望有机会去更加深入探寻和了解这里的红色文化，包括川陕革命根据地博物馆、恩阳古镇、川陕革命根据地、红军烈士陵园等这些红色旅游胜地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里确实是历史上很重要的地方，首先我要自己去了解它，去体验它，去探寻它，我特别想把这些讲出去，因为它是中国历史、中国革命、中国故事的一个部分。我也想把革命老区的故事讲出去，给周围的朋友更多了解中国的文化和历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60909691ff2bbfed862f733389ea7157</guid>
<title>大家心里的那股劲儿提起来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiGang/2023_01_22_676949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
疫情三年，终于可以回家过年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的你，有没有感受到不一样的春节氛围？亲朋好友聚在一起，久违的感觉是不是又回来了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新春之际，复旦大学思想史研究中心秘书长白钢和我们聊了聊他对春节的认识，以及对新一年的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119153612102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年西安城墙景区新春灯会，点燃了春节氛围。梅镱泷摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年可以说是疫情政策放开以来的第一个“团圆年”，您最近感受到的春节氛围和往年尤其是过去三年有什么不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;我觉得一个最大的不同，是大家的预期发生变化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的春节，大家都处在巨大的焦虑中，那可能是大家过得最不安生的一个春节，因为存在很多的不确定性，比如对未知病毒的恐惧、对未来生活的迷茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实过去三年差不多也是这样，因为我们都不知道病毒什么时候变异、疫情什么时候结束，也不知道防控会持续多久，什么时候能过上正常的生活。这样就很难对未来做出规划，包括经济投资，很难进行常态化的筹划，只能有一个相对比较保守的、以维持为主要目标的规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年肯定不一样了。疫情防控政策调整后，我们从自己身边的生活中已经感受到了复苏的景象，对未来不确定性的预估大大降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，很多人应该都对2020年的春节记忆犹新，在除夕前夕的1月23日，武汉宣布封城，全国驰援武汉。那一年很多人的春节计划被改变，度过了一个特别的、难忘的春节。回顾2020年的那个春节，您觉得中国人展现出了哪些不一样的精神风貌？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;新冠疫情首先让我们意识到了生命的可贵、健康的可贵。回过头来看，这里面深刻体现了中华文明的根底——生生之道，其中一个维度就是珍惜生命，表现出对生命的高度负责和尊重的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外你提到的全国驰援武汉，当时有很多感人的故事，比如很多外地医护人员是大年三十放弃团圆、离开家人，将生死置之度外，奔赴抗疫一线；全国各地的菜农、果农，自费长途跋涉，为武汉运送生活物质。还有很多默默无闻、不求名不求利的人，都在贡献自己的一份力量。这里面所体现出的一方有难八方支援的集体主义精神，也非常令人感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三年疫情，也让我们意识到生命本来就是要接受无尽的可能，并且迅速从不好的状态中摆脱出来，迎接新的生命形态。我们的民族特性里本来就有不怕困难的坚韧性，以一个积极的态度去调整自己，始终对未来怀有希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119154606159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年1月30日，江西省宜春市人民医院护士在请战书上签名，郑重按上手印。(袁剑波 摄/光明图片)&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：疫情三年，我们有了“就地过年”“云拜年”这样的新名词，即便是今年放开了疫情管控，很多人还是呼吁不走亲戚不聚集。作为中国人一年中最重要、最重视的节日，您觉得疫情改变了中国人的哪些春节习惯和心理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;疫情三年，确实培养了一种新的习惯，而且这种习惯的影响可能要比疫情本身持续的时间更长。包括对春节的看法，中国是一个人情非常厚重的社会，春节是人情往来、家人团聚的重要时刻，但往年因为疫情的影响，大家也变得能够理解，也越来越理性，选择新的过年方式，也让我们的生活越来越多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想这并不会冲淡春节的核心价值，比如团圆、孝敬、希望，这依然是中华民族内在的核心价值观，不会因为过年习惯和形式的改变而改变。特别是今年，很多人纷纷选择回家，和家人团聚，今年的年味一定比往年更浓烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情也让我们更加意识到亲情、感情的重要性，对身边人的珍惜和情感表达将不仅仅限于春节这几天，想到了就马上去做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119154133739.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;团团圆圆，回家过年&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：尽管很多人怀念2019年以前没有疫情的日子，但这三年，其实我们并不是停滞不前的。从您的观察来看，这三年我们最大的变化是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;除了前面讲的个人习惯和心理的变化，从更宏大的角度来看，疫情首先让我们看到了西方世界的真实情况，他们的人权状态、他们的管理水平等等。以往被各种神话包裹的西方幻想一一破灭，疫情带来的现实感，让大家会以一个更现实的态度去面对这个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这三年，整个世界发生了重大变化，一些我们在过去没法想象的事情也成为了现实。旧世界秩序进入到一个加速崩溃的状态，也迫使大家调整对这个世界的认知和预期，对一个新世界的出现做好足够的心理准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外在这个过程中，我们也看到中国经济的韧性远远超过许多人的认知和想象，哪怕在这样的氛围中，中国经济仍然保持了相对的增长。相比之下，欧美一些国家陷入经济困境，经济危机、能源危机、粮食危机、社会危机，进而到政治危机。我们一直在讲“百年未有大变局”，三年疫情其实是按下了一个快捷键。旧世界的瓦解和失效有许多表征，2023年可能会有一次比较集中的展现。以往世界秩序以西欧北美为核心，未来肯定不再是这样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：疫情防控放开后，大家都对经济复苏和回归正常生活充满了希望。您对新的一年中国经济和社会生活有哪些期待和信心？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;我个人的预期还是比较乐观的，就像我刚才说的，不管外围世界经济变得多么差，中国经济依旧保持一枝独秀，也不会改变中国经济超预期增长，甚至引领世界经济。回到我们刚开始说的，疫情防控放开后，大家对未来的确定性增加了，焦虑也会少很多，投资信心也回升了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外疫情三年，文化界的创造性其实是被抑制的。所以这种释放将不仅仅体现在经济层面，在文化层面也会呈现出来，体现出某种对生命的深度思考。现在大家心里的那股劲儿被提起来了，对新的一年也充满了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d0e305761930a820cb5771a345ddbfa</guid>
<title>“现在进行的这场战争，不会瓦解世界秩序”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Fedor/2023_01_22_676946.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;在过去一年中，国际关系领域中的主要事件是什么？——我认为提出这样的问题并没有意义。因为答案非常明显。所以我要问您另一个问题：您对这次军事行动的发生有多意外？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;说实话，我相信在顿巴斯问题、俄罗斯和西方之间的一系列安全问题上是可以找到妥协方式，以避免冲突进一步升级的。但是，这不仅需要莫斯科的政治意愿，也需要基辅、华盛顿、巴黎和柏林的政治意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年年底，俄罗斯提出的建议事实上并不是最后通牒，而是呼吁对方达成妥协，但同时明确表示准备使用武力。然而，对方没有人愿意听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，明斯克协议本身没有问题，如果有关各方都愿意的话，是可以实行的。然而，从一开始美国就没有为明斯克协议的实施提供保障，这已经表现出他们对明斯克协议的态度。早在2014年，奥巴马政府就对明斯克协议的执行表达过异议，为与俄罗斯的系统性对抗奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰当局不听法国和德国的话，只认为美国的立场对它有意义。而美国向乌克兰发出了一个明确的信号——做你想做的事。对于乌克兰领导层而言——无论是波罗申科政府还是泽连斯基政府——要做的都只有一件事：轰炸顿涅茨克和卢甘斯克，切断克里米亚的供水，不用遵守任何规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119163445476.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：“现在进行的这场战争不会瓦解世界秩序”，截图来自《侧面》网站。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;不久前默克尔明确表示，签署明斯克协议的目的不是为了解决冲突，而是为了争取时间让乌克兰变得更强大，她的这番言论有没有改变您的看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;默克尔的表态具有典型的政治企图，试图推翻现在的观点，证明她先前的举动是正确的。显然，默克尔说这些话是为了解决她目前所面临的一些问题，例如基民盟/基社盟的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于明斯克协议，我相信在当时，这是一个真正为了寻找解决问题的途径所做的尝试，而不是为了给基辅政权喘息的花招。无论如何，我们是在真诚地寻找解决乌克兰危机的政治和外交方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种尝试并没有很成功，实施协议的运转机制构建得不够完善。当时的情况与现在完全不同，那时候的乌克兰也和现在完全不一样，俄罗斯也是。而俄罗斯与欧盟的关系主要在于经济联系。俄罗斯与美国的关系迅速恶化，但这完全不是俄罗斯的问题。美国很想把乌克兰变成俄罗斯安全中的永恒性问题，同时又指责俄罗斯，对其进行制裁、限制，展开对俄信息战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;那当时为什么要签署明斯克协议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;事实上，明斯克协议是一个暂停冲突的方案，在一定时间内通过政治和外交手段解决问题，但这需要各方共同的努力。然而，在现实中，只有俄罗斯在为之努力。我们非常希望冲突得以解决，尽管我们也明白，许多安全问题和风险问题与乌克兰的发展动态与趋势、乌克兰加入北约的愿望有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，回到我们开始的话题——我并没有对特别军事行动感到多么惊讶，因为可以想象得到，俄罗斯的耐心是有限的。但我还是希望各方都能明白升级冲突会带来什么样的风险，应该尽量努力避免冲突升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;我也没有对特别军事行动感到意外。不是因为我有先见之明，而是因为国际关系专家已经发出警告：世界秩序正在瓦解，而瓦解的过程中通常伴随着战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;目前世界上正在发生的战争都不是会瓦解世界秩序的战争。这种瓦解世界秩序的战争一定是全球性规模的，而不是一场混合战争。以前发生过的世界大战多多少少都会导致部分参与国毁灭，从而使整个国际关系体系发生变化。我真的不希望再发生这样的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，现代世界秩序的转变是出于客观的、经济的原因。我指的是促进世界经济发展的非西方中心，这些国家的影响力正在变得越来越大。全球化的不平衡性，即西方在世界的主导地位和美国在西方内部的主导地位正在逐渐减弱。这不仅是因为中国正在崛起，还有印度和东南亚国家。尽管非洲存在种种困难和问题，但它也有可能成为经济发展中心之一，还有拉丁美洲国家——虽然这必然不会是明天或者后天马上发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;在我们国家，与西方的冲突经常被定义为生存问题。大家都在说，对我们而言，这是一个关乎国家生存的问题，但于对方而言，这更像是一个关乎精英们的生存问题。但是，如果这是一个关于重塑整个世界秩序的问题，这场冲突不也就成为了西方的生存问题？因为如果他们输了，不仅仅是西方精英，是整个西方习以为常的生活方式都将结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;对于西方的不同国家，这场冲突具有不同的含义。对美国来说，从一开始就无法接受俄罗斯挑战其使用军事力量解决战略问题的垄断地位。在叙利亚，这种垄断地位第一次被动摇，俄罗斯在叙利亚无视美国和几个地区大国的行动，帮助阿萨德继续执政，实际上是拯救了叙利亚。第二次是俄罗斯通过动用武装力量使克里米亚回归俄罗斯。第三次就是这次的军事行动，俄罗斯直接在乌克兰使用武力。因此，美国的反应很激烈。这毕竟是对美国在冷战结束后建立的全球霸主地位造成了打击，美国希望尽可能长时间地保持这一地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，公开惩罚俄罗斯是非常重要的。我们不仅仅是在捍卫我们的国家利益，也是在挑战美国的霸权。美国无法接受俄罗斯在任何地区拥有自己的利益，尤其是在后苏联空间。就像美国也无法接受中国在亚太地区内拥有自己的利益，也就是说，美国认为只有他们才能拥有全球利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以欧盟国家为例，他们对在乌克兰发生的事情的态度可以理解为：这场危机表明了支撑欧盟外交政策、并具有优先等级的意识形态构建已被证明是站不住脚的。欧洲人认为，他们的任务就是把所有邻国变成亲西方的市场化和民主化的国家，这样欧洲就会永远和平。然而，这并不妨碍欧盟国家在后苏联空间推行一系列政策——基于西方价值观、完全出于实用主义利益的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，欧盟中的主要国家被迫回到了冷战时期、甚至更早的国际体系中。这使欧盟的精英层产生了巨大的挫折感——事实证明，他们所建造的专门保障欧洲安全的“姜饼屋”是不可靠的、不稳定的。所以他们很害怕，为了重新获得舒适感和安宁感，他们再次向美国寻求保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让欧洲精英们感到失望和恐惧的原因还有一个：欧洲一直以来都相信，可以与俄罗斯建立一个经济合作的体系，在这个体系中，他们能够将自己的价值观强加于俄罗斯，但这个想法似乎也破灭了。因此，他们不仅热衷于惩罚俄罗斯，也热衷于惩罚俄罗斯的精英和人民——我们不会让你们进入欧洲，不会向你们出售我们的货物，也不会购买你们的石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让我感到惊讶的是，欧盟国家似乎一直愿意为了幻想中的意识形态牺牲经济利益。毫不夸张地说，早在2014年，欧盟开始与俄罗斯切断、或者说急剧减少经济联系，这就是一种神圣的牺牲。拒绝俄罗斯的能源对欧洲的经济安全、竞争力和主权形成了打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个研究美国的专家，我对此感到十分惊讶！美国人是非常理性的，他们正在完成自己的任务——他们为俄罗斯边境的冲突创造了条件，他们支持一个准备参与这场冲突的国家，现在俄罗斯被迫在这场冲突中花费军事资源、经济资源，以及最重要的——人力资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然对美国是有利的。但欧洲人能有什么好处？法国或德国的好处在哪里？他们想惩罚我们，但他们也同样惩罚了自己，因为他们失去了进入俄罗斯市场的机会，放弃了廉价的能源。没有人会以俄罗斯给的价格向他们提供天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119163853616.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;欧洲的太阳正在落下……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;是的！而且是欧洲自己亲手摘下的。同时，美国人还在解决另一个问题——动员他们的盟友，迫使他们为保障国家安全拨出更多资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，德国人并不热衷于在这方面花钱，他们正在努力将国防预算控制在600亿美元以内，尽管总理朔尔茨承诺拨出1060亿美元（1000亿欧元）的特别基金用于增加军事开支，但在2023年，用于保障安全的预算总额为615亿美元。当然，与2021年相比，已经大幅增长——当时只有450多亿美元。法国的情况也类似：国防支出增加了，但不多，增加了30亿美元，达到450亿美元。如果法国和德国真的决定与我们开战，他们钱就不够用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国将军事预算增加到了8580亿美元——这是一个天文数字——他们正在解决核武器以及大部分常规武器的现代化问题，使军事基础设施和武器的研发实现跳跃式的发展。美国所做的一切都是为了在未来同时遏制俄罗斯和中国。欧洲和亚洲盟友将在这一战略中起到辅助作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1604d5497f7359840323db77256fc77c</guid>
<title>中国正在做的这件事没太多先例，但我们有一个“秘方”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_01_22_676943.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“据世界经济论坛和麦肯锡评价，到2022年底，全球共有114家‘灯塔工厂’，其中42家位于中国，占比超过三成。中国已成为世界上拥有最多‘灯塔工厂’的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我从十九大报告、二十大报告里面读到的中国的另一个顶层设计，跟高质量发展在经济科技方面的顶层设计一样重要，也就是共同富裕。这两个比翼齐飞，缺一不可。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视1月16日播出的《这就是中国》第172期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院理事兼咨询委员会主任、观察者网创始人李世默先生，共同解读高质量发展的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTkzNjU5Nzc0NA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道中国是制造业大国，中国是全世界唯一拥有联合国产业分类当中全部工业门类的国家，也就是41个工业大类、207个工业中类、666个工业小类。换言之，我们拥有全世界最完整的制造业产业链，在世界500多种主要工业产品当中，220多种工业产品的产量，中国都居全球第一。在这个意义上，我们确实用了几十年的时间走完了西方国家几百年所走过的工业化历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，我们又把高质量发展看作重中之重，我们的制造业正在向智能、绿色、服务方向不断升级。几年来美国对中国的打压，特别是美国发动的贸易战和科技战，反而成为我们走高质量发展新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经输掉了对华贸易战，我想不久也将输掉对华科技战。美国把这么多中国企业列入制裁名单，但这些企业倒闭了吗？没有，有些反而发展得更快更好。即使在“卡脖子”的芯片领域内，美国的制裁打乱了原来根据市场规律形成的世界芯片格局。比方说，美国的芯片设计优势，韩国的存储芯片优势，日本的材料优势，中国台湾的代工、封测优势，荷兰的光刻机优势，还有中国大陆的市场优势，我们每年大约采购3000亿美元价值的芯片。但美国把“芯片武器化”，很快使这种格局走向尽头。于是各国开始大量储备芯片，导致全球芯片一度严重短缺，接着又是全球芯片供应过剩，很大程度上由于旧格局变化也改变了客户的消费习惯，比方说有些人每年换手机、现在几年才换一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国制裁更加坚定了中国推动高质量发展的决心：政府、资本、企业大举投资芯片领域，数千亿资金的投入，数百条芯片生产线投产。对于中国企业而言，过去可以从国际市场上买到芯片，使用国产芯片的积极性由于种种原因不怎么高，但美国把“芯片武器化”之后，使中国企业确实汲取了教训，这是很好的一课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在它们使用国产芯片成为绝对的必须，否则以后企业生存都会出现问题。这使国产芯片在市场的份额迅速提高，从三年前的5%提高到现在大约15%。我们2025年的目标是70%。以此推论，这意味着至少2000亿美元价值芯片蛋糕将切给中国企业。如此大比例的市场格局巨变，因特尔、高通、三星等能不进入寒冬吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，高端芯片也好，操作系统也好，中国的赶超都在路上，芯片堆叠、量子芯片等等，有的属于弯道超车，有的属于换道超车。华为开发的鸿蒙系统开始取代windows、安卓，OpenHarmony系统进入智能家居市场，以中国的市场规模和迭代效应，产品成熟速度将越来越快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我的基本观点是美国打压得越厉害，中国反超的速度往往越快，这是一条被反复证明的规律，从北斗卫星到歼-20、到航天工程，都是如此。虽然我们还在一些领域内被“卡脖子”，但假以时日，中国一定会实现赶超的目标，最后为对华科技战后悔的一定是美国自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高质量发展还体现在我们大国重器的全面提升，例如C919打破了波音、空客60多年对中程干线客机的垄断。过去日本和俄罗斯也尝试过打破它们的垄断，但没有成功，而中国成功了。C919上下游涉及几万家企业，一般国家没有实力做。虽然C919的发动机还是进口的，但国产的航空发动机也在路上。还有时速350公里的“复兴号”高铁，以及背后的3个千亿级的世界最大规模的轨道交通产业集群。中国工业机器人产业规模也在迅速地增长。2021年，我国的工业机器人产量达到36.6万台，比2015年增长了10倍，市场规模稳居世界第一。中国制造业增加值的变化也很能说明高质量发展的成绩：已经从10年前的约17万亿元增加到31.4万亿元，占全球比重从22.5%提高到将近30%。我们新能源汽车产销量连续7年世界第一，中国正在引领席卷全球的汽车革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119143244749.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;C919 图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国高质量发展还有不少好消息。这些年国际高端制造业有一个新的标杆，叫“灯塔工厂”，指的是代表当今世界智能制造水平最高的企业。根据世界经济论坛与麦肯锡咨询公司的评价，到2022年底，全球共有114家“灯塔工厂”，其中42家位于中国，占比超过三成。换言之，中国已成为世界上拥有最多的“灯塔工厂”的国家。所以，我看到美国电讯产业分析师詹姆斯·布莱克曼撰文表示：中国第四次工业革命的企业已大幅领先美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“灯塔工厂”的特征是把5G、大数据、云计算、人工智能等与传统制造业的深度融合，实现智能化，是第四次工业革命企业实现数字化转型的标杆。中国现在不仅拥有世界最多的“灯塔工厂”，同时也是端到端的“灯塔工厂”数量最多的国家，一共有22家，占全球端到端“灯塔工厂”的一半。所谓“端到端”，就是指这些企业运用数字化、智能化的方式把自己价值链上的所有环节都打通，能按需批量生产定制产品，能与供应商实时共享数据，能快速应对各种需求的波动和变化，能刷新甚至重塑客户的产品体验等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工信部等部门在2021年发布了《“十四五”智能制造发展规划》，明确提出“两步走”，也就到2025年，规模以上制造业企业大部分将实现数字化网络化，到2035年，将全面普及数字化网络化，而其中的重点行业的骨干企业将基本实现智能化。我想这是一幅十分令人振奋的图景！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情防控进入新阶段，“全力拼经济”已经成为社会的共识，可以预计中国将创造高质量发展的新的辉煌，推动中国经济和社会发展跨上一个全新的台阶！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这一年，国际舆论围绕我们中国经济产生了非常多的争论，其中也不乏来自外国媒体、智库和企业的非常悲观的看法。去年一年，我是参加了大概四五个国际论坛（线上），提到中国，那都是一片哀嚎，我记得就我一个人在这些论坛上说中国经济还可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些负面情绪的来源，当然一个是疫情，另一个是中国在经济发展模式上所做出的调整，还有一些政策导向，比如反垄断、防止资本的无序扩张，这些常常被一些国外媒体解读为“国进民退”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我不同意这些看法。中国的经济发展确实在发生转折，但正是我们近些年作出的转变，让中国经济在全球经济竞争中获得了新的动力和优势，为今后20年的发展打开了局面，创造了新的空间，提高了我们的“天花板”。这个转折点就是党和国家所提出的高质量发展，这标志着我们将不再盲目追求增长，而是从众多发展模式中寻找更加创新、更加普惠、更加可持续的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们融入全球化20多年了。在这20多年里，我们成为了全世界的产能大国、世界工厂。我们的工业总产值已经达到了每年5万亿美元左右，超过美国、日本、德国的总和。可以说，工业产能无论是对于我们未来的经济发展，还是对于我们在大国竞争中的地位，都是一项非常重要的资产。但我们同时认识到，我们的制造业附加值，也就是毛利率还是偏低的，还远不足以支撑我们国家成为全方位的发达国家、并实现社会主义现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，中国规模以上的工业企业的净利润率大约在6%左右，美国的净利润率要高达到15%。这就好比一家公司，如果你的收入已经接近“天花板”，但利润一直处在低水平，就不能获得足够高的市值。要解决这个问题，就只有去提高利润率。现在新一轮全球工业革命为我们带来了一条向价值链上爬升的有效路径，那就是加强科技创新，实施创新驱动的发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家的经济增长中，科技进步贡献率近些年显著提升。从2012年的52.2%提升到2021年的60%以上，创新指数也上升了22位，攀升到全球第12名。我记得十年前有一个广为流传的故事，当时刚刚推出的苹果手机背面都印着一行小字叫Design in California, assembled in China，“加州设计，中国组装”。根据当时的研究，每卖出一台苹果手机，中国只能在组装环节中赚到6美元。你们知道iPhone（苹果手机）多贵，我们只挣了6块（美元），仅占一台iPhone（苹果手机）价值的3.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国培养出一批本土零件供应商，现在中国供应商在iPhone（苹果手机）价值中占到的比例已超过25%。这是巨大的提升，希望还能继续提高。如果我们能在各行各业重复苹果手机产业链的故事，想象一下，会有多大的价值创造空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>