<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f5a23f9f038d0a1e3c78ec7906b6ba9</guid>
<title>“种地先交钱”事件中，被忽略的“农村土地三过”问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2024_04_26_732885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内蒙古开鲁县新增耕地收取有偿使用费事件，经过开鲁县三次通报之后，事件的具体详情已经大致清楚，也只有在大致清楚之后才有了较为客观评价的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次事件，咱们主要关注四个关键要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/26/20240426091120867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，此次事件本质上属于“农村土地三过”问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着进一步改革开放的农村集体用地盘活，很多农民改变身份性质以及不再过度依附在自有耕地之上。为了更加高效地利用农村土地、进而提高农民收入，农村土地承包成为了一种制度创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种土地承包在法治不健全、存在各种违法违规的彼时，也就诞生了非常多“租金过低、承包面积过大以及承包时间过长”的情形。很多地区的耕地租金在2000年左右也仅仅20元每年每亩，且常常一租就是30年，极端的还存在过50年到80年的情形，面积百亩以上的不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次事件中，虽然土地性质属于荒沼草甸子土地，但在2004签订时也仅仅只有4元每年每亩、面积多达5600亩之多，租期从通告中虽未看到，但以相关法律规定的限制以及到了2024年还存在纠纷来看，大致应该在30年以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有此次视频中相关人员的语言和行为的表现，仅就这些客观的数字而言，绝大多数具有淳朴道德观的一般理性社会自然人应该都能得出这个结论，即：从现在的经济效益和条件来看，租5600亩、每亩4块钱一年、一租就是30年的土地承包合同，可能真的有点“夸张”了。对于土地实际所有人的每一个农民而言，稍显不公平。做个可能不太恰当的比喻，就跟和你签个30年卖身契、每月只给50元的感觉有一定程度的相似性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先不着急用“谁让你自己签字，自己选的路爬都得给我爬完”来反驳，大家需要注意，这里面利益真正受损的一个个农民，可能压根不是当年签合同的那个人！这其实是这次事件非常大的一个问题点。换句话说，承租人的利益与出租人的利益之间的平衡，可能因为实际合同签订者与权利人在一定程度上的分离而显得更为难以调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，如何在法律角度看待这一事件。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何在法律角度的纠纷解决，往往都是预设价值之后的反向寻求法律规范的解释论展开。本次事件同样如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前文分析的基础上，站在“如果可能，最好对农民利益与承租人利益之间寻求更恰当的平衡”这一解决目的的视角的话，我们必须承认，村集体与承租人之间是存在土地承包合同的，我们至少不应该简单粗暴地借用行政强力之手去废止合同，更应该从合同是否可变更或者可撤销的角度来寻求解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若真的想要寻求对这一合同的变更，就有必要对当时的合同签订情况进行回溯查证，彼时合同签订时是否存在村干部违法寻租的情形、是否存在恶意串通侵犯村集体利益的可能性。若有，则达成了合同可撤销要件（民法典154条恶意串通、以及164条代理人不当行为，两条都有适用的空间）。其实在有些地方发生过类似案件，甚至还有相关人员因此受到刑事处罚的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便没有，就如最新一次通告所称，也存在依据民法典533条适用情势变更原则的空间：合同成立后，合同的基础条件发生了当事人在订立合同时无法预见的、不属于商业风险的重大变化，继续履行合同对于当事人一方明显不公平的，受不利影响的当事人可以与对方重新协商；在合理期限内协商不成的，当事人可以请求人民法院或者仲裁机构变更或者解除合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情势变更原则更多的是对于合同双方利益平衡以及公平的一种体现。回到本案中，根据通告所称，承租人已将绝大多数的地块转租他人经营，每亩年租金700元；而村集体考虑历史背景和现实情况，同意对每亩新增耕地（而非全部）收取200元的有偿使用费。如果能够结合承租人变更耕地所付出的物力以及人力成本，考虑到实际已经获得的租金收益与剩余租期内的租金关系等等，综合地判断这一200：700的关系，能够较为客观化地给出说理的话，从直观的第一感受而言，我对于这一有偿使用费的额度没有过于苛刻的观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告还指出，由于私自开垦耕种，致使有偿使用费的目标对象4650亩土地被“国土三调”认定为耕地，实际改变了合同约定的土地用途，造成了合同标的物性质发生变更。以及承租人实际上再次转租，是否也违反了合同约定，因此构成了承租人的违约或者导致合同可撤销。公告没有做定性，但这种给读者的诱导性表述确实表明他们有这样的考量，但他们也同样谨慎地不敢做出这样的认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/26/20240426091315835.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的视角出发，我不认为这两项可以成为合同可撤销的事由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一来，土地性质的变更这一认定可能并非承租人申请变更所致，实乃“国土三调”做出，不可将土地性质在法律上变更的责任归于承租人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二来，从合同租赁目的而言，土地合同目的包含饲草料种植，进行其他农作物种植的行为是否可能具有可解释性存在空间？但更为重要的是，其变更进行耕种行为并不是2024年才做出，在很多年前尤其在2018-2019“国土三调”都做出耕地认定的前后，都没有去纠正这一错误的违反合同目的的行为（当然也包括转租行为），是不是意味着出租人对承租人相应行为的默示许可？尤其结合不同时期对于耕地的重视，不断出现“退A还耕”“退耕还A”这样的政策拉扯之下，我们极大地怀疑彼时对于这种新增耕地的行为不仅不反对，反而还有可能存在鼓励至少存在同意的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，从变更合同的角度来对待这一事件肯定是最为合理的选择。那又究竟该由谁来主导合同的变更呢？政府还是法院？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4406030b54f5a739f2d1274d3914ea61</guid>
<title>56年前我在哥大参加反战抗议，被要求向学校道歉</title>
<link>https://www.guancha.cn/JonahRaskin/2024_04_26_732872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔纳·拉斯金，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月在美国哥伦比亚大学校园里上演的学生抗议活动，令我回想起56年前同样发生在这里的抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，我和约700名年轻男女一道被警察逮捕，然后被关进了曼哈顿拘留所（Tombs，又称“坟墓”，位于纽约唐人街的一座监狱大楼，观察者网译注）。这些逮捕并没有吓退学生抗议。事实上，那一年（1968年）晚些时候，包括1969年、1970年、1971和1972年都有示威游行。迫不得已之下，哥大校方一次又一次地向警方求助，警方每一次都全副武装地响应并实施逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/26/20240426081353499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1970年5月4日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;时年19岁的肯特大学历史系学生&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;爱丽笙·克劳丝&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;，把一支鲜花插在了指向学生的国民警卫队枪管里，并对那名持枪的国民警卫队员说“鲜花要比子弹美好得多”，最终惨案造成3死8伤，死者中包括爱丽笙，她是一个犹太人（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥大现任校长米诺切·沙菲克是一位埃及裔美国经济学家，在英国被授予女男爵头衔。她显然不是一时兴起地宣布恢复所谓的“法律与秩序”。相反，她肯定是听从了来自校董、捐款人和校友们的指令、祈祷与愿望，这些人希望惩罚那些行使言论自由权利、从事公民抗命这种美式传统活动的示威者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新英格兰爱国者”橄榄球队首席执行官、哥大主要捐款人也是我的同学罗伯特·卡夫（Robert Kraft）最近说：“我不再相信哥大能够保护其学生和教职工，在他们采取纠正措施前，我不愿意继续支持这所大学。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还说：“我相信言论自由，你可以想说什么就说什么，但你要为说过的话承担后果。”如果言论自由被明码标价，这听起来就不像是言论自由。当年的抗议活动是针对越南战争。如今，它们在很大程度上是关于加沙和以色列。抗议的名称变了，但背后的故事却大同小异。在事关大学投资的问题上，难道今天的学生不应该发挥重要作用吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/25/20240425180122603.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抗议学生在哥伦比亚大学校园内数起帐篷 图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥大校长沙菲克曾担任英格兰银行副行长、世界银行副总裁。她肯定很清楚，是谁为她的面包涂上黄油、替她端茶倒水。数十年来，哥大都十分擅长涂脂抹粉、精心调整自己的形象。如同20世纪60年代，今天哥大的目标依然是争取巨额捐款、在曼哈顿岛扩大影响力、占据越来越多的土地，以及批量生产一批学生，他们将融入令美国成为全球超级大国的这个社会机制，扮演消费者与公民的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代末70年代初，我们的抗议活动令美国人认识到大学与战争机器、代表种族主义和父权等级制的机构之间的合作。哥大开始招聘女性、非裔和棕色皮肤的知识分子，并根据学生的要求修改课纲，令他们接受的教育同自己的生活与时代更加密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1968年，我并不是哥大的学生，而是纽约州立大学的一名教授，我于1963年毕业。当时该校还弥漫着冷战和麦卡锡主义的思维枷锁，远不能被称之为“象牙塔”。1968年我同哥大的矛盾早在我本科时期就结下了，当时，我因为在课上提交的论文中引用马克思主义资料而遭到斥责，并因批判性思考和质疑学术教条而被抨击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1969年，当我参与哥大校园的一次抗议活动而再次被捕时，一位曾教过我的教授表示，既然我是“代表哥大的一名学者与绅士”，就应该向学校道歉。我拒绝了，于是被当权者抓进监狱。这样说来，谁才算是“学者与绅士”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在哥大本科的第一年，我和同学们被要求阅读雅克·巴尔赞（Jacques Barzun）的大部头著作《知识分子之家》（The House of Intellect）。我很快就意识到所谓的“知识分子之家”仅是一座“纸牌屋”。在1968年，我们并没有把它炸塌或炸翻，我们只是狠狠地动摇了它，然后眼睁睁地看着这座房子把自己收拾地井井有条，重新铺好地基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不相信今天的学生抗议活动能够闹翻哥大，就像1968年我们也不可能做到那样。这所大学与它所代表的东西太强大、太有权势、太富有且贪婪。但今天的抗议学生们肯定能唤起人们关注美国的“权力精英”（正如哥大社会学教授赖特·米尔斯所形容）同以色列“权力精英”在政治和经济层面的关联。中东的局势不可能立即改善，但也不会像过去半个世纪一样一成不变。抗议学生在校园里支起帐篷，这无疑表明变化正在发生，正如鲍勃·迪伦唱的那样，“时代正在改变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/25/20240425180306834.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;得州大学奥斯汀分校内，抗议者与警方对峙 图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜的是，哥大还活在过去。遗憾的是，它已经放弃同今天的抗议学生开展实质性对话的努力，也不再正视校园墙上的字迹。过去几周里我一直在思考，面对今天的情况，哥大教授、《东方主义》一书作者，一度担任巴勒斯坦全国委员会独立成员的爱德华·萨义德（Edward Said）会怎么想、怎么做。事实上，当他在2003年去世的那一年对巴勒斯坦问题发表看法时，似乎确实维持了一种中间立场：“（巴以问题上）没有任何一种主张能够凌驾于所有其它主张之上，并导致拥有所谓主张的一方有权将其他人轰出房间！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的中间立场似乎已经不复存在。现实是，我们脚下的土地已经经历了巨大变化。同越战高峰期的1968年相比，今天美国社会容纳不同意见的空间越来越小。相比过去，美国反阿拉伯与反犹太人的声音也更加激烈，最好为前方的坎坷道路做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于4月25日发布在左翼评论网站“Counter Punch”，原标题：1968年与2024年的哥伦比亚大学抗议。 Columbia Protests Now and in ‘68.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b95893302585007c48a68cb9f7a4eeb</guid>
<title>美国人这样搞等于告诉其他企业：见一个收拾一个</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_04_26_732868.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月24日，美国众议院将TikTok法案与对外援助一揽子计划进行捆绑，参议院压倒性多数通过，“睡王”也立刻签署了这个涉及TikTok的捆绑法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个法案主要涉及两大部分内容：其一，提供军事援助，包括对俄乌冲突地区、加沙以色列地区，还有所谓印太地区，其实就是中国台湾区域。其二，中间加塞了和援助没有直接关系的TikTok禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok这事儿根本谈不上是军事议题，但被认为是广义的、由美国所建构的“国家议题”——将剥离TikTok的期限从165天延长到270天，如果总统确定出售取得进展，白宫还可以行使将期限延长90天的权力，即最长期限被延长到一年。现在离2024年11月5号美国总统选举大概还有195天，这意味着即使在最短的情况下，对美国用户而言，在苹果和安卓系统的应用商店剥离或者下架TikTok，也将发生在下一任美国总统的任期内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/25/20240425152149659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年3月，美国民众在美国国会大厦外举行抗议，反对涉TikTok法案。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们用了一种非常巧妙的方式打包进行签署这项法案。第一点，安全化。“国家安全”其实是一个可以用来贴的标签，理论上只要你有一定的政治力量，进行一些政治技巧的操作，就可以把它贴在任何你想贴的地方。对于这种行为，我们称之为“过度安全化”，或者“泛安全化”，把国家安全当成一个筐，什么都往里面装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方学界对于这个词的理解可以追溯到在1950年代，阿诺德·沃尔夫斯（Arnold Wolfers）认为国家安全其实是国家利益的代名词，是一个模糊性的象征。我往上一贴之后，所有的游戏规则就变了。在不涉及国家安全问题时，它们可能遵循一些教科书上讲的游戏规则、制度设计、政治过程，如三权分立、分权制衡。但是贴上了“国家安全”的标签之后，就意味着就可以不受这些理论的约束，甚至可以不受一切法律的约束——这也是很多痴迷于西方民主政治理论的中国人刻意或无意中忽视的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像这次就是这样，党派之间的分歧、国会和白宫之间的分歧都可以被忽视，“国家安全”才是最大的，谁敢站出来反对，谁就是在威胁美国国家安全，就是在替中国说话。在TikTok这个事情上，进入到这种状态的美国已经拿出了不直接使用武力，不直接下行政命令，不通过法院去发布劫令，却允许公开抢劫的这种最极端工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它采取了一种资产强制剥离的方式，这种方式建立在一个隐含逻辑的基础之上：今天的中国被美国定义为敌对国家，美国需要做的是没收敌对国家资产，要拿过来自己用，正如先前冻结俄罗斯的资产一样。现在的情况稍微好一点，至少找了个理由，因为中国字节跳动公司有股份和控制权，对美国构成国家安全威胁，所以就要把你剥离，并通过低价和折扣卖给我，这就是国家安全背后埋藏的一笔生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们可以由此产生一个预期，陷入到这种癫狂状态的美国，在这样的政治氛围下，有没有可能有人能够站出来去战胜这种氛围，做出一些符合美国长远利益的事情？答案是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在TikTok的事情上完全可以在商言商，完全可以用技术性、制度性的方式去解决，完全可以通过与TikTok、乃至于与中国政府的协商去解决，但是它选择开始硬推。所以它已经不正常了，如何跟一个不正常的美国打交道？企业要考虑，中国政府也要考虑，我们每个人也都要进行思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案通过后，TikTok很快出了一个声明，大概是说这个禁令是违反美国法律的，我们法庭上见。这里必须要表扬一下，这个声明比当初特朗普威胁时直接开始讨论出售的表态要好太多，整个系统性策略的应对比过去有进步，这次要态度有态度，要技巧有技巧，要策略有策略。比如让TikTok用户给美国国会议员打电话，充分展示了自己的实力，展示了自己硬撑到底的坚定意志和决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭什么有底气？第一就是早期中国政府提供的制度性支撑，如中国政府不允许中方算法和技术等资产出口，很明显这是一个底牌，帮它在最关键的环节上撑住了场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是产品的不可替代性。不仅仅是因为TikTok好玩、内容的友善性和用户之间的粘性，更重要的是它已经催生出了一个生态，覆盖了1亿7千万美国人、几百万家的商业活动，包括几百万人的就业，几十万家在线的商业企业活动，跟美国老百姓的生活密切相关，以至于美国政府、国会议员都不敢公开说这是一场禁令，只能拿出那个非常伪善的逻辑说：政府无意禁止，但如果最终导致禁止，那一定是TikTok的原因，他们也从来不会说他们意图低价收购这件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像1949年，毛泽东跟周恩来派了特使去请斯图雷登到北京谈中美双方建交的问题。华盛顿就有一帮无耻的“流氓”，既没有建交的诚意，又不想承担关上中美关系大门的代价，就尝试给中国提一系列羞辱性的条件，你满足了之后，我才考虑去见你。这样的做法一来能够给美国长面子，二来可以让中国主动说拒绝。当然历史已经证明，最后美国自己吃相难看，把门给关上了。现在无非是再度上演这种情况，所以 ikTok的策略非常清晰：我们是不会主动离开的，就等到倒计时结束。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c185d76fbacb1307630669965472bef</guid>
<title>如果当年印象派遇上的不是浮世绘，而是中国画……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2024_04_26_732867.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1874年4月15日，巴黎的卡普辛大道举办了一场名为“无名艺术家、油画家、雕塑家、版画家协会展”的画展，参展的有克劳德·莫奈、皮埃尔·奥古斯特·雷诺阿、卡米耶·毕沙罗、阿尔弗莱德·西斯莱、埃德加·德加等一群年轻的法国画家。在这次画展中展出了莫奈的一幅风景画，题名《印象·日出》 。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420163309881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫奈名作《印象·日出》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展览观众寥寥，评论大多不佳。有位叫勒鲁瓦的艺术评论家发表了一篇文章，题目是《印象的展览》，“印象派”由此而得名。谁也没料到此后印象派登上了法国画坛，遍布欧洲，影响世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方绘画一直讲求写实拟真，画家极力追求无限地近似于真实场景、真人真物。为此，从中世纪以后，各种科学手段源源不断地被引入到绘画技巧中，例如对透视、光暗、比例手法的运用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1435年，意大利建筑师、艺术理论家阿尔贝蒂的《论绘画》一书中，就系统记录和介绍了各种透视技术及辅助工具，比如阿尔贝蒂方框和纱屏。阿尔贝蒂在《论绘画》中论述：“首先我勾画出一个我想要大小的直角四边形，它对于我的作用肯定是作为一扇打开的窗户，通过它我可以观想画中景象。”而纱屏则是一种绷在框架上的薄纱，上面有网格状的线。方框和沙屏用一个框架限定了图画再现的范围，并提供了辅助的比例线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420163401299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲画家利用工具提供辅助的比例线，力求透视的准确&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些工具发展到最后演变成了暗箱，采用小孔成像的原理，成为写实绘画的得力工具。由此绘画变得相对简单，甚至没有什么天分和训练的普通人都可以借助这样的技术，画出一个逼真的图像，平庸的画家和天才的画家从此几乎没有了本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420163550555.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小孔成像成为了绘画的得力工具&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是成也萧何，败也萧何，暗箱接着升级换代，到19世纪，摄影出现了。1822年法国发明家尼埃普斯用涂有柏油的玻璃板为感光材料，再敷以版画，置于阳光下暴晒成像。随后法国人达盖尔发明了实用的银版摄影法，1839年8月19日，在法国科学院与艺术院联合会议上，由法国巴黎国立天文台台长阿拉贡作摄影术报告，宣布摄影术诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420164251986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界上第一张照片《窗外风景》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摄影技术的独特在于它可以完全摆脱绘画，自己直接成像，利用光学手段获得真实图像的技巧从绘画的辅助工具变成了绘画的致命死敌。这对一直以来追求拟真的西方绘画造成了巨大的冲击，随着技术进步，照片变得越来越清晰准确，绘画再像还能像过直接拍摄的照片吗？有了摄影还要绘画做什么？自古以来一直执着于“画得像、更像”的艺术家们很长一段时间陷入了迷茫，绘画还有前途吗？甚至有人悲观地预言：“绘画将死”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，西方社会经历着另一场大变革，自工业革命开始后，人类的活动极大地改变了自然面貌，改变了人自己的思维和行动，也影响到了艺术领域。如何寻找新的手段描绘自然和人类社会，成为新技术和新时代的共同需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰逢其时，日本浮世绘出现在了欧洲画家们的眼前。1853年美国用战舰威逼日本打开国门后，欧洲很快出现了日本工艺品，1862年伦敦世博会的日本展厅里还展出了阿尔科克伯爵的日本美术藏品。奇异新颖的表现手法令欧洲画家们大为震撼、耳目一新，原来绘画还可以这么画！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420164420969.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本浮世绘&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，日本浮世绘大量进入欧洲，莫奈、德加、梵高等大师都收藏了大量的浮世绘，并在自己的创作中开始采用非平行定点视图、平面画法、浓烈色彩、装饰性构图等不同于西式传统绘画的手法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此印象派打上了强烈的日本风格印记。印象派的拥护者丢勒在《印象派的画家们》一文中，明确指出了日本美术的影响，特别强调了来自“日本的绘本”中充满太阳光辉的“大胆的崭新色彩”的启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1898年，印象派画家毕沙罗观看了由塞穆尔·宾主办的“歌麿与广重展”之后，在给他的儿子吕西昂的信中写道：“这个展览无疑证明我们是正确的，也有着令人惊异的印象派风格的灰色的夕阳。”“日本的展览会令人感动。广重是伟大的印象主义者。我所描绘的雪与洪水的效果是令人满意的。日本的艺术家们给予我们确信自己视觉倾向的自信。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印象派大师梵高甚至声称：“我所有的作品，无一例外地透着日本艺术的影子。那些日本艺术家对我们的教导几乎是一种现实的宗教。”批评家卡斯特尼亚里就将印象派画家称为“绘画的日本人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，日本艺术深受中国艺术的启迪和影响。浮世绘的起源是雕版印刷术，唐宋时期以佛经的形式传入日本，因此江户时代以前，佛教是日本版画的主要题材。唐朝的仕女画风格，宋代的线描技巧，明朝的雕版套色印刷，从人物造型到构思布局都是日本版画师们的模仿对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明末清初时期，浙江人逸然性融在日本长崎兴福寺任三世主持，他善于画山水人物，吸引其他地区的画僧也来长崎求学。他还邀请年届六旬的名僧隐元隆琦赴日，隐元与历代弟子们随之带来了“黄檗文化”，对日本的建筑、雕刻、诗文、书画、医药等方面都产生了深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清世宗雍正九年（1731），画家沈铨（号南苹）应幕府之邀东渡长崎授课，在当地开了一所很大的画院，向日本画家们传授新的花鸟写生技法。沈铨擅画飞禽走兽，以精密妍丽的工笔见长。其画风传播到大阪、京都及江户各地，衍生出各种流派，统称为“南苹派”，对江户时期的绘画风气和审美趣味都产生了巨大的冲击，以圆山应举为代表的“京都画派”开始注重写生并且结合日本传统绘画的装饰性。沈铨也被冠以“舶来画家第一”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420164838968.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沈铨的工笔花鸟作品&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
葛饰北斋的《神奈川冲浪里》被认为是日本浮世绘的经典。莫奈把它悬挂在厨房中，被学术界公认为启发了梵高的传世经典《星夜》，甚至成为作曲家德彪西《大海，为管弦乐创作的三部交响乐小品》的灵感来源，并用作首版乐谱的封面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420164526498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《神奈川冲浪里》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这幅画作显然借鉴了中国传统绘画中对海浪的表现手法。从南宋马远的《水图》卷到明代陈洪绶的《黄流巨津图》，再到清代《芥子园画传》中“山石谱”章节中所记述的“江海波涛法”，都可以发现葛饰北斋笔下海浪的渊源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420164611825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南宋马远《水图》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420164641886.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《黄流巨津图》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/20/20240420164714700.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《芥子园画传》中的“江海波涛法”&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想见，如果当时是中国传统绘画大规模进入了欧洲，那么启蒙的就会是中国风而不是浮世绘。只是当时日本已经向西方开放，中国还没有，导致一般欧洲人更容易接触到日本美术品，而不是中国的。最终，西方绘画通过浮世绘这个中介，领略到了东方美学的独特性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>