<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3884ffb0a30b7ee3677268cb289225a</guid>
<title>一周军评：菲律宾“后继乏力”，我们的考验又在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_06_23_738937.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，全国都在关注中国海警与菲律宾海军特种部队在南海发生的冲突。围绕菲律宾海军非法搁浅在仁爱礁的马德雷山号登陆舰，中菲两国当面发生的只是一场类似“械斗”的小冲突，但背后的大逻辑，则在于中国与美国围绕南海周边乃至整个西太平洋的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在俄罗斯总统普京对朝鲜、越南开展一系列外交访问之时，俄军在俄乌战场上投入了威力更加巨大的滑翔制导炸弹。该武器使用背后所反映出的战场变化，无疑值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以德“斧”人之后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日，中国海警发布消息，当天菲律宾一艘运补船非法闯入中国南沙群岛仁爱礁邻近海域，中国海警依法对菲船只采取管制措施。5时59分，菲运补船无视中方多次严正警告，违反《国际海上避碰规则》，以不专业方式，故意危险接近中方正常航行船只，导致发生擦碰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍晚些，中国海警局新闻发言人甘羽表示，6月17日，菲律宾违背承诺，派出1艘运补船、2艘充气艇非法闯入中国南沙群岛仁爱礁邻近海域，企图向非法“坐滩”军舰运送物资。期间，菲运补船危险接近、蓄意碰撞中方正常航行的船只。中国海警对菲船艇依法采取警告拦阻、登临检查、强制驱离等管制措施，处置合理合法、专业规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/22/20240622152736641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于有近距离相对完整且多方面的照片和视频，还原几个现场并不难。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合此后中方和菲方进一步公布的照片和视频，以及其他外媒发布的新闻报道，各界基本通过“拼图”得到了此次事件的基本面貌：菲律宾方面在经过周密准备后，以多艘经过强化改装的船只试图向长期非法搁浅在仁爱礁的马德雷山号登陆舰上运送物资，遭到了中方海警力量的多重拦截；过程中，双方船艇多次发生擦碰。最终，为了阻止菲律宾的非法运补，中国海警人员在截停菲船后登上菲船，在收缴菲方携带的枪械武器后对菲方运补船艇进行了去功能化；在此过程中，有菲方人员因自身的不当操作受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管菲律宾方面对事情的经过做了各种避重就轻的陈述和恶人先告状的强词夺理，也试图将受伤人员塑造成和印度空军阿比·南丹一样的“战败英雄”。但一系列关键事实不容否认：菲方确实在号称运送人道主义物资的船只上携带武器，运送物资的图谋则完全失败，菲律宾军方以及菲律宾政府此前期望甚高的美方均未给予实质性帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国方面从海警到海军、乃至利益相关的渔民，则是各有任务、相互配合。中国海警根据任务特点，在事发水域由近及远有针对性地布置了小型的执法船艇，再以装备中口径舰炮的中型海警船压阵。中国海军则在事发水域周边部署多型作战舰艇和两栖舰船，并派出以055型万吨驱逐舰“大连”舰为核心的舰艇编队进入苏禄海，对菲律宾进行近距离的武装示威。这一系列行动展示出了一个大国在维护海洋权益上的通盘考虑，也客观体现出对各种可能烈度的矛盾冲突都留有充足的应对准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/22/20240622152754759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然武装示威在某些话语体系里并不“体面”，但对于震慑菲律宾而言，它有用。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，中菲之间的南海争端在原则上无可退让，但在冲突烈度升级上其实相当有限。在本轮仁爱礁冲突中，双方争议的核心就是已经搁浅25年的菲军报废登陆舰。中国民间对此比较激进的要求也就是摧毁或拆除这艘破船，消除中国海上执法力量在仁爱礁附近执法时的菲方阻碍。将中菲南海问题扩大到马欢岛、费信岛、中业岛、南钥岛、北子岛、西月岛、双黄沙洲和司令礁等全部8处菲方非法占据的岛礁，中方的强硬措施也只是通过一系列军事和执法行动，控制相关岛礁上数百名非法居留的菲律宾军警和平民，恢复我国对相关岛礁的主权。即不存在对菲律宾本土岛屿的威胁，也没有对诸如控制菲律宾内政外交的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在菲律宾看来，为了能够裹挟国内舆论，并将更多的资源投入到对非法占据的南海岛礁的巩固上来，菲政府长期以来不仅扭曲事实，妄图将自身在南海的非法主张合法化，还在各种场合含沙射影地炮制“中国威胁”，试图将南海问题与所谓的菲律宾本土防卫问题搭上关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国对入侵菲律宾本土没有兴趣，历史上最近入侵菲律宾的两个国家正是如今菲律宾极为依靠的美国和日本，菲军刚刚迈入导弹时代的那点家伙事儿在我们看来也很难算得上有效威胁，但这次仁爱礁冲突之后，菲律宾网上就有一些声音叫嚣要用刚刚到货的印制“布拉莫斯”岸舰导弹来针对中国，菲律宾军队也制定过诸如借助岸舰导弹、岸基雷达站、轻型战斗机等装备打造作战体系以抗击所谓的“海上登陆入侵”计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明眼人都看得出，菲律宾所依仗的，自然不是它自己采购装备的那些武器，而是在法理上有条约保障的所谓“美菲军事同盟”里的美国军事力量。只不过眼下的印太，美国军事力量处于数月以来的低潮期，不仅两个航母打击大队都离开南海方向向东向北行动，原计划部署的“拳师”号两栖攻击舰也因故障无法出发。加上美菲在5月开始的一系列军事演习都已结束，美军参演部队也陆续离开菲律宾，眼下的美国不仅缺少用本国军事力量替菲律宾火中取栗的动机，也暂时不具备为菲律宾撑腰站台的实际力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当意识到美国在这一事件的态度之后，菲律宾眼下的调门也只能逐步下调，试图“维持现状”，同时尽可能寻求所谓的“国际支持”，用反华同盟的言语共识来掩盖其自身在南海实际行动中的孤立无援。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/22/20240622152851135.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲律宾此次的行动准备已属周密，被我挫败是一码事，其处心积虑是毫无疑问的。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，此次冲突则具有多重意义。它不仅标志着上一个时期中国与菲律宾杜特尔特政府关于南海问题的“君子协定”已因菲方的背信弃义彻底失效，最近一系列行动中菲方主动展示枪械武器和被我海警缴获的武器装备，也表明菲方正在做升级冲突的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当下，中方在仁爱礁附近部署了相当规模的海上执法力量和海军力量，菲律宾则在一系列冲突后处于补给缺乏、装备损坏、人员疲敝、士气低落的状态。在形势对比于我有利的时期，如何因势利导，将这种有利形势转化为在南海主权博弈中有利的实际态势，无疑是考验中国海上执法部门的一道大题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9d27ff77ced6013b36e3385104607f6</guid>
<title>经济部长访华，德国为电动车关税降温的可能性有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuZiNan/2024_06_23_738934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者注：6月19日临行出访韩国、中国之际，德国副总理兼经济部长罗伯特·哈贝克表示，中国是应对全球挑战不可或缺的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟拟对中国电动汽车加征关税的背景下，哈贝克此次访华被媒体形容为“希望缓解加征关税的后续影响”，究竟会释放出什么样的信号，如何影响中国同欧盟的经贸关系？同济大学德国研究中心研究员胡子南博士撰文解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡子南】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经过十个月的调查之后，欧盟委员会于2024年6月12日发表声明，计划从7月4日起对从中国进口电动汽车加征临时反补贴税。具体而言，在目前10%进口关税基础上对比亚迪、吉利和上汽分别加收17.4%、20%和38.1%的关税。其余尚未被抽样调查的中国电动汽车制造商则将被征收21%的加权平均税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟这一举措不仅将大幅削弱中国电动汽车在欧洲市场上的竞争力，更可能会引发一系列连锁反应，对中欧之间的贸易平衡和产业布局产生深远影响。这让与中国有着紧密经贸联系和深厚合作基础的德国深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国政府和主流车企已明确表态，坚决反对加征惩罚性关税，并强烈呼吁欧盟委员会审慎评估这一措施可能引发的连锁反应和严重后果。同时，建议欧盟寻求一种更加合理、更加平衡的解决方案，以维护中欧经贸关系稳定和持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、德国反对加征反补贴税的原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国反对的原因不是单纯出于对保护主义措施的反对，而是担忧可能引发中国的反制措施或报复行为，从而导致自身利益受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，担忧自身汽车行业利益受损。中国是德国汽车最主要出口市场。特别是三大高端汽车品牌——奔驰、宝马和奥迪，它们高度依赖中国市场持续旺盛的需求，来维系其全球销量和盈利能力。据统计，2023年，奔驰、宝马和奥迪在华销量达到751,700辆、824,932辆和729,042辆，全球销量占比分别达到36.8%、36.6%和38.5%。可以说，中国市场在德国汽车制造商的全球销售和利润结构中占据了举足轻重的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/20/20240620150510228.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;150&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自：中国汽车工业协会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，德国担忧对中国电动汽车征收高额关税可能会引发中国采取报复性措施。例如，中国欧盟商会近期曾对外透露，中国或考虑对进口大排量汽车加征临时关税，最高可达25%，这将对德国高端汽车品牌产生重大负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加征关税将对中国市场上德国高端汽车品牌的销售额和利润产生直接冲击。同时，这些汽车制造商可能不得不重新评估在华投资和供应链管理策略，进而对其全球业务布局和运营效率造成不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，担忧关税争端最终演变为贸易战。德国担忧对中国电动汽车加征关税可能引发矛盾呈螺旋式升级，进而波及到更广泛的领域。如若中国选择对欧盟实施全面的反制措施，这将严重冲击德国多个高度依赖中国市场的行业出口，特别是化工、机械和电子等领域。因为这些行业的产品在中国市场占有重要地位，且其生产往往依赖于中国的原材料和零部件供应，一旦受到关税制裁或其他贸易限制，这些产品的出口将遭受重大打击，进而引发整个行业运转不畅和利润下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种负面影响还可能通过产业链传导机制波及到整个德国经济体系，从而进一步削弱德国经济的整体表现。特别是德国目前已经陷入到技术性衰退。经济停滞的压力让德国对任何可能引发贸易争端的政策和措施都变得更加谨慎，以防中欧紧张的贸易关系进一步扰乱已因地缘政治紧张而变得异常脆弱的全球供应链体系，从而拖累德国经济复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、德国正在采取措施阻止欧盟加征关税&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了阻止欧盟对中国进口电动汽车加征惩罚性关税，德国在欧盟内部正进行游说和协调。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb8ca28dac5ba7788663a9bb69bedd5a</guid>
<title>普京访越，透视出的国家相处之道应该是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengchao/2024_06_23_738933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在焦灼于俄乌战场、战争升级隐忧频现的形势下，俄罗斯总统普京结束朝鲜之行，于6月20日凌晨抵达河内，风尘仆仆地开启了访越之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是自2001年以来普京第五次访越，上一次是在2017年参加岘港APEC会议。联系到苏联和朝鲜的关系变化以及朝鲜对俄罗斯外交与军事的支持，与时隔24年才访问朝鲜一次相比，俄罗斯对越南的重视可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该讲，此次普京对越南国事访问的背景不同寻常。就在他启程的前两天，西方主导的“和平峰会”刚刚落幕，少了当事方和有担当大国的参与，和平统一战线不过是奢谈。而俄乌冲突导致世界被撕裂为两大阵营，再次印证了内部积弊如果得不到有效处理，对外关系则难以理顺，爆发对外冲突的可能性则相应加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越南给足俄罗斯大国颜面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发以来，越南秉持平衡立场，并获得了普京的首肯。西方制裁下，俄罗斯寻求新的外交和经济伙伴，越南也成为重要选择。近些年来越南在独立自主、不结盟、安全上实行“四不”国防政策的基础上，以阮富仲为核心的越共高层领导集体奉行“不偏不倚的平衡外交政策”，用他们自己的外交话语来表述，就是“竹式外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从越南的角度看，实行革新开放的越南正在推进国家工业化和现代化，特别是在能源和军事领域需要俄罗斯的支持，以保障经济和国防安全。但是公开报道显示，军事国防领域并未列入此次访问的议题，普京此次访问的重头戏是科技能源合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据越南计划投资部的数据显示，俄罗斯在越投资项目将近200个，投资额近10亿美元，在145个国家和地区排名中仅列28位。普京在越南《人民报》发表的署名文章中指出，俄罗斯将竭诚帮助越南建立原子能中心，可见俄罗斯急越南之所需的考虑。范明正总理则回应将和平利用核能，越南没有考虑重点建设核电站以解决能源短缺问题，貌似有点拧巴，但越南承诺2050年达成净零排放目标，综合多种因素，范明正表态说越方还要研究民用核能项目，因为核电在越南能源结构中占比有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，范明正建议俄方和国家原子能公司继续帮助越方培训核能科学人才，重启1984年开始运行的岘港核反应堆，增加使用年限，延长8-10年；及时解决俄方援建的同奈省核能工业科研中心项目推进障碍，并保障工程质量；希望俄方援建核能医学中心，并开展风电合作开发和研究项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经贸和货币金融领域，自2015年签署《越南-亚欧经济联盟自由贸易协定》以来，根据俄方统计显示，截至2023年俄越双边贸易额同比增长8%，扩大卢比与越南盾本币结算迅速推进，占2023年双边贸易额超过40%，今年一季度达到近60%。普京也在文章中提到要加强教育人文交流与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的访问获得了越方高规格接待，先后与国家主席苏林、总理范明正、越共总书记阮富仲和国会主席陈清敏会见。阮富仲在会谈中表示，越南将发展与俄罗斯的传统关系和全面战略伙伴关系，视其为外交政策的重中之重。会见结束当天，双方发表了《关于深化全面战略伙伴关系的联合声明》，续签了《越俄友好关系基本原则》，签署了涉及教育、科技、司法和文体等领域11个双边协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/21/20240621150313664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2024年6月20日，越南河内，越南国家主席苏林与俄罗斯总统普京出席签字仪式。（IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外交表态上讲，越南给了俄罗斯应有的大国颜面，坚决拒掉欧盟要求讨论对俄制裁的事项，并重申双边关系的重要性，比如越南驻俄大使邓明魁认为，“这不仅是一次重大的外交事件，还体现了俄罗斯对与越南在多个方面建立合作关系的重视和承诺”。新任越南国家主席苏林则表示，“越南一直把俄罗斯视为在外交政策上优先合作伙伴，一直关切和支持俄罗斯的稳定发展”。但在敏感问题上，越南懂得把握分寸。俄乌冲突以后，为了避嫌，尽量减少大宗军火采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从意识形态站队转向更加务实的战略利益合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，从苏联时期至俄罗斯独立初期，俄越关系历经波折，其演变轨迹深受国际政治风云、意识形态纷争及两国核心利益交织的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于两国关系的历史发展，越南官媒《年轻人报》评论说，俄越关系在新的国际变局中经受了岁月洗礼。越俄关系的前身越苏关系自1950年建交，1991年苏联解体后，越南第一时间承认了俄罗斯继承前苏联的合法地位。2012年越俄两国升级为全面战略伙伴关系。可是，普京要想从越南人身上得到如同朝鲜在政治或隐形经济方面的耿直承诺，恐怕并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在革命初期，越南的确向苏联老大哥学习了马克思列宁主义，但胡志明曾留学西方思想重要策源地——法国，在那里接受了马克思主义，加入了共产党。他的继承者们肯定清醒地看到了越南吃过选边站队的亏，大概率不会重走老路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来在冷战格局下，中苏关系的变化间接影响了苏联对越南的政策，因为越南在冷战中寻求平衡其与两个共产主义大国的关系。越南自感被中国抛弃，利用中苏矛盾，被迫选边站队。只是当时的国际背景已经发生了巨大的变化，外交理论也由“三个世界”取代了“两大阵营”，中国推行更加务实的外交政策，开始实行与美和解、联美制苏战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当时以黎笋为首的越南当局，选择了联苏反华为既定国策。1978年11月3日，越南和苏联签订了《越苏友好合作条约》，这样，越苏之间在70年代后半期完成了从政治、经济到军事的全面合作，并且用法律形式固定下来。实质上，这是一项带有军事同盟性质的条约。但由于越南错误执行了亲苏反华侵柬的一系列昏招，外交陷入空前孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年越共六大后，越南彻底抛弃了“一边倒”向前苏联和东欧各社会主义政策，实行多样化、多元化的全方位外交政策。从多交友、少树敌到越南愿意做国际上的朋友，到可信赖的朋友、再到国际社会可信赖的朋友和积极、有责任的成员等，越南外交方针的表述也不断更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新表述“竹式外交”，则贯穿于越南自1986年全面革新开放以来融入世界的进程。从打破封锁开始，越南就建立和巩固了日益稳定的对外开放，开展全方位、多元化、多样化外交关系，给革新事业创造了有利条件。目前，越南已扩大和提高与所有邻国、大国和传统朋友的外交层级，并赢得了国际社会的广泛认同和支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b5c3b73240263736c4d1aa9cb0e266d</guid>
<title>不是只有西医一条路径，中国人有两套医学为自己保健</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_06_23_738932.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我理解的中医，它的哲学思维方法是非常现代的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要用中医的思维、中医的理念去驾驭西医的技术，这是未来医学的方向。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“随着人工智能、大数据的快速发展，中医药能否借助这些手段，更好地服务于人类健康？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中医药学是我国优秀传统文化的重要组成部分，而随着现代科学的进展，中医药学又将如何和现代科学相结合促进，从而更多地造福人类呢？在东方卫视6月17日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国工程院院士、国医大师张伯礼一同探讨了这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/22/20240622155558462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/y4100s6dsvh.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第238期：中医药现代化&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张伯礼：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢东方卫视这个栏目邀请我来和大家就中医药的问题进行交流。我的题目是《中医药现代化和前景》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个民族能够自立于世界之林，除了靠它的科技、经济，归根到底还是靠文化。文化深入到每一个民族自身的骨髓当中，平常可能不显山不显水，但是到了关键的时候，可以迸发出无穷的力量。而中医药学，是中华优秀传统文化的杰出代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在当中医科学院院长的时候，那是2015年，曾经给总书记写过一封信，报告我们中医科学院成立60周年来所取得的成绩，同时也报告屠呦呦老师获得了诺贝尔奖，因为我陪屠老师去斯德哥尔摩领的奖。几天后，总书记就给我们回了一封信，总书记在这封信的开篇就说，“中医药学是中国古代科学的瑰宝，也是打开中华文明宝库的钥匙”，并且说“中医药迎来了天时地利人和的大好时机，希望我们中医药工作者能够增强民族自信，能够把中医药传承好、发展好、利用好。”提出来“中医药是打开中华文明宝库的钥匙”，这句话应该是对所有中医人的一个极大鼓舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月份，总书记到河南南阳医圣祠去视察的时候又讲了，中医药学包含着中华民族几千年的健康养生的理念及实践经验，是中华民族的伟大创造和中国古代科学的瑰宝；也提出来希望我们用现代科学来研究中医学的原理，推动传统中医药和现代科学相结合，推动中西医结合，协调发展，为人民群众提供更好的医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记反复地强调，我们要传承，要守正，同时要创新，要让传统的、古老的中医药学和现代科学去嫁接，给中医药学插上时代的翅膀、现代科技的翅膀，推动它为中国人民的健康、为世界人民的健康服务。我想这是对我们最大的鼓舞，也是今天我能够到这来跟大家交流的一个主要目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那中医药学是什么？定义就是中医药学以整体观念为指导，追求人和自然的和谐共生，从整体上系统地把握人体的健康，重视患病的人，而不仅仅是人的病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中医学有几千年的历史，而西医学传到中国来一百多年，加在一块儿也不过二百年。所以这两者之间我们比一比，从文化背景、思维方式、理论基础，以及研究的对象、干预的方法、评价的方法，应该说都不一样。这两套医学哪个更好？我们说各自有各自的优势，而这两种优势可以互补，但是不能互相取代。所以现在如何把这两者的优势有机地结合起来，是我们这代中医人的一个任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/21/20240621165057703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;医护人员在查看针灸经络穴位人体模型（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那医学未来的方向是什么？从世界范围看，（原卫生部部长）陈竺同志做了一个非常好的说明，他说未来的医学是要建立融中西医学于一体的现代医学，这种医学既高于现在的中医，也高于现在的西医；而这两种医学结合起来以后，既立足于历史，又着眼于未来，必将为人类的健康提供一种新的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的汤钊猷先生，今年九十多岁，他写了一本书——《中华哲学思维》。他的这本书里说，要用中医的思维、中医的理念去驾驭西医的技术，这是未来医学的方向。以中医之道驭西医之术，他问我同意不同意这个观点，我说我完全同意。因为中医的思维特点，虽然古老，有几千年的历史，但它的理念并不落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举一些例子。我们强调天人合一，就是人和自然要和谐，而恰恰现代医学也强调人要尊重自然，要和自然和谐相处；我们讲整体观念，西医现在讲的是系统科学；我们讲辨证论治，一人一张方子，而现在讲精准医疗；我们讲养生保健，现在讲预防医学；我们讲复方治疗，现在讲组合药物。你看中医主要的一些特点和现代医学的前沿歧途同归，用字不一样，但很多东西都是可以趋同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，你们学生现在还在学《黄帝内经》这两千年前的东西，还不落后吗？可能他没学过中医，我们中医的理论包括两块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，它的基础理论，特别是它的哲学思维是相对稳定的，而它的诊疗技术、它的方药，确实每天都在变化。所以我们说中医不变的是哲学思维基础、变化的是理法方药——这个也是我们中医的传承发展。为什么中医到现在将近三千年了，历久弥新，学术常青，依然有活力，依然能治病？因为它有内生的学术动力，而内生的动力就是自己的理论在不断发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是搞心血管病的，我举一个小的例子。冠心病，在两千年前叫胸痹。东汉的医家张仲景写了一本《伤寒杂病论》，其中有胸痹篇，专门记述这个胸痹是怎么得的，翻译成现代的话就是本虚标实。我的团队做了一个工作，从上个世纪70年代、80年代、90年代，到近20年、近10年，我们一直在追踪冠心病的本虚标实有没有变化。我们一看，它一直在变化，有的证候在逐步地减少，有的证候在显著地增加。所以这种变化就是当时的政治、经济、社会发展、人民生活水平以及自然条件的各种变化，之后影响到人，人的状态出现了变化，所以中药治疗理法方药都要变，这就是中医进步的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家从（上世纪）90年代启动了中医药现代化。中医药现代化，我们定了一个概念，就是一个传统的学科领域，与现代科学交汇融合，开拓出一条传承、创新、发展之路，形成显著的学科优势，引领一个健康产业的发展，产生重大的经济和社会效益。这就是中医药现代化，到现在将近30年了，取得了长足的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看我们中医药产业，在1996年，我们的中医药工业的产值只有234亿，到现在已经接近8000多亿，有望在今年冲9000亿，而到“十四五”末的时候，甚至可能冲万亿。我们国家的GDP总值，大家知道去年是多少？126万亿，中医药产业有1万亿，也是近1%了，是一个很大的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，它又催生了一个大健康产业。刚才我说的是中医药工业，而由中医药带来的像保健品、保健食品、药妆、兽药，以及中医药的医疗市场，还有现代养生保健等这些市场，现在加在一起的中医药已经达到了4万亿。如果连西医的保健品市场加在一起的话，一共是10万亿。在126万亿的GDP总额中有10万亿是健康产业，占了接近8%，已经是一个大的支柱产业了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>