<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2e8d13ca5edb01b813df09dda9fb7e20</guid>
<title>“说警察调解是和稀泥，真冤！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_05_25_641268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到基层调解，不少网友会立马联想到“和稀泥”，谴责“泥瓦匠”们“是非不分”、“推诿拖沓”甚至背离了“依法治国”精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
固然，基层工作中无原则的“和稀泥”、不作为应该得到批判和纠正。但有时候，兼顾情与理也是基层调解工作的硬通货。笔者采写的故事，即与此相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谁不想处警就按章办事、重拳出击呢？但现实中遇到的情况哪有那么多黑白立判？”阿锦告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警校毕业后，阿锦成为了派出所一名基层民警，如今已成长为独当一面的骨干。和直面犯罪分子的惊险万分相比，他更多面对的是群众间鸡毛蒜皮的琐碎庸常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初出茅庐时，一个核桃纠纷令阿锦印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某次在公交站附近，两名素不相识的路人因买卖核桃争执不下、险些动手，围观群众劝阻并报了110。老民警董哥带着阿锦赶赴现场处理。买家指责卖家不讲诚信、结账时临时加价，卖家则认为大家买核桃都是一把一把抓，对方却一个个挑拣自然该加价。卖家说：“我说那这个生意我不做了，喊他把核桃还我，我换个地方卖。他又死活不干，拉着我筐子不放，不准我走，就要买。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民警的出现使双方冷静了下来，董哥先安抚双方情绪，了解情况后，首先指出了买家的不妥之处，告诉他若引发严重后果，“寻衅滋事”足以祸害全家一辈子。随后，他又自掏腰包把差价补给了卖家，两人满意地各自离去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿锦对这种“装孙子”的行为感到疑惑：“为什么要自己掏钱解决纠纷？明明是这个买家胡搅蛮缠。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老董说：“他们争得不是钱，是一口气。我掏的也不是钱，而是提供了一个解决方法，给双方一个台阶下。围观群众们觉得此事已了，公交站马上也能恢复正常秩序。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候，没有“泥瓦匠”给的台阶下，小事也会成了大事。近年来，路人从口角演变为伤害斗殴甚至致人死亡的案件并不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，成都某区一案件宣判：两名被告人分别被判处4年有期徒刑。舒某、叶某因变道琐事产生口角，为泄一时之愤，在高架桥上恶意驱车追逐、别车斗气，最终酿成6车连撞、人员伤亡的严重事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让人痛心的是，叶某的幼子也成了“事实孤儿”。孩子本在全家驱车前往游乐园的途中，却因父亲意气用事，亲眼目睹了母亲丧生的惨状，而父亲也随之锒铛入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516175816673.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采写中，当我问起其他省市县镇的基层民警时，他们告诉我，诸如此类的事情，他们都遇到过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于很多民警和基层工作者来说，调解绝不意味着玩忽职守，而是解决群众细微矛盾最普遍、最有效、最低成本的手段。在双方当事人互不相让时，调解工作能让双方先冷静下来，考虑之后所消耗的成本是否值得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“打架是占比超过 1/3 的警情类型，体量大，要处理好也不容易。法律法规虽对此有着严格的程序和界定，可在现实处理尤其是家庭内部纠纷时，真不顶用。”某位所长告诉我，“有时候刚性执法，其负面影响远比调解大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次，辖区内的一对表兄弟，因琐事打架，闹到了派出所，民警小刘依法按照《治安管理处罚法》将二人拘留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矛盾并没有因此结束，反而升级。在两兄弟拘留期间，两人之间的纷争激化为两个家庭的群殴——甚至连两家70多岁的老人都下了场。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“两家人都说拘留会在孩子档案上记下不光彩的一笔，以后前途大受影响，互相怪罪对方。新仇加旧恨，越想越气，就演变为斗殴事件。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
后来记笔录时，两家人都十分后悔，就连小刘也有些自责——长辈们在调解室中将怨气合盘托出时，才知多年前的旧恨竟是误会使然！老人互相拥抱痛哭流涕、泯了恩仇——但亲人之间的聚众斗殴案底，却泯不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群众纠纷中，当事人的固执冲动和民警调解的作用，是很多人难以想象的，而成功调解和圆满解决之后，各地派出所收到的诸多锦旗和感谢信，很多人也看不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大多数调解，当事人和调解人，追求的都是事情怎么去解决。”老杨感叹,“有些网民一听调解就反感，一定要分出个‘是非对错’或者追求‘真相’，甚至比当事人更在意来龙去脉、细枝末节。可一些‘真相’的细枝末节出来后，对很多当事人及家庭又是二次伤害。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在群众心中，警察是秉公执法的化身，理应为自己主持公平正义。诚然，面对犯罪分子时，他们是出鞘的利刃。但更多时候，基层面对的不是“黑白分明”的“大是大非”，而是众生百态的大情小事、纷繁复杂的“罗生门”，是依靠公序良俗、道德判定的柔性空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数群众矛盾在调解后解决了，事情已毕，他们自然不会再发声。因此，幸存者偏差使得一些调解未能解决或恶化的事件霸占了公众的视线，从而影响人们对于基层调解的作用形成理性客观的评判。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2756607204a6afe5af9f7ac701bff11c</guid>
<title>面对价值观挂帅的欧洲，中国品牌如何卖货？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuanchuhaiyanjiu/2022_05_25_641265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张纬杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是张纬杰。欢迎和我一起用产业视角看世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究出海时，我曾提出一个观点：用“跨境电商”来形容跨境电商，格局就小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨境电商的本质其实是新外贸，而新外贸与旧外贸相比有两大不同：第一，从传统中介链到数字基建；第二，从代工出海到品牌出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去1-2年的趋势来看，一方面是由疫情带来的跨境电商热逐渐降温，亚马逊封店潮也让很多人转向做品牌独立站；而另一方面，创投中的新消费泡沫破裂，但新消费本身没有死，很多投资人把注意力转向海外，尤其是做品牌出海的新玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个趋势共同意味着靠品牌、而不仅仅是靠供应链在海外攻城略地，或许将成为中国企业出海的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但品牌出海这件事，说来容易、做起来难，因为这不仅涉及到讲故事的能力，更涉及到对目标国家消费者心理与价值观的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为文化差异，后者往往是我国企业的弱项，尤其是在价值观挂帅的欧洲，如果价值观上拿捏不准，不仅很难成功，甚至会直接翻车、很难抬头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期节目中，我十分荣幸地邀请到了2024巴黎奥运会设计方Royalties合伙人李想，与她一起聊聊以下几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲消费者在买品牌时，本质上买的到底是什么？以及具有哪些价值观的产品更容易戳中欧洲消费者的点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为访谈内容节选的文字稿：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥特快：欧洲消费者在买品牌时，本质上买的到底是什么？品牌如何才能真正地触动欧洲消费者？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李想：&lt;/strong&gt;欧洲消费者在买品牌的时候，其实买的是一种归属感——归属一个群体、一种身份的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我说的这个身份，绝对不是上层社会、下层社会、中产阶级，更多是一种“我是吃有机食品的”、“我相信我多用一些有机、环保的东西能够改变世界”，所以他们在买的时候，更多买的是一种价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/18/20220518153653150.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不一定买贵的就代表珍贵，而是说你我都买这个东西，我们是一个圈层的人、认同一样的价值观，这时就变成了一个社交名片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，LUSH是一个英国的品牌，是卖手工香皂的。LUSH在西方年轻消费者眼中，是一个纯手工、反对动物实验、推动公平贸易的品牌，所以买这个品牌的时候，消费者会进入一个持有共同价值观的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如买耐克，买的不仅仅是一双鞋，买的是所谓“曼巴精神”，买的是“精神力量超过肉体能量”；买LUSH，买的不仅仅是肥皂，而是环保主义身份；买lululemon，买的也不仅仅是一套长得像秋衣的瑜伽服，而是一种健康向上的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正能触动欧洲消费者的，不是硬核直男式的产品属性，而是能共情、能speak what you want to say的、知心姐姐式的价值观输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥特快：怎样的价值观能够触动欧洲消费者呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李想：&lt;/strong&gt;首先是看起来老生常谈、但实际上对商业行为影响越来越大的环保。环境这个话题，已经不再是一个小部分人讨论的话题，已经真的成为日常话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能10年前，我们在周边聊的时候，朋友会说你这人买了一个有机东西，那么矫情、那么娇气，你还要吃个有机的，这个有机的东西跟无机有什么区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在你在巴黎或者法国，大家都会说我今天买的东西是有机的，去朋友家做客时大家会说我今天买的食品全是有机的，所有的品牌都在强调无塑料包装、可循环包装、有机包装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如最近有一个Typology的牌子，是一个英国的DTC品牌，是made.com创始人做的一个完全线上的护肤品牌。我收它包装的时候，一个纸盒里面是纸盒，纸盒里面全是碎纸沫，再变成所有的包装，而且所有的产品是小包装、不浪费的，包装尽量使用有机材质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅产品本身有机，包装也有机，然后材料、用料里是不是有机，这些东西大家在购买时都是会看的。在做包装的时候、特别是在出海的时候，如果想要以一个品牌的形式出海，真的要考虑包装能不能够最大程度地减少一些塑料、污染性大的东西。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d6021b630804d5e5f6d485c59542fb8</guid>
<title>美国挑起代理人战争，普京可能动用核武器吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPyne/2022_05_25_641264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·派恩 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前国防助理部长格雷厄姆·艾利森、中央情报局局长威廉·伯恩斯、国家情报局局长艾薇儿·海恩斯等备受尊敬的国家安全专业人士最近开始发出警告，拜登政府决定对俄罗斯发动一场不宣而战的代理人战争，这大大增加了俄罗斯总统弗拉基米尔·普京在乌克兰使用战术核武器的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾利森估计，如果乌克兰武装部队成功夺回大部分俄控乌克兰领土，普京使用战术核武器的可能性将增加到大约75%。伯恩斯和海恩斯分别警告说，如果俄罗斯军队在乌克兰的战果大大低于预期或有迹象显示俄罗斯正在输掉这场战争，那普京就可能动用核武器。鉴于拜登政府公开宣称武装乌克兰的目的就是让俄罗斯输掉乌克兰战争，拜登政府的政策似乎增加了普京动用核武器的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统乔·拜登最近承认，其政策让普京骑虎难下，他将想办法改变这一点。迄今为止，美国和北约基本上为乌克兰提供了一张总额为数十亿美元的西方军援“空白支票”，帮助乌克兰一直与俄罗斯打下去。无疑，俄罗斯动用核武器就标志着这项政策的彻底失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月初俄罗斯从乌克兰北部和东北部撤军后，一些军事分析人士预测，普京将试图赢得顿巴斯战役，然后在5月9日俄罗斯胜利日阅兵前宣布停火并结束战争。然而，在这一天到来前，俄军战果远未达到要求。普京的胜利日演讲既没有提到对乌宣战，也没有宣布动员令以便启动俄罗斯军事工业和近200万的后备兵员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，普京仍有可能进行有限的军事动员以实现他的军事目标（包括夺取乌克兰东部顿巴斯地区的其它部分），如果他成功了，他可能会命令俄罗斯军队发动后续攻势，夺取乌克兰黑海岸的领土，包括对他们至关重要的港口城市敖德萨。根据一名俄罗斯将军最近透露出的计划，这将把俄罗斯与俄罗斯支持的摩尔多瓦东部分裂势力直接联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/25/20220525011958860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯常规军力受损严重&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个月乌克兰拒绝了俄罗斯的最新和平提议后，俄罗斯似乎又回到了它的“B计划”，现在甚至准备在战争结束前吞并与克里米亚接壤的赫尔松州。事实上，俄罗斯任命的赫尔松领导人已经请求与俄罗斯合并，莫斯科曾要求赫尔松先举行全民公投，试图以此使吞并合法化。此前的报道表明，俄罗斯打算在顿巴斯采取类似的策略。但如果在赫尔松或顿巴斯被俄罗斯吞并后，乌克兰反攻并占领了这些已成为俄罗斯领土的地区，而俄罗斯军队又无力将乌军驱逐出去，那普京会如何回应？在这种情况下，普京可能会动用战术核武器来击败乌克兰军队，而不是去承受自二战以来俄罗斯领土首次被外国长期占领的屈辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名美国高级情报官员推测，担任俄罗斯武装部队总参谋长的瓦列里·格拉西莫夫将军最近可能访问了驻乌俄军，向其他俄罗斯将军们简要通报了未来在乌克兰使用核武器的可能性。根据俄罗斯“以升级冲突来平息冲突”的军事理论，为了展现俄罗斯无与伦比的强大威力，普京可能会授权在乌克兰使用战术核武器。俄罗斯现已部署了一些常核两用运载系统，如9K720伊斯坎德尔-M短程弹道导弹（SRBM）、Kh-47M2“匕首”高超音速空射弹道导弹（ALBM）、3M-54“口径”巡航导弹、Kh-101“彩虹”空射巡航导弹、2S7“芍药”203毫米自行火炮和2S4“郁金香”240毫米自行重型迫击炮攻击乌克兰目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄罗斯很有可能在没有向美国或北约（更不用说乌克兰了）发出预先警告的情况下预备使用其战术核武器。与此同时，正如彼得·普里（Peter Pry）所观察到的，俄罗斯战略核力量自2月27日以来一直处于高度戒备状态并在执行“特殊作战任务”——相当于美国的防御准备状态2或3极。因此，一旦发生非常事件——美国在俄罗斯使用战术核武器后对俄进行有限的核报复打击，俄罗斯可能在几分钟内发射其所有洲际弹道导弹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>811cb1b2125c856ae34ff9257a49cae6</guid>
<title>印度又嗅到了遏制中国的“天赐良机”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_05_25_641262.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;5月11日，中国驻孟加拉国大使李极明会见孟加拉国外长莫门，双方再次共同确认，在孟加拉国不存在所谓的“中国债务陷阱”。近来，斯里兰卡、尼泊尔、巴基斯坦等国出现政治经济波动，而印度方面一直在炒作“中国债务陷阱”论。这套老调重弹的宣传在南亚还有市场吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;这种叙事在印度国内是很有市场的，是印度和西方世界针对中国的舆论信息战的一部分。在这个问题上，印度甚至发挥着非常恶劣的引导性作用，因为“债务帝国主义”这个词就是印度学者布拉玛·切拉尼（Brahma Chellaney）发明的。他这篇文章出来之后在西方大肆传播，然后就引领了西方用“债务陷阱”抹黑“一带一路”的舆论风潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在斯里兰卡、尼泊尔、巴基斯坦等南亚国家，这套话语也有一定的市场。因为他们国内的一些知识分子长期受到西方的影响，所以他们对于西方的舆论往往不加辨，或者他们国内的一些人就是拿着美西方的钱专门从事破坏中国与他们国家关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔的情况就非常明显。尼泊尔境内的大媒体基本上都被西方收买了，据说索罗斯基金会花了很多钱在尼泊尔境内进行运作。所以前段时间在尼泊尔是否批准“千年挑战计划”协议（MCC）的问题上，尼泊尔境内的媒体要么不说话，要么就是向着美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这种舆论在孟加拉国也存在，但与斯里兰卡等国完全不同的是，它现在不存在债务危机的问题。孟加拉国现在外债占GDP的比例大概在13%—14%，而债台高筑的斯里兰卡在2021年外债占GDP的比例就达到119%。在斯里兰卡的对外债务中，中国只占9%左右，比日本少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且孟加拉国近年来在南亚国家当中是经济发展最好的，去年它的人均GDP超过2000美元，超过了印度。取得这样的成绩，原因在于孟加拉国找到了自己的优势产业，就是成衣制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且孟加拉国政局相对比较稳定，国内两大政党在推行经济开放的问题上，立场是一致的。不论哪个党上台，政策都不遗余力地推进对外开放，政策的连贯性非常强。这也区别于其他南亚国家，比如像巴基斯坦在执政力量更迭之后，政策会出现比较大的变动。另外，孟加拉国国内宗教极端化问题也不严重，他们一直坚持世俗化的倾向，这也是一种发展优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情、美国加息以及俄乌冲突等因素的叠加下，孟加拉国的相对优势就显现出来了，所以它没有面临像其他南亚国家那么严重的债务危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/19/20220519211823731.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;238&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月9日，欧洲《现代外交》网站（ModernDiplomacy.Eu）刊登一篇题为《中国为孟加拉国实现电力全覆盖做出贡献》的文章。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;斯里兰卡总理拉尼尔·维克勒马辛哈在16日的电视讲话中说到：“今天，财政部想要找100万美元都是一项挑战。”为什么斯里兰卡会面临如此严重的债务危机、财政危机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;对于南亚国家而言，债务主要分两种，一种是生产型债务，另一种是消费型债务。两者截然不同。像孟加拉国的债务基本上是生产型的，并且它能形成一种良性的循环，就是说它的债务可以用来发展基础设施建设，促进当地产业发展、出口创汇，这样就有相对充裕的资金偿还债务，然后还有盈余，再不断实现积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在斯里兰卡的情况是一个比较极端的个案。从马欣达-拉贾帕克萨政府以来，斯里兰卡借的债务主要用于大规模的基础设施建设，这对经济发展无疑起到了促进作用，所以在拉贾帕克萨执政时期，斯里兰卡的经济发展也是相当好的。但是近两年其国内财政出现了严重问题，斯里兰卡虽然是发展中国家，但它又是个福利国家。在教育和医疗上，民众是不需要掏钱的，它的财政常年入不敷出，所以在当前的情况下就对其财政造成了非常大的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情、美国加息和俄乌冲突的影响下，其支柱产业旅游业受到了严重的打击，海外劳工汇款严重缩水，货币贬值，国际油价大幅上涨等因素叠加。再加上其国内出现了政策失误，比如推行减税，再一个是农业政策上的失误，要求农民全部采用有机肥料，结果对茶叶和稻米的生产造成严重影响，农业生产下降。多重因素作用之下，就形成了一种恶性循环，集中爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;除了信息舆论战之外，莫迪执政以来，印度在邻国优先的外交政策下频频向周边国家抛出经济“橄榄枝”。而近来在美国的加持下，印度拉拢南亚中小国家、与中国加强竞争的姿态也更加明确。近期莫迪访问尼泊尔，也强调了要加强两国互联互通。给外界的感觉是，印度想进一步抗衡“一带一路”的“五通”构想（政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通）的实践。您怎么看这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;从中国的立场上说，无论是哪个国家推进地区互联互通，我们都是欢迎的。特别是硬件上的互联互通，这对于南亚发展中国家而言是非常必要的，因为这些国家经济落后的原因之一就是缺乏基础设施，缺乏互联互通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于尼泊尔这种纯粹的内陆国家，它特别需要公路、铁路、电网这些基础设施方面的投入。它大量的生产生活物资都需要进口，印度是它一个主要的进口方向，尼泊尔对印度的经济依赖度达到65%以上，尼泊尔与第三国贸易进出口货物的约98%要经过印度。燃油等一些关键商品供应，尼泊尔几乎百分之百依赖印度。但印度一直把这种经济依赖作为控制尼泊尔的手段，这是问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去印度在与尼泊尔的互联互通方面做得非常差。所以印度如果确实能够采取一些措施，推动印度尼泊尔之间公路铁路的建设，让尼泊尔在进出口上更加便利，中国是非常欢迎的。因为我们也在和尼泊尔搞互联互通，我们也希望印度和尼泊尔之间的互联互通设施得到提升，日后可以推动“中尼印”经济走廊的建设。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>698d45517d920a79708d43d124a46350</guid>
<title>全国多地政策松绑，如何给房地产行业“止血”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_05_25_641257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2022年一季度全国住宅销售面积、销售额分别同比下降18.6%、25.6%，最近楼市发出了松绑信号。各地动作频频，取消部分限购、限售，甚至成都赣州出现了“两成首付”，央行给房地产市场5年期LPR（贷款市场报价利率）单独“降息”，但是楼市的行情依然是波澜不惊，可能受限于哪些情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;第一，前一阶段商品房供给太大，没有出清之前，房价很难上涨；第二，把打压房价作为房地产调控的政策，这种错误仍然没有得到有效纠正；第三，对“房住不炒”仍有片面解读，成为市场头上的“达摩克里斯之剑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年首轮集中供地，整体上还是以国企央企主导，民营房企比较审慎，相较于2021年的三轮集中供地，显示出国企兜底现象，多宗土地属于定向出让。这释放了哪些信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁&lt;/strong&gt;：目前市场没有需求，国企为了帮助地方政府财政，明知没有需求，也要硬着头皮拿地。需求端不解决，拿的地越多，房地产卖压越大，出清就越困难，房地产市场就越困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/23/20220523163927947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山西太原推出“一揽子”新政稳定房地产市场。图源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去两年国家对房地产的政策相对收紧，房贷速度放缓、控制行业负债规模，2021年以来，恒大、华夏幸福等房企接连暴雷，出现债务违约现象。从城市化率、人口负增长、房企高额负债等情况看，有观点认为房地产行业的新阶段和新常态要出现了，您如何看待？未来10年房地产行业前景如何？对土地财政和市政建设将产生哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁&lt;/strong&gt;：房地产行业需要转型，从增量为主转向存量为主，从重资产转向轻资产。谁先完成转型，谁先逃出生天。未来十年，房地产行业就是看谁能把已经形成的存量变为现金流，这需要整个行业商业模式的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商品房市场除少数稀缺的区位，供给过剩的项目要壮士断腕，尽快出清。土地出让净收入必定会大幅减少。任何建立在“房地产+X”的商业模式，都会被淘汰。对流量的争夺将会白热化，物业管理将会出现如互联网一样的蓝海，从城市运营到小区物管都会诞生新的“平台”和“应用”，这是未来政府和房地产行业最大的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：全国房地产商会联盟主席顾云昌认为1到3月份的房地产数据不景气，房地产必须升温，要稳地产稳经济。央行在5月9日发布2022年第一季度中国货币政策执行报告，报告要求“坚持不将房地产作为短期刺激经济的手段”。房地产行业贡献20%的GDP，贡献40%的财政收入，在稳房价、稳地价、稳预期的情况下，房产在GDP中的占比是否会下降？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁&lt;/strong&gt;：不在短期内救活房地产，就会导致金融行业系统性危机。正确的口号应当是“不能将房地产作为长期刺激经济的手段”。房地产政策失调，导致经济大失血，首先最急迫的是要止血。只要房地产不恢复正常的心跳，其他任何政策都难以让经济起死回生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着各大房企出现危机，目前许多二三线城市出现烂尾楼现象，甚至北京一处别墅都出现烂尾，面对这些切实的民生问题，政府应当发挥哪些作用？被人诟病已久的房地产预售制度和公摊面积是否在未来需要进行改革？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;烂尾楼就是坏账，必须尽快清算破产。必要时，政府要打折回购，或成立资产公司接受银行次级资产。一旦市场出清，房地产重新恢复供不应求，这些烂尾楼的价值就可能重新恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预售实际上是一种融资，对于已经出让的土地，不能一刀切限制预售，对于新进入市场的土地，在房地产市场逐渐恢复后，可以逐渐取消。但在目前房地产市场已经休克的时候，出台任何不利市场信心的政策都要特别慎重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“公摊”问题只不过买东西用“净重”还是“毛重”的差别。如果没有政府限价，市场最后会通过价格调整抹平两者的差异。公摊的真正问题是产权细碎，不利于今后的运营和维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在各地也在加紧建设保障性住房，许多公租房与人才公寓也可保证住户的孩子享受当地的教育资源，国家也在推行“双轨制”，朱镕基总理曾经判断50%的老百姓住在保障性住房里，目前国家保障性住房建设规模如何？缺口有多大？如何让政府和国有企业发挥作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁&lt;/strong&gt;：商品房的本质就是“炒”，所以不能用来解决“住”的问题。“住”的问题只能靠政策性保障房。保障房不能成为福利，而是要和“纳税”结合在一起，只要纳税，就应当享受当地公共服务，包括学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保障房的规模取决于就业人口规模，如果只覆盖“人才”，规模会非常有限，本身户籍人口没有住房的也很少。但如果要把所有城市就业者——农民工、打工者、服务员、出租司机、外卖人员、环卫人员、公交司机等统统包括在内，规模就会非常巨大，如果算上他们的家属，规模就更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于缺口，各个城市天差地别。鹤岗可能房子比人还多，深圳至少一半以上的打工者住在没有产权的城中村。政府关键是要设计一个正确的商业模式，让保障的现金流能覆盖其成本（新加坡是公积金），只要有稳定现金流，就可以大规模融资。但同时也需要大幅压低征地拆迁成本，这需要政治意志，遏制原住民的不当溢价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/23/20220523164325807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;广州保障性租赁住房“扩容”：支持旅馆、厂房等改建。图源：新浪财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在房价高企的现状下，许多人选择租房，租房市场也出现了种种问题，相比西方在租房市场上拥有更加完备的法治体系，政府未来是否会进一步推进租售同权，保障租客的利益进而进一步让更多人愿意租房生活？疫情期间人才公寓被征用，租客被赶出所租房屋等新闻时有发生，如何平衡这一权益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁&lt;/strong&gt;：这些现在实际上也在做，继续就可以了，但解决不了商品房的投资需求。在中国资本市场（股票、债权）不发达的情况下，房地产是个人资产保值、增值的工具，是一般劳动资本化的转化器。住房市场消失，家庭财富保值的工具就没有了。无论对家庭、对社会、对政府，都是巨大的损失，应对危机的能力会急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次防疫之所以可以扛到今天，和房地产市场融资功能密不可分。如果房地产市场被打垮，地方政府和家庭抵御突发危机的能力会急剧下降，就有可能产生严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前土地财政也存在资源错配的情况，在人口流入的一线与新一线城市土地相对供应不足，而三四线城市与东北和西部地区的城市则有明显的库存过剩问题，未来国家如何应对这些问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;让市场解决问题：1）用去化周期取代房价考核一个城市房地产的健康；2）土地指标向需求大的城市倾斜，不能把土地指标用作“扶贫”的工具；3）建立“占用”耕地向“保护”耕地地区的税收转移机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：全国统一大市场里面也提到统一市场对建设用地指标进行跨省交易和调配，2016年《政府工作报告》首次提出“人钱地挂钩”政策，但全国范围内缺乏实践。当前有哪些制度性的困难？需要实施哪些改革？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁&lt;/strong&gt;：我们曾在美国能源基金委托的项目中，提出了一个“激励性财政转移”制度，就是想解决跨地区“发展与保护”分工的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其简化的机制就是；1）中央根据建设用地规模向各地征税；2）根据耕地质量和面积返还各地。收入不进入中央，中央决定“税率”。各地根据税率，决定自己是“保护”还是“开发”。中央鼓励“开发”，就降低“税率”，中央鼓励“保护”，就提高“税率”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样耕地（不是粮食）本身就可以带来稳定的收益，保护耕地也就成为一个有收益的商业行为。有了市场机制就可以取代依靠各种“红线划定”保护耕地的计划经济模式，才能落实2016年《政府工作报告》提出的“人钱地挂钩”政策，真正将“绿水青山”转变为“金山银山”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>