<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0880a2c8dc76c3544a082ec14d288e9</guid>
<title>在西方人尤其是美国人的想象中，二战是靠他们赢的</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_05_24_735825.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然二战已经结束近80年，但它的硝烟从未真正散去，在某些领域还有愈发浓烈的趋势——认知战领域就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场认知域的战争虽然没有动用火炮和士兵，但对国家命运的影响却绝不亚于二者。这场战争涉及到民众心智的方方面面，包括对历史的记忆，比如如何看待第二次世界大战——上一场大国之间的全面流血对抗。不夸张地说，不打赢当下这场围绕二战史的认知作战，下一场大国间的流血，恐怕也将不再遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“第二次世界大战由德苏条约引发”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认知战是对人大脑的争夺战，历史虚无主义和修正主义信息，是认知战的有力武器。事件、话题，电影、音乐、文学，奖学金、交流项目……种种形式和方式，都是影响或控制思想和行动的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种认知战不仅是对外，也是对内的。具体到二战史观上，美国等西方国家凭借强大的实力，首先就做到了对内“洗脑”。用《华盛顿邮报》外交事务专栏作家伊尚·塔鲁尔的话说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在西方人——尤其是美国人——的想象中，二战是一场靠我们赢得的冲突。这场战争在诺曼底和硫磺岛的海滩上展开，在被夺回的法国城镇的废墟中进行，在纽约以棕褐色调的欢乐和年轻人的爱情场面结束。这场胜利是由德怀特·艾森豪威尔将军的钢铁意志、英国首相温斯顿·丘吉尔的道德情操以及原子弹的强大威力铸就的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
作为二战的战胜国，宣扬乃至标榜自己的贡献，只要不是太过分，本属无可厚非；但西方早已超出了合理的范畴，而是将二战历史武器化，大肆操弄历史修正主义，而且还贼喊捉贼地指责别人“篡改历史”。俄罗斯，作为苏联的继承者，成为了首当其冲的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/21/20240521145854265.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;442&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联红军士兵将红旗插上纳粹帝国议会楼顶 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文世界里的二战史观已经被歪曲到了什么程度？举两个简单的例子。在谷歌里用英文输入“二战 俄罗斯”，第一条搜索结果是维基百科词条，第二条“相关问题”的第一项则是“俄罗斯在第二次世界大战中扮演了什么角色？”点进去，只有三句话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
苏联在第二次世界大战期间正式保持中立，但与德国合作并向德国提供援助。1941年6月22日纳粹德国进攻苏联后，苏联与英国结盟。1941年12月美国参战后，苏联又与美国结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
维基百科词条的路数也差不多。内容的第一段就是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《慕尼黑协定》签订后，苏联寻求与纳粹德国和解。1939年8月23日，苏联与德国签署了一项互不侵犯条约，其中包括一项秘密议定书，将东欧划分为德国和苏联的“势力范围”，预计这些国家可能会发生“领土和政治重新安排”。德国于1939年9月1日入侵波兰，开始了第二次世界大战。苏联于9月17日入侵波兰东部。与芬兰的冬季战争之后，苏联迫使芬兰割让了领土。随后，苏联吞并了波罗的海国家和罗马尼亚的部分领土。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在下文中，“苏联的战争罪”（主要是强奸妇女）章节甚至排在了“纳粹德国的战争罪”（种族灭绝）前面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用其他欧洲语言搜索，结果大同小异。不过法语维基至少开宗明义地写道：“第二次世界大战期间，苏联在同盟国战胜纳粹德国和其他轴心国的过程中发挥了决定性作用，主要是在欧洲战区。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种状况不止出现在网络上。中国香港《亚洲周刊》就写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“由于受到以美苏为首的东西两大集团对抗的冷战时代的影响，西方国家和不少依附美国的反共国家及地区（如台湾）在历史教科书里，完全不提苏联军队在二战的惨烈牺牲与贡献。这种有意漠视或刻意遗忘历史的冷战心态严重影响到一代又一代，他们一直不知道有苏军浴血对抗纳粹的史实，更不知道如果没有苏军的殊死奋战，则美英盟军是否能在西线战场击溃德军，乃是一大疑问。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这种长期对内认知战的结果，就是英国舆观调查网（YouGov）在2015年的著名民调结果：在美国、德国、法国、英国等8个西方国家中，有6个认为美国对在二战中打败德国的贡献最大。认为苏联贡献最大的人不超过27%：在德国是27%，在英国和法国是15%，在美国只有11%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/21/20240521144804395.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;340&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“您认为哪个国家对在第二次世界大战中击败德国的贡献最大？” 统计自2015年4月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆观调查网表示：调查结果与法国投票机构1945年5月进行的一项调查形成鲜明对比，该调查发现，57%的法国公众认为苏联在第二次世界大战中的贡献最大，而认为是美国的为20%，是英国的为12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着俄罗斯与西方的地缘政治竞争升级，西方“重写历史”的势头也是甚嚣尘上，一些欧洲国家公开指责俄“不是二战战胜国，而是与纳粹德国同为侵略者，应对二战爆发承担历史责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学戴维斯中心冷战研究项目主任马克·克莱默2020年发表的一篇文章颇具代表性：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲战争始于1939年8月23日，当时苏联和纳粹德国签署了一份盟约……根据该条约的条款，德军于1939年9月1日进入波兰西部，苏联红军在16天后大规模进入波兰东部……（英法）未向苏联宣战在当时是有争议的，似乎为苏联的征服提供了全权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“苏联和德国军队在各自地区建立了残暴的占领政权，并强行将数十万波兰公民转移到强迫劳动场所。9月22日，苏德两国军队在布列斯特-利托夫斯克举行了联合阅兵式，庆祝对波兰的征服。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就在红军对波兰东部实施苏维埃统治的同时，苏联军队也开始进入波罗的海三国……苏联于1940年6月下旬占领并吞并的前罗马尼亚领土比萨拉比亚和布科维纳北部，也是同样的模式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如今，我们必须牢记这段历史，因为苏联在战争中的作用已被神话所掩盖……实际上，苏联从一开始就是（二战的）主要参与者，与纳粹德国勾结了近两年时间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“苏联在欧洲的伤亡人数最多，有近2500万人丧生，但按人均计算，波兰实际上遭受了更大的损失。德国国防军和党卫军的残暴令人发指，但在战争期间以及战后早期占领德国和东欧时，红军和内务人民委员会也犯下了系统性暴行……苏联士兵在与德军作战时表现出的巨大英雄主义是不可否认的，但苏联战争努力中更为黑暗的一面也是不可否认的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这样的诛心之论，还可以举出很多很多。“美国之音”宣称，“死亡人数和伤亡人数不应被视为一定反映了击败纳粹的关键所在”；军事史学家伊恩·约翰逊出版专著称，“没有苏德秘密军事合作，德国就不可能发动战争”，“第二次世界大战由德苏条约引发”；“苏联的军民伤亡人数最多，但这是因为他们的领导人无能”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个在战争中付出2700万生命代价的国家的国民来说，看到这些言论，很难不暴跳如雷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c67d44e0429df3342de481141993599</guid>
<title>中国要抢低空经济这块战略高地，正是为全球未来出行提供多一种选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_05_24_735824.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日，伊朗总统莱希乘坐直升机失事，莱希及外长阿卜杜拉希扬不幸罹难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人注意到，莱西乘坐的美制贝尔-212直升机是一架有着40年以上机龄的老飞机，关于这架飞机的详细情况，以及它可能出现哪些技术故障，观察者网专栏作者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_05_20_735379.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;席亚洲&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_05_21_735448.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;张仲麟&lt;/a&gt;已经分别撰文讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现有资料复盘就会发现，莱希总统一行人这次出行，直升机几乎是唯一可选的交通工具，但直升机的安全性却是一个硬伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面的问题，中国也注意到了。去年年底的中央经济工作会议上，首次明确将低空经济列为“战略性新兴产业”，电动垂直起降飞行器（eVTOL）及其配套产业获得蓬勃发展，我们之前也对其做过分析，但更多是从产业角度着重分析其经济属性，这次事件的发生，让我们看到其“战略性”的另外一个维度：安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
eVTOL的起降条件几乎跟传统直升机完全相同，但其安全性却可以提高好几个数量级，因此在广大地面基础设施不太发达的南方国家，或有广泛的刚需市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，这条赛道上的领先玩家只有中美两国，谁能率先引领产业发展，谁能尽快在全球获取更大的市场，谁就能率先引领适航取证等相关产业标准和国际规则，我们完全有条件去抢占这座“天王山”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 伊朗政要出行场景与eVTOL典型应用场景高度重合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故发生在莱希总统出席完阿塞拜疆边境地区的阿拉斯河加西亚水电站揭幕仪式后，返回大不里士的路上。从地图上来看，从揭幕仪式现场加西亚水电站返回大不里士距离只有130多公里，但由于中间隔着一片山区且无法绕过，使得莱希专机机队只能选择从山区中穿过，从其失事位置来看，选择的是沿着山谷河流这一明显地标飞行，距离约50公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524112150134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坠机现场  图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，伊朗很多领导人都习惯直升机出行，这是几个特点决定的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，伊朗国土面积比较大，有164.5万平方公里，在全球排第十七位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在地形上，伊朗是世界上山地最多的国家之一，崎岖的山脉把各种盆地、高原分隔开来，平均海拔在900-1500米之间，境内还有1/4的面积是沙漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，基础设施比较差，伊朗运营的普通公路总里程不到4.5万公里，高速公路只有2700多公里，铁路不到1.5万公里，没有高铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再叠加目的地固定翼飞机的起降条件差；可能有特殊保密、安保需求；以及政治人物对经济成本不敏感，但对时间成本高度敏感——综合这些因素的话，直升机出行基本上是当时莱希总统一行的唯一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱西总统和伊朗政要高频使用直升机的出行场景，不免令我们联想到今天许多eVTOL企业宣传的典型场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524112453704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
eVTOL是“电动垂直起降飞行器”的简称，它（复合翼构型和倾转翼构型）兼具直升机可以垂直起降和固定翼飞机速度更快、航程更远的有点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年年初开始，科工力量就一直在关注低空经济这一新兴业态，比如我们今年三月份的视频里提到过某eVTOL企业的这个商业化运营案例：上海至普陀山两地直线距离150公里，飞行时间约47分钟，由于当中并无跨海大桥，地面距离约315公里，耗时约4小时，综合考虑各种成本，企业和研报给出的结论就是，eVTOL适合对经济成本不敏感，对时间成本敏感的商务人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. eVTOL起降条件与传统直升机相似，但安全性可大幅提升&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直升机自发明以来，事故率一直大幅高于固定翼飞机的情况。根据不同统计口径，有数据称目前直升机事故率为每十亿英里1.19次重大事故，常见的喷气客机是每十亿英里0.07次重大事故，相差近20倍。也有数据显示，民航客机的安全系数在10的负9次方，直升机的安全系数在10的负6次方，两者相差1000倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直升机的高事故率源于直升机复杂的机械结构和高强度的使用环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/24/20240524112521645.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;传统直升机的旋翼系统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 机械结构复杂：直升机的旋翼系统包括主旋翼和尾旋翼，一般而言，一架直升机只有1-2台发动机，靠内燃机把化学能转化为机械能，再依靠复杂的传动系统调整动力螺旋桨，比如改变其倾斜角度，来实现飞行姿态的调整与机动，在这套复杂的系统中，任何一个部件发生故障，都可能导致整个飞机动力或操控系统失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 维护需求高：虽然定期维护可以减少故障发生，但其高度复杂的机械系统决定了直升机的故障率要高于固定翼飞机。但维护保养又成为一道门槛，特别是在长期遭受制裁的伊朗，以及一些经济发展较差的国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 飞行环境复杂：直升机多在低空飞行，经常面对城市、山区、森林等复杂环境，气流多变，受气候条件影响较大，地形障碍物也较多，对飞行员的技术和机载设备要求较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 操作难度大：直升机的起降比固定翼飞机复杂，尤其是在临时起降场地上或遇到恶劣天气时，操控难度大幅增加，需要飞行员具有极强的应变能力和飞行经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱西总统的机队正是在飞行过程中遭遇浓雾天气，飞机在即将脱离小高加索山脉山谷、进入高原荒漠地带时发生问题，撞到了山谷一侧的山坡上，坠机地点位于东阿塞拜疆省瓦尔扎甘，撞击点海拔高度约1430米，位置坐标北纬38.770度，东经46.721度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而eVTOL由于其电机分布式动力带来的高度稳定性，其安全性足以比肩传统固定翼飞机，甚至更高。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e79c540c7f19cc0888dbe6af410fe4c</guid>
<title>“炫富网红”为何总有市场？反思不能只停留在口号式抵制上</title>
<link>https://www.guancha.cn/guzhixuan/2024_05_24_735787.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 谷智轩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是谷智轩，欢迎收看本期《轩讲》。5月22日，网红圈发生“地震”：“王红权星”、“鲍鱼家姐”、“柏公子”等多名百万级网红，被各大平台封号、禁言，社交媒体上一片叫好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这些网红此前的言行，我就不去二次传播了，我本人从来都不是这些内容的受众。为了点评这事儿，我去翻看了一些，引发了生理性不适。再看看自己今天这一身行头：穿了两年的T恤、三年的短裤和四年的拖鞋，年份加起来等于九，比“王红权星”的八位数略胜一筹，他有什么了不起的嘛！玩笑归玩笑，今天这期节目，我就来跟各位说道说道，为什么要旗帜鲜明地反对“网络炫富”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/23/20240523161252596.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先从最低标准来看——这些网红有没有违法？或者说，他们“炫富”的行为本身违不违法、在哪些情况下构成违法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事儿刚发生的时候，就有网友提出一种可能性，即“王红权星”代言的产品曾涉及虚假广告，涉事企业被市场监督管理部门处罚，其作为代言人也可能因此受到牵连。其实对于这些网红存不存在违法犯罪行为，我们没必要猜测，还是留给司法机关来评判。就目前来看，这次集体封禁，原因就是“炫富”。所谓勿谓言之不预，早在一周前（5月15日），腾讯、抖音、快手、微博、b站、小红书等主流平台，就发布了专项治理公告，针对近期网络上出现的“奢靡浪费”、“炫富拜金”等问题要从严打击，倡导理性、文明的消费观和价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，“炫富”本身并不直接违法，但我咨询了法律界的朋友，对方认为：用无故的炫富达成其他非法目的，那就得另当别论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设一下，如果个体通过非法手段获取财富，然后通过炫富行为展示这些财富，那么这种行为可能构成违法所得的洗白，涉嫌违反《刑法》中有关洗钱和非法经营等罪名的法律规定。再比如，个体通过虚假宣传或欺诈手段来展示财富，如伪造收入证明或财务报表等，以获取不当利益，那么这种行为可能构成欺诈犯罪，涉嫌违反《刑法》中的欺诈罪。这些情况，同样应交由司法机关来判定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，再来看国家层面更加具体的相关规定。国家广播电视总局、文化和旅游部印发的《网络主播行为规范》中明确规定，主播在提供网络表演及视听节目服务过程中不得出现展示无节制奢靡生活的炫富行为。白纸黑字，大家自己品一品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/23/20240523160832270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再然后，就得看平台自我制定的规则。以抖音为例，在抖音社区自律公约中，涉及平台禁止及不欢迎的行为，就能找到很多条涉及“炫富网红”可能违规的地方。当然，怎么判断是否违规，解释权还是在平台手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/23/20240523160854620.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“炫富网红”集体凉凉，舆论呈现出一边倒的局面，社交媒体上人人叫好，但我们不能仅仅停留在喊口号式的抵制，也要思考为什么这些人得以成为百万人追捧的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，一个普通用户到百万网红，并非一日之功，必然要经过一个或短或长的孵化周期。很现实的一个问题是，这些人制造传播的内容，收获了大量流量，对平台来说具有天然的“正当性”。再退一步说，不仅平台需要流量来发展壮大，哪怕是新闻媒体工作者，也同样需要流量来扩大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台为网红的发育壮大提供了客观条件，网红也为平台的商业变现返还了巨大价值，这本质上是一个互利共生的关系。因此也就不难理解，平台在网红是否违规的界定上，很多时候是心存矛盾的。事实上，不少平台早有封杀“炫富网红”的先例，但每隔一段时间，又有新的“炫富网红”发育起来，并且借助这种人设带来的流量，继续积累巨额的个人财富。君子爱财，取之有道。这种取财的手段，只能说是歪门邪道，不但助长了糜烂的社会风气，更有害于社会公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网平台在创造一个个流量神话、商业奇迹的同时，也同步具有“公共设施”的属性。既然是“公共设施”，就必须在维护公序良俗、引导正确价值观上面，承担起应有的社会责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，像“王红权星”等这一垂类的网红，之所以能收获一大批拥趸，也是满足了部分人群的猎奇心理和窥视欲望。因为世俗定义下的自己显得平庸，如能一瞥所谓的“人上人”生活，也算是过了把“富贵瘾”。但如果因此就给这些网友扣一个“没文化、价值观扭曲”的帽子，那就是脱离群众了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该反过来看，为什么部分人会价值观扭曲，很大程度上是自我意识不足的情况下，被外界误导的结果。要避免群众被误导，就需要监管的指导。而监管的核心要义，并不是“爹味”十足地让你去看什么，而是循循善诱告诉你不该看什么。这类内容，看的时候似乎可以自我代入，在虚妄中开上了帕纳梅拉、住上了大平层，但手机软件一退出，屏幕倒映出的自己依然垂头丧气，现实和幻想的落差只会越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是好的内容，或者说得再直白一点，什么是正确的内容，其实是有一个范围的。有人可能会说：我就爱看这种东西，我也是人民群众，人民群众喜闻乐见，凭什么不让看？那我打个很恰当的比方：我们国家为什么要大力禁毒？其实是一个道理。这些内容，无异于精神鸦片，对受众的认知提高、自我发展，可以说有百害而无一利。诚然，我们每天辛勤劳动创造价值，闲暇时间享受无意义的快乐，并没有错；但快乐的来源，是有标准的，一旦它来自人类精神世界中麻木、空虚、阴暗的角落，那就有必要及时把它扑灭。纸醉金迷、奢华无度的生活，单从字面上来看，就已经是彻头彻尾的贬义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国文化，强调谦逊、节俭和修身养性，崇尚内敛和不张扬。互联网产业在高速发展期，必然会遇到野蛮生长下的各种乱象。但我相信，平台的发展，最终会一步步回归我们自己的文化内核，这也会成为我们不忘初心的有力印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f32c7f3cf34bfc1a740c64aceafb56cc</guid>
<title>俄乌冲突进入转段期，日益呈现“克什米尔化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_05_24_735777.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文 李鑫鹏 陆安童】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在哈尔科夫战场的军事推进，进一步证实了笔者2024年4月初在俄罗斯、欧洲四国调研三周的预判：俄乌冲突进入了“转段期”，大规模的战事已进入收尾期。接下来的俄乌关系将进一步呈现“印巴化”，当下的乌东地区会是全球政治格局里的新“克什米尔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月初，笔者一行三人自俄乌冲突以来第6次出访调研俄罗斯，前后8天走访了莫斯科、圣彼得堡两地，受邀在世界经济大会上开幕演讲，还到访莫斯科市郊音乐厅恐袭地，与40多位政商精英、驻俄使馆、当地华商深度交谈。4月中旬至5月初，笔者接连访问塞尔维亚、法国、德国和比利时，与20多位欧洲专家深聊，也调研诸多欧洲民众对俄乌冲突的最新看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些调研，在原有两年5次总计74天走访21个俄罗斯城市调研先后精准得出“俄罗斯不会速胜”“俄乌冲突是持久战”“俄罗斯不可能战败”“瓦格纳兵变不会影响大局”“普京轻松连任”“乌克兰将被逐渐嫌弃”、“俄乌‘印巴化’趋势日益明显”等一系列预判结论后，笔者希望此次俄乌冲突已进入“转段期”的预判也是准的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/17/20240517110514137.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;408&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月14日，被提名俄防长的别洛乌索夫出席俄联邦委员会会议。图源：Kommersant Photo Agency/澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）何为俄乌冲突“转段期”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“转段期”，是指俄乌冲突的战事转入新的阶段，大规模的军事对抗正在接近尾声，现有军事角力下的实际控制边界很可能将会被长期固定下来。俄罗斯试图重建冲突持久化、正常化下的对外关系、国际秩序以及国内政治经济发展。具体表现有如下两点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一、从冲突本身来看，战场优势全面倒向俄罗斯，大规模军事对抗接近尾声。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前俄罗斯对乌克兰作战常常受“道德层面”限制，3月22日莫斯科恐怖袭击之后，俄罗斯逐渐掌握了“行动节奏”，对乌克兰作战力度持续增强，对外关系的布局也越来越有利于俄罗斯发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，当前俄罗斯越来越能掌握战场的节奏，这使得大规模的军事对抗将接近尾声。俄乌冲突“转段”不是“你攻我守”向“我攻你守”的转变，而是冲突双方在这段对峙中的持续力发生了根本性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯政治精英看来，俄罗斯特别军事行动的三个主要目标——解放顿巴斯、去军事化、去纳粹化已取得重大进展。若继续向西进攻，极易引起北约的“直接武力介入”，所以俄罗斯2024年极可能把战事控制在一个微妙的均衡点。大概率上看，2024年哈尔科夫战事是希望逼迫乌克兰背后的北约势力重新回到谈判桌。在欧洲各国，已经有不少人认为，军事对抗将零星化，甚至军事层面的大规模角力极有可能在2024年结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《外交政策》在2024年春季曾采访美欧八位著名学者，比较一致的看法是，与战争初期相比，局势已发生了重大的变化，乌克兰变得被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，乌克兰出现前所未有的新困难。&lt;/strong&gt;一方面，泽连斯基在2024年3月表态即使不恢复到1991年的边界状态，双方也有可能达成妥协，释放与俄罗斯谈判的软弱信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，泽连斯基总统合法性遭到质疑。泽连斯基国内支持率已由2023年秋季的42%降至今年的22%，前总统波罗申科更直言要参与总统选举。理论上看，泽连斯基的5年总统任期于2024年5月21日届满。但在泽连斯基宣布2024年不举行总统选举后，其总统合法性更是遭到国内以及包括欧洲国家在内的国际社会的质疑。俄罗斯更是宣布5月21日后不再承认泽连斯基的总统身份。对于以“民主”自居的欧美舆论而言，泽连斯基的支持度在任期届满之后势必会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再次，美国及北约对乌克兰的支持后继乏力。&lt;/strong&gt;从当前局势来看，尽管法国声称要派地面部队，但北约和美国都不会在地面参战上轻举妄动，一是忌惮俄罗斯核武器，二是北约内部难以形成统一意见，三是美国大选因素。与此同时，美国通过的所谓600亿美元“援乌方案”，实质上是至少一半转为美国对外军事装备与行动的分账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，欧洲各国对于援助乌克兰分歧较大。美西方的态度逐渐从狂热走向悲观，从“乌克兰必胜”走向“乌克兰不能输”，从同仇敌忾、团结一致走向分道扬镳，从绝对支持泽连斯基变成了嫌弃泽连斯基。《外交政策》更是开始讨论“乌克兰如何自救”的议题。在一些西方人看来，俄乌冲突可能越来越会像印度巴基斯坦目前存在的克什米尔那样，通过实控区而存在下来。这也证实了笔者两年来一直认为的“印巴化”、“克什米尔化”可能真会成真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二、从俄罗斯发展方向来看，转段期的俄罗斯已经适应了军事持久化下的生活、生产与对外交往的节奏，并展现出影响国际体系未来进程的能力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯去美国化、去美元化、去美国霸权体系化的决心超过中国人的想象。俄罗斯对美国霸权体系的冲击，为未来“百年变局”下创造新的世界体系提供了巨大的空档和起底式的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯退出大量此前积极参与或主导的国际机构、国际条约和国际机制，彻底放弃对西方的幻想，使二战后美国主导的大量国际规制不断失效。没有俄罗斯的参与，原有国际体系的有效性大大减弱，甚至出现崩溃的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯更专注于投资自己。据俄罗斯统计局数据显示，在工业产出上，俄罗斯2024年2月工业产出同比增长8.5%（上月为4.6%），连续12月同比正增长；而从外贸数据来看，工业生产持续走高，外贸出口贡献降低，内需拉动增长效果明显，“俄罗斯堡垒”成效具现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从诸多迹象看，俄罗斯还开始注重资源管理与调配。通过重组与监管自然、人口、经济、农业、工业等国内资源，重新开启中长期规划，焦点回归自身。一个自主性的俄罗斯正在重新崛起，商品、服务、国内运行体系都出现去西方化的重新整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/17/20240517113503279.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;327&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时任俄防长的绍伊古日前于3月21日到俄罗斯下诺夫哥罗德视察军工企业，检查国防订单执行情况。图源：VADIM SAVITSKY/RUSSIAN DEFENCE MINISTRY PRESS SERVICE HANDOUT/澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>