<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>be0b4ac38423bb0e101e06a60495aafe</guid>
<title>博鳌现场| 美国增加了全球通胀风险，好消息是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/KristalinaGeorgieva/2021_04_21_588217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王波明：&lt;/strong&gt;国际货币基金组织最近发布了一个数字，是关于今年全球经济增长6%的预测。这在过去十年都没有看到。所以希望总裁格奥尔基耶娃女士跟我们分享一下你们今年的想法。今年肯定会有一个很好的经济恢复，那么明年和后年呢？政府在可持续性方面又如何呢？下面请国际货币基金组织总裁介绍一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格奥尔基耶娃：&lt;/strong&gt;非常感谢，这是一个非常好的讨论。国际货币基金组织预测今年是6%的增长率，去年只有3.3%的增长率，而且我们也看到三个非常重要的因素，它们使经济得到了一个很好的恢复性增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是前所未有的政策支持。在2020年和今年，我们可以看到有16万亿关于财政方面的支持，而且一些支持性的货币政策也能够对世界经济的发展带来很好的支持。再者，我们可以看到，疫情是持续的，可现在有疫苗，科学家在这方面作出了很大的努力，在很短的时间里已经制作出了多种疫苗，而且已经知道怎么样来处理这个疫情了，要戴口罩、保持社交距离等，所有的方法都是非常有效的，可以让人员来进行更好的流动，很多国家都是这样做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对2021年的预测，我们必须要意识到有两个强大的引擎，一个是中国经济和美国经济，还包括其他一些发达新兴经济体的驱动。但是全球的情况并不一样的，比如拉丁美洲国家、非洲国家，或者欧洲的一些国家还是会有一些不同情况。也就是说，在今年会有一个不同速度的恢复，而且也会有一个比较危险的分歧，在不同国家之间或者一个国家之内都有可能产生。有一些国家是好消息，有一些并不一定是好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们预测明年是4.4%的增长，它仍然是一个比较好的增长。但是要问的一个问题是，我们会不会看到一个更加有效的增长，或者有一个全球增长的机会，还是说分歧会越来越大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年有三个风险需要关注，第一个风险是政策的支持慢慢减退。在这种情况下，会不会对就业方面产生不良的影响？有可能是失业，或者是企业的一些倒闭等。如果说这种政策慢慢地撤回，会看到一些什么样的情况呢？有一些国家可能做得非常好，有一些国家相对是比较弱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，还有一些好的消息，当然有些国家没有那么好的消息，这种经济的增长对金融方面带来紧缩的速度比我们预测得更快吗？比如美国2023年会不会是这样的情况呢？如果是这样的情况，对于这些企业或者是这些国家将会产生什么样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，疫苗的加速发展会不会在全世界普遍出现？疫苗是一个非常重要的政策，我们还没有看到全球范围内疫苗注射速度的增长，希望2021年有一些好消息，我们也期待2022年有好的消息，但是仍然有一些不确定性需要关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/20/20210420191811291.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;主持人王波明（图源：博鳌亚洲论坛）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王波明：&lt;/strong&gt;下面一个问题是，2021年是比较好的，但仍然有一些速度方面的问题。这个速度可能也会延续到2022年，但是去年我们看到大量的流动性，不同的国家释放了不同的流动性。很多国家已经提高了他们的债务水平，在这方面会有负面的作用吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格奥尔基耶娃：&lt;/strong&gt;目前我们所看到的是，有一些比较脆弱的国家，当然这些国家的数量不是很多，但是他们在这方面需要重组，可能有这方面的负担，一些主权债务和企业的债务都是这样子的。另外，我们是不是能够有一些相应的条件来慢慢减少这种债务的水平？或者说是不是能小心谨慎的在国家和企业层面上的调整？这样的话，我们就能慢慢把这些债务水平降下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的确建议这些国家研究一下自己的债务政策，看看是不是能够在税收方面有更多空间，而不影响经济的增长。很多国家是有的。这样的话就会有一些中期的财务框架，帮助他们更好地处理这些问题。以英国为例，他们已经有一个相应的双边政策，一方面不把这种支持完全撤出来，因为疫情对经济还是有影响的，但同时也有一些相应的中期财政政策，更好地关注税收，包括一些基于OECD水平的税收方法。但很多是企业层面上的，同时也关注支出的质量。其实，很多国家也有采取举措的空间，他们希望能够进一步增加税收，改善他们的支出质量。包括一些低企业税，以及从数字层面来竞争，怎么能够更好地在这方面作出相应的改善或者转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王波明：&lt;/strong&gt;下面有请朱先生。2021年第一季度18%的增长这是我们从来没有见过的，即使和去年第一季度进行对比。这个18%是怎么来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱民：&lt;/strong&gt;我想这是一个非常好的问题。18.3%是一个非常高的数字，我把它称为一种“幻象”，数据的幻象。因为这个数据仍然是非常低的，我们看这种数据的时候，要较为小心。去年的数据是非常低的，所以就会感觉这个数字很高。但是我们要看的不光是第一季度，第四季度也是非常重要的。另外，我们也要看一下今年第一季度和2019年第一季度相比的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王波明：&lt;/strong&gt;2019年是6%吧？现在是18%，如果把这个6%减下去的话，仍然有12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱民：&lt;/strong&gt;这不行，这是幼儿园的数学。我们不能把18.3%-6%得到12%，这是不行的，只是比去年第四季度提高了0.6%，说明中国经济仍然是今年第一季度比去年第四季度要提高的，但是去年第四季度是比较正常的，但全年不是正常的，所以说我们不能做那种简单的加减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点我想说的是，不要太关注这种数据，因为对中国来讲，今年最重要的是结构性问题，不是说一定要看增长的数字。而且我们可以看到全球疫情对经济的影响。对全球和中国来讲，至少有三个层面经济的增长都是负的。另外，我们也可以看到在线经济发展很快，实体经济变得不太好。在制造业上，大公司做得比较好，小公司可能做得不是特别好，但是低技能的人比较好，高技能的反而是有问题的。金融比较好，非金融的可能就不是那么好。所以说有一些结构性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来讲，我们看到这种结构性问题是非常大的，这些数字会说明这些问题，而且去年资本投资大概是贡献了80%的增长，进出口只有22%的GDP，消费是负的。增长大部分来自于投资也就意味着，我们希望十年之后能够更好地以消费来推动增长，而不是投资来推动增长，但是在这一年中还是这样一种情况，所以说这个结构性的问题非常重要，我们一定要关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为疫情的问题，服务业受到很大的打击，制造业有了很好的恢复。很多大的问题，包括收入，在2020年是下降的，消费也是下降的。从某些层面上来讲，因为疫情大家都不能直接去商店买东西，收入降低是一个方面。今年不仅仅是一个数字增长的问题，还包括怎么样能够促进消费，怎么样能够把人们的收入提高，这是非常重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年之前，消费还是一个主导的驱动力，去年的增长几乎完全是靠投资。2018年的时候，消费占17%，2019年是15%，从2021年第一季度的数据来看，现在的消费有所回升，情况也不错，但是仍然要保持这样的一个动力，因为我们想保证人们的收入也在同时增加。如果一直走2020年的老路，可能就会陷入之前的这种问题当中。所以2021年的结构改革对于中国和全世界来说都是最重要的事情。我们要实现两位数的增长，就必须这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王波明：&lt;/strong&gt;下面一个问题要给我美国的同事。大家都知道，美国现在的情况影响到了全球的经济，所以在目前的估计中，美国的经济状况会上涨，比如今年的经济增长是6%，这是很多年都没有看到的数据。所以我想问一下，您觉得美国今年的经济表现会怎么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;雷·戴利奥：&lt;/strong&gt;我们把很多的钱放在了信贷当中，也减少了其他一些资金方面的投入，经济的表现还有待讨论。人们没有讨论的问题是现在我们的信贷和钱的供应和需求，所以信贷和金钱的供在未来应该会增加，也会带来很多后果。特别是有些国家的政府能够发行更多的钱，包括美国。我们都知道这样会产生很大的赤字，这就意味着会产生很多的债券要去销售，不仅仅是卖给美国人，实际上美国买得不多。拥有债券的各方都经历了债券大规模的抛售，这就意味着他们必须要去增加投资组合当中信贷债券的配置。现在拥有债券其实是很不好的一件事情，并不能产生很多的收益，甚至有的时候是负收益。这个需求还是一直会在那里，我们觉得现在赶上了需求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd6cca0637ddd6e6ced032d2dda28bb3</guid>
<title>欧美都在打新疆牌，有什么区别？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_04_21_588194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的欧美，最大的挑战是持续了一年多还未结束、已经而且继续造成巨大人员伤亡和经济损失的新冠疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，这个时候欧美应该把全部精力放在拯救生命以及恢复经济等内政上。毕竟根据西方自己宣扬的“民主”理论，政治人物是民众一票一票选出来的，他们的权力来自人民的授权，所以政府必须以全体人民的利益为重。更何况，西方对疫情灾难性的应对早就令其丧失了在世界上指手画脚的正当性：连本国人民生命和健康都无法有效保护的国家，怎么还有资格“关心”他国的人民？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一万步讲，即使西方无法有效保护本国人民健康却偏要认为自己有资格继续领导世界的话，它们也应该把精力放到疫情同样极为严重的发展中国家，像是巴西，每天死亡人数在四千人上下，每天新增感染人数持续维持在10万左右。亚洲的印度则紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天西方主导的世界就是如此“奇葩”。面对着它们自己和其他发展中国家的严重疫情，它们却把兴趣和精力主要的都放到疫情近乎完全控制的中国身上：美国和欧洲都积极地在新疆议题上发声，纷纷进行所谓的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常之事必有非常之因。我们先看美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之所以如此，根源在于当下的中美战略竞争。在美国看来，这场竞争的结果决定着它的未来命运：全球霸主地位和美元世界货币地位。至于现在因为疫情死亡的民众（以老年人、非白人和穷人为主），对美国未来的利弊还很难说，但至少不会决定美国的国运。而美国既然认定中美是战略竞争，它自然要倾其全力，抓住一切可能的因素进行攻击。这就是理解美国新疆牌的大背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，现在美国的硬实力已远不如过去，而不得不更多地依靠软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十一世纪美国接连面对四大挑战：911恐怖袭击、2008年金融危机、2016年特朗普当选、2020年新冠疫情。每次危机过后，美国都由于失败的应对而导致综合国力大幅下滑。这和中国每次危机之后总是逆势加速崛起完全相反。在这种情况下，美国硬实力牌打起来非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个简单的例子。过去发生疫情，都是欧美在全球医疗物资援助或者疫苗的分配上起着主导作用，但现在却是中国。特朗普时代强打硬实力牌，和中国打贸易战，结果美国的目的一个都没有达到，相反，贸易逆差更为严重，制造业也没有回流，贸易战的代价基本上都由美国的消费者承担。所以，在硬实力无法起到有效作用的情况下，美国就只能更多地依赖软实力。所以拜登上台之后，集中精力针对新疆打价值观牌便毫不意外了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，这么做有五个目的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，高举价值观的大旗，可以比较容易得到各盟友的认同、加强团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，能把自己重新放到道德高地、掩盖自己的战略私欲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对中美任何一方来说，拿对方的利益或者第三方的利益和对手交换是最符合自己国家利益的。所以拜登上台之后，就拉笼欧盟、日本、印度、“五眼联盟”等，就是用盟友这个第三方的利益去和中国博弈。而新疆是中国内部事务，打新疆牌美国没有任何成本。假如中国因此让步或者妥协，美国是空手套白狼，一本万利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这也是美国的老套路了。当克里米亚事件发生时，美国牵头欧盟对俄罗斯进行经济制裁。可问题是美国和俄罗斯并没有多少贸易往来，真正付出代价的是欧盟。等于美国拿欧盟的利益去对付俄罗斯，令这两大有实力的对手相互削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国不同的是，我们是利用美国因素和其他国家走共赢之路。比如与欧盟完成投资协定谈判、和伊朗签订25年的合作协议。这当然有抗衡美国打压的目的，但手段和美国完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/14/20210414082927261.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;567&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月27日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国外交部长王毅&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗外交部长穆罕默德·贾瓦德·扎里夫&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;签署了25年全面合作协议（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个目的牵扯到伊斯兰世界。我们知道，和西方热衷攻击新疆不同，全球伊斯兰国家认同中国在新疆的政策。这当然消弱了西方打新疆牌的正当性。而美国和伊斯兰国家的矛盾很深。美国长期偏袒以色列，特别是特朗普把使馆迁到耶路撒冷，一再引发伊斯兰国家的愤怒。所以，美国在新疆议题上跳出来，一是向伊斯兰国家示好，二是挑拨和破坏中国与伊斯兰世界的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过至少到目前，这两条都没有达成。原因也不复杂，美国如何对待本国和世界的穆斯林，全世界都很清楚。美国不解决自己的问题，反而把精力放到新疆，这种把戏又能骗得了谁呢？再者，谁都明白，伊斯兰文明和西方文明长达几千年就对立对抗，现在更凭借日益增长的人口优势，大有一举未来胜出之势。两大文明新的大规模激烈碰撞并不遥远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f18d66b66bf46b2ae5d130e4f54d8141</guid>
<title>后默克尔时代，第一场“宫斗大戏”落幕了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_04_21_588192.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年一月底爆发疫情以来，德国两大公共电视台的主要政治访谈节目的内容千篇一律，几乎只有一个话题，那就是“新冠病毒“。到上周末以前，惟有两个例外：1）围绕美国大选以及冲击国会事件，2）德国基民盟（CDU）选举新的党主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周末（4月11日），观众和选民终于“盼来”了另一个新话题：联盟党（Union）下届“总理候选人”（Kanzlerkandidat）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国，每个参加竞选的政党都能提出自己的“首席候选人”（Spitzenkandidat），但只有有望担纲组阁的政党，如联盟党、社民党（SPD）和绿党（die Grünen），其首席候选人才被称为“总理候选人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次争夺联盟党“总理候选人”的双方可谓旗鼓相当：一位是基民盟主席、现任北威州州长拉舍特（Armin Laschet），另一位是基社盟主席、现任巴伐利亚州州长索德尔（Markus Söder）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/20/20210420160121520.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉舍特，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/20/20210420160213715.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;索德尔，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联盟党这次之所以要推举新的总理候选人，是因为默克尔在两年前不仅辞去了党主席一职，还宣布本届任期结束后彻底退出政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年“难民危机”爆发后，基民盟主席的她与基社盟主席的泽霍费尔（Horst Seehofer）之间出现难以调和的政见分歧。联盟党内部的重大嫌隙是导致默克尔2018年10月作出上述决定的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，默克尔是德国的政治“长青树”。她在任内经历了两位基民盟党主席和五位总干事、八位社民党主席、两位天主教教宗、四位美国和法国总统以及五位英国首相。如果下届政府组阁顺利，也就是不像上届那样“难产”的话，默克尔的总理任期16年，与科尔相同；如果按照政府的届数看的话，科尔共领导了五届，默克尔四届；如果按任期的天数算，默克尔有望超过科尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照德国的选举制度，对总理的任期没有限制，这样能确保政治的延续性和稳定性。以德国和意大利为例：德国二战后立国（1949）至今72年，仅产生了8位总理；而意大利从1946年至今75年，却“涌现”了29位总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，默克尔退出政坛的决定不仅给基民盟和联盟党带来了不小的“后遗症”，也对德国的内外政策产生了深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;既是“姐妹”，亦为“对手”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基民盟（CDU）/基社盟（CSU）是德国战败投降后不久在西部占领区内先后成立的两个独立政党。当时，德国尚处于被占状态，本土政党的活动大多局限在各个占领区内，要形成跨区的全国性政党阻力很大。但是，西部占领区内带有基督教色彩的大小政党并未放弃联合的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年，基社盟做出决定：立足巴伐利亚，政党活动虽仅限于该州，但并非单纯的“地方党”；基民盟则联合其他基督教政治组织组成统一的政党，活动范围涵盖巴伐利亚以外的西德其他各州。1949年，基民盟和基社盟在联邦议会中形成共同的议会党团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于两党的党名中均含有“基督教”（Chritlich）和“联盟”（Union）这两个字，所以，两党组合后也被称为“基督教联盟党”，简称“联盟党”（Unionspartei），俗称“姐妹党”（Schwesterpartei）。两党特殊的结构（活动范围、党部分布和党员数量）决定了各自在联盟中的地位：基民盟是“大姐”，基社盟是“小妹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党的关系虽然密切，但“姐妹阋墙”其实由来已久。每次矛盾激化一般都是妹妹个性过强、“野心”过大造成的：科尔（Helmut Kohl）和施特劳斯（Franz Josef Strauß）之间的矛盾如是，默克尔和泽霍费尔之争亦复如是。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/20/20210420162219495.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;政治宿敌：科尔和施特劳斯（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年的“默泽之争”给两党造成的隔阂与创伤经过两年多的修复刚有好转，但随着2021“超级选举年”（Superwahljahr）的到来，内斗似乎再现端倪，两党再次进入“恶循环期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔宣布提前交出党内权柄后基本不再介入党务；接班人克兰普-卡伦鲍尔（Annegret Kramp-Karrenbauer）有负众望，当选一年后即宣布辞职。由于疫情的原因，基民盟新的党魁（拉舍特）直到今年1月底才产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况看，北威州基民盟虽然是党内最大的地方党部，但这不代表一切尽在拉舍特的掌控之中，相反，他的地位还非常不稳，但这不影响他进入总理府的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基社盟的情形略有不同：泽霍费尔下台后，继任者是能力很强的“少壮派”索德尔。他担任基民盟党魁已两年有余，自己的人脉早已铺好，所以，在时间上看，他比拉舍特占据优势。关键是，他在整个抗疫过程中出镜率很高，其果敢的作风引起全国的关注，并得到了很多德国人的认可。虽然他一再表示“自己的位置在巴伐利亚”，但几乎无人相信他真的没有进军柏林的“野心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，鉴于党内外的呼声和压力，拉舍特和索德尔无法再闪烁其词。一周前（4月11日），两人在进行了长时间的私下交流后终于走到台前，宣布了一个“不是结果的结果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说“结果”，是因为两人都认为彼此有能力担任总理一职，并都表示有意出来当联盟党的总理候选人；之所以说“不是结果”，是因为两人并未决定由谁来担纲。这就为眼下新一轮的内斗埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“K”问题——联盟党的政治“痼疾”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总理候选人”问题（Kanzlerkandidatur-Frage），简称“K”问题，是相关政党党内以及全社会和媒体关注的问题。社民党和绿党的总候选人产生过程也值得玩味，但本文集中关注联盟党目前遇到的“K”窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上说，基民盟和基社盟共同的“首席候选人”（Spitzenkandidat）可以有以下几个产生方式：1）“和谐型”，即两党主席友好协商，共推候选人。2）“传统型”，即“大姐”有优先权，但在党内意见不统一或无人可推的情况下，也可主动把机会让给“小妹”。3）“逆序型”，即在“大姐”积弱、“小妹”强势的情况下，后者挑战前者的“优先权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据历史经验，如果是第一第二种类型，首席候选人的产生往往比较顺利。如果是第三种情况，联盟党内的“内讧”就很难避免，因为双方至今依然没有一个有传承和固定的程序模式可循。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，两党可以各自通过不同的途径产生候选人，譬如，通过党的最高机构——联邦执行委员会（Parteivortand）和主席团（Präsidium）——， 或特别党代会（Sonderparteitag），或干脆通过全党“公投”。但是，这样产生的结果都只是一党的决定，并无法顺理成章地形成两党共同的候选人。这是第三种情况下每次必定出现“乱局”的根本原因所在。怎么办？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>147b31feb95efc99c5a45f15e3aa9e2b</guid>
<title>哪有什么“新清史”，我看就是“旧清史”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LarsLaamann/2021_04_21_588191.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾经说，“新清史”在研究方法上并无新意，请问“新清史”新在何处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;“新清史”这个词是在上世纪八九十年代被发明出来的，促成它出现的原因是满文文本的发现。那些满文文本有的曾被束之高阁，有的虽然被世人所知，但是已经被翻译成了汉语。由于满语是清朝朝廷的第一语言，整个清王朝的第二语言，所以这些文本非常重要，基本都和国家事务相关，比如清朝皇帝和汉族大臣以及其他族裔大臣之间的关系。这之中就有一部分机密的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“新清史”新在它重新让学者们意识到了满文文本研究的重要性。当然，他们也注意到了蒙古文以及藏文的文本，因为这两者也是清王朝的官方语言。我说“重新”是因为在清朝以及民国早期，那些传统学者是能够阅读满文文本的，因为他们知道这是一门很重要的语言。所以，我并不认为“新清史”这个称谓是准确的，它只是对上世纪五十年代以后出生的学者们比较“新”，因为在他们成长的阶段，学者们已经习惯于只阅读汉语文本了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/29/20210329083011196.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;康熙三十五年十一月（1697年），康熙皇帝生了一场病。由于要对外保密，该文件只有满文版本。左侧的黑字部分为日期，右侧的红字部分为如何处理病情的建议（受访者提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，“新清史”还有一些很有争议的政治因素。西方学者，尤其是美国哈佛大学的学者，在研究清朝时非常关注中国的西部边疆地区，比如新疆。他们中的一些人认为，从乾隆皇帝开始，清朝是一个搞殖民扩张的帝国，和英国、法国、荷兰等西方殖民国家一样。因此，他们认为“中国”和被清王朝“殖民”的地区应该作区分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我看来，这个观点根本讲不通。因为它所本的逻辑是一个民族国家（nation-state）征服了它临近的民族国家，像纳粹德国在二战时对波兰所做的那样。但这不能用来解释清朝历史。引发这个争议的一本书是《中国西征》（China Marches West）。它的作者濮德培（Peter Perdue）与中国学界有很深的联系，我对他的想法也很了解，他并不认为清王朝是一个殖民国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一些别有用心的人会把他的书政治化。比如他们会说，中国“西征”了，所以就是个殖民国家。我接下来会用三个理由来反驳这个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国至少从秦汉时代开始就是个多民族国家，所以其领土很自然地包括了非汉族聚居的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国历史上所谓的“征服”很少是刚才所说的意义上的，通常情况下都是当两个派别（faction）产生矛盾时，中国的中央政府帮着一个攻打另一个。乾隆时代，中国西北地区的新疆和内蒙古交界处的准噶尔（Dzungaria）出现了反对清朝的蒙古势力，首领是葛尔丹。当时，那个地区的首领大约有一半支持葛尔丹，另一半支持清朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝的统治基础是满族、蒙古族、藏族和汉族的团结，但是这份团结在葛尔丹那里遭到了破坏，他分裂了蒙古。因此，为了维护自己的统治以及安抚西部地区的人民，乾隆皇帝选择征讨葛尔丹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，清朝的政策是，中央政府尽可能不要卷入新疆、西藏、蒙古等少数民族聚居地的管理之中，除非出现暴动。换言之，中央政府允许这些少数民族聚居的地方有很强的自主性来处理当地事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据您的观察，“新清史”在如今的西方清史学界的地位如何？是否为主流？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;与过去相比，现在的西方学界更加注重少数民族语言文本的研究。所以学者们不仅读汉语文本，也会读满文、蒙古文、藏文文本。从这个意义上来说，“新清史”的确已经成为了主流。不过，这种现象其实也出现在了中国。我和中国学者一直有合作，他们也会阅读少数民族语言的文献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，研究清朝历史的人至少要掌握两到三种当时的官方语言，否则的话他们所掌握的信息是非常不全面的。北京与西藏、西藏与蒙古之间的很多信件都不是用汉语写成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们发现，一些“新清史”学者对中国的解读很奇怪。比如，《中国西征》一书的作者说他所认为的“西征”并非中国的西征，而是清朝的西征，因为主要的参与者并非汉人。可是，中国在清代以前就是多民族国家，中国人不等同于汉人。在您看来，作者将中国人等同于汉人的目的是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;劳曼：&lt;/strong&gt;我认为这确实是濮德培等学者犯的错误。在面对一个国家时，人们倾向于用其主体民族和最通用的语言来指代整个国家的人民和语言。许多人看待中国、美国、俄罗斯、缅甸、越南等就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在多民族国家中，确实会出现一种最强势的语言和文化同化少数民族的情况。以清朝为例，如果一个人想离开自己的村庄，与尽可能多的人接触或者做贸易，那他就必须懂汉语，因为汉语是最强势的语言。可是，我认为支持“新清史”中所暗含的政治因素，认为“中国人都说汉语”或者“只有汉人才是中国人”的人是无知的。
&lt;/p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d8a4bacca70664308d91e4a1b19c42f</guid>
<title>中俄关系不结盟和不封顶，这两种说法并不对立</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2021_04_21_588189.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/21/20210421071802296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯绍雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到俄罗斯，我经常用“俄罗斯现象”这个说法，它指的不仅是一个国家，也是一种文明、一种选择，这里面所蕴藏的内涵，实在太丰富了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄两国，我觉得还是这句话：“和而不同”。我们不能都搞一个模式、一种观念、一种意识形态，现在已完全不是这个情况了。我们主张“和而不同”，追求的是一个多样化社会下的包容与广谱的选择，这是一种生活状态。这也恰恰是我们一直在批评西方逻辑的原因——以意识形态划线，搞排他性的拉帮结派。所以，究竟哪一种思想模式更合适呢？为什么选择“和而不同”？因为我们当前面临的是一个多样化世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究俄国问题有时候争议太大，有些事情闹不清楚，经常会有激烈地辩论。但另一方面，这对我们更有帮助，“非规范”的俄罗斯现象使得我们在看待世界时，保持了多样性和复杂性，得到不少启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想我个人的求学历程，其实当年选择的不是这个专业。我是“77届”，也是被改革大潮席卷进来。在大学念书时，与志趣相投的同学们成立了一个苏联东欧问题研究小组。改革刚起步时，实际上大量的信息和动力来自苏联东欧。没想到这一搞，就是40多年。今天听了几位老师的发言很有收获，平时我们在学校的工作都非常紧张，今天借助观学院这个平台，也得到交流，受益匪浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，张昕老师（华东师范大学俄罗斯研究中心副主任）谈到前苏联空间变化，关于俄罗斯处理周边问题的方式，他的说法我非常同意，一方面俄罗斯仍在全球安兵布阵，但另一方面周边动荡起来了，怎么应对？如果以当年前苏联方式去处理，周边国家根本就不理你，更不能用一种帝国方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/15/20210415170047602.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年3月18日，俄罗斯总统普京与克里米亚和塞瓦斯托波尔代表签署条约，克里米亚和塞瓦斯托波尔将以联邦主体身份加入俄罗斯。图自克里姆林宫网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，乌克兰危机之后，最近几年俄罗斯内部有很多反思和辩论。很多俄罗斯一流的专家，比如，像谢尔盖·卡拉加诺夫，费德罗·卢基扬诺夫都参与了。有的认为，俄罗斯都做对了；而有的则认为，还有很多做法值得反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，俄罗斯朋友很多都是像陀思妥耶夫斯基这种风格，知识分子式的掏心挖肺地自我批评，这是他们的一种生活与文化方式。这种反思，也带来了俄国今天处理问题时的弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“前苏联空间”真的会完全消失吗？张昕用的词很好——“刚刚开始”。比如，季默菲也·博尔达切夫就提出，除了白俄罗斯、哈萨克斯坦不能动，在其他地方，俄罗斯不能再用有限的国内资源去做无谓的投放。可见，俄罗斯在处理周边问题时，经过痛苦的反思后，有了新的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括曲文轶（华东师范大学俄罗斯研究中心、周边中心教授）老师讲到的“带盟”对接问题，有人曾经说过，俄罗斯是一带一路倡议中最重要的国家，但遗憾的是，实际操作起来又碰到困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这是一个地缘经济空间，俄罗斯希望能够保存。中国大量商品进去以后，他们本国的产业会面临挑战。在这一点上，我们需要将心比心，做好预先评估。不过，从另一方面看，如果空间被封闭后，产业起不来，又该怎么办？我们也是好心好意。所以，双方如何找到一个能够对接的切入点和路径，这很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，除了能源，还有农业。曾任叶利钦时期的经济部长，是叶利钦总统咨询中心主任叶甫盖尼·雅辛博士，现在已经80多岁了，是俄罗斯自由派的精神领袖。最近几年，特别是乌克兰危机后，他说了几句话，令人感触颇深。其中一句话是，无论如何，危难期间是普京拯救了俄罗斯。反对派的精神领袖能说出这样的话，可见俄国政治谱系的复杂性和多样性。前些年，普京请雅辛回来担任政府宏观经济社会问题的高级顾问，因为雅辛提出了一个重要建议，就是以发展农业作为振兴经济的抓手。这是一个非常宏大的话题，整个东亚地区与俄罗斯的空间、土地、环境、水、种子、肉类，有着极强的互补性。但是，俄罗斯的产出又极其有限。这样的背景下，诸如此类的问题都应该进行非常深入的探讨和研究。我相信，这些问题远远不只是学界的问题，我们期望能通过各种平台与各方交往，得到更多学习机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，毫无疑问的一点是，放到当前的国际格局中来看，人们不仅关注中俄关系，也关注美俄、中美俄三者的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于美俄关系，从托马斯·格雷厄姆的最新表述来看——他曾深度参与决策——他认为，尽管俄罗斯武库还有那么多核弹头，但似乎拜登已不那么在乎了。对美国来说真正的对手在这里，而不是那里。这一对手排行榜已经翻转过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此现状下，虽不会重启克林顿、或小布什时期的美俄关系——小布什第一次碰到普京，看着普京的眼睛，觉得这个人眼睛里有戏，类似这样的故事不会再有了。当然，也不会像奥巴马上台后，大规模重启对俄关系，这种重启是有实质性政策内容的。第一，对前苏联周边地区，不会大幅度干预或搅动；第二，对俄国国内政治体制，批评声调大幅降低。一般在重启阶段，这两件事是必定做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登至少在近期或一两年之内不会重启，但也不过分激化对俄关系；反正俄罗斯就这么回事了，对美国也不会有太大杀伤力，要集中精力先解决中国问题，这可能是拜登的一个考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/15/20210415170509888.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在拜登“杀手”一说后，普京的回应：我祝他身体健康&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来看俄罗斯方面，在“杀手”对话之后，俄罗斯国内的总体反响——不光普京一个人的反应，还包括新闻发言人佩斯科夫、其他各个部门、各家大媒体的回应，我觉得俄方的基调是：当有人说了错话，我们还真不能太当回事儿，以妨碍两国合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美俄关系已经降到冰点，再往下走就没什么空间了，美俄关系不能再糟糕了。可以说，俄罗斯对美俄关系，没有寄太大希望，只要维持目前这一状况，不要再糟糕。事实上，美俄间也没有太大的经济往来，无非就是政治上继续掣肘。地区问题也可能继续恶化，比如乌克兰危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果今后美俄关系可以调整的话，俄罗斯人也不会放弃。现在，确实是美俄关系的一个重要节点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>