<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51dcdef767e5bd75169f02250138dd12</guid>
<title>美国工程能力下滑是系统性问题，靠马斯克一个人是撑不住的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_06_28_739569.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642699328665499&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627180956906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
6月24日，由于宇航服冷却装置出现漏水问题，两名驻扎在国际空间站的美国宇航员特蕾西·戴森和迈克尔·巴拉特当天放弃了太空行走出舱维护的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
根据报道，事故现场相当惊悚，上午8时46分，两名宇航员已穿好宇航服，打开了气闸舱舱门，启动宇航服内部电池动力系统，为出舱做准备。还没等两人出舱，当戴森断开连接宇航服的维修和冷却脐带管（SCU）时，漏水问题发生了。戴森说：“到处都是水……我可以看到冰晶在那里流动，就像造冰机一样，那个端口结冰了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627181218388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月24日，身着白色宇航服的NASA宇航员戴森（前左）和巴拉特（前右）因宇航服泄漏而放弃了太空行走计划。 图源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这是本月第二次中断的太空行走任务，在此前6月13日，另一名宇航员也报告了“宇航服不适”的问题，但NASA没有公布更多细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
漏水问题已经多次阻碍了太空行走任务，2013 年，意大利宇航员卢卡·帕尔米塔诺在一次太空行走中也遇到了头盔进水的事故。2022年3月，一名欧空局宇航员在太空行走后发现头盔进水，导致太空行走暂停了7个月。NASA在调查后得出的结论是，漏水并非出于某个具体的硬件故障，而是由于“综合系统性能问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
国际空间站上美国宇航员穿着的宇航服已经“服役”了40多年，老化问题是不可避免的，NASA航空安全咨询小组在2019年的建议中就呼吁在“舱外活动风险变得无法控制之前”立即过渡到新宇航服。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627181238881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：网易新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但祸不单行的是，NASA开发新宇航服的计划几乎同时遭遇挫折。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
就在漏水问题发生的第二天，美国宇航服的老牌供应商，已经持续支持美国宇航任务50多年的柯林斯宇航（Collins Aerospace）“撂挑子”了，6月25日，该公司发布一份声明，证实已经和NASA解除登月计划“阿尔忒弥斯”开发新宇航服的合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
6月26日，NASA在一份声明中确认，柯林斯将结束宇航服的开发工作，因为这家公司“认识到其开发时间表不匹配NASA的任务目标。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
有美国业内同行认为，柯林斯的研发工作遭遇了延误和成本超支，鉴于合同的固定价格性质，继续推进工作已不再可行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2022年6月，NASA宣布选择柯林斯和初创公司公理太空（Axiom Space）参与新的登月计划，该计划寻求商业化开发宇航服，并将其作为服务提供给NASA。随后，NASA向柯林斯授予了一项价值9700万美元的任务订单，用于开发在国际空间站使用的宇航服，而Axiom则获得了开发阿尔忒弥斯月球任务宇航服的任务订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627181255499.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年公理太空公司与SpaceX合作将四名宇航员送入国际空间站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在2023年7月，NASA曾向柯林斯宇航和公理太空和各增资500万美元，用于研发宇航服。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
美国航天“老了”，从美国宇航服的这一系列状况已经可见一斑，但衰老从来不是偶然的、单发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这次波音公司的“星际客机”飞船在与国际空间站对接时，曾有五个推进器出现故障，导致飞船无法近距离接近空间站；此外，“星际客机”还多次出现氦气泄漏问题。NASA评估后认为风险较大，以至于至今还没有确定返回地球的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
今年年初，执行NASA第一次登月任务的“游隼一号”着陆器在发射后不久发生了推进剂泄漏，着陆器无法抵达月球，最终坠入地球大气层被烧毁；任务的失败导致整个重返月球计划推迟。执行第二次登月任务的“直觉机器”虽然成功登上月面，但着陆后立刻发生侧翻，通信也发生问题，没有发回任何有意义的信息；整个“阿尔忒弥斯登月”计划的载人绕月飞行推迟到2025年，登月飞行目前计划推迟到2026年。马斯克的星舰作为登月舱，其成熟度还需要多次飞行去验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627181312564.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月，美国52年来首次“重返月球”任务失败，“游隼一号”着陆器在南太平洋上空烧毁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
NASA本身的SLS火箭(Space Launch System)号称“鸽王”，跳票多次，超支巨大；美国商业公司联合联盟的“火神”火箭和亚马逊蓝色起源的“新格伦”也都在不断推迟。美国航天的这些问题从上世纪90年代开始就不断出现，有的是工程技术问题，有的是无法控制预算，很多项目都无疾而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
美国现在面临的这一系列工程能力的缺失，我觉得不但是美国航天的问题，更是美国制造业的系统性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
就拿波音来说，除了航天，在民航方面也处于非常尴尬的局面，众所周知，波音的民航飞机737MAX前几年因两起致命事故而停飞并中止交付，直到最近几年才逐渐恢复。近期又连续出现了包括舱门脱落、挡风玻璃破裂等在内的一系列问题；自787之后，波音的新机研发实际上已经中断多年，预计这一空窗期将持续超过20年；在军机方面，B2已经退役，F22即将退役，F35先天不足，尽管B21接替了B2的角色，技术上也没有什么突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627181329846.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此前因事故起火冲出跑道的波音737  图源：新浪科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
无论是波音公司的飞船问题还是柯林斯公司的宇航服问题，它们都不是孤立的问题，而是要联系起来看，反映了一个系统性的问题，即美国整体工程能力的弱化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9108b02ff62edd59209c9af09f617e3</guid>
<title>专稿|任正非说的“盐碱地”，中国光伏的希望田野</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_06_28_739556.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/27/20240627114524904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只需要在撒哈拉沙漠用太阳能设备覆盖一块20,250平方英里（约5.2万平方公里）的土地，就能获得每年2.7亿马力功率，相当于全世界在1909年消耗全部燃料所得”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年2月，太阳能产业明星弗兰克·舒曼（Frank Shuman）在造访德国后，提出了这样一个恢弘的能源革命愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管舒曼的商业计划被随之而来的第一次世界大战所埋葬，但其与尼古拉·特斯拉等先驱者的雄心壮志，仍然在其后的太阳能产业史上有着深长的感召与回响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/27/20240627114604189.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;em&gt;（尼古拉·特斯拉提出的太阳光发电概念）&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代起，德国物理学家格哈德·克尼斯（Gerhard Knies）成功推动了舒曼计划的变相复兴。在罗马俱乐部积极参与下，其创立的跨地中海可再生能源合作组织TREC推出了DESERTEC概念，并成功将之游说为欧盟能源转型议程的一部分，根据项目执行方测算，通过在撒哈拉沙漠一块300公里边长的正方形区域内建设集中式光热发电站（CSP），就足以生产相当于全世界2005年消耗的全部电能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/27/20240627114623462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;em&gt;（舒曼与DESERTEC相隔一个世纪的超级能源基地设想）&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DESERTEC所提出的过高目标，最终在与现实的一次次妥协中不了了之，但幸运的是，早期规划中仅仅作为辅助要素的光伏发电，却通过这一时期的欧盟上网电价补贴政策迎来了发展红利期，并最终超越光热动力机、光热发电等路线，实现了平价上网的历史性成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一堪称沧海桑田的产业故事里，中国，无疑是实至名归的主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历一次次光伏产业内外部风浪的洗礼，时至今日，在供给端，中国企业阵营已形成覆盖全产业链的“断崖式”领先地位，并正在技术上向晶硅电池理论效率极限跃进，而在应用端，我国本土光伏累积装机量与年新增装机量，目前均已超过全球其他国家与地区的总和，并正不断刷新全球最大单体光伏电站的规模纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在取得如此辉煌成绩的今天，中国光伏产业人，却并没有多少志得意满的心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日某次公开活动上，协鑫集团董事长朱共山对光伏业现状做了这样的概括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“行业遭遇历史上最强的内卷，供需严重错配，产业步入冰河期，截至目前，硅料、硅片、电池、组件四大环节基本上跌破了现金成本。全产业链集体承压，本轮产业增长周期内光伏整体产能扩大3倍，但利率下降了70%左右。与此同时，欧美贸易壁垒导致外需受压、出口下滑...当前，中国光伏产业处在最好的时刻与最坏的时刻并存，在阵痛中等待破茧成蝶的转换期。行业正在经历的，不是以往三五年一轮的周期性选代，而是光伏大变局时代来临之前的一场预演”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惨烈的市场内卷中，越来越多光伏企业，对“出海”寄托了更为迫切的期待，刚刚结束的欧洲最大光伏展会Intersolar Europe，吸引了近500家中国企业报名参展，刷新历史记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而值得警惕的是，“大呼隆”，却也随着出海热潮以新的形式隐约浮现。同质化产品、同样的目标市场、扎堆的海外生产基地布局乃至同样的渠道合作商，使成百上千家中国企业，很快在一窝蜂“外卷”中体会到熟悉的“相煎何太急”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与国际市场竞争，我们该怎样搞好统筹规划？如此多企业一窝蜂拥挤在欧美市场是否正确？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战术上的勤奋之外，战略上的思考同样不可或缺，甚至更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“盐碱地”与希望的田野&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商业逻辑上看，光伏企业紧盯欧洲美国似乎是无可厚非的决策，作为容量仅次于中国的全球第二、第三大区域市场，欧美的确可以为企业带来相当大的业绩想象空间。然而对单个企业切实可行的市场战略，当被数百家企业趋同执行时，其结果却可能面目全非。与此同时，中国企业相互之间的无序竞争，还可能进一步刺激部分国家对供应链主导权的焦虑乃至敌意。以美国近期一系列动作为代表，对中国光伏产业的封堵和遏制正愈演愈烈，曾被视为对美出口“奇策”的东南亚四国产业布局，有可能上演“一路所向披靡、孤军深入，最后却被人兜了底”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在出海战略上，华为这一中国制造业标杆企业，或许可以为当下的讨论提供一些有益参照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年，华为正式启动国际化进程，在出海早期阶段，“农村包围城市”无疑是其鲜明特色。从俄罗斯、非洲、拉美、南亚等看似不起眼的市场出发，华为没有过度追求短期的营收贡献，而是以巨大的战略定力，在“实战”中一点一滴磨合着适应海外市场的销售、制造、研发、管理体系，正如任正非曾总结的：“华为的成功在于坚持不懈地推进‘鸡肋战略’，在西方大公司看不上的盐碱地上，我们一点一点地清洗耕耘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如没有这样的蓄势，其后华为在欧美发达国家市场的业绩爆发恐怕是难以想象的，而早已今非昔比的“盐碱地”，也成为华为面对外部滔天恶浪的重要“避风港”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在“高端大气有档次”的发达国家市场外，中国光伏产业出海的视野，同样应该更为开阔，而全球南方，正是这样一片不应被忽视的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对年轻一代中国人来说，停电或许已称得上是新奇的体验。然而在中国以外的“全球南方”辽阔大地上，约50亿人口却生活在全然不同的电力供应环境中，有限的集中式发电能力与城镇工商业/居民用电保持着脆弱平衡，到了输配电网络更为薄弱的农村地区，市电供应更是成为一种奢侈品，各种后备发电机（BUG）支撑着医院、通信基站、学校、泵站等一个个孤立于电网的现代文明“据点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在著名报告《破碎电网的肮脏足迹》中，国际金融公司（IFC）曾测算，全球南方国家的后备发电机保有量约为2500万台（2016年时点），其中绝大部分是60千瓦以下的小型汽油/柴油发电机，合计装机容量约350-500GW，年发电量约1000-1700亿度，往往占到所在地电力供应的相当比例，并成为居民生活沉重负担。2015年在尼日利亚的一项调查发现，由于市电可靠性低下，频繁、长时间停电，小型发电机成为日常生活“刚需”，高达2块乃至3块钱人民币的度电成本，使受访者不得不将月收入四分之一用于获取基本电力服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/27/20240627114703840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了成本高昂、维护复杂，这些柴油也成为治理环境问题的一大“BUG”。在撒哈拉以南非洲，约15%的氮氧化物排放量来自于该类发电机，而在印度，小型发电机“贡献”了约28%的城市PM2.5污染物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以来，发达国家在全球南方一次次推广可再生能源替代后备发电机的微电网方案，结果却普遍以失败收场，原因也并不神秘，动辄十倍以上的初始投资和风力、太阳能发电曲线的不稳定性，使其始终难以撼动各类燃油发电机所占据的生态位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而随着中国光伏产业超大规模产能的释放，光伏组件及配套系统价格已出现巨大降幅。目前国内市场上，典型5千瓦光伏组件+逆控一体机+铅酸胶体电池组成的光储一体离网解决方案，采购成本已一路下降至一万元人民币以内，与同功率级别的小型柴发价格空前接近。考虑到电源输出稳定性的大幅改善以及使用阶段的巨大成本优势，光储方案竞争力超越后备发电机的“临界点”可能已经到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认的是，三五百GW乃至更大的市场替代空间虽然已隐约在望，但从“看到”到“吃到”并不是一个轻松的过程。全球南方国家的市场环境、收入水平与基础设施，决定了这是一门既慢又“重”的生意，很难成为短期拉高营收的速效药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有光伏产业资深专家向观察者网谈到，光伏在广大亚非拉地区的渗透普及前程远大，“很多人没有关注到，近年来巴西的户用光伏其实发展非常快，非洲的市场需求起得非常快，东南亚和南亚的潜力也非常大，许多中国公司都在考虑将中国的信息化和高效管理能力输出到这些地区，一方面是开拓和培育市场，另一方面也是释放产能”，不过专家也坦言，投身全球南方市场务必戒骄戒躁：“有两个因素要考虑到，一是这些国家毕竟经济底子薄，市场需求的增长需要时间。另一个是中国企业要踏踏实实走出去、沉下去，占领终端市场，不要简简单单做货贸，后者只能是自己卷自己，卷得没啥利润”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更长远的视角看，中国光伏产业精耕细作全球南方市场，意义也不仅止于“把产品卖出去”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c396a10764542e580d7996845415b34</guid>
<title>乌克兰想入欧盟，还得过几关？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_06_28_739544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月25日，欧盟各成员国欧洲事务部长和乌克兰政府代表团在卢森堡宣布正式启动乌克兰的加入欧盟的谈判进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照欧盟的常规操作，启动“入盟谈判”往往更多地是一种象征性举动，而不具备实质性意义。目前，乌克兰在加入欧盟的道路上尚未取得实质性进展，这次“入盟谈判”的启动，仅仅是法律程序上的一个开端，标志着乌克兰迈出了向欧盟靠拢的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在谈判启动的同时，乌克兰、欧盟和匈牙利三方之间的分歧依然未解。自俄乌冲突爆发以来，匈牙利一直反对对乌克兰的援助以及对俄罗斯的制裁。尽管匈牙利是欧盟成员国，但其立场常常与欧盟的“共同立场”背道而驰。乌克兰与匈牙利之间的关系成了乌克兰入盟道路上的一大障碍。为了获得匈牙利的支持，乌克兰必须满足其提出的“11点要求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的入盟之路依然充满了重重困难，而乌克兰与匈牙利的关系只是其中的一个障碍。除此之外，欧盟也对乌克兰提出了多项要求，甚至包括要求乌克兰当局进行体制改革。然而，即便如此，欧盟也并未完全亮出其底牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰与欧盟之间的入盟谈判意味着什么？乌克兰的入盟之路能否一帆风顺？本文将对这些问题进行深入探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰入盟谈判启航遇阻：匈牙利因素使进程陷入停滞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，乌克兰和欧盟都迫切希望启动乌克兰的入盟谈判进程。去年，乌克兰当局还曾乐观地预测，这一进程将于2023年底启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于匈牙利的抵制，这一目标未能实现。自俄乌冲突爆发以来，匈牙利一直反对欧盟对乌克兰的援助。2023年10月，匈牙利总理欧尔班曾明确表示，将阻止欧盟向乌克兰提供任何援助，除非欧盟能提供“充分的理由”。他要求欧盟明确解释追加对乌克兰援助的原因。当时，匈牙利外交部长西雅尔多也表示，匈牙利将阻止乌克兰加入欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/27/20240627123529829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月24日，意大利总理梅洛尼在罗马会见来访的匈牙利总理欧尔班，并联合召开新闻发布会 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的入盟谈判问题在2023年12月中旬就被提上了日程。当时，欧盟一致决定与乌克兰当局就乌克兰加入欧盟问题展开入盟谈判。匈牙利之所以当时没有出声反对，这要归功于德国总理朔尔茨。在投票时，他邀请欧尔班“出去喝杯咖啡”。根据欧盟的规则，在投票时有成员缺席的情况下，可以视为该成员弃权，从而可以做出一致决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，在匈牙利的“默许”下，欧盟原则上通过了启动入盟谈判的决议，但具体何时开始仍然是个未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰当局曾预计欧盟将在今年3-4月间启动这一进程，但由于有匈牙利从中作梗，日期一再被推迟。欧盟原本打算于4月启动入盟谈判，但匈牙利人、欧盟委员奥利弗·瓦尔希以及赞同他的欧盟官员发挥了关键作用，阻挠启动乌克兰入盟谈判程序长达两个多月。直到进入6月后，在欧盟承诺说服乌克兰将匈牙利的一些银行机构从“国际战争赞助商”名单中移除后，匈牙利才勉强和欧盟达成了妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于欧盟从春天起就在为欧洲议会选举做准备，乌克兰（包括摩尔多瓦）的谈判被推迟到投票之后。但双方有一个明确的时间线，即谈判应在6月底之前开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乌克兰来说，这个时间点属实不太有利，因为从7月1日起，匈牙利将担任欧盟理事会主席国长达六个月。在匈牙利担任主席国期间，乌克兰入盟谈判很难会有实质性进展，因为欧尔班不会让匈牙利的欧盟官员亲自表示支持乌克兰加入欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦将这一进程再推迟六个月，那么它将给欧盟和乌克兰带来更多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，尽管乌克兰现在终于开始了入盟进程，但匈牙利的因素使刚刚启动的入盟谈判就陷入了困境之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰入盟谈判面临匈牙利族裔权益挑战：乌匈关系紧张成入盟绊脚石&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利频频阻挠乌克兰加入欧盟，主要是因为乌匈之间在“少数族裔权利”问题上的分歧。乌克兰在外喀尔巴阡地区匈牙利裔乌克兰人问题上的做法引发了匈牙利的不满，导致两国关系长期紧张，难以改善。匈牙利外交部曾明确表示，在乌克兰恢复居住在外喀尔巴阡地区的匈牙利裔乌克兰人的权利之前，匈牙利不会支持乌克兰加入欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/27/20240627124330473.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄色为外喀尔巴阡州 图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月13日，乌克兰最高拉达通过了一项关于少数族裔权利的法律，法律内容包括允许少数族裔“私下和公开、以口头和书面形式”使用他们的语言，但应在“不违反法律的范围内使用”。根据该法，少数族裔是指非乌克兰族并居住在乌克兰境内且拥有乌克兰国籍的公民。同时，该法律也指出，出于国家安全、领土完整和公共秩序的利益，少数民族代表的权利可能受到限制。2023年，匈牙利和罗马尼亚就该法律向欧盟威尼斯委员会（由宪法专家组成的法律咨询机构）提出了控诉。控诉内容主要包括乌克兰侵犯少数族裔代表使用语言的权利等相关条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年乌克兰危机爆发以来，乌克兰当局频频出台类似法律，限制少数族裔权利，居住在外喀尔巴阡的匈牙利裔也深受其害。对此，匈牙利外长西雅尔托曾强调，这标志着匈牙利民族的文化和历史象征受到损害，匈牙利裔乌克兰人失去了在学校和大学使用母语和教育孩子的权利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>063f1e2236f3b05e1d4cf1c9e3b187e5</guid>
<title>是韩国“神作恐怖片”，还是东亚玄学的缝合怪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_06_28_739536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前一直有一种说法，情侣之间如果要增进感情，那就一起看一部鬼片吧，这样就可以名正言顺地体验两只小猫咪相拥在一起瑟瑟发抖又相互安慰的美好画面了。所以我在本届上海电影节的闭幕之日选择了观看《破墓》这部大名鼎鼎的“鬼片”，毕竟在中国大陆的电影院和几百名观众一起被关在一个黑暗密闭的空间看屏幕上出现“真正的鬼”（你懂的，凡是日常院线能够上映的恐怖片所谓的鬼是根本不存在的）确实是让人期待满满。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/28/20240628081920968.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;408&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部电影在上映之时就火过一阵，基本上各大影视博主都解说了一遍，除了本身的题材和质量原因，还在于让大家意想不到的“抗日元素”：（以下包含剧透，介意的请跳过）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事的主角团队是一个“殡葬一条龙”四人组——精通风水术的墓地销售员、主持基督教仪式的入殓师，还有一对年轻的萨满巫师（通俗点讲就是咱们东北跳大神里的大神和二神），有一天他们接了一个收入不菲的活儿，一个已经移民美国的富裕的韩国人家庭世代受诅咒，想要回国给祖先迁坟。于是他们来到了埋葬这个家族祖先的地方，发现虽然当年找了“大师”选地，这块位于江原道可以遥望北朝鲜的地不仅不是风水宝地，还是个特别“凶”的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿人钱财替人消灾，于是四人组发挥特长，搞了个仪式，边跳大神驱邪边破土迁坟，但还是在棺材挖出来放进太平间暂存的时候被厉鬼（祖先）给溜了出来，这个鬼效率也是很高，不仅把远道而来花钱给自己迁坟的大孙子给噶了，还一夜之间远渡重洋把身处美国的儿子和儿媳给噶了，最后还是主角团当机立断加急火化，才保住了家族的重孙子，一个在重症监护室的小baby的生命。至此电影的第一阶段任务告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627111645470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之后，风水师也通过在墓里得出的信息找了这个家族里的长辈谈心：“您口中这个‘为韩国做出卓越贡献’的显贵的先祖感情是个日据时代的韩奸啊！”不仅如此，由于不慎弄死了一个人头蛇身的奇怪生物，当时挖坟的民工在事后被诅咒一病不起，风水师只能故地重游来到那个被挖空的坟地一探究竟，谁知道这个墓另有千秋，表面上是个日本殖民时期的高官之墓，谁知道是个“叠葬坑”——下面还埋着一个竖着的棺材，这个棺材里的老粽子更不简单，是个关原之战里死掉的将军，穷凶极恶的厉鬼是也。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出意外后面肯定出意外了，当一行人把这个棺材停在附近寺院准备第二天火化时，这个日本老鬼（字面意义上）冲破糯米马血结界揭棺而出，危害人间——弄死了附近养殖场几十头猪之后还活掏了方丈的肝脏，本来为了救女巫，男巫差一点也被活活剖腹而死，因为身上文了佛教经文而逃过一劫，但也进了ICU昏迷不醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一番折腾之后，一切的真相在风水师的调查下也浮出水面：原来当年日本侵略者不仅要在军事上征服朝鲜，还利用阴阳风水术要断朝鲜的“龙脉”，在多处关键处扎下“铁钉”形成了一个“阵法”——那个帮祖先选墓地的“大师”是个狐狸托生的日本阴阳师（此处应该是在影射大名鼎鼎的安倍晴明），他选的这个墓地所在位置就是在韩朝分界线上，用战国将军的怨灵当这根最大的“钉子”，正所谓“狐狸切断老虎腰”——活生生把朝鲜国土一分为二。上面埋个韩奸高官不过是为了掩人耳目，防止“爱国义士”来破这个阵法而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627110340892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后的结局当然免不了一场斗法大战，主角团各显神通——五行、符咒、巫术、佛经、祖先显灵……能用的都用了，最后灭了这个“日本鬼子”，在劫后重生的喜悦中大家都过上了幸福的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《破墓》这部电影给我的感受就像很多其他韩国电影给我的感受一样，看之前的名声和舆论被拉得太高，似乎是一部非同一般的必看“神作”，但盛名之下其实难副，无论是直观的震撼还是电影的内涵都不过尔尔。同样是恐怖片，我又想到了当年的《昆池岩》，我和闺蜜买好了奶茶、做好了心理建设，两个人坐在床上裹着小被子最后就等来了一个说rap的鬼……在电影院里我非但没有体验到全场的尖叫和恐怖氛围，反倒是有几个引发全场爆笑的点，让这个恐怖片的观影瞬间充满了快活的气息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个笑点：在那个战国恶鬼出棺害人的恐怖夜晚，萨满女巫花林看着门外鬼的影子慢慢靠近，说着日语：“你是人吗？”韩国小姐姐立刻一个“猛虎落地式”双膝跪地用日语回复：“不，大人，我不是人，我是您的奴仆”——正应了抗日剧中大佐们常挂在嘴边的“识时务者为俊杰”。另外，实践证明，无论你从事的职业和外语多么无关，学好外语都很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个笑点：当众人发现了日本侵略者试图通过破坏风水来“斩朝鲜龙脉”的阴谋时，主角大叔是这么说的：“从风水上说，我们朝鲜半岛是一只扼住亚洲大陆的猛虎”——全场又不约而同地笑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个笑点，最后大决战的时候，花林判断恶鬼会附身到此刻重伤躺在病床上的男搭档身上，于是叫来了两位师姐，贴好符咒，摆好阵法随时准备做法遏制。同时他们还搞了个类似转身之法的东西——弄了一只鸡，然后用汉字蘸了鸡血在男搭档额头上写了个“鸡”，估计是准备一旦有不测就把那只真的鸡给杀了，来替男子挡灾——且不说这一招从玄学上说是否灵验，但至少全场观众看到帅哥额头上一个血红色的“雞”，都绷不住笑了。更好笑的其实是由于去汉字化，也许韩国人自己是get不到这个笑点的，那就只有我们替他们来笑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/27/20240627111520104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后其实还有一个隐藏笑点，那个被军国主义拿来当枪使的战国恶鬼在那儿发表自己的“征服宣言”时，还不忘“我要向北征服，建立王道乐土”——时代变了大人，在现在的韩国你的战绩也不过就是几个老弱病残加几十头猪，再往北遇上朝鲜人民军可不是吃素的，做鬼也要拎得清呀……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>