<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a0a44f5f822fe8649660e1a893cb7df</guid>
<title>看了这个游戏中的古建筑设定，想到林徽因说的“乾隆taste”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_02_13_764934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，现象级国产单机游戏《黑神话：悟空》，引起了一波对山西文旅和古建筑的关注热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当《黑神话：悟空》的玩家踏入游戏世界，迎面而来的不仅是刀光剑影的神魔对决，更是一场穿越千年的古建巡礼。这款游戏以山西为灵感宝库，将27处古建筑精妙还原于虚拟场景中，让玩家在酣战之余，抬头仰望那些凝固时光的飞檐斗拱、彩塑悬雕，感受中华文明的深邃与浪漫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在五台山的苍翠群峰间，佛光寺东大殿静立千年。这座唐代木构建筑的原作，曾是梁思成、林徽因打破“中国无唐构”论断的关键证据。游戏中，东大殿的恢弘被完美复刻——深远的出檐、雄浑的斗拱，以及殿内彩塑的庄严法相，无不透露出盛唐气象。玩家推开殿门的那一刻，仿佛重现了林徽因当年发现唐代题记的瞬间，历史的尘埃与游戏的光影在此交织。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085648494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085658174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能是受到了黑神话的启发，国产游戏《燕云十六声》今年也在宣传上为自己的古建筑呈现造势。游戏中开封醉花阴区域的樊楼，就是被反复提到的典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085725684.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085734279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213085747647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设计师称：“樊楼的整体设计灵感主要参考了山西的飞云楼和祆神楼。底部融合了河北正定摩尼殿的抱厦组合，入口采用开放式设计，底部鱼沼飞梁的设计让整座楼看起来更加轻盈。为了体现宋代建筑的高级感，同时又不想太过庄重，选择了十字歇山顶，结合绿瓦红墙，楼高四层。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣传文案则称：“樊楼内的部分元素采用了古代敦煌壁画中常见的图案和色彩，如云纹、莲花、宝相花等，每一处都是对传统工艺的致敬。建筑设计则汲取了中国古代建筑的精髓，从斗拱、飞檐到布局，无不体现出中式美学的对称、和谐与平衡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樊楼的设计是否如游戏厂商宣称的那样，体现“中国古建筑的细腻线条”，每一个玩家都能自己感受和评判。从效果看，“细腻线条”、“高级感”、“不想太过庄重”这些设计理念，确实是达到了的，但不知为何，&lt;strong&gt;看了樊楼的设计，总让我想到林徽因批评过一个词，“乾隆Taste”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，完成国徽设计后，林徽因曾与梁思成一道参与了人民英雄纪念碑的设计工作，她手绘了人民英雄纪念碑装饰纹样图稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林徽因曾指出，乾隆时期的审美风格过于繁复和低级，缺乏文化内涵。她批评乾隆喜欢的“花里胡哨”的风格，认为这种审美趣味就像一个女子不知如何打扮，只能满头插花，显得极为俗气。在人民英雄纪念碑装饰纹样设计过程中，林徽因也曾用“乾隆Taste”来形容某些过于圆滑的设计，显示出她对这种审美的反感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟什么是“乾隆Taste”呢？在梁思成和林徽因谈中国古建筑历史的文稿中，可以找到一段论述乾隆时期建筑特征的文字：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明、清两代的建筑形制非常近似。清初入关以后，在玄烨（康熙）、胤祯（雍正）的年代里由统治阶级指定修造的建筑物都是体形健壮、气魄宏大的，小部留有明代一些手法上的特征，如北京郑王府之类；但大半都较明代建筑生硬笨重，尤其是柁梁用料过于侈大，在比例上不合理，在结构上是浪费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了弘历（乾隆），他聚敛了大量人民的财富，尽情享受，并且因宫廷趣味处在统治地位，自从他到了江南以后，喜爱南方的风景和建筑，故意要工匠仿南式风格和手法，采用许多曲折布置和纤巧图案，产生所谓“苏式”的彩画等等。因为工匠迎合统治阶级的趣味，所以在这期以后的许多建筑造法和清初的区别，正和北宋末崇宁间刊行《营造法式》时期和北宋初期建筑一样，多半是细节加工，在着重巧制花纹的方面下功夫，因而产生了许多玲珑小巧、萎靡烦琐的作风。这种偏向多出现在小型建筑或庭园建筑上。由圆明园的亭台楼阁开始，普遍地发展到府第店楼，影响了清末一切建筑。但清宫苑中的许多庭园建筑，却又有很多恰好是庄严平稳的宫廷建筑物，采取了江南建筑和自然风景配合的灵活布局的优良例子，如颐和园的谐趣园的整个组群和北海琼华岛北面游廊和静心斋等。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从这段文字中，如果要归纳一下“乾隆Taste”，想必可以得出这样一些关键词：结构浪费、细节加工、巧制花纹、萎靡烦琐……而其反面，则是庄重平稳、比例合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在林徽因遗留的文稿中，对什么是好建筑，对中国古建筑的审美原则，也有一些总体性的论述，可以作为旁证：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在原则上，一种好建筑必含有以下三要点：实用；坚固；美观。实用者：切合于当地人民生活习惯，适合于当地地理环境。坚固者：不违背其主要材料之合理的结构原则，在寻常环境之下，含有相当永久性的。美观者：具有合理的权衡(不是上重下轻巍然欲倾，上大下小势不能支；世界第一座或孤耸高峙或细长突出等等违背自然律的状态)，要呈现稳重，舒适，自然的外表，更要诚实的呈露全部及部分的功用，&lt;strong&gt;不事掩饰，不矫揉造作，勉强堆砌。&lt;/strong&gt;美观，也可以说，即是综合实用，坚稳，两点之自然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国建筑，不容疑义的，曾经包含过以上三种要素。所谓曾经者，是因为在实用和坚固方面，因时代之变迁已有疑问。近代中国与欧西文化接触日深，生活习惯已完全与旧时不同，旧有建筑当然有许多跟着不适用了。在坚稳方面，因科学发达结果，关于非永久的木料，已有更满意的代替，对于构造亦有更经济精审的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国建筑的美观方面，现时可以说，已被一般人无条件的承认了。但是这建筑的优点，绝不是在那浅现的色彩和雕饰，或特殊之式样上面，却是深藏在那基本的，产生这美观的结构原则里，及中国人的绝对了解控制雕饰的原理上。我们如果要赞扬我们本国光荣的建筑艺术，则应该就它的结构原则，和基本技艺设施方面稍事探讨；不宜只是一味的，不负责任，用极抽象，或肤浅的诗意美谀，披挂在任何外表形式上，学那英国绅士骆斯肯(Ruskin)对高矗式(Gothic)建筑，起劲的唱些高调。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d2ce6e9f9d9a5c381f192cfe8f2aaca</guid>
<title>DeepSeek为什么要开源？这可能与人工智能的领导权息息相关</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2025_02_13_764932.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊节、塞尔吉奥·阿马德乌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人工智能领导权之争——中国与开源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么技术领导权如此重要？如何定义人工智能（AI）领域的技术领导权？人工智能是一项横跨多个领域的技术，其进步会对经济、社会和国家安全产生深远影响。技术领导权首先提供了一系列竞争优势，因为发明和创新赋予开发者其他人所不具备的收益和利益。其次，技术领导权是一个关键的地缘政治因素，因为它能够影响全球标准、规范和法规的制定。第三，技术领导权可以推动创新生态系统的形成，巩固长期发展。第四，领导权可以在国际威胁（包括军事威胁）的背景下增强安全性。第五，领导权能够引导技术发展，以实现社会、环境和政治目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术政治的角度来看，技术科学并非中立，它对权力关系和社会组织具有深远影响（Winner，2020）[1]。人工智能的领导权不仅仅是开发最先进的技术，还包括创建一个能够实现更广泛社会价值和目标的社会技术环境，确保创新遵循特定的目的。人工智能的发展轨迹可能会优先考虑提高经济系统的生产力，或者旨在寻找社会公正和环境可持续的解决方案。它可能寻求集中权力并加强国际不对称性，或者促进知识的传播和公平发展。它可能抑制人口和文化的创造力，或者确保技术多样性。它可能与权力的集中或分散密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，人工智能的领导权掌握在美国手中，主要由所谓的“科技巨头”主导。这些公司控制着开发现有人工智能（尤其是以深度学习为主导的人工智能）不可或缺的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，深度学习方法基于统计学和概率学，用于从大量数据中分类和提取模式。为了执行这些操作，人工智能开发者依赖于强大的计算能力。训练一个像ChatGPT这样先进的人工智能模型需要数百万美元，并且需要大量时间使用专用硬件进行处理，例如专为这些任务设计的芯片。这些芯片被称为“AI推理芯片”或“推理加速器”，它们能够在更短的时间内取得更好的结果。例如，谷歌的Tensor Processing Units（TPUs）专为推理和训练优化；神经处理单元（NPUs）或神经网络加速器常用于移动设备和边缘计算；图形处理单元（GPUs）则用于训练和推理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，这些芯片对于图像识别、自然语言处理和其他实时人工智能任务至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府长期以来一直采取限制尖端芯片获取的政策，主要目的是延缓中国和其他被视为对手国家的AI发展，目标是保持美国在AI领域的领导地位。随着唐纳德·特朗普于2025年1月就职，技术封锁政策进一步加剧。此外，美国总统宣布了一项5000亿美元的“星际之门”项目投资。特朗普的计划是与甲骨文、OpenAI和软银等公司合作，在美国开发物理和虚拟的AI基础设施，以“推动下一代AI的发展”[2]。英伟达、Arm和微软等公司是该项目的合作伙伴，该项目已在德克萨斯州开始实施，并将在未来四年内在美国各个地区建设“巨型数据中心”[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以埃隆·马斯克为代表的美国科技精英认为，人工智能正在接近“奇点”——即人工通用智能（AGI）的出现。他们声称，AGI将完全超越并取代人类在所有智力领域的劳动，如果美国率先实现AGI，其技术霸权将不可撼动。然而，无论是ChatGPT还是DeepSeek，都没有显示出接近AGI的迹象。它们是处理自然语言的有用工具，并在特定领域展示了有限的推理能力，但没有证据表明它们——或任何已知的AI研究——正在接近AGI。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/12/20250212160504718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
AGI比起一般的AI擅长以更像人类的方式去执行任务
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开源的转折点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月，一家名为DeepSeek的中国小公司推出了其大型语言模型（LLM），该模型受到Llama的启发，Llama是一个禁止商业使用的受限研究协议下的模型。开源模型DeepSeek V2的突出之处在于其前所未有的成本效益。DeepSeek将推理成本降低至每百万个token仅1元人民币，约为Llama3 70B的七分之一，远低于GPT-4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Token是语言模型用于处理和理解人类语言的基本文本单位，根据上下文和语言，token可以被视为单词、音节甚至单个字符的“块”。AI模型将文本转换为token，并以数字形式表示。这些数字随后由模型处理以生成响应或执行任务。因此，文本中的token数量直接影响成本和处理时间。token越多，推理越复杂且耗时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与所有中国公司一样，DeepSeek也受到美国政府尖端芯片封锁的限制。这促使DeepSeek的领导者及其团队更加专注于研究和优化。梁文锋在2024年7月的一次采访中表示：“我们的出发点不是抓住机会发财，而是推进到技术前沿，以促进整个生态系统的发展。”[4] 这家中国公司试图引领AI发展的意图显而易见。为了实现这一目标，DeepSeek并没有局限于组织数据并在现有云平台上运行。团队努力在尖端芯片稀缺的情况下寻找解决方案。这需要改变架构、尝试新程序以及广泛的应用数学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的年轻领导者梁文锋表示：“我们在创新方面缺乏的绝对不是资本，而是信心和如何组织高密度人才以实现有效创新的知识。”[5] 他继续说道：“创新并不完全由商业驱动，还需要好奇心和创造力。我们陷入了过去的惯性，但这也是暂时的。”[6] 梁文锋的理念是减少模仿，增加研究。他主张押注开源模型，不是为了使用它们，而是为了改进它们，并找到需要更少计算资源的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源是DeepSeek战略的核心，但对腾讯、百度和阿里巴巴等其他中国公司来说可能并非如此。然而，开源允许知识在全球范围内传播，从而以更快、更包容的速度产生新发现的可能性。梁文峰表示：“实际上，开源和论文的发表并没有损失。对于技术团队来说，被追随是一种巨大的成就感。事实上，开源更像是一种文化行为，而不是商业行为，因为给予实际上是一种额外的荣誉，这样做的公司也会更具有文化吸引力。”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源不是一种技术，而是一个基于知识共享的开发过程。通常，它鼓励组织愿意协作解决问题并通过更新维护解决方案的社区。像Mistral 7B（Mistral AI）和Falcon（技术创新研究所）这样的语言模型是开源的，并在Apache 2.0许可下发布；强化学习模型Stable-Baselines3也是开源的，采用MIT许可证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么DeepSeek的模型如此重要？因为它颠覆了全球AI领导权的竞争。如何做到的？通过大幅降低大型语言模型的计算成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源对于知识传播至关重要，但并不能解决训练和运行模型所需的计算基础设施问题。DeepSeek展示了一个高性能且处理需求较低的开源模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek-R1已经展示了比OpenAI的ChatGPT o1更强的推理能力，而其成本（包括训练和使用）显著降低。通过开源其模型，DeepSeek促进了大型语言模型的民主化——使技术基础设施欠发达的小公司、国家甚至个人能够基于DeepSeek训练自己的“主权AI”，而无需依赖科技巨头的产品或将数据交给这些公司。印度尼西亚和印度已经开始使用DeepSeek作为基础构建自己的AI基础设施[8]。在此之前，只有美国和中国有能力访问如此高水平的大型语言模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212160752587.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上表展示了在lighteval上OpenR1-Qwen-7B、DeepSeek-Distill-Qwen-7B和OpenThinker-7B的性能对比，可以看出在数学成绩上，OpenR1-Qwen-7B和DeepSeek-Distill-Qwen-7B差距不是非常明显。&lt;span&gt;36氪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2a703d79cb8b0a9dae0435229e89535</guid>
<title>文在寅温文尔雅的道歉，其实是杀气腾腾的集结号</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_02_13_764930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一手提拔尹锡悦的文在寅终于亲自下场，对尹锡悦大加挞伐，表达了后悔之情。更关键的是，文在寅作为韩国当代稀缺的政治家，点出了在野党的“死穴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及戒严，文在寅称“去年12月3日晚首次听到尹锡悦宣布实施紧急戒严的消息时，曾一度不敢相信，甚至认为是YouTube上的假新闻。听到尹锡悦把在野党称为反国家势力并宣称要一举清除时，觉得他真的有严重的妄想症”。“他那种无论如何都要延续自身权力的态度十分可耻和悲哀”。他还表示，“哪怕是现在，作为总统应尽快承认责任，并配合让国家趋于稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及尹锡悦上任总统之后的所作所为，文在寅表示“把政权交给这样的人让我感到非常自责。而且戒严和弹劾事件发生后，我无法入睡，心中对国民的歉意难以言表”。他表示，“尹锡悦政府的诞生，虽然最初是因为提拔他为检察总长，但更令人遗憾的是去年大选的失败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/13/20250213081747859.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月7日，韩国前总统文在寅其家中接受了《韩民族日报》的采访。&lt;span&gt; 图自《韩民族日报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人把文在寅的态度解读为不满李在明没有对大选失利负责，确实有些过度。且不说作为“无官一身轻”的前总统，没能力也没必要遥控下一届大选，作为一个几十年如一日的理想主义政治家，文在寅的心胸绝不至于如此狭窄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为民主阵营的旗手，同时也是身体力行的“过来人”，文在寅对韩国检察体系权力畸大仍然耿耿于怀：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“现在的检察体系，检察出身的人肆意操纵国家，可以说进入了‘检察王国’的时代。因此，检察改革必须采取渐进的方式，时机的把握也很关键。然而，下一届政府却与之背道而驰。值得庆幸的是，经过尹锡悦政府的所作所为，尤其是连戒严都敢搬出来，如今全民已经形成共识，检察机关必须彻底改革，检察的侦查权应完全交由警察，检察机关仅保留起诉权”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这其实指出了民主阵营在下次大选中的重点工作方向，就是重拾文在寅未竟的事业，高举彻底清算尹锡悦的大旗，“更彻底”地改革韩国的检察体系，这无异于代表民主阵营，正式对保守党下了决斗战书。可以说文在寅温文尔雅的表态，其实是杀气腾腾的集结号。被漫长严酷的政斗弄得筋疲力尽的韩国民众，可能要面临党争的进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野党“储君”李在明前途尚不明朗，尹锡悦的弹劾案也还没到最后时刻，文在寅为什么会选在这样一个晦暗不明的十字路口出来提振士气？答案的一部分，在他的采访中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在回忆上任总统初期提拔尹锡悦（时任首尔中央地方检察厅检察长）为检察总长的过程时，文在寅特别讲到了一些细节：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“毕竟这可以说是促成尹锡悦当上总统的最初契机，所以当然会后悔。当时从比例上来看，支持尹锡悦担任检察总长的意见远远占多数，而反对意见只占少数。民主党整体上也是全力支持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些少数反对者主要是曾在尹锡悦担任首尔中央地方检察厅厅长时期与他有过直接接触的人，例如曾在那个时期担任法务部长的官员等。他们对尹锡悦的评价是他容易冲动，常常难以自我克制。此外，他的风格是非常照顾自己的人，甚至形成了‘尹锡悦集团’这样的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我（文在寅）与民政首席秘书曹国之间曾就此事进行深入讨论。当时的检察总长候选人推荐委员会共推荐了四名候选人，曹国亲自对这四人逐一进行了面谈，重点考察了他们对我们当时认为最重要的检察改革的态度和意愿。最终，曹国会见了所有四人后得出的结论是，除了尹锡悦，其他三名候选人都明确表示反对检察改革。于是，我们将候选人范围缩小至两人进行最终考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（尹锡悦之外的）另一名候选人与曹国同一时期就读于大学，且在本届政府中担任过检察机关高层职务，与曹国关系良好，沟通也很顺畅。但遗憾的是，这位候选人明确表示，作为检察官，他无法支持检察改革。然而，当时我和曹国都对检察改革充满信念，甚至可以说是过于执着，尽管存在不便，但最终仍然选择了尹锡悦。但正是这一决定，引发了此后诸多事件，因此，我至今仍深感后悔”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/13/20250213082144649.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年7月25日，韩国总统文在寅向当时的新任检察总长、候任总统尹锡悦颁发任命状后，前往座谈会现场。&lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正式采访结束后的自由对话中，文在寅提到前祖国革新党党首曹国是他“最痛心的存在”，并表示“无尽的歉意”。他还补充道，“曹国了不起的地方在于尽管他与另一位检察总长候选人关系很好，但仍未推荐那位候选人，仅因其对检察改革态度消极。如果当时曹国推荐了那位候选人，我一定会选择他。但曹国并没有这么做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被文在寅反复提及的曹国是韩国最知名的“江南民主派”，出身优渥，学业顺畅，却坚持左倾立场，积极参加学运，与“人权一代”是亦师亦友亦同志的传承关系。加上其人外貌儒雅清俊，在保守党票仓的“江南大妈”之中也有不小的号召力，是各个政治阵营都希望争取的新星。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/13/20250213081819226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尹锡悦上台后就穷追猛打，掀起了“曹国事件”&lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅任内，曹国官拜法务部长，主导司法改革，但受到保守党的政治狙击，狼狈辞职，本来只想彻底告别政坛，回到高校当一个人气教授，结果尹锡悦上台之后为了搞倒文在寅，对着曹国穷追猛打，差点成功把曹国送进监狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦这么做，也激得曹国为了自保，自任党魁组成“祖国革新党”，党名和“曹国革新党”在谚文中的写法完全一样。这样一个2024年2月组建的小党，在4月的国会选举中就取得12个议席。曹国温和、儒雅、包容、专业的形象，本来就是潜在大选热门，一直不露头，是因为形势一直不明朗，现在文在寅公开“加持”，几乎可以看做民主阵营公开了“B计划”，开始为大选“夺回政权”启动攻势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8be16760e82d70da5835626c55c70422</guid>
<title>《封神2》的剧本没什么问题，问题出在哪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghailin/2025_02_13_764928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212090010551.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;作为中国电影市场最强劲的引擎，2025年春节档带给了观众诸多惊喜。票房的狂飙不仅让经历了寒冬期的电影院再一次热了起来，多样化的叙事探索和不断进步的电影工业水准也让观众精细。但同时，几家欢喜几家愁，总体大盘不断破纪录之下，也有《封神之战火西岐》、《射雕英雄传》、《蛟龙行动》这样表现没有达到影迷预期的影片。今日，新潮观鱼对话著名编剧汪海林老师，请他谈谈对于这个载入史册的春节档的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：汪老师您好，今年春节档电影的成绩相当不错，无论是院线的“起死回生”还是观众对中国电影的信心都让电影界非常振奋，您对这个“最强春节档”的总体感觉怎样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;我在1月28日曾经预测，今年的春节档不会差，虽然可能不会到史上最高。现在回看这个预测还是相对保守的，但在当时属于相当大胆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电影去年的票房总和从往年的600亿跌到了420多亿，少了将近1/3，很多人据此认为“中国电影完了”——他们害怕这种断崖式的下跌会导致一个不可逆的情况出现。在春节档开始之前，有人说这是“中国电影最后的机会”——一些电影院其实早就面临倒闭的情况，但院线为了等这个春节赌一把“翻身”一直在扛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/02/12/20250212092256330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
春节档许多影院都出现了排队观影的热潮&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上去年全国不论是文旅、还是演唱会，还有像《黑神话·悟空》这样的游戏所释放出来的文化娱乐产业的消费能力是有目共睹的，并不存在所谓“消费降级”导致电影市场不行。从全球电影市场来看，好莱坞只是在中国不行，它在世界范围内行情依然很好，说明电影作为一种主流传播方式和表达方式依然坚挺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直认为去年的暑期档和国庆档的低迷是有一定偶然性的，主要是暑期档、国庆档等几个重要的档期，原本市场寄予厚望的几部电影“踩空”了，没有达到预期的拉动30亿-40亿票房的效果。另一个重要原因是，这几年我们的创作方向上走了弯路，过于注重“垂类”：女性、二次元、偶像……追求“精准的用户画像”，过于圈层化导致的结果必然是有很强的排他性，而为了刺激特有圈层尽量多地贡献票房，就必须在小众、边缘的表达上保持话题度和冲击力，也就导致电影会变得更加极端，这就更加把圈层之外的人排斥在票房之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本电影今天的衰落就是这条错误道路的前车之鉴。有一段时间，日本电影集中关注非主流、边缘人题材，最后边缘人成了主流，大家就只好去拍更边缘的群体和题材，最后导致观众越来越少。除了二次元电影，其他题材的观众越来越少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，今年春节档释放出的最好信号就是，《哪吒之魔童闹海》这样的超高票房电影就是全家男女老少都可以看的。《唐探1900》也是模糊和取消了界限和圈层，让更多的受众能够观看的电影。从这个角度看，《射雕英雄传》的失败就是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到《射雕英雄传》的表现，您曾经做过一个判断，认为只靠流量明星是无法撑起一部高票房电影的，这次春节档是否再次印证了这一点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;根据现在的估算，流量明星的电影最多可以赚到4亿-8亿的票房，如果按照这个票房上限控制好成本，专门卖给粉丝看，也是可以赚钱的。《射雕英雄传》的问题在于它不是一个粉丝电影的架构，徐克有强烈的个人风格，金庸武侠又有固定的受众，这些观众是不看流量明星的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为这个项目在定位和配置上就有一个基本错误：没有合适的主演，合适的成本、合适的主创、合适的搭档……包括电影剧情选取的原著段落，那种家国、民族的宏大叙事，不仅在审查上非常麻烦，而且这原本也不是金庸所擅长的——在原著中，襄阳之战的内容都是以虚构为主，没有真实的历史作为依托，还要拍出史诗感就会很虚，很可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212092632697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《射雕英雄传之侠之大者》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但《射雕英雄传》给春节档做出的最大贡献，是它在春节档开始前搅动了整个舆论场。流量明星带来的讨论度、热度、高预售、包括一系列纠纷、各种不正常的涌动使得春节档的热度特别高；如果少了这部电影，春节档不会这么热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您刚才对于《射雕》的解读可以看出，徐克在表达上没有找准年轻观众的情绪点，属于判断失误了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;是的，今年春节档陈思诚的表达就非常清晰，他很清楚年轻人的情绪在哪里，《唐探1900》整个影片跳过了各种委婉的暗示，民主党、共和党怎么回事，今天他们在干的事和当时他们在干的事都形成一种对应。此外，它不仅仅是讲中国人怎么在历史上受欺负，还把印第安人的故事和华工修铁路的故事结合在一起，把各种被压迫、被侮辱、被损害的民族都写进了这个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《唐探1900》里焕发出的爱国主义都是有指向的，观众可以明明白白地感受到。无论是张新成饰演的那个黑帮大佬的儿子为什么要参加革命，还是魔术师金陵福和革命者在最后说的“什么是最好的魔术”，这样的剧情是有力量的，能让观众心潮澎湃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212092928843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
100多年唐人街上的“唐探二人组”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点上看，我们电影界要反思——拍什么样的电影，我们的观众能够喜欢、能够产生共鸣？陈思诚是演员出身，学的是表演，他的直觉非常好，他选取的1900唐人街中的要素能挖掘出当下性。他比我们很多学导演、学编剧的人对于当下的情绪更敏感。可能也和他在网上被骂得比较多有关，他对网络舆情多少是知道的，稍微研究一下就能掌握一种普遍的社会情绪，然后将其转换为创作的营养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，《唐探1900》作为一部为春节档而拍的影片，打的是有准备之仗，喜剧性、悬念性也恰到好处，加上岳云鹏和周润发的表现，让观众看着没什么压力，娱乐性很强，它的成功在意料之中。只不过哪吒出现了“虹吸效应”，吸走了一部分唐探的票房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到《哪吒之魔童闹海》，您如何看待这部电影？目前全国观众都在盯着这部电影的票房能创造什么样的“奇迹”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;今年春节档的《哪吒2》和当年《战狼2》的情况很像，当年的《战狼2》连投资人也觉得“不应该这么高啊，怎么回事”。我们的观众都是追高的，一旦你成为第一，而且是断崖式的领先，就更加强化了这种优势——如果只看一部片子，肯定就是这部了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面我会比较关注《哪吒》的海外的销售和推广。这个春节我在东南亚这边，我能很直观地感受到中国电影在世界上的影响正在迅速扩大。《哪吒》目前还没有在海外上映，海外同步上映的是《封神2》和《唐探1900》两部影片。我大年初一看《封神》，全场满座，排队看电影的盛况在国外也出现了。我初六看《唐探》，观众也比较多，很多观众出来后还在海报前拍照留念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前华语电影在东南亚地区很有市场，他们自己本土电影都是一些类似于“爸爸变性了”这样的LGBT元素的小成本喜剧，和我们的电影对比非常鲜明。中国电影的工业化程度和制作水准放眼全世界目前来说都鲜有匹敌，再加上中国的影响力和科技大爆发，我们应该抓住这样的战略窗口期，把我们的电影产品往外推。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212093255477.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《封神之战火西岐》法国首映礼上，观众观影后接受央视采访&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度上来说，今年春节档的《蛟龙行动》有点可惜，本来是一个很好的外宣机会。今年春节档只有《蛟龙行动》和《封神2》是真正意义上的IMAX，其他电影的IMAX版本都是35毫米转70毫米，相应的投入是很多的，在影院放映的效果也很好。目前网上有很多对《封神2》特效上的批评，但据我所知《封神》在特效上的投入还是很大的，业内评价也是不错的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>