<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd5120deefffd1f183743bfbb84e6a36</guid>
<title>西方制裁下，俄罗斯是如何维系中亚和南高加索“后院”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StanislavPritchin/2025_04_20_772960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;【文/观察者网专栏作者 斯坦尼斯拉夫·普里奇，翻译/袁良丞，校对/观察者网 陈佳芮】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯将与中亚和南高加索国家的合作视为其外交和国内政策中最重要的方面之一，这是由多种因素决定的。俄罗斯与该地区国家的现代关系建立在与邻国长期互动的历史基础上，这些邻国最初是俄罗斯帝国的一部分，后来又成为苏联的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联时期，该地区成功建立了一个统一的金融、经济和基础设施体系，形成了共同的经济活动标准、规范和规则，以及统一的劳动力分配体系。因此，在苏联解体后，维持一个共同的经济空间成为维持贸易额、增加工业合作的必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与中亚和里海地区的边界为发展区域互联互通项目提供了机会，这些项目包括了从运输走廊到通往中国、土耳其、伊朗、印度等地的管道网络。俄罗斯与中亚和里海地区国家合作的最重要因素是其地缘战略位置。这两个地区在确保俄罗斯南部边境安全方面发挥着至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，主要得益于俄罗斯的努力，该地区已经发展出一个完整体系，包括联合军事设施和基础设施的系统（例如集体安全条约组织框架内的设施）、统一的防空系统、禁止非本地区军事设施存在的区域，以及与该地区各国签署的双边安全协议扩展系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/12/20250312110806680.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月26日，俄防长绍伊古表示，集体安全条约组织已建立联合防空系统&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;俄罗斯卫星通信社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会和政治空间的角度来看，俄罗斯、中亚和南高加索是一个免签证区域（土库曼斯坦除外），移民流动体系稳定，主要流向俄罗斯。因此，该地区的任何危机和冲突都会以移民潮激增、极端主义和恐怖主义输出的形式直接影响俄罗斯本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，莫斯科必须与该地区国家保持高度政治互信，并通过立法框架建立联合行动的机构，以协调应对安全挑战，这一点至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这种深度的相互依存关系，俄罗斯外交努力通过建立机构和形成监管框架来确保安全。在俄罗斯的纲领性文件中，自1993年首次通过《外交政策概念》以来，后苏联空间一直占据优先地位，尽管该地区的实际重要性并不总是与其纲领性地位一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月开始的特别军事行动（SMO）以及随后与西方关系的系统性恶化，标志着俄罗斯与欧亚国家的关系迎来转折点。在短时间内，俄罗斯重建了与其邻国的关系，增加了它们在外贸中的份额和重要性，加强了政治和经济联系，并在交通、能源和投资领域形成了一系列新的战略项目。这些努力使俄罗斯能够在外部因素不利的情况，维持甚至增强其在该地区的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;2022年之前与欧亚国家的关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代，尽管中亚与俄罗斯相互依存度很高，但由于俄罗斯自身的社会经济问题，中亚并未成为俄罗斯外交政策的重点。与该地区国家关系的第一阶段是在 2000 年之前，这一时期代表着 “文明的离婚”，后苏联国家在政治、经济和意识形态体系上分道扬镳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
与此同时，新型国际关系模式的国际法律框架在这一时期形成。独立国家联合体（CIS）成为多边对话的主要平台，其在这一阶段的主要任务是缓解“离婚”带来的冲击。在独联体框架下的政治互动模式本质上较为被动和保守，主要依赖苏联时期遗留的政治经济纽带进行合作，并没有启动新的形式和机制来增强互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/12/20250312120800742.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
独联体国家外长理事会会议在莫斯科举行，讨论各领域合作问题&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，弗拉基米尔·普京上台后，俄罗斯在欧亚地区的政策明显提速。在他担任总统的第一年，他访问或接待了所有中亚和南高加索共和国的高级代表团。这种对话的强度至今未减：俄罗斯和该地区国家的领导人定期在双边和多边场合会晤。因此，最高级别的个人对话是俄罗斯在该地区外交政策中最重要的工具之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加强外交活动的同时，俄罗斯还对主要战略文件进行了修订。2000年7月，通过了最新的《俄罗斯联邦外交政策概念》，包括中亚共和国在内的独联体国家被明确为外交政策层面的优先方向，这为区域合作注入了新动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的多边倡议也应运而生：2000年，欧亚经济共同体（EurAsEC）成立，其中包括了除土库曼斯坦、亚美尼亚和白俄罗斯之外所有的中亚共和国。该组织旨在确定独联体成员中最有兴趣深化经济关系和加强该地区经济一体化的核心国家。该组织旨在聚焦那些对深化经济关系最感兴趣的独联体成员国，并加速推进区域经济一体化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚经济共同体成为后续更为精准一体化的制度基石，从2007年至2010年的俄罗斯、白俄罗斯和哈萨克斯坦关税同盟，到2010年至2014年的单一经济空间，再到2014年最终成型的欧亚经济联盟（2015年欧亚经济联盟吸纳了亚美尼亚和吉尔吉斯斯坦），一体化进程不断推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一时期，一体化进程促进了该地区国家领导人之间的高水平政治沟通。除经济问题的对话外，安全领域的讨论也在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，俄罗斯支持美国和北约2001年在阿富汗的反恐行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着时间推移，西方盟友在该地区日益增长的存在开始被视为与俄罗斯利益相冲突。支持这一论点的论据是，美国军方使用了该地区的基地，这会扩大美国的影响力，并间接鼓励了“颜色革命”，特别是在2005年的吉尔吉斯斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/12/20250312110300862.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在玛纳斯机场，美军使用大型C-17运输机为阿富汗前线运送部队和物资&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄罗斯开始采取措施，逐步关闭美国的军事设施，主要是玛纳斯空军基地。通过密集的政治对话，到2014年，吉尔吉斯斯坦关闭了国家机场的美国空军基地。同年，吉尔吉斯斯坦加入欧亚经济联盟，通过调整立法以适应联盟的要求和标准，将与俄罗斯及其他伙伴的关系提升到了新的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯加强了与乌兹别克斯坦的合作。自2016年伊斯兰·卡里莫夫去世后，乌兹别克斯坦由长期担任总理的沙夫卡特·米尔济约耶夫领导。作为新任领导人，米尔济约耶夫迅速调整了乌兹别克斯坦的外交政策，以适应经济发展的需求。俄罗斯已成为乌兹别克斯坦最重要的经济合作伙伴之一，是其主要贸易伙伴和最大投资者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到欧亚一体化对经济增长的重要性日益增加，乌兹别克斯坦于2020年12月以观察员身份加入了欧亚经济联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安全是合作的基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管20世纪90年代俄罗斯内部政治薄弱且面临复杂的内部问题，但它仍然是中亚和里海地区所有危机和冲突中最重要的安全保障和调解人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2000年代，俄罗斯一直守卫着塔吉克斯坦和土库曼斯坦的南部边界，确保它们在阿富汗危机不断升级的情况下保持安全。俄罗斯作为主要调解人和担保人，参与了解决1992年至1997年塔吉克斯坦内战的问题。它还在亚美尼亚和阿塞拜疆的冲突，以及格鲁吉亚和阿布哈兹、格鲁吉亚和南奥塞梯的冲突中充当双边或多边调解人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中亚安全体系中，除了集体安全条约组织框架内的合作，还存在与乌兹别克斯坦和土库曼斯坦的双边安全协议，这些协议允许灵活和迅速地应对该地区的各种安全挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2021年8月美国及其盟友从阿富汗撤军后，中亚边境再次面临不稳定的威胁。为了应对阿富汗带来的风险，莫斯科与其集体安全条约组织的成员国和非成员国乌兹别克斯坦，在该地区南部边界进行了一系列演习，为阿富汗可能的威胁做好联合行动的准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f96d3dfec3c01bba6635f1a084628e1</guid>
<title>一周军评：打下那架F16</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_04_20_772956.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，俄罗斯国防部证实他们第一次打下了一架乌克兰空军F-16战机。美系航空兵器是美帝国主义军事霸权主义的象征，因而任何活跃在战场上的美制战机有着超越其武器本身的意义。但世界终究是物质的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同在本周，台军轮式突击炮项目“猎豹专案”再次被爆料称要取消，但显然在2025年的战备压力下，台军没有富余资源去采购一款“凑合”的装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420000917582.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
历史上美国航空力量夺取制空权几乎都是体系致胜，但骄傲的美国人总是会将其战术机队赋予过誉的神话地位&lt;span&gt;乌克兰国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打下那架F16&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月13日晚，俄国防部宣布，俄军防空系统成功击落乌克兰空军一架F-16战机，同时摧毁8枚JDAM制导炸弹、7枚美制HIMARS火箭弹以及207架无人机。这是俄军首次证实击落乌军F-16战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001020645.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊万诺夫的的前上司，乌克兰空军第299战术航空旅副旅长称，伊万诺夫在被送去培训驾驶F-16之前已经驾驶苏-25强击机执行了多达130次战斗出动任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是为了不让俄军在舆论上抢得先机，乌克兰空军于4月12日提前宣布了F-16战机的损失及飞行员阵亡的消息。乌克兰空军在社交媒体发文称，乌空军一名飞行员当天在驾驶美制F-16战机型战斗机执行作战任务时死亡，这架F-16战机的驾驶员是年仅26岁的前苏-25驾驶员帕夫洛·伊万诺夫。随后，英国广播公司（BBC）援引消息人士证实了俄军的战果，成为第一个证实俄军击落了美制现代化战机的西方媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰方面本想暗示这架F-16战机和去年那架在基辅上空机毁人亡的F-16战机一样，是被己方防空火力击落的，以满足一种战场上的“赢学”。但鉴于让本就艰难的前线防空兵部队背负这个“无妄之灾”影响士气， 乌军最后辟谣了“误击”说，默认了俄军的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄乌两方诸多频道的信息汇总，这架F-16战机是在苏梅州上空执行打击任务时被俄罗斯S-400防空导弹击落的，俄军发射了三枚导弹，乌军F-16战机躲过了前两枚，但没有躲过第三枚。Fighterbomber证实俄罗斯航空兵没有参与到射击F-16战机的任务中，F-16战机的首杀没能落到俄空天军（VKS）的战术机队手里“非常可惜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001122307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非常可惜，我们再接再厉&lt;span&gt;FB&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然双方都没有提供俄军击落乌军F-16战机的细节，但笔者倾向于认为俄军可能使用了A-50预警机或者苏-35/苏-57战机引导9M96E2的方式“偷袭”了F-16战机——简而言之，这是一次俄军小体系的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄军来讲，尽管S400的91N6E“大鸟”与96L6E“奶酪板”低空补盲雷达很难锁定贴地飞行的F-16，其对贴地飞行的典型三代机目标的发现距离在30公里左右。但在中高空巡逻的苏-35战机可以用其“雪豹-E”雷达的广域搜索模式在150公里外轻松捕获这些低飞的F-16战机，而来自地面多径杂波和AN/ALQ-131自卫电战吊舱并不能在功率足够的“雪豹-E”雷达面前完全掩护迎头飞向俄军阵地的F-16战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001153172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军装备的AN/ALQ-131电子战吊舱&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在俄S-400系的地导部队普遍采用9M96E2和40N6等主动雷达制导地空导弹的今天，让地导和战术飞机/预警机之间的协同作战并不困难。主动雷达导引头的导弹对目标精度以及目标数据更新率的要求相对不高，在中高空游荡的苏-35战机只需用电扫雷达的基本功能——边搜索边跟踪（TWS）模式为导弹指引一个大致方位，剩下的事情交给导弹导引头的相控阵就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一些熟悉俄系防空系统的地导部队朋友对这种“小体系”能力的构建表示疑虑，但我们不能低估俄罗斯在战争中不断学习和适应的能力，毕竟这场战争中“技术奇袭”和“技术凑合”已经够多了。这种弹载数据量糙一点，定位精度差一点的“简易空地联合”依然会比“凑合用”要强不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001206461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
理论上，部署在前线的地导发射架甚至可以不配备雷达指挥系统&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而双方信源似乎证实了笔者的猜测。乌克兰防空频道的说法是，大约在4月10日上午11点，这架F-16战机在苏梅市上空躲过了俄防空兵第一轮两枚导弹的追杀，随后它继续朝边境飞行，并向库尔斯克州苏贾地区投掷了滑翔炸弹；之后，向苏梅市折返，但被第三枚俄罗斯导弹击中。这种不同寻常的操作给了笔者根据双方技术设备猜测战斗过程的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军的F-16批次较老，是采用老式APG-66雷达的F-16MLU型。但根据美方的说法，乌军的F-16战机在奔赴东欧战场之前普遍装备了先进的数字化F-16ALR-69A（v）3雷达告警器，这与美军现役F-16战机所使用的雷达告警器技术相仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起乌军苏制战机的SPO-15雷达告警系统的“猜灯谜”，现代化的态势感知能力给了执行打击任务的乌军飞行员信心，但也给了他们一种致命的错觉。毕竟，就算是现代化的数字化雷达告警系统，在被苏-35的TWS模式或TAS模式跟踪时，其告警也不够准确。尤其是苏-35战机在引导主动雷达地空导弹时并不需要切换STT模式，这使得乌军飞行员无法判断俄军是在“跟踪”还是在“引导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者看不见死亡飞行员还活着时候的HUD面板，但笔者猜测，乌军飞行员可能被RWR提示“敌跟踪”，并大概定位了俄军苏-35战机的方位，但乌克兰飞行员认为苏-35的距离过于遥远，甚至超过了AN/APG-66雷达的最大搜索距离，或乌军发现锁定它的是一架遥远空域外的A-50U预警机。乌军飞行员可能认为俄军的战机距离过远，没有能力击中自己的战机，他甚至希望俄军的战机会在自己身上浪费几发R-37M远程空空导弹——毕竟，即使在一万米高空以1.3马赫的速度飞行的苏-35，在发射R-37M导弹对F-16或米格-29战机进行尾追打击时，也必须追击至距离F-16战机至少40公里的空域内，才能确保制造出导弹的不可逃逸区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而整个SVO过程中，俄军根本不敢这样追杀——乌克兰的爱国者导弹部队并没有损失殆尽，俄军的战机依然不敢在乌军地导掩护范围内追杀乌军战术飞机。而俄军大型地导尾追攻击现代化战斗机的杀伤斜距也并不大——号称对三代战机杀伤斜距超过180公里的爱国者几乎没有拦截过在80公里外中空飞行投掷UMPK的苏-34。何况乌军飞行员基于雷达告警的态势感知可能会让他认为，俄军地导部队的雷达并没有开机扫描它。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001236335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不公平的对决&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbf475513c2705cacc34b0bf77787fb3</guid>
<title>美国四代技术官僚接力，如何谋划当代“经济战”体系？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ouyaxitongkexueyanjiuhui/2025_04_20_772943.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：全球瞩目的美国对华关税战再度升级：美国屡屡挑衅之下，中国对美产品加征税率提至125%，而美国对华产品额外关税已达145%。除此之外，特朗普政府上台以来的种种霸权行径，让美国盟友和“对手”都大呼出格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，美国内部有分析认为，特朗普政府不过是延续了近20多来年美国主导的“全球经济战”路线，其战略核心在于：掌控全球化的“咽喉”（chokepoints）。前美国财政部制裁官员、哥伦比亚大学研究员爱德华·菲什曼（Edward Fishman）在其新书中分析了美国主导“全球经济战”的起源、目的、手段及发展历程，认为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从二战后建立的美元霸权（依托CHIPS、SWIFT等金融系统）到21世纪升级的技术封锁（半导体、EDA软件、光刻设备等），美国已将金融清算、技术标准、国际支付、航运保险等基础设施转化为战略武器。这一体系背后，是美国整整四代官僚的苦心经营。小布什时期创立“间接制裁”策略”；奥巴马时期将宏观经济建模纳入制裁；特朗普首个任期将中国技术崛起视为“经济侵略”，并以“301条款”开启贸易战，强化出口管制；拜登时期开展新一轮制裁，例如冻结俄罗斯央行外汇储备等。他们跨越党派和部门整合资源，使经济战成为美国战略核心。而跨国企业和游说团体则是这场战争背后的“隐秘力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，美国精英已基本承认，经济战尚未取得重大战略成果，但为了所谓“国家安全”必须坚持打下去，唯一分歧仅在于：选择“多边协调”还是“强力脱钩”。随着全球信任基础被侵蚀，未来区域集团化趋势将进一步加剧，甚至出现更危险的军事对抗——即便如此，美国恐怕也难以回头，而经济战这张牌，已成为其对抗和谋利的最大指望。为便于国内各界知己知彼、把握全球形势之变，欧亚系统科学研究会在综合菲什曼新书及多篇相关文献的基础上编写本文，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【编写/欧亚系统科学研究会 慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球化的反噬：经济相相互依存成为美国的战略武器？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今时代的国际秩序正被一种新的战略逻辑重塑：国家间力量的竞争不再主要依赖军事干预，而是通过对经济枢纽的操控展开较量。以美国为核心的“经济战时代”已然成型。在这一格局中，全球金融与技术网络不仅是市场运行的渠道，更成为权力投射与胁迫工具的关键通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“瓶颈/关键节点”（chokepoints），不再仅指博斯普鲁斯海峡或霍尔木兹海峡这类地理上的战略要地，而是那些在全球化体系中不可或缺的基础设施与标准节点。美国掌控着多个此类节点，无论是全球金融清算系统中的美元主导地位（如CHIPS系统）、国际支付通讯网络（如SWIFT）、还是关键技术（如半导体、操作系统、芯片制造设备）及全球服务（如海运保险）。这些渠道无一不是全球贸易与金融数据流动的必经之路。控制它们，就意味着可以授予准入、设置条件，甚至直接切断对某国或某企业的连接，从而在世界范围内施加影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些关键枢纽并非一朝一夕构建，而是在长达数十年的商业拓展与地缘政治演化中逐步形成。美元地位的确立始于二战后的布雷顿森林体系，其后通过“石油美元”安排和金融市场的自由化进一步巩固。20世纪70年代以后，伴随着全球资本流动的加速，以美国为中心的金融结构逐渐稳固。银行家如沃尔特·里斯顿（Walter Wriston）等人以赢得市场优势为目标，大力推动金融系统电子化，打造了如SWIFT和CHIPS这类高效却极度中心化的系统。这种集中化，虽出于效率考量，却也为未来的权力集中提供了技术基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/16/20250416165357209.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年“9·11”事件后，美国财政部在反恐背景下，迅速建设起以“反恐与金融情报办公室”（TFI）为核心的新型制度能力。以斯图尔特·莱维为代表的财政官员推动将金融制裁工具系统化，最初针对的是恐怖组织与被孤立的小国如伊朗、朝鲜。但这一制度很快具备了更广泛的适用性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美技术竞争的加剧，美国逐步将出口管制武器化，不再局限于金融制裁。以商务部为主导，美国通过“实体清单”制度和“外国直接产品规则”（FDPR），将对半导体、EDA软件、先进光刻设备等的管控纳入国家战略。这标志着从金融瓶颈向技术瓶颈的扩展，是对原有经济战体系的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些经济瓶颈相互交织、彼此强化，构成一个高度协同的权力网络。美元体系的全球覆盖使得金融制裁具备即时性与惩罚性，而SWIFT的信息控制则赋予制裁行为更大的精确性和透明度。即便是技术出口管制，也需要通过金融惩罚措施（如限制美元交易、开具巨额罚款）来确保其执行。俄乌战争期间推出的俄油价格上限机制就显示了这种联动：通过G7国家对海运保险与金融结算体系的把控，美国等国家成功将价格天花板延伸到本应“域外”的市场交易中。这些相互依存的枢纽，使得美国能够用非军事手段在全球范围内实施复杂而强效的国家战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四代技术官僚接力，构建美国经济战体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当代经济战的工具和模式，自“9·11”事件之后逐步成形，其主要推动者活跃于财政部、国务院、国家安全委员会，以及近年新加入的商务部。他们设计出前所未有的经济武器，建设起新的制度架构，在错综复杂的外交与国内政治环境中推动国家利益，使美国的权力投射方式发生深远转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一历史可以追溯至小布什政府时期。2004年，美国财政部设立了“反恐与金融情报办公室”，由原司法部律师斯图尔特·莱维（Stuart Levey）出任首任副部长，尽管他此前鲜有外交经验，却成为当代经济国策的奠基人物。最初任务是打击恐怖主义融资，但莱维很快将注意力转向伊朗等国家行为体。在美国对伊朗的传统制裁已失效的背景下，他开创了“间接制裁”策略，利用全球金融体系对风险的天然规避倾向，而非仅靠美国本土的直接禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他与助手亚当·苏宾（Adam Szubin）发起一场“耳语战役”（whisper campaign），直接与国际大银行的高管和合规官交流，展示伊朗银行如何通过“去标识化”等手段掩盖其资助核扩散与恐怖主义的行为。相关情报经去机密处理后展示给银行，从而向其施压：若继续与伊朗业务往来，将面临重大法律和声誉风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，财政部对伊朗的重要金融机构——如萨德拉特银行和梅利银行——实施“阻断制裁”，切断其在美元体系中的一切操作，连此前允许的“U型交易”也不再例外。此类策略有效武器化了全球金融互联性，使大部分国际银行即便未受本国政府或联合国强制命令，也主动选择与伊朗“去风险”操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱维在任期间，确立了TFI、其下属的海外资产控制办公室（OFAC）以及独立情报分析单位在国家安全中的关键角色。2011年，他离职加入汇丰银行，协助这家因伊朗制裁问题面临巨额罚款的机构导航其合规体系，颇具讽刺意味。之后他亦参与主导Diem加密货币项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏宾从莱维的助手成长为制裁执行体系的核心人物。2006年年纪轻轻便担任OFAC主任，主持伊朗制裁方案的具体落地。他代表了新一代“制裁技术官僚”——具备深厚法律和合规知识的官员，能够设计并执行复杂的经济惩罚机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当奥巴马政府在国会压力下决定将制裁扩展至伊朗原油出口与中央银行，苏宾设计出一系列新机制，如将伊朗的石油收入强制留存在海外托管账户中，无法随意动用。他后来也成为“伊核协议”（JCPOA）谈判阶段的关键人物之一，直接向国务卿克里简报，管理可能制裁解除的技术细节。最终他接替莱维成为TFI代理副部长，继续推动财政部国家安全角色的制度化发展。他的职业路径体现了专业制裁技术官僚在国家权力结构中的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴维·科恩（David Cohen）在2011年接替莱维，成为TFI副部长。这位莱维的前律所同事，在与伊朗达成核协议前的“极限施压”阶段掌舵财政部制裁架构。他推动了制裁伊朗中央银行的决定，以及包含减油配额豁免与托管账户机制的复杂原油制裁政策，平衡了国会特别是参议员梅嫩德斯与柯克的强硬立场与全球能源市场的稳定需求。其任期反映出制裁政策的日益复杂性，既要应对国内政治博弈，也要维护国际经济秩序。此后他转任中央情报局副局长，财政部金融情报系统与传统情报机构间的人才流动由此可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年克里米亚危机爆发后，新的人物与制度逻辑登上舞台。当时担任财政部长的杰克·卢（Jack Lew）比前任更积极介入政策制定。他意识到，面对如俄罗斯这类高度互联的大型经济体，不能单靠法律和情报分析，必须引入宏观经济建模能力。他推动将TFI与财政部国际事务司（IA）更紧密融合，使制裁策略具备更强的系统性与前瞻性。与此同时，他也提醒过度依赖制裁可能削弱美元的全球地位与这一工具的长远效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴利普·辛格（Daleep Singh）在危机期间亦崭露头角。这位曾在高盛工作、后进入财政部国际事务司的市场专家，提出对俄罗斯实施“精准切割”的部门性制裁方案，限制特定国有银行与能源企业在西方金融市场的融资能力，旨在打击其中长期资金获取路径，而非粗暴封锁其整体经济，以避免市场恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的设计展现了如何利用金融市场专业知识将经济武器精细化。拜登政府时期，他升任国家安全委员会国际经济事务副顾问，在2022年俄乌战争爆发后主导了对俄全面制裁的架构，推动冻结俄罗斯中央银行外汇储备这一史无前例的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/16/20250416165308998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交在2014年的制裁行动中也发挥关键作用。国务院首次设立“制裁政策协调员”职务，由资深外交官丹·弗里德（Dan Fried）担任。这位长期研究俄罗斯事务的专家意识到：若无欧洲配合，对俄制裁将无效甚至适得其反。他创设“联络小组”机制，聚集G7及其他主要国家官员，绕开正式却缓慢的程序，进行灵活高效的非正式协商。这一机制为后来的G7经济安全协调奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在2017年退休，特朗普政府随后解散该职位，后在国会推动下重新设立。同样在2014年积极推动强硬制裁的资深外交官维多利亚·纽兰（Victoria Nuland），后来亦在拜登政府回归高级职务，持续影响美国外交方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府时期，美国国家战略的重心出现明显转向，聚焦于中国，并将“技术瓶颈”（chokepoints）系统性地武器化。时任副国家安全顾问马修·波廷格（Matt Pottinger）在这一转变中扮演关键角色。作为前《华尔街日报》驻华记者、精通中文的海军陆战队员，波廷格在意见分裂的政府内部担任了“翻译者”的角色，不仅是语言上的转换，更是对我国经济行为的战略性解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他推动政府将我国的产业政策和全球扩张视为一种“经济侵略”，并主张将出口管制作为遏制我国技术崛起的核心工具。他是最早明确主张打击华为、剥夺其对先进技术获取路径的重要人物之一。他的介入帮助美国国家安全战略明确了与中国围绕科技优势展开的大国竞争格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贸易领域，时任美国贸易代表莱特希泽（Robert Lighthizer）主导了对中国政策的根本转向。他长期批判自由贸易理念，尤其反对中国加入世贸组织带来的结构性影响。在他看来，关税不仅是谈判工具，更是实现中美经济“脱钩”的必然手段。他主导发起了对中国知识产权和技术转让问题的“301条款”调查，为大范围关税制裁提供法律依据。这一举措标志着美国数十年来贸易政策路线的断裂，是对全球化共识的实质性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部长罗斯（Wilbur Ross）则将其所领导的部门转型为美国经济战的核心执行力量之一。在面临来自企业界的游说与鹰派本能的拉扯中，他批准了对中兴通讯的禁售令，以及对福建晋华、华为的“实体清单”制裁。这些举措使得出口管制成为一项能够直接瘫痪目标企业、切断其与美国关键技术联系的强力武器。商务部下属的工业安全局（BIS）因此地位跃升，成为与财政部海外资产控制办公室并驾齐驱的关键行动机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些横跨不同机构与任期的官员共同构筑了今日美国经济战的制度框架。从财政部的莱维与苏宾确立技术中枢，科恩在危机中推动执行，卢与辛格将宏观经济战略引入制裁思维，到外交官弗里德搭建起多边协调机制，再到波廷格、莱特希泽和罗斯将技术竞争纳入大战略体系，他们的联合作为使经济战成为美国外交政策中的核心组成部分。他们之中有的已离开政府进入私营部门，与自己曾打造的制度体系发生新的交集，但他们所奠定的制度与路径已深深镶嵌进美国对外战略的结构之中，形成一套既强大又复杂、充满风险的国家权力工具。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55e7dc155fbc5f156b17e7a9c741d391</guid>
<title>如何打赢美国这只“纸老虎”？毛泽东思想里提到三个关键点</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_04_20_772940.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
作为全球150多个国家的主要贸易伙伴，中国成为全球位数不多，直面美国经济胁迫，正面回击美国全球关税霸凌的国家。中国之所以这么有底气，一方面是得益于我们的国家实力；另一方面，也来自于先辈留给我们的超凡的政治智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网《观学院直播厅》第六期，我们邀请权威专家中国人民解放军大校王立华、全球化智库（CCG）副主任高志凯，和上海春秋发展战略研究院院长李波来精彩解读，今天，我们如何从毛泽东思想中汲取智慧，打赢这场贸易战！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话文稿下半部分。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_04_19_772893.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上半部分&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_04_19_772893.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;请点击这里&lt;/a&gt;。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;background-color:#FFE500;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114351742648527&amp;amp;bvid=BV15j5ez6EHv&amp;amp;cid=29460598455&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/ 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对美贸易战是一场持久战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;毛主席曾经说过，“这个仗时间要打多久，我想我们不要做决定。过去是由杜鲁门，以后是艾森豪威尔，或者美国的将来的什么总统，由他们去决定。他们要打多久就打多久，一直打到我们完全胜利。”高老师，您觉得目前这种情况下，我们该怎么做到“你打你的，我打我的”？目前可能只是双方的第一轮出招，您认为后面还会出哪些招？我们该如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;美国现在摆出的姿势就是：美国手里都是牌，而中国没有牌，所以中国必须求饶，必须打电话过去接受美国的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际情况是怎么一回事呢？我认为有一点是需要强调的——中国现在不在乎丢掉占我们出口份额14%的美国市场，而是我们要告诉全人类，美国不顾自由贸易原则的胡作非为，最终将自绝于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，我们要做好一定的准备，中美贸易可能归零，即中国不向美国出口，美国也不向中国出口。只有我们做好底线思维，知道最坏的情况是什么，我们才能在这个基础上做更好的部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果中美经贸关系受到重创，我们该怎么部署？首先，世界不仅仅只有美国，还有很多其他国家。其次，我们的内需是可以不断提升的，政府也有很多手段。当然，这也需要全社会跟政府一起努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国要在国际市场上高举自由贸易大旗，跟欧洲也好，跟全球南方也好，都要做大量的工作。美国最近经常说，拉丁美洲是美国的后院，中国不准来。我要强调的是，今天的拉丁美洲不是任何一个国家的后院，中国爱去就能去，没有任何一个国家可以阻挡中国到拉丁美洲去进行互惠互利的双边合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这个世界上，中国不仅是最大的稳定因素，而且我们还能在大是大非的问题上做出正确的选择。不仅让美国人看到我们的选择是正确的，而且也让全世界都看到中国的选择是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有些人可能会问，“这种情况持续下去，是不是会逼着其他国家在中美之间选边站？”实际上，对于很多国家来说，真正的选择不是在中国或美国之间选边站，真正的选择是看中国和美国，谁做对了？谁做错了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国整天拿枪顶着你的脑门，结果你去选美国，那显然就是选错了；中国从来不拿枪顶着你，反而讲互惠互利和自由贸易，结果你不选中国，那你就是一个“冤大头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为现在全人类来到了一个必须要弄清黑白是非的关键转折点，这对于今后50年甚至100年都将非常重要。等这次关税战尘埃落定之后，全球的情况一定会发生翻天覆地的变化，我们要做好准备，坚定地捍卫自由贸易，中国就能够立于不败之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/19/20250419120137349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球化智库（CCG）副主任高志凯做客观学院直播厅&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;谢谢高老师，您前面提到了中美间最坏的一个情况，就是贸易归零。我想请问王老师，您认为在贸易战当中，我们该怎么打好持久战？从毛主席的经验来讲，我们应该学习怎样的智慧，来制定我们的反击策略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王立华：&lt;/strong&gt;当前，持久战是很有必要讨论的，因为世界处于百年未有之大变局，这个变局不是一下子就能变的，中美间的贸易战也不是一战结束就一劳永逸了。这种摩擦和斗争，用毛主席的话讲就是，“捣乱，失败，再捣乱，再失败，直至灭亡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们而言，中国要保持自己的定力，我们应当继续对外开放，坚定捍卫互利共赢的自由贸易原则。我相信真理和正义掌握在我们手上，也相信世界和时间的优势在我们这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾对美国发电量的增长情况进行过调查，大概可以分成三个阶段：从上世纪初到上世纪七八十年代，美国的发电量增速整体是比较高的；从上世纪七十年代中期到本世纪初，美国的发电量增速出现了下滑；然后到今天为止，美国的发电量增长速度又下了一个台阶，甚至出现连续几年负增长的情况。要知道在100年间，美国发电量负增长的年份就是上世纪三十年代的大萧条时期，但现在进入新世纪的20多年中，美国有7-8年都是负增长。这说明美国的生产关系和上层建筑已经严重制约了美国的生产力发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，美国要么自我变革，要么将矛盾引向外部。现在马斯克的“百日维新”也基本偃旗息鼓了，这说明美国想从内部自我修复已经很难了。而现在美国要和中国以及全世界对抗，它的实力显然不够，所以失败是必然的。我们不怕打持久战，因为时间在我们这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/19/20250419120113708.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;是的，时间在中国一边。只要我们有定力，就可以最终实现我们的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国发电量负增长的问题，其实有一些学者也做了研究。因为这二十年是美国去工业化的主要阶段，而去工业化以后，美国的用电就会急剧减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高老师前面有一句话很有意思，就是美元的含金量在下降，或者我们可以说美国GDP的水分在不断增加。现在美国老百姓的消费当中，70%是服务业，30%才是实物货品。而服务业中，很多都是所谓的医疗服务、法律服务，这种服务收费非常高。所以美国人才想，必须得让制造业回流到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是也有报告指出，五角大楼目前对于大疆公司实行制裁，但美国离开了大疆，自己制造的无人机根本没法用。美国的一位国防部领导在外面演讲时说，要抵制中国的产品，但他当时用的录音设备就是来自中国。所以他们很恐慌，希望用一种方式能够摆脱对中国供应链的依赖，这才使出全力与我们进行斗争。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>