<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87bff8dc8bb65af23cc97c47de7c2ed9</guid>
<title>面对中国，俄罗斯是小红帽还是灰姑娘？</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2022_10_13_661838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德烈·科尔图诺夫，译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当我又读到一份有关俄中关系前景的西方报告时，我的脑海里就会不由自主地浮现出儿时的童话故事“小红帽”。在这个广为流传的故事中，一个小女孩穿过一片茂密的森林去给生病的奶奶送蛋糕，却意外地遇到了一只愤怒的饿狼。毫无防备的女孩和狡猾的狼交谈着，结果暴露了她在阴暗的森林中行走的目的。不用说，这场危险的冒险对小红帽来说不会留下好结果：阴险的大灰狼最终吃掉了生病的老奶奶和故事的主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/10/20221010140245114.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;448&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微发挥一下想象力，我们就可以将这个恐怖儿童故事的情节与西方对当前中俄关系的解读进行类比。很明显，莫斯科要演小红帽，很傻很天真，而北京则是凶猛无情的大灰狼反派。两人之间正在形成的友谊不可避免地会给女孩带来最悲惨的后果。这就是说，随着时间的推移，俄罗斯对中国的经济、技术、军事和其他方面的依赖将增长到一定程度，北京将能够利用这种日益增长的依赖，把莫斯科变成它忠实而顺从的“附庸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在童话故事的结尾，不幸的小红帽被及时赶到的猎人们从狼肚子里解放了出来，但现实生活中的俄罗斯却不能依靠这种奇迹般的救援。莫斯科将不得不接受自己作为“中央王国”的“外围兀鲁思”(译者注：Ulus，蒙古语，意为诸王的分地)这种令人不快的地位，这将给克里姆林宫的国际雄心带来相应的后果。正如弗拉基米尔·普京（Vladimir Putin）总统在另一个稍微不同的场合所说的，“喜欢或不喜欢——这都是你的责任，我的美人。”除非及时赶到的猎人（也许，这指代“高尚”的美国人和他们忠实的北约盟友？）最终恢复正义，给这个故事带来一个美好的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，当我看到许多俄罗斯出版物都在谈论与中国的双边关系这个有趣的话题时，我不禁想到了另一个著名的民间童话——“灰姑娘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个故事里，一个小女孩时常遭受她那丑陋的继母和无情的继姐妹的虐待和欺压。幸运的是，可怜的灰姑娘被她的仙女教母救了下来，她出现得非常及时，慷慨地为灰姑娘盛装打扮，准备即将到来的皇家舞会。一挥魔杖，好心的仙女就把南瓜变成金马车，把几只老鼠变成马，一只老鼠变成车夫，还把蜥蜴变成男仆。灰姑娘肮脏的破布奇迹般地变成了一件镶满珠宝的漂亮衣服。作为额外的礼物，灰姑娘还收到了一双玻璃鞋，这下她牢牢地吸引住了王子的目光，而王子恰好在寻找合适的新娘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/10/20221010140358437.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“俄罗斯面对中国：是小红帽还是灰姑娘？”，截图来自欧洲《现代外交》网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多俄罗斯分析员、政治家和记者似乎把中国看作是仙女教母的现代化身，能用它的魔杖迅速、顺畅地解决现代俄罗斯的众多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们预计，北京方面将强烈反对美国和欧盟的反俄制裁，增加对俄罗斯碳氢燃料和食品的购买，以有利于莫斯科的价格同其进行交易，向俄罗斯提供关键技术，并在所有国际组织和多边论坛上始终如一地支持克里姆林宫。与中国的多方面合作，不仅应使俄罗斯在国际事务中的地位和影响力得到提高，还应使俄罗斯避免陷入国际孤立的境地。因此，尽管所有的亲戚都在阴险设计、妒火中烧，灰姑娘仍然以耀眼而华丽的姿态来到了皇家舞会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d1ed404c2511ff631f04ce9e84020f9</guid>
<title>美国经济将在2023年陷入衰退？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SiDiFen-LuoQi/2022_10_13_661837.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提问：8月美国通胀略高于预期，显示通胀具有粘性，您认为这一现象背后主要有哪些因素支撑？目前来看，通胀见顶了吗？如何看待未来一个阶段美国的通胀形势和中长期通胀中枢的变化？美国真的还能回到2%的通胀率吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗奇&lt;/strong&gt;：“略高”这个说法还是低估了8月美国令人失望的通胀表现。5、6月美国通胀经历了极其迅速的增长，相比起来，8月通胀确实仅“略高于”7月，但依然远高于大部分分析师和市场人士的预测——此前，人们曾预计会出现连续大幅下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与前几个月一样，8月的通胀表现令人失望。个人消费支出（PCE）总平减指数上升0.3%，核心PCE平减指数——长期以来美联储最喜欢的通胀指标——攀升0.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与去年同期相比，8月美国核心PCE平减指数加速升至4.9%（7月为4.7%），而不是像大多数人预期的那样下降。这些数字确实仍然低于3月的峰值，但只关注“通胀峰值”会导致我们忽视美国通胀问题最关键的一个方面：虽然3月美国通胀确实很可能已经达到峰值，但比起这个，达峰后的通胀回落轨迹要重要得多，而3月以后的通胀回落速度非常缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，美国当前这种长期、广泛的通胀极其棘手，因此，美联储想回到2%的通胀目标水平会是一个非常漫长、艰难的过程。所谓的通胀“达峰”的说法其实就是变相地说“通胀是暂时的”，未来将证明这是一个重大错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/10/20221010154842797.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美联储主席：将继续提高利率 直到通胀缓解。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提问：联邦基金利率已经上调至3.00-3.25%，您对四季度和未来一年美联储加息和缩表节奏，以及联邦基金利率的峰值有何展望？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗奇&lt;/strong&gt;：美国当前的名义联邦基金利率（FFR）为3.1%，仍比整体CPI通胀率三个月来的均值8%低整整5个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这提出了一个重要的问题：在判断货币政策立场时，我认为更重要的是关注整体通胀，而不是核心通胀。关注核心通胀就意味着假设一些主要的价格冲击都是暂时性的，像美联储主席鲍威尔之前做的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪70年代，美联储原主席Arthur Burns——也是我的第一任老板——就曾反复忽视一系列短暂价格冲击，最终酿成大错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而时至今日，美联储还在重复着这个错误，在分析时剔除所谓的一次性或者说特殊的因素，只关注核心通胀率，而实际情况远比这个指标所显示的要棘手得多。美联储和市场都低估了价格压力的扩散以及在此背景下重回2%目标通胀水平所需要的货币紧缩力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍威尔表示，为遏制通胀压力，美国须采取“限制性”（restrictive）货币政策。基于整体CPI的中性政策利率——即1960-2021年间实际联邦基金利率的均值——为1.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“限制性”利率肯定要高于中性利率，这里为了便于讨论，我们姑且假设实际联邦基金利率至少要到2%。但是，美国当前的实际联邦基金利率为-5%，甚至还远远没达到中性利率，更不用说限制性的利率了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们假设当前的通胀回落轨迹最终会比预计拉得更长，我估计名义联邦基金利率可能得升到5-6%的区间才能达到“限制性利率”的标准。这意味着，从目前的利率水平来看，美联储可能才打赢了这场抗通胀斗争的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提问：您如何看待本轮加息对美国经济的影响？如何展望美国的经济前景？美联储是否低估了经济衰退和劳动力市场崩溃的可能性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗奇&lt;/strong&gt;：美国经济已经明显放缓，但至今尚未陷入衰退，从高度紧俏的劳动力市场也可见一斑。2022年上半年，美国实际GDP连续两个季度下降。尽管很多人将此和过去的经济衰退联系起来，但目前来看，这依然是技术性的，并不代表美国经济一定会陷入大规模周期性衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如果我对于美联储为控制通胀而所需落实的加息幅度估计准确，那么在2023年，美国经济很可能无法避免衰退。我们都知道，货币政策对于实体经济的冲击存在一个很长的滞后期，往往在12-18个月之间。我自己的研究显示，实际利率的变化对于评估货币政策对实体经济的冲击非常关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，结论已经非常明了：美联储已经释放信号表明将从历史性的大规模货币宽松转向更加限制性的政策立场。这基本上已经相当于一场大规模的范式转换。过去三次美国联邦公开市场委员会（FOMC）会议上连续加息75个基点，已经是1982年初（保罗·沃尔克执掌美联储的时代）到现在为止最大幅度的货币紧缩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政策利率达到限制性的水平之前，美联储可能还要再进行几次加息，最终导致的范式转换或将无比剧烈，也正是这点让我相信美国经济将在2023年不可避免地陷入衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提问：您对美元指数未来走势如何展望？强势美元将对非美元国家和全球市场带来哪些放大效应和外溢风险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗奇&lt;/strong&gt;：这个问题非常重要，我试着回答。两年多前，我曾警告美元可能会崩溃，但结果和我想的大相径庭——美元不仅没有暴跌，反而节节高升。因此，我现在对于货币方面的预测非常谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时预测美元崩溃有三个原因：美国剧增的经常账户赤字、当时非常消极的美联储、以及那时我们对其他货币过度消极的判断，尤其是欧元、人民币以及墨西哥比索和加拿大元（《北美自由贸易协定》除美国外的两方）。虽然当时美国经常账户赤字确实持续扩大，但事实证明，至少迄今为止，这点并不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储当然也已经幡然醒悟，积极牵头应对美国严峻的通胀形势，这是推高美元的决定性因素。如上所述，我推测美联储为了达到控制通胀的目的，还要以超出市场预期的幅度继续收紧货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后反思我之前对美元的错误预测，这次我认为，美元还会继续保持强势。不过鉴于我过去糟糕的预测，我必须强调我的结论可能未必准确。强势美元的外溢效应不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美元攀升，其他国家货币贬值，但其（出口）竞争力也随之得到了增强。（更主要的）问题来自于债务偿还压力，尤其是已经债台高筑的新兴市场经济体，包括已经发生债务违约的斯里兰卡、黎巴嫩、赞比亚，全球一向“最受欢迎的潦倒国家”阿根廷，以及债务违约已现端倪的孟加拉国和巴基斯坦。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b3983244455019ef587fc9a9ebb6c9d</guid>
<title>美国与沙特，友谊的小船说翻就翻？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulPillar/2022_10_13_661833.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·皮拉尔，译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油输出国联盟“欧佩克+”（OPEC+）近期减产的决定，不仅暴露了拜登总统七月出访沙特阿拉伯之行犯下的错误，也揭示了英国前首相帕默斯顿那句名言的智慧与现实指导意义——国家间没有永远的朋友，也没有永远的敌人，只有永恒的利益（算计）。从这句格言可以推导出，针对任何国家制定外交政策的出发点，应该是预期在绝大多数情况下，该国的行为将遵循自身利益，而不是任何有关友谊或怨恨的情绪表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多届美国政府在中东政策上的顽疾之一，就是倾向于用非常不帕默斯顿的视角来看待该地区。基于谁是朋友、谁是敌人的粗暴两分法，宛如摩尼教那般死板，偏离了应灵活追求美国自身利益的政策。“欧佩克+”刚开完会，美国就有了要改变对沙特政策的声音。这种迹象正说明，美国外交思维一头栽向了“要么是朋友、要么是敌人”的非黑即白模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/10/12/20221012164146902.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年9月20日，小布什在美国国会演讲时，向全世界喊话“要么支持我们，要么支持恐怖分子” 图自：美国白宫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特这个国家，尽管有主导杀害一名持美国绿卡的记者（卡舒吉）这样的公然劣迹，出兵空袭也门更是导致那个国家陷入人道主义灾难的最直接因素，沙特国内也存在“严重的人权侵害问题”。但是，沙特基本上被美国划进了“朋友圈”。这一定程度上反映出美国的一厢情愿——认为美沙之间的“友谊”是永恒的——从1945年，前总统富兰克林罗斯福在苏伊士运河的美国军舰上，会见沙特首任国王穆罕默德·伊本·沙特之后，一直延续至今。近年来，沙特与以色列的合作——哪怕利雅得尚未追随阿联酋和巴林伙伴的做法，与以色列正式恢复外交关系——也让美国那些惯常一提到支持以色列就来劲的政治势力，进一步认定沙特是美国的“好哥们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕沙特政府与其他“欧佩克+”成员国减产的决定，沙特能源大臣做出了非常能理解，经济上理性的解释，即这是出于本国的金融利益。他提醒全球衰退的风险在增加，而沙特面对原油需求大跌的前景，不想坐以待毙。按照当前的产量，需求下降会导致油价迅速跳水，这是沙特希望极力避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/12/20221012163834426.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;327&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特能源大臣现场回怼路透社记者，对其长期依赖“不正经信源”表示愤怒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙特永远追求的利益，就是实现卖油收入最大化。&lt;/strong&gt;多年来，基于国内外形势的变化，这个利益诉求如何转化为实际的外交政策，历经过不少起伏。曾几何时，当年的沙特人口远比今日要少，财政盈余还十分充裕，在欧佩克组织中属于定价鸽派。由于该国天文数字般的原油储备，沙特曾希望维持原油市场需求的长期稳健，避免油价大幅上涨，迫使消费国转而物色其它的替代能源。&lt;strong&gt;沙特过去在油价问题上表现出的克制，不仅仅是对西方的示好举动。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，随着沙特人口增长，国内需求扩大，以及收紧金融监管，它的定价策略已逐渐靠拢传统上的鹰派国家，比如伊朗。沙特想追求更多卖油收入，而且现在就需要。沙特也可能看到了，全球对环保、气候变化问题的担心，石油消费大国正努力发展可再生能源，未来他们对油价的依赖将进一步降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最有效的国际条约，并不是基于友谊、大家一起来唱《欢聚一堂》、碰拳打招呼，或者任何与友情、一团和气相关的事情。成功取决于条约各方对自我利益的认知——他们能意识到，遵守条约就会持续得利。不管是人际关系中朋友和朋友之间打交道，还是互相视作对手的国家间达成协议，这个准则都适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/10/12/20221012162702918.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;485&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登今年7月访问沙特，同沙特王储“碰拳” 图自 IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如伊核问题上的联合全面行动计划（JCPOA），该条约限制了伊朗——与沙特一湾之隔的竞争对手——的核项目。虽然是多边协议，但美国与伊朗是最关键的谈判方，基本上互相视对方为敌国。这份条约能够实现，显然不是靠友谊，乃至信任——考虑到强制性国际监督在协议中的重要分量，恰恰是基于两国彼此的不信任。条约基于的是，双方追求自身利益的行为。伊朗的利益在于给经济制裁部分松绑；美国和西方的利益，是封杀能让伊朗获得核武器的一切可能渠道，并且不做任何实质让步，除了那些只产生负面效果的制裁：限制美国公司的经营，令普通伊朗民众更加困顿。这些制裁被认为是可以解除的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
JCPOA能自行运转，如果条约各方未能遵守责任，预设好的终止条款将会启动。如果伊朗违反协议，原先取消的制裁会重新补上。如果美国违反协议——正如特朗普政府在2018年正式退出伊核协议那样——则伊朗也不需要再遵守协议对核能力的相关限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府愚蠢的“退约”行为，并转而对伊朗采取“极限施压”，已经证明是彻头彻尾的失败。这反过来给前文帕默斯顿格言的推论，提供了必要扩展。有的时候，一个政府所追求的利益，更多反映的是该国领导人自身在乎的利益诉求，而非整个国家的利益，这就涉及到国内政治与维系政权等话题了。当前沙特领导人，本·萨勒曼短期内在乎的是巩固权力，加上他雄心勃勃的国内建设项目，可能是沙特眼下成为油价鹰派的背后因素；而维持石油市场长期稳定，是沙特一直以来坚持的国家利益，两者之间可能存在一定程度的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本萨勒曼也很清楚，在美国，实际执政者的利益与国家利益并不总是一致。这让他有动机去插手美国内政。本萨勒曼显然跟他的伙伴，唐纳德·特朗普更谈得来。他与特朗普的家人维持良好关系，也乐见特朗普2024年大选重返华盛顿。中东石油减产很可能会影响到美国加油站里的零售价，并进一步危及拜登与民主党的政治命运，这是沙特领导人的另一重考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文原刊于10月7日“国家利益”网站】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2767c0bfd10d0424365e7dbd5a01d6ff</guid>
<title>马斯克宣称彻底放弃雷达，中国企业跟不跟？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangyongcheng/2022_10_13_661832.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最近，大家都注意到消费电子方面有出现停滞的状况，但相对来说智能网联汽车的需求声势是比较明显的。如何看待消费电子芯片需求的下降和智能网联汽车芯片需求的上升？&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨永成：&lt;/strong&gt;消费市场整体的下降，其实是一个长周期趋势，本质是没有产生新的巨大的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，新的需求在哪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个办法，第一，产生新的市场，比如非洲广大地区进入信息化时代，当地人收入增加了开始购买电子产品，形成一个正循环；第二，产生新的行业，比如未来我们每个人都需要一幅AR眼镜，但这种需求当前还不是特别清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在能够明确的，是您前面提到的汽车行业的发展，一是它有行业革命性，从燃油车变成新能源车，涉及到汽车的更新换代，换代又正好赶上汽车的互联网化和智能化这一阶段。所以，与之相关的一些半导体行业肯定会有巨大发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家都看得到，无论是投资机构还是创业团队，对此都比较有热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更好的现象是，汽车行业原来的传统玩家也开始关注新的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里既有通讯层面的互联互通，还有智能化和智能驾驶涉及的广阔领域，此外，即便当前我们谈论更多的还是汽车，这些技术也会辐射到其他更多行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/11/20221011190422194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;智能网联汽车 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;正好您在这方面做得挺多，智能网联汽车是不是能看作物联网的一个切入点，它和其他您提到的比如电力、算力、无线网络导航等领域是什么样的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨永成：&lt;/strong&gt;物联网就是要连接万物，汽车这么大件的物，肯定是被连在其中的，但连接的耦合度有多高，能否做到像手机和PC这样，暂时还看不清。主要原因是汽车本身的特点，第一，它是移动的，第二，它移动的过程是高速的，且涉及到很深的安全问题，所以能否全时长地享受媒体资讯，恐怕还不一定。很多东西在发展初期不一定能看清全部面貌，但发展方向本质上是好的，对电子器件的需求拉动也越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只要稍微想想，汽车一下子从燃油动力变成电池动力，其实更像是一个带谷歌的电子设备，从一次能源端就是电池端，到整个互联网这一端，其实都是电，这个革新还是蛮大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我记得您上次提过一个观点，对于代工厂来说，希望加工的芯片是大批量的，从而有特别大的规模效率，一次排产就能直接解决；但是像汽车上面的这些芯片，很多是小批量、多样的芯片，对于像台积电这样的大厂，可能是不太愿意做这样的一些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨永成：&lt;/strong&gt;这是一个相对的关系，不光是芯片加工，还有PCB加工、产品加工等等，几乎所有厂家最希望的事就是一次定型、无限次生产，这样既方便管理，又是效率高、成本低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多财经媒体和读者习惯通过看报表来了解企业，比如看每天生产多少台、多少片，实际上在开始产品量产之前要经历两个大事，一是把产线建起来，做一整套工业化体系，安装调试设备，配备相应软件，引入大批工程师，这是一个花费时间很长的大工程；二是试产阶段，要证明这个产线是否完整、可靠、高效，同时还要证明被生产的产品，比如晶圆能达到的良率是多少。经过这两个过程以后，才开始大规模生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于晶圆厂、代工厂（Foundry）而言，前期需要大量工程师，像软件、生产线、机器人、工控方面的工程师，这都是生产厂宝贵的技术资源，但进入全自动生产阶段就不需要了，基本是无人的，所以厂家都希望前面的时长尽量短，后面的时长尽量长，把前期成本分摊得越薄越好。这是生产型企业的总的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对手机市场来说，汽车芯片市场总需求量还是相对较小的，所以芯片生产厂通常更重视满足手机和其他大众消费类市场是可以理解的。但这个逻辑预计未来会有一些改变，主要有几个因素。一是随着电子消费品市场总体需求到顶或下降，芯片生产厂就会更重视包括汽车芯片这种毛利比较高且需求还在增长的订单，因为芯片产线投资巨大，建成之后，停工是最大的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，汽车行业本身也在发展，特别是新能源车销量提升很快，这意味着汽车上会使用越来越多的电子芯片。同时汽车行业也会在发展中更重视和芯片行业的对接和协同，比如更大力度地推动汽车芯片的标准化，以便于发挥芯片制造业大批量生产所带来的更高效率。这些要素都会推动汽车行业对芯片生产厂的吸引力越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统汽车行业原先基本是每个型号一个平台，后来大众做了通用平台，让很多不同的型号稍作修改就能共用一个平台，这样效率就很高。未来汽车产业的电子化可能也会走向这个趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>