<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f47e8c7bf06943daf56864c45fe1dd5b</guid>
<title>乡村振兴的关键是和城市对接，而不是给农村产业单独定价</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_12_11_718587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_11_07_714751.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第一部分：《千万不要低估城中村，没有它就没有今天中国制造业的地位》&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_11_17_715960.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第二部分：《土著VS租客，谁是才是城中村真正的“主人”？》&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【口述/赵燕菁 采访/婧一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到城中村改造，对未来的城镇化也是一个利好，特别是从农民工进城这块来看，能否具体讲讲？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;城中村改造，就是城市化的一部分。城市化是什么？就是农村和城市的差别，你有没有公共服务？只要覆盖了公共服务，就是城市。为什么很多人要到城市去，因为农村缺乏道路、管线、学校、医院等等。这种匮乏带来的结果，是必须重资产，就是说家庭必须自己拉线、铺路，甚至承担起办学校、医院等公共设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你在城市里面就不用，大家能够均摊，比如一个工厂来了，我不用自己去建一个发电厂，直接拉线接通电源就行；但在农村，要建一个工厂，还得考虑发电厂、道路等设施，这就是城市化过程中的公共服务均摊与共享，也是城市和农村的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可持续的城市化就是这些基础设施建设起来后，必须有可持续的现金流来养护支持。医院建起来得有医生，这就需要税收，否则大家就没有公共服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村在这里面解决的一个问题，归根到底就是能不能有利于城市建成后创造持续的现金流？换句话说，城市已经建成了，我们能不能给它带来持续的前景？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的城中村虽然当年没有交地价，但它有助于城市获得持续的现金流。为什么？因为中国的税收不是从房子里来的，我们不是抽直接税。这不像美国，只要你盖房子，你都得交房产税，这是他们的税收模式，所以每建一栋房子就相当于一个税源。但中国不是，我们必须建工厂才是税源，或者说有企业才有税源，个人交的税很少，房子基本不交税——政府反而需要给房子配公共服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家想想，这个过程中城中村起到了什么作用？城中村里面的这些人，在工厂里交税。因为成本较低，所以工厂设在这里。但如果把城中村的房价抬高了，企业就活不下去。企业活不下去，就意味着税源没了，等于把城市化的第二步给毁了。建设城市不难，就像你建工厂、厂房并不难，但要让工厂赚钱才难，城市也是一样，建好以后能不能盈利形成良性循环，决定其建设成功与否，而盈利的前提就是有人交税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在这个大的框架下去思考，城中村是有利于城市创造税收，还是不利于？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按国外的税收制度，所有的城中村都是逃税漏税，水、电等公共设施费用都不交，免费使用这些设施，连赚的钱也不用交税，城市里面免费“搭车”的人多了，公共服务就完蛋了，所以发达国家坚决不能容忍这些行为，这和偷税是一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们国家的税收不是这么缴纳的，是企业在缴。这时候就要问了，城中村对税收有利还是不利？回答这个问题，我们还要看到城市化的第二个阶段。我们国家的商品房住宅，是把70年的房产税一并交了，政府拿着这些钱去修学校、道路、管线、机场等等。修完以后70年内房主是股东，政府不能找房主收钱，但谁来养学校、医院、交通、环卫等等，这些钱必须从税收中来，税收主要是企业在出，而谁在企业干活，主要就是城中村的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个逻辑弄清楚以后，我们就明白城中村实际上是城市化的一部分，而且是城市化第二个阶段里面不可或缺的一部分。如果能把城中村纳入保障房体系，则有利于城市化更健康、可持续地发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/10/13/20231013150413205.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贵州遵义，搬迁前，一家人的钥匙；搬迁后，小女孩用蝴蝶结装饰自己的新房钥匙。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家要理解一点，保障房并不是政府的义务，因为有人太穷了所以政府做慈善。并不是这样的，只有提供了保障房才有纳税人，政府才有税收。政府只不过是用税收来给纳税人提供保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么美国可以不建保障房？因为美国政府的税收不靠保障房背后的这一套逻辑，它是只要你有房产，我就收财产税。但我们国家不是这样的，主要税源就靠企业，所以就必须有保障房，这样才能给企业和企业工人以支持，因为他们是政府的税源。这是由我国的税收制度造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们在更大的背景下思考，才能理解城中村的真实作用。它当然有自身的问题，但也要看到其背后的经济价值和在我们国家经济循环中的作用，特别是在城市化的第一个阶段——以卖地为主——已经完成、第二个阶段以税收为主的情况下，城中村的贡献可能大过商品房的贡献。这两个阶段都能顺利完成，城市才会活下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今中央政府提出要发展实体经济、提升制造业，那么城市首先必须解决低成本住宅的问题。不是说只有三四线城市才需要解决，越是一二线城市越要解决，因为前者商品房和保障房的房价其实差不多，所以越是大城市，越要把保障房放到特别重要的地位。今年7月底的中央会议要求几个特大城市进行城中村改造，意义就在此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个城市不是表面说说为民办实事，因为人是经济循环、经济利益的一部分。城市改造或城市更新，能成功的是少数，大家千万不要以为自己第一步卖地的时候能成功，现在也差不多能成，其实真正能活下来的城市是少数。这时候千万不能犯错误，你犯的错误就是别的城市的机会。你把城中村都拆了，工厂也会搬走；反过来，如果你在城市改造中没犯错误，甚至解决了城市的好多问题，特别是就业和住房，就会吸引大量的工厂和年轻人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么前一个阶段是大规模拆除式的城市更新，因为政府有GDP压力，拆除过程是算GDP的。招商建一个工厂的时间太漫长，十年后也不一定能变成华为，但拆一个村，GDP立刻就上去了，这个城市可能就挤进全国前几位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是寅吃卯粮，很多城市背着成百上千亿的欠债，就是拆迁以后土地卖不出去了，这样的例子我见得太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中央已经明确指出房地产市场的供需发生了重大改变，其实在这之前已经警示城中村改造了，大意是无论是城中村改造还是城市更新，要留、改、拆，先留着，不行再改一改，最后才拆，但很多地方还是拆、改、留，先拆，拆不动了再改，最后实在不行就留下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡是当时没有按照中央建议做的，现在几乎都是一地鸡毛——拆完以后傻眼了，地空在那里，盖还是不盖，盖了以后卖给谁？所以，我觉得地方政府一要有大局观、长远观。城市以后还要发展，现在欠了一屁股债，会把城市的未来给毁了。尤其在这个关键时刻，领导城中村改造是一个城市发展的机遇，大家不要把一个好好的国家战略变成一个城市的债务陷阱，一定要提高警惕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf95915b8e5b42607c3c054d4cc4794a</guid>
<title>米莱的阿根廷：迈向未来，还是回到过去？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangpeng2/2023_12_11_718580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月10日，极右翼政治人物哈维尔·米莱正式就任阿根廷总统。他的执政十之八九将使这个国家很快面对政策调整带来的阵痛。然而，在阵痛之后，“阿根廷的重建”真的能够实现吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/11/20231211080542128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间12月10日，米莱就任阿根廷总统（AP Photo / Gustavo Garello）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米莱的政治引路人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱是一位从政时间很短的自由主义经济学家。他的种种激进主张和改革方案令人强烈地感受到前总统卡洛斯·梅内姆的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱和梅内姆在2019年有一次见面。当时，阿尔韦托·费尔南德斯刚刚当选总统，政治风潮不利于右派。失意的梅内姆恰好听说米莱公开称赞他是“阿根廷历史上最好的总统”，于是邀请他到自己住所会面。一番交谈之后，前者对后者说道：“你必须成为总统！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅内姆在1989年至1999年期间担任阿根廷总统。在他就职之时，国家已陷入严重的经济危机，正遭遇前所未有的恶性通胀。他的应对策略是采取了一套极端自由化的经济政策：设定美元和比索之间的一比一兑换，在短时间内实行大规模私有化，在金融、贸易等领域实行全面对外开放。这些改革措施有效地遏制了恶性通胀挑战，稳定了宏观经济形势，经济增长得以恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅内姆的执政成绩，阿根廷民众的感受两极分化。在支持者眼中，梅内姆时代没有通胀，私有化使公共服务得到现代化。比索和美元的一比一兑换使阿根廷人的腰包一下子鼓了起来，可以大手大脚地消费各式进口产品，也可以到处旅游观光。这是一种生活在“第一世界”的美妙感觉。在反对者看来，数千家企业在梅内姆时代关张倒闭，工业丧失活力，下层民众陷入失业和贫困。私有化滋生大大小小的涉腐丑闻，而许多相关证据指向梅内姆。他之所以躲过牢狱之灾，是因为他凭借特权地位长期担任参议员，得以享有司法豁免权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/10/20231210120432604.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;304&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿根廷前总统卡洛斯·梅内姆&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅内姆的最大争议来自其竞选主张与执政路线之间的巨大反差。他在就职之后，发起一场他在竞选期间从未提及的重大经济调整。美国学者苏珊·斯托克斯指出，在20世纪八九十年代，拉美“出人意料地”实行了新自由主义改革，而那些推行改革的总统（例如卡洛斯·梅内姆、委内瑞拉的卡洛斯·安德烈斯和秘鲁的藤森）恰恰在竞选期间反对新自由主义，亲口承诺保护民众免于经济困苦和不安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国际国内形势的变化，梅内姆经济政策的负面效应逐渐显现和放大，最终导致阿根廷在2001年底陷入严重的经济、社会和政治危机。私有化进程使阿根廷的重要企业几乎全部被外国资本控制。比索与美元挂钩的固定汇率制导致币值高估，不仅使阿根廷产品在国际贸易竞争中丧失竞争力，也使政府无法利用货币手段调节经济。国际资本市场在1998年之后出现风向改变，投资者开始从阿根廷撤出美元。美元储备的不足迫使该国把利率提升至极高的程度，严重抑制了企业生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年至2002年，阿根廷经济连续4年负增长。2001年12月，由于国际货币经济组织拒绝提供新的贷款，该国陷入严重的危机。许多人把梅内姆视为这场危机的祸根。2003年，他再次竞选总统，却由于支持度太低而退出第二轮投票，他的对手内斯托尔·基什内尔自动当选总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当阿根廷再度面对经济萎缩、通胀高企的考验时，梅内姆重新回到人们的视野之中。米莱提名梅内姆的侄子马丁·梅内姆作为众议院议长，这一举动被外界解读为他对梅内姆时代致敬，也意味着他希望借助梅内姆家族影响力获得政治支持。米莱还把梅内姆时代经济部长多明戈·卡瓦略赞誉为“阿根廷历史上最好的经济部长”。两人经常就美元化等改革议题进行交流讨论。此外，一些曾在梅内姆政府任职的政治人物进入米莱政府，为它留下更深的梅内姆烙印。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5921c36f8020708bfd58b5883029e427</guid>
<title>为保住权力，内塔尼亚胡准备了三重策略</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenLynfield/2023_12_11_718577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/本·林菲尔德，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有许多理由相信，以色列总理本雅明·内塔尼亚胡先生的政治生涯正接近终点。他的民调数字已经跌至谷底，他要为以色列建国至今最严重的安全政策失败承担责任——放任哈马斯武装分子从加沙地带发动袭击，至少1200名以色列人因此丧生。他主持发动的这场加沙战争，其目标可能既不现实又难以调和。他依然是三起相互独立的腐败案的被告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自10月7日的恐怖事件发生后，内塔尼亚胡似乎日益坚信——也处在更有利的地位去实现——自己将在这场战争结束后继续掌权。他为此准备了三重策略：在导致哈马斯袭击的安全漏洞问题上转移责任；不惜一切代价维护执政联盟的团结；等待时机，直到能拿出实质性的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾为内塔尼亚胡担任顾问近十年的政治评论员阿维夫·布申斯基（Aviv Bushinsky）形容：“他希望军事行动能够顺利推进，并期待时间是抚平（国家）伤痛的最好方式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡漫长政治生涯中最严重的危机始于10月7日哈马斯武装分子的进攻，绑架了约240名以色列人。这是以色列自建国以来遭受过最血腥的一次袭击。而据加沙的巴勒斯坦官员统计，以色列毁灭性的空袭与地面军事行动已导致1.5万人死亡，包括许多妇女和儿童。这一数字无法得到独立验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列国防军参谋长赫兹·哈勒维（Herzi Halevi）和以色列情报局局长罗南·巴尔（Ronen Bar）均表示对这次安全灾难负责。尽管面对公众的愤怒，内塔尼亚胡却拒绝承认自己的责任。官员和分析人士呼吁组建调查委员会，厘清这次惨败的细节并追究相关人员责任。与此同时，内塔尼亚胡表示，现在并不是追究责任的时刻，必须把所有的精力用于确保战胜哈马斯上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/05/20231205172803161.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列媒体透露：美国国务卿布林肯11月30日同内坦尼亚胡的会面“剑拔弩张”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤西·阿尔费尔（Yossi Alpher）是一位资深政治与战略评论员，为持鸽派立场的“美国人立即实现和平”（Americans for Peace Now）组织撰写专栏。他表示，值得注意的是，内塔尼亚胡领导的利库德集团党内还没有人能够挑战其领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“内塔尼亚胡正忙于政治周旋，这是他擅长的事情。”阿尔费尔如此形容以色列在位时间最长总理的政治手腕。今年年初，内塔尼亚胡试图推进司法改革、扩大权力的争议做法在以色列国内引发了大规模抗议，但未能动摇他的地位。“有太多我们还不确定的因素在起作用，现在说他大势已去还为时过早。”阿尔费尔评价道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期看，内塔尼亚胡似乎从一条关于战争和政治的至理名言中受益：你不该在战争还没结束前推翻自己的领导人。但以色列第12频道的资深评论员阿姆农·阿布拉莫维奇（Amnon Abramovich）说，出于政治求生的考虑，内塔尼亚胡可能会把战争时间拖延至超出实际战略需求的程度。“我不能完全肯定这一点，但我也无法排除这种可能性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡的总理办公室并未回应置评请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，由于民调数字的大幅跳水，加上担心与公众出现尴尬的互动，内塔尼亚胡一直避免出席军人葬礼，现在距离他政治上重新站稳脚跟似乎还遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，内塔尼亚胡似乎已确保在短期内给自己政治上“续命”，比如，上个月他从民族团结党中延揽两位安全问题的资深政客加入战时内阁：本尼·甘茨（Benny Gantz）与加迪·埃森科特（Gadi Eisenkot）。此举有助于内塔尼亚胡和同僚们将这场战争描绘成一场更宏大的国家存亡斗争，需要一致对抗那些试图摧毁以色列的外敌，并削弱任何关于政府决策是为延续内塔尼亚胡政治生命的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列议会外交与国防委员会成员、利库德集团党议员博阿兹·比斯穆斯（Boaz Bismuth）形容：“这并不是内塔尼亚胡打击哈马斯的战争，而是以色列对抗恐怖主义的战争。我们的邻国甚至不接受以色列在这里的存在。这与内塔尼亚胡个人无关。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/12/05/20231205173047777.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;内塔尼亚胡视察以军，表示会“持续战斗直至胜利&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，战争已经进行了七周，大量以色列民众依然认为，内塔尼亚胡应对近年来哈马斯的发展壮大负责。长期以来，内塔尼亚胡默许哈马斯从卡塔尔获得数百万美元的资金，他的政府还不时扣留约旦河西岸较温和的巴勒斯坦权力机构的税收。这项政策被视作内塔尼亚胡煽动巴勒斯坦内部分裂、阻止国际社会施压以色列同巴勒斯坦实现和平的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾担任以色列驻美国大使馆武官的退役将领加迪·沙姆尼（Gadi Shamni）说：“他（内塔尼亚胡）的想法是让哈马斯做大。这种想法应该被扫进历史的垃圾桶。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a304297c179fe9ac4c6d6c71825ba14</guid>
<title>“二轮延包”，不能一延了之</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing01/2023_12_11_718575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着第二轮承包期的到期日不断临近，甚至部分地区已经到期的情况下，“二轮延包”到底怎么延，怎么“延包”更为合理，怎么通过“二轮延包”应对土地面临问题等，目前已经成为各地相关部门思考的关键问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在近期的调研中明显感觉到，对于“二轮延包”到底怎么延、新一轮的政策实践能不能解决当时当地的一些突出问题，很多基层干部目前还比较困惑，也表现出对政策明晰化的紧迫要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，党的十九大报告中就明确了第二轮土地承包到期后再延长三十年。在2022年底的中央农村工作会议上，习近平总书记强调“要扎实做好承包期再延长三十年的各项工作，确保大多数农户原有承包权保持稳定、顺利延包”。应该说，在巩固和完善农村基本经营制度的要求之下，第二轮土地承包到期后再延长三十年的政策方向已经非常清晰，但基层干部比较困惑的是，“二轮延包”到底怎么延，是一延了之，还是在迎接新问题、应对新挑战的基础上完善“二轮延包”，毕竟这是一项牵一发而动全身的政策实践，需要在充分理解当前农业经营基本状况的基础上，协调好农业农村和农民的整体利益，妥善设计好未来三十年的“三农”发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在实地调研的基础上，根据与基层涉农部门业务人员、乡村干部和农民访谈的基础上，认为做好“二轮延包”工作的前提是需要积极应对未来三十年“三农”领域中的突出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、未来三十年需应对的突出问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）需要解决好“最后一代农民”体面退场的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二轮延包”事关农村基本经营制度的稳定，也关乎农村社会稳定和农业农村现代化发展，政策领域强调“本村土地承包关系稳定并长久不变，第二轮土地承包到期后再延长三十年”，这也充分体现出党和国家对长期实行农村基本经营制度的决心和信心。未来三十年，农业经营领域将出现的一种“大概率”现象是，传统面貌的小农经营方式将被改造，农村将出现“最后一代农民”的问题，这一突出问题将对实施“二轮延包”的方式方法提出要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.传统小农正在向现代小农转变。随着“小农户”概念的提出并被广泛接受，各地在农业政策实践中多强调“小农户与现代农业发展的有机衔接”。事实上，小农户的实践形态非常复杂，以至于基层农业管理中，很难精准把握“小农户”这一政策对象。一般而言，既成共识的是小农户应当是自前两轮承包期内已经认定的集体经济组织成员、主要依靠家庭承包耕地开展小规模种养殖的家庭经营单元，其特点一是以家庭为单元经营，家庭成员在村开展种养殖，二是经营规模比较小，大部分是自家承包面积，三是生产方式相对落后，劳动力投入较为密集。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/12/04/20231204110220324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年11月28日，安徽省阜阳市颍州区三合镇百素家庭农场的农户在蔬菜种植基地大棚内采收新鲜生菜供应市场（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种图景可以用以描述绝大部分务农者的样貌，但实践中也出现了更多元的面貌。如很多小农户只有极少成员（主要是家庭中的老年人）在开展经营，家庭内大部分成员都已非农化；如很多小农户的面积已经不止家庭承包面积数量，务农者通过民间流转、拾地种等方式逐步扩大面积；如很多务农者都是“兼业”种地，或者往来于城市工地和农村土地，或者在村主要收入依靠手工副业等；如很多小农户也积极接受了现代化的生产技术，告别了传统农耕方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为小农户的形态过于复杂，目前很难清楚地说清楚什么是“小农户”，但可以确定的是，随着农业生产技术的快速发展，小农的传统面相正在剧烈转变，适配了社会化服务的小农户，也将逐步摆脱“人均一亩三分、户均不过十亩”的面积限制，将会越难安守细碎化的地块配置格局，前两轮土地承包期内形成的土地承包关系、地块分布格局将与现代小农发展产生冲突。笔者调研中发现，一些地区自1980年代以来土地细碎化格局被长期锁定，难以满足处在转型中的小农户的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.“最后一代农民”正在逐步退场。近十几年来政策界、学术界与媒体界存在着一种焦虑，认为农村存在着“无人种地”的情况，认为农民、特别是农民中的小农户不愿种田或不会种田，需要加大力气解决“谁来种田”的难题，解决办法是培育新型农业经营主体，特别是寄希望于村庄之外的主体来流转土地搞规模经营，以解决“无人种田”难题。伴随着这种焦虑的同时，我们会发现一个悖论性的事实，基层并不是“无人种田”，相反，我国粮食生产十九连丰，而实现这一成绩的主体也并不主要是外来农业经营主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次农业普查数据显示，全国小农户数量占农业经营主体的98%以上，小农户从业人员占农业从业人员的90%，小农户经营耕地面积占总耕地面积的70%。可见，小农户仍然是我国农业经营和粮食生产的主要力量，而且在将来较长一段时期内，一家一户小规模家庭经营仍然是我国农业经营的基本面。基层的实际状况是，目前承担农业经营重任的大部分是50-70岁的老年农民，而这批农民也正是十年前在种地的那批人，也将是未来仍然能够继续开展小规模经营的主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在淮南某地调研时，一个村民小组25户，种植250多亩地，目前还有24户在种地，种地者都是60-70岁的老年人，只有4户是50多岁的，但也就差两三年到60岁。去年有一个种到83岁的老年人“终于不种了”，生病了没法种，把土地交给自己58岁的儿媳种。一位村干部总结说，现在50岁的农民要么种得多，要么在外边打工，农忙时候回来种；60岁的人大部分种好自家地就行了；70岁往上就种三五亩田。可以预见的是，未来三十年，这批50-70岁的种田“主力军”将纷纷退场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.需要流转土地的“专业务农人”正在生成。随着农业人口老龄化的加剧，一些地区老年人退出后，地方社会成长起一批专业的务农人队伍，如在中部某县调研时发现，该村有一批40-50岁的在村务农者，一个生产队的156亩地只需要三个人就种完了。一位村干部计算，40岁的人要想种地就必须达到100亩才能达到本地一般家庭开支要求，收入要在10万元上下才可行。在淮南调研时，分别有多位基层干部提出成为“职业农民”的面积标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如一位村书记认为最好实现“一块一田”，最合适的是50-100亩，但必须集中连片；镇农办工作人员则认为“300亩左右为适度规模”；另一乡镇农办主任则认为应该是200-500亩最好，能培育职业农民，20-50亩的面积还不够，“挣不到钱，收益不大”；区种子站站长则认为“50-100亩不配养家糊口，还不够成为职业农民”，本地的适度规模应该在500~800亩，管理的用度、对机械操作的协调、如何监管好作业质量，能否保证抢农时中的机械作业跟得上。一位从事农资生意并种地的“大户”则认为，“本地百亩以上即为大户”，如以这样的规模来看，该镇的大户大约15家，一般会有种植补贴。以专业种植户的标准来测算的，这样的“大户”不需要再进行兼业，而是可以称之为职业农民。而大部分人所认可的本地百亩的规模，主要是考虑到管理水平、经营难度、投资规模来看的，相对具有“适度规模”的意涵。而地方正在生成的“专业务农人”要想稳定下来的前提是，必须通过土地流转来实现规模经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）为未来三十年的城乡发展持续做贡献的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十三五”末，我国城镇化率已经超过60%，按照“十四五”规划和2035年远景目标纲要，预计在“十四五”时期“常住人口城镇化率提高到65%”。有学者预计，在未来三十年，我国城镇化率还将进一步提高，2035年中国城镇化率将达70%，2050年将达80%。这就意味着未来三十年，我国农村人口占比还将进一步下降，城镇化进程还将持续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来三十年，农业与农村还应持续发挥多重基础性功能。一是要持续为我国城镇化的稳步推进做贡献。在过去一段时间的城镇化进程中，农业与农村为城镇化做出了四重贡献，首先是为城镇产业提供了充足的劳动力，为城镇生活提供了丰富的后备成员，其次是为城镇化提供了质优价廉且稳定供应的农产品，使市民生活成本相对较低，再次是为城镇化提供了坚实的保障后盾，农业不仅作为了进城闯关失败者的兜底，而且还为“半城半乡”的进城家庭提供物质与食品支持，最后是作为了城镇劳动力生产与家庭再生产的“拆分”场所，很多外出的家庭成员可以无后顾之忧地进城务工，农业与农村承担了其家庭再生产的责任。在上述功能发挥基础上，我国城镇化才得以呈现低成本、高速度、超稳定的特征持续推进。而这些功能的发挥离不开农村的基本农业经营制度，“二轮延包”实践中需要充分激活并完善农业与农村的稳定器与蓄水池功能，为未来的城镇化持续贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在农村人口比例下降的同时，农业与农村不仅不能弱化，反而要承担起实现乡村振兴的重任，要实现农业与农村的现代化。中国式现代化是人口规模巨大的现代化，未来城镇化率即使达到80%这样高的水平，也意味着还有20%的人口生活在农村，其中大部分还将以农为业，需要保障这部分群体的种地权利，还要依靠这批群体来承担农村现代化、农民现代化的重任。这就需要在“二轮延包”实践中，让这部分群体有地可种、有屋可居，而且要将土地经营权更多地向这部分群体适度集中，让他们能稳定下来，通过经营农业来获得丰厚的收入和维持体面的生活。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>