<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>359018cd784e06496126121a304abeca</guid>
<title>在无人运输机领域，再次上演“美国人做PPT，我们来实现”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_11_24_756581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第十五届珠海航展已经闭幕，如果说本次珠海航展有什么令人记忆深刻的话，莫过于层出不穷的各类无人机了。作为低空经济元年，本届珠海航展特地设立了独立的低空经济馆，里面的展品也多为适应低空经济需求的各类无人机或通航飞机以及相应的配套零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸多厂商拿出了他们的最新产品，其中包括公众关注度较高的小鹏汽车旗下小鹏汇天的“陆地航母”飞行器。虽然从车后面推出一架飞行器坐上去就能飞，确实是很夺人眼球的事，但“陆地航母”本质是电动车载具+eVTOL的组合，在我看来除了夺人眼球外并没有太多值得留意的地方。但本次低空经济馆里展示的无人机发展趋势让我留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/24/20241124150758913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小鹏的“陆地航母”本质是车+eVTOL
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从军转民再到民参军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次珠海航展的无人机，让我感受最深的是大量民用无人机产品具备了军用潜力，我军也对这些民用无人机产品有着浓厚兴趣，其中部分产品已经装备部队。但如果仔细研究这些民用无人机企业与产品的发展历史，能发现它们一开始都有着相当的“军转民”色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说，最尖端的技术往往首先应用于军事领域，随后技术外溢逐步应用在民用领域，这在航空航天方面格外明显。如目前民航客机上广泛应用的复合材料与先进航电系统往往是最先应用在军机上，随着技术成熟逐渐应用在民用领域，在无人机领域也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前两年网络上热传的“国家把顺丰的货运无人机拿去军用”为例，我在珠海航展上与相关人士进行了交流，得到了与网传截然相反的说法：先有军用无人机的需求，然后才有顺丰用该无人机方案作为物流无人机进行测试。而且顺丰是购买该无人机使用的客户，并非该无人机是顺丰研发的。因此，不存在所谓的“国家征用了顺丰无人机”一说。毕竟顺丰压根不产无人机，网传段子属于为夺人眼球而倒果为因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/24/20241124150837568.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作为我军装备的大型无人机，双尾蝎（日方称为TB-001）无人机经常享受“御用摄影师”的专属拍摄
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/24/20241124150857774.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
顺丰也使用同款无人机进行物流运输测试
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期大中型无人机的需求主要集中在军方，但无人机是一种有着很强的军民融合属性的产品。随着大中型无人机的民用市场需求被挖掘出来，便逐渐形成了“军转民”的趋势。而伴随这一趋势，诸多民企也如雨后春笋般涌现出来。若仔细研究目前我国几个主要无人机企业，会发现这些企业的发展历程与不少技术骨干的职业履历和军用无人机有关，属于军民融合发展的典型体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/24/20241124150924521.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
某无人机企业的发展历程从参与军用无人机演示开始
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种技术和人才的双向流动，不仅促进了民用无人机产业的迅速崛起，也推动了相关技术的创新和升级。在国家政策的大力支持下，军用无人机技术逐渐向民用领域渗透，满足了农业、测绘、物流、安防等多个行业的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，民用市场的反馈和需求又反过来推动无人机技术的多样化发展，给军方提供了大量的选择，形成了“民参军”的良性循环。这一现象在今年大量涌现的固定翼无人货机中尤其明显，我在本届珠海航展的低空经济展馆中就看到，有多位联合参谋部负责技术领域的首长在无人运输机前驻足观看、仔细询问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;百花齐放的无人货机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家对无人运输机应该不陌生，最早提出这一概念的是美国。在美国关于台海冲突的想定中，其地面部队会介入到台海冲突中。但由于我军海空军的装备建设与反介入战略，会使得对台岛上的美军地面部队的空中补给处于一个高风险状态，传统的C-17/C5战略运输机空运补给的损失将是无法接受的。因此，美军提出采用分布式空中补给方案，每架次运输1-2吨物资进行补给，通过大量运输机来提供足够物资。在这种“鼠式鼠式”之下，需要使用大量的运输机且会遭受相当大的损失，有人机无法承受，于是无人货机成了最优选择，也即对高威胁地区进行突击补给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你说巧不，在该想定下无人运输机的500公斤到两吨的载量，恰好是支线货运最舒适的区间。而固定翼无人货机对于起降跑道的要求又很低，高自动化的无人驾驶又大幅减少了人力成本，非常适合民用货运，尤其用于偏远地区的空中运输。这非常切合当下的低空经济发展潮流，吸引大量民企进入这一领域，拿出了各自的方案和产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年以来，我们的民用无人货机如雨后春笋般涌现，如壹通TP系列、白鲸航线W5000、腾盾双尾蝎D等。而反观美国，他们的无人运输机尚在PPT阶段。美国人做PPT，我们来实现，历史又一次重演了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/24/20241124150954398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我在珠海航展上与相关专业人士的交流，我军对于无人运输机也非常感兴趣，甚至已经采购了一些。当前无人货机的起降要求很低，只需要几百米的跑道就行，所有通航机场都能进行无人货机起降。而在非机场的区域，只要能提供一条几百米长的硬化简易跑道并架设一套简易的导航设备，就能让无人货机自动起降。而高度自动化的自动驾驶系统使得地面控制站全程几乎无需介入，一套控制站可以同时控制很多无人货机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我军来说，偏远地区的哨所或营地补给一直是个大问题，为了将物资运输上去往往代价极高。而这些地方往通常又是“跑道易得，公路难求”，因此有条简易跑道就能起降无人货机的话，无疑能大大方便对边远哨所或基地进行小流量高频次的补给，大幅提升后勤效率。毕竟，比起偏远地区为了一个哨所修几十上百公里的公路，修建一个简易机场要简单多了，更不用说岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在交流中，相关专业人士也笑称：部队把我们的无人机买过去了，我们也管不着他们运什么载荷。当然，对于动辄几千万的无人货机来说，装满火工品进行自杀式撞击多少有些浪费，它应该发挥在更有价值的场合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人在台海会遭遇高威胁地区空运补给投送的难题，对我们来说同样如此。而既然美国人给出的方案是用无人货机进行分布式运输，那么我们的无人货机自然也能做到这一点，关键时刻在高威胁区域内不计代价地为空突部队送上补给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次珠海航展中，以双尾蝎系列中大型无人机而闻名的腾盾公司就展示了其今年8月刚刚首飞的新型无人货机。正如前文所说，这几年无人货机如雨后春笋般不断出现，目前已经有多款运载重量不低于2吨的无人货机出现，甚至腾盾在已有双尾蝎D无人货机的情况下又推出了新的无人货机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比其他无人货机，腾盾新型无人货机使用的动力是航瑞动力的DB442重油发动机，而非常见的涡桨发动机，让人颇感意外。但若考虑到相比涡桨发动机使用的航空煤油，重油成本要低很多，这让无人货机的使用成本大幅降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/24/20241124151014843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且作为最大载重两吨的飞机，其货舱容积高达12立方米，在同级无人货机中较大，在民用领域可以运输更为常见的“泡货”（低重量大体积货物）。其货舱中还有让我无比亲切的集装箱器导轨与货物托盘，让货物装卸效率大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，该无人货机还能承担救灾时空投救援物资的任务。只不过侧开门的货运型无法进行空投，需要尾舱开门的空投型才能进行物资空投任务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17251bcd74ab9d123e467e92f820a8f9</guid>
<title>一周军评：俄乌冲突会有第2000天吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_11_24_756570.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，二战以来欧陆最大规模的武装冲突——俄乌冲突，度过了第1000个日子。尽管第1000天看上去是个值得纪念的数字，在参加战斗的诸方中，只有乌克兰一方纪念了这一天，其他几方基本以沉默回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他几方的沉默并不让人意外，因为漫长的冲突让参战各方都感到了某种程度上的尴尬。俄罗斯的希拉维克们曾经傲慢地以为一场基辅突击作战就能解决乌克兰问题，而北约方面的布鲁塞尔老爷们则更加傲慢的认为西方装备武装起来的“天兵”会轻而易举地将俄罗斯人从乌克兰的土地上逐出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实是，他们都错了，并且付出了数以万计的生命作为代价。没人会在2022年2月23日预想到这场冲突将演变成一场长达千日的血腥消耗，但当数十万人凋零在东欧广袤平原后，俄乌双方依然精力充沛地在这片黑土地上互相杀戮，继续着这场血腥的总体战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对读者而言，这漫长的战争不知伊于胡底，笔者还是就事论事分析一下目前的战局。毕竟持续时间再长，对于资源都有限的双方来讲，战争并不会是永恒的，终究有其结束的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/24/20241124091544540.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
借用邱世卿一张图 俄军目前的态势，俄军在库拉霍沃水库北、弗勒达北方和大诺我希尔卡形成了三个“小饺子”，而小饺子的背后则是“大饺子”&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去3个月，战争的天秤继续向有利于俄罗斯的方向倾斜。俄军抓住了乌克兰军事冒险进攻库尔斯克导致机动部队受损这一有利机会，利用整体的兵力优势频繁调动乌军，不断创造进攻窗口，在整个战线都取得了进攻成果。进入11月，俄军的进攻速度达到了2022年3月的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是库尔斯克地区，乌军在攻势初期投入主力，打出了漂亮的运动战，但由于乌军在8月夺取苏贾以后未能进一步夺取西北部的科列诺沃，导致缺乏立足点。之后进一步冒进的乌军被俄军伏击，在东西两个方向的运动途中成建制地损失了5个以上的精锐机械化连。由于缺乏载具，乌军被迫在缺乏防御阵地和侦察条件的村庄和森林里头防守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，补充了机械化兵力的俄军第106空降师、第810及第155独立海军步兵旅，以及配属的格鲁乌和车臣人，很快就在库尔斯克州实施了连续的攻势，歼灭并俘虏了大量立足未稳的乌军，收复了大约500平方公里的境内领土，让乌克兰的控制区域从最多时候的1100平方公里下降到大约500平方公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对库尔斯克地区可能的全面失败，乌军在进入9月以后被迫向库尔斯克战区调动更多资源，包括第21机械化旅、第82机械化旅、第92领土防卫旅、第47机械化旅和第115机械旅等刚刚获得补充的精锐部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了番号以外，乌克兰在库尔斯克地区调动了手头里的一切资源。根据俄军发布的视频显示，乌军投入M1A1坦克、豹2A6坦克、“斯特赖克”装甲输送车、“布雷德利”战车、“黄鼠狼”1A3步兵战车、CV-90步兵战车等昂贵的西方载具，以及“凯撒”“弓箭手”和2S22自行火炮等高价值自行火炮的支援。除了载具以外，库尔斯克地区的乌军还大量补充了无人机连，并得到几乎全部“海马斯”火箭炮和残存航空兵力量的助阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/24/20241124091655125.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/24/20241124091630405.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被热成像FPV锁定的M1A1坦克和被摧毁的布雷德利&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军这种不遗余力地补充也取得了一定成果，10月，乌克兰的防守部队成功阻止了俄军的几次机械化推进，摧毁俄军一定数量的机械化载具。进入11月以后，俄军的推进速度慢了下来，在夺取柳比莫夫卡以后未能进一步向东进攻，仅仅是拿下了奥尔戈夫卡附近林带的阵地，包围并俘虏了几个连的乌军（对此普京宣称乌军有“2000人”被包围，显然是一种夸大其词）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，随着乌克兰的援军抵达，库尔斯克的战线——正如其他地区的战线一样，进入到一种缓慢而血腥的消耗战状态。根据美国方面的说法，拜登看守政府希望乌克兰方面在明年1月份政权交接前进一步守住库尔斯克；而俄罗斯人也大有将战斗交接给朝鲜人的态度，看起来这场围绕俄罗斯领土的残酷争夺战还要持续一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/24/20241124091709509.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管投入巨量资源以后缓和了局势，但从宏观战局角度看，乌军为库尔斯克地区的过度投入付出了惨痛的代价。乌克兰人尽管在第一阶段的推进中夺取了1000平方公里的土地，但付出了超过200辆步兵载具和50余台主战坦克的惨痛代价。随着库尔斯克地区的消耗战成为一种无法止血的伤口，在俄军各种精确制导武器的打击下，乌克兰已经在该地区损失了超过500辆超过5个旅的步兵载具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军本就是一支载具不太富裕的军队，而库尔斯克地区的载具损失又被迫榨干了其他战区的载具。由于其他战线的载具进一步下降，这种字面意义上拆东墙补西墙带来的全战线的恶果：乌军的散兵线得不到疏散，也缺乏对立足未稳的俄军进行反冲击的能力。这使得乌军前线的士气和主观能动性进一步下降——在俄军进攻以后，明白“不会有人来救我”的乌军往往会选择撤退或投降，间接导致俄军在9月和10月的快速推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起载具损失，乌军远程火炮力量的下降更加致命。曾经叱咤风云、被乌克兰支持者认为永远不会损失的“海马斯”火炮，在库尔斯克地区遭受了可能有两位数的损失。俄国防部从8月6日起发布了15部纵深攻击乌军高价值远程火箭炮的视频，其中确认殉爆的2部，拍摄到车辆进入掩体的8部，拍摄到车辆隐蔽地的9部。俄军共宣称击杀了6台M270、8辆M142“海马斯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管目前无法我们无法确认俄军总体的战果，但随着库尔斯克地区乌军主要弹种从227毫米M31A火箭弹变成了射程更远ATACMS，以及其他地区“海马斯”火箭炮的缺位，可以判断出乌军远程火炮部队确实因为库尔斯克的攻势遭受了重大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/24/20241124091726991.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在库尔斯克地区过量投入的恶果最终需要让其他战线来承担，尤其是顿涅茨克战区。在过去3个月内，从扎波罗热库班方向到最北段的塞维尔斯克方向，俄军在几乎所有方向都发起了进攻作战，并取得了极为丰硕的战果。仅仅11月，俄军就夺取了700平方公里的土地，而在9月和10月，也夺取了1000平方公里的土地，其进攻速度已经回到2022年3月的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到顿涅茨克战区，几乎在乌克兰发动库尔斯克攻势的同时，俄军利用乌军前线缺乏预备队导致的兵力空缺，迅速夺取涅韦尔斯克、诺沃罗迪夫卡、诺沃赫迪夫卡等重要村庄和小镇，这些以往会防守数周的村庄在俄军突入村庄以后就崩溃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于战线出现结构性垮塌，俄军随后快速抵近沃夫恰河西岸，破坏了乌克兰围绕水障布置的防线。乌克兰的集群放弃了沃夫洽河的防守，并将重要枢纽乌克兰斯克在内的几个村庄丢给了俄军。在夺取乌克兰斯克以后，俄军既可以向北攻击谢利多沃，又可以向南攻击库拉霍沃，形成了较为有利的态势。由于战线垮塌，导致乌克兰不得不从其他战区紧急抽调兵力前来堵住俄军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管乌克兰在9月的反击短暂地将俄军从谢利多沃方向赶了出去，但这次反击并没有阻止俄军攻占诺沃赫迪夫卡。随后由于乌克兰斯克和诺沃赫迪夫卡的丢失，加上乌军兵力进一步不足，俄军在9月和10月通过乌克兰斯克和诺沃赫迪夫卡的卷击，将乌军赶出了谢利多沃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/24/20241124091840896.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军在9月份没有足够的兵力挡住克拉斯格诺夫卡方向从东方进攻的俄军&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在夺取谢利多沃-诺沃赫迪夫卡-格罗集福卡以后，俄军距离红军村不到6公里。而俄军的火力基本上切断了红军村的中央后勤枢纽功能——俄军的火箭炮和身管火炮可以常态化轰击红军村，苏多普拉托夫中队的视频里，拥有中继功能的FPV无人机可以在红军村方向游猎乌军的后勤车辆。俄军现在基本中断了红军村长达10年来作为乌军在顿内茨克地区行动中枢的功能，因此并不急于在这个方向进行进一步推进。进入10月份以后，俄军停留在谢利多沃以西的格里霍里夫卡和佩特里夫卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者推测，俄军的想法是，对红军城的进攻不选择“瓦格纳式”的正面强攻。俄军可能认为，红军村往西没有南北向的工事，可以通过和大诺沃希尔卡战线和库拉霍沃战线联动，在弗乐达以北发动攻势，通过将战线压到库班和胡里艾伯勒，迫使乌军进一步分兵，然后再回头向东进攻红军城。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/24/20241124091924975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
借用@蜗牛柯基 一张图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在红军城的南方，乌克兰在库尔斯克地区的大量投入造成了库拉霍沃方向更大规模的战线垮塌。首先进入9月以后，顿涅茨克人民军第110旅利用乌克兰预备队数量不足的劣势，终于解放了马林卡以北的克拉斯诺戈罗夫卡，为库拉霍沃方向的战线开辟了立足点。乌军从沃夫洽河撤军以后，被迫防守库拉希夫卡和郝尼克。然而，由于顿涅茨克人民军的主力并没有在攻城中遭到显著损失，因此俄军的进攻很快，在乌克兰斯克和库拉希夫卡方向两大战线均实现了显著的战略推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为北部战线的垮塌，乌克兰在9月尝试利用手头兵力和俄军在马林卡正东的马克西米利安尼夫卡进行攻防战，双方损失惨重，乌军在此地损失了不少西方装备以后被迫撤退。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3fdb97dbd8c98b622132bf37f84c190</guid>
<title>黯淡的“金马”，自弃之后何须哀之</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_11_24_756562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/23/20241123163942118.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第61届金马奖悄然落下帷幕，无论对于一般电影爱好者还是关注两岸三地乃至整个华语文化圈的文艺爱好者来说都是一件令人唏嘘的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打开入围名单和获奖名单，除了娄烨作为大陆知名导演显得略不合时宜地站在中间，还有张震、张艾嘉等本土资深影人，剩下来的大多数名字对于普通观众来说都是“没看过”“不认识”“没听说”的否认三连，曾经熠熠生辉、星光云集的金马如今变成了一座冷门化、地域化、小众化的“小成本艺术电影评选”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，肯定还是会有很多人带着文艺青年特有的孤傲和不屑去嘲讽那些指出“金马奖没落”的人——你没看过是因为大陆没法上映，你不认识是因为你的看片量和知识水平有待提高，你说没兴趣是你“看爆米花商业电影”看坏了脑子，然后再喃喃说一些“真正的艺术”“多元化”“支持本土”之类的话，总之，“小小的也很可爱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何重新诠释和定义今天的金马奖，当一个曾经名动天下的电影奖项既不能把荣誉授予大众认可的电影，也无法通过把荣誉授予小众电影而让电影被大众所认可，即使用再多的知名嘉宾来装点，即使再强调艺术和不落俗套，这个奖项终归已经走入了生命周期的末位，只能靠追忆昔日的荣光来掩盖今日的黯淡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实纵观金马奖的历史，它可以说是非常典型地走完了一个艺术奖项从兴起到衰落的生命周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾省曾经流传一个梗，那些服兵役的青年如果不幸被抽中调去偏远的金门马祖当兵，就会戏称拿到了“金马奖”。其实金马奖的由来恰好是这个冷战时期处于海峡两岸军事对峙前沿的“金马”，这个奖项在1962年由台湾当局的“行政院新闻局”主办时就具有浓浓的政治色彩，以及寓意“电影界要向反攻大陆前沿将士学习致敬，砥砺前行”的敌对内涵。当然，在当时国民党的高压统治和文化管制之下，“官办”的金马奖自然也和当时的台湾电影一样，并没有太过亮眼的作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/23/20241123164215990.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早期金马奖评选&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金马奖的真正崛起正是奖项开始逐渐脱离当局政治操控之后——1990年开始，金马奖开始全部转交由民间团体主办（虽然仍接受“新闻局”资助和指导）。彼时刚刚摆脱“戒严政治”高压，渴望文化自由，并且有浓浓大中华情怀的台湾文化界也迸发出了前所未有的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让金马奖一度成为“华语奥斯卡”除了对于电影艺术性的推崇和评审的专业性之外，最重要的原因是其评选标准突破地域限制，将入选标准放在整个“大中华”的视野之下——只要是华语电影，只要反映华人生活，无论地域和籍贯都可以参赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于当时发展相对落后的大陆电影奖项和强调必须是“港产电影”的香港电影金像奖，金马奖最大程度地为所有中国电影提供了舞台，也收获了极高声誉——回顾金马奖的巅峰时期，恰逢两岸三地的电影人和电影百花齐放的丰收岁月，金马奖的获奖名单（包括电影奖项和个人奖项）可谓群贤毕至、俊采星驰：有《阿飞正传》《桃姐》《无间道》这样代表香港电影最佳水平的影片，也有《女人，四十》《喜宴》这样的台湾影片，同时期的大陆优秀作品《阳光灿烂的日子》《风声》也榜上有名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是2010年后，随着两岸三地电影人才和资金的进一步融合，尤其是中国大陆电影市场的飞速崛起，我们熟悉的大陆影片和电影人几乎占据了主要奖项的半壁江山，其中有《推拿》《大象席地而坐》获得最佳影片，有商业片《我不是药神》的男主徐峥获得最佳男主，有张艺谋、文晏获得最佳导演，也有马思纯、周冬雨这样的新晋演员获得影后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的变化也是时代发展中，整个华语电影版图极具变化的缩影。相伴而来的也是大陆电影人对金马奖的重视，每年都会有人数众多、众星云集的“金马团”开赴台湾参加盛会——正如巅峰时代的金马奖那样，奖项的肯定和电影人的推崇是彼此成就和相辅相成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/23/20241123164455779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
演员范伟凭借《不成问题的问题》获得第53届金马奖最佳男演员&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但幺蛾子自然也随之而来，当这种相互成就变成了一种单方面的“拿大”，顶着“台湾电影金马奖”名号的奖项逐渐走向了扭曲和失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是一种带着酸味的“排外”扑面而来，最典型的便是金马奖颁奖仪式上“台湾名嘴”蔡康永和影帝黄渤之间的互怼：蔡康永一句“这是我家，不是你家”让金马奖的金字招牌“天下华人是一家”变成了一个笑话，黄渤也借着“金马”和蔡康永马图案的服饰来了句经典双关：“只见人骑马，没见马骑人”，赢得全场喝彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/23/20241123165021132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个被砸掉的金字招牌便是奖项的公正性。就像某些明星得到了一些老牌奖项却被认为德不配位一样，奖项不但没能起到贴金的作用，“影帝”“影后”反而成为粉丝口中的“黑称”，奖项和获奖者原本就是相互成就，谁也没有点石成金的本领。面对中国大陆影片的高歌猛进，金马奖也逐渐把评选的标准向“本土”倾斜，在51届金马奖最佳女演员的评选中，凭借《归来》众望所归的巩俐却败给了来自台湾岛内的陈湘琪，让很多资深电影人大跌眼镜，也让巩俐本人说出了“这是我第一次来金马奖也是最后一次”这样的话。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9bb3d987491bbf4b616f3478dc4bf60</guid>
<title>“美国要二三十年才能看清中国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangRongWen/2024_11_24_756559.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;按：&lt;/strong&gt;本文为新加坡前外交部长杨荣文（George Yong-Boon Yeo）于2024年10月下旬在剑桥大学辩论社（Cambridge Union）一个讲座上的讲话的摘要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，中国永远不会成为西方式的帝国主义/霸权主义国家，因为中国文明的历史形成和特性与西方本质不同，这种不同，已经写在了中国人的文化基因里。但这一点很难一下让美国/西方人相信——但也许经过二十年、三十年，美国人最终会相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨荣文还指出，中国崛起首先是一个巨大的经济现象，就好比一颗“新的太阳”加入了太阳系，而且“新的太阳比原有的太阳还要大”。所有人都应该把握和理解中国现象，找到与中国的相处之道，从中多方获益。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨荣文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系将经历一个漫长的考验期。美国曾经支持中国加入全球体系。2001年11月中国加入世贸组织时我也在现场，那是在多哈。从那以后，直到新冠疫情暴发之前，中国经济的实际价值增长了7倍，以人民币计价增长了9倍，以美元计价增长了11倍。不少美国人对曾经帮助中国发展感到后悔，认为不应该助力中国崛起，因为中国现在已经变得过于强大，对美国在全球的主导地位构成了威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点考虑，再加上美国（以及在某种程度上西方社会）对本土社会发展趋势的不安，是导致中美之间出现一个相当长时间紧张关系的重要原因。这种紧张关系可能在“冷和平”和“冷战”间来回摇摆。代理人冲突有可能发生在东南亚，也有可能在缅甸或其他地方。但美国最大的担忧是：中国有朝一日可能取代其全球霸权地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/22/20241122172421369.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
讲座现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国像过去的苏联一样，那么这种担忧是有道理的，伯罗奔尼撒战争的教训和修昔底德陷阱的理论就会变得有参考价值。但实际上，中国的性质与苏联不同。尽管研究希腊文明可以为理解西方社会的演变提供重要视角，但要理解东亚社会的话，需要一个不同的视角——一个关于中国历史兴衰的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的独特之处在于，对于一个拥有14亿人口的国家来说，它拥有异常高的同质性。中国人口的92%～93%是汉族，规模上是欧洲人口的两倍多。中国人一套文学、一套书写体系、一套英雄体系。在欧洲，每隔几百公里就有不同的历史、风土、英雄和自我认知。在中国，确实也存在原始的地域差异，许多方言之间相互听不懂，但其高级语言是基于书写的。中国有记载翔实的历史，有共同的历史英雄形象。因此，这是一个高度同质化的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种同质性并非偶然，也不是某位领导者或一套政策的结果，而是植根于中国文化和文明“DNA”之中的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国人更喜欢生活在一个以中国人为主的社会里。每当遇到危机时，他们会实施控制措施。例如在新冠疫情期间，中国人也会抱怨，但他们会遵守规定。而中国人以外的人通常很难接受这些措施，于是选择离开；某种程度上，中国对此是欢迎的，因为这样一来，中国人就可以更好地关闭舱口，拉起吊桥，关上大门，设法保全自身。中国历朝历代都不断修建长城。我们在Instagram上看到的长城只是一个“化石”，因为长城曾经是一个“活”的系统，不仅仅是砖石堆砌的城墙，而是一个超越长城本身的控制体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在长城之外还是之内，如果一个哨塔上的守卫打瞌睡，未能及时发出警报（无论是对城墙外的人还是城墙内的人来说），则守卫都可能被处决，因为这是事关生死的。当局势平稳、没有威胁时，大门敞开，人们可以自由进出，但一旦有危险，控制措施就会启动，监控网络被激活——不仅覆盖长城之外，也深入内部，甚至包括动员后备力量。在新冠疫情期间，我们就看到了这一点：人们将人口分成网格单元，然后逐一解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体和互联网希望让我们相信：中国在新冠疫情期间表现不佳。实际上，中国在疫情期间表现非常出色。正如所有流行病学家都知道的，在疫情中，努力争当最后一个开放的国家，而不是第一个开放的国家。因此，中国的死亡人数是最少的，仅约一百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，由于在疫情期间中国国内维持了闭环生产，而我们其他地方的人都在家里，不敢接触他人，通过手机或电脑工作或假装在工作，领着工资，每天等待快递员送来包裹，有时还会在家里互相猜测是谁买了什么。那么，这些包裹里的东西是谁制造的呢？来自哪里？都来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的船只都开往中国装载制造品。他们在这里留下东西，然后空船返回中国。我曾在物流行业工作多年。跨太平洋的货运费通常在1000到2000美元之间，但当时价格一路飙升。当价格涨到5000美元的时候，船队接到的指示是：不用等卸货了，直接把集装箱留在那里，船只空船返回，因为每个集装箱的成本不过2000美元。这些成本导致了后来所谓的供应链危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那几年里，中国的商品贸易顺差打破了历史纪录。2020年，中国的货物贸易顺差为5300亿美元；2021年，数字升至6700亿美元。2022年，当外界只关注上海突然的疫情防控时，中国的货物贸易顺差却增长至8500亿美元。去年，这一数字也基本持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国最终放开后，上海举办了一场车展。西方和日本的汽车制造商大为震惊：因为当他们在各自国内按兵不动时，中国却在全力推进。如今，中国的电动车已经主导了全球市场。他们是全球最大的汽车制造国，我认为也已成为全球最大的汽车出口国——尤其在电动车领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122173004134.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;413&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年上海车展&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是，在某些情况下，中国的文化同质性是一种巨大的优势。但当这种高度集中、内向型、同频化的体系出现问题时，当这台庞大的机器卡壳时，它的“不适”状态会持续很长时间。这也是中国历史上“长周期”现象的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，其中的一个关键原因（我在我的书中曾经提到）——是纸。在许多世纪里，中国对纸张拥有垄断地位。与羊皮纸、莎草纸或棕榈叶等材料相比，中国的纸可以存储更多数据，处理更多信息。中国人几个世纪以来掌握了大量纸张，并将其秘而不宣。当你能够捕获并处理如此海量的数据时，就能组织更多的人。数据处理能力越强，就能组织越大的人类社会。正因为这种技术垄断，中国社会创造了一个高度集中的系统，这是世界上其他任何民族都无法实现的，同时也赋予了中国社会独一无二的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国人说“我们没有帝国野心，因为这不是我们的本性”时，这是真实的情况。因为如果像英国那样征服印度或世界其他地方，你需要组织那些与你不同的人，而他们的文化未必是你能够消化的。对于中国来说，只要与中国人相处，一切都会简单得多。所以，美国人认为中国经济增长之后，其行为会像西方帝国主义国家那样，或者像美国自己那样——这是一种错误的判断。问题是，这个情况无法用“数学”来证明，而只能通过实践来验证。这可能需要一段时间，也许20年，也许30年，到那时，美国人才会最终相信：这就是中国的本质。中国不是俄罗斯，不是英国，不是法国，也不是德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在紧张的国际局势里，各方都采取抗衡行动，会让商人们感到非常不安，因为他们要面对关税、面临监控，面临各种各样的限制。因此，许多人正在迁往东南亚，包括欧洲公司、美国公司、日本公司，也包括中国公司。而且中国商人往往会“本地化”，通过更换护照，成为新加坡人、马来西亚人或印尼人。甚至在意大利——佛罗伦萨附近的帕多瓦——温州人也成了意大利人，其中许多人改信天主教。当我们购买标注“意大利制造”的领带或手袋时，实际上是由意大利的温州人制作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲则展现了另一种模式，有不少跨种族通婚的情况。中国人并不像旧时的西方殖民者那样住在高山上的豪宅，由仆人侍奉，而是蹬着自行车，开着小商铺，推销他们的商品。当然，也有一些是大商人。但无论如何，中国崛起是一个全新的现象。我有时把它比作太阳系中进入了一颗新的太阳，导致所有行星的引力场发生变化，运行轨道被扭曲。而且，这颗新的太阳比现有的太阳还大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一下，中国的人口是美国的四倍。正如埃隆·马斯克所说，这是个简单的算术问题：当中国的人均GDP达到美国的一半时，经济规模将是美国的两倍。目前中国人的平均生产力只是美国人的一半，但他们非常勤奋。如果中国的人均GDP超过美国的一半，则其经济规模可能会达到美国、欧盟和日本的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个巨大的现象。每个“天体”的“运行轨道”都会受到影响。一旦犯错，就会撞上更大的东西。但如果能够理解这些力量，就有可能实现一种前所未有的轨道自由。因此，理解“中国”这个现象非常重要。这是一个庞大的现象，一个复杂的现象。在东南亚，我们因为见证过中国历史上的变迁，本能地知道如何应对当今的中国。在东盟（由东南亚十国组成的联盟）内，如果我们运筹得当，就能扮演美国和中国、中国和印度之间的稳定力量，让各方都感到舒适，同时，我们自身也能从这种合作与竞争中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>