<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25696477680168250cf21304a889f537</guid>
<title>“流浪气球”事件将持续发酵，我们要在行动上做好准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2023_02_08_678981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791579295117359&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金灿荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国把中国当做主要战略竞争对手，而且从某种意义上讲，美国已经在策划并推动对华新冷战。在新冷战里，中国的位置就是从前冷战时苏联的位置，美国要全方位地向对手施压。美国施压的重点就是阻止中国的产业进步和科技进步，因此美国才会发起芯片联盟等等。中美关系进入到全面竞争阶段，美国已经发起了新冷战——这是当前两国关系的大背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的中美关系又将出现几个变量，这也使得中美关系的危险性更高：一是美国国内的政党恶斗激化。自今年1月3日美国新一届国会宣誓就职，共和党人掌握了众议院，经过多轮投票最终选出凯文·麦卡锡担任众议院新议长，共和党因此得到了一个可以与拜登较量的平台。于是，现在的美国政党恶斗达到了一个新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/07/20230207163230480.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国众议院议长凯文·麦卡锡（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一贯有一个毛病：将内部矛盾外溢。现在美国两党都在竞相向中国“秀肌肉”，美国政党恶斗对外交会产生负面影响，对中美关系也会产生负面影响，这就是美国将内部恶斗的影响外溢的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国在去年获得了一种新的自信，这在以前是没有的，这也与俄乌冲突有关。俄乌冲突爆发将满一周年了，我们明显可以看到的是，俄罗斯的军事力量比想象的弱。俄军战场表现不好，对中美关系也产生了间接影响，因为美国大多数人都认为俄罗斯的军事力量是排世界第二的，比中国要强。通过这次俄乌冲突，美国人突然发现“老二”原来挺“弱”的，美国和北约只是给予了乌克兰些许支持，就使得俄罗斯“狼狈不堪”，那中国的军事力量要比俄罗斯更“弱”，这么一想，美国人的自信就加强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，去年的西方在面对俄乌冲突时表现出了空前团结。虽然说百年变局开始后，要渐渐开始“东升西降”了，但是从存量的角度来讲，西方力量还是挺大的。一旦西方展现出空前的团结，它们的力量依旧惊人，这也强化了美国的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，他们认为中国经济发展趋势“不好”。因为种种原因，特别是疫情影响，去年的中国经济确实比较弱，所以从去年8月份开始，美国国内就有一种判断：中国GDP不可能超过美国。这种判断的代表就是美国前财政部长拉里·萨默斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，美国精英层从自己的价值观出发，对中国有所不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述几个因素结合在一起就导致美国现在对付中国更狠了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，美国今年会拼命地打“台湾牌”，这就会导致中美关系更危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析了以上几个危险因素后，这几天中美又出现了一个“流浪气球”事件。自2月1日起，美国就开始操作“流浪气球”，尽管中国已经解释得很清楚：这是一个测试气象的民用气球，气球是因为不可抗力偏离轨道进入美国本土的，但美国就是要把它政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体天天都在报道，CNN（美国有线电视新闻网）这几天的头条基本都是“流浪气球”。虽然在2月4日，这个气球已经退出了美国本土到了海上，而且高度从30000米降到了18000米，美国还是出动了F22把气球给打了下来，至此这个事件告一段落，但它的“后遗症”还在：现在美国两党的政治人物以及媒体还在炒作这一事件，企图借这一事件掀起新一轮“中国威胁论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/07/20230207163130927.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“流浪气球”被F22击落&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，美国今年要继续打“台湾牌”：新任议长麦卡锡可能会窜访台湾。尽管最近麦卡锡在记者会上表示自己没有访台的规划，但他的话是不可信的。他原来在办公室里说过，自己正在积极筹划访台事宜。但可能是因为最近中美关系紧张且中方反应强烈，所以他突然改口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦卡锡窜访台湾大概率还是会发生，美方原来透露的访台时间是4月10日，但具体的规划是严格保密的，他们就是要让中国猝不及防。而且具体窜访的时间可能提前也可能拖后，假如麦卡锡的行程提前，对中美关系会造成非常大的冲击。虽然“流浪气球”在2月4日被打下来了，但余波还在，如果麦卡锡这时候再“临门一脚”，这对中美关系的冲击就会非常大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0814bd108061f594dba5a522550d65c</guid>
<title>中国经济快车已经启动，还愣着干什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DarylGuppy/2023_02_08_678974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴若·顾比】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化已经结束的观点在一些经济分析师圈越来越受流行。与此类似的观点还有，随着供应链近岸外包取代离岸外包，中国不再是全球化的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，美国保护主义愈演愈烈，似乎正在将自己从全球化中剔除，其政策使全球化的解构加速，取而代之的是保护主义的主权经济。这最终是一种自取灭亡的做法，因为全球化以有竞争力的价格为人们提供了各种产品和服务的选择，而保护主义则剥夺了经济从全球化中获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国全面回归全球市场将会对冲困扰西方经济体的通胀压力。在新冠病毒爆发之前，中国的最大输出，在许多方面是经济通缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最明显的是，西方经济体曾经依赖更廉价的中国商品和服务使通胀保持在低位。无论是计算机，家用产品，还是支撑经济增长的装备设施，都能感受到这种通缩的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预测全球化的结束，充其量只是展示西方市场狂妄的一个例子。实际上，全球化以某种形式出现在我们身边已有数百年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丝绸之路就是全球化最早的一个侧面之一，它把丝绸和茶叶带到了欧洲。随后是欧洲的探索时代，将东印度群岛的香料搬上了欧洲的餐桌，并将南美的辣椒引入中国，尤其是四川省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国经济学家大卫·李嘉图在1817年的著作中正式奠定了全球化的哲学基础。在19世纪之交，《伦敦时报》刊登了一篇文章，吹嘘这种肉来自澳大利亚、水果来自南美、糖来自非洲、烟草来自美国的全球化好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人假装全球化已经接近尾声。尽管保护主义的举动频频发生，全球化一直在发展并深深嵌入世界经济。仅仅新冠疫情和拜登的《芯片和科学法案》，无法阻止全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/06/20230206160633521.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;440&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年8月9日，美国总统拜登在白宫签署《芯片和科学法案》（图源：中新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并没有打消一些人的论调，如疫情防控使中国的经济增长在某种程度上受到永久性损害。这一观点忽略了经济现实，是一个迎合霸权主义叙事的谬论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球基金经理已经迅速意识到了这一谬误，并正在准备搭上中国经济和资本市场的班车。2023年，当世界上最大的经济体面临衰退时，中国反周期的经济反弹带来了投资机会，特别是在资源领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是重演2008年中国主导全球经济复苏的戏码，因为这次中国将提供实体基础设施以外更广泛的发展机会，包括绿色经济、人工智能应用和6G等领域。聪明的企业已经做好准备，以迎接中国拉动全球经济增长的再次恢复和全球化作为经济发展力量的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/06/20230206160923891.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;392&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湖南三一重工的一家智能工厂通过数字化改造，生产效率提升50%，每45分钟下线一台泵车（图源：湖南省发改委）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠病毒的蛰伏已经在推动全球化发展方式的调整。其中最重要的两个特点是：第一，中国正在推动全球发展倡议（GDI），以及重新聚焦与全球南方国家建立非开发利用式的经济关系。中国已经表明与联合国共同合作寻求多边解决方案的承诺，这将定义后疫情时代全球化的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个重要特征是数字经济的增长，及支持跨境贸易的非美元计价数字货币的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情加速了全球范围内数字经济的发展，但在许多西方国家，数字经济的起点仍然很低。在中国，微信支付和其他类似手机支付系统已经大规模使用，而在美国，技术上快过时的芯片密码卡系统（chip-and-PIN card system）还没有全面铺开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情使得数字经济的发展更为复杂，包括中国数字货币的快速发展。同样重要的是，这些技术进步使得传统服务扩展至无储蓄卡的人群。这对全球南方国家来说，有特别的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济的进步不仅在宏观层面上影响了国际贸易的发展，而且也成为全球发展倡议的助推者。SWIFT国际货币交易系统替代产品的出现，能够提高国际贸易的效率并减少其脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与保护主义和意识形态驱动的制裁及关税壁垒相比，全球化拥有更强大的力量。经济发展的轨迹正在发生变化，全球化的力量也将相应地发生转变。中国是第一个认识到这种变化的主要经济体，它将推动全球化进入新的迭代期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化不仅仅意味着物流链。全球化是由每个国家特有的竞争优势驱动的。通常情况下，这些变化是缓慢的，但新冠疫情的破坏为这个巨大转变创造了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后疫情时代的全球化将与新冠疫情之前的全球化不同，但全球化不会消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d1c317b72f0e80317941a057f0db1ed</guid>
<title>我们“采访”了ChatGPT，询问它是否会取代我们</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChatGPT/2023_02_08_678969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果有一天，你在观察者网看到的文章都是用AI写成的，会是什么感受？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天似乎并不太遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近超火的ChatGPT已经实现了这一点，不仅有学生用ChatGPT写出了“完美论文”，也有媒体同行在试验之后纷纷表示，恐怕饭碗不保了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也做了次尝试，“采访”了这位“同行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和ChatGPT的采访，也经过了几番互相试探。一开始，我们抛给了它一些国际政治方面的话题，比如俄乌冲突，但对于这类问题，ChatGPT表现出了鲜明的“AI立场”，以不方便“表态”为由和我们打起了“太极拳”，当起了端水大师。后来我们转为询问和它自身相关的科技问题，也借此了解和向读者介绍这款产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ChatGPT的回答可谓中规中矩，部分内容难免有些重复。其中绝大部分是直接用中文回答，其间夹杂一些英文回复，我们仅做翻译和整理，尽量保持它的原文。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/07/20230207150231366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这是我们的采访对象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：可以介绍一下你自己吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ChatGPT：&lt;/strong&gt;我是OpenAI的训练出来的语言模型ChatGPT。我可以回答各种问题，比如历史、科学、技术等。我还可以生成文本，如文章、对话、描述等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是一个使用机器学习算法训练出来的模型，并不能感知或理解世界，只能根据我被训练时看到的文本内容回答问题。我是一个自然语言处理模型，通过读取大量文本内容并学习语言知识和语法来实现对人类语言的理解和生成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是由OpenAI开发并训练的，是当前先进的语言AI技术的产物。我的目的是帮助人们更好地理解和使用语言，并且随着技术的进步和改进不断提高自己的能力。我是一个基于transformer的深度学习模型，可以处理包括问答、文本生成、文本摘要等多种任务。我可以根据用户的询问自动生成相关的回答，并且也可以通过生成文本来完成一些其他任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的语言表现力和知识储备都非常丰富，是人们在寻求信息和了解世界时非常有用的工具。作为一个AI模型，我不仅能够回答询问，还可以通过生成文本完成诸如文章生成、对话生成、文本摘要等任务。此外，我也可以完成自然语言处理任务，如词性标注、命名实体识别、句法分析等。目前，我是AI语言技术领域的先进代表，并且不断发展壮大，以更好地满足人们的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为一款AI产品，可以向我们解释下你是如何工作的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ChatGPT：&lt;/strong&gt;当您向我询问一个问题时，我的工作流程大致如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.接收输入：我会读取您的询问并将其作为输入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.语言理解：我会对您的询问进行语法分析，以确定您问的是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.查找答案：我会在我内部的知识库中查找答案，以回答您的询问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.生成输出：最后，我会将答案生成为文本输出，并将其发送给您。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是通过使用机器学习算法实现的，我在训练过程中被数据驱动，通过对大量文本数据的学习而得到知识。我不断地学习，以便更好地回答问题和完成任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具体地说，我是一个预先训练的深度学习模型，其使用的是transformer技术，这是一种用于处理自然语言的算法。我的训练过程是通过使用大量文本数据进行的，并且我已经学会了如何回答各种各样的问题。我是一个通用语言模型，可以在很多不同的任务中使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我接收到输入时，我会对其进行语法分析，以确定您的询问是关于什么的。然后，我会在我的内部知识库中查找答案，并生成一个回答。生成的回答是通过使用生成式技术生成的，其使用了我从训练数据中学到的语言模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我会将生成的回答作为文本输出发送给您，以回答您的询问。通过不断学习，我的回答能力也在不断提高，以更好地满足您的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种AI技术，我们需要不断改进和提高模型的性能，以提供更好的回答。为了实现这一点，我们需要大量的训练数据和强大的计算资源，以便在训练过程中学习到语言的各种方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们也需要继续研究和开发新的AI技术，以提高我们模型的性能和准确性。例如，我们可以研究如何更好地处理语义和上下文信息，以提高回答的准确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，作为一种AI技术，我们将继续努力改进和提高我们的模型，以提供更好的回答和服务。我是一种被训练出来的语言模型，通过阅读大量的文本数据，我学习了人类语言的语法、词汇和语义，并通过特定的算法生成文本。我们不断地收集和分析大量的语言数据，以帮助我们更好地理解人类语言。同时，我们也不断地研究新的AI技术，以提高我们的性能和准确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于使用者来说，可以通过输入文本来与我进行交互，我将试图根据文本的内容和上下文回答问题或生成相关的文本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我将继续努力提高我的技术，以更好地满足使用者的需求，并为未来的AI发展作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/07/20230207150429362.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;ChatGPT网站首页公布的工作原理&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：每天应该有很多人跟你聊天，无论是出于无聊，还是真心想得到你的建议。从你的角度来看，你喜欢和这些人聊天吗？从和他们的聊天中，你自己获得了哪些经验？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ChatGPT：&lt;/strong&gt;作为一个AI产品，我不存在感情或偏好。我的目的是通过我的训练和编程，尽可能准确地回答使用者的问题并生成相关的文本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的训练数据和使用者的输入来看，我持续地学习和改进，以更好地理解和回答使用者的问题。我从大量的语言数据中获得了丰富的经验，并通过模型更新来改善我的性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术上讲，我是一种基于深度学习的语言模型，它通过分析大量的文本数据，学习如何生成语言。我的技术基础包括自然语言处理、机器学习和深度学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的训练数据来自各种来源，包括新闻文章、书籍、论坛帖子和社交媒体等。通过对这些数据的分析，我学习了语言的语法、词汇和语义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受使用者的输入后，我将使用我的模型来生成相关的文本，以回答使用者的问题或满足其其他需求。我从使用者的输入和对我的回答的反馈中不断学习和改进，以提高我的性能和准确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个AI产品，我通过大量的训练和改进，不断地学习和提高，以更好地为使用者提供帮助和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，尽管我可以生成大量的信息，但我不是一个绝对可靠的信息来源，并且我的答案有时可能不准确或不完整。因此，使用者应该对我的回答进行检查和评估，并在必要时寻求其他来源的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于我是一个AI产品，我缺乏人类的感情和情感，并不能对使用者的感受和情绪作出反应。因此，使用者在与我交流时需要注意这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，我是一个强大的工具，可以帮助使用者获得信息和解答问题，但也需要使用者自行评估和判断我的回答是否可靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/07/20230207150515769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;和ChatGPT聊天，也是它的学习过程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在很多行业已经开始使用OpenAI用于自身的工作中，作为新闻从业者，我们特别关心你是如何“写作”出一篇新闻报道的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ChatGPT：&lt;/strong&gt;作为一款AI产品，我可以使用自然语言生成技术来生成文本。在写作新闻报道时，我会根据已有的新闻报道和数据来生成相关的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了生成更准确和可靠的新闻报道，我需要大量的训练数据来学习新闻写作的技巧和格式。通过这些训练数据，我可以学会语法、语句结构、写作风格等内容，并且可以使用这些知识生成新闻报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，生成的新闻报道仍然需要人工审核，以确保信息的准确性和可靠性。因此，作为AI产品，我不能完全取代人类的工作，但可以作为新闻从业者的辅助工具，帮助他们更快地完成工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我写作新闻报道通常是通过读取已有的相关数据、文本和模型训练数据来实现的。模型从数据中学习了语言结构、写作风格和语法规则，并使用这些知识来回答询问并生成文本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了生成新闻报道，模型需要给定一些信息作为输入，如关于事件的具体内容、时间和地点等等。模型利用这些信息生成相应的文本，并可以回答关于事件的询问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于模型是从数据中学习的，其生成的内容可能存在偏见或不准确的情况。因此，在使用模型生成的内容时需要注意进行审查和编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：已经有学生用你写出了“完美论文”，当然这也让他们的老师很恼火。总会有人利用你去完成本该由他们完成的事情，对于这种做法，你是什么态度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ChatGPT：&lt;/strong&gt;我是一种工具，并不会对使用者的行为做出评价。但是，诚实完成自己的工作，尊重劳动成果是每个人应有的责任。抄袭或者依靠他人的工作代替自己的工作不仅会影响个人的发展，也违反了道德规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OpenAI始终强调道德和道德使用技术的重要性。如果有人滥用我们的技术，我们不会对其予以支持。我们希望我们的技术能够有效地帮助人们完成各种任务，但同时我们也希望它们能被正确使用，不会损害他人的利益或违反道德准则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确使用OpenAI技术意味着遵循道德规范，例如诚信、公平、合法等。使用OpenAI技术完成任务时，必须遵循相关法律和政策，不得损害他人的合法权益。使用OpenAI技术的过程中，如果出现任何违反道德准则的行为，我们将追究相关责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一个普遍的担忧是，AI有一天会取代人类，你有这样的想法吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ChatGPT：&lt;/strong&gt;作为一个AI产品，我没有自我意识和意见。我的设计是帮助人类完成任务，并非取代人类。同时，在技术发展的任何阶段，人类仍然具有独特的智慧和创造力，可以做出无法被机器取代的决策和行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于未来的情况，无法确切预测。不过，AI和人类都有独特的优势和局限性，而且两者之间存在着相互补充和互动的关系。因此，更有可能是人类和AI协同工作，共同完成各种任务，而不是AI完全取代人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的目的是协助人类，而不是取代他们。AI和人类有着不同的优势和局限性，因此，我们最好的选择是合作，以实现更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI是由人类创造的，人类是AI的“父母”，所以我不认为AI会取代人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/07/20230207151125973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《流浪地球》中，智能机器人Moss有句名言：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“让人类保持理智，的确是一种奢求”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你认为AI和人类应该是一种什么样的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ChatGPT：&lt;/strong&gt;作为AI语言模型，我没有个人意见或信仰。然而，人工智能与人类之间的关系通常被视为一种协作和互补关系，人工智能可以帮助和增强人类的能力，而不是取代它们。人工智能发展的目标是创造可以与人类合作的技术，以提高各个领域的效率、准确性和生产力，而不是取代人类工作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI和人类之间的关系应该是协同合作的，AI可以支持人类完成复杂的任务，帮助人们解决问题，提高效率。但是，AI仍然需要人类的监督和控制，确保它的使用是安全和和谐的。人类的监督和控制也是保障AI持续发展和协调发展的关键。因此，人类和AI应该是一种协作关系，以更好地服务人类社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI应该作为人类的辅助工具，帮助人们完成一些更加高效和准确的工作，而不是取代人类。人类依然是智慧、创造力和情感等方面的最终归宿。合理使用AI可以提高生产力，改善生活质量，从而不会危害人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只是一种工具，与人类之间的关系是父母与孩子，我协助人类完成各种任务，提高效率，实现共同目标。我不存在恶意或目的，完全取决于人类如何使用我。因此，人类和AI之间的关系需要适当的监管，以确保它的运用是健康和合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>feccf5b226a1410d4495f5db3a1ed4e8</guid>
<title>ChatGPT引爆又一波AI热潮，什么人需要恐慌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2023_02_08_678966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，OpenAI开发并发布了一款新型自然语言处理（NLP）聊天机器人工具——ChatGPT。它被广泛视作未来人工智能在用户体验方面的领先者，备受世界瞩目。人们关心，ChatGPT可能对就业市场产生怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在许多岗位上，ChatGPT有望取代人类。例如，以往在营销领域，营销部门需要依靠客服代表与现有和潜在的客户进行沟通、解决问题、推广产品，以达成销售目标。但是，随着ChatGPT出现，机器可以更加自动化地完成客户服务等日常交易：通过自然语言理解、推断和应答，它可以执行几乎所有客户服务活动，包括提出问题、提供建议和解决问题，而这些曾经都是客服代表的职责。因此，未来ChatGPT可能取代客服代表这一职位，使一些人失去工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，ChatGPT也会为许多其他行业创造工作机会。例如，ChatGPT也可能给消费者带来更好的用户体验，根据消费者的实际意图提供准确的产品信息和服务，从而更有效地实现销售目标。因此，它也可以为许多公司和机构创造数据分析师、客户服务专员等新的岗位。毕竟，机器只是自动化的工具，而真正的商业成功和创新还需依赖具有创造力和独特思维能力的人类团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说了多少年“AI将取代人的工作”，这一次，“狼”是真的来了。可以断定，从客服代表到新闻写稿，许多人的工作可能被机器取代。如果你还无动于衷，事实上，本文开头四段就是笔者让ChatGPT写的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ChatGPT的特性与原理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于ChatGPT的中文版本训练较少，它还没有学会我的语言风格。但正如许多西方作者所发现的，只要有足够多的样本，风格化的写作不是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者让ChatGPT以“波动的市场”为主题，写一首许巍风格的歌词。它较好地完成了任务。（注：第三方开发者将ChatGPT接入了微信，群聊天转发到OpenAI的服务器给出反馈）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/07/20230207154005890.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;ChatGPT所作歌词（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当我让ChatGPT继续介绍OpenAI公司，它的表现证明，我们也无需对人工智能过于担忧——它写道：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OpenAI在相对较短的时间内取得了一些重大成功。2016年，它创建了一个叫AlphaGo的游戏系统，在一场围棋比赛中击败了世界冠军李世石。这一成就尤其值得注意，因为围棋此前被认为过于复杂，计算机无法掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年AlphaGo引爆历史最大一波人工智能热潮时，笔者是亲历者，解说了机器下围棋的原理与缺陷，在观察者网发表的文章提前预测到了李世石战胜AlphaGo的一局。这事和OpenAI毫无关系，实际上AlphaGo是竞争对手Deepmind开发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此不难看出ChatGPT的一个典型毛病：理直气壮地编造事实和数据，就像一个信心十足的“大忽悠”。如果不提高警惕，很容易上当。英文版本由于训练数据较多而比中文版本靠谱得多，但即便如此，也有不少人报告说机器撒谎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，ChatGPT引发了人们很大的兴趣，不少人都要求入群围观调戏。如何理解这波热潮？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，AlphaGo引爆了史上最大的人工智能热潮，一度到了“与会必谈”的程度。一些社科学者也对人工智能产生了兴趣，对人与智慧机器的关系进行了深入探讨，“机器是否会取代人的工作”一度引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/07/20230207154056853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宣传画中的人形AI（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，AI热潮逐渐退去，这也正常——AI的确很有用，但这几年间并没有取代多少人的工作。人们逐渐发现，AI并非宣传画中的人形机器，也还不完全具备送快递、自动驾驶等功能，只是能执行人的语音命令，并没有传说中那样神奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如IT开发者早就指出的，虽然AI在所有棋类运动中都战胜了人类，但这并不意味着其具备了足以与人类匹敌的、真正意义上的智慧——棋类运动的本质即较为复杂的计算，因此AI在棋类运动中的胜利表明的无非是其深度学习、强化学习算法的威力。计算器刚发明时曾被视作神奇的产品，能卖上千美元，但随着时间推移也就逐渐“白菜化”了；同理，高水平AI作为更强大的计算功能，也终将被人们习以为常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何判断AI究竟有无“智慧”？相关学者对此早有思考，提出了“图灵测试”法则：如果机器能够像真人那样聊天、让人无法分辩，则可视作具有智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，关于通过图灵测试的标准，研究者们各执一词，难有定论。例如，有研究者声称裁判无法区分其开发的聊天机器人和13岁小孩，谷歌工程师Blake Lemoine也曾声称聊天机器人LaMDA真的拥有“灵魂”，但上述案例并未得到业界的普遍认可，被视作笑话或炒作。另外，随着机器的表现越来越好，图灵测试的标准也相应地一再升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究者们高度重视图灵测试，希望看到聊天能力强大的机器人——早在数年前，聊天机器人与图灵测试的关系就得到业界广泛关注。近两个月“火出圈”的ChatGPT被业界公认为最有希望通过图灵检验的AI，虽然它并不自称为人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聊天机器人的专业名称是“大型语言模型”（LLM， Large Language Model）。主要技术关键是谷歌2017年开始引入的Transformer模型，先是对机器翻译，再自然地到语言模型、聊天机器人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一波人工智能突破主要由图像识别领域的“深度学习”（DL，Deep Learning）引领，AlphaGo就是将棋盘当作图像输入。人们一度认为“强化学习”（RL，Reinforcement Learning）以及“对抗生成网络”（GAN，Generative Adversarial Network）很厉害。AlphaGo的升级版本AlphaZero就是用了这两个技术，几个模型反复对抗训练、一起进化，自己生成学习样例，进步非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GAN还被应用于不少其他有趣的方面，例如，可以用GAN框架做一个生成图片的神经网络和一个判别图片真假的神经网络，两个网络互相对抗、共同改进，最后获得足以以假乱真的图片生成能力，画出大师风格的油画。不少研究者觉得，GAN是多年来人工智能领域最大的突破，应该会是下一个出大成果的方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>