<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>395d893b55989b5397d378b25f8abc6a</guid>
<title>美国“散装”各州的四大立场，如何影响对华贸易决策？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuyumo/2024_06_02_736793.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘语默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2001年中国正式加入世界贸易组织以来，中美经贸关系迅速发展，相互依赖的格局逐步形成。中美双方已互为举足轻重的贸易伙伴，据美国商务部国际贸易署（International Trade Administration）统计，截至2023年，中国不仅是美国最大进口来源国，也是其第三大出口市场。然而，自2017年特朗普上任以来，美国的对外经济政策出现重大转向，对绝对公平、绝对对等以及相对收益的追求凸显出美国“公平贸易”的保护主义性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对世界第二大经济体的飞速追赶，美国根深蒂固的霸权主义与经济民族主义思维共同作用，促使特朗普政府开启对华全面战略竞争。2018年7月6日，特朗普宣布对340亿美元的中国商品加征25%的关税。经过中美双方5轮关税博弈，截至《中美第一阶段经贸协议》签订前，中美互征的惩罚性关税已经覆盖了约66.7%的中国对美出口商品和58.3%的美国对华出口商品。美国对华平均关税和中国对美平均关税也由争端前的3.1%和8.4%大幅提升至20%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/02/20240602094044303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年美国总统特朗普签署备忘录，宣布对中国货物加征关税。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然此前美国国内对华政策辩论争议不断，但这次空前规模的贸易战被视为美国对华开启正式战略竞争的重要组成部分，标志着持续了40年之久的经济接触战略的终结。拜登政府基本延续前任政府的对华贸易政策，保留了上任政府对华出口所加征的关税，但将维护先进技术领域的优势作为优先事项，联合盟友在关键供应链布局和高科技产品研发等领域开展合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，在中美战略竞争常态化的大背景下，未来一段时间内美国对华经济战略中的竞争色彩将有增无减。一直以来，国内政治是美国外交政策调整的重要源泉和动力。尤其是美国国内经济形势恶化、通货膨胀和贫富分化加剧的情况下，多元化的国内政治和社会因素对外交政策制定的影响愈发凸显。因此，理解美国对华贸易决策中的国内因素具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易作为国际层面的要素会对一个国家的国内政治结构以及收入分配造成影响。特朗普对华发起贸易战后，中国的关税反制措施在美国国内造成了明显的“贸易偏好分化”，位于西海岸、经济受益于自由贸易的加利福尼亚州是反对关税战的代表州，而“锈带”传统制造业所在的密歇根等州则成为贸易保护主义的坚实拥趸。美国各州就对华贸易战表现出不同的立场与政策偏好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何在中美贸易战中，部分州坚定支持对华发动代价高昂的关税战，部分州则强烈反对，还有一些州则持续观望或左右摇摆不定？为什么有的州的利益诉求更好地被代表和被传导，进而转化为最终贸易决策结果，有的却频遭搁置，未能得到回应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文从产业地理的视角出发，从州层面关注美国对华贸易中的差异性。在挖掘一手的经济贸易、产业分布和政治捐资数据和文献资料的基础上，对美国代表性州的产业贸易结构进行类型化，构建美国产业地理影响对华贸易决策的因果机制，考察美国制定对华贸易政策背后的国内政治逻辑。本文主要采取比较案例分析的定性研究方法，以期更全面深入地揭示产业地理对美国对华贸易决策的潜在影响路径，进而回答上述问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.理论框架：美国产业政治地理的类型化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业政治地理是指“经济地理（即财富生产的地理位置）与其所处的政治制度结构之间的相互作用”。产业地理影响美国贸易决策的逻辑基础是国际贸易的国内收益分配。在经济地理的层面上，自然禀赋和路径依赖催生了美国的产业集聚现象；在政治选举地理的角度上，基于地理（选区）的代议制则使得基于州的“天然地理联盟”具备了制度基础。二者相结合，共同构成了产业地理影响美国贸易决策的理论基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易结构和对华贸易依赖度是解释美国各州对华贸易决策偏好差异的两个核心自变量。首先，国际贸易中的比较优势决定各州开展对外贸易时在价值链中所处的位置，进而影响其对华贸易政策偏好。根据斯托尔帕—萨缪尔森定理和赫克歇尔-俄林模型的主要推断，在国际贸易中，一国国内充裕要素的所有者将受益，而一国中稀缺要素的所有者将受损，从而使这两类群体在对待全球化和自由贸易方面持迥然不同的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到美国的案例中，具有出口比较优势的产业通常在自由贸易中受益，例如，土地要素充裕的农业、资本要素充足的金融业和高技能人才要素充足的高科技行业；而不具备比较优势的产业则更容易在国际市场中处于弱势，在面临进口竞争时更为脆弱，更容易面临生产转移、收入下降和工人失业的问题，例如，美国廉价劳动力要素稀缺的汽车和纺织等传统制造业。因此，在中美贸易中，主导产业贸易结构为充裕要素密集、出口导向的州通常支持对华开展自由贸易，而贸易结构为稀缺要素密集、进口竞争的州则更可能持贸易保护主义态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，除贸易结构（出口导向/进口竞争）外，对华贸易依赖度是影响其主导产业对华贸易态度，进而影响美国对华贸易政策制定的另一个决定性因素。一国对另一国市场的依赖程度影响着复合相互依存的敏感性与脆弱性。正如北卡罗来纳大学教堂山分校教授斯蒂芬·根特（Stephen E. Gent）和马克·克雷申奇（Mark Crescenzi）所言，理解围绕市场权力机会的政治制度与经济联系是了解国家为何追求支配市场战略的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常而言，在美国，对中国市场出口量大或对中国出口市场依赖程度较高的州为了维持在竞争性资源分配体制中的优势，更希望选举能够代表本州出口导向产业利益的议员，这些州一般反对对华贸易战，更希望维持低关税水平下的自由贸易以稳定就业和收入。与之相反，对中国市场依赖程度较低的州则更多将对华贸易问题视作一个灵活的经济杠杆，视所涉及的具体领域和议题的不同而采取不同的政策态度，但整体在贸易问题上相对保守，因为中国市场对其而言并非不可替代，它们也更容易在贸易战中灵活观望，立场更可能反复摇摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，根据贸易结构（出口导向/进口竞争）和对华依赖程度（高/低）两个维度，可以将影响美国对华贸易决策的产业政治地理进行类型化，进而得出对华贸易的四种主要倾向，即出口导向—对华贸易依赖度高的“经济接触派”、出口导向—对华贸易依赖度低的“灵活观望派”、进口竞争—对华贸易依赖度高的“经济遏制派”以及进口竞争—对华贸易依赖度低的“议题联动派”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据美国产业地理政治学的理论框架，以出口为导向产业占据主导、对华依赖程度较高的州通常对中美贸易战持强烈反对态度，如加州及美国中西部的农业州；而与之相反，产业结构以进口竞争为主、对华贸易依赖度较高的州则会相对支持对中国进口产品加征关税，以实现本土产品的“价格优势”，因此，可视为对华经贸决策的“经济遏制派”，如美国传统制造业所在的东北部新英格兰地区和中西部五大湖区等，这些地区的保护主义势力也成为对华贸易战的重要推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对华贸易依赖度较低的两种类型的情况要相对复杂一些，由于贸易只是这些州关注的诸多议题之一，且整体经济和就业受对华贸易影响相对有限，因此，其产业和政治领袖更多采取灵活务实的态度，以出口为导向、对华贸易依赖程度较低的州通常对中美贸易战持“观望态度”，在涉及具体产业相关利益时可能采取同其他产业联盟的形式以获得更大的影响力，其对华自由贸易倾向会弱于第一种“经济接触派”，但强于“议题联动”和“经济遏制”类型。以分散在东北部—大湖区、西部和南部各州的美国高科技产业为例，这些高科技产业大多不是所在州的主导产业，由于分布较为分散在参议院的影响也相对有限。高科技产业在中美贸易战中表现矛盾，一方面，它们需要中国庞大的市场；另一方面，又在知识产权、汇率和市场准入等问题上支持对华施压，以实现更大的海外利益。最后，与此相应的是以进口竞争为导向、对华贸易依赖程度较低的州，这些地区整体对美发动贸易战持支持态度，以保护本土产业，但是由于对华贸易依赖程度较低，议题关注度也相对较低，通常强调议题联动以实现自身利益的最大化，其对华自由贸易倾向强于经济遏制派，但弱于灵活观望派和经济接触派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要特别说明的是，无论从理想类型还是经验现实来看，灵活观望派和议题联动派的区分程度可能不如另外两种类型高，在实际操作和比对中更容易混淆。但从理论上来说二者在产业结构这一变量上存在明显差异，因此，毋庸置疑有进行类别区分的必要；从现实来看，尽管相对困难，但是正如前文所说，出口导向产业为主—对华依赖度较低的州更多是一种“善意观望”态度，毕竟对华自由贸易有利于其整体经济福祉的增进，即使不是最重要的出口市场，维持这一小块“蛋糕”仍然聊胜于无；而进口竞争—对华贸易依赖度低的州更可能在贸易战中显示出投机倾向，希望通过问题挂钩迫使中国在其关切的贸易领域做出让步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83d884f53889d01d0429718ba7d64d0c</guid>
<title>一周军评：俄罗斯飞机比乌克兰导弹好使，然后呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_06_02_736791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，俄乌战场上俄军继续在以每天一两公里的进度在东部战场上向前推进，乌克兰将其大量兵力抽调至北线准备在哈尔科夫发起反击，使得他们更难在顿涅茨克、卢甘斯克抵挡俄军的前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方舆论的关注点，则不在这些战线的变动上，而是放在乌克兰对俄罗斯后方纵深区域的反击。随着马克龙和朔尔茨见面时放话要允许乌克兰使用西方制造的远程武器打击俄本土，这就更是成了焦点。这真的那么值得关注，还是又是西方媒体转移视线的传统伎俩呢？相信大家心里都有答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前俄乌双方总体态势，仍是双方沿着漫长的战线，近乎平摊兵力进行死磕。俄军在顿涅茨克、卢甘斯克两州境内的进攻仍在持续，不过每次的攻击目标仅是夺取战线上一小块地区，以至于在近期的俄乌战报里“微区”成为了常见的名词（俄语中类似中文“小区”的概念），乌军总体上难以抵挡俄军，原因也是很简单的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/01/20240601162523195.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌战场上的小规模动态战的平衡，演变成了总体的静态战。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们之前说过，俄乌战场上的“静态阵地战”其实是由大量的小规模进攻和小规模反击组成，由于战线漫长，双方兵力又都达不到在如此漫长战线上进行大规模运动战的标准，所以每次投入营级规模的进攻是常态。这就意味着冲击没有后劲，只能满足于打下一个阵地，等待敌人同等规模兵力的反冲击，挡住之后巩固阵地，再考虑下一步进攻，而无法如同多年来苏联军事教科书上的概念，在敌人战线上打开缺口，然后以高度机动性的装甲部队冲进去向敌人纵深发展。如此你来我往，最后形成了一条看似静态的战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这种小规模攻防的平衡在乌军兵力日益捉襟见肘、拆东墙补西墙的情况下，就无法维持了。由于乌军将整条战线上的预备兵力基本都抽调到了哈尔科夫方向，试图夺回俄军前一阶段打出来的几个突出部，导致整条战线上乌军几乎无法组织反冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说限制俄军前进速度的主要问题已经不是乌军的反扑，而是俄军自身的因素，也就是部队组织能力、后勤能力。我们已经说过俄军的作战能力在2022年战争爆发后令人大跌眼镜，不仅是缺乏新质作战能力的问题，而是“传统艺能”也丢得差不多了。除了南部军区的少数经历过多次实战的部队，大部分部队已不具备组织大规模长距离突破穿插的能力，单是自己长距离行军就会丢盔弃甲，更何况还要面对乌军的反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过两年战争磨砺，俄军如今确实已经有了很大的进步，但要求它一夜间恢复穿插突破、机动作战的能力，只怕俄军总参谋部也会觉得过于乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然俄军显然也在谋划着一些什么，就和当初库尔斯克战役一样，现在看来俄军仍将选择后发制人，也就是等对手发起进攻，将其攻击动能和预备队牵制住之后，再发起后手进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国际军事观察家都在关注红军城，理论上来说，这可能是俄罗斯解决乌东战事的一个标志性目标，因为它的地理位置过于重要，一旦易手，乌克兰将失去维持东部战事的后勤能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/02/20240602091806281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于乌克兰2022年的反攻和这次俄军进攻都没有涉及到哈尔科夫城市本身的易手，所以还不能说是第六次或第七次哈尔科夫战役。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但红军城显然是个相对长远的目标，如果企图一举夺下，那就类似于2023年乌克兰企图在扎波罗热大反攻中一举推到马里乌波尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以俄军仍在缓慢向前推进，即使乌军已经在战线上屡屡出现主动放弃一些阵地的情况，俄军也没有贸然发起大规模进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，观察人士通常推测乌军手中可以机动作战的兵力目前也就是数万人，其数十万大军中的大部分是要“填线”的，也就是将整个战线支撑起来；而真正能够机动救火的兵力，在动态平衡下，始终维持着几万人。但目前的报道称，乌军已经向哈尔科夫方向集结了40-60个营，也就是2-3万人，即使不是全部救火队，也是大部分了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，俄军如果能以目前在哈尔科夫北方投入的不到5万兵力，顶住乌军的这一波反击，那么乌军又要面临失去机动兵力的情况，那就是俄军发起大规模攻势的时候了。实际上到现在，乌军每次大的败仗，基本都是出现在机动兵力不足的情况之下，反过来俄军也是同样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于乌军来说，胜利的希望也是存在的，不说收复失地，只要他们这几十个营的兵力能够给俄军施加足够的压力，逼迫俄军把战役预备队动起来，就可以算是胜利。因为这足以让俄军的大规模进攻又被迫推迟到下一个季节了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/02/20240602091954247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于美国来说，由于现在正在采购PRSM导弹作为新的战术导弹，老旧的ATACMS提供给乌克兰并不心疼。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就要看俄军有没有这个本事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战线上拿不出太好“成绩”的乌克兰，此刻除了加紧准备反攻哈尔科夫，能吸引“国际观瞻”的事情就剩下“认知战”领域了。近期乌军使用从美国收到的ATACMS导弹、海马斯火箭炮、风暴阴影导弹，加上新到货的GBU-39滑翔炸弹，对俄军进行攻击，尤其是对克里米亚半岛上的俄军目标进行攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管取得了一定的效果，但既没有减少俄军扔到乌克兰阵地上的滑翔炸弹，也没有限制住俄军在战线上的推进。这种行为与其说是企图取得军事上的效果，不如说是在表演给国际上看。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a0c8d71862ab33542ff6932be67d31e</guid>
<title>一审原告败诉：全球最高“苹果税”在中国，合理吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2024_06_02_736786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，随着智能手机的普及率持续攀升，庞大的用户群体不仅促进了移动互联网的快速发展，也为苹果App Store创造了巨大的盈利空间。然而在这繁华的背后，却隐藏着一个备受争议的话题——“苹果税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“苹果税”，即苹果公司针对在App Store内发生的数字商品和服务交易所收取的15%~30%佣金，但从本质上看，它仍属于一种商业契约的约定条款，而并非真正意义上的税收。这一做法虽然可以在一定程度上确保苹果公司的稳定收益，可另一方面也引发了众多开发者和消费者的不满与质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531175539715.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是目前，中国“苹果税”30%的抽成比例为全球最高档位，与之相比，欧盟、日韩等国家的费率均低于中国的收费标准。据第三方数据统计机构Sensor tower分析，中国“苹果税”在2023年贡献超过了400亿元，如果未来五年该佣金率保持不变，中国市场将累计“缴税”超过2800亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在近日，中国首例由消费者针对“苹果税”发起的反垄断诉讼一审迎来正式宣判。2021年1月，因不满苹果对“应用内购买”收取的30%的佣金，苹果手机消费者金某于上海知识产权法院对苹果公司及苹果电脑贸易（上海）有限公司提起诉讼，声称苹果公司滥用市场支配地位，对消费者和开发者造成了不公平的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531175550795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然一审原告败诉，但判决结果也有一定突破：一是相关市场界定，二是市场支配地位认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
界定相关市场范围是首要前提。在此前的执法和司法实践中，各司法辖区的界定存在较大差别。比如，Epic Games败诉苹果的案子中，法官最终认为Epic和苹果的相关竞争市场应该是“全球移动游戏交易市场”，苹果2018-2020年的市场份额大约在52%-57%之间波动，不足以构成垄断。按照美国反垄断判例，市占率不得低于65%，而我国《反垄断法》的相关规定是50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531175614961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年4月，Epic针对苹果的上诉宣告失败，这场长达近3年的纠纷告一段落。图源：腾讯科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本起案件中，考虑到原告是使用iOS系统的普通消费者，法院认为不需要根据APP划分细分市场，可以认定相关商品市场为iOS应用交易平台，苹果的市场占有率是100%。在相关市场界定问题解决后，认定市场支配地位是第二步。此次法院认定苹果具有市场支配地位，被业界视为一个重要的突破。尽管在判决的最后一步，是否滥用市场支配地位的认定上，法院没有给予支持。但如前所述，在相关市场界定、以及苹果确有市场支配地位认定上的突破，已是重要进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一审结果，原告代理方浙江垦丁律师事务所律师王琼飞表示，尊重法院的判决，但仍坚持认为苹果公司在中国征收全球最高的“苹果税”，且不开放第三方支付和第三方下载渠道的做法，是滥用市场支配地位的行为。后续将就本案上诉至最高人民法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531175635124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不同国家的“苹果税”费率对比  图源：金融界&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一案件的成功立案和审理，标志着中国法律界对于“苹果税”问题的关注与审视正在逐步加强，也为众多受到“苹果税”困扰的开发者和消费者提供了维权的勇气与信心。未来有望出台更为完善的法律法规来规范这一市场行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅在中国，近年来苹果公司在欧盟、美国、日韩等地也遭到了政府起诉或调查。特别是在2021年，韩国针对电信业务法进行了一系列修正案的实施，这些修正案明确规定，禁止手机软件市场运营商向软件开发商强制推行自家的支付系统，并赋予政府权力，以防范用户损失、保障用户权益等理由对应用市场运营商进行深入调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，欧盟委员会也宣布了对苹果公司的重磅罚款决定，罚款金额高达18.4亿欧元。这一处罚的原因在于苹果公司被指控非法阻挠应用开发者在其官方应用商店之外，向用户传达关于替代和更经济实惠的音乐订阅服务的信息。这一行为被认为是对市场竞争的干扰，违反了欧盟的相关法规。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531175655795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年3月，欧盟委员会宣布对苹果公司处以18.4亿欧元罚款的通报。图源：腾讯新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于众多应用程序开发者而言，高昂的“苹果税”会加重开发者们的运营成本，这让一些小型的开发者团队或个人开发者深感压力。他们通常资金有限，面对苹果公司如此高的佣金比率，往往会感到力不从心。这种压力不仅会导致他们的资金链紧张，还可能限制他们对产品创新和市场拓展的投资能力。尤其是在中国这样一个充满活力又竞争激烈的市场环境中，截止到2023年底，中国市场上监测到的APP数量已经达到了265万款左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，开发者在开发优质应用的过程中，需要投入大量的资金用于技术研发、市场推广等方面。然而，在苹果平台上，他们还需要额外承担高额的平台费用。这使得许多开发者在权衡利弊之后，不得不选择降低产品质量或者减少功能，以降低成本。这无疑会对用户体验造成负面影响，进而影响到应用的口碑和市场表现。此外，高昂的“苹果税”还可能抑制创新活力。由于成本压力巨大，许多开发者可能会放弃尝试新的技术或创新模式，转而选择保守的开发策略。这不仅会导致市场上的应用产品同质化严重，缺乏新意，还会让用户在选择应用时感到乏味和厌倦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“苹果税”的影响并非仅限于开发者，最终的成本往往通过各种方式转嫁给了消费者。仅2023年，中国的应用商店用户支出就高达520.6亿美元，应用下载量更是达到了1134.1亿次，足以说明中国消费者对数字商品和服务的需求旺盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，高昂的“苹果税”使开发者为了维持利润率，不得不采取一系列措施来应对高昂的成本。其中，最常见的方式便是调高应用内购买的价格。这意味着，消费者在享受服务时需要支付更高的费用。例如，一款原本售价为10元的应用，在苹果平台上可能需要支付13元甚至更高。这种间接增加的消费成本，无疑损害了消费者的经济利益，对于消费者来说更是一种额外的负担，降低了其在数字产品和服务上的购买力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b95b9268f059720f77984b7349a6709c</guid>
<title>中华民族取得今天的成就，不能忘记这些“华人之光”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_06_02_736784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在中华民族伟大复兴的过程中，华侨华人的贡献可以说数不胜数。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在中国的振兴实业中，南洋华商不仅没有缺席，甚至扮演了重要角色。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的崛起你必须面对它，‘华文之春’必将到来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中马建交50周年，中马之间的传统友情源远流长。在这个具有特殊意义的时间节点上，《这就是中国》节目第一次走出国门，来到了马来西亚。在东方卫视5月27日播出的节目中，节目组走进马来西亚拉曼理工大学，是1969年2月由马来西亚华人公会支持和创立的一所大学。复旦大学中国研究院院长张维为教授和拉曼理工大学中华研究院院长、孟子学院院长张晓威博士，一起将视角聚焦海外华人华侨，与大家分享马来西亚华人华侨波澜壮阔的奋斗故事，以及他们为中华民族伟大复兴作出的不朽贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531163132668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531163147944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本期《这就是中国》视频截图 &lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/y4100zv8r9r.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;视频地址&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《这就是中国》节目第一次走出国门，来到了风光旖旎的马来西亚，我们感到格外亲切。我们节目的海外观众无数，很多都来自东南亚，特别是马来西亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天我们每天都遇到《这就是中国》节目的粉丝，遇到新老朋友，这种“他乡遇故知”的感觉真好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚华人经常给我们的节目留言，一位叫TTY的观众这样写道：我是马来西亚华人，我和在天上的父母一样，都十分希望中国强大。一位叫Paulyi的观众这样留言：我每一两年都会带着家人去中国旅行，愿中国繁荣昌盛，成为超级强国！一位叫Jason Chng的观众说：不知怎么看着看着，眼泪就流下来了。这些留言使我们深深感受到海外华人对祖籍国的真挚情感，他们深知中国一路走到今天是多么不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不久前看到一个短视频，印尼当选总统普拉博沃在雅加达迎接中国外交部长王毅的到来，印尼国宾乐队高奏《歌唱祖国》，里面有这样的歌词：“我们勤劳， 我们勇敢，独立自由是我们的理想，我们战胜了多少苦难，才得到今天的解放”。每唱到此，多少海内外华人都会热泪盈眶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们可以告慰海内外华人的是：中国已经实现了和平崛起，中国已经从一个一贫如洗的国家崛起为世界最大的经济体，根据购买力平价，迄今已整整十年。今天的中国是世界最大的工业国、最大的制造业国家，最大的贸易国。中国已经完全消除了绝对贫困，人均预期寿命已经高于美国两岁，中国拥有世界最大的中产阶层和最大的消费市场，建立了强大的国防力量，已经走到了第四次工业革命的最前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年来，我们在《这就是中国》讨论过各种话题，但有一个非常重要的话题还没有机会探讨，那就是海外华人；特别是马来西亚华人，为中华民族独立自由富强所做出的不朽贡献。今天我们来到马来西亚拉曼理工大学，和大家一起探讨这个话题，真是再合适不过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我首先想到了全球华人之光、马来西亚著名侨领、企业家、教育家、慈善家、社会活动家陈嘉庚先生。早在1913年，他就回到家乡福建，先后创办了集美小学、集美中学、集美大学和厦门大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531163844527.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;爱国华侨陈嘉庚先生雕像（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈嘉庚一生为辛亥革命、民族教育、抗日战争、解放战争、新中国的建设作出了宝贵的贡献。上世纪三十年代抗日战争爆发后，他到处演讲号召侨胞们为全民抗战出人、出力、出钱，先后为祖国捐出200多架战机，1000多辆汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国沿海口岸全被日军封锁后，陈嘉庚先生招募3200多名南洋华人机工，组成运输车队投入滇缅公路，这是当时中国抗战仅存的陆上国际通道。这些爱国华侨抱着必死的信念，每天战斗在这条运输通道上运送军备物资和救援物资，其中1000多人为国殉难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时抗日战争救亡运动席卷海外华人社会的每一个角落。马来西亚“马华巡回剧团”深入到城乡演出募捐，他们唱着这样的歌，“你一毛钱，我一毛钱，涓涓滴滴积成江河变成怒涛……买子弹，买枪炮，赶走强盗，誓把中国保……”仅从1937年至1942年，南洋华侨以义捐、认购战争公债、侨汇等方式，共为祖国筹款超过当时的国币54亿元，大约占到当时全球华人捐款的1/3，使新马地区真正成为中国抗日战争的“海外大后方”，为祖国源源不断地输送资金和物质资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531164153509.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1940年，陈嘉庚先生代表南洋华侨访问延安，受到毛泽东主席的亲切接见，晚年他又积极支持新中国的现代化建设。毛泽东主席称誉他为“华侨旗帜、民族光辉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到马来西亚华人华侨为中华民族的独立自由富强做出不朽贡献的，还要提及两个伟大的名字，一个是新中国的开国元勋之一叶剑英元帅，另一个是中华民族不朽乐章《黄河大合唱》的作曲者、人民音乐家冼星海。他们的名字在中国家喻户晓，但多数国人并不知道，或者并不一定知道他们与马来西亚的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶剑英在国内读完中学之后跟着他的祖父，从广东下南洋，在马来西亚一所小学教国学，后来毅然投笔从戎，报考云南讲武堂，开启了他波澜壮阔的军事生涯，先是追随孙中山先生闹革命，参与组建黄埔军校，后来参与领导南昌起义，成为中国人民解放军的创始人之一。他先后担任过中国工农红军的总参谋长、八路军的参谋长、中国人民解放军的参谋长，也是中国军事科学研究事业的开拓者，后来又与邓小平等中国领导人一起开启了震撼世界的改革开放伟业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冼星海也是7岁就随母亲从澳门到马来西亚谋生，在新加坡念完了小学，他展现了极高的音乐天赋，后来又到广州、北京、上海、巴黎等地学习和深造音乐，最终成为中国近代最著名的作曲家之一。他创作的《黄河大合唱》声乐作品，极大振奋了民族精神，成为中华民族争取独立自由的史诗级乐章。“保卫家乡，保卫黄河，保卫华北，保卫全中国”的歌声激励了一代又一代的中华儿女，为民族复兴，生命不息、奋斗不止。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>