<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8dd5cf5b63472bbb24fe739df5bbee2a</guid>
<title>并不是做体育记者辛苦，而是被“无价值感”反复折磨</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2023_04_20_689132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
体育在别处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰因为人们都是各自境遇的囚徒，我曾经渴望成为一个自由自在的体育记者，他们离开这个行业终结美梦。一半是关于回忆的豪迈，一半是关于现实的无奈，才在深夜流泪后又在凌晨赶路……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出发去青岛前，体育部主任托我向马洪文老师问好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“本来我应该亲自去的，都是捷报联盟的老朋友。”他似乎是在自言自语：“但你也知道现在报社要求体育部搞经营办活动，我实在走不开；你去了之后不要咋咋呼呼，一切低调。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自然是满腹牢骚：虽然那时我刚当体育记者一年，但并不是职场新人，也出过国采访过国足世预赛，区区一场欧洲杯赞助商的活动，还需要这么小心谨慎？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那次活动，我对青岛的印象极好。海风、海鲜和海上的快艇，玉带一般的跨海大桥，几乎零压力的采访工作，与爽朗好客的马洪文老师捧杯，一饮而尽的鲜酿啤酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到深圳后，我跟主任两次聊起马洪文老师。一次是及时带回来马老师的问候；另一次是两个月后马老师去世的消息。2016年7月23日，《青岛早报》体育部主任马洪文因突发心梗离世，年仅47岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过后来的许多追忆文章，我才慢慢了解马老师以及他作为“大管家”支棱起来的捷报联盟，在中国平面媒体黄金时代的牛逼往事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想起那个夜晚，拖着疲惫的行李箱抵达酒店餐厅，就径直坐在了胖胖的马老师对面，邻座则是戴着眼镜斯斯文文的腾讯体育总监许绍连老师。许老师正在给大家“讲课”，马老师托着下巴静静地听，还有好几位生面孔的年轻记者，以及与我年纪相仿的南方都市报光头记者——虽然不在同一个城市，但因为报道深足有过一面之缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许老师几乎是在用一种不容置疑的语气说道：“只要坚持原创，半年，最多一年，一定能在体育媒体圈子里闯出名堂来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，正是报纸这种传统媒体生死存亡的关隘，一到年底就有某某报纸关停并转的消息传出。越是市场化的报纸，越早感受到了行业的寒意。尽管许老师传授的经验都是正确的，但未必适合在座的所有年轻人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我特别羡慕光头记者，他所在的南方都市报并没有给体育部下达经营任务，往后好几年都还在坚持那种特别纯粹的体育报道，甚至是批评类的报道。而我只能在别的地方寻找优越感，比如我们体育部办的业余足球赛事，无论从经营收益还是影响力都远超南都——但我也很清楚，他们办赛的是另一帮人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持原创对于某些年轻媒体人而言，其实是个伪命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416191904737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;体育记者 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光头记者后来在圈内颇有名气，是公认的才子。听说南都体育部也撤了，他去了北京，还干体育，但不再跑一线了。他过去的编辑，与我相熟，也转行去了出版社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，腾讯体育大裁员，篮球运营组、足球运营组、综合体育项目运营组等六大业务组均被撤销，合计裁员人数达100人左右，裁员比例达1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯体育大裁员绝对是体育传媒行业的重大利空。要知道，体育内容曾经在腾讯集团的发展中发挥了重要的作用，借着2018年俄罗斯世界杯的东风，腾讯体育更是达到了市场影响力的巅峰。结果没能等到2022年卡塔尔世界杯开打，腾讯体育就迎来颇为决绝的“调整”——很多员工都是直接接到被裁通知，没有调岗机会，但公司也给出了至少N+1的赔偿方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为事后诸葛亮，有人说国内体育产业环境因为疫情而发生剧变，有人批评腾讯高层的急功近利，但所有人都不能否认一个时代背景——在各类自媒体平台大行其道的当下， 继续保留庞大的图文内容生产团队的性价比实在太低。一位体育圈人士颇为悲观地评论道：“腾讯体育的这个转身，带走的是一个推崇优质原创内容的时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，许绍连老师依然活跃在我的微信朋友圈中，而我也还在时代的浪潮中扑腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做了两年行政工作后，我还是选择了回到体育圈子——尽管我们体育部早已不复存在，主任去了总编室，其他记者、编辑也散落在天涯。东京奥运会、卡塔尔世界杯，甚至就在家门口举办的北京冬奥会，报社都没有派记者赶赴前方参与报道。这种“不在场”，在过去简直难以想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月2日是国际体育记者日，已经“死”掉的体育部竟然张罗起一个饭局。为了这次聚会，8个人带着彼此的体重和心事，穿过台风“暹芭”来临前的斜风细雨，从城市各处匆匆赶来。如今二胎都已经一岁半的我，竟又成了年龄最小的那一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如六年前，我满腹牢骚、但又谦虚谨慎地听了一整晚关于体育记者的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8个体育部故人，其中有三位前辈，我也是第一次见面。他们仨早已远离了体育媒体这个圈子，瘦高的华斌是电商新贵，更瘦更高的大勇是企业老板，皮肤白皙的孙姑娘是家庭主妇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听他们说，鼎盛时期，光是体育部就有22个人，每天7到8个版面。网球、田径、游泳都有专项记者，国际足球记者则按英超、西甲、德甲分线口。从世界杯到田径世锦赛，从欧洲杯到F1，从未缺席过任何一次世界级大赛，也留下过很多脍炙人口的佳作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002世界杯，国足第一场输给哥斯达黎加后，忘记是谁起了那个“惊世骇俗”的标题——《第一次，有点痛》；2005年的中国足球高端论坛，为了接待贵宾，一群只会穿球服运动服的小伙子穿上了借来的西装，样子滑稽且别扭；还有2008年北京奥运会期间，一家地方媒体竟然派出20多人的前线报道团，分散在京城的各个角落，每天推出32个版的特刊规模……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是2011年进入报社的，2015年才转到体育部，所有这些好事都没赶上。我几乎是流着口水听大勇老师回忆往事：“那时候在报社上班，就感觉背靠着一棵大树坐着，只要每天写好稿子、编好版面就行了，特别单纯。还有很多可爱的同事，我们一起吃吃喝喝，一块玩耍。那是我人生中值得永远珍藏的记忆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饭店外面，台风“暹芭”敲打着门窗，我们聊起了风雨飘摇的广州恒大。我这样的年轻人只能聊恒大俱乐部给的车马费和恒大足校的广告投放，华斌老师则绘声绘色地说起2013年至2015年在恒大集团的工作经历。他是恒大北京公司的创始员工，负责楼盘的策划定位、推广营销。“那时候恒大的足球很厉害，亚洲冠军，人气高啊！当时特别骄傲的就是穿恒大球衣去北京国安的主场看球，我们是内部员工，看球不要钱，还是专属看台。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
席间我仔细观察了华斌老师的鼻子，坚信他一定有异于常人的敏锐嗅觉，所以才能先后两次在报纸和地产的浪潮之巅，毅然决然全身而退。他是这样说的：“2008年报社派我去新加坡参加国际传媒培训，讲课的老师说‘纸媒不妙’，而且当时美国一些大报衰退明显。”北京奥运会的第二年，他选择了从报社离职，而且永远离开了体育记者岗位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>765fb93b5828a603d8430249e0360a61</guid>
<title>如何改变中国经济不温不火的现状？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2023_04_20_689130.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不能说明经济进入通缩，但呼吁关注通缩是完全正确的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局4月11日发布的数据显示，2023年3月份，全国居民消费价格（CPI）同比上涨0.7%，环比下降0.3%，1-3月平均，全国居民消费价格比上年同期上涨1.3%。2023年3月份，全国工业生产者出厂价格（PPI）同比下降2.5%，环比持平，一季度，工业生产者出厂价格比去年同期下降1.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于CPI的环比和PPI同比出现负增长，一些分析师提出，中国经济进入了通货收缩时期。CPI环比陷入负增长并非新鲜事。2022年5月、8月和11月和2023年2月CPI环比都出现过负增长。CPI环比统计未扣除季节性因素且容易受前值基数的影响，因而在一、两个月的负增长并不能说明经济是否已或即将进入通货收缩时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡量经济是否进入通货收缩状态，一般应看CPI同比是否持续负增长。事实上，除2020年11月一度负增长外，在过去10余年来CPI同比始终维持低水平的正增长。当然，即便如此，中国的真实物价水平是否下降也是可以讨论的问题。但无论如何，仅依据一、两个月CPI环比数据不足以对物价变动趋势做出明确判断。当然，如果通缩判断是基于某种理论模型做出的，则另当别论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PPI同比从2022年9月至今年3月连续负增长确实是一个令人担忧的信号。事实上，中国PPI同比自2012年3月起54个月、自2019年1月起17个月（有一个月的间断）连续负增长。从2022年10月开始PPI同比又连续6个月负增长。换言之，在过去十多年中，中国PPI在大多数时期处于负增长状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年以来中国经济增速持续下跌，大多年份CPI增速低于发达国家的2%通胀目标，PPI长期负增长是不争的事实。我以为，虽然“通缩已经开始“的说法不一定准确，但并无大错。呼吁关注通缩则是完全正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/20/20230420082039834.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;预期的强劲反弹没有出现&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨胀或通货收缩与总供给-总需求缺口的变化密切相关。供大于求产生物价下降压力，供不应求则产生物价上升压力。货币供应量的变化与缺口变化密切相关，但物价变化的发生则滞后于缺口的变化。通胀率变化对于供求缺口变化在时间上的滞后，往往使货币当局要么是看不见即将到来的潮水，要么是对已经潮水已经退去浑然不知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾”的判断完全正确。我个人认为，“冰冻三尺非一日之寒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十年多年中中国经济一直处于有效需求不足状态，或经济增速一直低于潜在经济增速。其主要根据是，在过去十余年，中国的CPI增速平均低于2%，PPI在大部分年份中处于负增长状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济增速由2010年第一季度的10.2%下降到2019年第四季度的6%，但没有任何证据可以证明中国GDP潜在增速低于6%。2023年应该成为扭转过去10余年中国经济增速逐季持续下跌的趋势的关键一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月8日中国政府调整清零政策后，市场普遍预期中国经济在2023年初会出现明显反弹。我当时还担心，由于供给链的修复赶不上总需求的增长，中国经济可能会出现暂时性供不应求缺口。因而提出：即便通胀率有所上升，中国也应该坚持扩张性财政、货币政策。事实证明我多虑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然2023年第一季度经济增长形势有所好转，但明显低于市场预期。我认为，不谈其他领域的问题，就宏观经济政策而言，导致2023年中国经济表现弱于市场预期的根本原因是宏观经济政策，特别是财政政策的扩张力度不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提振2023中国经济的三大问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个问题，可以从三个方面略加说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;1. 2023年的GDP增速目标偏低&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国将2023年GDP增长目标设在5%左右，创史上增速目标最低纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年、2019年、2020年和2021年，中国GDP的增速分别是6.8%、6%、2.2%和8.1%，四年算数平均值是5.2%。（按标准方法计算，结果也差不多）。2022年初中国政府大概是以2018年、2019年、2020年和2021年四年的GDP的平均数增速为依据，把2022年GDP增速目标定为5%-5.5%之间的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018-2022年中国5年平均实际增速为5.2%。剔除因基数低导致的2021年的8.1%的增速。2018年、2019年、2020年和2022年的中国GDP平均增速为4.5%。由于2022年GDP增速的低基数， 2023年GDP增速即便达到6%也只不过是使中国的GDP增速保持了4.5%的低增速。2020年GDP增速为2.2%，2021年仅仅因封控比较宽松，GDP增速就大幅度上升到8.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，对应于2022年的3%，2023年GDP增速目标即便定在6%，政府也已经留足了余量。事实上，5%的增长目标低于大多数金融机构，包括国外金融机构对2023年中国GDP增速的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，高盛预测中国2023年GDP增速为6%，摩根士丹利、大通、花旗、汇丰、UBS等大投行的预测都高于5%。不仅如此，中国大部分省份的经济增速目标也都高于5%，全国各省GDP增速目标的平均值也明显高于5%。留有余量是一种谨慎的做法，政府这样做自有其道理。但也应看到，余量过大也可能存在不足以振奋人心，不足以充分发挥经济增长潜能的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5022d2621719d84ad32e3d504c9973e</guid>
<title>南方国家有个很大的“比较劣势”，我们需要一条新口号</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2023_04_20_689120.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在拜登那里，卢拉空手而归。但在中国，双边协议和合作计划装满了行李箱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是卢拉访华结束后，巴西前驻美大使鲁本斯·巴博萨的一条评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三天的访华行程中，中巴双方签署多份联合声明，同意两国深化全面战略伙伴关系，并将继续加强在联合国、金砖国家等多边组织与机制下的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为巴西左翼政治家，卢拉在国际外交舞台上也备受尊重，他的再次归来也让全球左翼力量充满了期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉总统的访华之行，从全球左翼的视角来看有哪些意义？中巴关系提升能给全球南方国家间的合作提供哪些借鉴？观察者网专访了三大洲社会研究所执行董事、印度学者维贾伊·普拉萨德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：卢拉总统此次访华，中方给出高规格接待，双方发表了多项重要声明。您如何评价中巴关系近年来的发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维贾伊：&lt;/strong&gt;巴西总统卢拉与中国结下了20年的深厚友谊。2003年卢拉第一次担任总统后，中巴贸易额迅速增加，20年来翻了25倍。当前，中巴双边贸易总额超过1700亿美元。考虑到巴西经济融入全球化的总体水平有限，这个数字相当可观。自2004年起，中巴关系在卢拉任内的提升，不仅限于经贸合作，也包括政治互信。这就要说到1994年世界贸易组织成立前夕，谈判中两个悬而未决的遗留问题：一是成员国的农业补贴，二是关于知识产权的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，发达国家施压发展中国家，要求取消对本国农民、农产品的补贴，接受自由化改革。“让大公司接手农业”，我记得有如此直白的口号。所以欧洲、美国与加拿大一边给予本国农业庞大的补贴，一边要求发展中国家取消补贴，导致围绕WTO建立的谈判未能解决这个争议。2003年，巴西、印度和南非三国在墨西哥举行部长级会谈，讨论在世贸组织的框架下合作，即所谓的“新加坡问题”，比如在金融自由化、农业补贴及知识产权等相关问题上，如何应对发达国家的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/18/20230418155937382.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2003年，卢拉首次就任巴西总统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个对话机制，正好是卢拉担任总统时牵头的。中国对此非常感兴趣，并与俄罗斯、墨西哥等国加入讨论。2007年美国次贷危机席卷全世界之后，中国也积极推动与巴西、印度、南非、土耳其、印尼等国合作，建立G20峰会的合作新机制。2009，金砖国家组织历史性地成立，卢拉发挥了巨大作用。金砖国家组织从一开始就是基于“地区+”的理念，不仅仅是围绕某个区域的合作，而是把全球各地新兴发展中国家团结起来，探讨当前金融秩序的替代机制，以及为金砖成员国的发展募集资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以卢拉与中国的交情可以追溯到20年前。自习主席就职并提出“一带一路”合作倡议后，巴西、南非等国立即表现出兴趣。过去，是中国在关注巴西、印度与南非提出的议程，现在则反过来，这些国家开始研究中国提出的“一带一路”倡议。迪尔玛·罗塞夫在卢拉之后接任巴西总统，继续推进巴中关系。直到今天，卢拉再度当选巴西总统，而罗塞夫即将担任金砖国家新开发银行行长，这是历史轮回一个有趣的意外。考虑到双方长期以来建立的友谊，我十分期待这次卢拉总统的访问能为双边关系带来新的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在大国竞争日益激烈、全球不稳定因素叠加的当前秩序中，中国与巴西迅速升级双边关系有哪些深层考虑和意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维贾伊：&lt;/strong&gt;首先，卢拉非常关心加深巴中经贸合作，这是摆在桌面上的议题。双边合作也可以超越出口原材料、进口制成品的传统模式。我举个例子，中国与巴西在CBERS（中巴地球资源卫星）项目上有长期合作。该卫星项目可以观测亚马逊雨林的状况，是双向的科技合作与技术交流，不仅仅是中国单方面分享技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发射卫星没有那么简单，涉及到一整条产业链与各类应用。比如卫星隔热设备上的技术可以用于家用冰箱，通讯套件可以适用手机移动通讯。这种大型科技项目起到的示范效应，能持续培养巴西的科研人员、带动科研机构乃至整个国家的科技水平提升、自主创新与产业升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以卢拉也希望推动中巴之间的科技交流与合作，最终能帮助巴西升级国内的能源基础设施。该国的天然气与石油储量充沛，但对基础设施的投资不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/18/20230418160058622.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，中巴两国航天合作30周年首发卫星——资源一号04A在太原卫星发射中心成功发射  图自：中国航天科技集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我认为卢拉在上海参加金砖国家新开发银行行长的就职仪式非常重要。这体现了卢拉对金砖新开发银行不遗余力的政治支持。与此同时，世界银行正在华盛顿召开会议，并迎接他们的新任行长，由美国提名的、前万事达卡高管彭安杰（Ajay Banga）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭安杰与罗塞夫两位行长的背景极为不同。前者曾在花旗集团（CitiBank）、万事达卡（MasterCard）等大型跨国企业担任高管。请恕我直言，但彭安杰的职业生涯基本上就是做贷款围猎。我自己也用万事达的信用卡，他们的利率高到离谱，百分之二十几。当银行利率只有1、2个百分点时，这家企业却对正经客户开出25%的贷款利率。这简直是在犯罪。彭安杰先生就是在那样的企业文化中升上来的。他基本上没有主持援助发展中国家、帮助贫困国家的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗塞夫女士则不同。她不仅担任过巴西总统、卢拉总统的办公厅主任，还领导过巴西国内消除贫困的项目，在这件事上中国政府可以说是再熟悉不过了。罗塞夫女士有领导援助发展中国家的丰富经验。卢拉出席罗塞夫的就职仪式并表达政治支持，这非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点也关乎政治。有意思的是，在卢拉出发访华之前，他最信任的顾问、前巴西外交部长塞尔索·阿莫里姆秘密访问莫斯科，并与俄罗斯高官会面。他们讨论了乌克兰的冲突，欧洲面临的不稳定局势以及其它国际问题，包括美国对中国发动的新冷战。这是在卢拉总统访华之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一位重要的特使、卢拉总统最信任的人前往俄罗斯，其意图不言而喻。当然我没有见到他们的公开声明，只能猜测。但双方显然讨论了卢拉总统访华的问题，知道卢拉将与中国领导人会谈。此前，中国已经提出了关于乌克兰问题政治解决的12点立场，法国总统马克龙作为欧洲方面的代表，上周也访问中国并开展相关讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/18/20230418160814161.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;406&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金砖国家新开发银行与世界银行同时迎来两位新行长：罗塞夫（左）与彭安杰（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03637c9b6630a826b1295bbdf8cec600</guid>
<title>为什么西方仍觉得印度比中国更有希望？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2023_04_20_689118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月，有两条关于中印的新闻，又让大家津津乐道起来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一条是联合国专家的研究预测显示印度人口将在4月中旬超过中国，这意味着印度将成为世界人口第一大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一条源自国际货币基金组织（IMF）发布的2023年4月期《世界经济展望》，对全球和世界各经济体发展增速做出预测。这项预测指出，到2028年，中国对全球国内生产总值（GDP）增长的贡献率预计将达到22.6%，排名第一。印度紧随其后，占12.9%。美国则排名第三，占11.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于第一条，我的中国朋友似乎并没有太多惋惜，但对于第二条，很多人都表示：西方机构又在吹捧印度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，印度和中国都是大国，都有超过10亿的公民，都有快速增长的经济，都有强大的军队和核武器。不过，西方国家对印度和中国的看法却截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网世界有一个说法，大多数西方人更喜欢印度而不是中国，这确实是一个事实。最核心的原因只有两点：制度因素和恐慌心理。我从来没见过西方有人害怕印度，而我认为大多数西方人对中国是有恐惧心理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的计划是什么？中国将来要做什么？很多西方人一直在问这些问题，造成这种不信任感和恐慌心理的原因是多方面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/20/20230420073250498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度超越中国成为人口第一大国 资料图来自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方殖民统治的深刻影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度作为英国殖民地的经历至今影响着这个国家。在这一过程中，印度也失去了自我认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，世界各地的商人都到印度去交易丝绸、香料和纺织品。1700年，印度的经济规模超过所有西欧国家的总和，占全球经济的近25%。可印度不仅没有发生工业革命，在英国的殖民统治下，也没有机会发展工业，跟上步伐，到1973年，这个数字下降到只有3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在殖民时期，英国对印度的经济资源进行了充分的开发。他们从印度取走原材料，以较低的价格在英国经营工业，并将所有制成品倾销到印度市场。在那个年代，印度经历了无数次饥荒，数百万人死于饥饿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人故意利用这些饥荒和食物管制作为统治的手段。他们把挨饿的人当作廉价劳动力来建造印度的基础设施。据估计，到1938年，大英帝国已经从殖民地印度榨取了45万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国人到来之前，这里拥有发达的文化。他们离开时，这里成为了贫困地区。而许多西方人很快就忘记了这一切，认为英国实际上帮助了印度，并为之带来了现代文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们强调英国人把英国和西方的教育带到印度，在那里建立大学，建设印度的基础设施；把西方的价值观和文化引进印度，建立西方的法律。英国殖民者也给印度带来了英语的普及。尽管印度有自己的印度语言，但他们正在努力使英语成为印度的官方语言。很多印度人会说英语，似乎在印度每个人都对用英语交流感兴趣。这使得英语普及的西方国家和印度之间能够更好地相互了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而尽管西方人认为汉字有趣、漂亮，但他们完全不懂中文，也不能理解中国的文化，所以中国和西方国家之间存在着这个几乎不可能逾越的巨大鸿沟。印度人讲英语的能力受到西方国家的高度肯定，他们觉得讲英语的印度似乎在说：“我想成为你们中的一员，我是你的朋友，你可以相信我。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以西方人的期望是，印度人民忘记痛苦和尴尬的过去，利用大英帝国留下的遗产，更好地融入西方的政治、经济和军事联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/20/20230420073835170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度选举 资料图来自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家治理模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是一个议会制民主国家，它的政治制度得到了所有西方国家的高度认可。另一方面，中国有自己独特的政治制度，大多数西方国家对此不理解，认为这是西方民主制度的大敌。因此，尽管印度和中国在文化上都不同于西方国家，但今天西方人相对更了解印度人民，更亲近印度人民。印度被认为是盟友，而中国对大多数西方人来说仍然是个谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方每个人都忽视的问题是，印度的国家治理能力非常差。印度的大多数政客并不真正关心改善印度人民的生活，让国家更富裕。他们只关心当选，让自己更富裕。在印度还有传统的种姓制度，基本上保证富裕阶层的生活更好，使穷人和未受教育的人处于贫困之中，没有任何改善他们生活的选择。贫穷和未受教育的印度人民没有代表权，而且他们的人权几乎得不到保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令西方民众不屑的是，中国的治理体系截然不同，人民把政府中最重要的角色交给最有经验、最有技能、最有能力做好公共服务的人。这保证了重要的职位总是在正确的人的手中，但西方人永远不能接受这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移植给印度的西方政府制度模式更倾向于把权力和重要职位交给在选举中获得最多选票的人，即使这些人根本没有资格胜任这项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中产阶级现在在中国占不小的比重，但印度有很多人仍然生活在贫困线以下。看到中国在世界范围内取得的成绩，很明显中国政府的民生投资到今天还是有回报的。那么，为什么西方国家拒绝看到中国取得的进步呢？为什么他们支持印度却怀疑中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产生这些不同观点的原因是：印度试图与西方国家建立更紧密的关系，而中国似乎希望保持距离。印度采用了西方的政治制度——议会制民主。这对西方国家来说是一个信号，表明印度并不危险，他们可以信任印度政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管西方人对印度的支持和理解更多，但他们并不认为印度的经济比中国好。西方人只是相信印度人民是自由的，尽管他们现在经济状况不好，但他们的政治制度比中国的政治制度“优越”，这意味着未来印度必须战胜中国，取得更大的成功。西方人认为中国人生活在“可怕”的共产主义中，没有自由，没有安全感，对未来更好的生活没有希望。西方人想象中国人民在“专制”的中国政府治下受苦受难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么西方人会相信呢？因为他们根本不了解中国的政治制度。过去，西方国家对共产主义的经验是不好的，与西方国家相比，欧洲所有的共产主义国家都很穷。西方人常常忘记中国不同，中国的共产（社会）主义模式也不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对西方人心态的理解其实很简单。西方人认为西式的“民主”国家是好的，“不民主”的国家是坏的，毫无例外。这就是为什么美国人试图在全世界传播民主，即使他们不得不一次又一次地发动新的战争。民主是一个国家走向正义的必由之路，这种信念在西方世界很普遍。这实际上是非常愚蠢的想法，但这是西方人自从进入学校以来一直在学习的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方人不在乎世界上不同的地方有不同的文化和价值观；他们不在乎许多国家的“民主”没有历史，没有人民的支持；他们不在乎许多国家的所谓“民主”政府极度腐败，有大量未受教育的人和极端贫困的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一好的治理形式是自身的民主制度，这是西方人在学校学到的东西，这是他们每天都能听到西方媒体重复的东西，所以如果你告诉他们有比西方民主更有效的制度，对他们来说是不可能理解的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>