<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>63a6a11d71fdb1c5def48927a33d55a3</guid>
<title>数字加密货币崩盘，关键风险不在市场</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_05_20_591355.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比特币自诞生以来就备受争议，尽管几番大起大落，制造了一批批财富神话与悲剧，终究还是“屹立不倒”，甚至最终带动人们开发了一大批虚拟货币，构建出庞大的市场。但另一方面，这些“数字加密货币”，也一直没有得到包括中国央行在内的众多权威机构的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在5月18日晚上，中国人民银行的微信号发布了《中国互联网金融协会、中国银行业协会、中国支付清算协会关于防范虚拟货币交易炒作风险的公告》，再次明确表示：“虚拟货币是一种特定的虚拟商品，不由货币当局发行，不具有法偿性与强制性等货币属性，不是真正的货币，不应且不能作为货币在市场上流通使用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告还将其与“犯罪活动”联系起来：“开展法定货币与虚拟货币兑换及虚拟货币之间的兑换业务、作为中央对手方买卖虚拟货币、&lt;strong&gt;为虚拟货币交易提供信息中介和定价服务、代币发行融资以及虚拟货币衍生品交易等相关交易活动，违反有关法律法规，并涉嫌非法集资、非法发行证券、非法发售代币票券等犯罪活动。&lt;/strong&gt;”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然央行没有提“封杀”两字，但态度非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/20/20210520094133531.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅一天之后，数字加密货币全面崩盘！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在2017年11月初，中国三大比特币交易平台就曾全部停止交易业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是中国，2017年9月29日，韩国金融监管部门就下令封杀比特币。当年10月，俄罗斯总统普京表示，类似比特币这样的加密货币构成严重风险，允许人们洗钱、偷税漏税，甚至资助恐怖主义活动，制造那些势必会影响到普通公民的欺诈骗局。紧接着，俄罗斯央行第一副行长谢尔盖·什韦佐夫宣布俄罗斯将封禁提供比特币的网站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时开始，对比特币的风险提示和负面评价一直不断，但时间一长，&lt;strong&gt;有些人只顾着解读财富密码，对比特币的风险认识停留在涨跌上&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
因此，有必要回顾下比特币到底是什么，对主权国家金融而言，有什么深远的威胁。
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;比特币到底是什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年前后，全球爆发了金融危机。在这个大背景下，一个日裔美国人中本聪提出了比特币的构想。在他的构想中，比特币没有一个固定的货币发行方，而是由计算机的算力生成。制造比特币的过程好比是采用大量计算机去解方程组，当计算出结果后，你就拥有了相应的比特币。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://i.guancha.cn/news/2017/12/12/20171212111212620.jpg&quot; style=&quot;max-width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;制造比特币的“矿机”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，任何接入网络的计算机都可以用于制造比特币。换言之，只要拥有计算机和网络，任何人都能参与制造比特币。这使比特币成为不受一国政府控制的货币。比特币的支持者一厢情愿的认为：2008年金融危机的爆发根源是某大国政府不受限制的滥发纸币，而比特币则摆脱了政府的控制，不会被滥发，是一种完美的货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有人会问，既然任何人都能参与制造比特币，比特币不是也会因参与制造者众多而导致滥发？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中本聪在设计比特币时做了一个限制，将比特币的总量控制在2100万枚比特币。而且比特币制造的速度与制造比特币的计算机算力成反比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，参与制造比特币的人越多，获得比特币的速度就变慢。打一个比方，制造比特币有一点像去淘金，一开始大家可以找到比较多的金子。然而金矿里的金子随着时间的推移被不断开采，大家找到的金子变得越来越少。在这种情况下，参与的人越多，每个人分到的金子就越少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中本聪就是用这种方式来控制比特币的制造速度，力图避免发生通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上说，比特币就是消耗电力和计算资源获取一个数字符号。而且这个数字符号被全球一部分人认可具备一般等价物的功能，一定程度上具备了货币的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://i.guancha.cn/news/2017/12/12/20171212111212661.jpg&quot; style=&quot;max-width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;比特币假想图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa71dbe4042b039ce620483791dcdd1f</guid>
<title>蒋介石日记，能信多少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangRongZu/2021_05_20_591339.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汪荣祖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国人书写日记的习惯，其来甚久，近年大量历史人物日记的问世，毫不意外。传世的日记中，其初衷不在于流传后世的，一般所写较无顾忌；有意传世者，必有顾忌。蒋介石发迹较早，其经历关系到20世纪诸多重大史事，其手写日记由其家属寄存于美国斯坦福大学胡佛研究所，2004年向公众开放后，引起中外学者的浓厚兴趣，查阅者络绎于途，欲一探“宝藏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石工作之余勤写日记，在政治人物中虽属罕见，但绝非偶然。自早年起，蒋的行事资料就由其亲信如毛思诚、陈布雷及所谓“奉化三先生”—王宇高、孙诒、袁惠常等人掌管。结合毛思诚《民国十五年以前之蒋介石先生》、陈布雷《蒋介石先生年表》以及《事略稿本》，一直到蒋败退台湾后的“大溪档案”，可见蒋氏的生平资料早已体系化，加之较完整的手写日记，可视为他生平资料体系建设的完成。蒋介石日记在其生前就有专人摘抄，死后由其家属公之于世，都是蒋氏一家之言。若有人说“蒋氏日记是仅供他个人参考的私密空间、无意传世”，则纯属昧于事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于蒋介石“勤于”记录自身言行的行为，正如黄倩茹女士所指出的，古之帝王由别人记载起居注，而蒋由其本人亲写“起居注”，以便日后写“正史”之需。古之史官的实录虽未必尽实，但尚有“天子不观史”的传统；而蒋以自身日记为实录，怎能不令我们对其日记的真实性产生疑虑？黄女士在这里所要提醒的，正是要注意分辨“真实的蒋”（person）与蒋“要我们知道的蒋”（persona）。蒋日记显然是蒋“要我们知道的蒋”，我们如何从日记中读出“真实的蒋”，才是学问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石活跃于中国政治舞台中心长达数十年，记录他每日所见、所闻、所思、所行，当然有参考与引用的价值。日记须及时记一日之事，但即使再有恒心的作者，也不可能一天不漏。后来补记或改写，则有损日记的意义，因敏感议题而涂改，颇有前例，更属等而下之！蒋氏日记有无此等问题呢？有人通览蒋介石日记手稿发现，“蒋先生每每在关键处或予省略或用词含混。因而读此日记，我们应当注意到蒋先生省略掉或没有明白写出来的事项，不能只以日记中的记载为标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋氏日记在公开之前，无疑经过家人的编辑与删节，也有黑墨涂抹之处。当蒋氏“大溪档案”移交台北“国史馆”时，笔者听闻“国史馆”负责人提及，“其中缺件甚多，因档案经过秦孝仪的过滤，‘国史馆’皆登录有据，以免负缺件之责”。于此可见，蒋氏的资料包括日记在内，既不完整，也很不真实。我们可举几个重大的历史事件，互相对照来评判蒋介石的日记。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513153307260.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;428&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蒋介石与宋美龄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一为1926年的中山舰事件。此事件号称是“谜”，根本是蒋在故弄玄虚。他于事件后不久的孙中山纪念周会上演说称，“若要三月二十日这事情完全明白的时候，要等到我死了，拿我的日记和给各位同志答复质问的信，才可以公开出来。那时一切公案，自然可以大白于天下了”。此话即已证明他的日记是要留给后人看的。他的考虑是，事件的秘密藏在他的日记里，当时不能说是因没有人会相信；等他死后，时过境迁，死无对证，其日记所说就成为定案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，1926年3月10日蒋的日记已呈现出其心理状态，如“委屈”、“受辱”、“遭迫害”、“被遣送”，所谓“疑我、谤我、嫉我、诬我、排我、害我”等，无非暗示汪精卫与苏联顾问想要害他，但又提不出任何实证，显然是他为发难找借口而已。事实很清楚，在事件发生之前，蒋介石是汪精卫的手下，但在事件后，蒋即取汪而代之；蒋之所以得逞，是因苏联顾问受斯大林之命，支持蒋“这位红色将军”（苏联档案记—引者注），这导致汪愤而离粤赴法。正基于此，蒋甘冒以下犯上的风险，精心策划了这场大戏，并得其所愿，成为事件的“最大赢家”，可称一场得逞的豪赌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若将此事件说成“右派乘虚而入，利用蒋介石多疑的心里，制造谣言与事端，以进一步挑起蒋介石与汪精卫，季山嘉以及共产党人之间的矛盾”，未免本末倒置。明明是蒋在日记中无端指控共产党挑拨：“十九日上午往晤汪兆铭，回寓宴客，痛恨共产党挑拨离间与其买空卖空之卑劣行动，其欲陷害本党，篡夺革命之心，早已路人皆知。若不于此当机立断，何以救党？何以自救？乃决心牺牲个人，不顾一切，誓报党国，竟夕与各干部密议，至四时，诣经理处，下定变各令。”蒋于事发当晚，还去汪府探视，留下一段日记，“傍晚，访汪病，见其怒气犹未息也”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一段还是经过修饰的，中国第二历史档案馆所藏未删原文是，“见其怒气冲天，感情冲动，不可一世。因叹曰，政治势力恶劣，至于此极，尚何信义之可言乎”。试想一个阴谋害人之人，与被害人相见，不显露窘态已属罕见，哪可能“怒气冲天”、“不可一世”？接下去一句则更值得玩味，无异于蒋氏承认，因为“政治势力恶劣”，就可以不讲道义。汪之所以“怒气冲天，感情冲动”，岂不即因蒋不讲道义？蒋在日记中居然如此颠倒，将自己由加害人伪装成被害人，他日记中的中山舰事件还有可能是真相吗？完全不可能！其中颇多他故意扭曲的真相，目的在于误导世人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58b066c09b6cc79ac01b895b85d0c180</guid>
<title>统统不要，这是大陆“假好心”？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_05_20_591337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情爆炸，全台傻眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年至今年5月18日止，台湾确诊数2260件，也在18日，本土病例数（1121）超越“境外”移入病例数（1086），光是16日至18日三天确诊数就占总数约33.3%，光速进入严峻的社区感染阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就时间点而论，本次疫情的起点是“华航-诺富特饭店”事件，十多名机师与饭店员工感染病毒，然后扩散至北部地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一次离谱的感染事件，作为检疫旅馆的诺富特饭店，一般旅客与检疫旅客混居，甚至先后入住同一间房，还有民进党“民意代表”施压，将机师检疫期硬是缩短为3天。事发后，管理检疫旅馆的三个政府单位互推责任，吵闹声中，北部迅速沦陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，就是防疫松散，又碰上劳动节与母亲节，都是民众积极从事室外活动的假期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/20/20210520075651979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台湾新增病例数暴涨&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情指挥中心目前是束手无策的状态，指挥官陈时中从神坛跌到粪坑，民众转而集中关注台北、新北与各县市首长各自的指挥与调度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想网军出征谭德塞的去年，“WHO can help？Taiwan.”的广告登上《纽约时报》，意气风发，不可一世，现在呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WHO needs help？Taiwan.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺疫苗，缺普筛，缺病床，缺病房，缺方舱，缺A型血，还要加上缺水，缺电，与政客缺德，标准的防疫孤岛。古云：骄兵必败，台湾得意洋洋了一年多，终于被病毒趁虚而入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一阵混乱，选择“顺时中”的民众这才发现，台湾最缺的，正是执政党天天挂嘴边的“超前部署”，真相是，许多该部署的都没部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾防疫有几个特色：拒绝普筛，缺乏疫苗，与“黑中反中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阴阳怪气拒绝普筛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四面环海的岛屿，以“阻绝境外”作为主要防疫策略并没错，但入境者不普筛，隔离期满也不筛，彰化县政府卫生局与大学合作的万人筛检，还被陈时中威胁移送政风调查，境内防疫工作没做好怎么“阻绝境外”？防疫态度散漫，难怪接收华航机师的诺富特饭店会出事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方说法是，普筛会出现伪阳性与伪阴性，虚耗医疗资源。这种阴阳怪气说法，逻辑不通之外，还嘲笑全世界实施普筛的国家都是白痴，说到底，不过是以科学为名，用来粉饰盖牌行为的谬论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普筛与否，吵了一年，至今陈时中仍抵死不从，但双北两个市长火烧屁股不忍了，自行扩大筛检，果然在台北市疫情热区的快筛站筛出10%阳性。显见只能经由普筛以了解社区感染的严峻程度，而杵在粪坑里的陈时中，现在不敢吭气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾民众自行筛检的费用7000元台币，全球最贵，可说是对真实疫情最有效的隐瞒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/20/20210520075027335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台湾防疫不力，皆因心病难除&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;就是不要大陆疫苗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺疫苗，是预期中事。早在去年，台湾东洋生技公司透过上海复星取得其代理的德国BNT疫苗，就被绿营群起围剿，疑其为“陆制”，指挥中心则坚持不与大陆公司打交道，试图绕过上海复星直接与BNT洽购。结果当然是破局，若BNT跳过代理公司直接供给，岂不是明明白白的违约？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可笑的是，东洋生技的主事者，是民进党当局第一任“行政院长”林全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾无法提前获知何时能取得COVAX分配的疫苗，只知道大概时程，而往往是到货当天才知道。本文撰稿日（19日），指挥中心刚接获通知41万剂AZ疫苗自阿姆斯特丹起运，这是台湾望穿秋水的第二批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AZ疫苗是最受争议的疫苗，国际评价普遍不佳，因此在本波疫情未爆发前，民众施打意愿很低。“驻美代表”萧美琴此前忙着协助“友邦”张罗疫苗，直到现在才表明向美方争取拜登将释出海外的2000万剂AZ。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，拒绝陆制疫苗的态度，让疫苗问题从头到尾都无力“超前部署”，一切都靠“盖牌”的疫情假象，抵销舆论压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这波社区感染之后，陈时中扛不住缺疫苗的指责，一度松口要开放各县市自行采购疫苗，遭柯文哲炮轰“为何不早说”，指挥中心隔天又改口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，让县市自行采购疫苗，最可能的管道只有大陆，无论是上海复星代理的疫苗，或大陆研发的疫苗，皆是首选。虽可解决民众之所需，却会引燃政治大风暴，陈时中的“一度松口”，凸显指挥中心在取得疫苗的问题上，完全心灰意冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党现在所能寄望的，只有缺乏临床试验的本土疫苗能否在7月供给。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e031f857862d6c076d3e62e10c60419</guid>
<title>以色列费心把我和阿人“隔开”，我却把孩子送到阿拉伯幼儿园</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiHuaLong/2021_05_20_591336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 梅华龙】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我想记述自己在巴以地区的见闻和感受时，突然发觉一切已非常遥远。短短两年多，曾经鲜明的记忆已经苍白，曾经连续的故事情节也只剩下了片段，甚至需要翻看电脑中的相册来唤醒记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而由于全球新冠疫情尚未过去，国际人员流动减缓，国与国之间的界线似乎比前几年明显了许多。之前熟悉的街道、建筑和当地人，变得再度陌生和疏远起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2010年开始，我曾先后三次在巴以地区居住。每次的时间都不长，分别是2010年至2011年的4个月，2012年的2个月和2017年到2018年的9个月，总共刚刚超过一年。和那边的留学生、工人乃至定居的少数中国人相比，我的经历算不上丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，我与“田野调查”的距离也比较大。我的专业原本是希伯来语，后到美国读硕士、博士期间转到古代叙利亚—巴勒斯坦、《希伯来圣经》、古代西亚北非等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我既不是现代以色列领域的专家，又不是人类学专业的学生，这三次赴巴以地区生活过程中都并未有意识地设计问题、调查并采访，也未曾有意识地去把握自己和他者的距离，以做出符合学科规范的观察和研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我在此只能提供一个“非专业”的过客视角，以供读者批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法国山——东耶路撒冷的犹太定居点……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次和第三次在巴以地区的学习都在希伯来大学，居住地的地理范围属东耶路撒冷。希伯来大学宿舍所在的法国山社区，是以色列在1967年战争后在新占领土上建设的定居点，主要为给北美犹太人移民提供落脚点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017-2018年之间，我居住的老旧宿舍楼就是建给加拿大移民的。虽然是犹太定居点，但由于地处巴勒斯坦人聚居的东耶路撒冷，所以此处也有一些阿拉伯家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中有些家族来自巴勒斯坦其他地区，他们在第一次中东战争后，离开被以方占领的家园，逃到当时由约旦管理的法国山地区，而二十年后这一地区也被以色列占领。随着犹太移民的迁入，巴勒斯坦家庭逐渐变成了少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/17/20210517165507714.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 希伯来大学学生村宿舍，位于法国山。图片来源：作者家属拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，至少在法国山地区，巴勒斯坦人和犹太人的关系并不算紧张。在法国山上有一所犹太中学，大门从不关闭。我当时经常带小孩到里面踢球，而去里面玩耍的也有不少巴勒斯坦孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至今记忆犹新的是有位身体残疾的巴勒斯坦孩子，只能用手撑着身体在地上爬行并用手击球，但他的玩伴仍会很开心地跟他一起玩耍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/18/20210518110019174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国山犹太中学操场。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，偶尔也有犹太家长带孩子来踢球，只不过从没见到他们和巴勒斯坦小孩同场竞技。其实，我当时所居住的大学宿舍（Aadlson）内部就与几户巴勒斯坦家庭相连，而这也给巴勒斯坦孩子提供了到宿舍区嬉戏打闹的机会。此外，法国山上有一家法拉费（Falafel）店。所谓“法拉费”是巴勒斯坦和黎巴嫩的一种小吃，即用磨碎的鹰嘴豆混合其他作料油炸而成的“素丸子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/17/20210517165541912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小吃法拉费。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般与蔬菜、薯条和炸茄子一起夹在饼里食用。法国山上这家店水平极高，被誉为耶路撒冷最好吃的一家法拉费店。记得有次，一个开车远道而来的犹太人用希伯来语对店主啧啧称赞：“我的朋友们都说一定要来尝尝。大家都说你家的法拉费是耶路撒冷一绝！”而店主也腼腆地用希伯来语对犹太顾客表示感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/18/20210518114541628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黎凡特小吃烤饼夹法拉费。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，除开个体因素，这种融洽背后或许只是双方对隔阂的暂时搁置。不知是宗教饮食法的区别还是其他原因，在耶路撒冷并不能经常见到犹太人和巴勒斯坦人光顾彼此的店铺。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a99eef0d24e6993154ee571073d0ac10</guid>
<title>如何纠正西方对中国共产党的误解？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2021_05_20_591334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们面临百年未有之大变局。中国未来往哪里走，关键是看中国共产党往哪里走。如果要研究中国共产党往哪里走，我们就要了解中国共产党的历史。这也是习近平总书记号召大家开展党史教育学习的深刻原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方为何误解中国共产党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年，我考入北京大学时去了国际政治系的国际共产主义运动专业。这个专业的本科教育不仅学习中国共产党的历史，还要学习苏联共产党和东欧共产党的历史。当时大家都不清楚学这个专业有什么用，后来我才明白研究历史是非常有用的。1990年我去美国留学后吃惊地发现，西方根本不了解中国共产党，研究中国共产党的西方学者少之又少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多西方学者对中国的民主化运动、环保和各种抗议运动有非常深刻的研究和认识，但为什么他们不研究中国共产党？到现在为止，主要有几种看法。第一，他们认为中国共产党不重要，没什么好研究的。第二，他们认为中国共产党过时了，或者很快就会过时，所以不需要研究。第三，他们认为中国共产党注定会步苏联和东欧共产党的后尘解体，没有必要再花大力气进行研究了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年代的时候，美国和西方其他国家还是有一拨学者研究中国共产党。1949年中华人民共和国成立，让研究中国共产党变得非常重要。但1980年代以后西方学界很少再有研究中国共产党的专著出版。真正系统性研究中国共产党的英文著作少之又少。美国乔治•华盛顿大学的沈大伟写了一本，我自己写了一本，英国金融时报的一位记者写了一本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天西方妖魔化中国共产党，就是因为他们没有好好研究中国共产党，误判导致了错误的政策。美国的反共浪潮，很多都是基于他们对中国共产党的错误认知。事实上，中国共产党不但没有解体，而且还再一次崛起，所以西方才会感觉到恐惧。&lt;strong&gt;美国今天对华政策之一就是企图把中国共产党和中国人民区分开来，把中国共产党和中国共产党的领导层区分开来。如果美国不纠正他们的误判，他们一定会继续犯错误。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如何讲好中国共产党的故事是中国学者自己的责任。西方对中国共产党的误解也是必然的，因为他们总是用西方的眼光来看中国共产党。我花了多年时间认真研究了西方学界的各种政党理论，发现没有一个西方理论可以解释中国共产党。我更希望中国的年轻人能踏踏实实地研究中国共产党。我们有丰富的实践，但还没形成一个很好的理论体系来解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方政党模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果讲中国共产党，我认为应该从比较政治学的角度出发，探讨中国共产党在世界政党体系里的地位。可以把当前的世界主要政党分成三类，第一类是西方政党，第二类是发展中国家政党，第三类是东欧前共产主义的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政党又可以分为两类，一类是美国和英国的典型自由主义政党，另一类是欧洲大陆型政党。这两类西方政党共同点都是以选举为中心，政党只有在选举期间才发挥作用，平常没有什么大作用。我们今天所看到的西方民主实际是近代工业化的产物。工业化对西方社会影响很大，从社会结构影响来说，工业化就是把从前马克思所说的“无产阶级”转化成为中产阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战以后，西方政党政治和中产阶级共同发展壮大。美国和西方多个国家实行凯恩斯主义干预经济，在资本主义经济发展的同时，福利社会也得到大发展，美国和西方主要国家的中产阶层规模一般都达到70%。西方政党不管是左派，还是右派，都必须是这70%中产阶层的代理人，各个政党都要照顾到70%中产阶层的利益，否则就很难赢得足够的选票来执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但1980年代以后，英美国家和欧洲大陆国家就分化了。从英国撒切尔革命和美国里根革命开始，英美走上新自由主义经济学道路。新自由主义经济学是针对凯恩斯主义国家干预经济的反弹。新自由主义意味着政府不能干预经济，放松对金融的管制。新自由主义经济学确实对经济发展起到很大的刺激作用，一些学者所说的“超级全球化”便是新自由主义经济政策的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级全球化导致了生产要素，包括资本、技术、人才，在全球范围内相对自由的流动，大大提高了劳动生产率，为这些国家创造了巨额财富。但超级全球化让西方国家内部也出现很多问题，主要是财富分配不公和社会分化，导致中产阶级萎缩。过去美国人很骄傲地把自己称为“中产社会”，但现在中产社会演变为“富豪社会”。这种转型便是民粹主义崛起的社会根源。特朗普当选美国总统和英国公投脱欧都是这个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/18/20210518164627717.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;320&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《华尔街之狼》片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波超级全球化对英国的影响更大。英国原本引以为傲的制造业萎缩了，甚至都转移到其他国家。我过去在英国诺丁汉大学工作过几年，诺丁汉大学有一个校区过去曾经是英国非常有名的自行车厂，全球化冲击下这个工厂被迫停掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲大陆社会的福利制度比较成熟，尤其是德国和北欧，因此这些国家的民粹主义还是可控的，影响相对较小。但美国缺乏完善的社会福利制度，所以民粹主义从欧洲传到美国就失控了。美国的中产阶级规模从1980年代的70%现在下降到今天的50%，这是一个很大的教训。奥巴马总统要对特朗普的崛起负很大的责任，奥巴马当了8年美国总统，这8年恰恰是美国中产阶级严重萎缩的8年。奥巴马也做了一些所谓欧洲社会主义式的改革，即涉及3000万底层的医保改革，但他失败了。今天欧美的政党越来越成为民粹主义政党，这是西方所面临的内部政治挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>