<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e1379676be0acef6cf0cef1cb15c5c74</guid>
<title>“苏联解体的主要原因是‘没有一个邓小平’”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuBin/2021_08_19_603535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/于滨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体20周年时，普京有言：“不为苏联解体而惋惜，就是没有良心。试图恢复过去的苏联，就是没有头脑。”又过了10年，苏联作为一个曾经的理想和意识形态，一个西方自由资本主义制度的替代品，一个几乎支配了整个20世纪国际风云的庞大国家，她的苦难与辉煌、希望与失望、欢乐与悲哀，如今不过是一些特定的历史符号，且渐行渐远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往事不可追，未来不可及。21世纪西方最关心的问题，已经不是普京所说的“20世纪最大的地缘政治灾难”（Крупнейшая геополитическая катастрофа XX века），而是主导世界四分之三个世纪的“自由国际秩序”（Liberal International Order，LIO）能否存续的问题。“历史终结论”本身已经终结，未来却充满极大变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文力图从个人（戈尔巴乔夫）、国家（苏联）和国际体制三个层面，审视戈氏短暂但却足以改变世界的政治生涯，苏联解体的偶然与必然，以及伴随苏联崛起和败落的两极体制本身的利害得失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、戈尔巴乔夫：“未盖棺，已定论”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月初，世界仍笼罩在新冠肺炎疫情的阴影之中，对30年前的苏联解体之追忆却不期而至。原因很简单，2021年3月2日是戈尔巴乔夫90寿辰。戈氏作为苏联最后一任国家领导人，在任期间亲历了苏联超级强国的历史性改革和解体。如今，苏联解体余波尚存，不仅欧亚大陆碎片化仍在继续，戈氏和当年众多政治人物所憧憬的所谓自由国际秩序也已危机四伏，甚至在新冠肺炎疫情以前就难以为继。唯一不变的，却是人们对戈氏改革和苏联解体看法的巨大反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，西方仍高度评价戈氏及其改革。美国总统拜登在给戈尔巴乔夫的生日贺电中，称赞他“对自由的承诺和勇敢做出了艰难而又必要的决定，使世界变得更加安全，并继续成为激情的源泉”。戈尔巴乔夫在任期间，其政策影响最为深远的，莫过于1990年的两德统一。德国总理默克尔为此再次感谢戈氏“为和平克服冷战和完成德国统一做出的奉献”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723102252101.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，89岁的戈尔巴乔夫参与拍摄纪录片《戈尔巴乔夫——天堂&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Gorbachev，Heaven&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;），称想记录自己一生的事业  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，俄罗斯国内对戈尔巴乔夫改革的看法仍以负面为主。戈氏90岁生日当天对塔斯社说，他当年的改革在俄罗斯仍是“众矢之的”。皮尤（Pew）近年来数次民调数据表明，大部分俄罗斯人（三分之二左右）都认为苏联解体是件坏事，而35岁以上年龄段的人对苏联垮台持负面看法的更占到78%。即便是在18-35岁对苏联没有直接经历的人群中，仍有半数人认为苏联解体是坏事。2018年的另一项民调显示，只有5%的俄罗斯人仍然赞同戈尔巴乔夫当年的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年易过，俄罗斯国内外对戈氏评价的反差依然巨大。一国最高领导人，在国外被高度赞扬，在国内却被人们摒弃，如此内外有别，且30年如一日，世界史上绝无仅有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对戈尔巴乔夫的敬重，不仅仅是出于礼仪（戈氏是终结冷战一代领导人中唯一在世者），更是基于利益。其实，戈氏“新思维”的最初着力点是外交。他在1985年就任苏共总书记当年，就在11月与美国总统里根在日内瓦会面。一年后两人在冰岛首都雷克雅未克再度晤面，戈氏提出大规模削减战略核武器的建议，美方为之震惊。次年美苏达成历史性的中导协议，解除了笼罩在欧洲上空的核威胁。此后，戈氏放弃“勃列日涅夫主义”，自东欧、阿富汗撤军，促成两德统一，对东欧剧变网开一面。戈氏一系列外交大手笔，令人目不暇接，在西方形成一股强劲的“戈尔巴热”（Gorbamania），以至刚刚上任的美国老布什总统相形见绌。布什身边的人透露，戈尔巴乔夫的头像天天上头版头条，布什为此火冒三丈。为了给席卷西方的“戈尔巴热”降温，老布什政府甚至以种种方式，包括发布假新闻，以迟滞和干扰其前任（里根）与苏方达成的各项协议的执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，&lt;strong&gt;戈氏改革节奏和力度大大出乎西方意料，而且在很大程度上是单方让利，不求对等。然而惊喜之余，美国和西方对戈氏的善意和天真，充其量是积极推导、适当规范，但不会允许苏方喧宾夺主。苏联领导人在西方走红后，戈氏的处境其实非常尴尬&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年后，戈尔巴乔夫承认其当年的政策“有误”，也意识到有人批评自己“过于相信”他人。当年西方政要私下对戈氏多次表示，北约不会东扩，后来都不认账。戈氏后来意识到西方口惠而实不至，然而为时晚矣。对于戈尔巴乔夫的误判，韩克敌在苏联解体20周年的一段论述非常到位：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国的利益和苏联的利益有交集的地方，这一方面，戈尔巴乔夫看到了，这是他比其他苏联领导人高明的地方。但是，美国利益和苏联利益根本不一致的地方，戈尔巴乔夫没有看到，或者说是看到了但天真地不愿意承认。而这种根本利益的不一致，不会因为苏联领导人的变化而变化，不会因为苏联领导人世界观的变化而变化，不会因为苏联对外政策的变化而变化。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
内政方面，苏联解体后，戈氏对其政绩的反思相当矛盾。一方面，他仍坚持认为尽管有些举措失当，但改革的大方向正确，而且政治改革必须先于经济改革。与此同时，他又多次表示联盟应该保留。对此，笔者不怀疑戈氏保留联盟的意愿。苏联解体10年后戈氏访问美国，在俄亥俄州立大学的演讲中，与主办方的意愿相反，他坚持认为苏联解体是一个错误，当时的场面相当尴尬。尽管如此，戈氏政策实施的结果，却是打压维护联盟的爱国派，纵容亲西方的自由派，而最终两方面都不待见。当时的苏联政坛党派林立，乱作一团，而人们的共识则是，“我们需要先摆脱戈尔巴乔夫，然后再重新洗牌”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8dddbf2dabc055321cc068bdc79aeb8b</guid>
<title>台湾有3万美军？阿富汗变局之外，没想到还“加戏”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanWeiYang/2021_08_19_603511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 言未央】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班经过10多天的猛攻，拿下阿富汗首都喀布尔，阿政府倒台，总统加尼仓皇逃离，阿富汗局势底定，塔利班将重新执政阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登再向阿富汗派遣约3000名美军，这次不是帮助阿政府军打击塔利班的，而是帮助驻阿的美国外交官和其他美国平民大撤离。与此同时，喀布尔机场的混乱场面却已经传遍了全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这多么具有戏剧性和讽刺性意味，历史剧幕惊人地重演。美媒都纷纷主动地将撤离喀布尔与西贡往事对比，可见美国国内充斥的震惊、失望、不解与愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强硬派尤其对“放弃阿富汗”不满。美国参议员约翰·科宁（John Cornyn）发布推特，列举了美国在世界各地驻军的人数。虽然这则推文没有明说，但从他一贯的言论和主张看，是在说阿富汗驻军不多，不该放弃。他还声称，美国在阿富汗最近一年半内没有出现人员死亡的情况，表明“美国通过少量驻军达到了稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推文暴露出，这位参议院情报委员会现任成员，压根不理解美军在阿富汗的状态，更关键的是，捅了个大篓子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里面赫然标着美国在中国台湾地区有驻军3万人，立刻引发大陆的舆论反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818141849833.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN忙不迭写了篇“事实核查”辟谣。原来，1955年1月1日，美太平洋司令部曾在中国台湾成立所谓“美军协防司令部”，由美国陆军、海军、空军组成，规模约3万人。1979年，美国与台湾正式断交，美国也正式结束了在台驻军的历史。69岁的科宁参议员，可能只是错把历史数据当成了现在的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818141918576.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾方面，国民党官方推特账号在科尼这条推文下澄清说，“台湾没有30000名美军！最后的美国士兵在1979年5月3日就离开台湾了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818141939436.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾军方实在躲不过，低调表示这是“错误讯息”，但不愿进一步回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界就是这么神奇，一则推文就把阿富汗，与某些最不想提阿富汗的人，还是联系了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿富汗变局对台湾意味着什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么“台独”分子和现当局不愿提阿富汗呢？因为阿富汗的变局有诸多意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国成为超级大国后，所提供的军事“支持”往往只带来灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年美国发动阿富汗战争，滥用武力，推翻塔利班政权，不仅让阿富汗人民饱受战乱之苦，还给地区局势带来新的不稳定因素，贻害世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界上，哪里有美国军事介入，哪里就会战乱频起。比如美国在海湾战争、叙利亚战争、利比亚战争等等，给这些国家和地区带来深重灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国即使长期经营，也未必能扭转当地的基本格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事上，美国在阿富汗经营了20年，付出了美军2300多人死亡，约2万人受伤，耗资2万亿美元的代价，去扶持一个亲美的阿政府，在当地建立装备精良的部队。没想到，阿政府军在美军撤退后如此迅速地分崩离析，不堪一击，塔利班甚至都没有遇到多少抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上，美国的失败证明，输送强加给阿富汗人民头上的所谓西方“民主”是水土不服的，是不适合阿富汗的；美国霸权主义和强权政治在阿富汗也是行不通的，更是失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国对长期扶持的盟友，也是说弃就弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗可谓算是美国的盟友了，地缘政治重要性也没得说，其周边有中国、俄罗斯和伊朗三大美国地缘政治对手。因此，美国撤离阿富汗并不是它不重要，而是美国一算账，发现花了那么多钱，美军伤亡那么重，代价“太昂贵了”，划不来，“果断”抛弃阿政府，开溜。美国从阿富汗说溜就溜，全然不顾阿政府和北约盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前北约派兵前往阿富汗作战，是在“9·11事件”后支援美国，如今美国从阿富汗大撤离，再次出卖盟友。《纽约时报》分析阿富汗局势迅速恶化，“又一次损及美国的可信度，盟友更加相信，不能完全依赖美国支持，这种情绪在台湾、乌克兰、菲律宾、印尼等地特别强烈。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>883c376c36270bf0f32628b69a6d5b33</guid>
<title>中国经济为什么牛？去看看乒乓吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomOrlik/2021_08_19_603510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 欧乐鹰，译/ 观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金牌总数和奖牌总数，美国在东京奥运会排名第一。中国排名第二。乒乓球是中国夺金热门。中国队横扫了男子比赛、女子比赛和团体比赛。除了日本拿到一枚混双金牌之外，其他全被中国队收入囊中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不让人惊奇。从毛泽东时代开始，中国统治乒乓球几十年了。我在中国度过了十年，花了大量时间去打乒乓球，但最终成绩惨淡。这个教训让我想到，中国在运动领域的成功，能够揭示经济领域成功的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/15/20210815092406589.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
8月6日，中国男团拿下东京奥运会乒乓球项目最后一金
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方人眼中，培养出中国乒乓球明星的体制来自苏联式举国体制，他们认为这套体制是不灵的。在中国，未来的种子选手从小练球，和教练对练快杀，每天练好多小时。在经过十年训练后，那些达不到标准的选手会被淘汰，此时他们在教育上比同龄人缺了很多课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天赋和努力不是决定性的。在上海，我输给了12岁的小孩子，这是我打不赢中国人的一个标志。但是他的家庭需要给教练很多钱才能让他去接受专业训练。在北京，一个教练告诉我他从基层队打入省队，但因为没钱给负责人而就此出局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这项运动的最高层，政治影响也很大。2017年，在国际乒联世界巡回赛中国公开赛上，包括奥运冠军马龙在内的中国男队队员退赛，抗议总教练的更换。官方说法是为了优化教练团队的结构。但从选手和球迷角度来看，背后是来自总局的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有这些问题，但中国仍然能横扫金牌。为什么呢？这和中国经济很像，尽管有缺点，但优点更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从规模上看，中国有14亿人，很多人都会打乒乓球，基础很好。这样大的技术足以创造网群效应，更多的球伴、更大的进步压力、更大的设施投资回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
训练可能很机械，但这能提高选手的技术，最终培养出天才，西方选手也是这么干的。在国内密集训练是为了在国际上获得“知识产权”优势。有个教练告诉我，中国队有个4人团队负责关注一个日本对手，通过录像、研究、分析这个对手的新技术。研究外国对手的机会很多，因为全球最牛的选手都想到中国来训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于更有创造力，以儿童为中心的西方教育体制，中国的教育体制也很机械。但是中国每年培养的科学、技术、工程、数学博士比美国还多，这个差距还在扩大。竞争进入最好大学和企业的压力，使中国学生有强烈的进步激励。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/15/20210815092432118.PNG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者欧乐鹰是乒乓球球迷，在中国有一手体验&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，中国政府也在努力反腐，还帮助企业、市场、家庭来达成政府的目标。官员集中全力于优先目标。中国的GDP全球排名稳步上升，这说明腐败和国家主义没能妨碍中国官员实行发展计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府支持下，中国企业有强烈激励得到外国知识产权，外国企业经常被要求用技术换市场。美国现在决心反制。但是，正如外国乒乓球选手所面对的情况，外国企业总是急于进入中国市场。毕竟中国是全球增长最快的市场，这个诱惑要大过损失知识产权的担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在乒乓球和国家发展计划中，成功只取决于几个关键要素。规模很重要，规划很重要，激励也很重要。一个国家能做好这三点，其他缺点就无关大局了。中国将致力于在2024年巴黎奥运会上拿到金牌第一。中国在全球GDP排第一，可能也不那么遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【欧乐鹰(Tom Orlik)是彭博社首席经济学家。本文首发于2021年8月9日彭博社网站，翻译/ 观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e9f3c4c52e9e511a12848c731ba791c</guid>
<title>只要塔利班新政府不再藏匿恐怖分子，巴基斯坦就支持</title>
<link>https://www.guancha.cn/MustafaHyderSayed/2021_08_19_603504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/17/20210817164352734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;穆斯塔法·海德尔·赛义德接受观察者网采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方、刘倩藜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：阿富汗局势出现快速变化，有媒体分析认为，这会给巴基斯坦经济带来一些负面影响，包括难民冲击和潜在恐袭对经济环境的影响，但实际上这次塔利班的政权更迭过程比外界预测的和平，您怎么看待局势变化对地区安全和经济可能带来的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆斯塔法：&lt;/strong&gt;我认为对当前局势而言，最重要的是阿富汗国内的安全、稳定以及与周边国家保持友好关系。只要这些方面有保障，我们就可以认为这是一个和平、平稳的权力交接过程，无论在阿富汗的境内还是境外，人的生命能够得到尊重，人民的安全能够得到保障，我想这应该是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是经济和商业利益。到目前为止，阿富汗塔利班始终表示欢迎“一带一路”倡议和中国在该地区的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，只要阿富汗塔利班能做到以上这几点，目前来看，他们上台执政就不会对地区局势产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们必须观察阿富汗塔利班对中国、巴基斯坦等周边国家的承诺是否得到遵守。因为我们不希望阿富汗为一些危害周边国家的组织提供收容和庇护，比如如你所知，过去一些“东突”恐怖分子和一些反巴基斯坦分子曾经藏匿在阿富汗。只要这样的事情不再发生，我们认为，阿富汗地区局势能够向和平、稳定的方向继续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/18/20210818171532661.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿富汗地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是否认为阿富汗局势的变化会与巴基斯坦的安全局势产生联动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆斯塔法：&lt;/strong&gt;巴基斯坦在过去一直都是接收难民的“模范生”。在80年代苏联入侵阿富汗时，巴基斯坦就收容了数百万流离失所的阿富汗难民。巴基斯坦是唯一一个接收了这么多阿富汗难民的国家。所以无论在阿富汗发生什么，最终肯定会对巴基斯坦产生一些影响。如果说巴基斯坦不会受到任何影响，那肯定是不对的，因为在我们那么长的边境上，经常会有双方的人员往来。（巴基斯坦与阿富汗的边境线长达2430公里——观察者网注）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦认为，阿富汗的政府应该能够代表阿富汗人民；任何上台执政的政府，只要得到阿富汗人民理解和支持，巴基斯坦就会支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，巴基斯坦也非常清楚自己的核心利益。我们不希望阿富汗局势被一些有敌意国家利用，在该地区制造不稳定因素。巴基斯坦和中国在阿富汗有一些共同利益，因此我们两国之间一直保持着密切的协调与合作。“中巴经济走廊”就是中巴两国共同利益的一个具体体现。中国新疆对“一带一路”倡议而言非常重要，假如新疆受到来自阿富汗局势的一些负面影响，这也会影响巴基斯坦的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/18/20210818171430994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中巴经济走廊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中巴两国面临共同的恐怖主义威胁。中国和巴基斯坦过去都面对过恐怖主义威胁，我们都希望通过与阿富汗塔利班合作，来解决这一问题，确保未来不再有这样的事情发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，交通要冲。阿富汗与伊朗和许多中亚国家接壤，亚洲通往欧洲的陆上交通线也可以取道阿富汗。特别是瓦罕走廊，在商业和战略上都至关重要。打通这条路线是一个长久以来的梦想，阿富汗可以成为这条路线的一部分，巴基斯坦、中国、阿富汗在此有共同利益。如果三方能够有良好的合作，这些共同利益是可以实现的。然而，我们也认为，美国背叛了阿富汗人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国进入阿富汗即将满20周年，在这20年中，美国没有为阿富汗人民和周边地区带来和平，更不用说经济发展，您认为主要原因是什么？追求地区和平和发展是不是美国进入阿富汗的初心？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆斯塔法：&lt;/strong&gt;美国为了入侵阿富汗，花费了数万亿美元。如果这数万亿美元被投入发展教育、建设大学和医疗，今天的阿富汗将是一个全新的国家。现在这数万亿美元被用于军事行动，使用暴力扶持一个强加于阿富汗人民的政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（据美国布朗大学“战争成本项目”（Costs of War）详细统计，从2001年开始到2021年4月，美国在阿富汗战争中共投入2.261万亿美元，包括国防部用于海外应急行动的9,330亿美元；国防部战争基本预算中另外增加的4,430亿美元；用于照顾阿富汗战争退伍军人的2,960亿美元，以及来自国务院额外的590亿美元。另外，还有5,300亿美元用于支付过去20年战争债务利息。观察者网注。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/17/20210817164424898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：“战争成本项目”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国入侵阿富汗，本来是为了消灭塔利班，清除和抓捕美国所谓在阿富汗的“恐怖主义领导人”。但今天我们看到，美国又与它过去要清除的所谓“恐怖分子”达成了协议，这再一次彰显了美国外交的双重标准：根据他们的政治利益需要，一些国家和人民有时可以被认定为“恐怖分子”；同样因为政治利益需要，同一群“恐怖分子”又可以摇身一变，成为国际政治中的合法参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们通过（阿富汗局势）这个例子，看到他们曾称呼（阿富汗塔利班）为“恐怖分子”是一种诽谤。分发“恐怖分子”的标签并不是基于任何原则性，而只是基于政治需要，这是关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个例子，特朗普政府的第二任国务卿蓬佩奥，曾将“东突”恐怖组织从美国的恐怖组织黑名单上移除。即使它实际上就是一个恐怖组织，仅仅因为它是反对中国的，符合美国的政治利益和战略利益，美国就把它从黑名单上删除了。所以说，美国在该地区的政治（行动）没有任何原则性，而是基于选择性的、狭隘的政治利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还可以做一个比较，苏联在1989年曾支持纳吉布拉政府，当时美国和巴基斯坦支持阿富汗塔利班夺取政权。我们当时花了整整3年时间，才推翻纳吉布拉政府。而今天的这个阿富汗政府的垮台，甚至3个月都不到，这又有了一个比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次垮台为什么这么快？因为没有任何阻力，正如你所说的，这是“和平”的交接，我们也可以从媒体上看到，没有任何抵抗。当然也有一些暴力事件，但总体来说，没有什么战斗。我们没有看到美国所承诺要建立的体系，还承诺要为阿富汗空军提供训练、加强军队实力，这些我们都没看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望阿富汗能够翻开新的一页，一个由阿富汗人民所推动、拥有和主导的阿富汗政府能够成立。我认为，只要阿富汗人民满意了，中国和巴基斯坦不会对阿富汗由哪个政府执政有特别倾向。我们将携手推进中巴经济走廊建设，打造互联互通和双赢合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期我们采访的一位在阿富汗的中国商人认为，在阿富汗当地所见的局势并没有外界形容的那么紧张，阿富汗需要的还是大量的基础工业设施，特别是电力和交通基础设施，近年来，周边国家也对阿富汗进行了一些援建，巴基斯坦是否乐见地区国家和人民参与当地的和平发展和经济建设？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆斯塔法：&lt;/strong&gt;巴基斯坦是区域经济发展的重要支持者。在“一带一路”倡议框架下，巴基斯坦自身正在推进大规模的经济建设。我们正在建设一些经济特区、道路和电力项目。对巴基斯坦来说，当务之急是与周边国家建立良好的商业、贸易和市场准入关系，包括但不限于中国、孟加拉国、尼泊尔、斯里兰卡，当然包括阿富汗和伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为阿富汗可以是巴基斯坦的一个很好的贸易伙伴，阿富汗也可以是一个（通往其他地区）的大门。无论阿富汗方面希望采取何种经济发展模式，巴基斯坦都支持。我们将阿富汗视为合作伙伴，因为阿富汗人民需要工作，需要经济增长，需要商业机会和就业机会。只有在阿富汗经济复苏的情况下，以上这些才能实现。巴基斯坦正处在一个可以帮助阿富汗发展的位置上，我认为这很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我认为还有一点非常重要，就是这种新的格局（dispensation）不会成为某些国家的掩蔽所，特别是那些试图在阿富汗和巴基斯坦之间制造不和的国家，那些企图干涉巴基斯坦内政的国家。我们想要地区的和平与稳定，一个和平的阿富汗，就会是一个成功的巴基斯坦；一个成功的阿富汗，就会是巴基斯坦的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是阿富汗进行经济革命的时候了，经济建设应当是前进的方向，否则，我们会看到许多混乱局势带来的不确定性，基础设施会因为政府的更迭而缺失。未来的根本出路在于经济发展和增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>689929f8f8395dfa45cfc443775f2e9d</guid>
<title>塔利班上台，对中国意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_08_19_603501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：回顾过去几天阿富汗局势的变化，各方都在感慨这次塔利班推进的速度非常快。对此，有分析说是因为加尼政府过于腐败，尽失民心；也有分析认为是各方（尤其是美国）低估了塔利班的实力。您的看法是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：并不是说美国人低估了塔利班，而是他们高估了阿富汗政府。基于此前的接触，美国人对塔利班的实力认识还是比较清楚的。他们没有想到的是，阿富汗政府和军队的战斗力这么弱。在美国撤军之后，阿富汗政府和阿富汗军队的士气一下子就土崩瓦解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拿下喀布尔，占领和控制阿富汗的过程中，塔利班进行的不仅是军事行动，他们打了一场非常漂亮的政治军事仗。他们逐渐在政治和外交上占据了优势地位，而这个优势地位在很大程度上是美国给予的。因为通过多哈的谈判，美国实际上承认了塔利班的合法地位，承认了阿富汗内部存在两个政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/18/20210818161620417.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;906&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;BBC绘制的阿富汗塔利班结构图，（汉化/ 观察者网 刘骞）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：如您所说，塔利班在占领阿富汗的过程中，着意于为自己打造良好的形象。前几天，塔利班频繁表态，先是宣布大赦前阿富汗政府的官员、投降士兵和警察，继而承诺给予民众更多的权力。给外界的感觉是，塔利班不像上一次掌权时那么极端了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在关于塔利班的讯息非常繁杂，过去二十年，塔利班是否如一些评论所言经历了“蜕变和自我提升”？一些观察提到，塔利班逐步实现了在地化，也拥有了实际的执政经验。目前能否看出塔利班实际的执政能力怎么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：在过去二十年，阿富汗塔利班吸取了很多的教训，特别是在政治和外交方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在这次夺权的过程当中，在政治上和外交上采取的策略，跟原来完全不一样。他们在政治上，意在表现更加包容、减少杀戮的姿态。在外交上，努力和周边的各个大国以及邻国搞好关系，尽量争取朋友，减少敌人，减少自己赢得政权的阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在积极争取的外部承认和支持，不光包括巴基斯坦、中国、俄罗斯、伊朗，还有中亚国家，也包括西方国家，比如说他们允许那些西方的外交使团以及西方人通过喀布尔机场安全撤出，这就是显示出想和西方缓和关系的一个征兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/18/20210818162234791.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;541&quot; height=&quot;389&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿富汗黎明新闻台：阿塔领导人正在多哈讨论政府组建事宜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他们在军事上也有了一些科学策略，首先把原来北方联盟的根据地都拿下了，然后把所有重要的陆路关口给占领了，形成了一种“瓮中捉鳖”的态势，很多地方都兵不血刃，势如破竹，这对阿富汗政府打击很大，造成了一种心理的紧张。所以，塔利班兵临喀布尔城下三天就拿下喀布尔，这个速度确实是出人意料。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>