<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>358cd322a3c7e68397090be7da46cf62</guid>
<title>26.81%，这个数字意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinxin2/2022_12_28_673116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月19日，中国光伏巨头隆基绿能宣布，其自主研发的硅异质结（HJT）电池转换效率达到26.81%，这是继2017年日本公司创造单结晶硅电池效率纪录26.7%以来，时隔五年诞生的最新世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界太阳能之父”、新南威尔士大学教授马丁·格林表示，26.81%的电池效率是目前全球硅基太阳能电池效率的最高纪录，不分技术路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资深业内人士，深圳创维光伏科技有限公司总经理金鑫博士对观察者网谈到以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在气候政治、俄乌冲突等背景下，全球许多国家已经把光伏视为本国能源安全战略的重要组成部分，装机需求量急剧扩张；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国自本世纪初进入光伏行业以来，从“两头在外”做起，目前不但已经实现全产业链技术上的自主可控，而且从上游的硅料到下游的组件，基本垄断了全球整个行业体系中85%以上的产能；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在中国产业政策和龙头企业的共同努力下，光伏发电成本一降再降，一卷再卷，除了中国龙头企业，基本已无别国企业有能力在技术和规模两方面跟上节奏，但中国企业本身的总产能已经远大于需求，面临“囚徒困境”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在硅异质结（HJT）电池提升效率的过程中，我们能够提升板式PECVD技术，这与芯片制造中的相关技术非常类似，如果能够在未来的3-5年突破HJT的生产工艺，会对整个中国半导体行业发展有所帮助；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，世界第三大单体光伏电站，800MW卡塔尔地面电站日前全容量并网，该站由隆基供应全部组件的，中国的光伏企业已经开始向很多其他国家输出电站等“公共产品”，如果电网基础设施作为配套一起向亚非拉国家“走出去”，效果可能会更好；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，中国光伏产业本身仍然存在一些问题，相关产业政策应当继续发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216104505167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于Kharsaa地区的卡塔尔首座光伏电站（图源：隆基官方网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您怎么看隆基这次在HJT路线创效率纪录？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;首先，是很好的成绩，对降本意义也很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业内普遍认为，在20%的基础上，电池转换效率每提高一个百分点，可为下游电站节约5%以上的成本。但效率提升本身是困难的，从2017年到现在，目前主流的P型单晶PERC电池转换效率也只是从20.5%左右上升到现在的23.5%左右。PERC的世界纪录为隆基绿能创造的24.05%，当前的量产效率已经十分接近ISFH测得的24.5%的实验室效率极限，因此，行业巨头们都在投入下一代的HJT技术和TOPCon技术的研发和应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回HJT本身，它是一个成熟技术，由德国学者在上世纪70年代发明，日本三洋公司在1997年开始产业化，一度垄断市场。2015年，三洋HJT专利保护于到期后，国内外光伏电池企业开始大力推动HJT量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，HJT是一个很特殊的技术，跟所有其他晶硅技术路线都存在博弈，它能实现的效率理论上要比另一条升级路线，TOPCon，要高1个百分点左右。但一方面，这次隆基宣布的HJT已经目前是最高的效率，但它只是在实验室实现的，还不是量产效率，它的量产工艺要比TOPCon难很多，要面临量产的均匀性、良率等问题，这些都需要实践去验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，目前更主流的晶硅升级路线是传统单晶硅-PERC-TOPCon，传统单晶向PERC转化的时候，只需要在生产线上加两台设备；从PERC的TOPCon变化会稍微大一点，但也只是再增加两台设备，再对前道工艺进行一些更新，不需要对整个产线进行一个革命性的变化。但HJT就比较颠覆，要把前道的设备几乎全换掉，这对传统产能来说，是一个非常大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上HJT从硅片制成电池的过程中，均匀性和良率问题目前没有根本上的改善。所以，虽然前几年梅耶博格（Meyer Burger Technology）和股神巴菲特的推动下，HJT技术非常火热，有很多资本介入，但是仍然没有成为一个主流技术，业内普遍认为HJT可能还需要3年-5年的时间才能逐渐成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216110143602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资料：HJT电池技术发展情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HJT电池的发展历程可以分为技术雏形期、专利垄断期、工业化期和产业化期四个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）1974-1996年：HJT技术成功研发并专利化。1974年德国马尔堡大学的WaltherFuhs在论文中首次提出HJT（Hetero junction with Intrinsic Thin-Layer，即异质结）结构，并于1983年成功研制出HJT电池，其转换效率为12.3%，90年代日本三洋通过技术改进实现效率突破15%并申请了HJT结构专利；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）1997-2010年：三洋开启HJT技术垄断期。1997年开始三洋开始向市场提供HJT系统，其电池片和组件效率分别达到16.4%和14.4%，2003年其实验室效率达到了21.3%。此后HJT技术一直被三洋垄断，期间各国也在积极开展对HJT技术的研究；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）2010-2015年：多厂商步入HJT工业化进程。2010年松下（收购三洋）的HJT专利到期后，国内外诸多厂商纷纷开启了HJT的工业化进程，期间松下于2011年达到23.7%的效率，于2014年转换效率最高已达24.7%，KANEKA于2015年突破记录达到25.1%的实验室效率；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）2017-2022年：国内厂商加快HJT产业化步伐。2017年晋能科技成为了国内最早试生产HJT电池的厂商，此后越来越多的企业开始进入中试生产阶段，到2019年已有多家国内厂商宣布GW级HJT产能规划。2021年隆基绿能的研究团队更新HJT电池的理论极限效率至28.5%，并刷新纪录达到26.3%的实验室效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216110249553.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期，另一家中国光伏巨头晶科能源也宣布，其全面积TOPCon电池转化效率达到26.4%，在过去2年里，连续第7次打破N型TOPCon电池的世界记录。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您怎么看晶科在TOPCon路线创效率纪录？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;刚才已经提到，TOPCon相对来说对原有产线改造较小，效率提升比较明确，工艺的控制也相对比较简单。所以像晶科、晶澳这些公司都早早押注TOPCon路线，最激进的可能是晶科，在今年年底到明年年中，他们可能就会几乎所有产线都调成TOPCon，晶澳紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，隆基也有一大批产能在转向TOPCon，行业主流判断是，在明年末，TOPCon可能就会替代PERC，成为主流技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216111913283.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我认为值得注意的一点是，与TOPCon相比，HJT路线与芯片行业有更强的技术相关性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HJT技术的本质是在晶体硅上镀一层非晶硅薄膜，使它能够综合晶体硅电池与薄膜电池的优势,具备转换效率高、工艺温度低、稳定性高、衰减率低、双面发电等优点。这种镀膜用到的板式PECVD（Plasma Enhanced CVD，电浆辅助化学气相沉积)工艺，与芯片制造过程中的镀膜工艺有相关性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种工艺的难度比较高，在2008年以前，我所在的光电研究所是国内较早开展这方面研究的国家队，当时想找一个尺寸比较大的真空腔室，做一个相关工艺的中试线，但在国内找不到这种高精的加工设备。最后只能到台湾省去加工，加工成本高得离谱，比原材料加价10倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我们的中试线花了相当大的代价才建起来，但是在过去这两三年，我看到国内在大面积、高精度的真空腔室加工方面，出现了明显的技术进步，基本上已经没有太多技术门槛，剩下的可能就是工艺稳定性以及设备的一致性方面还有待提升。硬件上，国内设备在加工精度上已经堪用，只是高精度加工的成本偏高，产出的腔室在精度一致性上还偏低；软件上，复杂设备的工艺调试还需要一个过程，这也有点像光刻机，并不是哪一个部件到我们完全无法触及的难度，但所有部件整合起来，就对调试和匹配提出了系统性的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论在芯片行业，还是光伏HJT技术路线上，板式PECVD技术都面临着问题。其实三星、梅耶博格这些公司都有相关的技术研发能力，但是光伏并不像芯片是一个暴利行业，以至于他们认为相关研发和工艺生产成本过高，因而没有足够的动力去投入突破。台积电也存在同样的情况，他们曾经有一个团队在做HJT，包括铜铟镓硒、砷化镓等光伏电池的工艺研究，但是投了一点钱之后就不愿意投了，因为这个行业的利润已经不允许他们继续投入了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这是否导致国内相关技术与国外技术的差距正在缩小？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;正在非常明显地缩小，高精真空腔室、功率控制器、射频电源等等这些细节技术，国内在资本的助推下这几年发展速度比较快，虽然肯定会有一些资本打水漂，有一些企业“先驱变先烈”，但是从社会整体层面上来讲，还是积累了大量的经验和技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是HJT的板式PECVD技术与芯片制造中的相关技术高度相似，而且这方面中国在设备和工艺上短板比较明显，因此我认为，即使HJT路线与TOPCon路线、以及可能成为下一代IBC技术竞争下，最后被证明在光伏行业不是那么经济（这是个概率问题，我认为还是有一定赢面），但中国如果能够在未来的3-5年突破HJT的生产工艺，一定会对整个中国半导体行业发展有所帮助。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2c534a3ede5de8b363161790f99e97e</guid>
<title>台湾和平统一的曙光实际上在悄悄升起</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_12_28_673113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾与祖国统一是中国人民不可阻挡的愿望。和平统一永远是首选，武力统一永远是选项。但一段时间以来，和平统一的前景越来越黯淡，武力统一的前景越来越强烈。拜登屡次“失言”，扬言要“保卫台湾”；佩罗西的窜访进一步增加了人们的焦虑。台湾还能和平统一吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，台湾和平统一的曙光在悄悄升起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前的2021年11月17日，美国陆军战争学院季刊发表了题为《覆巢：对中国入侵台湾的威慑》（Broken Nest: Deterring China from Invading Taiwan）的长文，提出对中国最好的威慑是在台湾实施焦土政策，战争一旦开始，就摧毁以台积电为代表的台湾芯片工业，使得台湾不仅不能成为中国经济和科技起飞的起跳板，反而成为不可承受的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一年后的11月10日，特朗普时代的前美国国家安全顾问奥布莱恩在尼克松基金会的大战略峰会上说到，“如果中国拿下台湾，并完好地拿到那些（台积电）工厂，我们绝不会容许这样的事情发生。那样他们就像OPEC一样控制世界芯片，实际上比OPEC控制石油还要厉害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
焦土战略是美国对已经无力在台海打一场具有足够赢面的战争的变相承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国战略思维里，战争有三个层面：击退（denial），报复（punishment），焦土（scorchedearth）。一般只提击退和报复，很少提到焦土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三者当然不是截然分开的，在战术层面上，三者可以同时并存。但在战略层面，这三者具有不同的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
击退是首选，但这需要在军事上具有足够的优势，在政治上具有足够的定力。即使在冷战高峰，美国在中欧前线依然是准备打退苏军进攻的，尽管在战术上可能会有进退辗转。事实上，战争一旦开始，美军就不会停步在东西德的分界线，而是以最终饮马莫斯科河为目标。这是硬碰硬的直接战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上没有足够优势，或者政治上没有足够的定力的时候，那就要准备在战场上且战且退，同时把战场扩大到敌人的后方和侧翼，转向报复。报复既是军事的，对敌人国土上的重要目标进行各种打击，确保敌人的战争能力和综合国力受到重创；也是经济的，从各种最严厉的经济制裁到海陆禁运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报复是间接战略，目标是使得敌人得不偿失，但不保证敌人会退回到战争开始前的状态。报复战略还寻求极大地削弱敌人，以便在下一步的冲突中赢得胜利。美国在越南战争中的行动是报复战略的最好体现，但对越南北方的狂轰滥炸最终没有阻止越南南北方的统一，美国在越南是以失败告终的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的乌克兰战争战略也是报复战略。在这里，美国在军事上通过乌克兰打一场代理人战争，主要“参战”是在对俄罗斯的经济封锁和政治孤立上。美国未必指望能最终迫使俄罗斯退回到2014年前的边界，但通过极限经济制裁和对乌克兰的军事支援，力图一劳永逸地削弱俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/16/20221216171108501.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间15日，俄罗斯总统普京在俄政府工作会议上表示，尽管遭到西方制裁，但俄罗斯今年前9个月贸易顺差增加了1.3倍&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该注意的是，战略轰炸或者纵深打击有报复的元素，但不等于报复战略。在二战中，美国对德国和日本都发动了大规模战略轰炸，这是最后战略反攻的辅助，最终占领柏林和东京才是目的，而不是迫使德国和日本知难而退。但在越南战争期间，战略轰炸只是意图迫使越南北方知难而退，占领河内从来不是选项。这才是报复战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
焦土则是在军事上没有足够优势、在政治上也没有足够定力时的无奈选择。军事上可能还是会象征性地打一下，经济报复也不可避免，但重点在于将战争地区沦为焦土，确保敌人一无所获。与报复战略相比，这是长期放弃收回失地了，如果不是彻底放弃的话，也避免对敌人国土上重要目标的军事报复导致战争扩大。台湾是中国的，解放台湾不是美国丧权割地。这些法理细节不是这里的重点，重点在于焦土战略对美国和台湾的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台海曾经是难以跨越的天堑。但在武器射程越来越大、运输工具越来越发达的现在，跨过台湾海峡的打击、进攻对于解放军而言已经没有越不过去的门槛，但跨越太平洋的打击、进攻对于美军来说却是越来越不可承受之重。美军现在要介入台海，就像远道而来跳到澡盆里，还要面对周围虎视眈眈的弓箭手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也不能承受把台海战争扩大化到世界大战的代价。多年来，美国蓄意挑唆中国与周边邻国的关系，但并没有邻国愿意主动跳上美国的战车。美国正在大力发展中导，在技术上没有越不过去的难关，但部署到哪里成了大问题。菲律宾、韩国、日本都无意为了台岛而主动成为美中冲突的前沿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6967533f5dcb005eb5b0a24dc256de34</guid>
<title>即使对立，伊朗人移民西方的步伐从未停下</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongdongliulangzhan/2022_12_28_673109.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/线一凡、马朔玥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年，有50万在伊朗出生的人常年移居海外，截止到2019年这一数字达到了310万人，1979年和2019年这两个时间点伊朗移民人口分别占该国总人口的1.3%和3.8%。根据伊朗外交部公布的数据，2021年约有400万伊朗人选择居住在国外，其中在美国居住的伊朗侨民达到了150万人，加拿大约为40万人，英国40万人，阿联酋35万人，德国30万人。其中属于长期居住工作的，美国占伊朗总移民人口的32%，加拿大为14%，德国为11%，瑞典为5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/27/20221227111754624.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗移民人口数量以及其占伊朗总人口的比率。来源：Azadi P, Mirramezani M, Mesgaran M B. Migration and brain drain from Iran[J]. Stanford Iran, 2020, 2040: 1-30.&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗移民发展历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到西方是伊朗移民的重要对象地区，因此认识伊朗对西方地区看法的演变十分必要。伊朗同西方的接触历史非常悠久，其最早可以追溯到罗马帝国，但在后续数百年中并没有任何一种记录可以直接或间接表明伊朗人对西方的态度，借由菲尔多西创作于10世纪的列王纪，可以从其文字描述中一定程度上窥见那一时期伊朗人对欧洲持一种中立的看法，当然这种考据仅作为模糊的猜测，不足以成为确切可靠的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗进入伊斯兰时代后，除去伊朗统治者和精英对西方的个人看法外，伊朗公众对欧洲在内的西方的看法仍然缺乏可靠资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一个更加宽泛的层面看，在那个宗教色彩相对强烈的时期，穆斯林将欧洲人视为不洁的异教徒，伊朗可能也是如此情况，直到恺加王朝时期，伊朗在同俄罗斯的战争中承受了苦涩的军事失败并面临着欧洲其他列强的威胁，伊朗对西方的看法发生了剧烈的变化，并在社会层面上普遍认可西方相较伊朗处于绝对的技术领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恺加王朝的国王纳赛尔丁·沙阿是第一位前往西方国家的伊朗国王，1873年，他出访了德国、比利时、英国、法国和其他诸多欧洲国家，游历过程中他被西方的金融产业和工业技术的先进深深地震撼。在恺加王朝，Farang(فرنگ)或者Farangestan（فرنگستان）遂被用于指代欧洲人和他们的国家，这代表着欧洲国家相对于伊朗更加发展的社会经济，也就是在这一时期，第一批伊朗人离开了他们的故土迁移到西方，成为伊朗历史中首批前往西方的移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/27/20221227111926132.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗国王纳赛尔丁·沙阿访问欧洲。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在19世纪末到20世纪中叶相当长的一段时间里，为了追赶西方快速的技术发展，伊朗人被系统性地送往欧洲接受教育，西方思想和价值观逐渐传入了伊朗学术和专业研究领域，这导致伊朗社会的价值取向逐渐缓慢的向二分态势发展，由两个对立的群体共同发展和维持着伊朗的价值体系：“乌莱玛等宗教人士和受西方教育的知识分子。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起这两种偏于对立的观念就分别影响着伊朗对西方的看法，知识分子们认为西方的价值观是可取的，因为它代表了理性思想、民主宪政、世俗主义和对女性的解放，而乌莱玛则基于上述价值观认为西方的体系是不可取的，因而西方是不受到也不应受到欢迎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/27/20221227111940543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1953年，伊朗民选总理穆罕默德·摩萨台在美国和英国情报机构协助策划的政变中被推翻。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述时期中伊朗在同西方的接触中总体接受到的是负面的反馈，在沙俄和英国两大霸权中不断遭受挤压，直到20世纪中叶，伊朗精英对西方的看法发生了进一步的恶化，伊朗民选总理摩萨台被英美通过政变手段推翻，这也被定义为伊朗精英阶层对西方敌意的起点，在这种情况下，伊朗精英主导下的社会将西方看作专横的势力，其对伊朗文化和民族具有威胁，并且支持伊朗的压迫性王权统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴列维王朝时期，伊朗同西方国家的交往显著增多，越来越多的伊朗人前往西方进行商业活动、旅游或者在当地接受教育，1928年伊朗议会进一步批准了伊朗人派往国外接受西方教育的计划，同西方国家有密切交往的伊朗人和那些在欧美接受教育的伊朗学生也逐渐影响着伊朗国内人群对一个理想社会的经济和政治架构的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/27/20221227111952310.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1960年-2020年伊朗人均个人生产总值，单位为土曼。来源：Azadi P, Mirramezani M, Mesgaran M B. Migration and brain drain from Iran[J]. Stanford Iran, 2020, 2040: 1-30.&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1979年伊朗爆发伊斯兰革命，由于该国社会发生的巨大变化，伊朗新一轮的移民潮开始，居住在国外的伊朗人口数量快速增长，伊朗国内经济发展并不乐观，但在消费主义价值观的影响下，伊朗的移民们更倾向于生活在为公民提供更多消费手段的国家，这些居住在西方的伊朗移民持续地影响着伊朗人对西方的印象和看法，尤其是德国、法国、美国和加拿大这类富裕国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于伊朗国内经济长期受到封锁加之内部社会价值观和路线的分歧，民众对于宏大叙事的热情逐渐冷却，对于美好生活、高质量生活的向往居于主导地位，西方发达的经济体系和宽松的社会限制进一步凸显了在伊朗生活的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西方国家特别是美国积极地增强着本国的文化软实力，利用其富有全球影响力的媒体和好莱坞电影，美国将自身描绘成了一个任何人都想生活在其中的进步、幸福与繁荣之地，而这种影响又尤其吸引那些对西方媒体具有高信任度的人群，这种乌托邦式的宣传深刻地影响着伊朗人对于发达国家和本国生活质量的看法，并不断的驱使着伊朗移民们前往西方定居。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e036e7a314d60a092b6e64c8fef1297b</guid>
<title>我为什么主张给老百姓发钱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2022_12_28_673105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在中国青壮派经济学家中，姚洋是最活跃的学者之一。从互联网到课堂，他频有“惊人之语”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者嘲笑新晋诺贝尔经济学奖获得者伯南克，将金融危机原因怪罪于中国储蓄过多是“地主家的儿子理论”；又或者挑战马克思的劳动价值论，忽视了资本和其他要素也能创造价值；又或者在疫情三年里，长期呼吁政府发钱给消费者，以此作为主要扩内需手段以刺激经济。在当前的中国经济学圈，这样的声音并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月3日，姚洋等六位经济学家发起《关于放开经济活动的建议》，共提出了7条关键建议。不知是否巧合，没过多久，疫情防控的新十条发布，中国经济的一系列顶层意见出台。14日，作为中长期任务的扩大内需战略规划纲要发布，15日的中央经济工作会议中，着力扩大内需又成为2023年经济工作五大任务之首。六位经济学家的多条意见被包含其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在防控政策放开、中国经济即将迎来新开局之时，如何理解中央高层的战略选择？中国将如何应对疫情和重振经济的双重挑战？扩大内需什么办法更有效？中国如何应对美国科技封锁？观察者网近日就这些问题采访了北京大学国家发展研究院教授姚洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扩大内需要跟共同富裕战略对接&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;12月初国务院印发《扩大内需战略规划纲要（2022－2035年）》。2012年，中国曾经把扩大内需作为促进经济结构调整的主要任务。在这之前，1990年代末，扩大内需的讨论也非常多。相比较之下，目前中国提出扩大内需的背景，以及扩大内需战略的意义有何不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;把扩大内需规划作为一个长期战略，说明了大家意识到内需已经成为中国经济未来中长期时间内的重要增长引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规划从顶层设计的层面提出了消费和投资规模再上台阶，建立完整内需体系等目标，也提出了很多扩大内需的办法，特别是有关提升教育服务质量中鼓励社会力量提供多样化教育的说法，是对前一段走过头的教育培训行业政策的一次修正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持和规范民办教育发展，我觉得这很重要，说明我们意识到教育领域存在很大的消费需求，单一的公办教育没法满足老百姓对教育行业日益增长的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人非常重视教育，所以教育支出是一项很大的消费支出。中国服务贸易常年都是赤字状态，服务贸易里头最大项恐怕就是教育，因为我们购买了大量国外的教育服务。可见高质量的教育在中国还是稀缺资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实在的，国外的教育水平也参差不齐。这就给了国内的民办教育很大的发展空间，就是要想怎么鼓励他们发展起来，做优做大做强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代，中国经济速度高达14.2%，后来宏观调控，再加上亚洲金融危机，1999年落入低谷，出口出现下滑。2008年以后同样碰到了外需的下滑。所以那时候扩大内需的讨论非常多，那时候人们认为扩大内需是调结构转变经济增长方式的一个重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月15日中央经济工作会议提出扩内需促消费，可以将其看作一个疫情困境之下的应急措施，但是《扩大内需战略规划纲要（2022－2035年）》则是从中国经济中长期发展的角度，将扩大内需提到了一个新的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;2008年金融危机之后，国内讨论最多的是，中国依赖外需的出口导向型经济已经到了头。那么此次《扩大内需战略规划纲要（2022－2035年）》，是不是与1980年代提出出口导向战略有着一样的转折意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;我觉得如果真能执行，可能会起到同样的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期来看，中国经济扩需求促消费很重要的一个方面，是要提升消费质量，而不是一味的强调扩大消费占GDP的比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去10多年我们的国内消费占GDP的比重上升还是比较快的，但是我们不能让消费占GDP的比例上升太快。因为储蓄和消费是此消彼长的关系，消费比例上升太快，意味着储蓄率下滑，储蓄率持续下滑就会影响投资增速。我们国家还处在高质量发展阶段，所以储蓄率到2035年，无论如何不应该低于35%，现在是45%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们过去70年的发展，一直有一种强烈的艰苦奋斗的思维逻辑。改革开放前30年，中国实行高积累低消费的国策，我们勒紧裤腰带搞原始积累，生活那么穷，我们的储蓄率还非常高，积累率曾高达到三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放之后国家不再强制性储蓄了，但是因为我们处于发展的追赶阶段，而且经济又以出口为导向，所以财富急剧集中，这样也造成了很高的储蓄率。我们的剩余劳动力又多，工资就涨不上去。造成的结果就是，我们的居民家庭可支配收入占GDP的比例，跟国际上主要经济体相比偏低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是2012年之后，我们开始扩大内需，其实这背后的原因主要是中国经济结构在发生变化：工业占比下降，服务业占比上升。从农村转移到城市的绝大多数劳动力都到服务业就业了，不像以前主要是去工厂就业。因为服务业对老百姓的收入回报要高得多，制造业的劳动力也大量外流到了服务业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，老百姓的收入占比上来了，消费占比自然也就上来了。我们正走在一条从艰苦奋斗到可以适度享受的发展阶段。所以扩内需战略规划从提高消费质量来看，就是要提高我们的生活品质，就是要消费升级，这可能比单纯增加消费占GDP的比例更有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2012年的时候，包括1990年代末，我们还是在从发展的角度和结构转型的角度来想问题。我们外需受到了冲击，那怎么办？我们只好靠扩大内需，本质上还是一个GDP增长、提高人均GDP的概念。但现在我们更多要从消费的质量和生活的品质出发，这样也可以和共同富裕战略联系起来，使得高质量发展能为老百姓创造一个适度享受的环境，让这个社会更加丰富多彩，更加充满活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/27/20221227213628379.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;促进群众体育消费也是扩大内需战略纲要的要点之一。图为12月24日上午，呼和浩特市太伟滑雪场的第九届全国大众冰雪季（内蒙古站）启动仪式活动现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国70年来，我们三代人都是在勒紧裤腰带艰苦奋斗中度过。但是如今人们对高品质适度享受型生活的需求，以及新一代年轻人对待工作和生活的观念已经非常不同了。所以我们整个社会要跟着改变，政府的政策要跟着改变。我们的扩大内需战略规划也是在适应这样一个新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发行消费券还要扩大规模&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;2022年12月3日，您与六位经济学家发起《关于放开经济活动的建议》，共提出了7条关键建议，没过多久12月6日中央最高决策层讨论2023年中国经济，12月7日出台新防控10条。随后的中央经济工作会议里面，几大任务包含了你们提到的建议。是你们的意见引起了注意？还是那个时间段，经济形势的严峻使得放松防控政策抓经济成为大家的共识？为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;我们六个人想法都比较一致，特别是那时候疫情管控还比较严厉，所以我们希望看到逐步开放，我们的建议最后是不是被中央经济工作会议吸收了，我们也不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我想我们的建议恐怕是大多数人愿意看到的。所以从这个角度来说，就是中央经济工作会议也在吸收全国各个阶层的声音和主张，我们只不过是众多声音里的一种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时主张继续封控的一个核心观点是，期待病毒对人体伤害完全等同于普通感冒之后再放开。病毒或传染病学专家告诉我们，可能要等到2023年6月份。这等于说封控还要继续大半年时间，老百姓是不是受不了？经济是不是受得了？这需要时间上的取舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一个很艰难的决策。病毒传播太快了，严防死守已经防不住了。权衡下来，最后我们的防疫政策从防传染变成了防重症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;你们的7条建议里面，提到要“提高2023年赤字率，通过推出以新基建为核心的新一轮扩大内需活动，带动各行各业复产复工”。不过，随后您在与曾光的一次讨论中，明确地提出扩大内需主要是要促消费而不是投资，政府应该直接给老百姓发钱。这个建议颇有争议，反驳的意见会说，一，老百姓没有钱，二，有钱也不敢消费，会变成储蓄，证据是疫情之后储蓄率上升了。你怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;的确有争议。很多人觉得发钱不是个好主意，因为政府发了钱之后，有的老百姓会把钱变成储蓄，所以最终消费也没上去。这种说法和研究结果是不相符的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年那一轮地方政府消费券发放之后，我们学院有人做过研究。研究发现消费券是有乘数效应的，就是发100元，会放大到300-500元的消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果政府担心发钱会变成储蓄，那么就直接发消费券。规定消费者买东西必须按比例来使用消费券，比如说买了100块钱的东西，只能用20块钱的消费券。这实际上是可以执行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比方说，政府还可以通过央行的数字货币账户发钱。一方面能够推广数字人民币的应用，比如老百姓要想得到政府的1000元消费券，必须下载央行的数字货币应用。另一方面又可以通过消费券的乘数效应刺激经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这1000元的数字人民币，一次性全花光是不行的。比如一个用户要买200元的东西，只能用掉数字钱包的40元。如果是每人1000元的数字人民币消费券，最后相当于给4.5万亿至6万亿元的消费打折20%，我的粗略计算表明，可以形成超过1个百分点的GDP增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/27/20221227213649367.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;某网络平台的数字人民币消费券使用系统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>