<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fe885e2167c9a1a417902c729418051</guid>
<title>竞选资金大幅落后拜登，特朗普能傍上哪些金主？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexRogers/2024_04_08_730909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
虽然在大多数民调统计中领先，这位共和党候选人却在募集竞选资金方面大幅落后乔·拜登。他现在需要争取共和党内的传统金主支持。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历克斯·罗杰斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在唐纳德·特朗普因虚报资产价值而被纽约法官勒令支付4.53亿美元罚金的数个小时后，他在棕榈滩的豪宅海湖庄园举行了一场筹款活动。最大额的捐款者获得了特朗普亲笔签名的“让美国再度伟大”帽子。据一位在场人士称，与会者分享了一瓶2020年份的特朗普牌梅里蒂奇葡萄酒并坐在歌剧椅上，聆听特朗普发表一通批评法院裁决的演讲。扶手椅、帽子上的“MAGA”与葡萄酒瓶上的“特朗普”字样都是金色的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动的部分收入捐给了一个为特朗普律师支付薪酬的团体。同一天晚上，特朗普的粉丝在脸书上收到一则新广告，通往一个募捐网页，上面写着“他们不是在追杀我，他们的目标是你们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加了2月16日募捐活动的一位保险经纪人、给特朗普捐过款的布莱恩·尤尔（Bryan Eure）说：“他是一名斗士，所有这些法庭案件同时开审绝非巧合，这太荒谬了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的特朗普竞选活动与过去任何一场都不同。大量金钱源源不断地涌入，就为将他送进白宫。然而，一部分资金正以同样快的速度涌入，且被直接用来保护他免受牢狱之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普将自己遭遇的全部四次起诉都当做筹款工具，借机出售印有他肖像的T恤衫，这曾经帮助支持特朗普的团体在2023年筹集约1.9亿美元。但这些团体也为特朗普支付了5000多万美元的律师费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在11月大选的大多数民调中领先，特朗普竞选阵营在募集资金方面相比乔·拜登仍处于巨大劣势。2024年年初，拜登支持者团体的账户上大约有1.18亿美元现金，而支持特朗普的团体只有6600万美元。两者的差额——5200万美元——相当于亲特朗普团体在法律诉讼上的开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/07/20240407174411741.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;415&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《金融时报》统计的拜登与特朗普竞选团队筹集资金走势图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2月底，拜登竞选团队和民主党全国委员会手头的资金相当于特朗普团队和共和党全国委员会的两倍多。3月，拜登团队在摇摆州新设了数十个办事处，而共和党全国委员会则解雇了数十名员工，由特朗普的团队接手相关工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据AdImpact的数据，支持拜登的超级政治行动委员会“未来前进”（Future Forward）今年已经预定了价值超过1.3亿美元的广告。支持特朗普的超级政治行动委员会“Maga Inc”仅预定了650万美元的广告。在筹集了1.75亿美元缴纳保释金并就纽约民事法庭案件提起上诉的同时，特朗普还把自己的肖像授权给出售网球鞋和西装复刻。复活节期间，他甚至向支持者推销一本以特朗普为主题的《圣经》——单价59.99美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国大选中，金钱非常重要，资金更充裕的国会或总统候选人通常都会取胜。2020年，乔·拜登的筹款额远远超过特朗普，前者成为美国历史上第一位从捐款者手中筹得超过10亿美元的总统候选人。事实证明，两人在2024年的复赛可能会耗资更甚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党资深选举战略分析员、曾为支持麦克·彭斯的超级政治行动委员会工作过的斯科特·里德（Scott Reed）形容：“一旦你在筹款竞赛中落后，这个结果就会像乌云一般，以一种糟糕的方式笼罩你的整场竞选活动。”资金短缺的后果也很严重，因为这会影响候选人参加选举的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普正在试图争取两类截然不同的金主，双方对于希望他开展什么基调的竞选——以及期待他将组建什么样的一届政府班子，存在截然不同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普有一批忠诚拥护者，这些金主认同“让美国再次伟大”的理念，且很享受帮助他轻松战胜共和党初选对手的“复仇”信息。这个群体包括数十万名小额捐款者，他们听到特朗普攻击“觉醒”精英或是为1月6日国会山骚乱辩护时会显得激动万分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海湖庄园常客、塔克·卡尔森（Tucker Carlson）的媒体投资人奥米德·马利克（Omeed Malik）承诺今年会为特朗普筹集数百万美元的捐款。他表示：“特朗普已经发起了历史上规模最大的政治复仇。民主党人决定让他（特朗普）成为烈士。如果你让某个人成为烈士，人们就会蜂拥而至地去支持他。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，特朗普的竞选团队也在寻求更传统的共和党超级金主的支持，这批人更多地集中在纽约金融圈。其中的许多人对掏腰包替特朗普法律官司买单持谨慎态度，也不大可能支持他对所有进口商品征收10%关税的激进主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亿万富翁肯·格里芬（Ken Griffin）、斯坦利·德鲁肯米勒（Stanley Druckenmiller）、保罗·辛格（Paul Singer）与沃伦·斯蒂芬斯（Warren Stephens）在共和党初选中为特朗普的竞争对手尼基·黑莉花费了超过1300万美元；杰夫·亚斯（Jeff Yass）为维韦克·拉马斯瓦米砸下约500万美元，斯蒂芬·斯瓦茨曼（Stephen Schwarzman）为支持克里斯·克里斯蒂的超级政治行动委员会花费了200万美元。他们中的大多数人现在都思考着自己的选择——是投向特朗普、转向拜登、支持第三方团体，还是保持观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党精英捐款人的动向将表明他们是否看好特朗普获胜。对冲基金投资人约翰·保尔森（John Paulson）是特朗普可以依靠的传统共和党金主之一——4月6日，他将在佛罗里达州棕榈滩为这位前总统主持一场募捐活动，预计将筹得3300万美元。但是，保尔森的政策偏好同许多老牌共和党金主将向特朗普团队施压的议题不谋而合——这与特朗普忠实拥护者的基调与利益诉求截然不同。保尔森说，他期待的第二任期政策清单包括：“降低贸易赤字，恢复美国制造业的全球竞争力、支持发展强大的国内能源产业与确保边境安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/07/20240407175357363.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月6日，特朗普与保尔森（左一）在海湖庄园出席募捐活动。保尔森曾在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年美国次贷危机中大肆做空而获利，被冠以“华尔街空神”称号，目前身家约为44亿美元&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党初选期间，特朗普曾威胁要“拉黑”支持黑莉的金主。如今，尽管并没有为吸引黑莉的支持者付出多少努力，他还是希望得到这些人的支持。北卡罗来纳州一家零售连锁品牌的董事长阿特·波普（Art Pope）曾为黑莉捐款，他说自己永远不会给拜登投票，但对于是否支持特朗普还拿不定主意：“这取决于……特朗普是否欢迎传统的保守派人士，是否愿意在有分歧的问题上倾听他们的意见，以及他是否会操办一场阳光正面的竞选，而不是一场满腹牢骚的竞选。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83f8e8d4acc632a757ca525963373767</guid>
<title>从《山海情》到《觉醒年代》，阿拉伯人为何看国产剧？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_04_08_730904.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国产剧集出海的板块中，阿拉伯是最难想象的地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因也很直接，在普罗大众的认知中，中国与阿拉伯不只语言不通，还存在极高的文化壁垒，不像中日韩至少同属汉字文化圈，也不如中美欧至少有长期“交手”的复杂情结，中阿之间虽有“丝绸之路”的过往，但讲到当代文化交流实践，似乎就像阻隔双方的茫茫大漠，乏善可陈、一片死寂。因此谈到阿拉伯人看国产剧，多数人的好奇并不是“阿拉伯人看什么国产剧”，而是“阿拉伯人为什么要看国产剧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，在西方长期掌控全球话语权、中东又被欧美先后宰制的背景下，阿拉伯与中国的当代文化交流相对稀薄。但稀薄不意味没有，更不代表永远停滞。10年之前，世界无法想象沙特伊朗会在北京宣布复交，也没人能预见“一带一路”会在中东遍地开花。面向阿拉伯世界，中国如今的政治经济角色大幅增长，文化角色自然也有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/02/20240402115810750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国代表、中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任王毅（中），沙特阿拉伯代表、国务大臣、内阁成员、国家安全顾问艾班（Musaad bin Mohammed Al Aiban，左），伊朗代表、最高国家安全委员会秘书沙姆哈尼（Ali Shamkhani，右）2023年3月10日共同签署协议，沙伊同意恢复外交关系。（图片来源：外交部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者2016年的埃及经验为例，在开罗的哈利利市集（Khan el-Khalili）中，笔者就遇见不少能用中文兜售商品的小贩，这当然不代表中文已在埃及普及，却至少反映中国经济起飞后，民众购买力提升、中国游客成为“强大买家”的现实，所以当地摊贩除了原本必备的英文、日文，也纷纷学起中文；到了埃及南部的路克索（Luxor），于正的《美人心计》正在当地电视上播送，且全剧采阿拉伯语配音，林心如、杨幂、王丽坤等人都“说着”多音节的急促语言，颇有喜感。这背后当然是中埃关系升温后，北京积极进行文化输出的结果，毕竟从翻译台词、接洽电视台到寻找配音团队，都不是简单工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2016年路克索的惊鸿一瞥，成为笔者日后撰写论文《为阿拉伯世界翻译中国》的灵感来源，也是笔者关注“国产剧出海”的知识起点。当然，国产剧在阿拉伯的发展脉络不同于日韩，后者更多是文化牵引、浑然天成，前者则更多是政策引导、后天养成。但也正因如此，才更能体现“国产剧出海”背后的硬实力意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“革命导师”到“发展导师”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地缘视角来看，阿拉伯世界作为亚非拉“全球南方”的重要板块，始终是中国的重点耕耘对象，早在“国产剧出海”前就是如此。当然，这背后也是庞大政治与文化工程的长期积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过往，在很长一段时间里，中阿对彼此来说都是异域。双方即便有“丝绸之路”的前尘往事，但这更多是当代学者论及中阿关系时，才会溯及的历史名词，事实上在19世纪以前，中阿即便有经贸互动，对彼此的认识都不深入。这背后除了地理因素，当然也与13世纪阿拔斯王朝崩解后，阿拉伯世界长期分裂、缺乏政治与历史知识主体有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪后，西方的全球扩张意外促进阿拉伯人进一步认识中国：在殖民体制下，阿拉伯知识分子通过西方报刊杂志，看到一个改革不如明治维新彻底、在甲午战争输给日本的东方弱国。当然，这种形象来自西方的知识体系，也不只在阿拉伯世界流传，却在当年相当深入人心。1931年马坚（日后的第一届全国政协委员、第一至五届全国人大代表、中国知名穆斯林翻译家、毛泽东与周恩来的阿拉伯语翻译）等留学生抵达埃及时，当地人普遍不知中国有穆斯林，却有不少人知道中国败给了日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而扭转这一切的起点，便是1950年代至1970年代的全球左翼狂潮，让中国摆脱了“弱者”姿态，获得“革命”的新面孔。1950年代起，反帝反殖运动在亚非拉地区燎原，通过马坚等前留学生的私人人脉，中国与埃及在1956年建交，同时又借万隆会议、苏伊士运河危机等事件，在阿拉伯世界留下了“革命同志”的时代形象。到了1960年代中期，中国在中苏分裂、文革政治的双重背景下，开始向阿拉伯世界输出《毛语录》、《毛选》等毛泽东著作，同时积极支援亚非拉地区游击队，希望成为阿拉伯在内的第三世界“革命导师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而毛泽东著作的输出，是中阿之间第一波大规模翻译运动，也是第一波大规模政治宣传活动。而因当年中国的政治实力相对强大，也有较多通晓阿语、汉语的翻译人才，所以理所当然扮演了主导角色：1967年毛泽东著作的阿拉伯语翻译组成立，同年阿拉伯语版《毛语录》出版，首印40万册，1968年阿拉伯语版《毛选》出版，首印9.2万册。而在埃及已因中苏分裂靠向苏联的情况下，这些出版品大多被运往苏丹等“远苏亲中”的阿拉伯国家，一直到1970年代文革外交消退，这波浪潮才告终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，早在“国产剧出海”前，阿拉伯世界最先迎接的，是中国的“毛主义出海”。但这波出海热潮无法维持，因为不只全球左翼激情在1970年代消退，中国也在同一时期结束了文革，随之而来的就是对文革路线的彻底否定、对毛泽东晚年错误的反省纠正。在这种背景下，毛泽东著作的输出、对海外毛派武装的援助都告终止，部分巴勒斯坦毛派武装随后在1980年代转型为圣战组织，借着从毛主义换轨到伊斯兰来延续生命。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48ccff70e72de3d0c1c749cdd8c79d94</guid>
<title>我国纺织鞋服业这么强，怎么还有这么多家庭作坊？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiTing2/2024_04_08_730900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近笔者和团队成员到广东、福建两地的几个纺织鞋服的产业集群调研，一个直观的感受是产业本身具有明显的“非正规”特点，这种非正规性不仅体现在空间形态上，还体现在工具、用工和管理等各个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令笔者费解的是，纺织鞋服在中国实际上是一个发展了几十年，十分成熟的产业，为什么依然会看起来如此“不正规”？即使位于广州城市中心地区或福建百强县核心区域的产业集群，亦是如此。这种非正规性，带来各种治理问题，也让政府很头疼，试图通过推进产业转移和合规化等手段来改变这一现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过深入调研和讨论后，我们发现非正规经济是纺织鞋服产业集群的一个内生特点，发挥着不可替代的作用，构成当前纺织鞋服产业维持竞争力的基础，要从产业发展的需要出发来认识和应对非正规经济，不可“一清了之”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108135422730.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108135431691.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;城中村的绣花厂和烫钻厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;非正规经济的内涵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纺织鞋服产业集群的主体是中小微企业。据统计，2021年，我国服装产业集群共有企业142526户，共有企业142526户，其中规模以上企业共4259户，仅占比2.99%[1]。除此之外，还有大量个体户，大多是家庭作坊。以某休闲服装产业集群为例，该集群制衣及配套企业共527家，其中有限公司210家，个体户317家。此外，还有不少没有进行工商登记、未纳统的家庭作坊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非正规的特点集中体现在小微企业和个体户上，尤其是家庭作坊上。因为纺织鞋服产业的上中下游存在较大差异，非正规经济主要集中在中游——鞋服加工和制造环节，这一环节的从业者以中小微企业、个体户和家庭作坊为主。其非正规性主要体现在以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，生产空间的非正规性。纺织鞋服产业集群中的小微企业和家庭作坊，大多集中在城中村或者城郊村。与工业园区不同，产居混合是这一空间的主要特点，表现为工厂和住宅插花式的分布上，存在大量“三合一（吃、住与生产在同一栋房子里）”和“二合一（住和生产在同一栋房子里）”的建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为空间狭小，厂房内几乎被填满，包括那些不应该堆放杂物或者材料的空间，甚至有大量生产活动会需要外溢到公共空间。超厂经营的情况十分普遍，很多老板招工和找客户也都没有专门的空间，因此在村庄中的公共场所，随处可见招工和找客户的企业主或者家庭作坊主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产空间的非正规性还体现在环保、消防和安全等设施方面。很多厂房所在的土地和建筑本身都处于不合规的状态。这主要是因为城中村大量厂房和民宅是在土地管理没有那么严格的时期“抢建”起来的，厂房建设的各种标准和要求也都比较低。尤其是民营经济发达、土地管理严格前土地开发强度已经较高的地区，广东和福建沿海地区都属于这一类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108135713684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108135722102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;产居混合&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，用工的非正规性。一个典型的表现是，这类企业买社保的人和实际工作的人之间相差较大，大量工人是计件的临时工人。我们调研的一个200多人的制衣厂，只有45人是买社保的，主要是少数管理人员和技术岗位，其他尤其是负责熨烫、包装等后整理环节的工人都是临时工人，包括长期在工厂做的计件临时工和一些暑期工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些家庭作坊，基本上除了老板和家人以外，其他都是临时工人，而且非常不稳定。在广东的几个制衣村，包括大塘和康鹭片区，都存在集中或者分散的零工市场。很多分散在道路两旁，也有一些约定俗成的集中招工场所。一些地区地方政府为了减少占道招工，已经开始设置一些专门的招工场所。在网络逐渐发达的当下，城中村也有一些由服装厂老板和临工组成的微信群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，即使是主要以正规就业为主的企业，也有很多非正规性的用工策略，集中表现为管理人员身兼多职。我们调查到的福建一个制鞋企业，该企业有400多个工人，产值2个亿，纳税1000多万，工人的个税都交的。为了降低管理成本，老板自己就是身兼多职，基本上一年到头都在一线，虽然有厂长和技术员，但实际上承担了很多厂长和技术员的职能，甚至采购都自己做。其他管理岗位也是如此，一是出于成本考虑，一是出于人才培养的考虑。还一种间接的非正规用工的方式，即在订单突然增加的情况下，相对正规的中型企业会将订单外发给以临时用工为主的小微企业或者家庭作坊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纺织服装产业内部，泳装行业因为具有明显的季节性，因此用工方面的非正规性尤其明显，工人兼业即忙时在泳装厂工作，闲时到其他类型的服装制造企业工作的情况非常普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108143448582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108143448209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;非正规用工&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，生产和生活工具的非正规性。大量的自行车、电动车和改装板车在产业集聚区——城中村的街巷中穿行，也是一种常态。这些车都装载着超过他们承载力的货物，在拥挤的街道中寻找缝隙，快速穿梭。城中村拥挤的空间和狭窄的道路，使得他们不得不如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活工具的使用也具有非正规性，小电驴是他们的生产工具，同时作为重要的生活工具，极为典型，包括飞线充电和更换不合规的电池等。居住在城中村的产业工人，违规使用热得快，使用不合规的煤气灶的情况也十分普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108143518189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108143518448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108143518650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;制衣村的运输工具&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，交易的非正规性。不开票是交易非正规的主要表现。对于很多从事纺织服装的个体户尤其是家庭作坊而言，不开票是一种常态。对于政府而言，这意味着大量产值无法纳统，其直接后果是税收流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，相关商服业的非正规性。服务于纺织鞋服产业集群发展的商服业同样具有非正规性。商服业发展过程中，空间使用的非正规性，同样存在。在城中村，经常会出现这样的情况：一个餐馆虽然出租给了一个主体，但是却有两个经营者，晚上是一个老板卖烧烤，早上是一个老板卖早餐。流动摊贩则是非正规经营的典型，在城中村也是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，大部分城中村的商服业经营主体是兼业的。无论是在广东还是福建，都存在便利店老板在做一些纺织鞋服小手工的情况。福建的一个便利店老板告诉我们，她基本上每天都会去周边的家庭作坊问有没有订单可以做，也有一些家庭作坊老板主要就是跑订单，然后将订单分发给周边兼业做加工的经营者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一些商服业因为是服务于城中村大量产业工人的某些需求，因此在内容上也具有非正规性，包括黄赌等。虽然经历过不断的整治和清理，这类场所逐渐减少，但是因为一些需求本身的客观存在，这类活动依然还会发生，只是变得更加隐蔽。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3656a0c1fbef076d6ece3c83dd0af711</guid>
<title>以色列是美帝国的延伸，美国不会坐视不管</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenNorton/2024_04_08_730899.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本·诺顿是美国独立调查记者和地缘政治经济报告的创始人，非常擅长对美国外交政策以及时事分析。在被主流媒体和商业媒体信息轰炸的当下，本·诺顿的地缘政治经济报告为我们了解当今时事和世界提供了独特视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月底联合国安理会通过加沙地带决议草案前夕，观察者网和本·诺顿进行了一次对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/28/20240328093328973.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;犯下战争罪的人逍遥法外，抗议战争罪的人投入监牢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们今天先从加沙开始谈起吧。我的第一个问题是关于美国空军在役成员亚伦·布什内尔，他在以色列驻华盛顿大使馆前自焚献身，抗议美国支持以色列在加沙的战争。根据你的观察，美国主流媒体如何报道这件事？他们有没有调查布什内尔的“爆料”是否属实，即美军有没有直接介入加沙参与杀戮？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺顿：&lt;/strong&gt;美国的主流媒体不但没有调查这些指控，而且企图去政治化地报道这一事件，甚至大谈布什内尔的心理健康，仿佛他是个疯子。但实际上，布什内尔对自己的美军身份深感不安，不愿成为种族灭绝的帮凶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月29日，南非向联合国国际法院提交了一份长达84页的诉状，指控以色列在加沙地带实施种族灭绝，还将西方大国一同告上法庭。2024年1月26日，联合国国际法院在海牙发布具有约束力的“临时措施”，要求以色列遵守联合国《防止及惩治灭绝种族罪公约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/28/20240328092843878.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月26日，人们在南非比勒陀利亚观看联合国国际法院判决现场转播。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非的行为得到了许多南方国家的支持，它们代表着世界大多数人的利益。比如今年3月，尼加拉瓜政府已正式对德国提出指控，此外还计划对包括美国在内的其他西方国家政府提出诉讼，指控他们向以色列提供武器和其他支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以色列无视了国际法院的这一裁决。加沙死难者中大多数是妇女和儿童，截至目前统计，超过三万名巴勒斯坦人死亡。但这个估值很可能太保守了，联合国已经发出警告，在加沙地带已有超过10万人死伤，相当于加沙每20人中就有1人死亡或受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体报道从来不使用“种族灭绝”这个词，但事实上这就是“种族灭绝”。它们也从不提及美国火上浇油，对冲突负有直接责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国《华尔街日报》和《华盛顿邮报》的报道，自去年10月7日以来，美国政府已经向以色列运送了100多批武器。许多报道称，以色列杀死加沙平民的炸弹，绝大多数是由美国企业制造提供的，美国军工复合体正在从这场种族灭绝中牟利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光运送武器，美国还在联合国安理会上前后四次否决呼吁加沙和平的决议，其中三次美国是唯一投反对票的国家，一票否决了俄罗斯、巴西、阿尔及利亚和阿联酋等国提出的决议草案。因此，美国所做的就是在“武装”以色列，助其实施“种族灭绝”，绑架全世界。美国让联合国安理会的运作陷入瘫痪，因为它的存在，其他国家都无法通过和平决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我注意到很多美国主流媒体在报道布什内尔事件时，往往会忽略他这么做的目的，比如只是提一下“有个人在大使馆前自焚”，并没有提到他真正的目的，是抗议美国支持以色列的战争。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺顿：&lt;/strong&gt;正是。媒体报道把他描绘成疯子，这根本与布什内尔的心理健康无关，而与美国正在协助“种族灭绝”有关。布什内尔说，他在自焚抗议前告诉朋友他掌握了证据，作为空军情报部门成员，他可以接触到美军机密。他称情报显示美军在加沙有部队，帮助以色列实施“种族灭绝”，打击巴勒斯坦这片土地上居住的原住民，他们自1948年以来就一直为民族自决和基本权利而斗争。我们需要记住，以色列本身就是殖民计划的产物，它得到了大英帝国的支持，英国殖民了巴勒斯坦，并许可了以色列的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/28/20240328093754426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国空军现役军人布什内尔25日在以色列驻华盛顿大使馆外自焚(图源：纽约时报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列诞生自西奥多·赫茨尔创始的政治锡安主义，后者也被其反对者称为殖民运动，跟法国在阿尔及利亚、英国在印度、和美国针对原住民的殖民扩张并无不同，是欧洲殖民主义的延伸。直到今天，巴勒斯坦地区仍然上演着西方殖民主义的罪行。西方一面在嘴上谈论着“人权”，一面又直接参与公然侵犯人权的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一名军人强烈反对政府的叙事，表明美国战争机器内部存在分裂。根据你的理解和观察，美国士兵和退伍军人对这件事一般持什么态度？据我所知，美国军方规定现役军人不许对政府和政策发表反对意见。那么美国士兵对这个问题有什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺顿：&lt;/strong&gt;正如你所说，美国军方人员按规定不能公开表达政治观点，尽管有时他们也会这样做。在美军内部，军官和士兵之间也存在分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我出生至今，美国违反国际法入侵伊拉克、阿富汗，并占领了20多年。美国至今仍然占领着叙利亚，还在也门发动战争。所以美军很难招募士兵，因为大多数人显然不想加入这个在世界各地非法侵略犯下战争罪行的军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，它把目标对准了穷人。美国的教育与医疗极其昂贵，许多人根本没可能进入大学，也无法购买到健康保险，但只要参军就能享受到这些福利，通过这种办法鼓励穷人参军。很多人批评这种做法，认为这是将穷人填入战争机器，而富家子弟则不必走这条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/28/20240328102146781.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军士兵的基本工资是从E1到E9这九个级别的，是根据服役年限以及军衔决定的。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多从军的美国人对政治其实一无所知，他们参军只是为了找份工作，获得社会服务、医疗保健和教育。结果他们就像亚伦·布什内尔一样，发现自己参与了“种族灭绝”，犯下了可怕的罪行。发现真相后非常失望和沮丧，以至于有时会采取极端的行动，泄露信息或者甘愿入狱也要表达抗议，而布什内尔的做法是高尚勇敢的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在美国，很多反战反帝运动是由退伍军人发起的。某些团体可以追溯到越南战争时期，当时就有退伍军人焚烧美军制服以示抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认识一些因为抗议伊拉克战争而被美国政府囚禁的军人，这意味着美国政府2003年入侵伊拉克的战争是非法的，然而犯下这一罪行的美国总统小布什却没有承担任何后果，那些抗议伊拉克战争的军人们却遭受了牢狱之灾。犯下战争罪的人逍遥法外，抗议战争罪的人则被投入监牢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>