<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c79bc47e8c847d07fb4cff6252733e49</guid>
<title>俄朝恢复同盟关系，戳到了韩国的痛处</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_06_24_739070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的东亚之行已经结束，接下来就该韩国和美国表演了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果不其然，先是6月21日韩国外交部召见俄罗斯驻韩大使表示抗议，接着23日，韩国总统办公室国家安保室室长张虎镇发出警告，若俄罗斯向朝鲜提供高精度武器，韩国对乌克兰的援助将不设限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面，先是耶伦在普京访问期间表态，美国升级与越南的伙伴关系“并不要求越南切断与俄罗斯或中国的关系”。而在普京访越南当天，美国就宣布其负责东亚事务的助理国务卿康达（Daniel Kritenbrink）也将访问越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，这次普京让韩美都受惊不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说普京访朝。此次访问是俄乌冲突以来，俄朝首脑第二次重要的会面。朝鲜官方媒体形容普京为“最大的国宾”。这也是普京时隔24年访朝，也是普京在俄乌冲突长时间焦灼期间，为数不多的出访之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同普京一起访问平壤的，包括核心阁僚如外交部长谢尔盖·拉夫罗夫、国防部长安德烈·别洛乌索夫等，还有平时并不多见于外交场合的卫生部长米哈伊尔·穆拉什科、交通部长罗曼·斯塔罗沃伊特等，朝俄合作之全面\广泛、深入可见一斑。但碍于两国都面临严厉制裁和禁运，两国主动公开的具体合作内容极为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一项是朝俄两国签订了关于建设豆满江国境公路桥的协定，这一桥梁的具体信息还不够详细，不足以判断是否会对中、俄、朝三边关系，以及珲春的口岸功能乃至中国东北的出口贸易带来何种影响。此外，俄朝还签订了关于卫生保健、医学教育及科学领域合作的协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/24/20240624135735443.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金京准、郑茂林代表朝鲜民主主义人民共和国政府，罗曼·斯塔罗沃伊特和米哈伊尔·穆拉什科代表俄罗斯联邦政府分别签署了协定文件。朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在朝鲜劳动党机关报《劳动新闻》发表署名文章，从意识形态角度肯定了朝鲜的地位，称“平壤昨天是、今天也是我们可靠的同志、支持者。平壤愿坚决反对‘西方集团’要阻碍树立以对正义和主权的相互尊重、对相互利益的考虑为基础的多极化世界秩序的欲望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/24/20240624135810267.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在文章中还直指美国“为把本质上是基于‘双重标准’的全球性新殖民主义独裁的所谓‘基于规则的秩序’强加于世界而拼命挣扎。美国及其仆从国家公然叫嚷，他们的目的在于给俄罗斯以‘战略失败’。他们支持策划2014年基辅武装政变及后来的顿巴斯地区战争，尽全力延长并进一步加剧他们发动的乌克兰纠纷。俄罗斯不仅在过去还是在未来做好就最复杂的问题进行平等对话的准备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，普京是充分利用了这次备受瞩目的曝光机会，重申俄罗斯的态度，也相当于朝鲜用较为低调的方式，再次强化了支持俄罗斯叙事角度的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最为外界瞩目的是，朝俄两国元首签署了重磅的《全面战略伙伴关系条约》，第四条规定，其中一方遭受个别国家或多个国家侵略而处于战时状态时，另一方应根据《联合国宪章》第51条、朝鲜民主主义人民共和国和俄罗斯联邦的国内法，立即采取一切手段给予军事及其他援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界认为这一条款可以解读为“自动军事介入”，意味着28年之后，俄朝两国事实上恢复了同盟关系。条约内还有加强军事技术合作的内容，引来了韩国的激烈反弹，称将与盟国和友际社会一道，坚决、严厉地应对威胁国家安全的一切行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，金正恩授予普京金日成勋章——这是朝鲜的最高荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/24/20240624135902301.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4add666e93c239e2aab29610090d467a</guid>
<title>国产可重复火箭完成10公里测试，有一点与马斯克很不一样</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_06_24_739062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/24/20240624141505842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年6月23日，由我国航天科技集团八院研制的重复使用运载火箭新技术验证箭，在酒泉卫星发射中心成功进行了10公里级飞行试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/24/20240624140715970.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试验中，火箭由3台变推液氧甲烷发动机推动，上升至约12公里高度，关闭两侧发动机，中心发动机调节推力，火箭受控下降，在距离地面50米处，四条着陆腿展开，随后火箭缓速下降，高度趋近于零，稳稳落在回收场坪，实现定点垂直软着陆，试验取得圆满成功！航天科技集团评价本次试验“为2025年如期实现4米级重复使用运载火箭首飞奠定了技术基础。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/24/20240624140734111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们为什么要发展可重复使用运载火箭的验证箭？我国什么时候能出现类似美国猎鹰9号的“完全体”可回收复用火箭？行业竞争与合作格局如何？这篇文章就来简要探讨下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在上世纪六十年代初期，包括钱学森在内的航天科学家就已经通过严密论证，指出火箭回收复用可以极大提高周转效率、降低成本。但由于计算能力、材料、气动、控制、工艺乃至决策、管理等相关领域发展暂未达到理想水平，工程实践并非一帆风顺。例如上世纪70年代美国研制的航天飞机，设计上仅外部主燃料箱为一次性产品、不抛弃任何发动机，其复用程度在已经实现入轨的航天器当中，至今无人能出其右，但由于研制方严重低估了产品综合成本，项目入不敷出，最终航天飞机于2011年在剩余大量理论寿命的情况下退役。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/24/20240624140754144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;退役的美国奋进号航天飞机，现陈列于美国洛杉矶加州科技博物馆。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年之后，火箭回收复用技术终于取得实用性突破。例如美国SpaceX主力载具猎鹰9号火箭，其一级在完成任务后，可以调整姿态并数次点火，以垂直姿态在陆地或者拖船上着陆，并经检修后复用。截至目前，单个箭体已经创造飞行21次记录。SpaceX凭借仅仅十余枚一级箭体，在2023年进行了96次入轨发射，远远超过全球任何其它国家或者商业航天实体；而运力近20吨的单箭报价降低至5000余万美元，几乎全球最低。除了SpaceX以外，美国蓝色起源公司也实现了飞行高度100公里的箭体复用，用于服务新谢泼德号亚轨道载人飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/24/20240624140819622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;SpaceX猎鹰9号火箭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
箭体垂直回收是控制、结构、动力、气动、导航、通信等不同专业深度融合、密切关联、牵一发而动全身的技术，且最近10年才得到全面发展，全球技术积累较少。为了以较低成本、从易到难、由主到次地验证相关设计，SpaceX于2012年首飞了名为“蚱蜢”的垂直起降验证箭，由燃料贮箱、1台猎鹰9号火箭使用的梅林1D发动机以及固定式着陆支腿组成。2012年至2013年在新墨西哥州试验场，该箭先后进行了8次成功的垂直起降试验，飞行高度从1.8米逐渐递增至744米。随后，SpaceX又研制了换用真实箭体、发动机增加到3台并改用可收放式着陆支腿的猎鹰9R Dev1验证箭，并于2014年进行了4次试飞。受益于这些前期测试， SpaceX终于在2015年12月21日首次成功回收一级箭体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/24/20240624140843153.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;猎鹰9R Dev1验证箭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考SpaceX的做法，我国企业也选择了“由验证箭起步”的技术路线，并且出手即不凡。以6月23日试验为例，航天八院产品首飞即跳过“蚱蜢”阶段直达猎鹰9R Dev1水平，这也是 “为2025年如期实现4米级重复使用运载火箭首飞奠定了技术基础”的信心由来。今年内，试验箭还计划开展75公里高度、模拟一级箭体全程飞行的测试，从而完成正式尝试前的“临门一脚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/24/20240624140903134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;航天科技集团八院研制的重复使用运载火箭新技术验证箭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a3fcf3ee432b688776546e69ccc94e2f</guid>
<title>日渐亲美的波兰，是否会改变一贯的对华中立政策？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_06_24_739023.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应中方邀请，波兰总统杜达于6月22日至26日对中国进行国事访问。这是自俄乌冲突爆发以来，波兰国家元首首次对中国进行国事访问，意义非凡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中波关系受到俄乌冲突的冲击。波兰视俄罗斯为其安全的首要威胁，因此，中俄之间的紧密关系无疑影响了波兰对中国的看法。同时，波兰与美国之间传统上相当密切的关系，也在一定程度上影响了波兰政界和商界与中国合作的立场。然而，尽管存在这些障碍和地缘政治的制约，中波经济合作依然稳步发展，两国之间的贸易额近年来持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，两国经贸友好关系仍面临挑战。波兰正面临对华贸易逆差不断扩大的问题，其国内要求与中国“关系再调整”的声音也日益增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，与中国的关系并非波兰民众普遍关注的焦点。波兰政府虽然明确倾向于美国，但其对华政策并不具有对抗性，与立陶宛等国家表现出的极端立场截然不同。未来，波兰与中国的关系，以及与欧盟委员会和德国的关系，预计仍将继续在波动中稳固，同时我们也应当注意中波关系中的消极因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中波关系的波动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，波兰是中国“一带一路”倡议在欧洲最大的合作国，也是亚洲基础设施投资银行的成员。然而，自2017年美国前总统特朗普上台并发起对华贸易战以来，波兰与中国的关系开始降温。中美竞争加剧，以及随后爆发的新冠疫情，都进一步加剧了这种紧张关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中波关系的一个关键转折点是俄乌冲突的爆发，中国在俄乌冲突中保持中立，不追随西方制裁俄罗斯，这被西方世界解读为中国“亲俄反西方”，进而影响了波兰对中国的看法。波兰主要从波俄关系、波美关系及俄乌冲突等多个角度来审视与中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对华外交上，波兰近年来的策略是“双轨政策”，这让两国关系的走向显得错综复杂。尽管同属一个阵营，但波兰总统杜达和波兰政府多次在对华立场上展现出不同甚至相互矛盾的态度。这些分歧很可能是利益分歧的反映，而非政策协调的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/21/20240621151904406.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波兰总统杜达（视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年初，当俄乌双方在边境集结军队，战争一触即发之际，波兰总统杜达是唯一一个参加北京冬奥会开幕式并与中国领导人会面的欧盟国家领导人。除了杜达，还有30多位外国领导人出席了开幕式，其中包括俄罗斯总统普京。中俄领导人签署了一份联合公报，而前北约秘书长拉斯穆森公然将中俄合作称之为“邪恶轴心”。因此，波兰总统于冬奥会期间的这次访问，是在东欧安全的关键时刻与北约的立场背道而驰，也引发了许多西方国家的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在杜达访华之前，他的外交政策顾问雅库布·库莫奇解释称，波兰有主权决定“对华政策”，并认为中波之间的“友好关系”并不会影响美波合作。访问结束后，波兰总统部长安德烈·德拉解释说，杜达不仅关注经济问题，还从欧洲和北约的角度向中国介绍了波兰在乌克兰危机上的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，杜达坚持不与中国对抗的理性政策，在某种程度上可能会受到他个人因素的驱动。杜达将于2025年卸任总统，有人猜测，杜达卸任后可能准备前往联合国任职。为实现这一目标，他既需要美国的支持，也需要与中国保持良好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜达的对华政策时常与波兰政府的政策存在分歧，而波兰政府实际上是由前执政党法律与公正党领导的。例如，在2021年2月的中国—中东欧“17+1”峰会召开前，波兰宪法报曾暗示，杜达拒绝了波兰外交部降低波兰代表团级别、不与中方举行会谈的提议。杜达对此解释说：“没有波兰的参与，任何有关中东欧的重要活动都不可能举行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是波兰内部第一次出现对华看法的对立。与杜达的“包容态度”相反，波兰前总理莫拉维茨基一贯以亲西方反俄的立场著称。他曾在美国《政客》新闻网上发表评论文章，警告西方不要对“俄罗斯侵略”采取消极态度，因为乌克兰的失败可能会对世界秩序产生长期影响，文章中称“中国可能会取代美国或欧洲，或者与俄罗斯联手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对俄乌冲突和“俄罗斯威胁”，波兰明确将继续努力与美国和北约保持安全合作。同时，在杜达的引领下，波兰政府还在努力维护与中国的政治和经济合作渠道，这些渠道往往被波兰政府用作与欧盟或美国进行谈判的筹码。然而，由于中国在俄乌冲突的中立立场以及与俄罗斯的友好关系，杜达在重压之下不得不部分调整策略，并更加明确地指出中国应当“拒绝帮助俄罗斯”。因此，波兰内部正在统一认识，在对华表态上开始保持一致，这表明俄乌冲突确实对中波关系造成了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，中波关系中的积极因素依然存在。中欧和东欧国家对中国的态度大致可分为三类：与西方保持一致，对华认知相对负面的国家（如捷克和立陶宛）、中国的友好合作伙伴（如塞尔维亚和匈牙利），以及关系时常波动但仍在寻求与中国建立经济联系的国家。波兰属于第三类，处于这个积极与消极之间的“中间位置”。波兰的务实立场可以用波兰现任外长西科尔斯基提出的座右铭来概括，即“尽可能合作，必要时竞争，必要时对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了寻求合作，西科尔斯基强调中国是波兰的重要经济伙伴。自2008年中波关系开启新纪元以来，波兰政界人士一直期望通过与中国开展贸易来促进其国内经济的发展，并将波兰定位为“一带一路”倡议中“通往欧洲的门户”。用波兰前农业部长的话来说，中国这个“充满希望的神话般的国家”的形象几乎没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛的案例表明，操弄政治议题并不利于本国的经济发展和人民福祉。2023年，中国对波兰的出口额是波兰对华出口额的15倍有余，波兰严重依赖中国商品的情况并未得到改善。因此，尽管在一些政治问题上存在分歧，但波兰不愿自伤。波兰对中国的态度既复杂又务实，其立场取决于潜在的经济利益，更取决于对中国经济的依赖性。中波关系虽有波动，但总体可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;快速增长但“不平衡”的经贸关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是波兰的第二大商品进口来源国，仅次于德国。尽管中波关系因俄乌冲突而有所波动，但这并未影响两国贸易持续增长的大趋势。然而，波兰与中国的贸易关系存在显著的不对称性。2023年，波兰对中国的贸易逆差达到了历史新高。逆差问题成为影响波兰对华贸易的核心挑战，波兰政府和企业家对此一直保持高度关注，并呼吁中国扩大对波兰商品，特别是农业食品领域的开放程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰与中国的经济关系是多维度的，且随着中国全球经济地位的提升，这种关系也在不断演变。除了贸易往来和投资交流，两国还在金融、新技术、海洋经济、气候政策和环境保护等众多领域开展合作。特别是在新冠疫情爆发前，随着中欧间货运和客运量的增加，中波在运输和物流领域的合作也日渐频繁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8cb0cd62645ba7cde297fc93fcd5db40</guid>
<title>北方大旱，但有些问题不用过度担忧</title>
<link>https://www.guancha.cn/hehaibo/2024_06_24_739020.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 贺海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入五月份以来，河南、山东、河北、山西、安徽、江苏等省份的旱情不断加重。到目前为止，重特大旱灾区域仍在不断扩大，严重影响了受灾地区农民的夏种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的高温旱灾对我国造成了什么样的破坏？有哪些重要主体受到了影响？当今在应对干旱风险方面与历史上相比有哪些进步？笔者将围绕这些现实问题，结合近些年在不同农村调查的感知，作一个简要分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风险程度与破坏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月以来，华北、黄淮、江淮等地部分地区降水偏少。中央气象台连发7天高温预警，多地“热力爆表”，部分地区最高气温可达39℃-42℃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经综合研判，中国气象局6月18日18时启动重大气象干旱灾害三级应急响应。预计未来两周北方部分地区降水量较少、气温偏高，气象干旱仍将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/20/20240620160940979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月15日，河南安阳市滑县，金堤河部分河段河水断流，河床裸露，河底龟裂。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人可以暂时不那么焦虑的是，据中央新闻报道，当前夏粮收购量已突破1000万吨，达到“夏粮丰、全年稳”的目标，但当前的高温干旱对秋粮有重要影响，给玉米、大豆播种造成了墒情不足的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干旱对所有农业生产主体都会造成不同程度的损害。因水利条件和个体抗风险能力的差异，不同农业生产主体表现出了不同的抗旱行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是部分农业经营者的放弃。如河南上蔡县的秦豪承包了290亩地，因为排不上队抢井浇水，索性放弃了夏种。他说：“还种它干啥，不浇水（玉米）出不来，种子也废了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是留守老人的挣扎。一些留守老人将在外务工的年轻人喊回来抗旱，负责在夜里排队抢井。有排不动队的留守老人，用小水泵扯着几百米的水管从老式大口井里取水。“老两口种了十几亩玉米，用这种水断断续续浇了半个月，着急得坐在地里哭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是青壮年农民的拼力一搏。河南驻马店新蔡县的张涛，为了给自家的10亩地和流转来的20亩地浇水，买了1600元的柴油，准备抗旱到底。他老婆算了一笔账：玉米种90元，播种费30元，施肥120元，防虫药22元，加上收割，一亩地成本接近500元；而在收成好、玉米价格也好的时候，一亩地玉米能卖1500元，除掉开支，还可以赚1000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了减少农业生产主体的损失，国家已经启动了干旱风险应急措施。6月14日，农业农村部、水利部、应急管理部、中国气象局联合下发通知，要求各地立足加强组织领导，落实工作责任，分区分类指导，细化实化措施，确保夏播作物种足种满。国家防总也已针对山东、河南、河北、内蒙古、山西、安徽等省启动抗旱四级应急响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;受干旱风险冲击的重要主体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高温干旱极端天气对农业影响很大，与农业相关的主体都会受到冲击，各种主体都会从个体的需求出发来应对干旱风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就近些年笔者在全国不同农村地区调查来看，自改革开放以来，与农业相关的主体结构已经发生了重要变化，从原来的单一小农发展到农业经营者、中坚农民、老年农民和村集体以及各级政府等复合主体，这些主体均有各自的利益重心和应对策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是农业经营者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在东部发达地区，还是中西部地区，都有一些专门从事农业生产的经营者——说他们是农业经营者，是因为他们不仅仅依靠农业糊口，他们还愿意在农业领域生产投资，希望能够从农业种植养殖中获得不低于甚至高于外出务工的经济收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，笔者调查了河北保定一个生产小组，全组600亩土地被5户承包了，一般农民已基本不种地了。而在2021年，笔者在江苏北部一个乡镇调查发现，全镇最大的一户农业经营者流转了农民三个村的一千余亩地，种植水稻，已经实现了全程机械化，即使亩收益在200元，年收益也有二三十万元。2022年，笔者在湖北某乡镇调查时也发现，经营几百亩者大有人在，经营千亩以上的有一户，主要种植水稻和油菜。可以说，农业经营者主体数量比较少，但是经营面积在不断扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些农业经营者有较强的抵抗干旱风险能力：一方面他们选择的水利条件相对较好，离水源较近，地势平坦；另一方面，他们有农业保险，要是作物受损，会得到保险赔偿，此外，有时国家也会有一些补贴。但是，当重大干旱来袭时，因面积过大抢不到水，有时候不得不放弃抗旱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是中坚农民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分一般都是进城失败，或者不愿意外出务工的在村农民。他们将外出务工或进城的亲友的土地流转集中起来，从事种植养殖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们以自己劳动力最大化使用为限，没有通过投资不断扩大经营的冲动。他们是村庄中的重要主体，也是农业种植养殖的重要主体。他们在村庄事务中拥有比较多的话语权，在水资源分配方面也拥有相对较多的话语，因经济利益、社会利益都在村，更愿意参与水利基础设施建设，对抗干旱风险的能力比一般散户要略强一点，也愿意为了一家生计而拼尽全力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/20/20240620160820320.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;font-family:PingFangSC-Regular, Helvetica, Arial, &quot; font-size:14px&gt;6月11日，山东省临沂市蒙阴县野店镇，村民从水库中抽水后前往果园灌溉。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次是老年农民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分群体，一般是子女在外打拼，自己年过60岁，无法继续在外务工，只好退守农村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多地方，年过60岁的妇女常常进城照顾孙辈读书，还可以在城里兼做家政、保洁等工作，只有老年男性在家种地，老伴农忙时回家帮忙。老年农民在村里的经济利益、社会利益都处于收缩时期，没有什么创收冲动，但是几亩田地收入对他们家庭改善生活水平有重要功能，至少可以不找子代拿养老费，生活起来比较硬气，要是收成好，还可以反过来补贴一些给子女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老年农民应对干旱风险的能力要弱一些，他们大多只能自己购买小型抽水机，在小沟、小塘、小湖里日夜提水，相当辛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是村集体及政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东部地区调研时了解到，村集体比较富有，可以为村民提供较多的公共产品。如2022年在浙江丽水某村调研时得知，村民抗旱灌溉的水费和电费都由村集体负担。但是广大中西部农村因村集体基本上没有什么收入，无法支付抗旱灌溉的费用，一般由村民自己负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在出现严重旱灾，村民自组织无法有效应对时，各级政府就要组织抗旱。各级政府因旱情程度而进行不同程度的沟通，政府掌握着水利资源和高温旱灾的宏观情况，经常从总体上判断要从什么水库提水、从哪条河提灌等。高温旱灾越重，政府发挥抗旱的功能就越大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>