<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>600af8d112ba245ae591959d15098f6c</guid>
<title>中国式姐姐：牺牲不行，不牺牲也不行</title>
<link>https://www.guancha.cn/minsijia/2021_04_09_586781.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/闵思嘉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《我的姐姐》在上映后评分两极分化，眼看着从开分时的7.9分掉到7.2分。观察评论之后发现一个很有意思的现象，那就是，赞扬这部电影和批评这部电影的声音，几乎都有着相同的起点，那就是“女性的困境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感动的人，说影片中姐姐的处境、姑妈的牺牲、坚持要生个男孩的医院孕妇，道出了女性处境的艰难，是只有女性作者才能写出来的女性困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评的人，觉得结尾姐姐放弃签字，不把弟弟送养，是“姐道”，是牺牲女性来满足道德圣母的“扶弟魔”，完全不是足够现代、足够独立的女性。认为这样的结局，抹杀了电影本应具有的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，对待这部电影完全相反的两种评价，都是站在女性主义立场上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就很微妙了。大家都有着基本一致的动机，即希望我们的电影，能够更真实地反应女性困境，为女性发声，批判既定偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，这显然也和创作者写下这个故事的初心一致。但为什么，明明该是盟友的大家，却在面对一部作品的时候，变得这么分裂呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是我今天想聊聊的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/08/20210408162721826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个感慨是，这种相同的起点，分裂的评价，大概正好反映了现实中女性处境的左右为难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当她们面对选择的时候，她们面对的不仅仅是选择一种未来，一种现代女性的生活方式，同时还有道德审判，以及足以颠覆人生的经济代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
切切实实的左边刀山、右边火海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而观众还希望她能在刀山火海上踏出一片坦途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、无法三赢的审判标准&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
片中的姐姐，同时面临了“道德诉求”、“经济诉求”和“现代女性诉求”的三条审判标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“道德诉求”，就是片中的亲戚们劝安然扶养弟弟时的那些说辞。比如你是姐姐有责任养弟弟。比如亲情总是血浓于水。比如爸妈都把房子给你了，你就应该承担起养育义务。比如不管弟弟，是种罔顾人伦的、只考虑自己未来的自私行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“经济诉求”就是最现实性的问题，带着弟弟去北京读研显然是种理想化的结局，安然极大概率需要为扶养弟弟牺牲自己的学业事业理想，就像这几天的另一个新闻那样，父母离异后扶养三个弟妹的女孩十几岁就出来打工，生活压力太大，跳河自杀被救回后说，自己不止一次想过自杀了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/08/20210408162742564.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“独立女性诉求”就像批评影片结局的那些人说的那样，安然只有把弟弟送养出去，不对自己进行道德绑缚，从这个中国式姐姐/长姐如母的泥潭中全身而退，才算得上是独立的当代女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影无法让人生三全其美，观众们却试图在作品中寻找满足所有标准线的解决途径，现实是我们自己的人生中也无法做到这点，很难不对做出任何一种选择的女主人公进行道德审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被认为是影片原型之一的天涯贴主就是一个例子，她可以被看做是爽文版的安然。父母在她离家上大学后生了个弟弟作为陪伴，她在生育前就极力反对，后来父母双亡，两套房产都在她名下，她拒绝扶养弟弟，把两岁城市户口的弟弟签字送养给农村家庭，发帖时结了婚，卖掉了房子在一线城市付了首付，有了老公和女儿，生活幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/08/20210408162759754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行文中看，她笃信自己的选择没有错，不被道德绑缚。但帖子下面依旧有很多人骂她心狠，不配为人，咒她断子绝孙，注孤一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果安然真的像帖子里的主人公这么选，批评结局的人真的就能觉得安然贯彻了独立思想，为自己而活，足够现代，更“女权了吗”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帖子下的回复已经回答了这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/08/20210408162847375.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bda5aba5a10880ec82338178ef7a9de</guid>
<title>扫黑除恶：村支书刚整理材料，儿子就被人用菜刀劈了脸</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_04_09_586780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年1月开始，一场为期三年的扫黑除恶专项斗争，以雷霆万钧之势席卷全国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扫黑除恶是一项长期而艰巨的任务，中国历史上也曾多次对黑恶势力重拳出击，但随着经济社会高速发展，黑恶毒瘤往往不同程度地死灰复燃。新时期的黑恶势力及“保护伞”变得更为隐蔽：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，侵占农村资源、侵害农民利益；侵入基层操纵自治组织、渗透基层政权；或是利用套路贷、裸贷等新手段，在新行业、新领域悄然扩张等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果任由黑恶势力蔓延，势必会影响社会稳定，甚至动摇党在基层的执政根基。把扫黑除恶和反腐败斗争、加强基层党组织建设结合起来，是此次扫黑除恶专项斗争的鲜明特征和主攻方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“苍蝇乱飞也要拍”，本文谈的便是四川扫黑除恶专项行动中扫除“村霸”的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“村霸”堵路、民警受袭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“前往砥坝街道的公路上有人放了石头和长方木堵路，具体原因不清楚，已经堵起几十辆车了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年2月14日上午，当大多数人沉浸在新年将至的喜悦中时，四川诺水河派出所的四位民警正奔赴事发现场，当时的他们并不知晓今年的除夕将在医院中度过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报警人是返家途中、路过砥坝街道却遭村民堵路的一名驾驶员。民警到达目的地时，该路段已经拥堵了20多辆车，路面被完全堵死。因为第二天就是春节，归家心切的车主们心急如焚、情绪激动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民警回忆：“我到中心现场，看到路面被2块大石头和长木方挡住，几个壮汉坐在木方上，旁边围了一些人。我们询问堵路原因，付某说是自家土地被占用后没有得到政府的补偿，必须用这种方式来解决。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村组干部急冲冲地赶来，与民警一起劝阻付某、希望协商解决。多次劝说无效后，民警告知付某非法阻拦道路系违法行为，责令其迅速清除道路障碍物、恢复交通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“付某叫嚣着问题不解决，道路别想通。还纠集了一大群人，上来抢夺、摔坏了我们的执法记录仪，十分猖狂。为了避免事态失控、殃及围观群众，民警依法口头传唤付某等人到派出所接受调查。听到要强制传唤，付某团伙忽然袭警，造成4名警员不同程度的受伤。”派出所教导员说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我正在家里劈柴，听到那边声音闹得凶就过去查看。正好看到付家三个大汉一窝蜂冲上去，把一个警察从路上推到油菜田里去了。他们三爷子又（跳下去）拿起大木棍，劈头盖脸地朝警察头上打！”在现场的村民回忆，付家人多势众，轮番对四名警察发起攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位民警因失血过多出现晕厥，现场的村干部见状，多次试图将民警抢救出村送往镇医院救治，却遭到了付某团伙的蛮横阻拦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/09/20210409074728137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;受伤民警  受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
趁村干部们与付某僵持之时，另一位受伤民警悄悄掏出电话向县公安局汇报，请求紧急支援。县公安局接报后，立即调集刑侦大队、巡特警大队等50余名精干警力，火速驰援60公里外的案发现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增援警力抵达时，嫌疑人如惊弓之鸟四散奔逃，民警现场抓获参与堵路和殴打民警的9名犯罪嫌疑人。另有几名嫌疑人早已提前离开现场，驾车逃逸。专案组穷追不舍，最终在一条僻静乡道上逼停逃窜车辆，并将车上的几名嫌疑人成功抓获。至此，涉案嫌疑人悉数落网。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/08/20210408160240201.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;369&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;抓获犯罪嫌疑人  受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2fd51b9956731dddf4cd25e93bfe052</guid>
<title>拜登，不要一条道跑到黑！</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2021_04_09_586779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，美国国务卿安东尼•布林肯和国家安全顾问杰克•沙利文在阿拉斯加会晤了中国高级外交官员杨洁篪和王毅，他们当着杨洁篪和王毅的面公开抨击了中国的民主和人权状况。他们这样做是因为他们坚信，美国知道应如何缓慢而有耐心地战胜一个共产党对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，虽然是美国赢得了冷战，但更了解苏联共产主义失败原因的却可能是中国。中国决心不犯同样的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/08/20210408123916910.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的分析可能和美国战略大师乔治•凯南的分析不谋而合。凯南明智地预言道，美国能否赢得冷战胜利将取决于华盛顿是否有能力“使世界各国人民对一个国家产生一个普遍印象，即这个国家知道自己想要什么，它正在成功地处理本国内部的民生问题并承担起了一个世界大国的责任”。以下是一个令人震惊的对比。与苏联相比，美国在这三方面都领先。但与中国相比，事实却并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体的第一个迹象来自于社会福利指标的下降趋势：预期寿命、婴儿死亡率、自杀率、吸食阿片（或酒精）成瘾人数。如今，表现糟糕的是美国。与其他发达国家相比，美国人的预期寿命正在下降。美国青少年的受教育水平落后于许多先进工业国家的青少年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果凯南能活到今天，他会震惊地发现美国为一些不必要的战争枉费了5万亿美元，而处于社会底层的50%美国人口却已持续数十年不见收入增长。在白人工薪阶层中弥漫着一股绝望情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的做法与前苏联相反。中国认为，苏联领导人之所以失败，是因为他们脱离了本国民众，在进行对外战争时忽视了本国的民生问题。中国已经连续40年没有打过一场大战了。与苏联不同，中国控制着军费支出的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在改善人民福利方面，没有哪个国家做的比中国更好。就人民福利而言，过去40年是中国数千年历史上最好的40年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国仍然面临着许多内部问题。中国并不一定能成功解决这些问题。然而，在历经一个多世纪的屈辱和苦难后，中国人民的生活从未像今天这般美好。因此，美国的冷战策略不会奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府犯了一个战略错误，他延续执行了唐纳德•特朗普的对华政策。耐人寻味的是，拜登本人在2019年宣称，特朗普发起的贸易战并没有帮到美国工人。以下这些数据支持了拜登的判断。2009年，中国零售商品市场规模为1.4万亿美元，而美国是4万亿美元。到2019年，在特朗普发起贸易战的三年之后，中国的市场规模接近6万亿美元，比美国的5.5万亿美元市场还要大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使拜登政府希望改变对华政策，他也会受制于美国国内日益高涨的反华情绪。特朗普执政时的不明智做法依然未变：关闭中国驻休斯顿领事馆、限制中国驻美记者的数量、结束在华“和平队”项目与“富布赖特奖学金”计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的官员显然很害怕被外界视为对华“软弱”。然而，如果他们愿意，他们可以拿出强有力的证据去支持推翻特朗普的政策。他们可以指出事实，特朗普政府实际上对中国政府很强硬，可有什么用呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民可以看到，他们的政府在应对新冠疫情危机期间很好地保护了他们。而与此同时，特朗普政府却手足无措，致使50多万美国人丢掉了性命。美国副总统彭斯和国务卿蓬佩奥辱骂中国，可他们这么做只会巩固中国政府的地位。同样，大多数中国人认为是他们的政治家赢得了那场阿拉斯加公共辩论。而其他许多亚洲人也持同样看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都表明拜登政府可以采取更明智的做法。应该像拜登早些时候宣称的那样，说出特朗普在中国问题上错了。然后，应该按下暂停按钮，中止这场美中地缘政治竞赛，同时评估华盛顿是否能够制定出更好的战略去应对一个如此强大的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结束对华贸易战将促进美国经济增长，有助于拜登在2022年中期选举中获胜。如果拜登政府按下暂停按钮，世界上大多数国家都会欢呼，尤其在新冠疫情仍在肆虐的当下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ac77bc40d0a8ca487986a642311a59b</guid>
<title>中国阻止美国半导体巨头的收购，科技战步入下半场</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_04_09_586776.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 铁流】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国半导体设备厂商应用材料宣布，因为未获得中国监管机构的批准，已终止收购原日立集团旗下企业国际电气公司。由于收购最终被终止，应用材料不得不支付1.54亿美元的终止费。对此，外媒声称“中国以美国的方式阻止美国半导体企业收购”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，在中国企业海外并购半导体公司屡屡受挫的情况下，中国政府完全可以以同等的方式对待美国企业，这些戛然而止的收购案标志着中美科技战步入下半场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/07/20210407091230549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;应用材料是全球最大半导体设备厂商&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，EUV光刻机被媒体反复报道，顺带让AMSL当了一回网红。诚然，ASML是全球唯一一家能够提供EUV光刻机的设备商，想要制造7nm及更先进工艺的芯片，就必须采用ASML的光刻机。但就从行业地位和营业收入上来看，应用材料才是半导体设备厂商中的龙头老大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应用材料成立于1967年，总部位于加州硅谷圣克拉拉，在1992年超越了东京电子之后，一直稳居全球最大的半导体设备制造商的宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应用材料的主营业务是开发、制造和销售用于制造半导体芯片的各种设备，包括沉积、离子注入、刻蚀、快速热处理、化学机械平整、计量检验等，该项业务占到应用材料总收入的60%左右，其余营收则来自于销售制造LED、OLED等显示器件设备和为晶圆厂提供定制方案和软件服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对晶圆制造厂而言，主要成本就花在购买晶圆制造设备上，晶圆厂大约70%的投资用于购买设备。而就晶圆制造设备而言，最关键的是光刻设备、刻蚀设备和薄膜沉积设备，资金占比大约为30%、25%和25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而光刻设备是晶圆制造领域最具价值的设备，在高端光刻机上基本被ASML垄断，尼康、佳能等日本企业只能捡一些冷炙残羹半死不活，国内上海微电子等从事光刻机制造的公司基本只能靠政策补助存续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刻蚀设备由美国应用材料、美国泛林半导体、日本东京电子瓜分，近些年大陆中微半导体异军突起，算是给刻蚀设备市场增添了一些变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
薄膜沉积设备则是应用材料的强势领域，物理气相沉积设备占据全球市场份额30%以上，化学气相沉积设备占据全球市场份额的50%以上。可以说，相对于人尽皆知的ASML，应用材料是低调闷声发大财的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带说一句，中微半导体的创始人尹志尧就曾经担任美国应用材料的副总裁，主导了多型半导体设备的研发，中微半导体原始班底来自应用材料和泛林，很多都有应用材料和泛林二十年以上工作经验，回国时还被美国相关部门审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/04/07/20210407091241173.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;商务部未批准收购也许与反垄断有关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，应用材料未能成功收购日立集团旗下企业国际电气公司，一方面与当下的中美关系有关，同时也与反垄断有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，高通试图收购恩智浦就因为未获得商务部审批而终结。2016年10月，高通首次提出以约380亿美元的价格收购荷兰恩智浦公司，为了“说服”恩智浦的股东，高通还把报价提高到440亿美元。恩智浦虽然在手机芯片方面默默无闻，但在汽车电子、射频、身份识别和安全方面实力强劲，一旦完成收购，高通将会在物联网、车联网等诸多方面形成垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时商务部之所以未能快速审核通过这笔收购，主要是因为这笔收购一旦达成，有可能形成垄断，严重损害国家利益和中国企业的利益。由于高通60%左右的营收源自中国市场，为避免失去财源，必然要高度尊重中国商务部的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次商务部未批准应用材料收购国际电气公司，也有反垄断方面的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾应用材料历次并购，在寻觅并购对象时是非常精准的。从1967到1996年，应用材料只有一次与核心业务相关的并购，即1980年收购了英国Lintott Engineering公司，进入了离子注入市场。从1997到2007年，先后发起了14起并购案，不断进入新市场并完善产品组成，巩固自己半导体设备龙头老大的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次被应用材料“盯上”的“猎物”日本国际电气，其前身是日立旗下的日立国际电气半导体设备部门，于2017年被KKR收购。主营业务是薄膜沉积设备和半导体行业材料工艺试验仪器。而薄膜沉积设备恰恰是应用材料的强势领域，一旦完成收购，应用材料将进一步强化其在薄膜沉积设备方面的市场支配地位，这对上下游企业而言，绝非是好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中资企业海外并购屡屡受挫 应以其人之道还治其人之身&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数年前，中国企业海外并购欧美半导体企业频频碰壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光集团曾以230亿美元收购镁光，结果铩羽而归，之后试图通过收购西数15%股权，成为西部数据第一大股东，再由西数出面，绕过美国政府的管制，以190亿美元收购闪迪。意图在西数整合了闪迪NAND Flash相关技术后，再与西数成立合资公司，以此获得NAND Flash相关技术，然而该计划因美国CFIUS的审查而搁浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中资基金试图收购美国莱迪思公司（主营业务为FPGA，技术实力仅次于FPGA两大寡头赛灵思与阿尔特拉），美国政府经过8个月的审查之后，以国家安全为由拒绝了这项收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收购美国公司尚且如此，收购或投资欧洲和韩国企业同样困难重重，网传紫光集团试图溢价投资SK海力士约300亿人民币收购其15%—20%的股份，结果无疾而终。中资企业试图收购德国爱思强公司65%的股份遭到美国情报部门阻扰，最后以奥巴马签署总统令的形式胎死腹中。中资企业试图收购荷兰公司飞利浦公司的LDE业务，结果也被美国外国投资委员会以国家安全角度否决收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府之所以围堵中资企业海外并购半导体公司，主要就是为了斩断中国从西方获得半导体技术的途径。当美国公司试图以跨国并购的方式加强其对全球半导体产业链的控制时，中国政府完全可以以其人之道还治其人之身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国是全球最大半导体市场，诸多西方科技公司大量营收源自中国市场，以应用材料为例，中国市场是应用材料的第一大市场，2020财年应用材料在中国市场的营收为15.76亿美元，占其总营收的34％。为避免失去中国市场，西方科技公司必须高度尊重中国商务部的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国围堵中国的中美科技战上半场已经告一段落，在中美科技战的下半场，中国应当一方面发展内循环构建自主半导体产业链，另一方面应当积极粉碎美国试图彻底控制欧洲和日韩半导体企业的图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97ade244558b3e879b7db3d7ff6d0495</guid>
<title>批评中国新疆政策，欧洲自己是怎么对待穆斯林的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GunterSchoech/2021_04_09_586774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冈特·舒赫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的读者朋友都知道，我很乐意写作和公开表态，我的这种热情来自于推动双边理解、宽容和终极和平的期望。人们之间有区别是件好事，人们也需要彼此相处的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近经常有人问我，能不能谈谈新疆维吾尔族人和汉族人的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很喜欢分享我的见解，我也不怕面对权力说出真相。但是，我目前对新疆的了解，都来自于我那些去过新疆的中国朋友；在我看来，媒体报道更像是一种宣传战争，对于它们需要十二分的警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，欧盟对新疆有关项目的领导层及其家属发布了旅行和资产禁令，而中国也采取了对等反制，这种摩擦让今年年底签订中欧全面投资协定的希望变得暗淡。欧盟制裁背后的动力，是跨大西洋的联手，英国、美国和加拿大也积极掺和进来。这种场面我们已经有多年未见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，欧洲基本没有什么人清楚新疆的真实情况，但是似乎人人都听说了维吾尔族人的事，听说中国实行了“种族灭绝”。根据我自己的研究，我发现所有这些说辞都来自于极少数几个源头，而这些源头大多带有预设立场；他们传递的这些信息也不全都符合我自己在中国的亲身体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我更相信自己的逻辑和一些明白的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对新疆问题，西方要“推人及己”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆问题上，中国处于一个很难讨好的地位，很容易被攻击指责。我们知道，没有西方国家能很好地对付穆斯林激进分子乃至恐怖分子；没有哪个国家能同时做到既保护其民众，又完全避免矫枉过正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维吾尔族人的意见也不统一。有些维吾尔族人希望与中亚的部分突厥语民族人士联合起来，建立所谓的“东突厥斯坦”或“维吾尔斯坦”；有些维吾尔族人希望在中国拥有自主地位，同时保留自己的独特文化；还有一些维吾尔族人希望广泛融入中国的政治体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些激进分子在阿富汗等中亚国家受过训练。当年，美国人为他们欢呼，甚至招募、资助和训练他们，只要他们愿意在阿富汗和持无神论的俄国共产党人战斗。其中部分人转为为所谓“东突厥斯坦”或“维吾尔斯坦”而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年巴仁乡暴乱事件、1997年乌鲁木齐公共汽车爆炸事件、1997年伊宁“2·5”打砸抢骚乱事件、2009年6月韶关玩具厂职工群殴事件、2009年7月乌鲁木齐打砸抢烧严重暴力犯罪事件、2011年和田“7·18”袭击事件、2014年乌鲁木齐火车南站“4·30”暴恐袭击事件及公园北街“5·22”暴恐袭击事件、2014年昆明火车站暴恐袭击事件、2015年拜城煤矿暴恐事件……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/08/20210408152629586.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2009年乌鲁木齐“7·5”事件（资料图/CGTN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/08/20210408152711497.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年昆明火车站暴恐案（资料图/CGTN）&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006-2018年，欧洲发生的几十起伊斯兰恐怖袭击事件造成近400人死亡；据我了解，这么些年来，相关恐袭在中国造成的死亡人数是欧洲的双倍有余，遇难者中还包括很多温和的维吾尔族同胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为西方人很有必要理解这个问题的严重性和根源，这样才能更好地评判中国的反应是否恰当、合理。今天，我们只看到中国政府部门在行动，而这被抹黑成“种族灭绝”——文化层面和原始含义的“种族灭绝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲的我们从来没有听说过少数民族在中国受到优待：相比汉族人，少数民族在计划生育、大学录取方面享有优待，也能获得更多经济资助。我们没有听说这些，因为这和“种族灭绝”对不上号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们为什么不想想自己尝试让穆斯林群体真正融入西方社会时面临的问题呢？比如如何对付穆斯林群体中少数想搞恐怖活动的分子，并成功阻止他们的行动？在阿富汗、伊拉克和全球各地的“反恐战争”是正义的、成功的吗？西方又是如何高举人权大旗，却建立了一个全球性的秘密监狱体系，被关押的人很多年得不到公平公开的审讯，像动物一样被虐待，还有些人被拷打和羞辱？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/08/20210408153118256.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;影视资料：《760号犯人》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国，我们的一些基本观点其实和中国一样。宗教自由没问题，但那些“仇恨宣教者”（“hate preacher”）煽动信徒去攻击既有宪法秩序的极端主义是被禁止的；德国基于世俗国家的法律高于宗教信条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避免极端主义的最好办法是推动他们融入德国社会，从根本上来讲这取决于他们掌握德语的情况。第二个关键要素是向他们提供足以谋生的工作，这又需要他们具备相当的教育水平。这些措施可能需要大量投资，乃至需要一定的强制方式来保证参与度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来讲，在德国上学是法定义务。其中，即使是穆斯林女孩也要上游泳课，即使有些虔诚的父母认为这不得体。我们经常讨论穆斯林女性应不应该蒙上脸或把全身包裹起来（即戴头巾、穿长袍）。这种规矩基本是被视作不应存在的，理由是男性和女性享有同等权利，而伊斯兰教歧视女性。然而有些穆斯林女性认为这样被冒犯了，认为她们的宗教自由被侵犯了。只要你做了，你就是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是几个例子，但从中可以看出，从根本上看，中国和西方面临一些相似的问题，两者的解决思路也相近，问题是我们如何评估这些措施及其产生的结果。想起新冠疫情，我们都承认封锁、检测、追踪接触者和疫苗都是重要的工具，但在相应的选择和执行严谨程度上，我们有很大的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，西方很多人并不真的关心维吾尔族人或穆斯林。2015年大约有150万穆斯林难民进入德国，有些德国人表示欢迎，有些人则相反，部分人每天3次攻击难民营，甚至在难民营纵火。右翼民粹政党“德国选择党”趁势崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士一次全民公投禁止建立伊斯兰宣礼塔；美国特朗普政府的最早政策中就包括“禁穆令”；美国白人至上主义者正努力保卫他们违宪的特权地位……关于极端主义、种族和宗教平等问题，在世界各地还有很多例子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>