<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69f9aba750bf6c596041a5f75f9a8f5b</guid>
<title>AI让“外意识”爆发后，我们还会作为“人”而存在吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2024_07_03_740140.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702174244927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;在人工智能浪潮席卷全球的今天，“外意识”——由现代电子计算机及人工智能技术所展现的意识性工具，正以前所未有的速度重塑着人类文明。随着计算能力的飞跃，这一新兴力量不仅带来了前所未有的便利与创新，也悄然间对人类自身的意识能力发起了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文中，清华大学电子工程系博士谢耘深度剖析了“外意识”的诞生、发展及其对人类社会的深远影响，探讨了在智能纪元下，人类如何面对并治理这一新兴力量带来的挑战，确保科技发展与人类自身的和谐共生。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 谢耘】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一．人类创造的意识性工具&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造工具是人类脱离动物界的起点，不断更加复杂的工具也是推动人类文明持续发展的直接动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年诞生的现代电子计算机，在人类文明发展史上是一个极为重要的里程碑，其意义远超工业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702173530241.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1946年2月14日，世界上第一台电子计算机 ENIAC  图源：腾讯科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，人类创造的所有工具都是作用于物质之上，为了人类的目的而去改变物质对象的性质或状态。比如提取能量、合成材料、运输物品等等。我们可以称这些技术与工具是物质性技术与工具，那时属于人类文明的物质纪元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代电子计算机则与物质性技术与工具完全不同。它作用的对象是数据或称为信息，而不是物质对象。至今在标准的大学教科书中一直存在一个错误的说法：“信息与物质和能量是构成世界的三个基本要素。”这种表述将信息当成了客观之物，而且是构成世界的最基本的三要素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反驳这种说法的一个最简单有力的方式便是反证法：有哪一个描述世界基本运动规律的物理原理方程中，存在“信息”这个参数变量？如果没有，何来它是构成世界的基本要素的论断？我们不能因为信息对人类很重要，就把它夸大为构成世界的基本要素。人类并不代表世界，仅仅是世界的极微小的一部分。不是世界的基本要素，那它是否依然可以是客观之物？对此著名科学家、控制论创立人诺伯特·维纳有句名言：“信息就是信息，它既不是物质，也不是能量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702173547243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;80年代IBM计算机  图源：pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认真考察就不难发现，数据或称信息是人类意识活动的产物，也是绝大部分意识活动必需的基本要素。它是一种意识范畴的存在。所以，现代电子计算机所代表的信息技术的应用，不是一种改变物质性状的过程，而是一种意识类的活动（谢耘，“信息技术的智能本质与人类的外意识”，微信公众号“慧影Cydow”，2019年5月9日）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代电子计算机诞生之前，人类的意识活动只能由我们自己的大脑来完成。外部工具最多起到记录的作用。比如算盘，仅仅是一个计算过程的记录工具，而不是一个可以自己完成计算的计算工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代电子计算机实现了零的突破。通过计算机程序，我们可以把某些类型的意识活动注入到计算机之中，然后由计算机自己来完成这个意识活动。这种意识活动从计算类任务开始，随着计算机能力的提升，逐步发展出了众多的类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2010年“暴力计算”的出现，让“人工智能”再次复兴，导致今天的计算机已经可以像模像样地与人交流，相当自如地“说人话”了。计算机应用今天所具有意识活动能力和特性在许多方面还远无法与人相比，比如它还没有自我意识、没有情感。但是在世界的两大基本范畴中，它依然属于意识性活动，而非物质性活动，是人类大脑之外的意识---“外意识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702173606255.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与ChatGPT交流  图源：36氪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，1946年诞生的电子计算机不是“电子算盘”，而是人类创造出来的一个史无前例的“意识性技术与工具”，对于人类文明的发展，具有空前的里程碑意义。它让人类文明的发展历史性地拥有了两个轮子：分别是物质性和意识性的技术与工具。所以它的诞生超越了工业革命对人类的意义，接近于人类几十万年前开始学会制造工具而告别动物界。它开启的是人类文明的智能纪元。因此，人类今天所面临的变化与挑战，比起人类文明从农业到工业形态的转变，更加全面深刻。在这个过程中，“外意识”的两个本质性的作用尤其影响深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二．“外意识”对人类的意识能力的不断削弱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2010年之前，计算机或称芯片的处理能力还捉襟见肘。在许多场合计算能力远不能满足需要，所以计算机应用或称人类的“外意识”尚不发达，没有显现出其深刻改变人类社会的作用。2010年后，由于集成电路技术跨过了一个关键的发展节点：从32纳米迈向了22纳米量级，让计算机进入了“暴力计算”时代。“暴力计算”对于信息技术应用这个人类的“外意识”而言，类似于物质性技术与工具发展历程中的工业革命。以人工智能为代表的各种应用自此到处开花结果，催生了所谓的“第四次工业革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702173627733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这个景象许多人惊呼人工智能将取代人类，至少将会让大批人失业。其实这种焦虑是有些多余了。在工业革命发生之初，社会蔓延着同样的焦虑。而后来的事实证明，虽然许多工作被机器代替，但是由于机器的出现而产生了更多的工作，吸收了大量的就业人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不必过于为失业焦虑并不是说“外意识”的发展不会带来重大的潜在问题。事实上对于人类来说，问题将相当的严重，严重到人是否还将会是“人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类物质性技术与工具的发展有一个显而易见也颇具共识的后果，就是人类的体能退化了。因为物质性工具将大量的体力工作接了过去。所以在一些科幻作品中，未来人类的形象是一个瘦弱的身体上顶着一个硕大的脑袋：人类智力高度发达，但体能严重萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702173647442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工业人形机器人已进工厂实景训练  图源：新华社&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类体能不断退化、各种曾经的老年病成为了中青年甚至是青少年的疾患之后，由于良好的食物与医学的进步，人类的预期寿命大幅提升。所以人类并没有太在意这种退化，因为我们本来也不是靠体能取胜而成为万物之灵的物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此类似，意识性的技术与工具的大规模普及与应用也会带来人类的退化，但这次不再是体能，而是智能。问题的性质变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“外意识”可以代替人类做越来越多的本来需要我们自己去劳神费力做的脑力工作后，我们的脑袋就会逐步退化。或许很多人会说，机器不过是代替我们做一些相对简单的日常性工作，重要的复杂工作不是还要靠我们自己做吗？何来退化一说？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702173730616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;远古时期人类由于生存需要，体能相对充沛。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;网易&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们认真思考就不难理解，当我们放弃那些看上去“简单”的脑力劳动后，我们几乎必然会逐渐失去做复杂的脑力劳动的能力。除非你经常在做复杂的脑力劳动，否则最终的结果很可能是我们不仅不再能从事复杂的脑力劳动，连简单的也已经做不好了。这将是一个不知不觉的退化过程，就像坚硬的岩石最后风化为尘土那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这种退化现象大规模发生，它对人类的意义必然完全不同于体能的退化。因为人类正是靠智能而区别于其他物种、成为万物之灵。如果智能大规模退化，我们是否将逐步丧失人之所以为人的基础，而转头向动物界回归？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须承认，懒惰是人性中很难克服的弱点。但凡有工具可以依赖，绝大多数人都会选择不再自己劳心费力。高度自律是少见的品德。所以随着各种智能应用的出现与普及，人类中绝大多数的人的智能退化恐怕很难避免。其实这个现象在互联网上已经开始显现出来，许多人已经理直气壮地没有了掌握一些基本常识的能力。这种智能的退化不仅仅涉及到社会人们之间的公平与公正，而将是一个侵蚀人之所以为人的根本基础的重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类里程碑式的创造，给自身提出了一个前所未有的挑战：我们是否还会继续作为“人”而存在？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db2a30af088e40120e2447fdd5341396</guid>
<title>多地挪用农村学生营养餐补助偿还政府债务，上级管还是不管？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tianxianhong/2024_07_03_740126.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，第十四届人大常委会第十次会议在北京召开，审计署审计长侯凯发布的《国务院关于2023年度中央预算执行和其他财政收支的审计工作报告》中提到农村义务教育学生营养改善计划专项资金审计情况。国务院重点审计了13省159县2021年至2023年8月补助资金231.37亿元，占抽审县同期补助总金额的91%，发现三大主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题之一是部分补助资金管理使用较为混乱。有的被直接挪用，66县将19.51亿元用于偿还政府债务、基层“三保”等支出。有的被变相挤占，41县和1533所学校等通过压低供餐标准、虚构采购业务等变相截留挤占2.7亿元。有的被串通套取，5县教育部门与中标供应商合谋，通过供应商分红、捐赠等方式套取4216.02万元，用于发放福利等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华中师范大学中国农村研究院教授田先红在其新著《韧性：县乡政府如何运行》中谈及相关问题，指出在县乡政府中，对项目资金被挪用的现象存在所谓“监督悖论”——“放任不管不行，监督过严也不可行”。观察者网刊载相关书摘，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/田先红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在某地调研时发现，由于县乡政府本身缺乏维持运转和提供公共服务的常规资金，而各种项目资金又要求专款专用，因此县乡政府不得不整合甚至挪用项目资金。这种行为违背项目资金的使用规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝大多数干部并没有将项目资金据为己有，而是用于公共目的。该行为的产生确实有体制原因。如果监督部门放任不管，可能导致项目资金被挪用的现象更为严重，但若真要追究起来，县乡干部也有冤屈，可能会挫伤干部干事创业的积极性。放任不管不行，监督过严也不可行，便形成了所谓“监督悖论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/01/20240701104743928.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧《县委大院》中的上级检查是常态&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.监督悖论的根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层干部违规行为的产生，有其体制根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是财政体制的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在县域，不少单位都是差额财政拨款单位。上级只为这些单位提供一部分预算资金，不足部分需要单位自筹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在年终奖发放上，上级只为乡镇、部门提供发放年终奖的权力，但是干部年终奖励的资金要由乡镇、部门自筹。如果乡镇、部门无法筹集到资金，即使获准发放年终奖，实际上也无钱可发。乡镇领导的权威受损，干部们的工作积极性也被挫伤。因此，乡镇主要领导面临着巨大的资金筹集压力。Ｍ镇镇长说：“我跟书记两个人，一睁眼，就想怎么找钱。”（访谈笔记）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，让人疑惑的是，尽管各乡镇、部门多多少少都存在资金缺口，有的缺口还非常大，乡镇领导也经常抱怨不好筹钱，筹钱的压力很大，但最后似乎所有的缺口都补上了。问题的关键就在于，乡镇、部门是如何填补这些资金缺口的？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/01/20240701104754661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《县委大院》中曹立新县长点破“潜规则”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是项目体制的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
项目制是一种理性化的制度设计。它追求治理目标的合理化，通过严密的流程、制度来实现资金投放目标。贫困县具有整合涉农项目资金的权限，但是整合的权限、边界不明确，这导致允许整合的项目资金被整合，不宜整合的项目资金也被整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，有些项目的设计确实与基层社会实际不符，如果严格按照上级的项目规划标准，则项目无法落地实施。县乡政府不得不变更项目计划，将项目资金用于其他地方，这实质上构成了挪用项目资金的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在常规财政资金不足的情况下，乡镇要自主发展，自寻出路，自己想办法筹钱。如果乡镇不设法筹钱，就无法满足基本需求（包括发放年终奖），更谈不上发展、出政绩了。但是，无论是出于晋升还是其他因素，乡镇领导普遍有打造政绩的动力。要出政绩，要发展，就缺资金。在不允许借债的条件下，乡镇要解决资金问题，要么“吃项目”，要么自己想办法筹集资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为确保资金链不断裂，乡镇一般采取以下策略：一是向上级争取工作经费；二是向上级争取项目资金；三是拆东墙补西墙。如此，乡镇才能够维持运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些违规行为普遍存在，被上级默许。在县域基层，这些行为具有一定的合法性。基层政府和干部有时会突破财政管理制度的约束。当然，基层干部也必须把握底线，诸如救灾、扶贫、低保、五保的资金是红线，基层干部一般不敢触碰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，一方面，上级期待乡镇干部做事情、出政绩。乡镇干部要出政绩，就要发展，要发展就必须要拥有超出上级转移支付的额外资金。另一方面，上级转移支付的资金只能满足乡镇保运转的需求，项目资金跟基层社会实际不符的情况确实存在。当挪用项目资金成为大家的一种默契时，它便成为一种潜规则。违规行为的存在，为日后问责埋下了风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cce4f26c99654b0ff5b94ea66cdb0c6e</guid>
<title>丰田的反射弧有点长，但终于明白过来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_07_03_740119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田要在上海开设工厂了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近看到不少媒体报道：丰田正在与上海谈判，希望在上海开设工厂，制造雷克萨斯电动汽车。他们同时还希望获得与特斯拉上海工厂相似的待遇，包括税收优惠、政策支持、土地补贴。必须提一笔的是：丰田此次要求独资开厂，符合中国新政策下开放规定。而上海特斯拉应该是我国第一个独资建厂的外资汽车企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社的报道还说道，上海对吸引丰田这样的大型外企的投资持开放态度。但这样的大型投资兹事体大，讨论还未达到最终阶段，最后可能需要中央政府的首肯，仍有不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田对此报道不予置评。上海市政府新闻办公室同样未立即回应置评请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业统计数据显示，日系汽车今年4月在中国汽车市场的市占率降低到15.2%，为2013年以来的最低点。然而，如果不做出重大改变，日系汽车将无法改出销量滑坡这一肉眼可见的趋势。未来可能出现没有最低，只有更低的市占率。作为对比，三菱已经撤出中国，而日产和本田正在考虑分别降低产能30%和20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/02/20240702131326884.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三菱公司 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，日系汽车以小巧、可靠、省油著称。但是中国人从骨子里喜欢大车。所以面对怎么省油都拼不过，而可靠性也在高速逼近“无维修”的中国大电车竞争，日系的滑落不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，日系其实是混动汽车的先驱，但在插电和全电更新换代的时刻决定性地误读了中国市场，然后决定性地落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国市场的容量超过任何人的预想，日系车在“只卖不造”到合资制造的转型已经慢了一拍，之后面对插电和全电的科技树时再次走了眼，误以为内燃机汽车的老本还可以再吃至少10年。这就导致近年中国电车崛起的当头一棒，不是打醒，而是直接打晕了日系车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果日系再不行动，像法系一样最终被迫撤出中国市场是很可能的事。而且汽车对日本经济的重要性远远超过法国，中国市场对日本汽车的重要性也远远超过法国，失去中国市场是日本汽车产业不可承受之痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论上，日系可以试图继续困守美国和日本市场，但任何有点追求、有点自尊的汽车公司都不会甘愿在中国市场，这个世界上最主要的增量和存量市场上灰溜溜地逃走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田是日本汽车的领头羊，丰田现任CEO佐藤恒治在2023年上任后，开始了“电动汽车优先”的策略，希望以雷克萨斯为品牌先锋，通过中国市场积极开拓电动汽车，最终实现转型。根据计划，丰田电动汽车全球销量希望在2026年达到150万辆/年，然后到2030年达到350万辆/年，显示了丰田在电动汽车方面的雄心壮志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与奔驰、宝马不同，雷克萨斯基本都在日本制造，主要依赖福冈九州工厂、爱知县的田原工厂、爱知县的元町工厂。此外，雷克萨斯在北美有两个产地。RX系列在加拿大安大略的剑桥制造，这是因为RX与丰田汉兰达共享平台，剑桥已经在制造汉兰达了，所以共线制造RX顺理成章。在美国肯塔基列克星敦制造ES系列也是一样的原因，毕竟丰田凯美瑞已经在乔治敦制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/02/20240702113336214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雷克萨斯北美工厂 图片来源：雷克萨斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次如果雷克萨斯落地上海将开创多个丰田的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个先例首先是在中国制造雷克萨斯。其实如果丰田只是要把部分雷克萨斯在中国制造，最简单的方法就是比照北美即可，由已经制造汉兰达和凯美瑞的广汽丰田共线组装RX和ES。但丰田很清楚，雷克萨斯的问题不在于中国本土制造，而是在于电动化。如果丰田再不跳上中国“电动战车”的船，那么丰田就要在中国市场被“开除场籍”了。所以必须推倒重来，根据市场需求重新建厂，而不是共用生产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时上海雷克萨斯也将出口全世界，而不只是供应中国市场。这一点是与北美雷克萨斯不同的。加拿大RX和美国ES只在北美市场销售，除此之外，世界其他市场的雷克萨斯都是日本制造，包括现在的中国市场上销售的雷克萨斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，上海雷克萨斯将成为丰田-雷克萨斯电动汽车主流化、原生化的开路先锋，而不是以内燃机为基础的混动，或者从内燃机平台换皮的“转性电动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田在推进汽车电动化方面的现状只能说是在试水。说丰田还是三心二意可能不公平，但在企业文化、组织、技术、人力资源方面，丰田依旧严重不适应电动汽车的挑战。毕竟丰田原本本来气定神闲地在准备向汽车氢动力转型，而中国电车近年的狂飙突进彻底打乱了原计划，也剥夺了丰田继续犹豫的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的丰田只有借中国之船出电车之海了。在我看来，做出如此选择有四个方面原因：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
1、中国已经形成世界最大的电车市场和电车供应链，不管是从供应端还是消费端看，中国市场拥有全球最短的电动汽车产业商业路径。
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
2、激烈竞争和技术迭代使得中国市场的电车在设计、制造和款式、功能等方面保持前沿，电动车只有在中国市场站住脚，才能到世界上大杀四方。否则不论在哪个市场，竞争力不足的电动车会被海量的中国品牌追上来并击败。
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
3、此前丰田就是以“只有日本制造才能保证质量”为名，不愿在中国制造雷克萨斯，但是现在中国制造已经无可争议地达到了“雷克萨斯的高标准”。
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
4、丰田母公司在企业文化、组织、技术、人力资源等各方面都没有准备好跳进电动汽车的惊涛骇浪。于是索性在上海全新打造独立王国，自外而内，推动丰田-雷克萨斯的电动转型。也就是说，上海雷克萨斯还代表丰田未来发展的锚定点。
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
此外，丰田公司选择启用雷克萨斯而不是丰田作为切入点，是因为雷克萨斯作为丰田的豪华品牌，具有比丰田更高的声望，价位也容易相应高定，便于吸收“初入电门”的初始和转型投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更大的原因可能在于中国品牌“霸市”了中低端高质量电动汽车市场，连自诩成本和质量控制专家的丰田都没有信心能从已经站稳下盘、正在吐血恶战的中国车企竞争中咬下一块市场，巨大的成本差异已经成为事实上的准入壁垒了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b36a16576f01b586920b4f05ffaad1e</guid>
<title>为什么我对网红高考志愿导师持保留意见？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Xlaoshi/2024_07_03_740112.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 X老师】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年高考成绩出炉，又是一年填志愿时刻。今年新高考改革也走到第十个年头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名高等教育工作者，我虽然不是直接参与高考，但以另一种方式经历其中，甚至分量不轻。从业这么多年，也算亲身体验了大大小小若干次教育改革洗礼，个中滋味，颇为感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“供给侧改革”，还是“需求侧改革”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新高考的改革初衷，最简单来说是要改变所谓的“一考定终身”，打破“唯分数论”。最直观的就是在考试模式的设置上作了较大改动。大家比较熟悉的，比如第一，英语有两次考试机会，择优计分，也就是说将一次考试拆分成几次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二取消文理分科，改为专业组合，给高校更多自主权。比如某大学物理专业招生，可以对报考学生提出选科要求，必须在高考中选考哪几门科目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三选考科目改赋分制。根据学生的卷面分数，将所有报考该科目的学生成绩进行排名，然后划分不同等级，每个等级对应一个分数区间，学生最终得到的分数是根据其所在等级对应的分数区间换算出来的分数，而非原始卷面分数。赋分制的初衷是解决因不同科目考试难度不一造成的问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这些措施在实践初期，多多少少都出现了“事与愿违”的情况。改为多次考试后，现实中确实加重了学生的负担，以前高考考一次——当然压力集中，现在学生几乎一进高中就要准备高考。专业组合也在一开始就经受考生策略性选择的问题，弃考一些在考试时间、难度上处于相对劣势的科目；而策略性选科，对赋分制又造成连环效应，比如由于选科人数不一而导致相对成绩换算不公等等。当然，针对这些问题，十年来已经做了不断优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但退一步说，即便新高考真的解决了一考定终身的问题，作为高考的另一头——高校，在招生指标上仍有问题尚未解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管学生考一次还是考两次，表面上看似有了更大的选择权，但最后负责招生的是高校，如果高校的招生指标没变，比如这一年招6000名学生，不管学生怎么考，我就招这么多，那么其实只是学生在竞争并加强对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学理的角度来讲，现在需要的是供给侧改革，供给是高校在提供，这个资源是有限的或相对不变的；而需求侧，考大学的人数没有下降、要求逐渐升高。可见，供给侧不变，只改需求侧，显然很难匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630213025815.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月9日，众多考生跑出长沙市一中考点。中新社杨华峰 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看一下近几年的高考人数，今年报名数达1353万，比去年多62万，在此后一段时间仍会保持上升趋势，这可能和全面放开二孩有一定关系。从考生及家长需求来看，也是逐渐上移，原来读三本的，肯定想读二本、一本，想考985、211大学，但这些学校数量不多，总的招生名额也有限，基本没有扩招计划。况且985、211大多是研究性大学，以研究生培养为主，本科生数量相对恒定。现在哪怕是省属高校的招生名额也有限，招生录取率大概在70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，只要招生量不变，即便学生减少，也不是每个人都能上大学的，而且上了大学的人中间有一部分是去高专。然后，每个人都想往上走，但越是上面，资源越稀缺，高校数量相对稳定，结果就是“卷”；一旦“卷”起来，意味着学生家长的“教育投资”增加，于是又会期待更高的投资回报率，慢慢形成一个恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大学扩招，两面为难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面提到近年高考人数不断创新高，但同时也要看到另一面是每年全国各地都有幼儿园或小学因招生不足而濒临关门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今后较长时期的人口储备来看，不少地方政府正在酝酿大学扩招计划，争夺高素质人才。这类地方扩招可以不通过教育部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，地方政府将高考招生与当地经济社会的发展联系起来，把前者作为一种“抢人”手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过问题是，地方政府有强烈的愿望，但第一，高校的资源是有约束的，无法迅速兑现；第二，高校的办学目标跟地方政府并不完全一致，前者追求学术地位，学科建设体系有其评价方式，它要的是做强而不是做大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以做个简单计算，首先，按1:18的师生比来算，扩招30万学生，就要同步增加12000名教师；如果一届扩招30万，四届下来就是120万，也就是需要四五万名教师，去哪里招这么多教师？高校评估对师生比的一般要求，1:18是底线，如果到1:20就是红线，就会认为教学质量有可能出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，扩招这么多学生，学校无法提供足够的办学资源，如学生宿舍、教室、图书馆、实验室等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，学科建设归教育厅高教处管，招生归教育厅考试院负责，而每所高校的招生处不仅要管招生，还要管学生毕业后的去处，要考虑就业率，招得越多就意味着就业时可能问题也会更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，主管部门在对学校进行评审时，是以高水平大学的要求来考核，学校扩大招生看似没有任何好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630213243887.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自澎湃新闻 数据来源: https://gaokao.koolearn.com/20190228/1208329.html&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说经费，高校日常的办学经费除了当地政府专项补助外，大部分靠科研经费和学校创收来支撑。即便是我们本地的一些985大学也是如此，他们的预算是我们的六七倍，经费除了省局拨款和学费，还要靠科研经费、成教创收、社会或校友捐款，以及一些基建留下来的钱等。这其中学费收入和生均拨款对于高水平大学而言，其占比很小；但对于普通学校而言，具有一定吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上情况还是在东部沿海经济相对发达地区，如果在经济较差地区，除了全国性知名高校，其他学校的可用资金就更少。最大的经费来源就是政府拨款，而且政府拨款也不一定是生均拨款，有可能是按人头加专项的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前跟北方某大学的同行聊天，他们学校的预算主要就靠这部分拨款。当然，由于当地收入没那么高，各种用人成本比东部沿海学校低，省内高校用人成本占预算的1/3。像他们这些学校，其实是想从全国各地扩招的，但碍于各种现实因素，报考人数又不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，地方政府或教育部门真的想要鼓励大家去解决人口问题抑或教学问题等等，都应该对扩大招生的学校给予额外支持，而不是考核归考核，招生归招生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然在“抢人”方面，政府也会有一些非常规手段，比如引导毕业学生留在就学地工作。像我所在的城市以前从来不提这类要求，但这几年市政府也给我们学校提要求了；以前我们只需考虑有多少学生从全国招，但从来没想过要有多少学生留在当地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学校角度来讲，是要强调自己在全国的影响力有多大，现在还要确保多少学生能留在当地，但这有难度，因为毕业去向是学生的自由选择，也取决于当地能提供多少岗位。以前经济上行期，很多企业快速扩张，大规模招人，但现在企业大多进入收缩期，好的就业机会不多，留住人就更难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果此时扩招，学生数量增加，就必须考虑到未来就业机会能否同步扩大？当前一方面受国际局势影响，另一方面国内经济增速下行，其实就业环境并不理想。原本国内就业大军主要包括，应届大学生——过去每年800多万，现在超千万，从农村转移到城市的劳动力，以及其他就业人口。如今从农村到城市的劳动力大军已不是社会最关注的重点，而是大学生逐渐成为主力军；大学招生率约70%，也意味着农村地区的大学生数量在迅速提升。大家通常认为，高中不能辍学，一辍学马上失业，所以本科要扩招；大学生没法充分就业，研究生扩招，再延缓3年。但假如经济仍不景气，最终恐怕还是会爆开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之当下状况是各个层面都在提自己的要求，但相互之间是否契合、是否系统性地整合推进？恐怕并非如此，基本是单兵突进。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>