<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8698df8bf1558c6bc431d42888d32ad9</guid>
<title>美国航母再进南海，这次想要“拿”到什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuyue/2021_01_29_579616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月23日上午10时许，美国海军“罗斯福”号航母经由巴士海峡进入南海活动，包括美海军4架P-8A反潜巡逻机、1架EP-3E电子侦察机、1架E-2C舰载预警机、1架C-2A舰载运输机在内，至少7架美军机曾在南海活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国新任总统上任以来，中国首次监控到美国军舰进入南海活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，此次美国军舰只是在南海公海海域活动，没有进入中国主张的专属经济区或领海范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/28/20210128102617713.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;航拍中国南海岛屿。图|新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在对华最不友好时，美国政府仍在有意识地避免激怒中国。拜登就职不到一周，美国航母再进南海，向中国和周边国家传达了什么信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普留下的“烫手”南海政策遗产，这届美国政府将如何抉择？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 前任的“南海遗产”，有点烫手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在护持西太优势地位与稳定中美关系两大目标之间，特朗普政府将天平大幅移向了前者，采取了一系列措施进行威慑和制衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;手段之一：军事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017年至2020年，包括各类航母打击群在内，美国海军舰只出入西沙和南沙海域以执行其“航行自由”任务一年比一年频繁。美国军舰在中国200海里专属经济区范围内游弋已经成为“常态”，它们有时甚至驶入中国主张主权岛礁的12海里领海范围内发起挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/28/20210128103207930.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“南海第一哨”华阳礁守礁战士在站岗瞭望。图|新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国还鼓动英国、澳大利亚等其他域外国家来南海参与“航行自由”行动。在2014年和2016年，中国受奥巴马政府之邀参与了两年一次的由美国主办、多国参与的“环太平洋军事演习”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在2018年和2020年，特朗普政府却以在南海进行“军事扩张”为由，切断了两国海军重要的交流机会。同时，美国与包括菲律宾在内的其他南海声索国和关注国时常在西太举行军事演习，其中威慑之意让人难以忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;手段之二：外交&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为实现“印太战略”的重要一环，特朗普政府主动加强了与东南亚相关国家的外交互动和安全纽带。在其执政的前两年，总统和多位高官集中对东南亚诸国进行访问，有效改善了与越南、印尼、菲律宾、马来西亚、新加坡等国的军事关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人印象最深刻的是2018年时任国防部长马蒂斯访问越南。此时正值中美在南海地区角力升级、中国在岛礁建设方面取得的丰硕成果让美国颇为不安。这一年，他先后两次到访越南，促成美越达成一系列关于双边关系及国际关系的共识，以及处理越战遗留问题的具体合作事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国此举目标明确——采取实质行动修复被战争破坏的两国关系，加强双方在军事和防务领域的信任与合作，共同在南海掣肘中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;手段之三：经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执政后期，特朗普数次制裁参与南海岛礁建设的中国企业和个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月，美国商务部将24家中国企业和数名人员列入被制裁的“实体清单”，理由是他们参与了中国在南海进行的人工岛礁建设活动，加速了南海地区的“军事化”，“侵犯”了其他国家的“主权”和“权利”。随后，美国多次扩大名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月14日，也即特朗普任期的最后一周，美国国防部一次性追加了9个企业，使被制裁的中国企业总数达到44个。被制裁的个体主要是组织或参与岛礁建设的国企高管和中国海军官员，他们将受到美国的签证限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;手段之四：法律&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国尚未批准通过《联合国海洋法公约》，特朗普政府却提高了“依法”解决领土争端的调门。一方面，美国试图用“以陆定海”的习惯国际法原则否认中国以历史为依据的主权主张。美国官员多次质疑“九段线”的效力。另一方面，美国加大了对其他国家向中国发起司法挑战的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月，时任国务卿蓬佩奥发表了一份最新版的美国在南海问题上的立场声明，以前所未有的强烈语气批判中国在南海推行“强权政治”以谋求建立“海上帝国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还明确表达了美国对2016年“国际仲裁法庭”就中国-菲律宾南海争端案最后裁决的支持，正式否认中国在南海的相关主张。这一表态是继1995年中菲美济礁事件（美国开始关注南海争端）发生后美国在南海主权争议上最大的立场调整。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51ef621c42a0af4d12f9495d854e0fae</guid>
<title>这次，美国控枪困境有解了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2021_01_29_579615.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前美国影响力最大的拥枪组织全国步枪协会（NRA）已经申请破产保护，并且宣布组织将会从纽约州搬迁至得克萨斯州，法律文件已呈送至得州达拉斯的破产法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国最大的拥枪组织诉讼缠身&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前NRA确实在纽约遇到了不小的麻烦。去年8月，纽约州总检察长利蒂希娅•詹姆斯对NRA发起诉讼，并明确指出目的就是为了让NRA解散。在诉状中，詹姆斯总检察长指控包括拉皮埃尔在内的NRA高层“财务管理不当，违反多项州法和联邦法律，导致NRA三年亏损6400万美元”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/26/20210126110328376.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;278&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;纽约州总检察长詹姆斯状告 NRA 寻求将其解散（NYAG）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约州的诉状中列举了拉皮埃尔等高管如何利用NRA为其自身和家族谋取经济利益，以及在未经董事会许可的情况下给自己签了一份1700万美元的离职后合同等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NRA 这次是依据美国破产法的第11章申请破产。第11章破产程序可以暂停待决的诉讼，纽约州检察院对NRA的诉讼将会由纽约的民事法庭转到得州达拉斯的破产法庭进行审理。得州有悠久的持枪传统，该州占主流的共和党官员大部分对NRA也十分欢迎。NRA此次申请11章破产是为了逃避纽约诉讼的法律操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前在2019年，加州旧金山市议会曾通过决议认定NRA为国内恐怖组织。决议指责NRA的领导层违背公众和其大多数会员的意见，推动极端主义立场，并破坏大众福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在决议通过后，NRA 立刻对旧金山市发起联邦诉讼，指控市政府滥用行政权力威胁和惩罚与NRA有商业往来的企业，侵犯了NRA作为枪支游说团体的言论自由。然而诉讼尚未开庭审理，旧金山就退缩了，该市市长和市检察长赶忙发表了一份声明进行澄清，表示决议不会改变旧金山市的现行法律，市政府所有部门的运作以及各部门同社会企业的合同均不受这一决议影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/26/20210126110630212.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《NRA 讨旧金山檄文》（Twitter @NRA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离旧金山不远的洛杉矶市曾通过一条法令规定和市政府有商业往来的企业必须公布他们和NRA与关系。NRA认为这则法令是在对企业施压，迫使他们断绝和NRA来往。在NRA将洛杉矶市政府告上联邦法庭后，洛杉矶议会不得不再次投票将这条法律废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是以上和NRA发生过直接冲突的纽约、华盛顿特区、旧金山和洛杉矶等地都属于美国民主党的传统势力范围，当地政府和议会长期被民主党政客把持。在此次“败走纽约”之前，NRA在和民主党势力的数次交手中可以说是胜多败少，先退缩的往往是政府一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NRA何以具有如此强大的政治力量？民主党为什么又会对其恨之入骨，不惜开辟多个战线欲置其于死地？个中委曲还要从半个世纪前说起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84242540301c0067e6a9cd961f08cf09</guid>
<title>特朗普遭封杀，欧洲为什么跳那么高？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhanghuimin/2021_01_29_579614.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张慧敏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月6日，特朗普煽动支持者冲击美国国会，举世皆惊。更令他没有想到的是，推特等科技巨头借治理虚假信息、煽动言论之名，大范围封禁他及其支持者的社交媒体账号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美国国内舆论集体“倒川”之时，其欧陆盟友先后表达不同意见。欧盟内部市场专员布雷顿直呼“看不懂”，法国政府发言人称社交平台如此行事让人“不舒服”，德国总理默克尔更是直接借政府发言人之口，指出“推特永久封禁特朗普账号的做法是有问题的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大西洋两岸在关于封禁特朗普社交媒体账号上的分歧，是不同虚假信息认知的后果，更是两种不同治理逻辑的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、欧美对虚假信息的不同认知&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据欧美学界流行的定义，虚假信息（disinformation）是错误信息的一个分支。所谓错误信息（misinformation）是指与事实有所出入的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，在正常的沟通交流过程中，由于受众的认知局限，对于信息和的误解、误信和误传时有发生，它们大多是无意的。虚假信息却是一种有意为之的错误信息，即主观造假行为，如假新闻（fake news）。在新技术的赋能下，网络巨魔、机器人账户、专业假新闻网站、阴谋论坛等形式的虚假信息，对传播过程和政治、社会发展的危害在近年来再次引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么网络虚假信息会产生何种危害？面对这一问题，欧美显然有不同的感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络虚假信息在美国曾一度被视为独具价值的商业模式。在美国，从宪法第一修正案对于公民言论自由权利的维护，到上世纪八十年代联邦通讯委员会（FCC）正式废除“公平条款”（Fairness Doctrine），媒体产业已完全市场化。1996年《通讯规范法》（CDA）出台，其中第230条（C款）规定，“交互式计算机服务的服务商或使用者，不应被视为第三方所产出内容的出版人及发表人。”“交互式计算机的服务商自愿且善良地限制访问及限制获取其所认定的淫秽、色情、下流、暴力、骚扰或其他不当信息时，无需承担民事责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，除传统媒介，新兴的网络平台也在“散播”信息行为上获得了事实上的免责依据，拥有了极大的自主审查空间。自此以后，互联网技术及服务产业在美国蓬勃发展。网络巨魔、假新闻网站、阴谋论社区也得以迅速繁殖，并一度被视为独具价值的商业模式，在世界范围内不断复制。在这一背景下，美国国内并未形成对虚假信息危害的明确认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/27/20210127154830144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于美国的完全市场化媒体监管，欧陆的法德都有着悠久的媒体审查惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的传播权一直由国家垄断，直到1982年法国颁布《传播法》才第一次明确“视听传播自由”，开放媒体市场。同时，视听传播高等权力机关（HCAC）创立，对在法运营的一切商业传播机构进行监管。1982起，密特朗政府在短短7年内两次修改传播法，以保证政府在媒体监管上的话语权。因此，“传播自由”的原则虽在法国扎根，但政府从未退出对媒体的监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而法国的网络监管则始于“警惕外来文化和价值观稀释法兰西本土文化”，早在互联网诞生之际，敏锐的法国精英就确立了这一网络发展策略。此外，2017年马克龙以微弱优势战胜极右翼党派的经历，也让法国对网络极端思想、假新闻的危害有了切身体会，加速推动了相关立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警惕仇恨言论成为德国媒体审查制度的重要思想基础。二战后盟国分区托管期间，联邦德国通过《基本法》，第一次确立了“言论自由”和“媒体自由”。同时，对战争的反思，让警惕仇恨言论的思想成为社会主流。德国独特的媒体审查制度也由此产生。以视听媒体为例，很长一段时期内，德国国内只有公共媒体，且审查权归属各州而非联邦政府。上世纪80年代开放商业媒体运营后，公共媒体依旧得以保留。随后，州际协议进一步确立了公共媒体由行业协会自律监管、商业媒体由各州媒介厅他律监管的双轨制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史来看，德国社会对虚假信息的关注可直接追溯至德国《刑法》中关于煽动仇恨、暴力、歧视的相关规定（第130、185、188条）。2015年，默克尔签署百万难民入境的法令后，网络中仇恨、暴力言论激增，德国国内希望完善网络立法的声音此起彼伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、欧美都认为需治理虚假消息，但目的和方法差异不小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因对危害的感知不同，欧美治理虚假信息的做法也逐渐拉开差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难以撼动的230条款。2016年特朗普胜选后，由民主党人牵头展开对俄罗斯干涉美国大选的调查，首次开启了美国对虚假信息和网络审查的讨论。2017年民主党参议员艾米·克罗布彻声称，境外势力散布虚假信息的行为，严重损害美国大选的公正性，故提议修改《联邦竞选法案》（FECA）。其方案为，要求月活用户量超500万的在线平台对一切竞选广告进行备份，包括买方信息、购买日期与数量、广告费用、目标受众等。2018年参议院对这一议案举行了首轮听证会，但随后陷入搁置。除脸书（Facebook）宣布承认并实施该法案的要求外，包括推特（Twitter）和谷歌（Google）在内的其他互联网平台均未给出答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年5月28日，新一轮总统大选即将进入党内提名的最后阶段。时任总统特朗普签发总统令，要求司法部等对230条款重新审查，并提交改革方案。次日，特朗普就黑人弗洛伊德被警察袭击致死并引发示威游行一事发表推文时，推特迅速将其观点打上了争议标签。这是推特首次对在任总统采取争议标签措施。除特朗普外，拜登接受《纽约时报》采访时也曾提出废除230条款。尽管前总统和现任总统都先后表达对现有法律监管不足的担忧，但碍于科技行业、法律界、媒体行业的激烈反对，该类担忧也仅停留在社会讨论阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国迟迟难以推动立法的局面相比，法德的立法进程相当迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迅速通过的新监管法案增强了法国媒体监管机构的行政权。2017年5月，马克龙在与“国民阵线”的艰难对弈中赢得总统职位。在选举期间，这位总统就深受网络上的婚姻谣传和离岸账户谣言之苦，民众支持率一度走低。2018年1月，在媒体新年招待会上，马克龙宣布法国将启动假新闻治理相关立法；至同年12月22日，经九个月立法讨论后，马克龙成功签署《反信息操纵法》。新法案对加强了选举期间的信息审查力度，强化了监管机构的行政权，提高了对诽谤、煽动行为的惩罚力度。此外，法案还明确了网络平台在打击虚假信息传播中的义务，包括推广主流媒体报道、提高算法透明度、删除机器人账户、普及媒体素养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行动最早、监管最严的德国“执行法案”。德国立法更早于法国，2016年时任德国司法部长的海科·马斯几乎是以抱怨的口吻，指责网络平台在处理仇恨言论方面反应太慢，删得太少，“是时候修改相关立法了”。2017年6月，德国联邦议会通过《改进社交网络中的法律执行的法案》（NetzDG，下称“执行法案”），于2018年1月1日正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“执行法案”规定了监管对象为注册人数超过200万、以营利为目的、在互联网上运营、以用户向公众分享任意内容为取向的社交网络平台（自产新闻的网站、邮件、求职、电商平台等不包括在内）；要求平台以自律及用户他律方式关注涉及违反《刑法》的仇恨言论、煽动及造谣等内容并及时清理；为用户设立易于识别、立访可用的链接，供投诉之用；对违法内容平台需在规定时限内删除或屏蔽；平台至少每半年发布一次处理报告；未履行义务者将由联邦司法部门处以50万到500万欧元不等的罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/01/27/20210127155650945.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟委员会公布两项新的立法《数字服务法》、《数字市场法》 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、不断遭受各种挑战的新监管措施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，迅速不一定代表有效。法德的做法也并非没有遭受挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年3月，推特就曾主动屏蔽一条由法国内政部出资、号召参加欧洲议会选举的政治广告，并称，这正是遵循《反信息操纵法》的执行结果。此举引来时任法国内政部长卡斯塔内的愤怒谴责，“推特的首要任务应该是打击煽动恐怖主义的内容，而不是拒绝号召人们参加民主选举的呼吁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国方面自执行法案颁布以来，遭受了多轮攻击。一些指责直接将该做法和专制挂钩，或批评“执行法案”违宪。但尽管“执行法案”被指责做得太过，仍未能完全阻止极端势力在网络膨胀。2019年6月1日，德国政治家沃尔特·吕布克在自家露台上被一名新右翼分子射杀，只因该右翼分子目睹了吕布克捍卫德国开放边界政策的讲话，这段讲话在右翼论坛上广为流传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕布克事件不仅引发德国上下关注，从维也纳到里斯本，整个欧州都陷入警惕仇恨言论和保护公民自由的矛盾中。然而，欧洲已经打定主意走强硬的立法路线。2020年12月15日，顶着再次被联合国人权专员警告的风险，欧盟委员会公布了新的《数字服务法》和《数字市场法》。两项法案将矛头对准科技巨头，旨在解决市场上的不公平竞争，强化网络平台在处理虚假信息、仇恨言论等方面的责任，设置巨额罚款金，确保消费者有多样化的安全产品和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仇恨、谋杀、支持率的下降、对民主和人权的质疑，欧洲在以明确的立法途径解决网络虚假信息的道路上已经付出太多。2021年2月，欧盟将正式开启两项新法案的立法程序；尽管结果仍未可知，但现在正是欧洲需要团结一致的时候。过去一周，科技巨头在美国国内政局变动之际，越过法律封杀特朗普账号的做法，被外界认为是“别开生面”。在这个节骨眼上，欧洲显然不会沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>726f57fa3bdac0806f5b1693a8859a61</guid>
<title>如果美国不愿重拾这一意愿，好运恐怕就到头了</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2021_01_29_579612.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代史上，美国是全世界最幸运的国家。它最初不过是一些微不足道的欧洲前哨站，其定居者与他们的祖国远隔重洋。当这些前哨站殖民地获得独立时，它们弱小、贫穷且不安。但在不到一个半世纪的时间里，这13个初始殖民地就已占领了整个北美大陆，它们没有因一场内战而毁灭，而是把其它强权从西半球赶了出去并创建了这个世界最强大、最具活力的经济体。美国的这一上升态势直到20世纪末才停止，当时冷战的胜利使美国权倾天下。但这一态势只维持了一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人喜欢把这一非凡成就归功于自己祖先的美德、开国元勋的睿智以及美国自由民主资本主义所独具的内在优点。但真实原因是，除了对原住民和非洲奴隶的残酷压榨，好运气也在美国崛起过程中扮演了重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/29/20210129075225728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“美国的幸运史即将结束”，截图来自外交政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人很幸运，北美洲资源丰富，土地肥沃，能通航的河流纵横交错，气候也通常温和适宜。从一开始，美国就从大国争霸中获益匪浅。法国支持美国革命以削弱它的对手英国，当拿破仑需要钱财在欧洲发动战争时，他就甘心低价出售路易斯安那，从而使这个新生国家的领土扩张了一倍。在1812年美国入侵加拿大时，欧洲的战事挽救了美国，使其没有被这个愚蠢的决定所毁灭；当时英国正忙于击败拿破仑，无暇倾尽全力去对付这个讨厌的前殖民地。在美国扩张领土从墨西哥夺走德克萨斯、新墨西哥、亚利桑那和加利福尼亚的过程中，美国逐渐吸引了别国的注意力，但此时欧洲列强正忙于你争我夺，大都无暇顾及美国。到1900年，英国因忧虑德国的崛起而放弃在太平洋西北部和南美洲扩张领土并开始安抚美国。也就在这一刻，美国在1823年提出的门罗主义变成了现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/26/20210126195707623.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国建国元勋签署《独立宣言》 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，没有其它大国曾享有美国自建国以来所享有的所谓自由安全。除了英国以外，其它所有大国都在过去200年中至少被入侵过一次，其中一些国家还被征服过，至少被短期占领过。甚至英国在二战期间也有5万平民死于德国的轰炸。外国军队上一次占领美国领土是在1812年战争中，在20世纪的两次世界大战中美国大陆毫发无损，而欧洲和亚洲却遭受了灭顶之灾。这种自由安全也使美国成为在两场战争中最后一个参战的大国，其遭受的损失最小，却在终战时占据了主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，美国领导人也做出了一些明智的决定，利用了这些幸运的机会。他们制定了一部崇尚个人自由的宪法，并推动建立了一个充满活力的资本主义经济。他们向来自世界各地的移民开放了美洲大陆，并设法遏制住了因移民纷至沓来而引发的各种摩擦。尽管奴隶制这一可耻遗产仍在为祸美国，但北方在美国内战中获胜避免了美洲大陆的永久分裂，并使这个重新统一的国家充分发挥出了自己的力量潜能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自成为一个大国以来，美国在选择敌人方面也很幸运。德意志帝国是一个令人望而生畏的军事强国，但到1918年美国远征军抵达欧洲大陆时，其武装力量已经损失殆尽。纳粹德国国防军的实力更加强大，但阿道夫•希特勒却是一个不合格的战略家，而且苏联为打败德国出力最多。1941年，日本帝国的经济规模大约是美国的五分之一，其战时领导层严重分裂，而且还有数千只部队陷入到中国的战争泥淖之中。获取太平洋战争的胜利并非易事，可一旦美国为战争动员起来，美国获胜是毋庸置疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，美国遭遇过的最强大对手是苏联，但当时美国仍掌握着极大的不对称优势。苏联的经济规模相比美国要小得多，它的盟友也弱得多且更不可靠。当美国在西半球高枕无忧时，苏联却在几条边境线上与虎视眈眈的对手对峙。苏联的指令经济会造成极大的浪费和低效，而苏联领导人却仍将很高比重的国内生产总值投向国防领域，以便本国军力不落后美国太远。米哈伊尔•戈尔巴乔夫姗姗来迟的制度改革失败了，苏联不是轰然倒下，而是倒下时带着一声呜咽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战的结果是出现了短暂的单极世界，全世界已没有任何强大的竞争对手能挑战美国，政治家和权威专家都相信，美国已经找到了在日益全球化的世界中取得成功的灵丹妙药。美国在上世纪90年代的狂妄自大也许是意料之中的：没有任何一个国家能够宣称自己会取得这样长期的、基本没有中断过的成功，厄运似乎从没有长期阻止过这个国家迈步向前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可今天还是这样吗？美国人现在还能继续认为世界就是他们的囊中之物吗？不管他们表现得如何不负责任，事情总是会好起来？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03de638cf40c1b1c0af626e6adb9be89</guid>
<title>“厕所革命”为何伤了部分民众的心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangsi/2021_01_29_579607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能出乎一部分读者的意料，即使时至今日，在中国，厕所问题仍困扰不少民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是农村改厕三年行动的收官之年。对于基层干部来说，“厕所革命”时间紧、任务重、考核压力大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在S镇调研，去年基层干部几乎“天天围着厕所转”——3月份逐户排查2018年批次不达标厕所、5月份集中整改不达标厕所、6月份复查维修、7月份回头看再维修、11月份按上级要求更换化粪池排气帽、12月份逐户验收。基层干部为此纷纷戏称“村书记掉厕所了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在做“厕所革命”的群众动员工作中，也有不少事情让人“头秃”。村干部说自己“天天趴在厕所上”，村民却反问“你一个村干部，天天跟我的厕所过不去干什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府投入大量资金，基层干部投入大量工作时间，作为民生工程的农村改厕效果到底如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/28/20210128152806357.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：第一农经网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“小厕所，大民生”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年中央开始推行农村人居环境整治工作，主要内容是三大革命，革命的对象包括厕所、污水和生活垃圾，其目标是为了改善村容村貌、建设乡风文明、实现农村人居环境质量提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为三大革命之首的厕所革命由来已久，但是中央此次将其定位为“小厕所、大民生”并写进政府工作报告，重视程度可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央的目标是让农民在农村过上美好生活，将卫生厕所的普及作为美好生活的指标之一。因此，地方政府将“厕所革命”作为“书记工程”，以运动式治理的方式推动农村改厕落地，以项目制方式将改厕工程外包给市场主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这一民生工程具有极强的政治性，地方政府为完成政治任务、打造政绩工程，在落实过程中自我加压、指标化考核、顶格化落实。换而言之，小小的厕所改造起来并不简单，甚至可以说问题颇多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“上有政策，下有对策”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017年开始，S镇各行政村入户摸底，将需要改厕户作为统计对象上报，统计信息表类似精准扶贫为贫困户建档立卡的材料，一户一册。县政府再根据上报的数据逐年定任务量，每月根据任务完成情况考核打分，考核成绩与村干部的工资挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过摸底，拆迁进城、3年不在家或之前自行改厕的农户不纳入考核范围，需要改厕的农户主要是家中常年有人（主要是老年人）居住的群体。因此，农村改厕行动里群众动员工作的主要对象是改厕意愿不强的农户，要么是习惯用旱厕觉得不需要改厕的老年人，要么是较少在家居住、认为没必要花钱改厕的农户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政为每家农户改厕提供的资金包括省、市、县三级拼盘资金1900元，资金用于将旱厕的地下部分改为无污染的三格式PE桶和洁具。改厕的标准是统一和确定的，化粪池的规划、施工要求、尺寸由乡镇工作人员把关，项目施工则通过“摇标”让有资质的企业承担改厕的工程。另外，农户需要自己出资至少2000元用于修建“通水、通电、有门”的达标厕房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年该地基层落实改厕工作的方式为村干部先动员农民改厕，农民同意后再动工挖化粪池，修好后农民再建厕房。但是如前所述，动员农民建厕房存在困难，或者建的厕房不达标，导致验收不合格，较多需要整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年村干部为了达到验收要求，调整工作策略，先动员农民建厕房，建好后才改挖化粪池，但是导致工作推进慢，难以完成任务指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年收官之年本该要完成余下所有改厕任务，但不幸赶上新冠疫情，使得工作开始时间延迟，因此任务更重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/28/20210128153502859.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关讽刺漫画（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于基层干部而言，行政体制内的政治任务相对没有讨价还价的空间，于是为了在规定时限内完成，改厕工作只能是“上面强推，下面蛮干”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上级政府的“强推”集中表现为以硬考核推动村干部落实改厕工作，改厕任务量完成与否与工资挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，项目的招标、采购都不经过村级组织，而考核的第一责任人却是村级组织，导致村干部在落实工作时比较被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为招标主体、资金给付、项目验收都不是行政村负责，所以施工方很可能不给村干部面子，村干部也难以监管施工质量。此外，上级政府的考核不仅针对改厕的数量，还包括改厕的质量，因此村干部面临的考核压力颇大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>