<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1b240c4bb87766723a34c0e9e8977e9f</guid>
<title>若其他地方发生类似俄乌冲突，中国持同样立场</title>
<link>https://www.guancha.cn/QinGang/2022_04_19_635629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国驻美国大使馆网站消息，2022年4月18日，驻美大使秦刚在美国《国家利益》杂志发表题为《乌克兰危机之后》的署名文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/19/20220419084644302.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;653&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全文译文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的危机令人痛心。流血冲突多持续一分钟，四千三百万乌克兰人民就多受一分苦难。尽快结束这场谁都不愿看到的冲突，是当前的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历来热爱和平、反对战争，倡导维护国际法和公认的国际关系基本准则，主张尊重包括乌克兰在内的世界各国主权和领土完整。中国支持一切有利于停火止战和缓和人道主义危机的努力，并将继续为劝和促谈发挥建设性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
痛定思痛，我们必须严肃思考这场危机给世界带来的改变以及危机后我们要走的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后国际体系正承受着冷战结束以来最沉重的压力。百年一遇的疫情，乌克兰危机以及随之而来的空前规模制裁，历史性的通胀和经济陷入衰退的前景，使国际体系“锅炉”的压力警报频繁响起，需要我们共同为命运与共的世界减压，而不是加压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲是乌克兰危机中承压最重之地。对欧洲稳定繁荣的预期似乎一夜逆转，取而代之的是巨大不确定性。要扭转这种预期，既要停火止战，更要找到危机后欧洲长治久安的根本出路，探讨构建平衡、有效、可持续的欧洲安全新理念与新架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反思近30多年来欧亚大陆两端安全形势截然相反的演变，有助于看清未来欧洲乃至世界的安全路在何方。冷战后，当欧洲走上以北约东扩寻求安全之路时，大陆东端，中国与俄罗斯、中亚国家创建了没有先例可循的五方会谈机制，开启了对新型安全理念与道路的探索。1996年，就在克林顿总统在底特律首次宣布北约东扩时间表的同年，中国、俄罗斯、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦5国在上海签署了《关于在边境地区加强军事领域信任的协定》，彻底解决了中国同原苏联国家的边境问题，结束了中苏边境陈兵百万的历史，奠定了后来上海合作组织的基石，互信、互利、平等、协商、尊重多样文明、谋求共同发展的原则成为“上海精神”的内核，实现了中国与俄罗斯、中亚国家长期睦邻友好和共同安宁。历史告诉我们，不同的选择将结出不同的果实。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机下的美俄、美中关系，也走到了关键十字路口。苏联解体后，美国和中国在1992年分别接待了俄罗斯总统叶利钦首次访问，同俄罗斯确立了“互不敌对”关系。当时的美俄、中俄关系，站在同一个起点上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年后，中俄关系取得长足发展，但不结盟、不对抗、不针对第三方的性质没有变化。中国过去是、将来也是独立自主的大国，始终坚持从事情的是非曲直出发作出判断、决定立场，不受任何外来压力干扰。所谓中方事先知情俄方对乌军事行动以及中方向俄方提供军事援助都是虚假信息。&lt;strong&gt;类似俄乌冲突的事件如果发生在其他地方、其他国家之间，中国也会持今天这样的立场&lt;/strong&gt;。而30年后的美俄关系，却滑向了“新冷战”。这样的美俄关系不符合中美俄三方任何一方的利益，是中方不愿意看到的。道理很简单，让美俄关系更坏不会让中美关系更好，让中俄关系变坏也不会让美俄关系变好。把中美关系搞砸了，对美俄关系、对世界都没有好处。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人忧虑的是，当危机来临时，仍然有人对中国挥舞制裁大棒，企图逼迫中国放弃独立自主的和平外交方针选边站队；有人炮制“中俄轴心论”，极其危险地曲解中俄关系，无端让中国为乌克兰危机负责；有人把台湾问题和乌克兰危机联系起来，渲染台海冲突风险；有人不顾乌克兰危机警示，在亚太地区制造隔阂、对立和不安全，企图让亚太重走欧洲的老路。这些言行对解决乌克兰危机没有任何好处，对稳定中美关系没有任何好处。把中美俄、欧洲、亚太和世界“都拖下水”，对我们的子孙后代没有任何好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰曾是二战后国际体系起步之地。70多年后，乌克兰的命运再次同世界的命运息息相关。也许我们暂时还不能就想要一个什么样的国际体系达成一致，但在“两度身历惨不堪言之战祸”并有过40年相互隔绝的不堪回首经历之后，我们至少应意识到，人类是休戚与共的命运共同体，任何一个国家或国家集团都不可能不顾别国的安全而谋求自身的绝对安全。没有尊重、信任、包容与合作，这个世界将永无宁日。危机过后，世界不需要也承受不起一场新的冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国不仅应当在应对全球气候变暖中开展平等互利的合作，更应当在应对国际政治气候变冷中积极寻求最大限度的共识。对危机认知的差异，不应成为无端指责和施压的理由，不应干扰中美为走出乌克兰危机作出努力。我本人同美方同事保持着密切沟通。同时，中、美有理由把眼光放得更远，就危机之外与危机之后展开务实、建设性对话、协调与合作，推动实现各方都能接受的欧洲长治久安之策，妥善解决其他全球热点问题，与国际社会携手预防和应对乌克兰危机给全球经济贸易、金融、能源、粮食、产业链、供应链等带来的严重冲击，确保各国经济民生不受影响。当今的国际体系并不完美，需要与时俱进，不断完善，在这一进程中，中国是维护者、建设者，不是破坏者、颠覆者。使中美18亿人民和世界78亿人民共享持久和平、普遍安全与共同繁荣，这是中美作为两个大国共同担负的历史责任。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afe340aefde37327ed87678c2fce41c0</guid>
<title>在“制造业服务化”的时代，也需要产业政策</title>
<link>https://www.guancha.cn/MuratYulek/2022_04_19_635625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆拉特·玉莱克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么各国的经济成就和福利水平差异很大？为什么有些国家贫穷，而另一些国家富有？几个世纪以来，这些问题一直困扰着发展经济学专家和决策者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有单独一项理论能够解释所有这些情况，但不断积累的学术证据表明，工业化是各国攀登发展阶梯的必要条件。唯一的例外是自然资源丰富的国家，以及可以通过旅游、赌场或天然环境创造财富的小型经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业和产业政策当然不是发展经济的新方法。两个世纪前，当时的北美还是一个土地过剩的农业社会，时任美国财政部长亚历山大·汉密尔顿在其《制造业报告》中详细论述了产业政策对经济发展的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，到了20世纪末，大多数经济学家都认为产业政策已经过时且效率低下。根据这一观点，我们生活在一个以“第四产业”为基础的服务经济时代：强大的制造能力既不是一个国家发展的必要条件，也不是充分条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在过去十年，产业政策在学术界和政策界都令人震惊地卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的第四次工业革命（想想人工智能、3D打印、生物技术、机器人技术）将在既有知识竞争力又有制造业能力的国家蓬勃发展。现在的辩题已不再是“要不要产业政策”，而是“如何制定产业政策”——几乎每个国家，从英国和德国到印度和中国，都有自己的计划。&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现工业化与拥有大量厂房并不是一码事。正如跨国电脑公司宏碁（Acer）的联合创始人施振荣所说，为了获得足够多的价值，一个公司（或国家）应该通过研发、产品开发、品牌建设、设计、营销和销售活动来完善制造业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么苹果（一家没有工厂的制造业公司）能够成为全世界市值最大的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/27/20211227172016651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现代制造业和服务业的界限已变得模糊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种价值捕获现象被称为“制造业服务化”：服务业和工业的界限变得越来越模糊。例如，类人机器人由硬件和软件组成，两者同等重要。那么，机器人供应商是制造公司还是服务公司呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府在经济中怎么做才合适是另一个古老的问题。不幸的是，它已变成了一场意识形态辩论，人们并没有采用注重实效的实用主义态度来关注这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察上个世纪的经济发展，一个简单的道理浮现了出来：政府政策有可能失败，但市场也有可能失效。在美国，富兰克林·罗斯福总统施行的新政（1933年）恢复了经济增长并修正了社会和经济的不平等现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，到了20世纪70年代，美国陷入了严重的滞胀，依靠增加政府支出来扩大总需求的传统药方失效了。因此，以供给侧改革和自由放任资本主义为特点的一场反动风暴在20世纪80年代恰到好处地出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期的特点是施行了新自由主义政策，即放松市场管制，鼓吹自由贸易，并认为产业政策无效。而在2008年全球金融危机爆发后，钟摆再次发生了摆动。只有向市场大规模注入流动性（另一种类型的政府政策）才能维持住全球经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于是政府设计和实施了产业政策，因此对政府的常规批评也适用于产业政策。巴西、印度、土耳其、日本和加纳等国都有许多产业政策制定不力的例子，薄弱的国家治理水平和有限的国家能力往往是罪魁祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，历史上所有重要成功的经济转型都有产业政策相伴，这些转型带来了巨大的财富积累和经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，分别起始于14世纪和17世纪的英法产业政策为这些国家发生于18世纪的工业革命铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德美日等第二代发展国也通过实施产业政策取得了积极的发展成就。东亚的第三代发展国家则是产业政策补充市场以促进经济快速增长的最新例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是当今的富裕国家也采取了某种形式的产业政策，不论是官方的还是其他形式的。成功的例子包括欧洲空中客车项目、韩国和日本的汽车和造船业、台湾的芯片产业以及中国科技业的快速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家产业政策的表现有好有坏并不令人惊讶。政府是由人组成的，通过决策资源分配来发挥职能。政策等式的另一边则是私营部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产业政策取得成功的案例中，实施产业政策是为了振兴制造业，配套的则是对教育、卫生和可持续使用的基础设施进行公共投资。只要政府在实践中学习，并进行必要的投资以提高制度质量水平，那么施行产业政策就会产生更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私营部门不仅包括工业公司，还包括由工业企业家（如史蒂夫·乔布斯）、工业劳工和工业金融组成的工业层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼古拉斯·卡尔多男爵（Lord Nicholas Kaldor）在20世纪60年代提出“制造业是经济增长的引擎”，现在这一主张比以往任何时候都更有价值。越来越多的研究表明，技术进步和生产率增长始于制造业，然后再渗透到其他行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史表明，成功的工业化并不是偶然发生的。随着发达国家和发展中国家在战略行业的技术差距越拉越大，发展中国家比以往任何时候都更需要制造业和产业政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af9b87068b25f47fd690595a7fe2bb76</guid>
<title>128年前，大清的躺平抗疫</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2022_04_19_635620.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 苏奎】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1894年，农历甲午年，中华民族在那一年真是祸不单行。在北方，7月25日，日本在丰岛偷袭了清军舰队，中日甲午战争由此开启。一个有5000年文明的天朝上国被称为“蕞尔小国”日本击败，中华民族的有识之士自此被唤醒，伟大的中华民族开始了救亡图存的各种尝试，否极泰来，中华民族的复兴也就在这最令人绝望的时刻孕育着新的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了战场上的失败，清政府的腐朽与不堪，在那一年春天南方的另外一场大悲剧中，同样是表现得淋漓尽致，那就是粤港甲午鼠疫之劫难。可能每一个中国人都知道甲午战争，然而，即使在其发生地广州，甲午鼠疫的知晓者恐怕也不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若单从生命之损失而论，仅广州鼠疫就有超过10万人为之殒命，时间不过半年。相比之下，甲午战争持续时间长达近1年半，大清阵亡将士约1.9万人，甲午鼠疫为害之烈自不待言。阵前就义的将士是为国捐躯，而后方丧命的百姓却是无妄之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲午战争的耻辱在50年后终得以雪，而甲午鼠疫的伤痛当世世不能忘，特别是彼时大清政府的无知、无为与无能的惨痛教训，相比之下，港英殖民政府的应对反倒是更为妥贴，对于正在经历新冠疫情的当下，以及中西方防疫应对的对比，更是让人感慨，冥冥之中好似上天自有安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吹哨人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“入春以来，雨泽稀少，今日更觉火伞当空，炎威可畏，虽值仲春之节，无殊炎夏之时，路上行人皆挥汗如雨，不特田畴龟圻，而且疠疫丛生……”这是《申报》1894年4月11日在一篇题为《粤东患疫》对广州（当时粤东是广州城的称谓之一）的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，1894年初，刚刚度过暖冬的广州正在经历一场大旱，土地已经龟裂，天气湿热异常，入春便如盛夏，走一点路都要出一身汗。异常的干旱和早到的炎热使人喘不过气来，有经验的老人已经预感到不详，时气不正往往会有疠疫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国教会女医生赖马西（Mary West Niles）在此已经生活了12年，她差不多可以算作一个老广州了，她也已感受到今年天气的诡异。1882年，她从医学院毕业（NYC Women’s Medical College）后，同年即受长老会差派成为医学传教士，10月19日，她到达了陌生的广州。她不会想到，在广州，她成为了埋葬大清帝国的孙中山先生的老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1886年，经在香港的美国传教士喜嘉理博士介绍，中山先生进入美国基督教长老会办的广州博济医院附属南华医学堂读书，这是中国大陆第一个教授现代医学的教育机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中山先生入学后向约翰院长建议学校要培养全科医生，男生也可以学习妇产科。费城杰克逊医学院毕业的嘉约翰院长思想开明，他从善如流，允许男生参与妇产科有关的教学活动，不再避讳中国男女授受不亲的传统。赖马西博士恰恰就是负责妇产科课程的老师，中山先生由此与年轻的赖马西有了师生之宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/15/20220415120159741.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1885年2月，赖马西在广州十三行街上开办了一个妇幼诊所，由于应诊人少，1888年被迫关闭，毕竟当时敢于在公开场合去找一个洋人妇女看病还是需要很大的勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖马西又试着改为家访式出诊，结果大受欢迎，这更符合中国人的传统——请医生上门为女眷看病。此外，她抽空在真光书院学习了广州话，方言能拉进人们的关系。很快，赖马西医生几乎遍访了居住在广州的大清高级官员家庭，这些高官的女眷们已经不能缺少她的西式医疗服务。据记载，1896年赖马西医生出诊508次，专为妇女儿童看病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖马西更不会想到，她即将见证曾经令欧洲人胆寒几个世纪的大瘟疫，鼠疫曾经杀死了三分之一的欧洲人。据她的记载，1894年1月16日，广州一位姓王的高级将领（General Wang，记载为王将军）的儿媳妇病了。她的大腿根有一个结核，发高烧达40.4度，脉搏达每分钟160次以上，身上有很多瘀斑。王府惊慌失措，特意邀请了赖马西医生为她诊治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是鼠疫，俗称黑死病的症状。幸运的是，她活了下来。这应该是1894年广州第一个有可靠记录的鼠疫病例，但这是不是广州第一个鼠疫感染者，恐怕还大有疑问，毕竟绝大多数老百姓并没有王府的医疗条件，或许还没有来得及诊治就病亡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王府的媳妇侥幸活了下来，如果不能算是奇迹，那么她的运气也实在是太好了，按照疫后的统计，感染后活下来的几率不到十分之一。随后，她又接诊了7个类似的病人，更重要的是，她看到病人家中有大量死亡的老鼠。作为一个接受过现代医学训练的医生，她知道14世纪欧洲黑死病的悲惨历史，知道这意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她迅速向广州地方当局报告了她的发现，她成为了甲午鼠疫的吹哨人，尽管这哨声并没有唤醒腐朽的清政府官僚。同样重要的是，她作为一个临床医生，记录了相当多的广州甲午鼠疫的一手珍贵资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;甲午劫难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1894年7月4日《申报》详细描述了感染症状：“所染之症皆系两腿夹缝或两腋底或颈际起一毒核，初时只如蚊虫所噬，转瞬即寒热发作，红肿异常，旋起有黑气一条，蜿蜒至要处，随即夭亡。”患者以腹股沟、两腋下和颈部淋巴结肿大疼痛为首发症状，高热恶寒，肿块越长越大，迅速变黑，并延至下体要处，患者很快就神志不清而死亡。传染之快、死亡之速，让人不寒而栗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瘟疫最早从回族人聚居区南胜里（大南路附件）等地流行起来，然后扑向附近的八旗驻地、运署(盐运司)、南海县衙、南海学宫等地。随后人烟密集的西关成为重灾区，疫情开始同时传播到城外。据《申报》4月29日报道，南盛里从二月下旬至四月初五，一个多月时间就死亡136人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的几个月里，可怕的瘟疫从西关蔓延到整个城市，不分年龄、性别与地位，皆蒙其害。根据记载，鼠疫的流行始于3月，最肆虐于4月和5月，持续到7月底，竟至“十室九丧”。恶臭腐烂的老鼠，处处可见；撕心裂肺的哭声，室室几闻。整座广州城笼罩在巨大的恐惧之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/15/20220415120231447.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《申报》有关报道集萃的图片引自李文等所著《岭南瘟疫史》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之下，普通人的遭遇最令人同情。不幸染疫而亡，对于事后的报道或研究，只是一个统计数字或素材，对于当事人亲友则是生离死别，是痛彻心扉的痛苦。《申报》报道了不少这样的家庭惨剧，由于缺乏基本的传染病防治常识，一人染疫，即为灭门之祸，这些案例，120多年后，仍不忍卒读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/15/20220415120323284.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是普通百姓遭殃，部队以及官衙都是受害者。如《申报》5月21日报道称：城内八旗驻防地方染疫尤甚，较之他处尤形滋蔓。尽管甲午战争前夕时局紧张，广州驻军不得不暂停部队操练，并移防到虎门外各炮台暂避锋芒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c99dc79bb5ed475ecad6cd1443c8dbd1</guid>
<title>美国对华崛起束手无策，给拜登一个“上上策”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2022_04_19_635616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美战略博弈是当下国际关系里最重要的事件。即使出现威胁全人类的新冠疫情、直接威胁欧洲安全、挑战美国主导秩序的乌克兰冲突，美国依旧念念不忘的是中国，都压不过这一主要矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，这是复兴最后的外部障碍，对美国而言，则是它崛起后，继日本和苏联之后的最新一个竞争者。中美战略竞争的方式和结果不仅决定这两国的命运，也同样决定着世界的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，美国的遏制措施并不是完全没有效果，确实给中国制造了不少困难，却无法打断中国持续崛起的势头，双方的差距依旧日益缩小。美国的下一步，似乎也处于十字路口。美国显然也意识到，以历史为鉴，它应对苏联和日本的经验面对中国都失灵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联和美国为主的西方世界完全隔离，同时苏联还缺乏有效的经济发展模式，核武器战争方式已经不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在不诉诸战争手段的情况下，可以对之进行全面封锁，精准打击苏联的能源经济命脉，也可以通过军事竞赛拖垮苏联。在美国的治理表现优于苏联的情况下，还可以通过价值观牌进行攻心战，不仅影响民众、知识精英，甚至影响最高领导人戈尔巴乔夫，实际是攻心“斩首”战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国的攻势，苏联除了军事手段，打代理人战争或者直接出兵，如朝鲜战争、越南战争、出兵捷克、匈牙利和阿富汗，并没有真正的回应手段，因此在综合国力的比拼下败下阵来。应该说美国充分利用了苏联的弱点进行针对性遏制，不战而胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天的中国和冷战时的苏联非常不同。一是中国已经借冷战通过搭安全和经济便车的方式进入美国主导的国际社会，双方无法全面脱钩。即使美国想脱钩，也只能局限于有限的领域，比如芯片领域主要针对华为。更重要的是欧洲盟友不会跟随，除了代价太高，中国并不给欧洲盟友带来安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是中国有自己成功的经济模式，用中国的话语体系就是中国特色社会主义市场经济，用西方的话语体系就是“威权政治”加“国家资本主义”。不管用什么词，中国有一个成功的经济模式是客观事实，其表现优于西方所谓的自由民主和资本主义。这不仅使中国发展成为全球第二大经济体，而且已经成功跨过中等收入陷阱，即将步入高收入国家行列。这是人类历史上第一个十亿级规模的国家实现现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中国综合治理能力在应对各种危机的表现明显优于西方。比如2008年全球经济危机，2019年出现的新冠疫情，在这种情况下，西方的价值观牌对中国已经失去作用，现在反而是西方担心被中国的价值观所影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是中国的军事发展与前苏联不同。一方面中国强调军民两用，军事发展不仅仅是成本也能带来直接经济收益。另一方面中国的军事发展是有限目标，仅限于国家安全，陆地外仅包括台湾和南海。这与前苏联全球扩张不同。因此，中国不会重蹈前苏联军事竞赛被拖垮的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国是核国家，美国在无法动用战争手段来遏制中国发展的情况下，其他应对苏联的方式也均对中国无效。现在唯一比拼的只能是看谁能更好地解决自己的问题。至少从目前看，中国的表现一直是力压美国，时间并不在美国一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看日本。日本败给美国也是内外因素皆有。最重要的外部因素有三：一是日本战争物资严重依赖美国。美国对它进行钢铁和石油禁运，它的战争机器要么必然崩溃，要么在崩溃之前铤而走险，以卵击石。结局当然都是一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是时代背景对日本这样的海洋国家不利。早在十九世纪，由于火车的发明，人类已经进入陆权复兴的时代。英国、荷兰等国的海权时代已经结束。日本是在海权时代的尾声崛起，这本身就决定了日本难以挑战陆权霸主苏联、海陆双权国家的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/05/20220105144112522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1980年代，日本丰田一度超过美国通用成为全球最大的汽车制造商。美国针对日本汽车等商品发起了多次贸易战。图片来源：BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是二战时大国强国太多。英国、德国、苏联、美国以及日本，国际形势的复杂程度远超过今天。而且这些国家的行为日本既无力影响，也无法预测，只能被动调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如苏德结盟，日本的战略地位大幅上升，英美也对它忍耐，担心它加入苏德意集团。但当苏德战争爆发，日本战略地位一落千丈。苏德开战一个月，美国立即冻结日本财产，随后英国、荷兰、菲律宾跟进，之后便对日本进行石油禁运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内部因素则主要有二。一是日本缺乏战略能力和传统基因。第二次世界大战并非仅仅比拼实力，更是国家战略水平的较量。中国之所以能够以一个半殖民地国家的贫弱水平，最终翻盘成为世界五强，就是战略能力远高于日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢沟桥事件一爆发，中国就明确以空间换时间，等国际形势的剧变，认为日本早晚会和英美开战，这个战略也支持中国单独抗日长达四年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在二战中屡屡战略出错，想和中国发生全面战争，而不是占领东北后适可而止，并以英美德苏为榜样进行军事现代化改革。毕竟中国并不能提供石油这样的战略物资，全面侵华战争只会导致陷入战争泥潭并和英美对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本决策层直到1940年才意识到这个战略的错误，并决定如果1940年不能结束中日战争，1941年初就进行战略收缩，仅保留上海周边地区和东北蒙疆地区。但战争发动容易结束难，结果是日本越陷越深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是日本是二战期间唯一一个军事凌驾政府、凌驾政治的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，军事永远只是手段，政治才是目的。法国一战时的总理克里孟梭有句名言：“战争是如此重要，决不能任由军人决定”。但日本恰是军事主导一切，内阁往往边缘化。“九一八”事件发生，日本外相竟然也是通过报纸才知道。实际上，整个二战，基本上是军队自行其事，迫使日本政府追认。国家战略完全被军事战略所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/05/20220105144255222.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国政治家乔治·克里孟梭。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国和二战时的日本也是完全不同。从外部因素讲，第一，中国虽然全面参与全球化，但一直强调自给率、陆域广大且能联结欧亚的中国并不存在日本对美国的那种程度的严重依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，由于美国一直搞去工业化和金融化，在许多产品上对中国高度依赖，比如稀土、多种药品。据美国外交关系委员会全球健康高级研究员黄严忠的研究，中国向美国供应90%以上的抗生素、维生素C、布洛芬和氢化可的松以及70%的已酰氨基酚和40%到50%的肝素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑斯廷斯中心(Hastings Center)的高级顾问兼《中国处方：揭露美国对中国药品依赖的风险》一书的作者罗斯玛丽·吉布森表示：“假如中国停止出口我国药品生产的核心成分，几个月之内，我们的药店货架就会空空如也，我们的医疗系统就会停止运作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国是陆权国家，也正迈向陆海双权国家。中国可以看做陆权时代复兴的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，当今世界，能够称的上大国的只有中美。传统强国法国、德国、英国、日本和俄罗斯都远远落后于中美两强。中国的经济实力是日本的三倍多、德国的四倍多、英国的五倍多、法国的六倍多、俄罗斯的十倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且德国和日本由于二战包袱，在国际地缘政治上只能是配角，军事上更是受到严重限制。虽然这些传统强国仍然能在世界上发挥不同程度的作用，也没有新兴国家能够取代它们，但它们左右局势的能力已经丧失。除了中美，它们之间的关系变化，都无法改变世界格局。这和二战时的苏德完全不同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4edc7819635e8cf1de8bf623eff24b7d</guid>
<title>某种意义上，俄乌之间真正的严肃谈判恐怕还没开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_04_19_635614.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从战场形势来看，俄方稍早前称，完成阶段性目标，撤出基辅；随后转进乌东，甚至传出俄乌可能在乌东爆发血腥冲突的消息；而近日最大的新闻就是俄罗斯黑海舰队旗舰“莫斯科”号沉没，这对俄罗斯以及战争走势意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;万青松：&lt;/strong&gt;“莫斯科”号导弹巡洋舰至少是俄乌冲突以来第三艘、也是最大的一艘遭受损害的舰船。鉴于“莫斯科”号作为黑海舰队的旗舰，拥有强大的火力等配置，显然会影响到俄罗斯在黑海的海上军力部署以及后续军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得关注的是，这次事件恰逢俄罗斯正在为顿巴斯大规模攻势集结军事力量等资源之际，同时美国和北约也在紧锣密鼓地为俄乌军事冲突的升级做准备。近期，拜登已经宣布对乌克兰提供价值8亿美元的新军事援助，包括装甲运兵车、直升机、无人机、火炮系统和炮弹等新武器，对乌克兰军事人员进行大规模的现代西方武器操作培训，以及可能还会有美国北约盟友提供新的反舰导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄罗斯官方称“莫斯科”号沉没的具体原因是起火而引爆了弹药，但针对乌方提出的俄舰是被其“海王星”反舰导弹击中的说法，俄方既没有确认，也没有给出正面回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/17/20220417224717591.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“莫斯科”号导弹巡洋舰停靠在塞瓦斯托波尔海军基地。Maxar卫星图片，4月7日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军事专家指出，近年乌克兰海军装备的反舰导弹“海王星”，能够在300公里范围内攻击目标。此次“莫斯科”号巡洋舰的弹药爆炸发生在黑海西部，距离敖德萨地区海岸不超过150公里。因此，有理由相信乌克兰海军拥有能够攻击俄海上目标的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上美国和北约国家的军事援助，不仅是乌克兰海军拥有的反舰导弹数量可能已经增加——比如乌克兰媒体报道，4月初，英国向敖德萨提供了美制鱼叉反舰导弹，射程为150至280公里，还包括为乌克兰海军提供空中侦察数据，军事观察家认为不排除“莫斯科”号巡洋舰的数据可能是“由五角大楼和北约空中及太空侦察提供给乌克兰海军的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些动向和可能的情况，显然都是俄罗斯必须要考虑到的。因此，一方面，此事件给俄罗斯造成一定损失，另一方面也警示俄罗斯需及时调整军事部署，并做好应对更多突发事件的准备，以减少俄罗斯军队的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;此外，俄白首脑近日前往远东会晤，又是为了释放什么信号，这些因素会对战场局势产生什么影响？当然，回到一个根本性的问题，就是目前双方对于军事冲突的态度究如何，是以打促谈，还是确实需要拿到标志性成果作为一个“台阶”下来，但后者还有望吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;万青松：&lt;/strong&gt;4月12日举行的俄白元首会晤及其联合记者会，实际上和前一日普京与奥地利总理内哈默会晤之后俄方没有发布任何公开信息形成鲜明对比。虽然后者的象征意义也很大——至少是俄罗斯采取“特别军事行动”以来欧盟高官首访莫斯科，但是俄罗斯把重心放在俄白元首会晤上，显然是要借此传递出一系列信号：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，推进新一轮军事行动的明确信号，普京明确表示俄方的“特别军事行动”目标按照计划推动，必然要实现目标——当然目的是可以灵活调整的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是表达对俄乌谈判的不满，普京明确指出谈判进入“死胡同”，指责乌方已偏离俄乌在伊斯坦布尔谈判期间达成的共识；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是俄白联盟应对北约威胁的坚强决心，俄白会晤选在俄罗斯“宇航日”当天，既是展现俄白联盟在空天领域的深度一体化合作，也是强化两国联合应对北约威胁、打破西方技术封锁和制裁，以及拓展联盟内外合作空间的共同意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述信号表明，俄罗斯有意通过新一轮的军事行动来塑造一种新的战略态势，既是针对乌克兰，更是针对美西方。从俄乌来看，目前双方展现出来的谈判姿态更多还是战术上的举措，如果各自有任何获胜的希望，或者至少在战场上取得优势以加强自身在随后谈判中的地位，那么协议就很难在短期内达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美西方来看，我们也看到西方国家依然在升级对俄“经济与金融战”、增加对乌军事援助，拜登甚至公开扬言“推翻”普京政府，试图延长冲突，使人道主义危机恶化，这都将破坏莫斯科和基辅之间达成妥协或解决方案的任何机会和仍旧相对薄弱的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄罗斯可能试图通过接下来在顿巴斯的军事行动，不仅为实现更有力的政治解决俄乌冲突取得更加现实的条件，同时有意识地创造一种与西方博弈的全新战略形势，从而让接下来的各项政治谈判中的俄罗斯立场将被西方仔细听、而且要听进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您提到谈判的事情，从谈判桌上的形势来看，现在谈判到底卡在哪个环节，各方究竟有没有诚意谈？双方的要价是什么，哪些是可以让步的，哪些是绝不妥协的？最近传出的虚虚实实消息，比如乌有望加入欧盟，安全担保国（点了中国的名）等等，怎么解读？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;万青松：&lt;/strong&gt;虽然军事冲突的最终结束通常是通过谈判并达成协议，俄罗斯显然也会以这种方式来结束这场冲突，但就我个人的观察，迄今为止，俄乌之间真正的、严肃的谈判恐怕还没有正式开始，全面的和平解决俄乌冲突将会是一个漫长而艰难的过程，因为确实面临很多难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一阶段的五轮谈判来看，双方似乎接近谈判目标，但围绕中立化、安全保障、领土主权等问题，实际上这些都是俄乌冲突之前一直存在的、并持续争论的，只不过现在放到台面上而已。其实，目前的争议也正是围绕这些问题展开的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>