<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb6e7e6ba3730b9813361934a2a6070a</guid>
<title>不再跟着西方屁股定义“卡脖子”，这样只会被动挨打</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunxi/2025_10_27_794691.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/26/20251026195104855.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月25日，新华社关于“十五五”规划的报道中提到，中国式现代化要靠科技现代化作支撑。加强原始创新和关键核心技术攻关、推动科技创新和产业创新深度融合、一体推进教育科技人才发展、深入推进数字中国建设……由此，我们可以清晰感知加快高水平科技自立自强的方式和路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，新一轮科技革命和产业变革加速演进，人工智能无疑是重要驱动力量。自主研发的高性能芯片和操作系统、赋能千行百业的人工智能大模型、大幅提高生产效率的机器人……在这条新赛道上，中国企业正以出色表现吸引着全球目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十五五” 规划发布之际，观察者网特邀首都经贸大学企业管理系副主任、副教授孙喜分享观点。他的研究方向聚焦产业升级与技术创新，此次围绕中国产业革命、前沿科技发展、创新路径等方面进行交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次十五五规划中，对“卡脖子”问题有所阐述，您此前的观点一直认为，企业才是科技创新的主体，您也对企业的纵向一体化战略有所肯定，当前面对高端芯片、工业软件等跨学科复杂度高的“卡脖子”领域，纵向一体化策略是否仍适用？应该如何去理解？政府应该以什么样的姿态去帮助、引导企业发挥潜力？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙喜：&lt;/strong&gt;过去几年，由于国际形势发生了剧烈变化，我们国家的创新系统在这一过程中进行了一些因应性调整。其中最突出的调整有两个，一是日益强调企业科技创新主体地位，二是强调建设国家战略科技力量、服务国家战略需求。把这两方面结合起来的一个重要枢纽，就是通过国家科技重大专项等一系列形式，将企业创新发展、产业转型升级过程中遇到的具体的卡脖子问题，转化成国家科技任务和科技项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说对特定的科研机构进行了海量投入，进行光刻胶、光刻机的攻关。再比如说设立一些行业性机构，对行业共性技术进行攻关，帮助大多数企业、尤其是中小企业补齐技术升级中的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年这种惯性态势会让人认为，政府帮助、引导企业发挥创新潜力的一个重要形式，就是在企业和产业遇到困难的时候，把这些难题变成具体的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个形式有它的作用，但这种作用主要是事后补救性质的。所谓事后补救的意思是说，通过这种体制机制人为地制造了一个时滞：从企业确实遇到卡脖子问题，到这些问题转化成国家项目（项目申报），再到产生项目成果（项目验收和交付），中间必然间隔或者延迟了若干年（因为我们的国家科技项目是以年为单位计划、实施的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期来看，过于倚重这一形式势必会导致一些问题，比如错误地估计现有产业基础对解决卡脖子问题的支撑力度。很多时候我们不是没有技术攻关的成果，而是由于特定的非技术因素——比如供需双方之间沟通不畅等社会性原因——导致这些技术攻关的成果在特定的时期没有得到更好的利用。最典型的一个历史教训，就是当年无锡油泵油嘴研究所去攻关柴油机的高压共轨系统，产品已经做出来了，但是中国的柴油机厂都不用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为当时他们更信赖德国博世和日本电装的技术。这种本土创新信任瓶颈的现象，被清华大学的高旭东老师称为“后来者劣势”。如果我们忽视了这方面的问题，就很有可能高估政府科技项目在创新转型升级当中的作用，或者导致某种泛化的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，当我们今天去讨论有为政府与有效市场充分结合、推动产业创新与转型升级的时候，首先要尽一切努力地把全国统一大市场设计好、规范好，把市场机制用足用好，把现有产业基础在各个领域的技术积累、各种社会力量充分调动起来。这其实是政府“有为”的一个重要方面；而且从长期来看，这比单纯推动科技攻关的项目制更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为企业应该是创新主体，因为只有企业能以更大的精力抵近市场、理解需求，但是真实市场需求跟真实社会需求之间，可能也有温差，您怎么看这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙喜：&lt;/strong&gt;理解清楚刚才的问题，我们才能更好地去理解政府帮助、引导企业发挥创新潜力的有效途径。放眼长远，当我们迈过眼下一些关键的“坎儿”之后，政府应该花更多的时间与精力，与国内的一流企业、顶尖工程师和战略科学家一起坐下来，共同商讨和理解产业未来发展的可能方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这个沟通过程，政府不仅能够建立自己的工业理解能力，而且能够“自我发现”对工业体系转型升级，实现国家长期战略目标有重大意义的关键技术节点和技术系统发展路径，进而定义出一批有重大意义的未来产品和未来工程（过去几年的新疆光伏、雅鲁藏布江水电等项目就是这种思维方式的典型），而不再是诉诸于过去那套跟在西方屁股后面定义卡脖子环节的思维方式——因为历史和实践已经证明，这套思维方式最终只会导致被动挨打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种“自我发现”的基础上，政府进一步去扮演市场规则设计者（包括标准设计者）和关键买家的角色，用更加制度化的方式去不断提高行业进入门槛、推动企业优胜劣汰；同时用这种广而告之的方式为所有行业参与者创造一个共同的长期愿景，打破行业之间的信息壁垒，引导和动员更多民族企业参与进来。（当年的大飞机项目就起到了这种广而告之的效果：国家层面的战略宣示吸引了机械、钢铁、纺织、电子、软件等诸多行业的参与。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上提到的举措，其实也可以有效弥合企业面对的真实市场需求与国家需要的真实社会需求之间的鸿沟，也即所谓“温差”的问题。（换言之，今天所谓的温差问题，其本质是国家治理和设计市场的能力不足。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为在当前十五五规划发布，强调科技自立自强的背景下，企业纵向一体化的优势是如何体现的？有没有可以分享的技术突破案例？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙喜：&lt;/strong&gt;更重要的是，在刚刚提到的过程中进一步捋顺产学研合作关系。让那些想参与进来的企业都有资格成为科技创新的“出题人”，让更多的创新主体成为更优秀的“出题人”，从而以一种更加分布式的结构，让企业创新过程中遇到的那些棘手问题可以在第一时间找到合适的高校、院所合作者得到及时解决，而不再是通过国家项目绕一个圈子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是实现科技投入多元化的根本出路，也是打破近年来国家科研项目异化的重要手段。换句话说，在这种路径中，国家项目不再是一个雪中送炭的角色，而应该更多地发挥锦上添花的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个例子，过去几年习近平主席在多个场合中提到，我们在高端医疗影像设备领域取得了重大突破。这些突破是怎么发生的？源头其实是在2008年迈瑞医疗找到了中国科学院深圳先进技术研究院，希望一起开发中国本土的高端彩色超声设备。当时飞利浦、通用电气和西门子三家垄断着全球高端彩超技术，高端彩超几乎成了整个中国医疗设备行业的生死之战。当时先进院年轻的研究员、现在南京大学的副校长郑海荣就参与到这个产学研合作项目中，并且后来成长为这一领域最重要的领军人物之一，迈瑞医疗也因此在市场上打了一个非常漂亮的翻身仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/26/20251026101127531.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
迈瑞医疗相关合作技术突破&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来做国产磁共振设备的联影医疗当时也在深圳，并在这一时期建立了与深圳先进院的合作关系（只不过后来联影在上海与深圳之间最终选择了上海）。而在这个过程中，郑海荣和深圳先进院承担的有关高端医疗影像设备的科研类和仪器类的国家项目，几乎都不同程度地晚于同类的产学研合作项目。这就是企业科技创新主体地位的体现，这就是国家科技项目锦上添花的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，目前的高科技领域“卡脖子”情况是否都能通过纵向一体化的战略进行缓解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙喜：&lt;/strong&gt;具体到高端芯片和工业软件这些所谓跨学科复杂度比较高的“卡脖子”领域，其实还稍微有些行业间差异。相对而言，其实工业领域使用的芯片在不同程度上都可以采用用户牵头的方式进行创新。海信进入电视芯片、格力进入空调芯片都是在反映这个逻辑，他们恰恰是因为没有合适的本土供应商，所以不得不通过一体化的方式解决这些内在需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比而言，通用计算芯片领域是一个市场容量更大、但产业分工程度更高的行业。纯设计企业（海思等fabless）和纯代工厂（如中芯国际）之间的关系，也已经脱离了过去的纯粹交易关系，而受到越来越多外部因素（包括制度和政策）的调节。所以这个领域已经超出了纵向一体化的议题范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，工业软件行业更像工业芯片，碎片化程度更高，需求量相对更小，而且这些软件都承载着产业领军企业的关键技术经验。所以我们会看到过去这些年中国工业软件行业的发展呈现出两个非常明显的路径：一是以当年的中国石油东方物探为代表，通过纵向一体化方式解决关键技术软件化。二是近年来由国防科工委指导、军工协会负责推动的工业软件行业供需两侧的对接与交易撮合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，这两条路径都脱离了纯粹的市场交易关系，而是通过更加组织化或社会化的方式来解决技术壁垒和信任瓶颈问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当前的技术革命中，竞争最激烈、影响可能也是最深远的，就是人工智能技术革命，结合本次发布的十五五规划中相关的表述，从当前看，您认为中国以及中国企业应该怎样参与到AI这一格局演变之中？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙喜：&lt;/strong&gt;前几天和浙江的同志聊起来，他们说现在浙江正在积极推动人工智能在工业领域的广泛应用。比较下来之后发现，在这个领域做的最好的是浙大中控。为什么呢？因为从褚健老师创业以来的三十年间，中控在工业自动化领域积累了非常丰富的行业经验，到今天几乎是中国流程性工业自动化控制的绝对领军者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让中控有能力最大程度地利用“穷举法”（用工业场景中既有的、相对条理的经验知识一条一条地训练人工智能，确保其建立“如果A，那么B”的基本判断，而不是任由大模型自动推理）来完善它的人工智能方案、完善它的工业操作系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，按照今天人工智能技术的发展水平，穷举法仍然是利用人工智能技术管理工业场景最重要的途径，没有之一。相比之下，某些做互联网和IT出身的企业去做人工智能工业应用，就没有中控这么得心应手。因为他没有这样的工业经验基础去实施“穷举法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个案例其实提示了我们理解中国企业参与AI变局的一些基本原则问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个原则问题就是，我们要明确人工智能技术革命在不同行业领域的应用方式是完全不同的。在那些2G、2C的行业中，对安全和一致性的要求相对较低，场景中的变量相对较少，这个时候我们可以利用大模型技术（经过适当迁移后）去解决一些行业应用问题。这也是互联网和IT出身的企业能够深度参与，并且取得一定成功的领域。轿车、家电、个人电脑这些产品能够最先引入大模型，就是这个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，在2B行业中，对一致性的要求、对安全性的要求、场景中变量的多样性与复杂性，都要远远高于消费品领域和公用事业场景，这个时候就极度依赖工业企业的既有经验积累对场景进行降维和分解（比如形成一组高度专用的机理模型），分解到人工智能能够理解和操作的水平。所以中国企业过去30年参与全球分工积累下来的工业经验绝对不是累赘，而是我们参与人工智能技术革命的“金钥匙”。没有这把“金钥匙”，我们就打不开人工智能驱工业发展（设计/开发/生产/营销）这扇大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随之而来的第二个原则问题，就是如何看待传统工业企业与人工智能企业之间的关系。作业场景、经验数据来自传统工业企业的积累，人工智能企业（或者某些善于人工智能研发的院校科研人员）的作用则是帮助传统工业企业将这些经验数据转化成机理模型和AI。这个主客关系如果处理不当就会导致很多问题，比如前面提到的供需两侧的沟通不畅，严重的时候会导致“此路不通”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候可能就需要国家做一些事情：比如通过设立一些工业人工智能领域的示范项目，为供需两侧的协同创新创造合适的机会和场所，解决信任瓶颈的问题。归根结底，利用人工智能发展新质生产力的过程要着力处理好“新”与“老”的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>963fd9ae247a178727499587903677fe</guid>
<title>解构“精神殖民”谎言，一场隐形的“上甘岭战役”已经打响</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2025_10_27_794690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在当今全球化的复杂时代背景下，“精神殖民”以一种隐蔽且极具迷惑性的方式悄然渗透。它不同于传统意义上的武力征服，而是通过文化、思想、价值观等无形的手段，试图侵蚀一个国家和民族的精神内核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月7日，新华社国家高端智库发布《思想殖民——美国认知战的手段、根源及国际危害》智库报告，指出美国正凭借其政治、经济、军事与科技霸权，向全球输出意识形态，试图以美式价值观重塑各国人民认知，制造对“美国中心”的精神依附。在全球化浪潮之下，这种隐形的叙事渗透，正悄然侵蚀着各国的文化主权与思想自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何识别并抵抗这种思想殖民？如何重建属于中国自身的文化坐标与价值判断？近日，福建国际传播中心制作的高端观点类短视频节目《中国·正发生》，特邀复旦大学中国研究院研究员郑若麟，深入拆解西方话语机制，探索精神独立与思想解放的现实路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网将节目内容整理成图文形式，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑若麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“精神殖民”，我认为是指一个族群、一个国家或民族的主体文化价值观受到某种外部势力的渗透，以致于它在不自觉中丧失独立性，将外来的意识形态奉为自身的主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种状态通常表现为三个方面：一是将征服者视为精神上的主宰；二是主动接受征服者施加于自身的权力；三是一切按照征服者的意愿来改变自己。在这些特征的驱使下，这个国家和民族最终将丧失独立性，彻底沦为其他国家的精神附庸。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115381981154862&amp;amp;bvid=BV1UnWYznEEB&amp;amp;cid=33114162940&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
西方许多言论与实际行动并不一致。我在法国生活二十余年，有一句话令我印象深刻。这句话在不少著作中难以找到，却在法国几乎人人知晓，那就是：“照我说的去做，不要照我做的去做。”换言之，西方常常言行不一。我们不应盲从他们所说的，而应深入观察他们实际是如何做的。我认为，这正是独立思考的核心所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这一点，我想提出一个概念——“民主原罪”。这个概念由我提出，在西方并不存在，但他们实际上正以此针对中国。在他们看来，只要中国不符合他们定义的“民主体制”，那么无论中国做什么都是错的。这就是“民主原罪”，也是精神殖民的一种意识形态渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们试图让我们做的，归根结底主要有两点：一是要求中国实行“民选”。西方通过控制媒体和金钱，进而操控选举，最终扶植亲西方势力上台。二是要求中国实行绝对的“自由市场经济”。他们希望通过控股和收购，掌控中国经济。只有实现这两点，他们才能对中国实施隐形的政治与经济殖民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精神殖民具备无形与隐蔽的特性，正因它在不知不觉中渗透，我们更需警惕这种潜移默化的改变。这是其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，精神殖民几乎难以逆转，至少在一代甚至两代人的时间里很难扭转。回顾历史上的政治殖民或经济殖民，只要有清醒者振臂高呼，民众往往能意识到应反对宗主国、争取国家独立，殖民体系便会因此崩溃。然而精神殖民却截然不同——许多人身为精神上的亡国者、精神奴隶，却不以为耻，反以为荣。这正是其难以逆转的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，一旦精神殖民得以实现，就仿佛有一只无形之手，操控着一个国家、民族乃至整个文明的走向。因此，反对精神殖民至关重要。我相信，抵制精神殖民不仅是中国，也是世界上绝大多数国家所面临的一项重要使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方本身是一个复杂的实体，如同俄罗斯套娃，外表有一层，内里还藏着另一层。它有竭力对外宣传、让人看到的一面，也有它极力隐藏、不愿让人知晓的另一面。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115382031485311&amp;amp;bvid=BV1keWYzrEAv&amp;amp;cid=33114228983&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
关于西方的言论自由，最初我也深信不疑，认为媒体是完全自由的，什么都可以报道。但在西方生活久了，我逐渐察觉到一个现象：他们不报道中国的正面新闻，只报道负面消息。我曾就此询问一些法国同行，起初他们回答说“正面新闻是宣传，不是新闻；只有负面新闻才算新闻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后来我发现，为什么在西方内部，正面新闻同样被当作新闻，而某些负面消息有时反而被忽略？渐渐地我意识到，这背后固然与国家利益有关，但又不止于此——这实质上是关乎人类未来图景的竞争。中国的现代化道路打破了“现代化等于西方化”的桎梏，为广大第三世界和发展中国家指出了另一种可能性，这对西方的精神殖民构成了根本性冲击。因此，一旦涉及中国，西方媒体就倾向于负面报道，所谓的“新闻自由”在此时是完全不存在的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c3c149bb62bce64481a746f6e378944</guid>
<title>《沉默的荣耀》中的历史，为何一直“谣言驱逐真相”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lanbozhou/2025_10_27_794688.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/24/20251024132906900.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近日，大陆首部聚焦新中国成立前后台湾地区隐蔽战线斗争的电视剧《沉默的荣耀》播出，该剧罕见采用历史人物真实姓名，在两岸引发广泛关注与讨论。剧播期间，观察者网“新潮观鱼”栏目独家对话长期从事这段历史研究的台湾作家蓝博洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝博洲曾走访多位台湾地区“白色恐怖”亲历者以及受害者家属，通过数十年考证，他逐步还原了多位在1950年前后于台湾地区从事隐蔽斗争的中共党员的悲壮事迹，并为张志忠烈士一家伸张正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝博洲表示，《沉默的荣耀》的播出，一定程度上有利于进一步揭露“台独”势力将“台独”墓碑强加于中国共产党先烈墓碑之上，并试图借“转型正义”之名篡改台湾民众追求国家统一的革命历史、消费台湾民众历史情感的图谋，“台独没办法继续‘装傻’消费这些英雄了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“《沉默的荣耀》的播出是一件好事，我们应当直面1950年该解决却未解决的问题。今天，历史又把这个问题推到了我们眼前，需要我们来好好面对了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/24/20251024133002651.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电视剧《沉默的荣耀》中何遂与吴石的对话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【对话/新潮观鱼】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：蓝老师您好，最近大陆播出了首部正面反映新中国建立前后，台湾隐蔽战线历史的剧集《沉默的荣耀》，您对这部剧的播出有何评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝博洲：&lt;/strong&gt;首先，我认为，虽然这部剧不完全代表官方，但应该是大陆对台政策在舆论上发出的一个重要政治信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1979年开始，在相当长一段时间内，大陆对台工作都强调“国共合作”，“相逢一笑泯恩仇”。这次《沉默的荣耀》第一次正面触及这个题材，通过艺术手法向观众展现了“解放台湾是至今没有完成的历史任务”，不再寄希望于“难堪大任”的国民党——虽然这一理念在特定历史时期有其必要性，但对方并没有那么宽广的民族情怀与历史视野，毕竟不是长久之计，最终，还是要让台湾民众去正面了解中国共产党，而不是只追求“求同存异”。对台湾社会而言，一味“存异”则很难“求同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/24/20251024133248879.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
革命烈士吴石&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《沉默的荣耀》作为戏剧，必然会有虚构的部分，但角色用了历史原型的本名，而非之前的电视剧《潜伏》那样用虚构人物来表现历史原型的部分事迹。既然涉及史实，那么，就必然会牵涉到历史解释，就需要尊重史实，涉及的人物经历和评价，就需要实事求是，经得起历史的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/24/20251024133816270.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1950年6月10日，国民党当局按照蒋介石的杀人密令，匆匆将（左起）吴石、朱枫、陈宝仓和聂曦四人押赴刑场。（图源：脸书账号“徐宗懋图文馆”）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：说到史实，您在考证档案后指出，不能简单地将吴石、朱枫的被捕归结于蔡孝乾的“出卖”，如何评价蔡孝乾这个人物？为什么在他的身上会有“甘于粗茶淡饭，拒绝特殊照顾”和“作风贪腐，因外出吃牛排而二次被捕”两种截然相反的记载？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝博洲：&lt;/strong&gt;蔡孝乾的问题是一个非常复杂的历史问题。现在网上对于他的叙述大部分都是引用台湾保密局特务谷正文晚年的回忆录。谷正文是个坏透了的老特务，他的说法当然也是一种“反共”宣传，如果完全听信他的观点，一定会有很大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结果来看，蔡孝乾当然是一个叛徒。问题是，一个经受过二万五千里长征考验的共产党员，到了台湾就为了吃牛排而叛变，这本身是很荒谬的低级污蔑。把这样一个共产党员塑造得如此猥琐，比国民党接收官员还要腐败，其实也是“台独”的“反共”史观热烈支持的。一直以来，让我感到痛心的是，大陆网络上对于这段历史的描述，甚至一些有名的历史学者，都不加核实地把谷正文编造的情节抄来抄去，甚至加油添醋。尽管我已经发表了批判谷正文回忆录的文章，却依然不被大家认真对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，蔡孝乾二次被捕时，台湾地下党的组织已经被破坏得差不多了，我认为实际上不存在因为他个人的叛变出卖而导致所有地下党员都被抓的情况。一个大陆的台湾史权威学者与我讨论时表示，如果根据审讯记录，证明蔡承认的东西都是已知的东西，似乎不能算是叛变证据。但是蔡在中共党内的地位太高了。他的言行，动足观瞻。他对地下工委（中共台湾省工作委员会）成员的逐一招认，不断证实了保密局的判断。这对于给中共地下党员定罪仍然是最重要的证据，蔡孝乾的责任是第一位的，他的叛变是无可置辩的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/24/20251024134800130.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台当局“安全局”档案&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个说法是，蔡为了帮小姨子办出境证才导致整个组织暴露。实际上，他同时还安排了很多面临危险的党员撤退。关于蔡孝乾“诱奸年仅14岁的小姨子”的指控，目前可见的一份解密档案上的“口供”却没有马雯鹃的签名，而且保密局特务在抓到蔡孝乾小姨子这么重要的人时，不问别的重要信息却问这个也很奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/24/20251024134934535.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蔡孝乾托朱枫给小姨子马雯鹃（化名“刘桂麟”）办出境证，朱枫托吴石太太王碧奎办证时手写的刘桂麟年籍资料。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆谍战剧经常告诉我们，在革命年代，以夫妻名义生活在一起是一种常见的掩护。蔡孝乾与妻妹是家人关系的同居，应该也是地下工作的掩护，蔡孝乾的妻子于1949年4月形势紧张时离台后，也还有帮忙做家事的联络员的妹妹与蔡孝乾和他的小姨子同居，到了联络员被捕后，他们就分开隐蔽，不再同居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以理解，保密局刻意编造这样的桃色谣言，实际上是为了毁坏蔡孝乾形象的同时，也毁坏所有台湾共产党人的形象，把台湾的共产党人描绘得卑劣不堪。蔡孝乾变节后，他与小姨子确实结婚生子了。但我们若用人之常情去思考，他们两个人在岛内其实都是人质，蔡孝乾一直到晚年都没有自由，马雯鹃也没人可依靠，现实也只能让他们相依为命吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/24/20251024135034820.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;551&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蔡孝乾、马雯鹃与儿子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点，很多人回忆中对于蔡孝乾“油头粉面，不像一个革命者”的印象，一是受了后来他叛徒结局的影响，二是按照谷正文的“回忆”，说“蔡孝乾钱不够花便挪用组织经费，一九四九年后，还向岛内一些富人炫耀自己的身份以索要赞助，并声称若给钱则解放后必予关照”。问题是，商人本来就是蔡孝乾的社会身份伪装，而他又向哪些富人炫耀自己的身份？挪用了什么经费？这些都源于谷正文的一面之词，没有具体证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“吃牛排被捕”，我认为就更扯了，波丽路餐厅在台北市北区，而蔡孝乾住在泉州街也就是南区，每天从南区到北区吃早餐，太扯了，不了解台北具体情况的人才会被误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与蔡孝乾非亲非故，更无意替他个人“翻案”，而是希望在讨论历史的时候可以实事求是，以史为鉴，不能把他当成一个稻草人，用虚构对他进行脸谱化。我陆续踏查了他为了寻求台湾摆脱日本帝国主义殖民统治而走过的长征路，也读了他在上海大学以来的所有进步的文论，因此对日据以来的台湾命运有沉重的历史感，引用一段老台共党员苏新的话：“不要因为蔡孝乾后来叛变了，就不敢提他的名字。以前正确的就是正确的，以后叛变是以后的事情。对于历史事件必须保存原来的真面目，不能按照自己的利益、爱好、恩怨来加以篡改。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于蔡孝乾目前还不能解释的真实面貌，就留待未来的史家根据更多的解密档案，作出相应的客观评价吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/24/20251024135131369.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左起：陈泽民、洪幼樵、蔡孝乾及国民党情报局警卫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d853cf7bb976cf476e863715c6844ea</guid>
<title>东帝汶要想真正上桌吃饭，还得靠自己的本事</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinbo2/2025_10_27_794685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 秦博、王悦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月26日，在吉隆坡第47届东盟峰会现场，东帝汶终于正式成为东盟第11个成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件签署现场，东帝汶总理夏纳纳流下泪水，直言：“这是历史性的一刻，东帝汶将以谦卑和自豪的态度加入东盟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，对于东帝汶来说，这不仅是一纸文书的外交程序，更是一个饱经沧桑的国家，从被殖民与侵略的历史阴霾中挣脱，走向区域融合新起点的象征性时刻。回望过去，东帝汶曾长期承受来自印尼、澳大利亚等邻国的压迫与资源掠夺，而今天这一步更显沉重而深远。东帝汶不只转变了身份，更是在漫长的抗争与等待之后，得到了历史的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/27/20251027111454946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东帝汶总理夏纳纳落泪。&lt;span&gt;马新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;血与油：殖民阴影下的抗争之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东帝汶的近代史，可以说浸透着血与泪。自十六世纪葡萄牙人的商船靠岸，到1975年殖民者仓促撤离，这片土地始终是大国战略棋盘上任人摆布的一枚棋子。然而，葡萄牙人经营四个多世纪，留下的却是疏于管理的掠夺式统治——这里不过是香料贸易线上的边陲据点，当地民众在强制劳役与文化侵蚀中艰难守护着民族血脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1975年葡萄牙“康乃馨革命”后，东帝汶终于在11月28日迎来期待已久的独立。谁料短短九天后，印尼的坦克就碾过边境。12月7日的那场闪电入侵，将这个新生国家强行标注为印尼的“第27个省”。雅加达当局打出的“反共”旗号，掩盖不住地缘政治的冷酷算计。在苏哈托政权看来，东帝汶的独立可能引发连锁反应，动摇这个千岛之国的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印尼对东帝汶的占领，远非短暂的军事行动，而是一场持续二十四年、旨在摧毁民族认同的系统性统治。占领者不仅用武力控制这片土地，更企图抹去它的历史记忆——本土语言遭禁，传统文化被斥为落后，整个民族的根基在日复一日的压制下面临崩塌。战火、饥荒与镇压构成了那个时代东帝汶人的日常。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/27/20251027113643700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这片阴霾中，1991年圣克鲁斯公墓事件成为无法抹去的血色印记。当手无寸铁的送葬人群在墓园中静默站立，印尼军队的子弹从背后射来。上百名平民倒下，他们的鲜血浸透了这片世世代代生息的土地。这场惨案以最残酷的方式，将这个饱受苦难的民族推向了世界的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，压迫从未让东帝汶人屈服。在连绵的群山中，弗雷蒂林游击队员用脚步丈量着抵抗的征程；在阴冷的牢房里，夏纳纳·古斯芒以坚定的目光守护着民族的尊严；而在遥远的国际舞台，若泽·拉莫斯-奥尔塔用执着的声音，向世界传递着东帝汶人的自决诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个民族在绝境中开辟的三条战线：山区的游击抵抗、狱中的坚定守护、国际舞台的外交争取。它们共同编织成一张坚韧的生存之网——当强权试图将其从历史中抹去时，东帝汶人用沉默的坚韧与智慧，在时代的夹缝中为自己赢得了转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，西方阵营的态度耐人寻味——正值冷战酣战之时，美国为首的西方国家选择了默许纵容。华盛顿不仅在国际场合为雅加达保驾护航，更暗中输送军火，用实际行动诠释了什么叫“战略利益高于主权原则”。当西方舆论将东帝汶这样的地区标签化为“欠发达”地带时，实则是为其双重标准寻找冠冕堂皇的借口。在那个年代，强权可以肆意将一个小国的命运当作战略筹码，而所谓国际规则，往往只是胜利者书写的游戏规则。这种霸权逻辑，至今仍在世界各个角落若隐若现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是其中的典型代表，完美诠释了什么是“嘴上都是主义，心里全是生意”。这个自诩为人权卫士的国家，却在1975年印尼出兵吞并东帝汶时，成为了西方世界中唯一对此予以正式承认的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驱使澳大利亚背弃原则的，是蒂莫尔海峡底下埋藏的油气资源。1989年，澳印两国签署《蒂莫尔海峡条约》，在争议海域划出所谓“合作区”，以共同开发之名行利益瓜分之实。这份条约不仅绕过了《联合国海洋法公约》的中线划界原则，更将当时处于被占领状态的东帝汶的合法权益完全架空。整个1990年代，澳大利亚与印尼联手批准多家国际企业在该海域开采油气，而作为这片海洋真正主人的东帝汶人民，却被彻底排除在利益分配体系之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“石油优先、道义靠边”的实用主义策略，让澳大利亚所谓的人权承诺显得苍白无力。澳大利亚对东帝汶政策的前后转变，始终围绕着自身利益展开。直到1998年苏哈托政权倒台，印尼陷入政局动荡，加之国际舆论压力增大，澳大利亚才转而支持东帝汶独立——这一次，它又把自己打扮成了地区和平与人权的捍卫者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，在联合国主持下，东帝汶人民迎来了决定命运的时刻。公投当天，无数双曾经被剥夺选择权的手，郑重投下了支持独立的选票，并最终取得了78.5%的压倒性结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/27/20251027114521948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，胜利的喜悦转瞬即逝。拒绝接受这一结果的印尼军方及其支持的民兵组织，随即发动了疯狂的报复。城镇陷入火海，平民在逃亡中丧生。短短数周内，超过千人失去生命，四分之一人口流离失所。基础设施遭受系统性破坏——电网瘫痪、道路中断，约75%的建筑物沦为废墟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际社会良知即将彻底失声之际，多国部队终于在当年9月踏上这片满目疮痍的土地。以澳大利亚为首的维和部队开始重建秩序，而其中蕴含的历史反讽令人深思：曾经对印尼占领行为睁一只眼闭一只眼的澳大利亚，如今却以拯救者的姿态出现。这个曾在资源利益与道义原则间选择前国家的角色转变，向世界揭示了国际政治的现实逻辑——立场的选择往往不取决于永恒的原则，而取决于流动的时机与利益考量。当原则与利益再次碰撞，这一次，历史的天平倾向了介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年5月20日，东帝汶在联合国过渡当局见证下宣告独立，成为新世纪首个新生主权国家。然而，名义上的独立并未立即带来安全与发展。这个初生的国家从诞生之日起，就面临着异常严峻的建国考验。连年战火给这个国家留下了满目疮痍。基础设施损毁严重，全国电网基本瘫痪，医疗和教育系统需要从废墟上重建。这个人口不足百万的国家，不仅面临文盲率居高不下的困境，更缺乏必要的专业人才。至2004年，其国民经济总量仅相当于一个普通地级市，人均日收入不足1美元，在联合国人类发展指数中排名垫底，被列入最不发达国家行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人担忧的是其脆弱的经济结构。这个新生国家的运转严重依赖外部援助，自主发展能力严重不足——全年出口额微乎其微，主要依靠咖啡等少数初级产品，而关系国计民生的基本物资却需要大量进口。最棘手的问题在于其资源命脉的可持续性：曾经贡献国家财政收入九成以上的巴尤-乌丹气田濒临枯竭，而被寄予厚望的“大日出”油气田又因与澳大利亚的海上边界争端而开发受阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东帝汶的处境揭示了一个残酷现实：摆脱殖民统治只是第一步，如何在新时期的国际秩序中避免陷入新的依赖，实现真正的自主发展，才是更大的挑战。这个年轻国家的建国历程，对所有曾经历殖民统治的国家都具有警示意义：赢得主权独立只是漫长征程的开始，要在错综复杂的国际格局中实现真正意义上的自强自立，还需要付出更为艰辛的努力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>