<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>038d3cc5fd7c80a878075bb6268663ea</guid>
<title>佛教朝圣古道上的恐怖主义袭击之谜</title>
<link>https://www.guancha.cn/alihan/2024_03_27_729782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阿里汗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月26日，巴基斯坦西北部贝沙姆市，一支载有中国公民的车队遭到自杀式炸弹袭击，造成5名中方人员、1名巴方人员遇难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这五名中国工程师是在距离一座无人知晓的中国人烈士碑附近，遭恐怖分子袭击牺牲的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九个月前的一天，我和加尼教授爬到了香格拉山顶，那里有一座斯瓦特老国王专为旅行者修建的休息客处，我们在那儿休息了一会儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327132354522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻过香格拉山口后，我们从斯瓦特山谷进入了印度河山谷，来到印度河拐弯处，这里有一个纪念修筑喀喇昆仑公路死亡的中巴两国工人的尖塔。这座烈士纪念塔好像不为外界知晓。烈士塔下，有几个当地村里的孩子在好奇地看着我这个陌生的中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327133223172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327133250739.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327133315157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香格拉遇到的本地村民，无论大人小孩对我们都很友善，还给我们指路。路上车坏了，还帮我们修车，绝不像所谓的“恐怖主义极端分子”。香格拉中巴两国烈士塔上还有一个古犍陀罗佛塔的图案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国媒体和官方多知道吉尔吉特的烈士陵园，但是由于香格拉烈士塔地处偏僻，极少有中国人知晓。去年我们发现这座烈士塔后，有关部门知道后，为了做中巴友谊图片展，还问我要过这座烈士塔的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
烈士塔上除了写道这座塔是为修建喀喇昆仑公路牺牲的中巴两国建设者修建，还写道：这里距离斯瓦特首都明格拉101公里、吉尔吉特360公里、斯卡都523公里、红其拉甫625公里、北京5425公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327133351796.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五个月前，我和萨玛德博士深夜翻越香格拉山口后，住进了贝萨姆古镇一个肮脏的满床是跳骚的“洲际大酒店”。早起，不顾腰上被跳骚咬了一圈极痒的包，沿着上印度河谷向达苏行进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了达苏乡乡界，看到一块大牌子，上面写着“欢迎来到水利王国”。过了达苏镇，我们沿着山崖上的县度（崖道）提心吊胆地往前走，一路看到的是高墙围着警卫严守的中国人修建的达苏大坝和巴沙大巴工地。路上也会看到中国工程技术人员并与他们合影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327132521873.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327132533578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国在上印度河（贝沙姆-巴沙段）的大坝建筑工程师在过去两年里两次遭遇恐怖袭击，伤亡惨重。当地人相信恐怖分子来自相邻的斯瓦特山谷。半个月前我在这里考察玄奘足迹经历了一件事，今天想起来后背发凉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327132549208.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯瓦特有两个山口通向印度河，一个是经拉尼·噶特佛教圣山去通天河（靠近白沙瓦的印度河洪德渡口）的卡拉喀山口，一个是经贝沙姆镇去达苏的香格拉山口。去年6月和11月我两次去香格拉、贝沙姆和达苏考察，半个月前我刚刚去卡拉喀山口考察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉喀山口路也称“佛教朝圣路”，这里到雪乡马拉姆甲巴村约40公里，而马拉姆甲巴村到香格拉山口只有十几公里，步行也就四个小时。半个月前我和四个学生在斯瓦特考察健陀罗佛教遗址。我和阿西夫拉教授乘坐我租的一辆越野车，学生们跟一群外国人乘坐一辆中巴。天黑了，我与学生失联。直到深夜，一个男生手机告诉我，“阿里老师，我眼前都是雪，其它啥也看不见，不知道我们到了哪里。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我车上的考古领队木吉教授拨通了中巴上助教的电话，助教解释说，“我们的车与你们分开，是我领着外国人来马拉姆甲巴村看雪来了，车上很多人没见过大雪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
木吉听后暴怒，他冲这个女助教嚷道，“你咋不经请示，带外国人去那里，我必须严厉处分你。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来长期以来，马拉姆甲巴村隔斯瓦特河相望的一个村曾是“巴塔”头目的家乡和总部所在地，近年来自称“巴塔”的恐怖分子多藏匿在附近的大山里，如香格拉山口和卡拉喀山口附近的山村里。笔者问家在斯瓦特山谷村里的考古学家萨达尔教授，这里为什么会有恐怖分子？“他们为了挣外汇，”萨达尔教授说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个月前的那天早上，我拎着行李走出斯瓦特老王宫，准备乘车出发，70岁的向导阿西拉夫教授说，“萨玛德局长刚刚通知我，不让我带你走卡拉喀山口，山口里藏匿着恐怖分子。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这么说，我们原计划的重走唐僧乌仗那去通天河渡口的这条佛教路线走不成了？”我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到我失望的脸色，阿西拉夫拿出一张纸，一边画地图一边说，“有安全问题的路线是卡拉喀山口进入布尼尔那条老路。我们可以走西边的马拉坎山口，绕过卡拉喀山口这段危险道路，到拉尼·噶特圣山后又回到这条古老都佛教路线。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为了满足您去卡拉喀山口的梦想，我们今天从巴里克特古镇往卡拉喀山口里走五六公里，然后掉头绕行马拉坎山口，”阿西拉夫说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往卡拉喀山口开了五公里后，阿西拉夫让司机停车。我俩下车用手触路边的土地，阿西拉夫说，“这表示我们今天走上了唐僧取经的最重要的一段路线。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个小时后，我们又回到了古老的佛教路线，我们沿线考察了斋戒佛所在的雪格瑞村寺院遗址、巴乎佛塔，日头偏西前来到了一座五百多米高的陡峭的石山跟前。山顶坐落着规模庞大的拉尼·噶特佛寺和佛塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327132619948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327132628625.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327132642982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在山顶，东北是卡拉喀山口古道的终点，正南是印度河（通天河）的渡口洪德，西南是罽宾古国的都城白沙瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次去乌仗那王国（斯瓦特）的一个重要发现，是在斯瓦特博物馆院的墙上发现了斯瓦特的里程碑，证明乌仗那的国土包括香格拉、贝萨姆和帕坦。这也表明乌仗那旧都在陀历（达丽罗）是真实的，因为帕坦距离达丽罗不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个里程碑最初是斯瓦特的国王居尔·阿卜杜勒哈克·杰汉泽布统治时期（1949-1969），安装在斯瓦特的首府赛都沙里夫。这是斯瓦特作为独立国家时，为方便旅行者而设计的最后一个生存的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327132659572.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里程碑最初是以英里为单位的距离，但在1969年并入巴基斯坦后的斯瓦特王国，里程碑被涂上了以公里为单位的标识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年春天，加尼教授带着我从赛杜谢里夫出发，翻过香格拉山口，到了贝萨姆。在香格拉山口和贝萨姆看到了斯瓦特国王在这两处为旅行者修建的休息处和城堡。曾到这里考察过的丹尼教授说，“法显和玄奘都是从贝莎姆去的斯瓦特。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听闻五名中国工程师在北部山区被杀的消息后，一名巴基斯坦人士问，“为什么这两年来所谓的‘巴塔’袭击的外国人目标都是中国人，而不是‘巴塔’的传统敌人——那个超级大国？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦国防大学前校长顾问哈希玛特将军分析说，针对中国人的恐怖袭击实现了某大国做空中巴经济走廊的目标，导致喀喇昆仑公路山口关闭，物流和人流的空洞化，更不用说巴政府一直提倡的每年吸引数以百万计的中国人来西天佛国圣地（斯瓦特山谷）进行佛教旅游了。这导致某大国的USAIDS、非政府组织、基金会扽乘虚而入，某大国的大使更是经常性地到巴国大学演讲，争取民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴基斯坦北部山区，除了在中国工地的工棚能看到中国人，其它地方几乎不见中国人。而欧美外交官、考察者和旅游者常常出现在北部山区。某大国在北部山区重镇白沙瓦还设有领事馆。据《帕米尔时报》报道，某大国大使几个月前还专程到紧邻中国新疆的巴国边境小镇洪扎“私人考察”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4f0b4366c06391856a7d620e7758a12</guid>
<title>将中企中标项目转给印企，斯里兰卡“亲印反华”能保平安吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuwanlin/2024_03_27_729748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 喻宛淋、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马尔代夫、尼泊尔、孟加拉国民众近期高呼“印度滚出”的背景下，维克拉马辛哈（Wickremasinghe）领导的斯里兰卡却成为印度“最忠实的伙伴”，甚至频频曝出“背刺中国”的新闻——先是贴靠印度需求，宣布禁止外国科考船在斯港口作业，后来又取消中资企业中标的工程项目并将项目转包印企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么拥有科伦坡港口城、汉班托塔港区等重磅“一带一路”项目的斯里兰卡会公然“亲印反华”？看起来风头正劲的印斯关系背后有哪些龃龉和暗流？刚刚经历史上最严重经济危机的斯里兰卡未来还将迎来什么重大变局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前正值斯里兰卡总理古纳瓦德纳（Dinesh Gunawardena）来华访问（3月25-30日），很有必要把这些问题掰开揉碎，认真讲一讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在南亚“印度滚出”浪潮下，印斯关系反而“全面开花”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前总统戈塔巴雅·拉贾帕克萨（Gotabaya Rajapaksa）因无力招架斯里兰卡疫情期间烈度空前的经济社会危机，被愤怒的群众赶下台，灰溜溜遁走海外。2022年7月，原总理维克拉马辛哈未经民选仅受议会表决就出任总统一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/27/20240327082638104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维克拉马辛哈（右）宣誓就任临时总统（图/斯里兰卡总理办公室）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对国内经济烂摊子和美西方围绕“中国债务陷阱”的施压行动，维克拉马辛哈政府和印度“双向选择”：一方面，印度急于巩固南亚基本盘，希望利用斯里兰卡经济危机“乘虚而入”，有针对性地挤出中国影响力；另一方面，斯里兰卡也畏惧招来西方和印度的联手打压，因此极力避开中国，以为能少惹麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这种背景下，2022年下半年以来印度就开始通过贷款、援助、投资等途径支持维克拉马辛哈政府，据印方称2022年紧急援斯金额就高达40亿美元。这也开启了印斯关系“蜜月期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，印斯大张旗鼓推动双边合作，涵盖货币支付、能源、贸易等涉及国民经济运行的关键领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币支付领域，2023年斯已给予印度卢比“指定外币”地位，鼓励在双边贸易中使用印度卢比结算。在此基础上，莫迪政府还积极推动印度卢比直接在斯投资，为印企在斯开疆扩土创造便利条件。此外，在印度大力推动下，斯宣布支持“统一支付接口”（UPI）服务，并于2024年2月正式启动该服务，直接沟通两国数字支付系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源领域，斯印2024年2月宣布合作推进连接南印和斯北部城市的海底输电线路项目，这意味着斯里兰卡电网未来将成为印度大电网的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文旅领域，2024年3月1日，斯官员出席印《罗摩衍那》主题展时强调，“《罗摩衍那》是两国共同文化叙事，有助于形成文化共识”，并称印斯关系已达“不可逆转”的卓越高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印斯2023年10月重启“全面经济技术合作协议”（ETCA）谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印斯并不只是单纯发展密切双边关系，特别值得注意的是，两国走近，很大程度上以牺牲中国利益为代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在印度阻挠下，斯方将中企已中标的项目转交印企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中国中腾微网（Sino Soar）-天诚同创（Etechwin）合资企业赢得斯里兰卡“混合可再生能源系统”项目，包括在代尔夫特岛（Delft）、阿纳赖岛（Analativu）、奈纳岛（Nainativu）建设530千瓦风力发电、1700千瓦太阳能发电、2500千瓦的柴油发电备用系统，再加上2400千瓦时容量的储能电池。2022年该项目无故被斯暂停，直到2024年3月1日斯才正式宣布取消中企项目中标资格，并将项目交给印企U-Solar。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/27/20240327082941725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印媒报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，印竭力阻止中国科考船在斯水域作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印曾大力炒作中国科考船“向阳红03号”在印度洋地区活动是“安全威胁”，并向斯施压“不得批准中国科考船的停靠补给申请”。随后维克拉马辛哈政府拒绝接受中方“向阳红03号”科考请求，但却允许印潜艇“卡兰杰”号（INS Karanj）在科伦坡港补给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯酝酿社会不满情绪，维克拉马辛哈政府前景堪忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临危受命的维克拉马辛哈政府面对斯里兰卡国内的烂摊子，必然需要大刀阔斧地推动深度改革，才能推动国家走出史所罕有的困境危局，但改革也面临史无前例的巨大阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对外债难偿、外汇枯竭、通胀猛增的国运险情，维克拉马辛哈政府希望国际货币基金组织（IMF）提供纾困资金，以帮助斯度过危机。然而，想要获得IMF援助，就必须满足其改革条件，特别是开源节流以创造“可持续的财政金融”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为满足IMF要求，维克拉马辛哈政府采取增加新税种、上调企业和个人所得税税率、提高电价、取消燃料补贴等一系列措施。2023年3月，IMF最终批准向斯提供29亿美元救助金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在史上最严重经济危机中挣扎的斯里兰卡普通民众，却因为维克拉马辛哈政府的改革而背负更加沉重的生活负担——工资毫无提高，但税赋负担和日常开支却迅猛上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯里兰卡中下层民众未直接感受到IMF援助益处，但却直接承受冲击，不满情绪持续酝酿，认为“维克拉马辛哈政府牺牲普通民众利益，为特权阶级牟利”。2022年下半年以来，斯里兰卡多次暴发全国性示威游行，抗议维克拉马辛哈政府“只会增加人民负担，但从未采取措施改善民众生活”。例如，2024年1月，斯里兰卡主要反对党统一人民力量（SJB）还在科伦坡发起万人抗议，抨击斯当局的“极端经济政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，为压制日益不满的社会情绪，维克拉马辛哈政府2024年1月24日以打击网络犯罪为名通过《网络安全法案》（The Online Safety bill），授权斯当局成立有权删除社媒言论、限制互联网访问等的“网络安全委员会”。然而，在民生凋敝、愤懑高企的背景下，这部法律被视为维克拉马辛哈政府强压民意的暴政，不仅受到专业人士的广泛质疑，也引发普通民众的强烈不满。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5142e50513c1a33ea922623c34ebaccf</guid>
<title>一有人说要下调关税，马上就有人跳出来说这个人亲华</title>
<link>https://www.guancha.cn/CarlosMiguelGutierrez/2024_03_27_729742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WTO警示，日趋严重的贸易碎片化将给全球经济，尤其是发展中国家经济带来巨大成本。各国应如何加强合作，避免进一步滑向贸易保护主义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月26日，博鳌亚洲论坛年会在海南举办。在主题为减少贸易碎片化的分论坛中，博鳌亚洲论坛理事、美国前商务部长、EmPath共同创始人兼执行董事长古铁雷斯，就反全球化及中美两大经济体之间的贸易关系发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 古铁雷斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;碎片化贸易根源在于美国民族主义情绪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于今天全球贸易碎片化与中美关系观状的成因，美国在这方面要承担不少责任，其根源就在于美国政治上的民族主义情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦政治上出现了民族主义立场，诸如全球机构以及全球体制中进行的合作事宜就会被认定为一种虚弱的信号：在讨论买美国货和把工作岗位带回美国，全球化让美国吃亏的舆论大环境下，此类说法意味着政治进程便开始取代经济议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的进程中——美国正处于这样一种进程中——并非某个单一党派而是两党党內，都以极度消极的态度看待全球化，非常担心甚至恐惧于重建全球共同体，这可能耗费很长的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种个人的、个别党派的或者个别国家的民族主义情绪，实际上就是反对全球化，而这的确是美国的问题。必须承认，我之前未能预见到这一点。在全球化趋势上行时，也就是自2006年中国进入世贸组织之后的第一个十年，正是全球化的高峰。当时从美国国家利益的角度来说，一系列数据都能体现出全球化的积极正向作用：通胀率很低，GDP增长……可见全球化并没有损害美国的利益。但是当时我们确实忽略了微观上全球化对一些社区或社群的伤害，他们损失了自己的工作岗位，陷入了悲惨境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，前总统特朗普抓住并放大了这种情绪。当人们再谈及全球化的时候，特朗普便强调：“世界公民都赚钱了，可是我们呢？我们工作的工厂关门了，我们生活的小镇和家庭都被毁了”。所以，在下一次再发生全球化的时候——我相信会有下一次，因为每一个趋势都会伴随有反趋势，这些趋势会反复地来回——保护主义下降之时，很多国家便会追随。当你再说买美国货会影响贸易，其他国家的人就会不和美国人做生意，这样就会产生全世界范围的多米诺效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，先要承诺尊重全球体制。世贸组织是一个非常重要的全球性机构，各国领导人必须承认世贸组织的重要性。我们要照顾到受到全球化影响的城镇，要比过去付出更多的关注和扶持。如果竞争减少的话，价格会上升，质量反而下降。现在许多国家选择的道路是正确的，比如新加坡和其他国家都站出来力挺全球化，认为全球化是给我们带来好处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/26/20240326185335427.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月26日，古铁雷斯于亚洲博鳌论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保护主义本身就是悖论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年全世界有70多场选举，其中包括美国大选，这个趋势看起来可能会导向极端化，可能是极左，也可能是极右，站在中间的人参与度不够。我并不想给大家讲坏消息，但是我暂时还没法看到隧道尽头的曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们的情绪总是特别容易被各种语言煽动，政客们会说“你丢了工作不是你的错，而是中国的错、墨西哥的错，而我会保护你”，但现实是保护主义不能保护人民，我们在推进全球化时出现的问题仍然会出现，我们还是不得不面对这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国都会更多地考虑国内，这让我感到担忧。从我自己国家的角度，美国并不应该盲信自己，而是需要相信一个繁荣的全世界对美国来说是有好处的，而帮助发展中国家对推动全世界的繁荣是有好处的。仅仅考虑什么东西对美国有好处，这本身对美国并没有任何好处，这是一个悖论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治上来说，只考虑美国利益是一件很简单的事情，但是我们必须思考如何跳脱出这种路径依赖，这才是真正为美国的利益着想。推动全球化，领导人先要发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们刚刚经历了疫情，大家老是责备疫情，总是拿2019年与2020年的数据说事，试图用来说明全球化带来的负面影响。但事实上，去全球化的趋势在此之前就已经开始了。那时候有各种各样的关税和机制，疫情之后它们都还在。所以，有政客说关税不好，要下调关税，但是这时又有人跳出来说这个人是反美的、是亲华的。这样通过政治立场来判断经济问题毫无意义甚至只会有害，这些关键词一下子就抓住了大家的注意力，让人们忽视了真问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾的是，我们美国人民并没有接受过对事实进行判断的教育和训练。事实上，那些在跨国公司、外贸公司工作的人，他们挣得比别人更多，出口公司的利润远高于其他不出口的公司。但是这些事实并没有受到充分的重视，人们知道的信息都是片面的而且流于表面：我们把工作岗位都送到墨西哥去了。但这是政客们的叙事，我们要让人民受到更好的教育，这里私营部门要发挥更多的作用去教育自己的员工，告诉他们为什么要接受培训、为什么关税不好，而当前此类宣传还不够多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到这些跨国公司在美国受到很多批评，但是他们提供了大量的就业机会、社会福利、医疗保障、员工培训和创新发展，他们明明为社会做出很多贡献。我再重申一遍，政治上用民族主义情绪煽动民众的确很便利，但这不利于人民了解经济现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么解决方案何在？在于领导人的领导作用。具体而言，要让人们认识到全球机构和全球化机制的重要性，认识到成为一个全球公民的重要性，而这与自己的民族认同并不冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2307d2486d62f72cf8274eb9f118db1c</guid>
<title>中国经济新旧动能并不对立，先立后破有三条路径</title>
<link>https://www.guancha.cn/panyu/2024_03_27_729739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，北大路风教授和他的团队&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/lufeng2/2024_03_18_728743.shtml?s=sywglbt&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在观察者网发文&lt;/a&gt;，批评了以新旧产能划分中国工业的“二分法”政策思维，认为这是对中国工业的一种自我设限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路风教授所指的“二分法”是这样的：一方面是被认为已经丧失经济增长潜力的“旧动能”，即占工业体系主体的传统工业（约占工业产值的80%），另一方面是被想象出来的“新动能”，即高技术工业或新兴产业和服务业（如“互联网+”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照路风教授的论证，工业体系的整体性非常重要，工业部门之间的比例关系是经济客观规律决定的，如果人为将高技术工业与传统工业分割开，会产生糟糕的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“新旧动能”这个提法究竟是怎么回事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“两高”治理中的新旧动能转换&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，某化工大省建设了第一个新旧动能转换综合试验区，出清了地炼、钢铁、煤炭、电解铝等产业的一批产能，拆除了许多高污染、高能耗企业的设备。到2021年底，治理了11万多家“散乱污”企业，实施投资500万元以上技改项目3.8万个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当地明确的新经济增长点是智能制造、物联网、大数据、云计算等方向，2021年，“四新”经济（新技术、新产业、新业态、新模式）增加值占比达到31.7%，比2017年提高10%。同时，通过对装备制造、化工等传统产业的改造提升，到2021年，当地高端装备制造业和高端化工增加值的比重相比2017年也都显著提升了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从该省的这个实验看，新旧动能转换有明确的两条主线，一个是能源绿色低碳转型，一个是工业化数字化融合。并不是说为了搞一些“数字创意”或“互联网+”，直接把传统工业砍掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/26/20240326090213263.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;目前，全球“灯塔工厂”的数量已达153座，其中，中国以62席领跑，占比达40.52%，是全世界“灯塔工厂”最多的国家（图片来源：央视新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实到2021年，该省的化工产业总营收1.7万亿以上，依然是全国第一，约等于第二名和第三名两个省加起来的体量，这也说明之前的整顿和取缔并没有严重破坏传统工业作为主体的经济比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但任何事情从理念到实践总会有偏差，特别是治理11万多家企业这么大的动作。正如路风教授举例的，当地某县的一个民营特钢厂被政府以环保规划的理由关闭，导致周围100多家配套企业倒闭，但这家企业是符合国家标准的超低排放企业——这是政府部门需要引以为鉴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对石化、钢铁这样体量巨大，处于国民经济核心地位的“两高”产业，确实应该采取审慎的工艺流程创新、新材料研发等方式，从技术进步与结构优化中找调整空间，而不能通过行政命令的方式大搞一刀切的关厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“新旧动能”是否为二分法这场争论的背景。不过我们对什么是经济增长的“新动能”，思考并不能就此停止。最重要的可能并不是二分法是否有必要，而是怎样才能找出经济动能隐藏在经济结构中的位置？只有真正想清楚这些问题，才能有助于我们更深入理解“新质生产力”、“高质量发展”这些理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济确实面临着“新旧动能”的问题，但这不完全是人为的产业结构调整的结果，也不是淘汰高污染、高能耗产业的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新旧动能转换的另一个版本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先看美国的故事。美国是在19世纪末成为世界第一大工业国的，在当时，美国工业奇迹的动能是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是四通八达的铁路。研究那段历史的专家往往会说这样一句话：铁路塑造了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/26/20240326084305503.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国插图:巴尔的摩，马里兰-巴尔的摩和俄亥俄铁路终点站（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁路产生了一系列连锁反应，比如让远离水运路线的地区，也能经济地大规模种植农作物。比如让所需的资源能不断地运往工厂，帮助美国成为当时的“世界工厂”。是铁路等大规模基础设施建设，在当时为美国释放了强大的经济动能。这里面当然有先后参加建设的数十万华工的贡献（参加美国铁路修筑的华工人数有不同版本的统计，这里“数十万”是一个较大的估计，出处是新华社公布的《美国在国内国际上实施强迫劳动的事实真相》），可以说没有中国人的吃苦耐劳、聪明才智与巨大牺牲，就没有美国登顶世界这么快的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国再也没有那么多能在这样艰苦危险的环境下工作的劳工了，美国基础设施的建设在方方面面都停滞了很久，纽约第一条地铁，从1904年建成到现在还是这套系统。这背后当然有很多原因，有人的因素也有制度的因素，结论就是当一种旧的动能失去，你真的会永远失去的。现在美国经济的动能在“科技七巨头”为代表的美国“四新”经济里，这个我们后面再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大规模基础设施建设需求的直接拉动，在很长时间里，也是中国经济的主要动能，这种拉动直接导致了大量工业和技术在中国从无到有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以盾构机这样一个高端装备为例。盾构机在西方国家已经发展了一百多年，但到20世纪末对中国来说还是一片空白。德国工程师给中国维修设备的时候不仅收费1小时800欧元，还不允许中国工程师接近，中国还要交出地理信息数据。中国人是直到2008年才自己搞出一台盾构机，差距本来如此巨大，但现在中国盾构机包括主轴承在内的核心技术都已经突破了，用1/10的价格卖到欧洲老家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能有这样的突破，当然是因为我们自主研发的决心大，我们工程师团队的创新能力，也是因为我们完整的工业体系能够在配套上做到支持。但在很多领域，这些有利因素都是存在的，并不是每一次都能将优势变成这样的跨越式发展，特别是当你自身需求也不那么充足，而竞争对手的动力却依然强劲，那么虽然以中国的工业实力追赶只是时间问题，但不会像盾构机这样戏剧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建需求的直接拉动，给了中国盾构机强劲的发展动能，中国占据了全球盾构机市场90%以上的份额，是全球最大的盾构机生产和消费国，这在别的领域是比较少见的。当市场几乎都在我手里，技术就很难不在我手里迭代演进。我们开挖隧道、开掘矿洞需要大量的盾构机，也培养了大量的技术工人。我们的工程师团队，熟悉机械和结构工程，精通电气和自动化控制技术，这些人除了要受到良好教育，也要在大量现场实践中，在具体项目中才能锤炼出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/26/20240326085926536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河南焦作南水北调国家方志馆盾构机（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著有《车间的竞争优势》的美国企业史专家威廉·拉佐尼克，将中国工业发展战略总结为四条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 做系统集成者，以集成拉动创新，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 在技术转移中争取主动，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 加强内部研发投入，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 立足广阔的国内市场。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其中，只有第4条是最具中国特色的，别的国家缺乏复制照搬的条件。在高铁、核电等项目中，国内市场庞大的基建需求也是“技术转移”谈判中能争取主动的关键，可以说，第4条也是决定第2条的关键。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>