<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5c5d89c8f0737f6c6561d70c7145ab4</guid>
<title>希望春暖花开时，能乘坐C919俯瞰祖国大好河山</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_12_09_670463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年对商飞来说是收获成果的一年，在这一年里C919项目获得了大丰收：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完成所有试飞科目、获颁型号合格证（TC）、获颁生产许可证（PC）还通过了AEG审定。这几个重要节点的时间也颇有寓意，型号合格证是9月29日颁发、获得生产合格证是11月29日公布、AEG审定是11月29日通过。每一个日期都带着9，也算是给C919项目讨个彩头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而首架C919正式交付首个用户东航也定在12月9日，日期同样带9。当日，中国商飞向中国东航交付“C919全球首架纪念钥匙”，并颁发了飞机销售证；中国民航局向中国东航颁发国籍登记证、单机适航证（AC）、电台执照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而值得一提的是，第一架正式版C919其正式机号为B-919A（试飞时机号为B-001J），其中寓意无需多言。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/09/20221209100546496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/09/20221209100559536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/09/20221209100631288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
从2008年国家制定了大飞机战略立项C919到今天C919正式交付东航，14年间风风雨雨又岂是聊聊几句所能概括的。更不用说2020年1月开始持续三年的新冠疫情恰好处于C919全力进行试飞的关键阶段，期间商飞总部及总装基地所处的上海以及重要试飞基地的西安均经历了长时间的全域静态管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些并没有对C919项目造成严重影响，最终在2022年内完成了所有关键节点。随着交付与接收仪式的完成，在C919项目上商飞的研发与取证工作告一段落，接下来的重点是提升产能与提供MRO服务，而C919项目下阶段的发展重心无疑落到了东航这个首发用户身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于飞机制造商来说，航空公司是其最为主要的客户，而一架飞机生产出来是否符合市场的需求，也是其能否生存下去的关键。因此对飞机制造商来说，来自于航空公司的需求是极为重要的，甚至飞机制造商会针对航空公司的要求（尤其是大客户）来量身定制一款飞机的改型，甚至一款全新的飞机。比如富有传奇色彩的巨无霸客机波音747，其诞生就源自泛美航空要求新飞机要比波音707大两倍以解决飞机运力不足的问题，最终波音制造出了这一空中传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，飞机制造商也会根据航空公司客户的要求，针对性的对某一飞机发展出改型以满足客户的要求，例如波音公司针对瑞安航空的要求，给它定制了“高密度”版737MAX：737-8-200（原名737MAX200，应瑞安航空要求改为737-8-200）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，航空公司的需求（更大载量、更长里程、更加经济）是航空制造业发展的主要动力和需求，驱动着全球每年上万亿的航空产业运作。而这些和飞机制造商关系密切、提出需求量身定制飞机的航空公司，往往也会成为该机型的启动用户——我都照着您的要求把飞机给造出来了，您要是不买那可说不过去吧？就如东航就深度参与了C919的研制工作，提出了很多根据使用经验总结出的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首发用户除了提出向飞机制造商提出需求、签下首单之外，作为首个用户给制造商提供充足的订单以确保项目能顺利进行也是应有之意。进入喷气时代以来随着使用的技术越发尖端，飞机的研发成本也水涨船高，甚至会出现计划赶不上变化，比预期超支很多的情况。以波音787为例，项目计划研发费用为80亿美元，而最终项目研发总成本为180亿美元。庞大的研发开支与漫长的周期使得飞机制造商的资金压力极大。而启动客户所能提供的确定订单与定金，则很大程度上降低了飞机制造商所面临的风险与压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了确保一定的订单数量之外，启动用户在使用中也需要及时发现问题给制造商，以完成飞机使用的磨合和改进。以浴盆曲线来说的话，一个新机型刚问世交付启动用户使用之际，正处于浴盆曲线的最左端、处于故障多发阶段。较为著名的例子则是2011年波音787开始交付之后，2013年由于连续发生两起锂电池起火而全球停飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/09/20221209090759808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，首发用户比起后续的用户要承担更大的运营风险，还要配合制造商不断优化手册和程序。给首发用户的价格相较正常售价会有比较大的折扣。例如商飞的ARJ21，其首发客户成都航空购买首架ARJ21所获得的折扣堪称是骨折价。而目前成都航空拥有我国最为庞大的商飞ARJ21机队，给ARJ21的手册编制和优化提供了很多极具价值的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/09/20221209090812913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;首架ARJ21交付给成都航空&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对厂家来说，一个新机型的首发用户选的好，能在使用中发现各种问题，配合厂商不断改进和完善飞机。而启动用户如果用的好，那么对飞机来说也是一个活广告，能促进飞机的后续销售。但如果启动用户和制造商在首批飞机的使用上闹出不愉快……那也是一个双输的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以21世纪初我国研发的某型民航客机为例，生产商给启动用户提供了极大的优惠与较高的保障力度，在使用的第二年将飞机的千小时故障率相较使用的第一年下降了30%左右，且根据该启动用户的需求着手准备进行高原性能的改进。但是该启动用户依然因飞机故障率高、维护性差、高原性能差、运行成本高、亏损严重等因素，在第二年将这首架某型国产客机停飞，并取消了后续订单，而启动用户的恶劣评价也对该机型的后续销售产生了一定的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，作为以军用运输机为母本发展而来的国产某型客机，在中国民用航空工业基础薄弱的21世纪初确实存在着很多问题，甚至存在同样的零部件无法互换等典型的军机上才有的问题。对常年使用品质较高的西方成熟客机的用户而言，该机型存在的问题很多也属于“无法理解”，亏损严重之下选择停飞也是属于情理之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于生产商来说，也是满肚子委屈，认为对这个启动用户已经提供了业内难以想象的优惠，并且提供了在他们看来堪称“掏心掏肺”的保障力度，但依然落得如此评价，实在是心中苦不堪言。这就像婚姻，两方日子过得矛盾重重整天相互吵架指责对于孩子（飞机）的成长可是极为不利的。也因此，商飞与东航的合作也算是顺理成章了，毕竟大家都在上海抬头不见低头见，有啥问题沟通解决也方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/09/20221209090829186.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;早期中国民机发展历史上的种种弯路，给后人提供了大量宝贵的经验&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方航空作为三大航之一总部位于上海，首批交付的C919也是以上海为基地进行运作，而商飞也同在上海，可以在首批C919的使用与保障上就近提供极大的支持。东航虽然不是商飞ARJ21的启动用户，但也下了35架ARJ21的订单，并成立了子公司一二三航空以运作ARJ21，对商飞飞机的使用有着一定的经验和合作基础，也为C919的使用打下了基础，现在更是成立了国内首个C919飞行员队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/09/20221209090845271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东航一二三航空所使用的ARJ21，其机号很应景的是B-123A（作者拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/09/20221209090854836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东航C919飞行部成立于12月2日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对世界航空业来说，波音的737MAX危机与新冠疫情的冲击是两件灾难性事件。但祸兮福所倚，对商飞来说却代表着机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正所谓逆水行舟不进则退，在波音和空客处于寒冬之时，对商飞来说就形成了一个极为难得的战略窗口期，而这三年的窗口期窗口期正是C919项目临门一脚的关键时刻。国内被疫情压抑的新飞机需求，恰好可以在C919正式投入使用时开始释放，而中美日渐紧张的局势导致波音在中国颗粒无收时，也给C919让出了大量的市场空白。更为重要的是日渐紧密的中欧航空领域合作，也给C919的欧洲EASA取证创建了良好的环境，而不必受限于美国FAA适航审定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但C919的发展并不代表着因此就会一帆风顺。除了投入使用初期必然的问题多发之外，延续对华打压政策的拜登政府是否会对商飞C919下黑手也犹未可知。虽然C919项目与美国几大供应商有着一定的利益捆绑，但拜登政府若真“发起疯来”，那些利益捆绑能起多少作用也犹未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喜人的是，我国几项与C919高度相关的替代产品已经逐步走上正轨，最为典型的是，虽然计划给C919所使用的CJ1000发动机较最初的2025年取得适航证的时间节点延后了两年，可见进度不甚理想。但2022年的10月，中航发商发已经开始准备启动CJ1000发动机的适航取证工作，对此应当抱有希望。而准备给CR929配套的CJ2000发动机，虽然项目启动时间晚于CJ1000且技术难度更高，但就笔者所了解的情况，CJ2000发动机进度反而较为顺利，也算是失之东隅收之桑榆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一直关心C919项目且参与过多个C919重大事件的人，笔者深知商飞C919项目一路走来有多艰辛。从2008年到现在C919项目已经有十余年，很快东航将在2023年的第一季度将C919投入商业航班执飞航线。希望在那严寒已过、春暖花开的日子，能亲自乘坐C919俯瞰祖国的大好河山。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/09/20221209100657690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图为第一架C919交付型，背景为上海波音维修厂&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a136d5cd7f497589c917e9c28c4d173</guid>
<title>沙特媒体报道中国，还用了这样一张图</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2022_12_09_670454.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的薰笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国家领导人展开对沙特为期三天的访问，其间利雅得将举办三场重要峰会，这一场盛事，成了12月6日中东媒体的头条新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特背景的英语大报《阿拉伯新闻报》最为积极与庄重，在6日当天，推出了题为“聚光——习近平主席访问沙特”的专辑，用了整整三个版面，进行全方位的报道与分析。在其官网上，则特制了“专题封面”的点击网页，点进去，便是纸版专辑的全部文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/08/20221208154542194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/08/20221208154602598.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《阿拉伯新闻报》的相关专辑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/08/20221208154637165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《阿拉伯新闻报》官网上的“专题封面”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，《习近平主席的三天访问旨在增强沙中的外交与贸易合作》一篇，7日当天一直都位居官网的头条。该文细致地指出，三场峰会为沙特—中国峰会、利雅得海湾—中国合作与发展峰会、利雅得阿拉伯—中国合作发展峰会，然后集中阐释中沙关系的良性发展。该文预期，双方不仅会签署新的合作协议，更重要的是，让沙特的2030愿景规划与一带一路倡议协同一致，同时建立强有力的战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/08/20221208154708100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《阿拉伯新闻报》官网7日的头条&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一篇《习近平主席访问沙特阿拉伯之际，阿中经济纽带乃是焦点》则气象宏阔，将整个MENA——北非与中东的阿拉伯国家全部囊括在内，一开篇就直接表达阿拉伯世界的心愿：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在九月，阿拉伯联盟便表示，希望计划中的峰会将成为阿拉伯国家与中国战略伙伴关系的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发布了对中国与阿拉伯国家长期关系的全面评估，并强调了新时代阿中关系内的战略互信，中国的专家们认为这为未来的合作指明了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项研究强调了中国与阿拉伯国家之间源远流长的友谊，新时代的中阿关系，以及中阿合作如何在相互交织的变化中快速发展，如何构建中阿命运共同体（community with a shared future）。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不过，报道接下来还是回到中沙关系，强调沙特在中阿关系里的龙头老大地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一专辑里，《沙特阿拉伯与中国：战略伙伴关系年谱》回顾了自1990年两国建交以来的历年重大事件与关系发展历程；《语言与文化如何成为沙中友谊的支柱》、《何以中国有潜力成为沙特外来游客的来源》则强调，两国关系不应、实际上也并非仅限于商业与战略利益，文化交流才能真正确保人民之间的了解与互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道列数到今年一月份，作为利雅得当季娱乐节的一项内容，该城最大的游乐园（Boulevard Riyadh City）庆祝中国农历新年，当时园区内的所有屏幕上一片中国红，并且展示各种中国文化元素，如中式楼阁、灯笼，以及中阿英三种语言的吉祥语；就在上个星期六，在沙特埃尔奥拉古城遗址，一位中国音乐家与来自全球的优秀艺术家一起，在小提琴、中国古琴、乌德琴等伴奏下，吟唱了古老的《九歌》，现场座无虚席。报道给读者介绍，《九歌》来源于楚辞，后者是公元前一世纪的一部古老诗歌集（原文如此，显然是有误会）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/08/20221208155128950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《何以中国有潜力成为沙特外来游客的来源》的插图之一，乐观开朗的中国女游客们&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报又以专栏文章的形式发表了中金公司CEO黄朝晖的《中沙合作促进了全球能源转变》，阐述两国都致力于开发绿色能源，期待在环境保护领域加强合作.近年，在一带一路倡议下，中沙合作已经迅速延展到智慧城市、人工智能、太空技术等诸多领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《阿拉伯新闻报》官网还利用网络优势，不断充实该专辑的内容，当地时间的7日里，不断上新时讯与专题分析，如《过往每一年沙中关系都在提升》《当沙特寻求成为技术革新先锋时，何以中国是天然伙伴》《&amp;lt;中国日报&amp;gt;主编指出，中阿峰会“对全世界都是好消息”》，一派乐观，喜气洋洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一家沙特大报《中东报》的阿语版也做了专辑报道，到了7日，还发表了两篇相关的专栏文章。一篇为《中东报》前主编阿卜杜·拉赫曼·拉什迪的《中国人来了》，作者开心地讲，他想在利雅得预定酒店房间，结果酒店人员只能道歉：三场峰会引来了多国代表团及相关各路人马，把酒店都住满了，实在没有空房间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉什迪还在文中反驳了冷战思维，指出沙特无意“以牺牲同华盛顿的关系为代价”，也不是要与中国结成军事联盟；中国从来不干涉它国内政，不输出价值观。不过，这位中东资深媒体人的相关理解却仍然在本地区精英们的思维模式里打转，在他看来，中美在中东的最大区别是，美国在该地区拥有军事打击能力，可是中国却回避保护此地的市场以及交通要道的义务，“至少在现阶段是如此”，而“这给该地区诸国带来了巨大负担”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d26c78913811fd5f58c31622207b7c1</guid>
<title>如果一个社会是自由的，但不再是文明的，该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RossDouthat/2022_12_09_670452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗斯·杜塔特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
La Maison Simons，俗称Simons，是加拿大一家著名的时装零售商。10月下旬，该公司发布了一段时长三分钟的视频，这是一首忧郁、乏味、神秘的挽歌。这段视频的主题是37岁的不列颠哥伦比亚省女子詹妮佛•海琪自杀。詹妮佛饱受埃勒斯-当洛综合征（一种影响身体结缔组织的疾病）的折磨，根据加拿大法律，她可以在医疗协助下死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受加拿大《国家邮报》采访时，Simons的首席执行官表示，这段视频“显然不是商业广告”。相反，它表达出了人民的愿望——“建设理想的未来社区，并让我们的孩子生活其中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对社区和儿童来说，这段视频传递出的信息很明确：他们应该相信安乐死的神圣性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/08/20221208163025918.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频中展示的詹妮佛形象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大近年来制定的几条安乐死法律是全世界最宽松的，这些法律允许成年人在遭受病痛折磨时（不仅仅是绝症），可在医生协助下自杀或直接安乐死。2021年，超过10000人以这种方式结束了生命，仅占加拿大所有死亡人数的3%多一点。扩大安乐死的适用范围，允许当事人因精神原因选择安乐死的法律将于2023年3月生效。加拿大还在考虑是否允许对“成熟的”未成年人实施安乐死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民粹主义时代，大家都在争论自由主义民主制何时会消亡。但安乐死的发展提出了一个不同的问题：如果一个社会仍然是自由主义的，但却不再是文明的，那该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文明的规则里必然存在灰色地带。在他人临终时，外人需要做出艰难选择以告慰逝者，比如何时关闭生命支持系统或如何最大程度地缓解逝者痛苦，要法律承认这种选择并不是野蛮行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果建立一个官僚体系，把死亡当作解除痛苦的可靠疗方并招募专业人士实施这种“治疗”，那这种行为就是野蛮的。虽然未来可能会出现更邪恶的暴行，但下面这个观点可不是“滑坡谬误”（译注：滑坡谬误是一种逻辑谬论，即不合理地使用连串因果关系，将“可能性”转化为“必然性”）：当每年有10000人利用你的安乐死系统结束生命时，你就已经身处反乌托邦的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美联社的玛丽亚•程曾就此写过一个长篇报道，该报道说，对自杀协助系统持批评态度的人曾假设过这一系统将会逐渐呈现出某些恶劣特点，而加拿大的自杀协助系统就恰好证实了他们的预测，比如据说有医护人员向他们的病人推荐安乐死，还有病人因承受不了经济压力而寻求解脱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
审视这些问题，你会发现安乐死与其它后现代性问题具有些许邪恶联系——某些人因家庭破裂而处于孤立无援的境地，越来越多的人受到慢性病和抑郁症的折磨，人要面对衰老带来的压力，以及政府因低生育率而削减医疗支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，邪恶不仅存在于这些联系中，它更存在于基本观念中。这些基本观念包括认为自我毁灭权也是人权的一种，自负地以为处于巨大痛苦和脆弱状态的人真地可以“自由”选择结束一切选择，以及认为医疗人员应该将死亡纳入其治疗方案中，所有这些观点都是毁灭性的想法。如果任由其发展，它们将会打造出一个残酷而决绝的新世界，为当代的自由主义故事创建一个非人性化的大结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于反对唐纳德•特朗普及其卑鄙行为（最近一次是在他的海湖庄园餐桌上）的右翼人士来说，过去六年迫使他们扪心自问，应在什么情况下认同保守主义并关心它的生存和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案可能取决于你最害怕什么样的反乌托邦未来出现。对于那些彻底脱离右翼阵营的“厌普派”而言，他们最大的恐惧是出现一个威权主义或法西斯主义的未来世界。这是右翼对民主制的一大威胁，他们要竭尽全力对抗这种威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/09/20221209081139539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;加拿大民众抗议政府的安乐死政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但借鉴加拿大的情况，你会发现当真正的右翼势力瓦解后，以及当驯服的保守主义无力对抗社会中的自由主义时，美国会变成什么样子。&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_16__&quot;&gt;&lt;/span&gt;这种反乌托邦威胁看似不仅比右翼威权主义威胁更迫切，而且更难抗拒——因为这种反乌托邦威胁所具有的特征与现在的众多趋势一致，很多强大机制已经为这个反乌托邦的到来铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_17__&quot;&gt;&lt;/span&gt;这种反乌托邦威胁看似不仅比右翼威权主义威胁更迫切，而且更难抗拒——因为这种反乌托邦威胁所具有的特征与现在的众多趋势一致，很多强大机制已经为这个反乌托邦的到来铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不错，加拿大和美国都有自由主义者看清了安乐死的问题。不错，明确支持安乐死的行为仍会激起反弹：推特就对Simons的视频采取了严厉态度，这段视频也已经从Simons公司的网站上消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果没有强大的保守主义制衡，文化天平就会急剧失衡。去基督教化进程越发展，Simons视频展示的那个世界就越具有吸引力——人们获得暗示，这一新秩序是某种更高层次力量的需要，因而是合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为最反对安乐死的声音来自宗教界，所以这常常被看作是安乐死需要被捍卫的一个理由。但有关人类精神信仰的争论从未真正消失过，一个反乌托邦世界里的自由主义秩序仍会被某种宗教信仰所渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我仍坚持做一名保守主义者，虽不快乐但坚定不移，因为似乎只有保守主义才能顽强阻止那个反乌托邦未来成真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cc70bbf4c30f793855c0fe3f36f73e4</guid>
<title>“土地财政”如何升级并退出？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_12_09_670449.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
上篇请点击：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_12_01_669328.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《赵燕菁：“土地财政”是中国和平崛起的重要基础》&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“土地财政”的问题与风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“土地财政”的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同任何发展模式一样，“土地财政”虽给中国经济带来诸多好处，但也引发了许多问题。这些问题不解决好，很可能会给整个经济带来巨大的系统性风险。著名发展经济学家、诺贝尔经济学奖获得者刘易斯(Lewis,1978)就发现，城市人口每年增长率超过3%的国家大多资本短缺，需要向城市人口增长率低于3%的国家借贷。其后果，不会小于税收财政带来的“大萧条”“金融风暴”“主权债务危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，“土地财政”必定使得不动产变成投资品。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“土地财政”的本质是融资，这就决定了土地乃至为土地定价的住宅必定是投资品。买汽车公司股票的人，并不一定是因为没有汽车。同样，买商品房(“城市股票”)的人，也并非一定因为没有住房。只要存在“土地财政”，不动产就不可避免地会是一种投资品。无论怎样打压住房市场，只要不动产的收益和流动性高于股票、黄金、储蓄、外汇等常规的资本贮存形态，资金就会持续流入住房市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，拉大贫富差距。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“土地财政”不仅给地方政府带来巨大财富，同时也给企业和个人快速积累财富提供了通道。靠投资不动产在一代人之内完成数代人都不敢想的巨额财富积累，成为过去十余年的注脚。但与此同时，没有机会投资城市不动产的居民与早期投资城市不动产的居民的贫富差距迅速拉开。房价上涨越快，贫富差距越大。房地产如同股票，会自动分配社会增量财富。正是这一功能，阻碍了不同社会阶层上下流动的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，占用大量资源。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说中国经济“不协调、不平衡、不可持续”，房地产市场首当其冲。同虚拟的股票甚至贵金属不同，以不动产为信用基础的融资模式，会超出实际需求制造大量只有信用价值而没有真实消费需求的“鬼楼”甚至“鬼城”。为了生产这些信用，需要占用大量土地，消耗掉本应用于其他发展项目的宝贵资源。资本市场就像水库，可以极大地提高水资源的配置效率，灌溉更多的农田。但是，如果水库的规模过大并因此而淹没了能真正带来产出的农田，水库就会变为一项负资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/30/20221130133245581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈尔滨：南岗区烂尾楼。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，带来金融风险。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然“土地财政”的本质是融资，就不可避免地存在金融风险。股票市场上所有可能出现的风险，也都会在房地产市场上出现。2012年全国土地出让合同价款为269万亿元，虽然低于2011年的315万亿元，与2010年的27万亿元基本持平，但这并不意味着土地融资在全资本市场上比重的降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2012年年底，全国84个重点城市处于抵押状态的土地面积为3487万公顷，抵押贷款总额为595万亿元，同比分别增长了157%和232%。全年抵押土地面积净增472万公顷，抵押贷款净增112万亿元，在数额上远超减少的土地出售收入。这些土地抵押品的价值，实际上都是参考房地产市场的价格来定的。打压房价或许对坐拥高首付的银行住房贷款产生不了多少威胁，但对高达6万亿元、以土地为信用的抵押贷款却影响巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地“净收益”已经成为很多企业，特别是地方政府信用的基础。一旦房价暴跌，如此规模的抵押资产贬值将导致难以想象的金融海啸。广泛的破产不仅会摧毁地方政府的信用，而且会席卷每一个经济角落，规模之大会使中央财政无力拯救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贸然放弃“土地财政”的巨大风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于“土地财政”带来的一系列严重问题，很多人几乎一边倒地要求抛弃“土地财政”。谈论抛弃很容易，但如何找到替代的融资模式？一个简单的答案，就是仿效发达国家，转向税收财政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年美国从“土地财政”切换到“税收财政”，靠的是联邦政府放弃土地收益的同时，地方政府开征财产税。中国的情况是，土地在地方，税收在中央。如果仿效美国，中央政府就必须大规模让税给地方政府。2012年，中央税收刚刚超过11万亿元，要想靠让税弥补近3万亿元的土地收入和占地方财政收入166%的1万亿元的房地产相关税收，几乎是不可能的(更不要说还有近6万亿元的土地抵押融资)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，能否靠加税弥补放弃“土地财政”造成的损失？在中国，“土地财政”的本质是“融资”，其替代者必定是另一种对等的信用。而要把税收变为足以匹敌土地的另一种信用基础，就必须突破一个重要的技术屏障——以间接税为主的税收体制。中国的税负水平并不低，其增速远超GDP。2012年完成税收收入11万亿元，同比增长了112%。在此基础上，继续大规模加税的基础根本不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《福布斯》杂志根据边际税率，曾连续两次将中国列为“税负痛苦指数全球第二”。但在现实中，中国居民的税负痛感远低于发达国家。这是为什么？不是因为税收低，而是因为以间接税为主体的缴税方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2011年，我国全部税收收入中来自流转税的收入占比达70%以上，而来自所得税和其他税种的收入合计占比不足30%。来自各类企业缴纳的税收收入占比更是高达9206%，而来自居民缴纳的税收收入占比只有794%。如果再减去由企业代扣代缴的个人所得税，个人纳税创造的税收收入不过占2%。2012年个税起征点上调后，2013年个人直缴的比例更低。这就是税收高速增长，居民税负痛感却不敏感的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一种改革，如果想成功，前提都是纳税人的负担不能恶化。如果按照某些专家的建议，通过直接增加财产税等新的地方税种来补偿土地收入损失，可能会引发社会骚乱。这种非帕累托改进，对任何执政者而言，都是巨大的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1862年，美国的税改取消联邦土地收入，改征地方财产税，纳税人从联邦政府处获得财产，然后向地方政府缴税，总的负担没变，收入在不同政府间转移。但在中国这样的税收结构下，就算中央政府真的下决心减税，也不过是减少了企业的负担，减税的好处并不能直接进入居民个人账户。因此，对居民个人而言，增加财产税就是增加净支出。这样的改革方案，在一开始就注定会失败。因为，私营企业和个人以不动产作为抵押的信用，可能比国有土地的抵押规模更大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>