<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1166f9fdd5a91aed67a33076b706fdd</guid>
<title>锄奸“打狗”、保卫组织，他曾被邓颖超称为“第一特务”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liujiangbo/2024_10_12_751469.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这是一位不同寻常的共产党人，他的经历独特而传奇，每一次的人生转轨都出乎意料，每一次的伟业功成都令人赞叹。他就是本文的主人公——李强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强，原名曾培洪（1905-1996），是中共老一辈无产阶级革命家科学家和经济专家。从上世纪20年代在武汉和上海与敌展开惊心动魄斗争的中央特科主要成员，到30年代初在苏联通信科学院成为科学家，再到抗战时白手起家开创我军军工事业的军工局局长和延安自然科学院院长，李强在各个时期各种生疏的岗位上都为党作出了突出贡献，毛泽东主席为其题字：“坚持到底！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，李强又被中央委以重任，先后在广播事业、中苏合作、对外经贸、抗美援越、改革开放等众多方面作出重要贡献，1955年即被评为中国科学院院士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是一个一生不违党命、不讲条件、不畏艰难服从党的需要，而且把各项开拓性事业都做得出色的多面手；是勇于开展新工作，善于打开新局面，最终取得胜利的一把利刃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国庆75周年之际，观察者网刊发《匕首之刃——李强传》一书书摘，以此纪念为中国革命和新中国建设作出卓越贡献的先辈。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/liujiangbo/2024_10_04_750698.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;刘江波：中共中央特科第一个秘密无线电台是如何建立起来的？&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘江波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军委特科最有战斗力的机构，非特务股莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原海关总署副署长宿世芳（中华人民共和国成立后，宿世芳曾任李强的秘书——笔者注）曾亲耳听见邓颖超把李强称为“第一特务”。当时宿世芳很吃惊，后来才知邓颖超之所以这样称呼李强，是因中共中央的第一个特别事务科是军委特科，特务股股长是李强。这个位置如匕首之刃，是最先见血的部位，故有“第一”之说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年5月，李强因上过大学、研制过炸药和手榴弹以及对三教九流比较熟悉等经历被中共中央急调武汉，担任军委特科特务股股长。此时的李强早已不是曾家老宅的“曾少爷”，也不是那个手拿小纸旗，与老师同学在街头游行示威的激进青年。现在的他经常往来于中共中央和中央军委机关，当他目睹革命领袖与工人代表在同一个餐厅就餐，全国青年的偶像同普通青年像朋友一样促膝交谈时，他心中激起的不仅有蓬勃热情，更有沉甸甸的使命感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初到武汉的李强，最紧迫的任务是“锄奸”，即惩处共产党的叛徒和国民党奸细，人称“打狗”。这是关系到共产党能否在武汉生存下去的头等大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强曾说，军委特科特务股是做“红色工作”的，是“红色恐怖队”，我是军委特务科的特务股股长，就是搞“打狗”的，有人说你们打狗打多了，我说不一定，因为叛徒非常危险，碰到叛徒，我不杀他他要杀我。他还说，叛徒熟悉共产党的活动规律，出卖组织，出卖同志，出卖灵魂，起到公开的敌人起不到的作用，所以叛徒是钻入我们营垒中最凶恶的敌人。李强还多次说，被叛徒出卖的、后来多数被杀害的同志曾在党内处于领导地位，他们的不幸牺牲给党的事业带来了重大损失，叛徒对共产党威胁最大，因此，我们对叛徒的惩治是毫不留情，绝不手软的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/09/20241009171138955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李强（1905-1996）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于奸细，则来自几个方面。四一二反革命政变之前，蒋介石曾在汉口设立秘密机关，派出大批奸细收买武汉国民政府官员，一旦收买不成就对其实行“颠覆”。四一二反革命政变后，蒋介石的奸细们将眼光转向共产党，加上长沙许克祥也不断向武汉派奸细，就使共产党不得不在对付党内叛徒的同时，还要同蜂拥扑来的各路奸细作斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的武汉还集中了德、英、法、日等国的众多谍报人员，他们以记者、外交人员、商人等公开身份为掩护，潜入武汉三镇，破坏共产主义运动，摧毁中国革命的正义力量。他们尔虞我诈套取情报，使武汉的几乎每条街巷都暗藏了波谲云诡的谍战。当时的苏联高举共产主义运动旗帜，正带领各国共产党及全世界被压迫被剥削人民全面开展着一场波澜壮阔的反帝反霸斗争。其中一条十分重要的展现，就是由苏联国家政治保安总局秘密行动部对外局、红军总参谋部情报总局以及共产国际下设的国家联络局等不同系统，分别向武汉派去大批情报人员，并指导中国情报保卫机构同帝国主义国家的间谍进行殊死较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军委特科曾实施过两次“涉外”锄奸行动，第一次就出师不利。这不能不提到苏联叛徒尤金·皮克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮克是苏联国家政治保安总局驻中国军事政治使团工作人员，鲍罗廷的助手。1927年5月中旬，皮克偷了鲍罗廷的日记本和几份机密文件卖给一名法国领事，于是，共产国际决心干掉他。接受任务的是张浩（林育英），具体行动由两名武汉工人纠察队队员负责执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狡猾的皮克被约到一幢小洋房里。看到等待他的是两个工人纠察队队员，皮克立刻意识到落入圈套了，拔枪便逃。一个纠察队员连子弹都没上膛冲上去就打，但皮克已窜到窗台上。另一个纠察队员亮出匕首扑过去，剑光闪动间，皮克头部负伤血流满面。他跳下窗台嘶声怪叫，跑向邻街的院墙下翻过去，引来几个路过的外国人围观。两名纠察队员见已无法继续实施刺杀任务，只得饮恨撤退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮克被送到外国人在武汉开设的医院治疗，后来乘坐日本兵舰逃到上海，又逃到日本，还出版过一本书名为《鲍罗廷之罪恶》的书，封面有他穿日军军装、挎手枪的照片。二战爆发后，皮克为日本海军情报机构工作，后来又帮德国人搜集情报，还干过许多诈骗和敲诈勒索的无耻勾当。不久，德国人怀疑他同时也向中国出售德国情报。于是有一天，皮克被人发现“暴毙”于上海的一家医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮克劣迹斑斑的情报掮客生涯足以令今天的影视编者炮制几十集狗血剧。他之所以如此狂傲，就是自以为本事大，苏联情报机构都奈何他不得，更别说中共了，完全不在其眼里。然而，一名英国军情五处的间谍就没有皮克那般幸运了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国军情五处——不列颠情报机关“三驾马车”之一，国际情报界最推崇的老资格间谍机构。一战后，英国军情五处将红色苏俄看作大英帝国最危险的敌人，发起了专门针对苏俄的冒险性行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在1927年五六月间，共产国际获知某英国间谍向一名苏联情报人员套磁，搞走了很多重要情报，若不及时采取行动，后果不堪设想，遂决定干掉英国间谍。军委特科情报股股长“董胖子”接受了任务。他找了—条船，和一个苏联情报人员一起约英国间谍游长江。船行江心人不知，刀一捅，脚一踢，不仅解决了人，还缴获了一支枪。李强刚到武汉就参与了这起锄奸行动的扫尾工作，为了防止那支双筒鸟枪在武汉露面，引来英国军情五处顺藤摸瓜的报复，李强将枪秘密带到上海交给了组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强反复研究了上述两次锄奸一次成功、一次失败的经验教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“董胖子”在担任情报股股长之前，曾任国民政府武汉三镇侦缉大队队长，斗争经验丰富。他对英国间谍做了充分了解，掌握其作息规律，接下来结识他并取得信任。他的工作节奏看起来不紧不慢，其实每一个细节都考虑周全，时间、地点也选择得当，使英国间谍最终丧命于中共与苏共两位年轻情报人员的联手行动。这个锄奸结果“简约”得令人难以置信，实际上过程很“丰满”，可谓“功夫在诗外”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而刺杀皮克选定的时间、地点均不理想——人来人往之时，邻近大街之地，既不利于事先隐蔽，也不利于实施行动；行动人员未做好功课，对皮克缺乏了解，别看他“面孔苍白”，属于“恶病体质”，实际上腿脚颇有功夫，反侦察经验也很丰富。还有一条教训特别深刻，就是年轻的工人纠察队员训练不够，遇事慌张。看来锄奸行动不仅要胆大心细、枪法熟练，必要时得亲自动手——这至少是李强后来多次独自完成锄奸任务的重要动因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强的工作既危险又艰苦，不仅要有高度的忠诚，还需具备勇气、智慧和卓尔超群的行动能力。为此，他用上了全部心思。当时的特务股除了他，只有三个人。一个叫蔡飞，又叫余德富，外号“老白脸”，曾与顾顺章一起在南洋兄弟烟草公司做工，担任过“打狗队”队长。另一个叫陈莲生，又叫张阿林，外号“小白脸”，原是上海先施公司学徒。还有一个叫王竹樵，武汉纱厂工人，参加过武汉工人纠察队。李强说，就是这三个人，有时加上临时调派的人员，干的是“武”的，不是“文”的。他还说，我去了以后，在武汉那边也干了几件事，“事情有许多是我在那里搞，搞了几个”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，李强是军委特科特务股锄奸行动的主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年7月底的一天，有两个奸细从上海跟踪到武汉找顾顺章。要顾顺章给他们好处，否则就“不客气”，还威胁李强说要“劈杀侬”。于是顾顺章设计骗他们说，要带他们某地去当连长。两人信以为真，就跟着特科的人去了。半路上，在一个荒僻的地方，两名奸细被处决。事后，顾顺章轻描淡写地向领导汇报说，那只是两个“小流氓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年，李强首次开口谈起了在武汉的锄奸行动，他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我奉命清除他们（叛徒）。我带了几个人，把他们骗到小船上，在江中将他们杀死，投入江中。这样的事搞过好几次。还有好几次是到人家家里用手枪打死。在上海也这样干过。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
至于李强说的搞过好几次究竟是几次？他带去一同完成任务的几个人都有谁？那些叛徒、奸细以及顾顺章说的那两个“小流氓”的真实身份是什么？等等，我们暂且将这些疑问都置于一边。要紧的是李强乃一介书生，自身禀赋本不在打打杀杀，可他不仅没日没夜地接受并执行特殊任务，还亲自参与锄奸；不仅面对凶恶的敌人时无所畏惧，而且凡出手必有“斩获”。这好像是悖论。他是怎么做到的？他究竟经历了什么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>879a9ad612ffc486ef0e636c9ded8d02</guid>
<title>抵制“两国方案”才是以色列面临的最大危险</title>
<link>https://www.guancha.cn/JieFuLi-SaKeSi/2024_10_12_751461.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰弗里·萨克斯、西比勒·法尔斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列拒绝巴以问题上的“两国方案”， 因为它宣称一个拥有主权的巴勒斯坦国会严重危及自身的国家安全。事实上，正是“两国方案”的缺失才令以色列处于险境中。以色列对巴勒斯坦人土地的非法占领、对数百万巴勒斯坦人持续的种族隔离统治以及为维护这一统治所采取的极端暴力行动，都令以色列的生存陷入岌岌可危。目前以色列面临严峻的形势，从全球层面的外交孤立到持续的战火，包括战争带来的巨大的经济、社会与财政损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列基于三个基本理由反对“两国方案”，这反映了以色列社会的一系列意识形态与利益诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先也是最主流的一种主张认为，巴勒斯坦人、阿拉伯世界无法同以色列共存，前者一心想要摧毁以色列。第二个理由是在以色列正迅速扩张的宗教民族主义群体中的一种信念，即从幼发拉底河到地中海沿岸的土地，包括整个巴勒斯坦，都是上帝许给犹太人统治的领土。我们最近发表的一篇文章分析了这种意识形态并指出，它已经与今天的现实脱节了约2600年。第三种主张旨在关注直接的物质利益，即以色列希望通过持续控制这片土地获得本地区的淡水资源、沿海区域、近海的天然气资源储备、旅游景点和定居点土地的权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/10/20241010155434126.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月28日，约旦河西岸，一群以色列游客在以军士兵持枪保护下在希伯仑参观游玩。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列出发点不同的动机混杂在一起，构成了以色列长期拒绝妥协的立场。然而，无论是单独拎出来还是作为一个整体，它们都不足以构成以色列反对“两国方案”的理由，从国际法与公平正义的角度来说肯定不足，但就算是从以色列自身的安全或狭隘的经济利益角度出发也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑一下，以色列总理内塔尼亚胡9月27日在联合国重申的关于以色列国家安全的主张。他指责巴勒斯坦权力机构，特别是马哈茂德·阿巴斯主席“对以色列生存权和自卫权发动持续的外交攻势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡演讲结束后，站在巴勒斯坦总理穆罕默德·穆斯塔法身旁的约旦外交大臣艾曼·萨法迪在新闻发布会上回应了内塔尼亚胡的发言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在座的阿拉伯世界所有代表都希望实现和平，让以色列生活在和平与安全的环境中，能够被所有阿拉伯国家接受并实现关系正常化，但前提是以色列结束占领、从阿拉伯领土上撤出，允许在1967年6月4日的边界线基础上建立一个以东耶路撒冷为首都、主权独立的巴勒斯坦国。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
萨法迪大臣是在代表穆斯林-阿拉伯委员会的57名成员国发言，这些国家都愿意在“两国方案”的基础上“保障以色列的安全”。萨法迪大臣与巴勒斯坦总理一道阐述了中东地区的和平方案，作为替代内塔尼亚胡发动无休止战争的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月，阿拉伯国家联盟首脑理事会第33届会议发布的《巴林宣言》代表22个成员国再度重申：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们呼吁国际社会承担起责任，继续努力推进和平进程，在‘两国方案”基础上实现公正与全面的和平，这包括建立一个独立的巴勒斯坦国，以东耶路撒冷为首都、1967年6月的边界为基础，能够依照具有国际法约束力的决议和既往提案，包括阿拉伯和平倡议，与以色列共享和平与安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
许多阿拉伯和伊斯兰方面的和平声明，包括伊朗多次参与签署的伊斯兰合作组织（OIC）的声明，都可以追溯到2002年在贝鲁特发表的阿拉伯和平倡议——这是阿拉伯国家首次提出，愿意在“两国方案”的基础上同以色列建立外交关系。这份倡议还宣布，实现和平的基础是以色列从占领的巴勒斯坦、叙利亚与黎巴嫩土地上撤出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列则宣称，就算阿拉伯国家与伊朗希望实现和平，哈马斯也不同意，因此构成了威胁。这里有两个关键的问题。首先，哈马斯早在7年前（也就是2017年）公布的宪章中就接受了“两国方案”。“哈马斯认为，按照1967年6月的边境线，建立一个以耶路撒冷为首都、主权充分独立的巴勒斯坦国并以耶路撒冷作为首都，让难民和流离失所的平民返回他们被逐出的家园，是一份代表全民共识的方案。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，哈马斯再度提出解除武装以换取按照1967年的边界建国。结果，以色列暗杀了哈马斯政治领导人兼停火谈判代表伊斯梅尔·哈尼亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，哈马斯远远算不上一个独立的行为体。该组织依赖来自外部，尤其是伊朗提供的资金与武器。在联合国安理会监督下实施的“两国方案”将包括解除非国家行为体武装、为以色列和巴勒斯坦提供共同安全安排等内容，这符合国际法以及国际法院最近的裁决，而伊朗也在联合国大会上投下了赞成票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯仅仅是以色列固执己见的借口，而不是深层原因。显而易见的是，内塔尼亚胡多年来依靠分而治之的策略，悄无声息地支持哈马斯发展壮大。这一诡计的目标是阻止巴勒斯坦不同政治派别团结起来，阻挠巴勒斯坦权力机构发展出一份全面建国的方案。数十年来，内塔尼亚胡的政治目标始终是利用各种借口来阻止巴勒斯坦建国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列及其支持者经常宣称，2000年戴维营谈判的失败证明巴勒斯坦人拒绝“两国方案”。这种说法并不正确。正如许多人，包括克莱顿·斯威舍（Clayton E. Swisher）在《戴维营的真相：中东和平进程崩溃的不为人知故事》一书中详尽描述的那样，2000年戴维营谈判失败的原因是比尔·克林顿在最后关头采取的谈判方式，加上时任以色列总理埃胡德·巴拉克（Ehud Barak）出于政治上的懦弱，拒绝履行《奥斯陆协议》中对以色列规定的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010155847113.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;384&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2000年的戴维营峰会上，美国总统克林顿与以色列总理巴拉克（左）、巴勒斯坦解放运动领袖阿拉法特（右）&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着戴维营谈判期限的临近，克林顿与那些公开偏袒以色列的美国谈判代表一样，扮演了不诚实的中间人角色，他们拒绝承认巴勒斯坦对1967年边界的合法要求，并敷衍应付巴勒斯坦在东耶路撒冷建立首都的要求。以色列人及其美国支持者突然抛出的“最终方案”根本没有保障巴勒斯坦人的基本权利，也没有留给巴方代表足够的时间商讨回应与替代方案。随后，美国人和以色列人不公正地将谈判失败归咎于巴勒斯坦人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5c33734ef8c00fd8df333eb8d227917</guid>
<title>加里宁格勒会成为新时代“柏林危机”的发生地吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_10_12_751456.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月7日，立陶宛海关发表声明，称近日其地方海关在对往返于俄罗斯本土与其飞地加里宁格勒州之间的铁路运输货物进行查验时，从一列由加里宁格勒驶向莫斯科的客运列车上查扣了五条迷彩裤。立陶宛官方声称，这些裤子疑似军用服装，属于欧盟对俄罗斯制裁的范围，因此决定予以没收，并计划转交给乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛并非首次以政治原因为由阻碍加里宁格勒州与俄罗斯本土之间的贸易往来。自2022年俄乌冲突爆发以来，立陶宛便公布了“禁止经立陶宛过境至加里宁格勒的货物清单”。该清单的制定依据是欧盟理事会在冲突爆发后发布的“关于针对俄罗斯破坏乌克兰稳定行动所采取措施的限制”，清单中明确禁止以陆路方式向加里宁格勒运输铁、钢及其他部分金属制品，以及酒精、化肥、木材、木制品、玻璃容器和水泥等商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年8月10日起，立陶宛禁止了向加里宁格勒的煤炭陆路供应；自2022年12月5日起，又禁止了石油的陆路供应。到了2023年2月5日，立陶宛完全关闭了从俄罗斯本土到加里宁格勒的所有石油产品的陆路运输通道。今年6月，立陶宛更是几乎全面切断了经立陶宛境内向加里宁格勒州运输货物的陆路通道，此举遭到了俄罗斯的强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛实施的过境禁令给加里宁格勒州带来了巨大损失，因跨境运输产生的额外成本严重阻碍了加里宁格勒州的经济发展。与铁路运输相比，从俄罗斯本土到加里宁格勒州的海路和空路运输极大程度上受天气影响，海上风暴经常导致货物延误，进而影响了加里宁格勒州的物价水平和经济发展成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌战争重创加里宁格勒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄乌冲突爆发以来，特别是芬兰加入北约后，北约方面愈发宣称要将波罗的海打造成“北约的内海”。在俄乌冲突陷入僵局、乌克兰颓势渐显的当下，作为俄罗斯飞地的加里宁格勒州的重要性愈发凸显。通过“苏瓦乌基走廊”，加里宁格勒与俄罗斯—白俄罗斯至波罗的海相连，是俄罗斯波罗的海战略的重要前沿阵地，具有重要的战略地位，也因此频繁成为被针对的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加里宁格勒位于波罗的海沿岸，夹在波兰和立陶宛之间，面积比比利时略小，拥有约80万人口，该地区是俄罗斯在欧洲西部的一块飞地，与俄罗斯本土没有边界。长期以来，加里宁格勒州在欧洲的地位都显得比较尴尬。作为德国故土，兼具“老欧洲”与俄罗斯的双重政治文化特色。而今，这种微妙的处境正逐渐演变为严峻的现实，特别是俄乌冲突爆发后，加里宁格勒州周边的紧张氛围显著升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/11/20241011165715381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波俄边境带刺铁丝网&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月中旬，立陶宛做出了一个前所未有的决定，几乎全面性禁止了通过铁路从俄罗斯向加里宁格勒运输货物。俄罗斯外交部对此表示强烈不满，称其为“非法行为”，并威胁将采取措施保护自身的国家利益。在俄乌冲突之前，加里宁格勒州依赖立陶宛提供的过境自由权来保障货物的顺畅流通。然而，6月的这一事件后，波罗的海地区的局势骤然紧张，甚至一度传出过俄罗斯可能派遣军队以武力解决过境问题的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加里宁格勒作为地缘政治的焦点，其历史背景深远且复杂，对俄罗斯的政治意义不可估量。它由条顿骑士于13世纪建立，当时被称为柯尼斯堡，后成为普鲁士王国的首都。在第二次世界大战前，该地区一直是德国的一部分，直到第二次世界大战后并入苏联。苏联时期，这里是一个“军事禁区”，也是苏联军事化程度最高的地区之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加里宁格勒的军工行业高度发达，苏联解体后，加里宁格勒的经济基础也随之瓦解，经济在1990年代初急转直下，失业率、贫困率飙升。1996年，俄罗斯政府将该州划为经济特区，这一举措取得了显著成效，为加里宁格勒带来了十年的繁荣期，其间加里宁格勒与欧盟国家的贸易往来蓬勃发展。但好景不长，2008年的全球金融危机再次给加里宁格勒带来重创，失业率一度攀升至10%以上，远高于俄罗斯本土的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年克里米亚危机后，西方对俄罗斯实施制裁，进一步拖累了加里宁格勒的经济。制裁导致欧盟给予加里宁格勒经济特区的“经济特权”被取消，该特权曾一度允许加里宁格勒与欧盟国家进行免税贸易。加里宁格勒曾一度凭借“经济特权”吸引785家欧盟公司入驻，这些欧盟公司提供了当地近25%的就业岗位，为加里宁格勒州的经济发展作出了极大贡献。俄乌冲突爆发后，加里宁格勒州的经济发展水平跌到了谷底。由于周围都是欧盟成员国，该地区的孤立感越发明显。西方的制裁严重损害了加里宁格勒的经济，特别是跨境运输、旅游业和渔业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月12日，加里宁格勒州州长安东·阿里汉诺夫呼吁立陶宛在跨境运输方面“恢复正常合作”。他表示立陶宛采取的措施远远超出了欧盟方面的经济制裁框架，极大地损害了加里宁格勒的经济。此前阿里汉诺夫曾数次表示加里宁格勒因制裁遭受了重大损失，损失金额已经超过了俄罗斯政府为加里宁格勒和俄罗斯本土之间的海上运输提供的补贴。当地货轮公司抱怨称，西方制裁使当地经济陷入“可怕”的境地，导致许多运输运营商失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加里宁格勒州的经济有四个“支柱行业”，这些行业支撑着加里宁格勒州的经济发展水平，同时，它们也是俄乌冲突的最大受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨境运输是加里宁格勒州经济的首要支柱，也是受干扰最严重的领域。2022年至2023年期间，在加里宁格勒的国际货轮累计损失超过62亿卢布（约合4.5亿元人民币）。因此，2023年12月，加里宁格勒的跨境运输行业代表在一封公开信中要求当地政府为解决边境封锁提供长期解决方案，并称这些封锁正在摧毁当地的跨境运输行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/11/20241011165742801.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加里宁格勒康德博物馆&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决这些问题，俄罗斯总统普京签署了一项法令，从俄联邦预算中额外拨款3.8亿卢布（约2760万元人民币）用于补贴加里宁格勒和俄罗斯本土之间的海上运输。但这一做法存在两个问题：一方面，这些补贴是否能有效缓解加里宁格勒陆上货轮的“准封锁”状态尚不确定；另一方面，加里宁格勒地区对补贴的需求在未来几年可能会持续增长，导致这种做法在经济上难以持续。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c21639e517fb440b74e6acfe972f21ea</guid>
<title>中国汽车电子产业将站上两个世界之巅</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_10_12_751444.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，无论对中国还是对全球汽车电子来讲，都是一个值得铭记的新时代起点。也许在多年之后，这一时间节点的潜在意义才会被不断地发掘出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们继续奋力向前，逆水行舟，被不断地向后推，直至回到往昔岁月。”在《了不起的盖茨比》结尾，作者菲茨杰拉德哀叹且隐喻美国“爵士时代”之繁华消逝之后的幻灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断奋力向前，却有逆水行舟不断后退的无力感，也许是海外在华汽车大厂、Tier1以及欧美汽车产业政策制定者们的共同心理感受。伴随着这一感受的是一系列可知可感的行业生态重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汽车电子的商品洪流到底意味着什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春潮带雨晚来急。宏观层面上，2020-2024年全球汽车电子产业经历了一波剧烈的周期起伏，筑底、蝶变、重构成为了行业关键词，不少头部企业正在反思传统的经营范式。而中国市场，则是这一大势的拐点延后或提前，曲线下跌或升涨的主要推动力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车软硬件正在重构和融合，主机厂与传统意义上的Tier1和Tier2的关系也在重构，在穿越缺芯周期之时，造车新势力改变的不仅是汽车架构设计和零部件BOM本身，还在深层次上变革着整个供应商体系。这种变革的起始点，来自中国整车制造与出口的滚滚商品洪流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/29/20240929111154364.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
传统认知上的汽车OEM与Tier1 、Tier2&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年中国汽车出口491万，其中新能源汽车出口占120.3万辆，增长率77.1%，抛开特斯拉的30万，中国品牌的新能源汽车出口大概是90万台左右，新能源汽车与动力电池互相赋能，已经成为中国新三样高附加值产品新的亮点。再往前追溯，从2021年前后开始，我国新能源汽车占比达到15%，这一数据标志着新能源汽车正式加速跨过市场穿透率的学习曲线（learning curve），进入发展的真正快车道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰冷的数据背后则是时代洪流的热辣滚烫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以欧洲为例，自2019年以来，欧洲现有企业在其本土的市场份额下降了6个百分点，在中国的市场份额下降了5个百分点。与此同时，中国主机厂OEM在中国和欧洲都取得了进展，2020年至2022年间在欧洲的市场份额增长了八倍。欧美车企的品牌价值、消费者认知和产品设计的原生价值正在减弱，以电动汽车动力总成部件为例，虽然西方供应商占据了中国动力总成市场的一半以上，但他们在电动汽车动力总成市场的份额却不到5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从英飞凌、恩智浦、意法半导体等汽车半导体头部厂商发布的最新季度财报来看，也可以印证这一趋势，即在国际市场需求正在逐渐“熄火”的情况下，迫切需要中国市场点燃更猛烈的火焰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/29/20240929111227901.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以意法半导体为主的汽车芯片大厂今年营收、毛利、净利等纷纷出现大幅下降&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，时代变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，一辆汽车仅包含约1000万行软件代码，今天一辆并非高端价位的新能源汽车也拥有约1亿行软件代码，未来自动驾驶汽车的软件代码量将达到3亿至5亿行。在乘用车越来越像个“行走的数码产品”的趋势下，欧洲的产业分析师们已经惊呼，如果欧洲车厂无法振作精神二次创业，未来10年内极有可能面临着像手机品牌被完全挤出赛道一样的命运，毕竟，欧洲手机制造商曾经在短短六年内失去了90%以上的智能手机市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车市场与智能手机市场的不同之处在于，没有任何一款车型能在整个车业的市占率超过2%，但一款iPhone很可能吃掉全球百分之十几的市场，由于整车毛利相比手机毛利大约不到一半甚至只有三分之一，在每年全球8000万-9000万新车上市的总体量之下，车厂一年10万辆可以看作基本的盈亏平分线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此观之，中国新能源车能在全球汽车电子供应链体系中掀起滔天巨浪也是完全合情合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，中国复杂类大宗商品的制造业如白色家电、数码产品等已经习惯了从“事后之见”的视角，以层累叠加的情绪呼应过去过往在终端市场的狂飙突进，如海信并购日本东芝电视、欧洲厨电巨头gorenje，联想收购IBM的PC部门等等，这一次我们需要“事前之见”指出中国汽车产业钢铁洪流的深层次意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有足够的市场体量，才逼迫海外大厂俯下身段，完成对缺芯时代的获利回吐。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有足够的市场体量，才能从把控供货渠道，拓展议价空间。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有足够的市场体量，才能建立清晰的价格梯度体系，增加整车研发试错空间。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规模优势还高度关涉研发周期和成本。与其他地区的竞争对手相比，欧洲汽车制造商的开发周期较长，从概念到试点阶段长达四年。相比之下，中国最快的汽车制造商仅需 21个月即可从概念到试点，这让他们能够更快地响应市场趋势，这也让中国电动汽车的总体制造成本要比欧美同行低20%左右，成本优势立即可以转化成竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年开始，中国各地高新产业园中的初创公司中，主攻汽车雷达、传感器的初创企业高管，有很多就是无法忍受海外大厂迟钝的反应和冗长的前期调研，于是选择带领几个技术骨干跳槽出来创业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年上半年全球彻底摆脱汽车缺芯潮之后，欧美汽车电子市场正在逐渐接受另一个现实，即通过所谓电池垂直采购，分销商扁平化等方式无法在硬件上弥补这20%的成本差距，而且“软件定义汽车”的理念让车联网、座舱娱乐与域控系统可以形成软硬件分开迭代，这将极大地稀释原有的欧美OEM附加值，正因为如此，从2023年下半年开始，代表商贸保守主义的关税工具频繁被摆上台面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国去年下半年以来不断炒作“产能过剩”，对华芯片遏制的焦虑点从高算力芯片，已经逐渐滑移至依靠规模走量的车规类模拟和功率芯片，随着这一领域的半导体厂商设计、制造垂直化程度的加深，IDM成为这一细分赛道，尤其是功率化合物半导体加强供应链管控、产品品控的未来的主要经营模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年以来，中国狂飙突进式的产线扩建，配合年产近900万辆的新能源汽车，让九个（计算、控制、存储、通信、功率、电源、传感器驱动和信息安全等）需要车规验证的芯片类型的规模化从涓涓细流到汪洋大海，足以让西方庙堂之上的政策制定者们感到震撼。近日，美国通过进出口管制方式对中国重点关照，对含有中国制造因素的车辆连接系统（VCS）和自动驾驶系统（ADS）实施制裁，也不过是关税问题的另一注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧美人眼中，中国车企市场是个“怪物房”。在庞大的钢铁洪流销售量加持之下，中国汽车电子站上车载互联和智驾算力比拼这两座山峰之巅，指日可待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>