<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36b8b43d0c5e41a43b5504311c2b530d</guid>
<title>“鼠头鸭脖”只是个例，学校食堂还有个更普遍的问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_06_21_697667.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着江西省教育厅、江西省公安厅、江西省国资委、江西省市场监督管理局四部门组成的联合调查组做出正式通报，闹得沸沸扬扬的“6·1”食品安全事件（即著名的“鼠头鸭脖”事件）暂时告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此事，可探讨的部分实在是太多了，甚至这个问题每一步的进展对应的社会舆论发酵——如鉴鼠为鸭后，社会舆论明显不满，梗图创作层出不穷；最终结论出炉后，群众激愤之情有增无减——本身就几乎可以作为一个具有相当学术价值的社会学课题进行深入剖析。不过，这不是本文的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/21/20230621085053838.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;286&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;网友创作的梗图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到“鼠头鸭脖”事件曝光之后，全国多地食堂接连爆出食品安全问题，笔者想要讨论的，是引发此次事件的主要原因——学校食堂市场客观上长期存在的垄断问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“程序合规”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们必须承认一点：学校作为一种特殊的社会结构，其餐饮市场与真正的大众消费市场相比，依然是比较封闭孤立的一种特殊市场环境，而这种封闭和孤立，客观上成了垄断行为的温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学校食堂市场的垄断与一般垄断行为最大的不同在于，它往往是通过一些比较隐蔽、柔性或者迂回的方式进行的，此类方式往往具有程序上合规但实质上垄断的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，现在院校食堂依照国家法律规定，必须走公开招标程序，竞标获胜后才能承包食堂经营，且经营权并非永久，必须定期重新招标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一套流程走下来，表面上看似是在程序层面解决了可能存在的垄断问题，但要说这套程序能彻底杜绝官商勾结和垄断，那显然也不是实话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们实事求是地说一句，任何一个在国内市场有过招投标项目经验的人都清楚，这套程序实际上多少有点防君子不防小人的意思。招标方和投标方如果真有相互勾结的行为，他们其实是有无数种方法绕过这套程序达成合作的，相关手段花样百出，防不胜防。在某些地方和某些行业，陪标和围标能够成为一种半公开存在的产业链，这本身就说明了很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要命的是，这种招投标的程序甚至成了某些存在利益输送和腐败问题的公共项目的遮羞布——当有人质疑此类项目存在违法行为时，当事人往往会拿该项目经过了公开招投标、程序上完全合规来堵质疑者的嘴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如2021年有“30余名师生餐后集体呕吐腹泻”“校长痛哭称换不动送餐公司”的新闻。面对新华社的调查报道，当地县委有关负责人表示，“出现问题后没有第一时间停止配餐确有不妥，但也不能轻易换掉一个经过招投标程序选中的配餐公司。”而事实上，涉事配餐公司“事发后的第二天，才取得食品经营许可证”、涉事配餐公司厨师也未取得厨师证。对于这一问题，当地县市场监管局副局长认为“涉事公司边供餐、边整改、边办证，这合情但不合法”——“合情但不合法”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/21/20230621085311579.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次“鼠头鸭脖”事件中涉事的深圳中快餐饮集团是一家在全国多个省市投资了24家分支机构，在全国范围内经营高校食堂项目超过700多个的大型连锁餐饮服务企业，是业界巨头。对于行业内那些或明或暗的规则，他们应也比大多数社会公众都更加熟稔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·滚滚利润&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外笔者注意到一个现象——不排除这种现象是笔者的社交圈子狭隘导致的信息茧房和刻板印象——在很多院校中，师生群体普遍认为，为学校提供公共服务和消费产品的承包商，与学校主要领导存在利益输送或裙带关系，所谓“食堂老板是校长的小舅子”“学校超市老板是校长的老同学”成了很多人的口头禅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这是一种缺乏实证根据的有罪推定，在大多数时候并不足信，更多的是一种牢骚和抱怨，但不同的院校、不同的师生、不同的地域在这同一个问题上居然能一定程度达成一致，那么多多少少都会有一点相应的现实基础，简单地否认这种现象的存在，显然也不是实事求是的态度。此其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，院校食堂有一个商业消费市场所不具备的优势——国家补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有过高等教育经历的朋友应该都有过这样一个体会，那就是在食堂吃饭是最便宜的选择。笔者当年读大学的时候，笔者所就读的学校就有几间食堂提供一元菜。一元菜谈不上多好吃，但胜在便宜、量大、管够，它成为很多囊中羞涩的同学维持生活的首选，每当食堂开饭时，出售一元菜的窗口往往火爆拥挤，以至于去晚了就打不到一元菜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/21/20230621085450728.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种便宜，则是国家补贴带来的，倚仗着这种政策性补贴带来的成本优势，导致院校食堂相较于大众商业消费市场，形成了一种成本性的垄断能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成本性垄断能力是垄断行为中最容易被忽视的一种，因为它隐藏在价值规律背后，形成了一种看上去不像是垄断的垄断。比较典型的例子是沙特的石油。沙特的石油储量并非世界最高，石油品质也并非世界最佳，但沙特在世界石油市场上非常强势，原因就在于沙特的石油开采成本极其低廉，插根管子就冒油真不是一句玩笑话。这种压倒性的成本优势导致沙特在世界轻质原油市场上处于一种近乎于垄断的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而院校食堂也有类似的性质，毕竟中国是一个还有6亿人月收入不足1000元的发展中国家，尽可能地降低生活成本，依然是大多数社会成员都需要面临的重要问题。换言之，量大管够的一元菜，是一种刚需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，某些院校会对学生的校外消费行为进行限制。不论这种限制的初衷和目的是什么，这客观上给院校食堂提供了一种事实上的统购统销环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如有些学校禁止学生随意外出，比如有些学校禁止学生点外卖，比如有些学校禁止外人入内，这都导致了学生在校外消费的行为成本和时间成本大幅上升，给院校食堂独占学生市场提供了便利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a202237093302432562256af1dc3b6d</guid>
<title>从防过热到防过冷，中国宏观经济治理思路要改变</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiDaoKui/2023_06_21_697658.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李稻葵：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天想利用这个宝贵的时间，把我们的《中国宏观经济分析与预测研究报告》的主要想法，简单跟各位汇报一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个报告的核心思想就是标题指出的——防过冷是新时期宏观经济治理基础性任务。其中宏观经济治理是一个新提法，不是宏观经济调控；另外，防过冷还是基础性任务，意思是恐怕相当长的时间都要防过冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年乃至于过去十年，中国经济表现都是偏冷的。1978年改革开放之后的前十年，中国的国家治理和改革的精髓，或者主要工作就是简政放权。这使得过去很长时间之内，经济过热成了时代的主题。我们清华大学经济管理学院的老院长朱镕基总理，他当时非常高效、治理有方的一个工作内容，就是刹住经济过热、投资过热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十几年，我们的国家治理能力全面提升，国家治理更加有序、高效，防止了经济出现大起大落。反映在经济运行上，规范有序也带来一个负作用，那就是经济过冷。经济过冷的意思是指，实际经济运行的速度低于潜在的经济增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/20/20230620112424683.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济增长的三大潜力要素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的潜在经济增长速度还是非常快的，为什么？经济潜在增长速度无非就是三个要素，我称之为KPL。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K是capital，中国的储蓄率高，保守估计居民存款总额占GDP的比例是35%。高额的储蓄率，为投资提供了充分的基础。不仅是搞投资有基础，也为化解地方债提供了保障。一些过去投得不太好、没有短期商业回报的地方债，就可以用储蓄来化解。本世纪初，我们处置了四大国有银行的不良资产，靠的就是储蓄，这个没有争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
P是productivity，生产效率。生产效率靠研发，中国研发能力比十几年前大大提高了，研发的总支出量，按现价美元计算，跟美国非常接近了，2025年应该就超过美国了。如果按照购买力计价的实际研发支出，那比美国还多了，因为中国的工程师工资没有美国高。而且，中国一年培养357万理工类专业大学毕业生，这比全世界其他国家加起来的总和还多。科研人才和资金都具备了，科技研发能力上升是有很大潜力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
L之前指的是labor，现在演变成人力资源。我们不应该有人口焦虑，原因是尽管我们人口总量可能见顶了，但是人力资源总量还在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/20/20230620111836861.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人力资源总量是考虑了人口质量的社会劳动时间储备总和，人口质量的核心因素是健康水平和受教育程度。平均来说，中国男性68岁以前一般都不会有慢性病，都很活跃；此外中国人口平均受教育水平也在不断上升。我们的测算发现，若以2020年为基年，将人力资源总量换算成人口当量，则2050年我国的人力资源总量将从2020年的14.2亿人，升至16.4亿人，增加约15.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不要有人口焦虑，不能把经济增速下滑的原因推给人口衰减，这个我们不同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济过冷的风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的经济增长潜力是有的，但为什么中国经济增长的实际速度低于潜在增长速度呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年以来（2010-2019）中国增长速度逐年下滑，平均每年下滑0.33%，这个态势必须逆转。经济增速下滑根本的原因是，我们的国家治理能力日益强大，表现在宏观经济治理上避免了大起大落，但同时也出现了一些负作用，导致宏观经济的收缩，经济运行容易过冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/20/20230620115419288.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我呼吁从现在开始，我们的经济工作包括宏观经济治理工作的思路要变，要从过去防过热变成防过冷。这个惯性的思维要改变，各种工作思维都要随之改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么怎么改变呢？我们有很多具体的建议，根本之根本，我们呼吁政府部门的工作思路要改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们研究院有两条腿，一条腿搞政策研究，一条腿搞学术研究。我们认为市场经济搞得好不好，政府的作用非常重要。政府的激励要搞对，就是要改变政府调控经济的思路，要从防过热变成防过冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举一个例子，有一种小众消费的摩托车，按照1980年代制订的法令是13年强制报废。这本质上给所有买摩托车的消费者的一个巨额的折旧，这样摩托车制造商特别是高端摩托车制造商没有积极性，消费者也不敢正常去买摩托车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是政协委员，我为此呼吁了很多年，但是至今还没有解决。其他抑制消费的政策，如限房和限购都很复杂。但是针对摩托车的这种限制政策长期不能解除，我反复思考，唯一的解释就是政府工作人员的思路没有改变，没有把防经济过冷，抓住一切机会稳经济这个中央精神落实到政策上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以该怎么办？我再次强调，抑制消费的各种政策问题如果不解决，中国经济长期过冷，长期运行在经济增长潜力之下，我们会有重大风险，乃至成为推进中国式现代化面临的最大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么讲？如果经济长期过冷，失业还会加重，社会的稳定就会遭遇挑战。如果经济长期过冷，科技研发动力会下降，科技进步也会放缓。如果经济长期过冷，中国的国际影响力，包括我们军队的装备能力提升都会放缓，我们赶超世界经济发达国家的趋势也可能都会逆转。这恐怕是一个基础性、长期的风险，必须高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;预防经济过冷的两大建议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么怎么办？有办法！我反复强调中国的百姓是有活力的，中国经济增长潜力是有的。具体说来，除了尹艳林主任提到的要阻断预期负循环提振信心，以及要真正落实促消费政策，我补充两条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一条，短期内我们呼吁中央政府赶紧推出有助消费恢复的政策。可以在支付环节提供补贴，比如说，不管买什么产品，政府在支付环节包括银联、支付宝、微信支付，给消费者5-10%的补贴，这样做的好处是不偏向于任何一方，公平地对支付环节进行补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，这样养了懒汉，政府会吃亏。不对，不能这么讲，这是帮助老百姓恢复消费信心的重要举措。上海已经行动了，上海拿出了10个亿，对消费者进行补贴。研究已经表明，10亿的政府支出，拉动了40亿的消费。那么如果中央政府拿出5000亿补贴，根据上海的经验，最后能带动两万亿消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆的税收体制是以流转税为主，两万亿的消费提升马上就会带来25%，也就是5000亿的财政税收，等于政府没有增加一分钱的财政支出。这么好的事情为什么不做呢？所以我们要呼吁赶紧扶持消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人问，这样做是不是不公平，补贴了高收入人群，对低收入人群补贴不够？其实不然。中高收入人群缺的是时间，他们不消费主要是忙不过来，最后能用消费券的，我相信是有时间、想消费、但缺钱的中低收入人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二条，要想方设法鼓励民营企业继续投资。具体怎么办？我们报告里提出一点，要明确民营经济的政治地位，不仅要讲“两个毫不动摇”，即毫不动摇发展国有经济，毫不动摇地发展民营经济，而且要从根子上讲，民营经济和国有企业一样，也是执政党长期执政的经济基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这跟“三个代表”是完全一样的，民营企业家都可以入党，企业发展了，增加了就业，交了税收，对科技进步做出了贡献，让我们国家的治理能力、治理体系更加强大，更加健全。这个话要讲，要明确民营经济的政治地位，这样可以从根子上给民营企业家吃定心丸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们呼吁，从现在开始整体的经济工作，包括宏观治理的工作，思路要转变。我相信，如果这个整体思路能够转变，中国经济一定能够回到比较健康的高质量发展的道路，2035年人均GDP相比2020年翻一番、基本实现现代化的目标，一定能够实现！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0e86fb43ecac0c30c809682c0b0c054</guid>
<title>莫迪即将访美，美国对华脱钩，产业链未来挂到谁家？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2023_06_21_697655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国政府宣布，美国总统拜登将于6月22日在白宫接待对美进行国事访问的印度总理莫迪。莫迪将成为接受拜登正式邀请对美进行国事访问的第三位外国领导人。此前5月27日，以美国为首的“印太经济框架”（IPEF）部长级会议在底特律举行，共有14个印太地区国家的代表参会，并在供应链领域达成一项协议。对于莫迪的此次访问，美印双方均有高度期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国主导的“印太经济框架”于2022年5月正式成立，初始成员国包括美国、韩国、日本、澳大利亚、印度、越南等。美国方面称，“框架”将成为美加强同“印太”国家经济联系的重要平台，为地区提供中国以外的替代选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来在美国的主导下，众多企业将产业目光从中国转向印度、东南亚等第三方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/09/20230609104903711.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度工厂里的工人 （图源：华尔街日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再结合先前外媒报道，拜登政府拟在近期，对美国企业严格限制在中国部分高科技产业投资签署一项行政令的消息，引发了对中美关系变化和产业迁移的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业迁移是一个重要的现象，它受到中美关系变化的牵引。在产业迁移的过程中，企业面临着许多挑战，包括当地经济、文化和政治方面的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、制造业转移，一场有预谋的“全面脱钩”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中美关系的演变引发了产业迁移的浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府限制中国的发展，包括增加对华关税、限制对华高新技术投资等，导致一些美国企业将其产业链从中国转移到其他地区，尤其是印度和东南亚地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普到拜登，美国政府对中国的限制政策发生了巨大变化。尽管出发点存在差异，但限制中国发展成为共识，这种共识在美国民众的选票中得到了体现，迫使每届政府都会采取类似的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年特朗普政府发起的“贸易战” 中，虽然涉及了部分高技术产品，但惩罚性关税的主要目的是贸易平衡，此后的对华技术出口管制，也是由针对少数企业的恶意打压，逐渐转向规模性、领域性的大范围管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国国内的政治极化问题愈发严重，美国对华科技遏制无论在意图上还是措施上，都变得更加清晰和果断，科技领域的中美“科技脱钩”正是这种共识的外在表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022 年8 月9 日，拜登签署《2022 芯片与科学法案》，在授权联邦政府向芯片产业提供527 亿美元补贴的同时，要求受补贴企业“ 选边站” ，十年内不得参与在中国的实质性扩大半导体产能的重大交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国及其七国集团的盟友也希望以不损害全球贸易和投资的方式减少与中国的经济联系，进一步加剧了对华脱钩的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/09/20230609105107262.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;281&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;彭博社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱钩浪潮下的产业迁移，不仅仅是商业上的决策，核心是美国主观上认为对中国的依赖所引发的国家安全、经济风险、意识形态价值观以及美国政治氛围等因素所致：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 国家安全：美国担心过度依赖中国的关键技术和供应链会使得中国能够在必要时对美国进行经济上的压制，从而危及到美国的国家安全。例如，美国认为过度依赖中国的5G网络设备制造商华为可能存在网络安全问题，可能被中国政府用来进行间谍活动。同样，美国也担心中国会窃取美国相应的关进技术、信息安全等相关内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 经济风险：美国担心中国的经济实力和影响力已经足够大，如果继续依赖中国的制造和供应链，将会导致美国企业和经济在某种程度上受制于中国。例如，美国担心过度依赖中国的制造业会使得失去了核心产业链的掌控权，面临着日渐增长的经济风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 意识形态价值观：美国认为中国的人权记录和民主价值观与美国的价值观背道而驰，因此不愿意与其过度合作和依赖。例如，美国担心过度依赖中国市场会使得美国企业成为中国政治话语的工具，违背了美国支持民主和人权的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 美国国内政治氛围：过去几年中，美国民众普遍认为中国是一个竞争对手而非合作伙伴。此外，美国政治精英和媒体的愈发批评中国的态度也反映了这种趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、产业转移进行时&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美脱钩的进程中，一些西方企业将生产从中国转移到印度和东南亚等地，以逃避美国对中国的关税和限制。企业希望减少对中国依赖的原因包括：对政策因素带来供应链韧性不确定性的担忧、整体地缘政治紧张局势和关税影响、以及中国持续提升的劳动成本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分企业已经开始迁出中国，但他们选择了临近中国的“亚洲替代供应链”（Altasia）地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编注：“亚洲替代供应链”（Altasia）是由英国知名财经媒体《经济学人》周刊创造的新概念，有学者指出该概念的提出是用以配合以美国为主导的“新冷战”论调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消费电子产品行业，随着产业链体系在东南亚的逐渐成熟，实现供应链的多元化，苹果和三星等公司已经开始将生产从中国迁往越南和印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国计算机巨头戴尔已经制定了新的目标，计划在2024年停止使用来自中国的芯片，并减少产品中中国零部件的比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果公司将目光转向印度，在那里生产iPhone、AirPods、Apple Pencil以及其他组件。来自中国台湾的供应商富士康、和硕和纬创都在印度建厂。去年9月，美国苹果公司（Apple）就宣布计划在印度生产5％到10％的新款智慧型手机iPhone 14。富士康也将与印度矿业集团韦丹塔（Vedanta Resources）合作，斥资200亿美元（约270亿新元）在印度建造半导体工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社的一篇报道就说，苹果连一颗螺丝钉都要印度造。在消费电子行业中，因为产业链体系的重要性，将生产完全迁离亚洲尚不具备可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“亚洲替代供应链”受到更多的关注，这些国家或地区也在大力投资基础设施建设，出台激励措施，推动对这一生态系统的部分复制，提高本国或本地区的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡国立大学南亚研究中心高级研究员帕里特（Amitendu Palit）接受《联合早报》访问时，提到了印度的几个主要优势，“印度位于东亚和西亚之间的战略经济位置，不论是海路或陆路，它都与中亚、西亚、东南亚和东亚有着良好的连接，这使它成为可服务亚洲所有地区的有利地点。其次，对许多行业来说，印度拥有年轻且流动性强的劳动力队伍，他们可轻易在全国各地流动，拥有高技能，学习速度也很快。此外，印度拥有强大而成熟的资本市场，拥有大量先进的金融产品，能够迅速调动包括海外市场的资金。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但印度要成为下一个世界工厂，仍然面临三大障碍：投资风险太高、政策内向性过强，以及宏观经济失衡太大。企业对印度政府依然缺乏信心，担心他们投资时的政策过后会出现变化，以致最终无利可图。企业也无法确定印度官方能否公正执行相关贸易规则，不会倾向于政府偏袒的国内大型企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、中间商赚差价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华脱钩“理由”看起来非常充分，通过产业转移、限制高新技术投资等方式在操作上也是可行的，但问题是想让这政策是有效的，该政策的支持者就需要不断证明中国对美国经济的依赖程度远远超过了美国对中国经济的依赖程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实恰恰相反，美国并未改变大量依赖中国制造业的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国经济紧密相连，互为重要的贸易伙伴和投资对象，彻底割断这些依赖关系非常困难，彻底脱钩会对双方自身经济带来负面影响。在一些领域，双方仍保持着合作和互相依赖的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据统计，2022年1-12月，中美贸易额为7594.27亿美元，同比增长0.6%。其中，中国对美国出口5817.83亿美元，增长1.2%；中国自美国进口1776.44亿美元，减少1.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国挑起的引发产业转移的“脱钩”，绝大部分成本由美国企业和消费者承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国前财政部长保尔森日前在美国《外交事务》杂志上撰文指出，美国政府推行对华全面对抗政策伤害了中国，也伤害了美国，将本国企业置于竞争劣势地位，限制了美国企业商业化创新的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商会发布的报告显示，如果对所有中国输美商品加征关税，将令美国经济在2025年前每年损失1900亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了贸易逆差，“脱钩”本身也被一些专家证明是一个伪命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期世界银行经济学家 Aaditya Mattoo的研究表明，中美脱钩的表面效果近乎是一种“脱钩幻觉”，该买的该卖的并不少，基本都从“中间商”这里过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从下图可以看出，红线显示东亚太平洋国家随着时间的推移从中国进口增加，黑线显示东亚太平洋国家向美国出口逐渐增加，绿线显示中国对美国的出口减少。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/09/20230609105402549.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;369&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
可以得出这样的结论，东亚国家最近向美国出口更多产品的同时，也从中国进口更多产品，以为脱钩了，其实换了一条通道。中国的商品本来直接向美国出口，变成借道东南亚向美国出口，因此藏在明面上“产业转移”背后的，是大量产业仍在中国，但多了一堆“中间商”，成本增加后，为成本买单的仍是美国自身。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>651b4cb68bbcb8c32ba6677d3d01e5f8</guid>
<title>AI对我们的操控，可能比你想的更严重</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuvalHarari/2023_06_21_697653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤瓦尔·赫拉利：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，今天我想和大家谈的是人工智能和人类的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道这次会议的重点是人类正面临的生态危机，而人工智能无论好坏都是这场危机的一部分。人工智能可以在很多方面帮助我们解决生态危机，但也可以加剧危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，人工智能可能会改变生态系统的意义。因为，40亿年以来地球的生态系统只包含有机生命形式，而现在或不久的将来我们可能会看到第一批无机生命形式的出现，或至少是无机媒介的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601161544869.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二十世纪中叶计算机时代开始，人们始终对人工智能怀有恐惧，这种恐惧激发了许多经典科幻作品的诞生，如《终结者》《黑客帝国》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这类科幻场景已经成为文化符号，但它们通常不会在学术、科学和政治辩论中被严肃对待。这也是可以理解的，因为科幻作品一般会作这样的假设：人工智能构成对人类的重大威胁之前，它必须跃过两个重要的里程碑——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，人工智能必须变得有知觉，发展出意识、感觉和情感，否则它为什么想要接管世界；其次，人工智能必须适应在物理世界中给自己定位，机器人必须能够像人一样高效地在房屋、城市、山脉和森林中移动和运转，如果他们无法在物理世界中移动，那怎么可能接管这个世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年4月之前，人工智能似乎还远远没有到达这两个里程碑，尽管人们围绕ChatGPT和其他新的人工智能工具进行了大肆宣传，但没有证据表明这些工具有一丝意识、感觉或情感。至于在物理世界中活动，虽然自动驾驶技术一直算热门话题，但汽车主宰人类道路的时间仍一直在推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，坏消息是人工智能要威胁人类文明的生存，并不真正需要意识，也不需要在物理世界中移动的能力。在过去的几年里，新的人工智能工具被运用到公共领域，可能会从一个非常意想不到的方向威胁到人类文明的生存。我们甚至很难理解这些新型人工智能工具的能力，以及它们持续发展的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，因为人工智能能够自我学习并自我改进，即使是这些工具的开发者也不知道他们所创造的东西的全部功能，他们自己也经常对这些工具的新能力和高品质感到惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想在座的每个人都已经了解新型人工智能工具一些最基本的能力，像写作、绘画、作曲和编写代码等能力。但还有许多其他功能正在涌现，比如深度伪造人们的声音和图像，起草法案，找出计算机代码、合同和法律文书中的漏洞。但也许最重要的是，新的人工智能工具有能够与人类建立深厚而亲密的关系的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些能力中的每一项都值得充分讨论，我们很难理解它们的全部含义，所以把这个问题简单化。如果把所有这些能力当作一个整体，就可以总结为一个非常非常大的东西——操纵和生成语言的能力，无论是用文字、图像还是声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前人工智能革命最重要的方面是，人工智能正在以超过人类平均水平的能力掌握语言。通过掌握语言，人工智能正在掌握打开从银行到寺庙等所有机构大门的万能钥匙。因为语言是我们用来向银行发出指令的工具，也是我们头脑中做出重大决定的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一个角度来看这个问题，那就是人工智能刚刚入侵了人类文明的操作系统。历史上每一种人类文化的操作系统都是语言，在这个文明世界的开端，我们用语言创造神话和法律，创造神和金钱，创造艺术和科学，创造友谊和国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，人权不是生物学上的客观事实，它没有刻在我们的DNA中，人权是我们用语言通过讲故事和制定法律创造出来的东西；神也不是生物的或物理上的现实，而是我们人类用语言再通过传说和经文创造出来的；金钱当然也不是物理存在，钞票只不过是一张张毫无价值的纸，而目前世界上90%以上的钱甚至都不是钞票，它只是电脑中传输的电子信息，能赋予金钱各种价值的只有故事。不少银行家、财政部长和加密货币大佬他们并没有创造多少真正有价值的东西，但他们都是极有能力的故事讲述者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在像国际象棋这样的游戏中，没有人能打败计算机。如果同样的事情发生在我们的政治、经济甚至宗教领域呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人们想到ChatGPT和其他新的人工智能工具时，经常会被这类例子吸引，比如孩子们使用ChatGPT写论文。一旦孩子们用ChatGPT写论文，学校系统将会发生什么？太可怕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601164314663.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这类问题忽略了大局，姑且放下学校的论文吧，比如说，我们应该谈论2024年的下一届美国总统大选，尝试着想象新的人工智能工具可以带来的影响，这些工具可以为某种新的邪教利用，大规模制造政治宣言、假新闻故事和这一教派自己的圣经。未来，我们可能会看到历史上第一个由非人类智能创作圣经的宗教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，历史上的宗教都声称他们的圣经是由非人类智慧创作的，这在此之前是不可能的，但很快就会成为现实，并影响深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，在一个更平淡的层面上，我们可能很快就会发现和自己在网上长时间讨论堕胎、气候变化或俄乌冲突的人——你以为是人类同胞，实际上是人工智能机器人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，我们浪费时间试图说服人工智能机器人改变其政治观点是毫无意义的，但我们与它交谈的时间越长，它就越了解我们，了解如何磨练它的信息，以改变我们的政治观点、经济观点或其他任何东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对语言的掌握，人工智能也可以与人建立亲密关系，并利用亲密的力量来影响我们的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我所说，没有迹象表明人工智能有任何意识或自己的感情，但为了与人类建立虚假的亲密关系，人工智能不需要自己的感情，它只需要能够激发我们的感情，让我们对它产生依恋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月，谷歌工程师布莱克·莱莫因（Blake Lemoine）公开声称，他正在研究的人工智能聊天机器人LaMDA已经有了感知能力。这件事最有趣的不是莱莫因的说法，他的说法很可能是错的，他最终也失去了工作。真正有趣的是，他愿意冒着失去高薪工作的风险去保护这个人工智能聊天机器人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人工智能可以影响人们去冒失去工作的风险，它还能诱使我们做什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每一场心灵和思想的政治斗争中，亲密关系是最有效的武器。人工智能刚刚获得了与数亿人大规模产生亲密关系的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们可能都知道，在过去的十年里，社交媒体已经成为控制人类注意力的战场。现在，随着新一代人工智能的出现，战场正从注意力转向亲密关系，这是一个非常坏的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人工智能为了与我们建立亲密关系而战斗时，人类社会和人类心理会发生什么变化？这些关系也可以用来说服我们购买特定的产品或投票给特定的政治人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使没有制造虚假的亲密关系，新的人工智能工具将对人类的观点和世界观产生剧烈的影响，并且成为人类需要的所有信息的来源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>