<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dac041a6d4218090b4cb8677657c0f37</guid>
<title>香港导演的“侠之大者”，为什么内地观众不买账？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2025_02_03_763897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天看了《射雕英雄传：侠之大者》的影评，两极分化非常严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下，大概是肖战的粉丝、追溯情怀和看电影只看大场面的观众认为不错；批评者则吐槽电影前面一大半是郭靖找黄蓉、黄蓉找郭靖的二人转，后面一小半是欧阳锋的魔幻攻击加郭靖嘴炮就能拦下成吉思汗，以及其它种种莫名其妙的情节。甚至有影评搞笑称：本片讲述了民族英雄欧阳锋只身抵抗蒙古大军，被蒙古金刀卧底郭靖所杀；大宋官兵欲乘蒙古阵脚大乱之机反攻，守将却被化妆为百姓的黄蓉实施“斩首行动”的仙侠故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，粉丝和看电影只求爽的给好评，讲求故事逻辑性和精彩性的觉得很烂，还有人高呼徐克晚节不保。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/02/20250202155213239.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《射雕英雄传：侠之大者》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在笔者看来，并不是编剧或导演水平下降，而是中国大陆的思想进步太快，使得许多导演（不仅是港台）的水平已经赶不上大陆观众的要求了。如果追究得再仔细一点，这种差距不是今天才产生的，其中很多因素在三四十年前、甚至六七十年前就开始萌生，只不过被当时的社会因素和经济因素所压制；直到今天，随着中国国力的强盛和民族自信的增强才一起迸发出来而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，徐克是想把它拍成一部半历史武侠正片的，从讲蒙语、服饰布局，到蒙古大军的场景制作，都可以看的出来。这就要求影片必须基本符合历史事实，艺术表现和夸张不能太过离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，观众想看什么样的武侠，导演得心中有数，脱离观众要求的片子一定不讨好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实《射雕》和《智取威虎山》的性质很接近，都取材于小说，都有真实的历史背景，也有真实的人物原型，再加以艺术加工而已。但是如果《智取威虎山》前半段是少剑波找白茹、白茹找少剑波，后半段是俩人手拉手对着座山雕的大营来了一个霹雳18级龙卷风轰击，那观众该有多崩溃？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若问以前的《射雕》也有这种类似的气浪轰击，怎么观众不骂？那是因为人家先有了大量拳对拳、剑对剑、肉到肉的真实武术比拼，然后再加一点特效作为升华，大家才都认可的呀。接着还上来一个欧阳锋力战全蒙古大军，大侠郭靖却在奋力保护大宋死敌，观众该说什么好？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有真实的武术对打，再加上特效升级，那叫武侠；全场隔空对轰气浪，就只能叫魔幻。与观众心中的武侠片设定完全不同，大失所望就不可避免了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/02/20250202155310238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，既然标榜侠之大者，为国为民，那么这个为国为民必须要符合正常的历史和行为逻辑。这一点对中国大陆来说，尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国大陆自新中国建立以来，对民众的教育是历史唯物主义观。从三皇五帝到满清民国，中间的盛衰起伏，起因、转折和结果，每一部分历史教科书都给出了详细分析。中国大陆的观众对历史都有宏观和逻辑的认知。霍去病、岳飞到杨靖宇，告诉我们面对外敌时什么是民族英雄；钱学森、邓稼先到解放军消防员，以身作则，让我们感受什么叫为国为民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港因为被英国殖民的经历，没有完整的历史和唯物主义辩证法教育。英国对香港的统治，是英国人掌握上层，香港本地人治理下层，实际上是一种半封建和半殖民地的混合，只不过沾了冷战对峙中大陆唯一进出口口岸的光，被包装成一个资本主义性质的发达地区，但科技进步和物质丰富不能说明其思维逻辑的高级性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些因素造成了中国大陆和港澳台对中国历史及政治厚重性及复杂性的认知差距极大，只不过这种差距，早些年被中国大陆的贫困落后给压制住了。因为大陆贫穷落后，香港富裕先进，使得当时多数大陆人更认同港台所表现出来的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像厨师做菜，大陆掌握煎炒烹炸、蒸焖熘卤等种种技巧，奈何材料不行，只能做熬白菜炒土豆、干煸豆角烧茄子，看到牛肉汉堡炸鸡块，顿时惊为天人。而人家看见你满桌子的土豆白菜，就算手艺再好，也只会鼻子里哼一声，心里骂一句乡巴佬。但到了今天，大陆已经搬出了红焖肘子烤全羊、开水白菜佛跳墙，香港再拿牛肉汉堡和炸鸡块，那就只能招笑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于讲究一点正常逻辑性和历史观的观众来说，郭靖嘴炮拦下成吉思汗，简直荒唐。这是两个民族的命运对决，是所有强国对外扩张征服的必然之路，是无可阻挡的历史大势，就被轻易地忽悠没了？你也太小看成吉思汗了，他建国后多次发动战争，先后占领了金朝的大片领土，灭亡西夏、西辽及中亚的花剌子模，其征服足迹远抵黑海海滨。再来看看成吉思汗的名言：“人生最大之乐，即在胜敌、逐敌、夺其所有，见其最亲之人以泪洗面，乘其马，纳其妻女也。”蒙古军队推行车轮斩，所过之处，只有青年女子和少数儿童能被掳做奴隶，高过车轮的男子一律格杀。这样的人率领这样的军队，会轻信两个小年轻的嘴炮，放过眼前的肥肉不取，暂停他的天下霸业吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/02/20250202160101450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《射雕英雄传：侠之大者》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，如果观众的知识再稍微丰富一点，对蒙古出兵方式有一点了解的话，就会明白蒙古根本就不是一个能掌握全部军队的集权国家，而是一个游牧部落联盟。各部落在成吉思汗的召唤下出兵，但要自负粮草消耗，每次战争后必须要掳掠回至少能弥补消耗的物资，才能维持生计，否则部落自己也会崩溃。这是所有游牧民族的特性，阿拉伯倭马亚王朝诗人顾托密有诗云：“我们以劫掠为职业，劫掠我们的敌人和邻居。倘若无人可供我们劫掠，我们就劫掠自己的兄弟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，蒙古大军从蒙古打到襄阳的粮草都是自行解决，所以他们必须要打胜，必须要劫掠当地物资才能补充粮草，还要将各种物资甚至是女性作为战利品，否则无需宋军攻打，蒙军自己就会崩溃。郭靖凭什么一张嘴就让他们放弃关乎生存的襄阳？退一步说，即使成吉思汗下了这个令，各部落都不一定听命，搞不好群起倒戈，反了大汗。郭靖在蒙古长大，难道不知道蒙古大军的法则吗？不知道他们磨刀霍霍指着中原发财吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里顺便吐个槽，笔者一直对金庸先生笔下“李萍独身一人抚养郭靖二十年”的情节，抱有怀疑。其一，郭靖是李萍的第一个孩子，以古人早婚早育的习惯，李萍有郭靖的时候早则十几岁，晚也不过二十来岁，正是黄金期。这种身体健康有生育能力的女性，对蒙古人来说，是资源、猎物，也是战利品。他们没什么尊重女性的道德或法规，谁抢到归谁。蒙古女性壮年守寡，除非有强大后台支持其意愿，否则大多会很快再嫁，多半是收继婚，又称转房婚，即为使亡夫遗产不外流，嫁给亡夫的兄弟或堂兄弟，甚至父亲叔叔，继续养育子女。其二，草原生活极为艰难，长时间放牧、赶走野兽、收拢搭建毡房，不是独身女性能完成的工作，要依靠男人才能生存。所以，李萍在蒙古独身抚养孩子数年似乎是不太合理的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么过去香港武侠片拍得好？因为香港本身就是一个江湖。英国人占据上层，本地人治理下层，底层就是一个江湖世界，通过所谓的江湖规矩、兄弟情谊、弱肉强食等等来运转。所以，某种意义上香港武侠就是本色演出，从《新龙门客栈》到《智取威虎山》，都是一个小范围小人数战争级别的对打。一旦牵涉到国家、民族层级的，马上就暴露出其自身的浅薄。因为他们从未见过、也从未感知过这是一种什么样的规模，也不知道是一种什么样的逻辑贯穿其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，港澳台不少人在对待国家和民族性质的问题时，常常会表现出一种江湖市井般的简单和天真，可能觉得蒙古和南宋的对决就像两个江湖帮会在抢地盘。一方出来一个人，说你抢我们的地盘，死人总是不好的，你手下还会趁机作乱，把你干掉，所以咱俩别打了，关键是对方还同意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为国为民和民族大义，往往意味着舍弃个人荣辱、超越传统的快意恩仇，做小节与大义之间的生死抉择。凡持大义者，必不会着相于个人情谊，取舍之际，果断决绝，所以才有“大义灭亲”之说，最忌首鼠两端，反复骑墙。郭靖战场救成吉思汗，对许多内地观众来说简直匪夷所思。如果岳飞能杀金兀术的时候，却来了一句“金兀术当年救过我，何况他死了，金国就会陷入混乱，金人的命也是命”，那他还是岳飞吗？蒋介石倒是说冈村宁次有用，判他无罪，哪怕过个千八百年，这还是人人喊打的罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果用江湖规矩想想，是不是就了然了。你于我有私谊，你是大敌，我依然放了你、甚至救了你，江湖上人人称颂有情有义。所以关羽放了曹操，不但没被抨击反而好评一片；至于保全了自己的私义，坏了蜀吴联盟死了几万人的大节就没人管了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部《射雕英雄传：侠之大者》实在有点文不对题。本该是历史武侠片，却变成了偶像魔幻片；本该悲壮兼残酷的民族决战，出现了理想主义混合江湖道义的逻辑；本该是为国为民的大侠决死一战，变成“白莲花”悲天悯人，真真应了那句“虎狼屯于阶陛尚谈因果”。你说对于理解了能战方能言和、面对侵略者只有奋起反抗的内地观众，这电影还怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf82cb6fe3867cbbb4c4281abf3b70dc</guid>
<title>2025年将见证两大文明范式的交锋……</title>
<link>https://www.guancha.cn/BusaniNgcaweni/2025_02_03_763895.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 布萨尼·恩格卡维尼（Busani Ngcaweni）】 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年呈现出一系列相互关联的关键驱动力，这些力量正在塑造全球治理的话语体系。这些主题并非按特定顺序出现，也非孤立运作。每一个主题都反映了独特且相互交织的动态，影响着国际关系轨迹、经济增长战略与国家政治走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济保护主义到对多元世界秩序的追求，这些主题代表了我们时代的“黑天鹅”（具有重大影响的不可预测事件）与“白天鹅”（必然发生并塑造结局的确定性趋势），既彰显了国际社会的波动性，也体现了其延续性。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主题一：美国优先——关税、贸易与国家利益 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普再次回归后，“美国优先”意识形态的复兴将成为2025年的决定性叙事。这一元叙事强调保护主义经济政策，优先关注关税、贸易重新谈判与狭隘的国家利益。基于“全球贸易必须首先惠及美国产业和工人”的信念，美国计划通过加征关税和修订贸易协定来重建其工业基础。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策代表了对全球化的批判，吸引了那些因国际生产与贸易格局的变化而被边缘化的国内群体。然而，它也加剧了全球贸易紧张局势——其他国家（尤其是中国）可能采取对等措施或转向替代市场，全球供应链格局被扰乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对经济主权的内向关注与各国普遍寻求振兴本土产业的趋势一致，但可能分裂全球价值链并激化地缘政治竞争。短期内，加拿大、墨西哥和欧洲主要国家或将直接受到影响，而全球南方国家可能承受更长期的后果。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一大趋势的影响远超出美国国界，正重塑国际贸易格局、经济增长模式，以及关于国家利益与全球合作如何平衡的深层讨论。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主题二：“某国制造”叙事登上舞台中心&lt;/strong&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一并行但独特的主题是全球范围内对“某国制造”叙事的重视。各主要大国都在努力强化本国的工业能力，这一运动反映了对自力更生与经济民族主义的追求。以美国、欧盟核心成员国为代表的发达经济体正积极倡导此类叙事，其灵感源自中国、印度以及日益崛起的越南的工业成功经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，中印的“某国制造”运动以全球市场为目标，而南非等非洲国家则曾推出面向国内消费者的倡议（如“南非制造，南非骄傲”）。新一轮“某国制造”主张将带有保护主义意图，往往与更广泛的民族主义议程绑定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/27/20250127205607725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
南非等非洲国家也曾推出面向国内消费者的倡议，如“南非制造南非骄傲”。图为南非卡里埃加工厂正在组装大众 Polo&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国政府将采取激励本土生产的政策，重塑产业框架并重构供应链以优先发展国内能力。尽管这些举措能提振国民经济并创造本地就业机会，却助长了竞争性与对抗性的全球环境。经济民族主义可能破坏全球协作，导致贸易体系将自身利益凌驾于互惠之上。更重要的是，这些政策将通过出口替代和保护主义（而非创新、人力资本培养与投资）推动结构性转型。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“某国制造”叙事暴露了自由贸易话语的矛盾性。全球经济一体化范式曾承诺能普遍增强各国经济实力，但在全球经济一体化实践中，其红利主要被全球北方国家攫取。当前的本土化转向正在挑战这种预设逻辑。全球南方国家将不得不直面这只“白天鹅”带来的确定性挑战。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主题三：全球南方的复兴浪潮&lt;/strong&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，“全球南方”概念因发展中国家在国际舞台上的积极主张而重获关注。这一元叙事反映了对多极世界秩序的集体诉求，旨在挑战传统西方霸权。G20、金砖+等机制正成为其发声平台，其中南非在推动全球南方诉求方面发挥着关键作用。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与该机制的国家在贸易、技术与基础设施建设领域深化合作，致力于建立替代西方主导体系的新框架。改革多边机构的呼声日益高涨，要求其更好地反映全球南方的多元现实与利益诉求。金砖国家新开发银行等替代性机构正得到加强，以确保资本获取的公平性。然而，治理水平差异与地区竞争等内部挑战，正威胁着该运动的凝聚力与实效性。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方的崛起标志着世界正朝向更具包容性与代表性的秩序转型。在制衡传统霸权力量的同时，它也对“让美国再次伟大”（MAGA）等民粹民族主义运动形成对冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年将见证两大文明范式的交锋：MAGA阵营将运用以强制手段与硬实力为核心的“霸权治国术”，而全球南方则秉持以协作型多边主义为根基的“发展治国术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主题四：争端和平解决机制的强化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年的另一主导主题是，全球对和平解决争端的重视。随着非洲、中东与欧亚地区冲突的持续，国际社会日益认识到：外交斡旋既是道义责任，也是维持稳定的务实选择。唐纳德·特朗普近期对中东与东欧冲突的示好姿态，与南非等国倡导的既有和平努力形成了互补。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/27/20250127211202569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要大国与地区组织正积极倡导谈判与争端调解机制。这些努力既源于对人类苦难的真切关切，也出于稳定动荡区域的战略需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，必须清醒认识到：某些新兴的和平解决呼声并非全然利他。地缘政治利益始终是核心驱动力——从华盛顿到柏林的全球精英阶层，在追求国家利益最大化的同时，正试图通过这些举措获取战略优势。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管多方努力，根深蒂固的利益格局与竞争关系使得实现和平结局成为一只“黑天鹅”。这一主题凸显了人类对和平的永恒求索——它既承载着希望，也映射出实现长期稳定和平任务的艰巨和复杂性。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：其他重塑全球格局的力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，还存在若干无法单独列出的贯穿性叙事。它们与前述主题具有同等级别的战略意义，例如人工智能的突破性进展与气候变化的紧迫挑战。所有这些力量都将塑造2025年的全球格局。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管每个主题都代表着独特的影响力，但它们相互交织，并在更广阔的元叙事颠覆性语境中展开。人工智能与气候变化等交叉议题与上述主题深度互动，为全球战略博弈增添跟多复杂维度：人工智能通过数据控制与技术革新重新定义权力格局；气候变化则迫使各国在经济优先项与环境责任之间寻找平衡。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些力量共同编织出黑天鹅与白天鹅交织的漩涡，使2025年成为塑造人类共同未来的关键之年。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6cf85a08a3d6de3555512b99c032880b</guid>
<title>中国游戏市场为什么这么多“垃圾游戏”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lewen/2025_02_03_763893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 乐文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节寒假，很多家长都在头疼孩子玩游戏的事。作为一个游戏行业从业人员，我也经常被问该怎么防止孩子玩游戏，特别是一些“垃圾游戏”，纯粹是既浪费时间又浪费钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，对于这个问题，我觉得不应该简单地一棒子打死。中国游戏产业发展至今，并不是一开始就是这样子的。我尽量从一个客观的角度来描述下这个行业在中国的发展历程，希望读者看完本篇文章后能思考出自己的结论。当然，这只是我个人的一些经历，不到之处还请各位谅解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人接触的第一款网络游戏，还是2000年的《网络创世纪》。其实这款网络游戏在国内貌似没有官方的代理，所以当时我玩的应该是私服。同时期还有《网络三国》和《网络金庸》等等游戏，不过由于穷学生无法负担相关花费，我没有体验过。我记忆中的国内网络游戏市场的第一款“大作”应该是《石器时代》，然后《龙族》、《魔力宝贝》、《传奇》、《奇迹》、《RO》等等产品就纷纷出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时间网络游戏能快速发展，其实依托于PC以及互联网的迅速普及。世纪之交的时候我们还在用电话线拨号上网，ISDN昙花一现后，2001年我们在校园内就普及了ADSL（因为9·11事件，这个时间我记得很清楚），同寝室可以共享宽带上网了。同时PC的价格也在逐步下降，网吧的兴起也让普通人接触互联网游戏的成本大幅度下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时期，网络游戏的收费方式还比较简单，一般采用时长收费和包月收费，包月的花费一般在30元人民币上下。也有一些产品在时长收费的同时，进行了虚拟道具收费的探索，比如《石器时代》的各种宠物包。而《奇迹》的“充点卡送宝石”活动，更类似于时长点卡的促销，而不应该看成是虚拟道具的销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/24/20250124151844234.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早期网吧&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时期，“免费游戏”的概念还没有提出，我个人认为《疯狂坦克》收费方式也可以算是一种尝试：游戏提供了非常多的坦克车型供玩家选择，如果付15元的月卡（个人记忆，不对之处请指正），可以选择所有坦克；如果不付费也可以进行游戏，但是只能用“老炮”这一款坦克，就是普通弹为大范围爆炸效果榴弹，而特殊弹为小红点穿甲弹的那款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个游戏运营公司都有哪些部门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年我大学毕业后，入职了一家新创建的上海游戏企业，对于游戏产业的运营也逐步有一定了解。这个时期，国内游戏自研的企业和产品还非常少，绝大多数的产品还是来源于日韩和台湾省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以游戏企业首先需要获得游戏在中国大陆的运营代理权，这意味着代理公司需要向游戏研发企业支付版权金和保底分成费用。版权金比较简单，就是获得代理权所支付的金额；保底分成指的是游戏运营企业向研发企业提前支付的后续收入的分成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如A企业向B企业的某游戏支付版权金100万美元，保底分成100万美元，分成比例为A公司80%，B公司20%。那么在游戏收入未达到500万美元的时候，A公司不用向B公司支付分成费用，因为这部分已经作为“保底分成”提前支付了。当游戏收入超过500万美金后，双方按照8:2的比例再进行结算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时双方可能还约定一些特殊“奖励”，比如游戏同时在线人数超过X万，A公司向B公司支付约定的奖励等等。还有就是“阶梯分成”，比如每月100万美元以下B公司分成20%，超过100万不到200万部分，B公司分成22%等等。这些就比较灵活了。不过不是每个游戏都一样，也有可能只收版权金不收保底分成，或者反过来都有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运营方和研发方签署协议后，就开始了游戏的本地化工作，比如翻译、定价等等。然后就是申请版号，相关流程我在之前的文章中已经详细说明了，这里不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的工作就比较繁杂了，我分职能部门来说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运维部门，最强壮（字面意思）的部门：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
网络游戏肯定有服务端要运行，当时国内主要两大网络运营商是电信和网通（大合并之前），而两家网络之间的互联互通真的是一言难尽，如果你是电信用户，连接运行在网通机房的服务器时，就会出现高延迟甚至无法连接的情况；反过来网通用户连电信服务器也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用户在进入网络游戏服务器之前，先要选择进入电信或者网通大区。所以对于游戏厂商，第一步要选择机房。一般来说，我们会选择电信和网络核心节点的机房，然后想办法从全国各地测试机房的网络状况，选择延迟和丢包最小的机房。根据对游戏日后运营规模，简单点说就是对同时在线人数的预估，购买或租赁服务器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务器准备完毕后，就是运输到机房进行上架工作，某些情况下还会有前置的机房电源、空调等施工工作。后续还有设备零件更换、设备上下架等等工作。这个部门的同事没有一个好身体真的搞不定，当时我们有一个玩笑：一手夹一台1U服务器的运维算合格，一手夹一台2U服务器的运维算牛X。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
开发（平台）部门，最有钱（平均工资）的部门：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
没错，游戏运营企业也需要开发部门。游戏的官网、用户系统、充值系统、各项数据统计、监控、对账、老版本防沉迷系统等等，都需要这个部门的同事们来搞定。这个部门内程序员同学的比例极高，所以平均工资可能是全公司最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
销售（渠道）部门，最能喝（酒）的部门：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这个部门的工作，要从当时的付费模式来说起。当时网络游戏常用的是PP（prepay）卡付费（还有其他的如声讯电话、短信扣费等等，所占比例不大，且通道费贵、坏账率高），也就是大家见到的在报刊亭、便利店等等地方销售的刮刮卡，包含一段序列号和一段密码。玩家购买后刮开覆盖在密码上的涂层，然后登录游戏官网的付费页面，将序列号和密码输入后，获得对应的点数，然后购买游戏时长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是一般的游戏运营公司，是没有能力将自己的刮刮卡铺到最终销售网点的，这个时候就出现了“国代”和“省代”两种模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国代”就是指游戏运营企业将刮刮卡的销售权代理给一家渠道商，当时有几家最为有名：智冠、骏网、连邦软件，然后由渠道商将游戏运营企业的刮刮卡铺货到最终的线下销售点。而游戏运营企业一般按照点卡面额的7-8折出货给渠道商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“省代”模式就是游戏运营企业分别将某个省或某几个省的点卡销售，找一家当地的渠道商进行代理。因为这个过程中少了全国代理这一层，所以“省代”的进货价格会略高于“国代”，而游戏运营企业通过这种模式也可以获得更高的利润率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和“省代”签约的时候，游戏运营企业为了鼓励销售，一般会对“省代”有“返点”，指的是“省代”在一段时间（月、季、年都有可能）进货达到一定额度的时候，游戏运营企业会给“省代”现金或刮刮卡返点，进货越多返点越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，到了“省代”模式后期，“省代”进货后基本是以原进货价铺到销售网点，中间的差价就是销售网点的利润，而“省代”的利润则基本来源于“返点”。这种销售模式会衍生出一个问题——“串货”，也就是A省的省代通过某些方式，将自己进货的点卡在不属于自己销售范围的地方销售，这样就必然影响到其他省代的利益。老玩家可能还记得，10年之前淘宝上可以买到比较便宜的点卡，很多就是这个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
销售部门需要对整个销售环节进行执行和管理，从刮刮卡的制作（配合开发部门生成序列号和密码）、入库、出库、物流、收款、返点、“串货”巡查和处理等等一堆繁杂的事项。而在中国么，很多生意是在酒桌上进行或者润滑的，所以这个部门的同事几乎都有好酒量（这里向一位我尊敬的前辈和大哥“S三斤”致敬）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，销售部门还有一项特别重要的工作——“压货”。每个地区，有能力的经销商可能就那么一家，这家经销商可能同时承销若干件游戏运营企业的刮刮卡。但是经销商的资金是有限的，多进了A公司的货，可能B公司的货就没有办法进太多，如果能占用渠道商资金，可能就会对其他游戏企业的点卡销售产生影响，导致玩家买不到。所以“压货”也是游戏在底层销售渠道的一种竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
市场部门，最花钱的部门：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这个部门的工作，一句话总结：“把用户吸引进来。”在早期，工作相对简单，我后面在游戏的运营过程中会详细解释。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
客服部门，人最多的部门：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这个部门工作也很简单，解决玩家遇到的各种问题。由于三班倒的工作方式，所以这个部门的人员可能是整个公司中最多的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
早期的时候，一个游戏运营公司有这么几个部门，其他的例如QA、美术等岗位，一般包含在某个部门中。一个中小规模的企业，大概有个40来人就能支撑若干款游戏的运营工作了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c876fcfc2f69347148b57f570c82c750</guid>
<title>这群人看起来极有良心和正义感，却将世界引向又一次灾难</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChengYaWen/2025_02_03_763888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 程亚文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重新归来，无论是宣称要收回巴拿马运河，还是承诺要建立一支强大的军队，都显示了这个国家新领导人带领美国重回伟大的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史给过美国很多这样的机会，特朗普自己就拥有过一次，然而美国重新伟大了吗？还是走出了衰落？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年3月，在“沙漠盾牌”行动结束、伊拉克接受失败事实之后，美国时任总统乔治·赫伯特·布什做出了将54万美军从波斯湾撤离的决策。拥有绝对优势的美军，为何没有乘势推翻萨达姆政权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对，2003年3月，在没有明显证据的情况下，乔治·沃克·布什政府以伊拉克藏有大规模杀伤性武器并暗中支持恐怖分子为由，绕开联合国安理会，单方面对伊拉克实施军事打击并最终将萨达姆送上了绞刑架。父子两位总统在间隔不长的时间内，针对同一国家在政策上做出了极为不同的抉择，到底谁是谁非？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老布什的“守拙”与后继者的冒进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近二十多年来的几任美国总统，在外交上的做法都相对比较激进，相比之下，老布什在其当政期间则要保守得多，代表了一种谨慎的现实主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年12月苏联解体，曾被美国政治精英认为是美国的战略决策和自由民主制度的胜利，其后出现的新保守主义，更是认为美国应该利用其“新罗马帝国”的单极优势地位，对外推进民主，打击不听美国招呼的国家，进一步扩大美国的影响范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，据近三十年来批露的一些资料来看，老布什愿意看到苏联变弱、但并不乐见苏联解体，1991年8月，他在访问苏联时曾在基辅发表演讲，说过这样一句话：“美国支持自由，但自由不等于独立。美国不会支持将远方暴政换为当地专制者，美国人民也不会帮助那些鼓吹基于民族仇恨而选择自杀性民族主义的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121143328989.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
老布什访问苏联&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当时苏联境内出现在乌克兰、波罗的海三国以及其他地方的分裂主义，老布什都没有表示支持。在对伊拉克入侵科威特事件的处理上，老布什政府同样适而可止，仅是出兵“教训”了一下萨达姆政权而已，并不以其政权更迭为目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾任老布什政府国务卿的詹姆斯·贝克，同样禀持了战略谨慎，作为布什家族的“老臣”，他在伊拉克战争发生之际，竟然对小布什政府的对外政权更迭政策表示了反对，在2006年推出的“贝克报告”中，他用委婉的语言指出战争已经失败、美军应尽早撤离伊拉克。在1990年2月9日与苏联领导人戈尔巴乔夫会见时，贝克曾当面承诺：如果俄罗斯接受德国统一，北约不会向东扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老布什和贝克所担心的是什么？苏联如果解体，其庞大的核武库将分散在各个新生国家，会带来什么样的后果，极其难以预料。没有了苏联这个共同敌人，原来处于美国联盟体系中的其他西方国家，还会听美国招呼吗？以往那些被苏联约束、一直在蠢蠢欲动的一些中小国家，会不会任性行事？还有，大国解体通常都会引发地缘政治危机，它能不能被美国管控？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊拉克问题上，老布什和贝克则还可能担心，如果萨达姆政权瓦解、占人口多数的什叶派主政伊拉克，原先处于敌对状态的伊朗和伊拉克两国，还能不能相互制衡，进而维持整个中东的权力平衡？老布什和贝克想来更在意愿维护现实世界已有的权力平衡，防止平衡被打破给世界带来失控和混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，老布什和贝克眼里的问题，到了老布什之后的美国当政者眼里，似乎都不成问题。不顾苏联的后继者俄罗斯的一再警告，北约自克林顿政府时期始，就开启了不断东扩的历程，时至今日几乎将除独联体外的其他原华约成员国尽收囊中；不仅如此，近年来还将触角伸向其名称“北大西洋公约组织”（North Atlantic Treaty Organization，NATO）所及的地理范围之外，与亚太区域的一些国家建立起越来越密切的合作关系，所谓“亚太版北约”逐渐成形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它所产生的“效果”也是肉眼可见的，被一点点压缩战略空间的俄罗斯，终于不再忌惮，选择以武力回应；在亚太地区，大国竞争带来的紧张气氛，正在让越来越多的人闻到火药味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老布什与其后的美国当政者之间，为什么在对美国的实力运用与对外战略目标追求上，看起来存在有明显差别？一个显著的不同可能在于：老布什曾以空军飞行员的身份参加过“二战”，在一次飞行战斗中差点阵亡，有着直接的战争体验，深知战争的残酷，不仅明白以往的战争为何发生，还明白该如何来尽可能避免战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其之后，无论克林顿、小布什、奥巴马还是特朗普、拜登，都成长于战后，也没有从军经历，对战争的破坏性和不确定性毫无体验，也就可能对以往的世界性灾难从何而来没有清楚认知，进而对战略冒进可能带来的严重后果缺乏精密估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小布什的两场战争，不仅严重消耗美国国力、成为近些年来“美国衰败”成为谈资的源来，还导致原先在中东的战略平衡被打破，本就充满矛盾的中东地区，更加对立重重。北约东扩则不断强化了俄罗斯的不安全感，而“亚太版北约”的打造，也让中国不能不更加重视安全问题，它所损害的是大国间本就脆弱的信任关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“谋万世”让位于“谋一时”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为政者普遍陷入短期视野，缺乏意愿或者没有能力着眼长远未来而对当前进行筹划，这是战后以来世界维持了七十多年和平红利的同时，附带而生的一份黑色礼品。和平为大多数人所望，但和平也会滋生对现实的自以为是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1919年，经济学家约翰·梅纳德·凯恩斯（John Maynard Keynes）曾以英国财政部的首席代表和首相劳合·乔治的顾问的身份，一同参加了巴黎和会，几乎目睹了和会的整个过程，他对协约国强加给德国以苛刻的赔偿条件和战胜国领导人的短视深感失望，认为这将导致欧洲再次发生战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议还未结束，凯恩斯便打道回府，愤而写作《和约的经济后果》一书，对当时战胜国领导人英国首相劳合·乔治、法国总理乔治·克雷蒙梭、美国总统伍德罗·威尔逊等在和会上的表现，栩栩如生做了描述，语言尽显尖锐刻薄，而对如何走出欧洲的困境，提出了新的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/21/20250121143136126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
凯恩斯（中）和同事们在巴黎和平会议上&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二战”的发生及之后诸多国际组织和机制的设置，证明凯恩斯比当时欧美的当政者们更有远见。劳合·乔治、乔治·克雷蒙梭等当时欧洲的执政者，恰恰生于19世纪的“维也纳体系”所构筑的欧洲长和平年代，他们对当时由第二次产业革命所带来的世界的整体性变化，以及在“大转折”（波兰尼语）的时代需要构建什么样的世界治理，看起来是懵然无知的，所做出的决策也是根据过去而非现在和未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“二战”期间，出现了一大批今天称作为政治家的人物并被人们称颂，他们其实乃是“一战”的一个意外之得，这些目睹了现实世界残酷性的人，转而选择以全局性和长远性视野来考虑自己的国家和世界的前景。正是在他们的努力下，世界大战结束了，并且建立起新的国际组织、制度和机制，并给人类带来了长达将近八十年的长久和平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>