<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>42467a5afeb9953853bd8844859d7904</guid>
<title>韦伯望远镜成果丰富，项目专家自己的解读来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JonathanLunine/2022_07_16_649553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
韦伯太空望远镜（JWST）首批成果发布后，引发全球关注。7月14日，美国ABC10频道发布了对项目组主要科学家之一、康奈尔大学教授乔纳森·卢宁（Jonathan Lunine）的采访视频。观察者网特翻译如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：韦伯太空望远镜的这些照片告诉了我们什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔纳森·卢宁&lt;/strong&gt;：首先也是最重要的，这些照片告诉我们韦伯望远镜的性能甚至优于设计要求。图像非常清晰，真的敏锐地展现了细节。我们不仅看到了前景中的物体，还看到了所有这些在背景中的星系。这说明韦伯望远镜可以成为强大的工具，发现宇宙里的许许多多物体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些图像本身包含一些非常酷的信息，包括相对靠近我们自己的太阳系的，以及数十亿光年外正在发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/15/20220715144416267.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：我们现在知道哈勃和韦伯太空望远镜是完全不同的，你能解释下它们的一些区别吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔纳森·卢宁&lt;/strong&gt;：它们都是太空望远镜。哈勃是光学望远镜。就颜色和波长而言，它的探测范围主要在人眼可视范围内。另一方面，韦伯太空望远镜的探测范围从我们人类的“可见光谱”的红色部分延伸到红外线，我们更常把这些区间里的光视为“热”而不是“光”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，韦伯能看到的波长比我们人眼所能看到的要长。这不仅使我们的观测能够穿过银河系附近年轻恒星中的尘埃，还使我们能够看到极遥远的星系，当那些星系发出的光穿过膨胀的宇宙时，被拉长成红外线（也就是“红移”）。哈勃看不到这些星系，而韦伯可以看到它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想说，韦伯望远镜算是“三冠王”。首先，它具有非凡的灵敏度，例如可以在月球那么远的地方探测到一只大黄蜂的热量；其次，它的图像非常非常清晰，相当于在25英里的距离上拍出一分钱硬币；最后，就是可以探测更宽的波长范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：我觉得公众也想知道的是，当我们在看这些图像时，往往会觉得像万花筒一样，看起来到处都是一束光。我们如何能够区分一个物体是星星，而另一个不是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔纳森·卢宁&lt;/strong&gt;：在大多数图像的前景中，我认为我们可以很容易地识别出这是一个星系，或者在某种情况下看到一个蛋形的星云，由恒星抛出的物质形成，事实上你都可以看到它中心的恒星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于图像中更遥远和更小的物体，它们几乎都是星系。你可以通过两种方式来发现这一点。其中一些，实际上可以看到它们的形状像小螺旋或类似椭圆形，因此它们不是星星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些真的很遥远的物体，你会问自己：好吧，那是一颗恒星还是一个星系？你实际上可以测量我们所说的光谱，并且看到光转移到红色区间或红外线中。我们知道有这一现象的物体真的很远，如果那么远的东西能被你看到，那它就不可能是一颗星星，必须是一个完整的星系。所以，这就是你可以区分它们的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：我们来看下这张图像，里面是有四个或五个星系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔纳森·卢宁&lt;/strong&gt;：这张图像被称为“斯蒂芬五重奏”（Stephen’s quintet），它是五个星系的集合。其中左侧的一个星系实际上与其他四个星系无关，因为它在前景中，离我们更近。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/15/20220715145410680.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/15/20220715145429773.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“五重奏”相关星系的编号，图片来源：哈佛大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他四个则在相互作用和相互碰撞。如果你仔细观察中间的一个，实际上有两个彼此非常接近的星系，当它们穿过彼此时，有点像在互相撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这真是一种激烈的场景，我们正瞥见这些由数十亿颗恒星组成的星系之间的一系列相互作用，它们在相互撕裂的过程中也正在创造新的恒星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些星系中的恒星也在相互作用，在引力的作用下相互拉扯，把物质抛出，如果你愿意的话，可以视作一条彩练。这些物质的彩练就像烟花一样，恒星正在其中形成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b60f3a2b4b1686c4a1936f1f7ba97629</guid>
<title>提振经济，我们的政策要更有“竞争性”</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2022_07_16_649552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;曹老师您好，我们应该如何看待上半年国内生产总值2.5%的同比增长，是否明显低于之前的预期？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt;确实低于预期。主要原因在于两个方面：首先，整个业界低估了这一次新冠疫情肆虐对上海的影响，低估了长三角和环渤海地区连带受影响之后对经济的伤害。其次是外部因素，全世界经济还在下行期，欧洲剧烈的军事冲突蔓延的伤害使得整个经济承受了巨大的下行压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，上海疫情一出现，在封控、动态清零的过程中物流被中断了，物流一中断工厂的出货就停了，出货一停就会导致停工停产，这些伤害都是实实在在的，一是伤害了生产，二是伤害了消费。这种情况是之前没有遇到过的。从国际局势来看，一些西方国家“不作死就不会死”，把原本可以用在发展经济和搞基建的大量资金用于扩张和战争，这些二战受益国没有能够从战争中吸取教训，导致世界经济也深受其害。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/07/15/20220715172844917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：ICphoto&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在看来，疫情对经济的影响似乎变得更“常态”了，我们应该如何看待大众由此产生的不安？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt;大众对经济的预期确实遭到了伤害。比如说最近爆发的村镇银行事件就是人们对小银行信心的不足造成的一种挤兑。还有房地产出现的资金链断裂，这种不安全感会影响金融投资界，尤其是银行会更加谨慎地运用货币和发放信贷。这些都是比较悲观的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这些事件中我们也可以看到一些积极和乐观的因素。比如说村镇银行5万元以下的储户可以兑付，国家对于这部分普通人有一个兜底，同时很多大额的储户其实是将在村镇银行存钱作为一种追逐高利率的投机手段，比如有人跨省去存款的。这部分作为“游资”的中高收入群体，实际上在村镇银行事件中受到了很大的打击。还有房地产市场，我们的住宅供给某种意义上是大于有限的市场需求的，谁在炒房？被炒到天价的房子除了第一次刚需的买房人群，还有谁在买？这次房地产的动荡，受到伤害的很多也是高收入人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以想象，如果整个社会80%-90%的人没有在这个过程中受到伤害的话，疫情对经济的冲击就是外部性的——来得快，去得快，因此不用过度地害怕疫情。如果俄乌冲突输出的伤害能够被控制住，虽然已经一定程度上对中国产生了冲击，但不会对中国的经济预期造成不可修复的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，目前我们还来得及在政策上加强支持的力度，呼吁整个社会共度艰难时刻，保护大众对经济的预期，尤其要加强对年轻人的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;说到年轻人，当下以年轻人就业为代表，整个社会面临很大的就业压力——第一份工作的压力、保住工作的压力和失业再就业的压力都叠加在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt;确实是这样。现在的就业形势，年轻人是最难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就业形势严峻的背景，是世界范围内数字技术引发的经济换挡升级和疫情造成的经济下行连在一起了。这种情况有点像1929-1933年的全球经济大萧条，当时也正赶上大车间模块化流水线的生产方式替代原有的生产模式，所以1933年之后世界经济就重新起来；可惜的是几年后因为国际上财富分配的不均衡爆发了世界大战，因此现在全世界到了需要反战的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解决就业问题，除了前面提到的抗疫、增强信心、降低外部风险之外，还应该重视以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，继续坚定地发展数字经济，稳扎稳打地实现产业升级和更新换代，这样才能创造更多的就业岗位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>311f7e94338dc7cf2a00ae9e27d7eac0</guid>
<title>焦虑的大国是危险的大国，悲观预期如何影响国际局势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanielWDrezner/2022_07_16_649551.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丹尼尔·德雷兹纳 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际关系中有一个深藏的秘密，尽管所有人都认为实力很重要，但对如何定义或衡量实力却莫衷一是。有时候，大家对实力状况没有异议：想想之前时代的美国霸权。但在更多时候，大国的相对实力和影响力并不明朗：想想过去十年的国际政治，各种“中国崛起美国衰落”的说法争奇斗艳。还有些时候，国际实力面临全面考验：想想大规模战争爆发的时候，比如俄罗斯和乌克兰目前正在进行的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们通常认为实力是一个国家强迫别国按照自己意愿行事的能力。专家常通过军事实力或国内生产总值来衡量它。但这些观点充其量是片面的，甚至是有偏见的。它们很少揭示出一个国家会如何行动或按兵不动。专家们在思考实力时忽略了一个关键要素：对未来的预期以及国家领导人相信国家的前途是乐观的还是悲观的。如果领导人认为前景不妙，他们就会在当下采取冒险行动来阻止国家进一步衰落，这可能会引发军备竞赛和在危机期间施行边缘政策（译注：边缘政策是指一方故意推升局势至战争边缘，从而说服对方屈服的战略）。相反，持乐观态度的领导人相信本国有一个更光明的未来，因此更愿抱持战略耐心，这往往会使其积极参与全球治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/05/20220705152147853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及其盟友和合作伙伴曾认为俄罗斯会轻松而迅速地赢得乌克兰战争，但战局发展却给了它们一个“惊喜”。不幸的是，这种乐观情绪很可能会转瞬即逝（不用说，莫斯科和北京几乎不会有这种乐观情绪）。事实上，可以想象乌克兰冲突让整个世界都对未来变得更加悲观，这使得在未来爆发大国战争的可能性大大增加了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前途未卜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实力是国际政治圈里的硬通货，但学届和政界却对实力的定义莫衷一是。阐述实力的一个简单方法是列出所有适用于该术语的形容词，例如“软”（soft）、“锐”（sharp）、“社会”（social）、“结构性”（structural）——这些还仅是以字母s开头的修饰语。从不同的议题到不同的行为者，适用于它们的实力定义都各不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些定义相互冲突的一个原因是，外交决策者对未来做出了不同的估计，而这些估计反过来又决定了实力的哪些方面至关重要。某些形式的影响力在此时此地是有价值的，包括军事力量和经济胁迫能力。虽然它们在危机中至关重要，但这些形式的实力往往会造成适得其反的安全困境。当一个大国增加军费预算时，即使它这么做是出于防御目的，其对手也会被迫做出同样的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他形式的影响力发挥作用要慢一些。世界经济体系和安全框架不是一夜之间建立起来的。建立布雷顿森林体系和订立《核不扩散条约》等全球治理框架是一项艰巨的任务，可能需要耗费数年时间。软实力——即一国说服他国实现共同目标的能力——可能需要几代人的时间来培育和践行。但这些形式的实力都有其优势。它们是自我强化型的，即一旦建立起来，对手就很难找到替换它们的方案。目光短浅的领导人不会关心这些影响力手段，因为在这些手段上费心费力不会产生立竿见影的效果。与之相反，那些深谋远虑的领导人则更愿意牺牲眼前利益来获取有长期价值的权力手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交决策者对实力的看法是短期的还是长期的取决于诸多因素。如果领导人认为他们所在的世界是霍布斯式的，人们在这个世界过着“贫穷、肮脏、野蛮和短命”的生活，那他们就无福消受长期视角的奢侈。一个充斥着灾难、瘟疫、有限经济增长和暴力的国际体系迫使人们更关注短期利益。换句话说，在国际关系史上的大部分时段里，短期视角是完全合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而近些年来，更好的国际环境有可能让领导人看到更美好的未来。马尔萨斯陷阱（人口增长受农业产出限制）的终结和新工业革命的开始预示着一个新时代的到来。在这个时代，人们有理由相信更美好的日子近在眼前。人类平均预期寿命从1800年的不到30岁增加到2015年的70多岁。在大约同一时期，儿童死亡率下降了十倍。一个人人愈加健康富裕的世界预示着一个更光明的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些趋势几乎是普世的。但各个国家对其未来实力的消长持有不同看法。在长期出生率高、向外移民最少的国家，国家决策者可能会将这些指标解读为本国正处于上升期。低于更替水平的出生率和向外移民的增加可能预示着相反的趋势。同样，经历过快速经济增长或长期停滞的国家也可能会用同样的思维方式思考未来。总的来说，人们相信增长强劲、领先群伦的国家会对未来抱持乐观态度。实施重要政策，无论是产生了积极的还是消极的后果，都可能影响人们对未来的预期。赢得战争的国家可能对自己应对未来安全威胁的能力充满信心。输掉战争的国家别无选择，只能努力建设短期军力，害怕在战场上进一步受挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观数据可以预示国家的近景：经济繁荣通常是一个好兆头。但在大多数情况下，未来是不确定的。甚至所谓的客观数据也可能提供相互矛盾令人困惑的信号。例如，中国经济增长率的真正意义或美元对全球贸易的重要性至今仍备受争议。换句话说，客观指标在预示未来方面只能起到有限的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed629dc1fbe2f028d29b00fe8f08ef63</guid>
<title>美联储加息，全球工业国“渡劫”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouyi/2022_07_15_649486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/15/20220715172833554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 周毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上百年来，欧洲的煤矿工人总是会在下井时随身携带一只金丝雀。当金丝雀不再吟唱，就意味着瓦斯泄漏的灾难即将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
素有全球经济“金丝雀”之称的韩国，如今也正在拉响衰退警报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为拉动GDP增长的重要引擎，韩国出口贸易备受煎熬。今年4月以来，人们印象中的出口大国韩国，已经连续3个月出现贸易逆差，历史罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/15/20220715172844149.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源韩国海关&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几十年中，一旦韩国出现贸易逆差，往往意味着全球经济即将陷入衰退。果然，从欧洲到美洲，全球主要工业国很快也跟随韩国脚步，报出了令人担忧的贸易账单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通胀的顽固性远超预期，不断加码的激进加息政策，让美元不断走强的同时，更给其它货币造成巨大打击。自诞生以来首次，欧元价值已经低于美元，加剧了欧洲各国的衰退风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国金融动荡对全球工业国的收割，或将又一次上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;出口遇挫、企业悲观，韩国政府：正在想办法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为典型的开放经济体，出口是韩国GDP增速的主要拉动项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国产业通商资源部本月1日发布的统计数据，今年上半年韩国的贸易收支逆差额为103亿美元，创下同期历史最高纪录。其中6月贸易逆差为24.7亿美元，这是韩国时隔14年再次连续3个月出现逆差。油气等能源价格暴涨是主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国全国经济人联合会最近以12大主要出口行业中销售额1000强的企业为对象，展开了有关今年下半年出口表现的调查。这些主要出口行业包括：半导体、一般机械、汽车、石化、钢铁、石油产品、船舶、汽车零部件、显示面板、生物健康、电脑和移动通信机器等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该联合会7月1日发布的信息显示，据应答企业预测，今年下半年韩国出口同比去年仅将增长0.5%。其中电气电子、钢铁、石化等出口则将同比减少3.8%、2.9%和1.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预测出口将减少的企业认为，原材料价格、海上及航空物流等费用的上涨是主要原因。韩国政府经济副总理秋庆镐也表示，俄乌冲突长期化导致全球供应链持续不稳定，出口物流费用保持在高位，预计下半年出口企业面临的环境仍将“十分艰巨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费市场也在变。据Canalys数据，2022年一季度，全球智能手机出货量同比下滑11%。虽然三星仍然位列市场第一，但其出货量同比下滑4%。在具有优势的欧洲和印度市场，三星手机出货量分别下滑9%和2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，由于韩国下半年出口亮起红灯，韩国政府正在制定紧急对策。韩国国际广播电台报道称，“考虑到美国等主要国家增长放缓、全球贸易量萎缩，韩国政府还将寻求从根本上改善出口结构，包括开拓欧洲、东南亚等新市场，培育高科技材料、零部件和设备出口等朝阳行业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于国内通胀高烧，韩国还不得不顶着逆差强力加息。6月韩国CPI同比上涨6%，创下1998年亚洲金融危机爆发后近24年以来的最高纪录。本周三（13日），韩国央行决定将基准利率上调至2.25%，这是韩国首次加息50个基点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说，加息会让一个国家的贸易逆差继续恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩联社报道，韩国企划财政部在其6月的《最近经济动向》绿皮书中指出，韩国物价因外部条件恶化而持续走高，加上投资低迷、出口增长乏力，这些因素或致经济增长放缓。这是韩国政府在今年的绿皮书中首次提及经济放缓的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/15/20220715172913386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国首尔街头一景，图源新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09ca554db5d8cf601df3abc76283685b</guid>
<title>西方文明理论要加以借鉴，但不能照抄照搬</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_07_15_649465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;把中国文明历史研究引向深入  增强历史自觉坚定文化自信※&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;习近平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中央政治局进行第三十九次集体学习，内容是深化中华文明探源工程。安排这次学习，目的是深入了解中华文明五千多年发展史，推动把中国文明历史研究引向深入，推动全党全社会增强历史自觉、坚定文化自信，坚定不移走中国特色社会主义道路，为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴而团结奋斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“史者，所以明夫治天下之道也。”党的十八大以来，我反复强调，要尊崇历史、研究历史，确立历史思维，传承中华优秀传统文化。中央政治局安排过多次有关中国历史文化方面的集体学习，2020年9月就曾安排了我国考古最新发现及其意义的题目，今天再安排深化中华文明探源工程的题目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明源远流长、博大精深，是中华民族独特的精神标识，是当代中国文化的根基，是维系全世界华人的精神纽带，也是中国文化创新的宝藏。马克思说，“凡是民族作为民族所做的事情，都是他们为人类社会而做的事情”。在漫长的历史进程中，中华民族以自强不息的决心和意志，筚路蓝缕，跋山涉水，走过了不同于世界其他文明体的发展历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“出乎史，入乎道。欲知大道，必先为史。”我们党历来用历史唯物主义的立场观点方法看待中华民族历史，继承和弘扬中华优秀传统文化。早在1938年，毛泽东同志就说过：“我们这个民族有数千年的历史，有它的特点，有它的许多珍贵品。对于这些，我们还是小学生。今天的中国是历史的中国的一个发展；我们是马克思主义的历史主义者，我们不应当割断历史。从孔夫子到孙中山，我们应当给以总结，承继这一份珍贵的遗产。这对于指导当前的伟大的运动，是有重要的帮助的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明起源，不仅是我国学者潜心研究的重大课题，也是国际学术界持续关注的研究课题。经过几代学者接续努力，中华文明探源工程等重大工程的研究成果，实证了我国百万年的人类史、一万年的文化史、五千多年的文明史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明探源工程成绩显著，但仍然任重而道远，必须继续推进、不断深化。要重点抓好以下几项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/15/20220715161456732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年9月24日，国家主席习近平在人民大会堂出席纪念孔子诞辰2565周年国际学术研讨会暨国际儒学联合会第五届会员大会开幕会并发表重要讲话。　新华社记者 黄敬文/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，加强多学科联合攻关，推动中华文明探源工程取得更多成果。中华文明探源工程对中华文明的起源、形成、发展的历史脉络，对中华文明多元一体格局的形成和发展过程，对中华文明的特点及其形成原因等，都有了较为清晰的认识。同时，工程取得的成果还是初步的和阶段性的，还有许多历史之谜等待破解，还有许多重大问题需要通过实证和研究达成共识，特别是完整展现夏朝历史还有大量工作要做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们运用生物学、分子生物学、化学、地学、物理学等前沿学科的最新技术分析我国古代遗存，使中华文明探源有了坚实的科技分析依据，拓展了我们对中国五千多年文明史的认知。对文明起源和形成的探究是一个既复杂又漫长的系统工程，需要把考古探索和文献研究同自然科学技术手段有机结合起来，综合把握物质、精神和社会关系形态等因素，逐步还原文明从涓涓溪流到江河汇流的发展历程。要加强统筹规划和科学布局，坚持多学科、多角度、多层次、全方位，密切考古学和历史学、人文科学和自然科学的联合攻关，拓宽研究时空范围和覆盖领域，进一步回答好中华文明起源、形成、发展的基本图景、内在机制以及各区域文明演进路径等重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/15/20220715161517834.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年3月22日至25日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在福建考察。这是24日下午，习近平在福州三坊七巷历史文化街区参观严复故居。　新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方形成了一套文明理论，我们要加以借鉴，但不能照抄照搬。中华文明探源工程提出文明定义和认定进入文明社会的中国方案，为世界文明起源研究作出了原创性贡献。要同步做好我国“古代文明理论”和中华文明探源工程研究成果的宣传、推广、转化工作，加强对出土文物和遗址的研究阐释和展示传播，提升中华文明影响力和感召力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，深化研究中华文明特质和形态，为人类文明新形态建设提供理论支撑。在五千多年漫长文明发展史中，中国人民创造了璀璨夺目的中华文明，为人类文明进步事业作出了重大贡献。西方很多人习惯于把中国看作西方现代化理论视野中的近现代民族国家，没有从五千多年文明史的角度来看中国，这样就难以真正理解中国的过去、现在、未来。要把中华文明起源研究同中华文明特质和形态等重大问题研究紧密结合起来，深入研究阐释中华文明起源所昭示的中华民族共同体发展路向和中华民族多元一体演进格局，研究阐释中华文明讲仁爱、重民本、守诚信、崇正义、尚和合、求大同的精神特质和发展形态，阐明中国道路的深厚文化底蕴。对中华传统文化，不能一概否定，要坚持古为今用、推陈出新，继承和弘扬其中的优秀成分。毛泽东同志说过：“孔夫子所以成为圣人，是因为他是革命党，到处参加造反。说孔夫子著春秋‘而乱臣贼子惧’，那是孟子讲的。其实当时孔夫子周游列国，就是哪里造反他就到哪里去，哪里想革命他就到哪里去。所以此人不可一笔抹煞，不能简单地就是‘打倒孔家店’。”我们要建立中国特色、中国风格、中国气派的文明研究学科体系、学术体系、话语体系，为人类文明新形态实践提供有力理论支撑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>