<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84e683219ccd56a469112e1077f5a7a0</guid>
<title>美国强制企业植入芯片定位模块，我就可行性请教了几位专家</title>
<link>https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2025_05_19_776304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/南极土著】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会众议院美中战略竞争特别委员会于5月15日提出了《芯片安全法案》（Chip Security Act），要求商务部强制美国芯片企业在受出口管制的芯片中加入位置验证模块，以确保这些芯片不会被转运。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/19/20250519093219752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路透社相关报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案由委员会主席John Moolenaar、首席成员Raja Krishnamoorthi以及另外六名两党议员共同提出。上周，共和党参议员、参议院情报委员会主席Tom Cotton已在参院提出了配套版本的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个版本内容几乎一模一样。核心是&lt;strong&gt;要求美国商务部在法案生效后180天内，强制所有受出口管制的高性能芯片及相关计算产品，在出口、再出口或境外内部转移前，配备能够实现位置验证等功能的“芯片安全机制”&lt;/strong&gt;。该机制可通过软件、固件、硬件或物理方式实现，旨在防止这些芯片被中国等国家通过空壳公司或走私方式非法获取，并用于军事、监控或人工智能等敏感领域。获得出口许可者如发现产品被转移到未授权地点或被篡改，应立即向主管BIS的副部长报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案还要求商务部在一年内完成对是否需要引入额外安全机制（如反篡改、用途验证、走私识别）进行系统性评估，并在两年内实施经评估认定为必要的附加机制。商务部须每年向国会提交机制有效性与更新建议报告，并被赋予核查芯片实际流向、维护记录、要求企业配合报告异常情况的执法权限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年夏天，参议院拨款委员会就曾要求BIS评估在芯片中加入控制机制的可行性，但相关立法最终没能通过。去年8月，一名商务部官员对“芯片内嵌控制机制”的技术可行性提出疑问，并表示即使技术上可行，也需评估是否会影响美国产芯片的市场竞争力。该官员表示：“这是一个听起来不错的概念，但确实需要具体分析。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解决对华芯片出口管制的“转运问题”，一直以来都是美国政府非常头疼的事。拜登政府时期，美国商务部的策略是对全球的受控芯片采取总量控制和分配制度，也就是“AI Diffusion Rule”的三级国家划分和GPU配额方案。美国政府的核心逻辑是，先根据转运国家本身的实际需求，设定一个刚刚够用的GPU数量。这样一来，如果这些国家再偷偷将芯片转卖给中国，就会导致自己本国芯片不够用，迫使它们在转运问题上自我约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普政府显然不认可拜登政府的这种做法，认为它可能会阻碍美国GPU占领全球市场，削弱美国企业的竞争力，甚至导致其他国家转而使用中国制造的GPU。因此，特朗普政府提出了一个替代方案，采用了三条腿走路的策略：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、对转运国，要求其与美国签署出口管制协议，配合美国立法，同步实施严格的出口限制，并严厉打击芯片转运；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、对企业，发布《防止先进计算集成电路转用的行业指南》，提出更多“红旗”警示，指导企业加强内部审核和尽职调查，发现和阻止转运行为；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、推动国会立法，赋予商务部权力去要求芯片制造企业在芯片中植入位置追踪模块，从而更精准地监控和打击芯片非法转运的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
众议院版本《芯片安全法案》的主要推手之一，是来自伊利诺伊州的众议员Bill Foster。他和一般律师或文科背景的议员截然不同，是一名罕见的“科学家议员”。他毕业于哈佛大学，拥有物理学博士学位，过去曾长期在费米国家加速器实验室（Fermilab）担任高级物理学家，从事质子衰变等前沿物理实验。此外，他还曾经有过芯片设计方面的实际工作经验，对芯片制造技术非常熟悉。正是他率先在国会提出要给受控芯片装上“数字缰绳”，即位置追踪功能和远程关闭（killing switch）功能，一旦发现芯片被非法转运，就能远程立即禁用。他一直强调，这种方案在技术上已经相当成熟，实现起来并不困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参议院的《芯片安全法案》版本提出后，我曾请教过几个半导体领域的专家，得到的一致答复是：这个Bill Foster没有吹牛，实现芯片的位置追踪，在技术上不难实现，难得是怎么能让芯片设计商去这么做，有什么法律上的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月，新美国安全中心研究员Tim Fist曾经写过一个报告，详细阐述过这种芯片位置追踪的实现机制，即所谓“片上治理机制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tim Fist在报告中建议为AI芯片设计一套灵活的治理机制，其中最核心的是在每个高性能AI芯片上安装一个“安全模块”，用来确保芯片使用的是经过授权且最新版本的固件和软件。这种模块能远程验证芯片的状态，强制芯片定期更新以修补安全漏洞，还可以远程控制芯片是否可用，从而有效执行出口管制。此外，芯片上还具备可信执行环境，可以安全地证明芯片运行的情况。这套机制的优点是灵活性强，可以根据不同的政策需求自动调整治理方式。目前，远程验证等技术在某些CPU和GPU上已经实现，未来也能轻松扩展到AI芯片中。理想情况下，这套机制还能结合供应链追踪以及“了解你的客户”（KYC）政策，更好地控制芯片的销售和使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，这套治理机制允许监管机构对芯片实施访问限制、性能调整，甚至防止芯片用于构建大型AI集群等措施。芯片的用户需要通过安全验证，才能证明自己遵守了相关的使用规定。这种做法特别适合出口管制以及对高性能AI芯片的监管场景。政策手段包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;操作许可证防止芯片被非法使用&lt;/strong&gt;：每个芯片需要定期更新一个“许可证”，就像软件的订阅模式一样。许可证决定芯片是否能正常运行，也可以限制特定功能。最重要的是，这个许可证是有时间限制的，如果芯片在规定时间内没有收到新的许可证更新，它就会自动停止工作。这样一来，就不用依靠远程发出关闭芯片的指令，避免了被恶意用户或不配合的运营方干扰的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;位置验证&lt;/strong&gt;：原理是利用设备响应速度来推测芯片的位置。这种方法通过芯片内置的安全机制和多个可信的“地标服务器”，测量设备回复查询的时间。由于信息传输速度无法超过光速，加上通信设备本身存在的最低延迟，芯片与服务器间的响应时间就能帮助确定设备所在的大致范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;使用验证&lt;/strong&gt;：芯片内置的机制允许用户向外界提供可验证的芯片使用情况。这种功能不仅能降低各方对潜在风险的疑虑，还可以扩展到整个计算集群中，让用户证明与AI能力和风险相关的重要信息，比如用于AI训练的计算资源规模或训练过程的具体细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;使用限制&lt;/strong&gt;：芯片可以设置特定的功能限制，防止其被用于敏感或未经许可的用途，例如禁止用于搭建大型计算集群或超级计算机、限制访问敏感数据，或确保只有经过批准的软件和AI模型才能运行。举个例子，芯片的许可证机制能根据客户是否付费来解锁或限制芯片功能。这一功能在出口管制中尤为有效，BIS可以通过许可证方式确保出口的芯片不会被违规用于未授权的用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/19/20250519093103543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>623252b3c1f4f944a4636d850582dbbb</guid>
<title>什么才是“同我国综合国力和国际地位相匹配的国际话语权”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSheng/2025_05_19_776286.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任期再对中国发起贸易战，而且比起第一任期，美国优先主义者的霸凌手段来得更加猖獗且粗糙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与2018年不同的是，此番较量再起的时候，中国无论从国家层面还是社会层面，无论是具体的政策工具和反制手段还是民间和舆论场的心态，都显得更加成熟与稳健。“他强任他强，清风拂山岗；他横任他横，明月照大江”成了绝大多数国人的心态缩影。而“投降派”与“过分料敌从严的理中客”等言论的空间，较2018年也已明显变得更小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后反映的是中国全体国民的“大国心态”在过去变乱交织的几年里完成了初步的塑造，而其中青年群体的自信包容与自强不屈体现得尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“平视世界的自信”与“保持谦卑与清醒”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，我想先和大家分享一些这段时间以来收到的来自青年朋友们的提问，他们有的是留学生，有的是年轻的上班族，还有的是从事特殊行业的优秀人才，他们的问题大多围绕近期的关税战和中美综合博弈。（对这些问题我先不做具体回答，各位可以在评论区给出自己的答案。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中美对抗的环境下，美国对于中国的制裁是否会扩展到限制在美上市的企业，包括非美国企业雇佣中国员工？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 甲亢哥直播，小红书大对账，再加上之前的开放免签、TikTok关停这一系列互联网热点，总感觉有看不见的手在操控，咱们一直比较弱势的宣传阵地，怎么突然来了这么多神来之笔？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/01/20250501173252520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
甲亢哥的奇幻中国行，用真实打破了西方滤镜
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 我是一个教留学考试的老师，从GRE、GMAT到A-level，从业十余年，深刻感受到学生的价值观从更加亲西方到拥有深厚家国情怀的改变，特别是A-level阶段的年轻学生们，他们展现出的自信远超80后、90后。我也尝试用我自己在美国留学6年的亲身，经历打破了很多学生对西方不切实际的幻想，但在教学工作中还是会遇到一些所谓“自由民主”上脑的学生，对西方制度有着宗教般的信仰，甚至不惜诋毁自己的国家民族。因此想请教一下，对待这样的学生或者其他人，有没有什么好的办法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 我是一个在美国留学八年的留子，去年刚开始读博。最近美国的环境对留学生很不友好，比如取消SEVIS（学生及交流访问者信息系统）之类的，自从特朗普上一任任期和新冠疫情的时候，就觉得以后书念完了还是想要回国的，但是不知道国内会不会觉得在国外念书这么多年就是美吹？还有就是留学生回国后的政策问题。因为个人原因（外公是老科研人了，很想向他老人家学习，以后也能为国家有所贡献），感觉目前国内这些方面的岗位对留学生没有什么信任……所以不知道我们国家对于海归群体还会不会有什么别的相关政策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下，这些问题基本上可以归纳为，面对变乱交织的世界和中国国日益复杂且严峻的外部挑战，我所学的专业或者我从事的工作是否会被影响？我该怎么办？在这种环境下我们做好了或者没做好哪些工作，以及为什么？再往前一步就是我们能不能做得更好？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他们自己对这些问题的答案似乎也埋在他们提这些问题的初衷里。这让我想起一句很燃的网民留言：“我们的先辈想过陆炮上舰，想过歼8机海战术多换一，想过一去不复返的强5‘大白鲨’战术……但他们就是没有想过投降。”在今天的背景下，我愿意改写为：我们的青年想过走出去会遇到艰难险阻，会面临歧视与敌意，想过游子归乡要面临激烈的竞争和打破各种成见与质疑，但他们就是没有想过妄自尊大与闭关锁国，他们注定将成为打造人类命运共同体的中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/01/20250501173003297.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如果我们不掌握话语主动权，只能被像BBC这样的媒体涂上阴间滤镜。图为BBC关于中国的视频，左图为中文版，右图为英文版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“讲好中国故事”到“用中国声音讲世界故事”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名新闻工作者和长期关注舆论斗争战线的观察者，我一直在思考什么才是“同我国综合国力和国际地位相匹配的国际话语权”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，我想给大家描绘这样一幅图景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球各国，尤其是金砖国家等全球南方新兴经济体的政商精英和知识分子们，一早醒来打开他们的电视，播放着一家中国大型电视台的当地语种频道，接收来自全世界的一手信息与各种分析解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吃早餐时，他们打开手机查看着中国国家通讯社的APP，了解不仅仅是关于中国更是关于全球的即时资讯。当天无论是爆发在中东的地区冲突，还是来自东南亚的一起多国联合执法行动，亦或是发生在欧洲的一次大规模示威游行活动，中国媒体的记者总能以最快的速度，把独家的视频素材与图片汇总成真实可靠的信息，呈现在全球读者面前。全球的读者们在接收信息的同时，也在潜移默化地吸收来自中国的、与西方不同的观点，以及更为客观与公正的思考方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了晚上，来自这些国家的年轻人纷纷打开手机，刷着中国企业开发的短视频社交媒体APP来放松娱乐，用中国音乐人创作的“神曲”进行各种消遣和二创。东亚和东南亚地区的年轻人更是打开自己的线上竞技平台，运行以中国神话或历史题材为基础的网络游戏或3A大作与彼此较量，还有不少年轻人打开了线上视频平台，追起了中国的电视剧、动漫和科幻大片......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们距离这样的一幅图景还有多远呢？相信站在不同的角度，我们会得到不同的答案。从我的角度来看，我认为我们的青年文艺工作者和创作者们在部分领域已经初露头角且势头正盛，而我们的媒体人和新闻工作者还在探索中前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现这一幕的关键，不仅仅在于“讲好中国故事”，而在于“用中国的声音讲好世界的故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一起发生在我们邻国的突发新闻，我们的媒体还需要转载美西方媒体的一手信息的话，那就意味着我们仍然在这个层面上慢人一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果面临美国对我国发起的打压，我们的媒体和智库不能产出一手的关于美国政策对全球各国实际影响的数据与调查报告的话，我们就又慢了一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而只要我们不掌握传播一手信息的主动权，我们就没有资格去竞争塑造全球思维的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个道理其实也不复杂，但要知行合一也并不容易。我相信，在此大争之世与距离伟大复兴最近的历史关口，中国的青年尤其是青年新闻工作者们，能有智慧破除各种障碍，实现成功的改革与自我超越，以成熟的大国心态，让世界不单单喜欢听“中国故事”，更渴望听“中国声音讲世界故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9db5bb1f89c9a116da5b1660283e5467</guid>
<title>中美经济，到底谁更需要谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yichen/2025_05_19_776284.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 一尘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月12日，中美发布《中美日内瓦经贸会谈联合声明》，声明强调双方“认识到双边经贸关系对两国和全球经济的重要性。”双方同意，取消4月2日以来因美国单方面加征关税引起的各自互加的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/13/20250513113124890.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，中国坚持了关税战以来的原则立场，维护了国家尊严和利益，而美国一手挑起的关税战，在中方强硬反击和美国自身内外压力下，不体面地草草收场，退回到了原点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾一个多月来，中美围绕关税展开的惊心动魄的激烈博弈，观察双方的出招拆招和攻守进退，中方在这场没有硝烟的较量中坚定从容、冷静应对，把握了斗争的主动。这不由让人思考这样一个问题：中美经济，到底谁更需要谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是个重大问题。这个问题不弄清楚，就不可能在百年未有的历史大变局中知己知彼，也不可能在中美博弈中形成正确有效的斗争策略，克敌制胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也不是个简单的问题。由于中美关系的复杂性，对这个问题，不同立场、不同认知的人，看法自然不同，雾里看花或执其一端也完全正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个不容易挑出毛病的说法是——“中美合则两利，斗则两伤”。这固然没错，然而全球化的世界经济相互联结，各国相互需要，这似乎并不能充分揭示中美经济联系的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以特朗普为代表的、对美国的强大抱着迷之自信的美国政客，以及国内不少对美国怀着仰视心态、思维长期停留在上世纪的某些学者和分析家，却不这么看。他们认为中国更需要美国，是美国帮助了中国发展，而一旦美国掐断与中国的经贸联系，中国经济将停滞不前甚至被打回原形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 复盘特朗普第一次贸易战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普第一任期，从2018年开始，美国不仅单方面发起对华贸易战，而且加速实施对中国的战略遏制，从贸易、高科技、人文交流、政治、外交、军事、干涉中国内部事务等各个领域对中国全面极限施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普张口闭口就是中国通过“不公平”贸易占了美国数千亿美元的便宜，中国抢了美国工人的岗位。他声称美国可以“轻松获得贸易战的胜利”，同时坚定地推动美国与中国经济“脱钩”，希望美国制造业回流美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/13/20250513113141995.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年4月2日，美国白宫，特朗普手持一份关于外贸壁垒的报告发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两年后特朗普带着贸易战惨淡的“成绩单”，和壮志难酬的遗恨，黯然离开白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普发起第一次对华贸易战两年多时间，在美对中国出口大幅加征20%关税的情况下，美对中贸易逆差不降反增。而中国对美贸易顺差扩大，2020年达到3169亿美元，上升7.1%；比贸易战之前的2017年增加了14.9%。中国重回美国第一大贸易伙伴地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的贸易战，没能阻止中国出口的超预期增长。2020年我国货物贸易进出口总额 32.16万亿元，同比增长1.9%，其中，出口17.93万亿元，增长4%；外贸规模再创历史新高，成为全球唯一实现货物贸易正增长的主要经济体；贸易顺差3.7万亿元，增加27.4%。中国出口市场更加多元化，国际市场份额也创历史最好纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国自身却尝到贸易战的苦果。美中贸易冲突令美国经济损失巨大，应了那句“搬起石头砸自己的脚”。美中贸易全国委员会委托牛津经济研究院最近出台的《美中经济关系》研究报告显示，2018年至2019年期间，美国为贸易摩擦付出的经济成本约占美国GDP的0.5%，高峰时期让美国损失了24.5万个工作岗位。贸易战增加的关税成本导致每个家庭减少675美元收入，贸易战也损害了美国出口商和农民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/13/20250513113209110.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国排队申领救济金的失业人群&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告同时警告：如果两国经贸摩擦持续升级，或者美国寻求与中国显著“脱钩”，会进一步冲击美国企业供应链和生产率，并对美国经济增长和竞争力造成长期损害。如果按此情景，预计未来5年美国实际GDP可能损失1.6万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及其支持者鼓吹和期望的“制造业回流美国”也没有发生。上海美国商会2020年9月公布调查显示，在340多个受访成员企业中，约92%的受访者表示将继续在中国经营。在中国拥有或外包制造业务的200多家受访企业中，有70.6%表示不会将生产环节迁出中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，美国企业在华投资热情持续上升。《中国商业环境调查》显示，大约7成的美国企业对中国未来5年的市场有绝对的信心。中国商务部统计数据显示，2020年1月-7月，美国在华新设企业达860家，是外商在华新设企业最多的国家。据英国分析公司Mergermarket的统计，从2020年1月到10月美国公司在华并购投资增长69％，达113.5亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普曾放言，他可以完全切断与中国的联系，白宫贸易顾问纳瓦罗提出美国政府可以为美国企业撤离中国的成本“买单”。这些威胁与叫嚣，与第一次贸易战的破产一样，最终成了可笑的梦呓。特朗普们没有看到“脱钩”，也没有看到外国公司争相离开中国，反而听到美国和世界的公司向中国纷至沓来的脚步声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如2019年100名美国商界、政界和学界领导人联名致特朗普的公开信所指出的：“美国将中国视为敌人，并使其与全球经济脱钩的努力，将损害美国的国际影响力和声誉。美国最终可能孤立的是自己而不是北京”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa00e9f705c38d33c2a40a7dba149dcb</guid>
<title>美国加征关税剑指中国制造业，规模经济之争背后有何地缘野心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PengWenSheng/2025_05_19_776283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彭文生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自4月2日以来，美国政府已对贸易伙伴采取了广泛的加征关税措施。截至2025年4月底，美国有效关税税率从2024年底的2.4%大幅上升至28.4%，为一百年来的最高水平，其中，对华关税达到145%，作为反制中国对美关税达到125%。中美作为全球两个最大的经济体，双方互为重要贸易伙伴，如此高的关税不可持续，最终很可能会显著回落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430155807108.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月2日，特朗普签署行政令对贸易伙伴征收“对等关税”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国这一次关税政策显然也不是随意之举，我们熟悉的国际贸易体系在发生根本性的变化。我们不仅要关注关税短期对经济的冲击，也要思考其长远的影响。分析百年变局在国际经贸领域的呈现，如果要聚焦最重要的基本面力量，那就是规模经济。中美在规模上互有优势和劣势，两者之间的互动在很多方面是规模之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国对等关税的两大目标，规模是关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国政府官员和顾问的政策表述看，加征关税有两大目标。一个是降低美国的贸易逆差。其背后的逻辑是美国进口多、出口少，逆差导致美国人的工作机会少了，同时，持续的贸易逆差意味美国对外负债不断增加，不可持续。另一个目标是去中心化，这个中心是中国。其逻辑是，过去几十年的全球化导致制造业从美国流出，形成了以中国为中心的制造业体系，一些关键产品与材料需要依靠中国生产，给美国国家安全带来隐患，同时规模庞大的制造业有利于中国的科技创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个目标是经济层面的保护主义，贴近重商主义思维，简单而言，就是出口是好的，进口是不好的。第二个目标超越经济层面，具有地缘竞争的特征，其零和博弈的思维就是要把对方的规模做小、把自己的做大。通过关税引导制造业回流美国，也包括引导、胁迫其他贸易伙伴共同围堵中国，把中国作为全球制造业中心的地位给降下来。表面看，这两个目标着眼于不同层面，但本质上规模是关键。就贸易差额而言，一个小型经济体，即使对美是顺差，影响也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规模的重要性在美国加征关税后的博弈中已经有所体现，是关税影响贸易条件的重要因素。具体而言，如果需求弹性大于供给弹性，也就是说美国加关税、进口价格上涨后，美国对相关商品的需求下降较多，那么美国就掌握着更大的市场力量，这种情况下，中国的出口商将会承担相对更大的关税成本，中国的贸易条件恶化，美国的贸易条件改善。而如果供给弹性大于需求弹性，意味着关税上涨一点，我国对相关商品出口的供给缩减较多，贸易条件变动对中国相对有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求弹性和供给弹性的相对大小最终取决于相关商品的不可替代性。在通常情况下，在少数高科技或者自然资源禀赋之外，一般制造品的不可替代性较弱。然而，美国政府此次关税增加幅度很大，即便供给方的弹性相对较小，但弹性系数乘以价格变动的幅度会导致供给的绝对变化量也很大，在这种情况下，供给和需求弹性系数的大小就没有太大意义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的还是供给和需求规模的大小，美国的消费需求规模大，中国的生产规模大，意味短期内双方都难以替代。在供需都被按暂停键后，双方谁更有优势？对此不同的人或有不同的判断，但从战略意义上来看，掌握了实际资源和商品的一方可能更有优势。从长期看，可替代性可以因为技术进步与经济结构调整而发生变化，规模经济是科技创新和全球产业链的重要载体，是我们分析美国关税对国际经贸影响的关键变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、降低贸易逆差：能与不能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的关税措施能不能降低其贸易逆差？这涉及到我们怎么理解贸易差额。为什么有的国家是逆差，有的国家是顺差？我们怎么理解美国贸易逆差的来源？经济学有三个恒等式提供了三个不同的视角。这三个恒等式描述的不必然是因果关系，而是说变量之间的关系存在约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是传统的微观视角，即贸易差额等于出口减进口。包含关税、汇率在内的相对价格，以及非关税贸易壁垒等影响进出口，进而影响贸易差额。重视关税的作用显然是从微观看美国的贸易逆差，微观也就是企业和个体的视角，关税、汇率等当然影响个体企业和消费者的行为，这是基本的常识，但经济学有个词叫合成谬误，个体来讲是合理的，加总就不一定成立了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，早在1930年代，经济学在反思贸易战的危害时，美国经济学家勒纳就提出了关税的对称假说，认为从功能上来讲，对进口征税也意味对本国的出口征税，不会改变贸易差额。比如，美国征收进口关税之后，进口商品价格上升，进口需求下降，导致贸易伙伴收入降低，进而对美国的商品需求下降。短期来看，贸易差额可能受到关税、汇率等相对价格的影响，但假以时间，经济会发生调整，中长期来看，关税导致的结果是进出口贸易总量缩水，贸易差额未必发生变化。关税对称假说可以说是一般均衡分析，已经有了宏观经济学的影子，但当时还没有宏观经济平衡的分析框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是宏观视角，即贸易差额等于储蓄减国内投资。一个国家每年生产多少东西，其中消费了多少，剩下的就是储蓄，储蓄就要用来投资，如果国内的投资需求不强，就要通过净出口来消化过剩储蓄，也就是贸易顺差。从这个视角来看，贸易差额是一个宏观经济平衡的问题。美国有贸易逆差，不能简单地说它的出口没有竞争力，而是美国整个国家的消费、储蓄、投资不平衡所带来的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么什么因素决定了美国的储蓄率和投资率？有一种观点认为，美国的贸易逆差和美国的社会福利支出有关系。美国在过去几十年社会福利支出对国内生产总值（GDP）的比例上升，社会福利支出的受益者主要是低收入阶层，其边际消费倾向较高，导致美国私人部门的储蓄率下降（图表1）。但如果说社会保障高就会导致贸易逆差的话，那么德国为什么一直处于贸易顺差？社会保障福利支出作为一个解释显然不完整甚至有偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430141427573.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图表1: 美国私人储蓄和社会福利支出占GDP的比重，数据截至2024年&lt;span&gt;FRED，中金研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是金融的视角，可以说是宏观经济平衡分析的延伸。一个国家的贸易差额对应其对外净资产的变动，持续的贸易逆差反映的是对外净负债的增加，或者说美国有持续的资本流入。传统的观点是贸易差额驱动资本流动，比如一般认为贸易顺差意味中国是资本输出国。但在金融自由化和资本账户开放的环境里，有时候是资本流动驱动贸易顺差或逆差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资本流动看，美国的高消费率有其特殊性。美元是国际储备货币，其他国家对美元有需求（对美国来讲就是资本流入），只能拿商品、服务和美国换美元。美国的贸易逆差的一部分是世界其他国家和地区向美国支付的美元铸币税，美元的铸币税不仅体现在美国的国债收益率较低上，也就是一般讲的美国更有能力承受对外负债，还体现在美国的金融行业的盈利和股票价格上。另一个原因是资产价格带来的财富效应。过去几年美国股票涨得最多的是七个大的科技公司（Magnificent Seven）。为什么是这七个？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种解释是美国的创新能力强。另外一个解释是美国的科技企业对全球收租，像Meta、Google、苹果等都带有垄断属性，而且它的垄断一旦形成以后有网络效应，难以撼动。随着数字经济、人工智能的发展，这些企业未来的盈利能力可能还会增加，这些预期一度体现在相关股票价格的上涨上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>