<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4343d8f5c359f61d155096536844209b</guid>
<title>俄罗斯负责“破坏旧的”，中国负责“重建新的”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lizonglun/2022_06_27_646538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李宗伦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五月底的莫斯科，仍然是寒风瑟瑟，时不时还飘来几片“五月雪”，这使许多人至今还没有脱下羽绒服。尽管莫斯科每天还有数千的“新冠病毒”感染者，但是人们却是毫不在意，政府也没有任何行政命令，“病毒”已被俄罗斯人蔑视和遗忘。没有人戴口罩，各种的近距离的聚集活动毫无顾忌，餐厅，剧院人满为患。“五月的鲜花”还是在月底的最后几天开放了，人们在尽情的享受着今年这个“凉爽”的夏天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于发生在身边的战争，人们一如既往的保持着“俄罗斯式的沉默”，官方媒体也只是很有限的报道，这就是西方媒体所说的：“俄罗斯人的‘光做不说’是最可怕的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对西方的网络媒体大肆的炒作，诸如“普京将要在3个月内被推翻”，“美国的‘海马’导弹将进入乌克兰，配合7月份乌克兰的大反攻，战争将要打到俄罗斯本土”，“芬兰，瑞典要加入北约，俄罗斯已被团团包围”，甚至“俄罗斯会面临二次解体”等等骇人听闻的消息，俄罗斯人表现的异常坦然。当我和俄罗斯朋友谈及战况的发展时，作为交战国一方的俄罗斯人笑着说：“放心吧，我们一定会胜利！”。这就是莫斯科人现在的心态。政府至今也没有进行“全民战争动员”，老百姓的生活与战前几乎没有明显的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是一个很能适应恶劣的环境，又能够忍耐巨大苦难的民族。重要的是，这个民族在对外战争往往表现出一种空前的团结和坚韧的忍耐力，这可能就是普京能把战争打下去的底气！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“光做不说”的俄罗斯在“做”什么呢？请看我们的观察，让我们共同思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察一：俄罗斯人正在准备迎接一场决定俄罗斯未来命运的战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们观察到，近来，俄罗斯境内的“反战派”似乎销声匿迹，代之而起的是一片“主战派”的声音。俄罗斯政府已经放弃了战争初期“速战速决”局部战争的幻想，正在做着“长期战争”的准备。在没有“全民总动员”的表象中，俄罗斯各党派，各团体，各民族，各教派都在以自己的方式在理论上，精神上，组织上准备迎接一场决定俄罗斯未来命运的战争。大多数俄罗斯民众相信，俄罗斯会赢得这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 时刻准备着！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日的莫斯科红场，仿佛又穿越到了“苏联时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5000多名来自全俄各地的青少年，在红场举行了一次集体入队仪式。鲜艳的红领巾，红色的船形帽，现场苏联国旗，卫国战争胜利旗，俄共党旗，列宁共青团团旗，列宁少先队队旗，加上久加诺夫等俄共领导人穿的红色上装，把红场染得更“红”了。退伍老兵，俄罗斯共产党，列宁共青团的代表，给青少年系上红领巾。“列宁少年先锋队”的队员们高喊着“时刻准备着！”列队前进。今年是苏联列宁少年先锋队成立100周年。1922 年 5 月 19 日根据俄罗斯联邦第二次全俄会议决定成立的青少年先锋组织。起初的名称是“斯巴达克少儿先锋队”。1924 年，列宁逝世以后，改名为“列宁少年先锋队”。这个组织的活动由苏联列宁共青团中央管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/13/20220613182455677.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联的少先队和共青团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，随着苏联共产党和列宁共青团的解散，列宁少先队也不复存在了。苏共解体后，俄罗斯共产党于1993年在苏共俄罗斯联邦委员会的基础上正式“恢复”。2011年1月5日，在列宁的侄女奥列加·乌里扬诺娃的同意下，“列宁共产主义青年团”也正式“恢复”，现在又重新恢复了“列宁少年先锋队”。至此，在共产主义思想指导下的“三级组织”都重新建立起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五千名儿童在红场庄严宣誓：“热爱祖国，保卫祖国，为祖国服务，时刻准备着！”看到这个场面，我不禁想起了我们的少年时代。老师说：“红领巾是红旗的一角，是先烈的鲜血染成的”。我不知道，现在的俄罗斯共产党如何给红领巾定义，但我们观察到，在俄乌战争进行的关键时刻，俄共领导在红场举行的5000名儿童“入队”的大型活动，具有极大的“象征意义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/13/20220613182509392.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯共产党主席久加诺夫给青少年系上红领巾&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/13/20220613182522532.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联想起俄共在俄乌战争中举行的几次大型活动（3月5日纪念斯大林逝世，4月22日列宁诞辰152周年，5月1日纪念五一劳动节），都是在加速俄罗斯意识形态等领域全面实现“苏联化”。因为俄共和许多俄罗斯政治家认为，这次俄乌战争，是第二次世界大战的继续，是俄罗斯第二次“卫国战争”。只有恢复“苏联”，才能承担终结美国“世界霸权”的历史使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，普京和“统俄党”（俄罗斯实际的执政党）不会完全认同“俄共”的观点，因为“统俄党”已经放弃了“马列主义”的信仰而笃信“东正教”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们观察到，在这次俄乌战争中，“统俄党”和“共产党”的观点高度一致，两党关系空前紧密，在对民众的宣传上也是配合的相得益彰，“苏联元素”近期被大量呈现在俄罗斯的舞台上。我们拭目以待，在这次俄乌战争中，“东正教”和“马克思主义”，“俄罗斯”和“苏联”在意识形态上是如何完美的结合吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/13/20220613182535193.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯共产党与列宁少先队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 顿河的哥萨克在行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我工作的俄罗斯国家社会政治历史档案馆，最近举办了一个展览，名为“1812年卫国战争中的哥萨克”。在俄乌战争激烈进行的关键时刻，举办这个展览具有特别的的意义。在俄罗斯的历史上，哥萨克是一个真正的“战斗族群”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1812年的抗法卫国战争和1941年的抗德卫国战争，是俄罗斯在欧洲战场上值得炫耀的伟大胜利，而“哥萨克”人在这两场战争中都是骁勇善战的劲旅。每年在莫斯科附近的“波罗金诺”地区，都要进行“情景再现”式的大型实地战争场面演出，纪念1812年打败法军的胜利。这场让俄罗斯人感到无比骄傲和自豪的战争，使大文豪列夫·托尔斯泰写出他的鸿篇巨著“战争与和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥萨克是俄罗斯历史上的“战争专业户”，也是俄法战争中的一支彪悍的力量。大家熟悉的“静静地顿河”里的格里高利，就是典型的哥萨克。在伟大的卫国战争中，也离不开哥萨克骑兵的身影。5月9日“胜利日”，还有11月7日“祖国保卫者日”的大阅兵，都少不了头戴羊羔皮帽子，红色军装上一排排的子弹袋，穿着高筒皮靴，披着黑色羊皮斗篷哥萨克队伍的方阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/13/20220613182549907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;顿河的哥萨克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在展览会上，我与一位留着“格里高利”胡须的哥萨克交谈了几句，他说：“我们荣幸的参加了‘特别军事行动’，这是我们哥萨克的荣誉。但我们已经不是骑着马，拿着刀，在敌营中冲锋陷阵的形象了，我们也跟上了时代，武器，装备，军服一切都改变了，但是我们哥萨克为国家献身，骁勇善战的精神永远不会改变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在媒体上，更多的是报道车臣的部队，实际上，已经有超过 4,000 名哥萨克人正在顿巴斯地区参加对乌“特别的军事行动”。俄罗斯的哥萨克坚信乌克兰的“去纳粹化和非军事化”是必要的。我们在为国家，为哥萨克的荣誉而战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/13/20220613182601603.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哥萨克在红场接受检阅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e15b917e5d1e2cd14555f6928ce98d4</guid>
<title>根据国际法，美国在台湾海峡拥有航行、飞越自由吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkJValencia/2022_06_27_646535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 马克·瓦伦西亚 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体大肆渲染中国对台湾海峡的主权声索，一些媒体将其描述成中国对美国的恶意警告和对国际秩序的严重冒犯。但这其实误解了北京的表述和意思。而美国则坚称台湾海峡是一条“国际水道”，美国拥有通行权。这两种说法都是部分正确——也部分错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，中国外交部发言人汪文斌表示，台湾海峡位于《联合国海洋法公约》（UNCLOS）和国内法界定的中国领海和专属经济区（EEZ）内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国际海洋法上根本没有‘国际水域’一说，”他说，并补充道，“有关国家声称台湾海峡是‘国际水域’，意在为其操弄涉台问题、威胁中国主权安全制造借口。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务院发言人内德·普莱斯坚称，“台湾海峡是一条国际水道，在该海域，包括航行自由和飞越自由在内的公海自由权受国际法保障。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/21/20220621145719382.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军舰艇通过台湾海峡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作为维护国际海洋秩序的基础性法规，《联合国海洋法公约》中既没有出现“国际水域”，也没有出现“国际水道”。 “国际水域”这样的法律实体根本就不存在。这是美国海军的发明，意在暗示他们在某水域拥有“航行自由”。 国际水道是指连接两片公海的海峡。在这样的水道中，船只是有通行权的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们看看具体情况。台湾海峡最宽处约120海里。以海峡两岸领海基线为准向外延伸，分别是12海里的领海，以及另外12海里的毗连区，在领海毗连区内沿海国有权制止和惩罚任何违反其海关、卫生、财政和移民法规的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来是专属经济区（译注：专属经济区是指从领海基线量起200海里、在领海之外并邻接领海的一个区域），中国有权管理其专属经济区内的资源和环境。也就是说，在台湾海峡内没有合法的公海海域。尽管中国不能对其专属经济区内的外国军舰行使管辖权，但这并不意味着外国军舰可以为所欲为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国面临的问题是其军舰和战机是否有在台湾海峡自由穿越的权利。根据《联合国海洋法公约》，军舰正常通过台湾海峡是合法的，并得到习惯法的支持。但他们有义务“适当考虑”沿海国的权利和责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这一“自由”取决于美国军舰和战机在通过期间的所作所为。例如，网络或电子战可能被视为武力威胁或使用武力，这是联合国宪章所不允许的，更不用说《联合国海洋法公约》了。特别相关的还有从飞机和船只上进行主动信号情报收集活动，其中一些行动带有故意挑衅的意味，旨在引起程序化反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他主动信号情报收集活动还包括拦截别国海军雷达和发射器信号，使自己能够定位、识别和跟踪别国水面舰艇和潜艇。还有一些情报收集活动可能干扰别国通信和计算机系统，包括无人机的通信和计算机系统。中国认为这些活动不符合《联合国海洋法公约》规定的“适当考虑”原则以及“和平目的”条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一国在它国专属经济区内进行海洋科学研究须经主权国事先同意。如果一国军舰或战机部署信息收集设备（包括无人机），那这些军舰和飞机可能要受制于这种“事先同意”制度。然而，美国可能会辩称，它正在进行军事或水文调查，不受该制度的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《联合国海洋法公约》规定，“在海洋环境中的任何区域内部署和使用任何类型的科学研究设备”都必须事先征得沿海国的同意。但由于美国不是该公约的缔约国，所以它为本国利益而单方面解释这些条款就几乎不具有可信度或合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单的海上通行甚至演习都属于专属经济区航行自由的范畴。但中国可能会辩称，过分的武器试验，如埋设深水炸弹、发射鱼雷、实弹演习或秘密布设武器，违反了“适当考虑”沿海国权利和责任的义务，尤其是保护环境的义务，包括保护该海域的鱼类和哺乳动物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，如果一国在别国专属经济区内进行军事演习和导弹试射，造成主权国暂时无法使用本国部分专属经济区，那这种演习和试射是否合法就令人存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但台湾海峡问题不仅仅是法律纠纷。它还涉及到台湾（地区）地位和“一个中国”政策的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据北京的说法，台湾（地区）是中国的一部分，因此整个海峡都在中国的管辖之下。如果美国坚持其军舰和战机在台湾海峡拥有通行权，以此来暗示台湾（地区）不是中国的一部分，两岸对各自声索的海峡部分拥有单独的管辖权和管理制度，所以这种通行是可被允许的，那么美国就是在挑战北京对台湾（地区）的主权主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过台湾海峡是美国的一项政治决定。美国本可以像其盟友一样，让其战机和军舰通过介于台湾（地区）和菲律宾之间的巴士海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，当英国派遣伊丽莎白女王号航母战斗群通过南海时，它没有经过台湾海峡。与美国似乎喜欢挑衅中国不同，它选择不这样做。当德国去年派遣“拜仁”号护卫舰通过南海时，它也绕开了台湾海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，北京方面认为台湾海峡不是“国际水域”，这是正确的。但别国军舰和战机有权通过台湾海峡，只是它们要“适当考虑”中国的权利和责任。问题是它们是否会这样做——以及它们是否应该这样做，即使这是合法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44d4eaa9bc6300d863b725a132918d33</guid>
<title>欧盟或将锂列为有害物质，新能源汽车如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shuangpinai/2022_06_27_646533.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 幸福的双皮奶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月8日，为了摆脱化石能源而大力发展电动车的欧盟再次出现不和谐声音，欧洲化学品管理局（EHCA）的提案将电动车电池关键材料锂，列为审查对象，可能被划入对人体健康有害的材料名单中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若该项提案通过，锂相关材料的加工、包装、存储将面临更严格的监管，将直接影响到锂电池行业和电动车企业。欧盟在新能源车的发展步伐相当激进，本文就锂电池这个目前最热门的电动汽车部件管中窥豹分析一下欧盟此举对电动车行业的影响以及汽车制造业的发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;目前各国新能源汽车发展状况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2022年3月底，中国机动车保有量达4.02亿辆，其中汽车3.07亿辆。另据中汽协数据显示，中国2021年整车出口首次突破200万辆，达到201.5万辆，位居全球第三，仅次于日本（382万辆）和德国（230万辆），已大幅超过韩国（152万辆）。其中，新能源出口量达到31万辆，同比增长304.6%。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比德系车和日系车上百年的发展时间，中国的燃油发动机从80年代至今才短短40多年的研发历史。中国的燃油发动机要绕开欧美日韩专利，还得达到同等水平的质量稳定、油耗低、噪音小实在是困难，中国一直在等新能源技术成熟的时间点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年比亚迪创立，2000年，比亚迪自主研发出了锂电池并应用于智能手机，后续应用于电动单车。2011年宁德时代创立，2020年刀片电池面世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
激荡近二十年，国内企业在锂电池领域实现了从无到有、从弱到强的茁壮成长，并参与到与日韩对手之间的近身搏斗。至此，锂电池技术成熟了，可以弯道超车了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，国家颁布了《新能源汽车生产企业及产品准入管理规则》，用政府补贴鼓励企业发展电动汽车，但是实际上真正潜心下来做电动汽车的企业不多，2012-2013年前后，合资品牌汽车推出燃油车，用同样的车壳换成电动车骗补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，国产电动汽车的正负极材料、电解液、隔膜、电芯、电机、电控、智能网联部件、零配件等上下游企业得到了长足的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家见电动汽车不温不火，在2018年主动引入美国特斯拉电动汽车，利用其成熟的产品和产业链，逼迫中国电动汽车企业实现自我创新，经过这4年的市场发展，中国电动汽车终于把技术专利、供应链等优势发挥出来。政府在一线城市推行新能源购车优惠政策，电动汽车在国内市场逐渐站稳脚跟，2021-2022年中国电动汽车的市场迎来了爆发式增长，“鲶鱼效应”在电动汽车市场发挥了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国汽车工业协会今年前5月汽车产销数据显示：2022年1至5月，中国新能源汽车产销分别完成207.1万辆和200.3万辆，同比均增长1.1倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，燃油车卖得最好的3个豪华品牌奔驰、宝马、奥迪，最大的问题是以传统燃油车制造理念在研发电动汽车，品牌溢价高，性能低，配置缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/15/20220615102749526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国发展新能源汽车的战略目的主要有三个方面。一是能源安全。中国自2001年加入WTO之后开始强势崛起，2021年GDP总量为17.7万亿美元，美国为22.8万亿美元。为了遏制中国崛起，美国在政治、金融、科技、军事等领域采取了全方位的围剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突发生后，美国对俄罗斯的石油、天然气等能源不断加码制裁。中国作为一个能源进口大国，原油、天然气、煤炭大量依赖进口，经济和社会的发展离不开能源的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是石油需求量增长太快。2003年中国原油进口量9102万吨，2021年进口量51298万吨，增长了5.6倍，与之对应的是2003年中国机动车保有量9600万辆，而2021年增加至3.95亿辆。快速增长的汽车数量导致石油需求缺口变大，为了减少汽车对石油的需求，给工业制造保留合理安全的石油量，我们也必须要发展新能源汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中国能源构成的优化和成本降低。中国目前的能源构成主要是煤电、风电、光伏、水电、核电等。我国风电经过多年的发展，目前发电成本0.6元/度，光伏领域，中国处于全球绝对领先地位，发电成本0.4元/度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国目前在西北、西南大力发展风电，在西藏大力发展光伏发电，而且中国建成了世界上规模最大、远距离输送能力最强的电力系统，每年将3000亿千瓦时的绿色电力由西部地区送往东部负荷中心。多种能源的构成，支撑起了电动汽车的发展基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新能源汽车市场的领头羊特斯拉，于2003年7月1日创立，T-Zero于2003年换上锂电池后行驶里程就达到了480公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉公司主要的时间和金钱花在了研发上。比如，其电动车引以为傲的续航能力，来自由七千多颗电池组成的电池包，即使短路也不会着火，个别电池损坏不会影响其他电池运作。这套电池控制系统是特斯拉自主研制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克可以说是一个具备战略投资眼光的新派资本家，在合适的时间做出准确的投资，而美国政府在当时并没有对新能源汽车有太多政策和资金投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且让人啼笑皆非的是，拜登政府2021年8月召集美国车企CEO共同出席的汽车电动化主题活动，并未邀请马斯克，导致马斯克在2022年公开声明将改投共和党，即使共和党是石油传统能源资本的保守政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/15/20220615102728428.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于欧洲，欧洲能源极度依赖俄罗斯和中东地区，再加上其意识形态和美国同根同源，所以近十几年来，欧洲政客们为了迎合选票走了极端环保主义，像德国的能源发展就经历了煤电——核电——天然气的持续变革，如果天然气断供了，估计他们要用爱发电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲各国为了环保说要停售燃油车辆，基本在2030-2040年要全面停售。但尴尬的是欧洲并没有提前准备或者配套研发新能源汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前欧洲采取了两个办法，一是进口新能源汽车。主要是进口美国、韩国品牌；二是在自己的生产平台上套用中国品牌配件，或购买中国大陆整车专利授权，比如德国斯柯达整车技术都是购买自中国大陆车企比亚迪，德国大众的大部分核心构件是购买中国电动汽车零配件。这就导致了两个问题，前者是给美国品牌赚钱，后者是给中国电动汽车技术升级改造提供市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fc5f42f6d94e86bf71c0aa9eb407a36</guid>
<title>日本企业为何继续加大在中国投资？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangXi/2022_06_27_646531.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王淅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，在日本企业当中流行着一句话：变化迅速的中国市场，特点是高风险高回报，既充满了魅力，也处处是挑战。这句话对于今年尤其适用。疫情的影响带来了更大的变数，但仍然有日本企业继续重仓中国，试图实现业绩的历史性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月下旬，上海在推动疫后复工复产之际，《日本经济新闻》发布了一条消息：占据世界精密马达市场70%的日本电产宣布，5月17日与浙江平湖市政府完成了签约仪式，决定在浙江省平湖市新建驱动电机系统“E-Axle”的旗舰工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，电动车相关的锂电池和半导体领域也有日本公司投资中国的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本三菱化工将在中国增产锂电池负极材料的产能。该公司将加强山东省青岛工厂的生产线，将中国负极材料的产能提高到年产1万2000吨，达到原来的1.5倍。按计划，设备将于2023年度上半年投入使用，生产原料是天然石墨，几乎全部从中国的矿山开采。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同属三菱集团的三菱瓦斯化学将在中国建半导体清洗液工厂，计划最早于2022年投产，生产“超纯过氧化氢”，预计产能将达到年产9万吨。该公司在超纯过氧化氢的世界市场份额占到了近50%，位居第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，大日本印刷将在2023年之前向中国大陆工厂投资增产“光掩模”，以应对车载半导体的短缺问题，投资金额为100亿日元，投资计划里还包含在台湾省建立工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些动向和日本贸易振兴机构今年2月发布的调查报告不谋而合。根据该机构的调查，受访日本企业1553家中，72.2%表示2021年度在中国实现了盈利，超过了2020年度的63.5％，是2007年以来的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盈利的主要原因是“中国本地市场销售增加”和“出口扩大”。另外，展望2022年，显示中国业务景气度信心值为33.5，大大超过2021年的14.7和2020年的负23.4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，约50%的驻华日本企业计划将累计盈利用于继续投资中国，说明在中美贸易摩擦和中国人工成本上升的压力之下，由于中国经济的强劲表现，日本企业对中国市场充满了乐观情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上半年外企投资在整体上很积极。根据商务部最新统计，今年前5个月中国使用外资同比增长了17.3%，全国实际使用外资金额5642亿元，高技术产业实际使用外资同比增长42.7%，其中高技术制造业增长32.9%，高技术服务业增长45.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本电产即是在高技术制造业积极投资的一个代表。笔者通过梳理该公司一系列的投资动作，管中窥豹，来看看中国在迅速发展的世界电动车领域中的定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如上述《日本经济新闻》的报道，日本电产的旗舰工厂将于2022年10月在浙江开建，预计2023年10月投产。新工厂主要生产用于电动车的驱动电机系统“E-Axle”，未来人员规模约为2,500人，将成为该公司在中国的第五家驱动电机业务工厂、第四家E-Axle装配工厂，生产线满负荷时的全年产能预计可达到100万台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/21/20220621170449568.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本电产在2022年6月和清华大学签订了电动车的共同研发以及人才培养全面合作计划。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则新闻非常耐人寻味，尽管疫情带来了波折，但中国新能源汽车市场的魅力不减。在电动车零部件这个新赛道上，各家入局企业都野心勃勃，既有合作，也有竞争，谁都想把握新的话语权，犹如逐鹿中原的一场明争暗斗，而中国是他们夺旗闯关路上绕不开的一个重镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本电产作为精密马达行业的灯塔公司，其创始人永守重信在2021年福布斯日本富豪排行榜上位居第五。在他的领导下，日本电产通过低价和快速扩张的策略将产品渗透进通信、家电、电脑、汽车和清洁能源等多个行业，既有效地分散了风险，也把握住了业绩持续增长的确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在激烈的竞争中，该公司形成了一套很难被模仿的打法。它通过前期的重投资建立供应链垂直生产模式，实现高自制率，使其成本降到同行业之下，再通过扩大市场份额所产生的规模效应来保证获得高利润率。凭借这个战略，在电脑的HDD（硬盘驱动器用步进马达）市场竞争中淘汰掉其他十几家对手，市场份额占比高达85%，成为仅存的两三家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八年前，日本电产就将电动汽车（EV）列为了重点领域，近年，更是一再加强了对中国的投资。他们要把同样的模式复制到电动车的车载驱动电机系统上，快速跑赢其他竞争者，成为市场上的核心供应商。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这背后有两个主要的原因，一方面是由于HDD用马达市场和手机用振动马达市场的萎缩，另一方面是中国新能源汽车市场的迅速发展。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国调查公司LMC Automotive预测，到2030年，全球纯电动汽车销量将达到3544万辆，快速扩大到2021年的7.6倍。因此，日本电产意图牢牢抓住“汽车电动化”这一中长期发展机遇来实现绿色转型。在汽车行业向“脱碳化”快速推进的过程中，电动车成为新的消费热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/21/20220621171342351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（电动车使用的主要车载零部件）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我国工信部的数据显示，即使受到疫情反复、“缺芯”危机以及原材料价格上涨等不利因素的冲击，中国新能源汽车依然在2021年实现了逆势增长。全年新能源汽车销售完成352.1万辆，同比增长1.6倍，连续7年位居全球第一。市场渗透率高达13.4%，同比增长8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是刺激日本电产重仓中国的直接原因。日本车企对电动车的未来趋势有两个判断。首先，从市场角度，“中国神车”五菱宏光的横空出世给了他们极大的启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上汽通用五菱汽车也是日本电产的客户，而3万人民币以下的五菱宏光MINI EV销售数量超过特斯拉的神奇表现，让日本车企意识到原本买不起车、或不买车的消费者才是未来趋势，年轻女性们像买个包包或者厨房小家电一样去为自己买一台五菱宏光，老年人为自己买一辆出门遛弯的代步车，这和以前的汽车消费很不同。日本电产认为不光是中国，南美、非洲等新兴市场的需求也将被低价电动车撬动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回首当年，日本汽车制造商正是因为导入了便宜的轻型汽车（排气量660cc以下），点燃了市场的潜在需求。日本的主妇们和上班的白领们开始买车，轻型汽车销到日本以外的海外市场后也受到了欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，同样的原理也适用于电动车市场。&lt;strong&gt;从人口规模和人均收入来看，日本电产判断最大的消费市场只能是在中国，这意味着，中国将引导电动车对定价和车型的需求，成为世界市场的一个风向标。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从技术角度看，由于半导体和镍等原材料供应的限制，电动车的锂电池今后降价的可能性很小，要制造出便宜的车，只有通过驱动电机等零部件的标准化、模块化才能降低成本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bddf1b31d4c28fca6cd2a5b6f454027</guid>
<title>一周军评：中国海军密集行动，真正的“拿敌练兵”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_06_26_646446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，西太平洋上中国海军的一连串海空行动显得颇为密集，不仅有多批次舰机穿越第一岛链，不少的机群在中国台湾省西南空域进行活动，还有舰艇编队在执行外界看来的“绕日航行”。如果将这一系列行动与美国海军在西太的部署行动对照起来，就能看出不少端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国智库“昆西国家政策研究所”6月20日发布了一份研究文章，提出了所谓的“主动拒止”战略，试图用对美军和美国盟友的军事改革，拒止中国在西太平洋越来越强的军事能力。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626090500466.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;剑指外军航母 图源：施洋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真正的“拿敌练兵”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本周的6月23日前后，中国海空力量在第一岛链附近连续进行了多次行动。在海上，中国海军的055型导弹驱逐舰拉萨舰、052D型导弹驱逐舰成都舰以及903A型综合补给舰东平湖舰在早前的6月13日经由对马海峡进入日本海，随后于6月16日左右经宗谷海峡和津轻海峡进入西太平洋，并沿日本东部南下。6月21日，这支舰艇编队穿越伊豆诸岛向西航行。按照正常的航速，这支编队可以在一两天内穿越宫古水道返回东海，但直到6月23日，海上自卫队的沉默表明这一回程尚未发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626093434630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东出的人民海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626100113519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：统合幕僚监部&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月22日，中国海军052D型导弹驱逐舰太原舰、淄博舰、054A型导弹护卫舰安阳舰、舟山舰组成的舰艇编队通过宫古水道南下进入西太平洋，而另一支由052C型导弹驱逐舰西安舰和056A型轻型护卫舰孝感舰组成的编队通过与那国岛与台湾岛之间的水道驶向太平洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月23日，中国海军的两架轰-6J轰炸机和中国空军的一架轰-6K轰炸机经过宫古水道，向东进入西太平洋上空。两架轰-6J轰炸机分别挂载了4枚鹰击-12型超音速反舰导弹和电子对抗吊舱，轰-6K则只挂载了电子吊舱。在日本自卫队发布的航迹图上，在西太平洋上空，三架轰-6各自进行了封闭航线飞行，仿佛一片三叶小草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在当天，解放军在中国台湾省西南空域连续第6天进行了空中的机群演练，仅台军观察到的就有2架次运-8反潜机、2架次空警-500预警机、1架次运-8远程干扰机、10架次歼-16、5架次歼轰-7和2架次轰-6。其中2架运-8反潜机的飞行距离最远，一度到达了台湾东南方向。同样在之前的6月21日，解放军也出动了29架战机进入台湾所谓“防空识别区”，其中1架运-9通信对抗机、1架运-8电侦机和6架轰-6组成的编队也绕过台湾，进入台湾东南空域进行了演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626093507330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：统合幕僚监部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间上高度密集的海空兵力行动，无疑是解放军开展的实战化演训活动的一部分，而除了解放军海空兵力之间的对练之外，6月23日的一系列活动可能还有更重要的“目标”——根据美国海军学院新闻网6月24日的报道显示，6月23日当天，美国海军在西太水域正有多艘平甲板船在活动，其中以“林肯”号航母为核心的航母打击大队在菲律宾以东的菲律宾海上活动，而搭载多架F-35B战机的“的黎波里”号两栖攻击舰则在日本本州岛以南的海域活动。尽管美国海军学院新闻网只在地图上给出了示意，并未具体指出这两个编队在海上的位置，但从解放军的机群从多个方向越过岛链深入大洋的方向，以及鹰击-12理论上具备的数百公里打击距离来看，它们的目标指向无疑都指向“林肯”号和“的黎波里”号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626094416815.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;看我干嘛？ 图源：美军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了空中机群之外，水面舰艇在这一“拿敌练兵”的过程中也扮演了重要的角色。6月24日，在一系列的空海联动结束后，太原舰、淄博舰、安阳舰和舟山舰与今年4月就进入西太的815A型电子侦察船天权星船汇合后，又通过宫古水道回到了东海。这些舰船与绕日行动中的拉萨舰和成都舰一样，构成了在联合区域拒止/反介入作战中颇为关键的一环，即通过对对手大型舰艇编队进行相对近距离的跟踪，及时准确地确定对方作战力量的位置，并引导己方的多种反舰作战武器实施精确打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一战法在冷战时期就被苏联海军长期使用，用于对美国航母编队位置进行实时的定位，并在战争爆发时利用本舰的武器对美国航母发起第一轮打击行动。由于冷战时的技术水平限制，这种被称为跟踪群的小编队在当时需要对航母保持在水天线以内的距离，用对海搜索雷达保持对航母编队的持续跟踪，而且为了确保准确性，跟踪群还需要经常性接近航母编队并用目视进行接触。毫无疑问，这种跟踪行动在和平时期的强度很高，而在战时则基本是有去无回。但在当今的条件下，随着各种侦察手段的增加和技术条件的改善，跟踪群可用的跟踪手段也不局限在水天线以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国海军而言，我军驱护舰上广泛装备的366雷达就能够通过超视距探测模式，对上百乃至数百公里距离上的舰艇编队进行跟踪，跟踪的难度大幅下降，编队自身的生存性也显著提高。这些舰船上携带的远程反舰导弹和体系齐全的防空武器系统，则能够在需要时对对手的外围屏护舰船展开打击，同时抗击相当的敌方反击力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626094446901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对距离我国1000公里的敌军航母编队遂行打击 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于与他们汇合的815A型电子侦察船天权星船，则是中国海军在和平时期对海上强敌进行各类电子侦察的另一个重要手段。之前美国海军“林肯”号和“里根”号两个航母打击大队与搭载F-35B战机的“的黎波里”号两栖攻击舰一起在菲律宾海进行“勇敢之盾-2022”大规模军事演习时，天权星船就同样在演习海域附近，担负对美国海军相关电子情报的搜集以及其他情报信息的侦察。这些美军舰船的电子信号和电子特征，反过来又为其他部队发现和识别美军各类舰船并且准确攻击预定目标提供情报保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于区域拒止/反介入作战中颇为关键的反航母战斗而言，其任务本质可以粗暴归纳为发现航母和攻击航母两个主要环节，但在具体的任务执行上，要在广袤的大洋上各式各样的军民船只中通过反复的侦察与核实，准确识别出真正的航空母舰，并在数百甚至数千公里之外发起攻击，同时还要在攻击过程中持续保证对高速行动航母编队的不间断跟踪，以便将攻击力量准确引导到航母附近。从二战中美日两国各种搜寻对手的侦察机，到苏联冷战时期持续使用跟踪群对美国航母进行所谓的“战斗勤务”，持续和准确掌握航母的位置永远是对航母进行打击的必要先决条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了我们这个时代，虽然饱和攻击的能力大为提升，反舰导弹的射程和突防能力也明显增加，从卫星到无人机的各种侦察手段的效能也颇有改善，而航母本身的机动和隐身性能反而没有本质提升，但因为航母战斗群本身战斗力的增长，要在实战环境下准确定位对手的航母战斗群，并突破对手的重重防御，击中并给予对手的航母以重创依然是一件需要多方力量协同的艰巨任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于解放军而言，长期的区域拒止/反介入作战体系构建，意味着我们要在几乎复刻苏联时代的反航母作战体系的同时，利用这个时代先进科技所取得的各种成果对这个体系进行改良。而辽宁舰和山东舰的存在，则标志着解放军在传统的大陆基地之外，开始构建从海上出发的反介入作战力量投射点，而福建舰的下水，则表明在作战力量投射装备的建设上，中国已经接近了我们的战略对手所能达成的水平，并将在装备规模和数量上也实现进一步的追赶。而对于中国的战略对手而言，这种拥有在两个不同领域都构建起足够强大遏制能力的实力，才是他们感到不安的关键因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>