<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d78c5cc0ac5892c9903d5daed1d6f02</guid>
<title>仅仅10年前，中国游客还在东京秋叶原抢马桶盖</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_02_21_765938.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年，中国带给世界的震撼绝不止于DeepSeek，海外正在重新热议中国制造的集体性胜利。回溯十年历程，从电饭煲抢购潮到宁德时代领跑全球标准，中国制造已完成从&quot;低端代工&quot;到&quot;创新策源地&quot;的史诗级跨越，“中国智造”“中国创造”成为更贴切的表述。这场静默革命证明，当科技创新与市场活力共振，发展奇迹自会破茧而出。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“这不是给我们看的，这是在告诉美国，该续费了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“BBC正在讨回资助，但代价是什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月初BBC专题纪录片《“中国制造2025”如何让中国崛起》刚一上线，其“独特”风格就在中英文互联网上引发了热烈反响，各种持续至今的二创与“团建”，为国人平添了几分新春的欢乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过调侃归调侃，BBC的动作，反映出西方社会对中国经济的一场集体性反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在纪录片上线前一天，美国会附设的美中经济与安全审查委员会（USCC）刚刚举行了一场重量级听证，主题开宗明义：中国制造2025——谁是赢家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为这场华盛顿高端局鞍前马后造势的，并不仅仅是BBC，从去年底至今，美国各主要媒体和智库，已为这一议题预热多时，“画风”也与BBC如出一辙。  
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/21/20250221163359676.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当华盛顿左右翼精英都仅仅停留在“中国制造2025（MIC 2025）”这个概念，还是显得过于浅薄。他们试图创造一个图腾，把中国制造的崛起仅仅归因于一项计划，并最终为美国国内日趋极端的产业政策辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国制造在2025年取得的成绩，并不只是某一项产业政策的结果。过去几十年中，中国构建了一整套从产业政策、教育体系到民间意识的创新主导型社会体系。从历史悠久的“五年计划”，到最新的2035年远景目标纲要，中国最高层的着力点已经悄然从“制造”向“智造”和“创造”转变，中国经济体系已经脱胎换骨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果今天再发生一场“厨房辩论”，中国拿出的创新之道绝不同于苏联的完全计划式经济。只有读懂中国整个创新体系，才能读懂2025年的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/21/20250221162353531.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;十年涅槃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当如今的中国制造几乎以每月一次的频率在华盛顿制造着“斯普特尼克时刻”，无疑彰显着这个东方大国的发展战略或更具体的产业政策，已然成为21世纪最令人垂涎的炼金术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而回望十年前，中国游客抢购电饭煲、马桶圈、电吹风的队伍，还蜿蜒在东京秋叶原电器街尽头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年年底，雷军在红米Note3发布会上喊出了“新国货”的2025愿景，他感慨道，小米创业之初，多数人都觉得国产货很low、廉价、质量不怎么样，他就是想改变中国人对中国产品的印象：“我相信小米过去五年已经影响了很多产品，未来大家会更加对国货竖起拇指。这是我想推动的新国货运动......新国货，就是要比洋品牌品质更好、价格更低，希望小米的产品能够改变国人对传统国货的看法。十年之后，中国制造业在全球的形象会彻底改观”。   
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/21/20250221163359648.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷军为“新国货”许下的宏愿，尽管没有像更早前王传福一样被舆论群嘲为疯子的呓语，但在当时仍然不被视为有必要严肃讨论的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从投资人到消费者，人们或许嘴上不乏热情，但身体依旧诚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种撕裂的图景，恰是中国制造乃至中国经济新旧发展动能转型期的时代切片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年代之初的全球产业版图中，中国制造正被双重阴影笼罩：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，依靠超低劳动力成本形成的传统制造业优势日渐式微，跨国公司产能布局向南亚与东南亚转移已箭在弦上，而中国公司自己的产品受限于孱弱的技术水平，在欧美市场依然是“劣质”的代名词，以至于曾有知名科技媒体以“KIFR”（Keepin&#x27; It Real Fake）这一侮辱性标签，建立了猎奇式的中国电子产品专栏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2010德勤会计师事务所与美国竞争力委员会联合发表的一份权威报告评估，此时的印度与中国制造业竞争力差距正在快速缩小，“未来5年内印度制造业竞争力可能与中国持平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，无论是美国的页岩油革命和奥巴马再工业化战略，还是德国隆重推出的工业4.0愿景，都显示出传统工业强国正摩拳擦掌重新加固其“护城河”，中国制造业苦苦追赶拉近的距离，可能将被一夜之间重新甩开。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所幸的是，历史为凡人编织的戏剧性，往往就藏在天光放亮前的浓密夜色里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无情的市场竞争，没有磨灭掉中国企业家的热情与定力，政策层面的发力，更为这场转型注入了决定性的加速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“恶评如潮”的海思K3V2处理器、特斯拉光芒下被无情戏谑的国产“电动爹”、“只是造了个壳子”的C919，被媒体特稿定性为“装门面式国产化”的高铁......正是在这个满怀冷眼与嘲笑的时期，中国制造由大向强的长征开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，关于中国制造业与中国科技创新焕然一新的实力，已经有无数统计数据和研究报告加以呈现，好评在此无意赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场从于无声处渐渐震耳欲聋的革命，已经重塑了全球物质生产网络的“地形地貌”。技术升级与规模优势的叠加效应，使得中国制造在保持&quot;世界工厂&quot;地位的同时，正蜕变为全球科技创新的策源地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在2025年的时间节点回望，中国制造转型升级的意义已超越单纯经济范畴，成为了文明型国家崛起史诗的核心章节。从来料加工的&quot;微笑曲线&quot;底端，到宁德时代定义全球动力电池标准，这场持续十年的产业跃迁，不仅改写了&quot;Made in China&quot;的价值内涵，更在百年变局中为发展中国家提供了全新的现代化路径参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国制造内生活力与韧性，最好的评价莫过于来自处心积虑的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文提到的USCC听证会上，作为对华半导体封锁的主要策源地，安全与新兴技术中心（CSET）分析师委婉承认，“美国政府最终只有有限的能力来阻碍中国的技术进步，从而对地缘政治产生影响。如果说美国的政策制定者能够显著影响什么，以及他们应该把精力集中在哪里，那无疑是美国自己的创新能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/21/20250221162505288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;第三次切换&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造短短十年间沧海桑田的巨变，是如何成为可能？   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括美国朝野在内，太多的分析总结依然停留于现象层面，由此指向的启发，也无非是美国或者欧洲需要照抄一部自己的“XX制造203X”文本，并拿出一大笔配套预算发给企业界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说其中爬梳的基础信息往往充斥着道听途说，如中国制造2025中设定的关键核心零部件自给率目标，被长期讹传为芯片自给率目标。更重要的是，对“经书”的囫囵吞枣，往往会导致错失其中真正重要的精髓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国制造2025，到层次更高、直接衔接《2006-2020中长期规划》的2035年远景目标纲要，文本背后，实质上反映着中国经济管理者对这一复杂巨系统运行动力的深刻洞察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长周期看，供给侧与需求侧之间的失衡和再平衡过程如同地壳运动，是理解改革开放以来中国经济运行的一套底层密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八九十年代，相对于近乎无限的市场需求，中国经济发展的核心矛盾无疑在供给侧。短缺经济背景下，无数中国企业家正是从见缝插针的贸易“倒爷”或者收购二手生产线起家，迅速完成了资本原始积累。到了九十年代末，随着各类产品与服务供给侧的初步发展，经济运行的矛盾又开始转向需求侧，扩大内需与积极接入海外市场，共同构成大部分中国人今日印象中的发展战略框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2010年代，需求拉动型的中国经济“常态”，又开始被新常态取代，阻碍潜在增长动能释放的瓶颈日益在供给侧凸显，不过有别于改革开放之初供给侧总量的矛盾，新常态下，供给侧高端稀缺、低端过剩的结构矛盾愈发明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于消费意愿不足，缺乏足够优质的国产产品供给，往往才是新常态中诸多经济现象的真正要害，有关于这一点，当下哪吒2的现象级表现足以作为明证。当2024“十年最差电影市场”的哀叹言犹在耳，这部业界“鄙视链”底端的动画电影，却为整个中国电影产业探明了天空的高度。   
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/21/20250221163400212.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因此，产业升级与科技创新，才会被提到空前重要的高度，成为现代化建设全局中的核心，而改革开放以来的中国经济，也就此步入第三次发展动能切换期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的供给侧战略，显然面临着与改革开放之初迥异的现实约束，最大不同莫过于微观经营主体的变化。以制造业为例，民营企业占所有经营主体的比例早已达到90%以上，而制造业企业500强名单中，也已有近四分之三为民营企业，政府的有形之手，显然已无法像八十年代般通过指令计划直接发挥效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过塑造环境影响预期，间接激发微观主体创新，理所当然成为新时期供给侧改革的核心方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当某些传统强国在产业政策方向、力度乃至存废上反复摇摆时，从金融财税到政府采购、产业配套、城市服务，全政府、全社会以十年计的努力，最终使对科技创新的崇尚涓滴渗透到社会最细微的角落，创新导向取代GDP导向得以牢固树立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，现实世界中新旧发展动能切换，并非总是伴随着鲜花和喝彩。相信“相信的力量”，面对一张白纸成竹在胸，从来只是少数心力强韧者才能做到，更多普通人，相信的是目光所及处“眼见为实”，这种集体无意识与宏观经济潮汐相遇，催生了舆论场上过往围绕中国经济的诸多奇谈怪论。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在，这个文明型国度向自身传统地位复兴的磅礴伟力，总能令一时的“聪明”被迅速戳破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深度求索（deepseek）创始人梁文锋，曾对这种狂飙突进的跃进有过一段精彩概括：“我是八十年代在广东一个五线城市长大的。我的父亲是小学老师，九十年代，广东赚钱机会很多，当时有不少家长到我家里来，基本就是家长觉得读书没用。但现在回去看，观念都变了。因为钱不好赚了，连开出租车的机会可能都没了。一代人的时间就变了。以后硬核创新会越来越多。现在可能还不容易被理解，是因为整个社会群体需要被事实教育。当这个社会让硬核创新的人功成名就，群体性想法就会改变。我们只是还需要一堆事实和一个过程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岁末年初，从电影、游戏到人工智能、科幻战机，喷薄而出的“一堆事实”，已经让许多人开始清晰意识到，集体预期和长线叙事的改变正在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看似突然的扭转，是战略定力、市场活力、社会合力共同作用的结果，当世界已然在惊呼之时，这种改变的过程，其实才刚刚开始为多数人所见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其最终形态，或许会超越所有现成的理论框架，在持续演进中书写新的工业文明范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/02/21/20250221162523901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新厨房辩论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1959年夏天，在莫斯科索科利尼基公园举办的美国国家博览会，迎来了两位特殊的参观者：苏共最高领导人尼基塔·赫鲁晓夫和时任美国副总统理查德·尼克松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布置着各种现代化电器和家具的样板间前，二人展开了一场载入史册的“厨房辩论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松表示，这样的房子和家具家电，大多数美国蓝领工人都能轻松负担，房屋寿命20年左右，届时消费者往往会直接置换一套体验大幅升级的新房，因为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国的社会体系是为了利用新技术和新发明而设计的”。（The American system is designed to take advantage of new inventions and new techniques）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫鲁晓夫有意避开了尼克松所强调的重点，转而围绕分配问题火力全开。   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十年后冷战的结局，至少阶段性给出了历史对这场辩论的评判，从麦当劳到可口可乐，从好莱坞到耐克鞋，美国企业在消费品上争奇斗艳的创新，比大火箭和原子弹更有效地塑造了地球村村民的心智，唤起了一种普遍而强烈的生活方式向往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚如波普艺术之父安迪·沃霍尔所言：“美国最伟大之处在于开创了传统，最富有的消费者和最贫穷的消费者购买的东西基本相同。你可以在电视上看到可口可乐，你可以知道总统喝可乐，伊丽莎白·泰勒喝可乐，想想看，你也可以喝可乐。可乐就是可乐，无论多少钱都买不到比街角流浪汉喝的更好的可乐。所有的可乐都是一样的，所有的可乐都很好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人心之争中笑到最后，美国胜出的基础，正是尼克松引以为傲的创新型社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，从普通人欲罢不能的tiktok、shein、比亚迪、大疆，再到轮番普惠全球人工智能研究的通义千问、deepseek，品质更好、价格更低的中国产品，正在以同样的模式悄然重塑着人类现代生活方式的景观和内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，恰如彼时彼刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想今天有一场“新厨房辩论”发生，那么中国人大抵可以更自信地表示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的社会体系是为了利用新技术和新发明而设计的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对面的美国人或者“精神美国人”，也许会涨红了脸，额上的青筋条条绽出，嗫嚅道“创新和创造力无法靠人为规划实现”，接连便是难懂的罗纳德科斯经文，碰撞出快活的空气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看不见的大手，为什么在激励创新上，会肉眼可见地输给看得见的大手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造的涅槃，正让答案变得越来越清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当利润的指挥棒将美国最顶尖创新人才不成比例地虹吸到极少数行业，刻板印象中的中国式产业政策，也早已吐故纳新，在充分发扬市场主体与市场功能的同时，将政府的作用聚焦于弥补市场失灵、分担具有正外部性的创新对于微观个体的成本。   
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/21/20250221163400277.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
制造业早已淡出美式管理资本主义的视线&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中美研发投入对比上，中国产业政策的价值体现的淋漓尽致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国国家科学基金会最新数据，2022年美国企业研发投入达到6927亿美元，同期我国企业部门研发投入为23878.6亿元人民币，按名义汇率换算不及美国的一半，即便按照购买力平价上修，同样有不小的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而一旦将“分辨率”调高，美国创新的“跛脚”就原形毕露，制造业研发投入仅略超过全部企业研发投入的一半，而全部制造业研发投入中，又有约三分之一集中在药物研发这一单一领域。相比之下，中国企业研发投入则有80%以上进入到制造业，其中ICT行业占比最高约20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“大集中、小分散”的生态系统，不仅使创新人才与金融资源分布更为良性，并且在相当比例的实体产业部门实现了“田忌赛马”式的局部研发强度优势，更可宝贵的是，协同进化的新旧工业部门，往往能够在相互之间交叉的边界，爆发出强大的创新势能，中国ICT与机械制造产业对新能源汽车的助推就是其中典型范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国社会正在步入创新活力释放的全盛阶段，高校每年输送的数百万理工科人才、内外部渠道每年汇集的上万亿研发投入，正在源源不断注入中国制造的企业梯队，从数十家超级巨头到数以百计的独角兽、瞪羚企业，再到近1.5万家专精特新“小巨人”，中国制造或者说中国创造的绵长后劲正在涌现。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种立体化创新网络，既避免了苏联式集中计划的僵硬，又超越了美国完全自由放任的负面效应，从中诞生全新的现代化范式已然水到渠成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厨房辩论，仿佛穿越时空的预言。当中国的新能源汽车震撼慕尼黑车展，当大疆无人机翱翔在亚马逊雨林上空，当tiktok在不同国度的年轻人之间唤起跨越意识形态与语言藩篱的归属感，世界正在见证一场静默的范式革命。这既不是冷战式的意识形态对抗，也不是简单的技术替代竞赛，而是人类文明在数字时代对创新发展与普惠共享命题的重新求解。中国制造2025给出的启示或许在于：当科技创新与廉价普惠形成共振，当产业升级与机会再造达成平衡，发展的奇迹就会自然生长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/21/20250221163400448.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e4e16e4817cbb544d95f9d4df1f0a22</guid>
<title>“不要担心补贴打水漂，消费乘数效应比修高铁大得多”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2025_02_21_765908.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
去年底的中央经济工作会议明确提出，要大力提振消费，全方位扩大国内需求。2025年提振消费可以从哪些方面入手？如何让老百姓能消费、敢消费？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
中泰国际首席经济学家李迅雷在“经济学家建言2025中国经济”对话中表示，要提振消费，除了推动消费品以旧换新、补贴服务消费外，也应提高低收入阶层的收入，提高城乡社保待遇和医疗卫生保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在李迅雷看来，消费补贴的力度要大，范围要广，不要担心补贴“打水漂”，促进消费的乘数效应比修高铁、地铁要大得多。他同时提醒，要把钱投入到能够促进循环的领域，让这些钱在居民之间流动，这样才能带来更多消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
“经济学家建言2025中国经济”系列，是观察者网在全国“两会”前推出的重磅系列对话节目，围绕扩大内需、提振消费、外贸外资、股市楼市、新质生产力、乡村振兴、高质量发展等诸多领域的民众关切，邀请多位知名经济学家，前瞻并建言2025年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
【对话/李迅雷&amp;amp;王慧 整理/王恺雯 编辑/冯雪】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757905103116657&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;观察者网：投资、消费、出口通常被称为拉动经济增长的“三驾马车”。在您看来，2025年这“三驾马车”的走势会如何？哪一驾“马车”的动能可能会更足？这“三架马车”的格局会有什么新变化吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我觉得会稍有调整。2024年出口“跑”得最快，但是这架“马车”比较小，对GDP增长的贡献率在30%左右；消费的贡献率（44.5%）偏弱。中央经济工作会议提出要大力提振消费，我想主要的原因是“三架马车”跑得不太均匀，我认为今年消费这驾“马车”会发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我国最终消费支出对GDP的贡献长期偏低，您认为原因是什么？我们国家的储蓄率这么高，居民为什么不敢消费或者是不愿意消费？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;这要分两个层面来讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第一是我们对“中国特色”的理解。在改革开放之前，中国的经济体量远远比不上西方国家，甚至比不上一些发展中国家。但是改革开放之后，中国采取了一种赶超模式，因为我们落后了，要想实现中华民族伟大复兴，当然要赶超。实现赶超最有效的方法是投资，因此可以看到，我国的高速公路、高铁、地铁等都遥遥领先，在全球的份额基本都在40%-60%，而我国人口全球占比是17.6%。在这种赶超模式下，投资对经济的贡献注定是比较大的，相应的，消费占比就低了。这并不是说我们消费非常弱，而是因为投资这架“马车”一马当先。近年来，投资（资本形成）对经济增长的贡献率在42%左右，是全球平均水平的两倍。投资太强，消费就显得弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第二，过去我们消费升级还是比较明显的，但是最近几年，尤其是2021年以来消费明显疲弱，这其实是一个周期性因素。2021年，全国商品房销售面积和销售额均达到历史峰值‌，之后连续回落。房地产的财富效应慢慢淡去，这对于消费的拉动和预期都是有影响的，也让一些高端消费明显开始走弱。我觉得这都是非常容易解释的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2025年我们要提振消费，在政策上可以怎么入手？要做哪些努力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;方式方法有很多。首先，我们最近已经出台了一系列提振消费政策，包括去年以来推出的消费品以旧换新，集中在家电、手机、汽车等领域，效果也比较明显。我相信2025年以旧换新的规模会大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第二，我认为要增加特困人群的收入。我国居民收入差距客观上还是存在的，当然，收入差距在每个国家都存在。我们要提高低收入阶层、特困人群的收入，这对于消费的拉动是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
第三，提高城乡社保待遇，包括退休金、医疗卫生保障。让老百姓敢消费、能消费。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9c8d939c52cd67b95d705568c69aaac</guid>
<title>又一重器！中国率先占领高铁商业运营速度的无人区</title>
<link>https://www.guancha.cn/fujiewen/2025_02_21_765875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 符洁文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，全球最快的高铁列车CR450动车组完成样车设计并成功下线，试验时速达到450公里，运营时速可达400公里。不过样车造出来后，未来还将密集开展一系列线路试验和考核，为这趟“最快高铁”早日投入商业运营创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更高速、更安全、更节能、更舒适、更智能的全新一代复兴号动车组列车，让中国继续领跑全球高速动车组的商业运营速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/20/20250220185557852.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CR450动车组已完成样车设计并成功下线。&lt;span&gt; 央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;更高速：率先占领高铁商业运营速度的无人区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次下线的样车代号为“CR450”，相较于目前常见的“CR400”复兴号动车组列车，不管是最高试验时速还是最高运营时速都有了50公里的提高，但就是这区区50公里的速度提升，是站在全球高铁科技的巅峰摸索，毫无经验可以借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国外最先进的高速动车组来自四个国家：日本、德国、法国与韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本作为高铁的鼻祖，由于线路老化原因，即使是最先进的E5、E6和N700S动车组，最高运营时速只有320公里，连我国最高运营时速350公里的CR400复兴号动车组也无法赶超。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/20/20250220175846555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本新干线E5系动车组&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/20/20250220175907725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本新干线E6系动车组
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/20/20250220180000715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本新干线N700S动车组列车
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了守住高铁大国的地位，日本研制出一款ALFA-X高速动车组，列车为10节编组，设计最高时速405公里，目前正在测试中，最高试验时速400公里，计划最高运营时速360公里，旨在为2030年后新干线最高运营时速提升到360公里提供技术支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/20/20250220180043416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本ALFA-X高速试验动车组
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国作为所谓的老牌工业强国，高铁技术也曾辉煌一时。但如今由于老旧的线路和衰退的经济，不堪重负的德铁能跑最高运营时速320公里的，依旧是采用20多年前技术的ICE 3型列车。这款车曾作为中国高铁引进时代的产物进入中国，如今已是我国比较落后的CRH3C型动车组。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220180113516.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国铁路ICE3动车组&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了适应德国铁路进一步降低成本的需要，西门子公司从2013年开始，历经5年时间研制了第四代高速动车组——Velaro Novo，其研制目标为：投资成本降低20%，维护成本降低30%；运营速度300km/h时能耗比Velaro节约30%；适应速度范围250～360km/h；车内可用空间增加10%。VelaroNovo为7辆编组，最高运营时速360公里，长期公开的是1节车厢正在ICE-S试验车中进行测试，首列车原计划2023年投入使用，但由于德国铁路长期亏损导致财政紧张，该车型至今迟迟未能上线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/20/20250220180200979.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国西门子Velaro NOVO动车组&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在只能使用ICE3 neo进行迫在眉睫的ICE3老车更新工作，但即使未来上线运营，以德国铁路网缺乏维护的现状，难以发挥如此先进的列车的全部性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/20/20250220180221120.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国铁路ICE3 neo动车组
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看曾经创造出时速574.8公里的轮轨最高试验速度列车的法国，当下全国最高运营时速仅为320公里，声名在外的TGV列车制造商——阿尔斯通如今也是制造乏力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220180309118.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国2007年创造时速574.8公里的TGV列车&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年的时候，法国为了在2024巴黎奥运会期间缓解拥堵的交通，向阿尔斯通订购了115列最新的TGV-M高速动车组，最高运营时速可达350公里，结果却因蓄电池供应商无法按期交付、时速350公里时出现车体异常抖动等原因，导致原计划2023年底交付的首列车直到去年巴黎奥运会前夕才赶鸭子上架，预计今年也只能交付5列。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220180330894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国铁路TGV-M动车组&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220180346409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国2024巴黎奥运涂装的TGV-M动车组
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46204f4c5356cbfa5c579c8a398ab3fa</guid>
<title>马斯克要查美国黄金储备，会颠覆美元霸权体系吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelHudson/2025_02_21_765874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
近期，现货黄金价格再现新高，即将突破3000美元/盎司，而马斯克也将查账的目标瞄准了美国最大的黄金储备基地诺克斯堡，这个1974年以来从未公布过具体存储细节的世界最安全之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
长期以来，就有不少传言表示，诺克斯堡内部的黄金储量远不如其之前公开的那么多。此次审计，如果诺克斯堡内部储量大幅偏离原有预期，可能会极大颠覆以美元为核心的国际货币体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
针对黄金快速上涨背后的政治经济逻辑，以及为何黄金直到最近几年才开始快速上涨，美国独立调查记者本·诺顿在其《地缘政治经济报告》节目中，与美国著名经济学家迈克尔·赫德森展开对话，畅谈黄金飙升背后的故事。观察者网已获诺顿先生授权翻译全文，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·赫德森核心观点总结：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金的需求已经远远超过了供应，已经持续了很多年。正如我们在经济学入门教科书中学到的，当需求超过供应时，价格就会上涨。但黄金价格直到最近几个月才出现这种情况。问题是，为什么之前没有发生呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然的答案是，黄金市场不同于常规商品市场。自1971年黄金重新定价以来，美国一直试图压低黄金价格。这种做法是政治性的，目的是让世界继续将美元（本质上是美国国债）视为最安全的国际储备形式。这种安全性体现在美国与其他国家不同，能够随时印制美元，不会破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们常说黄金是抗通胀的工具，但你也可以说鸡蛋是抗通胀工具，猪肉也可以是抗通胀工具。所以其实真正的问题核心是美国的国际收支赤字，美国将美元注入全球，而获得美元的这些国家，则会将其支付给中国或德国的出口商，（当德国还有制造业时）他们会将这些美元交给央行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后央行会想，我们该如何处理这些美元？如果我们不把它们重新送回美国，我们的货币就会相对于美元升值，这会使我们的出口竞争力下降。所以我们必须保持货币汇率低位，而通过购买美国国债可以做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这一直是一个政治问题。媒体不愿谈论政治，因为如果他们谈论政治，人们就会突然意识到西方的政治和经济体系无法继续按当前的结构运作。当谈到政治时，人们就会意识到，西方的游戏已经结束。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/本·诺顿、迈克尔·赫德森， 翻译/唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本·诺顿：&lt;/strong&gt;黄金价格飙升，自2018年以来几乎翻了三倍，这引发了全球范围内的大讨论。显然，有多个因素在起作用。其中之一是全球各国央行越来越多地购买黄金，尤其是在面临美国制裁威胁的情况下——全球三分之一的国家受到美国制裁，其中60%的低收入国家也在其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争进一步加剧了这一情况，美国和欧盟冻结了俄罗斯央行持有的价值3000亿美元的资产。这让许多其他国家的央行感到担忧，他们害怕自己也可能成为下一个被西方冻结资产的目标，黄金因此被视为美元或欧元计价资产的替代品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不仅仅是央行，私人购买黄金的需求也在大量涌现，尤其是在疫情后面临高通胀的情况下。然而有趣的是，通常情况下，黄金是抗通胀的工具，通胀上升时黄金价格通常也会上涨。但在过去两年中，尽管通胀有所下降，黄金价格却继续飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样呢？今天，我有幸请到了经济学家迈克尔·哈德森，他将为我们解释为什么黄金价格持续上涨，以及这对全球经济和黄金政治的潜在影响。正如迈克尔经常强调的那样，经济学和政治是不可分割的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·赫德森：&lt;/strong&gt;关于国际金融体系的运作、央行储备、去美元化以及金砖国家脱离西方的分裂，我们已经讨论了很多年。这也是我在《超级帝国主义》一书中提到的内容，讲述了美国是如何因越南战争的收支赤字而被迫放弃金本位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1971年，或更准确地说，从朝鲜战争、50年代、60年代到70年代末，美国几乎所有的财政赤字都源自军事开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是，美国每个月都得把堆积的美元卖出去，这些美元流入了法国、德国等国家。美国在越南战争中花费的美元，最后转化为当地货币。因为东南亚曾是法国的殖民地，这些钱最终流入法国银行。而这些美元流入巴黎，总统戴高乐每周都会去兑换这些美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1971年，每一张美元钞票都必须由法定的25%的黄金储备支撑。所以我们可以看到，美国的黄金储备在不断减少。每到星期五早晨，联邦储备的黄金报告一发布，华尔街的人都会讨论：“黄金储备什么时候会崩溃？”最后，在1971年8月崩溃发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，美国政府认为，这真是太糟糕了。自第一次世界大战以来，美国通过黄金储备控制着整个世界的金融体系，这也是其他国家用来储备货币的基础。我们控制了其他国家的预算赤字，以及它们如何使用黄金来支持本国经济。现在我们不再有黄金了，这让人很焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/21/20250221113556193.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我写了《超级帝国主义》这本书，指出这不会干扰美国帝国的运作，因为如果各国央行、政府不能购买黄金，它们唯一的选择就是购买美元。那么，如何购买美元呢？可以购买美国国债、国库券以及短期的美国国债。通过购买美国债务来储存财富，随着美元的积累，它们购买美国债务的比例也越来越高，这成为美国为预算赤字融资的一个不断增长的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也可以被称为美元的“特权”。当其他国家出现国际收支赤字时，它们必须贬值货币，而国际货币基金组织（IMF）就会介入，要求它们降低工资，实行会导致国家贫困的紧缩政策，以挤压出足够的资金来偿还债权人。但美国可以继续印美元，其他国家能做什么呢？它们没有替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十年里，我们看到了越来越大的压力，要求创造出一个替代品。这也是我们讨论的话题，其他国家希望去美元化，而美国会感到害怕，替代品会是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，其他国家正在购买彼此的货币，它们购买人民币、日元、卢布等，用彼此的货币进行贸易和投资，避免使用美元，也避免承担像委内瑞拉、伊朗和俄罗斯那样被西方没收美元的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，黄金和银在过去3000年中，一直是一种全球认可的资产，是全球的货币基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在如何让从北美到欧洲再到亚洲的全球国家在持有哪种资产上达成一致成为一个问题，它们现在正在努力达成协议。但它们也意识到，除非金砖国家在政治上实现一体化，否则金砖国家货币体系无法成立。所以，当前它们的选择还是购买黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私营部门也在关注这一切，他们也认为现在的形势就像20世纪60年代末到70年代初一样，最终黄金价格突破了美国控制的35美元/盎司的限制。所以私人投资者也开始进入黄金市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金市场的特殊之处在于，它不仅仅是一个投资工具，还涉及到全球经济和货币关系重构，以及背后的政治因素。我今天想讨论的是，黄金市场之所以如此政治化和独特，正因为这里正在发生一些非常奇特的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月10日，星期一，黄金现货价格突破了2900美元/盎司，几乎要达到3000美元/盎司了。这是一个巨大的飞跃。根据全球黄金矿产统计和需求数据，黄金这种需求远远超过供应的情况已经持续20到30年了。现在我们看到的情况很像银行挤兑，但这种挤兑已经持续几十年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题是，为什么黄金价格在过去十年里停滞不前，而直到今年才开始上涨？央行一直在稳步增加其储备中黄金的比例，而以美元计价的储备比例则有所下降。虽然它们每年依然持有越来越多的美元，但它们已经不再只是回收这些美元，而是将获得的美元花费在黄金上，将其作为一个稳定的避风港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金是一种不附带债务的资产。如果你持有一枚金币或金条，那就是纯资产，没有任何债务。但如果你持有的是国债，那就是美国的债务。如果美国破产，就像银行破产一样，或者它拒绝支付债务，你的钱就会损失，那么你持有的一切资产都将是虚幻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2015年到2019年，黄金价格一直在1200到1400美元/盎司的区间内波动。那时，我在欧洲和亚洲待了很长时间，与许多政府官员和金融基金人员交谈，他们都说，我们会越来越多地购买黄金，因为这种体系无法在当前的政治结构下继续下去。然而，当时黄金的价格并没有上涨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>