<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5ef30e14828df6d23c7525872628256e</guid>
<title>中美关系“活化石”基辛格被撤职，我的心情很复杂</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_11_28_572859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/28/20201128100406260.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继本月初美国防部高官“大换血”后，作为五角大楼“智囊团”的美国国防政策委员会（Defense Policy Board）也迎来“大清洗”，11名成员被除名，其中包括97岁的美国前国务卿亨利·基辛格（Henry Kissinger）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《外交政策》网站11月25日率先披露这一消息。报道援引美国防部官员的话称，五角大楼白宫联络人约书亚·怀特豪斯（Joshua Whitehouse）当天下午发出指令，开除国防政策委员会的11名顾问，包括美国前国务卿基辛格、马德琳·奥布莱特（Madeleine Albright）、曾任海军作战部长的退役上将加里·拉夫黑德（Gary Roughead）、众议院情报委员会前高级成员简·哈曼（Jane Harman）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些见证并切身经历美国霸权兴衰的政治人物在特朗普执政末期“被离开”，再结合基辛格最近的公开发言，多少令人心情复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学国际政治系教授沈逸表示，特朗普上台后，很多人沉迷基辛格的那句“中美关系再也回不到过去了”。基辛格主导下的中美历史性的和解固然是令人怀念的过往，但他更加怀念的是那段美国以绝对力量在国际关系、尤其是对华关系中占据绝对主导地位的时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括基辛格在内的很多人都设想过美国作为单一大国在国际体系中的衰退路径，但是他们可能没有想到，当这一进程进入运行轨道，速度会如此之快。也许不久之后，基辛格将成为唯一可以回顾这一整段历史的标杆人物，尽管这并不是一个很好的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe09d375b871987161c23c9c57275e5d</guid>
<title>父亲的长津湖回忆：战斗正激烈，数十辆美军坦克从身后冲来</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjinhui/2020_11_28_572843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈金会】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年11月底，我父亲陈光德在志愿军20军58师174团三营七连任连长。58师174团三营是当年十月先从上海嘉定出发，坐火车到山东曲阜，后来再坐火车到鸭绿江边的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/03/20201103125324969.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;415&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
志愿军20军58师174团三营七连入朝时全部身穿南方的秋季服装，头戴大檐帽。每个班编制为12人，正副班长及战斗小组长装备美制汤母式冲锋枪，每个班捷克轻机枪一挺，班里的其他人为日式三八步枪。连里还装备一挺马克辛重机枪，连干部装备毛瑟手枪各一支，这种德制快慢机在50米以内近战、混战时火力极强，可以连发20颗子弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年11月，朝鲜东部夜里的气温几乎到零下四十度。7连指战员隐蔽在茫茫雪原中，他们将洗脸毛巾包在头上然后再戴上大檐帽以保护耳朵。先在雪地上刨一个大坑，在坑底垫上随身携带的几床薄被子，一个班12人背靠背坐在坑底互相取暖，上身再用被子盖上。半夜里睡一会儿大家就相互推一推醒来，防止睡过去被冻死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在攻打长津湖美军之前，7连全体官兵身着秋季服装，在零下30多度的雪原中已经整整三天没吃饭，副团长刘镜园（音）指令团后勤部送一些烧熟了的冻土豆给7连全体指战员做晚餐，7连全体官兵都很高兴也很感激，因为团部和营部（营长是姚根连）也都在饿肚子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冻土豆数量有限不够分，只能用刺刀把冻土豆切开。所以父亲和一部分连里干部只吃到半个冻土豆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/03/20201103125749331.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;845&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出发前，全体指战员都在检查着装及武器弹药，战士们都尽量多带点弹药，大家都知道今天夜里上去肯定是一场恶战。平时，父亲只带两个弹夹，这一次父亲背了十个弹夹，顺手还拿了一枚反坦克手雷（战士们称为王八雷）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年11月27日也许是11月28日(确切的时间是美海军陆战1师全线突围的前一天)，大概是正午夜前后，7连从无名高地（即杨根思生前驻守的高地，美军称为东山——East hill)下来，部队悄然运动，翻过一条小铁路，前面就是长津湖美军的飞机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/03/20201103131324369.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机场四周停放着许多汽车、装甲车、弹药箱堆及其它物资。更多的是防寒帐篷，有大有小，全部为黑色，大帐篷里住有约二十余名美军，小帐篷里大约十来人，大部分美军都睡觉了，他们还不知道无名高地已被志愿军占领。只有少数帐篷从门帘缝里射出昏黄色的灯光和热气，里边传出嘀嘀哒哒的发报声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲卧在雪地上，将驳壳枪木套盒拿下来，装到快慢机的枪把手上，这样快慢机就如同一支微型冲锋枪。接着给各排下达战斗命令：凡是屋顶上带有天线的帐篷以及门口前停有小汽车的帐篷全部干掉！一个不许放过！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲挥了挥手中的德制快慢机：上刺刀！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6860474ae0415cb1456be4ab7b6325b3</guid>
<title>越南为什么不行？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiZhan/2020_11_28_572842.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 施展】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对越南的关税政策比较友好，中国却要面对美国的高关税，在一种特定的意义上，越南与美国可以被视作一个关税区，而中国处在这个关税区之外。这就相当于越南的制造业在与中国进行竞争时被动地获得了一种关税保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种保护还有个好处，就是越南会被美国的政策进一步刺激为出口导向型国家，而不是像通常的保护贸易那样成为一个追求进口替代的国家。纵观各国追求现代化的历史，奉行进口替代政策的基本上没有成功的，成功的国家都是奉行出口导向政策的。说得更准确些，虽然追求出口导向未必一定成功，但仅仅追求进口替代有很大概率会失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多奉行出口导向的日本、韩国与更多奉行进口替代的拉丁美洲国家，它们不同的经济发展结果就是现成的历史经验。那么，如果给定足够长的时间，越南在前述的贸易环境下，是否有机会发展成类似日本、韩国那样的经济强国呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日、韩路径与澳、加路径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且把越南放一放，我们进一步分析一下日本、韩国。与英国、美国这种先发国家不一样，日本、韩国都是由后发国家发展而成的富国，但是略加比较就会发现，日本、韩国与澳大利亚、加拿大这种后发富国又有着较大区别。日本、韩国都有自己完整的工业体系，澳大利亚、加拿大则没有自己完整的工业体系。这虽然不会阻碍澳大利亚、加拿大成为富裕国家，但它们变富裕需要一个前提，就是它们要主动把自己的经济嵌入美国主导的经济秩序之中，在其中找到一个能发挥自己比较优势的特定位置，并在一定程度上放弃经济的自主性，进而放弃安全自主性。日本、韩国这样有完整工业体系的国家，则有着一定程度的经济自主性。虽然日本、韩国现在还是嵌在美国的安全秩序之中，但做个极端的假想，如果它们遇到特殊情况，需要在安全上自主，它们迅速发展起安全自主性的能力肯定远远好过澳大利亚、加拿大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我们不能仅仅抽象地比较日本、韩国和澳大利亚、加拿大两种类型的优劣，毕竟两种类型都带来了较高水平的国民福利。这两种类型背后对应着两种不同的政治、经济、外交策略选择，它们可能会以不同的方式影响国民福利分配结构，从而也要求着不同的制度安排以便消化不同的社会后果。那么，如果一个国家要在这两种不同的策略中做选择，影响选择的根本因素是什么呢？是这个国家身处的国际安全环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这种分析思路，我们就可以把前文关于越南的问题换一种问法：目前看来越南是颇有机会发展起来的，但它未来发展所走的更可能是日、韩路径，还是澳、加路径呢？也就是说，越南有愿望、有机会发展起自己完整的工业体系吗？它身处的国际安全环境，会给它的策略选择带来什么样的影响呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题的答案影响着越南在全球经济秩序中的结构性位置。目前看来，答案很可能是这样的：在技术条件不出现实质性跃迁的情况下，越南难以发展起完整的工业体系，主要原因在于越南面对着国际安全环境中的一种结构性困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/25/20201125141944445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;越南胡志明市港口（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解释这个答案，我们还是得暂且放下越南，先来看一下日本、韩国是怎么发展起完整的工业体系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家要发展出完整的工业体系，就必须发展出重化工业，否则就发展不出现代工业经济所必需的原材料生产能力和机器生产能力，国家在底层工业基础上就必须依托其他国家。重化工业相当于工业经济中基础设施性的产业，日本、韩国都是先发展出重化工业，才有机会发展出自己的工业体系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就后发国家来说，依照市场经济的逻辑，重化工业并不是一种很好的投资。一种产业在作为创新产业刚刚出现的时候，会有很好的利润空间，但是在它出现了几十年之后，随着技术的扩散，效益会跌到平均利润率的水平，这是创新经济的一种常态。重化工业是19世纪后期德国、美国率先发起的第二次工业革命的产物，还是资本密集型产业（投资规模巨大，回收周期较长），效益早就落到了平均利润率的水平。对资本本就匮乏的后发国家来说，发展重化工业不符合市场环境中的比较优势。另外，就重化工业的资本规模而言，它吸纳就业的能力相对较低，[1]而后发国家通常都处于劳动力过剩的状态，这就更不符合它们发展重化工业的市场逻辑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一个国家需要关注的并不仅仅是经济问题，还有国家安全问题。如果它的国家安全环境不是很好，就有可能选择不顾市场规律，由国家主导来推动重化工业的发展。然而，这种推动方式通常会造成国民福利受损，极端情况下甚至会扭曲、败坏这个国家的社会。因此，需要一些制度安排消化这些问题，否则会把国家卷入糟糕的状况之中，最终要么崩溃，要么被迫经历痛苦的涅槃才能重生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本、韩国都经历了这样的发展过程，[2]但它们都不是通过国家直接投资，而是通过国家扶持一些大财阀发展重化工业的。之后它们又经历了一段痛苦的转变，才修复了财阀制度带来的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看日本。它在明治维新之后有着强烈的脱亚入欧情结，要把自己发展为和西方一样的强国；在一战之后，它感觉自己并未受到西方世界的平等对待，又生出强烈的整合起黄种人对抗白种人的情结。这些都让它在国际安全层面有一种精神紧张，也就亟欲发展起自己强大的工业能力。这种工业能力是现代战争能力的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明治维新之后，日本政府曾经直接投资一些重化工业企业，但没过多久就发现国有企业的运营效率大有问题，遂把这些企业以很低的价格甩卖出去，转而着力培养民间的大财阀。后来，日本逐渐形成了著名的三井、三菱、住友、安田“四大财阀”。这些财阀不仅以很低的价格拿到了政府甩卖的国有企业，而且从政府那里获得一系列特许经营授权和低息贷款。相应的条件是，财阀要配合政府所做的一系列经济规划，发展政府所需要的产业，并接受政府时不时对其具体运营的直接干预。几大财阀差不多属于一种官督民办的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府的大力帮助下，财阀都发展到富可敌国的程度，并在一战后开启了日本的第一次重化工业发展。但是，财阀体制严重扭曲了国家内部的资源配置，造成国民福利的大量损失，倚重财阀的政府还会出手压制民间的不满。与财阀深度捆绑的政府，因此成为民间力量眼中的邪恶存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本极具影响力的民间组织黑龙会[3]，便致力于改造体制，追求用政治手段推动财富向社会中下层的分配。意识到国内资源的不足后，黑龙会又进一步支持军部压制文官政府，以实现日本追求海外资源的目标。军部最终架空了文官政府，与黑龙会达成了民间组织与法西斯政权的合谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开启现代转型半个多世纪之后，日本发展起自己的工业体系，并成为二战的亚洲策源国。二战中，日本为了应对战争，把整个国家改造成战时统制经济。吊诡的是，这种统制经济与对国民经济有巨大操控力的财阀体制有着很好的契合性。日本战时统制经济背后的操盘手，就是从三井财阀走出来的大掌柜。自此，民间组织、军部法西斯政权、财阀体制联起了手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以从整个过程中看到，财阀体制虽然促成日本实现了工业化，但严重扭曲了日本的财富结构和社会结构。财阀体制与日本政经秩序的深度同构，也败坏着日本社会。所以，在二战之后，美国除了要打掉军部，还要极力把日本的大财阀彻底拆解，消除日本的重化工业能力，从而把日本经济还原为一种依附性的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在三井刚被拆散，其他几个财阀还只被拆散了一部分的时候，朝鲜战争爆发了。美国重新定位了日本在远东的作用，决定把它发展成冷战的重要堡垒。这样一来，日本就需要保有以重化工业为基础的完整工业体系。于是，剩余的财阀保住了，只是在日本新宪法的架构下，经受了民主化改革。这是二战后日本能够迅速发展起来，重建重化工业，形成完整工业体系的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后的日本在美国的主导下，发展出了消除财阀负面效应的制度安排。经过民主化改革的财团，仅仅是一种特殊的公司组织逻辑，不会造成国民福利的严重损失。而且，这些财团里有跨越各种领域的成员公司，这些公司基于传统渊源，会在市场上相互扶助。再加上美国对日本进行了大规模的经济扶持，朝鲜战争和越南战争给了日本企业大规模走向国际市场的机会。这些都被日本的财团组织有效利用起来，令日本真正成长为经济大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看韩国。整个朝鲜半岛在近代以来都面临地缘安全困境。东北亚地区集中了中国、日本、俄国这几大强国，同时，二战前的英国、二战后的美国，作为全球秩序的主导者，也始终在这里保持存在。处在几大强国夹缝中的朝鲜半岛，还有过被直接殖民的历史，天然有一种不安全感。二战后的朝鲜半岛虽然获得了独立，但是分裂为两个国家。这让韩国在传统的地缘安全困境之外，还要面对虽然同宗同族但在意识形态上尖锐对立的朝鲜，它的国际安全环境进一步恶化。这些因素加在一起，让韩国对于自主的工业经济体系有着强烈的追求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3588db2bae97968d14ef4d2c7212339</guid>
<title>辩证唯物主义让出空间，老鼠哲学、庸俗哲学便大行其道</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2020_11_28_572841.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2012年的暑期，我给当时供职的公司举办的项目经理培训班，做了一次五个小时的讲座：“从哲学的角度看管理”后（详见“从哲学的角度看管理”连载，微信公众号“慧影Cydow”，2016年4月18日），便几乎在每一次的讲座培训中会讲辩证唯物主义的内容。这并非是源于信仰或意识形态的偏好，实在是因为离开了辩证唯物主义，我就没有办法讲清楚如何分析复杂问题的本质，以及如何去处理那些复杂问题。辩证唯物主义也是我自己在多年工作中能够取得一些成绩的根本因素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辩证唯物主义曾经是新中国意识形态的最核心部分。记得在描写大庆石油开发的影片《创业》中，有一个石油工人们夜读《矛盾论》与《实践论》的镜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/26/20201126103826656.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《创业》中石油工人们夜读《矛盾论》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个场面在今天看起来可能相当可笑。《矛盾论》与《实践论》与开采石油有半毛钱的关系吗？这些年来，虽然学校里依然在教授辩证唯物主义，但是在社会生活中它显然已经走向边缘化了。这也是我不得不越界反复去讲它的一个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辩证唯物主义在主流意识形态中让出了空间，必然有其它的哲学过来填充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、价值观：老鼠哲学爬到了光天化日之下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经按照现代科学的思路，给价值观做了一个“可观察与测量”的定义：“&lt;strong&gt;一个人，在他认为的关键时刻或重大关头，对未来做出选择的时候，所遵循的那些一贯不变的原则，就是一个人的根本或核心价值观。&lt;/strong&gt;”（详见《成长—从校园到职场》第13页，谢耘著，中国人民大学出版社2010年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苟且偷生、屈事权贵、投机钻营的老鼠哲学价值观，在社会上被公开宣扬的开端或许可以追溯到上个世纪80年代中后期。当时有一位后来获得诺贝尔和平奖的所谓“异见人士”说过一句非常直白的名言，大意是：中国之所以落后就是因为没有完全成为西方的殖民地，中国要想发展起来需要做西方300年的殖民地才行；1988年播出的电视政论片《河殇》则把这种赤裸的直白做了精美的“文化”、“学术”包装，引来了从上到下众多人的叫好与吹捧。这些完全无视基本的世界历史真实的论调，是发自于内心深处的、在强权淫威面前的自我作贱。后来，这种老鼠哲学的价值观逐步从崇拜西方、热衷于社会政治的一些“精英”群体漫延到了社会的各个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跪拜权势、溜须拍马、假公济私、偷梁换柱等等做法，被包装成了“成功学”的秘籍而流行于市。沁透了封建腐朽毒素的血统论被从历史的垃圾堆里翻了出来，“X二代”的说法在新世纪开始流行于网络之上。甚至发展到了堂而皇之地用血统论的观点信誓旦旦地来“分析”信仰马列主义的政党的走向。老鼠哲学的流行让一些人的价值观萎靡到了还不如两千二百年前喊出了“王侯将相宁有种乎！”的长工陈胜与农民吴广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网罗关系、寻伺机会、狐假虎威取代了脚踏实地、艰苦努力、自强不息，被推崇为成就人生的关键。新中国工业战线的旗帜铁人王进喜当年的豪言壮语：“有条件要上，没有条件创造条件也要上！”的名言已经是日益飘渺的历史回响，把一切不如意都归咎于外部因素成为了张口即来的堂皇说辞；而“愚公移山”几乎无人还会提及，因为那实在是“愚不可及”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在价值观的颠覆过程中，如《河殇》那样“挖掘”历史的“真相”常常起到了关键的作用。到了新世纪，美国发明家爱迪生也不幸成为了被“挖掘”的对象之一。在本世纪初的中文网络上，他那句在世界上流传了近百年、鼓舞激励了无数人去不懈奋斗的名言：“天才就是1%的灵感加上99%的汗水”，由题为《中国教材为什么要篡改爱迪生和爱因斯坦的名言？》的一篇无从考证作者与出处的网文，“挖掘”出了“新的惊人真相”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网文写道：“首先，我要严重抗议教育部屡次篡改爱迪生的那句关于‘天才’的名言——我们都以为是‘天才那就是1%的灵感加上99%的汗水’。当然，这句话本身并没有被偷梁换柱，但教材偏偏每次都漏掉后面那关键的一句话：‘但那1%的灵感是最重要的，甚至比那99%的汗水都要重要’。大家可以看到，没有后面的这句话，全句的意义就完全改变了。爱迪生当然是个天才，他也是相信天才的（他曾经多次把福特叫做‘天才’）；他对天才持一种‘有条件的承认’的态度，即天才是最重要的，但天才也需要努力。爱迪生承认努力，但他归根结底更重视灵感。而中国的教材上从来只有这第一句，这等于全面否定灵感的意义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，爱迪生的名言“还有你不知道的后半句”便成了一个重要“发现”而被众多的名流与草根一起广为流传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我与境外的朋友在境外的英文网站上都根本查不到那所谓的后半句话。虽然有多个网友认真考证过这件事情（考证之一见https://www.douban.com/note/134288386/），指出所谓的后半句话是国内有人伪造的，源头就是上面那篇文章。但是时至今日，如果你在中文网站上搜索爱迪生的原话，你会发现搜索出来的结果，绝大多数是告诉你爱迪生这句名言还有类似这样的后半句，并且声称是中国人故意删去了这后半句，歪曲爱迪生的原意以达到别的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事实是，那伪造的后半句话才歪曲了爱迪生的原意，散布着一种扭曲的价值观，而且影响颇广。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/26/20201126104541688.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“真相”颠覆价值观：&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;网友“贡临渊”针对强加于爱迪生的那个谎言画了一个暴漫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老鼠哲学鼠目寸光的价值观看到的自然是一个老鼠的世界，价值观的改变必然导致世界观的不同。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、世界观：庸俗哲学成为尖锐对立思潮的共同基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当上个世纪70年代西方逐步接受了新中国后，改革开放使得大批精英有机会跨出国门亲眼目睹西方世界。现实强烈的对比引发了内心天平的倾覆。一个不用学雷锋的世界，怎么做到如此“和谐”、“美好”的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快就有人在西方社会“发现”了“惊人的真相”：当每个人都为自己的利益奋斗时，彼此就会互相制衡。在这种情况下，无需提倡什么虚无缥缈的先人后己的高尚情操，每个人的利益自然就都会得到了最好的满足，社会随之便会达到一个均衡和谐美好的状态。“雷锋精神”那是完全违背人性的，只会让社会变得更加虚伪，《红灯记》中日本鬼子鸠山谆谆教导共产党员李玉和的“人不为己天诛地灭”才是人类社会颠覆不破的永恒真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/26/20201126104854531.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现代京剧《红灯记》中鸠山：“人不为己，天诛地灭！”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种庸俗哲学世界观的指导下，历史的“真相”，特别是那些曾经的英雄模范伟人们的“真相”不断地被“发现”，不断地被“重新解读”。原来世界上一切人不过都是在追逐自己的利益，区别只在于伪装技巧的高下，哪有什么先人后己舍己为人？国家之间也不过是如此。“没有永恒的友谊，只有永恒的利益”，哪来的什么国际主义互相尊重共同发展？能巧取豪夺而不为那是愚蠢，而一切成功都万万离不开阴谋诡计。各种阴谋论的“真相”不断地被炮制出来，一个“真相”被证明荒谬之后，另外一个新版本的“真相”便会出现，不同版本背后不变的是你不知道的阴谋诡计及永恒的利益追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在90年代末，一个刚刚从大学毕业的年轻朋友曾充满自信地对我说：“人与人之间无非是互相利用而已。”这种庸俗哲学的世界观，无非是社会达尔文主义的一个翻版。而从科技到政治几乎所有领域的不断商业化，让工商管理几乎成为了所有人的必修课。庸俗哲学世界观也在商业理念的助力下不断开拓出新的领地。不以利益追求为直接目的行为，成为了被时代唾弃的迂腐，以至于慈善都变成了牟利的遮羞布。其实即使在工商领域里，有众多开创性杰出的工作也不是急功近利的产物，而是超越了利益追求的结果（详见“创新的真相”连载，微信公众号“慧影Cydow”，2020年3月11日）。人与人之间果真只是互相利用的话，人是否会变得禽兽不如？人类又拿什么来承载“文明”二字呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae1ec16859a26985986b30e0d0dc8ed3</guid>
<title>“今年有什么好感恩的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/RachelMeghanMarkle/2020_11_28_572839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨塞克斯公爵夫人梅根 编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是七月的一个早晨，和往常没什么不同：做早饭，喂狗，服用维生素，找到不见的袜子，捡起那支滚到桌子底下的淘气蜡笔。把头发扎成马尾辫，然后把儿子从婴儿床上抱下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给他换过尿布之后，我感到一阵剧烈的绞痛。我抱着他倒在地板上，哼起摇篮曲，试图让我们俩都冷静下来。这首愉快的曲子和我真实的感觉形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道，我怀抱着我第一个孩子，却正在失去第二个孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/27/20201127145511189.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“我们共同经历的失去。也许开启&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;治愈&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;之路只&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;需几个&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;简&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;单&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的字：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;你&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;还&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;好&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吗&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;？&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”  《纽约时报》标题截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个小时后，我躺在医院的病床上，握着丈夫的手。我感到他的手心湿漉漉的，并吻了吻他的指关节。我失神地凝视着冰冷的白墙，试着想象，我们该如何从伤痛中愈合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想起了去年，哈里和我在南非结束长途旅行时的一刻。我累坏了。我在给我们的婴儿喂奶，并试着在公众面前展现一幅勇敢的脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你还好吗？”一个记者问我。我当时诚实地回答了他，也不知道我的话会引起那么多人的共鸣——新老妈妈们，以及以自己的方式默默承受一切的所有人们。我的即席回答让人们也能说出自己的真实故事。但对我帮助最大的并不是诚实地回答了问题，而是这个问题本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谢谢你的关心，”我说。“没有多少人问过我是否还好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/27/20201127142933986.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;梅&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;接&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;记者采访时，感&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢对&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;方&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;问&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;候&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;己是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;否还好&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;  视频截&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐在医院的病床上，望着心碎的丈夫还在试图安慰心碎的我，我意识到，从痛苦中走出来的第一步，是先问他一句：“你还好吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还好吗？这一年，我们很多人都走到了崩溃的边缘。在2020年，失去与痛苦困扰着我们每一个人，令人既焦虑又虚弱。我们听到了各样的故事：一个女人开始了她的一天，和其他人一样平常的一天，后来她接到一个电话，告知她年迈的母亲已死于新冠病毒；一个男人醒来时感觉很好，也许有点懒散，但没什么异常，结果他新冠病毒检测呈阳性，几周之后，他——和其他成千上万的人一样——过世了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个名叫布伦娜·泰勒的年轻女子和每晚一样进入梦乡，但她没能活到第二天早上，因为警方突然发动了一场错误的可怕突袭（Breonna Taylor，26岁美国非裔女子，2020年3月13日晚，调查毒品交易的当地警察强行突入其家门，泰勒以为是入侵者而开枪警告，被警方还击32枪，泰勒身中6枪而死，观察者网注）；乔治·弗洛伊德（George Floyd）离开了一家便利店，他未曾意识到，自己将在别人膝盖的重压之下咽下最后一口气，在他生命的最后一刻，他喊着他的妈妈；和平抗议变得暴力；健康之人纷纷染病；曾经的社区出现分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/27/20201127144229574.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;弗洛伊德之死掀起全美示威潮后，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布伦娜·泰勒之死也引发多起针对警察的抗议&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，我们似乎不再认同真相。我们不再仅仅就事论事；我们对于事实是否真的是“事实”两极分化；我们对于“科学是否真实”意见不一；我们对于“是否胜选”各执一词；我们对于妥协的价值看法各异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种两极分化，加上防疫所需的社交隔离，使我们比以往任何时候都更加感觉到孤独。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我十几岁的时候，我乘过一辆出租车穿行繁忙和喧闹的曼哈顿。我望向窗外，看到一个打着电话的女人泪如泉涌。她站在人行道上，在公共场合暴露着私密的一刻。当时纽约对我来说还很陌生，我问司机，是否应该停下来看看这位女士是否需要帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他解释道，纽约人的私人生活都是在公共场所度过的。我记得他告诉我：“我们在城市里相爱，我们在街道上哭泣，我们的情感和故事任何人都看得。别担心，拐角处的人自然会问她是否还好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么多年过去，如今身处隔离与封城之中，在为失去一个孩子而悲伤之时，在为我的祖国失去对真理的共同信念而悲伤之时，我想起了那个纽约的女人。如果当时没人停下呢？如果没人看见她在受苦呢？如果没人对她伸出援手呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我多么希望我能回到过去，让出租车司机停车。我意识到，这就是孤岛式生活的危险之处——悲伤、可怕或神圣的时刻，都暴露在外、且独自度过。没有人会停下来问候一句：“你还好么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失去一个孩子，意味着要承受几乎无法承担的悲痛，很多人都经历过，但很少有人去谈论。尽管这种痛苦有着惊人的共同之处，谈论它却仍然是禁忌的、（毫无理由地）充满羞耻的，于是孤独的哀悼永不停息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人勇敢地分享了自己的故事；他们打开了一扇门，因为他们知道，当一个人说了真话，就给了我们所有人说出真相的许可。我们已经了解，当人们询问我们过得如何时，当他们真正以开放的胸襟和思想倾听我们的回答时，悲伤的负担常常会减轻——这对我们所有人来说都是如此。我们被邀请分享痛楚之时，就是我们一同迈向治愈的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这个感恩节，我们计划度过一个不同于以往的节日——我们当中，许多人与爱人分离，孤独、患病、恐惧、分裂，很多人都在想，今年我们有什么可感恩的——让我们一起问问别人：“你还好吗？”尽管我们意见不合，相距遥远，但事实是，由于我们个人和集体今年所经历的一切，我们比以往任何时候都更加紧密地联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正在适应一种新的常态：戴着面具生活，但这也迫使我们必须看着彼此的眼睛——有时眼中充满温暖，有时则是饱含泪水。这么长时间以来，作为人，我们第一次真正地看到彼此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们会好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由白紫文译自《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>