<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4334cda68ff9476d601ce576e2490b2</guid>
<title>“前半生坐牢，后半生住福利院月领千元补助，凭什么？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/renliangliang/2023_09_28_710305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 任亮亮、夏柱智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保障五保户的基本生活，国家建立了社会救助制度，五保户到了一定年龄可以集中入住乡镇福利院，由国家专门聘请护工照顾其衣食住行医。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济发展、财政投入、社会各界大力支持下，乡镇福利院的条件获得极大改善。我们在中部地区的县域进行养老调查时看到，为保障五保户而建立的福利院可能是隐于乡村的最美小区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初心向好，然而，当前的社会实践却存在一个越来越突出的问题，引发了普通村民和村干部的严重不满，反倒加剧了乡村社会内部的失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、隐于乡村的福利院小区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“相比于城市建筑风格，这里的福利院建筑还不够现代化；相比于乡村建筑风格，这里的福利院多少有点格格不入。”在连续调研了五、六家福利院之后，调研团队不禁发出这样的感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个乡镇福利院调研，院长介绍它建造于20年前时，我们都不相信，感觉哪怕说它是近两年建的也毫不过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个什么样的福利院？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进大门，是一处树木笼罩的小广场，树荫下修建了供人乘凉的长廊，右边是工作人员的办公室。往前走，有几栋分散矗立的二层小别墅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/26/20230926140320418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每栋楼走进门是药品柜和开水房，一层有四个房间，二层同样的布局有六个房间，每个房间内两张床，配备电视机、空调、风扇等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照设计，每栋别墅10个房间可以住20位老人。目前，该福利院五栋别墅小楼已收纳了约50名五保老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926140526984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/26/20230926140535918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;床上铺五层垫子，每年更新&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从别墅区再往里走，是一块占地十余亩的菜园子和废弃不用的猪舍。菜园子种植多种多样的应季蔬菜，有豇豆、苦瓜、菜瓜、辣椒、南瓜、茄子等，据悉一部分由院里工作人员统一栽种，一部分由有劳动能力的老人自己耕种管理。猪舍在两年前还有正常养猪，后来因为疫情停止，废弃至今。不时可以看到小猫小狗路过，据介绍是五保老人们养着的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从硬件设施来看，相较于周边的民房，这座福利院绝对可以称得上是当地最美小区了。五保户们过着诗意般的田园生活，而很多普通老人的房子修建于20世纪六七十年代，生活设施的现代化水平远不如养老院，养老方面的保障水平更是差得远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
修建于20年前，历年多次内部更新，类似福利院几乎每个乡镇都有一座——建筑风格不同，但一定是该乡镇最为现代化的建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、过度福利化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前有农民群众经常对我们说，乡镇福利院的生活状况很糟糕，因此一些“五保户”即使有资格入住，也并不愿意住进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，实际情况未必如此。当前乡镇福利院的福利保障并不差，甚至在当地干部和福利院院长看来，国家的“社会救助”开始偏向福利化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以五保户年度补助金额来看，2016年，当地五保户享受3500元，近几年直线飙升，2022年每人享有11520元，到2023年又涨到14400元。如果算上平时节日的礼物、各类临时性的救助、医疗保障等，国家每年在一个五保户身上要花费的钱能超过2.5万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在调研期间，我们还听说了几个事例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、把吃不完的零食送给他人
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福利院每逢节假日都会给老人发放零食、水果等礼品，一些福利院每次能发放15~20样，每样都是按箱或斤来算。很多老人上个节日的食品还没吃完，就又要领下一个节日的。过多的礼品成了幸福的负担，于是有一些老人选择委托工作人员把礼品送给亲朋好友帮忙一起吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、被“允许”摸医生手
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个五保老人今年60多岁，未婚，有视力障碍，每个月都要求去县里医院接受治疗，但实际上并不是为了看病，而是为了去摸一摸女护士的手。院方和医生在发现他的小心思后也非常“配合”，专门为他安排了男护士，且让男护士主动将手伸给他摸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种本该及时教育纠正观念的行为，却在医生和工作人员所谓的“善意保护”下，编织成了悉心服务老人的经典案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、比普通农村老人长寿
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位工作人员告诉我们，住在院内的老人普遍比较长寿，活到八九十岁的老人占比很高，远超当前农村老人的平均寿命。交流之后，我们将其总结为饮食规律、劳动适度、医疗精细化、有人照料、心理没有负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老人早餐有米饭、面条、粥、油条、豆浆等多种选择，午餐两荤两素，晚餐一荤一素，七天不重样，饮食健康，且按点吃饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他们每天会被鼓励参与院内公共场所的卫生清理和菜园子劳动，而工作人员会将劳动时间控制在两小时内，劳动强度不大，刚好可以锻炼身体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
院内的老人身体有任何不舒服，都会被安排到县医院接受诊疗，甚至有一些老人每个月都要以身体不舒服为由去县里输液打针，事实上仅仅是因为他们想出去“呼吸自由的空气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在院内期间有工作人员照料生活起居，也有低龄老人帮忙。有工作人员表示，照顾爹妈都没有照顾他们上心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些老人普遍没有心理负担，不必为自己或亲属的生活而焦虑。没有压力，心态好，再加上上述的几点要素，长寿自然不是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/26/20230926140715713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某福利院的鱼塘&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、亲属过来要存款
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住在福利院中的一位老人去世之后，院里通知亲属来处理后事。老人的妹妹来了之后先翻箱倒柜地找老人的存款，最终找到了近四万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个老人去世后也是由侄子侄女过来料理后事。这些在老人入住福利院长达四、五年时间内从没有露过面的亲属，到了院内第一时间找工作人员要老人的存款，最终在老人的柜子里找到九万元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工作人员介绍道，老人入住以后吃穿住用医都不用花钱，每个月还能领零花钱、赚一些院里的现金奖励，再加上社会各界爱心人士的慰问；有的五保老人年轻时也攒下一点钱，少的有一两万元，多则十几万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令工作人员困惑的是：国家为他们这些人养老送终，亲属几乎没有承担赡养责任，即便帮忙处理后事，福利院也会按照标准发放安葬费，怎么最终老人攒下的钱就到了这些并不孝顺关心老人的亲属手中？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4b1b1d618873b70665d822c4807ce82</guid>
<title>中国现代建筑，在与西方对话中“失语”是不争的事实</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengtaining/2023_09_28_710304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【按：&lt;/strong&gt;9月26日，上海迎来第二届即2023世界设计之都大会。本届大会以“设计无界，造化万象”为主题，由上海市人民政府主办，联合国教科文组织、中国联合国教科文组织全国委员会支持，期待构建全球设计合作交流平台。大会在9月与伦敦设计节、米兰时装周等先后联动，致力打造“世界波”“国潮风”“科技范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大到飞机、汽车、博物馆，小到手机甚至芯片，无不闪耀着设计的光芒，除了我们所能看到的艺术现象，其背后还会传达出相应的“语言”与文化。设计本身是会说话的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927133437277.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;第二届即2023世界设计之都大会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为建筑设计界的泰斗，中国工程院院士程泰宁曾直言：近年来各个文化领域都在谈“文化自信”，但在建筑界，从教育、理论到实践，仍然深深打着西方的烙印。文化自信，必须建立在文化自觉的基础上，要在当代语境下，对中西文化进行历史的、科学的分析比较，了解中西方文化各自的来龙去脉和优劣短长，从而真正认清世界文化（包括中国文化）的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
程院士认为，当前世界文化格局正在重构，中国建筑师的路既不在西方，也不在后方，而是在前方，应该以一种独特、同时也能为世界所理解、所共享的建筑作品和理念与国际接轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为程泰宁院士在2014年11月在由中、日、韩三国建筑学会联合主办的“第十届亚洲国际建筑交流研讨会”上所作的主题发言，后被收录在《中国工程院院士文集》，题为“语言与境界”，由中国电力出版社2016年出版。此次出版，对发言进行了部分修改和增补。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/程泰宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、&lt;/strong&gt;改革开放三十年来，中国经济建设成就有目共睹，但中国建筑的现状，似乎与这一发展进程不相匹配，“干城一面和“缺乏中国特色”的公众评价，突显了我们所面临的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产生这一问题的原因是方面的，例如，我们经常讨论的创作环境不好、转型期中商业导向的负面影响以及社会整体文化素质的制约等等。但是应该看到，在建筑创作中，缺乏独立的价值判断和自己的哲学、美学思考，是其中一个十分重要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、&lt;/strong&gt;近百年来，中国现代建筑一直处在西方建筑文化的强势影响之下。从好处说，西方现代建筑的引入，推动了中国建筑的发展；从负面来讲，在自身文化空白的情况下，我们的建筑理念一直为西方所事挟，在跨文化对话中“失语”是一个不争的客观事实。虽然在这个过程中有不少学者、建筑师，以至政府官员，在反思的基础上，倡导过“民族形式”“中国风格”等，但由于缺乏有力的理论体系作支撑，只是以形式语言反形式语言，以民粹主义反外来文化，其结果，只能停留在表面上而最后无疾而终。因此，建构自己的哲学和美学思想体系以支撑中国现代建筑的发展，是一个值得我们重视并加以研究的重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/27/20230927154832656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/27/20230927154802667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;程泰宁代表作：南京博物院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那如何来建构这样一个理论体系？我同意这样的观点，“中国文化更新的希望，就在于深入理解西方思想的来龙去脉，并在此基础上重新理解自己”[1]。据此，我们需要首先来了解一下西方现当代建筑的哲学和美学背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、&lt;/strong&gt;在西方，“20世纪是语言哲学的天下”。海德格尔说“语言是存在之家”，德里达说“文本之外无他物”，卡尔纳普则干脆把哲学归结为句法研究、语义分析。特别是近十几年“数字语言”的出现，似乎更加确立了“语言哲学”在西方的“统领地位”[2]。了解了西方这样的哲学背景，我们会很自然地想到，西方现当代建筑是不是在一定程度上也是“语言”的天下？耳熟能详的像“符号”“原型”“模式语言”“空间句法”，以至最新的“参数化语言&#x27;“非线语言”等。事实上，这些建筑“语言”都可以看作是西方语言哲学的滥觞。通过学术交流，这些“语言”也已经成了很多中国建筑师在创作中最常用到的词语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927132855266.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927132932499.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;程泰宁设计作品：中国海盐博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此我们应该看到，“语言”包含着语义，特别是它对“只可意会不可言传”的建筑创作机制进行了理性的分析解读，值得我们借鉴。但同样应该看到，由于它在不同程度上忽视了人们的文化心理和情感，忽视了万事万物之间存在的深层次联系，很难完整地解释和反映建筑创作实际，因而这些“语言”常常是在流行一段时间以后光环渐失，例如20世纪七八十年代推出的“模式语言”曾被捧为“建筑圣经”，曾几何时却风光不再，在创作实践中并未起到“圣经”作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别值得注意的是，以“语言”为本体，极易走入偏重“外象”的“形式主义”的歧路。我们已经明显地看到，从20世纪后半期开始，以“语言”为本体的哲学认知与后工业社会文明相结合，西方文化出现了一种从追求“本源”，逐步转而追求“图像化”“奇观化”的倾向。法国学者居伊德波认为，西方开始进入一个“奇观的社会”；一个“外观”优于“存在”&quot;看起来”优于“是什么”的社会。在这种社会背景下，反理性思潮盛行，有的艺术家认为“艺术的本质在于新奇”，“只有作品的形式能引起人们的惊奇，艺术才有生命力”。他们完全否定传统，认为“破坏性即创造性、现代性”。了解了这样的哲学和美学背景就不难理解，一些西方先锋建筑师的设计观念和作品风格来自何处。对中国建筑师来说，我们在“欣赏”这些作品的时候是否也需要思考：这种以“语言”为哲学本体，注重外在形式，强调“视觉刺激”的西方建筑理念是否也有它的局限？我们能否走出“语言”，在建筑理论体系的建构上另辟蹊径？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、&lt;/strong&gt;实际上，百年来，一代代中国学者一直在进行中国哲学和美学体系的研究和探索。例如从王国维先生开始，很多学者就提出把“意境”作为一种美学范畴，试图建构一种具有东方特色的美学体系;近年来，著名学者李泽厚先生更是以“该中国哲学登场了”为主旨，提出了以“情本体”取代西方以“语言”为本体的哲学命题。这些哲学和美学思考，是中国学者长期以来对东西方文化进行深入比较和研究的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管由于建筑的双重性，我们不能把建筑与文艺等同起来，但毫无疑问，这一系列研究对于我们建构当代中国建筑理论以支撑建筑创作的创新有重要的启迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927133018413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;程泰宁设计作品：浙江龙泉青瓷博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些研究出发，结合中国建筑创作的现状和发展，我思考，相对于西方以分析为基础、以“语言”为本体的建筑理念——我们可否建构以“语言”为手段、以“意境”为美学特征、以“境界”为本体这一具有东方智慧的建筑理念，作为我们在建筑上求变创新的哲学和美学支撑？我认为，这不仅是可能的，而目是符合世界建筑文化多元化发展需要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>384722b4944e619ea27c97bef67a5947</guid>
<title>大同未成年人欺凌事件，训诫教育是否太温柔了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2023_09_28_710295.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，山西大同某双语学校一10岁小学生遭同寝另两位9岁男生极端欺辱事件引起了网络热议。网民尤其对联合工作组做出的“依法对两位未成年人训诫，责令接受心理辅导、行为矫治；对两人监护人予以训诫，责令其接受家庭教育指导；对涉事学校及其负责人做出相应处罚”的通报内容意见很大。大家普遍认为，从报道来看的极端欺辱行为与最终的处罚结果之间存在着极大的不对称，距离大家的心理预期差距极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从法律的角度出发，通报中的“处罚”已经是在现行法律框架内能够做到的较为理想的状态了，期待从刑事角度进行处罚的可能性为零。于是不可避免的，又回到那个对我国刑事立法、尤其对未成年人犯罪应当如何规制的老问题上来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，2020年刑法修正案（十一）就回应了公众对于刑事责任年龄的质疑，刑法第17条第3款修改为“已满十二周岁不满十四周岁的人，犯故意杀人、故意伤害罪，致人死亡或者以特别残忍手段致人重伤造成严重残疾，情节恶劣，经最高人民检察院核准追诉的，应当负刑事责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法条修改上，我们看到了立法者对这一问题的积极回应。然而通过适用“恶意补足年龄”的国际通行规则，在符合：1.故意杀人以及故意伤害；2.导致死亡或者手段残忍导致严重残疾；3.情节恶劣；4.经最高检核准追诉的条件下，12岁到14岁未成年人才需承担刑事责任。如此严格的多要件限制，换来的自然是自2020年至今未曾有过一例这样的案件存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/28/20230928080206219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合该条文，大家自然能够理解为何本案无法从刑事的角度追究加害人的刑事责任了。然而同样从通报中我们可以看出，即便不能追究刑事责任，民事责任的可追责主体却是明确的：两人的监护人以及涉事学校及其负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其我国民法典1188条规定“无民事行为能力人、限制民事行为能力人造成他人损害的，由监护人承担侵权责任。”直接将监护人从法定代理上提到责任主体的角度，切实保障了未成年人侵权可能产生的因监护人“耍无赖”而导致的救济障碍。侵权法的这一调整本身也有协调刑事责任年龄的原因存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民法典1201条规定“无民事行为能力人或者限制民事行为能力人在幼儿园、学校或者其他教育机构学习、生活期间，受到幼儿园、学校或者其他教育机构以外的第三人人身损害的，由第三人承担侵权责任；幼儿园、学校或者其他教育机构未尽到管理职责的，承担相应的补充责任。幼儿园、学校或者其他教育机构承担补充责任后，可以向第三人追偿。”又将学校拉入了可能的责任承担主体范围中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，结合长期治疗费用以及精神损害赔偿，在法官的“能动司法”和“司法智慧”结合下，在民事赔偿上尽最大可能弥补和修复受害人的损失是值得期待的。至于其他家庭教育、学校教育的提高，相应行政处罚或者入征信、限制考公等等的建议，要么有扩大处罚范围之嫌，要么属于老生常谈毫无建设性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以上的种种民事或者行政责任的可能性，都不足以回应民众最淳朴率真的刑事法治观：这两个小兔崽子都如此残忍了，就这么放过他们了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于刑事责任年龄下调相关的思考，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/xuwenhai/2020_10_13_567920_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;我在刑法修正案（十一）讨论时已有探讨&lt;/a&gt;，这里我们不妨来聊聊另一个话题：我们究竟应该有一个怎样的刑事责任观？探讨这个问题的另一层含义在于，刑事责任观是构成刑事责任年龄的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们需要明确一个基本理念以作为讨论的基础：任何法律的底层逻辑都是价值观，因此法律确实不是科学（社会科学这一称谓可能更多是一种抢占科学定义权的行为）。所有法律的演绎和适用都是建立在基于某一价值观基础上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，刑事责任及其附随的刑事责任年龄、刑事责任能力等等的确立，也就必然受到立法者刑事责任观的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，承担刑事责任的目的究竟是为了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没有仔细考究过挽救说的发展史，但从我朴素的刑事责任观出发，我能够理解刑罚“教育挽救”的价值，但我接受不了这种“教育挽救”的价值凌驾在“惩罚”这一功能之上。只有当刑法首先实现对其侵害刑事法益后的“惩罚”功能之后，才应该讨论是否同时还能起到“教育挽救”的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有在一个人能够对其行为的对错性质有客观明确认识的前提下，才存在追究其对应责任，甚至是刑事责任的可能性。偶发性的追逐打闹导致的人身损害，可以理解为不足以认定其具有明确的正误观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以本案为例，在如此长期性的、手段如此残忍的、行为指向如此非人道（必然是受到后期“教育”产生的）的行为，倘若要说这两个加害人完全不理解、不知道他们的行为会受到何种评价，是完全无法服众的。当然，这也恰恰说明，我们的法治教育确实任重道远，这种宽松、自由式的法治教育确实有很大的改进空间，小学就导入刑法课程并不耸人听闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，一个健康的刑事责任观就是那句刑法的原则：罪责刑相适应，既不轻刑也不重刑。重刑主义的过度处罚使得人人自危，生活压力过大，完全封死了每个人“为恶的权利”。然而，轻刑主义所主张的刑罚的残虐、不人道，容易导致冤假错案后的不可挽回等理由，同样不值一辩。一来自由刑与肉体刑谁更残虐不人道，本身就见仁见智，无期与死刑谁更痛苦？拘役三月与鞭刑三下、甚至与罚金百万，哪一个更容易接受？可能不同人也有不同看法。更不用说，冤假错案等本就不是刑事实体法的错，完全是刑事程序法的错。裁判者遵循了疑罪从无的原则，判对了案子就不会出现错杀。不能把板子打错了地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/28/20230928080004958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;网传图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，谁来定义和理解重罪轻罪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从刑法17条3款条文的内容，我们可以很清楚的看出我国立法者的刑事责任观，尤其是对轻重罪的认定。第3款认为，故意杀人、故意伤害手段残忍致人重伤死亡的12到14岁有可能判刑；第2款说，故意杀人、故意伤害致人重伤或者死亡、强奸、抢劫、贩卖毒品、放火、爆炸、投放危险物质罪的14到16岁有可能判刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从罪名就可以明确看出，凡是有直接导致人死亡重伤可能性的一般都被认定为重罪。而这一点也可以从刑法条文中可以看出，凡是结果存在导致人死亡重伤的，一般都会加重到判处无期徒刑或死刑的程度。而与之相对，之前同样民众讨论热烈的拐卖妇女儿童却并未有如此的对待。而强奸、猥亵等只要不死人的刑事犯罪，同样基本不会出现死刑的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的刑事责任观太过于片面注重生命权，并以此为锚，降序排列其他人身权利了，精神性、人格性的权利全面让位于生命和身体健康这种肉体性的权利了。这同民事责任过于注重财产性损失一样，对于精神损害、家事劳动等往往很难得到一个让民众普遍接受的认定，更不用说如何切实保障赔礼道歉等行为性给付的判决了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种立法上的刑事责任观，可能已经无法跟民众最为朴素、自然的法治观相匹配了。诚然，为了防止多数人的短视是应该做好民众理性法治观教育，但良性地回应民众经过无数起热点事件而形成的迫切的、社会性的法治意识同样十分重要。片面强调身体权、肉体健康权的刑事责任观，可能已经到了需要改变的时刻了，民众对于精神健康、人格尊严的强调，可能已经需要立法重新审视现有“罪责刑相适应”的新内涵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到此次事件中，民众恰恰是因为两位加害人的极端欺辱行为带来的极大精神创伤的共鸣，才会导致如此热烈的议论和声讨。为避免滑向不可控且涉嫌违法的私力救济，我们的立法以及司法可能需要做出一些更为能动的思考了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e9b242a92a9c05cffa00aac82da9331</guid>
<title>“一份给我们，十九份留给自己，发达国家就是这么对待我们的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkSuzman/2023_09_28_710292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马克·苏斯曼，翻译/薛凯恒，校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年六月，在巴黎举行的新全球融资契约峰会闭幕式上，南非总统西里尔·拉马福萨（Cyril Ramaphosa）提出了一个看似与国际金融无关的话题。在面向数十位全球领导人发表讲话时，他就新冠疫苗问题表示，2021年第一批新冠疫苗问世时，南非人“感觉在获得疫苗供应方面就像乞丐一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“北半球国家......正在霸占它们（疫苗），他们不想在我们最需要的时候将疫苗投放到市场中，这引发并加深了我们对北方国家的失望和怨恨。我们感觉，北半球民众的生命似乎比全球南方国家民众的生命重要得多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉马福萨并不是唯一一个这样看待事情的人。2021年，津巴布韦商人兼慈善家、现任比尔及梅琳达·盖茨基金会理事的斯特里夫·马西伊瓦（Strive Masiyiwa）也曾表示，富国在疫情期间的行为是“一种蓄意的全球不平等体制”的延续。他称，这种深深的背叛感腐蚀了国家间的信任，对地缘政治产生了深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，新冠疫情时代围绕疫苗的龃龉仅仅是北方国家同南方国家之间一系列未兑现承诺中的一小部分。但随着发达国家未能充分理解全球南方国家——尤其是非洲国家对俄乌冲突模棱两可的回应——新冠疫情期间南方国家那种被抛弃的沮丧感带来的持久效应，仍未得到充分重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对低收入国家而言，新冠疫情时代暴露出了北方国家的两个缺陷：在公平分享抗疫资源方面犹豫不决，以及不愿将南方国家视作应对共同危机的平等伙伴。除非富裕国家采取具体补救措施，全球南北国家之间的裂痕只会越来越深。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/27/20230927132801642.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年6月，南非总统拉马福萨在新全球融资契约峰会期间发言。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一份给你，十九份给我&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠大流行期间，全世界最富有的国家很大程度上放任较贫困的国家自生自灭。但事情本不应该是那样——有那么一瞬间，看上去也不会走到那种地步。2020年4月，一个由20国集团政府、慈善组织和多边机构组成的联盟，启动了名为“获取抗击新冠疫情工具加速计划”（Access to COVID-19 Tools Accelerator，简称“ACT-A”）的项目，意在推动疫苗研发、确保各国公平地获得新冠检测与治疗手段，以及疫苗。该项目下总计120亿美元的疫苗接种计划“COVAX”旨在确保每个国家——无论其资源禀赋，都能公平获得新冠疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自疫情爆发伊始，盖茨基金会就认为能够拯救性命的疫苗、新冠检测与治疗手段应该根据需求而不是财富来分配。基于这一信念，我们（盖茨基金会）协助创建并资助了“获取抗击新冠疫情工具加速计划”和COVAX计划。我们的目标是确保各国开始为低风险人群接种疫苗之前，先保证为高死亡风险的那10％的人口（例如老年人和严重基础病患者）接种疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
COVAX计划的目标是到2021年底在全球范围内提供20亿剂新冠疫苗，其中13亿剂将提供给低收入和中等收入国家。当时由唐纳德·特朗普总统领导的美国和俄罗斯醒目地没有加入这两个计划，但有180多个国家签署了合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了准备为民众接种新冠疫苗，非洲和其他低收入及中等收入国家的政府下力气培训医护人员，并与相关国际组织合作，准备了足量的工具和设备。其中许多国家因过去抗击麻疹、脊髓灰质炎和艾滋病毒等传染病的经历，已经具备了开展快速、高效的大规模疫苗接种运动的专业知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，只有当发达国家愿意合作并提供大量资源时，COVAX计划才能成功。在这两方面，发达国家均没有尽到应尽的义务。为了使COVAX计划的融资模式发挥作用，发达国家至少应该向该计划采购一部分的疫苗供应，从而为COVAX计划提供足够的资金用于同企业谈判，以达成低收入国家负担得起的疫苗采购合同。但在各国监管机构于2020年底批准疫苗上市后，发达国家却推迟了他们承诺好的财政援助，单独同疫苗生产商签署协议，在任何人尚未接种疫苗之前就买断了大部分的疫苗供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行为的负面影响在非洲尤其明显，那里也是盖茨基金会重点开展工作的地方。2021年2月，第一批COVAX疫苗运抵加纳和科特迪瓦，此时距离英国等国家开始为其公民接种疫苗已过去了三个月。即便如此，运抵两国的疫苗剂量也仅占总需求量的一小部分。截至2021年5月，美国35%的民众已接种了两剂新冠疫苗，而非洲这一比例仅为0.3%。据STAT网站报道，发达国家——包括在拜登就任总统后于2021年加入COVAX计划的美国，曾承诺向COVAX计划捐赠共计7.85亿剂新冠疫苗，供发展中国家使用。但截至2021年9月，这个数字仅仅落实了18％。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/27/20230927132925341.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年2月，COVAX计划下采购的首批&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫苗开始发往非洲，但数量远不及预期 图自：联合国儿童基金会网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家的拖延交货不仅使数百万人无法获得疫苗，也让关于疫苗的谣言和阴谋论有更多时间抢占舆论高地，进一步导致民众对疫苗的排斥。到2021年秋天，当美国和英国的民众开始接种加强针时，低收入国家还有98%的民众尚未接种第一针新冠疫苗。不平等现象极其严重，在美国，笔者8岁的儿子和许多其他美国儿童一样，在马拉维97%的人口接种第一针之前就完成了他的第一针疫苗注射，尽管他面临严重感染的风险非常低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;严重的“宿醉状态”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲各国政府绝非只能坐以待毙。2021年11月，南非科学家第一次向全世界发出了奥密克戎变种毒株出现的警报。作为“答谢”，美国、英国等发达国家立即禁止了从南非起飞的航班入境。即使非洲人在流行病防范领域处于世界领先的地位，他们依然受到了发达国家毫不掩饰的蔑视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“获取抗击新冠疫情工具加速计划”计划确实起到了挽救生命的作用。截至2022年11月，该计划已向146个国家交付了18亿剂新冠疫苗。它还向低收入和中等收入国家援助了近1.8亿份新冠检测试剂，并跟踪和分析了1000多个临床试验，以寻找有效的新疗法。但如果发达国家信守承诺，如此多的不信任本是可以避免的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>