<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c70d5297269217d70c973705a6685a2</guid>
<title>自助餐厅为什么慢慢消失了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongjianing/2022_10_06_660832.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网 董佳宁】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=296672591&amp;amp;bvid=BV1qF411E7zs&amp;amp;cid=511797302&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位好啊，我是董佳宁。你有没有注意到，周围的自助餐厅，好像越来越少了，不知道大家上回吃自助餐还是什么时候？最近我看到一个消息，说自助餐越来越不好做了，从2018年开始，就开始关店，疫情以来，每年减少30%。那些年天天想着吃垮自助餐厅，不会成真的了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自助餐这种形式，消费者的心态会发生非常明显的异化。不是冲着吃饭去的，也不是冲着享受服务去的，而是去比赛的。一场面对面的比赛，规则都摆明了，餐厅就是战场：一个没有硝烟，洋溢着快乐、满足、痛苦、遗憾的战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多消费者是带着强烈的敌意去的，吃之前头几天，就莫名地开始给自己拱火，觉得自己受到了轻视、怠慢，甚至是羞辱。就像酒桌到最后，总会冒出来的那句话：你是不是看不起我？在自助餐厅，中国人切身感受到了什么是“零和博弈”，一切行为都围绕一个目的展开，就是“吃死你”。餐厅收了钱，也没办法，只能说“吃死你”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像必胜客的推出的自助沙拉，25块一位，不限量但每个人只能盛一盘子。这个规则无意间推动了我国力学，还有建筑学的发展。很多人就专门研究，怎么用一个盘子把整个餐厅端走。白菜、萝卜、玉米粒，就是一个往上堆啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/30/20220930155609308.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;266&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种复杂的微积分公式在这里推导，各种强度理论、压杆稳定在这里被验证。必胜客后来发现不对，为了避免自己成为中科院物理研究所的分所，不断涨价，后来干脆叫停了。从此，中国的力学和建筑学缺少最重要的一块地基，只能按照原来的速度缓慢发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是中国的民间物理研究并没有停滞，反而越来越蓬勃。如果往瓶子里先倒水，等水满了就装不下沙子；但如果先装满沙子，缝隙还能装下很多水。中国人把这个简单的现象活学活用，论证出了要少喝水，多吃肉这样一个经典理论，推广到各式自助餐厅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着理论来实践，这劲头是不一样的。最著名的实践场所就是金钱豹，来自我国台湾的企业，号称自助行业的天花板。2003年进入上海，一家店有七八千平方米，相当于七个游泳池那么大，装修也是豪华至极。吃一顿要花200元多块，相当于当时上海月收入的1/8。泳池里塞满了400多种食物，龙虾、鲍鱼、哈根达斯。群众们交了钱，一猛子就扎了饭池子里，开始纵情徜徉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2010年，金钱豹在大陆开了20多家店，年顾客接近500万人次，营收高达9亿元人民币。创始人袁昶平觉得阳光会一直这样明媚，花儿会一直这样鲜艳，提出要把年营收提高到30亿。很多行业的崛起，总会觉得这是自己的天赋和奋斗的结果，其实他们只是碰到了时代脉搏，和时代共振了那么一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2011年开始，金钱豹一年不如一年，也转卖了好几次。2017年，在北京最后的一家门店倒闭。现在已经基本退出了物理研究行业，销声匿迹。袁昶平可能想不通，自助餐在美国大行其道了那么多年，为什么在大陆消失得这么快？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/30/20220930155816581.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;267&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>964c4da1f3ea9f933ed945cff0ca61a9</guid>
<title>中国建筑找出路，为什么要反思西方的“现代性”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengtaining/2022_10_06_660831.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
改革开放40年来，中国经济建设的成就有目共睹，但中国建筑的现状，似乎与这一发展进程不相匹配，“千城一面”和“缺乏中国特色的公众评价，凸显了当前困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果这种文化失语、建筑失根的现状不能尽快得到改变，再过三十、五十年，中国的城镇化进程基本结束，到那时，我们将以什么样的建筑和城市形象来圆‘美丽中国’之梦？建筑作为‘石头书写的史书’又怎样向我们的后代展示21世纪‘中国崛起’的这段历史？中国工程院院士、筑境设计主持人程泰宁在多年以前就发出这样的呼吁和质问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在程院士看来，近百年来，中国现代建筑一直处在西方建筑文化的强势影响之下，因此，中国建筑所面临的问题，就是西方建筑所面临的问题，其根源在于数百年来西方文化的核心价值——“现代性”在当前的历史阶段已经不具有普适性和先进性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国建筑要寻找出路，首先要从西方的“现代性”上开始反思，在这个基础上进行理论建构和制度创新，不仅是为了中国建筑的健康发展，同时也是为世界建筑的健康发展提供中国思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是程泰宁院士在近日举办的中国建筑文化论坛2022暨中国建筑学会建筑文化学术委员会学术年会上的演讲（观察者网依据现场录音整理并作相关背景资料补充）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程泰宁：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国建筑的现状如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，我们在做工程院课题“当代中国建筑现状与发展”的时候，曾经把当时存在的一些问题，归纳为“三失”：价值判断失衡，跨文化对话失语，和制度建设失范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时也提出改变现状的策略建议，我把这些建议归纳为两条，一是理论建构，二是制度创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（以下是关于“三失”的具体内容，观察者网节选自：2013年11月“2013中国当代建筑设计发展战略-国际工程科技发展战略高端论坛”主旨发言，原载2014年01期《建筑学报》）
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、价值判断失衡，是指建筑的基本属性——物质属性和文化属性受到严重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近的一个例子是长沙拟建一幢838m超高层建筑，为什么要在长沙这样的城市建世界第一高楼，令不少人感到费解，这是城市环境的要求，是实用功能的需要，还是当前建筑工业化发展的急需？都不是。尤其是计划仅以用八个月的时间建成这座105万㎡的超大型建筑，届时将会有怎样的建筑完成度，实在令人怀疑。这种违背理性的“炫技表演”使这座大厦已经失去了本该具有的建筑价值，而成了一个巨型商业广告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930140345306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930140414576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天空城市，又名远望大厦，是一座原定高838米，建于湖南省长沙市的摩天大楼，该楼2013年7月20日开工，后因各种因素停工并烂尾3年多。至2017年3月，远大集团正式终止“天空城市”项目，将土地退回。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于一些国家投资的“标志性”建筑在设计上存在的问题也很突出，某标志性建筑大楼为了造型需要，不仅挑战力学原理和消防安全底线，还带来了超高的工程造价。一座55万㎡的办公、演播大楼原定造价为50亿元，竣工后造价大幅度超出，高达100亿元人民币，在某种程度上可以说，这样的建筑已很难用通常的价值标准来评价，因为它已经被异化为一个满足功利需要的超尺度装置艺术，成为欲望指针与身份标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、跨文化对话失语。历史已经告诉我们，跨文化对话是世界文化，也是中国现代建筑文化发展的必由之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五四”以来，中国文化出现断裂，在一定程度上存在的“价值真空”，使人们往往自觉不自觉的接受强势的西方文化的影响，以西方的价值取向和评价标准作为我们的取向和标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个最具体、也最能说明问题的事实是：20年来，中国的高端建筑设计市场基本上为西方建筑师所“占领”。我们曾经对北、上、广的城市核心区以“谷歌”进行图片搜索，发现上海这个区域内的36幢建筑中有29幢为国外建筑师设计，广州的17幢建筑中仅有4幢为国内建筑师设计，而北京这个区域内的10幢建筑中有6幢为国外建筑师设计。也即是说，在北京、上海、广州这三个中国主要城市的核心区，只有1／4的建筑是国内建筑师设计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930140804808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海陆家嘴夜景（视觉中国图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这情景可算是世界罕见。尤其值得关注的是，目前请西方建筑师做设计之风，已由一二线城市蔓延至三四线城市，不少县级市也在举办“国际招标”招揽国外建筑师。随着大批国外建筑师的引入，西方建筑的价值观和文化理念也如水银泄地般渗入中国大地的各个角落。甚至那些西方最“前卫”的建筑思想，在中国也可以被无条件接受，以至一位美国前卫建筑师坦言“如果在美国，我不可能让我的设计真的建起来，而在中国，人们开始感觉一切都是可能的”，这种现象，不可思议，耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨文化对话的“失语”，导致人们热衷于抄袭模仿盲目跟风，大家已经看到，当前在中国，西方建筑师的作品，以及大量跟风而上的仿制品充斥大江南北，“千城一面”和建筑文化特色缺失已受到国内外舆论的质疑和诟病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这种文化失语、建筑失根的现状不能尽快得到改变，再过三十、五十年，中国的城镇化进程基本结束，到那时，我们将以什么样的建筑和城市形象来圆“美丽中国”之梦？建筑作为“石头书写的史书”又怎样向我们的后代展示21世纪“中国崛起”的这段历史？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、体制与制度建设失范。我们在探讨以上问题时，追根求源往往自然会归因于体制与制度建设的“失范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上可以说，违反科学决策、民主决策精神的“权力决策”是造成当前建设领域中种种乱象的根源。例如：每个城市重要公共建筑的立项常常是有法不依，项目前期的可行性研究实际成了迎合领导的可“批”性研究。人们会问，一城九镇、山寨建筑、方圆大厦以及那些贪大、求洋、超高标准的建筑怎么会出笼？舆论特别关注的“鬼城”现象以及破坏城市历史文脉的大拆大建的恶劣案例又为什么会不断发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930142801784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沈阳方圆大厦（视觉中国图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实所有这些的最初“创意”和最后的决策往往都出自各级领导，特别是主要领导。一旦主要领导“调防”，人走政息；新领导上任，另起炉灶，规划设计意图的改变、以至项目的存废，全都在主要领导的一念之间，这也使包括建筑师在内的很多人感到头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
很多年过去了，当然不能说中国建筑领域没有进展（至少，实践和理论比以前活跃了），但总的来说，情况并没有根本的改变，甚至在有些方面（例如创作环境）还有明显倒退的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在哪里？今天我仍然以为：如果在理论建构和制度创新这两个问题没有突破，中国建筑想实现“创造性转化，创新性发展”，难！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、先谈谈“理论建构”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有自己的建筑理论吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题一直让我很纠结。前些年看过一本书，《现代建筑理论》，这本书很厚，内容很充实，对我也很有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我当时反复看这个书名，觉得有点懵，根据其中的内容，我感觉，是不是应该叫“西方现代建筑理论”？发现不是。那是不是“现代主义建筑理论”呢？也不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本《现代建筑理论》里，好像没有任何中国的东西，这就让我琢磨，西方现代建筑理论似乎是“普世”的？西方的理论就是中国的理论？事实似乎也正是如此，百年来，我们的建筑理论、建筑实践，一直是沿着西方之路在走的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道有多少人能够意识到这点并且能够认同，但我确实知道，有不少人可能处于“被人同化而不自知”（梁鹤年）的状态。这“不少人”，包括建筑师，特别是包括开发商和领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，说我们一直沿着西方的道路走，有人会质疑，甚至反对。准确地说，因为中国传统文化实在太厚重了，所以我们在走这条路的时候，也会不时地向后看看，提提所谓“民族形式”，“民族风格”，以及“新中式”之类，但一阵风过去，我们又会回到西方的老路上。很遗憾，几十年来的现实就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吊诡的是，这半个多世纪以来，西方文化已经“从高峰下滑”（萨缪尔·亨廷顿，Samuel Huntington）；西方建筑也已经处在“碎片化”（楨文彦：50 年前的现代主义是一艘大船，大家在船上亦敌亦友，1970年代以后，现代主义已经不再是船，而是一片汪洋大海，大家被放逐于大海之上，不再是朋友也不再是对手。）状态之中；最近这些年，西方出现未来主义、存在主义、超现实主义等等，纷纷扰扰地争吵。站在西方建筑本身来讲，说下滑也好，碎片化也好，它就是一个客观的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930142936782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;楨文彦作品，深圳海上世界文化艺术中心（视觉中国图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果看多了西方建筑的现状，我就会思考：中国建筑所面临的问题，不就是西方建筑所面临的问题吗？如果“溯源”，中国现代建筑从理论到实践，其源头就是来自西方，问题的源头，同样也在西方。改革开放四十年来，西方建筑师在中国的海量作品，以及充斥全国的仿制品，已经印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，要建构我们的话语体系，我同意著名学者乐黛云的说法：“中国文化更新的希望，就在于深入理解西方思想的来龙去脉，并在此基础上重新理解自己”（乐黛云，[法]阿兰·李比雄，《跨文化对话4》卷首语）。对于乐黛云先生的系统性观点，我不一定认同，但我认为这两点总结比较到位，对数百年来西方文化的核心价值——“现代性”的内涵以及它的发展变化，我们确实应该好好弄弄清楚，在此基础上，再重新认识自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类文化的发展轨迹，本来就是在由纵向（传统文化）与横向（外来文化）组成的十字座标中，交互影响而演化的。埃及文化、印度文化、中国文化、西方文化无不如此。因此讨论在文化领域中的问题，不应有“零和思维”，但必须看到：“变”，是这世上一切事物发生发展的自然规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括西方的建筑文化在内的西方文化，在独领风骚数百年以后，从文化的发展规律来讲，现在到了反思重构的时候；由此，我也经常思考，建构我们的话语体系，并不仅仅是改变中国建筑现状的需要，对西方建筑的发展是不是也会产生积极影响呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我从不以为建构有中国特色的建筑文化体系是“排它”甚至是“敌对”的；我认为建构这样的话语体系，不仅是为了中国建筑的健康发展，同时也是为世界建筑的健康发展提供中国思考。这应该是中国建筑师的心愿和责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这，不是“民粹”，而是地道的“国际视野”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，应该说明：“现代”、“现代性”是一个中性词，并非如过去人们理解的“现代即西方”。在历史长河中的任何时段，不同地域的人们都应该有自己对“现代性”的理解。所以，当前，建构我们的话语体系，从某种意义来说，就是对“现代性（17-20世纪）的反思和新（重）构”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e45cfc7e017d5b7505bc695ef232857</guid>
<title>台湾问题是中美确保相互共存而不是相互摧毁的底线</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_10_06_660830.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美关系“自由落体”式跌落，两国共存的底线不再是增加互信，而是避免似乎越来越有可能发生的台海冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普执政开始，（中美之间）“一报还一报”式的恶性循环呈螺旋上升趋势。今年8月，美国众议院议长佩洛西不顾中方的警告窜访台湾，将事态推向高潮。中国人民解放军的反应是在台湾周边的六个区域进行了史无前例的军事演习，事实上把台湾岛封锁了三天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何避免一场双方都不想看到的冲突？很简单：让中国相信，两岸和平统一仍有可能。这意味着台湾当局重新回到“一个中国”原则，而美国亦重拾其声称一直坚持的“一个中国”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不容易。1992年，大陆与台湾执政的国民党都同意只有“一个中国”，尽管在“一个中国”定义上有分歧。但是，以蔡英文为首的台湾当局声称，台湾从未接受过“九二共识”。北京方面担心，如果僵局持续下去，一个由分裂主义者领导的台湾可能会永远保持事实上的独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国坚称其尊重一个中国原则，但却向台湾出售了价值数百亿美元的军火。拜登总统还不止一次地表示，美国将在台湾受到大陆攻击时保卫台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国两党合作的《台湾政策法》(Taiwan Policy Act of 2022)提议将台湾列为其“主要非北约盟友”。面对日渐紧张的局势，北京有理由怀疑，华盛顿正在寻求基辛格所说的“某种‘两个中国’的解决方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/09/29/20220929144348274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国声称其坚持“一个中国”政策，但其行为似乎已有违中美联合公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿需要扪心自问来回答两个问题。首先，如果台湾有可能将美国卷入一场与其实力相当的竞争对手的战争，它还会是美国的正资产吗？其次，如果美国因为担心发生第三次世界大战而不想在乌克兰战争中与俄罗斯对抗，那它为何要冒险与中国对抗？美国反复进行的战争推演已表明，如果在台湾海峡与中国军队发生直接冲突，美国可能会吃败仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者，是不是因为中国的核武库比俄罗斯的小得多，且中国承诺“不首先使用”核武器？撇开核武器，中国的军事实力不会逊于俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民解放军是世界上最大的武装力量，其国防开支是俄罗斯的三倍多。解放军甚至拥有比美军更多的海军舰艇。如果北京认为是俄罗斯无人能比的核武库阻止了美国的干涉行动，那么中国扩大自身的核武库也就是一念之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京和华盛顿就避免发生海空意外达成了一些战术性协议，问题是，台湾海峡一旦发生冲突则绝非意外。如果北京认为任何关于“护栏”的建议都只是美国阻碍中国实现统一的诡计，这些护栏将不会被搭建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国如何通过增强台湾自卫能力将其变成“豪猪”，已经谈得够多了。但是再多一些水雷、武装无人机和反舰导弹，也无法改变大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起上一次即1995-1996年在台湾海峡进行的导弹演习，今天中国人民解放军更有信心和能力守住中国的“红线”。只有180公里宽的台湾海峡，未来只会让解放军觉得越来越“窄”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京仍然保持着战略耐心，这是华盛顿的一个机会。不少西方国家怀疑乌克兰战争将促使北京很快拿下台湾。目前没有迹象能证明这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争开始后，中国公布的最新军事预算仍低于国内生产总值的2%，与过去几十年保持一致，这是北京展现耐心的最佳例子。中国从未宣布统一的时间表，毕竟，如果台湾岛被打得稀烂，又有什么用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，充实而不是掏空“一个中国”政策符合美国的利益。鉴于其与两岸的广泛联系，美国可以充当一名诚实的中间人，在两岸关系中发挥独特的作用。第一步，华盛顿应该推动台湾当局接受一中共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任台湾地区领导人马英九做出的一中承诺为台湾带来了巨大的好处，这包括大陆不动摇台湾与个别国家的所谓“外交”关系的默契。台湾越早与大陆进行对话， 收益就越大。只有这样才能让北京相信，台湾海峡仍有和平可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国需要更加自律。即便拜登和五角大楼不喜欢佩洛西窜访台湾，但还是发生了。北京不会天真到相信拜登无法打个电话叫停这次行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国官员对台湾的访问可能会增加，也只是象征性的。然而，这都会招致中国坚定和实质性的回应。随着中美冲突的可能性增大，台湾也将面临更大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战的一个经验教训是，即便敌人也可以找到避免军事冲突的方法。中美现在还不是敌人。在一场双方可能同归于尽的冷战中，对两个对手最有利的情况是相互确保共存。战争不一定不可避免，但防患于未然需要格外努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译/中国论坛 徐亚晖
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核译/中国论坛 许馨匀、韩桦
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>317f0945b05bce84c88ed804ca3102b7</guid>
<title>欧洲将能源危机甩锅给普京，但…</title>
<link>https://www.guancha.cn/BrendaShaffer/2022_10_06_660825.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/布伦达·谢弗 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着寒冬供暖季的开始，欧洲面临着二战以来最严重的能源危机，但它仍在犹豫不决。欧盟委员会主席乌尔苏拉•冯德莱恩提出了一系列新欧盟能源政策，包括设定价格上限，对能源生产商征收附加税，新建一个欧洲氢能源银行以及加大对电动汽车的支持力度。同时，欧盟成员国正在将公共事业国有化，设定电价标准和补贴消费者。而这些欧盟新政与那些使欧洲大陆陷入能源泥沼的旧政策没多大区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的根本问题在于欧洲仍未正视其能源危机的根源，而是选择将当前困境归咎于外部原因。冯德莱恩和其他欧洲领导人将欧洲的能源困境归咎于俄罗斯和俄乌战争。俄罗斯总统弗拉基米尔•普京节流天然气固然恶化了欧洲能源形势，但即将到来的冬季能源危机已经是第三次了。早在2020-2021年和2021-2022年的冬天，欧洲已经经历了电力、天然气价格的大幅飙升和天然气短缺（这导致煤炭和燃料油的使用量出现了增长）。欧洲决策者要么是对此视而不见，要么就是宁愿抱残守缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/30/20220930161231984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;捷克民众抗议能源价格飙升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要还有很多欧洲人和域外人相信欧洲大陆的能源困境都是由普京造成的，那导致欧洲陷入这场能源危机的现行政策无疑就不会发生改变。了解问题出现的原因是解决问题的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的能源危机已经酝酿了20年。为了实现从化石燃料和核能向可再生能源的快速转型，欧洲决策者迫使能源供应链发生了重大变化。同时，面对石油天然气需求的持续增长，以及提供可靠基础燃料以补充太阳能风能不足的现实需要，欧洲并没有未雨绸缪。许多欧盟成员国削减了国内的化石燃料产能并限制了进口，但对俄罗斯天然气进口却格外开恩。拥有大量天然气资源的德国禁止使用水力压裂法开采资源，法国和其他国家也是如此。在过去十年里，欧洲本土天然气产量减少了一半，如今进口天然气占欧洲消费量的83%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在活动人士和绿党的压力下，尽管核能拥有无懈可击的安全记录，但德国和其他几个国家仍选择逐步淘汰无碳排放的核能。今天，欧洲谋求设置天然气和电力价格上限并对能源生产商征收新税，这么做的目的是保护能源消费者免受能源价格高企的影响，不必为此而调低暖气温度和关闭点灯，但实际上却导致能源供应受到了进一步限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲阻碍天然气供应的政策造成了天然气短缺，并使得天然气价格早在前两个冬天就出现了飙升。欧洲还认为自己可以很快摆脱天然气，因此还阻碍签署天然气长期进口合同，其结果就是欧洲本处于全世界最大的几个天然气生产基地之间——不仅有俄罗斯，还有北非、中亚和其他地区，却无气可用。欧盟本可以轻松确保自己以平价获得可靠的天然气供应，但现在却依赖于昂贵的现货市场。即使现在欧洲官员在满世界搜寻天然气货源，他们仍然拒绝与讨好他们的能源生产商签署长期合同。上周就有一个很好的例子：就在欧洲能源危机持续已经两年，俄乌战争已经开打七个月之时，德国总理奥拉夫•肖尔茨结束了对卡塔尔和阿拉伯联合酋长国的访问，回国前签署了一份只获得一船液化天然气的协议，而不是该国迫切需要的能保证公民取暖和工厂运转的能源长期供应合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲在10年前做出放弃天然气的决定，其后果至今未被欧洲所正视。在上世纪90年代和本世纪头十年，天然气是欧洲乃至全球使用量增长最快的燃料。由于天然气的碳排放量相对较低，而且直到最近其价格仍具有竞争力，所以天然气备受欢迎。从使用煤炭转向使用天然气也是降低碳排放最快、最便宜的方式：页岩气革命的结果是，美国的碳排放量在没有政府干预的情况下迅速减少。但在大约十年前，反化石燃料组织加快了反对天然气的步伐。结果是：欧洲逐步取消了天然气长期供货合同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>