<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>451eae5daa058ad0c0560310e480c435</guid>
<title>缓和美俄关系，对抗中国，特朗普会试一试的</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2025_02_10_764561.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导言：俄乌冲突已步入第三年，巴以冲突也已爆发一年多，但仍然看不到和平的曙光。新上任的美国总统特朗普，也用各种方式为世界局势增添了更多变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月9日，底浪Wave发布美国芝加哥大学政治学教授米尔斯海默与俄罗斯政治学者杜金的对话。本文根据对话内容整理，观察者网已获授权独家发布中文全文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对话中，米尔斯海默和杜金首先关于俄乌冲突进行交流，讨论特朗普上台后能否解决俄乌冲突、俄乌冲突的历史背景；之后又关于中俄关系和中东局势交换了意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位学者在对谈中强调，讨论国际形势，要以一种现实主义的视角出发，认识到北约东扩至乌克兰对于俄罗斯来说是生存威胁，并认识到多极化世界已经形成的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113622084819135&amp;amp;bvid=BV1DTqAYxE5b&amp;amp;cid=25729113698&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当西方人说普京永远不会使用核武器时，他们是错的。特朗普总统在竞选期间表示，他能在24小时内解决冲突。我明白这可能是比喻的说法，但目前乌克兰冲突的解决前景如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;我先说几句，然后请杜金教授发言。毫无疑问，特朗普总统表示，在全球议题中，乌克兰问题是他打算彻底改变美国外交政策的领域。如你所说，他表示要迅速结束这场冲突。但我不认为他能迅速结束。尽管他的出发点是好的，但这是不可能的。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因是他必须接受普京提出的条件，但我认为没有任何美国总统会接受这些条件。具体来说，普京表示，在开始和平协议谈判之前，西方，主要是指美国，以及乌克兰必须接受两个条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，乌克兰永远不能加入北约。无论是法理上还是事实上，乌克兰必须是真正的中立国。第二，西方和乌克兰必须接受永久失去克里米亚和俄罗斯现在已兼并的4个州的事实。这些地区已成为俄罗斯的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次强调，普京表示，在开始和平协议谈判前，你们必须接受这两个条件。我很难想象美国，即使是特朗普总统，会接受这两个条件。我也很难想象乌克兰会接受这两个条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会说特朗普总统是个特别的人，他的观点与主流不同，而且他毕竟是美国总统。但问题在于，他身边都是极度恐俄的人，多年以来都对乌克兰采取鹰派立场。特朗普带进白宫的内阁成员中，并没有多少人赞同他想结束俄乌冲突的观点。很明显，他带进权力核心的都是一群鹰派。因此，特朗普将会被这些不愿接受普京提出条件的人包围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为接下来这场冲突将会在战场上解决，而俄罗斯会取得一场丑陋的胜利，这个过程正在进行中。最终你会看到冲突暂停或停战协议，俄罗斯与西方和乌克兰之间的关系恶化，在可预见的未来都会如此。这是个可怕的局面，但我不认为特朗普能有效改变现状，或达成有意义的和平协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/15/20250115154433989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt;我完全同意米尔斯海默先生的说法。我要补充的是，情况比你描述的更加严峻。因为普京正式提出的条件并不符合俄罗斯的真实意图，这些只是最低限度的条件。之所以提出这些条件，正是因为我们知道西方不可能接受这些条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对俄罗斯而言，乌克兰问题是关乎存亡的。我们无法容忍任何形式的敌对乌克兰，无论在任何边界内，任何版本都不行。俄罗斯内部已达成共识：我们在乌克兰与西方的战争必须以我们的胜利为终，不能妥协。这不仅是普京的愿景，更是普京维持权力和保住俄罗斯政体的必要条件。这远远不止是是鹰派立场或帝国主义的反应、欲望和梦想，或重新成为欧亚大陆独立强权的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为西方没有人真正理解这一点。因为对我们来说，俄罗斯联邦的存亡，就在于乌克兰战争的胜负。这远远超出普京提出的那些条件。米尔斯海默先生解释得很正确，我完全同意他的观点。普京提出的这些最底线的要求，被视为无法接受的条件，根本不可能被特朗普政府所接受，无论他同意与否。这是一种地缘政治现实主义。西方和美国永远不会接受俄罗斯明确表态的诉求，更不用说那些隐含的，远远超出单纯保有我们已占领的领土或乌克兰中立地位的要求。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默先生很好地解释了这种情况下的现实权力平衡。我也认为我们需要从俄罗斯对特朗普政府的理解中区分两件事。首先，俄罗斯同意并热切支持特朗普反对全球主义者、反对取消文化，以及他为恢复传统价值观而战的立场，这些在俄罗斯都很受认同。但就现实地缘政治而言，存在非常巨大的矛盾。这些矛盾会在可能的虚拟谈判一开始就出现，那时将会出现大量深层次的误解。在双方对乌克兰冲突本质的理解上，存在深层分歧，这些分歧会阻碍任何可能的解决方案。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再次同意米尔斯海默的观点，这场血腥冲突的结果将会在战场上决定。不会有停战协议、休战或和平谈判，武力将决定这场地缘政治冲突的命运。但俄罗斯仍然对特朗普有极大好感。因为在我们眼中，特朗普是传统价值观的捍卫者，我们对此表示赞赏并完全认同。正如马斯克最近说的，取消文化应该被取消，我们应该停止这种左派自由在全球层面的议程。在这方面，俄罗斯会完全支持。但在现实的地缘政治领域，我认为这些矛盾不会消失，反而可能会更加恶化。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;让我针对杜金教授的发言补充两点。他使用了“生存威胁”这个词。我一直主张西方角度必须要理解：乌克兰加入北约对俄罗斯而言是生存威胁。一旦你接受俄罗斯视乌克兰加入北约为生存威胁的事实，你就会明白情况有多危险，就会明白俄罗斯为什么要奋战到底来防止乌克兰加入北约，因为这是对他们生存的威胁。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方面临的问题是，几乎没人接受这个论点。他们会说北约扩张不是对俄罗斯的生存威胁，他们认为普京只是在当帝国主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/15/20250115154709848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的论点是，你们西方可能不认为这是生存威胁，但你们的想法无关紧要。重要的是俄罗斯人的想法，特别是普京的想法。我认为俄罗斯从一开始就非常清楚地表明了，乌克兰加入北约是不可接受的，这是生存威胁。然而，我们仍在讨论让乌克兰加入北约。这是第一点。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是，即使我们不谈让乌克兰正式加入北约，也正在创造一种使乌克兰成为北约的实质成员的局面。在这种情况下，西方，特别是美国和乌克兰之间，存在紧密的安全关系，这让俄罗斯极为不安。他们视之为生存威胁，但我们拒绝接受这一点。如果我们拒绝接受这一点，拒绝将乌克兰加入北约的选项排除在外，就永远无法达成协议。我想这是杜金教授和我都同意的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要说的第二点是，我们越是推动维持西方和乌克兰之间的紧密安全关系，也就是“实质北约成员”的论点，越是讨论法理上的关系，让乌克兰正式加入北约，就越会刺激俄罗斯占领更多乌克兰领土，并摧毁乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰的角度来看，这完全是适得其反的。对西方和乌克兰而言，最有利的做法是接受乌克兰不能成为北约成员的事实，并竭尽全力达成真正的和平协议。但因为我们西方拒绝接受俄罗斯的论点，即乌克兰加入北约是生存威胁，我们会继续在俄罗斯面前挥舞这个威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终的结果是冲突会持续，乌克兰会被摧毁，变成一个功能失调的残缺国家，失去大量领土给俄罗斯。这将是一次耻辱性的失败，不仅对北约而言，也是对整个西方而言的失败。我要说的是，西方拒绝接受俄罗斯视北约扩张至乌克兰为生存威胁的事实，是在搬石头砸自己的脚，并在这个过程中摧毁了乌克兰。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt;我完全同意这一点。我几年前就注意到，西方已经不再以现实主义思考。现实主义的理论和实践是什么？你不仅要想象自己在权力平衡和国际关系中的立场，还要考虑到他者的立场。你可以这样想，但他人的想法不同。作为现实主义者，你要权衡双方立场，并试图达成某种理性的解决方案。对方的立场可能会有些讽刺，可能不太符合道德，但国际关系中的现实主义正是如此。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要评估对方的真实能力和可能性，并在计算自身国家利益时将其纳入考量。从摩根索和卡尔开始，在国际关系领域，这是一脉相承的现实主义思维。我认为米尔斯海默先生已经解释得非常清楚。如果你将俄罗斯视为国际关系中的客体，你可能会说我们需要惩罚它，给它设置一个界线，推翻普京等等。但如果你接受它不仅是客体，而是主体，你就会开始考虑、探索、研究它的主体视角。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个主体视角中，米尔斯海默先生非常清楚地说明了“生存威胁”，事实也确实如此。你们可以指责我们，说我们是侵略者、帝国主义者，但对我们而言，乌克兰加入北约就是生存威胁。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默先生说了一个非常重要的观点，那就是俄罗斯会“奋战到底”。如果像俄罗斯这样拥有核武器的国家将某事视为生存威胁，那就不仅仅意味着俄罗斯人或乌克兰人的死亡。一旦有核国家进入战争，可能意味着西欧或美国的死亡，甚至全人类的死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是普京几年前想要强调的，他明确表示“俄罗斯无法容忍一个没有俄罗斯的世界。”这就是生存威胁的本质和深层意义。如果某事威胁到你的生存，你宁愿毁灭一切——宇宙、地球上的生命、人类、所有的一切，也要保全自己。在拥有核武器的国家参战、有能力毁灭人类的情况下，代价是非常大的。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你或许会说，这太疯狂了，这是反人类的。诸如此类的话都是对当前形势的道德评判。在现实主义的相互理解层面，我们需要考虑我们认为的生存威胁。比如说，如果俄罗斯邀请墨西哥加入与俄罗斯的军事联盟，同时墨西哥还声称要收复德克萨斯和其他现在属于美国的很久以前的西班牙领土，你就能想象这对我们来说是什么样的生存威胁。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不像米尔斯海默先生那样谈论道德、自由主义或价值观，我们谈论的要点是利益。我非常欣赏、也研究过米尔斯海默关于攻击性现实主义的理念，我完全同意这种思维方式。你可以批评它，也可以接受它，但这确实很好地阐述了现实中的情况。我认为缺乏现实主义会给特朗普新政府带来很大麻烦，而现实主义可以解决这场冲突。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们关注道德、自由主义、理想、民主价值等议题时，我们就失去了对局势严重性的现实认识。米尔斯海默先生出色地展示了利害关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33261d38aabaad55f899ce9d8e331e46</guid>
<title>国际开发署倒台后，美国50家顶级智库背后的金主网络浮出水面</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenFreeman/2025_02_10_764553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：智库作为影响政策和公共舆论的一种力量，其重要性不言而喻。以美国为例，随着美国智库在国际事务中扮演越来越关键的角色，一系列至关重要但常被略过的问题也浮现出来：经营这些智库每年要花多少钱？资助这些智库的背后金主都有谁？他们是否会干预智库的独立管理和研究方向，从而左右智库的观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年底，美国知名智库昆西国家事务研究所（Quincy Institute for Responsible Statecraft）发布报告，研究对比美国50家顶级智库的资金透明度情况，揭示美国主要智库背后隐藏的复杂资金网络，指出外国政府、美国政府以及国防承包商等多个利益集团在其中扮演举足轻重的角色。从沙特阿拉伯到卡塔尔，从五角大楼到全球军工企业，这些资助者的影响力对智库的“学术自由”和“研究独立性”构成巨大挑战，连一些美国智库人士也不得不承认：“我们做的不是研究，而是一种宣传。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题远不止于此。智库的资金透明度和潜在的利益冲突问题，正成为公众信任的重大隐患。智库如何在利益博弈中维持独立，应对来自资方的隐性压力？通过剖析，本文通过剖析展示了智库在现代政治中所扮演的复杂角色及其错综关系，同时探讨了它们如何在追求利益与保持独立之间取得平衡。这不仅是关于美国智库的故事，更是全球智库未来走向的预示。欧亚系统科学研究会特编译此文，供读者参考。本文原刊于昆西国家事务研究所，仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/本·弗里曼、尼克·克利夫兰·斯托特，翻译/伦宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/08/20250208103742965.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;Washington Diplomat&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;钱来利往：美国智库的资金概况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本报告提供美国智库资金来源的详细分析，基于首个、公开的数据库www.thinktankfundingtracker.org。该数据库系统追踪了过去五年内外国政府、美国政府和美国国防承包商对美50大智库的资金流向，为有意深入了解美国重要智库资金来源的研究人员提供了关键性的研究参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据库基于五个二元问题，对美国50大智库的透明度进行了五分制评分。研究结果表明，50大智库中有9个（18%）达到完全透明，23个（46%）达到部分透明。值得关注的是，剩余18个（36%）被归类为“暗钱”智库，其资金来源完全不透明，未公开任何捐赠方信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去五年间，外国政府及其所属实体向美国50大智库捐赠资金总额超过1.1亿美元，其中最主要捐赠国家依次为：阿拉伯联合酋长国（1670万美元）、英国（1550万美元）和卡塔尔（910万美元）。自2019年以来，接受外国政府资助最多的智库分别是：大西洋理事会（2080万美元）、布鲁金斯学会（1710万美元）和德国马歇尔基金会（1610万美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时期，前100家国防企业向50大智库提供了超过3470万美元的资金支持。主要捐赠方包括诺斯罗普·格鲁曼公司、洛克希德·马丁公司和三菱公司，这些企业在2019年至2023年期间分别向受追踪的智库提供了560万美元、260万美元和210万美元的资金。大西洋理事会、新美国安全中心和战略与国际研究中心是国防承包商资金的主要受益者，分别获得1020万美元、660万美元和410万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年以来，美国政府已直接向美国智库捐赠了至少14.9亿美元，然而，其中绝大部分资金（14亿美元）流向了直接为美国政府服务的兰德公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管智库的基本职能是产出独立分析，但特殊利益集团资金的广泛存在引发了对于智库学术自由、自我审查和观点过滤的深刻担忧。更为复杂的是，个别研究人员同时在智库和外国政府或企业担任职务，显然构成潜在的利益冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.为谁说话：美国智库的信任危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智库在影响美国公众舆论和公共政策方面发挥着至关重要的作用。智库学者往往是电视上看到的专家，是广播中的声音，也是顶级媒体中的引用对象。尽管大多数智库学者的工作不为公众所知，他们却为国会和行政部门提供有关待审议立法的建议，起草国会听证会问题，参与听证会作证，甚至协助起草立法。虽然智库学者可以作为独立研究人员发挥重要作用，但某些智库的工作更类似于公共关系和游说活动，而非单纯的研究工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智库越来越依赖来自特殊利益团体和政府——包括美国政府和外国政府——的资金支持。越来越多的证据表明，资金往往附带条件，这可能导致审查、观点过滤，在少数情况下甚至与捐赠方达成“付费研究”的协议。捐赠方通常对这些潜在的好处心知肚明。正如某外国政府的一份内部报告所指出：“资助重要智库是获得影响力的一种途径，美国政府的某些智库公开表示，他们只为那些提供资金的外国政府服务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管资金来源和政策推荐之间存在这种紧密联系，智库却无需公开其资金来源。即使一些智库相对透明，它们仍可能通过接受匿名捐款、报告过于宽泛的资金范围，或简单地掩盖财务信息，来模糊资金的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种情况助长了公众对智库的信任危机。2022年一项民意调查显示，不足一半（48%）的受访者认为“智库学者和公共政策专家”对社会有价值。若与其他行业对比，医生（82%）、科学家与工程师（79%）、甚至饱受诟病的律师（60%）的社会价值感知都远高于智库学者。那么，究竟为何公众对智库及其政策专家充满疑虑呢？调查结果表明，首要原因是“怀疑专家可能有隐藏的议程”，其次是“专家资金来源缺乏透明度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，记者、政策制定者以及智库本身往往忽视了这些公众担忧。记者在采访智库专家时，通常不会提及潜在的利益冲突。同样，智库代表在国会作证时也极少主动披露资金来源的潜在冲突，导致政策制定者缺乏相关背景信息。因此，尽管智库的资金来源在其影响力和公众信任方面至关重要，但关于智库资金的公开透明信息仍极为匮乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.钱从哪来：美国智库的三大财源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国的智库数量超过1000家。为使分析范围可控，本报告选取了50家最具影响力的智库，并将资助来源分为三类：外国政府资助、美国政府资助以及国防承包商的资助。选择这三个捐赠者类别的原因有多个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，智库的资金来源非常广泛，包括个人捐赠者、基金会以及几乎所有的美国私营行业。由于分析所有这些资金来源需要庞大的资源，我们决定聚焦于主要的捐赠者。其次，昆西研究所的目标是“揭示过度军事化的美国外交政策所带来的危险后果”，这种政策有利于国防承包商和许多外国政府。尽管有大量证据表明，这些行为体通过游说、公共关系等方式，推动了更为军事化的美国外交政策，但我们对它们如何通过资助智库来实现这一目标的具体作用理解尚浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）外国政府资助
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国政府资助指的是来自任何外国政府部门（如国防部或外交部）的资金支持。该数据库还包括由外国政府拥有或控制的企业，例如国有石油公司，以及美国政府资助的两个多边组织：北大西洋公约组织（NATO）和联合国（U.N.）。然而，数据库中并不包括私人拥有的外国企业或来自外国个人的捐赠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）美国政府资助
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府资助包括所有联邦政府的资金支持，且在可能的情况下，追踪器会明确标明这些资金的来源部门和具体的政府机构。值得注意的是，该数据库不包括来自州政府、市政府及市政当局的捐赠，这些捐赠数额较小，仅占总额的一小部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）国防承包商
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国防承包商数量超过1万家，我们将数据库的范围限制在了2023年按收入排名的前100大防务公司，这一名单由《防务新闻》每年编制。为了提供更全面的视角，我们还将9家拥有五角大楼机密合同、情报社区合同或对智库有显著贡献的公司加入了名单，包括：麦肯锡（McKinsey）、国际商业机器公司（IBM）、帕兰提尔（Palantir）、波士顿咨询集团（Boston Consulting Group）、德勤（Deloitte）、通用原子公司（General Atomics）、默克（Merck）、埃森哲（Accenture）和欧洲导弹集团（MBDA）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c04a3bc4ba1044f7f01944b9c66513df</guid>
<title>这道坎，中国跨境电商迟早得面对</title>
<link>https://www.guancha.cn/nayijia/2025_02_10_764551.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 那一佳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月1日，特朗普挥下重锤，宣布自4日起对中国进口产品加征10%关税，并取消价值低于800美元的“小额豁免”（De Minimis）条款。这项政策曾是Temu、Shein等中国跨境电商平台的“绿色通道”，据估计，这些公司通过该渠道向美国运送的包裹总额就达460亿美元。短短几天内，形势急剧变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，美国邮政署（USPS）一度暂停接收来自中国内地和香港的包裹，又在不到12小时内予以恢复，并表示将与海关合作，确保新关税政策的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，白宫跟进回应称，特朗普政府暂时恢复了“小额豁免”条款，以便美国商务部有准备时间让该命令可行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策朝令夕改，但背后释出的强硬信号是确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/09/20250209152818955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国邮政即时起暂停接收来自中国内地及香港的包裹。&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上同一时间，特朗普政府传出更严厉的打击信号——Temu和Shein据报或被列入美国国土安全部（DHS）的所谓“强迫劳动”名单。一旦成真，这些平台的商品将面临更严厉的进口限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“免税红利”戛然而止、关税壁垒加高，以及监管的不确定性，正在冲击中国跨境电商的全球竞争力。面对政策收紧趋势，风暴中的跨境电商该如何破局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;早有征兆：“小额豁免”何以成为众矢之的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普取消中国商品的“小额豁免”政策，看似突如其来，实则早有征兆。美国政界长期对“小额豁免”规则存在争议，尤其是在中国跨境电商如Temu和Shein快速崛起的背景下，该豁免政策成为电商平台撬动美国市场的重要支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小额豁免条款，即1930年关税法第321条，最初旨在允许美国游客将海外购买的商品免税运往美国。2016年随着《贸易便捷与贸易促进法》（TFTEA）的颁布，免税门槛从200美元提高至800美元。但是伴随中国跨境电商的快速发展，该豁免条款成为Temu、Shein等平台向美国输送商品的主要手段。根据美国国会研究服务处公布的数据显示，2018至2023年，受小额豁免影响的中国出口额从53亿美元飙升至660亿美元。然而在中国电商出海生意愈加红火之际，美国政界对该规则的批评声浪持续升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，民主党众议员布鲁梅瑙尔提出的《进口安全与公平法案》，主张限制部分国家利用豁免规则向美国出口大量低价商品。虽然该法案被搁置，但是美国国会对于小额豁免质疑并未减弱。次年，时任佛罗里达州参议员的鲁比奥联合其他议员再次提出法案，要求取消中俄商品的免税资格。与此同时，美国国会下属“美中经济与安全审议委员会”和众议院“美中战略竞争特设委员会”相继发布报告，将矛头直指中国跨境电商平台Temu、Shein，指责其“钻空子”避开关税和海关检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，美国的立法和行政动作都有所升温。众议院筹款委员会4月批准《结束中国滥用“小额豁免”规则法案》，拔高了中国商品适用豁免规则的门槛；国土安全部同步宣布加强对小额豁免包裹的审查；拜登9月在情况说明书中提前预告，将采取措施遏制过度使用和滥用“小额豁免”的条款。在离任前最后时刻，拜登则公布一项拟议规则，将受特定贸易和国家安全行动约束的低价值商品排除在“小额豁免”的适用条件外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策推进的步伐在特朗普上任后骤然加快。他在上任首日公布的“美国优先的贸易政策”备忘录中便要求评估“小额豁免”规则下的关税收入损失以及进口假冒产品和芬太尼等违禁药品的风险；2月1日更是火速祭出“取消中国商品小额豁免权”的行政令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常，按照传统的联邦规则指定程序，修改政策会留出几个月的时间调整供应链运营以适应任何潜在变化。但特朗普的这套“休克疗法”显然令各方措手不及。《联合早报》指出，美国邮政的朝令夕改，或许就是因为当局对于实施禁令尚未做好准备，低估了这么做对于正常包裹往来造成的巨大影响。不少海关和快递公司在突如其来的政策调整面前陷入混乱，难以应对这一变动带来的巨大冲击。一些出口商也表示，他们已停止接收和发送订单，等待相关变化的明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“鲶鱼效应”再现：中国跨境电商如何重塑美国市场格局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政界围绕“小额豁免”的辩论，恰恰反映了中国电商在美国市场日益增长的影响力。2024年苹果应用商店数据显示，中国跨境电商平台Temu已连续两年蝉联美国下载量榜首。这一现象背后，是以Temu和Shein为代表的中国电商平台通过创新的商业模式，正在对以亚马逊主导的美国电商体系形成结构性冲击，推动行业格局发生深刻变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/09/20250209152857312.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
temu包裹&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shein于2017年在美国推出，凭借其快速更新的时尚趋势和极具竞争力的价格，获得了大量追求时尚但预算有限的年轻消费者的青睐。通过与谷歌和Facebook等合作，大力投入广告进行市场扩展，现估值高达660亿美元。Temu则在2022年亮相美国市场，迅速通过数十亿的营销支出打入市场，特别是在超级碗期间播放的“像亿万富翁一样购物”电视广告，进一步提高了品牌曝光度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以这两家平台为代表的中国跨境电商的成功，离不开其独特的商业模式。Temu和Shein均凭借“工厂直销+极简流通”的方式，省去了“众多中间商及其相关成本”，铸就起强大的成本壁垒。Temu采用全托管模式，商家仅需支付平台佣金，平台则承担物流和营销费用。Shein则通过灵活的供应链管理，降低了商品的仓储和物流的成本，使得商品定价大幅低于传统电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即便是采用耗时更长的跨境直邮，依然能够吸引大量价格敏感型消费者。而“小额豁免”政策的实施，配合中国工厂直发模式，帮助平台降低了运营成本，并进一步巩固其独特的价格优势。根据美国众议院中国委员会2023年的报告，两家平台利用“小额豁免”政策，占据全美每日跨境包裹量的30%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据电子商务市场研究公司Marketplace Pulse的报告，Temu的崛起正在改变美国消费者对中国直销产品的期待。虽然亚马逊长期依靠便捷的购物体验和高效的物流服务取得市场主导地位，但Temu证明了消费者愿意接受较长的送货时间，以换取更低的价格。这对亚马逊构成了严峻挑战，迫使其在去年11月推出了“Amazon Haul”服务，试图模仿Temu模式，专注于将低价时装、家居用品及其他产品从中国直接发货给客户，形成与Temu的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/09/20250209153452968.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Amazon haul &lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府决定取消中国商品的“小额豁免”政策，不仅对中国跨境电商企业构成直接冲击，也会对美国本土电商平台的战略布局产生影响。但在政策波动下，Temu和Shein凭借其创新的商业模式、强大的市场影响力以及价格优势，依然能够在美国电商市场中占据一席之地，推动行业格局发生根本性变革。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bd6731e654accd0ca514faeae24096c</guid>
<title>特朗普或可称为世界历史“东升西降”的第一推动力</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2025_02_09_764519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是美国总统的例外，是“基于规则的国际秩序”的例外，也是西方自由主义联盟体系的例外。特朗普的政治信仰是美国的保守主义，是美国的历史与价值特性，是美国的本土文化与政治传统，也是美国对一切“非美国”的凌驾与优先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主义是美国文化与政治的一种“返祖”现象，是对美国立国精神中的“反联邦党人”传统的某种精神回归，是对美国的世界帝国规范体系的道德解构和霸权行动逻辑的重构。特朗普的“交易艺术”是以传统帝国的“实力任性”取代世界帝国的“规范汲取”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是某种意义上的“原初美国”，但不是我们当代通常理解和见识的“规范美国”。这样的美国一点也不美，而是国际政治丛林中的一只“恶虎”。特朗普2.0版的这种“恶虎”形象初步展现。在基本逻辑上，特朗普主义需要区分国内政治和国际政治，存在国内政治正义性与国际政治非正义性的共存和交织，由此折射出特朗普主义的多种复杂面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内政治层面，特朗普采取的是服务“美国优先”及清理清算民主党政府遗产的一系列改革措施，以马斯克的“政府效率部”为主要执行机构，开展大刀阔斧的政治清算和机构精简工作，以最大限度建立绝对忠诚于特朗普的政府团队和高效率的执行体系。这一层面的改革措施在美国民主政治与大众民意方面具有合法性和正当性，但与美国宪法及具体法治体系存在一定的冲突和矛盾，因此相关的司法纠纷少不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208141752708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
政府效率部负责人马斯克在X上发文称，美国国际开发署“是一个犯罪组织，是时候让它消亡了”&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普对联邦最高法院的早期“包装”或可支持其部分改革措施。这一层面的改革与南美阿根廷的米莱主义有一定的相似性和协同性，是西方古典自由主义经济思想和政治哲学的政策化，都带有右翼保守主义色彩，与哈耶克思想路线存在契合点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际政治层面，特朗普展现出一系列的非正义操作，影响重大而深远，主要包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，领土扩张主义，主要包括对格陵兰岛、加拿大、巴拿马运河、加沙地区的主权与直接控制权的诉求。这些诉求完全不符合《联合国宪章》及西方各国共同秉持的国际法基本原则，是特朗普对国际法的蔑视、背离以及对美国早期“西进运动”的想象和模仿，是传统帝国主义势力范围的逻辑回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，新门罗主义，主要体现在对加拿大、墨西哥的关税战以及对拉美事务的普遍干预，其主要行动目标是排除所谓的中国威胁和中国势力。如鲁比奥近期的拉美穿梭外交强迫巴拿马退出“一带一路”倡议以及呼吁整合拉美国家抵制所谓“中国共产党”的渗透影响。这是对传统门罗主义的回归，即绝不允许非美洲国家干预美洲事务。新门罗主义将美洲作为美国的小院高墙，完全不符合全球化与人类命运共同体的现实及国际法的基本规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，俄乌战争的妥协主义，主要是指特朗普在俄乌战争问题上持有不同于拜登主义的立场和策略，试图通过施加多方面影响“结束”战争。这表面上有助于欧洲和平，但对于北约、欧盟以及乌克兰如何承受战争已有的代价以及媾和的代价？特朗普和平方案到底是不是欧洲可持续安全架构的稳妥方案？对俄妥协是否会结构性损害乌克兰主权与领土完整？欧盟是否会为特朗普方案买单？这些都包含了巨大的不确定性风险，甚至会留下未来的战争隐患。“顿巴斯妥协”是特朗普的诺贝尔和平奖垫脚石还是欧洲未来冲突的新导火索，尚不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，巴以战争的帝国殖民主义，主要体现在特朗普一边倒地站在以色列内塔尼亚胡的立场上。其提出的“清空接管”加沙的计划完全是一种践踏国际法原则与联合国决议的帝国殖民行为，其强制清理和安置加沙居民的计划涉嫌“种族灭绝”，遭到联合国及绝大多数国际社会成员的反对与谴责，甚至其西方盟友也压倒性地表示反对。特朗普的“实力任性”外交过度偏离国际法和外交专业性，不仅成为笑话，也不可能具备操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208141821613.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月4日，美国总统唐纳德·特朗普在美国华盛顿白宫东厅与以色列总理本杰明·内塔尼亚胡举行联合新闻发布会上发表讲话称，美国将接管加沙地带。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，对华贸易战特别是关税大战的冒进主义，主要体现在特朗普上台之后迅速宣布了对华加征10%关税并保留继续上调的预期，对中国的正当贸易权益和发展利益进行霸权侵害，以此作为施压手段，为其后续访华胁迫做铺垫。但中国不是1985年广场协议时的日本，不是1991年的苏联，不是容易拿捏的身旁小弟（加拿大、墨西哥），而是在国家体制与国际法上坚定挺立的世界大国，故中国迅速做出了综合性反制措施，坚决回击特朗普的霸凌，维护自身合法权益和国际法原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，以总体上的贸易保护主义、贸易霸凌主义、经济民族主义及对盟友的普遍勒索主义措施破坏全球化基本制度原则和产业链完整性。这是以美国的单纯国家利益凌驾于国际法和全球化共同利益之上，不仅破坏撕裂了全球化的基本规则体系，也破坏撕裂了美西方自身的阵营体系，造成了美国与世界及人类社会的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主义并不是特别精致、规范、灵巧和富有文明内涵的政治哲学，而是“本土美国”对“全球美国”的政治文化批判及传统回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个疲惫而恶劣的美国，是一个仅服务于美国自身利益而与人类利益、盟友利益相对立的美国，是一个内部软实力与硬实力自我脱钩的美国。经过“特朗普-马斯克”的某种具有“美国中兴”性质的内外改革，美国或许会在具体利益与民族国家重建上焕发生机，但将严重丧失全球主义的软实力地位，快速收缩到民族主义和新门罗主义的范畴，同时美国将不择手段地依靠超强实力攫取一切可见的外部利益，自我塑造为非普遍性的、带有传统帝国色彩及一定程度丛林法则底蕴的新帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是世界历史的新动态和新进程。美国的“逆全球化”与“非普遍化”不仅标志着自由主义国际秩序的终结，还标志着全球化与人类和平发展基本轨道的消解与转轨，留下的是国际政治的“重新丛林化”、西方体系的结构性瓦解和非西方世界的决定性崛起。特朗普是旧美国和旧西方的终结者，满足于美国优先的一切现实主义目标和利益，但他绝不是任何意义上的全球化与人类命运共同体的缔造者与立法者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一进程不会一帆风顺和波澜不惊，特朗普对“规范美国”、“规范西方”与“规范全球”的价值和政治撕裂，必然会激发各阶层群体的波动、反弹和斗争，美国自身的精神内战和“深层政府”的惊恐反击必然会日益深化和升级，甚至“特朗普美国”的所谓新政是否能够持续还需要持续观察和审慎评估。但无论如何，特朗普还是打开了美国乃至世界历史的“潘多拉之盒”，为美国和世界的大变局提供了契机和可能性。            
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/08/20250208141707543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月5日，人们在明尼苏达州圣保罗的明尼苏达州议会大厦参加反对“2025计划”和唐纳德·特朗普总统行政命令的“50501”运动。“50501”是指“一天，50个州，50次抗议”。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的意义是重大的，但并不伟大，客观上他或可称为世界历史“东升西降”的第一人和第一推动力。他的交易伦理、非正义性以及对美帝国与人类共同命运的特定而偏执的理解与实践，客观上为人类探索非西方现代化、全球化路径及文明新形态开辟了广阔空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的世界历史意义不可低估。同时，中国式现代化、中华民族伟大复兴、中华民族共同体建设与人类命运共同体构建将因此更加凸显其文明、道德、公平与普遍性意义及稳健光明的实践前景。                           
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>