<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a76d09e8620a8a53dd3a2502eb225039</guid>
<title>“中美俄大三角”格局，并不取决于特朗普的交易观</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2025_05_25_777105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月19日，特朗普与普京就俄乌问题通话。特朗普随即宣布俄乌将立即启动停火谈判，并透露俄方有意在冲突结束后与美国扩大贸易合作。普京则称美俄达成协议，俄方将提出建议并愿与乌方共同就未来可能达成的和平条约起草备忘录。同日，泽连斯基先后与特朗普进行了两次通话，并提出三点要求：立即停火、维持对俄制裁、美勿擅自为乌克兰做决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析指出，自特朗普上任美俄频繁互动，不仅重塑了乌克兰、欧盟的战略位置，更是催化了中美俄的大国博弈态势。那么，我们该如何把握中美俄之间的三角关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港中文大学（深圳）公共政策学院院长、前海国际事务研究院院长郑永年指出，未来的“中美俄大三角”关系如何并不取决于特朗普式的交易。或许，其中有些内容是可以交易的，但“大三角”的构架并非特朗普式交易所能确立的，而是取决于中、美、俄三者的互动。中国应根据自己的国家利益去积极参与“新大三角”构架的塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，中国必须和美俄发展双边关系甚至多边关系，但所有关系都必须是自主的，不为任何一方所绑架。同时需要预防最坏的情形发生，即美俄结盟来瓜分中国或者中国的利益。一种比较理想的情形是，中国将长期在美俄的扩张主义之间进行协调或平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文转自“大湾区评论”，原题为《“中美俄大三角”关系的现状及其未来》，仅代表作者观点，供诸君参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的国际局势风云变幻，其中，中国民众最为关切的就是美国总统特朗普和俄罗斯总统普京最近就结束俄乌战争而进行的相当频繁的接触和交往了。这种关切并非没有道理。尽管中国不是俄乌战争的当事人，但俄乌战争如何结束必然会影响未来的世界秩序。或者说，美俄接触不仅会影响中美关系，更会影响未来“中美俄大三角”关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，特朗普就中美俄关系再次传达出他的所思。2025年3月19日，特朗普在接受福克斯新闻频道采访时对中国和俄罗斯两大国之间更紧密的关系表示谨慎，并概述了改善与这两个在世界舞台上所谓的“联合反美国家”之间关系的计划。在当天结束与俄总统普京的通话后不久，特朗普这么表述：“作为一名学过历史的学生——我看过所有的历史，学到的第一件事就是不希望俄罗斯和中国走到一起。”特朗普对中俄目前的友好双边关系的基础表示怀疑，称这不是“自然的”。他还补充说，“他们（中俄）现在的关系可能很友好，不过，我们也将会与这两个国家友好相处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿鲁比奥（Marco Rubio）最近（2025年2月）在受访时就美国和西方世界日益流行的所谓“反向尼克松”的观点回答说：“我不知道我们能否成功地将他们（俄罗斯）从与中国人的关系中完全剥离出来。我也不认为中国和俄罗斯互相牵制对全球稳定有好处，因为他们都是核大国，但我确实认为我们现在的情况是俄罗斯人越来越依赖中国人，仔细想想这也不是什么好结果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论在特朗普第一任期期间，还是再次参与总统竞选期间，或是其第二任期执政以来，他已经就中美俄之间的关系表述过很多次了，且这些表述具有相当的一致性。这种一致性至少表明特朗普对中美俄关系有自己的思考，而并非完全是他人的意志。实际上，特朗普对其它事务的思考也是如此，只不过他的思想过于“与众不同”，美国精英和大多数西方精英人物既不能理解，更不能接受而已，更不用说是其它国家的人们了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/22/20250522105714470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月20日召开的美国国会参议院听证会上，美国务卿鲁比奥就国务院改革及预算削减与民主党议员展开激烈辩驳。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普是否在扮演“反向尼克松”的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界范围内，对中美俄三大国之间的关系，人们最为关切的是特朗普是否扮演一个“反向尼克松”的角色。如果“尼克松”指的是美国在冷战时期自尼克松政府后利用中苏交恶、“联中抗苏”所做的努力，那么“反向尼克松”指的是特朗普通过在乌克兰等问题上拥抱普京的立场的方式将俄罗斯和中国分裂开来，从而实现“联俄制中”的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反向尼克松”是不是特朗普本人的想法，人们不得而知，但这的确是很多美国精英的想法。在特朗普第一任刚刚上任的时候，美国的媒体广泛报道说，基辛格先生建议特朗普转向俄罗斯，以实现“联俄抗中”。此后，美国也的确出现了不少“反向基辛格”，拼命建议美国要转向“联俄抗中”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在特朗普第一任期间，美国把中国界定为美国最主要的竞争对手。到拜登时期，更是把中国界定为在全球范围内唯一一个有能力、有意志和美国进行竞争的国家。拜登时期在中国周边构建了越来越多的“团团伙伙”（即“多边小联盟”）来围堵和对抗中国。现在，特朗普再次登台，他对美国传统的联盟体系不仅不感兴趣，而且试图从联盟体系中撤退出来。拜登执政四年所做的是在世界范围内再结盟而对抗俄罗斯和中国，即所谓的“民主”对抗“暴政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，特朗普对意识形态毫无兴趣，他转向了和俄罗斯修好，甚至不惜以牺牲“为民主而战”的乌克兰的领土利益和“背叛”民主盟友的方式来达到这一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样做是否就是人们所说的“反向尼克松”？根据特朗普的说法，他这样做是同时要“和中俄友好相处”？《纽约时报》专栏作家弗里德曼（Thomas L. Friedman）最近（2025年3月19日）著文说，对于特朗普，人们“一个字也别信”。尽管弗里德曼的说法也有道理，但如果人们仔细分析，就不难发现，“反向尼克松”的观念与特朗普的思路之间具有相当的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/22/20250522110212537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼克松（左）与特朗普（右）&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国要有自己的文明立场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然，人们并不知道特朗普是否有能力改变美俄和美中之间的关系，是否有能力重塑“中美俄大三角”关系，以及特朗普想塑造的中美俄大三角关系是怎样的。但是，作为世界上第二大经济体，中国对此必须有自己的思维、思路和目标。在“中美俄大三角”关系中，我们不能被其他大国（无论是美国还是俄罗斯）牵着鼻子走，我们必须根据自己的国家利益去塑造这个大三角关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实并不乐观。在俄乌战争发生以来，中国的网络舆情一直是分裂的。有亲俄罗斯的，希望中国公开站在俄罗斯这一边与美国为首的西方进行对抗；有亲美国的，希望中国公开和俄罗斯决裂，站在以美国为首的西方这一边。今天对特朗普以牺牲乌克兰来“求和”俄罗斯，人们的立场也差不多。对那些亲俄罗斯的人来说，他们为特朗普的行为为俄罗斯感到高兴；而那些原来亲美国的人来说，则是对特朗普的背叛行为感到愤怒，而同情乌克兰方则对欧洲在支持乌克兰方面“硬起来”感到雀跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管对特朗普行为的反应上，中国网民的态度和其他国家的网民并无特别不同，但是无论是崇拜特朗普实力政治者还是劝说泽连斯基“卧薪尝胆”者都不应该是一个曾经被迫与帝国主义列强签订了无数不平等条约而被“欺负、挨打、瓜分”的国家的国民所应当持有的态度。我们曾经指出过，这种行为都是对中国自己历史的背叛。弱国无外交，这是中国近代史的写照。当人们看到特朗普公开训斥泽连斯基的场景时，应当最先想到的是李鸿章到日本签署《马关条约》的场景。泽连斯基的遭遇和李鸿章的遭遇有什么不同呢？除了时代不同，本质是一样的。（见《国家当自强》一文）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论对中美俄大三角关系还是未来世界秩序，作为文明大国的中国，必须具有自己的文明立场。我们既不能把自己视为是美国，也不能把自己视为是俄罗斯。如果没有自己的文明立场，那么中国就很难实现在国际舞台上的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方“扩张主义”导致“自由秩序”的解体，为何中国不一样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是俄罗斯的衰落还是西方自由国际秩序的衰落，都是扩张主义的必然后果。俄罗斯的衰落早就在苏联扩张主义时代播下了种子。二战之后，以苏联为核心的“华约”和以美国为核心的“北约”都各自走上了扩张主义的道路，一个是社会帝国主义，一个是资本帝国主义。苏联的过度扩张不仅最终导致了“华约”的解体，更导致了苏联加盟共和国的解体，演变成为了今天的俄罗斯。无论从哪个角度来看，今天的俄罗斯是没有任何东西可以和当时的苏联同日而语的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，以美国为核心的“自由国际秩序”解体的原因也在于扩张主义。这里的原因在于“自由”两字，而非“国际秩序”。苏联的解体意味着冷战的结束，西方误以为西方自由民主的最后和最终的胜利。福山（francis Fukuyama）的“历史的终结”论广泛流传，认为自由民主是人类最好、也是最后的政治制度。西方自由主义意识形态高涨到了一个极点。俄罗斯的叶利钦幻想着俄罗斯能够“进入”西方阵营，无论是欧盟还是北约都是俄罗斯理想的“安身立命”之地。普京早期也是这么幻想的。为了变成西方的一员，俄罗斯、美国和欧洲的确做了一些努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，俄罗斯被西方所拒绝，并被排挤在外。这表明一种“扩张主义”不可能接受另一种“扩张主义”。逻辑很简单。美国既不能接受外部的挑战者，更不可能接受一个内部的挑战者。一旦俄罗斯成为西方国家，那么岂不是可以从内部挑战美国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为首的西方不仅不接受俄罗斯，更是开启了北约的大扩张，直至扩张到俄罗斯的“后院”。从这个角度看，俄乌战争是俄罗斯作为战斗民族的自然反应。虽然苏联的解体使得俄罗斯从一个庞大的帝国突然衰落到一个被西方普遍视为是“二流”甚至是“三流”的国家。俄罗斯依然是一个核武大国，它不可能不寻求足够的生存空间。为此，俄罗斯选择从以往的加盟共和国入手，进行反击也好，再次扩张也好，其基础是寻求安全。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ab9fc43100cc427b96b9b12c6ffc180</guid>
<title>我国《反外国制裁法》在“芯片战争”中首次出手</title>
<link>https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2025_05_25_777102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/南极土著】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，对美国意图封杀华为昇腾等中国先进计算芯片的guidance（“指导意见”），中国政府进行了严正回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在京会见美国亚洲协会会长康京和时指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美方继续遏制打压中国的正当发展权利，近日竟然试图对中国芯片进行全面封杀，这是赤裸裸的单边霸凌，中方坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
5月21日，商务部新闻发言人发表谈话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中方强调，美方措施涉嫌构成对中国企业采取的歧视性限制措施。任何组织和个人执行或协助执行美方措施，将涉嫌违反《中华人民共和国反外国制裁法》等法律法规，须承担相应法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美方通过guidance明确使用华为昇腾芯片可能违反美国出口管制规定。中国商务部发言人的上述表态则相当于明确：如因慑于美国出口管制法规而“执行或协助执行”上述guidance，将涉嫌违反中国的《反外国制裁法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《反外国制裁法》第12条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
任何组织和个人均不得执行或者协助执行外国国家对我国公民、组织采取的歧视性限制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组织和个人违反前款规定，侵害我国公民、组织合法权益的，我国公民、组织可以依法向人民法院提起诉讼，要求其停止侵害、赔偿损失。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
根据3月份第803号国务院令“实施《反外国制裁法》的规定”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第十七条  对执行或者协助执行外国国家对我国公民、组织采取的歧视性限制措施的，国务院有关部门有权进行约谈，责令改正，采取相应处理措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第十八条  任何组织和个人执行或者协助执行外国国家对我国公民、组织采取的歧视性限制措施，侵害我国公民、组织合法权益的，我国公民、组织有权依法向人民法院提起诉讼，要求停止侵害、赔偿损失。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换言之，中国政府认为美国发布的这个“guidance”属于“歧视性限制措施”，受到《反外国制裁法》约束，“执行或协助执行”该guidance的任何组织和个人可能违反该法律，具体包括以下两类法律风险：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、行政处罚：可能会被中国政府采取约谈、责令改正等行政措施，甚至其他处罚；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、被提起侵权诉讼：因相关企业的“执行或协助执行”而受损失的企业，基于《反外国制裁法》获得了一个民法上“侵权之诉”的诉权，现在可以依据《反外国制裁法》直接把“执行或协助执行”上述guidance的企业告上法庭，要求停止相关行为；如因此遭受了损失，还可以要求相关企业赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/23/20250523085817265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图来源：上海一中院官网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么样的行为才算“执行或协助执行”，《反外国制裁法》及后来的实施规定都没有阐明具体标准，也让第12条变成了一个政策性很强的条款，实践中会衍生一些操作层面的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如何认定一家中国公司暂停采购国产先进计算芯片，是出于自身项目调整、业务转型等商业考量，还是因为担心违反美国的出口管制规定？在和供应商或客户的合同中加上一句遵守美方guidance的约定，是否有被认定为“协助执行”的风险？考虑到guidance带来的风险，企业开展一些合规调查或风控动作，是否属于“协助执行”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年出台以来，对《反外国制裁法》第12条的执法实践极少。有据可查的只有今年最高人民法院两会工作报告披露的一则案例。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年，某中企为一个欧洲企业建造海上浮式储油船水处理模块，项目建成交付后，该中企被美国财政部以违反涉俄制裁为理由列入SDN清单，其欧洲客户以“遵守美国制裁”为由拒付近亿元尾款。该中企随后在国内起诉，援引《反外国制裁法》和商务部《阻断外国法律与措施不当域外适用办法》，成功促使涉案欧洲企业推动美国财政部出具许可，并最终全额付款。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，在中国商务部发言人作出相关表态之后，美国的《出口管理条例》（EAR）中的“一般禁令10”和中国《反外国制裁法》第12条，还是构成了正面冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着：全球任何企业，包括在中国境内运营的外资企业或中国本土企业。只要遵守美国关于昇腾等中国高性能计算芯片的“guidance”，就有可能被认定违反《反外国制裁法》第12条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与欧盟的“阻断法”不同，《反外国制裁法》第12条没有设置“豁免机制”（Waiver System）。因此对所有受影响的企业来说，面对这个中美法律的直接冲突，还没有法律上可行的解法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美地缘政治紧张的背景下，G2不断强化各自的制裁和反制裁机制。由于两国在全球政治和经济体系中的强大影响力，这些法律不仅适用于本国，也展现出很强的域外效力。越来越多中美企业夹在本国制裁法和对方反制裁法之间，面临无论如何都会违反一方法律的两难困境。由于美国经济制裁的“次级制裁”机制，第三国和中国做生意的企业有时也无法幸免，可能受到美方“次级制裁”和中国针对性反制裁的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，上述法律冲突的状态，有时也为企业带来一些抗辩的理由。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>feca325d4451f5832ccdc6dcdad39d84</guid>
<title>公募改革“触及灵魂”，中国正破解金融的世界性难题</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_05_25_777096.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国公募基金行业长期存在“规模至上”的发展偏差，固定管理费模式导致基金公司过度追求规模扩张，却忽视基民投资回报，导致“基金赚钱、基民不赚”的行业痛点。证监会出台《推动公募基金高质量发展行动方案》，是中国资本市场治理模式的突破性探索，打破传统固定费率框架，通过利益绑定机制倒逼行业回归 “代客理财” 本源。它不仅纠正了行业发展的价值偏差，更以“金融为民”理念重塑市场生态，提升公募基金作为资本市场“压舱石” 的功能，为居民财富稳健增长与实体经济高质量发展搭建桥梁，标志着中国金融市场在全球治理实践中走出特色路径，迈向更公平、可持续的发展阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“坤坤勇敢飞，iKun永相随”“世界上最好的春春，不是李宇春也不是陈小春，而是刘彦春”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的牛市巅峰，中国公募基金经理们也迎来了有史以来最高光的时刻。以刘彦春管理的景顺长城新兴成长混合为例，其2017年、2019年、2020年的收益率分别为56.28%、72.18%、85.94%，大幅跑赢市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涨势更加凶猛的，是这支基金的管理规模。2017年底，景顺长城新兴成长混合的资产净值为19.82亿人民币，到了2021年二季度末，则飙涨至582.36亿，涨幅将近30倍。刘彦春管理的产品总规模，当时也超过了1000亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是2021年跟风买入的基民们，此后将尝到熊市的痛苦滋味。2025年一季度末，景顺长城新兴成长混合的资产净值缩水到208.88亿，天天基金网数据显示，截止到今年5月23日，刘彦春的管理规模仅剩410亿，跌幅都在6成上下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市有牛熊，这是投资者理应承担的风险，人们不应该期待基金经理永远跑赢市场。但值得注意的事，近年来公募基金的波动率呈现出远超大盘的趋势，“遇牛更牛，遇熊更熊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为投资门槛最低的基金类产品，公募基金本应是“居民财富守护者”和资本市场的“压舱石”，帮助散户和国家平抑市场波动，可如今却日益背离了自己的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后的原因其实早就是行业共识：公募基金基于管理规模的费率提取模式，让规模凌驾于业绩之上，成为基金经理们的首要目标，而在牛市大力营销、扩大规模的动机，让他们忽视了对投资者利益的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当基金公司沉迷于“明星经理造神运动”，当管理费“旱涝保收”成为行业潜规则，当基民在净值波动中沦为“沉默的大多数”，一场关乎行业存续根基的改革已势在必行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国证监会公开印发《推动公募基金高质量发展行动方案》（以下简称“方案”），
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，建立健全基金公司收入报酬与投资者回报绑定机制，督促基金公司建立健全与基金投资收益相挂钩的薪酬管理机制等新规引发投资者群体高度关注与讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，在全球资本市场深度调整与中国经济转型升级的关键节点，公募基金行业正经历一场“触及灵魂”的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼全球，这场变革的彻底性，甚至超越资本市场最发达的美国。中国资本市场已经摆脱对西方样本的亦步亦趋，走出独具特色的治理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/05/24/20250524173714246.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;问诊公募：旱涝保收和追涨杀跌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国主动权益类基金主要采用固定费率模式，公募基金的收费主要包括持有期间费用（如管理费、托管费、销售服务费）和交易环节费用（如申购费、赎回费等），不同类型的基金收费差异较大。各类费用中，管理费率往往占比较大，股票型基金、混合型基金中较为常见的费率一般为1.2%～1.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来受市场波动等因素影响，基金公司“旱涝保收”的现象愈发凸显，部分产品在大幅亏损或跑输业绩比较基准时仍能收取高额管理费，导致投资者产生巨大心理落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2023年度，Wind数据显示，共4510只基金产品（不同份额合并计算，下同）的回报率为正，在全市场11514只产品中占比约为39%，不足四成。各类基金中，管理费率偏高的股票型基金、混合型基金亏损严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，在《方案》中证监会明确指出，近年来公募基金行业暴露出经营理念有偏差、功能发挥不充分、发展结构不均衡、投资者获得感不强等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网整理发现，2024年管理费超过1亿元的公募基金共有36只，从基金净值增长率来看，此类基金2024年业绩为负的约有三成；而从与业绩比较基准的对比来看，跑输的占比超过八成，其中不乏跑输幅度在10个百分点以上的产品，个别产品跑输幅度甚至超过20个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/24/20250524173953465.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓业绩比较基准，是用来衡量基金表现优劣的参考标准，通常由一组具有代表性的市场指数、指数组合或固定收益率构成，常见如某混合型基金的业绩比较基准为“沪深300指数收益率*75%+中债总指数收益率*25%”。业绩比较基准一般反映基金的投资目标和风险收益特征，也用于评估基金经理的投资能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这份榜单上有着不少明星基金经理的身影，而选择信任他们的基民不仅要承受跑输业绩的浮亏，基民付出的管理费更是成为了基金公司业绩和基金经理奖金的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，明星基金经理张坤管理的易方达蓝筹精选，去年跑输业绩基准13.18%，却收取了4.74亿元管理费；刘彦春的景顺长城新兴成长混合A份额跑输基准13.72%，收取管理费2.95亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位明星基金经理葛兰旗下的中欧医疗健康混合也是亏损大户，2024年该基金A/C份额净值均下跌超过16%，跑输业绩比较基准超过10个百分点，基金年报显示，中欧医疗健康混合2024年累计亏损74.77亿元，而同期管理费高达4.27亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将时间放大到三年维度，2022年-2024年中欧医疗健康混合A/C份额净值均大幅下跌50%左右，跑输业绩比较基准超过25个百分点。而2022年-2024年，该基金管理费用合计约21.70亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是基民忍受超额亏损，另一边则是这些基金为基金公司贡献了数十亿计的管理费收入，这其中到底出了什么问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南开大学金融发展研究院院长田利辉对此表示，现有模式中“基金赚钱基民不赚钱”这一现象的不合理性源自利益错配、短期考核机制和投资者信任不足三方面：管理费与规模而非业绩挂钩，导致基金管理人缺乏动力提升长期回报，反而可能通过短期规模扩张获取收入，损害投资者利益。同时，传统考核机制侧重短期规模排名，促使基金经理追求短期业绩波动，而非长期价值创造，加剧市场投机性。另外，基民对于公募基金业绩持续性存疑，屡屡发生反向赎回等问题，削弱基金作为长期理财工具的吸引力。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据统计显示，2022年-2025年，中国基金公司有连续三年业绩的主动权益类基金（含普通股票、偏股混合、灵活配置及指数增强）共计5898只，3年平均总收益仅有0.22%，但平均年化波动率超过了25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，国家喊了多年长线资金入市后，基金行业反而“误入歧途”，让自己从资本市场的压舱石之一变成了拿着基民钱投资的市场参与者之一，在没有掌握市场定价权的情况下，如何为基民谋取收益就相当考验基金经理的操盘水平，这也导致很多水平不足的基金经理在市场的表现像一个大号散户，要么追涨杀跌，要么组团取暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了部分基金经理的主动快进快出追涨杀跌外，基金销售机构的急功近利也对基金生态造成了一定的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于部分中腰部销售机构，由于其销售规模和蚂蚁，天天基金网等头部机构差距较大，为了提升自己的营收，会对基民倡导炒基金“波动操作”，推荐客户“赎旧买新”，“倒量”等操作，增加基民交易频率来实现手续费和代销佣金的获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些短期的投资行为也进一步倒闭了基金经理为了应对申购赎回潮进行被动调仓，短期投资行为进而加剧了市场波动，进一步损害了投资者的长期利益，最终形成“基金波动、代销机构赚钱、基民不赚钱”的行业痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/24/20250524173800316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;药方：规模为王变利润说话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对公募行业的上述两大痛点，本次《方案》提出的改革方案可谓力度巨大，“触及灵魂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，《方案》的矛头既指向机构，也指向基金经理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对机构，《方案》直击主动权益基金收费模式，明确指出对新设立的主动管理权益类基金大力推行基于业绩比较基准的浮动管理费收取模式，对符合一定持有期要求的投资者，根据其持有期间产品业绩表现确定具体适用管理费率水平。同时《方案》也对将投资者盈亏等关于投资者利益的指标纳入基金公司和基金经理的考核体系提出指引要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浮动管理费收取模式下，充分体现公募基金产品与基金持有人“同甘共苦”的特点。举例来说，如果某位投资者在持有基金A期间，基金A的收益表现符合其同期业绩比较基准，基金公司才能按照正常费率收取管理费；如果基金A的收益表现明显低于其业绩比较基准，基金公司则须下调管理费。通过这一系列改革举措，将扭转基金公司管理费“旱涝保收”现象，进一步解决长期困扰行业的“基金赚钱，基民不赚钱”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于本次基金业改革，中航基金副总经理、首席投资官邓海清表示：头部机构60%主动权益基金将实施“基准分档收费”，彻底打破“无论牛熊躺赚”的商业模式。这相当于将基金公司利润与投资者回报深度绑定，倒逼机构从“收费管理员”转型为“价值创造者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《方案》下发后，业界也迅速行动了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月16日，中国证监会官网显示易方达、华夏、嘉实、广发、汇添富基金等26家基金管理人集中申报了一批主动管理权益类基金，均采取浮动管理费率，即投资者持续持有一定时间后，根据投资者持有期间的收益情况来确定管理费率档位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这批26个基金管理人看，其中21家机构基金管理规模或主动管理权益类基金管理规模居前，同时包含了4家中小管理人、1家外商独资管理人，具有较强的行业代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网查询发现，华泰柏瑞基金、国泰基金、永赢基金、中银基金，并未出现在本次浮动管理费率基金申报名单中，这四家机构分别在2025年一季度非货币基金规模榜单中位列第8、第15、第18和第19名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次新政不仅对行业公司层面提出要求，对基金“操盘者”——基金经理也进行了重点约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
证券时报评论文章指出，2022—2023年间，公募基金行业整体亏损近2万亿元，部分明星基金经理在其管理的产品大幅亏损情况下依然领取千万年薪。这种利益失衡，显然有违公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次行动方案要求，督促行业加大薪酬管理力度。完善证券基金经营机构薪酬管理制度，督促基金公司建立健全与基金投资收益相挂钩的薪酬管理机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中值得注意的是，行动方案要求，对三年以上产品业绩低于业绩比较基准超过10个百分点的基金经理，要求其绩效薪酬应当明显下降，并强化业绩延期支付和追索机制；对三年以上产品业绩显著超过业绩比较基准的基金经理，可以合理适度提高其绩效薪酬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了基金经理外，方案也对基金公司高管层面提出了新的考核要求，降低规模、排名、收入、利润等指标权重，基金业绩指标的考核权重不低于50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《财经》统计数据显示，过去三年，超过30%的混合型基金收益率低于业绩基准10%，约6.6%的股票型基金跑输基准10%。其中，52只混合型基金、8只股票型基金跑输业绩基准50%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/24/20250524173954203.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，如果按照方案中的要求，将有三成基金经理或面临降薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在加强了对业绩的约束外，本次方案也对过去基金经理“不务正业”追热点行为进行了约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻看近年新闻，可以发现，基金经理随心所欲的行为，诸如医药基金买银行，消费基金买医药的情况可谓比比皆是，监管的罚单也是屡禁不绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如前海开源沪港深智慧生活混合基金，基金宣称聚焦“智慧生活”（如互联网+、消费升级），但2024年四季度前十大重仓股中70%为军工股（中航西飞、航发动力等），偏离度达74.63%，与合同约定的“智慧生活主题相关证券占比不低于80%”严重不符，尽管基金经理崔宸龙辩称军工股属于“低空经济”范畴，但监管机构认定其构成实质性违规，托管行农业银行被指未履行监督职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国泰大健康混合基金则在基金合同明确投资大健康领域，实际持仓在2022-2024年间频繁切换至消费、科技、新能源等领域。例如，2023年三季度前十大重仓股中仅2只医药股（国药股份、老百姓），其余为宁德时代、比亚迪等新能源标的，偏离度高达60%以上，而基金业绩更是从2021年高点以来下滑了超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而金信智能中国2025混合基金合同要求投资“智能化相关企业”，但2024年四季度前十大重仓股中8只为银行股（招商银行、兴业银行等），持仓占比超60%，与“智能机器、智能家居”等主题无关。翻看其业绩，基金净值三年间下跌超过25%，不仅跑输了基准，也落后于行业平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些风格飘逸的新闻，邓海清认为这本质是基金公司和基金经理投研能力不足的表现，其表示：“本次方案中业绩比较基准的监管强化，使&quot;风格漂移&quot;成为历史名词。主动权益基金被迫回归&quot;相对收益&quot;本质，与指数增强产品形成直接竞争，倒逼投研能力实质性提升。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/24/20250524173800670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;比美国更彻底&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人们谈到中国的金融市场，总是不可避免地去跟全球最发达的金融市场——美国去比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须承认，经历了上百年发展历程、市场竞争格外的激烈的美国金融体系，在投资者保护层面拥有不少先进之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅以费率为例，2023年数据显示，中国公募基金的合计综合费率相较美国股票型基金综合费率（0.44%）、混合型基金综合费率（0.59%）及债券型基金综合费率（0.37%）分别高了 0.51pct、0.77pct 及 0.22pct。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过值得注意的是，美国市场上大量的ETF、对冲基金等低费率产品，拉低了整体费率的水平，而与投资收益挂钩的浮动管理费模式，也主要存在于私募和对冲产品中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国公募基金相对应的美国共同基金，至今仍以按规模收取管理费为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如巴菲特建议普通人投资ETF而非主动管理基金，在美国市场上，主动型共同基金的平均表现也是长期跑输大盘。只不过由于美股的长期回报率表现优秀，才让投资者不至于怨声载道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，公募基金运作水平不尽人意，是一个世界性难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点来看，中国本轮公募改革已经走在美国前面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为什么全球公募类产品都以固定管理费为主，是因为浮动费率也是一把双刃剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上讲，浮动费率的目的是引导机构从追求规模转向追求收益率，节约营销成本，把更多精力花在投研上，从而提高自身投资水平，与投资者共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在实践中，当基金公司收到的管理费用下降，他们的做法未必是提高投资水平，而是会试图从市场的其它部分找回利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，规模较小的基金公司会因为固定收益的下降而难以为继。有业内人士指出，一家基金公司的运营需要包含人力、信息系统、办公场所、投研服务等基础成本，在国内市场上，如果一家主动管理基金的规模小于100亿，就难以保证覆盖成本之支出。如果管理费进一步下降，这些小机构会逐渐被市场淘汰，头部机构则吃下更大的市场份额，继续维持可观的利润。这样的“大鱼吃小鱼”，最后未必能够让“大鱼”有动力去提高投资能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，尽管美国基金公司自身费用率较低，但投顾成本较高。中金公司研报称，美国投顾组合类账户平均费率可达1.0%~1.1%。只有基金公司降费，并不能让普通投资者的综合成本下降很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国本就不规范的投顾市场上，基金公司也可能会通过进一步压榨渠道和投顾机构来保护自身利益，导致渠道生态继续恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中国本轮改革，为什么有勇气转向浮动费率？原因或许有两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国基金行业仍然处于集中度较低的阶段，如今市场的共识是，适当的淘汰机制有助于行业高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于那些明星基金公司和基金经理，前几年过高的热度也成为了它们身上的枷锁。理论上来说，当单一基金的规模膨胀到数百亿甚至千亿以上规模，其投资的灵活度会极大下降，从而损害盈利表现。当规模效应被弱化，这些基金经理可以不再背上沉重的规模增长KPI，更加专注于投资本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上中国国有资本在基金行业的话语权更强，“大鱼吃小鱼”的负面效应能够得到更好的管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国发达的互联网生态，也与美国注重线下服务的投顾市场有显著区别。近年来，蚂蚁、天天基金这样的互联网代销平台崛起，极大降低了中国投资者的投顾成本，增加了信息透明度和量化分析的便捷程度，并且能够提高监管效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，通过压缩费率的方式来淘汰一些高成本和不规范的销售和投顾渠道，对中国金融市场的健康发展也是利大于弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/24/20250524173800629.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;不是变相降薪，而是促进公平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，本次基金改革最核心的无论是基金降费，还是考核机制，都释放了一个明确的信号——基金行业整体需要降低成本，返利于民。而这个改革的背后，也不可避免会引发金融行业是否会进一步降薪的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先需要明确的是，金融行业绝不是所谓的“食利阶层”。三十多年来，中国资本市场始终把服务于实体经济的融资需求作为首要任务，公募基金行业将普通人和各行各业的闲置资金汇聚起来，支持实体企业的融资发展，对提高资本配置效率发挥着重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国经验证明，金融行业本身马太效应极强，一旦不受约束，也会过度侵蚀社会利益。1947年，金融行业仅占美国非农企业利润的10%，但到2010年，这一比例飙升至50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国监管层面也一直在试图避免金融业与实体业薪酬不平等的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国经济周刊》就曾做过统计，2018年至2021年，金融业员工年度平均薪酬是制造业的2.35倍、是其他行业的1.69倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/24/20250524173954560.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北大博雅特聘教授、国发院经济学教授、中国经济研究中心主任姚洋表示：“金融业降薪不是惩罚性的，而是为了降低金融业吸引力，转向发展制造业。”本轮基金业改革，着眼处不仅是基金行业本身，更是实体经济和居民财富崛起的发令枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在金融业内部，薪酬的分化也极为明显，顶流基金经理和基金公司高管动辄千万甚至上亿的年薪，而银行基层柜员和券商营业部人员则成为了拉低整体均值的分母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，无论是中金公司交易员炫富年薪百万，还是中信建投实习生炫富事件，都在社会舆论上造成了不良的影响。但客观来说，金融行业基层从业者的薪酬未必就高到了不合理的水平，他们还往往成为行业内部薪酬分化的受害者，承担了舆论争议的主要后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引入浮动管理费，是对“躺平”和“无能”的基金经理敲响的警钟，也是调节明星基金超高收益的平衡器。对那些专注于投研能力的从业者，以及中等规模的优秀基金产品，未必不是更好的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月7日的国新办发布会上，证监会主席吴清表示，此次公募基金改革的一大重点是改革基金运营模式，督促行业回归“受人之托、代客理财”的本源。优化主动权益类基金收费模式，业绩差的必须少收管理费，通过浮动管理费收取机制，扭转基金公司“旱涝保收”的现象。同时，把业绩是否跑赢基准、投资者盈亏情况等直接关乎投资者切身利益的指标，纳入基金公司和基金经理的考核体系，督促基金公司从“重规模”向“重回报”转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在2025年的时间节点回望，这场改革或许会被视为中国资本市场走向成熟的关键转折。它不仅是对行业积弊的清理，更是对“金融为民”理念的重申——当基金公司开始为基民的每一分收益精打细算，当考核表上的“规模”一栏逐渐被“回报”取代，我们终将看见一个更理性、更健康的财富管理生态，在服务实体经济与居民福祉的双重使命中，书写资本市场的新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/24/20250524173954790.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ed112880f0939ad7c6a5e7bf6fe9f2e</guid>
<title>一周军评：朝鲜海军挑战“工业规律”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_05_25_777092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，朝鲜自行建造的5000吨级驱逐舰二号舰在下水中遭遇严重事故。朝鲜努力向外界展现的先进军事强国形象背后的工业底子，以某种形式呈现了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设有一位关心朝鲜海军建设、且每日关注朝鲜官方新闻网站更新的研究者，那么5月22日早上他/她的心情可能会随着打开朝中社官网，看到《新建造驱逐舰下水典礼举行》的标题时经历一次波动，在点开新闻看到正文时经历又一次波动，并在当天下午看到驱逐舰事故状况的照片后再经历一次波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110450980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前唯一反映事故后朝鲜驱逐舰状况的公开照片，由空客DS的卫星在5月22日拍摄&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因很简单，5月21日，朝鲜自行建造的5000吨级驱逐舰二号舰在下水时遭遇了严重事故，且从事后的卫星照片来看，这艘舰已处于完全侧倾的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在不久前的4月25日，朝鲜成功举办了该型驱逐舰首舰“崔贤”的下水仪式，包括金正恩在内的许多朝鲜军政高级官员都到场参加。此次拍摄的卫星照片显示在船厂滑道边建起巨大观礼台，新闻报道称金正恩出席观看，可见二号舰下水仪式的隆重程度应不亚于首舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“崔贤”舰的下水仪式流程推测，在下水事故发生前，宣布舰名、接舰部队授旗等相关仪式应该已经举行，因此这次下水事故是在朝鲜军政高层、大量船厂和清津市观礼群众以及朝鲜人民军海军接舰部队的“众目睽睽”之下发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，再加上大型水面舰船下水事故必然会被外界通过卫星照片等形式发现且公开，所以朝鲜官方并未进行掩盖消息的徒劳尝试，而是与此前朝鲜数次发射卫星失利一样，选择了公开报道。只不过，比起卫星发射还有火箭升空照片这样“光明的开始”不同，下水事故实在难以在照片上有“好的开始”，所以最终的报道只能以有文字而无画面的形式呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于朝鲜一个月前已经成功地在朝鲜西海岸的南浦造船厂将“崔贤”舰下水，此次事故在发生之初多少有些令外界意外。但考虑到朝鲜几个造船厂的配置差异，即使是同一型舰船，在下水过程中使用的方法和舰船下水时的建造状态都有显著分别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南浦造船厂内，“崔贤”舰在岸上船台建造完主要结构后，通过水平移动至南浦造船厂的浮船坞内，并通过向浮船坞注水实现了舰的下水，随后拖航到码头上进行后续舾装和下水仪式。而清津造船厂在舰体主结构完成建造后，则是水平移动到船厂的下水滑道上，通过横向下水将舰体放入水中，下水仪式自然也在距离滑道不远的岸上举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110527668.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横向下水作为舰船常用的下水方式之一，长期以来为工业界运用，在技术上不存在难以逾越的困难。在一些依托河道建设的船厂，为了能建造大长度船舶，往往采取横向下水的方式，避免纵向下水的船只阻塞航道、乃至长度过大无法下水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于船舶入水时处于横向倾斜状态，需要船只在下水后依靠船本身的回复力矩自动扶正，这对船舶在下水时刻的重量分布有一定要求；再加上不少船舶的下水过程实际上是被“扔”进水中，需要承受一部分冲击力，因此对下水状态时船上设备的安装也有一定要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110610289.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“崔贤”级导弹驱逐舰在设计上无疑是一艘重武装战舰，舰上的127毫米主炮，甲板下各种尺寸的74个垂直发射单元，甲板上的鱼雷发射管、导弹发射架、近战枪炮等武器，高大的上层建筑和舰桥顶部、桅杆上的各型雷达和天线，这些都会降低该舰的复原性，加上不少精密设备在横向下水时可能会因冲击受损，因此尽管都是下水仪式，但从5月21日以前的卫星照片看，清津造船厂的这艘驱逐舰在下水状态时安装的舰上设备看起来比“崔贤”舰更少，包括127毫米舰炮、近防武器、导弹发射架等在内的各类武器都没有安装，垂发系统显然也没有完成全部安装。从技术上看，此时的5000吨级驱逐舰二号舰符合一艘要以横向形式下水的舰船的一般特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110554753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本殖民时期的清津港周边示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清津造船厂的横向下水滑道由来已久。早在日本殖民时期，清津造船厂的前身——清津造船铁工所就在这里。上世纪60年代后朝鲜扩建该船厂时，一方面扩大了工厂面积，另一方面也建设了更大的船舶下水设施。由于清津港港区尺寸有限，出于减小舰船下水作业对港内其他活动影响等诸多考虑，采用横向下水船台设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不少评述认为横向下水只适合吨位较小的舰船，但清津造船厂的这一船台实际上是朝鲜东海岸最大的舰船建造设置之一。凭借这一250米的横向下水滑道，清津造船厂在上世纪70-90年代建造了一系列大吨位船舶（对朝鲜而言），包括多艘1.4万吨散货船、5000吨级冷冻货船，以及因为执航朝鲜到日本海上客运航线而为外界熟悉的9000吨级客货两用轮“万景峰”号。从单纯的技术角度来说，朝鲜5000吨级驱逐舰虽然是首次在清津造船厂建造，但绝非该厂从未接受过的“吨位跃进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110704820.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110718349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据5月22日朝鲜官方新闻描述，事故原因是“在下水过程中，由于指挥不当、操作不慎，没能保障底盘移动的平行度。结果，船尾部分的下水滑墩先脱落，部分区段的船底破洞，导致舰船失衡，船首部分没有脱离船台。”就普通人刻板印象中的舰船下水画面而言，这一过程也许有点难以想象，但结合清津造船厂的横向下水滑道设计和后续外界公布的事故卫星图，不难想象整个事故的大致发生情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在驱逐舰下水的过程中，因为各种原因导致舰船没能平行滑向水中，而是船艉部分先行入水，船艏部分则搁在了岸上。由于全舰处于向右舷倾斜的状态入水，下水的冲击加剧了舰体向右的倾斜，而搁在岸上的舰艏则阻碍了舰体的回正。这一过程中，舰体舯部与船台边缘发生剧烈摩擦，不少的海水通过上层建筑上未被封闭的口盖（这在建造中的舰船上极为广泛）进入舰内，导致舰艉重量大增；再加上清津港潮汐之间20-30厘米的潮位差，进一步压迫舰艏难以从岸上脱离，同时可能加剧了舰船右倾的幅度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前公布的、仅有的一张拍摄于5月22日的卫星照片中，我们可以看到事故发生后第一天时舰船倾斜的严重程度，以及朝鲜方面采取的一系列抢救措施。舰船本身已呈90°向右横在滑道边的水中，舰舯后部已至少有一半没入水面，舰艏大约占全长1/4的部分仍搁置在岸上未能下水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜方面出动了一艘起重船和一艘拖船，似乎是希望将该舰的舰艏部分吊起并拖曳下水，若干艘小船也靠上了舰艉，似乎是充当包括可能的潜水员水下摸排等工作的临时平台。同时，朝鲜用大量的蓝色篷布试图遮盖事故现场，显然即使对外公开了消息，也不希望外界太真切地看朝鲜的这个笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何国家，在船厂下水的军舰即使出了纰漏，首选方案也是尽力挽救，像朝鲜这样在国力有限、海军建设资源更为有限的情况下，全力挽救下水事故中的主力舰必然也是首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就该舰目前情况来看，由于预舾装程度较低，所谓5000吨级驱逐舰此时的重量远没有其标称的那么大，主要仍以钢制舰艇结构为主。因此，如果用“把大象装进冰箱”的野兽逻辑归纳拯救该舰的步骤，也无外乎：1.将舰艏部分下水，2.将全舰扶正，3.排空舰内积水并彻底维修，4.继续进行后续舾装建造。额外要注意的情况则包括施救过程中防止更多海水进入舰内，以及全程避免该舰继续向右倾斜导致彻底倾覆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>