<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fba38252a7db2064970c619012244a87</guid>
<title>特朗普上台第一刀：夺权美联储！</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMiran/2025_01_24_763116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导语：当地时间1月23日，特朗普向美联储发起了他上台后的第一次猛烈抨击，称他将施加压力，要求降低利率。他明确表示将寻求更低的利率。“我会要求立即降低利率。”特朗普说。“同样，他们应该在世界各地下降。利率应该一直跟随着我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些言论只是特朗普对美联储官员的初步打击，在他的第一个任期内，他与美联储官员的关系就非常有争议。他经常批评鲍威尔主席，有时称政策制定者为“笨蛋”，并将鲍威尔比作不会推杆的高尔夫球手。鲍威尔和他的同事们强调了美联储独立性的重要性，坚持美联储的决策不基于政治考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普与币圈人士关系越来越近的当下，他与美联储的关系也正在变得越来越微妙。然而特朗普对美联储的改革并非易事，其后续措施和成效如何，仍有待观察。本文作者为特朗普于2024年12月任命的总统经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰（Stephen Miran），彼时他就提出一系列对美联储的改革方案，建议将美联储“国有化”，以解决美联储因为权力过大而缺乏问责的问题。观察者网转载此文，供读者参考。本文仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 斯蒂芬·米兰、丹尼尔·卡茨，编译/ 慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言：美联储多次失误已造成“合法性”危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央银行的独立性常被视为成功货币政策的关键，但其本质是政治需求的产物，纯粹的独立性仅存在于理论中。尽管“独立性”被认为能带来更好的经济成果，实践中它旨在让央行专注于长期目标，免受短期政治干扰。然而，这种独立性也可能导致权力过大而缺乏问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美联储的多次失误暴露了其未能实现这些目标，并引发了严重经济后果。例如，2008年金融危机后的大规模资产购买扭曲了信贷分配；2018年试图收紧政策却迅速逆转；疫情期间的过度宽松和对通胀的“暂时性”误判，导致收入下降和四十年来的最高通胀率。此外，一些地区银行因监管不力倒闭，部分归因于依据美联储指引承担过高利率风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些失误引发了一个根本问题：为何一个“独立”的央行会犯如此明显的错误？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败的主因是支撑独立性的关键要素被侵蚀。美联储已超越传统技术职能，推行更广泛的货币和监管议程，更像一个政治机构。其职能扩展到信贷分配、经济赢家与输家的选择，以及银行监管等政治化领域。此外，它还介入高度政治化议题，如选举前呼吁财政刺激或将环境因素纳入监管框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严重的是，政策问责机制几乎缺失。现有治理结构缺乏负反馈机制，糟糕决策不会对领导层产生实际后果。缺乏问责的独立性反而成为维护现状的保护伞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为解决这一问题，我们建议对美联储治理结构进行全面改革，重点加强民主问责和货币联邦主义。这些改革旨在通过增强问责和制衡机制，实现更优的长期货币政策效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）平衡问责制与独立性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的核心提案旨在平衡总统对联邦储备委员会（Board of Governors）的监督与增强联邦储备银行体系的民主合法性。具体建议包括缩短治理委员会成员任期，明确其为总统服务，并禁止行政部门与美联储之间的“旋转门”现象。同时，为平衡总统对治理委员会的控制权，应提升联邦储备银行的影响力，其治理委员会应由各州州长任命，而非由非民主的特殊利益集团主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革需要在民主合法性与避免短期政治干扰之间权衡。与其试图消除美联储的政治动机，不如承认其存在，并通过机制设计防止不当影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治独立本质上是非民主的，而增强国家机构的民主合法性通常是目标。然而，传统货币经济学忽视了这一点。我们的改革提案既注重提升民主合法性，也关注改善政策结果，力求在两者间找到更好平衡。完全服从政界或完全脱离民众控制的极端方案都不可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/24/20250124110511543.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
米兰与币圈关系紧密&lt;span&gt; bitcoin.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们的提案调整治理机制，而非限制政策工具。尽管通过民主机构事先限定美联储的行动范围可解决民主赤字问题，但中央银行需要灵活性应对未来不确定性。限制权限可能产生漏洞或阻碍必要行动。更实际的做法是增强行动时的民主问责，而非限制能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的提案体现了美国经典的制衡体系：通过联邦制平衡总统对治理委员会的影响与强化的联邦储备银行体系。货币联邦主义框架将权力分散到美联储系统内，维持民主问责与政治独立性之间的必要矛盾，这是有效货币政策的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）“国有化”并赋权联邦储备银行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，联邦储备银行由地方私营银行、非营利组织和公司控制，缺乏民主合法性。我们建议将其国有化，并由辖区内州长任命其治理委员会成员，再由治理委员会任命领导层。同时，允许联邦储备银行领导层在每次联邦公开市场委员会（FOMC）会议上投票，以平衡白宫对美联储理事会的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一设计通过加强政治监督提升问责制，并为整个美联储系统提供民主合法性。货币联邦主义的制衡机制可防止FOMC因过度问责而受华盛顿政治压力影响，从而维护中央银行独立性的核心理念，避免其偏离核心任务或过度政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/24/20250124110528696.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储主席鲍威尔&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们进一步建议将信贷分配和银行监管等政治化职责从治理委员会剥离，交由总统任命的新机构直接监督，与行政部门的财政职能一致。过度政治控制会干扰政策，导致不良经济后果；而缺乏民主监督则可能形成不受问责的“钉牢”体制。我们的提案旨在平衡政治问责与排除日常政治干扰的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过削弱治理委员会权力并增强民主化联邦储备银行的作用，我们的提案比现行法律更好地保护了独立性。例如，现行法律允许总统解雇整个治理委员会并提名新人，最高法院可能支持这一行为，使白宫直接控制FOMC。而我们的提案通过联邦储备银行的多数派缓冲总统影响力，并赋予各地区经济代表更大话语权，减少群体思维，提高政策多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国央行前副行长塔克保罗·塔克（Paul Tucker）曾探讨民主合法性与独立机构间的紧张关系，主张中央银行家应在核心任务中自我约束，而政治家与选民应就独立机构的狭窄任务达成共识。我们认同其观点，但认为这种共识短期内难以实现。因此，我们的提案旨在以适应现代政治环境的方式改革美联储，保持其独立性。我们的提案可逐步实施，但其核心在于通过权力分散实现民主化，因此整体实施效果更佳。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4c09122a2920293300912282d28d3d6</guid>
<title>打击东南亚跨国人口黑产，不能只依赖当地行动</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2025_01_24_763109.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着国内各方对演员王星在泰国被绑架至缅甸妙瓦底事件相关问题的进一步深挖，一个长期盘踞于东南亚地区，主要以中国人为犯罪目标，集人口拐卖、绑架勒索、强迫卖淫、行凶杀人、器官走私、电信诈骗、制毒贩毒于一体的罪恶产业链条逐渐浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进入正题之前，有一个观点需阐明：截至目前，国内不少人士在谈及东南亚的人口黑产时，依然称妙瓦底等地区为“电诈园区”。此种说法极为不妥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据《中华人民共和国反电信网络诈骗法》的有关条款及相关司法解释，电信诈骗的行为性质和危害后果属于经济犯罪的范畴。然而，东南亚地区的人口黑产链条对中国人造成的戕害显然已远远超过了这一范畴，往轻了说是大型有组织犯罪，往重了说就是典型的恐怖主义。若继续以罪行相对轻微的“电诈园区”来称呼这些地方，客观上有淡化危害、定性错误之嫌，容易传递出错误信号，也会让个体及社会对事态的严重性产生误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/24/20250124101255789.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
缅甸妙瓦底产业园区&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言归正传，根据最新消息，1月21日，澜沧江-湄公河综合执法安全合作中心在昆明召开澜湄执法安全合作高管会。与会的柬埔寨、中国、老挝、缅甸、泰国、越南等六国代表一致表示将加强全方位合作，开展专项行动，采取强有力措施，坚决打击电信网络诈骗及其衍生犯罪，全力协调解救被困人员，缉捕犯罪集团头目，捣毁犯罪窝点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然笔者是云南人，这黑产链条仿佛就驻扎在家门口，让笔者颇有火烧眉毛之感，但听到这个新闻，心中仍难以感到宽慰，因为对这种联合执法行动所能产生的效果难以保持积极乐观的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，坦白说来，就上述六国中不少国家的执法能力和警务水平来看，他们是否能有效打击乃至取缔当地的人口黑产链条，恐怕要打一个巨大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚当前的地缘格局，是由特殊的社会沿革和历史原因共同塑造成型的，这一现状与社会传统和自然边界之间存在明显差异，这就导致东南亚多国政府普遍对本国社会的控制力度极其有限，当地政府在处理一些犯罪问题时往往鞭长莫及，力不从心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以缅甸妙瓦底为例，该地地处缅甸东南部的克伦邦，与泰国的湄索县隔莫艾河相望，是泰缅两国的交界口岸。当地历史上长期由缅甸政府扶持的地方武装“克伦边防军”控制，但在去年4月，又被缅甸地方民族武装“克伦民族军”攻占，双方围绕一系列据点和通道展开长期拉锯，战线犬牙交错，一些重要地点反复易手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，哪怕是攻占了妙瓦底地区的“克伦民族军”都很难称得上对当地实现了有效控制，遑论形成稳定的社会秩序并提供包括治安和司法在内的社会公共产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们恐怕不得不直面一个现实：无论那些东南亚国家的与会人员有着怎样的头衔级别，在这种“三不管地带”，当地的执法力量甚至可能连进入这些地区都做不到，又何谈执法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是兵匪一家的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚人口黑产问题的存在已经不是一年、两年了。以泰国为例，泰国在全球人口贩卖界堪称“威名赫赫”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
早在上世纪90年代，泰国就成为了人口贩卖大国，是世界上人口贩卖和器官走私主要的来源国、中转国和集散地之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，美国国务院将泰国列入“全球人口贩卖最严重的国家”榜单；十年之后的2024年，泰国在该榜单登顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，泰国被澳大利亚列为最危险旅游目的地，因为当年有总计203名澳大利亚公民在泰国身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，英国保险企业发布的年报也显示，在因旅游而产生保险理赔需求的国别榜单上，泰国以超过20%的占比名列榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，据泰国警方统计，每年大概有7万名华人从泰国被贩卖到缅甸的妙瓦底，相当于平均每天有将近200人被贩卖过去。这还只是官方公开的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不客气地说一句，泰国的人口黑产之所以能如此长盛不衰，离不开当地腐败的公职人员与人口黑产之间的串联勾结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，2015年，泰国破获了一起大型人口贩卖案，该案件被判有罪的62名罪犯中包括一名陆军中将、多名政府官员和大批警察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这名最后被判27年监禁的陆军中将叫玛那·空办（Manas Kongpan），曾任泰国南部安全部门的最高长官。其不仅参与跨国人口贩运，利用职务之便为犯罪团伙“引路”，如提示人口贩卖团伙从偏远海滩上岸，再前往丛林中的非法营地；还在泰国南部、孟加拉国、缅甸等地奴役被贩卖的人口。事自然不白干，有银行转账记录显示，他曾接收来自中间人的1480万泰铢（约合298万元人民币）汇款。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/24/20250124103745474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被判27年监禁的陆军中将玛那·空办&lt;span&gt; 资料图：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一起案件中还有一位地方官员——原泰国南部沙敦府高级官员巴主班·昂措迪潘。其将安达曼海靠近丽贝岛等旅游目的地的一些私人岛屿作为中转站，在此将被贩卖的人口装上卡车，运往泰国和马来西亚边境一带的非法窝点。此外，当地一个县长和警察局高官也被发现参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上至军事长官，下到县长警察，都参与到人口贩卖黑产中；就连时任泰国国家警察总长的颂育都公开警告泰国警方，如果对贩卖人口团伙睁一只眼闭一只眼，或者参与其中，必将遭到严惩……犯罪猖獗到何等地步，从中可见一斑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b8495956cdb6f617750bfc8adb66e1c</guid>
<title>“所有美国人，全都是背诵着效忠誓词长大的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChengYaWen/2025_01_24_763084.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1月20日，特朗普宣誓就职，并在上任首日便迫不及待开启自己的新政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他将自己的就职日称为“解放日”，宣布“美国的衰退结束了”，由此进入“黄金时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在时长近30分钟的就职演说中，特朗普频频蹦出一些关键词，这些词放在美国的历史和文化语境中有其独特含义，“我被上帝拯救”“天定命运”“国家雄心”“黄金时代”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他搬出美国第25任总统麦金莱，来为自己的关税梦、领土扩张梦做装点；号称开启“黄金时代”，实质是重回“镀金时代”的“新帝国主义美梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国建国神话的构建中，“上帝选民”（God&#x27;s Chosen People）和“天定命运”（Manifest Destiny）是核心概念，而这些概念都借用自宗教。美国虽然实行政教分离，但宗教时时隐现、无处不在。美国的国家形塑过程中，也基于宗教形成了一套自己的“道统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何谓美国的“道统”？上海外国语大学国际关系与公共事务学院教授程亚文在《超凡主权、大一统与美国道统》一文中作了详细阐述。结合这一场美国总统就职典礼，可以更清晰地看到美国这个国家最深处的底色。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 程亚文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、政教分离，但宗教仍在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的道统从其义理和象征符号来说，主要体现在其宗教中。在美国建国神话中，“上帝选民”（God&#x27;s Chosen People）和“天定命运”（Manifest Destiny）是核心概念，它们都与美国在国家形成中对宗教的借用有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗教传统在美国一直十分深厚，美国学者R·G·哈切森（Richard G. Hutcheson）说，美国直到20世纪中叶还自认为是“一个基督教的民族”，1954年还把“在上帝之下”这句话加进了效忠誓言。美国的道统体现在其政治神学中，保罗·卡恩（Paul W. Kahn）把契约观念与政治神学对立，认为自由主义理论把契约放在政治共同体的起源处，而政治神学把牺牲放在起点，其实，两者是相通的，只不过在近世才逐渐产生乖离，也即政治边界不断被突破、契约发生了变形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“美国”产生的时刻，原初的政治契约与政治神学是合体的，这鲜明体现在美国建国之前的几个著名契约中，其共同之处主要在两个关键之处：一是订约者皆为新教徒，二是皆在上帝的名义下。以“五月花号”公约（The Mayflower Compact）为例，签订此份公约的41名成年男子皆是清教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/24/20250124080630341.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
五月花号公约
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公约是以“上帝”的名义共同立约的，“for the Glory of God”作为公约主体内容的起始句，对这份公约来说，所起到的是《春秋公羊传》的首句“元年春王正月”一样的效果，创制了契约的正当性和合法性，而在公约中再次出现的“in the presence of God”表述，则是强化了公约的神圣性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国后来的国家形成，很大程度上是这种契约的放大，是把移民间的信约带入了国家契约。也就是说，后来成为“美国人”的“人民”，是在“上帝”面前缔约形成的，“人民”因“上帝”的存在而神圣，这一方面是因为美国的独立建国本身被神话，另一方面又在于，在美国独立建国的过程中，各种宗教组织与革命力量不是对立而是扶助的关系，“上帝”因此自然而然被代入到了“人民”叙事中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国尚未形成为国家、作为“民族主义原型”(proto-nationlism)的阶段，宗教就已是构造公民契约和塑造北美社会的决定性力量，美国历史文献充斥着进入美洲探险是遵照神的旨意的说法。比如在最早期的一篇文献中，马萨诸塞海湾殖民地的第一任领导人约翰·温思罗普（John Winthrop）1630年在从欧洲到美洲的船上所做的布道词中，开篇即认为到美国探险，“这乃是神与人的约定”，是神“立定了我们的使命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《独立宣言》中，当谈到独立和平等的地位时，宣言起草者们声称这源自 “自然法与自然的上帝的律法”（ the Laws of Nature and of Nature&#x27;s God）；在谈到人人生而平等的不言而喻的真理时，又认为这“都因着造物主而禀有某些不可让渡的权利”（they are endowed by their Creator with certain unalienable Rights）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/24/20250124080739556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣言起草人之一的托马斯·杰斐逊（Thomas Jefferson）将新国家创生的根本合法性，锚定在“更高的法律”这一概念之中，而它是以古典的自然法与基督教圣经教义为基础；在宣言结尾处，则再次申明他们寻求独立的正当性和信心来自于上苍，因此要“坚决信赖天意的庇佑”（with a firm reliance on the Protection of Divine Providence）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然宗教是美国建国的关键性力量，而且时至今日，大多数美国人仍然信仰宗教，但人们在描述美国时，通常都会认为它是一个政教分离的国家，主要的原因，是在美国最重要的建国文本宪法和第一修正案中均没有宗教的语言，而且美国宪法第一修正案还有禁止设立国教的条款。这与英国在近代以来的宗教改革中设立了国教相反，从宪法及宪法性文本来看，美国应该比英国更“世俗化”，但实际上，今天的英国人不信教的人已经超过信教者，而在美国，新教福音派的影响无处不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政教分离和禁立国教在美国并不就是限制宗教和世俗化，反倒其实是在保护宗教，“目的不是确立摆脱宗教的自由，而是为宗教确立自由”，美国宪法第一修正案在禁立国教的同时，还禁止国会不得立法限制宗教自由，这实际上是以宪法的方式确认了宗教信仰自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以看起来反对宗教的方式来保护宗教自由，美国宪法在宗教问题上的立法逻辑，需要追溯到作为美国起源的那些17世纪从英国来到美洲的新教徒定居者，在其母国乃是作为英国国教的“抗议者”（Protestant）而存在，他们来到美洲是为了维护自身的信仰自由，“国教”在美国语境中因此意味着宗教压迫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93118334684c1ec708292d10f870e4a3</guid>
<title>孩子有问题，该“吃药”的是父母</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2025_01_24_763083.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年六、七月间，两款主治少年儿童及成人注意与多动缺陷障碍（ADHD）的药物盐酸托莫西汀、专注达在全国范围内出现供应紧张，厂商给出的解释是原料药紧张、产能不足。8月，该类药品生产出现大洗牌：一家中标集采的印度药企曝出在原料药、工艺验证、质量控制等方面存在缺陷质量，被国家医保局“拉黑”，两年内不得参与集采。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经笔者了解，ADHD用药供应紧张，某印度药企出局仅是其中一个方面。近年来大环境的种种变化，才是导致ADHD药物市场需求“水涨船高”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;精神药物的滥用：“都是为了孩子！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ADHD是一种心理健康障碍，包括持续性问题的组合，例如注意力难以集中、多动和冲动行为。ADHD药物属于中枢神经系统兴奋剂，它能够暂时性地抑制ADHD病人的症状出现，改善患者的注意力和情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中枢神经兴奋药物，该类药物均为一类精神药物，管控等级高于“精二”类的日常安眠药，对患者特别是青少年服用者会产生很多副作用：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.食欲不振/体重减轻；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.轻微头痛；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.影响发育，少年儿童服药会导致平均身高矮于同龄人1厘米；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.睡眠质量受影响，约占用药少年儿童的三分之一至一半；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.停药出现情绪波动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.长期服药，出现语言记忆力及协调能力受损等症状；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.产生小怪癖，约15%的用药儿童会出现诸如咬指甲、挠皮肤、咬嘴唇、捻头发之类的小怪癖，在停药一周左右消失。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，ADHD药物断货现象经常发生在临近考试季，笔者第一时间想到了药物滥用问题。这一现象已经在社交媒体平台浮出水面：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117173034292.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;558&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117173046493.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;754&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对升学压力，一些家庭夸大和错误归因孩子注意力不集中的现象，向医生要求开具ADHD药物处方，认为该类药物是“聪明药”。他们通过合法和不合法手段，为孩子“搞药”，要求孩子长期服用，以此在学习和考试中“更专注，精神更振奋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这些家长和受其影响的孩子往往有一套逻辑自洽，什么竞争压力大，“我不吃药有的是人吃药，他们考上了，我考不上”；什么“阶层滑落”，把眼前的学业成功摆在过分重要的位置，因此愿意为学业成就做出不合理的牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，临床研究表明，抗ADHD药物不可能对所有认知领域问题都能产生显著效果。对于中、高考等考试复习，视觉学习记忆是一个至关重要的部分，研究显示抗ADHD药物对考试复习紧密相关的视觉学习记忆并没有明显效果。研究认为，使用抗ADHD药物对提升中高考等考试成绩或学习效果没有临床证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/17/20250117173057454.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“西学东渐”：滥用的阿片类药物&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在药物滥用问题更源远流长的美国，一项由美国国家卫生研究院（NIH）赞助的研究发现，全美有25%的青少年滥用ADHD处方药。研究人员指出，青少年将ADHD处方药作为派对助兴药或读书药滥用，以提升精神集中力和保持警觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，虽然非法使用这类药物的情况普遍，但更多学生是通过合法途径获取处方药。特别是住在北部地区的白人学生，以及家长教育程度较高的孩子，滥用情况尤为严重。“摸石头过河”，从美国的情况看，青少年滥用精神类处方药的结局无非有两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.发展为药物依赖，即我们通常所说的成瘾。一项研究表明，在课业压力繁重的美国“藤校”，六成学生自述曾经为了备考，临时性或长期服用ADHD处方药。当学生们走向社会，药物滥用不会戛然而止，他们会选择更“有劲”的药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家在社交媒体平台看到的华尔街精英似乎永不休息，每天睡眠少于4小时，把每天高强度的健身房锻炼当作社交，是什么支撑他们？是长年的药物滥用，直到触雷使用可卡因等“硬毒品”。这一社会现象在影片《华尔街之狼》中也有所反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.社会对药物滥用的底线提高。在美国，滥用精神类处方药物甚至非法药物（毒品）已经司空见惯，以日益严重的阿片类药物滥用问题为例，标志性的事件即普渡制药公司的“奥施康定（OxyContin）”问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>