<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03efa68532174a6b0e72fa19f7456ce3</guid>
<title>一周军评：尤其人民军队，更是天下难找</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_09_07_789277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年大阅兵隆重举行。这是自2015年算起的我国第四次大阅兵（也是第三次首都阅兵），人们沉浸于受阅的大国重器，也许有所忽略阅兵本来的纪念意义。所以在回顾这场阅兵时，笔者特意去回看寻找了一些细节，而寻找的过程，也产生了更多的感悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不怕牺牲、减少无谓牺牲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵前的大合唱中，排在第一位的歌曲就是《松花江上》（当天晚上的文艺晚会《正义必胜》中，第一个节目也是《松花江上》，紧接着又是《露营之歌》，充分强调十四年抗战历史）；在徒步方队之后的战旗方队受阅时，画面更是聚焦在“杨靖宇支队”战旗上足足20秒，让人们足以看清楚战旗上写着的“东北民主联军总部 一九四六年二月”字样。为什么在纪念抗战胜利的大阅兵上，最耀眼的旗帜，却是在抗战胜利半年后授予的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年2月3日凌晨，以日本前关东军125师团参谋长藤田实彦大佐等为首，纠集窝藏在通化一带，伪装成与我军合作的日寇残余势力，与国民党反动势力密谋发动了“通化暴乱”，最终被我东北民主联军通化支队与朝鲜义勇军南满第一支队联手剿灭。藤田实彦被第一支队生俘后公审病亡，组织日籍护士残杀我军153名伤员的通化红十字医院副院长柴田朝江大尉被通化支队俘虏后，与其他80余名罪大恶极者被公审处决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205253164.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1946年3月10日，五花大榜的藤田实彦被押到通化市裕丰厚商店，示众三日后因肺炎暴毙，日方部分资料称藤田死后被“曝尸三周”，但目前查无实据&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件平息后，东北民主联军举行大会，分别将通化支队与义勇军南满第一支队以东北抗联第一路军总司令杨靖宇烈士、第一师师长李红光烈士的名字命名为“杨靖宇支队”、“李红光支队”。从某种意义上说，发生在1946年的通化事件，同样是抗日战争的一部分。【注：李红光，朝鲜籍，1935年牺牲。1938年2月，毛主席在提及东北抗日义勇军时，专门提到了他：“例如有名的义勇军领袖杨靖宇、赵尚志、李红光等，他们都是共产党员，他们坚决抗日，艰苦奋斗的成绩，是人所共知的”。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，直播画面对“杨靖宇支队”战旗的特殊礼遇，不仅是这支从东北抗联第一路军传令兵队的火种延续下来，在通化事件中经受考验，此后又在解放战争、抗美援朝战争、对越自卫还击作战中屡立战功的英雄部队的光荣；更是对从杨靖宇将军到“杨靖宇支队”传承下来的，誓与日寇战斗到底、坚决消灭军国主义残余势力的东北抗联精神的崇高致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205455119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205442662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205429776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
整体继承“杨靖宇支队”荣誉的部队，现为中部战区陆军第83集团军某合成旅；原支队下属“攻坚模范连”、“牛角峰英雄连”等连队的血脉，则分别由第81集团军某勤务支援旅干线网络通信营某连、驻港部队陆军合成旅某连继承；被命名为“李红光支队”的朝鲜义勇军支队，现为朝鲜人民军第2军团近卫第6步兵师团&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本右翼势力显著抬头，西方主要国家普遍开始数典忘祖、充分暴露其本性的这个时代，直播画面对“杨靖宇支队”的20秒凝视更是意味深长。当时转播画面若能再给到城楼上的朝鲜劳动党总书记、朝鲜民主主义人民共和国国务委员长金正恩，他的另一重身份——杨靖宇将军的亲密战友、东北抗联第一路军第六师师长、东北抗联教导旅第一营营长金日成的孙辈——将被表达得更加清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，此次阅兵对历史纪念元素的设计相比十年前又上一层。例如，为了纪念十四年抗战历史，在阅兵准备阶段，原计划在空中护旗梯队里，紧随多架直-19组成“80”字样的编队之后，还会有一个由多架直-10组成“14”字样的编队；但最终方案改为，由空中梯队的最后一个编队——八一飞行表演队的7架歼-10表演机每机挂载一对拉烟吊舱，以14道彩烟的形式，通过首尾呼应完成纪念，效果的确更为巧妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205637742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205553331.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
祈年殿照片的右半部分，是90年前一段屈辱的历史——1935年4月17日，日本关东军根据《塘沽停战协定》，以监视中国军队撤军为由，开始在华北上空进行“自由飞行”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者对韩国电影《铁雨》里的一个桥段至今记忆深刻，申哲宇对学生们提问，“日本是怎么战败的呢？”“核，就是核武器”。这个放在现实中可能众说纷纭的答案，却非常符合感性上的认知。相比2019年阅兵中数量惊人，但品类上还有所保留的核威慑体系展示，此次空基远程核导弹惊雷1号和井基洲际核导弹东风-31BJ的出现，明白无误地表明，中国正在建设一支与国力相匹配的核力量，这支力量绝不会让90多年前的悲剧重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有什么，能比在这个日子展示最强的核打击手段更能告慰先人了。“打击范围覆盖全球、全时戒备、砥定乾坤”，这16个字，把东风-5C的超大射程、可贮燃料与巨大威力形容得恰如其分。无论敌人在地球上的哪个角落，以大当量热核弹头消灭之，“要扫除一切害人虫，全无敌”的伟人气魄，东风-5C是当之无愧的最佳载体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906210742979.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205651493.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
将受阅的东风-5C第一级、第二级和弹头部分照片合成的东风-5C全貌，感谢 微博@垂直风行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从告慰先烈的角度上说，核威慑体系的全面展示，告慰的是当初因为国力贫弱，未能在日本战败后彻底清算其罪孽的旧中国；那么无人装备体系的展示（也包括小到单兵装具、大到战车上主动防御系统的展示），告慰的应当是中国军民在十四年抗战中，同样因为国力巨大差距而付出的惨痛牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联想到近期外媒出现了一些“虽然中国武器越发先进，但也愈发有‘钢多气少’之嫌”的奇谈怪论，此次受阅的陆上、海上和空中无人作战群，就颇有一种“好啊，那你们就先跟我们的无人军团拼一把，然后再谈什么钢和气”的豪迈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使不说媒体层面，美国近期的确减少了在俄乌、中东等地不必要的大手援助和东征西讨，小心维持着其“存量优势”，然而这种传统层面的优势能否转化为未来战场上的胜势，则是多数美媒在触碰时也要小心翼翼的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，由24艘“弗吉尼亚”级以及21艘“洛杉矶”级（顺便一提，今年到现在还没有一艘“弗吉尼亚”级下水）组成的美国攻击型核潜艇艇队仍然强大，却难免会遇到“你的核潜艇确实先进，但我的无人潜航器无穷无尽”的情况。而如果目前的势头没有改变，这样的情况，还有可能在更多的战场上发生……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205842275.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
你说中国空军缺乏反辐射作战经验，必将付出重大伤亡？和我的无人僚机说去吧&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906205854491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
你说中国空军只敢超视距，“突破中距打近距”可破？和我的无人空战飞机说去吧
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>361dde443d5ec75d85b4526ccfffd787</guid>
<title>抗日战争是靠美苏打赢的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_09_07_789273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
有人说美国、苏联参战决定了中国抗战的胜利，这是真的吗?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青春山东联合观察者网共同打造“真相π&quot;栏目，通过客观史料、历史影像、真实数据，以多维视角还原历史本真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期，我们聚焦《抗日战争是靠美苏打赢的？》，用史实说话，厘清关键争议，还原全民抗战的真实脉络。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115134315890807&amp;amp;bvid=BV1nXaPzLEug&amp;amp;cid=32113756523&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
谈到抗日战争，总有些人持欧洲中心论的论调，认为在第二次世界大战的多个反法西斯战场中，中国战场没有什么贡献。日本最终投降也是因为美苏，和中国关系不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就属于是视野过于狭隘，只看1944年甚至只看1945年战况。固然美军对日本本土投放原子弹，以及苏联的“八月风暴”歼灭关东军，是迫使日本无条件投降的临门一脚。但从战争的全局来看，与日军作战时间最长，牵制兵力最多的是中国战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1931年9月日本侵略中国东北，到1941年12月7日珍珠港事件爆发前，中国已经独自对抗了日本长达10年。九一八事变后，许多东北军民和爱国将领对日本帝国主义的野蛮侵略展开了斗争。“抗联从此过，子孙不断头”，中国共产党领导的东北抗日联军，在极其不利的条件下顽强抵抗14年，与日伪军进行了近10万次大小战斗，消灭了18万敌人，牵制了70多万日本关东军精锐部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在七七事变爆发后，抗日战争进入全面抗战阶段。这一时期，中国军队面对的是风头正盛的日军精锐，日军兵员素质远不是战争中后期大规模征兵时能比的。单就这一方面来讲，在美国全面参战之前，中国战场实际上消耗了大量日本陆军的精锐有生力量。从数据上看，自1937年到1945年的8年间，中国军队进行会战22次，重要战役200余次，大小战斗近20万次，毙伤俘日军150余万人，约占日军在二战期间伤亡总数的70％。日本投降前夕，日军在中国战场兵力为186万人，占其海外总兵力的50％以上，中国始终抗击着日本陆军的主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/05/20250905142028325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
八路军129师在山西武乡关家垴战斗中与日寇激战。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何战争都是在一定物质基础上进行的，当年日本敢于发动全面侵华战争，一个重要原因是日本生产力发展的程度和水平远超同期的中国，但他们却最怕陷入持久战，事实也证明这样的担心不无道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据就能说明问题。1937年，日本直接军费占国民收入的17.6%，到1941年飙升到34.9%，政府财政连年入不敷出，为了保障军费，日本当局从1938年下半年开始，提出在华“以战养战”，就地掠夺解决军资，但在正面战场和敌后战场的双面夹击下，掠夺到的物资也仅能保障日常生活供应要求的一半左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，侵华战争也使日本出口大受影响，1938年贸易额下降了四分之一，这对依赖外来资源的日本经济形成了沉重打击，同年，日本对内发布了《国民精神总动员基本方针》，开始实施消费品配给，后续又进一步压缩民用，集中财力发展军工，到1941年太平洋战争前，日本国内普通人粮食定量已经降到了每天350克，普通人靠薯类等杂粮补充才能避免挨饿。1941年末日本铤而走险，发动太平洋战争，不久战局恶化，海上供应线被切断，到1944年以后，日本国内几乎什么消费品都供应不上，很多人都处于饥饿状态，根本就没什么斗志了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迟迟不能结束的战争，还造成了日本政界矛盾重重，从1931年到1945年，日本内阁频繁更迭，一共换了15届，平均每年换一次，却始终无法扭转中国战局。长达14年的持久战拖垮了日本，最终陷入了军事失败、经济疲软衰退、政局动荡不安的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/05/20250905142110953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945年9月2日，日本向盟军投降仪式在东京湾“密苏里”号军舰上举行。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，事物的发展从来都是内因起决定性作用，而非相反。肯定中国打败日本的战绩，并不是否认美苏做出的贡献，美苏的介入在某种程度上加速了日本法西斯灭亡的进程，但这些都是外因，是建立在中国将日本拖垮基础之上的，中国国共合作、全民抗战、持久抗战，岛国寡民的日本根本承受不起这长期巨大的战争消耗，走向失败其实早已注定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的关键变量，从来不是外部助力，而是刻在中华民族血脉里的抗争意志，不能以此否定中国对反法西斯战争的贡献，更不该贬低中国人民在抵抗日本帝国主义入侵展现出的主观能动性。据统计，抗战期间，中国军民伤亡人数超3500万，约占二战伤亡总人数的三分之一，直接经济损失1000多亿美元，间接经济损失5000多亿美元，为打败日本，我们付出了巨大的牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，真正令日本军国主义在战场上疲惫、衰弱乃至最终不得不投降的，是中国军民的英勇抗争。也是中国军民，以血肉之躯始终牵制和抗击着日本的主要兵力，若无这道“东方屏障”，美国在太平洋方向，苏联在远东方向的压力将骤然增加，必将给对德作战带来极大负面影响，所以中国的抗日战争对二战胜利的贡献不应被忽视，不仅使中国人民取得了民族解放战争的胜利，也对世界反法西斯战争的胜利、为人类和平发展，作出了难以磨灭的重大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cea93612152f817ae782e6f7cccb1119</guid>
<title>抗战中的香港，不只是沦陷那么简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2025_09_07_789269.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国人民抗日战争与世界反法西斯战争中，香港具有独特地位和作用，这里既是不平等条约和民族屈辱史的现代起点和标记，又是中华民族包括香港同胞长期开展反殖民、反侵略和追求民族解放、国家现代化的独特杠杆，并为香港现代化与国际地位、中华民族共同体建设及“一国两制”方针政策的形成，提供了重要的历史基础与国际格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港抗战是抗日民族统一战线的重要组成部分&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港与近现代中国革命之渊源和关联极深，无论是辛亥革命还是新民主主义革命，都将香港作为革命思想与组织力量的重要策源地，将香港同胞作为革命的生力军，将香港作为连通内地与外部世界的革命统一战线的枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年“九一八事变”爆发，中华民族抗战启幕，局部抗战已牵涉到香港同胞的爱国热情和实际参与。1937年“卢沟桥事变”爆发，全面抗战将包括香港同胞在内的全中国人民置于民族危亡的共同命运之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，中国共产党对香港在中国革命与抗战中的地位和作用，有着深刻的历史认知和战略运筹。抗日战争爆发后，中国共产党迅速在香港展开抗战布局，主要包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 1938年1月在香港设立八路军驻港办事处，开展广泛的军事联络与抗战统战工作；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 以香港为基地，组织有关报纸和文化力量面向海外宣传中国共产党抗战主张和中华民族抗战决心；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 组织安排将海外援助抗战的大量物资和人员转运到内地，充实支持中华民族的持久抗战；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.在香港沦陷前后迅速派出广东抗日武装进入香港坚持抗战，营救转运文化民主人士，开辟香港敌后抗日根据地，同时配合盟军的远东战事，东江纵队港九大队成为抗日战争和世界反法西斯战争的重要武装力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上抗战布局对抗日民族统一战线起到重要的战略支撑作用，对中华民族共同体建设起到历史塑造作用，并对中国共产党的抗战外交与国际影响力、远东盟军的整体战事及世界反法西斯战争的胜利进程起到积极推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/03/20250903151356500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
八路军驻港办事处&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港抗战是爱国爱港传统历史性形成的关键过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年12月25日，驻港英军仅仅抵抗了18天就迅速投降，大英帝国既无意愿也无能力保卫香港，保护香港民众。日本侵略者对香港进行了长达3年8个月残酷的殖民统治和压迫，诸多史料显示日本侵略者的暴行和罪恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在沦陷区，无论是英国力量，还是国民政府力量，均无法组织起有效的抗日斗争。中国共产党是中华民族抗战的中流砥柱，也是香港抗战的中流砥柱。在抗日民族统一战线的正确方针指引下，在香港爱国同胞的团结斗争下，香港抗战局面逐步扭转，抗日斗争迅速发展，对日本侵略者形成了强大的牵制效应和打击效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党领导香港抗战的具体形式包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·激发和引导香港同胞的爱国主义精神与中华民族认同，将早期的反殖、反帝、民主革命、工人运动、海外华侨华人的革命参与等历史遗产和资源加以整合，汇聚成香港抗战强大的民族共同体精神力量；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·通过组建抗日团体、开办工人夜校、参加群团组织、举办爱国报纸、联络海外华人华侨等方式，构建了香港爱国爱港的广泛组织网络和统一战线格局；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·根据抗战时局整体变化及港英政府崩溃、日本侵略占领香港等形势，迅速在香港设立中共香港市委、八路军驻香港办事处等组织与机构，建立工人、学生、知识分子、街坊等数十个支部，建立中华全国文艺界协会香港分会等多个文化进步团体，以及支持建立保卫中国同盟开展广泛的抗日救亡运动，其影响深植香港，远及海外；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·组织发展武装力量，建立抗日根据地，营救保护民主文化人士和国际友好人士，协同盟军作战，开创华南抗战新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港抗战充分体现了中国共产党对抗日民族统一战线的领导权与领导艺术。党在沦陷区条件下创造性运用党的领导积极开展政治组织、文化统战与武装斗争，并积极推动香港爱国爱港传统的政治成熟。经历抗战考验，香港与祖国之间认同度更高，凝聚力更强，党的领导与爱国爱港传统更加深入人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/09/03/20250903151824415.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
港九大队秘密转送文化界人士。&lt;span&gt; 香港大公文汇传媒集团供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港抗战对“一国两制”方针政策形成起到历史奠基作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本侵略者的残酷压迫下，香港民众没有选择投降和屈从，而是奋起抗战。这种民族斗争精神不因英国殖民统治而隔断，不因日本侵略者残暴而萎靡，反而在抗战特定的时空条件下得到激发与升华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港抗战在三个重要层面作出了历史性贡献：其一，有力证明了香港民众的爱国精神与斗争技艺；其二，有力援助了全国抗战，在物资、人员和海外援助连通方面起到重要桥梁纽带作用；其三，有力支持了盟军情报、救援、人员护送等工作，并协同作战，得到盟军高层肯定与嘉奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港抗战可歌可泣的表现及其国际主义的反法西斯贡献，极大提升了香港的国际地位与影响力。抗战后期，国民政府曾开展收复香港运动，但因种种原因遭遇失败。英国在战后更加重视香港在其殖民帝国与贸易体系中的地位和作用，将其努力打造为帝国远东政治经济体系的“皇冠明珠”。香港在连通中国内地与西方体系之间的桥梁纽带作用进一步增强，成为战后国际化的金融和贸易中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党在战后即重新思考谋划香港的战略地位与作用，特别是在新中国成立后从冷战大格局、中国外交与外贸战略利益及国家统一与现代化大局出发，提出了“长期打算，充分利用”的港澳政策，并在改革开放条件下具体形成为“一国两制”方针政策。“一国两制”为港澳和平回归、中国式现代化与中华民族伟大复兴起到了独特杠杆作用，深刻体现了中华民族“多元一体”的文明智慧与推动人类和平发展的理性精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，香港抗战无疑是重要篇章。抗日战争体现民族正义，世界反法西斯战争体现人类正义。八二宪法序言首段确认了中国各族人民“具有光荣的革命传统”，香港抗战是中华民族之光荣革命传统的光辉篇章，是香港现代化与国际化以及“一国两制”长期坚持的重要历史基础和精神来源。这里贯穿的是香港与祖国“风雨同舟、血脉相连”的中华民族共同体认同和精神，是爱国爱港传统与“一国两制”新阶段高质量发展的历史依据和强大信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0ec9dbdfd982afcfb9bdc4e457c028b</guid>
<title>浴血山河：不朽的抗战旋律</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_09_07_789266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是抗战胜利80周年。我们回望历史，不仅是为了要铭记那段屈辱的历史，更是要在不屈不挠的斗争当中，汲取当下鼓舞我们前行的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视9月1日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授与国防大学政治学院副教授蔡宏俊围绕这一话题展开了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/07/20250907082144958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC298%E9%9B%86%20%E6%B5%B4%E8%A1%80%E5%B1%B1%E6%B2%B3%EF%BC%9A%E4%B8%8D%E6%9C%BD%E7%9A%84%E6%8A%97%E6%88%98%E6%97%8B%E5%BE%8B%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E6%8A%97%E6%88%98%E8%83%9C%E5%88%A9%2080%20%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%8A%82%E7%9B%AE%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep2111634/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第298期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我们隆重纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年。天安门广场将举行盛大的阅兵仪式，这将凝聚人民的爱国热情与民族自豪，彰显中国国防现代化建设取得的巨大成就。我们也将听到许多耳熟能详的抗战歌曲及其永恒的旋律。这些歌曲诞生于民族危亡之际，承载着激荡人心的民族记忆，是中华民族走向成熟和伟大复兴的精神火炬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨在这里一起回顾一下这些浴血山河的不朽旋律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年“九·一八”事变爆发，日本侵华战争唤起了中国人“绝不做亡国奴”的怒吼。1934年，时任中国左翼作家联盟领导人的田汉决定写一个以抗日救亡为主题的电影剧本。但由于时间仓促，他把为电影剧本创作的歌词随手写在一张香烟盒的衬纸上。但不久他本人就被国民党当局逮捕。聂耳看到了这首主题歌，被“起来不愿做奴隶的人们，把我们的血肉筑成我们新的长城”歌词深深打动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时聂耳才23岁，经田汉介绍已经加入中国共产党，他主动要求为这首歌作曲。据友人回忆，在创作《义勇军进行曲》时，他几乎废寝忘食，夜以继日，一会儿在桌子上打拍子，一会儿坐在钢琴前弹琴，一会儿在楼板上不停走动，一会儿又高声地唱起来。为了使歌曲更加流畅，他对歌词做了小小的修改。田汉的原文是“我们万众一心，冒着敌人的大炮飞机前进”，修改成了“我们万众一心，冒着敌人的炮火前进，前进，前进进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首歌后来成为电影《风云儿女》的主题歌，一经播出便迅速传遍中国大地，极大地鼓舞了中国人民的抗战意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/05/20250905153201155.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/05/20250905153227171.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，新中国成立前夕，政协筹委会讨论决定把《义勇军进行曲》定为代国歌。但在讨论过程中，不少人提出要修改“中华民族到了最危险的时候”这句歌词，因为中国人民已经推翻了三座大山，马上就要站起来了，怎么还能说是最危险的时候。然而，周恩来总理认为应该保留这句话，他讲的理由是我们务必居安思危。毛主席也同意周总理的观点，总理当时还说了这么一句话：“用原来的歌词才能鼓动情感，修改后唱起来，就不会有原来那种情感。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们领导人关于居安思危的政治判断很快就得到应验。新中国成立不久，美国就发动了朝鲜战争，然后伟大的抗美援朝战争随即爆发，同样原汁原味地继承歌曲所表达的情感证明也是对的。无疑，《义勇军进行曲》已成为凝聚我们民族力量的精神旗帜，激励无数中华儿女生命不息，奋斗不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年，全面抗战爆发，改编为八路军的红军部队东渡黄河，开辟了以太行山为依托的敌后抗日根据地。1938年4月初，日军调集3万多兵力，分9路围攻晋东南抗日根据地，但被八路军击溃。八路军当时收复了18座县城，歼敌数千人，这是浴血太行的不朽篇章。与八路军战士生活战斗在一起的青年诗人桂涛声，被抗日军民大无畏的牺牲精神所感动，也为太行山的壮丽景色所惊叹，写下了这样的歌词：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“红日照遍了东方，自由之神在纵情歌唱。看吧！千山万壑，铜壁铁墙。抗日的烽火，燃烧在太行山上，气焰千万丈。听吧，母亲叫儿打东洋，妻儿送郎上战场，我们在太行山上，我们在太行山上，山高林又密，兵强马又壮，敌人从哪里进攻，我们就要它在哪里灭亡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作曲家冼星海被这些歌词深深打动，一口气将这些歌词谱写成一首二声部合唱曲，并于1938年7月7日在武汉“纪念全面抗战一周年歌咏大会”上首次推出。从此《在太行山上》就成了浴血抗战的不朽战歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冼星海等许多文艺工作者到各地指挥我们的战士和我们的民众，演唱《在太行山上》等许多抗战歌曲。冼星海对文艺工作者提出这样的要求：要表现出人民抗日救亡的强烈要求，要表现出战斗意志、坚强决心和必胜信念，要悲壮，要粗犷，要豪迈，要有力量，不要有矫揉造作的东西，要朴素，不要花哨，要敢于把整个歌咏队紧紧地拥抱在怀里，形成一股冲刺的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年初，才20岁的青年诗人光未然从山西前线渡过黄河，被黄河船夫们与狂风恶浪搏斗的场景所深深震撼。正是抗日战争如火如荼之际，光未然在病床上花了5天时间一气呵成地完成了400多行的长诗。后来有一个机会，在延安他朗诵了自己的作品：“朋友，你到过黄河吗，你渡过黄河吗，你还记得河上的船夫拼着性命和惊涛骇浪搏战的情景吗，如果你已经忘掉的话，那么你听吧”。在场的冼星海深受感动，随后在延安窑洞里花了6天6夜的时间谱曲，这首中华民族的史诗般壮歌就此诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年春天，34岁的冼星海亲自指挥延安鲁艺合唱团演唱《黄河大合唱》：“风在吼，马在叫，黄河在咆哮，黄河在咆哮”。这部作品第一次演出就震动了整个延安，毛泽东主席本人也在场，连声说“好，好，好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/05/20250905153445458.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《黄河大合唱》诞生后的首次排练，冼星海亲自指挥。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这之后不久，朝鲜籍的文艺工作者郑律成也受到了《黄河大合唱》的震撼，他向诗人公木提议创作《八路军大合唱》。公木欣然答应，经过几个月的呕心沥血，他们完成了《八路军大合唱》的全部编曲，共8首歌曲。其中《八路军进行曲》最受抗日军民的喜爱：“向前，向前，向前，我们的队伍向太阳，脚踏着祖国的大地，背负着民族的希望，我们是一支不可战胜的力量”。这首歌曲把人民子弟兵消灭日寇、英勇善战、收复失地的战斗意志和精神风貌完整地表现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年冬天《八路军大合唱》由郑律成本人亲自指挥，在延安中央大礼堂演唱，其中《八路军进行曲》更是像长了翅膀，很快传到前方，传到祖国四面八方，成为抗战旋律的永恒经典。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着历史的推进，歌词后来略有改动，比如到1945年的时候，中共七大上正式确立“毛泽东思想”后，原来的歌词“胜利的旗帜高高飘扬”改为“毛泽东的旗帜高高飘扬”。解放后这首歌曲又更名为《中国人民解放军进行曲》，1988年，经中央军委批准，又正式更名为《中国人民解放军军歌》。这首歌曲激励了一代又一代热血青年投身军旅，投身各项事业，报效祖国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国发动对华科技战后不久，我们去一所被美国制裁的科技企业调研，企业的食堂里挂着的横幅写着：“扛起枪，上战场”。这就是我们军歌所体现的伟大精神：“从不畏惧，绝不屈服，英勇战斗，直到把反动派消灭干净”，这样的军队是不可战胜的，这样的科技队伍也是不可战胜的。这也是在2018年我们就明确判断美国将彻底输掉对华科技战的主要原因之一。西方形成的政治学、经济学、决策学等等没有这些内容，所以西方老是读不懂当代中国人的精神世界，这也是他们老是误判中国的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使我联想到《新四军军歌》。1939年2月23日，周恩来来到位于安徽云岭乡的新四军军部视察，军部举行欢迎大会，大家唱了不少歌曲，陈毅甚至用法文为大家演唱《马赛曲》。但他感慨地说，新四军也应该有自己的雄壮军歌。周恩来当即表示：“好啊，你是诗人，就由你来写吧。”3月初，陈毅就完成军歌歌词初稿，共3段，取名《十年》，讴歌新四军历经千百次血战，为民族生存抗争的历史。随后军长叶挺、军政治部主任袁国平等又对它进行了集体修改，定稿后交给作曲家何士德谱曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首雄壮的军歌道出了新四军的英勇奋斗史，也传达出中华民族的怒吼和抗争的伟大精神：“光荣北伐，武昌城下，血染着我们的姓名，孤军奋斗，罗霄山上，继承了先烈的殊勋，八省健儿，汇成一道抗日的铁流，东进，东进，我们是铁的新四军”。这支歌曲很快传遍中华大地，经久不衰。我自己的父母都是新四军老战士，非常喜欢这首歌曲。父亲去世的追悼会上，我们也按照他的遗愿播放《新四军军歌》，以寄托我们的哀思，缅怀我们父辈和整个老一代浴血山河的抗战精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得不久前，在《这就是中国》节目的互动中，有一位听众问我们，如何才能从历史中汲取最大的力量。我说可以是大切口，也可以是小切口。小切口就可以是学唱几首优秀的抗战歌曲，这些伴随我们先辈浴血抗战的不朽旋律，总能唤起我们内心深处的力量，帮助我们克服一切暂时的挫折。这种力量是穿越时空的，是历久弥新的，总能让我们想起毛泽东主席在抗战胜利前夕充满深情写下的千古名言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“成千成万的先烈，为着人民的利益，在我们的前头英勇地牺牲了，让我们高举起他们的旗帜，踏着他们的血迹，前进吧”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>