<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa9f72560d46ac599ec0f03868eb0126</guid>
<title>“特朗普主义登陆日本”？“双右”政权上台，刹车在哪</title>
<link>https://www.guancha.cn/dazhigang/2025_10_23_794308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月21日，日本自民党总裁高市早苗在临时国会众议院和参议院首相指名选举中均胜出，当选日本第104任首相。21日晚，高市早苗组建新内阁，标志着由自民党和日本维新会组成的执政联盟正式启动。新内阁包括高市本人在内共19名成员，其中10人首次入阁。值得注意的是，与自民党联合执政的维新会此次选择以“阁外合作”形式参与政权运作，即其成员暂不进入内阁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奉行右翼保守路线的高市早苗将对区域局势和日本的外交政策造成什么影响？“双右”底色的自维执政联盟存在哪些隐患？过去一年日本政治局势经历诸多风波，这是否意味着日本政坛正在孕育某些深层变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，黑龙江省社会科学院东北亚研究所研究员、东北亚战略研究院首席专家笪志刚，在上海参加“周边命运共同体视域下的中国—东盟全面战略伙伴关系”会议期间，向观察者网分享了自己的观点和解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/23/20251023142556565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月21日，64岁的高市早苗当选日本第104任首相，成为日本历史上第一位女首相。&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“特朗普主义登陆日本”？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：10月21日，高市早苗成功当选首相、上台组阁。对她来说，马上就要接受的考验是外交——东盟会议、特朗普访日以及APEC峰会，而留给她的时间不到一周。当晚，高市新内阁最先透露的一些信息是，加紧修改安保三文件，提升防务费的GDP占比以向特朗普政府展示积极防卫态度等等。高市当选总裁后，周边国家鉴于其在历史、地区秩序等问题上的言行而表示警告，但目前看来形势并不乐观。对于高市内阁将如何处理对美、对华关系有什么预期，区域局势会受到哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚&lt;/strong&gt;：高市早苗也好，维新会也罢，都面临一个棘手的短板：缺乏外交事务经历和相应的外交经验。尤其面对当下严峻的地缘局势和复杂的外交局面，高市在处理与周边国家、对美、对华关系上堪称挑战巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅因为外交、经济、军事素来为日本首相新官上任必须驾驭的“三驾马车”，还因为高市当选总裁与当选首相之间的间隔时间长达两周多，导致其执政伊始就必须处理特朗普访日、东盟会议、韩国庆州的APEC峰会，盟国外交、大国外交和伙伴外交相互交织。对高市而言，出现日美关系、中日关系、中韩关系的外交日程叠加，甚至可能有领导人互动的外交机会，这既是机遇，也是挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强化日美同盟，以日美同盟为基轴，提升对美关系是历届日本内阁外交的定盘星，也是多边外交的基本盘，称得上外交“政治正确”。高市早苗已明确表态希望尽早与特朗普会面，继续深化日美同盟关系、加强日美以及“日美+”安保防务合作，推动落实“自由开放的印度太平洋”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经略对美关系的角度，高市既要巩固作为日本外交基石的日美同盟关系，仿效政治导师安倍晋三，力争构筑首脑间的信赖关系，为今后顺利执政营造良好氛围；还要在增强防卫军费，推进日美军事合作上谋求主动。此前，自民党和维新会已达成共识，考虑提前修改规定防卫费水平的国家安全保障战略等安保相关3个文件，向特朗普展现加强防卫力量的姿态。据悉，高市一上任就决定提前落实安保三文件的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月27-29日特朗普访日，有几个重要议题是高市无法回避的。一是如何落实好日美关税协定谈妥的日本对美投资5500亿美元等经贸事宜，如何做出一些妥协和让步，换取减轻来自美国的通商压力。二是增强军费的目标，到2027年度将防卫费提高到占GDP的2%，但美方要求增加到3.5%，向北约的5%看齐。三是美国是否向日本提出增加包括驻日美军费用在内的额外负担费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对高市的两个利好或许是，已故前首相安倍晋三曾向特朗普推荐过高市，强调高市在政策方面和自己很亲近，特朗普也在高市当选总裁后称赞高市，美国媒体则将高市当选形容为“特朗普主义在日本登陆”。高市启用茂木敏充担任外务大臣，除了利用其外交资历和能力弥补自己外交不足的短板外，还看重其在数次对美贸易谈判中展现的能力和取得的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/23/20251023143932954.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：安倍晋三、高市早苗&lt;span&gt; 朝日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，对华关系是日本无法忽视的周边关系和大国关系。首先两国是搬不走的邻居，即使存在历史恩怨与现实矛盾，也需妥善管控。其次，两国的经济相互依存度较高；中国是日本最大的贸易伙伴，近年贸易规模都保持在3000亿美元以上，日本则是中国重要的技术与投资来源地，双方在汽车制造、电子零部件、绿色康养、第三方合作等领域互补性显著，中日经济合作的基本盘依然稳固。再次，日本经济界普遍希望维持对华合作，在华日企投资回报率普遍高于欧美及东盟地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市为日本政界对华鹰派的代表，在修改宪法、参拜靖国神社、经济安全、构筑反击能力等方面的遏华主张明显。其选前对华姿态强硬，竞选期间相关言行及政策主张充满敌意，在事关中日关系方面的观点、立场和主张一直带有攻击性，在配合美国遏制中国、发表涉台危险言论等方面不断触碰中方底线、红线。在高市当选前，中方很多预测认为其当选后日本政治的走向将愈加保守，对华强硬主张、配合美国对华施压，将对中日关系和区域合作造成一定冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但考虑到中日建交近50年来形成的双边关系具有较强韧性，两国经贸合作的基础和现实条件并不会因为高市执政就遭到颠覆性破坏，高市也不会一意孤行地推行直接损害企业和民众利益的激进对华议程。特别是在日本经济缺乏增长动力，通胀居高不下，政府债务相当于GDP240%，财政风险进一步攀升，执政缺乏业绩、根基不稳，对华强硬政策缺少实际操作空间的背景下，高市推出对华强硬政策的预期也将受制于中国的软实力提升影响、硬实力支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可能的是，高市内阁根据中方反制措施、区域合作机制制约、日本国内制衡因素等等，做出灵活调整，甚至可能在中美之间追求符合自身利益的投机性和两面性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，不能忽视的一个较大风险是，考虑到日本的对华预期正在发生改变，合作也好，摩擦也罢，围堵也好，遏制也罢，日本单挑中国的能力和底气都在打折扣，更多是利用多边机制、安全理由、军事威胁等营造对华博弈的筹码。所以，日本对华预期的负面因素会影响周边地区、东北亚及印太地区等，其突破“专守防卫”，构筑“反击能力”，加强军备的理念也会影响地区的均势平衡，在加剧军备竞赛的同时，提升区域摩擦乃至对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，高市内阁将强化经济安全、战略物资供应链安全，去产供链风险化等，可能提出严苛的物流设限、投资审查、技术管制、供应链脱钩等政策，冲击包括RCEP在内的正常经贸往来，影响区域合作的互信基础和制度建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市内阁还在考虑尝试推动防范外国人的立法，发表针对外国游客和在日外国人的不当言论，这种保守政治裹挟民意，或将激活民族主义情绪，甚至诱发排外思潮，直接影响中日韩、东北亚等区域民众相互理解和认知的人文交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·自民党会不会“耍赖”？维新会会不会“撤梯子”？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次自民党总裁选举后，经历半个多月的纷乱，高市早苗最终在首相指名选举中胜出，可谓一波三折。就目前形势来看，高市是渡过难关，还是拿到权力后将面临更大的困难，您觉得难题主要有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚&lt;/strong&gt;：高市早苗在第一轮首相指名投票中以237票（过半数）成功当选，这个最终得票数比我之前预期的还要多一点。原先预期自民党196票，加维新会35票，再加上“有志改革党”的3票，以及被自民党除名的众议员世耕弘成，一共是235票。这说明无所属议员里面，投了高市早苗两票。还有一种说法，国民民主党的一位议员误投了高市一票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个结果对高市早苗来说，第一，关乎面子问题，第二有象征意义，第三最起码在第一步组阁问题上展示了自己作为党首的沟通斡旋能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再反观在野党情况，立宪民主党党首野田佳彦拿到149票，立宪民主党众议员是148席，可能有无所属或其他党派议员给他投了一票。国民民主党28票也比拥有的27席增加了1票。其他像公明党24票，日本共产党8票，令和新撰组9票、参政党3票等投向，总体符合预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/23/20251023144139831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
众议院首相指名选举结果&lt;span&gt; 日本经济新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗目前算暂时渡过难关。10月10日公明党宣布脱离长达26年的自公执政联盟后，确实让外界一度以为高市有可能当不上首相，甚至传出让石破茂继续担任首相、高市早苗担任自民党总裁的所谓“总总分离”设想，因为历史上也有过这个先例，例如石桥湛山任总裁时，岸信介被选为首相。这种做法可以争取时间，至少有利于自民党保住执政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野党方面则出现乐观的“政权更替”预期，最大在野党共同民主党代表野田佳彦认为在野党曾经历两次从自民党手中夺权（1993年和2009年），认为这次是几十年一遇的机会，不能让它白白溜走，于是撮合日本维新会、国民民主党举行三党谈判，但最终因安保、能源等政策分歧太大，没有达成走向联合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，高市早苗则向维新会抛出联合的橄榄枝。其实早在自民党总裁竞选的后期，就有日媒报道，小泉进次郎方面与维新会已经有一些水面下的沟通，但当时沟通的前提是小泉如愿当选自民党总裁。或许由于自民党和维新会耦合有了一定铺垫，再加上高市又及时送上橄榄枝，拿出内阁阁僚和副大臣、政务官等诱惑条件，最后维新会宣布结束与其他两个在野党的合作谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就自民党在参众两院都失去过半数的现状来说，这是自1955年体制建立以来绝无仅有的震荡，高市面对本党在参众两院跌破半数的情况下取得237票这个结果确实不容易，一定程度上有利于高市提升人气，让股市看好“高市交易”，经济界对其增大期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，暂时渡过难关，不意味着高市的执政道路很平坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/23/20251023135723689.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月21日，日本首相高市早苗（前排中）在东京的首相官邸率阁僚合影。&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次自民党和维新会的联合执政模式是“阁外合作”，也就是说维新会成员不出任内阁职务。一般而言，像自民党和公明党联合执政，那么公明党会拿到一个内阁职务，比如2012年以来一直把持国土交通大臣职务；但这次维新会选择不入阁，作为发挥首相官邸与维新会之间沟通作用的人选，可能启用维新会的国会对策委员长远藤敬担任首相辅佐官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维新会的不入阁决定，给高市内阁的运作带来了相当大的不确定性。原因在于，自民党与维新会签署了一份涵盖12项内容的联合执政协议，其中列出了短期和中长期内承诺推进解决的议题，部分条款内容颇为苛刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，短期任务之一是在今年秋季的临时国会上，通过以削减众议院比例选区席位为主的法案，计划裁减约一成的议席，数量接近50席。这一诉求，是维新会在暂缓其核心主张——废除企业团体政治献金——之后提出的又一关键要求。一旦该法案通过，将大幅压缩在小选区落败的议员凭借比例代表制实现“复活当选”的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管高市早苗等人接受了维新会的这一诉求，但自民党内的抵制情绪很强。自民党选举制度调查会会长逢泽一郎明确反对：“地方选区的席位会进一步减少，突然削减议员席位完全不切实际”。现在已有观点指出，这个方案甚至难以通过以全体一致为原则的自民党总务会审议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括立宪民主党在内的一些在野党更多的并非反对削减议席本身，而是反对自民党在没有与在野党进行充分讨论酝酿，没有充分吸纳社会各界意见，没有充分衡量利弊，就为了从维新会那里拿到足够赞同票而一意孤行，行事作风过于粗暴，有违政党国会咨询的惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观，自民党内虽说同意签署了自维联合执政协议，但更多是为了优先保证高市当选首相，确保自民党继续执政，党高层的强势迫使党内多数人默认，但削减议席这一政策落地大概率也将成为执政党内部、执政党和在野党之间的博弈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a64b53930a34d3b2b14152eb65c7c6a</guid>
<title>对于“日据时代”，台湾民众至今情感复杂……</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_10_23_794290.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1895年，清政府在中日甲午战争中失败，日本通过《马关条约》强行攫取了觊觎已久的台湾。此后50年，台湾被日本侵略者者暴虐奴役、疯狂掠夺，岛内民众遭受了深重的苦难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年既是抗日战争胜利80周年，也是台湾光复80周年。然而，岛内的赖清德当局不仅将纪念抗战胜利诬蔑为“统战伎俩与认知作战”，还刻意扭曲、割裂历史，站在日本侵略者立场将抗战胜利改称“终战”。此前，民进党秘书长徐国勇更是“睁眼说瞎话”，称“台湾没有光复节”、1945年日本投降时接收台湾的“是同盟国，不是中国”，这番妄言自然也招致大量挞伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于长达50年并影响深远的“日据时代”，当下岛内的民众，尤其是年轻世代又是如何看待的？我们在台湾街头随机询问了几位路人：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.提到日据时期（1895-1945），您会先想到什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.您是否了解发生在大陆的抗日战争事迹？比如“南京大屠杀”这段历史？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.您关于日据时期和日本侵华战争的历史认知，主要来自哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.对于日本在台湾的殖民统治，有人认为它带来了现代化（如铁路、教育、卫生），但也伴随着压迫（如差别待遇、同化政策）。您如何看待这种复杂性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.您如何看待日本和台湾岛内一些人对“慰安妇”等争议问题的美化和修改？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.这段历史是否影响了您对日本人和日本这一国家的印象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.您认为现在的台湾人，尤其是年轻一代，是否有必要了解这段历史？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403701921405076&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ab2dc2216990e8ebc4aeb87d7761da1</guid>
<title>另起炉灶？承上启下？新安全格局下，未来五年需关注这些方面</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2025_10_23_794288.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党第二十届中央委员会第四次全体会议于10月20日至23日在北京召开。会议主要议程为：由中共中央政治局向中央委员会作工作报告，并研究提出制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议。这标志着我国发展布局正由“十四五”阶段迈向“十五五”新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“十四五”期间，面对百年未有之大变局，中国经济经历了国内外一系列前所未有的挑战，也在许多方面取得了前所未有的成就。而这些经历也让发展与安全问题成为下一个五年计划考虑的重点之一。观察者网连线国务院发展研究中心世界发展研究所研究员、北外讲席教授丁一凡，请他从安全与发展的角度，细致分析“十五五”期间我们面临的挑战与希望达成的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：10月20日至23日，党的二十届四中全会在北京召开。本次会议的主要内容是审议并通过“十五五”规划，为未来5年中国社会经济发展指引方向。长期以来，发展是我们的第一要务；中央政治局近日召开会议也强调，要坚持统筹发展和安全，强化底线思维，有效防范化解各类风险，以新安全格局保障新发展格局。从宏观层面，近年来我们如何针对性地统筹发展和安全？怎样以新安全格局保障新发展格局，取得了哪些成效？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;感谢观察者网的邀请。我们正在规划未来五年的发展方向与步骤，就应先回顾“十四五”阶段在统筹安全与发展方面做了哪些工作、取得了哪些成果，还存在哪些不足，以及下一步该在哪些环节发力。就此而言，“十四五”在统筹安全与发展上确实收获颇丰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022162316679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月华为公开其AI芯片升级路线图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在产业链优化与升级方面，我们做了实打实的努力：既推动传统产业链的技术改造与升级，又打造并完善自主可控的新型产业链，同时切实提升了产业链安全韧性。回看这几年，拜登政府时代，美国就持续对中国产业链“下手”、试图“卡脖子”；特朗普政府时代，美国在关税等方面的做法更为露骨和彻底，企图以加征关税打断我们的供应链。但事实证明，我们的产业链韧性与安全水平依旧保持在较高水平，保持了运行的稳定，这正是“十四五”一系列举措共同发力的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在以科技创新引领发展方面进步显著，特别是在通信、高端制造、生物医药等美方重点“卡脖子”领域取得突破性进展，以至于美国方面出现明显慌张的情绪。因为这些赛道原是其传统优势与高利润来源，如今中国在这些赛道的高速发展已对其优势形成实质性威胁，这从反面印证了“十四五”以科技创新驱动发展的显著成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国在国家安全体系和能力建设方面成效突出：一方面加快完善顶层设计与安全法治体系，实现“有章可循、有法可依”；另一方面在风险监测、预警与处置上建立并完善国家安全风险监测机制与体制，显著提升对外部攻击与内部隐患的识别、防范与应对能力，在“十四五”期间，我们也狠下功夫，强化了事后处置的及时性与有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在现代产业体系建设上持续用力。“十四五”提出的“制造业强国”“质量强国”“数字中国”等任务均取得长足进步，并带动绿色发展在全球“一枝独秀”。其间我国太阳能、光伏、核电、水电等清洁能源装机与占比快速提升，光伏等清洁能源装机总量占全球超过40%，且增势明显。在粮食安全上坚持“藏粮于地、藏粮于技”，同时统筹能源安全，相关能力持续增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体看，“十四五”既提升了生产力，也为发展提供了更加充足的安全保障，这些都是看得见、摸得着的成就。基于此，“十五五”不是另起炉灶，而是对“十四五”的延续、深化与升级。当然，虽然我们在粮食、能源、可再生能源与技术安全等方面取得重要进展，但薄弱环节依然存在。“十五五”时期仍需进一步补短板、强韧性、提质量，持续完善安全保障体系，为高质量发展夯实更坚固的底座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对中国而言，金融、科技、能源、粮食等安全议题都与发展休戚相关。先谈金融，金融安全正成为我国高水平对外开放与发展的关键议题。对内，地方债、房地产等一系列金融风险仍在；对外，则要面对美国的金融战、稳定币冲击与资本外流等挑战，以及美国等经济体的系统性金融风险可能引发的国际金融危机压力。站在“十五五”的时间窗口，您认为我国金融安全面临的最重要挑战是什么，应如何应对？以实现包括人民币国际化在内的目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;这确实是一个非常重要的议题，我们需要明确“十五五”期间的金融风险点。我认为下一阶段的主要压力仍集中在地方债与房地产上：部分地方政府在高速发展期累积了大量债务，其中相当一部分属于隐性债务；伴随房地产市场失速，这些隐性债务正逐步暴露。若处置不当，仍可能在一定程度上触发系统性风险，进而影响金融体系的稳健运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，国家已投入大量力量，“十五五”期间仍将持续推进处置，重点放在各类不良债务的化解上；尤其是隐性债务，需要“打包”统筹，考虑以专门机制来集中出清。这一思路可以参考20世纪90年代剥离国有银行不良资产的做法，当时我们通过设立专门机构集中清理、化解存量风险，让银行“轻装上阵”。随后，中国迎来了一轮加速增长。现在要重塑市场信心，很大程度上取决于“十五五”能否有效解决不良债务；若能卸下这副“包袱”，中国经济仍有望进入增速较快的发展周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022162501881.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
90年代建立的四大资产处理公司&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，外部金融风险，尤其与美元霸权相关的金融风险同样突出。当前美国对中国崛起心存忧虑，借助其货币与规则优势对我发动多种形式的金融战：对企业实施“长臂管辖”和金融制裁，限制参与国际项目与市场，增加我方金融市场的不确定性；部分中概股与境外资产的安全性也因此承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国推进包括稳定币在内的多类金融工具，客观上会诱发资本外流，令部分投资者误判外部市场“有机可乘”。在当下，我国中产群体壮大很容易受到这类新型金融产品的诱惑导致风险，因此“十五五”规划必须提前部署、强化预防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币国际化在“十四五”期间已取得长足进展，但在支付、储备以及金融产品定价等方面，与美元乃至欧元仍存在差距，后续仍需发力。跨境支付上，我国应推动CIPS与SWIFT“同场竞技”，扩大CIPS的实际使用范围，吸引更多境内外主体接入，拓展人民币的应用场景。同时我们需要丰富境外可投资的人民币资产与产品，提升人民币资产的可投资性与吸引力，推动国际化更顺畅地向前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也要同步防范由此带来的新风险，海外人民币使用规模上升势必对国内市场形成反馈，其强度有待持续跟踪评估。一方面要像前述安全体系建设那样完善预警与监测，另一方面健全应急处置机制，一旦发生突发情形能及时止损、快速响应——这同样是人民币国际化必须高度重视的关键一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，“十五五”期间可以在四个方面发力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，强化金融风险监管与防范体系，对房地产、债务以及各类新型影子银行与新金融产品实施更有力的穿透式监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，要推进人民币国际化，就要做强本币结算与跨境结算能力，推动我国独立的跨境银行间支付系统CIPS的全球布局与推广。在这一过程中，中国的金融机构，尤其是银行业，必须认识到这关乎国家发展战略，需要大家一起积极行动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们的银行、金融机构都对这事不上心的话，那将是一个非常危险的事情。而且今后我们要让银行认识到，推进人民币国际化既是一个服务国家战略、配合国家大局的责任，也是盈利机会的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，提升金融市场韧性、丰富可用金融产品、做深做大市场“水池”。金融市场就像水池，水越深，外部风浪起时越不致波动失序，因而要持续推进高水平开放与改革，以更好承受外部冲击。因此，未来我们需要持续推进金融市场开放与改革，做大做深“水池”，以更好承受外部冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，深化国际合作，既提升海外投资的收益与安全，也反向促进人民币国际化；重点与“一带一路”沿线开展多层次协作，尤其加强人民币结算合作，推动货币往来与对接更加高效，并在此基础上强化结算体系的互联互通，逐步降低对西方主导全球支付体系的依赖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0e70a44323e65173eb6d15b88da57a6</guid>
<title>提议德国发展原子弹？我真替丘吉尔悲哀</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_10_23_794262.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，苏州大学讲席教授，全球化智库（CCG）副主任高志凯在英国伦敦开会，用视频记录下了他的所见所闻。在他的镜头中，历史和现实交织，伦敦街头的景象与国际政治的讨论形成了鲜明对比，既展现了大英帝国昔日的荣光，更折射出英国对现实的无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据视频内容整理，经作者授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403702042995691&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;大家好，我现在在英国伦敦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身后这个楼，就是二战时的“战争部”总部大楼。我们这两天在英国伦敦开会，就在这个楼里。这个楼很有意思，它离唐宁街十号仅一街之隔，也与英联邦的战争部相邻，仅隔一条马路。在我们酒店前方，就是英国皇家骑警部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135142913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在英国财政状况不佳，英国政府已将这栋楼转让给一位商人，如今变成了一家酒店，不过酒店有严格的使用限制，有很多条条规矩，规定如何使用、如何不能使用等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二次世界大战期间，丘吉尔首相曾在这栋楼，特别是在它的地下室里，策划了许多反对纳粹德国的行动，最终协助打败了纳粹德国，造成希特勒自杀。因此，尽管这栋楼现在变成了酒店，但每次走进它，仍能感受到一种神圣的氛围，它见证了全人类反法西斯战争最终的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135155790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我背后这栋楼，是英国内阁，也就是英国首相的政府所在地。这栋楼上写着“内阁的战争部”，意味着在二战时期有两个战争部：一个是由首相直接指挥的，就是我刚才介绍的那栋；另一个是英国政府内阁讨论战争问题的战争部，两个部门仅隔一条街。由此可见，英国在第二次世界大战中不仅全岛动员，整个大英帝国都全力以赴，用尽一切力量才最终打败了德国法西斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，丘吉尔拒绝投降，他是把大英帝国几百年积攒的资本全部打光，才最终捍卫了大英帝国的尊荣与荣耀。英国能活到今天，没有被击败，依然骄傲地挺立着，不是没有道理的。在和平与战争的问题上，英国凝聚了怎样的决心——即便牺牲，即便打光整个帝国的所有资本，也坚决不投降。这就是英国人的韧劲，他们不顾一切要打败纳粹德国。这栋楼见证了大英帝国当年的顽强、勇敢与坚韧不拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135210835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在位于英国国防部大楼西侧，这里有一尊第二次世界大战英国女兵的雕像。二战中，英国女兵做出了巨大的服务和贡献，她们担任护士，从事各种后勤服务，更在破译德军“Enigma”密码方面发挥了关键作用。许多女兵隐姓埋名，几十年不为人知，但她们的贡献为英国最终打败纳粹德国、迫使其无条件投降，立下了重大功绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些英国女兵没有留下音容笑貌，只有她们穿过的军装、戴过的帽子等遗物。很多人至今可能仍不为人知，但她们为拯救全人类做出了不可磨灭的贡献。我欣慰地看到，在今年九三大阅兵中，我们不仅有中国人民解放军的女兵，还有英姿飒爽的女民兵方阵，让全中国人民为之振奋。中国的妇女是半边天，中国的女兵和民兵绝对是世界一流的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135222664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天下午我们在这栋楼里开会时，有位代表提出“安全第一”，提到德国要发展原子弹。我认为，德国和日本作为在二战中无条件投降的国家，全世界不应允许他们拥有核武器或其他大规模杀伤性武器。有代表反驳说“这都过去几十年了，还提老账”，还有欧洲代表说“欧洲人的事自己定，安全是首位，现在是要赢得战争”。我当场回应道，“这不是我高志凯说的，你仔细听，在这个战争部大楼里，你是否能听到丘吉尔的声音？竖起耳朵，你会听到丘吉尔在说：坚决不允许德国拥有原子弹。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅仅是丘吉尔先生的立场，罗斯福总统、杜鲁门总统、斯大林元帅、戴高乐将军，以及抗战期间中国的蒋介石先生和我们共产党的领袖毛泽东，都会坚决反对让无条件投降的纳粹德国和日本法西斯拥有核武器或大规模杀伤性武器。我们应当把这个信息传递出去：绝不允许在二战中无条件投降的日本和德国拥有原子弹或大规模杀伤性武器。这是不容改变的真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135235291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我背后就是著名的唐宁街，英国首相府唐宁街十号就坐落于此。我第一次来这里是在1985年，陪同当时的国务院总理对英国进行国事访问。我们在唐宁街十号拜访了时任英国首相撒切尔夫人，她还把中国代表团带到仅一街之隔的英国外交部，在外交部的大庭院里检阅了英国仪仗队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往事如昨，几十年转瞬即逝，大英帝国已变成了大不列颠及北爱尔兰联合王国，而英国如今又脱欧了，在国际上日子并不好过。所以，我们现在要问的是：英国何去何从？早点做出决断吧，世界不会等着你了。中国不是你的竞争对手，英国已经没有资格跟我们中国谈什么竞争、谈什么对抗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135250931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身后是英国最高的雕像——纳尔逊海军上将雕像。纳尔逊率领英国舰队击败了拿破仑帝国的法国海军，使英国最终战胜拿破仑，赢得滑铁卢战役的胜利。因此，纳尔逊在英国一直被奉为英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135304855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳尔逊海军上将的雕像比任何英国国王的雕像都要高。实际上，在这尊雕像的前面（南侧），还有一尊历史更悠久的雕像，据说是过去的一位英国国王。这位国王虽然领先纳尔逊许多年，却仿佛是纳尔逊的马前卒，为他引路，与敌人斗争。所以，官位不在于你是国王、亲王还是将军，真正的贡献在于你为国家、为民族做了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，我一直认为，我们中国人民应当为彭德怀元帅树立一尊最高大、最雄伟的雕像。我始终真切期盼这一天的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135320383.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身后是英国的烈士纪念碑，有点像我们天安门广场的人民英雄纪念碑。大家看，这座纪念碑是否觉得眼熟？确实，它与香港岛上汇丰银行大楼前广场上英国人竖立的纪念碑几乎一模一样，模式完全相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们注意到这三面旗帜和三根旗杆了吗？在香港，那座纪念碑依然存在，更重要的是，纪念碑前也竖着三根旗杆。这三根旗杆自1997年6月30日晚上24点英国人离开后，从未被动过，依旧是那三根旗杆。中国人真正做到了“50年不变”，没有人去改动这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135340603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望每一个英国人，都能够睁开眼睛看一看，到香港去看一看，1997年以后“一国两制”是真的没有变化，连他们留下的旗杆都没有人动过。这就是我们坚定不移地捍卫“一国两制”的决心，我们说到做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135355954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我前方是英国的国会，也就是议会大楼，旁边就是大本钟，它已高高耸立了一百多年。今天由于时间关系，来不及展开讲述。我想以后另找机会，详细解说英国的上院制度、下院制度，以及英国议会与政府之间的相互关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在英国，内阁部长几乎全是国会议员，而国会又几乎全是下议院（平民院）的议员？上议院（贵族院）主要由世袭的英国贵族占据。英国的民主虽然号称“民主之父”，但实际上其民主制度极具特色，并非如英国人所宣称的那样真正代表人民利益。英国的民主制度、议会制度、政府内阁制度究竟是怎么回事，我想再找机会为大家详细解说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>