<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>78671478aaa0a49410a33d3ff6451567</guid>
<title>我们的立场不在美国那边，而是与中国在一起</title>
<link>https://www.guancha.cn/DilmaRousseff/2021_08_31_605136.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 迪尔玛·罗塞夫，翻译/ 高桢玉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年金融危机以来，中美摩擦日趋明显。在奥巴马政府以及特朗普政府执政期间，摩擦被更加明确、公开地放大，并在新冠肺炎疫情大流行的影响下愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此形势下，中国惯用更为复杂的所谓“软实力”。2020年5月，在世界卫生组织（WHO）第73届大会期间，中国提议将新冠病毒疫苗作为全球公共产品。与此同时，中国在两年内向被美国抵制的世界卫生组织拨款20亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府在应对大流行病方面表现出了极大的无能，而中国对这场特殊危机的应对属世界一流。中国的死亡人数少，感染率也得到严格控制。特朗普决定退出世卫组织，与中国在疫情大流行面前更加乐于合作和积极的立场形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，新冠肺炎疫情在国际关系史上，特别是在美国和中国之间的冲突关系中，是一个转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的发展及其与国际体系的融合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1978年邓小平接手中国共产党、中央军委和中国政府的领导，并实行改革开放以来，中国的表现非常出色。这是一个跨越三十多年的战略机遇期，随后的中国政府领导人，如江泽民、胡锦涛，到如今的习近平，都仅对政策作出适当调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一进程在中国共产党的主导地位和掌控下发展起来，旨在加速农业、工业、国防和科技四大现代化。1979年至2013年，中国经济年均增长9.8%。1991年至2001年和2001年至2013年两个子时期，经济增长均超过10%。中国经济增长几乎没有被1997年亚洲金融危机和2008年的全球金融危机所影响。2009年以来中国政府投入大量资源，大力刺激经济增长。2010年，中国经济增长了10.4%，而发达国家的增长率低下甚至为负。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/31/20210831095038578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国2020年GDP增长2.3%，成为全球唯一实现增长的主要经济体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，中国政府推动建设了一个强大的私营部门：最初在华南和香港附近建设的所谓“出口特区”。在过去的三十年里，这个私营生产部门已经扩展到中国其他地区。中国还建立了一个公共部门，专门针对具有战略意义的领域，如钢铁、石油、武器、航天和航空工业中间产品的生产。与此同时，中国推动了农业领域的重要改革，主要通过扩大小型家庭农业生产，将其与合作社以及国营农场进行协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该强调的是，中华文明有着重视知识的传统。近年来，中国已有数百万学生从世界上最好的大学毕业；中国的教育、科学和技术通过政府的巨额投资，进行了结构化重组和现代化改革；中国在科学研究和技术开发方面投入巨资。同样地，中国在创新方面引进大量外国投资，与此同时保持对其目标的强力控制，并且丝毫不放松对银行业和金融业的内部控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国进行了权力下放，将权力更多地赋予各省，这是自帝国时期不同朝代以来的中国特色。历届政府不断向这个方向发展，完善了管理和干预市场的宏观经济机制，最主要的成果是建立了与指示性计划经济体系相结合的价格体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，1991年苏联解体后，中国经济形势决定了要深化对解放军的彻底改造，这是因为中国意识到了技术和海湾战争预示的新型武装冲突所产生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，中国取代日本成为世界第二大经济体。根据国际货币基金组织的数据，2014年，按照GDP购买力平价标准，中国跃升为世界第一大经济体。事实上，中国的名义GDP为10.4万亿美元，相当于美国名义GDP的60%左右。而按购买力平价标准中国超过美国，这一点意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国保持了目前的经济增长率和相对良好的经济表现，因此，预计到2030年，中国名义GDP将超过美国。即使在新冠病毒疫情大流行之前，2019年中国GDP的增长也相当于美国GDP的两倍。由于新冠病毒疫情大流行的全球影响以及特朗普执政期间美国政府的管理不善，中国的经济增长可能会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还是世界第一大出口国，是世界最大的外汇储备持有国，是全球唯一一个资本顺差高的主要经济体，因此中国没有背负巨额外债。近年来，中国经济增长开始放缓，正进入所谓的“新常态”，经济增速在6%至7%之间。这是由出口和固定资产投资，尤其是基础设施投资方面驱动的模式枯竭所致。五年计划表明，必须将这种由出口和投资驱动的经济增长与国内消费的增长、扩张和激活结合起来。然而，即使经济增长水平已经回到6%至7%，中国的经济增长速度仍远高于发达经济体的增长峰值3.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平正在加快从政府和中国共产党的五年计划和相关决策中提出中国战略。原因之一无疑是新冠病毒疫情的大流行，而另一个原因是中美冲突以及中美经济脱钩的威胁。例如，在《中国制造2025》计划中，习近平主席提出大力加速国内半导体生产。这个举措十分重要，因为面对中美经济脱钩的威胁，中国不得不尝试通过这个计划来预测国内生产自给自足的能力。与此同时，习近平主席提出“双循环”，将消费拉动内需增长与外贸相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府对中国的遏制政策特色是关税贸易战以及封锁技术的企图，比如在5G网络上对华为的限制，或者是对TikTok的迫害。美国一直以来的主要战略是推动两国经济脱钩以削弱中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉丁美洲的十字路口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和中国之间的冲突必然会影响到拉丁美洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已与阿根廷、巴西、墨西哥及本地区其他多个国家签订双边协议，中国已成为拉丁美洲最大的买家和最主要的外国直接投资提供者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的支持对于巩固和承认南美洲联盟和拉加共同体的地位也非常重要。甚至之前在金砖国家峰会上，那是本人执政期间，几乎所有拉美国家都与中国举行了会谈（观察者网注：2014年第六次金砖国家领导人会晤期间，与南美洲国家联盟领导人举行了对话会）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于世界第一大经济体和最大军事强国美国而言，近几十年来，两大变化对其与拉美的关系和世界地缘政治产生了影响。一方面，新自由主义的扩张；另一方面，随着柏林墙的倒塌，冷战结束，美国几乎变成了一个单极“霸主”。这些强力趋势极大奏效，并且对经济政治框架的影响延续至今。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93cf32b264cee3e85788c3a32cf3b5e4</guid>
<title>美军撤走了，中东就是权力真空？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2021_08_31_605113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月17日，王毅外长访问叙利亚，中东人非常关注，在媒体上反应出了他们微妙的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东地区内部关系错综复杂，尽管叙利亚是阿拉伯国家，但却与其他阿拉伯国家矛盾很深。因此，从沙特到黎巴嫩，主流媒体都跟着西方的腔调跑，彻底否定该国现政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国支持叙利亚，中东各国却觉得不是坏事。沙特《中东报》7月27日发表了一位叙利亚记者作家法伊兹·萨勒特的专栏评论《叙利亚接近中国龙的圈子！》，就认为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄罗斯和伊朗会加以鼓励，土耳其和以色列不反对，大多数阿拉伯人也不反对，欧洲则不会认为那多重要……于是唯一只对美国构成麻烦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还在结尾冷笑地说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国得好好琢磨一下这件事儿了，不过这次它需要琢磨的是中国，而中国可不是随便其他什么国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——在中东，美国别号“人头儿太次郎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/19/20210819180229197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位叙利亚知识分子分析了中国支持他的祖国的三大理由，然后居然暗示，到了现在这个阶段，中国可能要派军队前往叙利亚了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可能……从边缘走向纵深，大概像2015年末俄罗斯支持叙利亚那样，当时莫斯科军事介入叙利亚，让局面为之一新，而在那时这种行动本来显得可能性很小。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东精英被今日西方鼓噪的“帝国和平”和“国际秩序”蛊惑，似乎怎么也没法理解，中国竟然不会派军队去填补美国留下的“权力真空”。黎巴嫩阿语报纸《国家报》7月29日就一本正经地转发俄通社的消息《卡布罗夫：中国不会派军队前往阿富汗》，据该报道，有记者向卡布罗夫询问中国出兵的可能性，那位俄罗斯总统阿富汗特使否定说：不会的，没有任何类似迹象。——他多半心里吐槽：我一个俄国外交官为什么要回答这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让局面显得离奇的是，中国外交官们一直在利用各种机会，耐心、详细地向中东人民阐述中国的政治主张。早在2015年，王毅外长就接受了卡塔尔半岛电视台金牌栏目《跨越疆界》的专访，这次对谈播出时名为《中国是阿拉伯的重要伙伴》，该台派出的优秀记者是阿拉伯人、中东人，用阿拉伯语采访，提出的问题之一竟然为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在第二次世界大战之后，英法从中东地区撤出，美国填补了他们留下的真空，现在美国正在逐步撤离中东，中国是否在政治上、军事上做好了准备来填补美国在中东留下的真空呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/19/20210819180242468.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;半岛官网上该期采访的截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个采访过程中，王外长特别温和，但是论述清晰明确、绵密周全，他就这个问题的回答让那位记者很受鼓舞。但是，记者还是按照准备好的提纲问：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二十世纪是美国的世纪，二十一世纪是否能够成为中国的世纪呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国现在正在衰落，在未来的十到二十年这种衰落会非常明显，中国已经准备好领导这个世界了吗？哪怕是因为美国衰落中国被迫领导这个世界，中国准备好了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东版的黄袍加身“被迫领导”的假想，都把我们的外长逗笑了。这次采访的完整内容见于&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/Third-World/2016_05_19_360976_2.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《王毅接受半岛电视台采访回应中国是否准备好领导世界》&lt;/a&gt;，朋友们可以随时去了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国是阿拉伯的重要伙伴》这一期访谈至今可以在半岛的官网上观看。另外，中国驻中东各国大使也不断在所驻国权威大报上发表文章，阐述中国与阿拉伯人民是兄弟关系、平等互利、互相尊重等理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇怪的是，在中东以及北非的阿拉伯国家，除了少数左派知识分子，其他人都像有接收障碍一样，就是听不清也记不住。去年，有中东本土的民意调查机构选了几个国家进行抽样调查，结果显示：相比美国，当地人都对中国更有好感，可是同时普遍表示不清楚中国的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情势如此，原因自然是多方面、综合性的，但思想上的鸿沟是其中的重要原因之一。在这一方面，我们中国人心很粗，没有去考察中东人与我们在思维方式上的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东诸国对于一带一路倡议反响热烈，那里的有识之士都马上意识到，这是千载难逢的机会，有望帮助中东摆脱发展停滞的困局。但是，记者专家们在讨论时众口一声，把一带一路倡议（BRI）定义成中国的投资、中国的工程，拥有立体化的多重目的，其中之一是“重新开放”古代的丝绸之路，以中亚和中东作为走廊，让中国与欧洲连接起来，确保中国与欧洲市场的畅通。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/19/20210819180354640.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国是阿拉伯的重要伙伴》中，半岛制作的“一带一路”简图。起点为北京，橘线为“丝路带”，经中亚和俄罗斯抵达欧洲；绿线为“陆上经济带”，在中亚从丝路带分岔，经西亚、阿拉伯湾（波斯湾）抵达地中海；红线为“三个方向”，即东南亚、南亚、印度洋；蓝线为“21世纪两向海上丝路”，浅蓝线经南中国海、马六甲海峡、印度洋、红海、地中海到达欧洲，深蓝线从南中国海分岔，到达南太平洋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce6a5d9449d414c1c4fb0e2b5acee2a0</guid>
<title>拉俄反华的“逆向尼克松战略”，是浪费时间</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanielDePetris/2021_08_31_605107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丹尼尔·德彼特 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，俄罗斯和中国军队开始在中国西北联合演习。演习包括地面和空中演习，还有很多俄罗斯和中国军官一起学习协调行动。中国新华社表示这是“中俄全面战略伙伴关系达到高水平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的美国官员越来越担心俄罗斯和中国靠近会削弱美国在亚欧大陆的安全利益。中俄领导人之间关系密切。2013年以来中俄领导人多次会晤，达成了广泛合作。两国工作团队不断落实高层的共识。3月，中俄外长会晤表示要加强双边合作，抵制美国对中俄的长臂制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事领域，俄罗斯和中国正增加投资，积极促进双方的研发和实力。俄罗斯是中国最主要的军购来源，近5年来中国军购约80%来自俄罗斯。很多中国武器都来自借鉴俄罗斯武器。普京表示要支持中国发展更有效的反导雷达，来对付美国的弹道和巡航导弹。除了硬件外，近10年来俄罗斯和中国军队历年都举行了多次大规模演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/23/20210823152520623.PNG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年8月中俄联合举行“西部·联合-2021”演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，俄罗斯和中国还没有建立安全同盟的迹象。北约一类的组织虽然能提高威慑力，但也限制了灵活性，导致盟国间的安全绑定。俄罗斯和中国有意促进双边互惠关系，但历史问题（冷战时期苏联和中国交恶，互相竞争对共产主义阵营的领导权）和中亚地区的利益竞争，让两国都避免建立正式的安全关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/23/20210823152548203.PNG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“西部·联合-2021”直升机绳降演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，俄罗斯和中国建立反美阵线的可能性，就足以让美国决策层警惕。如果俄罗斯和中国朝这方向发展，那么全球力量平衡向朝不利于美国的方向大幅转变。俄罗斯和中国经济总量合计有28.2万亿美元，超过美国。俄罗斯和中国的安全同盟将让两国避免短板，能集中力量向美国施压，迫使美国投入更大军事资源来保护欧洲和亚洲盟友。迫于压力，美国不得不在7780亿美元这个天文数字的军费上进一步增加。哪怕中俄同盟不是个已定的结论，在现实中仍有巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糟糕的是，美国的政策经常推近俄罗斯和中国。由于美国制裁俄罗斯，迫使俄罗斯离开欧洲市场，2020年中俄双边贸易达到1200亿美元。拜登政府从民主和专制的全球斗争这种意识形态立场出发，把中俄看成同等的敌人，结果疏远了希望和中俄保持联系的盟友，强化了华盛顿准备反对的反美阵营。事实上，美国是在帮助它的主要敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/23/20210823152612134.PNG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“西部·联合-2021”运输机空降演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何才能防止出现中俄同盟？有人提出搞“逆向尼克松战略”，即美国应该拉拢俄罗斯，再推动俄罗斯反对中国。这个战略看起来不错，但实行起来只会浪费时间。因为普京不急于和中国建立正式防御同盟，并不意味着他希望参加美国主导的反华同盟，跟随美国去反对中国这个经济强大的邻国。更不用说，现在美俄关系正陷入几十年来的低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国应该做的，就是赶紧停止那些蠢事和老政策，不要把中俄推到一起。就是说，放弃那些意识形态主化的话语，不要在美俄关系中火上浇油，转向现实主义，在共同利益上促进合作。美国应该停止以制裁为主的对俄政策，这不仅没能改变俄罗斯的行为，还促使俄罗斯依赖中国市场。美国应该表态不再支持北约东扩，北约东扩没能增加美国的安全利益，反而提高了风险。比如，作为对东扩的回应，俄罗斯加强了和中国的军事关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国高层不应该高估中俄领导人的友谊，但更不能把中俄同盟看成一种遥远的假想。特别是今天，美国高层不愿意在处理地缘政治问题上更聪明一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹尼尔·德彼特(Daniel R. DePetris)是智库“国防优先”的研究员，为《华盛顿观察家报》和《国家利益》撰稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年8月12日美国《新闻周刊》网站，译者是观察者网 宁栎。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f82738d80fd893125ddccc63e744f4d</guid>
<title>美国没教给立陶宛的阴招，日本亲自示范</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_08_31_605105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月27日，日本执政的自民党与台湾民进党以视频方式举行了所谓的“外交和防卫政策意见交流会”（“2+2”对话）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是大陆所不能容许的，外交部提出严正交涉：台湾问题事关中日关系的政治基础，日方在台湾问题上对中国人民负有历史罪责，尤其需要谨言慎行。“我们严肃要求日方停止干涉中国内政，不得向‘台独’势力发出错误信号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本也好，台湾也好，不是不知道这一点。将窃窃私语的行为台面化，又将窃窃私语的内容藏在口袋里，代表重点在于形式而不在于内容，台日“伪2+2”就是这么一回事：跺碎步踩大陆底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前殖民地与前殖民主联手将枪口对准北京，射出的却是小水柱，日本右翼拜美国右翼之赐，好似碰上了军国复辟的“历史机遇”，但日本谨小慎微的反华战略推进，与立陶宛对台湾的“盲抖”(注1)大异其趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自中国撤回大使后，立陶宛官方闭上了嘴，企图在台面下私了，还得靠美国与欧盟安抚压惊，但日本尚有升高反华温度的战略空间，可见打台湾牌，老练者会跺碎步，稚嫩者才跨大步，美国没教给立陶宛的阴招，日本亲自示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继7月份的反华攻势后，日本在8月份也是连连出招，9月份将进入选举期，或许还将掀起另一波反华高潮。日本右翼务求引诱北京怒怼，以接获文宣弹药，毕竟菅义伟民调支持度与自民党选情都不佳，急需转移防疫不力的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台日“伪2+2”的形式意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说这场虚拟会议是“伪2+2”，是因为参与者都是“民代”，且连“前官员”身份都没有，与一般理解的“2+2”高官会议没有可比性，却又仿其形式，故谓之为“伪”。而与立陶宛议题的大吹大擂不同，台“外交部”对“伪2+2”会议不予置评，可见民进党对日本跺碎步路线的体贴，迎合其文宣需求作作样子，尽量不给日本官方添麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2月份，日本自民党成立“台湾政策检讨专案小组”，即针对台日“安保合作”议题积极进行内部讨论，8月底这场台日“伪2+2”在当时就已提出，参考的是日美外长与防长的“2+2”会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台日如何进行“党际对话”，双方洽谈了很久，从时间点来看，选在东京奥运之后举办，足见日本官方在主次问题上的谨慎；4月份美日峰会的联合声明里强调了台海和平主张后，菅义伟随即在日本国会表明“日本完全没有军事介入考虑”，在对台立场上“并不以军事介入为前提”；在东京奥运开幕式之后，菅义伟接受美国媒体专访，在台海问题上，也是避谈台湾，只谈冲绳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/30/20210830170227123.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;竖立在东京台场区域的奥运五环标志（7月17日摄），图自新华社。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅义伟一以贯之地将右翼的反华锋芒，引导到“美国施压的无奈”上，以免引火上身，但台日“伪2+2”还是召开了会议，显示日本企图寻找一条迂回的反华路径，且其模式可供美国其他盟友效仿，以满足拜登的战略需求。日本可以搞“伪2+2”，澳大利亚也可以，欧盟外交委员会也可以，印度也可以，大家一起跺碎步进逼中国的底线，此起彼落地造势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟议会目前有人作态要炒作“台湾正名”，而党际交流模式，“日规欧随”也不是不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，众枪口都只是射出小水柱，但中国也得耗费不少精力在“甩水”上，而“坚决反对”会成为美国小圈圈里最受欢迎的中国词汇，因为它象征着反华阵营手上讨价还价的筹码正不断垫高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于会议内容，不外是“民主价值观”、安全保障等等较容易让西方衔接上来，一个鼻孔出气的议题，为“中国扩张论”下注脚。场面话不谈，重点在于具体策略，会议上提出了海岸警卫队的合作巡防，关于此，台日代表都放在口袋里故作神秘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
藏在口袋里的，才是我们想知道的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与那国岛、石垣岛与导弹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月，日本防卫大臣岸信夫宣布，将在石垣岛部署地对舰和地对空导弹。5月初，解放军驱逐舰滨州号穿越台湾和与那国岛之间的海域，台日舰艇分别跟踪监视。6月，日本防卫副大臣中山秀泰则在对美国智库演讲中称“必须在北京对台湾的巨大压力面前觉醒”，保护“民主台湾”。日本防卫省认为解放军在东海(包含钓鱼台周边)的活动愈来愈活跃，而后，便是日本在台海问题上一系列的激越表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月初，“读卖新闻”揭露，日本自卫队正争取在2022年于冲绳县石垣岛增设导弹部队，兵力规模约500人，作为对解放军的“反介入”部署。若得以实现，加上冲绳本岛、宫古岛、奄美大岛这一线海域就有4支导弹部队；另外，还要在距离台湾宜兰只有110公里的与那国岛增设电子战部队，这个岛是日本最西端，比钓鱼台与台湾本岛的距离更短，可目测到台湾海岸线，甚至可眺望中央山脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月中，岸信夫于澳媒呼吁澳大利亚带头，与其他盟国加快步伐做安全布局，以“抵抗中国支配印太地区”，随后参拜靖国神社。岸信夫暗示，今年秋季日本国会将针对宪法议题展开讨论，让外界对日本是否会以安全为由修改和平宪法充满好奇。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94cc1dc5357ed6566d9cade300f78b6c</guid>
<title>郑爽逃税补缴就行，刘晓庆会怎么想？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2021_08_31_605102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑爽一事，又牵扯出明星大额逃税问题，再次震惊吃瓜群众：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2019至2020年，郑爽未依法申报个人收入1.91亿元，偷税4526.96万元，其他少缴税款2652.07万元。对其追缴税款、加征滞纳金并处罚款共计2.99亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
就在大家纷纷议论逃了这么多税，能判多少年时，上海税务局第一稽查局给出了答案：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
是否会对郑爽追究刑事责任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：《中华人民共和国刑法》第二百零一条规定，纳税人有逃避缴纳税款行为的，经税务机关依法下达追缴通知后，补缴应纳税款，缴纳滞纳金，已受行政处罚的，不予追究刑事责任；但是，五年内因逃避缴纳税款受过刑事处罚或者被税务机关给予二次以上行政处罚的除外。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
本案中，郑爽首次被税务机关按偷税予以行政处罚且此前未因逃避缴纳税款受过刑事处罚，相应的税款及滞纳金已在规定期限内全部缴清。若其能在规定期限内缴清罚款，则依法不予追究刑事责任；若其在规定期限内未缴清罚款，税务机关将依法移送公安机关处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑爽本人也连夜发微博道歉，明确表示“将克服一切困难按时补缴税款、缴纳罚款”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明星偷税漏税，大家应该都能联想到另一位当年因涉嫌偷逃税款而被采取强制措施的女演员刘晓庆。在1996至2001年期间，刘晓庆的文化公司共计偷逃税款667万余元，但由于其并不是直接责任人，其被采取了强制措施422天，而其妹夫则作为直接责任人被判处刑事处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个偷逃税款7100余万只需要补缴即可，另一个才667万余元（没有考虑购买力等因素），却要一人坐牢、一人被采取强制措施一年多。前后两起事件的强烈反差对比，使得网民们反应十分强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/30/20210830173348459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我们需要解释下刑法对“逃税罪”的修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，刑法修正案（七）对刑法第201条做出了修改，除了将偷税额从具体的1万、10万这样的线改成数额较大以及数额巨大之外，最主要的就是增加了第二款：“有第一款行为，经税务机关依法下达追缴通知后，补缴应纳税款，缴纳滞纳金，已受行政处罚的，不予追究刑事责任；但是，五年内因逃避缴纳税款受过刑事处罚或者被税务机关给予二次以上行政处罚的除外。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，从法条内容的变化看得出，由于第二款的增设，使得事实上给了逃税入刑一个用行政处罚遮断一次的机会。而这种类似轻刑化的转变，也能从罪名由“偷税罪”向“逃税罪”的改变中看出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就不得不提，刑法届一直有着“经济犯罪不死刑”的争论，这既与轻刑化的刑事政策与理念相关，也同样是罪责刑相适应的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，笔者认为，轻刑化的刑事政策理念并不是一个白左或者一见面就要被批判的价值观。毕竟良好的社会治理并不需要体现在严苛残酷的刑罚上，这同样也是我国刑事司法政策的一环，我国多次刑法修改都有这一理念的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们要强调的是，轻刑化的政策理念与死刑或者某些领域设置较为严苛的刑罚并不矛盾，因为刑法也要体现前文说的“罪责刑相适应”。而“经济犯罪不死刑”的说法也要与犯罪中体现出经济要素相区分。例如贪污受贿罪，虽然主要也是通过财产来体现的，但不仅没有轻刑化，反而一直保留着死刑。所以，体现出经济要素的职权类犯罪与破化社会主义市场经济秩序的经济类犯罪，一定要加以区分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为什么经济犯罪不死刑，以及以此为代表的经济犯罪不一定需要过度重刑化，也与刑法想要保护的法益性质有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如贪污受贿，它最主要伤害的并不仅仅在于具体的经济上的损失，更重要的是，它伤害的是国家公职人员的廉洁性，是社会公平，进而伤害的是政府公信力，这对于国家而言伤害非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如挪用公款罪，如果挪用的是用于救灾、抢险、防汛、优抚、扶贫、移民、救济款物归个人使用的，还需要加重处罚，因为这有可能导致进一步的人员伤亡或者财产损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而逃税罪所伤害的法益，是国家税收管理秩序，不是说这个不重要，但与人身权利以及国家安全、公共安全等比起来，相信绝大多数人也能认同，至少税收管理秩序受到的伤害应该会较前者轻一点。而且更重要的是，贪污受贿的影响很难弥补，而偷逃税款，确确实实的损害就是税金，如果能够补足，尤其能够通过行政处罚解决，非得强行上升到刑事处罚尤其还是自由刑来处罚，可能真的有点“罪责刑不相适应”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更需要注意的是，税收政策本身就是调整国家，甚至各地区经济发展的一种手段，各地政府为了经济发展，本身就会在税收政策上做一些激励措施，以吸引投资拉动经济。从个体而言，即便再嫉妒别人赚的钱多，谁还不希望自己能够通过合法的方式减免一点税费呢？这也正是现在税务规划十分盛行的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>