<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>637a8eb727c082522a91901114846ab1</guid>
<title>美国“仁慈霸权”终结，东南亚国家会倒向中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhawen/2025_05_26_777161.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 查雯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就任美国总统以来，特朗普在对外战略上聚焦且部分完成了三个任务：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，摆脱美国对乌克兰承担的责任和义务，缓和美俄关系，最终要确保美国从乌克兰危机中抽身、以及美国在乌克兰战后重建中的经济利益，代表性成果就是《美乌重建投资基金协议》的签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，重塑美国的关税政策，这是美国20世纪30年代以来最激进的贸易保护主义措施，其对美国经济的影响还有待观察，但毫无疑问“对等关税”已经成为特朗普处理美国对外关系时最重要的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国的中东政策得到重塑。特朗普中东之行、美伊高层谈判重启、与胡塞武装签署停火协议、解除对叙利亚军事制裁等举动都说明，特朗普政府的中东政策是经济利益优先，要减少军事干预，战略收缩是基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然至今亚太地区并未成为特朗普的关注重点，但很可能只是暴风雨前的平静。未来3年，中美在亚太地区，特别是围绕东南亚国家展开的战略竞争，会达到前所未有的激烈程度，同时也会对地区国家的对外战略和区域秩序的走向产生深远影响。在此背景下，有两点需要明确：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，不能用“孤立主义”概括特朗普的对外战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普政府从乌克兰和中东的收缩，最主要的目的是将美国的战略资源集中在亚太地区。与拜登时期鼓励北约成员国参与印太事务不同的是，特朗普政府更强调美欧分工，相关高层官员在不同场合强调过，希望欧洲国家承担更多本地区的安全责任，以使美国能集中精力应对中国在亚洲的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，特朗普政府将继续推动盟友提高国防开支，北约成员国防开支要提高到GDP的5%，日本国防开支要提高到3%；其宗旨依然是，利用盟友的资源办自己的事，通过盟友之间的地区分工，巩固美国作为唯一全球性霸权的特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/25/20250525180858323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月23日，日本经济再生担当相赤泽亮正（右）与美国贸易代表代表格里尔（左）在第三轮日美关税谈判之际合影。&lt;span&gt;日本共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，特朗普的“对等关税”政策，已为其对东南亚国家进行“极限施压”埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“90天关税暂停”造成持续的不确定性，东南亚国家从第一轮中美贸易战以及跨国企业“中国+1”策略中获益，但如今悬而未决的关税导致外国直接投资骤减，越南4月吸引外资环比下降30%，同比下降8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普仍坚持通过关税实现制造业回流美国的最终目标，那么东南亚国家最终不会比中国获得更好的关税待遇，且将遭到出口和外国投资下降的双重打击。但如果特朗普退而求其次，以缩减贸易逆差为主要目标，东南亚国家不仅将被迫扩大对美进口，还会更加严格地执行原产地原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政后期，全面禁止中国产智能汽车的软硬件进入美国市场，特朗普未来只会收紧对中国技术的限制，这将扰乱中国与东南亚国家之间的供应链和贸易联系。东南亚国家不仅会在安全问题上面临“选边站”压力，其在投资、贸易和技术领域的“选边站”压力也将达到前所未有的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“仁慈霸权”的终结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，东南亚国家都将美国视为“仁慈的霸权”，认为美国既没有领土扩张的野心，又具备足够的军事和经济实力维持地区秩序，还为东南亚国家提供经济援助和市场准入。有学者甚至指出，作为“自由主义霸权”，美国可以创造开放性的秩序，通过与地区国家的协商，重构霸权秩序的基本条款，从而确保霸权秩序的稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普自第二任期以来的一系列政策举措，已经对“仁慈霸权”的基本假设构成了直接挑战。收购格陵兰岛的计划，暴露了特朗普领土扩张的野心。暂停对外援助项目90天，也给东南亚国家造成重大影响，越南多个排雷项目被迫中止，而战后爆炸物的清理曾是美越合作的优先事项之一。3月8日缅甸发生7.7级地震后，由于美国国际开发署的大规模裁员，最终特朗普政府未能及时提供援助。早在当选前，特朗普就曾宣布自己入主白宫的第一天就要废除拜登政府的“印太经济框架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普已经充分向东南亚国家证明，美国不再是“协商型霸权”，单边胁迫取代制度协商，将成为美国重塑地区秩序的主要手段。正如新加坡国务资政李显龙所言：“美国已经不再愿意为全球秩序背书，这使得国际环境变得更加混乱和不可预测”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“特朗普效应”将持续分化东南亚国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的问题是，东南亚国家将在对外战略上做出何种选择？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，“对冲”一直是国际关系研究中的一个热门概念，而且被广泛应用于东南亚国家的对外战略研究中。东南亚国家在中美之间两面下注，东亚也形成了我们通常所说的“经济靠中国、安全靠美国”的二元格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但学界的一个共识是，只有不存在大国全面竞争的情况下，对冲战略才成为可能。相反，在强对抗体系下，东南亚国家的战略空间会遭到挤压，对冲战略会变得难以为继。在现实层面，东南亚国家的对冲战略已出现差异化演变的趋势，在特朗普第二任期，这种趋势会更加明显。主要原因有两个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从体系层面讲，不同东南亚国家面临的“特朗普冲击”有明显差异。 “对等关税”就是一个直观体现，大体可以分三档：第一档，柬埔寨（49%）、越南（46%）、老挝（48%）、缅甸（44%）；第二档，泰国（36%）、印尼（32%）、马来西亚（24%）、文莱（24%）；第三档，菲律宾（17%）、新加坡（10%）。一旦施行，菲律宾和新加坡反而会成为普遍关税的受益者，这也将造成东盟内部的分化，直接影响东盟的集体行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/25/20250525180346508.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内政治的层面讲，对冲国家在抵御体系压力方面的能力有所不同。从以往经验来看，决策者执政地位稳固的国家，可以更好地避免对外战略的政治化倾向，从而延续对冲战略。比如，新加坡就保持了高强度的对冲，与中国和美国都开展了高水平的经济和安全合作。而另一些东南亚国家的对冲战略，在国内政治的冲击下，已经向制衡或依附演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是对冲战略本身的演变，“特朗普冲击”还会在东南亚国家的国内政治中产生不同的“回响”。在今年的新加坡大选中，人民行动党在第四代领导人的领导下获得65.57%的选票，得票率甚至超过2020年大选的61.24%。在复杂的地缘政治环境下，人民行动党顺利完成新老交接，形成了 “外部环境越乱、人民行动党越稳”的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，加拿大和澳大利亚的选举也受到“特朗普效应”的影响，但影响机制和新加坡所有不同——反特朗普情绪助力加拿大自由党和澳大利亚工党逆风翻盘。类似效应是否也会在东南亚国家出现？值得我们持续关注。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b8b48c4e1914d0259b6c4b22d9028a5</guid>
<title>一个国家的年轻人去另一个国家访问留学，为什么要阻止呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxiaoqiu2/2025_05_26_777153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中美关系走入困境的症结是特朗普吗？在其任内，中美关系会有转圜吗？留学生和人文交流严重受阻，对接下来的两国关系又会带来哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月18日，在人大重阳区域国别论坛之“全球名家”第二场中，美国前驻俄罗斯大使、美国斯坦福大学弗里曼-斯波格利国际问题研究所主任迈克尔·麦克福尔与中国人民大学国家金融研究院院长、中美人文交流研究中心（教育部）主任、重阳金融研究院理事吴晓求，就“百年变局与中美博弈”展开深度对话，中国人民大学重阳金融研究院院长王文主持对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话环节，感谢中国人民大学重阳金融研究院授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/22/20250522172133887.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吴晓求教授与迈克尔・麦克福尔大使展开深度对话 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：2019年4月，吴老师和麦克福尔大使第一次对话的时候，你们在很多观点上都保持一致，同时你们都在呼吁中美两国要警惕“新冷战”；2024年，两位又继续对话，当时你们说中美两国关系在向坏的方向演进，但两国都应该学会妥协，于是在“妥协”这点上，二位又达成了共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的第一个问题想问麦克福尔大使，中美之间有很多一致的共同利益，就像刚才吴老师讲到，也有很多价值观一致的人群。但为什么现在中美关系似乎还在往坏的方面发展，似乎还有人认为所谓的“新冷战”依然发生。您如何评价当下中美关系的状况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·麦克福尔（Michael McFaul）&lt;/strong&gt;：首先，我认为您对于中美关系的观察非常重要，我们在自由国际主义理念上的很多观点其实非常接近。如果你去观察特朗普政府内部的人员构成，就会发现他是一个非自由主义的民族主义者。在很多欧洲国家和政治环境中，也存在许多“整体性民族主义”（integral nationalism）的追随者，而这也加剧了现实的混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才吴教授所说的也有道理，他提到意识形态维度远比冷战时期复杂得多。在冷战期间，我们有“蓝队”、“红队”，彼此阵营明确，知道谁属于哪一方。而现在的情况远为复杂，许多意识形态之争其实是在同一阵营或同一个国家内部展开的，也许中国在经济政策方面也存在类似争议，但毫无疑问，在美国内部，这种争论非常明显，不是国家之间的对立，而是国家内部的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国如今已成为一个有实力的大国。当一个国家具备强大实力时，无论它的意图如何，其他国家往往会感到紧张。我想问有多少人知道布基纳法索？可能没有那么多。有人知道布基纳法索的外交政策吗？有人了解它的政体吗？没有人举手。为什么？因为这个国家的影响力有限。所以，当一个国家变得强大，不论出于什么动机，其他国家都会本能地感到不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们国家如你所描述的那样取得了巨大成功，如今已经在全球扮演越来越重要的角色。我认为，当前世界上最具影响力的两个大国就是中国和美国。我不认为这是一个“多极世界”结构，而是一个“两极结构”，这两个主要大国就是中美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，你们的政治制度会让我们的领导人感到不安，而我们的政治制度也会让你们的领导人感到不安。这不是价值判断，而是现实事实。也正是这种事实，解释了双方之间为何存在紧张关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/22/20250522173115418.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国对中国晶片实施全球禁令后，5月21日中国宣布反制，将制裁任何执行或协助执行美方相关措施的组织和个人。 &lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，如果只停留在这两个基本事实上，我们的理解仍是片面的。我认为我们正处于一个“不完整的阶段”，两国社会之间的联系极其有限。中美领导人之间应该进行对话，国务卿鲁比奥也应当访问中国，我们应当恢复政府间的沟通。我曾在俄罗斯担任美国驻俄大使，当时我常对我的团队说，我们当然会与普京政府在很多议题上有分歧，但我们绝不能因误解和错误信息而产生分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我担心在当前的中美关系中，正是这种误解导致了彼此误判。两国政府之间缺乏沟通，两国社会之间也缺乏联系，包括学术交流。正因如此，当你不了解对方的真实意图时，最自然的反应就是“假设最坏情况”——你会认为对方想摧毁你的国家，你会认为对方别有图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，解释层面上当然是因为权力与政治体制不同；但开出“处方”的关键是管控这段关系。而管理这段关系的第一步，就是增进了解——这正是我们此刻正在做的事情。所以我也很支持我们能在这里进行这样的交流，我认为现在缺乏的，正是这种层级上的接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们两国曾在多个层面有密切互动，这是事实。从我的视角看，这些互动如今正在逐渐消失，甚至是被人为封闭的。这种状况必须扭转，我们需要回到更积极的接触轨道上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在交流中产生分歧是正常的。我想，甚至邻居之间本来也会这样，如果我们交谈更多，也许分歧也会更多，但总体而言，更多的交流可以带来更深的理解。而在我看来，这是避免最坏情况，也就是避免让冷战重演的一种重要方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：我也五年多没去美国了。从另一方面来说，有一个观点认为，中美两国就是因为互相太了解彼此，所以美国认识到中国的快速崛起，感受到了威胁，因此才遏制中国。吴老师您对此怎么看？为什么中美关系会走到今天这一步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求&lt;/strong&gt;：如同我前面两次和大使对话时所强调的，中美关系是世界上最重要的双边关系。我认为，中美关系若能回到正常、良性的轨道上，那世界大体上就能够和谐发展了。所以，我们要从战略高度去看，一定要看到中美关系的重要性。实际上，中国特别重视对美关系。当然，我也希望特朗普总统能够高度重视对华关系，将中国看成良好、平等、互利的双边关系，这非常重要。有时候我也挺吃惊的，我总觉得国与国之间的关系还是要注意一些言论和文字，否则有时候会弄得非常不开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我前不久看到特朗普总统接受媒体采访时说，因为中美两国在瑞士的会谈，把关税下调了115%，因为我们不下调，中国就会崩溃。实际主持人很明白，他说：难道不是我们吗？他意思是说，你是不是弄反方向了——如果不降难道崩溃的不是我们吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这种说法不利于中美关系的改善，也不利于今后的中美经贸。我认为，中国人有个特点，就是我们说话还是比较礼貌，我们会非常温和、客气地表达一些对方容易接受的观点。而我要说的是，中美关系是世界上最重要的双边关系，两国必须要很好地处理彼此之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系其中一个基石是中美经贸关系，因为中美的经济体量太大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/22/20250522173307407.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的口径计算，中美贸易额在2024年是6820多亿美元，其中5280亿美元是中国对美国的出口，1600亿美元是美国对中国的出口。对中国而言，对美国的贸易顺差是3600亿美元，占中国对全球贸易顺差的33%，超过1/3还多。由此可以看出，中美两国的关系有多重要，如果通过关税的方式来“硬脱钩”，那是难以想象的。对全球经济会带来严重的破坏，问题是对谁都没有利益可能，它是伤敌八百自损一千的事情，还不是伤敌一千自损八百，我还赚了两百的关系。所以，中美经贸关系是中美关系重要的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于人文关系的改善方面，我从新冠疫情以来已经五年没去过美国了，其中本来有两次机会可以带团去美国访问，但我一想到当时中美关系这么不好，就担心美国海关会不会把我弄到小黑屋里关几小时，那还挺麻烦的。因此，如果两国之间的知识分子和学者对交流都处于这种焦虑的状态下，对两国关系都是不好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在还担任中美人文交流研究中心（教育部）主任，按理说我每年都有责任去美国访问，新冠前我们每年都要到美国访问1-2次。其中最重要的一次在2017年，当时我带着一个智库代表团，王文起了很重要的作用，拜访了美国六大智库，那时候也是特朗普总统刚刚第一任期上任，我们也向六大智库介绍了中国的发展，所到之处都受到了热烈的欢迎，那时候我心里从来没有那么担忧过。但现在去会不会有这个情况，我不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·麦克福尔&lt;/strong&gt;：两位如果来斯坦福大学，会受到很好的接待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求&lt;/strong&gt;：现在特朗普政府约束并减少留学生到美国的签证，这件事情我非常不理解。因为吸引中国青年到美国访问和学习，这是多么重要的一件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：上个月某位中国教育官员说，中国学生赴美国签证拒签率已经达到了40%以上，这是非常糟糕的情况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8bd412a944fb2a33cadcc5128a98fb9c</guid>
<title>当孩子遭遇父母施加的家庭暴力，我们该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_05_26_777144.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，几起监护人家暴未成年人恶性事件引发了全社会的关注。一件件恶劣事件令人痛心，也令我们更加警醒：保护未成年人远离家庭暴力，任重而道远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家门关上后，里面是温暖的港湾，还是施害的温床？为什么越来越多的孩子在家庭中遭受伤害？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，既有监护人自身的问题，也有社会环境的影响。一些监护人缺乏正确的育儿观念，对待孩子的方式简单粗暴，甚至将孩子视为自己的私有财产，任意打骂。同时，社会对家庭暴力的认知不足，对未成年人的保护力度不够，也使得一些家庭暴力事件得不到及时有效的干预和惩处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 三重困境：发现难、界定难、矫治难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“直到邻居报警，自述前去阻止对方家暴，却被威胁和被破坏了自家防盗门，我们才得知辖区内有个孩子已被家暴了多年。”一名未成年人刑事检察科检察官这样向我讲述了小笛的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发案时，小笛的父亲正在服刑，母亲独自抚育他。“母亲因为庞大的工作和抚育压力，疑似精神出了问题，常常殴打虐待孩子。但因为她不家暴时对孩子很好，加上孩子对失去父母的恐惧，这种心理让小笛不仅不对外求助，还会帮着母亲掩饰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发现难，是儿童家暴案件的显著特点，也是保护工作的第一重难关。与故意伤害相比，最初的家暴行为通常不会立即或直接造成受害者伤亡，尤其是监护人家暴子女的行为往往被掩盖在“管教”的外衣之下，更不易被发现。即使被周围察觉，也易陷入“打孩子是家务事”的集体失语中。同时，家暴行为有持续反复、不断恶化升级的特点，因此发案时，往往受害者已承受了长时间的身心摧残。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但必须明确的是，不管是近期网络热议的在管教过程中失手将孩子打死的温州母亲和青岛父亲，还是长期棍棒式管教导致孩子轻生的福建父亲，以及上述小笛的案件，这些已明显触犯《刑法》（第二百三十四条、第二百六十条）、《中国人民共和国未成人保护法》（第六条、第十七条）等法律的家暴行为，有关部门诸如公检法、妇联、卫健等可依法采取有力措施，严惩施暴者施或救助受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/25/20250525112239503.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果是‘过失致人死亡罪’的话，最高刑为七年，且很多法官会考虑到父母失去孩子已是人伦惨剧，量刑会再酌情减到3到5年有期徒刑，甚至缓刑。但认定‘故意伤害罪致人死亡’的话，最低刑期10年起步，即使父母有抢救孩子、自首、悔过等情节，不少判例也不低于5年。”一名律师告诉我。“但亲子案件通常不会被认定为故意伤害，我估计这两个案子会判2-7年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，对于一般家庭成员之间的虐待罪，并不是公诉案件，公安机关不能自行立案侦查，需要被虐待人报案才能立诉。但是，未成年人受到父母虐待，可作为公诉案件处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如上述小笛的案件，发案后，是由社区收集整理群众线索和证据，代孩子报警的；警察依法将母亲送至专业精神医院进行会诊和治疗；未检和民政将她纳入“孤儿保障”，在父亲刑满释放前由福利院代养。后来经多方评估，考虑未成年人利益最大化原则，法院没有剥夺父母的监护人资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事关孩子的悲剧，总能刺痛大众最敏感的神经。当下，很多家长也秉持着“棍棒底下出孝子”和“不打不成才”的传统教育观念。但我就此询问多地有关部门同志后，获悉父母真正家暴孩子的情况在涉家暴案例中的比例极低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“至少在我们当地，接到的很多家暴孩子的警情，调查后是发现正常管教。”B市一位获得国家级荣誉的警长告诉我。“真达到家暴标准对待孩子的，那还算个人吗？不当人的家长还是极少的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起犯罪事实清楚、证据确凿的家暴案件和明显“虚惊一场”的乌龙事件，“似是而非”的涉家暴案件情况更复杂，不构成违法犯罪、没明显触及《治安管理处罚条例》的家庭内部行为，各地警察、检察官、法官对此认定存在分歧，在处理案件时自由裁量权较大。界定难，是儿童家暴案件基层实践中面临的第二重难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“学校在体检中发现一个孩子脊椎严重变形，细细询问后得知，孩子长期目睹父亲对母亲施暴，极端恐惧常年蜷缩在角落里导致的。”C市一位心理咨询师告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况，孩子本身是否也在遭受家庭暴力？是的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着我国司法文明的不断进步，“涉未成年人家庭暴力”的内涵和外延不断拓展，已不仅限于直接的身体和精神伤害。在2023年最高人民法院发布的反家庭暴力典型案例中，进一步明确了“被抢夺、藏匿以及目睹家庭暴力的未成年子女也是家庭暴力受害人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在基层实践中，精神伤害和目睹暴力行为是否算直接家暴，多地认证标准不一、执行不一。“别说言语侮辱、阴阳怪气等算不算精神家暴，主观感受太难界定了，物理层面的正常惩戒和家暴的尺度也不好把握。”民警阿南所在辖区学校密集，因此他常常遇到一些“模棱两可”的家暴警情。“有些情况我出警后也理解家长，确实不打不行啊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，一名来自“全国检察机关十佳文化品牌未检办公室”的检察官告诉我，如何界定家暴还是正常惩戒，需综合考量行为频率、伤害后果、施暴动机等多重因素：暴力行为是持续还是偶发、家长有没有酗酒赌博等恶习、打孩子时以教育为目的还是情绪宣泄，有无捆绑、贴胶布、关小黑屋羞辱手段等等，很难一言以蔽之。如果一定要概括，惩戒体现的是“非伤害性的教育”，家暴则沾上了摧残色彩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a45f7b64f71493ddf06f4c46c34db1f</guid>
<title>“躁郁症式”分析不可取：什么是决定中美竞争胜负的关键？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2025_05_26_777140.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义(John Ross) 】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月12日，中美达成90天关税“休战协议”。甚至连美国媒体也承认，中国在贸易战首轮交锋中取得了明显胜利。正如一向持强烈反华立场的彭博社就大多数西方媒体对中国的分析所总结的那样：“对于打算和特朗普硬刚到底的中国来说，这样的结果好得不能再好了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国读者如果认为美国会就此放弃在经济上遏制中国，那可就大错特错了。从经济层面来看，这是一场“持久战”，而非单场定胜负的战斗。因此，下文将就美国发动关税战时的具体经济状况，以及哪些因素将决定这场经济持久战的最终走向，进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响中美关税战结果的决定性因素，仍在于中国能否保持自身的成功‌——没有什么能够替代中国自身成功的关键意义。但了解美国经济动态也很重要，特别是对于战略和战术等具体问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙子在《孙子兵法》中曾言：“知己知彼，百战不殆；不知彼而知己，一胜一负。” 虽然没有必要从字面意思了解胜算的比率究竟是多少，但显然，缺乏对敌人的了解确实会削弱胜算，并可能导致失败。因此，在当前中美关税战背景下，准确了解美国经济动态非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如下文所示，与美国相关的两个问题特别重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要准确了解美国当前对华挑起争斗的背景和时机。西方媒体和部分中国媒体的一些文章以所谓的“躁郁症”形式（manic-depressive，由两种症候交替发生所致的躁狂抑郁症状）呈现美国经济状况。也就是说，如果说过去曾有过度夸大美国经济快速增长/繁荣的报道，那么现在则有过度夸大美国经济问题/危机的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对美国经济短期起伏的过度解读，即“躁郁症式”分析，导致人们错误地认为当前中美这场争斗可能会即刻见分晓。下文的分析将解释为何这种观点是错误的。特别是，正如过去关于美国经济出现“大繁荣”的说法是错误的一样，虽然不能完全排除美国经济突然陷入深度衰退/危机的可能性，但这种可能性发生的概率很低。因此，将战略和战术建立在这样的结果之上将会大错特错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，英语中有一句恰当的谚语可以形容这种情况，即“这是一场马拉松，而非短跑”——在传统中国谚语中，与之相近的说法或许是“滴水穿石，非一日之功”。应当秉持的基本观点是，中美这场争斗将是一场 “持久战”。正如《北京日报》近期一篇引发热议的文章《今天，有必要重温&amp;lt;论持久战&amp;gt;》所指出的那样，该文得出的结论与本文从经济战略角度得出的结论一致。即便中美达成90天关税“休战协议”，笔者仍坚持这一结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，由于这是场持久战，有必要了解何谓影响美国长期经济增长的决定性因素，而非那些可能仅影响短期波动的因素。如下文所示，这也适用于中国经济。因此，这些根本性问题将决定这场经济持久战的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将分为两部分论述这些问题。一，从美国金融市场的表现来剖析美国经济的真实形势；二，何谓影响中美经济增长以及这场持久战结果的决定性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普宣布加征关税后的美国金融市场形势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.1 对美国经济的“躁郁症式”分析不可取&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体在特朗普加征关税之后，近期又对美国经济进行了典型的“躁郁症式”分析。也就是说，它将短期经济数据的起伏，不合理地外推为中长期走势，并据此宣称美国经济要么将迎来“大繁荣”，要么面临重大“危机”的威胁。不幸的是，一种类似的躁郁症式分析也出现在了中国媒体的讨论中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于准确分析美国经济真实状况对中国所面临的国际形势非常重要，因此有必要了解其实际情况。事实上，自特朗普宣布加征关税以来，截至目前，美国经济态势只不过是其经济长期放缓的缩影而已——美国经济在此期间出现的波动尚未超出正常经济周期波动范围。因此，本文旨在从各个方面澄清对美国经济前景的夸大讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，笔者在多篇文章中反复阐明为何近年来不应夸大美国经济“繁荣”的说法，并因此遭到某些圈子批评。如今，笔者认为，同样有必要阐明为何不应夸大美国经济“危机”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，无论是分析美国经济还是分析其他任何国家经济，“乐观主义”亦或“悲观主义”都非美德，唯有现实主义才是美德。过去，笔者觉得有必要批评对美国经济“繁荣”的夸大描述，并非是对中国持乐观态度、为了让中国读者感觉良好，或是出于对中国的“礼貌”。事实并非如此，笔者对美国经济“繁荣”判断的批评，是因为这类说法不符合事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，笔者觉得有必要批评对美国经济问题的夸大估计，并非是对美国与中国的竞争持悲观态度，而是因为这类夸大估计同样不符合事实。只有对形势进行准确分析，才对中国有益。因此，有必要了解迄今为止美国经济和金融市场对特朗普关税的反应没有超出经济周期波动范围的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.2 美国媒体的躁郁症式分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国媒体在特朗普4月2日宣布“对等关税”举措后所做的“悲观”分析为例，《华尔街日报》在4月4日刊发的题为《关税致道指暴跌1600点，美元指数重挫》的文章中忧心忡忡地宣称：“由于担心特朗普总统的新关税计划将引发全球贸易战并将美国经济拖入衰退，美国市场遭受了自2020年以来最严重的下跌……此次下跌使金融市场陷入近年来最为危险的时期之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎与此同时，美国投资银行摩根大通分析师将美国经济陷入衰退的概率上调至60%。资产管理规模高达10.4万亿美元的美国规模最大的基金公司之一先锋领航集团，则将2025年美国GDP增长预期下调至1%以下，并归咎于关税和相关政策的不确定性。它还预计，通胀率将从之前预测的2.7%上升至年底的4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，还不到一个月，即5月3日，《华尔街日报》刊登了一篇标题截然相反的文章《何来衰退？股票投资者预计好时光仍将持续》称：“华尔街最知名的预测机构一直警告称，关税可能引发经济衰退。高盛预计未来12个月美国经济陷入衰退的概率为45%。阿波罗全球管理公司的首席经济学家近期给出的概率则高达90%。但似乎有人忘了把这个消息告诉股票交易员。市场行情正一路高歌猛进。” 5月7日，《华尔街日报》又刊登了一篇文章，声称：“如果关税措施继续推进，美国及世界大部分地区似乎很可能在2025年陷入衰退。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，无论是针对美国经济的“悲观”分析，还是“乐观”分析，都是不合理的——对美国中长期趋势（而非纯粹的短期波动）的分析清楚地印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如拙文《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2025_04_17_772508.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;拜特朗普关税战所赐，中国对美经济增速优势扩大&lt;/a&gt;》所指出的：“重要的是要明白，甚至在特朗普发布失当关税公告之前，美国经济在2025年已经注定要放缓。原因是，随着从新冠疫情中复苏，近几年美国经济周期处于上行阶段，其经济增速远高于其中长期增速。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文第二部分将探讨影响中美经济持久战结果的决定性因素。显然，根据定义，这些长期过程需要一定时间才会显现出来。但是，任何短期的深度动荡都会在美国金融市场中有所体现。因此，我们将首先分析美国金融市场是否正在发生超出正常经济周期波动预期的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.3 美国国债市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从世界上最重要的长期利率市场——美国10年期国债市场开始，因为它不仅影响美国国内金融市场，也影响全球所有金融市场。（国债价格与国债收益率之间呈反向关系，即当国债收益率上升时，国债价格下降；当国债收益率下降时，国债价格上升。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/22/20250522151905273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1 1921-2025年美国10年期国债收益率比较。&lt;span&gt;作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图1清楚地显示，在上个世纪，美国国债收益率呈现明显的长期趋势——对于那些只关注短期较小波动的人来说，这张图表应成为必读材料，因为他们未能认识到这些短期波动背后所展现的更为强大且影响更大的长期经济运行过程。美国国债收益率走势通过无数短期波动得以体现，而其趋势显然由以下四个长期大趋势所决定。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1) 1921-1941年这20年来，美国国债收益率呈现下降趋势，从1921年的5.1%降至1941年的2.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2) 1941-1981年这40年来，美国国债收益率呈上升趋势，从1941年的2.0%升至1981年的14.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3) 1981-2020年这39年来，美国国债收益率呈现下降趋势，从1981年的14.0%降至2020年的0.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4) 2020-2025年这5年来，美国国债收益率呈上升趋势，从2020年的0.9%不断上升，2023年10月更是达到4.99%的峰值。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从最后一个趋势来看，新一轮美国国债收益率上升的长周期很可能正在开启——当然，要确认这一点还需进一步观察数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一框架内，我们将就特朗普关税举措的影响进行更详细的分析。图2呈现的是上文提及的四个阶段中的最后一个阶段——过去五年收益率上升期的数据。从2023年6月至2025年5月近两年时间里，美国10年期国债收益率仅在3.6%至略低于5.0%的交易区间内波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/22/20250522151934849.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2 2023年6月至2025年5月美国10年期国债收益率比较。&lt;span&gt;作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图3所示，确切地说，自4月1日（特朗普4月2日宣布“对等关税”举措的前一天）以来，美国国债价格始终未突破此前的交易区间。4月1日，国债收益率为4.16%，随后在4月11日急剧攀升至4.49%，而后回落，截至5月6日仅为4.36%——仍处于过去两年3.6%-5.0%的交易区间范围内。5月9日（中美达成90天贸易协议前的最后一个交易日），国债收益率为4.39%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/22/20250522152107682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3 2025年4月1日至5月9日美国10年期国债收益率比较。&lt;span&gt;作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在撰写本文时的最后一个交易日，即5月23日，（10年期美国国债）收益率为4.50%，完全处于过去两年间该品种的交易区间之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，部分媒体关注到超长期美国30年期国债收益率的波动。尽管相较于10年期国债，30年期国债对市场利率定价的影响要小得多，但5月23日，其5.00%的收益率仍低于2023年10月创下的5.10%水平——也就是说，即便30年期国债也尚未突破过去两年的交易区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.4 美国股市&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再让我们转向美国股市。图4呈现的是从国际金融危机之前到有最新数据可查的2025年（2006年至2025年5月）标普500指数走势。可以看出，在这近20年的时间里，共出现过四次显著的下跌行情。在2025年正在发生的下跌之前，另外三次分别如下。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1) 2007年10月9日至2009年3月9日，标普500指数下跌57%，从1565点跌至677点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2) 2020年2月19日至2020年3月23日，标普500指数下跌34%，从3386点跌至2237点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3) 2022年1月3日至2022年10月12日，标普500指数下跌25%，从4797点跌至3577点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/22/20250522152158569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图4 2006-2025年标普500指数走势。&lt;span&gt; 作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为便于对比，图5呈现的是2025年最新数据。标普500指数在2025年2月19日达到6144点的峰值，并且在特朗普于4月2日宣布关税举措之前就已经开始下跌。具体来看，从2025年4月1日至4月8日的低点期间，标普500指数下跌11.5%——从5633点跌至4983点。因此：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）从1月份的峰值到加征关税后此次下跌的最低点，跌幅为19%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2)  从4月1日到低点，跌幅为11.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/22/20250522152239551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图5 2025年标普500指数走势。&lt;span&gt;作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些跌幅显然相当显著，但小于2007-2009年、2020年和2022年的下跌幅度。也就是说，没有迹象表明美国股市已失控，也未出现超出正常周期性波动范围的情况。截至5月9日，标普500指数为5660点，高于4月1日（特朗普宣布“对等关税”举措的前一天）的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在撰写本文时的最后一个交易日（5月23日），标准普尔500指数报收于5771点——这一水平高于4月1日（即特朗普宣布&quot;互惠关税&quot;计划的前一天）的点位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.5 美元汇率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后谈谈美元汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡量美元汇率最常用的贸易加权指数——美元指数（DXY），由美国联邦储备委员会于1973年3月推出，不过该指数也可用于计算更早时期的数据。图6显示，自那时起，美元相对于主要货币的汇率呈现出非常长期的缓慢下跌态势，但同时也伴随着巨大且频繁的短期、中期和长期波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/22/20250522152305328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图6 1967年至2024年美元指数走势。&lt;span&gt;作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自国际金融危机以来，美元作为不受美国制裁的避险货币这一角色尤为值得关注。也就是说，在危机时期，资本往往会流向美元，从而推高其汇率。这反映了潜在的经济规律，与当下“去美元化”热潮相悖——拙文&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_05_13_734596.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《“去美元化”是必要的，但要从长计议》&lt;/a&gt;就此进行了详细分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从2008年4月（雷曼兄弟破产引发国际金融危机前夕）到2022年4月（新冠疫情结束），美元指数上涨40%，从71升至100。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后三年间，美元指数一直在100-114区间波动。就本文目的而言，最为重要的是，从2022年4月底至2025年4月1日期间，该指数从未跌破99.8。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月1日，即特朗普宣布加征关税的前一天，美元指数为104.3，最近的峰值是2025年1月的110。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如图7所示，从4月2日特朗普宣布加征关税开始，美元开始大幅下跌。截至4月21日，该指数下跌5.7%至98.3的低点。这次下跌富有深意，因为它突破了前期交易区间下限。也就是说，特朗普宣布加征关税令美元跌破此前交易区间，承受下行压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/22/20250522152326956.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图7 2025年4月1日至5月9日美元指数走势。&lt;span&gt;作者制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若这一趋势持续下去，对美国金融市场乃至经济和政治状况都将产生重大影响——美元汇率走低往往会给美国带来通胀压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在特朗普战术性服软之后，5月1日美元指数回升至之前的交易区间——100.2。也就是说，特朗普的战术性服软有效遏制了美元汇率下跌。截至5月9日，美元指数为100.3。在撰写本文时的最后一个交易日（5月23日），美元指数（DXY）报99.1——处于过去三年该指数的常规交易区间之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，到目前为止，美元指数走势印证了我在演讲《特朗普在美国金融市场动荡的情况下服软是基于战术，而非战略》中的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.6 美国市场趋势概述&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，在特朗普宣布加征关税后，美国主要金融市场并未出现超出正常经济周期波动范围的波动。就目前而言，究竟是因为特朗普的让步，使得市场波动被控制在正常范围内；还是即便特朗普没有做出部分让步，市场波动也不会超出正常范围？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一种情况仅仅意味着特朗普的决策仅在金融市场所能接受的框架内实施——这些都不重要。决定局势的并非特朗普的动机或考量，而是客观事态发展。重要的是，特朗普宣布加征关税后，美国金融市场发展态势并未出现超出正常经济周期波动的变化。也就是说，依据此类数据，无论是“乐观”还是“悲观”地分析美国经济形势都是没有依据的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从美国经济趋势来看，没有理由相信美国经济会迅速爆发危机，进而导致中美竞争因这种危机而迅速得到解决。这就是为什么在过去几年里，有必要驳斥那种基于正常经济上行周期而夸大美国经济“繁荣”的说法，如今同样关键的是，要摒弃任何认为美国经济存在深度“危机”的观点——也就是说，对美国经济过于“乐观”和“悲观”的分析都是不正确的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>