<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cc7a82fa04a9c82b93129d213e95f3a7</guid>
<title>中东的困惑：在家门口打一仗，中国也不愿意吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2022_04_10_634116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发前后的一段时间，中东世界流动着一股情绪，有如大旱之望云霓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那云霓是“摆脱了美国霸权的国际新秩序”。近年来，对“国际新秩序”的预期是一条强劲的旋律，一直在中东媒体上回荡，唱的主要是两句：中国会成为世界领导者，登上大女主的王座吗？中东在新的国际秩序中会是怎样的前景？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，中俄发表联合声明，号称“中东CNN”的半岛电视台将之定性为历史性的事件，该台最善于抓热点的金牌吵架节目《针锋相对》立刻推出一期《大冲突——是美国之星暗淡而由中国和俄罗斯联手统治世界了吗？》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东人再一次发生了误判，以为中国是与俄国结成了军事联盟，于是，一直到俄乌冲突爆发后的最初几天，很多人都热切地琢磨，两国会搞军事联动——那边厢俄军长驱直入，这边厢出手收复台湾。相关的讨论文章漫天飞，连带着开始担心会不会发生第三次世界大战？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/04/20220404152326280.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;385&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《针锋相对》的前一期（2月1日）话题相近：《国际秩序已然终结而另一个开始形成了吗？》该栏目每一期讨论中国与国际新秩序的节目，都会得到半岛官网首页推送。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，世界范围内，有识之士普遍认为俄乌冲突意味着现有国际秩序将有改变，美国与欧洲无力控场，暴露了西方霸权在式微。但中东因为具体的境遇，有着特定的心理诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那里，俄罗斯和中国是截然相反的形象。当代中东的形势在一定程度上是美苏争霸的结果，苏联败走麦城，美国强力控制了该地区。有一种观点指出，在该项大业上，基辛格居功至伟。美国人的成功之处在于不仅控制了中东的政经与军事，更控制了中东人的思想，是该写进教科书的“软实力”案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，为了调和伊斯兰世界与西方、与以色列的矛盾，西方智库发明了“亚伯拉罕家族”的概念，倡导犹太教、基督教和伊斯兰教三教同源，应该和解。然而，东正教却被排除在“亚伯拉罕兄弟宗教”之外，这等于判定东正教是“异端”。当然，东正教的顽固派也同样认定其他宗教是异端，由此形成双向奔赴的否拒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，西方利用金帐汗国的历史，咬定俄罗斯的血统中带有突厥特性（欧美学者打造的伪亚洲史观诡称蒙古人就是突厥人）和亚洲特性，本质上是个亚洲国家，因此俄国人天性野蛮危险（对应突厥）和保守落后（对应亚洲）。与恶劣天气和严寒作斗争让这个民族形成了俄罗斯熊的性格特征——狂暴，喜欢极端暴力，并且永远渴望温暖的海洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，难道维多利亚女皇的外孙女当年是与突厥汗和亲吗？那时候怎么忘了沙皇身上的突厥特性呢？如此荒谬的“薛定谔的俄罗斯”，中东人却无心质疑，反而全盘加以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/04/20220404152452573.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;818&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;末代沙皇和皇后（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;中东人的迷思&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中国，大多数中东人原本一无所知，近年猛然被“龙之奇迹”震撼，他们需要快速了解那个遥远国家，结果学到了西方伪“中国史观”的最新一章：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫测的神意早就特别设置了“中华帝国”，并且让它几千年里都在自我封闭中与世隔绝，仿佛一条沉睡的龙。如今，神意为它指定的时间到了，唤醒了它，于是龙注定笼罩世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该伪史观恰恰是犹、基、伊三家“亚伯拉罕兄弟宗教”共有的思维模式的产物，因此中东人一听就懂。我们中国人的理论和思想，他们反而非常难以理解，因为双方的思想路径从起点就差异太大。所以，如今是“亚伯拉罕兄弟”在用自家发明和传播的一则“龙之神话”自我吓唬，很多欧美人还真把自己吓够呛，沉浸在受虐狂的快感里，而中国人对那些欧美人承受的心灵颤栗却毫不知情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/04/20220404152701213.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;631&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;半岛官网2017年文章《珍珠的串链——中国龙的阿拉伯沙漠之旅》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东人，尤其是阿拉伯人，反应却不一样。美国控制了该地区，然后就制造了史诗级的失败，多年的打压和欺凌让当地各阶层都感到窒息，以致众多阿拉伯右派精英也赞成中国以雷霆之势摧垮美国的实力，接盘世界、接盘中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的中东根本没有左派立场的主流媒体，但那一阵子，右派的主流媒体上几乎天天有讨论“世界新秩序”的文章或节目，自然是引发了一部分亲美派上阵反驳。可也有一部分亲美派选择了沉默，因为他们的心灵已经在摇摆。（本文作者谨按：“中东”作为重要的地理概念，实际使用中却很灵活和游移。阿拉伯媒体上的“中东”，经常就是单指阿拉伯世界，但时而又根据语境指包括土耳其和伊朗在内的整个地区。传统上也习惯把埃及等北非诸国算入；近年还把巴基斯坦与阿富汗也列在“大中东”范围。本文所谈主要是指阿拉伯世界的思想状态，但在一定程度上也能反映大中东的情况。例如对中国的看法，阿拉伯人与巴基斯坦接近；土耳其也接受了西方的“中央王国论”，但因为有大国梦，所以思路不尽相同。本文也会尽量对阿拉伯世界与中东做区分。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东民众兴许是好莱坞电影看多了，深受美国式思维的影响，总以为一场战争就能决定大国兴衰，因此认为俄乌危机是个爆破点，能瓦解二战以后形成的国际秩序——尽管必定代价高昂，但却值得，且无可避免。在他们的想法里，中国不肯派军队去叙利亚清剿ISIS，不肯强势接管黎巴嫩，但在家门口儿打一仗，总愿意来吧？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7cc7363a9bc5567b420f8b749ea29fec</guid>
<title>佩洛西窜访台湾前阳性，巧合还是天意？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_04_10_634108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702298966673647/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天讲讲佩洛西窜访台湾。这件事情在过去的一段时间里引起了广泛的关注。4月7号的外交部新闻发布会上，彭博社问到美国众议院议长佩洛西计划访问日本以后于4月10日访问台湾相关问题。4月10号是美国所谓的“与台湾关系法”签订的 43周年纪念日，卡这个时间点窜访，传递出的在台湾问题上搞事情的信息是十分严重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社提问中还提到，这是25年来首位访问台湾的美国众议院议长，这就又涉及到职位的问题。美国众议院议长，在广义的美国政府中，是一个非常特殊且重要的职务。对于岛内那些搞“台独”的力量来说，佩洛西作美国政坛的常青树和民主党内资深人物在任内窜访台湾，传递出的信息是非常“坚定”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个时间点上，除了佩洛西自己要捞政治资本以外，还面临着俄乌冲突这个明显的窗口。有一些台湾的学者，认为美国在乌克兰发明出了所谓美国的“遥控战士”，根据现在流行的元宇宙的讲法，就像银河护卫队第二部里面的金色种族，他们不是自己肉身亲自上阵，而是远程弄了个飞行器代替他们去打仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，台湾岛内尽管那帮人嘴还是很硬，在媒体上非常活跃的描述乌克兰生猛和美国的远程遥控军事援助，但实际上已经是惊弓之鸟。一般来说岛内的新闻媒体在乌克兰问题上得出的一个基础性的结论就是，出了事美国是不会出兵的。这对于抱着“洋大人”的大腿谋求岛内政治“独立”的这帮人来说是重创，精神支柱崩塌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，佩洛西肯定是去安抚民心的。而中方给出的回应也是非常清楚，赵立坚是这样回答的，“中方坚决反对任何形式的美台官方往来”。断交、废约、撤军、美台之间断绝外交关系、美国作战部队从台湾的撤离、废除美台共同防御协定，这是中美建交三原则的前提条件，所以中国坚决反对任何形式美台官方往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵立坚接下来回答说“美国国会是美国政府的组成部分，理应严格遵守美国奉行的一个中国政策。”如果佩洛西窜访台湾，她不是一个个体和普通的议员，而是众议院议长的身份，这个后果“将严重违反一个中国的原则和中美三个联合公报规定，严重损害中国主权和领土完整，严重冲击中美关系的政治基础，向‘台独’分裂势力发出严重错误信号。中方对此坚决反对，已向美方提出严正交涉。”这是中方的基本态度，但同样还是外交术语，需要维持外交场合的体面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵立坚还表示“美方应恪守一个中国原则和中美三个联合公报规定，立即取消佩洛西众议长访台计划，停止美台官方往来，以实际行动履行美方不支持‘台独’的承诺。如果美方一意孤行，中方必将采取坚决有力措施，坚定捍卫国家主权和领土完整，由此造成的一切后果必须完全由美方负责。”前不久两国领导人刚刚通过电话，承诺“四不一无意”反对台独，而这个时候佩洛西窜访台湾传递什么信号？你给我承诺，我相信你的承诺，国家之间的外交关系就是这样。而你踩到我底线了，那我明确告诉你，这件事情我们是不接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是非常重的话，当然也有人认为这句话更多的是一种外交性的术语，但其实并不是。有的时候你会发现在网络空间有一些人，通常比华盛顿的决策者对中国更加的硬气，这一种非常有趣的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么除了赵立坚之外，王毅外长对这件事也有非常清晰和明确的表达。王毅外长在4月7号与法国总统外事顾问博纳通电话的时候，说当前国际局势动荡加剧，美国在乌克兰问题上强调尊重一国主权和领土完整，但在台湾问题上公然踩踏一个中国红线，这是赤裸裸的双重标准。我们把美国在乌克兰问题上的表态，与美国在台湾问题上的做法相提并论，美国国会众议院议长作为一国政要，如明知故犯般窜访台湾，将是对中国主权的恶意挑衅，对中国内政的粗暴干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“恶意挑衅”“粗暴干涉”这两个定性，将对外发出极其危险的政治信号。就相当于我们认定你的行为，会给“台独”势力开一张类似于空白支票，鼓励他们采取一些冒险性的举措，这种冒险性的举措将踩踏主权的红线，也将启动我们的《反分裂国家法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然佩洛西窜访台湾这件事，出现了一个极具戏剧性的阶段性结尾。这个消息出来没多久，她便确诊了新冠肺炎阳性，然后便是原定整个访问亚太的行程取消或推迟，这多少会被外界怀疑是战略阳性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情也告诉我们几个理解认识台湾问题在当下和未来一段时间的走向的关键点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一伴随着整个局势的演变，美国现在表现出来的态度很明显，就是用有限的力量在欧洲对俄罗斯进行一部分的牵制。最好把乌克兰变成一个泥潭让俄罗斯陷进去，顺便一石二鸟，还能给欧洲放一点血。而重点是中国，指望俄罗斯将美国的精力完全都牵过去，这不太可能，因为乌克兰死撑到底，最多是俄罗斯将半个乌克兰咬下来，这并不会对整个欧洲地区的战略局势产生重大的改变。虽有些困难，但是对于美国来说不构成战略级的威胁和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二对中国台湾问题是重大抓手，但是这个抓手是有代价的。美国政要现在对于台湾问题的心态十分复杂。最理想状态就是台湾和大陆之间，双方实力在伯仲之间，然后美国做离岸平衡手，两边都可以左右逢源。而现在是大陆的力量结构性地上升，不再使美国能够左右逢源，那尽可能地在抓手被彻底吞掉之前，利用台湾岛内的一部分人的想法，把利益吃干抹净，并且制造一些问题，以备日后进行政治收割。佩洛西看得很清楚，民主党想要赢得2022年中期选举，其中非常重要的一条是要在外交上有得分，对中国强硬是最容易得分的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三对我们来说需要有一套工具，像电影里法医对尸体解剖的工具箱一样，从小到大中间每一样都可以随时随地拿出来，能够立刻发挥它应有的作用。在进行这种博弈的时候，态度明确，意志坚定，心态沉稳，把红线画好后不搞政治游戏，直接亮开工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说确诊新冠肺炎帮佩洛西解了套，或者说是一种巧合。用东方文化来解释是天意，这条路是错的，重新给佩洛西一次机会不要犯错。当然既然盯上了这里，后续两国之间政治博弈还是会展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代有句话叫君子可以欺之以方，很多时候在对美国这个问题上，我们表现的太讲道理，以至于美国在很多场合表现出一种错误认识，中国负责管理，美国负责闯祸，甚至还能谋求非对称优势。这实际上是是双方实力不对等的情况下成长起来的关系，随着时间的变化，是应该是要得到校正的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事情事关我们的国家安全和主权，是核心利益和底线，涉及到领土的完整，没有讨价还价的余地。中方已经将底线划好，也希望美国可以做出理性的选择。在这样特殊的时期我们持续不断地见证历史，对于后面关于台湾问题上，佩洛西还要有怎么样的表演，我们可以认真地观察，持续地关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期就讲到这，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a65f5d2a7905fc569f0390b4b312276</guid>
<title>建国30余年，乌克兰为何从未想过不在美俄之间二选一？</title>
<link>https://www.guancha.cn/anze/2022_04_10_634107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安泽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月，几张俄罗斯离乌克兰边境不远之处大规模部署军队的卫星图配“俄罗斯可能在计划入侵乌克兰”标题的新闻报道，把国际社会的注意力拉向关注俄乌两国的关系走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随俄乌局势紧张程度的提升，乌克兰沦为大国博弈竞技场的处境日益明显，尤其是信息领域，真相与谣言齐飞，既拼多方现有的舆论造势能力，也考验各自以往在乌克兰耕耘的深度。作为拉脱维亚人，外加专业研究新闻传播，笔者对这一议题自然十分关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，十几年内，乌克兰历经的橙色革命、Euromaidan抗议运动（被称为“亲欧盟示威”）、克里米亚危机和顿巴斯地区的地方主义，都在折射美俄争夺乌克兰政治控制权的意图，而信息时代下，具有舆论引导能力的媒体实践与大国地缘政治诉求之间有何关联的视角，越来越受关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想回答乌克兰信息空间为何与如何陷入大国地缘政治博弈泥潭中，成为把乌克兰推向今日局面的力量之一，这就要从根本原因说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、国家构建与传播网络&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史长河中，乌克兰的领土一直处在西方与斯拉夫文明、不同社会实践和政权的交界地带。西部曾被波兰政权管控、东部被沙皇俄国统治，再加上苏联期间加盟国的“俄罗斯化”等历史经历，催生了乌克兰地区和社会文化的多样性。而随着民族意识的觉醒，多样性中的不同逐渐被置于放大镜下，为1991年独立于苏联的乌克兰建立新“和而不同”的民族共同体意识带来重重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪末，技术的进步推动了全球范围内信息社会的建设，电视媒体的传播范围与影响力变得越来越大，成为了许多国家塑造与传播其形象及提升国家认同感的重要途径之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，苏联解体后乌克兰开始有本土媒体时，媒体发展的命运并未全面掌握在国家手中，私营属性为乌克兰的信息空间装满不同声音并让它们萌芽提供了“肥沃的土壤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像当初全国覆盖率与收视率最高的电视频道《Inter》和《1+1》的所有权，分别是乌克兰社会民主党党员伊戈尔·普罗志尼科夫和三位商人。类似的国家与媒体之间的关系，是迄今为止乌克兰媒体环境的发展状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本土媒体成为寡头经济、不同政党竞争和把自己的利益最大化的平台；不同频道对国家政治生活的报道与阐述的角度不同、传播的政见不一，增加了社会思想的分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，典型的例子之一，是时任乌克兰总统尤先科在试图借助历史记忆建立强大的国家认同时，追授二战期间“民族主义运动组织”领袖斯捷潘·班德拉（Stephan Bandera）为民族英雄，这事件引发了乌克兰社会的强烈争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/02/20220402212214366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中间为斯捷潘·班德拉肖像（资料图/AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为独立而战斗还是纳粹主义者、是叛徒还是英雄，持不同看法的报道及与该人物有关的纪录片进一步加剧了乌克兰东西部的撕裂。据2014年乌克兰社会学团体“评级”（Rating）民调结果显示，75%的西乌克兰居民支持班德拉是乌克兰民族英雄的说法，而多数东乌克兰民众对此说法并不赞成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，历史进程造就了乌克兰东西部的不同，另一方面，东西部的分界线变得更加突出，这与乌克兰民族分布情况也有关联——西部的居民多数为乌克兰族，而占乌克兰总人口近17%的俄族人口集中住在东乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰族与俄族两者走过“主体-少数”民族身份互换的过程，意识形态方面自然因往事也有差异，而对班德拉是否是民族英雄一事的争执，充分说明了乌克兰自独立以来在国家身份认同构建中缺乏对不同民族保持统一共同体的塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体的原因之一与民族主义关联密切，但不少独立于苏联的国家所忽视的是，在民族主义运动过程中，社会结构在苏联期间也已发生了变化。换言之，不同民族在原苏联加盟国共存，而在新民族国家身份认同构建的过程中，民族主义带有的孤立主义的问题常常被疏漏，此次争执只是让民族的融合问题变得更突出罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;hr style=&quot;page-break-after:always;&quot; class=&quot;ke-pagebreak&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其次，自出现克里米亚危机后，受俄乌关系恶化的影响，乌克兰采取了一系列措施：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰信息空间“去俄化”（2014年与2016年二十几家俄罗斯频道被禁播，俄罗斯的Vkontake和Odnoklassniki网络社交平台被禁用），
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年电视媒体“乌克兰化”（播出内容使用乌克兰语的量不得低于75%），
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及，2021年乌克兰总统泽连斯基签署《乌克兰原住民权利法》，该法律未把俄罗斯族归类为国家原住民，从而限制了俄罗斯族参与乌克兰国家政治生活的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一系列行为进一步撕裂了乌克兰内部的民族关系，伤害了乌克兰第一大少数民族俄罗斯族的感情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息传播视域下，在虚假新闻和后真相时代到来之前，充分发挥媒体的作用进行国家身份认同的构建，或许当时就可以造就别样的乌克兰；而现实中，乌克兰媒体与国家体系的脱轨并服务于特定群体的主张与立场，导致乌克兰民众的国家身份认同感薄弱不堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
淡薄的国家意识，也让乌克兰更轻易地被卷入美俄两个大国的矛盾之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/02/20220402212644278.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、美西方与俄罗斯对乌克兰信息空间的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到渗入乌克兰信息传播网络，美西方和俄罗斯都有各自的“先天优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）美西方的影响特征
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰有了打造自家电视频道的念头时，主要的追求围绕告别官方话语、提升趣味性与现代性，而对于苏联刚解体的年代而言，现代化的概念与西方输出的文化与发展模式似乎融为一体。在全球化起步的年代里，美国通过文化、大众传媒和新闻业向境外输出了自己的世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如利西奇金·谢列平在《第三次世界大战：信息心理战》一书中所言，新来袭的风格有了摧毁社会原有的意识支柱和改变对世界看法的能力，用以前在苏联不为人知的方式营造对西方的理想、自由、民主生活方式的崇拜与向往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分追求现代化的电视频道以西方模式为标准，这样一来就促进了西方的意识形态在乌克兰的传播。如，乌克兰UT-3频道刚成立时就引进了CNN新闻，好莱坞电影更是当时本土频道创造高收视率的流量密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对西方模式的认同，使得乌克兰当地人轻易地建立起对西方的新闻与文化产品的信任，而随着美俄关系发展的变化，这份信任感逐步被转化为对“俄罗斯威胁论”的相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到创造舆论以便影响乌克兰局面，美西方的方法特征为通过投资进入乌克兰媒体市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年，美国国际开发署（USAID）与乌克兰签署了一项关于人道主义、经济和技术合作的双边协议，以帮助乌克兰发展其经济、政治和社会潜力。这协议某种角度上成为了借乌克兰媒体实现乌克兰西方化的“培养方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，通过投资与派送相关人力资源，乌克兰的Unian新闻社诞生，生产的内容与新闻叙事持倾向于西方的立场，其中《你所不知道的乌克兰》（Nevydoma Ukraina）历史系列纪录片辅助了该国民众的历史记忆的重塑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
橙色革命年间，驻乌美国大使馆在基辅建立的美国大使馆媒体发展基金仅为反对派媒体提供资助。2013年，时任美国国务院发言人维多利亚·纽兰（Victoria Nuland）同美国驻乌大使杰夫·派特（Geoff Pyatt）以支持乌克兰走向民主为由，协助乌克兰成立独立新媒体平台。通过美国国家民主基金会（NED）和美国国际开发署(48533美元)、美国大使馆（约13550美元）[1]、美国索罗斯基金会（19183美元）、荷兰大使馆（95168美元）先后的投资，乌克兰独立网络电视台Hromaske TV在Euromaidan抗议运动期间正式成立，成为美西方干预乌克兰政治生活、推翻亚努科维奇政府的“暗道 ”之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa14a8a0718ee5af0e0f8dc86e6112de</guid>
<title>欧洲人欢迎乌克兰难民，乌克兰籍吉普赛人除外</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_04_09_633991.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得就在几周前，欧洲网友发现一些中国人在社交媒体上发表评论说：“我们愿意拯救逃离乌克兰战争的年轻女孩儿，并与她们结婚。”当时，很多人都因为这些截图而感到愤怒，进而指责中国人不讲人道主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可如果你现在看看欧洲，你可以看到真正不人道的是一些欧洲人。他们非但没有帮助乌克兰难民，反而利用今天的难民危机虐待和剥削那些无辜的妇女、儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;给予难民的援助&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着乌克兰冲突日益严重，每天都有越来越多的难民逃到邻国。由于年龄在18岁至60岁之间的乌克兰男子被禁止离开，并被要求留下来与俄罗斯士兵作战，因此绝大多数乌克兰难民是妇女、儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对难民危机，欧盟批准了一项计划。根据该计划，欧盟将在接受乌克兰难民的国家之间分配总额为200亿欧元的资金。除此之外，每个欧洲国家的政府也计划用自己的财政来支持乌克兰难民。所有抵达欧盟的乌克兰公民无需申请庇护。欧盟表示，他们将给予乌克兰公民长达3年的生活、工作、医疗、住房和教育权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连此前因不帮助乌克兰人而受到批评的英国也宣布，他们将不再限制乌克兰难民入境。英国政府还要求其公民帮助安置这些难民，每个协助安置的人每月将收到350英镑的住宿费。如果人们想收容乌克兰难民，他们可以在相关网站进行注册。到目前为止，已有14万英国人进行了注册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的祖国斯洛伐克，乌克兰难民也受到了欢迎。当他们抵达斯洛伐克时，他们将获得居住权、在斯洛伐克工作的权利、免费医疗保险、免费住房，等等。这些免费住房主要由斯洛伐克公民直接提供，也就是说接纳难民住进自己家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克政府宣布，他们将向所有为乌克兰儿童提供住宿的人支付100欧元，为接纳乌克兰成年人的家庭支付200欧元。因此，如果有人收留一位有两个孩子的母亲，他们每个月将得到400欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，斯洛伐克的许多企业都在为乌克兰难民提供就业机会，人们也在为乌克兰人组织免费的语言课程，以便他们能舒适地生活在这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/17/20220317202431299.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰难民等待入境罗马尼亚。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;接纳难民，也讲种族主义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我住在中国，所以我之前也不知道这场难民危机有多严重。但我现在了解到，目前已有20多万乌克兰难民逃往斯洛伐克。我原以为难民们会留在斯洛伐克东部，但上周末我和妈妈聊了聊，她告诉我，即使在我们那个位于斯洛伐克西部、只有2000名公民的小村庄里，也住着30多名乌克兰难民，而且可能还会有更多难民到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克人民非常欢迎乌克兰难民，因为大家觉得彼此在文化和种族上非常接近。甚至在政府表示将为难民提供住房之前，许多人就自愿提供住宿。没有人害怕让乌克兰人进入他们的房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与几年前非洲和中东难民来到欧洲的情况截然不同。当时，不仅是我国，而是所有中欧和东欧国家都拒绝这些难民。然而，今天正是这些国家最欢迎乌克兰难民。这是因为他们看到乌克兰人和他们一样是白人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有逃离战争的乌克兰吉普赛人寻求帮助，但当收容者发现难民不是白人时，他们中的大多数人都拒绝接纳他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，许多人在网上抱怨说，欧洲人对待乌克兰难民的态度，表明他们是多么的种族主义！然而欧洲人就是这样，他们中的许多人不喜欢其他族群，但并不害怕文化上相似的乌克兰人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/17/20220317202705851.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波兰什切青大学设立的乌克兰难民接待点 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4ed5125cbde2997a3a4493ab91cc40f</guid>
<title>中国不缺聪明人，但民族强大靠的是偏执的守望者</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiCheng/2022_04_09_633989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
提起网络文学就是玄幻、仙侠？那你对网文的理解可能滞后了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月7日，中国社科院发布《2021中国网络文学发展研究报告》，报告称现实题材崛起，与玄幻等题材并驾齐驱。网文小说与时代变迁、民族复兴相结合，评论区里，读者也深受网文的家国情怀感染。据统计，2021年“中国”一词在起点读书app的读者评论中累计出现超30万次，过去三年累计近百万次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于这次报告的发布，观察者网与起点中文网“硬核工业派”作家齐橙有了一次深入的对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
齐橙成长于工厂大院，是资深“工业党”和“军迷”，喜欢研究大型“机械怪物”，“混迹”于各大军事论坛，对中国工业发展怀着深沉的感情，笔下主角多是为工业强国梦奋斗的工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
齐橙被称为“硬核工业网文大神”，代表作《大国重工》去年获得了第五届中国出版政府奖。除了网文作家的身份外，齐橙也是北京师范大学副教授，他说当老师让他有经济学的理论高度，写网文则让他“接地气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年开始，齐橙先后发表了《工业霸主》《材料帝国》《大国重工》等工业题材小说，不仅影响了读者，也带动了硬核工业类网文的写作风潮。齐橙告诉观察者网，他对自己作品倾注的是“强国理想”，内里是他的爱国信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/07/20220407203750211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;齐橙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/胡毓靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;小说以史为鉴，讲述中国工业故事&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：齐橙老师你好，谢谢你接受我的采访。您写的小说被划归为“工业硬核”，相较言情、玄幻题材比较少见，写作会更耗时耗精力，以《大国重工》为例，您是怎么进行剧情推进，让读者觉得有爽点呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙&lt;/b&gt;：构思一本书之前，我会有一个大概的脉络，比如写《大国重工》前，我了解到一个很“实”的背景，就是1983年国务院颁布《关于抓紧研制重大技术装备的决定》（又称“110号文件”），这是一个由国务院牵头，各个部委参加的“硬核”文件，专门研制中国面向21世纪的重大装备，包括大化肥，大乙烯，发电，电力设备，冶金设备等等，就是依托宝钢的技术引进，形成自己的冶金装备制造能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在构思这部小说的时候，以80年代全盘引进技术、学习技术，90年代消化吸收，进入新世纪开始对外竞争，这样“三步走”的基本脉络进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这样一个故事，之前我们国家通过引进技术，建造60万千瓦机组，结果在使用的过程中，机组过热冒烟了。当时觉得是我们的制造技术不行，后来经过检查以后发现，其实是国外的技术落后了，国外提供的算法错了，我们自己换了一套算法就把它解决了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事就非常有意思，我就把它改造了一下，构造了国内的一些崇洋派，还有一些坚持自主的人，他们克服困难，最后证明其实不是我们的错，是人家的错，这就形成了一个冲突，形成了《大国重工》里的一个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个故事都能够在历史上找到这么一个事件，然后再把它戏剧化一点，这样就形成了一部小说，大概是一个这样的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/07/20220407210513547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：您的作品里也有很多工人、厂长形象，这些您是从哪些人身上获得塑造角色的灵感的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙：&lt;/b&gt;网文圈子主要以年轻人为主，像我这样50多岁的并不多，但四五十岁的作者有一个长处就是社会阅历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我原来生活在工厂里，周围有很多叔叔阿姨还有同学都进了工厂，我父亲是工厂的副厂长，在《工业霸主》里我写了一个非常亮眼的副厂长，就是以我父亲作为原形写的，非常刚直不阿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事是这样的，主角当时在海外开拓业务，但是遇到海外工会抵制、搞罢工，就找这个退休的副厂长。然后老厂长就问他，说：小林你是党员吗？你是党员，你怎么会害怕工会呢？说论到工人运动，谁能跟共产党比，谁能跟我们党比，国外那些工会，只不过是一些“黄色工会”（观察者网注：黄色工会指与资方妥协或被收买，或是被工贼所控制的工会，常被工人指作假工会），根本不代表工人利益。作为一个共产党员，你是代表工人利益的，你怎么会斗不过这些工会呢？然后主角说这是国外。他说国外的工人也是工人，你应该是会去做工人工作的，然后主角就去团结国外的工人，把原来的工会给推翻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一个很“意淫”的故事了，就是跟国外的工人共建当地的和谐社会。我会去构思这样的故事，这是一种“老人的智慧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来上大学、当老师，我做过很多基层的研究项目，有时候是给地方做旅游规划或经济发展规划，所以接触过很多基层的公务员，上到区长、市长，下到普通的社区工作者，我会从他们身上找到一些东西，然后写到作品里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我作品里很多人物都是有原型的，我能够想象得出，这些人在这种场景下会怎么说话、做事，所以写出来的东西会现实感更强一点，相比之下就是有一些比较年轻的作者写这种一定层次的冲突，有时候写的确实不够到位，部长和司长之间怎么对话，他们想象不出来，但是我知道，因为我经历过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：您的作品里都有穿越的设定，为什么要给硬核小说披上这样一层外衣？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙：&lt;/b&gt;这其实是网络小说创作的一种技巧。网络小说相对于传统文学的优点，在于它更贴近群众。文艺创作不应只是满足作者自己的心灵感受，应该贴近群众，让群众容易阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网文容易阅读是因为网络小说自己形成的特色，比如说穿越所带来的是代入感。如果我现在直接写一个1979年的年轻人，今天的年轻人是无法代入的，但如果把你穿越到我的身上去，带着21世纪的年轻人目光去看1979年的中国，去和1979年的这些人在一起生活，就会有代入感，从而能更好地去理解这个社会。这是网络小说提出来的一种技巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：您觉得老师和网文作家这两份工作给你带来的体验，它们的区别在哪？它们带来的成就感有什么不一样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙&lt;/b&gt;：（写网文和做老师）是两个世界，做学术或者跟学生打交道，算是在象牙塔里。学术圈有它的逻辑，一是做事更严谨，稍微有点不接地气。而网文则非常基层，因为网文的作家和读者，大多数是基层工作者，和我的同事完全处在社会的两端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我用这种方式接触了整个中国，也丰富了我的人生体验。我在上课的时候可以举出一些很基层的例子，当我在看论文或是经济政策内容时，我会知道它的基础在哪，中国的社会的基础在哪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两边应该是相辅相成的。我们做研究的时候有一个说法叫“顶天立地”，“顶天”就是说你要有理论高度，“立地”就是你要接地气。我觉得我这两份工作，一份算“顶天”，一份算“立地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;网文感染读者，工业和技术岗职业渐受青睐&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：我知道您有自己的读者群，他们上学选专业或是找工作，有没有受到您作品影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙&lt;/b&gt;：有这种情况，有读者和我说过很多年前看了《材料帝国》和《工业霸主》，进了材料和机械这个“坑”，也有一些看完了以后，对工业的认识会有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种改变不会是我一本书影响的。过去10年中，高考的职业取向在逐渐的从虚拟经济向实体经济转向，我们现在有一种很深很重的感觉，就是招生的时候发现金融、经济类专业热度在下降，而技术类热度在上升，比如航空航天、汽车、工业互联网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个国家还是在走向实体化，我的作品在其中是否发挥了一点作用我不知道，但确实整个网络小说的圈子，工业、技术题材的小说逐渐在增加，硬核的模式在不断地被推陈出新，那么也代表了一种社会风尚。小说其实是会影响社会的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;观察者网&lt;/b&gt;：为什么越来越多作者开始写现实题材、工业题材呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;齐橙&lt;/b&gt;：这不是突然涌现的，应该说是网络文学给他们提供的机会。各行各业的人都想呈现自己的行业，只是有一段时间，这样的内容逐渐萎缩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如建国以后那段时间，写军事、战争的文学作品，很多都是部队作家，比如周立波就写了《暴风骤雨》和《三乡巨变》，他本身就参与了土改工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络文学的崛起，给了创作者更多的机会。编辑不会因为你没有中文系的背景就歧视你，网文作者的优点在于他们贴近群众，真正反映了生活，达到了习主席说的讴歌党、讴歌人民、讴歌社会的效果，所以它得到了广大读者的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在看到各行各业的人都在写行业文，其中很典型的就是医生文，阅文好几个大牛的医生作者，就是一线拿手术刀的，直接在小说里面写完一段以后，在下面写一段说这个例子是我自己做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/07/20220407212054573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;齐橙的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大多作品以工业为题材，以工人为主角&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>