<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eccb30bd9974decbba2f3a368ee65fe9</guid>
<title>中国未来发展的两项关键资产</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2022_10_08_661166.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=387702306901074470&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
很多人对中国经济的现状以及地缘政治对中国经济的影响表示关切，我今天将试图把这个话题放到更大的语境里讨论，并从更长远的视角观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济正在转型，开创新的发展模式——主要的驱动力是中国自身发展的需要，无论有没有地缘政治的因素。而当下的地缘政治冲突加快了经济转型的速度，同时也增加了风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是从中国经济还是世界经济格局来衡量，工业产能都是中国最重要的资产。中国的制造产能比美国、日本、德国加起来还要大。我们为全世界制造所有东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国产能的附加值还太低。我们有些地方有改进。例如苹果手机，10年前，苹果手机只有3.5%的价值在中国生产——如今超过25%。但总的来说，我们国家的产能的价值还有很大的提升空间。我们要对产能进行大规模改造，既要提升技术水平，还要开拓新兴生产领域比如低碳工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国每年的制造业产能价值大概在5万亿到10万亿美元之间。5万亿指的是制造业产值，10万亿大约是市场零售终端的价值。但制造业增加值占比才20%不到，我估计我们的制造业毛利率也就12%到15%，比较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要提升发展质量，这一数字要提高到30%到40%。因为基数很大，这个增量也将是无比巨大，光是半导体产业（如果能替代进口）就可能贡献5到10个点。我们花费将近5000亿美元每年进口芯片及相关产品，比购买原油和铁矿石加起来还多，而中国是历史上最大的原油和铁矿石进口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/08/20221008152918497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国当下发展的首要目标不是追逐GDP的量，而是质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的地缘政治冲突让中国意识到，转型是箭在弦上、不得不发，不单是经济考虑，还有国家安全的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来十年，投资和增长机会巨大：制造业技术提升、供应链优化、半导体、生命科学、医学设备、新的替代能源（例如新能源汽车和新材料）……所有这一切，让西方国家，尤其是美国感觉受到威胁、失去了安全感。这是可以理解的：美国将其自身在科技创新方面的领先地位视为全球主导权的基石，所以美国要跟中国竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但或许是因为他们当下的政治体制效率低下，社会两极分化，美国人感觉光靠自己国家能力没法正面竞争，他们转而寻求用地缘政治手段来削弱对手。这对中国的发展道路构成巨大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在围绕中国经济有一些悲观情绪，新冠疫情、互联网企业退潮、房地产泡沫、地缘政治等。但这些都是短期问题。要看长期的话，可以参照十四五计划。十四五计划为许多领域制定了具体的目标：制造业技术、人工智能、半导体、碳中和研发能力等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/08/20221008153041777.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月6日，在北京，人们在“奋进新时代”主题成就展室外展区参观。图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的10年，或许未来20年，与其他国家相比，中国将是一片稳定和增长的大陆。中国还有另一项关键资产：政治稳定。我们确定知道领导层是哪些人、政策有哪些。美国肯定没有这样的稳定性，欧洲更不用提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是商人，也是投资人。如果要我举出在中国投资的一个基本原则，那就是：不要跟五年规划对赌！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6faa13abe3f4ace58a9d66e991d5fdc</guid>
<title>这道复杂的选择题，中国人做了数千年</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_10_08_661075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之前，一篇名为《我的县长父亲》的文章在网上引发了热议，起初舆情纷纷，嘲弄连篇。不过，当作者将整篇文章的实况呈现在人们面前之后，舆论却出现了翻转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，这篇文章既不是为了炫耀父亲的显赫，也不是想要“子以父贵”，而是追忆了一位焦裕禄式的好干部。普通读者大多会被这位人生经历跌宕起伏，却始终心怀人民，致力于造福百姓的县长所感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“宰相必起于州部，猛将必发于卒伍。”人们对于贤明政治的向往，古今如是。当代的县长惹人注意，如果是在古代呢？古代的州县官员们又有着一副怎样的生活图景？本文期望回溯历史，围绕这些问题略作展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;想当县令不容易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文艺作品中，常以“七品芝麻官”形容县令。这种说法并非没有道理。在中国古代的国家架构中，州县一级是最基层的官方机构，故而州县官有着“亲民官”之名。由于层级最低，称其为“芝麻官”倒也没问题。然而，这个看起来级别很低的官位，有人不屑一顾，却也有很多人望而却步。其中原因很大程度上在于选官模式不同，成为县令的路径也不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就选官制度而言，中国历史上大致有三个时期，春秋战国以前贵族世袭为官，称作“世卿世禄制”。西汉以来，察举制成为拔擢官员的主要途径。隋唐以降，随着科举制的完善，进士成为官场中的新力量。经过制度的完善，宋代以后，科举成为最为正统，也最为主要的选官路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世卿世禄的贵族制下，有的人起步就是中央高官，有的人一辈子都做牛做马。这样的局面在察举制的时代得到了改变，理论上，只要你表现优异，就有机会得到官员的举荐，再通过朝廷的考察得到官职。比如汉武帝时候的公孙弘，他本来是个养猪的，毫无社会地位可言，但因为研读《公羊传》小有名望，对待继母又孝顺恭敬，被地方官推荐入朝参加对策，结果被汉武帝看重，骤然拔擢为丞相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“布衣丞相”都能有，察举制产出的“布衣县令”更是不可胜数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果害怕中央的考试，还有另一条路可以当县令。在察举选官的时代，高级官员不仅能向朝廷举荐人才，也可以自辟僚署，也就是自行选拔副官、参谋。很多人通过这种方式成为县令，根据学者的统计，在曹魏时期的县令中，公府转任的比例甚至要高于朝廷直接任命的比例。因此，在察举时代，想要成为县令，核心是能得到高官的赏识，若能直接拔擢为僚属，则再好不过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然察举制取代了贵族世袭制，但仍然保留着浓厚的人为干预色彩。只要出身士族，哪怕不是王、谢、桓、庾这样的一等门阀，当个县令也照样轻轻松松。比如“不为五斗米折腰”的陶渊明，虽然我们欣赏他的气节，但倘若观察他的仕途，就会发现陶渊明当官实在是太容易了，丢官也根本不当回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隋唐以后，随着科举的兴起，这种不费力气就能当县令，而且不把县令当回事的情况逐渐远去。特别是宋代以后，随着科举与选官在国家制度层面逐渐合一，想要成为县令，最主要的渠道是取得科举功名。在明清时期，要想成为县令，除了特殊的路径，绝大多数人至少要考个举人的功名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/28/20220928140458229.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;376&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以要考举人，是因为按照科举选官的规则，举人有资格当官。但是，有资格当，不一定代表就能当。在《范进中举》的故事中，成为举人老爷的范进享受到了前所未有的荣耀。但如果他真的去吏部报道，会发现自己还差得远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于科举录取人数增加、恩科较多等原因，清代官员供大于求，举人们往往要等很长时间才能上任。有学者推算，清代后期只有十分之一的举人能够当上知县，所谓的“芝麻官”对很多人来说实为奢望。要想当上县令，最稳妥的办法还是继续参加科举，直到考中进士。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>042095f8970e943b50e29e6b14baf743</guid>
<title>为什么养老机构那么难做？</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuichangjie/2022_10_08_661074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/崔昌杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国家统计局（2021）第七次人口普查数据，我国60岁及以上老年人口已占总人口比例18.7%，其中65岁及以上老年人口占比13.5%，人口老龄化程度进一步加深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口老龄化可以被看作是现代化在人口结构上的表现，其在中国家庭层面则呈现为一种“下行式家庭主义”（阎云翔，2017），即家庭作为一个天然养老单元的功能正在逐步弱化，那么我们该如何满足如此庞大的“溢出”家庭的养老照护需求（胡晓映、吕德文2022）？“养老服务的市场化”便是应对方式之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国家政策层面上有对养老机构数量与养老床位数的“增长计划”，各地各类养老机构也如雨后春笋一般地建立起来。但与看似“利好”的行业前景相比，关于养老机构的负面报道却也不绝于耳：“70岁护工过失杀害89岁老人，背后反映了中国老人的真实困境”（八点健闻，2021）；“福利院护工连续掌掴痴呆老人，警方已介入调查”（澎湃新闻，2020）；“高龄老人遭护工掌掴：3.5小时打57次，护工虐老引深思”（中国日报网，2018）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些报道中，民办养老机构无一不处于道德洼地。但正如吴心越（2021）指出，大众常常会将这些负面新闻的原因归结为护工的低素质，而忽视了具体照护实践过程中情景的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文便试图通过田野经验对此种“复杂性”进行简单的勾勒与说明，表明不仅是护工，家属与机构运营者也对这些负性事件的产生负有责任，并在对机构养老涉及的三个主体角色分析中，总结出机构养老行业的自身特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/29/20220929173449986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;合肥：小朋友前往养老服务站开展“爱在重阳 情暖飞虹”主题活动。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;家属：信息不对称与情感弱化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机构养老实践中，家属虽然已经脱离了具体的照料劳动，但其仍然可以作为一个重要维度介入其中，使照护劳动本身呈现出“护工—院民—家属—机构”这四方主体的互动与博弈状态。其介入也使得照料劳动更为复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个重要问题在于，家属虽然购买服务却不亲自享受服务，无法做到服务购买与服务享受双方的直接交流，信息在多个主体之间流动。这使得家属对机构内的照料情况知之甚少，他们无法监督照料过程，也就是说，在照料过程中存在一种“信息不对称”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因购买服务者（家属）与享受服务者（院民）的空间分离所产生的信息不对称，使得购买服务者（家属）无法实现对机构的充分监督，享受服务者（多为失能失智群体）又没有监督能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为家属对院民有赡养义务，因此对养老机构也应有相应延伸的监督义务。故而在购买服务后，并不意味着家属只有权利而没有监管责任，家属应当通过情境来进行判断是否应主张其监督权，这也是家属的责任所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，家属与院民的联结程度会直接影响到机构对院民的日常照料，但这种建构关系的主动权却主要掌握在家属手中。除了前文所提及的“下行式家庭主义”（阎云翔，2017）外，因为城市养老的“去家庭化”更快，被发展和理性的话语所统治，家庭养老缺乏底线保障机制，不仅法律保障的成本高，城市社会中也缺乏相应的社会机制，不似村庄社会中社会舆论等作为底线机制还发挥一定的作用（贺雪峰，2022）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，家属可能存在的第二个问题便在于其对院民的漠不关心，无疑会使得养老机构内的照料生态不断恶化，诱发各类恶性事件的产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然说将父母送入养老机构也是践行孝道的一种方式，但一个普遍事实是：在院民进入养老机构之前，其已经对家庭照护者造成了较为严重的身体负担与情感负担（吴心越，2020）。例如一楼的赵奶奶在被送入养老机构时，她老伴向我们诉苦：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“她也是老年痴呆，脑子时好时坏，特别容易乱跑，然后就找不到人了，前几天又是跑丢了，谁也找不到她，最后只能出动公安找，我心脏搭桥手术已经做了四根了，再也经不起刺激了......我儿子儿媳都有工作要忙，现在儿媳还怀了二胎，我又照顾不了她，那就只能把她送到这里来照顾。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在已经对家庭造成较重照料负担的情况下，家属在将亲人交给机构代养时便已经出现了一种“情绪”和“疲劳”，只要被照料者在机构内“安全”生活即可。因此，家属和院民两者对于什么是“好的照料”本身是存在分歧的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S机构三楼的部分可自理老人在与我日常的交流中都在一种“无所谓”的态度中流露出对“交流”“陪伴”和“自由”的向往。不过当前绝大多数的中低端民办养老机构仅能为老人提供底线生存照料，再高一层次的精神与情感照料远未实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在院民的家属看来，他们既希望养老机构是服务者，也希望其可以作为一个管理者，这样才能不让院民“给自己找麻烦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于被送往养老机构的院民多为失能失智群体，其自身的特殊性使得对他们的照料要求较高，尤其是精神上的失能半失能院民，如果居家照护，家庭要付出较重的照料成本，但处于发展阶段的子代家庭又无过多劳力与精力进行看护，便不得不将其送往养老机构，如王奶奶的女儿直接将其称为“我们家害人精”，也是因此才将其送往S机构，几乎不来看望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故而机构除了提供服务以外，还必须承担管理职责，以减轻家属负担。这种“不找麻烦”式的动机也在管理者口中得到了证实：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果你到一个养老院，发现这个养老院打出的宣传标语是安抚老人，关爱老人，总之就是一切顺着老人的意思，那就千万不要去这个地方。因为这里就像一个学校，而这些工作人员就像是老师。如果一个养老机构，他会批评，会斥责，那说明你的老人送到这里一定会被管理的服服帖帖，也一定不会给你（家属）找很多麻烦。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
随着院民在机构入住时间的延长，院民失能的程度会越来越深，家属来看望的次数也会越来越少（李丹、白鸽，2020）。甚至有的家庭在院民临终前一两年都极少去探望，也不在乎机构内发生了什么，只要老人“安然”活到去世即可，这或许是家属和护工之间的“默契”。那么这无疑是助推了机构内的种种不规范现象，只要不危及院民生命，机构的种种照料方式即是“合理的”。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“有的时候我们晚上，老人要死的时候你要经常去看……好比说他一死，你就要赶紧告诉家属。而且经常还是死了之后才告诉，在这里都是那样的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aab8c935eb06b3aa5b34d95eb52915a8</guid>
<title>《万里归途》意外火了，主旋律是怎么变成“新主流”的?</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenHuaZongHeng/2022_10_08_661070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陶庆梅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年以来，《觉醒年代》《山海情》《大江大河》《功勋》《长津湖》等一系列文艺影视作品，在大众文化中脱颖而出，在观众，尤其是青年观众中，引发了自下而上的高度关注。文化界对于这类作品的讨论，多是置于“主旋律”“红色题材”“主题创作”“革命历史题材”的解释框架内，从艺术性如何提高的角度来解释这些作品如何“破圈”。也有研究者尝试用“新主流”替换“主旋律”这样的概念，认为这些电影是“通过商业化策略，包括大投资、明星策略、大营销等，弥补主旋律电影一向缺失的‘市场’之翼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文认为，我们不能局限在“主旋律”的认识框架内，简单地认为，2021年这些作品的“破圈”仅仅是艺术水平的提高；我们也不能停留在现象层面上，仅仅从制作方式的转型去理解“新主流”。我们要看到，这些作品之所以给人耳目一新的感觉、带有“新主流”文艺的气象，是因为它们通过艺术的方式，呈现出了全新的思想内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“主旋律”与“新主流”：从被动防御到主动建构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“主旋律”这一概念出现于20世纪80年代末。20世纪80年代以来，伴随着市场化在社会领域的纵深发展，文艺领域的市场化倾向也越来越严重。面对商业、娱乐对于主流意识形态的冲击，当时电影局的领导遂提出了“主旋律”的概念。“主旋律”的概念虽然很早就被提出，但是，从20世纪90年代到21世纪初，除去少数作品之外，大部分置身于市场化浪潮中的“主旋律”作品都默默无闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了21世纪，文化生产更是在类型化、流量化的道路上越走越远。文化主管部门逐渐意识到市场化进程对于文艺生产的深刻改变，尝试以市场化方式推动“主旋律”的文艺创作，比如《建国大业》《建军大业》这样的作品，借助当时通用的市场操作模式，启用流量明星，既争取票房收益，也吸引舆论热点。但这种市场化的操作方式，使得这类作品与其他商业作品的区别并不明显，在广大社会层面上也不太可能引发持续的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当《觉醒年代》《长津湖》《山海情》等影视作品在2021年出现以后——尽管它们也是在市场化环境中，运作模式也是采用政府引导、市场操作——它们引起的反响却空前热烈。重要的是，这些作品并不太渲染其“市场化”“流量化”的运作；对这些作品的讨论，也不仅仅局限在影视、文化圈，还扩散到了历史、社会史等各个领域。这种自下而上的反响与面向丰富的讨论，显现出这类作品与原来的“主旋律”创作有着很大不同：一种带有不同历史观、价值观的“新主流”文艺，正在悄然生长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/07/20221007101818263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张译饰宗大伟（左），王俊凯饰成朗（右）。图/《万里归途》官方微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新主流”，在这些作品中最明显的体现是一种新的史观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一个社会的主政者，都必须建立对自身历史的叙事。主流文艺，其根底就是通过对这个国家与社会的历史发展进程的叙事，来呈现这个社会的主流价值观，辨明未来的发展方向，凝聚民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代的改革开放，在当时的历史语境中，呈现出某种意识形态的断裂——为了推动市场化的进程，需要“告别革命”。在当时，这有经济与社会发展的必然性，而经济与社会的市场化转型势必会影响到文艺。市场化所内含的“告别革命”的意识形态，终究会在文艺作品中显现出来——20世纪90年代初期的《编辑部故事》就是其中的典型代表。虽然此后许多娱乐化的作品本身可能并不带有自觉消解革命意识形态的意图，但过度商业化的娱乐文化，必然是对“理想”“革命”等宏大主题的背弃。抛弃乃至反对“革命”的宏大叙事，是20世纪90年代以来一直到21世纪的大众文化的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在市场化氛围中出现的“主旋律”文艺，在现象上是要对过度发展的商业文化做出反应。这种反应的实质内容，并不只是对商业文化带来的市场乱象（如同我们今天在粉丝文化中看到的一样）的批判，更是对商业文化内含的历史观与价值观的扭转。某种意义上，“主旋律”是在市场化的条件下，面对娱乐与商业对文化的快速侵袭，面对大众文化内含的复杂意识形态对于革命意识形态的解构，力图通过对题材、艺术风格的要求，来维护社会主义革命史的正当性和主流意识形态的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在市场化进程摧枯拉朽的状态中，或者说在市场化改革作为20世纪90年代经济政策核心命题的情况下，“主旋律”的提出者也只能在推动市场经济的潮流中，为革命的宏大叙事保留一些基本阵地。在这种政策的推动之下，《大决战》《开国大典》《长征》等革命历史题材的优秀影视剧也引起了人们的关注，但总的来说，这些作品对于过去革命历史的叙述，还是偏向一种静态的回望，是对某种形成于革命时期的历史叙事的简单重复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，我们可以说，出现在20世纪80年代末的“主旋律”概念，在意识形态上更多带有一种保守性的“守势”——守护住社会主义革命的正当性与社会主义意识形态的主流地位。这类“主旋律”作品，从20世纪90年代以来，也一直是中国特色文艺的一个独特组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，文艺市场化一直在加速推进，民营影视机构逐渐在文化市场主体中占据越来越高的比重；大众文化不断迭代、快速更新，其内在的个人主义、拜金主义等价值观，也与中国市场化的进程同步推进。另一方面，在“主旋律”的政策引导下，国有或民营机构也在不断推出“主旋律”作品。“主旋律”与市场化文艺有点“井水不犯河水”，各自有各自的路径，只是“主旋律”在市场上总体占有的份额很低；更重要的是，虽说是“主旋律”，可在意识形态与价值观上，它早已处于市场社会的边缘地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2021年《觉醒年代》《山海情》等作品的出现，不但打破了“主旋律”与大众文化之间的界限，在市场上创造出良好的口碑；更重要的是，它们通过开辟一种新的历史叙事方式，呼应了这个时代被掩藏着的某种社会情绪，带动了更多年轻观众的情感，造就了属于这个时代的主流价值。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>