<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9bb4594cc16f151205be03be53a183fd</guid>
<title>世界不需要拜登那样的产业政策，但美国不在乎</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnthonyRowley/2024_04_29_733185.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安东尼·劳利，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前美国联邦教育局局长弗朗西斯·科普尔（Francis Keppel）那句名言，教育事关重大，不能仅仅托付给教育工作者。这句话同样适用于政治领导力，它如此重要，不足以交给被权谋与民族主义严重限制了视野的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正迅速接近一个临界点：部分国家的领导人试图以牺牲全世界的利益为代价，基于政治和国家的边界来重塑全球经济，此举可能会导致危机的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，各国尤其是西方国家领导人，不仅狂热地寻求与“志同道合”的伙伴结成政治联盟，还试图建立事实上的保护主义经济垄断集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最不敢恭维的意义上来说——产业政策又开始流行，尽管这通常与国有制或计划经济联系起来，但现在那些声称是“市场导向”的主要经济体却在最积极地推行这种政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，芯片制造已成为这个以高科技和安全问题为主题的时代的关键产业，美国、中国台湾、韩国、日本与其它国家地区几乎每周都要宣布一项新合作倡议，彼此之间基于利益而联姻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/28/20240428164643325.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国彭博社社评：耶伦抨击中国“产能过剩&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不惜把反气候保护主义包装成绿色产业政策 图自：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更凶险的层面来说，包括澳大利亚、英国与部分东亚国家在内，各国正深入讨论在武器设计与生产方面开展合作。如果说此举能够服务那些直接参与国家的利益，可这并不符合全球经济发展的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分国际组织，比如国际货币基金组织（IMF），正鼓起勇气挑战这种短视且可能十分危险的政策，这至少给人留下了一定希望，即未来可能会有更广泛的声音去挑战这种政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如国际货币基金组织近期在华盛顿召开的春季会议期间发布的报告注意到：“许多国家正在加大针对特定行业的产业政策力度，以鼓励创新，在当前对安全问题的普遍担忧下，期待能重新提振生产力与实现长期增长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国发起的倡议如雨后春笋般涌现，如美国的《芯片与科学法案》旨在资助国内半导体研发与制造；欧盟的“绿色协议产业计划”旨在支持成员国朝实现“气候中和”的过度转型，日本的《经济与产业政策新方向》，或者是韩国的《K-芯片法案》以及中国和其它新兴经济体的长期政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织承认，政府以各种方式支持特定行业的产业政策能够推动创新，但前提是政策必须得当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至关重要的是，在狭隘的国家利益和更广泛的全球利益之间取得适当平衡，因为“历史上充满了政策失误、高昂的财政成本和对其它国家产生负面溢出效应的警示故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过度关注国家安全和战略优势也会导致基础设施等重要部门遭到忽视。例如，亚洲开发银行警告称，气候投资领域的缺口是一个需要引起关注的迫切挑战，目前在适应（气候变化）和减缓影响项目上的投资仍然不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为支持特定行业与技术而转向产业政策并不是国际货币基金组织所说的“万灵药”。相反，精心设计、更广泛地支持创新与技术扩散的政策可以为各国带来更高的经济增长。因此，财政支持应该针对那些福利收益最大化的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果是针对国防与军工产业、或者仅限于芯片等特定产品的产业进行合作，情况肯定不同。对部分国家来说，其目标已经变成阻止竞争对手国家获得现有技术，而不是更广泛地传播这些技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种狭隘的合作通常是由总统、总理、国防和外交部门发起的，而不是由各国财政部发起，因此其安全考量压倒了经济层面的设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/28/20240428164145174.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发达国家为产业政策的主要实施国 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;供图：观察者网专栏作者 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刘洪钟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是一个敏感的政治议题，尤其当今年是美国等主要经济体的大选年时。因此，国际货币基金组织提出一个很容易与特定国家联系起来的问题，显得相当勇敢，即使这些国家并不经常会被点名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数产业政策高度依赖成本高昂的补贴或税收减免，如果没能有效地刺激到行业，那些政策将损害一国的生产力与福利水平。拜登政府的《通货膨胀削减法案》与欧洲的报复性政策就体现了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如国际货币基金组织承认的那样，通过此类政策歧视外国公司可能会适得其反，因为这将引发代价高昂的报复。大多数国家，甚至主要的发达经济体，都依赖世界其它地方的创新，因此他们搞保护主义是搬起石头砸自己的脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个简单的事实是，更密切的国际合作与更深入的知识交流对于加速全球经济增长与实现绿色转型至关重要，但如今在所谓“产业政策”的幌子下上演的情况却恰恰相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内向型政策会削弱全世界的创新潜力并减缓技术的传播，尤其是向那些最需要技术的国家传播。但就目前而言，这场博弈名义上似乎是为了获得政治优势，而不是实现经济进步。我们需要更多有远见的领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于4月20日发布在《南华早报》评论版，原标题：“世界不需要拜登政府那样的产业政策，但美国并不在乎。” World doesn&#x27;t need industrial policy like Biden&#x27;s, not that the US cares.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20dda130fb5bd4788d34ca8e7fceef29</guid>
<title>有求于人却不好好谈，还要故意制造矛盾作为筹码</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2024_04_29_733181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一年之内两次访华，又是在美国大选前这样的关键时期，刚刚返程回国的布林肯，此行有多大收获？从扣好中美关系第一颗纽扣到“五点共识”，中方对两国关系的阐述，布林肯又能领会多少？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯访华结束后，观察者网与中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣进行了一场对话，讨论以上话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国国务卿布林肯结束了在中国的访问。我们回顾一下这次来访，您觉得他是抱着什么目的来的，他的目的达到了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;布林肯来的直接目的是希望至少在短时间内让中美关系稳定，今年11月5日美国要大选了，拜登政府在外交上拿不出很好的成绩：俄乌战争处在僵局，俄罗斯在战场形势上占据着上风，遭受美西方接近2万项制裁后经济依然稳定；巴以冲突爆发，以色列的暴行让美国为首的西方在道德上处在尴尬的位置，美式双标暴露无遗；如果这时候中美关系再出现问题，拜登政府是没法交代的，所以他们希望中美关系能够至少维持半年的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而布林肯访华的具体目的，则是希望中国满足他的一些要求，其中包括要求中国不要帮助俄罗斯——他们觉得俄罗斯能够在战场站稳脚跟，与中国帮助他们重建国防工业体系有关；希望中国不要改变台海和南海的局面；再就是延续之前耶伦的主张，在经贸上指责我们产能过剩、冲击世界市场，还有人工智能和芬太尼方面的合作，中美两国军方的沟通，这方面的要求比较迫切。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/28/20240428153808122.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;458&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月26日下午，国家主席习近平在北京人民大会堂会见美国国务卿布林肯。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新华社记者 黄敬文 摄&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，美国人的目的都是一些比较短视的诉求，总目标是希望大选之前中美之间别出事，不要因为中美关系的急剧恶化而让拜登输掉大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这样说来布林肯此行看上去很矛盾——一方面是有求于中国，希望中美关系稳定，但是达到这个目的的方式却是向中国提要求，给中国施加压力而非对中国的诉求让步。为什么美国政府的对华态度会如此割裂？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;美国总是通过制造问题来准备谈判筹码。我们看到在布林肯来之前，美国做了一系列不利于中美关系的事儿，其中包括下调中国主权信用评级、制造负面舆论，说中国产能过剩不利于全球市场，弄得美国人自己都看不下去了。《纽约时报》、《华尔街日报》都出来说这个论调不符合西方200多年来的经济学原理——中国的东西又便宜又好，这不是人类的福利吗？怎么又成了问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国就是要制造舆论，最近还搞了启动新一轮301调查，威胁把中国银行踢出所谓的系统，在菲律宾部署中程导弹，搞美日菲合作等等，都是基于上面所说的那个奇怪的思路——在有求于人的时候不是放低姿态好好谈，而是人为制造一些新的矛盾作为谈判筹码——想要我不整你，你就得让步！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和很多国家打交道都遵循这个方法，别的国家很委屈，但这些国家因为力量弱小没有办法，只能听凭美国敲诈，但中国不是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这是不是意味着布林肯访华最终只能是走走过场呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;去年气球事件之后，中美关系一度闹得很僵，正如王毅外长所说，两国关系的负面因素在上升，本质上美国还是把中国当做主要对手，骨子里不接受中国崛起，不愿意平等对待中国，而是要压制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，当前中美都有意愿维持两国关系稳定，中美关系不好不仅对两国人民不利，对世界也不利。布林肯一年之内两次来华，说明一方面拜登当局不想撕破脸，中方也本着负责任的态度，尽管心里会很不爽，但还是尽最大的诚意稳定关系。所以今年中美关系要比去年好一些，有止跌企稳的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯这次寻求中美关系短期稳定的目标是可以达到的，美国希望中美不要完全脱钩，不要发生冲突的动机也是真诚的——一旦冲突和摊牌，美国肯定是要吃亏的。但是在根本问题上，美国在战略上对中国定位错误，在方法上压制中国让中国让步，所以布林肯的一系列具体目标是没有达到的。虽然最后有“五点共识”，但明眼人都能看出，这个“五点共识”也就是“我们继续谈”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/28/20240428154317985.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月26日，中共中央政治局委员、外交部长王毅同美国国务卿布林肯举行会谈，提出&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中方对中美关系的“三个一以贯之”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们总的态度是，他来总归是一个好事儿，中方也极其重视，习近平主席接见就是一个标志。而且我看外媒也注意到了中国这一次态度是比较强硬的，王毅外长就明确强调了三个“不要”——不要干涉中国的内政，不要打压中国的发展，不要在涉及中国的主权、安全、发展利益上踩踏中方的红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席对布林肯的表态也是非常清楚的，中美两国应该求同存异而非恶性竞争，而且特别强调要“言必行、行必果”，“不要说一套做一套”。美国的一些报纸，比如《华盛顿邮报》就把习近平主席的话解读为必须把中美两国的定位搞清楚，是敌人还是伙伴？不要含含糊糊，否则后面就没法合作了。中方愿意邀请布林肯来，并且高规格接待，目的就是对中美关系负责。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eeee74ac204c9f507fffbec80f3af304</guid>
<title>普京为什么不趁机进攻，反而搞起了军队反腐？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_04_29_733177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月23日下午5点，俄罗斯国防部副部长铁木尔·伊万诺夫被从办公室直接带走。事发突然，当天他还出席关于圣彼得堡和莫斯科军区发展问题的部务会议，下午1点的官网图片里，他还和国防部长绍伊古在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊万诺夫被带走的理由，是他涉嫌受贿100万卢布，折合约78000人民币。但是据报道，他以各种服务形式收受的贿赂可能高达10亿卢布，谣传与新冠期间方舱医院建设和马里乌波尔重建有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2017年《俄罗斯国防部官员收入》公布的情况，2016年伊万诺夫收入为1420万卢布，妻子斯维特兰娜为5550万卢布。据《福布斯》在2019年的估计，2018年两人收入高达1.8亿卢布。乌克兰战争爆发后，伊万诺夫受到欧盟制裁后与妻子离婚，一般认为这是为了方便斯维特兰娜逃避制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/28/20240428172829456.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊万诺夫遭莫斯科巴斯曼区法院拘留画面（图片来源：俄新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊万诺夫在新闻图片里时常以军装形象出现，但他不是军人。他的“军衔”是1st class Active State Councillor，大致可翻译为“一级国务参事”。这是1995年建立的“文职军衔”，对等于军职大将。相比之下，国防部长绍伊古是军职大将，尽管他只在民防部队服役过。从两人一起的图片可以看到，绍伊古的肩章、领章符号和伊万诺夫的样式相像，但绍伊古是金色的，伊万诺夫是银色的，这就是区分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊万诺夫毕业于莫斯科大学计算数学与控制论系，但毕业后从事能源行业，很快升任俄罗斯原子能进出口公司副总裁、俄罗斯能源署署长等职务。2012年37岁时就担任莫斯科州副州长，时任州长正好是谢尔盖·绍伊古。从2016年开始，伊万诺夫担任俄罗斯国防部副部长，负责军产、军需、设施建设、医卫事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照俄罗斯法律，贪腐100万卢布可以面临最高15年的监禁，但这也是“门槛级”的贪腐。伊万诺夫身家富裕，为什么还要踩雷？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，2024年3月是乌克兰战争爆发后第一次俄罗斯大选，普京再次当选；伊万诺夫是乌克兰战争爆发后，俄罗斯第一个被控贪腐的高级官员。对于俄罗斯来说，乌克兰战争还在进行中，当前大事都不远离乌克兰战争，伊万诺夫落马会与乌克兰战争有关吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只能猜测，但是有依据的猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京对于乌克兰战争说了很多，乌克兰的局势从颜色革命走到战争爆发有迹可循，但战争初期的俄罗斯决策和俄军表现依然充满疑团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突开始后，俄军行动没有局限于顿巴斯，而是迅速夺占扎波罗热和赫尔松，建立通往克里米亚的亚速海沿岸走廊。克里米亚在2014年公投后并入俄罗斯，但与俄罗斯的联系靠新建的刻赤大桥太脆弱了，克里米亚的地理环境和战争资源也不足以抵挡乌军从半岛瓶颈部发动的坚决进攻。亚速海沿岸走廊同时是陆桥和缓冲区，军事意义显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄军在哈尔科夫、苏梅、基辅方向的进攻就令人费解。一方面，哈尔科夫是工业重镇，基辅是乌克兰的政治经济军事科技文化重心，苏梅是连接两者之间的腹地，这些进攻轴线的军事意义很容易理解。但俄军进攻三心二意，兵力不足，后勤支援拉垮，对乌克兰军情民情严重错判，“基辅折返跑”成为世界的笑柄，应该说俄军在军事上犯了一切能犯的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军之所以没有更大的损失，很大程度上是因为乌军主力机动兵团龟缩在顿巴斯前线，以不变应万变，在客观上给俄军从容后撤的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/28/20240428174430117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军在顿巴斯前线持续猛攻，图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恰西夫亚尔地区战情（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在俄军早期失利中，国防部的领导责任无法推脱。伊万诺夫作为国防部最高领导层一员，责任难逃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但战事紧张，不宜临阵换帅。国防部长绍伊古和总参谋长格拉西莫夫也确实将功补过，首先迅速稳定战线，重建军工和军需供应，然后硬啃下马里乌波尔，贯通亚速海沿岸走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年夏秋的乌军突然反攻面前，俄军在哈尔科夫和赫尔松右岸不拘泥于得失，主动收缩战线，避免被动。在巴赫穆特、阿芙迪耶夫卡，俄军用“高压锅慢炖”的办法钉住和消耗乌军有生力量。在乌军势在必得的扎波罗热方向，俄军依托坚固防线重挫乌军反攻，打残若干由北约训练和装备的乌军精锐旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与乌克兰战争开战时相比，俄军扩大了15%，更有战斗经验，打得更有章法，也对西方先进军事技术形成有效反制。俄罗斯军工生产也回到正轨，在西方鼓噪俄罗斯炮弹告罄、只能向朝鲜求援的时候，俄军能持续以3-5倍的弹药量猛砸乌军。朝鲜没有那么大的可持续军工产能，半岛局势也不容许朝鲜掏空自己的弹药库存，显然主要还是靠俄罗斯自己撑了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，俄军打破了对西方军事技术“压倒优势”的恐惧，每一辆击毁的“豹2”、M1A1、“挑战者2”，都是对胜利信心的此长彼消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接连的失败之后，西方对乌克兰战场的期望已经从“胜利”（夺回克里米亚和顿巴斯）转向“不败”（维持战线），眼下最大的焦虑是乌军有崩溃的危险。据《亚洲时报》4月26日报道，乌军部分部队开始抗命，不愿继续无望的战斗，其中不乏第25空突旅这样的精锐部队，而不只是乌合之众的国土防卫旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第115机械化旅在奥切列季涅战斗中擅自放弃应该接防的核心制高点，本来换防撤下的友军第47机械化旅回援不及，自己还被趁虚而入的俄军迎头暴打一顿。这本是阿芙迪耶夫卡后方第二道防线的制高点，也是交通要道，现在乌军两翼阵地可能也被迫放弃。第67机械化旅也在恰希夫亚尔战斗中抗命放弃阵地。第47机械化旅则拒绝再次填线，要求轮换到后方休整，这个要求倒是合情合理，第47旅已经在前线连续战斗一年多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息说，第三突击旅也开始抗命上前线。这是从被打残的“亚速营”重新组建的部队，也称“亚速旅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在继续用“高压锅慢炖”的方式进一步消耗乌军实力，以最低代价加速乌军的自我崩溃。俄军发布的乌军伤亡数据已达50万人，这个数据估计有夸张的成分，但考虑到乌军在顿巴斯和扎波罗热不顾伤亡的强攻死守，估计实际数据低不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，北约急了。乌克兰崩盘意味着北约信誉崩盘。军事盟约最重要的资产不是旗下的部队和枪炮坦克飞机，而是联盟本身的信誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也急了。美国正在大选，乌克兰不可能不成为关注议题。乌克兰前线在大选前崩盘，将成为拜登最大的外交和安全失败。相比之下，美军从阿富汗的溃退根本不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以乌克兰战争打了两年多，美欧现在突然强烈要求中国终止对俄罗斯提供可用于军工的军民两用物资。中俄贸易一直在稳定增长，乌克兰战争爆发后更是急速增长。中国促谈不促打，始终不向俄罗斯提供军火和可延长战争的军民两用物资。但中俄正常贸易不受美欧干扰，什么才是军民两用物资中国说了算，美欧说了不算。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>abcd5550538843c6c779ea739a70089d</guid>
<title>治理足球“假赌黑”要“学习借鉴巴西经验做法”？开什么国际玩笑…</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2024_04_29_733176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国体育圈最近流行着“你方唱罢我登场”的盛景，在此情况下，足球作为第一大运动自然不干落寞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月14日，江苏省体育局网站转发国家体育总局《治理足球行业“假赌黑”工作方案》，该文件第三条“工作措施”称，要提高治理足球行业“假赌黑”工作水平，学习借鉴巴西整治足球腐败经验做法，全面加强“假赌黑”治理，多措并举、多管齐下，形成综合治理合力，系统化、全方面推进“假赌黑”治理工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/22/20240422145943135.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于部分网友声称这是“向美国学控枪，向俄罗斯学戒酒，向英国学夫妻相敬如宾，向印度学干净又卫生”的评价，笔者无意继续画蛇添足再补充几个向谁学什么，只想在本文中阐述一些基本的事实，即，巴西，究竟是怎么治理其足球腐败的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“消耗美帝国主义的司法资源！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读者朋友们可能都知道，韩国总统是所谓的“高危职业”，而如果考虑到“亡巴之心不死”的欧美霸权主义追杀的话，正如“独狼”罗马里奥所述，巴西足球的掌门人也是个高危职业，他们正在因为贪腐问题——“像多米诺骨牌一样倒下：特谢拉、马林和德尔内罗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/22/20240422145931318.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“巴西足球腐败多米诺三巨头”，从右至左分别为特谢拉、马林和德尔内罗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能觉得，“事不过三”，巴西足协连续倒下三位掌门人也没什么大不了的。但请注意，这倒下的三位，足足执掌了巴西足球长达28年！（特谢拉：1989-2012；马林：2012-2015；德尔内罗：2015-2017）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这三位倒于贪腐，并不意味着他们的同行们就是什么乖宝宝之类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从1986年“小黑手党”奥塔维奥·吉马良斯（他是巴西黑手党、卡斯托犯罪辛迪加头领卡斯托·安德拉德的好友及公开的资金支持对象）上任开始，38年间，巴西足协的七任正式主席，没明确证据和犯罪打过交道或有违法违规行为的，只有在2017-2019年间任职（并曾于2021年短暂回归担任代理主席）的“上校”安东尼奥·努涅斯一人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他的其他六位同行，除了之前已经提到的四位外，2019-2021年间任职的罗热里奥·卡伯波洛因为性骚扰——其言语和行为之下流让笔者都无法将其写入本文——而被解职，而现任主席罗德里格斯因选举舞弊导致的“哎，我上来了”、“哎，我下去了”、“哎，我又回来了！”、“哎，我又下去了”的反反复复停职任职的经历则堪称离谱，最后还是靠着与他交情匪浅的巴西联邦最高法院部长吉尔玛·门德斯发了一纸效力待议（需要联邦最高法院合议复核）的令状后方才勉强复职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与之形成鲜明对比的是，虽然有前后六名巴西足协主席与各种违法犯罪打上“交道”，但他们中真正坐了大牢的，只有2012-2015年间担任巴西足协主席的若泽·马林一人，而这老哥坐牢坐的也不是巴西的牢，而是美国的牢——马林因为在一桩涉及1.5亿美元、与美国及南美多国相关的足球腐败案件中惹得“友邦震怒”，直接被美国司法部门联合瑞士司法部门逮捕，并且由美国纽约州法院判了其四年监禁（2020年因为身体原因和疫情影响提前释放）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/22/20240422151128472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马林被判刑四年的相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，其他老几位即使在证据确凿的情况下，都没有遭受牢狱之灾，特别是在巴西国内几乎风平浪静。其中，处于顶端的“贪腐帝王”，当然是虽然毫不喜欢足球，但仍不妨碍执掌巴西足球长达13年的前巴西足协主席，也是前国际足联主席阿维兰热女婿的里卡多·特谢拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世纪之交时，由于巴西足球长期的萎靡不振——可能有很多朋友还记得五星巴西在拿下最后一星前，冲击2002年世界杯时的那个跌跌撞撞，最后天神下凡的罗马里奥还被斯科拉里踢出了国家队——巴西联邦参议院于2000年9月组织了首个足球调查委员会（葡萄牙语缩写为CPI）。经过9个月的工作，该委员会发布了一份长达800页的报告，其中包括要求起诉33人的请求，以特谢拉为首，他被正式指控犯有12项足球贪腐相关的罪名,包括但不限于：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 通过主导巴西足协和耐克公司签署的10年4亿美元的合同，从耐克公司大量收受商业贿赂（正因为本案涉及金额是各案中最高的，该委员会被称为“Nike CPI”），并向完全无干的人士支付高额的交易报酬等（如向一名记者支付了900万美元的费用，以表彰他“引介了这桩生意”——足球王国和体育产品帝国的合作需要一名记者“引介”？）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 未论证合理性的情况下从美国银行进行贷款，年利率高达53%——而同期特谢拉同一家银行获得了个人贷款，年利率为10%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 伪造证件特别是护照；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 基于3，以近乎贩卖奴隶一样的方式将巴西的足球“苗子”卖给多家欧洲俱乐部，有些被欧洲俱乐部抛弃的巴西孩子甚至在欧洲沦为妓院的男童妓；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 利用带领巴西队出访比赛的机会，使用球队飞机进行走私，甚至在被海关查获时声称“巴西足球的荣耀高于税法”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，在更多的老朋友议员们的庇护下，特谢拉最终被判处……补税。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>