<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c81f7383cfebfe8d92782ec881cb1bfe</guid>
<title>美欧在战场上拿不到的，在商场上能拿到吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardWolff/2023_01_11_675280.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德·沃尔夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，世界各经济体都受到了冲击和破坏。一段时间以来，随着主要大国（美国、中国和欧盟）的相对优劣势发生变化，它们一直处在爆发冲突的边缘。人们普遍认为，美国资本主义及其帝国正在衰落。作为美国盟友的欧洲，乃至其经济未来，也因此变得更加凶险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经济增长遇到了一些问题，但前景仍然光明。之前是美国对世界经济起到了至关重要的支持作用，而现在则是中国。中国与俄罗斯日益加深的联盟关系，以及中国迅速增长的全球经济影响力，令美国的许多人感到恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来日益激烈的竞争、关税战、贸易战以及主要由美国发起的禁令和补贴，终于在过去一年引发了全球性经济战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然乌克兰人民和冲突双方士兵在俄乌战争中遭受到了巨大痛苦，但目前规模有限又退居次要位置的俄乌战争已不是关键问题。2022年的重要现实问题是美欧与俄中的经济战：制裁和反制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制裁与反制裁（能源价格飙升、供应链中断和大规模市场变动）恶化了众多国家的通胀问题。这反过来又引发了央行利率上升，对问题重重的2022年全球经济造成了更具破坏性的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，财富和收入的再分配一直偏向上层阶级，而受到这种再分配伤害的工人阶级几乎没有提出抗议。在2022年，许多国家的工人阶级已不愿再委屈自己，忍受这种再分配现状。劳工斗争、工会斗争和罢工都以惊人的能量和热情重新爆发出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/03/20230103164927686.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国铁路工人威胁罢工&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的工人不愿等待长期无所作为的中左翼和中右翼政府、政党采取措施来改变当代资本主义日益加深的不平等、不稳定和不公正现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义的受害者们再次认识到要与资本主义的批评者们结盟。因此，他们现在已认识到经济滞胀，而不是经济复苏，很可能是通货膨胀和利率上升的结果。作为大国政治的重要参与者，发展中国家在2022年进一步崛起并与世界各大国重新结盟。大众现在仍然觉得旧资本主义世界正在分崩离析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结构性变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些感觉出现在一个矛盾重重的时期，例如，白人至上主义和反法西斯主义同时再次出现；在美国最高法院决定堕胎违法后引发了强烈反弹，而与美国形成鲜明对比的是法国将堕胎权利载入了宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，因大国结盟而引发的全球性巨变有可能被误解或低估，因为矛盾重重的资本主义再次用高尚的人类原则掩饰了自己的真实意图。对俄乌战争，俄罗斯认为源自反俄北约的扩张，而乌克兰则认为是争取民族独立的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国资本主义从信奉新自由主义全球化转向政府主导的经济民族主义，以对抗中国在全球经济中的崛起，这一转变被重新定义为“国家安全”的需要。欧洲的进一步分裂也以一种颠倒黑白的方式被重新改写，成了美国-欧盟-北约联盟的复兴。我们需要解析这些不断增长的错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新世界秩序&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新世纪，全球资本主义已经遭受了三次严重挫折：2000年的互联网危机、2008年的次贷危机和2020年的新冠疫情危机。用不同的名称来命名历次危机并不能掩饰资本主义固有的、与生俱来的周期性动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在全球占主导地位的资本主义制度将99%的工作场所/企业组织起来，少数雇主指挥着大多数的员工。这迫使当今的强权（美国、欧盟和中国）动员其盟友，竞相影响发展中国家的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后长达数年的美国霸权统治并维系着一种特定的全球经济安排。国际国内的短期动荡和长期趋势同时达到了最严重的程度，削弱了美国霸权。塑造“新世界秩序”的斗争正在进行中。2022年末时的全球经济现实就是这场斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在面临的形势就是霸权战争正在如火如荼地展开。它将持续到新全球安排产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国智库经济战争学院（EGE）25年来一直在研究争夺全球经济主导权的影子战争，并得出了有趣且具有启发性的结论。10月，经济战争学院出版了《经济战争：谁是敌人？》一书，介绍了经济战争学院451研究中心（CR451）7月对法国商业专家所做的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该调查要求受访者说出对法国利益威胁最大的五大外国势力。他们回答说，美国是法国最大的威胁，其次是中国、德国、俄罗斯和英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将这一结果误认为是只有法国人这么想，那就太一厢情愿了。世界各国的众多领导人和权威人士都批评和憎恨美国在过去75年操纵经济霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着全球帝国美国逐渐失势，美国输掉了亚洲的战争，中国成为美国至少自1945年以来的第一个真正经济竞争对手，在此背景下，这种时事观点才得到加强。到目前为止，乌克兰战争主要是验证并强化了这一观点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>506e43f5f94bc59121d1c25046253bdd</guid>
<title>打电话，手工录入……美国航空业还在用上世纪80年代系统</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_01_11_675276.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧美来说圣诞与新年假期是一年最重要的节日，圣诞假期期间也是人员流动最大、交通最繁忙的时候，堪称“洋春运”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年，美国人这个“洋春运”过得有些糟心，一场“史诗级”暴风雪袭击美国，造成全美航班大面积取消和延误。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/09/20230109161559242.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;就算是在温暖南方的加州，也比北方好不到哪里去&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然对美国人民来说，因为暴风雪和恶劣天气，航班大规模延误和取消那可是家常便饭了，在2021年12月就因为奥密克戎疫情和暴风雪天气遭遇过一回了。但这次的暴风雪导致的航班延误多少有些不同寻常，而这次的不同之处就在于这次美西南航空多少有些“行为艺术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不留冗余的航线安排&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正所谓航班取消家家有，毕竟老天爷面前众生平等。但是美西南航空总能整点和别家不一样的，看看延误和取消列表就知道了，美西南岂止是勇夺（航班取消量）第一啊！把别家所有的航班取消量全都加起来，都不及美西南航班取消量的一个零头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/09/20230109161654986.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;556&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;12月26日全美航班取消及延误情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美西南航空还不是个小航空公司，在美国国内航线占有率高达24%，比美国三大航还要高。直观点类比的话，美西南航空放在国内相当于国航的体量，如果国航在小年夜全国范围内瘫痪了八成以上航班，那大家可以想象一下这得多混乱。而笔者在航班一线干了8年，大大小小的各类延误和取消也是见识过很多，但能把延误和取消弄出如此大范围而持续时间又如此之长（美西南航班大规模取消持续了数天）的情况，也是从未见识过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种下什么样的因就会结出什么样的果，仔细研究一番美西南航空的运行模式后，就对它落到今天这地步是一点都不意外了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国最大也是美国国内航班市场占有率最高的航空公司，美西南航空是把廉价航空的各个要素给做到了极致：最大化压缩成本和最大化提升飞机使用效率。美西南航空最具有特色的就是它的全波音737机队——你没看错，不仅仅是全波音飞机，而且还是全波音737系列。所有飞机都是单一机型使得采购价格和运维成本降到最低，而对于只飞美国国内的廉航来说，737也足够用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/09/20230109161751983.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美西南的机型识别是送分题：只要选737就对了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美西南的飞机航线安排也非常有特色，以点对点为主，而非其他公司的以基地/枢纽机场为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以基地/枢纽机场为主进行航线安排的话，往往是一个以基地/枢纽机场为中心的辐射状航线图，如果两地没有直达的话往往是经过枢纽机场进行中转，需要乘坐两段航班，还需要中间等候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而点对点的话则是从一个小出发地直接飞往小目的地，无需中转节约时间，也不需要担心延误和取消，但随之而来的就是航班排班大幅复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如以基地/枢纽为基础的话，航线是A-B-A-C-A这样，A是基地/枢纽机场，也是目前国内航司常用的航线安排。而点对点分布式航线的话，这航线可能就是A-B-C-D-E-F，实现了更大的航线覆盖与更多目的地直达。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/09/20230109161842419.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;404&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这里用公众号李及李制作的航线图来进行直观显示，图为美西南航空一架飞机一周之内所飞的目的地。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/09/20230109161956118.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;455&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;而这是达美航空一架飞机一周内所飞的航线，可以清楚看出其基地机场是西雅图。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一个系统高度复杂化时，往往该系统的鲁棒性（Robust的音译，也就是健壮和强壮的意思，指在异常和危险情况下系统生存的能力）也会相应的更差、更容易出问题。而在航班飞行这种高度“看天吃饭”的情况下更是如此。在正常天气情况下，美西南可以靠它那如炫技般的航线安排来高效率执行航班，但一旦中间有一个环节断裂那就麻烦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，若一架飞机出了问题导致航班取消，那影响的不仅仅是目前这一班被取消的航班，后续这架飞机执行的航班都要受到影响。而这时候航空公司最常见的应对方法，就是换一架飞机和机组来执行被取消的航班，甚至退而求其次直接去执行下一段航班，避免影响传导到后续航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于基于基地机场进行运作的航司，这是比较容易做到的，因为基地机场往往会有飞机和机组停场，可以立即作为替补顶上去。就算没有备用飞机，由于基地机场航班比较多，可以将原定飞更晚航班的飞机提前用来飞被影响的航班，而前一架飞机在恢复正常之后就可以飞接替它的飞机的航班。甚至在极端情况下，为了避免更大的影响，会将另一班取消影响更小的航班取消了，用那飞机来进行执飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说在航班计划的安排上，留有充分的冗余以应对突发事件是极为重要的，甚至必要时得断臂求生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美西南那高度复杂的点对点航班网络及飞行计划，就没有那么大的容错空间了，一旦在某个环节出现问题无法执飞或航班取消很难及时找到替代，就会影响接下来一连串的航班计划，甚至次日航班计划。但正常来说就算是当天的航班基本全部取消，在第二天就可以通过飞机和机组调配进行航班飞行计划重新安排以重组飞行网络，这是航空公司运控部门的基本功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但为啥美西南航空会持续崩溃好几天还依然无法恢复呢？嗯，这又得提到美国航空业的历史问题了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02a11690148cd5e5c3184741249a9b59</guid>
<title>“阴谋”还是“荒谬的阴谋论”，有时只取决于是谁说的…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2023_01_11_675274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的生活中总是有着关于阴谋论和阴谋的讨论。有的时候阴谋论只是关于某个遥远的事件，比如经典的阿波罗登月造假，认为登月都是美国人的阴谋；或者西方伪史论，认为整个西方古代史都是一个骗局等等……但有的时候，阴谋论是跟我们的生活密切相关的，比如认为食品添加剂是黑心企业危害人民健康的阴谋；或者认为新冠只是小感冒，新冠不会死人，一切防疫措施都是国家要害我，是核酸利益集团的阴谋等等……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如何分辨阴谋论和阴谋，总归是一个每个人都要思考的问题。但这个问题说起来就复杂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，刚刚过去的世界杯，几乎每一场比赛都会有阴谋论式的讨论。球迷们，特别是其中的赌徒们，尤其热爱讨论比赛中有没有黑幕和剧本，是不是有某些庄家、某些高层、甚至某些国家在操控比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如这次阿根廷赢得世界杯，就有很多人质疑阿根廷是被裁判保送上来的，甚至还有人认为整场世界杯都是卡塔尔老板在照顾梅西……对于大部分世界杯上的阴谋论，我们当然可以认为他们荒谬可笑不值一提。当然，这里有个利益相关，我是阿根廷球迷，我当然倾向于认为阿根廷夺冠不是什么剧本的阴谋论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但话又说回来，阴谋论是荒谬的，就意味着世界杯作为足球界的至高赛事，就是权威公正，冰清玉洁的吗？每场比赛的判罚就一定是公正的，每一场比赛的结果都没有任何外部因素的干预吗？任何质疑世界杯的想法，都是赌狗输不起的阴谋论吗？这似乎又有些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我们也都知道，假赛、黑哨、贿赂以及各种各样阴谋，从来就没有在足球中缺席过。比如前几天国足教练李铁就因涉嫌严重违法被带走调查了，前几天中超俱乐部武汉三镇就发文控诉足协内部的“黑暗势力”，具体细节我们当然现在还不得而知，但显然国足从来就不是什么净土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你觉得中国足球太黑了，我们也可以看看世界。尤文图斯著名的“电话门”估计很多人都知道，假球、假账、黑哨、贿赂、球员赌球、操纵比赛……一切你想得到的阴谋都发生在声名显赫的意甲联赛和那些知名俱乐部中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家联赛中常见的阴谋，到了世界杯也不能免俗。著名的韩日世界杯黑哨事件就不提了，就说刚过去的卡塔尔世界杯。卡塔尔能举办世界杯这件事本身，就有众多机构——包括美国司法部，指控这是卡塔尔贿赂国际足联高层的结果。当然，更不用说整个国际足联本身就是一个充斥着腐败的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以一方面，我们不可能赞同阴谋论的想法，认为每一场比赛都存在阴谋；但是另一方面，我们又不可能完全否定阴谋的存在，认为所有的赛事背后都是干净的。同样的道理，也适用于这世上的一切阴谋和阴谋论，阴谋论是荒谬的，不能否认阴谋的存在；阴谋的存在，也不能否认阴谋论的荒谬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是阴谋之所以是阴谋，正是因为它们难以识别。就好像尤文图斯的“电话门”，大家不是看完比赛就当场确认比赛有问题的，而是最后靠电话录音这样的内部证据，才能最后实锤有人操纵了裁判影响了比赛。而这样的内部证据，又是过了数年才在机缘巧合下曝出来的，而我们不能指望每一场阴谋都有这样确凿的证据来证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/06/20230106153622243.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;310&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当年意大利报纸对电话门的报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而阴谋的难以证实，又给了阴谋论存在的土壤。如果人们知道阴谋存在，但又不知道阴谋具体是什么样，那么自然就会用丰富的想象力去填补其中的空白，创造出各式各样的阴谋论。如果说阴谋的特点是难以证实，那么阴谋论的特点就是难以证伪。只要没有阴谋的真相，阴谋论就总有存在的空间，任何证据都可以被解读为一个新的无穷无尽的阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来说，阴谋论的流行，又为实际的阴谋提供了最好的掩护。对于相信阴谋论的人来说，让他们相信了错误版本的阴谋，他们自然就不会追究阴谋的真相。而对于不相信阴谋论的人来说，把一切阴谋的痕迹都抹黑成荒谬的阴谋论，也可以让人们忽视阴谋的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以否认阴谋的存在，和阴谋论的盛行，其实就是相互依存的。如果我们想要正确认识阴谋论，识别阴谋论，那就必须得知道阴谋到底是个什么样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，正如刚才提到的，阴谋和阴谋论的本质属性就是难以证实和证伪，所以我们永远无法提供一个完美的分辨方法，不可能告诉你哪件事情一定是阴谋，哪个说法一定是阴谋论。我只能在此提供一些相关的思路，从已经大概率确定的阴谋和阴谋论当中，总结出一些规律，以供大家参考。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>beb48e3464251f278d27893b47849782</guid>
<title>农村高龄老人得新冠，子女会怎么做？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangHaiJuan/2023_01_11_675270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王海娟、夏柱智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，2022年12月以来，各地经历了新冠感染高峰，近日，多地发布最新研判，已度过第一波感染高峰，发热门诊持续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年元旦，我们回老家关注了一下农村疫情防控情况。这是距离省会武汉约150公里的农村，农民普遍外出打工，村里主要留下留守妇女、老人和儿童。而我们的了解结果，与上述研判基本一致，此外我们也获得了一些与大众想象可能不那么一样的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农村度过了疫情高峰期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们实地采访了附近4个村的乡村医生，发现疫情集中暴发的时间是在12月中旬，和省会城市武汉时间差不多，到12月月底，疫情高峰已经过了，村卫生室已回归正常状态。也因此，他们有时间接受我们的访谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情高峰是村医依据输液打针状况来估计的。正常状况下，张村卫生室吸引的患者比较多，一般每天打针不超过10个人，但在疫情进入高峰的12月17日，当天一共有173个人打针（并不全是张村本村人），为此村医请了1个人帮忙照料。而我们访问的另外3个村医报告说，最高峰的那一周，每天有50~60人打针（村医估计一个村大约有300人打针，占常住人口的1/5左右）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/01/10/20230110151524727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;村民在村卫生室输液（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打针的高峰从12月14日左右开始，持续了一周多。2023年1月5日，我们看到还有村民来打针，打针人数已恢复到平时数量。按照村医们的估计，95%的农民都感染了新冠病毒，也已基本恢复，我们元旦回到家乡，没有看到卫生室繁忙的景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据4个村医报告，村庄最近20天去世的人分别是0人（张村，1800人）、0人（坪村，1700人），2人（周村，1500人）、4人（军村，1400人）。其中，死亡人员绝大多数是有基础病的老人，大家将其作为“自然死亡”看待，和新冠病毒感染关系不大，也没有人测过抗原或核酸。全镇目前报告了一例不到40岁的年轻人去世的情况，原因是尿毒症，这是该乡镇最近20天去世的唯一年轻人。但是从医疗的角度，村医并不认为这是新冠病毒造成的死亡，村民们更不会如此认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村医还报告说，从村庄转诊的重症病人不多，一个村就那么几个。如果引发的基础病并不严重，村医就把病人转诊到乡镇卫生院和县市医院，也是打针，不过那里很拥挤，没有床位、没有人照料，县医院也劝大家回到村里治疗。比如我的邻居，80岁了，有肺气肿，到市里医院拍片，双肺已经感染。市医院认为住院和在村都是打针，让她回村里治疗，医生上门服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问到“农村是否有普遍的恐慌心理？”村医报告说，“放开之前怕，开放之后不怕。”理由是：在放开之后，很快就达到疫情高峰，也没有引发严重的后果，因此村民们也就很快没有了恐慌心理，回归到正常生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周村的老年人活动中心曾经由于疫情关了好几个月，元旦期间又重新开放了。老人们表示，“大家都已经感染了，也都已经恢复了，没有必要再害怕了，可以继续正常地生活了。”周村还开始了夜晚的广场舞、舞狮舞龙训练，为春节期间的节庆活动做准备。疫情过后，大家也终于可以过一个团聚的春节了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/10/20230110150941433.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大家开始为春节期间的节庆活动做准备&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情防控，村医扛起了重担&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村医是国家医疗公共卫生服务体系的“最后一公里”。在家乡的农村，村村都有“村医”，村医使用国家建设的卫生医疗室或自家房屋，为本村及附近村民提供基本医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这次农村疫情防控，村医承担了主要的角色，为保障农村基本不缺药、农村不慌乱作出了巨大的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村医是非常稳定的职业，也是令人尊敬的职业。我们访问的村医都是“夫妻档”，一般是村医问诊、开处方，其爱人负责配药、打针、护理等（也接受过基本的医疗卫生培训，具有相关资质）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个村庄的村医能够获得大约10-20万元收入，其中从国家获得的公卫服务、基药等补贴有2万元左右，可见村医大多数收入是个体经营所得。村医多接诊病人，就可以多获得收入，因此有很大的动力为农民提供医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，村医并不是完全为了收入才为农民提供服务的。长期在村的村医形成了一种责任感，他和这些农民是熟人、是亲戚朋友，从职业角度，他有照料这些留守人口健康的责任。也因此，相比于村干部，村医更能够得到农民的尊敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对集中暴发的新冠病毒感染，群众相信村医，而村医也有能力应对。高峰期那几天，由于打针的农民太多了，村医非常劳累，不过即使自己也感染了，也在支撑，为群众提供服务。比如我们采访到的张村明医生，感染之后，睡了一晚上，服用了一副中药，第二天继续正常工作。她的爱人感染后发烧，忙了一天后晚上自己给自己打针，第二天照常工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村医在输液打针过程中，主要使用三类药物：一是抗病毒的，二是抗感染（炎症）的，三是加强营养的，都是平时最常用的。病人的打针天数不一，根据症状轻重判断，有的人一两天，也有人打了一星期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村打针的比例高，一是因为这已成为一种治疗习惯，比如发烧了，村医认为病情比较严重，需要打针；二是很多村民主动要求打针，他们认为吃药的速度太慢了，打针好得快。在这次疫情传播过程中，打针后治愈效果良好，减少了重症、死亡情况的出现，降低了疫情对农村弱势老人群体的冲击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>