<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>72a246ee24681f0c8f469b61eac07939</guid>
<title>相信阴谋论的人并不“蠢”，只是拗不过自己的大脑</title>
<link>https://www.guancha.cn/StevenNovella/2021_11_20_615511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/史蒂夫·诺夫拉 译/观察者网 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们为何会掉入阴谋论的陷阱？在面对阴谋论时，人们就如同陷入“幻想性视错觉”。无论是墨水污渍，还是天空中的云朵，当人们产生“幻想性视错觉”时，大脑往往倾向于把散乱无序的视觉信息强行识别为某种图案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阴谋论的原理基本上也是如此，被阴谋论控制的人往往会&lt;strong&gt;把事件“点”连成“线”&lt;/strong&gt;，他们似乎能看到表面现象背后有一只隐形的手在操纵着一切。当人们内心充满无力感时，被阴谋论控制的情况会变得尤其明显，而且这种对阴谋论的笃信在某种程度上能够使人们的情感需求获得满足。事实上，有关“幻想性视错觉”的实验也显示，当实验对象内心感到无力时，他们的确更容易陷入这种错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;认知陷阱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笃信阴谋论的人往往会落入几个认知陷阱。其中一个是&lt;strong&gt;“确信偏好”&lt;/strong&gt;，落入此陷阱的人更愿意相信支持自己观点的证据，同时更容易忽视或无视与自己观点相左的证据。能够从负面理解的各种蛛丝马迹会被他们视为对阴谋论的支持，而那些相反的证据则容易被忽略，他们也不会去确认各种证据是否属实。因此，在他们看来阴谋论是真的，每件事都是它的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，阴谋论支持者还经常犯下所谓的&lt;strong&gt;“基本归因错误”&lt;/strong&gt;。犯下此类错误的人倾向于对人们的内在行为逻辑进行批评，忽略各种外在的条件因素。阴谋论支持者往往会认为所有的行为和结果都是人们有意为之，不存在偶然因素，即所有事情都是人们设计的结果。事实上，人们在对某一情况作出反应时，往往是下意识的，他们并不会在每一个细节上都进行精心设计，而阴谋论支持者却并不这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于上述及其他一些原因，阴谋论变得无懈可击。这种认为阴谋论无懈可击的认知误区就叫做&lt;strong&gt;“闭环信仰系统”&lt;/strong&gt;。在这一系统中，任何对阴谋论成立不利的证据都被视为一种阴谋。例如，任何把李·哈维·奥斯瓦尔德与肯尼迪总统遇刺事件进行关联的证据，包括他使用过的枪支、从约翰·康纳利（他是1963年肯尼迪总统遇刺时正在陪同的州长，大腿和手受伤——观察者网注）担架上发现的子弹以及刺杀发生前奥斯瓦尔德手握枪支拍的照片，所有这些反而都被视为李·哈维·奥斯瓦尔德遭到构陷的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另一方面，任何对阴谋论成立有利的证据在无法找到时，都被阴谋论支持者&lt;strong&gt;认为是证据遭到了破坏或掩盖&lt;/strong&gt;。1997年上映的科幻电影《黑衣人》（Men in Black）里就出现了此类情节。在该影片中，一个秘密机构抹去了“地球上存在外星人”的所有证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/20/20211120090249396.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《黑衣人》电影海报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，阴谋论支持者往往还会尽力&lt;strong&gt;摆脱所有举证责任&lt;/strong&gt;。如果一个人提出某种观点，为了证明其观点成立，他是有举证责任的。当一种观点缺乏证据支撑时，把举证责任推给他人是一种很常见的不合逻辑的行为。在面对反对意见时，他们往往会要求对方证明自己的观点有误，而不是主动去证明自己的观点正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，在这种情况下，无论他人提出多少证明其观点有误的证据，他永远会认为证据不充分，这实际上是在改变游戏规则，让对方永远无法取胜。例如，除非“9·11事件”中的每一个细节都获得极为细致的解释，否则阴谋论支持者都会认为“对该事件的标准解释中存在漏洞”，而只有阴谋论“能够解释那些漏洞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;寻找反常现象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“寻找反常现象”，即阴谋论支持者对“那些对标准解释或显而易见的解释构成挑战的信息”极为关注，并以此来主张“对事件的标准解释是存在漏洞的”，而且他们并不为自己的阴谋论观点提供任何证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你考察诸多历史事件就会发现，无论林肯遇刺事件、肯尼迪遇刺事件还是“9·11事件”，许多历史事件中都存在疑点。其实，当可能性足够多时，巧合的出现是很难避免的。在我们的日常生活当中，也会遇到感冒或睡过时间等不寻常的情况，这些小情况对一些重大事件并非毫无影响。而在阴谋论支持者看来，那些小情况都是可以从阴谋论的视角去解读的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“寻找反常现象”还经常与&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;自以为是的臆断&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;结合在一起，让阴谋论支持者得出“事情就应该是这样发生”的错误结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，当一架大型商用喷气式客机撞向一栋如五角大楼般坚固的建筑之后，撞击现场该是怎样的情景？如果我们从未目睹过此类事件，就以为自己能够设想撞击现场该呈现怎样的情景，这是非常幼稚的。然而在“9·11事件”阴谋论者们看来，撞击废墟的情况是完全可以凭自己想象描绘出来的，任何与他们想象不符的标准解释都是反常的，都有必要被纳入阴谋论的框架获得解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种在标准解释中寻找漏洞从而试图证明阴谋论成立的思维其实是一种&lt;strong&gt;非黑即白的二分法&lt;/strong&gt;。这种思维方式是错误的。即便在标准解释中存在错误，也不能说明阴谋论就是成立的。然而，由于他们完全不理会举证责任，他们需要做的只是在标准解释中找寻漏洞，然后通过那种错误的二分法推出自己的阴谋论并取代标准解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有意制造的阴谋论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面，我们来看一看关于UFO的阴谋论，该阴谋论的支持者认为美国政府对1947年新墨西哥州的飞碟坠毁事件进行了掩盖。在一些人看来，美国政府的这种遮掩行为本身就足以说明外星人曾造访地球的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府的确曾对1947年新墨西哥州的一起坠毁事件进行了掩盖。然而，美国政府要掩盖的其实是“莫古尔”计划（Mogul Project，美国在1947年6、7月间进行的绝密军事试验，目的是放飞一些携带着雷达反射板和声音感应器的气球，用来探测苏联核试验所产生的冲击波——观察者网注）。美国政府当时提供的标准解释是，一个携带着反射器的探空气球坠落到地面上。这的确是对上述“莫古尔”计划的一种掩盖。不过，这种掩盖本身并不能说明外星人的飞碟曾在新墨西哥州坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阴谋论支持者有时会通过扩大阴谋论的涉及范围来使其阴谋论免遭相反证据的攻击。例如，一项阴谋论认为五角大楼并未受到77号航班的撞击，撞击五角大楼的其实是一枚导弹。可是，如果77号航班从未撞击五角大楼，那么飞机和飞机上的乘客去了哪里呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阴谋论支持者说，在撞击现场并未看到飞机残骸。如果事实的确如他们所说，那么那些军方和民间的追踪其航迹的人，包括美国国内和国外的此类人员很可能都在那架飞机上。如果“9·11事件”是布什政府所策划实施，那么有自由主义倾向的美国媒体为何没有对此事大加报道？为何当时控制着参众两院的民主党没有对布什政府展开调查？他们可是一直与布什政府针锋相对的。如此一来，两党和媒体被卷入了一个更大规模的阴谋论。随着阴谋论被用来解释诸多疑点，阴谋论所涉及的范围也就变得越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/18/20211118104711719.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9·11事件时五角大楼被飞机撞击现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，由于阴谋论支持者为支撑其观点所需要的力量和资源是如此巨大，他们认为存在一个遍布全世界的影子政府，其黑手早已无处不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国从未载人登月，为何苏联人从未指出呢？苏联人是不可能不对我们的登月火箭进行追踪的。阴谋论者对此的解释是，苏联人肯定也参与了阴谋。可是在冷战时期，美苏两国共同参与一项阴谋意味着什么呢？参与其中的人员和机构的数量恐怕是十分巨大的。如此规模的阴谋是无法实施的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网马力译自The Great Courses Daily网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afbb4fdeec095f05c9162ff8cd757471</guid>
<title>为调查波白边境难民问题，我潜入进移民群中</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_11_20_615509.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰与白俄罗斯边境难民危机近来仍在持续发酵，谁是移民流动的幕后推手，它是如何组织的，谁该为人们的悲痛负责？欧盟和白俄罗斯互相指责，口水仗异常激烈。双方各执一词，互不相让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这究竟是一起什么样的事件？笔者进行了一些调查，了解了旅行社的报价，追踪了穿越或即将穿越白俄罗斯和立陶宛边境的伊拉克、土耳其移民，进入他们相互交流的群体中，也找到了与白俄罗斯边防警卫沟通的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据已经调查到的结果，并没有发现白俄罗斯官方“刻意”组织非法移民流动的明显痕迹，移民的行动全部为自愿，这可能关乎到数百人乃至成千上万人的生命安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者力图通过自己的调研和资料搜集，揭示该事件背后并不广为人知的一些情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/16/20211116161249337.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年11月11日，在白俄罗斯格罗德诺的边境处，难民在营地内烤火。（新华社/美联）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;一次次飞行&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
伊拉克和白俄罗斯的首都通过一条相当繁忙的航线相连，每周有四架飞机从巴格达飞往明斯克。直到今年5月份之前，这条航线一直只有伊拉克航空公司运营每周1-2趟飞往白俄的航班，具体数量取决于季节和需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机会在每周三和周五飞行，他们使用空客A320、波音747-446、波音777-29M（LR）和波音737-800等型号的飞机，运送伊拉克和其他国家的旅客飞往白俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自5月10日以来，从巴格达飞往明斯克的航班数量翻了一番。这条航线新增了周一和周四的“加班”，这些新加入的航班由波音737-800飞机提供服务。从这张图可以看出航班数量的变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/16/20211116155900861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了伊拉克等国的需求者，这条航线还会接收来自非洲的移民需求者。这些来自中东和非洲的移民抵达白俄罗斯的另一条热门路线是土耳其，从伊斯坦布尔飞往明斯克的飞机更是达到每天四班之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一航线的某些时候会由白俄罗斯自产的Belavia客机执行，但主要是由Embraer E195型号客机进行，在6月份新增了波音公司的某个飞机型号。其他的空余航班航班，由土耳其航空公司在空客A320上运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;廉价旅游&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回到伊拉克这个根据立陶宛方面说法的移民主要来源国，以观察这些移民究竟是如何活动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年春季起，伊拉克旅游公司开始提供从巴格达到明斯克的集体度假旅行。旅游费用从560美元到950美元不等。旅游套餐包括机票、签证、保险、酒店住宿和“短途旅行”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数旅行社都会建议在周三和周五给入境白俄的意向者提供航班，即提供伊拉克航空公司的航班，因为它们比白俄罗斯的Fly Baghdad航空公司便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果入境者购买旅游团机票时，机票的价格还会更低。如果航空公司的往返机票价格约为750美元，那么从旅行社订的往返机票费用最高仅仅为400-500美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，近几个月来，伊拉克到白俄罗斯的跟团游价格大幅下降是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居住在伊拉克库尔德斯坦并与当地居民结婚的白俄罗斯人艾莲娜也，在社交媒体上发帖描述了她个人的一些情况。帖子称，在直到今年5月份之前的很长一段时间内，她们这对异国夫妇都有计划去艾莲娜的家乡白俄罗斯旅行，但在之前这笔花费实在是“在经济上不划算”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾莲娜说，在去年时，一张前往白俄罗斯并在伊斯坦布尔转机往返的机票还将花费约1000美元，一张旅游票每人大约1200美元。但现在，你可以用不到每人500美元的价格就完成一次由伊拉克到白俄罗斯的旅途。“这次旅行包括支付白俄罗斯签证、往返航班、酒店住宿和导游的费用。我丈夫和我住在库尔德斯坦，也需要伊拉克签证的费用，但这一切现在仅仅需要每人500美元左右就够了”，艾莲娜解释道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者查到了2020年8月伊拉克旅行社Jood Land提供的白俄罗斯八日游套餐，其中最便宜的都要949美元的价格，这还没有包括住宿费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在白俄罗斯，如果是最贵的旅游住宿酒店如“万丽酒店”和“皇冠假日酒店”，需要1325美元、1400美元，而便宜一档的普通酒店或旅社也需要700-900美元，此外还有20美元的签证费和12美元的医疗保险，由入境者入境后再支付。可见当时由伊拉克等国入境白俄罗斯的花费颇为不菲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而仅仅不到一年，在2021年5月下旬，与上文相同的Jood Land旅行社却推出了价值800美元、可供多次入境的一年期白俄罗斯签证旅行套餐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者查询相关资料并询问现在的旅游费用，被该旅行社告知，单人入境如果选择在双人间客房住宿的话，八天的旅游费用已经低至570美元（价格包括门票、住宿、短期签证、短途旅行）。如果选择单人间或更简便的住宿提供点，那么费用将“比五百美元还低得多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该旅行社同时强调，现在希望访问白俄罗斯的伊拉克等国民众“比以前多得多”，所以该旅行服务套餐多由伊拉克、叙利亚、阿富汗人消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者还从网络上获得了一张由某伊拉克旅游组织发放的包含明斯克酒店价格的优惠券照片：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/16/20211116155915270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到“启发”，笔者又去查了现在接待中东“战乱国家”的白俄罗斯酒店及其价格，果然有不一样的发现：白俄罗斯提供给入境者入住的酒店价格普遍出现了下降，最便宜的“星球”酒店仅仅需要一天27美元起，上文中提到的“皇冠假日”的价格现在也只需要127美元每天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我一生的梦想就是离开伊拉克”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到白俄罗斯放松的政策与旅行团目前的价格，许多伊拉克人对白俄罗斯表现出兴趣是很自然的。这可以通过阅读Facebook旅行社广告下的评论来验证这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者借此机会，在评论中向一些中东国家意向入境者询问了白俄罗斯之旅的相关事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自巴格达的一个评论者起初向笔者解释说：她看到了一个广告，在四个提议的入境欧盟地点选项中，她喜欢白俄罗斯，所以想去那里，“纯粹作为一个游客，为了休息。”她声称自己从未去过白俄罗斯，只是单纯好奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仅仅几分钟后，又反过来向笔者提问：“您想必是白俄罗斯人，您知道伊拉克的情况吗？您熟悉欧盟的移民程序吗？如果我来白俄罗斯结婚，我可以合法地留在那里吗？”随后，进一步称，她的很多同胞“早就想通了”，已经买了旅游团去（或准备去）白俄罗斯再去欧洲。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df271718da6e4cdd646125ac67612313</guid>
<title>中国要创造融合的局面，而不是镶嵌的裂解</title>
<link>https://www.guancha.cn/xvzhuoyun/2021_11_20_615508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/许倬云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱云汉教授撰成新作，讨论世界的裂解与融合，请我撰写序文，拜读之后，深有感触。2019 年8月11日，《纽约时报》刊载的新闻，就有不少世界各地的动乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅各处新移民与当地主要族群的冲突的新闻，就不少于5条；冲突出现的地点，遍及挪威、瑞典、美国的得州、亚洲的克什米尔；牵涉经济发展与国际贸易的事件，至少有7件，包括中美贸易战、北美自由贸易区与北美自由贸易协定、日韩贸易纠纷、欧盟与英国脱欧问题、中东石油国际禁运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每天打开报纸，触目之处，竟可说遍地烽火，狼烟四起，这一地球，几乎没有安宁土，没有清静日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱云汉教授讨论的主旨是在最近一二十年中，世界各处政治经济局面发生了前所未有的变化，尤其是民族主义问题达到高潮。这一民族主义问题不是肯定自己，而是排斥他人。同时出现的是经济发展的混乱，也使得过去已经维持30多年的供应链几乎处处断裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回忆当年，大约是 1960 年以后，世界各地都在讨论全球化。而到今日，在推动全球化发展中，也产生了去全球化呼声，国与国之间的冲突、人与人之间的矛盾越来越显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球化这一梦想其实与“大同世界”有相当大的不同。&lt;/strong&gt;在中国文化中，大同世界是无私的世界。20 世纪讨论的全球化，则是一个相互依赖的世界。大家相互融合，而不是彼此分割。目前有一些国际组织，如世界贸易组织、北美自由贸易协定，还有就是欧盟从一个产业结合体，演变为一个“欧洲大联盟”的雏形。凡此，都将加速推进全球化的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是进入 21 世纪以来，这种趋势，却被美国的领导者——特朗普总统悍然推翻。他或者主动退出协定，或者干脆废除协定，以至于曾经为了经济秩序而建立的种种约定与布局，正在化为灰烬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/18/20211118150914266.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;284&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化的现象，本来是基于经济资源配置和产品的流通，而构建彼此联结的供应链。但进入 21 世纪以来，突飞猛进的信息科技，将信息链的联系迅速转移到个人手中。信息链的紧密联系，让人们感觉“天涯若比邻”。任何地方的信息，俄顷之间，就可以到达另一地方，这增加了合作的机会，也增加了冲突的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构建全球化的前提，是经济合作和信息流通这两个文化现象。但从负面看，近代工业化的发展消耗大量能源，使得本来“ 靠天吃饭” 的农业，也变成了“戡天而毁之”。这些现象与因人类行为而导致的生态危机叠加，使得人们开始警觉，地球只有一个：70多亿的“小蚂蚁”，只有“拳头大”的地球作为生存基地。这种同生死共存亡的感觉，为全球化增添了一个沉重的注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此顺畅推行的全球化，为什么忽然之间又出现了问题，以至于每个国家都出现了像特朗普那样的人物？族繁不及备载，不必一一提及，他们的共同特点是唯我独尊。在富有的国家，典型的是“使美国再次伟大” 这种口号。而在穷困的地方，则是穷凶极恶地剥削百姓，使其上层比任何阶层都要优越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论于公还是于私，全球化的梦想被我们抛在脑后。我们面临的是一个分裂中的世界，而且这裂痕一天比一天大，因为美国还在不断制造危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱教授特别提出两个陷阱。一个陷阱是经济方面，即不惜破坏全球融合的格局，代之以分裂与混乱，掉入失序的“金德尔伯格陷阱”( Kindlebergers Trap)。 另一个陷阱则是所谓的 “修昔底德陷阱” ( Thucydidess Trap)，也就是全球掌有权力者，不允许另一个伙伴共享权力。也就是说，第一号掌权者要消灭第二号崛起者，擂台台主要把打擂台者扔到台下。在朱教授的新作里，就这两个现象列举了很多政治经济方面的例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱教授特别提到两个名词，一个是镶嵌的格局，一个是融合的完成。这两个名词，其实也代表人类历史上的两种发展形态。我是学历史的，对朱教授所提的这两种对立的现象，深有同感。因为在历史发展过程中，我们的确可以看到西方世界常见镶嵌而罕见融合。而即使有融合的个例，也会或是毁己从人，或是化他为己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大历史现象看，我们从希腊世界开始，看看欧洲的发展历史。古代希腊世界常以雅典为首善之区。雅典文化发达，城邦富足，的确不愧这一领头身份。有了雅典的带头，配合斯巴达的合作，才能成功击退波斯的扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从彼时以后，“ 修昔底德陷阱” 就出现了。雅典不容许斯巴达在其卧榻之旁鼾睡。最终雅典独占霸主地位，强令各国海军的建设必须由各国出资，却将舰队归属雅典控制。雅典先后压服可能的挑战者——— 斯巴达和科林斯，控制了希腊各城邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅典不为此满足，又以全力远征西西里，这导致了雅典最终的覆亡。希腊世界终于屈服于远在边陲的马其顿。这一亚历山大建立的马其顿帝国也不容许波斯与其并肩，所以亚历山大一生的努力就是东征西讨，却帝业未成，英年逝世。他尸骨未寒，亚历山大帝国就崩解为三个中东王国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/18/20211118151222486.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;344&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;帕特农神庙（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次出现大国，是在罗马时代。罗马城邦是仿照希腊城邦的模式构建的集合体，格局已经超越城邦体制，核心力量则还是罗马城邦。这个核心力量，依赖其独特的权力共享观念，由元老院代表贵族联合体，而罗马城外农夫，则以公民身份武装为罗马军团。罗马军团兵锋四出，遂使地中海四周，北达高卢，南到埃及，都屈服于罗马之下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddbb522c62df080605d08b986364556b</guid>
<title>我观察到美国中生代对中国的戒备，比老一代还厉害</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2021_11_20_615502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“美国虽老调重弹，但加塞了不少私货”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于这次会晤的时机和意义，各方有很多说法。《纽约时报》在报道这次会晤时透露称“这次会晤是在拜登的要求下安排的”，拜登则在推特上直言是为了“确保两国间的竞争不致转变成冲突”。您怎么评价这次会晤的时机和意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;此次中美首脑视频会晤，按照王毅外长13日跟布林肯通话时的说法，“是中美关系的一件大事，也是国际关系的一件大事”。王毅外长把它定位得这么高，也有一个原因，给国际上想看中美关系笑话的人一点提醒。有些国家、地区希望中美发生冲突，结果中美能坐下来谈，让他们有点失望——让他们失望就对了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实是美方比较主动地提出举行这次视频会晤。美方比较主动，主要就是因为拜登当局现在处境比较困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政方面，现在美国国内新冠疫情仍很严重，经济又不太好，三季度GDP增长率跌至2%，而通胀压力又特别大，10月份的通胀率达6.2%，这是31年以来最严重的情况。另外，民众对拜登的支持率继续下滑，现在非常低，民主党人在弗吉尼亚的州长选举中落败，在传统蓝州新泽西也只是险胜。再这样下去，民主党在明年中期选举丢掉国会某个院的可能性还挺大的。如果中期选举输了，这意味着拜登在后面两年执政会是“跛脚鸭子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交上，美国现在也不是很顺利。阿富汗撤军撤得很糟糕，搞的美英澳三方机制（AUKUS）又把法国给得罪了，而且把美国的联盟体系分成了三六九等，这对它的国际影响力不是很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的直觉是，拜登大概现在也想清楚了，他反正不太可能再连任了，而来过一趟白宫，没有留下点历史遗产还是很遗憾的。不论是内政外交，还是个人想获得成就，都需要与中国合作，离不开中国的帮忙，所以他就主动提出来举行这次首脑会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，拜登主动还有一个原因，就是现在台湾问题比较紧张。拜登在很多地方都讲过，中美要竞争，但要避免冲突；为避免中美关系出现大问题，他要搞一个“护栏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/19/20211119102243274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白宫现场图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之所以答应他的要求，也有我们的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这边观察到美国对华政策呈现出很明显的两面性。一方面，美国一些人和利益集团想恢复中美关系，特别是华尔街。因为现在美国国内控制通胀、维持供应链稳定离不开中国，而且中国市场总体还是很有魅力的——中国今年非常有望超过美国，成为全球最大的零售市场。他们想和中国缓和关系，所以最近有一些比较好的动作，比如让孟晚舟回国、美国商务部考虑豁免部分中国输美产品的关税、中美在格拉斯哥大会达成强化气候行动联合宣言等等。另一方面，在人权问题上，他们又紧追不舍，一天到晚在那说新疆“种族灭绝”，在台湾问题、南海问题上也动作频频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系呈现两面性，后面是美国对华政策的两面性；而美国对华政策的两面性，后面是美国决策圈的分裂，也就是经济集团和军工集团的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我们很重视中美关系，所以我们两手对付，根据中国的利益得失，该斗争就斗争，能合作就合作。在我看来，这一次我们同意举办首脑视频峰会，实际上是鼓励与拜登团队中、美国决策圈里比较有建设性的一派对话，进而寻求合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到美国财政部长耶伦出现在这次“1+5”人员安排里，这应该是您说的我们同美方有积极意义的一派接触的体现之一。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对。耶伦最近在接受记者采访时讲过，关税确实不利于美国政府控制通胀，所以他们在考虑取消部分关税；不过她也提了一个条件，叫“对等取消”。这点需要中国的配合，不过中国现在挺淡定的，让他们有点下不来台——毕竟他们仍是老大，老大单方面让步，面子上不好看。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/19/20211119103412639.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最右白发者为美国财政部长耶伦（图/美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了耶伦，这次中美的“1+5”人员安排，还透露了哪些信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这次人员安排，有负责总体战略的，美方派出国务卿布林肯、总统国家安全事务助理沙利文；有负责经济的官员，美方是耶伦，咱这边是刘鹤；还有专业官员，美方安排了总统国家安全事务副助理、号称“亚洲沙皇”的坎贝尔及中国事务高级主任罗森伯格，咱这边派出了负责美洲事务的外交部副部长谢锋。总体而言，双方人员安排呈现出三个特点，就是战略性、经济性和专业性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在这次会晤里，台海问题可以说是舆论最为关注的热点，毕竟前阵子中美就这一问题进行过激烈交锋。这次拜登表态称“美国政府致力于奉行长期一贯的一个中国政策，不支持‘台独’，希望台海地区保持和平稳定”，结合他数周前说过的美国会协防台湾，这算是在反复横跳吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;其实美国历届政府都是支持“一个中国”政策的，这不是新鲜事儿，但是它的“一个中国”政策跟我们的“一个中国”原则是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看美方在会晤后发布的新闻稿，他们对“一个中国”政策的定义其实不是很好，把《台湾关系法》放第一，三个联合公报放第二，也提到六项保证——以前他们不会在正式场合提六项保证。而且他们还提到，“美国强烈反对改变现状或破坏台湾海峡和平与稳定的单边行为”，这里面有一点伏笔——台海的和平与稳定由它来定义，它和台湾方面再怎么闹，大陆不许动手，这才叫“维护台海和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/19/20211119103551716.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国新闻稿中对台海问题的描述&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国这次强调“一个中国”政策，虽然是老调重弹，但实际上他们在其中塞了不少私货，加了一些对我们不太有利的内容，增加了对我们的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，习主席的表态相当清楚且坚决，提到“我们是有耐心的，愿以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景，但如果‘台独’分裂势力挑衅逼迫，甚至突破红线，我们将不得不采取断然措施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在台海问题上，表面上看中美双方那个仍在维护“一个中国”，但我们要看实质；“魔鬼在细节”，细节一抠，实际上双方的立场是拉大了的，潜在的冲突并没有缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：拜登的一番讲话里，确实有不少是老调重弹。比如他还重申“美方不寻求改变中国的体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，无意同中国发生冲突”，说是“坦诚且直接”，这话又能信几分？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;拜登能有这表态，是个好事，至少说明他知道一些做法不太好。拜登还在讲话中提到“中国在5000多年前就已经是一个大国”，这话让不少中国人很迷惑——怎么突然表示对中国的尊重了？实际上拜登可能终于意识到，只有200多年历史的美国想改变有5000年发展历史的中国的体制，这想法很荒唐。不过表态归表态，具体我们还是要听其言、观其行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次对话，是否意味着中美之间所谓的“新冷战”打不起来了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;暂时不能下这个结论。拜登的一些表态虽然听上去挺好，但美国的历史记录比较糟糕，所以现在的这些保证未必靠谱，我们不能完全信他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如气候变化议题，美国在特朗普任期内退出了《巴黎气候协定》，拜登在格拉斯哥大会上开篇就替特朗普道歉，说前任政府的行为耽误了一些国际合作好几年。他这一道歉，很多人又担心，如果三年后特朗普又回来了，到时美国又退出了，怎么办？所以，我们还是要留一手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e119f59d27c52ed76b6270bf3311e15</guid>
<title>百年大党的集大成与继往开来</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_11_19_615380.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷，整理/观察者网 沈玉萌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：党的历史上有三个决议，前两个决议分别是1945年党的六届七中全会通过的《关于若干历史问题的决议》，和1981年党的十一届六中全会通过的《关于建国以来党的若干历史问题的决议》。前两个决议，分别要解决的历史问题是什么？对于党的发展和建设有哪些重要意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢茂松：&lt;/strong&gt;邓小平曾说到历史问题决议的重要性，在于“这是要放到历史里面去的一个文件”。要深刻、通透地理解前两个决议，最好还是从党的第一代领导人毛泽东对于第一个决议草案的说明、第二代领导人邓小平对第二决议的起草意见来入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在1945年4月20日六届七中全会的讲话，即《&amp;lt;关于若干历史问题的决议&amp;gt;草案的说明》中，强调批判错误路线的目的完全是为了总结历史经验，“如果简单地处理几个人，不总结历史经验，就会像过去陈独秀犯了错误以后党还继续犯错误一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118161236346.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《&amp;lt;关于若干历史问题的决议&amp;gt;草案的说明》来源：共产党员网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的党早期由于政治不成熟而导致犯了一些错误，决议所着眼的是全党的政治成熟这一关乎长远的大局。毛泽东深刻地揭示党之为党，乃是“党是政治团体，不是家族或职业团体”，“党员都是来自五湖四海，因为政见相同结合起来的。政见不同就要有争论，争论时要分清界限。”政见不同通过争论而达到政见相同，从而形成政治的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为党是政治团体，强调党的团结，所以党实行治病救人的方针，“凡是政治上犯过错误现在改正了的同志，我们都要团结他们”，“全党要像决议上所说的团结得如同一个和睦的家庭一样”。团结——批评——团结，团结是出发点，通过对错误的批评与自我批评，而后达到政治上的空前团结，团结是根本目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论通过第一个决议的六届七中全会与紧接着召开的七大，二者合在一起产生重大的历史作用。毛泽东在《&amp;lt;对关于若干历史问题的决议&amp;gt;草案的说明》中提到，决议原来是准备交七大的，后来决定交七中全会。“这是一个政策性的问题，不是随便决定的，因为这样可以避免大会把重心放在历史问题上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七大的方针就是“团结一致，争取胜利”，毛泽东在七大预备会议报告中说：“大会的眼睛是向前看，而不是向后看，不然就影响大会的成功。大会的眼睛要看着四万万人，以组织我们的队伍。”如此我们也才能深刻理解毛泽东在《&amp;lt;对关于若干历史问题的决议&amp;gt;草案的说明》开章明义强调决议是“全党性质的”，“同全国人民有关联的”，“对全党与全面负责的”，这样做的效果，正如毛泽东在七大预备会议报告中所说，“使得大会成为团结的大会，胜利的大会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118161418160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“大会的眼睛是向前看，而不是向后看。”来源：中共中央党史和文献研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七大之后，党在迎来抗日战争的胜利之后，国民党挑起内战，党通过发动全民的人民战争，用短短三年多时间就解放了全中国。回顾解放战争能够提前取得胜利，离不开六届七中全会与七大对于凝聚全党的重大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七大确立了毛泽东在全党的领导地位以及毛泽东思想作为全党指导思想的地位，这是全党上下“团结一致，争取胜利”的保证。《论语》记载“子曰：人能弘道，非道能弘人”，在全党确立人民领袖的个人领导地位与确立作为全党指导思想的“道”的指导地位，二者缺一不可。具体的“人”，是抽象的“道”对于大众的最为直观、日常、亲切的体现，也是人能弘道的最集中体现，“道”与“人”合一而不可分；同时，作为具有原理性、普遍性的“道”、“道统”，也就是现代政党的指导思想，则具有超越个人的持久影响力，经过历史不断检验的思想能超越及身而止的个人而对全党具有更长持久的影响力，后继者也会在新的历史实践中将其加以不断发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年，邓小平在《对起草&amp;lt;关于建国以来党的若干历史问题的决议&amp;gt;的意见》指出，“六届七中全会通过的若干历史问题的决议，主要是批判三次‘左’倾路线，对照着讲毛泽东同志为代表的正确路线”。正确与错误的正反对照着讲是其中的关键，非如此则不能深刻理解毛泽东路线的正确所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118223236210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《关于建国以来党的若干历史问题的决议》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个决议要解决的重大问题就是拨乱反正，纠正文革的错误，但在纠正文革错误的同时，如何恰如其分地公正评价毛泽东的功过是非、从而确立毛泽东的历史地位，成为其中的争议点与难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平在《对起草&amp;lt;关于建国以来党的若干历史问题的决议&amp;gt;的意见》中指出，针对“在前一段时间里，对毛泽东同志有些问题的议论讲得太重了”，“应该改正过来。这样比较合乎实际，对我们整个国家、整个党的形象也比较有利”，这显示了一位政治家的大局观与远见卓识，邓小平进一步强调指出，“对毛泽东同志的评价，对毛泽东思想的阐述，不是仅仅涉及毛泽东同志个人的问题，这同我们党、我们国家的整个历史是分不开的。要看到这个全局。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，决议稿中阐述毛泽东思想的这一部分不能不要，“这不只是个理论问题，尤其是个政治问题，是国际国内的很大的政治问题。如果不写或写不好这个部分，整个决议都不如不做”。邓小平以其政治家的政治意识与历史意识，强调“不写或不坚持毛泽东思想，我们要犯历史性的大错”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平说毛泽东思想“还在发展中”，“我们要恢复毛泽东思想、坚持毛泽东思想，以至还要发展毛泽东思想”。邓小平对于毛泽东思想“还在发展中”，进而一再强调“还要继续发展毛泽东思想”的政治判断，显示了一位伟大政治家的大局观与政治成熟。试想如果当时不这样做，我们今天就会陷入到严重的历史虚无主义之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个决议差不多起草了一年多，经过了很多稿。针对过去有同志提出是不是不急于搞，邓小平对此斩钉截铁地回答道：“不行，都在等。从国内来说，党内党外都在等，你不拿出个东西来，重大的问题就没有一个统一的看法。国际上也在等。人家看中国，怀疑我们安定团结的局面，其中也包括这个文件拿得出来。拿不出来，早拿出来晚拿出来。所以，不能再晚了，晚了不利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平的回答显示了政治家对于政治时机的敏感与政治决断，而这也体现在决议提交讨论、发表的时间上。决议提交讨论的时间，定在十一届六中全会，“设想就在党的60周年发表。纪念党的六十周年，不需要另外做什么更多的文章了”，决议发表的时间选择在了党的六十周年这一重要历史节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个决议全文最后一段说到：“1945年党的六届六七中全会所一致通过的《关于若干历史问题的决议》，曾经统一了全党的认识，加强了人民革命事业的迅猛前进和伟大胜利。十一届六中全会相信，这次全会一致通过的《关于建国以来党的若干历史问题的决议》，必将起到同样的历史作用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，历史上重大问题的讨论基本结束，党带领全国人民一心一意搞经济建设，中国加快了工作重心转向经济发展、改革开放的步伐。此后改革开放四十年的历史，充分证明了第二个历史决议同样起到了像第一个决议通过总结过去、总结经验，从而引导大家统一思想、团结一致向前看的历史作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>