<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da9906cd2f04c045a82a94beeb63733d</guid>
<title>一周军评：两场兵推，揭示“台独”不愿面对的现实</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_07_23_702052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，围绕各界关心的台海局势，台湾岛内与自认与“台湾事态”密切相关的日本进行了两场看起来毫不相关、但主题类似的兵棋推演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场是日本战略研究论坛(JFSS)邀请部分美国和台湾人员于7月15-16日参加所谓“台海危机”兵推，其相关的结果简报在兵推结束后的7月18日发布。另一场则是台湾TVBS电视台《少康战情室》栏目在7月17日和18日连续两日播出的所谓“电视兵推”，邀请多位台湾岛内的前军政高官与两岸关系相关的学者进行了一场面向公众的科普式兵推介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然两场兵推都算不上严肃的军事兵推，却向不少人揭示了一些台湾岛上“台独”分裂势力难以想象的“常识情况”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“台海有事”，日本最关心的是谁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月15-16日，日本智库日本战略研究论坛(JFSS)在东京举行了一场以“台海危机”为背景的兵棋推演。作为日本去年12月制订新版《国家安全保障战略》文件后，JFSS这个官方影子浓厚的智库首度举行的兵推。此次兵推除了邀请了大批日本国内的前自卫队高级将领和政要，以及部分美国前政客之外，还首度邀请中国台湾的相关团体人员参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本战略研究论坛自称是一个“一般社团法人”，但从这次兵推的情况就不难看出其身后与日本政界和军界的身后联系：兵推举行的地点是东京市谷的大山酒店（Hotel Grand Hill Ichigaya)，虽然只是三星级，但“巧合”地与日本防卫省仅有一墙之隔，从防卫省大门向东走300米就到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在兵推中扮演日本首相的是曾任日本防卫省长官、现任国会议员的小野寺五典；扮演总务大臣、外务大臣、财务大臣（2位）、产经大臣、交通大臣、防卫大臣、官房长官等职务的，还有10位现任日本国会议员；扮演统合幕僚长（相当于日本总参谋长）的山村浩是2019-2022年日本海上自卫队的幕僚长；扮演陆自幕僚长的高田克树，不仅是退役陆将，还曾经当过陆自幕僚副长和陆上总队司令官；扮演海自幕僚长的汤浅秀树，不仅是退役海将，还曾担任过指挥海上自卫队主要机动兵力的自卫舰队司令；扮演空自幕僚长的武藤茂树，不仅是退役空将，还曾经担任过指挥自卫队战斗机、防空部队的航空总队副司令……虽然不算是完完全全的“自己演自己”，但基本演的都是“当年老上级”，对于当代日本政府和自卫队的代表性和带入性都相当地强。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/22/20230722130259290.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;论坛官方给出的日本政府cosplay团队，真要赶鸭子上架当一届内阁干似乎也具备条件。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于日本战略研究论坛的“上头有的是人”和此次兵推的高规格，受邀参加兵推的台湾人员自然会对其有所期待。台湾岛内媒体也是极尽夸大之能事，台当局的“中央社”就在18日的报道中声称此次兵推将模拟大陆对台封锁及大规模进攻的情境，借此强化所谓“台湾有事，日本有事；日本有事、全球有事”的认识。台军退役少将栗正杰更是在政论节目《新闻大白话》中表示“日本这个兵推他不是战略的层级，它比战略还高，是韬的层级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这场事关台海的兵推究竟推演了什么呢？从日方公布的情况来看，这更像是一个“城门失火，池鱼应该蒸着吃还是烤着吃”的故事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军对台湾发起了网络攻击，瘫痪了台湾的互联网和社会运行；同时中国渔民登陆钓鱼岛，随后带有护航舰的大规模疏浚船队赶走了附近的海保船，开始在此地填海造礁，建设“海洋观测设施”。随后，美国众议院新议长窜访台湾，解放军则在台海周边设置大规模警戒区并进行军事演习，解放军军机越过所谓的“台海中线”与台军发生冲突，金门台军击落解放军无人机则让事态进一步紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，美军增强了在西太的军事力量以试图让局势平息，同时向日本提出了后方支援要求。日本则面临包括需要安全撤离台湾岛内约8000名日本人和约1.2万名美方人员，日本LNG船运输路线因为解放军行动被迫迂回等一系列情况。接着，解放军对台湾岛发起登陆作战，日本则成为武器弹药等送往台湾的平台国家。随着战局胶着，钓鱼岛周围的中国海警船与日本海保船相撞导致日船沉没，东海上也出现了日机日舰被解放军击落击沉。解放军开始对冲绳等地的美军核自卫队基地发动导弹攻击，与那国岛则涌入了大量台湾难民……而兵推的最终结果，则是中日达成停战协定，解放军撤出所谓的“日本领土”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/22/20230722130308990.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会场既有这种各方都能看到的推演场景，也有模拟“美日”、“美台”等具体双边沟通的小隔区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一看，不难理解为何在看似以军事为主要内容的台海局势兵推上，日本战略研究论坛准备了极为完备且高规格日本政府文官内阁团队的用意了。相比在台湾岛上具体的兵推局势，这次兵推更在意的是日本政府在面对冲突局势时采取行动的“法律依据”——撤侨该用海上自卫队还是海上保安厅，局势紧张但没有正式冲突时能否调动自卫队，海保船被撞沉该不该用军事行动予以回击……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本自卫队所谓的“集体自卫权”的空间相较以往已经有了很大的拓展，但相对于正常国家可以自由使用武装力量，自卫队在法律上的依据依然是日本政府需要处理的一个“形式主义”的重要问题。这一点甚至连在兵推中扮演台湾地区领导人的台湾远景基金会执行长赖怡忠都感到惊讶，表示“日本政府对一些事情的法律层面的思考，是台湾包括当局里面有不少人都不知道的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的故事与日本前几年上映的一部被中国军迷们戏称为“普法宣传片”的电影《空母伊吹》如出一辙：由于对于“专守防卫”的严格坚持和遵守，加上日本在日美安保体制下名为美国盟友实则唯美国马首是瞻的地位，无论是受到美国告诫要“表现克制”的日本政府，还是虚构出来的海上自卫队“空母伊吹”航母编队，还是片中沦为炮灰的自卫队侦察机，都对剧中架空的“东亚联邦”发起的军事进攻是否需要日本行使“防卫出动”，即进入战时状态投入武装力量的问题反复犹豫。即使在投入作战后，自卫队依然被要求“避免影响外交谈判的行动，尽力回避战争”，甚至在击落对手的战机后还要“尽力救援对方的飞行员”，直到以五常为代表的联合国军事力量来调停事端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然电影站在日本右翼的立场，以更加荒腔走板的形式展现了这种对于法律细节和内容的细致追究，但无论是看日本此次兵推中对于类似法律问题的纠结，还是不少日本人对于历史上诸如“早一点宣战就不算偷袭珍珠港”之类的事后诸葛亮，都能感受到这种心态的广泛和普遍存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/22/20230722130315735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在日本，抨击这种对防卫定义无限缩小的人士，多数主张的是日本要恢复为一个所谓的“正常国家”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本的角度出发，即使克服了一系列的法律和程序问题，在台海问题上针对“有事”应该采取什么态度同样是一个缺乏预先准备的问题。正如东京庆应义塾大学政治学教授森悟所说“如果你问是否愿意冒着生命危险保卫台湾，我想90%的日本人都会说‘不’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于日本政府而言，面对台海的战争，日本最希望的自然是在自身付出最小代价的情况下取得最大的利益，即美台在台海冲突中出人出钱出力，日本则坐收渔利。即使这样理想的情况实现不了，日本也不愿自己被美国和台湾当做工具国，赔上自卫队乃至本国的发展前景为“台独”卖命送死，自己沦为美国的代理人来消耗中国的实力，让美国成为唯一的赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，此次兵推中的背景想定才会如此令人感觉刻意和不真实：明明设定中的解放军是为了台湾大打出手，但却要派出不少的力量去控制钓鱼岛，然后还要为了日本的西南岛屿用海警船和日本海保进行摩擦。这一系列的设定都只是为了让推演中的日本政府有更充足的理由将自卫队和海上保安厅给动起来。换言之，如果台海的军事行动与日本之间没有那么直接的联系，无论是日本政客还是自卫队，不仅干预台海局势的意愿很低，而且由此说服日本国民参与到其中的可能性更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照参与兵推的台湾方面人员表示，台湾包括台湾当局的决策官员在内，都认为只要美国一旦下了决定，日本基本上就会跟随。但就在兵推开始的当天，《华尔街日报》的一篇独家新闻却透露，美国一直敦促日本考虑让自卫队在台湾周边参与搜索解放军潜艇的行动，但却没有得到任何的承诺，日本领导人和政府相关人员也公开回避讨论在任何台湾战争中的角色，日本政府发言人只是表示日本和美国“维持联合防御计划”。这篇报道中，日本前防卫省副大臣松川锐这样描述日美军事同盟：“当我们能够一起战斗时，我们很可能会一起战斗。” 但她补充说，日本看起来不会处于前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，也许是从启程时设想的“美日台合力抗中”到实际推演中“日本政府只顾本国领土不顾台海局势”的变化，让台湾媒体实在有点转不过弯，对于长期以来营造“台湾不缺国际盟邦”形象的民进党当局更是有点难以招架，结果就是在台湾汉光兵推时反复教化公众兵推重在过程不在结果的台湾媒体在针对此次推演的后续报道中齐刷刷地开始去认真追究兵推的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为观察员参会观摩兵推的台军智库霍守业、李廷盛等人在返台之后就向媒体表态“整个兵推最后以台湾有效阻止登陆解放军继续往内陆推进……为结束”，甚至还有媒体名嘴张冠李戴，将《华尔街日报》15日报道中涉及的美国华盛顿战略与国际研究中心年初的兵推结果作为此次的兵推结果，并以此引申出所谓“美方看不下去”的推论……毕竟对于台湾的死硬派“台独”势力而言，日本终究也只是和台湾一样的美国附庸而已，只要美国愿意保护台湾，其他的细枝末节即使不遂心意，似乎也可以不用计较。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed36a3c957be263302cf77f0f455b67f</guid>
<title>“100亿元的LNG接收站项目，卡在了审批环节……”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongGuoJingJiZhouKan/2023_07_23_702049.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 谢玮 石青川 郭志强 伍素文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营经济迎来重磅政策支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月19日，中共中央、国务院发布《关于促进民营经济发展壮大的意见》（下称《意见》）。《意见》围绕持续优化民营经济发展环境、加大对民营经济政策支持力度、强化民营经济发展法治保障、着力推动民营经济实现高质量发展、促进民营经济人士健康成长等方面提出31条政策措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论普遍认为，这是一份非常好、非常及时的文件。《意见》直击痛点难点，民营企业的核心关切得到针对性回应。《意见》从制度上和政策上真正为民营企业营造好的发展环境，并且非常全面、系统，且有针对性、可操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
落实落地，是一切政策红利释放的关键。一系列政策信号给民营经济吃下“长效定心丸”，更迫切的问题在于抓好政策实施，出台切实管用的配套措施，帮助企业解决实际困难，优化发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家发改委有关负责人也表示，围绕《意见》的落实落地，国家发展改革委将会同有关方面，于近期推出相关配套政策举措，包括促进民营经济发展若干举措、促进民间投资的政策文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营企业有哪些核心关切？企业经营者们有着什么样的困难和诉求？如何才能帮助企业闯关破壁？更好地提振民营经济的预期和信心，哪些政策举措可以期待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，《中国经济周刊》派出多路记者，前往广东、浙江、江苏、重庆、湖南、江西等地，通过线上线下多种方式调研了百余家企业，并与30余家企业深度对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;企业的“最大期盼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业是经济的“细胞”，是经济保持活力、推动技术进步、促进创业创新的关键主体。但在实际发展过程中，仍有隐形门槛高、融资难、“一刀切”等问题阻碍着企业的转型升级与高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《意见》提出，构建高水平社会主义市场经济体制，持续优化稳定公平透明可预期的发展环境，充分激发民营经济生机活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中小企业隐形“门槛”待破局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此类问题，《意见》就优化民营经济发展环境提出4条具体措施，包括破除市场准入壁垒、落实公平竞争、完善社会信用激励约束以及完善市场化重整机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广州一家专注研发听力防护等产品的公司负责人胡军看来，当前对于中小企业的政策扶持力度还不够大，在一些领域中小企业面临多种“门槛”，影响到了企业的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡军向记者表示，一方面，中小企业规范化运营的成本一点也不比国企、大公司少，小微企业曾经的“弹性、灵活”优势越来越弱，但享受待遇方面却难以相提并论。“比如退税，国企、大型企业很容易获得退税，但对我们就是各种限制。”另一方面，中小企业往往会遇到各种资质要求门槛，“比如国内有些生意，明明用了我们的产品，但我们没有卖的资格，需要通过有资格的中间商去销售，被赚差价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡军透露，公司在广州、佛山的工厂都是租用厂房，虽然一直很想投资拿地建立自己的产业园，“但我们民营企业就算有销售额，愿意出钱也没资格去做一些类似的投资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有从事系统开发的民营企业负责人直言，该公司开发的系统在某些特定专业领域数一数二，过去多与国企用户合作。但现在不行了，欲向国有背景机构提供服务，这些机构常会要求找一个国企背景的企业出面洽谈合作、签订合同，否则免谈。而出面的国企什么实质技术工作都不用做，就可轻松获得收益的30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此类问题,《意见》明确提出，持续破除市场准入壁垒。各地区各部门不得以备案、注册、年检、认定、认证、指定、要求设立分公司等形式设定或变相设定准入障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞盈供应链从江苏南通迁移至重庆，该公司总经理王娴多少感到有些“水土不服”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她举例称，比如在人才引进方面，重庆从事服饰外贸的人才较少，员工需要从零开始培养，或者从江浙沪等地招聘引进，如此一来人力成本不降反增，“迁入西部后人力成本增加了30%”。此外，物流不畅、产业链供应链等配套不完整也是困扰企业的问题，“我们需要的面料、辅料都要从浙江、广东等地长途运输过来，物流和时间成本都有增加。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王娴直言，一直听说政府在出台纾困政策，但并没有享受到相关利好的经济政策，甚至没有获悉政策的渠道，“并不知道有哪些好政策，有哪些企业可以享受”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有企业向记者坦言：“国家出台对企业利好政策，等我们企业知道信息以后再去咨询，得到的回复是政策已经过期作废了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可能有人会觉得，帮扶一家国企好过帮扶10家中小民营企业。但我并不这样认为，帮扶中小民营企业可能需要耗费精力，但真正需要解决就业、刺激消费，还是得靠中小民营企业。”胡军说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;融资老问题和新挑战待破解&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《意见》要求完善融资支持政策制度。健全银行、保险、担保、券商等多方共同参与的融资风险市场化分担机制。健全中小微企业和个体工商户信用评级和评价体系，加强涉企信用信息归集，推广“信易贷”等服务模式。支持符合条件的民营中小微企业在债券市场融资，鼓励符合条件的民营企业发行科技创新公司债券，推动民营企业债券融资专项支持计划扩大覆盖面、提升增信力度。支持符合条件的民营企业上市融资和再融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
融资难、融资贵是困扰中小企业的老问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西部某养老机构管理有限公司总经理汪淼认为，民营企业在融资贷款时无论是息费还是额度都依然得不到满足，与国企比显得非常困难。他举例称，民营企业拿林权证很难融到资，即使能贷下来，1000万的资产只给100万额度，但国有平台公司用林权证贷款就很容易，“我们中小企业很难遇到银行给降费减息的政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
属于工贸一体的飞盈供应链管理资金需求比较频繁，王娴表示，工贸一体的外贸企业账期都要3～6个月才能回款，这期间就需要垫付原材料钱，工人工资需要按时支付，再加上民营企业融资门槛高、渠道少、需要抵押物，贴息补贴难以及时到位，长年都会出现流动资金困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王娴说，目前一直在关注融资政策，但感觉落地效果不好，企业融资门槛依然很高，“希望对我们这类实实在在做业务，解决大量就业岗位的企业进行金融支持，开通以订单、设备等抵押形式的融资渠道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肇庆的玩具厂商陈小小则希望，银行及各大金融机构能够保证企业不断贷，合同到期可以无条件免本续签，不用整天“找人过桥”付出额外的成本；政府可以集中有效调动工业厂房的分配；大力扶持制造业实体，给予各项特别优待，帮助企业渡过难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
融资难的问题不仅在中小企业常见，规模较大的民营企业同样遭遇融资难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在软件行业摸爬滚打了30多年的江西先锋软件集团目前遇到的最大困难便是融资问题，其执行总裁汪志坚透露，先锋软件集团去年与井冈山政府签订了合作协议，在井冈山地区拿了1000亩的地，并计划总投入30亿元建设数字经济产业园。这30亿中就有一部分来源于银行贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汪志坚说，截至目前银行的息费依然很高，“我了解到现在很多国企的融资利息都降到了3%左右，而我们依然在5%以上。民营企业在这块压力很大。降息的政策，并没有落到我们身上。如果我们的利息也能降到3%的话，每年的资金成本可以节约近亿元”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在融资问题上，不同地区企业的遭遇也可以说是“天壤之别”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“融资现在还是不错的，我们企业税收较好、产值也还可以，银行经常来访。不过我们没有需求。” 长三角某自动化控制企业负责人蒋斌向记者坦言，“但银行钱贷不出去也是不正常的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江铜加工企业负责人张锦程则表示，目前企业对于融资没有需求，“现在贷款利息很低，手续也很简便，银行‘变着法子让企业贷款’。以前需要担保，现在可以纯信用，各种评估价值还有调整空间，‘反正各种能开的绿灯都给开了’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们这边的银行鼓励我们去买各种工业用地，花一个亿买地，他给我两个亿贷款，很夸张。”张锦程坦言，与前两年相比，融资成本几乎降了一半，“现在拿两个亿的利息，可能比前几年拿一个亿的利息还要低”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，面对这样的诱惑，张锦程表示：“不动心，以前吃过亏，也这样拿过钱，后来利息涨到10%，你受得了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事美妆行业的董琦则称，目前融资需求较小，集团有较好的现金流和信誉，银行愿意主动贷款，“但对于其他很多真正缺钱的企业，融资能力弱、困难很大” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长三角某高电压测试领域的制造企业负责人王明则向《中国经济周刊》表示，上半年受益于疫情结束后的需求反弹，企业整体经营情况良好，实现了盈利。但与往年同期相比，利润明显下降，主要是用工成本和原材料上涨导致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“企业目前并没有融资打算，有几家银行给我们的贷款额度还没有用完。” 王明表示，企业的困难不在资金，希望政府能够协助解决发展用土地问题。企业有意扩大产能，但没有土地，很多产品只能存放在户外，想在工厂附近建设人才公寓和研发中心也遇到土地指标的困难，“希望政府下决心支持，让存量土地真正发挥作用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/21/20230721171214690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14d4c4cae985216e72cad371bfd2e4de</guid>
<title>特朗普被起诉后，我和他的粉丝们聊了聊</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2023_07_23_702048.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，美国前总统特朗普被美国联邦司法部发起公诉。他被指控违反“不当处理机密信息”等37项联邦刑事罪名。特朗普本人已在律师陪同下，前往迈阿密的佛罗里达南区联邦地区法院自首但否认了全部指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是特朗普今年第二次被公诉。三个月前，美国纽约县（即曼哈顿区）就2016年大选期间特朗普给艳星付封口费一事对特朗普发起公诉。4月4日，特朗普前往纽约曼哈顿刑事法院应讯同样否认了所有指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论最后法院是否定罪，特朗普已经打破先例成了美国历史上首个被刑事控诉的总统，也是首个被联邦司法部发起刑事控诉的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为前任总统，特朗普得到了美国人的广泛支持，在上次大选中也获得了7400多万张选票，是美国历史上得票第二多的总统候选人（仅次于已当选的拜登）。自落选后，他的粉丝们并没有“原地解散”，而是变得更加团结，也更加愤怒。他们中的很多人至今都不认同选举的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在纽约县和司法部起诉特朗普无疑是“火上浇油”。民调显示，绝大部分的特朗普支持者认为这是民主党对他的“政治迫害”。两次被起诉期间，他的支持者也分别在纽约和迈阿密的法院前举行了声势浩大的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/21/20230621111452772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约三分之一的美国人认为政府不该就特朗普拿走机密文件这一事起诉他，绝大部分的共和党人认为这一案件是政治迫害。图片来源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没有参加近几日迈阿密的活动，不过在4月特朗普第一次被纽约县起诉的时候，我近距离观察了一下纽约法院附近的抗议。两次活动有很多类似之处，记录在此供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“水壶战术”严防死守&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普被起诉，最担忧的其实不是他的支持者，而是当地市政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当起诉的决定宣布之后，纽约市政府便严阵以待，全市的全部35000名警察被通知着制服待命，以应对可能出现的一切状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党籍的纽约市长埃里克·亚当斯召开发布会警告特朗普的支持者：“有些煽动者想要明天来到我们的城市，但是我们的要求明确且简单——克制自己。纽约市是我们的家，不是你们发泄不合理怒火的游乐场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解特朗普来自首的日期之后，我在谷歌和推特等主流社交网络上搜索了关于特朗普支持者的抗议活动，但由于自由派把持的社交平台对相关信息的人为屏蔽，我并没有发现什么有用的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我还是在特朗普自家办的“真相社交”（Truth Social）上，才找到了共和党籍众议员玛乔丽·泰勒·格林发布的一条贴文。格林一向以“特朗普主义者”自居，主张拜登是靠选举舞弊当上的总统、国会山事件是FBI一手制造的，以及加州山火是罗斯柴尔德家族从太空发射激光点燃的等各种右翼阴谋论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格林宣布她将会在特朗普出庭的当天上午10:30前往纽约市中心的科莱克特池塘公园（Collect Pond Park）抗议。这座公园就在特朗普出庭的纽约市刑事法院旁边，纽约市长亚当斯在得知格林要来之后警告她“要遵守规矩”（be on your best behavior）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天我到达她预告的集会地点附近时，发现路边已经停满了纽约警局的警用车辆和各大电视台的转播车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/21/20230621112010820.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附近的天上至少可以看到3架警用直升机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/21/20230621112136930.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科莱克特池塘公园面积很小，长宽只有一个街区（200米）。数百名示威者、围观的群众、记者和警察都挤在这个狭小的空间里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公园原本有四个出入口，被警察用围栏封死了两个，剩下的两个出入口各有几名警员把守，控制人流。这是按照“水壶战术”（Kettling）进行的布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/21/20230621112244421.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“水壶战术”（也称“围堵战术”）是一种西方防暴阵法。其运作方式为警察用人墙、栏杆或其他障碍物将抗议者包围在一个有限的区域内，只留一个警方严格控制的出口或者封死所有出入口，阻止示威者自由离开，以备警方随后集中逮捕或进行其他处置。一旦公园内的示威活动失控，警方可以立刻封锁两个出入口，将不安定因素控制在公园以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公园正中的人行桥上被警方摆放了两排围栏，将公园分成了南北两部分。南边是特朗普的支持者，北边是特朗普的反对者。两群人就隔着围栏相互谩骂、讥讽、喊口号，警察站在中间维护秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/21/20230621112346323.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左侧为特朗普的反对者，右侧为特朗普的支持者，警察在中间维护秩序。 作者供图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e4b37051afbd5f08a3908349c459e90</guid>
<title>将中国排除出电池供应链，可能吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2023_07_22_701947.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人，译/龚嘉莉、郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我希望看到全世界的高速公路上都没有汽车尾气的排放”，40年前开发出锂离子电池而获得诺贝尔化学奖的约翰·班尼斯特·古迪纳夫，在2018年的一场采访中说到。可惜今年6月25日，古迪纳夫在见证梦想成真之前便逝世了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，世界各国的政府正争相努力实现他的梦想，并取得了卓越成就。2019年到2022年，全球电动汽车销售量翻了五番，去年已经突破了一千万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/20/20230720174600311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电动汽车销售量，来源：国际能源机构&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，燃油车向电动车转型的速度正遭遇供给端的限制与地缘政治阻力。在这个十年间，制造锂离子电池所需的矿物供应量必须以每年33%的速度增长，才能满足全球的预计需求。为了确保完成2030年电动车占全美汽车销售总量一半的目标，仅美国就需要数千万计的电池。然而，它最大的竞争对手，中国，却是迄今为止最大的电池金属加工商、电池芯生产商与成品电池制造商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是远隔重洋的生产，中国企业依旧占据了主导地位。美国决策者将其视为对美国供应链韧性的重大威胁。所有这一切都使得古迪纳夫的技术成为“新冷战”中最重要的产业战场之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而亚洲将决定这场战争的结果，因为那里有全球大部分的电池供应链。第一个瓶颈在于原料生产和加工，包括两种最关键的电池材料——锂和镍。对于全球生产商来说，稳定地获得这两种材料至关重要。2022年全球锂产能几乎一半来自澳大利亚，30%来自智利，15%来自中国。至于镍矿，印度尼西亚去年的产量占全球总产量的48%，菲律宾占10%，澳大利亚占5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/20/20230720174658853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年全球矿镍产量预估，来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国地质调查局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，美国正与其中一些国家达成小范围的贸易协定，以获得这些矿产和生产能力，并通过《通胀削减法案》向生产商提供巨额补贴。如果想得到美国联邦政府为新电动汽车提供的7500美元抵税额度，生产商需要满足更严格的要求，即整车制造中使用美国本土生产或加工的电池与相关矿产的占比需要达到一定门槛，或者来自除中国以外、与美国有自贸协定的国家。与此同时，中国正在建立一条与美国平行的电池供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度尼西亚对镍矿的主导地位本身构成了另一个潜在瓶颈。咨询公司普华永道（pwc）去年预测，到2035年，全球电动车产业每年需要用到270万吨镍矿。印尼目前每年仅能生产160 万吨，其中大部分被用于不锈钢制造。印尼正在规划或建设大量开采与加工镍矿的产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而加工可能是美国供应链“去中国化”最难实现的部分。据估计，中国的镍矿冶炼与加工能力约占世界总量的四分之三。中国还拥有全球约三分之二的锂加工能力。即便这些数字也低估了中国的实力，因为许多海外的加工场都有中国公司参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼三家运营中的镍加工厂均采用高压酸浸出法，这种先进工艺可在不熔化矿石的前提下从中提取镍。这些工厂都依靠中国的技术或运营能力，或兼而有之。为了确保镍矿供应，美国车企福特公司与中国矿企华友钴业成立了合资公司，投资印尼的一家镍加工厂。华友钴业称赞这一合作关系为中国的“一带一路”倡议做出了贡献，但这种主张在华盛顿可能不会受欢迎。福特公司也因为与另一家中国公司成立合资企业而面临美国国内的政治压力：中国电池巨头宁德时代新能源科技股份有限公司（Contemporary Amperex Technology Co. Limited (CATL)）。双方在密歇根州合资新建一家新工厂，同时生产镍电池和锂电池。按总容量计算，这家中国公司生产的电动汽车电池占全球总量的三分之一以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/22/20230722085152573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自经济学人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业的压倒性存在不仅在于他们令人印象深刻的专业知识。矿企高管和专家称，这也反映在他们快速行动和承担风险的能力上。相比中国，只有少数西方公司从事镍加工与开采，它们需要花更多时间进行研究准备与论证。日本矿业公司住友金属矿山公司（Sumitomo Metal Mining）去年就退出了一个印尼的镍加工项目，理由是与其本土合作伙伴PT Vale Indonesia公司存在分歧。而该项目的可行性研究早在2012年就已经开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业还主导着电池零部件的生产。在电池的各个零部件中，中国产能的全球占比少说也有一半，在某些门类甚至超过70%。余下的产能主要集中在韩国和日本。这三个东亚国家共占到电池行业中游部件生产的92%到100%。即使美国能够获得足够的已加工矿物，为实现雄心勃勃的供应链目标，也需要将韩国和日本的电池生产技术大规模应用到北美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总部位于韩国的LG新能源公司（LG Energy Solution），是仅次于宁德时代的第二大车载电池制造商。该公司正在美国扩张，与现代、本田和通用汽车建立了合资企业。LG的目标是2030年前在北美实现278吉瓦时的存储容量，而在2022年仅为13吉瓦时。这个目标可能过于乐观。该公司首席采购官金明焕（Kim Myung Hwan）指出，建设成本高涨、技术人才短缺以及电池所需材料的价格波动都阻碍了北美产能的快速提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些亚洲电池制造商担心，未来多年，海外生产的成本可能会高得让人望而却步。日本一家生产锂电池隔膜的W-SCOPE公司主管Hideo Ouchi说：“更重要的是考虑未来10年、15年与20年内，如何让我们的生意实现盈利。”Ouchi先生估计，为了实现2030年电动汽车销量的目标，仅美国一家所需的电池隔膜材料就相当于2021年的全球产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府政策是另一个不确定因素——尤其是，许多亚洲电池制造商期待得到（美国政府）持续数十年的财政支持。上个月，美国汽车工人联合会（United Auto Workers union）批评拜登政府在向福特汽车和韩国电池制造商SK on的密歇根新建工厂提供高达92亿美元的贷款时，没有附加保障劳工权益的严格条款。未来的共和党政府可能会减少或干脆取消本届政府为电动汽车产量设定的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都指向一个发人深省的局面。为了满足全球对电动汽车的巨大需求而扩大锂电池供应链，将会是人类有史以来尝试过最艰巨的产业挑战之一。该产业内现有的瓶颈已经让这一努力难上加难。为了气候、人类健康和其他许多方面的考虑，如果不依靠一个按大多数标准都主导整个电池行业的国家，这个目标在很大概率上是不可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原刊于7月17日《经济学人》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>