<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a38da68ca2c3ef55a174b0e31622cf2</guid>
<title>助力民营经济，疫情时的一些帮扶政策应该延续</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2024_02_29_726692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年防疫政策放开之后，社会普遍对中国经济抱有期望，但现实却并不是想象的那样，很多人都感到困惑：怎么疫情放开了，经济恢复却没有达到预期？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在年底的中央经济工作会议中，以往常提的“三稳”，也从“稳增长、稳就业、稳物价”变成了“稳预期、稳增长、稳就业”，“预期管理”成为2024年宏观政策的施策重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，一直有声音呼吁对民营企业加大帮扶力度。对此，复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军在接受观察者网“经济学家建言2024中国经济”系列访谈时，呼吁应该切实关注民营经济当下遇到的问题，实实在在出台针对性政策，比如在疫情期间对民营企业的减税、减租政策可以继续延续，管理层要倾听市场的声音，在解决短期问题之后再考虑中长期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经济学家建言2024中国经济”系列，是观察者网和复旦大学中国研究院联合推出的重磅访谈节目，邀请国内外著名经济学家，从房地产、地方债、乡村振兴、金融强国、高质量发展等诸多领域前瞻并建言2024年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/观察者网 王慧 整理/房佶宜 林琛力 编辑/周小婷 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757885798616067&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2023年底的中央经济工作会议提出，要多出有利于“稳预期、稳增长、稳就业”的政策。这里的“三稳”和之前经常提到的“稳增长、稳就业、稳物价”相比出现了一些变化，最重要的就是“稳预期”替代了“稳物价”，并且放在首位，足见对“稳预期”的重视。您一直强调“要真正把预期管理放在决策的中心位置”。预期对于整个宏观经济来说意味着什么，和宏观政策又是什么关系？为什么预期管理这么重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：我一直说，宏观经济政策管理的核心应该是预期管理，但过去我们不怎么重视预期管理。所有政策的目标，都希望能对冲短期的经济波动，而经济短期内波动的背后实际上是预期的波动，即大家的看法发生的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常情况下，包括投资者、企业、家庭、金融从业者等在内的市场主体，对整个经济的看法是比较分散的，平均而言或者相互对冲后，会对经济保持相对比较稳定的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果发生了一些事，不管是内部的还是外部的，可能会在一段时间里，突然让大家的看法变得相对一致。大家都看好一个领域或者都看好经济时，需求一下子就超过了正常水平，经济就会显得过度繁荣。以房地产为例，在曾经十几年时间内大概就是如此，大家都看好它，就会出现过度繁荣，背后其实就是因为大家的预期相对比较一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之，当大家都对这个行业或领域悲观时，就会出现经济低迷。而在正常情况下，预期不太会出现忽高忽低的巨大改变。过去这十年、甚至二十年里，我们可能没怎么经历情绪的忽高忽低，很少碰到这种情况，因此好像觉得预期管理没有进入到决策层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天我们看到，大家的看法可能在更大范围内变得比较一致，整个市场情绪发生剧烈变化。所以这就是为什么中央非常关注预期，要进行预期管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们需要有一些技巧或工具，来对市场预期做一些引导，对过度剧烈的看法或情绪变化要做一些缓解工作等。这些都是预期管理很重要的内容，也是我在过去几年里多次强调预期重要性的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：预期管理应该是政策制定部门和市场之间的双向沟通。您觉得放到国际上比较，我们国家的预期管理做得怎么样？哪些渠道或机制应该进一步完善，以及如何进一步完善？您有什么建言？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：那些发达的市场经济国家进行预期管理的时间已经比较久了，再加上现代央行制度经历了长时间的演进，他们已经积累了不少经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能平时大家在新闻报道中看到美联储的一些做法，但看了就过去了，没有停下来想一想，美联储为什么会这么做？其实这背后就有预期管理的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预期管理中有一个很重要的内容，就是管理层要对经济进行预测。比如，美联储每个季度会发布一些对美国宏观经济的预测。我们经常会在媒体上看到美联储发布点阵图，即美联储的19名委员（注：美联储的管理层通常会由美联储理事会的7名委员，外加12家地区联邦储备银行的行长组成，不过美联储理事会并不总是7人。）要对美国经济的主要指标，如利率走向，独立给出自己的看法和预测，然后将他们的看法放到一张图里，用点标出来。公布以后，市场就可以了解美国的管理层是怎么看的。这是预期管理的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226095458194.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美联储主席鲍威尔。图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家发布统计数据的机构是国家统计局，美国则是经济分析局。很有意思的是，美国经济分析局发布的往往都是环比数据，一般是一个季度一个季度地发布。每年4个季度，环比数据可以告诉你这个季度相对前一个季度的变化。当然，我不是说它不会公布同比数据，出于跟其他一些国家进行比较的考虑，它也会公布同比数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国经济局不仅发布环比数据，还会把环比变成年化率，通常叫季环比折年率，也就是把季度的环比数据折算成年度数据，这样就会对市场起到引领作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预测是很重要的，市场很想知道管理层是怎么想的，是如何看待经济运行及未来走向的。所以，我们公布的数据要有前瞻性、预测性的功能，把季度数据折算成年化率，这样在第一季度时，人们就能知道全年的增长率大概是多少、利率大概在什么区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家基本都是公布同比数据，这样就不太可能提前知道全年数据，一直要到第二年的1月中旬，才能知道去年全年增长了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然同比跟环比数据各有优劣，但我觉得从宏观管理、预期管理的角度来说，环比数据更重要，即便它可能需要季节调整。美国统计局公布的数据叫季调，经过季节调整，季度环比折年率是多少。我们一季度公布的GDP同比增长数据，跟季环比折年率算出来的并不完全相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以有时候，一些普通观众看了媒体报道后，发现美国公布的比如二季度GDP增长率是5.9%，会觉得比我国增长还快，但其实它是季环比折年率，跟我们的按同比计算的季度增长率是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以按您的说法，未来我国统计局公布数据时，可以考虑把环比数据也加进去。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：对，我现在强烈建议，国家统计局每个季度公布宏观经济的一些重要运行指标时，要把环比数据公布出来，同时也要把环比变成折年数据，赋予它预测功能。通过这个数据，我们不仅能知道实际上按照同比或环比的口径算出来是多少，也可以推算全年数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这样也有利于市场主体的决策和判断。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：对的，管理层和跟市场主体之间是要不断磨合的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管理层怎么想、怎么看、怎么预测、怎么推算全年的经济状况，需要及时向市场说明；同时，市场也有自己的判断，市场上有很多机构也在做预测，很多大的金融机构都有首席经济分析师，会发布研究报告、预测报告，他们也希望就宏观经济走向及其当下运行状态的看法，跟管理层之间进行一定的沟通交流，最终是要寻找平稳，寻找共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这个过程一定要透明，管理层的想法一定不能遮遮掩掩，数据一定要真实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：怎么让市场声音更好得被管理层听到？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军&lt;/strong&gt;：这里面有很多渠道上的考虑，我相信在中国，管理层应该有相当多的渠道可以获得市场的想法或者市场在预期上的变化，选一些代表开座谈会只是一种方式，恐怕象征意义更强一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键问题是，双方要建立起一些长期机制，形成相互的沟通磨合。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fc5ff8e92927f9a88fbc656925a1259</guid>
<title>正在追赶马斯克的中国商业航天，又迈出了一大步</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaosong/2024_02_29_726664.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;全球起飞推力最大固体运载火箭、世界首型全固体捆绑运载火箭、我国首个海上成功发射的捆绑构型运载火箭……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月11日，“引力一号”遥一商业运载火箭在山东海阳发射成功，将搭载的3颗云遥一号气象卫星送入预定轨道，并创造了多项记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“引力一号”的发射，其实只是近年来国内商业火箭发展的里程碑之一。随着市场需求的不断增长，中国商业火箭的发展也迈向了新征程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“引力一号”发射前，东方空间联合创始人、联席CEO姚颂接受了媒体采访，针对“引力一号”的技术特点、未来商业火箭的发展前景等问题进行了一一解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：相比较去年星河动力的火箭发射，这次东方空间的发射主要聚焦、攻坚了哪些难题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚颂：&lt;/strong&gt;这是我们公司的首次发射，相较于去年星河动力发射的谷神星一号，我们要解决的最大的一个难题——我们的火箭是目前中国海上发射最大的一枚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据可以查到的数据，“谷神星一号”的起飞质量应该在20吨左右，而我们这次发射的火箭起飞质量在400吨左右，所以发动机的起飞推力完全不同，谷神星一号的起飞推力在30-40吨之间，而我们则在600吨上下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/20/20240220162123736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“引力一号”全身照 图源：云上天境&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，大家会发现我们这次的发射船和之前所有的发射船相比，长得都不太一样。为了进行这次发射，当地政府特地投建了一条全新的航天发射船——东方航天港号。它的标准排水量是22000吨，和其他发射的船的主要区别在于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，原来的小型火箭底下是导流锥，火焰喷下来顺着导流锥向四处散开，而东方航天港号是设计了导流槽，火焰向下面喷射，底部会续上海水，两侧分别有两个斜切的开口，可以将烟雾、水蒸气等喷射出来，只有这样才能对这么大的火箭进行降噪，减轻发射对船体造成的灼伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，东方航天港号配备了一个叫DP2的动态定位系统，可以相对精确地定位在一个点上，并且具备一定的抗风浪的自主功能，相对来说，发射船就会更加平稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/20/20240220162146105.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“引力一号”发射照片 图源：云上天境&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火箭技术上的难题在于，我们这次发射的火箭相对于历史上所有的固体火箭，还有一个非常难的点在结构层面，这是全中国目前为止第一款捆绑式的商业级火箭。放眼全球范围，在所有的商业航天企业中，这是继马斯克的重型“猎鹰”之后第二款捆绑式的火箭，还是固体捆绑式的火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实捆绑式火箭大家并不陌生，咱们国家的“长五”“长七”都是，但是在商业火箭中还是比较少见的。因为捆绑结构的设计难度本身就非常高，火箭的助推器与主火箭连接点大概也就是一个直径20-25厘米圆形的区域，而我们的单一设计指标就要求这个区域能承受200吨的推力。其次，它还得足够简单，因为它要能够发一个命令迅速分开，并且形成一个几米每秒的相对分离速度，所以就要求既要牢固又要简单，这本身在机械机构上就很困难。第三，火箭发射这么大的一个力压在一个表面上会发生焊接作用，即分子和分子之间相互渗透，很容易分不开，因此还得用到一些特殊的材料涂层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们这次发射的火箭是中国首个固体捆绑固体的火箭，还有一个问题在于固体点火之后，整体内部会有高压，导致整个火箭和助推器都会拉长，而这和液体火箭是有一定区别的，拉长之后可能在几个厘米这样的级别，因此我们所有的连接必须是柔性的而不能是刚性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以相关的机械结构设计，包括气动设计的难度要求都高了不少，这一点我觉得是未来很多火箭企业可能想去攻克的一个技术难题，我们前后也是花了两年多的时间才把这个难题攻克掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：相较于马斯克的SpaceX，我们这次火箭的吨位发射成本如何，是降低了还是提高了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚颂：&lt;/strong&gt;国内现在的平均发射成本肯定还是比马斯克的发射成本高的，有数倍之多，比如一些小的火箭还有一些其他公司的火箭，平均发射成本在国内可能是超过10万元人民币每公斤，折算一下就是超过了15000美元一公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这次的发射成本，比原来国内商业发射的平均成本下降了一半多，但具体数字涉及商业机密，我不能透露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以这么说，相较于马斯克，我们目前仍然有差距。之前在武汉的一次航天峰会上，一位来自国际某宇航机构的专家给出的数据是，马斯克现在回收火箭的发射成本是1700美元一公斤，相当于1.2万-1.3万人民币左右。我们目前的成本较10万元可能下降的非常显著，但和他比还是贵了不少，可能得有一倍，所以还是有继续前进的空间，进一步把成本降下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们有三条路径在走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个路径是把火箭做的足够大，这样成本才能够足够摊薄。马斯克之所以能做的那么便宜，就是因为“猎鹰9”有22.8吨的运载能力，回收型也有超过18吨的运载能力。而我们的火箭运载能力是6.5吨，之前很多的商业火箭的运载能力还在200-300公斤或者1-1.5吨左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/20/20240220162244573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“猎鹰9”发射图，图源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中包括很多开工成本、供应商供货成本、基础设施建设成本，没有办法通过吨位的形式去摊薄，所以它的成本很高。大家都在发新闻说要做更大的火箭，是因为只有更大的火箭才有可能把基础的发射成本降下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个路径，火箭里面的很多原材料，包括核心的元器件都非常昂贵。比如芯片，原来我们可能用的都是宇航级的芯片，一颗芯片能换一辆宝马车。包括很多的合金材料也都比较贵，还有一些加工工艺，所以我们现在尽可能用工业级的方式、工业级的器件去做代替。这次在我们首飞的火箭上就会放上公司自研的基于工业级器件的高性能箭载计算机，作为备份计算机，而主计算机还是一个高度可靠的机械构成的计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三条路径就是大家耳熟能详的可回收方式，但大家也要注意一点，即便是马斯克，它的发射全都是海上回收；因为如果火箭发射还要倒着飞回原地，由于飞出去还得回来，那发射能力直接砍一半。收入变成了原来的40%，成本则变成原来的一倍，这么一算，单价其实是更贵的。所以，马斯克的海上回收一定是火箭先发射出去，自由落体之后在它的航落区用船接到，然后才能实现回收。因此我们也必须得在海边发射，才有可能实现航落区的回收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也已经开始积累可回收的各项技术，包括变推力的发动机、优化算法、高性能的箭载计算机，基于差分定位的精确定位系统等等，所以，我们预计可能会在一年左右的时间内进行公司的首次回收测试，并且在两年左右的时间实现可回收火箭，也就是引力二号火箭的首飞。引力二号之后加上首飞，我觉得我们是完全可以追上马斯克当前的发射成本的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>952dd142192c57990cf2ac88af66b478</guid>
<title>为什么华尔街不会阻止特朗普？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AdamSerwer/2024_02_29_726659.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚当·瑟维尔，翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔街正在逐渐适应一个特朗普可能迎来第二届任期的前景。今年1月，摩根大通董事长兼首席执行官杰米·戴蒙（Jamie Dimon）在瑞士举行的世界经济论坛上发表讲话、热情谈论了这位在上次大选失败后试图推翻美国民主制度的前总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“后退一步，实话实说。他（特朗普）在北约问题上某种程度来说是对的，在移民问题上某种程度也是对的。他任期内的美国经济增长相当不错，”偶尔为民主党捐款的戴蒙表示。“贸易税改革奏效了。他对中国的部分看法也是正确的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，戴蒙的看法在美国金融界精英中很普遍。美国消费者新闻与商业频道（CNBC）报道称，“许多华尔街高管经过深思熟虑后决定不公开反对特朗普，在某些情况下，他们会考虑支持这位共和党前总统，而不是民主党总统乔·拜登”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你一直沉浸在美国右翼势力对“觉醒资本”的抱怨中，那么，华尔街对于有抱负的强人重返总统宝座的态度可能会让你大吃一惊。福克斯新闻（Fox News）和《每日传讯》（The Daily Caller）等右翼媒体以“戴蒙震惊了达沃斯精英”和“震撼！达沃斯论坛上出现保守观点”等令人难以置信的标题报道戴蒙的言论。乏味虚假的民粹主义回应掩盖了这样一个事实，即美国商界精英支持传统共和党式经济议程完全不是一件令人惊讶的事，而这基本是特朗普提出的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/23/20240223152148253.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：摩根大通首席执行官杰米·戴蒙 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业总是期望能卖出自己的产品，而受过高等教育的自由派选民有足够的收入来购买它们。公司希望向富裕的自由主义者出售产品来获利，但这与赞同自由主义政策的优先议题并不是一回事；这就是为什么“觉醒资本”只是一个神话，一种将广告推销与品牌管理误认为是一种意识形态的肤浅分析。说到企业真正想要的是什么，答案始终没有改变：为富人减税、放松行政监管，以及一个更有利于雇主而非工人的劳动力市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一项非常重要。虽然拜登政府任内的经济增长和股市繁荣令美国企业受益，但是紧俏的劳动力市场外加一个对工人友好的国家劳资关系委员会（National Labor Relations Board），已经导致了劳工组织在美国的复兴。亚马逊的仓库员工和星巴克员工已经开始组织工会。正如亲劳工的经济政策研究所统计，环卫工人、汽车工人、演员、电视编剧、护士和研究生都已经成功组织了罢工活动。成功的罢工活动不仅仅令工会工人受益。比如，在全美汽车工人联合会（The United Auto Workers）赢得加薪后，非工会的汽车厂也提高了工人工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果工人拥有更大的影响力，他们就可以通过谈判分得更大块的经济蛋糕，而这往往是大企业希望避免的状况。私营部门的工会成员数量仍处于历史低位，但最近已开始增加。与特朗普政府相比，拜登政府更有可能会保持这一趋势，这不仅意味着工人的工资福利将得到改善，也意味着工会将拥有更多的政治权力。这也是华尔街对特朗普赢得第二任期抱有好感的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是工会组织、工人保护、工资还是退休金的问题，第一任期的特朗普政府在干预员工和管理层之间斗争时，都更乐于代表公司而不是工人的利益。这让组建工会与开展集体谈判变得更加困难，减少了有资格获得加班费的工人数量。特朗普政府甚至批准了一项曾被推翻的规定，允许雇主“窃取”服务业劳工的小费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府经济政策的核心议程是减税。该减税计划的主要受惠者是富裕的家庭和企业。据《华盛顿邮报》，特朗普赢得第二任期后的核心经济政策主张将会是继续推动减税计划，除了可能通过加征关税为减税计划提供资金外，减税的负担将由其他所有人承担。今年9月，作家马特·伊格莱西亚斯（Matt Yglesias）得出结论，这项计划将意味着“对穷人和中产阶级增税，以便为富人减税提供资金。如同漫画书中的典型恶人”。如果特朗普厌倦了“让美国再次伟大”，他随时都可以把竞选宣传口号换成“如漫画书中的典型恶人”。我不相信这会让他流失多少选票，尤其是那些不会因为工人多拿钱而愤怒的人可能依然会支持他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者爱德华·卢斯（Edward Luce）在《金融时报》上写道：“二十世纪三十年代的事情本应该说服人们抛弃‘资本主义商界是抵御专制的堡垒’这一观点。可今天的美国却给我们提了个醒。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔街乐见一个表现更亮眼的美国经济，却不希望伴随着劳工运动的复兴，这正是特朗普开出的竞选承诺。指望资本去捍卫民主制度而不是他们自身的特权和利益，将永远是一个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于2月2日发布在美国“大西洋月刊”网站，原标题：“为什么华尔街不会阻止特朗普？” Why Wall Street Won&#x27;t Stop Trump.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61eebc5f686c7638d06ebc53a5913316</guid>
<title>印度“得了便宜还卖乖”，欧盟不再忍了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiechao/2024_02_29_726658.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要算俄乌冲突“赢家”的话，印度应该位列其中。但这样的好日子，恐怕要到头了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发两周年之际，英国《金融时报》报道披露欧盟将发起第十三轮制裁，纳入近200个与俄罗斯相关的个人和实体，其中就包括印度企业，这也是俄乌冲突之后欧盟首次制裁印度企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/26/20240226153532272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟批准了针对帮扶俄罗斯军事运动的一系列外国企业，其中包括印度企业&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图片来源：《金融时报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度此前虽因坚持采购俄罗斯石油而备受指责，但已获得谅解；况且在最新的以色列哈马斯冲突（以哈冲突）上，印度微妙的挺以立场与欧美主要国家保持了一致，再次站队到了欧美一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于欧美打压俄罗斯和中国的需要，印度的国际地缘地位日益吃重，早被力捧为在地缘经济替代中国的选项，印欧在美国大战略中的协同配合增多，印欧关系正处于上升期。印欧经济走廊甫一推出，双方的甜言蜜语犹在耳，外界更是盛赞印欧关系进入新时代，此时欧盟仍执意制裁印企到底为哪般？个中原由值得深究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无能狂怒？——冲突延宕不决，欧盟拿印度当出气筒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，俄乌冲突已然成为一场消耗战和持久战，乌克兰战斗意愿在很大程度上取决于外部援助。乌克兰不断抱怨欧美援助力度减弱速度减缓，应为乌被动的战场态势承担责任。拜登政府的涉乌克兰和以色列的军援法案总额高达953亿美元，其中包含对乌600亿美元援助，但众议院的民主党议员一直在顽强阻挠。俄乌冲突始终无法按欧盟意愿和条件结束，欧洲各国的援乌热情在下降，民众对于俄乌冲突消耗的公帑未能用以改善自己福祉颇有怨言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过对反俄有着强烈执念的欧盟委员会主席冯德莱恩继续发力，试图继续引领“制裁降俄”之路，期待在正面战场之外降服俄罗斯。英国《金融时报》的报道指出，欧盟正在探讨推出新的机制，应对那些没有与欧洲站在一起的国家，尤其是对那些所谓“藐视制裁的国家”推动制裁。因此，此次欧盟将印企纳入制裁范围的象征意义明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过现实总是那么骨感，欧美领导人发布制裁时的狠话花样翻新，但无碍有关制裁对时局的影响边际递减。欧美制裁一轮接着一轮，但难以产生持续性的影响。俄乌冲突延宕不决，但印度已然成为最大赢家之一。印度在俄乌冲突问题上的外交手腕灵活，俄乌冲突爆发后，印度国内乐观判断冲突会在较短时间内结束，因此坚持保持印俄关系发展，采取了一条与欧美不同的应对策略。随后在国内亲欧美力量和欧美国家联合施压之下，印度积极争取欧美国家的谅解，一度豁免于欧美制裁体系之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突延宕不决之际，印度在俄乌问题转而高举道德大旗试图充当斡旋国，既要攫取实际利益，又要占领道德高地，左右逢源外交被印度演绎得淋漓尽致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让欧洲舆论不满的是，印度大量购买俄罗斯石油再转手倒卖到欧洲，这种商业手段获利丰厚。根据芬兰能源与清洁空气研究中心（CREA）的最新分析报告显示，俄乌冲突后，印度购买的俄罗斯石油数量较战前增加了13倍以上，仅去年俄罗斯向印度出售石油金额就达到了创纪录的370亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/26/20240226145255987.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟禁令后购买俄罗斯化石燃料的国家图表 单位：十亿欧元（图表来源：CREA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也充分展现了印度外交的灵活与务实。两相对照之下，欧洲国家在俄乌冲突中受到的安全冲击和经济影响最严重，还要为印度转手的高价石油买单，俨然已成为冤大头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让欧盟恼怒的是印度对外赤裸裸的炫耀，在刚刚结束的第60届慕尼黑安全会议上，在被问及为何与欧美较好又购买俄罗斯石油时，印度外长苏杰生高调炫耀印度外交的聪明之处，“这是问题吗？为何这会有问题？如果我们足够聪明，有多种选择，那你应该羡慕我们。”这种得了便宜还卖乖的表现，以及美国对印度各种战略优待和豁免，难免让欧洲国家愤愤不平。欧盟不得不加大援乌力度同时将之作为出气筒，印企被针对也算是印度求锤得锤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杀鸡儆猴？美国惹不起，敲打印度意在抗议美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国肆意助推冲突而美援迟缓的情况下，欧洲国家不得不与乌克兰签署安全合作协议，《乌克兰与德国关于安全领域合作和长期支持的协议》、《法乌安全合作协议》强调新增大额直接军援，确保乌克兰能够长期对抗俄罗斯。这些安全协议（后续或有更多国家参与签订），加上欧盟推出的最新制裁，表明欧洲尝试建立相对独立的援乌框架等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也可以算是欧盟对美国的无声抗议，毕竟拜登政府迟迟未能打破国内政治僵局，600亿美元援乌计划仍停留在纸面。2024年大选一旦特朗普上台执政，美国援乌力度更将进一步减弱。“跨大西洋变局”的阴影不散，欧盟在援乌抗俄和维护自身安全等方面，都需要提前布局，如何拴住美国和拉拢更多国家共同抗俄，成为欧盟要完成的一道必答题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>