<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>860e1598bdc39316f81e61c7d55ac3ac</guid>
<title>“我们想讲些不适合摆到台面上讲的心声”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_11_15_666757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年已近尾声，谈起今年的工作生活，来自不同地区、不同领域的基层干部们，向笔者吐露了一些“不适合摆到台面上讲”的心声。本文例举了部分实例，其间暴露出来的问题令人深思和警惕，如何避免更多地区重蹈覆辙，也显得尤为紧迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某天，一向沉稳内敛的政务干部小甲一反常态，在短短几小时内变更了十余次微信头像，并在朋友圈以各种身份不断转帖评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我好奇询问时，他无奈地说：“你就当我突发恶疾了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，今年年初，他所在部门响应上级部门要求，开通了微信服务号。“领导要求，让公众号成为服务和宣传的新渠道。”可是，上级部门只提了开通账号的要求，对于电子政务的运营，既不提供业务培训，也不查漏补缺更新迭代，久而久之，这个小众的地方部门公众号便无人问津。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“最近，上级忽然又想起这个号了，看数据不好便把指标下到我们最基层。”原本就有大量基层工作积压着的小甲，既分身无暇，也不想“骚扰”亲朋好友以换取“流量”，便一人精分了数个身份，再转发公众号内容截图留存，以应付转评指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/09/20221109165945194.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;480&quot; height=&quot;270&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，各地政府聚焦数字政务服务，很多地区争相申报各类试点项目和试验区。其中也存在一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有个领导其实不懂什么大数据、区块链，到省上去学习或者开会，听说正流行，回来就想‘蹭热度’。”西部某县一名法务人员表示，他们县人口并不多，且以老年人和留守妇女儿童为主。公检法系统的“电子卷宗”改革和所谓电子便民服务，很快因为不符合当地实际情况，“火速降温、沦为摆设”。一位机关干部说：“一些照搬先进案例的试点项目，试点期全力以赴、期满后没有长效评估和实效，只有领导靠这些花架子换来了短期政绩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个别“拍脑门”决策，甚至在机关与基层之间、干部与群众之间制造了对立与纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警察阿岚和我讲述了她的“下基层”经历：今年9月，B市公安局某领导决定，9月至10月，开展“我为基层值一天班”活动——双休日，各机关警察到派出所执勤24小时，并每周撰写“基层工作心得”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，很长一段时间内，法警、政工、户籍警等“周六保证不休息，周日休息不保证”地下基层执勤。一位派出所所长吐槽：“一天的‘帮忙’收效甚微，关键是打乱我派出所工作节奏，影响我们内部协调调休。”更让人无奈的是，某地开了先河、宣传稿一发，其他地区领导也开始效仿。9月底，Y市公安局紧随其后，启动“派出所吹哨，机关来报到”机关支援机制。宣传稿中写道：“民辅警主动放弃晚上休息时间，有的刚刚忙完手头工作匆忙吃个方便面就过来了，有的参加完活动后继续回到岗位工作至深夜”、“最大限度减轻基层一线警力不足的压力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
L市，在警犬基地工作、远离城区的警犬训导员阿晓告诉我：“白天在基地工作，晚上我去城里规定区域巡逻。本来辖区派出所民辅警就有常规巡逻规划的，我来了后人生地不熟，他们还得派两个人陪着我。”如此巡逻了几天，大概摸清辖区情况的阿晓“求着派出所民警不要陪自己了”。他说：“派出所本来就累，我来了还占用他们休息时间，心理负担太大了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/15/20221115081402499.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再来看另一个案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“群众啐我们一句形式主义还算好的。”回忆起那个深夜的情境，阿明表情痛苦。那一天，阿明及同事们在傍晚忽然接到通知，冬季燃气中毒事件易发，为了“防微杜渐”，某位领导临时发出政令，要求在24小时内，对全市千万人口进行入户燃气安全检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“结果可想而知，深夜很多基层干部们还在腆着脸入户时，市长热线已经被愤怒的群众打崩了。”一位知情者对我说，“别说公安社区这些基层老耕牛了，那天深夜连法官、检察官、妇联、文旅都入户检查燃气去了！群众想不通，我们更想不通。且不说我们不是燃气安全专业人员，即使是，三更半夜敲门入户、草草检查一下让群众签安全知情书，有几个群众能理解配合？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“闹剧”在凌晨2点民怨到达顶峰后被叫停。后来，某分管领导告诉我，他们将基层反应的情况如实反馈给大领导，领导却说“多做做群众思想工作”、“你们不懂燃气可以凑近管道闻一闻嘛”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠“拍脑袋”来“服务基层”的领导招致了“群众无感、基层不满”的结果，而真正了解基层、敢于担当的领导则是起到了群众满意、下属乐意、工作高效落实的“三赢”作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“感谢组织给我正名，让我彻底放下思想包袱和顾虑，我一定更加积极主动作为、履职尽责！”今年，领导的一番作为，让J市基层干部阿斌感慨万千。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月，区上接到上级转办的信访件，举报阿斌工作存在问题。驻区纪检监察组高度重视，立即调取相关资料，多次实地暗访，组织专家评查小组进行评查等。经多方查证，未发现信访举报中所列行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然上级对信访举报作了失实了结处理，但受到调查后阿斌明显心情低沉、不愿与人沟通交流，做事也变得犹豫不决。这些变化被他的领导看在了眼里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“切勿因举报投诉而怕担责、萎靡不振，要继续大胆工作，我是你坚强的后盾。”为了给阿斌正名，区人民检察院召开干部澄清大会，并联系新闻媒体主动向民众公示、寻求监督评判。事后，很多基层干部表示，组织没有粗暴追责、而是依据事实为基层撑腰鼓劲，这一点也使自己的工作干劲得到了提振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“累是累，但我累并快乐着，很有成就感啊。”P地的派出所所长老马如是说。而在Q区派出所，民警阿荣也是一个无需“5+2”、“白加黑”，能时常陪伴家中老人、妻女的快乐民警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的共同点在于，该地区的大领导没有花架子，没有布置大量会议、报表、材料；各部门各司其职、有条不紊，不管是机关还是基层干部，都“深耕自己的一亩三分地”；领导自基层做起，专业领域知识过硬且经验丰富，又时常深入最底层、冲在第一线，基层即无“外行管内行”之苦，亦在“领头雁效应”下有所付出、有所得。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/15/20221115081646479.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层干部们的感触为何大相径庭？事情发生在基层，根源却不在基层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些知情者顶着压力，向笔者透露了领导班子联席问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联席会议制度，是一种多部门分管领导集体议事的会议形式。很多时候，领导班子统筹安排，及时调度、安排、研究、处理重大问题，及时沟通反馈、统一行动，将所涉事务的专业部分交给对应职能部门，意在节省成本、提高工作效率和决策水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而实际工作中，部分地区却存在“席而不联”的问题。个别部门领导只出席会议、却不参与职责分工，导致“只来看会、开完便走”，还加重了基层材料负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，某村一位驻村干部就提到这么一个案例：上级各部门布置的婚丧改革调度评比，大大小小十余项。村里没人去世，竟然还得写丧葬改革报告和学习心得，“没参与分工也得写、没得写就靠编”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c7b32a793db9dc145812f1bc15ef491</guid>
<title>台北故宫无凡品，院长除外</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_11_15_666755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只是一般古物……”？台北故宫摔了三件馆藏文物还涉嫌隐匿消息，引起舆论痛批，院长吴密察却以轻描淡写的态度面对质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体逼问院长吴密察，3件古物价值25亿元（台币）是否正确？吴院长表示“绝对远远低于你刚才说的数字”，但未敢给出院方的价值评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台北故宫则发出官方声明，3件瓷器依《文化资产保存法》规定，暂行分级列为一般古物云云，一方面让痛心者更痛，另一方面也给了亲绿舆论一个淡化事态的借口，暗讽社会反应过度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/14/20221114103838912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台北故宫近期损毁的三件文物（图源：Taiwan News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们厘清楚问题之所在：台北故宫是谁的故宫？谁才能管理好故宫？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前，北京故宫也因为发生多次弊端而引起公众质疑，失窃门、哥窑门、瞒报门、拍卖门和屏风门、错字门、会所门、封口门所暴露出来的管理问题，让专家纷纷呼吁引入“外部监督委员会”解决问题。当时，大陆社会便在检讨“故宫是谁的故宫，谁又能管理好故宫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台北故宫的问题又比北京故宫更为复杂严峻。简单来说，北京故宫至少不会出现“恨国院长”，台北故宫现在却落到“台独院长”手里。就博物馆的基本定位来看，这是“文化守护者”与“文物保管人”的巨大差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化守护者，自带神圣职责；文物保管人，则是守墓人。主要的差距在于情感，前者当文物是民族之瑰宝，后者自视为第三方保管人，姿态两异，情感落差决定了对文物的不同诠释和管理，也决定了文物的不同命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从文物的价值说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是文物，或只是“一般般”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈历史文物的价值，至少牵涉三种面向：其一，市场价值；其二，法律价值；其三，情感价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上，台北故宫并没有说谎，“明 弘治款 娇黄绿彩双龙小碗”，“清 康熙款 暗龙白里小黄瓷碗”，“清 乾隆 青花花卉盘”三件摔碎的文物，在法律上皆属“暂定的一般古物”。为何是“暂定”？因为台北故宫约70万件古物的鉴定审查工作至今未完成，此三宝仍在鉴审中，故暂时以此归类之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们泛称为“文物”的文物，在（台湾）法律上依珍贵稀有价值给予三种分级：文物，重要古物，一般古物。这便是法律规范的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在行家心中，台北故宫的三宝是“范宽 谿山行旅图”、“郭熙 早春图”和“李唐 万壑松风图”，均属法定的文物等级；民众偏爱的三宝为毛公鼎、翠玉白菜和肉形石，其中仅毛公鼎为文物等级，其余两者是法定的“重要古物”等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/14/20221114105804311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;万壑松风图（图源：Wikiart）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三种分类，总归属于官方定义的“文化资产”，目前为止，台北故宫的“文化资产”总数为1042件：文物267件，重要古物775件，一般古物0件，加总仅占故宫馆藏文物的0.15%。比例这么低，是因为馆藏数量太庞大，界定工作不免拖沓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，即便摔坏的三宝属于“暂定的一般古物”，亦属“极少数的文化资产”。在一般认知下视为文物，庶几近矣，无论怎么看，也绝非吴密察企图混淆认知的“一般般之凡品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若在文物上寄托了民族情感，就不会拿“法律价值”来混淆视听、敷衍塘塞。吴密察的这种态度是守墓人的态度，因为同样逻辑，若“翠玉白菜”摔坏了，也可淡化为“只是重要古物坏了，不是文物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粉身碎骨的三宝，除了被政治性掉价成“凡品”外，其“市场价值”也被隐藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体逼问吴密察的“市场价值”，即在拍卖市场上同等级古物流通的价格。摔坏的古物，市场价格当然就会下滑，再怎么修复，都无法回归原价，且可能影响其古物地位。而此三宝，从未展示，不曾鉴价，亦无保险，肇事者与管理高层也全无法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那行政责任呢？2名涉事职员一大过，院长吴密察则是“头过身就过”，舆论降温就自然没事了，好官我自为之。这种大事化小的结果，形同否定了民众对故宫与文物的“情感价值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情感价值还不仅针对文物，“台北故宫”这块招牌也是价值非凡，它的曲折历史已是传奇，内藏一箱箱颠沛流离的国魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1933年起，这批文物历经五次大迁移，终于在1949年落脚台湾。1961-1962年，蒋介石将部分文物由美军军舰运往华盛顿等五个城市展览，1个月后，“时代杂志”感叹——东方文化的主流与中心原来不在日本，而在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分大陆民众特别不谅解国民党“窃走”了文物，但也请别忘记，蒋家、老国民党与随蒋来台的大陆精英，可不是“守墓人”，而是文化守护者，不能仅用政治眼光看台北故宫的身世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽不能强求大陆民众理解，但台湾社会就还是有一群人，特别感念那些历经千辛万苦，护宝有功的前人们，其前往故宫游览的心态仍是纯粹的民族自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们谈谈意识型态挂帅的守墓人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;守墓人的外行，与意识形态挂帅&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博物馆的工作是保存与发展，一方面保存看得见的文物与看不见的情感，另一方面与时俱进地展示馆藏、精进管理制度，以免与社会脱节，也避免流于窠臼的僵化管理阻碍博物馆发展。而对于两岸故宫这样的世界级博物馆而言，保存又重于发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台北故宫是谁的故宫？首先当然是“中国的故宫”，其次才是“人类的故宫”。从文化守护者的眼光来看，就得按此顺序看待祖先遗产，故宫博物院的任务主要是保存“我们的”文化，附带保存“大家的”文明资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿营执政后，台北故宫高层定位此馆是“人类的故宫”，一方面规避“窃占他国文物”的问题，另一方面则以“与时俱进”为借口，抽离馆藏的民族情感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
砸坏三宝事件曝光后，台湾部分舆论痛心疾首之余，主张将文物全数归还给大陆，为求全，不惜割舍。但苏贞昌辩称“人类遗产没有归还问题”，呈现的就是台北故宫的“新定位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现任院长吴密察，台大历史系学士、东京大学人文科学硕士，“专业”是台湾史，在“台独”史观教科书、“反课纲”微调和太阳花运动中，都有角色，被视为是“文化台独”的推手之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前任院长陈其南，耶鲁大学人类学博士，“专业”是台湾史，任职台北故宫院长后推动“故宫台湾化”，也是“文化台独”的推手之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/14/20221114140139463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台北故宫院现任院长吴密察（左）和前任院长陈其南&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e45d6e16c6bd940e85750d67b6f367a7</guid>
<title>这是第一次穿透意识形态，在人类文明基础上审视东方</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2022_11_15_666751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹和平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、世界对中国式现代化呈两种对立式理解&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二十大会议上，习近平总书记提出“全面建设社会主义现代化国家新征程，向第二个百年奋斗目标进军”的伟大号召。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大决议高度肯定了习总书记的报告: “大会通过的十九届中央委员会的报告，是党和人民智慧的结晶，是党团结带领全国各族人民夺取中国特色社会主义新胜利的政治宣言和行动纲领，是马克思主义的纲领性文献。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国和部分西方国家的主流舆论却有一股很强的贬低和否定声音。为什么中国14亿人和美国3亿人中的主流媒体及官方认知差别如此之大呢？显然，除了意识形态差异和对立之外，立于其上的更为基础的文化文明基础理念中，东方文明的核心是中华文明，在西方文明学科中，其高校“自然科学-人文社科”12个核心系科，“数-理-化-天-地-文-史-哲-政-经-法”中，从来就没有被放在与西方文明核心学科同等权重下对待过。长期潜移默化的忽视形成了非常大的偏颇和隔阂，为国家间的交往带来了巨大的沉没成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/02/20221102142044867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京地铁施工现场发放党的二十大报告单行本与党章 一线党员学习二十大精神。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国式现代化是人类现代化的理论沃土而不是边缘地带&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细梳理二十大肯定十九届中央委员会报告的八个核心点，我们发现，中国共产党代表大会在谈及中国式现代化的指导思想，坚持马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想时，没有丝毫贬低西方文明，甚至字里行间的意思都是撸起袖子加油干的目标、定位、阶段性成长，方案布局和任务分解部署等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么美西主流报刊、核心智库，甚至连美国前国务卿蓬佩奥都闭目塞耳地说着极端意识形态观点呢？这促使我们到人类文明体的根部及其板块间的收敛历史中去寻求答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中西文化文明收敛过程的差距是巨大的：在距今2500年来的历史上，与现今世界190多个国家同时存在的现象，最为相似的就是亚洲大陆的主部，中华文明早年成熟期的春秋战国末到 “南北朝-唐前”（公元475-585）这一段800年的历史（由于历史学概念的限制，我们暂将这一结构同型称为拓扑聚类构造，the constructure of a topological group）了。这一时期的出发点是周王朝在建国稍后的80年间，封立了142个王国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这期间，较早胜出的是晋初两国。楚国发明了郡县制，但“楚王-春申君-屈原”并不真明白这一制度创新（限制块块权力）的重要性，把郡县制度优势放大了的是秦国。大体同一期，晋国发明了行政体制传承制度（“王族-公族”分权，理顺条条权力），但“晋王-韩赵魏三公”并不真正明白这一创新的重要性（三家分晋崩塌了），把行政体制传承制度优势放大了的还是秦国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到最后，把郡县制和行政体制两项重大发明有效二合一传承下来，还得到“晋楚-汉文武帝君臣”一脉百年大改微调之后，但东亚文明的主部，中国大陆的文明共同体真正走向收敛归一的二次时间点，文字记载是魏晋（南北朝两大板块分别自收敛）到唐时代的归一了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这800年间以王国为单元的政经军科综合的历史收敛归一过程，正是欧洲、美洲大陆欠缺的。盎撒文明体在公元10世纪才成行，阿尔夫雷德大帝公元871-899胜北欧海盗的时候，也仅仅有24万平方公里的英伦三岛之地；横跨基督教和伊斯兰教地区的罗马帝国，早期掠夺性入侵的文明在公元四世纪就开始崩塌了，到公元8世纪的时候已经坍塌不可再起了，留下了黑暗的中世纪分裂时期等待技术发明的救赎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，欧洲发动的第一次世界大战和第二次世界大战前的300年和今日正在酝酿第三次欧洲和美洲的世界大战（乌克兰战争升级）以及后续一段时间（文化文明收敛均衡归一），事实上还是在补上中国“春秋-晋唐这800年间文明伟大整合向共同体成长路径收敛（可惜现在还看不到迹象）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以国家为单元的文明共同体均衡收敛过程，有100多个国家形成的“大数”拓扑板块可以是同构的，很可惜现在的文史哲及自然科学学科还没有大规模研究；在结构上也可以替代，在时代逻辑先后上也可以重置（只要有动力学机制）。当然，这正好是中国长足进步的数百年过程：中国得到了文明进步的长足实践，西方得到了技术的产估值实践。双方各有自己的缺点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以50年或者100年为单元来思考全球人类命运共同体以及中国式现代化问题的欠缺，恐怕是西方看待异于自己的增长方式、治理体系及意识形态过于极端和偏颇的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习总书记在二十大报告中提出新征程中国式现代化概念，让全世界不管是经济基础和上层建筑部分，第一次穿透意识形态，在人类文明的基础概念上审视东方文明，尤其是中华文明的发展过程，在过去10年间，中国经济对世界经济增长贡献率超G7总和，中国式现代化更是人类现代化的一片沃土而不是边缘地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、简短的建议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用意识形态否定中国式现代化，贬低中国增长模式，抹黑中国政治经济学的基础理论，在人类文明成长的逻辑上是站不住脚的。要改变这一现象，我们有下述几点建议：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）新征程中国式现代化是人类现代化的一片沃土，应该在穿透文艺复兴后形成的西方文明学科整体，比如穿透其西方高校“自然科学-人文社科”为主的12个核心系科（“数-理-化-天-地-文-史-哲-政-经-法”），以更加包容性的学科群整体概念来阐述。只有这样，西方的主流媒体、核心智库以及高校的知识分子，包括中国许多食洋浅尝辄止、食古教条不化的知识分子，才会支棱起耳朵仔细听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）构建一类穿透西方主流文明学科基础层的概念，在东西方文明融合的意义上，尤其是与中国文明过程相互融合意义上的21世纪新型大学，让世界范围的“自然科学-人文社科”12个核心系科（“数-理-化-天-地-文-史-哲-政-经-法”）能够看得见中国和全世界的成长，听得进中国和全世界的声音，绘得出东西方拓扑聚类文明各分组的共同逻辑及收敛过程，比如中国的增长方式，中国的举国体制，中国以人民为中心的发展目标，同样也是世界，尤其是美国西方盎撒文明看得见、听得懂的人类美丽动听的蓝图，为第二个百年，更为人类在21世纪走上文明的均衡和收敛的大道做贡献，而不是为亨廷顿们总结的文明狭路冲突做铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>950085dd21444a462b4b105e02b757a4</guid>
<title>皮尤研究中心最新的中美关系民调说明了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LauraSilver/2022_11_15_666743.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/劳拉·苏沃 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中美关系等相关问题，皮尤研究中心于10月10日至16日对5098名美国成年人进行了民调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，57%的受访美国人认为中俄伙伴关系对美国来说是一个非常严重的问题。有一半的受访者认为中国的军力发展是严重问题。至少十分之四的受访者认为中国大陆和台湾地区的紧张关系（43%）、中国的人权政策（42%）和美中经济竞争（41%）是非常严重的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/07/20221107122938709.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大多数美国人认为中俄伙伴关系对美国来说是一个非常严重的问题。图源：皮尤研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月份以来，美国人对中国挑战的看法发生了一些变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国大陆和台湾地区间的紧张关系，现在认为这对美国来说是一个非常严重问题的美国人比3月份时多出8个百分点。此前，众议院议长南希•佩洛西于8月份到达了台湾，这使她成为25年来到台的美国最高级别议员，并引发了中国的强烈批评，中国还以举行军事演习等方式进行回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/07/20221107123029329.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;更多的美国人担忧台海局势 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：皮尤研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的军事实力也越来越受到美国人的关注。现在认为中国军事实力是一个非常严重问题的美国人比3月份时多出7个百分点。中国不仅在佩洛西到台时举行了台海军演，此前它还一直在扩大其海军实力，并通过签署安全协议和建造人工岛的方式增强其在太平洋的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月份以来，有更多的美国人认为中美经济竞争是个非常严重的问题。自那以后，对中美经济竞争表示担忧的美国人增加了6个百分点。乔•拜登总统于8月签署了《芯片和科学法案》，使其成为法律。最近，他借口攸关美国竞争力和国家安全，宣布了进一步的措施，以限制中国获得和生产先进计算机芯片。皮尤研究中心在2021年进行的另一项调查发现，大约一半的美国人对中国日益增长的技术实力感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中俄伙伴关系仍然是美国人最关心的问题，但现在认为这对美国来说是一个非常严重问题的美国人比例已比3月份时降低了5个百分点。此前的调查是在俄乌战争爆发几周后进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为中国的人权政策对美国来说是一个非常严重问题的美国人比例与3月份时相比没有变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/07/20221107123043169.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年长美国人更担忧美中关系 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：皮尤研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮尤的各项调查数据显示，年长美国人一如既往地表现出了更多忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，65岁及以上的人比18岁至29岁的人更倾向认为中国的军事实力对美国来说是一个非常严重的问题，前者比例比后者高32个百分点。而认为中国人权政策是严重问题的年长美国人比例比年轻美国人多出12个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，倾向于共和党的无党派人士和共和党人比倾向于民主党的普通人和民主党人更有可能认为中美关系中的大多数问题都是非常严重的问题。在皮尤研究中心提出的6个调查问题中，有5个问题的回答数据体现出了这一特点。唯一例外的是有关中国人权政策的问题，有相似比例的民主党人和共和党人（各43%）认为这是个非常严重的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/07/20221107123056689.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;保守派共和党人对美中关系持有更保守的态度。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：皮尤研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多问题上，保守派共和党人与温和-自由派共和党人看法不同。例如，保守派共和党人最有可能将台海紧张局势描述为美国的严重问题（54%），而温和-自由派共和党人（40%）与保守-温和派民主党人（41%）或自由派民主党人（42%）的看法相近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与受教育程度较低的人相比，最低拥有大学学位的美国人更倾向于认为某些问题对美国来说不严重。但在中俄伙伴关系或台海紧张局势等问题上，学历不同的受访者表现出了相似的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及美国是否应该继续派高层政治家到台湾时（即使这么做会损害中美关系），54%的美国人说应该。相比之下，38%的受访者说美国应该优先考虑美中关系，而不要派政治家去台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男性比女性更赞成这样的外交访问。拥有大学学历的美国人比受教育程度较低的美国人更赞成这种访问。（女性和受教育程度较低的人更有可能不回答这个问题。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国未来应该如何处理对台“外交访问”这个问题，不同党派的人没有表现出明显分歧。共和党人和民主党人（各56%）都支持美国官员到台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但保守派共和党人与温和-自由派共和党人，以及温和-保守派民主党人和自由派民主党人，却对这个问题表现出了明显的态度差异。事实上，有相似比例的保守派共和党人（61%）和自由派民主党人（64%）认为美国应该继续派遣高级别政治家到台湾。而两党内部的温和派却较少持有这种观点（48%的温和-自由派共和党人与49%的温和-保守派民主党人赞同）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为台海紧张关系对美国来说是一个非常严重问题的美国人比那些认为不严重的美国人更赞成派高层官员到台湾（63%对49%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国皮尤研究中心网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>