<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c4cd2284b41ffb2d7c556620710a15d</guid>
<title>“以贸促变”：西方对华政策为何成少败多？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_06_17_779655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于国际局势纷乱，危机四伏，德国新政府亟待处理的内政外交事务很多。默茨担任总理之后，穿梭于诸国之间，但只与中国国家领导人通过一次电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，中国似乎还没真正进入德方的议事日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国政府官网上发布的信息，默茨在通话中表示愿意在应对全球性挑战方面以“伙伴关系方式”（partnerschaftlich）进行合作，强调德中经贸关系的重要性；此外，双方还就国际和地区问题交换了意见，同意不久后继续直接交流，以进一步推动德中合作的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，默茨“冷处理”德中关系只是表相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，他必须先把欧盟内部和德美关系捋顺，方能顾及其他事务。另一方面，默茨也在观察中美关系的走向。毕竟，北京与华盛顿如何相处，对国际局势具有“牵一发而动全身”的效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点是可以肯定的：如何经营对华关系，是任何德国政府都无法回避的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“以贸促变”政策的来龙去脉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国对华长期执行的“以贸促变”（Wandel durch Handel）政策是上世纪六十年代末勃兰特总理（Willy Brandt）针对苏东集团所采取的“新东方政策”（Neue Ostpoltiik）的延续和翻版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勃兰特及其助手巴尔（Egon Bahr）提出的“东方政策”之所以被冠以一个“新”字，是因为它在本质上是对之前西德推行的“哈尔斯坦主义”（Hallstein Doctrine）的反动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个以当时西德外长命名的“旧东方政策”，基于阿登纳政府的两个既定国策：融入西方（Westbindung）和拒绝东方（Diplomatische Ablehnung des Ostblocks）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者可以被称为德式的“一边倒”政策：当时华约组织的部队已推进至易北河一线，阿登纳认为，西德若要生存和发展，必须融入以美国为首的北大西洋体系，以获得包括核保护在内的安全保障；经济上，联邦德国也需要“马歇尔计划”的财金输血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者的具体内容是：西德是德国的唯一代表，不承认德意志民主共和国（东德），不和与东德建交的任何国家（苏联除外）建立和保持外交关系。类似于蒋介石退守台湾后坚守的“一个中国”原则（“汉贼不两立”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该政策导致一系列“断交”事件：南斯拉夫、古巴等国因与东德建交而被西德政府断交；埃及因接待东德领导人乌布利希（Walter Ulbricht）而遭到西德的威胁，最后导致10个阿拉伯国家一起主动与西德断交。新中国成立后很快就得到了民主德国的外交承认，自然也就被西德排除在建交名单之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，德国是冷战的最前沿，而柏林则是前沿中的前沿：1961年8月13日午夜，东德政府开始执行建筑“柏林墙”的“玫瑰行动”（Aktion Rose）；1962年，美苏之间爆发了临界核战争的“古巴导弹危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/17/20250617075012377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴尔（左）和勃兰特，摄于1963年。&lt;span&gt;dpa&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个大背景下，时任柏林市长的社民党人勃兰特和他的政治助手巴尔，开始思索并寻找克服东西方阵营剑拔弩张局面的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年7月15日，巴尔在巴伐利亚图青福音新教学院（Die Evangelische Akademie Tutzing）的一次演讲中说：“是否有可能通过渐进的方式，让（东德）当局逐渐消除他们那些完全合理的担忧（指对开放的顾虑），从而使放宽边界和柏林墙的限制变得可行——因为风险已降至（他们）可承受的范围。这种政策可以用一个简明的公式来概括：以接近促转变（Wandel durch Annäherung）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份演讲在媒体上一经发表，批评声浪一波接一波地汹涌而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政的基民盟（CDU）担心社民党所代表的“软化趋势”（Aufweichungstendenzen）在两德关系中会产生导致决堤的“蚁穴效应”，所以故意将巴尔概念中的“接近”（Annäherung）换成“献媚”（Anbiederung），指摘“以接近促转变”无异于“以献媚促转变”（Wandel durch Anbiederung）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勃兰特所属的社民党内也有批评声：以言辞刻薄著称的党内长老级人物魏纳（Herbert Wehner）在挖苦和批评这个方案时说：“这简直就是一派胡言！”（“Dies ist bahrer Unsinn! ”）老魏在此也玩了个文字游戏，将德文“bar”中间加了字母“h”，巧妙地将形容词“简直”的意思变成了巴尔的德文名字“bahr”，意思是“巴尔的胡言”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具讽刺意味的是，本意是要缓和与东德及东欧关系的政策设想，不仅受到西德国内政党的谴责，还得罪了民主德国当局。当时主导“对抗性外交”的东德外长温泽尔（Otto Winzer）称巴尔方案是“柔性侵略/温和蚕食”（Aggression auf Filzlatschen）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到当年的“四面楚歌”，巴尔后来不无自豪地说：“当时我们的确‘里外不是人’，但庆幸的是，这个方案在后来的勃兰特政府期间得以实施，并深刻影响到后来的历史进程，包括苏联的解体。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新东方政策”是一个内容丰富的历史概念，包含当年勃兰特政府与苏东集团签署的一系列“放弃武力”和“通邮、通商、过境”等双边和多边协议，如1970年的《莫斯科条约》和《华沙条约》、1971年的《柏林四强协定》及两德《过境协定》、1972年的《两德基础条约》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望这段历史，笔者认为，“以接近促转变”的新政，从其设计理念而言，并没有像历史的最终结果那样“厥功至伟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，勃兰特/巴尔等德国政治精英首先关注的并非“促使对方变革”，而是“自我解围”，给地处冷战最前沿的两德拓出一条缓冲带，以免武装到牙齿的北约和华约在德意志土地上大打出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换而言之，这一新政的出台首先是内政的需要。“促变”则更多是这一新政的“副产品”。而且，这里的“转变”未必就一定单指对方——民主德国。实际上，西德政府也想以此来修正自己的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“新东方政策”客观上的确为缓和冷战时期的东西方关系作出了积极的贡献，但把当时的人道和安全出发点上升为拖垮苏东集团的一种战略设计，多少有扭曲和夸大事实之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，该政策被德国和西方的政治精英视为改变他国政体的“灵丹妙药”，同时也成为重商主义和经济牟利的一块“遮羞布”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明是要做生意挣钱，要获得对方的市场和资源，但都要冠以一个名正言顺的说辞：鸦片战争时的口号是“自由贸易”；在“政治正确”盛行的今天则是“自由民主”；因为单纯牟利而不推广自己那些“惠及世界的价值观”，在西方社会里会被认为是不道德的，不负责任的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了笼络选民，夯实自己政策的“正义性”，政府会编排出各种名目来：譬如，9·11之后分明是被迫启动北约的“互助条款”，却非要将其说成是为了保卫本国的自由民主而出兵阿富汗；明明是瞄准中国的巨大市场、廉价劳动力和自然资源，却非要整出一个“以贸促变”来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“以贸促变”虽然是“以接近促转变”的延续和翻版，但在战略动机上，两者之间还是发生了微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所说，勃兰特/巴尔当年的缓和新政主要是为了“自我解围”，“促变”更多是“无心插柳”。但冷战结束后的“以贸促变”则明显带有更多的战略自信。德国和西方的政客们坚信，以前在苏联那里能奏效的，今日在其他国家也能成功。而且，这次就是奔着“挣钱+改制”这个双重目标去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国对华政策演变过程中的“美国元素”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，包括德国在内的美国盟友，其外交、安全和经济政策长期受制于华盛顿。没有美国的点头，像德国这样的盟国是不敢正式与中国交往的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不能正式交往，不等于双方没有秘密接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1964年，也就是被誉为“德国经济奇迹之父”的艾哈德（Ludwig Erhard）执政时期，波恩和北京就在瑞士伯尔尼首次尝试谈判签署贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方在这一年共进行了三次秘谈，但最终因“柏林问题”、“台湾问题”以及来自美国的“事实性否决”而于1964年11月无果而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任美国国务卿腊斯克（Dean Rusk）在一次会谈中告诫艾哈德，美国因中国支持越共而视其为“敌人”，故拒绝北京成为贸易协定的谈判伙伴。迫于美方压力，艾哈德赶紧转调，声称他实际上从未打算与中国就真正的贸易协定进行谈判，而只是想谈一个“商品协定”（Warenabkommen）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到上世纪60年代末，随着美国总统尼克松决定在中苏关系紧张的背景下利用北京，并希望中国在与北越谈判中提供帮助，美国才“允许”德国（以及日本）与中国建交。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/17/20250617075050434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1972年2月，走下舷梯的美国总统尼克松与中国国务院总理周恩来握手寒暄。这张照片其后成为冷战的标志性画面之一。图左是其夫人帕特·尼克松。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，1969年社民党/自民党联合政府上台时，恰逢中苏关系紧张。勃兰特因担心得罪苏联，影响其对苏东集团缓和的进程，所以决定“先苏后华”，即在签订《莫斯科条约》之后再着手与中国建交。1972年，德国副总理兼外长谢尔（Walter Scheel）到京签署了建交公报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国政界虽然对美国无所不在的影响力心知肚明，媒体也都清楚，可大家对此似乎不以为然，并不认为这是个需要强调，或需要引以为诫的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈及“新东方政策”时，华盛顿的作用鲜有提及，似乎该新政是勃兰特/巴尔一干有远见的政治家自己独立精心谋划出来的。其实不然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如中德建交是在美国肯首的情况下才得以实现，德国的缓和政策也是有美方政策松动作为铺垫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尔1963年7月15日首次公开谈论“以接近促转变”政策的前一个月，时任美国总统肯尼迪在华盛顿的美利坚大学（American University）的一次基调演讲时已公开表示，美国将放弃以武力来支撑“美国主导的国际秩序”（Pax Americana），打算对苏采取“和平战略”（Strategy of Peace）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次演讲的背景是肯尼迪在1962年秋季的经历：他通过与赫鲁晓夫的直接谈判，达成了双方撤回瞄准彼此的中程导弹的协议，从而制止了古巴危机的恶性发展，形成了通过军备控制来避免核战争的新局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但肯尼迪本人却因此在国内承受了巨大的压力。他的大多数顾问及五角大楼（国防部长麦克纳马拉除外）都持反对态度，但他还是保持了战略定力，促使苏联从古巴撤出核导弹；作为交换，美国也从土耳其和意大利撤出核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯尼迪在那次演讲中阐述孤独决策的动机时坦言，自己之所以认为“全面战争”毫无意义，因为“我们建立的一切……都将在最初的24小时内毁灭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，巴尔在图青福音新教学院为未来“新东方政策”提炼出来的“以接近促转变”公式并非“空穴来风”，更不是“神来之笔”，而是以肯尼迪的对苏“和平战略”为范本和前提的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/17/20250617075104806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧委会主席冯德莱恩推出欧洲对中国“伙伴、竞争者和对手”的三重定义&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，德国和欧盟在当今新形势下制定的对华战略，也离不开华盛顿的政策转向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01fa8ee8faab58e20430a23756dcc837</guid>
<title>十年轮回，美国精英重提与中国的“大协议”</title>
<link>https://www.guancha.cn/panyu/2025_06_17_779639.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，乔治·华盛顿大学教授查尔斯·格拉泽（Charles Glaser）发表了一篇注定要被历史铭记的论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
呼应不冲突、不对抗、相互尊重、合作共赢的新型大国关系理念，这位知名国际关系学者大胆提出了中美“大协议”（Grand Bargain）的构想。在格拉泽的设想中，守成国与崛起国可以通过战略性的相互让步，避免陷入修昔底德陷阱的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而遗憾的是，格拉泽对于“大协议”的展望，很快在激烈的辩论后，被截然相反的图景所淹没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年大选的硝烟散去后，美国对华政策迅速走向了格拉泽构想的反面。贸易战的阴云、科技脱钩的利剑、军事对抗的威胁——这些词汇俨然构成了过去十年中美关系的主旋律。华盛顿的外交战略圈子里，一种寒蝉效应已悄然确立，任何人呼吁与中国合作，几乎等同于学术自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从奥巴马政府后期的“重返亚太”，到特朗普第一任期的极限施压，再到拜登政府的“战略竞争”，华盛顿精英似乎陷入了一种集体性的战略迷思。他们固执地相信，只要施加足够的压力，就能让中国屈服于美国设计的国际秩序框架之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种肃杀的气氛持续了整整十年。直到2024年底，这种肃杀的气氛开始出现变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/17/20250617091551252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国会大厦&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“大协议”到“大协调”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果你仔细想想，中国和美国可以携手解决世界上所有的问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普在2024年底胜选后的首场记者会上做出这一突破性表态，其后引发的涟漪也就不难想见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期被强硬派所主导的美国对华政策讨论中，越来越多温和的声音开始涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，格拉泽所倡导的“大协议”设想，也被新生代学者进一步发展为“大国协调”（concert of great powers）的新框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，MAGA运动的重要理论据点之一——“美国保守派”网站，发表了一篇引起广泛关注的文章。青年学者伊凡·埃兰德（Ivan Eland）在文中详尽阐述了中美实现大国协调的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章的副标题就开门见山地点明了核心观点：在多极时代，仅拥有一名全球警察是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃兰德的分析，显示出新一代美国学者对国际格局变化的敏锐洞察。他写道：“特朗普对世界其他大国——中国和俄罗斯——的态度却令人耳目一新，令人感到谨慎乐观。”在他看来，特朗普将华盛顿与莫斯科的关系置于与基辅的关系之上是正确的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人瞩目的是埃兰德对中美关系的判断。他认为，面对美国唯一势均力敌的竞争对手——中国，特朗普公开宣称的寻求合作的意愿，应该会让那些担心超级大国爆发毁灭性冲突的分析人士感到安心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃兰德进一步分析道，特朗普似乎也设想了一个国际合作的新时代，主要大国将如同十九世纪的欧洲列强般协调一致地解决全球问题。这种“大国协调”的模式，曾经在拿破仑战争后的欧洲维持了近四十年的相对和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃兰德文章发表后不久，“建制派”就做出了有力回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知名国际关系学者斯塔西·戈达德（Stacie Goddard）在反映民主党精英观点的《外交政策》杂志上发表了一篇重磅文章，全面讨论了大国协调的当代前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈达德的文章标题为《大国竞争的兴衰——特朗普的新势力范围》。乍看之下，这似乎是一篇批评性的文章。但仔细阅读后会发现，戈达德实际上对“大国协调”这一理念表现出了相当程度的理解，甚至隐含的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/17/20250617092015734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯塔西·戈达德：《大国竞争的兴衰——特朗普的新势力范围》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈达德赞同这样的观察，即特朗普的世界观并非大国竞争，而是大国协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在戈达德的分析框架中，过去十年兴起直至登峰造极的大国竞争思潮，并非定义某种具体的战略，而是代表着一种强有力的世界政治叙事。这种叙事为了解美国决策者如何看待自己和周围的世界，以及他们希望别人如何看待自己，提供了至关重要的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她的这一观察击中要害。过去十年的中美关系，在很大程度上确实被一种特定的叙事所绑架。在这个叙事中，美国始终是主角。有时，这个国家被塑造成一个强大而令人敬畏的英雄，拥有无与伦比的经济活力和军事实力。但华盛顿也可能被描绘成受害者，就像特朗普2017年的国家安全战略文件一样，该文件将美国描绘成处于一个“危险的世界”中的受害者，竞争对手“正在积极破坏美国在全球的利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在特朗普现在倡导的“协调”叙事中，美国既不是国际体系的英雄，也不是受害者。这是一个根本性的认知转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，与MAGA阵营新秀表达的热情期待相比，戈达德对于特朗普的大国协调愿望展望则谨慎许多。她承认，欧洲协调机制建立后，列强确实维持了近40年的和平。从这个意义上说，协调机制或许能为日益多极化的世界提供一个可行的框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但戈达德也提出了关键的前提条件。在她看来，要实现这一目标，需要一个减少冲突协调、增加合作的叙事，一个大国齐心协力、不仅推进自身利益，也推进更广泛利益的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇登上《外交政策》纸刊封面的文章，无疑清晰显现出当下美国外交理念新陈代谢的趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88845ccd127985ebf54690053f612c54</guid>
<title>以色列的侦察卫星系统在这次行动中扮演了什么角色？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_06_17_779633.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月13日，以色列对伊朗启动代号为“雄狮之力”的行动。以色列空军的战斗机发射了JDAM-ER、SDB等弹药以打击伊朗境内重要目标，包括指挥所、远程雷达、防空阵地、纳坦兹核设施部分地面设备、洞库入口、弹道导弹发射车、空军基地等。以方甚至集中打击了德黑兰的多名高级人物住所，并声称伊朗伊斯兰革命卫队总司令等多名重要目标已死于此次空袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，以色列特工使用类似两周前乌克兰“蛛网行动”的隐蔽方式，通过民用车辆改装的FPV无人机发射器和长钉导弹从伊朗境内发动突袭，打击了一部分地面车辆设备。截至本文完稿时，该行动已将伊朗西部的大部分军用资产摧毁或是压制，可能还击毁了几架F-14A（13.0）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，已经有很多文章讨论过这个话题，在此不做赘述。本文还是回归笔者主业，看看以色列的侦察卫星系统为此次行动提供了什么帮助？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列对于航天侦察的兴趣源自于1973年与1982年的第四与第五次中东战争。在这两场战争中，美国为以色列提供了KH-9 Hexagon和KH-11 Kennen卫星的图像情报，但以色列发现美国提供的航天情报不好用、不够快。同时，在上世纪70年代末埃及和以色列签署《戴维营协议》后，以色列不再对埃及实行航空过顶侦察，这为以色列航天侦察能力开发提供了硬需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第五次中东战争后，以色列便开始正式寻求打造自己的航天侦察能力。基于以色列此前在航空与导弹项目上的投资与航天分系统的预研，当时还被称为以色列飞机工业的IAI加大工业部门的投资，并建立空间科技部。到1983年，以色列政府正式在科学与研发部下成立了以色列航天局，启动了该国的航天事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在早些时候的1973年，以色列认为“杰里科-1”导弹射程不够，希望能从美国购入“潘兴-II”弹道导弹，但美国以影响地区平衡等原因拒绝了这一要求。因此，以色列决定自力更生研发中程弹道导弹，并于1977年启动了“杰里科-2”中程弹道导弹项目。“杰里科-2”项目和南非存在技术共享，也和伊朗巴列维王朝之间有一定的技术交流，但1979年后合作终止。虽然目前没有“杰里科-2”导弹的确切性能，但美国一些研究认为该导弹甚至足以打击5300千米以外的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列目前的运载火箭“沙维特”系列就是基于“杰里科-2”导弹改进而来，并新增了一个AUS-51三级固体火箭，包括其基本型“沙维特”、加大一级的“沙维特-1”、进一步加大二级的“沙维特-2”三种状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本型“沙维特”运载火箭一二级均为ATSM-9固体火箭发动机，后续逐步更换为更大的ATSM-13以提高运载能力。以色列还一度计划从美国Thiokol购买Castor-120固体火箭发动机替换一级的ATSM-13，并添加一个使用单组元肼的四子级，以形成“沙维特-3”运载火箭，但最终未能落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616160150178.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沙维特-2运载火箭&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“沙维特-2”也并不是尽善尽美的。即使经过改进，“沙维特-2”也只是直径仅有1.35米的小型运载火箭，起飞质量不超过30吨，整流罩空间更是只有1.25米直径，还采用整体拔罩式设计，载荷空间十分局促。其只能将500千克的载荷送入远地点600千米的椭圆轨道，这极大地限制了以色列航天侦察系统的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而地缘政治又为以色列带来了新的难题——“沙维特”系列运载火箭基于“杰里科-2”弹道导弹技术研制，为避免火箭残骸落入周围国家手中导致技术外泄，以色列只能选择向正西发射卫星，这样残骸会坠入地中海，限制卫星只能进入倾角141-143度的大逆行轨道，地球自转获得的速度增益是完全吃不上不说，还需要克服自转速度。这进一步降低了“沙维特”系列运载火箭的运载能力，即使最大的“沙维特-2”运载火箭，实际上能提供的运载能力只有300-400千克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换做一般国家，可能就选择搞些性能有限的小型卫星了。但以色列就恰恰在螺蛳壳里建立了先进成像系统，即使其运载器水平有限，仍然在极其有限的质量限制中优化卫星设计，以尽可能的增强卫星性能。虽然以色列目前的侦察卫星尺寸都不太大，但仍然获得了不俗的性能。此外，以色列建立了令人瞩目的太空产品制造体系，涵盖了卫星平台、有效载荷、推进系统及通信设备，确保其太空监视能力不受制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616160207229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沙维特-2运载火箭发射Ofeq-13卫星
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616160216225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基于OPTSAT-3000平台的光电成像卫星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，以色列最先进的光电侦察卫星，Ofeq-11和Ofeq-16卫星，是以色列第三代光电侦察卫星。Ofeq-11卫星于2016年发射，2024年再入。而Ofeq-16卫星于2020年发射，目前仍然在轨运行。这两颗以色列第三代光电侦察卫星采用IAI的OPTSAT-3000敏捷成像平台，并配置了一台由埃尔比特系统公司研制的“木星”（Jupiter）相机，能在450-900μm的可见光-近红外波段进行成像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“木星”相机具有700毫米的口径和22.3的焦比，同轴光学系统为固定焦距设计，其可见光相机采用3万像素的时间延迟积分-电荷耦合器件（TDI-CCD），在600千米的远地点可以获得0.5米的分辨率和15千米的幅宽，而在近地点的分辨率为0.27-0.3米，幅宽为8.5千米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2012年的一篇文章报道，装备有“木星”相机的新一代光电侦察卫星（指Ofeq-11/16）能够借助OPTSAT-3000平台的敏捷指向能力在一次过境中拍摄数十个目标，而且拥有容量达0.5Tb的巨大硬盘以记录目标，其改进型数据传输也允许单次过境下行更多数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据埃尔比特系统公司的说法，“木星”相机是一种甚高分辨率（VVHR）成像相机，专为轻小型航天器开发，具有先进的军事监视和侦察能力，其近地点的超高分辨率可提供小型民用车辆、物体和建筑结构的识别，并且进行打击效果评估，为以色列国防军提供战场态势感知和攻击预警（I&amp;amp;W）。“木星”相机可增配一台和全色相机共用光路的多光谱相机，具有750万像素和2米分辨率，并且提供全色、多光谱和全色超分辨率三种图像。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616160228764.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“木星”相机
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616160241215.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Ofeq-11卫星拍摄的世界遗产帕尔米拉
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616160255426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Elbit公司宣传片中展示的“木星”相机主镜
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616160318865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Elbit公司“烈火战车”高光谱相机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4762ff9e31eb62f987b45349de345b1</guid>
<title>“中间走廊”和中吉乌铁路是竞争性项目？我想做点解释</title>
<link>https://www.guancha.cn/SanzharValiev/2025_06_17_779625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在全球经济承压、地缘格局深刻重塑的背景下，中亚地区站上了新的发展风口。第二届“中国—中亚峰会”召开前夜，北京对话和观察者网与乌兹别克斯坦外交政策研究中心主任、地区重要战略学者桑贾尔·瓦列耶夫博士连线对谈，话题围绕中国+中亚五国“六国”合作机制、中乌双边关系及区域一体化前景展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦列耶夫指出，中亚国家共享历史文化纽带，但资源禀赋与经济结构多样，在差异中孕育协同潜力。随着区域联通不断加强，中亚正迈向一个更具活力与韧性的统一市场。他强调，本次峰会不仅是高层战略对话的重要场域，更是中亚各国在多变世界中共谋发展、释放潜能的关键时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访全文。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616171540275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，首届中国-中亚峰会在西安召开。中国国家领导人和中亚五国元首共同种下六棵石榴树，象征着六国像石榴籽一样紧紧团结在一起。&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：乌兹别克斯坦是中亚地区首个与中国建立新时代全天候全面战略伙伴关系的国家。乌方如何看待这一特殊的伙伴关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瓦利耶夫：&lt;/strong&gt;首先，我想强调的是，这件事在乌兹别克斯坦受到了高度重视，并被视为现代外交的一项重大成就。与中国这样一个充满活力的全球大国将双边关系提升至如此前所未有的高度，为我国开辟了广泛的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从象征意义上讲，这种伙伴关系的高规格不仅体现了两国对彼此的战略重要性，也彰显了双方在建立基于深厚信任和长远视角的友好关系方面的坚定信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若着眼于实际成就，基于具体事实可以说，中国近年来已成为乌兹别克斯坦最重要的合作伙伴之一，并积极支持我国的全面发展与现代化建设。自2017年起，中国已成为乌兹别克斯坦最大贸易伙伴，而截至2023年，中国更成为我国最大投资国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，在全球地缘政治与地缘经济格局演变的背景下，双边深化合作的新机遇不断涌现。例如，交通和物流领域具有巨大的潜力。一个典型例证是中吉乌铁路开工建设——由于需要解决各类问题，该项目此前长期处于筹备阶段，如今终于落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这样的例子还有很多。综合来看，这些成就清晰地体现了新时代全天候全面战略伙伴关系的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：您提到了中吉乌铁路的建设，目前该项目进展如何？遇到了哪些困难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瓦利耶夫：&lt;/strong&gt;就在最近，也就是今年4月29日，吉尔吉斯斯坦举行了该项目关键点位的动工仪式，标志着工程进入实质性建设阶段。具体而言，首批启动的是纳伦、科什托巴和费尔干纳山隧道群，总长度达37公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该项目的一个显著特点是，每逢关键建设节点都会举行由三国高层代表出席的官方仪式。实践证明，这种做法在多个层面成效显著：首先，确保了建设过程与进度的完全透明；其次，通过更高效的监督机制保持施工进度，确保项目按时间表推进；第三，便于现场协调并解决突发问题或挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式可以让我们相信，这条全长532公里的新线路将按时投入使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616201122301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616172157482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吉尔吉斯斯坦当地时间2024年12月27日12时，中吉乌铁路项目启动仪式在吉尔吉斯斯坦贾拉拉巴德举行。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于过去面临的障碍，我想重点谈谈最主要的挑战：多年来，该项目一直被认为在经济上不可行；此外，中国与吉尔吉斯斯坦不同的铁路轨距标准，也为项目实施带来了技术难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但时代在变迁，客观环境不断演化，各国经济的需求与承载能力也在持续增长。最新评估显示，该项目蕴含巨大潜力且具备经济可行性。如今，我们正迎来项目落地的最佳时机。令人振奋的是，三国政府都认识到了利用这种战略增长点的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：这对中亚中间走廊的发展以及中国和乌兹别克斯坦与该地区其他国家的间联系会带来什么影响呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瓦利耶夫：&lt;/strong&gt;我想回应一个常见的观点，即认为 “中间走廊” 与中吉乌铁路是竞争性项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这两项倡议服务于完全不同的地理和战略方向。如您所知，“中间走廊” 旨在通过里海和南高加索连接中国与欧洲，而中吉乌铁路则主要聚焦于为中亚、南亚及中东国家的货物运输提供便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/16/20250616204628116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
经由中亚及高加索连接中国和欧洲的铁路网被称为“中间走廊”（中央走廊）。&lt;span&gt;日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，这两个项目都是泛欧亚陆路运输网络的重要组成部分。这一网络最终将把中国与欧亚大陆的各个角落连接起来。若以上海合作组织的视角审视，一个充满潜力的成员国互联互通蓝图正逐步成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条新铁路干线的建成终将惠及所有周边国家，而我们中亚地区也将重新回归历史定位，成为全球贸易中连接广袤欧亚大陆的枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：您提到的许多前景都与乌兹别克斯坦在阿富汗的铁路项目有关。贵国目前如何与喀布尔塔利班新政府建立关系？乌兹别克斯坦如何看待中国在阿富汗问题以及其他地区安全问题上的立场和做法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瓦利耶夫：&lt;/strong&gt;首先我想强调的是，乌兹别克斯坦是目前唯一一个在阿富汗拥有建设和运营铁路实际经验的国家。在众多合作伙伴的支持下，我们成功修建了从乌兹别克斯坦城市铁尔梅兹到阿富汗重要枢纽马扎里沙里夫的铁路，开创了先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是这条铁路成功投入运营的第15个年头。这一项目的成功让我们有信心制定更宏伟的计划，以进一步拓展阿富汗的铁路联通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，我们的交通部与乌兹别克斯坦国家铁路公司正与阿富汗合作伙伴及其他相关国家紧密协作，积极推进 “跨阿富汗走廊” 项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一建设工程涉及复杂的山地地形，需要先进的工程技术和大量资金投入。当然，由于阿富汗当前特殊的政治局势以及临时政府与许多国家和国际组织（包括金融机构）的关系，还存在许多风险和有待解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/16/20250616201627506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌兹别克斯坦-阿富汗-巴基斯坦铁路项目示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌兹别克斯坦是最早与阿富汗新当局开展对话的国家之一，并持续采取措施维持建设性的乌阿互动。我们的立场基于这一认知：作为阿富汗的近邻，我们别无选择，只能与我们周边的所有国家保持友好睦邻关系。现在很明显，若阿富汗的邻国不在其重建国家机构和经济的关键时期提供支持，整个地区都将面临严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，塔利班政府在国家治理中也展现出责任感，并有意构建可预测的长期合作关系。因此，我们正见证双边关系在政治、安全、环境合作、经济、人道主义援助及运输物流等领域取得切实进展。比如，就在上个月，乌兹别克斯坦和阿富汗就阿姆河水资源的共同使用达成协议。这是中亚国家在跨境水资源协同管理方面迈出的重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤为关键的是，我们的区域倡议与努力得到了中国的充分理解与支持。贵国政府始终坚定致力于建设性对话与互利合作——这一理念同样体现在与喀布尔的关系中。中国在阿富汗问题上的外交努力，切实反映了其对推动阿富汗持久和平与社会稳定的真挚承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月，中国成为世界上第一个向喀布尔派遣大使并接受阿富汗临时政府驻华大使的国家。这一举措极具象征意义，为其他国家采取同样负责任且灵活的外交方式树立了典范。同样重要的是，中国在支持阿富汗人民的人道主义倡议以及在阿富汗发展方面提供的广泛帮助。这种支持的具体体现是阿富汗被纳入“一带一路”倡议下的中巴经济走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，分析乌兹别克斯坦与中国对阿富汗的政策可见诸多相似之处：两者均基于务实对话与互利合作。在这一事务上，我们在所有国际和地区平台上携手合作。我坚信，今年即将在中国召开的上海合作组织峰会，将就阿富汗问题作出具有里程碑意义的决策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>