<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>497920b756ac00e79cc357cb95f3e093</guid>
<title>打击科技寡头垄断，美国要向中国学习</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2021_08_02_601234.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 大卫·戈德曼，译/ 刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近经济史上的一个重大悖论是，信息技术部门对总体生产率的贡献可以说是微不足道。经济学家伯杰罗夫（Raicho Bojilov）研究了1970年代至今主要工业经济体的全要素生产率，并观察到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
令人有些惊讶的是，即使是算上中间的滞后期，在直接或间接和IT行业相关的其他行业，生产率都没有明显的提升。人们一般会认为，如果IT行业是美国经济的引擎（即能够带动未来产品、技术和技术的出现），那么其他行业的生产率最终应该会跃升至与IT行业相当的水平。所以，人们可能会奇怪，为什么美国的总生产率没有随着IT行业的创新和主要生产率的提高而提高很多？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/26/20210726145127518.JPG&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;393&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯杰罗夫补充说，“在信息技术革命期间，美国和英国本土创新的年增长率只实现了部分复苏：虽然高于1970-1990年期间的增长率，但相对于战后至1960年代末的增长速度而言，仍然较低。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么IT行业的发展不能带动其他经济体的繁荣？关于这个问题，有很多种解释，但曾经具有颠覆创新性的科技公司转变为寻租垄断企业，肯定是一个重要的解释。信息技术公司之所以会垄断其实源自技术本身的性质：所谓的网络效应使为我们提供了一个发表政治评论和图片的便利场所，一个人人都使用的办公软件供应商，一家巨大的互联网零售市场，等等。但事实上，技术垄断正是源于网络效应，而非源于恶意操纵市场，所以控制市场并不能消除垄断企业滥用权力的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产率的停滞令中国的规划者们和西方经济学家一样十分担忧，甚至担忧的程度不比他们少。中国是目前世界上储蓄率最高的大型经济体，投资占GDP的比例为43%（美国约为20%）。然而，资本投资的生产率却停滞不前，部分原因是中国对老旧生产设施的投资率一直很高。因此，提高生产率的增长速度对中国的经济表现至关重要，尤其是在人口从农村流向城市的趋势逐渐减弱、劳动力老龄化的情况下。为了实现其经济目标，中国需要加大在信息技术行业的投资，尤其是移动宽带和人工智能方面，来刺激整体生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国的顶尖科技公司和美国的一样，有庞大的股票市值。阿里巴巴和腾讯，中国最大的两家上市科技公司，并不是上证综合指数的成员；如果它们是其成员，它们1.3万亿美元的总市值将占整个上证指数的16%。在美国，截至2021年2月，苹果、微软、亚马逊、特斯拉、脸书和谷歌占据了标准普尔500指数中23%的市值，市场集中度达到前所未有的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京去年宣布了针对互联网巨头的反垄断措施，其背后的一些动机正是源于此。美国和中国的监管机构面临着类似的问题，但中国似乎比西方监管机构更认真更果断地采取行动，而且似乎特别关注垄断问题。中国政府打响遏制科技巨头垄断的第一炮始于2020年11月3日，当时上海和香港证券交易所暂停了蚂蚁金服的上市。蚂蚁金服将是史上规模最大的IPO，规模约为2400亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后的行动中，中国的监管机构警告中国的互联网巨头，他们不能垄断用户数据，因为虽然这些个人数据是他们业务运营的动力，但垄断数据也扼杀了来自新市场进入者的竞争。同时中国的监管机构提出了新的规定，以防止对数据的垄断控制。这些措施经常被西方媒体描述为老式的共产党对自由企业的“镇压”，但它们实际上也是摆脱同样困扰美国IT行业垄断问题的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;创新还是掠食？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国（和西方国家）在信息技术方面取得了巨大的进步，但它们的生产率仍然落后，人们提出了许多猜想来解释背后的原因。一个是IT行业的增长是以牺牲传统零售和广告业务为代价的。在过去的二十年里，美国广告支出占GDP的比例一直保持不变，甚至有所下降，尽管中间出现过以牺牲传统媒体为代价的向互联网广告的巨大转变。同样，网络零售的兴起并没有导致美国消费者的支出超过他们原本可能的水平，只是将销售从实体零售商转向了在线企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种观点认为，大型互联网公司行使垄断权力，降低了其他经济部门的盈利能力，因此从其他可能受益于创新的行业抽走了资本。换句话说，美国经济中看起来最具创新性的部门，即IT，实际上抑制了整体经济的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国国会众议院司法委员会反垄断小组委员会（U.S. Congressional Subcommittee on Antitrust）2020年报告的结论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，那些曾经是斗志旺盛、处于劣势、打破了垄断现状的初创企业，如今已成为我们之前看到的石油大亨和铁路大亨时代的那种垄断企业。虽然这些公司给社会带来了明显的好处，但亚马逊、苹果、脸书和谷歌的主导地位也给我们带来了代价。这些公司通常在市场中，既是运动员，又是裁判员。这种地位使他们能够为别人制定一套规则，而自己却遵循另一套，或者建立一种他们自己的私人准监管形式，而这个形式只对自己负责。他们这种对市场产生重要且持久的影响力给我们带来了高昂的代价。这些公司以侵蚀企业家精神、降低美国人的网络隐私、削弱自由和多元化媒体活力的方式发挥着主导作用。其结果是创新减少，消费者的选择减少，民主被削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
众议院小组委员会还指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
新业务形成以及早期创业资金急剧下降。数字经济中的新技术公司数量已经下降，而创业率——初创公司和年轻公司在整个行业中的份额——也在这个市场中显著下降。不出所料，科技创业公司的早期融资也大幅减少。在此期间，创业和创造就业的比率也下降了。创业率——定义为“初创企业和年轻公司的份额”——从1982年的60%降至2011年的38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，“占主导地位的公司从依赖它进入市场的小公司那里获取经济让步的能力，也可以通过勒索垄断租金来抑制创新，从而减少依赖垄断的公司的利润。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
25年前，美国的科技公司冒险颠覆了既有的商业模式。今天，他们成为了新兴的企业，通过控制市场赚取垄断租金。微软将挑战者赶出了个人电脑软件领域；亚马逊（Amazon）击败了大多数互联网零售竞争对手；苹果（Apple）与竞争对手三星（Samsung）在硬件和服务领域形成了双寡头局面；谷歌(Google)摧毁了竞争对手在搜索引擎方面的商业前景；Facebook通过定向投资和收购，主导了社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;警世故事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在技术垄断方面的经验提供了一个其他国家不应效仿的鲜明例子。大型科技公司在资本市场的分量是压倒性的。2010年，五家最大的科技公司只占标准普尔500指数市值的11%；到2020年9月，它们在该指数中的份额翻了一番，达到22%。标准普尔500指数中仅有10家公司持有该指数成分股所有现金余额的五分之二，除一家外其余都是科技巨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前，以指数期权的隐含波动率衡量，投资者配置在科技股为主的纳斯达克指数的风险是标普500指数整体风险的两倍。当时，科技行业仍然具有创新性，因为它仍然承担风险，而期权市场提供了一个公平的衡量感知风险的标准。然而，到了2010年代末，纳斯达克和标普500指数的波动性趋于一致——这并不令人意外，因为大型科技公司占了标准普尔500指数市值增长的大部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型科技公司的现金流是如此可预测，以至于它们的交易方式与以前的公用事业一样。去年，在美国的利率因新冠疫情而大幅下降时，科技公司股票却伴随着下跌的债券收益率同步上涨。这是煤气和电力公司过去的做法。受监管的公用事业股是股市中最接近债券的股票。然而，在2020年，市场将大型科技公司视为公用事业公司。下图显示了实际收益率（Treasury通胀保值证券收益率）和以科技股为主的纳斯达克指数之间的直线关系（纳斯达克指数的R平方是70%，而标普500指数是55%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/26/20210726144823138.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;492&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b17bcf2a2f4fe4fa5c5e0c32415e5c54</guid>
<title>我是怎样训练的</title>
<link>https://www.guancha.cn/SuBingTian/2021_08_02_601225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【苏炳添，1989年8月29日出生于广东省中山市，中国男子短跑运动员，暨南大学体育学院副教授，北京体育大学2019级博士研究生。2015年5月，苏炳添在国际田联钻石联赛美国尤金站中以9秒99的成绩获得男子100米第三名，成为第一位真正意义上进入9秒关口的亚洲本土选手。2018年3月3日苏炳添以6秒42再次打破男子60米亚洲纪录摘得银牌，成为第一位在世界大赛中赢得男子短跑奖牌的中国运动员，也创造了亚洲选手在这个项目中的最好成绩。同年他两次100米跑出9秒91的好成绩。2019年11月，苏炳添当选世界田联运动员工作委员会委员。他是男子60米、100米亚洲纪录保持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年10月15-16日，在广州与苏炳添就短跑训练与比赛进行三次对话，周维方博士负责录音录像。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/02/20210802074304798.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文 | 苏炳添，程志理；周维方（记录）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（《体育与科学》2020年第4期新刊）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程志理：&lt;/strong&gt;炳添，你好。去年协助茅鹏先生写《论苏炳添的单步技术》后，一直想与你做一次训练学的对话，徐泽院长（苏炳添工作单位暨南大学体育学院院长）说你秋天会有空，来南京专门做口述史的对话。后来知你训练比赛，一直抽不出时间。徐院长约定你回广州看望太太孩子的几天假，一起就百米跑训练谈谈训练创新与训练实践问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 步幅变化与起跑脚的技术改进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程志理（以下简称“程”）：&lt;/strong&gt;中国田径的进步，正是有一代一代训练团队的集体努力，才换得的，中国人一直有百米十秒的梦想，从贺龙元帅做国家体委主任的年代起，就一直为之努力，几代人的智慧，终于在你身上兑现了，看到你2015年跑出9秒99成绩的报道，我们由衷欣喜。特别是看到你不到三年时间，把百米成绩从9秒99提升到9秒91，而且在一年里，两次跑出9秒91，一次跑出9秒92，这是技术稳定性的表征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来茅鹏先生约我查资料，一起写了《论苏炳添单步技术》，这是国内第一篇专门研究你的技术特征的论文。我们在文章中，分析了你2015年到2018年十多次比赛的技术数据，有一个显著的变化指标，就是你的步幅，随着成绩的提高，步幅是越来越小的，而不是田径教科书上说的跑步的成绩等于步幅乘以步频，也就是“步幅”与“步频”的提高是成绩进步的两个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏炳添（以下简称“苏”）：&lt;/strong&gt;15年（2015年，下同）的时候，我不是调整起跑的脚了吗，因为15年之前，14年（2014年，下同）我还没有改我的起跑脚。我以前是右脚在前的嘛，它是属于跨栏起跑的动作。后来是因为14年年底，冬训的时候我把起跑的脚换了，现在是左脚在前面，跟普通的运动员一样了，也有少数的运动员是右脚在前的。我没有改之前，右脚在前的时候，14年我跑100米是47步，但是我改了之后呢是48步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;从我们拉片数步子的数据上显示呢，你15年跑9秒99的时候是46.5步，你改前是47步，改之后是48步，后来的步幅是变小了。2018年你在巴黎和马德里的两次比赛成绩都是9秒91，步子都是48步，这个我们请生物力学研究室的同事专门拉片数了的。我想问的第一个问题是，你这个步幅变小是有意而为之的呢，还是跑出来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;是跑出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;嗯，“跑”出来的，不是训练计划刻意“练”出来的，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;因为从换脚起，改变脚就是为了获得一个全新的节奏嘛，很明显，因为以前我的节奏已经很自然而然的了，一听到“啪”（指发令起跑的枪声）就是这么快。我就是为了打造一个新的节奏，所以换了起跑脚。换了一个起跑脚，就像刘翔当年说的“完全不会跑了”，所以就想在这个基础上重新打造自己的节奏，但是我从来没有想过要在步幅上有所变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;嗯，你这样说更证明是“跑出来的”。我在央视五套看到对你的电视采访，记者问你成绩提高，你自己的感觉是什么。你当时说前摆腿落地的时候（此处有简单的动作示意）特别有力量，“邦邦邦”地落地，你用了这个助声词，我印象很深。（苏炳添插话，肯定地说“是”）。这是你技术调整后的身体感受吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;是的，是的。首先，为什么有这种感觉呢？因为找到了一个更自然发力的点，以前，因为我在换起跑脚的时候做了一个测试“右脚先”，怎么测试呢？就是站在那里，然后身后有一个人推我，在我不知情时推我，我第一时间出去的是右脚，所以我的左脚在前面起跑是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;无意识状态下人的身体本能动作，可能是最适宜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;我一听到枪响“啪”，我是右脚出去嘛。给我测试的人就说，那你在2014年之前，你没做主动改变之前，为什么跑步的时候你右脚在前，左脚先出去呢，这样就违背了你的身体的本能反应了，只有自然状态下发出的力量才更顺畅。我觉得他说的有道理，所以最后我才做的这个脚的技术改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;就是说跑动过程中前摆腿落地有“邦邦邦”感觉，是技术调整后的感觉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;是的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;田径教科书上有一个观点，就是跑步的动力来源是后蹬发力，后蹬是动力的唯一来源，前摆时因为身体重心在后而腿在前，所以是减速的、是制动的。为此强调前摆腿落地时要向大腿内折，要软，最好落地脚与身体重心在一条垂直线上。你的跑步技术改变后，身体实践与这种观点并不完全一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;中国田径界说的“后蹬发力”一点问题都没有，问题是在40米以后（就是从起跑进入途中跑），就是你刚刚说的前摆，要积极主动下压，获得更多的动力推动你向前去，这是最新的一种技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;我在的单位江苏省体育科学研究所，早先，1983年吧，当时南京五台山体育场组织了一次国际田径邀请赛，生物力学研究室的同志用高速摄像机拍了视频，在做技术分析时发现，跑步前摆腿也是加速的。这个现象，我从自己的专业物理学来说，很好理解。因为人是非刚体的，人由关节构成，人跑步由身体重力与动力组成。但是这个力的结构，不能简化为垂直方向的重力与水平方向的动力两个部分，因为人不是刚体，关节活动构成的人体结构，跑步中的一步由后蹬-腾空-前摆构成一个整体，在这个力的传递过程中，唯有腾空段，因为双脚离地，是减速的，后蹬与前摆都是加速的，后蹬产生动力不用说，前摆也加速，是因为跑步中，前后腿的运动的力的结构，具有转动惯量，有ω角加速度存在，自然前摆不会因为身体重心前后而减速的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;腾空段为什么会减速呢？因为你在腾空的时候腿抬起来，你不积极下压的结果。脚腾空的时候，积极下压，接触到地面才反弹，很多人他是不主动下压，等着落地，所以你在做功上面比积极下压的人就慢。假如你主动下压，脚落地的位置是不一样的，下地的时候小腿在前面的话，你的身体是会这样的（苏炳添有模拟式示范），会有“制动”的效果，但是你主动下压的话，身体重心会向前推。不过这个做出来也很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;腾空段是单步的一部分，跑步不腾空是跑不起来的，人不可能平滑而过，所以腾空是必需的。茅鹏先生在研究中发现，腾空有两部分，他提出“必要性腾空”与“非必要性腾空”。也就是说在单步的结构中，可以分出四个区，即后蹬、前蹬、必要腾空、“扩大腾空”。前两个区，是两次增速因子，必要腾空是不可避免的减速区，也可以叫有效腾空区，再一部分是可能发生的“无效腾空”区 。有效腾空是单步结构动作基础环节，是必须要有的，可以说有效腾空是跑步的有机组成部分。非必要性腾空就是多余的了，多余的腾空部分是“人为造成”的错误，这一部分就成为了附加减速区。那么这个多余的腾空部分是怎么产生的呢？什么情况下会产生这个多余的腾空呢？我们在运动训练的实践观察里发现，与“人为”的加大步幅训练有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;其实我现在也在解决这个问题，把步幅变大些，但是我的教练说我们不要故意去把自己的步幅变大，我们就在正常训练当中把自己的力量加强，让它自然而然地变大，因为故意去把步幅变大，没问题，你让我跑45步我都可以，但是速度完全就不是正常的速度了，成绩反而会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;人为的“跨大步”训练，会导致成绩下降，至少有两种解释，第一，就是丢失了可能的前摆加速的次数，这是“有效机会丢失”的效益问题；第二，人为跨大步也会带来非必要性腾空，造成附加性减速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.跑步中能量利用率的合理性问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;炳添，我看到《北京体育大学学报》上，有一篇国家体育总局科研所研究人员的论文，做的是2018年国际田联钻石联赛上海站你的百米跑技术分析，那场比赛你前边一直领先英国运动员，最后阶段输了，屈居第二名。比赛我仔细看了，还专门研究了回放，就算没有数据，直接观察也能发现问题，我目测你从起跑到途中跑，至少前80米领先英国运动员，输在最后20米，或者更准确说，输在最后的3步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/02/20210802075400350.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年国际田联钻石联赛上的苏炳添（右），图片来源：新民晚报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那篇技术分析报告说你输在最后10米。10秒05屈居第二名，第一名好像是10秒02，差了0.03秒。这个成绩与你前一年秋天在雅加达参加亚运会100米赛获得冠军的9秒92，还是有距离的。我印象非常深，你在电视上答记者问时说，你觉得前边一直都跑得非常好，你说后来眼角余光看到英国运动员要赶上来了，你就加速，加速了反而输了，从数据来看，你说“加速”，但即时速度是下降的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;我当时和英国运动员是挨着的，我俩在四道、五道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;对，两个人挨着的，这很重要，这正是你说“加速”的心理反应。在数据里也显示了这个事实，后面10米你压线压得厉害，就是步子大了，我记得你在电视上也说过这个情形，我就想问你，后边步子加大是你技术的一部分呢，还是你想冲刺的结果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;是故意的，当时为什么呢，一般讲，比如你一直领先跑，突然旁边的人有赶超你的趋势，你假如在乎他，跟他较上劲，这个时候你的节奏就乱了，你下地的每一步就会很用力，很用力的时候你的速度就降了，降了呢，你的步幅就变大了，就是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;从人的脑结构和生理结构来讲，有这么一个特点，人在力竭状态的时候，他会出现一种身体本能反应，就是你想快是快不起来的。举一个例子来说，比如小偷偷了我的钱包，被我发现了，我就追出去，啊，啊啊，啊啊啊，我拼命追，我想加快步伐的结果是什么呢？是迈大步，并不是速度提高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏：&lt;/strong&gt;但是我们在百米跑中那种不是“迈”，我们是每一步下地，会跟之前跑的节奏不一样，就会更加想用力下地的那一步，发挥的力量更多，会利用那个力把步幅变大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;程：&lt;/strong&gt;是的，是的。假如我们测试人的脑反应，比如力竭状态，你要冲刺，身体处于无氧的力竭状态，本能地有自我保护的方式，就是步子大起来啊，也不一定是你要快要慢的问题。因为步子大可以省力，这是生命本能。所以，我们所谓的“冲刺”，并不是跑速提高了，而是步子加大了，反而丢失了前摆加速的机会，还因无效腾空的产生，影响成绩的有效发挥。所以说，从起跑进入途中跑，到跑程结束，接近匀速，效益是最高的。博尔特的技术，他的后程速度下降值较低，能量利用率最合理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88b65b40513ae0a779a7d86bdbb9b969</guid>
<title>如何应对美国围剿？答案是制度性开放</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangxiaojuan/2021_08_02_601219.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江小涓：&lt;/strong&gt;从去年的中央经济工作会议、五中全会到今年的十四五规划，外循环受到高度的重视。十四五规划中提出，坚定不移扩大开放，持续深化要素流动型开放，稳步拓展制度型开放......必须强化国内大循环的主导作用，以国际循环提升国内大循环效率和水平，实现国内国际双循环互促共进。如何理解这个问题及政策要求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和二三十年前相比，外循环在新发展阶段的重要性在下降。改革开放初期的时候，外循环在经济中的地位是比较低的。改革开放将近三十年的时间里，外贸依存度持续上升。中国的贸易依存度在1980年只有14.1%，入世后的5年，2006年达到最高点64.48%。外循环在国民经济中的地位是显著增强的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/22/20210722083006777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国外贸依存度。图片来源：经济学家圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，这个指标已经跳到了世界第二位，比很多传统开放大国的外贸依存度还高，也明显地高于大国的平均数。改革开放后三十年中，外循环对中国经济发展的作用是非常突出的，非常大口径的外循环支撑了中国过去非常优异的经济表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期的外资企业人比设备更密集。无论是制造业还是服务业，在比较早期的时候都是非常劳动密集的工作。三十多年的时间里边，外循环的作用比例持续地提高，最重要的还是发挥了中国劳动密集的突出优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有大批量极低收入的劳动者急需进入现代经济去提高收入，而劳动密集型的出口加工制造业提供了大量就业和收入的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国传统的出口行业，如文体用品制造业、服装、纺织制造业等等，吸纳就业能力都很强。这对大量农村的极低收入的劳动力进入到城市，进入到现代产业中，发挥了重要作用。它不仅是一个内外循环的问题，还是一个收入分配的问题，是一个现代经济结构的问题，是一个人的生产生活方式改变的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国进入了发展的新时期。中国的经济规模、贸易规模、跨国资金流动规模都是世界的前列，国际经济、政治经济环境也发生了很大的变化。下一步经济发展中外循环的作用是会下降的，而且已经在下降了。其中最关键的因素就是国内要素禀赋的显著改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1980年，我们劳动力占全球的比重大概要将近23%，耕地、淡水和石油资源，占全球的比重大概在3%~6%，资本形成和研发投入所占的比重更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/22/20210722083029525.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1980年我国主要生产要素占全球比重。图片来源：经济学家圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种资源禀赋的情况下，劳动密集型产业是一个最重要的选项，用尽可能少的资金和技术投入，让更多的劳动力就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时代美国的劳动力占全球的5%，投资能力占全球的30%，所以美国劳动力短缺，但是资金富裕，到中国来投资会带来很大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这个时候，发展劳动密集型产业，大量出口劳动密集型产品，大量引进外资、引进技术，是资源禀赋所决定的一个非常自然的选项。这些因素实际上是政策调不动的，只要放开，让市场发挥作用，让劳动力流动，让各个生产要素的持有者有选项，这个模式是必然会发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40年之后，中国劳动力占全球的比重有明显的下降，大概下降了三个百分点。投资能力和研发投入在全球所占的比重大幅提升，资金投入所占的比重已经超过26%，研发投入占全球已经达到21.2%，去年已经超过了23%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/22/20210722083045597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年中国主要生产要素占全球比重。图片来源：经济学家圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资源禀赋变化相当程度上决定了劳动密集型已经不再是特别有优势的行业。它决定传统的大量引进资金、大量出口密集劳动力制造的产品肯定不是中国下一步经济发展的主体模式了。这是基本面决定的，从2006年左右开始，中国的投资能力和研究投入能力就快速成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/22/20210722083103988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国GDP、对外贸易、吸引外资和对外投资占世界比重。图片来源：经济学家圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国资本形成总额占全球的比重已经高出我们其他生产要素占全球的比重了，经济学上就直接可以推断，一定会有大量的对外投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2004年、2005年开始，中国资金占全球的比重基本上达到了一个比较均衡状态。中国未来成为一个对外投资超过吸引外资的国家。与此同时，外循环的作用已经在开始下降，2006年外贸依存度达到高点之后，就持续开始下降了，现在已经降到了百分之三十多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统全球化下降的同时，数字全球化快速推进。传统全球化主要还是制造业产品的全球分工，而数字全球化最重要的一个特点就是全产业链的全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，研发全球化，整个全球共同研发技术成为了全球技术创新的主体模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，设计全球化，现在真正的复杂技术产品都是多国共同设计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，制造全球化。传统的劳动密集型产品的全球分工到天花板了，基本停滞了，但是新的复杂产品的全球分工其实是更深入的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cff4936e2892ab14b9f1f77951d0ddc</guid>
<title>如果这句话都不算“港独”，那还有什么算？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guminkang/2021_08_02_601216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/顾敏康】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港国安法首宗案件日前在高等法院裁决，24岁被告唐英杰被控煽动他人分裂国家，以及恐怖活动两项罪名成立，两罪合并9年监禁刑期，虽然相对温和，但已经具有阻吓作用。判决是以后处理类似案件的重要参照依据，维护了国安法的尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案的最大看点是法庭对“光复香港 时代革命”口号做定性解读，认为该口号具分裂国家含义。控方专家刘智鹏教授指出，该口号有视国家为敌人及推翻政权之意，他考虑了梁天琦于2016年立法会新界东补选的竞选演说、前年7·21中联办外的示威，以及反修例其他示威的情况，认为口号带有将香港从中国分裂出去的目的。笔者十分赞同刘教授的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港暴乱持续期间，暴徒们打着“光复香港 时代革命”的口号肆意打砸烧，令香港蒙受重创。笔者在那时就撰文指出这个口号是一个特定的政治主张，具有独特含义：“光复香港”的目的就是“港独”，“时代革命”就是为“港独”而实施的违法犯罪行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“光复”一词通常是指恢复（已亡的国家）、收回（失去的领土），用在香港显然别有用心。香港是中华人民共和国不可分割的部分，回归后是中国一个特别行政区，“光复香港”是什么意思呢？是要恢复到港英管治下的香港吗？这难道不就是否认中国政府的主权管治，难道不就是“港独”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/31/20210731235823489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被告唐英杰骑电单车、插着政治标语旗子，冲撞警员。图自港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案中，仅就7月1日当天而言，被告驾驶插着“光时”旗的电单车在繁忙街道迅游，当日发生违法的反国安法示威、也是回归庆祝日及国安法实施首日（国安法于去年6月30日深夜刊宪生效），故意违反警方指示冲向警方等。法庭合理地相信被告展示的字句，能够煽动他人分裂国家，而唐英杰本身亦明白口号带有将香港分裂出中华人民共和国的意思。因此，认定其违反香港国安法第21条是非常合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;恐怖活动严重危害社会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案被告也同时构成恐怖活动罪。法庭认为，被告在警方警告下，仍然继续驾驶电单车冲向警方，意图对不特定的警察和其他道路使用者构成危险。电单车可以被视为“致命武器”，符合香港国安法第24条对恐怖活动罪的规定，即为胁迫中央人民政府、香港特别行政区政府或者国际组织或者威吓公众以图实现所谓“光时”的政治主张，实施“针对人的严重暴力”，造成或者意图造成严重社会危害的恐怖活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法庭也正确解读了第24条关于“造成或者意图造成”的定义，即认为此罪的构成不需要证明有关活动最终有无引致他人实际严重受伤，只需要考虑行为的本质。法庭尤其指出，“危害”一词不限于身体伤害，被告无视警员警告，没有在警方防线前停下，最终撞向警员和撞倒三名警员，公然挑战负责维护社会安全、象征法律与秩序的警方，无疑会引起守法市民的恐惧，由此可见被告已对社会造成严重危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于此案属于香港国安法施行后的第一个定罪案件，其意义也非常显著。如果唐英杰不上诉或上诉维持原判，则此案以后对下级法院处理类似案件时具强说服力、主导性及适用性，成为重要的参照依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不设陪审团做法正确&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，笔者也关注到有些媒体还在纠缠唐英杰案不设陪审团的做法。其实，一个案件是由陪审团审理还是由法官审理，这本是一个法律制度的选择问题，两者均有优缺点。仅就陪审团审理而言，其所存在的缺点是明显的，如不专业、费用大与耗时等。法律界通常建议对一些复杂的案件应该由法官审理，因为陪审团缺乏足够的专业知识去处理这些案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐英杰本人也就不设陪审团的做法提出司法复核，但上诉庭表示，陪审团审讯并非绝对的权利，亦不是达至公平审讯的唯一方式，故驳回司法覆核上诉，确认案件交由高院3名指定法官共同审理。这里包含几层意思：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在香港，陪审团审理并非绝对权利，如果是，则区域法院处理刑事案件也必然会实行陪审团审理了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，国安罪不用陪审团审理是有特殊原因的。香港国安法第46条规定：“律政司长可基于保护国家秘密、案件具有涉外因素或者保障陪审员及其家人的人身安全等理由，发出证书指示相关诉讼毋须在有陪审团的情况下进行审理”。此次案件显然是基于“人身安全”的理由。笔者认为这是非常正确的做法。唐英杰被裁定构成犯罪后，审理法官之一杜丽冰的办公室接获电话恐吓，威胁杀害三名法官。法官都敢威胁，更何况陪审团成员？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，是陪审团审理或法官审理，还涉及到一个对法官的信赖的问题。就香港情况来说，法官整体上是专业的和值得信赖的，能够确保公平审理。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0adbf9c711b5c83cc523ce34376e1292</guid>
<title>一个“新青年”之死，让人看到一个知识群体的分裂</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2021_08_02_601211.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1915年9月，陈独秀在《青年杂志》（后改名《新青年》）第一期的发刊词《敬告青年》中，写道：“青年如初春，如朝日，如百卉之萌动，如利刃之新发于硎，人生最可宝贵之时期也。”他认为中国社会未来的走势，“惟属望新鲜活泼之青年，有以自觉而奋斗耳！”中国需要这些青年们 “发挥人间固有之智能，抉择人间种种之思想”，而至于如何抉择，他提出了以下这6条标准：（一）自主的而非奴隶的；（二）进步的而非保守的；（三）进取的而非隐退的；（四）世界的而非锁国的；（五）实利的而非虚文的；（六）科学的而非想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这六条标准不仅仅是陈独秀借以唤醒中国青年，期待他们建设一个新中国的行动纲领，也投射出了他心目中这本杂志的理想读者——一个“自由、进步、积极、开放、务实、科学”的“新青年”形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
掩卷之余，有人会问，当时中国真的存在着这样的“新青年”吗？他们是谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706164215594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上半年热播的电视剧《觉醒年代》算是给这个问题提供了一个具体形象的解答，在这部“正面展示了马克思主义在中国的早期传播和中国共产党成立的全过程”的电视剧中，编剧们构建了一组“新青年”群像，给观众列出了一长串“新青年”名单：毛泽东、周恩来、陈延年、陈乔年、郭心刚、赵世炎、邓中夏……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细心的观众也许会发现，在这部电视剧中，每一位历史人物出场时都会在一旁配上解说词，介绍其姓名、生卒年、出场时的身份等重要信息。与之对应的是，那些为了剧情需要虚构出来的人物就没有这样的“待遇”。其中，令人颇感意外的是，在这部长达43集电视剧中近三分之二的篇幅里频频露脸、戏份颇为吃重的“郭心刚”，竟然也是一位虚构的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于其他点缀型的虚构人物，观众能够在剧中感受到编剧对“郭心刚”这个人物的偏爱，他在《觉醒年代》里不仅是一个“参照物”，穿针引线连接了众多主角的出场，他自己也是一个拥有独立主线故事的重要人物：东渡日本求学，正值袁世凯要接受 “二十一条”而义愤填膺，甚至面唾发表“消极言论”的陈独秀，却与其不打不相识，还意外见证了李大钊和陈独秀的历史性会面；来到北大求学，深受陈独秀、李大钊、胡适等新文化运动主将的熏陶，成为“文学改革”中支持白话文的急先锋；是山东登州总兵之子，中国因巴黎和会外交失败而痛失山东，他也因未能完成父亲的遗愿而一夜白头，拖着病躯参加了五四游行示威运动，最终吐血身亡。这个充满古典悲剧式的结局令无数观众动容，然而这并非是创作团队一时的神来之笔，而是真实的历史原型赋予这个角色的高光时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“郭心刚”这个角色的原型名为“郭钦光”，1895年出生于广东文昌（今海南文昌）的一个普通农户家庭。6岁进学堂读书，12岁毕业于文昌县罗峰高等小学，其后负笈赴穗，考入广东省立师范学校。在广州，他确实曾因袁世凯与日本秘密签订“二十一条”而愤恨不已，在东园举行的“国耻大会”上慷慨陈词，以“国危而俗偷，不如早死，胜于撑两目以候外人侮之我国”之言立下以死报国的志向。1917年，郭钦光从广东省立师范学校毕业，继而考入北京大学文科预科班学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着学习的深入和眼界的开阔，郭钦光对国家危亡有了更深刻的体会，1919年5月4日，以北京大学为首的13所在京大专院校的三千余名学生举行游行示威，提出“外争国权，内惩国贼”“还我青岛”“拒绝在和约上签字”等口号。郭钦光当时已身患肺病，同学都极力劝阻他不要再参加游行，但他执意不肯。当游行队伍在天安门集齐后，他马上登台演讲，随后又和同学们赶往赵家楼搜寻卖国贼，期间因过度劳累，加上情绪激动，当场呕血不止，一度陷入昏迷。之后虽被送往北京法国医院救治，但由于其病情迅速恶化，医生也回天乏力。5月7日，郭钦光因病去世，时年仅24岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭钦光是五四爱国运动中牺牲的第一位烈士，他的死在学生中引发激烈反响，北京、天津、上海、广东各地的学生均为他举办了悼念活动，并将追悼活动发展为政治动员大会，进一步推动五四运动的广泛发展。1998年5月4日，正值北大百年校庆之时，“郭钦光”的名字被补刻在“北京大学革命烈士纪念碑”上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706164825108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的“郭钦光”只活了短短二十余年，后人只能凭借其族人的回忆及其同时代人留下的只言片语，在地方县志和英烈传里草草拼凑出一两页他的生平。“五四”举起的旗帜上也许有他洇红的血迹，但后人遗憾的是只能悲叹他的命运，却永远无法理解他的苦恼和遭遇。这一大块的“留白”，倒是给艺术创作提供了机会。编剧们通过择选和提炼文献材料，将历史中真实存在过的“新青年”和用文本、史料构建的“新青年”重合起来，揉捏出了一个全新人物“郭心刚”。戏假情真，创作团队用虚构的角色丰富了英雄的人生，。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说到 “新青年”，我们往往会将其视为“新文化运动”的一种衍生品，但这似乎有潦草定性的嫌疑。《觉醒年代》的处理就较为巧妙，它将1915年初留日中国学生的一场辩论作为第一幕，让“郭心刚”在此登场，为剧情的开启铺设了合理的历史背景：20世纪初，清政府发起“新政”改革，试图挽救已岌岌可危的政权。然而，在长达近十年的改革中，只有废科举、兴学校和派遣留学生出国三项得到了贯彻。清政府没有迎来帮手，却培养出了对手：一个全新的知识分子集体诞生——科举制度的废除，使得他们不断疏远传统思想和统治阶级；新式学堂的建立和出国留学，又使得他们与现代西方文明产生了各种形式的接触。“新青年”就来自于这些知识分子。自备思想武器的他们渴望变革。同盟会作出了最先的尝试，但惨遭失败，中华民国虽然建立，但革命的胜利果实被南北军阀所窃取。革命陷入瓶颈，苦闷的知识分子重新思索中国的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这一时期，与中国一衣带水的日本因其经济便利，文化相通，成为这些知识分子的云集之地。“郭心刚”所见证的李大钊和陈独秀的历史性会面，不全是创作者的艺术想象：李大钊和陈独秀就是在早稻田大学接触到了“日本社会主义之父”安部矶雄的学说，社会主义思想开始在这两位“新青年”未来的领路人心中埋下种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈独秀在上海创办的《新青年》杂志是种子破土，宣告“新青年”诞生了。新生的力量需要精心的呵护和滋养，更渴望严格的磨砺来增强生命力。《觉醒年代》选择北京大学作为主场，来展示中国思想界新旧两股势力的交锋，自有其道理：作为“戊戌变法”中唯一被保留下来的机构，北大的前身“京师大学堂”是中国第一所官办现代大学，随着国子监的废除以及科举制度的取消，它逐渐演变为中国唯一的官方最高学府，成了一个既是学习也是储备官僚的机构。这也印证了《觉醒年代》中的反面角色“张丰载”那句话：“去北大读书就是去做官。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而蔡元培担任北大校长，力促改革，他在就职演说中开宗明义：“大学者，研究高深学问者也。所以诸君须抱定宗旨，为求学而来，入法科者，非为做官；入商科者，非为致富。”为了一个新的北大，蔡元培“三顾茅庐”请来陈独秀担任北大文科学长，换一个角度来看，陈独秀也是为了检验自己的“新文化”而站到北大的讲台上。以文学改革为开端的新文化运动，需要主将和先锋——剧中“郭心刚”与黄侃就“尊师重道”争论，就像是先锋上场，凭借年轻人的冲劲先给对手一个下马威；也需要马前卒——排演活报剧《红楼钟声》，为白话文摇旗呐喊。“新青年”在各种摩擦冲突中愈战愈勇，为今后的斗争积攒下了经验和勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/06/20210706164905516.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1919年5月4日学生的爱国示威游行让北洋政府看到了“新青年”的决心和行动力。《觉醒年代》将“郭心刚之死”安排在此处，既尊重了客观历史事实，又能将观众的情绪推向高潮。“新文化运动”的分化，也被巧妙地展示在故事情节中：游行过后，北京政府关押“闹事”学生，整顿宣传进步思想的刊物，北京大学和《新青年》编辑部损失惨重，再加上蔡元培请辞北大校长之职，令众人觉得学校恐有被解散的危险，此时的胡适萌发了将“北大南迁”的想法。陈独秀与胡适因此爆发了一场激烈的争吵，前者更是喊出了：“中国之所以这么窝囊，就是因为郭心刚太少，而胡适之太多”之语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个“新青年”以斗争的姿态死去了，他的死让他的导师从一开始高谈“二十年不谈政治，一心致力于启发国民的思想”到最后喊出了“不辩，不争，不可以”，确认了“新文化运动离不开政治，甚至它本身就是政治”。他的死让人们意识到了这个知识分子群体的分裂，其中的一部分人将高举着“新青年”的牌子会继续前进，而另一部分人则坚持“一个文化运动不应该转变为一个政治运动”，告诫自己远离这些是是非非，“留的青山在，不怕没柴烧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>