<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d34a4c74b4ece858f605e215e557ecf</guid>
<title>世界进入“大争之世”，中美将产生结构性冲突</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2024_06_03_736882.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文用“大争之世”这一概念来具体理解和深入分析“百年未有之大变局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大争之世”意味着全球秩序发生了根本性转变，从过去500年的西方主导转变为当今的“东升西降”。“大争之世”的具体表现为新的国际格局、新的现代化模式、新的工业革命和新的全球治理的出现，而“工业化广土巨族”的中国将会是四个新变化的关键性变量，是“东升”的决定性核心，因此与美国之间将会产生结构性冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，在当前国际体系经历前所未有的深刻转型期间，全球秩序正面临日益加剧的不确定性。自2017年以来，随着美国前总统唐纳德·特朗普的上任，西方世界，包括政治和学术界，普遍接受了一个观点，即“唯一确定的事是未来将充满不确定（The only thing certain is uncertainty）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一观念反映了一个全球性的趋势，即世界正在快速进入一个不确定性更加显著的新阶段。特别是西方领导国家，如美国、西欧各国及日本，均出现了政治稳定性下降，向着更加无序和混乱状态演变的明显迹象。这种西方国家内部矛盾的激化，便是当今世界广泛存在不确定性的一个突出体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，世界经济也正面临前所未有的不确定性挑战。连续数年，世界银行和国际货币基金组织都不得不下调全球经济增长预期，国际贸易的多项关键指标呈现出不乐观的趋势。此外，气候变化的加速以及自然灾害频率的增加，尤其是近年来全球性的旱灾和水灾频发，进一步加剧了全球经济的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月爆发的俄罗斯与乌克兰冲突，无疑是加剧了全球局势不稳定性的关键事件。笔者认为，俄乌冲突不仅是冷战结束后30年来全球最重大的国际冲突，而且在当前混乱的国际秩序中，它构成了最为危险的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/03/20240603101200594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，它对国际局势的影响远超出了俄罗斯和乌克兰两国，已有学者和政客将这场战争定义为代理人战争（Proxy War），美国是乌克兰方背后的主要支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前国际体系中，仅有的几个具备全面战略自主性的国家——美国、俄罗斯和中国，俄乌战争的爆发意味着其中两个大国正处于直接的军事对抗之中，尽管至今美国在俄乌冲突中没有直接出兵，但是乌克兰方的支援武器、战场军事情报和后续军事训练几乎全由美国及其盟友提供，所谓“西方国家”里主要的36国中有34国参与其中，因此俄乌冲突的实质是俄美冲突，表现为直接的军事对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，它的持续时间很长，目前双方的军事作战已经进行了两年多仍未能分出胜负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自2023年起，全球战争爆发频率有所上升，特别是中东地区的冲突频发，巴勒斯坦与以色列之间的战事再次激化。这些局部的战争加剧了国际秩序的混乱状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，认知中熟悉的和平和稳定的世界正在加速变化到一种不稳定的状态当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一系列不确定性的加剧和国际冲突的激化，有必要从一个更宏观和深远的视角来审视全球变局。笔者认为，“百年未有之大变局”这一自党的十九大以来中国官方对于当今世界大态势的权威战略判断，是对如今国际秩序的不稳定和失序的状态最好概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“百年未有之大变局”最早在2017年12月28日，是习近平主席在2017年度驻外使节工作会议时讲话中谈及，随后他在2018年6月中央外事工作会议上点明了“当前中国处于近代以来最好的发展时期，世界处于百年未有之大变局”的观点。再后于2019年的新年贺词中，习近平主席再次指出“放眼全球，我们正面临百年未有之大变局”的论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而党的二十大报告则进一步指出，当今世界百年未有之大变局正在加速演进。即“当前，世界之变、时代之变、历史之变正以前所未有的方式展开。一方面，和平、发展、合作、共赢的历史潮流不可阻挡，人心所向、大势所趋决定了人类前途终归光明。另一方面，恃强凌弱、巧取豪夺、零和博弈等霸权霸道霸凌行径危害深重，和平赤字、发展赤字、安全赤字、治理赤字加重，人类社会面临前所未有的挑战”。这是对大变局内容的整体论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“百年未有之大变局”及其进一步论述为理解当前全球政治经济动荡提供了一个全面的分析框架。一方面，这个判断跳出了“西方中心主义”的桎梏，是综合考虑了东西方所有国家在内的全球视角来看国际秩序的问题；另一方面，在时间段的观察上也更长远，习近平主席所提出大变局的百年历史背景，从来指的不是数字计算上从20世纪初年开始的100年，而是考虑了更长远的500年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“百年未有之大变局”的判断是以更长远更宽泛的视角放眼于全球和长时段的历史，对东西方的时空都有周密的考虑。笔者认为，在这样的背景下，“百年未有之大变局”加速演进，意味着国际秩序的巨变和挑战前所未有，已然发生了根本性改变，世界进入了一个“大争之世”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1855ac67b69d5dabe04e218244a253a6</guid>
<title>如果机器狗应用于台海战争，会发生什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_06_03_736864.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中柬“金龙-2024”联演中亮相的机器狗（也称“战犬”）大出风头，不仅在国内舆论引起轰动，也在国际上引起注意。CNN称“这看上去像反乌托邦电视剧《黑镜》里的场景，但其实是现代战场上机器人技术的最新演进版本。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演习中，机器狗在操作员控制下行走、跳跃、躺下和后退，并进入一座模拟建筑物。还有的机器人背负突击步枪，迅速瞄准目标，准确射击。在其他视频中，还看到机器狗背负火焰喷射器，所到之处，火舌席卷，大杀四方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/03/20240603075923841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CNN高度关注中方“机器狗”（CNN视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;机器狗和无人机比，哪个厉害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器狗外形低矮，特别擅长爬越复杂地形，还可以做跳跃、匍匐等特殊动作。虽然说机器狗是机器人的一个分支，看起来把常见的轮子、履带换成“狗腿”就行了，但这一换，却改变了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三条腿是维持稳定的最低要求，四条腿不仅稳定，也灵活得多。在大自然的进化中，大部分动物都进化成四条腿，这不是偶然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“狗腿”速度虽然不及轮子，但通过性大大高于轮子，也高于履带。山羊在绝壁上都能行走如飞，这是任何轮子或者履带都不可能做到的。机器狗蹲下跃起还可以跳上高台或者越过沟涧，匍匐前进则能大大增加隐蔽性，也有利于避开打击，至于瓦砾堆，对“狗腿”就不在话下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器狗较低的重心也有利于射击的稳定性，至于其机身较低，不便于观察的问题，可以通过与空中的无人机协同行动来解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到无人机，一直以来不断有人指出：无人机根本不受地形限制，不存在通过性问题，在战场上比机器狗更加有用。这说起来不错，但有一个问题：无人机的持续作战能力较低，这是由无人机需要消耗动力来维持基本的留空决定的。而典型的战斗机器狗需要携带至少20公斤载荷，能持续活动4小时。多旋翼无人机要达到这个水平，电池动力就不大够用了，需要油机，而且电动无人机已知的很多优点都消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而机器狗保持站立或者匍匐不需要消耗能量，可以长时间蛰伏，有需要的时候才跃出行动，大大降低电力需求。地面停放状态的无人机难以执行什么有用任务，反复起飞升空消耗的能量实际上更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器狗可以钻进建筑和洞穴，可以爬楼梯，跳上跳下断壁残垣，还可以像山羊一样爬上爬下，相对不受气候影响，这些都是无人机难以做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;空投机器狗扬长补短&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器狗的缺点是不适合远距离长时间机动，但这一点可以用空投解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过合理设计，机器狗容易在运输状态收缩到紧凑状态，好像乌龟缩回壳里一样。在使用的时候，再释放出狗腿等突出部件。合理设计的话，还可以把紧凑状态设计成近似蛋形的形状，不仅体积小，还最耐冲撞，这就可用于低空低速无伞空投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运输机或者重型无人机像扔沙袋一样，在低空低速通过时，直接把大批机器狗抛洒出去，可以在短时间里密集空投大量机器狗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人驾驶的运输机在接近敌人阵地的地方低空低速通过时很危险，只有特别复杂、特别重要、特别敏感的任务才使用这样的方式。重型无人机也有被击落的危险，但损失的敏感度降低。货物散落一地只是机动到攻击位置的距离和时间更长，损坏的问题较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/02/20240602105931564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;LAPES空投&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
另一个办法是LAPES，这是低空拖伞空投系统。运输机在极低空（不到5米）低速通过，阻力伞把货物托盘从尾门拖出。货物托盘相当于从空中极低高度、很慢速度自由落地，加上托盘的缓冲能力，可以安全地精确空投大量货物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于机器狗来说，LAPES空投更加有利于保证机械和电子系统的完好，落地后从托盘上自动解脱、自动出发是简单的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个办法是卫星导航制导的滑翔无人机，既可以在低威胁环境下像滑翔机一样短滑跑降落，以便回收和重复使用；也可以在高威胁环境下在目标上空开伞后定点垂直降落。胶合板制造则使得成本很低，一次性使用也不心疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滑翔机投送大大降低空投散布问题，被击中轻伤也不影响安全着陆，“妥善”着陆更是对货物很友好，在台海设定下是很值得考虑的空投方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了降低翼展、便于在狭小场地使用，可以用双翼。动力滑翔进一步增加使用上的灵活性。飞机在起飞时，需要从零速度加速到起飞速度，对动力的要求很高。巡航动力实际上只占起飞动力的20-30%。动力滑翔机由运输机牵引起飞，只需要巡航动力，所以发动机相应小得多，重量和成本也低得多，但动力增程带来的使用灵活性是毋庸置疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重型直升机或者多旋翼无人机没有着陆问题，但战场生存力太低，在近战环境下敌前机降实际上不大实用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空投场只需要一小片平地，周围哪怕是绝壁，都挡不住机器狗飞檐走壁，极大提高战术灵活性和突然性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2abbcfdda1f9a5f75ff572cce7b888e8</guid>
<title>左手导弹右手屎蛋，朝鲜要打什么算盘？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_06_03_736863.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国最近外交比较活跃，又恰逢朝鲜刚刚调整方针，将韩国列为“绝对主敌”，此一轮互动朝鲜的反应必然是“脸难看，话难听”。除了试射导弹之外，朝鲜还增添新项目，向韩国投放了装满垃圾秽物的空飘屎蛋，可以说是在杀伤力和侮辱性方面，率先实现了统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月30日，韩国联合参谋本部表示，朝鲜于30日清晨6时14分许从平壤顺安一带向半岛东部海域，发射了十几枚疑似短程弹道导弹（SRBM）的飞行器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些导弹在飞行350多公里后落入东海，该距离足以覆盖首尔、大田等大城市以及清州、水原、原州、瑞山等主要空军基地所在地。从飞行距离等来看，朝鲜发射的可能是超大型多管火箭炮“KN-25”。虽然朝鲜经常试射弹道导弹，但一次性大规模发射实属罕见。韩国联参表示，当天发现、监测、追踪了朝鲜所发射的导弹，并与美日两国紧密共享相关情报，目前正在分析导弹的具体参数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/02/20240602113340154.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月30日，在首尔火车站候车室，市民们正在收看有关朝鲜发射弹道导弹的新闻。韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜方面的官方新闻则比以往更为直接，直指此次600毫米口径火箭炮齐射为“军事示威”，意在回应美韩的军事演习和武装挑衅。称朝鲜人民军炮兵联合部队所属第331红旗炮兵团第３营参加了训练。射击命令由金正恩下达，经过朝鲜中央军事委员会的传达执行，总指挥由导弹总局长张昌河大将担任，准确命中了365公里之外的目标岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/02/20240602113409132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/02/20240602113426159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是朝鲜自5月17日以来时隔13天再次发射弹道导弹，5月17日的发射金正恩亲临现场视察，金与正还特地以朝鲜劳动党中央委员会的名义发表谈话，驳斥了“朝俄武器合作论”，称朝鲜公开火箭炮和导弹等战术武器，“它们的使命只针对一个，而且它们都将用于决不让首尔想出坏主意，我们对此毫不掩饰。如果美国唆使韩国军方走狗持续进行反对朝鲜民主主义人民共和国的各种军事威胁行为，大韩民国则依仗主子为自己“壮胆”继续摆出对抗姿态，降到自己头上的将是悔恨的阴云和诅咒的阴影，这点你们必须搞清楚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/02/20240602113448597.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月17日朝鲜导弹总局在朝鲜东海进行了采用新版自行制导导航系统的战术弹道导弹试射，朝鲜劳动党总书记、朝鲜民主主义人民共和国国务委员长金正恩在现场进行了观摩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜方面称，17日的导弹试射，验证了制导导航系统的准确性和可靠性。此次试射是朝鲜导弹总局及所属国防科学研究所旨在实现武器系统技术高新化的正常工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜本来希望借导弹试射增加政治筹码，给“绝对主敌”韩国的主场外交送点“贺礼”，没想到27日朝鲜的军事侦察卫星发射失败，因为之前已经通报了卫星发射计划来消弭国际社会的不满，朝鲜航空航天技术总局不得不罕见的第一时间发布新闻，称新型卫星运载火箭第一级飞行异常，在空中爆炸，搭载的侦察卫星“万里镜-1-1”号也宣告报销，初步判定新研制的液氧＋石油发动机动作不可靠。这一变故打乱了朝鲜的既定日程，可能也是朝鲜在30日再次发射导弹，急切地向韩国示威的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜从金与正进入权力核心之后，金正恩对内整饬意识形态更加得心应手，对外则在舆论战场攻势频频。本轮导弹危机，朝鲜就一手是象征军事实力的导弹，另一手，是代表着在心战领域反守为攻的秘密武器：屎蛋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国联合参谋本部29日表示，朝鲜向韩国空飘大量装有污秽物的气球，目前已在江原道、京畿道、庆尚道、全罗道、忠清道等全国各地发现150多个。其中部分气球已落地，其余仍飘浮在空中。韩国联参表示军方派出了防化和爆炸物处理的专门单位进行回收，称朝方此举明显违反国际法，是严重威胁韩国国民安全的行为。与空飘气球相关的所有责任都在朝鲜，严正敦促朝方立刻停止反人伦的低级行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/02/20240602113530912.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国网友拍摄到的飘落至韩国京畿道坡州市（朝韩边境）的朝鲜垃圾气球&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/02/20240602113552993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国网友拍摄到的飘落至韩国境内的朝鲜垃圾气球&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43f18253287024649e5f018f8c8d6333</guid>
<title>为什么莫迪“三连”意味着印度“世俗主义”彻底走向终结？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HartoshSinghBal/2024_06_03_736861.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【作者/哈托什·巴尔，编译/崔洛宾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月19日，印度即将举办其史上规模最为盛大的选举。在为期44天的时间内，预计会有逾5亿人参与选举，占全国近10亿拥有投票资格选民的65%。此次选举盛况堪称壮观，选票将会用十几种语言进行印制，从海岛至偏远山区皆会覆盖。然而事实上，选举结果并无悬念存在。印度现任总理纳伦德拉·莫迪及其领导的印度人民党（BJP，以下简称印人党）预计将会第三次执掌政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/30/20240430143350826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度现任总理纳伦德拉·莫迪领导的印度人民党（BJP），图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印人党的选举优势极为显著。莫迪的支持率颇高，该党于每项民意调研中皆处于遥遥领先的地位。然而，印人党貌似已然迈入了“疯狂状态”，无所顾忌地压制原本就早已孱弱无力的反对党。尤值得关注的是，印人党已把旨在侦查金融犯罪的执法局（Enforcement Directorate）演变成起诉反对党政客的工具。今年3月，德里首席部长阿尔温德·凯杰里瓦尔（Arvind Kejriwal）因涉嫌贪污遭到拘捕，他只得在狱中从事管理政府的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些措施看起来着实令人惊愕。为了获取连任，印人党其实并没有必要监禁凯杰里瓦尔抑或任何其他反对党对手。这些举措引发了诸多争议，往好里说是“无端的”，往坏里说是“冒险的”，对于一个即将获得胜利的政党而言，这是无需进行的赌局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，印人党有别于大多数政党。该党的追求并非只是赢得选举以及独立主导政策施行，而是将政治权力当作达成更宏大目标的途径。印人党作为一个印度教民族主义组织，旨在将印度全面改组成为一个印度教国家。它期望把印度教放置于公共生活的核心位置，将印度教徒身份当作获取正式印度公民身份的条件，甚至拟定法律，扬言要对印度国内众多穆斯林进行拘留和驱逐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若要达成这些更大的变革，印人党所必须做到的不单单是赢得第三个任期，其必须取得绝对性胜利，获取足以彻底击溃该国反对党的多数选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、百年酝酿&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度教民族主义看似是一种古老的意识形态，实则并非如此，它是在20世纪20年代活动家萨瓦卡尔（Vinayak Damodar Savarkar）的作品中才初始形成。因反对殖民统治，英国政府将其监禁了十余年。萨瓦尔卡尔数次请求宽恕，在宣誓永远效忠英国后，于1924年被释放。在他余生中，他从未违背过这一誓言，从未反对殖民主义，而是坚守他在狱中养成的一个习性：就印度教徒和穆斯林两大族群关系进行写作，力图凸显印度两个最大宗教族群之间的对立关系，令两个宗教之间的分歧变得难以调和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/30/20240430143616934.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;萨瓦卡尔是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度的独立活动家、政治家、作家，创造了“印度教性”一词。图自维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨瓦尔卡尔是一名无神论者，但这并不妨碍他践行“使命”。他将“印度教特性”（Hindutva）视为身份认同的文化源泉，在其1923年出版的《印度教特性》一书中，萨瓦卡尔主张，印度这个国家应归属于印度教徒这一民族，印度教徒眼中的印度次大陆既是祖国，亦是圣地，然而穆斯林和基督徒并不属于这一民族、这一国度。他写道，“印度斯坦”（Hindusthan）或许会被这些少数族群视为祖国，“但于他们而言，印度斯坦并非圣地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨瓦卡尔的理念很快就被广泛传播开来。1925年，一群高种姓的印度教徒创立了国民志愿服务团（Rashtriya Swayamsevak Sangh，简称 RSS），该组织致力于构建萨瓦卡尔所设想的国家。RSS坚持认为，印度应该是一个纯粹的印度教国家，基督徒和穆斯林不应该在印度拥有立足之处。该组织的创始人之一海格瓦尔（Keshav Baliram Hedgewar）借用了一个古老的印度教术语，把穆斯林称作“雅瓦那蛇”（Yavana Snakes）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印人党与其他多数政党存在明显差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到20世纪30年代初期，RSS已经积聚起了充足的力量——甚至派遣代表团前往意大利会晤墨索里尼（Benito Mussolini），以便向他学习法西斯组织的干部培训方法。在海格瓦尔的继任者戈尔瓦卡（M. S. Golwalkar）的领导下，RSS组织以墨索里尼的政党为模板，构建起了一个中心教育系统，其成员身着特定制服，在那里生活、学习和接受训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，戈尔瓦卡还汲取了欧洲法西斯主义者对于少数族群的观念。在他的著作中，他宣称德国的最终解决方案是印度应当效仿的范本，是印度对待本国国内少数族群的楷模（莫迪也曾撰文表示戈瓦卡尔是他的指引明灯之一）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种具有排他性的观点，致使RSS成员很少甚至根本未曾参与到印度追求独立地位的反殖民斗争中，然而事实上，印度的反殖民运动得到了除RSS之外的印度教徒与穆斯林群体的广泛支持。1948年，一名RSS成员暗杀了圣雄甘地（Mahatma Gandhi），这使得该组织愈发被边缘化。在1950年通过的印度宪法起草辩论中，该组织也并未参与。早在1966年，RSS就明确表达了对建国文件的批评，戈尔瓦卡写道，这部宪法“只是将西方国家宪法中的各类条款杂乱无章地拼凑在一起，既繁琐又混乱”，“完全没有包含任何能被称为我们自己本土的原创内容”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着时光的流转，该组织慢慢地开始涉足印度的政治领域。在1951年，该组织创立了印度人民同盟（Bharatiya Jana Sangh，以下简称 BJS）——这正是印人党的前身——参与到议会的竞选之中，并成功获得了席位。其成员逐渐渗透进了官僚机构、大学以及其他一些有名的机构里面。尽管RSS从未隐瞒过它对于印度的构想，但是它的众多支持者却过着美籍波兰作家切斯拉夫·米洛什（Czeslaw Milosz）所描述的“凯特曼”式的生活（ketman，编者注：米洛什将这个术语用来形容在极权主义的压迫下，隐藏个人真实想法和情感，以适应或抵抗这种压迫的生存策略），这些RSS成员在表面上接受甚至认可印度现行的世俗规范，然而却在暗地里隐瞒着自己的真实信仰。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/30/20240430150439270.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;RSS成员在印度中央邦首府博帕尔游行。图自维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一策略使得BJS能够与主流政治团体紧密地协作，其中涵盖了那些自称为社会主义者和进步主义者的群体。没多久，该党就在邦级层面与这些组织一同分享权力。1977年的选举，是自印度独立以来，首次将国大党驱赶出政府的一次选举。在此之后，RSS的附属机构在不同政治联盟中，作为少数党派短暂地享有过政治权力。然而，联盟很快就分崩离析，BJS也随之销声匿迹。但在1980年，RSS又创建了一个新的政治组织，即印人党。1998年，该党在全国大选中获胜，受过RSS训练的政治家瓦杰帕伊（Atal Bihari Vajpayee）成为了新一届印度总理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>