<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb2ee5b54ca632d13db2bd594f6079de</guid>
<title>MAGA手机，中国制造</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_06_21_780234.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，在曼哈顿特朗普大厦，美国总统的两个儿子埃里克·特朗普和小唐纳德·特朗普宣布了一项雄心勃勃的商业计划：推出名为“Trump Mobile”的移动通信服务，并声称将提供一款售价499美元、“在美国本土制造”的T1智能手机。这一宣布立即引发了业界专家的质疑和公众的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项商业冒险的时机颇为微妙——正值特朗普政府推行MAGA政策、威胁对进口产品征收高额关税之际，特朗普家族却试图进入一个高度依赖全球供应链的行业。运营商服务+手机制造，这个Trump Mobile的推出不仅是一次商业尝试，更是对美国制造业政策、贸易保护主义和政商关系边界的一次现实检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620162055405.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“只有中国大陆能做到”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Trump Mobile最引人争议的承诺莫过于T1手机将“在美国本土制造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国只有一家公司在国内制造智能手机——总部位于加利福尼亚州的Purism公司。该公司生产的Liberty手机零售价为1999美元，除了机壳采购自中国外，所有组件都在美国制造和组装。因此，Purism首席执行官托德·韦弗对Trump Mobile的499美元“美国制造”承诺表示怀疑，称其看起来是“典型的画饼宣传”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IDC副总裁弗朗西斯科·杰罗尼莫更是直接打脸：“这款手机绝对不可能是从零开始设计的，也绝不可能在美国组装或完全在美国制造，这完全不可能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手机是一个全球高度充分竞争的行业，其售价和用料，即性价比其实对公众来讲已经高度透明几无秘密可言。一些热心分析师已经开始对这款手机做BoM物料分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
T1手机宣称的用料包括6.8英寸AMOLED显示屏、5000毫安时电池、12GB运行内存和5000万像素摄像头等，这些规格在499美元的价位上显得相当激进，对比同档用料的苹果手机售价往往在700美元以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
折合人民币约3500元，却要大肆堆料，要实现这些规格，T1很可能或者是几乎百分百需要依赖中国大陆ODM的现有设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Creative Strategies和CNN的分析师推断T1手机看起来像是已有的Revvl 7 Pro 5G手机的一个“套壳”，至少在短期内“目前只有中国大陆能做到在这种物料成本基础上组装T1手机，很可能是闻泰科技。”不过他们的信息版本有点过时，闻泰科技其实去年年底已经宣布把手机ODM业务剥离给了立讯精密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无可置疑的是，Trump Mobile的推出暴露了特朗普政府贸易政策与实际商业实践之间的深层矛盾。一方面，特朗普政府大力推行MAGA政策，威胁对进口商品征收高额关税，特别是针对中国制造的产品。另一方面，特朗普家族的最新商业冒险却不得不依赖他们在政策上试图限制的全球供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Trump Mobile证明“美国确实已经变了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述深层矛盾和特朗普把总统身份用于榨取性营销的现象互为表里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Trump Mobile的定价策略显然带有政治色彩——月费47.45美元，这个数字暗指特朗普作为第45任（上一任期）和第47任（现任期）总统的身份。那么，现代美国精英政治人物的“商业道德感”是否已经越界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社以洛克菲勒家族作为对比，感慨时代确实已经变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620162129930.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳尔逊·洛克菲勒（Nelson Rockefeller）当年继承的财富远比特朗普的更庞大且更具影响力，也在1974年因家族企业的运营问题接受了国会的严厉质询，而他当时只是寻求副总统的确认提名——但那是在“水门事件”后的1970年代，彼时，要求民选官员对其商业交易负责是衡量良好政府和诚信的两党共识标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与前任总统不同，特朗普并未将其资产转移给独立管理的“盲信托”（Blind Trust），而是由其子女管理的信托来运营。这意味着特朗普家族的商业活动与总统职务之间有意无意地少了一道“裙带关系-政商”防火墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种安排的问题在于，特朗普作为总统的决策可能直接影响其家族企业的利益。在Trump Mobile的案例中，特朗普负责任命监管无线服务提供商的联邦通信委员会（FCC）主席。他任命的布伦丹·卡尔现在领导着这个直接影响Trump Mobile商业环境的监管机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所此前多次撰文指出，布伦丹·卡尔曾经是特朗普和马斯克联系的重要纽带，虽然马斯克在白宫的力量逐渐消退，但布伦丹·卡尔依然可以看作特朗普的肱骨之臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔利用FCC的监管权力对大型科技和媒体公司施压，要求它们在政策上配合特朗普政府。他针对Meta、谷歌、苹果等科技巨头发起“审查联盟”调查，指控它们压制保守派声音，并推动修改《通信规范法》第230条来限制这些平台的法律保护。同时，他对ABC、NBC、CBS等主流媒体展开多项调查。更直接的是，卡尔将政治让步作为企业并购审批的条件。Verizon为获得100亿美元收购Frontier的批准，承诺立即终止DEI项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔实际上充当了特朗普的“响亮传声筒”，将FCC打造成攻击媒体和科技公司的平台，通过监管威胁来重塑媒体格局，使其更倾向于保守派立场。我们有理由相信，布伦丹·卡尔是为Trump Mobile保驾护航的关键前台执行人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ea7c228fe5c29ebb56e32d577e923cd</guid>
<title>九机并联、发射工位试车，这次实验为啥是“终极大考”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2025_06_21_780232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/20/20250620161736537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月20日中午，蓝箭航天在东风商业航天创新试验区液氧甲烷发射工位，成功实施了朱雀三号运载火箭一子级动力系统试车。试验中，火箭一子级被固定在试车台，参考真实飞行任务准备流程，点燃全部9台发动机进行了持续40余秒的测试，最大推力接近800吨。这是我国：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;•截至目前推力最大的液体火箭试车；&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;•首次成功进行多台（7台以上）发动机并联试车；&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;•首次完成新一代可复用火箭完整一子级点火试验；&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;•首次在发射工位进行商业火箭试车。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次试验，堪称我国可复用火箭首飞前的“终极大考”，是可重复使用火箭从概念到实现，从“能不能想”到“能不能飞”乃至后续“能不能用”过程中的关键节点。它检验了火箭、发射工位以及相关配套设施的技术状态，考察了相关监督、管理和执行机制的有效性，是我国新一代可重复使用火箭迄今最接近真实飞行的综合测试，为商业航天安全健康发展验证了一系列经济高效的新举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/20/20250620161808914.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
掰开看，这次试验还有两大看点：一是9机并联、二是发射工位试车，今天我们简单探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多台发动机并联：火箭回收不可或缺的技术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在人类航天萌芽的上世纪5、60年代，科学家就已经发现，液体燃料运载火箭的发动机和箭体构成了任务的绝大多数成本，因此火箭复用（哪怕部分复用）可以显著节省开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那时起，各国陆续开展相关探索，并产出了包括航天飞机在内的成果，但一直没有达到理想状态。直到2015年，美国SpaceX终于在猎鹰9号火箭上完成火箭一子级复用的工程实践。猎鹰9号一子级外观上的最大特点，除了配备可收放着陆支腿以外，便是采用了9台发动机并联的设计。这是火箭精准着陆的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/20/20250620162104217.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
返回着陆的猎鹰9号火箭一子级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/20/20250620162122136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3个并排放置的猎鹰9号一子级，可以看出多机并联的经典结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一枚可复用火箭，起飞时装满燃料和载荷，需要巨大推力方能离开地面；而当一子级返回大地、即将轻柔着陆时，二级和载荷早已分离，内部燃料也所剩无几，全箭重量甚至不及出发时的10%。显然，火箭需要大范围调节推力才能满足两种截然不同的需求，但单台火箭发动机推力一般只能降低不到50%，远不能满足要求，这就需要多台发动机（7台以上）并联安装在一子级当中的设计 - 起飞时，所有发动机一同工作，帮助火箭升空；着陆时，只启动少数甚至单台发动机，从而尽可能减小推力，实现精准控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界现役和在研可重复使用火箭，无论采用哪种着陆方式- 支腿、“筷子夹”、绳网捕捉、海上溅落，基本都采用了多机并联设计。我国的长征10号、长征12号A/B、朱雀三号、天龙三号等型号也包括在内。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a84485f99daafc933999a1f8a1731a3</guid>
<title>泰国女总理被人做局了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_06_21_780231.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国总理佩通坦，他信的女儿，如今可谓四面楚歌，甚至“大势已去”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，泰国军方、建制派政党、黄衫军、亲美的反对派政党，以及柬埔寨洪森父子，都在不约而同地赶她下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总理府已经被示威者围困，而佩通坦自己，没有任何反抗的余地，只能彻底认怂，满眼泪水地出面致歉，向泰国人民，向军方表达“诚挚的歉意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一切，都始于一通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/20/20250620164837664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年6月19日，泰国曼谷，佩通坦召开记者会，就有关自己与洪森通话的音频遭泄露一事，向泰国国民表示歉意。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;电话门暴雷，谁是故意的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，泰柬军队在边境地区发生武装冲突，泰军打死了一个柬埔寨军官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国关系急转直下，今天封锁边境，明天抵制货物，后天告上国际法庭，局势不断螺旋升级，两国各自向边境增兵，眼看着准备大干一架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但泰国军方和泰国政府，在对待柬埔寨的战略上，立场严重分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信、佩通坦与柬埔寨洪森私交不错，当年他信被赶下台的时候，洪森还将流亡的他信聘为顾问，因此他信控制的为泰党，一直主张对柬友好，休兵罢战，共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方，则主张对柬埔寨强硬，厉兵秣马，大军压境，依靠泰国压倒性的军力教训柬埔寨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，泰国政府正面临严重的内乱，执政联盟内部的老大为泰党和老二“自豪党”，公开决裂，泰国政府正是风雨飘摇，自顾不暇的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰柬交恶，“对柬友好”的为泰党顿时成了卖国贼，处境尴尬，只能拼命灭火，息事宁人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而军方为了折腾为泰党，把佩通坦和他信架在火上烤，拼命在边境冲突中火上浇油，不断挑衅柬埔寨，要把事情闹大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
危急关头，佩通坦亲自给洪森打了个电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电话里，佩通坦姿态放得很低，大概说了些：“洪森叔叔，咱们冷静点，别上了人家的套。泰国第二军区那帮疯子，本来就是咱们的死对头，军头们说了让您不爽的话，那绝不是我们的意思……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，匪夷所思的一幕出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪森，居然反手就把这“好侄女”给卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通话结束后，洪森居然把电话全程录了下来，并传给了柬埔寨方面几十个高官政要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，这通电话很快泄露了出去，在泰国引发轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然大家都知道背后怎么回事，知道军方在拱火，知道他信和第二军区是对手——但问题是，在两国冲突的时刻，一国总理居然在别国掌权者面前说本国军队的坏话，这实在是太不“政治正确”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民族情绪高涨的时刻，佩通坦的电话，踩了一颗大雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，全泰国看他信不顺眼的势力，像约好一般全面出击，异口同声以“有辱国格”为名要求佩通坦下台，示威大军围困总理府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，出现了“佩通坦含泪致歉”的一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620165047838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月7日，泰国皇家陆军发表声明称，由于泰柬边境紧张局势升级，泰国陆军将采取更强硬的应对措施，视情况关闭泰柬边境检查站。&lt;span&gt;中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泰国军方：钦那瓦家族的丧门星&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说泰国军队，与钦那瓦家族的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，泰国军队是一个独立于政府的政治力量，压根不听泰国政府指挥，不反手一个政变把泰国政府给灭了就算不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人以为军方的背后是泰国国王，其实这是一种误解，泰国自1932年以来长期处于军人统治时代，国王对军方的掌控只是名义上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，军队并非铁板一块，内部也有着复杂的派系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几年前，他信妹妹英拉当总理的时候，有意扶植第二军区（防御柬埔寨的泰国实力最强大的东部方面军），制衡当时掌权的第一军区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，东部第二军的巴逸、巴育将军，上位后没多久，就反手把英拉政府给灭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前年，为泰党好不容易上台，他信归来，又开始与另一个军方派系交好，共同压制第二军区的“双巴将军”，于是双巴逐渐淡出政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，并不能说，他信得到了军方的支持——军方只是利用他信进行内斗，实际上军方主流派系对他信没有什么交情可言，失势的第二军区更是对他信恨之入骨，这次好不容易逮着与柬埔寨冲突的大好机会，自然要往死里整，泰柬之间闹得越僵，佩通坦政府的压力就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，泰柬交火以来，泰国边军压根不听政府招呼，对柬埔寨关闭边境、断电断网、不断增兵演习，对柬埔寨“贴脸开大”。后来柬埔寨一度让步，都已经从边境争议地区撤军了，泰国第二军区司令依旧公开发言挑衅，说“泰国已经做好了战斗准备”，令洪森大为光火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“佩通坦电话门”的通话内容，以及后续发展来看，我们可以得出明确的结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国军方，至少是军方的一部分派系，完全不受为泰党政府节制，与政府处于尖锐对立的态势，威胁执政党的存续。而为泰党政府对军方完全无可奈何，只能秒跪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，佩通坦只能屈辱地向军方第二军区司令“含泪道歉”，并且直接乘机去往东部前线，向边军将领“当面澄清自己的不当言论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一国首相，要当面去找一个边军总兵道歉，你说这个首相当得有多憋屈，泰国文官政治在军人面前有多么卑微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是泰国总理、泰国政府，与泰国军方关系的真实写照。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>124a6d1f7c71d4aa3038cb09bcbaeda3</guid>
<title>歼-8II亮相巴黎30多年后，中国航空人可以霸气地说“不服来战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_06_21_780230.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航空工业集团6月15日在微信公众号公布，其旗下研制的战斗机、无人机、民用飞机等将赴法国参加6月16-22日举行的第55届巴黎航展；参展型号包括歼-20、歼-35A、歼-10CE战斗机、运-20运输机、直-20通直及直-10ME武直等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是中国军迷耳熟能详的先进作战飞机。在印巴5·7空战后，首战立功的歼-10CE到巴黎参加航展，与被击落的“阵风”同台争锋，比更先进的歼-20、歼-35A还要引人注意。不知是不是展方有意为之，挂载霹雳-15E的歼-10CE模型正好针尖对麦芒地直指全副武装的“阵风”大幅图板，惹人遐想。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/18/20250618160704861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎航展，针尖对麦芒&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国战斗机第一次参加巴黎航展是1989年，当时中国最先进的歼-8II参展，引起轰动——不是因为歼-8II代表世界航空科技的前沿，而是中国航空科技参展这件事本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，“阵风A”在1986年7月首飞，在歼-8II首闯巴黎的时候也参展了。这是量产型“阵风”的技术验证机，当时法国的斯奈克玛M88涡扇尚未就绪，还是用美国通用电气F404推进的。法国在1988年决定将“阵风”投产，空军型“阵风C”在1991年5月首飞，海军型“阵风M”在1991年12月首飞，双座型“阵风B”在1993年4月首飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阵风A”尽管是技术验证机，但已经高度成熟，与量产型在外观上很难分辨。“阵风A”一首飞，就在航展上频频亮相，优美的外观和泼辣的性能马上与英德意西合作的ACA成为航展双骄，后者未来定型为“台风”战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1970年代末，英国、法国、德国各自启动下一代战斗机研制计划，不约而同地采用双发鸭式三角翼基本构型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双发动力强劲，先进中推的研发难度低于先进大推，可靠性也较高。鸭式三角翼从无尾三角翼发展而来，无尾三角翼的高空高速性能好，瞬盘机动性好，但中低空中低速性能不好，稳盘不好，而鸭翼改善了中低空中低速和稳盘性能，增加的阻力由增加的推力补偿，更加复杂的气动耦合挑战由先进电传飞控补偿，使得鸭式三角翼在80年代成为只有中等实力、但瞄准航空科技前沿的欧洲航空工业的首选技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国方案采用两侧进气、近耦鸭翼，有外倾双垂尾的P.110和单垂尾的P.106两个方案。德国方案TFK-90采用机腹进气、远耦鸭翼、外倾双垂尾。法国方案ACX采用颌下进气、近耦鸭翼、单垂尾。最后，三国研发计划合并，且有意大利、西班牙加入，以“欧洲共同战斗机”（ECF）的名义合作研制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但英法争夺研发领导权，各国对战斗机的基本定位也有分歧。法国根据“幻影III”到“幻影2000”的研发经验，强调空重9吨以下、多用途的低成本轻型战斗机，有利于外销；英国根据北海和中欧防空要求，强调10吨以上空重、空优为主的高性能重型战斗机，以满足成员国要求。最后，法国决定退出单干，法国方案最终发展成“阵风”，英国主导的方案则最终发展成“台风”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/18/20250618161124429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“台风”与“阵风”战斗机编队飞行&lt;span&gt;《航空知识》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阵风”与法国方案一脉相承，但空重增加到接近10吨；“台风”融合了英国的P.106方案和德国的TFK-90方案，单垂尾、机腹进气、远耦鸭翼，空重增加到11吨。战斗机的成本与空重高度相关，“台风”成为欧洲历史上最昂贵的战斗机，但“阵风”也真心谈不上低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是隐身战机的青涩时代。隐身需要在吸波材料、低反射外形和低稳定回波外形之间三管齐下。吸波材料的作用显而易见，外形隐身的基本原则也不是秘密，低稳定回波则是锦上添花。稳定回波容易被截获，闪烁回波则容易被误以为杂波而忽略过去，因此多面体是早期隐身的基本技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-117证明了多面体隐身的可行性，但难以兼顾气动和隐身，F-22那样基于连续可变曲率表面的先进隐身技术尚且在保密之中。“阵风”基于已有技术，以气动考虑为主，适当兼顾隐身，最后选择颌下进气，可算半隐身战斗机。颌下进气也利用前机身的预压缩作用，改善固定式皮托管进气口的进气效率，这是“阵风”作为高机动战斗机的气动-动力保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阵风”从一开始就制定了从无源电扫到有源电扫的雷达发展路线图，采用先进的“流星”中程空空导弹，SPECTRA机内自卫电子战系统通过分布式模块对敌对雷达和来袭导弹进行警告、干扰，以达到“主动隐身”。必须说，“阵风”代表了上世纪90年代欧洲航空科技的最高水平，也是能让老达索感到自豪的漂亮战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各种航展中，“阵风”的表演很抓眼球，飞行动作比F-35更加轻盈、敏捷。而且，“阵风”还有法国军售“只管赚钱、不问政治”的声誉加持。当然，从来没有彻底“不问政治”的军售，法国在马岛战争期间就“坏了规矩”，但相比于美英，毕竟政治干预较少，很受不愿让美英“军售政治”影响的国家欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“阵风”生不逢时，诞生之初便碰上冷战结束，在很长一段时间内转入低速发展。技术和研发进度没有问题，但投产、装备的速度受到“刀枪入库、马放南山”时代军费削减的影响，很久之后才缓过劲来。在度过最初的缓慢启动期后，“阵风”渐入佳境，赢得不少外销订单，也成为各国军购中美英俄战斗机之外的热选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度“阵风”就是这样来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/18/20250618161502187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年7月底，法国“阵风”战机首批次5架战机运抵印度。&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的歼-10之路则要坎坷得多。中国航空科技的起点比法国低得多，当“阵风A”已经在巴黎、范保罗航展上与ACA（“台风”的技术验证机）争奇斗艳的时候，中国最先进的战斗机还是歼-8II。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪60年代的国土防空作战中，中国空军深感需要比以米格-21早期型为基础的歼-7具有更好高空高速性能、具备超视距拦截能力的新一代战斗机，于是歼-8应运而生。简单化地说，这是双发歼-7。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步改进的歼-8II，将机头进气改为两侧进气，机头空间用于较大的雷达，以便与起步时代的中国中距弹配套。在技术水平上，歼-8II不超过50-60年代的美苏欧，差距是显然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但毕竟这也是“军队为经济建设让路”的时代。歼-8II还是幸运儿，在众多型号下马的时代活了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空军需要更先进的战斗机。理论上，歼-10的研制在“歼-8II闯巴黎”时已经展开了，但01号原型机要到1994年完成，1998年3月才首飞成功，进入21世纪初才开始装备部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国选择了与欧洲中等实力国家相同的鸭式三角翼路线，这是因为研发歼-10时，中国尽管人口世界第一，具有初步完整的工业和科技体系，但只有中等国家的综合实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸭式三角翼与常规布局的孰优孰劣，是争论已久的话题，但实际上两者没有绝对优劣。中国缺乏无尾三角翼的技术传统，“一步到位”采用鸭式三角翼是技术上相当激进的做法，但也是符合中国航空科技水平和空军需要的明智选择。歼-10是作为高空高速超视距拦截和中低空中低速格斗性能兼优的先进战斗机来设计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时恰逢中国引进苏-27的时期，同时引进的AL-31涡扇“顺便”解决了歼-10的动力难题。与“阵风”的双中推相比，歼-10的单大推重量轻、阻力小、系统简单、运作成本较低，更加适合歼-10作为中型战斗机的定位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>