<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>467b03918ac8036651b1dc132263f5f9</guid>
<title>群众提点意见怎么就成“群氓”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2022_07_19_649935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娱乐圈向来风波不断，近日尤甚，其中某电影展执行官在其微博用的“群氓效应”一词仿若火上浇油，让舆论进一步沸腾。其言谈举止中隐隐透露出的精英习气和高端嘴脸令笔者感到生理不适，因此觉得有必要出来说两句。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/19/20220719083547770.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;210&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“群氓”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得直白一些，在他们眼里，所谓群氓，无非是当公众意见与自己不一致之后，给公众扣上的一顶屎盆子而已，其作用是把那些与自己一致的意见区别开来并污名化。你信不信，当公众意见与之一致时，他们会马上给公众意见戴上一顶“理性、客观、独立人格”的高帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，顺我者民主，逆我者民粹，这是某些人一贯的思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;言论霸权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上给公众意见扣屎盆子，以此否定公众意见的合理性，进而垄断并把持对热点议题的话语权，是某些人长期实行的既定方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法的直接逻辑，实际上是“消灭不了问题，就消灭提出问题的人”，在自身摆事实讲道理处于劣势的情况下，通过污名化对手来剥夺对手的发言权以把持议题。深层次来说，它与诸如“诛心之论”式的唯动机论有异曲同工之妙，本质上都是说理说不过就抢话筒，从而确保场上只有自己一个声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说这种做法早年曾经是非常有效的，高端精英人士通过自身的背景和身份加持，给自身的言论提供背书，搞诉诸权威、因信称义那一套。他们的言论往往因他们的权威而具有了所谓的正确性，至于言论本身的对错反倒是退居次席了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种环境下，高端精英人士实际上享受到了极其充分，乃至于与其自身实际水平并不相符的言论霸权，这种言论霸权曾经一度达到近乎于言出法随的地步。一个人说的话对不对，首先取决于他是谁，而不是这句话本身，高端精英人士们凭借这种优越地位，在话语权上凌驾普罗大众一头，以一人之心夺千万人之心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但万事万物皆有代价，言论霸权也不例外，高端精英人士们享受的这种充分且彻底的言论自由，实际上是以对公众言论自由的蓄意剥夺为代价的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在这种高端精英人士的身份给其言论提供权威背书的话语环境下，公众的意见实际上被高端精英人士置于一种被评审、被裁决、被定性的不利地位中，而高端精英人士却处于品评、裁决和管控议题的优势地位；公众处于被教化、被训导的位置，而高端精英人士们则处于教化者、管理者的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方的地位已经不是不公平那么简单了，而是前者被后者开除了“人籍”的程度——若有“人籍”，也是“工具人”，侧重点在于“工具”属性，而非“人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“阀”的形成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高端精英人士以牺牲公众意见的话语权为代价，获取充分且彻底的话语权，这种做法绝非新鲜事物，实际上由来已久，少说也有数千年的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对话语权的把持和抢夺总是以信息不对称为起点，以知识垄断为方法，以身份政治为高潮，以土崩鱼烂为终局。这种循环，是中国历史的一条关键主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高端精英人士往往属于有钱有闲阶层，他们的物质条件允许他们维持脱产的生活状态，脱产的生活状态让他们获取知识和信息的机会远超一般社会公众，毕竟普罗大众要养家糊口，有限的时间精力要投入到无尽的劳作中去，实在无力承担获取信息所需要的时间和物质成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是倚仗着这种脱产的生活状态，高端精英人士建立起了信息不对称的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息不对称的环境长期延续，形成代际传承后成为知识垄断，知识垄断本身使高端精英人士更容易获取社会资源，维持并强化了他们的脱产生活状态，改善了他们获取知识的途径，这又进一步巩固了信息不对称，使知者越知、昧者越昧，形成对他们来说的良性循环、对社会来说的恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是愚民政策的思想基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/19/20220719084130378.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识垄断一开始建立在信息不对称的基础上，但随着垄断的深入和持续，久而久之，代际传承而非信息不对称渐渐会成为知识垄断的核心特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为当代际传承本身成为了信息不对称的主要特征时，是否真的信息不对称就不再重要了，重要之处在于是否实现了代际传承，高端精英人士群体在这种用进废退的选择压下，会出现严重的逆向淘汰问题——存留下来的群体不以信息不对称为核心特征，而是以代际传承为核心特征。逆向淘汰的后果，就是各种“阀”的出现，门阀、学阀、戏阀，莫不如是，水平让位于门第，学识让位于师承，能耐让位于出身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息不对称在知识垄断中的作用逐步让位于代际传承后，高端精英人士会不可避免地出现严重的劣化问题，这种劣化问题在东汉时期的童谣中就有过辛辣的讽刺：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
举秀才，不知书，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
察孝廉，父别居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寒素清白浊如泥，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高第良将怯似鸡。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这种讽刺，在东汉之后的人类历史中总是在一次次重演，可见太阳底下确无新事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当高端精英群体的劣化达到一定程度后，要么伴随着新的知识群体崛起形成竞争关系，要么高端精英群体的劣化程度已经不足以维持该群体对社会资源的把持，要么二者兼而有之后，高端精英群体将会整体性瓦解，被湮没在历史的滚滚大潮中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某电影展执行官此次以“群氓”对公众意见的污名化，本质上就是该群体对自身瓦解过程的一次徒劳反抗而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb329a24165e33ac49faf55b465a1e86</guid>
<title>美国全球战略是咄咄逼人，还是掩饰衰落？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelLind/2022_07_19_649915.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·林德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国必胜主义”卷土重来了。普京政权在乌受挫成了“美国领导地位、全球民主事业和西方团结一致”等冷战言论死灰复燃的契机。作为自由世界的领袖，美国再次掌舵领航了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，普京是否真的会输掉这场战争还远未可知。如果通过谈判达成妥协或战争长期陷入僵局，那大片乌克兰国土就将被俄罗斯无限期占领。尽管这么做会付出沉重代价，但普京还是成功地收复了乌克兰失地——此外还吞并了克里米亚并以战争手段成功阻止了格鲁吉亚加入北约。芬兰和瑞典加入北约，这确实对莫斯科有侮辱意味，但俄罗斯本就不会入侵这两个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为惩罚俄罗斯出兵乌克兰，美国在国际上鼓动其他国家一道制裁俄罗斯，但这次行动失败了。制裁俄罗斯的国家包括美国、加拿大、欧洲、日本、韩国、澳大利亚和新西兰。其他大多数国家，包括印度、墨西哥和巴西，以及亚洲、拉美、中东和非洲的大多数国家，都拒绝加入。在第二次冷战中，不结盟运动又回归了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会投票决定向乌克兰输送武器以打一场让俄罗斯流血的代理人战争，而在世界其他地方，美国正陷入一系列耻辱的战略性失败。在阿富汗打了20年仗后，华盛顿突然弃之于塔利班之手，阿富汗撤军之混乱不堪甚至超过了越南撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后萨达姆时代的伊拉克，美国残余势力遭到许多伊拉克人的反对，伊拉克议会最近通过了一项法律，对谋求与以色列关系正常化的人处以死刑或无期徒刑。在叙利亚，巴沙尔·阿萨德挺过了意图废黜他的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美国和北约推翻了穆阿迈尔·卡扎菲的统治后，利比亚陷入了混乱和解体。还记得埃及解放广场革命吗？埃及军方已重新控制了埃及。乔治·布什的全球民主革命和巴拉克·奥巴马的阿拉伯之春已到此为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/07/08/20220708145239208.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外媒比较越南撤军和阿富汗撤军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的主要对手是中国。有消息说美国库存的标枪和毒刺导弹不足，已无法补给乌克兰，这则消息可能会证实北京某些人“美国是纸老虎”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像俄罗斯一样，中国的“收复失地”正在取得成功。无论美国海军进行多少次“自由航行”行动，中国都不会放弃它已成功设防的南海岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们本该相信中国可以被四方机制——美国、日本、澳大利亚和印度——遏制。但中印边境的冲突没有严重后果。中国是澳大利亚和日本的最大贸易伙伴。这些美国盟友认为继续加深它们与中国的关系和与华盛顿进行反华军事规划之间并不矛盾。在某个时候，中国终会摆脱束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中国是美国最大的商品供应国，美国与中国的贸易不平衡在过去几年更加恶化了。在第一次冷战期间，美国及其盟友对苏联实施了全面禁运。但美国的商业和金融精英与美国的盟友一样，反对西方与中国脱钩经济。为数不多的反华经济战措施——特朗普的关税、实施《芯片法案》鼓励在美国建立更多芯片代工厂——如此无力，以至于它们几乎不会动摇美国及其盟友对中国制造业日益加深的依赖。由于华尔街、硅谷和美国商会的游说，甚至这些本就无效的重建美国制造业措施也可能被放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国正在将美国及其盟友一个接一个地挤出全球市场。2010年，中国超过美国，成为世界领先的制造国。2021年，中国超过韩国，成为世界领先的造船国。一家名为大疆的中国公司制造了全世界70%的民用无人机。全球三分之一的工业机器人是在中国制造的，中国还是全世界最大的工业机器人市场。中国在航空航天和汽车制造领域挑战美欧日看起来只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，举目四望，我们都能看到美国在撤退、在失败或陷入泥潭，无论是在军事领域还是在贸易和工业生产领域。自西贡陷落以来，除了在伊拉克和利比亚取得了军事胜利搞乱了这两个国家，美国及其盟友只在欧洲取得了持久的军事和地缘政治胜利。一次是不流血地将东欧从红军手中解放出来，并将大部分东欧国家纳入北约。另一次是在科索沃战争中击败了塞尔维亚。鉴于美国无法对抗中国在南海的“切香肠”战术，也无法将在中东和北非的短期军事胜利转化为持久的外交胜利，美国的外交政策也就只在欧洲取得了成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人告诉我，德国人有一句关于办公室政治的谚语：“见高就拜，见低就踩。”这很好地描述了美国为掩饰其加速衰落而实施的全球战略。美国一面安抚正在崛起的强大中国，一面又捡软柿子捏，打击塞尔维亚、伊拉克、叙利亚、利比亚以及现在虎落平阳的俄罗斯。在全球商业和外交领域，美国势力衰落了，但在其残余的北美和欧洲势力圈内，它仍然可以扮演霸主角色，重温其逝去的辉煌岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ce852d594bc3eb15be88369f1d3ca5c</guid>
<title>美国就业市场基本恢复，但数据没有揭示的是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2022_07_19_649912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，美国劳工部公布了最新的就业数据：六月份新增了37万2千个非农工作岗位，失业率维持在3.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年“大衰退”开始之后，美国的失业率在2009年10月达到10%的高点，此后逐渐下行，2020年2月降至3.5%。此后随着新冠疫情的爆发，失业率在二个月之内一度飙升至14.7%，如今回到3.6%，算是大体回到了疫情前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715161419801.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;319&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换个角度看，就工作岗位数量而言，2020年4月美国因为疫情冲击一度丧失了超过2000万个岗位，此后逐渐恢复，到目前也基本恢复到了疫情前水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715161505985.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就恢复速度而言，2000年互联网泡沫破裂后，就业市场花了近4年才恢复到衰退前水平，2008年金融危机之后，花了将近6年恢复，这次则是2年半不到。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715161711488.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;509&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，美国宏观的就业和岗位供给情况都已经基本恢复正常，不过这些数据远远无法反映出美国劳动力市场正在发生的结构性深刻变化。诸多变化中最具深远政治和社会影响力的，恐怕是因为疫情冲击而正加速发生在“婴儿潮”一代身上的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国官方认定的唯一一个世代，1946至1964年出生的7600万“婴儿潮”一代，或主动或被动地推动了美国二战后的政治、经济和文化转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一代人出生、成长和成年的每一阶段，都受到美国教育、就业、住房和消费领域中翻天覆地的变化的影响。他们是美国种族冲突、越南战争、冷战、嬉皮、雅皮文化的亲历者。在政治上，这一代人到目前依然占据主导。在最新的第117届国会当中，属于“婴儿潮”一代的众议员有230名，参议员则多达68名，属于绝对多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715161832190.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;518&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间，“婴儿潮”一代或主动或被动地开始大批退出就业市场，连带推动美国进入一个深刻的转型期。首先体现的领域就是美国劳动参与率的变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a760a6df76b21085d44617971eca453c</guid>
<title>为什么“特事特办”能够为中国经济带来增长？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baichongen/2022_07_19_649911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/白重恩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到地方政府的新角色，首先我们要考虑一下政府在经济发展中能起什么样的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于政府的作用，有一些很传统的思考，这些在文件中讲了很多。总体来说，我们可以把它叫做一个市场制度的体系，这个体系是普惠的、正式的制度，包括政府对于人身安全的保护、对于产权的保护，执行合同，政府在收入分配上要起一定作用。另外政府还可以抗争市场失灵，包括提供公共品、匡正外部性还有信心不对称的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们的经济不是一个完全竞争的市场，存在一定的垄断，特别是有自然垄断，政府还有责任要对垄断进行归置。这是传统的教科书中谈到的政府的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，政府还有一些作用。经济社会中有多重均衡，我们希望从一个低水平的均衡向高水平的均衡迁徙的时候，就需要有一定的协调。尤其是如果现在的一些作为可能会影响到未来在什么样均衡上的时候，我们可能要做一些计划，希望未来这个市场能够收敛到一个比较高水平的均衡，这是教科书里面尤其是发展经济学的教科书里面会说到这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上我们讲到的是希望有一个完整、完善的市场制度体系，政府在其中起这样的作用，然后在这个基础之上做计划和协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果我们所面临的普惠的正式制度不怎么完善，那么政府应该怎么办。在发达国家、在新兴市场中，包括在中国我们的市场经济制度并不是那么完善，比如产权保护还不完美，制度有不合理的地方，有的时候市场准入有诸多不合理的限制，尤其是对民营企业。要素市场也不完全平等，不同的企业获得要素的难度会不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的时候，我们不同的部门制定不同的政策，还会出现制度打架的情况。也有时候，制度空缺并不代表着没有规定就可以要做什么就做什么，往往是制度空缺的时候就什么都不能做。公共品的提供也不充分，规章制度遵从成本比较高的地方恰恰是制度不完善的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，政府应该起什么样的作用？地方政府能起什么样的作用？制度不完善的问题是不是也影响到我们国家？从世界银行的指标体系，它是一个营商环境的排名，在2015年的时候，在189个经济体中，我们的总体排名是第90，有的指标排在比较后，比如说办理施工许可证189个里面排到第179。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在改革开放以后相当长的时间内，正式的市场制度、体系并不那么完善。如果我们看这几年的指标这些都有了很大的进步，那是因为我们这几年在营商环境的改善方面，政府做了很大的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解中国过去的增长，可能就需要回答这样的一个问题，中国经济是如何在正式的经济制度并不健全的情况下实现快速增长的，这对我们要谈今天的问题，在新时代地方政府要做什么也是有关的，毕竟还有历史的依赖性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和我的合作者就认为我们一系列的非正式制度的安排，帮助了中国的企业能够克服这些营商环境上诸多的障碍，帮助中国经济实现了比较快速的增长，我们把这个叫做特事特办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲特事特办之前，我也想说如果普惠的政治制度不怎么完善，最好是完善制度。但是也有的时候完善制度不是一蹴而就的，它需要时间和努力。即使从现在来看，我们也不可能实现一夜之间制度全部完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制度不完善的情况下，又没有办法很快来使它更加完善的情况下，特事特办可能就是我们的一个出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所谓的特事特办是指我们的地方政府帮助一部分民营企业突破正式制度上的一些不利规则，从而帮助这些企业进入市场，在市场中生存，并且成长。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面我们说的各种各样的问题都有可能得到地方政府的帮助，比如说产权保护不是很完美的时候，企业就想着说能不能让地方政府参与我的经营，我们早期的乡镇企业很多就是企业找到政府，让政府成为它的股东之一，这个时候政府就对这些企业的产权能够做更好的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在可能不一定是政府来做，我们有一些民营企业和国有企业合资来形成混合所有制的企业，一定程度上也会觉得更加安全，也会觉得有一些业务比较容易获得资金，获得其他的要素也会比较容易。当然这些地方就是特事特办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说我们认为特事特办是带来中国经济增长的一个重要原因，就需要回答两个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特事特办在很多国家都普遍存在，为什么中国的特事特办就带来了经济的增长？而在很多国家这个特事特办没能带来经济的增长？中国有什么特殊的地方？我和我的合作者发表了一篇文章，我们就讲这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，我们这样特事特办的非正式制度不是普惠的，不是每一个企业都能成为特事特办的受益方。那么地方政府是如何做到有选择地提供这些帮助？地方政府能选对这些企业吗？如果它自己选不对，能不能找别人来帮助它选对这些企业？只有受惠的企业足够大、足够多，这样特事特办的制度才能够有效地促进整个经济的增长，所以这是第二个问题——特事特办的理论如何解释中国如此大规模民营企业的成长，我们在这方面做了一些数据的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/18/20220718170033858.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山东东营：海洋装备制造企业技术员赶制产品。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么特事特办在中国带来了经济的增长？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于第一个问题，为什么特事特办在中国带来了经济的增长？它可能对经济增长带来的好处超过了成本，我们认为其中有三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中国地方政府有强大的行政能力，可以用来为选定的企业伸出援助之手，这个援助之手有一些是帮助企业克服制度上的障碍，包括克服不利的市场准入限制、改善基础设施、提高办事效率等等。也有的时候是为企业以优惠的条件来提供要素，包括土地、信贷等等，甚至有的时候帮助企业来应对它的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一些是会对整体的经济效率都有帮助，但有一些也会存在某些企业得到了好处，可能对其他企业就不一定是那么好的一个消息，因为要素的供给是有限的，有一些企业以优惠的条件获得要素，其他企业获得要素就更困难，阻止竞争对手的进入，对于潜在的进入者显然是不利的。但是我们认为至少在相当长的一个阶段，中国的地方政府它是帮助企业，而且帮对了企业，伸出了援助之手，而这一些主要是帮助企业克服一些制度上的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么政府有了能力这么做，它会不会去做，它还要看有没有激励这样去做。我们认为在中国我们的地方政府官员出于发展地方经济的责任感，或者是希望通过他们的努力来获得政绩或者是晋升的机会，所以地方政府具有支持特事特办比较强的动力，而且不管是出于责任感，还是出于获得政绩的需求，他都会努力地选择支持那些效率更高、规模更大、更具发展前景的企业来支持，这就为整个经济的增长带来了动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是中国有多个地区，如果地方政府已经支持了某一个行业的一个企业，它可能就不会再支持同一行业其他的企业，因为它要为它已经支持的企业来保护市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是这样，那么可能竞争就受到了约束，但是中国有很多的地区，潜在的进入者如果在一个地区获得不了支持，可能在另一个地区获得了支持，我们一个很重要的发展是中国的全国大市场在改革开放到现在是在不断地形成，现在还在强调形成统一的大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要是一个统一的大市场，这个企业在什么地区关系都不大，我在这个地区得不到支持，我到那个地区得到支持，我就可以参与整个经济的发展进程中，这是为什么我们认为特事特办制度可以起到帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么有这么多的企业得到了帮助？我们认为除了地方政府直接为一些企业提供特事特办以外，还有通过国有企业来提供特事特办。刚才我也讲到，现在有一些民营企业通过跟国有企业来形成混合所有制企业，来让他们更容易获得资源，更容易获得市场，更容易获得合同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acd94ab87f505955502973f56bd41139</guid>
<title>明星入编，我们要警惕“合规化的不公平”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_07_18_649846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，围绕某流量明星被国家话剧院录取，获得一级演员岗编制的新闻引发了舆论的广泛热议，中间穿插关于“小镇做题家”和流量明星作比较的讨论，推动着舆情急速升温。随着7月15日公示结束，国家话剧院给出的情况说明并没有起到平息舆情的作用，反而再度把舆论推向了第二波高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在这样以亿计的参与者大规模讨论中，肯定会有一些杂音、一些情绪化的声音、各种趁火打劫蹭热度。如果我们尽量排除情绪，用理性客观的态度去认真讨论这件事，应该如何看待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，这似乎不是什么特别大的事情，和我们以往讨论的那些国际大新闻相比，它极其微观，甚至在一些人看来是细枝末节甚至习以为常的事。但是在我个人看来，这件事涉及一个很敏感的话题，就是“公平”。正如《让子弹飞》中姜文饰演的角色在上任鹅城时说的要办的三件事——公平、公平、还是公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面涉及的公平可以分为几个层面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个层面是合规意义上的公平。做这件事有没有依据？当事方能不能为自己的行为找到依据？就录取这件事而言，这次国家话剧院的声明就是一个很典型的例子，从合规性来看，至少目前的调查结果看来，这套流程客观上没有违纪违规之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从舆情的反应上来说，我们发现，人们追求的公平不仅仅是这种程序意义上的公平。很多时候公平作为一种价值，我们追求的是某种结果——这种结果不仅是客观状态还有主观认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个特殊的国家，在我们几千年悠久的历史和文化中，对于考试作为阶级上升的通道，在不同社会阶层和人群中推动公平所起的作用有一种特殊的认知，这种特殊的认知作为一种集体的记忆是嵌入在我们的基因当中的，平时也许你不会感觉到它的存在，但是一旦被激发，就会出现这次事件刺激之后涌现上来的那样一种情绪。这种情绪在中国历史文化的加持下具有更强的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了历史因素，更重要的是在今天的中国，我们要建设中国特色社会主义，建设人民当家作主的美好新中国，就像十九大报告中指出的“人民日益增长的对美好生活的向往和发展不充分不均衡之间的矛盾”，这里面的“美好生活的向往”所包含的一个要素就是公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不说它是全部，也不说它是唯一，但它非常重要、非常关键，离开了它，很多东西都无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，网上很多讨论者认为这件事“关乎国本”，有人说这是危言耸听——有那么重要吗？这可能只是一个个案。但事实上这恰恰是大众的基本认知，是群众的心声，这种心声必须得到尊重和有效的反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对这一类事件的基本认知是：如果一种现象、一种做法，它的程序被社会上的大多数人认为是不公平的，它导出的结果是不好的，大家是拒绝接受的，但是这套做法却符合规定的，那么这种“合规的不公平”就是最大的不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不公平就是所谓的“人民对美好生活的向往与发展不充分不均衡之间的矛盾”里的“矛盾”。我们需要去面对和改进，即使这种改变不是一蹴而就的，因为这种合规化的不公平涉及到微妙的、复杂的、系统性的利益调整。但是我们要正视它的存在，而不能无视、甚至蔑视它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么大家觉得一个流量明星通过这种考试方法获得国家剧院的编制是不公平的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，最核心的一点是在中国这样一个社会，大家本能地是拒绝赤裸裸的“赢者通吃”的。就像胡锡进在微博中发表的观点中提到的，这件事，很难说任何一方有错，但是双方确实起了冲突。为什么？因为当我们看到流量明星已经在市场经济活动中获得了天价的超出常人想象的财富之后，还要跑来进入到一些留给其他人的阶层上升通道来挤占资源。而这种行为在中国当下的具体时间环境下又进一步发酵，也有其特殊的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今我们谈年轻人的内卷、谈被数据证实了的青年人群体中相当高的失业率、谈日趋艰困的公务员考试——虽然这件事涉及的是演员岗位，但是对于并不拥有同等社会资源和经济收益的普通民众而言，他们眼中看到的就是自己面前的一个东西被拿走了，这个东西的减损对这群人来说心理上受到了巨大的冲击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>