<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>667d775652a5cf59568ab87243f8b74d</guid>
<title>我在哈佛正好好上着学，特朗普的禁令来了......</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingwen/2025_05_23_776936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，特朗普政府宣布暂停哈佛大学招收国际学生的资格，并撤销其“学生和交流访问者项目（SEVP）”认证。这一即刻生效的决定，将导致哈佛2025-2026学年无法接收持F/J类签证的新生，现有6800名国际学生需转学至其他认证高校，否则面临身份失效风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然来势汹汹，但也在意料之中，这次不过是特朗普政府与哈佛长期矛盾的集中爆发。此前，特朗普政府曾要求哈佛改革管理结构、招生政策及多元包容（DEI）项目，并提交国际学生纪律记录、抗议活动资料等，但哈佛以“侵犯学术自由”为由拒绝。作为报复，特朗普于2025年4月冻结哈佛22.6亿美元联邦拨款及多项科研合同，并威胁取消其免税资格。哈佛则强硬回应，称政府行为“非法且具报复性”，并于4月提起法律诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此轮特朗普政府对哈佛的“学术制裁”既是政治博弈的延续，也折射出美国社会精英与民粹的深层裂痕。对此，观察者网连线到了目前在哈佛大学就读的中国留学生丁文，了解哈佛大学师生对这次事件的关注焦点都有哪些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：丁同学您好，从目前特朗普对哈佛大学颁布的这个禁令来看，您身边的哈佛同学以及老师对此都有哪些态度？校方是否有给出回应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁文&lt;/strong&gt;：这个消息大概是我们这边下午出来的，所以目前校方还没有一个官方的表态。其实，这次特朗普对哈佛“开战”，也是他过往这么长时间以来对哈佛一系列动作的一次加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前特朗普也向哈佛提出了很多匪夷所思的要求，而每一次他提出要求后，校方都会发一封面向全体哈佛学生的邮件，由校长亲自发，内容就是向学生阐明“我们（哈佛校方）这次是什么态度”“我们为什么要这么做”等等。不过到目前为止，校方还没有发这样的邮件给我们，我猜测他们现在应该还在思考要怎么去处理这个事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，如果校方要表态的话，那他们肯定要给所有学生一个解决方案，比如国际学生到底是走还是留？留学生在美国的合法身份到底怎么解决？总得要给出一个解决方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，目前哈佛大学官方的表态暂时还没有看到。具体到学院，我们学院的负责人倒是发了一封邮件，基本内容就是告诉学生不要惊慌，静待学校的官方通知等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于学生的态度方面，我觉得主要还是愤怒和恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，大部分人都没有想到特朗普政府会采取如此极端的做法。其次，就是特朗普选择的这个节点对很多人而言也很头疼，尤其是对于那些已经收到哈佛offer的同学来说，这个时间点其实已经很难改其他学校了。这些学生面临的最坏情况就是放弃哈佛大学的offer，未来一年甚至都有可能落空，所以可想而知他们有多难受。当然，这可能也是特朗普选择这个时间点对哈佛下手的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了愤怒和恐慌，许多同学也表现出困惑和麻木，因为这种类似的事情特朗普实在干得太多了。总而言之，大家都还处于观望、等待校方官方通知的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/23/20250523143346481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月12日，麻省剑桥有示威者集会，要求哈佛抵抗特朗普政府的要求。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：所以，目前受到该政策影响比较大的是那些未入学或者即将入学的同学？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁文&lt;/strong&gt;：目前我看到特朗普的政策分成几个部分：一，哈佛未来不能再招国际学生，包括今年秋季即将正常入学的本科生和研究生，还包括哈佛夏季学期会招的短期暑期学生。二，目前已经登记在册的学生必须要在72小时内转学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，特朗普政府为达成这一政策的方法就是撤销哈佛大学的SEVP认证——这是每个学校都有的，相当于是允许学校招国际学生的资格认证。由于这是联邦政府管辖的，所以现在特朗普政府把哈佛的这个资格认证给取消了，这相当于取消了哈佛给国际学生提供教育服务的资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从法理或者从行政的角度来说，哈佛已经没有权利再招新的国际学生或者继续让现在的国际学生去读书。但是你也看到了，美国奥克兰地区法官杰弗里·怀特现在批了一个暂停令，所以现在这个事相当于没有继续执行下去，因此目前来说对于已经在哈佛就读的人而言不会造成什么影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/23/20250523143428573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国土安全部22日发布声明，宣布撤销哈佛大学“学生和交流访问学者项目”（SEVP）认证&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>629d3062cfe1c3f6969ccdf6f49f9678</guid>
<title>赖清德抛出“两岸关系并购论”，打的什么算盘？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengxin/2025_05_23_776921.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 正心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月中旬，台湾地区领导人赖清德在接受岛内网络节目“敏迪选读”专访时，抛出了一个引发哗然的新论调——所谓“两岸关系并购论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据赖清德的解释，他将两岸关系比作“大公司并购小公司”，声称如果中国大陆要“并购”台湾，就必须由大陆提出条件，而不是由台湾来提条件；宣称大陆片面要求台湾必须成为其一部分、不给任何其他选择的做法，“这不行啦，这人民不会接受的”。赖清德还强调两岸应“以对话取代对抗”，呼吁中国大陆正视台湾当局的存在、尊重台湾人民选择民主自由生活方式的事实，希望在对等尊严基础上展开交流合作，创造两岸和平共荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德这一系列将严肃的国家统一议题做商业化类比的言论，迅速在两岸引发批评声浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民调告急还是话术包装？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德为何选择在此时抛出“两岸关系并购论”？其背后似乎有多重考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，赖清德上任满一周年之际，民意压力骤增。多项岛内民调显示，其施政满意度跌破四成甚至仅三成出头，不满意度首度过半，“死亡交叉”现象明显；同时有超过半数民众不满其两岸政策，近半数则担心两岸爆发军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济选民流失、民调大跌的背景下，赖清德抛出两岸关系新论调，试图安抚民心，将两岸统一这样的严肃议题“包装”成商业谈判，以蒙骗关注民生经济的选民，减轻对民进党当局的不满。他故意营造出一种愿意对话、降低对立的姿态，以回应岛内要求缓和两岸关系的主流民意，并缓解外界对其强硬路线的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，赖清德的“并购说”也有对外宣示的用意。他选择在“5·20”这一敏感节点前夕发声，恐怕是希望降低大陆可能在此时采取强硬动作的风险，并且向国际社会传递出“对话替代对抗”的姿态，以避免被视为台海紧张的责任方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，他借用商业语言隐晦重申“两岸互不隶属”的立场——将两岸关系视作平等主体的买卖关系，实际上是否定“一中原则”的变相措辞。赖清德此举也是为了迎合美日等外部势力、争取国际同情，为自己在国际话语中占据有利位置。然而，这种出于政治算计的话术调整表面上放软姿态，实则暗藏“台独”私货，并未真正改变其对抗思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，赖清德此时提出“并购论”，似乎在有意迎合特朗普的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美经贸谈判并达成互降关税之后，特朗普曾表示这有利于“统一与和平”，如此表态引发民进党和“台独”势力的紧张。赖清德及其幕僚或许就此推断在特朗普任上，中美谈判不排除涉及两岸统一的话题，毕竟对特朗普而言什么都可以交易，台湾也并非美国的核心利益，如果能够换到一个好价钱，对特朗普来说又何乐而不为呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这也是赖清德最担心的，与其某一天如棋子般被特朗普卖了，不如此时便开始以“并购论”来喊价，或许真到统一谈判时还能给自己留一条退路。如果赖清德真是如此思考，那么也是过于异想天开了，其推动所谓“务实台独”和“新两国论”的言行劣迹斑斑，早已被钉在统一进程历史的耻辱柱上。国家统一之时，必然将以司法公开对其进行审判和彻底清算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/23/20250523122636822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“赖清德让大陆彻底对台湾丢掉幻想”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两岸“并购论”的谬误与危害&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德的“并购说”看似新颖，实则漏洞百出，从法理到历史再到现实，均难以自圆其说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法理上，两岸同属于一个中国，绝非两个对等的国家。所谓“大公司并购小公司”的比喻，预设了“两家公司”从法律地位上对等分立的前提，折射出赖清德固守的“新两国论”思维，这与李登辉的“两国论”、蔡英文的“两岸互不隶属”、以及赖清德自己的“两国互不隶属”等分裂论调如出一辙，只不过是换了包装而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史来看，两岸至今仍未结束内战状态，两岸主权从未分裂，国际上普遍承认一个中国原则，两岸顶多是在实际管辖权以及对外代表权有所竞争，终究要从内战状态实现和解并最终走向国家统一。即便真要以商业公司作比喻，两岸也不过是一家公司内部股东的竞争关系，对公司股权、经营权和对外代表权相互竞争，未来则要从不正常状态经过内部协商调整回正常状态，因此绝非两家相互独立的公司谈判并购问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就现实而言，“并购说”无异于火上浇油，加剧本已紧张的两岸对立。赖清德一方面声称愿意交流对话，另一方面却坚持不接受“九二共识”，甚至将大陆列为“境外敌对势力”。“口惠而实不至”的矛盾姿态只会令北京更加警惕，认为其和平对话的表象下仍暗藏谋“独”拒统之心。可以预见，大陆对这种两面手法将更为防范，解放军在台海的军事演训、对“台独”势力的法律和经济反制力度只会持续增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从台湾自身利益看，“并购论”指称台湾方面可以拒绝大陆并购的代价十分高昂。赖清德当局鼓吹“自主防卫”和“经济脱中”，但现实是台湾经济对大陆高度依存，两岸产业链密不可分。大陆人口与经济规模是台湾的数十倍，台湾每年对大陆贸易顺差长期超过千亿美元，广大的大陆市场更是支撑台湾企业生存发展的关键。如果贸然将密切的两岸经贸关系视作可以切割的买卖关系，必将严重伤害台湾经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，民进党执政下的对抗路线已令台湾付出代价：断绝陆客导致观光产业凋敝，农产品失去大陆市场纷纷滞销，凤梨释迦等农产价格暴跌，岛内失业率随之攀升，这些都无情击碎了“经济脱钩”的幻想。两岸经贸联系是台湾经济的命脉，将统一议题商业化、敌对化，无异于拿台湾民生福祉作赌注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，迎合外部势力的“并购论”也进一步使台海局势复杂化。赖清德一边向美国、日本喊话强调“对等谈判”“和平解决”，一边变本加厉“倚美抗中”。然而国际社会对此反响冷淡：赖清德发表相关言论后，日本、韩国等相继对台湾表现出疏离态度，美国国务院也重申坚持一个中国政策，其寄望的“国际挺台”并未兑现，反而更显苍白。事实证明，“并购论”既骗不过北京，也无法赢得外部真正的支持，只会让台海局势更加复杂危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“并购论”无助两岸缓和&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德将两岸喻为“公司并购”的言论一出，立即招致台湾地区在野党与大陆方面的强烈反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岛内在野党主要是从“拒统”的立场群起抨击：国民党主席朱立伦痛斥赖清德是“卖台领导人”，质疑其把“统一”改称“并购”，等同默认台湾可以被收购，只是“看条件谈不谈”。民众党主席黄国昌也严辞表示不认同“并购说”，批评作为2300万人所选出的领导人，赖清德不该只代表政党利益，而应顾全全体台湾民众的福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以上在野党主席的反应来看，“反共拒统”明显是台湾地区朝野主要大党的共识，对此无需抱有任何不切实际的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对赖清德抛出的所谓“统一条件论”，大陆国台办发言人陈斌华在不到24小时内便回应警告：“台独翻不了天，成不了事”。陈斌华强调，无论台湾当局领导人如何措辞，都改变不了台湾是中国一部分的既定事实，阻挡不了祖国必将统一的历史大势。他严正指出，赖清德的言论看似委婉，实质上仍是“台独”挑衅，大陆对此高度警惕并采取零容忍态度。此外，大陆媒体也痛批赖清德玩弄文字游戏，用商业话术包装分裂图谋，呼吁两岸同胞看清其政治骗局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，赖清德的“并购论”不仅无法为紧绷的两岸关系降温，反而可能火上浇油，加剧敌意对立。他试图以商业谈判的姿态换取两岸对话空间的如意算盘并未奏效：大陆方面看穿其话术本质，断言“台独成不了事”并加强军事法律施压，台海局势愈发紧张；岛内各界也批评此论背离法律与民意，进一步撕裂内部共识。在“以对话取代对抗”的表象之下，赖清德依然奉行“拒统抗中”的路线，这种南辕北辙、自相矛盾的操作，注定无法带来两岸真正的和平与和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德自我标榜为“务实台独工作者”，但任凭其如何用商业比喻粉饰太平，都改变不了两岸同属一个中国的客观现实，也阻挡不了两岸必然统一的历史潮流。把两岸前途当作商业交易来权衡，不仅愚蠢，更是危险的挑衅。“台独”势力倘若继续在分裂歧途上玩弄话术，只会自食恶果，将台湾推向更严峻的险境。真正要确保台海长久和平，唯有在“九二共识”和一个中国原则基础上回到理性对话的正轨，这才是对2300万台湾人民负责的正道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>076b5a09a915c75b05dc31dada3f6d93</guid>
<title>这次朝鲜大方承认事故，金正恩会下重手吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_05_23_776916.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，朝鲜官媒发布了一条重磅新闻：朝鲜新型崔贤级驱逐舰2号舰的下水仪式出现重大事故，指挥不当，舰艇受损。在现场出席仪式的金正恩目睹全过程，要求在6月份朝鲜劳动党中央全会召开之前，修复舰艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/23/20250523114604562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次史无前例的安全事故，受到了全世界的广泛关注。朝鲜官媒的迅速反应，也引起了各方的注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对内，这次事故在金正恩眼前发生，没有隐瞒的可能。对外，朝鲜的军工制造受到各国卫星的严密监视，美韩情报当局更是24小时通过各种渠道对朝鲜的信息进行收集和分析。而且崔贤级首舰刚刚在4月26日隆重下水，仅仅过了不到一个月的时间，2号舰再次下水，船坞必然受到格外的关照，已经没有隐瞒的必要。与其留下疑团给韩国和美国媒体炮制各种猜想，还不如自己大大方方处理好这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/23/20250523114623185.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CNN发布的卫星照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/23/20250523114642538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国网络媒体制作的CG示意图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军力爆炸式增长，安全事故难以杜绝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩上台之后，虽然有小的调整，但是一直将自主发展武器装备和提高国民生活质量作为两个核心任务。而且对于军工、高精尖设备研发中出现的问题，金正恩的态度似乎是越来越宽容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是在5月份，同样是党代会召开在即，2023年5月，朝鲜侦查卫星“万里镜-1”发射失败，金正恩进行了严厉的批评，称卫星发射失败为“最严重的错误”，免去了工程负责人、时任国防科学院院长张昌河与时任副部长金正植的党内职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了2024年5月，“万里镜1-1”发射失败，金正恩在发射失败第二天，还是按时出席了朝鲜国防科学院建院60周年庆典，讲话中也只是将卫星形容为“先占高地”“关键设备”，并没有对张昌河等国防科学工作者进行处罚。2024年底，万里镜发射成功，张昌河后来转攻朝鲜重要的新型“杀手锏”——导弹、无人机的研发，并未受到负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，建造5000吨级护卫舰，对于朝鲜来说本来就有点赶鸭子上架。俄罗斯从苏联时代就是造船强国，但在苏联解体之后至今，一共只有三艘5000吨级护卫舰下水，如此体量的舰船，需要大量配套人才，还需要相应的经验积累。朝鲜这次出现的事故，归根结底是国力单薄，出事故也是难免。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/23/20250523114723770.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/23/20250523114723282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从疫情之后，朝鲜的武器研发似乎打通了任督二脉，不仅研发速度提高，其作战理念和武器研发思路也大大超出了国土防御的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如其仿造的“新星4”、“新星9”大型无人机曾高调在阅兵式亮相并绕飞，多款新型自杀式无人机“推陈出新”，也经常是金正恩视察活动的重点。这其中当然有朝鲜相对完整的工业体系的功劳，但也离不开俄罗斯的“礼尚往来”和以物易物。尤其是朝鲜正式参与俄乌战争前后，俄罗斯曾多次派出高级别军事代表团访问平壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次下水的“多用途驱逐舰”，吸收了不少的先进技术，从雷达到垂直发射单元，都不难看出“舶来品”的影子。融合吸收，制造品质可靠、稳定的仿制品，在单系统上可能容易实现，但在舰船这种复杂系统方面，更容易出现问题。海军、船厂也很难复制空军的精英军人模式，而是需要大量受过高等教育的一线劳动力，这次崔贤级2号舰在船台出现问题，还是好过在水面出现问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/23/20250523114708922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月26日崔贤号驱逐舰下水时，金正恩携女出席庆祝仪式
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是说这次事故可以大事化小甚至丧事喜办，一是建造如此大吨位的水面舰艇，必然挤占了其他军兵种的装备研发资源，现在出现这样严重的问题，可能会影响朝鲜建造强大海军的规划。二是金正恩给出的期限，是在党代会前，也就是一个月内，必须修复，“尽快修复驱逐舰是直接关乎国家权威的政治问题，并不是单纯的业务性问题”，因而这一艰巨任务如何完成，可能会影响到海军和工业部门高层的个人命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新消息，清津造船厂厂长洪吉浩22日已经被传唤至司法机关。根据朝鲜劳动党中央军事委员会向调查组下达的指示，调查组需要查明事故发生原因，此次事故是不可容忍的犯罪行为，有关责任人不能逃脱罪行。这一指示倒是给此次事故的调查留下了不少悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;防范借朝鲜为由军备竞赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜建造崔贤级多用途驱逐舰，目的是打造“国家经济力的集合体、自卫国防技术的综合体”，“新型战舰是在培养战力以坚决维护我国海上主权方面必不可少的，在奔向先进海洋强国的道路上，这将是一个重要的起点”，但并没有明确说明这艘军舰将担负的作战使命。而且这一扩军动向，既是对美韩日威胁回应，也是美国伸手，日本松绑，韩国升级的新由头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月，韩国以海军第七机动战团为核心组建机动舰队，下辖3支机动大队、1支机动补给大队和1支基地大队，机动舰队共配备14艘舰船，包括韩国海军现役唯一一艘正祖大王级“宙斯盾”驱逐舰、3艘世宗大王级“宙斯盾”驱逐舰、6艘忠武公李舜臣级导弹驱逐舰及4艘补给舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国军方称，未来10年内，机动舰队的大型作战舰船数量将增至18艘，即每个战斗中队装备6艘大型舰船，包括正祖大王级和世宗大王级“宙斯盾”驱逐舰各1艘、2艘忠武公李舜臣级导弹驱逐舰，以及2艘新一代导弹驱逐舰（代号KDDX）。此外，包括“马罗岛”号两栖攻击舰在内的大型水面舰船、新购置的P-8A反潜巡逻机和即将服役的新型军需支援舰都可能加入该舰队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济形势严峻的当下，按上个时代的计划组建一只属于上个时代的舰队，韩国国内有相当多的反对声音。而这一计划最终得以落地，与美国对朝鲜半岛的经略有直接关系。美国在军事上“鼓励”盟友自保，韩国海军是能名正言顺地冲在印太冲突前线的最强力量，能有效弥补日本海上自卫队的政治短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而驻韩美军司令的最新表态，就是驻韩美军不应该只考虑防御朝鲜，韩国应该是美国在亚洲的最大航空母舰。利用韩国充当美国亚洲战略的马前卒这一险恶逻辑，正迈上一个新的台阶。韩国6月3日即将诞生的新总统，也必然会面临美国人的高压，被迫向美国输诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对朝鲜来说，科学技术的快速发展、军事科技的飞速进步，都不能弥补国小力单的先天弱势。目前微妙脆弱的平衡下，朝鲜还有一定的安全感，还没有发动全部能力提高战争胜算。如果地区局势继续升温，难保朝鲜不会发挥想象力，将引以为傲的核武器与现有的舰船、导弹、乃至无人机做组合，研发出新的战争机器和冲突形态。半岛注定只能拥有枪口下的和平，但目前各自擦枪的态势，实在不是和平之福。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14089c88be036ecdd6f79c5246e856ba</guid>
<title>让那“金色穹顶”笼罩美国，问题是怎么实现呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_05_23_776915.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普心心念念的“金色穹顶”计划终于有新进展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，他批准了用于该计划的预算，总计1750亿美元，并且要求在3年内，也就在特朗普任内完成交付——可不要像波音空军一号那样，人都下台了飞机还没坐上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/23/20250523111928568.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普宣布“金色穹顶”计划&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金色穹顶”计划最初于2025年1月27日提出，当日刚上任的特朗普发布了名为“美国铁穹”（The Iron Dome for America）的行政命令，计划启动一项导弹防御计划，旨在彻底防御美国国土不受外界任何国家的导弹袭击，包括弹道导弹、高超音速导弹、先进巡航导弹和来自空中的各种打击。也许是嫌“铁穹”跟自己的富贵气质不相符，2025年2月27日，这个计划被改名为“金色穹顶”（Golden Dome）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这听着就顺耳多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金色穹顶”计划包括多层次、多范围、多领域的拦截手段。其中提及要加速部署“高超音速和弹道跟踪空间传感器层”“扩散作战太空架构”的托管层，并且开发一种用于助推段拦截的增殖拦截器星座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“金色穹顶”还包括可抵御“针对高价值目标攻击”的低层和末端拦截能力，开发和部署“非动能手段”以增强对弹道导弹目标的拦截能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/22/20250522175226430.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
首颗NG-OPIR GEO卫星，号称其具备探测超远程空空导弹的能力&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“金色穹顶”计划的关键作战域，天基系统将是整个“金色穹顶”计划的重要组成部分。其中提及的“高超音速和弹道跟踪空间传感器层”，就是原作为“扩散作战太空架构”的“太空传感器层”，后归属导弹防御局的“高超音速和弹道跟踪传感器”（Hypersonic and Ballistic Tracking Space Sensor，HBTSS）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“高超音速和弹道跟踪传感器”计划安装在“扩散作战太空架构”的“中视场红外卫星”上，提供导弹预警/导弹跟踪/导弹防御能力。该系统使用了一种灵敏度极高的大型低噪声红外面阵探测器，能在中波红外波段工作，旨在跟踪和提供大气内飞行的高超音速导弹的火控解决方案，而“扩散作战太空架构”的跟踪层卫星还将探测弹道导弹末助推级的飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和传统助推段跟踪有所区别的是，大气内滑行的乘波体弹头的尾流温度能够达到局部10000K以上，但其热源高点并非弹头本身，因此会导致探测器发现的最大热流处并非弹头本身，而探测乘波体弹头的红外传感器需要更高的精度和分辨率以分辨滑翔体位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导弹防御局最初选择4家公司进行初步设计，并且选择了L3哈里斯和诺斯罗普·格鲁曼公司开发“高超音速和弹道跟踪传感器”的初步验证卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2025年3月导弹防御局关于“金色穹顶”计划披露的文章，两颗“高超音速和弹道跟踪传感器”T0试验卫星在入轨后仅仅45天内就拍摄了第一张图像，并在入轨后119天内（原计划要到发射1年后）参与了“高超音速和弹道跟踪传感器”的首次测试“高超音速试验台”-1，首次探测到了高超音速导弹大气内滑行的红外迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，两颗“高超音速和弹道跟踪传感器”T0试验卫星已经拍摄了超过350000张图像，收集了包括导弹防御局飞行测试、其他政府机构飞行测试、商业飞行测试、其他红外事件和环境事件（洛杉矶大火）的图像，以支持传感器性能标定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/22/20250522175333329.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“高超音速核弹道跟踪传感器”拍摄的高超声速飞行器画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“高超音速和弹道跟踪传感器”T0试验卫星还进行了“高超音速试验台”-2试验，并且在尝试进行其他试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月24日，导弹防御局和美国海军合作开展了一次滑翔头高超音速靶弹试验，编号为“额外飞行试验”-40。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次实验包括进行一次空射中程弹道导弹靶弹，演练了从发现到跟踪，最后由装载了“海基终端”增量3的美国海军导弹驱逐舰平克尼号发射了一枚模拟的SM-6导弹。此次实验中“高超音速和弹道跟踪传感器”T0卫星也进行了跟踪，处理并生成火控数据下发给阿利伯克导弹驱逐舰，用于模拟宙斯盾系统的交战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年内进行的“额外飞行试验”-43试验将试验实弹拦截效果。2025年4月10日，L3哈里斯公司宣布“高超音速和弹道跟踪传感器”试验传感器的性能达到了预期，公司已经准备好开始全速生产业务运行的“高超音速和弹道跟踪传感器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国太空发展局正在开发和运行“扩散作战太空架构”（Proliferated Warfighter Space Architecture，PWSA）大型低轨道星座，该星座具备多种功能，其中一个是进行弹性的导弹预警、跟踪和防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执行该功能的轨道层被称为“跟踪层”。跟踪层包括采用类似“空间跟踪和监视系统”宽视场捕获传感器的，工作在近红外波段的旋转视场扫描宽视场红外载荷以探测和跟踪导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经发射了“0批次”的8颗跟踪层卫星，而正在规划的1、2、3批次“扩散作战太空架构”的跟踪层卫星中，1批次跟踪层包括诺斯罗普·格鲁曼和L3哈里斯公司各14颗“初始作战能力”跟踪层卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，1批次跟踪层还包括四颗用于演示的“火控解决”卫星，将采用T1技术状态的“高超音速和弹道跟踪传感器”，以演示火控级数据生成和导弹防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2批次包括18颗“扩散作战太空架构”2批次跟踪层卫星，最迟于2027年4月发射。每家供应商将提供16颗携带有宽视场红外传感器的导弹预警/导弹跟踪卫星，另外还有两颗额外携带“高超音速和弹道跟踪传感器”的导弹防御卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3批次跟踪层卫星将选择一家或多家承包商，以部署最多54颗跟踪层卫星，还可能购买其他卫星和传感器载荷。这54颗卫星中包括40-45颗跟踪层卫星和9颗多任务卫星，后者同时具备导弹预警、导弹跟踪和导弹防御能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/22/20250522175428999.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“扩散作战太空架构”0A组卫星，包括两颗由太空探索技术公司研制的红外预警卫星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“扩散作战太空架构”还具有用于串联跟踪层卫星数据的“传输层”卫星，使用其Ka波段和激光星间链路转发数据，其“0批次”传输层卫星于2024年12月9日成功和挪威的F-35，P-8飞机使用传输层的link16载荷进行了通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“扩散作战太空架构”出现了采购腐败丑闻和技术问题，其用于初步实验的“0批次”传输层卫星中均未完成原计划进行的8种激光通信试验，其中一家承包商完成了3种，而另一家承包商只完成了1种。2025年1月16日，太空发展局局长德里克·图尔尼尔因采购腐败而被停职，随后被撤职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到激光星间链路和国家安全局提供的加密载荷交付问题的影响，1批次卫星的部署已经从2024年9月推迟至今，现在仍未发射。且有传言指出由于“扩散作战太空架构”进展不力，太空军可能会取消“扩散作战太空架构”后续的传输层卫星采购，更换为采购太空探索技术公司的“星盾”卫星服务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>