<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fd8d313b576607022b5e41e68683fa0</guid>
<title>围绕郑智化事件，一些必要的澄清和不必要的撕裂</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_10_28_794797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，台湾歌手郑智化在微博称自己在深圳机场遭遇“没人性的对待”，不得不“连滚带爬”登机，认为中国民航对于残疾人乘机很不友好，由此引发舆论的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为当事方的深圳机场第一时间就发布了道歉信，并表示很抱歉带来不好的乘机体验，下次会对提出的问题进行改善以更好的为残障人士提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当媒体公布当时现场视频时，舆论开始出现反转。从现场视频可以看到，深圳机场工作人员在郑智化登机过程中，不仅提供了轮椅服务，还有专人协助其通过廊桥登机，整个过程虽有波折，但并非如郑智化最初描述的那般“连滚带爬”。这一视频证据的公布，让不少网友开始重新审视此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;投诉是否有效？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公布的监控视频中看出，在郑智化登机时有舱门外的工作人员搀扶他起来，同时有客舱内的空乘接手搀扶，完全看不出“连滚带爬”的痕迹。在昨天的道歉中，郑智化自己也承认：“连滚带爬”是“一时气愤的遣词”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为干了八年航班现场保障的人，在我看来这样做是标准流程：机场地服将旅客送到舱门口与机组交接，将特殊旅客交接给机组并收回提供的轮椅。在进舱门前有人管，进舱门后还是有人管，全流程闭环。因此从地服与特殊旅客保障的角度来说，深圳机场的做法没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于郑智化一开始投诉的“平台车与客舱门有25cm高度差，使得轮椅无法推入”，这里也需要做点解释：哪怕飞机是停靠桥位接上了廊桥，这个地板与舱门口的高度差依然存在。这不是因为廊桥操作员水平次，而是一种安全措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说呢？因为飞机的客舱门高度不是固定的。有开车坐车经验的朋友都知道，车子在空载的时候车身会比较高，但坐满人装满东西后车身高度就会比较低。这是因为加大的重量压缩了车身的悬挂高度，让汽车更低矮了。而在飞机身上也一样，由于飞机靠液压起落架“站”在地面上，因此空机时高度高而满员后高度就被压低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，在廊桥靠桥的时候，廊桥地板会比飞机舱门口的高度要低。这不仅仅是为了防止飞机舱门开关时剐蹭到地板，也是为了防止飞机上客完毕装好货后自重增加高度下降导致卡住。而在民航现场服务中，轮椅旅客（代码WCH）往往是第一个登机最后一个离机，因此在轮椅旅客登机时，廊桥地板与客舱门的高度差往往会比较大。而客梯车也是一个道理，甚至由于客梯车靠上飞机时无法如廊桥那样精细操作，因此会更为保守些。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093047137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
即便使用廊桥，地板与舱门照样有高度差&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093058913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可以看到国外机场使用客梯车远机位登机时，客梯车地板与舱门也有至少十几厘米的高度差&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，郑智化所使用的并非客梯车，因为客梯车都是一级级台阶，轮椅上不来。把他送上飞机用的是一种更为少见的车型，那就是升降平台车。如果单从外形与运作模式来看的话，升降平台车其实和飞机的餐车还挺相似的，都是把车厢升高后地板与舱门口对接，进行人员来往或者运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093137799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
机场用的升降平台车
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
升降平台车主要是用于担架旅客（STCR）或者轮椅旅客的登机，属于有点规模的机场都会配置的特种车辆。但因为平时用得少，往往需要提前通知进行准备，因此配置数量往往也不会很多。而从郑智化是乘坐升降平台车登机来看，深圳机场在这一次特殊旅客保障流程中，算是把能做的都做到位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093208862.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
某航司倒是提供抬人上下飞机的服务，而且还是由空乘来抬&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算没有这个“25厘米”高度差，也没法乘坐轮椅直接进飞机客舱，依然需要下轮椅。这是因为飞机过道狭窄必须得用专用的窄轮椅，常规轮椅无法在客舱内使用，因此必须得换一次轮椅才能进入到座位上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/28/20251028093222174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飞机客舱内需要使用专用的窄轮椅&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07025de2267f02a7bf3e6a61848da469</guid>
<title>蒙古国的“茶杯风暴”，会影响西伯利亚力量2号管道吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_10_28_794791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十月的乌兰巴托，寒气逼人，政坛却骤然升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短数日内，蒙古国上演了一场罕见的政治风暴：议会罢免总理，议长随即辞职，总统否决议会决议，三权之间陷入互相制衡的僵局，宪法法院最终出面“一锤定音”。更耐人寻味的是，这场权力震荡的主角们——总理、议长、总统——竟全部来自同一个政党：蒙古人民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这不是朝野对峙，也非党派攻防，而是一场彻头彻尾的执政党内讧。其激烈程度，令人想起百年前旧中国的“府院之争”，但其复杂性与戏剧性，却有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“茶杯里的风暴”之所以引发广泛关注，不仅因其内部撕裂之烈，更因其发生的时间点格外敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几周前的9月初，中、俄、蒙三国刚刚签署协议，正式启动总值逾400亿美元的战略性工程——“西伯利亚力量2号”天然气管道。这条横贯三国的能源大动脉，被广泛视为俄罗斯在俄乌冲突后“能源东转”战略的关键支点。而今蒙古政局突变，时机之巧，难免引发外界猜测：这是否又是一场由外部势力煽动的“颜色革命”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这类猜测恐怕过虑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒙古政治危机的结构性根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整场风波的戏剧性堪比莎士比亚。10月16日，经过长达24小时的激烈辩论，蒙古国家大呼拉尔（议会）以71票赞成（共126席）通过罢免总理贡布扎夫·赞丹沙塔尔的动议。次日，议长阿玛尔巴伊斯格楞宣布辞职，公开指责总理“道德败坏”，并痛陈人民党“正在自我吞噬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/27/20251027164141779.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月28日，蒙古国国家大呼拉尔主席（议长）阿玛尔巴伊斯格楞当选执政党蒙古人民党主席&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几小时后，总统乌赫那·呼日勒苏赫迅速出手，以程序违宪为由否决罢免决议，并将争议提交宪法法院。10月22日，法院裁定议会罢免无效，赞丹沙塔尔得以留任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一连串急转直下的操作，令观察家不禁感叹：这不是政权更迭，而是一次体制内部的系统性失序。表面看是总理与议长的个人恩怨，实则折射出蒙古人民党内部“老干部派”与“改革派”的终极对决。前者盘踞于国有矿业集团与地方寡头网络，后者则试图以反腐与制度化推动转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙古常被称作后苏联地带中“最民主”的国家之一，但其民主制度始终脆弱。政党缺乏清晰意识形态，政局更迭频繁，腐败与利益集团深度捆绑，危机早已成为常态。自1992年实行议会制以来，蒙古已更换18任总理，平均每20个月一换。议会权力虽大，却常沦为党内山头角力的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次危机的导火索，正是赞丹沙塔尔试图调整涉及煤炭出口腐败案的内阁人事，触动了盘根错节的利益链条。议长阿玛尔巴伊斯格楞顺势发起罢免，迅速在议会集结多数支持。说到底，这场“十月风暴”并非突发事件，而是旧疾的周期性发作——只是这一次，恰好撞上了“西伯利亚力量2号”启动的关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在这场权力博弈中，反对总理的议长阿玛尔巴伊斯格楞一派，恰恰被视为更亲近中国的政治力量。而被罢免的总理赞丹沙塔尔及其支持者，则被外界视为倾向美国——华盛顿自2023年以来已承诺向其提供超过5000万美元援助，并持续推动每年一度的“可汗探索”联合军演。赞丹沙塔尔本人曾以“争取更有利条款”为由，试图延缓“西伯利亚力量2号”天然气管道的推进；相比之下，阿玛尔巴伊斯格楞长期坚定支持该项目，并积极推动南戈壁地区甘其毛都—嘎顺苏海图跨境铁路建设，这条跨境铁路是中蒙煤炭贸易的关键通道。他还曾公开批评美援不过是“象征性姿态”，难解蒙古发展之渴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，当前的政治乱局，本质上是蒙古精英阶层围绕资源分配、利益格局与对外战略取向的内部分歧，而非外部势力操控的结果，更谈不上针对“西伯利亚力量2号”的蓄意破坏。事实上，近年来西方对蒙古的投入持续萎缩，无论在经济援助、舆论引导还是社会渗透层面，都远不具备发动“颜色革命”的能力。蒙古近年的抗议浪潮——无论是反腐败示威、环保运动，还是对贫富差距的愤怒——几乎全部源于国内治理失灵，而非外部煽动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的“稳定术”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实政治角度看，中俄在蒙古的影响力早已深度嵌入其经济与战略结构。能源、贸易、交通、金融乃至舆论场，蒙古无不处于中俄，尤其是中俄蒙三边合作框架的辐射之下。作为一个夹在两大邻国之间、经济高度依赖外部市场的内陆国，蒙古几乎没有“选边站”的战略空间，更遑论成为大国博弈的颠覆性棋子。即便有人心存幻想，也不过是蚍蜉撼树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史经验表明，大国在推进战略性能源通道时，无不将沿线政治稳定视为头等大事。20世纪初，英法为保障美索不达米亚的石油管道安全，不惜扶植代理人、干预地方政权。今天的中俄虽奉行不同外交哲学，但逻辑如出一辙：一旦管道成为国家命脉，稳定便成为最高优先级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/27/20251027170601665.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;405&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中俄天然气管道“西伯利亚力量2号”的规划路线（灰色虚线）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国始终恪守“不干涉内政”原则，不会介入蒙古内部权力斗争；但俄罗斯可没有这个规矩，而且向来擅长在后苏联空间施展政治影响力，手段老辣、布局深远。对莫斯科而言，“西伯利亚力量2号”不仅关乎能源出口，更是一条维系其地缘存在感的生命线，绝不可能坐视其受阻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b0705403592665733eaeb4bb95c997a</guid>
<title>等到“十五五”圆满收官时，中国会进入前所未有的发展阶段</title>
<link>https://www.guancha.cn/EliasJabbour/2025_10_28_794786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃利亚斯·贾布尔，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过四天的审议，中国共产党第二十届中央委员会第四次全体会议于10月23日闭幕。本次会议讨论了一个不仅关乎中国、也关乎全世界的历史性议题——即将于2026年启动的中国第十五个五年规划的建议。在社会主义计划经济的历史上，从未有过一项规划能像这次一样，引发全球专家与各国政府如此高度的关注程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当苏联1928年启动第一个五年计划时，几乎与资本主义世界完全隔绝。类似的情况在中国也曾长期存在，直到1978年以来的改革开放才逐步融入与全球的交流当中。如今，中国已是全球第一大出口国、第二大进口国、主要的净信贷提供者，同时也是160多个国家的最大贸易伙伴。中国经济的走向直接影响着全球的供需格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从贫困到科技领先&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当前的目标——在关键技术领域跻身世界领先地位，并实现经济与科技层面的自立自强——标志着人类与全球南方历史上的一次重要转折。这个在1949年依然深陷贫困的国家，如今正致力于打破西方在科学、技术与创新领域的垄断。继第十四个五年计划实现消除绝对贫困这一关键成就之后，中国再一次迎来展示社会主义优越性的机会：通过自力更生、物质基础的迅速扩张，不断提升人民生活水平，建设一个强大而充满活力的现代化国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;规划：社会主义的基石&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其机制数十年来不断演进，但五年计划始终是中国社会主义治理体系的中枢。邓小平曾指出，计划经济不等于社会主义，市场经济不等于资本主义——这一判断至今深具远见。然而，计划依然是社会主义的核心特征。通过规划，人类展现出依照集体需求与共同理想塑造历史的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与当下西方世界的经济停滞与社会衰败相比，中国制度化的规划体系——即“五年计划”制度——已证明是20世纪影响最深远的经济创新之一，并持续塑造着21世纪的世界格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“十四五”时期的成就&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管面临美国的科技遏制与全球局势的不确定性，第十四个五年计划期间取得的成果依然令人瞩目：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济增长：中国国内生产总值从2020年的103.5万亿人民币增长至2024年的约134.9万亿人民币，年均实际增长率约5.5%，稳居世界第二大经济体地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创新突破：随着研发投入持续增加，中国在人工智能、半导体、可再生能源、电动汽车与航天探索等领域跻身全球领先行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/27/20251027181954549.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可持续发展：中国在推进2060年实现碳中和的目标方面取得重大进展，太阳能与风能装机容量显著提升，单位GDP碳排放强度持续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会稳定：脱贫人口就业规模保持在3000万人以上，同时有600多万处于返贫风险的人口获得针对性帮扶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈向高质量与自立自强的发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四中全会为理解中国未来五年的发展方向提供了重要线索。改革仍将是贯穿始终的主题。面对复杂多变的国际环境，中国正加快建设现代化产业体系，对自立自强的强调是毋庸置疑的。建设科技强国、成为发展新质生产力的领导者，已被视为事关国家命运的根本任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，高质量发展将成为中国迈向“零碳经济”道路上的核心目标。中国已经在引领清洁能源转型，未来计划让“美丽中国、绿色中国”的愿景更加清晰可见。在农业领域，发展重心将转向粮食安全。围绕生产关系与产权结构的新一轮改革亦有望展开，并将与新阶段的城镇化进程相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城乡发展的良性互动将把中国的规划能力提升到新的层次——实现城乡经济一体化发展，推动城市扩张而不重蹈资本主义大都市结构性矛盾的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当第十五个五年计划圆满收官时，中国特色社会主义极有可能进入一个前所未有的发展阶段——这是经典马克思主义理论家未曾预见的，但如今已愈发清晰地展现在所有渴望和平与进步的国家面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在Brasil 247网站。译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3c12eab96b62343164ecdfbea152a5d</guid>
<title>中国最优秀的学生，不再需要美国顶尖高校了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_10_28_794784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚战略政策研究所（ASPI）的《关键技术追踪》（Critical Technology Tracker）报告，通过对过去二十一年（2003年至2023年）高影响力研究成果（即被引用次数最高的10%的论文）的深入分析，揭示了全球科研领导地位发生的惊人转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，中美两国在关键技术领域的竞争尤为引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该研究团队近日在《纽约时报》写了一篇评论，题目是《特朗普拒中国学生于门外，无视了一个令人震惊的新现实》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/28/20251028082010463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这个新现实是：也许他们已不需要美国。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章称，特朗普和共和党人希望阻止中国学生进入美国顶尖高校的战略性技术领域。担心美国在与中国的科技竞赛中落后。对华鹰派人士认为，美国为一个致力于“在新兴技术领域超越美国”的国家培养研究人员是“荒谬的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种逻辑忽略了一个惊人的新现实：中国已经在科技研究领域超越了美国。中国学生要想在塑造未来的领域获取世界一流研究经验，已经不再需要到美国来。禁止中国最优秀的人才进入美国校园，只会将更多人推向中国学术研究体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们梳理了Web of Science这一全球最全面的同行评审研究数据库中索引的数百万篇科学论文，识别最有影响力和最有冲击力的研究。然后，利用这些数据对全球大学在64个关键技术领域的表现进行排名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发现令人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于所有技术领域的综合表现，全球最好的研究型大学是北京的清华大学，它在64个领域中有29个进入全球前十，在人工智能算法和硬件加速器、对抗人工智能以及自主系统运行这三个领域位居世界第一。美国表现最好的麻省理工学院仅在十个研究领域进入前十，并在其中两个领域排名第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们发现，综合表现最好的十所大学中有九所是中国大学。这还没有将中国科学院等非大学机构纳入考虑，如果纳入统计，中国科学院将是全球表现最好的机构，在64个学科中的28个位居第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，他们此前的研究究竟还发现了什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美研究主导地位的颠覆性转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二十世纪初期，美国曾在全球高影响力研究中占据绝对优势。在2003年至2007年的五年间，美国在64项关键技术中的60项处于领先地位。然而，这份最新报告显示，这一巨大的历史优势已然崩塌。在最近的五年（2019年至2023年），美国仅在7项技术中保持领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国的衰退形成鲜明对比的是中国的崛起。在2003年至2007年期间，中国仅在64项技术中的3项中领先。但到了2019年至2023年，中国已在&lt;strong&gt;57项关键技术&lt;/strong&gt;中处于主导地位，进一步巩固了其去年报告中的领先地位（当时为52项）。这一转变证明了中国长期以来的巨额投入和战略规划正在逐步显现成效。中国的崛起并非一蹴而就，而是在过去二十年间，从全球科研的中层地位逐渐稳步且持续地发展成为今天的科研强国。这种长期的数据分析能够揭示各国在何时获得、失去或面临失去全球科技优势的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国虽然失去了其研究优势，但其数十年投资和开创性研究积累的知识、专业技能和机构实力，预计在短期内仍将使美国受益。然而，面对中国在自身科技领域和顶尖机构的空前投入，美国正在迅速失去其优势。中国在中间的十年（2013年至2017年）就已经在28项技术领域超越了美国。这种趋势的加速体现在近几年，中国在高性能计算、先进集成电路设计与制造（半导体芯片制造）、量子传感器等领域迅速赶超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关键技术领域的深入对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在诸多关键技术领域，中美之间的研究产出对比呈现出复杂且多变的局面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在&lt;strong&gt;先进集成电路设计与制造&lt;/strong&gt;领域，竞争尤其激烈。美国在2010年代之前一直保持着明显的领先优势。但中国持续增加其高影响力研究产出，并在2020年年度发表率上超过了美国。然而，由于美国早期的巨大积累，报告预测，如果现有趋势持续，即使到2030年，美国在&lt;strong&gt;累计出版物总量&lt;/strong&gt;上仍将保持领先。此外，数据显示，中国正在以牺牲美国全球份额为代价，在活跃专利族申请数量上迎头赶上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在&lt;strong&gt;国防相关技术&lt;/strong&gt;中，中国的研究领先地位显著增强。目前，中国在所有24项被列为“高风险”技术（即存在研究垄断风险）的领域中均处于领先地位。这些新增的高风险技术包括雷达、先进飞机发动机、无人机、蜂群和协作机器人等具有明确国防应用的技术。以&lt;strong&gt;先进飞机发动机&lt;/strong&gt;为例，中国在2023年贡献了全球约70%的高影响力研究，且排名前十的机构全部位于中国。这种研究上的极度主导反映了中国试图在航空发动机制造和空军能力上追赶美国的战略努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在&lt;strong&gt;能源和环境技术&lt;/strong&gt;中，中国的领先优势极为突出。在&lt;strong&gt;电动电池&lt;/strong&gt;研究方面，中国的领先优势可能是64项关键技术中最显著的。美国的贡献占比从2003年的30%骤降至2023年的5%，而中国的贡献则飙升至惊人的75%。自2013年以来，两国在高影响力研究产出上出现戏剧性分化。中国已成功将这种持续的高研究表现转化为技术优势和市场主导地位，例如在2022年，中国占全球电动电池制造产能的77%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在&lt;strong&gt;人工智能（AI）和计算领域&lt;/strong&gt;，情况则有所不同。&lt;strong&gt;在自然语言处理（NLP）量子计算&lt;/strong&gt;领域，美国仍保持着领先地位，报告预测，基于目前的趋势，中国难以赶超，美国将至少领先至2030年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;机构力量的较量与集中化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机构层面，中美两国的主导力量体现出不同的结构性特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科学院（CAS）被认为是全球最大的科研机构，在《关键技术追踪》中表现最为出色，在64项技术中的31项中处于全球领先地位，相比2003年至2007年仅领先6项，增幅巨大。中科院在能源环境技术、先进材料以及量子、国防和人工智能等领域表现卓越。中科院在中国的“举国体制”科技战略中发挥着核心作用，并积极将其科研成果商业化，参与创建了联想、寒武纪等公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国的高影响力研究力量则越来越集中于少数&lt;strong&gt;科技巨头&lt;/strong&gt;。在2019年至2023年的研究中，谷歌、IBM、微软和Meta等美国科技公司在AI、量子和计算技术领域占据领先或强势地位。例如，IBM在量子计算中排名第一，谷歌在自然语言处理中排名第一。有趣的是，在2003年至2007年，全球私人研究机构的参与更为多元化，包括来自荷兰的飞利浦、韩国的三星和日本的NTT等公司。此外，美国政府机构和国家实验室，如美国国家航空航天局（NASA），在航天和卫星技术方面也表现突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，值得注意的是，中国公司在全球高影响力研究生态系统中的作用相对较小，尽管中国在国家层面表现强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在先进飞机引擎这一技术领域，中国在2023年发布了全球约70%的高影响力研究，但表现最佳的公司是中国航空发动机集团（成立于2016年），其近期表现排名第22位。同样，在先进射频通信领域，中国在2023年负责全球约30%的高影响力研究，作为表现最佳的中国公司，华为技术有限公司的近期表现仅排名第58位，而在2003年至2007年的表现排名中则完全缺席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然对于所有国家而言，科技追踪器中的大多数排名都由专注于研究的机构主导，但令人惊讶的是，中国公司并未位居更高位置，与许多排名靠前的美国同行相比仍有差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球研究趋势的概览&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中美两国之间的激烈竞争外，全球研究格局也展现出显著的变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度&lt;/strong&gt;正在迅速崛起，成为全球科研创新和卓越性的重要中心。印度目前在64项技术中的45项中位列前五，较去年有所增加，在生物燃料和高规格机械加工等领域表现强劲。印度在两种技术（生物制造和分布式账本）中已取代美国位居第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲联盟&lt;/strong&gt;作为一个整体，在技术上具有竞争力，在两种技术中领先，并在30种技术中排名第二。德国是欧盟成员国中表现最好的国家，在27项技术中位列前五。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国&lt;/strong&gt;的排名有所下降，在36项技术中位列前五，少于去年的44项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国&lt;/strong&gt;在AI和能源环境类别中表现出色，在24项技术中位列前五。韩国与日本的地位在过去二十年间基本颠倒，日本目前仅在8项技术中具有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗&lt;/strong&gt;在国防敏感技术方面表现突出，在8项技术中位列前五，尤其擅长智能材料和不依赖空气推进系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚&lt;/strong&gt;作为AUKUS（澳英美三边安全伙伴关系）的成员国，其研究排名在某些技术上有所提高，但在其他关键技术（如量子技术和部分国防技术）方面有所下滑。AUKUS国家在某些“第二支柱”相关技术上的研究努力，聚合起来可以缩小与中国的差距，但在许多技术领域，例如先进机器人技术和自主系统操作技术，AUKUS的联合努力仍落后于中国的高影响力研究产出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;报告的结论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份涵盖21年数据的报告最引人注目的发现是，大国之间的科研竞争格局可以在不到一代人的时间内发生剧烈变化。中国的高影响力研究产出在过去二十年间取得了巨大的飞跃，尤其是在2010年代以来的加速发展，是推动这种全球转变的主要原因。对于像美国这样的科技先驱国家而言，一些长期变化——例如高影响力研究产出的停滞不前——正使其在数十年来建立的科研实力面临流失的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，高影响力研究只是评估一国科技潜力的“先行指标”，并不等同于当前的技术或商业化竞争力。虽然中国在研究方面占据主导，但美国和其他先进经济体在技术生态系统的应用和商业化方面仍保持着长期的优势，例如在量子计算和疫苗领域的持续创新和当前领导地位。然而，这种优势并非理所当然，没有持续的科研投入，这种先发优势最终也会消退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立技术能力需要对知识、创新技能、人才和高绩效机构进行持续的投资和积累，这绝非短期投入所能实现。报告结果提醒各国政府，必须采取更具战略性和雄心勃勃的规划与行动，利用结合起来的优势，才有可能在日益集中化的科技竞争中保持集体领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>