<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ea072b698f805dd49b4c63de098fe3a5</guid>
<title>亚洲的团结可能吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2022_04_23_636392.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/维贾伊·普拉萨德 译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亚洲”一词现在仅仅是地理意义上的，即从一端的日本到另一端的黎巴嫩的广阔地域，这片绵延的区域看起来几乎会因为紧张局势而撕裂成一块又一块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使是地理意义上“亚洲”的涵义也不清楚。俄罗斯是亚洲大陆面积最大的国家，几乎是中国的两倍。然而，几乎没有人意识到俄罗斯是亚洲的一部分。它通常被视为一个欧洲国家，或者充其量是一个欧亚国家。或许随着俄罗斯与中国越走越近，它的目光会从柏林和巴黎转向北京和德里，对自己的未来方向也会更加清晰。西亚的大部分地区——从巴勒斯坦到阿富汗边境——通常被认为是中东而不是亚洲的一部分，阿拉伯半岛也是这种情况。喜马拉雅山脉像巨大的墙壁一样高耸，几个世纪以来一直阻碍着印度和中国之间思想和习俗的轻松交流。佛教必须穿越阿富汗，然后右转进入中国和日本，而不能轻易地翻越山脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家，比如印度，本身就是一个大陆，有数百种语言和数千种文化。其他国家，如印度尼西亚，被数百个岛屿分隔开来，从一端到另一端相距超过5千公里。地球上的最高点珠穆朗玛峰在亚洲，地球上的最低点死海也在亚洲。老蒙古人会沿着草原骑行4千公里，从乌布斯努尔盆地到顿河，途径各种各样的人，说着各种各样的语言，种着各种各样的庄稼，孕育着各种各样关于来世和人生之目的的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不可能将“亚洲”想象成一个简单的词，一个指代确定性事物的词。“亚洲”这个词有一百种词源，其中大部分来自古希腊人甚至哥特人。这些故事都不是来自亚洲大陆本身。一块亚述石碑的记载称亚述西部（厄勒布）为“日落之国”，亚述东部（阿苏）为“日出之国”。对于目睹太阳升起和落下的亚述人来说，这只是一个显而易见的事实，而不是对该大陆及其名称的真正定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方（Global South）的每个大陆都是在宏伟的殖民科学世界中设计的。他们不是具有相互往来的深厚内部历史的实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个地方都是构造出来的，没有一个地方是自然形成的，即便是岛屿。如果一个岛屿是一个自然有边界的国家，怎么理解一个群岛（例如拥有17,504个岛屿的印度尼西亚）会形成一个国家？怎么理解一个岛屿会被划分为两个国家（例如伊斯帕尼奥拉岛被分为多米尼加共和国和海地）？没有边界是自然形成的，没有一个国家是建立在人类历史和人类政治之外的基础之上。这是每每在非洲之角或乌克兰草原爆发新的可怕战争时，我们吸取的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么我们不是从古代、从一个希腊词中，而是在它的现代历史中寻找“亚洲”的意义，也就是在这片广阔地区的人民已经准备好寻求政治统一并达到目的之时。那么什么时候这种统一成为必要了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种对抗帝国主义的手段时，它是必要的。在那个年代，先进的工业国家（英国和美国）广泛使用了极为强大的经济力量，使得这片宏伟广阔大陆上的土地和在那里生活的人们的劳动都处于从属地位。正是在这场反对帝国主义的斗争中，“印度”诞生了，“中国”诞生了，“印度尼西亚”诞生了，“菲律宾”也诞生了。民族主义的历史学家和政治家看向了过去，试图将他们国家在古代的民族故事合法化。但这些都是塑造的。他们有必要让人们觉得他们的爱国主义和民族主义是古老的，而事实上它并不那么古老，并不那么自然，并不那么扎根于古代和种族。对于在这片广袤土地上的人们来说，国家是在反对压迫者、反对入侵者的斗争中诞生的。正是侵略者在一定程度上推动形成了国家的建立条件。在反殖民斗争中，人们自己向古时探寻他们的历史和地理情况，以此来设计他们的民族主义的实际形态——民族主义有时是植根于穷人的爱国主义的，但往往是被少数人的利益的丑恶所玷污的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/23/20220423004535631.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1924年11月28日，孙中山在神户高等女子学校发表关于“大亚洲主义”的演讲。图自孙中山故居纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“亚洲”，或更恰当地说，泛亚的概念也是如此。这与泛非主义、泛阿拉伯主义和泛拉美主义同出一辙——那些被帝国主义征服的人民所产生的政治统一思想。在反对殖民主义的斗争之前并没有泛非主义，没有反帝国主义的意识就不会有大祖国主义，没有殖民统治带来的刻骨铭心的屈辱就不会有泛阿拉伯主义。对大陆和全球统一的渴望来自于对打败帝国主义的深切渴望。这就是为什么从1919年起，人们从很远的地方来到莫斯科参加共产国际的会议——尤其是从1920年起，就亚洲代表而言——这也是为什么这么多亚洲激进分子和民族主义者在1927到1928年来到布鲁塞尔参加反帝国主义联盟会议。很明显，1914到1918年的第一次世界大战和产生了苏维埃社会主义共和国联盟的俄国革命已经打破了帝国主义的不可战胜性。同样清楚的是，国际联盟做出的不温不火的独立承诺不会得到兑现，局势必须得到控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是1919年在巴黎举行的第一次泛非洲会议上产生的感性认识。这是谢里夫·侯赛因（Sharif Hussein）的情感，1916年，他以阿拉伯国家国王的名义呼吁阿拉伯国土的自由和统一。正是这种情感促使阿根廷人曼努埃尔·乌加特（Manuel Ugarte）在1922年撰写了《大祖国》（La Patria Grande）一书，呼吁美洲讲西班牙语的地区统一起来，反对帝国主义。正是这种精神激励着中国的孙中山在1924年的一次著名演讲中呼吁“大亚洲”主义（Greater Asianism）。为什么要呼吁大亚洲主义或泛亚主义？孙中山说：“我们要讲大亚洲主义，恢复亚洲民族的地位。”这正是所有被殖民地区的统一的动机，无论是非洲、亚洲还是拉丁美洲。他们希望“恢复”自己的地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d66f0136af850cab9eab374d49e47011</guid>
<title>马克龙还是勒庞？换汤还是换药？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2022_04_23_636391.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郑若麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有俄乌冲突，法国总统大选也许会成为近日世界性的头版头条新闻。因为2022年法国总统选举的第二轮，无论如何都会出现一个“历史性”现象：要么马克龙胜出，遂成为二十年来法国首位连选连任成功的总统；要么玛丽娜·勒庞创造奇迹，登上法国首位女总统的宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，长年关注、研究西方民选的人都知道，这是媒体、同时也是“民选体制”刻意寻找出来的“卖点”而已，目的就是为了吸引公众的关注，提高“民选体制”的“合法性”和“合理性”，仅此而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一幕，我们在2017年不就已经见到过了吗？其他年份其实也各有各的“卖点”：2012年是从未担任过公职的奥朗德对首次争取连任的萨科齐、2007年是女性总统候选人罗娅尔首次进入第二轮、2002年则是极右翼的让—玛丽·勒庞（父亲）历史性进入第二轮……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国2022年大选究竟是否会选出一位“改变”法国历史、甚至对国际舞台现存格局产生一定影响的总统？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察法国大选一向有两种方式，一种是传统方式，从法国传统媒体、民调、候选人竞选方案和纲领、与选民的互动以及选民的主流动向等方面来观察。另一种则是从法国统治集团的角度来解剖、分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从传统政治分析方式出发，法国媒体（包括鹦鹉学舌的部分中国媒体）认定这次大选“充满悬念”、精彩纷呈；进入第二轮的两位候选人得票率相差无几，因而第二轮鹿死谁手尚是一个硕大的问号……而且今年大选将无论如何会创造“历史奇迹”：20年来首位连任成功的总统，或首位女性总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/19/20220419190552703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一个屏幕显示法国总统埃马纽埃尔·马克龙和极右翼候选人玛丽娜·勒庞在巴黎的选举&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，并没有那么多特殊，今年可以说是一切“照旧”。尽管在第一轮投票前三天出笼的民调称，70%的选民希望“更换现行政策和现行领导人”，但投票时却给出了2017年一模一样的结果。（2017年大选只有两个其他年份没有的特点：在任总统奥朗德放弃连任和从来没有当过候选人的马克龙出马参与竞选。）甚至连两名出线候选人的得票率和差距都与2017年相差不大（包括第三名、极左翼的让—吕克·梅朗雄亦然）：2017年马克龙与勒庞两者是以24.01%和21.30%对阵，今天是27.85%和23.15%。弃权率也相仿：2017年第一轮是77.77%，今年是73.69%。法国到底是“人心思变”，还是“稳定至上”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惟一遗憾的是极左翼的让—吕克·梅朗雄。梅朗雄是有可能进入第二轮的。要知道，在第一轮投票前，所有的民调都认为，梅朗雄大约只能得票17%左右。但我早就认定他的得票率将会比这高得多，有可能是一匹“黑马”或“黑天鹅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上他真的成了黑马，得票超过21%，距离进入第二轮的勒庞仅仅差了1.24%。如果不是极左阵营被刻意安排了多达五名候选人一起来搅局的话，梅朗雄是很有希望进入第二轮的。1.24%的差距，一个令人非常遗憾的事实。要知道，梅朗雄才真正代表着法国的变革。他主张建立第六共和国，主张法国退出北约，主张法国在国际上执真正独立、中立的立场，主张在法国国内建立真正为穷人着想的工作和退休制度……但就是这1.24%的得票率，使他与第二轮失之交臂。我为法国感到遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国政治学界认为，出线的两位候选人从传统政治分类上而言，庞勒属于极右翼，马克龙则属于中左翼。但这一划分方式在全球化进入到当今时代的模式之后，显然已经完全失去了意义。按照传统阶级划分理论，极右翼理应是资本和富人的代言人，中左翼则应该是中产阶级的利益代表。然而事实上两者则完全处于相反的状态。我们都知道，马克龙上台后的第一件事，就是取消了他的左翼社会党前任奥朗德在任时制定、通过的“巨富税”（ISF）。此后，在他的五年任期中，他对富人所做的“贡献”显然远超对穷人的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们深入观察两位“决斗者”的竞选纲领，我们可以更清楚地看到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“极右翼”国民联盟的勒庞在国内政治和经济方面有三大主张最吸引选民关注：一是法国国民优先。无论什么事，法国国民优先享受。特别是在就业、住房、社会福利等方面，实行“国民优先权”。甚至要将这一点入宪！二是阻止外来移民和“去伊斯兰化”，比如取消依靠出生地自动获取法国国籍的法律、严防外来移民、严禁大赦非法移民、在公共场禁止戴伊斯兰头巾等。三是许诺发放各种各样的……钱！用以大幅提高民众购买力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是勒庞在竞选的最后阶段祭出的一张王牌。其中特别吸引选民的包括提高最低工资和最低养老金、不延长退休年龄（马克龙主张退休年龄要延至65岁，因为国库已经无钱支付越来越多的退休人员）、降低30岁以下青年税收等等。尽管俄乌冲突在一定程度上有损勒庞的形象——这一点下面还会提及——但强调提高购买力则为勒庞支持者们所津津乐道……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际领域，勒庞最根本的一条，就是反对全球化，她认为是全球化导致法国工业衰落、产业外移和失业剧增……为此，她提出三原则主义，即大国原则、国家利益原则以及独立、中间和稳定原则；以此来保障法国国家优先权，建立法国国家法高于任何国际法、包括欧盟法的未来。而且她一再宣称，一旦当选，法国将退出北约军事指挥系统，如同戴高乐将军当年所做的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别值得一提的是，勒庞与俄罗斯有着非常密切的关系。勒庞在国际上同样处于相对孤立的状态，她被很多国家拒绝接待，甚至不让她造访，比如以色列。甚至在经济、移民政策上与她非常接近的美国总统候选人特朗普，在勒庞访美时求见，也一拒再拒，最终勒庞也没有见成特朗普，尽管她全力支持特朗普而非希拉莉·克林顿，尽管她被某些媒体称为“法国的特朗普”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，她却在2017年3月24日，也就是当年法国总统大选第一轮投票前一个月，访俄并获普京总统的正式接见。正因为这一层密切关系，勒庞不仅承认克里米亚属于俄国，而且力主全面改善与俄罗斯的关系。应该指出的是，勒庞对国际问题基本上属于“门外汉”，对很多国际问题基本上是一个词：“不了解”。比如她甚至从未访问过世界第二大经济体——中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/19/20220419190800989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2017年，普京会见勒庞（路透/新华）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观马克龙，无论是国内国际政策，却都给人更为“右翼”的感觉。马克龙执政时曾提高汽油税，引发了著名的“黄马甲抗议”运动，闹得满城风雨。对于富人而言，增加几毛钱欧元的油税根本没有感觉，但对广大中下层“月光族”民众来说，几毛钱也是钱！马克龙一直雄心勃勃地要对法国退休制度做出大幅改革，要将法定退休年龄推迟至65岁。这当然也是对法国中下层体力劳动者极为不利的改革，而对于中、上层脑力劳动者则利大于弊……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与所有争取连任的总统一样，候选人马克龙可以做出的承诺显然有限，无法像勒庞那样慷慨许诺。马克龙一直在说，勒庞的纲领将会因缺乏足够的资金支撑而无法兑现。但选民们宁愿选择相信、或愿意听到这类的美好话语，也不愿意听到要自己做出牺牲的真话。民选机制就是如此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72292ecb9390057b0f27dd2f25adc003</guid>
<title>从梅毒传播到新冠溯源，话语权战争在强国竞争中有何作用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenyi1/2022_04_23_636390.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【2月15日，中国人民大学重阳金融研究院联合中国人民大学习近平新时代中国特色社会主义思想研究院和中国人民大学全球治理研究中心举办主题为“新冠将逝，大国何为”的主题论坛。这是自2020年初新冠疫情全球爆发以来，中国智库首次公开探讨新冠消逝后的大国局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次论坛邀请政治、金融、疾控、经济等领域的专家共同讨论，并发布重磅报告《传染病与大国兴衰：基于历史实例的研究》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学中国研究院特聘研究员文一教授发表演讲，他通过分析梅毒在文艺复兴时期对欧洲社会与政治秩序的影响，得出话语权战争在强国争霸赛中常起到排头兵的作用。以下为演讲全文。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/17/20220217164736170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/文一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对疫情史和瘟疫史并没有研究，但在我最近写的一本书里，涉及到文艺复兴时期很严重的瘟疫传播，叫梅毒。我把它提出来和大家分享一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲四点：第一，梅毒的起源和传播背景。第二，梅毒的基本医学特征。第三，梅毒传播以后的社会后果。第四，对今天的启示：话语权战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，梅毒是在文艺复兴时期才被真正记录下来，当时是大流行，它是继鼠疫后，对欧洲最大的一次瘟疫打击。我们知道鼠疫在中世纪末期大流行，对欧洲造成了灾难性的后果。文艺复兴进入中期之后，开始流行梅毒。按照历史记录，梅毒爆发于15、16世纪的意大利，然后在欧洲迅速蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅毒为什么在这个时候爆发和蔓延呢？梅毒从哪里来的呢？对此有各种各样的说法，到目前为止没有定论。现在还没有定论不是因为医学溯源技术不发达，而是有政治因素在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于梅毒是怎么发生的，怎么起源的，有一些理论和猜测的。有一种说法认为梅毒在文艺复兴之前就已经存在，当时是一种相对无害的生物体，在文艺复兴时期发生了进化蜕变，成了一种致命的病原体。还有一种说法，梅毒作为一种很可怕的传染病，在古希腊、古罗马时期就存在，影响也很大，只是当时把它误认为是麻风病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这两种说法都不是主流，最流行的说法，基本所有的教科书、媒体，甚至医学专家都接受的说法是梅毒起源于美洲，是哥伦布将这个病毒从印第安人那里带回了意大利，当时正好是地理大发现运动期间，哥伦布把这个病毒带回意大利之后，又通过入侵意大利的法国雇佣军将其传播到欧洲各国。这是最流行的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我认为这些说法都是有问题的。不管梅毒是来自于哪里，它是在文艺复兴时期（15世纪）的意大利开始泛滥，并在16世纪初蔓延到欧洲的每一个国家和城市。这才是最需要解释的历史事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且欧洲人随着地理大发现和全球殖民运动，又把病毒带到他们在全世界的殖民地，包括非洲、拉美和亚洲。也就是说，除了它起源于哪里，更为重要的是为什么它在那个时期突然在意大利和整个欧洲爆发？这一点非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，梅毒的溯源问题也非常重要。它究竟来自哪里？这个溯源方面的努力实际上非常缺乏，这个缺乏背后有深刻的政治原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，梅毒有一些非常典型的医学特征。目前它已经是一种可控的传染病，是一种比较普遍的性病，这要归功于20世纪抗菌素的发现。梅毒是一种螺旋体细菌，通过体液交换在人群之间传播。而且梅毒还可以通过孕妇，妇女怀孕从母亲直接传染给胎儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅毒的传染通常要经历三个阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段，大概是一种无痛性的溃疡时期，主要在生殖器、肛门、口腔这些部分形成一些局部的脓疮和溃疡，这是第一阶段。如果第一期没有止住，身体没有产生抗体，或没有通过药物止住，便进入第二阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段会在全身大部分的地方出现皮疹和脓疮，包括手掌和脚底，伴随发烧、嗓子痛，而且斑块性的脱发，尤其头发会脱掉。如果这个阶段没有止住，梅毒会进入第三阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段细菌会入侵人体的神经组织和内脏系统，包括大脑、中枢神经、眼睛、心脏、血管、肝脏，骨骼和关节。这些地方都可以出现糜烂、肿瘤和包块。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/17/20220217164926627.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几张图片中，左边第一个图是文艺复兴时期留下的，当时的艺术作品还没有达芬奇的透视效果，图中的病人浑身都是斑点、脓疮和溃疡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中间这幅图实际上是著名艺术家丢勒的作品，这个图很有意思。一般认为如果病毒是哥伦布从美洲带回来的，我们知道哥伦布是1492年航海，第二年1493年回到欧洲，而这个图的上方写的是1484。这个人身上长满了脓疮，有可能丢勒想反映梅毒是更早就出现了，但是有人说1484是星象上的说法，并不是真正发生在1484年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅毒可以从孕妇传到胎儿，这个就很厉害了，胎儿是先天性梅毒，非常严重，小孩可能生下来就没有鼻梁，没有眼睛，因为都腐烂了，面部神经系统和肌肉都溃烂，牙龈和牙齿、下颚骨也是畸形和溃烂的，非常恐怖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅毒在欧洲大流行，产生了严重的社会后果。因为历史材料和数据都很少，现在还谈不上做很严格的科学研究来探讨，仅就我掌握的资料可以大概谈一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，梅毒对个人身体健康造成很严重的伤害，即便没有致命，也有各种各样的后遗症。刚才谈到精神失常与癫狂就是后遗症之一。眼睛失明、耳朵失聪也是，还有一种是大面积的脱发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱发比起其他的后遗症显得比较轻，但是在大庭广众面前就显得极为尴尬，尤其是对于皇室的国王、女皇、王后和达官贵人，因此梅毒的爆发就刺激了一个新的产业发展，那就是假发的繁荣，由于需求量如此之大，假发的价格也逐渐飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，戴假发居然成为一种欧洲的时尚，要很有钱才戴得起假发，有钱有地位的人都开始戴假发。因为假发主要是动物头部和尾巴的长毛制作的，非常臭，长期戴头上会长虱子，所以也刺激人们研发各种各样的香粉，把它洒在假发里面，刺激了香水的发展和研究。这是欧洲近代产生化妆品的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/17/20220217165047526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这幅图大家看到，欧洲流行假发，很多人是因为得了梅毒，假发下面实际上是秃头，后来假发成为一种时尚，有头发的人也开始戴假发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病毒最早的文字记录大概是从哥伦布回到欧洲前后，到1580年，大概一百年后，梅毒已经成为自黑死病以后欧洲社会最严重的一种瘟疫和灾害了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊丽莎白女王的时代，伦敦有20%的人口受到梅毒感染，按照当时医生的话说，几乎是“无限多”的梅毒病人堵塞了所有的医院。法国路易十四国王很年轻的时候就开始脱发，担心秃顶会伤害他的名声，雇佣了48位假发制作者来拯救他的形象，他的堂兄，英格兰国王查理二世也模仿这一做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在也有一些传说，很多西方名人都感染过梅毒，包括很著名的艺术家、音乐大师、政治人物，但是这些传说实际上都没法确切证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅毒作为一种疾病促进了医学的发展，但是因为医学的发展大大滞后于物理学和化学，所以直到20世纪，尤其青霉素的发现和普及，梅毒才真正得到了有效地控制，在之前的四百多年中一直没有很好的治疗方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲历史上，一般用水银治疗梅毒，实际上水银对梅毒不起作用，而且因为是剧毒，很多得了梅毒的欧洲人是因为服用水银而死的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fa60d56bf3debac94b9662b95ae0c87</guid>
<title>撕裂人类的魔幻病毒</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2022_04_22_636287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲜有一种病毒能像COVID-19（尤其是它的Omicron变种）一样，在人类社会中造成如此大的分歧与矛盾。不同的人对这个病毒的一切似乎都有着不同的看法，也愿意选择相信不同的说法——从它的危险性、防控应对，到防控所应当付出的“合理的”经济、社会代价等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大多数国家里，人们对COVID-19的看法与分歧会沿着西方政治光谱的“左”与“右”呈现某些“规律”——例如，左翼政治更加关注社会平等及保护弱势群体，因此倾向于采用强力手段防控COVID-19；右翼政治更加关注个人权利与自由，通常会反对严格的防疫政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
COVID-19病毒具有超强的传染能力，并且能够“精准打击特定人群”。大多数的人类社会最初都试图阻隔其传播，减少其公共卫生危害，但伴随防疫持久化，并且COVID-19不断分裂，越来越难对付，人们也陷入了更大的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，全球不同国家、地区、社会，结合自己的社会、文化价值、政治、制度能力等等，也都遵循了不同的防疫政策手段和路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持“精准防控”及“动态清零”的中国大陆，尽管政策未变，但讨论从未消止过，恰恰相反，伴随病毒本身的演变，也在更加激烈地进行着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2022年4月的这个时候，围绕COVID-19，大概只有一条判断是所有人都可以认同的——那就是，这真是一个让人类“撕裂”的病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么COVID-19如此让人们撕裂呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这个病毒与大多数其他的病毒（例如呼吸道传染病里的流感或SARS）不同：COVID-19专注于打击老人及基础病患者。这使得普通感染者个人所面临的健康风险与公共卫生风险存在极大的不对等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/22/20220422131320921.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“我们想要回归正常生活”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文假设读者已对COVID-19（Omicron）有了一定的了解，不再有针对性的列举基础事实与数据了，主要是再引入一些常见的社会科学概念来解释现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个概念：负面外部性（negative externality）。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通俗说，就是一个人从事了某种行为，从中可以得到某些收益与好处，同时，没有因自己获得的收益与好处承担足够的成本或代价，而且还会因为自己的行为，对其他人造成负面影响，让其他人承担代价。最终，其他人乃至全体社会可能都需要为这个人的行为担负额外的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个易理解的例子：二手烟问题。一个人抽烟，付出的只是烟钱，享受了吸烟的快感，当然自己也会承担一些健康代价。但旁边被动吸二手烟的人，却也要承担健康风险和代价。抽烟的人并不需要为吸二手烟的人的健康代价买单。各种类型的污染也是典型的，包括个人使用化石燃料所导致的空气污染，以及温室气体排放导致的气候变化风险等，会对整个人类社会甚至大自然产生负面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的核心在于，个人在从事有负面外部性的行为的时候，并不会为外溢的负面影响承担足够的代价（或者说，不会为其“买单”）。从他的个人层面看，收益大于成本的；而从社会的角度看，却是成本大于收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成本与收益的不匹配，就会造成“扭曲”的激励机制，使得这个人有动力继续从事这样的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，如果能够把所有的外溢成本都量化、“定价”，让个人去担负，那是可以约束其行为的。但在现实世界里，大部分行为的负面外部性都很难被量化，很难以货币的形式定价，更难要求个人去承担。负面外部性，是人类社会生活的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来看，如果处理不好气候变化之类的典型负面外部性问题，有可能导致人类的灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概念上，除了“负面外部性”之外，&lt;strong&gt;还有“正面外部性”（positive externalities）&lt;/strong&gt;，即一个人从事了某种行为，获得了收益与好处，除此之外，行为还会溢出一些正面的影响，惠及到其他人，让更多的人获得好处。比较典型的如教育：一个人提升自己的教育和德性水平，不仅仅会对自己好，还会有利于家人，有利于集体，有利于全社会，给更多的人带来好处。所有人，都会享受这个人提升教育和德性水平所带来的好处。这就是正面外部性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a59c62714156a054122804d03203ece</guid>
<title>上海靠什么打赢了建国后第一场防疫战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lairui/2022_04_22_636215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赖锐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
血吸虫病这个词，对于今天的中国人来说已经显得有点儿陌生。然而在不到百年之前，这却是一种让很多人闻之色变的传染病。这种病在20世纪初发现于日本，很快，在中国长江流域也陆续出现患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
血吸虫病主要通过钉螺这种中间宿主进行传播，如果不幸染病，人身体会逐渐消瘦，同时腹胀如鼓，直止最终死亡，因此也被称为“大肚子病”。这是一种死亡率较高的传染病，严重威胁着当时中国百姓的生命健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民国时期也曾有部分中国医学界人士对于血吸虫病的流行开展过零星的调查研究和防治实验，但当时中国各地正处于军阀混战中，中央政府难以对地方进行有效的治理。因此，无论是北京的北洋政府还是南京的国民政府，都没有就血吸虫病进行专门的公共卫生防疫工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时国立上海医学院的著名教授苏德隆就曾建议政府卫生部门支持血吸虫病防治研究。苏教授是牛津大学医学博士，为了报效祖国选择回国，可惜当时国民党政府根本不支持他的研究工作，对威胁人民的传染病视而不见。加之后来日军侵华战争的破坏，20世纪上半叶，血吸虫病在中国南方地区不断蔓延。真正彻底消灭这种传染病则要等到新中国成立之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何建国后人民政府会组织血吸虫病防疫攻坚战？当时又是如何组织人民、调动资源的？回顾这段历史，其中的经验对于我们今天抗击新冠疫情，仍然具有很强的启示意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/20/20220420151517267.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;381&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;湖区群众查找血吸虫病传染源钉螺（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人民解放军的“发现”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年5月27日，中国人民解放军正式进入上海，这标志着华东地区的解放大局基本砥定。由于蒋介石集团已经败退台湾岛，接下来的统一计划必然面临渡海作战的艰巨任务，这对由北方南下的解放军来说可谓是一项挑战。北方地区的解放军官兵主要以陆上作战为主，水战经验相对较少，海战更是几乎没有经历过。因此，当年夏秋之际，驻守上海的第九兵团部分官兵集结到青浦附近的淀山湖等水域练习游泳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个月后，不少士兵开始患上一种怪病，身体浮肿，甚至还伴有湿疹症状。经过当时第三野战军的医生调查后发现，这些将士感染上了血吸虫病。而当时青浦以及周边的江南水乡地区正是这种疾病的重灾区，当地许多村民也饱受病魔侵扰。没过多久，上万军人感染此病，部队不得不立即停止游泳训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随军医生难以应付数量庞大的感染者，不得不向周边县市卫生机构请求援助。建国前备受国民党政府冷落的苏德隆教授此时被人民政府委以重任，他结合自己此前的调查研究，向军队和地方医务人员介绍了血吸虫病防治的基本知识。同时立即向华东军政委员会报告，希望组织专门的防治机构，采取紧急措施，调动更多的医疗资源救治患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈毅接到报告后，马上下令成立“上海市郊区血吸虫病防治委员会”，由第九兵团司令员宋时轮担任主任，上海医学院创始人颜福庆和负责人宫乃泉担任副主任，苏德隆教授等当时上海和长三角地区各大医学院的著名医学专家也在委员会担任重要职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;群策群力，共同抗疫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防治委员会成立之后，立即在上海几大医学院和医院进行动员。广大师生和医务工作者积极响应号召，纷纷报名加入到这场抗疫斗争之中。不到半个月，就有数千医务人员报名，委员会将他们编成数个大队。每个大队之中，不仅有专家教授，还有主治医师、住院医师、化验员、护士等。这种新型的传染病防治动员组织模式，在中国医学史上是具有里程碑意义的，也是生活在建国之前的人们完全不敢想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些大队编成后，就立即开拨奔赴疫情肆虐严重的上海郊区。防治委员会在下乡之前就制定了严格的工作计划，每个大队下属的治疗小组分头行动，每天都要上报小组工作报告，包括所负责区域的病人数量，救治情况以及相关检验情况。同时，委员会定期集中在一起进行讨论，根据各大队的汇报情况，研究新的疫情防治方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于大多数医务人员此前并未直接处理过血吸虫病的防治，为了让大家尽快掌握相关防疫知识，委员会还组织上海、南京等地曾经研究过血吸虫病的医学专家紧急编写了一本《血吸虫病防治手册》，下发给下乡的医疗队伍，人手一本，以便大家尽快掌握相关专业知识。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>