<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61aee285ee6d92bf2c98c862ebf1eb3c</guid>
<title>乌克兰已没有自己的种子库，只能向跨国公司求助</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_05_31_777819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月，乌克兰经济和社会领域值得关注的动态是：经济方面，废除了国家种子储备基金，种子产业崩溃，农作物种子对外依存度飙升。批准美乌矿产协议，乌克兰沦为被美国掠夺的殖民地水平。军事工业上，有官员称生产潜力大增，但数据真实性存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，当局启动“国家服务”私有化计划，出卖民生服务。在整个5月，乌克兰的失业问题严重，贸易受限，财政缺口巨大，公共债务攀升，当局还出台一系列强硬征兵措施，社会问题越发复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;废除国家种子储备基金&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年6月，乌克兰时任第一副总理尼古拉・阿扎罗夫签署第977号内阁决议，设立国家种子储备基金，旨在建立种子储备，保障未生产种子地区的需求，并在自然灾害等情况下为从事农产品生产的法人和自然人提供帮助，确保品种更新、替换以及依据国际协议进行种子交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近期乌克兰当局通过第403号决议，宣布第977号决议失效，废除了由阿扎罗夫设立的国家种子储备基金。此次废除倡议由乌克兰农业部发起，当局整体予以支持。废除理由包括保存和更新种子成本高昂，这些开支因“不再必要”而不划算，以及由于技术变化，无需存储种子，可以从其他来源迅速获取种子，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上说，乌克兰农业部的动机不无道理：基金确实已变得“不必要”。问题在于，该基金被推向了如此境地，以至于其废除进程甚至未被乌克兰的专业农业媒体所关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家种子储备基金设立之初，储备了2.45万吨小麦、大麦、黑麦、小黑麦、玉米、燕麦、豌豆、荞麦、向日葵和小米等主粮作物的种子，储备结构与其用途紧密相关。然而，自2014年后，该基金的作用逐渐减小，2020年后财务状况急剧恶化。基金资金从2020年的1700万乌克兰格里夫纳减少到2024年的100万，工作人员也从2022年的9人减少到2024年的3人。总之，基辅当局认为该基金已变得不必要，于是将其关闭。为支持农民并提供种子，当局转而借助非政府组织和跨国公司的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530170458225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年和2021年乌克兰谷物和葵花籽油出口对比（单位：万吨）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，跨国公司将成为向乌克兰供应作物种子的主要来源。例如，2025年4月18日，乌克兰农业部与德国企业“拜耳”签署协议，启动一项计划，向来自前线地区的农产品生产商提供种子。对于耕种5至500公顷土地的农民，可提供足够播种25公顷的玉米杂交种种子，其余土地则需农民自行获取种子耕种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄乌冲突爆发以来开始以来，乌克兰政府通过农业部及各类项目，为农民提供了810吨蔬菜和主粮作物的种子，但这一数字仅为国家种子储备基金设立之初储备量的三十分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便向农民提供的种子援助明显不足，但相较于种子产业管理体系的全面崩溃，这一问题仍是次要的。作为发展种植业及其核心——种子产业的基础设施之一，该基金曾发挥重要作用。如今，乌克兰不仅丧失了相关基础设施，连产业基础也荡然无存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰国家农业科学院（NAAS）的惯用做法，是将其土地储备出租给其名下的农业控股公司。最突出的例子是Nauchnaya农业公司（俄语意为“科学”，是乌克兰国家农业科学院控股的一家农企）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司在20世纪90年代曾承包了2.5万公顷耕地，同时还管理着一家烈酒厂和一家乳品厂。2004年，乌克兰著名的寡头集团普里瓦特金融工业集团（Privat Group）秉承寡头的一贯“优良传统”，利用其名下的普里瓦特银行让Nauchnaya破产，实施了经典式的资产掠夺。对这家农业公司的“救助”本应只耗时12个月，却持续了近20年。期间，“普里瓦特”一直从Nauchnaya公司获利，获取了其名下1.45万公顷的土地。2022年，该公司的收入为1.4亿格里夫纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，基辅当局希望学习寡头，从国家农业科学院手中夺取尽可能多的土地用于出售，然后将所得资金纳入国家预算，而这些钱随后将被那些将战争变成“高利润生意”的人贪污掉，这在如今的乌克兰已经不是什么新鲜事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈尔科夫尤尔耶夫植物研究所的植物基因库曾保存着7.4万份植物样本，在俄乌冲突的最初几天，它遭到了严重破坏，如今已不复存在。该植物研究所在战争前就从未得到当局足够的关注和财政支持。如今，乌克兰已没有自己的种子库。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530170609519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰荒废的农场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国家种子储备基金的不复存在，能够支持农民购买种子的最后一个国家机制也消失了。显然，基辅当局并不关心农业发展的长久之计。如今，要想复兴乌克兰的种植业，一切都要从头开始，过去国家用来支持农业的机制、机构要慢慢重建，而这些机制机构本可以被保留并按现代实际需求进行改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国家储备种子基金的消亡，乌克兰的农作物种子对外依存度已经快达到100%，而俄罗斯的例子已经告诉了我们这可能给国家带来的严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，许多俄罗斯“不友好国家”的种子供应源以所谓的不可抗力为由，与俄罗斯公司解除合同，停止供应种子。虽然在此后这些供应源又重返俄罗斯市场，但种子价格翻了一番，尽管卢布走强，价格也未做调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到依赖进口种子的严重性后，俄罗斯政府采取了一系列措施。成立了种子产业发展科学中心，整合了多个相关机构，并制定了联邦科学技术计划，为育种专家提供资金和优惠信贷支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年9月1日起，俄罗斯实施了新的《农作物种子生产本地化规则》。根据新规，外国种子供应商若想在俄境内开展业务，必须与俄方合作伙伴成立合资企业（外方持股比例不得超过49%，且需向俄方转让外国育种种子）。同时，对国内育种专家要求必须在俄境内拥有生产设施。俄罗斯政府还通过进口配额甚至进口禁令，迫使外国公司实现种子生产本地化。配额制度自2024年起生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初步结果显示，过去三年内，俄罗斯向日葵种子的自给率翻了一番，从2021年的23%增至2024年的46%。供应源自俄国内的大豆种子已覆盖超50%的种植面积，油菜种子约40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯农业部计划到2030年将国产种子比例提升至75%，在理想情况下完全摆脱进口，在俄罗斯境内与外国公司成立合资企业并注册专利的种子要实现全周期生产。俄罗斯的种子库位于圣彼得堡和库班等地区，自2012年起，俄罗斯分阶段开展雅库茨克联邦种子低温保存库建设，该库由西伯利亚分院冰缘研究所承建，已成为俄罗斯替代斯瓦尔巴群岛种子库的设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“顿涅茨克人民共和国”也在开展相关工作。为了完成顿涅茨克植物园综合重建计划，该地区今年将启动植物微克隆繁殖实验室（试管克隆），同时对植物园的科研基地进行现代化改造，并建设温室复合体用于植物种植。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在种子产业基础设施、专业人才以及对种子产业发展所需措施的认识方面做出的努力非常明显。对于乌克兰人来说，这是一个异常讽刺的事情：基辅当局长期以来的过失，让人们看到了农业造成了诸多损失。而在实施俄罗斯农业政策的俄占区，其农业能够更快实现恢复。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4cca4eec97a883bd15c3ed9a6ff8cb6f</guid>
<title>特朗普的关税政策，真的悬了</title>
<link>https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2025_05_31_777810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/南极土著】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普政府发布对等关税行政令面向全球征税后不久，我写了《美国国内制约特朗普关税政策的力量》，指出特朗普在美国历史上首次使用1977年的《国际紧急经济权力法》（IEEPA）作为征收关税的法律基础，是一个挺大的弱点，可能最终受到美国法院的掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月28日，美国国际贸易法院裁定特朗普以IEEPA为法律基础加征关税属于行政越权，并正式发布了永久性禁令（permanent injunction），要求政府在10天内（即6月7日前）停止征收相关关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月29日，美国哥伦比亚特区联邦地区法院也对另一起同样针对特朗普关税政策的案件作出了十分相似的判决。法院认为，IEEPA没有授权总统征收关税，不属于“规定美国关税的法律”，相关案件也不应由国际贸易法院管辖。但与国际贸易法院裁决不同的是，哥伦比亚特区联邦地区法院发了初步禁令，但没有全面禁止关税，而是只禁止政府向两家原告企业征收基于IEEPA的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530100952288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《纽约时报》报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际贸易法院的裁决出来后，司法部马上提起了暂缓执行法院裁决的紧急动议，请求联邦巡回上诉法院在上诉期间暂缓执行该裁决。司法部在紧急动议中表示，如果联邦巡回上诉法院不采取行动，司法部最早将于在5月30日向最高法院申请暂缓执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个小时后，上诉法院发布的命令批准对美国国际贸易法院的裁决实施“立即行政暂缓执行”。但这个命令没有完全满足司法部的要求，司法部要的是“长期暂缓执行”，但上诉法院给的是“临时暂缓执行”，好让它有机会去审查司法部的动议，裁定是不是要给“长期暂缓执行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因如此，这个“临时暂缓执行”有效期只能持续到法院就司法部的“长期暂缓执行”动议作出裁决。上诉法院的命令设定了进一步提交案情摘要的时间表，要求原告方（包括小企业和民主党总检察长）在6月5日前提交反对司法部请求的摘要，并给予政府至6月9日的时间撰写答辩状。巡回上诉法院可能在案情摘要提交完毕后的任何时间作出裁决。估算下来，“临时暂缓执行”有效期可能至少要持续到6月中旬。接下来不太确定的是，司法部会不会因为上诉法院没给“长期暂缓执行”继续向最高法院提交动议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不论如何，上诉法院的这个命令意味着从今天起到至少6月中旬，基于IEEPA征收的10%基准关税、对各国的对等关税、对中国的20%芬太尼关税、对加拿大和墨西哥的25%芬太尼关税暂时又恢复了执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/30/20250530100324586.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普上任后，美国平均税率飙升至27%&lt;span&gt; 彭博社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读了一下国际贸易法院发的49页的裁决。这是一个关于IEEPA总统权力边界的经典案例。此案法院审理的核心问题，其实就是一句话：总统有没有权力绕开国会、动用IEEPA来征收全球性或报复性的进口关税？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，法院的回答非常清楚：没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理由也不复杂，归根到底就是因为美国宪法把征税权力明确交给了国会，而不是总统。总统即使是在国家宣布进入紧急状态的前提下，也不能随便用IEEPA来做国会才有权力做的事。法院认为，如果IEEPA真的被解释成可以让总统在任何时候、出于任何理由，对任何国家征任何关税，那就等于是在用一个普通法律，把宪法规定的权力转交给了总统。这种理解不仅违背了宪法对权力分立的安排，也给了总统一个随时可以开启“经济战”的按钮，完全绕开了民选的立法机构。这是法院无法接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，法院主要分析了两个涉及IEEPA解释的关键问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、IEEPA里的“阻止或禁止进口”这几个字，是不是等于“总统可以征税”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据IEEPA的原文，美国总统可根据其制定的法规，通过指令、许可或其他方式，采取以下措施：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查、规范、指示并强制、使之无效、撤销、阻止或禁止与任何外国或其国民拥有利益的财产有关的以下行为：获取、持有、保留、使用、转让、撤回、运输、进口、出口，或进行交易，或行使与之有关的任何权利、权力或特权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
......
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
政府认为IEEPA明确说总统可以“阻止或禁止进口”，这就等于是说授权总统可以征收关税了，但法院认为，这种语言太模糊了，根本达不到“明确授权”的标准。除非国会清楚地写出来“总统有权在这些情况下加征关税”，否则不能假设总统有这个权力。这是“非授权原则”和“重大问题原则”的基本要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是关税这种问题，不是一个边缘事务，而是牵涉到整个国家经济和对外政策的重大决策。法院援引过往判例明确表示，如果某个行政行为具有“重大经济或政治影响”，那国会必须要明确授权，而不能靠总统自己“理解”或“判断”去兜底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府方面试图反驳说，IEEPA在文本上已经足够限制总统的权力，比如总统必须先宣布国家紧急状态，并且权力使用对象仅限于外国或外国人拥有的财产。但法院指出，这些限制仍然不足以让人相信IEEPA授予总统的是一个“征税”的权力，特别是在全球范围内普遍征收报复性关税的情况下，缺乏国会制定的具体税率、时间限制、对象范围等细节安排。这种“无限制式”的权力，早就超出了IEEPA本来的紧急应对功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这种全球或报复性关税其实并不是总统第一次尝试用紧急权力去做超出原意的事。法院特别回顾了1971年尼克松总统在Yoshida II案中征收进口附加税的先例，当时虽然也引用了《贸易法》中的紧急授权条款，但法院指出，那些关税是有明确的对象和期限限制的，还受《关税表》约束，不像这次这样广泛而无限。法院强调，在Yoshida案中就已经提醒过：不能让总统靠一句“紧急状态”就随便征关税，否则整个国际贸易制度就成了总统一个人说了算的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理与国际收支逆差相关的关税问题上，法院特别强调了1974年《贸易法》第122条的重要性。这条法律专门设立了总统如何在“非紧急状态”下对国际收支逆差采取措施的合法路径，包括征税上限为15%、最长不得超过150天等严格规定。而IEEPA本质上是一个“紧急状态工具箱”，原意是用来冻结敌对国家资产或者中止资金往来，而不是用来取代《贸易法》的功能。如果总统能用IEEPA来规避《贸易法》的这些限制，那等于就是“走后门”，违反了国会原本设定的程序和权力平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/30/20250530100528317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国会大厦&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、以“打击芬太尼等毒品贩运”为理由，对墨西哥、中国等国商品加征的关税，是不是IEEPA说的“应对异常和特殊威胁”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据IEEPA，总统的IEEPA权力只能用于应对符合以下条件的“异常和特殊威胁”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(1)该威胁全部或大部分源于美国境外；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(2)该威胁对美国的国家安全、外交政策或经济构成威胁；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(3)总统已根据本法第1621条宣布其构成国家紧急状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
......
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
法院在这里指出一个非常关键的点：“应对”这个词不是一个模糊的外交术语，而是有实质性含义的。你说是“为了应对威胁”征税，那你就得证明，这个征税行为和你要解决的问题之间，有一个清晰的、直接的因果联系。比如说，加税可以减少毒品流入，或者能让对方政府在法律上采取措施配合。但在贩运关税这个例子里，加税对象是合法商品、合法贸易渠道，而芬太尼之类的毒品恰恰是通过非法走私方式流入的。所以，征税和“毒品威胁”之间，根本没有直接联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更离谱的是，政府自己也承认，这些关税的目的不是直接解决问题，而是为了“制造谈判筹码”，希望通过让对方感受到经济压力来逼他们做出改变。这种“以税为压”的方式也许在外交上听起来合理，但在法律上完全不合格。IEEPA要求的是“为应对异常和特殊威胁”，而不是“为了让别人去应对某种威胁”。也就是说，不能把“筹码”理解为“应对”。法院认为，如果“应对”可以被解释为“间接制造压力”，那总统就可以用IEEPA做任何事，而IEEPA原本所设的限制也就失去了意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
判决还反驳了政府提出的“政治问题原则”。政府试图说，这种外交、安全层面的问题属于“政治问题”，法院不该插手。但法院明确回应：本案并不是在评判总统的外交策略是否高明，而是在判断总统是否依法行使了他手中的权力。法院有责任解释法律文本，判断总统有没有在法定范围内行动。这不是“政治干涉”，而是美国宪法赋予司法机构最基本的职责——防止权力越界，保障法律规则的稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院也指出，如果接受政府那种解释方式，那么总统只要说一句“我这是为了应对威胁”，不管怎么做都合法了。今天是关税，明天可能是冻结国内账户、禁止民企和外国交易，哪怕这些行为本身与威胁无关。这显然不可能是国会在制定IEEPA时的本意。IEEPA并不是一把随意挥舞的大锤，而是应急情况下的一把螺丝刀，用得不当，就不是修复问题，而是破坏制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院最后引用的十九世纪斯托里大法官所说：总统的权力，必须来自法律，而不是他自己的判断；法院的职责，是解释法律，而不是顺从权威。这正是美国宪政制度之所以历久弥坚的关键所在。得出的结论也是明确的：IEEPA不授权总统征收全球、报复性或贩运相关的关税。这些行政命令缺乏明确法律依据，也没有满足IEEPA中“应对异常和特殊威胁”的法定标准，因此属于越权行为，相关关税令撤销，并永久禁止其执行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e98e3cc4dda17e82ec4859f6c776d77</guid>
<title>马斯克挥一挥衣袖，带走了什么，留下了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mengweizhan/2025_05_31_777808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孟维瞻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克离开白宫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这是一个早就预定好的结局，但在他和特朗普两人关系热火朝天的时候，大家不是没有想过另一种结局。当然，也有很多人在期待，两个人如胶似漆的蜜月期之后是否会反目成仇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今看来，虽然说不上是反目成仇，至少也是话不投机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临走时，马斯克向媒体抱怨道，“联邦官僚机构的情况，比我想象的要糟糕得多”，DOGE成为了华盛顿的“替罪羊”。除了不同意特朗普的关税政策外，他对刚刚通过不久的大规模税收与支出法案也表示不满，认为“它不仅没有减少预算赤字，反而增加了赤字，还削弱了DOGE的工作成果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克在白宫的日子虽然短暂，但他的影响却不可忽视。他带走的，除了对联邦官僚机构的不满，还有对科技创新和自由市场经济的深刻改变。他留下的，则是一个关于科技巨头如何在政治舞台上发挥作用的深刻思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“科技工业复合体”的兴起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“科技工业复合体”的理念渊源，可以追溯到二战后美国“政府—产业—学术”协同创新体系的建立。与传统“军事工业复合体”主要围绕企业和个人私利运转不同，“科技工业复合体”以国家利益为核心驱动力，由白宫、国会和高科技企业组成新的权力铁三角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530161708465.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普就职典礼上，科技大咖群集，图中右起特斯拉首席执行官马斯克、谷歌首席执行官皮伽、亚马逊创办人贝佐斯及其未婚妻桑契斯、Meta首席执行官查克柏格及其妻子普莉西拉·陈。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个结构中，科技企业不再仅以短期商业利润为唯一目标，而是愿意为国家战略牺牲部分眼前利益，和政府共同谋划长期的技术优势。除了马斯克之外，雅各布·赫尔伯格、大卫·萨克斯等人也通过旋转门进入政府关键岗位。这种高度协作使政府决策层拥有更强的科技专长和决策能力，政策执行也更加灵活高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在价值实现路径上，“科技工业复合体”主张通过技术创新和产业升级来增强国家实力，而非依赖传统的地缘扩张或军事征服。其信念是：未来大国竞争胜负取决于前沿科技领域的突破和产业化能力，科技创新不仅可以帮助企业开拓新市场，更有可能成为提升美国国家实力的战略资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技工业复合体推动的项目（如“大规模AI基础设施建设”等）旨在巩固美国技术领先地位，以和平竞争手段实现对竞争对手的战略压制。科技工业复合体并不希望让美国与对手发生战争，而是合理划分势力范围，希望创造稳定的国际环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“军事工业复合体”的运作则建立在庞大的国防预算和利益链条之上：军工企业通过游说和政治献金影响国会拨款，政府高官和军火商之间人员流动频繁，在推动军事项目和对外干预中形成了稳固的利益共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，军工集团追求自身经济利益最大化，倾向于鼓吹和夸大外部威胁，以确保源源不断的军费和武器订单。这种利益驱动使军事工业复合体更乐于参与乃至主动制造地缘冲突，并为美国设立假想敌、渲染大国威胁，来裹挟美国对外政策朝战争方向倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过输出战争与不稳定来维持霸权，是军事工业复合体惯用的策略。战争不仅巩固美国的全球军事存在，也成为其获取利润和吸引资本回流的手段，由此形成一种恶性循环，即制造危机—军火盈利—巩固霸权。在这一模式下，美国国家安全战略往往与武力干预紧密相连，通过军事存在和干预在全球建立不对称控制地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“科技工业复合体”和“军事工业复合体”代表了截然不同的国家安全观和全球战略取向。科技工业复合体倾向于通过和平时期的技术竞争来实现对战略对手的压制，其核心是在不直接诉诸武力的情况下，确保美国的领先地位和安全利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府在科技精英的参与下，对外采取更复杂的“竞争性压制”策略：例如加速主导国际技术标准和治理规则，限制对手获取尖端技术和市场机会，注重提高美国自身科技实力而对盟友缺乏信任，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种战略思路将关键技术领域视作大国博弈的新战场，强调以创新优势和制度规则将潜在对手锁定在下游，从而在“看不见硝烟”的竞争中达到类似于传统战争胜利的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，军事工业复合体秉持的是一种基于硬实力的安全观，更加依赖直接的军事威慑和干预来实现美国对全球事务的掌控。其特点是在面对国际挑战时优先考虑军事选项，通过海外驻军、武力打击或政权更迭等手段来维护美国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，军事工业复合体推动下的安全策略往往容忍乃至欢迎一定程度的国际紧张，因为冲突本身既证明了维持高额军费开支的必要性，也使美国可以借机强化对盟友和地区局势的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事工业复合体的利益诉求，与民主党右翼和共和党内部新保守主义者的理念是一致的。冷战时期和冷战结束之后的最初十几年，这种路线一直奏效，但是在21世纪第二个十年已经无法延续，美国民众无法从中得到实惠，国家从中获得的收益远小于支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530161909392.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这张照片成为特朗普和马斯克关系的经典注解&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“技术加速主义”的盛行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克在特朗普政府推动的这场改革，是美国历史上少有的由科技企业家主导的行政机制改造实验。其理念源自一种新兴思潮——技术加速主义。它主张通过私营部门与政府的合作，提升美国在战略产业上的自给能力，通过改变社会结构激发全民的创新热情和创业精神，使得美国在新一轮科技竞赛中保持领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，美国联邦政府被视为“过时低效的机器”，必须以雷霆手段引入人工智能和大数据等技术，削减臃肿机构，实现政府决策的高速运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“技术加速主义”明显是在仿效与借鉴中国的政治经济发展模式。马斯克多次公开赞赏中国的制度效率和发展成就，认为美国在很多方面正被中国赶超。他将中美差距的缩小归因于美国国内繁冗的官僚体系。他直言，美国安全环保标准和劳工成本只能解释中美差距的一小部分，“真正根本的原因是指数级增长的官僚主义，以及按项目抽成的自私咨询业，这些因素最大化了建设成本”。他认为中国高效的基础设施建设体现了良好的治理能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体治理手段上，马斯克的很多做法中国人都似曾相识，与中国传统治国思想不谋而合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国的“举国体制”与集中资源办大事的理念，常被认为是重大工程成功的秘诀，而马斯克也试图在美国复制这一点——通过政府效率部直接干预资源配置，削减对非重点领域的投入，转而增加对新兴尖端科技的支持和补贴。他推动放松对科技产业的监管，为人工智能、太空、清洁能源等未来产业提供政策优惠，加速颠覆性技术的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举国体制背后蕴含的是儒家“大一统”思想和全民动员理念，这意味着国家目标高于部门和个人利益，需要上下同欲、协调一致地行动。马斯克在美国推进的一系列措施——无论是全国范围内精简机构，还是统筹资源发展科技——都隐含着这种“全局一盘棋”的思想。他试图塑造一个由顶层统一指挥、各方协同执行的高效政府，这无疑带有“举国而治”的色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，马斯克的大规模裁员整顿，与中国政府的精兵简政、强力反腐高度相似。马斯克执掌政府效率部期间，毫不手软地砍掉大量“冗员”和他眼中的低效部门：一次性精简数十万计的公务人员队伍，甚至给上百万官员提供买断退休以腾出机构编制。如此大刀阔斧的机构瘦身，在美国史无前例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，马斯克对制度稳定性和长期规划的重视也深受中国影响。他倡导减少频繁政策更替带来的内耗，主张学习中国设定长期目标、持续投入的策略。他在一次采访中，非常欣赏中国制定五年规划的能力，他也曾多次宣称要为尖端科技制定中长期发展蓝图，以避免每届政府的技术政策朝令夕改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在操作层面的模仿，马斯克的技术加速主义背后，也透出对中国传统政治哲学价值观的某种呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，马斯克批判美国现在的官僚系统低效紊乱，专断而又无能。他主张将权力从“脱离选民的官僚”手中夺回，以重建治理秩序。马斯克这种强调清理积弊、恢复良序的诉求，与中国历代整饬吏治的做法高度相似。类似地，大西洋理事会高级研究员迈克尔·舒曼（Michael Schuman）认为孔子与共和党的各种理念高度相似，主张共和党学习儒家思想，以提高选举能力和执政质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，马斯克流露出的集体主义和爱国意识，也和中国思想不谋而合。他高度评价中国人民的拼搏精神和集体奋斗效率。例如，他夸赞中国工人的勤勉程度“燃烧凌晨三点的油”，直言“在中国有大量有才能且努力工作的人才…他们不仅开夜车，还会通宵达旦工作；而在美国，人们却尽量躲避工作”。这番言论体现了他对集体敬业、吃苦耐劳价值观的认可。现在美国内部有很多人希望重建清教精神，唤醒美国人民的勤劳奋斗意识，但是效果不佳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，马斯克对于技术官僚治国的兴趣，也可以看作对中国政治传统的呼应。当代中国政府中大量官员具理工科背景，被视为一种技术官僚体系的延续。马斯克本人作为工程师，非常推崇专业技术能力在治理中的作用，屡次批评美国政客缺乏科技素养。他曾指出中国的从政者往往受过理工科训练，“对人民更有责任感”，关心人民福祉，在科学素养和务实态度上比美国官员更胜一筹。马斯克欣赏的是一种“德才兼备”的政府，既要有技术理性，也要以民为本。这与儒家推崇的贤能政治以及新中国成立以来强调的“为人民服务”理念相通。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530161836359.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克74岁母亲开心结束中国行连续发文“感谢”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，更引人注目的是，马斯克家庭成员的生活方式选择，也透露出其对中国社会的好感。2024年底，他的母亲高调宣布移居中国上海，并对中国安全便利的生活环境和现代化设施大加赞赏。他的母亲公开表示，中国的城市配套完善、社会治安良好，让她感到非常舒适愉快。她尤其欣赏中国文化中家庭和睦、个人努力与社会共同进步的价值观。相比之下，她直言美国近年来社会撕裂、治安恶化，让她难以适应。马斯克对母亲移居中国表现出充分支持，他曾幽默地在社交媒体上称自己为“荣誉上海女婿”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c41d0c1b625854859c1037bca4276ba6</guid>
<title>中国与南太岛国合作“越界”？“红线”怎么能划到他国领土上</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_05_31_777806.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2025年5月28日至5月29日，中华人民共和国和建交太平洋岛国举行第三次外长会。与会各方就中国同太平洋岛国关系及共同关心的议题深入交换意见，达成广泛共识，并签署了《第三次中国—太平洋岛国外长会联合声明》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对于我国与太平洋岛国的和平合作，美国、澳大利亚等国始终保持警惕和敌视。美澳等国不仅炒作2022年中国—所罗门群岛安全合作协议可能给地区带来的负面影响一事，还对我国军舰前往南太平洋海域正常巡逻演习高度敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月25日播出的最新一期《60分钟澳大利亚》中，澳大利亚主持人针对我国2月派遣舰队在南太平洋演习一事，向清华大学战略与安全研究中心研究员、退役空军大校周波发问，并无端指责“这是一种侵略行为和武力展示”。对此，周波表示，“实际上中国海军的这类航行活动会给你提供一个机会一一如果这能促使你思考，我认为这对你是有益的。”这一段节目在中外网络上引发了广泛传播和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此事，观察者网连线了周波，请他进一步还原当时情况，深度解读中国与太平洋岛国合作对于美澳等国的战略和心态影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话、整理/唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的角度看，我们此时在华举办线下中国—太平洋岛国外长会，希望实现什么样的目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这是中国与太平洋岛国外长举行的第三次会议。由于此前两次成功举办的经历，我们可以认为这一会议已经基本机制化。通常此类机制化会议会采取轮值举办的方式：前两次分别在太平洋岛国举行，此次在中国召开也属正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们通常很少关注这些太平洋岛国，因为我们更多地把视线投向“一带一路”沿线国家。太平洋岛国相比之下规模较小，普通人难以记住它们的名字。但中国的利益，尤其是经济利益，已经延伸到世界各地、无所不在。因此，中国与任何国际和地区组织开展双边或多边会谈，都不足为奇。中国已经召开了与非洲、拉美国家的此类会议，如今与太平洋岛国展开高层对话也非常自然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/30/20250530165609925.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第三次中国—太平洋岛国外长会&lt;span&gt; 外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些南太平洋岛国各有特点，而且中国对它们的援助力度都不小。前不久，我参加了《60分钟澳大利亚》的一期纪录片录制。节目组通过在汤加的采访发现，中国的影响力无处不在。事实上，这种现象不仅存在于汤加，也普遍存在于其他太平洋岛国乃至一些非洲国家，充分体现了中国影响力之广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以能取得如此效果，与中国精准、贴合当地需求的援助方式密不可分：首先中国对这些国家的援助虽多为小规模，却与当地人民需求密切相关；第二，正如王毅外长所强调的，中国援助从不开空头支票，也不附加任何政治条件。这一点也得到了澳大利亚前驻华大使的印证，他在纪录片中也明确指出，中国的援助从未附带政治前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近年来，西方长期在炒作中国与太平洋岛国加强合作一事。尤其是2022年中国与所罗门群岛签署安全合作协议之后，西方宣传机器开始大量宣传“中国威胁论”，试图阻止中国与太平洋岛国的深入合作。您如何看待西方媒体的舆论攻势？这对我们与太平洋岛国的后续合作有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为，澳大利亚方面的担忧是很真实的。我同时与BBC和澳大利亚媒体都有合作，和他们接触以后，我发现BBC的心态相比于澳大利亚媒体更加平和一些。在澳大利亚的采访中，我能感觉到他们的紧张和不安，有点神经质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面我认为有两个原因，第一是，澳大利亚面对中国的力量明显不足，这种不足是天然由物质和力量所决定的。第二是，澳大利亚对中国意图抱有高度怀疑，这与澳大利亚自身的身份定位有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚传统上是一个盎格鲁－撒克逊国家，坚持西方价值观，但是它又身处亚太，而且国内亚太移民众多。虽然此前推进的多元文化政策在表面上为澳大利亚赢得了很多面子，但是也给澳大利亚带来许多国内政治和外交问题。亨廷顿在其著作中，就曾对移民如何改变一个国家的外交政策这一问题有过深入论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但长期以来，澳大利亚将以所罗门群岛为代表的太平洋岛国视作自己的势力范围。多年前我随团访问巴布亚新几内亚。在一次欢迎晚宴上，我注意到不少该国高官的配偶都是澳大利亚白人；而当地土著也以娶澳大利亚人为荣。这一细节，也反映出澳大利亚人会把这些地方视作自己的势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国与所罗门群岛警务合作投入并不多。我的一位朋友当时只带领十余人的小型警务顾问团队前往当地，为当地警方提供维护治安的建议。事实上，中国方面既未派遣大规模警力，也没有军事介入。再者，所罗门群岛警察总监本就是澳大利亚人，他对中国在当地的活动情况一清二楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/30/20250530160440287.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国-所罗门群岛警务合作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但因为中国已不再是“远在天边”的大国，而是近在咫尺的邻居，所以中国与所罗门群岛的普通合作依旧被澳大利亚人认为是“触碰”了澳方的“红线”，被视为越界。在我与澳大利亚电视台录制节目时，就有人直言“中国已经越过了红线”。我立刻反问“这条红线究竟在哪里？所罗门群岛是主权国家，你怎么可能在别国领土上设置自己的红线？”这一荒诞情形毋庸置疑，但这恰恰反映了他们的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚也提到了澳大利亚对我国在太平洋地区的活动尤其上心，作为“五眼联盟”的南太堡垒，澳大利亚的反应对我们未来与太平洋诸岛国发展关系有什么实质性影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为，在中澳关系中，澳大利亚方面想得太多了，这主要源于澳大利亚自身的三重困境：一是身份认同的焦虑；二是独特的地理环境；三是中澳之间大量的经贸往来。这每一个因素都在影响澳大利亚，使得澳大利亚在政策抉择上显得尤为纠结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从安全角度看，澳大利亚作为岛国且地域辽阔，且外部军事威胁对澳大利亚影响有限。历史上，他们更倾向于“出海打仗”，打击别人。一战、二战以来，澳大利亚先后为英国和美国效劳，以此彰显与西方价值观的一致性。然而，面对日益崛起的中国，他们心知肚明：对华军事对抗无异于自寻死路，不可能获得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在之前的澳大利亚节目中，我也根本没想到主持人会提问中澳开战的问题，毕竟中国人一般不会往那去想。在我们的认知中，唯一可能引发中澳冲突的情形，就是澳大利亚军舰在台海或南海挑衅中国或者配合他国挑衅中国，中国不会远涉重洋到澳大利亚门口和他们交战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为主持人提出这个问题的主要目的是提出一个耸人听闻的问题以吸引观众。既然他都提出中澳之间开战会如何的问题，那我就只有说澳大利亚必然会输。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>