<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>13f5b991b5fbe61fc819f7dfabaddd06</guid>
<title>国进民退？我们研究了中国的大企业，发现并非如此</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangTianLei/2022_05_03_637949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;黄天磊、尼古拉斯·贝隆 译/ 观察者网 傅洛拉&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在2021年对私营企业出台了一波监管与限制，被认为体现了一种决定性的转变，将形成让国有企业发挥更大作用的新经济体制。但中国的私营部门真的被压垮了吗？我们进行的一项研究讲述了不同的故事：中国最大的私营企业的扩张速度快于国有企业（SOE）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们收集和分析了十多年来，在中国最大的企业里，国有部门和私营部门所占比重变化的数据。结果显示，中国的私营部门的绝对数，以及在全国最大公司（按收入衡量，或对于上市公司按市值衡量）中所占的比例，相比于2010年的水平均显著增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，应该牢记的是，国有和私营部门之间的区别并不是中国企业格局中唯一的结构性鸿沟。中国共产党试图通过各种方式扩展其在企业界的存在，包括鼓励在私营公司中建立党组织。但股权结构很重要。中国的私营企业专注于利润最大化和价值创造，而国有企业则不尽然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，被广泛用于描述中国经济趋势的话语“国进民退”，并不能代表中国经济发展的主要图景，即使在最近几年都不符合现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国最大企业中私营部门的迅速崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与大多数国家不同的是，中国许多大型企业的股份并未在证券交易所上市交易。国有部门和私营部门都是这样，尽管许多非上市国有企业的大部分活动都是通过其持有多数股权的上市子公司进行的。因此，我们使用了两个部分重叠的中国最大公司排名，对上市公司和非上市公司进行了调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个样本以收入作为公司活动的指标，并按此排序。数据来源于《财富》杂志对其年度“《财富》世界500强”排名的研究，我们从中提取了来自中国大陆的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国公司在这一指标下增长迅速，从2005年排名中的15家（基于2004 年收入）扩大到2021年排名中的130家（基于 2020 年收入）。这些公司的总收入从2010年的2.8万亿美元增长到2020年的8.8万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的员工总人数在2020年为2100万，略低于中国城镇总就业人数的二十分之一，这一比例在过去十年中相当稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究的第二个样本仅限于股票在证券交易所上市的中国大陆公司，上市地通常在上海、深圳、香港和/或纽约，包括阿里巴巴和腾讯等采用“可变利益实体”结构的公司。这种做法可以规避中国对一些特定行业外资所有权的严格规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些上市公司，我们根据年终市值构建了从2010年到2021年的年度百强排名。他们的员工总人数和收入水平明显低于第一个样本。这是可以预料的，因为该类别不包括一些巨大但无利可图的非上市国企，却反而包括了一些高增长的年轻公司，它们有很好的前景但规模仍然相对较小。这些最大的100家上市公司加起来约占中国所有上市公司总市值的五分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些最大的中国公司的所有权涉及各种投资者类别，其中包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·中央和地方（例如省或市）两级的国家政府，直接通过政府部委或部门（如财政部）或间接通过专门机构（如中央和地方两级的国资委）、国家投资实体（如中央汇金公司、中国证券金融公司和国家集成电路产业基金），或兼有商业与投资活动的国有企业（如中国烟草总公司）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·私营企业的创始人和/或其亲属、管理层和企业养老基金；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·私营企业（如阿里巴巴、腾讯等）作为风险投资人；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·外国投资者，如日本软银或泰国正大集团等多元化实体，以及黑石或加拿大养老基金等全球资产管理者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些中国知名公司的所有权模式具有多样性和复杂性，例如中国平安和中兴通讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于研究的目的，我们将私营部门定义为那些按照中国惯例贴上“非公有制企业”标签的公司，国有实体在其中持有不到10%的股本。在国有部门中，我们区分了国家拥有多数股权的国有企业和国家仅持有10%至50%少数股权的“混合所有制企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些定义是从股权出发的，其他不太容易量化的概念则不加处理。中国共产党显然正在努力发展其对中国私营部门的影响力，尽管这种影响力仍然远不如对国有企业的直接影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果说中国在这方面是独一无二的，那就太夸张了。政府对私企施加影响力的事，发生在欧洲、日本、韩国、台湾地区和其他发达经济体的私营部门——甚至也在美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种影响在中国肯定更加普遍，但这些都不能抹杀国有部门和私营部门之间的重要鸿沟。即使在党普遍控制政治事务的情况下，所有权对经济发展的结果也很重要。因此，我们在研究中确认的私营部门的发展，对中国具有结构性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这些定义，图1和图2分别以收入（所有公司）或市值（上市公司）衡量，说明了中国最大公司中私营部门的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/03/20220503074824756.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/03/20220503074850626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图1所示，在最大的公司中，国有企业在收入上仍然占主导地位，远高于其在中国整体经济中的水平。但私营部门的份额一直在稳步上升，从2000年代中期的零，上升到《财富》2021年排名中总额的19%（8.8万亿美元中的1.7万亿美元）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>100d0aca0740241794a6ca9c493744fc</guid>
<title>大家理解“普职分流”的初衷，也请政策制定者再多考虑社会的焦虑</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2022_05_03_637948.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新修订的《中华人民共和国职业教育法》，自2022年5月1日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次修订是近26年首次大修，新修订的版本一经发出，就引来了广泛关注。《21世纪经济报道》率先发表《职业教育法大突破：取消普职分流，明确本科职业教育》一文，将修订法中的“普职协调发展”理解为取消中考后普职分流政策，由此引发了社会讨论和群众欢呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，教育部职业教育与成人教育司司长陈子季很快在新闻发布会上辟谣，说“有媒体和专家把‘普职协调发展’解读为‘取消初中后的普职分流’，这其实是一个误读，误解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/02/20220502173858354.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“取消初中毕业后普职分流”话题一度冲&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上微博热搜第一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中确实存在误会！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的误会在于，《21世纪经济报道》和普通老百姓一样，将“普职分流”等同于“强制性普职分流”，即当前各地强制实施的普职五五分流政策。而教育部陈子季司长对“普职分流”的理解是一般意义上的“普职分流”，即中考后学生自主选择是进入到中职学校就读，还是进入到普通高中就读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
误会之所以会产生，原因应有二：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是尽管我国一直存在普职分流，但由于学生可以自主选择，没有激发社会反映，因此“普职分流”并未作为一个专门的术语进入到广大民众的视野。近年来，因教育部门大力推动普职五五分流，社会对于普职分流的讨论较多，且都是将之作为强制性的政策进行讨论的，“普职分流”由此就成为了“强制性普职分流”的代名词，指代的是当前各地实施的普职五五分流政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，我在读博期间，团队曾经召开过一次非正式的学术研讨会，一位武汉大学的教授在会议上就吐槽过普职分流政策给自己所带来的压力——因为担心自己上初中的儿子成绩达不到前50%而上不了高中，因此要想各种办法提高儿子的成绩，比如自己要去陪读，还要请各种家教补课等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/02/20220502175501424.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时大家都默认“普职分流”指的就是“强制性的普职五五分流政策”。两会期间，多位专家对普职分流提出政策建言，同样是直接使用“普职分流”指代“强制性的普职分流政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是新修订的《职业教育法》第十四条中规定，“国家优化教育结构，科学配置教育资源，在义务教育后的不同阶段因地制宜、统筹推进职业教育与普通教育协调发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《职业教育法》中并未提及“普职分流”四字，而是表述为“职业教育与普通教育协调发展”，并强调在义务教育后的不同阶段因地制宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合两会期间专家们提出的“柔性分流”、“取消中考后的普职分流”等建议，媒体、社会乃至专家自然将这一表述理解为对强制性普职分流政策的反思和纠偏，即不再采取严格的普职五五分流政策，而是能够实行因地制宜的柔性分流和分阶段的多次分流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《21世纪经济报道》的文章之所以能引起群众欢欣，不无道理。近年来，强制性的普职分流政策确实带来了很多问题，学校、学生、家长和学者等各类群体均期盼着能够改变这一政策，有效解决因强制普职分流带来的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，强制分流造成中职学校学位供给不足，导致部分学生失学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，一个县只有1-2所公办中职学校，可供给的学位数量有限。由于普职分流政策推动速度较快，很多地区已经按照五比五的比例进行分流了，但是县政府还没有做好充分准备，导致一些地区公办中职的学位数不够，无法完全解决分流学生的就学问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些学生会选择到外地公办中职就读，一些学生会选择到私立职校就读，但是到外地公办中职或私立中职就读的成本都比较高，有的私立中职学费高达上万元。我的一个表弟，2018年没有考上高中，但是本地的职校教学质量不佳，表叔就将表弟送到外省的一所著名私立职校就读，每年学费高达13000元。而那些没有获得本地公办学校学位，又无法承担高额成本的学生就会选择中断学业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我们调研了解，湖南省某县只有1所公办学校，2021年招收了1763名学生，当地有3所民办中职学校因收费过高、技术不硬导致学生寥寥，大约有1000名学生失学；河南省某县2021年应分流的学生约7000人，但当地职校学位不足，公办中职学校只招收了2100多人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f35434d29f137b8b647406aa1eecc10</guid>
<title>马斯克收购后，推特就是中国传声筒？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_05_03_637947.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰回路转，马斯克终究还是成功收购了推特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于近年来国际形势特别混乱，大型社交媒体一一受到各方“关注”，而马斯克又是个喜欢大放厥词的富豪，因此这项收购案风风雨雨，十分吸引世人目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“日本AV女优账号大举复活”，台湾网民最关注的似乎是这个，害我也跟着关心起马斯克的推特，并将普京的俄罗斯暂放一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台面上，这是一个关于言论自由的新童话。完成交易后，马斯克表示“言论自由是民主制度正常运作的基石，而推特是一个数字化的言论广场，可以在这里辩论对人类未来至关重要的事务。”追随他的8000万粉丝嗨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/02/20220502104445604.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马斯克于4月29日在推特上表达自己对极左、极右的看法&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，动辄以“人类”作为主词的巨贾，早让部分自视甚高的媒体精英不齿，因此纷纷推论起台面下的暗盘，明酸暗讽马斯克冠冕堂皇一堆漂亮话，其实收购推特的目的，还不是为了钱？就是想救特斯拉而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有风言风语直指，马斯克收购推特对中国有利，推特将成为中国施加影响力的国际平台。这个荒谬的指控可不是出于普通酸民或小报，而是亚马逊老板贝佐斯与《福布斯》等知名主流媒体，各方名流要媒从政治面、财经面、文化面三管齐下，为马斯克披上五星旗，中国标签贴好贴满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交部发言人汪文斌被八卦脏水波及，无奈简答“我注意到你很会猜测，但没有任何事实依据”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，是就好了。那么，我们就从言论自由说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白左吃手手，白右开香槟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推特算是白左阵地，民主党支持者账号占多数，因此对于马斯克入主，54%的共和党支持者认为对“社会有利”，相对地，仅7%的民主党支持者表示认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白左惊惧的是，特朗普要回来了吗？种族主义者与攻击LGBTQ的账号要回来了吗？对白左而言，马斯克式的“言论自由”意味着保守派要带着扩音筒回归，毕竟，他多次抨击白左的“觉醒心灵病毒”(Woke Mind Virus)让人类变得卑鄙、残忍又伪善。关于此，上次我已提过，并完全同意马斯克的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，支持内容审核以规范言论自由的主要是白左阵营，捍卫“百分百言论自由”的是白右阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们华人现在一头雾水，怎么白左看起来比较像保守派，白右比较像自由派，与传统印象相反？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不奇怪，只要是在网络战场上互殴的，都是捍卫一己意识形态的保守派，或说是鹰派；真正的自由派，在“左右互殴”白热化的近几年，基本已消失，现在几乎所有美国人都忙着“取消”彼此，讲究包容异见的人已无说话空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，所谓“言论自由”，不过是“战争规则”，白左与白右争抢“基于规则的网络秩序”，无关乎自由，只关乎言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白右反对内容审查，是因为他们始终认为自己的言论遭到无理限制，如果未来哪天换作白左有这种感觉，反对内容审查的就会是白左。所以才说，在这个言论自由童话里，其实没有自由派，只有巩固维护自己价值的保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/02/20220502104940957.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在杀声震天的环境里，谁掌握“规则”，谁就是箭靶，而马斯克的解方是，以法律作依据尽量给予自由发言的空间，并开放算法给大众，以示公平透明。若网民还是不满，就去怪政府的立法不够周延完善，别怪社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这种看似合情合理合法的做法，对白左而言，就是鼓励“国家审查”，纵容民粹，简直反动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么看就知道，反对马斯克，并勤于往他身上贴中国标签恫吓大众的，绝大多数是白左精英，如民主党参议员伊丽莎白·沃伦（Elizabeth Warren）表示收购案“危害我们的民主”。而这群人，一向自诩是自由主义的信众，现在却反对希望扩展言论自由的马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也可以这么说，现在意识到言论自由需要规范的，是以前主张百分百言论自由的白左，但他们仍极力反对国家审查，主张平台经营者应负起全责，因此经营者决不能是白右，甚至不能是“意志不坚”的白左。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很乱吧，这就是现在的美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>908ceff696d82726a247dba82604146f</guid>
<title>“谎言帝国”如何成为西方战争行动的一部分？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2022_05_03_637946.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 子思】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一篇说了，公元1500年之后，凭借不断进行的“军事革命”，欧洲的“浮士德式”民族实际上已经具备了像毁灭美洲原住民社会一样毁灭掉其他大陆的所有非西方社会的能力；从文明的角度看，这就意味着，新生的西方文明在彻底毁灭了美洲的几大原生文明之后，实际上也已经可以通过军事手段毁灭掉所有其他非西方文明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以这一认知作为思考坐标，可以将近500年来的世界历史理解为发生了一个大的转向，西方文明并没有将其他各大文明毁灭掉，而是转向了一种“物质武器与精神武器相结合”（汤因比语）的统治方式，事实上成为了全球事务的主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转向在第一次世界大战爆发之前的1913年达到了一个历史高峰，那一年，仅占世界陆地面积10%的11个西方列强统治了全世界一半以上的地区，全世界57%的人口生活在这些帝国的殖民地版图中，全球经济产出的近4/5由这些帝国所拥有。作为一个文明，它几乎就要大获全胜了。其他几大文明虽然还没有灭亡，但都被它挤到了角落里，不得不通过向它学习并改造自己来勉强维持生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这又意味着，如果不是发生了两次世界大战这种西方文明自身的内爆，这一文明在最短的时间内将所有非西方文明的核心部分摧毁掉，继而在全球实现西方文明的一统天下，理论上讲是完全有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史见证，面对西方文明独有的“物质武器与精神武器相结合”这一组合攻击，在早期阶段任何一个非西方文明都没有招架之术。波兰裔英国作家约瑟夫·康拉德在他1904年出版的《诺斯特洛姆》一书中，让他笔下的旧金山金融家霍尔洛德代表西方殖民主义者们向全世界宣布：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们将会在所有的事情上发号施令——工业、贸易、法律、新闻、艺术、政治和宗教；从霍恩角到苏利斯海湾，甚至超过那里，如果北极有什么值得得到的东西的话。这样我们就有可能把世界上那些遥远的岛屿和大陆统统弄到手。我们要管理这世界上的事情，不管它愿意不愿意。世界对此无可奈何。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
距离1913年整整一个世纪之后的今天，形势完全变了，世界已经不再无可奈何了。由于西方自身的分裂和内乱，不能一致对外，非西方文明中最主要的几个——中华文明、印度文明、伊斯兰文明和东正教文明，都已经通过向西方文明学习也在不同程度上掌握了“物质武器与精神武器相结合”这套本领，在解决了自身生存问题的同时，也都开始逐步实现文明复兴了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是不是说，西方文明从此之后就放弃了彻底征服其他文明的企图，不再指望一统天下，开始要和其他文明和平共处了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果当真抱有这个期望，还是对于西方文明的本性不够了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方文明中的战争冲动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯瓦尔德·斯宾格勒是对西方文明做了最深刻剖析的思想家之一，关于美洲几大原生文明被西方文明一举毁灭这个历史事件，他评论说：“浮士德文化的人与所有其他文化的人的不同，也正在于他的无法抑制的向远方发展的冲动。而且作为最终的手段，将墨西哥文化与秘鲁文化扼杀、甚至消灭掉的便是这种冲动——那随时可供在所有领域中使用的、无可匹敌的冲动。”（Oswald Spengler，1918）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注意，这位思想家说的是“冲动”，没提理性，更没说智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/02/20220502162336937.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;奥斯瓦尔德·斯宾格勒（1880-1936）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，西方文明中的“浮士德文化”是作为一种全新的文化面世的，这种文化不仅与古代中国、波斯、印度等东方文化截然对立，与被它拿来当作自己的“古典时代”的古希腊-古罗马以及古以色列文化也处处相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，看不到西方文明与古希腊-古罗马文明在根本上的对立，就不能理解当今的西方文明。在“浮士德文化”出现之前，世界上没有任何一种文化中的民族，像传说中浮士德这个人物的故事一样，在精神上完成了一个与魔鬼的交易，放弃了心灵上的安宁平静，走上追求世俗权力的无尽征程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在斯宾格勒看来，“浮士德的灵魂想要拥有和必须拥有的东西，不可能由任何缺乏时间长度或地理距离的纯粹瞬间意义的事件来表达”，“它的意愿是无限的”，所以，这个文化中的人永远带着一种冲动——为了自我表达而冲动，为了进行搏斗而冲动，为了其灵魂上对于无限时间和无限空间的渴望而冲动，“它的灵魂消失在未来的远方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要认识到西方文明的独特性，必须要明白该文明固有的这个深层精神问题——它的冲动是无法遏制的，而且是要在“所有领域中”释放的，在地球上、在太空中、在艺术上、在观念上、在知识上、在信息空间……在所有它发现了其中的空间无限性的世界里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而历史上西方所发动的无数战争归根结底是这种永恒冲动的表现形式之一，无论是对其他民族的种族灭绝和文明毁灭，还是“浮士德式”民族内部的互相残杀，其实都不一定出于具体的目的，也不需要是利益计算的结果，往往就是冲动本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁说，“帝国主义就是战争”，也可以说，“浮士德文化”的冲动就是战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谎言与战争的如影随形&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“浮士德文化”的冲动具有动物性，不能自主，在文明人眼中，其外在表现就是十足的野蛮人。野蛮人凭借其在军事能力上的优势，在世界各地攻城略地，并在推翻了原住民社会的政府之后成为新殖民地的统治者。这就带来了如何将自己的非法占领解释为合法统治的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯宾格勒的论述是这样的：通过与其他民族的战争，通过用杀死动物的武器杀人，西方民族得以孕育成长，并获得了内心的强大。于是，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们有了历史上唯一重要的迁徙形式——武士游团（warrior bands）横扫住满了人的国土，那上面的居民原本过着不被打搅的和高尚（undisturbed and upstanding）的生活，却成为了胜利者赃物的一个主要部分。然后，由于胜利者是少数，出现了全新的情况，具有强大内心形式的民族在人口众多但却没有内心形式的民族之上散布开来。而民族、语言和种族的进一步转变则取决于更多的复杂因素。……与所占地区的居民相比，他们人数非常少，只有几千名武士，但是在一点上他们优越于当地人——他们决心成为一种命运而不是屈服于命运。由于他们占有的不只是可居住的土地，而是已经被居住的土地，因此，两个民族之间的关系变成了一个地位问题，迁徙变成了战役，定居的过程变成了一个政治过程。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16f5529acefbf0908515265c41ce75f2</guid>
<title>为什么很多美国人认为马斯克会让推特更“自由”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2022_05_02_637851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇 】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，社交媒体巨头推特（Twitter）董事会一致决定同意以约440亿美元的价格接受世界首富、特斯拉公司的CEO埃隆 · 马斯克的收购请求。这项交易预计会在今年之内完成，但仍需推特公司的股东进行投票以及获得美国监管部门的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）称这一交易“让世界上最有钱的人控制了世界上最有影响力的社交网络”。《华尔街日报》评论道，马斯克的收购“标志着对科技公司最大的收购之一，未来很可能影响社交媒体的发展方向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯克，保守派眼中的自&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;由捍卫者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收购得到推特董事会的同意之后，马斯克强调称：“推特是一个数字广场，人们在这里讨论对人类未来至关重要的问题。”他还表示希望为推特增加一些新功能以提高用户的体验，例如放宽每条推文不得长于280个字符的限制、使算法开源以增加信任、打击水军和机器人账号等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克本人在推特一向比较活跃，他的个人账号目前有8600万粉丝。他喜欢用推特发表观点的一大原因是他和传统媒体之间的关系比较紧张，所以必须借助推特直接和他的支持者（以及特斯拉的股民）进行交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，路透社和商业内幕等媒体发表了几篇对特斯拉看法比较负面的报道。当时特斯拉持续十几年亏损，而且公司屡次没有达成马斯克承诺的生产量，很多财经媒体对特斯拉都有比较悲观的看法。但是马斯克看到这些报道后立刻在推特大骂这些报道是假新闻，指名道姓地批判撰写报道的记者，同事还攻击了基尼科斯联合基金等做空特斯拉股票的机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克用推特作为平台大战媒体，这点和美国前总统特朗普非常类似。事实上这两个人确实也有很多交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克在特朗普当选后曾参与他的战略和政策咨询过渡团队，并于随后正式加入了特朗普政府的商业顾问委员会和制造业委员会。在特朗普宣布美国退出巴黎气候协议之后，马斯克辞去了公职。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/01/20220501161959234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左至右：斯蒂夫 · 班农、埃隆 · 马斯克、唐纳德 · 特朗普（Photo: AFP/Getty）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠疫情暴发之后，特斯拉所在的加州作为民主党把持的蓝州，推出了较为严格的“居家令”等防疫措施，导致特斯拉的加州工厂不能开工。马斯克因为挣不到钱，大骂州政府是“法西斯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在得知此事之后公开表示支持特斯拉无视加州防疫措施强行开工，马斯克在推特对特朗普表示感谢。马斯克反对隔离措施、反对强制打疫苗、反对政府干预的典型右翼（libertarian）立场得到了共和党政客和选民的赞扬。不久之后马斯克甚至把特斯拉的总部从加州搬到了共和党把持的德州。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自拜登上台以后，白宫和特斯拉的关系一直很紧张。去年，马斯克就曾炮轰白宫举行的“电动车峰会”竟然不邀请也不提及特斯拉，尽管特斯拉是美国第一大电动车制造商。两个月前，马斯克再次指责拜登刻意忽视特斯拉公司，而是将更多的注意力放在传统汽车制造商身上，“并谎称通用汽车正在领导电动车行业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次马斯克提出收购推特，福克斯新闻等美国保守派媒体和共和党支持者纷纷表示支持。他们认为如果马斯克成功，保守派就可以更自由地在推特发表观点，很多保守派同志的账号有望被解封，特朗普也能重返推特。特朗普本人支持马斯克收购推特，但也表示即便自己的账号解封也已无意重返推特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在保守派的眼中，马斯克现在成了“伟大的爱国者”“言论自由的捍卫者”甚至“西方文明的拯救者”。《纽约邮报》在一篇文章中甚至说“马斯克收购推特的举动是自1987年里根总统让戈尔巴乔夫推倒柏林墙之后对自由和民主最大的捍卫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于右派的溢美之词，马斯克也做出了一些暧昧的回应。前天，马斯克在推特发布了一则漫画，意思是近年来美国的“左派”越来越极端，自己几年前还算是温和“左派”，现在在“极左”的对比之下已经成了右派。28号，他又发表了一条推文痛批“极左什么人都恨，包括他们自己！”。不过为了防止过于深入地牵涉政治，他在不久后赶紧又发了一条推文澄清自己“也不支持极右”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/01/20220501162118392.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克目前表达出对内容监管的态度是以法律为准，他认为社交平台不应该去删除不违法的言论，即便那些言论可能被某些群体认为有冒犯性或者属于虚假信息，大概有些“无为而治”的意思，这和推特过去这些年的实行的政策有很大区别。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>