<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a1634694fefd8003cb7c42c541195675</guid>
<title>中国理工博士“产量”大的意义何在？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_03_10_629640.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登要与中国“极端竞争”，科技是重要方面。今年1月21日美国政府发布新规，为科学、技术、工程和数学领域（STEM）的外国留学生和专业人士在美国工作和居住提供便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国乔治城大学（Georgetown University）安全与新兴技术研究中心（CSET）的研究报告发显示，2000年美国大学在STEM领域授予博士学位的数目是中国大学的两倍，但到了2007年，中国的理工博士人数超过了美国。在过去十年内，中国培养的理工科博士人数一直稳步增加。根据目前的招生模式，预计到2025年时中国每年的理工科博士毕业生要比美国多将近一倍；扣除国际学生，实际上，中国与美国的比例更接近三比一。这是很重要的转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯定会有人急着指出：中国理工博士的质量不行，数量不等于质量。这不能说没有道理，但有三个误区：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、美国理工博士的质量也是参差不齐的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、理工博士的数量与其说代表研发产出，不如说代表研发投资；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、在大部分应用研发中，人力优势是有用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论科学的重大突破是可遇而不可求的，砸大钱未必能砸出大成果，就像砸大钱未必能砸出大文豪、大诗人、大画家、大作曲家一样。但“可遇”的前提是需要经常在机缘门口晃荡，不在机缘的门口晃荡是肯定抓不住一闪而过的机缘的，更多的人在机缘门口晃荡是能增加抓住机缘的机会的。换句话说，人力优势是有用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应用科技的重大突破则不同，重点常在于理论上已经证明但依然粗略的概念的深化、细化和排除工程实现中的歧路。比如，居里夫人发现了放射性，这是理论科学的突破性发现；费米在芝加哥反应堆实现了可控核反应，这解决了工程实现的门槛问题；但直到奥本海默领导巨大的曼哈顿工程团队，才最后实现了原子弹。奥本海默手下有很多科学家，但更多的是工程师，大部分科学家发挥的也是工程师的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在涉及多学科的应用研究中，团队和砸钱是管用的，可以在最短时间里突破最多的技术细节。科技不是巫术，如果别人已经在实践中证明是可行的，或者在基础理论层面上证明了可行的，这就好比在迷雾中有了指南针，剩下的就是一步一步把路走通。并不是每一条路都能走通的，但既然是可行的，出路就在前方，只要不懈努力、反复尝试，并在尝试中总结规律，最终是走得出去的。人多力量大，摸索的路径多，及早走通的可能性就大，就是人们津津乐道的航空发动机和芯片困境，也是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可以用军事上的兰彻斯特方程进行比照。兰彻斯特指出，在远距离交火时，每一方的损失率和对方兵力成正比，也和己方兵力成正比。对方的枪手越多，己方有人被打中的机会越多；己方人数越多，目标越多，有人被打中的机会也越多。因此，双方的损失率可用微分方程表示为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/04/20220204165758573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中x和y分别为红军和蓝军的战斗单位数量，a和b分别为红军和蓝军的平均军事素质，因此双方实力相等的条件为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/04/20220204165811188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即任一方的实力和本身战斗单位的数量成线性关系，也称兰切斯特线性律。这就是说，如果蓝军平均素质（包括武器、训练等因素）是红军四倍的话，100名蓝军和400名红军的战斗力相同，100名蓝军和400名红军交战的结果是同归于尽。集中优势兵力只是拼消耗，并不占便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近距离集中火力杀伤时，每一个人都在被对方围殴，损失率仅和对方战斗单位数量成正比，而和己方战斗单位数量无关，即
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/04/20220204165823949.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方实力相等的条件变为
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/04/20220204165834637.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即任一方实力和本身战斗单位数量的平方成正比，也称兰切斯特平方律。注意，平方使得人数优势得到放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仍假定蓝军平均单位战斗力是红军的四倍，100名蓝军和400名红军近战后，当蓝军100人全军覆没时，红军仍有
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/04/20220204165921161.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人留下，即损失54人。这就是集中兵力打歼灭战的数学依据。注意：尽管存在单兵素质差距，人数优势的一方的实际损失比人数劣势但素质更高的一方反而还小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑另一个情况，200名蓝军和400名红军交战，双方实力相等：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/04/20220204165932245.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果红军通过战术动作或计策，使得蓝军分成各为100人但互不支援的两半，则红军可以54人的代价先歼灭蓝军的第一个100人，再用346人的剩余力量以64人的代价歼灭蓝军的第二个100人，红军总代价为118人，总战果为200人。这就是“各个击破”原则的数学解释，也是兵败如山倒的数学解释，因为兵败的典型特征是各自为战、首尾不顾，在客观上强化了被各个击破的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比照科技研发的情况，基础理论研究一般以单学科为主，除非特别重大的课题，一般是一个团队对应一个课题，可以类比为远距离对射的情况，因此适用线性律。这里，x为需要突破的研发项目数量，a为平均研发难度；y为科研资源的数量（包括人才和设施），b为科研资源的平均质量。人多当然力量大，但还是拼消耗，并不占便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于应用研究而言，目标确定，可行性已知，但实际问题涉及多学科，需要团队思维，分工合作，深化细化。比如，航发叶片需要材料、热力学、流体力学、制造工艺、维修等多学科合作；每个学科也面向多专业应用，比如，流体力学团队可服务于航空、航发、水动力、内燃机、外弹道、化工、冶金、农田水利、建筑空调等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，应用研究可比照为近距离集中火力的情况，课题和团队都是一对多，适用平方律。换句话说，人多不仅力量大，而且优势通过平方关系得到放大。应用研究还有一点与作战不一样：科研课题是不会机动的，便于分割包围，集中火力，各个击破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，平方律用于科研攻关，敌方的损失率应该理解成难关攻克率，己方的损失率应该理解成人力资源占用率。即使研发项目完成后，还需要善后、精细化和不断改进，还需要占用一定的人力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假定中国的理工博士为美国的2倍，而美国理工博士的质量是中国的4倍。投入到理论研究的时候，服从线性律，中美同行攻克难关的数量相当。投入到应用研究的时候，服从平方律，400名中国理工博士和200名美国同行可以达到相同的难关攻克率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而实际上，中国理工博士的数量真是两倍于美国，但美国理工博士的质量却不是四倍于中国，两倍都是“料敌从宽”了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a397558fa5a81e2b9b665d46c3c469cd</guid>
<title>镍价争夺战背后隐现国家意志，但相关民企应吸取教训</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaochengjun/2022_03_10_629639.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，伦敦金属交易所镍价出现大幅波动，被舆论形容为“历史性逼空”，但形势似乎有了转机，关于今天上期所夜盘开盘前，市场出现青山集团称“将用旗下高冰镍置换国内金属镍板，已通过多种渠道调配到充足现货进行交割”的消息，你能不能分析一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高承君：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个消息本身可信度并不太高，但是作为一个信号，可能意味着事情已经解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么这么说？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高承君：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为如果要用高冰镍置换金属镍板，在理论上可以，但实际操作上不太现实，没有其他企业有这么大的金属镍板产能，国内唯一有足够产能的是金川（即金川集团股份有限公司，甘肃省人民政府控股的中国最大镍钴铂族金属生产企业），但是金川的电解镍产品大多供给贸易长单客户，排产计划早已制定，不可能因为青山遭遇的突发事件影响到正常的生产经营计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但是逼空的一方可能也是虚张声势。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高承君：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，但青山通过向市场释放信息，表示已经找到解决方案，让市场冷静一下，让价格逐渐回归一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，当前镍的高价并不是完全因为逼仓，青山释放这样的消息，对基本面和供需关系没有影响，只是给市场参与者制造一个预期，给那些不懂背后真正的逻辑关系的人浇一点冷水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以释放这样的消息，并不能真正解决镍价高的问题，因为当前在相对高位运行的镍价，既有供需基本面的支撑，也有期货库存低的效应，再叠加俄乌地缘政治危机，使俄罗斯产镍板交割交割受到影响。只有俄罗斯镍板的交割障碍消除，市场的供需大幅失衡才会弥合，这样价格才能降下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/10/20220310084337176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上期所公告截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但不管怎么说，这都是一个比较大的事情，会不会因此对今后的交易规则产生影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高承君：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得肯定会有，第一，伦敦金属交易所（LME）已经增加了10%的涨跌停板限制，还对所有主要合约增加了递延交割机制，当然目前来看，这些是为了缓和当前事件的临时举措，但如果涨跌幅限制长期坚持下去的话，可能是一个对恶意做空/做多行为形成制约的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这次事件能够快速得到解决，很大程度上是因为伦敦金属交易所是香港交易所下属的子公司，背后应有一定程度的中国国家意志。之后，伦敦金属交易所肯定会考虑如何规避这种恶意投机行为，在制度设计上会更加完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对于青山集团这样的民营企业，应当吸取这次的教训，规规矩矩办事，赚该赚的钱，不要有投机赌博心理，实际上青山之前也曾经通过一些手段投机获利，但从长期和全局看，这样容易造成市场价格大起大落，对行业健康发展很不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，我想再谈一下我在一些场合公开分享过的观点，要让期货的功能回归本源。期货本来的目的是为了发现价格，为产业控制价格波动风险提供一个工具，但是现在，恰恰有很多别有用心的投机者（有的甚至来自产业），利用信息不对称和规则的漏洞，制造价格的大幅波动，借以牟取利益，反而造成了价格的大起大落，造成了造成行业的一个不健康发展，这也是全行业都应该吸取的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前，市场上也有消息说，是“国家队”出手救了青山。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高承君：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，我觉得这也有两点重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，像青山这样的民营企业还是会有投机的动机，而国企相对来说，肯定会严格执行期货套期保值的规范，那么，青山这样的民营企业可能一时会取得一些优势，目前在不锈钢领域迅速成为全球第一大巨头，但这不一定会是一个长期格局。而这次事件最终还是需要大家协商一个利益均衡的解决方案，或许还会有第三方参与，最终各取所需，握手言和，可能行业也会找到一个重塑格局的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我国似乎可以借这个机会撬动全球大宗商品的定价权。我国是大多数大宗商品的最大消费国，但长期以来定价权反而在国外，这次眼看对方又要得逞，但我国通过一些博弈手段，已经基本把损失风险化解，这向市场发出一个信号，“你们说了不算，我说了算”，至少这次，价格话语权的天平向中国方面倾斜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然目前只是单个事件，如果我们再通过一些机制和措施，把局面稳定和固化下来，那么，中国也将在铁矿石、煤炭等商品品种上，获得与我们供需能力相匹配的市场话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60ce5691d82ce0dd198ffdf5a50e4168</guid>
<title>如何防止“办一个案件，垮掉一个企业”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangjun2/2022_03_10_629630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是最高人民检察院检察长张军。今天我来参与“最高检亲自答”，就检察机关企业合规改革试点工作回答大家关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业作为市场主体是经济的细胞，企业有活力，经济才能健康发展。习近平总书记多次强调，“市场主体是经济的力量载体，保市场主体就是保社会生产力”“要千方百计把市场主体保护好，为经济发展积蓄基本力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，习近平总书记在中央经济工作会议上又要求“积极推出有利于经济稳定的政策，政策发力适当靠前”。涉案企业合规改革，就是一个立足执法司法工作实际，有利于平等保护各类市场主体，有利于经济持续稳定发展，并且发力靠前的政策导向性举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开展涉案企业合规改革试点，要求办理涉企刑事案件要落实好“少捕慎诉慎押”刑事司法政策，依法能不捕的不捕，能不诉的不诉，能提出轻缓量刑建议的提出轻缓量刑建议，同时督促涉案企业作出合规承诺、积极整改，举一反三、堵漏建制，促进合规守法经营，直接的目的是：防止不当办一个案件，垮掉一个企业；更高的目标是：通过办好每一个案件，积极营造法治化营商环境，促进企业规范发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年3月，最高检部署在6个基层院开展涉案企业合规改革试点。2021年3月起，在总结第一批试点经验的基础上，最高检部署在北京、上海、江苏、浙江等10个省份开展第二期试点工作。目前试点院范围扩大至61个市级院381个基层院。一些非试点省份检察机关根据本地情况，积极主动在法律框架内开展改革相关工作。湖北一企业涉及经营犯罪，检察机关建议公安机关对企业负责人取保候审，并督促企业合规整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/09/20220309143121612.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地方检察官走访了解民企企业法律需求 图片来源：扬子晚报网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;6个月后，经第三方严格评估、确认合格，决定不予起诉。该企业完善内部管理制度，生产经营步入正轨，营业收入、上缴纳税额均大幅增长，在当地新增投资上亿元、带动就业上百人。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对涉案企业做实合规整改并进行客观、公正、有效的监督评估，是改革试点中的关键环节和核心内容。这项工作必须会同各相关部门和专业组织，汇集来自各行业各领域的专业人员协同开展，切实做到客观、中立、专业、公正，促进、确保涉案企业“真整改”“真合规”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月，最高检、全国工商联等九部门共同成立第三方监督评估机制管委会，管委会承担对第三方监督评估机制的宏观指导、具体管理、日常监督、统筹协调等职责，并充分发挥律师协会、注册会计师协会等相关行业协会、商会、机构在企业合规领域的积极作用，形成改革合力。11月，九部门联合下发《涉案企业合规第三方监督评估机制专业人员选任管理办法（试行）》《〈关于建立涉案企业合规第三方监督评估机制的指导意见（试行）〉实施细则》两个配套规定，为第三方机制规范有序运行提供有力制度保障。12月，九部门正式组建了国家层面第三方机制专业人员库，发挥带头示范效应，探索解决各地区专业人员分布不均衡问题，为第三方机制规范有序运行提供有力人才保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2021年12月，10个试点省份共办理涉案企业合规案件608件，其中适用第三方监督评估机制案件327件，取得了良好成效。这项工作作为服务保障经济社会高质量发展，助力推进国家治理体系和治理能力现代化的重大改革创新举措，得到了党中央的充分肯定，全国人大代表、政协委员、民主党派也十分关注支持。中国人民大学、中国政法大学等高校还创新开设涉案企业合规相关课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中共中央关于加强新时代检察机关法律监督工作的意见》明确要求“依法维护企业合法权益”。服务民营企业发展，是检察机关必须担负起的政治责任、法治责任、检察责任！下一步，检察机关将全面总结前两期涉案企业合规改革试点工作的经验做法，部署在全国检察机关全面推开这项改革，并深入开展企业合规立法建议的研究论证工作，适时提出完善相关立法建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f875499d2f1eb90cf6b24bbe5b1ea6e5</guid>
<title>冒着被美制裁的风险挺俄，印度怎么这么“敢”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2022_03_10_629629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：王毅外长在记者会上提到，从强化“五眼联盟”，到兜售“四边机制”、拼凑三边安全伙伴关系、收紧双边军事同盟，美国在亚太地区排出的“五四三二”阵势……主要目的都是为了遏制中国，为何要同时安排这么多套班底？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;现在美国国内在战略上是有点分裂的，民众当下反俄，对中国有点遗忘；但像“印太沙皇”坎贝尔这些精英层就强调，反俄是阶段性的，中国绝对仍是美国的第一对手，对付中国是项长期工作。换言之，美国民众的情绪是冲着俄罗斯的，而精英仍继续算计中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国民众对俄罗斯的态度也有微妙的区别，比较挺特朗普的福克斯新闻等共和党媒体就相对反中，对俄罗斯抱以比较理解的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/09/20220309171849436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要强调的是，不管当下社会情绪如何，美国仍是精英掌握着的国家。所以政策上它始终把中国当主要对手，行动上言行不一，口头说得还可以，但行动非常恶劣。也就是王毅外长在记者会上所总结的，“四不一无意”的表态——美方不寻求“新冷战”，不寻求改变中国的体制，不寻求强化同盟关系反对中国，不支持“台独”，无意同中国发生冲突对抗——始终飘浮在空中，迟迟没有落地；行动上，在亚太地区排出“五四三二”阵势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，美国的这种状态一时半会儿改不了。既然他内心把你当对手，那他面上无论说什么，都带有虚伪成分，对此我们不能抱有幻想，要面对现实，做两手准备，该合作就抓紧机会合作，你要对抗我就坚决斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为何要同时安排“五四三二”班底，可能是美国现在感觉和我们一对一对抗，它完全没有胜算了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年3月22日，特朗普签署一份针对中国的贸易备忘录，单方面对华发起贸易战，至今将近4周年。我们把这场贸易战与上甘岭战役相类比，我们在守，美国在攻，攻了4年没攻下来，没有达到任何目的，一定程度上可以说我们赢了。我记得2018年贸易战开始后，中国有一批人普遍悲观地说“中国必输无疑”，现在看来他们预测错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去4年时间里，以贸易战为切点，美国针对中国还打了一系列混合战，比如有试图中断中美科技联系的科技战，有试图把中国排除在半导体等产业链之外的产业战，有非法拘押孟晚舟、逮捕“千人计划”华裔学者的司法战，有试图污蔑中国的病毒溯源战，有一天到晚造谣污蔑我们在新疆搞“种族灭绝”的舆论战，有搞民主峰会的意识形态战，此外也一直借台湾、香港、新疆、西藏、东海、南海等问题试图损害中国主权和领土完整，国外但凡有一带一路项目，它就煽动当地媒体和NGO去捣乱挑刺。除此之外，还有一些隐蔽战线上的斗争空前激烈，中国在这点上很厉害，只不过没人报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国亲自上场对华打混合战，但总体来看效果不佳，还常被打得鼻青脸肿；知道一对一打不赢，就开始拉帮结伙搞群殴。换个说法，美国号称江湖老大，是一流顶尖高手，而中国在江湖中排名较后，两者交手，结果不相上下，他面子上过不去，现在开始找人帮忙。这做法实际上有点破坏江湖规矩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/09/20220309172228686.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国想搞群殴，至于怎么群殴，当然是希望效率高，怎么方便怎么来，所以要根据特点搞不同组合，也因此有了“五四三二”多种选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美国拉朋友搞群殴也不是件容易的事，因为有些国家现在也不听它的。据我的观察，过去4年里，东盟在中美之间是中立的，韩国和老欧洲也基本上中立。历史上跟美国跑的一些小伙伴现在要保持中立，其实有点伤美国的自尊心。从这意义上来讲，美国的权威没有像以前想象的那么强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上在其他地方，美国的权威也在逐渐削弱。比如非洲，中国现在的影响力比美国的大；拉美是美国的传统“后院”，而中国在当地的影响力正迅速上升；连南太平洋岛屿这一原本被美国绝对控制的地区，中国的影响力也进去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国很多学者经常对中国的国际影响力感到悲观，甚至把“悲观”叫“深刻”、把批评政府叫“良知”，我不知道他们是怎么观察世界的，我觉得最关键的还是要实事求是。我认为我是实事求是的，而事实告诉我，在中美竞争中，中国现在的竞争地位其实还不错。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e0bb89df60f1197bf87f1c55a72e69b</guid>
<title>很少有德国人愿意承认，他们在俄乌问题上确实犯了错</title>
<link>https://www.guancha.cn/GunterSchoech/2022_03_10_629626.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冈特·舒赫，译/观察者网 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情霸占媒体版面两年之后，俄军在乌克兰燃起的战火突然完全占据了德国各大媒体的头条位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了电视上24小时不停的新闻报道、深度分析和访谈节目之外，我也感受到了普通德国人对乌克兰局势的极大关注。为了体现他们同仇敌忾的态度，许多德国人已经把自己的社交媒体封面换成了乌克兰国旗；各种募捐活动和求转发邮件遍布网络；我甚至听到有人提出德国应收留来自乌克兰动物园的“动物难民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/08/20220308153903749.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;局势发展出乎预料&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争爆发至今只有短短的几天时间，很难说这一波社会舆论浪潮到底是如何酝酿发展到今天这个程度的。在德国政府方面，他们直接跳过了往日那种漫长的磋商和辩论，而是在外交和安全领域进行了180度的政策转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国，公共舆论太过强大，即便是经过慎重考虑的政策立场，政府也很难坚持下去（例如，日本福岛核事故发生之后，德国政府就不得不放弃发展核能的原定计划）。这一次，在乌克兰问题上，公共舆论再一次展现了威力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国和欧盟的既定政策是不向存在紧张局势的地区提供武器，更不要说已经爆发军事冲突的地区了。然而，在此次俄乌冲突爆发之后，欧盟已决定向乌克兰提供价值4.5亿欧元的武器援助，德国等欧盟成员国也已表示将向乌克兰提供军事援助。1000套榴弹发射器、500枚防空火箭……人们已经在考虑向乌克兰提供更尖端的武器，比如先进的火炮系统，甚至是战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟有足够的意愿向乌克兰提供军事援助，问题在于该如何把那些武器送到乌克兰军人手中，以及乌克兰军人是否有机会接受培训来使用那些武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，德国早已立法禁止向局势紧张的地区出口武器，但我们的政府一夜之间就修改了法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/08/20220308154425389.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“德国之声”3月3日报道：德国向乌克兰运送防空导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持修改法律的人遍布德国政治光谱的每一条谱线，只有反战的绿党人士和其他零星几位议员表示了反对，当然极左和极右派也都反对德国向外输出武器。不过即便是他们，也都很支持对俄制裁措施，内容包括把俄罗斯部分银行排除在SWIFT（环球同业银行金融电讯协会）国际结算系统之外以及终结“北溪二号”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的公共舆论为何会迅速地发生如此重大且意义深远的转向呢？这一现象是很不寻常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国的观察家们一样，德国人和许多欧洲人对局势的发展都感到很意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们早就知道俄罗斯在俄乌边境集结重兵。俄罗斯此前对顿涅茨克和卢甘斯克两个亲俄地区独立的承认并非毫无逻辑，这一结果有利于终结乌克兰的内战局面。我们看看当时市场的反应就知道了，人们很显然对这一结果是接受的。与克里米亚的情况一样，俄罗斯在俄乌边境集结军队意在占领亲俄地区，而不是吞并整个乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在道德层面上来说，考虑到战争所造成的巨大破坏，入侵任何一个国家都是一种犯罪行为。不过，从过去1000年的人类历史来看，政治家们并不介意这一罪名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国人在描述普京形象时，“强大”“狡猾”“冷酷无情”是常用的几个词。虽然他的“立场是错误的”，不过我们德国人对他的教育背景、人生经历和智慧仍保有几分敬意。一些右派甚至表示很欣赏他的魄力。当德国人在评价一个政治家是否有资格担任总理或外长等重要职位时，他们往往会从“他或她是否有能力与普京针锋相对”的角度来审视那些候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/08/20220308154642911.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;默克尔与普京的一次“眼神交流”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从战略角度来说，如今的局势是出乎人们预料的。不但德国领导人没有料到，即便是一些非常杰出的美国战略家（如约翰·米尔斯海默等）也没有料到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;回顾历史，西方做错了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了理解局势为何会突然升级，我们必须在这里先就我们所能理解的一些问题进行讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做其实是有一点难度的，因为在这个世界上，绝大多数人内心里都是有立场的，要么站在这一边，要么倾向那一边。当然，在俄乌冲突这件事情上，任何人都不能说对一个国家的入侵是正义之举。虽然现在分析这些细节为时已晚，事情已经发生了，可人们还是会被表面上令人费解的现象所吸引，人们总是希望搞清楚其背后的缘由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一切尚未尘埃落定之际，很少有人会费力去理解对方行为背后的逻辑。不过，我们绝不能随便给一个人打上“邪恶”的标签，并因此拒绝思考被打上这一标签的人的行为逻辑。这种做法是禁不住时间考验的，后世的历史学家会站在更高的视角对我们今天发生的一切进行评判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面谈一谈我对当前局势的理解，这些内容是很少有德国人愿意倾听或愿意承认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国、苏联、法国、英国、联邦德国和民主德国就两德统一进行所谓“二加四”谈判的时候，西方承诺北约不会向统一之后的德国以东扩张，不过这一承诺并没有被写入书面条款。虽然谈判的参加者和他们个人的一些记录都证实了这一点，但西方有意“忘记”了这一承诺。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>