<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3f665f7f2d0f1df6fdd73595b9ae83b9</guid>
<title>如果中国以欧美方式完成现代化，你们受得了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2020_12_09_573964.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 范勇鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年谈中国话语、中国学术范式、中国知识体系者渐众，带来40年政治学发展之新风。在这种主体意识高扬的氛围下，以中国政治实践之鲜活、历史积淀之雄厚、人文智慧之深沉，久之必能产生可观成果，树立中国政治思想、政治科学的世界领导地位。当然也存在问题，例如论述应然者多，立足实操者少；高瞻远瞩者易，夯土板筑者难；理念谈得深，方法和路径探索尚浅。最可忧者，这些思考和探索，远远不到所谓“主流”成果之九牛一毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治学的大学课堂、学生论文、学术项目和著作发表中，西方政治学范式仍然处于强势地位。&lt;strong&gt;不少学者对中国学术范式的讨论常常不以严肃的学术眼光视之，导致研究特朗普推特被当成学术、讨论中国模式却被认为是宣传的现象。&lt;/strong&gt;在今天这样一个经历世界性转型的大时代，我们的年青学生，仍被灌输着充斥西方陈旧意识形态的伪知识，无视脚下活生生的时代脉动，殊为怪异。因而眼下提出中国知识体系正当其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何要说知识体系，而不是简单地说知识？不同于对自然世界的认识，人类对社会的认识不可能有纯粹客观而充分的知识，所有的知识都是在有限材料的基础上、在特定时代、由具有主观性的特定头脑所发现的。所以关于社会的知识自然具有“建构性”。此外，社会知识的传播也有赖于结构化的叙事，只有能够形成一套故事、反映出一定意义的知识才容易引起人们的共鸣而获得传播。所以，有意义的知识往往呈现为一种体系，这种体系试图基于某种范式或逻辑来归纳反映了事实的材料。而知识体系的基石，就是作为叙事出发点的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束以降，西方政治科学和意识形态构建起来的政治学知识体系就是基于一系列核心概念，如自由、法治、权利、选举、民主、程序、多元等。改革开放以来，随着西方学术思想和范式大举进入中国，这些概念和知识体系也充斥了中国学术思想领域。如果不能跳出这些概念和知识体系，则中国政治的实质无法得到反映，中国政治取得的进步无法得到承认，中国政治存在的真问题反会遭到掩盖或扭曲，中国政治的理论和实践也将永远脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，中国政治学知识体系建设的第一步就是解构西方政治核心概念（笔者将于另文专门阐述），基于历史、比较和实证研究，提出科学客观的新概念体系。这方面，国内学者已经做了诸多优秀努力。当然，这是一项长期任务，不可能一蹴而就。今日学者所做之努力，均是在各自方向上之突击，虽曰功不唐捐，毕竟尚未形成阵线。唯有假以时日，从者日众，方能如武王《牧誓》所言之“六步七步、乃止齐焉”，形成强大阵容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若试举当前一点不足，则多数研究多倚重于中国古代道统或当代政治实践，部分研究也涉及当代中国与西方政治之比较分析，较少能将人类历史上主要政治制度纳入一炉、纵横比较古今中外、建立历时性和共时性的坐标系、抽演出反映人类政治生活之核心要素的概念体系者。本文试从这个角度提出一些想法和建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;比较：中西政治学统之别&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代政治观念比较意识不强，缺少对政体的关注，特别不重视形式化的分类。这可能是由于中国很早就进入了走向一统的历史轨道，如康有为所说，“中国向者非国，而曰天下”，政治发展具有内在的方向性张力。因而秦汉统一之前出现过的不同政体形式和因素，未引起哲人足够关注，如鲁迅在《文化偏至论》中所说：“无一足为中国法，是故化成发达，咸出于己而无取乎人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自秦汉大一统之后，中国政治即成为当时国人所知世界最高级的政治形态，即便是少数民族政权，也无不借鉴中原政府形式，发生“汉化”。史家的确注意到并记载了各种不同的政府形态：历时地看，北朝、辽、金、元、清等朝代均有独特的制度创造；共时地看，历朝历代均有与郡县制并存的王国、都护、土司、羁縻州县、宣慰、万户、卫所、盟旗、将军、伯克、苗防以及地区性的政教合一等制度。但是这些不同形态的政府形态大多被视为向中原制度演进过程中的阶段性现象，未得到同等重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/08/20201208163903796.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;何尊铭文“宅兹中国”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，地中海世界长期处于小型国家并存的状况，而政体不同是当时人观照自身和别国时得到的一个最直观的印象，因而西方人产生出较强的比较意识是自然而然的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种文化各有利弊。中国政治观念更擅长于思考政治道统、实践智慧及具体的统治技巧，但是除了持续两千年的封建-郡县之辩和清末以降的国体辩论外外，缺少对不同国家制度形式的理论关切。[1]无比较则无抽象，“屹然出中央而无校雠，则其益自尊大”，限制了中国人对制度演化的开放性想像，并导致一恶果：如同缺乏免疫力的人面对瘟疫一般，中国人一旦长期习惯的制度失败，便会无所是从。清末以降的中国人可谓是上下求索，君主/共和、立宪/复辟、总统/议会、联邦/单一、汉地自治/五族共和、苏维埃/法西斯均尝试过，直到新中国成立，才重新回到稳定的制度框架之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政治观念则长于分类和比较，较早形成了政治科学的基础。但是政治生活的复杂性远非形式主义的类型学能够包容，长期沉迷于类型观念也严重限制了西方政治思想，从古典哲学到启蒙思想，再到二战后政治科学，乃至晚近的一些制度史研究，[2]多散发着“得形而忘意”的陈旧气息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今日剧变时代，西方政治学和新闻报道仍然戴着政体类型的老花镜来看世界，把问题都归结为政府形式（津津乐道于民主化等形式概念），习惯于从政体更替等外科手术式方案中找药方，似乎制度只是处于社会生活顶层的可替换标准件，可以用工程学的方法来随意更改。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56894bb5cce0038a1224c4dd91969c79</guid>
<title>澳总理“委屈”？我这么回答澳大利亚朋友</title>
<link>https://www.guancha.cn/Cen-Shao-Yu/2020_12_09_573958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近中澳关系，确实比较紧张，但是有个澳大利亚朋友跟我说，他觉得总理莫里森，还有点委屈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个委屈在哪里啊？因为在事情发生之前，莫里森拍了个视频，把中国的扶贫工作狠狠地夸奖了一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/08/20201208105928757.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月23日晚，莫里森在英国智库“政策与交流”的视频会议上发表演说，提到&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“不会有哪个国家能像中国那样，让更多的人脱贫。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该是期望得到中方比较好的回应吧，没想到等来了赵立坚30日这么一条推特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方的视角看，莫里森这么做确实是挺不容易的。他要研究下中国的主流议程，做点功课，背后可能有高人，甚至是华人指点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我跟澳大利亚朋友说：你应该怎么看这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点，屠杀平民这不是小事情，是战争罪、反人类罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你邻居小孩打碎花瓶，被打一顿，别的邻居可能还会劝，“不要打了，不要打了，差不多就行了”。但如果邻居小孩是杀了人呢，别的邻居会怎么看，怎么想，怎么说这个事情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，这本质上还是一个How dare you的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你中国怎么敢——怎么敢批评我？怎么敢这么回应我？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你中国人怎么敢对我的善意不感动？我为你付出这么多，你没感动过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是一个How dare you的问题，背后是种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，什么是国与国之间真正平等的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你澳大利亚今年大半年，都不只今年，想闹就闹，现在想和好就和好，这真的是一个平等关系吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四点，人权本来就是你澳大利亚所标榜的，对不对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国扶贫体现了人类的生存权、发展权，那也是你澳大利亚本来就应该为之赞赏的，为之赞扬的，说一点东西是理所应当的，何必要在上面寄托太多感情呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我和他说，其实中方应该是注意到这个信号的，但是按照我们的惯例，外交部肯定说我们注意到了什么什么，我们期望如何如何，澳大利亚能够怎么怎么样，把中澳关系拉回正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/08/20201208110501205.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外交部确实是这么回应的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样已经是善意的回应了，至于你这个视频到底是耍小聪明，抖个机灵，还是真的要把中澳关系拉回来，还是要看后面的东西，到底要不要改正错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于那些中澳之间的贸易问题，我们中方提出的时候，都是有理有利有节的，跟你怎么协商，如果最后要撤销什么，肯定也是要有一个有理有利有节的谈判过程，不是说你拍个视频，我就要给你一个大大的拥抱，然后就怎么样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键问题还是那句话，球在澳大利亚这一边，是否真的愿意改正错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样讲了之后呢，澳大利亚朋友觉得可能差不多也是这么回事，也不好再多说什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以呢，跟外面的朋友就是要这样把话摊开来讲，讲清楚到底中澳关系的本质是什么，讲明白讲透就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家，今天我们就到这里。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f80da57106261679b8f88744b37af9e</guid>
<title>批评朝贡体系，不能陷入殖民主义语境</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2020_12_09_573957.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人多了就会有江湖，国家多了就要有国际秩序，当代如此，古代也是一样。当我们谈起古代中外关系的时候，经常会提到一个词：朝贡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，朝贡就是“打肿脸充胖子”；也有人说，朝贡是大国身份的象征；还有人拿今天的国际组织、贸易条约类比古代的朝贡体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，究竟什么是朝贡？为什么中国古代长期存在朝贡的现象？在整体上，我们又应该如何认识朝贡体系？笔者愿就这些问题，谈一谈个人的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝贡首先是政治事件，其关键是明确国际关系，中国是宗主国，前来朝贡的国家是藩属国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为藩属国，这些国家必须承认中国在政治、文化上的优越地位，并且按照中国的要求，在规定的时间派遣使节朝觐，表达对中国的归顺与臣服，具体表现在谦恭的文书、使臣的跪拜礼仪等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对藩属国归顺的政治回报，中国对这些国家的统治政权给与认可，颁发金印、敕书等具有政治合法性的凭证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确定了朝贡视野下的政治关系之后，才会有为人所熟知的经济交流。作为宗主、藩属政治关系的延伸，藩属国在前来朝觐之的时候，必须向中国皇帝进呈本地的土特产，以示恭顺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些外国使节跋山涉水，甚至远跨重洋而来，所带的东西的实际价值并不重要，往往以新奇为主。中国没有什么，他们就带点什么。比如明朝的皇帝喜欢狮子，可中国又没有狮子，于是外藩使者看准了皇帝的口味，既有走海路，也有走西北陆路，经常向明朝进贡狮子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/04/20201204151634680.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;411&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《皇都积胜图》局部  中国国家博物馆藏&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此海陆并进，积极进贡狮子，固然有投其所好，讨好明朝天子的目的，也是为了获得丰厚的赏赐。富有四海的中国皇帝，接受了异域藩属不远万里送来的礼物，当然不能让人家空手而回。包括明朝在内，历代朝贡都存在“薄来厚往”的情况，中国给予的赏赐在经济价值上远高于藩属国的进贡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仍以狮子为例，帖木儿王朝曾经向明朝进贡了一头狮子，得到了三十箱礼物的回报。由于受益太过丰厚，各国热衷于进贡狮子，甚至出现了假冒的“狮子”。成化年间撒尔马罕进贡了两头狮子，却“状只如黄狗”，只不过头大一点，尾巴长一点而已，用今天的眼光看，也许就是藏獒一类的大型犬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种经济上的交往，吸引了人们的注意，直到今天还有很多人抱怨，古代中国在朝贡的过程中吃了太多的亏，白白花费了真金白银，只不过满足了皇帝的虚荣心而已。但归根结底，对中国而言朝贡的政治意义远大于经济意义，主、藩关系的互相认同，是一切有关朝贡的基础，否则就会像清朝时的英国使团一样，无论来得多热闹，不跪下承认中国的宗主地位，只能败兴而归。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ceaab66e185850504ed4b4b2aec3f9a</guid>
<title>只有自由社会技术创新才能蓬勃发展？我错了</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkWarner/2020_12_09_573955.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网·大橘财经讯 编译/周远方 视频/吕栋）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国哈德逊研究所高级研究员斯伯丁（Rovert S. Spalding III）在接受达拉斯联储顾问丹尼尔·布斯（Danielle Booth）访谈时，再次呼吁美国制定产业政策，以阻止中国高科技公司获得“主导地位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他谈到，中国政府主导中国移动、联通、电信公司建设同一张5G网络的做法是经济高效的，华为提供设备搭建网络，并向阿里、腾讯、百度等应用公司收费也是合理的。相比而言，美国在建设移动互联网方面各自为政的做法是低效浪费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890810995944358/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
访谈中特别提到了今年9月底，《华尔街日报》首席经济评论员格雷格的一篇报道，该报道主要内容是美国民主党参议院情报委员会领袖马克•华纳的一些建议。他批评了特朗普政府在对抗中国科技公司方面的政策，并建议美国联邦政府出台产业政策，投入资源扶持本国电信设备和半导体研发企业。不过华纳对中国的认知仍停留在美国“霸权思维”下，以美国之心度中国之腹，这一点值得注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网编译相关报道，以供参考：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/05/20201205173709945.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;443&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当马克•华纳（Mark Warner）在20世纪80、90年代从事电信业务时，他从未过多考虑美国的规则和标准是如何影响全球的——因为这是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我从未意识到，我们为几乎每项技术和创新都设定了如此多的标准，即使它们不是美国发明的，”华纳在本周的一次采访中说，“整个领域都是我们的工程师，我们拥有最好的学校，拥有大多数的头部公司。如果这被认为是一种优势，我们对此曾经有些怠惰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，作为参议院情报委员会（Senate Intelligence Committee）副主席、民主党领袖，华纳认为中国正在侵蚀美国的技术优势，这对美国在内政外交中贯彻的价值观构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华纳对当时美国政府的反应也不满意——无论是（奥巴马）前任政府的放任态度，还是当前政府反对TikTok的那种“古怪、反动”的做法，都是不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年中，华纳发表了一系列演讲，他已经制定了另一套策略：制定标准，防范中国介入造成不可接受的“国家安全风险”；在海外争取盟友；注入必要的资源，在西方成立能够替代中国企业的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华纳在一次演讲当中承认，他曾经认为，通过与世界接轨，中国将在经济和政治上实现“自由化”，因为“只有在自由社会中，技术创新才能蓬勃发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“像很多人一样，我错了，”他直言不讳地告诉民主研究所（NDI），“相反，中国已经证明，在他们的体制下，尖端技术的发展和使用，以及经济扩张确实是可能的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华纳是这样描述中国战略的：首先，一边鼓励国内竞争，一边阻断国际竞争，直到出现一个国家领先企业；然后，利用国家资源开拓海外市场；再瞄准那些制定标准的国际机构（只有国际标准才能保证不同制造商的设备协同工作），从手机、人工智能到面部识别都是如此。通过这种方式，中国价值观将融入全球技术应用，而非美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华纳曾参与共同创立Nextel无线网络公司，作为一名前电信行业投资者，他直到今天仍自称“技术员”。华纳知道，只要有技术，市场就可以被一家公司或一种标准独占，而竞争对手只能逐渐衰落。尽管特朗普政府全力限制华为（Huawei Technologies Co.），但据市场研究公司戴尔奥罗集团（Dell &#x27;Oro Group）的数据，华为在全球电信收入中所占的份额仍持续攀升，今年达到32%，而其主要竞争对手瑞典爱立信（Ericsson AB）和芬兰诺基亚（Nokia Corp.）的份额则持续萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们知道，如果华为能够获得50%的全球市场份额，就会让爱立信或诺基亚陷入困境，从长期潜在可能来看，两者都会陷入困境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/05/20201205171020393.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华纳警告说，随着中国技术实力的进步，它“大规模”压制不同意识形态的能力也在增强，并将这种压制输出到海外，最终挑战美国在经济和地缘政治方面的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华纳对此提出几个应对措施。首先，不仅是美国联邦政府，所有利益相关方都必须参与。沃纳和北卡参议员理查德·伯尔（Richard Burr）曾让情报官员向大学、企业和亚裔美国人社区领袖宣讲中国为获取美国人的专业技能和影响海外华人所做的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加过会议的匹兹堡大学校长帕特里克·加拉格尔（Patrick Gallagher）在接受采访时表示，参议员们传达的信息是，“事情正在起变化，他们对中美关系有新的担忧”，例如，国际学术合作可能带来过去不存在的风险，“对很多研究人员来说，这是一个令人震惊的转变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国需要明确的安全标准，规定美国的公司和研究人员可以与中国实体开展多少业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，美国必须说服尽可能多的盟友签署网络协议，涵盖安全、防范社交媒体滥用、技术标准和许可使用的共同原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华纳表示，特朗普政府使用的战术没有章法（haphazard），只能孤立自己，无法吸引盟友。他把有关TikTok的收购谈判称为一种“典型的不透明”。他在采访中问道，为什么特朗普的支持者甲骨文（Oracle Corp.）现在成了首选竞购方，而不是微软公司（Microsoft Corp.）？财政部发言人则对此拒绝置评。他说，美国用“国家安全威胁”作为借口，向盟国征收钢铝关税，这是在滥用“国家安全威胁”概念，透支自身信用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，为了确保能够生产出跟中国一样好的设备，美国可能不得不制定产业政策，尽管这种政策经常被批评为“扶持强者（picking winners）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华纳已经发起一项两党法案，为一家开发电信设备的国际财团和一家半导体研发企业提供资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多企业无疑会认为华纳的前景过于夸张，中国可能也不会对此不闻不问。在指责中国以国家援助和歧视性政策破坏全球贸易规则之后，美国实际上是在效仿中国的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华纳并不否认这种风险。他说，美国及其盟友的目标应该是“只从拥有法治体系的国家购买产品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>819027cecd371049a8dce3452db718f0</guid>
<title>后工业化理论有问题，尽管很符合全球化理想状态</title>
<link>https://www.guancha.cn/Qianchengdan/2020_12_09_573954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/08/20201208173806973.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;钱乘旦教授&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/钱乘旦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一战和二战对全球化的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们一般认为全球化出现于第二次世界大战之后，我认为起源最早可以追溯到地理大发现时代。在地理大发现之前，世界上各地区、各国家、各民族之间彼此很少有联系，或者不联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十五十六世纪交接时期，葡萄牙、西班牙开启大航海之后形成了世界贸易。用马克思的话讲，“历史成为世界史”。我们有段时间只关注马克思关于社会形态由低级向高级的纵向变化，但没有重视马克思对于历史横向转变的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着英国、法国、西欧、北欧等国家进入地理大发现的历史性运动，海上扩张殖民活动最终形成各个世界性大帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帝国的出现将整个地球划分成若干个势力范围，比如英帝国和法帝国。这个阶段是走向全球一体化的非常重要的过渡时期。帝国自身是封闭体系，在宗主权的思想和指导原则之下，宗主国和殖民地形成经济和贸易圈。在这样的封闭体系中，宗主国是中心，殖民地处于边缘。边缘向中心提供原料、市场、劳动力，中心是技术中心、资本中心，也是帝国范围内的经济中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的态势从十五十六世纪开始，一直发展到十九世纪末二十世纪初，整个世界格局已经在向全球一体化方向发展，但存在障碍。障碍在于，资金、资本、人员、技术在帝国内部自由流动，但帝国之间存在“围墙”，彼此防范，甚至对立、对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次世界大战就是六个帝国之间的战争，协约国是英帝国、法帝国和俄罗斯帝国，同盟国为德意志帝国、奥匈帝国和土耳其帝国。十九世纪末二十世纪初，世界被帝国瓜分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次世界大战结束后，这六大帝国中的俄罗斯帝国于1917年被革命党推翻，形成苏维埃国家。奥斯曼帝国完全碎片化，留下破碎的中东。奥匈帝国解体出现东欧一批国家。德意志第二帝国消失了，填补其空位的是魏玛共和国。一战整体上改变了从大航海以来所形成的西方列强瓜分世界的帝国式的全球分割，全球一体化向前迈进了一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战使帝国地位严重动摇，二战则给殖民体系更沉重的打击，再过二十年，整个帝国体系全部瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大英帝国瓦解的过程中，英国人仍试图维护苏伊士运河以西的帝国范围，曾经想以非洲为中心建立第三英帝国，但没能成功，被美国、苏联联手破坏。苏伊士运河事件对英国打击非常严重，对英帝国几乎是毁灭性破坏。丘吉尔当时设想的英国以帝国为基础形成世界三级格局的幻想也随之破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法帝国在上世纪60年代彻底解体，标志是越南战争、阿尔及利亚战争，法帝国轰然崩塌。跟英帝国解体后形成英联邦不同，戴高乐政府几乎在一夜间放弃殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后尽管帝国体系完全瓦解，但全球一体化仍然不可行，因为二战结束后形成了美苏两大阵营对峙的格局，两个阵营相互对立，彼此隔绝，进入冷战时代。这样的局面因苏联解体而发生改变。以美苏两大阵营的冷战为中心的雅尔塔体系宣告终结，为世界真正的一体化创造了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二战后美国领导全球化进程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上讨论全球化，指资本、人员、科学技术不受阻碍地在全球流动。我主要讲的是经济全球化，没有涉及到文化和政治方面的问题。苏联解体以后，再加上一些国家的改革开放，出现了全球化趋势，互联网的出现对信息的全球流动起了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化的态势以及相关的概念、理论阐释风靡于世。但不可否认的是，这是美国主导的全球化。可以追溯到一战结束，当时的美国总统威尔逊在巴黎和会上提出一整套方案。作为当时世界第一大经济体，美国的物质实力无可置疑，威尔逊想要建立由美国领导的国际联盟。但他的梦想并未实现，威尔逊没有在美国国内得到足够的支持，当时美国人没做好思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了二战时，美国人做好了充分的思想准备，准备好要领导世界。而且二战后，全球一体化的客观条件也已经具备，这时美国开始领导全球化的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济角度来讲，布雷顿森林体系建立了以美元为中心的国际货币体系，这是美国掌控全世界的基本秘诀。美国之所以能够在半个多世纪的时期内独霸世界成为强大的帝国力量，我认为是由于三大霸权——美元霸权、美军霸权、意识形态霸权。意识形态霸权在二战后形成世界话语权，美国的各种理论让人们以为是绝对真理。比如，弗朗西斯·福山提出的历史终结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立美元霸权所使用的布雷顿森林体系，建立了以美元和黄金固定比价为基础的金本位制。美国通过美元霸权掌控世界金融，并建立国际货币基金组织和世界银行等机构。美国在这样一种全球化的过程中得到最大利益，因此美国非常乐意推动全球化，并从中占据最大份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;后工业化理论存在现实悖论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与全球化现象紧密相关的是后工业化理论。后工业化指服务业的产值和就业超过工业和农业的一种发展趋势。按照这种理论，人类近代生产方式发生过两次根本性革命。第一次从农业经济转变为工业经济，农业生产形态转变为工业生产形态。从英国工业革命开始，整个世界都走向这种转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次转变发生在二战以后，工业的生产形态、生产方式向后工业生产方式、生产形态、阶级形态转变。标志是第三产业取代第二产业，成为国家主导的经济形态生产方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照人类不断进步的说法，第一次转变，工业取代农业，第二产业取代第一产业，是人类进步，第二次转变也是进步。但我不这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实角度看，美国、英国、北欧等发达国家，分析其经济结构的数据，后工业化理论是成立的，但问题出在第三产业上。第三产业即各类服务或商品。和普通老百姓理解的餐饮、家政不同，第三产业还包括金融业、商务服务、公共管理、咨询等部门。最重要的是，服务本身并不生产，而是服务于实体经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个国家以第三产业为主，是高生活水平的体现。但事实上，类似吃用穿等日常生活品的生产都被发达国家转移到了发展中国家。发达国家的第三产业成为主导，并以此控制了世界一体化的经济活动的源头。华尔街控制整个世界资金的流动；大量中国造的产品，其高端技术的源头不在中国，全球生产也被发达国家控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果以第三产业为主的国民经济结构是一种进步，那么实体经济该如何存在？&lt;strong&gt;少数发达国家以第三产业为主是可行的，但全世界不可能以第三产业为主，不能放弃实体经济，并且要加强实体经济&lt;/strong&gt;。美国也意识到这一点了，从奥巴马时代开始提出制造业回归美国，“美国再次伟大”的重要内容即制造业回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为后工业化理论有问题，尽管后工业化理论符合全球化理想状态。从全球化理论来看，每个国家利用自己的资源优势组合并设计经济，发达国家掌握资本和高端技术，不发达国家提供人力和资源，全球化和后工业社会的理论是配套的。但这种状况造成了相当严重的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>