<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5bddf1b31d4c28fca6cd2a5b6f454027</guid>
<title>一周军评：中国海军密集行动，真正的“拿敌练兵”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_06_26_646446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，西太平洋上中国海军的一连串海空行动显得颇为密集，不仅有多批次舰机穿越第一岛链，不少的机群在中国台湾省西南空域进行活动，还有舰艇编队在执行外界看来的“绕日航行”。如果将这一系列行动与美国海军在西太的部署行动对照起来，就能看出不少端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国智库“昆西国家政策研究所”6月20日发布了一份研究文章，提出了所谓的“主动拒止”战略，试图用对美军和美国盟友的军事改革，拒止中国在西太平洋越来越强的军事能力。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626090500466.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;剑指外军航母 图源：施洋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真正的“拿敌练兵”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本周的6月23日前后，中国海空力量在第一岛链附近连续进行了多次行动。在海上，中国海军的055型导弹驱逐舰拉萨舰、052D型导弹驱逐舰成都舰以及903A型综合补给舰东平湖舰在早前的6月13日经由对马海峡进入日本海，随后于6月16日左右经宗谷海峡和津轻海峡进入西太平洋，并沿日本东部南下。6月21日，这支舰艇编队穿越伊豆诸岛向西航行。按照正常的航速，这支编队可以在一两天内穿越宫古水道返回东海，但直到6月23日，海上自卫队的沉默表明这一回程尚未发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626093434630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东出的人民海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626100113519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：统合幕僚监部&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月22日，中国海军052D型导弹驱逐舰太原舰、淄博舰、054A型导弹护卫舰安阳舰、舟山舰组成的舰艇编队通过宫古水道南下进入西太平洋，而另一支由052C型导弹驱逐舰西安舰和056A型轻型护卫舰孝感舰组成的编队通过与那国岛与台湾岛之间的水道驶向太平洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月23日，中国海军的两架轰-6J轰炸机和中国空军的一架轰-6K轰炸机经过宫古水道，向东进入西太平洋上空。两架轰-6J轰炸机分别挂载了4枚鹰击-12型超音速反舰导弹和电子对抗吊舱，轰-6K则只挂载了电子吊舱。在日本自卫队发布的航迹图上，在西太平洋上空，三架轰-6各自进行了封闭航线飞行，仿佛一片三叶小草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在当天，解放军在中国台湾省西南空域连续第6天进行了空中的机群演练，仅台军观察到的就有2架次运-8反潜机、2架次空警-500预警机、1架次运-8远程干扰机、10架次歼-16、5架次歼轰-7和2架次轰-6。其中2架运-8反潜机的飞行距离最远，一度到达了台湾东南方向。同样在之前的6月21日，解放军也出动了29架战机进入台湾所谓“防空识别区”，其中1架运-9通信对抗机、1架运-8电侦机和6架轰-6组成的编队也绕过台湾，进入台湾东南空域进行了演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626093507330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：统合幕僚监部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间上高度密集的海空兵力行动，无疑是解放军开展的实战化演训活动的一部分，而除了解放军海空兵力之间的对练之外，6月23日的一系列活动可能还有更重要的“目标”——根据美国海军学院新闻网6月24日的报道显示，6月23日当天，美国海军在西太水域正有多艘平甲板船在活动，其中以“林肯”号航母为核心的航母打击大队在菲律宾以东的菲律宾海上活动，而搭载多架F-35B战机的“的黎波里”号两栖攻击舰则在日本本州岛以南的海域活动。尽管美国海军学院新闻网只在地图上给出了示意，并未具体指出这两个编队在海上的位置，但从解放军的机群从多个方向越过岛链深入大洋的方向，以及鹰击-12理论上具备的数百公里打击距离来看，它们的目标指向无疑都指向“林肯”号和“的黎波里”号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626094416815.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;看我干嘛？ 图源：美军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了空中机群之外，水面舰艇在这一“拿敌练兵”的过程中也扮演了重要的角色。6月24日，在一系列的空海联动结束后，太原舰、淄博舰、安阳舰和舟山舰与今年4月就进入西太的815A型电子侦察船天权星船汇合后，又通过宫古水道回到了东海。这些舰船与绕日行动中的拉萨舰和成都舰一样，构成了在联合区域拒止/反介入作战中颇为关键的一环，即通过对对手大型舰艇编队进行相对近距离的跟踪，及时准确地确定对方作战力量的位置，并引导己方的多种反舰作战武器实施精确打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一战法在冷战时期就被苏联海军长期使用，用于对美国航母编队位置进行实时的定位，并在战争爆发时利用本舰的武器对美国航母发起第一轮打击行动。由于冷战时的技术水平限制，这种被称为跟踪群的小编队在当时需要对航母保持在水天线以内的距离，用对海搜索雷达保持对航母编队的持续跟踪，而且为了确保准确性，跟踪群还需要经常性接近航母编队并用目视进行接触。毫无疑问，这种跟踪行动在和平时期的强度很高，而在战时则基本是有去无回。但在当今的条件下，随着各种侦察手段的增加和技术条件的改善，跟踪群可用的跟踪手段也不局限在水天线以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国海军而言，我军驱护舰上广泛装备的366雷达就能够通过超视距探测模式，对上百乃至数百公里距离上的舰艇编队进行跟踪，跟踪的难度大幅下降，编队自身的生存性也显著提高。这些舰船上携带的远程反舰导弹和体系齐全的防空武器系统，则能够在需要时对对手的外围屏护舰船展开打击，同时抗击相当的敌方反击力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/26/20220626094446901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对距离我国1000公里的敌军航母编队遂行打击 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于与他们汇合的815A型电子侦察船天权星船，则是中国海军在和平时期对海上强敌进行各类电子侦察的另一个重要手段。之前美国海军“林肯”号和“里根”号两个航母打击大队与搭载F-35B战机的“的黎波里”号两栖攻击舰一起在菲律宾海进行“勇敢之盾-2022”大规模军事演习时，天权星船就同样在演习海域附近，担负对美国海军相关电子情报的搜集以及其他情报信息的侦察。这些美军舰船的电子信号和电子特征，反过来又为其他部队发现和识别美军各类舰船并且准确攻击预定目标提供情报保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于区域拒止/反介入作战中颇为关键的反航母战斗而言，其任务本质可以粗暴归纳为发现航母和攻击航母两个主要环节，但在具体的任务执行上，要在广袤的大洋上各式各样的军民船只中通过反复的侦察与核实，准确识别出真正的航空母舰，并在数百甚至数千公里之外发起攻击，同时还要在攻击过程中持续保证对高速行动航母编队的不间断跟踪，以便将攻击力量准确引导到航母附近。从二战中美日两国各种搜寻对手的侦察机，到苏联冷战时期持续使用跟踪群对美国航母进行所谓的“战斗勤务”，持续和准确掌握航母的位置永远是对航母进行打击的必要先决条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了我们这个时代，虽然饱和攻击的能力大为提升，反舰导弹的射程和突防能力也明显增加，从卫星到无人机的各种侦察手段的效能也颇有改善，而航母本身的机动和隐身性能反而没有本质提升，但因为航母战斗群本身战斗力的增长，要在实战环境下准确定位对手的航母战斗群，并突破对手的重重防御，击中并给予对手的航母以重创依然是一件需要多方力量协同的艰巨任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于解放军而言，长期的区域拒止/反介入作战体系构建，意味着我们要在几乎复刻苏联时代的反航母作战体系的同时，利用这个时代先进科技所取得的各种成果对这个体系进行改良。而辽宁舰和山东舰的存在，则标志着解放军在传统的大陆基地之外，开始构建从海上出发的反介入作战力量投射点，而福建舰的下水，则表明在作战力量投射装备的建设上，中国已经接近了我们的战略对手所能达成的水平，并将在装备规模和数量上也实现进一步的追赶。而对于中国的战略对手而言，这种拥有在两个不同领域都构建起足够强大遏制能力的实力，才是他们感到不安的关键因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbd9e09f74b2a9e864c67859dd946e2b</guid>
<title>“那名毒贩很狡猾，伪装成企业家投资办厂…”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_06_26_646419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年“6·26”国际禁毒日，亲赴不为人知的烈士陵园凭吊战友，或托当地群众代为祭奠，已是许多禁毒战线的幕后英雄们的习惯。也有越来越的民众，在中国英烈网网络祭祀平台，为英雄们点上蜡烛或献上一支花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文讲述的，正是那些保护着我们的“孤勇者”的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
烈士们的墓前，摆满了鲜花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为疫情和繁重的工作，这几年，阿南不能亲自到墓地凭吊战友。但他永远记得2017年，在一次搜捕毒贩的行动中，某位战友遭毒贩枪击，中弹倒地，用微弱的声音留下了在世间的最后一句话：“不要管我，快追……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们也永远记得，2020年被封存的那个编号051132。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，阿南驰援边境缉毒工作的时候年仅27岁，还是一个是初出茅庐的愣头青。而发哥这位“老前辈”，当时已在禁毒战场上拼搏了6年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2016年我们市缉毒大队去支援了10位，9位驻扎境外毒品输入境内的卡口，1位在境外潜伏找线索。在那里我们一起拍了很多照片，我们一起爬雪山，一起熬夜办案”，阿南一声叹息，“最可惜的是其中一个好兄弟，也已经永远离开我们了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，他们曾在边境某次行动中一举缴获120斤毒品。阿南对我说：“或许是我这辈子最光荣的事情了。”初入缉毒战场即被委以毒枭大案，使命和责任感让阿南压力倍增。在那次九死一生的追捕中，他们心里只有一个念头：誓死擒凶！最终，警方将犯罪集团改装的越野车逼停，犯罪嫌疑人被一网打尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此役抓获幕后毒贩、出资人及马仔等犯罪嫌疑人十余人，缴获海洛因近120斤。摧毁了一个境内外相勾结，长期向内地走私、运输贩卖毒品的犯罪团伙，切断了一条经缅甸入境内的贩毒通道。当时，恰逢2016年的“6.26”国际禁毒日，此役可谓向禁毒事业献上了一份厚礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年底，离开边境、重回某市缉毒大队不久，阿南得知了边境战友牺牲的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/02/20220602154707446.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“其实我和他只是共同工作过，并不太熟悉。”阿南说。但得知对方牺牲时，远方的阿南等人依旧痛彻心扉。他们也时常怀念“边境10兄弟”中的另一位：缉毒战线过命的交情，都是比血更浓的兄弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记不清缴获多少毒品、抓捕了多少毒贩的还有发哥。甚至当旁人提起他曾办理的一些大案时，他哭笑不得地说：“确实是我办的，但具体情况都记不住了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“具体案件记不住了。但印象最深的，还是抓捕前的忐忑。一系列的未知，会让内心极度不安。”发哥回忆，“但真正开始追击或搏斗了，满脑子只想着怎么把对方拿下，根本容不下其他思考。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，曾有网友在缅怀牺牲的缉毒警察时，悲痛地建议：“应该给缉毒警察们加强火力，遇到毒贩直接枪毙！减少他们的牺牲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，发哥告诉我：“现在装备越来越先进了。不穿肯定危险，但穿着也不一定安全。”在他战友牺牲的那场缉捕行动中，一位警察身穿防弹衣也被子弹击中了锁骨，另一位则被射穿了手臂。“如果全身防护就太笨拙了，那么长的边境线，怎么在山道和密林里追击？近身搏斗时又怎么灵活擒拿对方？”发哥叹口气，总结到：“现实状况，哪有那么理想和简单？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某市搜毒犬训导员裴姐告诉我：“有时候抓捕一个毒贩，必须做到计划滴水不漏，同时还得调用成千上万的力量却不能走漏风声，速战速决才有可能成功。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某一年，为了抓捕和公安部门缠斗5年、长期潜伏在金三角边境地区的大毒枭老卢，斐姐和诸多同志们在深山中蹲守了整整一周。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“那个毒贩非常狡猾，伪装成慈善企业家在边境地区利用村民把风放哨，形成了一个地下堡垒。多年来，他伪装成地方企业家，为村子修建正规工厂、提供就业岗位，在山上修路开渠安装监控，又不断给村民们捐款捐物，蒙蔽了众多乡亲。以至于这几年，那个边境地区一出现疑似警察的外乡人，很快消息就会传到毒枭的耳中。而在山中他早已建成了无数个藏匿窝点及逃跑通道，一有风吹草动就逃亡境外，使得多次抓捕都无功而返。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为了打掉跨国贩毒集团，公安部广泛开展国际缉毒执法合作，连续6年加强与缅、老、泰、柬等周边国家的合作，开展“平安航道”联合扫毒行动。仅“净边2021”专项行动就缴获毒品27吨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e44fdb30b84ef149383817ba2400e63a</guid>
<title>“从精神上站起来”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_06_26_646418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我有一种预感，中国的年轻一代，以他们今天的眼界、三观和才华，有可能通过互联网等手段，开启一场源于中国文化的、震撼这个世界的‘文艺复兴’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“由于受到西方思想和市场经济的影响，我们不少大学变得急功近利。比方说办学方式过于商业化，资本的影响上升，科研管理上不以产生真知识、好思想为目标，盲目地追求量化，唯生产力论，仿佛发论文是天下第一要务……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在针对外国学习者的教材中，如何处理国家主流意识形态和国际理解精神之间的关系？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视6月20日播出的《这就是中国》第148期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏老师，聊中国人如何“从精神上站立起来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“精神美国人”是中国特定年代产生的一批奇葩文人，大致从上世纪80年代开始经历了国门打开时的眼花缭乱，许多人一下子被西方的所谓“发达”所震撼，接下来是西方话语的渗透、文化的渗透、标准的渗透，直至他们完全丧失自信。当然，随着中国的迅速崛起，不少人开始觉醒了，但他们中还是有相当一部分人至今未醒悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对中国的话语渗透和文化渗透，最常用的一个方法，就是通过各种交流或各种奖项，把某种“审美标准”灌输给中国的知识精英，然后又通过被西化的知识精英来垄断中国的审美标准，乃至中国人文、艺术、社会科学方面的标准，从而实现西方对中国的某种“文化规训”和“意识形态霸权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在中国培养了一大批“精神美国人”，这影响一度非常之大，甚至忽悠了很多西方人。不少西方人在至少2012年前，真的以为“颜色革命”就要在中国成功了。我记得2011年福山跟我辩论时，他就判断中国将出现自己的“阿拉伯之春”；2012年党的十八大召开前一个星期，BBC记者采访我，第一个问题就是中共是否还会有十九大？这些实际上都反映了西方期待中国发生“颜色革命”的迫切心情以及当时“精神美国人”在国内外产生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，物极必反，西方和西方培养的“精神美国人”最终大失所望，中国大陆不但没有发生他们所期待的“颜色革命”，而是进入了跨越式发展的新时代，迅速地走向世界政治和经济舞台的中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与此形成鲜明对照的是，美国和西方国家自己总体上一路走衰，美国的情况很像诺贝尔奖获得者斯蒂格利兹教授讲的：今天的美国为1%的人所有，为1%的人治理，为1%的人享用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还使我想起一件往事，就是2010年秋天的时候，美国的一个网站叫“全球主义者”，组织了一批美国媒体人访问中国。这个网站的总编是我的朋友，他访华之后发了一篇很有意思的文章，题目是：“在中国，美国梦仍在，而且还很美好”。对于他们在中国看到的奇特现象，他这样写：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们生活在一个奇怪的甚至可以说是扭曲的时代。突然间我们这些最拥护美国的人都对美国的未来产生了深切的怀疑，不知道这个国家是否还能辉煌下去。然而，在最近的中国之行中，我们发现在中国这片土地上，美国梦仍在，而且还很美好。这是令我们最为吃惊的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国媒体人和学者听到我们美国记者和学者批评美国政治陷入僵局、批评美国社会陷入严重冲突的时候，他们会非常不高兴……他们跟我们说，你们不要再说美国怎么不好了，我们不会相信的。你们在摧毁我们对未来的梦想，相信美国有美好的未来，是令我们中国人走出黑暗日子的动力。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这位美国总编的这番话，不经意地点出问题的要害，就是这些“精神美国人”是一批“恨国党”，他们认为中国是黑暗的，美国才代表他们的未来，才代表光明。这些“精神美国人”以及他们所代表的知识谱系，他们所崇拜的美国模式，今天在中国都走下了“神坛”，被大多数中国人所鄙视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/24/20220624160511193.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这些发自内心不自信的人相反，中国人民很自信：我们的工人很自信，因为他们生产了世界上种类最多最全的工业品；我们的农民很自信，因为他们用世界7%的耕地，养活了世界上20%的人口，而且可以让中国人做到食不厌精；我们的工程师很自信，他们完成了世界最大、最难的一个又一个的工程；我们的军队很自信，因为他们和西方的军队交过手，打败过西方的军队，他们是召之即来，来之能战，战之必胜，还有“东风快递，使命必达”；我们的国防科技工作者非常自信，用他们的话说就是“美国封锁什么，我们就能生产出什么”；我们的年轻人也很自信，他们自信地在广阔的平台上施展自己的才华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的知识精英，特别是文科知识分子，应该向我们的人民学习，向年轻人学习，首先从精神上站立起来，也就是王阳明所说的“灭山中贼易，灭心中贼难”。我们一定要从精神上站立起来，这比什么都更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人感到特别欣慰的是，中国年轻一代的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，当我们很多主流文化界人士还在讨论“中国电影为什么走不出去”，或者“即使走出去了，为什么也出不了圈”之类问题的时候，我们中国的年轻一代已经通过互联网等媒介直接冲向世界，由中国年轻人推动的网络文学、短视频、动漫艺术、科幻作品、CG（计算机动画）画作、电竞游戏、手游作品、流行音乐，已经异军突起，在世界许多地方，特别是年轻人中受到热捧。他们表现出了巨大的文化自信，在不少方面走到了世界最前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/24/20220624161106609.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的作品大都具有浓厚的中国色彩，也很有国际范，他们来自民间，可能有些粗糙，但总体上生机勃勃，具有强大的冲击力，有点像当年文艺复兴时期意大利薄伽丘的名作《十日谈》——《十日谈》的故事情节用今天的眼光来看十分简陋，但充满了生机，结果它开创了一个时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天中国网上的流行艺术风格，和当年欧洲文艺复兴还真的有一点类似。《十日谈》故事经常戏弄当时占主导地位的教会话语和教会的价值观。今天我们年轻人在精神上也站立起来了，他们无情地调侃美西方的价值观，调侃美西方对中国的傲慢、偏见、虚伪，他们自信地向全世界传递中国人的文化精神、审美意境、时代潮流，乃至政治主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有一种预感，中国的年轻一代，以他们今天的眼界、三观和才华，有可能通过互联网等手段，开启一场源于中国文化的，震撼这个世界的“文艺复兴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是心理极其阴暗的“精神美国人”，一边是自信阳光的年轻一代，我们应该激浊扬清，铲除“精神美国人”在中国的影响，并以各种形式全力支持中国正能量走向全中国、走向全世界！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3b0512f3e553e2cc4e1d032f183661f</guid>
<title>推翻“罗诉韦德案”，仅仅是美国法制和人权大地震的先兆</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2022_06_25_646369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月24日，美国华盛顿特区最高法院门口的广场上人山人海，反堕胎和支持堕胎权的群体同时在激昂地示威游行，双方一度发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当最高法院推翻“罗诉韦德案”的决定被公布之后，一边是欢呼雀跃，另一边却是肝肠寸断。副总统哈里斯当时正在芝加哥访问，她临时更改了演讲稿，并表示“今晚有数百万美国女性在睡觉时将无法拥有她们早上还拥有的医疗保健和生殖保健服务，无法获得与他们的母亲和祖母50年来所拥有的的服务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这的确是一个对美国女性、社会文化、政治博弈都影响极其深刻的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/25/20220625152140547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美副总统哈里斯斥责最高法院推翻“罗诉韦德案&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;” 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不再受宪法保护的人权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推翻“罗诉韦德案”并不意味着美国将全面禁止堕胎，而是意味着各州可以自行立法去管控堕胎。因为对堕胎权的认知在美国已经党派化，也就意味着“堕胎权”这一女性的基本人权将在红州和蓝州出现巨大的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最高法院的决定一经宣布，就有三个早已提前准备好法律的州（肯塔基、路易斯安纳、南塔科他）立刻生效对堕胎的禁止，哪怕怀孕是由于强奸、乱伦导致的或者母体健康安全受到了威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在笔者写稿时，一共有9个州的堕胎禁令已经生效，12个州很可能在近期禁止或更大程度限制堕胎，另外有9个州的情况暂时还不明朗。将这些州的育龄妇女人口加到一起，差不多是3760万，这其中有相当一部分人将因为瞬间失去权利而焦虑苦恼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年“罗诉韦德案”案判决时，对妇女堕胎权保护的理由是“隐私权”。在这之后，经历上世纪80年代的“海德修正案”生效和90年代的“凯西案”，虽然没有“不当负担”的女性在其受精卵能体外存活前的堕胎权得到了基本的保护，但纷争从未停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几十年，随着堕胎议题的党派化以及两党各自的极端化，堕胎权更是不断被推上风口浪尖。不过，因为堕胎权附属于“隐私权”的尴尬地位，包括前美国最高法院大法官金斯伯格（1933-2020）在内的众多自由派人士此前都仍对“罗诉韦德案”有很大意见。当然，最新的判决把这层薄如蝉翼的保护伞直接捅破，堕胎权不再是受美国宪法保护的人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/25/20220625154742917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国已有22个州已经制定了不同程度的反堕胎法律，CNN制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法律实践与影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反堕胎权势力的全面崛起，源于里根时期对该议题的政治利用以及美国全国性宗教反堕胎势力的形成。在80年代之前，包括前总统老布什在内的很多共和党人其实都是支持堕胎权的，但里根及其党羽看到了以反堕胎议题吸引保守派民主党人和中间派选民的契机，选择将这个议题政治化、大众化。而后，随着福音派势力与天主教势力汇合并得到了社会保守派大规模的支持，堕胎权成了重要的社会议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“罗诉韦德案”保障的并不是全面的堕胎权，而当前推翻的同样也不是完全的堕胎权。“罗诉韦德案”将怀孕过程分为三个周期，而政府不得限制堕胎的仅仅是第一个周期，在后两个周期内，各州仍然可以立法介入，尤其是在第三个周期除一些特定情况外禁止堕胎。随后，“海德修正案”剥夺了一些女性堕胎的资金来源，而“凯西案”虽然仍保留堕胎权，但压缩了行使权利的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而很多州从来就没有停止尝试打断堕胎权相关的立法，此次密西西比用来打官司的立法只不过是很多次中能直接引发全盘震荡的一次尝试。接下来，保守派控制的州还会继续推进更多相关的立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，既然最高法院不是直接禁止堕胎，那么也许有人会问，在红州的女性如果要堕胎，去蓝州堕胎不就行了吗？毕竟还有近20个州很大程度上会继续保护堕胎权。但事实上，顺着这一思路再往下思考现实情况就会发现，最新的宣判将继续扩大美国不同群体间的差异，而受影响最严重的将是贫困的少数族裔女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着一些州禁止堕胎，很多贫困妇女将因为缺乏交通工具或没有足够资源而无法享有更富裕家庭个体的健康权利。对富裕的女性而言，当然可以坐飞机花几周时间去提供堕胎的正规医疗机构堕胎、休养；但对贫困的女性而言，她们可能不仅没有足够的储蓄坐飞机出行、支付手术费用，就连旷工一两天都有可能让她们断了生计。除了阶级，这里面自然也有种族因素，因为非裔和拉丁裔这样的少数族裔贫困率比平均水平要高很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/25/20220625153342557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;示威人群举着衣架，写有“不要重蹈覆辙&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”的标语。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么今天在华盛顿的游行队伍里有不少人举着带血衣架的图案的原因。美国历史上有很多妇女别无选择，只能用衣架做钩子，自行堕胎。禁止堕胎并不一定能阻止堕胎的行为，只会让更多人的堕胎变得不安全、无保障、更危险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73d790c2e2dda56554dbfdc21715af41</guid>
<title>安史之乱后，中国文化转向保守？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mamingqian/2022_06_25_646296.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马鸣谦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洛阳劫难的记录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安史叛军由幽州起衅，战火遍及整个中原地带，包括长安、洛阳两京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比长安，洛阳因为位居天下之中，成为兵家必夺之要地。唐军与叛军频频在此展开拉锯，因此洛阳受创最巨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天宝十四年（755）十二月十二日，安禄山攻取洛阳。第二年元旦，即自称雄武皇帝，国号大燕，定都洛阳，年号圣武。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至德二年（757）正月，叛军发生内乱，安禄山被儿子安庆绪杀死。为收复两京，唐肃宗向回纥求援借兵，许诺“克城之日，土地、士庶归唐，金帛、女子皆归回纥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐军和回纥军九月二十七日收复长安，十月收复洛阳，安庆绪逃往邺城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回纥依照前约将要抢掠长安，太子李豫劝止说，如若屠杀长安百姓，洛阳百姓将会死守，以此为理由，将劫掠地点由长安改成了洛阳。《资治通鉴》记载较详：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
广平王拜于叶护马前曰：今始得西京，若遽俘掠，则东京 之人皆为贼固守，不可复取矣，愿至东京乃如约……回纥入东京，肆行杀略，死者万计，火累旬不灭……登里可汗归国，其 部众所过抄掠，廪给小不如意，辄杀人，无所忌惮。……壬戌，广平王俶入东京。回纥意犹未厌，俶患之。父老请率罗锦 万匹以赂回纥，回纥乃止。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
乾元二年（759），史思明叛乱再起，洛阳再次陷落。叛军盘踞 3年后，宝应元年（762），史思明为其子史朝义所杀，唐军再次依靠回纥兵收复洛阳，次年安史之乱彻底平定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经安史乱兵和回纥兵的数度劫掠、摧毁，洛阳人口锐减，李庾《东都赋》有记录：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
及夫埽台榭之灰，收京野之骨。征郡国之版在，验地官之 籍列。太平之人，已十无七八。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
深究安史之乱的祸乱根源，实由唐玄宗在天宝年间施政昏聩、刚愎自用造成。行政一味交托权相李林甫，而边镇则一味信用番将，无所节制。它造成的动荡和毁坏，比之西晋“永嘉之乱”更为严重。自李唐立国到唐玄宗天宝年间，前后已承平140年，安史之乱与晋末北方少数民族南下不同，性质属于帝国内乱。正因为猝不及防，所以对唐人造成的心理震动尤为剧烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李白、杜甫的诗歌创作，都可以安史之乱为节点分为前后期。这是时代大事件对文学创作造成的直接影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安史之乱就李白人生与创作的尾声段落，他在洛阳收复的一个月后去世，终止了他的洛阳书写；而洛阳对杜甫具有故乡的意义，归洛之思成了他后期创作的一个旋律主题。杜甫晚年的伟大篇章，很多都以洛阳作为地理空间的指向与感情寄托的所在。因为结合了自身与家族、国家的命运，饱含了深挚的感情分量，在杜甫心目中，洛阳的重要程度要远超过西京长安。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/23/20220623150348714.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;367&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《长安十二时辰》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;藩镇之患&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安史之乱后，唐王朝国运由盛转衰，并引发了后续的连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是周边地缘环境的恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为平定内乱，唐廷“尽征河陇、朔方之将镇兵入国靖难”，将原来驻防在西北地区的精锐部队内调，由此造成了边疆防御空虚。广德元年（763）九月，安史之乱刚被平定，代宗刚刚登基，吐蕃就趁虚进犯，连陷兰、廓、河、鄯、洮、岷、秦、成、渭等州，占据河西、陇右，还突入长安 15 天。此次入侵虽被击退，却开启了唐藩之间长达半个多世纪的拉锯战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吐蕃、羌戎的崛起和东进，也使中原通往西域的通道被阻断，安西三镇抵抗多年，到唐德宗贞元六年（790）相继陷落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是未能彻底剿除安史余党在河朔的势力，尾大不掉而形成藩镇割据。绥靖政策下，安史旧将田承嗣据魏博，张忠志据成德，李怀仙据幽州，皆领节度使之职，任由其继续控制河北地区，致使 “河北三镇”重又坐大。其后如淄青李正己、宣武李灵曜、淮西李希烈等也都拥兵自重，又形成东南割据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中唐至晚唐，洛阳因为距离各藩镇较近，东部一带的叛乱此起彼伏，战事频仍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元和十二年（817）至元和十四年，先是裴度、李愬大败吴元济淮西军，过后又攻灭据守平卢、淄青的李师道，两河之间复为王土。此后，洛阳作为商业经济枢纽的地位得到恢复。虽然皇帝再无巡幸之事，洛阳政治地位明显下降，但众多被排挤出长安的官员分司来到洛阳营造私园的同时，彼此诗文唱和不断，亦让洛阳在武则天朝位居“天下神都”的一个世纪后，再度迎来了一次小型的文艺复兴。以下我们谈论韩愈、孟郊、贾岛、卢仝、白居易、元稹、刘禹锡、李商隐时，会发现很多这方面的材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/23/20220623151422214.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;444&quot; height=&quot;611&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧中的武则天形象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到晚唐时，藩镇割据复炽，洛阳因处于“四战之地”再起硝烟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾符二年（875）六月，王仙芝、黄巢相继起兵。广明元年（880），黄巢攻克洛阳。同年，“汝州所募军李光庭等五百人自代州还，过东都焚掠市肆”；中和四年（884），“秦宗权命将出兵，寇掠邻道，孙儒陷东都，所至屠鹅焚荡，殆无孑遗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其后孙儒、李罕之、张全义各系军阀相互交争，洛阳重陷于战火之中，“野无遗秆”，“寂无鸡犬之音”。到张全义出任河南尹时，洛阳已是“白骨蔽地，荆棘弥望，四野俱无耕者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在晚唐五代初，历史再度轮回，铜驼再次埋于荆棘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>