<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4449231bcc4778eb37f05367d69ac422</guid>
<title>遏制经济衰退，要马上救活房地产？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_06_19_697384.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济增长乏力，问题在哪儿？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，当前的这次经济增速下滑，其实和外循环关系并不是特别大。回顾过去3年，贸易战叠加俄乌冲突看似冲击很大，但实际外贸出口，并没有出现想象中的巨额下降。由于中国疫情控制较好，疫情前两年在全球表现一枝独秀。危机主要出在内循环，真正的原因是我们在资产负债表的债务端出现了大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济奇迹般的增长，很大程度上是拜广受诟病的 “土地金融”所赐。不动产的快速升值，使得所有市场主体（地方政府、企业和家庭部门）资产负债表中的“所有者权益”（equity）一项急剧扩张。其规模远大于股市、债市所形成的所有者权益，更大于贸易顺差所对应的国外负债。正是借助巨大的资本内生，中国的劳动才实现了充分就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭贷款抵押的是商住房下面的土地；企业部门贷款银行抵押的很多时候也是工厂下的土地；地方政府更是如此，融资平台大多不赚钱，银行为什么还给它贷款——乃是因为政府注入平台的土地。只要土地升值，家庭、企业、地方政府的所有者权益（equity）都会膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照宏观会计显示的增长链条，房地产支持债务，债务创造货币，货币带动消费。在某种意义上，过去二十年中国经济的繁荣，很大程度上就是建立在房地产繁荣的基础上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解了中国增长的动力所在，当前经济衰退的原因也就呼之欲出了——那就是房地产市场的崩溃。从2021年7月份开始，在超常政策打压下的房地产市场突然逆转，土地和住房没人要了。家庭、企业和地方政府的债务突然失去了土地信用的支持。为了修复资产负债表，所有市场主体一起开始抛售资产，结果资产价格进一步下跌，所有资产负债表陷入衰退循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最严重的经济后果体现在货币创造上。信用货币生成最主要的途径就是通过抵押所有者权益向商业银行贷款，净贷款的存量就是市场流通货币的总量。房地产信用消失，所有市场主体都需要兑出权益资产修复资产负债表，大家一起还债的结果，就是市场净债务萎缩，流动性迅速枯竭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，由于货币总额等于利润表中宏观收入总额，货币减少的直接后果，就是消费市场全面萎缩，生产过剩，失业率飙升。在这种情况之下，不管你是否从事房地产业，不论个人、家庭、企业还是政府，资产负债表都在收缩。正是由于中国宏观债务端主要是建立在房地产市场上的，房地产市场萎缩，必然导致系统性的债务违约。因此，救房地产不是救开发商、救地方政府，而是救债务、救货币、救内需，最终保住所有人的就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产衰退之所以对中国经济影响这么大，主要是因为房地产在我们国家的资产负债表中所有者权益的比重太高 了。只要看看这张表就可以明白美国之所以不靠房地产市场，是因为人家股票市场很发达，远超中国；美国的债券，特别是国债，更是远超世界所有国家。哪怕日本，国债在总资本的占比也远超我国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/18/20230618201029212.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;239&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大萧条让全世界都见识了美国股票市场崩盘对他们的冲击有多大。中国房地产市场如果崩盘，对经济的冲击要远比美国股市更大！因此，没有完成资本市场迁移的条件下，打压房地产极端危险！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;遏制危机的四个建议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
危机既然由债务端的收缩引起，首先就必须制止所有者权益项和负债项的进一步收缩。鉴于中央政府是唯一一个没有受到房地产冲击的市场主体，只有中央政府才有能力制止宏观资产负债表的螺旋下滑，任何犹豫和逃避，都会导致难以预料的严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“保债务”简单讲，一是现在存量不能让它减少；二是要尽最大的可能增加新的贷款。显然这和我们之前“三去一降”的政策是大相径庭的。这首先要纠正在宏观领域对债务的一系列错误认知。其中最主要的，就是要重新认识“债务端”在宏观经济中的关键作用。要认识到只有债务的扩张，宏观经济才能走出冰河期，微观经济主体才能恢复增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎样“保债务”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先第一个建议，就是要马上救活房地产。&lt;/strong&gt;不论我们多么不喜欢房地产，就算明知卖地不可持续，也要先把房地产救活，迅速恢复房地产的流动性。原因很简单，房地产在中国负债端的比重太大，短期根本无可替代。在股市、债市发展到房地产市场这样的规模之前，房地产崩盘的唯一结果，就是整个资产负债表的大衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人以为“救活房地产”的标志，就是卖更多的房子、更多的土地——这是完全错误的。“救活房地产”的目的是恢复房地产市场的流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前房地产之所以出问题，乃是因为在城市化接近尾声，住房需求开始减少的背景下，采取了错误“放量限价”的政策。通过棚户区改造、城中村改造、城市更新等途径向已近饱和的房地产市场投放了大量供给。把“房住不炒”简单等同于“打压房价”的错误政策乃是触发此次房地产危机的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/18/20230618205638600.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月，全国70个大中城市新建商品房房价指数环比涨幅回落。数据：国家统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确的房地产政策应当相反，不是“限价放量”而是“限量保价”；不是新增供地，而是减少、甚至赎回超供的土地。这样做的目的不是推高房价，而是恢复不动产在资本市场上的流动性。因为，只有房地产市场恢复流动性，处于抵押状态的存量不动产的信用才有可能恢复，所有市场主体的资产负债表才有可能修复。现在很多地方政府为了还债被迫卖更多的土地，这种饮鸩止渴的做法是十分危险的，只会进一步加速通缩螺旋，必须尽快制止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个建议就是尽量债务展期。&lt;/strong&gt;在经济下滑的时候，所有人都在修复自己的资产负债表，企业、家庭、地方政府都在还钱，没人借钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微观上看，净债务减少似乎是好事，但其宏观结果却是货币被快速注销。社会总收入的减少一定是所有行业利润由正转负，经济萎缩快过债务下降的结果，就是宏观负债率不降反升，资产负债表更加恶化。因此，一定不能让债务过快地减少，保住市场上宝贵的剩余流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们可以允许受疫情影响的所有到期的债务同步展期3年。道理也很简单，因为借债时并不知道有新冠疫情，大家平行展期3年，并不算违约。只要央行和金融监管部门宣布这部分到期债务展期不计入银行坏账，就可以避免触发流动性危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道很多人会反对这样做，但目前有更好的办法吗？一个处方有没有效用，看的是临床效果，而不是书本上的教条。美国的实践证明这一做法是有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年的拉美金融危机，当时很多美国银行都资不抵债了，美联储主席沃尔克宣布债务全部展期，时间不是3年而是长达7年！如果要清算的话，美国这些银行都会完蛋。但是拖了7年以后，经济恢复增长，那些资产的市场价值全都恢复了。按照辜朝明的说法，美国的纳税人根本没负担任何成本。沃尔克成功地避免了一次不必要的流动性危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三个建议就是债务置换。&lt;/strong&gt;这次危机是房地产崩盘触发的地方政府债务违约，解决了地方债问题，当下的债务危机就解决了一大半。而能够拯救地方政府的只有中央政府。不管你是否愿意，这就是现实。因为家庭部门、企业部门自身也都在修复资产负债表，信用没有出问题的只有中央政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月，中央财政拿了50个亿，支撑中国人民银行实现了2000亿再贷款的扩表，当时很多人反对这个做法。但是我认为本来中央政府就应该干这个事。这并不影响中央政府的资产负债表，现在是50个亿，如果中央政府真的能拿出5000亿，就可以支持央行扩表20万亿。这20万亿再把地方债置换过来，中央银行拿回来以后，可以用利率很低的国债置换利息较高的地方债，通过增长稀释掉地方债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点在这里需要强调的是，“国债”虽然名字里有一个“债”字，也在债务端，但在资产负债表的债务端中却不应计入“负债”（liability），而应计入“所有者权益”（equity）。由于国债是用央行计价的货币支付的，其本质相当于中央政府的所有者权益，发行“国债”不是“债权融资”而是“股权融资”。用国债置换其它商业债务，相当于“债转股”，央行购买国债，其实就是将各类国债标准化为货币的过程。这些债只有在用作商业银行的抵押品被贷出去后，才是市场上真正流通的钱，这个钱和消费是一体的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后一个建议，就是强化出口结汇和外汇管制，防止资本外流。&lt;/strong&gt;原来放松强制结汇的理由，是想避免被动发钞引发通胀，美其名曰“藏富于民”。现在经济已经进入通缩，这个理由已经不复存在。利用一切信用创造流动性已经是当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨大的外汇储备乃是支持国债流动性的核心信用来源之一，也是避免被脱钩的重要政策工具。与美元脱钩就意味着与全球化脱钩，而只要拥有美元，“小院高墙”如果不是完全不可能的，代价也将极其巨大。卢布能与美元脱钩，是因为有能源这个“硬通货”作为背书，这是人民币短期内做不到的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57fbbca6aa71b5089bb955203b06c266</guid>
<title>从“深绿”到高举五星红旗：“不惧蔡当局彻查，认同我的祖国并没有错”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lidongxian/2023_06_19_697379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
来自中国台湾的跆拳道选手李东宪，因今年5月参加韩国“2023年亚太大师运动会”时举五星红旗领奖而陷入两岸舆论漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举动为其赢得大陆网友的如潮般喝彩，却也招致台湾岛内绿营的网暴和恐吓。如台当局行政部门负责人陈健仁扬言要彻查李东宪，要求“相关单位务必要清查厘清”，并称“会按照相关法令来处理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极具戏剧冲突的是，李东宪本人出生于台南的一个深绿家庭，而这次也不是他第一次在公开场合高举五星红旗……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月15日至17日，第二十一届海峡青年论坛在福建厦门举办，本届论坛以“青春同心创未来 携手打拼谋复兴”为主题。在论坛现场，李东宪的现身引来多家媒体记者的围拢。观察者网在会议休息间隙采访了李东宪，本文整合自其讲述。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/18/20230618215020205.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;514&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李东宪在论坛休息间隙接受观察者网采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【讲述/李东宪，整编/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·从“深绿”转向认同祖国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的家族在明末清初就到台湾了，多代下来，他们已把自己当成土生土长的台湾人，即使族谱上写我们的祖籍是四川成都。到我父亲那一代，我们家在台南乡下已成为一个地主家庭，而国民党过来后的一系列政策操作如“耕地三七五减租条例”，让他们的生活逐渐跌入贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民进党冒出来以后，他们就认为民进党代表的是台湾本省人，也因此很乐意跟着民进党去对抗国民党。比如我们家有人担任民进党基层的民意代表，我大伯就曾担任过民进党籍的里长。在民进党为选举造势时，他们常会把我们这些小孩子带过去，所以我们从小耳濡目染，可以说是深绿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了大学时期，我开始学习中国现代史。不过虽然那时我对历史有了一定的认知，但政治立场仍受到周围环境的影响——毕竟我们家族都是绿的，我接触到的人也都是绿的。说实话，当时在台南，很难找到不是绿的朋友，哪怕你有一些国民党的朋友，也不好跟他们有太多往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012年，我第一次踏上祖国大陆。一开始我对大陆真的不熟，很多东西都懵懵懂懂。后来我开始慢慢了解中国式现代化，也开始了解中国的领导人是怎么去治理祖国大陆的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从2012年至今，我经历了从所谓“厕所没门”到“厕所有门”，看到高铁一段段地铺展开来——现在从北京到上海只要4个多钟头。众多变化一再呈现在我眼前，让我十分讶异。我从中看到了中国的速度，看到了祖国的强大，我甚至看到台湾青年的未来。也因此，我开始做青年工作，用体育推动两岸交流，如每年带台湾的同胞来大陆接受体育训练，甚至协助他们考取国家职业资格证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我也呼吁台湾的年轻人尽快到祖国大陆走走看看，大陆有很大的市场，也有很多可以供你改变人生的机会。观念难以靠学习完全改变，我自己出自深绿家庭，就是在过来走走看看后才认同祖国的。如今，我已定居大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“做对的事情，不惧蔡当局彻查”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，我的家人都支持民进党，而我选择了马克思主义，很难不冲突。因此从我开始投入两岸工作后，为了不增加家庭矛盾，我每年只回家一次，且只待一天——也就是除夕夜回家吃个团圆饭，12点准时陪我妈妈去开庙门，开完庙门就走人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我妈妈是在2021年过世的。她在世时其实并不支持我参与涉政活动，但她在弥留之际给我打了最后一通电话——那时我在重庆带一个团，当时我不知道这是她最后一次醒来。她在电话里和我说：“东宪，你如果来不及回来就不要急着回来了。你如果认为自己做的事情是对的，你就认真去做，也不要在乎你爸的想法。做对的事情，把对的事情做好，不要半途而废。”我觉得我妈妈在最后还是支持我的。也因此，在她过世后，我在处理一些工作时，各方面的态度都更正了些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从2015年起我就开始在各种交流场合举五星红旗了。第一次在国际比赛上举国旗是在2017年，在马来西亚举办的国际俱乐部跆拳道（ICTO）锦标赛上。举前我担心有不好的影响，因为此前没有台湾人在比赛场合这么做过，但举完我如释重负，感觉自己是有国家的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻里的那面国旗，是我在2018年买的，当年在日本高举过，2019年在海南也亮相过，之后由于疫情，三年没再拿出来。在台湾，我不好意思随随便便地拿出来，这样也能避免被莫名其妙的人骚扰。因为一直压在箱子里，所以国旗上有那么明显的折痕。我原想拿熨斗烫一下，不然感觉仿佛对国旗不尊重，但是来不及，只好直接拿走去比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/18/20230618215333719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自李东宪朋友圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国“2023年亚太大师运动会”上夺得铜牌并高举国旗庆祝一事获得爆炸性传播后，我弟多少也受到了一点影响，不过他是放弃支持民进党，转投柯文哲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在民进党当局说是要彻查我，但是在我看来，他们彻查我的意义不大，因为我没什么好查的，我也不怕他们的调查。蔡英文自己都说过“没有人需要为他的认同而道歉”，我认同我的祖国、认同我的国旗，我不需要因此做任何道歉，也不会因为这件事就停止一些工作。更何况现在柯文哲的支持率都胜过民进党，民进党未来如何还说不定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论怎样，我们还是会坚持反独促统，只要有回台湾做青年工作、做好两岸交流的需要，我该回去还是会回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们是在做对的事，我不敢说是在解救台湾2300万百姓，但至少我认为，我们是在引导2300万同胞回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9f51f2f8812991912c5315b88142554</guid>
<title>欧美为战争浪费数千亿美元，却不愿帮助本国贫困人群</title>
<link>https://www.guancha.cn/EduardoKlingerPevida/2023_06_19_697375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/爱德华多·克林格·佩维达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年《世界人权宣言》（下称《宣言》）获准通过，这是“所有人民和国家都应为之奋斗的共同理想”。《宣言》的30项条款详细阐述了人人都应享有的“基本”公民、文化、经济、政治和社会权利，并用于衡量国家对其公民的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国人权委员会将这些“权利”写成国际条约，并起草了人权两公约：《经济、社会及文化权利国际公约》和《公民权利及政治权利国际公约》，两项公约划分了权利类型。《世界人权宣言》和人权两公约共同构成国际人权法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《宣言》、《联合国宪章》或任何其他文件都未表示某组权利优先于其他权利，所有这些权利具有同等价值，必须得到充分尊重和考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公民权利和政治权利列明于一组条款中，经济和社会权利则列明于另一组条款中。当然，虽然当前国际秩序中的主导大国优先关注公民和政治问题，甚至忽视本国相当一部分人口的经济和社会权利遭受侵犯，这两组条款规定的权利在任何地方都受到侵犯。富国，特别是七国集团成员国，假装是凌驾于国际法之上的全球裁判，忽视《宣言》的序言指出“鉴于对人类家庭所有成员的固有尊严及其平等的和不移的权利的承认，乃是世界自由、正义与和平的基础”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/15/20230615154338947.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;6月14日，全球人权治理高端论坛在北京开幕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有人，所有权利，都是平等的，应该得到同等的重视，被赋予同等价值。但事实并非如此。大多数公民权利和政治权利获得的关注更多，国家甚至以武力威胁他国，据称是为了保障这些权利。关于经济和社会权利，人们对此议论纷纷，也制定了许多法律，但极少付诸实际行动，尽管经济和社会问题威胁着数亿人的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了全球安全与发展，也为了促进乌克兰和俄罗斯之间的和平，中国代表70个国家向联合国人权委员会提交了一份加强保护这些国家的提案，希望保障所有权利得到充分尊重，并且由于数亿人生活困苦，中国也寻求委员会优先关注经济、社会和文化权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国以身作则，要求全世界数亿人都能享有人权。当然，富国大量投资于杀人武器，却不解决本国重要领域的重大社会问题，这令人难以接受，也令人费解。值得一提的是，正是这些国家为了地缘政治利益，专横主观地为自己侵犯他国的行为辩解，忘记了本国公民并不享有其喜欢炫耀的财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在联合国舞台上重申，许多国家仍然存在各种形式的种族主义和系统性歧视，这些问题因这些国家拒绝逃离殖民苦难的移民和亟待更新的残酷不公的国际秩序而加剧，消除这些现象迫在眉睫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是谁对某些国家的政治权利和公民权利如此敏感，却不支持中国停止俄乌战争的倡议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际组织指出，世界上有近9亿饥饿人口，而且这个数字不减反增。要解决饥饿问题，并不需要“战争”，相反，这个问题很大程度上归因于战争。即使在富裕的欧盟，100个成年人中也有17个面临“严重的粮食不安全”问题。与此相悖，每年的粮食生产量是世界所需粮食量的两倍，但世界存在饥荒威胁，数千万人可能面临饥饿，其中包括140万儿童。我们受到系统性问题的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数百万人无法获得教育和健康服务，由于营养不良，人们不可能获得充分教育和学习。1.52亿儿童必须工作。2500万人被迫劳动，他们是“21世纪的奴隶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国呼吁筹集45亿美元防止数百万人死亡，但在这样一个最富有的1%人口拥有的财富较其余99%还要多的世界，联合国未筹到这笔资金。你们所谓的人权的可持续性和保障是什么？数千亿美元浪费在战争上；人们更愿意杀人，而不是救人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/15/20230615151454422.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;联合国难民署：俄乌冲突一年多以来，已经有&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;超过500万难民离开乌克兰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《宣言》主要在第2、3、4、22、23、24、25、26、27和28条中宣告每个人都有权享有《宣言》规定的基本人权和社会权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在国际秩序中享有特权的人正在受到怀疑和克服，其所蔑视的社会阶层轻视特权者的所有这些权利，特权者担心将为自己的所为和未来负责，决定在新的国际秩序中建立一个新的世界，声称那些社会阶层将享有曾被剥夺的人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《宣言》列明的所有权利都具有“普遍性”，其重要性和价值相当。然而，精英们将真正全面的社会兼容视为一种生存威胁，危及他们眼中用于统治和操纵的手段，既不利于开展全国性的社会运动，也不利于他们在国际舞台上为自己辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚定的人权“捍卫者”关注一系列公民和政治权利，扬言要在他们的社会中保障这些权利，尽管在他们的社会中，社会权利和人道主义权利覆盖面不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些捍卫者抨击中国打击穆斯林恐怖分子的行为，但2014年，穆斯林恐怖分子在其领土上屠杀了数百名中国平民，捍卫者们还谈论中国的集中营问题，但连他们先进的卫星都无法找到所谓的集中营。在愤世嫉俗的高潮中，那些提出反华言论的人正是那些建立关塔那摩监狱的人，他们剥夺了在远离其国土之地被捕的数百名恐怖分子的所有法律保护。支持这些“捍卫者”开展激烈反华运动的人正是那些允许美国中情局在他们的国家对穆斯林实施酷刑的人。他们已经承认了，无需再证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对人权的捍卫呢？是不是有某种便于侵犯人权的许可证？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在当今世界中，在一个衰落的秩序和一个正在诞生并扩大的新秩序的对抗之间，以平民和政治家为重点的促进人权的运动已成为宣传和操纵意识形态的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《宣言》第5至第21项条款提出了一系列真正根本的社会权利和政府义务，其侧重于对他人的要求，无论客观与否，但同时剥夺了社会重要阶层的社会权利和合乎需要的人道主义权利，尽管这些阶层很富有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《宣言》列明的一系列条款中规定了保护内容和基本权利，世界应该批判性地分析这些条款，以认识到一些玩弄双重标准的人的虚伪面目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们知道，这些国家的安全机构如何在指责他国违反这些原则的时候，侵犯自己公民的隐私，甚至在一些国家，如朱利安·阿桑奇和爱德华·斯诺登等敢于采取行动揭露这些侵权行为的人受到了迫害和镇压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都看到了这些国家为了便于操纵“国家安全”言论侵犯隐私的证据，甚至是侵犯盟国领导人的隐私。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有具有“完美”民主本质的国家中，我们发现事实上的民主被排除在外。大多数人缺乏进入权力机构的资源和/或准备工作。在领导捍卫社会平等的国家中，政府通常是百万富翁或寡头，寡头政治在全球普遍存在。在那些民主国家，政治制度被称为“代议制”，但当选者一旦就职，就会忘记选民。（一位来自如今被称为“全球南方”国家的谦卑的出租车司机曾给我上过一堂关于“民主”的课，极富洞察力：先生，问题在于“穷人就像火鸡，圣诞节的时候，他们会想起火鸡，同样，在选举时，他们想起穷人”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些是75年前规定的人权，其中许多权利在许多地方遭到侵犯和忽视。现在让我们看看没有人权的人的戏剧性处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上那些没有权利，甚至不知道自己有权利的数十亿人处境如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/15/20230615151709326.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;315&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贫困对全球南方国家的儿童影响尤为严重&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们首先看看我们世界上最无辜的人——儿童——的处境，古巴独立英雄何塞·马蒂称他们为“世界的希望”，但在一个极其专断不公的世界里，许多儿童永远无法完成他们的使命，不仅因为他们无法获得个人成长所需的基本要素，还因为许多人甚至无法存活。联合国儿童死亡率估算机构间小组（UN-IGME）于2023年1月发布的一份报告显示，2021年，约有500万儿童在五岁生日前死亡，还有190万婴儿死产。机构警告称：“如果母亲、新生儿、青少年和儿童能够平等地获得高质量的医疗保健服务，许多令人痛心的死亡本可以避免。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国数据显示，2021年，每4.4秒就有一名儿童或青少年死亡。我无意使大家痛苦，但在我提交这份文件的10分钟内，全球可能有137名儿童和青少年死亡，特别是在外围国家。死亡的根本原因：饥饿、营养不良、儿童和母亲缺乏医疗保险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糟糕至极。在一个高度科技化的世界里，数千亿美元被用于战争，每天有24000人死于饥饿，其中18000人是1至4岁的儿童。世界上80%死于饥饿的人是年幼的儿童，由于富国对国际秩序熟视无睹，这些儿童无法在自己的国家享受应有的权利。联合国数据显示，2020年有7.2亿至8.11亿面临饥饿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
儿童因无法享受人权而受到双重惩罚，首先，如果他们没有在幼年死亡，他们之后也无法获取身心发展的必需品，将在机会完全有限的情况下步入成年。超过2亿儿童受到营养不良的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约10亿人每天生活费低于1.25欧元，勉强生存，无法获得足够的食物、适宜的住房条件以及医疗保健和其他服务。他们被无情地排除在《宣言》第25条的保护范围之外。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d7780b2f296ecd6f253e84d18b6fc97</guid>
<title>一项本该被谴责的犯罪，为何成了性别对立、社会割裂的导火索？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_06_19_697374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近国内有不少关于“地铁偷拍”的案件，引发了一定的社会讨论。身处日本的我，也被朋友问起这个“偷拍大国”的情况，多少有些哭笑不得。因为涉及到性别问题，地铁偷拍案件往往被引入了很多复杂的讨论，我也就近水楼台说说自己的看法吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本，目前对偷拍的处罚还是蛮严厉的。2023年6月16日，日本国会确立了一项新的罪名——拍照罪（摄影罪）。这条新法律针对一般意义上的偷拍行为进行全面强化打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据相关法规，如果罪名成立，偷拍他人隐私行为以及在未经许可的情况下拍摄私密视频，都将面临最高三年的有期徒刑或约15万元的罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将偷拍获得的内容上传到互联网，最高5年有期徒刑或约25万元罚款。而以发布为目的的保存，也会面临最高2年有期徒刑或10万元罚款。这便是日本实施的“偷拍入刑”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/18/20230618161951469.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;出处：日本电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本对偷拍罪立法，原因是现有法律太宽松&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，日本警察厅公开了过往一年日本全国的偷拍报案数约为5700件，创历史最高记录，比前一年增加了700多件。而其中约4500件是手机偷拍，占比近8成。发生在洗手间、浴室、更衣室的案件约1800件，车站内的楼梯、电梯约1100件，两者合计将近3000件，差不多是偷拍案件的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/18/20230618162017381.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，日本中央政府出手制定新法律，以改善过往法律相对难以适应并管理的境况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，针对偷拍行为，日本并没有全国统一的法律法规，而是依靠各地自治体制定的“迷惑防止条例”，其中包含对偷拍行为的惩罚。例如东京都的条例，相关规定不够直接，更像是不允许保留或者发送令他人感到性羞耻的内容。同时，即便违反了规定，处罚也比较轻，拘留或是最高25000元左右的罚款。不过针对惯犯，将处以最高5万元左右的罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/18/20230618162112353.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;出处：东京都官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这些不同地方颁布的法律曾经还有更明显的死穴，就是针对飞机上的偷拍。由于飞机是处于高速移动中的，并不能精准判定发生偷拍行为的时候到底是在日本哪个县的上空，因此曾导致2012年的一起乘客偷拍乘务员案件，因警方无法确认到底该援引哪个县的条例，最终嫌疑人被无罪释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次新法推出的背景之一，就是因为日本航空协会一直呼吁相应的法律修改，终于等到10年后法律有了更新。当偷拍行为被明确界定为犯罪行为，人们将更清楚地认识到这种行为的严重性，并知道自己将为此行为而受到严厉的法律制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，原本的法律并没有就偷拍行为进行明确定义，如果偷拍未被起诉，那么收集的偷拍图像几乎必须被返还给嫌疑人。此外，该法案中另一项引人注目的改变，是即使嫌疑人最终没有被起诉，但搜集的相关影像也可以被废弃和消除。这无疑给了侦查人员更大的操作空间，同时也保护了其他被害人的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无法彻底禁止的偷拍和痴汉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到日本的性骚扰，不得不把上文提到的偷拍和在公共场合触碰女性身体的痴汉一起提出来。这两个犯罪行为过去都是根据上文提到的各地地方条例来进行处罚。但“痴汉”并没有直接出现在这次更新的“摄影罪”相关条例中，而是使用条例中的“不得让他人感觉性羞耻或是不安”，以及针对性的“在公共场合和交通工具中，经由衣物或是其他物品触碰他人身体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人日常出行大多依赖轻轨和地铁等电车，在车站中常常可以看到“痴汉和偷拍是犯罪”的警示标语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/18/20230618162420774.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东京的秋叶原车站，不知是由于“地理特色”还是的确扶梯特别高，这里车站内的标语最多，甚至还增加了“多起偷拍被害”的句子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/18/20230618162536547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本，性骚扰和性侵犯相关法律法规的制定经历了漫长而艰难的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1907年，日本刑法第176条就规定了强制猥亵罪，针对采取暴力或威胁手段对他人进行猥亵行为的行为进行处罚，一旦定罪，可以判处两年以下的有期徒刑或30万日元以下的罚款。紧随其后，1947年的刑法第177条进一步将强奸罪纳入法律的惩罚范围内，对采取暴力或威胁手段对他人进行性交等行为进行了明确规定，刑罚为三年以上有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是仅仅依靠法律规定并不能完全解决社会问题。从1970年代到1980年代，日本出现了女性专用车厢，旨在防止性骚扰。这些车厢在部分线路和时段运行时，只允许女性及小学生以下的男子、残疾人的护工等特定群体乘坐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入1990年代到2000年代，日本将猥亵行为视为违反骚扰防止条例的行为来进行处罚；如果在公共场所对他人进行猥亵言行时，将适用此类条例。对于这类犯罪，刑罚为一年以下有期徒刑或50万日元以下的罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，日本最高法院扩大了强制猥亵罪的适用范围，即使没有采取暴力或威胁手段、但只要是违背了对方的意愿的猥亵行为，也会被视为强制猥亵罪。这意味着如果使用酒精或药物剥夺他人的抵抗能力，或在他人睡着时进行猥亵行为，也都将被视为犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;矫枉过正带来社会负面影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在这个过程中，与痴汉有关的“冤假错案”也逐渐成为社会议论的话题，被称为“痴汉冤罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，东京地方法院发生了一起痴汉冤罪，一名男子被错误地以性骚扰罪逮捕并起诉，最终由于所谓的受害者提供了虚假证词，该男子被判有罪。该事件引发了社会对检察官和法官判定方式的警惕与批判。2009年发生了一起更严重的案件，一名青年因蒙受痴汉冤罪而含恨自杀，这起案件也被日本媒体称为“纸制炸弹”，意思是一张诉状就可以炸毁一个年轻人的人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最为恶劣的一个事件，现在媒体报道已被删除得一干二净，只能在一些论坛上还零星留有当初的报道：2009年10月，曾经被诬告痴汉而失去了一切的一名男子，将已经成为大学生的原告女性先奸后杀，凶手最后被判25年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/18/20230618162607233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;出处：http://ai.2ch.sc/test/read.cgi/newsplus/1496146246&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，所谓的“痴汉罪”在全世界任何一处都是非常社会性死亡的事件；在日本社会，一旦沾上此类罪名，几乎难以翻身，哪怕是后续翻案了，也无法彻底清除负面影响。一旦嫌犯被抓到，警察便着手调查，最少两天，长到20天，都会一直被关在警察局；嫌疑人不仅会失去工作，还会失去所有社会关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至针对这种风险，有保险公司推出了每个月约30元的保险，并提供相应的攻略，比如不要逃跑、也不要触碰对方身体，避免留下证据等等。有数据显示，2017年日本“黄金周”，申请人数翻了十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/18/20230618162632471.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;出自：产经新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难得出结论，尽管日本对痴汉性骚扰行为几乎是一旦抓住就零容忍，但如果有误判行为，对清白的人也是一种极为恐怖的毁灭性打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对性骚扰的判罚，如何把握得更好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对日本偷拍犯罪数量创新高后政府推出更严厉法律的这一现象，所有人都应思考：当一个社会的“病症”逐渐升级，应以何种方式面对？是单纯的加大惩罚力度，还是需要在更深层次上进行反思与干预？一切的源头都是尊重，尊重他人的隐私，尊重他人的权益，尊重法律的公正性。我们必须从这个角度来审视这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府制定新法律对偷拍犯罪进行严厉打击，应当给予肯定。这一举动无疑是为了保护公民的基本人权，维护公众的安全和尊严，强化公共道德和法律规范。但同样需要警惕的是，案件存在误判的可能性，一旦误判，严厉的法律也将造成严重的后果，如同日本社会出现的痴汉冤罪一样，若因误判而造成无辜者的社会和生活遭受重创，这同样是不能忽视的问题。如果一个社会放任“矫枉必须过正”的思路蔓延，是否又会成为某些别有用心的人牟利的方式呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更进一步的是需要反思为何会屡屡发生这样的社会现象，是什么导致偷拍行为的增多？在这个问题上，不能简单将责任归咎于法律不严，而是要探究社会环境、文化背景、或是更隐秘的犯罪产业链等各方面因素。对于这些深层次问题，需要政府、学者、社会公众共同思考和解决。只有通过全社会努力，才能真正减少这种侵犯个人隐私的行为，保障每个人的权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在日本这样一个性产业几乎可以摆在台面上的国家，从某种角度来说此类犯罪应该更少，但现实却是仍旧要靠加重法律制裁来应对这些问题。而在严厉打击犯罪的同时，社会上男女对立、仇恨氛围也在升级，这又反过来加深了两性之间的隔阂，形成了一个恶性循环，导致这个本应被所有性别都共同打击的犯罪反而成了社会割裂的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须明确的一点是，无论在任何情况下、无论是任何理由，侵犯他人隐私的行为都是不可接受的，都必须受到法律的严厉制裁。法律的目的不仅是惩罚罪犯，更是教育公民，塑造一个更健康的社会环境。每个人都应树立起尊重他人的观念，每个人都有权利不受到不必要的干扰。希望我们能为建设一个尊重个体、公正公平、人人知法守法的社会而作出自己的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>