<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40c032858ad5074556c95cf5bc6ec5ee</guid>
<title>谢锋大使履新首次讲话，透露众多信息</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2023_05_24_693800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国新一任驻美大使谢锋5月24日清晨（北京时间）正式抵美履新，成为第十二任中国驻美大使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纽约机场，他与在场中外媒体及各界互动，用英文作了简短演讲，译成中文约600字，干练务实，言简意赅，信息量大，字里行间都是干货，非常值得琢磨，折射了处在风口浪尖、肩负外交重任的新任中国驻美大使的深度考量，更可从这篇到位的简短讲话中透析一些中美博弈的未来动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/24/20230524094826225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多媒体用了谢锋大使开宗明义的第一段内容作为标题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我是中国人民的代表，为了捍卫中国利益而来，这是我的神圣职责。我是中国人民的使者，为了增进中美交流合作而来，这是我的重要使命。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
作为中国人民“代表”与“使者”，谢锋大使一登陆美国就立场坚定且又展现理性，以建设性态度讲清作为驻美大使的“职责”与“使命”，那就是捍卫中国利益、增进中美交流合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年59岁的谢锋大使早在1993年时就在中国外交部北美大洋洲司工作。当时，正值邓小平南方讲话不久，美国与西方其他国家逐渐解除对中国的全面制裁，当年的中美关系也一点不轻松。比如，1993年夏天，美国以在中东海域从事正常贸易的中国“银河”号货船载有违禁化学品为由，坚持要求对其进行检查而引发的“银河号事件”，那是赤裸裸侵犯中国主权的霸权主义行为。最终中国外交部发表声明，谴责美国行径，公布检查结果，要求美方道歉并赔偿。一些国家也纷纷声明，谴责美国行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美交往从来就不轻松，但心怀全球大局的中国外交那么多年来的目标是稳住中美关系。如果中国动不动就掀桌子，恐怕中美关系走不到现在。中国越来越成为中美关系长期稳定的主动塑造者。对此，谢锋大使直述道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我上次在美国工作还是13年前。13年来，世界发生了很大变化，美国也发生了很大变化。在接下来的日子里，我期待与美国各界人士广泛接触，近距离观察和认识美国，同时探讨推进交流与合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
30年的对美工作经验，13年后再次返美工作，让很多人对谢锋大使充满期待。尤其是近些年，时任副外长的谢锋大使多次与美国交锋。2021年7月，谢锋在天津会见了美国常务副国务卿舍曼，提出了两份清单，即要求美方纠正错误对华政策和言行的16项内容的清单及中方关切的10项重点个案包括释放孟晚舟的清单。2022年8月，时任美国众议院议长佩洛西窜台后，谢锋两度召见了美国驻华大使伯恩斯，提出严正交涉。这些经历让他在接下来的工作中会遇到许多经常打道的“老熟人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，现实的中美关系正如谢锋大使履新第一次讲话所坦言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当前中美存在深刻分歧，两国关系遭遇严重困难，面临严峻挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在近年来多篇文章中讲述，整个世界正处在自二战结束以来最糟糕的困难时刻，而中美关系也正处在自建交以来罕见的艰难时刻。处理好中美关系，不只是涉及解决两国发展，更关乎世界人民的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从谢锋大使讲话可以看出中方继续稳住中美关系的底气与信心：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“回顾过去半个多世纪，中美关系就是一部历经风雨但不断克难前行的历史。今天的中美关系已经大到不能倒，双方谁也不可能改变谁，谁也不可能取代谁。合则两利，斗则俱伤而且会让全世界遭殃。中美能否处理好彼此关系，将决定两国的明天和世界的未来。全世界都在看着我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
是的，中美两国都要放弃那些“改变对方”、“取代对方”的不切实际的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如笔者在《美国的焦虑》一书中所多次讲述，美国有一批人试着想要改变中国，以为耶鲁大学史学家史景迁教授在《改变中国：在中国的西方顾问》中描述的清朝末年场景还能重现；前些年还有不少美国学者以为中国会继续大步走在“历史终结论”的大道上，成为与美国一样、听从美国的“大号日本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，美国精英们正逐渐清醒地意识到，中国是无法改变的。但另一种担忧又出现了，即害怕中国会“取代美国”。谢锋大使的话重述中方立场——中国无意取代美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，笔者也曾在多次对美智库对话中陈述，中国没有任何一个部门在讨论或出台任何一个文件指导“取代美国”。在绝大多数中国人眼里，美国的国际处事方式是“耗力不讨好”的——用那么多军费与军力放在世界各地，在全球各地到处出兵惹事，既不合算，也没有必要。但不少美国精英却“杯弓蛇影”式地揣测中国，实在是难以理喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为美国“以小人之心度君子之腹”，中美当前的现状才如谢锋大使所讲述的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中美关系再次站在历史十字路口。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于中国新任驻美大使一职，谢锋大使一出机场就作了内心独白式的情感表达：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在这样一个关键时刻，我深感使命光荣但责任重大。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/24/20230524094848898.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的对美工作肯定不容易。正如在这篇简短讲话的最后一部分，谢锋大使将其工作分为三个层面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是原则。谢锋讲道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“习近平主席提出了相互尊重、和平共处、合作共赢三条原则，这是新时期中美正确相处的治本之道。希望美方与中方相向而行，从两国和世界人民的共同利益出发，朝着这个方向共同努力，按照中美三个联合公报的原则妥善处理台湾等重要敏感问题，加强对话、管控分歧、推进合作，争取中美关系回归正轨。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
二是心态。谢锋讲道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“迎难而上，埋头苦干，担当作为，不辱使命。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
三是办法。谢锋讲道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我期待着与美国各界广泛接触、坦诚沟通，期待着大家的支持、参与和贡献。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾多次近距离与谢锋大使接触。2019年秋季，笔者曾受邀参加在香港举办的粤港澳大湾区国际论坛。当时，香港街头暴力正在整肃中。时任外交部驻香港特别行政区特派员公署特派员的谢锋在论坛上斥责道：“当前,‘街头暴力’病毒正在香港肆虐蔓延。它不是SARS，却比SARS更致命。”笔者在现场，感受到正气大义的气场！当晚小范围晚宴，更是有幸聆听谢锋大使讲述当时在香港工作的不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年初，就在前任驻美大使秦刚回国担任外交部长、外界一些声音在传时任副外长谢锋将接任时，谢锋大使还出席笔者所在智库的“宏观形势论坛”并发表主旨演讲，引起国内外的广泛关注。当时，他在呼吁“在座中美战略界、工商界的朋友长期支持和参与中美对话合作”时所展现出的温度与亲和力，同样在履新的第一次讲话中有所体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢锋大使讲：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中美都是伟大的国家，中美人民都是伟大的人民。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
是的，能够在短短两百年间，从偏居世界一隅的小国成长为全球唯一超级大国，没有人会小觑美国的伟大；能够令五千年历史绵延不绝、成为文明唯一在本土未中断的国家，没有人能轻视中国的伟大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有理由相信，两个伟大的国家，正在做着一件人类历史上的伟大事情，那就是超越所谓的“国强必争”、“国争必战”的大国历史悲剧与陷阱，开创人类文明史的新进程。有理由相信，谢锋大使履新，会更扎实地一步步推进这个艰难的大国互动进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4005f1bc0306c988dd5c47d62ff3ff0</guid>
<title>“全世界都在追求现代化，凭什么希望西藏不要有任何变化？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/linguanqun/2023_05_24_693789.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西藏于现代化的历程中，无可避免地也历经了文化变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西藏文化变迁当中，最重要的是必须保护西藏文化之中的精华，以及最具特色的部分，使之能够永存于世，继续流传下去。且应将部分精华如藏戏、藏医、藏传佛教的各种仪式等，开发成文化产业，予以推广出去，并以异文化展示活动方式，让全世界都能认识与欣赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要达成此目标，则需属于此文化的“局内人”，与非属此文化的“局外人”通力合作，除了透过科技保存文物、经典及各种口传文学、音乐、舞蹈、民间故事、谚语、民谣等之外，亦需如前文所云开发成产业形式，予以推广。凡此中国政府均投注了大量资源，戮力达成保护西藏传统文化与产业开发的目标。此等丰硕的成果，乃世人有目共睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种，个人本于所见所闻，发抒个人浅见，敬祈赐教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人权”于现今世界被喊得震天价响，是为公认的普世价值。有四项联合国文件包括联合国宪章、世界人权宣言、经济社会与文化权利公约及公民与政治权利公约均陈述了人权。在人权运动兴起的同时，也产生了一股所谓“文化权”的意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文化权”赋予对象为群体，例如少数民族、原住民社会等。“文化权”包含一个群体的许多能力：保存他们自己的文化、用祖先方式教育其后代、延续其语言，以及不会被国家剥夺他们居住地区的经济根基等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另与此有关的所谓原住民知识产权，主要目的在于保存每个文化的文化根基，包括其核心信念与原则，因此原住民知识产权是文化权当中不可或缺的一环。其内容为必须让原住民群体得以掌握，哪些人可能会知道并利用他们的集体知识及其应用方式，因为许多传统文化知识，实际上是具有商业价值，诸如民族医学（ethnomedicine，传统医疗知识与技术）、化妆品、农作物、食物、风俗、艺术、工艺、歌谣、舞蹈、服饰及仪式等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据原住民知识产权的概念，一个特定群体可以决定他们的原住民知识，以及这套知识的产物，可采用何种方式被使用与传布，并需要被补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据上述所谓的“文化权”与“原住民知识产权”的概念，就中国西藏少数民族文化传承的保护与产业发展的状况，以所见所闻发抒个人浅见，敬祈赐教。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/24/20230524082511511.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在山南市琼结县，久河村卓舞队的队员在表演国家级非遗项目“久河卓舞”。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中国西藏地区是非常特殊的地区，有着“世界屋脊”之称。于1949年以前，西藏由于内外交通不便，加上对外采禁地政策（Forbidden land policy），外人鲜少有机会进入西藏一窥究竟，因此博得地球上“神秘而不可测”的地区之一。对于传统的西藏社会与文化，显然对于未亲践斯土的外人，确实有着过多的幻想，而赋与“人间的最后一块净土——香格里拉”的头衔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实上，当时的西藏长期处于少数的僧侣和贵族专政的状态，仅有大约占当时西藏人口5%的僧侣和贵族，属于识字及享有上层且精致文化活动的少数特权阶级，其余绝大多数的民众，每天汲汲于营生，为沉重的赋税、徭役、乌拉，以及耕种赖以糊口的薄田或于高原上游牧，而劳碌终年，受到剥削与压迫的情景，与中世纪欧洲的农奴制度相较，真有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1959年以后，西藏有了翻天覆地的大转变。中央政府废除西藏僧侣和贵族的专政，以及一切旧有不合理制度与苛捐杂税，并将民众所挂欠贵族的单据，包括卖身契、高利贷借据等集中起来，一把火烧掉。这惊天一烧，正代表着将旧贵族与僧侣加诸于民众身上的桎梏，予以彻底地摧毁。并让多数的民众能够有机会参与公共事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，西藏的客观环境在中央政府锐意且不计代价的建设，包括能源、交通、经济生产、社会、教育等等，均不可同日而语，与过往的西藏已有天壤之别，特别在以下两个方面突显出西藏“今非昔比”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）交通方面：昔日西藏对内、对外交通之困难，名闻遐迩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对内交通不便，货物、邮件全靠人力及畜驮运送，例如西藏雅鲁藏布江上只有明朝时期遗留下来的几条铁索桥，连英国赠送给达赖喇嘛的汽车，由于没有公路，都只能拆卸汽车以牲畜驮到拉萨。又如民国时期内地前往西藏的快捷方式，竟是先乘船至印度，再由印度转至西藏。由此可见当时西藏内外交通之险阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，时至2021年，“世界海拔最高的高速公路”那曲至拉萨高速公路已通车，西藏全区一级及以上公路通车里程达1105公里，除阿里地区外其余6市均有了高速公路。更不用说对外联线公路、铁路，如青藏公路、川藏公路、藏尼公路、新藏公路、滇藏公路、青藏铁路及航空运输等，四通八达，真有如为西藏打通任督二脉，此为最重要的基础设施，打破了西藏以往内外闭塞的困境，促进货畅其流，外界经援速捷到位，使得经济快速发展，促使西藏地区得以脱贫，民众生活水平提升，不再为贫穷所困。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/24/20230524083435541.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
（二）教育方面：往昔西藏的教育是专为贵族及僧侣而设，贵族学习藏文与算术，目的在于熟习书写书函与公文，以及收取赋税计算所用，僧侣则是为研读佛经所用，此为上层贵族和少数僧侣的特权，于1959年以前也仅有2000余名僧侣和贵族子弟在旧式官办学校和私塾学习。但占绝大部分人口的广大民众，却没有上学的权利，而成为文盲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中央政府于1959年以后投入大量资源，广设各级学校，从西藏大学、西藏藏医药大学、西藏农牧学院、拉萨师范高等专科学校到各中小学，至2018年西藏各级各类在校学生已达66.24万余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并实施了一系列优惠政策，诸如实施免费教育，藏族学生自小学直至大学毕业的学费，全由政府支付。从1985年起，又对部分藏族中小学学生实行包吃、包穿、包住政策，在广大农牧区学校推行寄宿制。各级各类学校招生实行“以当地民族为主”的原则，在大中专学校招生中，优先录取藏族等当地民族考生。进一步兴办藏语文、藏医学、藏族艺术、藏族历史等藏族文化系科（专业）、学校等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述一系列的推广教育措施，不但将西藏地区的知识水平大大的提升，而且开阔了眼界，得与世界各地的知识信息同步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西藏在中央政府与自治区政府通力合作下，透过上述的种种措施，经历了一场“现代化”的洗礼，不但与世界潮流同轨，而且在各方面均获得长足进展，有如脱胎换骨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca7dc98d475bd5bb289123fcc509606d</guid>
<title>中国经济的理论贡献，一个重要因素被忽视了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_05_24_693782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;谢谢姚洋的邀请，今天傍晚刚刚从上海飞到广州，很高兴在这里出席思想中国这样一个重要的论坛活动。邀请方给我派的任务是希望站在新古典学派的视角，来分享一下我是怎么理解中国经济成功发展的。我不能保证我将要分享的内容是新古典学派的，但是我想我在思考这个重要问题的时候，应该是沿着新古典经济学的一些线索深入的，只不过我认为对这个问题的解释最终离不开一个政治经济学的框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/05/23/20230523125826500.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张军教授在第六届思想中国论坛作主旨演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济成功的不同解释&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道中国经济的成功崛起吸引了很多很多经济学家的注意力，因为中国成功发展的现象最初并不在主流经济学所能预测的范围里。中国在制度上不是一个有利于经济发展的典型范例。因此，经济学家很好奇，到底是什么因素导致了中国的成功发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里简单地提一下文献里对中国的发展奇迹所做的几个代表性解释。比如说诺顿（Barry Naughton）教授提出的“计划外的增长”（growing out of the plan）的理论。我在1997年出版的《双轨制经济学》大概也是侧重于从计划向市场转轨的独特策略来理解中国的经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个理论是林毅夫教授三十年来一直在倡导的比较优势理论，现在扩展到了所谓的“新结构经济学”框架。新结构经济学的分析更加注重有效市场与有为政府的结合在经济发展中的重要性。考虑到有效市场的存在是显示生产要素真实价格的前提，而后者决定了一个国家在哪些产业领域具有潜在的比较优势。这样一来，作为发展经济学或经济追赶的理论，如果以有效市场条件作为前提，对绝大多数落后的国家而言显然是有些苛刻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，发展经济学，无论什么理论，研究重点不在于告诉一个国家应该发展什么样的产业才能更好地实现经济发展，而在于回答那些看上去并不具备经济增长条件、但却实现了经济追赶的国家或地区，是怎么获得成功的? 它们做对了什么？采用了什么可行的发展战略？为什么是这些国家而不是别的国家可以成功？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个有影响的理论就是1993年许成钢和钱颖一在伦敦经济学院的工作论文中首次提出的，认为中国的经济管理体制具有类似公司M型组织结构的特点，这个特点对于分权和地区间竞争格局的形成具有积极的影响，这是中国可以比具有单一型组织结构的俄罗斯更容易利用市场机制实现经济发展的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家张五常在2009年写的《中国的经济制度》这本书，也重点讲到了税收分成制下县级政府之间的竞争对推动地方工业化的独特角色。周黎安的一系列文章则从地方官员的晋升激励构造了地方的GDP竞赛机制，为中国的经济增长提供了政治经济学的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我也要提一下最近我的合作者、中欧国际工商学院的朱天教授在牛津大学出版社推出的新书，书中他提出了一个理论，认为中国经济的增长率之所以普遍高于很多发展中国家，主要是储蓄率高和注重教育造成的，而这些又跟我们家庭保持的勤俭节约和重视子女教育的传统文化有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很容易看出，以上这些理论总体上还是过于强调了中国的独特性。M型结构也好，双轨制的转轨策略也好，包括独特的中央地方关系、传统文化等等，这些都是比较特色的东西。这些独特性当然对于我们理解中国经济的成功崛起是有帮助的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，解释中国经济成功的理论如果过分强调独特性，就会局限其合理性的范围，理论的解释能力也相对有限。有没有可能把中国的经济发展现象在更一般的理论框架里得到解释？如果可以，那么中国成功的逻辑就能对主流经济学，特别是对发展经济学的理论拓展有更大的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方经济学不足以解释中国经济成功&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这两年一直在思考到底从哪里入手，才能更一般地总结中国经济发展的经验，提出能超越中国现象、能解释更多现象的理论？中国经济发展的现象跟那些在战后也能成功提升人均收入水准的经济体，有什么相似之处？寻找到共同点才有可能回答我的这些问题，才有可能提供一个更一般的理论框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻找共同点需要我们从一些现象的观察开始。一个最直接和简单的经验观察是，中国在过去40年的经济发展中经历了可贸易部门的快速扩张，特别是制造品出口的扩张。这可以从贸易依存度与出口依存度的数据中直观地看出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，出口依存度和贸易依存度的扩张，事实上也是东亚奇迹最重要的现象。虽然日本的贸易依存度在战后的表现相对较低些，但我在日本京都大学的老朋友提醒我说，日本在明治维新之后，确实也有过出口扩张和贸易依存度快速提升长达几十年的经历，从不足10%到了接近60%。当然，日本的经济体量比四小龙大得多，也是它在战后时期贸易依存度不如四小龙那么高的一个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和东亚奇迹的经济体在经济快速发展中都拥有更高的贸易依存度，我认为是个重要的现象，它提醒我们这些经济体在经济快速发展的时期，都实行了类似的贸易扩张战略，特别是出口促进的战略。所以，研究这些地区的发展战略是在理论上解释它们为什么成功的一个更具一般性的起点。我认为，在发展战略的框架里发展出一些理论不仅是可能的，而且可以拓展主流经济学和现有的发展经济学的分析范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，发展战略对于理解战后那些经济发展成功者的成功之道是非常重要的，毕竟作为后来者，那些先行的工业化国家或发达经济体已经是模仿和追赶的对象，所以在经济发展方面，国家执行什么样的追赶政策是非常重要的。相对而言，近代欧洲工业革命后崛起的那些工业化先行国家就不一样了，它们的经济发展主要是市场经济自然演进和企业家推动的，国家和战略的角色不是那么的重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因为这个缘故，西方经济学家对理解经济发展现象提供的所有理论，包括新制度经济学的理论，都是关于市场机制和市场经济所依赖的那些基础制度如何重要的，这显然是基于先行工业化国家的历史经验，他们看到，私人产权和契约很重要、企业家很重要、资本市场和金融很重要，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺斯（Douglas North）的新制度经济学更是发扬光大，强调了这些制度对理解经济增长的重要性。但问题是，按照这样的理论预测，贫穷落后的国家经济是很难发展起来的，因为长期缺失这些市场经济的基础制度。不错，大多数落后的经济体今天依旧落后，但为什么在战后东亚地区和中国等少数经济体可以成功实现经济追赶和发展呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，这些地方，包括中国，一定采取了一些可以在一定程度上克服其制度缺陷和市场经济不发达的政策，扬长避短，而且这些做法一定是要能够最大限度地利用被追赶的对象，也就是发达国家在技术、资本和市场规模等方面的长处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家能否成功，战略选择至关重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们要寻找中国经济发展成功的秘诀，其实我们也要同时看到欧洲以外的亚洲地区的经济，特别是东亚地区在成功经济发展上可能具有的类似做法。这让我更加相信，作为工业化的后来者，对发展战略的选择是至关重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今晚想特别强调的是，后来者经济发展的成功可能不仅因为战略执行上的成功，更重要的是，一个国家能否成功转向一个可以成功的战略，这是核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样就会打开我们的视野，让我们看到什么样的国家或政府更容易实现这种转向。立足发展战略的角度来看问题，就会让我们看到，对落后的经济体来说，为什么能跟先行工业化国家进行贸易活动是重要的，为什么接受发达国家的技术转移是重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，一个成功的发展战略一定是要能创造出将自己进入到全球贸易体系与全球投资市场的机会。以我的观察，对这种机会做出反应的差异是我们理解为什么至今仅有少数经济体在战后成功实现了经济快速发展的一个关键之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，对中国经济崛起和东亚奇迹能做出合理解释的理论，必然能为我们审视国家能力以及政治精英质量的差异提供可能性。而一旦我们把国家和政治因素带入分析框架中，这就和主流的新古典经济学的框架不同了，因为后者的理论里没有国家和战略，只有要素和市场机制，而且从某种意义上说，新古典经济学关于经济增长的理论框架是单一部门的，不涉及一个落后国家如何在经济上追赶一个先进国家这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，战后很多经济学家在经济发展问题上提出的理论，大多数也都是单一部门的，非常强调国家内部用“大推进”的方式来实现经济的发展。实际上这一点很有意思，因为战后时期，大多数落后的经济体确实都把经济发展寄托在“大推进”战略上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治经济学的角度来看，这似乎是容易理解的。那些威权的政府或从殖民地时期独立出来的国家政府，通常都会有比较强烈的经济发展意愿和追赶目标，来确保其政权的稳定。在发展经济学的文献当中也常常会提到，东亚经济的成功跟这一地区的政府有比较强的发展意愿有很大的关系。就今天而言，发展意愿不高很可能真实描述了这个世界上绝大多数不发达经济体的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东亚成功VS东欧失败：国家能力的差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上个礼拜在东欧，你能感受到那里跟东亚地区确实非常不同，这种不同很大程度上是政治上的不同造成的，这反映了东欧与东亚在国家历史和文化上的差异。正因为如此，东亚地区的这种发展意愿被西方的经济学家定义成一个“发展型的国家”（developmental states），不然无法解释世界上的落后经济体之间在发展动力上存在的巨大差异。这是一个重要的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/05/23/20230523143538213.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;526&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;部分东亚国家和东欧国家经济1960-2021年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;增长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比较，数据：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟这个有关的另一个可以观察到的现象是国家能力的差异。相对于那些“发展型国家”，世界上大多数地区的落后经济体似乎都缺乏一个素质较高的技术官僚体系。世界银行的经济学家曾经总结过，大多数发展中国家难以实现经济发展的主要原因是国家能力太弱，太腐败，无法做出和兑现可信的承诺，难以有效保护产权和维持稳定的政治秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对中国和东亚地区而言，威权国家、国家能力、技术精英官僚等等，这都不是什么问题，这些都是漫长国家历史的遗产。问题是，对于一个强势的政府而言，它又有什么理由不去推动“大推进”的发展战略呢？理论上说，应该正相反，强势的政府会更倾向于选择大推进战略来实现经济发展上的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，如果我们认真研究日本和东亚经济崛起的历史，会发现其实它们最初都是搞所谓进口替代战略的，日本、韩国和中国台湾都是如此。中国从上世纪50年代开始更是这样，搞封闭的计划经济并实行重工业优先发展的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，内向型的工业化战略或进口替代战略，听上去能更好服务于这些地方强势政府的承诺或追求快速工业化的目标，但是真正能成功的例子极少。不仅如此，在重工业优先发展战略失败之后能够放弃这一战略的国家就更少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这就帮助回答了一个重要问题，所有追赶成功的经济体，它们的成功并非因为它们对什么是可行的发展战略有充分的知识和把握，可能都是因为它们在执行内向型的进口替代战略中，遇到了难以为继的约束而不得不放弃它——哪怕不是那么彻底，而转向出口引导战略，这一点是我今天要跟大家汇报的一个核心想法。中国当然也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国1980年的战略转型是如何实现的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点出发，为了回答中国经济是如何成功发展起来的，我们需要把注意力转向中国在上世纪80年代是如何放弃重工业优先发展为特征的内向型发展战略的。由于时间关系，我不做太多展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在我的《改变中国》一书中，专门回顾了东南沿海的经济特区是如何建立起来的。简单说，这在很大程度上是受到了亚洲四小龙更早时期兴办出口加工区经验的影响。尤其是，深圳特区的创办更多利用了香港的资本、技术和订单，开启了以“三来一补”为主的出口加工产业发展的进程。但是中国那个时候整体的经济模式还是计划模式，是重工业优先发展的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了80年代中，沿海地区的乡镇企业异军突起，开始利用廉价的农村剩余劳动力从事简单的加工生产，更多是集中在消费品制造领域，尽管技术和设备落后，但因为那时候中国面临消费品的严重短缺，乡镇企业的产品还是很有市场，而且也开始参与到出口市场中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，由于可贸易部门的发展有限，中国跟世界经济的联系依然较弱，跟全球市场还是相对分隔的。最重要的是，中国那时还依然面临严峻的外汇短缺。没有外汇，就难以大量进口先进的设备和技术装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本京都大学的刘德强教授在一篇文章中提供了一个资料，谈到1986年的时候邓小平先生找当时的国务院领导和分管领导谈话，跟他们讲，现在急需研究办法来解决外汇短缺问题，这意味着外汇约束成了当时中国经济在发展战略上碰到的一个难以克服的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2013年的文章中就说到外汇约束对理解中国经济发展战略转变的重要性问题。外汇代表了最稀缺的资本，外汇短缺会抑制先进设备和技术的进口，对当时国内的工业发展产生不利影响。虽然我们在计划经济时期一直面临外汇短缺，也要想办法出口创汇，但我今天越发认为，到了上世纪80年代中，外汇短缺的约束可能是发展战略转变的一个非常重要的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在邓小平提出要国务院研究如何扩大出口能力的问题之后不久，1987年国家计委研究所的年轻学者王建向有关部门提出了以两头在外为特征的所谓国际大循环发展战略。据说这个报告得到领导人的高度重视，打开了决策者的思路。根据田纪云的回忆文章，中央政治局讨论决定从1988年开始在沿海地区实施以“两头在外、大进大出”为特征的所谓外向型经济发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/23/20230523152604342.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1980年中国发展的战略转变，是国家和政府在经济增长中扮演重要角色的观察样本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据外向型发展战略要求，沿海一百多个开放市县要设立经济开发区，通过来料加工和进料加工，加快发展劳动密集型产品的出口；要实行两头在外和大进大出，参与国际大循环；要大力吸引外商直接投资，大力发展三资企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实表明，实施这个沿海外向型经济发展战略引导并加快了中国的工业化进程，中国经济也在之后的20多年进入到了持续和快速发展的时期。理论上说，这个外向型的发展战略本身是一个出口导向的战略。发展经济学文献里对出口导向和进口替代两类发展战略做了很多的讨论，也有不少的争论，这个大家都比较熟悉，我不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我认为在一般意义上，出口导向战略很好地满足了两个我把它叫做最小化的条件，第一，出口导向的战略对制度质量的要求是最小的。回想一下，我们1979年就可以在经济特区这样很局部的空间推行出口加工的政策，而无需等中国全面改革其经济体制。这也是它作为发展战略相对更可行的原因。第二个条件是，它的推行对现有经济部门的利益冲突是最小的。因此，这个战略不太会触发利益集团的抵制，在政治上更可执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个条件是内向型的进口替代战略难以满足的，保证了出口导向的战略如果能够推行就比较容易成功。但即便这样，这些条件并不充分，要理解为什么中国和东亚地区可以成功地实现经济发展，还需要一个政治经济学的框架来帮助解释是什么原因导致它们放弃了早先的内向型发展战略，而转向了出口导向的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为实行这样的战略，一个最重要的后果是加快了资本积累和技术进步的速度。在这当中，加工出口、外商直接投资和可贸易部门的持续扩张是个最重要的机制。过去20年，贸易领域的经济学家对中国在吸收FDI、贸易参与和获得技术转让与扩散等领域做了大量的实证研究，对于我们理解中国经济是如何获得成功的，有很大的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1954年，刘易斯（Arthur Lewis）在他的经典论文里说过，经济发展就是一个能找到储蓄与投资相互促进的机制，使得你原来较低的储蓄率可以不断提高，从而有能力加快物质资本和人力资本的积累。中国和东亚地区的经济发展非常符合刘易斯对经济发展的定义，但刘易斯在文章中没有谈到如何才能进入到这个良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和东亚的经验告诉我们，找到可以发挥自身的相对优势、同时又能利用到先行工业化国家的资本、技术和市场的贸易机会，对于进入这个循环是非常重要的。从这个意义上说，仅仅对出口导向和进口替代战略的讨论还是不够的，可行的外向型发展战略当然是重要的，但如果我们不能回答为什么是中国和东亚地区而不是世界上大多数落后的经济体能成功实现发展战略的转变，我们就不能真正解释中国经济的成功之处，对东亚奇迹的出现也难以自圆其说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我总结一下，上世纪80年代后期，政府允许以吸引外资和加工出口为特征的外向型经济发展战略在沿海地区的推广是重大的战略转变，这是解释中国经济成功发展的关键。这种战略也是出口导向和贸易引领工业化的战略。它的实施对制度质量的要求最小，政治上更可执行，是中国和东亚模式成功的基本条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以西方眼光看，虽然看上去中国并不具备经济增长的一系列制度条件，但节约制度型的发展战略则很好地利用了发达经济体的资本、技术和市场，通过融入发达经济体主导的全球自由贸易体系、通过吸收外投和技术推动加工贸易的扩张，把经济发展变成一个典型的学习过程。这是东亚、中国跟近代欧洲在经济发展道路和模式上表现出的根本不同之处。时间关系我就讲到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef7a2f9c90d25b0e4d8382451995493e</guid>
<title>为什么我认为日本沦为了一个“缓冲耗材国”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yishiqi/2023_05_24_693775.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/伊势崎贤治，翻译/卢影】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的77年里，无论是幸运还是不幸，日本没有切身感受过战争，其实应该要“体会”一下。世界上杀戮最多的国家是美国而不是俄罗斯，我们只是对美国的行为视而不见罢了，明明日本人必须首先感受到这个责任，但仍有很多人在“隔岸观火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最可怕的是政治一定会利用这一点。“如果敌人向我们袭来该怎么办”，于是变成了“所以要增强军备”。这是历史上反复出现的不可避免的动向。关于如何抵抗和阻止这种动向，我想分享一些自己的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想先从自己的家族历史说起。我成长在一个一母一子的单亲家庭，三年前母亲去世，享年98岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/23/20230523114827229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊势崎的母亲（前排左）在学生时代与同学、老师拍摄的纪念照（1939年左右）作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是母亲17岁时的照片。拍摄于战前的塞班岛。伊势崎家原本是八丈岛(小笠原诸岛)的流放家系（注：将罪人流放到边远孤岛），但由于战前日本将“南进政策”作为国策，家族成员全部移居塞班岛。那里有女子学校，有庞大的日本人团体，还有很多从冲绳来的人。母亲虽然不太谈论战争体验，但经常将与冲绳人的交流挂在嘴边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争开始后，美军进攻塞班岛。面对这些被逼到绝路的居民，美军用扩音器呼吁“投降”，但居民没有回应。然后，他们从悬崖峭壁上跳下去，嘴里喊着“天皇陛下万岁”，因此那个地方也被称为“万岁崖”，现在成了旅游胜地。伊势崎家就在这场“死亡之跳”中全军覆没。唯一活下来的只有母亲、祖母和母亲的弟弟，其他人都死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
母亲是那种不谈战争经历的人，但我经常听祖母说：“如果被抓到美国，男人会被严刑拷打致死，女人会被强奸屈辱致死。如果要受到那样的羞辱，就为了天皇陛下心甘情愿地去死吧。”当时大家互相传递着这些话，最后一起跳下了悬崖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被迫接受单方面信息、并把它当作自己的意志而选择死亡——这就是“死的揣度”。这是国民总动员的可怕之处。据祖母说，她在战俘营里受到了保护，没有遭到强奸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的问题就在于国民总动员。出现了侵略者，光靠军队是无法抗衡的，于是游说“平民拿起枪来”，甚至不拿枪的女人和孩子也被动员去从事后勤活动。欧洲有游击队的历史，平民的抵抗运动被视为英雄行为。但在现代社会，这并不是什么好事。数百万人就此被杀的第二次世界大战结束后，人类为了不再重复同样的悲剧而进行反思，并以国际法的形式禁止了这种行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的国际人道法（日内瓦公约）中，最重要的条例就是禁止杀害平民。当然，杀害对方国家的公民是战争犯罪，但把本国国民当作盾牌利用也属于战争犯罪，因为这样会让本国平民卷入战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我希望大家好好思考一下，在当前的乌克兰战争中，发出了“平民们，拿起枪来”的总动员令。那些枪是美国供应的，如果没有美国提供的武器，乌克兰就无法作战。那里的平民被动员起来了，经历过二战的日本人，能支持这场战争吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平民就是平民，正因为不拿枪，才成为受国际法保护的对象。如果平民拿起枪，在对方看来就是战斗人员，可以杀了他。在这种心态下，美国投下了原子弹，我们（日本）也对其他国家进行了无差别空袭。“敌国没有无辜的平民，大家都是战斗力，杀了就好”——无差别攻击的动机就是这样产生的。在过去70年里，国际法一直在强调不能这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是乌克兰战争改变了世界。西方国家全力支持乌克兰作战。日本有宪法第九条（注：日本宪法第九条规定，“日本永远放弃以国权发动战争、武力威胁或行使武力作为解决国际争端的手段，为达此目的，日本不保持陆、海、空军及其他战争力量，不承认国家的交战权。），无论是什么样的战争，哪怕是对抗侵略者的战争，九条的宗旨不就是让双方都“停手”并互相靠拢吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当我呼吁尽快停止乌克兰战争，并与俄罗斯研究者和田春树先生（东京大学名誉教授）成立学者小组发表声明、并向联合国游说时，所谓的“自由九条派”的人站出来说“你们站在普京一边”，那么“九条主义”究竟是什么呢？（注：“九条派”“九条主义”一般是指拥护现行和平宪法的护宪派。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，政治利用就是使用“妖魔化”手段。第一次世界大战的时候，一位名叫亚瑟·庞森比的英国议员写了一本书，题为《战时的谎言》（战争宣传10法则）。权力发动战争或者想让战争继续的时候，所说的谎言（宣传）是有一定规律的，这种规律适用于目前所有的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
①“我们不想打仗”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
②“但敌人单方面想要战争”——乌克兰战争并不是在2月24日像火星人突然从太空进攻那样开始的；乌克兰自2014年起，这8年来一直处于内战状态，作为其延伸，才有了当前的战争。侵略是不被允许的，但发生在那里的战争是有理由的，请大家思考一下其中的原委。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
③“敌人的领导人是恶魔一样的人”——只有普京被妖魔化了。难道只有普京是魔鬼吗？那么，责难俄罗斯的美国又如何呢？我曾经去过的阿富汗有8万人被杀，伊拉克有20万人被杀，虽说不能只以死亡人数来比较，但如果要把俄罗斯的侵略作为问题的话，就应该和美国相比较，因为美国通过伪造存在大规模杀伤性武器的证据来正当化对伊拉克的侵略。然而，我这种相对看待恶魔的行为，却被说成是“站在普京一边”。攻击我的人，只想让人看到普京是“绝对的邪恶”“臭名昭著的恶魔”；对日本来说，是为了增强军备的顺水推舟之举。此外，所谓自由护宪派的人也在乘虚而入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
④“我们不是为了领土和霸权，而是为了伟大的使命而战”——什么是使命？自由与民主？我将在下面详细描述北约和美国为其所谓的自由民主而战斗20年的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
⑤“我们有时也会发生意想不到的牺牲，但是敌人故意制造了残暴行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
⑥“敌人使用卑劣的武器和战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
⑦“我们受到的损失很小，给敌人造成的损失很大”——现在只有来自西方的情报，没有来自俄方的消息。这是情报统制，但没有媒体对此提出异议。也许第二次世界大战也是如此。但我活了65年，这是我第一次看到这样的状态，更何况是在日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
⑧“艺术家和知识分子也支持正义之战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
⑨“我们的大义是神圣的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
⑩“对这个正义提出疑问的人就是叛徒”——光是辩证地看待恶魔就被视为“叛徒”，首先考虑的是外交上对俄有利的政治因素，没人愿意站在无助的受害平民一方。每当“恶魔”出现，就会以“这个恶魔和之前的恶魔不同”为理由，不断重复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷战结束后的北约：寻找自我的30年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在思考乌克兰局势时，首先要考虑NATO（北大西洋公约组织）。作为一名相关业内人士，我跟以美国为首的欧洲军事同盟北约一直保持着良好关系，所以在从事和平运动的诸位看来，就这个意义上而言我是“那边（军事同盟）”的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所目睹的冷战后的NATO，是“寻找自我的30年”。北约是因冷战而产生的军事同盟，按理说冷战结束后就应该解除了，但它并没有。冷战结束后，苏联这个敌人消失了，那么“自己是为了什么而存在？”NATO在这一寻找自我的过程中，自我挣扎了20年。北约的军事同盟性质体现在《北约宪章》第五条（集体防御）中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在欧洲或北美对一个或两个以上缔约国的武力攻击视为对所有缔约国的攻击。缔约国在遭受到武力攻击时，应当行使联合国宪章承认的个别或集体自卫权，立即采取个别和联合的行动（包括使用兵力）以恢复和维持北大西洋地区的安全从而援助受到攻击的缔约国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，如果一个人被盯上了，就被视为对所有人的攻击，这是大家共同战斗的军事同盟。那么，北约是否有过这样全员作战的经历呢？其实只有一次。虽然曾有过几个国家组成的志愿战斗同盟，但一起战斗的经历只有一次，那就是9•11恐袭事件后持续了20年的阿富汗战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期形成的东西阵营边界，近30年来大幅向东（俄罗斯一侧）移动。这就是北约东扩。普京在开战时主张“北约违反了不东扩的承诺”，引起了争议。开战之初，日本媒体也大肆报道此事，很多专家大声主张：“那是骗人的，根本没有这样的约定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/05/23/20230523121020178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自大公网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个约定确实存在过，只要查一查美国的公文就不言自明了。苏联解体前的1989年11月，柏林墙倒塌。西方的首脑们为了保护主动改革且靠向西方阵营的戈尔巴乔夫不受苏联强硬派的攻击，召开多次会议，为使其顺利实施改革，作出“北约不再向俄罗斯方向发展、不扩大”的承诺。美国乔治华盛顿大学的国家安全档案中，还留有当时的电报记录（外交会议记录）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，这一承诺是没有通过互换外交文书的口头约定，严格来说不具有外交约束力。但是，这也不意味着普京所说的是彻头彻尾的谎言。顺便一提，其中双方还约定，为了更好的发展，北约应战略性解散；有记录显示，当时设想的愿景是，将包括俄罗斯在内的欧洲、以及欧亚大陆的所有国家变成一个和平政治论坛，而非军事同盟。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>