<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4c026e324def09a1c2774829cf27cbb8</guid>
<title>美国人没放弃毒害中国青年，这个网站就是例子</title>
<link>https://www.guancha.cn/BuYiDao/2021_09_13_606892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李小飞刀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，由香港外国记者会、国际特赦组织香港分会及香港记者协会合办的所谓“人权新闻奖”，将大奖颁给了反华媒体“自由亚洲电台”，及其附属网络新闻杂志“歪脑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个人权新闻奖，虽然号称“表彰亚洲地区的卓越人权新闻报道”，观察历年获奖榜单，倒不如改称“比比亚洲地区哪篇新闻报道最反华”更合适，得奖内容从“港独”“疆独”“台独”到内地舆情事件，什么样的报道能有助于干扰中国政治稳定，他们便冲着这样的报道去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“自由亚洲电台”是西方反华阵营中的老面孔，最早于1951年由美国中央情报局创办，于1955年停播。1996年在时任总统克林顿“中国有朝一日也会步前苏联和东欧的后尘”的判断下复播。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913095515320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“歪脑”则是小字辈。如果说“自由亚洲电台”是老资格的鸦片和海洛因，人们对其毒性危害经过长时间识别有充分认知，那么“歪脑”则是新型毒品——一种带着水果味的“软糖”。其风格清晰显示了，境外敌对势力从未放弃影响和渗透进中国年轻人当中的努力，并且外部包装得更加精良了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初，一篇聚焦在微信上建所谓“反贼群”的年轻人的文章在境内外一些论坛中传播，文章以几个据称是受西方思想影响，对内地政情社情有怀疑不满的“年轻人”为线索，描述他们建微信“反贼”群，传播包括“修例”风波、“港独”思想以及各种境外反华信息并试图逃避监管的“故事”。文章说，群里的人都是不愿接受“主流媒体精神恐袭”，寻求“独立思考”的年轻人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文章中，我们可以整理出作者清晰的思路——聚焦年轻人，挑动年轻人，塑造他们反权威、反传统、反体制的形象，构画来自体制的“压力”与年轻人千方百计的“反压力”的二元对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913095534576.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这篇文章的始作俑者，就是“歪脑”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了缩短与年轻人的距离，“歪脑”的水果糖衣裹得很厚，它在自我介绍中说，是为“讲中文的年轻一代度身定制的新闻杂志”，“以鼓励独立思考为本，力图为观众读者提供另一种看世界的眼光”，“欢迎坦诚的对话，希望建立起一个多元、真诚、安全的线上社区，碰撞出无边界的知识江湖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913095613973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是“歪脑”在网站的“关于我们”中承认其与“美国之音”“自由亚洲电台”等一样，隶属于美国向外推动“颜色革命”的媒体大脑“美国国际新闻署”，恐怕人们会觉得“歪脑”是个一般性的知识类网络社区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913095627246.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比“美国之音”“自由亚洲电台”，“歪脑”更精于掩藏，在创刊词中，它说，“《歪脑 | WhyNot》诞生于混沌时代”，“世界像一个魔方，由一格格房间组成，每一个房间都在上演荒诞剧”，“就在这种拉锯之中，总有许多青春在天露微光之际悄然解封”，“青春总会想抓住些什么，从一个房间踱步到另一个房间，房间看着空旷，却呼吸拥挤，让人喘不过气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
策划“歪脑”的人是“个中高手”，这些人相当熟悉内地年轻人“青春伤痛”文学的一般性口吻，将一个个“颜色革命”的心机套上了“小时代”或者“一棵开花的树”那样的外衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913095659521.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人还试图抓住年轻人的网络社群抱团心理，他们说，“这便是《歪脑》，年轻，好奇，倔强，爱思考，不怎么服输”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，美国参议院外交关系委员会以高票通过“2021年战略竞争法案”，该法案中名为“对冲中国影响基金”的投入，预计从2022到2026这五个财政年度，每年投入3亿美元，合计15亿美元，用于在全球对冲其所认定的所谓中国“恶性影响”。美国国际新闻署以及与其相关的全球媒体、自媒体、公民记者、独立媒体都在拟“输血”的范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15亿美元还未到账，实体受益人却已在蠢蠢欲动。重赏之下必有勇夫，“补壹刀”注意到，“歪脑”的设计排版相当精致，有小贴士，有瀑布屏，有动态网页，呈现效果甚至不次于CNN的一些重磅报道的网页，风格呈现背后，应该经过专业团队的一番设计与编排。经过香港“修例”风波我们已经知道，这样的“文宣”费钱费人，大概率有具备丰富舆论战经验的大组织在支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913095722469.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“歪脑”的套路也很不一样，它不像传统反华媒体那样大篇幅捏造中国“明天大崩溃”，或者什么“内斗秘闻”，或者是“非人试验”，它的网页以粉红、淡黄、天青为主色调，它聚焦的是“女权”，“LGBT”群体，“网络游戏”“艺术创作”“科技动态”“素食主义”这些看上去低政治风险的领域，即便是讲香港，也是描述“一个画家的创作”或者“香港城市文化”的出路这样的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913095735200.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在聚焦社会热点的时候，它也会有意无意地避开传统的群体性事件和灾害选题，而是抓住跟年轻人生活相关的，比如“网络游戏限制令”或者“双减”这样的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如讲述“防沉迷”的文章，它会从“80后”“90后”对游戏机房和网吧的共同回忆切入，逐渐过渡到上世纪90年代的“游戏机禁令”，再过渡到当下的“防沉迷”，最后落到爱国网友集体抵制“台独”游戏的事件，把最险恶的祸心（反华、“台独”）层层包裹起来，把一个国家为响应社会急切呼吁为孩子身心健康出发的好政策，偷换成“专制压制社会”，从勾起你的温情，到勾起你的仇恨，鼓动可能阅读这样文章的潜在年轻人，站到对立面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“歪脑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“女权”“LGBT”“双减”“90后”“素食主义”，无论从怎样的话题切入，“歪脑”最后总能落到“专制在压制年轻人空间和需求”的结论上，从而挑动年轻人的反社会思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913095802461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让年轻人自愿把毒吃下去，“歪脑”可谓不遗余力，除了多了不少“采访”功夫，还制作了不少视频，前面说了，都是费钱费人的活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为小字辈，境外势力显然在捧它，扩大它的影响。除了人权新闻奖之外，亚洲出版业协会也把2021年度卓越新闻奖中的荣誉奖给了“歪脑”，同届获奖的还有已经关门了的《苹果日报》，“歪脑”还向《苹果日报》致了敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体获得人权新闻奖的，是“歪脑”的专栏评论员，大概也是其幕后策划人之一的杨洁平，此人出生于江苏无锡，早年在中山大学毕业后赴香港大学学习并留港，曾担任“端传媒”主编，在“修例”风波中，此人上蹿下跳。杨在“马蜂窝”上仍留有账号，这里不多做赘述。“歪脑”恐怕聚合了一批像她这样了解内地甚至直接出生于内地的媒体人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学教授沈逸告诉“补壹刀”，“歪脑”的出现说明，境外敌对势力的思路在转变，由鼓动年轻人直接“造反”，转而试图把年轻人的思路带歪，培养有“反骨”的“废青”一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈逸认为，无论这样的网站给中国提出了什么问题和挑战，最终都要给这些问题和挑战找一间对立面“样板房”。然而，在当下西方社会内部分裂疫情加剧的情况下，“样板房”变危房，“歪脑”针对的所有“问题”，最终都因为树立不起来一个理想的彼岸方案而只能变成牢骚和无病呻吟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈逸建议，“歪脑”来源于英文“why not”，却没有英文版，实在是一大“遗憾”，不妨把“歪脑”的文章翻译成英文在西方青年当中传播，获得的共鸣恐怕要比在中国年轻人当中大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“补壹刀”也发现，有趣的是，美国参议员卡丁和众议员基廷最近给总统拜登写信，敦促他撤出隶属美国国际新闻署的数百名工作人员，包括“美国之音”以及“阿萨迪电台”（原名“自由阿富汗电台”）的工作人员，有报道说，塔利班已经搜查了一些工作人员的居所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来，再精良的“嘴炮”，也挽不回帝国的黄昏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9dc80def8fd4d2324dc755381bb02d9</guid>
<title>拜登为自保丢出了生肉，将媒体鲨鱼引向中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_09_13_606873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨涨、疫情、阿富汗，大写的“失败”悬浮在华盛顿上空挥之不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒已赤裸裸要求布林肯下台负责，拜登民调一路下滑，并遭指控其疫苗授权违宪，国会即将开议，在野党磨刀霍霍准备搞合法政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候，白宫抛出了生肉，希望鲨鱼群转而游向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平、拜登第二次通电话，华人媒体注意到拜登这次没提新疆、香港、台湾等敏感议题。与第一次通话相比，港媒判断拜登已意识到半年来强硬对华策略并未取得预期效果，值此内外交迫的时刻，终于对北京采取收敛态度；台湾亲蓝舆论甚至断言，避谈“对抗”的美国是突然大转向，中美关系已确定朝和缓方向前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，方才握手，转眼白宫又挥出两拳，以匿名知情人士喂料的模式，分别向彭博社与《金融时报》透露，美国“正在考虑”对中国产业补贴政策进行新的调查，以及“正在考虑”将台湾驻美机构更名为“台湾代表处”（Taiwan Representative Office)。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/13/20210913081004137.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两个“正在考虑”战术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个暧昧的“正在考虑”，立刻抹去了华媒对中美关系转圜的欣慰之情，展现“和战两手”的拜登风格，又给对手与盟友各种解读角度，彰显华盛顿天威难测的形象与老练的外交技巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以匿名知情人士身份散布“正在考虑”的战术，旨在激怒对手，却又让其不好发作，因为对手无法一口咬定这是官方态度，且任何政权的对外关系，本来就存在各种“考虑”，对手一旦发作，自己就大可回斥“连考虑都不行”，凸显己方的无辜与对方的蛮横。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是华盛顿政府一贯的政治操作手段之一，并不新鲜，中国无需自乱阵脚，重点在于如何判断虚实，预测其下一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是以进为退的烟雾弹，旨在体面撤兵吗？恐怕不是，这两个“正在考虑”，是早设定好的抗中剧本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于贸易，美国在下半年，本来就得启动新一轮中美贸易谈判，对中国进行各种“不公平贸易”手段的调查，美国贸易代表办公室也早就在进行，现在终于要轮到戴琪出征了，在攸关明年选举的经贸议题上，对中国绝不会客气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，解决通货膨胀的最快方式，摆明就是取消对华的高关税，但美国贸易代表办公室又不能不将关税作为谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要如何既取消关税，又能迫使中国让步，让美国蓝领工人开心呢？工具不会只有一种，但拜登显然想打“台湾牌”试试看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;群殴的更名战术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将台湾驻美机构更名为“台湾代表处”，本来就是台湾在华盛顿积极运作的事，此前美国不好下手，因为师出无名，但自从立陶宛开了第一枪，欧洲议会继而鼓噪，于其外委会开了第二枪之后，美国就可散布“正在考虑”，摆出跟进姿态了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对付中国得要搞“群殴”，这是拜登版多边主义里的要旨之一，印太战略之外，欧洲战场也必须推进。立陶宛事件中，欧洲议会的跟进，幕后不可能没有美国运作，在此议题上，我们必须注意两个时间点——10月的欧洲议会大会与12月的“民主峰会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包含欧盟驻台机构更名在内的诸多挺台条款法案，经欧洲议会外委会通过以后，还有几个关卡，先是欧洲议会10月的大会表决，再来就是欧盟委员会得审议是否执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/13/20210913081158991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：欧盟委员会官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛将台湾议题拖到10月，就是在观望大会表决结果，美国则必然会在议会的沟通协调期，于幕后积极运作，盼其通过表决门槛。欧洲议会本是欧盟“反华”鹰派最多的机构，对华盛顿而言，很有机会得到斩获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲议会的外交工具有限，有什么主张最多也只能“提议”而非“命令”，一般而言，主掌行政的欧盟委员会，对政策的轻重缓急往往与欧洲议会有落差。简单说，议会大可倾诉理想，欧盟委员会却得顾及现实。因此“台湾代表处”更名能否落实，端视欧盟对中欧实质关系的重视程度。对欧盟运作有深入了解的专家，大多不看好此法案能落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，欧洲议会集体意志所形成的庞大压力也不能轻忽，因为这是欧洲唯一透过直选产生的机构，代表直接民意。因此，一旦欧洲议会大会表决通过，起码就能产生可观的宣传效应，立陶宛也可不必站在第一线挡子弹，而是躲在欧盟背后反华，并享有开第一枪的声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧盟而言，只要执行机构搁置执行时程，即可维持其战略自主的姿态与美国路线区隔，但又保有一定程度的“反华”成色，以作为经营中欧实质关系的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国，只要欧洲议会抗中态势确定，不必等欧盟委员会审议结果，就可在此期间收集更多来自中国的“坚决反对”，并予以妖魔化成“恃强凌弱”，据此凝聚12月“民主峰会”的“群殴”能量，大肆炒作“反威权”议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美国还不需要真的将台湾驻美单位更名，就能达到以上效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾则什么都不必做，只要管住嘴巴不予置评，静待西方搭好舞台即可。更名之外，还有许多“民主伙伴”之间的经贸题材可以尽情发酵，就算没一项得以具体实现，也够嗨翻到明年地方选举了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有没有这么爽？端视北京以何智慧回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《金融时报》披露的内容里，关于台湾驻美单位更名，白宫内部的争论点在于“实质收获”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于更名的动作意味着美国对台策略转向战略清晰，后果相当严重，北京的反击且不论，台湾正要进入“修宪”时刻，如果驻美机构更名，那美方禁止“台独”在宪法上搞“正名”的理由就立刻消失，对台政策有失控之虞；此外，日本右翼也会嗨翻，若下届政府仍由其掌控，恐会顺势搞台日联手以推动战略清晰，让美国回不了头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此向来主张战略模糊的美国智库高声质疑此举。白话说，这是偷鸡不着蚀把米的愚行，收获绝对小于损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在美国实现更名的机率其实并不大，一如欧盟实现更名的机会也不大，围绕此议题的所有政治动作都是虚的，其最大的作用，仍是在“民主峰会”上演伪善的题材。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26677f0c11710b0c29dd415ef67e8645</guid>
<title>“猪头”“狗头”，我们武师是一路被骂着成长的</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzhuyin/2021_09_13_606868.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠，视频/观察者网 丁盛帆、钱亦金】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·因缘际会入行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你是台湾大学日语系毕业的，为什么后来选择到香港去当武师？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈竹音：&lt;/strong&gt;其实不是我选择去香港当武师，而是刚好我人生有这个机缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本身就很热爱运动，在台大读书的时候，我是柔道队和篮球队的代表。出了社会，一开始我也是在一般的公司上班，但那时候就觉得坐办公室的生活不是我想要的。因为我一直有在学习武术，而我的武术教练刚好也是一个动作指导，所以离开职场之后，他就找了我，在台湾入了行，做了武师、替身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年多后有机会去香港。一开始在香港也没有机缘从事这个工作，是在一家公司上班，后来也是因缘际会，离开那公司之后，香港的动作指导就找我去做电影《女士复仇》里乐基儿的替身，我就又在香港入行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你曾经做过哪些演员的替身？对哪位演员印象最深？有哪些有趣的交流故事可以分享？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈竹音：&lt;/strong&gt;我在台湾做过舒淇、陈意涵的替身，没有跟她们怎么交流，因为她们都比较大牌一点，但是我可以在旁边欣赏她们的风姿。后来去了香港，有替一些在香港蛮知名、蛮好的女演员，比如乐基儿、胡定欣、薛凯琪、陈庭欣、陈自瑶、朱晨丽等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/06/20210906085900547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;528&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和朱晨丽合照（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她们给我的感觉跟我在台湾的时候比较不一样，她们会很亲切地跟你合照，跟你聊天，会很尊重你的专业。我记得我替高海宁跳垃圾车厢那场戏，她看到我受伤了，很担心地过来关心我。所以我觉得其实她们这些女演员的素质真的很高，也让我很感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/06/20210906085717800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;455&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;戏外和高海宁的合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来大陆之后，我大概在4-6月的时候参与了《绝地追击》的拍摄，这部戏的男主角是欧豪，女主角是黄尧。我跟黄尧一起搭配，她人也非常的好，我们之间有很多互动。尤其是我们有一场戏非常辛苦，一直泡在水里面——因为《绝地追击》是一部分讲述水灾和缉毒的电影——所以有那种患难见真情的感觉，我也很喜欢这位女演员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/06/20210906090533333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;431&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《绝地追击》片场，和黄尧&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：做人替身，是不是得去模仿对方的一些动作或习惯，避免穿帮露馅？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈竹音：&lt;/strong&gt;这个是一定要的，但是有时候看导演的需求。通常我们会先帮演员试动作，如果说演员本身做得到，导演都会希望尽量由演员自己来做，除非那是一个危险性比较高的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们有看到一些演员并不是很喜欢用武替。你怎么看待一个好的武替对一部电影的价值？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈竹音：&lt;/strong&gt;不管外界怎么宣传哪一个演员没有武替，实际上是绝对有武替的。他们这么宣传，可能是要维持一些形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么一定会有武替呢？因为必须要确保演员能够完整地把整套戏拍完，所以很多时候从试动作到最后可能真的有危险性的时候，还是必须由武替代替演员去承担这个风险。因此武替是一定存在的，只是他们在后续市场营销时刻意抹去了武替的存在。这种现象确实存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b8273edc849c57bc61e2eb18d14b4dc</guid>
<title>为什么中情局在阿富汗的行动远比美军成功？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DouglasLondon/2021_09_13_606865.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格拉斯·伦敦 译/观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗军队（在过去二十年由美军训练和装备）的瓦解再次引发了外界对国防部“顾问与协助友军计划”的质疑。为了组建阿富汗军队，美国花了830多亿美元，但在美军撤出该国，塔利班发起攻击后，这支部队仅坚持了11天就土崩瓦解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在提高外国伙伴能力和战斗力方面，美国有一个机构常比五角大楼更能干，而且它遭受的生命和财产损失也明显更小，这个机构就是美国中央情报局。即使把中情局20年来在阿富汗、伊拉克遭受的损失和它此前在黎巴嫩、越南遭受的损失都算在内，它付出的代价也仍是最小的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/10/20210910173329399.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外交政策网站刊发本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，千万别把苹果和桔子放在一起比较。首先，和美军相比，中情局执行的任务规模更小，类型更少。训练并武装一小队战士是一回事，从头组建一支国家军队则是另一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，并不是所有美国的朋友都想和中央情报局合作，这种情况在中东尤其明显。由于中东地区某些国家内部有反美势力指责本国政府和军方出卖国家主权及独立，因此它们难以与美军建立更紧密的联系。而与中情局展开合作则更具挑战性，因为中情局在中东大部分地区都名声不佳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，由于中情局拥有的资源少于美国军方，因此它经常冒险招募未经适当审查的外国线人，从而最终进行了非法或不道德的交易。美国国会和各个人权组织特别关注外国合作伙伴与中情局在人权问题上的不良合作记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，由于中情局官员的行动是保密的，国会几乎不会监督他们的活动，因此很难评估中情局是否提高了外国合作伙伴的能力。我们知道国防部在这一领域的所有失败案例，这是因为行政和立法监督机制众多且常常很有效。而中情局却不是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在以上种种不足，但中情局有能力与外国线人建立重要关系，这种能力给美国带来了大量的好处。与五角大楼臃肿、过度官僚化、僵化死板的安全合作机制不同，中央情报局没有一成不变的行动模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自中情局前身战略情报局成立时起，中情局就搞清楚了进行秘密训练和支援任务的两大核心原则：政治是地方性的和人们为家庭、信仰以及生存而战。遥远的陌生人建立了政权，制定了新宪法，但士兵们无论是从私人感情上还是集体认同上都不忠于他，人民对自己社区（很多人是对宗教）的责任感胜过了他们对国旗或宪法誓言的忠诚。因此，执行训练和支援任务没有现成的方案，而是要因地制宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是最保守的估计，华盛顿也在20世纪80年代初至中期向黎巴嫩武装部队投资了数亿美元，并在9/11事件发生后花费数十亿美元帮助伊拉克和阿富汗建立正规军，美国认为某些势力是这些正规军的敌人，但却眼睁睁看着他们在面对所谓的敌人时土崩瓦解。当然，现实是这些国防军是由士兵组成的，这些士兵被命令去对抗敌对势力（某些敌对势力还和他们同属一个社区）或牺牲性命去打一场对自己、家庭或部族都没有意义的战斗。他们通常由军官领导，但除了拥有同一套军服，他们并不忠于这些军官，也没觉得跟他们有什么交情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治、组织和后勤方面，美国的军事计划是想要建立一支多种族融合的军队，其战斗人员忠于中央政府和他们的上级军官，而不考虑上级属于哪个种族、宗教或部落。这些军队的战斗序列、战略战术要对标美军水平和规范，而不是要符合当地的文化、历史、地理、教育或地形现实。之后，华盛顿为这些部队配备了过于复杂和昂贵因而难以使用的武器，而且这些武器往往不适合当地地形或无法应对敌人的战术（例如，向黎巴嫩军队提供布拉德利战车，向阿富汗军队提供MD 530直升机）。此外，他们常无法评估作战效能或反腐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，阿富汗重建特别监察办公室监察长（SIGAR）向国会承认，在许多情况下，“美国援助阿富汗国防和安全部队的资金被浪费了，这些资金要么是被无效地用于有价值活动，要么是浪费到了没有明显效益的活动上。”该监察长列举了美国在发展阿富汗国防和安全部队时面临的五大挑战，这些挑战从未被克服：1）有限的监督范围；2） 可疑的兵员数量；3） 不可靠的能力评估；4） 有限预算内援助能力；5）不稳定的长期可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中情局受其自身文化影响，一直把关注焦点放在人和人际关系方面。虽然美国国防机构拥有众多出类拔萃的行业专家，中央情报局还是指派人员参与了相关项目，这些人员将技术能力与对当地历史文化的兴趣和深度探索相结合，他们采用的工作方法还得到了情报信息的支持。这种方式的缺点是找不到足够多能说阿拉伯语和其他外语的人员来扩展项目。尽管如此，中情局官员与外国同事的合作更紧密，并经常能够一直跟踪此类项目，跟着他们支援的单位一起反复轮换。中情局各小组通常能够更亲密无间地与他们的伙伴展开合作，而不是被孤零零地隔离到荒无人烟的堡垒里。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2cbf0d5d2b9e7fbc5b99a900416624b</guid>
<title>想问问乌克兰总统：你爱美国，美国爱你吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_09_13_606864.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，乌克兰总统泽连斯基访美的一张照片引起了热议。泽连斯基此次访美主要涉及乌克兰一直心心念念的“北溪2号”管道项目和乌克兰能源保证等相关事宜，以及试图拉拢美国参与解决顿巴斯冲突。自然，乌克兰是有求于美国而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在被爆料出来的会谈图片中，乌克兰总统态度谦恭，甚至有种为美国“当服务员”的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/10/20210910185704163.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰总统泽连斯基孤独地站在两国旗帜旁边，并没有就坐与美国相关部门部长在桌面上签署相关文件，神情姿态都宛如一个服务员。图自乌克兰总统官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更“令人羞耻”的事情还在后面。泽连斯基原计划于9月1日与拜登在白宫举行领导人会议，并计划在此次会议中改善两国之间关系，显示出两国的友好合作姿态。但据悉，美国白宫的相关日程上面并没有安排拜登与泽连斯基会面后举行新闻发布会。可见泽连斯基并没有受到美国同等的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后发生的事情更是令人大跌眼镜。据俄新社4日报道，泽连斯基在与美国国会代表团进行了面对面的会谈后，收到了美国议员赠送的礼物。这一本名字叫做《轻度颅脑损伤》的书籍被美国政客当作泽连斯基到访的小礼物赠送给了乌克兰总统。虽然这本书是美国与乌克兰医疗基金合作出版的，把它当作“美乌友谊”的象征乍看上去并无不妥，但是考虑到泽连斯基并无任何医学研究、学习的经历，美方此时赠送一本名为“颅脑损伤”的书，这其中的荒诞意味也是不言而喻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/10/20210910185349827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃调侃泽连斯基访美时获赠《轻度颅脑损伤》。图自扎哈罗娃推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果不其然，对于美国政客送的“特殊礼物”，在乌克兰外交部发声之前，俄罗斯外交部就提前为美国的行为“正了名”。俄外交部发言人扎哈罗娃还就此事发表了一个极为微妙的评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她在网络社交媒体Telegram上称，“不管怎么说，书还是一个最好的礼物。”话里话外的幸灾乐祸与调侃之意简直溢于言表。也难怪，一国的国家元首被公开以“颅脑损伤”去调笑、羞辱，此类国际大笑话很难不能挑动人的“幽默神经”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此次会晤情况如何，究竟谈了些什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者眼中，赠书以“羞辱”泽连斯基的这一行为并不意外，此次的泽连斯基访美之旅，美国对乌克兰的态度就已经显示出了太多的“不耐烦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于访美一事，乌方显然比美方要“上心”的多。从今年6月的拜普会开始，泽连斯基就一直公开喊话，要求美方允许其对美国的访问，而美方却因阿富汗撤军的相关事宜一再回绝泽连斯基的访问请求，因为此事，这次迟来的会面已经被先后推迟了三次。与乌克兰的焦急对比，足以见得美国对乌克兰的上门请求远不如乌克兰“上心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随后发生的事更是证明了美国对乌克兰的轻视。在泽连斯基访美的前夕，就有许多专业人士预测泽伦斯基的访问纯粹是象征性的，不会导致乌克兰问题的任何根本性的变化，更遑论美乌关系的突破。而事实证明了他们的正确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先看看此次访问的“成果”，显然，这个访问结果并不能使乌克兰满意，拜登政府仅限于与乌克兰签署标准的伙伴关系声明，而且还专门声明了在对抗俄罗斯“冒险性事务”方面不对乌克兰承担任何义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰与美国的所谓“伙伴关系”，一直以来都只意味着乌克兰有义务从美国购买任何它指定的东西，让美国控制战略性国有企业，控制其NBU（货币体系）。但是，乌克兰已经与美国签署了很多这样的声明、议定书和公报，此次再对这所谓的“伙伴关系”予以强调，只是在烂饭重嚼，并无多少新意。签署这样的文件更像是一种仪式，每次乌克兰或美国政府更迭时都会进行，更像是各方表演的一次“从头开始”的戏码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，无论是美乌双方，尤其是美国一方，都喜欢宣称在此之前一切都非常糟糕，直到现在一切都在“回归正轨”。此次会谈自然也不例外，至于说这次会谈究竟具体谈了些什么，有什么看点，笔者可以总结如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.声明没有提到乌克兰执行明斯克协议的必要性。这点可以说是毫不意外，关于是否执行明斯克协议、是否认真解决乌克兰东部危机的问题，乌克兰早就在美国的胁迫下对该协议进行了“冷冻”，可以说相对于其解决乌克兰国内的危机，要求乌克兰听从自己的指示去充当“恶心”俄罗斯的先锋对于美国来说显然是更重要的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美国拒绝了泽连斯基提议继续通过诺曼底模式解决乌东问题和克里米亚问题的方案，并警告他不要再继续与德国和法国就此问题进行合作——美国非但不允许乌克兰自行解决国内问题，连乌克兰通过其他多边途径去寻求解决方案都不被允许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3．会谈中没有任何关于黑海和亚速海等事关乌克兰国家安全的敏感海域的声明与表态，反而是关于反对北溪-2天然气管道的言语，充斥在会谈纪要中的“国家安全”的大项里——再次说明了美国只想要乌克兰充当反俄急先锋，实际上对乌克兰实实在在的国家安全问题漠不关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 美方给予乌克兰6000万美元的军事援助——在这个冲突矛盾因素四处都是的当今世界，尤其是乌克兰这种火药味极浓的地区，这个援助数目只能说是“聊胜于无”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 美国明确表示，乌克兰加入北约没有前途。原因很明显：没有人会为了乌克兰而与俄罗斯作战。写到此处，笔者已经忍俊不禁，美国一边要求乌克兰充当反俄先锋，一边还要求乌克兰“自带干粮”，最后损失的究竟是谁的利益，反正不会是美国自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 反腐败、太空合作、网络安全、投资、甚至还包括（美国）要求乌克兰承诺加强对LGBT等少数群体权利的保护。具体内容无需赘述，全部都是空话、口号，因为乌克兰在这些领域要么并无资本与美国平等合作，要么是美国的要求完全是“打空气靶”，乌克兰完全没有讨论该问题的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
总结下来，这次访问没有带来任何实质上的成果，也对乌克兰相关问题的解决没有任何好处。在笔者看来，这次访谈的相关文件只是记录美国对乌克兰内政外交、国家安全的“指示”而已，可以说是毫无实际上的意义，如果没有美方最后赠书的“吸睛”举动，这次没有营养的会谈很快就将被遗忘。诚然，从这些会谈记录里我们也可以看出，美国和整个西方都认为乌克兰现政府只是其一枚“棋子”，毫无和他们平等对话与合作的资格，那么赠书此举也就不难理解了，恐怕在美国眼中，羞辱一个棋子并不是什么很过分的举动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>