<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>33e3005e0e12e8aa2a20f76f12f687c8</guid>
<title>我们要给西方上上课</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_09_02_656278.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重庆电视台记者 田园 &lt;/strong&gt;：您可能最畅销的那本书就是《中国震撼：一个文明型国家的崛起》？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复旦大学中国研究院院长 张维为&lt;/strong&gt;：对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田园&lt;/strong&gt;：有统计销量吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：200多万册了，那个是现象级的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/02/20220902140948434.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田园&lt;/strong&gt;：2011年，您的书《中国震撼：一个文明型国家的崛起》，那个时候，我注意到您就提出了要解构西方的话语，还说计划用10年时间，建构中国话语。可以通俗地理解，“中国话语”就是一种讲好中国故事的方式方法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：话语背后是内容。就政治领域而言，就是对中国道路、中国体制、中国制度、中国文化一整套内容的解释，这个解释的形式就是话语。比方说西方讲“我们的制度是世界最好的制度”，它叫民主，我们就给它解构了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，我跟《历史终结论》作者福山辩论时候就讲过，我说你们西方民主模式是有基因缺陷的，第一，你的预设人是理性的，每个人会理性地投出庄严的一票。错！人往往是非理性的。第二是权力的绝对化，这次疫情防控就看得出来，个人自由，绝对自由，这个是不适合21世纪的，自由和自律一定要平衡。第三，把程序推到至高无上的地步，这不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/02/20220902141010222.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人的理念中，程序它是个术，上面有道的，道要管术的，如果是不对的话，从道的角度来看，你要进行调整就要进行改革的，所以就把西方民主的概念给解构了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田园&lt;/strong&gt;：您觉得，有哪些原创性的中国话语，是真正地在对内对外宣传中起到作用的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：实际上，我们做了很多原创性的中国话语的探讨。就我个人来讲，最核心的概念，我提出“文明型国家”。我写了三本专著，可以说“10年磨一剑”，是我在百国考察之后，对不同文明了解之后，对不同发展阶段国家进行实地研究之后，提出的这个观点，现在证明站住脚了。现在不光是我们中国人在用“文明型国家”这个提法，西方很多学者也在用，俄罗斯普京总统也在用，印度的莫迪也在用，都称自己是文明型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田园&lt;/strong&gt;：您在中国话语体系前面加了三个定语：全面的、透彻的、强势的。前面两个比较好理解，“强势的”似乎和我们中国人推崇的平和中庸的处世哲学有些不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：这个主要是因为，我们现在面临的是西方话语对我们的围剿。西方的话语对我们围剿是非常强势的，像你这样采访我是非常客气的。西方记者采访，他不先给你提纲的，一上来第一个问题，就是问你们为什么中国人权这么糟糕，就这样问。所以，如果你不习惯这种强势的话语对你的围剿的话，你就不知道怎么回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上我觉得，我们要有很强的定力，包括和美国，通过交锋才能更好地交流。我经常跟外国人讨论，我说你们西方媒体、西方官员、学者，过去一天到晚给我们上课，lecture us，人权、自由、民主，我们听得太多了，不想再听了，我们要lecture back，反过来给你们上课。所以，你们开始习惯一下吧，我就带着微笑跟他们讲，实事求是啊，对不对？ 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田园&lt;/strong&gt;：外媒问到你什么是中国模式，你会怎么样跟他们介绍？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我有一个最简单的版本：就是政治上我们是整体利益党，你们是部分利益党；产生领导人的模式，我们是“选拔+选举”，你们是光靠选举；经济上我们是混合经济，就是把政府的作用和市场的作用混合，你们是新自由主义经济，就是市场主导一切；社会上我叫做社会与国家的良性互动，你们是社会与国家的对抗。这样通过国际比较，就把一些特别重要的特点，把中国模式、西方模式给抓出来了，一讲他们也懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田园&lt;/strong&gt;：您在很多场合，都会说那7个字：“中国人，你要自信。”给我一种苦口婆心的感觉，是因为您经历过某些时刻，才会让您觉得我们有不自信的一面，需要去纠正它吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/02/20220902141040180.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt; ：对，因为我觉得不自信是一个最大的问题。比方说，中美贸易战爆发，包括我的朋友圈里边都看到很多悲观的声音：这可不能打啊，一打就麻烦了。我们是当时为数不多的学者坚持说，这是一个机遇，我们要抓住，美国一定是输掉的。后来证明，我们的判断是对的，美国你提供不了这么多产品，虽然中美贸易掉了一大块，但是中欧贸易、中国非洲贸易、中国东盟贸易蓬勃发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田园&lt;/strong&gt;：有人说，被误解是表达者的宿命，其实您就是一个在很多场合会表达您的观点的人，被人误解是在所难免。我在百度上搜您的名字，会跳出相关的搜索，您知道是什么吗：为什么有人要黑张维为？为什么张维为那么不受人待见？像这样的评价，您会看吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我有时候会看到，但我特别相信一个政党也好，政府也好，一个学者也好，要能够感受到社会的脉搏。另外就是，你一定对社会有个大致的可以量化的大数据，我可以很肯定地说，支持我的观点远远超过那些黑我的人。我觉得英文中一个表述挺好的，就是说当被一些人攻击的时候，英文叫做“Badge of honor”。一个荣誉的勋章，证明他们害怕你，击中他们的要害了，反而是好事。如果你是不痛不痒的一个老好人，这反而是一点意义都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田园&lt;/strong&gt;：您自我评价，您是一个什么样的学者？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：有一定原创力的学者，我觉得这点很重要。学者，你就是要超前地研究问题，思考问题。我们在复旦大学创立中国研究院，给我们自己定下来好几条原则，其中一条就是不制造学术垃圾，言之有物。中国有这么多的问题需要研究，要提出方案，我们为什么做《这就是中国》节目，就是要把原创的中国话语走向社会，走向世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2019年的数据，我们中国大陆每年出境的人次是2亿，是世界最大的游客输出国，这2亿人他们需要中国话语。他们在国外会碰到人家问人权、问自由、问新疆、问西藏、问台湾、问香港，你要给他们一套话语，让他们去辩论。所以，很多人给我们联系说我们看得太高兴了，我们也敢跟他们辩论了。以前讲人权，我们觉得挺窝囊，不敢回答。讲民主、讲自由，都不敢回答。现在都敢跟他们对话了，甚至跟他们辩论都没有问题。我们就做这么一个工作，就是推动原创性的中国话语走向社会，走向世界。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6eba6156b28e9474e21febb1cd56cbaf</guid>
<title>对英伟达下禁令，是美国“小院高墙”策略的又一典型</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_09_02_656248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月1日，美国实施对华芯片出口新许可要求，禁止美国芯片公司英伟达等向中国出口两种高端GPU芯片。这是美国对中国实施科技打压、也是本届美国政府基于“小院高墙”策略进行出口管控的又一经典案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小院高墙”策略可以看作从上一任美国政府的“全面进攻”向本届政府的“重点进攻”转变的典型，其基础思路是：首先，承认美国事实上无法对中国进行全面的断链脱钩；其次，认为中美战略竞争应聚焦于具有军事用途、提升中国战略能力的关键领域；第三，尽量降低和减少美国在此过程中承受的成本与损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次出口管控的标的是若干美国企业的高端GPU芯片，具备算力优势，主要在人工智能领域有重要作用。而根据此前美国政府和智库出台的多份报告显示，人工智能领域一方面被认为是对国家安全具有重要影响的关键前沿科技领域，另一方面被认为是中国对美国已经形成威胁、乃至在部分场景下对美国占据优势的关键博弈领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/02/20220902094541825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自法新社&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这样的直接认识，显然美国政府认为，切断中国从美国公司获取这些芯片的直接渠道，可以为中国人工智能的发展制造障碍，迟滞中国人工智能的发展，继而在另外一些条件——比如中国人工智能领域真的因为这一禁运而一蹶不振，或者中国因此丧失抵抗意志、彻底接受美国的全部要价等等——得到满足的情况下，为美国赢得与中国的战略竞争创造有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述理想不能说是不丰满的，但现实远比预料中的更加骨感。相关消息传出后，全球资本市场的表现，就传递出了极具讽刺意义的信号：相关美国企业的股票遇冷下行，生产类似芯片的中国企业的股票则呈现相反的上行态势。这些极为直观易懂的指标，展现出在利益问题上最理性的资本市场的基本判断：这一禁令，最直接的影响是削弱美国企业的发展，迫使其产品从全球最主要的成熟市场之一（甚至没有之一）退出，而作为美国企业战略竞争者的中国企业，因此获得了更大的发展空间，前景更为看好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，这条禁令体现出了明显的内生悖论：本意是要为中国的人工智能发展增加障碍，但实际起到的效果可能正好相反。从中长期来看，中国的人工智能产业，将在美国的压力下——颇有讽刺意义的——“被迫”成长为具有更加扎实的核心技术与产业支撑的形态。客观而言，站在美国一侧、按照美国的认知框架，这种形态将是一个更具挑战性、更全面，也因此更加难以遏制的强大对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从短期来看，美国的相关政策确实会制造出一个窗口期，即中国如何去填补因为制裁而造成的短缺。对美国来说，这个窗口期意味着，美国获得了更多的时间，在人工智能领域实现自身的发展，获得对中国的优势：包括拉大原有的优势，以及追平曾经被超越的部分。但这个过程并不是自动生效的，换言之，美国政府除了管制对中国的技术出口之外，还需要在国内实施有效的配套政策，促进和引导美国自身在相关领域的发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过纵观20世纪80年代以来美国在相关问题上的表现，答案并不令人感到特别乐观。当然，刚刚通过的《芯片法案》提供了某种想象空间，但考虑到人工智能领域不仅仅是先进芯片的制造，还包括相关场景和具体应用领域的系统性创新，且不说在美国，政府与市场的互动存在先天约束，就此类大规模战略性产业引导和布局所需要的治理能力来看，当下美国政府还真不能给出令人感到信服的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/02/20220902095234963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间8月9日，美国总统拜登在白宫签署《2022年芯片和科学法案》。 （法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，短期内，这个禁令可能取得的最直接、最真实的效果，一是在实体层面确实给中国相关产业的发展制造可见的麻烦；二是在舆论和传播领域诱导一波利好美国“唱衰中国”的言论；三是在即将到来的2022年国会中期选举以及2年后的总统选举中，提供“重创美国战略对手”的政治筹码。在人工智能领域，美国无论是产业还是国家战略能力，能够因为这个禁令而得到多少实质性收益，仍有待实践给出答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家安全与大国战略博弈的分析视角看，芯片出口管制令的出台，可以视为安全焦虑在华盛顿决策圈持续蔓延和泛化的典型体现。这里的安全，不是说美国的生存利益——比如主权和领土完整遭遇了实质性的威胁，也不是说美国面临来自另一个大国直接军事攻击的风险，而是美国发现自身在国际体系中的霸权地位、尤其是冷战结束以来事实上曾经获得的单一超级大国独霸世界的地位，难以得到有效维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从体量对比上看，美国的经济体量虽然仍居全球第一，但领先第二位的优势已经缩小到可见、可超越的程度。从前沿科技角度来看，美国仍然具有全面优势，但这种优势并不能确保仅仅用于美国自身实力“一骑绝尘”的发展，无法维系美国科技“一览众山小”的绝对优势，向前突破的希望不够清晰，传统优势不断缩小乃至失去，工具箱里缺少像冷战时期“遏制战略”那样清晰可见的“魔术子弹”，能够一劳永逸地解决对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上在华盛顿决策圈弥散发展的焦虑，不断迫使美国政府寻找任何能够产生短期效果的工具并加以尝试。这样一来，对于决策者来说，至少能交待“已经做了些什么”，避免在无所事事中坐等美国霸权缓慢凋零。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b6a19fa85ed4ee8dfd5e147ccd6a5c02</guid>
<title>风投江湖20年：氪金者、撒钱者、转身者</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhitwigs/2022_09_02_656224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（文/张纬杰、王怡）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯空降兵冲向基辅安东诺夫机场的那个周，一位VC投资人终于意识到自己正活在历史中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顿悟来自一场募资会议。在香港中环花园道3号的一间会议室里，这位顶着疫情赴港的投资人拜访一位英国老牌家办负责人，后者打断了他的自我介绍，问起了对俄乌地缘的看法。在没有听到“满意”的答案后，英国人起身离去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一级市场投资人不习惯“活在历史中”，但当下却必须接受。中概股的困境、境外上市的堵塞、创业潮的降温、地缘关系的动荡，让全行业的气压迅速降低。清科的数据显示，2022年上半年国内美元基金的募资金额下降了60%[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风投行业流年不利，但马太效应却比以前更明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头部机构几乎在“横扫”桌上所剩不多的粮草。就在今年上半年，红杉中国完成了90亿美金的募资，启明创投则募到了32亿美金，凯辉在上海解封后的两个月里连续宣布5只基金募集成功，而曹毅也在上半年把70亿人民币收到了源码囊中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头部仍然有火，腰部以下则全是冰。去年硬着头皮拿钱的管理人，焦虑的同时又感到万分庆幸；没赶上最后一班车的机构，需要祭出2‰～1%的提成发动全员找钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/01/20220901161728879.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;178&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而很多刚提VP的才俊们，则是前年投消费，去年投芯片，今年投简历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对金主的重视自然前所未有。在VC/PE这门生意里，基金的管理人和出资人被缩写成GP和LP四个简单字母，General Partner（普通合伙人）和Limited Partners（有限合伙人）的关系古老而悠久。在资本主义的迷雾里，他们之间的甜蜜、博弈、争执和分道扬镳一向是个永恒的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环境日益干燥，LP群体如同吐鲁番戈壁上的坎儿井，每个人都想抱紧它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GP一向是聚光灯下的主角，他们在媒体前侃侃而谈，拥有密集的飞行计划和论斤称重的BP，他们去纽约或香港敲钟，喜欢议论Midas List和40u40，朋友圈里则塞满了被投企业的融资新闻和PR文案，以及略显塑料感的各类恭喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比GP，LP是一个隐秘的群体。比如人们熟悉红杉和软银，但未必听过Adames Street和磐石基金；人们知道晨兴投小米赚了866倍，但对其最大的LP香港陈氏家族却甚少了解，后者更广为人所知的，是南京西路上的恒隆广场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位80后投资人回忆起第一次接受顶级LP尽调时的场景，“手心都是汗，全程都在被chanllage，比高考还紧张。”他最终收到这家常春藤大学捐赠基金的确认函，“这是一张上牌桌的门票，每年新拿到的中国人不会超过20个。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们通常以为台前的GP推动了创业和创新，但追溯钱的流向，藏身幕后的LP们才是真正的“氪金者”。过去二十年中国创业热潮一轮接一轮，诞生了无数商业英雄和投资明星，氪金的LP们虽然隐身不见，但他们确是蛋糕最大的分食者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人既可能是中东某一个产油国的主权基金，也可能是珠三角一个刚卖掉工厂的广东老板。数量并不大的“氪金者”们操控着几万亿美金的VC/PE，VC/PE再去决定无数创业公司的命运，而创业公司们则去重塑数十亿人的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个什么样的江湖？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.风投是个啥&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1998年，除了位于西城区三里河的财政部，中国几乎找不到愿意“氪金”创新的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年金融风暴席卷亚洲，长江洪水肆虐南方，朱老板带着“地雷阵”的金句走马上任，而楼部长和周行长还只是副部级，日后影响深远的“朱楼周”体系尚未成型，中国经济连自身何去何从都没想好，风投更是玄幻概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年马化腾跟四个朋友创办腾讯，马云则带着沮丧的团队去爬长城；刘强东在中关村卖光盘，王兴在清华念大一，而他的龙岩老乡张一鸣才刚上高中。未来的科技新贵还没有对资本感到“饥渴”，GP和LP更是踪迹寥落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成思危在这一年提出的《关于尽快发展我国风险投资事业的提案》的“1号提案”，被视作中国风投行业的起点。但做风投的第一要务不是发文件，“募投管退”四部曲里，“募”首当其冲。找不到愿意出资的LP，一切都白搭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那会儿连四大行都接近“技术性破产”，谁又敢把钱往没听说过的“风投”里砸水花呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元基金倒是很早就来了。1993年，风投教父熊晓鸽带着IDG创始人Patrick McGovern给的1000万美金，回国成立“太平洋风险技术基金”，但长达7年都没有项目退出，以至于被IDG内部讽刺“中国风投? 听来就像往墙上扔大粪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/01/20220901160717764.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湖南大学外语系时期的青年熊晓鸽（左一）。图片来源：《遇见大咖》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过麦戈文一直力挺熊晓鸽，而他自己也算是“中国人民的老朋友”。早在1980年3月，麦戈文就在中国成立了第一家中美合资企业——计算机世界传媒集团，《福布斯》甚至尬吹麦戈文“在中国的读者比《人民日报》还多”[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熊晓鸽给行业上的第一课就是搞定LP有多重要。要是搁现在7年没有项目上市，LP沟通群恐怕早就变成维权群了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元基金要搞定老外，人民币基金则要依靠市长。1999年7月，前申银万国总裁、上海滩“证券猛人”阚治东，在深圳副市长庄心一推荐下主持筹建深创投。募资方式接近红头文件：计划总金额10亿，深圳政府出5亿，本地国企出5亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就连当时见多识广的国企老总们都对风投闻所未闻，有的对刚刚倒闭的中创和广国投心有余悸，觉得政府又在挖坑。最后，日后出任证监会副主席的庄心一以政府名义把他们请到办公室，才好说歹说凑齐5亿中的2亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过阚治东也不负所望，他通过一系列骚操作不仅稳住了LP，也在一级市场开创了许多开先河的玩法。比如在A股行情好时积极打新，3个月内狂赚2000万，给国企LP分了红，第二年大盘又涨50%，深创投又赚1个亿[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论利用A股赚钱，阚治东的确内行，但论风险投资，他却备受争议。当时阚治东奉行“差一步”模式——只投差一步（就上市）的企业。这种只搞pre-IPO项目、稳健不容易翻车的模式显然是深谙国资LP属性的人才能想出来的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/01/20220901160732176.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;深创投开业仪式，1999年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有的国企老板主动拨款办风投，比如湖南电广的董事长龙秋云和日后大名鼎鼎的达晨创投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达晨创始人刘昼原本在湖南广电中心做财务科长，参与过“中国传媒第一股”电广传媒的上市。2000年，电广传媒董事长龙秋云找到他，“给你一个亿，去开个风投公司”，于是湖南电广成为了达晨的第一个，也是当时唯一的LP。据说刘昼在办达晨前找了个风水先生算了一卦，把达晨的总部定在了深圳[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风水先生肯定没算到龙秋云的命运。2019年，龙秋云因涉嫌腐败被判刑十四年。早在出事之前，他违规持有达晨股权的事情便闹得沸沸扬扬。而无独有偶，阚治东在离开深创投后也曾短暂入狱。两人的经历，是中国资本市场野蛮年代的一个注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，中国最早期的LP阵容逐渐有了自己的模样。但他们刚一入场，便遭遇了寒冬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年美国互联网泡沫破裂，同时国有股减持工作启动，A股进入4年熊市。同年创业板计划搁置，国内创投退出渠道被阻断。到2004年，深圳本土的创投机构倒闭了90%，深创投自己也濒临倒闭，直到2005年股权分置改革后才重焕生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元基金熬的时间稍短一些。到了2003-2004年，IDG投的腾讯、携程、百度纷纷上市，与投了新浪的华登、投了网易的霸菱、投了盛大的软银等最早入华的美元基金盆满钵满，也让一众美元LP首次尝到了“long China”的甜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，硅谷银行组织了一次6天行程的来华考察，25人团里包括红杉之父Don Valentine，KPCB的John Doerr等一众风投大佬。考察后，大部分人都做出了入华的决定。多年后，他们会为自己的决定而感到无比庆幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年-2004年对创投来说是萌芽期，对中国来说则是新旧交替，迷惘和焦虑在此时常态，但在普遍的彷徨下，一些新时代的枝芽也在生长。倒回到2004年，没有一个GP和LP能意识到那股即将来袭的新经济浪潮，会有多么猛烈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24d31500621915da4afea104d2293d4b</guid>
<title>“北溪”现状，充分证明与西方集体合作的法律基础有多脆弱</title>
<link>https://www.guancha.cn/VyacheslavDmitriev/2022_09_02_656222.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/维亚切斯拉夫·德米特里耶夫，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄乌战争开始后，俄罗斯和西方之间的相互制裁和外交对抗不断升级，“北溪”天然气管道成为了北约和俄罗斯之间政治制裁的封锁中心，这是一种难以控制和预测的封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对“北溪”天然气管道的主要压缩机站Portovaya的天然气压缩机组进行预先计划的维修和养护工作的过程中，根据服务合同的条款，其中一台西门子涡轮机早在2021年12月就被送到了加拿大的蒙特利尔进行维护。然而，加拿大当局决定推迟将修复的涡轮机送回俄罗斯。很显然，这是加拿大对俄罗斯的军事行动作出的回应，以这样的方式为西方“遏制俄罗斯政权”的总体政策出一份力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，天然气运输运营商（俄罗斯天然气工业股份公司“Gazprom”的子公司）先是被迫从4月起将天然气的运输量减少至原来输气量的40%，然后在7月暂停通过北溪天然气管道输气，为期10天。俄罗斯天然气公司的这一决定被欧盟和美国政界用来进一步煽动恐俄情绪，排挤俄罗斯，加强俄罗斯能源“军事化”的论调，并强调俄罗斯如何将能源作为额外的战略武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大与德国当局经过多轮谈判，德国很可能已经向其北美伙伴们指出，由于未能购买到足够用于“过冬”的俄罗斯天然气，欧洲正在面临真正的能源危机。不过，Portovaya的涡轮机已经从加拿大运走了，但没有按计划运往圣彼得堡，而是运往了德国，还需要在德国为进一步运往俄罗斯做认证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/27/20220827171018332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文俄语原文截图来自俄罗斯瓦尔代俱乐部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这种角度来看，根植于北约决策链的所有环节的双重标准已不再令人惊讶。西方目光短浅的“制裁大棒”使德国的工业和家庭陷入困境，迫使德国外交部和经济能源部想出准确的可行方案，在不违反华盛顿实施的制裁制度的情况下为俄罗斯天然气工业股份公司提供维修工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于加拿大在物流方面的一系列故意违规行为，以及俄罗斯天然气工业股份公司的德国承包商在准备相关技术文件方面的延误，Portovaya压缩站只能提供30%输气量，六个用于输送燃料的涡轮机中只有一个在工作。俄罗斯出口商宣布的为确保运输枢纽安全运行而进行进一步维护涡轮机的计划，以及西方对俄罗斯天然气工业股份公司实施的一揽子制裁，使需要维护的涡轮机的运送和返还过程变得复杂。俄罗斯对欧盟再次中断天然气供应不是“恶意”的回应，而是莫斯科为避免紧急情况的发生以及履行合同义务而被迫采取的措施，他们别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“北溪”目前所面临的情况清晰地体现了俄罗斯与西方集体合作中脆弱的法律基础，俄罗斯与西方在中期内不会恢复友好贸易伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大政府的所作所为、德国同跨大西洋伙伴的一致立场以及他们故意给联合天然气运输项目的实施制造的障碍，都表明政治因素在俄罗斯与欧洲——大西洋伙伴之间的传统经贸合作机制中占了主导地位。可以推测，考虑到碳氢化合物成本的大幅上升、欧洲绿色能源转型的失败以及西方市场的持续停滞，欧盟和美国的领导层认为这是一个好时机，可以将能源市场的动荡和欧洲国家迅速加剧的通货膨胀的责任都推给俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，欧盟天然气市场的不公平竞争机制正在加剧。俄罗斯天然气公司的竞争对手——首先是来自美国的液化天然气生产商——将俄罗斯描绘成一个利用燃料供应的长期合同“束缚”自由民主国家的“极其不可靠的合作伙伴”，这样的描述对于美国天然气公司显然是有利的，他们正等着一个能够全面进入欧盟液化天然气市场的机会，为欧盟提供替代俄罗斯天然气的新方案，虽然价格昂贵，但对比目前的天然气价格算是合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯押注于“使自己的主要贸易伙伴清醒”的策略，大部分的贸易伙伴来自欧盟的主要国家（德国、法国、奥地利和意大利），他们面临着连天然气需求量（1550亿立方米）的一半都得不到的风险，但如果西方不解除对北溪2号的制裁，俄罗斯的这种策略可能起不到效果。随着当前美国和欧盟势力的统一，他们不在乎潜在的代价，无论如何都要破坏俄罗斯在欧洲市场的能源垄断地位，“集团政治”模式操控着经济，这样的模式能够重塑欧洲大陆几十年的传统生产和供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在已经看到，任何技术性或故意的大规模供应削减都会使全球天然气市场产生敏感的反应。今年7月，荷兰天然气交易中心TTF的天然气价格暴涨至每千立方米1700美元。考虑到目前的情况和即将到来的冬季，天然气价格的上升趋势在欧盟的现货市场上只会越来越强。这种趋势将不可避免地影响农业、肥料、化工、交通运输等全球经济中所有关键部门的生产成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些预测对于欧盟和俄罗斯的领导层而言来说都是难以接受的，前者将再次感觉到群众中间的欧洲怀疑主义情绪的增长，后者则将被迫在熟悉的欧洲之外寻求其他合作伙伴，例如，新的亚洲伙伴会要求俄罗斯给予其大幅优惠，以进入他们国家的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以推测，随着管道天然气成本的上涨，以及过度政治化导致的天然气安全隐患，液化天然气最终将成为天然气贸易的主要形式。因此，俄罗斯有强大的潜力来重建其出口模式并进入全球市场。同时，俄罗斯东部的现有天然气管道（西伯利亚力量）也可以向中国的天然气液化站输送天然气，以进一步运输到东南亚、印度和拉丁美洲。中国是快速发展的主要天然气消费国和东亚的重要交通枢纽，与其保持合作具有战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（俄语原文8月17日刊载于俄罗斯瓦尔代俱乐部网站））
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9e20274023b1dd04c6b467346fdfb08</guid>
<title>美国会从通胀直接跌入衰退吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_09_02_656221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 晨枫】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月26日，美联储主席鲍威尔在杰克逊霍尔全球央行年会上发表讲话，表示美国将继续采取措施，“强力”抗击通胀，并警告强力加息将会为美国家庭和企业带来“痛苦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的8月10日，美国公布7月通胀为8.5%，好于预计的8.7%。人们以为略有回落的通胀可能会使得美联储放慢加息步伐。显然，美联储不满足于通胀止升，而是要通胀回跌到2%左右。鲍威尔的讲话格外使得市场失望，三大股指闻声下跌，道琼斯跌落超过1000点，标普跌了3.4%，纳斯达克3.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国GDP已经连续两个季度负增长了。在第一季度的-1.6%之后，第二季度是-0.6%。2021年第四季度还是正增长的6.9%。按照很多教科书的标准，这已经可以称为“衰退”，但7月28日拜登坚持说：“衰退？我可没有看到衰退。”他还指出就业良好，消费强劲。财长耶伦也强调没有看到大范围衰退的迹象，美国经济只是在增长放慢的“过渡期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没事，通胀开始的时候，也是可以否认的。那时也是耶伦在说通胀只是短期的、过渡的，当然后来承认错误了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通胀现在是否认不了了。美国通胀接连升高，已经从经济问题变为政治问题了。6月通胀从5月的8.6%预计升高到8.8%，实际破9，升到9.1%。美联储在6月升息0.75%后，在7月再次升息0.75%。这是80年代后未见的，但加拿大中央银行步子更大，直接加息1.0%，而加拿大通胀还“只有”7.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续通胀对经济和社会的打击是毁灭性的，升息是最直接的控制手段。升息调控需要做到几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、精准。通胀降不下来不行，降过火更不行。通胀不需要清零，轻度通胀有利于创造低度涨价预期，促进消费。轻度超发的货币也有利于流动性，促进经济周转。但降过火了，降成通缩了，那就直接进入萧条了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、迅速。通胀长期降不下来的话，本身会形成涨价预期，导致自增长趋势。当然，通胀的自增长不是无限的，到了物价飞涨、谁都买不起东西的时候，物价会回跌一些，但依然居于高位，而经济已经全盘崩溃了。这是最糟糕的情况，在此之前就必须使得通胀止升甚至回跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理想情况下，一步到位的升息压涨然后一步到位的降息回稳或许是最优策略。一步到位的升息是剧痛，但是短痛。长痛不如短痛，这一步的作用是压住通胀势头，并使其掉头向下。第二步的一步到位的降息则是刹车作用，确保通胀回跌时，跌到理想的轻度通胀后不再继续下跌。一般认为，理想的轻度通胀在2%左右的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样大刀阔斧的嘁哩咔嚓在最短时间里，就能使得通胀回到理想水平。在尼克松当政的70年代，美国经济空心化已经开始，美元疲软，但还是金本位。尼克松宣布放弃金本位，美元持有者不再能凭手里的美元向美国按照固定金价直接兑换黄金，触发了美元贬值和通胀，在1980年3月达到14.8%的高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储基准利率在1979年平均为11.2%，远高于现在的水平，与历史水平相比也不低了，但是压不住通胀。美联储主席保尔·沃尔克领导美联储迅速升息，在1981年6月达到20%的高位。这样凌厉的升息很快把通胀压了下来，1983年3月已经跌到3%一级的水平，此后一直大体维持在2-5%之间，美联储也继续相机调控。这样的相对稳定一直维持到1997年东南亚金融危机，并在2008年美国金融危机后再次打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/02/20220902074731331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1978-90年间美国通胀率，绿柱为相比上一年的增幅，红柱则为降幅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/02/20220902074741223.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1978-90年间美联储基准利率，灰影区代表衰退期&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/02/20220902074752533.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1978-90年间美国GDP增长率，右端是里根时代末期，已经因为政府开支（尤其是军费开支）大增而拖累经济了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大刀阔斧的代价是GDP负增长。1978年美国GDP增长率高达5.54%，1979年还有3.17%，1982年经济萎缩了1.8%，直接进入萧条了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在美联储这时还有弹药，通胀一压下来，立刻降息刺激经济。只是一面要防止通胀复燃，一面要刺激经济回升，需要精细平衡，避免前功尽弃。在控制通胀中恢复经济增长是比大刀阔斧压通胀慢得多的过程。1987年1月美联储基准利率已经降到5.73%，1989年3月回升到9.79%，以后再一路下降到90年代初3%的水平，到90年代中期才回升到5-6%的健康利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这么干民愤太大。沃尔克成为美联储历史上最遭人恨的主席，这时的美联储遭受了强大的抗议浪潮。难怪，急剧升息政策造成超过10%的失业率和大量破产。这么干的不定因素也太多，太容易过火或者不够，还可能在激烈的升息降息中激发出未预料到的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际操作还是小步子、走一步看一步为多。当前美联储好似大幅度升息，其实比沃尔克时代差远了，这才哪到哪啊。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>