<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>90a8d06b48c28c2130c82c171b919669</guid>
<title>无论中美竞争如何激烈，也必须找到相处之道</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2021_09_03_605667.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴士存】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，中国人民生活水平显著提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最初忽视了这一点，但随着中国军事实力和经济实力的增强，尤其是美国在遭受2008年金融危机重创之后，美国再也无法将中国置于其政策的次要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，美国于2011年提出了“重返亚洲”“亚太再平衡”战略，2017年进一步发展成为“印太战略”。无论是“亚太战略”还是“印太战略”，本质上都是针对中国，都是为了牵制或遏制中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和一些欧洲国家正试图按照意识形态重新定义与中国的关系。这是因为西方不接受或仍然对一个非西方国家的崛起感到不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的“西方”是指美国及其盟友和伙伴。从本质上讲，它不是基于历史或种族的国家集团，而是一种意识形态标签，因为它包括像日本这样的国家。总的来说，他们视中国为意识形态的“他者”，并试图通过贬低和削弱中国来证明自己的价值观更优越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国提出的“重返亚洲”战略的部分理由是中国的军事崛起，而这所谓的军事崛起，实际上只是伴随着经济和国家的发展而相应提高的军事能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方国家似乎习惯了一个“打不还手、骂不还口”的中国，对中国在国际舞台上从经济和技术进步到社会发展和军事实力增强等各个方面前所未有的影响力感到“不舒服、不适应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从世界历史发展及当前国际体系演变趋势来看，中国适度发展军事力量不仅有其内在逻辑而且十分必要。世界全球化程度越高，对全球公共产品的需求就越大。这包括海上航道安全，以及人、财、物免受恐怖主义威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国必须担负提供这种全球公共服务的责任，这样包括他们自己在内的所有国家都能受益。作为世界第二大经济体和联合国安理会常任理事国，中国理应成为一个能够提供全球公共服务的负责任大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上对中国军力的发展有两种反应。一种是西方国家根据自身发展的逻辑，将“国强必霸”的帽子戴到中国头上，夸大其词、故意渲染中国军力，认为中国军力发展必然导致对外扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种则是出于各种原因难以接受中国的崛起和军力发展。他们寻找一切机会宣扬“来自中国的威胁”，并鼓动进行破坏性对抗的政治意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种情况还会继续下去，我们不能奢望有一天整个国际社会对中国的军力发展叫好或感到欣喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的军事实力与美国相比仍有很大差距。中国2018年的国防预算为1.1万亿元人民币(1700亿美元)。指责中国在国际上构成威胁的声音忽视了这样一个事实：中国的军费支出占国内生产总值(GDP)的比重低于世界平均水平，与美国也差距甚大。西方没有理由担心中国的军力发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/03/20210903144047259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国防预算支出（图源：中国军网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国永远不会寻求挑战西方。然而，如果中国作为一个价值观不同的国家，只是因为其所取得的成功就对西方构成了挑战，那么中国不能也不应该被期待做任何事情。中国不是超级大国，不希望世界因意识形态而分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国无意，事实上也无法取代美国在全球的重要作用，美国也无法阻止或扼杀中国的发展。因此，中美共存是历史的必然，也是宿命，不论是中国还是美国都无法选择，只能接受和面对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们拥有能够毁灭全人类、且技术越来越精湛的核武器的今天，老牌大国和新兴大国之间爆发以阻止对方崛起或试图消灭对方的全面战争是难以想象的。在一个比以往任何时候都更加全球化的世界里，即使是一场重大的非核战争，对每个国家甚至旁观者来说都是一场灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中美需要从历史中汲取如何相处的教训，设法为双边关系划定一个底线或制定共同的行为准则。必须确保无论两者之间的竞争变得多么激烈，都不会再次发生大的悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，美国应该尊重中国基于自己独特道路的社会制度和主权、安全、发展的合理利益诉求。同时，作为正在崛起的新兴大国，中国应该学会如何成为国际公共产品的提供者，同时认识到，随着其全球地位的变化，中国必须调整其国际姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国可以竞争，但是不应仅以此来定义两国关系。1979年中美建交以来的短暂历史告诫我们，“合作与包容”而不是“竞争与对抗”才是中美正常交往的应有之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在需要两国领导人拿出真正的智慧，为中美和整个世界的发展确定前进道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于2021年9月2日《南华早报》，翻页见英文原文）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>809c8f4046be621e5f9a2a4e7b127ec7</guid>
<title>新西兰对华，从争创第一到徘徊犹疑</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2021_09_03_605666.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/于洪君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，加拿大一家研究机构发表人类自由指数报告，新西兰在这个涉及160多个国家和地区的排名榜上，位居第一。同年，英国智库列格坦发布含盖149个国家和地区的全球繁荣指数排行榜，新西兰位居榜单第二名。2019年初，《福布斯》杂志对全球最佳商业国家和地区进行排名时，新西兰位居第二。由于这些抢眼的排名，有人惊叹：新西兰“拿奖拿到手软！”也有人大呼：“厉害了，我的新西兰，惊呆全世界！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，我们到新西兰宣讲过十八届四中全会精神，2016年又随同一代表团访问过该国，此后便对其跟踪研究。对于新西兰是怎样一个国家，中新关系发展的一致进程，略知一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰地处太平洋西南部，由南岛、北两岛以及附近若干小岛共同组成。库克海峡以南的南岛毗邻南极洲，自然风光秀丽奇美，是世界著名的旅游打卡地。北岛与斐济汤加隔海相望，经济比较发达，现代化程度较高。首都惠灵顿和最大城市奥克兰，均位于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰有文字记载的历史并不复杂。自1350年起，这里就是毛利人的定居地。1642年，荷兰航海家阿贝尔·扬松·塔斯曼发现了新西兰西海岸。虽然他的登陆企图因毛利人抵抗而失败，但他绘制了西海岸部分地图，并将此地命名为新西兰（Nieuw Zealand）。1769-1977年间，英国舰长詹姆斯·库克等人五次踏上这块土地。接踵而来的便是英国传教士等。1840年2月，英国定居者（也就2000人左右）毛利族长（统领约10万人）的毛利族长，在岛屿湾怀唐伊镇签订《威坦哲条约》，新西兰从此成为英国殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/03/20210903135834445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;毛利人是新西兰的少数民族。属蒙古人种和澳大利亚人种的混血。毛利人信仰多神，崇拜领袖，有祭司和巫师，禁忌甚多。（图源：国家旅游地理）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪80年代时，新西兰也就20万人，农场为主要经济形式，但铁路公路等现代化基础设施已经出现。1907年，新西兰成为英国的一个自治领，内政外交完全受英国控制。40年后，新西兰成了英联邦内的主权国家。如今，新西兰是一个拥有200多族群、使用160种语言、人口近500万的发达国家。其中，欧洲移民后裔占70%，毛利人占17%，亚裔占15%，太平洋岛国裔占8%，华人约占人口5%，近半数居民信奉基督教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，新西兰实行西方通行的三权分立体制，但没有成文宪法。国家基本法为英国议会和新西兰议会通过的各种法律及其修正案以及英国枢密院的某些决定。国家立法机构为一院制议会，称众议院。最高行政机构为总督主持的行政会议，但国家实际管理权由内阁行使。现议会成立于2017年，由五党议员共100人组成，其中国家党56席，工党46席，新西兰第一党、绿党和行动党共18席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰政党制度发育较早。历史悠久的老党工党和国家党，1935年即开始轮流执政。无论工党还是国家党，都有联手小党共同执政的经历。目前，新西兰共有合法政党18个。除1916年成立的工党和1936年成立的国家党外，还有1972年成立的绿党、1993年成立的新西兰第一党（也称新西兰优先党）、2004年成立的毛利党以及行动党、马纳党、保守党、互联网党等。目前执政的是现年51岁的阿德恩女士领导的工党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 经济上，新西兰被公认为发达国家，并且被世界银行认定为世界上最便于营商的国家之一 。其经济虽然以农业为主，但市场化程度和国际竞争力较强。农牧产品出口量占出口总量的50%。不少产品的出口值居世界第一，主要贸易伙伴为中国、澳大利亚、美国、日本。2020年，肆虐全球的新冠疫情袭击了新西兰，阿德恩政府像许多国家一样，将封城断路、居家隔离作为主要防控手段，并且增设了新冠疫情应对部长。但疫情对经济的冲击毕竟太大，当年新西兰经济增长率为-2.9%，失业率升至4.9%。国内生产总值3220亿新元，人均约6.3万新元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰是一个很有魅力的旅游国家，久享“长白云乡”之美称，社会治安和旅游环境誉满全球。不幸的是，2019年3月15日，南岛旅游名城基督城发生了震惊世界的恐袭事件。一位白人至上主义者持枪闯入两座清真寺，疯狂扫射穆斯林教众，造成49人死亡、48人受伤的重大惨案。新西兰的国家形象和社会声誉，受到前所未有的伤害。看来，新西兰的安全系数，没有原来宣传的那么高；社会治理水平，也没有原来想像的那么好！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/03/20210903135907193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳洲籍男子塔兰特（Brenton Tarrant）从原本的不认罪转为承认犯下枪击案。 依照恐怖攻击的罪名，他可能终身在牢狱中度过。（图源：AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d996e59e4948290a5e6b95fb66acc9d</guid>
<title>美国撤军，高兴的是中俄</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnBolton/2021_09_03_605598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·博尔顿 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的阿富汗撤军以悲剧收场。这一悲剧具有深远的战略意义。“结束永久战争”这一口号隐含着一个重大的误判，即美国撤军只会影响到阿富汗。而实际上却正相反，这次撤军可被看成是一次重大的、令人深感遗憾的美国战略调整。我们的主要全球性竞争对手中国和俄罗斯已经在借机获取优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们和其他许多国家在评估美国放弃阿富汗这一事件时，并不只是简单地考虑它对抗击全球恐怖主义威胁产生了怎样的直接影响，还会借此评估美国的全球目标、能力和决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短期内，为了应对来自阿富汗的威胁并抓住相关机遇，中国会谋求增强其在巴基斯坦本已相当大的影响力，而俄罗斯也会积极影响中亚的前苏联加盟共和国。两国都将拓展其中东计划，并通常是与伊朗一道。现在还没有证据表明白宫已准备好应对这些威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/01/20210901183748198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华尔街日报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期来看，北京和莫斯科在威胁美国及其盟友方面有着天然的分工，可分为以下三个不同“战区”：中国关注其周边从日本到东南亚再到印度和巴基斯坦的长弧地区；俄罗斯关注东欧和中欧；在中东地区，俄罗斯、伊朗和中国则结成三国同盟。美国在制定计划时必须考虑到众多威胁同时出现在上述地区以及其它地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其需要注意的是，拜登总统日前还提出了前所未有的国内开支计划，这凸显出在保护美国的众多利益时，我们的国防能力是捉襟见肘的。因此，华盛顿现在最紧要的任务是确保国防预算能大幅增加，做好准备应对从恐怖主义到网络战争的各种威胁。单靠外交手段是无法应对这些威胁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登声称美国需要结束其在阿富汗的军事行动以便更有效地对抗中国，而中国却并不在意这种说法。北京在意的是新出现的机会：巩固其在阿富汗和巴基斯坦的利益；防止伊斯兰恐怖主义蔓延到中国；努力控制本国周边地区，主要是台湾地区、南海和印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些举措正与中国对西方的致命威胁完美契合，使我们面临着比阿富汗溃败更严重的威胁。相比之下，华盛顿却难以随机应变地做出战术动作以应对中国的具体招式。阿富汗问题迫使我们进行更深入的概念式思考（译注：conceptual thinking概念式思考是指借由拼凑片段和着眼大格局来了解一个状况或问题）和战略性思考。在这样做的同时，我们可以立即抓住几项政策要点。例如，为了明确我们对台湾地区的防卫承诺，我们应该驻军台湾。在整个战区范围内，我们需要增加预算以增强我们在东海和南海的海军力量，从而建立威慑以对抗中国的主权主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须加强与印度、越南和其他国家的防务关系。“四国机制”（印度、日本、澳大利亚和美国）的合作范围应该急剧扩大，要把集体防御议题纳入进来，而四方机制本身也应该考虑扩大组织规模。中国还向巴基斯坦和朝鲜等国扩散了弹道导弹和核技术，我们必须加大压力迫使中国为自己的这一危险政策负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统弗拉基米尔•普京在6月份的美俄峰会上见到了一位虚弱、萎靡的美国总统，这无疑令普京备受鼓舞，使人想起了赫鲁晓夫在1961年与肯尼迪总统会面后的样子。拜登随后在北溪2号项目和阿富汗问题上的示弱表现也肯定使普京先生笑的更加开心。他将在中亚积极行动以遏制任何有可能死灰复燃的伊斯兰恐怖主义，但他的长期关注重点仍是俄罗斯的欧洲邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京看到了欧洲的手足无措，这个欧洲正担心本地区重新出现冲突，这主要是因为它担心美国会畏惧退缩，甚至干脆退出国际事务。尽管特朗普总统和拜登总统上台并不代表某种趋势出现（特朗普当选只是一种反常现象，而拜登不过是一个典型的民主党人），但拜登在没有警告北约盟国的情况下做出了撤军决定，已使本就脆弱的美欧互信彻底破碎。美国不可避免地会要求欧洲发挥更大的政治-军事作用，但这一呼吁会和之前美国的呼吁一样毫无作用。欧盟永远不可能成为全球地缘战略玩家，因为它习惯性地动口不动手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就使得北约（拜登先生此前已使它滑向了自满状态）只能在阿富汗问题上抛弃了盟友。欧洲不应像此前那样先责怪华盛顿干涉过多，后又责怪华盛顿管的太少，而是要做出决断它是真的重视北约集体自卫权还是仅仅在叶公好龙浅尝辄止。当德国和其他国家的国防能力与其经济实力相匹配时，他们的意见才会有人听。在等待的过程中，美国应该与“亚北约联盟”（主要是中欧和东欧国家）和其他受到威胁的非北约国家合作，去对抗普京的帝国本性。我们在欧洲的兵力部署也可以做出相应调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东，伊朗是中国首选的石油供应国，也是与俄罗斯一道支持叙利亚阿萨德政权的俄罗斯伙伴国。对北京和莫斯科来说，德黑兰既是为它们做颠覆工作的打手也是衬托它们地区影响力的帮手。最近，俄罗斯和沙特阿拉伯展开军事合作就是明证。鉴于美沙矛盾和美国可能与伊朗政府展开奥巴马式接触，沙特政府与俄罗斯合作就是在预防这些风险。海湾地区的阿拉伯人担心，美国从阿富汗撤军可能预示着美军也会撤出伊拉克，甚至美军会从位于他们国土的重要海空军基地撤出。那么，谁不未雨绸缪呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿绝不应重返2015年伊朗核协议。原因很简单，然而拜登政府却还是不明白。拜登政府关键是要认识到伊朗的目标与美国、以色列和大部分阿拉伯世界的目标根本对立。只有换掉德黑兰政权才有可能减轻整个地区受到的威胁，而这却是中国和俄罗斯最不希望看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可悲的是有些人，他们以为从阿富汗撤军是一劳永逸的决定，不会产生太大的负面影响，但世界却远比他们想的复杂。撤军的后果已经非常严重，中俄正在加大努力以使后果变得更糟。现在，轮到我们行动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b95bcdbb9d305258b4e87a0733e858cd</guid>
<title>抗战时期，蒋介石政权为何被“民族主义”反噬？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kebowen/2021_09_03_605594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/柯博文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关南京政府时代的论著，对这个阶段的描述，通常分歧极大。国民党和蒋介石的支持者把南京的十年称为中国的建国时期。他们把蒋介石描述成在军阀时代的废墟上，面对外国的阻挠，英勇地创造了一个充满活力的政权。蒋从在长江下游的一小块基地着手，在他消灭了地方上的对手后，逐渐把南京政府的权威扩展到中国各个省份。这些著述告诉我们，至1937年，他已经建立了一支强大而又高效的国民军。像法币改革和工业化方案这些英明的政策，帮助南京政府创建了中国的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些学者看来，蒋在这个阶段中成功的关键是他的“攘外必先安内”政策。由于蒋认识到中国无法与日本的军事机器相抗衡，他尽可能长地推迟战争。国民党史学家认为蒋有一个消灭内部敌人和培养国家力量，以便中国将来与日本作战的精心备战计划。他们认为，他几乎就要获得成功。不幸的是，由于中共的谋略以及中国民众和张学良没有理解他的想法，中国被迫在时机不成熟的时候进行战争，并导致了灾难的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的反对者则描绘了完全不同的场景。他们把南京阶段说成是软弱和动荡时期。当中国不放一枪把整个东北交给日本人的时候，这种软弱导致了日本的强硬派极其蔑视中国的军队，拒绝把中国看作是一个像样的对手。事实上，当1937年日本进攻中国时，日本指挥官乐观地估计，南京政府可以在几个星期至多6个月内被击败。他们对中国军事力量的轻视，导致了这种灾难性的误算。这种观点认为，如果中国在1931年加以抵抗，日本可能会选择一条不同的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年中国的不抵抗，也注定了企图抑制关东军的日本温和派的命运。当极端分子以极小的生命代价取得了如此容易和深受鼓舞的胜利时，抑制关东军完全是不可能的了。由于关东军胜利的影响，日本的国内政治发生了剧变。军人掌握了权力，而政党的政治家们则成了明日黄花。因此，可以认为，蒋的不抵抗政策，帮助了日本军国主义的膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的批评者们也否认蒋所说的他有一个构建国家力量以作最终的抵抗这一精心计划。他们把20世纪30年代南京的外交政策说成是拖延和软弱的政策，而不是什么精心建设的战略。蒋对“剿共”战争的专注是避免解决棘手的日本问题的借口。为了迎合东京，蒋还放弃了诸如保护关税或国联的发展项目这些本来可以使中国强大的政策。诚然，蒋确实建立了其规模可以说与日本相同的军队，但日军在1937年时比1931年时要强大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，由于中国多年来的退让，日本已经在蒋抵抗前取得了实质性的胜利——东北、热河、冀东、内蒙古。日本已经破坏了中国在平津、山东、上海地区（1932年的停战协定限制这里的防御），甚至在福建和海南岛的防御，在这些地方，日本人的侦察为侵略扫清了道路。因此，蒋的批评者认为，南京的军队建设一直被日本的军备整顿和对中国的蚕食所远远甩在后面。“先安内”已经悲惨地失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/25/20210825154030641.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;471&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蒋介石（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对蒋介石在南京时代的成就，我们看到了两种截然相反的观点。这些看上去矛盾的解释可以调和吗？实际上，日本问题对这一阶段的中国政治起着巨大而又复杂的影响。如果我们根据地方势力的内部竞争的角度来看中国政治，那么，日本问题促成了更加伟大的民族团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当1931年日本首次进攻的时候，中国还不是一个统一的民族国家，而只不过是一群名义上服从国民党的地方实体。在1928—1931年之间，南京时代早期的政治与军阀时代的政治有着惊人的相似之处，而蒋仅是同类人中的佼佼者而已。在他们之外，如日本，是其权力游戏中不可动摇的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本征服东北，改变了中国政治的游戏规则，对这个国家的生存造成了一种独有的外来威胁。这在很大程度上强化了蒋的地位。日本通过征服他们的领地、击败其军队、并将其逼退，消灭了他在华北的许多对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，日本对华巨大而无休止的压力，形成了一种新的民族共识，这在西安事变中表现得极为明显，就是中国只有团结起来反对这场前所未有的威胁，而且，这时只有蒋介石具有领导这个国家的资格。当像西南联盟、福建叛军或西安的势力这些地方领导人，因蒋介石软弱的对日立场而对其进行攻击时，他们总是被怀疑怀着个人的动机。蒋的地方对手总是无功而返，无法在抵抗这个问题上做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不过，蒋介石无法利用日本问题来获益。在中国政治中，日本问题最大的后果是“民意”的兴起。一起又一起事件、一次又一次耻辱激怒了所有政治派别的中国人。学生、商人、士兵和政府官员被日本人看似没完没了的要求所激怒。在知识分子、城市居民、军队中产生了强大的势力，本应潜在地用来巩固国民政府，但蒋介石无法利用这支新的力量。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10f313cf82212c6f45bc0f049667e05e</guid>
<title>有些“先富”忽略“后富”，还给自己找了理论依据</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShaoGuang/2021_09_03_605592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王绍光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《跨越财富鸿沟》一书篇幅虽然不大，但立意深远、主题清晰、观点鲜明、饱含激情。贯穿全书的是两个关键词、一个中心思想。一个关键词是“财富鸿沟”，另一个是“先富阶层”；前者是面临的挑战，后者是对话的对象。围绕两个关键词展开的讨论，指向本书的中心思想：共同富裕，即亿万中国人追求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说第一个关键词。财富鸿沟是人类社会的顽疾，它既是一项老挑战，也是一项新挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说它“老”，是因为早在有文字记载的历史之前，从原始社会瓦解、私有制产生起，贫富差别就开始出现了。考古发掘揭示，旧石器时代晚期，世界上已出现一些较为豪华的墓葬。进入新石器时代，这种现象就更加普遍。赵宝沟遗址（距今7200-6400年左右）表明，先民已存在等级高低之分；大汶口遗址（距今约6500—4500年）显示，当时社会的贫富分化相当明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子推崇西周（距今约3070-2800年）说，“周监于二代，郁郁乎文哉！吾从周”。然而，西周时期的贫富分化相当严重，大小墓葬差异巨大。到了孔子生活的春秋时期，他观察到：“丘也闻有国有家者，不患寡而患不均。”战国时期，“不均”状况更加严重，“庶人之富者累巨万，而贫者食糟糠”。接下来从秦汉至隋代时期，财富鸿沟依旧，“富者田连阡陌，贫者无立锥之地”，出现了一个“豪民”阶层。唐宋时期，贫富分化进一步加速，造成了“贫者愈贫，富者愈富”的局面，“富民”阶层登上历史舞台。元明清时期，贫富悬殊远超前代，“贫民不得有寸土，缙绅之家连田以数万计”，顾炎武曾引用明代张涛《歙县志》的内容感叹道：“富者百人而一，贫者十人而九。贫者不能敌富者，少反可以制多。金令司天，钱神卓地，贪婪罔极，骨肉相残”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为历朝历代财富鸿沟巨大，“均贫富”曾是中国历史上绝大多数农民起义时打出的旗号。“吾疾贫富不均，今为汝等均之”道出了千千万万贫苦农民的心声，因此往往一呼百应。中国共产党领导人民开展革命，本质上也是要改变旧社会的种种严重不平等的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财富鸿沟绝不是中国的特有现象。2017年一项对全球63个考古遗址的研究发现，从距今1万年前到2000年前，财富基尼系数一直呈上升趋势。比孔子出生晚一个多世纪的柏拉图在《理想国》中谈到他所了解的那些古希腊城邦，指出它们“定然不是一体，而是二体，一是穷人的国度，一是富人的国度，同住一片空间，却总是互相谋害对方”。有人估计他所在的雅典，财富基尼系数至少达到0.7的水平。罗马共和国后期，财富在统治阶层中大量积累；进入帝国时期，不平等变得极端严重，顶层富豪的收入几乎等于普通人年均收入的150万倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑暗时代的社会崩溃、混乱降低了欧洲不平等程度，但到1347年暴发黑死病的前夜，其整体上又变得极为不平等，据估算，那时巴黎与伦敦的财富基尼系数分别达到0.79和0.76以上。黑死病过后，财富鸿沟再次迅速扩大。到1427年，佛罗伦萨的财富基尼系数已接近0.85。从中世纪晚期到现代早期，西欧各地的财富基尼系数至少都在0.75以上；某些地方（如德意志的奥格斯堡与英格兰的都市区）该系数高达0.85以上，意味着财富高度集中在极个别家族手中。1500年到1800年之间，几乎在欧洲所有存在数据的地方，财富基尼系数都呈上升趋势。在内战前的美国南部，基尼系数更高达0.9；美国整体的财富不平等水平在1800年后也一直持续上升，直到二战爆发之前达到巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财富鸿沟也可以说是一项新挑战。说它“新”，有两层含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是从过往的趋势看，从大萧条后到20世纪70年代中叶，当国际共产主义运动蓬勃发展、社会主义阵营日益强大时，不仅社会主义国家本身（如中国与苏联）的不平等水平相当低，全球各国的财富不平等水平也曾持续下降；然而，随着国际共产主义运动弱化，全球各国的财富不平等水平都开始回升，并在过去十余年上升到引起广泛关注与警惕的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，美国是一个颇有代表性的例子，它的突出特点是，20世纪70年代是个分水岭，之前，其财富不平等水平低于欧洲国家；之后，其财富不平等水平超过欧洲国家。在本书第三章（撕裂的美国）里，作者对美国个案有生动、细致的描述。毋庸讳言，中国的财富不平等水平也有一个由低走高的趋向，绪章（站在历史分水岭上）与第一章（财富的欲望）为此提供了详实的数据支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/03/20210903103224746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1980年-2016年，美国基尼系数逐年上升 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/02/20210902114428613.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是从未来发展方向看，“与传统经济发展不同，数字时代的财富创造与集中速度前所未有”，有可能“放大了当前财富分配机制的缺陷，造成更为严峻的贫富分化问题，使各阶层之间的财富鸿沟越来越深”。本书第四章（数字财富鸿沟）对数字财富鸿沟鞭辟入里的分析给我留下了深刻印象，正如作者所说，“作为数字经济时代的领先跑者之一，中国有责任探索如何规制互联网平台这种新型的经济现象，并找到缩小贫富差距的方法。这不仅关乎中国，也关乎世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说第二个关键词。“先富阶层”是一个颇具中国特色的提法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中谈到占人口总数极小部分的顶层财富精英时，不知是有意识还是无意识，在中国语境中，称他们为“先富阶层”或“先富人群”，在国际语境中，称他们为“富豪”。在严格意义上，所有富豪都是先富人群，因为大多数人远远落在他们后面。但是，在欧美老牌资本主义国家及像印度、巴西这样的发展中国家，那里先富人群中的很大一部分已经“先富”了几十年甚至几百年。一项对佛罗伦萨社会流动史的研究发现，虽然历经1427年至今的6个世纪，财富继承性和精英职业持久性的证据依然十分显著，这意味着“存在着一个保护上层阶级的后代不至于在经济阶梯上跌落的玻璃地板”。其实，佛罗伦萨并不是特例，意大利其它地区的情况大同小异，美国、英国、法国的情况也差不太多。也就是说，中国人常说的“富不过三代”未必适用于这些国家。久而久之，人们已对高高在上的财富阶层习以为常，不会再将他们视为“先富阶层”，而是直称“富豪”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>