<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e4faa8b21a4a990253a63730b82f5ed</guid>
<title>非洲工业化，华人工厂扮演的角色不简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliang/2024_05_30_736443.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文选取三处华人工厂为案例，即尼日利亚卡杜纳的纺织业、南非新堡的制衣业与埃塞俄比亚亚的斯亚贝巴的皮鞋业，对非洲的华人工厂历史做了简要回顾和分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文强调，华人工厂自非洲独立之初就深度参与了非洲国家工业化的探索，在20世纪60至70年代、20世纪80至90年代和21世纪这三个不同阶段对于非洲国家引进生产技术、创造就业和融入全球产业链等方面做出了重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些华人工厂来自中国大陆和香港、台湾地区，其生产规模大小不一，经营策略也有差异，在非洲产生了不同的社会经济影响。华人工厂在非洲能否长期成功，既受其本身的经营模式的影响，也取决于当地政府的工业政策、劳工状况以及全球产业环境的变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘自《危中有机：大变局中的非洲》（刘海方、王进杰主编，商务印书馆，2023年11月出版），作者为北京大学国际关系学院助理教授、北京大学非洲研究中心秘书长许亮。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/许亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年，全球新冠疫情和俄乌冲突对经济全球化进程产生了深远影响，给始于20世纪90年代的“超级全球化”来了一次急刹车，也对国际金融市场、能源、粮食和供应链造成重大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在新冠疫情暴发前，由于世界经济增长乏力以及中美之间的贸易战，全球化进程放缓已初现端倪；2019年初英国《经济学人》杂志曾专门就《慢全球化》予以讨论。这些变化给非洲在内的发展中国家的经济前景带来了挑战和不确定性，也给过去十年被热议的“非洲崛起”的乐观期待蒙上一层阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“慢全球化”迫使各国政府将注意力从外部转向内部，也将促进区域内深层经济联系。因此，后疫情时代或将成为非洲发展的机遇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲近期最重要的发展进程是2021年1月1日正式启动的《非洲大陆自贸区协定》。纵观历史，非洲经济长期依赖外向型融入，但非洲对外贸易只有20%是域内贸易（即非洲国家间贸易），这一比例远低于亚洲国家（61%）和欧洲国家（70%）。非洲自贸区不仅将促进非洲经济的内向型融入，更重要的是，它将给非洲工业化带来发展契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60、70年代，非洲国家曾实施了进口替代工业化，但都以失败告终，其中一个重要经验教训是单一非洲国家的狭小市场不足以支撑过剩的工业产能和昂贵的生产设施与成本。非洲共同市场的建立使得非洲一国的产能可以辐射整个非洲，为非洲重新思考工业化道路提供了可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲新一轮工业化进程中，中国制造业投资和工厂将发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国自身经济结构转型过程中，由于中国国内产能相对过剩，国内消费出现瓶颈，企业对资源、原材料以及海外市场增长的需要，大批中国投资者选择在非洲拓展业务。截至2020年，中国在非洲对外直接投资的存量已超430亿美元，是非洲国家最大投资来源国之一。 中国国有企业在非业务大多集中在能源、矿产与基建产业，而数量众多的私营企业更倾向于从事制造、贸易和服务业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/22/20240122110236922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：AfDB&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年一份调查报告显示，在非洲的中国企业数量已经超过1万家，其中90%为私营企业，约30%为制造业企业，员工中近90%为当地非洲雇员。因此，随着中国工业资本和制造业企业大规模进入非洲并在当地投资兴业、创造就业，有分析认为非洲或将开启工业化新阶段，并有潜力成为“下一个世界工厂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中国制造企业在非洲日益增长的经济活动，学界现有研究可以分为三种类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类研究是从全球产业链的宏观视角研究中国企业在非洲的机遇，同时也强调非洲的资源优势、人力成本以及相关国际贸易政策给非洲工业化带来的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类研究侧重分析非洲中国工厂内部的劳资关系，特别是中国管理人员如何管理当地员工以及中国企业薪资待遇等问题，强调中国与非洲所处的不同发展阶段和文化差异给企业内部劳资关系带来的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类研究则聚焦中国企业在非洲的人力资源培训、技术转移以及如何促进当地上下游产业的增长与变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，现有研究主要关注最近10多年中国企业在非洲的发展趋势和面临的挑战。同时，虽然有部分学者做了一些国际比较（例如对比在非洲的中国企业和其他外国企业），但大多数研究的分析视角仍是以中国大陆企业或工厂为中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文试图从历史视角来考察非洲的华人工厂，希望能对既有研究做一些有益补充。具体而言，本文借助一手的民族志资料与相关二手研究，选取了三处华人工厂为案例，即尼日利亚卡杜纳的纺织业、南非新堡的制衣业与埃塞俄比亚亚的斯亚贝巴的皮鞋业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，本文通过回顾这三个案例强调非洲华人工厂不仅是最近20年的新现象，事实上在20世纪60年代非洲国家独立初期，20世纪80、90年代非洲经济转型期和21世纪非洲快速发展时期这三个阶段，非洲国家都曾主动邀请华人工厂深度参与非洲工业化进程。这种视角既可凸显非洲国家在吸引中国企业过程的主动性，避免中非关系叙事中以中国为中心的分析倾向，也反映出华人工厂在非洲国家工业化探索历程中的积极贡献，进而超越中国向非洲转移血汗工厂的狭隘叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，研究中非关系的学者们对来自中国不同性质的资本做了区分，如国有资本、大型私营资本以及中小规模的民营资本，进而可以更为立体地呈现“全球中国”（Global China）或“中国走出去”这一概念和进程内部的多样性和复杂性。借由这一分析框架，本文也反对对来自中国的经济行为体做单一化的简单定义。本文选取的三个案例涵盖了来自中国大陆、香港与台湾地区的企业，同时在分析过程中也注意区分国有企业、大型跨国集团以及小型家庭工厂等不同类型的华人企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、卡杜纳：尼日利亚棉纺业的兴衰与转型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡杜纳是尼日利亚北部城市，建立于英国殖民统治时期，在尼日利亚1960年独立以前曾是北方保护领的首府。自20世纪50年代起，卡杜纳逐渐发展为当地重要的工业核心区域，也因其繁荣的棉纺织业收获“尼日利亚的兰开夏”之誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他独立后的非洲国家类似，尼日利亚政府在独立后选择以轻纺业为切入口，大力推行进口替代的工业发展战略。为了减少对英国纺织品的依赖，卡杜纳政府积极利用当地工业基础，在尼日利亚北部地区发展集团（Northern Nigerian Regional Development Corporation）的支持下，在卡杜纳扶持建立了4家大型纺织厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年，来自香港的查氏纺织集团创立了尼日利亚联合纺织有限公司（United Nigerian Textile Ltd），后者迅速成为尼日利亚北部地区最大的纯棉与印花布生产厂家。查氏集团随即在尼日利亚扩大经营，并向整个西非地区销售成衣。得益于在尼日利亚的成功，查氏从此发展为大型跨国集团，建立起涵盖亚洲、西非、欧洲与美国的全球生产销售网络。查氏集团的查济民也因此成为享誉世界的“纺织大王”，但鲜有人知道其第一桶金中很大一部分来自西非市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在查氏集团投资卡杜纳的同一时期，中国政府也在开展对非洲社会主义国家发展工业化的援助。中方资料显示，从1961年到20世纪80年代，中国以财政、技术支持等形式援助了非洲各国共计九家大型棉纺工厂，这一政策称作“纺织援非”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，除达累斯萨拉姆的中坦友谊纺织厂外，其余所有中方援助纺织厂都于20世纪90年代末关停。这些工厂关停的原因有很多，既有非洲国家经济结构调整改革的影响，也有因基础设施水平有限导致的生产效率低下，还包括20世纪90年代以来廉价进口商品的冲击。目前，中坦友谊纺织厂成了“纺织援非”时期兴建的仅存的一座工厂。虽然中坦友谊纺织厂于1995年进行过一次重大的所有权改革，试图重整旗鼓，但此后还是经历了大幅裁员，盈利之路极为坎坷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去50年里，查氏集团在卡杜纳创办的联合纺织公司走过了相似的发展与衰落路程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼日利亚纺织产业在20世纪70年代的石油繁荣时期显示出迅速增长的态势。据相关研究，联合纺织公司的员工一度超过5000人，主要是男性员工。然而，好景不长，1986至2006年，国际货币基金组织在尼日利亚推行了经济结构调整改革。这一改革对尼日利亚的纺织产业是一次巨大打击。由于货币贬值，进口外国织机和设备极其昂贵，几乎成了奢望。而尼日利亚政府在基础设施与棉花生产方面也几乎毫无投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/22/20240122115128856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：Africa-press&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪初以来，廉价的中国纺织品的进口量持续增长，其在尼日利亚的市场份额大幅提升，对当地纺织品造成了冲击，进一步加深了尼日利亚国内纺织企业困境。截至2007年，建于20世纪60年代的卡杜纳四大纺织厂都已停产。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>086b896f29ac0f2e06885b8427de2075</guid>
<title>自动驾驶升级是学习人的过程，激光雷达是进化中的“过客”</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuidongshu/2024_05_30_736442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从去年下半年以来，我国汽车行业和市场对于自动驾驶辅助的存在感知正在明显加速。比如去年第一批L3自动驾驶测试牌照的发放，今年开放特斯拉FSD进入中国，《杭州市智能网联车辆测试与应用促进条例》则于5月1日开始实施等一系列标志性事件，使得全国汽车从业者和爱好者们进一步将目光聚焦到自动驾驶辅助、尤其是L3级自动驾驶辅助多久放开的问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，就自动驾驶在我国推广测试以及最终落地的问题，观察者网与全国乘用车市场信息联席会（乘联会）秘书长崔东树展开了交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：崔老师您好，您是全国乘用车市场信息联席会秘书长，对于汽车行业拥有长达几十年的观察和经验。我们注意到《杭州市智能网联车辆测试与应用促进条例》于今年5月1日开始实施。这使得杭州成为除深圳和上海外首个以地方性法规具体规范支持自动驾驶车辆上路的省会城市。我国地方性法规对于支持自动驾驶汽车上路是如何规划的？像杭州这类地方性法规和北京亦庄等地对于商用无人驾驶汽车规定以及更广泛的L3自动驾驶法规有什么区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;杭州智能网联车测试让杭州成为全国首个为智能网联车辆上路通行立法的省会城市，也是全国首个为低速无人车立法的城市。根据相关规定，此次条例将开放全市八城区（上城区、拱墅区、西湖区、滨江区、萧山区、余杭区、临平区、钱塘区）和桐庐县城区共计3474平方公里用于智能网联车辆测试应用区域，服务人口数量超1000万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/20/20240520140923206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杭州&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自动驾驶接驳示范线 图片来源：浙江在线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是必须指出这只属于测试，并不属于大规模应用。传统上，杭州作为长三角地区的技术先发试验田，有比较长期的试验新技术的历史。此次在杭州的测试，从性质上来说和上海、北京的相关示范区建设会更加类似，都更加关注进行测试应用和积累数据经验，而不是寻求一种突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：以您的观察，我国实现全面推广L3及以上辅助和自动驾驶最大的难点在哪？L3相关法规近期会落地吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;现在L3及以上辅助和自动驾驶推广，最大的难点无疑是现有技术的水平有限。现有智能辅助驾驶系统在识别环境、建立老司机级对环境认知能力、以及信息处理能力等方面依旧有缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国路况环境复杂，尤其是城市环境更为复杂，对中国自动驾驶造成极大影响，拥有很显著的长尾效应。如果要满足相关需求，现有智能驾驶系统在复杂环境下的决策和预判方面依旧困难。所以需要汽车在智能化算法和相关硬件系统配合上有较大提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据L3定义，达到L3级别汽车的“自动系统既能完成某些驾驶任务，也能在某些情况下监控驾驶环境，但驾驶员必须准备好重新取得驾驶控制权”。这也就意味着虽然很多人将L3级自动驾驶视作自动驾驶法律意义上的分水岭，但是L3从技术上依旧没有完全脱离人，完全自主地进行服务和工作，依旧依赖人进行监察以及危机时刻的接管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也说明由于L3相对而言技术难度更低，短期内落地应该也会比较容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在高阶自动驾驶依旧处于不断探索的阶段。如果把完全自动驾驶比作登月，那我们现在依旧处于在地球上不断跳高、发射探空火箭，不断尝试挑战新高度的阶段。想一步跳到月球的难度依旧很大。现在各个车企解决的重点应该放在减少自动驾驶方面的长尾问题，逐步够达到真正的无人接管的状态，同时实现自我学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我国在近期批准了特斯拉FSD进入中国，并允许特斯拉汽车进入中国的敏感区域，对此您有什么看法？我们通过什么方法确保了数据安全？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;我个人认为，数据安全的最重要一点就是数据不出境，这块国家明确相关指标。特斯拉也已经达标，数据进行了脱敏，不会带来其他危害性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特斯拉FSD进入中国，无疑会对我们产生促进作用。这种促进和硬件方面的促进不一样。硬件促进背后是供应商、供应链的升级，带动的是整个产业链。同时硬件只要能买到，大家都可以标配。而软件背后是公司对于知识产权的独占，也是现代智能驾驶公司的核心资产。而引进相关软件进入市场并不会直接促成国内智能驾驶水平的整体飞跃。这就像普通人和一个智者一直在一起，也不一定能变成智者。因为思考模式不一定能学会，需要靠自己悟出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特斯拉进入中国市场，更多的就是一种刺激所有人都要自己尽快开悟的过程，但是最终结果一就要看各自发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期有传言称特斯拉自动驾驶出租车将进入国内进行测试，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;我这方面没有什么消息可以透露。我觉得大家往往会同时关注同一件事情，但同时这件事情没有太多更深入的了解。我个人认为，特斯拉自动驾驶出租车进入国内这事主要还要看美国方面的测试效果如何。特斯拉在美国驾驶积累数据比较大，其落地速度必然也会快于其在中国的落地速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/05/20/20240520140131328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果其智能驾驶出租车在美国落地效果很好，那么就有推向世界的可能。毕竟美国的道路环境相比于中国会更加简单，且美国国内各种小镇的人口密度等等都远低于中国。所以我们还是要看美国这边落地的具体效果怎么样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着智能辅助驾驶越来越多的成为我国新一代新能源车的标配，您如何看待智能辅助驾驶的推广？从您掌握的数据看，此类L2级别的智能辅助驾驶是否提高了道路行驶安全性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;智能驾驶辅助无疑是大幅提高了驾驶安全性。毕竟从L2、L3辅助的应用场景看，智能驾驶辅助对于减轻驾驶人员，尤其是长途8小时以上的驾驶疲劳度有显著效果。而且长途驾驶一般会沿固定线路。通过智能辅助驾驶，可以给人更轻松的驾驶体验，同时对于安全性有很大的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在各个厂商在智能驾驶辅助方面表现参差不齐，但现在智能驾驶技术就是一种需要进行快速摸索学习的事。它最重要的部分是需要有人去做，去摸索。这方面我觉得杭州就做的很好，为各个车企创造了更好的环境，供他们进行测试，并立法规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，智能驾驶技术需要更长的时间进行稳定测试，然后基于测试进行大规模推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前一段时间，关于包含激光雷达在内的多模态智能驾驶方案和以特斯拉为主的纯视觉方案智能驾驶路线孰优孰劣，成为很多人关注和争论的焦点。您如何看待这一争论？从长期看，哪种发展路线更加适合未来的智能驾驶需求？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;我个人觉得这一切都在竞争的过程之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为不带激光雷达肯定是未来的趋势。因为自动驾驶升级就是学习人的过程，激光雷达是自动驾驶进化过程中的过客，就像人不可能带着蝙蝠出去一样，激光雷达会随着更多的视觉信息被搜集、学习之后逐步被淘汰。而且从AI发展的角度看，它对视觉的学习能力，远超过对激光雷达搜集信息的学习能力。所以我认为视觉肯定是未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/05/20/20240520141123568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;搭载ADS2.0的高阶智能驾驶版问界AITOM5车顶前方的激光雷达模块。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于中国厂家大量入局激光雷达，短期内激光雷达的成本下降特别快，这使得更多的车企和车型能够使用激光雷达。在此背景下，为了提高安全性用于辅助驾驶，肯定是有需求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为未来汽车的智能驾驶表现应该是更接近人而不是超越人吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;超越人也会需要一个过程，在这个过程中需要一些辅助手段才能弥补学习过程中的智能不足的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从智能驾驶的最终形态看，我个人还是倾向于用纯视觉，毕竟人进化那么多年才发展到现在阶段。我们现在出行也并不必须装备特殊探测设备才能出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从现有的各种智能驾驶方案看，包括特斯拉、华为等企业的智能驾驶方案都是基于本地信息实时采集，并同时利用本地数据和云端模型拓扑得出最佳法案。这是否意味着L4以上自动驾驶将更少的依赖包括智慧道路在内的汽车与外部环境信息交换（V2X）？未来自动驾驶技术发展对智慧道路的需求是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔东树：&lt;/strong&gt;这是肯定的，自动驾驶本地化解决方案推广很可能导致智慧道路的最终需求减少。现在普通人用手机导航就已经能够解决人驾的所有信息需求。所以理论上而言，车辆自身收集的信息以及结合类似高德地图的互联网地图已搜集的信息，就已经可以从功能满足的角度，为汽车行驶提供相对完整的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多车虽然屏幕大，但从信息量的角度看，汽车能为智能驾驶或辅助司机驾驶信息很多时候还不如现在的手机，这也说明汽车在本地信息搜集和处理方面的提升空间还很大。未来随着车机本地化处理信息搜集能力和处理能力的进一步提高，实现自动驾驶所需要的信息交换需求将会小于以前的预想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且现在越来越多的智能车企正在逐步放弃高精地图路线，这也会对未来智慧道路发展产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从哲学的角度讲，在绝大多数情境下，面对茫茫社会，人首先要依靠的是自己的力量，而不是依赖外部的力量去解决问题。这对车也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;感谢崔秘书长的回答，谢谢您。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>837ba899ae7995f5b7292ab0da18d800</guid>
<title>繁荣或安全，亚洲只能二选一？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_05_30_736436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周之内，亚洲的天空忽阴忽晴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，美国刚刚结束了所谓的美日菲“小多边”会议。与此形成鲜明对比的是，本周中日韩三边会议的“味道”完全不同，中国承诺重启停滞不前的自由贸易谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国召开的是军事化的小型多边会议，中国则专注于以改善各国人民福祉为重点的经济议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚在首尔召开的由中国国务院总理李强、日本首相岸田文雄和韩国总统尹锡悦参加的三方领导人会议上，李强总理建议将彼此视为合作伙伴，并指出要摒弃保护主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/30/20240530081010947.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月27日，第九届中日韩领导人会议上在首尔举行。图源：法新社&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与会者显然认为，不断扩大贸易关系才能对各自经济及北亚地区经济福祉做出重要贡献。与会各方同意恢复自由贸易谈判，以加快谈判进程，达成一项“自由、公平、全面、高质量和互惠互利”的三边自由贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合声明中，三国领导人重申支持世界贸易组织，指出“我们将继续努力打造全球公平竞争环境，营造自由、开放、公平、非歧视、透明、包容、可预测的贸易和投资环境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一声明至少有四大潜在意义，特别是三位领导人同意将三国合作机制化，定期举行三国领导人会议和部长级会议，下一次会议将由日本主办。其潜在意义至少涉及以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，承认开放的全球贸易体制最有利于国家经济利益；在这种体制下，商品和服务贸易可以在多边机构，即世贸组织的管理环境下合规进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，对以世贸组织为基础的多边贸易体系重要性的肯定，与美国对这一多边体系持续表达的敌意形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2018年以来，美国通过阻挠上诉法官的任命，导致世贸组织的工作难以开展。最近，美国在对中国企业和产品实施其他惩罚性制裁的基础上，又宣布了一系列关税措施，这也表明美国对开放的全球贸易秩序的承诺正笼罩在阴霾之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，作为全球贸易大国，美国的行为已经“变质”，这不仅体现在上述几点，还体现在针对美国产品的世贸组织争端，比其他任何国家或国家集团都要多这一现实上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在世贸组织程序中，针对美国产品的争端有171起；针对欧盟的争端有106起，而针对中国的争端只有49起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，建立领导层定期对话机制，为三个参与方之间不时出现的紧张关系提供了压舱石。这表明三方关系已趋于成熟，认识到有必要努力制定可供各方单独或集体采用的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，通过这种制度化的接触和对话，有可能推动高质量的北亚经济对话，从而带动整个亚洲在贸易和投资上的扩张，以及在此基础上的持续改革，并促进重要的多边经济合作架构的巩固，如区域全面经济伙伴关系（RCEP）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出的是，在RCEP的经济体中，即东盟十国，加上中国、日本、韩国、澳大利亚和新西兰，其中中日韩三国的经济总量加起来约占RCEP经济体总GDP的79%，其中，中国占54%，日本占19%，韩国占6%。从整个地区的角度来看，这是一个相当大的比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，随着贸易关系的不断加强，用本国货币而非美元结算的好处日益明显。这促使三国参与并推动整个地区基础设施的发展，以支持电子商务和跨境支付的便捷化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的数字人民币计划日益成熟。日本央行的数字货币试点阶段始于2023年4月，并于近期推出了数字日元。韩国央行于2023年11月公布了其零售央行数字货币试点计划的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/29/20240529163115777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月27日上午，中国国务院总理李强在首尔与韩国总统尹锡悦、日本首相岸田文雄共同出席第九次中日韩领导人会议。图源：央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对共同经济利益的关注是成熟国家间国际关系的典范，这与美国的做法形成了鲜明对比。如前所述，世贸组织的情况就是一个例子，美国对多边机构的承诺受到国际社会的严重质疑，它极力阻挠世贸组织的机构改革，放下了任何全球领导地位的伪装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地区层面，美国的作为也已表明其优先追求的是军事化和不稳定，而不是地区的经济繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月，拜登总统推出了《印太经济繁荣框架》（IPEF）。该计划雄心勃勃，希望通过更多贸易合作、供应链整合、清洁能源以及税收和反腐举措等四大支柱，实现所谓跨国贸易公平，从而促进印太地区经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这四大支柱中，贸易已被证明是无法实现的支柱，其他支柱能否取得实质性进展也值得怀疑。截止到2023年11月，美国政府未能确保IPEF贸易框架获得通过。这一失败发出了一个明确信号：美国不会在贸易合作上遵守承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过《降低通货膨胀法》，美国为本国企业提供补贴，加大了新兴经济体企业的风险。值得怀疑的是，美国能为亚洲国家的企业提供更多的市场准入机会；美国也几乎没有采取任何有意义的措施来鼓励技术转让和投资。亚洲国家从RCEP等机构中获得的好处远远多于从IPEF中获得的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/29/20240529162319538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日，美国总统拜登在白宫签署&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《通胀削减法案》。（图源：IRA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是否有意愿和有能力成为一个有意义的经济伙伴，亚洲各国对此持怀疑态度是正确的。事实越来越清晰，美国的首要任务不是促进亚洲各经济体的经济发展，而是尽可能地利用亚洲经济体来重振美国的亚洲霸主地位，并通过代理人的方式与中国展开安全较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国将亚洲地区军事化放在首位的做法，破坏了经济发展，加剧了摩擦，造成了地区的不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知名国际关系学者约翰·米尔斯海默（John Mearsheimer）经常说，安全与繁荣是相互排斥的选择。他认为，与繁荣相比，各国总是会选择安全（他的意思是生存）。这种观点与美国在亚洲所采取的方法如出一辙，即美国优先考虑狭义的“安全”——地区军事化，而不是整体上考虑促进地区稳定、和平与繁荣的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默的二元论是典型的传统西方哲学框架。在这种框架下，国际事务的整体性是无法想象的。国家之间的关系被简化为非此即彼的选择，无法想象有一个机制可以支持不可分割的安全与繁荣，更不用说设计和建设了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，安全与繁荣可以视为相互依存的要素，它们共同支撑着不可分割的安全的实现。国家繁荣可以在一个稳定和安全的环境中得到最好的实现；而国家安全则以全面繁荣为支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过贸易、投资和发展互联互通基础设施以实现亚洲经济的全面一体化，是过去二十年区域经济发展的显著特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1997年亚洲金融危机以来，许多事情的发生有益于区域经济体抵御美元动荡，或美国货币政策变化造成的冲击。尽管如此，日元近期的波动反映了其货币对美元市场敞口的脆弱性。摆脱对美元的严重依赖有助于提高日本经济的稳定性，同时也能重新设定汇率以支持其国内经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地区安全离不开经济安全，反之亦然。通过强有力的地区和全球多边机构，开展以加强跨国经济互动和稳定为重点的地区对话，是亚洲地区保持长期活力的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要使中日韩领导人对话为实现不可分割的地区安全与繁荣做出贡献，还有很长的路要走。然而，这有可能是一次有益的重启，并与美国在亚洲问题上的行动和态度形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a3a5b91d81eb91ca4d4ad9233fc3127a</guid>
<title>鼓励台湾艺人发声，小心不要中了赖清德的计</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2024_05_30_736425.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据台湾媒体报道，五月天阿信、蔡依林、苏见信等一批台湾文化工作者近日因在公开场合声称“我们中国”“我们中国人”而在岛内引发广泛热议，他们因为公开发声表明中国人身份和支持统一的立场，遭到了一些“台独”分子的网暴和冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而前段时间刚刚因为发表“520就职演说”而严重激化台海矛盾的台湾地区领导人赖清德，也迫不及待地出来扮红脸。他在台南地区就此问题接受采访时故作姿态，说这些艺人发表“我们中国”“我们中国人”的言论是“在他人屋檐下承受压力”，还希望台湾民众能够“体谅”“谅解”这些艺人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此言一出，立即遭到岛内统派人士的反对，不少台湾艺人发声力挺“我们中国”等言论，许多台湾艺人在微博发表了公开声明，明确支持两岸统一，还有媒体将这些支持统一的台湾艺人的微博声明做了一份“合订本”并发表了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529153741523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台湾艺人苏见信发微博支持祖国统一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本来是好事一件，是两岸同胞对统一立场的公开表态，是对分离主义分子的一次正面回击。但在两岸关系目前的大背景下，大陆一些网友却开始“拉清单”，制作了一份所谓的“尚未表态支持统一的台湾艺人”的名单，并将大量尚未卷入此次事件的台湾艺人乃至香港艺人列入其中。有些人甚至上纲上线，将这份名单中的艺人称为“潜在的台独分子名单”，并威胁要围攻这些所谓“潜在的台独分子”，强迫其公开表态，摆明立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，这种行为就算不是别有用心的，恐怕也是极其不合时宜的，尤其是拉清单逼人表态这种做法，在当下的形势下实在是大为不妥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不提赖清德在接受采访时故作姿态究竟是何居心，重点是如果真的用拉清单的方式，逼着那些没有卷入此事中的艺人公开表态，这恰恰是坐实了赖清德所谓的“艺人表态支持统一是因为在他人屋檐下承受压力”的说法，恰恰是削弱了那些支持统一的艺人公开发声的含金量，恰恰是正中了“台独”分子的下怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，拉清单逼人表态这种做法，不仅对两岸统一毫无帮助，还反证了“台独”分子的说法，助长了“台独”分子的嚣张气焰，佐证了“台独”分子的自说自话，是一种典型的“递刀子”行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华语娱乐圈是一个相对来说比较多元、比较冗杂、政治意味也相对比较淡化的行业，它距离江湖更近，距离庙堂较远，天然就处于三教九流、五花八门、龙蛇混杂的状态。从业人员中有相当一部分人并不关心政治，他们更专注于本职工作，对政治热点问题既不敏感也不参与。这种远离政治的姿态，既有娱乐业从业人员自身的工作范围与政治重合度不高带来的被动疏远，也有从业人员自我保护，避免业务受到政治冲击的主动考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，艺人没有在统一等相关问题上公开发声表态，并不意味着他们就支持“台独”分裂势力，更不意味着他们是所谓的“潜在的台独分子”，他们大概率只是根本不掺和政治问题而已。毕竟华语娱乐圈从业人员的市场受众面向两岸三地，许多敏感复杂的政治问题对他们来说具有不小的危险，若是随意掺和政治，稍有不慎就会得罪自己的消费市场，因此华语娱乐圈的部分从业人员选择远离政治，莫谈国事，或者对某些敏感话题含糊其辞，不做表态，这其实是一种务实的选择，是可以理解的，没有必要对此求全责备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况固然不合一些人的胃口，但客观现实如此，它是复杂的历史因素和时代变迁形成的实际状况，是行业生态的一部分。在这种情况下，大可不必事事上价值上强度，搞“忠诚不绝对就是绝对不忠诚”那一套。这么做既没有必要，客观上也行不通，毕竟华语娱乐圈从业人员多如过江之鲫，总不能人人表态，个个过关吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对待华语娱乐圈从业人员的政治表态，不应锱铢必较，有人愿意发声力挺两岸统一固然可喜，但若是有人选择置身事外，保持沉默，那也没有必要去逼人表态。拉清单，算黑账，划线站队更是适得其反，这种牛不喝水强按头的霸道做派，非常容易把本来事不关己高高挂起的局外人强行逼到对立面去，是壮大了敌人孤立了自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有人说，这些艺人既然在大陆市场“捞金”，就应该明确表态，不然就有“两面人”之嫌。这话听起来没错，服务自己的消费观众也是艺人工作的一部分，但换句话说，如果因为逼迫表态反而让这些人远离了大陆市场，两岸失去这部分交流的渠道，在文化上更缺乏沟通和了解，对谁又有好处呢？当然，对于“两面人”我们也是绝不能容忍的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>