<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>686d7745b4250e943c9c0d9e01ad280c</guid>
<title>反移民VS反-反移民，西方主动发明了绞死自己的绳子</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2024_08_12_744538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着马斯克与英国政府口水战的升级，爆发自英国南港镇（Southport）的反移民和反穆斯林示威者抗议活动还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐落在英国北部海岸线边的南港镇，位于利物浦北面30公里。根据2021年英国的人口调查，小镇总共有近95000名居民。按照人口规模来算，南港镇着实不大。但即便如此，南港镇已经是在英格兰西北部利物浦地区第三大人口聚居地了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/12/20240812095051460.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年8月10日，英国伦敦，在“反对极右翼——全国抗议日”期间，抗议者举着标语牌游行。上周发生了一系列反移民抗议活动和随后的反抗议活动，主要发生在英格兰，绍斯波特发生的致命持刀袭击引发了广泛的骚乱。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南港镇的辉煌是在维多利亚时代。1848年，南港镇正式通了火车。作为一个毗邻利物浦与利兹这两个工业与贸易中心的海滨小镇，南港很快也成为了旅游胜地。在英殖民帝国的历史上，南港镇是个微不足道的存在。充其量它是寇松侯爵（Lord Curzon）政治生涯起步的地方。1886年，27岁的寇松作为保守党代表，在南港获胜，成为南港的国会议员。1899年，寇松正式成为印度总督后才正式卸任南港议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的南港镇就像许多的英国小镇一样，基本保留着19世纪末20世纪初的样子。除了一条主要商业街之外，镇上绝大部分都是红砖黑顶的两层联排小楼。这便是英国在帝国鼎盛时代，绝大部分工人阶级能够负担的起的居所。而随着北方工业城市在20世纪中后期的急速衰落，南港也逐渐沉寂了下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上，南港在过去近150年里始终是保守党与自由党的天下。在刚刚过去的2024年大选中，工党破天荒地首次以38.3%的选票获得了多数席位。紧随其后的是获得了25.4%票数的保守党，以及新成立但却获得了16.4%选票的英国改革党（Reform UK）。英国改革党是英国独立党前党魁奈吉尔·法拉奇（Nigel Farage）在退欧之后建立的新党，由先前的退欧党（Brexit Party）改名而来。虽然南港在2016年的退欧公投中，以51%左右的微弱优势选择了留在欧盟，但是“退欧”及其所代表的那种对现状的不满，却始终在南港一部分居民心中挥之不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这个仿佛被时间遗忘了的地方，在2024年7月29日成为了当代英国一场巨大骚乱的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天正午十分，一名卢旺达移民的孩子，拿着刀闯进了南港镇哈特街上一所社区活动中心的舞蹈教室里，开始无差别地攻击里面的孩子。在这场残酷的屠杀中，6岁的必比·金（Bebe King），7岁的艾尔西·斯坦康比（Elsie Stancombe）当场死亡，9岁的爱丽丝·达·西尔瓦·阿古亚（Alice da Silva Aguiar）一天之后因为重伤不治在医院里过世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惨案迅速传遍了全英，并在第一时间激起了一大波阴谋论与虚假信息的浪潮。在惨剧发生之后的几个小时里，一个有四万多粉丝的X账户就发帖宣称，凶手名字叫“阿里·阿-沙卡提（Ali Al-Shakati）”。后来，虽然英国官方公布，嫌疑犯是一名叫做艾克塞·茹达库巴纳（Axel Rudakubana）的卢旺达移民后裔，出生在卡迪夫，现年17岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/12/20240812095213449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年7月30日，英国绍斯波特，南港伊斯兰社会清真寺附近发生了一起致命的儿童持刀袭击事件，骚乱发生后，抗议者在防暴警察站岗时点燃了大火，浓烟滚滚。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些迟到的消息并没能起到太大作用。凶手是近些年乘着小舢板，偷渡到英国的穆斯林移民的消息迅速散播开来，并在网上引发了强烈的反穆斯林和反移民情绪。其中，法西斯主义团体“英格兰保卫团（English Derfence League）”反应最为激烈，并组织了多场针对清真寺的暴乱活动。在后来的报道中，英国主流媒体也将这则网上发布的不实信息，视为引发英国大规模反移民暴乱的直接诱因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
号称凶手是“Ali Al-Shakati”的信息，最初据说来自一个自称“Bernie（@Artemisfornow）”的X账号。账号用了一位中年白人长发女性作为头像，背景图片则是一个以蓝天为背景的醒目警示标，上面写着——“好奇心推动人前进”（curiosity moves you forward）。根据虚假账号检测网站“机器人哨兵（Bot Sentinel）”显示，该账号活动正常，应当是真人持有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，“Bernie”分享了一则从LinkedIn上的帖子截图，发帖人声称自己是“案发现场两名孩子的父亲”，指认凶手是一名“移民”，并借此号召要“彻底关闭边境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转发该贴的“Bernie”又添加了许多细节。例如凶手的名字叫“Ali Al-Shakati”，在“军情六处的监视名单上”，而且“利物浦精神健康服务部门也了解这个人”，同时该凶手“是去年坐小舢板来到英国寻求庇护的难民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些消息看似非常相似，却经不起推敲。其中最明显的漏洞就是，英国负责监控国内恐怖活动的部门是军情五处，而非在大众娱乐媒体中露脸程度最高的“军情六处”（MI6）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，这则虚假信息便在X上迅速被一些自命的“新闻媒体”转载，其中一个叫做“第三频道现场”（Channel3 Now）的账号在对事件的报道中，便将凶手指认为“Ali Al-Shakati”。有趣的是，这个自媒体的注册与运营地址在巴基斯坦与美国，上面更是充斥着大量无法证实来源的报道与内容良莠不齐的评论文章。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>217ad01dca215bc6bdca95cc19cb60f8</guid>
<title>三个要素但凡少一个，巴西这起空难就可能避免</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_08_12_744530.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月9日，巴西圣保罗州的维涅杜市发生一起空难：沃帕斯航空公司的一架ATR72客机由于发生事故而坠毁，机上62人全部遇难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃帕斯航空是巴西的一个小航空公司，机队一共有11架ATR72和2架ATR42客机，以执行巴西境内中短程航线为主，是个标准的支线航空公司。对于规模不大的航司来说，这起空难带来的损失无疑是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失事机型是ATR-72，是一种使用较为广泛的双发涡桨支线飞机；失事飞机（机号PS-VPB）机龄为14年，属于正值壮年；在失事时执行的航班是2Z2283航班，从卡斯卡维尔飞往圣保罗。从飞机ADS-B数据及飞行轨迹可以看出，飞机起飞之后正常上升到17000英尺的高度进行巡航飞行，在接近圣保罗即将下降高度准备降落时发生了事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/12/20240812083626559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
失事飞机的飞行轨迹，在巡航高度接近目的地时发生事故&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从ADS-B数据中可以看出，在事故发生之前的一个多小时里，飞机的飞行状态很正常。虽然ADS-B里出现了飞机地速数据出现过山车一样的异常波动，但这可以认为是传感器数据出错所导致的，并非真实空速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果翻看失事飞机前几次飞行的ADS-B数据会发现，其显示的地速同样有“过山车”现象。换个角度说，如果飞机实际飞行中真就是这个速度波动……那飞机早就掉下来了。虽说异常空速更可能是传感器问题导致的，但这也侧面反映出这飞机多少是“带病飞行”。而且翻阅了下历史记录，这种情况都持续几个月了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/12/20240812083820250.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
FR24上显示的失事飞机ADS-B数据，可见飞机飞行速度（黄线）波动极为异常&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/12/20240812083838832.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
该公司同型号其他飞机执行同一航段时，ADS-B中的飞行速度数据就很正常&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而飞机的高度曲线所反映出来的信息量就很大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在飞机坠毁之前有几个异常动态：发生突然下坠，然后猛地拉高，接着就是直线下坠直到坠地了，从开始到结束仅有一分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FR24官方公布的数据显示，飞机在这短短一分钟里的下降速率极高，在每分钟下降8000英尺（第一次下降）到每分钟下降24000英尺（第二次下降）之间。而两次下降中的那次拉起，也有着高到不正常的爬升速率（约4000英尺每分钟），这些正是本次空难发生的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/12/20240812083850230.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
失事飞机在坠毁前经历了高度上的“大起大落”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这次空难事故发生在人口较为密集的区域，因此地面上有大量目击者目睹了飞机坠落的过程，甚至有多段现场视频完整地记录下了飞机坠毁前的最后画面。而从现场视频中可以看到，失事的ATR72飞机是以“摊大饼”的状态，原地打转直挺挺地掉下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这样的飞行动作我们也有见识过，在航展上苏35的招牌动作“落叶飘”就是这样一边空中“摊大饼”一边下落，只不过苏35是用来展现自己强大机动性而且处于可控状态，而ATR72则叫做失控了，即陷入了失速尾旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757889983170864&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陷入尾旋而直挺挺落下坠毁的飞机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于飞机来说，陷入失速尾旋是非常致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失速尾旋的形成过程一般是从失速开始，紧接着一侧机翼失去更多升力，升力的不对称性会导致飞机进入自转状态。这时，飞机通常会围绕某个机翼的尖端进行旋转，并且在每次旋转中继续失去高度，也即陷入了尾旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于小型飞机或者战斗机来说，要改出失速尾旋，需要保持冷静、正确操作；而对客机来说，由于较大且没那么灵活，遇到失速尾旋就格外惊险了，如果飞机没有足够的高度进行改出或者飞行员应对失措，那面临的就是机毁人亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机陷入尾旋时是可以改出的，其口诀就是：推杆收油反蹬舵。通过减少飞机的迎角、降低发动机推力以减少偏航力矩、使用方向舵来抵消飞机自旋等手段，稳定机身用高度换空速来改出尾旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而ATR72在面对失速尾旋时相对不容易改出，因为其T型尾翼、上单翼与涡桨发动机的气动布局：在陷入尾旋时，气流会被机身和机翼遮挡住，导致尾翼失去正常的控制飞机俯仰角度的气动能力，垂尾和方向舵作用也受限，使得飞行员较难通过操纵改出尾旋；而且T型尾翼重心较高，使得飞机陷入尾旋时有着更大的旋转惯性，加大了改出难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在ATR72三十多年的使用历史中，多次发生陷入失速尾旋的状态，而且结局多为机毁人亡。就如1994年美鹰航空4184号航班空难，就是飞机飞行中由于机翼结冰导致飞机失速，飞行员虽然努力挽救飞机但未能成功。而事后调查表明，如果再有1200英尺（约400米）的高度，飞行员就可能成功拯救飞机了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59f96d021c80baa27664b0816be66eda</guid>
<title>奥运会上的中美竞争，让中国人觉醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_08_12_744529.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024巴黎奥运会已经落下帷幕，只要你关注了这届奥运，就很难否认一个事实——奥运会本身就是国际政治的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/12/20240812082532862.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;628&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李发彬和欧紫霞担任棋手，中国代表团手持五星红旗入场。&lt;span&gt;@新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，“百年未有之大变局”的进程也赋予奥运会以截然不同的意涵，观看奥运会的中国民众，也从中获得了全新的认识和体验：客观上，无论中国存在多么美好的主观意愿，但是美国已经用自己的优势能力，将奥运会塑造成为中美战略竞争在经济体育领域的一个缩影，这场竞争不仅仅是在赛场上展开的金牌争夺战，更是在全球影响力、国家形象和规则话语权上的全方位较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地说，从顾拜旦开始，客观上奥运会历来都是国家实力和民族自豪感的展示场，而在中美战略竞争的背景下，巴黎奥运会已经超越了传统的体育赛事，被美方建构成了中美竞争的新场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/12/20240812073217647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
参加1896年第一届奥运会的希腊运动员&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次奥运会的关键议题之一，即兴奋剂及其检测的严格实施，就是中美战略竞争的一个焦点：美国给出的策略选择，是兴奋剂检测的武器化，即首先通过西方主流媒体，用不实信息抹黑中国运动员；然后通过与WADA等机构博弈，迫使中国运动员接受足以干扰正常比赛的检测，而持续对美西方运动员保持显著宽松态势；最终发挥在全球，尤其是简体中文社交媒体平台长期思想与文化殖民式规训而获得的软实力，对中国进行系统性的围剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次外媒没有充分注意到个别具有指标意义的“删号”事件，但其实中国民众从中产生的最大收获，是发现此前对国际规范与竞争规则，基于误导和文化差异，已经出现了必须得到有效矫正的不当实践模式。这种认知及其扩散，预期会对中美关系产生更加深远和深刻的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金牌榜的排名同样是这场竞争的可视化焦点之一。从认知上，中国民众，运动员，教练员，以及相关部门工作人员，都长期被定制版本的信息与知识，灌输了“友谊第一，比赛第二”的超前的、后现代的认知，而“金牌不重要，奖牌不重要”也作为西方国家的“先进性”的显著标志，长期支配了有关奥运会的舆论场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年巴黎奥运会，美西方在金牌数、奖牌数、排名榜单等多个方面毫不掩饰的“锱铢必较”，对中国来说，就是一种认知上的觉醒：中国民众意识到了规训的存在，并且开始对那些无法及时觉醒，继续以“代言人”姿态对本国民众进行系统规训的中国媒体、相关部门工作人员以及活跃网民，实施了系统性的中国特色的网络行动，即真正由人民主导的反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种实质性的认知觉醒，配合新一代中国运动员的出色表现，用一种另类的方式，展示了中美战略竞争的展开路径：中国必须在与美国进行战略竞争的同时，对自身的认知模式和行为模式进行实质性的调整，从而才能真正适应中美之间的战略博弈新态势。这也可以看作是中国改革开放新时期最重要的战略任务之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会成为中美竞争的新场域，其背后深刻反映了两国在国际舞台上日益加剧的对抗。竞技体育已不再仅仅是技术和体能的较量，更成为了展示国家软实力、维护国际形象的重要手段。在这种背景下，巴黎奥运会上的每一个项目、每一场比赛，都已经成为中美战略博弈的一部分。无论是在兴奋剂检测、金牌榜排名，还是在国际体育组织中的话语权争夺上，中美两国的竞争已经延伸到了奥运会的每一个角落，成为全球战略竞争的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/12/20240812073810266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在本届奥运会上中国男子4X100米混合泳接力夺金，打破了美国在这一项目上40年的垄断&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程其实还是美国主导建构的结果，中国则具有非常典型“被挤压－深度刺激－觉醒－反制”的特征。那一批曾经在特殊时期力量对比悬殊的外部环境下被塑造的所谓“国际化”中国精英，在这个博弈的场景中也正在接受来自中国民众的检验，检验的标准则只有一条：是否有足够的能力，以可见的行动，实现对中国国家利益的正当维护。过度“国际化”乃至“圣母化”的个体，在此过程中将被系统性地演化和替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠使用传统标签“修昔底德陷阱”为中国战略竞争寻找时髦外套的历史学家尼尔·弗格森，在一篇关于巴黎奥运会与中美战略竞争的文章中指出，奥运会已成为中美战略竞争的象征，类似于冷战时期美苏之间的较量。然而，弗格森的分析虽然揭示了中美在奥运会上的竞争，但忽略了两国对这一竞争的根本性理解差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国将巴黎奥运会视为一个公平国际规则主导下的公平竞争平台，强调对规则的尊重与遵守，至少在美国用实际行动证明中国这么理解是错的之前，中国都是这么认为的。在中国的视角中，奥运会不仅是展现国家实力的舞台，更是国际合作与体育精神的象征。因此，当出现争议或误解时，中国的官员和媒体往往会优先考虑如何说服本国运动员和观众，接受并认可国际规则。这种态度不仅体现了中国对国际秩序的尊重，也反映了其希望通过遵守规则来赢得全球认可的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的体育哲学中，面对奥运会这种国际赛事，心态上还是接受和学习国际规则，以寻求国际社会的“认可和接受”。在此过程中，中国的先发精英有显著的亲英美特征，欧美主导制定的规则，包括对规则的改变，除非真的触及生存性底线，否则都被看作是“理所当然的国际社会”的“必要组成部分”。中国政府和体育界高度重视对体育精神的推崇，认为只有在公平竞争的前提下，国家的荣誉才是值得骄傲的。因此，当中国运动员遭遇不利判决时，包括此次兴奋剂检查被武器化滥用，对美国过于宽松，中国方面的反应，比如那个在全体网友注视下删除账号的人，首先做的，就是用有典型的“煤气灯”规训特征的强势解释，确保运动员和公众能够理解和接受这些判决，而不是对外指责或者质疑规则本身。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f2e46c0bccb1088f0412834f6abf39e</guid>
<title>风雨潇潇，天命昭昭——中国锂电激荡三十年</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_12_744521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，在一篇题为《二次锂电池进展》的综述里，北京有色金属研究总院介绍了在海外刚刚兴起的锂离子电池技术，并预计其产业化即将加速，随而之来的将是一场研究专利和商业大战，“因此研制新的电极、电解质材料及研究电化学性状已刻不容缓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年10月，有研总院在深圳创办了比格电池公司，由院里最年轻的高级工程师王传福出任总经理，开始了电池科研成果走向市场的摸索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，为了表达对中国汽车工业的善意，铺垫后续商务谈判，美国福特公司在钓鱼台国宾馆与中方正式签订“福特-中国研究与发展基金”协议书，基金首批资助25个研发项目，其中包括中科院物理所陈立泉研究员申报的锂离子电池研究课题，资助强度3万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福特公司恐怕不会想到，这步随意为之的闲棋，会成为中国锂电产业发轫的里程碑之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年后的今天，中国已经成为全球锂电产业的绝对中心，陈立泉门生曾毓群，与王传福一道掌控着全球产业界半壁江山，两人创办的宁德时代、比亚迪，是目前中国上市公司“五千亿市值俱乐部”中，仅有的两家先进制造业企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国锂电的激荡三十年，恰是中国战略新兴产业狂飙突进的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风雨潇潇，天命昭昭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年，已经单飞创业的王传福带着200万人民币来到日本，想要复制镍镉电池上跑通的模式，采购少量关键设备，再和“人海战术”土洋结合，实现锂离子电池量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本厂商十分感动，然后拒绝了他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因不只是钱没出够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的日本产业界，将锂离子电池视为本国新兴产业最后的堡垒（最後の砦），对于“外人”染指锂离子电池，普遍表现出相当大的警惕与敌视，拥有全产业链垄断优势的日企，显然希望超额利润维持得尽可能长久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同期有国家资源支持，正试图引进一条完整锂电生产线的天津电源研究所，也在总结海外考察时提到：“日本的锂离子电池生产线对外完全不允许参观，但我们有幸参观了加拿大Moli公司正在扩展的圆柱形锂离子电池生产线和美国Polystor的方形电池生产线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吃到闭门羹的王传福，转头成立深圳里比电池有限公司（比亚迪锂电池有限公司），拉着一众业务骨干入股，最终自己摸索出了锂离子电池量产方案，并在2000年成功打入摩托罗拉供应链，成为中国锂电产业史上的划时代事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借摩托罗拉、诺基亚等大客户订单，比亚迪也急速窜升为当时全球最大的非日系锂电制造商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不按套路出牌的王传福，立刻引来日本锂电产业界“重点关照”，三洋、索尼两大巨头，相继在海外发起对比亚迪的专利侵权诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在专利大棒劈头砸向比亚迪的同时，三星、LG等同样起势极快的韩国企业，则享受着胡萝卜的恩惠，被接纳进日本锂电卡特尔联盟，见识到了翻云覆雨的“真功夫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据多年后欧美反垄断调查披露的情况，这个日韩巨头组成的锂电卡特尔不仅通过各种形式交换信息、合谋控制产品出货报价，甚至还利用对上游资源控制力，主动拉升钴等重要原材料行情，以配合电池涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，比亚迪终于扛过了两场知识产权“硬仗”，不过巨头的霸凌，终究不是毫无影响，这一年，比亚迪在锂电市场份额已经被三星SDI反超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挤入现有牌桌的难度既然如此之高，想要分享锂电市场红利的其他中国企业，自然开始寻找新的牌桌，事实上，强如锂电“一哥”比亚迪，这一时期也顶着巨大争议进入整车制造，培养“第二增长曲线”以备不测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聚合物锂电池，就是众多中国企业所看好的那张新牌桌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条由贝尔实验室开辟的锂电技术路线，在1999年迎来了商品化元年。浙江横店集团、深圳广密磁碟、厦门宝龙、台湾超能源、惠州TCL等企业第一时间做出了反应，各显神通，纷纷上马固态锂离子电池（聚合物电池）项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在磁材巨头TDK旗下的东莞新科磁电厂，业务负责人陈棠华也看到了跨界淘金的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，55岁的陈棠华创立ATL公司，经历人生几度坎坷的他，曾戏言自己工作了一辈子都在不务正业，直到这次做聚合物锂电池才算是专业比较对口，作为退休前最后一次创业，“一定要好好拼一下”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在硅谷有多年独立咨询经验的陈棠华，自然深谙隔行如隔山的道理，选定赛道之后，他决定先找一些行家为ATL把把关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到行家，当时在国内，陈立泉无疑是最佳人选之一，正与其合作的宝龙集团，已经在厦门先行建设了聚合物锂电池厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久，陈立泉应邀以特别顾问身份南下东莞，参加了ATL公司论证会，并与陈棠华一见如故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
均已过知天命之年的两人，或许都感受到了对方“好好拼一下”的万丈雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一番论证与试水，陈棠华确立了“集中优势兵力，先打弱敌”、“农村包围城市”的产品市场定位，提出ATL=A Thin &amp;amp; Larger battery，避开在手机、笔记本电脑用锂电市场正面对决日企，先在碎片化的利基市场站稳阵脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/06/20240806095436556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了提供外部咨询，2001年，陈棠华还恳请陈立泉帮忙，接收ATL骨干攻读在职博士，他全力栽培的副手曾毓群，由此拜入陈立泉师门，最终于2006年拿到博士学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾毓群毕业的那个夏天，机关算尽的日本锂电产业，正遭到空前重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年8月，戴尔公司宣布其创立以来最大规模的产品召回计划，在一场引发公众广泛关注的火灾后，戴尔将为用户免费更换410万块笔记本用锂电池，这些存在安全隐患的“高端”电池，清一色来自于索尼公司。其后一年里，不仅索尼被接连不断的电池召回事件困扰，联想集团也因安全隐患，宣布召回三洋生产的20万颗ThinkPad电池组，诺基亚更是一口气宣布4600万块松下手机电池的召回计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/06/20240806143847619.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本锂电三强，至此全军覆没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着日本制造的品牌壁垒和品质声望崩塌，其市场地位被后来者取代，已经只是一个时间问题，与此同时，2007年搭载聚合物电池的初代iPhone震撼全球，ATL的“农村包围城市”战略迎来双重利好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，同年哈光宇创始人宋殿权，也凭借其敏锐的技术和市场嗅觉，跳上了聚合物电池这趟呼啸而过的快车，十年之后，由珠海光宇演变而来的珠海冠宇，将和ATL共同统治全球消费锂电市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过此时，日系衰落的最大受益者，却还不是中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样秉持着引进-吸收-再创新的打法，三星、LG等韩国大财团凭借更充沛的资金、人才、技术乃至商务资源，已经卡在了霸权交接的最好位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ATL靠聚合物锂电池打进主流市场，证明新技术路线和新应用市场，是后来者实现赶超的重要突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于在低端市场沉浮的一众国内企业，2006年，一个全新的换道超车机会出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年北京车展上，比亚迪展示了锂电、汽车两项主业结合在一起的作品：纯电动汽车F3e。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这款定位15万元级别的纯电轿车最终没能实现量产，取而代之的是一代传奇F3DM，但F3e对中国乃至全球锂电产业的意义仍然不应被淡忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节能与新能源汽车市场空间的评估，就此有了看得见摸得着的参照物，更重要的是，F3e搭载了“世界第一款铁动力电池ET-POWER”，标志着磷酸铁锂电池即将跨过商品化门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/06/20240806095615163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>