<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f37e851c27089cc8e2214431dc54152</guid>
<title>“防溺水”工作本意向好，但为何让一线教师叫苦不迭？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2023_06_08_695940.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国中小学校长期以来都有“防溺水”工作宣传的传统和责任，尤其是在暑假临近时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月21日，教育部办公厅发布《关于做好预防中小学生溺水事故工作的通知》，由此自上而下开启了一场“防溺水”运动，一线教师和基层干部都被充分动员，深度参与到相关工作中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/06/20230606114448187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份通知不足千字，仅有五项要求，本意无疑是好的，然而，据笔者调研了解，却让众多一线教师苦不堪言，以至于不少教师甚至呐喊：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上面都在关心青少年的身体心理健康，又有谁来关注一线教师的心理健康呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“四苦”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，一线教师在开展“防溺水”工作时遭遇着“四苦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一苦，任务重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“防溺水”工作是一项重要的工作，其工作目的是要减少夏季到来之际学生因涉水、游泳而不幸溺亡事件，确保未成年人的生命安全。对于学校而言，主要工作是要做到对学生进行防溺水安全教育宣传，教会学生识别危险水域环境，在遇到危险时学会如何自救或求救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，为了推动这一项工作，上面规定学校要完成“十个一活动”，包括：上一堂防溺水专题教育课；节假日前集中开展一次安全教育；组织一次安全知识竞赛或展板宣传活动；召开一次家长会；开展一次家长专访活动；印发一份《致家长的一封信》或宣传材料；布置一篇防溺水家庭作业；每周组织一次专题教育；每日一次安全提醒；课前课后进行安全提示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对每一项工作，班主任都要花费大量的时间和精力。比如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单是开展一次家长专访活动，就需要花费老师至少一周的休息时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面要求学校师生背诵“七不两会”，不定期针对老师和学生进行抽查，如果出现背诵错误就要扣分。为了避免被扣分，老师自己要提前督查学生背诵并抽查，学校还要经常抽查，以免学生在上级来检查时出现卡壳或错漏而被扣分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
班主任每周要开展专题教育，非节假日期间，每周要在群里进行安全提醒，提醒之后要确保家长们回复“收到”，班主任每次要在群里“数人头”，生怕哪位家长没回复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/06/20230606115150251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十个一活动”开展和“七不两会”工作是各所学校必须完成的工作，一些地区还不断层层加码，自我加压。而层层加码主要体现在两个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在既有工作内容上进一步增加工作密度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，“十个一活动”中要求“每日一次安全提醒”，有的地区规定每天早晚必须进行一次安全提醒，且每次提醒时间必须讲5分钟；有的地区则规定放假期间，老师必须每天在家长群里提醒2次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，“十个一活动”中要求“上一堂防溺水专题教育课”，中部某省要求各中小学组织收看《**省预防中小学生溺水安全专题教育专题课》。如果只是组织学生集体收看专题课视频还好，结果通知要求全体学生和家长都需要参与学习，且学生和家长要一同观看，这就需要老师去动员家长关注公众号、登陆注册页面、按照要求填写信息，看完视频之后还要参与测试答题，如果没有达到满分还要重新答题直到获得满分为止，答题完成之后要下载证书；班主任要负责收集好学生的学习图片和证书，并参与统计排名，如果观看率低，上级就会对学校和教育主管部门进行通报批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，为了这一项工作，班主任要做无限多的工作，反复与家长沟通劝导，不仅增加了工作量，也增加了家长对老师的厌烦甚至嫌弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/06/20230606115049759.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是新增一些“创新性”的工作内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年笔者在广西调研时，广西要求河湖塘边要放置游泳圈用于溺水者救生；2023年湖南一些地区已变成了“一圈一绳一竿”，并要在危险水域安装感应摄像头进行提醒，一旦有人靠近，摄像头就会出现“危险区域，请勿靠近”的安全提醒声音。此外，多个省份还要求在暑假期间，教师和乡村干部要参与巡河、巡湖，拥有海域的省份还要求老师去巡海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于上级对“防溺水”工作的要求过于严格，有地区甚至提出“零溺亡人数”的政策目标，但是这一目标如何保证？谁能百分百保证？有人担心未成年人因“防溺水”工作不能下水游泳，以后掉到河里了不会自救怎么办？有些地区就开始给学生发放免费的游泳票，但是免费的游泳票是有限的，必然不能满足学生的游泳需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，各地的“防溺水”工作“创新”内容层出不穷，彼此相互效仿，学校和政府的“防溺水”工作负担就不断加码，财政压力也在不断攀升，搞得一线教师和基层干部累得喘不过气来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二苦，材料多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老师们不仅要完成“十个一活动”，组织学习、背诵“七不两会”，而且还要做大量的材料工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说来，老师开展了相关工作，如何证明你开展了相关活动呢？上级要求要排名考核，于是就必须“办事留痕”——每一项工作的开展，都必须事前做好策划，事中拍照、拍视频，事后总结归档。教育专题课、家访、安全知识竞赛等活动都需要如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“防溺水”的多项工作需要学生和家长深度参与，但是家长工作是不容易做的。比如仅《致家长的一封信》，班主任要提醒学生带回家给家长，确认家长看到了此信，《安全承诺书》需要家长签字后由班主任回收。班主任每次清点回收的材料时都要尤为注意，生怕哪位同学家长的材料或图片没有收上来，万一出事了就说不清了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些材料清点和归档总结工作，占据了他们大量的时间，极大地影响了他们的教育教学工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/06/20230606115810626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：芜湖日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33836ae6e6256e0049ed07a1485f627e</guid>
<title>美国想见谁就见谁？中国人不信这个邪</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuWei/2023_06_08_695936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴蔚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月26日，南海上空，美国空军一架RC-135侦察机正对中国“假想敌”实施航空侦察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在它的右侧不远处，是一架奉命执行跟踪监视任务的中国空军歼-16战机。美军侦察机飞行员用手机拍下了惊心动魄的一幕：解放军歼-16战机追上来后突然向左急速盘旋，几乎是横向切割了美军侦察机的飞行航线，两颗涡扇发动机激起的澎湃尾流让庞大的RC-135上下颤抖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608080458448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一幕很快被美西方媒体争相报道，美军冠之以专有名词：解放军歼-16战机的“不专业拦截动作”。然而在这段视频的评论区里，一位外国网友留言反问道：我不太清楚的是，对于一个“敌军目标”，怎样的拦截才是专业的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体欲盖弥彰的是，这架RC-135侦察的对象是中国海军山东舰航母编队，歼-16战机飞行员用一个“泼辣”的动作警告美军同行：不该看的别看，你们应该止步于此——这是一个远比使用火控雷达锁定目标“客气”许多的姿态，不过是和平年代海空军事博弈常见的一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事似乎就此告一段落，然而当第20届香格里拉对话会在新加坡拉开帷幕时，世人才回过神来，这只不过是故事的一个楔子。会场内外，博弈一刻未停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美防长“见与不见”的博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月31日，美国国防部向媒体放出风声：中国军方拒绝在新加坡与美国防长举行双边会晤，态度是决绝的。也在同一天，中国国防部发言人谭克非大校回应美方称：对话不能没有原则，沟通不能没有底线。当前两军交流面临的困难，责任完全在美方。美方一方面口口声声要加强沟通，另一方面又不顾中方关切人为制造障碍，严重破坏两军互信，这不是致力于沟通的应有态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608080540515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美防长在新加坡“香会”的见与不见，由此完成了议程设置、舆论烘托与预期管理，这是一场典型的舆论战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“见与不见”的悬念，美国为国际舆论设置的预期是“美方想见，中方拒绝”；而这边厢，中国设置的预期是“沟通的大门从未关闭，而美国人却迟迟没有展露出应有的诚意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用何雷中将在现场接受笔者采访时说的那句话来概括：（对李部长的）制裁没有解除，对话的身份不平等；（美国两届政府犯下的）错误没有修正，对话的时机未成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608080556145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;奥斯汀演讲结束后，中国军方代表团成员何雷中将在场外被媒体“团团包围”。（摄影：深圳卫视记者 万涵一）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在现场听到各方均在讨论“美国人可能会在晚宴现场制造一个偶遇式的对话契机”。顺着这个逻辑展开，中美防长在同一个地方开会，抬头不见低头见，要说二位真的“见不着”那也是不现实的。只不过在这“如何见”的分寸把握上，尺度可大可小。笔者一度推测，中美可能会效仿去年底的“慕安会”，像王毅与布林肯那样进行一次“场边的非正式接触”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月2日傍晚，第20届“香会”举行欢迎晚宴，这是所有参会要员的第一次聚首，“见与不见”的悬念也由此揭晓——美国防长奥斯汀在VIP1号桌上先后越过东道主新加坡的副总理黄循财、欢迎晚宴致辞主宾澳大利亚总理阿尔巴尼斯两个空着的座位，直奔中国防长李尚福握手寒暄：很高兴见到你。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608080612380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后回看，“很高兴见到你”就是中美两个大国防长在本届“香会”的唯一对话，这是一句基于外交礼仪的问候，蕴含着“伸手不打笑脸人”的中式涵养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事玄妙的地方在于，哪怕是一句礼节性的寒暄，也是东道主花了好一番心思之下促成的，玄机就在中美防长之间“那两个空着的座位”。笔者在“香会”结束撤收时把会场摸了一遍，复盘当晚情形。澳总理阿尔巴尼斯当晚是直接乘车抵达香格里拉酒店侧门，进入这扇侧门直达一个VIP休息室，休息室门外直达晚宴主舞台。在阿尔巴尼斯结束演讲之前，VIP1号桌上的座位就始终是空着的。而代替新冠确诊的李显龙出席晚宴的东道主黄循财则“迟到得恰到好处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡、澳大利亚，他们在香会的座位恰如太平洋地缘政治里的情形：夹在中美两个大国之间，心声已经写在了脸上，你们俩能不能好好相处……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;初心不诚，不见也罢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内一些朋友可能会惋惜：去都去了，为何不见一面聊聊呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者却有必要作出提醒：自拜登政府上台以来，中美各层级、各领域的双边会见已经数不胜数。然而一个最本质的问题依然横亘在两国之间，那就是拜登政府根本没有修正上一届政府（特朗普）的错误，甚至变本加厉地犯下更多错误（台湾问题、供应链重塑、科技战）。那么我们不禁要问：一而再再而三地秉持对中美关系负责的态度去沟通，究竟为中国带来了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者至今仍然支持与美国保持各层级的沟通对话，但必须点破的是：中美之间的信任赤字已经累积到了一个天文数字。在经贸领域中美两国是“战时状态”，中美两国经济乃至全球经济都在“负重前行”；在中国内政方面，中美在香港已经“打了一仗”，而在台湾的交锋仍在持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到“香会”这个现场，既然美国人根本不打算“修正错误”，那为何一再设置“想聊聊”的议程？笔者有一诛心之论供各位看官参考：美国人想见你，只是想借此向世界昭彰，我能见到我想见的任何人，甚至不需要付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人却偏不信这个邪：来者不善，初心不诚，不见也罢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608080724251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以本届“香会”为例，美国人的动机早就写在奥斯汀的主旨演讲标题里了：《美国在印太地区的领导地位》，奥斯汀首先是来重申“美国的霸主地位”的。只不过，也许是到了现场切实感受到了水温与气温并非自己想象的那般“一呼百应”，美国人在最后关头修改标题，将“领导地位”改成了“愿景”。与之相对应的，是中国防长的主旨演讲：中国的新安全倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608080735379.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“香会”主办方IISS此前公布的议程里奥斯汀的演讲标题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608080742863.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国国防部当天晚些时候放出的奥斯汀演讲稿，标题已改&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国人以友善、谦和的姿态提出倡议时，美国人方才意识到在这样的现场大谈“领导力”，多少有点《国王的新衣》，这就是一届又一届的美国政府，跋扈成自然了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，见与不见，双方的心里早就有了答案。笔者愿揣测，中方研判：见了面也谈不出信息增量，美国人该怎么做还是怎么做；美方笃定：见与不见，中国都只能是“假想敌”，毕竟没有“反派”的世界自然不需要“美国队长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是中美信任赤字所带来的“沉默螺旋”，要想打破这个困局，中国不能仅靠良善的想象，寄希望于对方“幡然醒悟”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04fb581e89d06826e72ad85bfea0aa5e</guid>
<title>对中国来说，经济问题就是安全问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/TedfordTyler/2023_06_08_695923.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/泰德福德·泰勒、凯德尔·潘德亚，翻译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月20日，美国财政部长珍妮特·耶伦（Janet Yellen）在约翰·霍普金斯大学发表了值得重视的讲话。她宣称，制裁中国公司“不是为了令美国取得经济上的竞争优势”，并尝试强调，未来并不打算在中美间推动“脱钩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个星期后，国家安全顾问杰克·沙利文（Jake Sullivan）于4月27日在布鲁金斯学会讲话时也呼应耶伦的说法，称拜登政府正“试图负责任地管控竞争，并在可能的领域与中国合作”。但沙利文也批评了中国“过度依靠产业政策”，并暗示美国的政策制定者将采取类似的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦和沙利文都误解了中国对经济与安全政策的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，经济问题就是安全问题。中国国家主席习近平曾在2014年表示，经济安全是中国“总体国家安全观”的“基础”。对于中国而言，军事力量为经济发展保驾护航，而经济增长对于国家安全至关重要。2023年的“两会”期间，中国领导人进一步表示，“安全是发展的基础”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526181209104.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;346&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国财政部长耶伦接受媒体采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这个问题，北京一定程度上继承了邓小平思想，邓小平被誉为“改革开放的总设计师”。从上世纪70年代末开始，他主持推动中国走上经济现代化的道路，利用市场激励实现农业、国防、工业和科技的“四个现代化”目标。相应地，从1980年至2010年，中国经济常年维持了两位数的平均增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一届中国政府上任后提出了“战略性新兴产业”和“中国制造2025”等概念，这些概念标志着经济政策转向关注内部，引起了华盛顿的担忧。其中最主要的担忧是知识产权问题以及先进技术可能落入中国军方手中的潜在风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，美国政策试图抑制中国朝新经济结构的转型。美国海外投资委员会（CFIUS）开始阻止更多中国企业收购外国技术公司的行动。比如，美国海外投资委员会阻止了中国投资机构智路资本（Wise Road Capital）对韩国半导体企业美格纳（Magnachip）的收购。资本管制加上2018年出口管制改革法案对美国出口管理体制的重构，标志着美国正加强对经济安全的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届美国政府还延续了前总统特朗普发起的贸易战，不仅保留之前的关税政策，还通过了2022年的《芯片与科学法》（CHIPS and Science Act）——法案旨在振兴美国半导体制造业、价值500亿美元的投资，试图恢复美国在该领域正日渐动摇的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府希望缓和与中国的经济紧张关系并解决更深层面的问题。但据“政客”新闻（Politico）报道，拜登政府内部的官员可能无法统一意见。更糟糕的是，中方并不打算回应美国提出的沟通要求。据称，美国贸易代表戴琪（Katherine Tai）将于本月晚些时候与中国商务部长会面。希望这次会议将为后续更多更高级别的会议打好基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要从宏观层面改善美中关系，首先需要重新认识双边关系中现存问题的基本框架。美国应该认识到经济和安全是相互关联的。对大国而言，经济是国家综合实力的基础，可用于建设军事能力，但它也服务于更基本的、对安全问题的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国面临着人口变化和经济增速放缓（尽管仍保持稳定）等重大挑战。北京为应对这些挑战，将科技发展视作长期经济繁荣的持续驱动力。这使得科学技术成为中国发展前进道路上的重中之重，意味着任何试图阻碍或切断中国科技增长的政策，都将带来外交方面的棘手挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不认为美国的经济反制措施是狭隘且有限的，中国认为自己的国家利益受到了侵犯。在一个处于无政府状态、各国只能依靠自己的国际秩序中，中国没有理由相信美国会主动放弃经济上的胁迫性政策，以致于陷入了一个“行动-报复”的循环中，不得不通过自身的强制措施作为回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么美国可以做些什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国需要在安全与经济领域更紧密地协调其对华政策。安全和经济部门的官员需要共同参与政策规划与高层互访的磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，商务部长吉娜·雷蒙多（Gina Raimondo）应该作为经济领域话题的代表，她认为技术和经济是密切相关的。雷蒙多还认识到国际贸易和美国国内经济之间的联系，并承认：“我们需要继续与中国维持贸易往来，因为美中贸易也能带动美国的国内就业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从过去一年通过的一系列法律可以看出，在美国组织与推行扶持科技的相关政策、包括美国政府对中国政策的回应等方面，商务部将发挥主导作用。因此，商务部部长自然应该是美国对华沟通新路线的负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526181301914.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月初中美维也纳会晤现场。图片来源：外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，双方需要举行更多的双边会议。可以从低层官员间建立信任做起，将沟通推进至更高级别。会谈地点可以选在第三方国家，给华盛顿和北京都留些颜面。之前在巴厘岛和日内瓦举行的会议就证明了在第三国会谈的重要性，沙利文和中央外事工作委员会主任王毅在维也纳的会晤也表明了这点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，美国应采取更有意义的行动，而不仅仅是给中国以口头保证。华盛顿确实十分关注中国国企与私企之间的模糊关系，以及某项技术是否为军民两用。但“国家安全”往往是个过于笼统的概念，更好的做法是明确澄清，到底在哪些情况下才真正对美国的国家安全构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国商务部的出口管制实体清单，美方应建立清晰的规则，以明确如何能从名单上移除某些实体。同时还要指明，如果中国公司和国家机构能够做到进一步提升透明度，将对为不断螺旋下降的双边经贸关系加装“护栏”起到非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙利文在讲话中强调用“小院高墙”模式打造中美存在经济竞争的领域。但这更多体现了一种哲学观点，而非具体政策。更好的政策方案应该将经济和安全视为一体，为中美关系的真正改善铺平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于5月22日发表在“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8eb1db33f0d43e9f48897411e451287e</guid>
<title>阿拉伯受外国勒令行事的时代早已结束了</title>
<link>https://www.guancha.cn/EbrahimHashem/2023_06_08_695921.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李思瑞，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月19日在沙特阿拉伯举行的阿拉伯联盟峰会对阿拉伯人来说是一个分水岭，其影响超越了阿拉伯世界。它可以被视作——至少自2002年阿拉伯国家在峰会中提出巴勒斯坦和平倡议并试图阻止伊拉克战争爆发以来——近年最重要的阿拉伯领导人会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿方官员给这次峰会起的标题是“复兴与改革”，彰显出强烈的渴望：结束中东动荡与冲突交织的上一段悲惨篇章，开启发展与进步、充满希望的新篇章。主持峰会的沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼在开幕词中明确宣布，阿拉伯人“正朝着美好、和平、合作与发展的方向前进，致力于服务民众利益并捍卫国家的正当权利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议是在区域和全球经历重大变化的背景下召开的，阿拉伯领导人敏锐地意识到了这一点。不仅仅是地区国家，全球大国与新兴国家也对峰会保持关注。阿拉伯民众对这次会议寄予厚望，希望它能成为一个转折点，为本地区恢复稳定与繁荣。全球主要大国与新兴的权力中心则希望从峰会中搜寻种种迹象，了解阿拉伯人未来的战略方向以及他们将在不断加剧的大国竞争中采取何种立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/06/20230606112622679.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月19日，参加阿拉伯联盟峰会的各国领导人合照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次阿盟峰会是在2022年中阿峰会召开、中国促成沙特-伊朗和解等重大事件之后举行的。峰会上多次提及中国，并高度赞赏了中国在促进沙伊和解进程方面所发挥的积极作用，这一外交突破不仅对沙伊关系，也给整个地区带来了积极影响。这次会议是阿拉伯国家在事关其发展的根本政策上重新确认战略自主的一次契机。峰会期间，阿拉伯人公开欢迎叙利亚总统巴沙尔-阿萨德的归来，这一举动向地区和全世界昭示，阿拉伯人已经为过去二十年的悲惨篇章画上句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分地区和全球观察家一直对阿拉伯人摆脱外部影响、独立制定政策的能力表示怀疑。同样这些人也承认，美国和西方在中东的影响力正受到侵蚀，尽管受侵蚀的速度还不能确定。他们怀疑，最近阿拉伯国家有关“欧佩克”组织减产和在乌克兰冲突中保持中立的决定（一些西方政治家对此抱以批评）是否能够代表阿拉伯国家已形成一种全新且持久的思维与行动模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次峰会之前曾出现一些迹象，表明阿拉伯人将自主决定叙利亚在阿盟中的地位，这招致一些外国政客的公开反对。他们错误地认为自己仍旧能够左右阿拉伯国家的主权决定。阿拉伯民众和官员都拒绝这种行为，他们认为叙利亚重新加入阿拉伯联盟主要是阿拉伯内部的主权问题，外国人无权干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿拉伯世界有越来越多的人意识到，过去二十年来，地区发展的进程由于错误的决策、不利的环境以及外部敌对势力干涉而受挫。因此，阿拉伯世界越来越倾向于支持尽快恢复叙利亚在阿盟的合法地位，帮助叙利亚人获得重建国家的最好条件，这将既有助于、也能对区域一体化发展做出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了众多冲突与动荡后，特别是自2003年美国入侵伊拉克以及此后上演的“阿拉伯之春”事件以来，阿拉伯人一直渴望停止外国对中东的干预，并专注于经济和社会发展。这次峰会为阿拉伯领导人提供了一个机会，表明他们对捍卫主权、在全球问题上坚持独立立场的重视程度和决心。 沙特王储在开幕词中代表阿拉伯联盟表示，阿拉伯人 “不会允许本地区成为大国竞争的战场”，并公开宣布阿拉伯世界将在大国之间日益紧张的全球局势中保持中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对阿拉伯国家来说，保持中立并不意味着消极地作壁上观，而是为解决如乌克兰冲突、气候变化等国际挑战做出积极贡献。这就是乌克兰总统弗拉基米尔·泽连斯基受邀参加阿盟峰会的原因。他被邀请向阿拉伯领导人表达自己的主张，而大部分阿拉伯领导人对这场冲突有自己的看法。此举也彰显了阿拉伯国家在国际问题上采取积极中立与平衡的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被问及阿盟峰会邀请泽连斯基的决定是否受到外部国家影响时，沙特外交大臣回应：“（我们）受外国勒令行事的时代早已结束了。”就在乌克兰总统出访沙特数天后，俄罗斯联邦内政部长弗拉基米尔·科洛科利采夫，尽管受到西方制裁，依然抵达利雅得并与沙特官员会谈。这重申了阿拉伯世界对待冲突双方的平衡立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/06/20230606114257959.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;345&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰总统泽连斯基在本届阿盟峰会现场发言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰冲突的第一年，俄罗斯外交部长谢尔盖·拉夫罗夫应邀与阿拉伯联盟与海湾阿拉伯国家合作委员会（GCC）会谈。阿联酋总统穆罕默德出访俄罗斯并与俄总统普京会面，探讨和平解决冲突的方案。正是这种积极中立的态度使得阿联酋与沙特能够促成俄罗斯和美国之间高调的换俘行动。阿拉伯人希望保持并利用这种积极中立，协助促成停火并结束冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国领导人与俄罗斯总统都向本次阿盟峰会发出贺信，赞扬阿拉伯世界取得的成就，并强调了阿拉伯国家在一个日益多极化世界中的重要作用。这两封贺信进一步强化了阿拉伯人的信念：他们在一个日益多极化的世界中是拥有战略自主权的重要力量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>