<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31f1d52441ba110e719868085bb33058</guid>
<title>连美国人自己都说，特朗普已成“关税恐怖分子”</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_10_16_793527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一周从混乱开始。美国总统唐纳德·特朗普宣布对所有中国进口商品征收100%的关税，令全球市场震惊。他指责北京采取了“极具敌意”的行动，因为中国限制了对美国工业至关重要的稀土材料出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举动看起来像是一种报复——一位长期痴迷于关税的总统的本能反击。市场立刻作出反应，道琼斯指数暴跌，仅一天就蒸发了近2万亿美元的市值。投资者担心，一场全面贸易战即将卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不到24小时，特朗普就放软了口气。他在“真理社交”（Truth Social）上写道：“别担心中国，一切都会好的！中国不想陷入萧条，我也一样。”这与他先前的强硬言辞形成鲜明对比——从展示力量的表演，变成了自己制造的不确定感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016150730710.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以不变应万变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当华盛顿的言辞变得越来越激烈时，北京却保持了惊人的冷静。中国商务部发表简短声明，警告称：“动辄以高额关税进行威胁，不是与中方相处的正确之道”，并重申，关于贸易战“中国不愿打，但也不怕打”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，北京几乎保持沉默——没有激烈的演讲，也没有戏剧性的报复。即便是在网络上，最初的民族情绪爆发之后，舆论也很快平息。整个中国媒体的基调可以用一句老话来概括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“以不变应万变”——以稳定应对万变。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这句话精准地概括了当下中国的心态：克制、耐心，以及对局势最终稳定的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的新一轮关税行动，是多年积累的故事的延续。2025年他重返白宫时，市场早已预料到结果——关税。上任最初几小时内，特朗普就重新点燃了其第一任期中定义性的经济民族主义——只是这一次，规模更大，目标更广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年的“第一阶段协议”之后，中美贸易战似乎有所降温。关税仍在，但升级停止。拜登总统任内语气变得温和，然而竞争却更深入。拜登保留了特朗普的大部分关税，同时将重心转向产业政策与联盟合作——推出《芯片与科学法案》《通胀削减法案》，并加强与欧洲、日本的协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则加倍推进自主化进程——扩大半导体项目、电动汽车制造以及可再生能源供应链。从中国的角度看，正是特朗普在其第一任期迫使中国完成了这一转型。早在2018年特朗普最初对中国发起关税和产品限制措施时，中国就清楚地认识到全球供应链在美国压力面前的脆弱性。此后近十年间，中国持续推动全面的自给自足战略——从芯片、电池到农业与航运——确保在2025年比以往任何时候都更有能力应对贸易战。北京从那次冲击中吸取了教训：要夯实国内实力，让未来的贸易战再无法撼动经济。因此，中国网友戏称他为“川建国”——意为“建设中国的特朗普”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月，第一次激烈的正面对抗爆发。特朗普发起了所谓的“对等关税战”，短短几天内，中美双方进入疯狂的你来我往，关税水平飙升至历史高位，美股应声暴跌。当全球许多国家屈服于美国压力时，中国的坚定立场赢得了包括巴西、印度在内的全球南方国家的掌声。一幅题为《就不跪》的中国漫画在网络上走红，激起强烈的爱国情绪。经过从日内瓦、伦敦到斯德哥尔摩、马德里的多轮紧张谈判，双方都呼吁冷静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从休战到升级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场一度认为休战到来，但随后而来的沉默，其实只是新的倒计时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到8月下旬，华盛顿扩大了针对中国科技与航运企业的出口管制，指控它们帮助规避半导体出口限制并支持“军民两用”供应链。不久后，特朗普的顾问团队提出禁止中国民航飞机飞越美国领空的构想，并获得总统公开支持。在北京，这些举动被视为赤裸裸的挑衅——而中国的回应既低调又精准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到9月中旬，中国悄然暂停了新的美国大豆采购，并称此举为“市场调整”。事实上，这是首个有分寸的反制行动。期货价格迅速下跌，美国中西部的仓储设施开始爆满。华盛顿很快明白了这一政治信号：通过打击农业——特朗普选举基本盘的支柱产业——北京表明自己可以精准还击，而无需升级对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周后，中国港口管理部门开始审查与美国有关的航运公司的通关手续，以“技术原因”延迟多批货物放行。与此同时，根据美国贸易代表办公室（USTR）在4月17日发布的《301调查报告》，美国宣布将从10月14日起，对由中国公司拥有或运营、悬挂中国国旗或在中国建造的船舶征收额外的港口服务费，理由是“中国在航运、物流与造船业中的不公平竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016150825880.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国对中国海事、物流和造船业发起“301调查”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大豆到航运再到航空——每一步摩擦都加深了不信任，撕裂了脆弱的平衡，也为10月的关税冲击埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒计时在2025年10月10日达到高潮。特朗普宣布要对所有中国进口商品征收全面100%关税，计划于11月1日生效。这项新措施不仅涵盖稀土和战略矿产，还包括汽车、电子产品、绿色技术组件和医疗设备——几乎覆盖了双边贸易的全部范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普将此描述为针对中国“经济侵略”的“防御性举措”，指责北京把稀土出口管制武器化，而这些材料对美国的国防和工业至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京的回应克制但坚定。中国商务部的声明指出：“动辄以高额关税进行威胁，不是与中方相处的正确之道”，并补充道，如果美国“执意走错路”，中国将“采取坚决措施维护自身的合法权益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场再次动荡。欧洲主要股指下滑近1%，而比特币在暴跌后因北京选择不报复而反弹。目前，中国选择了冷静而非对抗——相信随着时间推移，经济规律终将让局势回归有利于自己的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“关税恐怖分子”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普的第二任期始终被一个关键词定义——升级。正如美国评论员所说，他已成为一名“关税恐怖分子”：利用经济破坏的威胁，不是为了谈判，而是为了表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自连任以来，特朗普把关税变成了既是武器又是舞台的工具——通过贸易来压制中国。这迎合了他的基本盘，但在这场表演背后隐藏着深刻的缺陷：美国已经失去了支撑真正贸易战的工业基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种失衡在稀土领域体现得最为明显——它是现代国防、能源与科技的支柱。中国目前控制着全球70%至80%的稀土精炼能力，这得益于自邓小平提出“中东有石油，中国有稀土”以来数十年的国家投资。相比之下，美国既没有足够的设施，也缺乏与中国竞争的价格优势。其唯一重要的矿山——加州的山口矿（Mountain Pass）——仍将大部分矿石运往中国加工。即便投入数十亿美元补贴，要重建完整的稀土产业体系也需要多年，而政治意愿显然并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普的关税揭示了一个根本矛盾：他试图惩罚的，正是美国在军事和科技领域高度依赖的国家。这是一场没有筹码的贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普的威胁声在全球市场回荡时，中国依然稳如磐石。政府的沉默不是软弱，而是自信——表明北京明白自己完全可以等待。经济民族主义或许能在华盛顿赢得掌声，但中国的信息十分明确：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以不变应万变”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd70faaecdb84686749add68b495bff2</guid>
<title>加拿大为何此时在锡克教问题上对印度让步？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzhuo/2025_10_16_793513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈卓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来印度、加拿大冲突频出，双边关系于近日迎来回暖迹象：10月12日至14日，加拿大外交部长安妮塔·阿南德（Anita Anand）对印度进行为期三天的访问，双方宣布达成“印加关系路线图”，同意在能源、科技、人工智能等多领域重启合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前的6月，在加锡克教分离主义领袖尼贾尔（Hardeep Singh Nijjar）遭枪杀，前特鲁多政府公开指控印情报机构涉案，引发双方互撤外交官，关系坠入冰点。而今两国高层重新往来，从对峙走向对话，表面是合作重启，实质是加拿大在锡克教议题上的回调。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016131712901.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大外交部长安妮塔·阿南德与印度总理莫迪会晤。&lt;span&gt; 图源：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、加内政转向驱动关系转圜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次印加关系回暖，根源在于加国内政治重心的转移——移民议题从强调多元转向注重管控，促使卡尼政府主动缓和对印关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特鲁多执政时期，加自由党（LPC）的选举策略高度依赖包括锡克教徒在内的南亚裔选民支持。该群体聚居的选区多为竞争激烈的关键议席，其选票成为自由党维系议会多数的关键。在此背景下，特鲁多频繁向锡克社群示好，甚至被戏称为“贾斯汀·辛格”（Justin Singh）——“辛格”是锡克男性普遍使用的宗教姓氏，用以形容他在锡克议题上表现得过于亲近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2018年特鲁多访印时，刻意访问旁遮普邦阿姆利则金庙（Golden Temple）。此地不仅是锡克教圣地，也承载1984年清剿锡克分离派武装“蓝星行动”后的政治记忆，象征意义敏感。其代表团中甚至出现涉暴锡克分离主义者贾斯帕尔·阿特瓦尔（Jaspal Atwal），引发印方强烈不满。此后在“卡利斯坦”（Khalistan）分离主义议题上，加政府继续在国内舆论压力下采取防御性与象征性强硬姿态，使得对印关系进一步滑向对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016131937667.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018年特鲁多访印时，刻意访问旁遮普邦阿姆利则金庙。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2025年以来加社会对移民承载力的忧虑迅速升温。约80万锡克裔因其社群凝聚力强、可见度高，成为部分舆论质疑对象。民调显示，58%加民众认为移民数量过多，比例为四十年来最高。舆论焦点已从文化认同转向公共资源挤兑。面对民意转向，卡尼政府将“移民总量管控”作为施政重点。2025年联邦移民部不仅对学签设置上限，更首次设定临时居民数量三年递减目标，标志着政策从开放认同转向务实管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，加方处理涉印议题的策略亦趋于务实。2025年9月，加方将印度籍黑帮头目劳伦斯·比什诺伊集团（Lawrence Bishnoi）列为恐怖实体并冻结其资产。此举在阿南德访印前夕完成，被视为向印方递出合作信号。加方不再将锡克议题置于价值观外交的聚光灯下，而是将其纳入刑事与执法框架中处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿南德在接受《印度时报》采访时表示“主权和法治在加公共安全方面至关重要”，强调会照顾印方关切。这表明卡尼政府有意将敏感的锡克教问题从政治对抗领域剥离，转而构建以安全与法治为基础的程序化协作机制。对当前加而言，管控移民、稳定社会比维系特定族裔的政治叙事更为紧迫。正是这一国内逻辑的转变，为加印关系解冻创造了决定性的政治空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、外部压力加速务实合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加国内的政治转向为改善对印关系奠定了决定性基础，而来自美国贸易政策的外部压力，则进一步加速了这一和解进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府“对等关税”政策出台后，对输美钢铝、汽车零部件、木材等产品加征高关税，使加高度依赖美市场（对美出口占比近四分之三）的单一经济结构暴露出巨大风险。叠加特朗普“加拿大应成为美国第51个州”等言论，加面临的不只是经济冲击，更是主权与战略自主性的现实焦虑。在这一背景下，卡尼政府对外政策重心强调“经济优先”，亟需寻找新合作支点以分散风险。印以其庞大的市场体量和制造业升级需求，成为加可选的“次梯度伙伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿南德外长此访期间，双方宣布重启部长级能源与科技对话机制，并在关键矿产、人工智能、农业技术和绿色氢能等领域启动新一轮合作。这些举措显示，双方试图以经济互补为切入点，在务实合作中重建信任。对印而言，加矿产和清洁能源技术契合其能源安全与产业升级需求；对加而言，印制造潜力和市场开放度则为其供应链多元化提供缓冲。虽然这些合作仍处于初期阶段，但它们确实为双边关系的再平衡提供了新支撑点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要明确的是，外部压力可以解释印加为何在“此时”修复关系，却无法回答为何“能够”修复。特朗普政府的关税政策固然促使两国急于寻找缓解途径，但真正让修复成为可能的，是卡尼政府在政治层面的再定位——愿意在锡克议题上做出有限让步，不再将其作为国内选举动员的象征，而是通过执法、移民管控、跨国安全协作的机制化手段，将这一高敏感议题重新纳入可控范畴。这样处理使印加关系具备了重启的现实条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64f8db4a90a3aae2acb6dcdb4afd27d5</guid>
<title>西方老是炒作中国“产能过剩”，那美国芯片行销全球算什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenbo1/2025_10_16_793501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/15/20251015174348629.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“前途是光明的，但道路注定是曲折的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月13日至15日，以“世界视野下的历史中国与当代中国”为主题的第二届世界中国学大会在上海国际会议中心举行。新加坡国立大学东亚研究所高级研究员、经济研究主管陈波作为与会嘉宾，围绕中国新能源汽车产业的发展与挑战发表了专题演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演讲中，陈波系统剖析了当前国际舆论中“产能过剩”等概念的局限性与语境偏差，并指出“中国学”应肩负起双向沟通的时代使命。他强调，尽管全球化进程在短期内面临诸多挑战，但从长远来看，其发展方向不可逆转。作为学者，他相信建立在实证研究与国际规范基础上的中国叙事，将有助于国际社会更加全面、客观地理解中国的发展道路与实践逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“产能过剩”的界定标准、“中国学”在当代的现实意义，以及如何回应外界对中国发展的争议、讲好“中国故事”等议题，观察者网在大会现场与陈波展开深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为对话实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国学”其实是一种“双向奔赴”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去的几十年，中国的面貌发生了天翻地覆的变化，您作为中国从全面开放到实现飞跃这一整个过程的亲历者和见证者，能否谈谈您的个人感受？您为何会选择当前的研究方向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈波&lt;/strong&gt;：从我个人的经历来看，最初在选择博士研究方向时，我经过了长时间的思考。那是在我海外求学期间——2002年，也就是中国加入WTO之后不久——可以说，我正是中国加入WTO后进入全面开放新时期的见证者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚出国选择研究方向时，曾面临这样一个现实困境：当时国际学界开始关注中国，但对中国具体问题的实证研究却普遍存在顾虑。主要有两个原因：一是数据支撑不足——在2000年代初，可用于大数据实证研究的中国数据非常有限；二是可信度问题——当时我们国家在数据收集、发布流程等方面尚未与国际通行方法完全接轨，导致外界对数据可信性存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两点给从事中国问题研究，尤其是经济学研究带来了很大挑战。要么转向研究其他国家或其他方向，但如果坚持研究中国，就必须与在该领域已有国际声誉的顶尖中国专家合作——因为他们的成果通常被认为可信。但在2000年代初，这样的专家，特别是在经济学领域的，非常少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当时的我来说，还有另外一个选择，那就是国际贸易。因为国际贸易数据具有对称性——中国向某国的出口，就是该国从中国的进口，这一数据是可以交叉验证的。同时，贸易数据不仅详实，而且在中国加入WTO后，统计标准进一步统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/15/20251015174948827.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2001年12月11日，中国正式成为世贸组织成员，中国改革开放的崭新一页就此掀开。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，国际贸易成为中国研究、乃至中国经济学研究中最早实现国际化、最早达到国际一流水平的经济学子领域，这背后有其必然性——这也是我当初选择以国际贸易学作为研究中国问题起点的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到我毕业的时候，从经济学角度看，中国研究已经成为一门显学。大量关于中国的研究开始涌现——这背后的推动力，并非单纯出于促进中国发展的愿望，而是中国的经济发展本身推动了国内外对中国经济的研究。这是作为一名学者，我职业生涯中最直观的第一点感受：中国的发展为我们普通人带来了直接而深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点感受来自于我作为国际贸易研究者的视角。长期以来，中国的国际贸易数据表现出了相当的韧性。尽管在我工作之后，我们经历了2008年全球金融危机、后来的中美经贸摩擦，乃至前所未有的疫情冲击等等，直到今天，贸易依然是中国经济增长不可或缺的引擎之一。这其实是一种双向促进的关系：中国的发展得益于自身的开放，而中国的开放又为全球发展提供了重要助力——这也是我个人经历中的另一深刻体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点感受是，我自己也逐渐从数据和理论的研究转向与政策研究相结合的平衡路径。通过这些研究，我进一步看到，中国已经从全球化的受益者、追随者，转变为全球化的推动者和引领者。这种角色的重大转变，不仅对中国经济自身的可持续发展具有重要意义，也对全球经济的可持续发展产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为中国经济飞跃的见证者，在您看来，“中国学”在当下的根本意义体现在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈波&lt;/strong&gt;：我认为“中国学”的意义可以从两个方面来理解。最直接的一点，是它能够以更加系统、全面、深刻的方式，向世界讲述中国的故事，让全球了解这个拥有五千年文明的古国，如今所焕发出的巨大活力的背景、根源与持续动力所在，以及这种发展能为世界带来怎样的积极影响。这是我个人对“中国学”最直接、也较为粗浅的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，从我自身的角度出发，我还想补充一点：“中国学”其实也是一种“双向奔赴”。中国通过不断优化这一学科体系，系统化地呈现自身形象，将其构建成一个可供全球研究和发展的学术领域，就必然需要遵循科学的逻辑和全球共同接受的实证研究范式，从而把中国学打造成一门符合国际标准的学科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个学科不断成熟的过程中，其实也是中国学习如何运用国际通行的语言，去阐释自身的发展逻辑、讲述自己的故事、表达自己的愿景。因此，“中国学”在“向外介绍”的同时，也具有一种间接的效应——它是中国对外学习、与世界对话的过程。所以我认为，中国学本质上是一种双向的奔赴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也正是为什么，尽管我身为经济学者，但我并不打算给大家上一堂纯粹的经济学课——去逐条解释为什么新能源汽车并不符合西方叙事逻辑中的指控。我今天重点要谈的，是“叙事逻辑”本身，而非经济学逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403701430295083&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
因此，在今天下午这八分钟的发言中，我希望点明一个关键问题：美国目前正将中国的各类产业问题，无论是钢铁还是新能源汽车，统统打包归为所谓的“中国冲击”。然而，这两者的性质完全不同。这种一概而论的做法，本身就值得商榷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是我们需要向国际社会阐明和辩护的核心。对于一些发展中国家，我们同样需要去说服，促使他们重新思考。这些国家往往是规则的跟随者，容易因各种原因盲从。如果他们能够理解事情的本质，遵循正确的叙事逻辑，就会意识到，排斥中国的新能源汽车对他们自身是有害无益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，像加拿大这样的国家内部已经出现了强烈的反思声音，认为对中国新能源汽车加征100%的关税是完全不合逻辑的。这种论调的出现，并非由我们直接灌输，但恰恰与我们所倡导的叙事相呼应——因为它是基于事实、逻辑和经济学等科学理念的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有把这个故事讲好，中国的创新产品才能真正走向全球、站稳市场，进而形成良性循环，推动更多创新。同时，我们也能通过积极的溢出效应，为全球带来福祉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>978e3a76a6964a792764bee909cb80ff</guid>
<title>特朗普“搬起石头砸波音脚”，真是让人大开眼界</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_10_16_793481.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国商务部出台对美反制政策，美国总统特朗普又气急败坏地要对中国重启关税战并征收100%关税。虽然这些都是已经看了无数次的把戏，但特朗普这次显然玩了些新花样出来：威胁称要对中国实施波音飞机零部件的出口管制，以作为对中国稀土出口管制政策的反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，当天一早我看到新闻时由于还没睡醒，把这条新闻给看成了“威胁要对中国商飞飞机零部件实施出口管制”，还嘀咕着这套嗑不是五月底就唠过了么，怎么现在还来炒冷饭了？而等到当天下午认识的记者来采访我对此事的看法时，仔细一看才发现这威胁的主体是“波音飞机的零部件”，一时之间我脸上的表情无比精彩。在摇头感慨特朗普又在玩某种我看不懂的抽象艺术之后，我无奈地给记者朋友回复道：我觉得这老头应该是疯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这一威胁，不仅在战术上极为弱智，在战略上也极度疯狂。它不仅打破了过去数年中美贸易摩擦中某种不成文的默契，更是将美国硕果仅存的高端制造业的代表以及美利坚合众国的北方工业长子——波音公司直接架在了火上烤，上演了一出“搬起石头砸波音脚”的荒诞剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016100841955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年，特朗普在波音公司位于南卡罗来纳州北查尔斯顿的工厂揭幕式上发表讲话。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被摧毁的默契&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的这一威胁，最直接的后果，就是彻底打破了中美贸易战以来双方心照不宣的一条底线：不将普通民用消费品的售后和维保体系武器化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自贸易摩擦开始，美国的“小院高墙”策略一直聚焦于高精尖技术领域，比如芯片、高端制造设备、人工智能算法等。这些制裁虽然蛮横，但逻辑尚且自洽——即遏制对手的科技发展和产业升级能力。然而，波音飞机是什么？它本质上是一种交通工具，是承载着亿万旅客安全出行的消费品。从产品属性上看，一架波音737和一辆凯迪拉克汽车并无本质区别。将民航客机的零部件供应作为制裁大棒挥舞，其性质就如同宣布“禁止向中国出口凯迪拉克汽车的刹车片”一样，显得莫名其妙且荒诞不经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止只有面临美国最严厉、最全面制裁的国家，如俄罗斯、伊朗、古巴等，才会“享受”到民航领域被全面封锁的“待遇”——这几乎等同于将一个国家从全球航空体系中开除。但美国与这些国家要么处于战争/准战争状态，要么处于相互敌视状态。而将中国这样一个拥有全球最大航空市场之一、并且是波音最重要客户的国家，因为贸易争端就“享受”与俄罗斯、伊朗相同的待遇，这本身就释放了一个极其危险且不负责任的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这么早就把这张牌给打出来只会导致后面无牌可打，毕竟这种牌打出来的时间应该是“千军万马过海峡”的时候。而特朗普如果真轻易打出这种底牌，会让人不由得反向思考：既然已经这样了，那也不会更糟糕了，索性“万里惊涛把路开”，迎接东亚新秩序吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016100643412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国人对这种事也不陌生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深远的影响在于，这种行为严重动摇了商业合作的基石——信任。现代大型工业品，尤其是飞机、高铁这类生命周期长达数十年的产品，其价值不仅在于产品本身，更在于其背后持续数十年的零部件供应、技术支持和维护保障体系。任何一个理性的买家，在采购这类动辄数亿美元的昂贵资产时，都必须确保其在未来的运营中能够得到稳定可靠的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的威胁，等于是在向全世界所有波音的客户宣告：你们今天购买的波音飞机，未来随时可能因为华盛顿的政治风向，变成一堆无法维护、无法飞行的废铁。售后服务和零部件供应不再是商业合同的承诺，而是可以随时被收回的政治筹码。这种做法，无疑是在为波音公司在全球市场埋下了一颗巨大的信任地雷。一旦真打出这张牌，那么未来各国的航空公司在进行机队采购决策时，将不得不增加一个全新的考量维度：地缘政治风险。这对波音而言，绝对是一场噩梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这种事属于“能做不能说”。如果真要用航材来拿捏下中国，那完全可以“供应链紧张”、“产能不足”、“战争影响”等理由故意不交货。毕竟先前确实有部分飞机耗材严重断货，甚至一度影响到了机队运行，背后原因双方都心知肚明。但一旦把这事摆台面上、台下的默契被打破，那事情就不一样了，成了“不上秤四两重，上秤千斤打不住”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>