<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>249423d38c65e08b903879a7ced72142</guid>
<title>“如果我想联系欧洲，该打给谁？”基辛格的问题有答案了吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/JeremyCliffe/2023_04_11_687839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰里米·克利夫，译/华东政法大学21级翻译硕士在读 薛媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前国务卿亨利•基辛格(Henry Kissinger)曾设想过这个问题：“如果我想联系欧洲，我该打给谁？”。随后的几十年里，此问题的最佳答案五花八门。但如今，可以肯定，应该打给埃马纽埃尔•马克龙(Emmanuel Macron)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在爱丽舍宫已经住了五年，对欧洲的未来思虑深刻。他于去年获得连任，其任期将持续到2027年，他放眼欧洲大陆以及全球各地，寻找亟待解决的棘手问题。之前的6月，马克龙丧失了议会的多数席位，这与之前在任的托尼•布莱尔(Tony Blair)权力遭到削弱如出一辙。因此，马克龙正将其注意力转向世界舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙于去年发起了关于欧洲政治和战略讨论的欧洲政治共同体(European Political Community)论坛；开展了亚美尼亚和阿塞拜疆之间的和平谈判；公布了在2030年前实施的一项全面改革法国武装部队的计划；重新制定了法国的对非政策；在曼谷举行的亚太经济合作论坛上倡导超越中美紧张关系，建立“单一的全球秩序”；在巴厘岛举行的G20峰会上与中国就乌克兰战争进行会谈；并为欧洲有史以来最大的共同防御项目开了绿灯。2022年11月29日，他抵达华盛顿特区，进行乔•拜登总统任期内的首次国事访问。他在世界舞台上的极度活跃值得关注。历史学家蒂莫•西加顿•阿什(Timothy Garton Ash)曾开玩笑地将他比作“雅克•路易•大卫(Jacques-Louis David)画中的英雄——画中，拿破仑骑着一匹白色骏马，一只手指向前路，奔腾着越过阿尔卑斯山。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管如此，马克龙还是令人捉摸不透。他的外交政策取得了一些成功，但也出现了一些失误，甚至遭遇了惨败。有时事与愿违，因为宏伟愿景与现实情况并不总是一致。马克龙到底是自由国际主义者还是法国主权主义者？是理想主义者还是现实主义者？是西方高层国家集团的成员，还是单枪匹马的单边主义者？或者说，“马克龙主义”到底是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/09/20230409170450543.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年4月7日，广州，法国总统马克龙（右二）来到中山大学参观。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙对外交政策方针的态度始于这样的信念：我们的世界是霍布斯式的，秩序混乱，危险重重，在这个世界里，历史不仅从未随着苏联解体而真正“结束”，而且正在加速发展。据他分析，这是人类之间的相互联系和全球力量平衡变化的产物（用他的话说，这是“一种存在于普遍主义之间的竞争”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月发表的法国大使会议年度演讲中，基于上述原因，马克龙认为，俄罗斯在乌克兰发动的战争不是“一个应该与其他事件割裂的事件，而应是一个近乎符合逻辑的结果，是许多现象共同发生作用的催化剂。”欧洲对外关系委员会的塔拉•瓦尔马(Tara Varma)解释称：“马克龙认为，世界多地恶化的局势，以一种前所未有的方式影响着欧洲和法国公民”。“我们应如何维持多边体系？如何巩固、更新多变体系？”“马克龙主义”正是他对此问题的回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实践中，以下两点能够支撑“马克龙主义”。第一，法兰西第五共和国外交政策准则中根深蒂固的观念，即法国应该是一个“平衡大国”，这源于法国众多具有影响力的“工具”：欧盟、联合国安理会和北约成员国身份、核武器、各大洲的残余殖民领土，以及法语的全球影响力。法国试图利用这些，在失衡加剧的地方对冲突进行调解，并几乎不惜一切代价保持其行动的自由。他认为，“重建一个完全独立的、统一民主的欧洲”，应包括税收、国防、数字、移民、教育和研究政策、新联邦结构（欧元区的财政部长及预算），欧洲选举中泛欧名单的进一步整合，以及以欧盟“快速反应部队”的形式组建未来欧洲军队的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两点的重要区别是，第一点将马克龙置于巴黎的“戴高乐——密特朗主义”的传统之中（即优先考虑夏尔•戴高乐(Charles De Gaulle)和弗朗索瓦•密特朗(François Mitterrand) 在法国独立中功不可没)，第二点能够支撑“马克龙主义”的是“马克龙在索邦大学所作的演讲”，这超越了前者。马克龙的前顾问、现就职于德国外交关系委员会(German Council on Foreign Relations)的沙欣•瓦莱(Shahin Vallée)称：“在他的讲话中，他比以往任何一位法国总统都更加坚定地支持欧洲，‘马克龙主义’的本质是调和法国传统的‘平衡’立场与外交政策欧洲化之间的矛盾。”瓦尔马称：“他想创造一种新的外交政策传统，并划出一条新的分界线将‘马克龙主义者’和其他国家分隔开来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙的性格造就了他的野心。按照法国准君主式总统的标准来看，马克龙拥有非凡的自信；他坚信在演讲和世界峰会中能够运用自己的能量和智慧克服矛盾，越过看似牢不可破的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人将他野心的成因追溯至马克龙学生时代的导师——哲学家保罗•利科(Paul Ricoeur)，其被称为超越“非此即彼”思维的“两者共存”思维的倡导者。马克龙传记的作者索菲•佩德(Sophie Pedder)称，“这种‘共存’的‘利科精神’解释了总统‘寻求调和突出矛盾的力量’，从而有助于‘理解有时似乎是针对基本政策问题的模糊方法’”。他的哲学训练可能也解释了“马克龙主义”中“抽象”的一面，虽然这种“抽象”能使他拥有深邃的思想，但同时也会令他陷入不切实际的、极度分裂的诡辩中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从马克龙上任起，“马克龙主义”的轮廓就已形成：他阔步走上自称为“戴高乐——密特朗主义”的道路和欧洲主义道路。在前一条道路上，他积极拉拢弗拉基米尔•普京(Vladimir Putin)（在2017年凡尔赛宫召开的峰会上接待了俄罗斯总统）和唐纳德•特朗普（2018年美国总统对巴黎进行了声势浩大的国事访问，以深化两国的“兄弟情谊”）；为回应杜马化武袭击，对叙利亚政权进行军事打击；继续在萨赫勒地区渗透法国的反圣战分子；并在利比亚内战中支持军阀哈利法•哈夫塔尔(Khalifa Haftar)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲主义道路上，他在索邦大学发表演讲，并努力争取安格拉•默克尔加入其议程。我们在柏林总理府参加两人举行的首次联合新闻发布会时，可以明显感受到法德双方建立合作关系的可能性。这位德国总理引用作家赫尔曼•黑塞(Hermann Hesse)的话调侃道：“每一次开始都蕴含着一种魔力。”一年后，基于双方的伙伴关系，法德签署了法德梅斯伯格协议，推动在全欧盟范围内对数字巨头征税，以及其他在共同经济、移民和国防政策方面做出不太明晰的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年是一个转折点。很明显，马克龙对特朗普和默克尔所付诸的努力都已落空：美国总统退出了伊朗核协议，并从叙利亚北部撤军；而德国总理在大部分议程上并未做出妥协。在国内，马克龙正在与“青年党”的抗议活动作斗争。国际和国内严峻的形势，使“马克龙主义”中的“戴高乐——密特朗主义”特征更加突出。马克龙在地中海避暑胜地布雷冈松堡接待了普京，试图拉拢俄罗斯；他告诉法国大使，“我们不是一个结盟国”；他阻止了北马其顿和阿尔巴尼亚加入欧盟；在接受《经济学人》的采访时，他否定北约，宣称北约已处于“脑死亡”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/09/20230409170641119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年10月21日，马克龙在爱丽舍宫接受《经济学人》采访时称“北约正在经历脑死亡”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，马克龙着力强化法国所扮演的“平衡大国”的角色。在希腊和土耳其在东地中海的竞争中，他强调支持希腊而不是土耳其；站在贝鲁特爆炸的废墟中，他向黎巴嫩承诺了一条通往美好未来的道路；并使法国成为东盟、东南亚经济集团的正式合作伙伴。杜克洛认为，2020年和2021年是马克龙外交政策的“关键时刻”，如今，成熟的“马克龙主义”经受了新冠流行病的考验，随着法国总统选举的临近，我们可以对马克龙的外交政策做出一些暂时性的总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，马克龙在第一个任期内取得的成功是朝着法国在欧洲赢得更大主权迈出的第一步。此外，难以想象欧盟共同债务资助了7500亿欧元作为大流行病的恢复基金，无疑，这是马克龙取得的一项巨大成就。在马克龙的领导下，欧盟委员会主席乌苏拉•冯•德莱恩（“马克龙主义者”）已更多地开始从地缘政治角度进行考量。防务和安全合作的新框架正开始建立一种共同的欧洲战略文化，欧盟正建立议程中所构想的快速反应部队。今年通过的两大立法方案为更加充满活力、更加独立的欧洲数字经济奠定了基础。巴黎智库蒙田研究所(Institut Montaigne)的乔治娜•赖特(Georgina Wright)表示：“过去5年中，马克龙为改变欧盟所付出的努力比任何其他欧盟领导人都要多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但议程中的大部分内容仍是遥远的愿景。欧洲经济发展不平衡，一体化程度不够。此外，泛欧盟民主进程一直停滞不前，欧盟在许多重大外交政策问题上存在着严重分歧。然而，在欧盟之外，马克龙的失败最为明显。由于他的干预，地中海东部丧失了稳定的局势；他带领黎巴嫩迈向美好未来的努力收效甚微；哈夫塔尔的民兵在利比亚被击退；2021年，澳大利亚放弃了与法国的潜艇协议，并与美国和英国签订了新的三边安保联盟协定，削弱了法国的印度——太平洋战略；法国在萨赫勒地区的增兵行动遭遇惨败。但马克龙最大的失败是他试图遏制普京，这其中包括他为防止在2022年初爆发全面战争而放手一搏开展的磋商。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da558e9f7846637e21b92a0bac676d2f</guid>
<title>秸秆禁烧快十年，基层付出了什么成本？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing01/2023_04_11_687831.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，秸秆禁烧工作已经成为地方政府的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些地方将秸秆禁烧工作提升到空前的政治高度，要求基层提高政治站位，要求“不点一把火，不冒一处烟”，为此各级政府部门也付出了相当大的行政成本，特别是在最基层，乡村面临着极大的行政成本压力，面对着严酷的考核压力，也经受着沉重的身心压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在2013年6月份在皖北T镇调研时，正赶上当地执行秸秆焚烧政策的第一年，地方上为了坚决执行禁烧任务，动员了几乎整个行政体制的力量，县辖区内各单位都抽调了力量去包村，乡村两级干部全员上岗，甚至学校老师也被抽调去地头蹲守，笔者也被动员去蹲守了几天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县乡村三级组成禁烧工作队，在地头搭帐篷，24小时轮流看守，看到农民往地头走就小心尾随，一看到有放火的苗头就大喝一声扑上去，一时间搞得农民不知所措。虽是耗费如此人力物力去严防死守，当季也没有实现“零火点”，反而抓了不少农民，当地派出所看守所人满为患。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/10/20230410163511871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十年来，秸秆禁烧已经成为了基层工作的“硬”任务，许多地方严格执行焚烧禁令，秸秆禁烧任务一刀切下来，各个地方就都不许焚烧了。农民没有积极性搞禁烧，任务压力就自然只有基层干部来承担了。现在只要问问基层的干部群众，提起秸秆禁烧都是唉声叹气。当前基层的秸秆禁烧、秸秆综合利用乃至大气污染防治，依靠着一种高能耗的体制来维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、秸秆禁烧效果好不好？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秸秆还田，看上去很美，但这就要能够实现深翻的大型农机，且不说地方农机市场能否提供如此规模的服务，农民能否承担起这样的耕作成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如笔者调研的皖北T镇属黄淮海平原地区，一年两熟，午季麦收之后只有10天左右的农忙期就要把玉米种下去，秋季后又只有不到两周时间种小麦，农民只好一烧了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
T镇为了好推行禁烧，当地农业农村局出资金购置了一批灭茬机、打捆机和可深翻的旋耕机。T镇就分到了5台灭茬机，为了将麦茬降到15cm以下，乡村干部必须全程紧跟着农机手，降低他们作业的茬口。可是就算政府出手，5台灭茬机也不能保证在10天内干完全镇的活，农民眼巴巴地等着政府把一套程序干完才能秋播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2013年调研数据，因为增加了灭茬、打捆和深翻的程序，亩均成本增加了至少50元。2022年在河南中部某县调研中发现，为了实行秸秆禁烧工作，地方政府要求农机手在收割机上加装秸秆粉碎装置，收割一亩小麦从原来的50~60元增加到75~85元，每亩地收割成本增加20元，群众当然有意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秸秆还田，是否能增加土壤肥力？理论上固然没错，但这肥力提升是个漫长的过程。秸秆粉碎还田也存在着弊端，一些地方由于秸秆在土壤里发酵时间过长，播种时间会相应被延后，影响了当地的农作秩序。秸秆也会影响作物出苗率，造成作物生长进度不一致、作物减产等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者2016年秋在苏北某县调研时，当地前一年辛辛苦苦实现了禁烧和还田，但连绵的雨水下下来，刚被还田的秸秆经过长期浸泡导致酸性增加、病菌丛生，严重影响了下季作物，所以农民说秸秆还田越多，种田花费越高。秸秆短时期很难降解，自然腐烂的过程中增加了病虫害风险，农民不得不使用更多的杀虫剂、杀菌剂、除草剂，投入的成本更高。对农民而言，还不如一把火烧了了事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/10/20230410163559544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秸秆能否再资源利用？当然可以，但这应由市场决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前秸秆综合利用的方式主要是饲料化和能源化，但各地究竟能实现多大比例的再利用呢？近期笔者团队在安徽南部某县调研中测算，该县每年产出7万吨的稻草，综合利用只有1万吨。目前没有利用的秸秆，有80%都是堆在地头，烧又不敢烧，只好等待地方政府想办法来秸秆还田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个是，禁烧工作给农业生产带来了额外的交易成本。想要实现秸秆再利用，要实现从田间收集到工厂加工的中间十分繁琐，他们测算了一下，一吨秸秆从田间到工厂大概需要的费用是380元/吨，包括人力、车费等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场没有积极性，地方政府就花钱补贴企业干。如皖南某县搞秸秆综合利用，省里面给的补贴是每亩60块钱，这点工作经费肯定是远远不够的，县里面拿了200万的财政补贴企业搞秸秆回收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地最高标准是政府补贴补到190元/吨，秸秆利用企业自己成本200元/吨，完成秸秆综合利用的总成本达到每吨390块钱。企业表示，如果财政不补贴这么多，秸秆综合利用的厂就不收了，因为不划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便是花了补贴来干，当地想通过市场手段完成到今年消化1万吨的目标，事实上也存在困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d17682a5cc65e2754fceb6db9da6b29</guid>
<title>央行并非危机的幕后黑手，只是更强大力量的傀儡</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2023_04_11_687829.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·沃尔夫，译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟谁才是银行业危机真正的始作俑者？时隔15年，金融危机为何可能卷土重来？很多人将危机归咎于央行长期实施的超低利率；而另一些人认为，是过度的金融援助导致了危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述观点显然源于奥地利经济学——正如布拉德·德隆（Brad DeLong）在《无精打采地走向乌托邦》（Slouching Towards Utopia）中所指出的，奥地利经济学相信“市场给予，市场索取，市场的名字是幸运”。奥地利经济学的观点并非毫无可取之处，但也不尽然正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一学说的核心观点是，2007年-2015年的跨大西洋金融危机是过度宽松的货币政策的产物。创造性的破坏本可以使经济恢复健康，但是，过度宽松的货币政策和金融援助阻碍了上述进程。继而，在新冠疫情后，新一轮过度宽松的货币政策和积极的财政政策致使通胀率增高，使金融业变得更为脆弱，最终酿成了如今的苦果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的叙事很简单，但并非真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从金融危机前夕开始分析。自20世纪80年代初以来，英国一直在发行与指数挂钩的金边债券。其最显著的特点，即实际收益率的大幅下降：从1992年的峰值5%降至2006年的1.2%、2013年的-1.4%和2021的-3.4%。央行无论多么胡作非为，都无法仅凭一己之力使实际利率在30年内下降超8个百分点。如果实际利率的大幅下降与经济需求不符，则通胀率必然激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/10/20230410103252772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自上世纪八十年代至今，&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_4__&quot;&gt;&lt;/span&gt;英国指数挂钩债券的实际收益率大幅下降（图源FT）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/10/20230410104238321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在通胀率不高的前提下，英、美、日、德的名义利率趋近于0&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，当时究竟发生了什么？当时全球金融的背景发生了三大重要变化，即金融自由化、全球化和中国加入世界经济。后两者不仅抑制了通货膨胀，而且将一个拥有巨额盈余储蓄的国家引入了世界经济。此外，随着高收入国家内部不平等和人口老龄化的日益加剧，部分高收入国家（例如德国）也获得了巨大的盈余储蓄。在这样的情况下，若要平衡全球供需，就需要更多的信贷驱动型投资（尤其是在住房领域）。金融自由化有意或无意地促进了这场信贷繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/10/20230410104811767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;过去三十年间各国央行政策利率变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的隐患都随着金融危机的到来被引爆。当时，我们坚信，必须避免又一次大萧条的发生，这一决定无疑是明智的，我对当时的选择毫不后悔。问题是，考虑到世界经济的现实和金融危机的影响，必须给予持续的财政支持，或推出极为宽松的货币政策。鉴于前一个选项已被排除，宽松的货币政策成为了唯一的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从关于货币供应量的数据中，不难看出超低利率和量化宽松的重要性。金融危机后，由于信贷紧缩，私人对货币供应量增长的贡献长期为负。如果央行当时没有降低利率、扩大基础货币投放，货币供应必定崩溃。在我看来，我们无法通过稳定货币供应来稳定需求，但至少不可使其崩溃。米尔顿·弗里德曼（Milton Friedman）认为，金融危机后，各国央行在稳定广义货币增长方面采取的行动是至关重要的，我与他所见略同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/10/20230410105538611.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;过去二十余年，英、美、日和欧盟的核心通胀率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，新冠疫情爆发。此时，货币和财政部门采取了非常错误的做法。货币呈爆炸式增长。国际货币基金组织（IMF）称，2019年至2020年间，七国集团（G7）的结构性财政赤字也上升了4.6个百分点。这一增长势头直至2021年也未曾减弱。中国的防疫措施和俄乌战争的爆发使得需求进一步增加，打破了供需平衡。由此导致的结果是通胀率和利率的暂时上升，本就脆弱的银行系统因而再度遭受冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/10/20230410110042139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美联储的举措导致金融危机后广义货币供应量上升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，和许多人的想象不同，央行并非危机的幕后黑手，而只是更强大力量手中的傀儡。诚然，央行确实犯了错误。也许央行的货币政策本应“逆风而行”，也就是说，在危机之前提早开始、在危机之后提早结束，在2021年提前撤销货币支持。但我认为，在金融自由化已成事实、世界经济遭到巨大冲击的背景下，即便央行做到了上述要求，恐怕也同样于事无补。危机是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，广大批评者必须就其提供的替代方案及可能产生的影响做出确切说明。我们必须对反事实进行细化和量化：利率应该是多少？金融危机后可能出现何种程度的金融崩溃、经济衰退和失业率上升？批评者为何假设更高的利率能带来更多的企业投资？杀死“僵尸企业”固然有助于提高生产力，但也会导致产量的长期降低，因此，这果真是一件好事吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/10/20230410111331118.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新冠疫情后，高收入国家货币激增&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类的所有机构都不是尽善尽美的，有时甚至堪称孱弱无能，央行也概莫能外。然而，央行并不疯狂。如果我们将过去数十年的经济问题全部归咎于宽松的货币政策，反而是在逃避问题。上述想法基于这样一种错觉：我们能够找到一个一劳永逸的方案，来解决金融系统和实体经济的问题。假设央行没有插手，情况也并不会变得更好。我们不能废止民主政体。我们不能沿用十九世纪的经济政策，而必须使之适应当下的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b586a31ad8da8f133fde4ab2dc4f162c</guid>
<title>先进计算一旦融入产业链，还能用一二三产业来描述经济体系吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2023_04_11_687816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
ChatGPT掀起新一轮人工智能和先进计算关注热潮之际，2023数字经济·阳澄湖峰会暨昆山先进计算产业创新集群建设大会举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展先进计算产业是培育壮大数字经济的必然趋势，而先进计算本身有怎样的发展趋势？如何使其高效赋能实体经济？中国经济改革研究基金会副理事长、北京大学教授曹和平在会上发表主旨演说《先进计算的发展趋势》，观察者网根据现场录音整理如下（未经作者本人审核）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/10/20230410140307818.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的各位领导、各位嘉宾，大家下午好，我的题目是《先进计算的发展趋势》，但是是从国民经济成长的角度来看，主要讲三部分内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是给“先进计算”下一个定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是讨论先进计算产业趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是苏州的前沿案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才张部长提到最近影响很大的ChatGPT，8天之前，比尔·盖茨写了满满7页的公开信，回忆了自己和苹果公司将近50年的斗争。在1980年，电脑替代了人的部分劳动力，微软和苹果在竞争谁能在图形识别领域领先，苹果起初走在前面，但是微软通过并购的方式后来居上。1995年到2004年，乔布斯打败了比尔·盖茨，我1996年在美国念书时，大学实验室里还是苹果和IBM，但过了一两年，苹果就不见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微软走到前面的原因在哪里？通讯技术从打电话走向信息网络，通过网络可以传递文字信息，这是数字技术的爆发。随着光纤互联网、移动互联网的进步，电脑从以人为中心，向点端、边端、缘端发展，逐步形成移动终端的发展和各种基础设施的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，乔布斯开发了比桌面系统更灵巧的操作系统，并且和手机相连接，取得阶段大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/10/20230410140534382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实比尔·盖茨并没有认输，他先做了Being，但输给了谷歌，又做了Teams，又输给Zoom和腾讯会议。但是在去年6月，比尔·盖茨向OpenAI团队发起挑战，让他们训练人工智能以通过大学预修生物学考试，，结果60道题做对了59道，6个开放题全对，得了A+。于是比尔·盖茨说，人工智能时代来到了，AI人工智能将和3D物理世界合一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，纵轴是战略型企业的进步技术路线，横轴是经济和技术上的时代进步，两相作用叩开了智慧时代的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
童庆禧院士有一天问我，曹教授你告诉我什么是智慧，我被问懵了。他说，你看着我的脑袋就是智慧，人类获取的信息70%以上来自视觉，10%左右来自听觉，还有一些来自其他感官，这些信息通过人脑的算法汇总，加起来就是智慧。所以，当比尔·盖茨宣布人工智能将以人类之外的实体生存、生活、可持续演进，换句话说，以后世界上出现50亿的自然人与10亿的AI人，是非常可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如此的先进计算，中国国内怎么总结？国内认为，先进计算是融合计算、存储、网络、控制等一揽子前沿算子、算法、算矩和关联技术的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/10/20230410140612554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进计算技术还将推动IT基础架构的演进，出现数字孪生、高性能计算、大数据计算的融合；出现碳纳米管计算、量子计算、超导计算、光子计算和生物计算等计算的颠覆创新。但是技术意义上的计算概念恐怕让我们不容易理解，因为先进计算放到社会经济的各种部门中，先进计算的举例和栏目就会越来越多，产生的概念也会越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能不能从国民经济体系上给一个概念呢？能，我们给一个概念：先进计算作为一个产业，是国民经济体系板块当中独立的算力算能“投入-产出”序列，在上下道工艺顺序环节上两两整合，达到闭洽程度的产业链融合。如果能够形成可持续聚落，就能成为产业生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从下面的示意图可以看到，资源整合形成集聚点，票据计算叠加之上，形成长链产业和长链市场，两者共同成长，如果有一个大脑某个点告诉你某项投资是合适的，将使产业链就变得更加完整和可持续，这个大脑就来自先进计算的算力算能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一个城市的GDP越过5000亿时，城市国民经济体系的“骨骼”就看得见了，也就是说，主导产业和配套产业就看得见；越过10000亿时，五脏六腑就看得见了；大概在1.2万亿之后，就会出现心脏和大脑，昆山的国民经济体系正在向这个方向过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了产业定义和技术定义以后，我们能不能对先进计算产业的发展趋势给予试说？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/10/20230410140812667.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我尝试说一下先进计算产业九大链条环节和成长的内在动力学机制。我们认为，先进计算产业是大国中心城市竞攀的制高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延续刚才的资源整合的序列，我们说先进计算产业有九大产业链条环节，采、存、传、算、销、管、流、央、用，即采集、存储、传输、运算、营销、管理，流量配平、中央顶层账户系统、应用。这九大产业链条，如果每个环节需要两栋大楼，50万平米的园区搬到昆山，数字产业化和产业数字化场景立刻就会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面是采集、存储、传输的一些示意图。把长链产业拉平，进行二维变化，国民经济体系的饼状图，如果把先进计算产业插进去，它就像肢体一样，提升整个体系的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/10/20230410140855404.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到那个时候，国民经济体系，或者说未来的“十五五”规划，还能用一、二、三产业的百分比来描述吗？不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们定义一个消费者偏好，给定预算约束，那么在一个最优化条件下，就能得出消费者在大类商品当中机会成本抉择方面的替代弹性；如果再给定一个资源约束下的企业收益最大化和成本最小化的产业最大化的效果，就会得出一个资源使用方面的替代弹性。当上述两个弹性相等时，就将产生市场出清，如果形成两个市场出清，就达到了产业均衡，注意，这是产业均衡而非市场均衡。我认为，这是过去10年来经济发展最激动人心的理论进步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>