<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0052f8e65de553d99b40388d68e1d299</guid>
<title>“反华”可以有多“努力”？被这家澳大利亚智库惊到了</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyanyuan/2020_12_20_575169.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 中国国际问题研究院课题组】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“ASPI（澳大利亚战略研究院）……炮制的各类涉华报告无论花样如何翻新，都改变不了其‘谣言制造机’的实质。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月17日外交部例行记者会上，发言人汪文斌又提到了这家澳大利亚“智库”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASPI究竟是一家什么样的机构？它所发布的涉华“研究报告”可信度几何？在中澳关系恶化过程中，它又扮演了什么样的角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/18/20201218104705135.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;252&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看看是谁资助的就有谱了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASPI成立于2001年，号称是一家“独立的、无党派的”战略政策研究智库，主要任务是为澳大利亚战略和防务部门领导人提供政策建议。该机构与澳大利亚国防部关系密切，目前每年从国防部获得400万澳元的资助，这笔钱占ASPI收入的43%（之前占比更高）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除澳国防部外，ASPI也接受企业和其他机构资助，其中就包括洛克希德·马丁、诺斯罗普·格鲁曼、泰利斯和雷神等外国军工企业，还有日本驻澳大利亚使馆和台北经济文化办公室等外方机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASPI领导层大都有军方背景，现任ASPI委员会主席肯尼斯·吉莱斯皮（Kenneth Gillespie）是澳大利亚前陆军总司令，其执行所长彼得·詹宁斯（Peter Jennings）曾担任澳国防部副部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从ASPI的机构背景、资金来源和领导构成来看，很容易感受到这家机构浓厚的“保守”色彩，也不难想象其对华会有什么样的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从机构背景和领导层构成可以看出，ASPI是澳大利亚国防部和军方一手扶植起来的。作为美国在亚太地区最忠实的盟友，澳大利亚在军事安全上对美国有着深度的依赖，这种依赖关系深刻影响并塑造了美澳关系和澳大利亚的战略和安全思维。在澳大利亚内部，军方和情报安全部门的政策立场非常容易受到美国的影响，它们也比其他政府部门更为亲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种影响也会蔓延到其他领域，ASPI就是这种影响的延伸。鉴于ASPI与澳大利亚国防部和军方的密切关系，美国对华战略思维很容易就传导到ASPI涉华研究指向上。这也可以解释为什么2016年以来，ASPI涉华报告和文章越来越多，内容指向越发强硬和非理性，其深层背景是ASPI已经嗅到了美国对华政策将发生重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“根”上来说，澳大利亚整个对外战略都没有真正的独立性，ASPI又哪来的底气声称自己是“独立的”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资金来源上来看，在2018-2019年度，澳国防部的资助占ASPI总收入的比例已经下降到了43%（2013年以前这一比例一直高达70%以上，之后呈下降趋势），ASPI收入来源也日趋多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年ASPI公布的年报显示，其资助者多达30多家，其中外国那几家军火公司格外显眼。一般来说，军火公司选择资助一家智库，肯定是考虑到其能为公司业务发展带来收益。ASPI能为这些军火公司带来什么收益呢？这背后恐怕跟ASPI长期鼓吹“中国威胁论”有很大的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，ASPI在“中国威胁论”这一“原则”的指导下，不断渲染中国经济崛起和军事现代化带来的威胁和挑战，呼吁地区国家要增加军事投入以应对中国挑战。这就相当于为军火公司做了市场宣传，军火公司给予其资助也算是投桃报李。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，其他机构给ASPI提供资助也都有各自的考量。中国台湾地区的台北经济文化办公室也出现在ASPI的资助者名单里。而在2020年8月，ASPI就举办了以台湾为主题的首届印太领导人对话会议，并邀请台湾地区领导人蔡英文发表线上主旨演讲，使得蔡英文有机会在国际研讨会上阐述她的“台独”立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，ASPI所谓“独立”立场，完全是其自我标榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/18/20201218104948764.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;ASPI网站上关于中国研究的专题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ASPI炮制过哪些报告？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，ASPI明显加大了对中国的“研究力度”，发表了一系列“原创性”涉华研究报告，几乎涉及了所有与中国相关的“热点话题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASPI声称，其所有的出版物都符合以下几个标准，包括“独立性、无党派”，“严谨、准确、资料详实”和“原创性”等等。事实上，其涉华研究报告与上述几个标准都不沾边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年6月，在澳大利亚情报和安全部门的“指导下”，澳大利亚国内媒体开始炒作中国对澳进行政治“渗透”和“影响”。在此背景下，ASPI抓住机会，接连发布多篇研究报告和文章，渲染中国对澳大利亚各种各样的“渗透”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事和科研合作领域，2018年10月，ASPI发布了题为《异国采花，中华酿蜜：中国军方与外国大学的合作》的报告，污蔑中国军方长期派留学生和访问学者到到西方国家学习，利用学术交流窃取对方的先进科技成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告称，自2007年以来，解放军共资助了2500多名军事科学家和工程师，到包括五眼联盟在内的西方国家学习和交流，目的是借交流合作名义，攫取西方最新先进技术来促进中国军事科技的发展。报告指出，澳大利亚是西方国家中的“重灾区”，大约有300人来到了澳大利亚，其中至少17个人还刻意隐瞒他们的军方背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于议题的敏感性，该报告的观点很快被西方多家媒体大肆报道，引发了一些国家对与中国进行科学技术交流的疑虑。然而，阅读该报告之后，很容易发现作者的很多观点完全是他自己的主观臆断，所谓“间谍活动”和“盗取知识产权”的指控更是毫无依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇报告的作者是一个叫周安澜（Alex Joske）的年轻人，曾是反华学者克莱夫·汉密尔顿（Clive Hamilton）写作臭名昭著的《无声入侵：中国在澳大利亚的影响力》一书时的研究员。凭借《异国采花，中华酿蜜》这篇报告，他很快成为了澳大利亚“中国研究”领域炙手可热的人物，尽管报告充满了偏见，内容也完全谈不上“严谨、准确、资料详实”，但作者却赚足了眼球。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48408a25579002aebbd62a0d3e7712c0</guid>
<title>一周军评：军迷们最期待的永远是未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2020_12_20_575168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国、日本一系列新型武器开发项目的公布在国内引起不少关注，而关于我国新一代武器装备的相关消息也以片鳞半爪的方式到处“露头”。对于军迷这个“看热闹”的群体来说，这是一个兴奋的新时代。但这背后有一些基本的逻辑和道理，本期军评笔者将尝试理一下这个头绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“军迷”是中国一个特殊历史时期产生的群体，包括观察者网的几位同事，虽然在聊天的时候会以“你才是军迷，穿迷彩打彩弹”互相开玩笑，但事实上我们这些从未真正参军入伍，也没有真正参与过军事装备相关研究，只是依靠各种侧面途径学习和了解军队，在成为媒体人，真正以此为“吃饭家伙”之前，从任何意义上说都和网络上的大家并没有什么区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们已经成了媒体人，很多时候兴趣变成职业，就会产生一些不一样的情绪了，而且职业的要求也让我们有了和军迷稍有区别的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，网上还有一些军迷比我们更“彻底”，要么成了军民融合大潮中的弄潮儿，要么加入解放军，要么进入相关专业进行研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对于这些朋友来说，他们在本专业、本职工作（这不能在网上随便聊）之外的部分，毕竟人的精力和时间有限，也不可能有很深入的研究，更多的也是和大家一样在“隔岸观火”，只不过他们隔的这个岸更窄一些。比如我们很熟悉的从事轻武器相关工作的朋友，在网上也喜欢和人聊坦克；从事导弹研发的朋友，却喜欢轻武器；本专业学火箭炮的朋友，却从事了坦克的相关工作，然而他的爱好其实是战列舰……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/20/20201220023105962.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;500&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从“军迷”到大师，卡拉什尼科夫的故事本身也很传奇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些“喜欢”的方面，其实他们仍然是“军迷”。当然万事有特例，就像卡拉什尼科夫也是从坦克兵起步最后却成为轻武器专家，类似的事例也发生在我们的身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几年网上就有人说过，军事这个专题是只有在中国新闻网站上才是每家都有，国外的新闻网站大部分其实是没有这个专门栏目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点我们也可以看出，中国的军迷确实是一个特殊历史时期的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁迅的名篇《中国人失掉自信力了吗》中有这么一段论述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我们从古以来，就有埋头苦干的人，有拼命硬干的人，有为民请命的人，有舍身求法的人，……虽是等于为帝王将相作家谱的所谓“正史”，也往往掩不住他们的光耀，这就是中国的脊梁。这一类的人们，就是现在也何尝少呢？他们有确信，不自欺；他们在前仆后继的战斗，不过一面总在被摧残，被抹杀，消灭于黑暗中，不能为大家所知道罢了。说中国人失掉了自信力，用以指一部分人则可，倘若加于全体，那简直是诬蔑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然有些厚脸皮（毕竟是在说自己所从属的群体），军迷不敢说全是“中国的脊梁”，但至少，某种意义上确实可以算是没有失掉自信力的中国人吧。正是由于整整几代的中国人都因为现实原因，对我们的军事技术发展充满了忧患意识，这直接导致几代的年轻人中对于这个问题有热情，有想法的人特别的多，从“军迷”到职业，这本来也是一个很平常的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天和某单位的朋友聊天，说起网络上军迷的风气刚起来的时候，他们上网看自己从事相关专业的论坛讨论，是有点“战战兢兢”的感觉的，因为感觉这些军迷明明不是专业的，但他们的视野怎么这么宽广，对国内外相关研究的前沿掌握的这么多……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这某种意义上来说是错觉。国内有些研究单位真的把网上的“军迷代表”请到单位里作了交流——之后发现……军迷毕竟还是军迷，“大而化之”地谈谈，可能还有一些启发性，但真的要来指导专业……这就有点闹笑话了——当然也有真的“特别懂”的，就不会尴尬，而是真的能带来一些启发的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经有机构在考虑要从真正高水平的“专业军迷”（指真有实实在在的专业水平，光天马行空是不行的哦……）中征集一些新的点子，甚至可能成为我国未来外贸武器发展的“顾问”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这个想法，表明有关机构也已经注意到了我国军工行业也在寻找创新体制的新路。这和美国这几年拼命强调想把硅谷的创新路子用到军事研发上的想法某种程度上也可算是异曲同工吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近美国公布了陆军新一代坦克的概念方案，新一代步兵战车的竞标也重新开始，再加上导弹、电子系统、军事网络等方面都有新的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/20/20201220023243697.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国防部先进计划署支持的地面无人平台竞赛——华人比例比往年降低了很多，大国竞争新时代啊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的想法是强调“竞争”，依托其世界最大的科研基础（包括欧洲的那些都可为美国所用），以较低成本用货架产品组合出新的“创新产品”，与之大相径庭的则是日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的军事创新体制某种意义上和中国传统体制有些相似，讲究一个“谋定而后动”，往往会以“文山会海”的方式（当然日本的这个“文山会海”可能不是一个夸张的说法）来研讨未来军事方面的新需求，新方向，最后再由一个“国家队”承包，集全国之力来进行研制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/20/20201220025100595.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本“次期战斗机”的早期研讨……就是变着法要美国给F-22……而美国就不给……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如最近终于敲定的“次世代战斗机”方案，以及刚刚揭晓的“次世代反导驱逐舰”，都是经历了十几年的探讨和计划，在外界认为“黄花菜都凉了”的时候，才终于定案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我国的武器装备研制体系的基本盘比日本大得多，往往最后会发展成多个“国家队”，围绕由决策机关确定的大项目展开研制，事实上存在一定的竞争关系。某种意义上可以算是美日这两种体制的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国国内软硬件厂商（现在发展到造车、造家电）的发展则是以“无序堆料”起步，最后经过市场筛选，几个结合市场、技术和财务实力的大企业成为领军者，后面又有一大片靠成本优势生存的“跟风”者。也就是所谓的“华强北模式”，但这种模式可能很难在军事装备方面运用——然而时代弄人，我们正巧赶上了一个国际上部分地区天下大乱的时代，又赶上今年疫情，全世界能够及时供货的供应商，未来几年内可能就只有我们了……这样一来，国内厂商将“华强北模式”运用到外贸武器上似乎也不是没有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美日的这三种模式其实也是由各自的国情决定的，美国拥有世界最强的科研基础和最好的利用国际外包的基础，日本技术实力底子颇厚但总体规模太小，而中国则是拥有世界最强的制造业基础 ，却在市场营销和部分基础技术方面存在瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪以来，美国、欧洲、日本其实是没有太大压力研发下一代武器的，这逐渐形成了一种惯性，在中国和俄罗斯进步缓慢的前提下，他们可以优哉游哉，用一些细节方面的改进和创新就能够应付。但2010年后中国的井喷式发展和俄罗斯将国家实力向军事方面的全面倾斜，终于也让他们感到了压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度而言，西方在军事科研和新武器开发方面反而是有“和平病”——这和我们相反，解放军现在经常会自我批评说的“和平病”其实不难医，因为说到底部队转移到为实战做准备上这个事儿还是不难的——西方的“和平病”往往体现为某些特定行业，领域出现断档和空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国之前就有专家指出，美国搞火箭的，搞航天的大学生，过去十几二十年都在削尖脑袋往SPACE X和其他几个商业航天公司钻（即使是美国航天“国家队”ULA公司，也是很“商业化”的），所以大家都在搞液体火箭固体火箭这些东西，水平很高，容易出成果。而现在要把重点转向高超音速的话，这都是大气层内的活儿，过去好几十年都没大规模认真搞过……人也少，钱也少，成果出的也少……这就难了，没有个几年十几年是扭不过来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/20/20201220025711431.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/20/20201220025752768.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;393&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acdb6f99c86829f355b4c1887f50153a</guid>
<title>没人知道中国人到底投资了什么，西方想这样应对</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElisabethBraw/2020_12_20_575165.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊丽莎白·布劳 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几年，西方政府和议会加大了努力，试图限制某些国家（如中国）的公司收购其最具创新能力的公司。像瑞典一样，英国也正在修改法律限制外资收购。而法国、德国和意大利早已经这样做了。今年10月，欧盟的外国直接投资筛选机制全面启动。但这些禁止外资收购的法律可能来得太晚了。中国早在初创企业值得收购前就已涉足这些企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，新法律很重要。例如，在2014年至2019年间，中国买家收购了51家瑞典公司，并购入了另外14家公司的少数股权。这些收购还包括约100家子公司。最令人担忧的是，在2018年，中国各个机构（其中两家与军方有关联）收购了三家瑞典技术领先的半导体初创企业。2017年，英国顶级芯片制造商Imagination被一家中国国有投资机构旗下的公司收购。在此之前，一家中国公司收购了德国领先的工业机器人制造商库卡公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在所有中国涉足西方最具创新性企业的活动中，收购只是其中一步。在剑桥大学拥有的剑桥科技园内，有大约120家先进科技公司坐落其中，英国第一个私人5G网络即将在园内启动。而建设该网络的两家公司就是总部位于剑桥的剑桥无线公司（Cambridge Wireless）和中国电信巨头华为。尽管英国政府已禁止华为向该国5G网络提供设备，但该公司正在与本地公司联合建设和部署5G网络。剑桥无线首席执行官西蒙•米德（Simon Mead）上月在一份声明中表示，“我们邀请有雄心壮志的企业参与进来，通过与华为展开长达3年的愉快合作，我们将支持它们的5G创新之旅。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/11/20201211170255381.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国“外交政策&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”网站刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到在剑桥科技园中有大量科技创新发生，以及英国政府出于安全考虑将华为排除在国家公共5G网络建设之外，私人5G网络开发仍有华为参与令人感到奇怪。但既然这个网络是私人网络，那华为参与开发也就并不违法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与剑桥先进技术研发的中国实体远不止华为一家。或许更令人担忧的是，中国的风险投资公司正在积极搜寻那些最顶尖的科技创意。例如，华为与TusPark UK（中国清华大学全球扩展科技园网络的英国分部）合作，“加快剑桥科技园的数字化进程，使企业在转向采用5G网络的过程中，能够开发出新的能力，促进创新，获得竞争优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在剑桥和另一个英国科技创新中心牛津举办的活动中，初创企业经常受邀向中国风险投资公司推介自己的创意。最近一次推介会是作为一场会议的分会场举办，剑桥某学院的一位院长在会上作了发言，这次会议的其它分会场还包括“剑桥与丝绸之路”和“剑桥集群与中国机遇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏蒙（音译）毕业于清华大学后在剑桥获得博士学位，他现在是TusPark的创新主管，他告诉报道此事件的当地报纸，“中国投资者和市场比以往任何时候都更愿意与英国企业合作。两方创新型的合作方式层出不穷。”同时，某场即将举办的推介会准备了一些介绍材料，这些材料建议那些想要申请与风投公司碰面的初创企业，“中国投资者特别有兴趣与新兴的生物技术、物联网、人工智能和农业技术公司交流。”这前三大领域——生物技术、物联网和人工智能——正是 “中国制造2025战略”的组成部分，该战略将助力中国成为经济超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷的情况也类似。普华资本是在英国最活跃的中国投资公司之一（其投资项目包括医疗技术公司Perspectum和Congenica），同时这家公司也是加州高科技领域初创企业的主要投资商。丹华资本是一家总部位于帕洛阿尔托的风险投资公司，该公司获得了中国政府的支持，其投资对象包括数十家美国初创企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国贸易代表办公室在2018年发布的一份报告，截至当年11月15日，有151家美国初创企业的风险投资来自于至少一家中国投资商，而在2010年这一数字还不到20家。总部位于洛斯阿尔托斯的TSVC公司，其前身是由中国深圳市政府和清华大学联合创办的TEEC（清华企业家与高管俱乐部），该公司现已投资了近200家科技初创企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国风险投资集团对西方企业的投资还只是被公开了冰山一角。中国企业还通过西方公司投资西方初创企业，它们只是作为西方公司的有限合伙人参与其中。这些有限的合作伙伴关系使中国企业能够获得它们投资的技术，而不必在此过程中留下它们的名字。它们可能无法像公开收购一家公司那样，完全控制某一特定技术，但进入该公司并在其战略规划中拥有发言权将对中国企业极具吸引力，尤其是在早期风险投资阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政府面临的挑战是：由于这些公司没有义务披露他们的有限合伙人，没有人知道有多少西方初创企业获得了中国的风险投资，更不用说知道是哪些初创企业获得投资了。更令人担忧的是，这些有限合伙人很可能与中国政府有关联。2018年路透社做的一项调查显示，不少于20家硅谷风险投资公司的中国有限合伙人与中国政府机构有关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，有限合伙人融资的发展壮大程度可能远超路透社的估计。美国两年前通过的《外国投资风险评估现代化法案》（Foreign Investment Risk Review Modernization Act）使中国风险投资公司更难投资于尖端技术，但该法案不适用于有限合伙人形式。正如萨布丽娜•袁（Sabrina Yuan）和硅谷企业家兼投资人阿特•迪克尔（Art Dicker）在去年的一篇文章中分别指出的，对中国人支持的基金而言，其最佳选择“是该基金基本上不是中国人的”。根据新法律，他们解释道，“即使某基金的有限合伙投资人100%都是中国人，如果该基金的众多普通合伙人是美国公民并被完全授权自行做出所有投资决定，则该基金被视为美国基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，牛津、剑桥、硅谷以及其它地方的初创企业都受益于中国的真金白银，而且引申开去，更广泛的经济活动也是如此。但代价是什么呢？如果美国和欧洲允许自己的竞争对手自由进入它们最具创新性的行业，那么当它们输掉这场竞争时，它们只能怪自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方迫切需要监管外国风险资本融资。关键是，这种监管应要求投资者披露其有限合伙人。与此同时，由于初创企业仍需要风险资本，西方政府可以加大自己的投资，就像中情局下属的In-Q-Tel机构加大投资那些与中情局相关的创新技术一样。上个月，立陶宛国防部设立了一项类似于小型风投机构的基金。同样，成立两年的英国国家安全战略投资基金（National Security Strategic Investment Fund）也像一家小型风险投资机构那样进行运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国的in-Q-Tel与英国和澳大利亚政府密切合作，在其它“五眼国家”开设了办事处。甚至还有传闻称北约正在设立自己的风险投资部门。欧盟竞争事务专员玛格丽特•维斯塔格（Margrethe Vestager）提议，欧盟成员国政府应投资可能被外部国家（尤其是中国）收购的重点企业。在传统投资领域，五角大楼本月将推出可信资本市场计划（Trusted Capital Marketplace），该计划将为“安全的投资者”（与中国和俄罗斯等国没有联系的投资者）与美国急需资金的航空和国防科技公司牵线搭桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与任何风险资本投资一样，有许多投资项目会失败，但也有其它项目将获得商业上的成功。成功的企业为失败的企业担保，这对纳税人来说是一笔好买卖，也是一个国家维护国家安全的好办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5261244cb7fed9fe39d47b4df721489</guid>
<title>浦东如何啃最难啃的骨头</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_12_20_575160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“浦东的这个沧桑巨变是上海巨变的一个缩影，也是中国迅速崛起的一个缩影。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们往下怎么做？总书记要求浦东高水平的改革开放造就上海成为社会主义现代化建设的引领区。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“浦东如何在国际竞争中招揽到更多的人才？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月7日，在东方卫视《这就是中国》第81期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和浦东新区管委会首任主任赵启正先生一起回顾了浦东开发开放30周年的历程，也分析了未来浦东该如何发展。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=b0035n05a6m&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们一起来谈谈浦东。浦东30年的巨变可谓令人叹为观止。我记得曾经在这里讲过一个故事：美国Quora网站曾经贴出了一个问题，就是为什么中国还不爆发“颜色革命”？一位来自上海浦东的留学生，发了一张浦东1990年的照片，和一张浦东2010年的照片，并写道，我老家20年内从一穷二白到现在这个样子，我们看上去像受迫害的样子吗？像被洗脑的样子吗？像没有自由的样子吗？像要换一个更好的政府吗？中国现在制度运行良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去上海流行的说法是：宁要浦西一张床，不要浦东一间房。现在的浦东已经是中国的一张靓丽的名片，其经济是上海的半壁江山，规模是30年前的210倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浦东的沧桑巨变是上海巨变的一个缩影，也是中国迅速崛起的一个缩影。回想上世纪80年代，上海处在一个特别艰难的时刻。改革开放的试点在广东等地已经如火如荼，上海周边的省份通过改革开放，乡镇企业迅速崛起，经济活力四射。相比之下，上海的竞争力明显滑坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，随着市场化改革的推进，原材料价格普遍上涨。上海是中国维持计划经济时间最长的地方之一。在计划经济下，上海生产的工业制成品原则上不允许提价。结果80年代上海的企业普遍亏损，大批有经验的熟练工人和技术人员被周边省份的乡镇企业挖走。市政建设投入严重不足，坦率地说市民满腹牢骚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年10月3日，上海市委机关报《解放日报》曾经刊登过标题为《十个第一和五个倒数第一说明了什么？——关于上海发展方向的探讨》的文章，直言上海面临的困境。在列举了上海经济指标在全国的10个第一之后，又说了上海在城市建设等一些方面是全国的“倒数第一”：一是按人口平均计算，每人居住面积为4.3平方米；二是4平方米以下的缺房户占全市总户数的60%左右；人均绿化面积仅0.47平方米，就像上海《解放日报》那么大；市区人口密度，平均每平方公里4.1万人，也是全国之“最”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年代初的上海市市长汪道涵曾经这样回忆：“我当上海市长那段时间里，每天早晨看到马路上有那么多的煤球炉在生火，到处烟雾腾腾，那么多马桶在马路上洗刷，我真感心痛。”那么城市基础设施严重失修，我记得时任上海市长的朱镕基到复旦大学来做报告，说自己经常晚上睡不好觉，最担心的就是突然半夜接到一个电话，某个地方又发生了重大的事故。上海怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上早就有人提出过开发浦东的设想，最早可以追溯到孙中山先生。早在1918年第一次世界大战刚结束的时候，他撰写了《实业计划》，精心描绘了他心目中的中国工业化的理想和规划，比如在浦东建设东方大港。1986年4月，在时任市长江泽民的主持下，上海市政府提出了开发浦东的初步方案，并向中央上报。但最后提出浦东开发具体方案的是朱镕基市长，拍板的是邓小平本人。1988年4月25日，朱镕基作为市长候选人发表了一个演讲。他坦言：“到上海来了以后，这三个月的白头发比什么时候都多。”他大声说：“目前上海的困难还没有走到谷底，应该有一种危机感，然后从危机感里面激发起奋发图强的精神，哀兵必胜啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对上海的困境，朱镕基专门提到了“浦东开发”。他说，目前我们的希望是浦东开发，黄浦江上面多建几座大桥，把工厂和人口向浦东疏散，这样老市区才便于改造。这件事情是非常重要的。浦东是上海未来的希望，那边要建设一个“新上海”，以减轻“老上海”的压力。所以对开发浦东，江泽民同志很重视，主持会议专门讨论这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项建设是一个宏伟的计划，不可能在短期内实现，但是我们总要扎扎实实去做工作，先苦后甜。在密集调研的基础上，朱镕基提出，要把浦东开发成“新上海”，把挤在破旧、混乱“老上海”弄堂里的市民搬到“新上海”去。要充分利用外资，发展金融、贸易等第三产业。要“通过浦东开发，使上海这个城市整体上成为全国最大的经济、贸易、科技和金融、信息中心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年1月21日，邓小平到上海过春节，朱镕基向他汇报浦东开发的思路。邓小平说，浦东开发晚了，但还来得及，上海市委、市政府应该赶快给中央报。朱镕基回答道，开发建设的报告还不理想，不敢报。邓小平说，不用怕，报嘛。邓小平在上海过完春节准备回北京时，朱镕基前来送行。邓小平再次鼓励他和上海的领导，说放开胆子大胆干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他后来在南方谈话中还表示过遗憾：“浦东开发晚了，这是我的失误。当时建四个经济特区主要是从地理上、外资情况考虑，没有考虑到人的因素。上海人聪明，但让你们失去了一次机遇。”他语重心长地告诫说：“90年代的机遇不能再错过，这是你们上海最后的一次机遇了。现在浦东的开发只能进不能退，而且也没有退路。浦东开发是晚了，这是件坏事，但也是好事，你们可以借鉴广东的经验，可以搞得好一点，搞得现代化一点，起点高一点，后来居上，我相信这一点。到1995年浦东就会有大的变化，我还可以看到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/11/20201211152449413.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1991年2月，邓小平在上海听取关于浦东开发情况的汇报（图源：人民网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平还与中央政治局领导人谈话说：“我已经退下来了，但还有一件事，我还要说一下，那就是上海的浦东开发，你们要多关心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱镕基也是雷厉风行。1990年2月26日，上海向中央提交了《关于开发开放浦东的请示》。一周以后，邓小平找江泽民、李鹏等领导人谈话：“要研究一下哪些地方条件更好，可以更广大地开源……上海是我们的王牌，把上海搞起来是一条捷径。”1990年4月18日，国务院总理李鹏在上海代表党中央、国务院正式宣布：中央决定同意上海加快浦东地区的开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能注意到，中央给浦东定的名称是浦东新区。它不是特区，也不是经济新区，但许多经济特区的政策在这里都可以用，同时这也为后来提出浦东综合改革试验铺平了道路。邓小平当时说，开发浦东“不只是浦东的问题，是关系上海发展的问题，是利用上海这个基地发展长江三角洲和长江流域的问题”。他要求“抓紧浦东开发，不要动摇，一直到建成”。 浦东开发的初心就是四句话：“开发浦东、振兴上海、服务全国、面向世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小平同志当时要求上海“一年一个样，三年大变样”。浦东确实发扬了“敢为天下先”的精神，迅速成为全国改革创新的一片非常重要的“试验田”。比如，这里率先试验了新的土地开发模式。当时浦东新区财政没有足够的资金，而开发任务又非常紧迫。在这种情况下，用土地折价入股的方法应运而生，而且是滚动式开发，这为后来中国各地的城市改造，以及中国的基础设施革命进行了非常重要的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浦东开发又是高度国际化的。我记得我们的启正副市长曾经说过，我们在浦东管委会机关食堂进门处贴了一条标语：“在地球仪旁思考浦东开发”，也就是提醒每个浦东的开发建设者都要在世界大格局中思考和推进浦东的开发。正是这种超前的国际化思维，使浦东方方面面的发展从一开始就处于相当高的起点。我记得启正副市长您当时还要求您的下属在介绍浦东时，不能拿着稿子念，因为拿着稿子只能说明“你还没有用心思考浦东开发的眼前和未来”，只有把浦东的存在与未来远景清晰地记在你的脑子中，才能更有创新的激情和勇气。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9480628c67305644c56d5f32585760c5</guid>
<title>人工智能与国际安全治理</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuying/2020_12_19_575099.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/19/20201219084304931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅莹：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的主持人，各位嘉宾，大家好！感谢主持人的介绍，上午大家谈到宏观的看法和主张。 我特别想呼应一下许多人谈到的，尤其是联合国副秘书长法布里齐奥·霍奇尔德、外交部国际经济司司长王小龙和科技部战略规划司司长许倞他们谈到的，关于构建人工智能国际治理体系和机制的重要性和必要性。希望能在人工智能领域建立包容性很强的国际治理委员会通过共同探讨、研究、吸纳好的意见和建议，形成共同的国际规范，这是非常必要且紧迫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我主要从最近中美学者“人工智能与国际安全治理”合作项目的角度，谈谈这个问题。论坛开始之前发布了我和美方项目牵头人John Allen介绍研究成果的文章，今晚9点在关于《人工智能与国际安全：挑战与机遇》的第三个分论坛上，中方团队的李彬老师会作更详细的介绍，欢迎大家去听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在人工智能治理问题上向国际社会释放了清晰的合作信号。今年11月，习近平主席在G20峰会上强调，中方支持围绕人工智能加强对话，倡议适时召开专题会议，推动落实G20人工智能原则，引领全球人工智能的健康发展。我理解，今天这个论坛也是依据这个精神召开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月，中国国务委员兼外长王毅提出《全球数据安全倡议》，表示希望国际社会在普遍参与的基础上就人工智能的安全问题达成国际协议，支持通过双边或多边协议的形式确认倡议中的承诺。他提出有效应对数据安全风险应遵循的三项原则,包括秉持多边主义、兼顾安全发展和坚守公平正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/19/20201219082728946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，技术革命往往伴随不可预知的安全挑战，在这方面，国际关注的焦点之一是智能武器的道德和技术风险。清华大学战略与安全研究中心与多家国际机构围绕这个问题开展了研讨，包括与美国布鲁金斯学会的专家学者进行的三轮系列研讨，结合国际军控经验，寻找管控智能武器风险和国际安全治理的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家们梳理了智能武器可能带来的风险。一是由于人工智能技术不完善，智能武器可能导致更大的连带伤害。二是智能武器的训练需要大量数据，数据的污染和形成的偏见可能导致严重后果。三是人机协同的挑战，机器在可解释性、学习性、常识性等方面的不足有可能放大发生冲突的风险，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，既然人工智能武器化不可避免，专家们研究的方向是寻找合适的治理路径。大家都认为，人类必须汲取历史教训，例如对核武器的治理共识就发生的太晚，导致人类曾经面临巨大威胁，互联网的治理也没有能够在早期实现。大家希望这次对人工智能，尤其是智能武器的治理，人类能走在技术变革的前面，充分认识其风险，早些达成治理共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家提出，需要采取军事克制态度，限制智能武器的损害范围，这一点也需要反映在公共教育当中。在路径方面，最重要的是如何使智能武器的发展和使用与现行国际法基本原则保持一致，包括《联合国宪章》和武装冲突法里面的相关原则，都是讨论的重要依据。有中方学者主张建构关于人工智能军事行动的国际规范，切实保证人在智能武器使用中的决定性作用等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，这都是学术层面的探讨，参加项目的专家们都撰写了专题论文，可以提供给决策部门参考，这些路径是否可行，还需要经过大量的政策研究和论证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年中美关系出现紧张状况，但是这个项目的研讨并没有受到大的影响，充分显示了两国学界的专业精神和对人类共同命运的责任感和使命感。专家们认识到，现阶段是构建人工智能国际安全规范的关键窗口期，希望两国抓住这一难得的历史性时机，制定人工智能通用规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对人工智能的发展、应用乃至治理都是高度重视的。2017-2018年间，中央政治局分别围绕大数据和人工智能进行了两次集体学习，习近平总书记指出：“要加强人工智能发展的潜在风险研判和防范”，要“确保人工智能安全、可靠、可控。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在治理和立法方面也迈出实际步伐。例如，2018年中国国家标准化委员会发布《人工智能标准化白皮书》；2019年国家新一代人工智能治理委员会发布了8条治理原则；2019年国务院颁布了《儿童个人信息网络保护规定》，加强对未成年人的信息保护；2020年经全国人大通过颁布的《民法典》中对保护个人隐私做出明确规定，要求不得泄露、出售或非法向他人提供个人信息等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，目前中美两国是人工智能技术研究和应用发展最快的国家，两国需要也有条件加强协调与合作。近年其他许多国家学界也表现出对人工智能应用的安全担忧，说明这是人类共同的难题，不是一国两国能够解决的。中美开展对话与合作至关重要，将能够为全球合作贡献智慧。我希望和相信这不是一场“零和游戏”，人工智能最终应使得全人类受益。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>