<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19bf876cb33f4baf96c19ae456fc2986</guid>
<title>在一场没有边界感的政治游戏里，“内战”只是开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_02_02_724235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，今天聊聊得州边境的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，美国国内和国外的舆论场对于得州边境的态度明显不同。美国国内也呈现出了很有趣的舆论分层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次得州边境危机戏剧性的细节给大家提供了丰富的想象空间。各方看热闹不嫌事儿大，热炒南北战争、美国内战，这是完全能够理解的，毕竟看到霸权家里面出了点乱子，比较狼狈，吃相比较难看。孤星共和国也好，钢铁兄弟会也好，这种东西都是政体游戏的附加题材，终究只是调侃而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的意义是，这件事情本身的戏剧性张力，可以帮助我们从一个侧面看现在美国国内政治运行的特征，那就是政治人物的边界和底线。很多人认为政治是讲法律的，要有规则和制度。但是归根结底，政治是人与人之间的互动，人的主观能动性对于政治游戏规则和政治的走向有着至关重要的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治中有很多规则和制度，在运行的时候没有客观边界，更没有物理边界。很多时候是一种能动的边界。不同的行为体对政治边界有自己的理解，“我认为有这样的空间，我就往前走”。这种边界不是自动触发的，它涉及不同群体间意志上的较量。如果参与政治活动的人不再遵守边界共识，那么边界、底线、余地、妥协就都没有了。没有默契可言了，政治就表现出更多的矛盾和冲突，而不是协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国政治还比较光鲜亮丽，笼罩着“西方民主世界集大成者”光环的时候，正如托克维尔写《论美国民主》谈到新英格兰乡村自治制度和美国的一系列制度设计时，认为非常重要的一点是所谓“精英阶层不同集团之间的妥协”，这叫做“不为己胜”——在这一条边界上，即使人们可以突破制度的约束，但是基于某种共识，大家选择不去突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年美国总统选举中小布什跟戈尔之间的对决，最后靠联邦最高法院的判决，而不是选举来决定谁当美国总统。当时涉及佛利达州重新计票的问题，大家就差个几千票，如果当时的戈尔硬性要求重新计票，他是有可能翻盘的。但是戈尔在拥有这个权力的时候放弃了，他说：“我为了维护美国这个联邦制国家政治上的一致性，不要求做导致双方急速撕裂的事”，然后就这样翻过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治也很现实，戈尔输掉了选举，他没有成为美国的总统，虽然后来他在气候变化当中捞了一笔，成了名利双收的典范，但是他的政治生涯其实在那个时候就正式宣告终结。他以个人政治前途为代价，一定程度上避免了美国联邦制度的政治声望和国内不同选民群体之间的深度撕裂。作为距现在最近的一个体现精英主义妥协的案例，戈尔跨越党派的认知，超越个人的政治计算，从整体上考虑了美国的整体利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现如今，在得州这个问题上，大家看到的是一个相反的例子：首先，我们看到了美国联邦政府的精算，尤其是民主党政府的精算。从美国内生的经济结构、生产方式来看，美国自身产业结构、社会经济状况变化之后，需要吸纳移民作为中低端的劳动力填补本地劳动力不足。同时站在资本这一侧，基于对利润的追求，考虑到对劳动力成本的控制，移民也可以从事更多的廉价工作。这是一个经济生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个经济生态当中，资本要获取足够多的利润，原有的本地劳工的利益会受损。因此，通过很简单的政治操弄，就可以把这种利益受损从一个经济问题转换成一个政治和社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，政府应当作为一个协调者提供一套政策，这套政策在不同的群体之间要进行福利的有效分配。但是我们看到的是一种相反的操作，各个政党把移民问题当作政党竞争的筹码，把生产关系、成本收益、福利等二次分配问题，转换成不同族群之间的关系问题，转换成如何对待移民政策的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/01/31/20240131111125767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在穿越美墨边境进入美国的非法移民（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美国的政治选举中掺杂了更多政党的算计。民主党相对共和党而言更先一步地找到了“身份政治”这个带有选举流量化的政治密码，从而炒作移民问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是站在人道关怀的角度去讨论移民问题，当非法移民入境过程当中出现涉及人道主义的事件，一出乱子就实施宽松的边境管控政策，降低边境地区发生的直接冲突。他们认为，规范政策或者投入更多的人力是吃力不讨好的，见效时间很长，对政治生涯没有任何的好处，所以不愿意做这方面的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二就是美国的中央政府、边境州和非边境州对待移民表现出一种“邻避原则”。对于民主党的很多政客来说，只要移民出现在别的地方，他们就可以站在道德高地上空泛地喊话和表态，收割一波政治和道德上的声望。而对于那些需要具体去处理移民问题的边境州来说，社会治理成本和即将面临的政治压力就会提升，但民主党政客认为“那是你的问题，不是我的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个话术的博弈下，我们看到了一个现象，就是这次得州州长搞的“难民巴士”——把边境移民打包送到支持移民的州，甚至放到这个州的富豪区。这些社会的精英和名流人士不是都很强调慈善吗？不是都很强调要难民过上幸福美好生活吗？那我就把非法移民直接放在你的家门口。这当然在政治上是不按照常理出牌了，突破了所谓的游戏规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/31/20240131111546246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洛杉矶市长凯伦·巴斯称得州州长把难民送来洛杉矶的行为是“邪恶”的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，这种做法叫做“公共政策问题的政治化”，或者叫做公共政策问题的“泛政治化”和“过度政治化”。任何公共政策议题在竞争性的民主国家内部都有它的政治意涵，这个是免不掉的。但边界在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主党这一侧有各种各样的素材和碎片化的信息，有些是需要核实的。民主党这一侧比较善于把移民转换成选票，有一套比较成熟的做法，美国国内共和党一侧的民众明确对此表示不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以得州来说，索罗斯投了相当的资源去帮助得州“翻蓝”，背后有没有阴谋论？白人看到了民主党政府的移民政策，会想这种宽松政策的背后是不是有更大的图谋？比如用移民改变美国社会的人口结构？从而让民主党的票仓得到显著提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国的民主、共和两党民众对于对方的政治信用都有所谓的“塔西佗陷阱”。这种不信任会催生焦虑，这种焦虑在遇到得州边境事件的时候就会被放大，而后被催生成为意外事件，或者说成为一个公共事件、政治事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从得州这个事情上来看，其中有一个非常重要的拐点，就是美国联邦最高法院的裁决，大概意思就是不让联邦的人去拆边境上的铁丝网，铁丝网是阻断非法移民越界的主要工具和手段。但是美国联邦最高法院的判决有一个很有意思的地方，它推翻掉那个判决，但没有对这个判决做出进一步的解释，所以就造成了法理上的这样一种场景，就是“两边都对”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3e2010acb453455c92c91c7ff0b2b9c</guid>
<title>“她就是矫情，过了青春期就好了”，真的好了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_02_02_724229.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“作业写完了吗？”“今年成绩怎么样啊？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了期末考之后，虽然学生们已经进入寒假，但亲戚们的灵魂之问也让不少孩子对即将到来的春节“瑟瑟发抖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲戚们可能只是好言相问，但孩子们的“成绩焦虑”却不容忽视。根据笔者的调查，各大医院的儿童精神科经常人满为患，而这种现象已经持续多年，大城市儿童精神科或心理门诊一号难求，一些未成年患者只能暂时被收进成人科室；同时，亦有大量孩子和家长陷入自我怀疑，焦虑得手足无措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一方面是未成年人心理问题增多，抑郁筛出率增高；另一方面，是抑郁情绪被泛化，大家愈发重视情绪问题而导致求诊者激增。”目前，能够帮助问题家庭实现危机干预的儿少精神科医生远远不够，同时，大量迷茫无措的孩子及家长分不清抑郁情绪和抑郁症，无法有效疏导或积极自救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年11月12日的亚洲教育论坛年会上，参会的某市心理咨询行业协会理事张老师曾对我说：“很感动。这一次大家都是以‘家长’的身份，希望孩子身边的环境好起来。守住孩子们的心理健康，我们需要负责任的媒体宣传。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01“扭曲的关心”和“草木皆兵”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“孩子手腕上有经年累月、多次自残造成的陈旧伤痕。在学校、未成年人保护中心及社会服务中心多次催促下，孩子母亲极不情愿的来见我们。她说她工作很忙，请我们搞快点。”某市心理服务中心的工作人员很无奈。他们告知家长，孩子目前心理危机高风险。孩子母亲却回答：“她就是矫情，过了青春期就好了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但倘若孩子没法跨过青春期呢？”张理事告诉我，以前青少年的抑郁筛出率集中在14-20岁，初三及高三特别明显。但近些年研究发现，青少年群体呈现一高一低趋势——自杀率增高，自伤自残低龄化。“自杀年龄阶段分布变成了初中高发，12岁开始成为部分孩子人生能否继续的一个坎。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国各地，精神科医生和未成年人保护社工们见过太多树苗扭曲的悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“部分家庭对孩子的爱和关心，表现得极度扭曲。对孩子的身心健康、道德人品不太在意，不重视孩子屡次出现的情绪崩溃和自残，却对孩子的学习成绩和特长过度关注。”甚至此类家庭开始意识到问题，到精神专科医院求助，通常也是因为孩子出现上学困难、休学宅家等状况。最初，“看病”的目的也非常明确：希望医生能帮助孩子“赶快复学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/18/20231118114542968.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这种情况，该关注的是孩子社会功能已经受损，而社会功能缺失影响的是人的一生。”大城市的心理门诊案例里，“关注点错误”的家庭不胜枚举。这些家庭通常有着良好的经济状态，很多父母靠着年轻时的积累，实现了社会地位的跨越。他们大多无法接受孩子不如自己，用当年的经验“刻舟求剑”的要求着孩子，也对孩子成绩或情绪上的“反馈”难以理解——“他现在条件比我当时好太多了，他有什么不知足的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“也有一些通情达理的温和父母，他们一边说着对孩子没什么要求，一边用隐秘的期待将孩子内化了。”何为内化？父母怎么看待孩子，变成孩子怎么认知自己。父母感觉很无辜，现在教育环境就是如此卷，不随大流卷，以后孩子埋怨自己怎么办？甚至很多孩子表现出来的，是“父母越说体谅自己，孩子越逼自己”。所以近些年，大家发现越来越多“优等生”抑郁了，而事实孤儿（父母健在但事实无人认真教养儿童）的心理障碍更多表现为暴力行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，与上诉“漠不关心”或“鸵鸟心态”形成鲜明对比的是，医院精神科和少儿情绪科，同样充斥着大量“草木皆兵”、“杯弓蛇影”的家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我看了网络自评，感觉孩子浑身都是毛病，赶紧带孩子去检查心理问题。”8岁儿童小娜的家长说，“挂到华西医院专家号。专家和孩子单独聊了一小会儿，专家就让孩子去玩耍，换我单独进去被专家‘骂’了近半小时。专家说，孩子一点问题都没有，有问题的是我。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小娜家长的“求医”经历令人哭笑不得。实际上，她不仅该庆幸“虚惊一场”，更该庆幸她所在城市有全国顶尖心理医疗资源，接诊的也是货真价实的心理专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，不断攀升的未成年人心理问题数据以及被网络放大的个例，引发了社会尤其是学生及家长群体的焦虑和思考。过度地关注抑郁，特别是学校的过度防御和家长的敏感恐惧，让青少年更易掉入困境。越来越多并不符合抑郁症病理的孩子给自己“套上标签”，引发网络对抑郁症的嘲讽和误解，亦有大量家长如小娜母亲一般手足无措、病急乱投医。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/18/20231118114552351.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;557&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02孩子们怎么了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年亚洲教育论坛年会心理分会场上，多位教育学专家、心理学专家、临床医师公布了前沿数据，很多令人触目惊心。中国生命关怀协会社会心理服务工作委员会主任委员、大儒心理创始人徐凯文表示：“青少年的抑郁症筛出率达到了24.6%，儿童青少年心理障碍的时点患病率为17.5%，15-20岁青少年自杀率3.34/10万。”他的团队还对23409名中小学生进行自杀危险性评估（2020年至2022年），中小学生危险性远高于大学生，整体达到19.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“家长生病，孩子发烧。”无数事实证明，病态由孩子表现，实际却是家长出了问题。但心理专家们表示，我们不能就此将责任只归咎于父母。很多家长也在痛苦中挣扎困惑、恐惧后悔。他们青少年时期根本没有听过何为“抑郁症”，而在当今信息爆炸、鱼龙混杂的环境中，他们也不知道孩子出现疑似状况时究竟该怎么做。实际上，面对物质发展带来的家庭结构改变和社会转型，不仅是家庭，教育体系、社会心理服务体系和大众认知方面，我们乃至全球都没有做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么病症和危机集中体现在孩子身上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为未成年人本是社会最脆弱的一环，但层层传递的压力，却最终落在了他们身上。同时，未成年人支撑自我的心理力量太小，这“一大一小”撕扯着紊乱的身心，进而表现出很多前所未有的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，近些年越来越多家校摒弃了立德树人的品行教育，学生成败唯成绩论，导致未成年人评价自我价值的标准极为单一。再如，不断增加的学业压力使青少年最需要的玩耍和睡眠时间被大幅压榨，孩子的整个世界高度紧绷，没有给他心灵成长的试错空间和时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京安定医院儿童精神医学首席专家郑毅将这种现象称为“社交孤立”。他强调，事实上，群体玩耍的过程非常利于孩子心理健康的素养培养。比如在你追我打中建立规则，比如为了完成某个游戏必须协同配合，比如很多孩子通过游戏认识到99%的人拿不到第一，发现自己某方面个人能力虽不突出但善于沟通配合，利于自我肯定及未来职业规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么成年人觉得现在的孩子脆弱？仅看群体表现，目前青少年表现出的抗压和耐挫能力，确实是前所未有的薄弱。但一个人、十个人如此，可能是个体原因。群体如此，那有问题的就是孩子们的环境。”张理事告诉我，现在孩子都成了单一个体，很多本该在群体玩耍甚至摩擦中摸索出来的道理和行为规范都消失了。“所以各个都只看得到自己，过分关注自己的内心世界而少了与他人的健康连接。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只看得到自己”的社交孤立，加上唯成绩论的单一评价体系，使一些孩子和家庭出现了中国多年未曾有过的情况：学生群体间自伤和极端互伤行为增多，同窗情谊变成了你死我活的竞争关系。一些学生当不了第一就无法与自己和解，甚至当不了第一就物理意义上的干掉第一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>770d092e333238004a63ba5a075d455a</guid>
<title>突然袭击乱战，突然烟消云散……为什么这里总是如此戏剧性？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2024_02_02_724228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一轮巴以冲突爆发已经一百多天，围绕着整个中东地区乃至伊斯兰世界的军事行动没有停歇过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，冲突都围绕着以色列当局与非政府抵抗组织展开，且仅限于针对以色列控制区的军事基地、美国等国的军事基地和非法占领区的袭击，以及以色列军队及其外部支援力量对这些抵抗力量活动区域的清剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/01/20240201115834958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月2日，美军轰炸了巴格达的伊拉克人民动员部队总部，致使该部指挥官塔利布·萨伊迪遇害。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从媒体公布的消息来看，这种独特的“默契”在2024年1月16日被打破了。此前一直置身事外的伊朗突然在24小时内接连对巴基斯坦、伊拉克与叙利亚的多个目标实施远程打击，并在随后发表措辞强硬的声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，中东事务的相关方立即站队表态。阿盟率先发难，谴责伊朗对伊拉克的导弹袭击。此后，巴基斯坦政府也对伊朗的打击发出强硬表态：先是撤回了驻伊大使，接着发动了“玛格·巴尔·萨马查行动”，对伊朗东部的锡斯坦和俾路支斯坦普罗旺斯地区实施空袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/01/20240201132540188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就在双方空军轰炸完彼此的领土之后，伊巴两国又立即恢复外交关系，双方的特使也都前往对方国家进行了亲切友好的交流。伊拉克的情况也差不多，尽管伊拉克政府此前第一时间就谴责了伊朗的袭击，并前往阿盟和联合国进行外交抗议，但政府表态中的主要内容，却是呼吁美军及其代理人尽快从伊拉克撤军、解除非法占领。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/01/20240201132622457.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么一向谨小慎微的伊朗会在此时突然不合常理地发起一轮袭击？为什么各个“遇袭方”对袭击的反应如此轻描淡写？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，外部环境——有例可循：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管主流媒体很少报道，但在民间武装、恐怖主义团伙、外国占领军与地方独立主义者裂土割据、外部势力广泛扶植傀儡的中东和中亚地区，各个域内与域外国家发动跨境军事行动，且不对当事国进行通报，其实是一种非常普遍的现象。自伊拉克战争结束后，一个所谓的“反恐”或类似口号，就可以成为践踏所有相关地区国家主权的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/01/20240201132701707.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年10月初的叙利亚态势图及实控区标注&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往远了说，有美国占领军进行的类似行动，如对卡西姆·苏莱曼尼将军与伊拉克人民保卫部队指挥官阿布·迈赫迪·穆罕迪斯在正常访问下的导弹刺杀，以及代尔祖尔与摩苏尔战役中对各国反恐联军的轰炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往近了说，去年10月至今年1月初，美国及以色列军队为了壮大声势，对并非巴以冲突当事方的叙利亚大马士革国际机场与阿勒颇机场的“威慑袭击”，以及作为非当事国的土耳其，于去年12月26日与今年1月15日对伊拉克和叙利亚库尔德武装与美军实施的轰炸行动。诸如此类的现象在当地十分普遍，只是在各方有需要时才会有媒体跟进报道而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然伊朗一直尽可能避免自己被视作霸权主义干涉者，但为了回应美、以等国策划的袭击以及北约在周边地区扶植颠覆势力，伊朗也曾多次发起对伊拉克美军基地、美军在伊拉克库尔德区建立的“伊朗叛乱分子训练与指挥中心”的打击活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如2022年3月13日，伊朗就对伊拉克北部库尔德自治区埃尔比勒省的领事馆周遭区域进行密集袭击，摧毁当地数个疑似安置重要人员的高级酒店与别墅区。就事件本身而言，伊拉克多少有些“躺枪”成分，但伊朗的袭击也确实对伊拉克的主权与国家尊严构成了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/01/20240201132913115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相较于之前的埃尔比勒袭击，伊朗伊斯兰革命卫队在本次袭击中显得更加有的放矢，图为据称是救援队在库尔德富豪别墅中回收的以色列情报人员证件&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从旁观者的角度来看，既然不管是短期还是长期，以、美、土的行动都不会遭到国际社会的谴责和受袭方的报复，那么其他地区国家使用类似的理由和手段实施“军事冒险”显然有例可援。更何况，伊朗同样也有在该地区实施打击的先例，这些都为伊朗构筑了本次袭击行动的外部舆论与国际反馈的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，内部环境——必要的行动：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在伊朗之外的人，依靠外部新闻报道与小道消息观察伊朗，通常会得出两个截然相反的结论。在一部分人眼中，伊朗是一个愚昧落后、遍地亲西方势力、一碰就倒的破屋子，许多官僚和富商都持有大量海外资产，子女、家属都在海外的裸官也不在少数，国内被渗透腐化程度很高；但在另一部分人眼中，伊朗则是一个“老保神国”，其领导层对于民间有着极强的号召力，也不缺乏慷慨赴死的义士，且热衷于对外输出意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“头巾事件”到2022年所谓的“德黑兰见证者无人机制造厂遇袭事件”中，外界看到的是前者；而在风起云涌的中东乱局及本轮巴以冲突中，看到的则更多是后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗确实凭借自身“抵抗之弧”总后台的身份，成功置身事外，避免直接参与到对抗中去。同时，通过支援东至也门、西至巴基斯坦的盟友，让骄横的美国军队与以色列军队碰了一鼻子灰，甚至让北约诸国品味了一番自二战后少有的被局部海上封锁的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这并不意味着前一种观点的基础就不存在了——腐败、外部代言人、民族分裂势力、恐怖分子、新自由主义者……一直在啃食着这个国家的根基。对于每一个像伊朗这样拥有广阔疆域和古老历史的多民族国家而言，这些都是它们在当今世界需要面对和解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着伊朗的主要精力转向外部，其内部的敌人也开始变得活跃起来。当美以在正面战场无力取得优势，其策略也开始转向“盘外招”——即通过对伊朗内部实施破坏的方式来降低伊朗对外支持和干涉的能力，打击其民心士气，转移其政府的目标与精力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d7badaea68cfd9a3dba9ef9b1955f34</guid>
<title>印度在努力学习中国，我们要正视印度经济崛起</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2024_02_02_724223.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印关系一直波折不断，印度对中国态度极端不友好，宣传中习惯性地无底线浮夸、造谣。中国舆论对于印度经济崛起也不太接受，尽管对其关注度很高，但对其发展成果质疑，也流传着不少投机性的错误说法，主要关注点是印度的灾难、低效、奇葩事件、恶行恶状等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济在崛起阶段，也是不断遭受负面攻击，“崩溃论”一路相随。印度经济崛起势头远不如中国强劲，低水平运行错漏多，贫富分化大，日常有很多负面事件。但原理类似，对印度进行观察的主要脉络应是经济增长，是社会发展，从目前印度的实际来看，情况是在不断好转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印民间交流很少，但经贸往来有相当规模。一批在印度生活、学习、工作、旅行的年轻学者、企业人士、研究者，贡献了不少深入的观察，如娶了印度妻子的随水。笔者与这个群体在日常交流中受益非浅，了解了很多细节，形成了对印度经济的整体认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，近年来，印度经济基本面已经出现了本质性变化。数年内，印度经济总量将超过德国与日本，成为全球第三。接下来全球经济的长期格局，将是中美印三国基于大市场优势，经济总量遥遥领先其它国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度对中国的学习，激发了其增长热情，但又对中国采取了非理性的敌视态度，中印双边关系变得很复杂。其心理根源，和印度大市场有直接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度大市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近来的数据看，印度14亿人的大市场终于不只是潜力了，而是有了可观的市场规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/03/20240103133427454.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能手机方面，苹果手机在印度2022-23财年（截至2023年3月）营收4932.1亿卢比（约59亿美元，占全球营收1.5%），是2013财年的16倍。2020-2023财年增速分别是30.5%、66.0%、46.1%、47.8%。2022年，苹果手机在印度卖了650万部iPhone，预计2023年销售900-950万部。苹果手机在印度全年营收将接近100亿美元，继续大幅增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年苹果手机在中国销量是5432万部，占全球24%，2023年印度销量能有中国六分之一了，还在高速增长，这已经很可观了。印度消费者购买的苹果手机价格不断攀升，均价到了1000美元，约是三星（以及中国品牌）的3倍，2023年上半年以销售额计已经排印度市场第一了。2023年4月库克到印度访问，亲自主持了印度首家苹果店的开业仪式，财报上也特别提了印度市场的高增长，足见苹果对印度市场的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年苹果手机在日本销量1503.8万部市，占比超50%，但连年双位数字下降。印度苹果手机销量很快将超过极为喜欢苹果的日本，但即便这样，苹果的销量排名也进不了印度前五，可见印度市场的广大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103133507768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乘用车方面，印度在销量上也已经超越日本了。印度“汽车”统计分为两轮车、三轮车、乘用车、商用车四类，其中两轮车占了大部分销量。2022-23财年乘用车销量362万辆，超过了日本2022年的345万辆。2023-24上半财年（2023年4-9月），印度乘用车销量207万辆，增长7%。下半年明显加速，其中9月增长19%。预计全年将超400万辆，实现双位数字增长，销量达到中国2005年的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103133520215.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度乘用车市场不小，但以低价车为主导。2022年，印度乘用车平均售价是106万卢比，大约9万多人民币。而中国市场乘用车平均售价是14.6万，要高一些。但印度车也不是极端廉价，基本档次是有的。以前塔塔Nano卖8000多人民币，实在太简陋了，印度市场也不接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度千人汽车保有量，从2010年的15辆快速增加到2022年的36辆，接近2006年中国的水平。2022年中国千人汽车保有量220辆，印度大约是六分之一，新车销量比例相当。中国有车家庭大约占比一半，印度应有约十分之一，这也有1亿多人了。印度买得起乘用车的中产家庭数量，能排到发展中国家第二。再过几年，排全球第三应该没问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度航空市场也不小。2023年10月，塔塔集团的印度航空子公司下了470架（空客250波音220）飞机的订单，价值700亿美元，这在单家航空公司中是规模最大的订单。之前6月，印度靛蓝航空向空客下了500架A320客机的大订单，价值550亿美元。2022年印度民航飞机保有量约700架，约是中国六分之一。超大订单交货期要到2030-2035年，代表了印度航空公司对经济增长的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103133533595.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，印度市场售出的电视90%是智能电视，小米领跑占11%市场份额。其中中国品牌占36%，全球品牌40%，本土品牌24%。2022-23财年，印度市场智能电视销量980万台，2023年4-9月智能电视销量同比增8%，平均售价380美元，降了3%。2022年中国电视销量3634万台，印度销量有中国四分之一多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度市场售卖的电视档次并不低，和中国家庭差不多，大尺寸比较受欢迎。全球科技进步，智能电视、手机也在不断快速进步，发展中国家都受益，印度赶上了好时代。中韩公司来挣钱，将印度家庭带入中产生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从苹果手机、民航飞机、汽车的销量和保有量、智能电视估算，按中国标准的中产家庭数量，印度应是中国约六分之一，相当于中国2005-2006年的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约十分之一的印度家庭开私家车、用高档智能手机、看大电视、坐飞机，这些人对经济增长的体验和信心会非常深。中国流传的说法“印度只有1亿人，其它是牲口”，认知非常错误。是有十分之一的印度人，生活水平现在就能排到中国的中游。很穷的人不少，但主要人群生活水平接近中国90年代末至2000年代早期，不算很落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以人口规模和经济总量来衡量，全球已经有三个大市场。第一是美国，自身人口3.33亿人，但是大公司天然面向全球经营，2023年《财富》全球500强中占了136家，美国市场营收只占全球的三分之一，西方阵营就有约10亿人了，还辐射不少发展中国家。第二是中国，全球500强中有135家（含香港），14亿人的大市场效率很高，还在继续向外开拓，但主要营收靠全球的大公司还不多。第三是欧盟，人口4.5亿，全球500强中有122家，欧盟内部经济流通完全放开，大公司也是全球经营的，和美国类似，但实力差一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再要找10亿人级别的大市场，只可能是印度了。东盟、中东、欧亚经济联盟（俄罗斯主导的）、非洲、南美等区域，不可能有欧洲的经济整合程度。但欧盟不算国家，那就只有中美印三国能有超级大市场了。中美的大市场已经成了，印度只能算有雏形了，全球500强只有9家。印度经济发展的核心任务，是把大市场真正变成现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印度内生经济增长模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度企业的全球竞争力还比较弱，RCEP都不敢参加。这是很多人不看好印度经济最大的原因，企业能力差，制造业竞争力不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也不能把印度简单类比成中国，虽然两国人口规模一样，其它方面的差异却大到没边。有些人认为，印度没法像中国企业那样有全球遥遥领先的制造业竞争力，发展不起来。一些人又反方向鼓吹炒作，说苹果等企业产线在往印度搬，中国制造要被印度、越南取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说制造业竞争力是发展前提，只是对中国和东亚经济体较为适用，不可能普适。全球制造业竞争激烈，成功者只会是少数几家，别国就不发展了？对很多国家来说，这是很现实的问题，也确实有别的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的发展路线，就是2018年诺贝尔经济学奖得主保罗·罗默提出的“内生经济增长”理论，简直是量身定做。这个理论认为，人口越多，增长反而越容易。在以前，这个观点是反直觉的。中印都曾经用“人口太多”来解释经济发展落后，后来才明白过来，原来人多才是最大的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103133550458.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国连续多年全球增长最好，近年来轮到印度了。2022年印度经济增长7.2%，是主要经济体里最好的。IMF10月的预测是，2023年印度经济增长6.3%，仍然是第一，2024年6.3%继续第一。这不是偶然的，大市场起了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人口多底子薄”，物理意义上是这样，基建压力大，积累慢，再大的经济成就人均一下就没多少了，直觉上不如小经济体增长快人均高。罗默认为并非如此，在新经济条件下，增长动力是学习模仿速度和经济规模，人口大国很有优势。中印消费市场极大，无形资产利用率高，IT互联网等技术应用容易产生经济回报，技术扩散效应好，人均技术成本不高。到一定阶段，大市场投资搞基建和生产都容易做到成本摊薄、收益大增，形成网状的经济和技术生态，创新繁荣。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>