<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a4f581aa83ca48b2643b16e6e75a66a</guid>
<title>靠资本市场扩大“中产阶层”，可行吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangyi2/2024_03_19_728866.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场健康发展，有利于投资者分享经济转型升级、企业成长壮大释放的红利，对增加居民财产性收入、扩大中等收入群体有积极作用，与此同时也会在一定程度上扩大收入差距。本文从资本市场的功能出发，分析实证资本市场促进中等收入群体扩大的机理和作用，并针对资本市场当前的不足之处，提出“六化”努力方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、资本市场促进中等收入群体扩大的机理分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，随着社会主义市场经济体制不断深化，我国中等收入群体迅速发展壮大。当前我国正处在经济结构调整的关键时期，扩大中等收入群体、激发中等收入群体消费活力，对推动经济高质量可持续发展、实现全体人民共同富裕、维护社会和谐稳定，具有重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际经验表明，人均国民收入超过1万美元后，居民家庭资产配置中金融资产的占比，特别是权益类资产的占比会显著提升，资本市场会对居民财富创造和收入分配产生重要影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局统计数据显示，我国人均国民收入已跨越1万美元关口，中等收入群体超过4亿人，但与发达国家相比占比偏低，扩大中等收入群体规模和占比任重道远，持续深化资本市场改革仍然在路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/26/20240226100459282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场通过发挥资源配置、价格发现、风险对冲和财富管理等功能促进经济发展，经济发展为资本市场繁荣提供基本面和信心支撑。一方面，资本市场有助于将经济体系中的储蓄转化为投资，通过财富效应刺激消费，分散过度集中于银行的金融风险，引导资源合理配置与流动，发挥“经济晴雨表”功能。另一方面，资本市场可能由于非理性行为和顺周期性加大金融风险发生的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场普遍认为资本市场具有财富效应，但对收入分配的影响存在争议。一是认为资本市场繁荣会加剧收入分配不平等，但资本市场流动性的提升能改善收入分配差距；二是资本市场规模与收入不平等之间存在倒U形关系，即随着股市规模扩张，收入不平等状况先升后降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我国资本市场是否存在财富效应仍有争议，本文通过实证认为中国资本市场有一定的财富效应，扩大了中等收入群体规模，但也在一定程度上扩大了收入差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机构投资者的出现和发展，体现了市场分工专业化、投资组织化与社会化趋势，是资本市场发展程度的重要表现。机构投资者具有稳定市场、价值引导和财富创造的功能，但也有观点认为，机构投资者的高度同质性导致的“羊群效应”不利于市场稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养老基金作为一个特殊的机构投资者，其入市投资能推动金融产品创新、降低资产价格波动、促进资本市场发展，给各国资本市场带来深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、我国资本市场在扩大中等收入群体方面的作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，我国居民收入水平大幅提升，收入来源从单一的工资性收入向多元化发展，经营、财产和转移性收入比重有所增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，我国城镇居民工薪收入占总收入的60.1%，较1990年低15.7个百分点；财产性收入占10.1%，较1990年高9.1个百分点；而农村居民财产性收入占比仍极低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从居民家庭财富配置结构纵向变动看，不动产、存款、理财和信托占比已经出现台阶式下移，股票、基金占比有所提升但仍偏低，利息收入仍是居民的主要财产性收入。从收入群体看，我国中等收入群体的财产性收入占比和金融资产占比仅略高于全部群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国家庭金融资产占比低于全球平均水平，更低于拥有成熟资本市场的经济体，而货币及存款占金融资产的比重则高于大部分经济合作与发展组织成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际横向对比看，人均GDP与居民非金融资产占比负相关，与居民金融资产中风险资产的占比正相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着经济发展水平的提高和居民财富的增长，居民金融资产在总资产中的占比和风险资产在金融资产中的占比也会相应提高，资产配置和财富管理需求将稳步提升，资本市场将有较大发挥空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国已经形成主体多元、层次清晰、错位发展、互联互通的多层次资本市场，包括主板、创业板、科创板、北交所等场内市场以及新三板、区域性股权交易市场等场外市场；债券市场已经成为企业融资的重要渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场参与主体类型日益丰富，保险、社保基金、企业年金、券商资管、私募基金、信托等机构投资者逐步入市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财富管理机构类型和产品谱系不断完善，形成包括银行系机构（银行理财部门、私人银行部门以及旗下理财子公司）、非银行金融机构（券商资管、保险资管、基金、信托等）和独立第三方财富管理机构在内的多元化机构生态体系，以及涵盖股票、债券、公募基金、私募基金、商品期货、金融衍生品、海外投资［QDII（合格境内机构投资者）］、FOF（基金中的基金）和基金投顾等的产品体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2021年末，沪深证券交易所上市公司达4615家，投资者数量超2亿人，总市值达到91.6万亿元，是全球市值第二大资本市场；参与期货市场交易的投资者数量超5000万人，2021年单边交易规模超580万亿元；财富管理市场规模达134万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场的发展壮大促进了我国现代金融体系建设，拓宽了居民投资渠道和财产性收入来源，为养老金体系和社会保障体系建设提供了有力支持。股票市场对居民收入的影响和财富效应的体现最为直接，股票资产已成为我国居民的重要财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债券市场参与者以机构投资者为主，个人投资者投资渠道和投资标的较为受限，主要通过机构间接参与债券市场。养老基金资金来源稳定，是重要的机构投资者，在调节居民收入分配和促进资本市场发展中发挥着重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养老基金入市使资本市场发展红利惠及全民，间接调节收入分配差距，并降低未来的收入不确定性，有利于减少预防性储蓄，促进消费；同时，养老基金入市有助于提升资本市场配置效率，引导理性投资氛围，降低资产价格波动，改善整体投资环境。从收益率看，社保基金成立以来的年均投资收益率达到8.51%，企业年金成立以来的平均加权收益率达7.3%，远高于居民直接投资收益率。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d550de2990cc9e1a36750aee018fe6a</guid>
<title>美国人说“不支持我们的，就是不民主的”，这非常可笑</title>
<link>https://www.guancha.cn/SergeyShakhray/2024_03_19_728865.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月初，中俄高级别对话在三亚举行。30名两国政府和学界人士出席对话会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对话会期间，观察者网编辑、北京对话李泽西专访俄罗斯前副总理（1991-1996）谢尔盖·沙赫赖（Sergey Shakhray）。沙赫赖于1993年参与起草了第一部俄罗斯联邦宪法，并担任俄联邦政府副总理。此后他又创设并领导了第一所中俄合办大学——深圳北理莫斯科大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙赫赖在采访中用俄语分享了自己对于俄罗斯宪法历史作用的看法，谈到了中国经济社会发展给俄罗斯带来的启发，展望了中国推行“数据立法”的广阔前景，并对俄罗斯前总统叶利钦和现任总统普京做了一番评价。作为一名具有乌克兰血统的俄罗斯政治家，沙赫赖也表达了自己对于当下俄乌战争“兄弟相煎”的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/18/20240318113749169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯前副总理&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢尔盖·沙赫赖接受采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李泽西：俄罗斯刚刚举行了总统选举，普京再度当选。对于当下的俄罗斯来说，这次选举有哪些特别的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙赫赖：&lt;/strong&gt; 选举程序是法律的外壳（如衣服、长袍、西装），这当然也很重要——用来记录新总统任期的开始。其他一切都是宣传以及与西方进行信息斗争的武器。不过对西方来说，这并不重要。无论如何，选举都会被认为是“不自由的”、“不诚实的”等等。因此，我的个人意见是整个竞选活动应该像公民信任投票一样进行，应该在选票上加上这样的文字：总统的一个新的6年任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至关重要的是，在竞选期间，数字投票系统进行了大规模测试。这个数字系统的核心是区块链技术，这项技术完全排除了伪造选民选票的可能性。不仅计算机专家知道这一点，也有越来越多的民众和选民也知道这一点。这很快将给整个政治体系带来变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个非常重要的是，这一情况在乌克兰社会中的影响将越来越大。普京参加了直接选举，而泽连斯基“害怕了”，躲在紧急状态法后面。从今年5月开始，泽连斯基作为当选总统的合法性将受到损害。在这种背景下，俄罗斯领导人的地位可以被认为是无可挑剔的，这给了他采取积极行动的权利和机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李泽西：您的家族来自克里米亚，也有乌克兰血统，所以可能对当前俄乌冲突有独特的看法。很多中国人认为，这就像两个兄弟国家之间的战争，兄弟相残是很可怕的。您如何看待当前的俄乌冲突？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙赫赖：&lt;/strong&gt;这是一个非常复杂和严肃的问题。我是捷列克哥萨克人，该部原籍属于俄罗斯南部的北高加索地区。与俄国核心区不同的是，那里从来没有农奴制。也就是说，生活在那里的农民一直都是自由人，哥萨克人也一直是俄罗斯帝国的自由支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我感到自豪的是，我的父辈是捷列克哥萨克人，我们家已经传了12代人，我父亲在完成学业后去克里米亚的一所飞行学校学习，成功毕业后，他成为了一名军事飞行员。1941年，伟大的卫国战争开始了，他在战争中继续履行自己的职责。战争结束后，他带着在战场上受的伤回到了高加索，他的母亲、五个姐妹、我所有的兄弟姐妹、表兄弟姐妹都住在那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以要说这些，是因为我父亲、祖父、曾祖父的血统让我从基因层面理解了如何在一个复杂的社会中生活。在格鲁吉亚、亚美尼亚，不仅有俄罗斯人、车臣人、达吉斯坦人，还有其他30多个民族。一方面，在任何时候我们都应该学会如何和睦共处；另一方面，如果有人破坏国家的基础，那我们就必须用手中的武器来保卫国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么俄罗斯人和乌克兰人会走到这一步？为什么俄乌冲突会以这种形式出现？原因或许有很多，但我相信在中国也有很多本是兄弟和亲人，却成了最大敌人的例子。这种带有亲情的敌意是最危险的，因为这种敌意是不具备理性的，性质极其恶劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰一直是困扰现代俄罗斯的一个难题。二月革命后，沙皇被推翻，早期的临时政府因为无法解决乌克兰问题而失去了权力。1991年12月1日，乌克兰举行全民公决，90%的人投票赞成脱离苏联。当时，独立国家联合体尚未成立。12月5日，也是在苏联解体之前，乌克兰最高拉达投票决定取消1922年建立苏联的协议。换句话说，在整个现代史上，在一百多年的时间里，我认为乌克兰的精英们都在非理性地争取“独立”。在乌克兰问题上，我们不可能忽视以上情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以莫斯科当局和俄罗斯的精英们之前都认为：“好吧，我们是兄弟，无论如何我们都会达成协议的”。但没有人注意到一个事实，那就是从2014年到现在，乌克兰的权力并不属于乌克兰，而是属于美国和北约。在这种情况下，有一句令人心酸的话说得很好：美国和北约将与俄罗斯战斗到只剩最后一个乌克兰人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，事态不会发展到这个地步，我们会找到摆脱这场危机、这场悲剧的办法，我希望在战后俄乌的友谊会回到从前那样，甚至比从前更加牢固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李泽西：您也是俄罗斯现行宪法的主要起草人之一。在参与制定这部宪法的过程中，您最大的感想是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙赫赖：&lt;/strong&gt;俄罗斯《宪法》最近刚满30周岁，这已经是成年人的年龄了。世界上一部宪法的平均寿命是17年。当然，我知道中华人民共和国最新版本的宪法是于1982年修改通过的，它已经有40多年的历史了，所以说中国宪法也非常有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯，宪法是解决冲突包括武装冲突的途径，也是摆脱危机的途径。1993年4月，时任俄罗斯总统的叶利钦指示我和阿列克谢耶夫教授在1993年4月制定联邦宪法，但10月就发生了俄罗斯内战（1993年“十月事件”，又称炮打白宫事件，1993年10月叶利钦下令军队包围俄罗斯联邦最高苏维埃所在的议会大楼——俗称白宫，随后进行炮轰，以武力强行解散俄联邦最高苏维埃）。在当时，每个人都认为这部宪法是临时的、不长久的，只能维持一两年寿命，但事实是，它的生命维持了30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/18/20240318141827456.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时任俄罗斯副总理的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢尔盖·沙赫赖（图片来源：24smi.org）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，俄罗斯的所有宪法都会被冠名，比如列宁宪法（第一部宪法）、斯大林宪法、勃列日涅夫宪法等。也就是说，俄罗斯的每一位领导人都会有自己的宪法。现任总统普京是俄罗斯第一位上台后没有为自己改写或冠名宪法的领导人。叶利钦根据1993年宪法执政6年，而普京总统根据这部宪法执政了24年。在我看来，这表明宪法发挥了作用，确保了我国的政治稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部宪法之所以独特，是因为我们借鉴了1809年俄国的经验，即亚历山大一世的首席顾问斯佩兰斯基的经验，我们的宪法既不像美国宪法，也不像法国宪法。我甚至可以说，我们的宪法有一些中国宪法的影子。中华人民共和国不承认资产阶级的立法权、行政权、司法权三权分立体制。我国宪法虽然规定了立法权、行政权和司法权的分立，但国家元首不属于任何国家权力部门，其他五个最高国家机构独立于议会、政府和法院之外。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36b33e2e31af20dcc0db3d2cc3409ef5</guid>
<title>俄罗斯总统大选之现场观察</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaole/2024_03_19_728863.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵乐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯2024年总统大选，聚焦了全世界的目光。虽然普京连任的悬念并不大，最后的结果也证明了这一点——在四名候选人中，现任总统普京以87.28%的得票率赢得此次总统选举。但在俄乌冲突的特殊背景下和当前复杂的国际局势下，俄罗斯此次选举的流程和结果还是蛮值得关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统选举日期为2024年3月15日至17日，为了深入了解这次大选，笔者在投票第一天，就早早来到选举现场，感受这场对俄罗斯民众来说既熟悉又不一样的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄罗斯联邦中央选举委员会的规定，自荐候选人必须在2023年12月27日之前提交文件，政党候选人则必须在2024年1月1日之前提交文件。弗拉基米尔·普京本次则是通过自荐候选人的方式参加2024年的总统竞选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次和普京一起竞选的还有三位候选人，俄罗斯共产党候选人尼古拉·哈里托诺夫，俄罗斯新人党候选人弗拉迪斯拉夫·达万科夫和俄罗斯自由民主党候选人列昂尼德·斯卢茨基。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/19/20240319074318820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯共产党候选人尼古拉·哈里托诺夫，1948年10月30日出生于新西伯利亚州乌斯特-塔尔斯基区列兹诺村，俄罗斯联邦第八届联邦会议国家杜马议员，国家杜马远东和北极发展委员会主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯新人党候选人弗拉迪斯拉夫·达万科夫，1984年2月25日出生于俄罗斯斯摩棱斯克，俄罗斯联邦会议国家杜马议员，俄罗斯联邦会议国家杜马副主席、新人党第一副主席，国家杜马预算和税收委员会成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯自由民主党候选人列昂尼德·斯卢茨基，1968年1月4日出生于莫斯科，俄罗斯联邦第八届联邦会议国家杜马议员，国家杜马俄罗斯自由民主党政党领导人，国家杜马国际事务委员会主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者首先来到了俄罗斯克里姆林宫旁边的红场。在红场周围充满了选举的氛围，也有很多俄罗斯民众在此，但并非是参与选举的政治行为。恰逢俄罗斯谢肉节来临，整个红场上充满着愉悦的氛围。“谢肉节”又称“送冬节”，是俄罗斯的传统节日，人们在节日期间做游戏、吃薄饼、烧稻草人，以此告别寒冷的冬季，迎接春天的到来。红场上，工作人员正在搭建音乐会舞台，为克里米亚加入俄罗斯十周年纪念音乐会进行筹备工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于其他国家，在莫斯科的选举会场或街头，并未见到俄罗斯各政党拉横幅、摇旗呐喊或发宣传册等诸多拉选票的行为，总统竞选人的信息已经提前多日公布在俄罗斯中央选举委员会的官网上。普通民众对候选人的信息早已知晓，整个大选工作看起来平稳、有序，人们的生活工作一如往常，在总统选举之余，俄罗斯民众似乎更加沉浸在节日的氛围中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/19/20240319074447794.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/19/20240319074455721.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，笔者来到莫斯科市选举委员会办公室，向工作人员了解选举方式和选举情况。根据工作人员介绍，俄罗斯总统的选举方式分为两种，一种是线上投票，进入到专门网站进行投票，另一种方式是本人亲自来到选举站，将选票投入选举箱。年轻人更倾向于线上投票形式，而中老年人则更加倾向于传统纸质投票形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有所不同的是，今年的数字投票系统采用了区块链技术，能够有效防止伪造选票。打开专门的投票网站，可以看到登陆界面，然后选择自己所在城市所属的联邦主体，提交使用远程电子投票系统的申请。提交申请和投票需满足以下条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）年满18周岁，或在 2024 年 3 月 17 日或之前达到法定年龄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）居住登记地址位于适用远程电子投票系统的地区内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）在国家政务门户网站上拥有认证过的账户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）在国家政务门户网站个人账户中登记的数据与俄罗斯中央选举委员会选民登记册中的数据一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有选举权的公民在成功登录网站后，只需在选定候选人旁边的方框内打勾，然后按下“投票”按钮即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/19/20240319074539173.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，根据工作人员的指示，笔者来到俄罗斯莫斯科第73选举站。第73选举站原本是一所学校，临时改成了总统选举站。选举站附近停着警车，以便维护选举现场的秩序。为了保障公民选举权利的行使，每个选区登记的选民不超过三千人，因此，选举现场并未出现蜂拥而至或是拥挤的状况，整个选举流程秩序井然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯中央选举委员会主席帕姆菲洛娃在介绍总统选举投票准备情况时说，“俄罗斯已经设立了9.4万多个投票站......按照一般顺序设立了91401个投票站......在临时逗留地设立了2538个投票站，在医院、疗养院、休养所和其他临时逗留地设立了1056个投票站。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/19/20240319074556363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/19/20240319074605372.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，笔者根据工作人员的指引，进入选举主会场，并根据工作人员的指示进行安检。安检结束后，映入眼帘的是张贴在公告栏上的总统候选人的信息，其中包括个人履历和财产状况，这些都与中央选举委员会官网上公布的参选信息一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/19/20240319074617725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来到选举站的主会场，工作人员各司其职，不慌不忙地协助俄罗斯公民进行投票工作。此时，迎面走来了一位看起来七十多岁的俄罗斯老奶奶，她首先来到第一个窗口，根据工作人员的指示拿出护照，登记个人信息。然后根据工作人员的指示，来到第二个窗口领取选票。接着根据自己的意愿，在选票中选出心目中的总统候选人，最后将选票投入选举箱。俄罗斯的选举箱并非暗箱，而是透明质地，以使工作人员更好的监督选举情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/19/20240319074630847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和国际观察员对俄罗斯总统选举的过程进行公开监督。根据俄罗斯总统选举法，观察员可由每位登记的候选人、其委托人和提名候选人的政党任命。此外，社会监督主体——俄罗斯联邦公众院、各地方公众院等也有权指定观察员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/03/19/20240319074641180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者在选举会场的观察，来现场进行投票的俄罗斯公民多为中老年人，大概年轻人都选择了线上投票吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统选举权是俄罗斯联邦公民的权利，《俄罗斯联邦总统选举法》第一条规定，参加选举是自愿的，任何人无权对俄罗斯联邦公民施加影响，强迫其参加或不参加俄罗斯联邦总统选举，或干涉其自由表达意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯公民十分重视自己的选举权，并积极地行使和表达自己心中的选举意愿。笔者在大选第一天曾与莫斯科当地的一名七十多岁的老人进行交流，并询问了他心目中俄罗斯总统的人选。他表示，“除了普京总统，我不会选别人。”由此可见，普京总统在绝大多数俄罗斯公民心中不可动摇的领袖地位。相信在普京总统的带领下，未来俄罗斯一定会发展的越来越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da507e02310b516546049402803712b4</guid>
<title>如果让我写“猎杀TikTok”电影剧本，谁都出不了埃及</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_03_19_728862.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管周受资在美国会受辱的场景令人想起电影“奥本海默”，但如果要我写“猎杀TikTok”电影剧本，不会把这故事写成普罗米修斯为人类盗火结果遭宙斯惩罚，而会写成摩西在埃及降灾，大范围波及无辜的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这一轮“猎杀TikTok”，几乎可以说全是犹太人在幕后翻云覆雨作妖，是加沙战争的衍生剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主犯是北美犹太联合会（以下简称JFNA），美国最著名的犹太人组织之一。该组织发动民主共和两党政客推动TikTok禁令，主因是加沙战争后美国本土的反犹声浪愈演愈烈，以致校园里犹太学子与家长人人自危，而他们将此归咎于TikTok的强大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/18/20240318131614288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国会众议院以压倒性多数投票通过了一项提案，该提案意在迫使字节跳动出售TikTok，否则将禁止TikTok在美国的运营。（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，内情更为曲折。各方察觉，参议院对众议院此一法案的态度较为消极，隐然有一股试图抵消，或让法案转向的力量正在发功。而此一力量，并不是来自若干美国政客良心发现或华人票仓的制约，恐怕是来自被动到蛋糕的犹太资本家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般将主犯归罪于“犹太资本家”的说法并不精确，因为“反对”禁令的正是犹太资本家。反讽之处在于，他们不但是各种极右翼犹太团体的资助人，同时也是掌握15%TikTok股份的股东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撰写“猎杀TikTok”电影剧本，当然要根据此一冲突性十足的事实背景，将主要反派与正派角色都让犹太资本家担任，以拉满悬疑感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下先来陈述清楚事实背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在众议院两党取得猎杀TikTok的高度共识后，特朗普意外站出来“支持”TikTok，这位最早发起TikTok禁令的前总统忽然变脸：Meta更邪恶，Meta才是人民之敌，如果摆脱TikTok，脸书与IG的业绩就会翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，随后众议院似乎不买特朗普的帐，仍以压倒性多数通过“TikTok剥离法案”，但法案传递到参议院后，便传出参议员意见分歧，并有可能使立法复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被视为关键人物的民主党籍参议员马克·华纳与若干同僚提出的《限制危及资通讯技术安全威胁法案》（RESTRICT，Restricting the Emergence of Security Threats that Risk Information and Communications Technology），主张所有外国技术平台都要受到监管或排除，而不只是针对TikTok。将法案复杂化，可能意味着立法延宕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/18/20240318142912917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;限制危及资通讯技术安全威胁法案 部分内容&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若该法案遭到拖延，就不能仅仅将之视为两党的选举角力，而应视为特定犹太团体与犹太资本家内斗的延长赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在我的剧本里，与JFNA斗法的主要角色是犹太资本家，即TikTok股东“海纳集团”（Susquehanna International Group）的三位联合创办人杰夫·亚斯（Jeff Yass），阿瑟·丹奇克（Arthur Danchik），以及乔尔·格林伯格（Joel Greenberg）。考虑到他们的人设背景有内在冲突，因此必须同时担任反派与正派。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/18/20240318132002286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与其他华尔街亿万富豪不同，亚斯和他的合伙人只缴纳低税率（图源：Propublica）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么内在冲突呢？身为股东，这三个犹太资本家有义务捍卫TikTok利益，似乎是正派角色，然而，TikTok董事会成员之一的丹奇克与亚斯，在加沙战争之前资助以色列右翼智库“赫莱特政策论坛”（Kohelet Policy Forum），而该智库为内塔尼亚胡设计了臭名昭著的司法改革，引起美国自由派犹太社群的不满和以色列人的大规模集会抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这两个资本家在犹太社群的舆情压力下停止资助该右翼智库，但他们仍持续资助其他犹太复国主义组织。奇怪的是，他们虽有挥之不去的极右翼色彩，却广泛被视为自由派。而这种复杂的意识形态性格，最适合做电影故事里的大反派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，他们既是TikTok股东，又资助犹太复国主义组织，该如何处理加沙战争后被视为“反犹大本营”的TikTok？答案是资助打算重返白宫的特朗普，将事态搞成泥巴战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“猎杀TikTok”主犯的JFNA，立刻将特朗普的“变节”——大家都没忘记特朗普总统任内极端挺以——指向突然成为特朗普竞选大金主的亚斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逆风相挺大金主的企业，不惜打脸昨天的自己，特朗普可谓毫不犹豫，他顺势将粪泼到Meta集团的犹太人老板扎克伯格身上，瞬间将犹太人内斗“三维化”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>