<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b10287be754ccf3ee7654572228e3937</guid>
<title>“中国制造”外交的崛起</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterHessler/2021_03_29_585593.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/美国《纽约客》杂志特约撰稿人 何伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你在亚马逊购物网站上搜索跑鞋并把最低价格定在30美元，在最前面的几页里你会看到一些闻所未闻的品牌。有些（如Zocavia、Zocania、Zonkim）似乎是按照字母顺序放在一起的，而有些（如Biacolum、Qansi和NYZNIA）则让人搞不清其词源，完全不知所云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是当你仔细观察各个产品的图片之后，你会发现这里面还是有规律可循的。“Qansi男士运动鞋网眼超轻透气运动跑步散步健身鞋”的图片看起来与“Biacolum男士跑步鞋防滑运动网球鞋防滑气垫针织运动鞋散步锻炼运动鞋”几乎完全相同，而“Zocavia男士跑步鞋超轻网球运动鞋防滑网眼防滑散步健身鞋”的图片也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面三款产品的名字我们可以发现，亚马逊网站为了给产品命名发明了一套“亚马逊式英语”——读起来费劲不过基本还看得懂，过于冗长但非常容易被人搜到。不过通常来说，这些产品下面的描述语言还是符合计算机设定的英语语法审查标准的。比如，对Zocavia运动鞋的描述是“超轻材质让你的双脚几乎感觉不到重量”，而对Zocania运动鞋的描述则是“最新式面料让你的双脚可以畅快呼吸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/18/20210318080130696.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国作家、记者、四川大学匹兹堡学院助理教&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;授何伟（Peter Hessler）2021年3月8日在美国《纽约客》杂志发表了文章：《“中国制造”外交的崛起》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，有一个词从未被收入“亚马逊式英语”，那就是“中国”。电子商务分析公司Marketplace Pulse指出，亚马逊网站上近半数的顶级卖家（也就是那些在美国市场上年销售额在100万美元以上的卖家）都来自中国。不过亚马逊公司的发言人最近称这种说法是不准确的，他拒绝透露中国卖家的数量，只是说美国购物网站上的大多数第三方卖家都来自美国本土。中国卖家很少在产品页面上标明自己的实体地址在哪里，像Zocavias、Zocanias这样的品牌也从未提到自己的产品是在哪里生产的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果希望获得更多信息，你可以访问美国专利商标局的网站，那里有很多有用的信息。在关于商标的页面上，你会发现Zocavias、Zocanias这两个品牌是由中国四川省某县某村的同一个人注册的（虽然这两个名字听起来像是一对来自塞尔维亚的双胞胎网球选手）。这两个品牌连同Zonkim、Biacolum、NYZNIA以及其他多个品牌都属于同一家名为“金宗网络科技”的公司。这家公司的总部位于中国四川省成都市，它的老板在2020年疫情肆虐的春天曾告诉我，他正在重新考虑在美国市场的布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年4月26日，戴着黑色蓝牙耳机、穿着黑色T恤、黑色裤子和黑色运动鞋的李德伟（音译）与我见了面。李德伟与一位合伙人共同拥有这家公司，他不过30多岁，可是在言谈举止方面如同一位严肃的老者。像很多中国城市一样，成都已经很好地控制住了疫情，李告诉我一周前他已经不再要求员工戴口罩上班。不过，疫情所带来的经济影响才刚刚开始——他一个月之前解雇了50名员工，这个数量占到成都工厂的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李说要不是特朗普政府根据《新冠病毒援助救济与经济安全法案》（CARES Act）划拨经济刺激资金，情况可能会变得更糟。由于李在亚马逊网站上直接销售产品，他可以密切跟踪销售情况。“我每天都会看统计数字……我们的销售额在美国政府发放经济刺激资金之后的第二天就出现了增长”，李对我说。我与他见面那天美国的经济刺激计划已经实施了两周，他的公司在美国的销售额虽然还没有恢复到正常水平，不过已经比最低时翻了一番。“我们还不能确定在美国政府援助之下出现的这种消费增长是否是一个短期现象”，李对我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，李和他的合伙人以及其他几位出口商进行了多次讨论。他们都认为2020年6月是一个极为关键的月份。“如果美国和欧洲能在6月把疫情控制住，那么我们的业务就能恢复到正常水平”，李对我说。不过几位中国企业家都认为美国和其他西方国家不太可能做到这一点。此外，李对中美之间持续不断的政治摩擦也感到颇为忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一般情况下，美国、欧洲和日本分别占金宗公司年销售额的70%、20%和10%，他们的产品并不在中国销售。对李和他的合伙人来说，摆脱当下困境的办法是显而易见的：他们必须开拓Zocavias、Zocanias等品牌在中国的市场以降低对美国市场的依赖。“许多行业，比如物流，在中国并没有受到疫情很大影响”，李对我说。他公司的员工已经对鞋子进行了重新设计并且正在为在中国市场的营销活动做准备。他的目标是在一年之内把中国国内的销售额提高到总销售额的三分之一。李估计三个月之后就会知道自己的计划能否成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年8月，我和家人搬到了成都，我开始在四川大学教授新闻学和英语两门课程。当时美中关系正陷入困境。不过这并不是第一次在两国发生摩擦时我来到四川省了，1995年我也曾来过。那一年美国国务院向台湾地区领导人李登辉发放了访美签证，李登辉应邀访问了母校康奈尔大学并做了一场演讲，自那以后美中关系开始急转直下。中国政府做出了愤怒的回应，他们在台湾附近海域进行了一系列导弹试射活动。1996年3月，美国派遣了两个航母战斗群前往台湾海域，这是越战结束以后美国在亚洲地区最大规模的武力展示行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年夏，我作为和平队（the Peace Corps，和平队成立于1961年，由具有专业技能的志愿者组成，志愿者中有相当比例是大学生，他们要接受10周至14周的训练，特别是外语训练，然后到一个发展中国家或地区服务两年。这个构想是肯尼迪在1960年总统竞选中提出的，按其构想，和平队的主要使命是以志愿者的方式向第三世界国家派遣教师、医生、护士以及各种技术人员等“中等人力资源”，通过帮助第三世界国家的社会发展，向广大第三世界国家展现美国文化的精华、改善美国在这些国家眼中的形象，并借此传播美国的文化和价值观——观察者网注）的一名志愿者来到了成都。我和另一个名叫亚当·迈耶（Adam Meier）的美国青年一起被分配到了四川省内一个偏僻地区的大学任教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时比尔·克林顿（Bill Clinton）正在竞选连任，他在中国官方媒体那里是个经常受到批评的人物。多年以后，我当时教的一名学生给我写来了一封信，她在信中讲出了自己当时的一些感受：“在您成为我的老师不久，我就读到了一篇新闻报道，里面说如果克林顿先生成功连任，原因之一在于他会采取更加强硬的对华政策。那时候，我很讨厌见到您和迈耶老师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在当时，中国学生们并没有把此类想法说出来，他们保持了沉默。我在四川遇到的人们普遍对政治采取了一种很务实的态度。为了响应改革开放政策，我所在的大学愿意冒险引进美国教师给中国学生上课。那些学生大多来自贫穷的农村地区，不过他们能够被英语专业录取，成绩都是很不错的。在语言课程之外，他们还学习马克思列宁主义和中国特色社会主义理论等必修课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过就在我任教的第二年，政府开始不再为毕业生分配工作，住房也开始私有化，而且这一切都是在全国范围内发生的。我的一些志向远大的学生在毕业后去了广东和浙江等省份，那时珠三角和长三角地区的出口经济已经开始发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来人们发现，比尔·克林顿当选其实比其他任何候选人当选对中国都更加有利。在克林顿总统的第二任期，美国国会批准给予中国永久性正常贸易关系待遇，而且克林顿总统还就中国加入世界贸易组织（WTO）与中国开启了谈判，中国最终于2001年加入了该组织。连续多届美国政府都采取了对华接触政策。即便奥巴马总统为了对抗中国在亚洲日益上升的影响力曾提出“重返亚洲”战略，这个战略似乎也没有取得多大实际效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年我再次来到成都，我发现改革开放在物质层面给这座城市带来的变化充斥着每一个角落：庞大的地铁系统、全新的四川大学校园、耸立着高楼的商业区。在课堂上，两个时代的对比冲击着我的内心。我给学生们展示了1996年我在四川教书时拍的照片，他们看了以后都笑了起来：身高175厘米的我站在学生们中间却已经是最高的了。如今，由于生活水平的提高，看起来我已经比教室里许多男生都要矮了。去年，《柳叶刀》杂志的一篇文章指出，自1985年以来，在全球200多个国家里，中国男孩的身高增幅排在第一位，中国女孩的身高增幅排在第三位。与1985年相比，如今中国19岁男性平均长高了近9厘米。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a903caa7ee71b34ada71971d8c899744</guid>
<title>新时代：国家战略能力与地缘博弈</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2021_03_29_585589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、每个国家都有自己的生存底线和利益扩展极限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）战略研究是国家“养生”的学问
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在《全球视野中的中国国家安全战略》一书中，用了三卷本的长篇幅分析了世界地缘政治三大支点地区，即大西洋、太平洋、印度洋的特征和差异，以及在此基础上，大国力量能达到的极限和底线。每一个国家都有扩张的欲望，但也都有可为与不可为、可得可失——以其固有版图为起点——的极限和底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉语中的“福”字，其实很有些战略意味。左边的“礻”字旁有崇拜的意思，拜的就是右边的“一口田”。它的意思是，人只要有了一口田就饿不死，对其必须死守。反过来，如果超出一口田，假设达到了十口田，那也可能要撑死。对于一个穷国来说，战略目标防止的是饿死，即确保主权、寸土不让。当国家富强起来了，防止的就是撑死。饿死是死，撑死也是死。穷的时候总说，等富起来就好了，到时很多问题自然迎刃而解。但当我们富起来时才发现，富有富的问题。所谓穷时防贼、富时防匪，什么时候都有安全问题。过去是贫血，现在是高血脂、糖尿病。战略能力首先就是认识自己的利益底线和极限，底线是唯物论，极限是辩证法。对进入强国新时代的中国而言，学习辩证法就显得格外重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家饿死的不多，撑死的不少。国家衰亡，饿死的不多，所谓的饿死就是被侵略，整个被颠覆了。但撑死的多，二战时期的日本、德国和苏联都是撑死的。人饿了其实更容易团结，容易一块儿去奋斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略研究不是“国家拼命的学问”。从麦金德到布热津斯基，他们研究的战略都是“国家拼命的学问”，是“地理和地理”的关系。比如，控制了A就控制了B，而要保证控制战果，半径就要不断扩大，也会不断有接下来的目标，最终会把国家国力拉伸到难以收缩的地步。一个国家的利益扩张线不在于有多长，关键是要能收回来，收不回来就会要命，辩证法研究的就是能不能收回来。利益扩张，如果战线拉得太长，矛盾就会转化，回来花费的力气就要比前进花费的力气还要大，而惯性又导致扩张者不愿意后撤，最终会把国家的资源链绷断。比如，有人说控制了中亚就能控制世界，但历史告诉我们，在中亚总是弱国打败强国，许多大国止步于此，古罗马、大英帝国、纳粹德国、苏联等都栽在并衰落于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略家要擅长拉皮筋。毛泽东同志深知，远战当速、近战可久。比如，抗美援朝能打三年，因为朝鲜离我们近，部队和辎重随时可以补给和撤回。但对印自卫反击战则不同，路远势险，必须速战速决，不然后勤跟不上。“穷家富路”是老百姓都知道的道理。斯大林执政时期，苏联扩张的幅度其实非常小，基本上就是把自己的版图和边缘地区控制住，这是因为他明白扩张越过极限就会走向反面的道理。莫迪上台前，调门曾经很高，什么西向红海，东向太平洋，进军南海等，还搞了一个所谓的“新印度洋战略”。我们对此无需在意，更不能当真，因为体重加引力场决定一个人跳跃的高度，看看印度那瘦弱的“身板”，就知道高调门是没用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形成战略能力的出发点是“生死存亡”。司马光在北宋接近后期写了一部《资治通鉴》，开篇就是三家分晋，意在告诉人们：周朝是由此分裂并进入战国时代的。世界是斗争的，斗争是要见血的，没有这样的认知，就会有无限的战争，死的人更多。毛泽东同志当年过长江需要很大的勇气，他认识到这个时候如果为了和平而放弃过江，可能暂时伤亡少些，但将来统一的时候会牺牲更多人的生命，这就是国家战略能力。有时候国家是因为受到入侵或向敌人屈服而亡的，也有的时候国家是因为多贪多占而亡的。所以，极左和极右都是要不得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“生死存亡”考虑问题，就能学会辩证法。我们的大脑要建立战略坐标，横坐标是生，纵坐标是死，横坐标是发展，纵坐标是生存。这个坐标是跨时代的，从古至今都适用。我常鼓励学生看央视的《动物世界》，两只动物见面，一看打不过，双方蹬一蹬腿就走了，能打过保准把对方吃掉。动物之间也有边界线，抬腿撒泡尿就是划边界的，它们很清楚自己的体力能走多远、能控制多大地盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究战略要学地理，更要学历史。1944年10月，丘吉尔和斯大林的谈判，是非常典型的两个智者的谈判。当时希特勒马上就要被打败了，于是俩人坐下来分天下。他们提的条件都不超出本国的能力，所求的都是对方力量极限之外，因为他们俩人都懂历史。相比之下，希特勒的历史理解力就缺少辩证法。斯大林曾认为德国不可能出兵俄国，因为历史上就没有欧洲侵略俄国成功的案例。希特勒出兵后，斯大林说希特勒作为战略家已经名存实亡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/13/20210313144045649.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家看这张纸条，是丘吉尔手写的。英国所求看似随意，实则讲究，完全是依据各自实力的合理要价。比如罗马尼亚，俄国（苏联）索取90%，因为这块平地在俄国的传统势力范围之内，俄完全有能力掌控，英国离此地太远，10%就满足。而希腊则不同，1853-1856年的克里米亚战争那么大规模，俄国通过黑海海峡向南扩张的企图仍然受到重挫。这说明希腊是俄国力所不及的，因而是必然要失败的地方。我们看地图要看立体图，看平面地图说的是“神”话，看立体地图就会说“人”话。俄国强在陆军，但除了海洋，山地就是陆军大兵团合成作战优势的“坟墓”，是游击战的“天堂”，这也是为什么陆军和海军都强大的国家在阿富汗都打不赢，因为山峰会像刀子一样把大部队分割成碎片，使之无法形成合力。最近的克里米亚事件的结局也说明了同样道理，虽然俄罗斯出不了黑海，但其他国家却也进不去，进去了打仗也是失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/13/20210313151804453.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）重点国家的极限和底线
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我简单地把俄罗斯、美国、日本这三个国家的战略利益线标了一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的利益边界线过长。美国因为是海洋帝国，安全边界线特别长。海洋帝国要防止别国入侵，就必须控制整个海洋，也就意味着必须时刻提防一流大国，因为能越过海洋挑衅的都是一流大国。国家有两条边界线：安全边界、边界安全。安全边界指的是利益边界线，边界安全就是主权安全，两者之间的差距不能太大，如果利益线和边界线差太远，就很难控制。美国的利益边界线太远了，看上去比较威武，但是耀武扬威需要资源，当资源不够的时候，敌人就多了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2478fe0993c5059d73c62ea72c5886e1</guid>
<title>外行“出征”专家，人权践踏人权</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_03_29_585588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如预料，新疆问题成了大型政治战场；没有例外，成了政治战场后，是非与真相必然是第一批牺牲者，只剩两造声量的比拼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类“价值战役”不会有一翻两瞪眼的胜败，遭受攻击的一方社会，幸运的话，反而能借此孕育出更强固的独特价值，不幸的话，则会产生新的问题，因此得慎重以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾在政治层面尚未正式“出征”新疆问题，但民进党侧翼传播西方语境下的“新疆地狱”，早已行之有年。将共产党与纳粹混为一谈，视为同类，是“反中叙事”基本结构的一部分，关键字是“新疆集中营”，内容是“新疆集中营”，结论也是“新疆集中营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，谁敢将标签改为“新疆再教育营”，就是“为匪宣传”，就是“中共同路人”。近日，台湾就发生了一例相关事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外行“出征”专家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非商业电视台公视，最近推出纪录片“新疆再教育营”，其中穿插了专家访谈，因谈得太“中立”，遭绿网民出征，最后被迫下架影片，公视将专家访谈片段全数删除后，再以纯纪录片的形式上架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该专家是学者吴启讷，台湾稀有的新疆问题专家，也是中共族群政治研究者，属于学术色彩高于政治色彩的学人；该节目邀请吴启讷谈新疆，在知识高度上，算是十分恰当的人选。不过，在台湾谈大陆的事，高度知识正确的，通常政治不正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴启讷正确地指出，“新疆再教育营”是西方创造的名词，正确名称其实是“学习班”与“职业教育训练班”。里面有两类人，一是受宗教极端主义影响的人，另一类是汉语能力和职业技能不足，真正需要职业训练的人，而后者才是多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光是解释名称，吴启讷被出征的理由就很“充分”了，遑论其他关于新疆事件的持平看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/26/20210326183239410.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吴启讷（资料图/台湾“中央研究院”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“再教育营”这词汇本来就已是一种“阴间滤镜”，而绿网民连这标签也不满，嫌西方标签还不够毒。这是因为绿媒即便在引述外媒内容时，于“新疆再教育营”后面都还要括号标注“集中营”，置入性丑化，以满足纳粹式的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少网民有一种特性特别为学人所不齿，就是爱装内行显摆，在留言处复制贴上几个专业关键字，好像自己才是专家，而其实他们对相关议题很无知，连“维吾尔”与“穆斯林”都傻傻分不清，也敢装内行。在网络舆论场上，这已然是一个普遍的现象，尤其在网军盛行的台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，被外行“出征”的专家，越来越多，而捧着显赫学历的“伪专家”，其特征就是与假内行的网民共享关键字。在80%绿媒，99%“反共恐共媒体”的舆论环境里，伪专家与假内行利益共生，不在队伍里的，要不就闭嘴，要不就等着被“出征”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而西方群起对新疆问题尖叫，大抵也是类似状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以才说，当议题成为政治战场，是非与真相必然是第一批牺牲者，真专家失语，假内行横行，最终只剩下胜负。这是我们在新疆问题里学到的第一课：如何清理伪专家与假内行路障，让真专家掌握话语权，有效降低议题里的政治化成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当西方想组考察团走访新疆时，成员当然要受中国政府审查；让伪专家赴疆，等于引狼入室，人家箭都射完了，就等着去新疆画靶子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人权践踏人权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆舆论场，现在应该对NGO与各种民间团体的本质有很高的警惕性了，知道只要从权力的光谱里，摸索内在利益结构，就能揭穿国王的新衣、海水下的光屁股，以及慈眉善目的绵里针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，要做到知根知底地搜证，毕竟很费工夫，需要对追求真相的坚持，需要时间与细心，一般人做不来。社会得借助媒体的力量，鼓励记者深度调查，掌握问题的本质，以作为多维度分析的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_03_24_585191.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;观察者网发布的一篇对“良好棉花发展协会”（BCI）的背景调查&lt;/a&gt;，我们能一窥西方的人权价值如何在权力光谱中的利益结构里运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/26/20210326183529936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BCI官网页面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BCI以生产过程的环保与劳工权益概念，作为消费者选购的参考，这不是不可以，但消费者更需要辨别的是产品材料的好坏。如果BCI标准排挤了其他判断产品质量的国际标准，混淆了消费者对产品的认知，甚至决定了供应商的取舍，那也等于是损害了消费者的权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟的是，若BCI审查标准的尺度是政治风向与未经核实的谣言，对生产端、供应链与消费者权益都是莫大伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟的是，BCI审查背后的“藏镜人”，根本就是政治利益团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当西方政媒证据不足甚至毫无根据地说新疆违反人权，BCI这类组织发动反认证，真正被惩罚的是他们口中“被欺负”的新疆人，以及新疆人的工作权、生存权。难道，工作权与生存权，不属于人权吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>948e3f8802c4fc864333d1cf81a3de01</guid>
<title>超宽松货币政策，如何收场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyunlai/2021_03_29_585585.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱云来】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宽松货币这个题目对于经济发展来讲非常重要，因此我对过去的历史做了一番回顾，对过去世界经济30年的发展，有一些分析和心得与大家分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/25/20210325114756294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朱云来。图片来源：中国发展高层论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一张图是世界经济30年的发展时图，从1990年到2020年，最重要的两个变量就是蓝色曲线表示的产值以及红色曲线代表的货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/25/20210325103804843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出来在2008年之前的18年里头，总体来说世界经济的产值和货币的发展几乎是同一步调的，他们的发展速率也差不太多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到了2008年可以明显看出有了一个新的变化，以及在其后的12年（就是到今天），货币增长越来越超过产值，或者说产值的增长水平一直不能够恢复到2008年以前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1990年到2008年世界产值平均增速是5.8%，货币的增长率是6.6%。这之后，货币平均的增长接近2008年之前水平的6.3%，但是产值年均增长就只有2.5%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从图中的数据走势可以很清楚地看出来，世界各国政府一直在想通过货币政策刺激增长，所以2008年以后各国都在采取非常宽松的货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一转眼12年过去了，它所呈现的效果显然是产值并没有跟上来，两者的差距其实越来越大。这可能就在告诉我们，其实长期的宽松货币政策最终仍是解决不了问题的，相反它积累的副作用大家都很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图中绿色线表示的世界总债务，由于广义货币主要是由于银行扩张借贷形成的，当货币增长高于产值增长，整个社会总债务也就一直高于GDP增长的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看一下债务的结构。下图大致可以看得出来，债务的构成（住户部门、政府部门、金融部门以及实业部门）以及它们在总体债务中的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/25/20210325103821953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叠柱上方蓝色线代表的世界总体债务是不断增长的，住户的占比从1999年的20%到2000年降至18%，同期金融是27%变成了24%，他们是在相对意义上降低了债务，这里面最突出的增长是政府占比从25%增加到29%。实业部分也从28%微增至29%。下面这张图可再进一步看更多细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/25/20210325103842602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图中紫色柱体是政府债务，中央政府债务占政府总债务比例从1999年差不多33%，增到现在49%。而蓝色柱是金融债务，其中央行占比也是从13%增至39%，翻了3倍，这可以看出来，中央级政府机构参与经济货币债务化的程度越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才我们也谈到通过货币刺激经济提升，并不是很有效果，反而债务越积累越多。金融危机刚发生，政府这些救助从短期来看是有一定效果的，但是这些措施没有退出，而是长期维持救助刺激状态，这就要从是否可持续的角度来看待了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看回第一张图，2019年-2020年有一个很大的跳跃，可以说自金融危机以来都没有见过这么大的跳跃，货币已经达到130万亿美元，比同年的产值超了将近50万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许从政府的角度来讲是希望最快解决经济问题，但是真正从金融可持续、从经济长期的效果看，这种放宽政策是有很多后遗症的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/25/20210325103906212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上图来看。图中橙色线代表整个社会的总资产，亦即任何一个经济社会过往所有活动产生的累积的结果，也包括它的债务。下面深蓝线表现的是产出，图中最上面紫色虚线是每年产值跟资产的比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个比值体现了效率，1999年还是24%，到现在就变成了21%，仅从这两年的数字上看好像没变太多，只差了3个点，但这3个百分点背后代表什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界2020年总资产395万亿美元，如果能够增加3个点的资产效率，就意味着这395万亿的资产对应的产出还可以增加10多万亿美元，对于现有84万亿产值来说可以多产出14%，这是很大的差距，更不要说，如果能恢复到2008年的峰值效率（27%），那额外产出还能再加一倍，对经济的提振可能就到百分之二三十了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才讲的就是长期资产膨胀快于产值增张速度直接导致资产效率下降。下面来看看分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/25/20210325103928873.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国、美国、欧洲、日本四大经济体分部门收入来看经济的初次分配。从大数上看，住户部门收入占比从1995年的56%下降到48%，少了8个百分点，政府部分少了1个百分点，企业从33%到43%，约增加了10个百分点，从这些比例变化也可以看出一些问题的根源，比如说贫富差距拉大，包括美国的社会分歧加剧，可能都与分配息息相关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9057c389a723539b0d6fa6fd9cbbcad</guid>
<title>治理沙尘，中国有这两大法宝</title>
<link>https://www.guancha.cn/liang/2021_03_29_585584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李昂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还未从上一场沙尘暴中缓过神来的蒙古国，在刚刚过去的周末又经历了一次沙尘暴“返场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和上次一样，这场来源于蒙古国的沙尘天气还会影响我国北方地区。气象监测显示，3月27日至29日白天，受蒙古气旋影响，我国北方地区将出现大范围沙尘天气
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙古国一再遭遇沙尘暴，也让我国人民回忆起往昔沙尘天气频发时，那段环境危机和万众人民艰辛绿化治沙的奋斗岁月，并引发了对草原生态环境的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/28/20210328175057660.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;扶贫电视剧《山海情》真实反映了西海固恶劣的沙尘天气&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、一个唯物主义的历史周期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干旱草原地区，占据了地球无冰雪覆盖陆地面积的28%。干旱草原地区的最主要土地利用方式是放牧，当然也包含少量的旱作农业。在工业化之前，全球干旱牧区的草食家畜都处于“秋肥-冬瘦-春死”的状态。草食家畜头数长期呈现盛衰波动周期，也就是快速增长三五年，然后就逐渐停止增长，随后因为一场旱灾或者雪灾，种群数量重挫，然后再重新经历这个循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期工业化后，干旱区的牧民可以给家畜提供额外的水源和饲草，熨平了自然灾害的影响，实现了家畜头数长期繁荣，但是也不可避免的导致超载过牧，直到触发了大规模的荒漠化和沙尘暴，最后促进了国家和人民对干旱草原牧区的干预和治理。这是人类在全球干旱区反复出现的历史现象，只是正在蒙古国重演而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有干旱牧区疆土的发达工业国家，大多已经完整经历了以上历史阶段。比如，1888年横扫美国中西部干草原大暴风雪，冻死和饿死了美国牧民的上百万头牛，彻底终结了美国游牧的牛仔时代，促使美国牧民运用工业化初期的物质力量重构牧区生产。美国牧民用铁丝网分割草原，运用农业机械种植牧草，开挖水渠和深水井，结束了脆弱的靠天养畜生产方式同时也终结了西部牛仔时代。美国中西部牧场区随后基本杜绝了自然灾害中牲畜的大量死亡，从此进入了三十年的畜牧业繁荣时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1920年，美国的一些学者发现美国中西部的草地已经因长期超载放牧而严重退化了。然而，他们早期的呼吁和环保实验，并没有唤起美国人民和政府的注意。直到1930年代，超载过牧诱发的大沙暴——当然也有过度开垦的贡献——几乎摧毁了美国中西部的草原植被和畜牧业。在严重的经济社会和环境危机迫使下，美国政府出台了1935年的泰勒放牧法案，并开始了长达40多年的草地恢复，到1978年的公共放牧地改良法案，才基本上完成了对中西部干旱牧区的生态治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的，澳大利亚在1870年-1940年间，南非在1900-1930年间，加拿大在1890到1930年间，苏联的中亚地区在1930-1960年间都完整经历了以上历史周期。当前，也有西方国家仍处于这一历史周期中。比如，阿根廷的潘帕斯草原也有超载放牧的问题，但是由于该国草地自然禀赋较好，耐牧能力强，环境危机尚不严重，此外该国还有其它更紧急的事情处理，因此阿根廷的草地治理尚处于这一历史周期的中段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东亚，我国经历了1980年之后的克服了自然灾害，实现了草地畜牧业持续高速增长；也经历了1990年代后的草地退化，以及2003年之后的国家规模的草地治理，目前处于这一历史周期的收官阶段。而蒙古国在过去10年，提升了畜牧业的抗灾能力，启动了牲畜头数的长期增长，其牲畜总头数从2010年的3000万头左右增长到2020年的7000万头左右，因此蒙古国仍处于这一历史周期的前期阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个历史周期是一个客观存在的唯物主义历史规律，多个干旱区国家前赴后继的步入这个历史周期，反复出现超载过牧和草地沙化的环境问题，说明这一历史规律是不以人类主观意志转移的。只要受到工业化影响，各个干旱区国家都会经历这一历史周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们在善意关注蒙古国当前所面临环境危机的同时，更要在这一历史周期的终点回头看，检讨我国过去四十年草地治理中的经验得失。尽管当前我国北方四大沙地基本稳定，草地退化趋势得到普遍的遏制。可是，一些应急性的行政手段仍需去芜存精的制度化，风沙区民众的付出和奉献仍应继续予以补偿和表彰。更为重要的是，我国在沙尘暴危机刚刚发生时，公众、学界和政府都是措手不及的，针对我国草原沙化问题缘起和治理过程，进行了深刻严厉甚至过度的批判。这些批判在促进环境治理进步的同时，客观上也撕裂了我国国家族群的共同意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们在这一历史周期的收官阶段，还需对以下问题进行心平气和的进行回顾和总结：我国在干旱牧区草地治理过程中，误解了什么，做对了什么？以史为鉴，可以增强国民信心，提升国家认同，进而从容面对未来类似危机的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、我国的沙尘缘起和治理之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认识我国沙尘缘起，我们必须把时间指针回拨到建国伊始。在建国前三十年，我国草原牧区百废待兴，牧区先后实现了民主改革以赋予人民的人身自由和精神尊严，实现了定居游牧以兼顾牧民育幼看病医疗和草畜平衡，还推行了“水、草、繁、改、管、防、舍、工”的牧业八字宪法。但是，由于经济积累和物质基础的限制，我国广大草原牧区仍然处于前工业化状态，草地畜牧业的发展仍然是不稳定的。此时，频繁自然灾害所导致的牲畜损失是牧区人民面临的最主要困难。这些困难突出表现为，草食家畜在雪灾和旱灾中大量死亡。在极端年份，因灾死亡牲畜头数甚至能够达到总头数的60%。截止1980年，我国牧区累计因灾死亡的牲畜基本上等于牧区销售的商品数量。在1960-1970年代，我国草原牧区的畜牧业生产已经达到了当时生产力所能够支撑的极限。比如，内蒙古草原地区的草食牲畜头数在1964年之后长期在4000万左右波动，青海草食牲畜长期在2000万头左右波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，工业化之前我国牧区畜牧业的脆弱性，恰恰是草地植被健康，草地放牧几千年都不沙化的保障。我们近期在中国科学院草牧业先导专项资助下，对我国草食家畜种群动态开展了的严格实证研究，发现在工业化之前的时代，我国牧区草食牲畜头数，受到气候灾害和天然牧草产量的双重调控。在灾年，草食畜会因灾死亡。在丰年和平年，草食牲畜种群增长也会受到现有饲草产量的负反馈制约。也就是说，即使没有灾害，但是草原就只能提供那么多饲草，家畜超过这个数量后，就会大量饿病而死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在前工业化时代，光靠自然的力量就能把草食牲畜的生长维持在环境承载力之下。用生态学术语来说，前工业化时期的草食牲畜种群是严格服从逻辑斯蒂增长方程，即随着种群数量越来越逼近环境承载力，动物种群的死亡率就会逐渐上升，幼畜存活率就会越来越下降，因此种群增长的速度会逐渐减缓，最终围绕环境承载力长期波动。这一结果还说明，游牧只是前工业化时期，草原人民适应气候灾害和饲草资源限制的一种管理形式，而不是维持草畜平衡和草地不退化的根本力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就像工业化社会给农业区提供优质良种、无机化肥、旱季灌溉、温室大棚等物质和技术，隔离了气候灾害的冲击，确保农业人口超越马尔萨斯陷阱一样。现代工业向牧业提供了便利的牧区交通、高效的牧草储运设备、能供暖保温棚圈、深达百米的机电井；现代农业也向邻近牧业提供了剩余秸秆和饲料粮。这两大历史性的变化熨平了草料和饮水在季节间和年际间的波动。由此，我国草原牧区的草食畜牧业逐渐挣脱了气候和饲草资源的约束，开始了持续的增长。在90年代之后，雪灾而导致大规模牲畜死亡的现象在我国牧区已经是局部零星事件了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，新的挑战悄然降临。由于牧区草食牲畜头数的长期持续增长，草原植物没有恢复机会。大量牲畜的过度啃食，会导致深根系的多年生优质牧草比例下降，机会性生长但浅根系的一二年生草本植物才能生存下来，草地生产的饲草数量和质量逐渐下降。随着时间推移，地表所有植物和枯落植物组织都被吃尽。冬季地表逐渐裸露，在冰雪融化且大风多发的早春，沙尘暴就会频繁爆发了。用生态学术语来说，工业化早期的草食畜种群增长呈现无环境约束的指数增长形态，直到环境彻底出现问题才会引起人们的觉察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/28/20210328175000962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;内蒙古地区草食牲畜的增长经历了从有环境承载力限制的逻辑斯蒂增长到挣脱环境承载力的指数增长。工业化驱动了这一转变，但是也导致了后续的超载过牧和草地退化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我国人民和地方政府很早就觉察到草食家畜增长模式的历史性改变和环境危机的悄然降临。比如，在1992年，鄂尔多斯地区的人民和政府就开始尝试禁牧和休牧，以约束载畜量的持续增长。在2000年前后，我国大多数地区的牧民都开始适应工业化导致的家畜种群增长模式的变化，逐步改变家畜养殖策略。他们在冬季来临之前出售羔羊，降低越冬种群量；压缩非繁殖的公畜和老龄处的数量，只保留1%左右的种畜；不再以抗灾保畜为畜群管理目标，而以提高经济产出和降低放牧强度为管理目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的计量研究也证明了，牧民的自发改进在一定程度上延缓了沙尘暴发生，更在之后的治理事情促进了国家对沙漠化的遏制。但是，我国牧民多为中小牧户，面对市场和气候的双重波动，首先需要解决温饱问题，然后需要满足家庭医疗和子女教育等刚性支出。因此，尽管广大牧民做出努力，他们也很难独立实现削减牲畜和恢复草原植被。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2003年后，我国中央政府开始对草原地区进行了大规模投资，启动了退耕还草和京津风沙源治理工程。这些国家级的生态项目通过围栏建设，彻底明晰了牧民对草地的承包使用权。尽管面临很多学界的争议，明晰的产权和覆盖全境的围栏建设，保障了我国牧民有恒产者有恒心的经营和管理自己的家庭牧场。时至今日，牧民大多爱惜自己草场，合理调节牲畜数量。除非面临不可避免的经济压力，比如子女上学或者家人看病，牧民一般都会控制自家牧场上的放牧强度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家也开始对牧民进行直接的草地生态补贴。数万元的草原生态补贴对于牧民生活的确起到了很大的改善作用，在旱灾和雪灾中，这数万元的补贴起到更为重要的应急作用。此外，草原补贴也可以撬动数十万元的低息牧业贷款用于发展生产。这是因为牧区普惠金融贷款每年的利息也就是万元左右，可以被国家方法的草原补贴覆盖。另外，国家直接投资，雇佣当地农牧民对草原风蚀口进行封锁，对遏制沙漠化扩张也有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国草原地区农业开垦，是草地沙化第二重要的驱动因素。同样由于早期工业化的驱动，在1880年前后，改进了的农具和水利方法促进了种植业向我国草原牧区的持续扩张，形成了位于胡焕庸线两侧的农牧交错带。自此，农牧矛盾长期成为草原牧区重要的政治和生态问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新中国成立后，我国政府和人民努力实现草原区的农牧协同发展。需要指出，草原区零星分布种植业是合理的。即使在前工业化时期，种植业和畜牧业也是高度相互依存的。种植业需要役畜，庄家需要粪肥；牧民需要吃粮，牲畜需要精料。在建国前三十年，牧区道路还很原始，千里运粮供用牧区成本高昂。比如，当时供用呼伦贝尔地区的粮食，运费已经占了粮食价格的一半。这些运费都由政府财政补贴，成为当时内蒙古自治区严重的财政负担。此外，由于物流欠发展，政府对牧民只能供用十种左右的商品粮；副食、蔬菜、水果等必需品难以充分供用。因此，牧区必须自行生产一部分粮食和蔬菜是改善牧民生活的客观需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏科学认知，建国前三十年，政府和人民曾经在水源匮乏的草原区开展过开垦运动。但是由于产量太差，这些不当开垦草原的措施很快被群众放弃，并被上级政府叫停，随后进行了草地恢复。因此，在1990年代后期，沙尘暴爆发的时期，除了农牧交错带以外，耕地在草原区只是零星分布。在2003之后，退耕还草政策驱动下，我国牧区严格控制了草地开垦。草原地区以牧为主，农牧协调发展的认识已经深入人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/28/20210328175022827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2000-2014年，内蒙古地区的退耕还林草和植被状态&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2010年之后，我国草地沙漠化恶化的态势已经完全被遏制了。草原地区的牧业和农业已经重新遵照植被和水土的自然承载力而发展。一些具体的事实可以佐证。我国北方沙尘暴次数锐减。近期，大规模的沙尘天气，仅仅在2015年，2020年和今年发生3次，其中沙源地多不在我国境内；而在2000年前后，大规模沙尘天气每年都在十次左右。我国四大沙地，毛乌素、浑善达克、科尔沁和呼伦贝尔等沙地的扩张态势已经得到遏制，部分区域植被重新开始扩张。尽管，植被恢复到工业化之前的历史时期的原始状态还有一定距离，但是我们的确达到了“畜牧业繁荣-超载过牧-环境危机-应急性治理-草原可持续发展”这一历史周期的收官阶段了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>