<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2cad4de99284f3dfdbc659c3a3c6c816</guid>
<title>查无此条的“国际水域”不是华盛顿的“灵丹妙药”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tianshichen/2022_06_24_646153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/田士臣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人汪文斌在6月13日例行记者会上表示，国际法上根本没有“国际水域”一说，并拒绝将台湾海峡定性为“国际水域”，这引起了美国和台湾当局的关注和抗议。美国国务院坚称台湾海峡为“国际水域”，包括航行与飞越在内的公海航行自由在这一水域受到国际法的保障，台外事部门发言人欧江安亦反对北京的说法，坚定附和美国的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了外交层面的争端外，还有媒体报道引用汪文斌的发言，将中国的立场描述为对整个台湾海峡的主权主张。使问题更加复杂的是，中国大陆的一些社交媒体账户无知地鼓吹将整个海峡视为内海，这一观点并没有在任何中国官方政策中得到承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年《联合国海洋法公约》(UNCLOS)被公认为管理所有海洋活动的“海洋宪章”，它是否有关于“国际水域”的规定呢？如果没有，为什么美国不仅在台湾海峡，还在其领海以外的其他海域都坚持使用这个术语？台湾海峡的法律地位又该被如何定义？这些都是需要解决的问题，以便我们充分理解争议各方对海洋法的不同解释和适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《联合国海洋法公约》全文中搜索，你会发现没有关于“国际水域”的法律定义或相关规定，但这个词对于美国海军或海事律师而言却并不陌生。美国海军于1900年首次出版、经多次更新后于2022年3月再版的《美国海上行动法指挥官手册》明确规定：“出于作战目的，国际水域包括不属于任何沿海国家主权管辖范围的所有海洋区域”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，“国际水域”更是一个军事行动术语而非法律术语。既非法律术语，在《联合国海洋法公约》中没有任何相关规定也就不足为奇了。这一事实亦为汪文斌的发言提供了支持，即“‘国际水域&#x27;在国际海洋法中没有法律依据”。这就引出了一个问题，为什么美国要使用这个术语，而不是与《联合国海洋法公约》保持一致？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不仅仅因为美国不是《联合国海洋法公约》的缔约国，上述美国海军指挥官手册给出了答案：“领海以外的所有水域都是国际水域，在这些水域中国际社会享有公海航行和飞越自由。国际水域具体包括毗连区、专属经济区和公海”。出于作战目的，美国将毗连区和专属经济区重新划分归类为等同于公海的区域，宣称享有航行和飞越自由而可以不被该区域所要求的法律义务所束缚。更关键的一点是，这些自由在美国看来包括了从正常过航到军事演习的各种活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，美国就可以在沿海国家的毗连区和专属经济区自由开展军事活动而不承担任何法律义务。由此，“国际水域”一词，而这种霸权在很大程度上依赖于其军舰在世界各大洋上的机动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个谬论是，美国军舰过航台湾海峡是执行航行自由计划行动（FONOPs），以挑战中国在台湾海峡的“过度海洋主张”。美国的航行自由计划始于1979年卡特政府时期，其年度报告可在美国国防部的网站上免费查阅。但梳理一下这些文件，你就会发现找不到任何具体记录可以佐证“中国在台湾海峡有过度海洋主张”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，台湾海峡的法律地位到底是什么？它到底是允许国际航行的海峡还是内海（正如一些社交媒体用户所错误主张的那样）？同样，我们还是要回到《联合国海洋法公约》，它对用于国际航行的海峡的法律制度做了具体规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《联合国海洋法公约》规定，有两类“用于国际航行的海峡”。第一类是与一个或多个沿海国家的领海完全重叠的海峡，这些海峡受过境通行制度的管辖，霍尔木兹海峡、马六甲海峡、直布罗陀海峡、曼德海峡等都术语这一类。第二类是与沿岸国领海没有完全重叠的海峡，在海峡当中有一条穿越公海或专属经济区的方便国际航行的航道，这些海峡也适用公海航行和飞越自由规定的约束，比如台湾海峡和宫古海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，《联合国海洋法公约》也规定，行使这种自由和权利需要遵守相关义务，包括沿海国根据国际法制定的适用的法律和法规。以台湾海峡为例，海峡当中有一条穿越专属经济区的通道，海峡水域被划分为几个区域，包括内水、领海和毗连区。这种情况下，在台湾海峡的领海部分适用无害通过制度，而在专属经济区通道内类比适用公海航行与飞越自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么汪文斌指出“中国对台湾海峡享有主权、主权权利和管辖权”。他实际上是表示，中国对台湾海峡两侧的中国内水和领海享有主权，对当中的专属经济区部分享有主权权利和管辖权。然而，一些媒体错误地或故意地，把中方的声明报道为中国对整个台湾海峡的主权要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者：田士臣，经士智库总裁兼国际军事行动法研究中心主任，中国论坛特约专家；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译：易吴霜，英国国王学院博士候选人，经士智库研究助理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>252eda842b4ceb5b5ad7d546bd444a44</guid>
<title>中国统一决心不变，美国“模糊”或“清晰”都行不通</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_06_24_646151.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国大陆与台湾开战，美国会进行军事干预吗？对于这个重中之重的问题，美国政府存在两个迥然不同的答案。其一，“是的”，这是美国总统拜登5月底访问东京时的回答。其二，“不一定”，这是白宫助手的说法，他们对拜登的说法做了快速澄清，并重申美国奉行“一个中国”政策没有变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将拜登对莫斯科和对北京的态度进行比较，这个问题就变得更耐人寻味了。自从俄乌冲突爆发以来，拜登一直在声称美国军队不会直接参战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/24/20220624085702241.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自南华早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拜登一心要避免与俄罗斯发生直接冲突，那他为什么执着于挑起与中国的潜在战争？中国人民解放军是世界上规模最大的武装力量，其实力并不逊于俄罗斯军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日，中国人民解放军海军第三艘航空母舰下水，被命名为“福建舰”。这是一艘完全由中国自主设计建造的首艘弹射型航空母舰，配置飞机电磁弹射装置。相比之下，俄罗斯唯一的航空母舰多年来一直处于维修状态。中国人民解放军海军的舰艇数量也已经超过美国海军的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果真如拜登政府咬定的那样，中国是一个比俄罗斯更严峻的长期威胁，那么华盛顿难道不应该尽量避免与中国发生冲突吗？毕竟，战争一旦发生，战场距美国本土遥远，美盟友寥寥无几，但北京却拥有一切“主场”优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府表态不一的原因或许在于，莫斯科用核攻击威胁北约，而北京承诺在任何情况下都不会首先使用核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果认为俄罗斯所拥有的世界最大核武库在阻止美国干预（俄乌冲突）方面发挥了决定性作用，那么北京可能会重新考虑其目前“精干有效”的核武库规模是否合理。从理论上讲，不首先使用核武器的政策需要一个庞大的核武库作为支撑，只有核武器多到能在敌人的第一次打击中活下来，才有能力实施有效的报复性核打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拜登在东京“失言”后重申美国坚持“一个中国”政策，但他在九个月内的三次明显“失言”，似乎预示着美国正在从几十年来对台政策的“战略模糊”转变为“战略清晰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登对于有关台湾防务问题的一再“失言”并不是闹着玩的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持“战略模糊”的人认为，该政策既可以威慑中国，同时又防止台独。然而，支持“战略清晰”的人则认为，模糊性的政策已不足以让中国大陆放弃对台湾使用武力的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国统一台湾的决心不变，而且解放军也派军机在台海巡航以示警告，但没有迹象表明大陆因为俄乌冲突而在加速统一台湾进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国宣布2022年国防预算的时间，是在俄乌冲突爆发之后。预算总额被控制在GDP的2%以内，这与近些年的情况一致。这充分体现了中国对安全环境现状的评估，以及对最终统一台湾的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国《反分裂国家法》，中国只有在三种情况下才会采取非和平方式统一台湾：“台独”分裂势力以任何名义、任何方式造成台湾从中国分裂出去的事实，或发生将会导致台湾从中国分裂出去的重大事变，或和平统一的可能性完全丧失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾当局宣布独立的可能性几乎为零，因为这肯定会引发大陆的军事回应。但在北京的眼中，华盛顿从未停止制造“事变”以阻挠中国实现和平统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，五角大楼派出了更多的军舰过航台湾海峡，自2020年开始就已有30艘之多。去年，据《华尔街日报》报道，一支美国特种作战部队和一支海军陆战队特遣队一直在台湾秘密训练台军人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京有充分理由怀疑华盛顿只是在口头上履行其“一个中国”的承诺。如果中美竞争如拜登所言是“极限的”，如美国国务卿布林肯所言“中国是世界上唯一一个有军事、经济、外交能力来削弱或挑战这些基于规则的秩序的国家”，美国不正好将台湾用作其印太战略大棋盘上一个马前卒？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突为中国人民解放军提供了可借鉴的经验。俄军最大的错误是一开始轻敌，在其对多条战线同时发起的进攻中暴露明显，而且人员不足、后勤补给迟滞，指挥链不畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军不可能犯这样的错误。美国的《与台湾关系法》并没有明确规定美国军队有义务协防台湾，但可以肯定的是，解放军将为美军和美国盟友的干预做好战斗准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，无论美国的对台政策“战略模糊”还是“战略清晰”,都不会阻碍解放军的军事准备。在近日的香格里拉对话会中，中国国务委员兼国防部长魏凤和明确强调，如果有人胆敢把台湾分裂出去，解放军必将 “不惜一战”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题是中国的核心利益之一。这意味着中国人民解放军决不会在主权之战中失败。一旦战争开始，像俄乌冲突中的僵局极不可能出现，停火谈判更是绝无可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登喜欢引用他父亲的话说，比有意挑起的冲突更糟糕的，只能是无意间引发的冲突。问题在于，在台湾海峡，如果发生冲突，都不会是无意为之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译：蒋绍澄
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核译：许馨匀 韩桦
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>98c2a7ea0876a0ef3d6aa6cadd990e23</guid>
<title>喀布尔震感强烈，在阿华人一切安好</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuminghui/2022_06_24_646137.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余明辉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月22日凌晨1点25分，我和同事等多位同胞都被强烈震感惊醒。房间外面响起了急切的敲门声，同事催促大家赶紧到广场上去，当时房间还在晃悠。穿过办公室到走廊，值班的阿富汗人在露台向我们打招呼。大家陆续下楼后，中国城3000平米的广场上站着同事们，警卫在前面守护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地震发生后的当天，我们还接待了5拨中国人，其中有中资公司前后两拨人到中国城交流业务，谈到地震时均表示未受影响。据了解，目前在阿富汗的华人安好，无人在震区，生活工作正常。中国大使馆也对当地中国人的安全和灾区情势表示了关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/23/20220623173256105.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地震当晚的喀布尔。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗当地新闻报道称，震源位于阿富汗的东南边霍斯特省（Khost），靠近巴基斯坦，是生产松子的地方。旁边的楠格哈尔省、帕克蒂亚省也受到了地震的影响，我早年去过这些地方，楠格哈尔省首府贾拉拉巴德到喀布尔的公路当初也是中国帮助修建的。地震影响了帕克蒂卡省（Paktika）的纳基、齐罗克、巴尔马尔和加延四个地区，帕克蒂卡当地官员说，地震至少有1000多人丧生，1500多人受伤。据悉这是阿富汗“20年来最严重的地震”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/23/20220623173152860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗地震震源位置。图源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，阿富汗国土主体位于山地高原，东北-西南走向的兴都库什山脉横亘全国，兴都库什山脉和帕米尔高原的延伸部分形成的瓦罕走廊与我国国土接壤。阿富汗全境百分之八十是山地和高原，可耕地和较为平坦的工业、居住用地十分稀缺。这是人们在首都喀布尔看到周围群山上建有鳞次栉比的居民屋的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702302421415804/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频为作者所在的喀布尔，喀布尔受到地震影响不大。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
在人口3900万的阿富汗，尤其是在兴都库什山脉地区，地震并不罕见。但是，山民和游牧民居住的房屋大多是土木石构造，抵御地震、洪水、泥石流类的自然灾害能力薄弱。糟糕的房屋建筑质量，再加上其环境居住特点，遇到地质和自然灾害时，伤亡就会加重，救援也变得极为困难。此外，这次地震悲剧又发生在夜间，当地绝大多数家庭没有电，这都加重了人财物的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的一位农产品贸易伙伴帕提亚奴拉，去年给我们提供松子，家在“五龙宫”，离震中30公里。地震发生后，我们赶紧向他问候，获知他们家庭人员没有伤亡，主要原因就是房屋为钢筋水泥结构；而大多在山区的家庭是土石建筑，遇到六级以上强震、伤亡可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天来采购太阳能板的一位商人告诉我，他姐姐的孩子在地震中不幸遇难，全家受伤住院。我们有一位来自霍斯特省的员工米苏步劳，刚刚假期回来上班，幸运地躲过了当地地震，而他的家人则在去年阿富汗政府更迭后去了国外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/23/20220623173354678.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班临时政府救助民众。图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Bakhtar News Agency&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地震发生后，阿富汗塔利班临时政府表态不惜一切解救被困人员，救助地震家庭。总理阿洪德称，将动用一切可动用的资源，救援灾区，救治伤病员，同时呼吁国际社会提供紧急援助。临时政府也派出工作队伍到达现场，指挥协调后续救助。军方直升机参与救援和紧急运送伤者，也有不少媒体在现场报道相关情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，稍早前阿富汗国内还发生严重洪灾，其造成的损害尚未结束，又不得不面对地震破坏。这对上台不到一年的阿塔临时政府无疑是一个巨大考验。联合国已确定拨付紧急救援资金1500万美元给阿富汗，帮助灾区解决灾害造成的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月22日，外交部亚洲司副司长陈松会见阿富汗驻华使馆临时代办萨达特，就阿富汗东南部发生6.2级地震造成重大人员伤亡表达了衷心慰问，表示愿意根据阿方需求提供紧急人道主义援助。萨达特感谢中方第一时间对阿地震造成人员伤亡给予的宝贵慰问，感谢中方长期以来向阿人民提供的坚定支持，表示中国始终是阿富汗值得信赖和依靠的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府国合署发言人徐伟也表示，中方愿向阿富汗提供紧急救灾援助。巴基斯坦、伊朗、印度和中亚国家纷纷表态对阿富汗20年来最严重的地震灾难慰问，愿意提供帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99ff471b1fa1b0e5f8139d1d91e1316c</guid>
<title>拉夫罗夫来访受阻，塞尔维亚副总理为何公开叫好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VladimirKrsljanin/2022_06_24_646132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=982661604&amp;amp;bvid=BV1Ft4y1a7tf&amp;amp;cid=752934720&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【编辑/观察者网 李焕宇 翻译/菲利蒲（塞尔维亚留学生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本月初，由于塞尔维亚的邻国不同意开放领空，俄罗斯外长拉夫罗夫未能访塞。您如何看待塞邻国对这一外交活动的干涉？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克尔什廖宁：&lt;/strong&gt;做出该决定的三个邻国是保加利亚、北马其顿和黑山。它们都是北约成员国，并且要么是欧盟会员国要么就是候选国，而欧盟已在航空运输方面对俄罗斯实施制裁，这些主权有限的小国家最优先的事项是服从华盛顿、伦敦和布鲁塞尔的决定和要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些邻国实际上同时也在与塞尔维亚发展友好合作关系，但这种禁飞举措不能简简单单用制裁辩解，因为他们的行为已经涉及干扰第三国行使正当外交权利，所以这可以被认定为是针对塞尔维亚和俄罗斯的一个不友好举措。俄外长拉夫罗夫和塞总统武契奇已经对该行为表达了强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;拉夫罗夫这次访塞原计划会讨论哪些话题？如今出访受阻，这会对俄塞合作产生哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克尔什廖宁：&lt;/strong&gt;拉夫罗夫此次访问原计划是重点讨论双边合作。俄塞双方的合作非常发达、覆盖面很广，因此需要定期通过高级别对话进行协调，尤其是在西方对俄罗斯发动单边和非法制裁，阻碍俄塞经济合作实现的情况下，对话更为重要；另外一个重点是交换双方关于科索沃和梅托希亚以及乌克兰局势的意见，即两国最关心的议题，这些议题并没有针对第三方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和塞尔维亚已表示不会采取可能危及国家间正常交流的反制措施，因为他们尊重国际法基本原则。这一点在实践中已经得到证明。比如上周在奥赫里德举行了一次“开放巴尔干倡议”的会，塞尔维亚、阿尔巴尼亚和北马其顿是主要参会方，黑山和波黑总理也作为观察员参加了会议。另外在塞萨洛尼基举行了东南欧合作进程会议，所有巴尔干国家都参加了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/20/20220620212527603.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;311&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/20/20220620212536193.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;294&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥赫里德“开放巴尔干”峰会（上）和塞萨洛尼基&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东南欧合作进程会议（下）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄塞合作，范围之广、力度之大、意义之重大，很难有什么事对这层关系构成严重影响。 预计塞尔维亚外交部长塞拉科维奇将在近期访问莫斯科，但俄塞正常外交沟通的障碍却不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约极力希望阻碍俄塞关系， 这就是为什么我认为俄罗斯和塞尔维亚必须保留在恰当时机进行反制的权利。但不是针对我们邻国的反制，他们只是执行者，而是针对北约本身，即在北约中真正做出决定的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;武契奇在谈到拉夫罗夫访塞一事时多次提到了德国总理舒尔茨的访塞，这两件事之间是否存在关联？德、俄在访塞日期的选择上是否存在博弈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克尔什廖宁：&lt;/strong&gt;舒尔茨在与武契奇在近几次接触中谈及访塞时表示，即使拉夫罗夫成功访塞，他依旧会坚持访塞。但很明显，西方的权力中心并不希望看到拉夫罗夫和舒尔茨前后脚访问塞尔维亚，这会给客观的观察人士留下对比两场访问效果的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉夫罗夫原计划是对塞尔维亚的主权独立和领土完整表示完全友好的支持，而舒尔茨则明确要求塞尔维亚对俄罗斯实施制裁并承认科索沃和梅托希亚的独立，对后者的要求武契奇不得不表示拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舒尔茨对巴尔干地区的访问，被认为是一次鼓励这些国家加入欧盟的行程，两天内他访问了巴尔干五国。然而，由于舒尔茨在贝尔格莱德提出的要求，他对塞尔维亚的访问产生了跟预期截然相反的效果，不愿加入欧盟的塞尔维亚民众人数反而进一步上升了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/20/20220620211055663.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;241&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;舒尔茨访塞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;另一件同此事联系到一起的是“开放巴尔干倡议”。拉夫罗夫称欧盟不希望俄罗斯支持“开放巴尔干”，一名科索沃的记者则将俄罗斯的支持形容为“开放巴尔干”的“教父”，您如何看待该倡议同近期风波之间的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克尔什廖宁：&lt;/strong&gt;所谓西巴尔干国家，包括塞尔维亚、黑山、北马其顿、波黑和阿尔巴尼亚（有些人也会把塞尔维亚省份科索沃和梅托希亚也包括进去），长期以来离他们梦寐以求的欧盟距离很遥远，有一些国家甚至都没有开启谈判进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那一些希望看到巴尔干动荡的外部势力而言，由塞总统武契奇发起的，阿尔巴尼亚和北马其顿领导人支持的“开放巴尔干”倡议是不合适的，因为该倡议能使地区国家绕开各种行政阻挠和政治条件开展紧密的经济合作，从而满足地区民众的利益并稳定地区局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/20/20220620211003255.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;352&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴尔干地区及周边&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，美国对该倡议表达了支持，（相比其他热点地区）美国对西巴尔干地区的兴趣有所减弱，这或许是为什么在有意撤出该地区后，美国不再希望巴尔干出现动荡，即使动荡局面就是美国一手造成的。相反，英国和德国对该倡议持保留意见，他们害怕该地区的联合会削弱英德在该地的影响力。同时，所有西方国家也害怕并希望阻止俄罗斯对该地区潜在的影响力，但他们很难做到这一点，因为现代俄罗斯是东正教文明精神和道德价值观的承载者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯境外，东正教信仰和传统占主导地位的只有两个大实体，那就是乌克兰和巴尔干半岛。乌克兰如今受到了北约和新纳粹的影响，我们可以看到这导致了什么。在巴尔干地区，有一个坚强且独立自主的塞尔维亚，这种状态以俄塞、中塞的战略伙伴关系为基础，同时能够激励巴尔干地区的其他人民。正因为如此，鉴于巴尔干地区、欧洲和世界的未来与和平，在西方国家加大对塞尔维亚施压的当下，俄罗斯和中国对塞尔维亚的支持显得至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/20/20220620211223140.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;590&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东正教堂在欧洲的分布，颜色越深密度越大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ef4f0f51629df11b136b349c56750cd</guid>
<title>非洲底层农民并不缺粮，中国为何要帮他们搞农业现代化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiaoYun/2022_06_24_646128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突叠加供应链混乱和通胀压力，粮食涨价潮正在席卷全球。世行经济学家认为，尤其受到严重影响的撒哈拉沙漠以南的非洲36国，与食品有关的物价涨幅将达到其他商品的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撒哈拉以南非洲的广大农民到底缺不缺缺？真实答案或许与许多人的印象不同，在坦桑尼亚深耕10年的中国农业大学教授李小云告诉观察者网，大多数撒哈拉以南非洲国家存在着两个农业系统，一个是全球化下的商业化大农场系统，另一种是占全国大多数的传统小农生产系统，后者虽然相对落后，却也能自给自足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在李小云看来，农业现代化离不开工业化和城市化的推动，因此，他的团队最近正在努力把中国传统的玉米套种大豆技术推广到坦桑尼亚，尝试用豆浆改善当地儿童的营养，发展非洲本土的食品加工业，把豆饼加工成饲料，把农业的产业链延长，产生资金积累，推动工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对前所未有的严峻挑战，国家主席习近平强调秉持天下胸怀，倡导共商共建共享的全球治理观，为破解人类共同挑战开拓新思路，探索新路径。非洲人民和我们生活在同一个地球，非洲地区农业的发展，会极大地改善全球的粮食供给格局，缓解粮价的上涨，在全球层面使所有经济体受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/23/20220623120528383.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李小云教授在坦桑尼亚的玉米地工作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您的团队到坦桑尼亚已经10年了，您团队看到的当地农业现代化进展，目前达到什么程度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;我们从2011年开始在坦桑尼亚开展工作，已经10年多了，主要是从乡村发展和减贫的角度展开工作。从这个角度来看，坦桑尼亚和大多数撒哈拉以南非洲国家一样，其农业发展水平和农业现代化程度是比较低的，它也和大多数撒哈拉以南非洲国家一样，存在着两种农业系统，一种是比较现代化的大农场系统，另一种是占全国大多数的比较传统落后的小农生产系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撒哈拉以南非洲，特别是东非和南部非洲都有这个特点，可以看到非常现代化的农场，但同时也可以看到非常传统的家庭小农，每户大概只有10亩、20亩不等的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经过10多年的工作，至少在我们所工作的村庄里看到，他们还是在不断地取得发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像我们所在的莫洛戈罗省（Morogoro）瓦辛巴村（MtegoWaSimbar），我们刚去的时候村里没有通电，我们去修了一个村民学习中心，最初没有电，现在不但通了电，而且还装了电视。从某种意义上来讲，坦桑尼亚的乡村也在发展和进步，但是肯定不像我们中国的农村变化这么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上来讲的话，像坦桑尼亚这样的撒哈拉以南非洲国家，已经进入到了发展与增长的轨道，但是尚未进入快车道。中国改革开放初期的6年，即1978年到1985年期间，中国农业经历了一个超常规的增长，年增长率在7%左右，特别是加入WTO以后进入了增长和发展的快车道。但坦桑尼亚还没有进入快车道，他们的农业增长率也只达到3%左右，还没有进入超常规增长的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前提到，坦桑尼亚耕地资源丰富、人口相对稀少、资本稀缺、城镇化进展缓慢，在这样的情况下，对当地农业的发展产生了怎样的制约？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;坦桑尼亚和大多数撒哈拉以南非洲地区，从农业发展角度来讲，促进农业发展本身的增长是一个方面，但是农业本身要成功发展与转型，实际上是离不开城市化和工业化的。如果没有城市化、工业化的推动和拉动，农业发展的动力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数撒哈拉以南非洲的农业GDP占总的GDP比重大约为30%-40%，有的国家甚至更高，农业人口占总人口比例在70%-80%，工业化和城市化程度很低，非常像我们改革开放初期的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，如果没有城镇化和工业化的拉动，农业很难发展起来，即使生产再多的粮食，卖给谁？首先，没有城市人口来消费；其次，缺乏资金发展农业，因为农业现代化本身也需要资金建设道路、灌溉等基础设施，还要提供比较廉价的农用工业品，如化肥、农药等等，撒哈拉以南非洲地区这些产品基本都靠进口，价格都比较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以工业化和城市化程度低不仅是国家发展缓慢的主要原因，同时也是农业发展缓慢的主要原因，还是贫困难以解决的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到，非洲的农业问题不仅仅是一个食物安全的问题，而是一个经济社会发展的问题，能否以坦桑尼亚为例，展开讲讲这个观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;非洲的农业问题实际上不仅仅是一个食物安全问题，而是一个复杂的社会经济发展问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大多数撒哈拉以南非洲国家，其实存在着食物多元化的客观条件，而不是我们想象中的以大米和小麦主要食物的社会。我们很多人觉得撒哈拉以南非洲可能会有比较严重的饥饿问题，这是一种误解，除了战争和发生严重干旱，其实并不存在普遍的饥饿问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于我们在坦桑尼亚莫洛戈罗省项目村的实际情况，一个成年农民一年的口粮需要3袋玉米，大致是300公斤的玉米粒；15岁以下，大致每人每年1.5袋以下。如果一个家庭有2个成年人，3个小孩，大概一年需要10袋玉米。当地农户传统种植方式按照雨水比较差的2018至2019年的收成计算，每英亩3袋玉米。农户一般都有3-4英亩的土地，一年可以生产12袋玉米。按照这样的计算，即便在比较差的年份，农户实际上也不会出现大的饥荒。我从2008年开始接触坦桑尼亚农业，十多年期间，没有出现过大规模极端饥饿，至少在非洲发生普遍性饥饿的情况也是很少的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们讲非洲农业问题，更多的是经济社会转型的问题。前几年，我们项目村农民玉米增产之后，多余的就卖不出了。这是因为坦桑尼亚的城市人口的比例还不高，国内市场需求有限，而且对于玉米的出口一直都是控制的。在农产品商品率很低的条件下，农民增产的动力是不足的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这些国家的农业发展涉及到收入问题、贫困问题、乡村产业的问题、农业发展的问题，从这个角度来讲，它是一个社会经济发展的问题，坦桑尼亚的例子非常清楚，农民生产玉米卖不了多少钱，农民的收入无法大幅提高，农业增长率低，没有资金投入灌溉、物流基础设施，农民没钱买农药、化肥，没钱改良品种，农业发展本身就没有后劲，也无法实现转型，这些会限制农业的发展，也会限制整个社会的发展，我觉得这是一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/23/20220623120651708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李小云团队与坦桑尼亚农民合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前全球粮食受复杂因素影响，有出现危机的苗头，在您看来，坦桑尼亚有粮食安全风险吗？您能否谈谈在这样的大环境下，对坦桑尼亚的农业发展意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;俄乌冲突的确导致了全球的粮食安全问题，可能给大家造成一个强烈印象，它会不会影响非洲的粮食安全？在我看来它更多是在全球层面发生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，俄罗斯和乌克兰主要出口的农产品以植物油和小麦出口为主，非洲进口的大部分小麦的确来自于乌克兰。但小麦严格意义上并不是非洲广大人民群众的口粮；坦桑尼亚老百姓的口粮主要是玉米，当然俄罗斯和乌克兰也出口玉米，但非洲大多数国家的玉米是自给自足的。要说对于非洲的影响，主要也是对于全社会，主要还是影响城市群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲粮食安全的主要问题是什么？是现代食物供给结构。我们常讲的基于谷物供给的粮食安全，并不必然等同于非洲人日常的食物安全。非洲一年四季有香蕉、木薯、芒果等各种热带水果，这些食物提供了丰富的能量供给和营养，是非洲很多国家食物安全的基本保障。吃面包、吃大米，更多的是现代标准的食物消费模式，外国人、城市人消费面包、牛奶、大米等，意味着这是一个富人的身份象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲是进口粮食最多的大陆，每年有200多亿美元用于进口粮食，实际上主要是进口水稻、小麦等具有社会身份象征的食物以及相关的加工食品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个意义上讲，非洲并不必然存在食物的不安全，但却存在着经济社会发展型的食物安全问题。非洲生产小麦的能力是很差的，水稻生产也不足，谷物供给的结构性短缺与食物资源的丰富并存是非洲农业的重要特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从坦桑尼亚整体社会上来讲，全球粮食危机是一个问题，但它并不一定是坦桑尼亚乡村的问题，总体供给的问题，对非洲高收入群体、中等收入群体和低收入群体的影响程度不一样。坦桑尼亚农民的玉米是够吃的，他们还会出口玉米到乌干达，粮食安全问题是全球化给非洲带来的一个特殊问题，这不是非洲自身的农业生产系统带来的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>