<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4fdab4a586897192e3e00d1e657e37fc</guid>
<title>靠卖地不可持续，未来中国城市面临一场大洗牌</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_12_16_671532.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791577221357307&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，我们对于土地财政概念理解其实是有问题的。过去40年，中国土地融资建设了大量的高价值基础设施，机场、火电站、码头、道路管线等等，因此这个阶段卖地本质上是一种融资，卖地收入的本质是向未来借钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之所以把它理解成为财政，是因为很多政府把卖地的钱当做收入直接给花掉了，甚至有些地区一开始还提出要把土地财政纳入人大的监督和管理，实际上这个观点是非常错误的。政府卖土地的收益不是它的收入，而是它未来收益的一个体现，所以很多人就说中国的土地财政不可持续，因为它把未来的收益给卖掉了，它本来就是未来收益的体现，就是一种金融，所以我们一开始就应该给土地财政命名为土地金融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果给它以正确的命名，那么作为土地金融，实际上我们今天很多问题都会迎刃而解，我们不会把土地收入直接当做自己的现金流收入，当做税收、财政一样进行处理，我就觉得这是一个很重要的误区。现在我们可以看地方政府凡是想干点什么事，就靠卖地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果它想建基础设施，卖地。如果工资发不出来了，还是卖地，如果它想建一个标志性的工程，比如说建立一个大剧院或飞机场，统统都是从土地财政来，可以说万事不决，卖地就可以解决，所有问题都可以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，基础设施是需要的，因为在没有基础设施的时候，不可能招商引资；建立学校、医院、大剧院等，需要未来的支出来支撑，所以必须同时有税收才行，我们这个时候建的这些设施，它必须能够带来未来的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这跟我们花钱的逻辑不一样，花这些钱今后挣更多的钱才能平衡，这就是为什么土地财政和土地金融是不一样的，城市化的主要的目的还是未来能创造税收，为什么能创造比别的城市更多的税收？是因为你的公共服务比别的城市更好。人家到了你的城市以后，不用自己修路修桥，不用自己修机场，所以他会愿意到这个城市来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们土地财政过去这40年所有的投资，目的就是为了让城市今后能够创造更多的税收，能够招更多的商，这是目的而不是达到目的的手段，这是一个很大的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，未来40年，中国将转向真正的土地财政，土地财政是什么？就是居民收入要成为税收，要进入到政府的财政收入里。未来我们要把前一个阶段过去40年修的这些路、桥、学校、医院等，通通都要转变成为城市的现金流收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果未来40年的收入不足以覆盖过去40年的融资，经济就会出现倒退，就会掉入所谓的中等收入陷阱。世界上像中国这样完成城市化重资产的国家其实并不少，但是真正能跨越土地财政门槛，进入发达经济体的国家其实是很少的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解了两个阶段的差异以后，我们就能够明白过去40年的成功并不代表未来40年也可以成功，这就像是一个企业，你可以通过巨大的投资把工厂建设起来，但如果这个工厂不能带来足够的收益，投资就会失败，企业也会破产，而且投资越大，破产的损失也就越大，这就是为什么中国必须尽快把经济的重心从投资转向运营，这是一个非常艰难的过程，投资减少会带来资本需求的减少，同时对银行乃至货币的生成产生一种非常隐蔽而系统的风险，这些我在《大崛起》这本书里面都有详细的论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/13/20221213172153814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《大崛起：中国经济的增长与转型》。作者：赵燕菁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实一个企业建成以后，真正残酷的市场竞争才刚刚开始，大家可以发现大多数的企业，最后都会被淘汰，汽车市场是如此，手机市场也是如此，一开始都有很多的企业，到最后就剩下寥寥几家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何细分的市场仔细观察的话，我们都会发现在最后就会剩下几个超级的巨头，其实城市也是一样，一开始很多城市都能够依靠卖地，能够依靠土地金融完成基础设施的建设，但是城市之间的竞争随着建成也逐步开始，这一竞争不会局限于城市之间，而且还会蔓延到城市群之间，甚至蔓延到国家之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终也只有几个超级的大都市，以及它周围围绕着这几个超级大都市的城市网络才可以幸存，这就是本书提出来的一个重要预测。中国的城市化不会在近期结束，而是刚刚开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们所有城市都会面临一场新的大洗牌，谁能胜出就要看谁能率先完成，从过去40年的资本型增长，转向未来40年的运营性增长的这么一个转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产在中国经济中最主要的功能，就是解决了城市化启动时所需要的资本。众所周知，城市化之所以重要，是因为政府可以通过城市化来提供公共的基础设施，从而极大地降低所有市场主体的重资产压力。比如说企业就不用建设自己的道路，自己建设电厂，自己建设飞机场，而家庭也不必要自己建立学校、医院，这些成本都是非常巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是反过来，这意味着公共基础设施是非常重的资产，政府需要大规模的融资，所有工业化国家都必须跨越公共基础设施这个巨大的资本门槛。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ca2dad53da4c6dacc4e82d08d66e93d</guid>
<title>俄罗斯能组建起“影子船队”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VladislavGrinkevich/2022_12_16_671527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗拉迪斯拉夫·格林克维奇，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团和欧盟国家对俄罗斯的石油业采取了一系列新的制裁措施，主要是对俄罗斯通过海运向第三国供应石油的价格设定了上限。目前公布的石油上限价格是每桶60美元。在实际操作过程中，这就意味着如果船舶所运输的石油的价格超过每桶60美元，那么这些船舶将受到各种限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家对此指出，这个上限已经相当高了，符合俄罗斯石油的市场价格。西方国家这样做是有原因的：制裁的制定者们担心，对俄罗斯政府实施过高的压力可能会使油气市场完全失衡，这对任何人都不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/12/20221212172538764.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“应对价格上限的工具：俄罗斯如何抵制油价上限？”截图来自俄罗斯《侧面》网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石油“限价令”如何运作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，G7国家（不包括日本）和欧盟国家都不从俄罗斯进口石油，我们的主要合作伙伴是印度、中国和土耳其。这三个国家都是非常重要的角色，欧盟或七国集团无法干涉他们购买什么、以什么样的价格购买。因此，制定上限价格的理论家们决定对船东施压。“欧盟官方刊物”上发表了一份文件，禁止为运输“不正确的”石油的油轮提供保险、技术援助和金融服务。如果油船故意运输高于上限价格的石油，保险公司和金融公司将在装运之日起90天内停止向油船提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在9月，G7国家就已经对引入石油上限价格的意见达成一致，欧盟和澳大利亚很快对此表示支持。10月，这一措施被纳入了第八套反俄制裁方案。11月，据《华尔街日报》称，七国集团和欧盟的代表就每桶石油65-70美元的上限价格进行了讨论，但波罗的海国家和波兰对此表示不满，他们坚持以每桶30-35美元为上限价格。相反，希腊和马耳他从事石油海运的公司希望尽可能地提高上限价格——不低于70美元的价格对他们而言是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，他们决定将石油上限价格定为每桶60美元，他们认为这足以能够惩罚俄罗斯，并且不会引起全球石油市场的动荡。欧盟委员会主席乌苏拉·冯德莱恩表示，新的限制措施不仅会影响俄罗斯的收益，“降低其在乌克兰的作战能力”，而且还“有助于我们稳定全球能源价格，使目前面临高油价的世界各国受益”。专家们则指出，目前引入的限制措施并不会对俄罗斯构成任何威胁，算上折扣，每桶石油60美元的水平大约与俄罗斯石油的市场价格相符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，需要注意到一个细节问题：上限价格并不是一成不变的，根据所公布的文件，大约每两个半月会对上限价格进行一次审查。最近的一次审查定在1月中旬，届时，市场或多或少会适应新的游戏规则。到时候，也有可能会采取更严厉的限制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，俄罗斯总统国民经济和公共管理学院教授谢尔盖·赫斯塔诺夫指出，如果上限价格太低，俄罗斯可能会通过大幅减少、甚至停止对全球市场的石油供应进行报复，这样一来，石油价格将呈爆炸式上涨。赫斯塔诺夫表示，“这可能会导致石油价格成倍地增长；当然，没有人对此感兴趣，因为大多数发达国家都是石油进口国，而且他们本身就存在通货膨胀的问题。”制裁实施者将不得不非常谨慎地行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/12/20221212174231351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯媒体12月8日称，俄罗斯和土耳其正就土耳其沿岸油轮拥堵状况进行接触，必要时将采取措施应对。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保险禁令如此可怕吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在接下来的几个月里，俄罗斯将不得不对其石油贸易所需的基础设施进行调整，不能再依赖西方国家。俄罗斯副总理亚历山大·诺瓦克在12月6日也谈到了这一点。他表示，俄罗斯将在后续的石油出口中使用新的应对工具，公司之间制定新的保险机制和协作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，世界上约有90%的船舶是由总部设在伦敦的国际船东保赔协会集团的成员公司投保的。据经济和金融研究所能源部首席主任阿列克谢·格罗莫夫称，俄罗斯油轮“大约从5月开始就不再在伦敦投保”，它们的投保由俄罗斯国内公司负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，外国船东是否愿意使用俄罗斯保险公司的服务？问题在于，我们保险公司的保单只涵盖运输中的货物和船舶本身，而国际船东保赔协会集团的保单还涵盖所谓的“公共风险”，包括事故或漏油造成的环境损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格罗莫夫的解释是，“最重要的是要了解俄罗斯的保险公司是否愿意承保公共风险”，“另一方面，还有对俄罗斯保险机构的信任问题，因为现在市场上的保险行业已经发展了几十年了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个选择是向那些进口俄罗斯石油的国家的公司投保。但同样，中国、印度和土耳其的保险公司是否准备承担公共风险，以及保费和保险范围会有什么变化？船东是否愿意拒绝国际船东保赔协会的服务而选择俄罗斯、中国和印度的保险公司？所有这些问题都必须在“限价令”开始的前几个月内解决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3122bf146e41657a130ec44c26ac4cc8</guid>
<title>在这里，为何极右翼和新纳粹可以“高调共存”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_12_16_671523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，德国警方挫败了一起极右翼的政变阴谋，在德国，奥地利和意大利拘捕了多名密谋者。虽然这些极右翼分子企图依靠政变来复辟德国皇室的主张听起来不太靠谱，但他们在武器和人员方面的准备是认真的，甚至拉拢了不少前军方人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/15/20221215100321324.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这场未遂政变，让人有种梦回二战前魏玛共和国的感觉，但其实放到当下一点也不奇怪。极右翼势力本来就是当今欧洲各国最为头疼的问题之一，很多极右翼势力有着深厚的历史根源，在各国精英当中也有着很大的影响力，出现什么政变企图也只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么对于发展壮大的极右翼势力该如何处理呢？欧洲各国也没有什么统一的好方法，有的选择严防，有的选择放任。而比利时是一个特例，这个国家同时展现了对待极右翼的两种完全不同的思路，也呈现出了完全不同的结果。通过梳理比利时极右翼的历史，相信会对读者理解欧洲的极右翼问题会有所启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先讲一下背景。比利时这个国家主要分为南北两个大区—北边说荷兰语的佛兰德斯（Vlaanderen），和南边说法语的瓦隆(Wallonie)。这两个区域虽然制度相同，但因为历史原因，文化背景和社会环境都差异很大。布鲁塞尔作为首都是双语地区，但也基本是法语主导，文化也更偏向南部。在几轮联邦制改革之后，两个地区都分别拥有各自的议会和政党，很多时候甚至可以当两个国家来看了。顺带一提，他们的足球队内部交流往往用英语，以示公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/15/20221215100623906.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;479&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景之下，比利时的南北拥有着截然不同的政治生态。在南边的瓦隆大区，从二战以来，极右翼政党几乎没有任何空间，最成功的时候得票率也基本是个位数。新纳粹团体也是一直处于边缘状态，掀不起任何风浪。考虑到隔壁文化相近的法国，都有着勒庞和国民阵线的成功故事，在欧美极右翼民粹近年来风生水起的大背景下，比利时瓦隆大区可以算是一股“清流”了（相对来说）。清流到瓦隆的极右翼经常性地混不下去，只能往北边的佛兰德斯求援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在北边的佛兰德斯，那就是完全相反的状况了。该地区极右翼政党“佛兰芒利益党(Vlaams Belang，VB)”几十年来一直是全欧洲最强势的民粹极右翼政党之一。在2019年的选举中，他们拿下了18.6%的佛兰德斯选票，成为佛兰德斯第二大党。强势的表现让佛兰芒利益党的年轻党首汤姆·范赫里肯（Tom Van Grieken）甚至得到了国王的接见，从而打破了1936年以来比利时国王从不接触极右翼的传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/15/20221215100703833.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;408&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前面是范赫里肯，背景是菲利普国王&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而佛兰德斯的极右翼，跟新纳粹又是有着千丝万缕的联系。虽然佛兰芒利益党明面上都说要跟纳粹划清界限，但实际上跟新纳粹拉拉扯扯眉来眼去也是很常见的。这属于欧美社会正常现象，没啥可多说的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d32b819dcd46773dcc19be101a77363</guid>
<title>石油发现之前，阿拉伯的富庶“自古以来”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengHui/2022_12_16_671517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孟晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔世界杯，以及在利雅得举办的中国—沙特峰会、中国—海湾国家峰会以及中国—阿拉伯峰会，把人们的目光吸引到了似乎遥远而陌生的阿拉伯半岛以及半岛之畔的“海湾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓海湾，亦称为“波斯湾”或者“阿拉伯湾”，而“海湾阿拉伯国家合作委员会”的六个正式成员国全部位于阿拉伯半岛上，都是“王爷国”，不是产油就是产气，凭借石油和天然气财富形成的“钞能力”让我们印象深刻，网友俏皮地将半岛诸国概括为“头顶一块布，全球我最富”。不过，非常多的人受欧美通俗文化的宣传影响，误以为，在西方人发现该地区的油气资源之前，阿拉伯半岛只有沙漠、骆驼和贝都因人即游牧民族，是文明的荒漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“香料之地”的乳香和龙涎香&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯半岛的文明历史极为悠久，只是因为自然条件与地缘因素，其文明形态颇为特殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，半岛的主要部分都是沙漠，但是，岛南部的阿曼与也门却是神话般的富饶之地。在也门和阿曼，地理与气候的双重因素，使得这里自古天然出产两种珍贵香料——乳香与没药，以及备受重视的药物麒麟竭，三种宝物都是特定树木分泌的树胶。于是，早在公元前的遥远年代，半岛南部的人们就发展了乳香、没药与麒麟竭的树木的保护与培植业，以及三种树胶的收获技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/12/20221212103205996.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乳香（图片来源：网络）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法老时代的古埃及到古罗马帝国，乳香和没药都是上层社会的奢侈品。据信古埃及人制作木乃伊时要使用这两种香料，在形形色色的重要场合，则倚仗它们营造气氛。“在罗马，若没有乳香的香烟缭绕空中，那么祭神仪式便不算合规，葬礼没有寄托哀情，而婚礼也无法体面地合卮。”（美国作家斯蒂夫·科尔《本·拉登家族》）。最说明情况的例子便是，据《圣经》记载，东方三王在星象的指引下前往伯利恒，向刚刚出生的小耶稣献上了黄金、乳香和没药的礼物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/12/20221212103258141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;弗兰德斯巨匠鲁本斯绘于1620年代的《三博士（三王）朝圣&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》（图片来源：网络）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说，从公元前二千年起，乳香和没药便开始向周边各文明区域出口。从也门和阿曼，沿红海边缘的陆路交通线，一直到达耶路撒冷，形成了纵贯半岛的“乳香之路”，比丝绸之路还要古老。2000年，乳香之路经联合国教科文组织批准，列入“世界文化遗产名录”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/12/20221212103410810.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;列为世界文化遗产的古老“乳香之路”（图片来源：视频截图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乳香和没药出口造就了何等的“钞能力”呢？《圣经》里记载有“示巴女王拜会所罗门”的故事，到了近代，有一种观点便是认为，示巴女王乃是也门一带的古国女王，依靠香料出口，该国积聚了泼天财富，并且反向大量进口黄金和宝石等奢侈品，所以，那位女王才能用骆驼队驮着巨量的香料、黄金和宝石，穿行乳香之路，到达耶路撒冷的所罗门王庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/12/20221212103629227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国画家爱德华·波音特创作于1890年的《示巴女王会见所罗门王&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》（图片来源：网络）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基督教兴起之后，主张虔诚的禁欲生活，把乳香判定为渎神者的玩意儿（也可能是西罗马灭亡后该区域的消费能力也一起崩溃），于是，乳香失去了一方重要市场。然而，仿佛有什么冥冥力量护佑着这座半岛，丝绸之路贯通欧亚非三大陆，让乳香、没药、麒麟竭找到了新的出口方向，在传统的拜占庭、波斯、印度市场之外，又增加了中亚和中国乃至整个东亚。实际上，乳香之路成为了丝绸之路的一部分，汇入更为广阔的经济与文明交汇网络当中。从这一情况来说，阿拉伯人的“东顾”行动，早在十几个世纪之前就已经发生过一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/12/20221212103742941.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;广州南越王墓出土的乳香，证明半岛与中国之间的乳香贸易历史至少长达二千二百年&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正神奇的是，半岛濒临印度洋一带的海岸线上，还“出产”比乳香和没药都远为珍罕的香料——龙涎。龙涎香是抹香鲸胃里形成的一种结石物，有时，抹香鲸会把龙涎香呕吐出来，那些龙涎香块便漂浮在大海上。抹香鲸死后，尸体冲上海岸，鲸落里往往也会有龙涎香。在半岛南端的地理形势以及洋流、季风诸因素的合力下，印度洋上的抹香鲸吐出的龙涎香往往会漂到半岛南缘，再被海浪冲上沙滩，同样，鲸尸也随着洋流会漂到那一带的海滩再搁浅。于是，上千年里，从也门到阿联酋，如此童话般的场景曾经反复上演：因为白天太热不宜外出，所以当地人总是在月光明亮的夜晚，骑着骆驼，去海滩上寻找龙涎香。那些骆驼经过训练，一旦主人发现了龙涎香，便会跪下，让主人俯身把香物捡拾起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/12/20221212103943938.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年阿联酋庆祝建国48周年活动上的节目之一“龙涎传说”&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>