<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a467e5e1586fdce1b2ce2223760eab7e</guid>
<title>供养国人却越过越穷，法国农民上街了</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2024_01_30_723878.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留学时期，每到暑假，我都会去法国的农村打工。有时摘苹果，有时采草莓，一边干农活，一边旅游，这也是很多法国大学生的“度假”方式。在那个时候，我就已经看到了法国乃至欧洲农村并不乐观的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的媒体报道中，欧洲农民很幸福、欧洲农产品的附加值很高，这也是实情。法国的奶酪红酒、荷兰的鲜花牛奶、西班牙的火腿，都是欧洲农民的成果，每年出口全世界，创造不菲的价值。农民的生活水平，也和城市里没有什么差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以法国为例，法国是农业强国，66万多个家庭农场构成的高效农业生产体系，让法国成为欧洲第一农业国、世界第二农业和食品出口国。农村家庭和城市里的法国家庭比起来环境还更加舒适，包括污水排放、电力使用方面从来没有什么障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/29/20240129104714365.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工作人员在法国尼斯一家酒庄的葡萄园收割葡萄（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，欧洲农村也有其残酷的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就是农村看不到未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说？因为欧洲农民的孩子，绝大多数都不会继续再做农民。比如说，当法国农民的子女因学业去了巴黎、尼斯等大城市之后，就再也无法回到农村了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话：欧洲的农村，后继无人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么农村的孩子不想留在农村？欧洲的城乡差别虽然不是那么大，但是，农民的生活依然很辛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我曾经打过工的一家农场，农场夫妇的工作量非常沉重，所以就会聘请像我们这样的大学生干临时工。早上一般从6点到7点开始，我们会先喂一下山羊，把它们带到野外。接着要将牛奶挤出来，并要清洗设备。有时还要为过冬准备足够的干草。下午我们将奶酪卖给镇上的一家有机食品超市，而每周有一天，我们也会将奶酪带到当天市场零售。除此之外，农民自己还要承担小企业的风险（比如销售量、声誉）以及天灾人祸等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那年，农场夫妇的两个女儿都通过了高考（其实就是高中会考），成绩还很好。她们俩对我说，她们要到巴黎上大学，大概率再也不会回农村了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也基本是欧洲所有农场的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一年暑假，我打工的农场是两个兄弟经营，而这个村就兄弟两户人家，哥哥是村长（头衔都是法语的maire，译为市长），弟弟是副村长。两家经营着数百亩的苹果园。虽然农场机械化程度已经很高，但是要想产出高质量的苹果，还是需要人工，比如苹果成熟之前，要先把看起来质量一般的果子摘了，才能保证好的果子长势更好。这一点，机器还干不了，所以，需要大量的“学生工”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兄弟俩共同的特点是，他们的孩子高考后，都不想再回农村了。这么一大片农场，在兄弟两个干不动了的时候，该交给谁？一提这事儿，两兄弟就叹气。他们说，这片果林在他们家族手里已经传了5代了，最终要传完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“法国24”新闻台报道，法国农业普查显示，从2010年到2020年，法国农场的数量减少了20%，共计十余万个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的农民后继无人，已经没多大干劲了，结果各国政府还继续榨取农民，压缩农民的生存空间——农民如果不抗议，那就不正常了。以我的个人观察，法国的农民还是比较淳朴的，他们也保持了正统的法国血脉，在农村几乎看不到其他族裔的人，女孩子们也有着传统的美感。我们总说法国人有“革命”的基因，但法国的革命老区，确实不在农村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么最近这些年，法国农民开着拖拉机进城的抗议活动越来越多了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上所述，法国农民工作还是相对辛苦的，并且冬天的产出相对较少，因此政府的补贴就相当重要了。但是，作为欧盟规模最大的农业国，法国政府居然想取消补贴，将农业产业完全交还给市场，这就是让“旱涝保收”的农民变得没有保障了。据德国、荷兰的同事讲，这两个国家的农民也面临同样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于俄乌冲突、巴以冲突，通货膨胀和能源价格飞涨，让欧洲农民的负担不断加重，但各国政府的“余粮”也不多啊，于是就拿农民开刀。欧洲的农村大都相对集中，以便于集约式机械化生产，离城市也较远，政府部门的小心思是农民的抗议不至于影响城市的正常生活，但没想到农民会开着拖拉机堵住高速公路啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国农民近期在图卢兹附近进行抗议堵路，他们聚集在A64高速公路附近多日。在新闻节目中，有个农民在法国南部经营一家有机农场，受到柴油价格上涨的压力——他说此前农用柴油价格为每升0.6欧元，如果政府结束补贴，价格会上涨到1.2欧元，一年下来就会给他们额外增加2千多欧元的负担，尽管他们可能每天工作 15 个小时，这也会让他们欠债越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/29/20240129105227203.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;集会抗议现场（图自视频）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国农民协会近期也举行大规模抗议集会，来自德国各地大约8千多名农民和6千多辆拖拉机聚集在柏林，抗议德国政府的紧缩政策中要削减农业补贴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15f92bbda6d4e41bd96c6167b464f70e</guid>
<title>限制地方政府不能新增债务，这样的政策是有问题的</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2024_01_30_723877.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
题记：2023年12月16日下午，北大国发院联合北大四川校友会国发院分会、成都交子公园金融商务区投资开发有限责任公司举办“北大国发院成都论坛”。本文根据北大博雅特聘教授、国发院BiMBA商学院院长、南南学院执行院长、中国经济研究中心主任姚洋在论坛上的主题演讲整理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天想和大家分享的是中国经济面临的挑战以及复苏的逻辑。当前，经济复苏为何如此困难？其背后的原因是什么？在中国讨论经济问题时，政府的作用、政策效应不可忽视。因此，要理解中国经济的走势，首先必须理解政府在制定这些政策时的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济在恢复，但历经波折&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情爆发前，我国经济增长率相对稳定。然而，疫情给经济带来了很大的冲击。2020年初，由于有效的疫情防控措施，我国经济很快从负增长中恢复。到2021年，经济开始呈现上升趋势，人们的信心也逐渐恢复。然而，2022年又出现了新困难，2023年的形势变得更加艰难，甚至比疫情期间更难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现这些情况的原因是多方面的。虽然很多人认为消费不足是主要原因，但实际上，根据社会消费品零售总额的数据，我国消费水平与以往其他年份相比并没有明显下降。2023年我国消费增长预计超过7%，这显示消费仍有一定的增长潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，消费增速的波动确实比较大。在疫情之前，我国消费增长相对稳定；疫情的出现打乱了这种稳定态势，使得消费起伏不定。首先是2020年初，由于疫情冲击，消费经历负增长。随后，在有效的疫情防控措施下，经济快速恢复，消费也开始回升；2021年，消费呈现强劲增长，人们对经济充满信心；2022年消费又开始向下波动；2023年一季度，消费增长表现良好，但二季度之后又下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物价方面，消费者价格指数（CPI）在疫情之前相对稳定。央行在管理物价水平方面具备相当成熟的经验和一套行之有效的措施。然而，疫情导致物价大起大落。2023年以来，CPI接近于0，尤其是最后两个月转为负值，意味着消费品价格整体下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，生产者价格指数（PPI）的波动更剧烈。PPI衡量的是生产者销售产品的价格指标。在经济好的时候，PPI呈现正值，这意味着产品价格比前一天稍高，生产者能够获得更好的利润。然而，2022年以来，PPI的表现较差，2023年直接转为负值。这意味着生产者销售的产品价格整体下降。从这两个价格曲线来看，我们确实进入了通缩阶段，即物价整体下降的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通缩和高通胀都会引发担忧和不安。美国正在经历的高通胀率给经济和人民生活都带来困扰，通缩也不是好事情，容易导致信心下降和经济活动减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，高通胀率会对政府的执政产生影响，因为高物价会引发老百姓的不满，并可能影响选民的投票意向。然而，适度的通货膨胀实际上对经济有益。每年2%至3%的通胀速度被认为是经济健康的状态，可以促进消费、激发投资和刺激经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126164518467.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
适度的通胀对于保持企业家信心很关键。对于企业家而言，正增长的物价非常重要，因为当物价负增长时，企业难以获利，营收表现也会受到影响。根据国家统计局的数据，2023年我国企业营收基本上没有增长，利润也在负增长。尽管自7月份以来负增长幅度有所缩小，但仍然是负增长。在此情况下，企业采取其他任何措施来提振信心可能都不太有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当利润和物价都下降时，人们对未来容易失去信心，这会直接导致投资增速下降。除了政府的投资之外，整体投资实际上已经出现负增长，尤其是房地产行业的负增长占据了很大比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据财政部的数据，2023年前三季度经济同比增长5.2%，其中消费贡献了4.4个百分点，占比83%。这是有史以来最高的比例。尽管我们常说消费不足，但从数据来看，2023年的增长主要依靠消费增长。我们看到餐馆、机场、火车站人山人海，消费确实有所复苏，然而大宗消费并没有复苏，主要是与房地产相关的消费大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，投资对经济增长的贡献率为1.6个百分点，占比30%，相较平常水平稍低。通常情况下，投资的贡献率可以达到GDP总量的两个百分点甚至更高。因此，2023年国内需求差并不是差在消费，而是投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的出口负增长，对GDP的贡献是-10%。当然，出口负增长是全球范围内的问题，并不仅仅是中国，中国的表现还相对稍好一些。越南的出口负增长为12%。但无论如何，国外需求的下降或减速对中国需求的影响非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是今年经济复苏的总体情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济与社会并非线性前进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国经济的多项指标出现较大波动，原因并不只是经济方面的数据变化或政策影响，而是多方面的，尤其是包括非经济因素带来的影响，我们需要学会用更综合的眼光看待经济发展。2023年末的中央经济工作会议也明显提出，要将非经济目标纳入经济考量范围内。这意味着在发展经济时不能只关注经济目标，还要考虑其他非经济目标的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非经济目标有哪些？它们如何影响经济运作？理解政策制定背后的政治逻辑很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这需要一个框架来阐述，但这个框架来自何处？这些年来，我一直在思考这个问题，直到我读到《第四次转折》这本书才找到答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126164645876.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《第四次转折来了》&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书由两位美国作者威廉·斯特劳斯和尼尔·豪在1997年合作撰写，其中一位作者已经去世，另一位作者最近又写了一本书，名为《第四次转折来了》。这两位作者相信，历史是循环的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相反，我们大多数中国人的历史观是线性的，尤其是近代以来的中国人，我们似乎总认为历史在不断向前，社会永远在进步，因为我们接受了马克思的五阶段论，从原始社会到奴隶社会再到更高阶段，不断升级发展的观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《第四次转折》两位作者的观点是，历史是循环的，而不是线性的。他们发现美国历史的发展规律以80年为一个大周期，其中包含四个小周期，每个小周期为20年，相当于一代人的时间。这种观点与我们将一年分为四季的概念类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代一些哲学家也会用自然现象，特别是四季循环来比喻人类社会。例如，西汉学者董仲舒在《春秋繁露》中就通过四季的变化来讲述人类社会的变迁。这种比喻可以帮助我们理解历史的循环和变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《第四次转折》的两位作者基于对历史循环性的观察和研究，将美国二战后的历史划分为四个时期：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个时期是“高潮期”，时间从1945年到1963年。在这个时期，二战刚刚结束，美国经济迅速增长，其经济体量占据了世界近50%，人民生活水平大幅提高。正因为如此，人们普遍拥有共同的理想和价值观，对政府也有信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个时期被称为“觉醒期”，是从1964年到1984年。在这个时期，年轻人开始崛起，尤其是二战后的婴儿潮一代。他们不再盲从政府的指挥，也不接受传统主流价值观的灌输。相反，他们追求个性解放和自由，因此出现了大量的社会运动，如反战运动、民权运动和新解放运动等。觉醒期是个人主义的爆发阶段。在这之前的20年，集体主义文化占主导地位，而新的20年则见证了个人主义的觉醒，是对集体主义的反作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦个人主义开始兴起，人们就会寻找属于自己的方向，进入第三个时期“展开期”（1985-2005）。在这个时期，全球化达到了高潮，对于美国人而言，自由民主获得了胜利。在苏联解体前的一周，戈尔巴乔夫在马德里见到了老布什。老布什询问苏联的情况，戈尔巴乔夫回答说一切都很稳定。但他也提到，如果苏联有一天不存在了，请不要将其归功于自由民主的胜利。一个星期后，戈尔巴乔夫在CNN记者面前签署了苏联解体宣言。由于时差，老布什当天就发表了讲话，宣称这是美国人民的胜利，是自由民主的胜利。既然胜利了，就得践行诺言，而自由民主就得保护全球人民的自由，所以大批移民进入了美国。于是，美国政治学家亨廷顿写了《我们是谁》，因为美国到了“危机期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“危机期”（2005-2025）是第四个时期。到了危机期，总有一个睿智的老人来敲钟告诉美国人说，危机到了，该解决问题了。史蒂夫·班农认为特朗普就是这样一个人。特朗普上台后首先是对穆斯林移民进行严格审查，阻止他们移民美国。这次他再次竞选总统时说，如果再次当选，他只会在第一天做独裁者，因为他想要关闭边境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69012e05e8b6df9f0a93c5ba46bcfb64</guid>
<title>“迎接”特朗普归来，领导人们已经开始“两头下注”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2024_01_30_723876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格雷厄姆·艾利森  翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年金融危机爆发前的十年间，美联储主席艾伦·格林斯潘（Alan Greenspan）几乎成了华盛顿神一般的人物。正如美国亚利桑那州共和党参议员约翰·麦凯恩（John McCain）的名言：“他是死是活并不重要。如果他死了，就把他扶起来，给他戴上墨镜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1987年到2006年，在格林斯潘担任主席的二十年间，美联储在美国经济加速增长时期发挥了核心作用。格林斯潘声名鹊起的原因之一，就是金融市场所谓的“美联储看跌期权”（Fed put）。这是一种合同，它赋予持有者在固定日期前以固定价格出售资产的权利。在格林斯潘任期内，投资者开始相信，无论金融工程师创造的新产品有多大风险，一旦出现意外，整个金融系统都可以指望格林斯潘的美联储出手相救，并提供一个底线，防止股票跌破这个底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一赌注得到了验证：当华尔街的抵押贷款支持证券和衍生品导致雷曼兄弟倒闭，引发2008年金融危机，使经济陷入大衰退时，美国财政部和美联储的介入阻止了经济滑向第二次大萧条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得回味的是，2024年美国总统大选已对世界各国的决策产生影响。现在，各国领导人清醒认识到，一年后，美国前总统唐纳德·特朗普（Donald Trump）可能会重返白宫。因此，一些外国政府将所谓的“特朗普看跌期权”（Trump put）纳入其与美国关系的影响因素。他们推迟选择，期望一年后能与华盛顿达成更好的协议，因为特朗普的政策将有效地为他们的决策可能导致的糟糕结果托底。相比之下，其他国家则诉诸所谓的“特朗普对冲”（Trump hedge）策略，分析特朗普的回归可能会带来哪些更糟糕的选择，并做好相应的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/01/29/20240129112415732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普在新罕布什尔州的初选中获胜，支持者高举标语（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普归来的全球影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统弗拉基米尔·普京（Vladimir Putin）对乌克兰战争的算计是“特朗普看跌期权”的一个生动例子。近几个月来，俄乌战争陷入僵局，有关俄罗斯准备结束战争的猜测也越来越多。但由于“特朗普看跌期权”，明年这个时候战争仍在持续的可能性要大得多。尽管一些乌克兰人希望延长停火甚至停战，这样就可以在下一个严冬来临前结束杀戮，但普京知道特朗普曾承诺“在一天之内”结束战争。用特朗普的话说“我会告诉泽连斯基，没有更多的（援助）了。乌克兰必须和俄罗斯谈出结果”。普京可能会一直等待更合适的时机，因为一年后特朗普提出的条件可能比拜登或泽连斯基今天能同意的条件更有利于俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相反，乌克兰在欧洲的盟友必须考虑“特朗普对冲”。随着战争已进入第二年尾声，俄罗斯空袭和炮弹造成了大量破坏和死亡，其中流出的大量照片颠覆了欧洲人对生活在和平世界的幻想。可以预见的是，这使人们重新燃起了对北约联盟及其支柱的热情：美国承诺保卫任何受到攻击的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，民调显示特朗普击败拜登的报道已开始被更多的民众注意，人们的担忧也与日俱增。德国人尤其记得前总理安格拉·默克尔（Angela Merkel）在与特朗痛苦交锋后得出的结论：“我们必须靠自己为我们的未来而战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普并不是唯一一个提出质疑的美国领导人，为什么欧洲共同体的人口是俄罗斯三倍、国内生产总值是俄罗斯九倍多，却要依赖美国保护自己？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，美国总统巴拉克·奥巴马在接受《大西洋月刊》主编杰弗里·戈德堡（Jeffrey Goldberg）采访时，曾痛批欧洲人（以及其他人）“搭便车”。但特朗普做法更甚。据时任特朗普国家安全顾问约翰·博尔顿（John Bolton）称，特朗普在2019年的一次会议上说：“我才不在乎北约呢。”在那次会议上，他严肃谈论了完全退出北约的问题。在某种程度上，特朗普的威胁是一种讨价还价的策略，以迫使欧洲国家履行承诺，将国内生产总值的2%用于自身防务。但这也只是他要达成目标的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部长詹姆斯·马蒂斯（James Mattis）试图说服特朗普认识到美国联盟的重要性，经过两年的努力，他得出结论：他与总统之间的分歧太大，以至于他无法继续任职，他在2018年的辞职信中坦率地解释了这一点。如今，特朗普的竞选网站呼吁“从根本上重新评估北约的宗旨和使命”。现在在考虑向乌克兰派遣多少坦克或炮弹时，一些欧洲人会停下来问问自己，如果特朗普在11月当选，他们是否需要这些武器来保卫自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/01/29/20240129154410428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遭遇俄军袭击后的乌克兰首都基辅（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近结束的迪拜第二十八届缔约方大会（COP28）气候变化峰会上，“特朗普看跌期权”也在发挥作用。历史上，各国政府将采取何种措施应对气候挑战，缔约方大会协议都是愿望多、成效少。二十八届缔约方大会宣布了一项“从化石燃料转型”的历史性协议，这更加天马行空了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，签约国正与协议内容背道而行。目前，石油、天然气和煤炭的主要生产国和消费国正在增加而不是减少化石燃料的使用。此外，他们仍在不断投资。美国，作为世界上最大的石油生产国，在过去十年中每年都在增加产量，并在2023年创下了新的产量纪录。印度是第三大温室气体排放国，其国家能源计划以煤炭为核心，这种化石燃料占印度初级能源生产的四分之三。在能源计划推动下，印度正在庆祝自己超常的经济增长。中国是“绿色”可再生能源和“黑色”污染煤炭的头号生产国。因此，尽管中国在2023年安装的太阳能电池板比美国在过去五十年里安装的还要多，但其目前新建煤电厂数量也是世界其他国家总和的六倍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e9ca26df7bd87681a7021dbfca2d759</guid>
<title>左的更左右的更右，2024我们要做最坏的打算</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2024_01_30_723873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年开年不久，全球范围内一系列动荡不安的因素持续发酵，对于新一年的世界局势，人们在希望中感到不安与焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，2024年也是全球范围内的“大选年”，一批新的国家与地区领导人会在这一年诞生，在各国国内选举政治逐渐剑走偏锋的背景下，中美关系、台湾问题等与中国国家战略密切相关的领域将有怎样的新现状和新挑战?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网在2023答案年终秀期间采访了中国人民大学国际关系学院教授、国际问题专家金灿荣老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/26/20240126100503854.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：金老师您好，欢迎您来参加2023《答案》年终秀。我们看到2024年刚开年，世界就不太平，这是不是意味着今年的世界和2023年相比变得更乱了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;确实，今年开年不太顺，事故很多。地震海啸、撞飞机特别多，另一边中东危机有扩散的危险。胡塞武装打击和以色列相关的船只引发英美报复，现在新的关注点还有朝鲜半岛——南北对立正在上升，俄乌冲突在延续，中东冲突在扩大，东亚的潜在风险也在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实咱们中国这边也是有点危险的，菲律宾在闹事，台海有点危险，但是好像大家心里面对我们这边还是比较放心的，中国脾气好，但是对中国之外的那几个冲突点大家挺担心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年当然是2023年的延续，我估计今年的世界经济还是会比较困难，国际货币基金组织预测未来5年世界经济形势都不太好。在经济大环境不好的背景下，国际政治矛盾、安全矛盾加剧的概率也会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2024年有一个大家很关注的议题，那就是今年是全球范围内的“大选年”，我们看到前段时间台湾地区领导人选举刚刚结束，美国的特朗普和拜登正打得不可开交。不仅如此，随着大选气氛蔓延的还有愈演愈烈的右翼民粹政治抬头的趋势，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;今年大概有70多个国家选举，据说覆盖的人口是41.7亿人，全球总人口80亿，也就是过半了，而且都是比较重要的国家和地区，像美国、俄罗斯、欧盟等，所以今年是个选举年，这些发生领导人更替的国家和地区的内部政治对国际关系的冲击会比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实像你问题当中讲述的，现在各国左右对立都非常厉害，左的更左右的更右，右的被叫做民粹主义，左的叫白左。不仅是内政的对立，各国的外交也越来越容易极端化，这对世界的和平稳定和健康发展都不是很有利，某种意义上这也是一种必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为过去我们经历了一轮四十几年的全球化，全球化的同时伴随着市场化，市场化的好处是通过竞争提高了效率，但一定会带来一个后果，那就是分化，而分化的结果必然就是社会对立。所以这次我们面对一个乱象，就是选举后各国左右对立很厉害，我们可以看到世界范围内很多极端的言论和思潮，包括现在阿根廷正在进行的实验，可以说是非常极端。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/01/26/20240126101502452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿根廷首都布利诺斯艾利斯爆发民众示威，抗议新总统米莱推出的经济改革政策（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了战争和经济，我们还得看到各国内政一些急剧的变化，归根结底是全球化带来了好处也带来了问题，有赢家也有输家。作为输家必然不能长期容忍，达到极限后必然通过极端的方式反弹，由此产生的极端民粹主义值得国际社会关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在众多选举中，我们格外关注的是今年的美国大选，虽然年底才会出结果，但现在两党已然打得不可开交，特朗普在党内初选旗开得胜，而民主党也不遗余力地对他进行司法的“围剿”，很多人认为今年的美国大选很有可能会酝酿一场美国的“宪政危机”，您认为在这场选战中，美国政治将面临什么样的风险呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;是这样的，大家都看到了民主党还有建制派正在几个州起诉特朗普。这后面背景是这样的：大家应该知道美国总统有一个特权的，叫赦免权，这其实是美国制度里君主制的遗留物，因为现代法律是不允许任何个人被赦免的，必须通过立法机构，但美国不是的——从这个角度看，美国不算是个纯粹的民主国家，而是一个混合制国家，它制度里面有民主制，也有君主制和贵族制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在临近退休两个半小时的时候，签了一个总统令，赦免他和他家人所有的联邦罪行。那么现在民主党就抓了另一个漏洞，说你不是赦免联邦罪嘛，你地方罪没有赦免，对不对？于是就跑到地方去告他。现在4个州对他起诉了90多项罪行，如果这些罪行全部成立，他坐牢得坐1400多年，所以这是明摆着把他往死里整。但是能不能整成很难说，因为这种官司肯定最终是由联邦最高法院来解决，最高法院目前的结构对特朗普是很有利的，所以结论大概是用法律手段制止特朗普，最后应该是不会成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在前段时间的台湾地区领导人选举中，有“台独金孙”之称的民进党赖清德当选，您觉得这一结果对未来祖国的统一进程会有什么样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这个结果我觉得大部分人都预料到了，说明岛内的基本政治生态目前是很稳定的，那就是绿营比较大，倾向于“独”的力量比较大，而蓝营比较小。这意味着什么呢？意味着和平统一很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的两岸问题虽然会产生很大的外交影响，但终归属于国内问题，我的理解是台湾问题最终的解决还是取决于我们大陆的发展，如果我们的绝对力量超过美国，解决起来就会比较容易。当然，现在绝对力量还没有达到这样的程度，我们和美国的水平还是有差距的，但在台湾地区局部区域我们已经有某种优势了，这已经和十几年前就不一样了。现在的中国虽然在全球范围内还是不如美国，可是我们在这个东亚区域已经有优势了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/26/20240126101246687.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾地区领导人选举中，一名投票点的工作人员在点票。（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党上台对两岸的交流肯定是不利的，但对于我们最终解决统一问题，我觉得它不是一个很重要的因素，主要的因素还是取决于中美力量的对比。在过去十几年中，趋势明显是对中国有利的，这一两年因为疫情影响，2023年中美的GDP差距又拉大了，原来我们最高的时候大概达到美国的78%，去年降到64%。我看很多亲美派高兴得不得了，美国国内也有一派言论，认为中国已经到达了巅峰，后面就要往下走了，这是他们的一厢情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济是有困难，但还是保持往上走的，我们赶上美国真的只是一个时间问题。我在这里专门强调这一点，是想说，如果我们全面赶上美国，当然解决台湾问题就更主动，但现在在台湾这个区域、在东亚这个区域，我觉得大陆方面已经有绝对优势，所以解决台湾问题主要还是看具体的条件和时机了。某种意义上讲，我们要现在解决也是可以的，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不仅是中国，全球经济现在都面临结构型的困境，加上您刚才提到的政治极端化的趋势，在这样的背景下您认为2024年中美关系会沿着2023年两国领导人会面的基调走向缓和，还是美国会继续加把劲儿给中国制造幺蛾子？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;今年的中美关系环境要比2023年差，因为美国马上要进入大选了，每到大选年美国都要拿中国说事儿，所以从这个因素上看，美国的国内政治背景对中美关系是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国的双边交往情况还是和去年差不多，中国政府是很愿意维持中美关系稳定的，至少拜登当局、拜登作为当家人也想稳定这个关系。所以现在双方有一些交往，去年两国最高领导人见了面，做了一些努力，今年双方的金融、军事、贸易口都在进行工作会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以目前中美关系看起来是两面的：美国国内政治背景正在变差，可是双方的工作团队还在努力工作，但如果一定要我做判断，我觉得今年中美关系的总态势应该是负面的比较多，所以我们要做好准备，可能最后的结果还不如2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟对于美国国内政治来说，在大选中打中国牌还是最方便的，而且没什么成本，不管这样做的实际效用有多大。所以至少在我们中国方面，要有心理准备，美国国内一定会打这个牌，会让我们比较难受，至于说在他们内部有多大影响，那不是我们关心的。我们就关心他会不会打，打到什么程度，对中美关系有什么影响。我们当然要未雨绸缪，做最坏的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>