<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa74e3b35c72a1071c51c4a59fbecc44</guid>
<title>石平，21世纪的“新汉奸”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_09_08_789360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月8日，中国外交部发布了关于对日本参议员石平采取反制措施的决定，自2025年9月8日起施行。具体包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一、冻结其在我国境内的动产、不动产及其他各类财产；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、禁止我国境内的组织、个人与其进行有关交易、合作等活动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、对其本人及直系亲属不予签发签证、不准入境（包括香港、澳门）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
回望中国历史，凡是数典忘祖、卖国求荣的汉奸鼠辈，毫无例外没有任何好下场。接下来，笔者来主要讲讲，石平究竟如何一步一步成为21世纪的“新汉奸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石平，1962年出生于四川成都，1980年入读北京大学哲学系，1988年前往日本，此后在神户大学获得博士学位，于2007年入籍日本。此后他不断摇唇鼓舌，著书立说，还不时与一些右翼政客和反华言论家沆瀣一气，对中国大泼污水。其所有言论只有一个不变的主题：肆无忌惮地攻击、诬陷和栽赃中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年石平前往台湾，受到李登辉的“接见”，李登辉对其著述予以“充分肯定”。2012年9月，石平还与众多保守派人物成立了“要求安倍晋三出任首相民间有识之士者之会”，呼吁安倍晋三复出。此后安倍赢得了自民党总裁选举，并在其后的众议院选举中获胜，自民党重新成为执政党，安倍也再次出任首相，成为日本右翼势力的总代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石平曾妄言南京大屠杀“不符合历史事实”，呼吁日本政府突破和平宪法，研发核武器，增强防卫力量。此外他还支持日本政客参拜靖国神社。2018年前首相福田康夫参观南京大屠杀遇难同胞纪念馆后，石平在推特上撰文，公然指责福田康夫是“卖国贼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更过分的是，石平还发表各种诬陷中国的言论，主要平台是极右翼媒体《产经新闻》，他还经常在右翼刊物《正论》、《Voice》和《Will》发表各种辱华言论和奇谈怪论。在富士电视台、读卖电视台、朝日电视台和东京电视台等媒体也经常曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/08/20250908111642851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年7月，石平在日本街头为自己拉票，打出“守护日本”的标语。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月，石平因无法忍受安倍晋三之后菅义伟、岸田文雄和石破茂政府奉行的“媚华”政策，宣布将以日本维新会候选人的身份角逐参议院选举。因为他与日本维新会代表吉村洋文（大阪府知事）趣味相投，政见相同，包括对华政策问题。石平早就有意从政，他不满足于只是著书立说，光说不练，而是立志跻身政坛，参与日本的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孰料其满腔政治热情刚准备大显身手就严重受挫。他的这一设想一经披露，立即遭到了日本国民的猛烈抨击，几乎被骂得狗血喷头。更极而言之的说法还怀疑他就是一个间谍，欲篡夺日本的权力，还有人呼吁对其强制遣返。这一指责使石平深感郁闷，没想到他如此歇斯底里反华，却还是未能受到日本国民的另眼相看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些汹涌而至的强烈反对呼声，对石平本人和家人造成了极大的冲击，甚至影响了其正常的家庭生活。因此经与吉村洋文代表磋商，他不得不在半个多月后宣布放弃参选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对石平的主要反对意见是：石平虽然已加入日本籍，但归根结底还是中国人，这是永远无法改变的；虽然拥有了日本国籍，但思想深处仍是中国人；石平就是中国人的摸样，再怎么努力也不可能变成日本人；只有土生土长的日本人才能跻身政坛，并非纯种的日本人休想从政；石平滚回中国去等等——这其中不乏平时对其观点表示支持的一些读者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石平如此遭到当头棒喝完全是咎由自取。因为就在几年前他还曾信誓旦旦地在网上表示：外国人入籍日本后虽然拥有了选举权，但是否应拥有被选举权，还是应该谨慎行事。即便石平因退选而深感颓丧，但还竭力为自己辩解：由于中国对日本的威胁明显增强，而作为一个对中国了解最深的人，深感必须走上政治的第一线直接与中国抗衡。然而他如此直截了当地表白对中国的刻骨仇恨，却并未能得到日本国民的赏识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孰知他“蛰伏”了没几个月又卷土重来，6月再度表示将竞选参议员。用他自己的话说就是：如果由于遭受诽谤而退却，那就是民主的失败。经过深思熟虑后他决定按原先的计划参选。因为他实在看不下去石破政府应对中国居然如此“无能”，他必须亲力亲为来改变这一状况。他的竞选口号是：为了捍卫日本，必须修改宪法，增强防卫能力；必须调整日本的对华外交，确立正确的对华战略；应尽快制定反间谍法；必须提高日本的入籍门槛，制定取消入籍的相关制度；应防范外国移民蜂拥而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此前发表的一篇文章中，他甚至直接叫板石破首相和岩屋外相，指责他们的对华姿态不够严厉。入籍日本的石平居然对自己的祖国怀有如此刻骨仇恨，与日本右翼势力沆瀣一气，成为21世纪的“新汉奸”，中国人民永远不会认可和接纳这一中华民族的不肖子孙。如此歇斯底里地反华，助纣为虐，为虎作伥，完全为中国人民所不齿。也许某一天他也会得到一座类似秦桧那样的“跪像”，永远被中国人民唾骂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/08/20250908111825820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月，石平以日本维新会候选人身份参选获得47939票，首次当选日本参议员。随后，他立即加入了“日华议员恳谈会”，这是日本国会与台湾方面的的唯一联系机制。石平还声嘶力竭地叫嚷“要加强与台湾的关系”，已完全丧失了一个中国人的底线。半个月前，他还对西藏自治区成立60周年妄加评论，说三道四。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但按照日本国会的惯例，刚当选的国会议员（即“一年级新生”）一般都是先了解和熟悉国会的相关运行规律，同时也在国会议员中混个脸熟。如果6年后得以连任或在连续三次当选后，才有可能在国会的相关小组委员会混个一官半职，那时才会拥有一定的话语权。届时他能否连任是一个很大的不确定因素，即便顺利连任也已年近古稀，受到重要的可能性微乎其微。再说日本维新会是一个以大阪为基地的党派，其主要影响力局限于大阪，对政坛的整体影响力极为有限，今后这一状况也不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本届参议院中，日本维新会占比仅为7.7%，在政坛根本不可能获得主导地位。作为一个“新生”，如果石平不像其他新当选议员那样谨言慎行，多向资深议员学习请教，而是自以为是，盛气凌人，那么在如今已开始出现排外思潮的日本，他会面对什么局面是不难想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外在日本国会，无论是参议院还是众议院，所有的相关会议主要议题还是审议和讨论相关法案，涉及外交的话题极为有限，直接关系到对华战略的议题在国会会议上出现几率极低。石平欲在该领域大显身手，机会是极为有限的，也许根本就没有。除非是在讨论其他议题时，石平不惜荒腔走板打横炮，不按牌理出牌，勉为其难地抛出相关话题，以此显示其存在价值。如果石平如此破坏游戏规则，被质询者则可以“此问题与本议题毫无关联”而轻松打发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石平自以为来自中国就在中国问题上拥有绝对话语权了，但其实多年来他根本没有来过中国，对中国的了解仅限于媒体上的相关资料，根本不拥有第一手信息。日本不少国会议员经常往返中国，在日本也不时与访日的中国政府官员以及各界人士广泛接触，他们对中国的了解不在石平之下。今后石平在参议院这一新平台上究竟能发挥多大作用，石平如果自视太高，在相关国会会议中强行“变道”，则不是发生“追尾”就是与其他正常行使的“车辆”发生“碰撞”，发生“事故”是在所难免的。他是否会因此撞得“头破血流”，我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今中国外交部对石平采取反制措施，充分彰显我们的态度：对待汉奸，绝不姑息。今年是抗日战争胜利80周年，在先烈用血肉铸就的和平年代，石平却重蹈汉奸之辈的覆辙，干着卖国求荣的无耻勾当。石平，必将被牢牢钉在历史的耻辱柱上，也终将面对历史与人民的审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dee6ca77a15b7154c35e11c5d1e32e6a</guid>
<title>“普法教育先于道德教育，不见得是好事”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_09_08_789338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，低龄未成年人犯罪占比持续攀升，手段愈发成人化、暴力化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖南衡阳，12岁少年持刀重伤同校学生；江苏南通，15岁少年因琐事将同学殴打致死；多地出现流窜作案的“撬车党”“偷窃团”，成员竟都是16以下的未成年人。当他们因未达法定年龄而免于处罚时，一个冰冷的现实被撕开——严肃的法律文书上，一行行关于年龄的数字，竟成了某些少年心中精准计算犯罪成本的密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后的因素错综复杂，很难一言以蔽之。在与多名公检法人员讨论相关话题时，一名警司的观点令我深思——“普法教育优于道德教育先行，或许带来了一定的副作用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 “努力学法、知法犯法”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安徽某地，警方破获了一个平均年龄仅15岁的“古惑仔”式犯罪团伙据点，一本被收缴的笔记本内容令办案民警们倒吸一口凉气。上面抄录着《中华人民共和国刑法》第十七条的关键内容：“已满十四周岁不满十六周岁的人，犯故意杀人、故意伤害致人重伤或者死亡、强奸、抢劫、贩卖毒品、放火、爆炸、投放危险物质罪的，应当负刑事责任。”相比其他笔记，这一段字迹格外工整，似乎被抄写者奉为“金科律令”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该团伙成员供述，他们反复研读此条，规避上述八种重罪，或刻意将暴力行为控制在“轻伤二级”以下。团伙头目甚至总结出了兵法：“14岁和16岁是个坎，过了坎，要么只干‘小活’，要么退到幕后当‘导师’，就不会进局子了（指行政拘留或刑事拘留）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罪错未成年人“努力学法，知法犯法”的荒唐行径，令人心惊。当我就此深入了解时，得到了更为胆寒的现实图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月16日，最高人民检察院发布《未成年人检察工作白皮书（2024）》（下称“白皮书”）。白皮书显示，2024年，全国检察机关受理审查逮捕未成年犯罪嫌疑人65198人，同比下降1.1%；受理审查起诉14周岁至16周岁的未成年犯罪嫌疑人9317人，同比下降7.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个来之不易的“下降”，令未检办公室的王检察官深深呼出一口气。因为“上升”曾是2020至2023年未成年人犯罪数量变化的主流：2020年，全国检察机关受理审查起诉的未成年犯罪嫌疑人数为54954人，到2023年时，数字攀升到惊人的9.7万人，达到近十年来的最高值。常年在办案一线的王检察官深有体会，常常“又愁又无奈，难受得不得了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，2024年数据下降的背后，盗窃罪依旧高居榜首——全国检察机关受理审查起诉未成年人犯罪人数最多为盗窃罪33519人，占2024年受理审查起诉未成年人犯罪主要罪名分布情况的33%。这冰冷数字的背后，是更多令人忧心的犯罪生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822165943877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;最高人民检察院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你知道极个别未成年人流窜盗窃团伙还形成了‘企业文化’吗？”今年6月，在讨论新修订的《治安管理处罚法》时，一名高级警司的“爆料”令我目瞪口呆——部分未成年人犯罪团伙会在暑期“招兵买马”“研读兵法”“打磨技艺”，甚至还演变出“金盆洗手宴”和“传承文化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们通常推举一个接近16岁的青少年成为‘老大’，带着一群10至15岁的小弟流窜盗窃。”暑假里，无人有效管束的“候鸟少年”极易被这些团伙盯上，“威逼利诱”拉入团队；再由“前辈”教授“免责法律条文”和“实践经验”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，14至16岁的不太“免责”，那就主要在街道或者小区里拉车门试探，“开”到了车主忘记锁的车，便将车上的物品洗劫一空；遇到车内明显有财物但车主落锁了的，则由10-14岁的成员负责砸车窗拿走，因为这个年龄段在现有法律框架下相对最受“保护”，被抓后可以“扛事”；满了16周岁，就得退居二线，要么当“军师”出主意，要么招揽新的16周岁以下的入伙，可以分到部分“孝敬费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于他们来说，16岁成为了一个分水岭——16岁之前，警方哪怕抓到也“没事”，反正“抓了又放、放了又抓”。“网络时代信息扩散快、线下见面容易，有些团伙甚至形成了‘老大16周岁时搞金盆洗手宴，将老大位置交给14、15岁的新老大’的畸形文化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以前抓小偷，很多是法律意识淡薄的成年人。”一名在基层扎根二十余年的老所长告诉我，“但现在比如我们县，一年抓到的成年人偷窃案不过二十多起，未成年人偷窃案是成年人的十几倍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
N区学校密集、办案经验丰富的杨警官痛心地描述：“对‘14岁’、‘16岁’这几个关键年龄点，对哪些罪要负责记得滚瓜烂熟，甚至比我们一些新警都熟。”但当杨警官教育他们“己所不欲，勿施于人”时，他们通常一脸茫然“听不懂什么意思”或觉得杨警官很“幼稚”。而当H市两个未成年人盗窃团伙抢地盘“火拼”，一个“老大”重伤抢救无效死亡后，“我问那些吓得瑟瑟发抖的‘小弟’，知不知道闹出人命时，他们吓得瘫软哇哇大哭，有些声称想着16岁以后就当个好人。”当年的办案警察阿雷回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们是不懂法吗？他们是太懂法了！”这些孩子的深层病灶，并非年幼无知、普法不足，而是品德缺位——对生命缺乏敬畏、对他人痛苦麻木不仁、对是非界限模糊不清的土壤，法律在其中浇灌再多，结出的也不会是守法的果实，而是想要规避惩罚的“食人花”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 当德行教育失守&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犯罪低龄化现象的背后，道德教育在根基上的缺失是无可回避的深层病灶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“立德树人是家庭教育的根本。”多位受访专家和一线工作者异口同声地指出，家庭教育的缺失错位非常致命。“很多家长管生不管养，或者溺爱无度，甚至有些自身行为失范，没能为孩子树立起清晰的行为边界和道德榜样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当孩子第一次欺凌弱小未被及时制止，第一次小偷小摸未被严肃纠正，第一次不遵守公序良俗被冠以“孩子还小”，恶的种子便已悄然埋下。“在学龄前阶段，尤其是3-6岁规则敏感期，若没有有效的行为约束和潜移默化的言传身教，到了7岁进入小学，后果难料。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个别家庭失守的同时，学校德育也在分数前节节败退。目前的应试教育重压下，部分学校的德育课被挤压到边缘甚至“查无此课”，已是人尽皆知的秘密。“学校好像就没上过《道德与法治》课，都被主科老师们占了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当德育让位于分数竞争，孩子可能成为精于计算却不知敬畏的“空心人”。他们或许可以在期末考试卷上工整答出“五讲四美”，却无法在真实冲突中同理他人；或许可以在紧张的主科学习上提升几分，却没有时间去感悟体会“勿以恶小而为之”等古训延绵千年的生命力量。教会了“有才”，却忽略了“做人”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>320a0621b919e46632e5feefc9bb440b</guid>
<title>七名候选人“连环死亡”引轰动，选择党距离上台更近了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuZiNan/2025_09_08_789336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡子南】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，位于德国西部的北莱茵-威斯特法伦州正处于政治风暴的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在即将到来的地方选举前夕，该州接连有七名德国选择党（AfD）候选人相继去世，这一罕见而突兀的事件不仅令德国社会震惊，更引发了舆论场的激烈争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从警方的“自然死亡”结论，到社交媒体上的阴谋论发酵，再到媒体批评AfD借机“制造同情与动员”，候选人死亡事件迅速突破了单纯的个案范畴，成为选举氛围中的敏感神经。与此同时，AfD在北威州的支持率却在不断攀升，民调显示其已远超2020年地方选举的水平。作为德国人口最多、经济实力最强的州，北威州历来被视为全国政治的缩影和风向标，任何力量在此地的起落都可能对德国的整体政治格局产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，制度性的“防火墙”依然稳固，跨党派联盟与两轮投票制使AfD即便在议会中获得更多席位，也难以顺利掌握地方权力。在这种扩张与围堵的张力中，AfD不仅在本地政治中扮演着越来越重要的议题设定者，也与法国国民联盟、英国改革党一道，构成欧洲极右翼集体崛起的缩影。北威州的阴影因此不只是地方新闻，更是欧洲民主体系面临的深层挑战与时代写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;震惊之下的隐忧：候选人连环离世的深层意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该事件之所以引发高度关注，折射出德国社会在政治信任、舆论裂变与极右翼崛起背景下的深层焦虑，有以下三点理由：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是政治时机与“统计学异常”的冲击力。七名去世者多为AfD的地方议员或市政候选人，其中包括有多年基层经验的布隆贝格候选人拉尔夫·朗格、在施韦特和莱茵贝格长期参与议会事务的资深人士沃尔夫冈·克林格和沃尔夫冈·塞茨，也有年仅59岁的斯特凡·贝伦德斯与帕特里克·蒂茨，他们此前被视为推动治安和移民议题的积极声音。这些人多数在本地拥有稳定的支持群体，能为AfD在中小城市和工业区赢得额外选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/06/20250906171206838.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;692&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沃尔夫冈·塞茨等7名选择党在北威州的候选人近期相继去世&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国警方虽然多次强调死因与健康问题相关，并初步排除了谋杀可能，但在公众看来，短时间内连续失去多名熟悉的候选人，仍超越了“正常偶然”的心理阈值。再加上距离投票仅剩数日，使选民很自然地将死亡与选举氛围相互联系。使社会疑虑和不信任感迅速放大，并推动舆论突破地方范畴，在全国乃至国际范围内发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是极右翼势力崛起背景下的舆论放大效应。事件之所以引发国际社会关注，与选择党及其所代表的极右翼浪潮息息相关。近年来，AfD凭借反移民、反欧盟、强调本土优先等立场在德国不断扩张基层支持率，尤其在东部州份和传统工业区吸引大量“失落选民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，候选人离世并不只是个人悲剧，而容易被赋予政治化的解读。社交媒体在其中扮演了放大器角色，阴谋论、质疑声音与情绪化解读迅速扩散，使得事件从局部意外演变为“体制不公”或“黑幕政治”的象征。国际社会也因此关注到该事件，因为它揭示了极右翼势力如何通过悲剧事件强化“受害者叙事”，将公共事件转化为选举动员工具。这种舆论放大效应，既反映了当代政治传播的即时性与情绪化，也折射出欧洲社会对极右翼扩张的敏感神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是欧洲极右翼同步崛起的制度性隐忧。北威州候选人离世事件被置于更大的欧洲政治背景下才显得尤为重要。2025年夏，AfD、法国国民联盟与英国改革党首次同时在各自国家的民调中领先，这意味着欧洲三大经济体正被极右翼浪潮同时撼动。在这一历史拐点，任何与极右翼相关的突发事件都会被放大为“体制稳定性”的测试。国际社会担忧的不仅是几名候选人的死亡，而是这种事件是否会削弱公众对民主制度与政治安全的信任，进一步助长极右翼“制度腐败论”与“国家危机叙事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层次的忧虑在于：一旦民众普遍相信政治制度无法保障公平与透明，极右翼便能借机强化对强权治理和排外政策的诉求。这使得北威州的地方悲剧迅速升级为欧洲层面的政治信号，成为观察未来欧洲民主制度能否抵御极右翼冲击的重要案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;增长与掣肘：北威州选举中的选择党前景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AfD在北威州的选举前景虽然展现出席位扩张与议题推动的潜力，但在结盟受阻与执政壁垒面前仍受限重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是基本盘扩张，但执政潜力有限。目前，AfD在北威州的支持率呈现稳步上升趋势，鲁尔工业带四市（杜伊斯堡、米尔海姆、奥伯豪森、格尔森基兴）民调达22–25%，全州投票意向18%，较2020年增10个百分点，基本盘确在扩张。AfD的地方议题胜任度11%，仍落后基民盟CDU（23%）一倍；AfD支持者当中，18–34岁的选民群体在老工业城市已与CDU处于误差范围内接近（19% vs 21%），但在大学城的优势并不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受德国政治“防火墙”约束，AfD赢得州级执政权几乎无望；在县级层面虽可获议会委员会副主席的职位，却难拿下行政首长职位。因此，AfD的支持率增长更多体现在“影响力提升”而非“执政权更替”，短期内尚难在全州范围内取代基民盟的主导地位，更多将以搅动舆论与政策议程为主，同时借助媒体与社会议题塑造其存在感，以扩大长期政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是结盟受阻，治理前景受限。尽管AfD在地方层面的组织建设日益活跃，但在候选人阵容和政治合作上仍然受制约。一方面，其部分候选人因程序或法律问题被排除在选举之外，组织完整性受到影响；另一方面，CDU、社民党SPD和绿党等主要政党维持着对AfD的不合作封锁线，即便有个别地方性协作案例，也多属争议性例外，难以形成规模化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/06/20250906171947830.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
选择党北威州代表、联邦议院议员凯·戈特沙尔克否认相关候选人的死亡涉及谋杀&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，即便AfD在多个城市和县份获得显著席位增长，也更可能以最大反对派或关键少数身份存在。它能够通过治安、住房和移民等议题牵动公共政策和预算安排，但难以直接获得市政主导权。这一现实制约决定了AfD在北威州的影响更多体现为议题推动，而非治理转型，其政治空间虽在扩大，但仍受制度与联盟格局的硬性约束。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ff031be3766b865d70be2be011a50e3</guid>
<title>中国有决心、有能力阻止亚太地区发生战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2025_09_08_789328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/05/20250905154101835.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;156&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八十年前，中国战场牵制了日军主力，为世界反法西斯胜利作出巨大贡献；八十年后，亚洲依旧在承受那段历史与冷战遗产的余波。美国在对日政策上的转向、日本对侵略历史的遮掩、冷战格局在亚太的残留，都在今天的地区局势中留下投影。面对中美竞争、俄乌冲突等新的大国博弈，我们更需要回望那段被忽视或被误读的历史，才能看清当下，避免再次走向灾难性的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纪念抗战胜利八十周年之际，【观学院直播厅-思想者说】第12期邀请来自中、美、俄三国权威历史学家和国关学者，深度探讨中国对全球反法西斯战争的贡献，二战的正、负遗产对当下亚洲安全格局的深远影响，以及如何汲取二战历史教训，在当今多极化世界格局加速的情况下，捍卫和壮大和平力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话实录下篇，上篇见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/andelie/2025_09_05_789085.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115143912458482&amp;amp;bvid=BV1bXa2zLEMc&amp;amp;cid=32146653897&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·俄罗斯不指望俄美关系出现根本性变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;苏联解体后，世界上危机频发，例如苏联解体危机、科索沃危机、利比亚危机、乌克兰危机、叙利亚危机，还包括朝核问题、钓鱼岛问题、台海危机、南海的紧张局势等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实是，在所有中国扮演了重要角色的危机中，至今未发一枪一弹，这实属万幸。反而由美国和整个西方处理介入的危机，无一例外都以战争收场。我认为这其中必有缘由。所以，每当我与欧洲或美国的同事谈论时，我都说，必须正视事实：你们美国人处理危机的方式，十有八九会演变成暴力冲突。而当中国介入所谓的危机时，和平就会降临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再举个中印边境争端的例子，当时局势紧张到两国士兵用石头互砸，用棍棒甚至徒手搏斗。虽然每一位参战士兵都配有枪支等现代化武器，但他们都没有选择开枪。这种保持克制、避免爆发热战的强烈决心，在我看来令人钦佩。我把这个事实摆上台面，供各位深入探讨，为何在处理危机时会出现如此截然不同的结果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来请教安德烈，我想问两个关于冷战的问题，我认为这至今仍对我们产生深远影响。首先是朝鲜半岛的分裂。众所周知，朝鲜似乎已经拥有核武器，我想听您分析的是，俄罗斯能在解决朝核问题的过程中扮演何种角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，显而易见的事实是，特朗普总统不惜代价试图拉拢俄罗斯，您认为俄罗斯能在多大程度上停止战争，实现与美国的关系正常化并产生积极而非消极的影响，对亚太地区的和平稳定做出贡献？当然，我们不想深入讨论乌克兰战争，这可能得讨论两天两夜。我只想了解，您认为特朗普寻求与俄罗斯实现真正和解的努力会对亚太地区产生什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科尔图诺夫：&lt;/strong&gt;让我先从朝鲜半岛说起。当然，如果您站在朝鲜领导人的立场上，他们会说，拥有核武器是目前唯一可靠的安全保障。他们已经拥有了，现在不可能放弃。我认为，在当前的政治环境下，继续要求朝鲜实现无核化是极度困难的。拥核已经写入他们的宪法，这关乎国家尊严，关乎朝鲜的国际地位，也是美国特别是特朗普政府有意与朝鲜领导人展开对话的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/05/20250905174156562.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;346&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅|俄罗斯国际事务委员会创始主任安德烈·科尔图诺夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着我们应该承认朝鲜的拥核国地位，我认为没有国家打算这样做，也没人愿意这样做。我们应该将朝鲜半岛的无核化视作一个长期进程，视为需要我们主动着手并渐进式推进的工作。这意味着无核化固然重要，但维持和平更为关键。而和平取决于朝鲜是否认为自身的安全受到了威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为朝鲜的安全担忧是真实的，我们不应简单地忽视这个问题，而是要积极应对，这显然需要建立信任措施，需要军方与军方之间的沟通和信息共享机制，需要循序渐进地行动。例如，可以对朝鲜的弹道导弹计划实施某些限制，相比就核问题施压，这是向朝鲜领导层发出暗示的更加灵活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着我们应该尽可能地保持对朝鲜采取真正的多边主义路线。因为我所看到的趋势是，东北亚地区正明显地走向阵营化：我们看到美国正与首尔和东京联手，试图推动建立美日韩三边的军事政治联盟。这一举动引发了来自东方的对等回应，这意味着中俄朝三国之间将加强军事合作。虽然我认为，不太可能出现类似美日韩同盟那样的中俄朝三边军事同盟，但我们可能会看到更深度的阵营化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这非常危险。正因如此，我一直主张加强中日韩三方对话。我认为去年重启的这一对话机制是制衡东北亚朝阵营化趋势发展的重要力量。对于朝核问题，我认为并不存在什么完美解决方案。解决这个问题需要付出时间、巨大的投入与耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，我认为恢复之前的六方会谈机制已经完全不现实。然而，多边机制仍然是解决朝核问题的唯一合适方案。我们应该继续坚持多边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到特朗普以及他重建美俄关系的尝试，我认为俄美两国部分恢复外交沟通渠道，让外交关系回归正轨，完全是理所当然的事。双方甚至能就某些地区问题展开合作，包括中东事务，或许还能就其他地区问题展开磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们绝不能指望俄美关系出现根本性变化，美国国内的反俄共识依然根深蒂固。两国在诸多重要的国际市场都存在竞争，比如石油、军火甚至粮食出口等领域。特朗普显然没有兴趣同莫斯科达成双边军控协议，正是在他的第一个任期内，美国决定退出《中导条约》。而且，特朗普在第一个任期并未特别致力于寻求延长《新削减战略武器条约》。因此，人们怀疑军控协议是否还能构成双边关系的框架与支柱，而我们尚未找到能替代军控协议作为俄美双边关系基础的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/05/20250905174752141.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月15日特普会期间，特朗普与普京一同登上“野兽”总统专车离开机场。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;确实，特朗普有自己的想法，没人能真正预测他的心思，但至少他做出了这份努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回到文安立刚刚提到的观点，我认为必须强调一点，作为一个崛起中的大国，中国必须格外谨慎，避免留下一种负面印象，即一个国家变强大后会威胁邻国。这就引出了关键点，我们今天真正想要探讨的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想讨论的最后一点是关于九三胜利日庆祝阅兵，这是一段备受瞩目的，我知道从您的角度来看也是不同寻常的时期。您人在美国，在您看来，外部世界特别是西方世界、美国如何看待这场阅兵？这次阅兵目的是什么，意义何在？您认为中国想要通过这场阅兵传递出怎样的信息？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我可以告诉您，在中国这场阅兵非常鼓舞人心，确实让人感到无比自豪。那么从您的角度来看，会如何评价？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文安立：&lt;/strong&gt;这场阅兵首先是一个彰显中国实力，凸显中国想要与国际社会哪些对象建立联系的信号，正如安德烈所说。我们进行了一次非常精彩的对话，逐渐触及到彼此可能存在更多分歧的要点，我认为问题在于，从美国和欧洲的视角来看，某种程度上我在美国，也可以代表美欧立场。因为我是一个欧洲人，却在美国工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键在于事件发生的背景，当北京欢迎普京总统的到来，而欧洲认为他正在发动一场针对乌克兰的侵略战争，这场阅兵体现了中俄朝关系的深化。我基本同意刚才安德烈所说，关于处理朝核问题的90%内容，但这于事无补。坦白说，当俄罗斯邀请朝鲜军队一同加入到对乌克兰军队作战时，可想而知这会给西方，特别是欧洲留下怎样的印象，在美国也是如此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>