<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7fb88d8cea3f9e83bf1e2058dd714b4</guid>
<title>被批辱华的《暴风圈》，揭开了韩国可悲又内耗的“恨文化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_09_27_791598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/27/20250927094709473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在争议韩剧《暴风圈》中，一位接受美式教育的间谍之女，与一位身世成谜的朝鲜“兵王”，为何会对韩国献上绝对忠诚？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这部充满矛盾设定的韩剧，折射出韩国影视创作的深层困境。《侃点影》施佬和冬晓透过该剧离奇的人物塑造，剖析其背后“恨文化”的民族心理，探讨韩国在构建民族叙事过程中的挣扎与错位，揭示文艺作品如何成为现实身份焦虑的镜像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;《暴风圈》中男女主角的人物设定非常有趣。首先我们来简单聊一聊女主，她有一个堪称悲惨的童年，父亲是韩国政府盖章认证的间谍，当年被捕，但坚贞不屈，没有供出同伙，然后英勇就义，母亲为了躲避迫害，所以带着女主远渡重洋跑去美国，靠着给人做美甲，辛辛苦苦供女主读书把她拉扯大。简单来说，女主的身世就是父亲被韩国政府迫害致死+从小接受纯正的美式教育，然而令人匪夷所思的是，编剧居然给这样一个背负杀父之仇和长在星条旗下的女主安排了一个无比热爱韩国，并对韩国奉献上绝对忠诚的设定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，这个设定还得到了女主婆婆的口头认证，说我之所以接受你一个无权无势的小姑娘当我儿媳妇，就是因为你比我儿子，这个土生土长的韩国人，还要热爱韩国，这有助于我儿子参加韩国总统的竞选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;我看到这个地方也觉得非常奇怪，就像是在叠buff，男主那边的设定也大差不差，作为一个特别能打的兵王，上来就说国籍未知，从剧情上看他应该就是朝鲜人，脱北者，后来跑去蒙古洗掉了国籍，为了谋生加入了雇佣兵组织瓦尔基里，在伊拉克和越南都留下了战斗的记录，非常传奇，每次都能死里逃生，所有的任务都完美完成，属于某种王牌中的王牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，就是这样一个超强的人类，剧里不断地强调他是自愿投身到了保护女主角的任务当中，尽管他一开始是完全不愿意的。而且他的能力高其他人一大截，堪称一枝独秀，甩开原来的安保团队好几条街。嘴上说着我是为了维护半岛的和平才去保护女主，实际上，在他台词里，半岛中的朝鲜这一部分基本是不存在的，从引申义来看，更多的是从爱女主上升到爱女主所爱的和平，而女主所爱的和平，其实是爱韩国的表现。当两个人拥吻在一起时，借由女主的性魅力，民主的韩国实现了对朝鲜，一个暴力的、冷酷的、专制的政权的“驯化”和“征服”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/25/20250925185601846.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;这让我想起了另外一部经典的南北分断电影《铁雨》，虽然站在我们（中国人）的视角去看它，难免会觉得有些剧情完全脱离了现实，显得非常滑稽，但这部电影对于朝韩两位主人公的刻画，是要比《暴风圈》这类高明得多。一个是朝鲜兵王，一个是韩国情报头子，两个人意识形态自始至终都很坚定，没有谁改变谁，促使他们搁置争议并肩作战的契机，是双方对和平共同的追求，最终，《铁雨》里呈现出的效果是，两个角色各执己见又通力合作。背后所折射出的现状则是，这一时期的韩国的影视从业者，愿意平视朝鲜，并将其视为平等的对手（可能的合作伙伴）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了《暴风圈》里，男主明明是来自朝鲜的脱北者，但在他的身上却完全看不到“朝鲜”留下的痕迹，设定里他的国籍未知，更像是一种“没有归属感”的含蓄表述，既然没有归属感，是世界的流浪儿，又何必在乎朝鲜半岛的和平？以至于要压上身家性命去保护一个韩国的政治遗孀？这种模糊处理背后隐藏的事是韩国人对自己身份的错乱认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;把几个同类型的片子放在一起做横向比较，就会发现这类南北分断片中朝韩人设的改变，反映的是近几年韩国在思潮上的变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年韩国人拍这类特工片的时候，里面朝鲜特工的形象会更高大，甚至在性格上，朝鲜特工都是比较包容的那一个，最后可以舍得放弃自己的前途，来保护韩国特工，说什么你放心我们国家需要像我这样的人才，他们舍不得杀我，我来保护你。多少年后，两个人再次相遇。这里多少能流露出一丝对朝鲜的认可，我们都是好人，没有对错之分，大家英雄见英雄，惺惺相惜。略去了政府意识形态的这一部分，更多的去强调作为人的人性的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《爱的迫降》和《暴风圈》是同一个路数，一个政治局领导的孩子遇到一个韩国女人，立刻爱得死去活来，然后整天跑到原本用于渗透作战统一半岛的地道里，去和韩国的女孩子逛街谈恋爱。没有任何情感的挣扎，也没有任何道德上的纠结，直接恋爱脑上头，一步到位，我愿称之为韩国癔症式的一厢情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;是的，这种表现手法过于低级，即便是想拍一个有魅力的韩国女性对朝鲜男性产生了不可抗力的吸引，以此证明韩国的种种优越，也考虑使用更为精致的表现手法。我们在讲述英雄冒险的故事时，反派塑造的越强大，那英雄在战胜反派时，他的形象就会越伟岸。只有越着重表达一个脱北者在背叛母国投奔韩国时内心产生的激烈对抗，哪怕是基于被朝鲜报复的恐惧，才能更加突出韩国在国家制度建设上的正确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;所以我认为男女主身上的这些刻意制造的身份buff更像是制服上的标签，典型的工业流水线产物。一个大女主应该是什么样的？在美国读书，说一口流利的英语，嫁入豪门……把这些标签都挂上，那我的主角就塑造的七七八八了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男主同理，他得展现出自己的魅力，形象得好，还要在朝韩中间游移，懂了，他得是朝鲜人，然后必须要脱北，脱北之后一定要有家人留在北方，而且这个家人还要是个好人，那男主就跟着要有善心、重感情，为了把中国的内容加进来，那他也得有些中国的关系，要不就语焉不详说他是朝鲜族？如此这般，就往上不停地套，套到最后就像朝鲜人民军那些将领一样，身上一排排的勋章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;《暴风圈》上映后，不仅被中国网友吐槽也被伊拉克和越南的网友批评。在电视剧里，男主的履历包括曾经在伊拉克和阿富汗打过仗，这让两国的网友没法接受，把自己国家遭遇的战争痛苦、混乱简化为吹嘘男主军事能力的台词。这是非常不严肃的，更别提2000年之后，越南没打过什么仗。你要是放到网剧里，没人会去纠结，毕竟那东西就图一个爽，人人都是纽约首富、美国首富、世界首富，但在一个基调整体上偏严肃的电视剧里，这就显得过于轻佻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么韩国的文艺作品为什么会呈现出这样的一种奇怪的创作倾向呢？只能说，一切历史都是当代史。《暴风圈》这个电视剧之所以充满了离谱设定，是韩国人的集体无意识的一种呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋&lt;/strong&gt;：剧里不断地强调两个主角对韩国的爱，而巧合的是他们都不是土生土长的韩国人，一个是在美国长大的间谍的孩子，一个是在朝鲜长大的敌人的孩子。《暴风圈》在无意识中表露了一个现实，那就是在韩国本土的政客身上是不存在对韩国的赤诚的爱的，因为对内求而不得，所以必须寄希望于向外找寻。通过强调外来者的忠诚（皈依），来表达对自我的肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/25/20250925185732783.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;类似的自恋情结的展示在《暴风圈》里比比皆是，比如最近被大家疯传的截图中，韩国总统夸女主业务能力很强，凭一己之力让中、美、朝三国，在某个协议中加入和平的字眼的情节，和现实中，《关于朝鲜军事停战的协定》上只有中、美、朝三国代表签字，韩国连桌都上不去的境况形成了鲜明的对照。战场上拿不回的领土，在谈判上也不可能拿回来，同样的，在战场上得不到的尊重，也无法在荧幕上变出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国影视作品中对于国际政治的表达总给人别扭之感，关于这点，韩国人有自己的解释，他们提出过一个概念叫“恨文化”，认为这是韩民族强烈的心理文化，是对历史上无法自控的个人命运和民族命运的一种悲愤回应，集体痛苦经历在历史演变中被铸造成一种共同的集体无意识。在韩国特有的类型片，南北分断片中，体现的最为准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要特别说明的是，“恨文化”这一概念在韩国本土的文化研究中是被当做主流观点接纳并反复宣扬的，它不像鲁思·本尼迪克特在《菊与刀》里写日本人有一种独特的“耻文化”，而日本人自己却对此并不买账。“恨文化”由韩国人自己提出并再三强调，从个人层面看，是对历史浪潮滚滚而来，而我却身不由己的怒火，从国家层面来说，则是对韩国所处地理之复杂，多年来被邻国欺压无力反抗的愤懑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久压抑愤怒的结果就是必须寻找一个发泄口，按照正常的逻辑，被欺负了，就要报复，所以报复主题的影视作品在韩国特别流行，电视剧《黑暗荣耀》、《妻子的诱惑》，电影《金福南杀人事件始末》、《老男孩》都属该类，但韩国的特殊之处在于，究竟该将报复的冒头对准谁，它始终是语焉不详的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国人在谈及“恨文化”时多半会声明，他们韩民族的这种恨是没有针对性的，是自发的，对自己的恨，对自己没有能力改变悲惨现状的恨。可跳脱出这套惯用逻辑，站在历史唯物主义的视角上，就会发现这是只是一种自我开脱的说辞。一切历史都是现代史，韩国人对于过去不能针对性的恨，其实映射的是对今天不能针对性的恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有怨报怨，有仇报仇，日本殖民朝鲜，那就该恨日本，可放眼韩国的大财团，有哪个和日殖时期的伪政府没有千丝万缕的关系？这可不敢恨。朝鲜停战，美国人在这里驻军，它们默许军事独裁者统治韩国，同时在经济和文化上不断破坏韩国的自主性，这不该恨吗？是的，这不敢恨，毕竟美国人不点头，民选的韩国总统也坐不进青瓦台。因此，韩国人以无针性的恨对自己的懦弱开脱，进而放纵这种恨外溢，对准中国，也就不奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;真恨的话，那韩国的左翼叙事就越界了，日殖遗毒把握着韩国的经济命脉，美国则多管齐下，对韩国的经济、政治、军事以及文化不断地侵蚀。一旦承认了这些，你韩国还怎么标榜自己是民主国家？哪有民主国家还没结束殖民的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的文艺作品里。一方面充满了左翼思潮，因为韩国的影视圈里左翼人还挺多的，比如368（注：60年代出生，80年代读书）这一代，而另一方面他们又保持着小心翼翼，这是非常聪明的，我知道我能说到哪，再多说两句，那不行，那我就通北了。比如奉俊昊的《汉江怪物》，里面就隐晦地点了一下驻韩美军，但也不敢明目张胆地说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;大部分遭受过长期殖民的国家，当它解除殖民状态后，别管是通过自己的武装反抗，还是赶上了二战后的解殖大潮，它都要面对一个问题，就是如何重建民族叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于通过不断斗争获得民族独立的国家而言，这不难，哪怕你的斗争比较弱，哪怕不是完全靠你成功的，只要在谋求民族解放的过程中，有这么一支力量存在，那这个国家独立后，他的民族内核都会很稳定，胜利的叙事顺理成章地取代苦难的叙事，从受害者的身份里挣脱出来，蜕变为自我命运的掌控者，举个例子，你看印度，在甘地的“非暴力不合作”思想指导下，印度从英国殖民者手中获得独立过程远不如阿尔及利亚从法国殖民者手中获得独立的过程艰难、血腥，而且还有印巴分治的历史遗留问题，但印度给人印象就是超出常人可以理解的自信，以至于印度也喜欢拍复仇类型的影片，可印度拍出的复仇片，就没有韩国拍的那么压抑内耗，甚至（当然这里有部分宗教因素）印度的复仇片认可复仇的合理性却同时批判被怒火蒙蔽心智的人得不到真正的救赎，这就是《因果报应》结局，女孩要对施暴者说我饶恕你的深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/25/20250925190138575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;韩国变成现在这个样子，确实与李承晚时期的历史遗留有关，本来在李承晚之前，韩国一度还是有成为正常国家的操作空间的。大韩民国在上海有临时政府，在重庆也有临时政府，如果能以这些为基础，去建设二战后的韩国的意识形态，虽然也会有一些软弱性，一些糟粕在里面，但也能勉强行得通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，金九就被杀了，接着从美国搞了一个人来治理韩国，接下里的问题就越来越多，初代韩国的民主人士在争取韩国独立和自由上做出了很多贡献，结果现在的韩国和他们已经没有什么关系了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的一个过程中，一切变得越来越糟，先是李承晚带来的这帮腐朽的美国洋买办，后面维新政府朴正熙上台，清除了这帮坏人，却又开始搞军事独裁。军事独裁到了后期开始明目张胆地反民主。最让人郁闷的事，韩国摆脱殖民统治后的第一代政权，竟然是一帮日伪分子的残余建立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慢慢的，韩国经济进入了成长期，这里面有相当长的一段时间处于所谓非民主化的军事独裁军政府时期，这就进一步加深了韩国民族自主叙事的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金泳三的文人治国听着光鲜，大家以为现在好起来了，但实际上是如果美国没有赏的那仨瓜俩枣，韩国90年代的飞黄腾达，自己能够实现多少？它的经济腾飞，前一半要归功于冷战时期的美国产业分工，后一半要归功于冷战结束后的美国产业再分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓&lt;/strong&gt;：韩国人努力地给自己的民族性找了一个恨文化的解释，实际上却根本圆不回来。我自己没有在抗争中胜利过，所以我体会不到胜利的滋味，也无法理解强者的心理。这让我想起之前看韩国人写自己恨文化的著作时，引用过法国历史学家勒南的一句话，说悲愤比胜利更有价值，怎么说呢，人家法国人好歹有个拿破仑曾经大赢特赢过，搞得欧洲瑟瑟发抖，二战勉强算是战胜国。韩国以此作为韩民族文化心理的注脚，多少就有些不太应景了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为自己习惯了阴暗爬行，所以便觉得大家都在阴暗爬行，自己是什么样的人，那看别人就是什么样的人。所以从我个人的观感来说，《暴风圈》与其说是在辱华，倒不如说是韩国人在辱自己，而中文互联网的反应，更多也是对厌蠢症的生理性厌恶。中国人现在足够自信，其实并不介意在外国人拍摄的影视作品中成为反派，比如《太空部队》，《铁雨》。未来随着真正整理过历史动荡的那一代的影人（368）逐渐的退出，从小听着韩国民主神话成长的这一代制作人掌权，类似的降智作品还会越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5b9b96405a4faa974f2bba6b8ce3602</guid>
<title>吴泳铭给出了中国版的“加速主义”AI叙事</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_09_27_791597.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;【文/观察者网专栏作者 心智观察所】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年9月24日于杭州举行的云栖大会上，阿里巴巴集团CEO、阿里云智能集团董事长兼CEO吴泳铭发表了一场振奋人心的主旨演讲。他以人工智能（AI）的未来为主题，描绘出一幅宏大的蓝图，将通用人工智能（AGI）视为“确定性事件”，并视其为通往超级人工智能（ASI）的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场演讲堪称中国AI领域最乐观、最具雄心的叙事之一，充满未来主义色彩，是中国版的“加速主义”。他的这番话，既体现了阿里巴巴在AI领域的战略雄心，也反映了中国科技巨头对全球AI竞赛的自信姿态。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/26/20250926005551131.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴泳铭认为，AI将解放人类潜能，推动社会进入前所未有的智能时代：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“实现AGI——一个具备人类通用认知能力的智能系统，现在看来已成为确定性事件。然而，AGI并非AI发展的终点，而是全新的起点。AI不会止步于AGI，它将迈向超越人类智能、能够自我迭代进化的超级人工智能（ASI）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AGI的目标是将人类从80%的日常工作中解放出来，让我们专注于创造与探索。而ASI作为全面超越人类智能的系统，将可能创造出一批‘超级科学家’和‘全栈超级工程师’。ASI将以难以想象的速度，解决现在未被解决的科学和工程问题，比如攻克医学难题、发明新材料、解决可持续能源和气候问题，甚至星际旅行等等。ASI将以指数级的速度推动科技的飞跃，引领我们进入一个前所未有的智能时代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴泳铭进一步将通往ASI的道路分为三个阶段：第一阶段“智能涌现”（学习人），第二阶段“自主行动”（辅助人），第三阶段“自我迭代”（超越人）。他强调：“AI要实现超越人类的突破，就需要直接从物理世界获取更全面、更原始的数据。”并指出AI将通过“Self-learning自主学习”实现自我优化，最终跨越“奇点”，引发科技爆炸式进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战略层面，他判断“大模型是下一代的操作系统”，并预见“超级AI 云是下一代的计算机”，阿里巴巴将投入3800亿人民币建设AI基础设施，到2032年数据中心能耗规模提升10倍。他宣告，阿里巴巴定位为“全栈人工智能服务商”，提供“世界领先的智能能力和遍布全球的AI云计算网络”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴泳铭的乐观叙事，放在国际视野中比较，也独树一帜。但这并不突兀，恰恰与当前不少行业领袖与AI巨头的集体雄心一致。乐观派如雷·库兹韦尔（Ray Kurzweil）、OpenAI CEO萨姆·奥特曼（Sam Altman）和特斯拉CEO埃隆·马斯克（Elon Musk）同样寄望于技术加速定律，相信AGI/ASI将带来经济繁荣与人类潜能解放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷·库兹韦尔作为谷歌工程总监和著名未来学家，其《奇点临近》一书的核心预测，正是2045年实现技术奇点（Singularity），即AI超越人类智能，导致人类与机器融合。他坚信“加速回报定律”（Law of Accelerating Returns），即技术进步呈指数增长：计算能力每18个月翻倍，将推动AGI在2029年实现，ASI随后跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从蒸汽机到互联网，每一次技术革命都加速了后续创新。吴泳铭提到的“Tokens消耗两三个月翻一番”和全球AI投资4万亿美元，正契合库兹韦尔的加速逻辑，预示ASI将以“难以想象的速度”解决气候变化和星际旅行等全球难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨姆·奥特曼的态度就更紧迫了。他表示OpenAI现在就正处于AGI边缘，这将引发“超级指数级经济增长”，让一人之力相当于今日团队的百倍产出。奥特曼强调AGI的经济影响将“非均匀分布”，科学领域加速最快，预计2030年个人生产力将大幅提升，推动全球繁荣。正如吴泳铭提到的Vibe Coding和Vibe Working，未来每个人可通过自然语言指令，指挥数十个Agent协作，放大智力杠杆10-100倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现这一蓝图，乐观派一致认为，巨额投入是关键。在过去，只有OpenAI、Meta这样的美国科技巨头，动不动把数百亿美元研发预算挂在嘴边，在AI赛道一掷千金。他们对AI数据中心疯狂飙升的投资，成了美国经济驱动一个重要因素，并以“强劲的真实需求”来驳斥“泡沫论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年里，这场只有中美拿到入场券的加速主义赛跑，中国的头部玩家则几乎缺位了。据统计，仅计算美国4家科技巨头，过去5年资本开支总和达5.36万亿人民币，而算上中国7家互联网头部公司，资本开支总和不过6300亿人民币。中国科技公司AI投入的比例明显更低，一旦在AI基础设施上被美国科技巨头甩开，将被进一步边缘化，形成难以弥补的“技术赤字”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次，吴泳铭带来了激动人心的悄然逆转，也振奋了当天的中国资本市场。他明确了阿里的“饱和式投入”，也就是“积极推进三年3800亿的AI基础设施建设计划，并将会持续追加更大的投入”，这是基于“最近一年，全球AI行业的投资总额已经超过4000亿美元，未来5年全球AI的累计投入将超过4万亿美元”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要注意，至今许多专家依然持谨慎态度，认为AGI的“确定性”被夸大，当前AI更接近“增强智能”（Augmented Intelligence），而非通用智能。Meta首席AI科学家扬·勒昆直言，AGI“遥遥无期，至少需数十年”，因为现有大语言模型（LLM）缺乏“常识推理”（Commonsense Reasoning）能力，无法真正理解物理世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴泳铭在短短的演讲中，10次提到“物理世界”，15次提到“物理”，希望AI渗透更多的物理世界场景，理解更多物理世界的数据。可以看出，阿里版本的“加速主义”投入，不是盲目的乐观，而是有着坚实的路径，那就是：“让AI与真实世界持续互动”，“直接从物理世界获取更全面、更原始的数据”。阿里显然意识到了，带头建立中国版的“加速主义”AI叙事，时不我待。吴泳铭直言：“未来，全世界可能只会有5-6个超级云计算平台。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括马斯克在内，许多业界人士都预测，AI计算将向少数高效集群集中，ASI将依赖少数“超级集群”（superclusters），这些集群需整合数百万GPU，提供吉瓦级（GW）电力和冷却能力。假如这一预言成真，对中国企业来说，需要的就不仅仅是开启叙事，更要抓紧拿出真正的全栈技术本领，从能源、模型、网络、芯片、存储到数据库，都要过硬，才能角逐这5-6个名额。目前看，中国AI云市场份额最高的阿里，也确实具备这个带头的实力，其不仅有Qwen3-Max这样的基础模型，又对全栈AI云解决方案能深度整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所此前已经介绍了中国AI云市场角逐战。前五大厂商，也就是阿里云、火山引擎、华为云、百度AI云和腾讯云，都有机会为中国争取这“5-6个名额”，为中国版的“加速主义”AI叙事增添浓墨重彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea6ea7c32ec10a9d04336d783f0ec2bd</guid>
<title>时隔58年，“最特殊的客人”重登联大讲台</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2025_09_27_791596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届联合国大会一般性辩论中，叙利亚过渡时期总统艾哈迈德·沙拉登上讲台，宣称叙利亚正“重拾其在世界中的应有地位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继1967年的时任总统努尔丁·阿塔西之后，叙利亚国家领导人重踏美国领土、重返联大舞台，而这位座上宾不久前还是美国认证的“国际恐怖分子”，可谓本届联大最戏剧性的场景之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚在联大多边舞台高调呈现外交突破，其实是去年12月叙政治剧变、政权更替以来，国际社会特别是西方国家与叙过渡政府持续外交接触、多次铺垫、各取所需的自然结果。对各方而言，直接接触都只是潜在战略调整的第一步，面对多种潜在变数，叙国内和地区局势可能朝什么方向发展，仍需谨慎观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926141704694.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沙拉在联合国大会上呼吁取消对叙利亚的所有制裁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各图所需、水到渠成的回归&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便不谈演讲内容，沙拉站在联大讲台发言的画面本身，对国际社会和国际政治舞台已经产生了足够的戏剧性效果。这一点从横向、纵向两相对比显得尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就横向来看，本次联大与沙拉登台具有类似效应的无疑是巴勒斯坦迎接第二波西方承认浪潮，可作为国际社会普遍承认的巴合法领导人阿巴斯遭美国吊销签证，只得以视频形式讲话；相比之下，不久前还是美国指定“国际恐怖分子”、当前领导人身份尚未“转正”的沙拉反而亲临纽约，从联大讲台到场边开展“旋风外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就纵向来看，叙利亚作为联合国创始会员国，其领导人历史上只有两次来到联大舞台——第一次要追溯到1967年第三次中东战争结束、叙利亚失去戈兰高地后，阿塔西在联大发表演讲。三年后阿塔西被哈菲兹·阿萨德的“纠正运动”推翻，而在阿萨德父子时代54年，美叙关系紧张，领导人不受美国待见，常年由外长代表叙利亚出席联大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如没有去年12月叙政局突变、阿萨德政权垮台，1967年阿塔西率团那次仍会是叙领导人迄今唯一一次联大之行。而更具讽刺意味的，是如今这第二位叙利亚领导人从“国际恐怖分子”到美国和联大“座上宾”的身份切换之快：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾以“朱拉尼”之名更为人知的沙拉，22年前加入“基地”组织，2006年因在路边安装炸弹被驻伊（拉克）美军逮捕、囚禁五年；叙利亚内战爆发后，他领导的“努斯拉阵线”（2016年与“基地”组织分家，后重组为“沙姆解放组织”）和他本人先后被美国国务院认定为恐怖组织、国际恐怖分子，还在2017年5月被美国悬赏1000万美元缉拿……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19年来，沙拉先后做过美国“阶下囚”、美国悬赏的“国际恐怖分子”、美国与联大欢迎的“座上宾”。而官方取消恐怖分子认定、撤销缉拿悬赏、应邀成为最特殊的“纽约客”，如此反差鲜明、天壤之别的身份改变，就发生在不到10个月内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这固然从侧面体现了美国政府对叙政策的灵活与弹性（毕竟阿萨德政权是沙拉与白宫的“共同敌人”），但也不能否认是双向奔赴的结果。沙拉及其“沙姆解放组织”打破叙原有政治生态，成为该国乃至中东地区新的“X因素”，让各方看到了新的契机，亦有了各自的新需要。各图所需，自然开始接触，且铺垫早已做足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
域外大国乃至国际社会对叙过渡政府的核心诉求，就是减少中东地区的不稳定因素，主要是参与反恐合作（而非与恐怖主义和极端组织合作），其次还包括促成难民回归、缓解地区和欧洲国家的难民压力与危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，它们也希望通过激励与施压等“组合拳”式的接触，促使过渡政府在叙国内推动各项改革，包括尽早举行全国大选、建立能整合全国各地的多元包容政府，保护少数族裔、宗教少数、妇女等群体的权利，实现国家和平重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在西方国家的角度，对叙新领导层的另一重期待，在于使之成为撬动地区局势、重塑地缘结构的一个楔子。阿萨德时代大马士革被视为莫斯科的盟友，同时与伊朗、黎巴嫩真主党、也门胡塞武装、巴勒斯坦哈马斯与杰哈德等地区势力，形成了美国、以色列眼中的“敌对同盟”。阿萨德既倒，意味着对手堡垒可能出现从内部瓦解的切入缺口，争取沙拉和叙过渡政府的尝试自然不能放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此解释了早在去年12月下旬，沙拉尚未“就职”，美、德就派团前往大马士革与之会谈，美方还当面承诺停止“悬赏”沙拉。今年5月，马克龙与特朗普先后分别在巴黎和利雅得会见已有国家元首头衔的沙拉。7月美国正式将“沙姆解放组织”移出外国恐怖组织名单。一个月后，叙外交部确认收到联大历史性的邀请函。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合国总部，相比于仍与之保持在接触阶段的美、法、意等大国领导人，迈出更实质性步伐的反而是乌克兰。沙拉与泽连斯基会晤后，双方旋即恢复已中断三年的外交关系并签署公报，无疑是前述地缘变局考量的绝佳体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，阿萨德政府承认俄罗斯支持的乌东两个“共和国”，并宣布与乌克兰断交。现如今迅速恢复外交关系，显然沙拉满足了乌克兰在主权和领土议题上的基本立场。用泽连斯基的话说，“详细讨论了发展合作的潜力领域、两国面临的安全威胁以及应对这些威胁的重要性”，同意在“相互尊重和信任的基础上”建立关系。虽未透露细节，但话里话外的意思很明显：叙利亚不会像过往那般坚定站在俄罗斯一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于沙拉而言，重返联大舞台要争取的目标同样明确：取消国际制裁，赢得国际支持与认可，增强其本人和新政府在国内的合法性，改善叙外交处境，呼吁国际社会加大施压以色列、消除周边安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年4月开始访问高加索和中东地区多个伊斯兰和海湾阿拉伯国家，到实现会见美法两个西方大国领导人，再到本次联大与鲁比奥、马克龙、梅洛尼、泽连斯基等人会晤，接受美国中情局前局长彼得雷乌斯采访，沙拉充分利用外界的好奇和期待实现华丽转身，无疑增强了个人权威，为叙利亚争取到了阿萨德时代不曾有过的更多外交空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别的不说，当万里之外的叙民众在全国各地通过大屏幕收看沙拉在联大演讲，听后者传递出改天换地的成就、“三大支柱”（平衡外交、安全稳定、经济发展）战略、安全威胁现状时，与之相伴的欢庆氛围和烟花燃放的声音，都体现出叙利亚人民在多年饱经战火折磨、外界孤立之后，对重返国际社会的喜悦心情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>012e1b5cf4c64ab37d70f981b79ee40d</guid>
<title>新疆是个好地方，也是一个老地方</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2025_09_27_791589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆维吾尔自治区成立70周年庆祝活动隆重举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据习近平总书记的指示，今日新疆具有“五大战略定位”：亚欧黄金通道和向西开放的桥头堡、构建新发展格局的战略支点、全国能源资源战略保障基地、全国优质农牧产品重要供给基地、维护国家地缘安全的战略屏障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桥头堡、战略支点、战略保障基地、重要供给基地、战略屏障，每一个词都份量很重、含义很深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些战略定位，虽然是刚刚提出的，但结合新疆独特的地理和历史来看，背后却也无不有着深厚渊源。表面上，新疆在地名上带一个“新”字，作为一个自治区成立时间只有70年，自清朝正式建省至今也不过140余年，但新疆却并不是一个新地方。这片土地与中华民族的紧密关系，以及新疆在中华民族历史上一直以来就有的各种“战略定位”，却至少可以向前追溯2000多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，它其实是一个老地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古老的西部“枢纽”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地理上，新疆位于今日中国版图的西部，人们前往新疆就是一路向西，进入新疆之后通常还要继续向西，诸如喀什、伊宁和塔城等新疆重镇，都位于极西的西部边陲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国历史上，自汉朝开始，位于中原地区的中央王朝都以这种一路向西的地理观看待这片广袤的“西域”。王朝强盛之时，国力也随地理观的引导一路向西延展，西征的远近与国力的大小成正比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日中国已是一个全面工业化的现代国家，而强大的工业和交通业已经彻底改变了农业时代的国家地理格局。自治区成立70年后的新疆，正在快速摆脱过去千百年来“西部边陲”的地理定位，随着“一带一路”建设的深入推进，以及国家赋予的“双向开放的前沿阵地”和“国际性综合交通枢纽”等新功能，新疆甚至开始具有了欧亚大陆重要“枢纽”的区位优势。习近平总书记正确地指出：“（新疆）过去是内陆的一个省份，现在有了‘一带一路’就不同了。这里不再是边远地带，而是成为一个核心地带，成为一个枢纽地带。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926153746735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，新疆作为欧亚大陆一个“枢纽”的定位，也是自古以来就有的。汉通西域，是新疆成为枢纽的第一阶段，这一阶段的新疆就是一个连接当时经济和文化高度发达的波斯文化圈的枢纽地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《汉书·西域传》：“安息国……民俗与乌弋、罽宾同” ，“大月氏国……土地风气，物类所有，民俗钱货，与安息同”“康居国……与大月氏同俗”“奄蔡国……与康居同俗”“大宛国……土地风气物类民俗与大月氏、安息同”“自宛以西至安息国，虽颇异言，然大同，自相晓知也。其人皆深目，多须髯。善贾市，争分铢。”这些记叙说明西域诸国当时就是中华文明与波斯文明的交汇处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据历史学家考证，当时“丝绸之路”上中国商人带回的珍稀商品如红海珍珠、玉石、天青石等宝石，以及洋葱、黄瓜、香菜、石榴、开心果、黄杏、金桃等蔬果，还有乳香和没药等药品，有的出自遥远的也门、埃塞俄比亚和撒马尔罕，但在中国都称作为“波斯货”。如此看来，自那时起，新疆其实就具有了“优质农牧产品重要供给基地”功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隋唐大一统建立之后，中原王朝历史上第一次将行政权力扩展到漠北地区，当时的新疆同时又成了连接广阔内亚地区这个新生文明诞生地的一个重要枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东面，唐太宗贞观三年（629年）草原民族十万人内附，到公元650年高宗年间分置单于、瀚海二都护府。在西面，贞观十四年（640年）唐军攻占高昌，置西州、庭州，置安西都护府于交河城。其后在收复焉耆、龟兹后，置龟兹、焉耆、疏勒、于闐四军镇，留军镇守，又设立羁縻建制的西州都督府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐高宗永徽和显庆年间（公元650-657年）苏定方远征中亚，史无前例地将唐朝版图向西开拓至今日的咸海，并曾在今日阿富汗与伊朗交界处短暂设置过波斯都督府。天宝六年（747年）三月，唐玄宗派遣高仙芝率领唐军翻越了帕米尔高原，到达过位于今日巴基斯坦奇特拉尔的古朅师国。在开元、天宝年间（公元713-755），“是时天下声教所被之州三百三十一，羁縻之州八百，置十节度、经略使以备边……”，大唐的疆域达到极盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其时的新疆，凭借其独特的地理位置和定居-游居混合社会的独特优势，长期成为中原各农耕民族与草原各游牧民族实现大交流、大融合的一个中心地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古老的文化“中转站”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“丝绸之路”的一个副产品，发源于印度的佛教，大约公元前2世纪后期经由中亚细亚沿着丝路辗转进入西域，成为佛教传入中国的开端，其时的新疆又成了一个通向当时新兴宗教佛教极盛之地印度的必经之地，成了此后绵延数个世纪的佛教东传文化运动的重要的文化中转站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据史书记载，西汉哀帝元寿元年（公元前2年），博士弟子景庐接受大月氏王使臣伊存口授的《浮屠经》，由此拉开了佛教在汉地传播的序幕。所以说，新疆正是东传佛教的源头之一，“丝绸之路”正是东传佛教的主要路径之一。东来的佛教僧人中有不少就是高昌人、于阗人和龟兹人。中国佛教三大翻译家之一鸠摩罗什（344—413）即生于龟兹。他精通梵、汉语文，在长安主持译经多年，对佛教在中国的传播起过重要作用。今天新疆的旅游热点之一、位于拜城县克孜尔镇的克孜尔千佛洞遗址正是这段历史的一个见证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926154130923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
克孜尔千佛洞遗址&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西汉末年到东汉初年，活跃在新疆各地的西域各国使臣或商贾把佛教带到了内地，并且很快使之在上层社会中流传开来。在经历了从民间进入宫廷—流行于宫廷—从宫廷进入民间这样一个社会传播路线之后，佛教进入到了中国社会各个阶层中。在地域上，经由新疆这个中转站向东进入中原地区之后，汉代佛教的传播开始以洛阳为中心，转而向南逐渐传到江淮流域，以彭城、广陵、丹阳为重镇，旁及颍川、南阳、下邳、豫章、会稽，远至广州、交州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏晋南北朝时期，大量汉族僧人通过丝绸之路前往西域，或经由西域中转前往印度等地取经。沙门朱士行从于阗得佛经梵书正本。著名高僧竺法护，曾游历西域诸国，来往于敦煌、酒泉、长安、洛阳等地译经。北魏神龟元年（518年），受胡太后派遣，比丘惠生、宋云等从洛阳起程，由陆路经西域去往印度，主要游历了今阿富汗和巴基斯坦一带，于正光三年（522年）回国，历时4年，带回佛典百余部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隋唐大一统建立之后，经由新疆中转站的佛教东传运动高潮迭起。隋文帝杨坚生长于佛寺，对佛教有特殊感情，在位20余年间，立佛寺数千所，造佛像、菩萨像十万多尊。唐朝著名高僧玄奘经过西域西行东归首尾共计17年，亲历110国，传闻28国，回国后撰成《大唐西域记》，成为中外文化交流史上一大盛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与佛教的传播路径类似，伊斯兰教自唐朝中期开始的东传，也是经由新疆这个中转站进入到中原地区的。在唐朝肃、代、德三宗时期，阿拉伯帝国大食国的兵众从中亚地区渐渐进入中国新疆等地，成为伊斯兰教信众在中国人口中出现的起源。虽然当时大食国的对唐政策是它对中亚各国政策的延长，并不因为大唐而特殊，但由于唐朝具有强大的政治、军事和文化力量，大食的势力始终被挡在葱岭以西，未能侵入唐朝本土。因此缘故，在中国并没有发生像中亚诸国那样的一个总体的伊斯兰化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据历史学家的研究，伊斯兰教在唐代的传播和发展，主要是通过大食人和信奉伊斯兰教的波斯人等中亚人口在唐朝的留居这个方式进行的。这种留居，大约有商人的留居、士兵的留居、战俘的留居和被掠人口的留居等几个不同的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元十世纪前后，随着信奉伊斯兰教的草原民族人口大量迁入新疆喀什噶尔、和田一带及河中地区，又一次发生了大规模的民族融合，伊斯兰教的东传运动也开始加快，还出现了《福乐智慧》《真理入门》等重要著作。现今的新疆喀什市还有一座1987年重建的玉素甫·哈斯·哈吉甫墓，以纪念这位在1069年-1070年左右于喀什噶尔完成了《福乐智慧》一书创作的著名伊斯兰诗人和学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上讲，新疆作为伊斯兰教东传的中转站，是起到了一个重要的缓冲和消化作用的，使得伊斯兰教在中国的传播具有明显的中国化的特点，呈现出与葱岭以西的中亚地区截然不同的面貌。在没有唐朝国力影响的中亚各国，由于政治上分裂，军事上虚弱，统治者内讧，阿拉伯帝国对它们采取了分化瓦解、各个击破的策略，成功实现了大举扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些历史故事，只是几个具有代表性的片段。在中华民族生存和发展的悠久历史中，新疆作为一个战略性的枢纽、中转站、支点、屏障，所发挥的重要作用远不止于此。但通过重温这些历史，人们可以更好地理解今日新疆迎来大发展机遇的重大意义，更深地理解新疆“五大战略定位”的深刻内涵。在重复人们常说的“新疆是个好地方”这句流行语的同时，也更进一步认识到：新疆是个老地方，整个中华民族历史上的一个老地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谨以此文庆祝新疆维吾尔自治区成立70周年！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>