<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c74a49eae94b5820d6bb78800a7e2f6e</guid>
<title>中国将如何应对菲律宾的“第二次国际仲裁公关”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongnong/2024_06_28_739629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Club点评：6月25日，中美研究中心ICAS执行主任、北京对话特约专家洪农，在南华早报发表题为《Legal moves turn South China Sea into a public image battleground》（法律举动将南海变成了公关战场）的评论文章。洪农指出，菲律宾再次利用国际仲裁和申诉作为公关工具，旨在提升自身形象并挑战中国的一贯主张。但是，如果某些国家仅在对自己有利时才援引国际法，它们可能会被指责虚伪。国际法的复杂性和灵活诠释性，使得各国都能够操纵法律论点以符合自身叙述。中国在解决南海争端问题时，会坚持原有的双边磋商，还是引入新的办法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，据报道，菲律宾外交部长马纳罗表示，菲律宾希望与中国就南海问题进行对话，以解决分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/28/20240628175055664.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国和菲律宾在南沙群岛仁爱礁的冲突，加剧了南海的紧张局势。自1999年以来，菲律宾通过故意搁浅在那里的二战时服役的坦克登陆舰“马德雷山号”（BRP Sierra Madre）及驻扎其上的一小支海军陆战队员，维持着在该海域的存在感，以及对该地区的领土主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国用“九段线”来申明对该岛礁的主权，并曾采取行动阻止菲律宾将仁爱礁变成军事基地，还试图阻止菲律宾的补给船抵达“马德雷山号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾则对中方的行动提出了外交抗议，并寻求增强自身的军事和后勤能力。菲律宾政府重申了在仁爱礁附近继续活动的决心，还呼吁国际社会给予支持。中国则指责菲律宾故意制造冲突事件以博取更多国际关注和同情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾采取的这些行动，使南海局势更加复杂。尽管菲律宾目前没有正式宣布要对中国发起新一轮仲裁听证，但有报道称，这方面的讨论已经开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了反对其认为的中国的非法行为，菲律宾可能会寻求仲裁。更有甚者，菲律宾或将强调他们担心中国的有关活动可能对海底环境造成的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月14日，菲律宾请求大陆架界限委员会（CLCS）—一个根据《联合国海洋法公约》设立的国际机构—承认其大陆架外部界限在西巴拉望地区延伸超过200海里。尽管CLCS没有执法权，但它可以研究各国延伸大陆架主张的技术细节并提供建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一寻求仲裁和向CLCS提交申请并举的做法，反映了菲律宾利用国际法律机制来维护自身主张、并挑战中国在南海的一贯海域主张的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些法律举动的时机和有效性表明，各国将国际法视为公关工具，让其同时服务于战略和外交目的。这一点在菲律宾与中国之间的南海争端中尤为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方法提供了几个潜在优势。首先，许多国家将援引国际法标榜为“基于规则的国际秩序”的拥护者，从而获得国际社会的支持和同情。对于菲律宾来说，使用《联合国海洋法公约》来框定其在南海的主张可以增强自己的道德和法律站位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾将自己描绘成在世界舞台上遵纪守法、负责任的形象，从而加强自己在谈判中的立场。同时，它对于中国“霸凌”行为和所谓环境破坏活动的“南海行为叙事”，可以在其国内外听众中引起强烈共鸣。这提升了菲律宾领导人的形象，让他们看上去是敢于挑战一个强国的“勇者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前争端的核心法律问题围绕条约法（《联合国海洋法公约》）以及国际习惯法的历史权利之间的关系；菲律宾强调前者，而中国立场基于后者。然而，有时国际社会对中国的立场充耳不闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，有一种观点认为，国际法为较小或力量较弱的国家提供了一个挑战更强大对手的平台。通过强调其坚持原则和国际准则，菲律宾旨在抵消中国的经济和军事力量优势。2016年有利于菲利宾的仲裁庭裁决似乎传递了这样一个信息：法律诉讼可以把小国的声音放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观点还认为，中国退出仲裁程序的决定，影响了其合法海洋主张的正当性。因此，中国被描绘成了一个试图对小国施加军事和经济压力的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，战略性地利用国际法可以影响国际舆论并左右其他国家的外交政策。通过强调中国不遵守国际裁决，菲律宾正在影响全球舆论，并可能在鼓励其他国家支持其立场，从而在外交上孤立中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，菲律宾真的在追求法律结果吗？菲律宾向CLCS提交的程序无可争议。任何签订了《联合国海洋法公约》的沿海国家都有权向CLCS提交申请。同样，中国在6月18日向联合国秘书长提交了一份照会，提出，任何关于南海争议水域的提交都不应被考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/28/20240628175114513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/28/20240628175125875.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;照会内容 图源：互联网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，将国际法作为公关工具也有其局限性。如果某些国家仅在对自己有利时才援引国际法，它们可能会被指责虚伪。国际法的复杂性和灵活诠释性，使得各国能够操纵法律论点以符合自身叙述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，国际法通常缺乏强有力的执行机制，这意味着在法庭或仲裁庭上的胜利，可能不会转化为现实中的改变。2016年的仲裁结果未能对解决菲律宾和中国之间的主要矛盾做出积极贡献，反而进一步加剧了两国间的紧张局势。那么，中国在解决南海争端问题时，会坚持原有的双边磋商，还是引入新的办法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻译：王奕涵  核译：韩桦）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文原文：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Recent clashes between China and the Philippines over the Second Thomas Shoal have heightened tensions in the South China Sea. The Philippines has maintained a presence there since 1999 by stationing a small contingent of marines on the BRP Sierra Madre, a deliberately grounded World War II-era ship symbolising its claims over the area.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
China also claims the shoal based on its nine-dash line. It has taken actions to prevent the Philippines from turning the shoal into a military base and attempted to prevent resupply boats from the Philippines from reaching the Sierra Madre.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
In response to Chinese actions, the Philippines has lodged diplomatic protests and sought to bolster its military and logistical capabilities. The Philippine government has reiterated its commitment to maintaining its presence at Second Thomas Shoal and has called for international support. Meanwhile, China has accused the Philippines of staging incidents to gain more international attention and sympathy.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The Philippines has taken further actions that add to the complexity of the South China Sea status quo. While there haven’t been any official announcements regarding initiating new arbitration hearings against China, reports suggest there have been discussions to that end.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The Philippines might seek arbitration to challenge specific Chinese actions it sees as illegal. Additionally, the Philippines might aim to highlight concerns about potential environmental damage from Chinese activities on the seabed.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
On June 14, the Philippines requested that the Commission on the Limits of the Continental Shelf (CLCS) – an international body established under the United Nations Convention on the Law of the Sea (Unclos) – recognise that the outer limits of its continental shelf extended beyond 200 nautical miles in the West Palawan region. Although the CLCS lacks enforcement power, it provides recommendations by reviewing the technical details of a country’s extended continental shelf claims.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
This dual approach of seeking arbitration and submitting claims to the CLCS reflects the Philippines’ strategy of using international legal mechanisms to uphold its claims and challenge China’s maritime claims in the South China Sea.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
However, the timing and effectiveness of these legal actions suggest countries see international law as a tool for public image campaigns, serving both strategic and diplomatic purposes. This is particularly evident in the South China Sea dispute between the Philippines and China.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
This approach offers several potential advantages. First, invoking international law lets countries position themselves as adherents to a rules-based international order, garnering support and sympathy from the global community. For the Philippines, framing its claims in the South China Sea through Unclos enhances its moral and legal standing.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The Philippines portrays itself as a law-abiding and responsible actor on the world stage, strengthening its negotiating position. The narratives of China’s bullying behaviour and environmentally damaging activities resonate strongly with domestic and international audiences. This boosts the image of Filipino leaders as courageous individuals willing to confront a powerful nation.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The central legal issue revolves around the relationship between Unclos as treaty law, which the Philippines emphasises, and historic rights as customary international law, upon which China bases its claims. However, China’s side of the story can sometimes go unheard within the international community.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Second, there is the notion that international law provides smaller or less powerful countries with a platform to challenge larger, more powerful adversaries. By emphasising its commitment to principles and international norms, the Philippines aims to offset China’s economic and military strength. The 2016 arbitration panel ruling in the Philippines’ favour seemed to send a message how legal recourse can amplify the voice of smaller nations.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Meanwhile, China finds itself in a weakened position before the international community. Its decision to walk away from the arbitration proceedings undermined the legitimacy of its legal maritime claims. Consequently, China is portrayed as a major state seeking to exert its military and economic power over smaller states.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Furthermore, the strategic use of international law can shape international opinion and influence foreign policy decisions of other states. By highlighting China’s non-compliance with international rulings, the Philippines is swaying global opinion and potentially encouraging other nations to support its stance, isolating China diplomatically.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
However, is the Philippines truly pursuing a legal outcome? The procedures of the Philippines’ submission to the CLCS are beyond question. Any coastal state that has ratified Unclos has the right to submit applications to the CLCS. Similarly, China sent a note verbale on June 18 to the United Nations secretary general, arguing that any submissions regarding the disputed waters in the South China Sea should not be considered.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Meanwhile, using international law as a tool for public image campaigns has its limitations. Countries could be accused of hypocrisy if they invoke international law only when it is convenient. The complexity and interpretative nature of international law allow countries to manipulate legal arguments to fit their narratives.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Additionally, international law often lacks robust enforcement mechanisms, meaning victories in courts or tribunals might not translate into real change on the ground. The outcome of the 2016 arbitration did not make a meaningful contribution to resolving the main issues between the Philippines and China but instead further escalated tensions.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Another implication is whether China will turn to international litigation or arbitration to pursue its maritime claims. Will China’s conventional approach of bilateral negotiations and consultations remain its preferred method for settling interstate disputes?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Alternatively, will it come to accept that third-party dispute resolution has a pivotal role to play in resolving issues with neighbouring countries? The Philippines’ legal manoeuvring could prompt China to re-evaluate its usual approach to resolving maritime disputes in the South China Sea.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ff4c084b9fecaf52c9b2dac854f36ee</guid>
<title>拜登表现糟糕，民主党要换人吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2024_06_28_739620.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的第一场美国总统候选人辩论赛，比以往都来得更早一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本来是拜登团队推动下的结果，因为当前拜登民调落后，而很多选民可能会提前投票，他们认为要改变这一趋势，就需要有一剂强心剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，他们的算盘打错了。拜登的糟糕表现，已经让民主党内部出现了尽快更换候选人的讨论甚至是呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/28/20240628161949330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年6月27日，美国亚特兰大，美国总统拜登和前总统特朗普参加2024年总统选举首场辩论。图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拜登团队的误判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看来，拜登的顾问团好像很不接地气，他们本以为通过提前数个月辩论可以为拜登带来转机，却并不了解当前拜登的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，拜登的顾问们认为改动规则，在没有轮到一方说话或者一方超时的时候就把麦克风关了，可以有效限制特朗普打断拜登，对拜登会更有利。事实上，我们看到的结果是，拜登之前在2020年的两场辩论中可能还因此受益了，因为特朗普打断拜登，不仅给了拜登喘息、思考的机会，而且也让特朗普咄咄逼人、自私自大的特质被放大。要知道，拜登往往没法斩钉截铁地以一种非常有效的方式结束自己的每次发言，而如果看上去是被特朗普打断的，这个弱点就没有这么明显了。今天，拜登的时间反而用不完，而特朗普因为麦克风关了，反而显得比以往克制、冷静了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人本想呈现特朗普毫无章法、品性恶劣的形象，尤其是让中间选民对特朗普反感，从而使得特朗普无法做大自己的基本盘。因为民主党很清楚，特朗普自己的基本盘很难被撼动。结果，今天特朗普虽然因为谎话连篇且回避问题，并不一定获得了中间选民的好感，却在某种程度上分化了拜登的基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从少数族裔的民生到边境、社保、医保、军人福利、对外政策，特朗普以其特有的夸大其词乃至充满捏造但在辩论时又潜在有效的攻击内容，让拜登显得招架不住。巴以冲突给拜登带来的尴尬尤其明显，因为拜登既想守住自己力挺犹太裔的形象，又不想失去摇摆州穆斯林、阿拉伯人的选票。当然，民主党团队让拜登这个时候辩论，拜登老态龙钟、健康堪忧、无法胜任总统工作的情况反而被放大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后拜登有助手想挽回局面，称拜登是因为得了感冒，还未痊愈。为了显示这是事实，该助手还特别强调了拜登做了新冠测试，结果是阴性。但拜登一上来给人的感觉就是他可能是练习得太多了，嗓子都练哑了。而这种高强度的训练可能也是拜登团队加在拜登身上的，现在看来或许好好休息、精力充沛反而更重要。说话慢一点又怎么样了呢？搞不好观众还能听得更清楚，自己也有时间想一想内容再表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642699370144016&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;想准确陈述事实确实更费劲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的团队其实早就预料到特朗普在辩论时会谎话连篇，但拜登如果专注于反驳特朗普的谎言，则将失去表述自己政策立场的机会。所以在辩论前，拜登团队曾经和CNN的主持人们交涉，希望他们能在现场就驳斥候选人说出的谎言。但这个要求被主持人拒绝了——主持人觉得既然是你们在辩论，你们就该互相指出对方的谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登团队沟通的失败，也使得今天的辩论从一开始就对拜登不利。拜登希望追求真相要摆事实，那一定比散播谣言、谎言更费劲。拜登这边还在分步骤阐述政策，希望回忆准确数字的时候，特朗普的一系列“ever”“anything”“all”“worst”“in the history of”等极端的、夸张的、但往往是没有任何事实依据的表述，反而给人他掌控着节奏且能轻松驾驭这些话题的错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/28/20240628164238892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普在首场辩论中显得游刃有余&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，而拜登对特朗普的攻击则显得招架不住 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拜登的努力却并不能让他百分之百做到准确。比如他此前和两党议员共同推动的边境议案得到了边境巡逻队工会的支持，而拜登在表述时却说成了这个工会为自己背书了。他想表达在他任上美国军人已不直接公开参与热战，却说成了他任上没有美国士兵死亡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这与特朗普说的什么拜登要把所有人的税率都提升四倍，国会山暴乱时冲进楼的只是一小部分人，而且是被警察带进去的等等这样的谎言比起来，是小巫见大巫了。但谎言、夸张和说错话，有的时候在观众心里是差不多的。正如特朗普自己犯罪和拜登的儿子犯罪在一些人眼里是可以等同的。所以，拜登在这样的辩论中丝毫得不到什么好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主党会换人吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辩论一结束，民主党内部就出现了趁民主党代表大会还没召开要尽快替换拜登的声音。毕竟，以往辩论的时候离选举可能就只剩一两个月了，这次辩论在6月，也在民主党全国代表大会之前，何不趁机换个人当候选人，一改当前的颓势呢？对于特朗普这样污点很多的对手，民主党内很多人认为只要是个正常的民主党候选人，击败特朗普是大概率事件。奥巴马的前顾问David Axelrod也在辩论后表示党内肯定会讨论替代方案，而且这可能是今年选情的转折，一旦换了人，特朗普就危险了，今天的辩论反倒成了民主党的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/28/20240628164012233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老态龙钟的一面&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在辩论中被放大了，面对特朗普咄咄逼人的进攻，拜登的招架显得力不从心 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，要换人并不那么容易。价值观层面上，民主党一直认为自己代表的是规则意识、程序正义，特朗普是民主的破坏者，而民主党一直在维护美国的民主制度，避免其被特朗普被摧毁。但如果要换人，则意味着之前初选中选民靠投票选出来的候选人将不被认可，反而给人“党内精英、寡头操纵局势后废掉了民主过程选出来的候选人，另立候选人”的感觉。这似乎给了民主党“要胜利还是要民主”的两难选择。要知道，拜登在初选中可是获得了将近99%的党内代表票的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此流程上，要取代拜登，或许只能是拜登自己决定退出——虽然民主党内部也可以借用“当候选人丧失行为能力”这个特殊情况的相关条款来换人，但如果拜登并未丧失行为能力，那上面提到的两难依旧存在。拜登和第一夫人辩论之后在亚特兰大与支持者们见面的集会上，似乎并不觉得自己这场辩论输了，估计暂时也没觉得有必要换候选人。不就是一场辩论吗？辩论有表现好的时候，也会有表现差的时候，他们也很可能拿里根当年同样出现了第一场辩论糟糕，但最后结果却依旧是大胜的例子说事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但拜登如果坚持不退选，势必需要找方法弥补今晚的损失，他接下来可能不得不增加在电视上的曝光度来尝试挽回局面。但电视上得越多，有破绽、有不足的可能性也会越大。也就是说，拜登的局面可能会越来越被动。而当前能说服拜登，在党内也有足够影响力的可能只有奥巴马和佩洛西二人，接下来这两位的表态尤其重要。如果他们没有很快在媒体上表态力挺拜登，表达小小的一场辩论不足挂齿，大家需要继续团结在拜登周围的话，那就说明他们可能在犹豫要不要劝说拜登退选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642699392044360&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，当前民主党内对于拜登退选后替代者的讨论，呼声最高的并不是副总统哈里斯，而是加州州长纽森。纽森为了保留政治资本，在辩论一结束就在被媒体围着问问题时表示，拜登今天辩论时在政策“实质”上是获胜方，并呼吁不能背叛拜登，要继续支持拜登，百分之百地全力以赴，并比喻说“你带去参加舞会的舞伴铁定是会在离场时你希望一起走的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留给民主党讨论的时间并不多，这主要是因为他们可能等不到党代会的召开，因为俄亥俄州的技术性问题，民主党之前计划以提前确认拜登候选人身份的方式以避免候选人上不了该州的选票。所以，今天的辩论有点让民主党内部乱了阵脚，而特朗普虽然辩论结束时显然是加分更多的一方，但接下来核实事实、驳斥谎言的机构、机制开始运转后，特朗普可能从摇摆的中间选民那里也得不到好处。对于观察人士而言，美国今年沉闷的大选周期终于又出现了一些戏剧性的新动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa340e3c45e978e999ca8939bc357e2f</guid>
<title>坚持不在“人”上“降本”的胖东来，为什么效益反而越来越好了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuan/2024_06_28_739592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴源】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南零售业巨头胖东来出负面舆情了？6月25日，有顾客拍到了胖东来商场内的“擀面皮”摊位卫生环境差的视频并传到了抖音上——这是经营食品生意的商家经常会遇到同时又非常戳大众关注点的“食品安全”问题。一度名声在外、八方点赞，以“口碑”著称的胖东来会如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今这个时代，危机公关已经成为互联网上的一门“显学”，技术的进步似乎让品牌和商家们变得更加自信，面对突然到来的“负面舆情”，他们相信只要砸足够多的钱在律师函、媒体、大V、意见领袖，甚至相关部门、网络水军上，加上专业公关经过千锤百炼的职业素养、把握好网络舆论发酵和平息的节奏和时间差，再配合上天衣无缝、没有情感全是技巧的公关稿，被“负面煽动”的消费者和吃瓜群众就会如同羊群一般任你驱驰，热度过后，大雪无痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至很多老板觉得，钱花都花了咱不能白花，要把钱用在刀刃上，于是我们就会看到一篇篇在深夜发出的致歉申明，最后活生生变成了品牌宣传文案：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“近日，我们注意到XXXX（暗示这个事儿不大，只是被恶意炒作才变成这样）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此我们深表歉意，在未来的工作中我们会XXXX（略略表一个决心）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（接下来是重点哦）XX品牌，始终秉持XXXX理念，XX年创立以来始终XXXX（以下省略数千字）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来我们将与消费者一路同行XXXX（继续熟练地表扬自己）……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
很可惜，这一番操作之后，结果当然是你越道歉消费者越愤怒，你越解释网民越“找茬”，本想让大家渐渐淡忘却变成了品牌的黑历史，这样的案例可以说是屡见不鲜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一次，胖东来再一次用它的“清新脱俗”稳住了自己的口碑。相比于上面那种“经典”公关文案，胖东来的回应“硬”得像官方公文——《关于新乡胖东来餐饮商户“擀面皮加工场所卫生环境差”的调查报告》：一、事件起因，二、事件调查，三、问题分析，四、整改方案，五、处理结果——你以为这种枯燥的文案会让网友觉得“太长不看”影响传播效果，不，就凭里面的一句话，胖东来就可以不充钱就上热搜：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628115425611.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;胖东来发布了一份关于“擀面皮加工场所卫生环境差&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”的调查报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对于帮助我们发现了重大食品安全隐患的顾客给予10万元现金奖励；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对所有于2024年6月9日至2024年6月19日期间在新乡胖东来两店餐饮部购买擀面皮、香辣面的顾客办理退款，给予1000元补偿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，这份引发争议的“擀面皮”将会让胖东来支付将近900万的现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人感慨胖东来的“慷慨”，有人替胖东来心疼巨大的“成本”，有人总结为“钱到位了一切好说”，而我觉得这900万说少不少，说多也不多，胖东来做得最正确的一点是把这笔其他商家花在“公关技巧”上的钱，花在了活生生的“人”身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经看到这样的讨论：“有哪些你常去的店后来渐渐不去消费了？”下面绝大多数让回头客再也不去的原因，都来自于店家因为心疼成本对顾客的严苛与抠搜：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“原来我经常去的楼下一家面馆，自从老板的爹妈从老家过来帮忙看店，老人家每天盯着顾客自取的咸菜小料唠叨，一会儿说萝卜干少拿点这么多吃得完吗，一会儿说少放点蒜吧现在大蒜都好几块一斤了，大热天不肯开空调说等人多了再开，一碗面吃得我满头大汗。我再也不想去了，后来这家店很快就门庭冷落最后关门收场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“楼下卖炸鸡的店原来我每天光顾，每买一份炸鸡送一张卡，集齐十张卡可以免费送一份。我攒了好多卡，有一次拿着两张卡去兑换两份，老板娘先是怀疑我的卡是捡来的，后来拉着老长的脸给我做了两份分量只有原来的一半，再也不去了……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而那些反例，生意越做越大，回头客越来越多的店铺，除了口味，让人流连的原因也很简单——买菜送葱、买套餐送饮料、零头抹掉喜欢再送……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些被免费送掉的赠品、被抹掉的零头，对于消费者来说真的是个“大便宜”吗？不见得，顾客之所以愿意成为回头客，愿意持续在这里花钱，是因为这些商家主动花在顾客身上的“多余成本”，让顾客感觉到了被亲近、被尊重甚至是“一家人不分彼此”的暖暖的感觉。顾客在商家那里不再是冰冷的数据，而是被商家看见和重视的活生生的人，生意也不仅仅是买和卖，还是人与人的交往，在这样一个“数字化”、“原子化”的社会，这样的感觉弥足珍贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都说情场上最重要的是情绪价值，商场亦是如此——犹记得当年让海底捞名声鹊起的是顾客“夸一句西瓜好吃店员就送一整个西瓜”的案例；而让其身陷口碑危机的是“为了降低成本把小料台上的牛肉粒换成了大豆制品”的“新政”——世上套路千万条，唯有真心换人心啊。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0afead75ebc5796c224078654cbd810a</guid>
<title>是史无前例的政治辩论，也是史上最具娱乐性的“政治喜剧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_06_28_739589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024美国总统选举候选人的首场辩论结束了，这是一场备受关注也史无前例的辩论，整场看完让人感慨颇深：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们有幸见证了史上最具娱乐性的总统选举辩论。历史上从没有像2024这样，美国总统选举的辩论环节，具有如此清晰而强烈的娱乐属性。围观者，尤其是全球范围的普通民众，带着一种强烈到肉眼可见的娱乐心态，期待着两位年龄相加超过1个半世纪的美国“老白男”，开展一场注定具有喜剧属性的辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要注意到这样的细节，即这场辩论使用了“强制闭麦”原则，以避免令人尴尬的竞争性抢话环节就知道，CNN，这个“西方新闻传播的灯塔”，对于这两位总统候选人，能否遵循讲话的基本礼仪，即听对方把话说完，不要插嘴和抢答，是没有什么信心的。这番闭麦的操作之下，不管双方提供的答案质量怎么样，至少从程序和现场秩序来看还是一场合格的总统候选人辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/28/20240628120508155.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“闭麦”机制维持住了这场辩论的“体面”（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这样的规则之下，我仿佛不是在看一场政治辩论，而像在看一场电影——前段时间上映的《美国内战》——主角变成了一群记者，台上的一群人各守着自己撕裂的政治立场打来打去，记者在用置身事外的视角，尝试用经典的美国结构化的视角和框架去控场和记录。而两边的候选人，拜登和特朗普，宛如两个训练有素的演员，在经过团队细致的排练和套路准备后粉墨登场，针对对方的“痛点”一顿猛打：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登这边很明显使用了挑衅战术，上来就用那种看上去很无厘头的、突然的人身攻击努力激怒特朗普，希望把特朗普弄得暴跳如雷、体面尽失、行为无状，就像之前的诉讼官司一样，让选民加深“这个人不配做美国总统”的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“懂王”特朗普这边则是着力凸显拜登无能的一面。他所有的攻击性话语都在传递“这个人很差”“这个人很无能”的感觉。虽然由于“闭麦”机制，特朗普不能像以前那样插话了，但是他选择做各种各样挤眉弄眼的小动作来吸引注意，这让我想到了经典小品《主角与配角》中陈佩斯的表演。我们都知道，和特朗普相比，拜登在语言能力上是比较“无聊”的，在这种对抗性的场合，尤其是当对方有一张搞怪的脸的时候，拜登肯定是吃亏的。所以CNN只能选择把两人同时呈现的画面切掉，谁说话给谁画面，才能避免这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/28/20240628120802183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经典喜剧小品《主角与配角》 图片来源：视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这也是史上政策期待最低的总统选举辩论。这场辩论的核心，从来不是什么政策议题：拜登需要向民主党的同事，党内蠢蠢欲动的潜在对手，民主党的金主，以及可能的摇摆选民，证明“睡王还有几颗牙”，仍然是值得投票的对象；特朗普需要用一场辩论场上的视觉胜利，创造更多流行的社交媒体素材，抵消掉预期将持续来临的司法审判负面消息带来的不利影响。这是一场注重个人形象塑造超过有效政策辩论的公开的政治表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在需要的是一场结构性的调整，这种调整需要美国精英达成共识，并形成那种可持续的协调方案。但现在美国的整体情况是：最好的状态下是共和党一个方案，民主党一个方案；最糟糕状态下是共和党没有方案，民主党也没有方案，但是共和党和民主党都攻击对方的方案。在这种社会环境下，对于很多政策问题的选项是以阵营来划分的，每一个阵营的选项它不是围绕这个问题展开的，而是固定的。没有方案、政策固化、彼此撕裂，在这样的环境下所谓的政策辩论其实是没有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的美国政坛给政策制定、政策调整和变革的空间已经越来越少了。一个政策议题能推进到什么程度往往取决于政治上有多大的空间。如果政治上大家是比较宽容的、氛围是和谐的，这个政策调整的空间就会非常大；但如果说双方的立场是非常对立的，观点是尖锐的，立场是非常分明的，那么政策制定的空间其实就很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美国政策调整的本质，从政治上来说其实是利益结构的调整，它涉及基本的制度带来的内生矛盾，要调和这样的矛盾，不仅要双方形成社会上的共识，还需要那种非常有能力的卓越的政治家，并且这样的政治家还不能只有一两个人，你得有一个集团。通过今天的辩论，我们看到这样的政治家集团了吗？没有，我们看到的只有“德云社”美国分社，一场还算维持了体面但内里空洞的“脱口秀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/28/20240628120900204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政客夕阳无限好，只是帝国霸权近黄昏。从1900年开始，美国GDP排名世界第一，已经接近124年，不过这仍然比“睡王”+“懂王”的150+，要年轻不少。尽管如此，当人们仍然可以从睡懂组合的话语表演中感知到充斥躁动活力的政客夕阳时，20世纪40年代中期，两次世界大战之后如彗星般降临的美国霸权，却也结结实实地接近了命定的黄昏。各种霸权黄昏的视觉征兆，如波音飞机与飞船掉了一地的零件和到处泄露的气体那样，在人们没有做好充分准备的情况下，意料之外但又情理之中的，梯次降临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，不管最终结果是什么，这场150+的总统候选人辩论，都将在历史上留下浓墨重彩的一笔，后世历史学家将毫不犹豫地认定，历史上重要的一页，就用这种既充满历史隐喻，又富于娱乐效果的方式翻开了。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>