<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>62d06413db837f601f237f33c4826f10</guid>
<title>70年后，这是“万隆精神”留下的最大遗产</title>
<link>https://www.guancha.cn/Make/2025_04_18_772776.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马可·费尔南德斯，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七十年前，中华人民共和国曾作为重要参与者，在亚非人民争取国家主权的斗争史上留下浓墨重彩的一笔。尽管中国并非1955年4月历史性的万隆会议的正式召集方与组织者，但正如印尼总统兼东道主苏加诺所言&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;，北京在促成这场“人类历史上首次有色人种间的跨洲际会议”的政治外交准备工作中发挥了核心作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此前一年，中国在周恩来总理兼外长的领导下，主导了两场复杂的外交谈判：一场是与印度的双边会谈，另一场是在日内瓦会议中与当时四大强国——美国、苏联、英国和法国的多边磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前一场谈判中，面对两个人口大国围绕中国西藏边境地区的争议困局，印度总理贾瓦哈拉尔·尼赫鲁与周恩来总理不仅达成了双边贸易与边境协议，更共同制定了“和平共处五项原则”，该原则后来成为万隆会议十项共识的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更为复杂的第二场谈判中，中国在朝鲜冲突及后续法属印度支那问题的磋商中扮演关键角色。虽然朝鲜半岛未能实现统一（最终确立的“三八线”导致南北分裂），但法国与越盟（胡志明领导的越南武装力量）之间的僵局得以化解，以越南南北分治为条件，结束了战争并促使法国殖民军队撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418145626941.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1955年4月19日，周恩来总理在万隆会议上发言&lt;span&gt; （图/中国共产党新闻网） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两项历史性协议不仅帮助亚洲大陆实现了暂时稳定（越南后来遭到美国入侵），为万隆会议创造了有利政治条件，也向世界展现了共产党人周恩来的外交智慧。其成功甚至引起了华盛顿的担忧：美国害怕这位中国外交官的魅力与辩才可能助推共产主义理念的传播，说服其他亚洲国家领导人支持有悖美国利益的方案。巧合的是——或许并非巧合——万隆会议召开七天前，搭载中国代表团从香港飞往雅加达的“克什米尔公主号飞机”失事，造成11人遇难（仅3名机组成员生还）。所幸周恩来未乘坐该航班，躲过了亲美的国民党当局策划的暗杀行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对北京而言，万隆会议标志着突破了自1949年新中国成立、出兵朝鲜以及遭遇西方列强封锁导致的相对孤立局面的关键一步。在印尼，中国得以同众多亚非国家直接交往，其中许多仍视其为“红色威胁”。在华盛顿的指示下，部分国家元首在会上攻击中苏阵营。周恩来在修改后的开幕词中明确表态：中国参会“是来求团结而不是来吵架的……是来求同而不是来立异的”&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国以雄辩之姿谴责欧洲列强的殖民主义：这些国家通过掠夺与压迫，将“为人类作出巨大贡献”的亚非“灿烂古代文明”推入“贫困落后境地”。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国呼应印度、印尼、埃及、缅甸等“不结盟”国家的诉求，谴责新战争的威胁，指出各国和平运动要求停止军备竞赛、禁止核武器。周恩来强调，两大洲国家“迫切需要和平的国际环境来发展独立自主的经济体系”，以摆脱殖民主义遗留的落后状态。为此，各国经济合作应建立在“平等互利”的基础上，避免任何国家沦为单纯的“原材料产地与消费品市场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，他强调了对突尼斯、摩洛哥、阿尔及利亚等国持续的民族解放运动的支持，并就支持“巴勒斯坦的阿拉伯难民”问题的解决方案，支持埃及恢复苏伊士运河主权、印度对果阿邦的主权、印度尼西亚对西新几内亚的主权，当然，也强调了中国解放本国领土台湾的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来之所以成为万隆会议的焦点，不仅因其开幕致辞展现的雄辩风采，更在于他谦逊温和的语调与斡旋分歧的卓越能力——这些特质帮助他促成了看似不可能达成的共识。例如，在涉及土耳其、菲律宾、泰国、伊朗、伊拉克等亚非国家参与美国主导的军事同盟（如东南亚条约组织与中央条约组织）的争议时，以及在“和平共处”概念的讨论中，中国都发挥了关键作用。这两个相互关联的议题，经过激烈辩论与中方积极协调，最终均被纳入十项原则的最后宣言中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周总理与中国代表团赢得了广泛赞誉：伦敦广播电台称，“任何具有政治远见者皆能看清，中共在万隆会议上取得的成就不可估量”。&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;部分与会代表评价周总理“通情达理、善于斡旋，且真诚渴望证明中国确有和平的意愿”；来自印尼的会议秘书长鲁斯兰·阿布杜加尼（Ruslan Abdulgani）回忆，周恩来“温和亲善”的作风令曾对他心存疑虑的代表们深感折服，他表示：“中华人民共和国在他们的眼中不再是危险的‘巨龙’。”&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国参与万隆会议的成功让北京得以扩大与众多国家的外交关系，凸显了北京对亚非国家民族解放斗争的支持，并推动确立了“和平共处五项原则”，成为迄今为止中国外交的支柱，包括金砖国家组织、上海合作组织与“一带一路”等倡议都体现了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在印尼的历史性会议召开70年后的今天，令人担忧的是，当时由20个“第三世界”国家指出的大多数紧迫挑战，在今天被称为“全球南方”或“全球多数”的地区仍未得到解决：帝国主义和新殖民主义的剥削机制导致的经济落后、美国及其军事联盟挑起的战争所造成的破坏和痛苦、核威胁、犹太复国主义对巴勒斯坦人民犯下的深重不公以及尚未解决的台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这一切都让我们回想起叙利亚代表哈立德·阿扎姆在1955年4月发表的那场激动人心的演讲：“我们向全世界宣布，我们将继续团聚在一起……直到我们看见殖民主义与帝国主义的一点一滴都被洗刷干净，永远摧毁。”这种团结在一起的坚持便是“万隆精神”留下的最大遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引用文献：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. [ 乌塔玛·威丹·乌斯玛：《展望未来：1955年万隆会议思想史》，左岸出版社2025年版，第22页]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. [ 同上，第142页]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. [《中华人民共和国代表团首席代表周恩来总理在亚非会议全体会议上的发言》，威尔逊中心数字档案（https://digitalarchive.wilsoncenter.org/document/main-speech-premier-zhou-enlai-head-delegation-peoples-republic-china-distributed-plenary），2025年3月14日查阅]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. [《中国外交部参考文件第1号，1955年4月28日》，引自：威尔逊中心数字档案（https://digitalarchive.wilsoncenter.org/document/chinese-foreign-ministry-reference-document-no1），2025年3月14日查阅]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. [ 乌塔玛·威丹·乌斯玛：《展望未来：1955年万隆会议思想史》，左岸出版社2025年版，第144页]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7325ae7e457714275f692f8b1fcf2813</guid>
<title>为敲打韩国，特朗普罕见地执行了拜登的一项决定</title>
<link>https://www.guancha.cn/xusai/2025_04_18_772757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐赛、周佳琦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月15日，由美国前任拜登政府做出的“把韩国列入‘敏感国家’”的决定正式生效，这意味着韩方研究人员如果需要访问美国能源部下属的实验室，需要进行提前45天申请和额外的安全审查。令人意外的是，自今年1月拜登政府做出决定开始，韩国都未通过官方渠道得到该通报，而是通过非正式渠道得知自己被列入“敏感国家及其他指定国家名单”（SCL）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国布局东亚的一环，同时是名单中唯一的“盟友”，韩国方面感受到了极大了落差。目前，韩国国内正值总统提前大选，政界、商界、舆论界等对此持续发酵。“敏感国家”事件既反映了美国新旧政府交接和韩国混乱政局下的外交不对称，同时也映射了美韩关系未来走向的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦政府亲美外交的后遗症&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月4日，韩国宪法裁判院通过总统弹劾案，尹锡悦成为韩国第二位被弹劾的总统。自其2022年3月上任伊始至被弹劾下台，尹锡悦政府一边倒地倾向美国，全面推行价值外交，在能源、军事、外交、产业等各个领域紧跟拜登政府步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次被能源部列入“敏感国家名单”，则变相地宣告了韩国价值外交的破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，本该出面和美国斡旋的尹锡悦因为“12.3”戒严令被罢免，总理韩德洙代行总统权力却四处受限，尤其是外交权限。目前，距离总统大选还有不到两个月的时间，面对美国政府的“闷头一棒”，韩国精英和民众们似乎到这一刻才认识到，尹锡悦种下的“孽”远比他们想象地要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从尹锡悦全面推行价值外交以来，韩国过度依赖并深度绑定美国，包括在能源安全、全球供应链、国家安全等方面，紧跟美国步伐与中国“脱钩”，致使在日后的政府谈判中掌握的筹码愈发减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以三星集团为例，三星整体股份占比中，外国投资占比45%，对比之下本国投资只有16.2%，其中贝莱德基金（BlackRock Fund Advisors）凭借持股数3,444,030占据5.01%的股份；再以支柱产业汽车和半导体为例，2024年，韩国对美汽车出口总额达347亿美元，出口总量为143万台，占所有对美出口总额的27%，位列第一；第三大财阀公司SK集团早在2022年就宣布旗下各公司将在美国本土投资500亿美元，新建半导体、清洁能源和生物能源产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/18/20250418121749447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/18/20250418121755433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国三星公司股份占比情况 &lt;span&gt;来源：三星SDI&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，尹锡悦在执政期间大幅度将国家经济倾向于美国资本，间接导致特朗普执政之后对韩国施压有了更多胁迫的筹码。从某种程度上来说，无论之后谁上台，都要做好心理准备——接手尹锡悦给韩国留下的“烂摊子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这种持续性的亲美政策，使得今日之韩国再难有筹码能够谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，韩国也不是没有努力过，从被列为敏感国家开始，韩国就始终没有停止对美交涉。3月，产业通商部长官安德根访美斡旋，请求解除敏感国家，但未能达成目标。韩国各方继续努力和美国进行沟通，仍旧无法第一时间对接美国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，问题首先还是在韩国国内。在旧总统被罢免，新总统未选出之际，韩国国政运行陷入青黄不接的困境。从去年12月开始到2025年6月，韩国将有近半年无法有效处理外交事件，“敏感国家”事件就是代表之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今特朗普强制征收关税政策，持续加压韩国汽车、半导体产业的局面下，韩方仍旧无法派出有效谈判代表进行交涉。对比之下，日本首相石破茂在4月16日派出亲信率团赴美协商关税政策，甚至被特朗普破格进行会谈。这一消息引起了韩国各界的密切关注，韩国方面也在谋求通过美韩同盟的谈判，来调整对美政策的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对韩转变的态度值得玩味&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于将韩国列为能源安全敏感国家，美国方面给出的原因是研究机构的安全问题。随着“敏感国家”事件而展开的“核武装论”不断发酵，部分在野党坚持认为美国此举与韩国国内的“核武装论”有关，而执政党方面也有人强调，韩国应具备“核潜力”。因此，“拥核”问题再次成为韩国国家安全的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里又不得不提到尹锡悦，韩国“拥核”舆论的上升，也跟他有一定的关联，尤其是在执政的中后期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，面对近年来朝鲜日益频繁的导弹试射与核武器研发，韩国本身缺少与之平衡的军事筹码，致使国内“拥核”情绪日益紧张。根据《2023年统一意识调查报告》显示：2021年赞成拥核的舆论达到最高（71.3%），但从2022年开始已经进入下降趋势，这主要受到韩国国内政治因素和自主研发核武器问题开始得到公众讨论的影响有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，相当多的学者认为韩国“拥核”是维持半岛核平衡的重要手段。甚至在尹锡悦执政期间，许多国民力量党内部人士在接受采访时，都或明或暗地表示过支持韩国“拥核”的想法。这种情况导致了韩国无论民间还是官方都出现了一股——韩国应该“拥核”的“自我催眠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/18/20250418121811144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国赞成拥核的舆论变化，2014年9月至2023年4月 &lt;span&gt;数据来源：《2023年统一意识调查报告》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，韩国人显然没有从历史中吸取教训，对美国也存在着某种不切实际的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，美韩同盟被韩国视为两国关系的根基。其实，美国对韩国的信任问题始终存在，特朗普的关税打压也好，将韩国列入“敏感国家”名单也好，胁迫韩国提高军费也好，其实都显示出美韩同盟的高度不对称性，更体现了历代美国政府继承下来的对韩政治倾向。要知道，上一次韩国被列入敏感国家名单，正是因为朴正熙触碰到了美国的红线——尝试自主开发核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是在拜登政府时期，表面上与尹锡悦政府交好，助其打造“全球枢纽型国家”的外交标签。事实上，在涉及国家安全的领域，美国依然表现出对韩国强烈的不信任，通过替代政策的方式强制韩国选择符合美国利益的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登政府时期，对韩国“拥核”的民间舆论打压，是影响两国关系的一个重要事件。可以说，拜登政府明确拒绝此项提议，要求韩国不得“拥核”。但作为替代选项，与前国家安保部次长金泰孝商讨建立“核资商小组”，以美国定期派遣核动力航母的方式代替韩国独立研发核武器，间接平息韩国“拥核”言论。作为回应，金泰孝在2023年龙山总统府NCG（核资商）会议表示：“我今天相信，韩美延伸威慑是充足和确定的，因此韩国不必考虑单独的核武器”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>313de618b41796552f5948c9872331a1</guid>
<title>野生稻种为什么不能带出国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2025_04_18_772755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“国家安全部”微信号披露的一起“研究员符某某未经审批，将61份水稻种质资源携带出境”案件，犹如一束强光，照见了全球种业竞争暗涌下的惊涛骇浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场没有硝烟的战争中，一粒稻种的价值可能超过等重黄金。当发达国家通过“生物勘探”在全球收集遗传资源构建“基因霸权”时，中国作为世界最大的水稻起源中心，正面临前所未有的种质资源保卫压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418104330480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
符某某向境外非法转移国内野生稻种，被判处2年有期徒刑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何野生稻种资源具有不可替代的科研价值？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自然界中，野生稻群体经历了长时间的自然演化过程，积累了极为丰富的遗传多样性。这些野生稻的基因组中，蕴藏着许多珍贵的等位基因，但在人类对栽培稻进行人工选择和改良的过程中，这些基因不幸地被遗失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进化的本质在于演化，即在性状的舍弃与强化之间进行选择。这一过程在自然界中无时无刻不在发生，而在人工选择中，这一过程更是被人为地加速和引导。例如，在农业领域，通过人工选择，稻谷群体的性状经历了得与失的权衡，以适应不同的环境和人类的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于稻种的遗传学研究，则类似于在被人工选择所淘汰的遗传信息库中开盲盒，挖掘那些被忽视的宝贵数据。通过深入研究这些数据，科学家们可以更好地理解稻谷的遗传多样性，以及如何利用这些遗传资源来培育出更适应环境、更高产、更优质的稻谷品种。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418104348626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
野生稻的驯化&amp;amp;杂交改良过程&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
野生稻，可以被看作是自然界赋予水稻的珍贵“抗病抗灾基因宝库”。它们经历了无数个世纪的自然选择和进化过程，从而具备了抵抗各种灾害的能力，比如害虫、病菌的侵袭，以及干旱和水淹等自然灾害。这些能力是科学家们在实验室里难以轻易复制的，因为野生稻的基因是经过无数代自然选择和优胜劣汰过程所留下的精华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们不仅包含了能够精准识别病菌的“智能防御系统”，还拥有应对气候变化的“全套生存方案”。一旦这些珍贵的野生稻种群消失，水稻作物将更容易受到病害的侵袭，导致产量下降，同时在面对极端天气条件时也会显得更加脆弱。这将意味着人类可能会永久失去改良水稻品种的关键“原料”，从而对全球粮食安全构成潜在的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为何野生种质资源十分重要——它就如同一个巨大的惊喜宝库，一个充满无限可能的大盲盒。只有当这个宝库的容量足够庞大，种类足够丰富时，科学家们才能在这个宝库中不断地探索和发现，从而揭开自然界中一个个令人惊叹的秘密。这些发现不仅丰富了我们对生物多样性的理解，还可能为未来农业、医药等领域带来革命性的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
野生稻自然种群遵循哈迪-温伯格定律，在自然选择、基因流、遗传漂变等作用下，形成了独特的基因频率分布，这使得野生稻种里往往蕴含着更优异的基因片段，使其在特定的生理特性上显著优于栽培稻种。例如，云南元江普通野生稻群体中检测到的抗逆相关SNP位点，其多态性信息含量（PIC值）显著高于栽培稻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
野生稻基因组中尚未被利用的QTL位点（控制数量性状的基因在基因组中的位置），可能控制着抗病虫害、耐高温、耐盐碱等复杂性状。如广西药用野生稻携带的相关基因点位，可以培育出远高于栽培稻的的耐盐能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏人类的定向“呵护”，野生稻的生长环境相较于栽培稻而言，显得更为粗放和极端。正是在这样严酷的自然条件下，野生稻不得不锻炼出一系列强大的抗逆机制。这些机制不仅帮助它们在恶劣的环境中生存下来，而且为现代稻谷育种工作提供了宝贵的参考和现成的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除开土壤极端的温度、酸碱环境，野生稻与病原菌的长期博弈，也是锤炼其基因的经典过程。通过此种博弈形成多层次的防御系统，其对于病害的免疫能力也大大提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，通过野生稻中的水稻抗白叶枯Xa39基因，可以编码新型抗病蛋白，可同时抵抗白叶枯病菌的多个生理小种，具有显著的性状优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418104401824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水稻白叶枯病&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们最记忆犹新的是那株来自海南的野败。1970年11月23日，袁隆平助手李必湖在海南崖县发现它，而后它为杂交水稻的成功奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/18/20250418104415755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
袁隆平与稻种野败&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39c21214330714eefda0076189fbb681</guid>
<title>马斯克和特朗普的蜜月期要结束了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_04_18_772754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4月2日开启新一轮登峰造极的关税战之后，特朗普和马斯克之间的关系就变得非常微妙了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是特斯拉股价应声而跌，马斯克虽然没有直接评论关税政策，但4月6日，他在X（推特）上转发评论，暗示“贸易战最终损害的是消费者”，被解读为对特朗普关税政策的隐晦批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月7日，根据《华盛顿邮报》的报道，马斯克曾劝说特朗普撤销对等关税，但遭到拒绝。接着就是他和纳瓦罗互不相让的骂战，一个嘲讽对方空有博士学历而缺乏智慧，一个说“你就是个卖车的”，没资格对国家大政指指点点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到4月16日，美媒Axios又翻出了上个月在美国引发轩然大波的“马斯克将在五角大楼听取对华作战简报”，这一消息此前被特朗普否认过。根据Axios最新爆料，并非是马斯克自己决定取消“对华作战简报会”，而是特朗普亲自下令工作人员取消的，还飙了脏话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普也在忌惮马斯克和中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而马斯克要离职的传闻，则从贸易战之前就开始了。这也让人们更加好奇，马斯克和特朗普的蜜月期，真的要结束于贸易战之下吗？特朗普与马斯克将何去何从？从中又能看到美国当前政商关系怎样的现状？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“辞职”的罗生门：辟一个遥遥领先的预言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从马斯克在3月27日参加完福克斯新闻的访谈后，他计划于5月底离职的报道就开始不断发酵，并在4月的头几天甚嚣尘上。随即又因马斯克在社交媒体上一句“假新闻”的辟谣，而显得像是造谣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么事实果真如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/18/20250418101741681.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自从马斯克和特朗普过从甚密，外界就在猜测他们的关系将走向何方&lt;span&gt;图自：外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对此展开分析以前，我们先要明确一个背景信息，就是马斯克的身份不属于全职官员，而是“特殊政府雇员”（SGE）。根据《美国法典》第18卷第202条（a），这一身份在每一年（即连续365天）内，为美国政府的工作时间不得超过130天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从特朗普政府1月就职时间开始起算，130天正好到5月底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这样的背景，福克斯的主持人向马斯克发问：“你（的任职）会超过这个时间吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的回复则是，“在此时间段内”（within that time frame），将完成自己的大部分工作，即减少1万亿美元的财政赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当主持人再次确认这项工作是否锁定在130天的时间段内，马斯克明确答复了“YES”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在后续采访中再未展开任期的问题，但敏感的媒体已经开始跟踪此事，并在3月31日直接向特朗普本人发问，是否希望马斯克能在政府中待得比130天更久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起过往的斩钉截铁，此时的特朗普回复得颇为耐人寻味：“某个时刻，他总会回到公司”、“只要我能留他，我就会留他”、“‘政府效率部’在某个时候会终结，部长们总有一天能够完成它的工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，马斯克明示了“到点走人”，特朗普明确了“后继有人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照常理，如果还能留下，这两位多血质都该有更明确的反驳，而非如此回复，也就难怪“马斯克辞职”的舆情被迅速点爆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实结合过往二人表态的“合订本”来看，就能发现二人在“马斯克究竟干多长”这件事上，设定的时间范围是一减再减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在特朗普去年11月当选美国总统，并提出“政府效率部”设计的时候，他就已经明确，马斯克领衔的“政府效率部”将持续工作到2026年7月4日，即美国国庆250周年的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还如是说：“一个规模更小、效率更高、官僚主义更少的政府，将是送给美国的完美礼物。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到特朗普正式就任总统，他所签署的行政令就是“政府效率部”将存续18个月，马斯克还为此做了一个“DOGE自我终结”的倒计时牌，煞有其事地表示：“‘政府效率部’的最后一项工作就是裁撤自己。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/18/20250418101831570.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;302&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
DOGE的倒计时牌。&lt;span&gt; 图源：DOGE官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在不久之后的2月初，有媒体开始关心作为“特殊政府雇员”的马斯克任期，对此白宫多次表示马斯克可以不受130天的限制，称其“一定会留下来”，在“政府效率部”的工作“将一直持续到完成”、“任期看不到尽头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此大家也并未过多质疑，因为叠床架屋的美国法案留下了数不尽的空子可钻。别说“特殊政府雇员”在民主党政府时期就给搞成了可以重新解读工作时间，从而实现无限量续期，即使真的130天后无法续期，转套外部顾问、特别负责人、项目承包商等等身份，都可以继续“苟”在华盛顿，总统在这其中的操作空间是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，相关舆情很快得到平息，130天任期限制被认为并非是马斯克留任的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/18/20250418103028716.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;473&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在原有的叙事里，马斯克是要和DOGE共进退的，正所谓“no known end date on Musk’s tenure”。&lt;span&gt; 外媒报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化出现在3月中旬，同样是接受福克斯采访时，马斯克突然宣布，自己将只在“政府效率部”待一年，并且他明确表示，干这份工作让他打理生意非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，美国乃至西方发生了对特斯拉汽车的大面积打砸烧，特斯拉销量与股价齐跌，甚至公司内部也有动议马斯克是否应该离职。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/18/20250418102021463.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;292&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月18日，拉斯维加斯发生特斯拉汽车遭纵火事件&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>