<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d0ffa374dd5c153049bc5b8cc9893461</guid>
<title>援朝老兵：“老帅和我们在一起，你就分不出来哪些是老帅”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghanning/2021_10_25_612129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王寒凝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一张拍摄于1958年6月的照片。照片里一共有3位共和国元帅和8位开国将军，你能找出他们分别是谁吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/25/20211025080302911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不用在第一排找，老帅们没有坐在前排。在第一排就坐的都是来自四川省革命伤残军人休养院的志愿军伤残军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在持续两年九个月的抗美援朝战争中，四川籍军人创下了志愿军中的三个“最多”，即参战人数最多、牺牲烈士最多、涌现的英雄模范最多。而始建于1951年的四川省革命伤残军人休养院曾先后集中供养了志愿军伤残军人2200余名。他们有些瘫痪了，有些截肢了，有些失明了，有些被战火烧毁了容貌，而照片中第一排最右边的这位就是本文的主人公——三级伤残军人易如元。他也曾是中国人民志愿军65军193师579团的一名战士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/10/25/20211025080321433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四川省革命伤残军人休养院休养楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚出电梯，笔者就听到走廊尽头的那间屋内传出悠扬的笛声。这是87岁的易如元老人又在练习吹笛子了。几年前做了心脏支架手术后，他的气息已经大不如前，但随着抗美援朝出国作战纪念日的临近，记忆又把他拉回了从前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
易如元被大家称为“怪笛手”。因为别人吹笛子都需要双手十指的熟练配合，易如元却只有一只手，他的左臂在抗美援朝战争中被美军的飞机炸伤截肢了，同时被炸伤的还有他的右眼。但就是凭着这一只手握笛、一只眼识谱，易如元却吹奏出了美妙的乐曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/10/25/20211025080339691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、8岁母亲病逝，10岁父亲被国民党抓了壮丁音讯全无&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像大多数旧中国的老百姓一样，易如元的童年是十分不幸的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1934年，易如元出生在四川省綦江县（今重庆市綦江区）的一个贫苦家庭，8岁那年，母亲就因病去世了，而他的父亲也无法照料他更多。“我的父亲是个木匠，他抽鸦片烟吸毒，他做木匠一天能得到2升米或者3升米的钱，他就都拿来吸烟了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不幸的是，1945年，易如元的父亲被国民党抓了壮丁，继而音讯全无，从此以后易如元再也没有见过父亲的面。11岁的易如元就这样成了孤儿，寄住在叔伯家，和叔伯、祖母一起生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我当时在读一年级，一年级我就读了两年，因为根本没有时间复习功课，为了家里生活过得去，我很多时间都是在山上砍柴、挑水、干活路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
易如元说，那时的他其实非常喜欢读书，但是家里经常穷得连吃饭都成问题，于是13岁那年，他不得不去造纸厂当起了学徒，平日里干的都是背运原料、肩扛产品这一类的力气活儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学徒的生活又持续了三年多，直到1951年春天，党和国家向全国人民发出了“抗美援朝、保家卫国”的号召。“招兵的同志就问我们，你们怕不怕打仗哦，说要去朝鲜，我说不怕，抗美援朝、保家卫国是我们年轻人的义务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不满17岁的易如元就这样加入了中国人民志愿军。“1951年的五一劳动节那天，我就把大红花戴起了。那天我们村有三个人跟部队走了，一个是我，一个是副村长，还有一个刷子匠。村里腰鼓队，秧歌队，一百多号人来送我们。”说到这里，87岁的易如元眼里闪着光，当年那个全村欢送的场面，让从旧中国走过来的他第一次强烈地感受到了什么是荣誉和尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/10/25/20211025080348724.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;易如元军装照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
易如元被分到了65军193师579团。1951年5月28日，他随部队跨过了鸭绿江，此时，第五次战役已经接近尾声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部队给了易如元全新的体验，从小失去双亲的他在这里找到了家的感觉。“部队里就像一个家一样，那些老领导、老同志，还有战友，比家里的亲兄弟姐妹还要亲，什么都关心关怀我们。特别是敌人的炮弹打来的时候，大家都是互相掩护，互相照顾，这些我一辈子都忘不了”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f5adad950ee5e373560274e8fbfce55</guid>
<title>看着中国游戏攻城略地，日本玩家的心态是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2021_10_25_612121.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，国家新闻出版署下发了《关于进一步严格管理 切实防止未成年人沉迷网络游戏的通知》（下称《通知》），针对未成年人过度使用甚至沉迷网络游戏的问题，提出了一系列措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《通知》在国内游戏行业，可谓是引起了轩然大波。一方面，作为行业龙头老大的腾讯在2021年Q2财报中就首次公布了小学生游戏流水占比，12岁以下占比仅0.3%。未成年人游戏流水占比方面，第二季度16岁以下占比降至2.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，《通知》下发之后，有关部门对腾讯、网易等重点网络游戏企业和游戏账号租售平台、游戏直播平台进行了约谈。在这个新闻之后，也有媒体爆出来要暂停版号下发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的大背景下，进一步出海显然是国内游戏公司的一条出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来自日本的引力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Google x App Annie 2021年《移动游戏出海洞察报告》提到，根据 2021 年上半年最新数据，中国游戏开发商在海外游戏市场份额从四年前的10%增长到今年的23% ，已超越美国、日本开发商，第一次跃升海外游戏市场份额首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，三年前有人预测说中国游戏会成为海外市场份额第一，怕不是都要被各大社交平台的营销号挂出来让大家“奇文共赏”。但现实就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从笔者生活的日本来看，像网易的《荒野行动》《第五人格》《阴阳师》等游戏在日本都有旺盛的生命力，与日本动画、游戏IP联动可谓是一波接一波；而《原神》这边每当有版本更新的时候，在IOS的“氪金榜”上都会排名前列。像Yostar日本分公司运营的几款游戏——《碧蓝航线》《明日方舟》等，更是让日本的御宅族为之痴迷。《碧蓝航线》的日服直播活动，也抓住了日本御宅族群体的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019152645993.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;328&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《碧蓝航线》游戏截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而日本的同人插画师，对《原神》《第五人格》《碧蓝航线》等作品都颇为中意，Pixiv的日榜单、周榜单常常都能看见这些游戏同人插画的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更别说，日本还有不少中国游戏开发商针对日本市场的特供游戏，这种可能是最纯粹的出海游戏，压根不在中国市场推出。最典型的，莫过于《放置少女》了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《放置少女》是一款专门针对日本二次元市场和受众的定制游戏，它立足日本的二次元市场，针对御宅族深度定制。整个游戏立绘精美，尺度还非常大，其受众导向显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然御宅族文化是典型得不能再典型的亚文化，规模本身并不大，可是御宅族消费意愿强，对于喜欢的事物是非常有消费欲望的。因此，自《放置少女》上线以来，日本手游营收榜单里面，这款“日本御宅族特供游戏”常年霸占前十的位置，其吸金能力可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上游戏的玩法十分轻度且碎片化，适合日本非传统游戏玩家的御宅族——更准确说是深夜动画的观众，因此《放置少女》所做的，就是在专精角色的塑造和精湛的立绘上去取得御宅族的认可。只要御宅族认可，消费群体与角色完成了情感上的连接，那么御宅族的消费欲望就水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是不少出海到日本的二次元游戏获取成功的不二法门——《阴阳师》《碧蓝航线》《明日方舟》，还有今年腾讯新上线的《白夜极光》莫不如此。这些游戏在营销方面也深入到二创、同人环节，比如与日本的美术交流社区Pixiv展开官方的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，像日本Yostar也开设了自己的动画公司YostarPictures，网易这边也买下了日本老牌动画公司Satelight。如今日本玩家在手游的高氪金率已经成为中国不少游戏公司出海的引力，不少公司都有针对日本市场的特供游戏在研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本玩家这样评价中国游戏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就日本游戏市场，尤其是移动端的游戏市场而言，中国游戏出海最直接的评论反馈就是“冲击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距不完全统计，目前中国移动端游戏如今已经拿掉了日本10%的市场份额，这在异常“稳固”的日本市场可以说是“奇迹”了，尤其是日本移动端市场常年维持着“两龙一女”——《智龙迷城》《怪物弹珠》《FateGrand/Order》的三巨头阵容。除了今年横空出世的《赛马娘》之外，数据稳定并通过活动杀进前三的游戏，出现了越来越多的中国阵容。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b0c95162eb448dd5eefa0d0811e2df1</guid>
<title>“能源危机”言过其实，中国的心态很重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/tujianjun/2021_10_25_612120.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;涂建军：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我想谈谈所谓的绿色领导力以及气候变化、能源转型的大趋势。主要有三大趋势，第一是权力再平衡。上一轮冷战结束后，在全球化的背景下发生了权力大平衡，国家政府的权力向国际组织、商业、NGO以及公民社会让步，这一过程极大地促进了全球化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这个背景下，中国2001年加入了WTO（世界贸易组织），2008年世界金融危机之后，又出现了新一轮的权力再平衡，这次是上一轮权力再平衡的180度掉头。我们看到权力重新向国家政府让步，关于国家和国际组织、商业界、NGO和公民社会的关系都发生了很多深刻的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，我们现在有轰轰烈烈的全球净零排放承诺，并且发生在新冠疫情肆虐全球期间。中国承诺2060年实现碳中和，相当于从2030年开始，每年减掉的二氧化碳排放量要达到法国全年的排放量，并连续减30年，这在人类历史上绝对是空前绝后的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国也承诺停止新建海外煤电项目，即便如此，外媒对于中国的评价仍是“做得还不够”。在此背景下，讨论绿色领导力是非常有意思的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/22/20211022154417559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏南通：工人生产光伏设备，助力节能减排。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，这个世界发生变化了。我原来的工作单位，IEA（国际能源署）是一个四平八稳，强调能源转型一个也不能少的国际组织。今年它发布报告说，为了实现2050年净零排放，从今年开始，石油行业的上游投资需要全部停掉，连国际能源署都已经认同了本世纪中期净零排放的愿景，这个世界真的已经变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个，我们要意识到清洁能源转型和地缘政治有很大的冲突。由于美国页岩油革命的成功，美国和沙特的关系发生了深远的变化，仅仅4年后，《经济学人》杂志关于能源的特别报告里，更多讨论的是中国这样在全球清洁能源转型走到前面的国家和一些清洁能源转型比较困难的国家，以及未来在地缘政治关系上会发生什么变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，全球能源贸易以煤油气等化石能源为主，如果实现净零排放，煤油气在能源行业基本上就没有太大市场份额了，从这个角度，我想谈一下全球能源供需的新形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，现在国内国外讨论能源市场波动，请注意我没有用“能源危机”这个词，我认为现在还没有到能源危机的程度，但是媒体已经非常危言耸听了，有评论说，能源危机可能会影响欧洲和中国放弃绿色转型的议程等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，大约有20个省市自治区出现了各种各样的拉闸限电，这里面有一些非常深刻的原因。在欧洲出现了非常高的气价和电价，有人说跟清洁能源转型没关系，这种说法没有道理，因为能源转型就是这一轮市场波动发生的时代大背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个原因是以可再生能源为导向的能源转型，加上部分国家去核能，在过渡期内强化了天然气的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，间歇性的可再生能源的大规模并网，如果没有一揽子有前瞻性的理论体系和行动方案，很容易造成供应不稳定问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的清洁能源转型议程，使得一些欧洲国家和部分新兴经济体国家，在化石能源上游行业投资的意愿降低了。从中长期来看，这是一件好事，但短期内就会导致各种问题发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还有地缘政治的原因，围绕北溪2号的地缘政治博弈，新冠疫情使得经济活动水平预测的不准确性升高，北海的天然气资源枯竭，另外还有市场的竞争加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，中国的原因非常复杂，有表面的，也有体制性的。今天就谈一点，中国现在煤炭供不应求，为什么中国一个煤炭产量超过全球55%的国家会煤炭供不应求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国政府对煤炭行业管制动真格，今年3月1日开始用刑法来管制煤炭的超产，这就使得中国境内的煤炭供应的价格弹性曲线一下子降下来了。我认为这是最根本最重要的一个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们说绿色领导力也和历史责任有关。首先谈谈欧盟，欧盟的碳排放占比份额还是比较高的，这些年一直都在发挥气候领域的全球领导力的作用，现在英国全球碳排放占比大概1%，欧盟大概在7.5%到8%的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就有一个问题，一方面是欧盟做的比较好，确实发挥了领导力，另一方面，如果未来欧盟碳排放占比在全球无关紧要了，那么对发挥绿色领导力还是一个双刃剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，中国发挥绿色领导力也有优势，中国在全球二氧化碳排放占比30%，减排的潜力巨大。中国“3060目标”的承诺在全球影响深远，从别的角度来讲，中国现在还不是真正意义上的发达国家，我个人从学术上把中国认为是现代社会第一个混合经济体超级大国，因为它的决策里既有发展中国家心态，也有超级大国心态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>877e0f2f6396fad5801be8a7cd7ef6ad</guid>
<title>年轻女性不想结婚是“中了女拳的毒”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoqi/2021_10_25_612119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  洛七】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“钱我可以自己挣，家务我可以自己做，在当代社会，另一半对我而言没那么必要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谈了几次恋爱发现，恋爱肯定会给自己带来满足，但时间一久会发现，这其实是件很耗费精力和情绪价值的事情。如果我有能让自己过得很开心的能力，为什么还要找个对象来给自己气受？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“无聊有游戏，吃饭有外卖三巨头，电影有云盘爱腾优，陪伴有猫猫和狗狗……与其低质量地结婚，不如高质量地单身。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于父母辈而言，结婚生子似乎是一件理所当然的事情。但对于当今习惯了原子化生活的新生代年轻人来说，结不结婚、生不生孩子，却是一个需要思考和权衡的问题，并且这些问题已经从人生的“必选项”变为了“可选项”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
催婚话题原是节假日的保留项目。而近期的一项调研，又让这一话题的讨论再度升温：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
共青团中央中国特色社会主义理论体系研究中心课题组针对2905名18～26岁的未婚城市青年，通过问卷调查、深度访谈等方式，围绕他们如何看待恋爱与婚姻，婚恋意愿的背后存在哪些担忧等，进行了深入调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研中，对“你将来会谈恋爱吗”的问题，12.8%的青年选择“不谈恋爱”，26.3%的受访者表示不确定。对于“你将来会结婚吗”，25.1%的青年选择“不确定”，8.9%的青年选择“不会结婚”，这意味着34%的青年不再认为结婚是一件理所当然的事。与此同时，有近三成受访青年从未谈过恋爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研还发现，作为未来婚恋主力军的“Z世代”青年（也就是1995—2009年间出生的一代人）结婚意愿呈下降趋势。其中，女性的结婚意愿明显低于男性。女性表示“不结婚”和“不确定会不会结婚”的人数占43.92%，比男性多出19.29%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在晚婚晚育渐成大趋势的情况下，这份调研很自然地引发了一定的社会焦虑。其实，调研显示的青年心态一定程度上只具有短时段的参考价值。因为青年的心态并非一成不变，婚恋观也是如此。在三年、五年之后，“Z世代”对于婚恋的看法是否会做出改变，我们完全可以拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而让笔者有些无奈的是，这样一部分网友的观点——看到“女性更容易恐婚”这一调研结果，他们认为这是中了“女拳”的毒……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，这种说法把复杂问题片面化、标签化了。不仅无助于问题的解决，反而更容易制造两性对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么当代女性整体结婚意愿更低了？这是社会转型带来的必然结果。一个不容忽视的背景即在于女性独立意识的觉醒和对自身价值的理解产生了代际更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着科技发展和社会进步，女性在教育和就业方面的条件同男性趋于平等。当女性在劳动力市场上的重要性大幅提高，当女性和男性一样都产生对个人事业的追求，重视自身在社会上发挥的作用和个体满足感时，“男主外女主内”的社会分工模式便开始松动，婚姻的吸引力也随之下降。“另一半宁缺毋滥”，越来越成为女生们的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/14/20211014173436756.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活中，笔者常会听到这样的感慨：“用心经营感情像打第二份工。白天是在写字楼里当打工人，下班还得操持柴米油盐酱醋茶，把家里的生活打点得井井有条，这样的生活真心累。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于组建和维持家庭需要耗费较大的财力，所以越来越多的年轻人宁愿选择不结婚也不想为此降低自己的生活质量。除非找到自己真正心怡的另一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而幸福的婚姻和家庭除了需要基本的经济支撑外，还需要投入一定的时间和精力去经营。可随着现代社会节奏越来越快，工作压力增大，很多年轻人白天忙于学习、工作，甚至还要加班加点，本身就已经足够疲惫。等学习、工作任务完成之后，能留给自己的时间本就不多了，这个时候如果还需要分出精力经营感情，不免辛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，我们也可以理解为什么一些青年倾向于把婚姻认为是自己暂时难以触及的“奢侈品”。这种奢侈性不只表现在经济层面，也表现在情感与家庭纽带维系所需的时间成本与情绪成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实的压力还在于当代女性要平衡好家庭和事业不是件容易的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是一个新鲜的话题。不管男女，同样每天24个小时。因为不同的生理结构，大自然赋予了女性生育的责任。因而对女性的要求是既要出得了职场，又要照顾好家庭，培育好孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种多重身份的状态使得社会与家庭对女性产生了更高的期待。一方面，职场女性需要面临完成业绩指标的压力；另一方面，她会被各方声音提醒鞭策：“错过孩子成长期，在孩子最需要妈妈的时候，妈妈却不在，这是多么遗憾！”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18b96350132617832efba2d6cc607edb</guid>
<title>“文明冲突”和“超级资本主义”已过时，西方又该走向何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PiKaiDi/2021_10_25_612118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·皮凯蒂 翻译/观察者网 冯智源】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、用新眼光来看世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前，在遭到客机撞击后，世界贸易中心双子塔轰然倒塌。此后，美国及其一些盟国以那次史无前例的恐袭为契机，发动了针对恐怖主义和“邪恶轴心”的全球战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国的新保守主义者（Neoconservatism）而言，9·11事件证明了国际政治学着塞缪尔·亨廷顿于1996年提出的“文明冲突”理论的正确性。于是，“文明冲突”便成为了读懂世界形势的新概念。就像80年代的“里根主义者”把米尔顿·弗里德曼在六七十年代的著作作为床头读物一样，新保守主义者也把亨廷顿的书放在床头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而不幸的是，美国的复仇欲最终只加剧了围绕“身份认同”斗争。伴随着一系列关于大规模杀伤性武器的（国家级）谎言，2003年入侵伊拉克的这种行径也彻底破坏了“民主国家”的“信用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军将绳子绑在阿布格莱布监狱囚犯脖子上的照片广为流传。因此，号召“圣战”的组织自然就能不费吹灰之力地吸引新兵加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军还十分傲慢，在使用武力方面也不加以克制，伊拉克平民的死亡人数由此激增（仅确认的就已超过10万）。这导致了伊拉克和叙利亚国内混乱，最终导致“伊斯兰国”的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在阿富汗也经历了一场彻底的失败。西方对阿富汗20年的占领于今年8月结束，塔利班政权“卷土重来”，象征着这个不幸时代的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/23/20211023132825507.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月31日，美军撤离阿富汗后，塔利班士兵进入喀布尔国际机场&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没能把握住最初的机会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有必要从9·11事件中“跳出来”，以一种新的方式来读懂世界形势。现在到了该用“共同发展”与“全球性的正义”来取代“文明冲突”概念的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这需要有个明确的、可佐证的“共同繁荣”目标，还需要提出一个可持续的、公平的新经济模式，以便世界上每个国家和地区都能在其中找到属于自己的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事占领一个国家，这种行为不会带来任何好处，只会加强最反动和最激进势力的力量——现在没有人对这一点提出异议。但问题是，当这种军事性的权威主义视角失去其力量时，它就有可能面临着被孤立主义所取代的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种经济幻觉在蔓延，即“如果物质和资本能够自由流动，财富就可以自发分配”。这种观点忽视了一个事实——全球经济体系是高度阶级化的，世界各国不能在平等的基础上竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，在2021年，我们没能把握住最初的机会。尽管人们早就开始讨论该如何向跨国公司征税，但最终大家还是变成在讨论“如何在富裕国家之间分配税收”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果可以对跨国公司、大富翁等征税以增加税收，那么这些钱应该由所有国家按照其人口比例来共同分享，无论是发达国家还是发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，首先，每个人都应该在医疗、教育和发展等方面享有平等的、最低限度的权利；其次，若没有穷国，也就没有今天繁荣的富国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当世界的“另一头”发生难民问题时，西方国家坚持认为应该由当事国的邻国来接收难民，也丝毫不关心那些邻国到底有多穷。但是，每当谈到开采铀、铜矿时，无论西方公司距离多远，首先赶到的总是它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/23/20211023125749753.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者、法国著名经济学家皮凯蒂与他手中的《21世纪资本论》 图自《财富》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何解决美国面临的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将“所有国家分享税收”作为原则，那么当然需要谈论分享税收的标准以及必须要遵守的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个机会，用来制定既具体又严格的规则，其中包括尊重人权，特别是妇女和少数民族的权利。无论是塔利班还是其他国家，只要想得到本国的那份利益，都必须遵守这些规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了防止这些资金被滥用，我们应该建立一个系统，用来追踪不法行为。此外还应该增加透明度，以确保没人能积累过多的财富，无论在公共机构还是民间，也无论在哪国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是要制定具备中立性和普遍性的标准，以便适用于世界任何地方。无论是在阿富汗、沙特阿拉伯或其他产油国，还是在巴黎、伦敦或摩纳哥，人们面临的规则都应该是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当西方国家谈到发展中国家的自治和发展权时，他们总是借“腐败”为由无视他国权利，同时与那些发展中国家的独裁者和富商勾结。西方应停止继续这么做，不受限制的自由贸易时代已经结束，在未来，贸易必须基于社会、环境等客观指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，美国总统拜登希望尽快翻过“不同文明间的战争”这一页，因为美国面临的威胁不再是伊斯兰主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对如今的美国而言，中国是个威胁，甚至还有比中国更大的威胁——美国内部的分裂。如果美国因社会、种族的分裂而发生内战，那么它和它的制度都将崩溃。实话实说，除非美国改变其经济模式，否则将无法解决对华问题，以及其国内社会问题所带来的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国不能对新经济模式提出建议，那么在维持国际秩序、支援（穷国）发展等问题上，那些“被遗忘的角落”也将越来越依赖中国和俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从9·11事件中走出后，世界将不会是一个新的孤立主义时代。相反地，那应该是一个基于国际合作和普遍主义的“主权主义”新浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/23/20211023125706518.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;托马斯·皮凯蒂在“COURRiER Japon”上的专栏文章 截图自该网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>