<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7004686f0021f7615ff591999cc1948f</guid>
<title>“以后可以有更多机会举起五星红旗了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lidongxian/2025_01_24_763155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1月23日，陆委会副主委梁文杰在记者会上表示，目前已经注销三个人的台湾身份，其中包含跆拳道选手李东宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，李东宪参加于韩国举办的亚太壮年运动会，获奖后他在颁奖台上高举五星红旗。这一幕，也成为很多人的两岸记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/24/20250124155918722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的海峡青年论坛上，李东宪曾与&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/lidongxian/2023_06_19_697379.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;观察者网有过一次对话&lt;/a&gt;，彼时他向观察者网讲述了自己从“深绿”立场转向对祖国大陆的认同过程。此次“注销身份”事件后，观察者网再次连线李东宪，带来独家回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：民进党当局这次对您“注销身份”，您有什么回应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李东宪：&lt;/strong&gt;民进党在台搞绿色恐怖，打压统派团体与异己份子，不重视民意，台湾各种社会问题层出不穷，自诩在追求台湾地方的民主自由与人权，实际上倒行逆施，近期发生的社会案件、虐童案没有获得民众要的审判，不重视民间声音，拘押高安国，打压民众党等等，这些事情马上就会反映在人民的选择上，台湾老百姓眼睛是雪亮的，被骗了三次也该觉醒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：大陆网友对您印象最深的是，2023年5月参加韩国“2023年亚太大师运动会”时举五星红旗上台领奖。那次之后，您有没有受到来自台湾当局的压力？对您日后的工作生活产生了哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李东宪：&lt;/strong&gt;2023年5月20日台湾媒体大肆宣传举旗，台当局行政部门官员陈建仁、郑文灿等人，在媒体上对我一个平头百姓说要进行所谓的“国安调查”，要陆委会等机关调查我，当时我除了压力就是愤怒，一个跆拳道教练，只是因为政治信仰与中国人的合法立场，竟然被台当局用如此手段的打压，闻所未闻，滑天下之大稽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我在2023年底来到南通开展了跆拳道与自媒体工作，虽然说无法回台，但在大陆发展还是一切顺利，也在2024年底寻根祭祖，找到在大陆的族亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您的“台湾护照”、健保都被取消，回台湾会很麻烦，这会对您后面往来两岸，以及生活上增添哪些麻烦？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李东宪：&lt;/strong&gt;健保其实无所谓，大陆有医社保，也是很方便，而在拥有身份证后可以跟大陆同胞一样同等待遇，置产、结婚手续都更方便、虽然没有“台湾护照”，但大陆护照也很好用，尤其报名比赛我们代表的是泱泱大国，还可以持护照进入联合国等地，海外有难可以寻求我国大使馆，这是“台湾护照”无法给予的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您对未来的职业生涯有什么打算？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李东宪：&lt;/strong&gt;接下来就是在大陆好好发展体育跆拳道培训，为祖国培育一些苗子，还有开展两岸的体育交流。虽然返台不容易，但我更希望台湾亲属可以来大陆走走看看美丽的祖国，还可以带他们回祖地祭祖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：陆委会宣布之后，您身边的大陆朋友与台湾朋友有什么反应，没有给您什么支持或鼓励？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李东宪：&lt;/strong&gt;两岸的朋友都很支持我拿取大陆身份证的行为，甚至看到新闻的第一时间不是安慰而是支持，这样可以更好地在国际舞台上努力获奖，去展开属于我们中国人的国旗。虽然丧失了在台的权利，但也给我更大的舞台，他们认为这是正确的决定，也有很多人羡慕我取得大陆户籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2518ef62f7c59d8e45d4436cbaefe674</guid>
<title>中国技术神出鬼没，美国陷入越战式恐慌</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_01_24_763129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技战要赢，关键字是“普及”，普及的基础在于“低价”与“开放”。由此看中美科技战，中方基本没有输的理由，因为提升性价比是中国制造的强项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“TikTokn难民”涌入小红书，确实非常有意思，这种官逼民反、用脚投票的现象，可以说是华盛顿掀起反华风潮后最令人喷饭，也理所当然的结果。“愈禁忌愈吸引人”，这是基本人性，而此一现象绝不仅限于社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几经思考，我决定暂时搁置TikTok遭遇的谈论，让子弹再飞一下，这次聊聊震撼美国的DeepSeek-V3大语言模型，此一“AI界的拼多多”为何让美国专家转而相信美方对中方的科技围堵与贸易战难以获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美科技战，中方的独特优势恰恰来自美方的封禁。可以说，我们强烈的生存意志是被华盛顿逼出来的，而将有限的资源最大化，就是突围的秘诀。在历史上，这种故事并不新鲜，就是以弱胜强，以小搏大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方将陷入越战式困境——过度依赖自身的绝对优势，因而浪费了大量资源，让自己败在内耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
训练阶段只用了2个月，成本仅约558万美元，DeepSeek-V3的性能即可媲美顶尖的GPT-4o以及Claude-3.5-Sonnet（闭源模型），并超越Qwen2.5-72B和Llama-3.1-405B（开源模型）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令全球AI专家傻眼的主要在于价格，Llama-3.1的训练成本是5亿美元，DeepSeek-V3只有其1.1%。另外，DeepSeek-V3的使用价格（输入+输出）仅为GPT-4o的十分之一、Claude-3.5-Sonnet的9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121091145741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年5月，DeepSeek-V2的出现就引发了中国各语言模型的价格战，被称为“AI界的拼多多”、“价格屠夫”。而该公司并无大科技厂背景，由私募基金“幻方量化”于2023年4月创立，短短一年就声名大噪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比低价更令美国专家震撼的或许是，DeepSeek并未使用最高端的芯片，相较于GPT-4使用的是英伟达H100与A100，DeepSeek使用的是（因禁令而降阶的）H800。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社的专栏作者泰勒·考恩（Tyler Cowen）最近发文“悲鸣”——中国的DeepSeek揭示了为何特朗普的贸易战难以获胜。其表达的重点就在于中方利用了有限的资源，开发出高性能、低价格的AI语言模型，借此警示华盛顿，贸易战难以获胜，而该作者坦承，在DeepSeek-V3出现以前，他支持对华贸易限制与技术禁令，因为AI技术攸关国安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易是什么？贸易就是性价比高的产品赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考恩的结论，其实就是我这两年鼓吹的技术竞争路线，“白菜价”——也就是普及——才是争胜的最佳途径。而此一发展，目前正显现在中国成熟制程芯片全球市占的快速扩张，以及基于此一概念，中国技术力图最大化有限资源的各种创新研发，于此，DeepSeek的横空出世，可谓是最佳写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的超赶秘方是什么？就是创新的工程设计与高效的训练方法，以在有限的运算能力中实现高性能。有媒体形容，这可能是大语言模型的典范转移，今后的AI发展重点在于不依赖庞大的运算资源下创造高质量产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中小企业与开发者而言，中国的高性价比AI，降低了进入门槛，形同扩增了选择性，而这是对技术殖民主义的一种反动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对备受美国技术打压的中国而言，正规战若处于弱势，就打游击战，并延长战线与战期。一旦战争进入消耗战状态，那消耗资源较低，又无损战力的一方必将胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可喜的是，DeepSeek绝非唯一实现高性价比的公司，华为、阿里巴巴、腾讯等众多科技大厂都依此路线突围。而DeepSeek的传奇之处，是在于其并无大型科技公司背景，给予有心进入AI战场的战士一个以小搏大的案例，将其视为发展机遇，为中国生态系做大做强奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是为何，我选择先歌颂DeepSeek一番，而不是讨论美国的TikTok难民。美国科技专家用脚投票，否定当前美方的贸易战与科技战路线，与TikTok难民涌入小红书的现象，可谓相映成趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121091200120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开放或封闭？微软与苹果史诗级斗争重演？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现普及，还有另一个重要条件，就是开放。当前中美的AI竞争，有一个明显的差异，即中国AI发展目前倾向开源，并开放权重，让开发人员可以免费使用开发工具，这对中小企业和个别的开发者具有“无痛研发”的吸引力，有利于AI模型能在全球被广泛使用。相对地，美国AI产业对开放抱持谨慎的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保护知识产权、出于伦理考量以及来自官方的国安限制与监管，美国一些重要的AI公司选择了“闭源”（如OpenAI），或有限的开放。在使用上，许多美国生成式AI平台也早早进入收费阶段，与中国AI倾向免费提供服务的现状大异其趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须提醒的是，开放是有风险的，以上美国AI界的闭源考量都显示了风险所在，因此并不是说，中方会持续维持开放，而会与美方一样，动态地对开源与闭源进行利弊权衡，逐渐选择性关上部分技术的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，开放免不了会遭到滥用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当前是AI进入激烈竞争的关键时期。白话说，就是抢流量，在全球范围争取最多的一般使用者与开发人员，以形成规模庞大的生态系，想要达标，很自然会选择开源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有点类似微软视窗与苹果麦金塔系统的早期战争，后者有着毫无悬念的技术优势，但为了保持此一优势，选择了封闭系统，反观微软，则选择了开放。视窗系统其实是糟点满满的产品，却因开放而争取到了流量，计算机硬件商和软件开发人员无痛支持视窗，于是市占率便快速扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121091334661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，视窗的全球市占仍保有70%-75%，MacOS仅15%-20%。你说哪个产品好，我说Mac好，但市场逻辑并不一定支持较好的产品，而往往支持以开放姿态抓到机遇的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视窗就是当年计算机操作系统的拼多多，现在进入AI时代，中国反比美国开放得多。因此，美国科技界怎会不忧心当前华盛顿的闭关自守？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确地说，有许多美国科技大厂本来存着侥幸心态，与泰勒·考恩一样，乐见美国用政治力延缓中国的科技发展，以维持自身的技术寡占与商业利益，但前题是战争要打赢，而且要速胜，就像当年打压日本技术。现在呢？从打压华为开始，不过短短数年，中方实现了多领域的换道超车，美科技厂自然会感到越战式的恐慌——军事有着碾压的优势，怎么一直打不赢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将拜登形容为昏君，不必百年后由历史盖棺论定，在特朗普的第二任期，其背后的硅谷老板们就会否定拜登的科技战路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，拜登在任期的最后一段时间，还不信邪地推出更严格且全面的AI芯片出口管制，首当其冲的英伟达已经公开批评此举昏聩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些美国评论者大酸英伟达只是着眼于商业利益，其实并不完全是。DeepSeek用H800就能比肩OpenAI，中国的华为、寒武纪、壁仞、摩尔线程都在赶上H800技术，仅从技术层面看，留给英伟达独霸的时间确实不多，而禁令只会拖累技术发展的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然说拜登政府在离任前诸多冒进的重大政策，不过是在给特朗普挖坑，垫高民主党（与深层政府）未来的斗争筹码而已，但TikTok与DeepSeek事件，已为民主党四年的胡搞补上了难堪的句点。特朗普够聪明，不难将这些烂坑转化为反斗争的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为拜登临去前的AI禁令会得到特朗普的完全落实，但应该也不会被完全否定，因为在开源与闭源上的差异，美国科技厂仍会希望借由中美谈判，为中企的开放战略踩一点刹车，否则美企必然卷不过中企。毕竟，AI界的拼多多对这些急着实现盈利的AI大厂而言实在太可怕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术之外，看此行业的远景，不能忽视即将而来的伦理规范与商业泡沫，这或许才是中美AI竞争与合作的深水区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;就业与泡沫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓伦理规范层面很广，最受重视的是，AI“不伦地”冲击就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新发展是纽约州恐将成为第一个要求审查企业裁员与AI之间关系的地区。AI的其中一个面向是自动化，此一功能直接冲击就业，而且随着技术的飞速进展，AI影响的岗位是全产业，就业岗位最多的服务业首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府向大规模裁员的企业问责，现在多了AI这个理由。简单说，稳就业是政府的职责，省成本是企业的天性，当矛盾点落在AI技术时，输家不会是代表劳工的政府，而是企业与其使用的低成本AI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的事件也发生在中国，即像自驾系统这样的技术，除了安全隐患，还冲击网约车司机生计。安全隐患随着技术的进步会消失，但对就业冲击会升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此一层面上，可以确定，技术发展肯定跑在监管与法律的前头，而遭到社会警惕，这对AI技术商业化当然是一种无可避免的阻碍，致使许多AI专家评估，该行业投资难以获得足够的盈利，泡沫或将在今年破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正由此，低成本、高性价比的AI，未来最有可能成为防止泡沫过大的主流，同时也最有可能成为伦理监管的首要对象。这便意味着，中国在创造AI生态系的过程里，必然要考量合作国家随之而来的AI监管，法律面的国际磋商势不可免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是中美AI技术交手的重点领域，设使其中一方监管宽松，另一方监管严格，直接就会影响各自的发展速度。换言之，当中美都在竞争彼此的AI生态系时，伦理规范可以是合作的桥梁，也可以是闭关自守的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，尽早与合作国家进行伦理规范面的磋商，有助于生态系的顺利发展。立规矩，不但是在技术面，也在法律面，而谁能成为AI领导者，技术发展与伦理共识同等重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然AI界的拼多多已经出现了，美方很有可能在伦理规范面要求中方检讨“便宜而有害的技术”，并以此进行新一轮的博弈。因此，中方应从技术与法律两面并进，扩大朋友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI产业还有许多未知的问题，但从泰勒·考恩对AI禁令的立场转变看来，已知的是，美方当前的遏制手段终将是徒劳一场，中美在此领域的未来也可能是合作大于竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单道理不会变，只有让对手认为自己打不赢你，彻悟出拳只是白费力气，双方才有合作的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>095018292bc0b7f398e0f04b8d17eac6</guid>
<title>卞相壹，这个冠军赢得一点也不光彩</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaoyaowumeng/2025_01_24_763126.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 逍遥无梦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界围棋九冠王！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月23日，在愤而退出LG杯世界围棋棋王战决赛后，中国棋手柯洁修改了自己的微博简介。对此，网友们纷纷表示：你是当之为愧的九冠王！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情还要追溯到1月22日，在韩国第29届LG杯世界围棋棋王战冠亚军决赛三番棋第二局中，中国棋手柯洁因两次未将提掉的对方“死子”放入棋盒盖里，被裁判判负。在第三盘决胜局中，类似的情况再次上演，柯洁再次因提子问题被裁判判罚，比赛中断长达1个半小时。最终，柯洁表示不接受判罚选择弃赛，卞相壹夺冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/24/20250124094226252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第三盘中，柯洁未放回棋盘盖的“死子”&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的世界大赛上，一位世界顶级棋手因犯规问题被直接判负，可谓闻所未闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现这样的情况？韩国规则为何规定要将“死子”放入棋盒盖？为什么中国棋手对这种规则感到陌生，难以适应呢？这就涉及到各国的围棋规则不同的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，围棋虽然是一项在世界上（尤其是在亚洲地区）受欢迎的体育运动项目，但是始终没有一个世界通行的统一规则。中国、韩国、日本等三个围棋实力最强的国家都采用各自的围棋规则，采用由谁主办的比赛便用谁的规则的办法。缺乏统一的规则，也是围棋难以成为奥运项目的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，围棋规则的难以统一，很大程度上是因为各国都在争夺世界围棋的话语权，大家谁也不服谁，都不愿意让其他国家的规则成为世界通行的规则，便造成了今日的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国台湾实业家、围棋爱好者应昌期曾为了让围棋走向世界，潜行研究多年，创造了独特的“应氏规则”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为推广应氏规则的最好广告就是举办世界围棋大赛，通过办这样的世界级比赛来达成规则的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年，由应昌期围棋教育基金会（应氏基金会）出资举办了第一届“应氏杯”（采用应氏规则），它效仿奥运会，每四年一届，冠军奖金高达40万美金，这个奖金至今为止还是所有围棋个人世界大赛中最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“应氏杯”原本筹备最早，但很可惜的是，日本举办的富士通杯世界职业围棋锦标赛抢先在同年举办（采用的是日本规则），成了第一个问世的世界职业围棋大赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有成为“第一个”，但“应氏杯”在很长一段时间对于世界围棋的影响力非常大，一度被认为是中日韩三国围棋实力比拼的风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得小时候被老师组织去应氏大厦的大厅里看决赛实况，听聂卫平九段现场讲解中国棋手常昊与韩国棋手李昌镐的巅峰对决，那种紧张的心情现在还没有忘记。当得知常昊败北，“应氏杯”冠军又一次被韩国棋手拿到（“应氏杯”前四届的冠军都是韩国棋手），现场棋迷无不黯然神伤，因为在他们心中，这是中韩两国最最顶尖的棋手之间的巅峰对决，而中国又输了。连续四届的失败，应氏杯冠军也成为中国围棋的“梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年是世界职业围棋大赛的元年，此后其他世界围棋大赛陆续开办，因韩国围棋在90年代的强势崛起，出现了如曹薰铉、李昌镐、李世石这样大师级棋手“称霸武林”，由韩国举办的实行韩国规则的世界级大赛也逐渐增多：三星杯（1996年开始）、LG杯（1996年开始）、BC信用卡杯（2009年开始），这些比赛也被认为是世界上最重要的职业围棋大赛之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着常昊在2005年战胜韩国棋手崔哲瀚，终于在第五届“应氏杯”上获得冠军，中国围棋也进入了反攻韩国围棋的阶段，韩国结束称霸时代。在中国举办的世界围棋大赛也开始增多，除老牌比赛“春兰杯”（1998年开始），后续还出现了百灵杯、梦百合杯、烂柯杯等有影响力的世界比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/24/20250124131335850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
常昊夺得应氏杯冠军&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三国争霸上，日本因人才断档，综合棋力减弱，逐渐沦为了中韩围棋的配角，其在举办世界比赛上的建树也乏善可陈，最早举办的富士通杯也于2011年停办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，国际大赛的确越来越多了，几乎每隔一段时间就会有世界比赛举行，但未如应昌期老先生所愿的那样围棋规则趋向统一，仍就是谁办比赛按照谁的规则行事。他所创立的“应氏规则”只在他所创设的围棋世界大赛应氏杯上被采用，在其他比赛和棋手间的对弈中很少会用到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去很多棋手的认知中，中、日、韩和应氏规则最大的区别在于贴目的不同。在当前的日韩围棋规则中，比赛中先手方（黑棋）需要给予后手方（白棋）6.5目的补贴；在中国大陆，贴目是3+3/4子（七目半），而应氏规则的贴目则是8点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓贴目是指因围棋都是黑棋先行，会有先发优势，因此需要在终局判定胜负的时候，将这部分优势转化为“目”还给执白棋的棋手，以实现比赛的公平性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，黑棋先行所获得的优势究竟是多少，无法量化。因而执黑棋者究竟需要贴后手方多少目，才算是公平的，很难有一个客观的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国大陆为例，在我刚开始学棋的90年代，黑棋一直是只需要贴白棋5目半。但有统计显示，在这个贴目下，白棋的胜率显著低于黑棋，后下的白棋存在劣势，很多棋手都更愿意下黑棋。最终，中国围棋协会在2001年出台新规，将贴目提高到了3+3/4子（七目半）。在贴目的多少上，各国也有类似的长期摸索和调整的过程，在此不做赘述。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fba38252a7db2064970c619012244a87</guid>
<title>特朗普上台第一刀：夺权美联储！</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMiran/2025_01_24_763116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导语：当地时间1月23日，特朗普向美联储发起了他上台后的第一次猛烈抨击，称他将施加压力，要求降低利率。他明确表示将寻求更低的利率。“我会要求立即降低利率。”特朗普说。“同样，他们应该在世界各地下降。利率应该一直跟随着我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些言论只是特朗普对美联储官员的初步打击，在他的第一个任期内，他与美联储官员的关系就非常有争议。他经常批评鲍威尔主席，有时称政策制定者为“笨蛋”，并将鲍威尔比作不会推杆的高尔夫球手。鲍威尔和他的同事们强调了美联储独立性的重要性，坚持美联储的决策不基于政治考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普与币圈人士关系越来越近的当下，他与美联储的关系也正在变得越来越微妙。然而特朗普对美联储的改革并非易事，其后续措施和成效如何，仍有待观察。本文作者为特朗普于2024年12月任命的总统经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰（Stephen Miran），彼时他就提出一系列对美联储的改革方案，建议将美联储“国有化”，以解决美联储因为权力过大而缺乏问责的问题。观察者网转载此文，供读者参考。本文仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 斯蒂芬·米兰、丹尼尔·卡茨，编译/ 慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言：美联储多次失误已造成“合法性”危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央银行的独立性常被视为成功货币政策的关键，但其本质是政治需求的产物，纯粹的独立性仅存在于理论中。尽管“独立性”被认为能带来更好的经济成果，实践中它旨在让央行专注于长期目标，免受短期政治干扰。然而，这种独立性也可能导致权力过大而缺乏问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美联储的多次失误暴露了其未能实现这些目标，并引发了严重经济后果。例如，2008年金融危机后的大规模资产购买扭曲了信贷分配；2018年试图收紧政策却迅速逆转；疫情期间的过度宽松和对通胀的“暂时性”误判，导致收入下降和四十年来的最高通胀率。此外，一些地区银行因监管不力倒闭，部分归因于依据美联储指引承担过高利率风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些失误引发了一个根本问题：为何一个“独立”的央行会犯如此明显的错误？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败的主因是支撑独立性的关键要素被侵蚀。美联储已超越传统技术职能，推行更广泛的货币和监管议程，更像一个政治机构。其职能扩展到信贷分配、经济赢家与输家的选择，以及银行监管等政治化领域。此外，它还介入高度政治化议题，如选举前呼吁财政刺激或将环境因素纳入监管框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严重的是，政策问责机制几乎缺失。现有治理结构缺乏负反馈机制，糟糕决策不会对领导层产生实际后果。缺乏问责的独立性反而成为维护现状的保护伞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为解决这一问题，我们建议对美联储治理结构进行全面改革，重点加强民主问责和货币联邦主义。这些改革旨在通过增强问责和制衡机制，实现更优的长期货币政策效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）平衡问责制与独立性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的核心提案旨在平衡总统对联邦储备委员会（Board of Governors）的监督与增强联邦储备银行体系的民主合法性。具体建议包括缩短治理委员会成员任期，明确其为总统服务，并禁止行政部门与美联储之间的“旋转门”现象。同时，为平衡总统对治理委员会的控制权，应提升联邦储备银行的影响力，其治理委员会应由各州州长任命，而非由非民主的特殊利益集团主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革需要在民主合法性与避免短期政治干扰之间权衡。与其试图消除美联储的政治动机，不如承认其存在，并通过机制设计防止不当影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治独立本质上是非民主的，而增强国家机构的民主合法性通常是目标。然而，传统货币经济学忽视了这一点。我们的改革提案既注重提升民主合法性，也关注改善政策结果，力求在两者间找到更好平衡。完全服从政界或完全脱离民众控制的极端方案都不可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/24/20250124110511543.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
米兰与币圈关系紧密&lt;span&gt; bitcoin.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们的提案调整治理机制，而非限制政策工具。尽管通过民主机构事先限定美联储的行动范围可解决民主赤字问题，但中央银行需要灵活性应对未来不确定性。限制权限可能产生漏洞或阻碍必要行动。更实际的做法是增强行动时的民主问责，而非限制能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的提案体现了美国经典的制衡体系：通过联邦制平衡总统对治理委员会的影响与强化的联邦储备银行体系。货币联邦主义框架将权力分散到美联储系统内，维持民主问责与政治独立性之间的必要矛盾，这是有效货币政策的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）“国有化”并赋权联邦储备银行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，联邦储备银行由地方私营银行、非营利组织和公司控制，缺乏民主合法性。我们建议将其国有化，并由辖区内州长任命其治理委员会成员，再由治理委员会任命领导层。同时，允许联邦储备银行领导层在每次联邦公开市场委员会（FOMC）会议上投票，以平衡白宫对美联储理事会的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一设计通过加强政治监督提升问责制，并为整个美联储系统提供民主合法性。货币联邦主义的制衡机制可防止FOMC因过度问责而受华盛顿政治压力影响，从而维护中央银行独立性的核心理念，避免其偏离核心任务或过度政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/24/20250124110528696.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储主席鲍威尔&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们进一步建议将信贷分配和银行监管等政治化职责从治理委员会剥离，交由总统任命的新机构直接监督，与行政部门的财政职能一致。过度政治控制会干扰政策，导致不良经济后果；而缺乏民主监督则可能形成不受问责的“钉牢”体制。我们的提案旨在平衡政治问责与排除日常政治干扰的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过削弱治理委员会权力并增强民主化联邦储备银行的作用，我们的提案比现行法律更好地保护了独立性。例如，现行法律允许总统解雇整个治理委员会并提名新人，最高法院可能支持这一行为，使白宫直接控制FOMC。而我们的提案通过联邦储备银行的多数派缓冲总统影响力，并赋予各地区经济代表更大话语权，减少群体思维，提高政策多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国央行前副行长塔克保罗·塔克（Paul Tucker）曾探讨民主合法性与独立机构间的紧张关系，主张中央银行家应在核心任务中自我约束，而政治家与选民应就独立机构的狭窄任务达成共识。我们认同其观点，但认为这种共识短期内难以实现。因此，我们的提案旨在以适应现代政治环境的方式改革美联储，保持其独立性。我们的提案可逐步实施，但其核心在于通过权力分散实现民主化，因此整体实施效果更佳。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>