<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eca5d8bb824eccbf258c836d0c6bb2df</guid>
<title>A地有舆情，B地马上一级勤务，基层民警都应激了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_01_10_761657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月10日，第五个中国人民警察节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，随着采写基层民辅警的工作生活越发深入，我隐约察觉部分民辅警的身心状态在特定时间段“判若两人”。他们来自全国各地不同地区，警务也略有不同，但其负面状态出现时间，不约而同地指向一个关键词——“一级勤务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一提勤务，人就应激。”民警小飞无奈地自嘲道。就此展开调查采写后，多名民辅警坦言：近些年，在部分地区，“被滥用的一级勤务”成为了一线的苦恼根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰逢中国警察节，一线民辅警们想说一说关于“一级勤务”的困惑和纠结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以前，一级勤务用于治安重特大和特定重大事件。只要启动，大家都严阵以待，深感责任重大使命光荣——因为这意味着要集中啃硬骨头了。”从警十余年的老警察阿国告诉我，“但现在一提勤务，大家普遍无奈、恼怒、愧疚、麻木....五味杂陈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是警察勤务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，警察勤务指一定时间内，公安机关和人民警察为完成法定任务而履行职责、行使职权的执法过程。本质上是一种根据任务情况，合理匹配警力集中攻坚的应急状态，由市局机关及市局以上机关决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/03/08/20240308174527932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月10日，宜兴市公安局举办庆祝第二个中国人民警察节暨“铁骑快速反应勤务”启动仪式（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警察勤务通常分为三个等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一级勤务模式：全体警务人员24小时在岗在位，全天候听从指挥中心的调遣。除正常处理接处警工作以外，还须设卡盘查、街面巡逻，提高见警率。在一些地区，也称“最高等级勤务”和“战时勤务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二级勤务模式：全体警务人员，除值班人员以外，1/2在岗在位，主动上路开展巡逻防控，剩余人员备勤且不能离开本辖区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三级勤务模式：全体警务人员，除值班人员之外，留1/3警力单位备勤，剩余不值班人员可以正常上下班。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/08/20240308173720659.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某市2023年基层民警勤务状况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去很长一段时间，一级勤务很少启用。毕竟“全警出动”、“不休息不回家”、“24小时待命”的紧急状态，本就不应长期存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“都说‘一级勤务、战时纪律’，长时间高强度的警戒状态，人越来越麻木倦怠。”一名骨干民警坦言，2023年似乎是个明显的节点——仅2023年一级勤务的天数，便超过了他从警前8年的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚如他所说，各地受访警察反馈的勤务数据令人大跌眼镜：2023年，LY市共启动一级勤务10次，全市基层警察24小时待命了70余天；LZ市共启动勤务23次，其中一级勤务和一级加强勤务高达14次；2024年春节前后，GD市一级勤务模式持续了86天，正值青壮年的民警在连续勤务十余天后倒在了执勤一线......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以前，正国级领导警卫工作或是剿灭博社村那种重特大活动才会启动一级勤务，现在是逢年过节或市上搞个政协选举也是一级勤务模式。也不管重大活动是否在自己辖区举办，不管是大城市还是偏远乡镇，不管是旅游景点还是人口稀少辖区，也不管你是交警、刑警、还是派出所民辅警。”Q市民警阿金说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2023年6月26日到8月11日，全员取消休假。7月13日至8月11日，勤务等级升为一级，全员不准请假，调休的即刻返岗，原则上不回家，24小时待命。”回忆起勤务，L市民警小飞满脸疲惫。“谁知，9月底一级勤务又启动了，持续了一个月。理由是杭州召开亚运会和亚残运会。”小飞想不通，与自己辖区相隔2000公里以上的杭州进入了警备状态，为何千里之外的自己也要24小时“遥望相助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他这个才110天，我们市是接近200天的。”某省会城市交警追哥自嘲道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“还有更离谱的，因为老公长期勤务，夫妻长期分居要不上孩子，妻子索性辞职了，搬到我们单位集体宿舍备孕......”另一位民警补充，“有些地区设施不足，床位不够。你能想象白天几班倒的巡逻，晚上挤着睡，第二天还得抢着时间排队上厕所的盛况吗？紧张的气氛让我次次便秘。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b92f4eadf4eb69a4f1d429266e34f3c5</guid>
<title>为什么不少药品纳入医保后，老百姓反而买不到了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbo1/2025_01_10_761653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，向农民收缴医保成为基层阶段性的中心工作。因为都是向农民收钱且工作难度大，不少干部将催收医保与催收农业税相对比，认为二者的难度相当，甚至有干部认为催收医保比收农业税还难做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一说法有一定的合理性，从调研情况来说，随着医保缴费的价格逐年上涨，催收医保工作确实越来越难做。农民不愿意交，各地又有行政任务，于是形成产生了矛盾，引起了社会的广泛讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于农民为什么不愿意交医保的讨论颇多，至少包括以下几个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是医保费用连年上涨，农民家庭难以承受；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是医保收缴制度设置不合理，缺乏弹性空间；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是报销的范围和比例无法达到预期，农民觉得不划算。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
笔者想重点讨论第三点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照医保报销的制度，各省对门诊、住院、用药等待遇都做出了比较详细的规定，按理说可以满足群众的就医需求。但是不少群众反映，目前的报销制度仍达不到预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从调研来看，群众不愿意缴纳医保，更多来自直观的感受：一些群众发现，有些医保药物买不到；一些贵的药，则不纳入医保；有的药标价很高，报销之后和原价差不多，甚至比去外面药店买更贵；一些重大疾病例如癌症用药的报销比例达不到老百姓的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这里还涉及到医院就诊的问题，有老百姓说，去医院看病，医院先问有没有医保，有医保就安排各种检查、开很贵的药，没有医保就随便开几十块的药。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107135720731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
医保办工作人员（右）向前来咨询药品报销问题的居民讲解相关政策。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上群众提及的现象背后涉及更为复杂的医保、医疗、医药等制度，绝大部分干部和群众都不知道为什么会这样，但是这些现象确实给广大群众造成了负面印象，不少老百姓认为医保“名不副实”，无法达到自身的预期，故而选择不购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果我们深入到这些制度的内部，将发现更加复杂而有趣的运行逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，笔者接触到一位熟悉医药行业的人员，他从市场运行的角度解答了“为什么老百姓买不到医保药物”这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，国家的医保制度出发点是好的，就是想让老百姓买到低价的药物，但是在实践过程中由于各种原因导致事与愿违。当前老百姓反映较多的药价高问题，主要是因为存在药物的经纪人或者说代理商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，一个药品厂商生产出来的药品成本价可能只需要3元，它给某个省级代理商的价格是5元，省级代理给市级代理的价格是10元，层层代理之后才到药店，而且药店也要盈利，最后的价格可能卖到20元。也就是说，药物的流通环节成本过高，导致最终的价格高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家试图改变这一局面，方法是将一些药物纳入医保，取消中间代理环节，直接由国家统一采购，并在销售端对药店进行补贴。例如，3元的药品以5元的价格采购，按5元的价格售卖，并且给予药店1元的补助。这样一来，参保的老百姓就可以享受到低价的药品了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一设计的初衷是好的，但是实践中出现了“只要药物被纳入医保系统，老百姓就买不到药”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核心问题在于：纳入医保之后，既有的药品经纪人和药店利益受损，影响药物的流通和销售，间接导致市场对药物需求量的下降，药厂进而不生产此类药品或者生产同款但不纳入医保的药品。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国家对药品进行补贴和集中采购，药品纳入医保之后，药厂的利益短期没有受到任何影响，但是经纪人和药店的利益则遭受重大损失——经纪人无法介入流通环节了，无法采购这类药品；药店的利润被极大地压缩，因为它必须按照国家的指定价格售卖药品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，药店选择性地不售卖此类药品，他们会将医保药品放在货物架上的最底层或者最高处，不让购物者发现，或者从一开始就藏起来。当顾客询问时，他们会推荐顾客购买同药效的但是没有纳入医保的药品，这样他们获得的利润会高一些。同时，没有卖出的医保药按照规定也可以按照出厂价回收，所以他们也有动力去隐藏药品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经纪人和药店的利益受损，都导致了对药品需求的减少。一方面国家集中采购的数量远远不如经纪人采购的数量；另一方面，药店的隐藏行为导致部分药品退货或者堆积。这些信息传导到药厂那里就意味着，市场对此类药品的需求量正在减少，于是药厂逐步减少甚至停止生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以看到一个现象：一个药品只要纳入医保，那么不出三五年，这个药品在市场上就买不到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107135549867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京某社区卫生服务中心，工作人员在为患者配药。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为信号传递下，药厂减少生产，消费者购买的都是存货；等存货消耗光了，这个药品就没有了。但是消费者对这个药品还有需求，于是一些药厂开始生产出同种药效、甚至是同种成分但是没有纳入医保的药物，而且按照原来的代理模式卖20元。最后的结果就是，整个生态恢复到原来的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转了一圈，老百姓买不到纳入医保的药物，只能买高额价格的药物，也就越来越觉得医保不划算，越来越不愿意买医保了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上现象值得反思。“药物纳入医保之后反而买不到”是国家医保政策执行中的一种“非预期后果”，它某种程度上反映出国家介入医药市场的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，在国家介入之前，药物市场上的经纪人、代理商和药店的经营者是销售环节不可或缺的利益主体，国家的医保改革并没有创造出由国家控制的销售主体或者相应的监督制度，导致这些主体为自己利益最大化而采取的行动瓦解了国家的“美好政策”。最终结果是，试图改善老百姓福利的政策在市场主体的逐利行为面前遭遇了失败。这一失败导致缴纳医保的老百姓无法购买到所需要的医保医药，进而加剧对医保制度的失望，医保也就越来越难收齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策执行的悖论需要引起重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自微信公众号“新乡土”。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f72d8a04ddc3f7b839af182795aefab6</guid>
<title>“太荒谬了，哪个傻瓜会免费为我们提供天然气？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_01_10_761652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月1日，因为乌克兰方面不再续签天然气过境合同，斯洛伐克总理伯特·菲佐几度强硬表态，甚至表示要威胁报复乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据菲佐透露，泽连斯基给出的条件是俄罗斯不应从中获利。菲佐对此批评道：“他提出的建议在我看来极为荒谬，哪个傻瓜会免费为我们提供天然气？一旦乌克兰停止天然气运输，天然气价格势必上涨，这对整个欧盟而言都将是一场痛苦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实也是如此。俄罗斯经乌克兰过境向欧洲输送天然气停止后，荷兰TTF天然气价格指数上涨了超过4%，达到了自2023年10月以来的最高点。由于本季度欧洲遭遇寒冷天气，从去年9月底至12月中旬，欧洲的天然气储备量已下降了约19%。由此可见，欧洲的天然气供应形势日益严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，斯洛伐克所受的影响尤为突出。在俄罗斯不再通过乌克兰向欧洲供气的情况下，斯洛伐克每年在天然气进口方面需额外花费5亿至10亿欧元才能弥补用气缺口。而对于欧盟整体而言，2025年和2026年度的总损失可能会高达1200亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天然气过境问题成为了斯洛伐克与乌克兰关系恶化的一个显著标志。实际上，两国关系的进一步紧张早有预兆。自俄乌冲突爆发以来，斯洛伐克总理菲佐多次在公开场合发表言论，抨击乌克兰当局和乌总统泽连斯基。而到了2024年底，菲佐的一系列行动和表态更是让斯乌关系雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在菲佐仍有很大可能继续执掌斯洛伐克政权的情况下，斯洛伐克是否会彻底背离西方在总体上达成的“亲乌、援乌”共识，甚至完全放弃对乌克兰的支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107153035554.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯洛伐克总理菲佐&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;努力拉拢但难以转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只要菲佐不阻挠我们加入欧盟的进程，我们就会对他的不友好言论和亲俄倾向视而不见。”2024年夏天，一位乌克兰高级官员如此概括了乌克兰与菲佐政府互动的基本原则。事实上，这一策略在相当长的一段时间内确实取得了成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，菲佐再度出任斯洛伐克总理。在竞选期间，他领导的方向-社会民主党（Smer-SD）公开表态要暂停对乌克兰的军事援助，菲佐本人也多次公开发表反乌言论。此外，在竞选过程中，现任斯洛伐克国民议会副议长安德雷·丹科领导的斯洛伐克民族党也加入了该联盟，而该党的反乌立场较之方向-社会民主党更为强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，斯洛伐克的政权更迭并未导致斯洛伐克与乌克兰之间的合作完全中断。更准确地说，菲佐确实履行了他的承诺，停止将斯洛伐克库存的军事装备和物资援助给乌克兰，并坚持反对乌克兰加入北约。但在为乌军生产军事装备和弹药方面，菲佐政府表现得相当务实，并未撕毁与乌克兰的军事采购合同。结果，在菲佐政府领导下，斯洛伐克与乌克兰的实际军事合作非但没有减少，反而有所增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在菲佐担任总理期间，斯洛伐克还参加了在瑞士举行的乌克兰问题“和平峰会”。此外，斯洛伐克并未阻止欧盟开启乌克兰入盟谈判，这与波兰和匈牙利的强硬态度形成了鲜明对比：匈牙利和波兰一直以乌克兰入盟谈判为筹码，要求乌克兰满足其要求，如波兰要求乌克兰减少农产品输入和过境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月2日，乌克兰决定暂停俄罗斯石油公司“卢克石油”经由乌克兰的过境运输，这给斯洛伐克的炼油厂带来了严重危机。然而，即便如此，斯洛伐克的立场也与匈牙利等国的强硬立场有所不同。事实上，乌克兰和斯洛伐克之间的国家合作仍在积极发展，最近开通的基辅至布拉迪斯拉发的直连铁路就是明证。因此，在乌克兰问题上，斯洛伐克的确表现得非常务实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象让乌克兰当局产生了能够说服菲佐放弃“亲俄立场”，并促使其站到反俄一方的念头。“菲佐不是欧尔班，我们总有机会与他进行谈判。”一位匿名的乌克兰外交官曾如此表示。基于这种判断，乌克兰当局试图通过各种手段拉拢菲佐政府，使其加入反俄阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了与菲佐保持“建设性关系”，乌克兰不得不对菲佐本人或其幕僚公开发表的反乌言论视而不见。乌克兰当局希望以此方式影响菲佐，使他不再发表反乌克兰的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，乌克兰当局试图让菲佐站到反俄一方的计划却屡屡落空。地缘政治、国家利益以及菲佐自身的选举考量等多种因素，促使他拒绝完全站在乌克兰一方，而是选择了在乌克兰看来显得“亲俄”且更为务实的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;天然气危机与菲佐的务实战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年底发生的一系列事件，彰显了斯洛伐克的立场。12月20日，菲佐在新闻发布会上表示：“由于泽连斯基总统的原因，我们显然正面临一场天然气危机。”次日，他又在脸书上发布了一条颇具攻击性的帖子：“如果泽连斯基不让我们的天然气顺畅流通，这可能会演变成一场严重的冲突。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些声明是对乌克兰决定不再延长俄罗斯天然气过境合同的回应（俄乌之间的天然气过境合同已于2025年1月1日到期）。对此，乌克兰当局表示，他们已提前通知欧盟成员国不再与俄罗斯续签合同，并声称阿塞拜疆的天然气“可以完全替代”俄罗斯的天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，乌克兰当局所谓的“阿塞拜疆替代”计划，实际上并没有能摆脱对俄罗斯天然气的依赖。菲佐在与俄罗斯总统普京的会面中也提到了这一点，他认为乌克兰当局的这一举动完全是多余的政治行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰当局的行为掩盖不了一个事实：用阿塞拜疆的天然气过境取代俄罗斯的天然气，并不能实现乌克兰的主要目标，即限制俄罗斯从天然气出口中获得的收入。阿塞拜疆没有足够的天然气出口储备和相关基础设施来满足欧盟的需求，如果要满足这一需求，阿塞拜疆就必然会从俄罗斯购买天然气来弥补短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰当局也曾一度承认这一事实，并表现出相对软化的态度。2024年12月16日，乌克兰总理什米加尔在与菲佐的交谈中证实，乌克兰当局并不反对通过乌克兰运输“除带有俄罗斯标识以外的任何天然气”，言外之意就是默许俄罗斯天然气可以借阿塞拜疆等国进行包装并进行“转口运输”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，泽连斯基在2024年12月18日访问布鲁塞尔期间，态度却突转强硬，阐明了乌克兰当局在天然气过境问题上的立场：“我清楚地向他（菲佐）解释，如果天然气不是来自俄罗斯，而是来自另一个国家，这当然是可以的。但我们不想玩俄罗斯将天然气转运到另一个国家再过境的游戏，这与继续让俄罗斯从这场战争中赚钱是一样的。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97a94525e2d3e5e82566fdab9f66be7c</guid>
<title>虽然特朗普至少吹破了三个牛X，但没关系，现在有第四个了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_01_10_761650.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，今天我们继续讲特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近围绕的特朗普几件大事，第一，是当选认定。1月6日，美国副总统哈里斯主持国会联席会议，确认特朗普当选总统。四年前的同一天，在国会点票计数的时候发生了国会山冲击事件。这次有家英国媒体挺能整活，找了个肢体语言专家解读哈里斯的肢体动作和微表情，最后得出结论说，她内心非常愤怒，努力用冷冰冰的表情来掩饰内心的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110072343590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月6日，美国副总统哈里斯主持国会参众两院的联席会议。 &lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，跟特朗普不同的是，尽管哈里斯内心可能是反对的，她原本预期并希望享受当她宣布自己赢得选举人票的时候，民主党人在那疯狂欢呼鼓掌，但现在要展现出虽然输了，但情绪比较放松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，国会确认当选结果后，特朗普的表现也很有意思。他一直待在海湖庄园，马斯克也赖在里面，笼罩在总统级的安全保护伞之下。在海湖庄园进行的记者招待会上，特朗普向全球演示了一次教科书级别的议程设置，在跟记者的问答过程中，他直接抛出一个全新的议题，就是所谓的美国领土夺取问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/09/20250109185122465.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普儿子在“X”发布的梗图&lt;span&gt; 社交媒体X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了之前的加拿大之外，特朗普明确提到格陵兰岛，出于军事和安全的理由，绝对要控制格陵兰岛，包括巴拿马运河。他还明确表示：拒绝排除“以军事或经济胁迫手段控制巴拿马运河和格陵兰岛”的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此话一出，占据全球所有媒体的头版头条，引来各方竞相解读，探究、理解特朗普这个心思背后的生意，然后去阐释、演绎由此会给世界带来什么变化等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，这就是我之前说过的，特朗普上台后所有的重大政策都要接受“皇帝的新装”检验。那么，什么叫“皇帝的新装”检验？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，大家静下心来想一想，是不是有一些曾经非常热闹、相较领土可能对特朗普第二任期更加重要、更深层次与今天美国面临的问题所绑定的一些议题，突然间消失了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3秒钟内，大家脑子里面反应出来的议题是什么？比如特朗普的基本盘MAGA和以马斯克等人为代表的上层硅谷科技右翼围绕H-1B签证展开的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这个问题争论出结果了吗？特朗普对此做出清晰表态了吗？如果都没有的话，这就是我说的特朗普基于政治动员、议程设置和持续炒作，所实施的一种“跑火车式”的治理方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/09/20250109185537769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克发帖称要在H-1B签证一事上与反对者“展开战争”&lt;span&gt;社交媒体X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换个国籍，大家可能比较容易理解一些，就类似于在国内社交媒体上，有人不止一次地传播过一个阴谋论观点，即用一个新的热点去遮蔽老的问题。什么意思？就是转移大众注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普向大家作出了经典地演绎：回答不了移民问题，到目前为止也没有消息证明成功邀请到了大国领导人参加他的就职典礼，也不可能在24小时内解决俄乌冲突，也就是说现在至少有三个牛X已经吹破了；但是，没关系，我现在有了第四个牛X，然后你们都跟着开始讨论第四牛X的可能性等等。你看，这就是他的成功之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行为模式的特点是什么？他充分利用了自己所处的职务位置，他在这个位子上发表的一言一行所具有的影响力，会被媒体放在放大镜下进行解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他之所以这样讲，是希望大家从中发现他内心真实的想法。他不是要你媒体用放大镜来解读我的言论和行为，而是我就随便抛一个东西，然后你们都跟我走；至于我抛出这个东西的目的是什么，其实真实目的只有他自己能够知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有人开始头头是道地分析说回到18、 19世纪地缘政治、什么从海权理论去控制格陵兰岛等等，这在一定程度上属于正确的废话。但有些自媒体UP主已经慢慢回过味儿来了。我看到有一两个视频在问这样的问题：特朗普说要把加拿大变成美国的第51州，要把巴拿马运河重新拿回来，要把格陵兰恢复成美军托管，那么历史上这些事情为什么没有发生呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在就美国在国际体系中所具有的影响力而言，它并不是处在上升通道上，甚至反而是处于下降通道。当它处于比现在更加高阶位、势力比现在更强的时候，为什么没有把这些地方拿下来？可能有两种答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，那时候的美国领导人蠢，特朗普比他们都聪明，他看破了本质，这件事早该做了，已经拖了太长时间，现在是天降美国以伟人，由特朗普来做。第二，就说现在这种情况，加拿大难道是独立于美国之外的吗？想要控制一个国家，在这个地方形成地缘政治优势，这是一个战略目标，但实现这个战略目标有很多不同的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人类社会的历史演进来看，从直接控制转向间接控制，不知道大家是否还记得当有人赞美美国是一个良性霸权，探讨美国霸权能比英国更持久的时候，是盛赞它推行了一套间接统治的制度。美国用一种国际游戏规则，而不是直接采用殖民地式的占领和控制，这极大地降低了维持霸权所需要的成本，提升了霸权的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说格陵兰岛上的矿产资源、军事基地等，但问题是如果美国真的派军队去驻扎，格陵兰真的有胆子违抗吗？美国实际所获收益真的比所谓真正吞并以后会更少吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯在这个问题上对特朗普的批评，其实是所有受过系统国际关系理论教育、同时从事过外交事务的人，在看到这类事情时可能有的一种共识，就是说你让我从何说起，你说的这件事不具备可行性，尤其是对加拿大的吞并，当然格陵兰是另一个事，这个我们等会说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们继续回到事情本身，前面提到特朗普已经从中至少获得了第一项收益，就是转移了大家对他无法回答的那个问题的注意力——在H-1B签证中，你是支持MAGA，还是支持硅谷科技右翼？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在这个问题上继续纠缠下去，会直接击穿特朗普和他的MAGA支持者之间的深厚关系，所以他娴熟地通过转移媒体注意力的方式抛出了一个新的话题，在短期内拿到了第一项收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/09/20250109190358924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月7日，特朗普在海湖庄园发表讲话。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二项收益，则是在进入白宫前，他确认了自己的胜选结果，但还没有举行正式的权力交接仪式，现在距离1月20日还有将近10天时间，他提前十天基本上已经重新抛出、并证明这就是特朗普2.0的执政特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得之前有人说特朗普的第二任期会比第一任期更加成熟，因为他不再是政治素人。如果从现在特朗普的表现来看这个观点，我们必须说这是一个“ yes and no”、汉弗瑞式的回答。什么意思？就是说如果你的预期是特朗普做完一任总统后，现在再次当上总统，所以他知道一个正常的美国总统应该做哪些事，从而让特朗普的行为更加接近一个我们常规意义上理解的美国总统。——不好意思，你想多了，没有任何这方面的迹象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>