<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4f3f7fa2f9bdd1577b0a2c91b70edf8</guid>
<title>观网快评：“戴小蜜蜂”事件，孩子不能成小视频道具</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_11_18_755851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118190354291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日不少人刷到短视频，老师给上课爱说话的学生戴小蜜蜂，小学生表露出尴尬的表情，营造出喜剧的表面效果。11月17日，一位自称涉事老师的博主发视频称已经离职。不少人调侃称“以前是严师出高徒，现在是严师已开除”，这种说法其实是有问题的。在我们看来，此类行为错的不是“戴小蜜蜂”，而是发短视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央文件有明确规定，维护教师教育惩戒权，支持教师积极管教。但是，积极管教和向公众发短视频是两回事。学生学习不好，本来就容易自尊心受挫，被拍下来发到公众场合更有可能加剧自卑心理。被戴上小蜜蜂而引来全班同学的异样目光，这已经给尚处幼龄的小学生很大压力，如果再拍下短视频并发到公共舆论场上，有可能造成孩子一生的心理阴影。而且，教师有没有这个权力，在当下是需要探讨的一个重要问题。今年1月1日正式实施的《未成年人网络保护条例》做出了比较详细的规定，可以对照这件事看一看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育惩戒的目的是帮助学生矫正不良学习习惯，拍短视频收获点赞的客观结果一方面是让老师涨粉，另一方面，既无助于帮助孩子矫正，反而还可能对孩子造成伤害。未成年人同样拥有隐私权，在孩子成长过程当中，每一个环节都需要得到教师、学校和全社会的呵护。由于短视频向社会全方位渗透，教师尤其要守住教育形式的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这件事本身而言，开小差、说小话，不良学习习惯的原因本身也需要教育者去辨析。医学界已经形成共识，人群中一定比例的人天生就存在注意力障碍缺陷（据流行病学调查，在中国这一比例是6%）。其中有些会随着年龄而逐渐克服，有些则会陪伴终生。药物和行为干预都是必要的，但有效措施显然不包含发短视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义务教育阶段的老师是否能够追求成为网红，这也该打个问号，如果是冒充教室场景的摆拍，把缺乏自主能力的孩子当成视频中的道具角色，这更是不能接受的。玩笑背后，“小蜜蜂”事件对教育者、视频平台和公众都是一次严肃提醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ff3de08f0510fad2bc19caba0b5283d</guid>
<title>“让美国再次伟大”是重回中国“百年耻辱”，历史不会欢迎这种回归</title>
<link>https://www.guancha.cn/DeborahVeneziale/2024_11_18_755815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黛博拉·韦内齐亚尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，与2020年大选相比，哈里斯已失去900万票，而特朗普仅增加120万票，这也是今年大选最大的变化。随着最终计票完毕，哈里斯失去的选票数将有所减少，但总体情况仍然是哈里斯失去的票数多于特朗增加的票数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么哈里斯会失去600-900万张选票？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于底层65%的人来说，日常谋生已成为严重问题，特别是由于食品杂货价格上涨，住房抵押贷款和房租增加，但总体经济数据并不能反映这一现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政期间，工人的实际生活水平比特朗普执政时更差。在美国，实际工资仍然低于半个世纪前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/18/20241118140657803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人们的境况更糟，工资跟不上，通货膨胀的影响长期挥之不去，一些年轻选民因经济原因离开，还有一些人则因民主党全力支持加沙种族灭绝战争而幻想破灭、士气低落。穆斯林群体虽然人少，但他们把票投给了第三党或特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管民主党操纵者编造了种种谎言，但事实上，哈里斯不真实、不讨喜、肤浅，她无法掩盖自己曾为检察官的过往，她的一生都在攻击穷人的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对许多西方民选政党的不满与日俱增——英国的保守党、法国的中右翼政党、德国的右翼政党——都被扫地出门。拜登从士气低落的民主党退选，他退得太晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造法西斯主义恐惧是民主党言论的核心，尽管没有人知道这意味着什么。一些选民对自由派以自己是反法西斯主义的最后一道屏障为由上门拉票骚扰感到恼火。许多人不认为特朗普实际上是法西斯，也不认为听从特朗普的人都是法西斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投票的冷漠现象日益严重，至少有8800万人没有投票，另有1900万人被剥夺了投票权，这仍然是一个现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有超过一百万人呆在家里不投票，因为他们无法忍受民主党对种族灭绝乐此不疲的支持。哈里斯对战犯迪克·切尼大献殷勤，他是入侵伊拉克的策划者，也是民主党历史上的右翼敌人。我们不知道有多少选民愤然离去，特朗普在密歇根州获胜肯定与这个问题有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普为何能获得更多选票？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国收入最低的1/3人口继续从民主党转向支持共和党，因为特朗普利用了工人阶级的不满情绪。即便如此，他总共也只获得了不到200万张新选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118094453783.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人阶级妇女把票投给支持堕胎的当地候选人，但出于经济和其他原因把总统票投给了特朗普。还有一些人则出于对他们很重要的当地问题投票，然后投给了特朗普，因为他们认为，尽管特朗普的行为不光彩，但他更致力于“改变现状”（shaking things up）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亿万富翁阶层确保特朗普拥有充足资金。埃隆·马斯克的“美国政治行动委员会”（America Pac）斥资1.18亿美元为特朗普的竞选活动提供实地支持，这对于一个超级党团来说是不同寻常的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于2020年票投民主党但2024年转投共和党的这部分人数相对较少的选民，目前可用数据太少，无法提供详细解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何解读投票结果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次选举中，相当一部分工人阶级放弃了民主党，这是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的态度并没有极大转向右翼，但右翼的基础确实存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党精英完全脱离群众，拿出泰勒·斯威夫特（Taylor Swift）、碧昂斯（Beyonce）和布鲁斯·斯普林斯汀（Bruce Springsteen）这样的忠实“皇室”文化精英加以炫耀，散发着财富、奢华和对民众疾苦的漠视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结构上说，第三党无法在大选中赢得哪怕一个州的胜利。它们从体系结构上就已被排除在国会之外。美国已经锁定了两党制，大多数选民都是这种观念的俘虏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年罗斯•佩罗（Ross Perot）和小罗伯特•肯尼迪（Robert Kennedy Junior）等身为富豪的候选人是少数例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，对第三方候选人的支持者进行了大规模恐吓，其受打压程度甚于往常。在刚刚举行的这次选举中，争取社会主义和解放党（Party for Socialism and Liberation）候选人克劳迪娅·克鲁兹（Claudia Cruz）迄今已获得13万4348张选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克劳迪娅·克鲁兹的13.4万票是美国历史上公开的共产主义者所获得的最高票数，超过了1932年美国共产党候选人威廉·福斯特（William Z. Foster）所创下的12万票的记录。1932年美国的人口基数较小，因此1932年的票数占总人口的比例更高。这些事实提醒我们注意美国国内长期的反共运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本显然对特朗普的胜利感到高兴，11月6日在华尔街举行的庆祝集会就是证明。他们不同意自由派炒作的“特朗普将美国社会引向末日”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管自由派谎话连篇，但事实是，特朗普已正式发起了对华新冷战。其核心团队反华的激烈程度比更倾心于乌克兰战争的民主党更甚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控制了参议院、众议院、最高法院和总统职位的特朗普受到的限制更少。他完全可以发动第三次世界大战， 对这一危险的低估是相当错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118105351292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主党人和共和党人之间存在差异吗？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的参选党派与欧洲的参选党派不同——后者一直是资产阶级选举制度的另一种版本。美国的两大政党都是企业，而不是拥有党员、意识形态和纲领的政党。其设计就像一个为竞选总统而预热的个人市场，很像威斯敏斯特犬展（Westminster Kennel Club Dog Show），但每四年才举行一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党把外交政策交给了新美国安全中心（CNAS）这群新派战争贩子，如今他们将被取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党亦非真正的政党；特朗普证明了这一点。在未来的后特朗普时代，共和党的下一步也不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国出现了哪些阶级变动？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资产阶级出现了新的分层，亿万富翁成为一个新的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50位亿万富翁为此次总统选举一共投入25亿美元，占55亿美元总额的45%。其中，共和党获得了16亿美元，民主党获得了7.5亿美元，其余的则两者皆有。在所有竞选活动中，用于选举的总支出为160亿美元，这是“盗贼统治”（kleptocracy）的标志，而非一个繁荣的民主国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/18/20241118155552513.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括蒂尔（PayPal创始人）和马斯克在内的一批自由主义科技亿万富翁正齐心协力，希望直接掌握国家杠杆，以控制人工智能的全球统治竞赛。他们认为，只有他们才能掌控全球人工智能领域的进步，而下一步就是所谓的通用人工智能（AGI）。这些自大狂认为，这将开启机器智能对人类的控制，或许，在他们的变态梦想中，人类将走向灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的千万富翁等小资本家，现在被归入中上层阶级和最富有的三分之一选民。值得注意的一个重大趋势是，在过去15年里，最富有的三分之一选民已经从支持共和党转为支持民主党。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ace784fdab33f6b7e49bf8f0cf9755cb</guid>
<title>第一个被特朗普接见，米莱的危机已至</title>
<link>https://www.guancha.cn/HoracioRovelli/2024_11_18_755797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 奥拉西奥·罗韦利，翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷总统米莱最近应该很得意。作为特朗普胜选后“接见”的第一位外国领导人，米莱在海湖庄园里盛赞了特朗普，称其是“历史上最伟大的政治回归”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱也将特朗普的这次青睐，看作是未来两国关系的良好开端。殊不知，作为美国的后花园，特朗普赞许的，可不是米莱“阿根廷特朗普”的名号，而是阿根廷那丰富的资源和优越的地理位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“无论这个世界需要什么资源，阿根廷都能够提供”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国驻阿根廷大使马克·斯坦利（Marc Stanley）根据贝克研究所（Baker Institute）提供的数据和报告所做出的论断，阿根廷拥有金、银、铜、锂、稀土等丰富的矿产资源和石油、天然气、核能、风能等大量的能源，也正因此，阿根廷米莱（Javier Milei）政府才得以采取出口自然资源的经济政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月中旬，美国莱斯大学贝克公共政策研究所创始人詹姆斯·贝克在美国休斯顿举办了一场会议，与会者包括阿根廷内乌肯省省长罗兰多·菲古埃拉（Rolando Figueroa）、里奥内格罗省省长阿尔贝托·韦雷蒂尔内克（Alberto Weretilneck）以及火地岛、南极与南大西洋岛屿省（该省简称“火地岛省”）省长古斯塔沃·梅莱拉（Gustavo Melella）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人为什么要去参加这场在美国召开的会议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会议上，与会者经过讨论后得出了一致结论：作为1959年《南极条约》的签署国，俄罗斯已经在南极大陆和海底开展了地质测绘和勘探活动，其调查船可能在南极地区发现了511亿桶的原油储量，这大约相当于大西洋北海油田50年总产量的十倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1959年签署的《南极条约》和作为补充文件的《环境保护协定》，在南极地区任何形式的矿产开采都是被禁止的，但科学研究并不在被禁之列，当时声称对南极拥有领土的阿根廷、智利、新西兰、澳大利亚、英国、法国和挪威等七国以及美国、比利时、日本、南非和俄罗斯签署了《南极条约》，该条约将于2048年到期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于本土拥有矿产和能源，阿根廷不会把采掘南极飞地资源列为优先事项。但是为了吸引海内外大规模投资，从而创造就业机会，促进经济增长，阿根廷制定了第27742/2024号法令及相关规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法令所颁布的“大型投资激励制度”（Incentive Regime for Large Investments），其内容包括提供各种优惠政策、投资激励措施的30年稳定期、使用水和其他自然资源的优先权、对于长期战略出口项目生产的商品不再受到优先供应国内市场的出口限制，以及不再强制出口商从出口所得的外汇必须在阿根廷外汇市场中结汇等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，阿根廷商界内部已经出现了一场针对阿根廷比索对美元汇率的内部对抗，贬值论者主要是谷物和肉类的生产商、收购商和销售商，“石油俱乐部”的当地成员，锂和稀土的开采者以及其他不受国际金融资本支配的出口商；另一方是债券持有者，即阿根廷国债的持有者（主要是国际金融资本），他们将美元带入阿根廷，用阿根廷比索购买公债，以便为上届政府留下的财政赤字提供资金（根据2023年阿根廷的投资账目，财政赤字占国内生产总值的4.7%）。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118104647264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷公债以比索计价，但如果以美元计算的话，共有约225.6亿美元流入阿根廷购买了公债。对于这些债券持有者，现任政府承诺在2025年1月20日之前，阿根廷货币的贬值率将保持在每月2%或更低的水平。而根据阿根廷国家统计和普查局（INDEC）的消费物价指数（CPI）测算，通货膨胀率将超过这一数字，因此以美元计算，债券持有者仍将获得收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷自然资源的潜在财富意味着占有这些资源将能够确保持续多年获得稳定收入，而且“阿根廷比索贬值论者”与主要金融资本之间存在着紧密联系，他们需要美元在一段时间内对比索的升值要低于阿根廷的通货膨胀，这意味着石油公司和“石油俱乐部”将蒙受损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有了解了国际金融资本在阿根廷的投资程度，我们才能理解这其中的道理，这些国际金融资本主要来自美国纽约曼哈顿：BlackRock、Vanguard、Fidelity、PIMCO、Franklin Templeton、Gramercy和Greylok等等。知道了这一点，我们便可以理解为何阿根廷主要的种子基金（Adecoagro SA、Cresud SA、Lartirigoyen y Cía、MSU-Manuel Santos Uribelarrea Balcarce、Grupo Duhau等等）都有投资基金的参与，而且都在纽约证券交易所上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“石油俱乐部”中，总部设在纽约曼哈顿的金融资本的参与程度更高，直接签约的外国公司有雪佛龙、阿帕奇、埃克森美孚、道达尔、壳牌等。而阿根廷本国的公司有Pampa Energía（贝莱德直接参与）、Tecpetrol（Techint集团）、YPF、Compañía General de Combustible（Eurnekian集团）、泛美能源、Pluspetrol和Vista Oil&amp;amp;gas等，这些公司都有美国国际金融资本的参与或资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，由于汇率变化的延迟，当地的生产活动也遭到一定程度的冲击。总部设在曼哈顿的金融资本为了收回为填补财政赤字而投入阿根廷的资金，需要时刻“审时度势”。这也就解释了为什么阿根廷政府的经济团队坚持在2025年1月20日之前阿根廷比索不贬值，因为他们希望而且相信在那一天到来之前能获得美国政府的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都建立在阿根廷那不可估量的矿产和天然气财富（以及阿根廷的南极领土）之上，这意味着在未来数年内，开采这些矿产和天然气需要大量的机器设备投资。这同时也意味着阿根廷将成为一个美元昂贵的国家，因为美元将供不应求。这构成了一块出口飞地，外汇将从自然资源出口中赚取，但却形成了双轨经济，与国内市场相关的部门将越来越多地被排除在出口活动之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在阿根廷开展业务的大公司也接受或乐见汇率变化的延迟，例如YPF、Grupo Clarín（电信公司）、Pan American Energy（Bridas集团和英国石油公司）、Aluar（Madanes集团）、Vista Oil&amp;amp;GasGas,Techint（Tecpetrol）,Mindlin Group（Pampa Energía and TGS）,Edenor（Vila-Manzano）,Albanesi,Elsztain Group（Cresud and IRSA）,Capex-CAPSA（Götz family oil company）,Grupo Eurnekian（Cía.Gral.Combustibles）.Gral.Combustibles）等等，这些公司购买了36.95亿美元的可转让债务，他们都可能因阿根廷比索贬值而受到严重损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，推动比索贬值的谷物和肉类的生产商、收购商和出口商也不情愿地违背了自己的意愿，继续向国外销售，其中80%以官方价格结算，20%通过股市清算现金方式（CCL）结算，即他们不向国家缴纳出口税。此时官方美元和CCL美元两种汇率之差是上述平行市场形成以来最小的。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016163625819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
当然，若采取出卖资源的经济模式，阿根廷国内市场就会受到破坏，阿根廷人民对出口的能源和食品的需求就必须尽可能低。为此，出口商会把出口的能源和食品的价格国际化。如果人们想在阿根廷消费这些产品，就必须支付国际价格。这就解释了如下现象：尽管石油公司在官方市场上只清算了80%的出口，但截至2024年8月的贸易顺差为141.51亿美元，这在阿根廷整个商业历史上是最大的（按照前八个月来计算）。这主要是由于经济萧条导致的进口急剧下降，而这正是米莱政府制定计划所追求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016163754387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年—2024年（按每年前八个月计）阿根廷贸易余额统计表 &lt;span&gt;资料来源：阿根廷外贸-INDEC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dda0f02ae4c75da1c4f7e5318923c978</guid>
<title>西方不能只盯着阿富汗女性话题，发展权也是重要的人权</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuexiaoyong/2024_11_18_755796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
塔利班政府执政三年来，阿富汗国内社会秩序和经济情况得到一定程度的好转，但美西方依旧紧盯阿富汗社会积弊已久的毒品和女性权益等话题，通过放大一些片面声音，继续误导国际社会对阿富汗和塔利班政权的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，北京对话和观察者网对话中国外交部阿富汗事务特使岳晓勇，通过介绍阿富汗的最新情况，以及包括中国在内的国际社会对阿富汗重建的援助，呼吁国际社会应对好阿富汗最紧迫的问题，比如贫困、饥荒、难民和恐怖主义威胁等等，为阿富汗重建提供建设性帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;岳晓勇特使您好，谢谢您和北京对话与观察者网对话。过去三年来，您一直为阿富汗问题奔波忙碌。这次是刚刚参加完联合国有关会议，会见了相关的官员，从纽约回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇：&lt;/strong&gt;在那之后，我们还去了俄罗斯，刚从莫斯科回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;能不能和我们分享一下阿富汗问题的最新情况，以及中国对阿富汗的政策举措？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇：&lt;/strong&gt;从2021年8月15日到现在，已经过去三年零两个月了。实际上，世界上那些关心阿富汗地区和平与重建、稳定与安全的人们，都在回顾这三年中发生的事情。就阿富汗问题的政治解决，阿周边邻国和国际社会也在思考迄今取得的进展，以及当前面临的挑战和机遇。中国作为阿富汗的邻国、地区伙伴，同时也是国际社会负责任大国，一直在持续关注如何携手各方为阿的和平、稳定和重建共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，我和同事们在联合国大会期间去了纽约，参加阿富汗问题四国外长非正式会议等活动。中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任、中国外长王毅出席了会议并讲话，俄罗斯与伊朗外长、巴基斯坦国防部长参加了会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/14/20241114162032236.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月27日，阿富汗问题四国外长非正式会议举行。&lt;span&gt; 外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，应欧盟特使邀请，我去了欧洲，同欧方阿富汗问题特使团队和有关高级官员交流。然后去了莫斯科，参加由特别代表、特使和高级官员出席的“莫斯科模式”第六次阿富汗问题磋商会。上述两个会议都发表了联合声明。所有地区国家和邻国一致认为，在美国为首的北约对阿富汗失败的二十年占领之后，大家应坚定携手努力帮助阿富汗实现和平、稳定和重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;在我看来，这是继习近平主席在和平共处五项原则发表70周年纪念大会重要讲话之后的最新外交举措之一。习主席强调中国在努力探索中国特色的热点问题解决之道，在阿富汗等国际与地区问题上发挥建设性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像您提到的，这是中方推动解决阿富汗问题新的努力，持续发挥积极、建设性作用，推动阿富汗迈上和平稳定发展的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇：&lt;/strong&gt;是的，您说得对。回顾这三年，特别是近年来，第一，对于阿富汗问题的政治解决，中国的外交方针和行动，的确反映了我们国家领导人所明确主张的构建人类命运共同体的精神，体现出全球安全倡议，全球发展倡议和全球文明倡议的魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，阿富汗也是我们的重要邻国之一，两国沿瓦罕走廊有90多公里长的国境线。从上世纪五十年代，新中国成立后不久开始，两国就建立并保持良好的睦邻友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国仓促地、不负责任地从阿富汗撤军之后的几天，我曾经接受过李世默先生（注：观察者网董事长）的专访，正是在我担任特使之后的出访期间。这次是第二次（接受观察者网和北京对话）专访。三年过去了，中方以实际行动与邻国、地区国家和国际社会以及阿富汗人民一道努力，推动阿的重建。这是阿富汗在过去20年甚至更长时间以来，第一次将他们国家前途命运掌握在自己的手中。我们同他们感同身受，我们希望他们成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在阿富汗人民终于有机会独立自主地恢复、重建自己的国家。所以我们立即和其他邻国一起，发起了邻国外长会，到现在已经开了4次会议了，并且即将召开第五次会议。中国、地区邻国以及国际社会的很多成员都认为，美国应该承担起对阿富汗重建的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到现在，美国仍然冻结着阿富汗70亿美元的海外资产，仍然维持着对阿富汗的单边制裁。我们在国际上一直呼吁，阿富汗的海外资产必须解冻，所有单边制裁都应该解除。关于阿富汗塔利班，有人称阿富汗临时政府，有人称实控政权执政当局，不管怎么称呼，他们事实上已经掌握了这个国家。因此，国际社会有责任同他们建立接触，和阿富汗人民一起，努力推进重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前，阿富汗已经在一些重建领域取得了令人赞叹的进展。比如说，他们已经基本全面掌控了这个国家并努力恢复治安，实施以经济为中心的发展政策，大力反腐，将毒品罂粟种植面积减少95%以上。各国应该对此给予肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114162859128.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年4月3日，农民在阿富汗坎大哈一处罂粟田采摘罂粟。阿富汗临时政府当天宣布，该国境内禁止罂粟种植及其相关产品交易。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们也开始积极与外部世界互动，发展贸易，和本地区的国家以及邻国加强联系。联合国在两年前开始组织多哈特使会议。很多机构包括我本人都认为，联合国这个最大的国际组织应当在阿富汗问题上做出更多建设性努力。我们也一直在参与联合国多哈进程，我本人参与了每一场多哈会议。我认为，多哈会议目前最大的成果就是，在中国、邻国以及地区国家的持续呼吁敦促下，今年7月第三轮多哈会议，终于成功邀请阿富汗代表团临时政府参会，与其他的国际社会利益攸关方一起，坐下来对话。在第一次和第二次的会议上，没有成功邀请阿富汗代表团临时政府与会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，经过共同的努力，国际社会应该与阿富汗方面接触对话已经成为共识，也应该继续为阿提供人道主义援助。阿富汗面临的挑战和困难是真实的。这个国家有4000多万人口，但是根据联合国驻阿富汗援助团等联合国机构的统计，超过半数人口濒临饥饿，一直处在饥饿与贫寒的威胁中。由于多年的外国占领和战争，很多人背井离乡逃到境外。如果你问巴基斯坦和伊朗，他们会告诉你两国收留了数百万的阿富汗难民，他们需要更多的国际援助；我们一直在呼吁国际传统捐赠方提供更多帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多国家都对阿富汗的恐怖组织问题深为关切，20年的外国军事占领使这个问题更为严重。根据不同的数据统计，在外国占领之初，那里仅仅有一两个恐怖组织，基地组织是最主要的一个，现在有20多个。20年的外国占领，造成了这个国家多少痛苦和磨难。许多国家关注那里的恐怖组织问题，中国也非常关注这个问题。在邻国外长会、四方会议或莫斯科模式特使会议等地区和国际社会讨论或联合声明中，反恐安全都是各方主要关切之一。这也是为什么中国一直积极参与各方对阿的和平与重建支持，汇集地区和国际社会的帮助，与阿富汗一起，实现包括反恐安全在内的共同目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114163733664.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年4月23日，阿富汗民众在首都喀布尔领取中国援助的粮食.&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;像您说的，中国为解决阿富汗问题发挥了建设性作用。比如，您提到阿富汗减少了95%的毒品或者说鸦片种植，同时，他们在推行发展经济的计划。总的说来，中国为帮助解决阿富汗问题，与周边国家一同推行了很多创新的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在您之前接受的采访或者会议中，曾多次提到“三个尊重”、“三个从不”，这与美国对政治解决阿富汗问题所主张的态度、政策和双重标准形成对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您能否进一步讲一讲？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇：&lt;/strong&gt;美国在20年的失败占领之后从阿富汗仓皇撤军，中国则郑重宣布，我们对阿政策，将会一如既往秉持“三个尊重、三个从不”的原则，即：中方尊重阿富汗独立、主权和领土完整，尊重阿富汗人民做出的自主选择，尊重阿富汗的宗教信仰和民族习惯。中方从不干涉阿富汗内政，从不在阿富汗谋求私利，从不寻求所谓势力范围。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>