<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ad3a3983f85e4fb4f76d30cd7ff589e7</guid>
<title>“现在最主要的矛盾，是相当一批人认为中国不配有科幻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/fanwennan/2022_05_06_638419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李焕宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪50年代，两极冰川融化、海水浸没平原。面对空前灾难，中国和东北亚邻国共建巨型跨海大堤，通过向外抽水，恢复被淹没的海岸线......
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这是2020年走红的科幻作品——《中国2098》的大背景。该系列的作者，中央美术学院设计学院的本科毕业生范文南（微博@铁憨憨nangesfg）表示，自己创作《中国2098》的出发点是建立具有“中国特色社会主义价值观”的科幻文化和数字绘画流派，旗帜鲜明地在中国特色社会主义的语境下探讨人类未来。为此，他从2019年12月至2022年3月潜心创作，独自完成了全部图画和文字，最终于今年4月在观察者网发布了该系列的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2022_04_29_637454.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;完整版&lt;/a&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/05/20220505133045422.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这类宏大叙事已少见于当今艺术界，但网友却迅速给出了“社会主义朋克”、“大基建朋克”、“红色朋克”等一连串亲切地称呼。用范文南自己的话讲，他是想尝试通过图像小说对社会主义理想进行可视化，在当前实现中华民族伟大复兴的新时期，为全球视野下的社会主义文艺和新中国的文化主权建设贡献高质量的内容输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，跟两年前该系列首次亮相时一样，诸如“社会主义刻板印象”、“反乌托邦”、“缺乏人性光辉”、“冰冷的庞大叙事”等质疑在全系列发布后也从未消停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，作为新宏大叙事的先行者，范文南打算如何在科幻和数字绘画界旗帜鲜明地打出“中国特色社会主义”的旗帜，在社会主义的文艺战线上开创先河？这些在他的作品里又有何体现？2022年5月，观察者网在授权发布《中国2098》全套作品的同时，也对范文南本人进行了专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《中国2098》完整版发布后，很多人评论说，这种画风给人一种苏联式的印象，也有说这是罗马/德国式的，认为四处树立的雕像和纪念碑并不是中国的建筑风格，你对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范文南：&lt;/strong&gt;华为的松山湖总部，一眼看过去，全是“欧”，没有“华”，但它会因此被认为是欧洲公司吗？不是的，透过现象看本质，我认为有必要重申一遍从2020年7月就一直挂在我的微博上的《中国2098》故事简介。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
全球危机，中国方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪50年代末受冰川融化的影响，全球海平面大幅上涨，面对空前灾难，中国和东北亚邻国们共同建造了能够合围东海和日本海的巨型堤坝，通过向大堤外抽水，恢复之前被淹没的海岸线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还将一部分海水淡化后引入西北盆地，重塑了当地的生态环境；同时填海造地工程也在大堤内进行着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种行动，为危机中的人类拓展了生存空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本作的灵感来源于中国寓言故事《愚公移山》：愚公为了改善族人的生存环境，带领大家在极其原始的条件下搬走大山。回顾历史，面对无数严酷考验，这种不畏困难持之以恒的乐观主义精神都激励着中华民族不断前进；展望未来，拥有先进技术和组织能力的中国政府和人民，完全可以做的更好。不论以后人类的科技和生产力发展到何种形式与高度，这种精神依然是我们面对绝境时最后最坚固的一道防线。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然肯定有人会说你这是偷换概念：只解释本质不解释现象；那这里我再解释一下“现象”：我一直在做一件事，就是用自己的作品证明所谓“国风”可以不全是“古风”，这件事我会一直坚持下去的，其实关于这些我在2020年的采访中也提到过。之前有人说：讲好中国故事，不一定要讲“中国故事”；同样的，画好中国风，也不一定要画“中国风”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/05/20220505160511294.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;262&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，你认为的“中国风”，尤其是具有“中国特色社会主义”价值观的“中国风”是什么样的？同中国早前的社会主义艺术作品以及美、日、苏联的科幻作品以及相比，它有哪些异同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范文南：&lt;/strong&gt;在直接回答这个问题前，我想说——过去一段时间里，宏大叙事是被排斥的，管中窥豹的个体视角更受欢迎：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“整个事情的是非曲直、过程和结果都不重要，重要的是在大环境下我个体的情绪和得失。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因为在那段时间，世界上大部分地区都是和平安逸的，结果时间长了，猫狗吃啥比人吃啥更重要了，该上女厕所还是男厕所比上厕所更重要了，美术和音乐能左右政治了，往炮口里插一枝玫瑰世界就充满爱与和平了……但近年来的事实证明，过去这段时间只是历史长河中转瞬即逝的“意外反常”，我们只是刚好活在这段时期，显得历史中的“异常”看起来很“正常”，甚至很“日常”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“岁月静好”在任何时代都是奢侈品，过去这段时间，一些个体生活在大环境自己对自己的克制所支撑起来的“岁月静好”之中，不但不满足和收敛，还把这种奢侈看作理所应当并肆意挥霍且不想承担任何责任。于是在一次又一次的得寸进尺、寅吃卯粮之后，这个表面上愿意照顾个体情绪和得失的大环境终于到了崩溃边缘，依附于它的价值体系和叙事结构也变的摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“生活在旧世界灭亡之际，新秩序建立之前”的直觉随着时间流逝在冥冥之中变得愈加强烈，《中国2098》的创作顺应了这种直觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了上一段铺垫，可以很清楚的发现，排除掉“过去一段时间”的文艺作品，和早前诞生在“旧世界已经被砸碎，新世界正在建设”这种雨过天晴的大环境下的文艺作品相比，《中国2098》则处在“旧世界发烂发臭，新世界还在地平线下面”这种“黎明前的黑暗中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的理解是——中国早前的文艺作品描绘的是“美好的当下”，而《中国2098》是在展望战胜黑暗之后的“美好的未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/05/20220505160634890.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;309&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于什么是具有“中国特色社会主义”价值观的“中国风”，我依然坚持我在2020年6月的毕业答辩上引用的文献中的精神，这在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2020_09_02_563836.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第一次采访&lt;/a&gt;中也有所提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/05/20220505145950943.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，只有能体现“中国特色社会主义”价值观的科幻作品和外国科幻作品才算是“一样的”，因为“民族的才是世界的”。美国科幻产业从来都是以“美国特色资本主义”价值观为核心，欧，日以及苏联科幻同理，他们都有自己的价值和叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国相关行业在某一段时间里，竟然也是以“美国特色资本主义”价值观为核心，那这不是很奇怪吗？大家本来就能消费美国人生产的美国价值，为什么还要消费中国人生产的“美国价值”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“您这美国味儿不地道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有读者提出，如今《中国2098》遇到的各种论调之所以这么多，是因为当前具象化的中国视角的未来科幻艺术作品太少，导致现阶段大家只能把自己的想法寄托在极少数创作者和他们的作品上，从而产生了态度上的割裂与极端，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范文南：&lt;/strong&gt;现在最主要的矛盾，还是有相当大的一股力量，认为中国不配有未来，不配有科幻，甚至不配有艺术，这股力量是我和对我作品有不同诉求和畅想的观众的共同的敌人，现在最需要的是搁置争议，团结斗争，先解决生存的合法性，再考虑生活的多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/05/20220505155314573.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;358&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/05/20220505155324438.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;445&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，群众的眼睛是雪亮的。大多数人支持我们，也理解我们通过《中国2098》想表达什么，在微博、哔哩哔哩等平台，有不少跟我创作时的意境相近甚至完全一致的解读：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/05/20220505155242431.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;466&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/05/20220505155254580.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;731&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6476e0c56f1b35dd2180a46404810466</guid>
<title>甘当美国傀儡、挑起对华冷战，对英国没好处</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_05_06_638414.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，英国外交大臣利兹·特拉斯在伦敦发表了极具挑衅性的演讲，她将矛头指向了俄罗斯和中国。这次演讲是典型的利兹式演讲，竭力将全球政治打扮为民主和独裁间的意识形态零和斗争，她将其描述为“自由网络”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这次演讲比以前的讲话更进一步，更有侵略性，并试图压中国“按规则行事”，称中国崛起“并非不可避免”。她还发誓要让英国和北约干预台湾问题。可以说，这是有史以来英国外相最具“侵略性”的对华讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自英国脱欧以来，英国的外交政策一直困于错觉，沉迷于怀念早已逝去的时代。在那个时代，“不列颠统治海洋”，拥有日不落帝国，能迫使其他国家服从。当然，中国对这个时代并不陌生。通过鸦片战争，英国强加给中国“百年国耻”。当时的欧洲列强发现能用其不断增长的军事力量，来迫使正在衰落的清朝在政治和经济上让步。利兹外相显然相信伦敦有能力再干一次，并且渴望与北京对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/05/20220505062221277.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年英美外长在G7会议上（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些夸张的言辞都没有任何现实基础。世界已经改变，环境不再对英国有利。英国脱欧是一个自作自受的伤口，对英国经济产生巨大损害。脱欧造成了供应短缺、劳动力不足，通胀加剧，严重冲击了服务业，还导致能源价格飙升和生活水平下降。事实是，在英国脱欧后，英中经济关系是至关重要的，约翰逊首相早就明白，他明确表示英国不能疏远全球最大的消费市场和贸易国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，首相正在与保守党内的极端鹰派斗争，这些鹰派试图举起英国例外主义旗号，将英国脱欧塑造成一场更广泛的意识形态和文明之争。这些人如利兹外相等，并没有将英国的经济和贸易利益建立在现实基础上，而是放在身份政治和帝国怀旧情绪上。他们认为，英国应该主要与盎格鲁撒克森国家即澳、加、新、美，以及印度进行贸易。英国也对这些国家发出了后殖民主义的怀旧呼声，虽然这些国家不能对英国有什么实际贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，根据下议院的研究，英澳自贸协定每年只会提高GDP的0.08%，同时还被广泛批评破坏英国农业。这说明了英国政府用认同搞贸易政策与经济现实之间的不协调。中国与英国的双边贸易每年达1000亿英镑，而中国被忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步说，脱欧后的英国正在包庇一项纯粹基于民族主义情绪和帝国怀旧感的外交政策，因此对国家的战略现实或国家利益没有连贯的把握，最终导致自我毁灭的决策。正如一句古语所说，疯子管着疯人院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管英中关系有着深厚的相互依存和共同利益，但没有什么能比英国穿上其旧帝国的外套来施压中国更能激怒中国人了。中国的政治意志是历史不会重演。中国是世界第二大经济体，GDP估计超过17万亿美元，而英国停滞不前，其未来的繁荣将取决于进入中国市场的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果英国要像其政府宣传的那样真正走向“全球”，那么明智的选择是退一步，从美国手中夺回对英国外交政策控制权，在务实、现实和独立的条件下与中国对话。不然，狂热的冷战沙文主义将造成几十年的倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文系作者赐稿。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d71778ff9bb314cab5db5bb816154c53</guid>
<title>“壮汉身体丫鬟命”，乌克兰的自我定位错了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_05_06_638413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702300255752826/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RT：大家好，欢迎来到Worlds Apart。中国有句老话“宁为太平犬，莫作离乱人”，我们很多人可能很快就会验证这个命题。因为我们几年前所了解的世界正在迅速瓦解，那取而代之的会是什么? 今天我将要讨论这个话题，我们邀请到了中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文。王教授，很高兴能与您对话，感谢您接受采访。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;感谢你的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/05/20220505180200354.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民大学重阳研究院执行院长王文接受俄媒“今日俄罗斯”（RT）采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RT：中国学者并不以过于戏剧化的评估著称，但我看到越来越多的学者，包括你自己警告称，有爆发大规模战争的危险，甚至可能是涉及核武器的全球战争。你是如何得出这个“不详的”结论的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;在我看来，冲突正在升级。随着美国与北约对乌克兰军事援助的加大，俄乌冲突已不再是一个区域战争，而正在升级为俄罗斯对整个西方世界、尤其是对北约的军事角力。我相信俄罗斯的战争意志，如果西方压力不断加大，俄罗斯只能被迫使用核武器。这是我非常担心的，也希望尽快能够俄乌之间恢复谈判结束冲突，否则，人类将面临着更危险的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RT：现在有很多关于所谓的亚太支点的讨论，现任的拜登政府和之前的几届政府都有提到，他们痛苦地、有时笨拙地试图从中东和阿富汗脱身，结果却卷入了欧洲。你认为与俄罗斯在乌克兰问题上的冲突是故意的还是他们实际上是无意中卷入的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;在我看来，俄罗斯是被迫发动这次特别军事行动，因为乌克兰把加入北约写入宪法。如果最后真的加入北约，意味着俄罗斯安全利益受到前所未有的威胁，俄罗斯晚动手，不如早动手。这正是为什么许多中国人都同情、支持俄罗斯的重要原因。在许多中国人看来，俄罗斯长期受到西方威胁，不得不采取回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RT：我从你的文章中了解到许多中国人也非常同情乌克兰人民的遭遇；我不得不说，许多俄罗斯人对此也感到非常痛心。你将乌克兰描述为“壮汉的身体，丫鬟的命”，尽管这听起来令人不快，但很难否认这一点，因为乌克兰无法从其战略地位和自然资源中获益。在某种程度上，它与阿富汗相似，因为阿富汗位于欧亚大陆的中心，它有非常丰富的资源，但所有这些都弊大于利。在乌克兰问题，甚至是阿富汗问题上，到底是谁的错？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;国际关系学理论中常说“大国的悲剧”，其实中等国家和小国也有悲剧。因为乌克兰有丰富的资源，所以我说乌克兰有“壮汉的身体”。如果这些中等国家和小国不能平衡好与其他大国的关系，就会有可能成为大国的依附品与牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰最好的战略定位应该是成为东西方文明的桥梁，而不是成为美国与北约的女仆，成为西方压制东方、压制俄罗斯的工具。乌克兰的定位错了，使得它成为这次冲突的最大输家，这正是我担心乌克兰的原因。因为可能在冲突之后的未来，乌克兰有可能会成为欧洲最贫穷、最糟糕的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/05/20220505175625466.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京出席北京冬奥会开幕式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RT：你之前说过，你认为俄罗斯这场军事行动实质上是被北约的持续侵犯被迫发动的，弗拉基米尔·普京授权了这次行动，他最后一次出国访问是在中国。在我看来，这次访问非常有趣，因为俄罗斯代表团上午抵达，一整天都在开会，并于晚上离开，所以在这些私人会面中肯定有一些非常重要的事情需要解释说明，毕竟在如此短的时间里不惜长途跋涉（肯定要商讨一些重要议题），你认为中国是否知道俄方要进行军事行动的意图？我知道无法确切地知道，你的直觉是什么?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;直到现在，我们仍然非常感谢普京总统在冬奥会开幕式时访问北京，因为冬奥是中国的一大盛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RT：普京的北京之行不是只表达了对冬奥会的祝贺吧？我的意思是这背后也有一些重要的谈话。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;实际上，我曾就这个问题询问过一些中国官员，我也想知道普京总统在那次会谈上是否向中方透露过一些秘密信息；但是我现在非常确定，中方不知道俄罗斯这次会发动这些特别军事行动的消息。事实上，有足够的证据证明，直到冲突爆发前一天，中国外交部仍没有要求中国驻乌克兰使馆撤离。这已证明了中国并不知道实情。对此，不少中国人是有抱怨的，为什么你们不向中国透露消息？但另一方面，我们认为，俄罗斯是独立自主的国家，有权做自己认为正确的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RT：尽管我们尚不明确中国是否被告知俄罗斯的军事意图，但我们应该承认在这次军事情动之前俄罗斯和中国的关系就越来越密切，而在过去几个月里，这一关系更加紧密。中国方面仍试图表现出中立立场，表示中立本身就是独立自主的表现，它没有明确地站在美国霸权一边，你认为这是故意的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;中国不会跟从美国去制裁俄罗斯。事实上，全世界80%的国家与人口都没有跟从西方去制裁俄罗斯，西方在这次对俄制裁中被世界孤立了。在中国看来，制裁解决不了问题，只会伤害普通老百姓的利益。中国一向反对美国霸权，但支持二战以来的国际秩序。在中国看来，破坏二战以来的国际秩序最大的国家是美国，美国不断退出相关条约，挑动战争，成为全球的麻烦制造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RT：王教授，目前战火仍在乌克兰境内延烧，我们都希望这种情况能持续下去，尽管世界各地已能感受到这次对抗带来的连锁反应。你觉得有什么可能使这次冲突进一步蔓延，使这一军事行动从地方或区域行动变成全球暴力行动?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我不知道你是否知道，就在上周习近平主席提出“全球安全倡议”。我认为这个倡议非常重要，它呼吁坚持共同、综合、合作、可持续的安全观。我认为中国的这个全球安全倡议是有价值的，尤其在现实主义大国政治的背景下。所以中国现在要推动国际体系，坚持遵守联合国宪章，摒弃冷战思维，反对单边主义，不搞集团政治和阵营对抗。这是中国智慧和中国建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;RT：你提到了习主席，他也说过世界各国乘坐在一条命运与共的大船上，要穿越惊涛骇浪，必须同舟共济，企图把谁扔下大海都是不可接受的。我觉得这句话很美，很具中国特色的比喻。那些想要“溺死”俄罗斯的美国人，他们已经不藏着掖着了，他们想要将俄罗斯扔下水，你认为这些美国人会听中国的意见吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;当然，我们希望美国人会听这些建议。在中国人的安全观中，人类就是在一条船上。现在，人类面临着非常危险的时刻，如同我在文章中写的，病毒、通胀、气候变化、粮荒还有战争，正在同时发生。现在，人类面临着非常危险的时刻；现在，需要做的是人类团结，而不是只顾自己国家的利益。在整个宇宙中，地球是渺小的；在地球中，任何一个国家也是渺小的。现在，一些国家尤其是美国，过于傲慢，常想着领导世界，而不善于团结他人；如果继续这样下去，迟早会受到历史的惩罚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7f3245bc77b76aa3106b169761fd315</guid>
<title>一个汉堡，见证了日本国力的衰微</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2022_05_06_638412.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2022年以后，1月4日，1美元兑换日元的比率为114.44日元；到了4月20日，美元增值，日元贬值，这天汇率达到了1：128.43。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不到四个月的时间里，日元看上去贬值了将近11%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，紧盯着2022年4月以来的汇率变化，不如将眼光放远一些，看看三十年来日元汇率的走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者查阅了近三十年的汇率变化情况，1美元兑换日元汇率分别如下：1992年126.65日元，2002年125.38日元，2012年79.79日元，2022年4月26日又回到了127.54日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，按IMF（国际货币基金组织）对2022年的预测，比率应该在116.19日元，上面说的日元年汇率是一年平均下来的数值，2022年到底会在哪个价位上落定，目前还难说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/29/20220429104600153.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1980年至今，美元兑换日元的比率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的疑问点在于，三十年日元汇率总体没有太大浮动，但现实生活中又让人感觉发生了很大的变化，原因在哪里？是不是日本的劳动生产率下滑，让人感觉日元的汇率实际下调了许多？如何看待今天的日元汇率问题？这样的日元汇率会给中日经济带来何种影响？等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;麦当劳价格与人均劳动生产率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汇率问题纯粹用数字来看的话，很难了解其真正的内涵，好在英国杂志《经济学人》有个麦当劳指数，可以作为一个直观可感的参考（The Big Mac index ）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》假定麦当劳连锁店的汉堡包绝对按美国总公司的标准制作，让世界有了一个可以在价格上作出比较的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《经济学人》2022年2月统计的57个国家和地区中，瑞士麦当劳价格为6.98美元，美国5.81美元，英国4.82美元，中国3.83美元，韩国3.82美元，日本3.38美元，中国香港2.82美元，俄罗斯1.74美元（俄罗斯对乌克兰发动特别军事行动后，麦当劳已从这里退出）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
57个国家中，日本排在中国、韩国的后面，列第33位。这说明日本的麦当劳和其他国家比，属于较为便宜的食品。换句话说，如果中国人去日本吃麦当劳，该会感到比较便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/29/20220429104618453.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便看了一下2010年的数字。那年日本麦当劳汉堡3.91美元，同一时期的美国为3.71美元，英国3.63美元，日本要高于美国、英国；那时韩国为3.03美元，比日本要低不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再往前看的话，2000年日本在麦当劳指数中排第5位，那时排在日本之前的国家仅有以色列、瑞士、丹麦及英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/29/20220429104645843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界上最为普通的大众食品之一，麦当劳汉堡的价格该是判断一个国家富有程度的较为简便的标尺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的麦当劳1.74美元听起来很便宜，但其背后显示的是俄罗斯经济相对落后，而且一旦国际局势发生了变化，便会让企业毫不犹豫地从那里退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本麦当劳价格从2000年的世界第5位退到今天的第33位，说明日本经济二十多年发展停滞了，而停滞的原因在于劳动生产率的下滑，在于技术革新的枯竭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者查阅了IMF给出的相关数字。从日本泡沫经济崩溃前后的1992年的人均GDP的情况看，日本在当年的人均GDP为32069美元，比美国、韩国都要高出很多。但十年后的2002年，日本几乎没有发展，在民主党执政的2012年前后，小有进步，但到了最近这十年，日本再度进入停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以1992年为起点，日本到了2022年人均GDP只增加了22.37%，而同一个时期美国增加199.41%，韩国也增加了330.64%，中国更是增加了3256.19%。在人均GDP的发展速度上，日本与美韩等国拉开巨大差距后，表面上的日元汇率并未发生变化，但实际上日元本身的价值和美韩比收缩了很多，让人感觉日元贬值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/29/20220429104654112.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日美韩中四国的人均GDP变化（单位：美元）（笔者根据IMF资料制表，2022年为预测值）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还有一个问题，人均GDP增加缓慢，给国家GDP带来了何种影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果看GDP本身的话，日本从1992年的3.98万亿美元增加到了2022年的4.91万亿美元，增加了23.36%。但同时期美国增加了288.03%，韩国增加414.28%，中国3963.26%。总量上的增加，与人均GDP的增加基本保持了同步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经济没有实现增长，这必然最终会让货币换取的商品内涵减少，哪怕是汇率不变，在感觉上也会出现贬值的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/04/29/20220429104711104.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日美韩中四国的GDP变化（单位：万亿美元）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e57a3fe8bba79704fe83f8f929e0a1a</guid>
<title>除了西部防线，中国还有一条抵御美国侵略的南部防线</title>
<link>https://www.guancha.cn/Make/2022_05_06_638409.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者马可&amp;amp;罗思义 校译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，乌克兰局势显然吸引了全世界的目光。而中国人则在密切关注着美国是否会在台湾问题上破坏“一个中国”原则。然而，在另一条美中对抗的重要战线上，形势也一直在发展变化，这就是尚处于第三世界的拉美地区。事实上，美国深知俄乌局势与中拉关系紧密相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，俄罗斯军事介入乌克兰不到一周，美国国家安全委员会负责西半球事务的高级主管胡安·冈萨雷斯（Juan Gonzalez）在接受“美国之音”（美国国务院直接控制的广播机构）采访时表示：“对俄罗斯实施的严厉制裁，将对那些与俄罗斯有经济联系的政府产生影响，但这在我们的计划之内。因此，委内瑞拉、尼加拉瓜和古巴都将开始感受到压力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，美国“外交关系委员会”主办的《外交事务》杂志近期发表了题为《欧亚噩梦》的文章，辩称美国别无选择，只能同时对付中俄两国。但冈萨雷斯还透露，拜登政府计划在美国南部邻国开辟一条战线，以对付三个给华盛顿带来极大困扰的拉美国家。但相比胡安·冈萨雷斯这位哥伦比亚裔高官告诉我们的防线范围，这条防线的实际范围可能要宽广得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月25日，负责拉美和加勒比地区事务的美国南方司令部司令劳拉·理查森(Laura Richardson)上将，在美国参议院军事委员会作证时表示，俄罗斯将对其所在地区构成“最直接的威胁”，但中国不断增长的外交、技术、信息和军事实力将对美国构成挑战。根据她的说法，没有美国的领导，中国在本地区的影响力有可能“很快变得类似于它现在在非洲的影响力，既自私又充满掠夺性”。她指的是，“一带一路”倡议自2013年提出以来，在非洲大陆稳步推进，而中国在该地区投资数百亿美元进行基础设施（能源、电信、港口、铁路、公路等）建设，以换取中国工业所需的自然资源——中国制造业产出全球占比28%，中国需要在全球范围内采购资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/06/20220506000538247.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月4日，中国政府与阿根廷政府签署共建“一带一路”谅解备忘录。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;中国同拉美和加勒比地区的伙伴关系取得了长足进步&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
美国国会于2000年设立了美中经济安全审查委员会（USCC），该委员会阐明了美国针对中国、俄罗斯采取的行动与美国的拉美政策具有明确的联动关系。顺便说一下，美中经济安全审查委员会的职能是监视并调查美中关系对国家安全构成什么样的影响，并定期向国会提交报告和提出行动建议。在该机构去年11月发表的报告中，有一章专门介绍了过去20年中国与拉美大陆的经济和政治关系，这一章节的内容惹恼了白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告充满了意识形态色彩和一定程度的歇斯底里，它强调中国在过去20年里支持拉美各国政府追求民族独立（美国试图称这些政府是“威权民粹主义”），该报告还特别提到乌戈•查韦斯和尼古拉斯•马杜罗执政时期的委内瑞拉、埃沃•莫拉莱斯执政时期的玻利维亚、拉斐尔•科雷亚执政时期的厄瓜多尔和克里斯蒂娜•基什内尔执政时期的阿根廷。所有这些政府都曾与中国交好，而不奇怪的是，美国曾经或想尽办法想要削弱或推翻过这些政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管报告敌视拉美和加勒比地区与中国之间的良好关系，但该报告仍然用客观的分析数据指出该地区与中国的贸易显著增加：从2002年的189亿美元增加到2020年的2956亿美元，此外，中国作为融资贷款来源国（2005年至2020年为1370亿美元）和直接投资来源国（2016年至2020年为580亿美元）的重要性与日俱增。报告还指出，正是由于这一点，中国在缓解2008年拉美和加勒比地区金融危机方面发挥了重要作用，促进了该大陆就业岗位的净增加（1995年至2016年期间创造了180万个就业岗位），并使极端贫困率从2002年的12%降至2018年的4%。面对疫情危机，中国不仅向拉美地区供应了大部分的新冠病毒防疫物资和疫苗，而且由于中国增加进口拉美商品，这最大程度地避免了该地区的经济衰退——2020年拉美经济规模缩水7%。截至2020年6月，巴西、阿根廷和智利对中国的出口额从75亿美元增至111亿美元，同比增长48%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中经济安全审查委员会尤其担心，中拉和加勒比伙伴关系将有潜力扩展到比大宗商品进出口更具战略意义的领域。比如，在电信领域，华为在5G部署方面处于全球领先地位；在中南美航天合作领域，中国已经与阿根廷（10颗）、巴西（6颗）、委内瑞拉（3颗）、玻利维亚（1颗）和厄瓜多尔（1颗）联合研发并发射了21颗卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该委员会担心，中国正加大力度控制或影响该地区——尤其是加勒比海地区——的港口设施，这将使北京最终能够将港口设施从商用挪作军用，尽管没有证据表明中国有这样的目标！事实上，该报告承认，中国与该地区的军事伙伴关系虽然略有加强，但尚无足轻重。相比之下，美国在世界各地拥有800多个军事基地，其中76个位于拉美和加勒比地区——比如巴拿马（12个）、波多黎各（12个）、哥伦比亚（9个）和秘鲁（8个）。美国永远不会同意其他国家拓展本国的全球军事行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，该委员会建议美国国会在该地区采取一系列行动，重点是增加拨款和投资，赠送疫苗和监测港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会很快就作出了回应。今年2月7日，同为古巴裔出身的共和党参议员马可·卢比奥（ Marco Rubio）和民主党参议员鲍勃·梅内德斯（Bob Menendez）联名提出《2022年西半球安全战略法案》。该法案呼吁遏制中俄在拉美和加勒比地区的“邪恶影响力”。但该法案相当平庸，仍有待通过，且美国到2023年才会有预算支持该法案。尽管如此，它反映出从华盛顿散发出的新冷战寒光已辐射至全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华盛顿为何要在拉美和加勒比地区挑起新冷战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许埃文·埃利斯（Evan Ellis）的分析有助于回答这个问题，他是美国陆军战争学院战略研究所的教授，也是在美中经济安全审查委员会报告里被引用次数最多的作者。今年1月，他为美国国际战略研究中心(CSIS）撰写了一份报告，他站在美国外交决策者的角度，准确诊断了该地区的政治形势。从报告内容来看，他不持乐观态度。在《应对拉美和加勒比地区日益恶化的战略环境》这份报告中，他指出，新冠疫情加剧了拉美和加勒比地区的社会危机，再加上他所谓的地区特色“左翼威权民粹模式”重现和中国与该地区的战略性接触日益加强，这一危险组合可能会使该地区的形势发展背离美国政策愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，除了委内瑞拉和古巴在最近挫败了政变企图，所谓的“左翼民粹主义”候选人（阿根廷、墨西哥、尼加拉瓜、玻利维亚、秘鲁、智利和洪都拉斯）在近几年取得了一系列选举胜利，这带来了区域联盟恢复的风险，因为这些联盟将寻求国家独立，而非屈从于美国。拉美和加勒比国家共同体（CELAC）就是一个明显的例子，它将除美国和加拿大之外的所有美洲国家组织在一起，转而替代了白宫控制的美洲国家组织（OAS）。去年7月，墨西哥总统洛佩斯·奥夫拉多尔（Lopez Obrador）严厉批评美洲国家组织，并呼吁废除该组织。去年12月，他主持了中国-拉共体论坛，明确指出要推动与中国的战略关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>