<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>472aa017c0d566108b33d7a6bc11f338</guid>
<title>这三十年，我看到了三个不同的美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxinbo/2024_12_18_759184.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1994年1月，我第一次去美国，看到的是一个自信、乐观的美国。但渐渐地，美国变了……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在11月15日由中国国际关系学会、上海社会科学院国际问题研究所主办的“美国大选后的中美关系与国际局势”研讨会上，复旦大学美国研究中心主任吴心伯教授从自己三十年来对美国的观察讲起，深入分析了美国变化背后的逻辑以及产生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据央视新闻报道，当地时间12月17日，美国当选总统特朗普已在各州的选举人团会议中获得足够的选举人票，正式获得总统职位。对于特朗普的第二任期，吴心伯教授在其演讲中也做了预测，认为中美关系会进一步探底，危机和冲突的风险也会增加，甚至会大大上升，因此，我们要为最坏的可能做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为演讲内容，观察者网整理，已经作者本人审定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴心伯，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国研究来说，特朗普回归，说明“特朗普现象”不是一个暂时的现象，也不是一个插曲，而是一个会带来重大变化的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的问题是，在未来四年甚至更长的时间里，美国会发生哪些变化？这些变化会有多快、能走多远？更重要的是，它会带来怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这些问题，我们就不能够仅仅拘泥于这次选举就事论事，也不能只讨论“特朗普现象”，我觉得需要在一个更大的时空背景里思考这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/18/20241218093202319.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普向支持者挥手致意&lt;span&gt; 图源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这三十年，我看到了三个不同的美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国研究，其实是区域国别研究，这种研究的知识来源一方面是书本，更重要的是实践。对研究对象国和这一地区的长期观察、跟踪、思考和研究所积累的实践经验，能够弥补书面知识的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从我们目前对美国的研究来看，书本知识已经暴露出了它的局限性。现有的分析逻辑和研究范式，已经不足以来解释美国正在发生的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常跟学生开玩笑，今年对美国研究来讲有两个重要的事件：一个是美国大选，特朗普要竞选连任；第二个事件是，今年是我第一次访美三十周年（开玩笑的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还清楚地记得，1994年1月份，当时是我第一次去美国，待了一年。从那开始到现在三十年的时间里，除了疫情中的两年没去之外，我基本上年年都去美国，中间还曾长期在美国工作和生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我结合这三十年的对美研究，特别是在美国的实践、观察和了解，来看这个国家的变化。因为三十年的时间是判断、观察一个国家走向比较合理的时间框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，这三十年，我看到了三个不同的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪九十年代，我看到的是一个自信、乐观的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束，美国一家独大。克林顿政府出台的第一份国家安全战略报告，其中有两个关键词——“Engagement”（接触）和“Enlargement”（扩大）——让我印象非常深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Engagement，就是指跟以前的对手，包括中国、俄罗斯都要接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Enlargement，就是指要把美国的战略触角，从冷战时期的西方阵营扩展到全世界。美国要推动全球化，要提供国际公共物品，打造美利坚治下的和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是上世纪九十年代我看到的美国。记得千禧年到来之前，克林顿专门到旧金山发表了一个演讲，题目叫《21世纪的美国与世界》，雄心勃勃。他说这个世界需要领导，而这个领导非美国莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/18/20241218094429179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统克林顿&lt;span&gt; 资料图：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
变化来得很快，而且超出我们的预料。接下来，我看到了第二个美国：一个沮丧、挫折和愤怒的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切从9·11开始，两场战争和一场危机（观察者网注：阿富汗战争、伊拉克战争、2008年美国次贷危机），让整个美国的局面一下子改变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得2007年前后，我当时在美国待了一年，跟很多美国人聊起时，他们都很愤怒，觉得美国好好的，怎么搞成这样子？正是这种不满和愤怒，诞生了美国历史上第一个黑人总统，奥巴马就是在这种变革的背景下上台的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头想，这个十年中，美国的两场战争和一场危机不是不可避免的，更多的是一种战略和政策上的失误。如果换一个更有智慧的领导人，或者顾问团队更聪明一些的话，其实可以避免一些失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2010年代，也就是差不多过去十几年的时间里，我看到了第三个美国：一个撕裂和对立的美国。就是从奥巴马开始一直到特朗普时期，那个我们熟悉的政治极化、社会分裂、观念对立、充斥文化战争的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题比前面的问题更加棘手，因为它是结构性的，关系到人口结构的变化，关系到利益的冲突，还有观念的对立。某种程度上，你会感觉这可能是美国在发展中不可避免会遇到的一些矛盾。它不是一个选择问题，而是一个变化趋势所带来的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普，就是这种趋势的产物。当然，他本身也加强了这种趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我在感性上认识到的三个不同的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国未来变化的三个关健词&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国发生这些变化的逻辑在哪里？怎么从逻辑上去解释这些变化，然后预测未来的变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这要回到二战之后，因为现在美国的国内政策和对外政策的形成，实际上是从二战开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内是自由主义的上升，体现在治理方式上，从罗斯福新政开始，一直到上世纪六十年代的民权运动，带来了多元种族文化与社会的开放、包容。在这个期间，自由主义一直是个趋势，在奥巴马时期达到了顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外则是国际主义或者是世界主义的上升。美国要转向多边主义，转向国际机制和规则，要打造同盟体系。这跟二战前的美国是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化有两个重要前提：从内部来讲，这些变化不能挑战白人的主导地位。讲不好听的，就是白人至上。从外部来讲，就是不能挑战美国的优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但恰恰是在过去十年，这两大前提都受到了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内部，人口结构、价值观和文化的变化，影响到了WASP（白人盎格鲁-撒克逊新教徒）传统的主导地位。在外部，中国的崛起，以及俄罗斯的战略复兴让美国的战略主导地位受到了挑战，所以它要开始战略转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内部的转型就是回归保守主义。外部的转变我觉得包括两个方面：一个是收缩，体现为保护主义和单边主义；另一个是进攻，就是对挑战国的遏制打压，即遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么俄罗斯这样跟美国对抗，包括在欧洲打这么大规模的代理人战争，美国还一口咬定中国是其主要战略竞争对手？因为中国是真正崛起的大国，俄罗斯不是。美国觉得中国从根本上挑战了自己的优势地位，而俄罗斯只是形成对美国的局部挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这样的逻辑判断，我们就知道，美国未来的变化有三个关健词：第一个叫“回归”，即内部回归保守主义；第二个叫“收缩”，从国际多边主义收缩，甚至从同盟体系收缩；第三个叫“霸权的护持”，就是打压崛起国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e40b471650b552317d4ddcbd3be332c</guid>
<title>将军月薪40美元！在叙生活5年，深刻理解这次内战为何迅速“变天”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixiao/2024_12_18_759173.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李潇】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们全家都已迁至贝鲁特，正在做下一步打算。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“感谢关心，我暂时很安全，已联系上在德国的亲戚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一切变化都来得太快了，很难说以后会怎么样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
连日来，笔者与过往在叙利亚结识的各界朋友频繁联络，询问他们的安全近况，也关心他们今后的打算。无论是撤离还是留守，大家都不约而同地在谈话的最后表达了相似的希望，就像原叙新闻部国际交流合作司负责人阿卜杜勒说的那样，“愿和平与安宁尽快来临，愿我们早日重逢在玫瑰盛放的大马士革。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内忧外困下的迅速“变天”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月27日，在为期60天的黎以停火协议生效的同一天，叙反对派武装对政府军发起了进攻。11月30日，反对派武装进入叙北部最大城市阿勒颇市。占领阿勒颇后，反对派武装继续进入叙中部城市哈马，驻扎在哈马市的叙政府军不得不重新部署并转移到城外。在此之后的12月8日，叙利亚反对派武装迅速攻入首都大马士革，并占领叙利亚总统府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次叙利亚政局的快速变化，可以说是内忧外困所致。笔者曾于2017至2021年期间在叙工作和生活，彼时的叙利亚，经历了从激烈内战向总体稳定过渡的时期，尽管安全形势逐步向好，来自枪炮、关乎生死的威胁逐步降低，但严酷的经济局面和生活困境给全面重建带来了重重阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/18/20241218081524760.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是2023年5月28日在叙利亚哈塞克省拍摄的霍尔难民营内的孩子们。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2011年内战发生以来，叙利亚直接经济损失约5300亿美元，40%左右的基础设施因战争遭到破坏；当地货币叙利亚镑年均贬值约97%，失业率高达42%。原本在阿拉伯国家中引以为傲的高等教育水平，在连年的战争中大幅衰落，大马士革也不再是阿拉伯语言文学类国际留学生和学者的首选目的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美军对叙产油区的控制、盗采和倒卖，叙利亚的能源供应形势极为紧张。笔者所租住的公寓，一度每天仅有6个小时左右随机供电，燃气则需至少提前一周预约新的储气罐，还不一定有货，工作和生活都受到极大影响。鸡蛋、蔬菜及其他生活日用品，在一段时间里也需要向熟识的店家预订、预留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与周边各界友人的交流中得知，当地政府公务员每月的收入约合30美元，大学教授约25美元，普通民众则仅为3至5美元；各行各业的从业者，除了本职工作外，都需要兼职多份零工以补贴家用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市面上，除了享受政府补贴的大饼外，其他商品的价格波动十分频繁。军队中的情况也很严峻，一位将军曾私下透露，他每月实际到手的收入也就合40美元左右，根本无法负担全家的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内战遗留问题未得到妥善解决，民众生活困难，政府信任率走低，金融市场混乱，外国投资持续观望，黑市交易大行其道，重建进程迟迟未见成效……这一切都让叙利亚民众对未来难言信心。更重要的是，收入低下、装备和战法迟迟未有更新等，也让军队的士气日渐低落，这也直接造成此次局势变化过程中，叙政府军甚至并未组织成建制、成规模的战斗，便迅速在各地溃退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，相较于困难的内部局面，此次叙利亚形势急速变化，外部因素是更为直接和主要的影响。2023年10月，随着巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）展开“阿克萨洪水”行动，新一轮巴以冲突外溢扩散，导致中东局势剧烈动荡。令人始料未及的是，在多米诺骨牌一个个倒下后，最重大的一声轰响发生在叙利亚，意料之外，却也在情理之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在叙此前的长期内战中，叙政府军除了自身力量外，俄罗斯空天部队的战略支持、黎巴嫩真主党武装的地面战力、伊朗为代表的什叶派援助，构成了叙外援军事力量的核心铁三角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着俄乌冲突深度胶着，俄罗斯在叙利亚方面所能给予的关注度明显降低，在仅能提供的空中支援中，所投入的战机数量和频次也大幅减少。黎巴嫩真主党则在同以色列的对抗中遭受重创，地面武装整体呈收缩态势，以便休养生息。伊朗方面近年来由于受国际制裁以及同以色列相互拉扯等影响，自身也面临诸多困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对应的是，叙反对派武装在退守伊德利卜后，一方面在内部关系上进行了相互调和，在“反巴沙尔·阿萨德政府”的既定大方向下，尽可能笼络各派力量，达成阶段性一致；另一方面也从幕后支持者手中获得了大量新式装备和训练指导，在无人机、信息战等新技术和战法方面，甚至可以说迭代领先于叙政府军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/18/20241218082801347.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是12月8日在叙利亚首都大马士革拍摄的武装人员。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在扑朔迷离中走向未来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚反对派进入首都大马士革，原巴沙尔·阿萨德政府宣布和平移交权力……这一切并不意味着结束，而是新一轮复杂博弈的开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，“反巴沙尔·阿萨德政府”这杆大旗让各反对派武装形成了阶段性的统一，但这个既定目标实现后，各派利益诉求不一、背后支持者另有打算等各种状况，就会逐步浮出水面，相互间因矛盾无法调和而发生冲突和割据的概率大幅提升；类似利比亚或伊拉克那样的前景将引发周边和外界的深层次担忧，特别是随着政府职能真空和社会管理缺失，叙境内的极端组织和恐怖主义可能再次兴风作浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，无论反对派以何种方式接管叙利亚，相较于巴沙尔·阿萨德政府长期主导的世俗化路线，未来的叙利亚都可能更加凸显伊斯兰化特征。这既由反对派的主体属性决定，同时也是其实现快速管理的“现实办法”。叙利亚原有的社会秩序、理念和运行规则，都将经历一次深刻的重组和再塑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，叙利亚将在很长一段时间内，成为地区和国际各方力量深度博弈的工具。除叙利亚自身的阿拉维派、逊尼派、库尔德人等各派势力的权力角逐外，伊朗、土耳其、以色列、黎巴嫩、美国、欧盟、俄罗斯、乌克兰等，都在叙利亚有直接或间接的利益诉求和战略目标，也都可能对叙利亚未来的发展进行干预和施加影响，从而令叙利亚在国际舞台上呈现出的状态进一步碎片化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;后记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2017年，笔者经过十几个小时的飞行、转机，然后乘车穿越“雪松之国”黎巴嫩，在隆隆的枪炮声和危机四伏中驶过边境线，第一次踏足叙利亚这片古老土地。在和司机开着玩笑的同时，脑海中回响的是那句经典的阿拉伯谚语——“人间若有天堂，大马士革必在其中；天堂若在天空，大马士革必与之齐名。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/17/20241217163241943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是12月10日拍摄的叙利亚大马士革街头。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的内心其实有些遗憾和惶惑，因为战时前来，不仅未能见到叙利亚昔日的辉煌与壮美，还要无数次行走在枪林弹雨的生死边缘。而在若干年后回首，却又无比珍惜那段与之共克时艰、同迎希冀的岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在今天的时间点，遥望那片曾经的沃土，看着友人们一条条报平安的消息，心中不免感慨万千。那里的人民，真诚质朴，友好热烈，尽管经历了艰难困苦、战乱凶险，依旧对和平、美好的生活有着深沉的向往和眷恋。真心希望那片土地尽快恢复安宁，让善良的叙利亚人民能够重获应有的幸福生活，“愿我们早日重逢在玫瑰盛放的大马士革。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfbc7a4659d85778d2a4849871e31c6b</guid>
<title>供应链间谍战争的时代来临，这是美国的最大弱点</title>
<link>https://www.guancha.cn/CalderWalton/2024_12_18_759168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卡尔文·沃尔顿、凯文·昆兰，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数个月前疑似由以色列发动、针对黎巴嫩真主党的通讯设备爆炸袭击无疑是引人注目的，但就其间谍活动的性质来说，完全不是什么新鲜事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，情报机构出于搜集信息和从事破坏等目的，都在关注并试图利用供应链的薄弱环节。从20世纪的冷战到今天美国与中国、俄罗斯的地缘政治冲突，对供应链的渗透总是能提供获取对手宝贵信息、破坏其关键经济部门的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家的官员正匆忙评估本国在战略和战术层面的供应链薄弱环节。华盛顿特区召开的几乎每一场会议都会提到《芯片法案》与半导体供应链。美国正投入数十亿美元资金发展高科技制造业与关键材料的加工生态系统，包括支持国内（如亚利桑那州的因特尔工厂）和伙伴国家（墨西哥、菲律宾和其他国家）的微电子产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国防供应链脆弱性的担忧也促使五角大楼制定了有史以来的第一份《国防工业战略》。白宫甚至成立了强化供应链韧性委员会，以协调与管理美国政府内部各类相互独立的供应链倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人惊讶的是，美国的这一转变竟然花费了如此之久。全球化并没有按照美国设想的方向前进。以完全竞争和注重效率为代表的自由主义经济政策信条正在消亡，取而代之的是抵御中俄等竞争对手所构成风险的关于韧性的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少，中国从来不认为国家安全与经济安全应该是分离的。中国对待国家发展的态度不仅仅是从整个政府出发，而是从全社会的角度出发。在西方自由主义经济体以外的地方，认为国家安全与经济安全在某种程度上可以分离的观点几乎没有任何价值。中国按照自己对国家实力的看法行事，包括尝试规避在关键产业供应链层面的经济胁迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，中国的决策者似乎对供应链领域间谍活动的历史有更深刻的认识。如果美国政府能加强对过去那些成功的供应链破坏行动的了解，包括理解迄今为止供应链发生的变化以及对手采取的策略，无疑会受益匪浅。这些历史教训能够为今天的美国更好地保护自己的供应链免遭敌对国家利用提供宝贵的指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渗透与破坏对手供应链的历史如同治理国家和战争的历史一样悠久。在中世纪的欧洲，军队会派遣间谍伪装成商人，探查对手在购买哪些商品；例如，他们也会对敌人的水源投毒。快进到20世纪，当英国情报部门发现纳粹德国正在利用空壳商业公司从事间谍活动时，英国人尝试过（尽管失败了）伪造柏林试图获取的技术。然而，利用供应链从事情报搜集和破坏活动的做法直到二战结束后才出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/16/20241216111045301.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;481&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国与西德情报机构合作，利用瑞士公司Crypto AG出售的CX-52密码机，在上世纪70年代至90年代广泛收集亚非拉各国情报。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战初期，美国中央情报局（CIA）精心策划了一次行动，通过操纵外国通讯设备的生产与采购流程来收集信息。CIA与一家看似声誉良好的瑞士公司Crypto AG秘密合作，向第三方国家出售被做过手脚的密码机。那些国家以为从中立的瑞士买到了金钱能够买到的最好技术。这次行动在CIA的代号是“卢比孔”（RUBICON），直到2020年才被公之于众。该行动让美国政府能够像阅读一本公开出版的书籍一样浏览外国的通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战后期，针对供应链的间谍与破坏活动有了新的进展。苏联情报机构克格勃与格鲁乌以西方国家为目标，试图尽可能地窃取科学技术领域的情报，以服务其反对西方帝国主义（主要是美国）的宏大意识形态战略。理查德·尼克松与亨利·基辛格解冻了东西方阵营之间的关系，即所谓的“战略缓和”（detente）时期，这让苏联阵营与美国之间的商业关系变得更加开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国政府限制对“铁幕”后的苏东阵营出售军民两用技术时，苏联情报部门却抓住“战略缓和”的时机开展攻势，利用空壳公司窃取西方的军事和工业机密。1982年，克格勃科技情报部门“X线”（X Line）的一名苏联特工揭露了该组织对西方科技渗透的深度与广度。这位特工名叫弗拉基米尔·维特洛夫（Vladimir Vetrov），其在法国情报部门的上线给他的代号是“法拉维尔”（FAREWELL）。维特洛夫的情报给法国情报机构及其盟友提供了一个前所未有的窗口，得以了解苏联对西方供应链的秘密渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维特洛夫窃取了约4000份高度机密的文件，后来被称作“法拉维尔档案”，由法国人转交到白宫与美国情报界。这让CIA能够与欧洲伙伴合作，在开展间谍活动的基础上更进一步，破坏确信已被苏联人盯上的供应链。尽管具体细节仍未公开，但CIA的行动显然包括向苏联方面“刻意泄漏”来自美国国家航空航天局（NASA）的被篡改过的航天飞机设计图、劣质计算机芯片、关于隐形战斗机技术的误导性信息以及有故障的涡轮机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于关注国家安全话题的记者扎克·多夫曼（Zach Dorfman）近期发布的调查新闻报道，我们才知道美国联邦调查局（FBI）也曾做过类似的事情。在一次代号“INTERING”的行动中，FBI试图引诱苏联人“在不知情的条件下购买价值数百万美元的遭破坏的美国商品”，多夫曼最近在《政客》杂志的文章中写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/16/20241216112311180.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
通过前克格勃特工维特洛夫（右）提供的“法拉维尔档案”，美国情报机构向苏联“刻意泄漏”一系列被篡改或误导性技术信息。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过一名人脉广泛的奥地利商人（其身份至今仍未解密），FBI“向莫斯科及其盟友提供有缺陷的技术，这除了掏空苏联的资金外，也暴露了苏联情报人员及其在美国密谋者的身份，并向美国反间谍机构揭露了苏联人正在搜寻的具体技术。”“INTERING”行动的主要目标是保加利亚人，由于FBI的行动，他们收到了一整套被做过手脚的微电子产品。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81a677610feed97cb4a5daabba317422</guid>
<title>以前怀疑国内性别议题受美操纵，直到我在美国碰上更魔怔的事…</title>
<link>https://www.guancha.cn/youziyi/2024_12_18_759165.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天滚滚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波伏娃应无恙，当惊世界殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的美国实在太殊了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X厂“厂花”马斯克在Deep Fake时代喜提一套宦官皮肤和一位无孩爱猫女（万贵妃）的打手身份；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波多马克河两岸写着“生命是上帝的律法”（包括强奸得来的）之类的标语到处开张，一些早就形成气候的incel（大概可以约等于“白男强奸犯预备队”）论坛群体开始叫嚣“你的身体，我的选择”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与此对应地，美国女性论坛上开始流传一种新梗“Aqua Tofana”（西方中古文化里在妇女中流传的专业杀夫水），“collect beauty”们正儿八经地讨论如何把投了“懂王”一票的丈夫干掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/12/20241212152729753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国某摇摆州，一家支持极端反堕胎立场的妊娠服务中心广告上压着两块写着“我们多数人相信堕胎权有必要”的小广告，上面的一块被刮掉&lt;span&gt; 作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在国内时一直怀疑国内近年网络舆论中此起彼伏的性别问题是美国政府精心操纵出来的。但当我亲身到美国读了几年书、近距离观察到了美国社会的这一方面后，我的感觉很大程度上改变了——因为我发现美国自己的状况比中国糟糕得太多了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·当今美国真的有“97种”性别吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国97种性别”是一个在国内网络上广泛流传的段子。我也是无意中发现，跑到英语网络中核查的人是如此之多，以至于把谷歌都搜出记忆来了：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/12/20241212152751771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的性别到底有多少种？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就实际生活而言，美国的性别只有“男”和“女”两种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按道理讲，展现性别差异的直观现实实体显然是厕所。笔者因为在国内一直听说“美国（加州）有97种性别”，曾非常好奇他们现在到底盖了多少种厕所；经过几年实地观察的不完全统计，结论是：目前美国包括加州在内，绝大部分公共空间只提供两种。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/12/20241212152824402.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加州大学某分校某系大楼的卫生间，只有“男”和“女”两种&lt;span&gt; 作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如下图为六月（“LGBT骄傲月”）的洛杉矶国际机场。“骄傲”归“骄傲”（中间悬挂着彩虹旗），卫生间依旧只有两种（注意左侧的卫生间图标。笔者进去确认过，只有两间）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/12/20241212152842723.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州颁布“全性别卫生间”法规后，实际上商家都是在每次只能进一个人、原本就不分男女的小卫生间上加挂一块写着“全性别厕所”的牌子，表态自己拥护新政——美国的大多数小商铺原本都是按只提供这种小卫生间的标准建设的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者有没有见过设置第三卫生间的场馆？确实也见到过，如下图，建筑刚刚翻新过，一共设了三个厕所：“男”、“女”和“家庭”。这与国内住建部、旅游局和地方省市关于设置“第三卫生间”（官方英译family toilet，“家庭厕所”）的规定（例如《城市公共厕所设计标准》CJJ 14-2016）其实没什么不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/12/20241212152859233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华盛顿黑人博物馆内的厕所设置&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，在美国普通人日常生活可接触的范围内，哪怕在蓝州，那种所谓的单独“跨性别者卫生间”并不是随处可及的基础设施，即使它们在某些地方存在，它们的可感知度相对于那些催生它们的观念而言，也更接近某种行为艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·传闻到底是怎么来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国联邦政府和我所知的企业包括某些传说中最注重“diversity hire”（多元化招聘）的大厂，至少在我遇到过的所有电子表格登记中，都只提供“男”“女”两个选项——哪怕你真的天生染色体异常，也只能在“男”“女”中间选一个；但是，在美国的部分社交媒体、非政府组织和一些华人聚集较多的州县政府提供的表格上，超过两种性别的表单确实存在。这种表单里提供的“性别种类”选项不完全一样，有的提供3种性别（加州州政府），有的提供72种性别（MedicineNet），有的提供107种性别（sexualdiversity.org）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，开这一风气的应该是扎克伯格的Facebook，最初提供了56种性别作为社交选项。“97”这个在中文网络上流传甚广的数字，出自旧金山县政府2022年11月推出的“跨性别者保障收入计划”（GIFT），由于这是一个专门面向低收入跨性别者的计划，表单中为申请者列出了97种性别可选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便吐个槽，这项因保守派华人热传而在中国以“美国97种性别”家喻户晓、搞得堪称“举世闻名”的计划，全部内容是，每月向55个人发放1200美元低保——从2023年1月建立到2024年6月废除，一共发了18次：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/12/20241212152923518.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
想1200美元在旧金山住下？恭喜你，发现了旧金山最危险的租房地段——里脊区&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，他们表单列出的性别选项，比通过填写这个表单报名成功的总人数还多近一倍！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个例子生动地说明了当今美国的一类特质：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在世界范围内有意识或无意识地投射“观念”、塑造议题，决定人们在任何舆论场上争论什么、按什么标准站队的能力，远远超过了它对任何实体物资进行改变或分配的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是美国整体实力的一种现状，既有其一手遮天、呼风唤雨的一面，也有其色厉内荏、力不从心的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当面对“美国97种性别”这个实际上的伪命题、然后按照中国人的默认理解进行思考时，无论你说出类似马斯克卢比奥的想法，还是类似拜登哈里斯的想法，你参与讨论，就入了局、默认了这场二选一正邪决战的世界模型，开始在由美国两党共同搭建的世界框架中思考问题了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使立足于旧金山这个GIFT扶贫项目的小范围、且不考虑这一“扶贫”名目本身的荒谬性，万里之外一个小小的美国旧金山县政府覆盖总共五十多个人的临时性发钱计划的调查表格中的一栏选项，被放大到完全不成比例地占用了你我的一部分记忆和思考资源，这本身就是极度荒谬的事情！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便简单回答一个问题：加州生理男性可以随意闯女厕所吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是真的——没错，在法律上就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美读书期间接受的性侵预防教育和（传说中的）“DEI”（多样性、公平、包容性）在线培训中，给的例题对“跨性别女性上女厕所”只有两种正确答案——“文包容”（私下劝服不愿包容的女性）或“武包容”（公开批评不愿包容的女性）。如果在例题里选择第三个选项，即“不去批判对此反感的女生，并认为她有权表达自己的意见”，会被判回答错误，请“再试一次！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/12/20241212152942981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三个选项分别为：“武包容”（对）、“文包容”（对）、“对别人的不包容不表态”（错）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，我的对策只能是选“包容”让测试过关，然后：1. 在陌生场合尽量避免使用多人公厕；2. 陌生场合使用多人公厕时，尽量避免门钮或隔板损坏的隔间。（幸运的是，截至目前，我个人对这种“美式恐怖”的体验还仅限于培训课程。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，进一步了解后发现，完整的法律图景更惊悚：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 实际上，跨不跨性别的压根无所谓，顺性生理男生也可以合法上女厕所；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 上一条不限于加州。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果严格死磕法律而不是遵守礼仪，即使在红州，直到拜登上台前，男性在绝大部分情况下都可以依法上女厕所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为美国曾经没有任何法律禁止这种行为，根据美国尤其是保守派律师最爱死磕的“法无禁止即可为”，这是合法的——虽然可以告他，但只要对方能证明自己“真的只是在使用厕所功能”，包括如厕、盥洗、照镜子（甚至淋浴，如果提供了淋浴功能）等，官司基本赢不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践中，在很多摇摆州乃至红州蓝县的学区等场合，即使对方公然盯着你看，你也赢不了，外网上因此有一个“弗吉尼亚8岁女孩父亲在听证会上怒斥学区董事会”的著名视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/12/20241212153418741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
（虽然这并非这幅宣传画的本意）即使在红州，直到2021年前，其实也没有法律禁止生理男性上女厕所&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台至今，美国有8个红州通过了“厕所法案”，对生理男性进入女厕所的行为予以刑罚，但都排除了“私营机构”内的厕所——比如，拥有公司产业的男老板在女秘书上厕所时闯进去，理论上在这8个州中的7个仍是合法的。考虑到美国人逛的商场、酒吧、饭店甚至很多公园等都并非国营，这些法律其实基本只约束了公立学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话总结：无论红蓝州，“女性上女厕的权利”其实都成不了卖点。红州和蓝州真正的区别在于，虽然双方都不真当“女性上女厕”是一种法律权利，但蓝州还有一个非常让人恼火的DEI测试逼你对闯女厕的男生说支持——不仅自己支持，还得帮其他女生支持；你不自觉教育其他女生支持你，就是反对包容性普世价值……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>