<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14a25e6de20e1d459f568940755283e2</guid>
<title>岸田儿子究竟是“坑爹”，还是为爹“背锅”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2023_06_04_695359.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广岛G7峰会后，萎靡的支持率好不容易刚有起色，日本首相岸田文雄又遭遇“文春炮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日本《周刊文春》报道，身为日本首相秘书官、同时也是岸田文雄长子的岸田翔太郎于去年12月举行亲友“忘年会”（年末聚会）时，在铺着红色地毯的首相公邸内的台阶上，与亲属在内的大约10人合影，并单独拍照留念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个台阶想必大家都不陌生，就是历届日本内阁改组时新阁僚合影的地点。而在事后流出的照片中，岸田翔太郎的亲友们不仅模仿阁僚大臣就职时的“官样”，还摆出一些夸张、乃至不雅姿势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/03/20230603223427597.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/03/20230603223401915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;推特上流出的首相官邸内的“忘年会”合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管首相官邸是首相及家属居住的设施，但它仍是具有迎宾及办公功能的公共设施。毫无疑问，岸田儿子的此番举行引发日本国内一片哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在去年10月岸田文雄正式任命自己的儿子岸田翔太郎担任首相秘书官时，质疑和批评之声就不绝于耳。首相岸田共有8名秘书官，分别负责政务、财务、外务、经济和防卫等重大事务。岸田翔太郎担任的是政务秘书官，这一职位通常被称为首席秘书官，主要负责安排首相日程，就重要政策与各部门展开协调等；日常紧跟首相左右，甚至可能随同出席首相与外国政要的会晤活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在今年1月岸田访问美欧期间，岸田翔太郎因“顺路”购物并参观景点，被日本国内批评“公私混淆”。从这次《周刊文春》曝光的照片来看，翔太郎和亲友在拍摄时大概压根就没想到过泄露的可能性及其严重性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本媒体透露的信息，现年32岁的岸田翔太郎从故乡广岛的一所顶尖高中毕业后，进入日本著名私立大学庆应大学法学部政治学科就读。据一位翔太郎的熟人向媒体透露，大学期间他曾以辅助父亲选举为由请假缺席某场小组研讨会，被教授当众斥责，后来朋友们还经常开他玩笑“帮老爸拎包”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年大学毕业后，翔太郎进入大型综合商社三井物产，这是日本入职难度极高的大型企业之一；据悉，当时翔太郎的年收入大约为1000万日元，相比之下其周围20多岁的同龄人年收入约为930万日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/03/20230603224707591.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岸田文雄与长子岸田翔太郎（右）、次子一起居住在议员宿舍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年岸田文雄担任自民党政调会长，同年3月翔太郎辞去三井物产的工作，加入自己父亲的议员事务所担任秘书；此后，跟着父亲居住在位于赤坂的议员宿舍，在其身边工作。2021年9月，岸田当选自民党总裁，接替菅义伟出任日本首相。时隔一年后，2022年10月，翔太郎被自己的首相父亲起用为负责政务的首相秘书官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的官方说辞是，岸田首相对社交网络完全不熟，年轻的翔太郎可以弥补这一不足；密切关注社交媒体上对首相的舆论反映并及时报告，而且日常都在身边、容易联系，方便安排协调首相日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，岸田翔太郎无论是学业、职场或从政经历非常单薄，从三井物产离职后，短短两年内从业生涯可以说是一飞冲天。这是绝大多数日本普通年轻人，哪怕在政界混迹打拼多年的公务员或年轻议员，这辈子恐怕都难以企及的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“忘年会”东窗事发之初，岸田文雄一度抱着侥幸心理。毕竟在刚刚结束的G7广岛峰会上，仗着所谓“主场外交”的优势，岸田内阁成功在日本国内拉抬了一波人气，各大媒体的民意支持度都有所上升，甚至突破50%，看似逆转了去年底以来支持率持续走低的颓势。或许也正因如此，岸田以为发表诸如“严肃提醒”这类不痛不痒的口头训诫就可以安抚民意，糊弄过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初他只是公开称会从危机管理的角度来处理此事，会郑重提醒自己的儿子注意言行；尽管指责其在“在迎宾和办公的公共场所拍这样的照片是不合适的”，但又辩解说，自己也在年底的这个忘年会上露了面，还跟参加者打了招呼，“在私人居住空间里和亲戚一起吃饭没什么问题”。结果，这种“护犊子”的应对方式，反而进一步激起政治圈内以及社会舆论的反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了从左到右各大在野党的炮轰外，自民党的政治盟友——公明党也公开批判。公明党干事长石井启一表示：“此事非常令人遗憾。希望其能带着自觉和紧张感来履行职责。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间舆论同样强烈，有关“翔太郎”“忘年会”等关键词在5月底几乎都冲上日文推特的热搜。5月28日，著名综艺主持笑福亭鹤瓶在自己的节目里公开炮轰：“（岸田）既然在日本当首相，那就多上上心吧。自己儿子那样乱来，也太过分了吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，这次忘年会的负面新闻也很快在民意调查上反映出来。根据《日本经济新闻》5月26-28日的民意调查显示，岸田内阁的支持率较4月下滑5%，重新回到50%以下，落到了47%；不支持率上升4%，到了44%，眼看又要再次经历“死亡交叉”（即不支持率超过支持率）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各方压力之下，岸田政府只好改口。5月30日，官房长官松野博一宣布，岸田翔太郎将在6月1日正式辞职并“不打算领取退职金和奖金”。岸田文雄在面对在野党质询时也不得不表示：“作为公职人员的首相秘书官，去年在官邸的公共空间的行为是不恰当的，为此进行了人事调整”，“拒绝或退还退职金和奖金是他本人的意见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/04/20230604110247728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当时身担首相秘书官的岸田翔太郎（左）图自共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这迟来的止损究竟是否有效，仍有待观察。反倒是，不少日本媒体和网友甚至对所谓岸田翔太郎提出“拒领退职金和奖金”一事充满质疑，以至于日文推特上有相当多网民吐槽，“拖到6月1日辞职，就是为了拿半年奖吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本法律，国家公务员的奖金是法定款项，每年分两次发放，分别在6月和12月支付。首相秘书官的法定工资是国家公务员特别职第12类，月薪为58万6200日元，其半年奖金额度是法定月薪的4.3倍。换言之，翔太郎6月能拿到超过250万日元的半年奖。另外值得注意的是，根据日本法律，这笔奖金的发放是“强制性”的，个人无法拒收。所谓“不打算领取退职金和奖金”，大抵只是一种表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有日本媒体的政治记者如此评论：“奖金的支付，只要在6月1日后，就可以转账。而且法律规定支付的奖金是不能返还的。即使有不领取奖金的‘意向’，那个‘意向’也无法实现，钱还是会‘依法’打过来。”之后，如果社会舆论和民意还要继续追究奖金是否真的退还了，那么岸田翔太郎大概有两种处理方式：一是含糊其辞地表示“无法拒领”，二是将这笔奖金捐给岸田相关团体或以别的名义捐献，借此来平息议论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即便岸田文雄忍痛撤换了刚上任8个月首相秘书官的宝贝儿子，但围绕此事的麻烦还没有结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月2日，日本周刊杂志《星期五》（Friday）又独家爆料去年底在首相官邸举办“忘年会”的照片，并详细描述了这次“忘年会”的内情。根据《星期五》的说法，岸田文雄并非只是在“忘年会”上露面打了招呼，而是全程参与，“与其说是翔太郎邀请主办了这次忘年会，还不说是岸田首相本人才是主角”，“这一天是首相的亲弟弟、实业家岸田武雄（62岁）等岸田家4个兄弟姐妹及其配偶、子女聚集在一起的忘年会。外部人员被拒之门外，就是‘亲人’聚会吧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/03/20230603225246812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年12月30日，在首相官邸(千代田区)举行的“忘年会”上聚集了18名亲属，坐在C位露出笑容的正是身穿运动衫、羽绒背心、赤脚穿着睡裤的岸田文雄。图自周刊杂志《星期五》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依照《星期五》的说法，这就意味着去年底这场“公私不分”的忘年会的最大责任人是岸田本人。因为这场忘年会的主办者并非长子翔太郎，而是“以岸田首相为中心的岸田家的忘年会”，那么最该为首相官邸“私人化”负责的就是岸田首相本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，日本政治的世袭化、裙带化，早为外界熟知。最近20年来的自民党总裁，除了菅义伟以外，几乎都是世袭议员。依照日本政治格局现状，若不能依赖党派的力量，就必须靠自己投入力量来参加选举。如此一来，若拥有可继承的地盘（即选区），那就拥有了先天的政治优势。而对议员来说，当选的次数越多，地盘也就越稳固，由此集中精力在永田町（日本政治机关所在地）的政治运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自岸田政权后，自民党的改革心态显然是在倒退。对于这次风波，日本人大概也都心知肚明，利用职务便利，帮自己儿子刷一波政治简历；若干年后，长子继承自己在老家广岛的议员选区，进入政坛；更何况，岸田手中还握有自民党派阀之一“宏池会”这一政治资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在5月28日的节目中，笑福亭鹤瓶同样有过锐评。当天节目的另一位主持提到：“若干年后翔太郎应该会继承他父亲的选区地盘吧，那时会怎么样啊？”鹤瓶回应道：“能怎么样？若真继承的话，那真是太不像话。这个国家没救了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/04/20230604095509663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0df934013de3f18629db20f3912dbc2</guid>
<title>一周军评：基辅今天在燃烧吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_06_04_695350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，俄乌双方在地面战线上“大反攻”的消息虽然时不时还会出点动静，但总体来看，并没有哪一方有把握打破现有战线、大踏步向前进。随着乌克兰防空系统日益缩小到只能守卫几个特定地点，俄军对乌克兰后方城市导弹袭击的“可感性”越来越高。西方媒体开始频繁播出俄军导弹碎片击中基辅无辜市民这样的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，周末前，乌克兰一个司机的行车记录仪里清清楚楚看到一枚“爱国者3”导弹咣当一下砸在公路中央。这，俄罗斯导弹？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们就从目前基辅等城市所谓遭到俄罗斯导弹袭击的情况，来谈一谈未来可能的城市防空和空袭问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，本周美国五角大楼新成立的“不明飞行物”办公室参加了一个听证会，期间展示了一系列目前美国防空系统难以发现和确认的“不明飞行物”的特性。有点意思，咱们也来稍作分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辅在燃烧吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空袭城市，可以说是一种近乎于本能的、针对如何使用飞机去作战的想法，“恐怖直立猿”发明飞机以来就一直在用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而围绕空袭城市，很快人们就发展出了一整套理论，就称之为“战略轰炸”。按照二战以前人类的设想，应该可以直接通过空袭对手城市，瓦解其作战意志，迫使其放弃抵抗，接受胜利者的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，战略轰炸的效果从其出现以来，一直就是一门“玄学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战时代，盟军对日本、德国的战略轰炸发挥了巨大作用，但反过来说，战略轰炸也没能直接结束战争。如果不是苏联的“八月风暴行动”消灭了关东军，美国还是很可能要通过“奥林匹斯行动”登陆日本本土，才能结束战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于后来在越南，仅说投弹数量，那都干脆直接超过了二战中双方打出去的弹药总和，可美国人还是输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/03/20230603222517468.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军在越南战线的空中投射能力远超二战&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也是因为越战中的越南一方基本没什么东西是自己生产的，而已经陷入战争痛苦中这么多年的越南人民也已经习惯了美国人的野蛮表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了1999年空袭南联盟的时候，仅仅通过轰炸、且未对南联盟军队造成决定性打击的前提下，北约就成功打垮了南联盟，迫使其同意了苛刻的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，1999年北约的成功也有其条件，首先就是在轰炸之前，塞尔维亚作为一个民族来说，早都已经打得疲惫不堪，厌战情绪弥漫；尤其是之前北约数次干涉波黑战争，也已经很明确地展示了其军事优势。虽然空袭中，南联盟军队在分散隐蔽状态下难以被直接空袭消灭，但一旦转入作战，开始进行真正的交战，对他们的空袭效果如何……其实塞尔维亚心里有数。所以北约虽然没有发起地面进攻，但南联盟军队也不敢从地面上发起行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，北约的精确空袭有计划地破坏了南联盟的基础设施，相比于德累斯顿、东京那样的大面积轰炸，贝尔格莱德的居民伤亡没有那么多，但是断水断电，电视、广播一律中断，打开收音机听到的也是北约C-130强制推送……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，考虑到南联盟已经在持续十年的战争中受够了，北约这几十天恐袭某种意义上是压垮骆驼的最后一根稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但相比之下，乌克兰目前的情况和当时完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争打了一年，除了最初的紧张态势，基辅并没有很强烈的战争感觉，歌照唱，舞照跳；就更别说乌克兰西部的其他城市了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于乌克兰防空系统的存在，俄军对基辅的空袭主要以防区外打击为主，这就意味着没有办法进行密集的、持续的轰炸，投弹的数量必然是很少的，远远不如北约轰炸贝尔格莱德。加上前线战斗吃紧，俄空天军的重点必须放在支援前线部队作战上，所以基本上来说，空袭乌克兰城市只能是三天打鱼两天晒网，而且还只能打很少几发导弹，颇有点两伊导弹袭城战的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/03/20230603222434787.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扫不干净的山毛榉给俄联邦空天军带来了不小麻烦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，俄军的空袭只能集中在一些特定目标，战争初期俄军的轰炸目标主要是乌克兰的工厂、设施，不管是哈尔科夫的坦克厂、基辅的飞机厂还是扎波罗热的导弹厂，都多少挨了一些炸。乌克兰政府在战前都没有足够的资金让这些工厂正常运转，现在要想修复，那基本上是不可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于乌克兰基本也就不依靠本国生产来打仗了，很快就转向完全躺平，拿北约的武器来打仗，前一阶段轰炸他们的工厂其实没能产生多少效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来俄军试图通过空袭乌克兰主要城市的电力设施，一方面有打击乌克兰抵抗士气的因素，但其实更重要的是通过切断市电，也可以降低乌克兰防空系统雷达网的效能；即使S-300、爱国者导弹系统本身有发电能力，但那些大型的远程搜索雷达，可是确确实实需要市电才能长时间值班的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些任务主要交给巡飞弹去做了，效果也还不错，基本上达到了俄军的目的，对乌克兰的防空系统实现了相当程度的压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了现在，随着乌克兰防空系统基本耗尽苏联库存的弹药，北约给的防空系统又数量不足，退化到了只能保障几个重点目标的程度。因此，俄罗斯终于有了对乌克兰城市进行空袭的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但毕竟乌克兰还有一些爱国者导弹发射连，所以俄军依然主要使用防区外打击手段；不断试探乌克兰防空能力的同时，也对一些特别有政治意义的目标进行攻击。比如，本周俄军就用导弹打击了乌克兰SBU的总部设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/03/20230603222355425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遭到俄军袭击的乌克兰军情总局大楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，从之前轰炸贝尔格莱德的战例就可以看出，当代战争中对平民进行无差别的野蛮轰炸，其实完全只能起反作用。但如果是轰炸民用设施，影响民众生活，从而达到降低对手民心士气的目的，那看来反而是大家可以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，俄罗斯就也这么干，从供电设施开始，随着现在基辅防空作战实力和俄空天军精确制导防区外弹药的增加，空袭范围开始扩大。乌军前段时间为了缓解阿尔齐奥诺夫斯克失手的政治影响，发起了一系列对莫斯科和俄罗斯的袭击行动，那么有能力对基辅实施袭击的俄军，按照他们的性格，你说不反击，那是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这段时间俄军就开始集中空袭乌克兰后方城市，总之就是要让乌克兰人感受到战争降临到身边。击沉乌克兰海军停在敖德萨的最后一艘登陆舰也好，轰炸基辅SBU总部也好，总之就是要挑乌克兰的关键目标炸一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以即使是西方国家媒体、即使是CNN这类，在报道的时候也只能说基辅的民众是被空中掉下的导弹碎片击中。按照美国人的算法，这妥妥的算是“附带伤亡”，当然这不影响他们渲染基辅民众被俄军的暴行激怒之类的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们应该看到，俄军的投弹量毕竟太少，如果用如此少的弹药进行漫无目的地无差别轰炸，那其实就等于没有什么效果了。所以，这远远谈不上是针对基辅民众的轰炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒是在5月31日，一位基辅市民上传了自己行车记录仪拍摄到的画面，可以看到他的汽车正在市内道路上缓缓行驶，突然一个黑影从天而降，砸在面前，碎片横飞，火光四射，所有人被吓得魂飞天外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初这个视频被认为是俄军导弹掉下来，但后面传来的现场清晰照片显示，掉在地上的是一枚“爱国者3”导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/03/20230603222213889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安装行车记录仪有助于您向您的保险公司解释为什么在行车时会被爱国者防空导弹击中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的导弹不是来打乌克兰民众（至少不是直接瞄准）的，乌克兰的防空系统其实也不是为了保护乌克兰民众（至少不是直接保护）而发射的，但是它们最后都掉在了乌克兰民众的头上，让人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，俄军这样低烈度的袭击能否如同当年北约轰炸贝尔格莱德那样把乌克兰民众的厌战情绪打出来，有效给乌克兰政府施加压力？那我觉得真是想多了。其实乌克兰和俄国现在都是打给国际社会看，也打给本国民众看，没有能力快速干净的包围、消灭对方的军队，就只能这样表演了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，乌克兰甚至发了一个宣传片来预热他们即将发起的大反攻，而西方媒体也更是大呼小叫“大反攻要来了”……但按照现在的战场形势，实在很难得出乌克兰能够收获一场重大胜利的结论。但反过来说，实力占优却呆在防线后面、苦等乌军首先发起大反攻的俄军，是不是也有点过于刻舟求剑了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的仗，对于钻研如何打赢现代战争的军队来说，或许就四个字吧，引以为戒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8a60b6a230753c0180f84ad7d032836</guid>
<title>手握丰富锂矿，阿根廷在犹豫走哪条路</title>
<link>https://www.guancha.cn/ScottBMacDonald/2023_06_04_695347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯科特·B·麦克唐纳，翻译/ 常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷将于10月23日进行投票，选举新政府。但眼下的阿根廷正面临着一场严重的经济危机，包括超过100%的通货膨胀率、复杂的汇率体系、主要农业区的干旱、国际外汇储备的下降、巨额的财政赤字和混乱的债务状况等，因此，即将举行的这场选举意义重大。甚至有人认为费尔南德斯政府可能撑不到选举日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管人们普遍对经济感到悲观，但有一个行业却大放异彩：锂。这种片状的白色金属被普遍认为是一种可以帮助国家摆脱困境的出口产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关于如何“打好锂牌”，一直存在着激烈的争论：它应该作为原材料（以碳酸锂的形式）来出口——这是外国公司所欢迎的角色，还是应该有一个资本增值的过程——创建一个由国家指导、限制外国企业的本土电池行业？随着选举的临近，在外国矿业公司和政府的密切关注下，可能会产生更多针对这个问题的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;锂是世界能源产业的关键要素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锂的重要性源于其在电池制造中的核心作用。随着世界从化石燃料转向可再生能源，对电池的需求大量增加——因为电池对电动汽车来说至关重要，有助于增加风能和太阳能的储存。在美国，能源大转型得到了政府的积极支持，最引人注目的是3690亿美元的《通胀削减法案》。与此同时，欧盟正在采取措施，确保包括锂在内的关键原材料的多样化、廉价和可持续供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国和欧盟是锂的主要使用者，但中国是锂的最大消费国——因为中国蓬勃发展的电子和电动汽车行业中广泛应用了锂，同时中国也是世界领先的电池制造商。中国一些规模庞大的矿业/能源公司已经在阿根廷开展业务。其他国家也在争相寻找可靠的锂矿供应，包括澳大利亚、加拿大、日本、韩国和英国等。根据美国地质服务局的数据，2022年全球锂矿资源消费量估计为13.4万吨，比2021年的9.5万吨增加了41%。预计未来十年对锂的需求将会持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个快速变化的能源格局中，阿根廷很幸运地成为了 “锂三角”的一部分，这个三角还包括玻利维亚和智利。据估计，全球已确定的锂矿储量中有60%在该地区，智利是第二大锂生产国，阿根廷排在第四位。尽管玻利维亚拥有世界上最大的锂资源储量（2100万吨），并正在寻求发展其锂矿产业，但由于政治问题以及长期不愿接受外国投资的缘故，其锂矿开采量并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与玻利维亚相比，阿根廷为锂矿产业创造了更开放的投资环境，这一投资环境正在取得成效。2022年，在强劲的锂矿收入的推动下，阿根廷的矿业出口创下38.6亿美元的历史新高。事实上，锂矿出口同比增长了234%，占阿根廷所有矿业出口量的五分之一。该国大部分锂矿集中在北部的三个省，卡塔马卡省、胡胡伊省和萨尔塔省。大量外国公司已经涌入这三个省，这三个省希望通过增税来获得更大的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/17/20230517123603824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿根廷关于锂矿产业的选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷政治阶层非常关注锂矿出口所产生的吸引力，他们面对的问题是如何从锂矿中提取尽可能多的价值来造福国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统制经济或国家主义的模式是将锂矿国有化，或者让政府在锂矿发展中发挥比较重要的作用。这一论点是基于这样一种观点，即全球对可再生能源的推动为阿根廷提供了一个推进工业化和技术发展的机会，同时避免了产业再次初级化的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庇隆主义的费尔南德斯政府战略事务秘书处负责发展战略副部长维罗妮卡·罗伯特（Veronica Robert）指出：“与阴极材料（源自锂）生产相关的制造业和技术部门的发展（比如电池产业），可以使我国在电动汽车和混合动力汽车的生产中处于有利地位，就像它可以补充我们的发电能力一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府主导的模式下，外国公司要么不受欢迎，要么仅限于公私合作。拉普拉塔国立大学工程系主任马科斯·阿克蒂斯（Marcos Actis）表示，“将锂矿移交给外国私营公司是我们做过的最糟糕的事情。”他之所以这么说是因为这样一个事实，即阿根廷出口电池的原材料，但同时必须从中国进口副产品和电池用于当地可再生能源工业的发展。他更倾向于要求外国公司在当地建设电池厂，这也是印尼和玻利维亚的镍矿生产所采取的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿克蒂斯还认为，阿根廷国有能源公司YPF应该在锂矿行业发挥更重要的作用。虽然YPF的主要业务是石油和天然气生产，但它也创建了YPF Tec，这是一家科技公司，正寻求成立一家由美国矿业公司Livent（在阿根廷采矿）来供应锂矿石的锂电池工厂。该工厂是拉丁美洲第一家生产锂电池的工厂，这些锂电池将用于固定电池储能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持政府在锂矿产业中发挥更多作用的观点在邻国智利更受欢迎。智利中左翼总统加布里埃尔·博里奇于4月宣布，他将加强政府在本国锂矿行业中的作用，以推动经济发展和保护生物多样性。根据一项拟议计划（需要在智利国会中通过），政府将与该国的两家持牌锂矿公司SQM（智利和中国共同所有）和Albemarle（美国所有）进行谈判，以获得增加国家所有权和利润份额的新合同。此外，国有铜矿公司Codelco将监督这一过程，并帮助创建一家新的国有锂矿公司。这一计划受到的欢迎程度不一，许多全球媒体和投资者称智利政府的行动本质上是一种国有化政策，尽管没有彻底没收外国公司的所有权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然政府主导的模式吸引了阿根廷的民粹主义派别，但也有一个更基于市场的选择。前矿业政策副部长圣地亚哥·J·唐多（Santiago J.Dondo）表示，他曾在总统毛里西奥·马克里（Mauricio Macri，2015-2019）更为市场化的政府中任职，“在玻利维亚，埃沃·莫拉莱斯说服了所有人，如果我们的锂不能被用在玻利维亚的电动汽车里，我们就不应当开采锂。结果是：尽管玻利维亚拥有世界上最大的锂矿资源，但它并没有进行商业化生产。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐多还指出，尽管智利国内对扩大政府角色的问题进行了讨论，但该国的税收制度和推动本土电池生产的机制降低了外国资本在该产业的投资热情。智利锂产业国有化的举措可能会进一步抑制外国投资，使阿根廷受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐多更倾向于他所说的澳大利亚模式，这种模式基于对市场友好的原则、对外国投资的开放以及对降低锂生产成本的技术投资。尽管邻国玻利维亚拥有世界上最大的已确定储量，但自埃沃·莫拉莱斯2006年上任以来，玻利维亚一直在努力开展锂业务，并坚持让外国公司发挥非常有限的作用，发展当地电池行业，所有这些都由国家运营或指导。与此形成鲜明对比的是，澳大利亚是世界上最大的生产国。唐多和其他人担心，玻利维亚模式的采用会削弱阿根廷作为锂矿开采地的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/17/20230517123802649.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拒绝外国投资的另一个风险是，锂矿公司及其急需的技术可能会被转移到其他地方。巴西正在发展自己的锂行业，津巴布韦和纳米比亚等非洲锂资源丰富的国家正在发展加工和精炼行业，以满足全球对电池材料的部分需求。投资过程越困难，外国公司就越会寻找更容易的切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿根廷锂资源的地缘政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷国内关于锂资源的争论也让锂资源成为地缘政治的焦点。2022年，中国占所有锂矿石出口的43%，其次是日本，占29%，韩国占14%，美国占10%。2023年，阿根廷的锂进口量占美国的51%，其次是智利和中国。因此，阿根廷发生的事情对世界其他地区都很重要。德国总理奥拉夫·朔尔茨（Olaf Scholz）1月对阿根廷的访问，以及阿根廷政府和美国政府之间为了达成允许锂矿石进口（根据《国际反垄断法》）的某种贸易协议而形成的紧张谈判状态（该协议规定除了跟美国自由贸易协定的国家外，禁止锂矿石进口），都清楚地反映了这一点。阿根廷目前缺乏一项“自由贸易协定”（FTA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也在阿根廷有大量的投资，同时建议这个南美国家加入金砖国家（巴西、俄罗斯、印度、中国和南非）俱乐部。最近两国还达成协议，用人民币进行双边贸易。中国是阿根廷的第二大贸易伙伴，仅次于巴西，同时中国也向阿根廷提供了170亿美元的贷款，广泛用于基础设施建设。据报道，中国在阿根廷拥有某种形式的基地（可能与其太空计划有关），同时中国企业也积极参与阿根廷的锂产业。尽管对于中国企业来说，阿根廷是一个具有挑战性的环境，但它仍然具有重要的地缘经济重要性，特别是就其自然资源而言。阿根廷正在发生的事情，包括围绕锂生产形式的辩论，都引起了中国的很大关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管阿根廷的经济危机主宰着它的选举政治，其锂产业依然取得了显著的成就，这部分归功于盛产锂的三个主要省份的地方政府对于这项业务的成功管理。无论谁赢得2023年大选，他都将就联邦政府是否强化自身作用、以及阿根廷是否将延续对外国投资的开放政策，而作出决策。阿根廷拥有一个在锂产业上大展拳脚的窗口期，但这需要政府保持务实的态度——在维持外国投资积极参与的情况下，最大限度地为国家谋福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>307e9bdce732a80698be84b119064fc5</guid>
<title>美元“武器化”暴露三重风险，各国加速“去美元化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_06_04_695345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“‘去美元化’最根本的原因，是美元的最大支撑——美国的经济实力下降。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“随着‘去美元化’大潮，人民币的国际化该如何突围？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2023年5月22日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院教授李滨，一同探讨了“去美元化”背后的结构性原因及其可能产生的持续影响。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk2OTU5MzUyOA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月13日上午，巴西总统卢拉访问位于上海浦东陆家嘴的金砖国家新开发银行总部，说了一番令人感慨的话。他说，“每天晚上我都会问自己，为什么我们这些国家都必须要以美元作为结算方式？为什么我们不能用人民币或者其它货币来结算？”他的话音未落，掌声和欢呼声就在大厅里响了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提出的其实是一个常识问题，我们不妨看一下今天世界经济的基本数据：从2013年到2021年，中国对世界经济增长的贡献率超过西方七国集团的总和，而且这个趋势还将继续下去；2022年，全球贸易顺差排名第一的是中国，第二是俄罗斯，第三是沙特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，我们非西方国家是世界财富的真正最大创造者。西方国家，特别是美国，创造了什么财富呢？美国的贸易逆差长期居世界第一，甚至占到一半以上，但依靠美元霸权，美国就可以从全世界收割财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着中国等非西方国家的崛起，大家不再宠着美国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，俄乌冲突爆发后，西方对俄罗斯实行所谓“地狱般”制裁，冻结了俄罗斯中央银行在西方国家的外汇储备，冻结了俄罗斯公民在西方的储蓄和财产，把俄罗斯踢出SWIFT国际清算系统。这一切使俄罗斯大彻大悟，用俄罗斯前总统梅德韦杰夫的话就是——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“既然你们抛弃了自己制定的规则，那么这就变成了一场没有规则的战争。这场战争的后果可能是整个西方主导的经济秩序的毁灭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当时在《这就是中国》节目里面做了这样的点评，我们说：西方国家本想通过“地狱般”的制裁把卢布变成废纸，但俄罗斯干脆来了一场“掀桌子”的革命——把俄罗斯天然气等基础产品与卢布和黄金挂钩，一下子把西方发动的货币战争变成了“货”与“币”的战争，俄罗斯有“货”，西方有“币”，你的“币”可能买不到我的“货”，看看究竟谁怕谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，货币必须建立在国家信用基础上，现在美国自己带头不要这种信用了，那么美元霸权旁落的进程就开始了，而且速度在明显地加快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当时还提出，中国作为世界最大的经济体（根据购买力平价）、最大的货物贸易国、最大的消费市场、最大的投资市场，我们也要大胆地构思和实践“后美国时代”的金融体系。我们手中有一手好牌，我们有充沛的自然资源，包括大量的稀有金属，我们有世界最完整的产业链，我们是世界上唯一一个可以生产从第一次工业革命到第四次工业革命几乎所有产品的国家。当然，我们也有我们的国情，我们目前还拥有大量的美元和美债，“一带一路”倡议用掉了不少，这非常之好。我们当然还可以做很多事情，包括进一步减持美债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在实际发生的不仅是中国和俄罗斯这样的非西方大国正在“去美元化”，世界上越来越多的国家都在这样做，而且势头越来越猛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄贸易带头使用本币发挥了很好的示范作用。2022年，中俄贸易中本币结算的比例已经超过了70%，而一两年前只有30%。这种合作互利互惠，它的意义是全球性的，它向世界表明，摆脱美元是可以的，正常贸易不仅没有受到影响，而且发展得更好：俄罗斯购买了大量中国的制成品，中国购买了大量俄罗斯能源和粮食，价格对双方都更为合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，金砖国家中的印度和巴西都在积极推动本币交易，非西方大国沙特、伊朗、土耳其、印尼、阿根廷等也在积极推动“去美元化”。不久前，叙利亚总统阿萨德对中国特使翟隽说，国际贸易要脱离美元，金砖国家可以在这一问题上发挥领导作用，国家间买卖交易可以选择以人民币来结算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/02/20230602160757727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道理很简单，美国把美元“武器化”使世界各国都意识到至少三重风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是储备风险。你存在美国银行的美元和购买的美国国债等可能被美国扣押，就像印度银行家科塔克所说：“我确实认为世界上最大的金融恐怖主义分子是美元……某个人在美国说，从明天早上开始你就不准取钱，然后你就被限制了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是支付风险。美国可以随时禁止你使用跨国支付系统。鉴于此，中国早在2012年就开始建设人民币跨境支付系统，英文缩写叫CIPS，现在实践已经证明它发挥着非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是贬值风险。美国乱印钞票稀释它的债务，各国普遍的看法是美元已进入长期贬值的通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对全球“去美元化”的大潮，推特CEO马斯克不久前转发了一则美国经济专家解读“全球‘去美元化’进程加快”的推文，他是这样说的：拜登政府史无前例地将美元“武器化”，导致世界各国惊恐地逃离美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月17日，欧洲央行行长拉加德也公开表示，中美竞争“加剧紧张局势”将动摇美元“统治地位”。她注意到更多国家倾向于增持人民币作为储备，承认不应再将美元和欧元的国际货币地位视为“理所当然”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月26日，美国彭博社发了这样一篇报道：今年3月，人民币首次超过美元，成为中国跨境交易中最常用的货币，报道认为“这是中国在减少对美元依赖努力中的又一个里程碑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道援引中国国家外汇管理局的数据，研究显示，截至3月底，人民币在中国跨境支付和收款中所占的份额，已经从2010年的接近零，升至创纪录的48%。这项数字是基于所有交易类型的交易量计算得出的，其中包括中国内地和香港地区资本市场之间的证券交易。数据显示，同期美元所占份额从原来的83%降到了47%。换言之，人民币使用量的增加，不仅是国际货物贸易中使用人民币的原因，也与中国内地有序地开放资本账户有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个报道也指出：这并不代表世界其它地区的交易情况。根据SWIFT国际结算系统的数据，3月份，人民币在全球支付中的份额几乎没有变化，还是2.3%。但这里有两点要注意：一是一部分CIPS数据在SWIFT中没有反映出来，或者反映不出来；二是中国对参与金融衍生品的交易有严格的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在情况大致是这样的：SWIFT系统全年结算约为2000万亿美元，而2022年全球的贸易额只有32万亿美元，其中货物贸易近25万亿美元、服务贸易近7万亿美元。可见这2000万亿美元中的绝大部分应该都是金融衍生品交易。而中国对金融衍生品交易总体持非常谨慎态度，甚至避之惟恐不及。换言之，从中国人的视角看，SWIFT的数据有它的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天中国是世界最大的制造业商品的生产国，俄罗斯、巴西、沙特等是世界上最大的战略资源供应国，非西方世界每年创造80%以上的真正财富，这种创造财富的比例应该在世界货币格局中反映出来，这才是人间正道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着非西方世界走向世界政治和经济舞台的中央，美国主导的单极的国际经济秩序必将被一种更为平等互利的多极化的国际经济秩序所替代，而这种新秩序中必然要包括某种更为公正的多元化的货币储备体系和支付体系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>