<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73ce3436b3c5a0569d16db7644654604</guid>
<title>我们一定要意识到，中国的产业优势在哪里</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2024_02_08_724873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个冬天，哈尔滨旅游大火，带出了一段东北国产蔓越莓的传奇故事，也意外引出了一场网上“农业大摸底”，大家纷纷@自己的家乡：你还对我藏着多少惊喜？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/04/20240204091435427.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东北的国产蔓越莓&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而农业大摸底，就如同当年工业大摸底摸出国产航空母舰拦阻绳一样，让我们吃到了一记甜蜜的回旋镖。一些我们习以为常的洋货与高端货，最后剥丝抽茧发现是中国制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种班上女神突然成为邻居并在深夜敲开家门的剧情，在以后我们应该还能够刷到更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农业大摸底，阳光玫瑰的白菜价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别的不说，就拿我最熟悉的一个案例来讲讲吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳光玫瑰，大家都知道这是一个来自日本的高端普通品种，是日本农业食品产业技术综合研究机构的首创，2006年3月9日进行品种登记，2012年引入中国山东省沂水地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚到中国的阳光玫瑰，一度被称为水果中的贵族。尤其是“晴王”这个品种，可以卖到300元/斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/04/20240204091448331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;晴王葡萄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的阳光玫瑰，就是中国老百姓眼里遥不可及的奢侈品，葡萄界的爱马仕名不虚传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着该品种引入中国，在本土广泛种植，直到今天，阳光玫瑰价格已经跌破10元大关，从曾经的高攀不起变成今天的大众消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这颇有一种旧时王谢堂前燕，飞入寻常百姓家的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳光玫瑰目前遍布辽宁、河北、山东、浙江、江苏、安徽、上海、湖南、广西、广东、海南、福建、云南、河南、四川、陕西、新疆等地，作为经济作物，高额的利润空间使其成为了乡村振兴的爆款产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在四川大邑、彭山，凉山州西昌、冕宁、云南建水、弥勒、蒙自、会泽、宣威、陕西渭南，我所在的公司有幸参与到了整个阳光玫瑰国产化的进程，亲眼目睹阳光玫瑰从天价跌到平价的全过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/04/20240204091947849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳光玫瑰价格白菜化的过程，遵循的是最基本的产业逻辑，其中：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）产业链的完整、市场规模与充分竞争使得价格回归理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这恰恰是中国经济结构相较于所谓技术领先的西方最具有优势的地方。我们总是喜欢纠结对面的技术有多么多么好，但往往却忽视产业优势对于技术的整合能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想让产业惠及民生，一个最关键的点就是产品价格亲民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而要在市场经济模式下实现产品价格的亲民化，那就必须打造能够使产业运行成本不断降低的产业大环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分析美国农业为何具有较大的价格优势时，我们看到的是对面利用规模和工业化生产所带来的极致效率与成本控制。虽然我们目前还难以完整模仿其农业生产方式，但亦可利用人口与地域的优势达到同样的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）产业的发展带动技术的产业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳光玫瑰品种对于种植管理技术与环境的要求，为农业技术的产业化提供了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于高附加值水果对于“富养”的刚需，以及其利润对于成本的覆盖能力，使得一些更有价值的农业技术得以走出实验室，走进田间地头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像化控技术，其在阳光玫瑰的种植上就大有文章可做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/04/20240204091503309.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;化控技术的应用分布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的技术服务团队走遍各大阳光玫瑰种植园，为它们提供优质的技术服务，从三叶期（指作物第三片叶从叶心中抽出的时期）到盛花期，从花谢到坐果，每个阶段都能够给出精细的调控方案——其实这感觉就跟我们当年听日本农户给神户和牛喂啤酒一样，这种种植的精细化管理，只要有市场有需求，我们国内也是可以做到的，而且会比他们做得更好更普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能会有人认为，阳光玫瑰价格暴跌，这是让种植户没钱赚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但账往细里去算，其实并不是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市面上最平价的阳光玫瑰，每亩成本在5000-7000元左右，成本结构为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种苗成本：825元/亩；设施成本：5954元/亩；肥料农药成本：1000元/亩，综合约为7800元/亩。（这是相对普通的阳光玫瑰的种植投入，再精品一点的含人工综合成本大概接近三万，当然相对应的单价就更高了，云南的晴王品种就是一个很好的例子，可以卖到60-100元/斤）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只说市面上最平价的阳光玫瑰产品，按照亩产3000斤为例，毛利润在22200元/亩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果种100亩，一年就是两百多万的毛利润，我们建水一个客户通过他的阳光玫瑰园成功提了辆仰望U8，这真不是我吹出来的，有图为证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/04/20240204091516932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;云南客户的仰望U8&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，当年300元/斤的阳光玫瑰，其溢价有多么夸张。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d079b5fed32f7a36d3f4302dcd41be25</guid>
<title>“土地财政”难以为继，新的税收增长点在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2024_02_08_724872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年年底，中央经济工作会议在北京举行，会议的主要议题是扎实做好2024年经济工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但出人意料的是，整个会议谈及税收谈的只有仅仅两点，除了这几年一直在推进的“落实好结构性减税降费政策，重点支持科技创新和制造业发展”，还有一点就是“谋划新一轮财税体制改革，落实金融体制改革”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本着字越少事越大的原则，我们来分析一下这将要来到的新一轮财税体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么先来看看为什么要进行财税体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;近年财政状况解读&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是刚刚出炉的2023年财政收支情况中主要收入项目的增减情况，我们对主要项目及金额过万亿的税收项目进行一下分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表1：主要财政收入项目金额变化表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/05/20240205165122351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注1：进口环节税收具体为进口货物增值税、消费税19485亿元，同比下降2.6%。关税2591亿元，同比下降9.4%。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注2：土地和房地产五税具体内容为：契税5910亿元，同比增长2%；房产税3994亿元，同比增长11.2%；城镇土地使用税2213亿元，同比下降0.6%；土地增值税5294亿元，同比下降16.6%；耕地占用税1127亿元，同比下降10.4%。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注3：本文数据来源均为2014-2023年财政部公布的财政收支数据，之后图表再不赘述。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要说明的是2023年国内增值税69332亿元，同比增长42.3%，主要是2022年留抵退税较多、基数较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果比对计税依据为增值税消费税的城市维护建设税，那么增长为2%；如果比对2021年的增值税收入为63519，两年共增长5813亿元，几何增长率为每年3%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，由于这几年增值税留抵退税政策发生大的变化导致不可比，那么如果剔除增值税后的税收收入状况会是怎样的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表2：疫情期间，剔除增值税后税收收入变化表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/05/20240205165209135.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上表可见，在剔除增值税后，出人意料的发现2023年我国增值税外税收收入发生了负增长，从表1也可以看出主要税收收入项目及国有土地使用权出让收入都有不同幅度的下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，如果把视角拉长到十年这个区间，那么计算财政收入与支出的差后，可以得出财政赤字数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/05/20240205165355236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上表可以看出，疫情以来财政赤字金额也是大幅上升的，疫情前财政赤字率最高的2019年也不到20%，而疫情后除了2021年，其他三年都在30%左右了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;土地财政空间不大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，再说一下土地财政问题。先来普及一个基本概念——“土地财政依赖程度”，也就是土地财政收入占全国总财政收入的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政收入主要是一般公共预算收入即税收和政府性基金收入两大块，其中土地出让金收入是政府性基金收入的主要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上很多人用土地和房地产相关税收来计算土地财政依赖程度其实是不对的，这部分税收包括契税、房产税、城镇土地使用税、土地增值税、耕地占用税等收入，很多是对存量或者交易的房地产征税，并不是政府“卖地”收入的主要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地财政依赖程度公式化表示为：土地财政依赖程度=土地出让金÷（一般公共预算收入+政府性基金收入）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/05/20240205165420209.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们通过之前十年的土地财政依赖度分析可以发现，自2016年“棚改”之后的新一轮土地财政目前已经难以为继，2023年土地财政依赖度还能达到20%，但是按照趋势，估计今年可能就会下降到2015-2016年的17.5%左右的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/05/20240205165441528.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从土地出让金的金额来分析也是如此，自2022年起，每年都有10-20%的下降。而且鉴于我国目前的房价与收入比仍然处于高位，盲目提高土地价格带动房地产价格进一步上涨的空间已经不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，我国必须寻找新的税收增长点来满足财政支出的需要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed1c12f8e0e481efdec5991c83109bbe</guid>
<title>沙利文的这次“交底”，揭示了美国对华“新战略”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_02_08_724870.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，今天我们来聊一聊沙利文在外交关系协会（CFR）的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/07/20240207150545453.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统国家安全事务助理沙利文发表演讲&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引起各方关注的首先是演讲的标题《中美关系的未来》。在今天世界格局下中美双边关系是各方高度关注的一组双边关系。沙利文此次演讲的背景是他与中国外办主任外交部部长王毅在曼谷进行了第三次交流。在这次演讲的问答环节中，沙利文明确表态，经过三次交流，中美之间的沟通和对话正在进入这样一种状态：事先虽会准备一些谈参和谈话要点，但是在对话中这些便会被放在一边，而是进行战略沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，此类交流是中美之间就对外战略进行交底的对话。这种交底有助于对各方的立场、观点、某些政策背后的真实意图形成准确的认知，避免误判与基于错误的认知和不当的理解的不必要的摩擦与风险。同时意味着中美关系正在进入一种中美两国日趋以平等的方式去展开对话的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的角度上来说，在沙利文的讲话中重申了美国之前的一个认识：在美国看来，中华人民共和国有意图、有实力对国际秩序进行重塑。这里的国际秩序特指美国在二战结束以及冷战结束苏联解体以后构建的以美国为核心的霸权秩序。在美方看来，中国是试图重塑秩序的挑战者，而就中方来说，美国构建如此秩序时，并未考虑包括中国在内的其他国家的合理的核心利益，所以这套秩序必须要进行调整。其原因不是中方对美国有意见，或者试图取代美国，亦或者要推动改变美国的国内制度，而是中国的国家利益发展使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说台湾问题，对此美国有一套它的安排，通过所谓的“与台湾关系法”，里根政府对于台湾的所谓“6点保证”等加以体现，核心无非是要干扰中国的统一进程。在这类问题上双方一定是有争议矛盾和摩擦存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度上来说，我们需要在实现自身国家利益的同时，以更加精确稳妥的方式，尽可能减少成本，降低风险。而站在美国的角度，它就会把中国视作为对于美国国际秩序的挑战和重塑。如此大背景下，中美之间构建一条双边对话通道，进行坦诚直白而具有建设性的沟通和交底，对于中美双方的关系无疑是至关重要的，这也是中美关系日趋走向成熟的重要标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/07/20240207150605951.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;024年1月26日至27日，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅在曼谷同美国总统国家安全事务助理沙利文举行新一轮会晤。图自央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体关于美国拜登政府的对华政策，沙利文对此有一个比较清晰的表述。这个表述可以看作是在经历了4年左右的拜登的第一任期之后，美国这届政府对于对华战略的系统性总结。其基本特点就是:中美关系需要一套新的战略，并且这套新战略需要具有某种延续性，而拜登政府并没有形成一套完整的对话新战略，但是形成了三点基本的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，他不会走特朗普的路线。所谓特朗普的路线就是无限制的全面对抗和摩擦。他认为这套政策最大的风险在于它会导致中美关系因为一些不必要的原因与意外而引发全面冲突，甚至是冲突的失控——今天中国的实力已经发展到了一定程度，和中国发生一场全面冲突并不符合美国国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，沙利文明确表达，美国拜登政府并不愿意回到特朗普之前的美方构建的中美关系传统框架中。这个传统框架中的一个核心点，也是此次讲话中引发各方普遍关注的表述，就是沙利文承认在过去几十年的时间里面，美国或明或暗地尝试用各种方法对中国进行改变的意图战略趋于失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个表述在一定程度上验证了2017年特朗普白宫战略顾问史蒂夫·班农在离开白宫后提到的一个观点：1972年中美破冰之后很长一段时间，美国对中国的战略有一个基本的前提和假设，通过跟中国的接触可以实现对中国政权的更迭，并改变中国的政治制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然为了避免误会，我们也要明确，不要认为美国政府有一个跨党派的长期延续的所谓对华战略，很多时候美国的对华战略和政策具有非常明显的刺激和反应特征，它和美国国内政治、美国国家利益以及中美双方力量对比等因素密切相关。而中美关系的一个显著的特点是双方的力量对比持续变化。在中国实力整体性提升过程中，美国对中国实力强弱的认知也不断变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以至此，沙利文做了一个总结：美国现在清醒地意识到，就目前的态势而言，美国试图要通过跟中国的接触去实现对中国的改变，无论方式是明是暗，统统趋向于失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，沙利文明确指出，美国承受不起，也做不到在不与中国打交道的情况下构建一套战略。换言之，它没有办法简单复刻与苏联基于遏制的冷战式的战略。中美之间的新冷战并非美国没有意图，而是经过了特朗普与拜登政府的一系列实践与尝试，从实践效果上显示趋于无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么现在拜登政府的战略是什么？可以理解为一种渐进主义的修补型的条件反射式战略。这个战略基于对于中美关系现状认知，用布林肯的话来讲，这套战略包含三个支柱：一是投资美国自身，二是发展美国和盟友的关系，三是与中国进行竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓与中国竞争，美国又试图实现两方面的目标：一方面，对于那些它认为对中国实力增长至关重要，并对美国构成实质性的威胁冲击和挑战的领域进行全面的遏制，集中聚焦在高科技领域。拜登政府的“小院高墙”策略，从先进制程芯片到先进人工智能相关，对中国进行制裁，这也被认为是拜登政府的重点。另一方面，拜登政府有尝试追求避免在此过程中走向全面的摩擦和对抗，试图保持跟中国的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过程中，其实沙利文并不能提出美方的一套完整的战略论述，但是他描述了美国选择的三个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国没有兴趣重建它认为已经过时的结构和机制，也就是所谓重回特朗普之前。这对于中方来说，很多研究者和分析人士都提及的比较良好的乐观的预期，即通过有效的沟通方式推动中美关系进而回到良性的正常发展轨道，其实已经行不通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，不会为了对话而对话。美国尝试每次对话都能够达到某种实质性的成效，最终导致中美关系现在呈现一种两分的局面。一方面，在宏观战略上，美国压制中国的意图和尝试正在变得日趋明显；而在工作层面，美国会积极地与中国进行沟通和对话，形成一系列功能性的议题，比如共同应对芬太尼的扩散以帮助美国国内解决毒品泛滥等问题，还有以气候变化为代表的全球议题上，尤其是在人工智能安全治理为代表的新鲜议题中，与中国进行合作。此类对话不仅在专业领域具有重要的实质性意义，同时对于中美关系来说，也具有某种重要的象征性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三则是中美两军之间的对话和沟通机制，保持中美关系处于战略稳定状态，避免由于不确定性、突发事件和意外风险等刺激而出现某种失控的局面，这在美国看来至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，拜登政府为中美关系设置的是一个相对有限、狭窄而清晰的功能性目标，不谋求中美关系在战略上实现某种破局，而是避免在拜登政府任内中美关系走向失控和全面的冲突。这种拜登式的对话战略从美国的外交决策上来说，它属于某种典型基于渐进主义的外交，可以理解为裱糊、凑合、维持。不管我们是否满意，至少这是目前拜登政府的核心团队对于中美关系的认识和理解。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94ffbf2c540d025e1c477a3630d0d650</guid>
<title>加息还是减息成世界性焦虑，西方低估俄乌冲突“回旋镖”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caoyuanzheng/2024_02_08_724866.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【编者按】&lt;/strong&gt;疫情三年，尤其是俄乌危机以来，全球南方国家去美元化浪潮高涨，在此背景下，人民币国际化大踏步向前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据央行数据，2023年1-9月，我国银行代客人民币跨境收付金额为39万亿元，同比增长23%。2023年9月，人民币在全球贸易融资中的占比为5.8%，排名升至第二位。人民币在全球支付中占比自2023年2月逐月上升，2023 年 9 月升至 3.71%，排名保持第五位。截至 2022 年末，全球央行持有的人民币储备规模为 2984 亿美元，占比 2.69%，在主要储备货币中排名第五位。目前中国已在29个国家和地区授权31家人民币清算行，覆盖全球主要国际金融中心……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，于此同时，去美元化热潮中，中国的人民币兑美元汇率相继于2022年和2023年出现两轮贬值，人民币兑美元汇率中间价最高触及7.24，至今仍在7以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是正常市场波动，还是全球大国博弈中暗流涌动的货币战？在中央提出建设中国特色金融发展之路，发展以“强大的货币”为核心要素之一的金融强国的背景下，人民币国际化前路何在？本期【问诊2024中国经济】观察者网专访了中银国际研究公司董事长、中国宏观经济学会副会长曹远征。采访分为上、下两篇，本文为上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wenzhen2014&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/07/20240207160850679.jpg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本轮人民币贬值 是美元大幅波动引起的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去三十年来，人民币兑美元汇率总体上一直处于升值趋势，从8块多到6块多。但是2022年-2023年，人民币汇率突然出现明显的贬值，人民币兑美元汇率中间价一度接近7.30。如何分析这一轮的人民币贬值？还是市场正常波动，这是有大国竞争俄乌冲突等地缘政治原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹远征：&lt;/strong&gt;讨论人民币汇率存在相辅相成的两个问题。一是，人民币汇率形成机制，二是人民币汇率水平。现行的人民币汇率机制形成于1994年汇率体制改革。当时我在国家体改委工作，亲身参与了这一决策，至今正好三十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革前中国实行高度集中的计划经济体制，封闭是这一体制的内在需求，对外贸易是国家垄断的，进口是国内不能生产而不得不进行的，而出口是为了进口服务的。简言之，为了进口，不得不出口换汇。汇率就是为支付出口外汇的成本，称之为换汇成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十一届三中全会后，随着改革开放的展开，“三来一补”出口贸易的增长，外汇留成开始出现，进而形成了人民币的市场交易，外汇的双轨制形成了：除了官方的汇率外，还有市场汇率，这导致了宏观经济的混乱，所以并轨改制势在必行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年的外汇体制改革就是取消对外贸易国家垄断，让企业拥有出口权，外汇也能随行就市，形成市场交易。相应地，人民币汇率由换汇成本的5.8元，并轨后成为市场价的8.7元。这就是今日在经常项目可兑换条件下的市场化汇率形成机制的发生背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间热播的电视剧《繁花》就反映了这一时代背景。剧中的外滩27号就是代表国家的外贸公司，不论国有还是民营企业的进出口都要通过它进行。汪小姐下海后，也是如此，为了做第一笔出口生意，不惜将成本压到最低；只是碰巧遇到1994年汇率并轨的时机，原本亏钱的生意，用美元结算赚了八万块钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/07/20240207164705449.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧《繁花》，正反映了1994年元旦汇率并轨前后这一时代背景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1994年人民币市场化汇率形成机制改革以来，由于巴拉萨—萨缪尔森效应（简称巴萨效应），人民币就持续有升值倾向。巴拉萨—萨缪尔森效应是指在经济增长率越高的国家，工资实际增长率也越高，实际汇率的上升也越快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是在很多追赶型国家验证过的，比如在上世纪七八十年代，亚洲四小龙经济体在追赶过程中就出现过本币升值的现象。中国的人民币升值也是巴拉萨—萨缪尔森效应的显现，原因是就九十年代之后中国工业化加速，工业比农业的劳动生产率更高，因而工资实际增长率持续提高，人民币也就一直处于升值通道之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是进入21世纪，随着中国加入WTO，中国的工业化进程大大加快，不仅产业逐步升级，而且对外贸易规模日益扩大，其结果使人民币盯住美元的汇率安排日显僵硬。于是，2005年7月21日，中国开始对人民币实行有管理的浮动汇率制度，人民币的实际升值与名义升值开始一致化，到2014年人民币汇率一度升值到了6.1附近。2015年811汇改之后，汇率双向波动成为常态，但仍然处在升值通道。所以那时候经常会讨论，人民币汇率进入升值通道，最终会升值到什么程度等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一角度出发，我们看到2022-2023年人民币汇率的波动，并不是人民币贬值，而是美元指数上升过快，由此改变了人民币兑美元的相对价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/07/20240207165222699.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022-2023年，人民币兑美元出现两轮明显的贬值，根本原因是美元指数上涨引起的。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一点，我们有两方面的佐证：一方面，从购买力平价来看，由于中国的通胀率较低，PPI和CPI甚至是负增长，这意味着人民币2023年还略有升值。这与前面所提的人民币长期以来的升值倾向相一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从全球主要货币的汇率变动来看，全世界主要货币对美元都在大幅贬值，但人民币对美元的贬值幅度是最小的。因此人民币相对于欧元、日元，以及其他货币也是升值的。这就是现在中国老百姓去日本旅游很火爆的原因。因为日元对美元的贬值比人民币对美元贬值更大，所以相对于人民币，日元是贬值了，所以我们拿人民币到日本去消费就更合算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美元指数大幅上升带来的三次全球金融动荡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这些年全球媒体都在讨论美国的衰落，尤其是俄乌战争之后去美元化风潮风气云涌，长期趋势来看，美元在全球交易中的比重的确也有所下降，但您怎么看这个背景下的美元指数飙升？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹远征：&lt;/strong&gt;美元指数这两年的飙升，主要原因就是疫情期间，为对冲经济下行，美国采取了学术界称之为MMT（现代货币理论）的办法。为支持财政赤字融资，美联储开动印钞机，发货币买国债，造成了美国通货膨胀的高企。随着疫情的消退，美国不得不采取紧缩政策对付通货膨胀。自2022年3月17日以来，美联储开始加息，至今加息11次，利率从0加到5.25%-5.50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元是国际货币，美联储加息频率如此之高，幅度如此之大，吸引了全球资金流向美国，更多的热钱追逐美元，美元的指数开始飙升。这也可以解释中国股市和香港股市相对比较差的原因，因为钱出去了，也解释了美国股市好的原因，因为热钱都来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调指出的是，美国加息导致的美元指数的飙升，增大了全球经济金融的风险。从历史上看，这是布雷顿森林体系崩溃以来，美元指数50年来第三次大幅跃升，而美元指数的历次升高，都造成了世界、尤其是发展中国家金融的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次是在1980年代。整个1970年代，美国经济陷入滞涨危机。1980年代初，美国开始加息治理通货膨胀，美国利率持续上升，引发美元指数不断上涨，导致拉丁美洲国家借债成本上升，从而爆发了拉丁美洲债务危机。危机于1986年从墨西哥开始，蔓延到阿根廷。甚至直到今日，阿根廷还没有摆脱当年债务危机的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次是在1995-1996年，美元加息再一次引发了美元指数的大幅上升，进而导致了亚洲金融危机。当时亚洲经济体都是出口导向型经济，外贸进出口都是以美元计价的。美元指数上升之后，使得亚洲经济体资本外流严重，外汇储备大幅缩水。危机于1997年7月先从泰国开始爆发，后来传遍整个亚洲，所有经济体几乎无一幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美元指数的大幅升高是第三次，自2022年美元指数上涨以来，已经引起了斯里兰卡、孟加拉等金融脆弱国家的债务危机。如果美元加息继续下去，美元指数继续升高，可能会使更多发展中国，尤其是低收入国家出现类似问题。这也是令人担心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/07/20240207170319369.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本轮孟加拉等国的危机也与美联储&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;暴力加息有关&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元是国际货币，更为重要的是美元是“锚货币”。在航海中，轮船抛锚后，虽然会漂移，但只要锚稳定，船就不会随波逐流。同理，作为“锚货币”的美元，具有稳定货币体系的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，美元作为锚货币的功能，是1944年布雷顿森林体系成立时奠定的。1973年，布雷顿森林体系崩溃之后，美元的唯一锚货币的地位虽然有所削弱，但仍是主要锚货币，仍对国际货币体系的锚定发挥这重要作用，从而被认为是安全的货币，由美元形成的资产也被认为是安全的资产。于是全球局势越不稳，持有美元资产的动机就越强烈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>