<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1b5da29e32f737767b19e9a1dd7f5a0</guid>
<title>中美人工智能对话，我对美国政府的觉悟并不乐观</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2024_05_16_734923.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月14日，为落实中美元首旧金山会晤共识，两国代表在瑞士日内瓦举行中美人工智能政府间对话首次会议，就人工智能科技风险、全球治理以及各自关切的其他问题进行交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《华盛顿邮报》报道，美方参加此次会谈的主要代表，包括国务院关键技术和新兴技术代理特使Seth Center博士（曾担任白宫国家安全委员会的国家安全战略和历史主任）、国家安全委员会技术与国家安全高级主任Tarun Chhabra（曾在白宫国家安全委员会担任战略规划主任和人权与国家安全问题主任、以及两任国防部长的演讲稿撰写人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联社的分析认为，美方在这次会议中的主要目标是“一窥中国政府对人工智能的想法”、“就如何提高人工智能的安全性展开坦诚讨论”，尤其是“人工智能被武器化”的风险。两名主要代表的身份背景可以说验证了这一分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/16/20240516082241657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中美举行人工智能政府间对话首次会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府对AI风险的认知，在去年11月30日拜登总统发布的《关于人工智能的安全、可靠、可信发展和使用的总统令》中有集中的阐述。从这份总统令及白宫的官方解读中可以看到，美国在AI领域的担忧包括以下几方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.关键基础设施中使用AI的安全、可靠和可信，以及由于不安全、不可靠、不可信的AI可能导致的化学、生物、辐射、核、及赛博风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.利用AI研发危险生物材料的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.利用AI生成内容（AIGC）欺诈或制造假新闻的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.美国人隐私数据泄露的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.AI制造或强化社会既有歧视（尤其是种族歧视）的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.AI造成工作环境恶化、工作机会减少的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.美国失去AI领域全球领先地位的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从上述7个方面的风险评估中可以看到，拜登政府最重视的风险，还是AI被假想中的敌国武器化、对美国国家安全造成危害的可能性，体现了美国近几年来一贯的对抗思维模式。不过这些风险评估倒也不是完全空穴来风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“利用AIGC制造假新闻”为例，就在最近，在一条快速爆火的短视频中，白宫发言人让-皮埃尔在新闻发布会面对记者提问时，声称“二战是美国和乌克兰联合起来打击希特勒和斯大林的战争”。但很快这条视频就被证实是利用AI技术伪造的：白宫新闻发布会并未提及这个话题，发言人也从未做过这番论述。据说这条视频最初开始在互联网上流传时配了俄语字幕，因此有人怀疑是俄罗斯制造的假新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着Deepfake等利用人工智能伪造视频的技术日益成熟，类似的伪造名人、政治家发言的视频也越来越多。不仅普通网民难辨真假，连媒体也时常上当受骗。前面所说的这条短视频在互联网上流行以后，我国几家主流媒体的视频号也相继转发，并配上了中文字幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/16/20240516082207896.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;AIGC制造的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;白宫发言人让-皮埃尔假新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，核实视频信息也确实并不容易。近两天中文互联网上又在流传一条题为“特朗普正式支持TikTok，向封禁TikTok宣战”的短视频，笔者认为也很有人工智能伪造的嫌疑，但尚无法验证。人工智能技术的发展使炮制这样的假视频、假新闻变得特别容易，确实构成了对社会秩序的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对这些风险，拜登政府采取的首要措施，就是加强政府对AI领域相关企业的监管与合作。白宫对总统令的官方解读开篇第一条就强调，要求“最强大的AI系统向美国政府分享其安全测试的结果及其他关键信息”，并提出：根据《国防生产法》（Defense Production Act），总统令要求开发任何对国家安全、国家经济安全或国家公共健康和安全构成严重风险的基础模型的公司，在训练模型时必须通知联邦政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国防生产法》是1950年9月8日美国国会为了入侵朝鲜而颁布的法律，立法通过之后一周，美军就在仁川大规模登陆。这项法律对军事物资和设施的生产及分配进行国家管制，在入侵朝鲜和冷战期间对美国军工复合体的快速发展和高效运转发挥了重要作用。拜登政府援引这项法律监管AI行业，很明显已经将AI视为未来战争中的重要资源，并进一步明确几家主要的AI企业在军事-工业-情报-科技复合体中的重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统令提出的另一项措施也很值得关注：建立一个先进的网络安全计划，开发人工智能工具来发现和修复关键软件中的漏洞。正如笔者在此前的一篇文章中介绍过的，软件产品中绝大部分、经常多达99%的代码是以依赖的形式引入的，厂商自主编写的代码通常只占整个软件的1%左右。一个典型的现代商用软件通常会依赖几千、上万个开源组件，其中任何一个组件被发现安全漏洞，都可能给整个系统造成损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据实时通信软件Telegram的创始人Durov披露，美国政府曾试图说服一名Telegram的员工在代码中使用某个特定的开源库——这个开源库很可能已经被美国情报机构渗透，任何使用该开源库的软件就会无声无息地向美国政府打开“后门”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难想象，如果某个国家的情报机构掌握了大量尚未被IT业界知悉的安全漏洞，它就会获得大量机会侵入全世界的互联网系统，进行大范围监听、甚至进行网络破坏。而使用AI来辅助发现关键软件中的漏洞，很有可能将获得这种可利用的漏洞的机会提高一到两个数量级。打个形象的比喻，这个所谓“先进的网络安全计划”，就是一个现代网络战争的智能化军工厂，源源不断地产出可以用于入侵敌国网络的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/16/20240516082520209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年10月30日，美国总统拜登在华盛顿白宫签署人工智能监管行政令。新华社发（亚伦摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个总统令中几乎没有提到AI与传统产业的结合，这一点也并不出人意料。在整体去工业化的大背景下，美国的AI产业发展高度虚拟化，与实体产业结合很少。然而总统令中有一处AI与实体产业的结合点，应当引起注意：防范利用人工智能设计危险生物材料的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月29日，白宫宣布相关政府部门已经“建立核酸合成筛选框架，以帮助防止滥用人工智能设计危险生物材料”、“商务部还努力与私营部门合作，制定技术指南以促进实施”、“各部门将要求接受政府资助的项目实施方，只能从经过筛选的供应商处获得合成核酸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解读一下，上面这几句官样文字透露出的信息就是：已经有企业在利用人工智能“设计危险生物材料”了，并且政府将一方面限制其他企业进入这一领域、另一方面指定相关的政府采购只能在有限的企业范围内选择。简而言之，已经有“设计危险生物材料”的企业被纳入了军工复合体。总统令中的相关内容，很有可能就是这家/这些企业推动写入的。联系到美国过去包庇731部队战犯、接收日本细菌战资料、在朝鲜战场进行细菌战、在德特里克堡研制生物武器等行径，AI在这一领域的应用着实令人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统令中也提到了一些过去十多年来反复被提及的国内问题，例如种族歧视、劳工待遇、教育、系统性剥削、歧视性执法等。早在AI技术取得大发展之前，美国已有很多有识之士批评互联网和大数据会固化并加剧这些社会问题。但掌控着数字空间的几家“科技巨头”（如Google、Facebook等）对学界和民间的批评一贯置若罔闻。例如2018年，“Data for Black Lives”组织的创始人Milner以公开信形式呼吁Facebook与该组织合作，解决Facebook平台上存在的系统性种族歧视问题，但Facebook对此没有任何回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2021年，发表在《华盛顿邮报》的一篇文章指出，Facebook的仇恨言论检测算法显然仍存在严重的种族歧视：针对犹太人的刻板印象和仇恨言论会被该平台禁止，而针对黑人和有色族裔的诽谤和种族主义语言则不被惩罚。现在，掌握AI技术的是同样的几家科技巨头，他们是否会在拜登总统令的号召下整改这些已经被批评了十多年的问题，笔者对此并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年11月的总统令之后，美国政府展现出了很强的执行力：多个政府部门加大了招聘AI人才的力度，并开设了“ai.gov”网站专门跟踪汇总“确保美国在安全、可靠、可信的人工智能创新方面处于领先地位，在利用人工智能机遇的同时降低其风险”相关的信息。总统令颁布后的90天（1月29日）和180天（4月29日），白宫分别公布了相关项目的进展情况，列出了各部门已完成的数十项任务。鉴于美国政府一贯以公私协作的方式开展工作，笔者认为这反映出几家AI科技巨头企业正在积极地向政府施加影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据笔者了解，我国对于AI潜在风险的认知与美方大同小异。但在实际的风险应对和产业促进的措施上，两国就体现出了很大的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一边宣称要避免AI武器化，一边积极地将科技企业纳入军事-工业-情报-科技复合体、将AI技术纳入未来战争武器库——我们当然还记得，Google是如何与美国军方紧密合作，Facebook又是如何积极干预多个国家的政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的AI战略则更注重赋能实体经济，成为推进现代化产业体系建设、发展新质生产力的动力。这也解释了为何我国官方对大模型、AIGC的态度相对冷淡，因为尚未看到能聊天的ChatGPT、能画画的Midjourney、能做视频的Sora究竟应当如何转化为工业、农业的新质生产力，尽管这些工具显然在意识形态战场上很有转化为新一代武器的潜力。对于AI可能引发的国内社会问题，我国也通过《互联网信息服务算法推荐管理规定》、《生成式人工智能服务管理暂行办法》等监管措施尝试解决。但由于两国社会制度的重大差异，这些国内经验在多大程度上对美国有参考借鉴意义尚且存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于如此差异巨大的出发点，美国业内专家对此次中美人工智能政府间对话期望不高，认为这很可能只是双方互相认识的一次会议，可能不会产生什么具体结果，只是启动相关对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避免AI被武器化、释放AI对人类生产力的促进作用、共同解决AI带来的社会问题，这是全世界都期望看到的进展，也是中美两个最重要的数字科技强国不可回避的责任。如果美国能放下对抗心态，真诚地与中国开展合作，而不是试图独占AI武器、率先占据未来战争的优势地位，那将对AI发展历程发挥很大的正面作用。但是，从现有的种种迹象来看，笔者对美国政府的觉悟并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>426410d95daed41b753e814e91fc54fe</guid>
<title>《歌手2024》“逆转”爽文背后，妙手还是险棋？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_05_16_734921.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《歌手2024》一开场，灯光降下，两位男子手持话筒阔步走来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一印象颇为诧异：“咦？这一季《歌手》和何老师搭档主持的怎么是郎朗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那是胡海泉！他只是胖了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514235726578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：《歌手2024》第一期截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，《我是歌手》第一季开播并走红，成为了内娱标杆性的音乐综艺栏目，在今后的数年世界创造了诸多华语乐坛“神仙打架”的名场面；2020年《歌手·当打之年》在围绕华晨宇“华语乐坛跟你姓”的争议中落幕。沉寂了三年之后，2024年《歌手》再次“复活”，看着第一届的冠军“羽泉”中的胡海泉还是很让人感慨的——十年时光似乎像沧海桑田一样漫长，岁月不仅赋予了你肉肉，陪在你身边的可能也不再是当年的那个爱人或者兄弟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《歌手》作为一档节目，面临的也是类似的境遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年之前，第一季《我是歌手》诞生之前，华语地区的音乐综艺是选秀类节目一统天下的局面。《超级女声》《快乐男声》时代的草根狂欢、一夜造星模式之后，2012年大火的浙江卫视《中国好声音》通过一整套成熟模式的版权引进、更精致的节目编排和悬念设置成为了最有统治力的音乐类节目——选手是被包装成草根的较高水平的职业、半职业歌手，导师是能说会唱还“戏精”的业界大牛，选手们唱歌前讲自己潸然泪下的故事和导师们转椅子前与选择队员时丰富而纠结的表情，都成了节目最有意思的看点，节目里也走出了姚贝娜、周深、吉克隽逸、单依纯等一批歌坛新星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种已经被深度开发的选秀模式，湖南卫视作为元老级别的综艺巨头要如何接招呢？芒果台当年给出的答案是“转”——换个赛道、换个思路、从头开始——别的综艺推新人，我们就捞老炮儿；别的综艺讲故事，我们上来直接唱；别的综艺嘉宾咖位拉满，我们在现场乐队上搞国内顶配。一句话，不搞歌手的“新品研发”，而是打磨“成熟制程”，挖掘宝藏歌手，主打音乐纯享，为那些有实力的歌手提供一个或再创辉煌或尝试新风格的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/15/20240515000022131.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被称为“音乐诗人”的李健在《我是歌手》舞台上（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芒果台这一手赌对了，成功把握了观众当时对于冗长复杂的选秀审美疲劳，以及新人歌手水平参差不齐、高水准舞台作品不足的“痛点”，在第一季阵容不算特别豪华的情况下一炮而红。把“过气”的“大魔王”黄绮珊和林志炫捧成了当时最闪耀的明星——业界顿时弥漫着一种“想翻红，找芒果，《歌手》舞台是终南捷径”的快活空气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，接下来的几季《歌手》顺利高歌猛进、群贤毕至、神仙打架。华语乐坛的实力派几乎都来过了一遍，湖南卫视通过节目拥有了数量庞大的高质量音乐版权；孙楠、韩红、刘欢、韩磊这样的老前辈创造了不少经典单曲和名场面，周深、谭维维这样的歌手晋升“实力派国民歌手”，李健这样的宝藏歌手被更多人熟悉，邓紫棋这样强大的新人也从香港乐坛走了出来红遍华语圈、Jessie J这样的国际一线歌手也来到了中国的舞台……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，今时不同往日，当初的“新模式”经历了十年也到了审美疲劳的时候，好多受欢迎的歌手也在舞台“二进宫”了，没法儿再来了。“没人了”的困境归根结底还是这十年来华语乐坛的成长速度远远跟不上音乐综艺每年滚动的档期——当年香港歌坛新人辈出老人只能主动退休或让贤给新人空间；如今华语乐坛却只能把老人反复挖出来充当门面和吸引观众的最大公约数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像最近在“全国巡回练兵”的凤凰传奇组合，有人打趣他们是“二十岁的时候粉丝都是五十岁的，五十岁的时候粉丝都是二十岁的”——不是现在二十多岁的小年轻就钟爱大叔大婶，而是如今二十多岁的歌手谁能冲出来唱当年《双节棍》《最炫民族风》那样的国民歌曲呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有两个因素让本已惨淡的《歌手2024》拉人事业雪上加霜：第一是疫情过后全国演出市场的火爆，中国成了全球最疯狂的演唱会吸金市场。在一票难求的行市下，有国民度的大歌手，甚至沉寂多时的小歌手们都搞起了巡回演唱会，很难排出几个月的档期录节目；第二是本季《歌手》是现场直播，一旦出错不能一键撤回和修音，压力成倍增长，一众歌手权衡利弊之后面对节目组的橄榄枝也只能选择“婉拒了哈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/15/20240515002154603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;导演在朋友圈的截图，似乎能看出在邀约歌手时遇到了不小的阻力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在本季《歌手》一开始，我隔着屏幕就能感受到导演的那种“平静的疯感”——你们不给我撑场子是吧？我疯起来自己的场子都砸！简而言之，就是按照以往《歌手》的请人标准（实力超强但如今知名度已经不太高的老歌手、实力超强知名度上不太高的魔鬼新人、年富力强的实力派中流砥柱）去国外摇人，然后国内组了一个非常诡异的“草台班子”，玩了一出“神龙战队PK天线宝宝”的好戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/15/20240515000301966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;90年代就在美国乐坛成名的本季选手香缇·莫（图片来源：视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>131b3131ec13c5aedcc54031a5aa7168</guid>
<title>我到中国试驾了十几辆电动汽车，真为西方车企捏把汗</title>
<link>https://www.guancha.cn/KevinWilliams/2024_05_16_734916.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 凯文·威廉姆斯，翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的几个月里，中美之间的裂痕正以惊人的速度扩大。如果字节跳动不剥离其在美业务，TikTok将在美国被禁用。财政部长珍妮特·耶伦（Janet Yellen）表示，为应对中国廉价清洁能源的出口激增，“没有什么是不可能的”。美国商务部正在进一步限制对华为的芯片出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，许多批评人士仍然坚持认为，中国在制造能力上的进步，尤其是在电动汽车的研发和销售方面取得的成就，并不合法。或者说，他们认为，中国制造能力的进步只是政府以雄厚的资金试图挤掉其他国家的副产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾与汽车业内人士、工程师和专家学者交谈过。其中许多人都认为，中国的工业是不可持续的，中国强加给公众的汽车是低价的间谍软件机器。一旦中国政府按下“死亡开关”，这些电车就会谋杀美国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些批评者看来，如果中国有一个真正开放的市场，中国消费者就会继续大量购买西方的汽车，他们的汽车销量就不会一落千丈了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为中国完全没有影响电动汽车的生产是天真的。但相信中国电动汽车产业的成功仅仅依靠政府强迫国民购买本国产品，那就大错特错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/15/20240515134816719.JPEG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：InsideEVs&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国呆了一周，参加了北京车展，这是中国最大的汽车行业盛会。我和几位国际记者应吉利集团邀约，来到现场。我开了十几辆汽车，试坐得更多，也进行了许多重要的对话。真实的故事远比简单的“我们与他们”的故事要微妙得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人认为是中国以欺诈手段过度投资电动汽车，并拼命寻找空间倾销劣质产品。但这种说法是错误的。出现这些说法与西方国家的汽车制造商都脱不了干系，事实是，所谓的“外国汽车制造商”处境真的不妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上海很热，但很安静&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道上海很热，但直到我走出上海浦东国际机场的航站楼，我才明白外滩有多热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海与新奥尔良（New Orleans）的纬度几乎相同。与新奥尔良类似，上海大部分地区都紧邻水域，湿地众多，这使得它同样温热潮湿。我紧张不安，时差还没倒过来，汗流浃背，衬衫粘到我的背上，但还好我顺利通过了海关和护照检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来到了一个既陌生又熟悉的新地方。像皮爷咖啡（Peet&#x27;s Coffee）和肯德基（KFC）这样的西方品牌在航站楼里随处可见，排队的中国人和国际游客都喝着冰咖啡和茶拿铁，或大口吃着鸡肉三明治，味道比我在美国吃到的要好得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机场的到达和接机通道上，我看到的第一辆车是一辆白色的福特探险者；就像我没有离开俄亥俄州（Ohio）一样。这辆车太熟悉了，除了后舱盖上的“江铃福特”字样外，与美国的福特车一模一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我的目光从探索者上移开的一刹那，我意识到这里的一切都是如此不同。到达区就像任何国际大都市的机场一样繁忙，但在美国甚至欧洲经常会听到的引擎声和排气声，在这里却并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接送区，大多数汽车都是绿牌的“新能源汽车”，汽车的品牌也是多种多样，有比亚迪、吉利，也有像别克和雪佛兰这样的西方品牌。这是一幅壮观的景象：电动汽车的狂热席卷了整个国家，跨界车（Crossovers）、商务车和轿车在减速带间飞驰，同时躲避着前往网约车、出租车上车点和公交站台的行人，但却几乎没有任何声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前读过和报道过的只在中国销售的汽车，现在终于亲眼见到了。“哇哦，那是别克微蓝6（Velite 6）；我在网上看到过这种车，这车在中国到处都是。或者说，至少在乘客接送区随处可见。”我大声说道。在那一瞬间，我在想，这些报道是否过于夸张？中国对西方汽车的热爱是否依然强烈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，刚到中国五分钟内就得出这样的结论是愚蠢的，但这么多别克车的出现，让我开始质疑“在电动车领域，西方品牌无人问津”的说法了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国的主要行程是参观吉利汽车的杭州总部，并与吉利旗下各品牌的高管举行几次圆桌会议。然后，我们将飞往北京，参加为期一天的车展，然后在赛车场体验一整天，试驾十几辆不同的车，包括吉利控股集团旗下所有品牌的最新车型，除了沃尔沃（Volvo）和极星（Polestar）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/15/20240515134936749.JPEG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：InsideEVs&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们开车从上海出发，途经标志性的杭州湾跨海大桥，最后到达杭州，车程超过两个小时。这段时间，我在极氪（Zeekr）009的后座上度过。我曾在美国的赛道上驾驶过这辆车，我知道这辆车速度快，拐弯时也出奇地平缓，但这并不是这辆车的真正用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极氪009属于豪华多用途汽车（MPV）细分市场，这一市场基本上只存在于亚洲，可以说已被中国完善。私人豪华车辆服务公司使用的不是凯迪拉克的凯雷德或林肯的领航员，而是别克GL8、丰田阿尔法、腾势D9、岚图梦想家或极氪009等车型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，极氪009给人一种宾至如归的感觉。这车并不便宜，我估计我坐的那辆车价格在8万美元以上。但与同价位的最新款凯雷德或领航员相比，极氪009更为舒适全面。这得益于009的内饰氛围，虎纹木饰、全阿尔坎塔拉顶篷（Alcantara）、真正的金属饰面和亮面内饰，还有头等舱航空座椅，既凉爽又能给我按摩，让我在不知不觉中进入梦乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，009的台阶到地面距离比较小，还有电动滑动门。可以说，在享受劳斯莱斯豪华的同时，还兼顾了便利，所以我完全理解中国商务人士如此青睐它的原因了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司总部的游客中心展示了其最新车型，其中一些是来自极氪和领克的高端车型，意在与讴歌（Acura）或奥迪（Audi）等品牌一较高下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一些则更为主流，比如吉利的子品牌银河，则面向中等收入、注重价值的中国买家，或者是重新给汽车贴牌，以宝腾（Proton）的品牌在马来西亚等地出售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论价位高低，这些汽车都令人难以置信。它们科技含量高，操作体验好，这是我在欧美制造商那里从未有过的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，吉利银河E8，大小和价格与本田雅阁相仿。但E8是一款纯电车，采用与极星部分车型相同的SEA浩瀚架构，其内饰标配一块全宽4K OLED显示屏，这块显示屏是汽车所有功能的中枢。诚然，E8的纯屏幕界面可能会引起很多担忧，但这些评价对这个屏幕来说是不公平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为使用它的时候，你就像是在看电视屏幕或高品质的游戏显示器。屏幕界面也经过精心设计和调整；速度档位等重要细节一目了然，而加热、暖风、空调和立体声控制也是触手可及，不会被埋没在大量的菜单中。屏幕本身的反应速度也非常之快，像高端智能手机一样，输入延时很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/15/20240515135153102.JPEG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：InsideEVs&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在屏幕上，汽车的动画坐落在海洋之上，俯瞰着山脉；它明亮、美妙，感觉吉利银河 E8的内部更像一个改造过的客厅，而不是汽车的前座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我印象深刻。但到了车展现场后，我才发现这只是冰山一角。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd8ddc89550aff1a15a11c755e72cf9d</guid>
<title>普京此次访华，有六大理由</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2024_05_16_734912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安德烈·科尔图诺夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月16-17日，俄罗斯总统弗拉基米尔·普京将飞赴中国进行正式国事访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀疑论者会说，这次访问很普通，无足挂齿，因为自2013年习近平主席首次当选中国国家主席以来，俄罗斯领导人与中国国家主席习近平的双边会晤至少已经举行过40次。普京上一次访问北京是在2023年10月，当时他来参加“一带一路”国际合作高峰论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/16/20240516075957290.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月16日4时许，俄罗斯总统普京乘专机抵达北京。图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，此时此刻，普京再次访问中国还是有特别缘由的。可以说，这次旅行可能会很特殊、很重要。让我们来概述一下此次普京访华背后的重要动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是礼尚往来。2023年3月，习近平主席将莫斯科作为他连任后的第一个国外出访目的地。这一决定得到了俄罗斯所有人的赞赏，甚至包括那些不关注国际事务的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗拉基米尔·普京于今年3月再次当选俄罗斯联邦第三任总统，他自然希望在安排其他出访路线之前先去中国，以回报他的长期合作伙伴和朋友的友谊。从象征意义上讲，这一决定凸显了北京对克里姆林宫的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会见习近平主席之后，俄罗斯领导人可能会考虑到访其他一些非西方国家的首都，包括安卡拉、德黑兰和平壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/14/20240514103857708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年5月7日，俄罗斯莫斯科，俄罗斯总统普京宣誓就职。 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是双边关系。两国领导人有必要就双边关系的现状进行磋商，因为自2023年10月会晤以来，双边关系发生了重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年是俄中经济合作非常成功的一年，双边贸易额达到2400亿美元的历史最高纪录。然而，西方仍然在坚持不懈地破坏这一良好趋势，西方对北京的压力也在不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此也毫不奇怪，中国私营部门越来越担心西方对俄罗斯的二次制裁可能对其商业前景造成负面影响。在欧盟针对莫斯科推出第12套限制措施后，导致中俄之间的交易流程出现问题，结果，今年3月份双边贸易轻微倒退2%。中国对俄罗斯的出口同比下降了14%，从89亿美元降至76亿美元，而俄罗斯对中国的出口则继续增长，达到120亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿安东尼·布林肯最近于4月访华时也再次证实，拜登政府将继续尽最大可能让俄中经济互动复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，中俄双方应集中精力确保美国的努力不会得逞，并确保到2024年底双边贸易额将按计划达到2800亿至2900亿美元。首脑会晤通常是双边贸易和投资的强大催化剂，让我们期待即将举行的普京总统和习近平主席的会晤再次证实这一理论的正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，全球发展。那些希望2024年成为全球政治转折点，从冲突对抗转向和平和解的人会大失所望：我们进入了又一个戏剧性的年份，世界各地的悲惨事件频频发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突和巴以冲突尚未停止，胡塞武装继续在红海袭击军舰和商船，萨赫勒国家和苏丹的紧张局势随时可能爆发冲突，2024年全球国防开支和全球武器贸易达到历史最高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，2024年也有许多不容忽视的机遇。这一年，金砖五国将适当消化吸收其最近的扩容；俄罗斯将担任该俱乐部主席国，并在秋季主办下一届金砖五国峰会；上海合作组织也可能通过接纳白俄罗斯为正式成员，探索多边合作的新机遇和新变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，中俄两国领导人有许多问题需要讨论，以应对动荡的全球局势，并协调他们对迅速变化的世界局势的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，与西方的摩擦。中俄两国与西方的不和谐关系，肯定也是双方领导人要讨论的话题。彼时，习近平主席刚刚结束在5月5日至10日在巴黎、贝尔格莱德和布达佩斯的访问，这是五年来习近平主席首访欧洲，他可能会与来自莫斯科的同事分享他的出访印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的感觉是，中俄领导人对欧洲的看法并非截然相反，而是略有不同：普京总统对欧洲国家脱离美国的“战略自治”持高度怀疑态度，而习近平主席显然仍希望即使中美关系继续恶化，北京与欧洲主要大国以及欧盟的合作也能保持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一关键问题尚无定论，但就欧洲和美国国内的政治趋势（包括11月美国大选的可能结果）坦诚交换意见，应是此次中俄领导人会晤议程中的重要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，新兴世界秩序。两国领导人还可能讨论正在形成中的新世界秩序等更多的一般性问题，如联合国体系的优先职能、未来的战略稳定，以及全球和地区治理的各个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界新秩序的很多具体层面仍非常模糊不清，例如现有的防扩散机制会发生什么变化，如何协调打击国际恐怖主义，如何遏制不计后果的军备竞赛，如何提高国际法的效率等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，显而易见的是，莫斯科和北京面临的关键挑战之一是如何在一个高度动荡和不可预测的世界中，在没有新的公认霸权国家填补空缺的情况下，提供切实的全球公共品。俄罗斯和中国对理想的国际秩序转型的看法不尽相同，但非常接近；因此，双方有必要就新兴世界秩序主要组成部分的异同展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六是人文因素。今年即将迎来中俄建交75周年，这不仅是举办一系列公共论坛、文化活动、企业会谈和学术讨论的好机会，也是促进中俄两国民众接触的好机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/14/20240514104428952.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年4月20日，国际中文日活动在莫斯科548学校举办&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。图为俄罗斯小朋友在中国文化体验区学习毛笔书法。图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是，两国领导人可能会特别关注扩大高等教育、科研项目和跨境互动方面的双边合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人而言，我希望两国领导人的会晤会在中俄互免签证方面取得突破。难以理解的是，既然中俄关系发展得如此之好，为什么我们两国人员来往仍要排长队等待在护照上加盖单次入境签证章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前充满挑战的地缘政治环境下，普京总统和习近平主席的一些会晤交谈或将闭门进行，这是自然而然的。不过，如果最后两国领导人发表一份联合宣言或声明，以反映两国达成共识的领域和优先事项清单，且这份文件公开发表的话，那么每一位对中俄关系感兴趣的人都应仔细研读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，即便是外国人也知道，在中国，数字“6”与“溜”同音，寓意着“顺利”，也预示着生意的成功和富有成效。希望上述提及的六项访华议程都能得到考虑和妥善安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也应该保持现实的态度，管理好自己的期望值。两位政治领导人之间的一次会晤，即使这两位领导人是弗拉基米尔·普京和习近平，也不可能扭转全球发展中的所有负面趋势。这次会晤不会创造奇迹，也不会取代官僚、外交官、军队、媒体、基层和民间社会各界人士持续而细致的工作。稳定和富有成效的中俄关系也不能取代包容和高效的多边安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，不可否认的是，普京总统与习近平主席之间牢固的个人友谊和密切的工作关系，是促进这个不太稳定的世界能保持总体稳定的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>