<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>06674757df4fa34f77edf8c5c920a437</guid>
<title>一周军评：大联合时代的人民军队</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2020_11_15_571499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是解放军联合作战纲要的试行版本正式施行一事。据新华社11月13日报道，经中央军委主席习近平批准，中央军委日前印发《中国人民解放军联合作战纲要（试行）》（以下简称《纲要》），于2020年11月7日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/15/20201115083434915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本次发行的《纲要》是“顶层法规”，具有重大意义&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为我军第一部有关联合作战的纲要，《纲要》将以总纲和要则的形式规范军队联合作战建设，规范军队在联合作战条件下军事斗争准备。正如报道里讲的那样，《纲要》是“新时代作战&lt;strong&gt;条令体系的顶层法规&lt;/strong&gt;”，从制度层面回答未来“打什么仗、怎么打仗”的重大问题，强化备战打仗的鲜明导向，对巩固深化领导指挥体制、规模结构和力量编成改革成果，对推动我军联合作战能力解放和发展，具有重要意义。《纲要》重在宏观指导上提纲挈领进行总体规范、明确联合作战组织实施的基本问题，及统一作战思想、厘清权责程序、指导作战行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合作战对于我们来讲并不陌生，它是信息化条件下局部和全面战争的基本形式。我国目前三个重点方向的军事斗争准备，都是以联合作战的形式出现的。虽然“联合”这个词略显高端，但联合作战的定义很简单：两个以上军兵种在同一联合作战指挥机构下共同实施作战，就是联合作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然定义简单，但目前联合作战是我们军事斗争时面临的重点难题，在联合作战上依然存在筹划和执行上的差距，依然难以让各军兵种“合众为一”地发挥联合作战效能，难以实现指挥员和统帅部意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/15/20201115085703317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/15/20201115085704683.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/15/20201115085841104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国目前两个重点方向，都要准备信息化条件下的联合作战 图源：高原战士 中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天面临的联合作战上的难题，主要分为两点，一个是技术问题，一个是体制问题。技术问题比较好理解，空军没有精确制导弹打不了部分地面目标，海军舰艇上不了陆地占不了山头，各军兵种受当前军事技术限制，各司其职的情况短期内不会有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但联合作战体制问题的原因却比较复杂。体制问题体现得最明显的一点，就是各军兵种“各自为战”的情况。我军各军种在军改前，“各自为战”的现象较为明显，“海军只负责制海、空军只负责制空、陆军只负责陆战”的情况较为严重。这当中既有技术原因带来的军种建设问题、有军种利益带来的“山头主义”问题、有国防指挥架构带来的指挥问题，还有资源限制带来的先后顺序问题，情况比较复杂，这也是《纲要》试图解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/15/20201115085956483.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就拿大家惦记许久的空军对地能力来讲，空军不采购卫星制导炸弹，既有军种建设缺失和弹药品控带来的技术问题，也有山头主义等体制问题 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿空军轰炸机/歼轰机队打战舰举例子，造成空军长期不重视对海打击的原因有很多，有技术原因，也有体制原因。在技术原因方面，我国航空工业在1984年定型轰-6丁前，没有空对海导弹载机，因此空军对海作战是一种字面意义的“无米之炊”，在1984年前技术上是行不通的。而空军第一款合适的空对舰载机，需要等到“飞豹”定型的90年代末期了。这种技术上的原因，比较好解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在21世纪初期，我国军事工业解决了空射反舰导弹技术困难以后，空军在很长一段时间里，依然没有进行大量对海突击的训练和相关装备建设，这个原因就是体制原因。歼轰-7A立项之初就是一款以携带大量反舰导弹为主要目的的超音速歼轰机，空军2006年在接收歼轰-7A以后，当年就由28师83团的“飞豹”进行了空军首次鹰击-83A的试射。然而空军在铺开歼轰-7A以后，长期将歼轰-7A作为反辐射弹、激光制导炸弹和空地导弹的载机，不进行对海突击训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种能力训练上“空白”来源于多种原因，首先是当时处于战备斗争当中的空军种建设上的桎梏，2006年的南京军区空军依然要面对残酷的台海军事斗争准备，有限的人力物力资源首要追求是保障制空权，优先消灭敌军空军和地导力量，保障后续战役进行，其次是对地精准打击，在防区外发射精准弹药消灭部分台军高价值目标。而部分能力，包括近距离对地支援、遮断打击和对海作战，都因为资源的限制无法优先考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有指挥架构的原因，在2006年前，空军的海情保障能力不足，加上海军和空军的信息通讯不顺畅，空军即便想挂弹突击敌军海军舰艇，也会面临海情保障能力不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/15/20201115090517488.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;很长一段时间里，挂载大量鹰击-83A进行对海突击是海军航空兵的专业 图源：中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在空军入列大量预警机、长航时无人机，能够保障重点方向空情海情，甚至主要负责保障空情海情以后，在军改前依然没有给轰-6K常态化加挂鹰击-12K，给“飞豹”和其他歼击机加挂空舰导弹，则是较为纯粹的体制问题——条件改善但是资源有限的空军也不愿意在对地对海投入过多资源。长期追求制空成为内部的“政治正确”，甚至演变成某种“本本主义”、“山头主义”和“教条主义”。这种情况下，就需要一场自上而下的大“军改”，来明确各机构权责问题，改变各军种“各自为战”的问题。在“军改”后，追求“空天一体攻防兼备”的空军，开始常态化地给轰-6K加挂鹰击12K巡航，也是本轮军改的部分成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/15/20201115090241794.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;轰-6K加挂鹰击-12 图源：国防故事&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2002786acf059188dea3ab8a6372ac3</guid>
<title>疫情日记不止方方一种写法，还可以这样写</title>
<link>https://www.guancha.cn/weileijie/2020_11_15_571488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/魏磊杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，中国面临着一个凶险万分的开局，但是通过全民的努力，实现了史诗性的大逆转。随着新冠病毒（COVID-19）在2月末突破国际传播的临界点，正式成为全球大瘟疫，整个世界逐渐陷入疫情的“至暗时刻”。从那时开始，我们就必须从全球而非本土的角度重新思考这场疫情，特别是较之中国的抗疫历程，域外其他国家或地区究竟存在何种相同和不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，本人特地邀请在疫情期间身处16个国家的21位作者，通过日记体的表达形式，采用不同的叙事视角，来展现域外诸国民众在这一特殊时段疫情之下的生活以及他/她们对此的所见、所闻、所感与所悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对新冠疫情，国内一些从个人体验出发撰写的文学色彩较强的封城日记，固然有其价值，但单向度聚焦一个区域而缺乏他者对比的多维视角，可能或多或少地会显得偏狭与任性。而这本名为《域外疫情观察日记》的集子囊括域外亚、欧、北美、南美四大洲十六个国家，且作者社会身份与地位都不太相同，似乎更能立基于一种全球层面的多元视角来审视新冠疫情对于不同政府与不同民众所产生的不同影响。与此同时，作为一本疫情时代的平民生活体验史，亦可为若干年后回忆这段难忘的历程留下第一手的鲜活记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此书从3月初开始筹备，当时疫情在国内肆虐，各种真实或虚假的信息满天飞。在网络空间中，特别对于政府应对疫情的问题，中产阶层立足各自的立场展开激烈辩论，甚至很多因难以说服对方，而径直退群、拉黑。国内民众似乎比较热衷于时事讨论，并且都潜在执持一套自己的主张——无论这个主张是否有根据。然而，提升自己说话的音量并不意味着你的观点与主张就正确，暂时无人支持也不意味着你的观点与主张就是错误和荒谬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说这是知识分子的一种“忍不住的关怀”，不得不为，但事实上与其说这是一种“关怀”，毋宁说更多的似乎只是一种消遣，一种惯性的生活方式。这是一群衣食整体无忧，兼有大量余暇上网闲聊，但仍承受或多或少社会压力而对人世不易颇多感慨的人，客观上他们需要一个“吐槽”与倾吐的渠道。然而，身处其中，最大感觉是，很多时候有些争论纯粹只是不会解决任何问题甚至没有任何意义的“键盘治国”式的空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空谈永远不会误国，而只会浪费时间。假如当代知识分子——新的“士人”阶层，面对民族与国家重大危机仅仅做一些意气和口舌之争，那么自身的存在价值与存在意义就似乎太过稀薄。为此，彼时在几多彷徨、迷茫、挣扎之际，本人开始苦苦思索，思索如何能够尽最大可能跳出这个阶层惯于空谈的历史循环，作一些真正有意义、能够留下一些东西的事情。而这便是编这本书的缘起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/12/20201112111304517.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是公元2020年7月25日。全球新冠肺炎确诊人数约1500万例，单单美国一国确诊400万例，单日新增84547例，这个数字甚至接近中国迄今确认病例的总和。六个月前，那个全民皆兵、人心惶恐的“特别春节”，国人也绝然不会想到，中国今时今日会成为极少数最安全、社会面上基本肃清病毒的国家，而整个外部世界则会沦入疫情失控、阻断无望、灰暗无边的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中西疫情防控实效何以呈现重大分野的成因，许多学者业已给出了自己的判断，然结合切身体认，本书多位作者对此则提供了更为具象化、生活化的记录与描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统观这部疫情观察日记，不难发现，在疫情于欧美甚至亚洲一些国家刚刚开始爆发之时，身处异域的多数作者的最大反应往往是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这个国家心太大，迟早要出事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1月30日，在世卫组织宣布公共卫生紧急状态后，美国宣布进入公共卫生紧急状态，但几乎没有什么措施上的变化。3月4日，加州宣布进入紧急状态，同样没有什么变化；直到3月11日，世卫组织宣布大流行，美国宣布全国进入紧急状态之时，事态才开始改变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“许多荷兰人先入为主地认为，新冠肺炎不过是比较严重的流感，小孩子不容易得，年轻人抵抗力好，即使感染也可很快恢复。甚至连第一线的医生也是如此。一位家庭医师，确诊后还出门大摇大摆跑步锻炼，甚至上电视节目，一点也不担心感染别人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“3月12日，德国宣布超过1000人以上的活动统统取消。于是曼海姆音乐学院把观众人数限制在了999人。音乐会继续。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“回宿舍的路上，没见到一个俄罗斯人戴口罩，俄国内普通民众对即将到来的疫情没有丝毫的紧张感。各地的情况每时每刻都在恶化，口罩的脱销，朋友的确诊，公司的倒闭，我把国内的真实情况告诉了身边的俄罗斯朋友和同学，劝他们尽早购买一些口罩和消毒用品……但是他们毫不在乎，甚至还嘲笑着说道，不用害怕，这不是在中国这是俄罗斯。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
反观这些身处异域的中国人，即便没有亲身经历国内的疫情，但是每天关注国内的新闻报道也令他们见识了武汉疫情的惨烈程度，网络上的恐惧与现实中的国家防疫政策交相映衬，更令他们陡然生出强烈的忧患意识。出门之前必戴口罩，而且反复确认是否透气。从超市回来后即刻洗手，把衣服和所购物品消毒。疫情还未波及到欧洲，当地华人社区就开始鼓励购买消毒用品并适当囤粮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月中下旬后从中国尤其是湖北地区返回当地的，都需自觉隔离14天。华人社团会给他们免费上门送口罩。那些不自觉隔离者，有些华人用工单位会直接辞退。留学生从国内回来后，如不主动去外面租房子隔离14天，中国房东则不允许他们进门。此等近似战时状态的积极作为，与西方人形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这确实是或者至少可被归因于一种文化上的差异。西方人似乎普遍没有日常戴口罩的习惯，在他们的认知中，口罩应该是留给生病的人使用，如果有人戴口罩通常是因为自身携带病毒而避免传染给他人。戴口罩，别人就默认为你有病；有病，你还要出门，这不是出来传播病毒吗？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一位作者的记录，&lt;strong&gt;他来德国十多年，基本上就没有见过德国人大街上戴口罩。而很多药店之所以仍有一两盒的量，是因为法律规定药店必须有至少3个以上的口罩库存，要不然此种平时根本无人问津的东西，他们不会备货。同时，尽管瘟疫一直存在于欧洲大陆的历史叙事中，但人们对于流行病的记忆却远不如亚洲社会那般鲜活。&lt;/strong&gt;2003年“非典”席卷东亚时，大多数欧洲国家几乎丝毫未损。也恰恰因为承平太久，可供参考的经历，也只剩下遥远的1918年的“大流感”与第二次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国在疫情“上半场”所发生的一切，业已进入“下半场”的西方民众与精英们难道事先都没有看到吗？在这个资讯如此发达的全球化时代，答案无疑是否定的。事实上，视若无睹背后潜藏的更多是立基于种族与文明优越论之上的“傲慢与偏见”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的数据一贯造假，所以中国的数据不可信”。在一些西方人眼中，与“非典”（SARS）、中东呼吸综合征（MERS）、埃博拉病毒一样，新冠肺炎也带有明显的种族与地域属性，只是需要投以同情与怜悯目光的“东方问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导源于儒教文明传统的对国家和组织的服从与尊重，在管控此次疫情中无疑发挥了潜在的重要作用。国内的很多防疫措施，都是用强制性的手段来推行的。有的是政府层面，也有的是单位、街道、甚至小区层面自发的举措。有的时候，反而是层层加码，越往下越严格。然而，无论是使用“健康码”还是人工追踪防疫，保密和隐私的问题在国内都没有引起太大的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对那些出于各种私人原因而不愿意透露行踪的人，公众的态度更多的是愤怒与谴责，而不是理解和同情。相反，对于强制性的追踪、检测和隔离措施，大家则普遍是支持的。比起隐私泄露和公权力的强制，大家似乎更害怕自己的小区、地方政府等不够“硬核”，给病毒可趁之机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;相较而言，西方国家甚至一些亚洲国家似乎普遍更倾向于采用非强制性的手段，更执着于个人自由与个人隐私的坚守，最开始在采取封城措施方面的谨慎与动作迟缓，与此也不无关系。即便最终迫于无奈采取了“封城”措施，但这些国家甚至这些国家内的各个地区对“封城”的定义（强度与禁止外出的对象）也都不一样，更与中国的“硬核”抗疫模式存在天壤之别。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武汉方案的严格程度，令其更接近西方语境中的“宵禁”范畴，而西方甚至一些亚洲国家采取的措施充其量不过是一种附加弹性条件的“行政管制”。这在很大程度上与多数西方国家以及深受西方文明影响的一些亚洲国家的政治分权模式与国民性格相关。通过国家机器的强制力自上至下地严格管控所有的社会行为，就必须建立高度集权的动员体制。然而，与中国的权力构造不同，本书中三个代表性国家——美国、德国以及日本——皆为中央与地方之间分权型的政治体制。虽中央政府仍旧拥有强大的动员能力，但相较于中国的全能型体制，仍难以等量齐观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c00bd1626f9541ce6c9e5d9c7a831b30</guid>
<title>中国未来发展底气有多足？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2020_11_15_571486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天将从三个领域的问题进行讲述。第一，中国人均GDP在2019年超过了一万美元，它对中国以及世界具有什么意义？这是关于中等收入陷阱的问题。第二，美国对中国发动了贸易战，很多产业链据说要迁移到印度、越南去。这是产业链迁移的问题。第三，美国还对中国的高科技企业发动了禁运，中兴、华为损失很大。在这方面的斗争，中国和美国在整个高科技领域具体情况是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哪些国家适合跟中国比较？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，中国的人均GDP为10276美元。如果和其他国家来比较，比如毛里求斯、赤道几内亚、多米尼加、格林纳达，这些国家人均GDP也是一万美元，但人口仅有几百万，甚至于几十万，不适合和中国比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在G20的国家里，俄罗斯、巴西、墨西哥、土耳其，这四个国家人口数量多，人均GDP收入都在一万美金左右，所以适合与中国做比较。G20以外的国家马来西亚，人均GDP也是一万美元，也可以做比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，以这五个国家为例和中国进行经济比较会是什么样的情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国高铁领域&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从高铁领域能看出，中国三年修了一万两千公里的高铁，其他国家仅修建了几百公里的高铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人口是这些国家十倍数量级，可以说高铁是中国和其它国家的能力差距最大的一个领域。不仅超过发展中国家，而且还超过了发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高速公路网需要长期投资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要修成像中国、美国这样密集的网状的高速公路，不仅需要海量资金，还需要坚定的决心长期投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家普遍在这个事情上做得不错，他们高铁可能修不起来，但是高速公路都能修成密集的网状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说判别一个国家到底是不是发达国家，一般来说看高速公路是比较好的一个标准，发展中国家普遍没有高速公路网络，只有中国是例外的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些比较难的基建上面，中等收入陷阱问题非常的重要。如果我们在一个国家需要投资的话，就会发现它的基础设施非常重要。但是修建高铁网络、高速公路网络又要花非常多的钱，有时候就进入两难选择，没有钱去修，但是要投资又必须去修。所以基建投资不足，就变成了中等收入陷阱的原因以及结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那在城市基建方面呢？可能中国现在和俄、巴、墨、土、马这些人均GDP一万多的国家是差不多的水平，稍微有一点优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国在发展一段年头以后，也会全面领先这些国家。所以这个在分析中等收入陷阱的时候就会发现，中国在基建投资上面有很强的能力，可以避免这些国家因为投资不足造成基础设施不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国基建强的一个能力表现，就是中国的网购快递非常发达，一个是因为我们有4G网络，手机下单便捷。再者，中国的高铁高速公路网络很完善，交通便利。这是中国基建综合体现在日常生活上的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/13/20201113173243527.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国产业发展的核心秘诀是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和俄、巴、墨、土、马这几个国家差别最大的就是在产业发展上。产业发展是摆脱中等收入陷阱最关键的一点。看中国和巴西、俄罗斯进出口贸易方面的数据、俄罗斯连续十年，最大贸易伙伴是中国，每年大约是1100亿美元的贸易额，俄罗斯还是有顺差的，大约是出口中国600亿，从中国进口500亿的水平，巴西2018年向中国出口了660亿美元，从中国进口是350亿美元左右。那么巴西也有200亿美元的顺差。但是，巴西或者俄罗斯它对这个贸易现状它满不满意呢？至少巴西是不太满意的。巴西曾感觉制造业遭到中国产品的影响。现在中国和其他几个发展中国家最大的差别就是，中国是通过制造业和其他国家用资源来进行交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在基建方面有很大的优势。表现在高铁这种需要极强国家动员力方面的，中国优势特别大。高速公路也是需要密集资金投入的，中国的优势也很大。中国的收入以及消费并不明显强于俄、巴、墨、土、马等国，但是最重要一点是，中国在以全球五百强为代表的企业多元化发展方面，远远强于这些国家。这就是中国不会像其他国家一样，掉入中等收入陷阱最大的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业链转移为何成为关注热点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2018年美国对中国发动贸易战以后，美国有一个目标，那就是需要全球企业把产业链从中国转移出来，最好是转到美国去。但是如果转不到美国呢？转到东南亚、印度也不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球重组产业链 越南将创造经济神话？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1990年，越南的人均GDP只有96美元，中国人均GDP是310美元，但是从1990年到现在30年，中国和越南是世界上人均GDP以美元计人均GDP增长最厉害的两个国家。因为越南和中国90年代初的时候都是有很严重的问题，就是人均GDP被低估，那时候住房、吃饭、上学很便宜，不要什么钱。如果把这些折算成钱以后，人均GDP便飞快增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，越南人均GDP是2800美元，看上去比较低，但是其实最近几年发展非常好。越南表现最好的领域就是进出口领域，越南在2015年，人均贸易额就是超过中国的，而且从2015年到2019年，它每年的贸易额增速是12%，中国是4%。所以到2019年越南的人均的贸易额已经是中国的1.6倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/13/20201113173558725.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何看“越南制造”代替“中国制造”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和越南竞争问题，往往有两类意见，一类意见是说，中国不如越南了，因为人力成本很高，所以产业链要迁移到越南去，越南国家也很稳定，人力只有中国的1/3、1/4。另外一种意见是，中国情况不错的，不要怕越南，中国产业链齐全，所以迁移到越南去了，又会回来。但这两类意见，基本上它犯了一个很大的错误，就是把中国和越南进行比较。实际上我们应该换一个角度，中国为什么要去和越南相比，这是一个很大的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15d93567df81c66f7c34802352d7b604</guid>
<title>孟加拉人均GDP超过印度，但印度经济模式更成功？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SalvatoreBabones/2020_11_15_571485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨尔瓦多·巴博尼斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“镜子，镜子，告诉我，哪个国家不如我？”当孟加拉国在1971年独立时，它可以说是这个世界最贫穷的国家，或者说是接近于最贫穷的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，这个国家仍然贫穷，但发展迅速。2019年其实际经济增长率已超过8%。尽管新冠疫情减缓了该国经济的增长速度，但预计在2020年和2021年该国的经济增长率仍将保持在4%左右的稳健水平。孟加拉国2020年的人均国内生产总值预估为1888美元，现已远远超过那些曾与之为伍的赤道非洲穷国。在国际货币基金组织最新发布的经济排行榜上，孟加拉国正好排在其邻国印度之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，印度媒体就在一片焦虑、指责和否认声中发起狂来。而孟加拉国的反应则更有分寸。在中国，官方媒体毫不奇怪地将印度失宠归咎于“印度政府拒绝改善其与邻国的关系”以及印度最近封禁了中国社交媒体应用程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国际媒体根本就没有关注到这件事，尽管彭博社的安迪•穆克吉（Andy Mukherjee）也曾引用经济学家Shoumitro Chatterjee和Arvind Subramanian合写的一篇论文，批评印度没有像孟加拉国那样促进低薪出口制造业发展。但即使印度偷走了孟加拉所有的低薪出口制造业份额，印度的国内生产总值也不会发生太大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度根本不需要更多的低薪工作岗位。印度需要的是向其居住在乡村和城市贫民窟中的普通工人提供更高收入。而想要做到这一点，印度就要进行惠及百万人口而非百万富翁的经济改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/22/20201022121802390.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孟加拉国人均GDP超过印度 图片来源：国际货币基金组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，令印度震惊的国内生产总值数据并不像表面看起来那样令人震惊。如果以平均汇率换算的美元为单位评估印度和孟加拉两国的经济表现，并假设两国估算的人口数量都是准确的，那么国际货币基金组织预测，在2020年，孟加拉的人均国内生产总值将比印度高出11.45美元。然而，国际社会对孟加拉国人口数量的不同估算相差数百万人，对印度人口数量的不同估算则相差5000多万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与印度货币卢比不同，孟加拉货币塔卡无法自由交易，人们普遍认为塔卡的币值被高估了。国际货币基金组织本身并不主要依据汇率去评价各国的经济表现（通常称为“名义”比较），而是倾向于使用购买力平价做评价标准，购买力平价会根据被评价国的生活成本进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按购买力平价计算，印度人均国内生产总值是6284美元，现仍远高于孟加拉国的5139美元。即使是按照名义比较计算，孟加拉国实际也并没有超过印度。印度落后于孟加拉国是由于新冠疫情对印度经济造成了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印孟两国的经济比较错综复杂。但孟加拉的成就不应受到贬低。尽管围绕孟加拉的服装制造业产生了许多争议，但服装出口业一直是孟加拉外贸经济中的支柱行业。孟加拉外贸繁荣，其外贸出口成功和失败的经验都可以给出口导向型国家做教科书案例，但实际上孟加拉的外贸产值仅占其国内生产总值的15%，而印度这一数字则为19%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出口统计数据变动很大，但印度的出口水平在1997年亚洲金融危机后开始赶超孟加拉并在此后一直保持领先。这一点尤其值得关注，更大的国家通常会进行更少的贸易（占国内生产总值的比例），因为大国会有更大的国内市场。印度外贸产值占国内生产总值的比重现在已与中国持平，这无疑是项壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人呼吁印度效仿孟加拉（并进一步效仿中国）发展低技能、低工资的出口制造业，其实他们是不了解印度国内经济发展的现实状况。印度最贫穷的两个邦同时也是人口最多的两个邦：北方邦（人口约2.38亿）和比哈尔邦（约1.25亿）。这两个邦的人口数量之和占印度总人口数量的四分之一以上。它们各自的经济体量也与世界上一些最贫穷国家的经济体量不相上下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出口导向型、低工资产品制造业的发展可能代表着印度在产业价值链上的一个进步，这两个邦也许是印度唯一具有这种代表性的邦。但这两个邦却没有必要的港口来支撑这种制造业的发展，此外还要考虑到印度糟糕的基础设施状况和落后的物流能力。鞋类、服装、玩具、配件和其他轻工业产品利润微薄，这就意味着这些行业对运输成本更加敏感。北方邦和比哈尔邦深居内陆，根本没什么竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个邦（和贫穷程度仅次于这两个邦的印度东北部地区）所真正急需的是提高农业收入。印度仍然是一个农民的国家，其人口中有40%从事农业工作（千年之交时是60%）。北方邦、比哈尔邦和东北部地区都倾向于扶植各种小型农场，这些农场为大部分贫困人口提供了生计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，为了确保城市居民买得起食物，印度政府一直在压榨农民。最近的一个实例是，纳伦德拉•莫迪领导的印度人民党政府在9月禁止了洋葱出口，以压制可能使农民受益的价格上涨，这就再次迫使农民付出代价去补贴更富裕的城市居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天后，印度人民党又上演了一出漂亮的反转大戏，在一次极具争议的投票中推动印度议会上议院通过了重要的农业改革法案。《2020年农场法》将允许农民绕过采购合作社，将农产品卖给出价最高的收购方。新法律还将允许农民在种植前预售作物。保护性的最低收购价仍将继续存在，但农民现在能以更高价格出售作物，获得更高收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
促进经济增长的关键是提高收入，而不是提供更多的工作岗位。发展经济学家常常想要找到一个单一的、可见的就业渠道来吸收过剩的农业劳动力，这就使他们不可避免地将眼光瞄向了能创造大量就业岗位的低工资制造业。但当农民有钱时，他们会把这些钱花在鲜为人知的合适之处。他们无论是买化肥还是人字拖都不重要，重要的是他们在花钱，只要花钱，他们就为别人创造了就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收入的大幅提升导致就业率的大幅提升，正如德国经济学家哈特穆特•埃尔森汉斯（Hartmut Elsenhans）所说，这种提高收入促进就业的行为也为未来的经济增长创造了政治条件。孟加拉通过压低工资来刺激产品出口的行为已使孟加拉走进了自我设限的死胡同，再难翻身。而印度更开放、更灵活的经济模式则更有可能取得成功，尤其是在上个月印度人民党推行农业改革后，将来的印度政府已难以再采取政治措施限制农产品价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来几周，随着比哈尔邦多阶段立法会选举的到来，莫迪农业改革的受欢迎程度将迎来第一次实际考验。当然，农业问题不是新闻中的唯一热点，新冠疫情、腐败、千奇百怪的人物、相邻北方邦警察袒护可怕的轮奸犯罪也会吸引选民的注意力。但从长远看，印度人民党所坚持进行的改革才可能是对印度未来发展最至关重要的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是上一任印度人民党总理阿塔尔•比哈里•瓦杰帕伊推动进行的国有企业私有化改革使印度在20年前迎来了首次外贸出口热潮。那时所进行的改革极具争议性，但这些改革都没有半途而废，这些改革永远改变了印度经济的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人民党此前已经瓦解了印度产业结构顶层许多半死不活的垄断企业，现在则有意要削弱底层势单力薄的地方农业寡头。如果他们取得成功，那改革就可能为贫苦农民带来真正的改变。但政府如果无法承受高价洋葱带来的压力，那它不妨就此认输，给别人一个领导改革的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交政策》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1775748d5e2c994d901667f46d61872f</guid>
<title>美国是农业社会的制度，出现“宪政危机”很奇怪吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_11_15_571484.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国2020年的总统大选真是让世界人民开了眼，今年的大选可能会陷入一场‘宪政危机’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不管谁当选，其实都改变不了美国今天的困境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“它会不会有一个连锁反应，让其它的西方国家也出现政治体制的危机呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选前的11月2日，在东方卫视《这就是中国》第78期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和副院长范永鹏教授一起对美国的“宪政危机”进行解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=a0034ax7bni&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月30日晚上，特朗普和拜登举行了总统大选的第一场辩论。刚结束，CNN的主持人就感叹：“这是有史以来最混乱的一场总统竞选辩论”。特朗普不停地打断拜登，90分钟打断了73次。两人都对对方进行了人身攻击，特朗普骂拜登“低能”、“弱智”、“读书的时候成绩很差”，拜登骂特朗普“小丑”、“美国有史以来最差的总统”。美国哥伦比亚广播公司CBS做的一个民调显示，83%的观众对这个辩论是持负面的评价，只有17%的观众有正面评价。对于“谁赢了今晚的辩论”，48%的观众认为是拜登赢了，41%认为是特朗普赢了。对于“这场辩论让你感觉如何”的问题，69%的观众感到非常心烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这只是美国民主全面走衰的一个象征而已。回望过去20年，四桩大事大致可以概括美国民主一路走衰的过程。首先是2001年“9·11”事件后，小布什总统发动的两场糟糕的战争，即阿富汗战争和伊拉克战争。这里有一个背景情况，小布什是2001年上台的，冷战结束后，美国成了世界唯一的超级大国，小布什希望利用美国的绝对优势，特别是军事优势，向全世界输出美国模式，实现美国利益的最大化，所以他明确主张美国可以“先发制人”。“9·11”事件后，小布什政府更是声称，只有通过对中东地区的民主改造，才能根本性地解决恐怖主义问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，美国发动了所谓“大中东民主改造进程”。通过伊拉克战争，小布什明确表示，他要使伊拉克成为中东地区民主建设的样板。当然，这些战争不仅给卷入的国家带来了动荡和灾难，也重创了美国自己的软硬实力。伊拉克战争最保守的估计是造成了十多万平民的死亡。根据美国布朗大学2020年发布的一个研究报告，自2003年3月伊拉克发战争爆发到2007年的5年时间内，原来在阿拉伯世界处于领先地位的伊拉克的国家社保体系、公共卫生体系、国家教育体系几乎都被美国所谓的的“民主输出”及其引发的战火所摧毁。伊拉克国内的教派冲突、恐怖袭击、恶性党争也使这个国家长期陷入动荡之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，伊拉克战争也给美国自己带来沉重的代价。美军在伊拉克死亡4400多人。尽管现代医疗提高了重伤士兵的存活率，可许多受伤的士兵终生都需要医护照顾，这个数量远远超过以前。根据有关统计，如果把受伤军人医疗和医护费用都计算在内的话，美国在伊拉克战争的开支大约为3万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，两位资深的美国的历史学家，一个叫弗雷·帕迪，另外一个叫安德鲁·巴切维奇，在《外交事务》杂志发表文章，认为美国在国际上滥用武力是美国走衰的主要原因。但他们也注意到，无论是特朗普，还是拜登，都“不打算将外交政策非军事化”。两位学者质问：为什么以如此巨大的人力、财力损失为代价进行了这些很不成功的战争之后，在大家普遍都认为美国是犯了错误的情况下，建制派内部还是没有做出深刻的探讨？这是什么原因造成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想美国灾难性的军事失误暴露出来的问题，是美国的政治制度为什么无法阻止如此荒谬的决策？一个任性的总统为什么可以这样为所欲为，随意地发动两场愚蠢的战争？这样的制度如果不进行政治改革，这个国家怎能不走衰呢？当然，背后更大的原因，我想恐怕是小布什所代表的美国军工集团与石油集团的利益。我想这些问题是美国现在政治体制难以解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个事件就是2008年爆发的美国金融危机。它以2008年9月雷曼兄弟公司倒闭为标志，重创了美国的经济和制度自信。一般估计，这场危机给美国带来损失至少14万亿美元，美国家庭净资产减少五分之一至四分之一。这导致绝大多数美国家庭的净资产到今天还没有恢复到2007年的水平。这个危机所波及的范围之广，复苏过程之慢，经济损失之重，都为1929年美国经济大萧条以来所罕见。世界上几乎所有的有识之士都把矛头指向了新自由主义的经济理论和政策，特别是政府对金融监管的严重的缺位，还有各种所谓的金融创新和衍生品的泛滥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储前主席格林斯潘在危机爆发后坦率地承认，他处于“极度的震惊和难以置信”的状态，因为“整个理智的大厦”已经崩溃，他不敢相信自己对市场的信念，对市场是如何运作的理解是错误的。小布什政府本身在危机爆发前对危机没有预测，危机爆发后也没有良方来应对。2011年还爆发了“占领华尔街运动”，声讨1%的贪婪（之徒），以及他们对99%的美国普通老百姓的损害，后来这其中相当一部分成为特朗普的支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113150758576.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;380&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2011年9月29日，“占领华尔街”的参加者在纽约金融区附近地区举行抗议活动（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个事件是2016年特朗普当选美国总统。特朗普的执政风格大家已经非常熟悉了，其特点是国内搞民粹主义和极端主义。他能够肆无忌惮地公开称：“我可以站在纽约第五大道的正中央向人开枪，也不会失去任何选民的支持”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普领导下，美国民主模式越来越民粹化、极端化，政治人物之间的竞争变成了你死我活的竞争，双方都想把对方投入监狱。领导人毫不在乎国家的信誉，在国际上大搞单边主义、美国优先，不按常理出牌，不按国际规则办事，不停地退群，使美国在世界上处于日益孤立的境地。根据美国皮尤中心9月16日发布的今年6至8月世界信誉度调查报告，特朗普的国际信誉度在世界主要国家领导人中排名倒数第一，世界上大概只有16%的民众对他表示信任。而且法国、德国、英国、日本、加拿大、澳大利亚这些美国所谓盟友，对美国的好感也降至历史最低点。相比之下，奥巴马担任美国总统时期的信誉度一度曾经高达6成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四件事是美国对新冠疫情的应对极差，我称其为“荒腔走板”。美国的疫情应对如此之差使美国成了世界上疫情最严重的国家，无论是染人数还是死亡人数都为全球之冠。加之黑人弗洛伊德被美国警察施暴致死又引发了席卷美国的“黑人的命也是命”抗议运动，这一切都把美国民主制度的重重危机暴露在世人面前。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>