<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f08f7e5ed4f834dd9cb778dd8d661cf0</guid>
<title>离婚诉讼中，为什么很多女性不得不放弃家暴赔偿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yulonggang/2024_12_12_758513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于龙刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭暴力是婚姻家庭关系中一个比较突出的问题。根据最高人民法院2017年发布的报告，有27.8%的夫妻因家庭暴力向法院申请解除婚姻关系，在离婚原因中仅次于感情不和。在涉及家庭暴力的离婚案件中，91.43%的案件是男性对女性实施家暴，家暴方式以殴打、打骂、辱骂为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在现实当中，家庭暴力的认定比较困难，认定率比较低，受害人获得损害赔偿也比较难。其中，最为主要的原因是受害人的家暴维权有比较高的成本，因为成本过高，受害人很多时候只能妥协，放弃维权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，公安部等九部门联合印发《关于加强家庭暴力告诫制度贯彻实施的意见》，其中对认定家庭暴力事实的证据条件作出了明确规定，此外，还明确了公安机关认定家庭暴力事实可以适用的8种辅证类型。这对于预防和制止家庭暴力，促进家庭和谐、维护社会稳定，具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;家庭暴力认定困难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭暴力认定困难、认定率低是一个比较突出的问题。有报道发现，2014年1月到2016年7月，北京市各中级法院审结的婚姻家庭类二审民事案件中，当事人诉称存在家庭暴力的案件共有213件，其中，198件案由为离婚纠纷。而在213件案件中，经法院审理认定构成家庭暴力的仅有22件，认定率为10.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，受害人获得损害赔偿也比较困难，成功的几率也不高。《民法典》第1091条规定，在以下情形导致离婚的，无过错方有权请求损害赔偿，其中包括实施家庭暴力，对家庭成员造成身体和精神伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这条规定在现实中并没有完全实现。有学者对重庆市某区基层法院起诉的家事案件调查发现，在458个涉及家庭暴力的案件中，仅有3个案件受害方获得离婚损害赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么家庭暴力认定率低？受害人获得损害赔偿困难？这其中有很多原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中比较重要的原因是家庭暴力的举证比较难。很多家庭暴力都发生在私密的家庭空间里，大部分时候只有夫妻双方在场，并无第三人在场。在这种情况下，如果另一方坚决不承认，很难直接认定家庭暴力。即使有医疗记录和伤情鉴定，也只能佐证伤情，并不能证明伤情因何而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/12/20241212080419920.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公安部门的接处警记录也可以作为认定家庭暴力的证据。但是，发生家庭暴力之后，一些受害人有各种各样的顾虑，没有及时报警。另外，民警出警之后，如果没有明确的证据证明家庭暴力，接处警记录一般并不会明确写上家庭暴力，而是写上“夫妻吵架”“家庭纠纷”。在这种情况下，接处警记录也无法用来佐证家庭暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，举证困难只是一个方面，除此之外，还有更深层次的原因。这需要把家庭暴力维权放在离婚诉讼中，才能理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;受害人的两难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭暴力维权一般是和离婚诉讼绑定在一起的。受害人如果还想维持婚姻关系，在家暴维权上不免束手束脚、顾虑重重。而一旦受害人选择维权，婚姻关系基本上也很难继续维持。受害人不可能一边维权，一边还继续维持和加害人的婚姻关系，这种情况在现实中也很少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候，家庭暴力的受害人是女性，与此同时，女性也经常是提出离婚的一方。例如，根据最高人民法院2018年的统计，全国法院一审离婚案件中，73.4%的原告是女性。按道理来说，如果存在家庭暴力，女性的离婚诉请更容易获得法院的支持。但是，现实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者统计发现，女性在起诉离婚时提出家暴并提交证据，得到离婚判决的几率并没有增加。这也反映出，在离婚诉讼中，只要对方不同意离婚，法院关于是否离婚的决定和是否存在家暴并没有很大关联，家暴有时候还可能起到反作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，受害人为了获得另一方同意离婚，很多时候不得不放弃家暴维权。在离婚诉讼中，如果一方坚决不同意离婚，法院在第一次诉讼中有比较大的几率会判不离。这个时候，受害人还要继续等几个月，然后再第二次起诉，如果对方还是坚决不同意离婚，双方矛盾十分激烈，法院仍有一定几率继续判不离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，受害人就陷入了漫长的离婚诉讼中。为了尽快脱离诉讼，走出泥潭，受害人不得不在一些方面作出妥协和让步。其中，也就包括不提出家庭暴力，不要求对方作出赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，离婚还涉及到夫妻共同财产分割、债务分担、子女抚养、彩礼返还等一系列问题。在很多时候，离婚诉讼变成了男女双方就这些问题进行“讨价还价”，一方在这个方面作出让步，另一方在其他方面作出让步，最终达成合议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些问题中，比较重要的是子女抚养，其次是彩礼返还、财产分割等。为了争取到更多的利益，不少女方当事人往往会选择在家暴维权方面作出让步。毕竟家庭暴力是已经发生了的“过去”，她们还是要面向“未来”，为自己争取更多利益。不少男方当事人也会以子女抚养、债务分担、财产分割等为“筹码”，换取女方在家庭暴力问题上面的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/12/20241212080454743.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_14__&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;法官的考量&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_15__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法官在审理涉及家庭暴力的离婚案件中的考量有多个方面，其中，最为主要的考量是平息双方当事人的矛盾，避免矛盾升级、发酵，出现一方当事人自杀、伤害对方当事人或者法官的恶性后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，离婚案件出现此类情况的几率比较高。不少法官向笔者讲述了诸多事例，如在庭审前后男女双方由争吵演化为打斗，有的当事人还随身携带刀具。虽然大部分都因为法官、法警的及时介入，没有发生恶性案件，但法官提起这些事例时，仍然心有余悸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些当事人甚至将矛盾指向法官，跟踪、威胁，甚至伤害法官。前些年发生的当事人杀害法官的恶性案件大多都与离婚案件有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2016年，北京某法官在住所楼下遭到两名歹徒枪击，经抢救无效死亡。据调查，其中一名歹徒是该法官审理的一起离婚后财产纠纷案件的原告。2017年，广西某退休法官在家被人杀害，据调查，此人为22年前该法官审理的一起离婚案件的当事人。笔者在调查时，不少法官坦言，审理离婚案件就像“在刀尖上跳舞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不少离婚案件中，法官也是左右为难。一方当事人坚决要求离婚，另一方当事人坚决反对离婚。不管最终的结果符合哪一方的要求，另一方都会极力抵制和抗拒。“两害相权取其轻”，在法官看来，判不离至少还给双方当事人留下了回环的余地，给后续化解矛盾提供了时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于一方坚决不同意离婚，且矛盾十分激烈的离婚案件，法官更倾向于判不离。尤其是当事人第一次起诉，判不离的几率更高。但是，这也使得离婚诉讼的周期变长，离婚变得更加困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在审理离婚案件时，法官还倾向于一揽子解决离婚所涉及的子女抚养、财产分割等问题，而不把问题留给将来。在法官看来，如果没有把这些问题一次性解决好，后续很容易出现一方当事人拒不支付子女抚养费，或者一方当事人阻止对方看望孩子等问题，当事人最终又来法院，找法官解决。即使法官作出了判决，如果在庭审时没有一揽子解决所有问题，矛盾没有化解，当事人心里有意见，不自觉履行判决，法官又要强制执行，由此又会产生新的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在离婚诉讼中，是否同意离婚、子女由谁抚养、财产怎么分割、债务怎么分担、家庭暴力的损害赔偿等问题都被放在一块，男女双方围绕这些问题“讨价还价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法官有时候也会明示或者暗示女方，提出家庭暴力，要求损害赔偿，可能会让问题变得复杂，男方由此可能坚决不同意离婚、不抚养子女、不承担债务等。即使法官作出判决，男方也可能拒不履行，女方在诉讼之后还是要面临各种困难和烦恼。这对她们来说都是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，要想争取到对自己最有利的结果，理性的选择是在家庭暴力问题上作出让步。客观来说，法官在这里的明示或者暗示其实是善意的，也是为了让女方获得更多的利益、实现更有利的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，现实当中家庭暴力维权是一个复杂的问题，受害人维权面临各种有形的、无形的成本，一些成本大到可能使受害人妥协让步，甚至放弃维权。这些成本在很大程度上都来自于婚姻关系本身以及终结婚姻关系的离婚诉讼。因此，防范和化解家庭暴力，还需要着力于降低受害人的维权成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c4aa888629dc72d175ed2a7f8393e09</guid>
<title>美国炒作“中国威胁论”，我们绝不能“剖腹证粉”</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_12_12_758511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在航空和航天领域，美国长期以来是全球的领跑者，而中国则是一个迅速崛起的跟跑者。随着中国在航空和航天技术上的进步，跟跑者与领跑者之间的距离不断缩短。这种局势对美国形成了巨大的压力，也引发了其心态的失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国国防情报局（DIA）局长杰弗里·克鲁斯（Jeffrey Kruse）再度炒作渲染所谓“中国太空威胁论”。他宣称，美国正看到中国“加剧利用反太空能力威胁太空的意图”，“当谈到国家安全时，中国的目标是取代美国成为太空领域的全球领导者，并以一种对我们不利的方式开发太空。”这番言论正是美方遭受压力和心态失衡的典型表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/22/20240722092248596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国公布的天宫空间站新图，足以让美国破防——美国主导的国际空间站将于2030年进入大气层烧毁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;领跑者的焦虑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为追赶者，我们更容易看到落后的差距和前进的动力，但是很容易忽略领跑者的焦虑，更难以感同身受领跑者的巨大压力。快手创始人宿华曾在内部的演讲中指出，“领跑者的前方是一望无际的荒凉，我们很难每一次准确判断路在何方，甚至有时怀疑是不是跑对了方向，跟跑者至少能看到领跑者的方向。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国在航空和航天领域的快速崛起，美国感受到了前所未有的压力。这种压力不仅源于中国技术进步带来的竞争，还涉及到全球地缘政治格局的变化。美国炒作的“中国威胁论”正是在这种背景下应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国威胁论”的背后，是美国试图通过制造舆论压力，遏制中国航空航天事业发展的企图。这种策略不仅是在国防预算上争取更多的资金支持，还在国际合作上制造障碍。例如，通过捏造和渲染中国在太空领域的军事威胁，试图阻止其他国家与中国进行合作，削弱中国在国际航天市场上的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的“扣帽子”戏法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“懂王”的“扣帽子”戏法是一个经典的例子：他不需要提供任何证据，一再质疑奥巴马的国籍，质疑其竞选总统的合理性，迫使奥巴马不得不公开自己的出生证，证明自己不是外国人。“懂王”甚至在今年总统大选的电视辩论中，用这个戏法击败了“睡王”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/22/20240722092306738.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“懂王”称逼迫奥巴马晒出生证，极为荣耀，极为骄傲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的套路在国际政治中也屡见不鲜。美国不断质疑对手，迫使其自证清白，从而在舆论上占据主动。这种方法虽然成本低廉，但煽动性极强、效果极佳。正如《乌合之众》所言：“群体并不需要真理，只需要幻觉。”美国通过不断渲染中国威胁，逼迫中国不断自证清白，从而让中国在舆论上陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国渲染炒作“中国威胁论”，其破坏性非常容易被低估：公众往往只见到台面上的口舌之争，看不到台下的暗箭难防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国本土，被煽动的远远不只是受教育程度不高的社会群体，比如思想保守、顽固迷信、有种族主义的“红脖子”。一部分美国高级知识分子从聆听“中国威胁论”，到信仰“中国威胁论”，再到传播“中国威胁论”，耳濡目染形成了一个恶性升级的闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种鲜活的例子实在不要太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，先前我们介绍过的“精分”NASA局长尼尔森，他非常明白美国科学家迫切地需要中国“嫦娥六号”从月球背面取回的月土进行研究，但他本人又是臭名昭著的《沃尔夫法案》的鼓吹者和旗手，他是阻碍中美航天合作的一块巨大的绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，美国太空军首任司令约翰·雷蒙德，多次声称中国正在迅速发展反卫星武器（ASAT），并将这些武器描绘为对美国卫星系统的重大威胁。尽管中国确实进行了几次反卫星试验，但这些试验的频率和规模被过度夸大了，美俄等国也进行了类似的测试和发展，美国在反卫领域更是远远走在世界前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙德还说中国的某些太空活动违反了国际太空条约，特别是《外层空间条约》。然而，迄今为止，国际社会并没有认定中国违反了该条约的哪项具体条款。事实上，中国多次表达了对和平利用太空的承诺，并参与了多个国际太空合作项目。这些言论在缺乏确凿证据的情况下，通过渲染中国在太空领域的活动来制造恐慌情绪，更多是出于政治和战略目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以尼尔森和雷蒙德为代表的一部分美国高级知识分子，身居高位，在国家机器中占据庞大的资源，在航空和航天领域具备巨大的能量，可以影响甚至直接参与制定国策，通过他们的演讲、政策建议和研究，积极传播“中国威胁论”，对美国的航空航天政策和公众认知产生了重要影响。他们的言论和行动也确实推动了美国在空天领域的战略调整和技术投资，包括太空军的成立，将太空军事化推向了极端。从个人角度来说，雷蒙德是渲染炒作“中国威胁论”的最大受益者之一，如愿地坐上了太空军司令的宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼尔森和雷蒙德并不孤单，他们在事实上组成了一个热衷于炒作“中国威胁论”的航空航天俱乐部——还有污蔑中国盗窃美国航天科技的前NASA局长迈克尔·格里芬、捏造中国天宫空间站军事化的前NASA局长詹姆斯·布里登斯廷等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/22/20240722092337465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
来而不往非礼也，中国“齐鲁一号”卫星拍摄的美国航母出港图——注意，“齐鲁一号”不是军用卫星，而是商用卫星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3510fd2405d2c4e10ce33ccf49313d3c</guid>
<title>“在我看来，小马科斯并不知道如何当一个总统”</title>
<link>https://www.guancha.cn/HarryRoque/2024_12_12_758509.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近期菲律宾局势风云变化，现任菲律宾总统费迪南德 · R. 马科斯与副总统莎拉 · 杜特尔特之间的矛盾正式公开化。自莎拉今年6月退出小马科斯的内阁以来，菲律宾两大政治家族——杜特尔特家族和马科斯家族之间彻底“决裂”，甚至闹到“水火不容”的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在12月2日、12月4日，短短两天内，副总统莎拉·杜特尔特面临两份针对她的弹劾案。而稍早前，面对小马科斯的压力，莎拉在11月23日表示，她已经雇了一名杀手，如果她本人被杀，这名杀手就会杀死总统马科斯及其妻子以及菲律宾众议院议长。莎拉的这番言论遭到马科斯的谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一骤然紧张的局势，观察者网连线菲律宾前总统杜特尔特的发言人哈里·罗克先生，请他解读此次菲律宾内部斗争的焦点与根源。罗克先生的答复仅代表其本人观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期菲律宾国内局势风云变化，前总统杜特尔特及其女儿面临被起诉和被捕的压力。能不能请您介绍一下，近期菲律宾国内究竟发生了什么？为什么会爆发内部政治斗争？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;莎拉·杜特尔特与马科斯的政治合作本来就是权宜之计，在参与竞选前，莎拉原本计划竞选连任达沃市市长。现在本应是她的第三任市长任期。没有杜特尔特家族的支持，马科斯就不会赢得总统职位。正是由于杜特尔特家族的支持，马科斯获得了维萨亚斯和棉兰老岛的选票。所以，这个组合从一开始就注定会失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马科斯的父亲费迪南德·马科斯在总统任上曾实施戒严，打压反对派。现在他们也必须把副总统莎拉赶走，因为他们想提前为现任菲律宾众议院议长、总统马科斯的堂兄弟马丁·罗穆尔兹，在2028年总统大选中继任总统或总理扫除障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们甚至还计划修改宪法，罢免总统，因为马丁·罗穆尔兹在任何情况下都不可能赢得总统职位。通过修改宪法，众议院议长可以成为总理，然后取代总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在菲律宾国内发生的事情，背后反映的是现任总统对权力的贪婪。这也是为什么莎拉和我们的团队都认为我们被马科斯家族欺骗、背叛了。我们当时认为小马科斯为了挽回家族声誉，会做出一些改变，但没想到他会重复历史，试图永远掌权；他们企图摧毁莎拉副总统，因为她直到现在都是总统民调中的领先者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/09/20241209180545282.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小马科斯和莎拉·杜特尔特在2022年总统就职典礼上联手庆祝&lt;span&gt; 纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您对杜特尔特非常了解，您如何评价这位菲律宾前总统？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;现在菲律宾人痛苦地发现，他们的生活不像杜特尔特任期内那么好。从经济角度看，杜特尔特总统任内，菲律宾是全东盟最具经济前景的经济体。但现在菲律宾是全东盟最令人失望的经济体，洋葱和薯条的价格飞升，通胀不受控制，菲律宾比索的汇率达到历史最低水平，国民的饥饿水平甚至高于新冠疫情时期。再看菲律宾国内平稳与社会秩序方面的表现，情况更加差劲；在全球最危险的旅游城市的排名中，马尼拉市已位列第三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这就是杜特尔特与马科斯政府之间的差距，这些都证明了副总统莎拉·杜特尔特在其声明中所阐述的事实。在我看来，马科斯并不知道如何当一个总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾经担任过菲律宾前总统府发言人，在您看来，近年来菲律宾国内政策发生了哪些转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;政策被完全逆转了。首先是外交方面，我们之前和中国的关系非常好。菲律宾有句俗语，哪怕和你的亲戚打架，也不要和你的邻居打架。但马科斯完全改变了这一点，让菲律宾本土成为美国挑衅中国的跳板。当然从历史角度看，美国人从西班牙人手中拿下菲律宾，就是为了获得前往中国的跳板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但杜特尔特政府并不这么认为，杜特尔特政府想让菲律宾独立于外国势力，与所有人成为朋友，不与任何人为敌。但是，马科斯视中国为菲律宾最大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在杜特尔特时期，中国几乎是菲律宾最大的游客来源国，也是第一大外资投资国，但现在的政策与之前已经完全不同。我认为政策变化的原因，在于美国已经与马科斯达成了一项协议，即交还马科斯家族在美国的不义之财，以换取其对美国的态度转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在菲律宾经济陷入困境的原因，与马科斯的外交政策有直接关系。对菲律宾来说，我们必须将经济政策与国家发展愿景联系起来。作为菲律宾最大的外资来源国，中国的态度转变也是菲律宾落后于邻国的原因。由于菲律宾政策的转变，中国更愿意在马来西亚、泰国、印尼等相对更友好的国家投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内政治方面，马科斯在一系列事件中展现出他的极度无能。最典型的例子就是近期一系列台风袭击后，马科斯向台风受害者发表电视讲话时，竟然询问“我们应该做什么？”与之形成鲜明对比的是，杜特尔特曾在面对台风灾害时说，我们已经知道我们需要做什么，甚至在台风到来之前就做好了应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在此前的竞选中，杜特尔特的女儿莎拉在针对中国等问题上展现出与其父亲非常不同的态度，对此很多中国人疑惑为什么她会和她父亲的区别这么大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗&lt;strong&gt;克&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;对此我并不赞同，莎拉一直延续其父亲独立自主的外交政策。她没有说过任何与其父亲外交政策不同的话。我并没有看到她在担任副总统期间的表态，与其父亲在外交政策方面有任何不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她公开表示希望菲律宾继续推行独立&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;的外交政策，我们知道中菲之间有未解决的领土争端，但这并不意味着菲律宾与中国之间所有双边关系的终结。我们应该暂时搁置争议，在可以继续推进双边关系的领域继续前进，比如投资、贸易和旅游领域。这是杜特尔特父女一贯的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：副总统莎拉被菲律宾国家调查局传唤，前总统杜特尔特也遭司法部调查，您认为接下来杜特尔特会对这种政治混乱做出何种应对？菲律宾家族政治之争会如何升级？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;我认为当事情进行到只有一个人可以掌权时，就会一发不可收拾。菲律宾街头针对马科斯家族的抗议已经持续多日，这是自埃斯特拉达2001年下台以来最大规模的抗议。我认为我们已经走到了无可挽回的地步，马科斯和杜特尔特两者只有一人可以留下来继续掌权，我们很快就会知道谁会幸存下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/09/20241209184659816.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杜特尔特与大女儿萨拉&lt;span&gt; 菲律宾ABS-CBN新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为杜特尔特会在政坛上幸存下来吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;根据我在社交媒体上获得的信息、出席抗议集会的民众人数、民众对即将举行集会的热情，以及民意调查中莎拉·杜特尔特拥有更高的信任度和支持率，我认为毫无疑问莎拉会获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，中菲在南海方向的争端有愈演愈烈的趋势，这是小马科斯在有意转移国内矛盾吗？在南海及中菲关系上，杜特尔特和马斯克政府的态度立场完全不同，背后原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;正如我之前所说，我认为马科斯已经转向美国。尽管他也承诺继续实施独立外交政策，但他想收回之前被美国政府扣押的不义之财，这是他和他的支持者在政治上转向美国的自私动机。除此之外，美国需要将菲律宾作为其挑衅中国的基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对菲律宾人来说，这是马科斯不可饶恕的罪过，他把我们拖入了一场我们根本不会获得任何国家利益的危机中。他允许美国在菲律宾部署中程导弹，而正是这种导弹差点在古巴引发了第三次世界大战。这就是为什么不仅仅是菲律宾和中国的关系恶化了，菲律宾和俄罗斯的关系也恶化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果莎拉赢了，会对中菲关系产生什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;莎拉没有任何不可告人的动机来放弃独立的外交政策。我认为她会和中国、美国同时交好，我们既不能切断与美国的关系，也不能切断和中国的关系。美国和中国一样是超级经济大国，我们需要从中美两国的发展中受益。由于她无意与任何一方为敌，她将公平地处理与两国的关系，确保菲律宾不会在两大经济和政治巨头之间的地缘政治冲突中，倒向任何一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普即将再次就任美国总统，您认为菲律宾政府会在外交政策上做出什么应对？特朗普因素又会对中菲关系产生什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;特朗普的回归对马科斯来说是最坏的消息。特朗普与前总统杜特尔特之间有非常亲密的友谊。事实上，特朗普不仅非常喜欢杜特尔特，他甚至曾经在外交政策上向杜特尔特求助，让杜特尔特担任美国和朝鲜之间的调解人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/09/20241209184833778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和杜特尔特&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还表示，他会优先考虑美国事务，让已经与美国签订共同防御条约的国家、但没有支付保卫自身费用的国家自己注意防卫。这也是特朗普向欧盟传达的信息之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为特朗普希望与中国发生军事对抗，因为他强调美国必须拥有更强大的经济。虽然特朗普将美国商业利益置于首位，会导致中美之间发生更多的贸易冲突。但就军事而言，特朗普肯定会恢复本地区的和平。因为特朗普不会倾向于将中国作为转移美国国内问题的借口，因为指责中国会让美国人民从一开始无法认识到美国的经济问题源自于美国本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：由于菲律宾宪法不允许杜特尔特再度竞选总统，所以混乱之后无论莎拉获胜还是失败，杜特尔特的未来计划是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;无论发生什么，杜特尔特都会再次竞选家乡达沃市的市长，达沃市是目前整个菲律宾GDP增速最快的城市。无论这次竞选市长之后发生什么，杜特尔特都表示他将退休，我相信他，他会退休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：莎拉会取代她父亲的位置吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈里·罗克：&lt;/strong&gt;在我看来莎拉不是任何人的替代品，她就是她自己。我认为莎拉有比她父亲更大的政治基础，所以莎拉会发展得比她父亲更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8be0fdc5b9949dc8ef46318eeec7737b</guid>
<title>叙利亚牌桌上的“四国大战”，谁能上桌谁是小丑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_12_12_758504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，本期的逸语道破我们来聊一下在大马士革陷落之后，叙利亚局势的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚历经12天便陷落，使大家也产生了很多联想，中文互联网上的一些人一度产生了非常愉悦的情绪，他们认为又一次找到了可以羞辱中国外交和对外战略的机会。正如有人指出的那样，“不管是什么，只要能满足他们想象里的‘中国的失败’就是一件好事”，但我们发现局势远比想象中要更微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚局势大体呈现出“四国大战”的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/11/20241211174305252.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北面得到美国支持的库尔德人一度已经控制了曼比季城，但是所谓库尔德人利用这个机会在美国的支持下建立自己国家的概率并不高，因为埃尔多安很明显不会允许这种局面出现。之前传说埃尔多安和阿萨德交易的核心主张之一就是将北部地区剥离，把整个叙利亚变成一个邦联，名义上维持大马士革的中央政权。看起来阿萨德拒绝了这个方案，然后选择了“迅速撤离”，使得各方多少都表现出了一些惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北面偏东的另一支力量显然也是得到美国支持的，库尔德武装现在能够做的就是不惜一切代价抱紧美军的大腿。一般认为美国现在在叙利亚的真实驻军大约也就900多人，虽然美国理论上随时可以从约旦、伊拉克调兵驰援，但总体上数量不多。所以对于库尔德人来说，他们可能会更加关注特朗普上台之后，对美国在叙利亚有限的军事存在会采取什么态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，另外两支力量，一个当然就是之前声势大噪的HTS（沙姆解放组织）。这个组织出自伊德利卜省，同样跟土耳其有千丝万缕的联系，同时里面的构成更加复杂，他们的头领挂着1000万美元的悬赏花红，现在美国要考虑是不是因为他穿了西装之后就要给他洗白。同时，简体中文互联网上也同步多出了很多人——不管他是不是恐怖分子，是不是宗教极端，和教科书上的自由民主多么不沾边，反正他干翻了阿萨德，于是就对着他和他率领的力量一阵猛夸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，HTS控制了大马士革，俄罗斯方面则是陆陆续续放出了几条消息：第一，阿萨德本人和他的家人目前在莫斯科；第二，克里姆林宫间歇性地释放了一些消息，其中包括阿萨德自己做出决定，在俄罗斯没有参与的情况下和一些派别签订所谓和平交接政权的协议。所以，我们看到反对派几乎以一种“进城打卡旅行”的方式进入大马士革，完成了政权交替，这也就可以理解为什么有相当一部分文职官员留在大马士革，甚至出现了过渡政府和权力移交比较和平的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前异军突起的第四方力量就是以色列。我们看到以色列空军和美国中央司令部的空军开始对叙利亚进行大规模轰炸。轰炸一开始的时候，大家都觉得挺正常，毕竟按照大家的理解这帮人是恐怖分子，是以“ISIS”叙利亚分支为核心发展起来的，而理论上“ISIS”和以色列一定会有过节，以色列去炸一炸也正常。但当我们看到以色列驻联合国安理会代表向安理会递交的一封信时，就会发现事情不是这么简单：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的主席女士，我怀着极大的紧迫感向您通报近期以色列叙利亚之间分离区安全局势相关的事态发展，这与叙利亚境内正在发生的剧烈事件息息相关，两天以前的12月7日，武装团体进入上述分离区，针对联合国脱离接触观察员部队（UNDOF）发动袭击，短暂占领了多个UNDOF哨所，并抢夺了属于装备，使联合国工作人员的安全面临严重风险。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以色列国防军犹如周星驰电影里“赤胆忠心的多隆”，一下子跳了出来：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以色列国防军协助击退了此次攻击，需要强调的是根据以色列和叙利亚之间1974年签署的脱离接触协议以及联合国安理会决议的明确规定，面对这一不断演变的安全威胁，以及对以色列，特别是对戈兰居民（注意，戈兰高地是以色列从叙利亚抢过来的，现在内塔尼亚胡已经把它视作为以色列不可分割的一部分），以色列采取了有限且临时措施，以应对对其公民的进一步威胁。以色列国防军在“线A”以东少数地点临时部署，重点针对特定地点实施防御措施，以维护安全与稳定，并防止威胁以色列领土的武装团体活动。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这封信印证了一个现象：有人发现以色列对叙利亚一通狂轰滥炸之后，从南到北炸出了一条通道，以色列地面部队突进，冲出了一个所谓的“缓冲区”，在“缓冲区”之外又往前走了大概10公里，距叙利亚首都大马士革仅有20公里了，“兵锋直指大马士革”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列现在出来说“你放心，我们没有兴趣进军大马士革，我们只是临时的”。另一方面，以色列国防部长卡茨在周二访问海法军事基地时说，以色列在周一晚间进行的一次行动中摧毁了叙利亚的舰队，这是消除对以色列战略威胁的广泛行动的一个组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社在报道中援引了一份声明表示，以色列军队正在叙利亚和以色列占领的戈兰高地间的缓冲区建立自己的基地，并且已经下令在叙利亚南部建立一个“无菌防御区”——“放心，我们不会永久停在那里，只要没有了对以色列的恐怖威胁，我们就走”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到“无菌防御区”，大家应该有记忆，犹太人和“消毒”这个词的关系在历史上是比较微妙的。二战期间，恶毒的反人类的第三帝国纳粹分子用毒气室对犹太人进行种族灭绝时，其中一个经典操作就是把奥斯威辛集中营里的犹太人骗去“消毒杀菌”。现在以色列国防军说要在叙利亚建立“无菌防御区”，怎么做到“无菌”？是寸草不生吗？你是要在那边杀个干干净净，灭个彻彻底底吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>