<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f692bb4b0d2be078e24295c9e69e9574</guid>
<title>中国打贸易战要分而治之，我看加州就是个不错的团结对象</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2025_04_17_772558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月16日，美国加利福尼亚州州长纽森宣布，将就关税问题向美国总统特朗普提起诉讼。这也是美国各州首次向特朗普挥舞的“关税大棒”发起挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，加州GDP达到3.9万亿美元，占美国经济总量的约14.4%。这也意味着，加州更容易遭受特朗普关税的影响。在此之前，加州州长纽森就表示，特朗普不代表所有美国人，加州将与那些计划对美国实施报复的国家建立“战略关系”，敦促这些国家将加州制造的产品排除在报复性关税之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的立场，无疑为中国在处理中美贸易关系时提供了一个潜在的“团结对象”，也为双方寻找和平解决贸易争端的新途径提供了可能。对此，复旦大学中国研究院研究员陈平在最新视频里谈到，应对这场贸易战，中国也许可以对美国“分而治之”，加强与这些州的经贸合作，共同推动贸易自由化和全球化进程，通过瓦解美国的金钱政治来瓦解特朗普的关税战。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114317785695471&amp;amp;bvid=BV1BFdmYyEaw&amp;amp;cid=29350301216&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈平：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普讨价还价的策略，就是欺负小国，只要答应降低对美进口关税，再答应多买美国产品，他就把对这些国家的关税生效时间推迟90天。他过去用来吓唬人的手段，如今已经演变成了具体的“割韭菜”工具。但是对于几个大象——就是敢公开反制的国家，第一当然是中国，特朗普的关税威胁不但没有减少，而且还要加码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我来讨论一个话题，如何把这场关税战变成统一战线的工具，分化美国的金钱交易政客？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道现在的美国政客里，敢宣布跟俄国打贸易战和军事战的人已经很少了，为什么呢？因为他们发现跟俄国打贸易战也好，军事战也好，是一个赔钱的买卖。但是对他们来说，“反华”简直好像是无本万利的，是一个捞取选票的机会。所以前一阵无论是民主党、共和党，在“反华”问题上全都是一浪高过一浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在和美国打关税战，但我觉得国内还没有了解美国政治金钱交易的本质。特朗普现在的底气在什么地方？在于共和党控制了白宫、参众两院，再加最高法院的保守派大法官，所以他现在像是一个独裁者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，特朗普的这个优势只能保持两年的时间，如果关税战打的天怨人怒，明年中期选举，共和党可能会丢掉众议院，美国国会就会分裂。很多民主党众议员现在已经开始在关税问题上替老百姓叫苦，反对特朗普的贸易战，目的当然是为了选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有一件非常有意思的事情，美国加州州长纽森在贸易战之前，就公开表示要向中国学习，现在依然如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州大火后需要重建，要进口木材家具，而中国的最便宜。所以纽森就呼吁中国对加州放开政策，加州也非常愿意和中国保持友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417103857347.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我看了一下国内的反应，现在打关税战，还是拿整个美国、整个联邦当成一个对象，而不是拿州当成对象。这里我给大家举个例子，看看美国是怎么对付中国的，中国也可以其人之道还治其人之身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家记不记得在新疆问题上，美国就不是瞄准整个国家，而是瞄准了中国的一个省，非要说新疆存在强迫劳动，禁止进口新疆生产的产品，那么中国完全可以学美国的样来制裁美国政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么制裁呢？我认为就是要枪打出头鸟，因为如果制裁美国所有的议员，等于谁也没制裁。我们知道美国的众议院也好，参议院也好，提出一个法案时，通常都需要两党有人带头联署发起这个法案，比如说攻击中国新疆、香港、西藏、台湾的法案，都会有人带头，别的人再跟进，所以我们只要枪打出头鸟就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只需要看这几个法案带头联署的众议员、参议员是在哪个州，给这些参议员和众议员捐款的金主在哪儿，他们是什么企业。比如说沃尔玛，一方面在中国大赚廉价商品的钱，另一方面又去赞助美国共和党的红州跟中国打贸易战。这种情况下，我们只要针对沃尔玛所在的州就行了。看看沃尔玛生产什么商品或者进口什么商品，然后针对这些商品加关税，这个办法我认为是非常好用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417104159257.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为2024年美国大选时，半岛电视台制作的美国各州GDP与世界各国GDP对比图，可以看到加州遥遥领先。&lt;span&gt;半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于怎么支持加州州长纽森，我的办法很简单，就是不把美国整个国家当成关税战的对象。中国可以立法要求美国出口到中国的产品必须标明州的所在地，然后再看这些州现在是红州还是蓝州。这些州里面还有希望能和中国谈判的，我们就可以针对这个州出口和进口的产品制定不同的关税税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，就可以把关税战变成一个分化瓦解美国金钱政治的工具，建立国际统一战线，形成认可互利贸易，而不是单方面称霸世界的共识。我认为只要达到这样一个共识，是完全有可能打败特朗普这场虚张声势的关税战，同时分化瓦解美国两党政客里的金主政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3748433eedc5c9294acfeac0e4f7a989</guid>
<title>中国外交部援引的这部作品，唤起了拉美人民的集体记忆</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeonardoAttuch/2025_04_17_772537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/里奥纳多·阿图奇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一次富有历史与政治象征意义的行动中，中国外交部发言人林剑援引乌拉圭作家爱德华多·加莱亚诺的经典著作《拉丁美洲：被切开的血管》，有力回击了美国财政部长斯科特·贝森特（Scott Bessent）的近期言论。贝森特在访问阿根廷时，指责中国在全球南方国家特别是拉丁美洲进行“掠夺性”投资，称北京通过不可持续的债务控制矿产资源。对此，中国严正回应：美国长期对拉美欺凌掠夺，让拉美成为“被切开的血管”，美方无权对中拉合作品头论足、指手画脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过援引加莱亚诺，中国政府不仅捍卫了自身投资战略，还在意识形态层面明确站位，参与到与西方的地缘政治博弈中。林剑的回应超越了技术性辩驳，唤起了拉美人民对数世纪殖民掠夺、美国支持的政变以及美主导金融机构强加的新自由主义政策的集体记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/17/20250417100639289.webp&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;732&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一外交举措正值特朗普第二任期，远非单纯的贸易争端，而是一场叙事之战。美国试图以“民主”与“自由市场”的陈旧说辞维持其在拉美的传统影响力；而中国则以战略伙伴的姿态进入全球南方，提供基础设施、技术和能源投资，强调相互尊重、不干涉内政与互利共赢的合作模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
援引加莱亚诺具有深远意义。这部1971年问世的著作启迪了一代又一代知识分子，揭露了帝国主义如何榨取拉美财富、输送至北方强权。该书曾被军事独裁政权查禁，成为争取主权与社会正义的象征。如今，中国外交将这部作品引入当代博弈前沿，不仅挑战美国的话语霸权，还在政治与文化层面争取拉美国家的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球资源与影响力竞争日益加剧的背景下，中国深刻认识到，赢得民心与思想与签署商业协议同等重要。当北京提醒世人，是帝国主义切开了拉丁美洲的“血管”，它不仅在全球南方确立了象征性、意识形态与战略上的领导地位，也迈出了大胆一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4dc7f7a8fce3c8afcf32dff0fd1d3c1</guid>
<title>龙应台的潜台词：“台独”的时间不多了</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2025_04_17_772519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月16日上午，国台办发言人朱凤莲回应了记者询问台湾作家龙应台日前投书《纽约时报》，批评赖清德在岛内“制造恐慌、引发对抗”一事：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“越来越多台湾民众已经认识到‘台独引战’的危险性和危害性，认识到不能成为赖清德‘台独’冒进的牺牲品，认识到‘台独’是绝路、统一挡不住。正告赖清德当局，任何违背民意、违逆大势的图谋都将遭到唾弃，都注定失败。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
龙应台这篇文章的题目叫《台湾的时间不多了（The Clock Is Ticking for Taiwan）》。作为著名公知人物，这确实可以看作是一个信号：纵观如今内外情势，与龙应台素来的言论惯性，若不是玩笑话，该文实质上是在提醒：“台独”的时间不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否则，龙应台就不会碍于自己的格局，而看不见台湾来日方长的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757909542808083&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;和平主张的核心毛病&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙文唯一具体的主张是：“随着特朗普抛弃民主价值和美国的朋友，台湾必须立即展开一场严肃对话，讨论如何在我们可以接受的条件下与中国大陆实现和平，而不是让大国（美国）决定我们的未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰恰也是这段言论，暴露了最核心的问题：台湾首先是美国的棋子，也是美式全球产业链的中下游代工，从来不是什么美国的朋友或者民主价值同盟。龙应台开篇引述“Ukraine today, Taiwan tomorrow”，恰恰说明哪怕是台湾的出租车司机还比她清醒认识到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，由于资本主义选举民主制与政客操弄的遗习，台湾社会正卷入歇斯底里的大罢免运动。如何可能在此时让嗜血的政客与魔怔的选民立即停工，让数十年来被仇恨撕裂的台湾社会冷却对立的热情，来理性展开关于自己和子子孙孙未来命运的对话？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，曾几何时，台湾人独自决定过岛屿的未来命运？哪一次外力入侵是单独针对台湾，而不是冲着中国大陆利益才来？大国决定台湾未来的哪一次历史事件，不是与中国大陆的命运或遭遇息息相关？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，龙应台一文客观上造成的提醒是：唯心主义“台独”幻象的时间不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有台湾独自决定未来的历史经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就历史经验来看，作为中国东南边缘的大陆岛，台湾并不曾有独自决定前途的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从史前时代到历史时期，台湾的发展取决于中国大陆的发展，包括孙吴到隋唐宋元明。明末势衰后，台湾命运的决定者是荷兰殖民者、明郑与清朝三方面，最终主导台湾的仍是中国大陆政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清末势衰，人类进入“帝国主义世纪”，包括但不限于台湾的全中国都成为欧美日刀俎的鱼肉。台湾官绅欲独立于日帝的统治，于1895年5月成立不满5个月的“台湾民主国”，年号“永清”。期间“感念列圣旧恩，仍应恭奉正朔，遥作屏籓，气脉相通，无异中土”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日殖台湾50年，自“据为岛国，遥戴皇灵”的唐景崧、丘逢甲、刘永福等人抗日失败后，台湾民众因辛亥革命外溢影响而继续武装抗日数年。其后受到改良派梁启超等人影响，台湾抗日改武斗为文斗，以延续汉文化与新思潮为责任。至1930年代中国全面抗日，许多进步青年从压抑的殖民地台湾内渡大陆，共襄抗战直至胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾重归祖国后，国共内战叠加美苏冷战决定着台湾的命运。1990年代以后，台湾未改美国对华战略前沿的角色，也未改变美式全球化产业代工的性质。21世纪以来，蔡、赖更以美国马首是瞻，终于走到今日“时间不多”的处境，如何还可能自己决定未来？所谓民主选举，也就是买办资产阶级的争权游戏而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史发展的经验说明，所谓“台湾自决”只是政治大头症幻灭前的精神抽搐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/16/20250416164134206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年，龙应台在香港演讲时，香港浸会大学副校长周伟立说自己的启蒙歌曲是《我的祖国》，现场齐声高唱这首歌&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本主义选举民主制的误导&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然历史经验证明，台湾前途取决于中国大陆的命运。但台湾的政治体制却决定了它难以制定相应的策略，只能被动应对局势变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为这种低能体制保驾护航的，却是上世纪遗留下来的“双战结构”。时至今日，绿营大罢免蓝营“民代”的宣讲内容，仍然使用“反共”语言来操控听众的情绪。当年始作俑者国民党在台湾社会移植“反共”基因，才得以建构起来的国家机器，竟成为反噬国民党的利器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而得益于选举政治的绿营政客，为了选票只能采取对抗性极强的语言，从而限制长远发展的考虑。每次选举前，都有参选人渲染“抗中保台”来拉票，造成选后无法制定不对前言的两岸政策。台湾作为一个选举社会，选民经过这种反复渲染以后，完成“智力洼地”闭环，稍一风吹草动即可被带向“抗中保台”的风声鹤唳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文两度当选台湾领导人，就是轻松操作2014年与2019年香港议题的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偏偏不分蓝绿的政客、媒体和公知，还十分吹嘘这种每四年选举一次的制度，毫不考虑制度性批量生产民粹的恶果。当民粹政治进一步恶化这个“智力洼地”，政商学媒都不敢也无法推动真正有利于长远发展的政策，转而倾向炒作意识形态、打击对手。以至于任何想要推动两岸和解的人物，必然被贴上“亲中卖台”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今自食恶果，台湾配合美国对中国大陆脱钩断链的下场，就是被特朗普政府课以32%重税，却毫无反制的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外力介入是民选制度的另一个缺点。美、日等国可以透过媒体、智库和政治资金，影响岛内的选举结果，以确保当选者符合自身的利益，而不是台湾的长远发展。也就是说，台湾民选结果其实受制并服务于美国战略，包括被迫吞下莱猪肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，只在短期选举利益与外力干预之间摆荡的台湾民意，就像送给自己一份“台独”幻象组成的愚人节礼物，只能内耗自愚，如何可能“立即展开一场严肃对话”？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b41eed00d2d7a9cead954cca227a6776</guid>
<title>强奸没有“许可证”</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2025_04_17_772513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以前，在一场央视举办的律师辩论赛上，某律师就婚内强奸的辩题提出了“结婚证不是‘强奸许可证’”的观点，当时还不是律师的我微笑赞同，却没想到多年以后，比辩题更复杂的问题照进了现实——“订婚强奸案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沸沸扬扬的山西“订婚强奸案”终于在法律上划上了终审的句号，但围绕本案产生的各种争议却未落下帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在案件的相关讨论中，性同意权、性别对立、彩礼等再次成为了社会聚集的热点，网络上的“民意”再次形成两极分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的网友认为，即便存在婚约或彩礼问题，女性仍拥有随时拒绝性行为的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的网友认为，订婚不代表性同意，不应屈从于“订婚等于结婚”的民间观念或陋习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的网友认为，女方“骗婚”，利用性同意权谋取财物（如彩礼、房产加名），尤其是女方母亲要求“领证后仍分居”的录音曝光后，质疑女方家庭“借婚姻敛财”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的网友认为，案件三次延期、男方被羁押约700天未决、二审法院曾考虑适用缓刑等情况表明，司法机关迫于压力“硬定罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况，我对于自媒体时代各媒体有意或无意制造的各种“震惊体”标题不太“感冒”——无非是吸引眼球而已。但是，这一次，我觉得有必要就“订婚强奸案”这个醒目标题讲一点基本的法律概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不喜欢“订婚强奸案”这个说法，不是因为它耸人听闻，而是因为它模糊了订婚与强奸之间的真实关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个案件中，订婚与强奸是时间顺序关系，不是因果关系。也就是说，订婚与否，不决定强奸罪成立与否。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/17/20250417082844956.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是强奸罪？强奸罪是指行为人违背妇女意志，使用暴力、胁迫或其他手段强行与妇女发生性关系的行为，或故意与不满14周岁的幼女发生性关系的行为——划重点了，重点是“违背妇女意志”。在强奸罪的认定上，关键是性关系的发生是否违背了妇女意志，而不是发生的时间点和发生双方的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强奸是犯罪，没有“许可证”。也许在古代、近代曾有过。比如，美国实行奴隶制时期奴隶主对女奴隶事实上的“性权力”。但是，在今天的中国，没有什么“强奸许可证”，订婚没有，结婚也没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友可能会有疑问：“难道我和我未婚妻或妻子每次发生性关系前，都得征得她的性同意？是不是得让她签份性同意书？但如果这样，订婚、结婚还有什么意义？广大男同胞岂不是随时都可能陷入强奸罪的疑云之中？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，订婚与结婚之间，在法律上从来就不是等号或约等号。简单地说，结婚才是具有法律意义的行为；订婚不产生法律效力，只是民间风俗，但民间风俗也必须服从法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的男同胞们，无论你是和女朋友、未婚妻，还是和你妻子，每一次发生性关系前，都应征得对方的同意；反之，对女性来说，亦然。因为，性同意权，任何时候，都无条件地属于个人，而不属于他人，也不因任何关系和任何时间发生任何改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，性同意书什么的，大可不必。行为或语言就可以表达同意或不同意。如果你不确定，就别“硬来”。这是对他人的尊重，也是对自己的负责。至于所谓“对方可能事后反悔，反手就是诬陷或借此讹诈”的情况，也不用担心，涉嫌强奸的案件，法庭审判不是只看一方说辞，更看重证据链的完整性，正如本次案件这般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，婚内强奸案与订婚后的强奸案还是存在一定区别的，因为它发生在法律保护的婚姻关系中，在举证方面存在困难。目前，司法实践中，我国法院一般只对在婚姻关系的特殊情形（如离婚判决生效前、分居生活等）发生的强奸案作出有罪判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个所谓“订婚强奸案”中，还有不少争议，其中一些是关于彩礼、房产加名的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/17/20250417082544630.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
婚姻不是“纯爱”，也不是“爱情的坟墓”，是包括人身关系（夫妻、子女等）和财产关系（个人财产、共同财产等）在内的一种法律关系。婚姻必然涉及财产，但不能等同于财产，更不能将财产的赠与或让渡（比如彩礼、房产加名）视为性同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以我想强调在这个案件中订婚与强奸的时间顺序关系，是因为强奸的发生已经成为客观事实，强奸之后发生的事实不能改变强奸这个已经发生的客观事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使妇女事后同意结婚，也不能改变强奸这个事实。甚至有的妇女基于社会舆论、贞操观的影响，被迫同意与强奸犯结婚，这实际上是在精神上和肉体上对受害妇女的“二次强奸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女方母亲在强奸案发生后，要求男方“房产加名”，提出“领证后仍分居”。个人以为，其行为并不可取，这表面上是为女儿争取经济上、名誉上的补偿，实际上是对强奸行为的“默许和纵容”，某种程度上是一种“助纣为虐”的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
性同意权也只属于自己，不属于任何人，包括自己的父母，任何人都没有权利代他人行使性同意权。女方母亲在强奸案发生后的行为，既不能视为女方在性关系发生时的性同意，也不能作为席某某不构成强奸罪的证据，更不能因此将强奸罪合法化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>