<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c719cc2fb19631ffb79f89c09405ed5</guid>
<title>虽赢得大选，特朗普仍将被迫做出一个灾难性抉择</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2024_11_13_755211.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 亚尼斯·瓦鲁法基斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进行一场横跨美国的公路旅行，你就会亲眼发现特朗普获胜的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在曾经繁华的小镇，连邮局与购物中心都在艰难地维持营生，街头出现越来越多的流浪者，因绝望导致的死亡如流行病一般蔓延。如今拖车公园、亚马逊仓库和零星的大型监狱占据了大片曾经供人们幸福生活着的乐土。与此同时，繁华都市里的居民坐飞机跨越这片废土，从一座超级富裕（通常在沿海地区）的城市飞往另一座城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人居然还能教育美国人，他们不应该对经济困境产生愤怒。这样的民主党人败于特朗普之手，又有什么值得大惊小怪的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是：美国何以沦落至此？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾美国资本主义的黄金时代，第二次世界大战结束后的20年里，美国是一个维持了贸易顺差的国家，它卖给全世界其它国家的产品超过了从其它国家买进的产品。为了实现这一目标，当欧洲和日本处在战后废墟时，美国政府做了两件事：他们固定了美元与盟友货币之间的汇率，并（通过援助和贷款）向盟友输送了大量美元，方便“友好”的外国人能够买得起美国商品。靠着这两项大胆举动，美国对欧洲和日本实现了美元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一体系（又被称作布雷顿森林体系）之所以奏效，是因为美国的“出超”，意味着欧洲和日本客户从美国进口每一辆凯迪拉克轿车、每一台西屋电气冰箱和每一架波音客机时，华盛顿向欧日输送的美元都在流回美国——这是一个完美契合了全球资本利益的全球循环过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/13/20241113125312502.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1944年7月，在美国新罕布什尔州布雷顿森林召开的会议现场。&lt;span&gt; 美联社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在越南战争的高峰期，两个事态的发展改变了一切：首先，美国工厂的生产率被德国与日本工厂超越，导致美国的贸易收支陷入赤字——意味着美国的进口大于出口；其次，五角大楼用于越南战争和维持欧洲军事基地的大量美元最终流入了欧洲和日本的银行。因此，美元持续流出美国本土，进入欧洲和日本的美元池子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些美元最终流入了外国的央行。有一段时间，这些央行利用本国货币同美元的固定汇率，将美元换成本币，或者按照美国政府承诺的每盎司35美元固定汇率购买黄金。但是，1971年8月，尼克松总统破坏了这个机制，终止固定汇率以及每盎司黄金35美元的固定价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突然之间，德国马克、日元以及许多外国货币大幅升值，损害了它们的出口产业。外国央行陷入困境，不知道该如何处理金库中存放的大量美元。举例来说，如果德意志联邦银行用这些美元购买马克，那么对德国货币的需求会进一步增加，导致德国马克升值，进一步地伤害德国出口。因此，这些外国央行选择用美元购买美国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情就这样开始了：美国的贸易逆差间接地向美国政府供应资金，也立刻为德国、日本、沙特等国的资本家提供了对美净出口的需求。作为回报，外国资本家用手上的美元购买美国政府债券，纽约、加利福尼亚和迈阿密的房地产，以及华盛顿允许他们购买的一小部分公司的股票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，罗纳德·里根没有资金兜底的减税政策无意中导致美国的财政赤字与国力进一步增长：政府赤字的增加刺激了世界需求，为金融化的车轮上油，外国资本家将美元汇回美国，购买更多的美债和房产。全美的资产价格大幅上涨。当里根沉浸在经济繁荣的荣耀之时，美国正在成为一个商业成本高昂的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约在那个时期，中国开始改革开放，进入了这个奇怪的全球美元循环机制——一个由美国贸易和政府赤字驱动的机制。中国的快速发展既得益于该机制，也推动了这一机制的加速发展——因为中国企业从净出口中获得的美元也返回了美国，用于支撑美国政府预算、华尔街的银行以及美国东西海岸的房地产商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的大企业突然醒悟：既然美国的商业活动成本越来越高，为什么不把生产线转移到中国，去寻找便宜得多的土地和劳动力呢？于是，美国开始了去工业化进程，最终导致中部大片地区的颓废。同时，美国的食利者阶级和金融家获得了巨额财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，美国的统治阶级通过推动去工业化，发起了一场针对美国工人和小资产阶级的阶级斗争，并将自己变成如寄生虫一般的食利者阶级。他们不再从生产中获利，而是通过房地产交易和金融投机发家致富。而没有预算支撑的减税政策在为他们提供便利的同时，却加剧了美国的公共债务问题。外国央行也别无选择，只能继续购买美国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113155752434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国东北部与中西部地区老工业区自上世纪80年代以来陷入衰退，形成“铁锈带”并成为决定大选的摇摆州。&lt;span&gt;资料图：美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国的中部地区民众与工薪阶层掉入了贫困、债务与健康状况恶化的陷阱。此外，随着债务美元的海啸加速席卷华尔街，那里的银行家们发明了极其复杂的方式来对各种资产价格下注，以及灾难性地，对彼此的下注进行下注。这些债务支撑的赌注大山最终崩塌，导致了2008年的美国金融危机。很快，数百万美国人失去了房子、工作以及尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴拉克·奥巴马在那时当选总统，靠的就是承诺会帮助危机的众多受害者并惩罚造成危机的少数人。悲剧的是，他的实际做法正好相反：在美国历史上最令人应接不暇的政治背叛中，奥巴马任命的美国财政部部长（蒂莫西·盖特纳与拉里·萨默斯）正是当初纵容华尔街肆意妄为，由此导致了2008年那场毁掉数百万美国人生计的灾难的始作俑者。而任命这些人的理由呢？为那些堪比犯罪的银行家提供担保，同时将紧缩政策施加到大多数美国人头上。从这个角度来说，特朗普政治生涯的崛起应归功于……奥巴马先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数美国选民在一个富裕到离谱的国家里感到贫穷不堪，因此选择接受特朗普的主张，这又有什么好奇怪的呢？此外，特朗普的另一个观点——战争、北约的角色以及硬实力从来都不是让美国真正强大的原因——也在选民中获得了共鸣。但特朗普从未揭露让美国在1960年代末失去贸易“出超”后依然维持霸权的真正原因——美国控制着前面提到的全球美元债务循环系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唉，尽管特朗普赢得了大选，他依然将很快被迫做出一个灾难性的选择。特朗普声称，计划对中国和欧洲出口到美国的产品征收天价关税来阻止美国中部地带面临的“屠杀”。就算这些巨额关税有助于美国已经去工业化的心脏地带实现再工业化（这一点值得怀疑），它们也会令外国资本家的利润缩水，反过来减少后者输送给华尔街的美元，降低对金融产品和房地产的投资——这对特朗普在金融和房地产市场的亲密朋友们的财富是一个巨大的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，特朗普面临以下两个选择：一方面，为了忠实于大多数美国人，他可以打破美国的赤字与食利者阶层收入之间的循环机制，但这也是维持美国霸权地位的支柱；另一方面，特朗普可以选择维护美国金融与房地产市场如牛般的健壮。但他永远不可能两者兼得！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用不了多久，投票支持特朗普的大多数美国人就会意识到，正如2009年的奥巴马总统那样，特朗普已经背叛他们，而他们也会抛弃特朗普。至于这一切对中国和欧洲意味着什么，则是本专栏接下来要探讨的问题。敬请关注！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fcb23744a4d13ffa383a29e7476054b0</guid>
<title>听说马斯克要领导“政府效率部”，我有几个建议给他</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuLangXiSi-FuShan/2024_11_13_755207.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【&lt;strong&gt;编者按】&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普赢下2024美国总统大选，其内阁团队构成也逐渐清晰。作为世界级的亿万富翁、本次选举背后的重要金主，马斯克被特朗普任命在其第二任期内领导新部门“政府效率部”（Department of Government Efficiency），该部门的目标旨在削减开支并精简联邦官僚体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，著名日裔美国政治学家弗朗西斯·福山近日撰文《一封给埃隆·马斯克的信》，文中详细阐述了福山认为该如何让政府提高效率的观点和看法。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【校对/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的埃隆：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祝贺你的候选人唐纳德·特朗普大获全胜，你为这一结果作出了巨大贡献。我了解到你被任命为新政府的“效率沙皇”，这个职位将非常关键，因为联邦官僚机构确实需要整顿。然而，我有一些建议，希望你在担任这一职务时能够牢记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信你知道，在政府部门工作和在私营部门工作是截然不同的。主要区别在于，政府人员会受到规则的极大约束。例如，你不能像在Twitter（推特）那样，在第一天就开始解雇员工，联邦雇员受到国会制定的一系列就业保护措施的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普打算恢复他第一届政府时的一项行政命令来重启“F计划”（Schedule F），这项计划几乎在某种程度上允许总统解雇任何员工，以此来达到其去除就业保护措施的目的。但此举将受到强烈反对，而且可能需要数月的时间才能消除采取行动的法律障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，解雇政府官僚并不一定是提高效率的途径。人们普遍认为联邦官僚机构臃肿、人力过剩，事实并非如此。目前全职联邦雇员的数量与1969年基本持平，约为230万人，但政府现在支出的资金是那时的五倍多。事实上，政府目前正处于人手不足的状态，因为几十年来政府不断施加压力以减少员工人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，联邦医疗保险和医疗补助服务中心负责监督1.4万亿美元的支出，占整个联邦预算的五分之一，而全职员工只有6400人。这些工作人员必须检查医疗保险欺诈行为，评估和认证数以万计的医疗服务提供者，并确保及时向数千万美国人支付费用。如果削减这些人员，医疗保险体系中的欺诈和浪费现象可能会增加，而不是减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责照顾数百万进入美国的难民的难民安置办公室有150名员工。通过增加国税局的员工，政府预计将在未来十年内额外获得5610亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府已经通过雇佣大量承包商（其中就包括你的公司SpaceX）来弥补人手不足的问题。解雇承包商比解雇普通联邦雇员更容易，但谁来提供承包商的服务呢？若将这些职能重新交给政府，实际上也许能够省钱，因为联邦雇员的薪水普遍较低，但这就需要雇佣更多的人，而且质量也可能会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113152845477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美国首都华盛顿拍摄的国务院大楼&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何提高政府效率的计划都必须包括一点，即“放松管制”。放松管制的目标非常明确，尤其是在建筑行业——鉴于你在美国建厂的经验，你肯定知道这一点。我们有太多的许可规则，这些规则会减慢甚至阻碍基础设施项目，例如《国家环境保护法》（NEPA）要求编写长达数千页、需要耗时数年才能完成的环境影响声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，联邦法律和州法律允许私人诉讼来执行环境法，但这既昂贵又耗时。这就是为什么获得建造海上风电场的批准需要近十年的时间，修建将电力从得克萨斯州输送到加利福尼亚州的输电线同样需要数年的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，任何可以简化此过程的措施都将受到欢迎。这将是新政府最容易达成的成果之一，从经济适用房（Affordable Housing）到气候适应等各个领域都会因此受到积极影响。（但是，你应该看到，许多过度监管都发生在州层面，这是你无法控制的。当然，这也是为什么你将特斯拉从加利福尼亚州搬到得克萨斯州的原因。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果要提高政府效率，还需要进行另一种类型的放松管制。人们指责官僚机构对私营部门监管过度，但官僚机构本身其实就受到过度监管。美国人从不信任政府，几十年来，他们制定了大量的所谓官僚必须遵守的规则。联邦采购条例 (FAR) 就是一个例子，它包含数百页的规则，包括从F-35战斗机到办公家具的任何东西，政府采购官员在采购之前都必须遵守这些规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
招聘新员工也非常困难，我的学生经常要等上几个月才能得到联邦政府空缺职位的面试机会。此外，还有大量DEI（多元化、公平性与包容性）方面的要求，而这些要求未必会对功绩予以认可和奖励，我相信特朗普政府会很乐意废除这些规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多保守派认为，政府官僚拥有过多的自主权，并利用这些权力来制定自由主义议程，从而逃避民主约束。在某些情况下确实存在这种情况，但事实恰恰相反。官僚们花费了太多时间来遵守国会规定的数百条规则，而不是根据他们的独立判断来做出对公民有利的决定。他们需要摆脱这些限制，并根据他们取得的成果而不是他们如何规避风险来评判他们的表现。当然，这就是硅谷和私营部门的运作方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113153301994.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国会大厦&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果官僚没有接受过训练，也没有能力去更好地运用权力，那么显然无法考虑将更多权力下放给官僚机构。但这里我们又遇到了另一个问题：年轻人不愿意进入联邦官僚机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官僚的平均年龄为47岁，而劳动力中只有7%的人年龄在30岁以下，14%的人年龄在60岁以上。在人工智能时代，迫切需要年轻员工来填补队伍，但年轻人不愿意在联邦机构工作。遵守复杂的招聘规则会使找工作变得缓慢而困难，而且如果说自己为政府工作，几乎得不到什么社会声望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，你无法通过解雇员工来获得优秀人才。政府工作需要吸引更年轻、更精通技术的人，他们需要能够灵活融入联邦政府的工作岗位，而不必受到70年前制定的政府公务员薪酬标准的限制，毕竟在那时，大多数官僚人员都是文员和打字员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况就是这样，你永远无法像管理公司那样管理政府，但你可以做很多事情来提高政府的效率。诀窍就是：避免采取大规模裁员或直接关闭整个机构这样过于简单的举措。请记住，唐纳德·特朗普任命的里克·佩里（Rick Perry）想要关闭能源部，却没有意识到能源部最重要的职能之一是管理国家实验室系统，这些实验室负责核武器和能源等研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你还会遇到这样的问题，那就是国会对政府如何运作具有发言权。即使国会由共和党控制，他们在美国各州的不同方面也有着自身的利益考量，而且可能不会允许你违反他们先前批准的法规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要削减政府对私营部门许多领域的监管。但我们也需要放松对政府本身的监管，让那些为政府工作的人真正地做他们的工作。如果唐纳德·特朗普想要帮助美国人民，他就需要把政府视为一种有效且必要的手段，而不是一个需要解散的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
此致，
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
弗朗西斯·福山
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15a1501c270e755b1ec6d976186f1a44</guid>
<title>“现在欧洲缺什么？”“缺头脑…”</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2024_11_13_755198.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯瓦尔代国际辩论俱乐部第21届年会于当地时间11月4日至7日在俄南部城市索契举办。7日，俄罗斯总统普京出席全体会议并发表讲话，随后与来自50多国的官员和智库、大学代表进行讨论对话，并接受现场提问。观察者网全文翻译其演讲与讨论环节，本篇为讨论环节下半部分的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/薛凯恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;畔蒜泰助&lt;/strong&gt;：我是畔蒜泰助，来自笹川和平基金会。让我问一个同样的问题，这个问题也与日本有关。东亚的战略局势正变得越来越紧张，其核心是美国和中国之间的战略竞争。在这场竞争中，俄罗斯显然站在中国一边，俄罗斯和中国在该地区的联合军事演习频率显著增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，亚洲是一个拥有多种价值观的地区，俄罗斯在这个地区的战略利益不应该仅限于与中国的关系。俄罗斯应该如何努力调和两个挑战：一方面是在东亚的中美对抗中俄罗斯的立场，另一方面该如何保存俄罗斯在这个地区追求战略利益的空间和张力？还有，在这个战略背景下，你如何评估未来五年俄日关系的走向？谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京&lt;/strong&gt;：确实，东亚的局势并未趋向平静，也未变得更加稳定，但这与中国无关。当然，中国是我们的亲密伙伴、我们的朋友，但我会尽量客观、公正地分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/13/20241113132123967.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京在活动现场&lt;span&gt;图源：克里姆林宫网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是否在组建任何政治集团？我不想为中国辩护，我是这样理解的：那里存在许多内部问题，但邻国之间总是会有很多问题，我们知道这不是什么秘密，中印边境存在某些困难，但有经验、有文化、考虑人民未来的人会寻求对话，正如中印两国领导人在金砖国家喀山峰会上的对话，我希望这将对中印关系的未来发展产生积极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于整个东亚的局势，中国是否正在那里组建政治集团？答案是否定的，实际上是美国在一个接一个地组建政治集团，现在北约也正式卷入了东亚局势。当某些国家在某一个主要国家的明确指导下组建排他性的军事政治集团时，这绝不会产生什么好结果。通常情况下，所有其他国家都会为这个组建集团的国家的利益服务。那些轻易对这些事情都表示赞同的人应该好好想想这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果出现问题——邻国之间总是会出现各种问题，我们仍然需要努力确保在区域层面，在没有外部势力干预的情况下，这些国家的领导人能够展现出力量、勇气、耐心和寻求妥协的意愿。如果这种对待问题的态度能够得到加强，那么这些妥协总是可以找到，也一定会找到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，指责中国怀有某种侵略意图，而现实是中国并未组建任何侵略性集团，反而是某些国家在这样做，这在我看来是完全错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，关于俄罗斯站在中国一边，而不是站在组建这些集团的国家一边的事实，我还能说什么？当然，我们站在中国一边。首先，基于我之前所说的，我们不认为中国在该地区奉行侵略政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多事情都围绕着台湾问题展开，大家表面上都承认“是的，台湾是中国的一部分。”但实际上呢？实际上，他们的行动却完全相反，他们不断挑衅，导致局势升级。为什么？因为他们想做的事情和在乌克兰做的事情一样。在亚洲制造危机，然后告诉其他国家“伙计们，靠近我，没有我你们应付不来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们真正支持中国的原因，而且我们相信，中国奉行的是绝对平衡的政策，同时它也是我们的盟友。我们有着庞大的贸易往来，在安全领域也有合作。你说我们在进行联合演习，没错，是这样。但美国不也经常和日本进行演习吗？而且还是定期进行的。他们也和其他国家进行定期演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经说过，从90年代末开始，我们就不再使用战略航空力量了。我们的战机没有在中立区域进行长途飞行，但美国却一直在这么做。我们一直观望、观望、再观望，最终无奈恢复了使用战略航空力量。这次的情况也一样，美国在那里进行了无数的演习，最终我们也开始与中国进行演习了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些演习并不威胁任何人，它是为了确保我们的安全。我们相信，这是正确的做法，不仅有助于稳定亚洲的局势，也有助于稳定全世界的局势，该地区的国家对此无需感到害怕。我想再次强调：我们与中国在总体以及军事、技术领域的合作是为了加强我们的安全，并不是针对第三国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于日本，关于我们与日本的双边关系，我可以重复我之前对你们同事说过的话。我们并没有恶化与日本的关系。我们最近对日本做了什么坏事吗？我们进行了谈判，试图为签署和平条约这一非常棘手的问题找到答案。顺便提一下，有人提出了基于1956年苏日共同宣言的构建妥协方案的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们早在苏联时期就批准了这个宣言，但后来日本方面拒绝了。尽管如此，在日本方面的要求下，我们还是回到了这个宣言上，恢复了对话。没错，事情并不简单，但总体上我们倾听了合作伙伴的意见，思考了该如何在1956年宣言的基础上建立什么的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后突然之间，日本对我们实施了制裁，甚至将俄罗斯列入了威胁名单，把俄罗斯排在了名单的第三或第四位。我们是什么威胁？我们怎么威胁到日本了？我们对你做了什么？你为什么要这么做？是因为你接到了华盛顿的命令吗？好吧，你本可以告诉他们（美国）“嘿，伙计们，我们会考虑的”，这样做不会冒犯你的伙伴、你的盟友。你真的有必要毫不犹豫地服从命令吗？你为什么要这么做？我不明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/12/20241112144112435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本前首相岸田文雄于2024年6月13日在G7峰会期间会晤泽连斯基。&lt;span&gt;图源：日本共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢上帝，日本还有明智的人，他们继续与我们合作，特别是在能源领域，他们没有离开我们的公司，并且看到了一切都仍是可靠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本对我们实施了制裁，但我们并没有做出任何回应。日本公司一直在与我们合作，并且将继续合作。如果他们想合作，就让他们继续吧。我们现在甚至看到了一些美国公司发出的信号，他们想回到我们的市场，那就让他们回来吧。当然，在新的条件下，他们自然会受到一些损失，但这不是我们的错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们准备与日本建立未来五年，甚至未来50年的关系。日本是我们的天然伙伴，因为我们是邻国。历史上俄日经历过不同的时期，有过悲剧的篇章，也有过值得我们骄傲的篇章。我们喜欢日本，喜欢日本的文化，喜欢日本的美食。我们没有破坏任何东西，你们自己得出结论吧，我们不会在这里胡闹、推诿、责怪你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢基扬诺夫&lt;/strong&gt;：我们与朝鲜的战略合作是否也旨在加强我们的安全，就像与中国那样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京&lt;/strong&gt;：我们与朝鲜之间有一个条约，这是我们与其他国家，也就是曾经的苏联与其他国家签订的，后来它自然而然地不再存在。俄朝关系现在基本上回到了那个条约所规定的内容，仅此而已。无论别人怎么说，这都没有什么新奇的。俄朝合作囊括了朝鲜与苏联之间条约中的几乎所有内容，只是增加了一些新的细节，这都在新条约中得到了体现。当然，它的目的是确保该地区的安全和我们的共同安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢基扬诺夫&lt;/strong&gt;：我们会与他们一起进行演习吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京&lt;/strong&gt;：我们会考虑的，也可以进行演习。为什么不行呢？而且条约中还有第四条，讲的是在遭受其他国家侵略时的相互援助义务。我再次重申，与苏联时期那个已经到期的条约相比，俄朝关系几乎没有什么新内容。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b248a53ec167657c387956889473d4de</guid>
<title>印度迎接“减排大挑战”，原来是对华打这个主意…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuFangFang/2024_11_13_755182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱方方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度官方近日宣布，将制定一项雄心勃勃的“绿色钢铁政策框架”，并考虑将绿色钢铁产品纳入政府公共采购范围。印度钢铁部长桑迪普·庞德里克透露，政府还将鼓励小型钢铁企业生产低碳排放钢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/08/20241108144943847.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月9日，印度总理莫迪（右一）在新德里宣誓就职。&lt;span&gt; 图源：环球杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举措标志着印度朝着2070年实现碳中和的目标迈出了重要一步。钢铁行业作为碳排放的主要来源之一，其减排努力对于实现这一目标至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是世界第三大二氧化碳排放国，印度钢铁行业碳排放量占该国碳排放总量的12%。目前，印度已经提出本国的碳减排目标，印度总理莫迪在第26届联合国气候变化大会上承诺，到2050年将二氧化碳排放量减少50%，2070年实现净零排放。尽管设定目标日期比其他主要碳排放国家更晚，但对印度来说，实现目标仍然是前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、向“绿色钢铁”进发&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统钢铁行业作为“工业的粮食，国防的基础”，因其生产过程中的高能耗和高排放近来愈发受到诟病。当前，全球约75%的钢铁生产仍使用燃煤高炉，这些高炉将大量二氧化碳排放入大气，加剧了全球变暖。此外，钢铁的生产过程需要加热至高温，耗费了大量的能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示钢铁生产贡献了全球碳排放总量的8%，根据国际能源署（IEA）的数据，到2050年，钢铁的碳排放量必须减少一半并持续下降，才能实现世界气候目标。面对这一挑战，“绿色钢铁”应运而生，它要求使用环保和可持续方法生产钢材，并且使用可再生能源、减少二氧化碳排放以及生产过程尽量减少和回收废物。尽管“绿色钢铁”目前并没有统一标准，但它已成为行业降低碳排放均认可的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从印度情况看，随着印度工业经济不断增长，除非部署新技术和碳减排机制，碳排放量将继续增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前印度钢铁行业发展仍主要依赖化石燃料和二氧化碳密集型的高炉或碱性氧气炉（BF/BOF）路线，因此碳捕集、利用和封存（CCUS）技术成为印度钢铁行业脱碳的关键。CCUS技术不仅涉及对二氧化碳的捕获和永久储存，以及对炼钢流程进行脱碳减排，还能将炼钢过程中产生的废气转化为蓝氢，实现成本效益的转化。印度政府目前正加大力度在钢铁行业部署CCUS技术，来应对高二氧化碳排放带来的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国家转型研究院2022年11月就曾提出一项涉及产业集群、创造就业和财政激励措施的CCUS政策报告，报告指出：印度正在向可持续能源的未来坚定地迈进，因此需要采取广泛的措施来兑现这些承诺。目前，为实现印度经济的可持续发展，政府针对钢铁企业采用CCUS技术给予政策支持，通过多种形式的经济激励措施来启动和加速部署，如对脱碳进行税收减免或现金补贴、生存能力缺口资金、贷款担保、示范项目支持和研发激励，激励相关公司开发印度独有的脱碳技术和基础设施。塔塔钢铁、印度钢铁管理局（SAIL）、安赛乐米塔尔和金达尔等钢铁行业巨头也正在设定各种目标脱碳减排，以提升印度钢材在国际市场的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/08/20241108145036636.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、钢铁脱碳里的“政治经济学”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府推行钢铁脱碳的背后，有政治经济社会多方面的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪2020年提出“自力更生的印度”倡议，计划在保内需的基础上扩充产能，补齐印度的供应链产业链短板，为经济提供新的增长动力。运用CCUS技术生产更清洁的钢铁产品，进而带动钢铁产业上下游的绿色转型，推动整个产业链协同减排，有利于印度工业的可持续发展和基础工业原料供应安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从参与国际竞争的角度看，随着全球对低碳产品的需求增加以及国际贸易中逐渐形成碳壁垒，推动印度钢铁行业向高端转型，发展高性能特种钢材的同时减少低附加值高碳排放产品的生产和出口，有助于提升印度产品在全球市场尤其是对低碳要求较高的欧盟市场上的竞争力。在全球低碳转型的大背景下，世界主要大国纷纷提出脱碳目标，推出减排行动。把脱碳行动作为外交政策的组成部分，已成为印度追求“大国地位”的重要举措之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，以美国为首的西方国家在全球开展气候变化应对行动，设置国际碳壁垒，不仅是为了维护自身在国际舞台上的领导地位，也同时将印度作为它们低碳技术产品和服务的新市场。同样，这也被印度政府视为推动自身发展的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从具体路径看，钢铁脱碳不仅取决于政府政策和目标的设定，还依赖于执行力度、技术创新、资金支持和社会参与等多个因素。目前，印度钢铁脱碳还要克服一系列社会经济方面的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，CCUS技术的推广不会一蹴而就。CCUS技术的高成本、对二氧化碳运输基础设施的高需求、大规模部署面临的条件限制，以及社会对封存地点的环境和社会接受度等问题，都必须要解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，钢铁脱碳需要大量资金。印度钢铁行业当前的脱碳进程还处于起步阶段，脱碳计划涉及大量的绿色投资，需要政府、私营部门、投资者和民间社会的共同配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钢铁行业要想实现脱碳目标，还需与社会经济发展要求相适应。钢铁脱碳带来的成本增加与印度目前基础设施建设和城市化进程中对钢铁巨大的需求之间存在矛盾，钢材脱碳引起的价格上升会直接影响下游产业和消费者，将加重政府的经济发展和民生保障压力。印度有大量贫困人口，发展经济和消除贫困仍是目前的重要任务，政府要在促进脱碳减排和经济增长之间掌握好平衡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>