<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e94dfb8805a1ecac67f3cb5baa767942</guid>
<title>为了否定南京大屠杀，日本右翼制造了这些话术</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuchengshan/2021_12_30_620371.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱成山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，上海震旦职业学校教师在课堂上公然质疑南京大屠杀数字的真实性，在网络上引起公愤。笔者曾在接受《环球时报》记者采访时说道：“宋庚一的种种错误言论表明，其自身对历史知之甚少，却站在日本右翼势力的立场上胡言乱语，跟着日本右翼势力起舞，是彻头彻尾的媚日分子。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立场问题反映出教育工作者说话做事的价值倾向。宋的过错，就在于不应该站在日本右翼势力否定侵华史的立场上，把教书育人的岗位当作为日本右翼势力在中国的代言场所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从上世纪八十年代开始，日本右翼势力就煞费苦心地在否定侵华史上的立场上逐渐形成了一整套话术体系。本文主要以南京大屠杀为例，揭示部分话术。还望读者朋友们不要掉入他们设置的话语陷阱中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全盘否定术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南京大屠杀是“中国方面的‘白发三千丈’式的夸大了的伪证”。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日军当年在南京犯下的罪行，早已经被一系列铁证证明，也早已被国际社会所公认。但从上世纪七十年代以来，日本国内总有那么一些人忽视大量历史事实，抛出翻案言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年，日本右翼学者铃木明采取所谓的“采访”方法，专门寻找持“大东亚战争肯定论”的旧军人作伪证，加上不顾事实的炮制后，他在《诸君》杂志上发表《“南京大屠杀”的无稽之谈》等文章，还被赐予“大宅壮一报告文学奖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之后，他以《 “南京大屠杀”的无稽之谈》为书名，正式在日本文艺春秋出版社出版书籍。此书一再重版，被右翼奉为圭臬，长期以来被作为“虚构论”者的根据，甚至被作为教科书审定时辩护的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年代中期，日本又冒出了一名虚构派代表人物——拓殖大学讲师田中正明。他在日本文艺春秋社出版了《“南京大屠杀”之虚构》一书，公然为甲级战犯松井石根翻案招魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他把松井石根《阵中日记》的原文修改了900多处，把“数万人”改为“数千人”，极力“论述”南京大屠杀是中国人虚构的。就是这样一本造谣者的专著在日本却深受欢迎，在4个月时间内曾连续再版了5次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;偷换概念术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“南京市的人口只有20多万人，怎么会有30万人的大屠杀？”“从当时的资料看，除了呆在安全区的20万难民外，南京市内的市民几乎是没有了。” [3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些日本右翼学者故意把南京国际安全区20多万的人口，说成是南京市的总人口数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而据史料记载，1937年初，南京市的人口总数达到了101多万人。随着日军开始侵占上海，逼近南京，并对南京城狂轰滥炸，一部分有条件的市民逃离南京，南京的人口急剧下降，但至日军占领南京之前，仍然有50多万南京市民滞留在南京。加上守城的中国军人和从上海、苏州、无锡等江南地区的难民先后来到，南京沦陷前的人口约有60多万人，其中超过20多万人躲进了国际安全区避难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一些日本右翼人士鼓噪“南京市民当时全部被国际安全区保护起来”，这绝对不符合事实真相，譬如南京大屠杀幸存者夏淑琴、常志强、杨明贞等人，当时他们和全家人都没有躲进国际安全区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/27/20211227141933529.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;376&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;南京大屠杀幸存者 夏淑琴（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a6346829bee23ba3d777152aa702487</guid>
<title>“以和代唐”背后是一场暗潮汹涌的“文明夺嫡战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengHui/2021_12_30_620368.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 孟晖】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，随着《风起洛阳》的播出，网上涌起了关于“以倭代唐”的争论。我个人感觉“倭”字有贬义，因此就换为“以和代唐”，也发表一下我的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 “以和代唐”，确实是自上世纪九十年代在我国出现的现象，不仅影视剧，建筑、园林等多个领域都有同样的风气。如果想要梳理该现象，会发现各个领域情况不同，需要仔细研究，不是短短一篇文章可以承载的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说和我们日常生活最接近的影视领域，“和风”造型其实更多是受港台古装武打片的影响。上世纪的港台片很推崇日本美学，有诸多借鉴，而大陆影视则是追随港台片，因此对和风的模仿转了一道弯，打了折扣。比如对披散头发的热衷，对抹布一样松松垮垮、看去像是麻布料的白色服装的热衷，也不算是典型的日本艺术的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/12/28/20211228182441657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/12/28/20211228182428379.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从香港60年代和80年代两个版本的《倩女幽魂&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》中聂小倩的造型对比中可以明显感觉到“和风”对港片造型的影响（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以和代唐的根源在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港台与大陆受日本美学吸引和影响，我觉得此一现象要分为两个层面分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们对和风着迷，自发模仿日本文化，有合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人都喜欢新鲜感，厌倦现状。更何况，任何文化系统、国家和民族也都需要不断引入其他民族的文化成果，突破成规，激发出新的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点不可否认，当一个国家在国力上占优势的时候，自然会引发追慕心理。上个世纪后半叶，日本一度称雄世界，财富、工业能力、科技水平、文化水平都位居前列，于是西方人就把日本当作东方文明的最高代表，在各方面加以赞赏和借鉴。近年，中国上升为世界第二大经济体，西方以及全世界又转而仰慕中国，开始推崇中国文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型的例子，网飞红剧《路西法》讲的是基督教里的魔鬼路西法的故事，可是这位地狱之王的台词里会提到“阴阳”，与他的忠实女魔鬼随从都是功夫高手。实际上，从上世纪起，“风水”学在西方就非常兴旺，近年烧纸钱居然又火遍了全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪九十年代是一个非常特殊的时期，我国知识界与民众都延续着五四时代的激情，深知与欧美发达世界相比，当时的中国处于全面落后的状态，大家抱着开放的心态，决心引进一切优秀的异国文化。那个时期，日本文化确实处于鼎盛期，在各国文化中，日本文化与中国文化关系亲密，中国人最容易领略并被打动，因此，即“熟悉”又“陌生”的日本，以其独特的美感，触动了中国人的心弦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时代，我们真的相信，日本比我们“先进”，不仅在工业和科技上，而且在文化上，甚至在审美能力上，都更先进。其实也是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个以学习为荣，以“拿来主义”为健康心态的时代，谁能够在中国建一所模仿和风的亭子，那是勇开新局，是为改开做贡献，自己很自豪，别人也夸奖。某种程度上，那是一种好风气，说明一个国家在心态上很健康，充满热情、冲动、梦想。在任何文明和国家，追慕异国文化的风潮，都会反复出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，单纯的审美问题、单纯的文化借鉴或曰“拿来主义”，往往与复杂的意识形态斗争纠缠在一起。而这种借推崇日本文化和日本审美而散布的意识形态实质是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本军国主义者，日本右翼，甚至西方帝国主义分子，为了将日本侵略中国合法化，进而把一切帝国主义行为合法化，极力把日本树为中国文明的正统。说白了，就是“夺嫡”、“争大统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们鼓捣出的基本话术非常荒唐，早已被中国网友识破和嘲笑，那话术是：非说今天的中国早已经不是当初（宋及其前代）的中国，然后进一步宣布不是当初的中国就不是真正的中国，再宣称今天的日本才是当初的中国，所以才是真正的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一套话术，又牵连到对中国历史和中国文明的诠释，因而错综复杂，斗争格外激烈。比如如何定位元、明、清？多方赶来参战，而参战的每一方都有各自的利益。西方人就发明了一等非常荒谬的历史叙事，如今成了全世界的常识：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦布的船一到美洲，中国就衰落了。随后西方文明领先世界五百年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/28/20211228182859468.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;411&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哥伦布发现新大陆（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，包括很多西方历史学家在内的研究成果表明，欧洲拿着美洲白银来参入古老发达的印度洋贸易，结果之一是让明清时代的中国空前富裕——因为当时的中国太先进了，出口能力太强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在史学与意识形态的绞杀与混战中，处于转型期的中国形势被动，毕竟，从十九世纪中叶以后，中国知识分子的基本任务是努力学习西方先进文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在建立新的历史叙事、新的历史学、新的历史观的过程中，中国文化界建立起一种观念：汉唐是中国历史上的盛世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一观念没错，但，糟糕的是，该观念被与另一种洗脑观念捆绑在一起：在漫长的中国历史上，只有汉唐是盛世。其他的朝代，其他的时期，要么分裂，要么衰弱，要么异族统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几千年历史，只有区区两个朝代是盛世，如此巧妙地对中国文明进行了矮化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在唐代，日本开始全面学习中国文化，形成了跨越式进步。历史编造者们便就着那一段历史操作，宣扬日本保留了唐代文化，所以日本才是唐朝的真正继承者。中国一共就两个盛世，而日本是其中一个盛世的正统传人，而且还是两个当中更为强大的那一个的正统传人，这一把鼓捣，就让日本夺嫡成功，获得了入继大统的合法身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可悲的是，中国文化界的一部分人，没有察觉“以和代唐”是一项战略忽悠行动，反而被忽悠了，真的相信，今天的日本文化体现了唐代文化的风貌，和风的东西，保留了中国历史上唯二的两个盛世之一的精髓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本没有能力与唐代相像&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然打上门儿夺嫡，我们也就聊聊，日本文化，是否真的能等同于唐朝文化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有种流行说法宣传，在今天的日本更能看到唐朝的原貌。此说法的严重错误之一，是否认了日本人民的创造性，否认了日本文明的独立性。把日本当作唐朝的冷冻室，说人家学习到中国文化之后，一千多年僵滞不变，没有任何进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，实质上，日本是气质独特、富有创造性的民族，连西式甜点和咖啡都能发展出和风的流派（对精神法国人和精神意大利人来说妥妥是“异端”）。同类的工艺，无论是金漆，还是瓷器，日本与中国都明显不同，风貌鲜明。因此，日本不可能是某个时代的古文明的冷冻室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度来考虑，中、日之间无论在历史长度、文明厚度、空间体量、财富能力等方面都不在一个量级，所以日本根本没有能力具有唐代文化的形象。就像一家中等公司不可能拥有一家跨国企业的形象一样。也就是说，中国与日本，根本就不匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个大问题，可以很容易地具体到细节。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2988b1a697e8669a90172e5e3fa1f2ad</guid>
<title>亲历苏联解体，各共和国后来怎么样了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2021_12_30_620367.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/于洪君】&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
1991年12月，我以高级学者身份，前往苏联访学。但就在我抵达莫斯科那一天，苏联三个最主要的加盟共和国俄罗斯、乌克兰、白俄罗斯领导人宣布解散苏联，成立独立国家联合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月25日，走投无路的苏联总统戈尔巴乔夫宣布辞职，克里姆林宫上空的苏联国旗，被俄罗斯的国旗所替换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个长期研究国际共运史、长期跟踪世界社会主义进程、长期探讨苏联问题的学者，我目睹了苏联从风雨飘摇到国亡政息的全过程，并且借学术访问之机，到原苏联各地调研考察，对一些国家的政局走势、经济状态、族际关系、文化生活、社会秩序和人的道德面貌，有了较多的认识和了解，印象极深，感悟颇多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/14/20211214173402246.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;于洪君大使到任后在中国驻乌兹别克斯坦共和国使馆门前留影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;首访莫斯科：所见所闻让人匪夷所思&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
1991年5月，戈尔巴乔夫领导的苏联改革已进入“死胡同”。作为执政党的苏共内外交困，苏联作为统一的联盟国家风雨飘摇，大有朝不保夕之状。当时，中国援助苏联一批物资，以日常生活用品为主，中方派专人经铁路护送到莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月8日，我和同事登上了北京至莫斯科的国际列车。这是我第一次出国。想到很快就能前往曾被誉为世界共产主义运动中心的莫斯科，并且能漫步在盛名远播的红场，拜谒列宁遗容，我的内心非常激动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但转念又想，世界真的变了。当年的苏联“老大哥”统领世界社会主义阵营，与美国争雄天下，如今却焦头烂额。其实力地位今不如昔，政治影响力和道义感召力丧失殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/14/20211214173506301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;于洪君与华为员工座谈后合影。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中国还处于改革开放的初始阶段，中苏交往的大门刚刚开启。北京至莫斯科的国际列车，几乎成了“倒爷”专列。这些人国籍不同，有“苏联倒爷”、“波兰倒爷”、“匈牙利倒爷”和“中国倒爷”之分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国倒爷”又因籍贯和目的地不同，分为“广东帮”、“北京帮”、“浙江帮”、“福建帮”和所谓的“莫斯科兵团”、“布达佩斯兵团”、“维也纳兵团”、“罗马兵团”，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些特殊旅客的共同特点是“辎重”过多，致使列车容易倾斜。每遇弯路，司机就不得不格外小心。为了能顺利抵达目的地，“倒爷们”一般都比较规矩，相安无事。但对于出境时中国海关限制过重“行李”，他们十分不满。有人吵吵闹闹，有人哭哭啼啼，还有人骂骂咧咧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列车自蒙古进入苏联境内后，发生好些令我无法理解的“怪事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，苏方边境全城停电，站台内外一片黑暗，海关人员秉烛办公。附近邮电所因为停电，连传真电报都无法发出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，一位军官带我们办理入关手续，竟向我们索要糖果，理由是他很久没给女儿买礼物了。我的同事给了他一把糖果和一罐杏仁露饮料，他高兴得连连致谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，苏方铁路员工在列车上搞“第二职业”。他们像“提篮小贩”一样穿梭于各个车厢，高价出售苏产照相机、望远镜、刮胡刀等商品，同时大量购买中国乘客携带的生活用品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，“中国倒爷”在包厢里按黑市价用美元大量兑换苏联卢布，据说可以解决零花钱，包括前往莫斯科的车票钱，因为用卢布购票十分便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受以货易货交易气氛的影响，某些并非“倒爷”的中国乘客，也加入到临时停车那短暂而混乱的交易中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方有人因缺乏经验被抢走相机，也有人混乱中丢失钱包和证件，苏方则有人因交易未成或受骗上当而恼羞成怒，对着徐徐开走的列车投石块。看到这些可叹又可悲的情景，我无论如何笑不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京至莫斯科的国际列车运行速度很慢，走走停停，用了一周时间才抵达莫斯科。为表明苏共对这批援助物资的重视，同时也为了表示苏共关心民众疾苦，苏共莫斯科市委第二书记率领党员干部到火车站卸货，并且亲自设宴招待我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
席间，这位书记详细地向我们通报了物资发放情况，同时一再强调，他们绝不让这批物资流向“自由市场”。可几天后，我在莫斯科“马路地摊”上发现了中国产的午餐肉和小泥肠，而这正是我们提供的救援食品！我向陪同我们游览的苏联同志示意了一下，他没做任何反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的主陪是苏共中央国际部中国通顾达寿，此人早年曾多次在中苏两党会谈时担任翻译，中文名字据说是毛泽东起的。同顾达寿等人交谈时，我深深感到，尽管中苏对立几十年，但普通苏联人对中国还是非常友好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我也亲耳听到并切实感受到苏联社会对改革前景的忧虑和无奈。顾达寿和苏共国际部人士告诉我们，由于经费削减，苏共中央国际部大幅裁员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏共虽为执政党，但已不能从国家财政方面获取任何资金支持，反而要为保卫党的财产而斗争，但结局如何，不得而知。他们还说，1990年6月俄联邦将选举自己的总统，早已退出苏共的叶利钦将赢得胜利，苏共和苏联中央政权的日子将更加艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;那时，苏联正处于政治决斗的前夜。社会紧张气氛膨胀到极点。&lt;/strong&gt;但我们在莫斯科逗留那几天，局势还是平静的。没有大规模集会，没有示威游行，连警察也不多见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁墓和克里姆林宫大教堂，以及珍宝馆、兵器馆等，照常开放。地铁车站等公共场所秩序井然。阿尔巴特街等主要街道人头攒动。妇女进入大剧院等演出场所，照旧要着节日盛装。孩子们看完节目，照样手捧鲜花上台致谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏方精心安排下，我们参观了克里姆林宫内不对外开放的列宁办公室，聆听了列宁的讲话录音。大家即景生情，仿佛回到了十月革命那如歌岁月。拜谒列宁墓时，我们发现，苏联“一号岗”执勤军人依然英姿飒爽，参观者依然络绎不绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但顾达寿不无感叹地告诉我们，这几年来，新婚夫妇到列宁墓前举行仪式的少了，到克里姆林宫后墙边无名烈士“长明火”前献花的也少了，去教堂的人却越来越多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫斯科，我们有意识地逛了逛商场，感到市场供应情况比我们想象得还要差。面包牛奶经常断供，水果蔬菜品种极少，家电服装等虽然有售，但选择余地很小，大部分柜台空空荡荡。有些在售货物，价格一天一变，有的高得离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如毛料西装，标价500卢布，苏联人极少问津，因为这样的价格他们难以接受。某些苏联人把我们当成“阔佬”，穷追不舍地兜售苏产照相机等物。几个茨冈族小姑娘跟着我们乞讨。我的同事送上几个戈比，她们竟然嫌少，顺手扔了出去，弄得我们十分尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次访问莫斯科，我看了许多，听了许多，感慨与感悟也有许多。一年后，当我以高访学者身份再来莫斯科时，苏联已经成为历史，莫斯科已经是俄罗斯的首都！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d9ead32b9fb4574908f6c967f072fdf</guid>
<title>为何操弄“辱华”议题，能成为绝佳商机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_12_30_620364.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，有两个现象令我不安，其一是“立陶宛-台湾”事件背后隐藏的“小老鼠对抗大象”的年度叙事；其二是此起彼落的“辱华”文化龃龉。这一篇，先聊聊“辱华”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Dior事件，只是让人稍有不安，到了“三只松鼠”事件，我就坐不住了，因为个人偏爱眯眯眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不对，什么眯眯眼？不是典雅的丹凤眼吗？就算那两条线是挂在男性脸上，也挺帅气，何以用“眯眯眼”措辞自降美感？这是我对类似新闻事件的第一个感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一双丹凤三角眼，两弯柳叶吊梢眉……粉面含春威不露，丹唇未启笑先闻”。《红楼梦》里面王熙凤的出场描述多么精致生动，而这个经典角色可是很有本事的美人儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不必争执眯眯眼与丹凤眼的细微差别，对我而言“凡眯皆丹凤”，是独特的东方美感；古今迷恋丹凤眼的艺术作品不计其数，怎就“辱华”了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来读了风闻的这篇文章后我才安心，因为所谓“辱华”并非针对丹凤眼，而是对其文化意涵所进行的粗暴转译感到不适。那就是另一回事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/29/20211229172003258.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;丹凤眼美人王熙凤&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;广告的秘密&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有例外，辱华，总是涉及歧视，而歧视，古今中外皆有之，不足为奇，关键在于这背后是否有商业运作。商业运作是放大镜，通过市场的力量总能将小事搞成大事，甚至无事生非，厂商借此套利，消费者买单的不只是商品，有时还得将某种文化灌输带回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻时在广告业服务过，所以不妨谈谈广告与文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广告有三种：有效广告，无效广告，争议性广告。大部分的广告属于无效广告，消费者无感，广告主只能通过大量曝光，挣点销售；有效广告就是让消费者有感，有感到掏钱下单；争议性广告通常是广告商/主有目的性地让广告充满争议，好上新闻版面，因为新闻效应远大于广告效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，争议性广告有时也是无心插柳，一不小心就引起争议了。从销售角度来看，其效果有时正面，有时负面，端视厂商是默默无闻的小牌子或知名品牌。若是本来就乏人问津的小品牌，新闻争议会带来意外的宣传效果，立马成为知名品牌。若像Dior这种国际性大品牌，争议往往会在特定市场带来负面效果，因为它就算不打广告也多有消费者买单，弄个争议性广告，反而就祸福难料了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广告人是这样的，流行文化是必修课，传统文化是选修，而所有的创作都是从传统中寻找范例与灵感，再赋予其现代性。绝大部分的广告人都很繁忙，只顾得上跟流行，很少有时间深入了解传统文化。若你看见一则充满传统意味的有效广告，通常是广告人从传统家庭与怀旧生活经验得来的灵感，再经过流行文化的适当转译，由此产生引人共鸣的广告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
适当转译，不是无效就是有效，不会引起争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我人在台湾，不清楚“三只松鼠”这则怀旧风广告有效与否，但它确实爆出争议，挤入新闻版面，大大补贴了行销预算。若是小品牌厂商有意为之，那是成功广告；若是无心插柳，就是意外成功的广告。虽然会有消费者抵制，但厂商计算的是总和，即便买单的消费者占少数，说不定这“少数”仍多于无效广告的获益。但若是大品牌，就很难估计得失，因为品牌形象也是包含在定价里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么说明，你就能明白，广告这门学问，不存在美丑、是非、雅俗、古今或东西界线，但凡有效的素材就会用，而一切只看结果之成败。当然，法律界线是要遵守的，但社会观感不一定在考量范围内，因为广告不怕争议，就怕无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是广告的“秘密”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/29/20211229172710581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黑人牙膏广告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;歧视的商机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从事广告行业时，必须大量阅听外国广告，真要计较，歧视无所不在，尤其是针对少数族群或落后文明自带贬抑的错译，为什么呢？因为这些文化对象是非主流，他们的某些特征能成为吸睛的或具有说服力的广告元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都熟悉的就是“黑人牙膏”，或是以爱斯基摩人作为冰棒主题，这两个例子算是最温和的。我还看过利用印地安人卖枪械的广告——明明枪支是对印地安人进行种族灭绝的主要凶器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，广告人不会有意侮辱某族群，他们若对其他文化做出了错译，往往是出于无知，也反映其身处的文化氛围，重点是，目标市场也就是那种文化氛围。若其目标市场正是其所贬抑的文化区，例如在非洲卖黑人牙膏，那就必须追究其动机是否有意引发争议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2303a28f7a6d283d5078bbe12499d2d</guid>
<title>只有一个海外军事基地的中国，是帝国主义国家？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaitlinJohnstone/2021_12_30_620363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/凯特琳·约翰斯通 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《卫报》认为中国正在建立一个全球帝国，而美帝国主义不知何故已经终结。然而，后者仍在全球80多个国家驻军，事实表明情况并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一篇漫画式荒诞的反华宣传文章已经发表在了西方大众媒体上，这一次是由《卫报》发表的，该报可以说是西方世界最具破坏性的帝国宣传媒体。而这篇文章的作者是西蒙·蒂斯达尔（Simon Tisdall），他则很有可能是《卫报》最具破坏性的帝国宣传记者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章的标题是《在中国帝国主义的新时代，中国贬低民主》，并伴以副标题“北京谋求获得全球优势——但它统治世界的愿景却是中央集权式的、压迫性的和极权主义的”。但在接下来的正文中，所有这些指摘却都没有落到实处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《卫报》的乖巧之处在于，它们只有在用“帝国主义”这个词去批评某个美国（本世界实际上的帝国主义霸主）不喜欢的国家时，才会让“帝国主义”这个词不被打上引号。你永远不会看到这个词被用来指称美国盟友的所作所为，虽然这些盟友就像身处同一个帝国内那样执行外交政策；这个词也不会被用来指称那个政府，虽然这个政府的数百座军事基地遍布整个地球并正发挥作用去屠杀、饿死和颠覆任何拒绝被指挥、被控制、被剥削或被掠夺的人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，蒂斯达尔甚至还在鼓吹一个可笑的观点，即任何有帝国主义倾向的西方大国早已消失在岁月里。他写道，“帝国主义，以其所有可怕的形式，仍然构成威胁。但这种帝国主义已不再是理应受到憎恶和本该自责的西方帝国主义。今天的威胁来自东方。这种帝国主义同样令人反感，而且可能更加危险，这种帝国主义就是一个有可能在21世纪出现的、对全世界进行极权统治的中华帝国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，酷。西方世界在历史上的某个时刻显然放弃了帝国主义，现在只有东方会产生这一威胁。不确定这是什么时候发生的，但蒂斯达尔似乎相当肯定，在新疆以西任何地方的政府，包括美国政府，都已彻底放弃了帝国主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂斯达尔写道：“上升中的帝国建立了一种（通常是妄想的）叙事，或是‘使命宣言’，来证明他们的活动是正当的。英帝国主义者声称自己是一支文明的力量，将法律和基督教带给了广大的未受洗国家。据说，战后的美利坚帝国是全心全意拥护民主制度的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“曾经是的。”战后的美利坚帝国，追溯至其存在的年代，“据说”是拥护民主的。你知道，那时候它会以某些国家不够民主为由对它们施加武力。还有，蒂斯达尔没有说明这种情况结束的具体日期，也没有指出整个美利坚帝国消亡的历史节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个美利坚帝国一定就是现在的美国，这个美国正在中国海岸边上的一长串岛屿上建造远程导弹系统，其明确目标就是威胁中国。人们只需想象一下，如果中国开始沿着美国海岸线建造远程导弹系统会发生什么，就会了解在这两个国家中哪一个才是真正的帝国主义侵略者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/21/20211221133112713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军遍布世界各地的军事基地 图源：Base Nation&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国政府是否是帝国主义政府以及如果是的话，在多大程度上是，存在着各种各样的争论。而绝对不存在的争论是，中国是否比美国及其亲密盟友更具帝国主义色彩。美政府不断利用其军事和经济实力去欺凌和操纵世界，以使世界形势符合其地缘战略利益，这个政府无疑是更具帝国主义色彩的势力，而且是极大地具有帝国主义色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂斯达尔列举了三点证据，以证明他那胡说八道的疯狂观点，即中国已完全取代西方列强，成为当今世界的一股帝国主义势力，并试图成为一个主宰全球的帝国。他说：（1）中国从事贸易，（2）中国在吉布提有一个军事基地，（3）美国情报圈断言，中国计划在赤道几内亚建立第二个军事基地，并可能有更多的后续行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂斯达尔写道，“中国的新帝国时代第一阶段已经开始。中国雄心勃勃的“一带一路”投资和基础设施建设计划（BRI）涉及60个国家。中国是世界上最大的贸易国和最大的出口国，2019年的出口额为2.6万亿美元。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，是贸易。但，这就是贸易的本质。仅自世纪之交以来，美国发动的战争已造成数百万人死亡，数千万人流离失所。而认为一项投资和基础设施建设计划造成的损失已经赶上了这些战争，这种观点真是滑稽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂斯达尔还说，“与此同时，中共正将注意力转向第二阶段：建立军事基地。美国媒体上周报道说，赤道几内亚的港口城市巴塔可能成为中国第一个建在大西洋沿岸的海军基地——中国将军舰和潜艇置于美国东岸武装的潜在打击范围内。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/21/20211221133216559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴塔的位置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反战网的丹尼尔·拉里森（Daniel Larison）发表了一篇精彩的文章，嘲讽和拆穿了美国情报部门脑子进水且毫无根据的歇斯底里（北京正试图在赤道几内亚建立军事基地），“距离美国大陆约6000海里”——这似乎对美国构成了某种威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉里森写道：“美国很少面临来自其他国家的严重威胁。美国非常安全，不会受到任何物理攻击。为了让其他国家看起来对美国的安全构成了深远的威胁，美国政府及其合作媒体不得不夸大其他国家的实力，或鼓吹其他国家的能力以便威胁到美国人。由于宣传要求与不太紧迫的现实之间存在巨大的错配，这往往会产生荒谬的结果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果确实荒谬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂斯达尔写道，“中国已经在非洲之角的吉布提拥有了一个海军基地。据说，它正考虑在基里巴斯的某个岛上建立一个理论上可能威胁到夏威夷的空军基地。与此同时，它继续军事化南海的岛礁。五角大楼上月发布的一份报告预测，中国将在包括北极在内的世界各地建立一系列军事基地。该报告说，中共‘瞄准’的国家包括巴基斯坦、斯里兰卡、缅甸、阿拉伯联合酋长国、肯尼亚和安哥拉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国目前在全世界还只有一个驻外军事基地，外加军事和情报人员的一堆想象和臆测。相比之下，美国在世界各地实际拥有750个军事基地。中国，你的“帝国大业”成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣称美国不再是帝国主义者很是可笑，此外也没有任何证据证明中国正谋求取代美国成为全球单极霸权。西方学者多年来一直在炮制各种观点，声称中国正试图统治世界，但如果你实际审视这些观点的立论基础，你会发现，有证据表明，中国想要一个由多个大国组成的多极世界，而不是一个由美国或任何其他国家主宰的单极世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我之前所写的，左支右绌的美利坚帝国并没有让主宰地球这项事业看起来很迷人。痴迷于宣传的西方知识分子被洗脑后相信单极征服才是正常和理想的情况，他们认为每个国家都像美国那样想要主宰世界，而实际上这种想法只不过是他们自己的观念在不自觉地向外投射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂斯达尔还插入了时下流行的“种族灭绝”指控，每当中国政府受到议论时，所有西方宣传者都必须发出嘘声。已有很多人彻底推翻了这一指控，甚至西方媒体也被迫放弃了这种说法，因为去新疆旅游的人出现了暴增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂斯达尔还引用了习近平的一句话，习说中国将保护自己免遭别国的欺负、压迫或奴役，这句话被蒂斯达尔当成证据以证明中国拥有“好战思想”并坚信“帝国主义力量是对的”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习说：“中国人民从来没有欺负、压迫、奴役过其他国家人民，过去没有，现在没有，将来也不会有。同时，中国人民也绝不允许任何外来势力欺负、压迫、奴役我们，谁妄想这样干，必将在14亿多中国人民用血肉筑成的钢铁长城面前碰得头破血流。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众媒体一直在以惊人的力量操纵世界，使整个世界对中国产生极大恐惧，进而使全世界都会赞同它们提出的任何议题，不论这个议题有多疯狂多危险。它们的操纵越有力，反击它们的谎言就显得越重要。我们正以越来越疯狂的速度被推向一个非常糟糕的方向。出现这样的情况不是没有原因的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要警惕啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自“今日俄罗斯”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>