<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b00a118880f30f4a1968a4e8eb5bb6c2</guid>
<title>一周军评：天降猛男死了，印军的改革会人走茶凉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_12_12_618193.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的新闻，无疑是印度最高职位军官“国防部参谋长”因意外事故身亡。根据印媒12月8日消息，印度空军一架Mi-17V5直升机在泰米尔纳德邦坠毁，机上共有14人，包括现任印度国防参谋长比平·拉瓦特、他的妻子玛杜丽卡·拉瓦特在内的13人在事故中摔死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为莫迪新晋提拔统帅三军改革的“国防参谋长”，比平·拉瓦特的死亡对于印军来讲无疑是一个重大损失。而在印军强推“改革”的关键时刻，拉瓦特的死又无疑为试图“强军”的印军蒙上了一层新的阴影。就在比平·拉瓦特死后，印度网民各种阴谋论“甚嚣尘上”，不少矛头指向了印军内部，称印军因为拉瓦特推行的激进改革触犯了印军不少派系的利益，使得印军内部不惜“铤而走险”最终暗杀他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度网民的义愤填膺反映出这位参谋长还是颇具声望的。作为指挥过数次中印对峙的敌军高级将领，比平·拉瓦特一直是笔者较为关心的印军重要人物。本周的一周军评，我们就来审视一下这位印军“天降猛男”富有传奇色彩的一生以及他摇摇欲坠的“强军改革”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/12/20211212095220923.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比平·拉瓦特斯人已逝，他的改革会不会人走茶凉 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;众望所归的国防参谋长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于讲究出身的印度军队来讲，1958年出生的比平·拉瓦特的家庭背景可谓“显赫”，作为曾经的“刹帝利”中的军队系统后裔，拉瓦特是“将帅之后”，祖上数代都是军队高官，他的父亲拉楚·辛格·拉瓦特更是印度陆军系统的中将。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“勋贵”出身的拉瓦特在军事氛围浓厚的家庭里“耳濡目染”，从小就励志在印军系统内做出一番大成就，为此，拉瓦特在学生时代就表现出不俗的气质，成为了一名“做题家”。刻苦努力的拉瓦特先后考入德维·阿希利亚大学国防与管理研究专业，又获得了马德拉斯大学战略与国防研究专业的硕士学位，然后进入惠灵顿国防参谋学院和美国堪萨斯州利文沃斯堡的高级指挥培训班学习，获得了至关重要的国外背景。1978年拉瓦特正式毕业，被授予印度陆军最高殊荣“荣誉之剑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/12/20211212095246949.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年轻时候的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比平·拉瓦特 是典型的英式精英&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期接受英系军队“贵族军官精神”熏陶，拉瓦特在学习过程中“志向远大”，决定从基层干起，一步一步改善印度军队。1978年12月，拉瓦特正式加入印度军队，1979年1月进入他父亲曾任营长的第11廓尔喀步兵团第5营服役。该部是中印实际控制线东段的“精锐部队”，同时也是解放军1962年反击战中的手下败将。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1987年的中印边境桑干河谷冲突中，作为该营指挥官的拉瓦特率领部队挺近达旺地区，同我军边防部队展开了严酷的对峙。由于其长期对抗中国的经历，加上1987年印军在边境摩擦斗争中的失败，拉瓦特认识到了我军的战斗力和战斗决心，因而将我军视为印度最大的“敌手”。同时，拉瓦特也在屡次犯我边境的斗争中总结了印军东线部队的不足。这些基层服役的经验，促使拉瓦特下定决心，日后要推行改革，重视中印边境军事斗争准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/12/20211212095316727.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年轻时代进入&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第11廓尔喀步兵团第5营的比平拉瓦特（中）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于东段积累起来的声望，拉瓦特在印度军中平步青云，先后在查谟克什米尔步枪队、印度陆军第3军步兵第19师任职，后又升任印军东部司令部第3军军长。在此过程中，拉瓦特先后在印巴边境参与过对峙、在东北邦参加过反叛乱作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，拉瓦特在刚果（金）担任联合国维和部队指挥官，领导一支多国旅。其到任后立即着手指挥印军进攻刚果（金）的反叛武装，虽然印军在那里被曝光不少毒品贩卖、走私黄金象牙和屠杀平民的丑闻，但印军依然将这一经历视作拉瓦特的战绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，2015年，为了报复18名印度士兵在曼尼布尔西部被娜迦独立武装伏击，身为军区中将司令的拉瓦特亲自指挥部队越境打击缅甸境内的分离组织，立下“战功”，而这一战功随后被莫迪当局大肆吹嘘，成为了其在任期间的“执政成果”，而指挥此役的拉瓦特也因此获得了莫迪的赏识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/12/20211212095709915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1987年我军在东线做的军事斗争准备，冷知识是1987年印军也打输了 图源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年5月，印度人民党（BJP）赢得大选，莫迪出任总理。作为一支字面意义上的民粹主义政党，莫迪派系希望利用印度基层自建国以来就有的扩张主义思潮来提升BJP的威望，而军队就成了莫迪最重要的抓手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>758038473683349a7503883a902660fa</guid>
<title>中国早就认识到小国的重要性，美国现在才醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/PatrickMendis/2021_12_12_618180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/帕特里克·孟迪斯、陆安宁 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国会审议《2021年美国创新与竞争法案（USICA）》的同时，乔·拜登政府正准备于12月9-10日在华盛顿举行第一次民主峰会。来自100多个民主政府（包括非常小的国家）的代表正打算集中精力维护自由世界的民主价值观，以遏制日益强大的独裁政权并直面中国的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伍德罗·威尔逊总统曾提出过一个著名的民主世界愿景，他说美国将参加第一次世界大战，以“使世界安享民主”。随着中国崛起并向全球扩张，这个世界是否仍能安享民主？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国被出卖了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在威尔逊说出上面那番话时，对包括中国在内的大多数后殖民时代国家和新独立国家来说，这些话都是空洞的承诺。新成立的中华民国已经失去了民主理想，并不再对西方思想感兴趣，这主要是因为《凡尔赛条约》将德国占领下的山东省转交到了日本手中，以换取东京站在盟国一边参加一战。当这一既不公正也不民主的事件被中国人所知后，由北京学生发起的五四运动爆发了，后来，中国共产党于1921年诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个世纪以后，中国虽经历着“中华民族的伟大复兴”，但《凡尔赛条约》带来的痛苦与耻辱仍让中国人铭记于心。对中国的领导人来说，西方推崇的“民主”理念不过是控制中国，压制中国复兴的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这些历史剪影，中国真地会挑战民主理念和美国领导吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/08/20211208173847169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《凡尔赛条约》损害了中国的利益 图源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最近，美国还在享用着与北京建立友好贸易外交关系带来的红利。但美国和世界其他国家有着相似民主理念的领导人开始意识到中国有可能威胁到现存的民主自由世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重建更美好的世界（B3W）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将出台的《2021年美国创新与竞争法案（USICA）》预计将整合一系列针对中国的法案。其中包括《无尽前沿法》、《战略竞争法》和《应对中国挑战法》等。长达2276页的USICA法案旨在保持美国对华技术优势，其预算为2500亿美元。该法案包含各种计划，如在国内制造半导体和要求联邦资助项目“购买美国货”以提升美国的民族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际上，拜登政府领导七国集团一众民主国家与“一带一路”倡议展开竞争。美国主导的基础设施建设计划被称为“重建更美好的世界（B3W）”。借助《2021年美国创新与竞争法案（USICA）》，华盛顿打算与七国集团国家展开更大规模的合作，统一愿景，充分发挥海外开发金融工具的潜力。这些金融工具包括美国开发金融公司、美国国际开发署、进出口银行、千禧挑战公司、美国贸易发展署以及交易咨询基金等辅助机构。这项价值40万亿美元的计划提出了一个雄心勃勃的愿景，旨在帮助发展中国家与七国集团政府建立伙伴关系，到2035年时满足发展中国家的部分需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题依然是：对中国的崛起，美国和其他民主国家是否反应晚了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是美国牵头与英澳订立三边安防协定可能也迟了一步。核动力潜艇和其他新兴技术，如网络能力、人工智能、量子技术和额外的海底能力，预计要到2040年才能交付。到那时，中国很可能已经将其技术能力和经济繁荣加速提升到了更高的水平。美国的确是有远见的。中国想要借助其“一带一路”战略，完成其在军事上和经济上主宰世界的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与所有国家贸易，却不与任何国家结盟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何国家想要追求军事进步、人类发展和社会福利，经济都是驱动力。正如托马斯·杰斐逊（Thomas Jefferson）提醒的那样，美国应该追求“和平、商贸和与所有国家建立真诚友谊，但不与任何国家结盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在当前形势下，美国与中国的经济竞争变得越来越具有挑战性。例如，截至2021年，美国欠中国1.1万亿美元债务。根据国会预算办公室的估算，国会议员兰迪·福布斯（Randy Forbes）计算出华盛顿每天要向中国支付近7400万美元的利息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国有107项双边投资协议生效。此外，中国还谈判了24项自由贸易协定（FTA），其中16项协定已经签署和实施。而另一方面，美国只与20个国家签署并生效了14项自由贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208174157655.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国与外国签署自由贸易协定 图源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“一带一路”倡议并没有取得完全成功。由于缺乏透明度和问责，许多国家取消或限制使用来自中国的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国还面临内部治理问题和边界冲突。国内挑战包括人口老龄化、少数民族问题、人权问题、房地产问题以及像收入不平等这样的结构性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就地区而言，中国与14个邻国中的大多数都存在领土争端。其中包括钓鱼岛（日本）、南海（越南、马来西亚、菲律宾和其他国家）及其喜马拉雅山边界（不丹和印度）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界上最大的民主国家，印度在这些争端中扮演的角色尤其引人注意。在可预见的未来，中国可能会继续在喜马拉雅山边界争端中牵制印度的军事力量，以消耗印度的国家资源，并遏制其参与四方集团的印太战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在边界冲突，但中国一直是印度最大的贸易伙伴，且印度是贸易逆差国。然而，在2021年，美印双边贸易额超过了中印贸易额，且印度是入超国。这一趋势可能会进一步巩固这两个全世界最庞大和最强大民主国家间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现在向何处去？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些证据表明，为了制衡中国，除了提供军事和安全保障之外，美国还需要提供替代经济选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国领导下的B3W愿景似乎太过渺茫。发展中国家的现实需求则更加紧迫。为了赢得外交竞赛并与世界各国建立信任，中国承诺在已允诺的2亿剂新冠疫苗之外，再向非洲国家提供10亿剂中国产疫苗。对此，美国购买了超过10亿支辉瑞针剂，预计到2022年底会将它们分发到100多个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在已经认识到战略性国家和小国家的重要性。中国早就认识到了联合国体制（联合国安理会除外）内 “一国一票”的价值。事实上，北京在联合国外交中，特别是在联合国教科文组织、世界卫生组织和其他联合国专门机构中，一直奉行小国战略，以促进中国的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和G7民主国家现在已经认识到了中国这一精明的联合国战略。大约30个人口在100万以下的小国被邀请参加此次民主峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个民主国家的行为处事都是以国家利益为重，而国家利益的核心主要是经济利益。对那些想要发展自己的“一带一路”相关国家，中国的经济激励措施似乎很有吸引力。如果美国开始提供替代中国方案的经济计划，这将有助于民主价值观和自由的蓬勃发展。这就是为什么美国在二战后提出马歇尔计划，重建西德、意大利、其他西欧国家和日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，经济复苏将有助于威尔逊主义保持生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e600be5a5653f21d753e576a1f0bb6b</guid>
<title>中老铁路开跑，会撬动东南亚“经济版图”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangRenWei/2021_12_12_618176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/10/20211210144815456.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中老铁路示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;12月3日下午，中老铁路正式通车。您长久以来关注“一带一路”的推进，这条铁路的通车对于中老两国乃至东南亚地区会带来什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;这个日子让我很激动，作为研究“一带一路”的学者，见证了中老铁路的通车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们要认识到中老铁路通车的伟大意义。中老铁路是“一带一路”的旗舰项目，是“一带一路”上最成功的样板。通车以后，中国和东南亚的联系，包括经济文化交流、人员往来、观光旅游，以及更重要的RCEP区域合作伙伴组织，就有了一个实实在在的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上，我们原本和东盟的“10+1”“10+3”自贸区，中国和东盟之间的连结就变得立体起来，是具备硬连通、软连通、心连通这三个连通的板块。所以，中老铁路是人类命运共同体的一个实践平台，人类命运共同体不是一句空话，是要一步一步走出来的，中老铁路就迈出了第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中老铁路的开通也为“一带一路”这幅工笔画创造了条件。中老铁路是“小而美”，人才培养也是“一带一路”这个巨大工程里面的“小而美”，无数个“小而美”工程才能积累起巨大的工程。工笔画和写意画是相辅相成的，没有写意就没有工笔，没有工笔也没有写意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习总书记在11月19日的第三次“一带一路”建设座谈会上强调要以高标准、可持续、惠民生为目标推进共建“一带一路”高质量发展，同时要将硬连通、软连通、心连通作为重要基础。中老铁路就是要着力解决这六个点，尤其要在老挝发展产业链。中老铁路通车后，要把产业通过去；如果没有产业链，交通就是空的，有了产业，这条轨道上才有东西。人员走动了，旅游业起来了，文化互动起来，人心相通，才有互相深刻地理解，才能共同繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，上海在“一带一路”中会发挥更加重要的桥头堡作用，上海的金融中心可以为“一带一路”融资，贸易中心可以为“一带一路”提供供应链，航运中心是“一带一路”的海上丝绸之路和陆上丝绸之路的物流保障，制造业等经济中心要为“一带一路”提供产业装备，科创中心可以在“一带一路”上发展高科技合作，文化中心则是“一带一路”的教育人文交流。如果这几大中心能与“一带一路”顺利结合起来，上海带动“一带一路”的能级可能在全国都是独一无二的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210155910273.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210155910539.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中老铁路老挝段 图自TikTok用户、老挝姑娘 @tackk5834分享的视频动图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;其实讲到中老铁路，避免不了要看到它本身是一个更广阔的铁路版图中的一部分，即泛亚铁路圈中线的第一段，在原本设想中，从中老铁路往南延长到中老泰，如果从这张更广泛的版图来讲，怎么看待铁路与东南亚发展的意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;首先，泛亚铁路其实并不是中国自己提出来的计划，早在上世纪90年代后期亚开行（亚洲开发银行）就提了这个项目，但实际上亚开行自己从来没做过。亚开行画了一张亚洲铁路网，这张图现在网上也都能看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泛亚铁路网主要是中线、东线、西线三条，除了铁路之外，还有泛亚公路，也就是亚洲高速公路网，还有专门的编号，我们也接受这套编号，中国的高速公路到了云南和广西，就是两个编码，比如在中国这边是G1、G2，在亚洲就是A1、A2，“A”指代“Asia”亚洲，所以这条道路是两套编码并列的，既是中国的国道，又是亚洲的高速，可见两者是互通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，泛亚铁路是亚洲国家的一个共同计划，早就提出来了，但没人做，也没人愿意投这么多钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/10/20211210144949392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泛亚铁路示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年中老昆万铁路全线开工，我们用了五年时间把泛亚铁路的第一段修好了，中国和老挝之间已经连上了。这一情势将给东南亚地区带来很大震动。过去他们想象的亚洲铁路网开始见到实际成效，而且质量、速度都远超过以前的设想，这一点可以公开承认。何况，目前正在修的这条铁路线不只是停在老挝，而是要一直往南延伸。另外，还有东线、西线等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，铁路网一定会带动经济发展。光有铁路这条交通线是不够的，最终一定要将铁路线变成经济带。如果没有经济带，线路本身也是不可维持的。比如，坦赞铁路修了近2000公里，历时十几年，但经济没有随之发展起来，铁路也就荒废了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这种情况不会在东南亚发生，这块区域的经济发展势头非常好。现在东盟已经成为中国的第一大贸易伙伴，超过欧盟和美国，这是不可思议的事情。东南亚五亿人口，美国三亿多，欧盟六亿人口，美国的人均GDP是东南亚的六七倍，欧洲则是东南亚的四五倍，可见中国与东盟之间的依存度之高不可想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么大的贸易量，这么高的相互依存度，亟需庞大的物流运输网络来支撑。反之，有了运输和物流网络，贸易规模也会发展得更快更大。而贸易量一旦迅速扩张起来，必然会带动产业连结，会推动产业群往这个方向移动，于是就有更活跃高效地要素配置、流动与重组，才有望实现真正的区域一体化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有贸易、没有基础设施的区域一体化是不完整的。基础设施上来了，才有贸易便利化、资本投资便利化，而这两个便利化本质上就是规则的统一。规则统一了，也就能一以贯之，否则，路再通畅也不能解决根本问题，货物到了一地就有一套规则，整个流动速度就降下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，铁路等基础设施是硬通，规则通是软通，再来就是心通，人和人之间互相了解理解。一旦这“三通”叠加，东盟和中国就开始形成命运共同体的结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在讲出这个道理，有的国家不愿意听，特别是美国、欧盟、日本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这些国家本身在东南亚的投资、基建项目非常多。你如果去印度尼西亚转一转，就知道日本在当地的投资有多大。雅加达的道路上基本没有其他国家的车，日本车占了百分之九十以上，剩下的大概有几辆奥迪、奔驰、宝马。再比如，泰国、马来西亚，日本的投资也相当大。不过，现在有一样东西我们追得很快，就是新能源车。如果全世界掀起碳中和这股风潮，在老能源逐步被新能源淘汰的过程中，中国可能有弯道超车的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，基础设施加上规则、产业、文化交流，东南亚和中国的关系发展真的会有质的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/10/20211210152047183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年12月21日，中泰铁路合作项目一期工程正式开工&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;正如您前面提到泛亚铁路中线，中老铁路往下延伸到泰国，往南最终到曼谷。现在中老铁路开跑了，但中泰铁路的建设这些年是一波三折，从2017年中泰铁路第一段正式开工以来，一直很低调，直到去年有了突破性进展，不过今年上半年好像因为招投标的问题又陷入停顿。对于中老铁路来说，它所能发挥的最大效应或者说最大意义是连通泰国段，但对于目前现状，您有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;泰国的主要问题是政治比较动荡，国内的执政党、在野党、王室、军方等几股力量相互交错，一旦局势变化就会导致工程停顿下来。实际上无论是执政党、在野党、军方还是王室，都是支持中泰铁路建设的；但支持归支持，由谁来掌控，是要斗争的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是他们国内政治的不稳定性，我们对此也没办法，不可能主动干预，所以一定要有耐心，相关国家发生变化了，那我们就等着。其实，像缅甸、巴基斯坦等国都有同样的问题。但我想中泰铁路修通不会是很遥远的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个计划要真正实现，肯定会有一个过程，如果经过某个国家的路段修得特别慢，对它自身发展也会有影响，反之如果进程快，那肯定发展也会加速，所以最后发展的好坏快慢，是他们自己选择的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那现在中老铁路通车之后，如果很快就有一定的经济效益显现，是否有可能撬动中泰铁路、乃至其他东南亚“一带一路”铁路基建项目的建设？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;其实不仅是修铁路，目前公路建设也在推动中，比如中泰高速公路，横跨湄公河的大桥已经通车了。我们要认识到一点，客观需求是硬道理，无论它们的主观要素怎么来回变。泰国、缅甸、马来西亚等国的政治局势确实很复杂，各股势力之间斗争很凶，但他们的国家要发展、人民要发展的需求是不会变的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d9bc76d9315cc2c24f83e1b970558c4</guid>
<title>印度参谋长死了，这事儿重要吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangsiyuan/2021_12_12_618175.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王思远】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月8日，印度首任国防参谋长比宾·拉瓦特在搭乘直升机飞往印度威灵顿国防服务学院的途中不慎坠机，经抢救无效后死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，印度朝野震惊。表达哀悼和惋惜之余，人们对事故原因提出各种猜想，地方武装击落说有之，军改失利者暗算说有之。最离谱的当属印度著名战略学者布拉马·切拉尼提出的十分具有科幻色彩的阴谋论。切拉尼认为，印度国防参谋长坠机身亡，同2020年台湾伪“国防参谋长”沈一鸣乘直升机坠机身亡颇为相似，因而本次坠机事故恐是中国策划，意在拔除这个对华“强硬派”。种种猜测折射出外界对这位印度国防参谋长的评价，他的离世也不可避免地让印度军改前景和中印关系未来充满想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/11/20211211175153373.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坠机事故现场，图自印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度国防参谋长，有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从布拉马·切拉尼的角度出发，两位都是国防参谋长，职级类似，最后都是因直升机事故身亡，不免让人浮想联翩。然而，这种穿凿附会不仅体现出这位印度学者对两种军队体制的无知，更是无意中抬高了自家军队的相对地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度军事体制承袭英国。国防部为国防执行机构，它既是政府行政部门，又是军事最高司令部。国防大臣是国防部最高首长，一般由文官担任。国防参谋长负责与军事战略和作战方针有关的事务向国防大臣提出建议。与台军承袭的德式军事体制相比，“国防参谋长”更像是“国防部长”的顾问，缺乏直接调动三军的权力，只能协调三军行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度独立后，由于担心军队政变，介入文官政治，因此尼赫鲁等印度第一代领导人对军队十分警惕，文官主导的国防部被赋予全面的军政权和军令权，即军队不设类似总参谋部性质的统一领导机构，陆海空三军在国防部直接领导下分别建立各自的行政管理与指挥体系，军种参谋长作为军种最高指挥官，上对国防部长负责，下对本军种行使作战指挥职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了协调各军种活动，印度在国防部内下设三军参谋长委员会，由陆海空军参谋长组成，在兼顾三军的原则下，委员会主席由3人中任职最久者担任。三军参谋长委员会是国防部最高军事咨询委员会，负责就武装力量建设和使用的重大问题向国防部长提出建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，受国防部管辖、处于权力核心的文官集团并不愿军方代表介入决策层，文官主导的国防部往往直接越过三军参谋长委员会独立行使决策与指挥权，三军参谋长委员会被完全“架空”，成为无实权的协调部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年5月，印巴爆发卡吉尔冲突，印军指挥体制不顺畅、军种间协调不力等弊端暴露出来。战后，印度政府成立的“卡吉尔调查委员会”和“部长小组”针对三军参谋长委员会功能弱化的问题，提出设立“国防参谋长”一职，并成立“国防参谋部”指挥三军，试图解决三军分立体制带来的弊端。但在国防部保守势力的强烈反对下未能如愿。直到2019年，在强势领导人莫迪的推动下，印度国防参谋长“姗姗来迟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211175759388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度国防参谋长拉瓦特（中） 资料图来自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首任国防参谋长，什么来路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现年62岁的比宾·拉瓦特出生于北阿坎德邦的拉其普特家庭。父亲曾是印度陆军中将。军校毕业后，拉瓦特在其父亲麾下担任少尉。同其父一样，拉瓦特也曾在印度历史悠久的第11库尔廓步枪团服役，长期负责在边境地区清缴叛乱。1987年中印对峙期间，拉瓦特曾被部署至中印边境一线，准备应对可能的战事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，为了报复18名印度士兵在曼尼布尔西部被伏击，身为中将的拉瓦特亲自指挥部队越境打击缅甸境内的分离组织。2016年拉瓦特同样参与策划对巴基斯坦境内极端组织的越境打击，广受好评，被誉为印度军中平叛和高空战争的里手行家。也同样在这年，拉瓦特平步青云，官运亨通，先是出任印度南方军区司令，7月升任陆军副参谋长。年底，莫迪政府一反印度军队长久以来的传统，任命拉瓦特担任陆军参谋长。拉瓦特也因此超越资历更加深厚的时任印度东部军区司令拉文·巴克希中将和南部军区指挥官哈里兹中将，成为当时陆军最高指挥官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一出人意料的任命引起舆论广泛争议，部分媒体将莫迪政府此举视作“军队政治化”。有人甚至预计拉瓦特退役后将加入RSS，并像印度国家安全顾问阿吉特·多瓦尔和印度外长苏杰生那样，成为印度人民党的议员。2019年底，拉瓦特在莫迪支持下担任印度首任国防参谋长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在担任陆军参谋长期间，拉瓦特就提出了陆军重组倡议。之后不久，印度陆军发布新版《印度陆军陆地作战条令》，提出建立合成化的战斗旅——“综合战斗群”。“综合战斗群”规模小，要素全，反应能力强，可快速进行部署。它减少了指挥层级，指挥效率高。同时，“综合战斗群”合成化程度高，协同更加密切，可作为独立的作战单元遂行作战任务。此外，拉瓦特在重组陆军指挥机构、重新规划陆军军官和士兵发展路径方面也进行了大幅度的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是在担任陆军参谋长期间大刀阔斧地推进改革，拉瓦特进入了印度核心决策层的视野。莫迪总理在2019年印度独立日讲话中宣布将设置国防参谋长一职后不久，拉瓦特在12月30日被任命为印度首任国防参谋长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/11/20211211175610202.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年12月10日，印度新德里，因坠机事故遇难的国防参谋长拉瓦特的葬礼在当地举行。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任上“大嘴巴”，频频惹争议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设立国防参谋长，旨在统一协调陆海空三军，加强文官与军方之间的沟通，将军方意见直接纳入政府决策体系，改变此前藉由文官出身的国防部长参与决策的情况，以此协调推进酝酿已久的联合体制改革。因此，拉瓦特的主要任务是整合海陆空三军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上任以来，身为国防参谋长的拉瓦特尽管也曾公开阐述印度军改的蓝图伟业，将印度17个单一兵种司令部合并为4个联合战区司令部。其中，西部战区联合战区司令部将负责与巴基斯坦接壤的边界，军方称之为;北方战区司令部将负责与中国的边境。海上司令部将负责印度洋地区的安全；一个名为安达曼和尼科巴司令部(ANC)的岛屿司令部负责向东印度洋投射力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从实际出发，拉瓦特并未推动印度军改有实质性进展。长期以来，印度空军十分担心将印度“有限的空中资产”划分给不同的战区，导致印度空军的指挥权被架空，因此对联合体制改革颇多顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月2日，拉瓦特曾表示，印度空军当下的主要资产就是分布在各主要战区，未来也不可能将所有防空资源整合起来划归空军指挥，印度空军只是“支持部队”，负责在行动中支援陆军和海军行动。这一言论当即引发空军将领不满，印度空军上将RKS Bhadauria表示，空军不是一个配角，在任何一个综合战区都能发挥巨大作用，这绝不仅是支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位高级将领的隔空“互掐”，直接反映出印军因划分综合战区司令部而产生的矛盾。2021年9月，拉瓦特更是无视空军的担忧，考虑将新购进的36架阵风战斗机分别部署在哈里亚纳邦的安巴拉和西孟加拉邦的哈西马拉，以同时应对东西两个方向的威胁。除此之外，拉瓦特还在推进军改的过程中提出削减青年退伍军人补贴，引发退伍军人的广泛不满。因此，在得知拉瓦特坠机后，部分印度退伍军人弹冠相庆，使得不少网民猜测是印度空军背后策划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拉瓦特在军改问题上“能力有限”，但是在外交问题上他似乎“活力十足”。拉瓦特长期渲染“中国威胁”，不仅给中印关系稳定发展制造障碍，更是给他的外交官同事制造麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，9月15日，拉瓦特在公开场合表示，中国正在和伊朗交朋友，中华文明和伊斯兰文明之间正在进行某种联合，未来中印将面对“文明冲突”。此番言论引起印度国内外一片哗然。9月16日，正在出席上合外长会的印度外长苏杰生向中国国务委员兼外长王毅表示，印度政府不支持任何“文明冲突论”，与拉瓦特的夸张言论进行切割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月11日，拉瓦特再次在公开场合无端炒作“中国威胁”，他公开表示，中国超越了巴基斯坦，成为了印度最大的敌人和安全威胁；并以此兜售三大战区军事改革，以牺牲中印关系和平稳定为代价，为印度陆军在军改中牟利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从拉瓦特的言行不难看出，身为一名军人，40年的戎马生涯中让他积累了丰富的工作经验。提倡建立合成化综合战斗群的提议，表明他看到了现代战争的发展方向，认识到了印度军队现代化的必要性和紧迫性。但身为一名国防参谋长，拉瓦特缺乏协调三军的宏观视野和工作方法，其思维和眼界始终局限在陆军，无法用平等的心态看待海军和空军，反而阻碍了联合体制改革的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯人已逝，未来谁能继任印度国防参谋长这一要职，既决定了印度军改的方向和步伐，也免不了在隔阂颇深的印军内部掀起新一轮的博弈和角力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>505a76df78ab63d99d57f59a99a7b0f4</guid>
<title>美式十字军：用“民主”新瓶代替了“上帝”老梗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_12_12_618174.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国发动的所谓‘全球反恐战争’，带来了越反越恐这样一种局面。背后是美国这个国家缺少智慧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一个意图毁灭伊斯兰文明的元凶，居然在伊斯兰世界反恐，号称‘要启蒙野蛮民族，建立新的天堂般的民主社会’，你觉得这不简直是滑天下之大稽吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国是否会放弃它武装干涉他国的霸权反恐思维？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视12月6日播出的《这就是中国》第124期中，复旦大学中国研究院的院长张维为教授和还有来自复旦大学中国研究院的特邀研究员，同时也是上海社科院宗教学研究室主任邱文平老师，从历史角度来分析伊斯兰世界对所谓“恐怖主义”的心态，以及“美式反恐”以狼狈结局收场的原因等话题。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=e0041ts9uv4&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前发生了“9·11”事件，恐怖分子劫持了民航班机撞向纽约世界贸易中心双子塔，造成将近3000人死亡。一个月后，美国以阿富汗塔利班政权庇护“9·11”策划者“基地组织”为由，发动了阿富汗战争。美国推翻塔利班政权和2011年击毙本·拉登后，美国军队还是继续留在阿富汗，扶植亲美傀儡政权，企图永远地控制阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，美国又以伊拉克拥有大规模杀伤性武器，与“基地组织”有密切联系等等捏造出来的借口，发动了伊拉克战争，推翻了萨达姆政权。美国还以铲除恐怖主义的根源为名，推进所谓的“中东民主进程”，造成了利比亚、叙利亚等中东、北非国家的内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210162941363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2003年，美国以伊拉克拥有大规模杀伤性武器发动伊拉克战争。来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从阿富汗战争爆发，到今年8月美国从阿富汗狼狈撤军，美国的反恐战争造成了多少生灵涂炭，多少流离失所，真是罄竹难书。据公开统计，美军入侵阿富汗后，当地3万多平民百姓惨死，约1100万人沦为难民。伊拉克战争中约20万到25万平民百姓死亡，伊拉克境内至今仍然有2500万枚地雷以及其他爆炸物尚未移除。美国一手炮制的叙利亚危机，直接导致38.7万人死亡，670万人无家可归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月31日，联合国秘书长古特雷斯发表声明称，今天1800万的阿富汗人，也就是阿富汗人口将近一半需要人道主义援助才能够幸存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的所谓“全球反恐战争”，还使国际恐怖主义有增无减，它不仅催生了一个新的国际恐怖主义组织——“伊斯兰国”极端组织，而且使欧美国家频繁发生“独狼式”的恐怖袭击事件，其中大部分“独狼式”的恐怖分子都受到“伊斯兰国”的这种意识形态的影响，“美式反恐”为什么越反越恐？我想主要是下面四个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210163137140.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗危机：2021年9月月，数百万人的粮食供应可能告罄。来源：联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国始终没有认清恐怖主义问题的根源，它无法采取标本兼治的方法，恐怖主义具有多重根源，比方说宗教原教旨主义问题、失业问题、贫困问题、文盲问题，西方与伊斯兰之间长期存在的宗教文化政治冲突等等问题。这也包括长期以来美国“一边倒”地支持以色列中东政策，这是美国与伊斯兰国家关系持续紧张和中东地区普遍存在着反美仇美情绪的一个主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国错误地认为美式民主模式适用于所有国家，企图在阿富汗、伊拉克、利比亚等国家打造“民主样本”，结果自然是严重水土不服。美国把民主简单等同于多党制加普选制，结果摧毁了这些国家内部的、部落之间、教派之间、族群之间这种敏感的平衡，结果造成了连绵不断的内斗和内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国只知道以暴制暴，结果是无数生灵涂炭，使中东地区反美情绪更加高涨，使美国在中东失去民心，也使恐怖主义蔓延的土壤更加肥沃，恐怖活动更加猖獗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，美国一贯奉行双重标准，谋求自己的一己私利，将反恐全面地“政治化”和“工具化”。如果美国人被杀害了，那是恐怖主义行为，如果是中国人被杀害了，那和恐怖主义无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还热衷于利用恐怖组织来遏制他国，2020年，美国时任国务卿蓬佩奥，就把曾经被联合国定性为恐怖组织的“东伊运”移出了恐怖组织名单。美国打着所谓“宗教自由”，“保护少数民族人权”的旗号，抹黑中国新疆地区的反恐和去极端化的行为，而且直接地间接地支持分裂中国的各种极端势力。同样为了推翻叙利亚的巴沙尔·阿萨德政权，美国又暗中支持“伊斯兰国”等极端组织，包括向它提供武器，结果使“伊斯兰国”组织迅速地壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210163843653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恐怖组织“东伊运”被移出了恐怖组织名单。来源：美国国务院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前北约前秘书长索拉纳也撰文反思美国反恐战争失败的原因，指出美国本应该在反恐斗争中与阿富汗周边的中国和俄罗斯合作。但美国没有这样做，如果美国选择与中国合作的话，至少可以在阿富汗做成一批发展项目，帮助阿富汗人民改善生活；如果美俄合作，至少可以让更多的资源从北面通道进入阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，我和阿富汗前总统卡尔扎伊在广州进行过一次比较深入的交谈，他对我说他个人和塔利班的关系有时候好有时候坏，但他个人认为塔利班不是恐怖组织，不向外输出宗教，他们完全致力于阿富汗国内的斗争。卡尔扎伊说，他们不是瓦哈比教派（瓦哈比教派是伊斯兰教中的一个极端主义教派，与许多极端主义恐怖主义活动联系在一起），该教派传入中国新疆后，也催生了新疆的一些极端主义和恐怖主义的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔扎伊觉得美国人的战略很混乱，一会把“基地组织”看做是恐怖主义组织，一会把塔利班看成恐怖主义组织，这表明美国对阿富汗内部的情况的了解是一种非常漫不经心的态度，一切都是围绕美国自身利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>