<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bc540b92d69250f13a20e7284616fb7</guid>
<title>探索中国新质民主，为世界开创民主新路</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangShuHua/2024_07_31_743359.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月28日—29日，中国社会科学院政治学研究所、中国社会科学院郑州市人民政府郑州研究院将在京联合举办《全过程人民民主及其世界意义——基于中拉实证比较》国际研讨会。会上中国社会科学院政治学研究所所长张树华教授做了主题发言，以下为全文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张树华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界变乱交织，进入了一个混乱、动荡、失序的状态。近些年来，世界各国之间的对话少了，对抗增加，大国之间争霸争斗多了，平等交流合作少了。当今国际上一些大国正上演着内部一幕幕的争斗，内乱、内斗甚至内暴、内战的边缘。我们看到了曾经辉煌一时的西式民主也蒙羞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主我们认为是最熟悉又是最混乱的一个词，民主既古典又时髦。但是现在这些年来，特别是冷战结束30多年来，我们见证了起码这几个景象，一个是西式民主的劣质化，第二是西式民主或者民主在一些国家的异化，第三是民主成了国际斗争中国内国际政治中的工具，见证了民主的劣质化、民主的异化、民主的工具化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两天特朗普被枪击，他说我为美国民主挡了一枪。美国民主党又换马，特朗普又指责他们这是对民主的扭曲，对民主的违背，是反民主的。而特朗普上台，民主党则将其视为是“独裁者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/31/20240731155330250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普遇刺&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，西式民主劣质化。美式民主已经堕落为了权力的游戏，一场场选举的政治权斗的迷局。在这些国家，人民是被迫民主的，他们的权力是不得以被让渡的，沦落成了一场场权力游戏的看客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，我们见证了一些国家民主的异化，把一些民主异化成了“四场”，选票的市场、选举的闹场、政客的秀场、政党的赌场。选票的市场这个词还是我借用法国的经济学家皮凯蒂，他在继《21世纪资本论》之后发表的一篇对当今世界民主的论断，他说在西方很多国家民主变成了一种选票的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，我们见到了冷战后30多年来民主被工具化，一方面是在政权内部，完完全全成了权力斗争，少数人金钱的游戏，寡头政治。另一方面是在国际上，某些国家打着民主的名义，发动颜色革命，发动对一些国家的所谓反恐战争等。冷战时期用于国际斗争的“民主、人权、自由“等争斗演变成一场场国际冲突，变成了一场场热战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在发现，民主到了21世纪更加扭曲了，对民主的定义，关于民主的争论，不仅真成了热门话题；也成了一个政治学家、国际学术界一个永恒的热题。民主是什么，民主的本质是什么，好像大家搞不懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国学术界来说，非常重要的是我们要自信不跟风，要自信但是不自满，要对话不要对抗，要学习不照搬，踏踏实实做好自己的事情，走好自己的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们通过这几年的调研，觉得中国式民主是实实在在的，与西方不同，中国式民主是看得见的、可感知的，是有烟火气的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先中国的民主是人民当家作主。我们见证了在国际上一些国家的民主，劣质化、异化、工具化，不同的是中国式的民主是实实在在的，与其他国家人民“被民主“，成了看客、棋子、观众不同，中国式民主最重要的是人民政治、人民之治、人民永远在场，这与西式的寡头政治、资本、金钱的游戏不同。中国的民主本质是人民当家作主，是人民全程全域全时在场，而不是间断的、部分的、被动的、消极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国的民主更重要的是民心政治，民主假与真关键看民心。包括哈佛大学从2013年至今连续的调研项目都表明，中国党、中国政府一直拥有着90%以上的民众满意率和支持率，这就是民心，这是在其他国家政党也好、政府也好，都望尘莫及的，这就是民主，这就是民心。当然民心政治最重要的两个关键词，我在这今天不阐发了，是信任，是团结，而不是其他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国的民主更重视民生，和民生改善是密切相连的，民主假与真，关键看民心，民主好不好，民生最重要。中国的民生和经济发展在这40多年来有很多的数据，这是史无前例的。无论从GDP、民生改善来说，中国老百姓觉得我们的民主就是民生的改善，就是过上好的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，中国的民生更加表现在听民意、聚民智、惠民生、顺民心、解民忧上。在这方面大家能看到，北京市的“12345”，是人民热线或者城市热线，但是不是简单的热线，表明了中国政府的回应性，表明了中国政府是解民忧、听民意、解民情的。北京市政府每天5万甚至7万的民生热线问题的提发量，从2019年正式上线以来，近2亿民生的诉求。无论是这么大的量还是这个组织体系，还是问题的解决率、收纳率，这在其他国家的市政府都是不能做到的。这么大的量能够反映民意、听取民智、解决问题，这个体系是其他国家一些政府做不到的，也不敢想的，这需要勇气的。老百姓有反映，这是民主最大的一个体会，我作为一个普通的市民，我对我们生活工作中的一些不当之处，你只要有诉求，还能得到回应，这就是民主权力一个最大的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/31/20240731155439405.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京市“12345”&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，发扬民主。民主重要的不仅仅在制度，制度很重要，是基础，是四梁八柱。但讲民主、民主精神、民主气质、民主作风等同样重要。这就是中国共产党讲的走群众路线，发扬民主。制度很重要，但是制度是冰冷的，要想民主有感知、有品质、有温度、有广度，就是要发扬民主精神、发扬民主作风。“发扬民主“这个提法非常好。我们经常强调，要研究民主的质量、民主的含金量、民主的品质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，谈谈对中国式民主观的概括以及对中国式民主的学术阐释与话语表达。中国式民主是一种新质的民主，表明了从性质、本质、实质、品质，都是与他国以往的一些民主不同的。性质上，中国式民主是社会主义民主，而不是资本的金钱统治、寡头政治。本质上，中国式民主是人民当家作主，强调人民性，而不是其他国家的一些部分的、党派的、地域的、种族式的。我们讲民主的整体性，因此实质和品质上也是不同的。中国的民主是高质量的，是与中国高质量的治理和高质量的经济发展联系在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在国际上关于民主的争议很多，但在中国，你们会看到中国的民主是生动的、实践的、成长的、鲜活的。因此，观察中国式民主，要和中国的治理、老百姓的感悟等联系在一起，这样学者才能避免闭门造车、自说自话，才能避免我们在学术研究上浅薄或者是逻辑不能自洽。中国的民主在人民，中国的民主彰显主体性、自主性、历史性、人民性和现实性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的新质民主这是一个可以探讨的考验，中国的民主新在哪，新在道路、形式、实效；新在主体性、自主性、中国性、人民性。新质民主的“质”包含着什么样的内涵？表现在哪里，这个“质”到底有哪些区别？这个概念可以有很大的研究空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就讲这些，希望会议圆满成功！大家多多交流，为中国之治、中国式民主作出更多的学术贡献，谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>656e6d9b90d9c536faaf63e98733b90e</guid>
<title>政治局领导人遇袭身亡，哈马斯会报复吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2024_07_31_743329.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：7月31日，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）政治局领导人伊斯梅尔·哈尼亚在德黑兰凌晨遇袭身亡。伊朗方面表示，正在对这起事件进行调查，调查结果将很快公布。据报道，哈尼亚前往德黑兰是为出席30日下午举行的伊朗总统佩泽希齐扬宣誓就职仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线正身处伊朗首都德黑兰的上海外国语大学中东研究所范鸿达教授，请他分析此次事件对后续巴以问题及中东和平进程的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何看待这次哈马斯政治局主席遇袭身亡对于巴勒斯坦内部的影响？是否如外界所怀疑的那样这是以色列所为？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范鸿达：&lt;/strong&gt;自从去年10月7日巴以开战后，哈马斯绝大多数的军事力量已经被毁，这使得其实力和政治影响力急剧下降。所以尽管哈马斯政治局主席遇袭身亡是一个非常大的国际事件，但是我个人估计它对于巴勒斯坦国内政治的影响不会非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/31/20240731141759760.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月30日，伊朗德黑兰，伊朗当选总统佩泽希齐扬会见哈马斯政治局领导人伊斯梅尔·哈尼亚&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，尚无任何势力对此次袭击负责。由于以色列一直坚持将敌对势力的主要领导人及其势力进行摧毁或者进行肉体消灭，所以它也被广泛怀疑是这一系列行动的幕后支持者。当然，根据以往经验，以色列很可能不会公开宣布这是自己所为。也可能会出现其他组织主动认领此次袭击事件的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次事件后，巴勒斯坦方面会不会有大规模报复，对潜在的黎以战争有多大影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范鸿达：&lt;/strong&gt;我个人认为这次事件引发巴勒斯坦国内大规模报复行动的可能性不大。这主要不是因为其没有反抗意愿，而是因为巴勒斯坦抵抗组织近几个月被摧毁严重，没有大规模报复的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道在约旦河西岸方向，法塔赫没有军事力量。而在这大半年的军事行动后，以色列已经摧毁了加沙哈马斯组织下属的大部分军事能力。从整体看，巴勒斯坦对外报复能力不足，所以大规模报复可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次袭击事件前一天，以色列就宣称成功暗杀了黎巴嫩真主党的一位高级将领高级指挥官福阿德·舒克尔，外界部分报道认为他是真主党的二号人物，是真主党最资深的军事指挥官，也是领导人赛义德·哈桑·纳斯鲁拉的顾问，负责策划和指挥战时行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此为标志，结合之前以军的军事调动，可以说以色列已经将自身的战略重心从加沙转到南黎巴嫩方向。以色列方面还通知了贝鲁特的各个外交使团，希望他们注意安全并撤离。从目前看，以色列对于真主党的打击计划应该是一个既定计划，以色列媒体报道也显示美国白宫已经同意了以色列对真主党的作战计划。所以我认为，以色列继续加强对黎巴嫩尤其是对真主党的打击这一既定政策在之后不会有太多变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：伊朗内部的安保情况如何？为何会在此时出现这样的恶性刺杀事件？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范鸿达：&lt;/strong&gt;长期以来，我们都知道伊朗国内安保情况不佳。而且伊朗国内最近经历的事情也比较多，从今年四月初和以色列的军事对抗，再到总统坠机，再到大选等一系列事件，可以说今年以来，伊朗的安保力量长期处于非常紧张运转的情况之下。我相信经过这一事件，伊朗国内尤其是德黑兰的安保等级肯定会加强一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/31/20240731142003467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年5月22日，伊朗革命卫队上校赛义德·科代伊在首都德黑兰遭暗杀身亡。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗内部出现暗杀事件已经不是第一次了。此前已经多次出现伊朗的核科学家、革命卫队军官在街头被攻击甚至在街头被暗杀的事件。一般认为，伊朗国内的间谍，特别是在伊朗的以色列间谍为数不少，所以对于伊朗的安保来说，防范起来也很困难，这也是伊朗接连发生重要人物被暗杀的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然在这里我并不是指控，今天哈马斯领导人被杀事件就是以色列所为，只能说在伊朗境内存在大量以色列间谍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这一事件对巴以和平进程会有多大影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范鸿达：&lt;/strong&gt;我认为这个事情对于巴以和平进程不会有太大影响，因为现在巴勒斯坦和以色列没有办法进行直接对话，相关对话的平台已经不存在了，所以谈不上非常大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就巴勒斯坦内部来说，他们的矛盾很深，也不是一天两天能够解决，内部对哈马斯有看法的人和派系不在少数。所以从这个角度讲，此类突发事件，包括领导人被摧毁和哈马斯势力的削弱，不仅是以色列乐见的，也是不少巴勒斯坦国内派系所乐见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，哈马斯和法塔赫的主张差距巨大，如果现在哈马斯无法发挥更大的作用，显然将有利于包括法塔赫在内的一系列派系及其与以色列和谈的政治主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然对于我们来说，今天针对哈马斯领导人的袭击事件，显然是一种恐怖主义行径，是需要进行谴责的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以问题尤其是巴勒斯坦问题是相当复杂的存在，过于试图简化处理就很难达成一个好的结果。巴勒斯坦问题演化到现在，其本质和内涵已经相比于几十年前发生了一系列变化。哪怕是巴勒斯坦的土地，本身也发生了很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们在讨论巴勒斯坦问题时，不仅需要考虑其历史背景，还需要考虑其现实状态，任何脱离该问题现实状态的计划都将难以成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f944dbb91f66a689015862879b5f036f</guid>
<title>俄乌冲突后，俄罗斯全球军事行动受影响了吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/daixiang/2024_07_31_743324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 棉花絮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月30日，在结束了为期四天的访问之后，俄罗斯海军舰艇编队离开了哈瓦那港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是俄海军在一个多月内第二次访问古巴，参与访问的俄罗斯舰艇编队包含“斯莫尔尼”号训练舰、“叶利尼亚”号补给舰和“无畏”号护卫舰。就在一个多月前，在哈瓦那港口的码头上还可以看到22350型护卫舰戈尔什科夫号，P-5757型海洋救援拖船尼古拉·奇克尔号，23130型中型海上补给舰帕申院士号和K-561喀山号多用途核潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯核潜艇的出现让美国方面高度紧张。为了侦查俄罗斯舰队的行踪，美国波音P-8A波塞冬从清晨开始就一直在古巴哈瓦那港附近打转转，还将水下声呐浮标堆满了可疑水域。但一番折腾下来，美国人消耗了大量水声浮标储备却一无所获。这让红星电视台军事主持人阿列克谢·叶戈罗夫都忍不住嘲讽道：如果你知道它在哪里，一两个浮标就足够了，可是在可疑水域，美军投下了1500个浮标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/30/20240730150115349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈瓦那港俯瞰俄军舰队&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯舰队频繁造访古巴，在美西方与俄罗斯关系重新陷入谷底的背景下，不禁让外界联想到著名的“古巴导弹危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1962年古巴导弹危机中，苏军计划在古巴部署5个弹道导弹团。为了给导弹部队提供支援，苏军原计划还将部署大批防空和地面部队，包括2个短程导弹团（配备装核弹头的短程巡航导弹）、2个防空师（配备防空导弹）等部队，总兵力为50874人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较而言，此次俄军造访古巴和1962年古巴危机中苏军的计划有天壤之别。最大的区别是，1962年苏联B-59核潜艇在古巴附近的海域巡航时携带了核武器，差点引发核战争。因而，古巴方面这次第一时间主动表示：喀山号多功能核潜艇本次到达古巴时，并没有携带核武器。也由此可见，俄军目前并没有与美国进行直接对抗的考虑，更多只是警告意味，毕竟俄罗斯还是不希望美国及北约主动直接卷入俄乌战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/30/20240730150223319.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
古巴共和国主席米格尔·迪亚斯-卡内尔·贝穆德斯抵达哈瓦那港欢迎俄罗斯朋友，并登上了俄罗斯海军“戈尔什科夫”号护卫舰&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国虽然表示俄军军舰造访古巴对自己丝毫不能构成威胁，但从美军在附近部署8艘军舰也可以看出，他们还是做了充分的准备，跟踪监督自然免不了。据美国南方司令部称，美国向古巴派遣了“洛杉矶”型海伦娜号核潜艇，因为那里有俄罗斯军舰。美联社报道也在一旁帮腔调：美国海军潜艇抵达是为了“展示实力”，以回应俄罗斯舰队的访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者认为，目前美俄直接照面的军事装备体量和规模尚不足以发起大规模的冲突，两个核大国也暂时没有交火的欲望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌战争对俄军全球军事活动的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突发生后，俄罗斯将大量军力投入到乌克兰战场，外界也一度以为俄罗斯的全球军事行动会因此受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄乌战场的情况来看，这一仗俄罗斯确实损失不小。俄乌战争当中，乌克兰用导弹、自杀式无人机、自杀式无人艇袭击了俄罗斯的“黑海舰队”总部及旗舰、护卫舰、潜艇等诸多目标，取得了诸多战果。2022年4月底，俄乌战争开始两个月后，乌克兰就用两枚海王星导弹击沉了俄罗斯黑海舰队的旗舰莫斯科号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/30/20240730150317733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯潜艇“顿河畔罗斯托夫号”被乌军导弹打击损毁严重&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年在塞瓦斯托波尔北约导弹袭击中，“顿河畔罗斯托夫号”由于受损严重，已经被拖走，可能会被拆解。之前乌克兰还称用自杀式无人艇袭击过俄罗斯黑海舰队775型凯撒·库尼科夫号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据乌克兰方面的消息，自2022年2月冲突开始以来，乌克兰方面已经摧毁20多艘俄罗斯船只。与此同时，也不时有俄军战机被击落的新闻爆出，有报道称俄军损失苏-34战斗轰炸机10架、苏-35战斗机‌2架，甚至俄罗斯最主要装备之一的A-50预警机也遭遇损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能忽略是，不仅俄军的军事装备建造能力与苏联时期相比大幅下滑，建造的效率也大幅下滑。这使得俄罗斯无法在短时间内让一艘艘崭新的导弹巡洋舰、导弹驱逐舰、核动力潜艇走下船台。同时俄军的第五代战机也才刚刚开始批量生产，更不要提俄罗斯苏-35战机在航电系统上较为落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但普京也认识到了相关问题，空前未有的军队反腐就是一个信号。在最近的一次造船会议上他还谈到，俄罗斯海军将在2024年接收40多艘新舰艇，同时不止一次地表示将进一步对俄军进行装备现代化改造。海军方面，俄罗斯唯一一艘航母库兹涅佐夫号航母正在摩尔曼斯克第35船舶修理厂进行维修和现代化改造，而俄空天军方面俄军现代化武器装备占比超过70%，一批先进预警、指挥和通信系统将在未来10年陆续部署，武器装备更新换代将使空天军建设持续处于“快车道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，俄军还下达了76架苏-57战斗机的订单，新交付的战斗机将具有所有预期设计的特征，如隐身、能发动电子战、配备AESE有源相控阵雷达等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/30/20240730150450414.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
生产线上的苏34战机&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的军事能力虽然无法与美国及北约正面抗衡，但还是凭借核武器库获得了一定的安全保障。目前凭借其强大的军事生产能力，俄军也有能力弥补俄乌战场的损失，从而为其全球军事行动创造充足的条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1cc6eadc7cb69808c21a2f823c6e9c9</guid>
<title>西方发明的奥运会是零和游戏</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2024_07_31_743320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/31/20240731130912380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:FangSong_GB2312;&quot;&gt;7月29日 星期一 多云转阴 17-30℃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会比赛进入第三天，一向凉爽的法国夏季也迎来一波超三十度的热浪，明天还要达到34度，法国气象部门也发出了高温预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的体会，法国的体感温度和国内还是有差别的，只要到了26度以上，就很不耐受了。近十年来，法国每年夏天都会有几天高温——和中国比还真算不了什么，持续时间也短，但已经造成三万多人死亡，其中2022年一年死亡就超过一万人。巴黎奥运主打绿色环保，还一度决定奥运村不安装空调，但遭受了激烈反对，最终行不通也不令人意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/31/20240731115806630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国气象部发出高温预警&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天要看的一场比赛非同寻常：男子十米跳台。在上一届奥运会中，中国选手最后一跳失误，仅以一分多之差败给英国，成为唯一丢掉的跳水金牌，这一次中国队自然志在必得。但英国这个对手也不容小觑：为了这枚金牌，已经退休的选手戴利又重返赛场。二是如果中国获胜，在奥运会跳水总金牌榜上，中国跳水队将获得第49枚金牌，正式超越美国队的48枚金牌，这又将成为中国跳水队的一个里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/31/20240731115924590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎奥运会跳水男子双人十米台决赛，中国选手练俊杰/杨昊&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为考虑到高温，这次我出门时，特意好好武装了一下：两瓶矿泉水、西瓜（切块放入食品盒）、一大瓶纯水雾化器（可喷洒身体）。要知道巴黎地铁通常不开空调，热度更胜室外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说回比赛。不得不承认，男子选手水平更平均，表现几乎个个惊艳。中国队只是比他们好了一点点：也就是说，谁也不能出现任何失误，否则就会被甩到后面，而且再也没有翻盘的机会。整场比赛中英之间的差距不过几分，到最后一跳也才11分，比赛结束时，我们比英国队也只不过多了二十几分，这也是为什么上一届奥运会中国一个失误就会金牌旁落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为金牌赛，这场比赛的关注度很高，不仅运动员在比拼，场内观众之间也在较量。现场英国的啦啦队不输中国，气势很盛。我看了一下，许多观众——不仅法国的——也站到了英国一边。这也不难理解，美、英、加、澳、德、法一众西方大国和中国竞逐，自然会团结一心要战胜我们。这一刻，我突然感觉奥运会这个西方设计的体育比赛，其实还是很符合西方所推崇的零和游戏理念：只有一个冠军，一枚金牌；不可分享，不可分割。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/31/20240731131231706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现场观众席&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以奥运会虽然象征和平、友谊，但底子还是竞争，要分出输赢，而不是合作共赢。在这样的底蕴下是否真的能促进和平和友谊，那就很难说了。毕竟奥运会历史上，这样的例子并不少见：1952年芬兰奥运会，苏美两大集团的运动员都必须分住两处。1956年墨尔本奥运会，不仅许多国家抵制（原因和澳大利亚无关），苏联和匈牙利运动员还在水球比赛中大打出手。甚至直到2004年雅典奥运会，伊朗运动员还拒绝和以色列选手竞技而退出比赛。还有今年的巴黎奥运会，俄罗斯和白俄罗斯无法派出国家队参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在现场的感觉，中国夺冠是一个很令其他国家眼红、不平的事，友谊似乎看不到。大概只有中国推动的乒乓外交，才把一个要分出胜负的零和游戏，变成促进中美友谊的工具。这也是中国文明的伟大和神奇之处：总能化干戈为玉帛。长期敌对的沙特和伊朗、巴勒斯坦内部14个派别都在中国斡旋下一笑泯恩仇，这背后就是文明基因所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/31/20240731120003308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
男子双人十米台决赛颁奖现场&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到赛场上如此激烈的竞争，我也有点搞不懂国内舆论场上的“金牌无用论”或者认为中国太在意金牌的说法。在全球民族国家体系下，奥运会扮演着凝聚国家认同、政权合法性、民族自豪感的作用，在每个国家都是巨大的政治。每当获得一块金牌，哪个国家不是欣喜若狂，运动员激动的泪如雨下抱作一团甚至倒地滚做一团？2004年雅典奥运会上，英国队就因为获得的金牌太少，引发国内强烈批评，结果四年之后在北京奥运会上，英国就进入了前四强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像这一次，当中国运动员完成最后完美的一跳，全场都明白了金牌的归属。我看了一下大会金牌排行榜，就在这一刻，前三位的居然是中国、日本、韩国，全都是亚洲国家。虽然有项目顺序安排的原因，但还是很有象征意义，也符合全球经济东移亚洲的趋势。当然这是否可以说是东升西降还是有争议的，毕竟儒家文化圈的韩国和日本从地缘政治上属于西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/31/20240731131345374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲新闻网的奖牌榜把欧盟算到一起了，遥遥领先&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经做过研究，一个非西方国家要想成为西方国家认可的一部分必须具备三个条件：一是必须得有美国驻军，也就是说臣服于西方的老大；二是必须经济发达；三是必须是西方民主制度。这三点日本和韩国都符合，所以就是西方国家的组成部分了。印度缺少两个条件，所以就只能是外围友好国家。新加坡缺一个西方民主制度，所以虽然有美国驻军和人均GDP远超美国，也还不被视为西方的一部分。当年还被西方认可为民主国家俄罗斯申请加入北约被拒，原因就在于那时的俄罗斯还缺少另外两个条件。至少在我看来，金砖国家大概都不可能成为西方的一部分了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在比赛进入最后一轮时，还出现了一个有趣的事情：一位中国留学生匆匆跑进来，坐到我旁边的空位上。她先问比赛结果，然后就吐槽体育馆多么难找，路多么难走。她是打车过来的，不由我在心中小小地敬佩一下，现在巴黎处处封路车费疯涨，爱国之心在下一代可真是强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛终了，当中国国歌响彻全场时，那一刻全场都陷入激动和沸腾中，这也是体育无穷的魅力之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出了赛场，一股热浪扑面而来。然而上了地铁，才知道什么是热。虽然外面显示只有28度，但车箱内体感温度得在40度。我立刻狂喝水、猛喷纯水雾化、西瓜也一扫而光。一路还同方向换了两次车，最后终于乘上一班带空调的地铁。明天，就只能不甘心地待在家里看直播了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>