<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efdd0d12034142babd98662e57e85c1f</guid>
<title>“加强考核”能解决农民工欠薪问题吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/renliangliang/2023_10_05_710880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 任亮亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月21日，国务院印发修订后的《保障农民工工资支付工作考核办法》，旨在以省级自查、实地核查、第三方评估、暗访抽查、综合评议等方式加强考核，推动欠薪和由此引发的群体事件、极端事件的减少发生。根据笔者在工地的长期调研和观察来看，问题的发生是难以靠考核制度和加强制度建设解决的。很多问题本身是不规则的，是无法被纳入政府监管部门的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/28/20230928132740844.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是报案难、结案难、执行更难。&lt;/strong&gt;不得不说，过去几年，整治欠薪问题取得了很大进步。为了规避建筑工地承包主体的层层转包，承建方一般都会选择包给有资质的劳务公司。问题是很多劳务公司都是空壳公司，老板本身就是包工头。所以，工地组织管理的方式没有变化，工人招募进场依然是通过“老乡带老乡，工友带工友”的方式实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工地上做事的班组无论是长期一起干还是临时组织起来的，都或多或少有合作的经历。工头不愿意，工人出于共事的面子也不懂得或者不注重要签订劳务合同。值得一提的是，相比于过于工人的底气是来自对工头人品的信任，当前工人的底气是国家一定会管，高压治理欠薪下工人有安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是一旦发生欠薪，农民工会发现，很多时候国家管不了，管不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研发现，一部分农民工按照规定到劳动监察大队“报案”环节就被卡住。原因是很多工人不知道所属的劳务公司是谁，只能提供工头的姓名和电话。如果报案发生在工程正在进行时，一般提供工程所在地址，案子也可以被接下，进入处理流程。问题是工地一般都是工程结束清账或者年底工头结账，经过几轮要账的拉扯之后，工地早已人去楼空，工头更是百般推辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，劳动监察大队一般不会接案子。访谈工作人员时，他说接案子的是一批人，处理案子的是一批人，还存在恶意讨薪的问题，报案环节无法提供劳动或者劳务关系的都不会接下案子。没有证明的案子接下来，可能会损害包工头或者项目部的合法权益。所以，出于规范办理和合法行使职权的考虑，一部分欠薪的案子就难以进入办理的流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部人往往会选择在工地门口堵门、到政府门口聚集的方式来索要工资。一般来说，政府有维稳的压力，会施压项目部的甲方或者乙方尽快处理。由此一部分明明结了账的甲方或者乙方就会感觉到比较委屈，自己要再多付一笔款，然后向承包工程的人追回。调研时遇到过项目部向空壳公司的包工头追偿六年而不得的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一部分进入监察大队被处理的欠薪案件，经过报案－办案－结案，一般都需要一个半月到三个月。在这个过程中，相关部门时不时还需要农民工配合签字或者到场沟通。对于工地打零工的农民工来说，不是每天有活干，可能会面临歇了几天刚好有活了，政府部门通知配合签字等，当天就难以挣钱，甚至可能错过当天，工地满员，自己就得再寻找下一个工地，找不到工地的情况下，又得歇好几天，时间和经济机会成本都比较高。有一些人甚至说，为了一两千损失上万元，划不来，干脆就不配合，办案也随之无疾而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还存在的一种情况是，案子办结，包工头个人没有钱，一直拖欠。这种情况下，要一直等着或者走到法院启动诉讼程序。法院诉讼也有三到六个月的办案期。即便胜诉，执行也面临困境。一个工人对笔者说，他胜诉了一个案子，申请强制执行，包工头本人跑到国外了，他名下的房产由老母亲居住。执行的工作人员到了他家后觉得把老人清出房子，很容易引发舆论关注，老人住哪里也成为一个问题。所以，强制执行并没有进行。农民工被拖欠的两万元没要到，还投入了打官司请律师和奔波的五千多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
程序的繁琐和成本的高昂下，农民工一般都不愿意走监察程序或者诉讼程序。在拖欠发生后，到家里堵门或者到工地讨薪是普遍首选。堵门和讨薪过程中，警察出场也往往是以在场的方式示威，避免恶性事件发生为主。警察介入调解，对于欠薪老油条的包工头来说，起不到作用，因为这本身不在警察的职权范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是实名制管理的弊端和漏洞。&lt;/strong&gt;有人说当前建筑工地实施了实名制管理，工资直发到工人卡上，不会发生欠薪问题。这里需要明晰两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，工地分为正规工地和非正规工地，正规的工地一般而言管理规范，实名制管理比较严格，发工资是能够到人到卡的。但是普遍存在的现象是为了避税和避免资金压力，每个月给工人发三四千，最多不超过5000元。建筑工人每个月正常挣钱的话在七八千甚至上万元，每个月没发的钱会以延长几期的方式发放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，延长期就意味着更多的变数，资金周转不过来，拖欠就会发生。调研中工人普遍反映越是大的地产公司的项目越容易拖欠。非正规的工地工期比较短，一般也不会进入政府部门的监管视野，也不存在实名制管理。甲方延续传统的方式承包给包工头个人，包工头叫人来干。资金结算给包工头，由包工头发放，如果发生包工头的挪转，欠薪就会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，超龄农民工被“消失”在工地台账上。超龄农民工清退政策出台后，虽然后期政策有一定的修正，很多工地还是不愿意让超龄农民工在“台账”上出现。事实上，工地并不是不需要超龄农民工，包工头或者项目部都需要小工来打杂，工资低，比较劳累，超龄农民工也愿意干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是农民工花名册不能出现这些人。这一部分人就处于“打黑工”的状态。他们的工资通过别的工友的卡来发放，也就是说，每个人卡上收到的钱不是当月自己应该挣的钱，而是包工头或者项目部调平之后的钱。账面上的流水与实际上的劳务费是两套逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，有一些包工头采取将所属工队农民工的卡统一收齐再发放的方式。他每月领到钱，在算账之后给每个人发，一般只发生活费，其余的被挪用到年底发放。这时候，工人也基本不会反对这些已经形成的潜规则。到年底发生拖欠时，超龄农民工讨薪会更加艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在上有政策，下有对策的情况下，欠薪仍然是一个问题。难以进入政府部门的规范管理中，又可能担心聚众讨薪的压力，很多人会选择上门或者当面的方式讨要。如果话语之间分歧过大，工人个人又情绪上头，话不投机半句多，直接动手的可能性加大，就很有可能发生极端事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/04/20231004161237448.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一部分工人说讨薪时面对包工头，就是“你硬他就软，你软他就硬”。暴力手段也是一种必需的手段。很多人会陷入个体的思维，想想“就欠我三四千块钱，为什么不给我，是不是觉得我好欺负”。但是对于包工头来说，还真不是，欠薪不是他愿意的，一部分人投资失败，一部分人赌博输了，确实没钱。对他来说，欠薪的对象不是一个人，一个人虽然就几千块钱，但是几十人上百人就得几十万来偿还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，工人对工头的不理解和“坏的想象”程度加深，会更容易发生极端事件。还有一部分极端事件的产生不是因为欠薪，而是女性大量出现在工地上务工，建筑工地会发生婚外情事件，一旦被发现，就会引发极端事件。这些都是小概率事件，是难以提前预判介入的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;建筑行业一线农民工与劳务公司不签劳动合同是通行规则，包工头不愿意写欠条也是常态。前者是在规避成本，后者是在规避风险。所以，难以举证是一部分群体必然面临的困境。针对欠薪问题处理，在政府部门科层化、专门化和专业化管理之后，对于不规则的欠薪问题反而难以有效管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欠薪问题的解决机制讲究程序和证据，这是政府部门必须做到的。但是在具体执行过程中，存在着制度滞后性的问题。对于当前包工头策略化应对的问题，应该设计灵活的机制予以监管。同时，应该从体制机制的完善来进行。因此，应当建立以研判和反馈机制，在遇到问题时，及时调整相关的机制。考核只会带来成本的提升，对于避免事件发生的意义有多大，需要实践检验。有问题解决问题，当是相对低成本的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e95aed05066f14245d4dd043b0fc33a5</guid>
<title>“一带一路”和各省有什么关系？实地调研后我有三点感受</title>
<link>https://www.guancha.cn/Hubiliang/2023_10_05_710877.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月16日，由复旦大学中国研究院、观察者网联合主办、上海春秋发展战略研究院和《东方学刊》共同协办、上海虹桥国际中央商务区支持的2023思想者论坛在上海举行。北京师范大学一带一路学院执行院长胡必亮教授在会上分享了他刚刚完成的对地方三省10个城市建设一带一路的实地调研结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡必亮表示，“一带一路”建设反映了现实的客观需求，是大势所趋，势所必然，因此发展前景乐观可期；但于此同时，调研中他也发现，仍有一些制约地方潜力发挥的因素。本文根据胡必亮教授会上的发言整理而成，经作者确认授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/28/20230928161454246.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北京师范大学一带一路学院执行院长胡必亮教授参加思想者论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡必亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4-5月，我有幸参加了由国家发展和改革委员会区域开放司组织的一项关于地方是如何开展“一带一路”建设的实地调查，对江苏省的南京、太仓、苏州和浙江省的杭州、义乌、金华以及广东省的深圳、东莞、广州、湛江、徐闻等地的“一带一路”建设情况进行了实地调查。在回顾与展望“一带一路”倡议提出十周年的今天，我很高兴有这样一个机会向大家汇报一下这次调查的情况，希望对于大家思考下一步的“一带一路”建设具有一定的参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三省的“一带一路”建设主要干什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过实地深入到港口、机场、车站、企业、社区、重点建设项目工地，现场了解情况，组织不同形式的座谈会，听取各界人士意见，我归类梳理了一下，发现江苏、浙江、广东的“一带一路”建设工作主要地集中在做六件事情上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是努力打造国际交通运输通道，推动构建“一带一路”交通互联互通全球网络体系&lt;/strong&gt;。由于江苏、浙江和广东三省都是我国最典型的沿海省份，也都是21世纪海上丝绸之路建设的重点省份，因此这三个省都把港口建设放在了拓展全球“一带一路”交通网络的优先位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江苏以其沿江沿海的10个港口如连云港港、南京港、苏州港、镇江港等为重点，已经开通了国际集装箱航线75条。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/28/20230928171617574.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江、江苏、广东三省都在大力提升国际港口的运力。图为宁波舟山港&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江省在这方面的中心工作就是要宁波舟山港打造成为国际航运中心，目前的集装箱航线累计已达120条，已成为世界集装箱运输的超级大港，目前的工作是把港口进行延伸，通过建设金华义乌国际陆港和华东国际联运港的方式以及通过建设义甬舟大通道的方式，进一步增强宁波舟山港的辐射能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广东省以5个吨级大港即广州港、深圳港、珠海港、湛江港、东莞港为重点，已累计开通国际集装箱班轮航线共496条，其中深圳港294条、广州港157条，联通100多个国家（地区）的300多个港口，其中绝大多数都是通往共建“一带一路”国家的航线、国家和港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是大力发展中欧班列&lt;/strong&gt;。中欧班列“江苏号”现已开通线路共23条，2022年共计开行1973列，覆盖欧洲17个国家的20多个城市、中亚5国的近50个城市、东南亚4国的6个城市；班列进出口货值也不断增加，2022年已达280多亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江省的“义新欧”班列于2014年11月正式开通到2022年底，运营线路已达22条，其中包括中俄在内的中欧方向运营线18条，中亚方向2条，其他方向2条；累计运行班列6724列，累计发送货物55.2万标箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于江苏和浙江的情况，广东的开行班列数比较少一些，2022年只开行了967列，发送集装箱86774标箱，出口货值31.70亿美元；广东的中欧班列目前主要是联通欧洲、中亚和东盟国家的越南和老挝，共联通了30多个“一带一路”沿线国家，为8178家企业提供产品进出口服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是积极推进“一带一路”产业园区建设&lt;/strong&gt;。“一带一路”倡议提出十年来，江苏在6个国家建设了7家境外园区，其中3个园区属于国家级园区，即柬埔寨西哈努克港经济特区（简称“西港特区”）、埃塞俄比亚东方工业园、中国-阿联酋产能合作示范区，其他的4家园区属于省级园区；7家园区总投资36.8亿美元，入园企业344家，总产值74.9亿美元，已经为东道国纳税2.2亿美元，为当地创造了5.1万个新的就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江省投资建设的境外经贸合作区共有18家，数量位居全国第一，其中国家级合作区4家，即泰中罗勇工业园、越南龙江工业园、俄罗斯乌苏里斯克经贸合作区、乌兹别克斯坦鹏盛工业园；省级境外经贸合作区14家，广泛地分布在东南亚、中亚、非洲等地区；到2021年底的总投资已超300亿美元，入园企业已超600家，在当地年纳税超过5亿美元，解决当地就业5万多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广东省在共建“一带一路”国家建设的境外经贸合作区共有7家，都是省级境外经贸合作区，主要在非洲国家和越南；7个合作区到2022年底已累计投资超过20亿美元，创造产值94亿美元，入驻企业158家，带动货物进出口24亿美元，上缴东道国税费超过2亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四是稳步推进“一带一路”贸易合作&lt;/strong&gt;。江苏省2022年对“一带一路”沿线国家进出口2233.6亿美元，占其全部进出口总额的27.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共建“一带一路”十年来，浙江省与“一带一路”沿线国家之间的货物贸易进出口额从6271.7亿元增加到17259.3亿元，年均增长11.9%，2022年与沿线国家之间的进出口额占到其贸易总额的35%，高于全国33%的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广东省2013-2022年间与“一带一路”沿线国家之间的货物贸易进出口额从1.1万亿元增加到2.3万亿元，年增长8.2%，与全国的年均增长率基本一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五是积极开展“一带一路”双向投资&lt;/strong&gt;。2022年江苏省实际使用外资305亿美元，全国第一，其中“一带一路”沿线国家当年在江苏新增企业281家，对江苏的实际投资额为33.6亿美元，同比大幅增长128.4%，但占江苏省全部实际使用外资的比例只有11%。从江苏省对“一带一路”沿线国家的投资情况来看，2014年共在38个国家投资，现在增加到了在56个国家投资，投资的行业也从37个增加到了73个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广东省对“一带一路”沿线国家的实际投资从2013年的3.8亿美元增加到2022年的4.2亿美元，年均增长1.1%；广东省十年累计在沿线国家设立企业（机构）1468家，实际投资48.4亿美元；“一带一路”沿线国家2013年对广东省的实际投资为47.4亿元，2022年为65.7亿元，年均增长3.7%；“一带一路”沿线国家十年累计在广东投资9659个项目，累计实际投资额为540.3亿元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六是加强“一带一路”人文交流&lt;/strong&gt;。江苏省主要地聚焦于四方面的工作：一是发挥江苏高校多的优势，扩大从共建“一带一路”国家招收留学生的数量，同时江苏的一些高校也主动地“走出去”，35所高校在共建“一带一路”国家举办了69个境外办学项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是重视科技合作，与新加坡、奥地利、捷克等国在科技产业研发方面的合作已经十多年，主要是在生物医药、电子信息、能源环境等领域开展技术交流和合作研发，南京在24个共建“一带一路”国家建立了31家海外协同创新中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是继续推进缔结友好城市工作，江苏省已与64个国家缔结了352对国际友好省州和城市，全国第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是举办一些有特色的论坛、博览会等。浙江省也很重视科技合作，“一带一路”倡议提出以来，已累计在共建“一带一路”国家布局建设了42家省级国际科技合作载体，并获批了4家国家级“一带一路”联合实验室；浙江省在举办一些世界级的重大活动方面以及在举办博览会方面做得比较好，如2016年在杭州举办了G20峰会，今年又在杭州举办亚运会和亚残运会等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广州中新知识城，中国和新加坡在这个知识城里建立了中新国家联合研究院，对生命健康、新材料、人工智能、新能源、污染控制与环境修复、绿色建筑、智慧城市等开展联合研发；广东省的华侨比较多，在世界160个国家和地区共有3000多万粤籍华侨华人，主要分布在东南亚国家，因此通过举办“华侨华人粤港澳大湾区大会”，比较好地凝聚了华侨华人力量，共同推进“一带一路”建设。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be2574b7c0b025a219b046299c3e4aa7</guid>
<title>“香料之路”PK“丝绸之路”？是调料不是香料！</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengHui/2023_10_05_710876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孟晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，二十国集团（G20）峰会在新德里举行，印度动作频频，引发世界瞩目。其中一个大动作，是印度、沙特、美国和欧盟签了一项备忘录，要联手打造一条“印度——中东——欧洲经贸走廊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文大报《阿拉伯新闻报》2023年9月11日引用法新社的通讯稿，发表了题为《沙特王储：沙特致力于与印度建立经济走廊》的报道。其中提到：“周六，两人与二十国集团其他领导人一起，公布了创建一条现代调料之路的雄心勃勃的计划，以促进具有潜在广泛地缘政治影响的贸易关系。（On Saturday, the pair took part alongside other G20 leaders in the unveiling of ambitious plans to create a modern-day Spice Route, boosting trade ties with potentially wide-ranging geopolitical implications.）”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921095000228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报道原文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道中用了“Spice Route”那一词组，spice是调料，所以该概念明明是“调料之路”。然而，中文媒体在相关报道中，照例将其翻译为“香料之路”。于是，中文报道传递给读者的信息就是，中东与西方准备激活历史上的“香料之路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Spice Route只不过是调料之路，中国文化人们当初何以非美化为“香料之路”，是让人不解的怪事之一。连带着，调料群岛（Spice Islands）也翻译成香料群岛，仿佛欧洲人从印度尼西亚岛屿带回的是什么高级玩意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲人为了胡椒奔忙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲大约因为纬度和地理状况的原因，历史上简直有点“天荒”的味道，亚洲各地自然生长的物产，老天爷就是不肯恩赐给欧洲人。举例来说如大黄，在中国只是中药，但在欧洲却是重要的酸味调料。可欧洲本地不产大黄，要靠进口，当年欧洲传教士发现中国不仅盛产大黄，而且物美价廉，那个激动啊。所以大黄一度也是欧洲从中国进口的调料，总不能把大黄也算成香料吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲曾经长期在生产技术和生产力上都处于下风，因此能与亚洲和非洲交换的产品很少，缺乏参与欧亚大陆贸易的本钱。直到掠夺到美洲白银，他们才终于有了资本，能够参与已经繁荣两千多年的印度洋与南海贸易。欧洲人当务之急是买到他们急需的各种奢侈品，不过那些奢侈品在今天看来都只是日常生活物资以及手工业原料，如蔗糖。须知，明清时代，欧美商人把船开到广州，会购买蔗糖带回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，尽管欧洲人有了美洲白银在手，并且通过在印度洋强行做二道贩子，拿着亚洲的产品在亚洲转卖来增加资本，但是，他们急需的是欧洲人特定的奢侈品，包括胡椒和肉豆蔻之类。结果是西方人创造了“调料群岛”和“调料之路”的概念，用以给他们跑到印度洋强买强卖活动定性。实际上，调料之路一称容易让人误会，忽略了欧美人从印度洋沿岸各地以及中国进口的物品林林总总，但不管怎样，那一对命名标志了胡椒之类对昔日的欧洲人多么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调料，像胡椒和肉豆蔻，我们都知道，是用来做饭的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凤姐需要的香料可不是胡椒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国文化里，香料绝不是调料，自有其固定的含义，有明确的内容和范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《红楼梦》里就把事情讲得非常清楚，第二十回里，卜世仁开了个“香料铺”，贾芸想向他赊四两冰片、四两麝香。后来倪二仗义借贾芸银子，后者便“大香铺里买了冰麝”去向凤姐行贿，说道是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“象这细贵的货……往年间我还见婶子大包的银子买这些东西呢，别说今年贵妃宫中，就是这个端阳节下，不用说这些香料自然是比往常加上十倍去的。因此想来想去，只孝顺婶子一个人才合式，方不算遭塌这东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时“一边说，一边将一个锦匣举起来”，而“凤姐正是要办端阳的节礼，采买香料药饵的时节”，所以投在了她的心坎儿上，不过她转念一想，不能“为得了这点子香，就混许他管事了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一段情节把中国传统的“香料”介绍得非常清楚，和胡椒之类的调料没一点关系，是真正的贵重奢侈品，其特点在于是“香”，带有香气，其作用在于散香，当然，在传统中医里，那些香料往往也是中药材。享受香料，是中国传统文化的一项基本内容，其表现斑斓多彩，极其丰富，非一句两句能说清，简单概括一下，主要是两种用途，最主要的途径是焚香——在香炉中焚爇，其次是合成各种香珠和香牌，以悬挂和佩戴的方式发香。实际上，香料也用于制造蜜饯和香酒，不过那是次要的用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921101330737.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;焚香是古人使用香料的主要场景（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅中国，在整个亚洲——从日本到叙利亚——以及北非，乃至历史上的东罗马，都有着悠久和丰富的用香历史，在横跨亚非的辽阔地区，焚香等活动在两千多年里一直是奢侈生活品质的指标之一。至晚从汉代起，西亚、南亚等地就与中国开启了漫长的香文化交流，互相影响，造就了非凡的典雅与高贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921101639768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正德年间制作的阿拉伯文桶式香炉（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喜剧的是，亚非意义里的香料，在产地上与欧洲人珍重的调料有重合之处。中国自宋代起确立的四大名香——沉、檀、龙、麝，其中麝香主要产于甘肃地区；龙有时指龙涎香，在印度洋各地都有，而重要产地为阿拉伯海；但龙也经常指龙脑香，即冰片，则产于马来西亚、印度尼西亚等东南亚群岛以及我国的广东、云南；檀香产于印度；沉香产于中国海南、越南以及印度尼西亚、马来西亚等东南亚群岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，沉香与冰片，与对欧洲人至关重要的调料如胡椒，是两类不同的物品，但在大的生产区域上倒是重合。龙涎香、檀香则都是印度洋的特产，也在调料之路的路径上。然而，东印度公司贩回去的亚洲奢侈品里却不包括那些香料。工业革命之前的欧洲人太穷了；他们太缺乏物资了；于是，胡椒和肉豆蔻就成了他们的奢侈品的天花板，他们没有经济能力去消费亚洲上层社会已然消费上千年的沉香和檀香等香料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/21/20230921103548824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，把“调料之路”翻译成“香料之路”，是一种对历史的混淆和忘却。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0136dcf17a1227a5d7b3f3d31eb8723f</guid>
<title>不管了，先把麦卡锡投下去再说！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_10_05_710874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月3日，美国国会众议院再度刷新了一项历史记录：共和党议员，议长麦卡锡，成为美国历史上第一位被投票罢免的议长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具讽刺意义的是，差不多72小时之前，麦卡锡刚刚取得了一项非凡的成就：推动国会通过2023财年第一季度临时支出法案，避免了美国政府关门。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/04/20231004171324992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;麦卡锡成为美国历史上第一位被投票罢免的议长（图片来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国会山》报10月1日刊文，列举支出法案通过的“赢家”与“输家”中，麦卡锡赫然名列“赢家第一位”，其言辞凿凿的驳斥共和党内强硬反对派：“如果有人想提出反对我的动议，那就提出来吧。房间里必须有一个成年人”，言犹在耳，却是物是人非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加微妙的是，发起罢免的，正是名列“输家”第一位的马特·盖茨议员。作为前总统特朗普的死忠，这位新晋议员在麦卡锡出任议长的十五轮投票中凭借强势阻拦的姿态，已经给世人留下了深刻印象，拿下美国历史上对议长的“首杀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列堪称眼花缭乱的博弈，让观察者默默感叹，今天的美国，变化真是快。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/04/20231004171454600.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;马特·盖茨和特朗普&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发起罢免并不能让罢免自动生效，从投票结果看，最终支持罢免的有216票，其中盖茨和他的共和党战友，只贡献了8票，民主党贡献了208票；共和党投了210票反对票；没有投票的7人中，4个民主党，3个共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从众议院议事规则来看，目前众议院一共433席，共和党占据221席，民主党占据212席，支持罢免的民主党占民主党席位总数98%，反对罢免的共和党占共和党席位总数的95%；就最终通过的票数而言，民主党贡献占比96%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述数据讲述了一个非常具有魔幻现实主义的故事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和民主党最水火不容的共和党“懂王”死忠，发起了针对麦卡锡议长的罢免提案；麦卡锡议长不仅在光谱上属于勾兑共和党与民主党，以及共和党内建制派与强硬派的关键中间力量，而且在实践中刚刚给民主党送出了一个虽不完美但至关重要避免政府关门的预算大礼包；然后民主党立刻在72小时候回敬了一个与“懂王”死忠的重大合作，直接把麦卡锡赶下了台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先不说这其中表现出来的政治算计，仅就观感而言，中国古语所说的“落井下石”，“背信弃义”，“恩将仇报”，恐怕是比较直观且贴切的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/04/20231004171720258.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;741&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;罢免麦卡锡的最终投票结果：216票赞成，208票反对。216张支持票中，8个共和党，208个民主党&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从美国当下的政治生态和氛围来说，如《华盛顿邮报》10月3日文章所引述的民主党众议员Pramila Jayapal所说的那样，“没有人信任麦卡锡”。自麦卡锡上任以来，9个月的时间，一如他在争取议长的15轮投票过程中表现出的那样，麦卡锡试图奉行一种连续的多重博弈策略，试图在不同的博弈中构建一种总体性的利益计算模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较简单直接明了的讲就是，麦卡锡试图搞平衡，搞骑墙，在不同议案中分别安抚不同的派别，并试图让共和党建制派、共和党懂王派、民主党（含内部各派别）都能够满意，最终通过这种重复进行的多重博弈（国会有N个派别，那么就在N个议案的投票中分别满足至少一次，最终确保赢得N个派别的共同支持），来巩固麦卡锡作为“长袖善舞”的“众议院话事人”的唯一地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实证明，麦卡锡没有实现其所追求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撇开麦卡锡个人的因素，这幕充满了魔幻现实主义色彩的闹剧是时代的产物：当今的美国，在拜登入主白宫之后，政治极化与撕裂没有减弱，反而在强化；这种持续强化的政治氛围，最终造就的结果，是“忠诚不绝对，等于绝对不忠诚”，每一方都在追求自身利益的最大化和极端化，因为选民群体本身与这些政治人物之间，呈现显著的、多重的互动建构过程，整个政治极化进程中，第一个被献祭的，就是现代西方民主理论奉为圭臬的“妥协”，任何试图达成妥协的人或团体——如麦卡锡这种——面临的最大风险，是没有能力和方法保证对手的合作：麦卡锡推动达成了临时政府开支，这项开支本身是妥协的产物，真正的基础不是麦卡锡独特的个人能力，而是包括马特·盖茨这样的极端派在内，没有兴趣单独承担导致政府关门的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是议案通过之后，麦卡锡没有任何制度性的保证来免于自身遭受报复。发起罢免，是盖茨议员对麦卡锡的政治报复；但民主党如此整齐划一的支持刚刚为民主党做出贡献的麦卡锡议长，则是经典的政治算计：每次博弈都是独立的，在每次博弈中追求政治收益的最大化，“投桃报李”是不存在的，临时议案通过之后，一切利益计算归零，没有什么是“欠”麦卡锡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上来说，尽管民主党从最开始就在不断地抱怨和谴责“懂王”及其铁杆支持者，要求其对国会山政治生态恶化承担责任，但其行为逻辑不仅没有任何实质性的区别，而且还表现出了更加冰冷的计算：已经争取到了40天的缓冲时间，那么麦卡锡就至少在40天内失去了价值；至于如何推动继续达成预算，那是40天之后的事情。当下，先把麦卡锡这个共和党的议长投下去再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种短期、近视、极端的政治算计，放在被贴上民粹主义“政治巨婴”标签的“懂王”及其支持者身上，并不让人感到奇怪。出现在这么多以负责任和精英自诩的民主党人身上，就确实让人不得不仔细思考了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/04/20231004172319261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国政治学者福山曾指出，“否决政治”让美国瘫痪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里又需要引入大家非常熟悉的福山教授，他对美国政治发展的两个理论贡献，一个是引入“政治衰朽”这个他老师亨廷顿教授发明的概念，来分析美国制度发展的现状；另一个是创造了“否决体制”来形容当下美国政治制度的核心缺陷，可以帮助人们在这里更好的思考和理解，为啥国会山众议院里面那个自诩成年人，而且有勇气“横眉冷对”的发言人，没有被“懂王”及其死忠抬走，而是死于民主党的背刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这不是什么美国国会制度的学术研究论文，所以关于这两个可以长篇大论的概念不做过度展开，简短的结论是，麦卡锡在推动通过临时支出法案之后的72小时就成为美国历史上第一位被罢免的议长，是美国政治制度在国会山持续呈现衰朽走势的最新表征，是美国民主共和两党深度撕裂，互投否决票的否决体制在拜登政府任内没有得到有效弥合，并且呈现加速恶性发展的关键节点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这种加速的表现，接任麦卡锡成为临时议长的共和党人麦克亨利已经发出通知，要求前议长、民主党人佩洛西，立即腾空其在国会大厦的办公室。这是非常明确的“政治表态”，是展现对共和党“绝对忠诚”的政治表态，也就是没有任何情面，没有任何面子，完全在最死板的意义上，根据条文，根据党派，进行“政治死磕”的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种决定没有实质性意义，但是极具象征意义。有麦卡锡珠玉在前，新的游戏规则已经非常清晰：任何敢于同民主党交易的共和党人，一定会遭遇共和党死硬派的追杀，同时没法保证民主党到时候来救人，那么交易的空间自然就没有了。至于说赢家，不说正在那卯足劲参选的“懂王”会成为赢家，但民主党通过罢免麦卡锡，把整个共和党朝着“懂王”死忠那个方向，狠狠地踹一脚，用力踩下油门，是毋庸置疑的，一如《是，首相》里哈克关于在下坡路上踩一脚油门的经典论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于其他国家的观察者，能够看到的是一个持续散发衰朽气息的超级大国，用各种难以事先想象和预测，也难以否认和洗白的事实，论证西方国际关系理论中有关权力转移和霸权衰落的一个核心观点：进入衰退状态，或者即将进入衰退状态的霸权，是国际体系安全与稳定面临的最大的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种威胁，目前看主要来源于其国内政治制度的衰朽，导致决策中容易大量出现“损人不利己”，继而变得更具不确定性和难以有效应对的非常规决策，这种基于利益算计的短视决策，导致了霸权国对外战略决策的政治化和非理性化，并让世界面临更大的不确定性的威胁与挑战。如何对其进行有效管控，如何与这样一个近似不可理喻的对手进行有效的博弈，将构成一种全新的挑战，有待深入观察与创新研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>