<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2987a1a0693cf305e7c8a51669595f49</guid>
<title>美国市场正在分化，为什么MAGA经济能蓬勃发展？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2025_06_03_778036.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人，翻译/观察者网 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一个完美的清晨。在阴谋论者迈克·林德尔创立的“我的枕头”（My Pillow）床品间醒来，然后来杯“黑步枪咖啡”（Black Rifle Coffee），这家咖啡店标榜“为热爱美国的人提供咖啡和文化”。接着用“杰里米剃须刀”（Jeremy’s Razors）剃须，这款剃须刀专为“硬朗的下巴线条设计”。再吃几片“好牧场”（Good Ranchers）的培根，这家公司承诺“让美国农场再次强大”，最后骑上你的哈雷摩托兜个风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但MAGA阵营的势力范围远不止这些营销夸张的商品，还包括那些受共和党人青睐的产品和企业。每个经济选择的累计都会产生更大的影响。据我们分析，美国正分化为两大经济和市场阵营：保守派与自由派。双方对经济的认知迥异，消费选择不同，所处的行业也日益分化。更令人意外的是，MAGA经济的表现竟然相当亮眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自由派人士往往对专攻保守派市场的公司嗤之以鼻。虽说这一定程度上是因为他们不喜欢对方，但有些MAGA产品确实看着像骗局。特朗普的加密币在推出后一度飙升，但很快就崩盘了，让许多支持者损失惨重。他推出的品牌手表，包括“战斗、战斗、战斗”款，售价最高达10万美元，评价却褒贬不一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种傲慢也反映出一种观点，即认为保守经济是落后的。2016年民主党总统候选人希拉里·克林顿曾指出，“她获胜的地区，占美国国内生产总值三分之二，这些地方充满乐观、多元和活力，正不断向前迈进”。2024年总统候选人哈里斯也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一些稳定的共和党选区长期以来也很富裕，比如佛罗里达州的朱庇特镇，人们打高尔夫球，穿白色休闲裤。然而，在加利福尼亚北部的尤巴市，许多当地人务农，且强烈支持特朗普，这里或许更能体现MAGA地带的特征：收入水平较低，商店出售五金、枪支和快餐。放眼望去，一条休闲裤都找不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530102330872.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，将共和党与落后联系在一起的观点与数据不符。即便是尤巴市这样的地方，也比以往发展得更好，整个红州地区的实力也相当雄厚。如果说民主党控制着美国三分之二的GDP，那共和党仍掌握着约10万亿美元的经济体量，这能使他们成为全球第三大经济体（见图一）。看过《胜利之光》的人都知道，美国各地都有大手笔的人。汽车经销商巴迪·加里蒂就是典型的MAGA富人代表。他虽然没富裕到拥有私人飞机，也没时尚到参加大都会艺术博物馆慈善晚宴，但他的银行存款依旧丰厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“软”数据和“硬”数据中都可以看出，MAGA经济与民主党经济之间的差距越来越大。调查显示，共和党人和民主党人现在生活在不同的现实中。总统大选前，50%的民主党人认为经济正在好转，而在共和党人中，这一比例仅为6%。如今，持相同观点的民主党人降至8%，而共和党人则升至49%。这种党派分歧愈发显著。这一点看看按党派划分的通胀预期差距就知道了（见图二）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530102444365.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图二&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方数据显示，消费者的口味正沿着党派路线分化。以蓝州纽约和红州怀俄明为例，自20世纪90年代以来，蓝州的人们在典型的蓝色商品和服务上支出更多，而红州的人们在红色商品和服务上支出更多。纽约人热衷于外出就餐，在公共交通上的支出也大幅增加。相比之下，怀俄明州的人在车辆零部件和养老院等可能与更年长、更保守群体相关的事物上的支出比过去更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅仅是消费问题，MAGA地区和蓝州的经济表现也日益分化。他们对新冠第一波疫情的反应也截然不同。红州的经济活动降幅仅为蓝州的一半，当地人对病毒的恐惧程度较低。这种分化是长期趋势的结果。2008年前后，民主党和共和党各县GDP增长率的差异急剧扩大。此后，这一差异一直保持在两倍左右。过去，红区经济好时，蓝区通常也会蓬勃发展。但如今不再是这样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方经济分道扬镳，部分原因在于产业结构的变化。我们分析了美国各县的工作和工资数据。随着时间的推移，2024年投票给民主党的地区在知识密集型经济活动中的占比越来越高。1993年，共和党各县雇员薪酬中来自“信息”行业（包括软件等）的比例与其他地方大致相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这一比例比平均水平低30%，而对制造业的依赖程度则有所上升。总体来看，民主党和共和党地区的就业模式出现了20%的差异，这种差异可以用“区位商”（location quotients）来衡量，它能反映各行业就业分布的差异程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，今天仍有很多“巴迪·加里蒂”式的人物。2024年，年收入超过100万美元的美国人中，有47%居住在支持特朗普的州，这一比例从2014年的43%上升到了现在的水平。低收入人群的收入也在增长，人口增长也很强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MAGA经济中有很多大型企业，这些企业很少被自由派接触到。尤巴市就有温科超市（WinCo），感觉像是好市多（Costco）的山寨版，还有售卖牛仔靴的靴子农场。看福克斯新闻的人收入相对较低，然而在过去一年里，该公司的股价却一路飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是，尤巴城的意大利连锁餐厅橄榄园（Olive Garden）。舆观（YouGov）2023-2024年的民调显示，最受共和党人欢迎的餐饮是，提供木制摇椅和南方菜系的饼干桶（Cracker Barrel），其次是橄榄园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然橄榄园的意面可能不是家里做的味道，但它依然很受欢迎。经营这家连锁店的达登公司（Darden），股票价格在过去五年里几乎翻了三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些趋势在美国各地都有所体现。我们与知名基金管理公司的基金经理吴凯，调查收集了30家被共和党或民主党看好的上市公司。这一过程难免有不严谨之处：没有一项民意调查能涵盖所有公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，共和党的篮子里装有约翰迪尔、福克斯和哈雷戴维森等公司，而民主党的篮子里则有埃齐（Etsy）、露露乐蒙、来福车（Lyft）等企业。最近的市场动荡沉重打击了共和党的篮子。然而，在过去十年里，共和党篮子的股东回报，包括股息在内，远远超过了民主党篮子（见图三）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530102457369.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图三&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么MAGA公司似乎表现更好？或许是因为他们不搞政治正确那一套。比如Point Bridge America First的基金，股票代码是MAGA，仅包含支持共和党的企业；而Democratic Large-Cap Core Fund，股票代码为 DEMZ，专门投资向民主党提供大笔捐款的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年底开始，MAGA的股价就一直吊打DEMZ。高盛银行构建了一个股票指数，包含那些可能从共和党关键政策中受益的公司，比如石油行业中的公司。在过去十年中，这些公司的股价轻松跑赢大盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在MAGA经济前途未卜。特朗普的关税提高了进口零部件的成本，这将损害制造业。哈雷戴维森（Harley-Davidson）就成了外国政客报复的理想目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过另一方面，包括佛罗里达州和得克萨斯州在内的共和党州仍在吸引国内移民。由于当地消费者信心强劲，可以预见MAGA地区的消费支出会好于民主党占优的地方，这种经济并不仅仅依赖“我的枕头”这一类产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_4__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df9214a362bd06d2d58d25decc6f1b8b</guid>
<title>100年前在中国寻找“人类起源亚洲”证据，中外怎么合作？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2025_06_03_778012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“人并不是一种简单的生物，而是宇宙朝着思想和精神进化的结果，人类是进化的巅峰，是赋予历史和宇宙意义的进化顶峰。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
写下这句话的是法国著名古生物学家德日进（Teilhard de Chardin）。事情到这儿还很合理，一个相信进化论的科学家，再正常不过了。但当这位古生物学家的另一重身份被揭晓时，就让人有些费解了——他也是一位耶稣会士，怎么会有一个同时相信进化论和上帝的神父？！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528151933546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德日进&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪爆发了人类历史上最为迅猛的科技变革，科学的影响力甚至进入了传统天主教会统治的地方。青年时代的德日进深信钻研知识也是一种“彰显主荣”的方式，于是在发愿成为修士的同时，又相继获取了数学、神学学位。从少年时代起，德日进一直对地质学很感兴趣，自1919年起就一直在法国著名古生物学家马赛兰·布勒（Marcellin Boule）的指导下，在位于巴黎的法国国家自然历史博物馆从事研究工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布勒是当时欧洲最权威的古生物学家之一，以对尼安德特人的研究而闻名，是古人类学领域的大家。20世纪初叶，随着人类对全球各地探索的逐步深入，学术界对哺乳动物乃至人类究竟从何处起源表现出了浓厚的兴趣。其中以美国古生物学家奥斯朋和威廉·马修的“人类起源亚洲”假说的支持者最多。由于当时中国一直未有旧石器时代或新石器时代的遗存被发现，所以很多学者都期待自己能在那里有“幸运的发现”——找到哺乳动物和人类的起源地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/28/20250528153141550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马塞兰·布勒&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观点上，布勒与美国同行一样，也认为“亚洲是人类的摇篮”，但与充满行动力的美国人相比——截至1922年，美国纽约自然史博物馆已经组织了亚洲考察团，对包括中国、蒙古在内的地区进行了两次考察，收获了丰厚的化石资料——法国人显然不具有这样雄厚的财力支持。不过，1922年3月，一批从中国寄来的化石标本抵达了布勒主管的巴黎自然历史博物馆。而负责整理研究这批“看起来很有意思”的化石标本的，正是刚刚完成博士论文答辩的德日进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布勒是如何获得这批中国化石标本的？这就要归功于另一位法国耶稣会士——著名的博物学家桑志华（Emile Licent）。桑志华于1914年来华，从1916年起，他对中国的北方各省进行考察，收集了包括地质学、动植物学、经济学在内的各种标本与资料。1922年，桑志华募集基金在天津建立了北疆博物馆（又名天津海河黄河博物馆），将自己收集的部分标本和化石在此陈列展出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1920年，桑志华在甘肃庆阳发现了一些石器、人类遗骸，以及大量的古生物化石，引起了时任北洋政府矿业顾问的瑞典籍地质学家安特生（Johan Gunnar Andersson）的注意，他希望能和桑志华合作研究这些材料，避免竞争。但桑志华还是选择了与自己的同胞合作，他向布勒去信，期望由他来主导对庆阳化石的研究，并希望巴黎方面能派出一位助手，协助他完成在华的考察和研究工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/28/20250528153431585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
桑志华（Emile Licent）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/28/20250528153451578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北疆博物馆陈列室门口&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德日进于1922年获得巴黎大学地质学博士学位，布勒认为他已有了足够的理论储备去开展实地考察。因此，德日进被派往中国，他与桑志华的首次合作就成果斐然。1923年6月-8月，他们先是在宁夏的水沟洞发现了大量旧石器时代石器，之后又在鄂尔多斯地区，黄河上游的萨拉乌苏河畔搜集到了大量动物化石，并在这些化石中发现了一颗人类牙齿，这是中国出土的有可靠地点和地层记录的第一件人类化石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1928年，德日进和桑志华，以上述两地的考察成果为主要研究对象，联合布勒和另一位法国考古学家、被誉为“史前学的教皇”的步日耶（Henri Breuil）神父发表了《中国旧石器时代》，这是第一部关于中国境内旧石器时代古人类遗址的综合性专业研究著作，证实了中国存在旧石器时代，为当时的“人类起源亚洲”假说提供了有力的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，由于这些被发现的遗址年代普遍较晚，要论证“人类起源亚洲”仍需更有力的证据。如果将在中国寻找古人类的活动比作是一部交响曲，那么桑德华与德日进的发现只能算是其中的序曲，真正激动人心的主旋律还未奏响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学是没有国界的，但科学家却是有祖国的。就当欧美各国争相在中国组织发掘，期待将发现最早人类的荣誉归于自己祖国的时候，中国人又是怎么想的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民国初建，百废待兴。1913年，刚从英国留学归来的丁文江担任中华民国工商部地质科科长，此时的中国急缺地质人才，北京大学地质系也才刚建立不久，要中国人独立自主进行地质勘探和研究犹如天方夜谭。丁文江很早就意识到，中国的地质学要发展，“要与外国人合作，受外国人指导，方始有赶上别人的希望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1916年，他成立地质调查所，与瑞典考古学家、原瑞典地质调查所所长安特生合作，后者自1914年就担任了中华民国农商部的矿业顾问。1920年，他聘请原美国哥伦比亚大学地史古生物学教授葛利普（Amadeus William Grabau）来华，担任地质调查所古生物史主任和北京大学地质系教授。同时期地质调查所的外国专家还有加拿大医学家步达生（Davidson Black），他于1919年起在北京协和医院任神经学和解剖学教授，同时为地质调查所鉴别人类化石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地质研究所创立初期，丁文江就与安特生定下了彼此的合作模式：即外国机构通过出资金和专家获得部分采集品，中国组织和协助挖掘，拥有研究结果的发表权。之后，由于出现了各国考察团在中国围绕“人类起源”问题开始了学术竞技的复杂局面，丁文江接受与各考察团平分化石、石器样品的条件，同时他始终坚持其研究成果必须在中国的学术期刊上首先发表，且建议各考察团明确划分发掘范围，避免陷入重复研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时所处时代条件下的这种“中外合作”的模式，终于得到了最激动人心的结果：“北京猿人”的发现。早在1918年2月，安特生就已经听说北京西南郊的周口店曾出土过古脊椎生物化石，他随即前往实地考察，并撰写了相关文章。在他的努力下，瑞典王室出资成立了“中国委员会”，重点资助安特生在周口店的考察和研究工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/28/20250528154617863.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1928年，裴文中、王恒升、王恭睦、杨钟健、步林、步达生、德日进、巴尔博（左起）在北京周口店遗址合影。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应安特生之邀，奥地利古生物学家师丹斯基（Otto Zdansky）于1921年和1923年两度来到周口店挖掘考察，在第二次挖掘清理中找到了两颗疑似人类的牙齿。安特生将其交给了步达生鉴定，后者认为这两颗牙齿属于人类属，并代表一个新的古人类物种，便将其命名为“北京猿人”（Sinanthropus pekinensis）。以此发现为契机，步达生申请到了洛克菲勒基金会的资助，于1927年7月正式启动周口店遗址的发掘。1929 年2月8日，地质调查所成立新生代研究室，主要从事周口店北京猿人遗址的发掘及化石研究。其中丁文江、步达生任研究室名誉主任，杨钟健任副主任，德日进任名誉顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了与外国专家合作，丁文江亦十分重视培养中国的古生物学学者。新生代研究室的副主任杨钟健就是经他安排，从北大地质系毕业后前往慕尼黑大学深造脊椎动物学。另一位北大地质系毕业生裴文中在新生代研究室工作几年后，于1935年前往巴黎，师从步日耶神父专修史前考古学。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c558c0ee6ecc93b1e270dbd3baaacb2</guid>
<title>乌克兰想用奇袭打乱战争节奏，俄罗斯会上钩吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_06_03_778005.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月1日，乌克兰情报局又搞了一个大的：用无人机奇袭俄罗斯腹地的战略轰炸机、预警机等战略资产，受到袭击的包括伊尔库茨克州的别拉亚空军基地、摩尔曼斯克州的奥列尼亚空军基地、梁赞州的佳吉列夫空军基地以及伊万诺沃州的伊万诺沃空军基地，可能还有阿穆尔州的一个基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，伊尔库茨克州已经在贝加尔湖这一带了，阿穆尔州更是黑龙江以北，离乌克兰更远，这也是西伯利亚地区首次遭受乌军袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/03/20250603081534977.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯遭受乌克兰无人机攻击的5个州。&lt;span&gt;华盛顿邮报制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体损失还在确认中。乌克兰方面声称有40多架飞机被击毁和损坏，包括图-95、图-22M3轰炸机和A-50预警机。俄罗斯方面声称只有2架图-95轰炸机和一架安-12运输机被毁，大部分飞机都可修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰出动的是大批四旋翼无人机，能挂载的战斗部重量有限，不会超过几公斤。重轰炸机毕竟个子大，以拦截重轰炸机为主的空空导弹通常需要几十公斤的战斗部才能确保毁伤。四旋翼无人机要把重轰炸机炸到报废，真是需要精确点中要害，一般性的损坏一点蒙皮甚至设备确实可以修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使翼根这样的关键结构，也因为是停放在地面，不存在失控坠毁的问题，还是可以修复，只是费点事而已。机翼都可以更换，翼根有什么不能修复的？这和空中击中翼根是完全不一样的情况。当然，要是加满了油，击中翼根能点燃翼內油箱，这又不一样了。但停放的飞机是满油状态还是空油状态，这就只有打中了才知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰方面声称，行动由泽连斯基亲自过问，乌克兰情报局长马柳克亲自指挥，筹划了1年半，大获成功。这次乌克兰的行动很大胆，直接用伪装的卡车长驱直入，开到临近空军基地附近停下，然后遥控打开车顶，放飞无人机，近距离发动攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这完美回避了乌克兰并没有那么远航程的自杀无人机的问题，也避开了沿途被发现和拦截的问题。在目标基地附近突然密集放飞的话，防空力量的反应时间短，目标密集，除非早有准备，否则确实很难有效拦截。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯依仗国土辽阔，按照“正常设想”，认为远在东西伯利亚的基地就是北约空军出动都很难有效打击。不深入俄罗斯境内的话，“战斧”巡航导弹都没有那么大的射程。俄罗斯以为可以高枕无忧，结果被钻了空子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/03/20250603081656787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月1日，乌克兰安全局发布的视频截图显示，位于西伯利亚的贝拉空军基地发生多架飞机起火。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争已经进行了三年多，俄罗斯刻意保持前后方分明，维持后方的和平生活、一切照常。但乌克兰人混入俄罗斯后方根本分辨不出来，即使俄罗斯的情报和反谍能力没有大滑坡，乌克兰方面对他们的套路也是门清，本来就是一个师傅带出来的嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开战以来，乌克兰情报局屡屡得手，前面在黑海对克里米亚搞事，现在事情搞到东西伯利亚来了。必须说，日后不管人们对乌克兰战争怎么回顾，乌克兰情报局的特种作战都是亮点，值得各国仔细研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用无人艇偷袭已经成为各国海军的关注点，现在利用平民交通工具伪装深入敌后，利用蜂群无人机在重要目标附近突然发难，必将成为新的关注点。平民交通工具不一定是卡车，如果目标近水，渔船、驳船、货船也是可用平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该特别注意的是：这样的奇袭对谁都既是机会又是挑战，威胁是双向的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有说法在这次行动中，无人机藏在车顶的夹层里，以避开可能的搜查，可以说很用心了。但这也意味着乌克兰情报局需要秘密运进用于攻击的无人机，或者分散运进部件后在俄罗斯境内的秘密基地组装。还需要在俄罗斯境内物色合适的卡车，建立货运公司的伪装，并自己秘密改装。这是挺大的工程量，没有点时间和技术准备还真是不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/03/20250603081618540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
用于空袭的乌克兰无人机。&lt;span&gt;《基辅独立报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，这与乌军的库尔斯克反击战一样，只是军事行为艺术。抓眼球，缺实效，基本不影响战局，只是战术和宣传上的巨大的胜利。乌克兰现在需要的不是这样伤害性不强、侮辱性极大的空洞胜利，而是能实质性改变战争态势的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的主要军事压力在于地面，俄军进攻甚至不依赖空中火力支援。扎波罗热反击战后，俄军的空中火力支援力度增加，但依然是锦上添花，而且主要用到的是战术飞机和武直。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯轰炸机的主要作用是发射巡航导弹骚扰乌克兰大城市，主要是基辅。战略轰炸机全灭的话，对俄军进攻也没有影响。三年多下来，俄罗斯轰炸机的远程巡航导弹骚扰并未消灭乌克兰人的抵抗斗志，再炸三年也一样，只是闲着也是闲着，顺手的事情而已。实际上，这也成为俄罗斯方面伤害性不大、侮辱性极强的反动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些轰炸机也很老旧了，以现代航空科技来看，简直是蒸汽时代的遗物了。在乌克兰这样的特异战场上还有点用，但对现代化大规模空中战争的作用就不好说了。B-52虽然一样老旧，但美国空军一直在更新升级，导航、电子战、数据链方面一直是在线的。现在要换发动机，在动力和可靠性方面也是一样在线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说老东西可靠，这是有条件的。老东西有耐用的，也有不耐用的。这是时代和技术的局限，没办法的。老式汽车需要定期换皮带（带动发电机和水泵用的）和定时带（timing belt，控制气缸阀门时序用的），自动变速器要换油，才能保持继续可靠运转，新式汽车就不用费这些事了，电动汽车更没有这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空器材也一样，可靠性常常是靠高频率更换耗材来保证的。老式不等于耗材少，只是比较简单、易换而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f728c789a08a07508a5c22ac443fd00a</guid>
<title>此前历届韩国大选，中国议题从未像今天这般“重要”</title>
<link>https://www.guancha.cn/niuxiaoping/2025_06_03_778000.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 牛晓萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统大选已进入最后的冲刺阶段，李在明、金文洙和李俊锡已形成“一人领跑二人追”的三强格局。尽管多家民调均显示李在明持续握有领先优势，但本次大选的悬念依然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，这场由尹锡悦戒严令引发的政治闹剧，伴随着最后一场“互揭黑料”的电视辩论的结束，终将落下帷幕，动荡半年之久的韩国政坛也将迎来最重要的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，三重撕裂的选战博弈、消失的政策辩论、武器化的中国议题、愈难弥合的社会鸿沟——这四重危机如同绞索般缠绕着韩国社会——可见，这届韩国大选早已超越了政治竞争的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更令人遗憾的是，这些韩国的政治精英们一面高喊“团结”，一面将裂痕锻造成夺权武器，进一步加剧了韩国社会弥合的困难......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三重撕裂的选举博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次韩国大选的博弈格局围绕三个核心维度展开，且呈现出鲜明的时间差和阵营策略差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是“内乱审判”——这也是李在明阵营贯穿始终的核心策略。从推动控诉非法戒严、弹劾尹锡悦，到炮轰金文洙为“内乱从犯”，民主党将尹锡悦政府定性为民主之敌，以此牵制中间选民对国民力量候选人金文洙的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是各执一词的“政权交替论”和“政权延续论”。民主党这边复制了2017年弹劾朴槿惠后的“审判执政党”剧本，高呼“恢复民主主义”以期促成政权更迭。另一边的国民力量党则汲取了历史教训：尽管党内曾因弹劾尹锡悦与否而出现立场分歧，但最终仍以“延续政权”的口号维系保守派团结。与2017年新国家党分裂为“自由韩国党”和“正党”的崩盘局面不同，此次保守阵营虽内耗严重，却未彻底分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，“反对李在明”成为保守阵营的主要发力点。面对“内乱审判”与“政权交替”的舆论劣势，保守阵营将火力集中在李在明复杂的司法纠纷、妻子涉嫌信用卡腐败案、激进政策立场等个人风险上。金文洙与李俊锡虽未能实现“倒李联盟”，但却默契地将电视辩论变为对李在明的“围剿战场”，导致政策辩论几乎沦为“骂战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/01/20250601112756779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是《江原日报》和韩国地方报纸协会委托Ace Research进行的总统选举民意调查结果。2025年5月24日至25日，对全国3,028名18岁以上的男性和女性进行调查（回应率9.0%）的结果。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消失的政策辩论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统选举本应是解决经济寒流、破解安全困局的关键转折点，却因政策辩论的集体缺席，沦为一场缺乏治国蓝图的“无纲领混战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，本次大选因尹锡悦遭弹劾而被迫仓促启动，各党的政策制定周期被严重压缩。更为雪上加霜的是，保守阵营内部爆发“临阵换将”风波（韩德洙替代金文洙）及候选人单一化争议，使得系统性政策研讨几乎失去可能。这直接造成了三重后果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是候选人的“十大公约”脱离现实。即便各候选人在5月12日拉票启动日抛出了核心承诺，但也被专家指责脱离实际。例如，三位候选人均提出多项经济发展举措，却普遍缺乏清晰的财政来源说明，引发民众对政策可行性的深度忧虑。但在具体财政来源方面却缺乏明确计划，引发民众对政策可行性的担忧。特别是有政策评估认为，金文洙提出的“放宽对企业限制，降低税款，增加补贴”的做法存在财源缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，各大政党的政策发布出现严重迟滞的情况。如国民力量党和改革新党于5月26日发布执政公约，共同民主党则拖到提前投票的前一天（5月28日）才公开执政公约，而民主劳动党的执政公约甚至未能赶在提前选举日前出炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，多数社会智库与公民团体被迫放弃对各候选人竞选承诺的实质性评估，认为选举中最为核心的政策反而沦为了象征性的“装饰品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，本应作为政策宣示核心舞台的电视辩论，却彻底沦为候选人们相互攻讦的“揭丑竞技场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/01/20250601113012875.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月27日，在首尔麻浦区上岩洞的MBC电视台演播室，韩国第21届总统选举的四名总统候选人在进行最后一场电视辩论会前合影留念。左起依次为共同民主党李在明、民主劳动党权英国、国民力量金文洙、改革新党李俊锡。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不夸张地说，此次辩论预设的经济、社会、政治外交等宏观议题几乎都被弃置一旁，治国方略完全让位于琐碎的口水战，导致辩论议题严重失焦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在经济专题辩论中，金文洙耗费大量时间纠缠于李在明所谓“一杯咖啡成本120韩元”的旧论，指责其“不懂小商户生存困境”；李在明则反击对方断章取义、转移焦点。面对老龄化社会危机，李俊锡未提出建设性方案，仅以攻击李在明的“酒店经济学”，主张对方“不符逻辑”。而民众普遍关注的青年失业率、两性平等、房价以及外交安全议题等几乎都未得到实质性的政策讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，在此次电视辩论中，对候选人的人身攻击成为常态，司法丑闻取代了政见交锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，辩论中超过半数以上的时间都被用于相互抹黑。金文洙紧盯李在明及其家人涉及的司法纠纷，称其为“司法逃犯”，并将发起弹劾的民主党污名化为“怪物政党”，攻击李在明是“怪物政治的独裁代言人”。李在明则猛攻金文洙“包庇尹锡悦”，指控其受到前总统的“影子操控”。李俊锡也不断质疑李在明因官司缠身而“缺乏国内合法性”，渲染其若当选将导致“外交被动”的负面后果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>